<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3875</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/49</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1962-11-16</datum>
  <titel>Protokoll der 49. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bunde stag  
49. Sitzung 
Bonn, den 16. November 1962 
Inhalt: 
Nachwahl eines Mitglieds des Kontroll-
ausschusses beim Bundesausgleichsamt 2167 A 
Fragestunde (Drucksache IV/7(28) 
Frage des Abg. Riedel (Frankfurt):  
Rabattstaffeln bei preisgebundenen 
Markenwaren 
Dr. Westrick, Staatssekretär . . . 2167 B 
Dr. Luda (CDU/CSU) 	 2167 D 
Frage des Abg. Gewandt: 
Unterrichtung der Seeleute in Fragen 
der Schiffssicherheit 	  2167 D 
Fragen des Abg. Lemmrich: 
Grunderwerb für den Straßenbau und 
Planungsarbeiten 	  2168 A 
Frage des Abg. Peiter: 
Bundesstraße 54 in der Stadt Diez 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . . 2168 A 
Große Anfrage der Fraktion der SPD betr. 
Entwicklungspolitik der Bundesregierung 
(Drucksache IV/542) 
Wischnewski (SPD) . . . . . . . 2168 B 
Scheel, Bundesminister . 2176 B, 2200 D 
Dr. Fritz (Ludwigshafen) (CDU/CSU) 2185 B 
Kahn-Ackermann (FDP) . . . . . 2191 D 
Gewandt (CDU/CSU) . . . . . . 2193 C 
Kalbitzer (SPD) . . . . . . . . 2195 A 
Margulies (FDP) . . . . . . . . 2195 D 
Dr. Hellige (FDP) . . . . . . . 2198 A 
Freiherr von Mühlen (FDP) . . . . 2199 D 
Nächste Sitzung . . . . . . . . . 	 2204 D 
Anlagen 	  2205 

Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2167 
49. Sitzung 
Bonn, den 16. November 1962 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.31 Uhr 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung 
ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, vor Eintritt in die 
Tagesordnung gebe ich bekannt, daß nach einer 
interfraktionellen Vereinbarung die heutige Tages-
ordnung ergänzt wird um die 
Nachwahl eines vom Bundestag zu entsen-
denden Mitglieds des Kontrollausschusses 
beim Bundesausgleichsamt. 
Als Nachfolger für den verstorbenen Abgeordneten 
Dr. Brecht benennt die Fraktion der SPD Herrn Hans 
Stephan, Bonn. Das Haus ist mit diesem Vorschlag 
einverstanden? — Ich höre keinen Widerspruch. Da-
mit ist Herr Stephan als stellvertretendes Mitglied 
des Kontrollausschusses beim Bundesausgleichsamt 
gewählt. 
Folgende amtliche Mitteilung wird ohne Ver-
lesung in den Stenographischen Bericht aufgenom-
men:  
Der Herr Bundesminister des Innern hat unter dem 12. No-
vember 1962 gemäß § 3 des Bundeswahlgesetzes vom 7. Mai 1956 
den Bericht der Wahlkreiskommission übersandt. Der Bericht 
wird als Drucksache IV/741 verteilt. 
Meine Damen und Herren, wir treten in die Ta-
gesordnung ein. Bei der Fragestunde kann ja nie-
mand die Beschlußfähigkeit des Hauses anzweifeln. 
Ich fühle mich aber insofern getröstet, als wenig-
stens Deutschlands Jugend hier lebhaften Anteil 
nimmt. 
Ich rufe auf Punkt 1 der Tagesordnung: 
Fragestunde (Drucksache IV/728). 
Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirt-
schaft, Frage des Herrn Abgeordneten Riedel 
(Frankfurt) — die Frage wird von Herrn Abgeord-
neten Dr. Luda übernommen — : 
Welche Erfahrungen hat die Bundesregierung hinsichtlich der 
Einhaltung der bei preisgebundenen Markenwaren dem Kartell-
amt gemeldeten Rabattstaffeln gesammelt? 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär des 
Bundesministerium für Wirtschaft. 
Dr. Westrick, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Nach § 16 Abs. 4 des Gesetzes 
gegen Wettbewerbsbeschränkungen müssen preis-
bindende Unternehmen bei der Anmeldung ihrer 
Preisbindungen vollständige Angaben über alle 
vom Hersteller oder Händler den nachfolgenden 
Stufen berechneten Abgabepreise sowie über die 
Handelsspannen machen. Sind diese Angaben un-
richtig oder unvollständig, so gilt die Anmeldung 
als nicht bewirkt, und die Preisbindung ist damit 
unwirksam. Spätere Änderungen der gemeldeten 
Tatsachen sind dem Bundeskartellamt ebenfalls un-
verzüglich zu melden. 
Nach den bisherigen Erfahrungen wirken sich die 
erwähnten Vorschriften dahin aus, daß die gemel-
deten Rabattstaffeln in aller Regel eingehalten wer-
den. Nur in einigen Fällen haben preisbindende Her-
steller die von ihnen als Jahresrückvergütungen 
gewährten zusätzlichen Umsatzvergütungen oder 
Naturalrabatte nicht gemeldet, weil sie diese nicht 
für meldebedürftig hielten. Die Anmeldung wurde 
aber in diesen Fällen nachträglich bewirkt. In we-
nigen Sonderfällen wurden Abweichungen von den 
gemeldeten Rabattstaffeln bei Zusammenbrüchen 
ganzer Preisbindungssysteme oder beim Ausver-
kauf von Waren auslaufender Typen festgestellt. 
Im übrigen bestehen keine Anzeichen dafür, daß 
beim kontinuierlichen Absatz von preisgebundenen 
Markenwaren andere als die gemeldeten Rabatte 
gewährt werden. Dies gilt auch für den Absatz an 
Großbezieher. 
Dr. Luda (CDU/CSU) : Eine Zusatzfrage! 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage. 
Dr. Luda (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, in 
welcher Weise sind die gemeldeten Rabattstaffeln 
der Öffentlichkeit zugänglich? 
Dr. Westrick, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Sie sind nur den Behörden, 
nicht der allgemeinen Öffentlichkeit zugänglich; 
also das Kartellamt kennt sie. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier : Keine weitere 
Zusatzfrage? 
(Abg. Dr. Luda: Nein!) 
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ver-
kehr! Ich rufe auf die Frage II/1 — des Herrn Ab-
geordneten Gewandt —: 
Ist der Bund durch seinen Beitritt zum Internationalen Schiffs-
sicherheitsvertrag verpflichtet, die Unterrichtung der Seeleute 
in allen Fragen der Schiffssicherheit sicherzustellen? 
2168 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Ist der Herr Abgeordnete Gewandt im Hause?  — 
Er ist nicht im Hause. Seine Frage wird schriftlich 
beantwortet. 
Ich rufe auf die Fragen II/2 und 3 — des Herrn 
Abgeordneten Lemmrich —: 
Reichen die gesetzlichen Grundlagen des Bundes und der 
Länder aus, um den für den Straßenbau erforderlichen Grund-
erwerb rechtzeitig durchführen zu können? 
Sind die Straßenbaubehörden des Bundes und der Länder in 
der Lage, die auf Grund des 2. Vierjahresplanes für den 
Ausbau der Bundesfernstraßen erforderlichen Planungsarbeiten 
rechtzeitig durchzuführen? 
Ist Herr Abgeordneter Lemmrich im Hause? — Er 
ist nicht im Haus. Dann sollte man sich doch nicht 
die Mühe machen, Fragen zu stellen. Die Fragen 
werden schriftlich beantwortet. 
Ich rufe auf die Frage II/4 — des Herrn Abge-
ordneten Peiter —: 
Warum wurde die im Zuge der Bundesstraße 54 (Strecke Wies-
baden—Limburg) vorhandene scharfe Kurve an der Abknickung 
in der Stadt Diez (Rudolf-Dietz-Straße-Limburger Straße) bisher 
noch nicht ausgebaut, obwohl das erforderliche Hausgrundstück 
schon vor Jahren erworben und das Gebäude abgerissen wurde? 
Ist Herr Abgeordneter Peiter im Hause? — Er ist 
im Hause. 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär des 
Bundesministeriums für Verkehr. 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Der Ausbau der Kurve an 
der Einmündung der Landstraße 1. Ordnung 14 in 
die Bundesstraße 54 in Diez hat sich verzögert, weil 
die Stadt Diez nicht bereit war, den auf sie ent-
fallenden Anteil an den Kosten für den Umbau 
dieser Einmüdung zu übernehmen. Es ist beabsich-
tigt, die genannte Landstraße 1. Ordnung zum 
1. Januar 1963 in die Baulast des Bundes zu über-
nehmen. Der Ausbau wird daher im März und April 
1963 vorgenommen werden können. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine Zusatz-
frage. Damit ist die Fragestunde erledigt. 
Ich komme zu dem Tagesordnungspunkt 15 und 
rufe auf: 
Große Anfrage der Fraktion der SPD betr. 
Entwicklungspolitik der Bundesregierung 
(Drucksache IV/542). 
Wird das Wort zur Begründung gewünscht? — 
Herr Abgeordneter Wischnewski! 
Wischnewski (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich darf die Große 
Anfrage meiner Fraktion zur Entwicklungspolitik 
der Bundesregierung begründen. Wir können wohl 
feststellen, daß wir die Debatte in bezug auf diese 
Sachfrage unter außerordentlich günstigen Bedin-
gungen führen können; denn wir brauchen in die-
sem Hohen Hause über die Notwendigkeit und die 
Motive deutscher Entwicklungshilfe und deutscher 
Entwicklungspolitik nicht mehr zu sprechen. Das 
Hohe Haus ist sich in dieser Frage wohl im wesent-
lichen einig. Wir wissen, daß wir unseren Beitrag, 
und zwar einen entscheidenden Beitrag, zu leisten 
haben für vielleicht — neben der Erhaltung des 
Weltfriedens — die größte Aufgabe der zweiten 
Hälfte dieses Jahrhunderts. Für die Lösung dieser 
Aufgaben, die uns gestellt sind, haben wir Opfer-
bereitschaft zu zeigen; Energie, Geduld und eine 
Vielzahl von Ideen sind notwendig. 
Wir können wohl auch gemeinsam feststellen, 
daß wir uns darüber freuen, daß wir über die Ent-
wicklungsromantik der ersten Zeit hinaus sind und 
daß wir heute die Möglichkeit haben, die uns ge-
stellte Aufgabe sehr realistisch zu betrachten. Zur 
Lösung dieser Aufgabe gehören eine Vielzahl von 
Erfahrungen. Wir haben noch nicht allzuviel Erfah-
rungen sammeln können, aber wir haben erfreu-
licherweise von den Erfahrungen der anderen ler-
nen können. Ich möchte vorweg ein ganz deutliches 
Wort sagen. Ich glaube — ich darf im Namen meiner 
Freunde sprechen —, daß sich die Leistungen der 
deutschen Entwicklungspolitik, der deutschen Ent-
wicklungshilfe in der Welt durchaus sehen lassen 
können. Ich meine, das gilt in ganz besonders star-
kem Maße für die Leistungen der technischen Hilfe 
im Rahmen der deutschen Entwicklungspolitik. Der 
eine oder andere hat in der Vergangenheit die 
Möglichkeit gehabt, einige deutsche Projekte in den 
Entwicklungsländern zu sehen. Wir sind im all-
gemeinen wohl mit den Leistungen zufrieden. Na-
türlich sind Fehler gemacht worden, das ist eine 
Selbstverständlichkeit. Das ist auch verständlich, 
wenn man daran denkt, daß wir eine völlig neue 
Aufgabe gemeinsam haben übernehmen müssen und 
daß wir erst einiges haben lernen müssen. 
Neben den speziellen Aufgaben der Entwicklungs-
politik scheinen mir aber im Augenblick drei Auf-
gaben im Vordergrund zu stehen. 
Erstens haben wir eine Aufgabe gegenüber den 
Entwicklungsländern selbst. Wir haben den Men-
schen und den politisch Verantwortlichen in den 
Entwicklungsländern klarzumachen, daß wir das, 
was wir tun, gerne tun, daß wir es aus innerer 
Überzeugung tun, daß wir es ohne jeglichen politi-
schen Druck tun 
(Zustimmung bei der SPD) 
und daß die Entwicklungspolitik für uns kein Instru-
ment des Kalten Krieges ist. 
Zweitens. Wir haben in dieser Hinsicht aber auch 
unseren Verbündeten ein Wort zu sagen, nämlich 
daß wir bereit sind, das zu leisten, was der deut-
schen Volkswirtschaft möglich ist. Wir müssen aller-
dings um Verständnis dafür bitten, daß uns unsere 
besondere Situation auch eine Reihe von besonde-
ren Aufgaben stellt. 
Drittens haben wir uns an die Bevölkerung in der 
Bundesrepublik zu wenden. Wir müssen den Men-
schen in der Bundesrepublik klarmachen, daß die 
Entwicklungshilfe, daß die Entwicklungspolitik eine 
zwingende Notwendigkeit, letzten Endes Hilfe zur 
Selbsthilfe ist, d. h. auf weite Sicht auch Hilfe für 
die Bundesrepublik selbst. Unsere Hilfe hat um so 
größeren politischen Wert, je mehr wir mit Über-
zeugung hinter dieser Aufgabe stehen. Wir dürfen 
sie um Gottes willen nicht als ein notwendiges 
politisches Übel betrachten. 
Gestatten Sie mir, hier ganz klar und eindeutig 
festzustellen, daß wir über die öffentliche Meinung 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2169 
Wischnewski  
in .der Bundesrepublik zur Entwicklungspolitik 
außerordentlich besorgt sind. Die öffentliche Mei-
nung in der Bundesrepublik war zu Beginn dieser 
Aufgabe durchaus positiv. Wir haben den Eindruck, 
als hätten wir heute in dieser Frage einen Tiefpunkt 
erreicht. Wir können nur hoffen und wünschen, daß 
wir eine ähnliche Entwicklung durchzumachen 
haben, wie sie sich in den Vereinigten Staaten von 
Nordamerika ergeben hat. Dort war die öffentliche 
Meinung zu Beginn sehr positiv, erreichte dann 
einen Tiefpunkt, etwa zu der Zeit, als das Buch 
„Der häßliche Amerikaner" geschrieben wurde, und 
heute hat die überwältigende Mehrheit der ameri-
kanischen Bevölkerung eine sehr positive und sehr 
realistische Einstellung zu der hier gestellten Auf-
gab e. 
Wenn wir einmal untersuchen, worauf die nega-
tive öffentliche Meinung in der Bundesrepublik zu-
rückzuführen ist, dann müssen wir feststellen, daß 
ein Großteil der Schuld daran auch die Öffentlich-
keitsarbeit der Bundesregierung übernehmen muß. 
Ich möchte gleich im einzelnen sagen, warum. Man 
kann bei dieser Aufgabe nicht immer nur über Mil-
liarden sprechen, so daß die Menschen in der Bun-
desrepublik den Eindruck haben, hier handle es sich 
ausschließlich um irgendwelche Geldgeschäfte, hier 
gehe es nur um die' Aufgabe, Geld zu verschenken. 
Die Öffentlichkeitsarbeit der Bundesregierung war 
im wesentlichen leider davon getragen, in der 
Öffentlichkeit immer wieder Milliardenbeträge zu 
nennen.  
Ich erinnere mich daran, daß z. B. im Bulletin der 
Bundesregierung vor nicht allzulanger Zeit davon 
gesprochen wurde, daß wir mehr als 18 Milliarden  
DM an Entwicklungshilfe geleistet hätten. Nun, es 
ist doch selbstverständlich, daß diese Zahl 18 Mil-
harden die Menschen im Bayerischen Wald und in 
der Eifel schockieren muß, die wisssen, daß eine 
Vielzahl von Aufgaben auch in ihren Gebieten noch 
nicht gelöst worden sind. Dabei wissen wir, daß in 
den 18 Milliarden DM auch die privaten Leistungen 
enthalten sind, die mit öffentlichen Mitteln nichts 
zu tun haben, gegen die wir nicht das geringste 
haben, von denen wir aber auch wissen, daß ein 
erheblicher Prozentsatz mit Entwicklungshilfe gar 
nichts zu tun hat, sondern daß es sich um durchaus 
gute und positive Geschäfte handelt. Ich glaube, es 
ist eine zwingende Notwendigkeit gegeben, das 
eine vom anderen sehr genau zu trennen. 
Wir haben im vergangenen Jahr der Bundes-
regierung finanzielle Mittel zur Verfügung gestellt, 
damit sie sich darum bemüht, die Leistungen der 
deutschen Entwicklungspolitik im Innern und nach 
außen gebührend und positiv darzustellen. Wenn 
man allerdings glaubt, daß man das erreichen kann, 
indem man der „Arbeitsgemeinschaft demokratischer 
Kreise" einige hunderttausend Mark zur Verfügung 
stellt und indem man die Mobil-Werbung bemüht, 
so ist das ein Irrtum; auf diese Art und Weise wird 
kein positives Ergebnis zu erreichen sein. Wir 
haben ein bißchen den Eindruck, daß man auf diese 
Weise der AdK Entwicklungshilfe zukommen lassen 
will und daß man der Mobil-Werbung, die normaler-
weise die Wahlkämpfe der CDU durchführt, in der 
Zeit, wo keine Wahlkämpfe stattfinden, auch ein 
Entwicklungshilfe leisten will. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf von der SPD: 
Überbrückungshilfe!) 
— Oder Überbrückungshilfe. 
Ich möchte hier mit aller Deutlichkeit sagen, daß 
wir mit diesen Dingen keineswegs einverstanden 
sind. Ich will nicht weiter darauf eingehen, weil ich 
glaube, daß das gestrige Gespräch im Ausschuß die 
Möglichkeit eröffnet, für das nächste Jahr eine 
bessere Ausgangsbasis zu finden. Jedenfalls sind 
wir nicht bereit, auf der bisherigen Basis mitzutun. 
Wir sind bereit, im Rahmen der notwendigen 
Öffentlichkeitsarbeit nach innen und nach außen 
unseren Beitrag zu leisten. Ob die Entwicklungs-
politik im Augenblick populär oder unpopulär ist, 
spielt dabei für uns keine Rolle. Wir wissen, daß sie 
eine zwingende Notwendigkeit ist, und wir Sozial-
demokraten sind auch bereit, die uns zukommenden 
Aufgaben zu übernehmen, allerdings nicht auf der 
Basis AdK oder Mobil-Werbung. — Dieses kritische 
Wort war notwendig. 
Lassen Sie mich aber auch gleich ein positives 
Wort hinzufügen. Wir waren im vergangenen Jahr 
besorgt über die Zusagen, die zum großen Teil ohne 
Wissen des Parlaments gegeben worden und weit 
über die Haushaltsansätze hinausgegangen sind. 
Wir haben uns dann im vergangenen Jahr gemein-
sam darum bemüht, daß das Parlament hier den 
notwendigen Einfluß erhielt. Ich kann erfreulicher-
weise feststellen, daß das neue Ministerium seinen 
Informationsverpflichtungen gegenüber dem Parla-
ment in hervorragender Weise nachgekommen ist. 
Wir sind umfangreich und rechtzeitig informiert 
worden. Das hat wesentlich dazu beigetragen, auch 
im Ausschuß eine gute Basis für die gemeinsame 
Erledigung einer Vielzahl von Aufgaben zu finden. 
Ich möchte mich dafür namens meiner Freunde aus-
drücklich bedanken. Man könnte vielleicht sagen, 
das sei selbstverständlich, aber ich habe nicht den 
Eindruck, daß es in allen Häusern so selbstverständ-
lich ist. 
Nun zu den Fragen, die uns hier bewegen! Wir 
haben ein neues Ministerium, ein neues Haus, das 
Bundesministerium für wirtschaftliche Zusammen-
arbeit. Meine politischen Freunde haben die Schaf-
fung dieses neuen Ministeriums begrüßt. Wir haben 
damals ausdrücklich erklärt, wir betrachteten dieses 
Ministerium keineswegs als Koalitionsministerium, 
sondern als zwingende Notwendigkeit. Herr Mini-
ster, das Haus besteht jetzt ein Jahr. Wir haben uns 
darum bemüht, Ihnen eine Schonzeit von einem Jahr 
zu gewähren, damit man sich in dem neuen Haus 
vernünftig etablieren konnte. Das Jahr ist um. Wir 
müssen nun feststellen, was innerhalb dieses Jahres 
sich verändert hat, und wir müssen uns über die 
gegebene Situation unterhalten. Ich wollte eigentlich 
sagen: ein Jahr ist um, das bedeutet 25 % Ihrer 
Amtstätigkeit. Aber ich bin in den letzten Tagen 
etwas skeptisch geworden. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Nun zu den einzelnen Fragen. Frage 1 lautet: 
Welche Fortschritte hat die Koordinierung der 
Entwicklungshilfe im Bereich der Bundesmini- 
2170 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Wischnewski 
sterien bisher gebracht, und welche Verein-
fachungen des Verfahrens bei der Bearbeitung 
von Anträgen und Vorgängen der Entwick-
lungshilfe wurden durch die Neueinrichtung des 
Bundesministeriums für wirtschaftliche Zusam-
menarbeit im Vergleich zur bisherigen Kom-
petenzverteilung erreicht? 
Bei dieser Frage sind wir davon ausgegangen, daß 
die Errichtung eines neuen Ministeriums selbstver-
ständlich zu einer Erleichterung der Arbeit führen 
muß, daß die Koordinierung leichter und besser ge-
schehen muß. Wir können zwar feststellen, daß die 
Mittel für die Entwicklungspolitik nun in einem 
Haushalt zusammengefaßt sind, im Haushaltsplan 23, 
daß aber die Kompetenzen für die einzelnen Aufga-
ben im wesentlichen bei den bisherigen Ministerien 
verblieben sind. Damit kein falscher Eindruck ent-
steht: natürlich wissen auch wir, daß das neue Mini-
sterium nicht alle Aufgaben übernehmen kann, son-
dern daß ein entscheidender Teil der Aufgaben beim 
Auswärtigen Amt und auch bei anderen Häusern 
verbleiben muß. Aber wir haben den Eindruck, daß 
die Kompetenzen innerhalb dieses einen Jahres bei 
weitem noch nicht geklärt werden konnten. 
Wir haben nach wie vor eine Entwicklungsabtei-
lung im Auswärtigen Amt. Wir haben nach wie vor 
eine ähnlich gelagerte Abteilung im Wirtschafts-
ministerium. Wir haben Referate in den anderen 
Ministerien. So entsteht der Eindruck, daß auf einen 
verhältnismäßig breiten Plafond — mit verhältnis-
mäßig vielen Planstellen in den einzelnen Ministe-
rien — ein verhältnismäßig enger Flaschenhals ge
-
setzt worden ist, durch den nun alle Aufgaben, die 
auf dem breiten Plafond gelöst werden sollen, hin-
durchgeführt werden müssen. Daß das zu Schwierig-
keiten führen muß, dürfte eine Selbstverständlich-
keit sein. 
Wir müssen auch feststellen, daß ganz offensicht-
lich die anderen Ministerien bisher nicht bereit wa-
ren, in dem notwendigen Umfang Planstellen aus 
ihren Häusern an das neue Haus abzugeben, auch 
dort nicht, wo eine Notwendigkeit zwingend gege-
ben war. So, meinen wir, ist die Kompetenzfrage 
bei weitem noch nicht geklärt. Wir müssen von der 
Bundesregierung erwarten, daß sie darum bemüht 
ist, das auf schnellstem Wege zu tun. 
Lassen Sie mich dafür ein paar praktische Bei-
spiele bringen. Das ,,Bulletin" veröffentlichte neu-
lich eine Information zur Entwicklungspolitik. Da ich 
mir über den Inhalt nicht völlig im klaren war, 
wandte ich mich an das Ministerium für wirtschaft-
liche Zusammenarbeit. Aber im Ministerium für 
wirtschaftliche Zusammenarbeit war niemand über 
diese Frage orientiert. Denn diese spezielle Infor-
mation zur Entwicklungspolitik kam aus einem völ-
lig anderen Hause, ohne daß das Ministerium für 
wirtschaftliche Zusammenarbeit überhaupt nur un-
terrichtet war. Eine Aussprache hat dann hinterher 
gezeigt, daß man in dieser speziellen Frage im zu-
ständigen Ministerium auch noch anderer Auffas-
sung war. So etwas darf nach unserer Auffassung 
nicht vorkommen. 
Wenn wir von Koordinierung sprechen, müssen 
wir auch feststellen, daß bis zur Stunde hinsichtlich 
einer sehr entscheidenden Aufgabe noch keine Zen
tralstelle besteht, ich meine hier: keine Zentralstelle 
für den personellen Einsatz in Entwicklungsländern. 
Jemand, der heute bereit ist, in einem Entwick-
lungsland tätig zu werden, weiß überhaupt nicht, an 
wen er sich zu wenden hat. Eine Vielzahl von Mini-
sterien und Institutionen, amtlichen und halbamt-
lichen, sind zuständig. Derjenige, der zu einer sol-
chen Tätigkeit bereit ist, kann sich wenden an das 
Ministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit, an 
das Bundeswirtschaftsministerium, an das Bundes-
amt für gewerbliche Wirtschaft, an das Auswärtige 
Amt, an die Zentralstelle für Arbeitsvermittlung in 
Frankfurt, an den Deutschen Akademischen Aus-
tauschdienst, an die Deutsche Stiftung für Entwick-
lungsländer, an die Karl-Duisberg-Gesellschaft und 
an die GAWI. Dabei spreche ich nur von den öffent-
lichen oder denjenigen Einrichtungen, die zu einem 
entscheidenden Teil aus öffentlichen Mitteln finan-
ziert werden. Das macht nicht nur demjenigen 
Schwierigkeiten, der bereit ist, sich zu engagieren, 
sondern das macht auch unseren Botschaften drau-
ßen in den Entwicklungsländern Schwierigkeiten, 
die zu einem großen Teil nicht einmal wissen, wer 
für welche Frage zuständig ist. Hier ergibt sich die 
Notwendigkeit, eine Zentralstelle zu schaffen, an 
die sich alle wenden können und von der alle an 
die richtige Stelle weitergeleitet werden und zu-
mindest eine vernünftige Antwort erhalten. 
In diesem Zusammenhang möchte ich etwas 
sagen, was die Arbeit in Ihrem Haus betrifft, Herr 
Minister. Erfreulicherweise wenden sich viele junge 
Menschen an das Bundesministerium für wirtschaft-
liche Zusammenarbeit und erklären ihre Bereit-
schaft, in einem Entwicklungsland für die Bundes-
republik tätig zu sein. Sie können leider nicht damit 
rechnen, daß sie überhaupt eine Antwort erhalten. 
Das Ministerium ist nicht in der Lage, die Briefe zu 
beantworten. Es scheint mir eine schlechte Sache zu 
sein, wenn wir viele junge Menschen haben, die 
ihre Bereitschaft erklären, solche Aufgaben zu über-
nehmen, und wenn nicht einmal die Möglichkeit 
gegeben ist, ihnen eine Antwort zu erteilen. 
Lassen Sie mich ein letztes Beispiel bringen. Eine 
private Organisation der Entwicklungshilfe wandte 
sich vor einigen Wochen an Ihr Haus. Diese private 
Organisation errichtet mit eigenen Mitteln, ohne 
einen Pfennig öffentliche Mittel in Anspruch zu 
nehmen, eine Druckerei in einem afrikanischen 
Land, nicht, um damit Geschäfte zu machen, son-
dern um sie zu verschenken; sie war nun der Auf-
fassung — und sie scheint mir gerechtfertigt zu 
sein —, nachdem sie erhebliche eigene Anstrengun-
gen gemacht und keinen Pfennig öffentliche Mittel 
in Anspruch genommen hat, müßte es möglich sein, 
für sechs Monate einen Druckereimeister aus Ihrem 
Haushalt bezahlen zu lassen. Es wurde ein Antrag 
gestellt, und nach viereinhalb Wochen fragte der 
Antragsteller nach, wie das denn mit dem Antrag 
sei. Ihr zuständiger Referent, Herr Minister, erklärte, 
daß er ein Einmannbetrieb sei und daß er leider bis 
zum heutigen Tage noch nicht dazu gekommen sei, 
den Brief überhaupt nur zu lesen — nach vierein-
halb Wochen! —, und daß er auch nicht in der Lage 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2171 
Wischnewski 
sei, zu sagen, wann die Angelegenheit beantwortet 
werden könne. Mir liegt darüber eine entspre-
chende Aktennotiz vor. Ich möchte damit ganz klar 
sagen: wir müssen denjenigen, die der Sache guten 
Willen entgegenbringen, die selber Opfer bringen, 
die selber erhebliche Mittel aufbringen, entgegen-
kommen und ihnen helfen, hier ihre Probleme zu 
lösen. 
So, glauben wir, daß wir in der Frage der Organi-
sation, der Aufgabenverteilung und der Kompetenz-
verteilung noch eine Reihe von wesentlichen Auf-
gaben zu erledigen haben. Ich will nicht bestreiten, 
daß das eine oder andere in der Zwischenzeit hat 
geregelt werden können. 
Lassen Sie mich nun zur zweiten Frage kommen: 
Ist die Bundesregierung bereit, bei neuen Zu-
sagen an Entwicklungsländer darauf zu achten, 
daß die rechtzeitige Erfüllung früherer Zusagen 
gewährleistet bleibt? 
Das ist für uns eine ganz entscheidende, und zwar 
politische Frage. Die Bundesrepublik hat zumindest 
im Rahmen der Kapitalhilfe bis zum Ende dieses 
Jahres finanzielle Zusagen in Höhe von etwa 7 Mil-
liarden DM gemacht. Dabei haben wir den Eindruck, 
daß insbesondere die ersten Zusagen zum Teil in 
einer etwas leichtfertigen Art und Weise gegeben 
worden sind. Ich will gerne zugeben, daß besonders 
in der letzten Zeit wohl bessere Überlegungen an-
gestellt worden sind. 7 Milliarden, das ist ein ganz 
erhebliches Paket. Wir müssen in unserer Politik 
daran interessiert sein, diese Zusagen nicht allzu 
lange vor uns herzuschieben. Wir sollten bei Zu-
sagen lieber etwas zurückhaltender sein und sollten 
uns mehr dafür einsetzen, daß das, was zugesagt ist, 
so schnell und so präzise wie nur irgend möglich 
erledigt werden kann. 
Lassen Sie mich dazu folgendes sagen. Wenn man 
Zusagen macht und wenn es Jahre dauert, bis diese 
Zusagen erfüllt werden, kann man nur politischen 
Ärger erhalten. Wir wollen mit unserer Hilfe, mit 
unseren Anstrengungen Freunde in  der Welt ge-
winnen, und wir müssen deshalb auch die techni-
schen Dinge so gestalten, daß es zu keinem Ärger 
kommen kann. 
 
Die Botschafterkonferenz in Uganda, die Afrika-
konferenz der deutschen Botschafter, hat zu dieser 
Frage Stellung genommen, und sie sagt im Grunde 
genommen das gleiche wie wir. Ich darf wörtlich aus 
dem Bulletin der Bundesregierung vom 6. November 
1962 zitieren: 
Besondere Aufmerksamkeit wurde auf der Kon
-
ferenz der deutschen Entwicklungspolitik ge
widmet. Es wurden insbesondere Möglichkeiten 
besprochen, die Durchführung beschlossener 
Entwicklungsprogramme zu beschleunigen. 
Das ist also gar keine böswillige Behauptung der 
Opposition, sondern eine Feststellung auch der Re-
gierung. Allerdings möchte ich sagen: es ist eine 
Feststellung, die wir nun mindestens schon zwei 
Jahre kennen, und wir müssen bemüht sein, mit 
diesem Problem fertig zu werden. 
Ich habe die Gelegenheit gehabt, mich in den letz-
ten Jahren in den Entwicklungsländern ein wenig 
umzuschauen. Ich darf Ihnen sagen: manche Bot-
schafter sind sehr traurig, daß ihre wesentliche Auf-
gabe eigentlich darin besteht, von Woche zu Woche 
die Regierung des Landes, in dem sie tätig sind, 
aufzusuchen, um dort zu erklären und um Verständ-
nis dafür zu bitten, daß die Realisierung der von 
uns eingegangenen Verpflichtungen derartig lange 
dauert. Dabei besteht Klarheit darüber, daß natür-
lich unsere Instanzen nicht alle Schuld haben. In 
vielen Fällen liegt es auch daran, daß uns für be-
stimmte Projekte aus den Entwicklungsländern man-
gelhafte Unterlagen zur Verfügung gestellt werden. 
Es ist also notwendig, hier eine genaue und deut-
liche Trennung vorzunehmen. 
Da wir über die Zusagen sprechen, lassen Sie 
mich auch zur Schwerpunktbildung ein Wort sagen. 
Als die Bundesrepublik mit diesen Zusagen begann, 
wurde gesagt, ein Schwerpunktprogramm sei über-
haupt nicht möglich. Man könne eigentlich nur von 
einer „Feuerwehr" sprechen, die dort eingesetzt 
wird, wo es am notwendigsten ist. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Heir Kollege. — Meine Damen und Herren, 
ich bin leider gezwungen, den Ältenstenrat sogleich 
zu einer Sitzung zusammenzubitten. — Bitte, fahren 
Sie fort. 
(V o r sitz: Vizepräsident Dr. Dehler.) 
Wischnewski (SPD) : Es wurde zuerst von einer 
„Feuerwehr" gesprochen, die nun ganz plötzlich da 
eingesetzt werden muß, wo sich eine Notwendigkeit 
ergibt. Wir haben diese Vorstellung niemals für 
richtig gehalten. In der Zwischenzeit hat der Mini-
ster einen neuen Begriff entwickelt, der mir sehr 
viel angenehmer zu sein scheint. Er spicht von 
„wandernden Schwerpunkten". Ich glaube, das ist 
eine ernsthafte Überlegung, die man akzeptieren 
kann. 
Ein Drittes kommt hinzu. Der Herr Außenminister 
hat davon gesprochen, daß man den Freunden zu
erst helfen müsse. Wir können uns zu diesem 
Grundsatz bekennen und glauben, daß der Grund-
satz wandernder Schwerpunkte mit dem Prinzip, den 
Freunden zuerst zu helfen, durchaus verbunden 
werden kann. 
Lassen Sie mich aber einen neuen Gesichtspunkt 
hinzusetzen, den man auch mit dem bisherigen ver-
binden kann. Wir sollten davon ausgehen, daß wir 
Schwerpunkte dorthin setzen, wo die Entwicklungs-
länder selbst bereit sind, besondere Anstrengungen 
zu machen. Derjenige, der selbst die größten An-
strengungen macht, soll dafür eine besondere An-
erkennung erhalten. Die übrigen sollen sehen, daß 
man demjenigen am ehesten zu helfen bereit ist, 
der sich besonders bemüht. Man muß ganz offen 
sagen: Die Bereitschaft der Entwicklungsländer, 
selbst mizuwirken, ist natürlich sehr unterschied-
lich. Lassen Sie mich bei dieser Frage bitte auf ein 
aktuelles Problem eingehen. Ich will es nicht na-
mentlich ansprechen, aber mir kommt es darauf an, 
2172 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Wischnewski 
die Problematik aufzuzeigen. Wenn wir eine Zu-
sage gemacht haben und sich aus irgendwelchen 
Gründen, die mit uns nicht das geringste zu tun 
haben, Schwierigkeiten ergeben, für die wir in 
keiner Weise verantwortlich sind, und wenn man 
die Bundesrepublik jetzt dadurch nahezu erpressen 
will, daß man sagt: Entweder ihr seid bereit, sofort 
zu zahlen, oder wir werden uns an den Osten wen-
den und werden uns dort das Geld geben lassen, 
dann möchte ich sagen, daß man bereit sein sollte, 
das hinzunehmen. Dann sollen sie hingehen. Wir 
haben aber jedenfalls keinen Anlaß angesichts des 
guten Willens, den wir aufbringen, und angesichts 
der Leistungen, die wir zu erbringen bereit sind, 
uns erpressen zu lassen, insbesondere dann, wenn 
hier von uns verlangt wird, daß wir dem Steuer-
zahler einen Mehrbetrag von etwa 300 Millionen 
DM zumuten, nur um einem nationalen Prestige 
entgegenzukommen. Staudämme lassen sich an ver-
schiedenen Standorten zu sehr unterschiedlichen 
Preisen bauen. Wenn dabei, da der deutsche Steuer-
zahler 300 Millionen DM mehr an billigem Kredit 
gewähren soll, nur eine nationale Frage eine Rolle 
spielt, muß ich in diesem Falle um Verständnis 
dafür bitten, daß wir auch auf unseren Steuerzahler 
Rücksicht zu nehmen haben. 
Zu Frage 3: 
Berechtigen die bisherigen Erfahrungen der 
Kapitalhilfe, an den Prinzipien der Rahmen-
zusagen und der Lieferunggebundenheit fest-
zuhalten? 
Kapitalhilfe der Bundesrepublik wurde bisher nach 
dem Prinzip der Rahmenzusage gewährt. Das heißt, 
wir sind mit einem Entwicklungsland in Verh and-
lungen eingetreten, und die Bundesregierung hat 
eine Rahmenzusage gemacht, z. B. in Höhe von etwa 
50 Millionen DM; es war dann die Aufgabe dieses 
Entwicklungslandes, den Rahmen mit Projekten aus-
zufüllen. Diese Projekte wurden geprüft, und dann 
wurde festgestellt, welche Projekte in den Rahmen 
dieser Rahmenzusagen übernommen werden konnten. 
Dann wurden Kreditverträge zu unterschiedlichen 
Zinssätzen abgeschlossen, zum Teil bei einer Rah-
menzusage — was vernünftig und wirtschaftlich 
gerechtfertigt ist —, und erst dann konnte mit der 
Erfüllung der eingegangenen Verpflichtungen be-
gonnen werden. 
Lassen Sie mich ganz klar und eindeutig folgendes 
sagen. Meine Freunde und ich sind der Auffassung, 
daß sich das Prinzip der Rahmenzusagen in keiner 
Weise bewährt hat und daß wir so schnell wie 
möglich darum bemüht sein müssen, von diesem 
Prinzip der Rahmenzusagen herunterzukommen. 
(Abg. Dr. Fritz [Ludwigshafen]: Ausnah
-
men bestätigen die Regel!) 
- Ich .werde gleich etwas dazu sagen, Herr Dr. 
Fritz. 
Welche Schwierigkeiten sind entstanden? Zuerst 
einmal politische Schwierigkeiten. Warum? Wir 
haben dem Lande X eine Rahmenzusage von, sagen 
wir, 30 Millionen DM gewährt. Dieses Land hat 
vielleicht 10 Millionen Einwohner. Dann muß man 
damit rechnen, daß ein anderes Land kommt, das 
20 Millionen Einwohner hat und sich von vornher-
ein auf den Standpunkt stellt: Da wir die doppelte 
Einwohnerzahl haben, haben wir einen Rechts-
anspruch darauf — so ist gesagt worden —, die 
doppelte Rahmenzusage zu erhalten. Daß das ein 
völlig unmöglicher Zustand ist, darüber sollte es 
für uns gar keinen Streit geben. 
Es gibt ein Zweites, was Schwierigkeiten bereitet. 
Eine Rahmenzusage ist oft an Länder gegeben wor-
den, in denen bis zu diesem Zeitpunkt keine Ent-
wicklungsprojekte oder nur mangelhafte Entwick-
lungsprojekte, die für eine deutsche Hilfe ungeeig-
net waren, vorhanden waren. Was bedeutete das? 
Daß man krampfhaft nach Entwicklungsprojekten 
gesucht hat und daß darüber hinaus vielfach von 
anderer Seite Leute aus völlig anderen Interessen 
Entwicklungsprojekte untergeschoben haben. 
Das System 'der Rahmenzusage, das wir auf 
Grund der 'bisherigen Erfahrungen nicht für gut 
halten, hat aber. auch hier und da Anlaß dazu ge-
geben, daß man irgendwelche Budgethilfelforderun-
gen an uns gestellt hat, die wir natürlich ebenfalls 
im Rahmen der Entwicklungspolitik der Bundes-
republik nicht für tragbar halten. Wir wollen also 
von den Rahmenzusagen herunter. Wir wollen, daß 
bei allen Verhandlungen Idas Projekt, um das es 
geht, von Anfang an im Vordergrund steht, daß man 
bei Beginn der Verhandlungen von vornherein über 
ein Projekt spricht, nicht über irgendwelche Rah-
men. Dann entfallen die politischen Schwierigkeiten, 
die sich ergeben könnten, unid dann erübrigt sich 
auch das teilweise krampfhafte Suchen nach irgend-
welchen Projekten. Dabei bin ich mir darüber im 
klaren, daß es durchaus Ausnahmen geben kann, 
in denen eine Rahmenzusage nach wie vor ihre 
Berechtigung hat. Vom Prinzip her kann ich die 
Rahmenzusagen für die Zukunft nicht mehr akzep-
tieren. Ich glaube, die bisherigen Erfahrungen er-
lauben uns das nicht. 
Nun zum zweiten Problem, das bier angesprochen 
wird, 'der Lieferungebundenheit. Die Bundesrepublik 
vergibt bis heute ihre Kredite im Rahmen der Kapi-
talhilfe unter der Überschrift „lieferungebunden „ . 
Das bedeutet praktisch, daß wir zwar einen Kredit 
zur Verfügung stellen, für ein bestimmtes Projekt 
das Geld .geben, aber mit der Überschrift „ liefer-
ungebunden" zum Ausdruck bringen, daß es dem-
jenigen, der unser Geld in Anspruch nimmt, völlig 
überlassen bleibt, wo er den Auftrag für dieses Ent-
wicklungsprojekt ausführen läßt. 
Nun, diese Freiheit, die Lieferungebundenheit, 
könnte natürlich der ideale Zustand sein, wenn man 
sich auch in der übrigen Welt daran hielte. Wir 
müssen bedauerlicherweise feststellen — unid wir 
haben uns ganz genau informiert —, daß die Bun-
desrepublik zur Zeit — ich spreche natürlich nur 
von den uns befreundeten Ländern — als einziges 
Land von Lieferungebundenheit spricht und daß alle 
anderen Kredite, auch der Vereinigten Staaten, Groß-
britanniens und Frankreichs, ganz streng lieferge-
bunden sind, d. h. daß man einen Kredit nur in  An-
spruch nehmen kann, wenn man sich gleichzeitig 
bereit erklärt, den Auftrag einer bestimmten Firma 
zu geben. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2173 
Wischnewski 
Ich bin nicht der Auffassung, daß wir Anlaß haben, 
von einem Extrem ins andere zu fallen und nun zu 
sagen: Auch unsere Kredite sind nur liefergebunden. 
Wir wollen nur, daß das Wort „Lieferungebunden-
heit" verschwindet. Wir wollen, daß man in der Re-
gel bemüht ist, die Liefergebundenheit zu erreichen. 
Wir wissen, daß wir auch an die Interessen der 
deutschen Wirtschaft in dieser Frage zu 'denken 
haben. Aber es geht nicht nur um die Interessen der 
deutschen Wirtschaft. Vielmehr ist das für uns auch 
einfach eine politische Frage. Die Bundesrepublik 
kann nicht nur die unangenehme Aufgabe überneh-
men, die sehr schwierigen und sehr unpopulären 
Kreditverhandlungen zu führen — das ist nämlich 
sehr unerfreulich und kann in den weitaus meisten 
Fällen gar nicht dazu führen, daß man neue Freunde 
findet —; wir müssen aus politischen Gründen auch 
mit unserer Arbeitsleistung, mit der Erstellung unse-
rer Projekte im Entwicklungsland präsent sein. 
Wenn wir dieser Frage besondere Bedeutung bei-
messen, dann auch einfach deshalb, weil wir den 
Eindruck haben, daß insbesondere bei den durchaus 
hohen multilateralen Leistungen der Bundesrepublik 
an internationale Einrichtungen der Entwicklungs-
politik die deutsche Wirtschaft bei weitem nicht in 
dem notwendigen Maße berücksichtigt wird. Lassen 
Sie mich gleich ein konkretes Beispiel bringen. 
Der Entwicklungsfonds der Europäischen Wirt-
schaftsgemeinschaft betrug für die vergangenen fünf 
Jahre 580 Millionen Dollar. Das ist ein ganz erheb-
licher Betrag. Von diesen 580 Millionen Dollar hat 
die Bundesrepublik entsprechend den Verträgen 
34,5 % aufbringen müssen. Keine 4 % der Aufträge 
im Rahmen des europäischen Entwicklungsfonds für 
die assoziierten Länder sind an deutsche Firmen ge-
gangen. Meine sehr verehrten Damen und Herren, 
das scheint uns ein untragbarer Zustand zu sein. 
Niemand von uns verlangt — wir sind ja keine Krä-
mer —: „Wir haben 34,5 % bezahlt, nun wollen wir 
also auch 34,5 % der Aufträge." Kein Mensch denkt 
an eine solche Regelung. Aber keine 4 % — das 
scheint uns ein völlig unmöglicher Zustand zu sein, 
und wir dürfen die Bundesregierung herzlich darum 
bitten, sich dieser Frage einmal anzunehmen. Ich 
hatte mir erlaubt, in diesem Jahre schon einmal hier 
ich Hause danach zu fragen. Ich muß sagen, die Ant-
wort der Bundesregierung, des Bundeswirtschafts-
ministeriums damals, war überaus unbefriedigend. 
Es wurde gesagt, es hänge damit zusammen, daß die 
Unterlagen nur in französischer Sprache vorlägen. 
Das kann doch keine Entschuldigung sein! Im Euro-
päischen Parlament wird so viel übersetzt; da wer-
den also wohl auch noch diese Unterlagen zu über-
setzen sein. 
Ich darf also herzlich bitten, dieser Frage nachzu-
gehen. Dabei sage ich noch einmal: wir sind keine 
kleinlichen Krämer; aber 4 % — das ist eine abso-
lute Unterberücksichtigung der deutschen Wirtschaft, 
das ist eine Situation, mit der wir nicht einverstan-
den sein können. 
Bei der Weltbank mag die Situation ein wenig 
besser sein; aber befriedigend ist sie in diesem Zu-
sammenhang auch nicht. 
Wenn ich die Bundesregierung darum gebeten 
habe, sich dieser Frage anzunehmen, dann habe ich  
selbstverständlich auch die Bitte an die Wirtschaft 
zu richten, sich in dem notwendigen Maße zu 
engagieren. Vielleicht hatte die unbefriedigende 
Situation in dem einen oder anderen Falle auch dar-
in ihren Grund, daß bisher die Bereitschaft, sich zu 
engagieren, nicht in dem notwendigen Maße vor-
handen war. 
Ich komme zur Frage 4: 
Welche konkreten Vorstellungen hat die Bun-
desregierung von der Aufbringung der Mittel 
für bereits zugesagte und noch weitere deutsche 
Leistungen der Entwicklungshilfe? 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, das scheint 
mir eine wesentliche Frage zu sein. Wir haben zu 
überlegen, wie das auf vernünftige Art und Weise 
finanziert werden kann. Dabei darf ich von folgen-
der Voraussetzung ausgehen. Die Bundesregierung 
hat der Development Assistance Group und der 
OECD zugesagt, etwa — ich drücke mich sehr vor-
sichtig aus: etwa — 1 % des Bruttosozialprodukts 
für Entwicklungspolitik auszugeben. Wenn wir uns 
die Situation des Jahres 1963 anschauen, so besteht 
wohl Klarheit darüber, daß wir dieses 1 % in er-
heblichem Umfang nicht erreichen werden und daß 
dennoch schon sehr große Schwierigkeiten vorhan-
den sind, den Verpflichtungen nachzukommen, ob-
wohl ich das Jahr 1963 noch als ein außerordentlich 
günstiges Jahr bezeichnen möchte. 
Von den einmaligen Einnahmen — Industriean-
leihe, Volkswagenwerk und Länderkredit — stehen 
uns noch 800 Millionen DM zur Verfügung. 670 1 
 Millionen DM kommen in diesem Jahr im Haus-
halt hinzu. Dennoch wird die Bundesregierung ge-
zwungen sein, den privaten Kapitalmarkt schon 
1963 in Anspruch zu nehmen, um den Verpflichtun-
gen nachkommen zu können, obwohl auch für das 
Jahr 1963 nicht ein einziger Pfennig für den europä-
ischen Entwicklungsfonds eingesetzt wurde und 
wohl auch nicht eingesetzt zu werden brauchte. Ich 
bin gern bereit, die Haltung der Bundesregierung 
in dieser Frage zu billigen, da von dem Entwick-
lungsfonds der Europäischen Wirtschaftsgemein-
schaft von 580 Millionen Dollar bisher nur 90 Mil-
lionen Dollar ausgegeben werden konnten. 
Im Jahr 1964 wird die Situation bereits wesent-
lich schlechter aussehen. Dann sind die Reste aus 
der Industrieanleihe, dem Volkswagenwerk und 
dem Länderkredit verbraucht. Dann haben wir mit 
Sicherheit neue EWG-Leistungen in den europä-
ischen Entwicklungsfonds zu erbringen, und dann 
kommen wir in eine übergroße Schwierigkeit, wobei 
ich sagen möchte, daß der von der Bundesregierung 
aufgestellte Grundsatz, daß Zusagen im großen und 
ganzen innerhalb von fünf Jahren realisiert wer-
den, für mich nicht gelten kann, weil es eine Viel-
zahl von Beweisen dafür gibt, daß man das zwar 
auf fünf Jahre ausdehnen kann, daß aber viele 
Dinge wesentlich schneller realisiert werden müs-
sen. In diesen Fragen können wir im Rahmen der 
Finanzpolitik nicht von einem Jahr ins andere stol-
pern und von Zufälligkeiten abhängig sein, sondern 
wir müssen überlegen, wie wir diesem Problem auf 
lange Sicht gerecht werden können. 
2174 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Wischnewski 
Des öfteren haben wir darauf hingewiesen, daß es 
eine reale Möglichkeit geben muß, den privaten Ka-
pitalmarkt .für Projekte in Entwicklungsländern an-
zusprechen, daß die Aufgabe der Bundesregierung 
darin bestehen müßte, die Kredite abzusichern, für 
die notwendige Sicherheit zu sorgen, und daß dar-
über hinaus aus öffentlichen Mitteln für die entspre-
chende Zinsverbilligung Sorge zu tragen wäre, da-
mit diese Kredite zu vernünftigen Bedingungen zur 
Verfügung gestellt werden könnten. Wir sollten 
uns dieser ernsten Frage in sehr starkem Maße an-
nehmen. 
In diesem Zusammenhang darf ich mir eine Be-
merkung erlauben. Herr Minister, Sie haben gerade 
in den letzten Monaten immer wieder von der not-
wendigen privaten Initiative gesprochen. Dabei be-
steht Klarheit darüber, daß noch eine Reihe von 
gesetzlichen Voraussetzungen geschaffen werden 
müssen, um diese private Initiative zu entwickeln. 
Wir hoffen, daß wir recht bald einige konkrete 
Vorlagen in dieser Hinsicht erhalten werden. Al-
lerdings werden wir uns dann auch erlauben, sehr 
deutlich darauf hinzuweisen, welche Unterschiede 
nach unserer Auffassung zwischen zwingend not-
wendiger Hilfe auch im Rahmen privatwirtschaft-
licher Initiativen und guten Geschäften bestehen. 
Wir hoffen, daß wir einen Weg finden, das eine von 
dem anderen sehr gut trennen zu können. 
Ich muß feststellen, daß die privaten Investitio-
nen im Jahre 1961 in den Entwicklungsländern zu-
rückgegangen sind und daß wir auch im Jahre 1962 
wahrscheinlich mit einer ähnlichen Entwicklung 
werden rechnen müssen. Ich möchte das auch im Zu-
sammenhang mit den Kapitalschutzverträgen sagen, 
die wir abschließen. Wir glauben, daß diese Kapi-
talschutzverträge eine gute Sache sind, wenn auch 
jeder weiß, daß sie keine endgültige Sicherheit bie-
ten können. Aber sie können auch etwas Gefähr-
liches an sich haben. Sie können nämlich in den 
Entwicklungsländern, die diese Kapitalschutzver-
träge abschließen, insofern falsche Hoffnungen er-
wecken, als dort angenommen wird, daß von dem 
Tage an, wo man einen solchen Kapitalschutzver-
trag abgeschlossen hat, in weit stärkerem Maße pri-
vate Investitionen erfolgen werden. Wir müssen 
dann, wenn wir solche Kapitalschutzverträge abge-
schlossen haben, auch darum bemüht sein, daß die-
jenigen, die diese Verträge abgeschlossen haben, 
etwas Positives davon spüren. Geschieht das nicht 
innerhalb verhältnismäßig kurzer Zeit, wird das 
sehr bald zu bitterer Enttäuschung führen. 
Frage 5: 
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregie-
rung, die Importe aus Entwicklungsländern we-
sentlich zu fördern? 
Ich darf mich nun sehr kurz fassen. Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren, das ist sicher eine der 
entscheidendsten Fragen überhaupt. Wir wollen 
doch nicht auf ewige Zeiten Entwicklungshilfe zah-
len, sondern wir wollen von Anfang an die Wei-
chen so stellen, daß unser Ziel dahin geht, die augen-
blickliche Entwicklungshilfe, die augenblickliche Ent-
wicklungspolitik durch völlig normale Handelsbe
-
ziehungen abzulösen. Das bedeutet, daß man von 
Anfang an darum bemüht sein muß, den Entwick-
lungsländern so viel abzunehmen, wie überhaupt 
nur möglich erscheint. 
Wenn wir die Situation im Weltmaßstab über-
blicken, sieht das überaus unfreundlich aus. Durch 
die Abnahme von Exportpreisen für Rohstoffe und 
Agrarprodukte in Entwicklungsländern von 1958 bis 
1961 ist ein Mindererlös von 5,4 Milliarden Dollar 
für die Entwicklungsländer eingetreten. Hinzu 
kommt, daß durch den laufenden Anstieg von In-
dustriepreisen bei der Einfuhr von Industriegütern 
in Entwicklungsländer Mehraufwendungen von 
10,8 Milliarden Dollar notwendig waren. Das be-
deutet, daß innerhalb dieser Zeit für die Entwick-
lungsländer eine Verschlechterung von insgesamt 
etwa 16 Milliarden DM eingetreten ist. Das ist die 
Weltsituation. 
Aber auch wir in der Bundesrepublik haben un-
sere eigenen Feststellungen für uns hier zu treffen. 
Wir liegen natürlich damit im Welttrend, und wir 
haben auch keine Möglichkeit, eine Sonderrolle zu 
spielen. Hier handelt es sich natürlich um inter-
nationale Probleme. Aber wir haben zu überlegen, 
ob wir für uns das Notwendige in bezug auf die 
Lösung dieser Aufgabe getan haben. Die Importe 
aus einzelnen Entwicklungsländern in die  Bundes-
republik sind innerhalb der letzten Zeit zum Teil 
um mehr zurückgegangen, als wir an Entwicklungs-
hilfe überhaupt zur Verfügung stellen. Das hat ins-
besondere in den letzten Monaten dazu geführt, daß 
einige Entwicklungsländer überlegen, ob sie die Ein-
fuhren deutscher Waren in ihre Länder überhaupt 
sperren müssen, nicht weil sie gegen unsere Waren 
sind — ganz im Gegenteil: sie sind daran interes-
siert —, sondern weil sie keine Möglichkeit mehr 
sehen, sie zu bezahlen. Deshalb müssen wir, glaube 
ich, dieser Frage ganz besondere Bedeutung beimes-
sen. 
Ich habe keine Lust, hier heute Ausführungen 
über die leidige Frage der Kaffee- und Teesteuer 
zu machen. Wir haben leider zu oft in dieser Frage, 
die wir im ' Interesse der deutschen Verbraucher, 
aber auch im Interesse einer vernünftigen Entwick-
lungspolitik aufgeworfen hatten, in diesem Hause 
nicht das notwendige Verständnis gefunden. Ich 
darf mir das deshalb heute ersparen. Ich darf aber 
die Bundesregierung auffordern, alles zu tun, was 
möglich ist, um des Problems der Importe aus Ent-
wicklungsländern generell Herr zu werden. 
In Frage 6 fragen wir die Bundesregierung: 
Welches Verhältnis zwischen Kapitalhilfe einer-
seits und Bildungs- und Sozialhilfe andererseits 
in den Planungen für die Entwicklungshilfe wird 
von der Bundesregierung angestrebt? 
Wir erwarten nicht, daß man uns hier einen Pro-
zentsatz nennt. Wir möchten nur darauf hinweisen, 
daß die Bildungs- und Sozialhilfe ein entscheidender 
Faktor ist und daß mit Geld und großen Industrie-
projekten allein nichts getan ist, sondern daß prak-
tisch jede geldliche Hilfe und jedes Industrieprojekt 
in hervorragender Weise von Maßnahmen der Bil- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode 	49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2175 
Wischnewski 
dungs- und Sozialhilfe begleitet sein muß. Wir glau-
ben, daß der Plan, der im Ministerium für wirtschaft-
liche Zusammenarbeit entstanden ist, realistisch ist. 
Wir haben ein warnendes Beispiel: Rourkela, wo 
zuerst vergessen worden ist, einem großen Indu-
strieprojekt die notwendigen Begleitmaßnahmen 
hinzuzufügen. Wir wissen, welche Schwierigkeiten 
entstanden sind. Wir hoffen, daß wir daraus gelernt 
haben und dementsprechend bereit sind, neben der 
Kapitalhilfe der Bildungs- und Sozialhilfe ein ent-
sprechendes Gewicht zu gewähren. 
Nun zur Frage 7: 
Wie ist für eine Koordinierung der Bildungs- 
und Sozialhilfe des Bundes mit den Vorhaben 
der Länder gesorgt? 
Ein entscheidender Teil insbesondere der Bildungs-
hilfe ist Aufgabe der deutschen Länder. Ich darf fest-
stellen, daß erfreulicherweise, insbesondere, Herr 
Minister, durch die Initiative Ihres Hauses, 'in der 
Frage der Koordinierung eine Reihe von Fortschrit-
ten erzielt worden sind. Ich glaube, das Beispiel des 
Vertrages zwischen der Bundesregierung und der 
Landesregierung von Baden-Württemberg über das 
Gewerbezentrum in Tunesien — Sie machen ein 
ganz enttäuschtes Gesicht, Herr Dr. Fritz; ich spreche 
nicht 'immer von Hessen, sondern auch einmal von 
Baden-Württemberg — zeigt: diese Art, das Problem 
zu regeln, ist eine außerordentlich gute Sache. Viel-
leicht kann man so zu ähnlichen Ergebnissen auch 
mit anderen Ländern kommen. 
Durch die Schaffung des Bund-Länder-Ausschusses 
beim Ministerium konnten viele Probleme gelöst 
werden. Nach wie vor scheint mir aber das Verhält-
nis des Bund-Länder-Ausschusses zur Kultusmini-
sterkonferenz ungeklärt zu sein. Hier kommen — 
das ist unbestritten — immer noch in erheblichem 
Umfang Überschneidungen vor. Es wäre sehr gut, 
wenn man hier im Interesse einer eindeutigen Klä-
rung der Kompetenzen zu einer noch besseren 
Koordinierung kommen könnte. 
Dabei darf ich daran erinnern, daß sich auch die 
Deutsche Stiftung für Entwicklungsländer in bezug 
auf die Zusammenarbeit mit den Ländern erhebliche 
Verdienste erworben hat. Wir sollten daran denken, 
daß die 'deutschen Länder, wenn auch sehr unter-
schiedlich, darum bemüht sind, unserer Politik ins-
gesamt zu helfen, daß in den Haushaltsplänen der 
Länder inzwischen schon ganz erhebliche Beträge 
aufgebracht werden und daß es auch sehr positive 
Leistungen von seiten der Länder gibt, für die auch 
wir als Parlament 'den Ländern unseren Dank sagen 
sollten. 
Es gibt noch eine Reihe von Überschneidungen. 
In diesem Zusammenhang scheint mir völlig un-
möglich zu sein, daß die Vergabe von Stipendien 
in den einzelnen Ländern teilweise unterschiedlich 
erfolgt, daß sie auch im Verhältnis zu privaten Stif-
tungen unterschiedlich erfolgt, so daß sich bei den 
Bedingungen Schwierigkeiten ergeben. Hier muß 
man darum bemüht sein, zu einer besseren Koordi-
nierung zu kommen. Niemand, der ein Stipendium 
von der einen oder anderen Seite hat, wird verstehen 
können, warum der eine 100 DM mehr und der an-
dere 100 DM weniger bekommt. Das hat in der Ver-
gangenheit zu großem Arger geführt. Ich darf das 
Ministerium darum bitten, alles zu unternehmen, 
um hier zu einer vernünftigen Regelung zu kom-
men. 
In der Frage 8 fragen wir: 
Welche Maßnahmen hat die Bundesregierung 
in die Wege geleitet, um dem Auftrag des Bun-
destages zu entsprechen, der am 14. Juni 1961 
einstimmig einen Antrag der Fraktion der SPD 
angenommen hat, die Fragen der sozialen 
Sicherung aller für die Entwicklungshilfe im 
Ausland tätigen Personengruppen gesetzlich zu 
regeln? 
In dieser Frage sind wir sehr enttäuscht. Wir ha-
ben seit dem 14. Juni 1961, d. h. seit mehr als einem 
Jahr, hierüber nichts gehört. Das bringt uns in 
Schwierigkeiten. Eine Reihe von hochqualifizierten 
Kräften, die bereit wären, Aufgaben in Entwick-
lungsländern zu übernehmen, sind dazu nicht be-
reit, solange bestimmte Voraussetzungen, deren Er-
füllung auch wir im Hause alle einstimmig für zwin-
gend notwendig gehalten haben, geregelt worden 
sind. Das können wir uns nicht leisten. Wir verfü-
gen sowieso nicht in dem notwendigen Umfang über 
Menschen, die bereit sind, in Entwicklungsländern 
wesentliche Aufgaben zu übernehmen. 
Ich möchte bei dieser Gelegenheit einmal in aller 
Deutlichkeit sagen, daß es bei den bisherigen 
GAWI-Verträgen eine Reihe von Unzumutbarkeiten 
gibt. Es ist niemandem zuzumuten, daß er einen 
Dreijahresvertrag in die Hand gedrückt bekommt, 
in ein Entwicklungsland hinausgeschickt wird, und 
man läßt ihn dann einen Tag vor Ablauf dieses Ver-
trages noch nicht wissen, ob man bereit ist, diesen 
Vertrag zu verlängern oder nicht. 
Es scheint mir auch völlig unmöglich zu sein, daß 
man einem Mann, der harte Arbeit als Tierarzt in 
den Tropen leisten muß, in diesen GAWI-Vertrag 
einen Jahresurlaub von 18 Tagen hineinschreibt, 
während der Diplomat, der in der Botschaft 100 m 
nebenan sitzt, einen Urlaubsanspruch von nahezu 
2 1/2 Monaten hat. Ich will dabei übrigens nichts ge-
gen die 2 1/2 Monate sagen, die ich unter tropischen 
Verhältnissen für gerechtfertigt halte. Aber für den 
Tierarzt, der umherfahren muß, scheint mir das an-
dere doch ein völlig unmöglicher Zustand zu sein. — 
Wir möchten also, daß wir in dieser Frage voran-
kommen. Wir haben doch den zuständigen Instan-
zen für die Klärung dieser Angelegenheit 1 1/4 Jahr 
Zeit gelassen. 
Die letzte Frage lautet: 
Welche Maßnahmen beabsichtigt die Bundes-
regierung zu ergreifen, um diejenigen Personen, 
die sich um eine dauernde oder vorübergehende 
Verwendung bei deutschen Entwicklungshilfe-
vorhaben bewerben, ihren Aufgaben entspre-
chend auszubilden? 
Hervorragend qualifizierte Fachleute allein ge-
nügen nicht. Wir haben eine Vielzahl von Fach-
leuten in der Bundesrepublik. Dazu gehört das be-
sondere Verständnis für die Entwicklungsländer. 
2176 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Wischnewski 
Dazu gehört eine spezielle Ausbildung, das Ver-
trautmachen mit dieser ganz besonderen Aufgabe. 
Dazu gehört das Erlernen von Sprachen. Ich muß 
ehrlich sagen, wir reden seit längerer Zeit über die 
Notwendigkeit, in größerem Umfang zu irgendwel-
chen Initiativen zu kommen. Aber es gibt nur ganz 
kleine Ansatzpunkte, vielleicht im wesentlichen bei 
der Deutschen Stiftung und hier und da auch bei 
den Kirchen. Der derzeitige Zustand in der Frage 
der Vorbereitung von deutschen Kräften, die in 
Entwicklungsländern arbeiten, scheint mir noch völ-
lig unzureichend zu sein. Wir hoffen, daß uns die 
Bundesregierung heute sagen kann, daß man schon 
in sehr kurzer Zeit andere Maßnahmen ergreifen 
wird, um den hier gestellten Aufgaben gerecht zu 
werden. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
habe damit die neun Fragen begründet. Ich darf 
noch einmal sagen: Wir haben eine erfreuliche Aus-
gangslage für diese Debatte. Eigentlich haben schon 
die letzten Jahre gezeigt, daß wir uns alle in die-
sem Hause darüber im klaren sind, daß wir einen 
entscheidenden Beitrag zu leisten haben. Nun 
kommt es darauf an, daß wir uns gemeinsam an-
strengen, ,den besten Weg zu finden, den Entwick-
lungsländern zu helfen und der Bundesrepublik 
Freunde in der Welt zu schaffen. Ich darf mich für 
Ihre Aufmerksamkeit bedanken. 
(Beifall auf allen Seiten des Hauses.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister für wirtschaftliche Zusammen-
arbeit. 
Scheel, Bundesminister für wirtschaftliche Zu-
sammenarbeit: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Herr Kollege Wischnewski hat in sei-
ner Begründung eine Fülle von zusätzlichen 
Argumenten vorgebracht und zusätzlichen Fragen 
gestellt, die in der schriftlichen Großen Anfrage 
noch nicht enthalten waren. Ich darf mir, um meine 
formulierte Antwort der Regierung nicht zu be-
lasten, erlauben, darauf im Anschluß an die Debatte 
im einzelnen einzugehen. Jetzt darf ich Ihnen, meine 
Damen und Herren, die Antwort der Bundesregie-
rung vortragen. 
Die Bundesregierung hatte am 5. Mai des vergan-
genen Jahres die Ehre, dem Bundestag ihre Auf-
fassung zu den Problemen der Entwicklungshilfe 
darzulegen. Die Ihnen damals vorgetragenen Grund-
züge einer Entwicklungspolitik wurden in der Zwi-
schenzeit auf Grund der gewonnenen Erfahrungen 
kontinuierlich weiterentwickelt. Zugleich weiteten 
sich die Anforderungen an die Entwicklungshilfe 
der Bundesrepublik so schnell aus, daß die Be-
grenztheit der hierfür vorhandenen Mittel Probleme 
entstehen ließ, die der verstärkten Abstimmung 
aller beteiligten Bundesministerien bedurften. In-
zwischen bedingten sowohl die veränderte Haus-
haltslage als auch die Übernahme der Bearbeitung 
einer Reihe von Fragen der Entwicklungshilfe durch 
ein besonderes Bundesministerium ein erneutes 
Durchdenken der Entwicklungspolitik. 
Die Problematik der Entwicklungshilfe ist be-
kanntlich vielfältig und schwierig. Es wird nicht 
leicht sein, die var uns liegenden Aufgaben bald 
zur allgemeinen Zufriedenheit zu lösen. Die Aus-
nutzung aller Erfahrungen, wo sie nur bestehen, ist 
besonders nötig. Es ist deshalb ein aufrichtig emp-
fundenes Bedürfnis der Bundesregierung, in ent-
wicklungspolitischen Fragen aufs engste mit dem 
Parlament zusammenzuarbeiten. Die Bundesregie-
rung hat wiederholt dem Bundestagsausschuß für 
Entwicklungshilfe über wesentliche Probleme der 
Entwicklungspolitik berichtet. Die Große Anfrage 
gibt nun der Bundesregierung eine willkommene 
Gelegenheit, dem gesamten Hohen Hause ihre Auf-
fassung zu den jetzt aufgeworfenen speziellen ent-
wicklungspolitischen Fragen darzulegen. Diese Fra-
gen betreffen vielleicht nicht eigentlich die im Vor-
jahr behandelte Gesamtrichtung der Entwicklungs-
politik, sondern mehr einzelne wichtige Detailfra-
gen. Die Antworten auf diese Fragen spiegeln auch 
die Gesamtrichtung der Politik und ihre Anpassung 
an neuere Erkenntnisse wider, so daß sie in die an-
schließende Diskussion einbezogen werden können. 
Zu den Fragen der Großen Anfrage trage ich 
namens der Bundesregierung im einzelnen folgen-
des vor. 
Zu Ziffer 1: 
Die Frage betrifft die Fortschritte, die durch die 
Neueinrichtung des Bundesministeriums für wirt-
schaftliche Zusammenarbeit einmal in der Koordinie-
rung unter den Ressorts und zum anderen in der 
Vereinfachung des Verfahrens erreicht wurden. 
Ein weiterer Schritt zur Koordinierung der Ent-
wicklungshilfe im Bereich der Bundesministerien 
wurde dadurch getan, daß im Bundeshaushaltsplan 
1962 eine Reihe von bisher zerstreut ausgebrachten 
Titeln in einem selbständigen Einzelplan zusam-
mengefaßt wurden. Eine Zusammenfassung der 
Titel, aus denen entwicklungspolitische Maßnah-
men finanziert werden, ist notwendig. Sie ermög-
licht eine einheitliche haushaltsmäßige Bewirtschaf-
tung der Mittel, stellt insoweit die Verantwortlich-
keit klar und läßt gegenüber den anderen Geber-
ländern, den internationalen Organisationen, gegen-
über den einzelnen Entwicklungsländern und der 
deutschen Öffentlichkeit die Anstrengungen der 
Bundesrepublik eindrucksvoller als bisher erken-
nen. Das zweite ist, daß eine solche Zusammenfas-
sung der Mittel ein wirkliches und geschlossenes 
Programm der Entwicklungshilfe erleichtert. 
Neben dieser inhaltlichen Koordinierung der Ent-
wicklungspolitik wird auch in allen Einzelfragen 
eine bessere Zusammenarbeit unter den beteiligten 
Ressorts angestrebt. Hier fällt dem Interministe-
riellen Ausschuß für Entwicklungspolitik die Haupt-
aufgabe zu. 
In Fortsetzung der bisherigen Bemühungen wird 
gegenwärtig für alle Bereiche der deutschen Ent-
wicklungspolitik an Grundsätzen gearbeitet, die 
baldmöglichst eine einheitliche Richtung aller Maß-
nahmen unter einer Gesamtkonzeption ermöglichen 
sollen. Die bisherigen Erkenntnisse deutscher Fach-
leute, Organisationen und Wissenschaftler wie auch 
die langjährigen Erfahrungen unserer Verbündeten 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2177 
Bundesminister Scheel 
sowie der internationalen Organisationen werden 
hierbei berücksichtigt. 
Ferner wird an einer Programmgestaltung der 
deutschen Hilfe, ihrer zeitlichen Abwicklung sowie 
an einer langfristigen Planung deutscher Hilfsmaß-
nahmen gearbeitet. Es wird dafür Sorge getragen, 
daß über den Interministeriellen Ausschuß für Ent-
wicklungspolitik sowie über die Arbeitsausschüsse 
diese Gesamtkonzeption sich auf jedes einzelne 
Vorhaben auswirkt, selbst wenn dieses sich in 
finanziell bescheidenem Rahmen hält. 
Weitere Aufgaben, die zu einer besseren Koordi-
nierung auf dem Gebiet der Entwicklungspolitik 
und zur größeren Wirksamkeit aller Hilfen beitra-
gen, sind schon in Angriff genommen worden. Hier 
sind besonders folgende hervorzuheben: 
1. Eine gute Zusammenarbeit zwischen dem Bund 
und den Ländern sowie unter den zahlreichen Orga-
nisationen und Verbänden. Sie ermöglicht oft prak-
tische Lösungen auch schwieriger Tatbestände. Die 
Bewältigung der vor uns liegenden Aufgaben ist 
nur möglich durch ein Zusammenwirken aller Kräfte 
des deutschen Volkes. 
2. Die Bundesregierung ist nicht nur seit langem 
bemüht, der privaten Initiative in den Entwick-
lungsländern jede nur mögliche Förderung ange-
deihen zu lassen, sondern hat darüber hinaus wie-
derholt, letztmalig im Rahmen des Deutschland-
examens bei der DAC, betont, daß Leistungen der 
privaten Wirtschaft bei der Entwicklungshilfe den 
Vorzug verdienen. Zur Erreichung dieses Zieles hat 
sie nicht nur die bereits bestehenden Maßnahmen, 
u. a. die Garantien für Kapitalanlagen, verbessert 
und erweitert, sondern ist bestrebt, weitere Anreize 
zu schaffen. So wird zur Zeit geprüft, ob weitere 
steuerliche Maßnahmen und Finanzierungserleichte-
rungen den Kapitalexport in die Entwicklungslän-
der wirksam fördern zu können. Zur Erarbeitung 
konkreter Vorschläge, die auch die Wünsche der 
deutschen Wirtschaft berücksichtigen sollen, haben 
die beteiligten Bundesministerien Arbeitsgruppen 
gebildet. 
In diesem Zusammenhang ist auch die kürzlich 
gegründete Deutsche Entwicklungsgesellschaft für 
wirtschaftliche Zusammenarbeit hervorzuheben. Sie 
soll in erster Linie kleinere und mittlere Betriebe in 
den Entwicklungsländern fördern und damit dort 
die Bildung einer gesunden Mittelschicht begünsti-
gen. 
Weiterhin können aus dem ERP-Sondervermögen 
zinsgünstige Kredite für den Auf- und Ausbau von 
Unternehmen, für den Erwerb von Beteiligungen an 
Unternehmen sowie für den Erwerb von Unterneh-
men in Entwicklungsländern gewährt werden. Bis-
her wurden über 68 Millionen DM für derartige 
Investitionen in Entwicklungsländern aus dem ERP-
Sondervermögen bereitgestellt. 
3. Zu den neuen Aufgaben gehört auch das Pro-
gramm der Sozial - und Bildungshilfe, das vom Bun-
destag vor den Parlamentsferien bereits gebilligt 
worden ist. Es erstreckt sich bekanntlich auf die so 
notwendige Ergänzung der finanziellen Hilfen durch 
eine stärkere Hervorhebung des menschlichen Fak-
tors in der Entwicklungspolitik. Auch wird dadurch 
die schon heute erfreuliche Mitarbeit der freien 
Organisationen und Verbände der Bundesrepublik 
in der Entwicklungshilfe erheblich ausgeweitet wer-
den können. Auf nähere Einzelheiten werde ich 
später noch eingehen. 
4. Die Öffentlichkeitsarbeit in den Entwicklungs-
ländern und in der Bundesrepublik. 
Angesichts der finanziellen Opfer, die das deut-
sche Volk für die Entwicklungshilfe bringt, und 
wegen der internationalen ,Bedeutung der Entwick-
lungspolitik ist eine umfassende Aufklärung heute 
nötiger denn je. Ich stimme hier mit dem Herrn 
Kollegen Wischnewski in vollem Umfange überein. 
Der Schwerpunkt des Aufklärungsprogramms liegt 
in der Auswertung aller Erfahrungen und in der 
konkreten Darstellung der Gegebenheiten und der 
Motive unseres Handelns. Diese Öffentlichkeits-
arbeit ist nicht nur in der Bundesrepublik notwen-
dig, sondern ebenso bei unseren Verbündeten und 
gegenüber den Völkern Asiens, Afrikas und Latein-
amerikas. Auf die spezifischen Fragen werde ich in 
meinem Diskussionsbeitrag nachher noch eingehen. 
5. Besonders dringend ist die Beobachtung der 
Auswirkungen der deutschen Entwicklungshilfe so-
wie eine verbesserte Kontrolle der zweckmäßigen 
Verwendung der bereitgestellten Mittel, um die 
Förderungsmaßnahmen ständig zu verbessern, um 
Fehler zu vermeiden und um unser gesamtes Hilfs-
programm immer wieder den sich wandelnden Be-
dingungen in den Entwicklungsländern anzupassen. 
6. Nicht weniger bedeutsam ist die Förderung 
und Koordinierung der Forschung über Probleme 
der Entwicklungsländer und Methoden der Entwick-
lungshilfe, besonders auch mit dem Ziel, die inter-
nationalen Erfahrungen für die praktische deutsche 
Entwicklungspolitik zunutze zu machen. Dies ist 
vor allem deshalb notwendig, weil andere Geber-
länder die verschiedenen Hilfsformen mitunter schon 
viel länger als wir anwenden und somit oft auch 
größere Erfahrungen besitzen. 
7. Im Rahmen der derzeitigen Kompetenzvertei-
lung zwischen den Ressorts wird auch an einer Ver-
einfachung des Verfahrens gearbeitet. Auf Einzel-
gebieten sind schon Fortschritte erzielt worden. Wir 
nennen hier die Ausarbeitung einheitlicher Bedin-
gungen für deutsche Experten bei der Technischen 
Hilfe und die Ausarbeitung von Musterabkommen 
bei der Kapitalhilfe. Man muß bei allen diesen 
Fragen bedenken, daß die Entwicklungshilfe bei 
uns noch eine organisatorisch verhältnismäßig junge 
Aufgabe ist. Eine allen Bedürfnissen Rechnung tra-
gende Organisationsform und ein entsprechendes 
Verfahren werden sich auch in der Bundesrepublik 
entwickeln. 
Alles zusammengenommen beantworte ich die 
Frage 1 der Großen Anfrage wie folgt: Die Koordi-
nierung der Entwicklungshilfe im Bereich der Bun-
desministerien hat Fortschritte gemacht. Diese Fort-
schritte beziehen sich auf alle Gebiete der Entwick-
lungshilfe, vornehmlich aber auf die eben genann-
ten Bereiche. Dem neu errichteten Bundesministe- 
2178 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Bundesminister Scheel 
rium für wirtschaftliche Zusammenarbeit ist dabei 
eine wesentliche Rolle zuteil geworden. Es hat den 
Vorsitz im Interministeriellen Ausschuß für Ent-
wicklungspolitik, der das wesentliche Koordinie-
rungsinstrument unterhalb des Kabinettsausschus-
ses für Wirtschaft und des Bundeskabinetts dar-
stellt. 
Das Bundesministerium für wirtschaftliche Zusam-
menarbeit ist in Zusammenarbeit mit den übrigen 
Ressorts bemüht, für eine Systematik unserer Hilfs-
maßnahmen und deren innere Übereinstimmung zu 
sorgen. Das Bundesministerium für wirtschaftliche 
Zusammenarbeit arbeitet mit den Ressorts an der 
entwicklungspolitischen Ausrichtung aller Einzel-
maßnahmen und betreut wichtige Spezialbereiche 
wie die Entwicklungsgesellschaft, die Deutsche Stif-
tung für Entwicklungsländer sowie die Organisa-
tionen. Es bearbeitet ferner Fragen der personellen 
Hilfe und der Hilfen für die Sozialstruktur der Ent-
wicklungsländer sowie die damit zusammenhängen-
den Programme. 
Zu Ziffer 2 der Großen Anfrage. 
Diese Ziffer bezieht sich auf die neuen Zusagen 
an Entwicklungsländer und die rechtzeitige Erfüllung 
früherer Zusagen. Die Antwort zu diesem Punkt 
kann verhältnismäßig kurz sein, zumal dieses Pro-
blem auch die Ziffern 3 und 4 der Großen Anfrage 
berührt und dort nochmals behandelt wird. 
Es braucht nicht besonders betont zu werden, daß 
die Bundesregierung auf dem Standpunkt der Ver
-
tragstreue steht. Bei neuen Zusagen an Entwick-
lungsländer wird also bereits aus diesem Grunde 
auch darauf geachtet, daß frühere Zusagen recht-
zeitig erfüllt werden können. 
Andererseits ist aber auch folgendes zu bemer-
ken. Hilfen der Bundesrepublik werden in der Regel 
nur gegeben, wenn das Empfängerland seinerseits 
eine Partnerschaftsleistung erbringt. Die rechtzeitige 
Erfüllung von Zusagen ist daher nicht nur von einer 
entsprechenden Bereitschaft der Bundesregierung 
abhängig. Hierzu ist vielmehr in nicht geringerem 
Maße auch eine ausreichende Mitwirkung der Regie-
rungen und der sonst beteiligten Stellen der be-
treffenden Entwicklungsländer notwendig. Die Mög-
lichkeit der Bundesregierung, auf die Entwicklungs-
länder einzuwirken, ist in dieser Hinsicht aber be-
grenzt. 
Bei allen Hilfen werden selbstverständlich neue 
Zusagen nicht erteilt und damit neue Vorhaben 
nicht in Angriff genommen, wenn nicht die Gewähr 
besteht, daß die bisherigen Zusagen sachlich, per-
sonell und finanziell vereinbarungsgemäß abge-
wickelt werden können. 
Zu Ziffer 3 der Großen Anfrage. 
Die Antragsteller haben in Ziffer 3 die Frage auf-
geworfen, ob die bisherigen Erfahrungen mit der 
Kapitalhilfe berechtigen, an den Prinzipien der Rah-
menzusagen und der Lieferungebundenheit festzu-
halten. Zu beiden Punkten, die gerade in der jüng-
sten Zeit in starkem Maße zur Erörterung stehen, ist 
folgendes zu sagen. 
Die bisherigen Erfahrungen auf dem Gebiet der 
Kapitalhilfe legen es tatsächlich nahe, die Frage der 
Rahmenzusagen neu zu überdenken. An sich er-
scheint es selbstverständlich, erst dann eine finan-
zielle Zusage zu geben, wenn bereits ein Projekt 
vorliegt, für welches die erbetene Kapitalhilfe ver-
wendet werden soll. Noch besser wäre es, wenn das 
betreffende Vorhaben bereits geprüft und für gut 
befunden worden wäre. 
In der Vergangenheit hat die Bundesregierung 
überwiegend Rahmenzusagen erteilt. Dies hat sich 
aus politischen Gründen nicht vermeiden lassen, zu-
mal auf diese Weise auch die Bereitschaft zur Lei-
stung eines angemessenen Beitrages zum Ausdruck 
kam. 
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß bei 
Rahmenzusagen wesentliche Nachteile auftreten. Bei 
der Ausfüllung derartiger Zusagen entstanden viel-
fach Verzögerungen, z. B. weil die Entwicklungs-
länder geeignete Projekte nicht rechtzeitig vorlegen 
konnten. Die erwähnten Verzögerungen führten oft 
zu Mißdeutungen und Verstimmungen bei den Ent-
wicklungsländern und zu Vorwürfen in der deut-
schen Öffentlichkeit. Außerdem ist es bei Rahmen-
zusagen oft nicht möglich, eine gezielte und in sich 
geschlossene Entwicklungspolitik für das betreffende 
Land zu betreiben. 
Es ist aber das Ziel der Bundesregierung, eine 
größere Wirksamkeit der deutschen Kapitalhilfe, 
zugleich auch eine Abstimmung der Maßnahmen der 
Kapitalhilfe mit den Maßnahmen der Technischen 
Hilfe zu erreichen und somit einer Zersplitterung 
der Gesamthilfe für jedes einzelne Land vorzubeu-
gen. Deshalb strebt die Bundesregierung an, zu-
sammen mit der finanziellen Zusage eine Gruppie-
rung von konkreten Projekten zu erreichen, auf die 
sich die Hilfsmaßnahmen innerhalb des Rahmens 
der Zusage konzentrieren sollen. Dazu ,ist eine 
Vorplanung erforderlich. Für ihre Durchführung 
werden zur Zeit die Voraussetzungen ,geschaffen. 
Durch eine solche Konkretisierung der Finanzver-
handlungen auf: Projektgruppen, die bereits das Er-
gebnis einer Vorplanung sind und in die Entwick-
lungsplanung des betreffenden Landes passen müs-
sen, kann übrigens eine Reihe von umständlichen 
und zeitraubenden Verhandlungen umgangen und 
Geld gespart werden. Aus politischen Gründen wer-
den künftig Rahmenzusagen allerdings nicht voll-
ständig zu umgehen sein. Wie auf allen Gebieten 
der Entwicklungshilfe muß auch hier flexibel nach 
den jeweiligen Verhältnissen des Einzelfalles vor-
gegangen werden. 
Der zweite Teil der Frage der Ziffer 3 betrifft 
das für: unsere Wirtschaft bedeutsame Problem der 
Lieferungebundenheit unserer Kapitalhilfe. Zur 
Frage der Lieferungebundenheit hat die Bundes-
regierung erklärt und sie darf dies wiederholen—, 
daß eine internationale Vereinbarung über die 
Nichtbindung der Mittel das Ideal sein würde. So-
lange eine solche Vereinbarung nicht besteht, müs-
sen wir natürlich bei unserem Verhalten auch das 
 Verhalten anderer Länder in Betracht ziehen und in 
der bisherigen Lieferungebundenheit kein Dogma 
sehen. Ein Geberland kann aus triftigen Gründen, 
z. B. bei dauernder Anspannung der Zahlungsbilanz, 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49, Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2179 
Bundesminister Scheel 
gezwungen sein, seine Kapitalhilfe ganz oder über-
wiegend in gebundener Form zu geben, um weiter-
hin überhaupt eine angemessene Kapitalhilfe lei-
sten zu können. Auch die Bundesregierung muß bei 
ihren Überlegungen in dieser Frage die Lage der 
deutschen Wirtschaft berücksichtigen. 
Die Bundesregierung wird sich auch weiterhin 
dafür einsetzen, daß die maßgeblichen Geberländer 
möglichst dem Grundsatz der Lieferungebundenheit 
folgen. Sollte dies jedoch nicht ,gelingen, so müssen 
wir in der Zukunft diesen Grundsatz wohl flexibler 
handhaben und werden unsere Haltung stärker als 
bisher unserer jeweiligen wirtschaftlichen und kon-
junkturellen Lage anpassen müssen. 
Zu Ziffer 4 der großen Anfrage: 
Nach Ziffer 4 der Großen Anfrage wollen die An-
tragsteller erfahren, welche konkreten Vorstellun-
gen die Bundesregierung von der Aufbringung der 
Mittel für bereits zugesagte und noch weitere deut-
sche Leistungen der Entwicklungshilfe  hat. 
Auch diese Frage betrifft ein schwieriges Pro-
blem. Die bisherigen Zusagen sind insgesamt 
außerordentlich hoch. Ihre Finanzierung liegt zum 
weitaus größten Teil noch als zu lösende Aufgabe 
vor uns. Die Höhe der künftig tatsächlich erforder-
lichen Ausgaben hängt vor allem davon ab, wel-
chen Ausführungsstand ,die Projekte erreichen, die 
auf Grund der Zusagen der Bundesregierung finan-
ziert werden müssen. 
Die Bundesrepublik hat für Zwecke der Entwick-
lungshilfe bislang, d. h. von 1950 bis zum 30. Juni 
1962, auf dem öffentlichen und privaten Sektor zu-
sammen Leistungen in Höhe von 19,219 Milliarden 
DM erbracht. Von diesen 19,219 Milliarden DM ent-
fallen 10,775 Milliarden DM auf den öffentlichen 
Bereich und 8,444 Miliarden DM auf den privaten 
Bereich. Diese Gesamtzahlen werden sicherlich in 
der Diskussion noch aufgeschlüsselt werden. 
Am Ende des Rechnungsjahres 1962 werden die 
auf dem Gesamtgebiet der Entwicklungshilfe noch 
zu erfüllenden Zusagen voraussichtlich 6,2 Milliar-
den DM betragen, davon rund 0,5 Milliarden DM 
auf die Technische Hilfe im weitesten Sinne, 
1,2 Milliarden DM auf die verschiedenen Beiträge 
und Leistungen für multilaterale Hilfsorganisatio-
nen und rund 4,5 Milliarden DM auf die Kapital-
hilfe. 
Da die im Rahmen der Technischen Hilfe durchge-
führten Lieferungen und Leistungen vornehmlich 
geschenkweise gegeben werden, müssen diese Hil-
fen aus den Mitteln des Bundeshaushalts finanziert 
werden. Im Bundeshaushaltsplan 1962 sind für diese 
Zwecke 190 Millionen DM veranschlagt. Die Bin-
dungsermächtigung für 1962, also die Grundlage 
für die Eingehung neuer Verpflichtungen auf die-
sem Gebiet, beläuft sich auf 233 Millionen DM. Im 
Rechnungsjahr 1963 sind als Baransatz 224 Millio-
nen DM vorgesehen. Die für 1963 in Aussicht ge-
nommene Bindungsermächtigung beträgt 233 Mil-
lionen DM. 
Bei den Zusagen im multilateralen Bereich han-
delt es sich in erster Linie um Beiträge an die Welt-
bank, an die IDA und zum Entwicklungsfonds der 
EWG. Auch diese Leistungen müssen ihrer Natur 
nach vom Bundeshaushalt aufgebracht werden. Im 
Rechnungsjahr 1962 sind dafür rund 380 Millionen 
DM veranschlagt und im Rechnungsjahr 1963 nur 
72 Millionen DM vorgesehen. Das beruht darauf, 
daß für das Rechnungsjahr 1963 ein Ansatz für den 
Entwicklungsfonds der EWG nicht erforderlich er-
scheint, da aus den für die ersten fünf Jahre der 
Assoziierung bereitgestellten Beträgen noch genü-
gend Barmittel für die erforderlichen Ausgaben zur 
Verfügung stehen. 
Bei der Finanzierung der Kapitalhilfe ist der Leit-
satz der Bundesregierung, den Bundeshaushalt nur 
insoweit in Anspruch zu nehmen, als andere Finan-
zierungsquellen wegen der Höhe des Betrages oder 
wegen der Art des Vorhabens hierfür nicht zur 
Verfügung stehen. Es wird versucht, die Finanzie-
rungsmittel für diese Zwecke in höchstmöglichem 
Umfang am Kapitalmarkt zu beschaffen. Bei diesen 
Finanzierungen fällt der zur Entwicklungsbank des 
Bundes ausgestalteten Kreditanstalt für Wiederauf-
bau eine bedeutende Aufgabe zu. 
Daneben soll das ERP-Sondervermögen künftig 
mindestens wie im bisherigen Umfang zur Finan-
zierung der Kapitalhilfe beitragen. Im laufenden 
Rechnungsjahr beträgt der Beitrag des ERP-Sonder-
vermögens für die Finanzierung von Kapitalhilfe
-
vorhaben 65 Millionen DM. 
Im Bundeshaushaltsplan 1962 sind für die Finan-
zierung von Kapitalhilfevorhaben 100 Millionen DM 
veranschlagt. Der niedrige Ansatz ist dadurch be-
dingt, daß aus den im Jahre 1961 erschlossenen ein-
maligen Quellen, nämlich der Entwicklungsanleihe 
der deutschen Wirtschaft von 1,2 Milliarden DM, 
Darlehen der VW-Stiftung von 500 Millionen DM 
sowie Darlehen der Länder von 500 Millionen DM, 
noch entsprechende Beträge zur Verfügung stehen. 
Diese Mittel werden bis auf einen Betrag von rund 
700 Millionen DM am Ende des Rechnungsjahres 
1962 für die vorgesehenen Zwecke aufgebraucht 
sein. Im Entwurf des Haushaltsplans 1963 ist da-
her für diese Zwecke ein Betrag von 670 Millionen 
DM vorgesehen. 
Über die Aufbringung der notwendigen Finan-
zierungsbeträge im Jahre 1964 und in den folgen-
den Jahren können aus naheliegenden Gründen 
zahlenmäßig genaue Angaben heute noch nicht ge-
macht werden, zumal die Entwicklung des Bundes-
haushalts und die Ergiebigkeit des Kapitalmarktes 
jetzt noch nicht übersehen werden können. Die 
Bundesregierung wird aber selbstverständlich die 
eingegangenen Verpflichtungen erfüllen. Sie wird 
ihre Anstrengungen, den Entwicklungsländern wirk-
same Hilfe zu leisten, fortsetzen. 
Bei der Bemessung der künftigen Leistungen des 
Bundeshaushalts für die Entwicklungshilfe wird 
selbstverständlich das Gewicht aller Staatsaufga-
ben und Staatsausgaben zu berücksichtigen sein, 
für deren Deckung der Bundeshaushalt zu sorgen 
hat. Die Rangordnung, nach der bei den ständig ge-
wachsenen Anforderungen auf allen Gebieten die 
verschiedenen Staatsaufgaben in die finanziellen 
Möglichkeiten einzupassen sind, werden alljährlich 
die gesetzgebenden Körperschaften zu beschließen 
haben. 
2180 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Bundesminister Scheel 
Zu Ziffer 5: 
Die Frage unter Ziffer 5 betrifft die Förderung der 
Importe aus Entwicklungsländern. Die Bundesregie-
rung ist sich bewußt, daß ihre Bemühungen bei der 
finanziellen und technischen Entwicklungshilfe auf 
die Dauer keinen rechten Erfolg haben können, 
wenn die Entwicklungsländer keine Absatzmärkte 
für ihre Ausfuhrprodukte zu angemessenen Preisen 
finden. Die Entwicklungsländer müssen in die Lage 
versetzt werden, wirtschaftlich auf eigenen Füßen 
zu stehen. Vor allem kommt es darauf an, daß die 
Entwicklungsländer durch eine Förderung ihrer 
Ausfuhren in den Stand gesetzt werden, die zu ihrer 
wirtschaftlichen Entwicklung notwendigen Mittel auf 
die Dauer selbst aufzubringen. Zu den sozusagen 
klassischen Formen der Kapitalhilfe, der Techni-
schen Hilfe usw. müssen deshalb auch Hilfen zur 
Steigerung des Handels der Entwicklungsländer 
treten. Der Förderung der Einfuhren kommt dabei 
eine große Bedeutung zu. 
Die Möglichkeiten der Bundesrepublik zu einer 
über das allgemeine wirtschaftliche Wachstum hin-
ausgehenden Importsteigerung sind nun aber be-
grenzt. Der Abbau mengenmäßiger Einfuhrbeschrän-
kungen ist nur noch in geringem Umfang möglich. 
Die Bundesrepublik hat auf diesem Gebiet bereits 
von den rund 6600 Positionen der Einfuhrliste ca. 
6200 Positionen voll liberalisiert. Der größte Teil 
der noch bestehenden rund 400 Einzelbeschränkun-
gen betrifft solche Ernährungsgüter, die für die Aus-
fuhr der Entwicklungsländer unerheblich sind. Auf 
dem gewerblichen Sektor sind gegenwärtig noch 
150 Positionen Einfuhrbeschränkungen unterworfen, 
doch ist bereits jetzt die endgültige Liberalisierung 
von 43 dieser Positionen fest zugesagt, so daß ledig-
lich 107 gewerbliche Erzeugnisse unbefristet kontin-
gentiert bleiben. Ein Teil dieser Waren ist für die 
Entwicklungsländer ebenfalls ohne Bedeutung; es 
bestehen indessen bei einer Reihe kontingentierter 
Textilien Lieferinteressen der Entwicklungsländer. 
Auf diesem Gebiet ist das Problem der Marktstörun-
gen infolge von Niedrigpreiseinfuhren inzwischen 
allgemein anerkannt. Bei den Baumwolltextilien hat 
diese Erkenntnis zu den internationalen Abkommen 
von Genf geführt, wonach die zur Zeit bestehenden 
Einfuhrmöglichkeiten innerhalb der nächsten 5 Jahre 
schrittweise erhöht werden sollen. Die Bundesregie-
rung ist auch künftig bereit, in Anbetracht ihrer 
Verantwortung als einer der wichtigsten Wirt-
schaftspartner der freien Welt an der endgültigen 
Beseitigung der Einfuhrbeschränkungen gegenüber 
den Entwicklungsländern mitzuwirken. Die völlige 
Liberalisierung erfordert jedoch eine Zusammen-
arbeit aller Einfuhrländer. 
Wie schon in der Vergangenheit, wird die Bun-
desregierung auch in der Zukunft auf eine möglichst 
liberale Zollpolitik im Rahmen der EWG hinwirken. 
Die Auswirkungen einer solchen Zollpolitik sollten 
jedoch nicht überschätzt werden, da die EWG-Zölle 
auf Rohstoffe und tropische Erzeugnisse nicht hoch 
sind. 
Gemeinsam mit den übrigen Mitgliedsländern der 
EWG bleibt die Bundesregierung bemüht, den 
Außenzolltarif der Gemeinschaft an die besonderen 
Interessen aller Entwicklungsländer anzupassen. So 
hat die EWG im Rahmen der soeben abgeschlosse-
nen GATT-Zollverhandlungen bei einer Reihe von 
Erzeugnissen, die für den Handel mit Entwicklungs-
ländern von Bedeutung sind, Zollsenkungen bis zu 
20 % vorgenommen. Die Verhandlungen über die 
Neuregelung der Assoziationsverträge mit den afri-
kanischen Staaten und Madagaskar sehen darüber 
hinaus für ,die Produkte dieser Länder Zollfreiheit 
vor. Als Folge dieser Verhandlungen werden vor-
aussichtlich auch die bereits durchgeführten allge-
meinen Zollsenkungen gegenüber den nicht-asso-
ziierten Staaten für einzelne Produkte erheblich aus-
gedehnt werden. In ihrer Gesamtheit dürften diese 
Maßnahmen dazu beitragen, den Entwicklungslän-
dern größere Ausfuhrchancen zu geben. 
Die Frage einer Senkung der Verbrauchssteuern 
für Kaffee und Tee ist in den vergangenen Jahren 
im Bundestag und in seinen Ausschüssen wiederholt 
eingehend beraten worden. Die sorgfältige Nach-
prüfung aller Argumente hat ergeben, daß auch 
eine drastische Senkung oder gar eine Aufhebung 
dieser Steuern nur zu einem relativ geringen Nutz-
effekt für die Kaffee und Tee erzeugenden Länder 
führen kann. Auf gar keinen Fall würde eine der-
artige Maßnahme das eigentliche Überschußpro-
blem, das den Weltkaffeemarkt in der derzeitigen 
Situation kennzeichnet, wahrnehmbar beeinflussen 
können. Ein Wegfall der Kaffeesteuer würde wahr-
scheinlich keine wesentlich ins Gewicht fallende 
Absatzsteigerung bewirken. Der unmittelbare Nutz-
effekt würde für die Entwicklungsländer gering 
sein. Dagegen würde er für die Bundesrepublik 
einen Steuerausfall von mehr als 800 Millionen DM 
im Jahre 1962 zur Folge haben und damit bei der 
jetzigen Haushaltslage das finanzielle Hilfspoten-
tial der Bundesrepublik zum Nachteil der Entwick-
lungsländer wesentlich verringern. Die Erhebung 
der Kaffee- und Teesteuer stellt demnach gegen-
über den Entwicklungsländern mehr ein psycholo-
gisches Problem dar, das von der Bundesregierung 
nicht vernachlässigt werden wird. Ich darf dabei 
auf die Regierungserklärung vom Herbst vorigen 
Jahres hinweisen. 
Eine Ordnung der Rohstoffmärkte — dies sei hier 
nochmals betont — kann nur durch internationale 
Regelungen erreicht werden. Zu dieser Lösung müs-
sen vor allem auch die Entwicklungsländer selbst 
beitragen, beispielsweise durch Produktionsanpas-
sung. Die Bundesrepublik arbeitet seit langem bei 
der internationalen Regelung der Rohstoffprobleme 
mit. 
Entscheidend für den langfristig angestrebten 
Ausgleich des internationalen Güter- und Dienst-
leistungsverkehrs sind Maßnahmen zur Erweiterung 
der Exportfähigkeit der Entwicklungsländer. Dieser 
wichtige Bereich soll in Zukunft stärker als bisher 
durch entsprechende Steuerung der Kapitalhilfe, der 
Technischen Hilfe und der Bildungshilfe unterstützt 
werden. Bei der Technischen Hilfe wird insbeson-
dere an die verstärkte Entsendung solcher Sachver-
ständiger gedacht, die die Entwicklungsländer bei 
der Auflockerung einseitiger Wirtschaftsstrukturen 
und bei der Verbesserung ihrer Absatz- und Markt-
bedingungen beraten. Die notwendige Umstrukturie- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2181 
Bundesminister Scheel 
rung der Entwicklungsländer wird auf die Dauer zu 
einer neuen Art der internationalen Arbeitsteilung 
zwischen den Entwicklungsländern und den Indu-
strieländern nunmehr auch auf industriellem Gebiet 
führen müssen. Dieser Prozeß wird allerdings An-
passungsmaßnahmen der deutschen Wirtschaft er-
forderlich machen. 
Die Bestrebungen zur Förderung des Handels der 
Entwicklungsländer dürfen nicht auf Maßnahmen 
zur Förderung ihrer Ausfuhren in die Industrielän-
der beschränkt bleiben. Vielmehr sollte auch der 
heute noch unbedeutende Warenaustausch unter 
den Entwicklungsländern selbst gefördert werden. 
Eine engere Handelsverflechtung zwischen den Ent-
wicklungsländern ist wesentlich. Der bisherige Fort-
schritt, insbesondere der Industrialisierungspro-
zesse, zeigt deutlich, daß in den meisten Entwick-
lungsländern ohne eine engere wirtschaftliche Inte-
gration mit den Nachbarn keine vielfältige Wirt-
schaftsstruktur aufgebaut und damit auch keine 
Verbreiterung des Exportangebotes zu vertretbaren 
Preisen und Qualitäten erreicht werden kann. 
Zu Ziffer 6: 
In Ziffer 6 wird die Frage aufgeworfen, welches 
Verhältnis zwischen Kapitalhilfe einerseits und Bil-
dungs- und Sozialhilfe andererseits in den Planun-
gen der Entwicklungspolitik von der Bundesregie-
rung angestrebt wird. Die Bundesregierung ist sich 
bewußt, daß der wirtschaftliche Entwicklungsprozeß 
soziale Veränderungen mit sich bringt, die zu ern-
sten Spannungen führen können, wenn diese Ver-
änderungen nicht vorausschauend erkannt und Hil-
fen für eine geordnete Entwicklung geboten werden. 
Diese Hilfen betreffen z. B. den systematischen Auf-
bau bzw. Ausbau öffentlicher und freier sozialer 
Dienste und die soziale Betreuung der Bevölkerung, 
die von den Maßnahmen der wirtschaftlichen Ent-
wicklungshilfe unmittelbar oder mittelbar berührt 
wird. 
Zu dieser diffizilen Frage möchte ich voraus-
schicken, daß sich nach Auffassung der Bundesregie-
rung ein starres Verhältnis zwischen den einzelnen 
Hilfsformen von vornherein weder allgemein noch 
in der Anlage bestimmen läßt. 
Das Verhältnis zwischen den verschiedenen Hilfs-
formen ist vor allem abhängig von den praktischen 
Notwendigkeiten der verschiedenen Entwicklungs-
länder. Deshalb wird ein abgewogenes Verhältnis 
zwischen diesen Hilfsformen innerhalb der Hilfe für 
jedes einzelne Entwicklungsland angestrebt. Hier 
sind in erster Linie der allgemeine Entwicklungs-
stand und die Wirtschafts- und Sozialstruktur des 
betreffenden Landes und seine Devisen- und Haus-
haltslage zu berücksichtigen. Die Haushaltslage hat 
besonders wegen der Folgekosten bei Infrastruktur-
projekten und Ausbildungsvorhaben erhebliches 
Gewicht. Zu berücksichtigen ist ferner die Höhe 
des verfügbaren privaten Kapitals. 
Das Verhältnis zwischen Entwicklungskrediten 
und anderen Hilfen wird deshalb von Land zu Land 
verschieden sein müssen. Damit wird gleichzeitig die 
grundsätzliche Frage berührt, unter welcher ent-
wicklungspolitischen Konzeption unsere bilaterale 
Hilfe geleistet werden soll. Eine Hilfe ist wegen der 
nur begrenzt verfügbaren Mittel relativ wirkungs-
los, wenn die verschiedenen deutschen Hilfsprojekte 
in dem betreffenden Land auf die verschiedensten 
Landesteile und Entwicklungsbereiche verstreut 
sind. Deshalb strebt die Bundesregierung bei ihrer 
Entwicklungspolitik in Einzelfällen eine Schwer-
punktbildung an. Auf diese Weise sollen wirkungs-
volle Projektgruppen mit Ausstrahlungskraft ent-
stehen. 
Die Bundesregierung verkennt nicht, daß die 
Frage des Verhältnisses zwischen einzelnen Hilfs-
formen bei einzelnen Projekten, insbesondere bei 
industriellen Großprojekten, von entscheidender Be-
deutung für die Wirksamkeit der Hilfe sein kann. 
In solchen Fällen sollte ein angemessener Prozent-
satz der Gesamtsumme beispielsweise für Maß-
nahmen der Sozialarbeit vorgesehen werden. 
Zu Ziffer 7: 
Unter der Ziffer 7 wird die Frage gestellt, wie für 
eine Koordinierung der Bildungs- und Sozialhilfe 
des Bundes mit den Vorhaben der Länder gesorgt 
ist. Diese Aufgabe ist zweifellos wichtig. Hier geht 
es letzten Endes darum — wie im Entwicklungshilfe-
beitrag der Bundesrepublik überhaupt —, die Viel-
falt der zur Mitwirkung bereiten und notwendigen 
Kräfte einerseits wirksam werden zu lassen und 
andererseits so nützlich wie möglich zusammenzu-
fassen. Die Bundesregierung bejaht demgemäß eine 
fruchtbare Zusammenarbeit mit den Ländern und 
Kommunen, in erster Linie im Bereich der Bildungs- 
und Ausbildungshilfe, um so einen Beitrag zur Ver-
besserung der Sozialstruktur der Entwicklungsländer 
zu leisten. 
Die Ministerpräsidenten der Länder haben sich zu 
dieser Frage der Koordinierung und Zusammen-
arbeit mehrfach geäußert. So erklärten sie in einer 
Entschließung vom 4. Mai 1962, daß die Entwick-
lungspolitik Aufgabe des Bundes ist, die Länder 
aber bereit sind, „im Rahmen der Entwicklungs-
politik des Bundes und nach Abstimmung mit dem 
Bund Technische Hilfe, besonders Bildungs- und 
Ausbildungshilfe zu leisten". Damit besteht im 
Grundsätzlichen bereits ein erfreuliches Einverneh-
men über die Notwendigkeit und den Rahmen der 
Zusammenarbeit und Koordinierung. 
Eine Bestandsaufnahme über die Leistungen und 
die Mitwirkungsbereitschaft der Länder und Ge-
meinden, die das Bundesministerium für wirtschaft-
liche Zusammenarbeit vorgenommen hat, schuf 
einen ersten Überblick über die Vielfalt der Initia-
tiven und die speziellen Koordinierungsaufgaben. 
Immerhin weisen die Länderhaushalte im Rech-
nungsjahr 1962 über 20 Millionen DM für Beiträge 
vornehmlich der Bildungs- und Ausbildungshilfe aus, 
was — wie sich ergeben hat — gegenüber 1961 eine 
fühlbare Steigerung bedeutet. Länder und Gemein-
den haben auch zahlreiche Fachleute verschiedener 
Berufe — z. B. Gewerbelehrer, Forstbeamte oder 
Dozenten der Universitäten und Hochschulen — für 
Aufgaben der Entwicklungshilfe schon seit Jahren 
freigegeben oder zur Verfügung gestellt. 
Der Schwerpunkt der Beiträge der Länder und 
Gemeinden liegt notwendigerweise im Inland und 
hier wiederum im Bereich der beruflichen Aus- und 
Fortbildung. Dazu einige Hinweise: Mehr als 400 
2182 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Bundesminister Scheel 
Praktikanten aus Entwicklungsländern weilen ge-
genwärtig auf Kosten der Länder in ,der Bundes-
republik. Viele Studenten erfahren Förderung und 
Betreuung. Einige Länder beabsichtigen, Ausbil-
dungsmaßnahmen in Entwicklungsländern finanziell 
und personell zu tragen. So z. B. hat das Land 
Baden-Württemberg ein Gewerbeförderungszentrum 
in Tunesien errichtet. Für solche Fälle sind Verein-
barungen zwischen dem Bund und dem jeweiligen 
Land ausgearbeitet bzw. vorgesehen, die eine Ein-
heit der Entwicklungspolitik in Planung und Aus-
führung der jeweiligen Projekte sicherstellen. 
Um diese Beiträge zusammenzufügen, gemein-
same Richtlinien zu erarbeiten und den Erfahrungs-
austausch zu pflegen, hat ein Länderausschuß Ent-
wicklungshilfe seine Tätigkeit bereits aufgenommen. 
Die Unterrichtung der Landesregierungen über 
grundsätzliche Fragen der Entwicklungspolitik des 
Bundes erfolgt im Rahmen der „Entwicklungshilfe-
kommission der Ministerpräsidentenkonferenz". 
Auch sind die Länder im Kuratorium der Deutschen 
Stiftung für Entwicklungsländer vertreten. Bei der 
Errichtung und Unterhaltung von Zentralstellen für 
die gewerbliche, die landwirtschaftliche und die 
Verwaltung betreffende Berufsausbildung, von 
denen noch an anderer Stelle die Rede sein wird, 
und bei der Schaffung dazugehöriger Regionalstel-
len wirken die Länder zum Teil unter Übernahme 
beträchtlicher Belastungen mit. 
Selbstverständlich stehen noch manche Probleme 
der Koordinierung und der Aufgabenverteilung vor 
uns. Zusammenarbeit bedarf dauernder Bereitschaft 
und Bemühungen aller Beteiligten. Aber die bis-
her überwiegend positiven Erfahrungen berechtigen 
zu der Hoffnung, daß in der Zukunft Bund, Länder 
und Gemeinden bei den großen Aufgaben der Ent-
wicklungspolitik gut zusammenwirken. 
Zu Ziffer 8: 
Unter Ziffer 8 der Großen Anfrage der SPD-Frak-
tion wird die wichtige Frage der sozialen Sicherung 
von Personen behandelt, die für die Entwicklungs-
hilfe im Ausland tätig sind. Nach Auffassung der 
Bundesregierung bedarf dieser Personenkreis, so-
weit er im Rahmen anerkannter Maßnahmen der 
deutschen Entwicklungshilfe tätig ist, eines sozialen 
Schutzes. Ein solcher Schutz kann für die Tätigkeit 
draußen wie auch bei der Rückkehr aus dem Ent-
wicklungsland notwendig werden. 
Die Unterschiede in den Zwecken, in der Dauer 
und in den Funktionen wie auch die Unterschiede 
in den Vertragsverhältnissen lassen allerdings eine 
schematische Regelung nicht zu. Die Frage des  so-
zialen Schutzes muß daher für die verschiedenen 
Personengruppen jeweils gesondert entschieden 
werden. Dabei wird die Gesamtheit der Bedingungen 
zu berücksichtigen sein, unter denen eine Entwick-
lungstätigkeit ausgeübt wird, besonders die dabei 
in gesundheitlicher und beruflicher Hinsicht über-
nommenen Risiken. Gewisse Risiken werden aller-
dings immer bleiben, sie müssen von den in der 
Entwicklungshilfe tätigen Personen getragen wer-
den. Andererseits soll nach Auffassung der Bundes-
regierung eine ausreichende soziale Sicherung dazu 
beitragen, eine genügende Zahl fähiger Facharbeiter 
zu gewinnen. 
Im einzelnen kann man zu den verschiedenen Per-
sonengruppen folgendes sagen: 
a) Personen, die im Rahmen der Hilfsmaßnahmen 
der Bundesregierung in Entwicklungsländern län-
gerfristig tätig sind, werden von der Deutschen 
Wirtschaftsförderungs- und Treuhandgesellschaft 
unter Vertrag genommen. Die vertraglichen Leistun-
gen dieser Gesellschaft sind, was die Höhe der Ver-
gütungen und den sozialen Schutz angeht, im allge-
meinen ausreichend und angemessen. Verbesserun-
gen, die dazu beitragen sollen, die Zahl der in der 
Entwicklungshilfe tätigen Kräfte zu erhöhen, wer-
den gegenwärtig überprüft. 
b) Für Personen, die im Rahmen internationaler Or-
ganisationen der UNO tätig werden, gilt die von 
dem UNO-Generalsekretär erlassene Personalord-
nung. 
c) Personen, die als „freie Fachkräfte" eine förde-
rungswürdige Tätigkeit in der Entwicklungshilfe 
ausüben, sind auf Grund privatrechtlicher Dienst-
verträge im Entwicklungsland tätig. Vertragspart-
ner dieser freien Fachkräfte können sein die Regie-
rung, ein Unternehmen oder eine Organisation des 
Entwicklungslandes oder aber auch Unternehmen 
und Organisationen in der Bundesrepublik. 
Für diesen Personenkreis ist eine Regelung in 
Vorbereitung. Bei dem sozialen Schutz dieser Grup-
pen ist grundsätzlich davon auszugehen, daß zu-
nächst die freien Frachkräfte für eine Sicherung 
selbst zu sorgen haben. In besonders gelagerten 
Fällen werden jedoch Hilfen notwendig sein, um 
eine ausreichende Sicherung bei Unfall, Krankheit, 
Invalidität sowie im Todesfall zu gewährleisten und 
um erforderlichenfalls die Wiedereingliederung 
nach Beendigung der Tätigkeit 'im 'Entwicklungsland 
zu ermöglichen oder zu erleichtern. Der Umfang 
einer eventuellen Hilfe wird von den Bedürfnissen 
im einzelnen Fall abhängen, dabei ist auch die Höhe 
der für die Tätigkeit im Entwicklungsland bezo-
genen Vergütung zu berücksichtigen. 
Die große Gruppe der freien Fachkräfte, die für 
deutsche kommerzielle Unternehmen in Entwick-
lungsländern tätig ist, dürfte im allgemeinen eine 
ausreichende Sicherheit erhalten. 
Zu Ziffer 9: 
Die neunte und letzte Frage weist wiederum auf 
ein Kernproblem der Entwicklungspolitik hin, näm-
lich auf die Frage der Ausbildung der für Entwick-
lungshilfe-Vorhaben im Ausland tätigen Personen. 
Die Bundesregierung hat von vornherein einen we-
sentlichen Teil ihrer Anstrengungen auf Vorhaben 
zur Verminderung des Fachkräftemangels in den 
Entwicklungsländern konzentriert und wie auf kei-
nem anderen Gebiet hierbei die Unterstützung der 
Wirtschaft, der Verbände, der Bildungseinrichtun-
gen und der übrigen Öffentlichkeit, eingeschlossen 
die Abgeordneten des Deutschen Bundestages, ge-
funden. 
Bis aber die nun schon zahlreichen von uns in den 
Entwicklungsländern errichteten Ausbildungsstät-
ten, die vielen Stipendien und die seit Jahren er-
folgreichen Praktikantenprarogmme eine fühlbare 
Auswirkung zeigen, werden in jetzt schnell anstei- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode .— 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2183 
Bundesminister Scheel 
gender Zahl sorgfältig vorbereitete deutsche Bera-
ter, Sachverständige, Lehrkräfte und sonstiges Fach-
personal in die Entwicklungsländer entsandt werden 
müssen. Mit diesen Investitionen in Menschen und 
durch Menschen wird das Selbsthilfepotential unse-
rer Partner auf die nachhaltigste Weise gefördert, 
gleichzeitig aber auch — die Hoffnung sei in aller 
Offenheit zugegeben — unserem eigenen Bildungs-
wesen ein vielleicht folgenreicher Impuls gegeben. 
Gut vorbereitete, qualifizierte Fachkräfte sichern 
zudem die sparsame und wirksame Verwendung der 
begrenzten Mittel. Personelle Hilfe stärkt, sichert 
und multipliziert die Wirkung der Kapitalhilfe. 
Jede Tätigkeit in Entwicklungsländern erfordert ne-
ben der selbstverständlichen Fachausbildung zu-
sätzliche berufliche, pädagogische, sprachliche, län-
der- und kulturkundliche und sogar entwicklungs-
methodische Kenntnisse und Fertigkeiten. Bei der 
Vorbereitung deutscher Fachkräfte sind wohl auch 
zusätzliche zeitgeschichtliche und staatsbürgerliche 
Informationen zu vermitteln. Daß außerdem die An-
forderungen einer Tätigkeit in Entwicklungsländern 
die ganz persönliche geistige Orientierung des Ein-
zelnen auf die Probe stellen, darf dabei nicht ver-
gessen werden. 
All dieses macht ein System genau angepaßter, den 
persönlichen Entscheidungen genügend Raum ge-
währender Ausbildungsgänge und -einrichtungen 
notwendig. Ein Teil davon wird zur Zeit systema-
tisch von der Bundesregierung in Zusammenarbeit 
mit den Bundesländern, den Gemeinden und ande-
ren öffentlichen und privaten Einrichtungen auf- und 
ausgebaut. Die Bundesregierung legt aber Wert dar-
auf, daß auch die Privatwirtschaft ihre in einzelnen 
Fällen schon traditionsreichen Ansätze zur Ausbil-
dung ihrer Fachkräfte für eine Übersee-Tätigkeit und 
auch zur Ausbildung der Fachkräfte der Entwick-
lungsländer für eine Tätigkeit in deutschen Entwick-
lungsvorhaben weiterentwickelt und dem Bedarf an-
paßt. 
An dieser Stelle ergibt sich die Gelegenheit, auf 
die Umformung der gelegentlich in der Öffentlichkeit 
vertretenen Ansichten über die Ausbildung von An-
gehörigen der Entwicklungsländer hinzuweisen. Die 
Auswertung der bisherigen Erfahrungen zeigt, daß 
eine zunehmende Verlagerung der Ausbildung in die 
Entwicklungsländer selbst einen größeren Erfolg 
verspricht. Das gilt vor allem für die Grundausbil-
dung, die in der eigenen gewohnten Umgebung und 
in dem Milieu der späteren Tätigkeit erst zu einer 
gewissen beruflichen und menschlichen Bewährung 
führen soll. Bei Studenten zielt diese Erkenntnis auf 
die ersten Semester und  die sprachliche Vorberei-
tung. Die beträchtlichen inneren und äußeren Be-
lastungen einer Ausbildung unter den ungewohnten 
Lebensbedingungen in einem Industrieland sollten 
mehr und mehr nur jenen zugemutet werden, die 
auf einer beruflichen Grundlage eine qualifizierte 
Weiterbildung benötigen, soweit diese nur in einem 
Industrieland möglich ist. Daneben kann auch die 
Ausbildung in einem dritten Land, etwa einem Ent-
wicklungsland, das Beispiele erfolgreich fortge-
schrittener Vorhaben vorweisen kann, nützlich sein. 
Auch die Vorbereitung deutscher Fachkräfte, auf 
die sich Punkt 9 der Anfrage wohl in der Hauptsache 
bezieht, muß die zusätzlichen Erfahrungs- und De-
monstrationsmöglichkeiten nutzen, die zum Teil nur 
in befreundeten Industrieländern mit langer Über-
see-Erfahrung, bei internationalen Organisationen 
oder ebenfalls in fortgeschrittenen Entwicklungs-
ländern vorhanden sind. 
Die Bundesregierung kann sich sowohl bei der 
Reform der Ausländerausbildung wie auch beim 
Ausbau .der Vorbereitungsmöglichkeiten für deut-
sche Fachkräfte auf die wertvollen Erfahrungen 
der Kirchen und die Ergebnisse zahlreicher privater 
Initiativen stützen. Auch an einigen Hoch- und Fach-
schulen wird inzwischen in aller Stille ein noch be-
scheidener, aber hochwillkommener „Vorrat" an 
Fachkräften für Entwicklungsvorhaben herange-
bildet. 
Das im Frühsommer in dem Ausschuß für Entwick-
lungshilfe des Deutschen Bundestages einstimmig 
begrüßte „Sozial-, Ausbildungs- und Bildungspro-
gramm für Entwicklungsländer" weist auf zahlreiche 
Initiativen der Bundesregierung hin, von denen hier 
nur einige nochmals erwähnt werden sollen. 
Die Deutsche Stiftung für Entwicklungsländer hat 
bisher durch eine Anzahl von Seminaren und Kur-
sen zur Vorbereitung deutscher Fachkräfte beige-
tragen. Die Stiftung sucht mit drei „Zentralstellen" 
neue Wege zur Vorbereitung deutscher Fachkräfte 
für Aufgaben der Entwicklungspolitik zu gehen. 
Diese Vorbereitung wird eng gekoppelt mit der 
Ausbildung von Angehörigen der Entwicklungslän-
der, vor allem von Lehrkräften, die späterhin die 
Aufgaben der deutschen Fachleute übernehmen sol-
len. Die Zentralstellen werden mit den bereits be-
stehenden Ausbildungsstätten der Länder eng zu-
sammenarbeiten und deren Tätigkeit koordinieren. 
Die Zentralstelle für gewerbliche Berufsförderung 
beginnt in Mannheim Anfang Dezember zunächst 
mit der Ausbildung der erwähnten einheimischen 
Fachkräfte, die für die Übernahme der Aufgaben 
der deutschen Lehrer an Gewerbeschulen in Ent-
wicklungsländern vorgesehen sind. Von den Auf-
gaben der Zentralstelle für Landwirtschaft soll zu-
nächst die Vorbereitung von Agrartechnikern in der 
Lehranstalt für tropische Landwirtschaft in Witzen-
hausen unter Benutzung der dort vorliegenden 
Erfahrungen beginnen. Darüber hinaus hat das 
Institut für ausländische Landwirtschaft der Tech-
nischen Universität Berlin im Einvernehmen mit der 
Zentralstelle für Landwirtschaft die zusätzliche Aus-
bildung von Diplom-Landwirten für eine Tätigkeit 
in den Entwicklungsländern übernommen. 
Die Frage der Übertragbarkeit bei uns bewährter 
Institutionen und Muster auf die Entwicklungslän-
der stellt sich besonders kritisch bei der Entwick-
lung einer leistungsfähigen Verwaltung. Nach ein-
gehender Prüfung hat es sich als notwendig erwie-
sen, Personen, die in der Verwaltungshilfe einge-
setzt werden, im Rahmen einer engeren und auf 
längere Dauer berechneten Zusammenarbeit mit der 
Verwaltung des Entwicklungslandes erst dann zu 
entsenden, wenn sie zuvor mit dem Rechts- und 
2184 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Bundesminister Scheel 
Verwaltungssystem des Entwicklungslandes, seinen 
ethnologischen und soziologischen Gegebenheiten 
vertraut gemacht sind und wenn zugleich auch nach 
Möglichkeit eine sprachliche Vorbereitung stattge-
funden hat. Mit den Vorarbeiten bei der Verwal-
tungsausbildung ist versuchsweise die Zentralstelle 
für öffentliche Verwaltung in Berlin befaßt. 
Das Sozial-, Ausbildungs- und Bildungsprogramm 
greift auch auf anderen Fachgebieten zahlreiche 
erfolgversprechende Initiativen auf, um Hinweise 
für eine systematische Fortentwicklung zu geben. 
Auf akademischem Gebiet ist in Anbetracht der 
nicht ganz einfachen Erfahrungen mit jetzt zwischen 
10 000 und 14 000 Studenten aus Entwicklungslän-
dern an deutschen Universitäten und Hochschulen 
nicht nur eine Verstärkung der Betreuung vorgese-
hen, sondern auch die Förderung neuer Lehr- und 
Studienmöglichkeiten. Dabei sollten insbesondere 
entwicklungsmethodische Fragen und die Anwen-
dung des hier erworbenen Wissens unter den be-
sonderen Bedingungen der Entwicklungsländer 
behandelt werden. Damit wird gleichzeitig dem 
regen Interesse deutscher Studenten an Fragen der 
Entwicklungsproblematik entgegengekommen, zu-
mal zahlreiche Studenten bereit sind, ihr Studium 
jetzt schon auf eine künftige vorübergehende oder 
dauernde Tätigkeit in Entwicklungsländern einzu-
richten. 
Mit Vorbereitungs- und Ausbildungslehrgängen 
außerhalb akademischer Einrichtungen wurden für 
verschiedene Berufszweige, aus denen Fachkräfte 
besonders dringend angefordert wurden, schon 
Erfahrungen gesammelt. So wurden z. B. Bergbau
-
Ingenieure in einem längeren Kurs vorbereitet. 
Erfreulicherweise kann festgestellt werden, daß der 
Großteil dieser Kräfte schon sehr bald eine Einsatz-
möglichkeit in deutschen Entwicklungsvorhaben 
fand. Abgesehen von den laufenden Programmen 
für Fachkräfte der Industrie und für Genossen-
schaftsberater haben die in dem „Sozial-, Ausbil-
dungs- und Bildungsprogramm" vorgesehenen Maß-
nahmen für den Sozialbereich zu einem intensiven 
Meinungsaustausch mit den zuständigen Organisa-
tionen geführt. Die Verbände der freien Wohlfahrts-
pflege haben schon längere Erfahrungen mit dem 
System der gleichzeitigen Schulung von eigenen 
Kräften für die Sozialarbeit in Entwicklungsländern 
wie auch von Sozialarbeitern der Entwicklungslän-
der. Für Vorhaben, die den verstärkt angemeldeten 
Bedarf an Sachverständigen der Jugendarbeit und 
Erwachsenenbildung und der Dorf- und Gemeinde-
entwicklung zu decken in der Lage sind, ist eine 
Gemeinschaftsstelle der Verbände und Einrichtun-
gen der Jugend- und Erwachsenenbildung geplant. 
Für Fachkräfte des Films, des Rundfunks und der 
Presse und -nicht zuletzt des Buchwesens werden 
Ausbildungslehrgänge vorbereitet. Nachwuchs-
kräfte, die sich für eine längere Tätigkeit in Ent-
wicklungsländern verpflichten wollen, sollen Sti-
pendien erhalten, die ihnen eine z. T. mehrjährige 
Studien- und Volontärzeit im In- und Ausland 
ermöglichen. Vielleicht wird aus diesen Ansätzen 
ein neuer 'Berufstyp für Entwicklungskräfte entste-
hen. 
Unter der Bezeichnung „Entwicklungsdienst: Ler-
nen und Helfen in Übersee" ist eine Aktion in Vor
bereitung, die jungen deutschen Fachkräften Gele-
genheit geben soll, für eine Zeitlang in Entwick-
lungsländern unter Verzicht auf Vorgesetztenstel-
lung durch das Beispiel persönlicher und fachlicher 
Tüchtigkeit und bescheidener Lebensführung einen 
Beitrag zur Entwicklungshilfe zu leisten und dabei 
gleichzeitig wertvolle Erfahrungen zu gewinnen. 
Den 'deutschen Verhältnissen entsprechend ist eine 
Einrichtung vorgesehen, -die eine enge Zusammen-
arbeit der deutschen Jugend- und Studentenver-
bände und erfahrener privater Organisationen der 
Entwicklungshilfe ermöglicht. Ein Büro für diese 
Aktion, deren endgültige Bezeichnung noch gefun-
den werden muß, wird demnächst in Bonn . ein-
gerichtet werden, um die zahlreichen Anfragen aus 
weiten Kreisen der deutschen Jugend bald beant-
worten zu können 
(Abg. Wischnewski: Überhaupt, Herr Mi
nister!) 
und die ersten Vorhaben in 'Entwicklungsländern, 
und zwar vorerst im Zusammenhang mit dem Aus-
bau einiger deutscher Ausbildungsstätten, zu ver-
wirklichen. 
Die Teilnehmer an diesem Programm werden sich 
einer gründlichen Vorbereitung unterziehen müs-
sen. Außer Länder- und Kulturkunde, Entwicklungs-
methodik, Zeitgeschichte ,und staatsbürgerlicher In-
formation und selbstverständlich einer intensiven 
Sprachenschulung wind die Vorbereitung ein Trai-
ning vermitteln, das dem Teilnehmer ein Gefühl für 
seine Leistungsfähigkeit, aber auch für die Grenzen 
seiner Leistungsfähigkeit geben soll. Auf die Fähig-
keit zum Improvisieren und die Anwendung hand-
werklicher 'Grundkenntnisse unter erschwerten Be-
dingungen wird besonderer Wert gelegt. 
Auf Einladung des amerikanischen Friedenskorps 
werten zur Zeit zwei Beobachter für die Bundes-
regierung die dort gemachten Erfahrungen aus. 
Die Bundesregierung glaubt, daß mit diesen Pro-
grammen ein guter Ansatz für eine systematische 
Weiterentwicklung der bisher im großen und gan-
zen erfolgreichen Ausbildung von Angehörigen der 
Entwicklungsländer und der Vorbereitung deutscher 
Fachkräfte gemacht worden ist. 
Zum Schluß erklärt die Bundesregierung, daß die 
in dieser Antwort auf die Große Anfrage aufgezeig-
ten Maßnahmen und Lösungsmöglichkeiten nur 
Teilbereiche der Entwicklungspolitik betreffen. Sie 
 sollten deshalb auch nur als Einzelprobleme des 
Gesamtkomplexes Entwicklungspolitik verstanden 
werden. Einzelne Bereiche der Hilfe mögen beson-
ders wichtig erscheinen. Jedoch müssen sie alle im 
Rahmen der deutschen Entwicklungspolitik ge-
wissermaßen harmonisiert und den finanziellen und 
personellen Möglichkeiten der Bundesrepublik an-
gepaßt werden. 
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß die 
Entwicklungshilfe nicht nur im Interesse der Ent-
wicklungsländer liegt, sondern auch im wohlver-
standenen Selbstinteresse des deutschen Volkes. 
Dies gilt 'sowohl für die Sicherheit der Bundesrepu- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2185 
Bundesminister Scheel 
blik als auch für die Gewährleistung eines weiteren 
Wachstums der deutschen Wirtschaft, das weit-
gehend von außenwirtschaftlichen Bedingungen mit-
bestimmt wird. Die Beschaffung der für die Ent-
wicklungshilfe notwendigen Finanzmittel wird je-
doch in den nächsten Jahren schwierig sein. Um so 
notwendiger ist deshalb auch die Straffung unseres 
entwicklungspolitischen Potentials und dessen sorg-
fältig abgewogener Einsatz. 
Die Bundesregierung benutzt diese Gelegenheit, 
um den Bundesländern und Gemeinden, den Kir-
chen, den Organisationen und der Wirtschaft für 
ihre Tätigkeit in den Entwicklungsländern zu dan-
ken und sie zugleich zu vermehrten Leistungen 
aufzurufen. Die vor uns liegende Aufgabe, der Spal-
tung der Welt in Elend und Wohlstand entgegen-
zuwirken, wird nur durch die gemeinsame Anstren-
gung aller der Entwicklungspolitik aufgeschlossenen 
Kräfte des deutschen Volkes gelöst werden können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und 
Abgeordneten der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Große Anfrage 
der Fraktion der SPD ist beantwortet. Ich danke 
Ihnen, Herr Minister. 
Wird die Beratung der Antwort verlangt? Es ist 
notwendig, daß 30 anwesende Abgeordnete dieses 
Verlangen stellen. Ich bitte, Zeichen zu geben. — 
Ich glaube, es sind ungefähr 32. 
(Heiterkeit.) 
Wir treten in die Beratung ein. Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Fritz. 
Dr. Fritz (Ludwigshafen) (CDU/CSU) : Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten 32 Abgeordneten! Man 
kann annehmen, daß die Zahl, die der Herr Präsi-
dent genannt hat, stimmt, daß er das Haus während 
der Rede des Herrn Ministers durchaus aufmerk-
sam beobachtet hat. 
Die Große Anfrage der SPD zeigt, daß alle Frak-
tionen des Bundestages — das hat Herr Kollege 
Wischnewski betont — in der Auffassung, daß wir 
Entwicklungshilfe zu leisten haben, eigentlich nicht 
auseinandergehen, sondern daß wir alle gemeinsam 
das Problem der Entwicklungshilfe sehen und uns 
gemeinsam verpflichtet fühlen — auch gegenüber 
der freien Welt —, unseren Beitrag zu erbringen. 
Die Kritik, die wir im Hause zu üben hätten, würde 
sich also nicht an der Frage entzünden, ob wir 
etwas zu leisten haben, sondern sie würde sich nur 
daran entzünden, wie wir es leisten sollen. 
Die Anfrage der sozialdemokratischen Fraktion 
enthält nicht mehr eine erste Frage nach der Kon-
zeption einer deutschen Entwicklungspolitik. Offen-
sichtlich sind wir so weit gekommen, daß sich sagen 
läßt: das Problem löst sich in viele Teilprobleme 
auf, die teilweise technischer Natur sind und die 
wir eigentlich in einer relativ friedlichen Diskus-
sion miteinander behandeln können. Angesichts des 
Ablaufs der letzten Debatte über dieses Thema ist 
es vielleicht auch besser, daß wir heute nicht mehr 
allgemein über Grundsätze der Entwicklungshilfe 
sprechen, sondern uns konkret über die Gestaltung 
von Einzelmaßnahmen auseinandersetzen, soweit 
überhaupt noch von einer Auseinandersetzung da 
und dort die Rede ist. 
Ich muß offen gestehen: als ich Ihre Begründung 
hörte, Herr Kollege Wischnewski, habe ich gleich 
die Hälfte aus meinem Konzept herauswerfen kön-
nen, weil sich vieles genau mit dem deckte, was ich 
hier vorzutragen habe. 
(Abg. Kalbitzer: Sie sollten nicht den Tag 
vor dem Abend loben! Sie wissen nicht, 
was noch kommt!) 
— Herr Kollege Gewandt wird noch zur Verfügung 
stehen, falls Sie, Herr Kollege Kalbitzer, eine an-
dere Meinung vertreten sollten. 
(Abg. Wischnewski: Haben Sie AdK auch 
herausgeworfen?) 
— Ich komme noch auf das Thema AdK zu sprechen. 
Es steht zwar nicht auf der Tagesordnung, aber da 
Sie es angeschnitten haben, darf ich mir einen Satz 
dazu erlauben. Aber zunächst darf ich noch bei 
einem friedlichen Thema bleiben. 
Sie sprachen davon, daß wir Entwicklungshilfe 
ohne jeglichen politischen Druck geben wollen. Die-
ser Grundsatz wird auch von uns begrüßt. Man 
kann jedes Wort unterstreichen, das Sie hier ge-
sagt haben. Aber eines darf ich doch besonders 
herausstellen: Entwicklungshilfe ohne jeden poli-
tischen Druck leisten bedeutet für uns nicht, daß wir 
Ländern Entwicklungshilfe geben wollen, die gegen 
unsere politischen Interessen in der Welt handeln. 
(Beifall in der Mitte.) 
Eine politische Abstinenz in der Entwicklungspolitik 
können wir auch unseren Staatsbürgern und unse-
ren Steuerzahlern gegenüber nicht vertreten. 
(Zuruf von der SPD.) 
— Sie haben nicht Entgegenstehendes gesagt. Ich 
wollte das lediglich zur Klarstellung und Ergänzung 
sagen. 
Sie haben weiterhin erklärt, daß Entwicklungs-
hilfe keine Maßnahme des Kalten Krieges sei. Auch 
das unterstreichen wir. Aber ich darf dazu noch er-
klärend sagen, daß die Entwicklungshilfe zur Maß-
nahme des Kalten Krieges im Grunde genommen 
nur durch die Art und Weise geworden ist, wie der 
Ostblock Entwicklungshilfe leistet. Wir sehen es 
doch ganz deutlich an den multilateralen Leistungen, 
also an jenen Leistungen, die anonym gegeben wer-
den müssen. Die Beitragsleistung des Westens und 
damit auch der Bundesrepublik Deutschland ist auf 
diesem Gebiet recht hoch. Der Osten hingegen gibt 
als Beiträge an die Sonderorganisationen der UNO 
nicht mehr als 2 oder 3 %. 
Herr Kollege Wischnewski hat ferner seiner Sorge 
über die öffentliche Meinung in der Bundesrepublik 
zum Thema Entwicklungspolitik, Entwicklungshilfe 
Ausdruck gegeben. Diese Sorge teilen wir durchaus. 
Wir wollen nicht über die Gründe diskutieren. Die 
Gründe liegen jedenfalls nicht in unserer gemein-
samen Politik, auch nicht in der Politik der Bundes-
regierung, sondern die Erscheinungen, die uns Sorge 
2186 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Dr. Fritz (Ludwigshafen)  
bereiten, erwachsen aus ganz anderen Motiven. Des-
wegen müssen wir versuchen, durch eine gezielte 
Öffentlichkeitsarbeit das Meinungsbild in der Be-
völkerung zu bessern. Die Öffentlichkeitsarbeit 
müßte verbessert werden, manches in der Öffent-
lichkeitsarbeit der Regierung müßte geändert und 
vervollkommnet werden. Aber wir wissen genau, 
daß hier von einer Schuld der Regierung nicht ge-
sprochen werden kann. Auf unsere Regierung ka-
men diese Aufgaben völlig neu zu. Unsere Regie-
rung mußte zunächst einmal Möglichkeiten über-
haupt schaffen und Methoden finden, um dieses 
Thema der Bevölkerung nahezubringen. 
Diese Frage steht, wie gesagt, leider nicht in der 
Anfrage; trotzdem darf ich, wenn Sie es gestatten, 
noch einige spezielle Anmerkungen machen. Meiner 
Ansicht nach hat die Regierung, das sage ich ganz 
offen, richtig gehandelt in einer Situation, in der die 
Entwicklungshilfe in der Bevölkerung nicht nur 
Freunde hat. Sie mußte versuchen, in dieser Situa-
tion möglichst schnell eine Aufklärung zu geben. 
Und da war eben die AdK unter vielen Organisatio-
nen eine Organisation mit einem sofort verfügbaren 
Rednerdienst. Andere Organisationen werden ja 
ebenfalls an diesem Programm der Öffentlichkeits-
arbeit im Innern unseres Landes beteiligt werden. 
Im übrigen arbeiten in der AdK sehr viele Persön-
lichkeiten aus dem parteineutralen Rahmen mit. Ich 
glaube richtig unterrichtet zu sein, wenn ich sage, 
daß auch Mitglieder Ihrer Partei dort als Redner 
tätig sind. 
Im übrigen ist die Diskussion im Grunde genom-
men schon abgeschlossen, weil in der zweiten 
Tranche im Haushalt für diese Öffentlichkeitsarbeit 
vorgesehen ist, daß beispielsweise die Arbeits-
gemeinschaft Internationaler Kulturaustausch und 
andere Kreise berücksichtigt werden, um den Cha-
rakter der Überparteilichkeit der Entwicklungshilfe 
— wie die Regierung in einem Papier erklärte — zu 
dokumentieren. Dies soll also in der zweiten Tranche 
geschehen. Einige dieser Organisationen haben be-
reits Tagungen, Seminare und ähnliches veranstaltet, 
noch für dieses Jahr geplant und diese zunächst 
vorschußweise vorfinanziert in Erwartung der Er-
stattung ihrer Kosten aus der zweiten Tranche des 
Tit. 332. Darüber hinaus ist geplant, die Bundes-
zentrale für Heimatdienst mit zu beteiligen mit etwa 
50 Organisationen. Sie kennen die Erklärung, die uns 
gestern im Ausschuß gegeben worden ist. Vielleicht 
darf ich freundschaftlich noch daran erinnern, daß 
die Friedrich-Ebert-Stiftung, deren Arbeit ich sehr 
schätze, mit Regierungsmitteln immer wieder sehr 
großzügig gestützt wird, nicht nur in dieser Arbeit, 
sondern auch in einer anderen sehr wertvollen Ar-
beit auf dem Gebiet des sogenannten vorpolitischen 
Raumes. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
— Nun, wir begrüßen das, wir sind ja da großzügig. 
Sie haben auch die Mobil-Werbung erwähnt. Ich 
finde, die Mobil-Werbung hat sich unabhängig von 
allen anderen Aufgaben, die ihr natürlich wie jedem 
Werbebüro gestellt werden, im Ausland ausgezeich-
net bewährt. Sie hat dort eine hervorragende Arbeit 
geleistet, die sogar von Ihrer Seite große Anerken
-
nung gefunden hat. Beispielsweise hat unser ehe
maliger Kollege Kühn in Westafrika die Arbeit der 
Kinomobile besichtigt und sich sehr lobend über den 
Einsatz der Techniker geäußert. Diese kamen von 
der Mobil-Werbung. Er äußerte sich jedoch kritisch 
über den Einsatz der Filme. Diese kamen vom Bun-
despresseamt. Dies tut mir leid. Ähnliche Kritik 
haben wir aber schon im Ausschuß in ähnlicher 
Weise geübt. Der Kollege Kühn sagte damals, daß er 
der Arbeit des Filmeinsatzes im Ausland eine be-
sondere Bedeutung zumißt und daß diese Arbeit ge-
fördert und unterstützt werden sollte. Ich glaube, 
wir begrüßen das gemeinsam; diesen Satz können 
Sie sicherlich auch unterschreiben. 
Sie kritisieren, daß die Mobil-Werbung im Inland 
eingesetzt worden ist. Nun, ich möchte fragen: 
warum? Ich habe versucht, zu erfahren, was da ge-
tan worden ist, und mußte feststellen, daß die Mo-
bil-Werbung einige Filme laufen läßt, und zwar 
einen vom Bundespresseamt hergestellten Farbfilm 
„Die große Chance", der auch bei Ihnen, glaube ich, 
eine gute Beurteilung gefunden hat. Es ist nicht 
der Film, den Sie, Herr Kollege Wischnewski, im 
Ausschuß gestern kritisiert haben. Es handelt sich 
weiterhin um den neuesten „Deutschland-Spiegel" 
und einen Sportfilm „Start und Ziel". Ich glaube, in 
einem solchen Filmeinsatz kann man nicht ein be-
sonders politisches Engagement sehen. 
Im übrigen sind wir uns wahrscheinlich hinsicht-
lich der Öffentlichkeitsarbeit darüber einig, daß wir 
— wie wir im Entwicklungsausschuß beschlossen 
haben — einen Wirtschaftsplan aufstellen wollen, 
getrennt nach Ausland und nach Inland. Wir sind 
uns auch 'darüber einig, daß es für die Arbeit inner-
halb der Regierung zweckmäßig wäre, wenn der Re-
ferentenausschuß für Öffentlichkeitsarbeit noch 
straffer organisiert würde und wenn er eine 
Konzeption für die Öffentlichkeitsarbeit im In- 
und Ausland vorlegte. Es wäre auch gut — wir ha-
ben das schon vorgeschlagen —, wenn für diese 
Arbeit ein, ich möchte fast sagen, neutrales 
Sachverständigengutachten eingeholt würde, in dem 
einmal dargestellt wird, welche Mittel für die 
Öffentlichkeitsarbeit auf dem Gebiet der Entwick-
lungshilfe im In- und Ausland gegeben werden und 
welche Wirkungen diese Öffentlichkeitsarbeit hat. 
Dieses Gutachten könnte auch als Grundlage für un-
sere weitere Arbeit dienen. 
Ich darf dann vielleicht, Herr Minister, wenn Sie 
gestatten, an einen Vorschlag zu erinnern, den ich 
nun schon das zweite Mal wiederholen muß. Die 
Bundesregierung sollte sich bemühen, einen mög-
lichst detaillierten Jahresbericht über die Entwick-
lungshilfe zu erstellen. In diesem Bericht sollte man 
von Globalzahlen wegkommen und die Entwick-
lungshilfe für unsere Steuerzahler anschaulich dar-
stellen. Ich darf Sie an Ihren Kollegen im Schatz-
ministerium erinnern. Die Kritik an unserem Bun-
deserwerbsvermögen war groß, solange nur man-
gelhafte Berichte im Anhang des Bundeshaushalts 
veröffentlicht wurden. In dem Augenblick, als der 
leider so früh verstorbene Minister Lindrath daran 
gegangen ist, einen ausgedehnten Bericht über die 
bundeseigenen Unternehmen zu veröffentlichen, ist 
die Kritik weitgehend verstummt. Ich nehme an, daß 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2187 
Dr. Fritz '(Ludwigshafen) 
das auf .dem Gebiet der Entwicklungshilfe ähnlich 
sein wird. In der Öffentlichkeit wird man immer 
wieder auch darauf angesprochen. 
Ich bin durchaus der Meinung, daß wir in der 
Öffentlichkeits eine gemeinsame Aufgabe zu erfül-
len haben. In der Bevölkerung - sowohl bei den 
Anhängern der SPD und der FDP als auch bei 
unseren Anhängern — besteht nicht immer — ich 
möchte das o ffen sagen eindeutig die Meinung, 
daß wir die Entwicklungsleistungen geben sollten. 
Man 'fragt uns, warum wir sie geben. Hier haben 
wir gemeinsam Aufklärungsarbeit zu leisten. Hier 
muß unsere Verantwortung sichtbar werden. 
Herr Kollege Kalbitzer, gestatten Sie, daß ich 
nun Ihnen etwas sage. Ich schätze Sie persönlich, 
Ihre sachliche Arbeit und unsere Zusammenarbeit 
sehr. Aber Aufklärungsarbeit in diesem Sinne kann 
man meiner Ansicht nach nicht so treiben, wie das 
 in einem Aufsatz des „Vorwärts" geschehen ist, den
Sie im Oktober veröffentlicht haben und woraus 
ich vielleicht einen Satz, Herr Präsident, .kurz vor-
lesen darf. Sie sagen dort: 
Der Bundeshaushalt 1963 sieht, soweit bekannt 
ist, eine Erhöhung des Wehretats um etwa 
3 Milliarden DM, aber eine Verringerung der 
 Entwicklungshilfe um etwa 1 /2 Milliarde DM
vor; diese einseitige 'Betonung der Rüstung 
wird in der Welt als , mangelnder Weitblick und 
Vernachlässigung der Partnerschaft bewertet. 
Ich bitte zu entschuldigen, aber dieser Satz stammt 
aus dem Jahre 1958; inzwischen, gehen die Uhren 
etwas anders. Man sollte heute auf solche Sätze 
verzichten. Ichglaube, daß nach Ihrer heutigen Dik-
tion diese Schreibweise nicht unbedingt notwendig 
ist. 
Aber davon einmal abgesehen! Herr Kollege 
Wischnewski hat eigentlich nur drei Forderungen 
gestellt. Diese Forderungen stellen im Grunde ge-
nommen auch wir und die Regierung: Die Entwick-
lungshilfe soll schneller erfolgen, sie soll besser 
gegeben werden, und sie soll wirksamer 'gestaltet 
werden. 
Dazu kam ein recht freundliches Wort, (das ich
sehr begrüße, daß die Bundesregierung sich doch 
bemüht habe, den Ausschuß für Entwicklungshilfe 
in der Vergangenheit auch über Detailfragen sehr 
genau und freigiebig 'zu unterrichten. Hier muß ich 
allerdings — das gestatten Sie mir — eine kleine 
Kritik an unserem Ausschuß üben. Daß wir nicht 
unterrichtet 'worden sind, lag teilweise nicht an der 
Regierung, sondern daran, 'daß wir infolge man-
gelnder Sitzungsmöglichkeiten des Ausschusses 
keine Zeit hatten, runs unterrichten zu lassen. Auch 
darauf sollte man hinweisen. Manches wäre uns 
gesagt worden, wenn 'wir 'die Gelegenheit wahr-
genommen hätten. 
Man muß in diesem Zusammenhang, wenn man 
dem Bundesministerium für wirtschaftliche Zusam-
menarbeit lobende Worte 'spendet, darauf hinwei-
sen, daß in 'der gesamten Regierung und darüber 
hinaus seit Jahren wenigstens 400 Beamte, Ange-
stellte usw. im Rahmen der Entwicklungshilfe tätig 
sind und auf diesem Gebiet eine recht gute und 
sorgfältige Arbeit (leisten. Diese Zahl muß man des-
wegen nennen, weil die Amerikaner offensichtlich 
über ganz andere Möglichkeiten verfügen. Bei Iden 
Amerikanern wirken heute rund 17 000 Menschen 
im amtlichen Auftrage im Inland und im Ausland 
im Rahmen der Entwicklungshilfe, davon allein, 
glaube ich, 5000 in der amerikanischen Verwaltung 
in Washington und New York. 
Tch darf nun noch einige Bemerkungen zu den Ein-
zelheiten machen. Auch wir sind der Meinung, daß 
sich das BMZ bisher in seiner Aufgabe bewährt hat 
und daß das interministerielle Zusammenspiel sehr 
gut ist. Anders kann man es nicht bezeichnen. Daß 
sich dort, wo sich verschiedene Zuständigkeiten er-
geben 
(Zuruf des Abg. Wischnewski) 
— doch, Herr Kollege Wischnewski, das kann man 
sagen —, natürlich auch Reibungspunkte ergeben, 
ist ganz klar. Das ist in jeder Verwaltung zu finden. 
Eines darf ich mit Sicherheit sagen: am Bundesmini-
sterium für wirtschaftliche Zusammenarbeit wird 
sich eine Koalitionsfrage nicht irgendwie entzünden, 
Herr Minister. 
(Abg. Wischnewski: Das ist eine ausge
-
sprochene Personenfrage; das hat mit der 
Sache nichts zu tun; das ist keine Sach
frage!) 
— Man kann es als Sachfrage, man kann es als Per-
sonenfrage sehen; wie Sie wollen. Aber das ändert 
ja nichts an der Feststellung. 
Natürlich gibt es manchmal Vorschläge und Über-
legungen, wie man die Zusammenarbeit verbessern 
kann, was man tun kann, um einen schnelleren Ab-
lauf der Entwicklungshilfe zu erreichen. Vorhin 
wurde von Ihnen der Vorschlag erwogen, eine Zen-
tralstelle für den Ablauf der Hilfe zu schaffen. Wir 
hatten früher schon einmal so etwas wie ein Bun-
desamt für technische Hilfe gefordert. Bei einem 
solchen Aufbau muß natürlich daran gedacht wer-
den, daß die Zuständigkeit der Länder hier vielleicht 
in der einen oder in der anderen Frage berührt wird 
und daß wir diese Schwierigkeit überwinden 
müssen. 
Ich darf vielleicht noch einige andere Detailfragen 
kurz ansprechen. Sie erwähnten vorhin die Bot-
schafterkonferenz, die in Ostafrika durchgeführt 
worden ist. Eine ausgezeichnete Sache, daß die Bot-
schafter zusammengerufen werden — wie das schon 
bei der letzten Bundesregierung der Fall war —, um 
auch über Fragen der Entwicklungshilfe unterrichtet 
zu werden, um auch von ihrer Seite wieder sagen 
zu können, welche Mängel sie festzustellen haben. 
Ich würde es begrüßen, wenn man solche Kon-
ferenzen vielleicht etwas ausweiten könnte, wenn 
beispielsweise auch andere Ressorts bei solchen 
Konferenzen die Gelegenheit hätten, unmittelbar 
den Rat der Botschafter einzuholen und umgekehrt 
den Botschaftern wieder unmittelbar mit Auskünften 
zur Verfügung zu stehen. 
Auch in der Frage der Planung und Durchführung, 
in der Frage der Organisation nachgeordneter Be-
hörden wäre vielleicht das eine oder das andere 
noch besser zu koordinieren. Allerdings glaube ich 
kaum, daß im wesentlichen eine stärkere Konzen- 
2188 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Dr. Fritz (Ludwigshafen) 
trierung möglich ist. Natürlich würden auch wir es 
gern sehen, wenn man nun — gewissermaßen wie 
einen Schnitt durch einen gordischen Knoten — alle 
Kompetenzen in einem Ministerium zusammenlegen 
könnte. Auf der anderen Seite wissen wir aber 
genau, daß Zuständigkeiten, die im Wirtschafts-
ministerium gegeben sind, die im Auswärtigen Amt 
gegeben sind, im Verkehrsministerium, selbst im 
Gesundheitsministerium und in anderen Ministerien, 
nicht ohne weiteres verlagert werden können, weil 
diese Zuständigkeiten nicht auf einem Kompetenz-
streit beruhen, sondern auf einer sachlichen Not-
wendigkeit. Das Fachwissen läßt sich nicht aus-
schalten, sonst müssen wir die Stellen doppelt schaf-
fen und müssen ein Mammutministerium einrichten, 
obwohl wir innerhalb der Regierung auch in ande-
ren Ministerien wieder Fachleute finden. 
In der gestrigen Beratung hat mir beispielsweise 
ein Satz nicht gefallen. Das möchte ich auch ganz 
offen sagen. Im außerordentlichen Haushalt — Ein-
zelplan 23 Kap. 02 Tit. 570 —, hat der Herr Bundes-
finanzminister erklärt: 
Über die Inanspruchnahme der zweiten Hälfte 
der Bindungsermächtigung beschließt auf Vor-
schlag des Bundesministers der Finanzen das 
Bundeskabinett. 
Wir haben uns gestern darüber unterhalten. Ich sehe 
eigentlich nicht ein, warum man eine solche Er-
schwerung schafft, zumal doch der Bundesfinanz-
minister die Möglichkeit hat, in jedem Referenten
-
ausschuß oder Unterausschuß etwas zu Hilfsleistun-
gen zu sagen und sogar zu erklären: Das können 
wir aus finanzpolitischen Gründen nicht durchführen. 
— Da braucht man nicht noch eine weitere Bremse 
einzubauen und damit lediglich den Bremsweg eines 
notwendigen Ablaufs zu verkürzen.  
Das neue Ministerium hat, wie gesagt, auch ge-
zeigt, daß es möglich ist, mit den Ländern gut zu-
sammenzuarbeiten. Es war gut, ihnen diese Arbeit 
zu übertragen. Die Länder haben ja in Fragen der 
Entwicklungshilfe — zumindest im Hinblick auf die 
Leistung des versprochenen Beitrags — den höch-
sten Erwartungen entsprochen; sie hatten im ver-
gangenen Jahr versprochen, eine Leistung von 500 
Millionen DM zu erbringen. Es ist erfreulich, wenn 
man heute aus der Liste der Zahlungen feststellt, 
daß diese Leistungen bis auf rund 4 Millionen DM, 
die nicht zu Buche schlagen, erbracht worden sind. 
Das zeugt davon, daß auf dem Gebiet der Entwick-
lungshilfe die Zusammenarbeit zwischen den Län-
dern und dem Bund offensichtlich gut gestaltet 
worden ist. 
Einigermaßen zufriedenstellend läuft auch die 
Beurlaubung von Lehrern, die in den Diensten der 
Länder stehen; sie erfolgt nur zu kurzfristig. Man 
sollte hier zu längerfristigen Abmachungen kom-
men. Im übrigen haben ja auch die Länder einen 
gewissen Vorteil. Wenn Lehrer von Berufsschulen 
oder anderen Schulen ins Ausland kommen, dort 
lange tätig sind und dann zurückkehren, beleben 
sie wesentlich den Unterricht im Heimatland. Ähn-
liches gilt für 'die Universitäten. Hier ist natürlich 
die soziale Frage zu stellen, auf die Sie, Herr 
Minister, in Ihrer Regierungsantwort ausführlich 
eingegangen sind. Die Frage der Bildung von Leer-
stellen an den Universitäten in den Ländern ist teil-
weise noch unbefriedigend gelöst trotz Ihres An-
trags, trotz unseres Antrags. Diese Frage zu klären, 
liegt natürlich nicht in unserer Zuständigkeit. Der 
Bund hat 'dort, wo es sich um seinen Bereich handelt, 
vorbildliche Lösungen gefunden. 
Zu den Aufgaben des Bundesministeriums für 
wirtschaftliche Zusammenarbeit gehören auch, wie 
zu lesen ist, Kontrollen oder Beobachtungen. Das 
ist ein Gebiet, das uns alle bisher wenig befriedigt, 
weil wir ja auch unserem Steuerzahler gegenüber 
für das verantwortlich sind, was wir draußen, was 
andere Länder mit unseren Geldern durchführen. Es 
sind hier verschiedene Fragen zu stellen: Wer beob-
achtet, was wird beobachtet, wie wird beobachtet? 
Bei 'den Beobachtungen oder Kontrollen sind nicht 
nur Mängel herauszustellen; wir müssen auch an-
dere Dinge sehen, beispielsweise, was die Prakti-
kanten draußen machen, die bei uns ausgebildet 
worden sind, ob sie inzwischen schon Hotelportiers 
oder Taxifahrer in den großen Städten geworden 
sind, was mit den Studenten geschieht, die in 
Deutschland studiert haben, zumal das Urteil über 
ausländische Studenten, 'die heute in Deutschland 
studieren, nicht immer gut ist, teilweise aus Grün-
den, die bei unseren Universitäten liegen, weil man 
offensichtlich zu leichte Aufnahmebedingungen hat 
und weil man bei den Examina vielleicht nicht nur 
ein Auge, sondern manchmal zwei Augen zudrückt. 
Das alles wäre zu beobachten. Wir sollten aber 
auch eine gewisse Sorge um unsere Mitarbeiter im 
Ausland walten lassen, die nun 'doch manchmal recht 
allein draußen in der Welt stehen und Aufgaben für 
uns erfüllen. Wir sollten darauf achten, daß Dinge 
beobachtet werden, die im Zusammenhang mit der 
Bildung der Entwicklungsgesellschaft stehen, die im 
Zusammenhang mit der Öffentlichkeitsarbeit stehen. 
Wir 'sollten sehen, was die anderen draußen machen. 
Wir sollten ruhig einmal fragen, wenn wir nach 
draußen kommen, wie unsere Zeitschrift „Germany" 
mit ihren fünf Ausgaben wirkt, ob sie ankommt, auf 
welchen Kreis sie trifft usw. Auch die Arbeit der 
freien Organisationen hätte uns im Rahmen dieser 
Beobachtungen durchaus zu beschäftigen. Das wäre 
im übrigen teilweise auch eine Aufgabe des Bundes-
tages. Verschiedene Damen und Herren von uns ma-
chen ja Reisen. Es wäre ganz gut, wenn man bei die-
sen Reisen gewissermaßen ein Verzeichnis von Din-
gen mitnähme, die wir draußen eingerichtet haben, 
und sich die Zeit nähme und die Mühe gäbe — viele 
haben es ja auch schon getan —, 'das eine oder an-
dere Projekt auf die Wirkung im Ausland zu über-
prüfen. Ich will nur ein Beispiel nennen. Einem 
Staat hatten 'wir letzthin Zuchtvieh geliefert. Also 
auch solche Leistungen vollbringt die Bundesrepu-
blik Deutschland. Es ist schwer festzustellen, was da-
mit geworden ist, ob sich die Herden tatsächlich, 
wie es der Sinn der Entwicklungshilfe ist, vermehrt 
haben oder ob — ich weiß es nicht — schon Salami 
daraus geworden ist, oder ob — in vielen Kreuzun-
gen — Mulis oder etwas Ähnliches daraus entstan-
den sind. Das sind Hilfsleistungen, die abgeschlossen 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2189 
Dr. Fritz (Ludwigshafen) 
sind, aber dich irgendwie beobachtet werden müs-
sen. Denn .sie haben uns einmal, in einem Ansatz 
eines Haushaltes vermehrt, Mittel gekostet. Es wäre 
ganz gut, wenn sich die Abgeordneten auch solchen 
kleinen Arbeiten, Kärrnerarbeiten, möchte ich fast 
sagen, unterzögen. 
Das Ministerium für wirtschaftliche Zusammen-
arbeit hat aber auch die Aufgabe, die Beziehungen 
mit internationalen Organisationen zu pflegen. 
Wenn wir den Haushalt betrachten, können wir 
feststellen, daß wir für internationale Organisa-
tionen, die teilweise oder ganz in der Entwicklungs-
hilfe wirken, in diesem Jahr rund 31 Millionen DM 
als Beitrag leisten. Ich glaube, es kommen noch 
andere Mittel hinzu, die hier nicht aufgeführt sind. 
Insgesamt haben wir an multilaterale Organisa-
tionen in zwei Jahren, 1961 und 1962, etwa 750 oder 
800 Millionen DM gegeben. Dazu kommt noch der 
Kredit, den die Bundesbank an die Weltbank ge-
geben hat. Aber ich meine jetzt nur den relativ 
kleinen Betrag von 30 Millionen DM für unmittel-
bare Beitragsleistungen an multilaterale Organisa-
tionen. Wir müssen sagen, unser Beitragsaufkom-
men steht offensichtlich nicht in einem auch nur 
annähernd befriedigenden Verhältnis zum perso-
nellen deutschen Einsatz. Wir haben zu wenig deut-
sche Mitarbeiter in internationalen Gremien der 
Entwicklungshilfe. 
Auch in anderer Hinsicht sind wir — das muß 
ebenfalls ganz offen gesagt werden — über die 
Arbeit mancher internationaler Institutionen viel zu 
wenig unterrichtet. Es zeigt sich doch, daß bei sol-
chen Organisationen oder Institutionen, wo eine 
parlamentarische Gegenkontrolle in der Wirkung 
eines gewählten Parlaments fehlt, manchmal über 
den Erfolg und über die Wirksamkeit der Arbeit 
nichts gesagt werden kann. Wir sollten Mittel und 
Möglichkeiten schaffen, ein stärkeres Interesse ge-
rade für diese Arbeit zu wecken, und es auch zeigen. 
Wir sollten nach Wegen suchen, auf denen es mög-
lich ist, mehr Mitarbeiter für diese Organisationen 
zu finden, auch wenn wir wissen, daß es im Zeit-
alter der Vollbeschäftigung recht schwierig ist, ge-
eignete Mitarbeiter in größerer Zahl zu finden, zu-
mal dort Kenntnisse in Femdsprachen verlangt 
werden. 
Es sind natürlich noch einige Kleinigkeiten zu 
nennen. Im Weltbankbericht war kürzlich vom 
Roseires -Damm zu lesen, an denk wir uns mit rund 
93 Millionen DM beteiligen. Im Bericht waren die 
IDA und die Weltbank aufgeführt; von unseren 
Millionen wurde überhaupt kein Wort gesagt. Ich 
glaube, Herr Minister, Sie haben in Washington 
darauf hingewiesen, und auch der Herr Vizepräsi-
dent der Weltbank, der vorhin noch hier saß, hat 
diese Frage angeschnitten. 
Sie haben die Frage nach der Erfüllung der Zu-
sagen angeschnitten. Da deckt sich unsere Meinung 
im wesentlichen mit der Ihrigen. Ich kann das 
Thema hier, übergehen. 
Darüber, daß wir so viele Rahmenzusagen hatten, 
sind auch wir nicht glücklich. Es war aber nötig, sie 
zu geben. Inzwischen kennen wir die Länder besser, 
wir haben bessere Organisationen, und das Jahr 
1961 ist vorbei. Wir kommen, hoffe ich, von den 
Rahmenzusagen im wesentlichen herunter. 
Es ist notwendig, gleichgültig ob wir eine Rah-
menzusage geben oder uns in anderer Weise ver-
pflichten, die Vorplanungen hier, die Vorbespre-
chungen dort und den Abschluß der Verträge wieder 
hier durchzuführen. Auch das sollte ein Prinzip sein, 
und es sollte möglich sein, danach zu arbeiten. Im 
übrigen wurden solche und ähnliche Arbeiten schon 
durchgeführt. Ich glaube, das Bundesministerium für 
wirtschaftliche Zusammenarbeit hat für Laos vor 
den Verhandlungen eine Planung aufgestellt, die 
durchaus als ein Musterfall künftiger Planungen 
gelten kann. 
Wir müssen dann aber auch zu detaillierten Jah-
resplänen für die Kapitalhilfe entsprechend den ver-
fügbaren Mitteln kommen. Wir dürfen nicht Ini-
tiativen von außen an uns herankommen lassen. 
Initiativen von außen werden in der Regel teuerer, 
als wenn wir uns vorher überlegen, was wir drau-
ßen leisten können. Sie sind aus vielen Gründen 
auch problematischer. Wir müssen aber auch lang-
fristig planen. Dabei müssen wir unsere Kollegen 
vom Haushaltsausschuß bitten, einmal zu überlegen, 
wie es möglich wäre, eine langfristige Finanzplanung 
für die Entwicklungshilfe durchzuführen, die uns 
Kosten spart. Je kurzfristiger wir in der Entwick-
lungshilfe planen, desto teurer wird die ganze Ge-
schichte. 
Die Entwicklungshilfe hat selbstverständlich auch 
wirtschaftliche Aspekte, die unsere eigene Wirt-
schaft berühren und die Wirtschaft draußen berüh-
ren. Sie haben einen Aspekt bei der Frage der Lie-
fergebundenheit oder -ungebundenheit unserer Kre-
dite hervorgehoben. Sie haben mit Recht gesagt: 
Es war damals richtig; es war politisch wirksam; den 
Entwicklungsländern war es sehr angenehm, nicht 
weil sie Denkmäler und ähnliches damit finanzieren 
konnten, sondern weil sie nun Mittel zur Verfügung 
hatten, die sie in ihren eigenen Planungen günstig 
einsetzen konnten. 
Aber uns hat das natürlich etwas Schwierigkeiten 
gebracht, obwohl von damals her gesehen auch die-
ser Ansatzpunkt im Hinblick auf die Konjunktur 
wahrscheinlich als gut zu beurteilen war. Heute soll-
ten wir jedoch — da stimme ich mit Ihnen völlig 
überein —, ohne ein gegenteiliges Prinzip zu pro-
klamieren, in den Einzelabkommen möglichst eine 
Lieferbindung an deutsche Erzeugnisse anstreben. 
Sie wissen ja, wie die Situation unserer Wirtschaft 
draußen ist; sie kann nicht allzu günstig beurteilt 
werden. Herr Kollege Mommer, glaube ich, hat 
kürzlich einmal davon gesprochen, das „Made in 
Germany" habe nicht mehr die Wirkung wie frü-
her. Wahrscheinlich kann man es in dieser Form 
nicht sagen; es kamen ja auch einige Erläuterungen 
und Entgegnungen dazu. Aber man kann sicherlich 
sagen, daß unsere Erzeugnisse wegen ihrer Preise 
im Ausland, vor allem auch in den Entwicklungs-
ländern, eiher stärkeren Konkurrenz ausgesetzt sind, 
daß unsere Lieferfristen zu lang sind gegenüber 
denen unserer Konkurrenten, vor allem auch unse-
rer amerikanischen und europäischen Konkurrenten, 
2190 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Dr. Fritz (Ludwigshafen) 
und daß natürlich infolge der Vollbeschäftigung 
auch der Service da und dort zu wünschen übrig 
läßt; und selbst wenn die Qualität der Erzeugnisse 
einigermaßen gut ist, wird Qualität allein die ge-
nannten drei anderen Mängel nicht aufheben kön-
nen. Es ist nichts schwieriger — \das weiß jeder, der 
sich mit diesen Fragen beschäftigt —, als verlorene 
Märkte zurückzugewinnen, vor allem verlorene 
Märkte im langfristigen Exportgeschäft. Das sollten 
wir in der Entwicklungshilfe bedenken; das ist ein 
legitimes Interesse, das wir draußen auch vertreten 
können. 
Sie sprachen dann von der Förderung des Exports 
der Erzeugnisse der Entwicklungsländer. Ich bin 
froh, daß Sie von der Kaffee-Diskussion abgesehen 
haben; ich darf mich deshalb darauf beschränken, 
lediglich auf den GATT-Bericht hinzuweisen, in dem 
eine Vorausberechnung gemacht wird hinsichtlich 
der Lücke, die zwischen den Preisen der Erzeugnisse 
der Entwicklungsländer und den Preisen der Indu-
striegüter klafft, die jetzt 3,5 Milliarden Dollar sein 
soll und bis zum Jahre 1975 auf rund 18,5 Milliarden 
Dollar wachsen wird. Diese vom GATT-Bericht her-
ausgestellte Tatsache ist durchaus zu akzeptieren. 
Der GATT-Bericht sagt aber dann, dieses Defizit 
müsse durch Geschenke und Kredite der entwickel-
ten Länder gedeckt werden, oder diese Länder soll-
ten bessere Handelsmöglichkeiten einräumen. Ge-
gen diese Feststellung muß ich mich doch etwas 
wehren. Die westlichen Länder wollen gewaltige 
Entwicklungshilfeleistungen geben. Diese Leistung 
kann aber nicht willkürlich als einseitige Verpflich-
tung an fragwürdige Zahlen über ein vorausberech-
netes Außenhandelsdefizit gewissermaßen in eine 
internationale Rentenautomatik gebunden werden. 
Ich glaube, hier muß man doch auch beachten — 
und auch der GATT-Bericht sollte es beachten —, 
daß erhebliche Anstrengungen, diese Situation zu 
verbessern, von seiten der Entwicklungsländer 
ebenfalls notwendig sind, genauso wie von seiten 
der Industrieländer. 
Es ergeben sich aber nicht nur Strukturänderun-
gen durch die Entwicklungshilfe in den Entwick-
lungsländern; Strukturänderungen sind ja auch bei 
uns sichtbar. Wir sehen heute nicht nur auf den 
deutschen Märkten die Konkurrenz, sagen wir ein-
mal, japanischer Waren — um ein Niedrigpreis-
land zu nennen —; wir können heute schon fest-
stellen, daß die Preise japanischer Nähmaschinen in 
afrikanischen Ländern durch die indischer Erzeug-
nisse unterboten werden. Das bedeutet doch eine 
völlige Verschiebung in der Weltmarktsituation in 
den kommenden Jahren; das bedeutet aber auch, 
daß wir in der Bundesrepublik nicht nur Struktur-
politik nach draußen betreiben und forcieren müs-
sen, sondern in Ergänzung dazu auch eine lang-
fristige Strukturpolitik innerhalb Deutschlands 
durchführen müssen. Da sind natürlich Überlegun-
gen nötig, und ich glaube, es sind im Bundeswirt-
schaftsministerium auch schon Überlegungen ange-
stellt worden; Überlegungen, daß wir uns vielleicht 
allzu kurzfristig und zu partiell mit den Fragen der 
Landwirtschaft, der Textilwirtschaft, des Bergbaues, 
der Werften usw. beschäftigen und daß wir von 
kurzfristigen Pendelschlägen, von einer kurzfristi-
gen Konjunkturbeobachtung wegkommen und zu 
einer langfristigen Beobachtung unserer Entwick-
lung, zu einer langfristigen Strukturpolitik gelan-
gen müssen, die ein gewisses Pendant darstellt zur 
Strukturpolitik, wie sie im Ausland betrieben wird. 
Auch diese Frage hängt unmittelbar mit der Ent-
wicklungspolitik und mit der weltwirtschaftlichen 
Situation zusammen und ist davon nicht zu lösen. 
Noch einige Worte zu den Tendenzen unserer 
Entwicklungspolitik. Man kann mit Sicherheit sa-
gen: Wir werden die Technische Hilfe künftig 
wesentlich erhöhen. Aber jedermann weiß, daß uns 
die Erhöhung der Technischen Hilfe und der Bil-
dungs- und Sozialhilfe, wie sie im Programm der 
Bundesregierung formuliert worden ist, auch ge-
wisse Schwierigkeiten bereitet. Wir haben nicht nur 
finanzielle Grenzen, die wir sehen müssen, wir 
haben auch sachliche Grenzen, wir haben auch per-
sonelle Grenzen. Wir können draußen nicht so viel 
Schulen bauen, wie wir es für richtig halten, son-
dern wir können nur so viel Schulen bauen, wie wir 
z. B. Lehrer zur Verfügung stellen können. 
Auf der anderen Seite — auch das ist schon 
gesagt worden — wird die Kapitalhilfe relativ stark 
zurückgehen, teilweise aus fiskalischen Gründen. Im 
Rahmen eines Sparhaushalts kann man 'nicht die 
gleichen Mittel zur Verfügung stellen. Das muß 
auch dem Ausland verständlich sein. Aber auch 
aus anderen Gründen wird sie zurückgehen. Wir 
haben so etwas wie ein Kreditjahr der Besinnung 
vor uns, in dem es vor allem darum geht, gegebene 
Verpflichtungen zu erfüllen, wobei wir uns natür-
lich bei Projektrealisierungen wie die Weltbank 
auf einen Zeitraum von fünf, sechs Jahren einrich-
ten müssen. Wir müssen uns darauf einrichten, daß 
es nicht schneller geht zwischen Zusage und Ab-
wicklung, also Realisierung der Zusage. 
Wir sollten dann gleichzeitig darauf dringen, daß 
die Privatinitiative 'gewissermaßen als Pendant zur 
Kapitalhilfe eine Förderung erfährt. Ich muß ganz 
offen sagen: hier geht es vor allem um  das Engage-
ment tier deutschen Unternehmen in den Entwick-
lungsländern, und hier ist eigentlich die Regierung 
angesprochen, hier ist das Parlament angesprochen, 
hier sollten wir doch eine wesentlich 'bessere För-
derung als in vergangenen Jahren durchsetzen. Das 
 Steueränderungsgesetz 1962 und vor allem die ein-
engenden Richtkien des Finanzministeriums da-
zu sind doch keine echten 'Förderungen der Direkt-
investition unserer Unternehmer im Ausland. 
Aber in der Bundesregierung hat sich eine 
Arbeitsgruppe gebildet, die im Augenblick diese 
 Fragen prüft, der Diskussionskreis für Entwick-
lungshilfe der CDU/CSU-Fraktion hat Vorschläge 
ausgearbeitet. Ich hoffe, daß sie ebenfalls zur Dis-
kussion steten werden, wenn die Regierung die-
sem Haus neue Vorschläge unterbreiten wird. Ich 
möchte darum bitten, daß auch Sie, Herr Kollege 
Wischnewski und Herr Kollege Kalbitzer, solche 
Vorschläge unterstützen. Sie passen in das Pro-
gramm der Lieferbindung hinein, für das Sie sich 
entschlossen haben; sie passen in alles das hinein, 
was Sie über die Kapitalhilfe vorhin ,gesagt haben. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2191 
Dr. Fritz (Ludwigshafen) 
Weiterhin müssen wir aber daran denken, daß 
die internationalen Verpflichtungen stärker auf uns 
zukommen werden . als bisher, ob wir das nun wol-
len oder nicht. Ich erinnere nur an Indien, an die 
Türkei und an Griechenland. Wir wissen, daß uns 
heute schon aus der Bildung mehrerer Konsortien 
erhebliche Verpflichtungen entstehen werden. Ich 
darf aber auch an die südamerikanische Allianz des 
Fortschritts erinnern, wo wir wahrscheinlich doch 
auch irgendwie aufgerufen werden, einen Beitrag zu 
leisten. 
Der Entwicklungsdienst, der in Vorbereitung ist, 
ist zu begrüßen. Zu begrüßen wäre auch — das ist 
schon in der Regierungserklärung zum Ausdruck 
gekommen —, wenn dieser Entwicklungsdienst, 
diese Art deutsches Friedenskorps, einen Einsatz 
fände an gesicherten Projekten der deutschen Tech-
nischen Hilfe. Wir haben beispielsweise in der 
Türkei in Takirova ein sehr ,gut funktionierendes 
Mustergut. Auf ihm arbeiten heute schon rund 150 
bis 200 türkische Landarbeiter, Bauern unid Bäuerin-
nen aus etwa sechs Dörfern der Umgebung. Ich sehe 
nicht ein, warum wir, wenn wir ein Entwicklungs-
korps schaffen, neue eigene Ansatzpunkte geben 
sollten und es nicht beispielsweise in einem solchen 
Falle wie Takirova einsetzen sollten, um bäuer-
liche Strukturen zu verbessern und Sozialhilfe auf 
verschiedenen Gebieten in diesen sechs Dörfern, die 
um .das Gut Takirova gelagert sind, zu geben. Wir 
müssen auch gewisse Sicherungen . für unsere jun-
gen Leute schaffen, denen gegenüber wir eine be-
sondere Verpflichtung haben. 
Zur Vertragsgestaltung darf ich zum Schluß noch 
einige kurze Sätze sagen. Mit sozialen Sicherungen 
läßt sich natürlich vieles machen. Aber wir können 
das Problem des Einsatzes unserer Menschen drau-
ßen nicht lösen. Das Problem des Einsatzes kann 
man meiner persönlichen Meinung nach — ich gebe 
jetzt nicht die Meinung der Fraktion wieder — nur 
dadurch lösen, daß man einen straff geordneten 
Dienst für technische Auslandshilfe entwickelt. 
Wir wissen aber, daß das bei dem föderativen 
Aufbau der Bundesrepublik nicht ohne weiteres 
möglich ist, weil die Beamten und Angestellten teil-
weise aus den Zuständigkeitsbereichen der Länder 
kommen, und daß es hier Schwierigkeiten vielleicht 
sogar verfassungsrechtlicher Natur gäbe. Wir wis-
sen auch, daß es aus anderen Gründen vielfach 
schwierig wäre, einen Dienst zu gestalten. Wir 
haben etwa 23 verschiedene Berufsgruppen draußen, 
die sich in rund 25 Unterteilungen wieder verzah-
nen. Hier würde es schwer sein, Laufbahnen und 
ähnliches, was notwendig ist, zu schaffen. 
Auf die Dauer gesehen aber muß es doch gelin-
gen, einen Bundesdienst oder eine ähnliche Einrich-
tung zu schaffen. Das muß gelingen; wir brauchen 
nur die Leistungen der anderen Staaten auf diesem 
Gebiet zu beobachten. In Großbritannien stehen 
rund 17 000 Männer und Frauen auf Lebenszeit im 
Dienst der Entwicklungshilfe oder ähnlicher Auf-
gaben. Wir haben etwa 2000 bei uns, wenn man 
alle zählt, die kurzfristige Verträge haben. Die Zahl 
der langfristigen Verträge beläuft sich in Groß-
britannien, wie gesagt, auf rund 17 000, in Frank
-
reich auf etwa 25 000, wovon rund 10 000 bis 15 000 
auf Lehrer entfallen. In den Vereinigten Staaten 
sind es etwa 17 000 allein im Regierungsdienst und 
dazu kommen noch Zehntausende von Fachleuten, 
die ebenfalls mit langfristigen Kontrakten irgend-
wo in der Entwicklungshilfe eingesetzt sind. Es ist 
ganz klar, daß wir mit unseren 2000 kurzfristigen 
Verträgen mit der Zeit nicht durchkommen, Wir 
müssen uns hier umstellen und versuchen, auf einen 
langfristigen Einsatz in den Entwicklungsländern zu 
kommen. 
Es ist ja auch nicht so, daß unsere Projekte, wie 
in den Richtlinien für technische Hilfe steht, für 
drei Jahre aufgebaut werden und daß wir dann 
hinausgehen. Wir müssen damit rechnen, daß wir 
die Projekte, wenn sie funktionieren sollen, min-
destens zehn Jahre, ja vielleicht noch länger zu hal-
ten haben. Deshalb wäre es auch richtig, die Ver-
tragszeiten entsprechend auszudehnen. 
Meine Damen und Herren, damit möchte ich 
schließen. Ich darf noch einmal der Freude Ausdruck 
geben, daß diese Aussprache eine Auseinanderset-
zung eigentlich doch nur im sachlichen Bereich der 
Entwicklungshilfe gebracht hat und daß wir in vielen 
Punkten der sachlichen Kritik einig sind, einig auch 
über die Zielsetzung und über den Weg. Ich glaube, 
es wäre schlecht, wenn es in dem Bereich der Entwick-
lungspolitik anders wäre. Draußen in Afrika oder in 
Asien oder in Südamerika kann kein Mensch sagen, 
wie in der Bundesrepublik die politischen Verhält-
nisse im einzelnen liegen. Draußen heißt es im 
Grunde genommen nur: Die Deutschen handeln so. 
Das sollten wir uns auf dem Gebiet der Entwick-
lungspolitik zur Richtschnur des Handelns hier in 
diesem Haus und innerhalb der Regierung machen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Es liegen jetzt noch 
fünf Wortmeldungen vor. Ich kann natürlich in die 
Debatte und in die Wünsche der Fraktionen, die 
Probleme zu behandeln, nicht eingreifen. Aber wäre 
nicht eine Verständigung zwischen den Fraktionen 
dahin möglich, daß nur noch je ein Redner jeder 
Fraktion in die Debatte eingreift? 
(Abg. Kalbitzer: Herr Präsident, was die 
SPD anlangt, so werden wir uns auf wenige 
Minuten beschränken. Aber Herr Kollege 
Kahn-Ackermann möchte ein paar Worte 
sagen. Ich bin persönlich angesprochen 
worden. Auf diese eine Sache, auf die ich 
angesprochen worden bin, muß ich eine 
Antwort geben.) 
— Das war nur eine Anregung, die ich geben 
wollte. — Zunächst hat das Wort Herr Abgeord-
neter Kahn-Ackermann. 
Kahn-Ackermann (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich muß leider sagen, Herr 
Minister, daß Sie mit sehr vielen schönen Worten 
und sehr elegant um eine Reihe von Problemen 
herumgeredet haben, die sich keineswegs so freund-
lich darstellen, wie es hier in Ihrem und teilweise auch 
in dem letzten Beitrag erschienen ist. Nehmen wir 
allein das, was Sie über die Aufgabe und über den 
2192 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Kahn-Ackermann 
Rahmen unserer Anstrengungen auf dem Gebiet der 
Bildungshilfe im Verhältnis zu unseren gesamten 
Anstrengungen auf dem Gebiet der Entwicklungs-
hilfe gesagt haben! Ich muß sagen, daß hier doch 
auch in dem Plan Ihres Ministeriums, den Sie vor-
gelegt haben, manches nicht bis zuletzt durchdacht 
und daß hier vieles über den Daumen gepeilt ist, 
was doch noch einer eingehenden Erörterung be-
dürfte. Ich glaube auch nicht, daß Ihr Optimismus in 
bezug auf die Erfolge, die wir da haben werden, 
gerechtfertigt ist. 
Ich gebe zu, daß hier gute Dinge angefangen 
worden sind. Auf der anderen Seite ist aber die 
Basis, die wir in diesem Jahr erreichen werden, doch 
zu schmal. Und da muß ich Ihnen, Herr Minister, 
sagen: vieles liegt an der wirklich unzureichenden 
personellen Ausstattung Ihres eigenen Ministe-
riums! Wenn Sie vor einem Jahr mit größerem Elan 
dafür eingetreten wären, daß Ihr eigenes Ministe-
rium auf vielen Sachgebieten personell so ausge-
stattet wird, wie es eigentlich der Fall sein müßte, 
wären wir in dieser Beziehung schon wesentlich 
weiter, als es heute der Fall ist. Mein Kollege 
Wischnewski hat ja auf eines unter vielen Beispie-
len hingewiesen, welches für die Verhältnisse in 
Ihrem Ministerium symptomatisch ist. 
Die Bildungshilfe, Herr Minister, hat zwei Seiten: 
das, was wir außerhalb der Bundesrepublik tun, und 
das, was wir in der Bundesrepublik tun. Hier ist 
etwas über die Studenten gesagt worden. Ich will 
das nicht vertiefen. Aber Sie wissen ganz genau, 
daß beispielsweise dem Problem der Studenten aus 
den Entwicklungsländern in der Bundesrepublik nur 
sehr mangelhaft begegnet wird und daß die gegen-
wärtige Situation äußerst unbefriedigend ist. Ich 
kann in all den Ausführungen, die hier von Ihrer 
Seite gemacht worden sind, keinen positiven Ansatz 
dafür entdecken, daß die uns bedrückenden Mängel 
auf diesem Gebiet abgestellt werden. Ich verkenne 
nicht, daß Sie hier unter einer gewissen Dualität der 
Stellen leiden, die mit dieser Frage befaßt sind, daß 
hier wohl bei Ihnen und in einem anderen Mini-
sterium gegenteilige Auffassungen bestehen. Aber 
ich glaube doch, daß die Bundesregierung Konse-
quenzen aus den Berichten ziehen sollte, die sie zu 
diesem Punkt hat erstellen lassen und von denen 
hier in keiner Weise die Rede war. 
Um hier nur ein spezielles Problem anzusprechen: 
wir wissen beispielsweise im Gegensatz zu dem, 
was leider — wahrscheinlich falsch informiert — 
der Herr Bundesminister des Auswärtigen zu der 
Frage der Erfolgsquote bei den Studenten aus den 
Entwicklungsländern hier gesagt hat, daß diese Er-
folgsquote wesentlich niedriger liegt und daß sie 
leider, auch wenn wir an das Verhältnis von Auf-
wand zu Erfolg und an die Verteilung der einzel-
nen Stipendien denken, zu vieler Kritik Anlaß gibt. 
Daß es bis heute nicht möglich gewesen ist, an 
unseren Universitäten den Zustrom von Menschen 
aus den Entwicklungsländern zu stoppen, die in 
ihrem eigenen Land nicht die Voraussetzungen für 
die Hochschulreife erfüllt haben, ist eine Sache, die 
ich nicht begreifen kann. Ich denke doch, daß es bei 
der Zusammenarbeit, die Sie so gepriesen haben, 
möglich sein sollte, diese Dinge abzustellen.  
Lassen Sie mich noch eines sagen: dem ganzen 
Plan, den Ihr Ministerium hier vorgelegt hat, haftet 
bei all dem, was man daran lobenswert finden muß, 
doch etwas sehr Mechanistisches an. Mein Kollege 
Wischnewski hat schon einiges über die Öffent-
lichkeitsarbeit gesagt, die in Ihrem Ministerium 
bzw. nicht in Ihrem Ministerium geleistet worden 
ist. Hier möchte ich sagen, daß ein Problem der Bil-
dungshilfe auch die Anerkennung der Kultur dieser 
unterentwickelten Länder bei uns ist. Hier fehlt es 
doch sehr weitgehend, wenn ich ' auch nicht ver-
kenne, daß einige nützliche Ansätze gemacht wor-
den sind. Hier wäre aber eine große Aufgabe für 
die Öffentlichkeitsarbeit Ihres Ministeriums. Man 
sollte sich darum bemühen, z. B. bezogen auf den 
ganzen südamerikanischen Raum, der jetzt im Vor-
dergrund Ihrer Bemühungen steht, und auch auf 
Afrika, der Bevölkerung im weitesten Bereich die 
Kulturen dieser Menschen etwas näherzubringen zu 
versuchen. 
Das hat auch etwas mit den Schwierigkeiten zu 
tun, die wir zum Teil bei Studenten aus diesen Län-
dern haben, die sich bei uns aufhalten. Auch hier 
könnte wohl in bezug auf die Öffentlichkeitsarbeit 
und die Tätigkeit Ihres Ministeriums noch manches 
geschehen. Lassen Sie mich nur darauf hinweisen, 
daß ein viel zu großer Teil der Praktikanten und 
Studenten, die sich bei uns aufhalten, nur eine sehr 
ausschnittsweise Ebene des Daseins in unserem 
Lande kennenlernen. Viele gehen aus diesem Lande 
weg, wo sie unserer Meinung nach oft viel zu kurz 
gewesen sind, und sind niemals in einer deutschen 
Familie gewesen. Sie kennen das Leben in unserem 
Lande nur aus der Ebene ihres Studienaufenthaltes 
oder aus der Ebene eines Heimes. Sie haben aber 
keinen wirklichen Einblick in die Probleme unseres 
Landes, bekommen auch keinen Einblick, wie es bei 
uns wirklich zugeht. 
Ich jedenfalls, Herr Minister, kann es mir nicht 
erklären, warum eine große Zahl der Studenten 
eines gewissen Landes, bei denen ich begreifen 
kann, daß sie mit den politischen Verhältnissen in 
ihrem eigenen Lande unzufrieden sind, aus Deutsch-
land mit sehr östlich gefärbten Vorstellungen weg-
gehen, nachdem sie hier ein oder zwei Jahre stu-
diert haben und hier eigentlich hätten lernen sollen, 
daß es auch andere politische Möglichkeiten gibt. 
Das trifft übrigens nicht bloß für ein Land zu, sondern 
das trifft für eine ganze Reihe von Ländern zu. Hier 
ist wohl ein Ansatzpunkt für eine weitere Tätig-
keit in Ihrem Ministerium gegeben. 
Lassen Sie mich noch eines erwähnen. Kürzlich 
sind in einer deutschen Großstadt von einer Orga-
nisation, die von Ihrem Ministerium auch Hilfe be-
kommt, fünf Studenten mit der Polizei zum Flug-
platz gebracht und nach Hause geschickt worden, 
weil sie bei der Lektüre von Karl Marx ertappt 
worden sind. Ich möchte mich eines Kommentars 
enthalten. Aber ich muß schon sagen — es handelt 
sich um Studenten aus einem ostafrikanischen 
Staat —, daß solche Zwischenfälle natürlich die gut-
willige Arbeit, die mit einem ungeheuren Aufwand 
an Menschen und Geld geleistet worden ist, in wei-
ten Bereichen zunichte machen kann. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2193 
Kahn-Ackermann 
Ich möchte Ihnen sagen, daß Ihre Versicherung, 
die Unterstützung, die wir manchen Organisationen 
geben, werde zu keinerlei Missionstätigkeit ver-
wandt, einer gewissen Nachprüfung bedarf; denn 
das ist eine Geschichte, die meiner Ansicht nach 
wirklich außerordentlich peinlich für uns ist. 
Lassen Sie mich noch sagen, daß auch Ihre hier 
gepriesene Zusammenarbeit zwischen Bund und 
Ländern, wenn man in die Tiefe der Dinge geht, 
bei weitem nicht so ist, wie Sie das hier dargestellt 
haben. Ich gebe zu, es gibt zwei Bundesländer, die 
außerordentlich Gutes leisten. Sie haben gesagt, daß 
dort die Zusammenarbeit mit der Bundesregierung 
sichergestellt sei. Wenn Sie sich das anschauen, 
können Sie nur zu dem Ergebnis kommen, daß sie 
in keiner Weise sichergestellt ist. Der Mann,  der 
 für die Entwicklungshilfe verantwortlich ist, res-
sortiert nicht nur in vielen Bundesländern in ganz 
verschiedenen Ministerien — einmal sitzt er in der 
Staatskanzlei, einmal ist er im Wirtschaftsministe-
rium, einmal ist er im Kultusministerium—; Sie soll-
ten Ihr Augenmerk auch darauf richten, daß bei-
spielsweise bei den von Ihnen gepriesenen 20 Mil-
lionen DM, die die Länder jetzt für die Entwick-
lungshilfe ausgeben, vereinzelt, kleckerweise, eine 
Summe von 100 000 DM auf ein Referat verteilt ist, 
eine Summe, mit der man, wie Sie selber wissen, 
heute ernsthaft kein solches Programm anlaufen 
lassen kann, jedenfalls nicht auf längere Sicht. 
Das also bliebe in diesem Zusammenhang zu sagen. 
Schließlich haben Sie hier noch einmal mit vielen 
Worten die Probleme der sozialen Sicherung der 
Leute umrissen, die hinausgehen. Sie haben gesagt, 
eine schematische Regelung sei nicht möglich. Was 
wir aber vermissen, Herr Minister, ist die unschema-
tische Regelung, 'die sich vielleicht auch gesetzlich 
fixieren ließe. 
Wir warten nun seit 18 Monaten, daß hier etwas 
geschieht. Ich will im einzelnen gar nicht vertiefen, 
was da alles notwendig ist. Was der Kollege Fritz 
und andere hier über die Unmöglichkeit, beispiels-
weise auch für wichtige internationale Organisatio-
nen Leute zur Verfügung zu stellen, gesagt haben, 
hängt auch damit zusammen, daß wir keine gesetz-
liche Möglichkeit haben, den Leuten, wenn sie von 
ihren kurzfristigen Aufgaben wieder entbunden 
werden — das Engagement dauert kaum länger als 
zwei oder vier Jahre —, hier zu Hause die Sicherheit 
zu geben, 'daß sie ihre Erfahrungen in entsprechen-
der Stellung auswerten können und daß sie weiter 
verwandt werden. Da liegt eine Aufgabe, an die die 
Bundesregierung jetzt herangehen muß, wenn sie 
sicherstellen will, daß ihr Einfluß in diesen inter-
nationalen Organisationen in einem Umfang ge-
währleistet wird, der den Aufwendungen unseres 
Landes für diese Aufgaben auch tatsächlich ent-
spricht. 
Zu Ihrer Antwort auf unsere Große Anfrage gäbe 
es noch eine Menge zu sagen, z. B. was die Sprach-
ausbildung angeht. Ich will das wegen der vorge-
rückten Stunde hier nicht vertiefen. Aber ich muß 
Ihnen sagen, Herr Minister, daß mich Ihre Antwort 
auf die Große Anfrage in vielen Punkten sehr ent
-
täuscht hat. Sie haben hier Grundsätze verkündet 
und Aufgaben genannt, die in Angriff genommen 
werden sollen, ohne daß auf ganz wichtigen Gebie-
ten klar und deutlich gesagt worden ist, in welchem 
Umfang und auf welchem Wege wirklich notwendige 
Aufgaben angefaßt werden sollen. Das ist ein An-
laß, vielleicht auch im Ausschuß auf eine Reihe von 
Fragen, die wir hier jetzt nicht mehr diskutieren 
können, eingehend zurückzukommen, gerade auf 
den ganzen Komplex der Zusammenarbeit zwischen 
Bund und Ländern und die ungeklärten Fragen, die 
zwischen Ihrem Hause und dem Auswärtigen Amt 
bestehen, z. B. in der Schulfrage. Wir ihaben jetzt in 
immerhin, glaube ich, 21 Entwicklungsländern über 
60 Schulen mit 500 Lehrkräften, die eigentlich mehr 
oder weniger nur Bildungshilfe leisten. Es ist aber 
offenbar unmöglich, in dieser Frage ein Einverneh-
men zwischen Ihrem Haus und anderen Häusern 
herbeizuführen. 
Ich glaube also, Herr Minister, es wird notwendig 
sein, daß wir uns auch in den kommenden Monaten 
noch sehr eingehend über eine Reihe von Fragen 
unterhalten, 'die hier nach meiner Ansicht weitge-
hend ungeklärt ,geblieben sind. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Abgeordnete Gewandt. 
Gewandt (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin mit dem 
Vorredner der Meinung, daß noch eine Reihe von 
Fragen zu klären sind. Ich bitte aber doch berück-
sichtigen zu wollen, daß es sich bei der Entwick-
lungshilfe in der Tat um ein Neuland handelt, um 
ein Gebiet, das man immer neu durchdenken muß. 
Vom Kollegen Wischnewski ist hier die Abwick-
lung kritisiert worden. Nach meinem Eindruck ist er 
auch der Meinung, daß die Ausstattung des Ministe-
riums etwa mit Beamten unzureichend sei. Ich meine, 
die Abwicklung hängt nicht allein davon ab, wieviel 
Beamte man beschäftigt. Man sollte sich überlegen, 
ob im Augenblick nicht zu viele Beamte mit der Prü-
fung der Projekte beschäftigt sind und ob man hier, 
ohne die Sorgfaltspflicht zu vernachlässigen, nicht 
einiges verbessern könnte. 
Das amerikanische Beispiel, das hier von Herrn 
Kollegen Fritz genannt wurde, ist immerhin ein 
abschreckendes Beispiel. Wir sollten uns hüten, zu 
einer solchen Aufblähung zu kommen. Immerhin 
verfügt das neue Haus, das ja erst vor einem Jahr 
die Arbeit aufgenommen hat, über 200 Bedienstete. 
Dazu kommt noch die Stiftung. Kurz vorher, näm-
lich im vergangenen Jahr, haben die anderen Häu-
ser, die ja auch mit Entwicklungsfragen befaßt wer-
den, 127 Stellen zusätzlich erhalten. Das ist eine 
gute Ausstattung, und man sollte nicht die Regie-
rung schelten, daß sie zuwenig Bedienstete habe. 
Das wäre eher ein Grund, sie zu loben. 
Nun gestatten Sie mir ein Wort zur Öffentlich-
keitsarbeit. Ich teile die Auffassung des Kollegen 
Wischnewski, daß in der deutschen Bevölkerung ein 
gewisses Mißtrauen und Unbehagen gegenüber dem 
Phänomen der Entwicklungshilfe besteht. Das liegt 
2194 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Gewandt 
daran, daß in einer Reihe von Fällen Mißbräuche 
vorgekommen sind. Ich will nicht das berühmte 
goldene Bett für eine Dame aus Ghana zitieren 
oder die Tatsache, daß der jugendliche Sohn eines 
Diktators galante Präsente aus Entwicklungshilfe-
mitteln machte. Das sind Dinge, die wir nicht finan-
ziert haben. Aber das sind Mißbräuche mit der Ent-
wicklungshilfe, die vorgekommen sind und die die 
Öffentlichkeit kritisiert hat. Das ist richtig und ver-
ständlich. Aber glücklicherweise ist es im Zusam-
menhang mit der Entwicklungshilfe, die w i r gelei-
stet haben, nicht möglich, derartige Vorwürfe zu 
machen. 
Die beste Öffentlichkeitsarbeit wäre der Nachweis 
gegenüber der Bevölkerung, daß die Kontrolle über 
die vergebenen Mittel verbessert wird. Wir haben 
es dabei nicht so leicht wie viele andere Länder. Die 
Engländer haben in allen Bereichen, in denen sie 
Entwicklungshilfe leisten, ein weitverzweigtes Bank-
netz, das bis in das letzte afrikanische Dorf in der 
Lage ist, die Verwendung der Mittel zu überprüfen. 
Das in Deutschland nach der Reichshaushaltsordnung 
angewandte Prizip, daß der Rechnungshof alles über-
prüft, ist nur im Landesinnern, nicht außerhalb der 
Grenzen anwendbar. 
Nun hat ja das Ministerium eine Reihe von Ge-
danken entwickelt. Aber man sollte doch darauf be-
stehen, daß künftighin Kapitalhilfe nur gewährt 
wird, wenn die Kapitalnehmer sich bereit erklären, 
zuzustimmen, daß durch eine Treuhandgesellschaft 
in einer bestimmten zu vereinbarenden Form über-
prüft wird, ob die Mittel entsprechend der vorgeleg-
ten Projektierung verwandt werden. Das gilt auch für 
die technische Hilfe. Denn Geräte und Einrichtungen, 
die man liefert, wechseln ja den Besitzer und sind 
dann Eigentum einer fremden Regierung. Es ist nicht 
in allen Fällen ein gewisses Mißtrauen vorhanden. 
Aber man will doch die Gewißheit haben, daß die 
Mittel sinnvoll und zweckentsprechend verwandt 
werden. Man kann das in einer ganz losen Form ver-
traglich vereinbaren, ohne in jenen Ländern irgend-
welche Gefühle zu verletzen. Jedenfalls muß der 
deutsche Steuerzahler die Gewißheit haben, daß 
seine Mittel sinnvoll und zweckentsprechend ver-
wendet werden. Hat er die Gewißheit, dann ist auch 
die Öffentlichkeitsarbeit viel leichter. 
Das Hauptproblem wird in der Zukunft möglicher-
weise die Beschaffung der Mittel sein. Auf Grund der 
im Haushalt vorgesehenen Ansätze für die Kapital-
hilfe können wir heute schon sagen, daß etwa 
250 Millionen DM mehr gebraucht werden. Es liegen 
also mehr Verpflichtungen vor, als im Haushalt 
Mittel vorgesehen sind. Die Steuerkraft, die wir ja 
nicht weiter anspannen wollen, ist so weit in An-
spruch genommen, daß wir mit Etatmitteln nicht 
weiterkommen. 
Es ist hier nun die gute Anregung gegeben wor-
den, man möge den Anleihemarkt stärker in An-
spruch nehmen. Der Bund kann ja durch Bürg-
schaften usw. behilflich sein. Man sollte aber noch 
einmal prüfen, ob nicht wenigstens in diesem Jahr 
oder in Zeiten eines besonderen Engpasses die alte 
Idee aufgegriffen werden sollte, auch einmal außer-
halb der Grenzen Anleihen aufzulegen. Ich kann 
mir nicht vorstellen, daß die Einwände, die gemacht 
werden, stichhaltig sind, etwa der, daß eine Anleihe 
— die doch nur in begrenztem Umfang in Frage 
kommt —, sagen wir mal, das Stabilisierungs-
programm des Dollars gefährden würde. Denn es 
handelt sich keineswegs um Anleihen, die in die 
Hunderte von Millionen gehen. Ich me ine vielmehr, 
daß unser Kapitalmarkt nur begrenzt aufnahmefähig 
ist, und man sollte deshalb über die Grenzen gucken. 
Ein zweites Problem, das ich am Ende noch ganz 
kurz anschneiden möchte, ist das Problem des Ab-
satzes der Artikel aus den Entwicklungsländern. Es 
gibt in Südamerika ein Land, das im Laufe der letz-
ten Jahre aus der „Allianz für den Fortschritt" und 
aus einzelnen europäischen Ländern Entwicklungs-
gelder erhalten hat. Der Ausfall, der diesem Land 
aber durch das Absinken des Kaffeepreises entstan-
den ist, war größer als die Hilfe, die es im Laufe 
der Jahre erhalten hat. Ich glaube, das ist ein sehr 
ernstes Problem. 
Im Zusammenhang damit ist verständlich, daß die 
Entwicklungsländer, die außerhalb der EWG liegen, 
gewisse Befürchtungen haben, ihre traditionellen 
Absatzmärkte in Europa könnten geschmälert wer-
den. Es ist sehr nötig, viel stärker als in der Ver-
gangenheit die Bedeutung der EWG auch für die 
Entwicklungsländer in den Entwicklungsländern 
herauszustellen; denn die EWG ist ein Wirtschafts-
raum, der weiter aufblühen soll und der dann auch 
sehr viel mehr Möglichkeiten hat, zu konsumieren. 
Dabei darf man allerdings nicht verkennen, daß die 
EWG sich dann, wenn die Gruppierungen in anderen 
Erdteilen — ich denke an Südamerika — abgeschlos-
sen sind, wahrscheinlich auch dazu verstehen müßte, 
zu besonderen Zollvereinbarungen zu kommen, bei-
spielsweise mit einer Freihandelszone in Latein-
amerika. Denn dort ist die Sorge besonders groß, 
daß vor allem nach Einbeziehung Großbritanniens in 
den Gemeinsamen Markt und einer besonderen Be-
rücksichtigung der Commonwealth-Länder Schwie-
rigkeiten auftreten könnten, Schwierigkeiten, die — 
das darf man nicht verkennen — durch eine gezielte 
kommunistische Propaganda, die aus ganz anderen 
Gründen gegen die EWG geführt wird, dann noch 
ständig unterstrichen wird. Man sollte diesem Pro-
blem die Aufmerksamkeit zuwenden. 
Alles in allem habe ich den Eindruck — das er-
geben auch die Beiträge dieser Diskussion —, daß 
die Bundesregierung die richtige Form und die rich-
tige Einstellung zu den Entwicklungsproblemen ge-
funden hat. Man kann schon mehr oder weniger von 
einer „Entwicklungspolitik aus einem Guß" spre-
chen. Der deutsche Steuerzahler und der deutsche 
Staatsbürger können mit Vertrauen auf die Regie-
rung blicken und auf ihre Fähigkeit, dieses Problem 
und diese Aufgabe, die uns die Zeit gestellt hat, 
sinnvoll zu lösen. 
Ich möchte Ihnen ganz offen sagen: es ist mir am 
Ende dieses kurzen Diskussionsbeitrages ein Be-
dürfnis, insbesondere dem Minister Scheel dafür zu 
danken, daß er sich gegenüber den Ausschüssen und 
dem Parlament so aufgeschlossen und zu jeder ver-
nünftigen Zusammenarbeit bereit gefunden hat. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2195 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Abgeordnete Kalbitzer. 
Kalbitzer (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Also kurz! Dank gebührt Herrn Kol-
legen Dr. Fritz dafür, daß er über die bloßen Be-
teuerungen gleicher Absichten in diesem Hause 
etwas hinausgegangen ist und eine Polemik vom 
Zaun gebrochen hat. Herr Dr. Fritz, Sie haben mich 
richtig zitiert. Ich habe mir in der Tat vor einem 
Monat die Freiheit genommen, den Bundeswehr-
etat und den Entwicklungsetat miteinander zu ver-
gleichen, und zwar aus einem ganz bestimmten 
Grunde: weil beide Etats auf verschiedenen Gebie-
ten dem gleichen Ziel, nämlich der Sicherheit und 
dem Frieden, dienen, mindestens dienen sollen. Das, 
meine ich, rechtfertigt einen Vergleich dieser beiden 
Etats und rechtfertigt auch meine Feststellung, daß 
man für den Entwicklungsetat nicht — wie für den 
Wehretat — die notwendigen Mittel bereitgestellt 
hat. 
In der deutschen Öffentlichkeit wird Entwick-
lungshilfe heute im allgemeinen immer noch ver-
standen als ein Bastard zwischen Mildtätigkeit und 
Geschäft. 
(Abg. Dr. Fritz [Ludwigshafen]: Das wollte 
ich auch noch zitieren, aus Zeitgründen 
habe ich es aber unterlassen!) 
— Deshalb nehme ich es Ihnen ab, ich weiß, wohin 
Sie steuern wollen. Wenn wir schon Entwicklungs-
hilfe betreiben und Milliarden bereitstellen, dann 
muß man die Sache auch ganz ernst nehmen. Dann 
muß man auch feststellen, daß mit der Entwicklungs-
politik eine neue Phase eingetreten ist und daß sie 
eine weltpolitische Notwendigkeit ist; sie soll die 
Gegensätze zwischen den armen und den reichen 
Nationen mildern und damit nach Möglichkeit einen 
Krieg verhindern. Deshalb ist die Entwicklungs-
politik nicht nur in meinen Augen, sondern auch in 
den Augen meiner Parteifreunde Sicherheitspolitik. 
Daraus rechtfertigt sich der Vergleich der beiden 
Etats. 
Es ist doch, wenn ich Ihnen das einmal zu beden-
ken geben darf, nicht ganz ohne Grund, daß die 
Vereinigten Staaten in letzter Zeit ein Friedens-
korps gegründet haben. Dieses Friedenskorps soll 
offenbar die menschliche Seite der Entwicklungs-
politik aktivieren. Mit der Bezeichnung „peace-
corps" haben ,die Amerikaner keinen demagogi-
schen, sondern einen zutiefst reellen Titel für ihr 
Korps gewählt. 
Nun eine Schlußbemerkung von unserer Seite zu 
der Regierungsantwort. Sie war erstens außer-
ordentlich freundlich, und sie zeigte im übrigen ge-
nau die Schwäche, die wir mit unserer Großen An-
frage beanstanden wollten, nämlich das Kompetenz-
durcheinander der verschiedenen Bundesministerien. 
Wir geben der Regierung ohne weiteres zu, daß sie 
in dieser Sache guten Willens ist. Wir geben insbe-
sondere zu, daß das Entwicklungsministerium mit 
relativ wenigen Kräften sich sehr angestrengt hat. 
Aber die Wirklichkeit ist nicht zu übersehen. Wenn 
heute in Sachen Entwicklungspolitik jemand nach 
Bonn kommt — einerlei, ob er Deutscher ist oder 
von Übersee kommt — und hier etwas erreichen 
will, dann muß er nach wie vor vom Auswärtigen 
Amt zum Bundeswirtschaftsministerium, zum Bun-
desfinanzministerium, zum Landwirtschafts- und 
zum Verkehrsministerium und, wenn er einen 
Sonderfall hat, auch noch zu zwei, drei ande-
ren Ministerien; er muß dann auch noch zu 
einem zusätzlichen Ministerium, nämlich zu dem von 
uns begrüßten Ministerium für wirtschaftliche Zu-
sammenarbeit. Daran hat sich für die Besucher bis 
heute leider gar nichts geändert. Bisher ist die Bon-
ner Bürokratie in einen Laokoonkampf mit sich sel-
ber verstrickt; der eine sucht dem anderen Kompe-
tenzen herauszuziehen und sich anzueignen, oder er 
versucht, sich solche Kompetenzen nicht absprechen 
zu lassen. Das ist der bedauerliche Tatbestand für 
denjenigen, der von außen an diese Sache heran-
kommt. 
Ich will nicht alle schönen Worte wiederholen, 
die hier darüber gesagt worden sind, daß man sich 
in dieser Sache strebend bemühe. Aber der Erfolg 
ist bisher ausgeblieben. Es wird in der Öffentlich-
keit sehr häufig 'über eine Verschwendung von 
Entwicklungshilfemitteln geklagt. Mit einigen guten 
Beispielen und mit einigen falschen Beispielen wer-
den diese Klagen vorgebracht. Ich muß diesen Kla-
gen eine weitere hinzufügen. Die Verschwendung 
von Arbeitskraft und Finanzmitteln besteht hier in 
Bonn selber infolge ,des Durcheinanders  der Zu-
ständigkeiten auf dem Gebiet der Entwicklungs-
politik. Wir möchten hoffen, Herr Minister, daß 
Ihre guten Vorsätze hinsichtlich der Koordinierung 
und der Zusammenraffung sich bald verwirklichen. 
Dazu genügt es nicht, daß ein Minister guten Wil-
lens ist, sondern dazu gehört, daß die Regierung 
sich endlich darüber klar wird, wie eine gemein-
same Politik betrieben werden soll, und daß sie 
eine Stelle mit der Verantwortung betraut. Das 
ist meine Bitte. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Abgeordnete Margulies. 
Margulies (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es fällt mir natürlich schwer, jetzt dem 
riesigen Blumenstrauß, der dem Herrn Minister 
überreicht wurde, noch ein bescheidenes Blümchen 
hinzuzufügen. Er kam ja besonders von seiten der 
Gruppe unseres Hauses, die hier eigentlich die Op-
position darstellen sollte. Aber ich bin auch Herrn 
Dr. Fritz sehr dankbar, daß er namens der CDU - 
(Abg. Kalbitzer: Lieben Sie uns nur, wenn 
wir schimpfen?) 
— Warum denn schimpfen? Im Gegenteil, wir haben 
uns schon immer gut vertragen. 
(Heiterkeit.) 
Ich möchte aber Herrn Dr. Fritz noch besonders 
danken für die persönliche Beglückwünschung mei-
nes Parteifreundes, des Herrn Ministers. Ich würde 
mich selbstverständlich gern revanchieren, aber 
heute muß ich mich wohl an das Thema halten. 
(Abg. Dr. Fritz [Ludwigshafen] : Es sind 
Ihnen keine Grenzen gesetzt!) 
— Ich danke für die Vollmacht. 
2196 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Margulies 
Ich möchte jedenfalls einmal ganz eindeutig fest-
stellen, daß sich die Tätigkeit des Ministeriums in 
dem knapp einen Jahr ganz deutlich bemerkbar 
macht. Ich hatte ja die Ehre, eine Zeitlang den Vor-
sitz im Ausschuß für Entwicklungshilfe zu führen, 
und kann daher den Unterschied zwischen der er-
sten Zeit und heute ganz klar feststellen. Es ist 
eine gewisse Ubersicht in die Dinge gekommen, 
eine Transparenz der ganzen Angelegenheit. Man 
kann jetzt deutlich sehen, wie die Dinge gehand-
habt werden und wo sie bleiben. Wir können nun, 
Herr Gewandt, mit ehrlichem Gewissen vor der Be-
völkerung unseres Landes feststellen, daß jeden-
falls für unser Geld keine goldenen Betten gekauft 
und keine Paläste gebaut werden. Wir wissen aus 
unseren Beratungen, wie die Gelder verwandt wer-
den und daß die Mittel, die wir einsetzen, auch den 
Zwecken dienen, für die sie bestimmt werden. 
Der Herr Minister hat sich noch persönlich be-
müht, gewisse Mißbräuche abzustellen, die in der 
Vergangenheit eingerissen waren, daß nämlich ein 
Minister, wenn er ins Ausland kommt, das Füll-
horn der Fortuna unter dem Arm trägt und nach 
Gießkannenmethode Geschenke verrieselt. Das ist 
jetzt auch nicht mehr üblich. 
(Abg. Dr. Fritz [Ludwigshafen] : Das war 
auch vorher nicht üblich!) 
— Es ist aber sehr häufig geschehen, Herr Dr. Fritz. 
(Erneuter Zuruf des Abg. Dr. Fritz [Lud
-
wigshafen)). 
— ich bin gerne bereit, Ihnen die zahlenmäßige 
Aufstellung darüber zu geben. Sie wissen das doch 
auch. Das wollen wir also in Zukunft auch nicht 
mehr sehen. Da sind vielmehr die rein sachlichen 
Gesichtspunkte ausschlaggebend. 
Es ist aber auch, und zwar durch den Minister 
Scheel, ein gewisser neuer Stil entwickelt worden. 
Man hat auch den Empfängerländern gewisse Illu-
sionen genommen, Illusionen, die ich vielleicht et-
was übertreibend dahin darstellen darf, daß man 
dort zunächst meinte, daß die Menschen bei uns 
arbeiten und Steuern zahlen und daraus Enwick-
lungshilfe leisten, damit die Menschen dort nicht 
zu arbeiten brauchen. Diese Illusion ist also mittler-
weile auch verschwunden. 
Ich muß auch über einen anderen Punkt sprechen. 
Ich höre gelegentlich davon, daß die Weißen eigent-
lich ein Schuldgefühl haben müßten. Uns betrifft das 
sowieso nicht, weil wir ja seit ewigen Zeiten keine 
Kolonien mehr haben. Ich vermag aber auch eine 
Kollektivschuld der Weißen nicht anzuerkennen, 
und ich kann aus eigener Erfahrung nur sagen — 
die Kollegen, die schon in den Ländern waren, wer-
den mir zustimmen —, daß man doch, wenn man 
einmal dort hinkommt, an Ort und Stelle feststellt, 
daß in den letzten Jahrzehnten Hervorragendes für 
die Ausbildung, für die Bildung, für die Hebung der 
Wirtschaftskraft der Entwicklungsländer geleistet 
worden ist. Das wollen wir natürlich gern fortset-
zen. Selbstverständlich können wir uns aber von 
den Empfängerländern keine Vorschriften machen 
lassen, wie wir das tun müssen; denn wir müssen 
ja hier die Verantwortung gegenüber unseren 
Steuerzahlern tragen. 
Herr Wischnewski hat die Rourkela-Sache ange-
sprochen. Ich möchte doch noch einmal darauf hin-
weisen, daß es sich hier, jedenfalls zu Beginn, um 
ein Kassa-Geschäft handelte und daß wir natürlich 
nie verhindern können, daß irgendein Land sich bei 
uns in Uberschätzung seiner eigenen Möglichkeiten 
irgendeine Anlage kauft und dann damit Schiff-
bruch erleidet. Sicher, Wir wollen unser möglichstes 
tun, um solchen Dingen vorzubeugen; aber ich 
glaube nicht, daß man die Regierung dafür verant-
wortlich machen kann. 
Nun, über die Frage der Kompetenzen ist heute 
der schöne Artikel im „Handelsblatt" erschienen: 
„Spaziergänge am Rhein". Ich darf die Lektüre emp-
fehlen. Für uns handelt es sich nur darum, daß eben 
doch eine Vielzahl von Fragen durch die Entwick-
lungspolitik berührt wird. Ich darf die hier gemachte 
Aufstellung zitieren: der Finanzminister betrachtet 
es als Finanzpolitik, der Wirtschaftsminister als 
Wirtschaftspolitik, der Außenminister als Außen-
politik, der Landwirtschaftsminister ist beteiligt, 
ferner der Verkehrsminister und der Bundesschatz-
minister. Ich glaube nicht, daß das alle sind. 
(Abg. Kalbitzer: Auch der Familienminister 
und auch der Arbeitsminister!) 
— Ja, ich wollte gerade sagen, Herr Kalbitzer: ich 
glaube kaum, daß das alle 'sind. Die Aufzählung ist 
irgendwie unvollständig. Ich meine, jeder ist doch 
in irgendeiner Form 'an Entwicklungshilfe inter-
essiert und möchte an den Konferenzen, die dar-
über stattfinden, teilnehmen. Sicher, die Gesichts-
punkte, die aus dieser 'Aufzählung sprechen, müs
sen, wie wir alle wissen, beachtet werden; aber wir 
müssen uns doch endlich zu einem tragenden Ge-
sichtspunkt durchringen, unter dem wir die Ent-
wicklungspolitik betreiben wollen. Ichglaube, daß 
sich der Herr Minister sehr stark darum bemüht, 
den tragenden Gesichtspunkt zu entwickeln  und ihn 
auch durchzusetzen.  Aber in 'gewisser Hinsicht muß 
ich dem zustimmen, was hier schon darüber gesagt 
worden ist, daß eben leider auch die Erklärung der 
Regierung dieses Auseinandergehen der Kompe-
tenzen widerspiegelt. 
Ich bedaure eigentlich, daß alles, was wir hier im 
Hause — und zwar nicht etwa als Opposition oder 
Koalition, sondern alle miteinander — seit einem 
Jahr über diese Frage gesagt haben, bis jetzt so 
wenig Wirkung gezeigt hat. Hier ist es doch so, 
daß wir ein Ministerium geschaffen haben, daß wir 
es gewünscht haben, daß wir aber eine ganz klare 
und präzise Vorstellung darüber batten, was für 
Aufgaben dieses Ministerium hat. Wir haben diese 
Darstellung hier im Hause gegeben. Es wäre eigent-
lich selbstverständlich gewesen, daß sich die Regie-
rung diesen Wünschen etwas annäherte. 
Ich sage das insbesondere deshalb, weil ich in der 
Person des derzeitigen Ministers für die wirtschaft-
liche Zusammenarbeit auch immer eine Garantie da-
für gesehen hatte, daß die Politik, die uns der EWG-
Vertrag vorschreibt, nämlich die Politik hinsichtlich 
der assoziierten überseeischen Staaten in Afrika und 
Madagaskar, in eine Linie kommt, die den Ver-
pflichtungen des Vertrages entspricht. Ich sehe mich 
heute zu der Feststellung genötigt, daß das neue 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2197 
Margulies 
Assoziationsabkommen, das noch gar nicht fertig ist, 
in seiner ganzen geistigen Haltung einen Rückschritt 
darstellt, daß hier die Verpflichtung und Verant-
wortung nicht erfüllt ist, die wir gegenüber den 
18 assoziierten Staaten übernommen haben, und 
zwar nicht wir Deutschen allein, sondern wir als Teil, 
als Mitgliedstaat der EWG. 
Ich will also nicht von Geld sprechen, keineswegs! 
Es geht nicht darum, daß hier höhere Leistungen 
erbracht worden sind. Aber warum schließt man nun 
plötzlich einen Vertrag der 6 Mitgliedstaaten mit 
18 assoziierten Staaten an Stelle des Vertrages 
zwischen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft 
und den assoziierten Staaten? Die Leistungen könn-
ten dieselben bleiben, auch die Handelspolitik 
könnte dieselbe bleiben; aber es ist doch unvor-
stellbar, daß wir etwa auf der einen Seite inner-
halb der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft eine 
gemeinsame Handelspolitik, gemeinsame Wirt-
schaftspolitik, gemeinsame Konjunkturpolitik, ge-
meinsame Verkehrspolitik treiben, aber auf der an-
deren Seite gegenüber den Assoziierten keine ge-
meinsame Politik, obwohl es die gleichen Themen 
sind, über die wir im übrigen unter den Sechs eine 
gemeinsame Politik treiben wollen. Ich beklage das 
deshalb — und jetzt, wo es noch zu ändern ist, be-
sonders laut —, weil wir die Folgen schon sehen. 
Die Assoziierten selber wollten nicht einfach unter 
„ferner liefen — Entwicklungshilfe" betrachtet wer-
den, sondern sie wollten eine Zusammenarbeit mit 
dem werdenden Europa eingehen. Sie sind nun 
schrecklich enttäuscht, daß sie plötzlich wieder in ein 
Verhältnis zu ihren früheren Kolonialmächten ein-
treten. Daß sich andere afrikanische Staaten diesem 
Unternehmen anschließen, das kann man mit Fug 
und Recht nicht mehr erwarten. Hier sind die Dinge 
also ganz schief gelaufen. 
Über den Fonds will ich nicht sprechen. Aber nach-
dem hier alle Rollen vertauscht sind, Herr Kollege 
Wischnewski, kann ich die Frage beantworten, die 
Sie hinsichtlich der deutschen Beteiligung an dem 
Entwicklungsfonds gestellt haben. Die Aufträge sind 
nämlich zu 67,11 °/o an Firmen in den assoziierten 
Staaten erteilt. 
(Abg. Wischnewski: Herr Kollege Margu
-
lies, von Ihnen nicht solche Zahlen! Was 
sind denn das für Firmen, diese 67 %?) 
— Lassen Sie es mich doch sagen. Bei den Zusage-
empfängern mit Sitz in den assoziierten Staaten 
selbst handelt es sich in der Regel um Tochter-
unternehmen französischer, vereinzelt aber auch um 
Zweigniederlassungen deutscher Firmen. Wir kön-
nen also nicht von diesen über den Daumen gepeil-
ten 4 °/o ausgehen. Es ist schon etwas mehr. 
(Abg. Kalbitzer: Eher weniger als mehr!) 
— Die Zahlen, die ich hier habe, zeigen: etwas mehr. 
Aber die Ursache, Herr Wischnewski, ist das Ent-
scheidende. Dazu darf ich Ihnen folgendes über die 
zahlenmäßige Beteiligung deutscher Firmen an den 
bisherigen Ausschreibungen sagen. Bei 184 Aus-
schreibungen gingen etwa 1157 Angebote ein, darun-
ter 65 deutsche. Von diesen 184 Ausschreibungen 
entfielen allein 118 auf öffentliche Arbeiten, also 
Bauleistungen, und da wurden 662 Angebote abge-
geben, davon 10 aus der Bundesrepublik. Unter die-
sen Umständen können wir natürlich nicht erwarten, 
daß die deutsche Beteiligung an diesen Dingen we-
sentlich größer ist. 
Ich wollte also die Frage der Gemeinschafts-
politik angeschnitten haben. Aber ich möchte auch 
gleich sagen, daß ich mich sehr gefreut habe, in ver-
schiedenen Ländern draußen eine Zusammenarbeit 
der Botschafter der sechs Mitgliedstaaten der EWG 
angetroffen zu haben. Das hängt natürlich ein biß-
chen von den jeweiligen Personen ab. Aber ich habe 
mich doch gefreut, daß es überhaupt so eine Wei-
sung gibt und daß sie in einigen Ländern auch durch-
geführt wird. Denn es muß uns 'die Arbeit erheblich 
erleichtern, wenn wir in einem bestimmten Bereich 
die Zusammenarbeit in den Vordergrund stellen. 
Ich möchte aber gern den Grundsatz aus der Re-
gierungserklärung unterstreichen, daß die Ausbil-
dungshilfe in erster Linie in den Heimatländern ge-
leistet werden sollte. Wir sagen zwar immer: Das 
geht nicht, soundso viele müssen hier ausgebildet 
werden. Ich glaube das nicht. Es ist schon außer-
ordentlich schwierig, Menschen in einen fremden 
Erdteil zu verpflanzen, sie in eine ganz andere Um-
welt zu versetzen. Wir beklagen hier — ich glaube, 
Herr Kahn-Ackermann hat darüber gesprochen — 
die gewisse Zurückhaltung unserer Menschen, die 
nun plötzlich in Kontakt mit Leuten aus den Ent-
wicklungsländern kommen. Aber 'die Leute sind ja 
nicht wegen der Hautfarbe zurückhaltend, sondern 
sie sind gegen alles Fremde zurückhaltend. Da ist 
gar kein Unterschied. Jeder von uns, der in ein 
anderes Land kommt, stößt zunächst einmal auf eine 
gewisse Zurückhaltung, wird berochen und dann 
eventuell in die Gemeinschaft aufgenommen. Das 
alles erschwert doch außerordentlich die Ausbildung 
in Europa; ganz abgesehen davon, daß die jungen 
Menschen an einen Lebensstil und eine Umwelt ge-
wöhnt werden, die sie dann natürlich zu Hause als 
Mindestmaß wiederzufinden hoffen. Oder mit an-
deren Worten gesagt: den Arzt, den wir hier mit 
hohen Kosten ausgebildet haben, den bringen Sie 
doch nachher nicht dazu, in den Busch zu gehen und 
dort zu arbeiten, wo er gebraucht wird. — Ich 
glaube also, wir sollten das sehr unterstreichen, daß 
die Ausbildung, soweit überhaupt irgend möglich, 
in die Länder selbst verlegt werden sollte. 
Ein anderer Punkt, der mir in der Regierungs-
erklärung aufgefallen ist, ist die Frage der Steige-
rung des Handels, der Abnahme der Produkte. Es 
ist richtig — und die Zahlen, die dazu gegeben wor-
den sind, machen es überaus deutlich —, daß der 
Preisverfall der Produkte den größten Teil der Ent-
wicklungshilfe aufgefressen hat. Ja nun, meine Da-
men und Herren, das ist richtig, und da müssen wir 
uns eine Abhilfe überlegen. Aber es handelt sich 
doch leider wieder einmal um das uns an sich geläu-
fige Problem der landwirtschaftlichen Überschüsse. 
Die Produkte, um die es sich hier handelt, sind doch 
alles Landwirtschaftsprodukte. Den Absatz etwa in 
dem Maße zu steigern, wie laufend der Anbau die-
ser Produkte gesteigert wird, das wird uns wohl 
kaum gelingen. Was uns aber gelingen könnte, 
2198 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Margulies 
wäre, so viel Kaufkraft in den Ländern selbst zu 
schaffen, daß dort ein gewisser Markt für diese Pro-
dukte entsteht. Lassen Sie es mich an einem Beispiel 
sagen. In Abidjan, Elfenbeinküste, in einem Land, 
in dem außerordentlich viel Ananas wächst, bekom-
men Sie Ananassaft angeboten, der in Kalifornien 
hergestellt wird. Das ist doch nicht nötig! Hier sind 
die Ansatzpunkte, wo man die erste Verarbeitungs-
stufe der Produkte in die Länder selbst legen kann, 
womit man einerseits den Konsum der Produkte an-
reizt, andererseits aber auch erreicht, daß eine ge-
wisse Kaufkrafthebung eintritt und ein Teil ,der Pro-
dukte im Lande selbst verbraucht wird. 
Ich darf mich aufdiese kurzen Ausführungen be-
schränken, meine Damen und Herren. Das ganze 
Prinzip der Entwicklungshilfe hier heute noch abzu-
handeln, würde wohl zu weit gehen. Ich wäre aber 
dem Herrn Minister sehr dankbar, wenn er sich per-
sönlich noch etwas um das Problem  der Assoziierung 
kümmern würde. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Hellige. 
Dr. Hellige (FDP) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Lassen Sie mich noch einige Ge-
danken zum Gebiete der Entwicklungshilfe aus-
sprechen, die der Kollege Kahn-Ackermann schon 
anklingen ließ, aber aus Zeitmangel nicht mehr ent-
wickeln konnte. 
Die Entwicklungspolitik ist ein Teil unserer Be-
ziehungen zum Ausland, gehört daher zur Zustän-
digkeit des Bundes. Der Bund verfügt aber nun ein-
mal nicht über die Personen, die den betreuten Län-
dern das Wissen und Können vermitteln könnten, 
das sie für ihre eigene Entwicklung brauchen. Darum 
wird die Hilfe der Länder benötigt. So wird die 
Entwicklungshilfe eine Gemeinschaftsaufgabe bei-
der Ebenen, eine Bewährungsprobe für das Zusam-
menspiel in unserem sehr komplizierten Staatsauf-
bau, dessen mangelnde Eignung für kulturelle Aus-
landsarbeit ich schon im März dieses Jahres bei der 
Kulturdebatte zu beklagen Gelegenheit hatte. Nun, 
wir müssen uns im Rahmen des Grundgesetzes hal-
ten und dürfen uns mit der Erfahrung trösten, daß 
auch mit einem unvollkommenen Werkzeug in der 
Hand des Meisters Brauchbares geleistet werden 
kann. 
Das Ministerium, mit dessen Arbeit wir uns heute 
beschäftigen, ist erst ein Jahr alt. Auch in der Ent-
wicklungsarbeit steht unser Staat noch nicht sehr 
lange. Vor wenigen Jahren waren wir ja selbst 
noch Entwicklungsland, brauchten wir selbst noch 
die Hilfe von Freunden zum Wiederaufbau unserer 
Wirtschaft. In der Wissenschaft haben wir bisher 
das Weltniveau noch nicht wieder erreichen kön-
nen. 
Um so mehr begrüßen wir es, daß unsere deut-
sche Wissenschaft schon jetzt die Verpflichtung 
spürt, zu ihrem Teile an der Bewältigung dieser 
großen Aufgabe mitzuhelfen. Ich nehme daher gern 
Gelegenheit, Zahlen, die ich in der erwähnten De
-
batte vor einem halben Jahr über die  Tätigkeit 
deutscher Wissenschaftler in Übersee genannt habe, 
— einen, wie ich glaube, sehr wesentlichen Teil 
unserer Bildungshilfe — nach ihrem neuesten Stand 
diesem Hohen Hause mitzuteilen. 
Zur Zeit sind in Süd- und Mittelamerika mit 
Schwerpunkt in Chile und Argentinien 120 bis 130 
deutsche Gelehrte tätig. Die genaue Zahl ist sehr 
schwer zu ermitteln, da nicht alle Herren die Hilfe 
der Vermittlungsstelle für deutsche Wissenschaft-
ler im Ausland, der ich diese Unterlagen verdanke, 
in Anspruch nehmen. Im islamischen Orient ein-
schließlich der Türkei arbeiten zur Zeit 30 bis 35 
deutsche Gelehrte, im übrigen Asien etwa 40. Ins-
gesamt sind in den Entwicklungsländern etwa 220 
deutsche Wissenschaftler tätig. Von diesen Herren 
war die Hälfte schon 1955 im Amt. In den Jahren 
1956 bis 1960 waren es 15 mehr, 1961 und 1962 sind 
es rund 30. 
Das sind nun gewiß keine respektablen Zahlen, 
wenn wir sie etwa mit dem Auftrag vergleichen, 
den die Sowjetunion ihrem Orientalistentag in 
Taschkent vor vier Jahren gestellt hat: innerhalb 
kurzer Zeit 5000 Arabisten auszubilden. Immerhin 
habe ich gestern im Ausschuß mit Genugtuung ge-
hört, daß das Goethe-Institut schon über 26 deutsche 
Arabisten verfügen kann. 
Aber wir haben ja auch in der Bundesrepublik an 
wissenschaftlichem Nachwuchs keinen Überfluß. 
Den erfreulichen, wenn auch sehr bescheidenen 
Fortschritt verdanken wir dem zunehmenden Inter-
esse der Bundesländer an der Entwicklungsaufgabe. 
Sie alle kennen die Bereitwilligkeit unserer Mini-
sterpräsidenten, an diesem Werk mitzuarbeiten, die 
in der Bremer Konferenz im Mai dieses Jahres zum 
Ausdruck kam. Die Kultusminister haben die beam-
tenrechtliche Sicherung der aus ihrem Dienst zur 
Verfügung gestellten Persönlichkeiten als Aufgabe 
übernommen. In mehreren Ländern sind Leerstellen 
geschaffen worden, in denen im Ausland arbeitende 
Landesbeamten geführt werden. 
Auch die Wissenschaft hat sich in zunehmendem 
Maße der Entwicklungsaufgaben angenommen. Fa
kultäten haben sich zur Übernahme von Patenschaf-
ten für Fakultäten in den Entwicklungsländern ent-
schlossen. Ich nenne Ihnen als Beispiele die medizi-
nische Fakultät in Freiburg für Hue in Vietnam, die 
veterinär-medizinische in Gießen für Nairobi und 
für Izmir und das große, gut anlaufende Vorhaben 
der Universitäten Bonn und Köln für die Errichtung 
von zwei Fakultäten in Kabul. Weite Patenverhält-
nisse sind geplant. 
Nun ist die Wissenschaft unabhängig. Sie bedarf 
nicht der Weisung 'durch ein Ministerium. Sie hat 
sich zur Zusammenarbeit bereit erklärt. Ich habe 
vernommen, daß diese Zusammenarbeit mit dem 
Ministerium in Kürze organisatorische Formen fin-
den wird. 
Auch die vorhin von Herrn Kahn-Ackermann an-
gesprochene Erforschung der Kulturen der von uns 
zu betreuenden Länder ist gut angelaufen. Wir 
haben das Sprachenprogramm des Deutschen Aka-
demischen Austauschdienstes. Wir haben nach viel- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2199 
Dr. Hellige 
jähriger Pause das Orientalische Seminar, das früher 
in Berlin der sprachlichen Ausbildung unserer Be-
amten diente, nun hier in Bonn wieder am Leben. 
Ich empfehle Ihnen, soweit Sie sie nicht kennen, 
die Empfehlung des Wissenschaftsrats zum Ausbau 
der wissenschaftlichen Hochschulen, nach der die 
Fächer der Orientalistik und Afrikanistik erheblich 
stärker mit Lehrstühlen ausgestattet werden sollen, 
als das bisher der Fall war. Ich empfehle Ihnen 
einen Blick in die Denkschrift „Orientalistik", die 
Professor Falkenstein für die Deutsche Forschungs-
gemeinschaft ausgearbeitet hat und in der alle diese 
Probleme angesprochen worden sind. Unsere Sozio-
logen und unsere Ethnologen werden sich in erheb-
lich größerem Maße dem Problem des Kulturwan-
dels zuwenden müssen, jenem in der Geschichte der 
Menschheit wohl einmaligen Phänomen, daß Men-
schengruppen aus steinzeitlichen, zum Teil sogar 
aus vorsteinzeitlichen Kulturzuständen nun inner-
halb weniger Jahre in die Zivilisation des 20. Jahr-
hunderts nach Christi Geburt übergeführt werden; 
ein Forschungsgebiet, das Bronislaw Malinowski 
mit seiner amerikanischen soziologisch-ethnologi-
schen Schule mustergültig angefaßt hat. 
Über die Schulen hier zu sprechen, möchte ich mir 
aus Gründen der Zeitersparnis schenken. 
In einigen Fällen haben die Länder sich unmittel-
bar in der Entwicklungsarbeit engagiert. Die Errich-
tung des schon angesprochenen Gewerbeförderungs-
zentrums in Tunesien durch Baden-Württemberg 
darf als ein gutes Beispiel genannt werden. Die hes-
sische Aktivität in Ghana ist bekanntgeworden. 
I Voraussetzung für das Tätigwerden der Länder im 
Ausland ist die gemeinsame Planung mit dem 
Bunde, die allein die Einheitlichkeit der Maßnah-
men sicherstellen kann. Die Hauptaufgabe der Län-
der wird aber sicher im Inland liegen müssen: Be-
reithalten von Ausbildungsstätten, Aufnahme und 
Betreuung von Studenten und Praktikanten. Sie 
finden für diesen Zweck bereits Mittel in den Län-
deretats. Forschungsaufgaben mannigfachster Art, 
Pflege von Kontakten, von Nachkontakten — wer 
könnte die Aufgaben alle erschöpfend aufzählen? 
Schließlich die wichtigste Aufgabe, die vor uns 
steht: Menschen bereitzustellen, Menschen zu schu-
len, die sich dieser wichtigen Arbeit widmen wol-
len. 
Die Entwicklungshilfe in der Bundesrepublik sieht 
sich Schwierigkeiten gegenüber, die unsere west-
lichen Nachbarn nicht kennen. Wir Deutschen sind 
eben seit einem halben Jahrhundert der Arbeit in 
Übersee entfremdet. Wir waren auch vorher nur 
ganz kurze Zeit dort tätig. Wir haben nur sehr 
wenige Menschen, die in diesen Ländern aufge-
wachsen sind, die an ihr Klima gewöhnt sind, ihre 
Sprache beherrschen, mit ihren Anschauungen und 
ihrer Lebensart von Kindheit her vertraut sind. Un-
sere Entwicklungshelfer müssen alles erst lernen. 
Sie können sich freilich auf die Erfahrungen unserer 
Freunde stützen. Sie sind frei von den Schatten, die 
die Kolonialzeit auf den früheren Kolonialherren 
haften läßt. 
Auch in der Organisation der Arbeit — das ist 
von Herrn Wischnewski und auch von Herrn Kahn
-
Ackermann erwähnt worden — leiden wir an einem 
Handikap. Uns fehlt zunächst die zentrale Kompe-
tenz, die die Arbeit aller unserer Nachbarn, im 
Osten wie im Westen, so stark begünstigt. Wir 
haben einen Bund, wir haben elf Länder. Sie alle 
haben ihren guten Willen bewiesen, aber der Wil-
lensakt muß stets im einzelnen herbeigeführt wer-
den. Das kostet Zeit, das kostet Besprechungen, das 
kostet sicher auch Kraft. Eine ganze Reihe von Bun-
desministerien sind beteiligt. Niemand gibt gern 
Zuständigkeiten ab, das liegt nun einmal in der 
menschlichen Natur. Ich teile die Bedenken, die hier 
gegen diese Vielfalt geäußert worden sind. Ich 
wünsche dem Herrn Minister, daß seine Kompeten-
zen sich vermehren mögen. 
Hinzu kommt die Tatsache ; daß wir die Kirchen 
für die Mitarbeit wünschen und brauchen, die Hoch-
schulen, die Wirtschaft, die Gewerkschaften, sehr 
viele Verbände, Stiftungen, Institute, kurz, die ganze 
bunte Vielfalt unserer modernen Gesellschaft. Alle 
diese Kräfte müssen mit großer Behutsamkeit auf 
e i n Ziel ausgerichtet werden. Sie müssen nach 
einem Programm wirken. Daß diese Teile gut zu-
sammenzuwirken beginnen, spricht für das diplo-
matische Geschick, mit dem der Minister seine Auf-
gabe wahrnimmt. Wir stehen noch ganz in den An-
fängen. Niemand wird erwarten dürfen, daß man 
das Erreichte schon bald an amerikanischen Maß-
stäben messen kann. Aber ich glaube, wir sind auf 
einem guten Wege. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete von Mühlen. 
Freiherr von Mühlen (FDP) : Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir 
sind eben dabei, wie ich sehe, Entwicklungshilfe im 
wahrsten Sinne unter uns zu betreiben. Aber zum 
Schluß der Debatte möchte ich noch ganz kurz einen 
Gedanken einfügen, den wir nicht übersehen soll-
ten. Wir sind ja Gott sei Dank nicht das einzige 
Land, das Entwicklungshilfe betreiben muß und 
deshalb auch betreibt, sondern wir betreiben diese 
Entwicklungshilfe ja im Kreise einer Gemeinschaft 
von verbündeten Staaten. Da kommt ein ganzer 
Aufgabenkreis auf uns zu, wenn wir diese Entwick-
lungshilfe sinnvoll gestalten wollen. Wir verfahren 
hier etwas nach dem Sprichwort: Wer schnell gibt, 
gibt doppelt. Das ist richtig. Weiter aber sollte für 
uns als Maßstab gelten: Wer sinnvoll gibt, gibt 
vierfach. Sinnvoll Entwicklungshilfe geben heißt, 
daß wir — und das wollen alle Geberländer — die 
Entwicklungsländer befähigen, eine gesund abge-
wogene Volkswirtschaft aufzubauen. Wir selbst 
sind bei unseren Projekten bemüht, diesem Grund-
satz zu folgen und die Aufgabe so sauber wie mög-
lich zu lösen. 
Der Herr Minister hat heute in seiner Erklärung 
gezeigt — und das hat sich auch in der Arbeit seines 
Ministeriums gezeigt —, daß wir sorgsam vorgehen, 
damit diese Projektauswahl in unserem Sinne wirt-
schaftlich, finanziell vertreten werden kann. Ich 
glaube, gerade hier ist einmal der Ort, wo wir der 
2200 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Freiherr von Mühlen 
sehr stillen, sehr sorgsamen und sehr wirkungsvol-
len Arbeit der Kreditanstalt für Wiederaufbau ge-
denken sollten, die gerade in diesem Punkt — Pro-
jektauswahl, Projektauslese — seit Jahren eine 
ausgezeichnete Arbeit leistet. 
Wenn wir .den Entwicklungsländern zum Aufbau 
einer gesunden Volkswirtschaft helfen wollen — 
und wir müssen es —, muß auch die Entwicklungs-
hilfe, die von uns, den Amerikanern, den Englän-
dern, den Franzosen — wer es auch immer sein 
mag — geleistet wird, sinnvoll im Interesse einer 
sich integrierenden Volkswirtschaft in diesen Län-
dern sein. Deshalb genügt es nicht — ich möchte 
nur kurz darüber sprechen; der Kollege Margulies 
hat darauf hingewiesen —, daß in dem einen oder 
anderen Land die Botschafter der EWG-Länder in 
einer Aussprache gut zusammenarbeiten. Ich glaube, 
es ist notwendig, daß sich die Geberländer in zu-
nehmendem Maße in einer gemeinsamen Arbeit zu-
sammenfinden, damit sich integrierende Volkswirt-
schaften in diesen Ländern erstehen können. 
Es liegen eine ganze Menge Berichte darüber vor, 
daß bei allem guten Willen der einzelnen Geber-
länder in diesem oder jenem Land drunter und drü-
ber oder nebeneinanderher entwickelt wird, was zur 
Folge hat, daß die Investitionen und die Hilfe, die 
das eine Land gibt, insgesamt nicht entsprechend 
zum Tragen kommen, weil in dem Entwicklungs-
land eine Gesamtkonzeption für den wirtschaftlichen 
Aufbau nicht vorliegt. Hier hat auch das Ministe-
rium für wirtschaftliche Zusammenarbeit eine Auf-
gabe vor sich, die es weiter verfolgen sollte, — 
denn die Aufgabe ist erfreulicherweise bereits in 
Angriff genommen worden. 
Vor kurzem hat hier im Rahmen der Deutschen 
Stiftung für die Entwicklungsländer eine Tagung 
unter dem Motto „Comprehensive Planning" statt-
gefunden, an der über ein Dutzend hervorragender 
Volkswirtschaftler und Entwicklungspolitiker aus 
den Vereinigten Staaten, England und Frankreich 
teilnahmen, die sich mit dem Problem beschäftigten, 
die Entwicklungspolitik der Geberländer auf die 
volkswirtschaftlichen Interessen des jeweiligen Lan-
des abzustimmen. Das Ergebnis war ausgezeichnet. 
Es soll jetzt zusammengefaßt und als Unterlage in 
Buchform gebracht werden. Ich möchte den Herrn 
Minister bitten, dieser Arbeit, die hier im Rahmen 
der Deutschen Stiftung für Entwicklungsländer ein-
geleitet wurde, auch in Zukunft besondere Aufmerk-
samkeit zu schenken und sie zu fördern. Hier wäre 
meiner Ansicht nach eine Möglichkeit gegeben — 
auch das wäre zu erwägen —, den Bemühungen des 
Senats von Berlin zu entsprechen, gerade internatio-
nale Institute in ,die ehemalige Reichshauptstadt zu 
bringen. Es scheint der Erwägung wert, ob nicht ge-
rade die Koordinierung der Entwicklungspolitik der 
Geberländer im Sinne des Aufbaus einer sich inte-
grierenden Volkswirtschaft in den Empfängerlän-
dern im Rahmen eines internationalen Instituts in 
Berlin in Angriff genommen werden kann, das in 
irgendeiner Form aus der Deutschen Stiftung für 
Entwicklungsländer hervorgehen könnte. 
Noch kurz zu einem zweiten Problem, das nicht 
im Zusammenhang mit dem ersten steht! Wir stehen 
jetzt im Rahmen der EWG vor der Tatsache, daß 
wir über kurz oder lang im europäischen Raum eine 
Agrarüberproduktion haben werden. Ich möchte 
hier das Beispiel der Amerikaner heranziehen. So-
weit ich unterrichtet bin, leisten die Amerikaner 
etwa 25 % ihrer Entwicklungshilfe in Naturalien. 
Es wäre vielleicht zu prüfen, — ich möchte das dem 
Herrn Minister nahelegen —, ob sich nicht im Rah-
men der EWG Möglichkeiten ergeben, die Agrar-
überproduktion in Form von Entwicklungshilfe den 
Entwicklungsländern zuzuführen. Sicher könnten 
dann Schlagzeilen der Presse, die Interessenkon-
flikte zwischen den niederbayerischen Bauern und 
Afrika herbeiziehen, vermieden werden. Bei einer 
Lösung dieses Problems könnte vielleicht die 
Agrarfrage, vor der wir in Europa stehen, auf dem 
Wege über die Entwicklungshilfe und die Entwick-
lungspolitik etwas von ihrer Problematik verlieren. 
Das sind die beiden Punkte. Ich wäre dankbar, 
wenn das Ministerium für wirtschaftliche Zusam-
menarbeit sie in seinen Arbeitskreis aufnehmen 
würde. Auch ich möchte der Hoffnung Ausdruck 
geben, daß im kommenden Jahr die Probleme im 
Hinblick auf den Personalbestand und ,die Kompe-
tenzen des Ministeriums so entschlossen in Angriff 
genomen werden können, daß das Ministerium für 
wirtschaftliche Zusammenarbeit die vor ihm stehen-
den Aufgaben erfüllen kann und in Zukunft zu einer 
Stelle wird, zu der jeder gehen kann, ohne sich vor-
her bei sechs anderen Ministerien die Hacken ab-
treten zu müssen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Der Herr Bundes-
minister für wirtschaftliche Zusammenarbeit erhält 
das Wort zu einem kurzen Schlußwort. 
Scheel, Bundesminister für wirtschaftliche Zu-
sammenarbeit: Herr Präsident, nur nach der Zahl 
meiner Notizzettel läßt sich nichts über die Länge 
meiner Rede sagen; es ist ein sehr dickes Paket. 
Ich weiß aus verhältnismäßig langjähriger parlamen-
tarischer Erfahrung, wie es den verehrten Damen 
und Herren Kollegen, die jetzt noch hier sind, zu-
mute ist. Ich bin Ihnen aber einige Antworten auf 
die Fragen schuldig, die hier gestellt worden sind. 
Zunächst will 'ich Ihnen ganz kurz folgendes sagen: 
wir haben heute quer durch alle Fraktionen ein-
heitlich die politische Bedeutung der ganzen Frage 
anerkannt. Es ist dankenswerterweise auch hervor-
gehoben worden, daß es nicht einfach ist, schnell zu 
einer Lösung in diesem Bereich zu kommen. Es sind 
auch gewisse Erfolge anerkannt worden. Die Kritik 
und die Wünsche, die hier vorgetragen worden sind, 
sollen uns als Anregung dienen, bei unserer Arbeit 
den richtigen Weg zu suchen. 
Ich will gleich zu Beginn das Problem behandeln, 
das hier — selbst von den Herren der Opposition — 
verhältnismäßig zurückhaltend kritisiert worden ist. 
Herr Kahn-Ackermann sprach sogar von „vielen 
schönen Worten" — ich muß sagen, darüber läßt sich 
streiten —, mit denen ich um gewisse heiße Fragen 
herumgegangen sei. Wenn Sie den Anfang der Ant-
wort lesen, dann erkennen Sie, daß sich bei dem 
Kompetenzproblem um eine sehr schwierige Frage 
handelt. Alle, die hier das Wort genommen haben, 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2201 
Bundesminister Scheel 
haben darüber gesprochen. Ich muß aber sagen: das 
ist kein spezifisches Problem, das nur mein Mini-
sterium angeht. 
(Abg. Kalbitzer: Das geht die ganze Regie
-
rung an! Das ist ausdrücklich betont wor
den!) 
Es ist aber — damit nicht die Ebene verschoben wird 
— kein spezifisches Problem, das nur diese Sache 
berührt, sondern ein weltweites Problem, das sich 
heute überall stellt, nämlich wie wir unsere sich 
immer schneller bewegende moderne Umwelt 
organisatorisch bewältigen. In vielen Bereichen ist 
uns das noch nicht gelungen. 
(Abg. Kalbitzer: Uns interessiert nur dieser 
Bereich!) 
— Ich komme darauf noch zurück. — Dazu zählt 
auch dieser Bereich, der, ich möchte sagen, abwei-
chend von den üblichen Formen, organisatorisch als 
Sachgebiet gefaßt ist, das aber nach den Seiten hin  in 
 der Organisation nicht klar abgrenzbar ist. Die per-
fekte Organisation eines Sachgebietes ist noch zu 
keiner Zeit und in keinem Land auf Anhieb gelun-
gen, und niemand wird bestreiten, daß wir uns auch 
da in der Entwicklung befinden. 
Aber ich glaube, einen gewissen Fortschritt haben 
wir gemacht; denn eines steht fest und niemand hat 
es bestritten: Diese Bundesregierung hat auf dem 
Sektor Entwicklungspolitik eine einheitliche, in sich 
geschlossene Konzeption. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Diese in sich geschlossene Konzeption wird von 
innen heraus entwickelt. Mit anderen Worten: wir 
geben uns Mühe, von innen heraus nach außen zu 
koordinieren. Innen ist die Koordination vorhanden, 
nach außen macht es den Eindruck, als ob sie noch 
nicht vorhanden wäre. Dieser Eindruck täuscht auch 
nicht. Ich glaube aber, daß wir auch diesen äußer-
lichen Bereich der Koordinierung in Zukunft besser 
meistern werden, als uns das bisher gelungen ist. 
Die Diskussion heute mag dazu beigetragen haben. 
Jetzt darf ich zu einzelnen Fragen kommen, die 
von den Kollegen gestellt worden sind, zunächst 
auf die von Herrn Wischnewski, der am Anfang 
auf das zweite schwierige Gebiet eingegangen ist: 
die Öffentlichkeitsarbeit. Ich gestehe offen, meine 
Damen und Herren, hier fühle ich mich mit meiner 
Antwort etwas unsicher und auch nicht sehr wohl. 
Ich hätte in die Kritik mit einstimmen können. Ich 
muß sagen, daß hier meine eigene Absicht bisher 
noch nicht verwirklicht werden konnte. Da sind wir 
am weitesten zurück, obgleich es sehr wichtig ist, 
diese Frage zu bearbeiten; denn nirgendwo gilt so 
sehr das Wort von der Öffentlichkeitsarbeit: Da 
kann man nicht auf der Woge der Popularität vor-
anreiten, sondern es gilt hier ganz eindeutig, nicht 
das Populäre zu tun, sondern das Richtige populär 
zu machen; und das ist gar nicht so einfach. 
Wir haben vor kurzem überhaupt erst einmal die 
Zusammenarbeit zwischen Presseamt und unserem 
Ministerium in groben Umrissen regeln können. Ich 
darf Ihnen sagen, daß die personelle Seite bei uns 
noch nicht geklärt ist, nicht etwa, weil Kompetenz-
schwierigkeiten bestünden, sondern weil tatsächlich 
die besonders qualifizierten Kräfte fehlen, die wir 
brauchen. Wir bemühen uns, sie zu finden. Ich muß 
sagen, hier war mir Ihre Kritik unangenehm, weil 
mein Gewissen nicht so ruhig ist wie bei den ande-
ren Bereichen, zu denen ich jetzt komme. 
Bei Ihren Einzelfragen haben Sie, Herr Wisch-
newski, von dem Problem der Einrichtung einer 
Druckerei in einem afrikanischen Land gesprochen. 
Dazu darf ich sagen, was Ihnen vielleicht nicht be-
kannt ist, daß der Antrag schon einmal in einem 
anderen Bundesressort behandelt wurde und erst 
am 16. Oktober im Bundesministerium für wirt-
schaftliche Zusammenarbeit eingegangen ist. Der 
augenblickliche Sachstand ist, daß das ganze Pro-
blem auf der Tagesordnung der nächsten Referenten-
ausschußsitzung steht — Sie wissen, daß wir allein 
nichts entscheiden — und dort behandelt wird. Eine 
Auskunft zur Sache kann also erst nach dieser Sit-
zung gegeben werden. Der Eingang ist wohl formell 
bestätigt worden. Vielleicht ist die Bestätigung auch 
unterblieben, weil das Problem schon in einem an-
deren Ressort behandelt worden war, und zwar, 
wohlgemerkt, negativ. Jetzt ist es von uns noch ein-
mal aufgegriffen worden. Ich hoffe, daß es zur Zu-
friedenheit geklärt werden kann. 
Dann haben Sie mit Recht darauf hingewiesen, 
daß die Ursachen für die lange Dauer der Abwick-
lung der Projekte nicht allein bei uns liegen. Ich 
sagte in der Antwort auf die Anfrage schon, daß 
wir häufig fiber unsere Partner zu klagen haben, 
weil sie ihre eigenen Zusagen, die beim Vertrags-
abschluß gemacht wurden, nicht einhalten können 
oder nicht einhalten. Das führt natürlich zu Schwie-
rigkeiten bei der Abwicklung, zumal die Dinge aus 
außenpolitischen Gründen ja auch oft recht delikat 
sind. Man kann mit den Partnern auf diesem Sek-
tor immer nur verhältnismäßig vorsichtig verhan-
deln. Das kostet Zeit. 
Ich begrüße es, daß Sie unsere Absicht, ein 
Schwerpunktprogramm zu entwickeln, positiv aufge-
griffen haben. Tatsächlich können wir nicht jedes 
Jahr jedem Land etwas geben, sondern müssen uns 
konzentrieren, auch geographisch mit unseren 
Schwerpunkten wandernd, wobei wir aber ausdrück-
lich betonen, daß in dem einzelnen Land nicht etwa 
nur ein Projekt der Schwerpunkt sein soll. Viel-
mehr versuchen wir seit neuestem, Projektgruppen 
zu schaffen — und zwar durch eigene Initiative —, 
die vor allem auch garantieren, daß die soziale Seite 
nicht übersehen wird. 
Dann haben Sie auch unserer Haltung in der Frage 
der Lieferungebundenheit oder Liefergebundenheit 
zugestimmt. Ich begrüße das außerordentlich. Ich 
habe den Eindruck, daß über diese Frage in  der 
 Vergangenheit überhaupt zu sehr vom theoretisch
dogmatischen Standpunkt diskutiert worden ist. Das 
kann nicht sinnvoll sein; denn unser Verfahren 
muß auf die jeweilige Situation der eigenen Volks-
wirtschaft und die unseres Partnerlandes und auch 
auf unsere internationalen Verpflichtungen Rück-
sicht nehmen. Wir wollen also in der Zukunft ver-
nünftig und pragmatisch verfahren. 
2202 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Bundesminister Scheel 
Herr Margulies hat zu Ihrer Bemerkung über die 
EWG und unsere Beteiligung bei der Vergabe von 
Aufträgen im Rahmen des Europäischen Entwick-
lungsfonds schon etwas gesagt. Er ist noch nicht ein-
mal auf den Kern der Schwierigkeiten eingegangen, 
sondern hat nur die Wirkung dieser Schwierigkeiten 
an Zahlen dargelegt. Der Kern der Schwierigkeiten 
liegt darin, daß in der Vergangenheit die Ausschrei-
bungen des Europäischen Entwicklungsfonds sich in 
der Hauptsache auf kleine Projekte bezogen. Da 
waren z. B. 70 Brunnen in der Republik Tschad an-
zulegen, pro Projekt nicht sehr kostspielig. Wenn 
die Projekte so klein sind, hat natürlich der am Ort 
befindliche Unternehmer beim Angebot einen Vor-
teil. Mit anderen Worten, der deutsche Unternehmer 
ist überhaupt nicht interessiert, zu einem solchen 
Projekt ein Angebot abzugeben. Die hier genannten 
Angebote sind, das weiß ich sehr genau, zum Teil 
überhaupt nur als Vergleichsangebote zustande ge-
kommen, ohne 'daß dahinter der feste Wille stand, 
bei Zuschlag einzutreten, weil das Projekt nicht 
lohnte, eine kostspielige Arbeitsstelle einzurichten. 
Das wird dann anders, wenn der Fonds auch größere 
Projekte finanziert. 
Um keinen falschen Eindruck entstehen zu lassen, 
darf ich hier sagen: die französische Regierung ist 
daran interessiert, speziell mit dem deutschen EWG-
Partner nach Regelungen zu suchen, die dieses jetzt 
optisch ungünstige Bild ändern, sobald praktische 
Möglichkeiten dazu bestehen. Wir sind in Unter-
haltungen aber diese Frage, und ich hoffe, Ihnen 
beim nächsten Mal darüber mehr sagen zu können. 
(Vorsitz : Präsident D. Dr. Gerstenmaier.) 
Herr Kollege Wischnewski, Sie haben dann über 
die Aufbringung der Mittel auf dem privaten Kapi-
talmarkt gesprochen u id die Schwierigkeiten ge-
schildert. Natürlich sind wir interessiert, in Zukunft 
auch für die bilaterale Kapitalhilfe Mittel auf dem 
Kapitalmarkt aufzubringen. Es wird Ihnen nicht ent-
gangen sein, daß wir im Haushalt bereits eine ent-
sprechende" Position für Zinsverbilligungen einge-
stellt haben. Das ist vorsorglich geschehen. Wir kön-
nen hier den privaten Kapitalmarkt in Anspruch neh-
men. Das gilt nicht nur für den deutschen Kapital-
markt, Herr Kollege Gewandt, sondern das sollte 
auch für ausländische Kapitalmärkte Gültigkeit 
haben. Man muß hier immer mit den für diese 
Frage verantwortlichen Organen der Bundesrepu-
blik in der Diskussion bleiben. Wir tun das. Wir 
stehen in Verbindung mit der Bundesbank, das 
Finanz- und das Wirtschaftsministerium sind an 
diesen Dingen beteiligt. Wir werden also private 
Kapitalmärkte in Anspruch nehmen, wenn und wo 
eine Möglichkeit besteht und soweit diese Möglich-
keit günstig erscheint. 
Die Förderungsmaßnahmen zur Anregung der 
Privatinitiative reichen im Augenblick — das haben 
die Sprecher aller Fraktionen gesagt - tatsächlich 
noch nicht aus. Das ist der Grund, warum wir nach 
Erlangung einer befriedigenden Regelung bezüg-
lich der Garantien für Privatinvestitionen nunmehr 
Ressortbesprechungen eingeleitet haben, um auch 
fiskalische Förderungen ins Auge zu fassen. 
Das alles setzt natürlich eine Rechtssicherheit in 
den Entwicklungsländern voraus. Besteht diese 
Rechtssicherheit nicht, dann ist die Neigung priva-
ter Investoren, dort zu investieren, ohnehin ver-
hältnismäßig gering. Wir müssen also unsererseits 
auch die Rechtsbeziehungen mit den Entwicklungs-
ländern verdichten, wo immer wir können. Deshalb 
werden Kapitalschutzverträge abgeschlossen. Aber 
ich gebe Ihnen völlig recht, Herr Kollege Wisch-
newski: sie allein sind keine ausreichende Grund-
lage. Es wäre zweifellos verfehlt, zu hoffen, daß der 
Abschluß solcher Verträge allein genügen würde, 
die Privatinitiative anzuregen. Das wäre, um einen 
Begriff aus dem letzten „Almanach" zu benutzen, 
„l'art pour l'art", aber hätte keine unmittelbare 
Wirkung. 
Ich darf jetzt die Fragen von Herrn Dr. Fritz kurz 
behandeln. Herr Dr. Fritz hat zunächst einmal die 
Bundesregierung aufgefordert, den vorgesehenen 
Bericht dem Parlament und der Öffentlichkeit vor-
zulegen. Wir haben schon im Ausschuß erklärt, daß 
wir zu einem möglichst frühen Zeitpunkt dieser Auf-
forderung nachkommen wollen. Aber hier gilt das, 
was auch für andere Fragen Gültigkeit hat: es man-
gelt uns einfach an geeigneten Fachkräften, in die-
sem Falle sogar an einer dafür vorgesehenen Plan-
stelle, die wir bisher noch nicht bekommen konnten. 
Wir geben uns bei den augenblicklichen Verhand-
lungen im Haushaltsausschuß große Mühe, daß diese 
Planstelle geschaffen wird. 
Ihre Anregung, zu den Botschafterkonferenzen, 
soweit es sich um die Entwicklungsregionen han-
delt, in Zukunft auch andere Fachministerien heran-
zuziehen, wird von mir an den Herrn Außenmini-
ster weitergegeben, der sicher keine Einwände 
erheben wird. Das muß sich erst einmal ein-
spielen. Ich werde die Anregung gern weitergeben. 
Herr Dr. Fritz, Sie haben gefragt, was auf dem 
Gebiet der Beobachtung der Wirkungen unserer ent-
wicklungspolitischen Maßnahmen geschehen ist. Ich 
habe schon in der Antwort auf die große Anfrage 
ausgeführt, daß wir mit diesem Teil unserer Arbeit 
begonnen haben. Wir haben 10 Experten beauf-
tragt, in etwa 8 Entwicklungsländern eine Anzahl 
von Entwicklungsprojekten zu prüfen und die Aus-
wirkungen dieser Projekte auf die Volkswirtschaft, 
die gesellschaftliche Struktur und die Handels- so-
wie die kulturellen Beziehungen zwischen uns und 
den betreffenden Entwicklungsländern festzustellen. 
Ich glaube, daß es möglich sein wird, diesen Bericht 
über diese erste Aktion „Beobachtung der Auswir-
kung entwicklungspolitischer Maßnahmen" dem 
Parlament Anfang des Jahres 1963 vorzulegen. 
Herr Kollege Kahn-Ackermann hat mich auf eine 
ganze Anzahl von Dingen hingewiesen, die ressort-
mäßig im allgemeinen beim Auswärtigen Amt lie-
gen, so daß ich bedauere, einzelne Antworten nicht 
geben zu können, weil das Auswärtige Amt hier 
zwar vertreten ist, aber nicht mit der Abteilung, die 
diese Frage behandelt. 
Sie haben sich beschwert, daß der ganze Bereich 
Bildungswesen noch nicht ausreichend gefördert 
wird und daß die Förderung allzu langsam geht. 
Herr Kollege Kahn-Ackermann, Sie wissen am aller- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 	2203 
Bundesminister Scheel 
besten, daß man in diesem Bereich nicht etwa spon-
tane Erfolge erreichen kann. Fortschritte im gesam-
ten Bildungswesen können sich naturgemäß nur 
organisch vollziehen, weil es hier um Menschen 
geht. Das gilt auch für die Ausbildung von Fach-
leuten für die Entwicklungsländer. Wir sind nicht 
in der Lage, die bisher zur Verfügung stehende 
Zahl von etwa 800 ausgebildeten Fachleuten im 
nächsten Haushaltsjahr, selbst wenn Mittel zur Ver-
fügung ständen, auf 10 000 zu erhöhen, weil Fach-
leute nur organisch nachher nachwachsen können. 
Das vollzieht sich von Jahr zu Jahr. Wir glauben 
aber - um einmal bei dieser Zahl zu bleiben —, 
daß es uns gelingen wird, in den nächsten fünf Jah-
ren die Zahl der für Arbeiten in Entwicklungslän-
dern geeigneten Fachleute nahezu zu verzehnfa-
chen. 
Die Situation der Studenten aus Entwicklungslän-
dern ist mir bekannt. Ich weiß auch, daß über die 
Erfolgsquote lebhaft Klage geführt wird, — wie-
wohl es aus mannigfaltigen Gründen keine exakten 
Zahlen darüber gibt. Wir versuchen jetzt schon — 
Sie kennen das Ausleseverfahren —, das Übel bei 
der Wurzel zu packen, nämlich bei der Auswahl 
der Bewerber im Lande selbst schärfer vorzugehen, 
als es möglicherweise in der Vergangenheit gesche-
hen ist. Die Tendenz — das gilt für Studenten wie 
für Praktikanten — geht darauf hinaus, nicht 
die Zahl der Studenten hier im Inland zu erhöhen, 
sondern die Qualität der Bewerber zu verbessern, 
damit die Leute, die hierher kommen, tatsächlich 
etwas davon haben. 
Auf der anderen Seite wollen wir auch für die 
äußeren Dinge etwas tun. So ist z. B. für den Bau 
von Wohnheimen für Studenten aus Entwicklungs-
ländern in diesem Haushalt — die Zahl wird Ihnen 
nicht entgangen sein — ein Betrag von 1,85 Mil-
lionen DM zur Verfügung gestellt worden. Da der 
Bund bei solchen Projekten immer ein Drittel zahlt, 
muß der eben genannte Betrag mit 3 multipliziert 
werden. Dann haben Sie die Gesamtsumme für den 
Bau neuer Wohnheime, die ausschließlich für Stu-
denten aus Entwicklungsländern bestimmt sein sol-
len. 
Ich bin Ihnen sehr dankbar für Ihre Bemerkung 
über die Notwendigkeit, bei unserer Öffentlichkeits-
arbeit die Schwierigkeiten darzustellen, die sich bei 
der Berührung verschiedener Kulturkreise ergeben. 
Wir müssen in der Tat lernen, zumindest die Denk-
kategorien der Menschen, mit denen wir es zu tun 
haben, zu erfassen, so wie wir von ihnen erwarten 
müssen, ,daß sie sich auch mit unseren Denkkate-
gorien auseinandersetzen. Das ist, wenn Sie so 
wollen, bei uns die Kehrseite der Medaille, auf 
deren glänzender Vorderseite unsere 45jährige 
kolonialpolitische Abstinenz — psychologisch recht 
günstig für uns — vermerkt ist. Die Kehrseite die-
ser Medaille ist aber, daß wir allzu wenig von die-
sen Gebieten wissen, und dieses Wissen müssen 
wir uns jetzt nachträglich aneignen. 
Ich habe vergeblich versucht, Herr Kollege Kahn
-
Ackermann, etwas über die fünf Studenten zu erfah-
ren, die wegen des Lesens von Karl Marx abgeführt 
worden sein sollen. Nun wissen Sie ja, daß das 
Problem, was ein Geheimnis ist, bei uns im Moment 
außerordentlich schwierig zu beurteilen ist. Ich habe, 
da ich keine Einzelheiten erfahren konnte, mir ge-
dacht, daß vielleicht jemand aus Versehen ange-
nommen hat, Schriften von Karl Marx seien Ge-
heimdokumente, weil sie solange nicht benutzt wor-
den sind, und daß deswegen die jungen Leute zum 
Flugzeug gebracht worden sind. 
Die Leistungen der Länder, die Sie als nicht be-
friedigend bezeichnet haben, kann ich natürlich nicht 
beeinflussen. Ich habe die 20 Millionen DM des 
Jahres 1962 erwähnt, weil mir die Steigerung von 
1961 auf 1962 — 1961 waren es etwa 12 Millionen 
— bemerkenswert erschien. Ich habe natürlich kei-
nen Einfluß auf die Höhe der Leistungen, zumin-
dest nicht direkt. Indirekt habe ich einen Einfluß. 
Ich habe in der Beantwortung der Anfrage diesen 
Einfluß auch 'dargestellt: Durch eine Verbesserung 
des Klimas der Zusammenarbeit werden die Länder 
angeregt, sachlich mehr zu tun. Sie tun es dann 
vielleicht auch reibungsloser. Wenn sie dann sel-
ber die Maßnahmen finanzieren, wird damit auto-
matisch die Leistung steigen. 
Herr Kollege Gewandt, ich habe die Zahlen, die 
Sie genannt haben, insofern recht positiv aufge-
nommen, als Sie von 200 Bediensteten gesprochen 
haben, die das Bundesministerium für wirtschaft-
liche Zusammenarbeit hat. Es ist noch nicht so weit. 
Wir haben bis zur Stunde nur 158 Bedienstete. Aber 
ich hoffe, daß aus Ihrer Bemerkung zu entnehmen 
ist, daß eine gewisse Bereitschaft besteht, unseren 
Wünschen zur Verbesserung der Arbeitsfähigkeit 
des Ministeriums zu folgen. 
Ich habe schon erwähnt, daß ich Ihren Hinweis, 
Auslandskapitalmärkte ausfindig zu machen, dank-
bar aufgreife. Ich darf sagen, daß wir uns in Verbin-
dung mit den übrigen zuständigen Stellen nicht erst 
jetzt, sondern schon seit geraumer Zeit bemühen. 
Ein Wort zur Planung in Laos. Hier handelt es 
sich in der Tat um einen ersten Versuch einer 
Schwerpunktbildung, einer Projektgruppierung zu 
einem so frühen Zeitpunkt, daß eine Delegation, die 
in Verhandlungen eingetreten ist, sich bei ihren 
Verhandlungen schon darauf stützen konnte. Der 
Zustand, den wir für wünschenswert halten und er-
reichen wollen und für den auch das Bundesmini-
sterium für wirtschaftliche Zusammenarbeit zustän-
dig ist, ist der, daß die Initiative mehr und mehr zu 
uns kommt, daß wir also auf der Grundlage eigener 
Kenntnisse von den Entwicklungsräumen der Welt, 
von einzelnen Ländern oder von ganzen Räumen, 
uns selber eine Vorstellung bilden, der wir dann 
schon vom ersten Tage der direkten Berührung mit 
den Ländern an folgen können. Dadurch wer-
den wir dann nicht mehr in die unangenehme 
Situation geraten, Rahmenverträge auch nur dis-
kutieren zu müssen. Wir werden vielmehr, wie 
Sie es heute morgen gesagt haben, von der ersten 
Stunde an über Projekte diskutieren, deren Wert 
und deren volkswirtschaftlichen Effekt wir schon 
vorher kennen. Das soll in Zukunft geschehen. 
Es ist — von Herrn Dr. Fritz, glaube ich — in 
sehr dankenswerter Weise noch der Zusammen-
hang zwischen der Entwicklungspolitik und den all-
gemeinen Strukturfragen erwähnt worden. Das ist 
eigentlich ein Kernproblem. Entwicklungspolitik ist 
ja nicht etwas, was sich auf die sogenannten Ent- 
2204 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Bundesminister Scheel 
wicklungsländer beschränkt, sondern es ist im Kern 
in der Tat eine gewaltige Strukturwandlung, eine 
Wandlung der weltwirtschaftlichen Struktur, die 
natürlich auch uns berührt. Wir müssen alles tun, 
um diese Strukturwandlung in den Bereichen, wo 
wir das können, so zu beeinflussen, daß sie sowohl 
für die Entwicklungsländer als auch für unsere 
eigene Wirtschaftsstruktur positive Effekte hat. 
Die von Ihnen soeben erwähnte „Allianz für den 
Fortschritt", die eine freiwillig geschaffene Plattform 
der lateinamerikanischen Länder für die entwick-
lungspolitischen Ideen in dieser Region darstellt, eine 
Organisation, in der die Entwicklungsländer mit den 
Geberländern zusammenarbeiten, ist auch von uns 
stark beachtet worden. Wir sind von der Grün-
dung an als Beobachter beteiligt; denn Mitglied der 
„Allianz für den Fortschritt" können wir ja nicht 
werden, weil es eine amerikanische Organisation 
ist, die im Rahmen der OAS, der „Organisation der 
amerikanischen Staaten", aufgebaut ist. 
Es ist nicht so — ich möchte damit einer vorhin 
gefallenen Bemerkung etwas entgegentreten —, daß 
wir gebeten würden, für diese „Allianz für den 
Fortschritt" Beiträge zu zahlen. Es ist vielmehr so, 
daß wir unsere bilateralen entwicklungspolitischen 
Maßnahmen auf jeden Fall mit lateinamerikani-
schen Ländern koordinieren oder in die langfristige 
Gesamtplanung dieser Allianz eingruppieren wol-
len. Ich darf in diesem Zusammenhang erwähnen, 
daß der amerikanische Senator Javits in Paris einen 
Vorschlag zu einer Zusammenarbeit zwischen der 
„Allianz für den Fortschritt" und der OECD gemacht 
hat, um damit eine langfristige und dauerhafte Be-
ziehung zwischen Lateinamerika und vor allem den 
europäischen Staaten herzustellen. Ich glaube, wir 
alle können eine solche Aktivität nur begrüßen. 
Herr Kollege Margulies hat schon im Zusam-
menhang mit seinen Bemerkungen zur EWG auch 
auf das Problem der Europäischen Wirtschaftsge-
meinschaft und ihrer Stellung zu den übrigen Be-
reichen der Welt hingewiesen. Ich habe bei meiner 
letzten Reise nach Lateinamerika eine geradezu 
offene Aversion gefunden, die zum Teil darauf zu-
rückzuführen ist, daß die Aufklärung über das, was 
die Europäische Wirtschaftsgemeinschaft will, nicht 
ausreichend ist, zum Teil aber auch darauf, daß der 
praktische, der politische und wirtschaftspolitische 
Kontakt nicht so dicht ist, wie wir uns das alle wün-
schen würden. Vorschläge wie die von Senator 
Javits sind geeignet, solche Kontakte herzustellen. 
Herr von Mühlen hat soeben eine außerordentlich 
schwierige Frage gestellt. Ich will versuchen, wenig-
stens ein paar Sätze dazu zu sagen. Es handelt sich 
um die Möglichkeit einer Hilfe für Entwicklungs-
länder durch Lieferung von Agrarerzeugnissen. Es 
ist natürlich für uns  alle zunächst frappierend, daß 
wir auf der einen Seite immer über Probleme der 
Überproduktion von agrarischen Erzeugnissen im 
Rahmen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft 
diskutieren, auf der anderen Seite aber wissen, daß 
zwei Drittel der Bevölkerung unserer Erde mit 
agrarischen Produkten unterversorgt sind. Man 
sollte annehmen, es müßte sich eine Kombination 
dieser beiden Problemkreise finden lassen. Die 
ganze Sache ist so komplex, daß es sehr sorgfältiger 
Überlegungen bedarf, bevor man einen solchen Weg 
zeigt. Ich darf sagen, daß solche Überlegungen schon 
eingeleitet worden sind. Ich darf mir vorbehalten, 
zu gegebener Zeit das Parlament oder die Aus-
schüsse über das Ergebnis der Gedanken zu infor-
mieren, um den Rat der Ausschüsse zu hören, in 
welcher Weise man auf diesem Wege fortschreiten 
kann. Vorerst ist aber der Komplex rein gedanklich 
noch nicht ausreichend geklärt. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum 
Schluß einen Gedanken von Herrn Kalbitzer auf-
greifen, den er hier im Zusammenhang mit seinem 
Vergleich über materielle Leistungen oder Haus-
haltsmittel für die Entwicklungshilfe und für Ver-
teidigung gebracht hat. Ich stimme Ihnen, Herr Kol-
lege Kalbitzer, in vollem Umfange zu, daß die Ent-
wicklungspolitik eine überhöhte Art von Sicherheits-
politik ist. Denn es geht in der Tat darum, die durch 
die schreckliche Diskrepanz von Ländergruppen — 
armen und reicheren Ländergruppen — entstandenen 
Spannungen auf der Welt abzubauen, damit sie nicht, 
wenn sie sich weiter verschärfen, eines Tages zu 
einer Katastrophe führen. Es geht also schon um die 
Sicherheit der Welt, um unsere eigene und um die 
Sicherheit unserer Kinder, und es geht nicht nur 
darum, der Bevölkerung in diesen Ländern zu helfen, 
aus Not und Elend herauszukommen. Insoweit ist 
unsere Entwicklungspolitik eine überhöhte Art der 
Sicherheitspolitik. So muß man es tatsächlich sehen. 
Wir, meine Damen und Herren, wissen in der 
Bundesrepublik selber am besten, was es heißt, eine 
Entwicklung mitzumachen. Wir haben ja nach dem 
Kriege am eigenen Leibe gesehen, wie schwierig 
es ist, von einem wirtschaftlichen Nullpunkt wiede r. 
nach vorwärts zu kommen, und daß es nicht nur 
der eigenen Leistung und nicht nur des Fleißes im 
Inland bedarf — Dinge, die wir bei den Entwick-
lungsländern voraussetzen dürften —, sondern daß 
es auch der Zusammenarbeit, und zwar der freund-
schaftlichen Zusammenarbeit, mit anderen bedarf, 
die bereit sind, in den schwierigen Lagen zu helfen. 
Nun, das den Entwicklungsländern zurückzuzahlen, 
das ist, glaube ich, eine der ethischen Grundlagen 
unserer Politik, mit der wir hier im Hause alle ein-
verstanden sind. 
Ich bedanke mich sehr. 
(Beifall.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, ich bedanke mich bei den Experten und 
Respektspersonen der Fraktionen dieses Hauses, 
daß sie die Durchführung dieser Aussprache ermög
-
licht haben. (Heiterkeit.) 
Wir sind am Ende unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 5. Dezember, ein. Wann 
die Sitzung beginnt, werde ich nach sorgfältiger Be-
ratung im Ältestenrat noch bekanntgeben; im Au-
genblick bin ich dazu nicht imstande. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Große Ereig
nisse werfen ihre Schatten voraus!) 
Ich danke Ihnen. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14.08 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 . 	2205 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Frau Albertz 30. 11. 
Arendt (Wattenscheid) 16. 11. 
Dr. Arndt (Berlin) 16. 11. 
Dr. Atzenroth 16. 11. 
Auge 19. 11. 
Bauknecht 16. 11. 
Benda 16. 11. 
Biermann 16. 11. 
Dr. Birrenbach 17. 11. 
Fürst von Bismarck 17. 11. 
Blachstein 16. 11. 
Dr. von Brentano 17. 11. 
Dr. Burgbacher 17. 11. 
Dr. Dichgans 16. 11. 
Dr. Dittrich 16. 11. 
Dr. Dollinger 16. 11. 
Dopatka 16. 11. 
Dr. Dörinkel 16. 11. 
Dorn 16. 11. 
Drachsler 16. 11. 
Ehnes 16. 11. 
Frau Dr. Elsner 16. 11. 
Ertl 16. 11. 
Etzel 16. 11. 
Frau Dr. Flitz (Wilhelmshaven) 16. 11. 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg 28. 11. 
Funk (Neuses am Sand) 16. 11. 
Gaßmann 16. 11. 
Freiherr zu Guttenberg 17. 11. 
Haage (München) 30. 11. 
Haase (Kellinghusen) 16. 11. 
Hammersen 16. 11. 
Dr. Harm 1. 12. 
Dr. Heck 16. 11. 
Herold 17. 11. 
Dr. Hesberg 16. 11. 
Hirsch 16. 11. 
Hoogen 16. 11. 
Hörmann (Freiburg) 16. 11. 
Jacobs 18. 11. 
Dr. Jaeger 17. 11. 
Katzer 16. 11. 
Frau Kipp-Kaule 16. 11. 
Dr. Klein (Berlin) 16. 11. 
Dr. Kliesing (Honnef) 17. 11. 
Dr. Kreyssig 16. 11. 
Kohlberger 16. 11. 
Kriedemann 16. 11. 
Kubitza 16. 11. 
Kühn (Bonn) 31. 12. 
Kühn (Hildesheim) 16. 11. 
Kuntscher 30. 11. 
Kurlbaum 16. 11. 
Leber 16. 11. 
Leukert 16. 11. 
Mattick 16. 11. 
Mauk 16. 11. 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Merten 17. 11, 
Mertes 16. 11. 
Michels 16. 11. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 30. 11. 
Dr. Morgenstern 16. 11. 
Müller (Nordenham) 16. 11. 
Murr 16. 11. 
Paul 17. 11. 
Pöhler 17. 11. 
Frau Dr. Probst 16. 11. 
Rademacher 15. 12. 
Ramms 16. 11. 
Rasner 16. 11. 
Ravens 16. 11. 
Richarts 16. 11. 
Riedel (Frankfurt) 16. 11. 
Schlick 16. 11. 
Dr. Schmid (Frankfurt) 17. 11. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 16. 11. 
Schoettle 16. 11. 
Schröder (Osterode) 16. 11. 
Schulhoff 16. 11. 
Schultz 16. 11. 
Schwabe 16. 11. 
Seuffert 16. 11. 
Dr. Seume 16. 11. 
Spitzmüller 16. 11. 
Stauch 16. 11. 
Stein 16. 11. 
Dr. Stoltenberg 16. 11. 
Storm 16. 11. 
Strohmayr 16. 11, 
Sühler 16. 11. 
Tobaben 16. 11. 
Frau Vietje 16. 11. 
Wacher 16. 11. 
Dr. Wahl 16. 11. 
Wienand 17. 11. 
Dr. Wilhelmi 16. 11. 
Wullenhaupt 16. 11. 
Dr. Zimmer 16. 11. 
Anlage 2 
Schriftliche Antwort 
des Herrn Bundesministers Höcherl auf die mündliche 
Anfrage des Abgeordneten Dr. Jungmann (Frage-
stunde der 47. Sitzung vom 9. November 1962, 
Drucksache IV/698, Frage III/1): 
Besteht die Möglichkeit, den nicht kriegsbeschädigten Körper-
behinderten mit einer Erwerbsminderung um mindestens 80 %  
auf Grund des Sozialhilfegesetzes die Benutzung der 1. Wagen-
klasse mit Fahrausweis der 2. Wagenklasse zu eröffnen? 
Die bestimmten Gruppen von Schwerkriegsbe-
schädigten eingeräumte Vergünstigung, mit Fahr-
ausweis der 2. Wagenklasse die 1. Wagenklasse zu 
benutzen, beruht auf einer Tarifbestimmung der 
2206 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 49. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. November 1962 
Deutschen Bundesbahn. Eine gesetzliche Grundlage 
für diese Vergünstigung gibt es nicht. 
Nach dem Bundessozialhilfegesetz ist es zwar 
möglich, im Einzelfall im Rahmen der Hilfe zum 
Lebensunterhalt oder in anderen Fällen, z. B. zur 
Aufnahme in einer Anstalt oder einem Heim oder 
zum Antritt einer Kur, auch notwendige Fahrkosten, 
u. U. sogar für die 1. Wagenklasse, zu übernehmen. 
Hingegen bietet das Bundessozialhilfegesetz keine 
Möglichkeit, etwa Körperbehinderten mit einer Min-
derung der Erwerbsfähigkeit ab 80 v. H. ganz all-
gemein die Benutzung der 1. Wagenklasse mit 
Fahrausweis der 2. Wagenklasse zu eröffnen. Eine 
solche Bestimmung im Bundessozialhilfegesetz 
würde auch seinen Rahmen sprengen, da es auf dem 
Grundsatz beruht, daß Hilfe nur bei einer Notlage 
im Einzelfall gewährt wird.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04049.pdf</pdf_url>
    <id>3875</id>
    <dokumentnummer>04/49</dokumentnummer>
    <datum>1962-11-16</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
