<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3879</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/53</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1962-12-14</datum>
  <titel>Protokoll der 53. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
53. Sitzung 
Bonn, den 14. Dezember 1962 
Inhalt: 
Glückwünsche zum Geburtstag des Abg. 
Dr. Dehler 	  2331 A 
Abg. Frau Dr. Heuser tritt in den Bundes- 
tag ein 	  2331 A 
Ergänzung der Tagesordnung . . . . 	 2331 B 
Eidesleistung der neu ernannten Bundes-
minister 	.  2331 D 
Erklärung des Bundeskanzlers Dr. Adenauer 2333 A 
Ollenhauer (SPD) . . . . . . . 2334 C 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Einkommensteuergesetzes (SPD) (Druck-
sache IV/67); Mündlicher Bericht des 
Finanzausschusses (Drucksache IV/760)  — 
Zweite Beratung — 
Dr. Schwörer (CDU/CSU) . . . . 	 2335 A 
Beuster (SPD) 	  2335 C 
Meis (CDU/CSU) . . . . . . . 	 2336 D 
Dr. Imle (FDP) 	. . . . . . . 	 2338 C 
Frau Beyer (Frankfurt) (SPD) . . 	 2339 C 
Nachwahl eines Vertreters der Bundesrepu-
blik Deutschland im Europäischen Parla-
ment   2342 B 
Antrag betr. Ausfuhrvergütung für Wasser-
fahrzeuge (CDU/CSU, FDP) ; Mündlicher 
Bericht des Finanzausschusses (Druck
-
sachen IV/737, IV/839) 	  2342 B 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Inneres über 
a) Vorschlag der Kommission der EWG 
für eine Richtlinie zur Aufhebung der 
Rase- und Aufenthaltsbeschränkun-
gen usw. 
b) Vorschlag der Kommission der EWG 
für eine Richtlinie zur Koordinierung 
der Sondervorschriften für die Ein-
reise und den Aufenthalt von Auslän-
dern usw. (Drucksachen IV/739, IV/ 
841) 	  2342 C 
Verordnung über die Verringerung von 
Abschöpfungssätzen bei der Einfuhr von 
Eiprodukten; Mündlicher Bericht des 
Außenhandelsausschusses (Drucksachen 
IV/826, IV/843) 
Bading (SPD) 	  2342 D 
Entwurf eines Sechsten Gesetzes zur Ä n-
derung des Tabaksteuergesetzes (Druck-
sache IV/575) ; Schriftlicher Bericht des 
Finanzausschusses (Drucksache IV/775) 
— Zweite und dritte Beratung - 2343 C 
Nächste Sitzung 	  2343 D 
Anlagen 	  2345 

Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Dezember 1962 	2331 
 
53. Sitzung 
Bonn, den 14. Dezember 1962 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.02 Uhr 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung 
ist eröffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung spreche ich dem 
Herrn Kollegen Dr. Thomas Dehler die herzlichsten 
Glückwünsche des Hauses zum heutigen 65. Ge-
burtstag aus. 
(Beifall.) 
Für den verstorbenen Abgeordneten Kühn (Bonn) 
ist die Abgeordnete Frau Dr. Heuser in den Bundes-
tag eingetreten. Frau Dr. Heuser ist in unserer 
Mitte. Ich heiße sie herzlich willkommen in diesem 
Hause. 
(Beifall.) 
Die folgenden amtlichen Mitteilungen werden 
ohne Verlesung in den Stenographischen Bericht 
aufgenommen: 
Zur Frage I auf Drucksache IV/832 und zur Frage I auf Druck-
sache IV/833 haben sich die Fragesteller mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. 
Die Frage II auf Drucksache IV/832 ist vom Fragesteller zu-
rückgezogen worden. 
Der Präsident hat entsprechend dem Beschluß des Bundestages 
vom 25. Juni 1959 an den Außenhandelsausschuß — feder-
führend — und an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten — mitberatend — überwiesen: 
Verordnung Nr. 132 der Kommission zur Festsetzung von 
Referenzpreisen für Apfel 
Verordnung Nr. 133 der Kommission zur Änderung der 
Anlage I der Verordnung Nr. 60 der Kommission 
Verordnung Nr. 134 der Kommission über die Ernte- und 
Bestandsmeldungen für Wein 
Verordnung Nr. 135 der Kommission über die Festsetzung 
eines Zusatzbetrages für Einfuhren von geschlachteten Hüh-
nern aus dritten Ländern 
— Drucksache IV/766 —. 
Der Herr Bundesminister für Verkehr hat unter dem 12. De
-
zember 1962 auf Grund des Beschlusses des Bundestages vom 
29. Juni 1961 vorgelegt: 
a) ein Druckstück des Berichtes der Prüfungskommission für die 
Deutsche Bundesbahn vom 30. Januar 1960 — Drucksache 1602 
der 3. Wahlperiode — 
b) ein Druckstück der Stellungnahme der Bundesregierung zu 
diesem Bericht — Drucksache zu 1602 der 3. Wahlperiode — 
c) die neuesten Wirtschaftsergebnisse der Deutschen Bundesbahn 
und ein Verzeichnis der Aufstellungen und Tabellen hierzu. 
Die Vorlagen werden als Drucksache IV/840 verteilt. 
Meine Damen und Herren, die heutige Tagesord-
nung muß ergänzt werden um den Punkt „Eides-
leistung der neu ernannten Bundesminister". Wir 
werden damit gleich anschließend beginnen. Außer-
dem soll die heutige Tagesordnung nach einer inter-
fraktionellen Vereinbarung um folgende Punkte er-
gänzt werden: 
1. Nachwahl eines Vertreters der Bundesrepu-
blik Deutschland im Europäischen Parlament, 
2. Beratung des Mündlichen Berichts des Finanz-
ausschusses über den Antrag der Fraktionen 
der CDU/CSU, FDP betr. Ausfuhrvergütung 
für Wasserfahrzeuge (Drucksachen IV/737, 
IV/839), 
3. Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Inneres über den von der Bun-
desregierung zur Kenntnisnahme vorgelegten 
a) Vorschlag der Kommission der EWG für 
eine Richtlinie zur Aufhebung der Reise- 
und Aufenthaltsbeschränkungen für Staats-
angehörige der Mitgliedstaaten innerhalb 
der Gemeinschaft im Rahmen der Nieder-
lassungsfreiheit und des freien Dienstlei-
stungsverkehrs 
b) Vorschlag der Kommission der EWG für 
eine Richtlinie zur Koordinierung der 
Sondervorschriften für die Einreise und 
den Aufenthalt von Ausländern, soweit 
sie aus Gründen der öffentlichen Ordnung, 
Sicherheit und Gesundheit gerechtfertigt 
sind (Drucksachen IV/739, IV/841), 
4. Beratung des Mündlichen. Berichts des Außen-
handelsausschusses über die von der Bundes-
regierung vorgelegte Verordnung über die 
Verringerung von Abschöpfungssätzen bei 
der Einfuhr von Eiprodukten (Drucksachen 
IV/826, IV/843), 
5. Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Sechsten Gesetzes zur Änderung des Tabak-
steuergesetzes (Drucksache IV/575); Schrift-
licher Bericht des Finanzausschusses (Druck-
sache IV/775). 
Ich unterstelle, daß das Haus damit einverstanden 
ist. — Ich höre keinen Widerspruch; es ist so be-
schlossen. 
Meine Damen und Herren, wir kommen nun zur 
Eidesleistung der neu ernannten Bundes-
minister. 
Der Herr Bundeskanzler hat mir folgendes Schrei-
ben übersandt: 
Ich beehre mich, anzuzeigen, daß die Bundes-
regierung umgebildet worden ist. Sie setzt sich 
nunmehr wie folgt zusammen: 
2332 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Dezember 1962 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Bundesminister für Wirtschaft und 
Stellvertreter des Bundeskanzlers 
Professor Dr. Ludwig Erhard,  
Bundesminister des Auswärtigen 
Dr. Gerhard Schröder, 
Bundesminister des Innern 
Hermann Höcherl, 
Bundesminister der Justiz 
Dr. Ewald Bucher,  
Bundesminister der Finanzen 
Dr. Rolf Dahlgrün, 
Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten 
Werner Schwarz, 
Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung 
Theodor Blank, 
Bundesminister der Verteidigung 
Kai-Uwe von Hassel,  
Bundesminister für Verkehr 
Dr. Hans-Christoph Seebohm, 
Bundesminister für das Post- und Fernmelde-
wesen 
Richard Stücklen, 
Bundesminister für Wohnungswesen, Städtebau 
und Raumordnung 
Paul Lücke, 
Bundesminister für Vertriebene, Flüchtlinge und 
Kriegsgeschädigte 
Wolfgang Mischnick, 
Bundesminister für gesamtdeutsche Fragen 
Dr. Rainer Barzel , 
Bundesminister für Angelegenheiten des 
Bundesrates und der Länder 
Alois Niederalt, 
Bundesminister für Familien- und Jugendfragen 
Dr. Bruno Heck , 
Bundesminister für wissenschaftliche Forschung 
Hans Lenz, 
Bundesschatzminister 
Dr. Werner Dollinger, 
Bundesminister für wirtschaftliche Zusammen-
arbeit 
Walter Scheel, 
Bundesminister für Gesundheitswesen 
Dr. Elisabeth Schwarzhaupt und 
Bundesminister für besondere Aufgaben 
Dr. Heinrich Krone. 
Meine Damen und Herren, die Eidesleistung des 
Herrn Bundesministers von Hassel soll zurückge-
stellt werden. Der Herr Bundeskanzler teilt dazu 
mit: 
Da der künftige Bundesminister der Verteidi-
gung seine Amtsgeschäfte erst etwa Mitte 
Januar 1963 übernehmen kann, bitte ich, seine 
Vereidigung zunächst zurückzustellen. 
Vereidigt werden sollen nach Art. 64 des Grund-
gesetzes die neu ernannten Bundesminister, die bei  
der Amtsübernahme den in Art. 56 des Grundgeset-
zes vorgeschriebenen Eid zu leisten haben. 
Ich bitte die Herren Bundesminister Dr. Ewald 
Bucher, Dr. Rolf Dahlgrün, Dr. Rainer Barzel, Alois 
Niederalt, Dr. Bruno Heck und Dr. Werner Dollin-
ger einzeln zur Eidesleistung heranzutreten und  den 
 nach Art. 56 des Grundgesetzes bei der Übernahme 
ihres Amtes vorgeschriebenen Eid zu leisten. 
(Die Abgeordneten erheben sich.) 
Ich werde den Eid vorsprechen und bitte die Her-
ren Bundesminister, ihn mit den Worten „Ich schwö-
re es, so wahr mir Gott helfe" zu bekräftigen. 
Der Eid lautet: 
Ich schwöre, daß ich meine Kraft dem Wohle 
des deutschen Volkes widmen, seinen Nutzen 
mehren, Schaden von ihm wenden, das Grund-
gesetz und die Gesetze des Bundes wahren und 
verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft er-
füllen und Gerechtigkeit gegen jedermann üben 
werde. 
Ich rufe auf Herrn Bundesminister der Justiz, Dr. 
Ewald Bucher. Sind Sie bereit, den Eid zu leisten? 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Ich bin 
bereit, den Eid zu leisten. Ich schwöre es, so wahr 
mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich rufe auf 
den Herrn Bundesminister der Finanzen, Dr. Rolf 
Dahlgrün. Sind Sie bereit, den Eid zu leisten? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Jawohl! Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich rufe auf 
den Herrn Bundesminister für gesamtdeutsche Fra-
gen, Dr. Rainer Barzel. 
Dr. Barzel, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich rufe auf 
den Herrn Bundesminister für Angelegenheiten des 
Bundesrates und der Länder, Herrn Alois Niederalt. 
Sind Sie bereit, den Eid zu leisten? 
Niederalt, Bundesminister für Angelegenheiten 
des Bundesrates und der Länder: Ich bin bereit. Ich 
schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich rufe auf 
den Herrn Bundesminister für Familien-und Jugend-
fragen, Dr. Bruno Heck. Sind Sie bereit, den Eid zu 
leisten? 
Dr. Heck, Bundesminister für Familien- und 
Jugendfragen: Ja. Ich schwöre es, so wahr mir Gott 
helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich rufe auf 
den Herrn Bundesschatzminister, Dr. Werner Dollin-
ger. Sind Sie bereit, den Eid zu leisten? 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Dezember 1962 	2333 
Dr. Dollinger, Bundesschatzminister: Ja. Ich 
schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, ich stelle fest, daß die Herren Bundes-
minister damit den im Grundgesetz für die Über-
nahme ihres Amtes vorgeschriebenen Eid vor dem 
Deutschen Bundestag geleistet haben. Ich spreche 
Ihnen die Wünsche des Hauses für Ihre Arbeit aus. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Diesen Wünschen füge ich den Dank des Hauses 
an die bisherigen Mitglieder der Bundesregierung 
hinzu, die der Bundesregierung nicht mehr ange-
hören. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Herr Bundeskanzler, Sie wünschen das Wort? — 
Das Wort hat der Herr Bundeskanzler. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Herr Präsident! 
Meine Damen und meine Herren! Für unsere Arbeit 
sind, aufs Große gesehen, einige wenige Wochen 
verloren worden. Ich hoffe, daß die Arbeit dieser 
umgebildeten Regierung und des Parlaments binnen 
kurzem die Zeit, die verlorengegangen ist, wieder 
einholt. 
(Zurufe von der SPD.) 
Sie werden sicher den berechtigten Wunsch 
haben, von mir zu hören, wie diese Bundesregie-
rung sich die nächste Arbeit vorstellt. Die Koali-
tionsparteien, meine Damen und Herren, werden 
ihre gemeinsame Politik auf dem bisherigen Funda-
ment fortsetzen. 
(Lachen bei der SPD.) 
— Nun, meine Herren, ich will jetzt nicht in die 
Vergangenheit sehen, sondern in die Zukunft. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lachen bei der SPD.) 
— Meine Damen und Herren von der Opposition, 
ich wollte auch an Sie einige Worte richten und 
kann diese Worte jetzt schon voransetzen. 
Die Arbeit des Parlaments ist für die Arbeit der 
Regierung eine absolute Notwendigkeit. Die Arbeit 
des Parlaments ist überhaupt das Entscheidende für 
das deutsche Volk. 
(Beifall bei den Regierungsparteien, ver
-
einzelt auch bei der SPD.) 
Bei der Arbeit des Parlaments spielt die Opposition 
eine wesentliche Rolle, nicht eine Rolle der Behin-
derung, sondern vielleicht, meine Herren, eine Rolle 
der Erläuterung und eine Rolle der Ergänzung. Das 
ist meine Auffassung von der Aufgabe der Opposi-
tion, und ich würde mich sehr freuen, wenn Sie 
diese Auffassung teilten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien, ver
einzelt auch bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, die Vorlagen, die dem 
Bundesrat und dem Bundestag zugegangen sind, 
bleiben bestehen wie bisher. Es sind das eine ganze 
Anzahl, die noch nicht erledigt sind; wenn ich die 
Zahl richtig behalten habe, etwa 53. Sie sehen  
also, daß der Stoff drängt. Nicht als wenn ich be-
sonders begierig wäre nach neuen Gesetzen. Ich bin 
in meinem ganzen Leben immer wenig entzückt ge-
wesen von der Fülle der Gesetze. Aber unsere Zeit 
verlangt doch Anpassung an die fortschreitende 
Entwicklung und verlangt deswegen, daß die Regie-
rung und das Parlament diese immer neu sich 
stellenden Aufgaben laufend erfüllen. 
Die Gesetzentwürfe der Bundesregierung zur 
Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Kranken-
versicherung, über die Fortzahlung des Arbeits-
entgelts im Krankheitsfalle und der Entwurf eines 
Bundeskindergeldgesetzes werden alsbald und als 
Einheit von der Bundesregierung verabschiedet 
werden und alle zum gleichen Zeitpunkt in Kraft 
treten. 
Die Bundesregierung wird weiter die in der Haus-
haltsrede vom 7. November angekündigten Gesetz-
entwürfe über die Beseitigung von Härten in der 
Kriegsopferversorgung, in der Flüchtlingsgesetz-
gebung und in der Kriegsgefangenenentschädigung 
vorlegen. 
In der Finanzpolitik, meine Damen und Herren, 
und in der Steuerpolitik bleibt der bisherige Kurs 
bestehen. Wir hoffen, daß es gelingt, möglichst bald 
zu einer Verständigung mit den Ländern und mit 
den Gemeinden über die Änderungen der Finanz-
verfassung zu kommen, die sich am Laufe der Zeit 
als dringend notwendig ergeben haben. 
Die steuerlichen Reformen, die wir beabsichtigen, 
werden nach dem Prinzip der sozialen Gerechtig-
keit und der Wettbewerbsgleichheit mit dem Ziele 
der Harmonisierung im EWG-Raum fortgesetzt. 
Aufgabe, meine verehrten Damen und Herren, und 
zwar eine sehr ernste Aufgabe für uns alle bleibt 
es, die Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Wirt-
schaft mit dem Ausland sicherzustellen. Auf diesem 
Gebiete stehen uns höchstwahrscheinlich in dem 
kommenden Jahre sehr ernste Aufgaben bevor. 
Aber ich glaube, meine Damen und Herren, daß es 
eine gemeinsame Aufgabe des gesamten Parlaments 
ist, die Wettbewerbsfähigkeit sicherzustellen, damit 
unser Volk in der bisherigen Weise weiterleben 
kann. Daß wir dabei auch in der Gesellschaftspolitik, 
in der Politik für den Mittelstand und insbesondere 
in der Landwirtschaftspolitik fortfahren, möchte ich 
sehr nachdrücklich unterstreichen. Die Wettbewerbs-
fähigkeit der deutschen Landwirtschaft muß gestei-
gert werden, und die Maßnahmen zur Strukturver-
besserung müssen nachdrücklich gefördert werden. 
Zur Zeit liegen Ihnen — ich erwähnte das ein-
gangs schon — 53 Entwürfe vor, die noch nicht ver-
abschiedet worden sind. Ich darf hier nochmals sehr 
nachdrücklich feststellen, daß keine Regierung et-
was leisten kann, wenn nicht das Parlament das 
Siegel auf die Arbeit der Regierung drückt. Die Re-
gierung ist vom Parlament abhängig. Ihre Erfolge 
sind abhängig vom Parlament, und da wir doch alle 
für das deutsche Volk in seiner Gesamtheit arbeiten 
wollen, richte ich an das gesamte Parlament die 
dringende Bitte, die Arbeit der Regierung, sei es 
kritisierend, sei es fördernd, zu unterstützen, aber 
auf alle Fälle zügig zu unterstützen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
2334 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Dezember 1962 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
Der Herr Bundestagspräsident hat soeben den 
Dank an die Minister ausgesprochen, die dem Ka-
binett nicht mehr angehören oder, sobald Herr von 
Hassel eintreten kann — er kann erst Mitte Januar 
eintreten —, ihm nicht mehr angehören werden. 
Diesem Dank schließe ich mich sehr nachdrücklich 
an. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich betone: jeder, der einmal eine Regierung ge-
bildet hat, und erst recht jeder, der weiß, was es 
heißt, eine Koalitionsregierung zu bilden, 
(Lachen bei der SPD) 
— ja, vielleicht kommen auch Sie einmal in der 
Lage — 
(Heiterkeit) 
weiß auch, daß dabei Opfer gebracht werden 
müssen, die oft sehr schwerfallen. Ich möchte den 
Herren, die nun dem Kabinett nicht mehr ange-
hören oder nicht mehr angehören werden, auch 
namens der Bundesregierung für die Hingabe, die 
sie in ihrem Amt gezeigt haben, von Herzen danken. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren, zur Zeit tagt der Mini-
sterrat der NATO in Paris. Es ist überhaupt eine 
Zeit der außenpolitischen Hochspannung. Ich weiß 
nicht, ob Sie heute morgen die Ausführungen ge-
lesen haben, die Herr Gromyko gemacht hat. Nun, 
ob sie wahr sind, ob sie nicht wahr sind, — wer 
kann das jetzt entscheiden. Ich will Herrn Gromyko 
gegenüber sehr höflich sein: sie sind außergewöhn-
lich stark gefärbt. Auf alle Fälle möchte ich eins 
betonen — was übrigens auch der französische 
Ministerpräsident Pompidou in seiner Rede betont 
hat —: die Bundesrepublik wird ihre Verpflichtun-
gen gegenüber NATO getreu und pünktlich erfüllen. 
Wir stehen nach wie vor zu der europäischen Ent-
wicklung. 
Im Hinblick auf unsere Leistungen für NATO 
darf ich vielleicht eine Zahl nennen, die Sie interes-
sieren wird. Am 20. Oktober 1956, als Herr Strauß 
sein Amt antrat, hatte die Bundeswehr eine Ist
-Stärke von 55 952 Mann. Am 13. Dezember 1962 
betrug die Ist-Stärke der Bundeswehr 395 052 Mann. 
Darin, meine Damen und Herren, liegt eine gewal-
tige Fülle von Arbeit, von hingebender Arbeit, an 
der viele beteiligt sind, an der Spitze der Verteidi-
gungsminister. Ich glaube, es ist eine Pflicht der 
Gerechtigkeit, ihm dafür unseren herzlichen Dank 
auszusprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP.) 
Meine verehrten Damen und Herren, ich hoffe, 
daß wir bald einmal zu Beginn des Jahres 1963 die 
Möglichkeit und Gelegenheit haben werden, uns 
hier im Bundestag über die deutsche Außenpolitik 
auszusprechen. Ich glaube, das ist notwendig, damit 
in der Welt kein Zweifel darüber besteht — weder 
bei den einen noch bei den anderen! —, daß die 
deutsche Außenpolitik — und in sie ist auch diese 
NATO-Aufgabe, von der ich eben gesprochen habe, 
eingeschlossen — dieselbe ist, wie sie bisher war. 
Allein die Erfüllung dieser Politik kann dem deut-
schen Volke die Freiheit bewahren, meine Damen 
und Herren, und das ist unsere oberste Aufgabe. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, ein Hinweis auf die Geschäftsordnung: 
Ergreift ein Mitglied oder Beauftragter der 
Bundesregierung oder des Bundesrates das 
Wort außerhalb der Tagesordnung, so wird 
auf Verlangen von 30 anwesenden Abgeord-
neten die Beratung über seine Ausführungen 
eröffnet. Sachliche Anträge dürfen hierbei 
nicht gestellt werden. 
Zu Wort hat sich gemeldet der Herr Abgeordnete 
Ollenhauer. 30 Abgeordnete 
(Heiterkeit) 
und etwas mehr stehen dafür. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Ollenhauer. 
Ollenhauer (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wir stehen vor der Tatsache, daß 
der Herr Bundeskanzler hier eine Art von Regie-
rungserklärung abgegeben hat, die eine Aussprache 
über die Politik der umgebildeten Bundesregierung 
unbedingt notwendig macht. Ich finde — und das 
möchte ich heute hier sagen —, daß diese Methode 
des Herrn Bundeskanzlers, ohne vorherige Ankün-
digung und ohne vorherige Rücksprache mit den 
Vertretern der Fraktionen hier eine Erklärung abzu-
geben, ein sehr schlechter Anfang für das Verhältnis 
zwischen Regierung und Parlament ist. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Diese Praxis ist genau das Gegenteil von dem, 
was der Herr Bundeskanzler selbst zu Beginn seiner 
Ausführungen über die entscheidende Rolle des Par-
laments bei der Bildung des politischen Willens in 
der Bundesrepublik gesagt hat. Ich verzichte heute 
auf jede Bemerkung zur Sache, weil wir nicht bereit 
sind, in dieser Weise lebenswichtige Fragen unseres 
Volkes aus dem Handgelenk zu diskutieren. 
(Erneuter lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Aber, meine Damen und Herren, ich appelliere an 
das ganze Parlament, hier darüber abzustimmen, 
daß die allgemeine Aussprache über die heutige Er-
klärung des Herrn Bundeskanzlers in der ersten 
Plenarsitzung des neuen Jahres am 16. Januar statt-
findet. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter, ich habe Ihren Vorschlag gehört. Wir wer-
den im Ältestenrat sorgfältig darüber beraten. — 
Keine weiteren Wortmeldungen. 
Wir kommen zu Punkt 13 der Tagesordnung: 
Zweite Beratung ,des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Einkommensteuergesetzes 
(Drucksache IV/67) ; 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Dezember 1962 	2335 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Mündlicher Bericht des Finanzausschusses 
(14. Ausschuß) (Drucksache IV/760). 
(Erste Beratung 19. Sitzung.) 
(Große Unruhe.) 
— Meine Damen und Herren, die Arbeit geht wei-
ter; die Woche ist noch nicht aus. 
(Anhaltende Unruhe.) 
Einen Augenblick, Herr Berichterstatter, ich kann 
Sie ja so gar nicht reden lassen. 
(Fortdauernde Unruhe.) 
— Meine Damen und Herren, so geht die Sache 
nicht; dann dauert die Sitzung länger. Herr Abge-
ordneter Bade, Herr Abgeordneter Friedensburg, 
bitte nehmen Sie Platz. — Herr Abgeordneter 
Bausch, bitte, nehmen Sie Platz. Schließlich und end-
lich wollen wir doch in dieser Woche fertig werden. 
Jetzt hat das Wort der Berichterstatter, Herr Ab-
geordneter Dr. Schwörer. 
Dr. Schwörer (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Der Ihnen vor-
liegende Initiativgesetzentwurf zur Änderung des 
Einkommensteuergesetzes wurde am 7. Dezember 
1961 dem Deutschen Bundestag vorgelegt. Er wurde 
vom Plenum am 14. März 1962 an den Finanzaus-
schuß und gemäß § 96 der Geschäftsordnung an den 
Haushaltsausschuß überwiesen. 
Der Finanzausschuß hat sich in seinen Sitzungen 
vom 10. Mai und 15. November 1962 mit der Vor-
lage befaßt und sie mit Mehrheit — gegen die 
Stimmen der Antragsteller — abgelehnt. Die Mehr-
heit sprach dem Argument der Antragsteller, daß 
mit steigenden Löhnen auch die Weihnachtsfreibe-
träge angemessen verbessert werden sollten, eine 
gewisse Berechtigung nicht ab, hielt aber den vor-
geschlagenen Weg nicht für richtig. Im Finanzaus-
schuß sind zusammen mit den Antragstellern Über-
legungen im Gange, gerade dem in unselbständiger 
Arbeit Stehenden steuerliche Verbesserungen bei 
gleichzeitiger Erleichterung und Vereinfachung der 
Handhabung zu gewähren. 
Abgesehen von diesen grundsätzlichen steuer-
systematischen Bedenken stieß der Antrag auch aus 
haushaltspolitischen Gründen auf Ablehnung. Allein 
für das Jahr 1962 würde die Erhöhung des Weih-
nachtsfreibetrages einen Steuerausfall von 330 Mil-
lionen DM verursachen. In Anbetracht der ange-
spannten Haushaltslage des Bundes und angesichts 
der zwischen den Ländern und dem Bund zur Zeit 
laufenden Verhandlungen über eine Revision des 
Beteiligungsverhältnisses an der Einkommen- und 
Körperschaftsteuer ist die Mehrheit des Finanzaus-
schusses der Ansicht, daß eine solche Einnahme-
minderung im Augenblick nicht vertretbar sei. 
Namens der Mehrheit des Finanzausschusses bitte 
ich das Hohe Haus, den Gesetzentwurf abzulehnen. 
(Beifall.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich danke 
dem Herrn Berichterstatter. 
Ich eröffne die Aussprache in zweiter Lesung. 
Ich rufe auf: Artikel 1, — Artikel 2, — Artikel 3, 
— Einleitung und Überschrift. — 
Bitte sehr, Herr Abgeordneter. 
Beuster (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Obschon der auf Drucksache IV/67 ein-
gebrachte Antrag meiner Partei von einer Mehrheit 
im Finanzausschuß abgelehnt wurde, möchte ich 
noch einmal zu der Grundsatzfrage Stellung nehmen. 
Es handelt sich bei diesem Entwurf zur Änderung 
des Einkommensteuergesetzes darum, daß 200 DM 
von dem Einkommen der Lohnsteuerpflichtigen im 
Monat Dezember steuerfrei bleiben. Dabei soll es 
keine Rolle spielen, ob eine Weihnachsgratifikation 
gewährt wird oder nicht. Dieser Weihnachtsfrei-
betrag soll auch bei einer Veranlagung zur Ein-
kommensteuer und beim Lohnsteuerjahresausgleich 
berücksichtigt werden. Für den Fall, daß mehrere 
Arbeitsverhältnisse bestehen, soll der Betrag nur 
für das erste Beschäftigungsverhältnis absetzbar 
sein. Nach der bisherigen Regelung sind 100 DM 
steuerfrei. Unser Antrag beinhaltet praktisch eine 
Verdoppelung des Freibetrages. Dabei soll die Be-
messungsgrundlage für die Sozialversicherung un-
berührt bleiben. 
Meine Damen und Herren, dieses Hohe Haus 
beschäftigt sich praktisch seit 13 Jahren jährlich neu 
mit den steuerlichen Auswirkungen eines Frei-
betrages zu Weihnachten bzw. der Weihnachts-
gratifikation. Das ist nicht zufällig. Es dürfte bei 
allen Parteien des Bundestages Übereinstimmung 
darin bestehen, daß eine Steuer- und Finanzreform 
dringend notwendig ist. Wenn zwischenzeitlich eine 
Neuregelung oder, besser gesagt, eine Anpassung 
entsprechend den gegebenen Verhältnissen bei der 
Lohnsteuergesetzgebung erfolgt wäre, hätten wir 
heute keine Veranlassung, uns mit diesem Sonder-
antrag zu beschäftigen. 
Es gibt aber größere Bevölkerungsschichten, die 
infolge der jetzt bestehenden Steuergesetzgebung 
finanziell schlechter wegkommen als andere. Neben 
der Gruppe, die von dem sogenannten Mittelstands-
bauch in der Steuerprogression härter getroffen 
wird, sind es insbesondere die Lohn- und Gehalts-
empfänger. Bei einem Vergleich der Steigerung der 
Brutto- und der Nettolohnsumme ergibt sich, daß 
ein wesentlicher Teil des Zuwachses an Lohn durch 
mehr Steuern wieder in Fortfall kommt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist logisch! 
— Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Das ist 
doch der Sinn der Sache!) 
Ich verweise insbesondere auf die Ausführungen 
meines Kollegen Seuffert bei der ersten Beratung 
dieses Gesetzentwurfs am 14. März. Ich kann mich 
deshalb darauf beschränken, einige allgemeine Fest-
stellungen zu treffen. 
Wenn wir die Steuereinnahmen in ein Verhältnis 
zum Sozialprodukt setzen, so ergibt sich, daß 22 % 
des gesamten Sozialprodukts im Jahre 1958 für 
Steuern aufgewandt werden mußten. Nach dem Fi-
nanzbericht für das Jahr 1963 steigt dieser Betrag 
2336 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Dezember 1962 
Beuster 
auf 25,1 %. Anders ausgedrückt: in diesem Zeit-
raum von fünf Jahren ist eine Steigerung des An-
teilsatzes um 14 % erfolgt. 
Nicht unberührt bleiben darf dabei auch, daß das 
Sozialprodukt von 1960 bis 1963, wieder nach dem 
Finanzbericht, um 72,3 Milliarden DM wächst. Die 
Steuermehreinnahmen betragen im gleichen Zeit-
raum 23,6 Milliarden DM. Anders ausgedrückt: in-
nerhalb von drei Jahren wird ein Drittel der 
Wachstumsrate des Sozialprodukts für Steuern ver-
wendet. Während das Sozialprodukt also praktisch 
um 26,6 % stieg, beträgt die Steigerung bei den 
Steuern 34,5 %. 
Im Jahre 1961 ist die Brutto-Lohn- und Gehalts-
summe gegenüber dem Jahre 1960 um 12,7 % ge-
stiegen; die Belastungen der Arbeitnehmer durch 
direkte Steuern und durch Beiträge zu öffentlichen 
Einrichtungen der Sozialversicherung sind im glei-
chen Zeitraum aber um 17,8 % gestiegen. 
Diese Zahlenbeispiele besagen klar und eindeu-
tig, daß die lohnsteuerliche Belastung wegen der 
Progression im Steuertarif wesentlich stärker wächst 
als das Sozialprodukt. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Die Lohn
-
steuerpflichtigen sind in der Regel nicht an 
der Progression beteiligt!) 
Hiervon werden die Lohn- und Gehaltsempfänger 
ganz naturgemäß wesentlich stärker betroffen. 
Bei objektiver Auswertung dieser Zahlen kann 
man nur zu dem Schluß kommen, daß eine generelle 
Erhöhung des Freibetrages für alle Lohnsteuer-
pflichtigen längst überfällig ist. Formal sind zwar 
Steuererhöhungen nicht erfolgt; in Wirklichkeit 
haben wir es aber, soweit die Arbeitnehmer in 
Frage kommen, mit einer schleichenden Steuerer-
höhung zu tun. In diesem Sinne kann deshalb der 
Antrag meiner Fraktion als erster Schritt zu einer 
Neuregelung angesehen werden. 
Wie der Herr Berichterstatter Dr. Schwörer schon 
ausgeführt hat, schätzt das Finanzministerium den 
Steuerausfall auf 330 Millionen DM. Man muß da-
bei natürlich berücksichtigen, daß ein 35%iger Bun-
desanteil nur einen Betrag von 115,5 Millionen, ein 
Bundesanteil von 40,5 % 133 Millionen DM als Be-
lastung für den Bund ergibt. Leider gibt es aber 
keine beweiskräftigen Unterlagen, die eine genaue 
Berechnung des voraussichtlichen Steuerausfalls 
möglich machen. Wir selbst sind der Meinung, daß 
die vom Finanzministerium vorgenommene Schät-
zung zu hoch ist und sich für den Bund kaum mehr 
als eine Belastung von ca. 80 bis 90 Millionen DM 
ergeben dürfte. Hierbei sollte man aber auch nicht 
übersehen, daß dieser Ausfallbetrag fast restlos in 
den Konsum wandert und von der anderen Seite 
her deshalb wieder mit erhöhten Steuereinnahmen 
gerechnet werden kann. 
In diesem Zusammenhang darf ich darauf hin-
weisen, daß der Gesetzentwurf meiner Partei auf 
Erhöhung der Sonderausgabenpauschale von 636 DM 
auf 900 DM im Fachausschuß anscheinend wohlwol-
lend behandelt wurde. Erfreulicherweise scheint sich 
die Einsicht durchzusetzen, daß die jetzige Sonder-
ausgabenpauschale den realen Gegebenheiten nicht  
mehr gerecht wird. Denn praktisch ist es so, daß 
diese Pauschale bei einem Bruttoeinkommen von 
425 DM schon aufgezehrt wird und jeder Arbeit-
nehmer, der mehr verdient, die Möglichkeit hätte, 
über den Lohnsteuerjahresausgleich einen zusätz-
lichen Betrag zu erhalten. Leider beantragen aber 
viele Lohnsteuerpflichtige wegen der großen Um-
stände und wegen ihrer mangelnden Kenntnis einen 
solchen Lohnsteuerjahresausgleich nicht und schen-
ken dadurch dem Fiskus wesentliche Beträge. Sach-
verständige schätzen, daß die Arbeitnehmer jährlich 
1 bis 2 Milliarden DM, die an Lohnsteuerjahresaus-
gleich zurückfließen würden, nicht in Anspruch neh-
men. Hierzu habe ich eine interessante Zahl. Es ist 
ja bekannt, daß in Dortmund eine Interessengemein-
schaft der Lohnsteuerzahler besteht. Sie hat für das 
Jahr 1961 insgesamt 2498 Anträge bearbeitet. Die 
Gesamtlohnsumme für diese 2498 Anträge betrug 
19 600 000 DM, der einbehaltene Steuerbetrag rund 
2 Millionen DM. Der Erstattungsbetrag belief sich 
auf 675 500 DM. Anders ausgedrückt: 33,8 % der 
gezahlten Lohnsteuern wurden auf Grund des Lohn-
steuerjahresausgleichs zurückvergütet. 
Uns geht es darum, den Beschäftigten eine ge-
wisse steuerliche Erleichterung zu verschaffen. Bei 
der letzten großen Änderung des Lohnsteuerge-
setzes ging man davon aus, daß 45% aller Lohn-
steuerpflichtigen steuerfrei sein sollten. Herr Kolle-
ge Dr. Schmidt von der CDU schätzte bei der ersten 
Beratung die Zahl der Arbeitnehmer, die von der 
Lohnsteuer befreit seien, auf 5 Millionen. Wenn 
diese Zahl richtig ist, würde sich ergeben, daß in 
den letzten Jahren der Anteil der Arbeitnehmer, die 
von der Steuer befreit sind, von 45 auf 20 % zu-
rückgegangen ist. 
Bei der Beurteilung der Situation sollte auch nicht 
außer Betracht bleiben, daß die Weihnachtsgratifi-
kationen in den letzten Jahren wesentlich gestiegen 
sind, und das ist gut. In der letzten Regierungser-
klärung betonte der Herr Bundeskanzler besonders, 
daß die menschliche Arbeitskraft unser wichtigstes 
Gut sei. Geben wir seinen Feststellungen einen sach-
lichen Inhalt. Betrachten wir diese 100 DM, die in 
dem Antrag genannt werden, als Anerkennung für 
gut geleistete Arbeit, als Beihilfe für vermehrte 
Ausgaben im Zusammenhang mit dem Weihnachts-
fest. 
Denken Sie aber bitte bei Ihrer Entscheidung auch 
daran, daß diese Vergünstigung einem Personen-
kreis zugute kommt, der absolut steuerehrlich ist, 
der sich aus pünktlichen Steuerzahlern zusammen-
setzt, die ihre Pflicht gegenüber dem Staat restlos 
erfüllen. 
Ich bitte Sie deshalb namens meiner Fraktion, 
unserem Antrag Ihre wohlwollende Unterstützung 
nicht zu versagen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Meis. 
Meis (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Herr Kollege Beuster hat soeben 
schon angedeutet und ich bin auch der Meinung, 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Dezember 1962 	2337 
Meis 
daß der Antrag der SPD-Fraktion auf Erhöhung des 
Arbeitnehmerfreibetrages oder des Weihnachtsfrei-
betrages — wie man ihn nennen will — eigentlich 
die Überschrift tragen müßte: Alle Jahre wieder. 
Wir haben gleiche und ähnliche Anträge der SPD 
in den letzten Jahren immer wieder behandelt und 
auch immer wieder ablehnen müssen. Ein Arbeit-
nehmerfreibetrag — das möchte ich mit Nachdruck 
betonen — würde auch meinem Wunschdenken ent-
sprechen. Ich bedauere, daß wir nicht einen solchen 
Arbeitnehmerfreibetrag einführen können. Es spre-
chen aber leider sehr beachtliche Gründe gegen ihn. 
Der Finanzausschuß hat, wie der Herr Bericht-
erstatter Dr. Schwörer soeben vorgetragen hat, alle 
Gründe, die für und gegen den Antrag sprechen, in 
der letzten Sitzung und auch bei früheren Gelegen-
heiten genau überlegt. Er ist zu dem bekannten 
Ergebnis gekommen. Einmal können die Auswir-
kungen auf den Haushalt in Höhe von 330 Mil-
lionen DM für den Bund und natürlich auch für die 
Länder nicht als unbedeutende Kleinigkeit abgetan 
werden. Andererseits können wir — diese Furcht 
besteht — dabei nicht den nächsten Schritt zur Ein-
führung eines echten Arbeitnehmerfreibetrages tun. 
Wir wänden nämlich damit bei anderen Gruppen 
von Steuerpflichtigen ähnliche Wünsche wecken. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Unter den zahlreichen Vorschlägen, die wir zu Be-
ginn der Legislaturperiode für die Steuerpolitik des 
4. Bundestages bekommen haben, befindet sich auch 
die Forderung einer Organisation — es handelt sich 
nicht um Arbeitnehmer, sondern um Selbstän-
dige —, ihren Mitgliedern einen Einkommensteuer-
freibetrag zu gewähren, der schlicht und bescheiden 
nicht mit 100, 300 oder 600 DM, sondern mit 3600 DM 
beziffert wird. Daraus ergibt sich eindeutig, daß wir 
wohl oder übel nach der alten Spruchweisheit han-
deln müssen: „Principiis obsta" — wehret den An-
fängen! Das ist auch der Grund gewesen, der uns 
im Finanzausschuß zu dem ablehnenden Beschluß 
veranlaßt hat. Wenn alle Bevölkerungsgruppen 
Wünsche zur Einführung von Freibeträgen vor-
brächten und man solche Wünsche tatsächlich erfül-
len könnte — was ja vorläufig noch mehr als zwei-
felhaft ist —, dann böte sich aber wohl eine bessere 
Lösung an, nämlich die Änderung des Tarifes. 
Nachdem wir uns so oft mit den Dingen befaßt 
haben, sollten wir meines Erachtens ein wenig die 
Gründe unter die Lupe nehmen, die von der Oppo-
sition für die Einführung eines Arbeitnehmerfrei-
betrages bisher, sowohl heute wie auch in der Ver-
gangenheit, vorgebracht worden sind, weil wir von 
der CDU immer in das schiefe Licht gebracht werden 
sollen, wir sorgten nur — wenn ich es so ausdrücken 
darf — für die sogenannten Großen, und für die 
Arbeitnehmer täten wir in steuerlicher Hinsicht 
nichts oder doch nur wenig. 
Von der Opposition wurden in der Vergangenheit 
und auch jetzt im wesentlichen folgende Gründe für 
die Einführung eines Arbeitnehmerfreibetrages an-
geführt. Es wurde gesagt, das Aufkommen an Lohn-
steuer sei in den letzten Jahren erheblich stärker 
gestiegen als das Aufkommen an veranlagter Ein-
kommensteuer. Weiter wurde angegeben, daß der 
Arbeitnehmer der ehrlichste und pünktlichste 
Steuerzahler sei. Sodann wurde immer wieder be-
hauptet, bei dem angestrebten Arbeitnehmerfreibe-
trag handle es sich um ein notwendiges Äquivalent 
für die Manipulierungsmöglichkeiten, die den Selb-
ständigen gegeben seien. Daß in diesem Zusammen-
hang mit „Manipulierung" echte Steuerhinterzie-
hung oder, noch deutlicher ausgedrückt, Betrug ge-
meint ist — ich würde mich freuen, wenn ich mich 
täuschte —, habe ich den Beispielen entnommen, die 
unsere verehrte Kollegin Frau Beyer in der Vergan-
genheit sehr oft zur Kommentierung der Manipulie-
rungsmöglichkeiten angeführt hat. Manipulieren ist 
also nur eine euphemistische Bezeichnung für betrü-
gen. Ich wäre froh, wenn ich mich täuschte. 
Wenn man sich diese Gründe einmal näher an-
sieht, muß man folgendes feststellen. Das stärkere 
Ansteigen des Lohnsteueraufkommens rechtfertigt 
allein auf keinen Fall eine Senkung der Lohnsteuer. 
Es muß vielmehr begrüßt werden, daß die Löhne 
und Gehälter und damit auch das Aufkommen an 
Lohnsteuer so stark gestiegen sind. 
Der nächste Punkt lautet: Der Lohnsteuerzahler 
ist der pünktlichste Steuerzahler. Das ist ohne 
Zweifel richtig, und ich würde es sehr begrüßen, 
wenn man die Ungerechtigkeiten, die sich daraus 
ergeben, mildern könnte. Das würde eine Änderung 
des Steuerverfahrensrechts bedeuten. Von der Op-
position ist dazu bereits ein Antrag eingebracht 
worden, und bei der Beratung dieses Antrags wäre 
zu überlegen, ob die angestrebte Regelung prakti-
kabel ist und in welcher Form man Ungerechtig-
keiten beseitigen bzw. wenigstens mildern kann. 
Was die Manipulierungsmöglichkeiten der Selb-
ständigen angeht, von denen Frau Beyer so oft ge-
sprochen hat, so bleibt dazu festzustellen, daß es sich 
dabei in erster Linie um eine Kritik an den Landes-
finanzverwaltungen handelt, die ihre Aufgaben an-
geblich nicht ordnungsgemäß erfüllen. Man könnte 
auch vermuten — ich will gar nicht so gehässig 
sein —, daß darin eine Kritik an der Arbeit der 
Steuerbeamten liegt. Aber ich möchte meinen, so 
sollte man nicht urteilen; denn die Möglichkeiten 
einer genauen Nachprüfung sind im Laufe der Jahre 
durch große Richtsatzsammlungen, durch Kontroll-
mitteilungen, durch den laufenden Erfahrungsaus-
tausch, durch die Ausbildung von Spezialprüfern 
und vieles andere immer weiter ausgebaut worden. 
Auch bestehen große Fahndungsdienststellen. Man 
darf aber nicht von vornherein Gewerbetreibende 
und andere Selbständige insgesamt als Steuerhinter-
zieher hinstellen, selbst wenn man eine größere 
Zahl von Ausnahmen gelten läßt, und damit eine 
Sondervergünstigung für andere Gruppen wie hier 
die Lohnsteuerpflichtigen begründen, weil sie so-
zusagen nicht betrügen können. Wenn die Steuer-
moral bestimmter Gruppen trotzdem nicht ausrei-
chend gut sein sollte — der Meinung bin ich auch—, 
so muß man das Steuerverfahrensrecht entspre-
chend ändern. Zur Erreichung dieses Zieles bieten 
sich verschiedene Möglichkeiten an. Ich will Ihnen 
in diesem Zusammenhang nur zwei nennen, mit 
denen man nach meiner Meinung auf diesem Wege 
weiterkommen könnte. 
2338 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Dezember 1962 
Meis 
Da ist einmal die Selbstveranlagung oder Selbst-
berechnung zu nennen. Die Vorarbeiten hierzu sind 
nach den Erklärungen, die uns gestern im Finanz-
ausschuß gegeben worden sind, so weit vorange-
schritten, daß sie in einigen Ländern wahrscheinlich 
bereits im nächsten Jahr eingeführt werden kann. 
Das würde zur Folge haben, daß eine größere Zahl 
von Beamten für den Betriebsprüfungsdienst usw. 
frei würde und mit Aufgaben der Steueraufsicht be-
traut werden könnte. 
Weiter bin ich der Meinung, daß man endlich 
eine ganz klare Scheidung bei den Steuerstrafsachen 
vornehmen sollte. Ich halte es nicht für richtig, daß 
die Finanzämter die Funktion eines Strafrichters 
übernehmen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Müßte jeder Steuersünder, vom Staatsanwalt ange-
klagt, in öffentlicher Verhandlung in Anwesenheit 
aller Interessierten, d. h. der Kunden, der Lieferan-
ten, der Konkurrenten und insbesondere der Presse, 
vor dem Strafrichter erscheinen, dann wäre die 
Steuermoral sehr bald ganz erheblich besser, und 
die Auffassung, daß Steuerdelikte Kavaliersdelikte 
seien, wäre sehr bald überholt. 
(Beifall bei der SPD und in der Mitte.) 
Den wichtigsten Punkt hat der Berichterstatter, 
Herr Dr. Schwörer, schon angeführt: die Auswir-
kungen auf den Haushalt. Ich will Sie nicht mit 
Zahlen belästigen. Auf jeden Fall würde die Ver-
wirklichung eines Arbeitnehmerfreibetrages von 
1200 DM, der von vielen Seiten angestrebt wird 
und auch nach meiner Auffassung eigentlich die 
ideale Lösung wäre, einen Steuerausfall von weit 
über 3 Milliarden DM verursachen. Den können 
wir uns leider nicht leisten. 
In einem weiteren Punkt Ihrer Begründung, Herr 
Kollege Beuster, gebe ich Ihnen vollauf recht. So-
wohl Sie als auch wir von der CDU haben immer 
wieder darauf hingewiesen, daß die Arbeitnehmer 
bei der Vielfalt der Steuerbestimmungen zum gro-
ßen Teil gar nicht in der Lage sind, zu erkennen, 
welche Möglichkeiten es für Steuerermäßigungen 
überhaupt gibt. Um hier zu einer größeren Gerech-
tigkeit zu kommen — eine vollkommene Gerechtig-
keit wird es bekanntlich nie geben —, bietet sich, 
wie Sie, Herr Kollege Beuster, schon ausgeführt 
haben, die Erhöhung des Sonderausgabenpauschales 
an, worüber wir im Finanzausschuß — ich möchte 
sagen: Gott sei Dank — bereits eine übereinstim-
mende Auffassung erzielt haben. Ein Lohnsteuer-
freibetrag läßt sich damit aber nicht rechtfertigen. 
Allerdings sollte man ernsthaft überlegen, in wel-
cher Form man eine gute und erfolgreiche Auf-
klärung möglichst aller Lohnsteuerpflichtigen er-
reichen kann. 
Meine Damen und Herren, zum Schluß darf ich 
zur Beseitigung des Verdachts, die „böse" CDU 
habe für die Arbeitnehmer in steuerlicher Hinsicht 
nicht viel übrig, auch einmal darauf hinweisen, daß 
es im Einkommensteuerrecht eine ganz beachtliche 
Zahl von Steuervergünstigungen für Arbeitnehmer 
gibt, d. h. Vergünstigungen, die nur für Arbeit-
nehmer und nicht auch für andere Steuerpflichtige  
gelten. Ich habe eine Zusammenstellung von 28 
Positionen solcher Steuervergünstigungen. Ich will 
Sie nicht damit belästigen, daß ich sie Ihnen vor-
lese. Aber ich darf sagen: es sind zum Teil natür-
lich kleine, im großen und ganzen aber ganz er-
hebliche Steuervergünstigungen mit bedeutenden 
Steuerausfällen, die nur den Arbeitnehmern zugute 
kommen. Daneben haben wir noch eine Menge 
Sonderregelungen, die ebenfalls Steuervergünsti-
gungen bringen. Ich will auch diese nicht aufzählen. 
Ich möchte aber noch einmal betonen, daß die 
„böse" CDU auch in der Vergangenheit in steuer-
licher Hinsicht vieles für die Arbeitnehmer getan hat. 
Ich halte es geradezu für meine Pflicht, in diesem 
Zusammenhang zur Ehrenrettung meines Freundes 
Karl Krammig darauf hinzuweisen, daß er es war, 
der im 2. und 3. Bundestag jede Gelegenheit wahr-
genommen hat, auf steuerlichem Gebiet für die 
Arbeitnehmer, für die Empfänger kleiner Einkom-
men und für die Familie die bestmöglichen Rege-
lungen durchzusetzen. 
Aus den vorgetragenen Gründen darf ich Sie 
bitten, den Antrag der SPD abzulehnen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Dr. Imle. 
Dr. Imle (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr ge-
ehrten Damen und Herren! Man müßte wohl zu-
nächst einmal dagegen Verwahrung einlegen, daß 
gesagt wird, wie es der Kollege von der Opposition 
am Ende seiner Ausführungen getan hat, man sollte 
die beantragte Regelung als eine Anerkennung für 
geleistete Arbeit und auch deswegen billigen, weil 
der Arbeitnehmer immer der Steuerehrliche sei. 
Von diesen Klassenkampfmethoden sollte man ein-
mal abkommen. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien. 
Lachen und Zurufe von der SPD.) 
— Jawohl! 
(Anhaltende Zurufe von der SPD.) 
— Meine Herren, ich habe ja das Mikrophon hier; 
ich könnte vielleicht noch ein bißchen lauter als Sie 
sprechen! 
Ich meine, man sollte es deswegen nicht tun, weil 
dadurch der Eindruck hervorgerufen wird, als seien 
alle anderen nicht steuerehrlich. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Gestatten Sie 
eine Zwischenfrage? 
Dr. Imle (FDP) : Natürlich! 
Präsident Dr. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Dr. Dresbach zu einer Zwischenfrage. 
Dr. Dr. h. c. Dresbach (CDU/CSU) : Herr Kollege 
Imle, wollen Sie in diesem Zusammenhang nicht 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Dezember 1962 	2339 
Dr. Dr. h. c. Dresbach 
auch einmal auf das Thema Schwarzarbeit und die 
Manipulierbarkeit durch dieselbe eingehen? 
Dr. Imle (FDP) : Herr Kollege Dresbach, das wäre 
sicherlich sehr reizvoll. Aber die Dinge sind allmäh-
lich so bekannt, daß sich alle Äußerungen darüber 
wohl erübrigen. 
(Beifall in der Mitte und rechts. — Abg. 
Dr. Dr. h. c. Dresbach: Aber auf der linken 
noch nicht!) 
— Vielleicht 'spricht sich das auch da noch herum. 
(Zuruf von der SPD.) 
— Die Unternehmer machen ja wohl keine Schwarz-
arbeit. 
(Lachen bei der SPD.) 
Aber vielleicht bezeichnen Sie es als Schwarzarbeit, 
wenn die Unternehmer ihre Überstunden nicht be-
zahlt erhalten, während die anderen woanders 
arbeiten. 
Aber lassen Sie mich zu dem Antrag 'als solchem 
etwas sagen! Es ist eben schon darauf hingewiesen 
worden, daß die Anhebung des Steuerfreibetrags 
von 100 auf 200 DM 330 Millionen DM Steuerausfall 
bedeuten würde. Wir haben uns im Finanzausschuß 
auch über die Anhebung der Sonderausgaben
-
pauschale unterhalten, die nach dem Antrag der 
SPD einen weiteren Steuerausfall von 465 Millionen 
DM ausmachen würde. 
(Zuruf von der Mitte: Wenigstens!) 
Sie wissen ferner, daß wir Überlegungen anstellen, 
die überhöhte Progression in den Mittelschichten zu 
bereinigen. Das würde ebenfalls einige hundert Mil-
lionen D-Mark kosten. Wenn war das jetzt alles tun, 
dann haben wir bereits die Milliarde ausgegeben, 
die, wie Sie in der Presse gelesen haben werden, 
für die Bundeswehr zusätzlich erforderlich ist. 
Es kommt folgendes hinzu. Der Bundeshaushalt 
kann nur ausgeglichen werden, wenn die Länder 
einen entsprechenden Beitrag erbringen. Wenn wir 
jetzt aber durch Steuerermäßigungen und Steuerbe-
freiungen die Einnahmen der Länder beschneiden, 
sind sie natürlich überfordert, wenn sie nachher 
noch den doppelten Betrag dessen, auf den jetzt der 
Bund nach den genannten Vorstellungen verzichten 
soll, in die Haushaltskasse des Bundes zahlen sol-
len. 
Der Steuerfreibetrag, um den es hier geht, steht 
nur dem Arbeitnehmer zu. Es gehören aber durch-
aus nicht alle Arbeitgeber zu den Großverdienern, 
sondern z. B. im Handwerk, im Handel und im Ver-
kehrsgewerbe gibt es eine große Zahl von Selb-
ständigen, die auch nicht gerade über hohe Einnah-
men verfügen. Und diesen steht ein solcher Frei-
betrag nicht zu. Wenn sie den Betrag für Weihnach-
ten verwenden, müssen sie ihn also für sich ver-
steuern. Wir glauben daher, daß im Augenblick 
darüber nicht gesprochen werden kann. 
Noch ein Wort zu diesem Punkt. Es ist doch wohl 
bekannt, daß eine ganze Reihe besonders von mitt-
leren Betrieben bereits dazu übergehen mußten, die 
Weihnachtszuwendungen, die bei ihnen im vorigen 
Jahr höher waren, in diesem Jahr zu reduzieren, 
weil eben die Gewinne nicht mehr so hoch gewesen 
sind wie in der vergangenen Zeit. Wir sollten daher 
die Anhebung des Weihnachtsfreibetrages von 100 
auf 200 DM nicht dazu benutzen, auf die Unterneh-
mer einen Druck auszuüben: zahle du nun 200 Mark, 
weil es bis dahin steuerfrei ist. Wir sind also der 
Meinung, daß der Antrag abgelehnt werden sollte. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
die Frau Abgeordnete Beyer. 
Frau Beyer (Frankfurt) (SPD) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Die Ausführungen des 
Kollegen Meis haben mich veranlaßt, das Wort zu 
ergreifen. Herr Kollege Meis, Sie haben sich im 
ersten Teil Ihrer Rede fast ausschließlich mit meinen 
Ausführungen aus früheren Jahren befaßt. Allem 
Anschein nach nahmen Sie an, ich würde auch dies-
mal dazu sprechen und unter Umständen die gleichen 
Argumente bringen. Herr Meis, mir kommt es dar-
auf an, folgendes richtigzustellen. 
Ich habe zwar immer von Manipuliermöglichkei-
ten gesprochen, Sie haben aber diese Ausführungen 
so interpretiert, als wenn ich davon gesprochen 
hätte, daß die Selbständigen oder Einkommensteuer-
pflichtigen betrügen wollten. Das ist nie von mir 
'gesagt, auch nie von mir gemeint worden; ich 
möchte das deutlich sagen. Denn letzten Endes bie-
tet das Einkommensteuergesetz Möglichkeiten, die 
der Lohnsteuerpflichtige nicht hat, auch wenn Sie aus-
führten, daß dem Lohnsteuerpflichtigen 28 Posi-
tionen zur Verfügung stünden, die er benutzen 
könne. Herr Kollege Meis, ich erinnere an unsere 
gestrige Sitzung und daran, daß gerade gestern in 
den Zeitungen ein Hinweis Ihres Ministers aus 
Nordrhein-Westfalen gestanden hat. Aus diesem 
tigen von den vorhandenen Möglichkeiten so wenig 
Gebrauch machen, daß der Minister allein für Nord-
rhein-Westfalen glaubt sagen zu können, den Lohn-
steuerpflichtigen entgingen Millionenbeträge. Das 
heißt mit anderen Worten: trotz dieser Liste sind 
die Lohnsteuerpflichtigen im Nachteil, weil sie ein-
fach nicht die Möglichkeit haben, sich Buchprüfer 
oder Steuerhelfer zu nehmen. Sie selbst finden sich 
aber durch das Gewirr der Steuergesetzgebung über-
haupt nicht durch. Das ist, glaube ich, die Situation. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zwischen-
frage des Abgeordneten Dr. Dresbach! 
Dr. Dr. h. c. Dresbach (CDU/CSU) : Verehrte 
Frau Beyer, sind Sie nicht der Meinung, daß es eine 
dankbare Aufgabe für die Gewerkschaften ist, ihre 
Mitglieder und vielleicht auch die Nichtmitglieder 
entsprechend zu beraten? Ist es nicht sogar ein auf-
fallender Mangel an Tätigkeit der Gewerkschaf-
ten — einmal in sehr netter Weise —, wenn in 
Arbeitnehmerkreisen noch so viel Unkenntnis vor-
handen ist? 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
2340 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Dezember 1962 
Frau Beyer (Frankfurt) (SPD) : Herr Kollege 
Dr. Dresbach, Sie geben mir eine willkommene 
Gelegenheit, darauf hinzuweisen, daß im Rahmen 
der gewerkschaftlichen Arbeit solche Sonderbera-
tungen stattfinden und die einzelnen Lohnsteuer-
pflichtigen sogar jährlich aufgefordert werden, sich 
dieser Möglichkeiten zu bedienen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Bitte, Herr 
Kollege Dr. Dresbach! 
Dr. Dr. h. c. Dresbach (CDU/CSU) : Frau Beyer, 
sind Sie mit mir der Meinung, daß ich dann, wenn 
ich ein Schulmeister wäre, im Ergebnis das Prädikat 
„mangelhaft" geben müßte? 
Frau Beyer (Frankfurt) (SPD) : Das ist nicht ge-
sagt. Sie dürfen nicht vergessen, Herr Kollege Dr. 
Dresbach — das dürften Sie auch wissen —, daß 
nicht alle Arbeitnehmer gewerkschaftlich organisiert 
sind und infolgedessen viele von ihnen diese Bera-
tung nicht in Anspruch nehmen. 
Zu dem gleichen Fragenkomplex möchte ich weiter-
hin sagen, daß selbstverständlich auch die kleinen 
und mittleren Betriebe, die einkommensteuerpflich-
tig sind, zum Teil ebenfalls benachteiligt werden, 
weil sie vor der gleichen Situation wie der Lohn-
steuerpflichtige stehen. 
Nun eine weitere Bemerkung. Sie haben davon 
gesprochen, Herr Kollege Meis, daß man den Anfän-
gen wehren solle. Wir stehen nicht mehr am Anfang, 
sondern wir haben bereits einen Freibetrag. Die 
Frage ist nur, ob der Freibetrag den heutigen Ver-
hältnissen noch gerecht wird. Dieser Freibetrag — 
das darf ich zu dem sagen, was der Kollege Dr. Imle 
ausgeführt hat — hat ja einen anderen Sinn als vor 
zwei Jahren. Er ist ja heute ein echter Freibetrag 
von 100 DM, wird also unabhängig davon gewährt, 
wie hoch das Weihnachtsgeld ist. Daher braucht die-
ser von uns gewährte Freibetrag keinesfalls ein An-
laß für die Betriebe zu sein, das Weihnachtsgeld zu 
erhöhen. 
Ich darf hierzu eine weitere Bemerkung machen. 
Wenn es sich um einen Freibetrag handelt — ich 
glaube, das haben Sie jetzt zugestanden —, müssen 
wir doch die Frage aufwerfen, ob er nicht den heu-
tigen Verhältnissen angepaßt 'werden sollte. Wir 
wissen doch, daß ein hoher Prozentsatz von Arbeit-
nehmern weit mehr Steuern zahlt, als er eigentlich 
zu zahlen hätte, weil er die vorhandenen Möglich-
keiten nicht ausnutzt. Außerdem, Herr Kollege Meis, 
plädieren wir immer wieder dafür, zu einer Verein-
fachung zu kommen, um so die Finanzämter mög-
lichst zu entlasten. In diesem Zusammenhang bin ich 
dankbar für Ihren Hinweis auf unseren Antrag auf 
Erhöhung der Sonderausgabenpauschale, der ja noch 
dem Ausschuß vorliegt. Hier ergibt sich die Mög-
lichkeit; Ihre eventuelle Ablehnung zu korrigieren, 
um so endlich die Finanzämter wieder zu ent-
lasten —, u. a. auch ein wesentlicher Gesichtspunkt 
in den Gesetzen von 1958, der inzwischen aber 
längst überholt ist. 
Die fiskalische Seite der Angelegenheit hat immer 
wieder eine große Rolle gespielt. Wir wissen jedoch, 
daß die Ausfälle für den Fiskus weit geringer sind, 
wenn wir berücksichtigen, was ich eben sagte, daß 
nämlich die vielen Anträge, die jährlich an das 
Finanzamt gestellt werden, wegfallen. 
Außerdem möchte ich bei dieser Gelegenheit 
daran erinnern, daß sehr oft in  den gleichen Sit-
zungen, in denen wir über das Weihnachtsgeld oder 
über Freibeträge gesprochen haben, mit Mehrheit 
andere steuerliche Verbesserungen angenommen 
wurden, die immer nur bestimmten Einkommens-
gruppen zugute kamen. Nur wenn es  um die Frage 
von Arbeitnehmerfreibeträgen ging, wurde jedesmal 
auf die fiskalische Bedeutung und die Belastung des 
Haushaltes verwiesen. 
Damit darf ich meine Ausführungen beenden. Mir 
kam es darauf an, die hier gemachten Darlegungen 
richtigzustellen. Ich hoffe, daß die Mehrheit des 
Hauses, falls heute die Entscheidung in dem Sinne 
fällt, wie es soeben von den Vertretern der Regie-
rungskoalition angekündigt worden ist, ihre Zu-
stimmung dem Antrag der SPD auf Erhöhung der 
Sonderausgabenpauschale geben wird, wenn er im 
kommenden Jahr behandelt wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine wei-
teren Wortmeldungen. — Wir kommen zur Ab-
stimmung. 
(Abg. Rasner: Herr Präsident! Zur Abstim-
mung! Ich beantrage namentliche Abstim-
mung!) 
— Sie beantragen namentliche Abstimmung. Das 
wird eine Reihe von abgereisten Kollegen freuen. 
(Heiterkeit.) 
Der Antrag ist ausreichend unterstützt? 
(Zustimmung.) 
— Ich brauche 50 Stimmen. — Ich unterstelle, daß 
der Antrag ausreichend unterstützt wird. 
Zur Abstimmung Frau Abgeordnete Beyer! 
Frau Beyer (Frankfurt) (SPD) : Meine Damen und 
Herren, wir stimmen jetzt über die Ausschußvor-
lage ab. Das heißt, wer für den Weihnachtsfreibe-
trag ist, der muß mit Nein stimmen, und wer gegen 
den Weihnachtsfreibetrag ist, muß mit Ja, also für 
die Ausschußvorlage stimmen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Es ist be-
sonders liebenswürdig, Frau Kollegin, daß Sie den 
schwer bebürdeten Präsidenten des Hauses ent-
lasten. Aber ich muß Sie korrigieren. Meine Damen 
und Herren, die Auskunft ist charmant, aber un-
richtig. Wir befinden uns in der zweiten Lesung. In 
der zweiten Lesung wird über die Einzelbestim-
mungen des Gesetzes abgestimmt. Ich habe auf-
gerufen Art. 1, Art. 2, Art. 3, Einleitung und Über-
schrift. Der Entwurf ist die Vorlage der SPD. Wer 
diesem Entwurf zustimmen will, stimmt mit Ja, wer 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Dezember 1962 	2341 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
diesen Gesetzentwurf - Art. 1, Art. 2, Art. 3, Ein-
leitung und Überschrift — ablehnen will, stimmt mit 
Nein. 
(Heiterkeit.) 
Ich gebe das vorläufige Ergebnis der Abstimmung 
bekannt. Mit Ja haben gestimmt 148 Mitglieder des 
Hauses und 7 Berliner Abgeordnete; mit Nein haben 
gestimmt 185 Mitglieder des Hauses und 2 Berliner 
Abgeordnete; enthalten haben sich 4 Mitglieder des 
Hauses. Damit ist die Vorlage in zweiter Lesung 
abgelehnt. 
(Abg. Memmel: Endgültig!) 
— Nach § 84 der Geschäftsordnung damit erledigt. 
Endgültiges Ergebnis: 
Ja: 144 und 7 Berliner Abgeordnete 
Nein: 183 und 2 Berliner Abgeordnete 
Enthalten: 4  
Ja 
CDU/CSU 
Schneider (Hamburg) 
SPD 
Altmaier 
Arendt (Wattenscheid) 
Auge 
Dr. Dr. h. c. Baade 
Bading 
Bäumer 
Bals 
Bauer (Würzburg) 
Behrendt 
Beuster 
Frau Beyer (Frankfurt) 
Biegler 
Biermann 
Dr. Bleiß 
Börner 
Dr. h. c. Brauer 
Bruse 
Buchstaller 
Büttner 
Corterier 
Cramer 
Dr. Deist 
Diekmann 
Frau Döhring (Stuttgart) 
Dopatka 
Dröscher 
Frau Eilers 
Dr. Eppler 
Erler 
Eschmann 
Felder 
Figgen 
Folger 
Franke 
Frehsee 
Frau Freyh (Frankfurt) 
Fritsch 
Geiger 
Gscheidle 
Haase (Kellinghusen) 
Hamacher 
Hansing 
Dr. Harm (Hamburg) 
Heide 
Heiland 
Dr. Dr. Heinemann 
Hellenbrock 
Frau Herklotz 
Hermsdorf 
Herold 
Hirsch 
Höhmann 
(Hessisch Lichtenau) 
Höhne 
Hörauf 
Hufnagel 
Hussong 
Iven (Duren) 
Jahn 
Jaksch 
Jürgensen 
Junghans 
Junker 
Kalbitzer 
Frau Kettig 
Killat 
Frau Kipp-Kaule 
Dr. Koch 
Könen (Düsseldorf) 
Koenen (Lippstadt) 
Frau Korspeter 
Kraus 
Dr. Kübler 
Kulawig 
Kurlbaum 
Lange (Essen) 
Lemper 
Lenz (Bremerhaven) 
Lücke (Osnabrück) 
Lünenstraß 
Marquardt 
Marx 
Matthöfer 
Matzner 
Frau Meermann 
Dr. Meyer (Frankfurt) 
Meyer (Wanne-Eickel) 
Dr. Mommer 
Dr. Morgenstern 
Müller (Nordenham) 
Müller (Ravensburg) 
Müller (Worms) 
Dr. Müller-Emmert 
Nellen 
Ollenhauer 
Paul 
Peiter 
Peters (Norden) 
Pöhler 
Priebe 
Ravens 
Regling 
Rehs 
Dr. Reischl 
Reitz 
Dr. Rinderspacher 
Ritzel 
Rohde 
Frau Rudoll 
Saxowski 
Dr. Schäfer 
Frau Schanzenbach 
Scheuren 
Dr. Schmid (Frankfurt) 
Schmidt (Braunschweig) 
Dr. Schmidt (Gellersen) 
Dr. Schmidt (Offenbach) 
Schmidt (Würgendorf) 
Schmitt-Vockenhausen 
Schoettle 
Schröder (Osterode) 
Schwabe 
Seibert 
Seidel (Fürth) 
Seifriz 
Seither 
Frau Seppi 
Steinhoff 
Stephan 
Striebeck 
Frau Strobel 
Wegener 
Welke 
Welslau 
Weltner (Rinteln) 
Frau Wessel 
Wienand 
Wilhelm 
Wischnewski 
Wittrock 
Zühlke 
Berliner Abgeordnete 
Frau Berger-Heise 
Frau Krappe 
Liehr (Berlin) 
Neumann (Berlin) 
Dr. Schellenberg 
Dr. Seume 
Wellmann 
FDP 
Dorn 
Dr. Miessner 
Ollesch 
Nein 
CDU/CSU 
Dr. Adenauer 
Adorno 
Dr. Althammer 
Arndgen 
Dr. Arnold 
Dr. Artzinger 
Baier (Mosbach) 
Baldauf 
Dr.-Ing. Balke 
Balkenhol 
Bausch 
Becker 
Berberich 
Dr. Besold 
Bewerunge 
Biechele 
Dr. Bieringer 
Frau Dr. Bleyler 
Blöcker 
Frau Blohm 
Blumenfeld 
von Bodelschwingh 
Dr. Böhm (Frankfurt) 
Böhme (Hildesheim) 
Brand 
Frau Brauksiepe 
Dr. Brenck 
Dr. von Brentano 
Brese 
Brück 
Bühler 
Burgemeister 
Dr. Conring 
Dr. Czaja 
van Delden 
Dr. Dichgans 
Draeger 
Dr. Dr. h.c. Dresbach 
Ehnes 
Eichelbaum 
Dr. Elbrächter 
Even (Köln) 
Falke 
Dr. Franz 
Franzen 
Dr. Fritz (Ludwigshafen) 
Gaßmann 
Gedat 
Gehring 
D. Dr. Gerstenmaier 
Gibbert 
Giencke 
Dr. Gleissner 
Glüsing (Dithmarschen) 
Dr. Götz 
Goldhagen 
Dr. Gossel 
Gottesleben 
Dr. h. c. Güde 
Haase (Kassel) 
Dr. Hahn (Heidelberg) 
Dr. von Haniel-Niethammer 
Dr. Hauser 
Dr. Heck 
Heix 
Dr. Hesberg 
Höfler 
Holkenbrink 
Hoogen 
Horn 
Dr. Huys 
Illerhaus 
Frau Jacobi (Marl) 
Dr. Jaeger 
Josten 
Dr. Jungmann 
Dr. Kanka 
Katzer 
Dr. Kempfler 
Frau Klee 
Dr. Kliesing (Honnef) 
Dr. Kopf 
Krüger 
Krug 
Frau Dr. Kuchtner 
Kühn (Hildesheim) 
Leicht 
Lemmrich 
Lenze (Attendorn) 
Leonhard 
Lermer 
Dr. Luda 
Majonica 
Dr. Martin 
Meis 
Memmel 
2342 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Dezember 1962 
Menke 
Mick 
Müller (Aachen-Land) 
Müller-Hermann 
Müser 
Niederalt 
Oetzel 
Dr. Pflaumbaum 
Dr.-Ing. Philipp 
Frau Pitz-Savelsberg 
Dr. Poepke 
Porten 
Rasner 
Rauhaus 
Frau Dr. Rehling 
Dr. Reinhard 
Riedel (Frankfurt) 
Rollmann 
Rommerskirchen 
Ruf 
Ruland 
Dr. Schmidt (Wuppertal) 
Schmücker 
Schütz 
Schulhoff 
Schwarz 
Frau Dr. Schwarzhaupt 
Dr. Schwörer 
Dr. Seffrin 
Dr. Serres 
Dr. Sinn 
Spies 
Stein 
Stiller 
Struve 
Unertl 
Varelmann 
Dr. Freiherr v. Vittinghoff
-
Schell 
Vogt 
Wagner (Günzburg) 
Dr. Weber (Koblenz) 
Wehking 
Weigl 
Dr. Wilhelmi 
Dr. Willeke 
Winkelheide 
Wittmer-Eigenbrodt 
Wullenhaupt 
Berliner Abgeordnete 
Dr. Krone 
Stingl 
FDP 
Dr. Achenbach 
Dr. Bucher 
Burckardt 
Busse 
Dr. Danz 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus 
Döring (Düsseldorf) 
Dr. Dörinkel 
Dürr 
Eisenmann 
Dr. Emde 
Ertl 
Frau Dr. Flitz 
(Wilhelmshaven) 
Frau Funcke (Hagen) 
Dr. Hellige 
Frau Dr. Heuser 
Dr. Imle 
Keller 
Frau Dr. Kiep-Altenloh 
Kreitmeyer 
Kubitza 
Freiherr von Kühlmann
Stumm 
Logemann 
Mauk 
Dr. Mende 
Mertes 
Freiherr von Mühlen 
Peters (Poppenbüll) 
Ramms 
Reichmann 
Dr. Rieger (Köln) 
Dr. Rutschke 
Scheel 
Schmidt (Kempten) 
Schultz 
Soetebier 
Dr. Supf 
Wächter 
Weber (Georgenau) 
Zoglmann 
Enthalten 
CDU/CSU 
Frau Kalinke 
Lang (München) 
Maier (Mannheim) 
Dr. Wuermeling 
Wir kommen zu Punkt 1 unserer Zusatztagesord-
nung: 
Nachwahl eines Vertreters der Bundesrepu
blik Deutschland im Europäischen Parlament. 
In meiner Vorlage heißt es: 
Für den aus dem Bundestag ausgeschiedenen 
Abgeordneten Engelbrecht-Greve hat die 
Fraktion der CDU/CSU als Vertreter der 
Bundesrepublik Deutschland im Europäischen 
Parlament den Abgeordneten Klinker be-
nannt. 
Ich frage, ob das Haus damit einverstanden ist. — 
Kein Widerspruch; der Abgeordnete ist gewählt. 
Herr Abgeordneter Klinker zieht in das Europäische 
Parlament ein. 
Ich rufe Punkt 2 unserer Zusatztagesordnung auf: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Finanz
ausschusses über den Antrag der Fraktionen 
der CDU/CSU, FDP betr. Ausfuhrvergütung 
für Wasserfahrzeuge (Drucksachen IV/737, 
IV/839). 
Der Berichterstatter, Herr Abgeordneter Regling, 
verzichtet auf das Wort und verweist auf den An-
trag des Ausschusses. Sein Schriftlicher Bericht 
wird zu Protokoll genommen. *) 
Wird dazu das Wort gewünscht? — Das ist nicht 
der Fall. Wer dem Antrag des Ausschusses zustim-
men will, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Einstimmig ange-
nommen. 
Punkt 3 der Zusatzliste: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus
schusses für Inneres über den von der Bun
desregierung zur Kenntnisnahme vorgelegten 
a) Vorschlag der Kommission der EWG für 
eine Richtlinie zur Aufhebung der 
Reise- und Aufenthaltsbeschränkungen für 
Staatsangehörige der Mitgliedstaaten in-
nerhalb der Gemeinschaft im Rahmen der 
Niederlassungsfreiheit und des freien 
Dienstleistungsverkehrs; 
b) Vorschlag der Kommission der EWG für 
eine Richtlinie zur Koordinierung der 
Sondervorschriften für die Einreise und 
den Aufenthalt von Ausländern, soweit sie 
aus Gründen der öffentlichen Ordnung, 
Sicherheit und Gesundheit gerechtfertigt 
sind (Drucksachen IV/739, IV/841). 
Ich frage den Berichterstatter, den Herrn Abge-
ordneten Biechele, ob er das Wort wünscht. — Der 
Herr Berichterstatter weist auf den Antrag des Aus-
schusses hin. 
Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht der 
Fall. — Dann lasse ich über den Antrag des Aus-
schusses Drucksache IV/841 abstimmen, und zwar 
gleichzeitig über die Ziffern 1 und 2 dieses Antrags, 
die verbunden sind. Wer dem Antrag des Aus-
schusses zustimmen will, den bitte ich um ein Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ein-
stimmig angenommen. 
Punkt 4 der Zusatzliste: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Außen-
handelsausschusses über die von der Bundes-
regierung vorgelegte Verordnung über die 
Verringerung von Abschöpfungssätzen bei 
der Einfuhr von Eiprodukten (Drucksachen 
IV/826, IV/843). 
Ich frage den Berichterstatter, Herrn Abgeordne-
ten Bading, ob er das Wort wünscht. — Bitte sehr. 
Bading (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Vorlage ist in erster Lesung in der 
letzten Sitzung den Ausschüssen für Außenhandel, 
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten und dem 
Wirtschaftsausschuß überwiesen worden. Die drei 
Ausschüsse haben gestern getagt. Ich darf Ihnen 
das Ergebnis mitteilen. 
*) Siehe Anlage 2. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Dezember 1962 	2343 
Bading 
Der Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten hat mit sechs gegen zehn Stimmen die Vor-
lage abgelehnt, da die Mehrheit der Auffassung 
war, daß es nicht richtig sei, laufend Anträge auf 
Herabsetzung der Abschöpfungssätze zu stellen. Der 
mitberatende Ausschuß für Wirtschaft hat der Vor-
lage zugestimmt. Das gleiche trifft zu für den Aus-
schuß für Außenhandel. 
Sachlich handelt es sich um eine Herabsetzung 
der Abschöpfungssätze für sogenannte Trockenei-
produkte, die zur Herstellung von Teigwaren ver-
wandt werden. Im Jahre werden 186 000 t Teig-
waren hergestellt, davon 158 000 t Eierteigwaren. 
Das dazu benötigte Eiprodukt kommt nicht aus 
Deutschland, sondern aus dem Ausland, zu 48% 
aus EWG-Ländern, zu 52 % im Durchschnitt der 
letzten drei Jahre aus Nicht-EWG-Ländern. Würde 
die Abschöpfungsermäßigung nicht erfolgen, so 
würden durch die Gesetzgebung der EWG die Eier-
teigwaren um etwa 11 Pf je kg verteuert werden. 
Mit dieser Ermäßigung der Abschöpfung ermäßigt 
sich auch die Verteuerung auf 0,5 Pf. 
Ich darf in diesem Zusammenhang nur noch auf 
eine außerordentliche Diskrepanz der Abschöpfungs-
sätze zwischen den Einfuhren aus EWG-Ländern 
und den Einfuhren aus Drittländern aufmerksam 
machen. Der Abschöpfungssatz für die Einfuhr aus 
Holland, dem wichtigsten EWG-Einfuhrland, beträgt 
9,54 DM per 100 kg. Die Abschöpfung für Einfuhren 
aus den USA, dem wichtigsten Nicht-EWG-Land, 
beträgt beinahe 106 DM, also sehr viel mehr. Es 
bestanden im Außenhandelsausschuß Bedenken 
gegen diesen außerordentlich hohen Unterschied 
zwischen den Abschöpfungssätzen für die Einfuhren 
von Waren aus EWG-Ländern und solchen aus 
Drittländern. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich danke 
dem Herrn Berichterstatter. Ich frage, ob das Wort 
gewünscht wird. — Das Wort wird nicht gewünscht. 
Wer dem Antrag des Ausschusses zustimmen 
will, den bitte ich um eine Handzeichen. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Bei drei Gegenstimmen 
ist der Antrag des Ausschusses angenommen. 
Ich rufe den Punkt 5 unserer Zusatzliste auf: 
Zweite und dritte Beratung ides von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Sechsten Gesetzes zur Änderung des Tabak-
steuergesetzes (Drucksachen IV/575, IV/775). 
Ich frage den Herrn Berichterstatter, Herrn Dr. 
Artzinger, ob er das Wort wünscht. — Der Herr Be-
richterstatter verzichtet. 
Ich rufe in zweiter Lesung auf: Art. 1, — Art. 2, 
— Art. 3, — Art. 4, — Einleitung und Überschrift. — 
Wird das Wort gewünscht? — Das Wort wird nicht 
gewünscht. Wer zustimmen will, den bitte ich um 
ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — In zweiter Lesung angenommen. 
Dritte Beratung. 
Allgemeine Aussprache. — Keine Wortmeldung. 
Wer dem Gesetzentwurf in der dritten Lesung zu-
stimmen will, den bitte ich, sich zu erheben. — Ge-
genprobe! — Auch in dritter Lesung einstimmig an-
genommen. 
Damit, meine Damen und Herren, sind wir am 
Ende unserer heutigen Tagesordnung und ,am Ende 
der Tagesordnungen des Jahres 1962. 
Ich halte keine Rede, sondern ich wünsche Ihnen 
ein gesegnetes Christfest und ein gutes neues Jahr. 
(Beifall.) 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages auf Mittwoch, den 16. Januar, ein. Die Uhr-
zeit gebe ich bekannt, wenn wir im Ältestenrat 
darüber geredet haben. 
Ich danke Ihnen und sage auf Wiedersehen. 
(Beifall.) 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 11.28 Uhr.) 
Berichtigungen 
Es ist zu lesen: 
48. Sitzung Seite 2162 B Zeile 6 statt „Erte" : Ertl; 
Zeile 7 statt „498": 698; 
51. Sitzung Seite 2245A Zeile 16 statt „Sie": sie; 
Seite 2248 D Zeile 14 statt „erfaßt": erfaßbar; 
52. Sitzung Seite 2317 C statt Zeilenfolge „1-2-3-
4-5" : 4-1-2-3-5. 

Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Dezember 1962 	2345 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Dr. Aigner * 14. 12. 
Frau Albertz 15. 12. 
Dr. Arndt (Berlin) 15. 12. 
Dr. Aschoff 15. 12. 
Bauer (Wasserburg) 14.12. 
Bauknecht 15. 12. 
Dr. Bechert 14. 12. 
Benda 14. 12. 
Birkelbach * 14. 12. 
Dr. Birrenbach 14.12. 
Fürst von Bismarck 15. 12. 
Dr. Dehler 14. 12. 
Diebäcker 14. 12. 
Dr. Dittrich 14. 12. 
Drachsler 14. 12. 
Dr. Effertz 14. 12. 
Frau Dr. Elsner * 14. 12. 
Etzel 14. 12. 
Dr. Even (Düsseldorf) 15. 12. 
Faller 14. 12. 
Dr. Frey (Bonn) 15. 12. 
Dr. Furler * 14. 12. 
Gewandt 14. 12. 
Dr. Gradl 14. 12. 
Freiherr zu Guttenberg 14. 12. 
Haage (München) 15. 12. 
Hahn (Bielefeld) 14. 12. 
Dr. Hamm (Kaiserslautern) 14. 12. 
Hammersen 14. 12. 
Hauffe 15. 12. 
Frau Dr. Hubert 14. 12. 
Jacobi (Köln) 15. 12. 
Jacobs 14. 12. 
Jürgensen 15. 12. 
Kaffka 14. 12. 
Kemmer 14. 12. 
Dr. Klein (Berlin) 14. 12. 
Klinker 14. 12. 
Kohlberger 14. 12. 
Dr. Kreyssig * 14. 12. 
Kriedemann * 14. 12. 
Kühn (Köln) 15. 12. 
Leber 14. 12. 
Lenz (Brühl) * 14. 12. 
Dr. Löbe 14. 12. 
Lohmar 15. 12. 
Dr. Löhr * 14. 12. 
Lücker (München) * 14. 12. 
Dr. Mälzig 14. 12. 
Margulies * 14. 12. 
Mengelkamp 14. 12. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 15. 12. 
Müller (Berlin) 15. 12. 
Müller (Remscheid) 14. 12. 
Murr 14. 12. 
Opitz 14. 12. 
Rademacher 15. 12. 
Frau Renger 14. 12. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Richarts * 14. 12. 
Sänger 14. 12. 
Schlick 14. 12. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 14. 12. 
Frau Schroeder (Detmold) 14. 12. 
Seidl (München) 14. 12. 
Seuffert 14. 12. 
Dr. Siemer 14. 12. 
Spitzmüller 14. 12. 
Stauch 14. 12. 
Dr. Stecker 14.12. 
Stephan 15. 12. 
Dr. Stoltenberg 14. 12. 
Storch * 14. 12. 
Frau Strobel * 14. 12. 
Dr. Süsterhenn 14. 12. 
Tobaben 14. 12. 
Urban 14. 12. 
Verhoeven 14. 12. 
Frau Vietje 14. 12. 
Dr. Vogel 14. 12. 
Wacher 14. 12. 
Dr. Wahl 15. 12. 
Wehner 14. 12. 
Weinzierl 14. 12. 
Frau Welter (Aachen) 14. 12. 
Wendelborn 14. 12. 
Werner 14. 12. 
Dr. Winter 14. 12. 
Wittmer-Eigenbrodt 15. 12. 
Frau Zimmermann (Brackwede) 14. 12. 
b) Urlaubsanträge 
Dr. Atzenroth 8. 1. 
Günther 13. 1. 
Anlage 2 
Schriftlicher Bericht 
des Abgeordneten Regling zur Beratung des Münd-
lichen Berichts des Finanzausschusses über den An-
trag der Fraktionen der CDU/CSU, FDP betr. Aus-
fuhrvergütung für Wasserfahrzeuge (Drucksachen 
IV/737, IV/839). 
Am 7. Dezember 1962, in der 51. Sitzung des Bun-
destages, wurde dem Finanzausschuß die Druck-
sache IV/737 betr. Ausfuhrvergütung für Wasser-
fahrzeuge überwiesen. 
Der Finanzausschuß hat sich in seiner Sitzung am 
12. 12. 1962 eingehend mit der Lage der deutschen 
Seeschiffswerften beschäftigt. Er kam dabei zu der 
Feststellung, daß die Ausfuhrvergütung nicht nur 
bei Wasserfahrzeugen neu geregelt werden müsse, 
sondern schnellstens auch für andere Wirtschafts-
güter erfolgen solle. Das gilt gleichermaßen auch 
für die Überarbeitung der heutigen steuerlichen 
Belastung bei der Einfuhr aller Güter. Die Bundes- 
* Zur Teilnahme an Sitzungen des Europäischen Parla-
ments. 
2346 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Dezember 1962 
regierung hat sich zwar seit Monaten mit dem 
Gesamtproblem beschäftigt, sieht aber im Hinblick 
auf die dabei erforderlichen Untersuchungen und 
Verhandlungen in den EWG-Gremien keine Mög-
lichkeit, in Kürze damit zum Abschluß zu kommen. 
Der Ausschuß äußerte große Bedenken aus dem 
Gesamtkomplex heraus, wonach für alle Im- und 
Exportgüter eine Neuregelung dringend erwartet 
wird, vorweg auf die Wünsche einzelner Branchen 
einzugehen. Nach Darlegung der derzeitigen Situa-
tion bei den Seeschiffswerften ist jedoch für diesen 
Bereich eine Sofortmaßnahme aus folgenden Grün-
den gerechtfertigt: 
Der Exportanteil der westdeutschen Werften be-
trägt auf dem zivilen Sektor 80%, bei einzelnen 
Betrieben bis zu 90 %. Die in aller Welt für die kon-
kurrierenden Seeschiffswerften gewährten Steuer-
erleichterungen, Finanzvergünstigungen bis hin zu 
direkten Subventionen, haben die deutschen See-
schiffswerften in eine schwierige Lage gebracht, die 
noch durch die Folgen der DM-Aufwertung verstärkt 
wurde. Die bedrohliche Wettbewerbssituation in 
diesem stark exportintensiven Wirtschaftszweig ist 
nicht auf mangelnde Initiative oder sonstige Pro-
duktionsnachteile der deutschen Werften zurückzu-
führen, sondern ausschließlich auf die den konkur-
rierenden ausländischen Werften von deren Regie-
rungen gewährten offenen oder versteckten Wett-
bewerbsvorteilen. 
Die Bundesregierung sollte daher, im Rahmen der 
ihr gegebenen Möglichkeiten; Maßnahmen zur Ge-
währung einer höheren Ausfuhrvergütung, die der 
tatsächlichen durchschnittlichen Umsatzsteuer bei 
Wasserfahrzeugen entspricht, schnellstens durch-
führen. 
Der Ausschuß hat sich bei drei Enthaltungen auf 
die Formulierung gemäß Drucksache IV/839 geeinigt 
und bittet das Hohe Haus, diesem Ersuchen an die 
Bundesregierung zuzustimmen. 
Anlage 3 
Schriftliche Antwort 
des Herrn Bundesminister Höcherl auf die Münd-
liche Anfrage des Abgeordneten Schmitt-Vocken-
hausen (Fragestunde der 50. Sitzung vom 5. Dezem-
ber 1962, Drucksache IV/786, Frage IX/2) : 
Hält der Herr Bundesinnenminister es für angebracht, die 
Jubiläumszuwendung nach § 80 a des Bundesbeamtengesetzes 
denjenigen Beamten nicht zu gewähren, deren Jubiläum — in 
Abweichung von den bisherigen Berechnungsgrundsätzen — nun-
mehr auf einen Zeitpunkt vor dem 1. Oktober 1961 festgesetzt 
worden ist? 
Für Bundesbeamte, die nach bisherigen Bestim-
mungen eine Jubiläumszuwendung in Geld zu er-
warten hatten, kann die zuständige oberste Dienst-
behörde nach § 8 Abs. 2 der Verordnung über die 
Gewährung von Jubiläumszuwendungen an Beamte 
und Richter des Bundes vom 24. Mai 1962 (BGBl. I 
S. 363) bis zum 30. September 1966 noch die Dienst-
zeit nach den bisherigen Berechnungsgrundsätzen  
zugrunde legen, wenn der Beamte bei Anwendung t 
der Dienstzeitvorschriften der Verordnung bis zum 
Erreichen der Altersgrenze keine Jubiläumszuwen-
dung erhalten würde. 
Für Beamte, die nach bisherigen Bestimmungen 
nur eine Dankurkunde zu erwarten hatten, ist eine 
entsprechende Übergangsvorschrift nicht vorgesehen. 
In diesen Fällen bestand keine Anwartschaft auf 
eine Geldzuwendung, die hätte gewährt werden 
können. 
In Zukunft dürfte sich die Dienstzeitberechnung 
nach der Verordnung günstiger auswirken als bis-
herige Berechnungsgrundsätze. 
Die Härten, die sich für eine Übergangszeit daraus 
ergeben, daß Jubiläumszuwendungen nach der 
Jubiläumsverordnung erst ab 1. Oktober 1961 ge-
währt werden können, waren bei der Beratung der 
Verordnung bekannt. Es wurde daher zunächst er-
wogen, Beamten, die schon vor dem 1. Oktober 1961 
eine Dienstzeit von 25, 40 oder 50 Jahren vollendet 
hatten und in den dauernden Ruhestand treten, ohne 
eine Geldzuwendung erhalten zu haben, bei ihrem 
Ausscheiden aus dem öffentlichen Dienst die Jubi-
läumszuwendung zu gewähren, die sie zuletzt er-
halten hätten. Eine solche allgemeine Regelung hat 
sich jedoch leider nicht erreichen lassen. Es konnten 
vielmehr, wie eingangs erwähnt, nur bereits be-
stehende Anwartschaften auf eine Geldzuwendung 
in gewissem Umfange aufrechterhalten werden. 
Anlage 4 
Schriftliche Antwort 
des Herrn Ministerialdirektors Puhan auf die Münd-
liche Anfrage des Abgeordneten Metzger (Frage-
stunde der 51. Sitzung vom 7. Dezember 1962, Druck-
sache IV/786, Frage XI/2) : 
Ich frage den Herrn Bundesfinanzminister, bis wann mit der 
Vorlage eines Gesetzes über Ausgleichsbeträge für Betriebe der 
Gebietskörperschaften, die ursprünglich für die Besatzungsmächte 
arbeiteten und jetzt für die Stationierungsmächte tätig sind, und 
dessen Verabschiedung in der Fragestunde vom 19. April 1961 
für das Ende der damaligen Legislaturperiode in Aussicht ge-
stellt war, gerechnet werden kann. 
Die Stellungnahme des Bundesrates zu dem von 
der Bundesregierung in der dritten Leg islaturperi ode 
eingebrachten Entwurf eines Gesetzes über Aus-
gleichsbeträge für Betriebe der Gebietskörperschaf-
ten und für gleichgestellte Betriebe hat gezeigt, daß 
zwischen der Bundesregierung und den Ländern 
grundsätzliche Meinungsverschiedenheiten über Vor-
aussetzung und Ausmaß der erforderlichen Aus-
gleichsregelung bestehen. Da die Materie ides Geset-
zes in engem Zusammenhang mit dem Gemeinde-
steuersystem steht, hat es das Bundesministerium 
der Finanzen unter diesen Umständen zunächst für 
zweckmäßig gehalten, die Angelegenheit durch die 
vorgesehene Sachverständigen-Kommission für die 
Finanzreform begutachten zu lassen. Da diese Kom-
mission ihre Arbeit noch nicht aufnehmen konnte, 
wird die Bundesregierung nunmehr prüfen, ob die 
Arbeiten an dem Gesetzentwurf vorgezogen werden 
sollen. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Dezember 1962 	2347 
Anlage 5 
Schriftliche Antwort 
des Herrn Ministerialdirektors Puhan auf die Münd-
liche Anfrage des Abgeordneten Dr. Bechert (Frage-
stunde der 51. Sitzung vom 7. Dezember 1962, Druck-
sache IV/794 Frage II) : 
Wodurch ist es zu entschuldigen, daß in der Rückerstattungs-
sache Otto Ernst Frits ch , Altenstadt (Hessen), Frankfurter Str. 25, 
gegen Deutsches Reich — Az 377 630 — Zo —, die seit 1953 an-
hängig ist, bis heute noch keine Entscheidung erging, das Ent-
schädigungsamt Wiesbaden vielmehr 5 Jahre brauchte, um sich 
schließlich für unzuständig zu erklären und die Sache an die 
Wiedergutmachungsbehörde in Berlin zu verweisen, die 3 Jahre 
brauchte, um ihre Unzuständigkeit festzustellen und die Sache 
vor mehr als 1 Jahr nach München zu verweisen? 
Im besonderen Auftrag des Herrn Ministers über 
die bisherige Behandlung der Rückerstattungssache 
Fritsch teile ich Ihnen folgendes mit: 
Herr Fritsch hat im Jahre 1953 beim Entschädi-
gungsamt Wiesbaden Entschädigungsansprüche an-
gemeldet. Soweit dabei auch Ansprüche aus der Ent-
ziehung feststellbarer Vermögensgegenstände her-
geleitet wurden, waren sie wegen der Subsidiarität 
des Entschädigungsrechts gegenüber dem Rückerstat-
tungsrecht (§ 5 BEG) im Entschädigungsverfahren 
nicht durchsetzter. Diese Ansprüche konnten seiner-
zeit aber auch nicht in einem Rückerstattungsver-
fahren mit Erfolg geltend gemacht werden, weil die 
Anmeldefristen nach den von den alliierten Militär-
regierungen für die einzelnen Zonen Westdeutsch-
lands und für Berlin (West) erlassenen Rückerstat-
tungsgesetzen 1953 bereits abgelaufen waren. Die 
Rechtsgrundlage zur Verfolgung solcher Ansprüche 
hat vielmehr erst das am 23. Juli 1957 in Kraft ge-
tretene Bundesrückerstattungsgesetz (BRüG) ge-
bracht. Gemäß § 30 BRUG ist dann die Sache  an die 
'Berliner Rückerstattungsorgane verwiesen und — 
nach Klärung der örtlichen Zuständigkeit — an die 
Wiedergutmachungsorgane in München weiterver-
wiesen worden. 
Die Oberfinanzdirektion München hat den ihr erst 
am 19. Februar 1962 zugestellten Anspruch des 
Herrn Fritsch im Mai 1962 dem Grunde nach an-
erkannt. Eine Einigung über die Höhe des Anspru-
ches war nicht möglich, weil Herr Fritsch, dessen 
Interessen im übrigen durch einen Rechtsanwalt 
wahrgenommen wenden, bisher keine ausreichenden 
Angaben zur Identifizierung der Gegenstände ge-
macht hat. Damit fehlt es an der Grundlage für die 
Bemessung des Schadensersatzbetrages. Die hierfür 
erforderlichen Ermittlungen sollen nunmehr von der 
Wiedergutmachungskammer beim Landgericht Mün-
chen vorgenommen werden, an die die 'Sache auf-
grund der mündlichen Verhandlung vom 12. Oktober 
1962 im Einvernehmen mit Herrn Fritsch verwiesen 
worden ist. 
Zu etwaigen Verzögerungen, die im Entschädi-
gungsverfahren eingetreten sind, vermag ich nicht 
Stellung zu nehmen, da das Bundesentschädigungs-
gesetz von den Ländern in eigener Zuständigkeit 
durchgeführt wird. 
Das Rückerstattungsverfahren hätte m. E. seit lan-
gem erledigt werden können, wenn Herr Fritsch die 
Ansprüche rechtzeitig substantiiert hätte. 
Anlage 6 
Schriftliche Antwort 
des Herrn Staatssekretärs Hopf auf die Mündliche 
Anfrage des Abgeordneten Lohmar (Fragestunde 
der 52. Sitzung vom 12. Dezember 1962, Drucksache 
IV/832, Frage V) : 
Beabsichtigt die Bundesregierung eine Ausweitung des Trup-
penübungsplatzes Senne über die sogenannte Brunnenreihe hin-
aus? 
Wie ich bereits in der Fragestunde am 7. Dezem-
ber 1961 festgestellt habe, kann wegen des untrag-
baren Mangels an Übungsmöglichkeiten auf das 
westlich der Brunnenreihe liegende Gelände des 
Truppenübungsplatzes Senne nicht verzichtet wer-
den. 
Nach Möglichkeit soll bis Ende 1965 das über-
wiegend im Bundeseigentum befindliche Erweite-
rungsgebiet freigemacht und der Rest, soweit er 
nicht bundeseigen ist, erworben werden.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04053.pdf</pdf_url>
    <id>3879</id>
    <dokumentnummer>04/53</dokumentnummer>
    <datum>1962-12-14</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
