<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3887</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/61</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1963-02-15</datum>
  <titel>Protokoll der 61. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag 
61. Sitzung 
Bonn, den 15. Februar 1963 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung . . . . . 2775 A 
Fragestunde (Drucksachen IV/958, IV/967) 
Frage des Abg. Josten: 
Umgehungsstraße Altenahr 
Dr. -Ing. Seebohm, 
Bundesminister . . . 	2775 D, 2776 A 
Josten (CDU/CSU) . . . . . . . 2776 A 
Fragen des Abg. Dr. Rutschke: 
Führung der B 10 bei Karlsruhe 
Dr. -Ing. Seebohm, 
Bundesminister . . 2776 B, 2777 C, D, 
2778 A, B, C 
Dr. Rutschke (FDP) . 2777 B, D, 2778 B, C 
Erler (SPD) . . . . . 	2777 D, 2778 A 
Frage des Abg. Oetzel: 
Umgehungsstraße bei Witten . . . . 2778 D 
Fragen des Abg. Kuntscher: 
Selbstwählferndienst in Bremervörde 
Stücklen, Bundesminister 	2779 A, B, C, D 
Kuntscher (CDU/CSU) . . 2779 A, B, C, D, 
2780 A 
Frage des Abg. Hammersen: 
Vorwählnummern im Fernsprechver-
kehr 
Stücklen, Bundesminister 	2780 B, 2781 A 
Dürr (FDP) 	  2780 D 
Frage des Abg. Dr. Mommer: 
Lesbarkeit der Poststempel . . . . 2781 A 
Frage der Abg. Frau Dr. Hubert: 
Ratifizierungsgesetz über das euro-
päische Niederlassungsabkommen 
Dr. Carstens, Staatssekretär 	2781 A, C, D 
Frau Dr. Hubert (SPD) . . . 2781 C, D 
Frage des Abg. Schmitt-Vockenhausen: 
Formulare für den neuen Personalaus-
weis 
Höcherl, Bundesminister . . . 	2782 A, B 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . . 2782 A 
Fragen des Abg. Dr. Hamm (Kaisers-
lautern) : 
Erhöhte Giftigkeit durch Abbaubarkeit 
der Detergentien . . . . . . . . 2782 B 
II 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 
Frage der Abg. Frau Dr. Hubert: 
Bevorratung mit Arzneimitteln bei 
chronischen Leiden 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister . . . . . . 2782 C, D 
Frau Dr. Hubert (SPD) 	 2782 C 
Entwurf eines Gesetzes zur weiteren Auf-
besserung von Leistungen aus Renten- 
und Pensionsversicherungen sowie aus 
Kapitalzwangsversicherungen (Druck-
sache IV/810); Schriftlicher Bericht des 
Wirtschaftsausschusses (Drucksachen 
IV/922, zu IV/922) — Zweite und dritte 
Beratung — 
Burgemeister (CDU/CSU) . . . . 2783 A 
Soetebier (FDP) . . . . . . . . 2783 C 
Antrag betr. Raumordnung (Abg. Dr. 
Schmidt [Wuppertal], Bading, Margulies, 
Jacobi [Köln] u. Gen.) (Drucksache IV/473) 2783 D 
Bericht über die Ausführung des Beschlus-
ses des Bundestages vom 14. Juni 1961 
betr. § 116 des Deutschen Richtergesetzes 
(Drucksache IV/634) 
Dr. Bucher, Bundesminister . . . 	 2784 A 
Wittrock (SPD) 	  2784 A 
Dr. h. c. Güde (CDU/CSU) . . . 	 2785 B 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) . 	 2786 A 
Antrag betr. Nachwahlen (CDU/CSU, FDP) 
(Drucksache IV/982) 	  2786 C 
Schriftlicher Bericht des Sozialpol. Aus-
schusses über die Entwürfe der Verord-
nung über die Soziale Sicherheit der 
Grenzgänger und der Verordnung über 
die Soziale Sicherheit der Saisonarbeiter 
(Drucksachen IV/375, IV/983) . . . . . 2786 C 
Schriftlicher Bericht des Sozialpol. Aus-
schusses über die Verordnung des Rates 
der EWG zur Abänderung der Verord-
nungen Nr. 3 und Nr. 4 des Rates der 
EWG über die Soziale Sicherheit der Wan-
derarbeitnehmer (Drucksachen IV/917, 
IV/984)   2786 D 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für In-
neres über die Verordnung über die Ein-
zelheiten für die Feststellung der Ruhe-
gehälter der in Artikel 83 Absatz 3 des 
Statuts genannten Beamten sowie für die 
Aufteilung der aus der Zahlung dieser 
Ruhegehälter entstehenden Lasten auf 
den Versorgungsfonds der EGKS und die 
Haushaltspläne der EWG und der EAG 
(Drucksachen IV/964, IV/985)   2787 A 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Zweiten Änderungsgesetzes zum AVAVG 
(Drucksache IV/744); Schriftlicher Bericht 
des Ausschusses für Arbeit (Drucksache 
IV/910) — Zweite und dritte Beratung — 2787 A 
Große Anfrage betr. Umsatzsteuer-System-
reform (SPD) (Drucksache IV/548); in 
Verbindung mit der 
Großen Anfrage betr. Reform der deut-
schen Umsatzsteuer (FDP) (Drucksache 
IV/684), dem 
Entwurf eines . . . Gesetzes zur Ä nde
-
rung des Umsatzsteuergesetzes (Druck-
sache IV/866) — Erste Beratung — und 
dem 
Entwurf eines . . . Gesetzes zur Ände-
rung des Umsatzsteuergesetzes (Druck-
sache IV/867) — Erste Beratung  — 
Kurlbaum (SPD) 	  2787 C 
Dr. Imle (FDP)  2789 A 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . . . 2791 A 
Nächste Sitzung 	  2802 C 
Anlagen 	  2803 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 	2775 
61. Sitzung 
Bonn, den 15. Februar 1963 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.02 Uhr 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung wird 
die heutige Tagesordnung erweitert um 
1. Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, FDP betr. Nachwahlen (Druck-
sache IV/982), 
2. Beratung des Schriftlichen Berichts des Aus-
schusses für Sozialpolitik über die von der 
Bundesregierung vorgelegten Entwürfe der 
Verordnung über die Soziale Sicherheit der 
Grenzgänger und der Verordnung über die 
Soziale Sicherheit der Saisonarbeiter (Druck-
sachen IV/375, IV/983), 
3. Beratung des Schriftlichen Berichts des Aus-
schusses für Sozialpolitik über die von der 
Bundesregierung zur Unterrichtung vorge-
legte Verordnung des Rates der EWG zur 
Abänderung der Verordnungen Nr. 3 und 
Nr. 4 des Rates der EWG über die Soziale 
Sicherheit der Wanderarbeitnehmer (Druck-
sachen IV/917, IV/984), 
4. Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Inneres über eine von der Bun-
desregierung zur Unterrichtung vorgelegte 
Verordnung über die Einzelheiten für die 
Feststellung der Ruhegehälter der in Arti-
kel 83 Absatz 3 des Statuts genannten Beam-
ten sowie für die Aufteilung der aus der Zah-
lung dieser Ruhegehälter entstehenden La-
sten auf den Versorgungsfonds der EGKS und 
die Haushaltspläne der EWG und der EAG 
(Drucksachen IV/964, IV/985). 
Außerdem ist schon durch Beschluß in der 60. Sit-
zung des Bundestages am 13. Februar 1963 die 
Tagesordnung erweitert worden um die 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Änderung des Zweiten 
Änderungsgesetzes zum AVAVG (Druck-
sachen IV/744, IV/910). 
Es ist beabsichtigt, diese Tagesordnungspunkte nach 
Nr. 9, also vor der Debatte über die Probleme der 
Reform des Umsatzsteuersystems, aufzurufen. — 
Das Haus ist damit einverstanden. 
Folgende amtliche Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht aufge-
nommen: 
Der Herr Stellvertreter des Bundeskanzlers hat unter dein 
12. Februar 1963 die Verordnung Z Nr. 1/63 über Preise für 
Zuckerrüben der Ernte 1963, die Verordnung Z Nr. 2/63 zur 
Änderung der Verordnung Z Nr. 3/58 über Preise für Zucker 
zur Kenntnisnahme übersandt. Die Verordnungen liegen im 
Archiv zur Einsichtnahme aus. 
Der Präsident des Bundestages hat entsprechend dem Beschluß 
des Bundestages vom 25. Juni 1959 die nachstehenden Vorlagen 
überwiesen: 
Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung Nr. 55 
des Rates hinsichtlich der Regelung für Malz — Drucksache 
IV/972 - 
an den Ausschuß für Außenhandel — federführend — und an 
den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten — 
mitberatend — 
Verordnung des Rates über die vorübergehende Änderung 
der Verordnung Nr. 55 des Rates hinsichtlich der Regelung 
für denaturiertes Manihotmehl — Drucksache IV/946  — 
an den Ausschuß für Außenhandel — federführend — und an 
den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten —
mitberatend —. 
Wir kommen zu Punkt 1 der Tagesordnung: 
Fragestunde (Drucksachen IV/958, IV/967). 
Zunächst die Fragen aus dem Geschäftsbereich des 
Bundesministers für Verkehr. Ich rufe auf die Frage 
X/11 — des Abgeordneten Josten —: 
Wie weit sind die Pläne für die Umgehungsstraße Altenahr 
(Kreis Ahrweiler) gediehen? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Herr Kollege, dem Bundesminister für Ver-
kehr ist im vergangenen Jahr von der Auftragsver-
waltung des Landes Rheinland-Pfalz ein Vorent-
wurf für die Umgehungsstraße Altenahr vorgelegt 
worden. Dieser Entwurf ist vom zuständigen Refe-
renten in der Örtlichkeit mit Vertretern des Landes 
besprochen worden. Da die Kosten bei der vorge-
sehenen Lösung mit 25 bis 30 Millionen DM in kei-
nem Verhältnis zu den erzielten Verbesserungen 
stehen würden, wurde die Auftragsverwaltung ge-
beten, eine neue Linienführung für die Umgehungs-
straße zu untersuchen. Die hierzu notwendigen Luft-
aufnahmen werden in Kürze durchgeführt, sie sind 
durch den Winter verzögert worden. Erst dann kann 
die Planung fortgesetzt werden. Ich hoffe, daß sie so 
gefördert werden kann, daß noch während des zwei-
ten Vierjahresplanes mit den Arbeiten begonnen 
werden kann. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Josten! 
2776 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 
Josten (CDU/CSU) : Herr Minister, ist Ihnen be-
kannt, daß besonders in den Sommermonaten die 
Verkehrsverhältnisse in Altenahr katastrophal sind, 
so daß eine möglichst schnelle Verwirklichung der 
Pläne für die Umgehungsstraße dringend erforder-
lich wäre? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Die Verhältnisse in Altenahr sind mir sehr 
wohl bekannt. Es liegt ja nahe genug bei Bonn, daß 
man sich um diese Sache auch von hier aus küm-
mern kann. Im übrigen ist die Lage im Ahrtal wie 
in den ganzen Tälern der Eifel und auch des Huns-
rück, wie Sie wissen, sehr schwierig. Infolgedessen 
bedürfen diese Arbeiten mit Rücksicht auf die Be-
bauung und auch auf die Nutzung der Grundstücke 
zu landwirtschaftlichen und Weinbauzwecken einer 
besonders gründlichen Vorbereitung. Dadurch kann 
es leider Gottes nicht so schnell gemacht und kann 
auch nicht so schnell gebaut werden. Ich darf Sie 
z. B. daran erinnern, wie lange wir uns mit der Um-
gehungsstraße für Kirn und jetzt mit der Um-
gehungsstraße für Idar-Oberstein herumschlagen. 
Da liegen ja ähnliche Verhältnisse vor. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe auf die 
Frage X/12 — des Abgeordneten Dr. Rutschke —: 
Welche Gründe sind dafür maßgebend, daß die Nordtangente 
der B 10 bei Karlsruhe entgegen den Vorstellungen des Ver-
kehrsausschusses des Landtages von Baden-Württemberg und 
dem Vorschlag des Bürgermeisters von Neureut durchgeführt 
werden soll? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Herr Kollege Rutschke hat drei Fragen ge-
stellt. Ich darf fragen, ob er einverstanden wäre, 
wenn ich sie hintereinander beantworte. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Wie Sie belieben. 
Dann rufe ich auch auf die Fragen X/13 und X/14: 
Billigt es der Herr Bundesverkehrsminister, daß angesichts 
der Bemühungen der Bundesregierung um Beschaffung von Bau-
land in den Ballungsgebieten die vorgesehene Führung der B 10 
wertvolles, zum Teil schon erschlossenes Bau- oder Bauerwar-
tungsland seiner Bestimmung entziehen wird? 
Ist sich der Herr Bundesverkehrsminister der Gefahren für die 
Bevölkerung von Neureut — vor allem für die Schulkinder — 
bewußt, die sich daraus ergeben, daß die Führung der B 10 den 
Ortsteil Heide von der Gemeinde Neureut abschneiden soll? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Herr Kollege, die Vorplanung für die neue 
Nordtangente in Karlsruhe im Zuge der Bundes-
straße 10 ist im engen Einvernehmen zwischen der 
Stadt Karlsruhe, dem Regierungspräsidium Nord-
Baden und dem Innenministerium Baden-Württem-
berg in Stuttgart aufgestellt worden. Diese Arbeiten 
sind inzwischen so weit gediehen, daß an Hand der 
Vorplanung die Ausarbeitung eines baureifen Ent-
wurfs in Angriff genommen werden konnte. Ziel 
der Planung ist es, für die Bundesstraßen 10 eine 
zügige Schnellverbindung mit voraussichtlich auto-
bahnartigem Querschnitt zwischen der neuen Rhein-
brücke bei Karlsruhe-Maxau und dem Pfinztal öst-
lich von Karlsruhe zu schaffen. Neben diesen Ge-
sichtspunkten, die im Interesse des Fernverkehrs 
eine möglichst kurze Verbindung, und zwar unter 
Ausschaltung der bestehenden Ortsdurchfahrt von 
Karlsruhe, zwischen der Pfalz und dem gesamten 
nordbadisch-württembergischen Raum als wün-
schenswert erscheinen lassen, soll die neue Nord-
tangente 1. für den im Vorfeld der Stadt Karlsruhe 
außerordentlich starken Pendlerverkehr aus den 
Pfinztalgemeinden eine bessere Verbindung nach 
dem Zentrum der Stadt, 2. nach dem hauptsächlich 
westlich von Karlsruhe gelegenen Industriegebiet 
mit drei Ölraffinerien und einem großen Zweigwerk 
von Mercedes-Benz neben bereits bestehenden Wer-
ken sowie 3. für das neue Industriegebiet zu beiden 
Ufern des Rheins eine gute, kreuzungs- und orts-
durchfahrtsfreie Verbindung mit dem System der 
Bundesfernstraßen einschließlich Autobahn östlich 
und nördlich Karlsruhe schaffen. Es ist naheliegend, 
daß die geplante Straße die ihr gestellten Aufgaben 
um so besser bewältigen kann, je kürzer und damit 
um so stadtnäher die geplante Linienführung sein 
wird. Deshalb haben die planenden Stellen einver-
nehmlich eine Trasse vorgeschlagen, die bei Gröt-
zingen — östlich von Karlsruhe — von der be-
stehenden Bundesstraße 10 abzweigt, eine noch vor-
handene Baulücke zwischen den Stadtteilen Rint-
heim und Hagsfeld ausnützt, um dann in nahezu ge-
rader westlicher Linienführung südlich der Ge-
meinde Neureut und dann nordwestlich an Karls-
ruhe-Knielingen vorbei an die Zufahrtsrampe der 
neuen Rheinbrücke Karlsruhe-Maxau anzuschließen, 
wobei nördlich davon die beiden Raffinerien östlich 
des Rheins gut angeschlossen werden könnten. 
Eine andere Variante für die künftige Führung 
der Bundesstraße 10 im Karlsruher Raum war zwar 1 
vor einem Jahr noch im Gespräch, als dem Ver-
kehrsausschuß des Landtages ein Antrag vorlag, der 
eine günstige Verkehrsverbindung des Atom-
reaktorgeländes bei Leopoldshafen zum Gegenstand 
hatte. In der Diskussion darüber wurden mehrere 
Straßen genannt, die vordringlich ausgebaut wer-
den sollten, im wesentlichen Straßen des Landes. 
Die Nordtangente der Bundesstraße 10 zählte aller-
dings nicht dazu. Da der Verkehrsausschuß des 
Landtages außerdem keinen Beschluß in dieser An-
gelegenheit gefaßt hat, sehe ich keinen Widerspruch 
zu der bereits durchgeführten Planung und den von 
Ihnen erwähnten Vorstellungen des Verkehrsaus-
schusses des Landtages von Baden-Württemberg, an 
die sich ja sonst auch das Landesministerium würde 
halten müssen. 
In diesem Zusammenhang darf ich noch erwähnen, 
daß dem Bundesverkehrsministerium bisher die Pla-
nung noch nicht offiziell zur Einsichtnahme oder gar 
zur Zustimmung übersandt worden ist. Ich habe 
allerdings anläßlich eines Besuches in Karlsruhe im 
Herbst des vergangenen Jahres Gelegenheit gehabt, 
mir die gesamte Planung von den Vertretern der 
Stadt selbst und von den Vertretern des Regie-
rungspräsidiums Nord-Baden in Karlsruhe sowie 
von den Repräsentanten der Industriewerke west-
lich von Karlsruhe vortragen zu lassen. Ich bin des-
halb darüber unterrichtet, wel che Schwierigkeiten 
der Planung einer dringend notwendigen neuen 
Bundesfernstraße im Karlsruher Raum entgegen-
stehen. Sie sind aber vergleichsweise nicht ein-
schneidender, als sie bei der Vorfeldbereinigung der 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 	2777 
Bundesminister Dr.-Ing. Seebohm 
Großstädte auch sonst aufzutreten pflegen, und bei 
weitem nicht so einschneidend wie bei den Planun-
gen im Vorfeld z. B. von Stuttgart. 
Selbstverständlich wird es auch von mir sehr be-
dauert, wenn durch die Planung von neuen Bundes-
fernstraßen und von Umgehungsstraßen Gelände in 
Anspruch genommen werden muß, das für später als 
Bauland in Betracht kommen könnte. Ich lege des-
halb großen Wert darauf und habe auch immer wie-
der darauf hingewiesen, daß solches Gelände mög-
lichst durch die Straßenplanungen nicht beeinträch-
tigt werden sollte. Dabei darf allerdings nicht über-
sehen werden, daß gerade die Raumplanung im Vor-
feld der großen und auch der größeren Städte vor-
aussetzt, daß neu zu erschließende Wohn- und Sied-
lungsflächen günstige Straßenverbindungen erhal-
ten. Wenn bei der Führung der neuen Karlsruher 
Nordtangente jedoch Gelände, das als Siedlungs-
gelände in Betracht kommt, nicht gänzlich gemieden 
werden kann, so müssen diese Nachteile meines Er-
achtens im Zusammenhang mit den zu erwartenden 
verkehrlichen Vorteilen gesehen werden. Dabei ist 
es Aufgabe der planenden Stellen und nicht von 
uns, die wir ja hinterher die Entscheidung haben, 
einen vertretbaren Weg herauszufinden, der sowohl 
in bautechnischer und verkehrlicher Hinsicht mög-
lichst allen Anforderungen gerecht wird als auch in 
wirtschaftlicher Hinsicht eine zufriedenstellende Lö-
sung darstellt, auf die der Bund, der ja schließlich 
alles zu bezahlen hat, besonders bedacht sein muß. 
Die bisher durchgeführte Planung für eine neue 
Bundesstraße 10 im Vorfeld von Karlsruhe wurde 
von vornherein darauf abgestellt, daß dieser Stra-
ßenzug einen autobahnartigen Querschnitt mit ge-
trennten Richtungsfahrbahnen erhalten soll. Schon 
der zu erwartende starke Tanklastwagenverkehr 
aus den drei Raffinerien zwingt dazu. Alle Kreuzun-
gen mit anderen Verkehrswegen müssen deshalb in 
niveaufreier Form gelöst werden. Eine Gefährdung 
der Schulkinder auf ihrem Schulweg vom Ortsteil 
Heide nach Neureut dürfte deshalb durch diese 
Straße nicht eintreten, weil sie ja die Unterführun-
gen benutzen können. 
Ich habe hier noch einen größeren Plan der gan-
zen Angelegenheit vorliegen, so daß irgendwelche 
Spezialfragen noch leicht erläutert werden können. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Nach den Richt-
linien für die Fragestunde sollen die Fragen kurz 
gefaßt sein und eine kurze Antwort ermöglichen. 
Ich glaube, wenn wir noch in das Studium des Plans 
einträten, würde das den Rahmen der Fragestunde 
sprengen. 
Noch eine Zusatzfrage? — Bitte, Herr Abgeord-
neter Rutschke. 
Dr. Rutschke (FDP) : Herr Bundesminister, Sie 
sagten vorhin, daß diese geplante Trasse südlich 
Neureut vorbeiführen werde. Darf ich Sie darauf 
hinweisen, daß die Trassenführung quer durch das 
Gebiet von Neureut hindurchgeht, und zwar in 
einer Breite von 435 Metern, so daß die gesamte 
Siedlungsplanung der Gemeinde Neureut damit 
völlig über den Haufen geworfen ist? Die Gemeinde 
Neureut entwickelt sich naturgemäß und vernünf-
tigerweise in Richtung Stadt Karlsruhe. Die jetzige 
Planung verhindert diese gesunde Entwicklung, 
dabei geht sehr wertvolles, teilweise bereits 
erschlossenes Baugelände unwiederbringlich ver-
loren. 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Herr Kollege, es ist eben hier die Frage, ob 
die Entwicklung des Industriezentrums westlich von 
Karlsruhe mit seinem Anschluß an das große Stra-
ßennetz bedeutender ist als die Planung der Ge-
meinde Neureut, die eine Vorortgemeinde von 
Karlsruhe ist. Bitte bedenken Sie, daß aus den drei 
Raffinerien alle Minute ein Tanklastwagen ausfährt 
und daß dieser Tanklastwagen auf kürzestem Wege 
zur Autobahn muß. Es ist natürlich zweckmäßig, 
daß man hier eine möglichst kurze Linie sucht und 
daß man dabei nicht auf die Planungen einzelner 
kleinerer Gemeinden Rücksicht nimmt; denn die 
Durchfahrt derartiger Lastwagen durch die Stadt 
Karlsruhe stellt eine Gefährdung dar, die wir unter 
allen Umständen so schnell wie möglich beseitigen 
müssen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage! 
Dr. Rutschke (FDP) : Herr Bundesminister, 
welche Ansicht hat man im Hinblick auf die Vor-
schläge der Gemeinde Neureut, die Straße nördlich 
an Neureut vorbeizuführen? Dieser Verkehr — pro 
Minute ein riesiger Tanklaster — würde doch sonst 
quer durch das Gebiet der Gemeinde Neureut gehen 
und auch das Siedlungsgebiet Ortsteil Heide betref-
fen. 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Herr Kollege, die Planungen, sind, wie gesagt, 
einvernehmlich sowohl von der Stadt wie vom Re-
gierungspräsidium wie vom Innenministerium ge-
macht worden, also auch von den für die Landkreise 
zuständigen Stellen. Wenn Sie sich einmal die Lage 
von Neureut ansehen — Sie kennen sie genauso 
gut wie ich —, sehen Sie, daß mit der nördlichen 
Linie nicht zu erreichen ist, daß die Lastwagen, die 
von hier kommen, diese Linie auch tatsächlich be-
nutzen. Vielmehr werden sie dann weiterhin durch 
die Stadt fahren. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Erler! 
Erler (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen aufgefallen, 
daß bei der Besprechung mit den Landesbehörden, 
von der Sie vorhin berichtet haben, Vertreter der 
beteiligten Gemeinden nördlich Karlsruhe nicht an-
wesend gewesen sind? Sind Sie nicht der Meinung, 
daß es zweckmäßig gewesen wäre, auch im Hinblick 
auf die Kosten, einmal zu prüfen, ob eine Straße, 
die um ein geringfügiges länger ist, aber dafür 
keine Wohn- und Industrieanlagen der Zerstörung 
anheimfallen läßt, volkswirtschaftlich leichter er- 
2778 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 
Erler 
träglich wäre und weniger Schaden in der dortigen 
Umgebung anrichten würde? 
Dr.-Ing.- Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Herr Kollege Erler, alle Herren einschließlich 
des Landrats waren zu der Besprechung eingeladen. 
Sie sind nicht gekommen. Dafür kann ich nicht; denn 
die Einladenden waren in erster Linie das Regie-
rungspräsidium Nordbaden und der Herr Oberbür-
germeister von Karlsruhe. Wir haben da an Hand 
der Karten diese Fragen sehr genau geprüft und 
haben auch, weil sich natürlich der Landesinnen-
minister und der Regierungspräsident für die Pro-
blematik des nördlich Karlsruhe liegenden Raums 
sehr verantwortlich fühlen, diese Fragen eingehend 
besprochen. Schon damals ist der Herr Oberbürger-
meister von Karlsruhe von mir gebeten worden, das 
Problem noch einmal, gegebenenfalls auch durch 
wissenschaftliche Verkehrsexperten, untersuchen zu 
lassen. Ich sagte ja vorhin, ich habe noch keinen 
endgültigen Planungsvorschlag, und ich habe noch 
keine endgültige Entscheidung über die Linienfüh-
rung treffen ,können. 
 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine zweite Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Erler! 
Erler (SPD) : Sind Sie bereit, bei der endgültigen 
Planung nicht nur die Meinung des Oberbürgermei-
sters von Karlsruhe, sondern auch die Vorschläge 
der nördlich von Karlsruhe liegenden Gemeinden 
sachlich prüfen zu lassen und mit in Ihre Erwägun-
gen einzubeziehen? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver 
kehr: Sie dürfen glauben, Herr Kollege Erler, daß 
ich alle solche Fragen selber sachlich prüfe und daß 
ich sie auch sachlich entscheide. Man hat aber abzu-
wägen, welche Notwendigkeiten schwerer wiegen. 
Eine Stadt wie Karlsruhe hat eben ihr Gewicht auch 
gegenüber den Vorortgemeinden. Das ist nicht an-
ders zu machen. 
(Abg. Erler: Ich habe nur um Prüfung ge
-
beten!) 
— Es klang aber aus Ihrer Frage, verehrter Herr 
Kollege, als ob der Bundesminister für Verkehr 
keine sachliche Prüfung vornähme. 
(Abg. Erler: Solange die Gemeinden nicht 
gehört werden, ist das schwierig! Ich würde 
sie wenigstens hören!) 
— Das ist eine Angelegenheit, die zunächst der 
Regierungspräsident von Karlsruhe durchzuführen 
hat. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Rutschke, Sie haben keine Möglichkeit zu einer Zu-
satzfrage mehr. 
Dr. Rutschke (FDP) : Ich habe drei Fragen ge 
stellt, habe also die Möglichkeit zu sechs Zusatz-
fragen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Sie können das 
natürlich potenzieren, das kann ja zusammengefaßt 
werden. Eine weitere Zusatzfrage! 
Dr. Rutschke (FDP) : Herr Minister, darf ich die 
Frage des Herrn Kollegen Erler insoweit wieder-
holen und fragen, ob Sie bereit sind, nun auch die 
Gemeinden nördlich von Karlsruhe noch einmal bei 
dieser Planung zu hören. 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Selbstverständlich, sobald die weiteren Vor-
schläge des Innenministeriums vorliegen; denn ich 
muß zunächst dem Innenministerium überlassen, 
daß es diese Fragen selbst prüft. Das ist ja seine 
Aufgabe. Die Planungen werden von dem Innen-
ministerium des Landes Baden-Württemberg und 
dem Regierungspräsidium Nordbaden aufgestellt. 
Diese müssen erst einmal mit den entsprechenden 
Leuten sprechen. Wenn sich dabei keine Einigung 
ergibt, dann ist für mich die Möglichkeit gegeben, 
vor der endgültigen Entscheidung auch noch einmal 
diese Kreise zu hören, die zu der Besprechung in 
Karlsruhe, wie gesagt, eingeladen waren, aber lei-
der wegen Verhinderung des Herrn Landrates nicht 
erschienen waren. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe dann auf 
die Frage X/15 — des Herrn Abgeordneten Oet-
zel —: 
Wann gedenkt die Bundesregierung die schon vor über 30 
Jahren geplante Umgehungsstraße im Raume Witten zu bauen, 
um die längst unzureichende, in 3,5 km Länge durch das 
Stadtgebiet führende Gemeinschaftsstrecke der Bundesstraßen 
B 226 und B 235 vom Fernverkehr zu entlasten? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Herrn Bundesministers Dr.-Ing. Seebohm vom 
13. Februar 1963 lautet: 
Der Raum Witten kann nur im Zusammenhang mit der ver-
kehrlichen Neuordnung im Raume Bochum/Witten/Wetter/Hagen 
gesehen werden. Als Grundlage für die zwischen Bo chum und 
Hagen zu wählende Linienführung und die Bemessung des 
Straßenquerschnittes wurden bereits umfangreiche und einge-
hende verkehrswirtschaftliche Untersuchungen durchgeführt, die 
z. Z. von der Straßenbauverwaltung des Landschaftsverbandes 
Westfalen-Lippe ausgewertet werden. Erst nach Abschluß dieser 
Vorarbeiten und genereller Abstimmung der Planung mit den 
betroffenen kommunalen Stellen kann in die Entwurfsbearbei-
tung mit anschließender Entwurfsprüfung eingetreten werden. 
Zur weiteren baureifen Vorbereitung der Maßnahme bedarf es 
dann der Durchführung der gesetzlich vorgeschriebenen Ver-
fahren zur Festlegung der Linienführung und zur Planfest-
stellung. Der eigentlichen Bauausführung muß dann noch der 
Grunderwerb vorangehen. Bei den in dicht besiedelten Ge-
bieten gemachten Erfahrungen ist z. Z. nicht übersehbar, ob die 
umfangreichen und zeitraubenden Vorbereitungen so zeitgerecht 
abgeschlossen werden können, daß eine Inangriffnahme der 
Bauarbeiten für die Umgehungsstraße Witten noch im 2. Vier-
jahresplan (1963-1966) erfolgen kann. 
Damit sind die Fragen aus dem Geschäftsbereich 
des Bundesministers für Verkehr beantwortet. Ich 
danke Ihnen, Herr Minister. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für das Post- und Fern-
meldewesen. Zunächst die Frage XI/1 — des Herrn 
Abgeordneten Kuntscher —: 
Ich frage den Herrn Bundespostminister, wann mit der Ein-
richtung des Selbstwählferndienstes beim Postamt in Bremer-
vörde zu rechnen ist. 
Bitte, Herr Bundespostminister. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 	2779 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Um den Selbstwählfemdienst im Be-
reich der Knotenvermittlungsstelle Bremervörde 
einrichten zu können, müssen erst die räumlichen 
Voraussetzungen für die Unterbringung der techni-
schen Einrichtungen geschaffen werden. Hierzu ge-
hören der Erwerb eines netztechnisch günstig ge-
legenen Grundstücks und die Errichtung eines Neu-
baus. Die Baukapazität der Oberpostdirektion Bre-
men ist jedoch durch den in den nächsten Jahren 
geplanten Ausbau des Selbstwählferndienstes des 
Bezirks Bremen so ausgelastet, daß die Räume in 
Bremervörde frühestens gegen Ende des Jahres 
1966 bereitgestellt werden können. Der Aufbau der 
technischen Einrichtungen für den Selbstwählfern-
dienst in Bremervörde ist daher nicht vor 1967 
möglich. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage! 
Kuntscher (CDU/CSU): Eine Zusatzfrage! Stimmt 
es, Herr Bundespostminister, daß die Oberpostdirek-
tion Bremen die äußeren Voraussetzungen für den 
Ausbau des Selbstwählferndienstes, d. h. den Grund-
stückserwerb, in den vergangenen Jahren sehr nach-
lässig betrieben hat und daß dadurch Bremervörde 
im Bremer Bereich für den Ausbau des Selbstwähl-
ferndienstes fast an letzter Stelle liegt? 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Herr Kollege Kuntscher, ich weiß nicht, 
wie aktiv die Oberpostdirektion Bremen im Grund-
stückskauf war und inwieweit das auf Bremer-
vörde zutrifft. Aber ich weiß, daß wir nur dann 
Grundstücke kaufen, wenn auch die Planungsvor-
aussetzungen so weit vorangeschritten sind, daß 
sich der Einsatz der Mittel für den Kauf von Grund-
stücken auch gegenüber der Öffentlichkeit und 
gegenüber dem Rechnungshof rechtfertigen läßt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Noch eine Zusatz-
frage? 
Kuntscher (CDU/CSU) : Herr Bundespostminister, 
würden Sie diesem Vorwurf, daß in den letzten 
Jahren die Pflichten beim Grundstückserwerb ver-
nachlässigt worden sind, nachgehen, und könnten 
Sie mir dann darüber einen Bericht geben? 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Selbstverständlich werde ich das prü-
fen lassen. Sie bekommen von mir einen schrift-
lichen Bericht. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe auf die 
Frage XI/2 — des Abgeordneten Kuntscher —: 
Ist dem Herrn Bundespostminister die beachtliche finanzielle 
Schädigung aller Inhaber von Fernsprechanschlüssen im Raum 
Bremervörde bekannt, die dadurch entsteht, daß im Selbstwähl-
ferndienst ein 3-Minuten-Gespräch von Bonn nach Bremervörde 
im Nachtdienst 0,64 DM kosten würde, daß aber das gleiche 
Gespräch im Handwähldienst von Bremervörde nach Bonn 
2,29 DM bzw. bei Tag 3,36 DM kostet? 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Wie bereits in früheren Fragestunden 
zu dieser Frage ausführlich dargelegt worden ist, 
beruht die unterschiedliche Gebührenregelung dar-
auf, daß die Kosten im handvermittelten Ferndienst 
wesentlich höher sind als im Selbstwählferndienst. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zusatzfrage? 
Kuntscher (CDU/CSU) : Sieht der Herr Postmini-
ster einen Weg, diese Ungerechtigkeiten baldigst zu 
beseitigen, damit nicht für schlechtere Leistungen 
höhere Gebühren zu zahlen sind? 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Herr Kollege Kuntscher, ich habe zu 
diesen Fragen im Bundestag bereits sehr, sehr aus-
führlich Stellung genommen. Ich bin aber gerne 
bereit, noch einmal mit ein paar Sätzen darauf zu-
rückzukommen. 
Der Selbstwählferndienst ist die moderne Ver-
bindung zwischen zwei Sprechstellen. Er ist erst seit 
dem Jahre 1952 im Bundesgebiet systematisch aus-
gebaut worden. Es ist natürlich unmöglich, ein so 
großes Fernsprechgebiet wie die Bundesrepublik 
Deutschland in wenigen Jahren auszubauen. Wir 
sind zügig vorangekommen. Die Investitionsmittel 
für diesen Zweck haben sich allein in den letzten 
vier Jahren verdoppelt. Das ist auch der einzige 
Weg, um die sogenannte Ungerechtigkeit der Ge-
bührengestaltung aus der Welt zu schaffen. Daß 
wir durch möglichst hohe Investitionen den Selbst-
wählferndienst möglichst rasch zum Endausbau brin-
gen, das ist mein Ziel, das ich wiederholt im Bun-
destag erklärt habe, und 'danach werde ich nach 
wie vor handeln. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage des Herrn Abgeordneten Kuntscher. 
Kuntscher (CDU/CSU) : Ich möchte den Herrn 
Bundespostminister noch fragen, ob ihm auch be-
kannt ist, daß der Fernsprechdienst des Postamts 
Bremervörde um 21 Uhr auf das Postamt Bremer-
haven umgeschaltet wird, daß damit nicht nur hö-
here Gebühren und schlechtere Leistungen, sondern 
auch noch unangemessene Wartezeiten bei der Ver-
bindung eines Gespräches entstehen und daß es bei 
der letzten Katastrophenübung vorgekommen ist, 
daß man eine Viertelstunde brauchte, um den Kreis-
brandmeister, der im Nachbarort von Bremervörde 
wohnt, telefonisch zu erreichen? 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Die Sprechbereitschaft in den einzel-
nen Fernmeldeämtern richtet sich nach dem Ge-
sprächsanfall. Auf Grund der auch Ihnen bekannten 
Personalnot, die die Deutsche Bundespost insbeson-
dere in den unregelmäßigen Diensten wie dem 
Nachtdienst und vor allem auch in Auswirkung der 
Jugendarbeitsschutzgesetzgebung, die dieses Haus 
beschlossen hat, trifft, wird es für uns immer schwie-
riger, Kräfte zu bekommen. Wir müssen daher den 
Versuch unternehmen, nach 21 Uhr ein Fernmelde-
amt zu einem anderen Fernmeldeamt zu schalten, 
2780 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 
Bundesminister Stücklen 
um die Kräfte dort rationell einsetzen zu können. 
Der Anfall der Gespräche nach 21 Uhr ist im allge-
meinen nicht so groß. Wir haben aber nicht die 
Möglichkeit, den Anfall so zu steuern, daß die Ge-
spräche gleichmäßig und regelmäßig einlaufen. Aus 
diesem Grunde kommt es vor, daß Wartezeiten auf-
treten; das ist unvermeidbar. 
Herr Kollege Kuntscher, für Katastrophenfälle 
kann man eine gewisse Vorsorge treffen. Aber es 
ist nicht möglich, für Naturkatastrophen von dem 
Ausmaß der Flutkatastrophe im norddeutschen 
Raum alle Voraussetzungen dafür zu schaffen, daß 
ein störungsfreier Betrieb in diesem Bezirk möglich 
ist; denn nicht nur diese eine Stelle wird versucht 
haben, irgendeine Dienststelle zu erreichen, sondern 
zum gleichen Zeitpunkt werden eben Hunderte von 
Ferngesprächen angefallen sein, so daß also hier 
ein Stau aufgetreten ist. Ich bitte daher zu berück-
sichtigen, daß solche Naturkatastrophen nicht ein-
geplant werden können, weil dazu Investitionen 
in einem unverhältnismäßig hohen Ausmaß erfor-
derlich wären. 
Kuntscher (CDU/CSU) : Ich glaube, Herr Post-
minister, Sie haben mich nicht ganz verstanden — — 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ihre Möglichkeiten 
sind erschöpft, Herr Kollege Kuntscher. Sie haben 
keine Möglichkeit, eine weitere Frage zu stellen. 
Sie haben bereits zwei Zusatzfragen gestellt. 
Wir kommen zur Beantwortung der Frage XI/3 — 
des Abgeordneten Hammersen —: 
Treffen Pressemeldungen zu, wonach es im Fernsprechverkehr 
Vorwählnummern für Orte in der Bundesrepublik Deutschland, 
insbesondere im Schwarzwald, gibt, die nach dem amtlichen 
Fernsprechbuch noch keine solche Nummern haben und für die 
daher die amtlichen Fernsprechauskunftstellen die Angabe dieser 
Vorwählnummern verweigern und interessierte Fernsprechteil-
nehmer statt dessen auf den kostspieligeren Handvermittlungs-
dienst verweisen? 
Die Frage wird von Herrn Abgeordneten Dürr 
übernommen. 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Nicht nur im Schwarzwald, sondern 
fast überall im Bundesgebiet können bei Kenntnis 
der entsprechenden Kennzahl einige Ortsnetze 
selbst gewählt werden, die noch nicht „zum Selbst-
wählferndient zugelassen" und deshalb in den amt-
lichen Unterlagen noch nicht verzeichnet sind. Die 
verschiedentlich geäußerte Vermutung, daß die 
Deutsche Bundespost diese Kennzahlen nicht ver-
öffentliche, um die Ausnutzung des zum Teil billi-
geren Tarifs zu verhindern, ist unzutreffend. Als 
Ganzes gesehen ist der Selbstwählferndienst auch 
für die Deutsche Bundespost weitaus wirtschaftlicher 
als der handvermittelte Ferndienst. Außerdem be-
stehen größte Schwierigkeiten, den Personalbedarf 
für den handvermittelten Ferndienst zu befriedigen, 
weshalb die Deutsche Bundespost bestrebt ist, den 
restlichen handvermittelten Ferndienst baldmög-
lichst zu automatisieren. Die Automatisierung des 
Fernverkehrs ist aber ein gewaltiges Vorhaben, das 
auf Jahre hinaus die Planungs- und Finanzierungs-
möglichkeiten der Deutschen Bundespost und die 
Fertigungsmöglichkeiten der Fernmeldeindustrie in 
Anspruch nimmt. Aus diesem Grund kann der 
Selbstwählferndienst nur schrittweise eingeführt 
werden. 
Technisch liegt dem Umstand, daß manche Orts-
netze zwar anwählbar sind, obwohl sie noch nicht 
zum Selbstwählferndienst zugelassen sind, folgen-
der Sachverhalt zugrunde. — Es tut mir leid, Herr 
Präsident, daß ich nun etwas ausführlicher werden 
muß, weil diese Frage wiederholt im Bundestag ge-
stellt wurde und weil mir sehr daran liegt, daß hier 
endgültige Klarheit besteht. — Für den Selbstwähl-
ferndienst und den restlichen handvermittelten Fern-
dienst wird weitgehend ein gemeinsames Fernwahl-
netz benutzt, über das fast alle Ortsnetze im Bun-
desgebiet erreichbar sind. Die restlose Zulassung 
der an sich anwählbaren Ortsnetze scheitert aber an 
zwei Gründen: 
1. Die Aufnahme des Selbstwählferndienstes hat 
eine außerordentliche Verkehrssteigerung zur Folge, 
setzt also eine Vermehrung der Wahlleitungen vor-
aus. 
2. Im Selbstwählferndienst werden neben den un-
ter Umständen schon vorhandenen Wahlleitungen 
außerordentlich aufwendige zentrale Einrichtungen 
für die automatische Leitweglenkung und Gebühren-
berechnung benötigt. Im allgemeinen sind diese Ein-
richtungen von vornherein für den späteren Voll-
ausbau des Selbstwählferndienstes geeignet, ihrer 
Zahl nach aber nur für eine bestimmte Verkehrs-
menge, die dem Leistungsvermögen des Fernwahl-
netzes entspricht, bemessen. 
Die genannten Einrichtungen für Leitweglenkung 
und Gebührenerfassung sind so beschaffen, daß der 
nicht zugelassene Verkehr im allgemeinen technisch 
verhindert wird. Aus wirtschaftlichen Gründen hat 
man aber auf eine bis zum letzten Ortsnetz gehende 
Unterscheidung verzichtet; man begnügt sich damit, 
den Verkehr gebietsweise zu steuern. In dem Be-
streben, möglichst viel Selbstwählferndienste zuzu-
lassen, wird bisweilen schon der Verkehr zu ein-
zelnen Ortsnetzen zugelassen, obwohl die übrigen 
Ortsnetze dieses Gebiets wegen Mangels an Lei-
tungen oder aus anderen technischen Gründen noch 
nicht zum Selbstwählferndienst zugelassen werden 
können. In diesen Fällen ist es bei Kenntnis der 
Kennzahlen möglich, auch andere, noch nicht zum 
Selbstwählferndienst zugelassene Ortsnetze dieses 
Gebietes anzuwählen. 
Die Deutsche Bundespost mußte sich im Interesse 
der Teilnehmer entschließen, den einen oder ande-
ren Weg zu gehen. Um Fehlinvestitionen zu ver-
meiden, haben wir bereits die technischen Einrich-
tungen für den Selbstwählferndienst in die Ämter 
eingebaut, obwohl die Leitungsbündel noch nicht 
ausreichend verstärkt werden konnten. Wenn wir 
neben der bereits installierten Technik für den 
Selbstwählferndienst die Leitungsbündel verstärkt 
haben, dann wird der Selbstwählferndienst offiziell 
freigegeben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage. 
Dürr (FDP) : Herr Minister, ist es also unver-
meidlich, daß die Möglichkeit, einen Ort im Selbst- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode —  61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 	2781 
Dürr 
wählferndienst anzuwählen, obwohl die Nummer 
noch nicht im amtlichen Verzeichnis steht, nicht nur 
für kurze Zeit, sondern zum Teil jahrelang besteht? 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Ja, das könnte sogar Jahre dauern. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe nun aus 
Drucksache IV/967 die Frage IV — des Herrn Abge-
ordneten Dr. Mommer — aus dem Geschäftsbereich 
des Bundesministers für ,das Post- und Fernmelde-
wesen ,auf: 
Was kann die Deutsche Bundespost tun, um die Poststempel 
auf Postsendungen leserlicher zu machen? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort liegt 
noch nicht vor. Sie wird nach Eingang im Sitzungs-
bericht abgedruckt. 
Ich danke Ihnen, Herr Minister. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Auswärtigen Amts. Ich rufe die Frage I 
— der Frau Abgeordneten Dr. Hubert — auf: 
Warum wurde das vom Deutschen Bundestag am 11. Juni 1959 
verabschiedete Ratifizierungsgesetz über das europäische Nieder-
lassungsabkommen vom 13. Dezember 1955 noch nicht hinterlegt? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Dr. Carstens, Staatssekretär des Auswärtigen 
Amts: Gemäß Art. 26 des Europäischen Niederlas-
sungsabkommens kann jeder Partnerstaat bei der 
Unterzeichnung dieses Abkommens oder bei der 
Hinterlegung seiner Ratifikationsurkunde Vorbe-
halte zu dem Abkommen machen, soweit ein in sei-
nem Gebiet zu dieser Zeit geltendes Gesetz mit dem 
Abkommen nicht übereinstimmt. Die Bundesregie-
rung hatte dementsprechend dem Europarat im 
Januar 1956, also kurz nach der Unterzeichnung des 
Abkommens, eine vorläufige Vorbehaltsliste über-
mittelt und ihn davon in Kenntnis gesetzt, daß eine 
endgültige Liste bei der Hinterlegung der Ratifika-
tionsurkunde eingereicht werden würde. 
Die Bundesregierung ist daran interessiert, daß 
die Zahl der Vorbehalte möglichst klein gehalten 
wird und zur Zeit noch bestehende Beschränkungen 
aufgehoben werden. Die von mir erwähnte vorläu-
fige Liste hat in der Zwischenzeit infolge der U m-
gestaltung des deutschen Rechts wesentliche Ände-
rungen erfahren. Sie ist stark verkleinert worden. 
Die Beseitigung weiterer Vorbehalte ist vorgese-
hen. Sobald die endgültige Vorbehaltsliste fertig-
gestellt ist, wird die Ratifikationsurkunde hinter-
legt werden. 
Es darf noch bemerkt werden, daß zum Inkraft-
treten des Abkommens die Hinterlegung von fünf 
Ratifikationsurkunden erforderlich ist, bisher aber 
nur drei Ratifikationsurkunden, und zwar die von 
Norwegen, Dänemark und Belgien, hinterlegt wor-
den sind. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage Frau Dr. Hubert. 
Frau Dr. Hubert (SPD) : Warum ist dann aber 
dem Bundestag, als ihm dieses Gesetz zur Ratifika-
tion vorgelegt wurde, nicht mitgeteilt worden, daß 
es bis zur Hinterlegung noch sehr lange dauern 
würde? Das Gesetz ist von uns doch schon 1959 
ratifiziert worden. 
Dr. Carstens, Staatssekretär des Auswärtigen 
Amts: Es tut mir leid, Frau Abgeordnete, ich weiß 
nicht genau, was dem Bundestag damals mitgeteilt 
worden ist. Wie ich mich zu erinnern glaube, ist 
von seiten der Regierung- aber immer darauf hin-
gewiesen worden, daß man bestrebt sein würde, 
die lange Liste der Vorbehalte, die wir im dama-
ligen Zeitpunkt erklären mußten, zu verkürzen. Das 
setzt jedoch voraus, daß entsprechende gesetzliche 
Bestimmungen verabschiedet werden, z. B. über den 
Erwerb von Grundbesitz durch Ausländer oder über 
die Zulassung von Ausländern zu gewissen gewerb-
lichen Tätigkeiten. Derartige Gesetze sind in der 
Zwischenzeit vom Bundestag beschlossen worden. 
Zwei weitere Gesetzesvorlagen liegen dem Bundes-
tag zur Zeit vor. Wenn sie verabschiedet sind, 
wird sich die Vorbehaltsliste weiter erheblich ver-
kürzen. Diesen Zeitpunkt möchten wir abwarten. 
Ich darf vielleicht noch hinzufügen, daß wir glau-
ben, dadurch, daß wir unsere Vorbehaltsliste ver-
kürzen, zugleich einen gewissen Einfluß auf unsere 
Partner ausüben zu können dahin, daß sie das 
gleiche tun, so daß am Schluß das Abkommen in 
einer Form in Kraft tritt, in  der alle Partner mög-
lichst wenig Vorbehalte erklären. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer weiteren 
Zusatzfrage Frau Abgeordnete Dr. Hubert. 
Frau Dr. Hubert (SPD) : Sollte es eigentlich nicht 
so sein, daß alle Vorarbeiten abgeschlossen sind, 
wenn ein solches Gesetz dem Parlament zur Rati-
fikation vorgelegt wird? Man muß doch annehmen, 
daß das dann der Schlußakt ist und die Ratifi-
kationsurkunde sofort hinterlegt wird. 
Dr. Carstens, Staatssekretär des Auswärtigen 
Amts: Frau Abgeordnete, die Vorlage des Vertrages 
an das Parlament ist möglichst frühzeitig nach der 
Unterschriftsleistung erfolgt. Der Vertrag sieht vor, 
daß Vorbehalte erklärt werden können. Insofern 
wäre die Erklärung auch einer langen Vorbehalts-
liste mit dem Vertrag durchaus vereinbar. Aber aus 
politischen Gründen liegt der Bundesregierung 
daran, diese Vorbehaltsliste möglichst kurz zu ma-
chen, und das setzt die von mir eben geschilderten 
Anstrengungen voraus. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Staatssekretär. 
Ich rufe auf die Frage des Abgeordneten Schmitt-
Vockenhausen aus dem Geschäftsbereich des Bun-
desministers des Innern: 
Hat die Bundesregierung seit meiner Frage betr. Mangel an 
Formularen des neuen Personalausweises (Fragestunde in der 
35. Sitzung vom 15. Juni 1962 — Drucksache IV/479) noch keinen 
Weg gefunden, diesen Mangel zu beseitigen? 
Bitte, Herr Minister! 
2782 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Auf meine 
Veranlassung, Herr Kollege Schmitt-Vockenhausen, 
arbeitet die Bundesdruckerei mit Hochdruck und 
bis zur äußersten Ausnutzung ihrer Kapazität. Ich 
darf einige Zahlen bekanntgeben. Im September 
1962 waren es noch 710 000 Stück pro Monat, im 
Januar 1963 schon 1 090 000. Trotzdem wird der 
Bedarf nicht zu befriedigen sein, so daß sich die 
Notwendigkeit ergibt, ein Verlängerungsgesetz 
vorzulegen, das demnächst den Bundestag erreicht. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage! 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Glauben Sie 
nicht, Herr Minister, daß Ihr Haus ziemlich schwer-
fällig gearbeitet hat, wenn erst jetzt das Gesetz 
vorgelegt wird, nachdem schon im letzten Sommer 
offenkundig war, daß es auch bei stärkerer Ausnut-
zung der Kapazität nicht möglich sein würde, mit 
dem Druck der Ausweise rechtzeitig dem Bedarf 
gerecht zu werden? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Ich bin der 
Meinung, daß es noch ausreicht, wenn das Gesetz 
jetzt vorgelegt wird, da bis jetzt keine Stockungen 
empfindlicherer Natur eingetreten sind. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage! 
Schmitt-Vockenhausen: Werden Sie also das 
Gesetz sehr schnell einbringen, damit in der Reise-
zeit für die Bevölkerung keine allzu großen Schwie-
rigkeiten eintreten? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Ich werde 
Sie wahrscheinlich bitten, ein Initiativgesetz vorzu-
legen, damit es schneller geht. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
Ich rufe auf die Fragen des Abgeordneten Dr. 
Hamm (Kaiserslautern) aus dem Geschäftsbereich 
des Bundesministers für Wirtschaft — Fragen III/1 
und III/2 —: 
Ist es zutreffend, daß nach einem Gutachten, das im Auftrag 
der Landesregierung Nordrhein-Westfalen eingeholt worden ist, 
die entsprechend der Rechtsverordnung des Bundeswirtschafts-
ministeriums über die Abbaubarkeit hergestellten Detergentien 
eine erhöhte Giftigkeit aufweisen, die nicht nur den Fisch-
bestand in den Gewässern, sondern auch die Trinkwasserver-
sorgung gefährden kann? 
Wird das Bundeswirtschaftsministerium die in Frage III/1 ge-
nannte Rechtsverordnung dahin ergänzen, daß mit der erhöhten 
Abbaubarkeit der Detergentien eine Erhöhung der Toxizität nicht 
verbunden sein darf? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antworten lie-
gen noch nicht vor. Sie werden nach Eingang im 
Sitzungsbericht abgedruckt werden. 
Ich rufe auf die Frage der Abgeordneten Frau Dr. 
Hubert aus dem Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für Gesundheitswesen: 
Beabsichtigt die Bundesregierung, die private Bevorratung mit 
Arzneimitteln bei bestimmten chronischen Leiden (z. B. Diabetes) 
zu fördern? 
Darf ich bitten, Frau Ministerin! 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Ich halte eine private Bevor-
ratung mit bestimmten Medikamenten für ebenso 
wichtig wie die mit Lebensmitteln. Das gilt z. B. für 
die Mittel für Zuckerkranke, aber auch für Epilep-
tiker, für Kranke mit bösartiger Blutarmut oder mit 
grünem Star. 
Die Bundesregierung kann hier, soweit ich es im 
Augenblick sehe, dreierlei Helfendes tun: 
Erstens werden die Ärzte darauf aufmerksam ge-
macht werden müssen, daß sie ihren Patienten 
raten, sich allmählich einen Vorrat für vier Wochen 
anzulegen. 
Zweitens. Da nicht alle Kranken selbst die Mittel 
aufbringen können, diesen Vorrat anzuschaffen — 
obgleich er nachher umgewälzt wird —, werden wir 
mit dem Bundesministerium für Arbeit und mit den 
Krankenkassen darüber verhandeln, inwieweit die 
Kosten für den Vorrat bei den Kranken, bei denen 
er notwendig ist, übernommen werden können. 
Drittens. Die Versorgung der Zivilbevölkerung 
mit diesen ständig gebrauchten Mitteln ebenso wie 
die gesamte zivile Arzneimittelversorgung wird sich 
sehr stark auf die Apotheken stützen müssen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage Frau Dr. Hubert! 
Frau Dr. Hubert (SPD) : Würde die Bundes-
regierung unter Umständen auch Überlegungen an-
stellen, ob man für eine größere Bevorratung dieser 
meist sehr teuren Medikamente nicht steuerliche Er-
leichterungen insofern vorsehen sollte, als man 
etwa die steuerliche Abzugsfähigkeit festlegt? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Steuerliche Erleichterungen für 
die Vorratshaltung, die ja teurer ist, kommen vor 
allem für die Apotheken in Betracht. Aber Ihr Ge-
danke, diese Erleichterung eventuell auch den Kran-
ken zu geben, ist gut, und ich werde ihn prüfen 
lassen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Frau Ministerin. 
Wir sind damit am Ende dieses Tagesordnungs-
punktes. 
Ich rufe auf Punkt 7 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur weiteren Aufbesserung von Lei-
stungen aus Renten- und Pensionsversiche-
rungen sowie aus Kapitalzwangsversicherun-
gen (Drucksache IV/810) 
Schriftlicher Bericht des Wirtschaftsausschus-
ses (16. Ausschuß) (Drucksachen IV/922, 
zu IV/922) 
(Erste Beratung 52. Sitzung). 
Ich danke dem Herrn Berichterstatter für seinen 
Schriftlichen Bericht. Eine Ergänzung des Berichtes 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 	2783 
Vizepräsident Dr. Dehler 
wird nicht gewünscht, eine allgemeine Aussprache 
ebenfalls nicht. 
Ich rufe auf die §§ 1, — 2, — 3. — Wer zustimmt, 
gebe bitte Zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Einstimmige Annahme. 
Zu § 4 liegt der Änderungsantrag der Fraktionen 
der CDU/CSU und FDP auf Umdruck 187 *) vor. Zur 
Begründung hat das Wort der Herr Abgeordnete 
Burgemeister. 
Burgemeister (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit die-
sem Gseetzentwurf soll eine Aufwertung von Ren-
ten- und Pensionsversicherungen sowie Kapital-
zwangsversicherungen bewirkt werden. Während 
die drei genannten Versicherungsarten in ihrer 
Zielsetzung gleichgerichtet sind, nämlich der Dek
-
kung des Lebensunterhalts im Alter zu dienen be-
stimmt waren, sollen sie durch den Gesetzentwurf 
verschieden aufgewertet werden. Renten- und Pen-
sionsversicherungen sollen nach dem Vorschlag des 
Ausschusses, der in Drucksache IV/922 niedergelegt 
ist, nunmehr im Verhältnis 1 : 1 umgestellt, d. h. 
voll aufgewertet werden. Die Kapitalzwangsver-
sicherungen dagegen sollen nur um weitere 15 
Punkte aufgewertet werden und damit, obwohl sie 
der gleichen Zielsetzung wie die beiden anderen 
Versicherungsarten dienten, nicht im gleichen Maße 
aufgewertet werden. 
Wir sind der Meinung, daß die Kapitalzwangsver
sicherung, die ganz besonders zur Deckung des Le-
bensunterhalts im Alter bestimmt war und die noch 
dazu durch gesetzliche Maßnahmen zwingend vor-
geschrieben war, ebenfalls in etwa im Verhältnis 
1 : 1 umgestellt werden sollte. 
Um dieses Ziel zu erreichen, legen wir dem Hohen 
Hause den Änderungsantrag Umdruck 187 vor. 
Wenn Sie, meine Damen und Herren, diesem Vor-
schlag zustimmen, wird damit praktisch auch eine 
Umstellung der Kapitalzwangsversicherungen im 
Verhältnis 1 : 1 bewirkt. Bei der Zusammenrech-
nung des Aufwertungsbetrages, der sich aus dem 
Währungsumstellungsgesetz ergibt, der Altsparer-
entschädigung, die für diese Versicherungen schon 
gewährt worden ist, weiter der im Jahre 1956 er-
folgten Anhebung des Unterschiedsbetrages um 
45 % und des in unserem heutigen Vorschlag wie-
derum vorgesehenen Aufbesserungssatzes von 45 % 
ergibt sich im Grunde genommen ebenfalls eine Um-
stellung 1 : 1. 
Ich darf Sie im Namen meiner Fraktion bitten, 
diesem Änderungsantrag Ihre Zustimmung zu ge-
ben, damit diese drei Versicherungen gleicher-
maßen aufgewertet werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Abgeordnete Soetebier. 
*) Siehe Anlage 2 
Soetebier (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen t 
und Herren! Die Freien Demokraten haben seit eh 
und je die Forderung nach Gleichstellung der 
Zwangsversicherten aus der Handwerkergesetz-
gebung und der sonstigen Sozialgesetzgebung mit 
den Versicherten anderer Sozialversicherungsspar-
ten erhoben. Wir freuen uns, daß durch diesen 
Änderungsantrag der Abschluß einer Ungerechtig-
keit, die seit Jahren bestand, herbeigeführt wird. 
Wir glauben, daß damit auch denen Rechnung ge-
tragen wird, die sich damals unter dem Zwang der 
Zeit versichern mußten, bisher aber immer noch dar-
auf warteten — vor allem die Älteren —, mit den 
durch die Sozialversicherung, ich möchte sagen, 
staatlich hundertprozentig anerkannten Versicher-
tenkreisen gleichgestellt zu werden. Wir bitten also 
ebenfalls, diesem Antrag zuzustimmen, damit eine 
alte Ungerechtigkeit endlich ihre Beseitigung findet. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Keine weiteren 
Wortmeldungen. — Ich kann wohl über die Ziffern 1  
und 2 des Antrags auf Umdruck 187 gemeinsam ab-
stimmen lassen. Ich rufe also auf die Anträge der 
Fraktionen der CDU/CSU und FDP auf Umdruck 
187. Wer zustimmen will, gebe bitte Zeichen. — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Einstimmig ange-
nommen. 
Ich rufe auf § 4 mit diesen soeben beschlossenen 
Änderungen. Wer zustimmen will, gebe bitte Zei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ebenfalls 
einstimmige Annahme. 
Ich rufe weiter auf § 5, — § 6, — § 7, — § 8, —  
§ 9, — Einleitung und Überschrift. — Wer zustim-
men will, gebe bitte das Handzeichen. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Ebenfalls einstimmige 
Annahme. 
Ich schließe die zweite Beratung und eröffne die 
dritte Beratung. 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Wer dem Gesetz-
entwurf in der Fassung der Beschlüsse der zweiten 
Lesung zustimmt, erhebe sich vom Platz. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Der Gesetzentwurf ist 
einstimmig angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 8 der Tagesordnung: 
Beratung ides Antrags der Abgeordneten Dr. 
Schmidt (Wuppertal), Bading, Margulies, 
Jacobi (Köln) und Genossen betr. Raumord-
nung (Drucksache IV/473). 
Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Wir stimmen ab. Wer dem vorliegenden Antrag zu-
stimmt, gebe bitte das Handzeichen. — Gegenprobe! 
— Enthaltungen? — Der Antrag ist angenommen. 
Wir kommen zu Punkt 9 der Tagesordnung: 
Beratung einer Auskunft der Bundesregie-
rung über die Ausführung des Beschlusses 
des Bundestages vom 14. Juni 1961 betr. 
§ 116 des Deutschen Richtergesetzes (Druck-
sache IV/634. 
2784 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 
Vizepräsident Dr. Dehler 
Es liegt vor die Zuschrift des Bundesministers der 
Justiz vom 10. September 1962. Das Wort hat der 
Herr Bundesminister der Justiz. 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Bevor sich 
das Hohe Haus mit diesem Gegenstand befaßt, muß 
ich eine Veränderung bekanntgeben, die sich gegen-
über dem Ihnen vorliegenden Bericht ergeben hat. 
Nach diesem Bericht, der vom 10. September 1962 
stammt, handelte es sich um acht Richter und vier 
Staatsanwälte. Die Zahl hat sich inzwischen vermin-
dert auf zwei Richter und vier Staatsanwälte. Ich 
glaube, daß diese Tatsache bei der Beratung des 
ganzen Komplexes berücksichtigt werden muß. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Wittrock. 
Wittrock (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es ist zu begrüßen, daß der Bundestag 
Gelegenheit findet, den  Bericht des Bundesministers 
der Justiz dem Rechtsausschuß zu überweisen. Der 
Antrag ,auf Überweisung an den Rechtsausschuß 
wird hiermit gestellt. 
Der Bundestag hat sich erstmalig — wie wir 
soeben gehört 'haben — am 14. Juni 1961 mit der 
beklagenswerten Tatsache befaßt, daß Richter vor-
handen sind — einige wenige —, welche durch die 
Mitwirkung an vorwerfbaren Todesurteilen in der 
Zeit vor 1945, sei es durch Schuld oder sei es durch 
Verstrickung, dem Unrecht gedient haben, und der 
Bundestag war der Auffassung und auch der Rechts-
ausschuß des Bundesrates sowohl als auch der 
Rechtsausschuß des Bundestages waren der Auffas-
sung, daß der Gesetzgeber hier eine gesetzliche 
Konsequenz zu ziehen habe. 
Der Kollege Hoogen hat damals als Berichterstat-
ter des Rechtsausschusses mit Zustimmung des gan-
zen Hauses ausgeführt: 
Die rechtsstaatliche Justiz kann sich um der 
Glaubwürdigkeit der Justiz unter der neuen 
Ordnung des freiheitlich-demokratischen Rechts-
staates willen unter keinen Umständen mit 
Verfehlungen der nationalsozialistischen Zeit 
in Verbindung bringen lassen. 
Der Bundestag hat dann in der am 14. Juni 1961 be-
schlossenen Entschließung folgendes ausgeführt: 
Der Bundestag erwartet, daß jeder Richter und 
Staatsanwalt, der wegen seiner Mitwirkung an 
Todesurteilen mit begründeten Vorwürfen aus 
der Vergangenheit rechnen muß, sich seiner 
Pflicht bewußt wird, jetzt aus dem Dienst aus-
zuscheiden, um die klare Trennung zwischen 
der Vergangenheit und der Gegenwart zu 
sichern. 
Es muß festgestellt werden, daß die überwiegende 
Zahl derer, um die es damals ging, den Appell des 
Bundestages verstanden und die vom Gesetzgeber 
gebaute Brücke des § 116 des Richtergesetzes be-
schritten hat. 
Ich sage ausdrücklich: die Zahl der Richter und 
Staatsanwälte, die § 116 meinte, war immer gering. 
Sie steht in keinem Verhältnis zu den verleum-
derischen Behauptungen, die jenseits der Zonen-
grenze über die Situation der Richterschaft in der 
Bundesrepublik erhoben worden sind. 
Die ganz überwiegende Mehrzahl der Richter und 
Staatsanwälte in der Bundesrepublik ist von dem 
uns jetzt beschäftigenden Problemkreis nicht betrof-
fen. Das ist das Ergebnis sorgfältiger Überprüfungen 
und verdient von dieser Stelle aus ausdrücklich fest-
gestellt zu werden. Der Bericht zeigt, daß nur in 
ganz wenigen vereinzelten Fällen diejenigen, die es 
angeht, den Appell des Bundestags nicht verstan-
den haben. 
Wir sind der Auffassung, daß der Gesetzgeber 
und gegebenenfalls der Verfassungsgesetzgeber die 
Konsequenzen zu ziehen hat. Hier ist der Bundes-
tag im Wort. 
(Abg. Jahn: Sehr wahr!) 
Der Bundestag hat in seiner Entschließung vom 
14. Juni 1961 folgendes ausgeführt — ich bitte das 
zu beachten —: 
Der Bundestag wird, wenn es notwendig ist, 
eine grundgesetzliche Entscheidung treffen, daß 
jeder Richter und Staatsanwalt, der ein unver-
antwortliches und unmenschliches Todesurteil 
mitverschuldete, sein Amt verliert. 
Das war die Willenserklärung des Bundestags vom 
14. Juni 1961. 
Wenn der Bundestag vor der Frage steht, die 
Konsequenzen zu ziehen, dann nicht unter dem Ge-
sichtspunkt der Zahl. Auch wenn es nur ein einziger 
Richter sein sollte, der zur Zeit festgestellt ist, so 
wissen wir ohnedies auf Grund der Erfahrungen, 
daß die Zahl der festgestellten Fälle Schwankungen 
unterworfen ist. 
(Abg. Jahn: Würzburg!) 
Wir haben aus der Presse entnommen, daß gerade 
in der jüngsten Vergangenheit einige Fälle festge-
stellt werden mußten. Uns ist bekannt — und es 
muß Aufgabe des Parlaments sein, sich damit zu be-
schäftigen —, daß es noch Akten gibt, die bis zur 
Stunde unzugänglich sind. Der Bundestag und alle 
in Betracht kommenden Stellen müssen Wege er-
schließen, den Zugang zu finden. Auch im Hinblick 
auf diesen Tatbestand muß der Bundestag unabhän-
gig von der im Augenblick festgestellten Zahl die in 
seiner Entschließung vom 14. Juni 1961 angekün-
digte grundgesetzliche Entscheidung treffen. 
Aber selbst wenn die jetzt festgestellte Zahl un-
verändert bleibt, müssen wir davon ausgehen, daß 
letztlich jeder Richter, auch ein einzelner Richter, für 
den Rechtsuchenden, der ihm gegenübersteht, die 
Rechtsordnung in ihrer Gesamtheit repräsentiert. 
Aus diesem Grunde gilt es, auch dann, wenn man es 
nur mit einzelnen Fällen zu tun hat, um der Siche-
rung des Vertrauens in die Rechtsordnung in ihrer 
Gesamtheit willen die Konsequenzen zu ziehen. 
Wenn eine grundgesetzliche Entscheidung zu tref-
fen ist, dann trifft die Besorgnis derer nicht zu — 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 	2785 
Wittrock 
das sei hier noch erklärt —, die meinen, dies sei ein 
erster Schritt zur Einschränkung der richterlichen 
Unabhängigkeit. Die richterliche Unabhängigkeit 
wird hier nicht berührt. Es ist der Wille all derer, 
die sich mit diesen Problemen befaßt haben, die 
richterliche Unabhängigkeit nicht anzutasten. Hier 
geht es um Konsequenzen aus Tatbeständen, die in 
einer Zeit entstanden sind, in der Personen, die 
heute als Richter tätig sind, nicht dem Recht, son-
dern dem Unrecht gedient haben. Sie haben vor 
1945 nicht Recht vollzogen, sondern Unrecht gesetzt. 
Hieraus die Konsequenzen zu ziehen, ist keine 
Frage, die den Bestand und das Wesen der in der 
rechtsstaatlichen Ordnung gewährleisteten richter-
lichen Unabhängigkeit berührt. 
Lassen Sie mich als letztes folgendes sagen. Ge-
legentlich ist die Auffassung vertreten worden, die 
Grundgesetzänderung sei eigentlich ein Anliegen 
des Bundesrates. Es sei Sache der Länder, tätig zu 
werden, denn es gäbe ja nur in den Ländern Fälle, 
auf die die Grundgesetzänderung anzuwenden sei. 
Es ist falsch, wenn man das Problem unter dem Ge-
sichtspunkt: Landesjustizverwaltung und Bundes-
justizverwaltung sieht. Hier geht es um das Ver-
trauen in die Rechtsordnung schlechthin. So wie die 
Rechtsordnung unteilbar ist, so ist auch das Ver-
trauen in die Rechtsordnung unteilbar. Aus diesem 
Grunde ist es die Pflicht des Bundes und des Bun-
destages, sich mit dem Problem zu beschäftigen. 
Wir verstehen den Antrag auf Überweisung des 
vorliegenden Berichts an den Rechtsausschuß so, 
daß damit ein Auftrag an den Ausschuß verbunden 
ist, dem Plenum des Bundestages Gesetzesänderun-
gen und gegebenenfalls auch eine Grundgesetzände-
rung vorzuschlagen. Ich darf das hier um der Klar-
stellung willen erwähnen, damit ganz klar ist, was 
Umfang und Inhalt des Auftrags des Plenums des 
Bundestages an den Rechtsausschuß dieses Hauses 
ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort nat der 
Abgeordnete Dr. Güde. 
Dr. h. c. Güde (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Für die 
Fraktion der CDU/CSU habe ich folgendes zu erklä-
ren. 
Nicht mit jedem Wort, aber im Grunde mit der 
Tendenz dessen, was der Herr Kollege Wittrock 
soeben erklärt hat, sind auch wir einverstanden. Der 
Gesetzgeber ist im Wort; formell nicht dieser Bun-
destag, weil man sagen könnte, es sei der Bundes-
tag der letzten Wahlperiode gewesen. Aber dem 
Gesetzgeber ist — das ist auch unsere Meinung — 
hier eine Aufgabe gestellt, der er sich nicht entzie-
hen kann. 
Darin bin ich mit ,dem Kollegen Wittrock einig: 
Es ist keine Frage der Quantität, es ist eine prin-
zipielle Frage, die man nicht mit einer Minimalisie-
rung von Zahlen aus der Welt schaffen kann. Das, 
was uns seit Jahren bedrückt — ich meine jetzt mit 
„uns" die deutsche Richterschaft, die deutsche Juri
-
stenschaft —, ist die Tatsache, daß die Fälle, die 1 
 nun aufgeworfen werden und die auch morgen auf-
geworfen werden können, bisher nicht nach klaren 
rechtlichen Maßstäben und in einem rechtsstaat-
lichen Verfahren zur Lösung gebracht werden kön-
nen. Dort liegt das Problem, nicht nur das Problem 
für den Staat, sondern auch das Problem für den 
betroffenen Richter und für die Richterschaft im 
ganzen. 
Ich will ein Wort sagen zu den rund 150, die sich 
auf den Appell des Bundestages aus dem Dienst 
begeben haben, ein Wort für sie, soweit sie ein-
sichtig waren, ein Wort auch für diejenigen, die 
möglicherweise aus einem besonders zarten Gewis-
sen. sich der weiteren Verantwortung und den wei-
teren Angriffen entzogen haben. Ich warne davor, 
alle 150 in einen Topf zu werfen und sie als mit 
einem Makel behaftet anzusehen. Der Bundestag 
wollte jene Tür aufmachen und er wollte an jener 
Tür nicht untersuchen, wieviel Schuld am einen 
oder anderen ist. 
Es ist durchaus angenehm, zu hören, daß es im 
Grunde und actualiter lediglich noch um zwei Fälle 
geht. Aber wenn die Frage, die damals gestellt war, 
wieder gestellt wird, ob zu besorgen ist, daß ein 
Richter oder Staatsanwalt, dem gegenüber diese 
Maßnahme geboten sein kann, sich noch im Amt 
befindet, so kann niemand mit gutem Gewissen 
diese Frage absolut verneinen, obwohl — und das 
muß man laut und deutlich feststellen — nicht zu 
besorgen ist, daß sich noch eine erhebliche Zahl von 
untragbar belasteten Richtern im Amt befindet. 
Ich bin kürzlich in einer Diskussion gefragt wor-
den: Kann man den deutschen Juristen, kann man 
den deutschen Richtern nach allem, was geschehen 
ist, überhaupt noch vertrauen, kann man überhaupt 
noch Vertrauen zu ihnen haben? Ich habe gesagt: 
So viel Vertrauen kann man zu ihnen haben wie 
zum deutschen Volk. So viel Vertrauen kann das 
deutsche Volk zu seinen Richtern haben wie zu sich 
selbst. Denn man kann nicht verleugnen und nicht 
leugnen, daß auch in diesem Komplex ein Stück von 
Gesamtverantwortung aller steckt, von dem man 
nur wenige abheben kann. Im Grunde geht es nur 
um die wenigen — und ich sage, es sind sicher ganz 
wenige —, die durch besonderes Verhalten sich des 
Richteramtes in diesem Staat, in unserem Staat der 
Bundesrepublik, in diesem Rechtsstaat als unwür-
dig erwiesen haben. 
Aber die Voraussetzungen dafür — ich sage es 
noch einmal — nun tatbestandlich klar abzugrenzen, 
so daß auch derjenige geschützt werden kann, dem 
gegenüber unberechtigte Vorwürfe erhoben werden, 
und die Prüfung dieser Tatbestände in einem 
rechtsstaatlichen Verfahren zu garantieren, darauf 
kommt es an. 
Den Auftrag an den Rechtsausschuß fasse auch ich 
so auf, wie es der Herr Kollege Wittrock eben 
formuliert hat: als einen Auftrag, alle Möglichkeiten 
zu prüfen bis zur Möglichkeit der Grundgesetz-
änderung, die allerdings nur die ultima ratio der 
Lösung dieses Problems sein kann, alle Möglichkei-
ten zu prüfen, die wenigen Fälle, die noch da sein 
2786 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 
Dr. h. c. Güde 
können, und vor allem die potentiellen Fälle zu 
regeln, ohne die richterliche Unabhängigkeit, das 
Prinzip der richterlichen Unabhängigkeit für die 
Zukunft zu gefährden. 
In diesem Sinne werden auch wir im Rechtsaus-
schuß uns dieser Aufgabe unterziehen, sicher einer 
Aufgabe, die vorweg den Bundesgesetzgeber trifft, 
die aber zweifellos zu lösen sein wird mit den Län-
dern und mit dem Rechtsausschuß des Bundesrates. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Dr. Diemer-Nicolaus. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Namens der Freien Demokraten darf ich folgendes 
erklären. Der Bericht des Bundesjustizministers über 
die Richter, die als untragbar in einem demokrati-
schen Rechtsstaat empfunden wurden, zeigt die 
ganze Schwierigkeit dieser Frage. Von dem Herrn 
Kollegen Wittrock und vom Herrn Kollegen Güde 
wurden die Probleme mit aller Eindringlichkeit dar-
gelegt. Schon die Tatsache, daß der Beschluß des 
Bundestages, der zu dem Bericht führte, vom 14. Juli 
1961 datiert, und die weitere Tatsache, daß diesem 
Beschluß schon damals sehr eingehende und sehr 
gründliche Beratungen im Rechtsausschuß zugrunde 
lagen — auch gemeinsame Beratungen mit den Ver-
tretern der Landesregierung —, zeigen die Schwie-
rigkeit des Problems. 
Auf der einen Seite steht die für einen Rechts-
staat unbedingt erforderliche Unabhängigkeit der 
Richter. Gerade das „Dritte Reich" hat ja gezeigt, 
wohin es führen kann, wenn diese Unabhängigkeit 
nicht gewahrt bleibt. Auf der anderen Seite steht 
die Tatsache, daß sich bei manchen Richtern erst 
später — nach ihrer Ernennung — ergeben hat, daß 
wir sie als Richter nicht für tragbar halten. 
Es wird auch jetzt nicht einfach sein, im Rechts-
ausschuß und nachher im Bundestag eine Lösung zu 
finden; nicht wegen der zwei Richter, die jetzt noch 
bekannt sind und zur Diskussion stehen, sondern 
vor allen Dingen, worauf Herr Kollege Güde sehr 
eindringlich hingewiesen hat, wegen jener poten-
tiellen Fälle, die wir nicht, noch nicht kennen kön-
nen, weil viele Akten nicht zu unserer Verfügung 
stehen und wir nicht wissen, was in dieser Hinsicht 
noch vorgebracht werden kann. 
Wir Freien Demokraten sind der Auffassung, daß 
eine Grundgesetzänderung, gerade wenn sie mit der 
Unabhängigkeit der Richter in Zusammenhang steht, 
außerordentlich schwer genommen und sehr, sehr 
sorgfältig geprüft werden muß. Ich stimme insofern 
mit Herrn Kollegen Güde überein: das muß die 
ultima ratio sein. Hoffen wir, daß sich Wege finden 
lassen, die uns vor dieser ultima ratio bewahren. 
Aber wir können diese Frage nicht weiterhin unge-
löst im Raum stehenlassen, sondern wir müssen 
Mittel und Wege zu ihrer Lösung finden, und zwar 
wegen des Vertrauens zu unserer Rechtspflege, aber 
vor allen Dingen auch wegen des Vertrauens des 
Rechtsuchenden, zu dem Richter, der seinen Fall 
entscheidet. Wenn dieses Vertrauen nicht gewahrt 
ist, dann ist eine wesentliche Grundlage unseres 
Rechtsstaates in Zweifel gezogen. 
Ich hoffe, daß es gelingt, für diese Frage unab-
hängig von Regierungskoalition und Opposition, 
gemeinsam im Bundestag eine Lösung zu finden, 
die von allen demokratischen Parteien getragen und 
auch von den Ländern mitgetragen wird. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Haus stimmt 
der Überweisung des Berichts des Herrn Bundes-
ministers der Justiz vom 10. September 1962 an den 
Rechtsausschuß zu. 
Ich rufe dann den ersten Zusatzpunkt unserer 
Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, FDP betreffend Nachwahlen 
(Drucksache IV/982). 
Hier sind verschiedene Wahlvorschläge in einem 
Antrag zusammengefaßt. Bestehen dagegen Beden-
ken? — Das ist nicht der Fall. 
Dann können wir über diesen Antrag einheitlich 
abstimmen. Wer zustimmt, gebe bitte ein Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Der 
Antrag ist einstimmig angenommen. 
Ich rufe den Zusatzpunkt 2 auf: 
Beratung des Schriftlichen Berichts des Aus-
schusses für Sozialpolitik über die von der 
Bundesregierung vorgelegten Entwürfe der 
Verordnung über die Soziale Sicherheit der 
Grenzgänger und der Verordnung über die 
Soziale Sicherheit der Saisonarbeiter (Druck-
sachen IV/375, IV/983). 
Es liegt der Bericht des Herrn Abgeordneten Dr. 
Klein vor. Ich danke dem Herrn Berichterstatter. 
Eine Ergänzung wird nicht gewünscht. Auch eine 
Aussprache wird nicht verlangt. 
Ich kann über den Antrag des Ausschusses ab-
stimmen lassen. Wer ihm zustimmt, gebe bitte ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Ich kann einstimmige Annahme feststellen. 
Ich rufe den Zusatzpunkt 3 auf: 
Beratung des Schriftlichen Berichts des Aus-
schusses für Sozialpolitik über die von der 
Bundesregierung zur Unterrichtung vorge-
legte Verordnung des Rates der EWG zur Ab-
änderung der Verordnungen Nr. 3 und Nr. 4 
des Rates der EWG über die Soziale Sicher-
heit der Wanderarbeitnehmer (Drucksachen 
IV/917, IV/984). 
Hier liegt der Bericht des Herrn Abgeordneten 
Biermann vor. Ich danke dem Herrn Kollegen für 
den Bericht. Auch hier wird keine Aussprache be-
gehrt. Es liegt der Antrag des Ausschusses vor, daß 
das Haus die Verordnungen zur Kenntnis nimmt. — 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 	2787 
Vizepräsident Dr. Dehler 
Ich kann feststellen, daß diese Kenntnisnahme er-
folgt ist. 
Ich rufe den Zusatzpunkt 4 auf: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Inneres über eine von der Bun-
desregierung zur Unterrichtung vorgelegte 
Verordnung über die Einzelheiten für die 
Feststellung der Ruhegehälter der in Artikel 
83 Absatz 3 des Statuts genannten Beamten 
sowie für die Aufteilung der aus der Zahlung 
dieser Ruhegehälter entstehenden Lasten auf 
den Versorgungsfonds der EGKS und die 
Haushaltspläne der EWG und der EAG 
(Drucksachen IV/964, IV/985). 
Hier liegt ein Bericht des Herrn Abgeordneten 
Schmitt-Vockenhausen vor. Auch hier soll das Haus 
Kenntnis nehmen. — Das ist geschehen. 
Ich rufe auf den schon in der Sitzung vom 13. Fe-
bruar in die Tagesordnung aufgenommenen Punkt: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Änderung des Zweiten 
Änderungsgesetzes zum AVAVG (Druck-
sachen IV/744, IV/910). 
Es liegt vor der Bericht des Herrn Abgeordneten 
Hussong. Ich danke dem Herrn Kollegen. Wird all-
gemeine Beratung in der zweiten Lesung gewünscht? 
— Das ist nicht der Fall. 
Dann treten wir in die Einzelberatung ein. Ich 
rufe auf § 1, — § 1 a, — § 2, — Einleitung und 
Überschrift. — Wer zustimmt, gebe bitte ein Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Nach 
der so lebhaften Geschäftsordnungsdebatte nunmehr 
einstimmige Annahme! Ich schließe die zweite Be-
ratung. 
Wir kommen zur 
dritte Beratung. 
Wer dem Entwurf in der Fassung des Ausschusses 
zustimmt, möge sich erheben. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Auch hier kann ich einmütige An-
nahme feststellen. Das Gesetz ist so beschlossen. 
Ich rufe auf den Punkt 10 der gedruckten Tages-
ordnung: 
10. a) Große Anfrage der Fraktion der SPD betr. 
Umsatzsteuer-Systemreform (Drucksache 
IV/548) 
b) Große Anfrage der Fraktion der FDP betr. 
Reform der deutschen Umsatzsteuer 
(Drucksache IV/684) 
c) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines . . . 
Gesetzes zur Änderung des Umsatzsteuer-
gesetzes (Drucksache IV/866) 
d) Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines . . . 
Gesetzes zur Änderung des Umsatzsteuer-
gesetzes (Drucksache IV/867). 
Wer begründet die Große Anfrage der SPD? — 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Kurlbaum. 
Kurlbaum (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Als die sozialdemokratische Bundes-
tagsfraktion im Juni vorigen Jahres ihre Große An-
frage einbrachte, ließ sie sich von dem Gedanken 
leiten, daß die Umsatzsteuer-Systemreform unbe-
dingt eines neuen Impulses bedürfe. Wir waren 
der Meinung, daß die Frage des Systemwechsels 
entscheidungsreif geworden war, weil, seitdem die 
sozialdemokratische Bundestagsfraktion im Jahre 
1956 durch ihren Antrag auf Drucksache 2234 diese 
Grundsatzfrage im Bundestag aufgeworfen hatte, 
schon sieben Jahre vergangen waren. Wir waren 
auch der Meinung, daß diese Frage entscheidungs-
reif geworden war, nachdem meine Fraktion gele-
gentlich der Konzentrationsdebatte im Oktober 1959 
die Bundesregierung durch ihren Antrag auf Druck-
sache 1279 aufgefordert hatte, eine Gesetzesvorlage 
für eine konzentrationsneutrale Umsatzsteuer vor-
zulegen. Bei dieser sogenannten Konzentrations-
Debatte hatte bemerkenswerterweise der Herr Bun-
deswirtschaftsminister zugesagt, daß die Bundes-
regierung nach der Jahreswende — also nach der 
Jahreswende 1959/60 — so rechtzeitig einen gesetz-
geberischen Vorschlag für eine wettbewerbsneu-
trale Umsatzsteuerreform vorlegen würde, daß die 
gesetzgeberischen Arbeiten noch in der dritten Le-
gislaturperiode durchgeführt werden könnten. Wir 
wissen alle, daß die Bundesregierung diese Zusage 
des Herrn Bundeswirtschaftsministers nicht gehalten 
hat und daß bis heute eine solche gesetzgeberische 
Vorlage der Bundesregierung nicht zustande ge-
kommen ist. 
Seit Jahren sind von seiten der Wissenschaft und 
auch von seiten der Praxis immer wieder ernste 
Hinweise dafür gegeben worden, daß der Weiter-
bestand gerade kleinerer und mittlerer selbstän-
diger Unternehmen auch durch das geltende Um-
satzsteuerrecht in Frage gestellt ist. Die sozialdemo-
kratische Bundestagsfraktion hatte schon gelegent-
lich der Konzentrations-Debatte davor gewarnt, mit 
gesetzgeberischen Maßnahmen zum Schutz der klei-
neren und mittleren Unternehmungen zu warten, 
bis die Ergebnisse der sogenannten Konzentrations-
Enquete vorliegen würden. Auf unsere Warnungen 
ist leider nicht gehört worden. Heute wissen wir, 
daß wir auf die Ergebnisse der Konzentrations-
Enquete noch bis in das Jahr 1964 hinein werden 
warten müssen. Wir wissen daher heute, daß seit 
1959 fünf wertvolle Jahre dann für gesetzgeberische 
Maßnahmen verlorengegangen sein werden. 
Schließlich hat sich seit der Währungsreform im 
Zusammenhang mit den Zollsenkungen im Rahmen 
der EWG herausgestellt, daß wichtige Wirtschafts-
zweige in der Bundesrepublik in eine gefährliche 
Lage gekommen sind. Wer gestern in den zustän-
digen Ausschüssen die Beratung über die Erhöhung 
der Umsatzausgleichsteuer miterleben konnte, dem 
ist klar geworden, wie problematisch und wie unbe-
friedigend alle die Versuche bleiben müssen, im 
Rahmen unseres geltenden mangelhaften Umsatz-
steuerrechts diese Wettbewerbsverzerrungen auch 
nur zu mildern. Trotzdem sind seit der Einbringung 
2788 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 
Kurlbaum 
der Großen Anfrage der SPD weitere siebeneinhalb 
Monate, ungenutzt von der Bundesregierung, ver-
gangen. Wenn man die Sommerpause, die das Bun-
desfinanzministerium ja zur Vorbereitung der Ant-
wort hätte benutzen können, in Abzug bringt, sind 
immerhin seit der Wiederaufnahme der Arbeit des 
Parltments viereinhalb Monate bis zum heutigen 
Tage vergangen, an dem es nunmehr möglich sein 
wird, die Ansichten der Bundesregierung zu diesem 
vordringlichen Problem zu hören. 
Inzwischen haben im Oktober und November des 
vergangenen Jahres eine Gruppe der CDU und die 
SPD-Fraktion im ganzen Gesetzentwürfe einge-
bracht, um die gesetzgeberischen Arbeiten an der 
Umsatzsteuerreform unabhängig von einer nicht 
mehr erwarteten Initiative der Bundesregierung in 
Gang zu bringen. 
Nun haben wir in den letzten Tagen — gestern 
und vorgestern — in den Zeitungen gelesen, daß 
nunmehr die Bundesregierung und die CDU/CSU-
Fraktion im ganzen auch einen Entschluß gefaßt 
haben. Er kommt leider außerordentlich spät. Im-
merhin begrüßen wir es, daß ein solcher Entschluß 
zustande gekommen ist. Es wäre schön gewesen, 
wenn dieser Entschluß früher gefaßt worden wäre. 
Trotzdem stellen wir mit Genugtuung fest, daß nun 
immerhin ein Entschluß auf der Linie zustande ge-
kommen ist, die wir seit Jahren vertreten haben. 
Ich glaube nicht, daß es sehr viel Zweck hat, 
heute im Plenum technische Einzelheiten einer zu-
künftigen gesetzlichen Regelung zu diskutieren. Das 
wird Aufgabe der Ausschüsse sein. Es kommt jetzt 
entscheidend darauf an, daß nunmehr, nachdem die 
Bundesregierung und die CDU/CSU-Fraktion eine 
Minute vor zwölf noch einen Entschluß gefaßt 
haben, die Beratungen in den Ausschüssen so 
schnell wie möglich in Angriff genommen werden. 
Die uns vorliegenden technischen Probleme — das 
wissen wir alle, die wir uns mit diesen Fragen be-
schäftigt haben — werden schwierig sein und eine 
lange Beratung erfordern. 
Durch den kurzfristig vor dieser Debatte gefaßten 
Entschluß der Bundesregierung sind nun allerdings 
die Hauptfragen unserer Großen Anfrage beant-
wortet worden. Da die Bundesregierung sich ein-
deutig — und wir werden das heute hoffentlich be-
stätigt bekommen — zu einem Mehrwertsteuer-
system bekannt hat, sind die Fragen in unserer 
Großen Anfrage nach dem von der Bundesregierung 
vertretenen System und nach den Grundsatzforde-
rungen, die durch die Systemreform verwirklicht 
werden sollen, im wesentlichen beantwortet. 
Es ist auch unsere Frage beantwortet, welchen 
Standpunkt die Bundesregierung in den vor ihr 
stehenden Verhandlungen im Ministerrat der EWG 
und in der Konferenz der EWG-Finanzminister ver-
treten wird. Es kann ja nach den Erklärungen der 
Bundesregierung nunmehr ausschließlich das Sy-
stem einer Mehrwertsteuer sein. 
Was aber auf Grund der jüngsten Erklärungen 
der Bundesregierung, wie sie uns durch die Presse 
bekannt geworden sind, noch nicht eindeutig ge-
klärt ist, ist die Frage der notwendigen statistischen 
Unterlagen für die Systemreform. Wir sind auf die-
sem Gebiete besonders vorsichtig vorgegangen, weil 
in den Beratungen des Finanzausschusses gelegent-
lich der Behandlung des Gesetzes über die Umsatz-
steuerstatistik im vergangenen Jahre von den Ver-
tretern des Bundesfinanzministeriums ausdrücklich 
erklärt worden ist, daß auch auf Grund des neuen 
Gesetzentwurfes die statistischen Unterlagen für 
eine Umsatzsteuer-Systemreform noch nicht in aus-
reichendem Umfange vorhanden sein würden. Wir 
sind also sehr begierig, vom Bundesfinanzminister 
zu hören, inwieweit er dieses Problem lösen will 
und inwieweit das Bundesfinanzministerium kurz-
fristig die notwendigen Unterlagen herbeischaffen 
wird. 
Es ist selbstverständlich, daß wir unseren Vor-
schlag einer statistischen Steuererklärung dann fal-
lenlassen werden, wenn man uns in den Ausschuß-
beratungen davon überzeugen wird, daß eine solche 
statistische Erklärung nicht mehr notwendig ist. 
Selbstverständlich werden wir es begrüßen, wenn 
dieser zeitliche Umweg nicht notwendig ist und wir 
uns mit allen Kräften der Beratung der System-
reform unverzüglich werden widmen können. 
Noch auf eins möchte ich hinweisen. In unserem 
Steuergesetzentwurf, den wir im vierten Quartal 
des vergangenen Jahres eingereicht haben, haben 
wir uns für den Vorumsatzabzug entschieden, im 
Gegensatz zu der Gruppe der CDU, die dem Vor-
steuerabzug den Vorzug gibt. Ich möchte hier aus-
drücklich erklären, daß wir eine solche Frage für 
eine technische Frage halten 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
und nicht zu einer Grundsatzfrage machen werden. 
Wir werden unsere Entscheidungen davon abhän-
gig machen, was die Verhandlungen und Beratun-
gen in den Ausschüssen ergeben. Allerdings möch-
ten wir immerhin zur Begründung unseres Stand-
punktes darauf hinweisen, daß sowohl der Wissen-
schaftliche Beirat beim Bundesfinanzministerium als 
nunmehr auch der Neumark-Ausschuß sich unter 
Berücksichtigung der tatsächlichen Verhältnisse da-
für entschieden haben, dem Vorumsatzabzug den 
Vorzug zu geben. Aber, wie gesagt, das wird für uns 
keine Grundsatzfrage sein. Wir begrüßen es, daß 
auch der Gesetzentwurf der CDU-Gruppe vorliegt; 
denn zweifellos hat auch dieser Gesetzentwurf mit 
dazu beigetragen, die Angelegenheit in der Sache 
weiterzubringen. 
Lassen Sie mich zum Schluß noch eine allge-
meine politische Bemerkung machen. Unsere politi-
schen Gegner haben in der Vergangenheit immer 
wieder versucht, den Wert unserer Arbeit als Oppo-
sitionspartei hier im Bundestag in Frage zu stellen. 
Ich glaube, daß die SPD auch bei dieser Gelegenheit 
bewiesen hat, daß es ihr um die Sache und um die 
Verwirklichung der Steuergerechtigkeit auch in die-
sem Einzelfall geht, also um ein rein sachliches Pro-
blem. Sie hat dieses Problem schon seit Jahren 
erkannt und schon zu einer Zeit zäh verfolgt, als 
es noch bei anderen Fraktionen mindestens zum 
Teil und vor allen Dingen bei der Bundesregierung 
an einem wirklichen Verständnis für diese Fragen 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 	2789 
Kurlbaum 
gefehlt hat. Ich glaube, meine Fraktion hat bei die-
ser Gelegenheit auch wieder den eindeutigen Be-
weis erbracht, daß sie willens ist, eine konstruktive 
Opposition in diesem Hause zu betreiben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Große Anfrage 
der Fraktion der FDP wird vom Abgeordneten Dr. 
Imle begründet. Er hat das Wort. 
Dr. Imle (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr ge-
ehrten Damen und Herren! Es scheint ein Wettlauf 
einzusetzen, wer sich die Federn an den Hut stecken 
kann, wenn wir hier zu einer Umsatzsteuerreform 
kommen, und da möchten wir natürlich in diesem 
Wettlauf nicht fehlen. Das ist klar. 
(Heiterkeit und Beifall in der Mitte. — Abg. 
Kurlbaum: Spät kommt ihr!) 
— Diese Ovationen nehme ich natürlich gerne ent-
gegen. 
(Heiterkeit.) 
Ich darf darauf hinweisen, daß wir bereits in der 
letzten Legislaturperiode den Ihnen allen ja be-
kannten Entwurf Zierold-Pritsch beraten haben. Wir 
hatten ihn allerdings noch nicht im Parlament einge-
bracht, weil wir erst einmal sondieren wollten, wie 
die Dinge eigentlich liegen, da wir der Meinung 
sind, daß man sehr eingehende Prüfungen anstel-
len muß, wenn eine Umsatzsteuerreform vorgenom-
men werden soll. Wir wollten damals natürlich erst 
einmal die Wirtschaft dazu hören. Und siehe da, die 
großen Verbände der Wirtschaft usw., die befragt 
wurden, zeigten sich sehr zurückhaltend, d. h. man 
bekam kein Bild darüber, welche Stellung dazu be-
zogen wurde. Das war bei uns der Anlaß, diese 
Dinge zunächst einmal zurückzustellen. 
(Abg. Kurlbaum: Welche Wirtschaft haben 
Sie denn gefragt, d ie große oder die kleine?) 
— Also, ich weiß gar nicht, Herr Kurlbaum, welchen 
Konzern Sie damit meinen. D e n haben wir aller-
dings nicht gefragt, sondern wir haben die großen 
Verbände befragt, ob das der Bundesverband der 
Deutschen Industrie ist, ob das die Großhandels-
verbände oder die Fachverbände oder die Verbände 
des Handwerks und des Einzelhandels sind. Sie kön-
nen die Liste bei uns gern einsehen. Sie wird minde-
stens zwei Seiten umfassen; die werden nicht einmal 
ausreichen. 
Das Problem der Umsatzsteuer ist eigentlich erst 
aufgetaucht, seitdem sie 1951 das vierte Prozent 
bekommen hat. Damit traf die Erklärung von Popitz, 
des Schöpfers der Umsatzsteuer — der kumulativen 
Umsatzsteuer, wie wir sie haben —, nicht mehr zu, 
daß eine Umsatzsteuer des jetzigen Systems, wenn 
sie 2 % überschreitet, wettbewerbsverzerrend wirkt, 
also nicht mehr wettbewerbsneutral ist. 
Seit dieser Zeit haben schon alsbald die Bemühun-
gen eingesetzt, die Umsatzsteuer durch eine Reform 
wettbewerbsneutral zu machen. Diese Bemühungen 
haben seitdem nicht aufgehört. Der Kollege Kurl-
baum hat soeben schon auf den Vorschlag des Wis-
senschaftlichen Beirats aus dem Jahre 1953 hinge
-
wiesen. Ich darf noch anfügen, daß wir auch den 
Vorschlag von Professor Schmölders von 1953 ha-
ben. Dann hat sich 1954/55 Herr Zierold-Pritsch da-
mit befaßt, der nachher den Entwurf fertiggestellt 
hat. Weiter haben Herr Ritschel, der frühere Kollege 
Dr. Eckhardt und ebenfalls Herr Dr. Becker und Herr 
Haller daran gearbeitet. 
Ich darf noch einmal kurz darauf hinweisen, 
warum das jetzige System eben nicht mehr wett-
bewerbsgerecht ist. Der erste Grund ist die Kumu-
lativwirkung. Diese Umsatzsteuer hat dazu geführt, 
daß Wirtschaftsstufen übersprungen werden und 
damit im Endergebnis eine vertikale Konzentration 
gefördert wird. Der zweite Grund liegt in den erheb-
lichen Mängeln beim grenzüberschreitenden Ver-
kehr. Ich nehme an, der Herr Bundesfinanzminister 
wird nachher dazu noch eingehend sprechen. Wir 
kennen alle das Problem im Import und Export, z. B. 
zwischen Frankreich und uns; dort werden 20 bis 
25 % zurückgewährt, während bei uns eine dem-
gegenüber nur kleine Rückerstattung in Frage 
kommt. 
Die Dinge sind nun so vorangetrieben worden, 
weil sich auch die EWG-Kommission eingehend da-
mit befaßt hat. Diejenigen, die es angeht, kennen ja 
auch die Richtlinien, die dazu ergangen sind. Es 
würde die anderen Kollegen sicherlich zu sehr stra-
pazieren, wenn ich darauf hier jetzt noch einginge. 
Ich glaube, das sollte man dem zuständigen Aus-
schuß überlassen. — Herr Schulhoff, mit dem „stra-
pazieren" waren jetzt nicht Sie gemeint. 
Was ist nun der Sinn unserer Anfrage, die wir da-
mals gestellt haben? Wir wollen feststellen, welche 
Möglichkeiten im einzelnen bestehen und wie das 
ganze Problem auch mit Rücksicht auf die Harmo-
nisierung in der EWG gelöst werden kann. Dem 
Vernehmen nach stellt sich die Bundesregierung auf 
den Standpunkt, daß wir nun wohl ein Mehrwert-
steuersystem mit Vorsteuerabzug bekommen sollen. 
In den anderen Staaten, mit denen wir innerhalb 
der EWG in Verbindung stehen, auch außerhalb der 
EWG, in der EFTA, gibt es andere Systeme, die 
man hier auch einmal beleuchten sollte. Ich darf sie 
hier kurz erwähnen. In Norwegen gibt es eine Ein-
zelhandelssteuer von 10% . In Italien wird sich diese 
Steuer kaum einführen lassen. Holland und Belgien 
besteuern den Einzelhandel überhaupt nicht. Eine 
zweite Art ist die Grossistensteuer, wie wir sie in 
England und in der Schweiz haben. Aber dazu ist 
eine Registrierpflicht erforderlich. Sie läßt sich in 
einem Land wie der Schweiz noch durchführen, wo 
eben kurz telefoniert wird; aber in der Bundesrepu-
blik wird das nicht möglich sein. Dasselbe würde bei 
einer Produktionssteuer der Fall sein. Wir glauben, 
diese kann nicht zum Zuge kommen. 
Ein ganz besonderes Problem wird sicherlich die 
Besteuerung der Dienstleistungen sein. Ich denke 
insbesondere an die Dienstleistungen im Handwerk, 
aber auch im Verkehrsgewerbe. Man wird sich bei 
der Besteuerung des Verkehrsgewerbes sicherlich 
Gedanken darüber machen müssen, ob ein Fortfall 
der Beförderungsteuer angebracht ist oder nicht, ins- 
2790 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 
Dr. Imle 
besondere auch deswegen, weil es in den EWG-
Staaten eine Beförderungsteuer nicht gibt. 
(Abg. Schulhoff: Sie sind zu schnell über 
das Handwerk hinweggegangen!) 
— Zum Handwerk wollte ich jetzt gerade etwas 
sagen. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Das ist 
fast so stark wie die Grüne Front!) 
— Die kommt auch noch, Herr Schmidt. 
Beim Handwerk also muß bei besonders wert-
schöpfenden Zweigen eine sorgfältige Prüfung er-
folgen. Man hat da zunächst immer die Gold- und 
Silberschmiede angeführt. Aber die neuesten Be-
rechnungen führen dazu, daß sie gar nicht dazuge-
hören, weil sie alle auch Handel treiben und bei 
einer Wertschöpfung von etwa 40 % liegen. Bei 
einer Wertschöpfung von 40 % ist aber die gleiche 
Belastung wie heute gegeben. 
(Abg. Schulhoff: Wertschöpfung 80 %, 90 %!) 
— Beim Friseur, Herr Schulhoff! Aber Sie können 
das Umsatzsteuerrecht doch nicht nach dem Friseur 
ausrichten! 
(Abg. Schulhoff: Ich wollte Sie nur berich
-
tigen!) 
— Das war ein Zwischenruf, aber keine Berichti-
gung. 
Beim Baugewerbe haben wir das gleiche Problem. 
Die Wertschöpfung im Baugewerbe liegt bei 60 %. 
In Frankreich hat man sich damit geholfen, daß man 
nur 60 % der Wertschöpfung zugrunde gelegt hat 
und so ungefähr zu der gleichen Belastung gekom-
men ist. 
Aber die Dienstleistungen spielen auch noch bei 
anderen Berufen eine Rolle. Ich erinnere an die 
Handelsvertreter und an die freien Berufe. 
Damit kommen wir zu dem Problem, wie es mit 
den Befreiungen und den Ermäßigungen steht, die 
unser ganzes Umsatzsteuerrecht heute so außer-
ordentlich kompliziert gemacht haben. Die Experten 
sind sich wohl alle darüber einig, daß das neue 
System, das wir haben wollen und wohl auch be-
kommen werden, nur dann richtig funktioniert, 
wenn es, wie es so schön heißt, lupenrein oder che-
misch rein ist, d. h. möglichst wenig Ausnahmen 
enthält. Ich glaube nicht, daß es zu 100 % rein sein 
wird, weil wahrscheinlich doch irgendwo Ausnah-
men gemacht werden müssen; denn sonst kommen 
die Dinge irgendwie ins Fließen, und wir übersehen 
das nicht. 
Im Zusammenhang mit den Ausnahmen wird die 
Landwirtschaft ein besonderes Problem darstellen. 
Aber ich habe den Eindruck, die Landwirtschaft sel-
ber hat sich noch zuwenig mit dem Problem befaßt, 
um eine eigene klare Aussage hierzu machen zu 
können. Man hat z. B. vergessen, daß sie die be-
zahlte Umsatzsteuer bei den von ihr bezogenen Be-
triebsmitteln — z. B. Mähdrescher oder sonstige 
Maschinen — später wieder absetzen kann. Wir 
werden da genaue Überlegungen anstellen und Prü
fungen vornehmen. Wir wissen, daß das ein heißes 
Eisen ist, aber das Problem muß geklärt werden. 
Ein besonderes Problem bildet die Höhe des 
Steuersatzes. Nach den letzten Erklärungen operiert 
man immer mit dem Satz von 10 %. Es wäre eine 
sehr glückliche Lösung, wenn wir dazu kämen, weil 
das Rechnen damit sehr einfach wäre: man streicht 
einfach eine Stelle ab. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Eine ge-
fährliche Propaganda! Ich bin für 8 %  — 
Heiterkeit bei der SPD.) 
— Aber Herr Schmidt, ich bin an sich für null, 
wenn wir es so sagen wollen. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Nein, ich 
bin für ausreichende Staatseinnahmen, aber 
nicht mehr!) 
— Völlig einig! Aber wir werden nach den jetzigen 
Berechnungen nur dann auf 8 % kommen, wenn 
wir keine Befreiungen zulassen. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Natürlich! 
Das ist der Sinn der Sache!) 
Das ist die Voraussetzung. Bei 8% gibt es aber 
Schwierigkeiten in den Berechnungen, und genau 
dasselbe tritt ein, wenn Sie über 10 % hinausgehen. 
Ich wollte damit nur sagen, daß insofern eine 
Erleichterung bei der Verwaltung und auch bei den 
Betrieben eintreten würde. 
Besondere Aufmerksamkeit werden wir auch den 
Investitionen widmen müssen. Hier ist die Frage, 
ob wir einen sofortigen Abzug oder nur einen 
Abzug pro rata zulassen sollten, da sich sonst 
irgendwelche Liquiditätsschwierigkeiten ergeben 
könnten. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Ich wun-
dere mich, Sie hatten soviel Zweifel in 
Ihrer Anfrage; jetzt sind Sie bei der Be-
gründung und Propagierung! — Zuruf von 
der SPD: Das wußten sie 'damals noch 
nicht!) 
— Nein, das wissen wir wohl. Ich stelle das heraus, 
weil ich annehme, daß der Herr Bundesfinanzmini-
ster etwas dazu sagen wird, und weil wir darüber 
etwas hören wollen. 
Eine weitere Frage ist, wie sich die Mehrwert-
steuer auf den Großhandel auswirkt. Sie wissen, daß 
gerade von dieser Branche erhebliche Bedenken 
geltend gemacht worden sind. 
Es muß aber auch verhindert werden, daß bei der 
Einführung der Mehrwertsteuer ein Druck auf die 
Preisgestaltung ausgeübt wird. Wir werden uns 
sehr eingehend damit befassen müssen, damit hier 
keine Schwierigkeiten innerhalb der Wirtschaft ent-
stehen. Ich kann auch hierzu nur feststellen, daß sich 
alle Fraktionen dieses Hauses darüber einig sind, 
daß das Problem so schnell wie möglich geklärt 
werden muß. Gut Ding will eben Weile haben. Wir 
hoffen auch auf eine recht baldige Einbringung des 
Entwurfs. Ich würde es sogar begrüßen, wenn uns 
der Herr Bundesfinanzminister einen ganz bestimm- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 	2791 
Dr. Imle 
ten Termin angeben könnte, damit die Arbeit im 
Finanzausschuß zusammen mit den anderen vorlie-
genden Entwürfen begonnen werden kann. Wir 
hoffen, daß uns die heutige Antwort der Bundes-
regierung diese Arbeit in erfreulichem Umfang 
erleichtern wird. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die beiden Großen 
Anfragen der Fraktion der SPD und der Fraktion 
der FDP sind begründet. 
Das Wort zur Beantwortung hat der Herr Bundes-
minister der Finanzen. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ich be-
grüße es sehr, daß die Großen Anfragen der Frak-
tionen der SPD — Drucksache IV/548 — und der 
FDP — Drucksache IV/684 — mir Gelegenheit geben, 
die überaus bedeutsame Frage der Umsatzsteuer-
reform unter Berücksichtigung aller Probleme in 
ihrer Gesamtheit darzulegen. Ich darf noch hervor-
heben, daß Abgeordnete der CDU/CSU den Entwurf 
eines neuen Umsatzsteuergesetzes in Gestalt einer 
Mehrwertsteuer mit Vorsteuerabzug — Drucksache 
IV/660 — eingebracht haben und daß die Fraktion 
der SPD den Entwurf eines Gesetzes für eine ein-
malige statistische Steuererklärung auf der Grund-
lage einer Mehrwertsteuer mit Vorumsatzabzug — 
Drucksache IV/691 — vorgelegt hat. Außerdem 
haben die Fraktionen der CDU/CSU und der FDP 
eine grundsätzliche Überprüfung der Umsatzbe-
steuerung von Leistungen im Rahmen der Umsatz-
steuerreform gefordert — Drucksache IV/736 —. 
Ferner liegen Anträge auf Erhöhung der Umsatz-
ausgleichsteuer — Drucksache IV/661 — und auf 
andere Änderungen des geltenden Umsatzsteuer-
rechts an zuständiger Stelle vor. 
Die Mängel unserer gegenwärtigen Umsatzsteuer 
sind nicht erst seit heute im Gespräch. Viele bekla-
gen die konzentrationsfördernde Wirkung dieser 
Steuer sowie die Tatsache, daß man den Grenzaus-
gleich bei ihr nicht für jede Ware genau vornehmen 
kann. Mir erscheint eine umfassende Behandlung 
des Themas Umsatzsteuerreform vor allem deshalb 
wichtig, weil in der Öffentlichkeit die schwierigen 
Fragen dieser Reform häufig nicht erschöpfend be-
handelt und in ihrer Tragweite nicht voll übersehen 
werden. 
Bevor ich auf die einzelnen Fragen eingehe, ge-
statten Sie mir, daß ich zwei Hinweise auf Gesichts-
punkte voranstelle, die für die Umsatzsteuerreform 
im Augenblick, aber auch auf absehbare Zeit von 
ausschlaggebender Bedeutung sind. 
Im Hintergrund aller Betrachtungen zu einer Re-
form unserer Umsatzbesteuerung steht die Tatsache, 
daß das dem Bund durch Art. 106 des Grundgeset-
zes ausschließlich zugewiesene Aufkommen der Um-
satzsteuer die mit Abstand bedeutendste Einnahme-
quelle des Bundes ist. Dieses Aufkommen erbringt 
seit Jahren mehr als 40% aller Bundessteuerein-
nahmen und wird einschließlich Umsatzausgleich-
steuer für das Haushaltsjahr 1963 auf 20,2 Milliar-
den DM geschätzt. Der Bund könnte bei seiner 
gegenwärtigen Finanzlage Minderungen des ihm 
nach dem geltenden Recht zufließenden Umsatz-
steueraufkommens nur in Kauf nehmen, wenn er 
diese Ausfälle aus anderen Quellen decken könnte, 
und dieser Weg steht dem Bund nicht offen. Er 
kann nicht auf die ihm nach dem Grundgesetz zu-
gewiesenen einzelnen Verbrauchsteuern — deren 
Wirkungsbereich bekanntlich nur begrenzt ist — 
oder gar auf die Zölle ausweichen. Der Bund hat so-
gar für den Haushalt 1963 — nachdem 1962 ein 
finanzieller Beitrag der Länder geleistet wurde — 
eine Erhöhung des Bundesanteils an dem Aufkom-
men der Einkommensteuer und der Körperschaft-
steuer in Aussicht genommen. 
Hieraus ergibt sich sehr deutlich, wie eng die 
finanzielle und steuerpolitische Bewegungsfreiheit 
des Bundes ist. Eingriffe in die Gestaltung einer so 
bedeutsamen Finanzquelle wie der Umsatzsteuer 
sind also für den Bund fraglos mit einem außer-
ordentlich großen Budgetrisiko verbunden. Jeden-
falls sind bei einer Umsatzsteuerreform heute weni-
ger als je Haushaltsausfälle des Bundes zu verant-
worten, was ich mit allem Nachdruck hervorheben 
möchte. 
Mein zweiter Hinweis bezieht sich auf die Ent-
wicklung der Steuerharmonisierung im Rahmen der 
Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft. Nach Art. 99 
des Vertrages von Rom hat die EWG-Kommission 
zu prüfen, wie die Rechtsvorschriften der einzelnen 
Mitgliedstaaten über die Umsatzsteuer, die Ver-
brauchsabgaben und sonstige indirekte Steuern, 
einschließlich der Ausgleichsabgaben für den Han-
delsverkehr zwischen den Mitgliedstaaten, im Inter-
esse des Gemeinsamen Marktes harmonisiert wer-
den können. Die Kommission muß dem Rat der 
Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft entsprechende 
Vorschläge unterbreiten, der hierüber einstimmig 
zu entscheiden hat. Die Kommission hat sich in 
mehrjährigen Untersuchungen um eine Klärung der 
Voraussetzungen einer solchen Harmonisierung be-
müht. Auf der Grundlage des Ergebnisses dieser 
Untersuchungen hat sie dem Rat der Europäischen 
Wirtschaftsgemeinschaft vor kurzem ihre Vor-
schläge zur Harmonisierung der Umsatzsteuern 
unterbreitet, die bereits im Finanzausschuß des 
Parlaments in Bearbeitung sind. 
Die Bundesregierung hat das Hohe Haus und den 
Bundesrat entsprechend dem Gesetz zu den Ver-
trägen zur Gründung der Europäischen Wirtschafts-
gemeinschaft und der Europäischen Atomgemein-
schaft von diesen Vorschlägen unterrichtet. Diese 
in Bearbeitung befindliche Vorlage hat die Nr. 
IV/850. 
Unter diesen Umständen kann die Frage einer 
Reform der Umsatzsteuer in der Bundesrepublik 
nicht völlig losgelöst von der Harmonisierung der 
Umsatzsteuern in der Europäischen Wirtschaftsge-
meinschaft behandelt werden. 
Im übrigen tragen auch die beiden Großen An-
fragen dem Gewicht der Entwicklung in der Euro-
päischen Wirtschaftsgemeinschaft Rechnung, indem 
sie sich bekanntlich nicht nur auf die Frage einer 
innerdeutschen Umsatzsteuerreform, sondern auch 
2792 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
auf die Harmonisierung der Umsatzsteuern im Rah-
men der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft er-
strecken. 
Aus Gründen der Übersichtlichkeit werde ich 
mich in meinen weiteren Ausführungen zunächst 
mit den allgemeinen Fragen der Umsatzsteuerreform 
in der Bundesrepublik beschäftigen, um am Schluß 
zu den Fragen überzugehen, die sich aus der Zuge-
hörigkeit der Bundesrepublik zur Europäischen 
Wirtschaftsgemeinschaft ergeben. 
Zu einer Urteilsbildung in der bereits seit dem 
Bestehen der Umsatzbesteuerung immer wieder 
erhobenen Frage nach der besten Umsatzsteuer, die 
sich auch in den beiden Großen Anfragen der Frak-
tionen der FDP und der SPD findet, gehört vorab 
die Klarstellung, daß es Grundsatzforderungen an 
eine Umsatzbesteuerung gibt, denen kein Umsatz-
steuersystem gleichzeitig und in gleichem Umfange 
gerecht werden kann, weil die völlige oder auch nur 
weitgehende Erfüllung einer dieser Forderungen 
oft zwangsläufig die Erfüllbarkeit einer anderen 
Forderung ausschließt. 
Jede Gestaltung der Umsatzbesteuerung hat zu-
nächst davon auszugehen, daß die Umsatzsteuer 
wirtschaftlich als allgemeine Verbrauchsteuer wir-
ken soll. Sie steht damit im Gegensatz zu den 
Spezialakzisen, die nur auf ausgewählten einzelnen 
Gütern des Verbrauchs lasten. Da die Umsatzsteuer 
den Verbrauch besteuert, ergänzt sie im Rahmen 
des gesamten Steuersystems sinnvoll die direkte 
Besteuerung der Personen und Gesellschaften nach 
dem erzielten Einkommen, nach dem Ertrag und 
nach dem Vermögen. 
Im einzelnen möchte ich folgendes bemerken: 
Aus dem wirtschaftlichen Charakter einer allge-
meinen Verbrauchsteuer ergibt sich als eine Grund-
satzforderung, daß die Umsatzsteuer nach ihrer Ge-
staltung von den Unternehmungen als echte betrieb-
liche Kostensteuer mit dem Preis der Ware oder 
Leistung auf .den Verbraucher überwälzt werden 
kann. Die Umsatzsteuer muß daher so gestaltet sein, 
daß die Überwälzung möglichst einfach und leicht 
vonstatten gehen kann. 
Die Umsatzsteuer sollte weiterhin die wirtschaft-
lichen Wettbewerbsbedingungen nicht beeinflussen. 
Sie sollte also auch nicht — hiermit bejahe ich zu-
gleich die Frage 2 a) der Großen Anfrage der Frak-
tion der SPD — die Zusammenfassung von aufein-
ander folgenden Wirtschaftsstufen steuerlich begün-
stigen und damit aus steuerlichen Gründen die wirt-
schaftliche Konzentration, unabhängig von den Be-
dürfnissen der Volkswirtschaft, fördern. Die Erfül-
lung dieser Forderung, die von der Bundesregierung 
als besonders bedeutsam angesehen wird, sollte je-
doch nicht durch Maßnahmen erkauft werden, die 
ihrerseits andere schwere Wettbewerbsstörungen 
hervorrufen. Auf diese Frage werde ich später noch 
eingehen. 
Ferner sollte die Umsatzbesteuerung so beschaf-
fen sein, daß die steuerliche Belastung der Waren 
möglichst genau feststellbar ist. Nur dann läßt sich 
nämlich ein Grenzausgleich für jede einzelne Ware 
entsprechend durchführen, womit ich zugleich Frage 
2 c) der Großen Anfrage der Fraktion der SPD be-
antwortet habe. 
Die Umsatzsteuer sollte weiterhin dem Staat, des-
sen Bedarfsdeckung sie dient, ein möglichst stetiges 
und sicheres Aufkommen gewährleisten. 
Andererseits ,sollte die Umsatzsteuer wegen ihres 
hohen Aufkommens so gestaltet sein, daß sie der 
konjunkturpolitischen Forderung einer antizyk-
lischen Steuerpolitik nicht entgegenwirkt. 
Eine weitere Grundsatzforderung von großer Be-
deutung betrifft die Praktikabilität der Besteuerung. 
Eine Steuer darf nicht so kompliziert gestaltet sein, 
daß sie Wirtschaft und Verwaltung überfordert. 
(Abg. Schulhoff: Sehr richtig!) 
— Schon Popitz, Herr Schulhoff, der Schöpfer un-
serer Umsatzsteuer, warnte davor, sich bei der 
Abfassung von Steuergesetzen nur von volkswirt-
schaftlichen Erkenntnissen leiten zu lassen. 
(Abg. Dr. Koch meldet sich zu einer 
Zwischenfrage.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zwischenfragen 
sind jetzt nicht möglich, sondern erst während der 
Aussprache. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Popitz, der Schöpfer unserer Umsatzsteuer, sagte: 
Diese Erkenntnisse sind nötig, sie können gar 
nicht ausgedehnt genug sein und müssen alle 
Einzelheiten unserer Wirtschaftsgestaltung um-
fassen. Aber sie können unmöglich in den 
Steuergesetzen in allen diesen Einzelheiten 
ihren Niederschlag finden. Eine Steuerlehre, 
die dies anstrebt, ist methodisch falsch; denn 
sie verkennt die Bedeutung und die Grenzen 
der Steuertechnik, deren äußerer Ausdruck die 
rechtliche Formung ist. In der Besteuerung 
entscheidet schließlich der rechtliche Erfolg. 
Er ist bei wesentlichen Verstößen gegen wirt-
schaftliche Erkenntnisse gewiß nicht oder nicht 
auf die Dauer zu erreichen. Er bleibt aber 
ebenso aus, wenn die Gestaltung der Steuer 
so kompliziert wird, daß die Gesetze undurch-
führbar werden. 
Im übrigen benachteiligt eine zu komplizierte 
Steuer insbesondere die kleineren Unternehmen. 
Den größeren wird im Regelfall eine Unterneh-
mensberatung zur Verfügung stehen, die es ihnen 
leichter macht, die Schwierigkeiten der Besteuerung 
zu überwinden. 
Welches Urteil läßt sich nun unter diesen Gesichts-
punkten über die gegenwärtig in der Bundesrepublik 
geltende und erhobene Umsatzsteuer fällen? Zu-
nächst muß man wissen, daß diese Besteuerungs-
form auf dem Prinzip einer Allphasen-Bruttoumsatz-
besteuerung fußt. Die Steuer erfaßt auf allen Stufen 
des Wirtschaftsablaufs grundsätzlich jeden Verkauf 
und jede Leistung. Dabei wird sie für jeden Umsatz 
vom vollen vereinnahmten oder vereinbarten Ent- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 	2793 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
gelt erhoben. Dieses in Deutschland seit über 40 Jah-
ren in den Grundzügen unverändert bestehende 
System, das auch viele andere Länder übernommen 
haben, zeigt — mißt man es an den vorerwähnten 
Grundsatzforderungen — eine Reihe von — das 
wollen wir nicht vergessen — ungewöhnlichen 
Vorzügen, denen jedoch auch sehr gewichtige harte 
Nachteile gegenüberstehen. 
Die Vorzüge des geltenden Systems sind, was 
die Sicherung der Bedarfsdeckung und die Praktika-
bilität der Besteuerung angeht, nicht zu bestreiten. 
Dies tritt bei einer Kritik an diesem System, so 
berechtigt eine solche in anderer Hinsicht sein mag, 
oft zu sehr in den Hintergrund. Bei gegenüber allen 
anderen Systemen niedrigen Steuersätzen erbringt 
die geltende Umsatzsteuer für den Staat ein hohes 
und sicheres Aufkommen. Es kommt hinzu, daß ihre 
Erhebung — sieht man von Sondervergünstigungen, 
mit denen sie allerdings zunehmend ausgestattet 
worden ist, ab — bei dem größten Teil der Steuer-
fälle einfach ist. 
Diese Vorteile dürfen jedoch nicht darüber hin-
wegtäuschen, daß unsere Umsatzsteuer in ihrer heu-
tigen Gestalt auch erhebliche Nachteile besitzt. 
Der Keim zu diesen Nachteilen liegt im System. 
Es handelt sich um die Kumulativwirkung, die da-
durch eintritt, daß die Steuer bei jedem Umsatz vom 
vollen Entgelt, also einschließlich der vorhergehen-
den Steuer, erhoben wird. Diese Kumulierung der 
Steuer führt zu unterschiedlichen Gesamtbelastun-
gen der Waren, je nachdem, wie oft eine Ware auf 
dem Weg bis zum Verbraucher umgesetzt wird. 
Verkauft — um ein vereinfachtes Beispiel zu geben 
— eine Ziegelei einem Bauunternehmer Ziegel zur 
Herstellung eines Gebäudes für 50 000 DM, so hat 
die Ziegelei bei einem Steuersatz von 4 v. H. 
2000 DM Umsatzsteuer zu zahlen. Der Bauunterneh-
mer schuldet seinerseits 4000 DM Umsatzsteuer, 
wenn er von seinem Auftraggeber für die Herstel-
lung des Gebäudes einen Kaufpreis von 100 000 DM 
fordert. Der bereits versteuerte Einkaufspreis der 
Ziegel von 50 000 DM wird also in dem Umsatz des 
Bauunternehmers noch einmal erfaßt. Insgesamt 
sind von der Ziegelei und von dem Bauunterneh-
mer 6000 DM Umsatzsteuer zu entrichten. Gliedert 
der Bauunternehmer jedoch seinem Betrieb eine 
eigene Ziegelei an, so entfällt die Versteuerung des 
Erwerbs der Ziegel. Es liegt nur noch e i n Umsatz 
vor, der beim Verkauf des fertigen Gebäudes getä-
tigt wird und bei einem Kaufpreis von 100 000 DM 
zu einer Gesamtsteuerschuld von nur 4000 DM an 
Stelle von 6000 DM im ersten Fall führt. 
Wem es also gelingt, Wirtschaftsstufen auszu-
schalten oder mehrere Stufen in seinem Unterneh-
men zusammenzufassen, der kann dadurch Umsatz-
steuer sparen. Unsere derzeitige Umsatzsteuer be-
günstigt daher die vertikale Konzentration. Dieser 
Nachteil konnte, insbesondere mit Rücksicht auf die 
erwähnten Vorteile, in Kauf genommen werden, so-
lange der Steuersatz sehr niedrig war. Popitz hat 
bereits darauf hingewiesen, daß die Mängel dieser 
Steuer um so erträglicher seien, je niedriger der 
Steuersatz sei. 
In der Nachkriegszeit sind die Umsatzsteuersätze 
zur Deckung des zunehmenden Finanzbedarfs des 
Bundes zweimal erhöht worden. Der allgemeine 
Steuersatz beträgt zur Zeit 4 v. H. Damit ist der im 
System vorhandene nachteilige Einfluß der Steuer 
auf die Unternehmensgestaltung sehr gewichtig ge-
worden. Er könnte sich bei zunehmender Verschär-
fung des Wettbewerbs auch noch nachteiliger aus-
wirken, als er es heute tut. 
Die sich aus solchem Grunde ergebende Begünsti-
gung der Konzentration hat gesellschaftspolitisch 
unerwünschte Wirkungen. Der Bundesregierung 
liegt vor allem die Erhaltung der selbständigen 
Klein- und Mittelbetriebe am Herzen. Ich denke in 
diesem Zusammenhang auch an die Zuliefererbe-
triebe, die in unserer arbeitsteiligen Wirtschaft eine 
wichtige Rolle spielen und spielen sollen. Es wäre 
jedoch falsch, anzunehmen, daß nur große Unter-
nehmen von der Begünstigung der Konzentration 
durch die Bruttoumsatzsteuer Vorteile erlangen 
können. Mehrstufige Unternehmen gibt es in allen 
Größenklassen der Wirtschaft. So sind z. B. die 
Handwerker, wenn sie in ihrem Unternehmen Fa-
brikation und Vertrieb ihrer Waren bis zum letzten 
Verbraucher vereinen, begrifflich den mehrstufigen 
Unternehmen zuzurechnen. Andererseits gibt es 
auch manche Großunternehmen, deren Tätigkeit sich 
nur auf eine Wirtschaftsstufe erstreckt. 
In diesem Zusammenhang sei im übrigen be-
merkt, daß die derzeitige Umsatzsteuer die arbeits-
intensiven Unternehmen — hierbei handelt es sich 
vorzüglich um Betriebe des Mittelstandes — im Ver-
hältnis zu den kapitalintensiven Unternehmen gün-
stig behandelt, da letztere in höherem Maße von 
der zum Teil hohen umsatzsteuerlichen Vorbela-
stung der Investitionsgüter betroffen werden. 
Ein weiterer bedeutsamer Nachteil unserer Um-
satzsteuer ergibt sich beim zwischenstaatlichen Wa-
renverkehr. Es ist allgemein üblich, daß die Staaten 
ihre Ausfuhrwaren von der auf ihnen ruhenden 
Umsatzsteuer entlasten und die Einfuhrwaren an 
der Grenze mit einer entsprechenden Ausgleichsab-
gabe belegen. Wie ich schon sagte, ist die umsatz-
steuerliche Belastung der Inlandswaren bei unserer 
Umsatzsteuer auf Grund der Kumulativwirkung 
unterschiedlich und im Einzelfall auch nicht bekannt. 
Daher läßt sich der Grenzausgleich im zwischen-
staatlichen Handelsverkehr nicht für jede Ware ge-
nau in Höhe der tatsächlichen Belastung durchfüh-
ren. 
Es gibt nun gewisse Möglichkeiten, die darge-
stellten Mängel unserer derzeitigen Umsatzsteuer 
zu beseitigen oder abzuschwächen. So ist zum Bei-
spiel vorgeschlagen worden, das gegenwärtige 
System durch Ausgleichsmaßnahmen in der Form 
von Zusatzsteuern für mehrstufige Betriebe oder 
von Phasenpauschalierungen und durch eine voll-
ständige Befreiung des gesamten Großhandels von 
der Umsatzsteuer zu verbessern. 
Ausgleichsmaßnahmen ließen sich jedoch im Be-
reich der Produktion, wo .sie in erster Linie notwen-
dig wären, wegen der differenzierten Struktur wich-
tiger Bereiche der deutschen Wirtschaft nur in 
2794 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
Schwerpunkten durchführen, und das könnte die 
wettbewerbsstörenden Wirkungen der Allphasen
-
Bruttoumsatzsteuer nur auf bestimmten Gebieten 
beseitigen. So gab es zum Beispiel bis 1958 eine 
Zusatzsteuer bei der Verbindung von Herstellung 
und Einzelhandel. Alle diese Maßnahmen sind 
naturgemäß mit erheblichen technischen und wett-
bewerblichen Schwierigkeiten verknüpft. Im kon-
kreten Falle kann sich außerdem die durch eine Zu-
satzsteuer bedingte Mehrbelastung im internatio-
nalen Wettbewerb sehr nachteilig auswirken. Eine 
vollständige Befreiung des Großhandels von der 
Umsatzsteuer würde zwar jeglichen steuerlichen 
Anreiz zu dessen Ausschaltung beseitigen; die 
Finanzlage des Bundes — das darf ich offen sagen 
— verbietet jedoch z. Z. eine solche Maßnahme. 
Eine gewisse Verbesserung des Grenzausgleichs 
im Rahmen des jetzigen Systems könnte im übrigen 
dadurch erreicht werden, daß man in umfangreichen 
Einzelberechnungen die umsatzsteuerliche Belastung 
sämtlicher Waren möglichst genau festzustellen ver-
sucht. Auf Durchschnittssätze könnte man wegen 
der oft auch in der gleichen Branche unterschied-
lichen Unternehmensstruktur der deutschen Wirt-
schaft trotzdem nicht verzichten. Sie müßten außer-
dem wegen des stetigen Wandels im wirtschaft-
lichen Geschehen immer wieder überprüft werden. 
Nach den vorstehenden Ausführungen ist es ver-
ständlich, daß man in unserem Lande schon seit lan-
gem nach einem Umsatzsteuersystem sucht, das die 
Vorzüge des gegenwärtigen Systems auf der einen 
Seite möglichst weitgehend bewahrt, zugleich aber 
wettbewerbsneutral ist, keine Anreize zur Konzen-
tration bietet und einen genauen Grenzausgleich er-
möglicht. Auf diesem Gebiet sind in dieser und in 
den vergangenen Legislaturperioden, wie das auch 
schon in den Begründungen der Fraktionssprecher 
zu den Großen Anfragen dargelegt worden ist, um-
fangreiche Vorarbeiten geleistet worden. Ich möchte 
es mir ersparen, im einzelnen diese sehr eingehen-
den Untersuchungen noch einmal aufzuführen, die 
nicht nur von der Verwaltung selbst, sondern auch 
von den Wissenschaftlern — so insbesondere vom 
Wissenschaftlichen Beirat beim Bundesministerium 
der Finanzen — sowie von besonderen Kommissio-
nen und Arbeitsgruppen auch der Fraktionen durch-
geführt wurden. 
Auf Grund dieser Vorarbeiten und Untersuchun-
gen verfügt die Bundesregierung über ein umfang-
reiches, gründlich bearbeitetes Material zur Frage 
der Umsatzsteuerreform. Sie ist auch im Besitz von 
statistischen Unterlagen für die Ausarbeitung ent-
sprechender Gesetzentwürfe. Die Ergebnisse vor-
handener und die demnächst zu erwartenden Ergeb-
nisse neu eingeleiteter Statistiken dürften zur Durch-
leuchtung und Charakterisierung der mit einem 
Systemwechsel verbundenen ökonomischen und 
finanziellen Wirkungen — soweit diese überhaupt 
abschätzbar sind — ausreichen. Sie würden es er-
möglichen, verhältnismäßig zuverlässig den bei je-
dem in Betracht kommenden Umsatzsteuersystem 
erforderlichen allgemeinen Steuersatz sowie die 
Auswirkungen gegebenenfalls notwendiger abwei-
chender Steuersätze in besonderen Fällen annähernd 
zu ermitteln. Dagegen ließen sich die Auswirkungen 
eines Systemwechsels auf das Preisniveau mit stati-
schen Mitteln nicht abschätzen. Hier müßte, da sich 
bei uns die Preise im allgemeinen am Markte bil-
den, immer von Annahmen ausgegangen werden. 
In diesem Zusammenhang möchte ich bemerken, 
daß der Vorschlag der SPD-Fraktion, durch stati-
stische Steuererklärungen der Wirtschaft auf der 
Grundlage einer Mehrwertsteuer Probeberechnun-
gen vorzunehmen, im Grunde durchaus einleuchtend 
ist. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Man wird aber statistische Steuererklärungen nicht 
für ein zurückliegendes Jahr verlangen können, in 
dem die Unternehmer noch keine besonderen Auf-
zeichnungen vorgenommen haben, wie sie der SPD-
Entwurf notwendig machen würde. Außerdem wür-
den die statistischen Erhebungen eine außerordent-
liche Mehrarbeit für Wirtschaft und Verwaltung mit 
sich bringen und nur dann von vollem Wert sein, 
wenn feststünde, daß der von der SPD eingebrachte 
Mehrwertsteuerentwurf ungefähr in dieser Form 
auch Gesetz werden würde. Dazu darf ich im folgen-
den noch Stellung nehmen. 
Die Fragen 1 der Fraktion der FDP und 1 Absatz 3 
der Fraktion der SPD darf ich, so hoffe ich, hiermit 
als beantwortet ansehen. 
Nach den bisherigen Untersuchungen zur Umsatz-
steuerreform ist die Bundesregierung der Auffas-
sung, daß für eine Ablösung des bestehenden Sy-
stems ein alle Phasen der Produktion und Verteilung 
umfassendes Mehrwertsteuersystem in Betracht 
kommt. Zur Frage 2 der Großen Anfrage der Frak-
tion der FDP, ob für eine Umsatzsteuerreform außer 
einem Mehrwertsteuersystem noch andere Systeme 
in Erwägung zu ziehen sind, bemerke ich folgendes: 
Die oben erwähnten, allein aus der Kumulativ-
wirkung unseres jetzigen Systems folgenden Män-
gel ließen sich allerdings auch durch eine Umsatz-
besteuerung vermeiden, die nur auf einer einzigen 
Umsatzphase vorgenommen wird. In Betracht käme 
in diesem Zusammenhang eine Einzelhandelsteuer, 
eine Grossistensteuer oder eine Produktionsteuer. 
Die theoretisch reinste Form der allgemeinen 
Verbrauchsbesteuerung ist die Einzelhandelsteuer, 
die nur die zum Verbrauch bestimmten Güter und 
Leistungen erfaßt, weil sie gleichmäßig wirken kann 
und am wenigsten Ausgleichsmaßnahmen an der 
Grenze erfordert. Der Nachteil dieser in Norwegen 
und Schweden eingeführten Steuer ist, daß der ge-
samte Umsatzsteuerbedarf auf einer Stufe erhoben 
wird, auf der sich eine verhältnismäßig große Zahl 
von wirtschaftlich nicht so starken Unternehmern be-
findet. Aus diesem Grunde, aber auch wegen der bei 
Einführung der Steuer eintretenden starken Bela-
stungsverschiebungen erscheint es schwer möglich, 
diese Besteuerungsform in der Bundesrepublik wirt-
schaftlich und politisch durchzusetzen. 
Sehr eingehend ist auch die Möglichkeit geprüft 
worden, unser Umsatzsteuersystem durch eine 
Grossistensteuer abzulösen. Dieses in der Schweiz 
mit guten Erfahrungen angewandte Umsatzsteuer
system läßt die Besteuerung dann eintreten, wenn 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 	2795 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
die Waren an den Einzelhändler oder unter dessen 
Umgehung direkt an den Letztverbraucher abgesetzt 
werden. Die Grossistensteuer müßte in der Bundes-
republik mit einem Steuersatz von mindestens 14 % 
erhoben werden; vergleichsweise weise ich in die-
sem Zusammenhang darauf hin, daß dieser Steuer-
satz in der Schweiz 5,4 % beträgt. Darüber hinaus 
ließe sich die bei der Grossistensteuer unabdingbare 
Registrierung aller Produzenten und Großhändler 
in einem dem Wechsel der Verhältnisse laufend 
anzupassenden Register sowie die Überwachung der 
steuerfreien Umsätze zwischen den registrierten Un-
ternehmen wegen ihrer großen Zahl in der Bundes-
republik technisch nur sehr schwer lösen. Hinsicht-
lich der Belastungsverschiebungen und der politi-
schen Durchsetzbarkeit scheint mir das gleiche zu 
gelten wie für eine Einzelhandelsteuer. 
Bei einer Produktionsteuer, der dritten Möglich-
keit, tritt die Besteuerung ein wenn die Waren von 
dem Produzenten an den Großhändler, den Einzel-
händler oder unmittelbar an die Letztverbraucher 
abgesetzt werden. Gegen die Einführung dieses Sy-
stems spricht vor allem, daß die Struktur der 
deutschen Wirtschaft eine weitgehende Überschnei-
dung von Produktions- und Handelsfunktionen zeigt. 
Die Produktionsteuer wäre daher mit großen tech-
nischen Abgrenzungsschwierigkeiten verbunden, 
wenn man nicht Wettbewerbsverzerrungen und 
Kumulationswirkungen in Kauf nehmen will. Es wür-
den also nur an die Stelle der Nachteile unseres 
jetzigen Systems andere Mängel treten. Hinzu kä-
men auch bei der Produktionsteuer dann noch die 
Nachteile eines schwerfälligen Registers zur Eintra-
gung der Produzenten und vieler Großhändler, die 
sich zur Vermeidung wettbewerblicher Nachteile als 
Produzenten behandeln lassen müßten. 
Das Ziel, das mit der Einführung der Mehrwert-
steuer erreicht werden soll, besteht doch darin, daß 
gleiche oder vergleichbare Waren und Leistungen 
ohne Rücksicht auf die Länge des Umsatzweges bis 
zum Verbraucher gleichmäßig belastet sind. Dieses 
Ziel, das eine Ausschaltung der Kumulativwirkung 
erfordert, wird grundsätzlich dadurch erreicht, daß 
die Besteuerung nicht an den Bruttoumsatz des Un-
ternehmens, sondern an seinen Nettoumsatz an-
knüpft. Unter dem Nettoumsatz versteht man den 
Unterschied zwischen dem Bruttoumsatz des Unter-
nehmers und den an ihm bewirkten, mit Umsatz-
steuer bereits belasteten Vorleistungen anderer Un-
ternehmer. In diesem Nettoumsatz spiegelt sich 
grundsätzlich der Wertzuwachs wider, den der ein-
zelne Unternehmer durch seine unternehmerische 
Tätigkeit erbracht hat und der allein der Besteue-
rung unterliegen soll. Wenn es gelingt, dieses Prin-
zip in der praktischen Ausgestaltung der Besteue-
rung rein zu verwirklichen, ergeben sich die folgen-
den außerordentlichen Vorzüge gegenüber dem 
jetzt geltenden Umsatzsteuersystem: 
Erstens. Wettbewerbsstörungen durch unter-
schiedliche umsatzsteuerliche Belastungen konkur-
rierender Waren treten bei gleichem Steuersatz 
nicht ein. Die Mehrwertsteuer ist also insoweit 
wettbewerbsneutral. 
Zweitens. Die Einsparung von Umsatzstufen kann 
nicht zu einer Minderung der umsatzsteuerlichen 
Belastung der Waren oder Leistungen führen. Die 
Mehrwertsteuer ist daher auch insoweit konzen-
trationsneutral. 
Drittens. Die umsatzsteuerliche Gesamtbelastung 
einer Ware oder Leistung entspricht stets dem nomi-
nellen Steuersatz, weil alle Bestandteile des Ent-
gelts nur einmal von der Steuer erfaßt werden. Die 
Gesamtsteuerbelastung läßt sich daher für jede 
einzelne Ware oder Leistung genau feststellen. Die 
im grenzüberschreitenden Warenverkehr bei einem 
Fortbestehen der Steuergrenzen notwendigen um-
satzsteuerlichen Entlastungen durch Rückvergütun-
gen und Belastungen durch Ausgleichsabgaben kön-
nen also exakt vorgenommen werden. Man ist nicht 
mehr auf die Anwendung von Durchschnittssätzen 
angewiesen. Mit dieser Feststellung hoffe ich zu-
gleich Frage 11 der Großen Anfrage der Fraktion 
der FDP beantwortet zu haben. 
Wie schwierig es jedoch ist, diese im Prinzip ge-
gebenen Vorzüge der Mehrwertsteuer bei ihrer 
praktischen Gestaltung zu verwirklichen, deutet sich 
bereits bei der Beantwortung der Frage an, nach 
welcher Methode die Besteuerung des Nettoumsat-
zes schließlich erfolgen soll. Hierfür kommen im 
wesentlichen zwei Möglichkeiten in Betracht: der 
Vorumsatzabzug und der Vorsteuerabzug. 
Beim Verfahren des Vorumsatzabzuges ist der 
 Bruttoumsatz wie bei der gegenwärtigen Umsatz-
steuer zu ermitteln. Zusätzlich muß der Unterneh-
mer aber die Vorumsätze, die an ihn bewirkt wur-
den und die mit Umsatzsteuer belastet sind, fest-
stellen. Vom Unterschiedsbetrag zwischen dem 
Bruttoumsatz und diesen Vorumsätzen wird sodann 
die Steuer berechnet. Hat also ein Unternehmen in 
einem bestimmten Zeitraum Waren für insgesamt 
100 000 DM veräußert, die es für 80 000 DM einge-
kauft hat, so beträgt der Nettoumsatz — dies ist 
die Wertschöpfung ides Unternehmens — 20 000 DM, 
und wenn ich einen Mehrwertsteuersatz von 10 % 
annehme, beläuft sich die Steuer auf 2000 DM. 
Beim Vorsteuerabzugsverfahren ist ebenfalls zu-
nächst der Bruttoumsatz festzustellen, in dem von 
mir gebildeten Beispielsfall also 100 000 DM. Von 
ihm wird die Steuerschuld berechnet, somit 10 000 
DM Umsatzsteuer. Der Unternehmer kann aber die 
auf den Vorumsätzen lastenden und aus seinen Ein-
kaufsrechnungen ersichtlichen Vorsteuerbeträge ab-
ziehen. Diese haben in meinem Beispielsfall eine 
Höhe von 10 % von 80 000 DM, also 8000 DM. Der 
endgültig zu zahlende Steuerbetrag ist also auch 
bei diesem Verfahren 2000 DM, nämlich 10 000 DM 
weniger 8000 DM, und entspricht damit dem beim 
Vorumsatzabzugsverfahren errechneten Betrag. 
Bei der Entscheidung darüber, ob dem Vorumsatz-
abzug oder dem Vorsteuerabzug der Vorzug zu ge-
ben ist, sind eine Reihe sehr bedeutsamer Gesichts-
punkte zu berücksichtigen, von denen ich nur die 
folgenden hervorheben möchte. Wenn die Mehr-
wertsteuer nur mit einem einheitlichen Steuersatz 
und ohne Befreiungen erhoben werden soll, besteht 
kein wesentlicher Unterschied zwischen diesen bei-
den Methoden. Herr Kollege Kurlbaum hat dazu 
2796 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
bereits bei der Begründung der Großen Anfrage 
seiner Fraktion gesagt, daß dies auch für die SPD-
Fraktion lediglich eine technische Frage sei. Zugun-
sten des Vorumsatzabzugs, den der Wissenschaft-
liche Beirat des Bundesfinanzministeriums empfoh-
len hat, könnte dann sprechen, daß die Errechnung 
der Steuer einfacher ist, weil bei diesem Verfahren 
die Vorsteuerbeträge nicht gesondert festzuhalten 
sind. 
Bestehen dagegen unterschiedliche Steuersätze 
oder auch Befreiungen, so weist der Vorsteuerab-
zug wesentliche Vorzüge gegenüber dem Vorum-
satzabzug auf. Wie Untersuchungen in der Industrie 
gezeigt haben, gibt es beim Vorumsatzabzug keine 
praktisch befriedigende Möglichkeit, Vorumsätze 
aufzuteilen und den verschieden hoch besteuerten 
Bruttoumsätzen, zu denen sie wirtschaftlich gehören, 
entsprechend zuzuordnen. Da nur Schätzungen 
möglich sind, ergeben sich zwangsläufig Wettbe-
werbsstörungen zwischen den einzelnen Unterneh-
men. Dies zeigt sich insbesondere bei den Aufwen-
dungen für Investitionsgüter, die der Unternehmer 
zur Ausführung unterschiedlich besteuerter Umsätze 
verwendet. Man stelle sich zum Beispiel vor, daß 
betrieblich genutzte Lagerhallen von Fabrikations-
betrieben mit Anschaffungspreisen von je 500 000 
DM in ständig wechselndem Umfang der Lagerung 
unterschiedlich besteuerter Fabrikationserzeugnisse 
dienen. Es leuchtet ein, daß eine Aufteilung der 
Vorumsätze von je 500 000 DM auf die verschieden 
besteuerten Bruttoumsätze nur durch grobe Schät-
zungen erfolgen und damit zu erheblichen Abwei-
chungen von Unternehmen zu Unternehmen führen 
kann. 
Läßt man andererseits steuerbefreite oder ermä-
ßigt besteuerte Vorumsätze voll zum Abzug zu, so 
wirken sich zwar die auf den Vorstufen gewährten 
Vergünstigungen in der Belastung der Endprodukte 
aus; denn die Vorumsätze werden in diesem Fall so 
behandelt, als ob sie auf der Vorstufe voll besteuert 
worden wären. Für den grenzüberschreitenden Ver-
kehr ließe sich dann jedoch ein genauer Grenzaus-
gleich einfach nicht mehr durchführen, weil die End-
belastung der Waren nicht dem nominellen Steuer-
satz entspricht und auch nicht bekannt ist. Ohne 
pauschale Durchschnittssätze wie beim gegenwär-
tigen Umsatzsteuersystem ergäben sich somit unter 
Umständen Verstöße gegen zwingende Bestimmun-
gen des GATT- und auch des EWG-Vertrages. 
Alle diese Nachteile ergeben sich auch bei dem 
Mehrwertsteuerentwurf der SPD, weil er steuer-
ermäßigte und befreite Umsätze vorsieht, die voll 
zum Abzug zugelassen werden. 
Demgegenüber bedarf es beim Verfahren des 
Vorsteuerabzugs keiner schwierigen Aufteilung der 
Vorumsätze auf die Bruttoumsätze des Unterneh-
mers. Der Unternehmer kann bei diesem Verfahren 
nur die Vorsteuerbeträge von seiner Steuerschuld 
abziehen, die er den Rechnungen seiner Lieferanten 
entnimmt. Damit wird außerdem erreicht, daß die 
umsatzsteuerliche Gesamtbelastung auch bei der 
Anwendung ermäßigter Steuersätze stets dem nomi-
nellen Steuersatz entspricht und damit bekannt ist. 
Bei diesem Verfahren gibt es demnach im Innern 
wirklich keine Wettbewerbsstörungen, und der 
Grenzausgleich kann für jede Ware und für jede 
Leistung exakt durchgeführt werden. 
Aus diesen Gründen ist dem Verfahren des Vor-
steuerabzugs, wie es auch in Frankreich angewandt 
wird, unbedingt der Vorzug zu geben. Für ihn haben 
sich auch für den Fall der Einführung der Mehrwert-
steuer Spitzenorganisationen der Wirtschaft wie der 
Deutsche Industrie- und Handelstag sowie der Bun-
desverband der Deutschen Industrie ausgesprochen. 
Den Vorteil des Vorsteuerabzugs haben auch die 
Steuersachverständigen der Mitgliedstaaten der 
EWG bei der Untersuchung der verschiedenen 
Steuersysteme in einer von der EWG-Kommission 
einberufenen Arbeitsgruppe festgestellt. 
Damit ist auch Nr. 2 der Großen Anfrage der 
Fraktion der FDP beantwortet. 
Als Folge der Besteuerung des Mehrwerts erge-
ben sich zum Teil erhebliche Verschiebungen in der 
Steuerzahllast für die einzelnen Wirtschaftszweige 
und auch für die einzelnen Unternehmen innerhalb 
dieser Wirtschaftszweige. Die Steuerzahllast wird 
sich hauptsächlich auf Wirtschaftszweige und Unter-
nehmen mit einer hohen Wertschöpfung verlagern, 
das sind vor allem lohnintensive Unternehmungen 
und auch Dienstleistungsunternehmen. So muß zum 
Beispiel ein Handwerksbetrieb mit einem Gesamt-
umsatz von 100 000 DM gegenwärtig 4000 DM an 
Umsatzsteuer zahlen. Hat dieser Betrieb eine Wert-
schöpfung von 50 % , hat er also Einkäufe in Höhe 
von 50 000 DM getätigt, so beträgt die Mehrwert-
steuerzahllast bei einem angenommenen Mehrwert-
steuersatz von wieder 10% 10 000 DM abzüglich 
5000 DM, also letzten Endes 5000 DM. Die Steuer
-
zahllast eines solchen Betriebes erhöht sich dem-
nach um 25%. Aus diesem Beispiel darf jedoch nicht 
geschlossen werden, daß das Handwerk bei einer 
Mehrwertsteuer allgemein mehr Steuer zahlen 
müßte. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Bei manchen Handwerkszweigen ist die Wertschöp
fung vielmehr so niedrig, daß sich ihre Steuerzahl
last gegenüber der jetzigen sogar vermindern würde. 
Eine höhere Steuerzahllast wird sich — um in 
diesem Zusammenhang Frage 9 der Großen Anfrage 
der Fraktion der FDP zu beantworten — trotz relativ 
niedriger Wertschöpfung allerdings auch für den 
Großhandel ergeben, weil seine Umsätze heute weit-
gehend Steuerbefreiung genießen oder nur mit 
einem Steuersatz von 1 °/o belegt sind. Dies erklärt 
die eindeutige Ablehnung der Mehrwertsteuer durch 
den Großhandel. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was nicht stimmt, 
Herr Minister!) 
— Gut. Ich habe bisher nur davon gehört, daß der 
überwiegende Teil des Großhandels oder seine Ver-
tretung dagegen ist. 
Es ist daher die Frage gestellt worden, ob es nicht 
zweckmäßig wäre, diese Wirkung der Mehrwert-
steuer auf die genannten Wirtschaftszweige zu be-
seitigen oder abzuschwächen. Ebenso ist auch vor- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 	2797 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
geschlagen worden, die bestehenden Freibeträge 
für Unternehmer mit relativ niedrigen Umsätzen 
unter dem Gesichtspunkt der Mittelstandsförderung 
in die Mehrwertsteuer zu übernehmen. Hierzu darf 
ich grundsätzlich folgendes bemerken. 
Die Vorteile, die das reine Mehrwertsteuersystem 
vor dem geltenden deutschen Umsatzsteuersystem 
hat und die vor allem auf dem Gebiete der Wett-
bewerbsneutralität liegen, entfallen, wenn in nen-
nenswertem Maße Ausnahmen zugelassen werden, 
mögen diese in Steuerbefreiungen, Steuerermäßi-
gungen oder in der Möglichkeit bestehen, für eine 
andere Besteuerung zu optieren. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal]: Sehr 
richtig!) 
Das ist auch ein Gedanke, der im Gespräch gewesen 
ist. 
Im einzelnen möchte ich in diesem Zusammenhang 
auf folgendes hinweisen: Daß Befreiungen oder 
Steuerermäßigungen für einzelne Wirtschaftszweige 
oder nach Unternehmensgrößen die Vorzüge der 
Mehrwertsteuer weitgehend beeinträchtigen, folgt 
aus ihrem besonderen Charakter. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Sehr 
richtig!) 
Abgesehen davon, daß der Umsatz eines Unter-
nehmers kein brauchbarer Maßstab für seine wirt-
schaftliche Leistungsfähigkeit ist, ergeben sich durch 
solche Eingriffe in die Steuerzahllast naturnotwen-
dig Störungen der Wettbewerbsneutralität, die bei 
einer grundsätzlich wettbewerbsneutralen Steuer 
vermieden werden sollten und nicht zu verantworten 
sind. Es käme hinzu, daß den steuerbefreiten Wirt-
schaftszweigen die Ausschaltung droht, wenn ihren 
Abnehmern nicht der Vorsteuerabzug mit dem 
normalen Steuersatz gewährt werden würde. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Das sollte 
sich auch die Landwirtschaft einmal über
-
legen!) 
Hierzu bedürfte es aber der Einführung des Abzugs 
fiktiver Vorsteuern. Diese wiederum würden den 
genauen Grenzausgleich unmöglich machen. Auf 
der anderen Seite würde sicherlich die Befreiung 
bestimmter Wirtschaftszweige von der Mehrwert-
steuer dazu führen müssen, daß den betreffenden 
Unternehmungen der Abzug der auf den Lieferungen 
und Leistungen an sie lastenden Vorsteuern ver-
sagt werden müßte; sonst gäbe es Branchen und 
Wirtschaftszweige, die ohne eigene Steuerpflicht 
laufend Erstattungen von Steuerbeträgen erhalten 
würden, die andere Unternehmen an das Finanz-
amt entrichtet haben. Hieraus kann sich aber unter 
Umständen im ganzen eine Mehrbelastung der Ware 
ergeben, die an der Grenze nicht voll ausgeglichen 
werden kann. 
Die hier angedeutete Problematik wird im Fall 
der Einführung der Mehrwertsteuer für den Bereich 
der Landwirtschaft, Herr Kollege Schmidt, von be-
sonderer Bedeutung sein, weil es sich als notwendig 
erweisen könnte, den Unternehmen dieses Wirt-
schaftsbereiches eine volle oder teilweise Befrei-
ung von der Mehrwertsteuer zu gewähren. Die Bun-
desregierung wird im Falle der Einführung einer 
Mehrwertsteuer die Belange der deutschen Land-
wirtschaft mit besonderer Sorgfalt prüfen. 
Unter diesen Umständen erscheint weder eine 
Mittelstandsförderung auf dem Gebiet der Umsatz-
steuer, wie sie im jetzigen Recht enthalten ist, noch 
eine Begünstigung von Wirtschaftszweigen zur Ver-
meidung einer Erhöhung der auf sie entfallenden 
Steuerzahllast vertretbar. Eine gewisse Umwälzung 
der Belastungsverhältnisse ist nun einmal mit der 
Umstellung auf das System der Mehrwertsteuer un-
trennbar verbunden und läßt sich nicht ändern oder 
mindern, ohne zugleich das Prinzip dieser Steuer 
aufzuheben. Anderenfalls würde die Gefahr beste-
hen, daß die im jetzigen System enthaltenen Be-
lastungsverhältnisse auf komplizierterem Wege auf-
rechterhalten bleiben und daß damit zugleich auf 
die Verbesserung der Wettbewerbsneutralität ver-
zichtet wird. 
Die gleichen Gesichtspunkte gelten für das von 
verschiedenen Seiten zugunsten kleinerer Unter-
nehmen vorgeschlagene Recht zur Option für die 
Brutto-Umsatzsteuer. Eine solche Möglichkeit sehen 
auch die beiden dem Hohen Haus vorliegenden 
Mehrwertsteuerentwürfe der SPD und einiger Ab-
geordneter der CDU/CSU — wenn auch mit unter-
schiedlichem Umfang — vor. 
Durch diese Option soll allen Steuerpflichtigen 
bis zu einer gewissen Umsatzgrenze die Möglichkeit 
gegeben werden, sich der Besteuerung nach dem 
Bruttoumsatz zu unterwerfen. Hierdurch würde sich 
jedoch nicht nur ein äußerst kompliziertes, durch 
sachgerechte Erwägungen nicht zu rechtfertigendes 
Nebeneinander der gegenwärtigen Umsatzsteuer 
und der Nettoumsatzsteuer ergeben. Es muß außer-
dem darauf hingewiesen werden, daß z. B. bei einer 
Umsatzgrenze von 480 000 DM rund 90 v. H. aller 
Steuerpflichtigen ein Recht zur Option hätten, wenn 
es auch nicht alle von ihnen ausüben würden. Auch 
verfassungsrechtlich erscheint eine solche Regelung 
sehr bedenklich. Es entstünden dadurch schwere 
Störungen des Wettbewerbs. Unternehmer mit ho-
her Wertschöpfung, die wegen Überschreitens der 
Umsatzgrenze, nicht optieren könnten, hätten eine 
im Verhältnis wesentlich höhere Steuerzahllast zu 
tragen als Unternehmer mit Bleichhoher Wertschöp-
fung, die von der Option noch Gebrauch machen 
dürften. 
Dies zeigt folgendes Beispiel: Zwei konkurrie-
rende Unternehmen haben eine gleich hohe Wert-
schöpfung von je 60 v. H., jedoch unterschiedlich 
hohe Gesamtumsätze von 400 000 DM bzw. 800 000 
DM. Liegt die Optionsgrenze bei 480 000 DM, so 
hätte der für die Bruttoumsatzsteuer optierende Be-
trieb mit einem Gesamtumsatz von 400 000 DM an 
Stelle einer zu zahlenden Mehrwertsteuer von 
24 000 DM — auch hier unterstelle ich für das Bei-
spiel zur Vereinfachung einen Mehrwertsteuersatz 
von 10 v. H. — eine Umsatzsteuer von 16 000 DM 
zu entrichten, da der Bruttosteuersatz 4 v. H. be-
trägt. Demgegenüber hätte der Konkurrent mit 
einem Gesamtumsatz von 800 000 DM, der nicht op-
tieren darf, eine Mehrwertsteuer von 48 000 DM zu 
zahlen. Obwohl also sein Umsatz nur doppelt so 
2798 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 
'Bundesminister Dr. Dahlgrün 
hoch ist wie der seines Konkurrenten, hätte er das 
Dreifache an Umsatzsteuer zu zahlen. 
Dieses Optionsrecht würde im übrigen den Op-
tanten nur dann wirkliche Vorteile bringen, wenn 
ihren Abnehmern — sofern diese selbst mehrwert-
steuerpflichtige Unternehmer sind — der Abzug 
fiktiver Vorsteuern gestattet würde. Andernfalls 
würde sich für die Optanten eine zunehmende Ge-
fahr der Ausschaltung ergeben. Der Entwurf von 
Abgeordneten der CDU/CSU sieht — vielleicht 
kann man sagen: sah — solche fiktiven Abzüge vor. 
Dabei wird übersehen, daß infolge dieser Maßnah-
me die Belastung der Waren nicht mehr erkennbar 
ist und daher der Ausgleich beim grenzüberschrei-
tenden Warenverkehr nicht mehr genau vorgenom-
men werden kann. Es ist zu beachten, daß zu den 
zur Option berechtigten Unternehmern auch zahl-
reiche Zulieferbetriebe der Exportindustrie gehören 
würden. 
Das Optionsrecht ließe sich auch nicht aus der 
Überlegung rechtfertigen, kleinere Unternehmer 
von der größeren Arbeitslast, die die Mehrwert-
steuer mit sich bringt, zu befreien. Das ergibt sich 
aus folgender Überlegung: Die Mehrwertsteuer 
hätte nur für Unternehmen mit hoher Wertschöp-
fung eine gegenüber der jetzigen Besteuerung ver-
mehrte Steuerzahllast zur Folge. Für Unternehmer 
mit niedriger Wertschöpfung würde sie sich im 
Regelfall vermindern. Unternehmer mit niedriger 
Wertschöpfung — so zum Beispiel viele Einzel-
händler — müßten daher die durch Ausübung der 
Option für die Bruttoumsatzsteuer eintretende 
Arbeitsentlastung mit einer unter Umständen er-
heblich höheren Steuerzahllast erkaufen. Beträgt 
nämlich die Wertschöpfung eines Einzelhändlers 
25 v. H., so hätte er bei einem Gesamtumsatz von 
400 000 DM einen Mehrwertsteuerbetrag von 10 000 
DM zu entrichten. Bei einer Option dagegen würde 
die mit einem Steuersatz von 4 v. H. erhobene Brut-
toumsatzsteuer zu einer Steuerbelastung von 16 000 
DM führen. Die Steuerschuld wäre also um 60 v. H. 
höher ,als im anderen Fall. 
Unter Berücksichtigung dieser außerordentlich 
schwerwiegenden Nachteile haben sich der Wissen-
schaftliche Beirat beim Bundesministerium der Fi-
nanzen ebenso wie namhafte Wirtschaftsverbände 
nachdrücklich gegen die Einführung eines Options-
rechts für die Bruttoumsatzsteuer ausgesprochen. 
Welche unerwünschten wirtschaftlichen Verzer-
rungen sich ergeben können, wenn man aus sonst 
begreiflichen Gründen kleinere Unternehmen aus 
der Mehrwertsteuer herausnimmt, zeigen die be-
kannt gewordenen Erfahrungen mit der französi-
schen Regelung für Handwerksbetriebe. Diese Be-
triebe unterliegen nicht mehr der Mehrwertsteuer, 
sondern einer niedrigeren Lokalsteuer, wenn sie 
nicht mehr als zwei fremde Arbeitskräfte beschäfti-
gen. Es soll dort die Zahl der kleinen Handwerks-
betriebe von Jahr zu Jahr zugenommen haben, was 
u. a. darauf zurückgeführt wird, daß sie, um in den 
Genuß der Steuervergünstigung zu kommen, die 
Zahl ihrer fremden Hilfskräfte nach Möglichkeit ein-
geschränkt haben. 
Auch Befreiungen oder Steuerermäßigungen bei 
gewissen Waren und Leistungen, an die man etwa 
aus sozialpolitischen Erwägungen denken könnte, 
sind an sich mit dem Prinzip der Wettbewerbsneu-
tralität, das mit der Mehrwertsteuer erstrebt wird, 
nicht vereinbar. Freilich ergeben sich hierbei nicht 
so schwerwiegende Mängel wie bei den zuvor dar-
gestellten Vergünstigungen. 
Sollte es unvermeidbar sein, für gewisse Waren 
und Leistungen Steuerermäßigungen zu gewähren, 
so wird man darauf achten müssen, daß konkurrie-
rende Güter und Leistungen nicht verschieden be-
steuert werden. Ich denke hier insbesondere an Le-
bensmittel, weil sich deren Besteuerung mit dem 
vollen Steuersatz der Mehrwertsteuer angesichts 
der gegenwärtig bestehenden weitreichenden Ver-
günstigungen unter Umständen preiserhöhend aus-
wirken würde. 
Frage 6 der Großen Anfrage der Fraktion der FDP 
darf ich mit diesen und den vorhergehenden Aus-
führungen als erledigt ansehen. 
Die von der Fraktion der FDP unter Ziffer 4 ihrer 
Großen Anfrage gestellte Frage nach der Behand-
lung der Dienstleistungen ist in diesem Zusammen-
hang wie folgt zu beantworten: Kumulativwirkun-
gen und Wettbewerbsverzerrungen ließen sich nur 
dann vermeiden, wenn man den Dienstleistungs-
unternehmen ebenso wie ihren Abnehmern den Ab-
zug der tatsächlich entrichteten Vorsteuern ermög-
licht. Will man das Umsatzsteuerrecht wettbewerbs-
neutral gestalten, können die Dienstleistungen dem-
nach nicht durch eine besondere Dienstleistungs-
steuer, sondern nur durch die Mehrwertsteuer er-
faßt werden. Dies würde allerdings nicht aus-
schließen, daß man unter Umständen für gewisse 
Dienstleistungen aus ähnlichen Erwägungen, wie 
sie für die Lebensmittel gelten, einen ermäßigten 
Steuersatz gewährt. Hierbei darf es sich jedoch 
nicht um Werkleistungen handeln, weil diese mit 
dem Produktionsprozeß in unmittelbarem Zusam-
menhang stehen. Ihre Begünstigung würde wie-
derum zu erheblichen Wettbewerbsstörungen füh-
ren. 
Die Bundesregierung wird der Besteuerung der 
Dienstleistungen bei einer Umsatzsteuerreform ihre 
besondere Aufmerksamkeit widmen und damit dem 
Wunsch, den die Fraktionen der CDU/CSU und der 
FDP in der Drucksache IV/736 zum Ausdruck ge-
bracht haben, Rechnung tragen. 
Die Bundesregierung wird ferner darauf achten, 
daß bei der steuerlichen Erfassung der Verkehrs-
leistungen die Pobleme, die bei einem etwaigen 
Ersatz der Beförderungsteuer durch eine Mehrwert-
steuer auftreten, sowie die Schwierigkeiten, die sich 
unter Umständen aus der Anwendung eines einheit-
lichen Steuersatzes und der beschränkten Maglich-
keit des Vorsteuerabzuges ergeben, gebührend be-
rücksichtigt werden. 
Die Vorteile der Mehrwertsteuer würden auch 
verringert werden, wenn sie auf bestimmte Stufen 
der Produktion oder des Handels beschränkt würde. 
Es ist vorgeschlagen worden, die Mehrwertbesteue-
rung zugunsten des Einzelhandels nur bis zur Groß-
handelsstufe einschließlich oder sogar — um auch 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 	2799 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
den von der Umschichtung der Steuerzahllastver-
hältnisse besonders betroffenen Großhandel nicht 
zu benachteiligen — nur auf den Produktionsstufen 
durchzuführen. Wie bei der in anderem Zusammen-
hang erwähnten Produktionssteuer würde eine Be-
schränkung der Mehrwertsteuer auf die Produk-
tionsstufen zu technischen Abgrenzungsschwierig-
keiten führen, weil die Struktur der Wirtschaft, wie 
ich schon einmal gesagt habe, eine weitgehende 
Überschneidung von Produktions- und Handelsfunk-
tionen zeigt. Außerdem würde eine auf die Produk-
tionsstufen beschränkte Besteuerung einen beson-
ders hohen Steuersatz erfordern. 
Liegt nur die Einzelhandelsstufe außerhalb des 
Anwendungsbereichs der Mehrwertsteuer, so wür-
den unter anderem Wettbewerbsprobleme für Ein-
zelhändler eintreten, die auch an Produzenten, z. B. 
an Handwerker, liefern, und im übrigen würde für 
den Großhandel — worauf der Gesamtverband des 
Deutschen Groß- und Außenhandels hingewiesen 
hat — eine Ausschaltungsgefahr entstehen. Eine 
wirklich wettbewerbsneutrale Gestaltung der Um-
satzbesteuerung ließe sich daher nur mit einer auf 
allen Stufen des Wirtschaftsablaufs erhobenen 
Mehrwertsteuer erreichen. 
Frage 3 der Großen Anfrage der Fraktion der 
 FDP darf ich damit als beantwortet ansehen. 
Ein weiteres Problem von erheblicher Bedeu-
tung wird durch Frage 5 der Großen Anfrage der 
Fraktion der FDP angesprochen. Es handelt sich um 
die Abzugsfähigkeit der auf den angeschafften In
-
vestitionsgütern lastenden Vorsteuerbeträge. Um 
Kumulativwirkungen und Wettbewerbsstörungen 
bei der Mehrwertsteuer zu vermeiden, müßte man 
den Abzug grundsätzlich gestatten. 
Sehr umstritten ist dagegen die Frage, ob das Ge-
setz den Abzug dieser Vorsteuerbeträge sofort in 
voller Höhe oder nur in dem Umfang vorsehen soll, 
wie diese Steuern über die zeitanteiligen Abschrei-
bungen in die Preise der Güter und Leistungen ein-
gehen. Beide Möglichkeiten weisen eine Reihe von 
Vorzügen, aber auch gewichtigen Nachteilen auf. 
Über die sich hieraus ergebenden Probleme hat der 
Wissenschaftliche Beirat beim Bundesministerium 
,der Finanzen in seinem Gutachten „Probleme der 
Netto-Umsatzbesteuerung" sehr eingehende Unter-
suchungen vorgelegt. Eine Mehrheit des Beirats hat 
sich für einen sofortigen Vollabzug der auf den In-
vestitionsgütern lastenden Vorsteuern ausgespro-
chen. Dieses Verfahren wird auch bei der französi-
schen Mehrwertsteuer angewandt. Es erleichtert die 
Rationalisierung und das Wachstum der Wirtschaft. 
Immerhin fragt es sich, ob der vom Vollabzug aus-
gehende Investitionsanreiz nicht zu stark und vor 
allem nicht zu unterschiedlich wirksam würde. Ge-
wisse Nachteile ergeben sich weiterhin in konjunk-
tureller Hinsicht. Der Vollabzug hat die unerwünsch-
te Wirkung, daß das Steueraufkommen im Kon-
junkturaufschwung bei nachhaltigen Neuinvesti-
tionen in der Wirtschaft weniger schnell als das 
Sozialprodukt steigt, während es im Konjunktur-
abschwung langsamer als das Sozialprodukt ab-
nimmt. Andererseits würde sich die Mehrwertsteuer 
bei einem sofortigen Vollabzug der Vorsteuern auf 
Investitionen außerordentlich vereinfachen und vor 
allem für die kleineren Unternehmen besser prakti-
kabel werden. 
Alle diese Gesichtspunkte machen noch eine 
gründliche Prüfung dieser Probleme erforderlich. 
Die Mehrwertsteuer in jeder Form und Gestal-
tung kann nicht ohne Mehrarbeit für Wirtschaft und 
Verwaltung durchgeführt werden. Auch darauf 
möchte ich bei dieser Gelegenheit hinweisen. 
Diese Mehrarbeiten machen allerdings — um in 
diesem Zusammenhang Frage 8 der Großen Anfrage 
der Fraktion der FDP zu beantworten — die Mehr-
wertsteuer weder für die Wirtschaft, auch nicht für 
die kleineren Unternehmer, noch für die Verwaltung 
undurchführbar. Die technischen Schwierigkeiten 
können dadurch am wirksamsten vermindert wer-
den, daß die Mehrwertsteuer systemgerecht durch-
geführt wird. 
(Zustimmung in der Mitte und bei der SPD.) 
Unter Umständen müßten für die kleineren Steuer-
pflichtigen Grundsätze einer Pauschalbesteuerung, 
insbesondere einer pauschalen Ermittlung der Ab-
züge, gefunden werden. Es muß aber mit Nachdruck 
hervorgehoben werden, daß die Grenzen der Prak-
tikabilität außerordentlich schnell erreicht sind, 
wenn die Errechnung der Nettoumsatzsteuer durch 
Sondervorschriften kompliziert wird. In diesem Fall 
würde sich im übrigen, wie ich bereits ausgeführt 
habe, der Nachteil der Mehrarbeit wesentlich stärker 
bei den kleineren Unternehmern auswirken, da 
diese nicht in gleichem Maße auf ein steuerlich ge-
schultes Personal und die entsprechenden Möglich-
keiten der Unternehmensberatung zurückgreifen 
können. 
Wie die Oberfinanzdirektionen nahezu überein-
stimmend erklärt haben, würde die Finanzverwal-
tung ihre neuen Aufgaben, die durch die Prüfung 
der Vorsteuerabzüge bei den Unternehmern und 
deren Abnehmern entstehen würden, ohne Personal-
vermehrung nicht befriedigend bewältigen können. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Die kon-
trollieren sich gegenseitig!) 
In dieser Hinsicht bereitet mir die Einführung der 
Mehrwertsteuer — trotz dieses Gesichtspunktes, 
Herr Kollege Dr. Schmidt — eine gewisse Sorge, 
die hier nicht verschwiegen werden soll. 
Ein steuerpsychologischer Nachteil der Mehrwert-
steuer liegt in der Tatsache, daß sie nur mit einem 
optisch relativ hohen Steuersatz erhoben werden 
kann, wenn das Aufkommen erzielt werden soll, 
das die jetzige Umsatzsteuer erbringt. Dabei läßt 
sich die Frage 7 der Großen Anfrage der Fraktion 
der FDP nach der Höhe dieses Satzes zur Zeit nicht 
abschließend beantworten, weil die Höhe des 
Steuersatzes von der Ausgestaltung der Mehrwert-
steuer, insbesondere von dem Umfang der Ver-
günstigungen und Befreiungen entscheidend ab-
hängt. Bei einer annähernd systemrein durchgeführ-
ten Mehrwertsteuer, die den zuvor dargelegten An-
forderungen entspräche, müßte der allgemeine 
2800 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
Steuersatz, wenn man das große Risiko der Über-
gangszeit in Betracht zieht, meiner Ansicht nach 
mindestens 10 % betragen. Es muß auch damit ge-
rechnet werden, daß sich aus diesem hohen Steuer-
satz ein erhöhter Anreiz zu Steuerumgehungen er-
gibt. Dieser Gefahr könnte nur mit einer wesent-
lichen Verstärkung des Prüfungsdienstes der Finanz-
verwaltung begegnet werden. 
Die Betrachtungen zur Problematik einer Umsatz-
steuerreform durch Einführung der Mehrwertsteuer 
wären unvollständig, wenn nicht auch auf die Ge-
fahren von Preiserhöhungen hingewiesen würde. 
Hiermit gehe ich zugleich auf die Frage 10 der Gro-
ßen Anfrage der Fraktion der FDP ein. Wie bereits 
erwähnt, führt die Besteuerung des Mehrwerts zu 
einer Umschichtung der Steuerzahllast in den ein
-
zelnen Wirtschaftszweigen und den einzelnen Unter-
nehmen. Hierdurch ergeben sich zwangsläufig auch 
Veränderungen in der Struktur des Preisgefüges. 
Manche Branchen werden ihre Preise senken kön-
nen, andere dagegen — so solche mit hohem Ver-
edelungsgrad — werden sie erhöhen müssen. Theo-
retisch müßten sich zwar unter der Voraussetzung, 
daß der Steuersatz zur Erreichung des gleichen Auf-
kommens zutreffend gefunden ist und die Mehr-
oder Minderbelastungen von den Unternehmungen 
in der tatsächlichen Höhe im Preis weitergegeben 
werden, diese Veränderungen im Ergebnis ausglei-
chen. Es kann jedoch die Befürchtung nicht ausge-
schlossen werden, daß sich auch unerwünschte Preis-
auftriebstendenzen ergeben können, zumal eine 
deutlich höhere Steuerzahllast bei Einführung der 
Mehrwertsteuer vor allem den ersten Stufen der 
Produktion auferlegt wird. Mit unserer Wirtschafts-
auffassung wäre es nicht vereinbar, wenn man etwa 
versuchen wollte, diese Gefahr durch gesetzliche 
Preisregulierungen auszuschließen. Entscheidend für 
die Auswirkung auf die Preise wird immer die 
Marktsituation im Zeitpunkt der Systemänderung 
sein. Von einem Gesamtstandpunkt aus darf aller-
dings von einer wettbewerbsneutralen Umsatz-
steuer — das möchte ich besonders hervorheben — 
eine freie Entfaltung des Wettbewerbs und minde-
stens auf längere Sicht eine günstige Auswirkung 
auf die Preise erwartet werden. 
Ich darf diesen Überblick, bei dem ich mich be-
müht habe, wesentliche Probleme und Schwierig-
keiten anzudeuten, wie folgt zusammenfassen. 
Unser derzeitiges Umsatzsteuersystem hat neben 
seinen großen Vorzügen fraglos erhebliche Mängel. 
Die Untersuchungen, welches andere System an 
seine Stelle gesetzt werden könnte, haben ergeben, 
daß in erster Linie die Mehrwertsteuer mit Vor-
steuerabzug in Betracht kommt. Die Mehrwertsteuer 
hat jedoch — wie Sie aus meinen Ausführungen er-
sehen haben — neben Vorzügen auch Nachteile. Die 
Vorzüge der Mehrwertsteuer, nämlich der saubere 
Grenzausgleich und die Neutralität im innerstaat-
lichen Wettbewerb, würden allerdings — wie ich 
in ausdrücklicher Übereinstimmug mit dem 
Herrn Bundesminister für Wirtschaft hervorheben 
möchte — weitgehend verlorengehen, wenn die 
Voraussetzungen nicht erfüllt würden, die ich so-
eben für ihre Gestaltung fordern mußte, nämlich  
1. Durchführung der Mehrwertsteuer bis zum Ein-
zelhandel einschließlich, 2. grundsätzliche Einbezie-
hung der sonstigen Leistungen in die Mehrwert-
steuer, 3. keine Sonderregelungen, die sich nach der 
Umsatzgröße der Unternehmen richten, grundsätz-
lich keine Sonderregelungen für bestimmte Wirt-
schaftszweige, allenfalls Sonderregelungen für be-
stimmte Waren, z. B. landwirtschaftliche Erzeug-
nisse, und für gewisse Dienstleistungen, die mit 
dem Produktionsprozeß nicht in unmittelbarem Zu-
sammenhang stehen. Wenn es uns gelingt, die Mehr-
wertsteuer so zu gestalten, dann ist sie unter Ab-
wägung aller Vorzüge und Nachteile ohne Zweifel 
unserer gegenwärtigen Umsatzsteuer vorzuziehen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Wie schwierig freilich die Probleme sind, zeigt 
sich daran, daß auch die Wirtschaft sich bis heute 
noch nicht zu einer einheitlichen Auffassung in der 
Frage der Umsatzsteuerreform durchringen konnte. 
Die Einstellung zur Mehrwertsteuer hängt keines-
wegs von der Größe der Unternehmen ab; die 
Meinungen sind vielmehr unterschiedlich von Wirt-
schaftszweig zu Wirtschaftszweig, von Branche zu 
Branche, ja sogar von Unternehmen zu Unter-
nehmen. Viele, die zur Einführung der Mehrwert-
steuer neigen, knüpfen diese Zustimmung an Vor-
aussetzungen, wie z. B. das Optionsrecht, gegen die 
aus den aufgeführten Gründen schwerste Bedenken 
bestehen. 
Wie ich schon eingangs erwähnte, kann die Frage 
der Umsatzsteuerreform nicht losgelöst von den 
Bemühungen um eine Harmonisierung der Umsatz-
steuern in der Europäischen Wirtschaftsgemein-
schaft behandelt werden. Die Frage Nr. 12 der 
Fraktion der FDP darf ich dahin beantworten, daß 
wir die Pläne zur Harmonisierung der Umsatzsteuern 
innerhalb der EWG selbstverständlich bei der Re-
form der deutschen Umsatzsteuer zu berücksichtigen 
haben. Dabei sind auch die Fragen des grenzüber-
schreitenden Verkehrs zu beachten. Bei den Umsatz-
steuern gilt gegenwärtig ebenso wie bei den speziel-
len Verbrauchsteuern im Handelsverkehr zwischen 
den Mitgliedstaaten — anders bei den direkten 
Steuern — das Prinzip der Besteuerung nach den 
Bedingungen des Bestimmungslandes, das ohne 
Steuergrenzen nicht durchführbar ist. Es ist allge-
mein bekannt, daß nur Frankreich mit seinem Mehr-
wertsteuersystem einen für jede einzelne Ware 
fast genauen umsatzsteuerlichen Grenzausgleich bei 
den Einfuhren und den Ausfuhren vornehmen kann. 
Die übrigen Mitgliedstaaten einschließlich der Bun-
desrepublik sind auf die Anwendung pauschaler 
Durchschnittssätze angewiesen. Die Bundesrepublik 
hat bei allen bisherigen Gesprächen über eine Um-
satzsteuerharmonisierung im Bereich des Gemein-
samen Marktes mit Nachdruck die Auffassung ver-
treten, daß sich die Harmonisierung der Umsatz-
steuern nicht auf den Übergang zu einem gemein-
samen Umsatzsteuersystem unter Aufrechterhaltung 
der Steuergrenzen beschränken könne. Sie ist der 
Ansicht, daß diese Steuergrenzen mit dem Geist des 
Vertrages von Rom nicht zu vereinbaren sind und 
daß daher auch bei den Umsatzsteuern zum Prinzip 
der Besteuerung nach dem Ursprungsland überge- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 	2801 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
gangen werden sollte; denn die Mitgliedstaaten 
haben sich durch diesen Vertrag zur Errichtung eines 
Gemeinsamen Marktes mit binnenmarktähnlichen 
Bedingungen verpflichtet. Mit einer solchen Ziel-
setzung erscheint es unvereinbar, daß die Zoll-
mauern und Kontingente zwischen den Mitglied-
staaten abgeschafft werden, die Steuergrenzen je-
doch bestehen bleiben. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Sehr 
richtig!) 
Die Bedeutung des Gemeinsamen Marktes kann sich 
nicht in dem Status einer Zollunion erschöpfen. Der 
Übergang zu der Besteuerung nach dem Ursprungs-
landprinzip ist aber auch deshalb erforderlich, weil 
sich zur Zeit der Grenzausgleich nicht auf die 
direkten Steuern erstreckt, obwohl sich auch diese 
Steuern unter bestimmten wirtschaftlichen Voraus-
setzungen auf die Preise der Güter auswirken, ohne 
daß sich diese Wirkung im einzelnen nachweisen 
und bestimmen läßt. 
So wichtig es ist, auf dem Gebiet der Umsatz-
steuern binnenmarktähnliche Verhältnisse zu schaf-
fen, so kann man doch nicht ohne weiteres die 
Steuergrenzen aufheben. Hierdurch würden sich 
schwere Wettbewerbsstörungen nicht nur innerhalb 
des Gemeinsamen Marktes, sondern auch im Ver-
kehr mit Drittländern ergeben. Im Verkehr mit den 
letzteren würden sich je nach der Höhe der Steuer-
sätze typische Einfuhrländer und Ausfuhrländer ent-
wickeln. Vor einer Aufhebung der Steuergrenzen 
bedarf es also vielmehr einer vorherigen Harmo-
nisierung der Systeme, einer Angleichung der 
Steuerbefreiungen und — da an die Einführung 
flexibler Wechselkurse nicht gedacht ist — einer 
Annäherung auch der Steuersätze. Anderenfalls 
wäre auch nicht die zu einer Aufhebung der Steuer-
grenzen erforderliche Zustimmung aller Mitglied-
staaten zu erwarten. 
Die EWG-Kommission hat, wie erwähnt, dem Rat 
der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft ihren 
Vorschlag zur Harmonisierung der Umsatzsteuern 
im Bereich des Gemeinsamen Marktes nunmehr zu-
geleitet. Dieser Vorschlag sieht die schrittweise 
Einführung eines den Mitgliedstaaten gemeinsamen 
Mehrwertsteuersystems vor, das sich bis zur Groß-
handelsstufe einschließlich erstreckt. Den Mitglied-
staaten soll es jedoch freistehen, auch den Einzel-
handel in die gemeinsame Mehrwertsteuer einzu-
beziehen oder auf der Einzelhandelsstufe eine auto-
nome zusätzliche Steuer zu erheben. 
Die stufenweise Harmonisierung soll in folgen-
der Weise durchgeführt werden. Spätestens zu Be-
ginn des vierten Jahres nach Erlaß einer Harmonie-
sierungsrichtlinie durch den Ministerrat der Euro-
päischen Wirtschaftsgemeinschaft sollen die Mit-
gliedstaaten mit einem kumulativen Mehrphasen-
steuersystem dieses durch ein nichtkumulatives 
System ersetzen. Bis zum Ende einer zweiten 
Etappe, spätestens jedoch mit Ablauf der Über-
gangszeit des EWG-Vertrages, ist das gemeinsame 
Mehrwertsteuersystem einzuführen, dessen Struk-
tur und Anwendungsmodalitäten vom Rat der Euro-
päischen Wirtschaftsgemeinschaft noch vor Ende der 
ersten Etappe zu beschließen sind. Einer späteren 
Entschließung des Rates soll es vorbehalten bleiben, 
in welcher Weise und binnen welcher Frist das End-
ziel der Harmonisierung, nämlich die Beseitigung 
der Steuergrenzen zwischen den Mitgliedstaaten, 
erreicht werden soll. 
Es läßt sich gegenwärtig noch nicht übersehen, 
welche Stellung der Rat der Europäischen Wirt-
schaftsgemeinschaft zu dem Vorschlag der Kommis-
sion beziehen wird. Inzwischen hat er den Vor-
schlag dem Europäischen Parlament sowie dem 
Wirtschafts- und Sozialausschuß des Europäischen 
Parlaments, wie es Art. 100 des EWG-Vertrages 
vorschreibt, zur Stellungnahme zugeleitet. Außer-
dem beabsichtigen die Finanzminister der EWG-
Staaten, sich bei ihrem nächsten Treffen mit dem 
Vorschlag der Kommission zu beschäftigen. 
Die Bundesregierung begrüßt den Vorschlag der 
EWG-Kommission. Sie betrachtet ihn als eine geeig-
nete Grundlage für die Beratung der auch von ihr für 
notwendig era chteten Harmonisierung der Umsatz-
steuern im Gemeinsamen Markt. Im einzelnen darf 
ich zum Inhalt des Vorschlages noch kurz auf folgen-
des hinweisen. Der Vorschlag der Kommission sieht 
zwar eine gemeinsame Mehrwertsteuer vor, läßt 
aber noch für längere Zeit die Frage offen, wie diese 
Mehrwertsteuer ausgestaltet werden soll; denn die 
Struktur und die Anwendungsmodalitäten dieser ge-
meinsamen Steuer sollen nach dem Vorschlag erst 
dann festgelegt werden, wenn ,sich die Länder zur 
Einführung dieser Steuer bereits verpflichtet haben. 
Die Ausgestaltung der Mehrwertsteuer ist aber für 
die Wirksamkeit und daher auch für eine positive 
Stellungnahme zu ihr von entscheidender Bedeu-
tung. Die Bundesregierung beabsichtigt daher, bei 
der Behandlung des Vorschlages im Rat der Euro-
päischen Wirtschaftsgemeinschaft darauf hinzuwir-
ken, daß die Gestaltung der gemeinsamen Mehr-
wertsteuer in ihren Grundzügen bereits in der 
Richtlinie selbst festgelegt wird. Diese Gestaltung 
sollte soweit als möglich den Vorstellungen von 
einer Mehrwertsteuer entsprechen, wie ich sie Ihnen 
vorhin dargelegt habe. 
Der Vorschlag sieht zwar die Verpflichtung zur 
Einführung einer gemeinsamen Mehrwertsteuer in 
einer bestimmten Frist vor. Die Frage, in welcher 
Weise und binnen welcher Frist die Ausgleichsmaß-
nahmen an den Grenzen beseitigt werden sollen, 
wird dagegen erst einer weiteren Prüfung durch die 
Kommission und durch den Ministerrat vorbehalten. 
Da es sich hier jedoch um das ausdrückliche Endziel 
der Harmonisierung handelt, würden wir es für 
richtiger halten, wenn auch der Zeitpunkt, zu dem 
die Steuergrenzen beseitigt werden sollen, schon 
in der Richtlinie selbst verbindlich festgelegt würde. 
Die nach dem Vorschlag der EWG-Kommission 
gegebene Möglichkeit, in der ersten Stufe ein an-
deres nichtkumulatives Umsatzsteuersystem einzu-
führen und zur Mehrwertsteuer erst in einer zwei-
ten Stufe überzugehen, ist für die Bundesrepublik 
— und wohl auch für andere Mitgliedstaaten — 
nicht praktisch. Man kann es der Wirtschaft und 
der Verwaltung — schon im Hinblick auf die damit 
verbundenen starken Eingriffe in das Preisgefüge — 
nicht zumuten, zwei Systemänderungen in so kurzer 
2802 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
Ze it vorzunehmen. Das gilt auch für eine wesent-
liche Umgestaltung einer einmal eingeführten Mehr-
wertsteuer. Man müßte daher darauf hinwirken, 
daß eine gemeinsame Steuer ohne Vorstufe, aber 
mit Gewährung einer angemessenen Frist einge-
führt wird. Die Mitgliedstaaten müssen in der Lage 
sein, nicht nur die verwaltungsmäßigen Vorberei-
tungen der Einführung einer solchen Steuer ohne 
Zeitdruck zu bewältigen, sondern auch einen kon-
junkturell und haushaltsmäßig günstigen Zeitpunkt 
zu wählen. 
Die von der Kommission vorgesehene Möglich-
keit, vor der gemeinsamen Mehrwertsteuer zu-
nächst ein anderes nichtkumulatives System einzu-
führen, birgt auch die Gefahr in sich, daß sich die 
Umsatzsteuern der Mitgliedstaaten, insbesondere 
hinsichtlich der Sätze und Befreiungen, noch weiter 
auseinanderentwickeln. 
Ich beabsichtige, diese Gesichtspunkte bei den 
Beratungen der Finanzminister der EWG-Staaten 
und im Rat der Europäischen Wirtschaftsgemein-
schaft zu vertreten und dabei namens der Bundes-
regierung zum Ausdruck zu bringen, daß diese wil-
lens ist, ihren Beitrag zu einer Harmonisierung der 
Umsatzsteuern in der Europäischen Wirtschaftsge-
meinschaft zu leisten. 
Die Fragen Nr. 2 b, Nr. 3 Abs. 1 und Nr. 4 der 
Fraktion der SPD sind damit von mir, wie ich hoffe, 
in größerem Zusammenhang beanwortet worden. 
Abschließend möchte ich für die Bundesregierung 
folgende Erklärung abgeben, durch die ich zugleich 
die Fragen Nr. 3 Abs. 2 und Nr. 5 der Fraktion der 
SPD ,als beantwortet anzusehen bitte: Wann die 
Mitgliedstaaten der Europäischen Wirtschaftsge-
meinschaft sich über die von der Kommission vorge-
schlagene Mehrwertsteuer einigen werden, ist noch 
ungewiß. Unabhängig hiervon wird die Bundes-
regierung, falls die sich anschließende Aussprache 
in diesem Hohen Hause nicht wesentlich neue Ge-
sichtspunkte ergeben sollte, alsbald einen Gesetz-
entwurf vorlegen, durch den eine Mehrwertsteuer 
eingeführt wird, die den von mir dargelegten Grund-
satzforderungen Rechnung trägt und damit eine 
wettbewerbsneutrale Umsatzbesteuerung gewähr-
leistet. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, das Haus hat die Beantwortung der Großen 
Anfragen der Fraktionen der SPD und FDP entge-
gengenommen. Gemäß § 106 letzter Satz der Ge-
schäftsordnung frage ich nun, ob das Haus eine Aus-
sprache wünscht. Ich bitte diejenigen Mitglieder des 
Hauses, die die Aussprache wünschen, die Hand zu 
heben. — Das sind nach der einmütigen Meinung 
des Vorstandes keine 30 Mitglieder des Hauses. Die 
Angelegenheit ist erledigt. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Hauses ein auf 
Mittwoch, den 6. März, 9 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.14 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 	2803 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten  
Abgeordneter) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Arndt (Berlin) 16. 2. 
Dr. Aschoff 15. 2. 
Dr. Atzenroth 15. 2. 
Dr. Dr. h. c. Baade 15.2. 
Bauer (Wasserburg) 15. 2. 
Bazille 15. 2. 
Frau Berger-Heise 15. 2. 
Beuster 15. 2. 
Fürst von Bismarck 22. 2. 
Blachstein 15. 2. 
Böhme (Hildesheim) 15. 2. 
Corterier 15. 2. 
Dr. Danz 15. 2. 
Deringer 15. 2. 
Diebäcker 15.2. 
Dopatka 21.2. 
Dr. Dörinkel 20. 2. 
Dr. Dr. h. c. Dresbach 31. 3. 
Ehren 15. 2. 
Frau Eilers 15. 2. 
Eisenmann 15. 2. 
Etzel 15. 2. 
Figgen 20.4. 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg 15. 2. 
Fritsch 15. 2. 
Frau Funcke (Hagen) 15. 2. 
Funk (Neuses am Sand) 16. 2. 
Dr. Furler 15. 2. 
Gaßmann 15. 2. 
Gedat 15. 2. 
Gehring 15.2. 
Freiherr zu Guttenberg 15. 2. 
Hahn (Bielefeld) * 15.2. 
Hamacher 15. 2. 
Hammersen 15. 2. 
Harnischfeger 15. 2. 
Hauffe 28.2. 
Höfler 15. 2. 
Kalbitzer * 15.2. 
Katzer 28. 2. 
Dr. Kempfler 15.2. 
Frau Dr. Kiep-Altenloh 15. 2. 
Frau Kipp-Kaule 15. 2. 
Klein (Saarbrücken) 15. 2. 
Kohlberger 15.2. 
Dr. Kohut 15. 2. 
Dr. Kopf 15. 2. 
Frau Krappe 15. 2. 
Kraus 15. 2. 
Krug 15. 2. 
Dr. Krümmer 15. 2. 
Kühn (Hildesheim) 16. 2. 
Leber 15.2. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordneter) 	beurlaubt bis einschließlich 
Lemmer 28. 2. 
Lenz (Bremerhaven) 15. 2. 
Leonhard 15. 2. 
Liehr 15. 2. 
Dr. Löbe 1. 3. 
Lücker (München) 15. 2. 
Dr. Mälzig 15. 2. 
Margulies * 15. 2. 
Mattick 15. 2. 
Maucher 15. 2. 
Frau Dr. Maxsein 15. 2. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 15. 2. 
Metzger * 15. 2. 
Michels 15. 2. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 15. 2. 
Müller (Berlin) 31. 3. 
Müller (Nordenham) 2. 3. 
Murr 15. 2. 
Nellen 15.2. 
Neubauer 17. 2. 
Neumann (Allensbach) 15. 2. 
Neumann (Berlin) 23. 2. 
Oetzel 28. 2. 
Opitz 15. 2. 
Frau Dr. Pannhoff 15. 2. 
Dr.-Ing. Philipp 15. 2. 
Pöhler 15. 2. 
Ramms 15, 2. 
Dr. Reinhard 15. 2. 
Dr. Reischl 15. 2. 
Dr. Rieger (Köln) 15. 2. 
Ritzel 15.2. 
Ruf 16. 2. 
Sander 15. 2. 
Schoettle 15. 2. 
Dr. Schwörer 15.2. 
Seidl (München) 15. 2. 
Seither 11.3. 
Spitzmüller 15. 2. 
Dr. Stammberger 28.2. 
Steinhoff 15. 2. 
Dr. Steinmetz 15. 2. 
Stingl 15. 2. 
Dr. Stoltenberg 15. 2. 
Strauß 18. 3. 
Strohmayr 15. 2. 
Dr. Tamblé 15. 2. 
Urban 15. 2. 
Frau Vietje 15. 2. 
Dr. Wahl 28. 2. 
Weber (Georgenau) 15.2. 
Wellmann 15.2. 
Werner 24. 2. 
Wittmer-Eigenbrodt 30. 4. 
Dr. Wuermeling 1. 3. 
Wullenhaupt 19.2. 
* Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments 
2804 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 61. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. Februar 1963 
Anlage 2 	 Umdruck 187 
Änderungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU, 
FDP zur zweiten Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
weiteren Aufbesserung von Leistungen aus Renten - 
und Pensionsversicherungen sowie aus Kapital -
zwangsversicherungen (Drucksachen IV/810, IV/922, 
zu IV/922). 
1. In § 4 Abs. 1 werden die Worte „30 vom Hun-
dert" durch die Worte „45 vom Hundert" ersetzt. 
2. § 4 Abs. 1 a erhält nachstehende neue Fassung: 
„(1 a) Aus den in § 5 des saarländischen Ge-
setzes Nr. 669 bezeichneten Versicherungsver
-
trägen schuldet der Versicherer den Anspruchs
berechtigten mit Wirkung vom 1. Januar 1963 
zuzüglich zu der in § 6 des saarländischen Ge-
setzes Nr. 669 bestimmten zusätzlichen Versiche-
rungssumme eine weitere zusätzliche Versiche-
rungssumme in Höhe der sich nach § 6 Abs. 1 
Satz 1 des saarländischen Gesetzes Nr. 669 er-
gebenden zusätzlichen Versicherungssumme. § 6 
Abs. 1 Satz 2 und 3 des saarländischen Gesetzes 
Nr. 669 gilt entsprechend." 
Bonn, den 14. Februar 1963 
Schmücker und Fraktion 
Freiherr von Kühlmann-Stumm und Fraktion</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04061.pdf</pdf_url>
    <id>3887</id>
    <dokumentnummer>04/61</dokumentnummer>
    <datum>1963-02-15</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
