<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3892</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/66</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1963-03-15</datum>
  <titel>Protokoll der 66. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
66. und 67. Sitzung 
Bonn, den 15. März 1963 
Inhalt: 
66. Sitzung 
Erweiterung der Tagesordnung . . . . 	 3025 A 
Vizepräsident Schoettle 3025 A, 3026 B, C 
Bading (SPD)   3025 B 
Rasner (CDU/CSU) . . . 3025 D, 3026 C 
Dr. Mommer (SPD) . . 3025 D, 3026 B, C 
Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Neuglie-
derung des Bundesgebietes gemäß Arti-
kel 29 Abs. 1 bis 6 des Grundgesetzes 
(Erstes Neugliederungsgesetz) (Druck-
sache IV/834) — Erste Beratung —; in 
Verbindung mit dem 
Entwurf eines Gesetzes über die Neuglie-
derung des Gebietsteiles Baden des Bun-
deslandes Baden-Württemberg nach Ar-
tikel 29 Abs. 2 und 3 des Grundgesetzes 
(Abg. Dr. Kopf, Dr. h. c. Güde, Hilbert, 
Dr. Hauser, Dr. Bieringer u. Gen.) (Druck-
sache IV/846) — Erste Beratung — 
Höcherl, Bundesminister . 3026 D, 3047 D 
Dr. Kopf (CDU/CSU) 	 3028 B 
Dr. Filbinger, Minister des Landes 
Baden-Württemberg . 3033 B, 3046 D 
Dr. Wahl (CDU/CSU) 	 3037 B 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller (SPD) 3039 C 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) . . 3042 C 
Dr. h. c. Güde (CDU/CSU) . . . . 3044 B 
Wittrock (SPD) 	  3045 D 
Spitzmüller (FDP)  3048 D 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . 	 3049 D 
Beschlußunfähigkeit . . . . . . . . 	 3050 C 
Nächste Sitzung 	  3050 C 
67. Sitzung 
 Entwurf eines Gesetzes zur Änderung 
des Gesetzes über Personalausweise 
(CDU/CSU, SPD, FDP) (Drucksache 
IV/1056) — Erste Beratung — . . . . 3051 A 
Antrag betr. Vorlage des Entwurfs eines 
Gesetzes zum Schutze der Rechte aus 
Arbeitsverhältnissen von Arbeitnehmern 
mit Wohnsitz im Sowjetsektor von Ber-
lin oder in der Sowjetischen Besatzungs-
zone Deutschlands (SPD) (Drucksache 
1V/1031)   3051 B 
Entwurf eines Zwölften Gesetzes zur Än-
derung des Umsatzsteuergesetzes (Abg. 
Etzel, Brand, Dr. Schmid [Wuppertal], 
Wacher, Dr. Imle und Fraktionen der 
CDU/CSU, FDP) (Drucksache IV/661 
[neu]); Schriftlicher Bericht des Finanz-
ausschusses (Drucksachen IV/1047, zu 
IV/1047) — Zweite und dritte Beratung — 3051 B 
II 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung 
des Mineralölsteuergesetzes (Drucksache 
IV/1021); Mündlicher Bericht des Finanz-
ausschusses (Drucksache IV/1069)  — 
Zweite und dritte Beratung — . . . . 3052 A 
Entwurf eines Gesetzes zur Förderung 
eines freiwilligen sozialen Jahres 
(CDU/CSU, FDP) (Drucksache IV/986) 
— Erste Beratung — 	  3052 C 
Nächste Sitzung 	  3052 D 
Anlagen 	  3053 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3025 
66. Sitzung 
Bonn, den 15. März 1963 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.01 Uhr 
Vizepräsident Schoettle: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung soll 
die Tagesordnung erweitert werden um die 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes 
über Personalausweise — Drucksache IV/ 
1056 — 
und die 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betr. Vorlage des Entwurfs eines Gesetzes 
zum Schutze der Rechte aus Arbeitsverhält-
nissen von Arbeitnehmern mit Wohnsitz im 
Sowjetsektor von Berlin oder in der sowjeti-
schen Besatzungszone Deutschlands — Druck-
sache IV/1031 —. 
Ist das Haus mit dieser Erweiterung der Tagesord-
nung einverstanden? — Das ist der Fall. 
Zur Tagesordnung hat der Herr Abgeordnete Ba-
ding das Wort. 
Bading (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Im Namen meiner Fraktion beantrage 
ich, die Tagesordnung zu erweitern um die Bera-
tung der Vierten Verordnung zur Änderung der 
Ausfuhrliste — Anlage zur Außenwirtschaftsverord-
nung —, Drucksache IV/858. 
(Abg. Memmel: Liegt uns die Drucksache 
vor?) 
— Ich beantrage es. 
Die Angelegenheit ist in dem federführenden Aus-
schuß, dem Außenhandelsausschuß, mehrfach und 
gestern abschließend beraten worden. Sie ist auf 
Wunsch des Vorsitzenden des Außenhandelsaus-
schusses auch im Außenpolitischen Ausschuß bera-
ten worden. Der Außenpolitische Ausschuß hat zur 
näheren Durchleuchtung der Angelegenheit einen 
Unterausschuß eingesetzt. Bei seiner gestrigen ab-
schließenden Beratung hat der Außenhandelsaus-
schuß folgendes beschlossen: 
Der Bundestag wolle beschließen, 
von dem Recht der Aufhebung Gebrauch zu 
machen, es sei denn, daß die Bundesregierung 
bereit ist, eine verbindliche Erklärung abzu-
geben, den Lieferungen aus den abgeschlos
-
senen Verträgen über 163 000 t die Genehmi
gung zu erteilen. 
Dieser Beschluß des Außenhandelsausschusses be-
ruft sich auf einen Beschluß des Außenpolitischen 
Ausschusses, in dem es heißt: 
Auf Grund des Berichtes des Unterausschusses 
hat der Auswärtige Ausschuß in seiner Sitzung 
von heute 
— das heißt vom 5. März — 
mit Mehrheit den Beschluß gefaßt, daß die 
Durchführung der vor dem Inkrafttreten der 
Vierten Verordnung zur Änderung der Aus-
fuhrliste abgeschlossenen Verträge durch die 
Verordnung nicht beeinträchtigt werden soll 
und daß die Bundesregierung ersucht werden 
soll, die Bündnispartner der Bundesrepublik  
hiervon in Kenntnis zu setzen. 
Es handelt sich hier um eine Verordnung, gegen 
die der Bundestag Einspruch erheben kann; sie ist 
nicht zustimmungsbedürftig, sondern der Bundestag 
kann lediglich Einspruch erheben. Die Frist für die 
Einspruchserhebung läuft morgen ab. Infolgedessen 
muß sich der Bundestag heute noch mit der Ange-
legenheit beschäftigen. Wir halten es für einen un-
möglichen Zustand, daß hier versucht wird, die Be-
ratung dieser Angelegenheit zu verzögern, um ein 
Fristverstreichen zu erreichen. 
Ich bitte daher das Hohe Haus, meinem Antrag 
zu entsprechen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Abgeordneter 
Rasner! 
Rasner (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Herr Kollege Bading, die von 
Ihnen genannten Drucksachen liegen dem Haus 
auch jetzt noch nicht vor. Namens der Fraktion der 
CDU/CSU erhebe ich Fristeinrede gemäß § 77 Abs. 2 
unserer Geschäftsordnung. 
(Zuruf von der SPD: Die Termine laufen!) 
Vizepräsident Schoettle: Herr Abgeordneter 
Mommer! 
Dr. Mommer (SPD) : Meine Damen und Herren! 
In diesem Hause gehen wir mit der Fristeinrede 
3026 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
Dr. Mommer 
immer sehr vorsichtig um, da wir wissen, daß wir 
einander brauchen und es sehr häufig vorkommt, 
daß wir die Fristen für die Verteilung der Druck-
sachen nicht einhalten können. 
In diesem Fall hat die Fristeinrede noch eine be-
sondere Bedeutung; denn wenn wir die nach § 77 
der Geschäftsordnung für die Verteilung der Druck-
sachen vorgeschriebene Frist einhalten, ist die Frist 
abgelaufen, in der der Bundestag gegen das Embargo 
Einspruch erheben kann. Hier ist die Fristeinrede 
also eine hochpolitische Einrede. Sie ist der Versuch 
eines Teiles der Bundesregierung — nicht d e r 
Bundesregierung, glaube ich zu wissen —, die 
Mehrheit dieses Hauses zu überfahren. 
Dazu möchte ich Ihnen sagen, meine Damen und 
Herren von der CDU-Fraktion: Man kann sich der 
Mittel der Geschäftsordnung nicht einseitig bedie-
nen, wann es einem paßt. Wir machen alle vorsich-
tig Gebrauch von den Rechten, die die Minderheit 
hat. In dem Fall sind Sie diese Minderheit; daß Sie 
es wissen! Wir machen vorsichtig Gebrauch von 
diesen Möglichkeiten, weil wir sonst nicht arbeiten 
können. 
Hier versuchen Sie, mit der Fristeinrede ein Stück 
größerer Politik zu machen. Das wird Ihnen nicht 
gelingen. Überlegen Sie sich vielleicht noch einmal, 
ob Sie das tun! Wir werden jedenfalls die Frist, die 
dem Bundestag gegeben ist, nicht verstreichen las-
sen, sondern dann von einem anderen Mittel Ge-
brauch machen, das im Grundgesetz steht, Art. 39 
Abs. 3 letzter Satz Der Bundestag muß zusammen-
treten, wenn ein Drittel seiner Mitglieder es ver-
langt. Wenn Sie Wert darauf legen, morgen nach-
mittag eine Sondersitzung des Bundestages zu ha-
ben, dann müssen Sie es sagen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP.) 
Vizepräsident Schoettle: Meine Damen und 
Herren, die Argumente in dieser Geschäftsordnungs-
debatte sind abgewogen. Sie stehen gegeneinander. 
Ich muß als amtierender Präsident nach der Ge-
schäftsordnung entscheiden und muß anerkennen, 
daß die Fristeinrede durchschlägt, daß also der An-
trag der sozialdemokratischen Fraktion nicht auf die 
Tagesordnung gesetzt werden kann. — Herr Abge-
ordneter Mommer! 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Präsident, ich glaube, 
daß Sie in der Tat nicht anders entscheiden konnten 
als nach § 77 der Geschäftsordnung. Nachdem Sie so 
entschieden haben, bitte ich um eine halbstündige 
Unterbrechung der Sitzung, damit wir eine Frak-
tionssitzung abhalten können. 
Vizepräsident Schoettle: Ich habe entschieden, 
daß die Fristeinrede durchschlägt. 
Es ist wohl anzunehmen, daß die Fraktionen mit 
der Unterbrechung der Sitzung einverstanden sind. 
Meine Damen und Herren, die Sitzung ist unter-
brochen. 
(Unterbrechung der Sitzung von 9.11 Uhr 
bis 9.48 Uhr.) 
Vizepräsident Schoettle: Die Sitzung ist 
wieder eröffnet. 
Um das Wort gebeten hat der Abgeordnete Mom-
mer. 
Dr. Mommer (SPD) : Meine Damen und Herren, 
Gerüchte, die ich eben gehört habe, kenne ich offi-
ziell nicht. Ich kenne nur den Stand vom Augenblick 
der Unterbrechung der Sitzung. 
Ich darf namens meiner Frakion, gestützt auf den 
Art. 39 des Grundgesetzes, verlangen, daß der Bun-
destag am Montag um 16 Uhr zu einer Sondersit-
zung zusammentritt. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Abgeordneter 
Rasner. 
Rasner (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Das Recht der sozialdemokra-
tischen Fraktion ist ganz unbestritten. Die genaue 
Festsetzung des Tags und der Uhrzeit hat im Alte-
stenrat zu erfolgen. 
Herr Präsident, ich beantrage, daß dafür nach 
Abwicklung dieser Plenarsitzung eine Sitzung des 
Ältestenrates stattfindet. 
Vizepräsident Schoettle: Ich glaube, sowohl 
dem einen wie dem anderen Antrag muß stattgege-
ben werden. 
(Heiterkeit.) 
Über die Einberufung der Sondersitzung für Mon-
tag wird dann am Schluß dieser Sitzung eine Be-
kanntmachung erfolgen. 
Damit, meine Damen und Herren, können wir die 
Vorgefechte als abgeschlossen betrachten und in die 
Tagesordnung eintreten. 
Ich rufe Punkt 21 der für diese Woche geltenden 
Tagesordnung auf: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Ersten Gesetzes 
zur Neugliederung des Bundesgebietes gemäß 
Artikel 29 Abs. 1 bis 6 ,des Grundgesetzes 
(Erstes Neugliederungsgesetz) (Drucks ache 
 IV/834) 
b) Erste Beratung des von den Abgeordneten 
'Dr. Kopf, Dr. h. c. Güde, Hilbert, Dr. Hauser, 
Dr. Bieringer und Genossen eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes über die Neugliede-
rung des Gebietsteiles Baden des Bundeslan-
des -Baden-Württemberg nach Artikel 29 
Abs. 2 und 3 des Grundgesetzes (Drucksache 
IV/846). 
Zur Begründung des Entwurfs der Bundesregie-
rung hat das Wort der Herr Bundesminister des 
Innern. 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit 
der Einbringung des Entwurfs eines Ersten Neuglie-
derungsgesetzes macht die Bundesregierung dem 
Bundesgesetzgeber den Vorschlag, die Baden-Frage 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3027  
Bundesminister Höcherl  
einer endgültigen und befriedigenden Lösung zuzu-
führen. 
Bis zu dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts 
 vom 30. Mai 1956 ist der Auftrag des Grundgesetzes 
in Art. 29 Abs. 1 bis 6, das Bundesgebiet durch Bun-
desgesetz neu zu gliedern, allgemein so verstanden 
worden, daß die Neugliederung, ausgehend von 
einer umfassenden Konzeption, für den gesamten 
Geltungsbereich des Grundgesetzes in einem Zuge 
und durch ein einheitliches Bundesgesetz erfolgen 
müsse. Das Bundesverfassungsgericht ist in dem er-
wähnten Urteil dieser Auffassung nicht gefolgt. Es 
hat zwar bestätigt, daß eine organisch wohlausge-
glichene gebietliche Neuordnung des ganzen Bun-
desgebietes eine Gesamtkonzeption voraussetzt, hat 
aber erklärt, damit sei nicht gesagt, daß die in 
Art. 29 Abs. 2 bis 6 geforderte Neugliederung uno 
actu, also in einem Gesetz im technischen Sinne, er-
wirkt werden müsse. Soweit dies aus zwingenden 
Gründen nicht erfolgen könne, sei die in Art. 29 
Abs. 2 bis 6 gestellte umfassende Aufgabe in einzel-
nen Abschnitten und technisch in einer Mehrzahl 
von Gesetzen zu lösen. 
Ich darf ferner in Erinnerung bringen, daß meh-
rere Versuche, die Baden-Frage auf einem anderen 
als dem hier vorgeschlagenen Wege zu lösen, nicht 
zum Erfolg geführt haben. Dazu gehören einmal die 
beiden Initiativgesetzentwürfe aus der Mitte des 
Bundestages in der 2. und 3. Wahlperiode, die das 
Klassenziel nicht erreicht haben. Diese hatten vorge-
sehen, daß in Baden ein Volksentscheid darüber 
stattfinden sollte, ob der Gebietsteil Baden aus 
Baden-Württemberg ausgegliedert und als selbstän-
diges Bundesland wiederhergestellt werden sollte. 
Bei diesen Entwürfen fehlte es an der in Art. 29 
Abs. 2 Satz 3 des Grundgesetzes geforderten eige-
nen Entscheidung des Gesetzgebers. Die entspre-
chenden Bestimmungen wurden daher von den zu-
ständigen Bundestagsausschüssen abgelehnt. 
Dazu gehören ferner die in den letzten beiden 
Jahren unternommenen Versuche, die Baden-Frage 
im Wege einer Grundgesetzänderung zu lösen. Es. 
war daran gedacht, Art. 29 Abs. 2 des Grundgeset-
zes in der Weise zu ergänzen, daß die wahlberech-
tigte Bevölkerung die Möglichkeit haben sollte, eine 
Entscheidung zwischen mehreren im Neugliede-
rungsgesetz niedergelegten Regelungen der Landes-
zugehörigkeit des Gebietsteils zu treffen, d. h. alter
-
nativ über die Fragen zu entscheiden, ob Baden
Württemberg bestehenbleiben oder das alte Land 
Baden wiederhergestellt werden solle. 
Die Gespräche, die über eine solche Grundgesetz-
änderung sehr intensiv geführt wurden, ergaben je-
doch, daß die erforderliche Zweidrittelmehrheit im 
Bundestag nicht zu erreichen war. 
(Abg. Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller: Mit wem 
haben Sie denn die Gespräche geführt?) 
— Die Beteiligten haben die Gespräche geführt, und 
wir haben das Ergebnis entgegengenommen. Ich 
glaube, daß auch mit Ihnen Gespräche geführt wor-
den sind, gerade auch mit Ihnen, Herr Möller; ich 
glaube, nicht falsch unterrichtet zu sein. Im übrigen 
ist eine Verbesserung jederzeit möglich. Die Bun
desregierung stimmt jeder Verbesserung zu. Wenn 
Sie hier erklären wollen, daß Sie eine Verfassungs-
änderung wollen, bitte sehr. 
Dem vom Bundesverfassungsgericht gewiesenen 
Wege folgend, empfiehlt nunmehr die Bundesregie-
rung, die Baden-Frage als erste Phase des Neu-
gliederungsprozesses zu lösen. Dabei ergeben sich 
jedoch folgende Probleme: 
1. Die von der Bundesregierung vorgeschlagene 
Phasenregelung setzt voraus, daß die Neugliede-
rung des gesamten Bundesgebietes im gegenwärti-
gen Zeitpunkt aus zwingenden Gründen nicht mög-
lich ist. Diese Voraussetzung ist nach Auffassung 
der Bundesregierung erfüllt. Die außenpolitische 
Lage, insbesondere die anhaltende Bedrohung Ber-
lins und die Sorge um die Wiedervereinigung be-
anspruchen zur Zeit alle politischen Kräfte unseres 
Volkes. Eine Neugliederung des gesamten Bundes-
gebietes aber ließe sich nicht ohne innenpolitische 
Auseinandersetzungen durchführen. 
2. Die verfassungsrechtliche Zulässigkeit einer 
Phasenregelung entbindet nach dem erwähnten 
Urteil des Bundesverfassungsgerichts nicht davon, 
schon jetzt für die Neugliederung des gesamten 
Bundesgebietes eine Gesamtkonzeption zu entwik-
keln. Die Bundesregierung hat dementsprechend 
ihre Auffassung zur künftigen Neugliederung des  
ganzen Bundesgebietes in Ziffer III der Begründung 
des vorliegenden Gesetzentwurfs dargetan. Sie 
glaubt damit den Anforderungen des Bundesverfas-
sungsgerichts an eine Gesamtkonzeption in dem 
Maße entsprochen zu haben, in dem dies im gegen-
wärtigen Zeitpunkt möglich ist. 
Der mit dem vorliegenden Gesetzentwurf einge-
schlagene Weg hält sich an das vom Grundgesetz-
geber in Art. 29 geforderte Verfahren und gewähr-
leistet nach Auffassung der Bundesregierung auch 
eine faire Lösung der Baden-Frage. 
Der Gesetzentwurf trifft in § 1 die Entscheidung: 
„Die badischen Gebietsteile verbleiben im Land 
Baden-Württemberg." Damit wird der badischen Be-
völkerung, und zwar dieser allein, das verfassungs-
mäßige Recht gegeben, zu der gesetzgeberischen 
Entscheidung, d. h. dem Verbleiben des Landes Ba-
den bei Baden-Württemberg, ja oder nein zu sagen. 
Die Annahme, durch eine solche Entscheidung des 
Gesetzgebers würden die Anhänger der Wieder-
herstellung Badens benachteiligt, weil die Autorität 
des Bundesgesetzgebers die Abstimmung im gegen-
teiligen Sinne beeinflussen könnte, hält die Bundes-
regierung nicht für durchschlagend. Die Bevölke-
rung Badens ist durchaus in der Lage, sich in dieser 
Frage, zumal nach einem fairen Abstimmungskampf 
und in geheimer Abstimmung, völlig frei zu ent-
scheiden. Im übrigen ist nach dem Verfahren des 
Art. 29 eine Stellungnahme des Bundesgesetzgebers 
für die eine oder andere Lösung vorgeschrieben 
und unvermeidbar. Mit dem gleichen Recht ließe 
sich sagen, daß bei einer Entscheidung des Gesetz-
gebers für die Wiederherstellung des alten Landes 
Baden die Anhänger des Fortbestandes des Landes 
Baden-Württemberg benachteiligt würden., 
3028 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
Bundesminister Höcherl 
Die Bundesregierung kann im übrigen nur ein 
Gesetz vorschlagen, von dessen sachlicher Richtig-
keit sie überzeugt ist. Sie hat die von ihr vorge-
schlagene Fragestellung gewählt, weil sie der Auf-
fassung ist, daß das seit mehr als zehn Jahren be-
stehende Bundesland Baden-Württemberg nach er-
folgreicher Aufbauarbeit und Bewährung — auch 
im Hinblick auf das Zusammenleben von Württem-
bergern und Badenern — am besten den Forderun-
gen des Art. 29 Abs. 1 des Grundgesetzes entspricht. 
Dies folgt nicht nur aus der geschichtlichen und kul-
turellen Verbundenheit beider Landesteile, sondern 
auch aus wirtschaftlichen Überlegungen. Beide Ge-
biete ergänzten sich von jeher in ihrer vielgestalti-
gen Wirtschafts- und Sozialstruktur. Ich darf daran 
erinnern, daß auch das sogenannte Luther-Gutachten 
Baden-Württemberg als Muster eines wirtschaftlich 
zweckmäßig gegliederten Landes bezeichnet hat. 
Die Bundesregierung hofft, daß der im Regie-
rungsentwurf vorgesehene Volksentscheid mit einer 
klaren Mehrheit diese notwendige Befriedung in der 
Baden-Frage bringen werde. Sie ist der Überzeu-
gung, daß das Ergebnis des Volksentscheids in Ba-
den von allen Beteiligten respektiert werden wird. 
Namens der Bundesregierung darf ich Sie bitten, 
dieses Ziel durch raschen Fortgang der Ausschuß-
beratungen verwirklichen zu helfen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort zur Be-
gründung des Gesetzentwurfs der Abgeordneten 
Dr. Kopf usw. hat der Abgeordnete Dr. Kopf. 
Dr. Kopf (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es sind 12 Jahre her, seitdem 
auf Grund des sogenannten Zweiten Neugliede-
rungsgesetzes das Bundesland Baden-Württemberg 
geschaffen worden ist. Dieses Zweite Neugliede-
rungsgesetz, das die Grundlage dieser Staatsbildung 
gewesen ist, ist Gegenstand einer lebhaften Kritik 
geworden und bis auf den heutigen Tag geblieben. 
Zwar hat das Bundesverfassungsgericht in seinem 
ersten grundsätzlichen Urteil dieses Gesetz als nicht 
verfassungswidrig bezeichnet; aber in einem zwei-
ten Urteil vom Jahre 1956 hat sich das Bundesver-
fassungsgericht erneut mit diesem Gesetz beschäf-
tigt und es an den allgemeinen Grundsätzen der 
Neugliederung gemessen, wie sie im Grundgesetz 
verankert sind. 
Es gibt wohl keine treffendere und einschneiden-
dere Kritik an diesem Zweiten Neugliederungs-
gesetz als die Worte, die das Bundesverfassungs-
gericht in seinem zweiten Urteil vom 30. Mai 1956 
gefunden hat. Das Gericht hat damals in diesem 
zweiten Urteil geschrieben: 
Das Grundgesetz perhorresziert, weil es das 
demokratische Prinzip ernst nimmt, die Bildung 
neuer Länder über den Kopf der Bevölkerung 
hinweg. Die Zerreißung Gesamt-Badens anläß-
lich der Bildung der späteren Bundesländer Ba-
den und Württemberg erfolgte ohne Befragung 
der Bevölkerung. 
Ein zweites Zitat aus diesem Urteil sei gleichfalls 
wiedergegeben: 
Der Wille der badischen Bevölkerung ist durch 
die Besonderheit der politisch-geschichtlichen 
Entwicklung überspielt worden. 
Was ist unter dieser „politisch-geschichtlichen Ent-
wicklung" zu verstehen? Zweifellos auf der einen 
Seite auch der Tatbestand, daß damals auf Grund 
des Besatzungsrechts drei Länder im Südwesten 
Deutschlands bestanden haben; auf der anderen 
Seite aber auch der Tatbestand, daß das Zweite 
Neugliederungsgesetz schwere Mängel rechtlicher 
Art enthalten hat. 
Dann hat das Bundesverfassungsgericht in dem-
selben Urteil folgendes zum Ausdruck gebracht: 
Bei der Abstimmung am 9. Dezember 1951 
haben zwei Bevölkerungen, die badische und 
die württembergische, in der Weise gemeinsam 
abgestimmt, daß die zahlenmäßig stärkere die 
schwächere majorisieren konnte. Es war also 
eine Abstimmung, in der die badische Bevölke-
rung nicht selbst bestimmen konnte, in welchem 
staatlichen Verband sie künftig leben wollte. 
Sie lebt noch immer in einem Gebiet, das ohne 
Volksabstimmung seine Landeszugehörigkeit 
geändert hat. 
Ich möchte an folgendem Beispiel deutlich machen, 
welches die schweren Mängel des Zweiten Neuglie-
derungsgesetzes und damit des Zustandekommens 
des Bundeslandes Baden-Württemberg gewesen 
sind. Nehmen wir an — ein hypothetischer Fall —, 
das Bundesland Schleswig-Holstein käme auf den 
Gedanken — es kommt natürlich nicht auf den Ge-
danken —, sich die Stadt Hamburg einzuverleiben, 
und es würde zu diesem Zweck ein Gesetz des 
Inhalts eingebracht, daß der Gesamtraum von 
Schleswig-Holstein und von Hamburg in drei Ab-
stimmungsbezirke zerlegt wird. Dieses Gesetz 
würde weiterhin bestimmen: Wenn sich in zwei von 
den drei Bezirken eine Mehrheit für die Zusammen-
fassung dieser beiden Bundesländer ergibt, dann 
soll ein neues einheitliches Bundesland Hamburg-
Schleswig-Holstein gebildet werden. Wenn dann die 
Abstimmung käme und die Länder Schleswig und 
Holstein würden — hypothetisch — für dieses neue 
Einheitsland stimmen, die Stadt Hamburg aber die 
Mehrheit nicht gewähren, dann käme trotz der Ent-
scheidung in Hamburg, das die Zusammenlegung 
mit Schleswig-Holstein abgelehnt hätte, ein neues 
einheitliches Bundesland Hamburg-Schleswig-Hol-
stein zustande. 
Genau dieses Verfahren, das uns schwer denkbar 
erscheint, ist im Fall der Bildung des Bundeslandes 
Baden-Württemberg angewendet worden; denn der 
Gesamtraum der früheren beiden Länder Baden und 
Württemberg wurde in vier Abstimmungsbezirke 
zerlegt. In dreien hat sich eine Mehrheit ergeben, 
im vierten war eine Mehrheit dagegen. 62 % der 
südbadischen Bevölkerung waren gegen die Bildung 
des neuen Bundeslandes, und 52 % der gesamtba-
dischen Bevölkerung waren gleichfalls dagegen. 
Trotzdem ist das neue Bundesland gebildet worden. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3029 
Dr. Kopf 
Nun hat im Jahre 1956 ein erfolgreiches Volksbe-
gehren im Gebietsteil Baden stattgefunden. 15 % 
der abstimmungsberechtigten Bevölkerung haben 
sich in die Listen des Volksbegehrens zugunsten 
einer Wiederherstellung des Landes Baden einge-
tragen. Das Grundgesetz sagt aber, wenn in einem 
Gebiet ein Volksbegehren erfolgreich verläuft, muß 
ln diesem Gebiet in jedem Falle ein Volksentscheid 
durchgeführt werden. Das ist eine zwingende Be-
stimmung, und es ist gar nicht dem Ermessen der 
Regierung überantwortet, ob dieser Volksentscheid 
stattfinden soll oder nicht. Das ist keine Frage der 
diskretionären Entscheidung, sondern das isst grund-
gesetzlich vorgeschrieben. Der Volksentscheid muß 
stattfinden. 
Allerdings ist im Jahre 1959 eine Studie des 
Staatsministeriums in Stuttgart ausgearbeitet wor-
den. Darin heißt es u. a., die Vorlage eines Gesetz-
entwurfes im gegenwärtigen Zeitpunkt sei nicht an-
gebracht. Der Tätigkeit der Altbadener solle mit 
politischen, und an einem anderen Ort heißt es: mit 
psychologischen Maßnahmen entgegengetreten wer-
den. Mit politischen Maßnahmen, aber nicht mit der 
einfachen rechtlichen Maßnahme, die durch das 
Grundgesetz zwingend vorgeschrieben war, nämlich 
durch die Ermöglichung eines Volksentscheides, wie 
das Gesetz es befiehlt. 
Ich möchte hier ausdrücklich anerkennen, und ich 
möchte meiner Befriedigung darüber Ausdruck ge-
ben, daß, nachdem diese Angelegenheit jahrelang 
verzögert worden ist, nun der Herr Bundesinnen-
minister die Initiative ergriffen und einen Gesetz-
entwurf eingebracht hat, der die Grundlage für 
einen Volksentscheid in Baden bilden soll. Ich 
möchte weiterhin zum Ausdruck bringen, daß meine 
Freunde und ich auch mit einer Reihe wesentlicher 
Punkte, die in diesem Gesetzentwurf enthalten sind, 
übereinstimmen. 
Wir stimmen damit überein, daß eine sogenannte 
Phasenregelung ins Auge gefaßt wird. Der Herr 
Bundesinnenminister teilt hier unseren Standpunkt, 
daß es nicht möglich ist, das gesamte deutsche Neu
-gliederungsverfahren in einem Gesetzesakt — uno 
actu — durchzuführen, sondern daß es hierfür, so 
wie das Bundesverfassungsgericht es auch zuläßt, 
einer phasenweisen und sukzessiven Abfolge ein-
zelner Gesetze bedarf. 
Wir stimmen mit dem Herrn Bundesinnenminister 
auch darin überein, daß der Fall Baden zeitlich vor-
weggenommen werden soll. Hierfür liegen gute 
Gründe vor: einmal die Sonderbehandlung, die der 
Art. 118 des Grundgesetzes dem südwestdeutschen 
Raum hat angedeihen lassen, und zweitens der Um-
stand, daß die Volksabstimmung in Baden vom 
Jahre 1951 an den schweren Mängeln krankt, die 
vom Bundesverfassungsgericht in so außerordent-
lich treffender Weise dargestellt worden sind. 
Wir sind auch mit dem Herrn Bundesinnenmini-
ster der Auffassung, daß eine weitere Hinausschie-
bung der Abstimmung in Baden einen schweren 
Störungsfaktor darstellen würde. Auch für den Fall, 
daß das jetzige Bundesland Baden-Württemberg 
bestehenbleiben sollte, liegt es im Interesse einer  
endgültigen Konsolidierung, den provisorischen 
Charakter, der ihm anhaftet, abzustreifen und durch 
einen Volksentscheid seine endgültige Legitimie-
rung sich geben zu lassen. 
Wir stimmen auch weitgehend überein mit der 
Gesamtkonzeption, die in der Drucksache des Herrn 
Ministers enthalten ist, allerdings mit einer einzigen 
Ausnahme. In der Drucksache des Regierungsent-
wurfs finden sich Ausführungen darüber, daß nach 
der Auffassung der Regierung das künftige Bild 
Deutschlands so gestaltet werden soll, daß groß-
räumige Länder vorhanden sein sollen, und es wer-
den eine Reihe solcher großräumiger Länder auch 
namentlich angeführt. Das Grundgesetz spricht nicht 
von großräumigen Ländern, sondern es geht von 
einem ganz anderen Begriff aus: der Lebensfähig-
keit. Wir sind der Meinung, daß dieser Begriff der 
Lebensfähigkeit auch im Falle der Neugliederung 
des Südwestraums Anwendung finden soll, und wir 
stellen die Frage, wie mit dem Prinzip der Schaffung 
großräumiger Länder die Fortexistenz der Stadt-
staaten Hamburg und Bremen vereinbar ist, die 
ganz bestimmt wichtige Länder im Gefüge der Bun-
desrepublik darstellen, aber keineswegs als groß-
räumige Länder bezeichnet werden können. Ich 
glaube, daß aber in diesem Haus alle damit einver-
standen sind, daß gerade diese beiden so wichtigen 
Länder mit ihrem Sonderstatus als Länder im föde-
ralen Verband der Bundesrepublik auch künftig 
weiterbestehen sollen, und zwar auch dann, wenn 
sie dem Erfordernis des Regierungsentwurfs, näm-
lich der Großräumigkeit, nicht entsprechen sollten. 
Gegen die Vorlage des Bundesinnenministeriums 
erhebt sich ein sehr gewichtiger Einwand, und ich 
räume ohne weiteres ein, daß dieser Einwand sich 
auch gegen unseren eigenen Initiativantrag nicht mit 
Unrecht geltend machen ließe. Es erhebt sich näm-
lich die Frage: Sind der Bundestag, der Bundesrat 
und die Bundesregierung nicht dann überfordert, 
wenn man von ihnen eine materielle Regelung der 
Landeszugehörigkeit eines Gebietsteiles verlangen 
soll, über dessen künftiges Schicksal zunächst ein-
mal die beteiligte Bevölkerung selber befragt wer-
den soll? — Da sind wir allerdings der Meinung, daß 
nur eine intime Kenntnis der regionalen und lokalen 
Verhältnisse es gestattet, hier eine Regelung, der 
künftigen Landeszugehörigkeit vorzunehmen, und 
daß das wichtigste Element, von dem der Bundesge-
setzgeber Kenntnis nehmen müßte, der W ille der 
zum Volksentscheid berufenen Bevölkerung selbst 
darstellt. 
Wir möchten ferner auf einen weiteren Einwand 
nicht verzichten. Wir befürchten, daß die Lösung, die 
der Entwurf des Herrn Bundesinnenministers vor-
sieht, nämlich die Regelung einer Aufrechterhaltung 
des jetzigen Bundeslandes Baden-Württemberg, eine 
Suggestivwirkung auf die abstimmungsberechtigte 
Wählerschaft ausübt; denn hier treffen ja bereits 
die Bundesregierung und der Bundestag eine Vor-
entscheidung. Hier wird eine Frage präjudiziert, die 
erst von der Bevölkerung selbst beantwortet werden 
soll. Gerade dieses Moment der Präjudizierung und 
der Suggestivwirkung einer Frage, die ja erst noch 
3030 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
Dr. Kopf 
einer Antwort durch das Volk selber bedarf, ist ein 
Moment, das unbedingt vermieden werden soll. 
In einem Dokument, das in dem Grünen Buch über 
die Bildung des Südweststaates enthalten ist, sind 
die sogenannten Freudenstädter Beschlüsse abge-
druckt. Sie bringen folgendes zum Ausdruck: 
Abstimmungsverfahren und Fragestellung sind 
so zu gestalten, daß der Wille der Abstim-
mungsberechtigten klar und unverfälscht zum 
Ausdruck kommt und daß keine der vorhande-
nen Auffassungen von vornherein bevorzugt 
oder benachteiligt wird. 
Wir befürchten, daß, wenn der Bundesgesetzgeber 
der Bevölkerung bereits eine fertige Lösung vor-
schreibt, nämlich das jetzige Bundesland zu erhalten, 
gerade diese Erfordernisse der Freudenstädter Be-
schlüsse nicht gewährleistet sind, daß im Gegenteil 
die von einem solchen Entschluß des Gesetzgebers 
ausgehende Suggestivwirkung von vornherein die 
vorhandenen Auffassungen bevorzugt oder benach-
teiligt; und gerade das sollte ja vermieden werden. 
Wir müssen schließlich auch auf die ernsten recht-
lichen Folgen hinweisen, die sich dann, wenn der 
Regierungsentwurf Gesetz würde, ergeben würden, 
wenn die badische Bevölkerung die ihr vorgeschla-
gene Lösung, das jetzige Bundesland aufrechtzuer-
halten, verneinen sollte. In diesem Falle wäre nach 
dem Grundgesetz wiederum keine endgültige Lö-
sung geschaffen; in diesem Falle müßte die Bundes-
regierung erneut einen Gesetzentwurf einbringen; 
das gesamte Bundesvolk wäre befugt, über diesen 
Gesetzentwurf abzustimmen, und es würde sich er-
neut die Problematik ergeben: Ist das Bundesvolk 
wirklich in der Lage, über das Schicksal eines Ge-
bietsteils eine endgültige Entscheidung im Wege 
eines Volksentscheids zu erbringen, die doch der 
Natur der Sache nach in erster Linie von der Bevöl-
kerung dieses Gebietsteils selber getroffen werden 
müßte?  
Wenn ich nun ein Wort zu unserem eigenen Ini-
tiativantrag sage, so möchte ich eine Vorbemerkung 
machen. „Neugliederung" im Sinne des Grundgeset-
zes bedeutet nicht eine bloße Neueinteilung vpn 
Verwaltungsbezirken nach rationalen Gesichtspunk-
ten. In einem unitarischen Lande, beispielsweise un-
serem Nachbarland, wäre eine Neueinteilung der 
Departemente bestimmt eine Maßnahme, die nach 
solchen rationalen Gesichtspunkten der Zweckmäßig-
keit und Opportunität durchgeführt werden könnte. 
Aber Neugliederung im Förderalstaat ist etwas ganz 
anderes. Eine solche Neugliederung muß dem Krite-
rium der Gliedhaftigkeit jedes Gliedstaates Rech-
nung tragen, und der Artikel 29 des Grundgesetzes 
gibt Auskunft darüber, daß bei dieser Neugliede-
rung zu berücksichtigen sind die landsmannschaft-
liche Verbundenheit, die geschichtlichen und kultu-
rellen Zusammenhänge, die wirtschaftliche Zweck-
mäßigkeit und das soziale Gefüge — alles Tatbe-
stände und Elemente, die bei einer nur rationalen 
Grenzziehung nicht ohne weiteres ihre volle Berück-
sichtigung finden könnten. 
150 Jahre lang, mehr als das, hat dieses Land 
Baden bestanden als ein demokratischer Staat mit  
einem gut funktionierenden, ja sogar einem vor-
bildlichen parlamentarischen System. 150 Jahre poli-
tischer Zusammenarbeit der Teile der badischen Be-
völkerung haben in diesem Land ein Staatsgefühl 
erzeugt und ein Staatsvolk geschaffen. Wenn das 
Land Bayern sich als „Freistaat" bezeichnet hat, so 
kommt in dieser Wahl der Terminologie zum Aus-
druck, daß auch nach unserem heutigen Grundgesetz 
unseren Ländern noch immer der staatsrechtliche 
Charakter eines Staates innewohnt. Entscheidend 
dafür, daß nach unserem Initiativantrag das Land 
Baden wiedererstehen soll, ist vor allem der politi-
sche Gesichtspunkt, daß dieses badische Volk, das 
in 150jähriger Tradition und Geschichte trotz der 
ursprünglichen Verschiedenartigkeit seiner stam-
mesmäßigen Bestandteile zusammengewachsen ist, 
seine Angelegenheiten selbst verwalten will. 
Wenn uns vielleicht vorgehalten werden sollte, 
daß in unserem Entwurf nicht die so oft berufene 
Gesamtkonzeption enthalten sei, so möchte ich dazu 
folgendes sagen. Einmal ist diese sogenannte Ge-
samtkonzeption — auch diese Frage hat im 2. und 
3. Bundestag in den Ausschüssen eine große Rolle 
gespielt — dann gar nicht erforderlich, wenn es sich 
um den Südwestraum handelt. Sie ist deshalb nicht 
erforderlich, weil die Neugliederung des Südwest-
raumes in Art. 118 des Grundgesetzes eine Sonder-
behandlung gefunden hat, weil dieser Südwestraum 
aus dem allgemeinen Neugliederungsgesetz ausge-
spart wurde und wegen der besonderen damals vor-
handenen politischen Umstände eine besonders eil-
bedürftige Neugliederung erfahren sollte. Man kann 
diese These, die ich vertrete, daß die Gesamtkonzep-
tion für unseren Fall Baden nicht erforderlich ist, auf 
Seite 42 des Rechtsgutachtens des Universitäts-
professors Dr. Friedrich Klein in Münster nachlesen, 
das im Auftrag der Landesregierung Baden-Würt-
temberg erstattet worden ist. 
Ich möchte aber auch ein Wort über den merk-
würdigen Tatbestand sagen, wie bei der Bildung 
des jetzigen Bundeslandes Baden-Württemberg Ver-
treter verschiedener und — ich möchte sagen — 
konträrer Richtungen zu einem gemeinsamen Ergeb-
nis zusammengewirkt haben. Ich verstehe darunter 
die Mitarbeit von Kräften, welche ihrer Grundein-
stellung nach gar nicht Föderalisten, sondern Uni-
taristen sind auf der einen Seite und von Födera-
listen, die es wirklich sind, auf der anderen Seite. 
Die Unitaristen haben sich von der Schaffung eines 
größeren Landes die Erreichung einer Etappe auf 
dem Wege zum Einheitsstaat versprochen. Die Föde-
ralisten wünschten auch ein vergrößertes neues 
Bundesland. 
Was die Unitaristen angeht, so möchte ich zu 
ihnen doch noch ein Wort sagen, und ich sage es als 
bewußter und betonter Föderalist. Im Süden 
Deutschlands haben 150 Jahre lang lebensfähige 
Länder bestanden — Bayern, Württemberg und Ba-
den —, und alle drei Länder haben ein gut funktio-
nierendes parlamentarisches System entwickelt. In 
ihren Bevölkerungen hat sich das Gefühl der inner-
staatlichen Verbundenheit entwickelt. Ich weiß, daß 
das für Deutsche sehr schwer zu verstehen ist, die 
nicht in dem Bereich dieser gliedstaatlichen Länder 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3031 
Dr. Kopf 
aufgewachsen sind. Ich habe immer sehr viel Be-
wunderung für die Autonomie der preußischen Pro-
vinzen gehabt. Ich weiß, daß ihr Verwaltungsapparat 
und der Apparat der Körperschaften in vielen Pro-
vinzen in einer anerkennenswerten Weise große 
Leistungen erbracht haben. Ich bitte aber auch die-
jenigen Kollegen, die nicht dem Süden Deutsch-
lands, die nicht diesen drei Ländern entstammen, 
Verständnis dafür zu haben, daß eine derartige 
150jährige Geschichte nicht ohne Folgen auf die 
Grundeinstellung bleibt und daß die Bevölkerung, 
die durch Generationen hindurch dieser parlamen-
tarischen Rechte in ihren Gliedstaaten teilhaftig war, 
Wert darauf legt, auch im neuen Föderalstaat der 
Bundesrepublik in einem Gliedstaat ihre Aufgaben 
als Volk dieses Gliedstaates voll zu erfüllen. 
Meine Damen und Herren, ich komme zum letzten 
Abschnitt meiner Ausführungen. Es liegen Ihnen 
zwei Entwürfe mit widersprechenden Forderungen 
vor: der Regierungsentwurf, der das jetzige Bundes-
land Baden-Württemberg aufrechterhalten möchte, 
und der Entwurf meiner Freunde, der die Wieder-
herstellung des Landes Baden vorsieht. Aber eine 
Schwäche ist beiden Entwürfen gemeinsam, daß 
nämlich in beiden Fällen eine Lösung präjudiziert, 
suggeriert und oktroyiert wird. Was wir wollen, ist, 
daß die Bevölkerung des Gebietsteils Baden in 
die Lage versetzt wird, in einer Alternative eine 
Entscheidung auszuüben zwischen zwei ihr durch 
das Gesetz gewährten Möglichkeiten. Wir wün-
schen, daß der Bevölkerung nicht eine fertige, von 
Bundesregierung und Parlament ausgearbeitete 
Lösung präsentiert wird, zu der sie nur ja oder nein 
zu sagen hat. Wir wünschen vielmehr, daß sich die-
ses badische Volk selbst entscheiden soll. Bei dieser 
Forderung können wir uns stützen auf die Bekun-
dungen namhafter Völkerrechtslehrer, und ich will 
die eine oder andere Äußerung von ihnen wieder-
geben. 
Herr Professor Maunz, derzeitiger Kultusmini-
ster des Landes Bayern, schreibt: 
Das Grundgesetz will keine bloße Akklamation, 
sondern eine echte Wahlmöglichkeit der Ab-
stimmenden zwischen zwei denkbaren Wegen, 
es will keine bloße Bestätigungsfrage, sondern 
eine Alternativfrage. 
Herr Professor Neumayer, Lausanne, der dem 
Gutachtergremium, das vom Innenministerium be-
stellt war, angehört hat, schreibt in seinem Gutach-
ten: 
Ein Referendum, bei dem den Abstimmenden 
angesonnen wird, nicht eine noch offene Frage 
zu beantworten, sondern in eine ohne ihre Zu-
stimmung getroffene und vollzogene Entschei-
dung nachträglich einzuwilligen, bietet keine 
gleichwertige, sondern nur eine scheinbare 
Alternative. 
Und Herr Professor Klein, Münster, schreibt in 
dem Gutachten, das er für die Landesregierung 
Baden-Württemberg erstattet hat, auf Seite 53 fol-
gendes: 
Eine wirklich gerechte, tendenzfreie Fragestel-
lung sollte beiden Meinungen die Möglichkeit 
geben, ihren Willen auch mit einem Ja zu be-
kunden. Dementsprechend kommt als gerechte 
Fragestellung nur die Stellung von zwei Fragen 
in Betracht. 
Wir sind also in die gleiche Lage versetzt, in der 
in der Zeit der Geltung des Corpus Juris Civilis die 
Römer und Byzantiner gewesen sind, wenn von 
maßgebenden Vertretern der Staatsrechtslehre ver-
schiedene Meinungen vertreten worden sind. Sie 
haben diese Meinungen nebeneinandergestellt und 
haben sozusagen auf schriftlichem Wege eine Ab-
stimmung zwischen den Zitaten dieser Autoritäten 
vorgenommen. Wir brauchen hier gar keine der-
artige Abstimmung vorzunehmen; denn diese drei 
Autoritäten stimmen vollkommen überein. Und was 
besagen sie? — Doch nur eines: daß eine wirklich 
gerechte Abstimmung sich nur dann erzielen läßt, 
wenn dem Wähler, wenn der beteiligten Bevölke-
rung eine Wahl zwischen zwei Möglichkeiten ge-
währt wird, die durch das Gesetz vorgeschrieben 
sein müssen, wenn also der Wähler nicht darauf 
beschränkt ist, einen faktischen Zustand, der bereits 
besteht, durch ein Ja bestätigen zu müssen oder 
durch ein Nein ablehnen zu sollen, sondern wenn 
ihm wirklich die beiden vorhandenen Lösungsmög-
lichkeiten zur Entscheidung vorgelegt werden. 
Unser dringender Wunsch geht deshalb dahin, 
daß diese Alternative bei den weiteren Beratungen 
gefunden werden kann. Wir haben auch schon im 
2. und 3. Bundestag die Auffassung vertreten, daß 
diese alternative Fragestellung notwendig ist. 
Darüber hinaus haben wir aber auch die Meinung 
vertreten, daß die Alternativfrage schon mit dem 
jetzigen Grundgesetz vereinbar ist. Ich freue mich, 
daß der vor wenigen Wochen erschienene neue 
Kommentar von Maunz - Dürig sich zwar diese 
unsere Auffassung nicht zu eigen macht, aber sie 
entschieden mit eigenen Argumenten als seine 
eigene Auffassung ausdrückt. „In jedem Fall" — 
schreibt dieser Kommentar von Maunz-Dürig — 
„kann der Gesetzgeber in dem Gesetz selbst be-
stimmen — und er muß es notfalls bestimmen —, 
daß die Landeszugehörigkeit eines Gebietes von 
einer Entscheidung des Gebietsvolks zwischen zwei 
Möglichkeiten abhängt." 
Das ist genau diejenige Auffassung, die wir im 
2. und 3. Bundestag — im 2. mit Erfolg, im 3. mit 
Mißerfolg — ständig vertreten haben. Sollten aber 
die Mehrheiten in den zuständigen Ausschüssen 
dieses Hauses zu dem Ergebnis kommen, daß sie 
sich diese Auffassung nicht zu eigen machen kön-
nen, so bitte ich, doch ernstlich in Erwägung zu 
ziehen, ob eine Änderung des Grundgesetzes ins 
Auge gefaßt werden soll, eine Grundgesetzände-
rung, die es ermöglicht, daß diese alternative 
Fragestellung für den Wähler eröffnet wird. 
Ich möchte hier ausdrücklich anerkennen, daß der 
Ministerpräsident des Landes Baden-Württemberg 
bei wiederholten Bekundungen die Auffassung ver-
treten hat, eine derartige Änderung des Grundge-
setzes, die eine Alternativfrage zuläßt, sei erstre-
benswert. Er hat allerdings diese seine Auffassung 
3032 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
Dr. Kopf 
mit dem Zusatz vertreten: es sei notwendig, eine 
Art von Quorum in den Änderungstext einzuschal-
ten in der Weise, daß sich 50 % der Abstimmungs-
berechtigten an der Abstimmung beteiligen müßten. 
Wir waren nicht in der Lage, bei den Gesprächen, 
die wir geführt haben, dieses Quorum als berechtigt 
anzuerkennen. Zwar hat ein solches Quorum in der 
Weimarer Verfassung im Falle von Neugliederun-
gen bestanden, aber gerade dieses Quorum hat 
— das ist mir von Kennern der Weimarer Demo-
kratie in den letzten Wochen bestätigt worden — 
jede wirksame Neugliederung zur Zeit der Wei-
marer Republik vereitelt. Es war das Haupthinder-
nis, das einer sinnvollen Neugestaltung oder Neu-
gliederung im Wege stand. 
Schließlich kann ich mich gerade in der Frage des 
Quorums auf einen Kronzeugen berufen, der sich 
dazu wie folgt — ich zitiere wörtlich — geäußert 
hat: 
Weiter haben wir natürlich erhebliche Bedenken 
dagegen, daß es nun bei einer Befragung auf 
die Mehrheit der Stimmberechtigten abgestellt 
wird; denn das würde nach meiner bescheide-
nen Auffassung ein durchaus undemokratisches 
Verfahren sein. Wir würden hier einen Ab-
stimmungsfall erleben, wie ich ihn in der Ge-
schichte demokratischer Abstimmungen noch 
nicht kennengelernt habe. 
Ich möchte jedes Wort dieses Kronzeugen, der da
-
mals, wie er sagte, seine „bescheidene Auffassung" 
zum Ausdruck brachte, unterzeichnen. Es ist kein 
Geringerer . als der Herr Ministerpräsident Kie
singer, damals Bundestagsabgeordneter, der am 
10. Januar 1951 diese Worte von diesem Pult im 
Deutschen Bundestag gesprochen hat. 
Die letzte Frage, die an uns, die Unterzeichner 
,des Antrages, gerichtet wird, lautet: Warum kämpft 
ihr nun seit zwölf Jahren für diese badische Frage? 
Warum wollt ihr nun unbedingt etwas, was vergan-
gen ist, wiederherstellen? Seid ihr Freunde einer 
antiquierten und anachronistischen Restauration? Ist 
es nicht eine Donquichotterie? Kämpft ihr nicht ge-
gen Windmühlenflügel, oder habt ihr die Haltung 
eines Michael Kohlhaas? 
Meine Damen und Herren, ich möchte diese Frage 
ganz einfach beantworten. Es ist wahr, daß wir für 
das Recht kämpfen. Wir kämpfen deshalb, weil es 
sich um das Recht handelt. Als die badische Frage 
im Landtag des Landes Baden-Württemberg in 
Stuttgart behandelt wurde, hat einer meiner dorti-
gen Kollegen die Worte des schwäbischen Landtags-
abgeordneten Ludwig Uhland zitiert, die lauten: 
Nach dem lang entbehrten Korne, 
Nach dem lang ersehnten Wein 
Bringt dies Jahr in seinem Horne 
Das alte gute Recht herein. 
Aber es fragt sich, ob dieses alte gute Recht auch 
das neue lebendige und wirksame Recht ist. Da 
glaube ich allerdings, auf zwei wesentliche recht-
liche Gesichtspunkte hinweisen zu sollen, die unab-
dingbare Bestandteile unseres geltenden Staats- und 
Verfassungsrechts sind. 
 
Das eine Prinzip ist das Prinzip der Selbstbestim-
mung. Es mag zutreffen, daß dieses Prinzip, dessen 
totale Geltung in der ganzen Welt heute anerkannt 
worden ist, im Gebiete eines staatsrechtlichen Bin-
nenraums nur eine limitierte Geltung haben kann. 
Aber es ist ebenso wahr, daß wir uns auf dieses 
Selbstbestimmungsrecht dann berufen, wenn es sich 
um Deutschland und insbesondere um Deutschland 
jenseits des Eisernen Vorhangs handelt. Ich glaube, 
es gilt der Rechtsgrundsatz, daß ein Volk, wenn es 
bestimmte Forderungen aufstellt, die außerhalb des 
Geltungsbereiches seines Gesetzes vollzogen wer-
den sollen, dartun muß, daß es gewillt ist, diesen 
Forderungen auch in seinem eigenen Gebietsraum 
in vollem Umfang Rechnung zu tragen. Das Selbst-
bestimmungsrecht ist aber gerade auch in Art. 29 
des Grundgesetzes in den gesetzlichen Schranken 
dieses Artikels als ein formendes Prinzip der Neu-
gliederung anerkannt worden. 
Der zweite Gesichtspunkt ist folgender: Wir 
haben durch die Schaffung des Grundgesetzes einen 
Rechtsstaat geschaffen. Wir leben in einem Rechts-
staat, und wir wollen diesen Rechtsstaat aufrecht 
erhalten. Das bedeutet, daß wir für den Vollzug der 
staatlichen Funktionen ein rechtlich einwandfreies 
Verfahren wünschen und daß wir dann, wenn grobe 
Verfahrensmängel vorliegen — hier liegen die Ver-
fahrensmängel vor, die im zweiten Urteil des Bun-
desverfassungsgerichts gerügt worden sind —, eine 
Heilung dieser Verfahrensmängel wünschen. Das ist 
der Grund, der uns diese zwölf Jahre hindurch ge-
stützt und begleitet hat. Wir wünschen, daß in der 
Schaffung gerechter und fairer Abstimmungsbedin-
gungen dieser rechtsstaatliche Charakter unserer 
Bundesrepublik manifest wird. 
Meine Damen und Herren, ich beantrage, daß die 
beiden Gesetzentwürfe an den Rechtsausschuß — 
federführend — und an den Ausschuß für Inneres 
— mitberatend — überwiesen werden. Warum an 
den Rechtsausschuß federführend? Dieser Rechtsaus-
schuß war auch im 3. Bundestag der federführende 
Ausschuß. So entspricht die Überweisung an ihn 
der Praxis des 3. Bundestages. Dieser Ausschuß hat 
sich bei seiner Gründung aber auch als Ausschuß 
für Rechtswesen und Verfassungsrecht benannt. Die 
Frage der Neugliederung ist eine eminent verfas-
sungsrechtliche Frage. Sie ist eine Frage schwierig-
ster Art mit zahlreichen juristischen Komplikatio-
nen. Wer die Protokolle des Rechtsausschusses des 
2. und 3. Bundestages nachliest, wird erstaunt sein 
über die latenten und manifesten Schwierigkeiten, 
die sich bei der Behandlung dieser schwierigen 
Rechtsprobleme ergeben haben. So nötigt die Natur 
der Sache wiederum dazu, einen Gegenstand, der 
dem Verfassungsrecht angehört, dem Ausschuß zu-
zuweisen, der für die Fragen des Verfassungsrechts 
kompetent ist. 
Wir wünschen aber weiterhin, daß dieser zustän-
dige Ausschuß die rechtlichen Möglichkeiten prüft, 
die es gestatten würden, eine alternative Frage-
stellung in die Wege zu leiten, sei es ohne Grund-
gesetzänderung, sei es mit Grundgesetzänderung. 
Wiederum sind dies verfassungsrechtliche Probleme. 
Wenn eine Grundgesetzänderung in Erwägung ge- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3033 
Dr. Kopf 
zogen werden sollte, so ist wiederum — wie für 
jede Grundgesetzänderung — der Rechtsausschuß 
der federführende Ausschuß. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Abgeordneter, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Wittrock (SPD) : Herr Kollege Kopf, sind Sie sich 
im klaren darüber, daß es wohl kaum im Rahmen 
der Aufgabenstellung des Rechtsausschusses liegen 
kann, über die Beratung einer überwiesenen Vor-
lage hinausgehend nun eine doch letzten Endes po-
litische Initiative dahin gehend zu ergreifen, daß 
man dem Hause nun etwa eine Verfassungsände-
rung vorschlägt? 
(Zuruf von der Mitte: Hat es schon einmal 
gegeben!)  
Dr. Kopf (CDU/CSU) : Herr Wittrock, ich teile 
nicht Ihre Auffassung. 
(Weitere Zurufe von der Mitte. — Gegen
-
ruf des Abg. Wittrock: Es ist eine politische 
Frage, meine Herren!) 
— Nein, Herr Wittrock, ich teile ganz und gar nicht 
Ihre Auffassung. Im Gegenteil, ich muß lebhaft be-
streiten, daß sie richtig ist. Ich bin der Meinung, 
daß die Erwägung einer rechtlichen Gestaltung, die 
eine alternative Fragestellung ermöglicht, eine emi-
nente Rechtsfrage ist und daß, die Bearbeitung die-
ser Rechtsfrage nur dazu dienen kann, den politi-
schen Effekt der Präjudizierung und der Suggestiv
wirkung auszuschließen. Gerade um zu entpolitisie-
ren, sollte der Rechtsausschuß alle vorhandenen 
rechtlichen Möglichkeiten ausschöpfen. 
Das allerletzte, was ich Ihnen sagen wollte, ist 
folgendes. Wie immer die Entscheidung des Deut-
schen Bundestages fallen mag, die Abstimmung im 
Lande Baden muß deshalb vollzogen werden, weil 
das Grundgesetz dies befiehlt und weil wir verfas-
sungstreu sind. Wie immer aber auch das Ergebnis 
dieses Volksentscheids im Lande Baden ausfallen 
mag: wir sind Demokraten, und als Demokraten mit 
einer langen staatlichen — heute würde man sagen: 
gliedstaatlichen und bundesstaatlichen — Tradition 
sind wir bereit, dieses Ergebnis eines demokrati-
schen Volksentscheids als rechtsgültig anzuerken-
nen, — unter einer Bedingung: daß es sich um eine 
gerechte, um eine faire Abstimmung handelt, um 
eine Abstimmung, die nicht präjudiziert und die 
nicht suggeriert, und auch um eine Abstimmung, die 
die Chancengleichheit, die nach dem Urteil des Bun-
desverfassungsgerichts geboten ist, in vollem Um-
fang gewährleistet. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Schoettle: Damit sind die bei-
den Gesetzentwürfe begründet. Ich eröffne die Aus-
sprache und erteile Herrn Minister Dr. Filbinger — 
Baden-Württemberg — als Mitglied des Bundes-
rates das Wort. 
Dr. Filbinger, Innenminister des Landes Baden
Württemberg: Herr Präsident! Meine sehr verehr
ten Damen und Herren! Gestatten Sie mir eine 
Äußerung zu den vorliegenden Entwürfen. Diejeni-
gen Mitglieder dieses Hohen Hauses, die schon in 
der ersten Wahlperiode dem Bundestag angehörten, 
werden sich noch der lebhaften Debatten erinnern, 
die im Jahre 1951 über die Neugliederung im Süd-
westraum stattgefunden haben. 
Damals war dieser Raum durch die Besatzungs-
mächte in drei Teile geteilt. Die früheren Länder 
Baden und Württemberg waren in unnatürlicher 
Weise jeweils in einen nördlichen und einen süd-
lichen Teil zerrissen worden. Die südlichen Teile 
blieben unter sich getrennt, und es entstanden dort 
zwei Länder: Baden — gleich Südbaden — und Süd-
württemberg-Hohenzollern. Dagegen vereinigten 
sich die nördlichen Landesteile bald zum Land Würt-
temberg-Baden. 
Bei dieser Dreiteilung konnte es nicht bleiben. 
Darüber bestand allseits Übereinstimmung. Die 
Frage war, ob die alten Länder Baden und Württem-
berg wiederhergestellt werden sollten oder ob der 
ganze Raum zu einem einheitlichen Staatswesen zu-
sammengefaßt werden sollte. Der Gedanke eines 
derartigen Zusammenschlusses war nicht neu. Er war 
auch schon in der Zeit nach dem ersten Weltkrieg 
erwogen worden. Art. 118 des Grundgesetzes er-
möglichte es, diese Frage durch eine Vereinbarung 
der beteiligten Länder ohne Einschaltung des Bun-
desgesetzgebers zu lösen. Aber eine derartige Ver-
einbarung kam nicht zustande, und damit ergab sich 
für den Bundestag die Verpflichtung, die Neugliede-
rung durch Bundesgesetz vorzunehmen. 
Im Zweiten Neugliederungsgesetz vom Mai 1951 
teilte er das ganze Gebiet in vier Abstimmungsbe-
zirke ein, nämlich Nordbaden, Nordwürttemberg, 
Südbaden und Südwürttemberg einschließlich Hohen-
zollern. Die Bildung des Südweststaates sollte 
beim Zustandekommen einer Mehrheit für den 
Zusammenschluß im ganzen Abstimmungsgebiet 
und in drei der vier Abstimmungsbezirke erfolgen, 
Andernfalls sollten die alten Länder Baden und 
Württemberg wiederhergestellt werden. Das Bun-
desverfassungsgericht hat dieses Verfahren als ver-
fassungsrechtlich gültig bestätigt. 
Die Abstimmung fand im September 1951 statt. 
Sie ergab die Bildung des Südweststaates mit der 
erforderlichen Mehrheit. Nur im Abstimmungsbe-
zirk Südbaden ergab sich eine Mehrheit für die Wie-
derherstellung des Landes Baden. Hätte man aller-
dings die in den Abstimmungsbezirken Südbaden 
und Nordbaden abgegebenen Stimmen zusammen-
gezählt, so hätte sich im früheren Land Baden keine 
Mehrheit für den Südweststaat ergeben. 
Die Neugliederungsmaßnahmen des Bundes auf 
Grund des Art. 118 des Grundgesetzes waren damit 
abgeschlossen, und Art. 118 war für die Zukunft 
verbraucht. Es war nur noch die Frage, ob das Land 
Baden-Württemberg auch in das Verfahren nach 
Art. 29 des Grundgesetzes einzubeziehen sei. Diese 
und nur diese Frage wurde vom Bundesverfassungs-
gericht in dem Urteil vom Jahre 1956 bejaht. Mehr 
als diese Frage hatte das Bundesverfassungsgericht 
3034 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
Minister Dr. Filbinger 
in seinem Urteil nicht zu entscheiden. Es hatte ins-
besondere nicht darüber zu entscheiden, welches 
Verfahren bei Anwendung des Art. 29 anzuwenden 
sei. Das Bundesverfassungsgericht ließ, da es Art. 29 
für anwendbar hält, ein Volksbegehren auf Wieder-
herstellung des Landes Baden zu. Dieses Begehren 
hatte bekanntlich Erfolg, und das bedeutet, daß der 
Bundesgesetzgeber nun eine Bestimmung über das 
Schicksal der badischen Landesteile zu treffen hat. 
Das, meine Damen und Herren, ist der Auftrag, dem 
der Gesetzentwurf Genüge tun muß, nicht mehr 
und nicht weniger. 
Nachdem feststand, daß Baden-Württemberg in 
die weitere Neugliederung einbezogen bleibt, be-
mühte sich die Landesregierung darum, eine baldige 
Entscheidung des Bundesgesetzgebers zu erreichen. 
Sie hat in den zurückliegenden Jahren große An-
strengungen gemacht, um eine Abstimmung in den 
badischen Landesteilen über das Schicksal dieser 
Gebiete herbeizuführen. Sie will eine endgültige 
Bereinigung, und sie will, daß das Land seinen inne-
ren Frieden behält. 
In ihren Bemühungen wurde die Regierung durch 
den Landtag unterstützt. Am 24. Februar 1961 legte 
Ministerpräsident Kiesinger das gesamte Problem 
dem Landtag eingehend dar und sprach sich für die 
Verabschiedung eines Bundesgesetzes zur Herbei-
führung einer Abstimmung in Baden aus, sei es über 
Art. 29, sei es über eine Änderung des Grundgeset-
zes. Dieser Erklärung hat der Landtag in nament-
licher Abstimmung ohne Stimmenthaltung einmütig 
zugestimmt. Nach der Landtagsdebatte setzten der 
Ministerpräsident und die Landesregierung ihre 
Bemühungen fort, eine Entscheidung des Bundes-
gesetzgebers herbeizuführen. Der Ministerpräsident 
trat insbesondere wiederholt an den Herrn Bundes-
kanzler und an den Herrn Bundesinnenminister 
heran, um die Vorlage eines Gesetzentwurfs zu 
erreichen. Mit diesen Schritten beim Bund gingen 
zahlreiche Verhandlungen im Land einher, die den 
Zweck hatten, die Meinungen weiter abzuklären. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, das 
Neugliederungsverfahren im Südwestraum ist im 
Laufe seiner Entwicklung zu einem juristischen Dik-
kicht geworden, in dem sich nur noch Eingeweihte 
restlos auskennen. Darüber darf aber die einfache 
Tatsache nicht verdunkelt werden, daß es sich im 
Kern um eine politische Entscheidung des Bundes-
gesetzgebers handelt. 
(Abg. Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller: Sehr 
richtig!) 
und zwar darüber, ob das Land Baden-Württemberg, 
nachdem es mehr als 10 Jahre besteht und sich be-
währt hat, weiterbestehen oder aufgelöst werden 
soll. Nicht die Abstimmung der Bevölkerung, son-
dern der Bundesgesetzgeber hat diese Entscheidung 
zu treffen, und zwar in einem Ersten Gesetz zur 
Neugliederung des Bundesgebietes gemäß Art. 29 
des Grundgesetzes, dessen Entwurf Ihnen vorliegt. 
Über dieses Gesetz findet alsdann ein Volksent-
scheid statt. 
Offensichtlich würde es der Vernunft und den 
Forderungen des Art. 29 des Grundgesetzes wider
-
sprechen, dieses Land wieder zu zerreißen. Dagegen 
 
spricht die landsmannschaftliche Verbundenheit der 
Bevölkerung dieses Raumes; dagegen sprechen die 
geschichtlichen und kulturellen Zusammenhänge 
und das Vorhandensein einer gemeinsamen alten 
Kultur im ganzen südwestdeutschen Raum; dagegen 
spricht weiter die wirtschaftliche Zweckmäßigkeit 
der Struktur dieses Raumes. Dabei wird gesagt, für 
die Ergänzung der verschiedenen Wirtschaftszweige 
untereinander, für die Zusammenfassung als Gan-
zes und für seine Gliederung im einzelnen könne 
Baden-Württemberg als ein Muster wirtschaftlicher 
Zweckmäßigkeit bezeichnet werden. 
(Sehr richtig! Bei der SPD.) 
Schließlich spricht dagegen die Ausgeglichenheit des 
sozialen Gefüges und des Klimas im Lande. 
Das Gutachten der Sachverständigenkommission, 
die unter Vorsitz des Reichskanzlers a. D. Luther 
getagt hat, hat das Vorliegen derjenigen Elemente 
für das Land Baden-Württemberg festgestellt, die 
vom Grundgesetz in Art. 29 als Richtbegriffe für 
neugegliederte Länder aufgestellt worden sind. 
Diese natürliche Verbundenheit aller Teile des Lan-
des Baden-Württemberg und die darauf beruhende 
Zusammenfassung der Teile in einem Staatswesen 
hat sich in den zurückliegenden Jahren bewährt. Sie 
hat gezeigt, daß sich die Bedürfnisse und Interessen 
der Bevölkerung dieses mannigfach gegliederten 
Landes harmonisch vereinigen und ausgleichen las-
sen. Es geschah daher mit guten Gründen, daß die 
Bundesregierung in dem vorliegenden Gesetzent-
wurf die nach Art. 29 nötige Entscheidung im Sinne 
der Aufrechterhaltung des Landes getroffen hat. 
Verehrter Herr Kollege Dr. Kopf, Sie haben ge-
sagt, mit dieser Entscheidung seien die Bundes-
regierung und der Gesetzgeber überfordert. Dazu 
muß ich sagen, daß die objektiv zu treffenden Fest-
stellungen über die Kraft dieses Landes und seine 
Homogenität dagegen sprechen. Es ist offensichtlich: 
jeder und erst recht der Bundesgesetzgeber kann 
feststellen, daß dieses Land gesund ist und zusam-
menbleiben muß. 
Daß diese Entscheidung der Bundesregierung, 
wenn sie Gesetz geworden ist, dem von ihr berühr-
ten Bevölkerungskreis des Landes Baden-Württem-
berg zur Abstimmung vorzulegen ist, habe ich be-
reits erwähnt. Es besteht nun ein lapidares Interesse 
der badischen Bevölkerung daran, daß sie in die 
Lage versetzt wird, allein über ihre Landeszuge-
hörigkeit abzustimmen. Das ist aber nur dann mög-
lich, wenn der Bundesgesetzgeber die Aufrechterhal-
tung des Landes vorsieht. Würde der Bundesgesetz-
geber das Land auflösen wollen, so müßte darüber 
auch die Bevölkerung in Württemberg und Hohen-
zollern abstimmen; denn es würde sich auch deren 
Landeszugehörigkeit ändern, und unsere Verfas-
sung sagt ja ausdrücklich, daß kein Gebiet und da-
mit kein Bevölkerungsteil gezwungen werden kön-
nen, ihre Landeszugehörigkeit aufzugeben, ohne daß 
sie in die Möglichkeit versetzt worden sind, zuvor 
ihren Willen zu äußern. Es wäre aber eine politisch 
unglückliche Lösung, wenn die Abstimmung der 
badischen und der württembergischen Bevölkerung 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3035 
Minister Dr. Filbinger 
nebeneinander herliefen. In diesem Falle könnte 
zwar ein übereinstimmendes Votum der badischen 
Bevölkerung keine unmittelbare Wirkung haben, 
weil die letzte Entscheidung bei verschiedenartigen 
Ergebnissen ja vom Bundesgesetzgeber zu treffen 
ist. Aber immerhin könnte sich in der badischen 
Bevölkerung die — wenn auch nicht gerechtfertigte 
Befürchtung regen, daß sie von der württem-
bergischen Bevölkerung überstimmt wird. Eine sol-
che ungute psychologische Wirkung wird vermie-
den, wenn der Bundesgesetzgeber anordnet, daß das 
Land fortbesteht, und wenn darüber allein die 
badische Bevölkerung abzustimmen hat. Das ist 
neben der rechtlichen Unbedenklichkeit des vor-
liegenden Regierungsentwurfs ein zusätzlicher er-
heblicher Vorteil, den dieser Entwurf mit sich bringt. 
Die Landesregierung unterstützt daher den Vor-
schlag der Bundesregierung, das Land aufrechtzu-
erhalten und die badische Bevölkerung darüber ab-
stimmen zu lassen. Diese Lösung entspricht dem 
Willen der Bevölkerung des ganzen Landes. Die 
kommende Abstimmung wird das noch deutlicher 
zeigen, als wir es heute schon auf Grund unserer 
ständigen Fühlungnahmen mit allen Teilen der Be-
völkerung wissen. 
Wenn ich demgegenüber den Entwurf des verehr-
ten Abgeordneten Dr. Kopf zur Hand nehme, so 
fällt mir dabei folgendes ins Auge. 
(Abg. Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller: Kopf 
und Güde!) 
— Kopf und andere. — Nach § 1 dieses Entwurfs 
wird der Gebietsteil Baden als selbständiges Bun-
desland wiederhergestellt. In § 13 aber ist gesagt, 
daß durch die Ausgliederung des Gebietsteils Baden 
der Fortbestand des bisherigen Landes Baden-Würt-
temberg in den Grenzen des früheren Landes Würt-
temberg und des früheren Regierungsbezirks Hohen-
zollern nicht berührt werde. Hier werden zwei 
Entscheidungen miteinander kombiniert, die unver-
einbar sind. Würde nämlich das Land Baden wieder-
hergestellt, was das Ziel des Entwurfs ist, so würde 
damit das Land Baden-Württemberg zwangsläufig 
aufgelöst werden. Diese Konsequenz bedeutet aber 
nach Art. 29, daß auch die Bevölkerung in Württem-
berg und Hohenzollern über die Auflösung des 
Landes mit abstimmen muß. Um diese Folge nun zu 
vermeiden, schafft der Entwurf die Fiktion, ein auf-
gelöstes Land werde weiterbestehen. Es liegt auf 
der Hand, daß durch diese Fiktion die vom Grund-
gesetz gewollte Abstimmung der ganzen von der 
Entscheidung betroffenen Bevölkerung nicht ver-
eitelt werden darf. Der einzige Weg, die Abstim-
mung auf die badischen Landesteile zu beschränken, 
ist eben der, daß der Bundesgesetzgeber sich für 
die Aufrechterhaltung des Landes entscheidet. 
Man mag diese Unausweichlichkeit der bundes-
gesetzlichen Regelung des Art. 29 bedauern; es ist 
indes der einzige mit der Verfassung vereinbare 
Weg. Will man einen anderen Weg gehen, so muß 
man das Grundgesetz ändern. Es ist schon von 
Herrn Kollegen Dr. Kopf erwähnt worden, daß 
Ministerpräsident Kiesinger sich mehrmals für eine 
solche Grundgesetzänderung eingesetzt hat. Das ist  
erstmals im Februar 1960 geschehen. Er hat ange-
regt, daß für den Sonderfall der Neugliederung im 
südwestdeutschen Raum das Grundgesetz geändert 
werden solle. Dadurch würde ermöglicht werden, 
was der Art. 29 versagt, nämlich eine alternative 
Frage an die badische Bevölkerung: Willst Du den 
Fortbestand des Landes oder willst Du die Wieder-
herstellung des . alten Landes Baden? Die badische 
Bevölkerung würde endgültig entscheiden, und die 
Bundesregierung und der Bundesgesetzgeber könn-
ten sich ihrerseits der materiellen Entscheidung ent-
halten, die ihnen in Abs. 2 und 3 des Art. 29 vor-
geschrieben ist. Schließlich wäre es möglich, die 
Volksabstimmung auf die badischen Landesteile zu 
beschränken, ohne Rücksicht darauf, ob das Land 
Baden-Württemberg fortbestehen wird oder nicht. 
Es ist mit Händen zu greifen, daß aus dieser Re-
gelung sehr große Vorteile resultieren würden. 
Indes darf ich dabei eines nicht verschweigen. Man 
darf eine Tatsache nicht zu kurz kommen lassen. 
Mit dieser betonten Rücksichtnahme auf die ba-
dische Bevölkerung würde diese Lösung von der 
bisherigen Konzeption des Grundgesetzes stark ab-
weichen. Die Entscheidung über das Schicksal des 
Landes würde der badischen Bevölkerung allein an-
vertraut werden, ohne daß der Bundesgesetzgeber 
die Entscheidung würdigen oder korrigieren könnte. 
Eine solche weittragende Änderung des Grundge-
setzes verlangt auf der anderen Seite, daß große 
Teile der badischen Bevölkerung an der Abstim-
mung teilnehmen und dies, Herr Kollege Dr Kopf, 
ist der Grund für das von der Landesregierung ver-
langte Quorum. Es ginge nämlich nicht an, daß eine 
Minderheit den Ausschlag gibt, und deswegen hat 
die Landesregierung ihre Anregung zur Änderung 
des Grundgesetzes an die Voraussetzung geknüpft, 
daß eine Mindestabstimmungsbeteiligung, ein 
Quorum gefordert wird. Für eine derartige Ände-
rung des Grundgesetzes zeichnet sich derzeit nach 
dem Stand der vielen Verhandlungen, die gepflogen 
worden sind, keine Möglichkeit ab. Die Landesregie-
rung wird sich jedoch auch in Zukunft an Gesprä-
chen über eine Grundgesetzänderung beteiligen und 
sie wird alles tun, was in ihren Kräften steht — so, 
wie es bisher geschehen ist —, daß eine solche 
Grundgesetzänderung herbeigeführt wird. 
Da der Regierungsentwurf — sofern es nicht zur 
Grundgesetzänderung kommt — Aussicht hat, Ge-
setz zu werden, möchte ich auf einige Einwände, 
die Herr Abgeordneter Dr. Kopf diesem Entwurf 
entgegengesetzt hat, eingehen. Er hat gesagt, daß 
eine Entscheidung für den Fortbestand des Landes 
eine Suggestivwirkung ausüben würde und daß da-
mit die Chancengleichheit der abstimmenden Be-
völkerung nicht hergestellt werde. Meine Damen 
und Herren, daß das Grundgesetz eine Entscheidung 
des Bundesgesetzgebers verlangt, ist bereits gesagt. 
Nimmt man an, daß eine Entscheidung des Bundes-
gesetzgebers die Chancen der widerstreitenden 
Parteien beeinflußt, so kann es eine Chancengleich-
heit im Verfahren nach Art. 29 des Grundgesetzes 
überhaupt nicht geben. Entweder würden dann die 
Chancen derjenigen verkürzt, die für die Beibehal-
tung des Landes sind, oder die Chancen der ande- 
3036 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
Minister Dr. Filbinger 
ren, die die Auflösung verlangen. Chancengleich-
heit wäre eben nur möglich, wenn der Bundesgesetz-
geber sich einer Entscheidung enthielte und eine 
Alternativfrage stellte, die eben nur außerhalb des 
Grundgesetzes und bei dessen Änderung möglich 
sein würde. 
Das Bundesverfassungsgericht hat im Hessen
-
Urteil klar gesagt, daß Gegenstand des Volksent-
scheids nicht etwa das Volksbegehren ist, sondern 
das aus der souveränen Entscheidung des Bundes-
gesetzgebers hervorgegangene Neugliederungsge-
setz. Sollte dieses Gesetz die Chancen irgendwie 
beeinflussen, so wäre das die unausweichliche Folge 
der vom Grundgesetz geforderten materiellen Ent-
scheidung des Bundesgesetzgebers. Ein Vorwurf ge-
gen den Entwurf der Bundesregierung kann daher 
mit Grund keineswegs erhoben werden. 
Es ist aber von Herrn Kollegen Dr. Kopf auf das 
Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom Jahre 
1956 abgehoben worden, und es wurde jener be-
rühmte Satz zitiert, die badische Bevölkerung sei 
überspielt worden, und deshalb müsse Remedur ge-
schaffen werden. Meine Damen und Herren, dieses 
Urteil vom Jahre 1956 hat ausdrücklich bestätigt, 
daß das Land Baden-Württemberg im Rahmen der 
Gesetze rechtmäßig zustande gekommen ist, so daß 
also der Ausdruck „überspielt", wie es auch wört-
lich in dem Urteil heißt, sich niemals auf die Lega-
lität dieses Verfahrens, sondern nur auf politische 
und historische Begleitumstände beziehen kann. 
Was vom Bundesverfassungsgericht als Aushilfe 
für die von ihm als ungut bezeichnete Situation an-
gesehen worden ist, das soll ja nun ins Werk ge-
setzt werden. 
Was wollte das Urteil von 1956? Nun, es wollte 
der badischen Bevölkerung die gleichen Verfah-
rensmöglichkeiten zur Neugliederung ihres Gebie-
tes geben, die sämtliche anderen Länder der Bun-
desrepublik im Rahmen des Art. 29 haben. Dieser 
Weg nach Art. 29 wird durch den Gesetzentwurf 
der Bundesregierung nun eröffnet. 
Welche Entscheidung aber der Bundesgesetzgeber 
materiell zu treffen hat, das ist im Urteil vom Jahre 
1956 nicht gesagt, und es konnte auch nicht gesagt 
werden. Der Bundesgesetzgeber ist darin, wie das 
Bundesverfassungsgericht im Hessen-Urteil vom 
11. Juli 1961 sehr klar gesagt hat, völlig frei. 
Es ist weiter eingewandt worden, es werde das 
Recht der badischen Bevölkerung präjudiziert, es 
werde suggeriert, es werde oktroyiert. Meine Da-
men und Herren, ich darf diesen Punkt noch ein-
mal beleuchten. Worin besteht das Recht der badi-
schen Bevölkerung? Eben darin, daß sie zur Ent-
scheidung des Bundesgesetzgebers im Verfahren 
nach Art. 29 ja oder nein sagen kann. Wenn sie 
nein sagt, so muß der Bundesgesetzgeber neu ent-
scheiden. Das ist das Recht der badischen Bevölke-
rung nach der Verfassung, und ihm trägt der Ent-
wurf der Bundesregierung Rechnung. Das Grund-
gesetz vertraut darauf, daß der Bundesgesetzgeber 
den Willen der betroffenen Bevölkerung richtig 
wertet, und ich glaube, meine Damen und Herren, 
dieses Vertrauen ist gerechtfertigt. 
Es ist schließlich noch auf den Kommentar von 
Maunz-Dürig abgehoben worden. Ich bin bisher da-
von ausgegangen, daß er noch nicht erschienen ist. 
Ich halte es nicht für ausgeschlossen, daß er in den 
letzten Tagen oder gar Wochen, ohne daß es von 
mir bemerkt worden ist, erschienen ist. In diesem 
Kommentar wird ein Unterschied begrifflicher Art 
gemacht zwischen einer Bestätigungsfrage, nämlich 
der Akklamation der Bevölkerung zu einem beste-
henden Zustand, und einer Alternativfrage. Ich muß 
Ihnen gestehen, meine Damen und Herren, daß ich 
diesen Unterschied für willkürlich gegriffen ansehe 
und daß ich auch keinerlei Gewinn in dieser Unter-
scheidung, die willkürlich und gegriffen ist, er-
blicken kann. Es geht ja nicht darum, ob die Be-
völkerung den bestehenden Zustand bestätigt — 
das ist von Maunz-Dürig in diesen Sätzen eindeutig 
verkannt —, sondern es geht darum, ob sie die 
Entscheidung des Bundesgesetzgebers bestätigt, sie, 
die badische Bevölkerung. Deshalb kann man auch 
nicht. sagen, daß die Verneinung der gestellten 
Frage keine Wirkungen habe; denn wenn die Be-
völkerung zu dem Entwurf nein sagt, dann besteht 
eine völlig neue Situation, der der Bundesgesetz-
geber Rechnung zu tragen hat. Diese Entscheidung 
ist nicht nur theoretisch, sondern auch gerade poli-
tisch sehr stark vom Nein der Bevölkerung be-
stimmt. Es ist nämlich unwahrscheinlich, daß der 
Bundesgesetzgeber das Land Baden-Württemberg 
gegen den Willen bedeutender Teile der badischen 
Bevölkerung aufrechterhalten würde. Insoweit ge-
hen also diese Ausführungen im Kommentar fehl. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich darf 
noch ein Wort zu der Kritik sagen, die die Ausfüh-
rungen des damaligen Bundestagsabgeordneten Kie-
singer zur Frage des Quorums gefunden haben. 
Man muß auch hier die Äußerung im Zusammen-
hang begreifen. Dieser Zusammenhang läßt die da-
maligen Äußerungen von Kiesinger zum Quorum in 
einem völlig anderen Licht erscheinen, als es die 
Kritik meint. Sie bezogen sich nämlich damals auf 
den Antrag der Abgeordneten Hilbert und Genos-
sen, Drucksache 1752, der in § 4 das folgende vor-
sah: 
(1) Stimmt in Gesamtbaden oder in Gesamt-
württemberg ... die Mehrheit der Abstimmen-
den für die Wiederherstellung des alten Landes 
Baden oder des alten Landes Württemberg ... , 
so werden diese Länder wieder hergestellt. 
(2) Stimmt sowohl in Gesamtbaden wie auch in 
Gesamtwürttemberg ... bei Beteiligung der 
Mehrheit der Stimmberechtigten die Mehrheit 
der Abstimmenden für den Südweststaat, so 
wird der Südweststaat gebildet. 
In Abs. 2 ist also im Gegensatz zu Abs. 1 ein ande-
rer Modus für die Abstimmung aufgestellt. Diese 
Regelung war wegen der unterschiedlichen Behand-
lung der beiden Fälle eine verschiedene Verteilung 
der Chancen. Deshalb hat sich Kiesinger seinerzeit 
gegen die Ausbringung eines Quorums bei diesem 
speziellen Entwurf gewehrt. Diese Äußerung kann 
also in keiner Weise auf den hier völlig andens 
gelagerten Fall übertragen werden, wo eine dem 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode . — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3037 
Minister Dr. Filbinger 
Gesetz entsprechende, abgewogene Berücksichti-
gung der beiden Interessen in Frage steht. 
(Vorsitz: Vizepräsident Dr. Jaeger.) 
Meine Damen und Herren, ich komme zum 
Schluß. Die ganze Bevölkerung von Baden-Württem-
berg sucht eine völlige und baldige Befriedung der 
Verhältnisse im Lande. Deshalb hat die Landes-
regierung alles getan, was in ihrer Macht steht, um 
das Verfahren zu beschleunigen. Sie hat auch für 
diese Sitzung des Bundestages trotz des Verkehrs-
unfalls unseres Ministerpräsidenten keinen Antrag 
auf Vertagung gestellt, sondern im Interesse der 
Beschleunigung des Verfahrens die Sitzung durch 
einen Vertreter wahrnehmen lassen. 
Wie das anzuwendende Verfahren auch immer 
aussehen mag: die Landesregierung begrüßt jeden 
gangbaren Weg zu einer, baldigen Abstimmung in 
den badischen Landesteilen, und sie ist überzeugt, 
daß die Abstimmung eine große Mehrheit für den 
 Fortbestand des Landes Baden-Württemberg erge-
ben wird, und sie hat Anhaltspunkte für diese Über-
zeugung. Die Bundes- und Landespolitik würden auf 
diese Weise von der so lange mitgeschleppten Last 
befreit werden, die in der noch immer nicht ab-
schließend geregelten Neugliederungsfrage im 
Raume unseres Landes gelegen ist. 
(Beifall bei den Abgeordneten aller Frak
-
tionen.) 
Vizepräsident Dr. Jäger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Wahl. 
Dr. Wahl (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Nach der Einbringung der Ge-
setzesvorlagen durch die Bundesregierung und durch 
den Herrn Abgeordneten Kopf und nach der inhalts-
reichen Rede des Herrn Ministers Filbinger wird 
mancher sich wundern über die Fülle von juristi-
schen und politischen Argumenten und Gegenargu-
menten, die hier aufgeboten worden sind, obwohl 
die beiden Gesetzesvorlagen in ihrer Zielsetzung, 
im früheren Lande Baden eine neue Volksabstim-
mung zu ermöglichen, übereinstimmen. 
Nimmt man die Kontroversliteratur, insbesondere 
die entgegengesetzten Gutachten hinzu, so wird das 
Erstaunen über die Fülle der Streitfragen, über das 
juristische Dickicht noch viel größer. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Aber das liegt daran, daß wir es hier mit öffentlich-
rechtlichen Fragen zu tun haben und nicht mit pri-
vatrechtlichen Angelegenheiten, in denen die Ge-
staltungsfreiheit der Parteien seit eh und je bei wei-
tem größer gewesen ist. Hier kann man Kompro-
misse schließen, wenn man sich so nahe gekommen 
ist wie die Initiatoren der beiden Gesetzesvorlagen, 
während wir im öffentlichen Recht zu allen Zeiten 
und nach jeder Richtung den Wahrheitsgehalt der 
altrömischen Definition immer wieder erleben: „Jus 
publicum est quod pactis privatorum mutari non 
potest", „Das öffentliche Recht ist das Recht, das 
durch ein Abkommen der Parteien nicht geändert 
werden kann." 
Meine Damen und Herren, wenn im öffentlichen 
Recht überhaupt Schranken für die Ausübung der 
öffentlichen Macht gesetzt sind — und das ist ja 
der Inhalt des öffentlichen Rechts —, dann verlangt 
das öffentliche Recht, daß diese Schranken ernster, 
förmlicher, buchstäblicher genommen werden als die 
Vorschriften des Privatrechts, die seit eh und je 
durch die Formeln von Treu und Glauben, von 
Rechtsmißbrauch usw. für alle vorkommenden Fälle 
praktikabel gemacht werden. Würde im öffent-
lichen Recht ein gleicher Ermessensspielraum für die 
Exekutive oder den Verfassungsrichter bestehen, so 
käme es zu einer Aufweichung .des Verfassungsrechts 
und damit zu einer Schwächung seiner Schutzfunk-
tion gegenüber der Übermacht des Staates. 
Meine Damen und Herren, ich gebe zu, daß ich 
in der Baden-Frage zunächst der Ansicht zuneigte, 
man könne von der alten Ermächtigung des Ar-
tikels 118, eine erleichterte Neuordnung im Süd-
westraum herbeizuführen, noch einmal Gebrauch 
machen, um die von der Kritik gegen das Gesetz 
von 1951 erhobenen Vorwürfe, nicht zuletzt die des 
Bundesverfassungsgerichts, auszuräumen. Wenn je-
mand eine Vollmacht hat, ein Grundstück zu ver-
kaufen, und dabei einen Formfehler begeht, etwa 
dadurch, daß er den Kaufvertrag nur schriftlich ab-
schließt, kann er sicher mit seiner alten Vollmacht 
den Formfehler noch beheben und die notarielle Be-
urkundung des Geschäfts nachholen. 
Aber bei näherem Nachdenken habe ich erkannt, 
daß eine solche restitutio in integrum sich hier ver-
bietet, weil nach den Feststellungen des ersten Ur-
teils des Bundesverfassungsgerichts, das insoweit 
durch das zweite Urteil des gleichen Gerichts be-
stätigt worden ist, mittlerweile das Land Baden-
Württemberg rechtsgültig entstanden ist und nun-
mehr — wie das Verfassungsgericht ausdrücklich 
hervorhebt — die Gebietsverhältnisse im Südwest-
raum nur noch nach dem allgemeinen Neugliede-
rungsrecht der gesamten Bundesrepublik abgeändert 
werden können. Der Vergleich mit der Kaufvertrags
vollmacht hinkt, weil hier eben der Kaufvertrag 
gleich gültig abgeschlossen worden ist und dann 
der Bevollmächtigte nicht die Möglichkeit hat, mit 
dieser Vollmacht das Grundstück wieder zurückzu-
kaufen und einen neuen Vertrag abzuschließen. 
In den öffentlichen Auseinandersetzungen um die 
Baden-Frage werden die Dinge häufig so dargestellt, 
als ob das Bundesverfassungsgericht in dem zweiten 
Urteil festgestellt habe, der badische Volkswille sei 
gleichsam durch einen gesetzgeberischen Trick über-
spielt worden. Wäre dies wirklich die Meinung des 
Bundesverfassungsgerichts gewesen, dann hätte das 
Gericht kaum zugleich die rechtliche Existenz des 
neuen Landes bejahen können. Überspielt ist das 
badische Volk, wie es in dem Urteil ausdrücklich 
heißt, vielmehr durch die gesamte historisch poli-
tische Entwicklung seit 1945, in der das Gesetz nicht 
einmal das ausschlaggebende war. 
Wir wissen alle, daß die Besatzungsmächte bei 
der Aufteilung des deutschen Staatsgebietes in ihre 
Besatzungszonen dort neue Einzelstaaten ins Leben 
gerufen haben, die nach dem Anlaß ihrer Entstehung 
zunächst wenig Autorität besitzen konnten. Nun 
3038 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
Dr. Wahl 
heißt es aber in der Präambel des Grundgesetzes, 
daß das deutsche Volk in diesen neu gebildeten 
Staaten, die alle bei dieser Gelegenheit aufgezählt 
werden, sich die Verfassung des Grundgesetzes ge-
geben habe. Dadurch haben diese Staaten eine Legi-
timation erhalten, von der das Neugliederungs-
gesetz für den Südwestraum ausgegangen ist. 
Als der Bundestag dieses Gesetz machte, boten 
sich die drei neu entstandenen Staaten von selbst 
als Abstimmungsbezirke an. Da aber bei dieser Ab-
stimmung auch die Frage nach der Wiederherstel-
lung der alten Länder gestellt war, war es eine 
durchaus loyale Bestimmung, daß im Lande Nord-
baden-Württemberg zwei Stimmbezirke gebildet 
wurden. So weit, so gut! Nun bestimmte aber das 
Neugliederungsgesetz außerdem, daß, wenn in drei 
Stimmbezirken die Mehrheit sich für den neuen 
Südweststaat ausspreche, der vierte Gebietsteil sich 
dem zu fügen habe. Es wurde also in dem Gesetz 
die Majorisierung eines Gebietsteils durch die an-
deren Gebietsteile vorgesehen. Diese Möglichkeit 
der Majorisierung in diesem Zusammenhang war 
an sich eine dankenswerte Lösung. Denn im völker-
rechtlichen Bereich, in dem die Abstimmungsfragen 
bei dem Selbstbestimmungsrecht der Völker noch 
lange nicht geklärt sind, haben wir nach dem ersten 
Weltkrieg in Oberschlesien die scheingerechte 
Lösung erlebt, daß das Land wegen der verschiede-
nen Abstimmungsergebnisse in einzelnen Land-
strichen einfach geteilt wurde. Ohne eine Majorisie-
rung kommen bei Gebietsfragen unter Umständen 
unmögliche Gebilde heraus. 
Wenn man die Frage der Majorisierung eines 
Gebietsteils in den Mittelpunkt der Badenkontro-
verse rückt, so betrifft der Unterschied zwischen den 
Altbadenern und den Südweststaatanhängern eigent-
lich nur die Frage, ob die Nordbadener die Süd-
badener oder die Südbadener die Nordbadener soll-
ten majorisieren können. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
In der Tat sind die Abstimmungsergebnisse in Nord
-
baden und Südbaden ganz verschieden ausgefallen. 
Bei der Frage, worauf diese Verschiedenheit be-
rtiht, gebe ich nicht viel auf die Stammesverschie-
denheit der rheinfränkischen Nordbadener und der 
Alemannen in Südbaden, auch nicht auf die starke 
industrielle Zusammenballung an der Mündung des 
Neckars in den Rhein. Der Unterschied beruht nach 
meiner Meinung vielmehr in erster Linie auf der 
jahrelangen Symbiose der Nordbadener und der 
Nordwürttemberger in dem Staate Württemberg
Baden und darauf, daß diese Symbiose mit vielen 
alten Vorurteilen aufgeräumt hat. 
Wir leben in einer Zeit, in der durch die Kriegs- 
und Nachkriegsereignisse viele alte Vorurteile von 
Land zu Land überwunden worden sind, weil die 
Menschen sich gegenseitig kennengelernt haben, 
Ich erinnere nur an das deutsch-franzöische Verhält-
nis. Ein anderes Beispiel: Die relative Immunität 
des deutschen Volkes gegenüber der kommunisti-
schen Ideologie beruht doch einfach darauf, daß 
sehr viele Menschen — sei es im Krieg in Rußland, 
sei es nach dem Kriege bei der Besetzung — mit 
den russischen Machthabern und ihrem Regime in 
persönliche Berührung gekommen sind. Grau ist 
alle Theorie, so möchte man zitieren. Jedenfalls ist 
das Leben, d. h. die persönliche Erfahrung des ein-
zelnen, immer noch die wirksamste Lehrmeisterin 
bei seiner politischen Willensbildung gewesen. 
Aber so begreiflich das Entstehen des Neugliede-
rungsgesetzes auf der Grundlage der im Grundge-
setz anerkannten staatlichen Gebietseinheiten ge-
wesen ist und wenn auch das Gesetz eben wegen 
dieser Anlehnung an die neu entstandenen Staaten 
vom Bundesverfassungsgericht als rechtlich unan-
fechtbar anerkannt werden mußte und auch aner-
kannt worden ist, so mußte doch eine Tatsache die 
Kritik herausfordern, nämlich die Tatsache, daß sich 
bei der im Gesetz nicht vorgesehenen Durchzählung 
aller badischen Stimmen aus Südbaden und Würt-
temberg-Baden ein kleines Ü bergewicht der Stim-
men für die Wiederherstellung des Landes Baden 
ergeben hätte. Darum kam es zu dem Volksbe-
gehren, darum haben sich alle CDU-Gremien des 
Landes, an ihrer Spitze der Ministerpräsident, dafür 
eingesetzt, daß im ehemaligen Lande Baden noch 
einmal abgestimmt werden sollte. Das ist auch der 
Kern unserer Vorlage. 
Diese nochmalige Abstimmung soll den Alt-
badenern endlich den Stachel aus dem Herzen ziehen, 
an dem sie zu verbluten drohen; denn wer seine 
Heimat liebt und auch an der staatlichen Form 
hängt, die er in seiner Kindheit oder in seinen 
jungen Mannesjahren erlebt hat, für den ist der 
staatliche Untergang seines Landes eine der 
schmerzvollsten Erfahrungen, die ihm das Leben 
bereiten kann. In meiner Vaterstadt Frankfurt hat 
sich der letzte Bürgermeister der Freien Reichsstadt 
im Jahre 1866 erschossen, als die Freie Reichsstadt 
dem Königreich Preußen einverleibt wurde. Und 
doch hat Frankfurt in den späteren Jahrzehnten eine 
glanzvolle Entwicklung genommen, die die alten 
Frankfurter Muß-Preußen damals nicht im Traum 
für möglich gehalten hätten. 
(Abg. Wittrock: Die Erinnerung ist noch da!) 
Meine Damen und Herren, die Verwirklichung 
des Anliegens der Wiederholung der Abstimmung 
im alten Land Baden ist aber in den beiden vor-
liegenden Entwürfen in verschiedener Weise ge-
plant. In der Vorlage der Bundesregierung lautet 
§ 1: 
Das Land Baden-Württemberg bleibt erhalten, 
während im Entwurf des Kollegen Kopf die vom 
Gesetzgeber vorgesehene Neugliederung, zu der 
sich die badische Bevölkerung äußern soll, so gefaßt 
ist: 
Die badischen Gebietsteile werden aus dem 
Lande Baden-Württemberg herausgenommen 
und das Land Baden wieder als selbständiger 
Staat hergestellt. 
Es ist klar, daß die Südweststaat-Anhänger den 
Antrag Kopf nicht für gut halten können, während 
ihre Gegner den Neugliederungsvorschlag der Bun-
desregierung ablehnen müssen. 
(Zuruf von der SPD: Knobeln wir!) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3039 
Dr. Wahl 
Ich mache aber kein Hehl daraus, daß ich selbst ein 
entschiedener Anhänger der Vorlage der Bundes-
regierung bin, weil ich mir keine bessere politische 
Vertretung der Bevölkerung im deutschen Südwest-
raum denken kann als im Lande Baden-Württem-
berg, das zum erstenmal alle reichen menschlichen 
Kräfte und natürlichen Vorzüge des deutschen Süd-
westens zu einer in jeder Richtung außerordentlich 
wirksamen und, wie mir scheint, glücklichen Einheit 
zusammenfaßt. 
Dazu kommt, daß gegen den Entwurf des Herrn 
Kollegen Kopf verfassungsmäßige Bedenken be-
stehen, nicht so sehr wegen der Gesamtkonzeption, 
die sich vielleicht nachholen läßt, sondern vor allem, 
weil er die Folgen des Ausgliederung Badens aus 
dem Lande Baden-Württemberg für die übrigen 
schwäbischen Landesteile eintreten läßt, ohne deren 
Bevölkerung an der Abstimmung zu beteiligen. 
Das Neugliederungsverfahren nach § 29 ist außer-
ordentlich genau gearbeitet, da es sich ja darum 
handelt, das Gebiet, das als konstitutives Element 
für den Staat von außerordentlicher Bedeutung ist, 
in einem neuen Problemkreis zu ordnen, und die 
Regelung ist deshalb so kompliziert ausgefallen, 
weil man nach jeder Richtung Gerechtigkeit üben 
wollte. 
Ich habe darum großes Verständnis für die Be-
mühungen, für diesen Fall eine Grundgesetzände-
rung durchzusetzen, die der Sache nach noch einmal 
als eine Sondervorschrift nach der Art des Art. 118 
für den Südwestraum gedacht werden könnte, da 
es sich in der Tat darum handelt, der Kritik an dem 
Neugliederungsgesetz zu begegnen, das auf Grund 
des Art. 118 erlassen worden ist. 
Ich bitte deshalb die Mitglieder des Hohen Hau-
ses um ihre Hilfe beim Zustandebringen einer ent-
sprechenden Grundgesetzänderung. Hier geht es um 
ein eminent menschliches und demokratisches An-
liegen zugleich, dessen Scheitern gerade im Lande 
Baden, dessen Bevölkerung sich unvergessene Ver-
dienste um die Demokratie in Deutschland erwor-
ben hat, die Bereitschaft zur politischen Mitarbeit 
gefährden könnte. 
Im 1. Bundestag lag die Federführung für die 
Neugliederung des Südwestraums bei dem Sonder-
ausschuß für die Neugliederung des Bundesgebiets. 
Der Rechtsausschuß war mitberatend beteiligt. Im 
2. Bundestag war für die Baden-Frage der Innenaus-
schuß federführend und der Rechtsausschuß wie-
derum mitberatend beteiligt, während im 3. Bun-
destag das Verhältnis der beteiligten Ausschüsse 
umgekehrt war. 
Namens der CDU-CSU-Fraktion beantrage ich mit 
Rücksicht auf das verfassungsrechtliche Überge-
wicht, das diesem Fragenkomplex nun einmal 
eignet, es dabei zu belassen, daß die Federführung 
beim Rechtausschuß liegt und der Innenausschuß 
mitberatend beteiligt wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jäger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Möller. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller (SPD) : Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Wenn ich 
nicht befürchten müßte, dem Innenminister des Lan-
des Baden-Württemberg, Herrn Filbinger, einen 
schlechten Dienst zu erweisen und ihn in parteipoli-
tische Schwierigkeiten zu bringen, so würde ich 
sagen: er hat Ausführungen gemacht, die weit-
gehend mit dem Standpunkt der sozialdemokrati-
schen Bundestagsfraktion übereinstimmen. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Ich kann mich in weiten Teilen auf die auf Sach-
kunde gestützte regierungsamtliche Autorität des 
Landes Baden-Württemberg beziehen. Das ist nicht 
ohne eine gewisse staatspolitische Pikanterie; denn 
wir wollen in diesem Zusammenhang doch festhal-
ten, daß die in dieser Frage wieder einmal nicht 
einheitlich operierende CDU-Fraktion sowohl im 
Bundestag als auch im Landtag von Baden-Württem-
berg die stärkste Regierungspartei ist. Die Sozial-
demokratische Partei befindet sich im Bundestag 
und im Lande Baden-Württemberg in Opposition. 
Sie ist in der Lage, im Gegensatz zu vielen CDU-
Kollegen aus dem Lande Baden-Württemberg den 
vorgetragenen Standpunkt der Landesregierung 
Baden-Württemberg anzuerkennen. Sie ist auch im 
Gegensatz zu vielen Kollegen der CDU/CSU-Bun-
destagsfraktion in der Lage, Verständnis für den 
Entwurf der Bundesregierung aufzubringen. 
Bei der Bedeutung dieser Frage im Lande Baden-
Württemberg, aber auch unter Berücksichtigung der 
ganzen politischen Konzeption des Art. 29 des 
Grundgesetzes ist es erforderlich, daß wir als sozial-
demokratische Bundestagsfraktion nun doch zu den 
beiden Gesetzentwürfen und der heutigen Debatte 
einige Anmerkungen machen. 
Lassen Sie mich noch einmal festhalten, daß das 
Zweite Neugliederungsgesetz vom 4. Mai 1951 in 
den drei Ländern Württemberg-Baden, Württem-
berg-Hohenzollern und Baden eine Volksabstim-
mung über die Frage angeordnet hat, ob die Länder 
zu einem Bundesland vereinigt oder ob die alten 
Länder Baden und Württemberg wiederhergestellt 
werden sollten. Hier spielt der § 10 des Gesetzes 
die entscheidende Rolle. Nach ihm sollte der Süd-
weststaat dann gebildet werden, wenn sich erstens 
im gesamten Abstimmungsgebiet und zweitens in 
mindestens drei der vier Abstimmungsbezirke eine 
Mehrheit für die Vereinigung aussprechen würde. 
Das Bundesverfassungsgericht — lassen Sie mich 
das noch einmal im Hinblick auf Ausführungen des 
Herrn Kollegen Kopf sagen — hat in seinem Urteil 
vom 23. Oktober 1951 die Verfassungsmäßigkeit 
aller wesentlichen Teile dieses Gesetzes, auch den 
Abstimmungsmodus in § 10, bejaht. 
Am 9. Dezember 1951 fand dann die Volksabstim-
mung statt. In drei Abstimmungsbezirken und auch 
im gesamten Abstimmungsgebiet wurde eine Mehr-
heit für die Bildung des Südweststaates erzielt. Da-
mit sind die beiden soeben genannten Vorausset-
zungen des § 10 des Zweiten Neugliederungsgeset-
setzes erfüllt. Nun spielt die Frage der Durchzäh-
lung in Nord- und Südbaden in den Diskussionen 
eine entscheidende Rolle. Diese Durchzählung sah 
aber das Zweite Neugliederungsgesetz nicht vor. 
3040 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. H. Möller 
Meine Damen und Herren, ich möchte Ihre Auf-
merksamkeit auf die Tatsache lenken, daß Württem-
berg-Baden, d. h. der nördliche Landesteil von Würt-
temberg und der nördliche Landesteil von Baden, 
ein selbständiges Land mit eigener Landesverfas-
sung war und schon aus diesen Überlegungen her-
aus wohl kaum eine andere Formulierung als die 
soeben erwähnte in § 10 des Zweiten Neugliede-
rungsgesetzes gefunden werden konnte. 
Die Bevölkerungskreise, die durch den Heimat-
bund Badener Land repräsentiert werden, haben 
sich mit dem Ergebnis nicht abgefunden. Auf Grund 
eines Antrages des Heimatbundes Badener Land ist 
durch das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes 
vom 30. Mai 1956 angeordnet worden, daß gemäß 
dein inzwischen am 23. Dezember 1955 ergangenen 
Gesetz über Volksbegehren und Volksentscheid bei 
Neugliederung des Bundesgebietes ein Volksbegeh-
ren im Gebiet des früheren Landes Baden durchzu-
führen sei. 
Nun hat das Bundesverfassungsgericht den Stand-
punkt vertreten, der Art. 118 habe nicht den Sinn 
gehabt, die spätere Anwendung des Art. 29 für den 
Landesteil auszuschließen. Ich glaube nicht, daß Sie, 
die Sie in den weiteren Verfahrensfragen anderer 
Meinung sind, diesen Kernpunkt negieren können. 
Wörtlich führt das Bundesverfassungsgericht aus: 
„Der Wille der badischen Bevölkerung ist durch die 
Besonderheit der politisch-geschichtlichen Entwick-
lung überspielt worden." „Daran ändert auch nichts 
die Tatsache", Herr Kollege Wahl — das ist aber 
jetzt das Wichtige —, „daß die Bildung des Südwest-
staates in demokratisch-verfassungsmäßiger Form 
zustande gekommen ist", nämlich nach dem Verfah-
ren des Art. 118. Es ist also in diesem Urteil des 
Bundesverfassungsgerichts kein Rechtsmangel fest-
gestellt worden. Das von altbadener Seite be-
hauptete Argument des verletzten Rechts ist kein 
Argument, sondern nur eine Behauptung. Die in 
den Auseinandersetzungen konstruierte Anklage 
vom „Unrechtsstaat" ist doch im Hinblick auf das, 
was sich im östlichen Teil unseres Vaterlandes ab-
spielt, einfach mehr als ein böses Wort. 
(Beifall bei der SPD.) 
Der Heimatbund Badener Land wollte mit seinem 
Streit vor dem Bundesverfassungsgericht erreichen, 
daß auch das neue Land Baden-Württemberg im 
Rahmen des Art. 29 der Disposition des Bundes-
gesetzgebers untersteht. Das ist zum Erstaunen 
mancher erreicht worden. Aber nun ist man mit 
dem Erreichten nicht zufrieden. Nun will doch, Herr 
Bundesinnenminister, die Bundesregierung nichts 
anderes,. als diesem Urteil Rechnung tragen, diesem 
Verlangen des Heimatbundes Badener Land, näm-
lich Anwendung des Art. 29. Man will ihn sogar 
vorziehen. Man will also insoweit diesem Bevölke-
rungsteil vorrangig die Möglichkeit geben, abzu-
stimmen. 
Und was geschieht? Man ist wieder nicht zufrie-
den. Man dreht sich so im Kreise, daß man anfängt, 
eine Erörterung darüber anzustellen, ob nicht doch 
über den Weg einer Änderung des Grundgesetzes 
weitergehende Blütenträume dieses Teiles der Be-
völkerung des Landes Baden-Württemberg reifen 
könnten. Das aber war doch nicht der Sinn des 
Streites vor dem Bundesverfassungsgericht. 
Wenn man noch der Meinung sein kann, die 
Sonderregelung des Art. 118 des Grundgesetzes sei 
wegen der besonderen Verhältnisse im Südwest-
raum — französische Besatzungszone, amerikanische 
Besatzungszone und was sich da sonst vollzogen 
hat — als eine Übergangsregelung für diesen Teil 
des Bundesgebietes vertretbar gewesen und ver-
letze insoweit nicht den Gleichheitsgrundsatz, dann 
muß ich doch die verehrten Juristen, die den An-
trag Kopf unterzeichnet haben, vor allen Dingen 
den rechten Nachbarn von Herrn Kopf, fragen — 
ohne mich in ein juristisches Dickicht begeben zu 
wollen; nach den Warnungen des Herrn Kollegen 
Wahl, der davon ja mehr versteht —: wie ist es 
möglich, daß Sie jetzt diesem Landesteil Baden des 
Landes Baden-Württenberg wieder eine Sonder-
regelung zugestehen wollen, die doch zweifellos 
den Gleichheitsgrundsatz verletzt? 
Was im übrigen zu Ihrem Gesetzentwurf zu sagen 
ist, hat sehr deutlich der Herr Innenminister des 
Landes Baden-Württemberg — für Sie sicher eine 
größere Autorität als ein Mitglied der sozialdemo-
kratischen Bundestagsfraktion — zum Ausdruck ge-
bracht. Und was noch fehlte, hat dann etwas be-
hutsamer, wie das mit dem Beruf zusammenhängt, 
Herr Kollege Wahl, Universitätsprofessor des 
Rechts in Heidelberg, gesagt. Ich würde Ihnen 
empfehlen, meine Herren, die Sie diesen Antrag 
unterschrieben haben: lassen Sie sich doch diese 
Teile des Protokolls geben, und ziehen Sie sich zu-
nächst einmal in ein stilles Kämmerlein zurück! 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich muß nun die Bevölkerung des Landesteils 
Baden im Lande Baden-Württemberg gegen Ihre 
Ausführungen hinsichtlich der Fragestellung, Herr 
Dr. Kopf, in Schutz nehmen. So primitiv ist doch die 
Bevölkerung nicht, wie Sie sie sehen zu müssen ge-
glaubt haben. Wenn Sie einen Stimmzettel mit der 
Frage: Muß die SPD die Bundesregierung bilden? 
vorgelegt bekämen, dann würden Sie sich nicht sug-
gestiv beeinflussen lassen und Ja sagen, 
(Heiterkeit) 
sondern Ihr Standpunkt würde wahrscheinlich ein 
Nein zur Folge haben. Ich bin im Gegensatz zu 
Ihnen der Meinung, daß die Bevölkerung des Lan-
desteils Baden des Landes Baden-Württemberg reif 
genug ist, um die von der Bundesregierung formu-
lierte Frage, wenn sie sie vorgelegt bekommt, mit 
Ja oder Nein zu beantworten, so wie es sich aus 
dem Standpunkt des jeweiligen Staatsbürgers ergibt. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Hilbert: Was 
geschieht dann, wenn sie Nein sagt? Das 
ist doch das Wesentliche!)  
— Herr Hilbert, daß Sie Nein sagen, wissen wir 
doch. — Meine Damen und Herren, dieser Hinweis 
des Herrn Kollegen Hilbert ist wirklich beachtlich. 
Ich möchte Sie aber bitten, zu bestätigen, daß wir 
nicht abgesprochen haben, daß Sie mir diesen Hin-
weis machen, den ich für wichtig halte. 
(Heiterkeit.) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3041 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. H. Möller 
Denn damit ist das zum Ausdruck gekommen, 
worauf ès wirklich ankommt, nämlich daß sich die 
Bevölkerung im Landesteil Baden jetzt noch einmal 
zu dem neuen Staat oder der Wiederherstellung des 
alten Landes Baden eindeutig und auf Grund eines 
solchen Gesetzes zu äußern hat. Dabei ist es gar 
nicht wichtig, ob die Frage so oder so formuliert ist. 
Es ist gar nicht wichtig, ob damit eine Alternativ-
frage verbunden ist. Aber das ist insoweit Ge-
schmackssache, als es mit der Bewertung des Staats-
volks und seiner Fähigkeit zur Urteilsbildung zu-
sammenhängt. 
Wenn nun, Herr Kollege Hilbert, eine beachtliche 
Mehrheit im Landesteil Baden diesen Gesetzentwurf 
der Bundesregierung durch eine Verneinung der 
Frage ablehnen würde, dann wäre allerdings nach 
meiner persönlichen Meinung eine neue politische 
Situation in der Bewertung der Gesamtlage einge-
treten. Dann muß sich jeder erneut mit der Frage 
beschäftigen: Kann man bei einem solchen Votum 
der Bevölkerung den Ablauf akzeptieren, den 
Art. 29 vorsieht und der hier im einzelnen vorge-
tragen worden ist? 
(Abg. Hilbert: Von uns!) 
— Ja, das steht im Stenogramm. Im übrigen, Herr 
Kollege Hilbert, ist es ganz selbstverständlich, daß 
man sich mit dem Wahlergebnis, ganz gleich, wie es 
ausfällt, ernsthaft beschäftigen muß. 
Ich habe begrüßt, daß auch Herr Kollege Kopf 
sagte: Wir sind gute Demokraten. Er hat das dann 
allerdings wieder eingeschränkt und sinngemäß ge-
sagt: Wenn alles nach unseren Vorstellungen vor 
sich geht, dann sind wir gute Demokraten. Herr 
Kollege Kopf, was wäre dann mit uns Sozialdemo-
kraten seit 1949, seit die Bundesrepublik existent 
ist? Wir können doch unser demokratisches Verhal-
ten und unser Verhältnis zum demokratischen Staat 
nicht davon abhängig machen, daß das eine oder 
andere nach unseren Wünschen geht. Das machen 
wir noch nicht einmal bei gewissen geistigen Un-
tugenden in der Anwendung der Geschäftsordnung 
des Bundestages. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD.) 
Ich möchte wiederholen, was Herr Filbinger ge
-
sagt hat. Man darf doch die bindende Vorschrift des 
Art. 29 Abs. 3 des Grundgesetzes nicht übersehen, 
in dem es einfach wie folgt heißt: „In jedem Gebiet, 
dessen Landeszugehörigkeit geändert werden soll, 
ist der Teil des Gesetzes, der dieses Gebiet betrifft, 
zum Volksentscheid zu bringen", und zwar mit all 
den Konsequenzen, die Herr Filbinger dargestellt 
hat. Das ist im Staatsministerium juristisch so her-
vorragend formuliert worden, daß ich mich darauf 
beziehe. Etwas Besseres kann ich in diesem Fall 
nicht tun. 
Meine Damen und Herren, ich möchte der Be-
gründung dafür, daß man nicht nach den Wünschen 
einiger CDU/CSU-Kollegen verfahren kann, noch 
eines hinzufügen. Halten wir doch bitte fest: Für 
die Angliederung der Regierungsbezirke Koblenz 
und Trier des Landes Rheinland-Pfalz an das Land 
Nordrhein-Westfalen haben sich immerhin 14,12 % 
der Bevölkerung ausgesprochen, für die Angliede
rung des Regierungsbezirks Rhein-Hessen des Lan-
des Rheinland-Pfalz an das Land Hessen 20,2 %, 
für die Angliederung des Regierungsbezirks Monta-
baur des Landes Rheinland-Pfalz an das Land Hes-
sen 25,3 %. 
Sie können diese erfolgreich verlaufenen Volks-
begehren doch nicht einfach negieren und sich le-
diglich mit dein ebenfalls erfolgreich verlaufenen 
Volksbegehren im Landesteil Baden des Landes 
Baden-Württemberg beschäftigen. Ich will auf 
Oldenburg und Schaumburg-Lippe gar nicht ein-
gehen. 
Ich sage das deswegen, weil wir bei Betrachtung 
des Gesetzentwurfs der Regierung doch die Gesamt-
konzeption vermissen, eine Konzeption mindestens 
unter Berücksichtigung dieser erfolgreich verlaufe-
nen Volksbegehren. Darüber wird in den Ausschuß-
beratungen noch zu sprechen sein; denn niemand 
kann sich der Erkenntnis entziehen, daß gerade bei 
einer Phasenneugliederung kaum ohne eine Gesamt-
konzeption auszukommen ist, ganz gleich, ob man 
sie in eine Präambel oder in die Begründung des 
Gesetzentwurfs der Regierung bringt. Insoweit kann 
auch niemand bestreiten, daß bei einer objektiven 
Prüfung aller Zusammenhänge der Schluß berechtigt 
ist, daß der Gesetzentwurf der Bundesregierung 
dem badischen Landesteil — ich wiederhole das, 
was ich in einem Rundfunkgespräch gesagt habe — 
erneut und bevorzugt eine faire Abstimmungs-
chance gibt. 
Ich habe schon meine Meinung über Alternativ-
fragen zum Ausdruck gebracht. Ich brauche sie nicht 
zu wiederholen. Herr Kollege Kopf hat gesagt, er 
verfüge über eine intime Kenntnis der lokalen und 
regionalen Verhältnisse im Landesteil Baden, und 
hat daraus gewisse Schlußfolgerungen gezogen. 
Herr Kollege Kopf, ich würde da vorsichtig sein. 
Sie kommen doch aus Freiburg. Sie haben sicher 
trotz Ihrer intimen lokalen Kenntnisse nicht vor-
ausgesehen, mit welch überwältigender Mehrheit 
ein Sozialdemokrat in Freiburg Oberbürgermeister 
wurde! 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
Also Vorsicht mit lokalen und regionalen Kennt-
nissen! 
(Abg. Dr. Hauser: Sie sind doch mit einem 
altbadischen SPD-Mann in den Kampf ge-
gangen!) 
— Wir sind nicht mit Altbaden in den Kampf ge-
gangen, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Doch!) 
sondern mit einem Sozialdemokraten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Mit einem ba-
dischen Sozialdemokraten!) 
Inwieweit dieser Sozialdemokrat mit der einen 
oder anderen badischen Auffassung stärker über-
einstimmt als wir, das ist eine Toleranzfrage. 
(Beifall bei der SPD.) 
3042 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. H. Möller 
Bloß wirkt sich das bei uns nicht zum groben Un-
fug aus, wobei ich nicht sagen will, was ich in die-
sem Fall als groben Unfug betrachte. 
Nun, meine Damen und Herren, bei der Haltung 
der Altbadener bezweifle ich, daß, ganz gleich, über 
welchen Modus wir uns verständigen, dann wirklich 
endgültig Schluß ist. Denn wenn wir wieder mit 
der Frage des Quorums ankommen, um zu versuchen, 
hier eine Verständigung herbeizuführen, dann ist 
ein Teil dabei, der sagt: Mit Quorum nie! Warum 
man hier ein Quorum vorschlägt, hat Herr Innen-
minister Filbinger vorgetragen. Deswegen ist die 
Frage berechtigt: Regelt man in dieser Phase die 
Verhältnisse in Südwestdeutschland wirklich so, wie 
es Herr Minister Filbinger am 26. Oktober 1962 im 
Bundesrat ausgeführt hat, daß im Lande Baden-
Württemberg Rechtssicherheit, Ruhe und Beständig-
keit einkehren? 
Nun noch ein letztes Wort zu der Frage der Aus-
schußberatungen. Es ist bedauerlich, daß nicht nur 
hier im Bundestag, sondern auch an anderer Stelle 
die Frage der Überweisung an Ausschüsse nicht 
mehr nach sachlichen Gesichtspunkten erfolgt, son-
dern unter gewissen parteipolitischen Vorstellungen 
— nicht politischen, das wäre ja berechtigt. Meine 
Herren, die Sie den Antrag gestellt haben, die Vor-
lage an den Rechtsausschuß zu überweisen, können 
Sie sich denn nicht von der Argumentation des In-
nenministers des Landes Baden-Württemberg, Herrn 
Filbinger, überzeugen lassen? Er hat Ihnen doch nun 
wirklich ins Gewissen geredet, er hat Ihnen doch 
nun wirklich begreiflich gemacht, daß es sich hier 
nach einer mehr als zehnjährigen Existenz des Süd-
weststaates einfach um die politische Frage handelt: 
Soll dieses Land Baden-Württemberg weiterbeste-
hen oder nicht? Das hat doch nichts mehr mit juristi-
schen Spitzfindigkeiten zu tun, sondern das ist eine 
klare politische Entscheidung. Wir sind so vernünf-
tig, durchaus anzuerkennen, daß der Rechtsausschuß 
mitberatend mitwirken muß, weil selbstverständlich 
auch juristische Fragen eine Rolle spielen. Aber ent-
scheidend bleibt, ob wir in der Bundesrepublik 
Deutschland dieses neugebildete Land Baden-Würt-
temberg weiter existieren lassen wollen oder ob 
wir es auflösen wollen in die beiden früheren Län-
der Baden und Württemberg. 
Herr Kollege Kopf, Sie haben Uhland zitiert. Das 
gibt mir den Mut, die letzten vier Zeilen aus dem 
Schwabenlied zu zitieren. 
(Zuruf von der Mitte: Singen! — Heiterkeit.) 
— Wir sind ja nicht im Deutschen Reichstag vom 
März 1933. 
(Beifall bei der SPD.) 
Diese letzten vier Zeilen des Schwabenliedes lauten: 
Ja, wackre Deutsche laßt uns sein! 
Drum reichet euch die Bruderhand! 
Denn Schwabenland ist's nicht allein, 
Das ganze Deutschland ist mein Vaterland! 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jäger: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Dr. Diemer -Nicolaus. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Herr Präsi-
den! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als 
die Tagesordnung festgesetzt wurde, haben wahr-
scheinlich die meisten nicht geglaubt, daß die Frage, 
wie der Südwestraum gestaltet werden soll, eine 
derart umfangreiche Diskussion auslösen wird. Aber 
diejenigen, die schon lange im Bundestag sind und 
die die früheren Gesetze kennen, mußten damit rech-
nen, daß der heutige Vormittag dafür gebraucht 
wird. 
Ich bitte auch die Kollegen, die nicht aus dem 
Südwestraum sind, Verständnis dafür zu haben, daß 
es für uns, die wir in Baden-Württemberg wohnen 
— ob es nun die sind, die zuerst im Land Baden 
waren, wie die Herren Kollegen Kopf, Hilbert und 
Güde, oder die andern, die damals im Land Würt-
temberg-Baden gewohnt haben —, eine echte Her-
zensangelegenheit ist, was jetzt aus unserem süd-
westlichen Baden-Württemberg, das sich so gut zu-
sammengefunden hat, wird. 
Der Bundestag steht jetzt, nachdem die Bundes-
regierung auf Grund des Urteils des Bundesverfas-
sungsgerichts diesen Gesetzentwurf vorgelegt hat 
und der Entwurf von Herrn Kopf vorliegt, vor der 
Entscheidung, welchem Gesetz er zustimmt. Ich teile 
die nicht nur von Herrn Minister Höcherl, sondern 
auch die von Herrn Professor Wahl und von Herrn 
Kollegen Möller vertretene Auffassung, daß die 
Bundesregierung der Entscheidung des Bundesver-
fassungsgerichts in verfassungsgerechter Weise 
nachgekommen ist. Ich teile auch die Auffassung, 
daß die Fragestellung des Regierungsentwurfs dem 
entspricht, was Art. 29 des Grundgesetzes vor-
schreibt. Ich bin der Auffassung, daß die Regierung 
richtig und fair gehandelt und daß sie den Entwurf 
wirklich verfassungsgemäß gestaltet hat. 
Ich habe Verständnis dafür, daß Herr Kollege 
Kopf sich nicht so einfach mit dieser Fragestellung 
abfinden möchte. Aber, Herr Kollege Kopf, die 
Fragestellung in Ihrem Entwurf ist ja nun wirklich 
nicht möglich. Von Herrn Minister Filbinger ist be-
reits eindringlich und überzeugend dargelegt wor-
den, daß sie nicht mehr verfassungskonform ist. Sie, 
Herr Kollege Kopf, sind ein viel zu guter Jurist, um 
nicht ganz klar den Widerspruch zu erkennen. Das 
Land Baden-Württemberg ist nicht mehr das Land 
Baden-Württemberg, wenn das gesamte Land Baden 
nicht mehr dazugehört. Dann ist es eben nur noch 
Württemberg und Baden, aber niemals mehr Baden
-
Württemberg. Deshalb müssen Sie, wenn Sie ehrlich 
sind, auch einsehen, daß die in Ihrem Entwurf vor-
gesehene Fragestellung nicht haltbar ist. 
Eine andere Frage ist die, ob eine Alternativ-
frage gestellt werden sollte. Dazu muß ich sagen, 
daß wir als Freie Demokraten mit unserer Auffas-
sung nicht die Entscheidung bringen. Herr Kopf, Sie 
haben die Auffassung vertreten — und haben sich 
dabei auf den Kommentar von Maunz-Dürig bezo-
gen —, eine Alternativfrage wäre nicht grund-
gesetzwidrig. Ich halte eine solche Alternativfrage 
nicht für zulässig. Diese Frage stand bereits im 
3. Bundestag in dem damaligen Rechtsausschuß zur 
Diskussion. Der Rechtsausschuß des 3. Bundestages 
hat seinerzeit entschieden: Es geht nicht. Wenn Sie 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3043 
Frau Dr. Diemer -Nicolaus 
schon sagen, der 3. Bundestag und dessen Rechts-
ausschuß hätten sich mit der Frage befaßt, können 
Sie doch nicht so einfach über das hinweggehen, 
was damals von der Mehrheit des Rechtsausschus-
ses als verfassungsgemäß und was als nicht verfas-
sungsgemäß angesehen wurde. 
(Abg. Wittrock: Sehr richtig!) 
Herr Kollege Kopf, Sie haben weiterhin gesagt, 
Sie möchten, daß jetzt wirklich ein sicheres, ein 
rechtlich gesichertes Gesetz ergeht. Wenn Sie aber 
schon von vornherein wissen, daß eine Alternativ-
fragestellung, ob verfassungsgemäß oder nicht — 
jetzt ganz vorsichtig ausgedrückt —, auch von Ihnen 
aus zumindest umstritten ist, dürfen Sie, wenn Sie 
ein verfassungssicheres Gesetz haben wollen, zu 
dieser Alternativfrage nur nach einer Änderung des 
Grundgesetzes kommen. 
Eine Änderung des Grundgesetzes nehme ich in 
keinem Falle leicht. Die Freien Demokraten wären 
aber — und haben das auch schon wiederholt 
erklärt — bereit, sich einer Grundgesetzänderung 
nicht zu versagen, sondern an ihr mitzuwirken, und 
zwar in dem Sinne, wie es von Herrn Minister Fil-
binger für die Landesregierung Baden-Württemberg 
gesagt worden ist. 
Aber die Gespräche über eine solche Grundge-
setzänderung, die ja die Voraussetzung für die 
Alternativfrage wäre, Herr Kollege Kopf, müssen 
Sie zunächst mit der SPD führen. Solange sich die 
SPD einem derartigen Anliegen versagt, können 
wir darüber gar nicht weiter diskutieren. Es wäre 
verlorene Zeit, noch weiter über diese Dinge zu 
sprechen. 
Deswegen konnte auch die Bundesregierung gar 
nicht anders, als auf dem Boden des Art. 29 des 
Grundgesetzes stehend die Frage so zu stellen, wie 
sie im Regierungsentwurf enthalten ist. 
Nun ist von Herrn Kollegen Möller eine weitere 
Frage angeschnitten worden: Kommt der Regie-
rungsentwurf in vollem Umfang der Forderung nach, 
daß eine genügende Gesamtkonzeption für eine 
Neugliederung ersichtlich ist? Ich bin der Auffas-
sung, daß das, was hierzu in der Begründung des 
 Regierungsentwurfs gesagt worden ist, ausreicht. 
Ich möchte hier jetzt nicht alle verfassungsrecht-
lichen Fragen erörtern. Ich darf aber doch darauf 
hinweisen, daß auch diese Frage (im Rechtsausschuß 
des Bundesrates sehr eingehend geprüft wurde. Die 
Konzeption, die in dieser Beziehung im Regierungs-
entwurf enthalten ist, wurde für ausreichend erach-
tet. Ich finde auch, daß die Grundidee, die darin ent-
halten ist, gut ist. Es werden schon die Länder ge-
nannt, die den Forderungen des Art. 29 Abs. 1 ent-
sprechen und die eine wirtschaftliche, kulturelle und 
geschichtliche Zusammengehörigkeit haben, die in 
sich also ausgeglichen sind. Es ist durchaus möglich, 
jetzt für das Land Baden-Württemberg eine Voraus-
abstimmung vorzunehmen. 
Ich habe Verständnis dafür, daß die SPD, die ja 
in Hessen in der Regierung ist, möglichst bald auch 
den Volksentscheid in den Gebieten geregelt haben 
möchte, wo das Volksbegehren günstig gewesen ist. 
Aber, Herr Kollege Möller, Sie werden mit mir in  
der Auffassung übereinstimmen, daß in den dorti-
gen Gebieten die Fragen nicht so einfach wie im 
baden-württembergischen Raum sind. Dort handelt 
es sich nämlich um Gebiete, die — wie auch das 
Land Hessen — erst nach 1945 in dieser Form neu 
geschaffen worden sind, während die Landesgren-
zen von Baden-Württemberg schon von früher her 
festlagen. Das war ja auch ein Grund dafür, daß 
Art. 118 hier eine besondere Regelung vorgesehen 
hatte. 
Wir Freien Demokraten stehen, solange eine 
Grundgesetzänderung nicht möglich ist, weil die 
SPD nicht mitmachen will, hinter dem Regierungs-
entwurf, und wir wünschen — das möchte ich mit 
aller Eindeutigkeit sagen —, daß das Land Baden-
Württemberg, das sich durchaus bewährt hat, auch 
in Zukunft erhalten bleibt. Ich kann mich auch inso-
fern auf die Ausführungen von Herrn Minister 
Filbinger beziehen. Ich möchte Sie jetzt nicht mit 
der Aufzählung dessen langweilen, was nach dem 
Zusammenschluß der drei Länder geschaffen wor-
den ist und wie günstig sich das gerade auch für 
das Land Baden ausgewirkt hat. 
Es ist weiterhin schon in den Ausführungen von 
Herrn Professor Wahl zum Ausdruck gekommen, 
daß in diesem Zusammenhang nicht nur Südbaden 
gesehen werden darf. Es muß auch berücksichtigt 
werden, wie sich die Notstandsgebiete gerade in 
den nordbadischen Landesteilen, die an den Main 
angrenzen, z. B. die Kreise Tauberbischofsheim, 
Buchen, Sinsheim, und wie sich in Südbaden der 
Hotzenwald erholt haben. Es ist viel getan worden, 
und es war eine glückliche Ergänzung im ganzen 
Land. Ich verstehe, daß das Luther-Gutachten un-
parteiisch zu dem Ergebnis gekommen ist, daß das 
Land Baden-Württemberg, so wie es jetzt besteht, 
wirklich ein vorbildliches Land im Sinne von 
Art. 29 ist. 
Wir Freien Demokraten wünschen allerdings, daß 
dieser Gesetzentwurf möglichst bald beraten wird 
und daß auch möglichst bald eine endgültige Ab-
stimmung stattfindet. Wir hoffen allerdings auch, 
daß dann, wenn die Badener Bevölkerung sich für 
die Erhaltung des Landes Baden-Württemberg aus-
spricht und eine andere Fragestellung, als sie im 
Regierungsentwurf enthalten ist, nicht möglich ist, 
Herr Kollege Kopf sich als ein guter, der Tradition 
Badens entsprechender Demokrat erweisen wird 
und daß das Bundesverfassungsgericht nicht erneut 
angerufen wird, sondern daß mit dieser Entschei-
dung auch eine echte Befriedung unseres Landes 
eintritt. 
Jetzt ein Wort zu der Frage, an welchen Aus-
schuß verwiesen werden soll. Ich gehöre dem 
Rechtsausschuß an, und Sie wissen, daß ich alle Fra-
gen, die mit der Verfassungsmäßigkeit zusammen-
hängen, sehr ernst nehme. Ich habe Verständnis da-
für, daß dieses Problem sehr genau geprüft werden 
muß. Herr Kollege Kopf, es ist nie daran gedacht 
gewesen, den Rechtsausschuß bei derartigen Geset-
zen auszuschließen. Aber in dem vorliegenden Fall 
muß ich doch ganz objektiv zunächst einmal prüfen, 
welcher Ausschuß nach dem politischen Gehalt der 
Gesetze dafür zuständig ist. Da es sich um eine 
3044 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus 
Frage der Neugliederung nach Art. 29 handelt, ist 
das eine ganz eminente innenpolitische Frage. 
(Abg. Wittrock: Auch nach der bisherigen 
ständigen Praxis muß man sich orientieren!) 
— Im 3. Bundestag war, glaube ich, der Rechtsaus-
schuß federführend. 
(Zurufe: Auch der Innenausschuß!) 
— Auch der Innenausschuß, und im Rechtsausschuß 
ist das Gesetz gescheitert. Ich glaube, daß der In-
nenausschuß — der Herr Innenminister hat ja den 
Gesetzentwurf auch vorgelegt — der Ausschuß ist, 
der federführend sein muß. Ich bin bei der Zusam-
mensetzung des Rechtsausschusses überzeugt, auch 
wenn ich all die Unterschriften sehe, die unter dem 
Kopf-Entwurf stehen, daß der Rechtsausschuß in 
keiner Weise übergangen wird, sondern daß die 
juristischen und verfassungsmäßigen Probleme, die 
in dem Gesetzentwurf sind, im Rechtsausschuß ein-
gehend behandelt werden. 
Aber wir wollen uns nicht den Blick trüben las-
sen. Es ist vollkommen richtig gesagt worden, es 
handelt sich hier in erster Linie nicht um eine 
Rechtsfrage, sondern um die politische Frage: Soll 
das Land Baden-Württemberg erhalten bleiben? Wir 
hoffen, daß Innenausschuß und Rechtsausschuß recht 
bald zu einer abschließenden Regelung und Bera-
tung kommen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Güde. 
Dr. h. c. Güde (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Worte sind bald 
genug gewechselt. 
(Beifall.) 
— Ich habe mir gedacht, daß ich dafür Beifall er-
halten werde. Ich werde mich infolgedessen der 
politischen Lyrik enthalten und nicht weiter Uhland 
und andere schwäbische Dichter zitieren, obwohl sie 
mir sehr gut gefallen. 
Ob der Herr Innenminister des Landes Baden-
Württemberg sich so sehr freut, von der SPD um-
armt zu werden, das zu entscheiden muß ich ihm 
überlassen. Ich freue mich, daß die SPD mit der 
badisch-württembergischen Regierung wieder ein-
mal so einig ist. Sicher hat der sehr geehrte Kollege 
Dr. Möller nicht mich und meine Freunde gemeint, 
als er von denen sprach, die sich im Kreis herum-
drehen und von der Verfassungsänderung und vom 
Quorum und von der Alternativfrage sprechen; das 
war seit zwei Jahren die badisch-württembergische 
Regierung. Ich denke, die Einigkeit von Herrn Möl-
ler mit der badisch-württembergischen Regierung 
erstreckt sich doch wohl auch auf diesen Punkt. 
Meine Damen und Herren, ich glaube, wir hätten 
nicht so reden sollen, als ob wir hier jetzt das Pro-
blem zu entscheiden hätten, und wir hätten nicht 
in die ganze Breite dessen zu gehen brauchen, was 
in den Ausschüssen nachher diskutiert werden muß. 
Eines ist sicher: Das zweite Neugliederungsgesetz,  
auf dem das Land Baden-Württemberg beruht, ist 
eklatant mißglückt. Daran können Sie nichts ändern, 
Herr Kollege Möller. Es ist durch das zweite Urteil 
des Bundesverfassungsgerichts mißglückt, weil ihm 
die Dauerwirkung fehlt. Ich will Ihnen doch die für 
mich und für die Zukunft entscheidende Stelle in 
die Erinnerung zurückrufen. Wohl steht in dem 
Urteil, daß das zweite Neugliederungsgesetz nach 
Art. 118 verfassungsmäßig ist, aber es steht darin 
der Rechtsgrundsatz — und an dem scheitert im 
Grunde das Gesetz —, daß eine Neugliederung, die 
dem in einem solchen Volksentscheid zum Ausdruck 
gebrachten Mehrheitswillen der Bevölkerung nicht 
entspricht, nur verbindlich werden kann, wenn die 
Mehrheit der Bevölkerung des Bundesgebietes in 
einem Volksentscheid zustimmt, daß der Mehrheits-
wille der regionalen Bevölkerung also nur durch 
den Mehrheitswillen des Gesamtvolkes überwun-
den wird. Zweifellos ist der Staat legal, aber es 
fehlt ihm bis entweder zur Bestätigung durch das 
Gebietsvolk oder zur Überwindung des Wider-
spruchs des Gebietsvolkes durch das Bundesvolk die 
letzte Legitimität. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Dr. Güde, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Frau 
Abgeordneten Dr. Diemer-Nicolaus? 
Dr. h. c. Güde (CDU/CSU) : Aber gern! 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Bitte sehr! 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Herr Kollege 
Güde, ist Ihnen nicht bekannt, daß seinerzeit vor 
dem zweiten Neugliederungsgesetz die nordbadi-
sche Bevölkerung ebenfalls verlangt hat, gefragt zu 
werden, ob sie nicht lieber bei Württemberg-Baden 
bleiben wolle, als mit Südbaden vereinigt zu wer-
den, und daß darauf diese Regelung des § 10 des 
Neugliederungsgesetzes beruht? 
Dr. h. c. Güde (CDU/CSU) : Sehr verehrte Frau 
Kollegin, über diese Frage konnte man debattieren 
vor dem zweiten Urteil des Bundesverfassungsge-
richts; man kann das aber nicht mehr nachher, weil 
im zweiten Urteil nun eben das Recht dieses alten 
Landes statuiert ist. Sie können darüber streiten, ob 
das Bundesverfassungsgericht im ersten oder im 
zweiten Urteil recht gehabt hat, denn ganz gehen 
sie nicht auf einen Nenner; aber Sie kommen von 
der Grundlage des zweiten Urteils nicht mehr her-
unter, und dort ist das Recht des alten Landes Ba-
den und seiner Bevölkerung nun einmal statuiert. 
Ich will meine Meinung über die beiden Urteile 
gar nicht sagen; ich sage Ihnen nur: von dort her 
rührt die Rechtsverwirrung. Und ich muß jetzt ein 
Wort sagen für meine badischen Landsleute hier in 
diesem Hause und vielleicht weit darüber hinaus. 
Wir könnten—aus der Ungeduld des Herrn Kollegen 
Möller klang das heraus — als Querulanten gelten. 
Nun, ich habe den Vorzug gehabt, zwölf Jahre mei-
nes Lebens Amtsrichter unter Bauern zu sein, und 
ich bin eines schönen Tages sehr beeindruckt wor-
den, als ein Bauer in einem Rechtsstreit zu mir 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3045 
Dr. h. c. Gilde 
1 sagte: „Herr Amtsrichter, 's goht nit ums Geld, 's 
goht ums Recht!" „Es geht nicht ums Geld, es geht 
ums Recht." Und das sollte man ernst nehmen. 
Jedermannn weiß, daß ich kein alter Parteigänger 
der Altbadener bin. Ich habe mich der Sache ange-
nommen als Jurist, weil in der Tat in meiner Heimat 
das Rechtsgefühl verletzt ist. 
(Beifall in der Mitte.) 
Sie können darüber spotten, aber Sie müßten das 
ernst nehmen. Ein Ernstnehmen des Rechts muß 
auch der Gesetzgeber ernst nehmen. 
Im übrigen: es gab weise Propheten bei der Be-
ratung des zweiten Neugliederungsgesetzes in die-
sem Bundestag. Der Herr amtierende Präsident wird 
mir verzeihen, wenn ich ihn zitiere. Er hat nämlich 
damals in der Debatte gesagt: 
Wenn die Badener das Gefühl haben, daß sie 
hier wider das Gesetz vergewaltigt werden, 
dann wird ein Ressentiment in dieser Ecke des 
deutschen Bundes entstehen, das unsere Innen-
politik schwer belasten wird. 
(Beifall in der Mitte.) 
Das sollte man nicht tun. Denn das Gefühl der 
Badener, daß ihnen hier Unrecht geschieht, ist 
nicht nur subjektiv, es ist eine objektive Wahr-
heit. 
So 1951 der Herr amtierende Präsident. Und ich 
sehe den Herrn Kollegen von Merkatz, der in der-
selben Debatte gesagt hat: Wir sollten dem Volk in 
diesen alten Ländern die Entscheidung darüber über-
lassen. Der Gesetzentwurf nimmt diese Entschei-
dung nicht nur vorweg, sondern nimmt sie über-
haupt dem beteiligten Volk ab. Seine Wahlkreis-
geometrie setzt eine willkürliche Entscheidung des 
Bundestages an die Stelle einer freien Entscheidung 
der Bevölkerung. — Meine Damen und Herren und 
auch Herr Kollege Möller: das ist noch einmal die 
Gefahr, daß Sie das, was Sie eine politische Entschei-
dung nennen, aufdrängen wollen. Es kommt endlich 
darauf an — für Demokraten und Föderalisten 
kommt es darauf an —, daß die Entscheidung, wie 
sie auch fallen mag, legitim wird, 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
legitim für Föderalisten und Demokraten, damit end-
lich — damit bin ich völlig einig — Frieden und 
Ruhe in unserem Land wird. Mag so oder so ent-
schieden werden, morgen werden wir uns — so Gott 
will, bald — in unserem Land darüber auseinander-
setzen, wird jeder seinen Standpunkt beziehen. Sie 
wissen ganz genau: unter dem Antrag Kopf und 
Genossen stehen gar nicht nur Altbadener; und im 
übrigen sind wir auch mit unseren badisch-württem-
bergischen Kollegen, CDU-Kollegen in der Fraktion, 
im wesentlichen einig darüber, daß wir alle wollen, 
daß ein Ende gemacht wird, und dann soll man nicht 
vorweg entscheiden. Denn über eines muß man sich 
klar sein, und das haben Sie fast zugegeben, Herr 
Kollege Möller: wenn sich im alten Land Baden 
wirklich eine eindrucksvolle Mehrheit gegen den 
Fortbestand des gemeinsamen Landes ergäbe — er
-
gäbe! —, 
(Abg. Dr. Schäfer: Konjunktiv!) 
wäre das Land auf die Dauer nicht haltbar; das müs-
sen Sie als Demokraten und das müssen auch die 
Föderalisten ohne weiteres unterschreiben. Sie 
haben vorhin gesagt: Dann entsteht eine neue 
Situation. Nun, diese Situation soll man von vorn-
herein ins Auge fassen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Es geht uns nicht in erster Linie um eine Ver-
fassungsänderung. Es geht uns und, ich glaube, 
allen, denen es mit dem Problem ernst ist, zunächst 
einmal darum, zu prüfen: ist überhaupt eine Ver-
fassungsänderung möglich, ist sie notwendig oder 
kommen wir nicht auch so zu einer Lösung? Ich bin 
mir selbst noch nicht ganz darüber klar, Herr Kol-
lege Möller. Aber in dem stillen Kämmerlein, in das 
Sie mich versetzt haben — vielleicht folgen Sie mir 
dorthin, dann könnten wir sehr schön darüber reden 
—, könnten wir uns vielleicht klar darüber werden, 
ob es nicht auch ohne Verfassungsänderung geht. 
Ich halte das nicht für ausgeschlossen. Aber in die-
sem rechtlichen, in diesem juristischen Dickicht, wie 
der Herr Innenminister des Landes Baden-Württem-
berg gesagt hat, handelt es sich vorweg um die Prü-
fung der Rechtsfragen. 
Es ist nicht wahr, daß von uns in dieser Sache 
versucht werde, dem Rechtsausschuß etwas zu über-
weisen, was ihm nicht zukomme; diese Aufgabe 
kommt ihm von Rechts wegen zu. Er soll einmal 
die rechtlichen Grenzen abstecken. Die politische 
Entscheidung wird hier fallen müssen; vielleicht muß 
sie unter uns fallen. Aber die Prüfung der Rechts-
fragen — eine saubere und subtile Prüfung — muß 
vorhergehen; dann wird die politische Entscheidung 
fallen können. 
Deswegen bitte ich Sie noch einmal im Namen 
meiner Freunde, die Überweisung an den Rechts-
ausschuß zu beschließen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Wittrock. 
Wittrock (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren, nur zum letzten Teil der Ausführungen 
des Herrn Kollegen Güde! Verfassungsänderungen 
setzen immer politische Entscheidungen voraus; 
denn der Maßstab für eine Verfassungsänderung ist 
letzten Endes die politische Wertvorstellung, die 
in diesem Hause erarbeitet wird. Dabei will ich 
natürlich von den — ich möchte sagen — natur-
rechtlichen Grenzen, die auch dem Verfassungs-
gesetzgeber gezogen und zu ziehen sind, absehen. 
Dieser Bereich wird hier nicht berührt. Wenn etwa 
die Auffassung vertreten werden sollte, es bedürfe 
einer Verfassungsänderung, dann befinden wir uns 
im Bereich allein der politischen Ermessensbildung 
und somit im Bereich der politischen Entscheidung. 
— Sie möchten eine Zwischenfrage stellen; bitte 
sehr. 
3046 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
Dr. h. c. Güde (CDU/CSU) : Herr Kollege Witt-
rock — das ist jetzt eine ganz sachlich gemeinte 
Frage —, sind Sie nicht auch der Meinung, daß die 
Verfassungsänderung, wenn sie überhaupt als mög-
lich angesehen wird, zweckmäßigerweise im Rechts-
ausschuß vorbereitet werden muß, daß dort Über-
legungen angestellt werden müssen, ob, wieweit 
und in welcher Richtung überhaupt eine Verfas-
sungsänderung erwogen werden soll? 
Wittrock (SPD) : Herr Kollege Güde, der Rechts-
ausschuß wird doch zunächst die Frage zu prüfen 
haben, ob der Weg, den der vorliegende Gesetzent-
wurf vorsieht, nach geltendem Verfassungsrecht be-
gehbar ist. 
(Abg. Dr. h. c. Güde: Es sind zwei Entwürfe!) 
Natürlich, zwei Entwürfe. Beide Entwürfe wer-
den an diesem Maßstab gemessen. Wenn man zu 
der Auffassung kommt: der Weg ist begehbar, nun, 
dann trifft der Bundestag seine Entscheidung, es sei 
denn, daß er sagt: Ich will aber von Verfassungs 
wegen Raum schaffen für einen anderen Weg, für 
einen anderen politischen Weg. Ich komme immer 
nur zu dem gleichen Ergebnis, daß es sich nämlich 
hierbei um eine Frage der politischen Wertung und 
des politischen Ermessens handelt. 
Aus diesem Grunde fühle ich mich auch nicht 
durch das widerlegt, was Herr Kollege Kopf vorhin 
auf meine Zwischenfrage ausgeführt hat. Ich hatte 
in der Zwischenfrage gesagt, nach meiner Auffas-
sung komme es allein auf die politische Entschei-
dung an. Herr Kollege Hauser, Sie hatten da den 
Zwischenruf gemacht, es gebe andere Beispiele in 
der Praxis des Bundestages. Nun, da hatte man sich 
eben zunächst einmal politisch verständigt, um dann 
im Rechtsausschuß die Grundlage für die Initiative 
zu erarbeiten. 
Meine Damen und Herren, ich will die Aussprache 
nicht weiter belasten. Ich möchte nur eine Beanstan-
dung, und zwar mit Blickrichtung auf den Herrn 
Bundesminister des Innern, vortragen. Der Herr 
Bundesinnenminister hat wenig, ja, wenn ich es in 
der Unruhe, die im Hause zu Beginn seiner Rede 
herrschte — aus Gründen, die sich aus dem vorher 
Geschehenen ergeben —, richtig gehört habe, hat 
der Herr Bundesinnenminister gar nichts gesagt 
über die Gesamtkonzeption, nach der, wenn ich der 
Begründung folge, dieser Gesetzentwurf sozusagen 
ein erster Schritt auf dem Wege zur Verwirklichung 
dieser Gesamtkonzeption der Neugliederung sein 
soll. Wenn die Bundesregierung sich auch nur etwas 
mit den Begründungen der Entscheidungen des Bun-
desverfassungsgerichts beschäftigt und wenn sie den 
Art. 29 Abs. 1 des Grundgesetzes berücksichtigt, muß 
sie sich, so meine ich, zu der Gesamtkonzeption 
äußern. 
Ich will jetzt keine „hessische" Rede halten, das 
liegt mir völlig fern. Aber, Herr Bundesinnenmini-
ster, Sie haben es sich in der Begründung des Regie-
rungsentwurfs etwas zu einfach gemacht. Sie haben 
ausgeführt, es gebe im Augenblick dringendere Auf-
gaben als die, sich mit der Gesamtkonzeption und 
anderen Fragen zu beschäftigen. Sie wissen aber 
ebensogut wie ich sehr genau, daß z. B. in einem 
Zusammenhang — wenn auch nicht in einem recht-
lichen, so doch in einem faktischen Zusammenhang 
— mit den Fragen, die sich aus dem Volksbegehren 
in den hessischen Randgebieten ergeben, das Pro-
blem der ehemals rechtsrheinischen Vororte der 
Stadt Mainz steht, die jetzt von Wiesbaden verwal-
tet werden und der Hoheit des Landes Hessen unter-
stehen. Dort gibt es in der Tat einen Schwebezu-
stand. Die Stadt Wiesbaden und das Land Hessen 
haben sich darum bemüht, den Charakter der be-
stehenden Lösung als Provisorium wirklich und 
nachhaltig anzuerkennen. Aber es ergeben sich dar-
aus Schwierigkeiten, Rechtsunsicherheiten und ein 
Regelungserfordernis. Ich wäre dem Herrn Bundes-
innenminister dankbar, wenn er sich dazu äußerte. 
Der Herr Minister hat in der Vergangenheit den 
Standpunkt vertreten, daß ein Weg unmittelbar 
über Art. 29 Abs. 7 des Grundgesetzes nicht begeh-
bar erscheint. Sicherlich ist dieser Weg über den 
letzten Absatz des Art. 29, mindestens so, wie die 
Bundesregierung bisher Vorstellungen entwickelt 
hat, nicht begehbar. Das ändert aber nichts daran, 
daß eine Lösung erstrebt werden muß, und da jede 
Lösung in einem Zusammenhang steht mit der son-
stigen territorialen Regelung in diesem Raum, muß 
auch dazu Stellung genommen werden. 
Die Rechtsfragen, nun, sie sind interessant, sie 
sind wesentlich, aber es geht auch um eine politische 
Frage. Es ist eine Frage, die irgendwie die Grund-
lagen der Demokratie berührt, ob es richtig ist, daß 
man sich nach der Durchführung von Volksbegehren 
— so wie in einigen hessischen Randgebieten — in 
Schweigen hüllt und überhaupt nichts mehr ge-
schieht. Das ist vom Standpunkt der Demokratie aus 
nicht erträglich. Darum muß das Schweigen beendet 
werden. Die Bundesregierung muß sich zu den 
Fragen der Gesamtkonzeption äußern. Ich möchte 
den Herrn Bundesinnenminister ausdrücklich bitten, 
nachdem wir schon soviel Zeit auf die Erörterung 
dieses Themas verwendet haben, die Möglichkeit 
wahrzunehmen, heute und hier Stellung zu bezie-
hen. 
(Beifall bei der SPD.) 
.Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Vertreter des Bundesrates, Herr Staatsminister Dr. 
Filbinger. 
Dr. Filbinger, Minister des Landes Baden-
Württemberg: Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Ich möchte mich nicht zu der 
Verfahrensfrage äußern, sondern ein Wort zu den 
Ausführungen des verehrten Kollegen Dr. Güde 
sagen, der sich mit Wärme eingesetzt hat für das, 
was der Bevölkerungsteil in Baden will, sowie da-
für, daß das Recht des badischen Volkes auf einem 
Wege verwirklicht wird, der absolut unzweideutig 
ist und demgegenüber es erneute Anzweifelungen 
nicht geben kann. 
Nun könnte der Eindruck entstehen, als ob der 
Weg, der durch die Bundesregierung mit dem Ge-
setzentwurf eröffnet worden ist, dem badischen 
Volk nicht das Recht geben würde, das es verlangen 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3047 
Minister Dr. Filbinger 
kann, als ob es im Rahmen der Verfassung einen 
anderen Weg gäbe, auf dem man vielleicht in noch 
besserer Weise dem entgegenkommt, was ge-
wünscht wird. 
Ich meine, wir sollten das Ergebnis der Vorbe-
ratungen, aber auch der eingehenden Aussprache 
in der heutigen Sitzung doch so verstehen, daß 
sämtliche beteiligten politischen und juristischen 
Gremien mit der äußersten Mühewaltung dabei ge-
wesen sind, den nach der Verfassung gebotenen und 
richtigen Weg zu suchen, um der badischen Bevöl-
kerung noch einmal die Möglichkeit zu geben, ihren 
Willen kundzutun. 
Mit dem von der Bundesregierung vorgelegten Ent-
wurf wird doch im Rahmen von Gesetz und Verfas-
sung nur das vollzogen, was das Bundesverfassungs-
gericht mit seinem Urteil im Jahre 1956 gewünscht 
hat; denn in diesem Urteil ist doch nur beklagt 
worden, daß das Verfahren nach Art. 118 abge-
schlossen sei und dem badischen Volk nicht auch 
noch der Weg nach Art. 29 eröffnet werden könne. 
Das Bundesverfassungsgericht war der Meinung, 
man müsse dem badischen Volk, obwohl die Mög-
lichkeit, den Weg nach Art. 118 des Grundgesetzes 
zu gehen, verbraucht sei, noch einmal eine Abstim-
mungsmöglichkeit verschaffen, und dieser Wille des 
Bundesverfassungsgerichts ist nun in Vollzug ge-
setzt worden durch den Entwurf, den die Bundes-
regierung vorgelegt hat. 
Daß nach der Verfassung eine Alternativfrage 
ausgeschlossen ist, das bitte ich allen denjenigen, 
die sich seit Jahren 'mit äußerster Mühe damit ab-
gegeben haben, den richtigen Weg zu finden, abzu-
nehmen. Es gibt im Rahmen der Verfassung nur den 
Weg, den die Bundesregierung vorgesehen hat, 
nämlich daß sie die Entscheidung trifft, was nun 
mit dem Gebietsteil werden soll, ob das Land bei-
sammenbleibt oder ob es aufgelöst wird. 
Wenn das so ist, sollte man das auch anerkennen 
und gerade in dieser Stunde der badischen Bevöl-
kerung 'deutlich sagen, daß alle beteiligten Gremien 
bei diesem Vorgehen ein Ziel gehabt haben, näm-
lich ihr das Recht 'zu verschaffen, ihr ein zweitesmal 
die Möglichkeit zu bieten, ihren Willen kundzu-
geben. 
Wenn die Verfassung unvermeidlicherweise ge-
wisse Schranken aufrichtet und wenn die alternative 
Fragestellung nicht möglich ist, so muß ich sagen: 
die Regierung des Landes und wohl auch ein 
großer Teil der Bundestagsabgeordneten gehen noch 
einen 'wesentlichen Schritt weiter, indem sie ihre 
Bereitschaft erklären, diese Schranken durch eine 
Grundgesetzänderung zu übersteigen. Diese Idee ist, 
das möchte ich in aller Deutlichkeit sagen, vom 
Regierungschef des betroffenen Landes Baden-Würt-
temberg, Kurt-Georg Kiesinger, konzipiert und be-
harrlich vertreten worden. 
Was ich heute namens unserer Landesregierung 
ausgedrückt habe, wird wohl den letzten Zweifel 
daran beseitigen können, daß diese Landesregierung 
bereit sein wird, die Grundgesetzänderung mit allen 
ihren Kräften zu verwirklichen. 
(Abg. Dr. h. c. Güde: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage?) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Dr. Güde, ich möchte aus Ziffer 10 der „Handhabung 
der Zwischenfragen in den Plenarsitzungen" folgern, 
daß die dort festgelegte Regelung gegenüber einem 
Mitglied der Bundesregierung, aber nicht gegenüber 
einem Mitglied des Bundesrates möglich ist. Aber 
wenn der Herr Minister zu Ende ist, können Sie ja 
ans Rednerpult gehen. 
(Zurufe von 'der CDU/CSU: Wenn er es 
gestattet!) 
Dr. Filbinger, Minister des Landes Baden-
Württemberg: Ich habe nichts dagegen, Herr Prä-
sident. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Dann werde ich, 
ohne daß es ein Präzedenzfall ist, auf Ihren aus-
drücklichen Wunsch die Frage gestatten.  
Dr. h. c. Güde (CDU/CSU) : Es ist gar keine 
Streitfrage, sondern eher eine neugierige Frage. — 
Herr Minister, Sie haben zweimal im Perfekt davon 
gesprochen, die Regierung habe sich bemüht und 
alle beteiligten Kreise hätten sich bemüht. Ist dem 
ein Ende gesetzt? 
Dr. Filbinger, Minister des Landes Baden-
Württemberg: Dem ist keine Ende gesetzt. In mei-
nen Ausführungen — das steht deutlich im Proto-
koll — habe ich gesagt: Die Regierung wird in der 
Zukunft von sich aus jede Möglichkeit zu einer 
Fortsetzung der intensiv geführten Gespräche su-
chen. Sie wird von sich aus nach wie vor die Bereit-
schaft aufrechterhalten, um zu einer Grundgesetz-
änderung zu kommen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, worum 
es mir geht, ist, auch in diesem Hohen Hause zum 
Ausdruck zu bringen, daß alle, die verantwortlich 
sind, und alle, die politisch dabei mitwirken kön-
nen, gewillt und einig sind, ,dem badischen Volk 
sein Recht zu verschaffen. 
(Beifall rechts und links.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister des Innern. 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Der Herr Kollege Wittrock hat den Vorwurf er-
hoben, es sei keine Gesamtkonzeption vorgelegt 
worden und deswegen sei der Regierungsentwurf 
nicht ausreichend. Herr Kollege Wittrock, ich weiß 
nicht, ob schon der kommende hessische Regierungs-
präsident gesprochen hat. Es hatte so in etwa den 
Anschein 
(Heiterkeit) 
3048 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
Bundesminister Höcherl 
und es klang so etwas durch. Ich bedaure es außer-
ordentlich, daß Sie aus diesem Hause ausscheiden 
wollen. Immerhin ich habe den Eindruck gehabt, 
den ich auch kürzlich bei einem Zusammentreffen 
mit Ihrem Landesvater hatte, daß ein gewisser, ich 
möchte mal sagen, großhessischer Imperialismus sich 
nun in diese Debatte mit eingeschlichen hat. Aber 
das nur im Scherz nebenbei. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Aber Herr 
Minister, Sie sind doch historisch so gebil
-
det, daß Sie wissen, wozu Mainz immer 
gehört hat! — Heiterkeit.) 
Sie verstehen das, was ich gesagt habe. 
(Erneute Heiterkeit. — Zuruf des Abg. 
Wittrock.) 
— Herr Kollege Wittrock, der Vorwurf trifft des-
wegen nicht zu, weil ich in der kurzen Einleitungs-
rede auf den Absatz 3 der schriftlichen Begründung 
Bezug genommen habe, in der wir des langen und 
breiten die Gesamtkonzeption, so wie wir uns das 
vorstellen und die auch urteilsgerecht erscheint, 
dargelegt haben. Diese Bezugnahme, Herr Kollege 
Wittrock, haben Sie offenbar überhört oder über-
sehen. Das ist unsere Gesamtkonzeption. 
Es ist im übrigen sehr interessant, daß sich — die 
meisten Kollegen haben sich heute auf wirtschaft-
liche Fragen gefaßt gemacht: Energiedebatte, Heizöl 
und all diese Dinge; wir haben uns früher in diesen 
Fragen heftige Kämpfe geliefert — trotzdem das 
Haus in einer für den Freitag beachtlichen Beset-
zung vier oder fünf Stunden lang einer solchen 
Frage widmet. Ich halte das für ein gutes Ereignis 
und für eine Auszeichnung des Geistes, mit dem so 
entscheidende Fragen behandelt werden, — auch 
von Kollegen, die nicht unmittelbar betroffen sind. 
Herr Kollege Wittrock, die Gesamtkonzeption ist 
meines Erachtens folgendermaßen zu skizzieren; ich 
darf das kurz wiederholen. Ich bin der Meinung, daß 
der Fall Baden -Württemberg außerhalb einer ganz 
genau zeitlich und inhaltlich abgestuften Einzel-
phasendarlegung behandelt werden kann, weil er 
einen besonderen Charakter trägt. Denn ich meine, 
daß die Bedingungen der Lebensfähigkeit und der 
Stammesverwandtschaft und alle diese Vorausset-
zungen in diesem Fall in einem ganz besonderen 
Maße erfüllt sind. 
Im übrigen darf ich Ihnen zu Ihrer Beruhigung 
sagen: ich bin der Meinung, daß in all den Fragen, 
in denen erfolgreiche Volksbegehren stattgefunden 
haben, einmal auch eine Abstimmung folgen muß. 
Allerdings ist die Frage des Zeitpunktes sehr be-
deutend. Wir sollten, glaube ich, nach der Eingliede-
rung des Saarlandes, die immer noch rechtlich und 
faktisch, ich möchte einmal sagen, mehr verdaut 
werden muß, und im Hinblick auf die entscheidende 
Wiedervereinigungsfrage die Einzelfragen etwas 
zurückstellen. Hier ist eine Entscheidung leicht, doch 
dort sollten wir sie in einen großen Gesamtzusam-
menhang hineinstellen. 
Aber es darf nicht übersehen werden, daß die 
Volksbegehren stattgefunden haben und, soweit sie 
erfolgreich waren, das Recht involvieren, auch den 
Weg des Art. 29, wenn er bis dahin noch in der 
gleichen Fassung existiert, zu gehen. Das ist unsere 
Grundsatzauffassung. 
(Abg. Wittrock: Was sagen Sie zu dem Fall 
Mainz—Wiesbaden?) 
— Ich möchte ihn in diesen Rahmen eingespannt 
haben. Aber zeitlich sollten wir alles unter das 
Thema der Wiedervereinigung und der Entscheidung 
darüber stellen. Das ist meine grundsätzliche Auf-
fassung. 
Im übrigen bin ich auch der Meinung des Herrn 
Innenministers Filbinger, daß es sich in allererster 
Linie um eine politische Frage handelt und nicht so 
sehr um eine Rechtsfrage. Ich bin gegen sehr viele 
Stimmen hier im Hause für die Zuständigkeit des 
Innenausschusses. Denn ich meine, daß die Rechte 
des Rechtsausschusses für den Fall, daß eine Ver-
fassungsänderung ins Auge gefaßt werden kann, 
nicht verkürzt werden, weil in diesem Fall sofort 
die Zuständigkeit des Rechtsausschusses einsetzt. 
Ich bitte deshalb, die Vorlage zur Federführung 
an den Innenausschuß und zur Mitberatung an den 
Rechtsausschuß zu überweisen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP sowie 
bei Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Spitzmüller. 
Spitzmüller (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen, meine Herren! Je später der 
Freitagmittag, desto unbeliebter der Redner. 
(Heiterkeit.) 
Aber bitte haben Sie Verständnis dafür. Allein sein 
verspätetes Auftreten ist noch kein Beweis, daß es 
sich um einen bösen Menschen handelt. Bös ist er 
sicher erst, wenn er versucht, in langatmigen Aus-
führungen seine Meinung darzulegen. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Langatmig ist 
jetzt nur die Vorrede!) 
— Das habe ich nicht vor, sofern Sie mich nicht 
reizen, Herr Kollege Schmitt; das habe ich Ihnen 
vorhin schon persönlich gesagt. 
Worum handelt es sich im Grundsatz? Um die 
Frage des Rechts und der Rechtsstaatlichkeit, um 
die Frage einer endgültigen Legitimation des Landes 
Baden-Württemberg und um die Befriedung der 
badischen Bevölkerung. Da muß ich nun sagen: 
wenn wir die Elle des Grundgesetzes an den Regie-
rungsentwurf legen, so wird der Regierungsentwurf 
dieses Maß bestehen. Wenn wir die Frage aufwer-
fen: wird eine endgültige Legitimation des Landes 
Baden-Württemberg durch den Regierungsentwurf 
erreicht?, so komme ich zu der Überzeugung: ja, 
wenn eine Mehrheit der badischen Bevölkerung sich 
mit einem klaren Ja zu diesem Entwurf äußert. 
Aber man muß bei Abstimmungen mit Über-
raschungen rechnen. Die Kollegen von der SPD 
haben schon darauf hingewiesen, daß es in Freiburg 
bei der Wahl des Oberbürgermeisters eine Über- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3049 
Spitzmüller 
raschung gegeben hat. Man kann auch hier vielleicht 
von falschen Voraussetzungen ausgehen. Als Poli-
tiker muß man, auch wenn man vor zwölf Jahren 
wie ich im altbadischen Stammgebiet energisch für 
das Land Baden-Württemberg eingetreten ist, eine 
solche Möglichkeit einfach zur Erörterung stellen. 
Da muß ich nun sagen, es wird mir etwas unge-
mütlich, wenn ich den Entwurf ansehe. Denn gerade 
als junger Mann, der ich damals war, 
(Zuruf von der Mitte: Sie sind auch jetzt 
noch jung!) 
habe ich in diesem altbadischen Stammgebiet man-
ches an nicht immer Fairem hinnehmen müssen, 
wenn man für das Land Baden-Württemberg und 
sein Zustandekommen eingetreten ist. 
Aber den fairen Maßstab, den ich von meinen 
politischen Gegnern wünsche, möchte ich auch diesen 
gegenüber anlegen. Ich frage mich: ist es wirklich 
fair, wenn durch ein solches Gesetz zwar ein Volks-
entscheid herbeigeführt wird, aber — so möchte 
ich ihn einmal bezeichnen — ein Volksentscheid 
mit Notbremse? Das heißt, dieser Volksentscheid 
bewirkt etwas, wenn die Bevölkerung des Landes 
Baden im Sinne des Regierungsentwurfs mit Ja 
stimmt. Der Zug kann abfahren, die Legitimation 
des Landes Baden-Württemberg ist vollzogen. Wenn 
aber die Bevölkerung des Landes Baden die Weichen 
anders stellt und der Zug in die andere Richtung 
fahren soll, dann kann man regierungsamtlich die 
Notbremse ziehen. Dann geschieht zunächst nichts, 
und das ist schlecht. 
Ich möchte es einmal in ein biblisches Beispiel 
übersetzen: Man mutet dem altbadischen David 
nicht nur zu, mit dem Goliath zu kämpfen, sondern 
man mutet ihm auch zu, mit einem Goliath zu 
kämpfen, der im Panzerwagen sitzt. Wenn er mit 
seiner Schleuder den Panzerwagenfahrer durch den 
Schlitz erschlägt, bleibt der Panzer stehen, d. h. das 
Land Baden-Württemberg bleibt erhalten, und ir-
gendwann einmal wird hier der Gesetzgeber dann 
eine Entscheidung zu treffen haben, weil der Gesetz-
entwurf der Regierung abgelehnt worden ist. 
Ich bin der Meinung, das Land Baden-Württem-
berg hat sich bewährt und sollte erhalten bleiben. 
Aber wer für die Erhaltung des Landes Baden-Würt-
temberg eintritt, der sollte sich hier im Bundestag 
und in den Ausschüssen darum bemühen, daß die-
jenigen, die für den Fortbestand des Landes Baden-
Württemberg eintreten, mit offenem Visier antreten 
können. Ich möchte chancengleich, offen und fair 
für die Erhaltung des Landes Baden-Württemberg 
kämpfen, aber nicht als Goliath im Panzerwagen 
sitzen. Deshalb meine dringende Bitte an die Aus-
schußmitglieder: Versuchen Sie, wirklich eine Chan-
cengleichheit herbeizuführen und für eine faire Ab-
stimmungsfrage oder Grundgesetzänderung einzu-
treten! Es ist dem Lande Baden-Württemberg und 
seinen Leistungen nicht gemäß, wenn man im Ab-
stimmungswahlkampf immer wieder hören müßte: 
Ihr präjudiziert das Abstimmungsergebnis, und wenn 
das Abstimmungsergebnis nicht in eurem Sinne aus-
fällt, dann wird auf Jahre, vielleicht auf ein wei-
teres Jahrzehnt nichts geschehen. 
Ich befürchte sogar, daß bei der jetzigen Frage-
stellung eine Mehrheit im Sinne des Regierungsent-
wurfs nicht so ganz einfach zustande zu bringen 
ist. Ich will Ihnen auch sagen, warum. Wenn man 
im Jahre 1951 die Stimmen in Baden zusammen-
zählte, kam man auf eine Mehrheit von 52 oder 53 %. 
Warum? Weil in Nordbaden die Wahlbeteiligung 
wesentlich geringer war als in Südbaden. Die Süd-
badener, hauptsächlich in den altbadischen Stamm-
gebieten, waren sehr aktiv. In den nordbadischen 
Gebieten dagegen benutzte man den schönen Sonn-
tag zum Teil dazu, um auszufahren. Denn man 
wußte ja von vornherein, daß nichts passieren 
kann. 
Die heutige Fragestellung enthält also die Gefahr, 
daß wir, die wir für die Erhaltung Baden-Württem-
bergs eintreten, in den Wahlkampfauseinanderset-
zungen moralisch in die Ecke manövriert werden, 
aus der heraus wir nicht so leicht operieren können. 
Zusätzlich wird die Inaktivität derer gefördert, die 
für die Erhaltung des Landes Baden-Württemberg 
sind; denn sie sagen sich: Nun, dieser Vorschlag 
wird irgendwann ja doch angenommen werden. 
Wir haben uns schließlich noch über die Frage der 
Behandlung in den Ausschüssen zu unterhalten. Hier 
bin ich im Gegensatz zu meiner hochverehrten Frau 
Kollegin Diemer gerade durch die entscheidenden 
letzten Worte unseres baden-württembergischen 
Innenministers zu der Überzeugung gekommen, daß 
eine honorige Behandlung der Baden-Frage nur im 
Rechtsausschuß stattfinden kann. Herr Filbinger hat 
seine Rede mit dem Satz geschlossen, daß es dar-
auf ankomme, dem badischen Volke sein Recht zu 
verschaffen. Er hat mit diesem Schlußsatz deutlich 
gemacht, daß es hier um eine Rechtsfrage geht. Es 
geht auch wirklich um eine Rechtsfrage. Denn hätte 
das Bundesverfassungsgericht nicht entschieden, hät-
ten wir uns mit diesem Problemkreis heute über-
haupt nicht zu befassen. Ich glaube also, allein diese 
Tatsache begründet die Überweisung an den Rechts-
ausschuß als federführenden Ausschuß, für die ich 
mich ganz entschieden einsetzen möchte. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Als letzter Redner 
hat das Wort der Abgeordnete Schmitt-Vocken-
hausen. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich habe nicht die Ab-
sicht, wie mein verehrter Herr Vorredner das Was-
ser in mehreren Töpfen gleichzeitig kochen zu las-
sen. 
(Heiterkeit.) 
Ich möchte nur noch zu der Frage der Ausschußver-
weisung kurz Stellung nehmen. 
Der glückliche Fall, daß unser politischer Wille, 
die Geschäftsordnung und der Wille der Antrag-
steller so sehr übereinstimmen wie in der Frage der 
Ausschußverweisung, ist selten. Herr Kollege Güde 
hat nämlich gesagt: Wir wollen die Rechtsfrage vor- 
3050 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
Schmitt-Vockenhausen 
her geklärt haben. Das ist im Rechtsausschuß aus-
gezeichnet möglich, und dann geht das an den 
federführenden Innenausschuß. Meine Damen und 
Herren, nach diesen grundsätzlichen Ausführungen 
des Kollegen Güde kann es ja gar keine Probleme 
mehr geben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das hat er nicht 
gesagt!) 
— Doch, er hat gesagt: Ich möchte vorher die Rechts-
frage im Rechtsausschuß geklärt haben. 
Meine Damen und Herren, ich möchte Sie daher 
bitten, die Möglichkeit zu geben, daß der Rechts-
ausschuß mitberatend und der Innenausschuß feder-
führend beteiligt werden. Wir werden dann dafür 
sorgen, daß die Frage, die hier so viel diskutiert 
worden ist, recht bald zu einem Abschluß kommt, 
damit bei allen Beteiligten Ruhe und Frieden ist. 
In diesem Sinne bitte ich um Überweisung an den 
Innenausschuß — federführend — und an den 
Rechtsausschuß zur Mitberatung. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Jäger: Wir stehen am Ende 
der Aussprache. Wortmeldungen liegen nicht mehr 
vor. Die Aussprache ist geschlossen. 
Meine Damen und Herren, das Haus ist jeden-
falls darin einig, daß die beiden Gesetzentwürfe 
sowohl an den Innenausschuß als auch an den 
Rechtsausschuß überwiesen werden, so daß wir nur 
noch über die Federführung abzustimmen haben. 
Es liegt der Antrag vor, die Federführung dem 
Rechtsausschuß zu übertragen, und der Antrag, sie 
dem Innenausschuß zu übertragen. Wenn ich mich 
richtig erinnere, ist der Antrag, die Federführung 
dem Rechtsausschuß zu übertragen, als erster ge-
stellt worden. — Das wird nicht bestritten. Demnach 
wird über diesen Antrag zuerst abgestimmt. Wird 
der erste Antrag angenommen, ist der andere erle-
digt; wird er abgelehnt, stimmen wir über den zwei-
ten Antrag ab. 
Wer dafür ist, die Federführung dem Rechtsaus-
schuß zu geben, den bitte ich um das Handzeichen. 
— Ich bitte um die Gegenprobe. — Wir müssen die 
Abstimmung wiederholen. Wer für die Überweisung 
an den Rechtsausschuß als federführenden Ausschuß 
ist, den bitte ich, sich zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Es ist nicht eindeutig festzu-
stellen, welches die Mehrheit ist. Wir müssen aus-
zählen. — Wer mit Ja stimmt, stimmt für die Über-
tragung der Federführung an den Rechtsausschuß, 
wer mit Nein stimmt, stimmt gegen die Übertragung 
der Federführung an den Rechtsausschuß. 
Ich gebe das Ergebnis der Auszählung bekannt. 
Mit Ja haben gestimmt 112 Mitglieder, mit Nein 
118; enthalten haben sich 5. Mit 235 Stimmen ist das 
Haus nicht beschlußfähig. 
Meine Damen und Herren, ich berufe die nächste 
Sitzung des Deutschen Bundestags auf heute, 13.05 
Uhr, mit der unerledigten Tagesordnung des heuti-
gen Tages, ausgenommen die Gesetzentwürfe über 
die Neugliederung, die heute nicht mehr behandelt 
werden. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß 'der Sitzung: 13.01 Uhr.) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3051 
67. Sitzung 
Bonn, den 15. März 1963 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 13.08 Uhr 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Meine Damen und Herren, ich darf Ihnen mittei-
len, daß keine neuen Listen ausgelegt werden, so 
daß Sie sich also in dieser Hinsicht heute nicht mehr 
zu bemühen brauchen. Das ist nach dem neuen 
Diätengesetz nicht erforderlich. 
Wir haben nunmehr die unerledigten Punkte 
der letzten Sitzung zu behandeln. Wir kommen zu-
erst zu den beiden Punkten, die heute auf Grund 
einer interfraktionellen Vereinbarung auf die Tages-
ordnung gesetzt worden sind. 
Ich rufe auf die 
Erste Beratung des von den Fraktionen 'der 
CDU/CSU, SPD, FDP eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes 
über Personalausweise (Drucksache IV/ 1056). 
Das Wort zur Begründung und Aussprache wird 
nicht gewünscht. Ich schlage Ihnen Überweisung 
an den Ausschuß für Inneres vor. — Widerspruch 
erfolgt nicht; es ist so beschlossen. 
Nächster Punkt: 
'Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betr. Vorlage des Entwurfs eines Gesetzes 
zum Schutze der Rechte aus Arbeitsverhält-
nissen von Arbeitnehmern mit Wohnsitz im 
Sowjetsektor von Berlin oder in der sowje-
tischen Besatzungszone Deutschlands (Druck-
sache IV/ 1031). 
Begründung und Aussprache erfolgen nicht. Ich 
schlage vor Überweisung an den Ausschuß für Inne-
res — federführend — und an den Ausschuß 'für 
gesamtdeutsche und Berliner Fragen — mitberatend. 
— Widerspruch erfolgt nicht; es ist so beschlossen. 
Wir kommen zu Punkt 2 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des von den Ab-
geordneten Etzel, Brand, Dr. Schmidt (Wupper-
tal), Wacher, Dr. Imle und den Fraktionen der 
CDU/CSU, FDP eingebrachten Entwurfs eines 
Zwölften Gesetzes zur Änderung des Umsatz-
steuergesetzes (Drucksache IV/ 661 [neu]); 
Schriftlicher Bericht des Finanzausschusses 
(14. Ausschuß) (Drucksachen IV/ 1047, zu 
IV/ 1047). 
(Erste Beratung 51. Sitzung). 
Die Berichterstatterin, Frau Abgeordnete Beyer 
(Frankfurt), hat einen Schriftlichen Bericht vorgelegt, 
für den ich ihr danke. Eine Ergänzung ist nicht er-
forderlich. 
Ich komme in zweiter Beratung zu Art. 1, zugleich 
mit den Änderungsanträgen Umdrucke 220 *) Ziffer 1 
und 222. Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht 
der Fall. 
Dann darf ich abstimmen lassen. Ich lasse zuerst 
über den Änderungsantrag der Fraktionen der CDU/ 
CSU, FDP auf Umdruck 220 Ziffer 1 abstimmen. Wer 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das Hand-
zeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthal-
tungen? — Bei zahlreichen Enthaltungen angenom-
men. 
Der Antrag Umdruck 222 ist zurückgezogen, wir 
brauchen ihn nicht mehr zu behandeln. Eine Erklä-
rung der Antragsteller wird zu Protokoll genom-
men. **) 
Wer Art. 1 mit der soeben beschlossenen Ände-
rung zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Es 
ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Art. 2. — Wer zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Es ist so beschlossen. 
Ich komme zu Art. 3 und zum Änderungsantrag 
Umdruck 220 Ziffer 2, in dem es richtig heißen muß: 
Der bisherige Wortlaut des Artikels 3 ... Wird 
das Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Wer dem Änderungsantrag der Fraktionen der 
CDU/CSU, FDP Umdruck 220 Ziffer 2 zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Bei 
zahlreichen Enthaltungen angenommen. 
Wer Art. 3 mit der nunmehr beschlossenen Än-
derung zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Ich bitte um die 'Gegenprobe. — Es 
ist so beschlossen. 
Einleitung und Überschrift! — Wer zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ich 
*) Siehe Anlage 2 
**) Siehe Anlagen 3 und 4 
3052 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
Vizepräsident Dr. Jaeger 
bitte um die Gegenprobe. — Es ist so beschlossen. 
Ich komme damit zur 
dritten Beratung. 
Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Wer dem Gesetzentwurf als Ganzem zuzustim-
men wünscht, den bitte ich, sich zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Gegen 
einige Stimmen bei einigen Enthaltungen mit Mehr-
heit beschlossen. 
Ich komme nunmehr zum Entschließungsantrag 
der Fraktionen der CDU/CSU, FDP auf Umdruck 
221.*) Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht 
der Fall. 
Wer dem Antrag zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Bei zahlreichen Ent-
haltungen angenommen. 
Meine Damen und Herren, ich komme nunmehr 
zu Punkt 22 der Tagesordnung. 
Ich darf zuerst einmal feststellen, daß die Große 
Anfrage der Fraktion der SPD betr. Energiepolitik 
in interfraktionellem Einverständnis von der Tages-
ordnung abgesetzt wird. 
Ich rufe Punkt 22 b) auf: 
Zweite und dritte Beratung des von der 
Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Mineralölsteuer-
gesetzes (Drucksache IV/ 1021); 
Mündlicher Bericht des Finanzausschusses 
(14. Ausschuß) (Drucksache IV/ 1069). 
(Erste Beratung 63. Sitzung) 
Das Haus, nehme ich an, verzichtet im Augenblick 
auf einen mündlichen Bericht. Schriftliche Ausfüh-
rungen des Berichterstatters, des Abgeordneten Dr. 
Stecker, werden zu Protokoll genommen **). — Ich 
komme zur zweiten Beratung und rufe auf Art. 1, —
2, — 3, — 4, — Einleitung und Überschrift. Wird das 
Wart gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Wer den 
aufgerufenen Bestimmungen zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Es ist so beschlossen. 
Wir kommen zur 
dritten Beratung. 
Ich eröffne die allgemeine Aussprache. Wird das 
Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall; ich 
*) Siehe Anlage 5 
**) Siehe Anlage 6  
schließe die allgemeine Aussprache. Wer dem Ge-
setzentwurf in dritter Beratung zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich, sich zu erheben. — Ich bitte 
um die Gegenprobe. — Einige Gegenstimmen. Ent-
haltungen? — Einige Enthaltungen. Mit Mehrheit 
beschlossen. 
Dazu kommt ein Entschließungsantrag — auf 
Umdruck 224*) — der Abgeordneten Kurlbaum, 
Memmel, Regling, Weinzierl, Ruf, Hörauf, Dr. Kempf-
ler und Genossen. Wird das Wort gewünscht? --
Das ist nicht der Fall. Wer dem Entschließungsan-
trag zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Soweit ich sehe, keine Gegenstimmen. — Enthal-
tungen? — Auch keine Enthaltungen. Einstimmung 
angenommen. 
Ich rufe Punkt 23 auf: 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, FDP eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Förderung eines freiwilligen so-
zialen Jahres (Drucksache IV/ 986). 
Es wird auf Begründung und Aussprache verzichtet. 
Ausführungen der Frau Abgeordneten Dr. Pitz-
Savelsberg und der Frau Abgeordneten Funcke sind 
zu Protokoll genommen. Sollten noch weitere ein-
gereicht werden, werden sie ebenfalls zu Protokoll 
genommen; es müßte allerdings bald geschehen**). 
(Abg. Dr. Schäfer: Wir behalten uns vor, 
solche noch nachzubringen!) 
— Aber im Laufe des heutigen Tages! 
Meine Damen und Herren, ich schlage Ihnen 
Überweisung an den Ausschuß für Familien- und 
Jugendfragen vor, nachdem, wie ich höre, interfrak-
tionell eine Einigung besteht, daß dies der einzige 
Ausschuß sein soll. Sie sind damit einverstanden? 
— Es ist so beschlossen. 
Damit haben wir die heutige Tagesordnung er-
ledigt. Meine Damen und Herren, ich berufe die 
nächste Sitzung des Deutschen Bundestages auf 
Mittwoch, den 27. März, 9 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.17 Uhr.) 
*) Siehe Anlage 7 
**) Siehe Anlagen 8, 9 und 10 
Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3053 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr Arndt (Berlin) 16. 3. 
Dr. Dr. h. c. Baade 31. 3. 
Dr. Bechert 15.3. 
Frau Berger-Heise 15. 3. 
Bergmann* 15.3. 
Frau Beyer (Frankfurt) 15. 3. 
Blachstein 15. 3. 
Blöcker 15.3. 
Frau Blohm 15.3. 
Burgemeister 15. 3. 
Cramer 15. 3. 
Dr. Dittrich 15. 3. 
Dr. Dörinkel 15.3. 
Drachsler 15. 3. 
Dr. Dr. h. c. Dresbach 31. 3. 
Frau Eilers 15.3. 
Erler 23. 3. 
Etzel 15. 3. 
Even (Köln) 15.3. 
Figgen 20.4. 
Franke 15. 3. 
Dr. Frede 20.4. 
Frehsee 16. 3. 
Dr. Frey (Bonn) 31. 3. 
Funk (Neuses am Sand) 31.3. 
Gaßmann 5. 4. 
Gehring 15.3. 
Gerns 15.3. 
Dr. Gleissner 15.3. 
Dr. Gradl 15.3. 
Freiherr zu Guttenberg 31. 3. 
Hahn (Bielefeld)* 15.3. 
Hammersen 15.3. 
Hauffe 16.3. 
Hellenbrock 31.3. 
Dr. Hellige 20.4. 
Dr. Hesberg 15. 3. 
Horn 15.3. 
Jaksch 26.4. 
Kalbitzer 15. 3. 
Katzer 31.3. 
Frau Kipp-Kaule 15. 3. 
Dr. Klein (Berlin) 15. 3. 
Dr. Knorr 4. 4. 
Dr. Kreyssig* 15. 3. 
Kriedemann 15. 3. 
Kühn (Hildesheim) 15.3. 
Kurlbaum 15. 3. 
Lenz (Brühl) 15.3. 
Lenze (Attendorn) 15. 3. 
Lermer 16. 3. 
Liehr 15.3. 
Lohmar 30.4. 
Dr. Löhr 15.3. 
Dr. Luda 15. 3. 
Margulies* 15. 3. 
Für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen Par-
laments 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Mattick 15. 3. 
Mauk 15. 3. 
Meis 23. 3. 
Dr. Mende 15.3. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 15. 3. 
Metzger 15. 3. 
Müller (Berlin) 31. 3. 
Müller (Nordenham) 15. 3. 
Müller (Worms) 15. 3. 
Oetzel 30. 3. 
Ollenhauer 15.3. 
Frau Dr. Pannhoff 31. 3. 
Dr. Pflaumbaum 15.3. 
Rademacher* 15. 3. 
Dr. Rieger (Köln) 27. 3. 
Rohde 15. 3. 
Schlick 15. 3. 
Dr. Schmid (Frankfurt) 15.3. 
Schultz 15. 3. 
Dr. Schwörer 15.3. 
Dr. Seffrin 15.3. 
Seither 25. 3. 
Dr. Serres 23.3. 
Seuffert 15. 3. 
Storch* 15.3. 
Strauß 18. 3. 
Strohmayr 15.3. 
Varelmann 15. 3. 
Frau Vietje 31.3. 
Wacher 15. 3. 
Wehking 15.3. 
Wischnewski 15. 3. 
Wittmer-Eigenbrodt 30. 4. 
Anlage 2 	 Umdruck 220 
Änderungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU, 
FDP zur zweiten. Beratung des von den Abgeord-
neten Etzel, Brand, Dr. Schmidt (Wuppertal), Wa-
cher, Dr. Imle und den Fraktionen der CDU/CSU, 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Zwölften Geset-
zes zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes (Druck-
sachen IV /661 [neu], IV/ 1047). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. Zu Artikel 1 Nr. 2 
a) In Absatz 5 Nr. 1 des § 7 werden die Worte 
„sowie von Milch und Rahm, haltbar gemacht, 
eingedickt oder gezuckert," gestrichen. 
b) In der Anlage 3 zu § 7 Abs. 5 Nr. 2 werden 
gestrichen: 
a) „01.03 Schweine, lebend" 
b) „aus 04.01 Milch und Rahm, frisch, weder 
eingedickt noch gezuckert, so-
weit nicht der Steuersatz von 
1,5 v. H. gilt, z. B. Rahm, Molke, 
saure Milch, Kefir, Joghurt". 
3054 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
c) In Absatz 5 Nr. 2 des § 7 werden die Worte 
„und Milcherzeugnisse" gestrichen. 
d) In der Anlage 4 zu § 7 Abs. 5 Nr. 3 wird 
„01.02 	Rinder (einschließlich Büffel), 
lebend" 
gestrichen. 
2. Der bisherige Wortlaut ,des Artikels 2 erhält die 
Bezeichnung Absatz 1. Folgender Absatz 2 wind 
angefügt: 
„(2) Soweit für die Gegenstände der Anla-
gen 5 und 6 zu § 7 Abs. 6 des Gesetzes die Aus-
gleichsteuer gegenüber dem bisherigen Stand er-
höht wird, tritt die Erhöhung drei Jahre nach 
dem Inkrafttreten dieses Gesetzes außer Kraft." 
Bonn, den 14. März 1963 
Struve und Fraktion 
Freiherr von Kühlmann-Stumm und Fraktion 
Anlage 3 	 Umdruck 222 
Änderungsantrag der Abgeordneten Müller
-
Hermann, Dr. Löbe, Hansing, Lenz (Bremerhaven), 
Seifriz zur zweiten Beratung des von den Abgeord-
neten Etzel, Brand, Dr. Schmidt (Wuppertal), Wa-
cher, Dr. Imle und den Fraktionen der CDU/CSU, 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Zwölften Geset-
zes zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes (Druck-
sachen IV/ 661 [neu], IV/ 1047). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In Artikel 1 Nr. 2 wird in Absatz 5 die Nr. 5 ge-
strichen. 
Bonn, den 14. März 1963 
Müller-Hermann 
Dr. Löbe 
Hansing 
Lenz (Bremerhaven) 
Seifriz 
Anlage 4 
Schriftliche Erklärung 
der Abgeordneten Müller-Hermann, Dr. Löbe, Han-
sing, Lenz, Seifriz zu dem zur 2. Lesung des Ent-
wurfs eines Zwölften Gesetzes zur Änderung des 
Umsatzsteuergesetzes — Drucksachen IV /661 (neu), 
IV/ 1047, zu IV/ 1047 — gestellten Antrages auf Um-
druck 222. 
Die unterzeichneten Abgeordneten verzichten auf 
die Einbringung ihres im Umdruck 222 vorgelegten 
Antrages, in Art. 1 Nr. 2 die Nr. 5 in Absatz 5 zu 
streichen. Sie halten jedoch ihre Bedenken gegen 
eine Herabsetzung der Umsatzausgleichsteuer für 
Wollkammzüge von 4 % auf 1 % aufrecht, wie sie  
die EWG-Kommission von der Bundesregierung ver
langt hat. Solange innerhalb der EWG eine Harmo-
nisierung der Steuerpolitik unter Berücksichtigung 
sowohl der direkten als auch der indirekten Steuern 
nicht erreicht worden ist, muß die verlangte Maß-
nahme zu einer weiteren Verzerrung der Wettbe-
werbsbedingungen im EWG-Bereich führen. Der 
abrupte Abbau der gegenwärtigen Umsatzausgleich-
steuer für Wollkammzüge widerspricht außerdem 
dem Inhalt des EWG-Vertrages, der eine harmo-
nische Angleichung der Wettbewerbsverhältnisse 
anstrebt. 
Müller-Hermann 
Stefan Seifriz 
Hermann Hansing 
W. Lenz 
Dr. Löbe 
Anlage 5 	 Umdruck 221 
Entschließungsantrag der Fraktionen der CDU/ 
CSU, FDP zur dritten Beratung des von den Abge-
ordneten Etzel, Brand, Dr. Schmidt (Wuppertal), 
Wacher, Dr. Imle und den Fraktionen der CDU/CSU, 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Zwölften Geset-
zes zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes (Druck-
sachen IV/ 661 [neu], IV/ 1047). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Gründe für die Erhebung einer Umsatzausgleich-
steuer bei der Einfuhr sind die gleichen wie für die 
Ausfuhrvergütung. Der Bundestag ist daher der Auf-
fassung, daß ebenso wie bei der Umsatzausgleich-
steuer eine Überprüfung und Korrektur der Sätze 
für die Ausfuhrvergütung erforderlich sind, zumal 
in verschiedenen Wirtschaftsbereichen die Verände-
rungen der Umsatzausgleichsteuer Rückwirkungen 
auf die Höhe der Umsatzsteuervorbelastung in der 
Exportindustrie hat. 
Die Bundesregierung wird daher ersucht, die Liste 
der Ausfuhrvergütungspositionen anhand der tat-
sächlichen Umsatzsteuervorbelastung zu überprüfen 
und im Bundestag Korrekturen vorzunehmen. Dabei 
wird der Zeitpunkt des Inkrafttretens mit dem In-
krafttreten der neuen Sätze bei der Umsatzausgleich-
steuer abzustimmen sein. 
Bonn, den 14. März 1963 
Dr. von Brentano und Fraktion 
Frau Funcke (Hagen) 
Freiherr von Kühlmann-Stumm und Fraktion 
Anlage 6 
Schriftliche Ausführungen 
des Abgeordneten Dr. Stecker für den Finanzaus-
schuß zu dem Entwurf eines Gesetzes zur Änderung 
des Mineralölsteuergesetzes (Drucksachen IV/ 1021, 
IV/ 1069). 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3055 
Der Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Mineralölsteuergesetzes — Drucksache IV/ 1021 — 
wurde von der Bundesregierung am 28. Februar 
1963 dem Bundestag zugestellt, der ihn in seiner 
63. Plenarsitzung am 8. März 1963 in erster Lesung 
ohne Aussprache an den Finanzausschuß — feder-
führend — und an den Wirtschaftsausschuß zur Mit-
beratung überwies. 
.Beide Ausschüsse berieten und verabschiedeten 
die Vorlage in getrennten Sitzungen am 13. März 
1963. 
Bei den Beratungen im Ausschuß war die Ver-
längerung der Geltungsdauer der Steuersätze für 
Heizöl als solche nicht streitig. Die Erörterungen 
gingen vielmehr .darum, ob entsprechend der Re-
gierungsvorlage die bisherigen Sätze unverändert 
fünf Jahre lang fortgelten sollen oder ob eine De-
gression eingebaut werden soll. 
Die Befürworter der gleichbleibenden Steuersätze 
beriefen sich darauf, daß mit ihrer Konzeption der 
energiepolitische Zweck des Gesetzes, nämlich der 
Kohle die Möglichkeit einer stetigen Anpassung an 
die in 'ihrer Struktur veränderte Energie-Marktlage 
zu geben, am besten erreicht werden könne und 
das zu erwartende Aufkommen aus der Steuer auch 
notwendig sei, um den für den Bund zu erwartenden 
Aufwand zu decken. 
Die Befürworter einer Degression legten beson-
deren Wert darauf, im Gesetz sichtbar zu machen, 
daß es sich bei der Erhebung der Heizölsteuer um 
eine vorübergehende Anpassungsmaßnahme hande-
le, .die aus volkswirtschaftlichen Gründen nicht eines 
Tages zu einer Dauereinrichtung als allgemeines 
Deckungsmittel für den Bundeshaushalt werden 
dürfe. 
Bei der Abstimmung wurde ein auf den Bundes-
rat zurückgehender Antrag abgelehnt, der für 
zwei Jahre gleichbleibende und für weitere drei 
Jahre nach unten gestaffelte Steuersätze vorsieht. 
Angenommen wurde dagegen mit Mehrheit ein 
zwischen den Vorschlägen der Bundesregierung und 
des Bundesrates vermittelnder Antrag. Er sieht 
für vier Jahre gleichbleibende Steuersätze und für 
weitere zwei Jahre die Hälfte der Ausgangssätze 
vor. Dieser Form des Gesetzes hat auch der Wirt-
schaftsausschuß einstimmig seine Zustimmung ge-
geben. 
Im übrigen soll es nach dem Willen des Aus-
schusses bei der Regierungsvorlage bleiben. Ein An-
trag, den Art. 3 zu streichen, der der Bundesregie-
rung das Recht gibt, den Steuersatz aus gesamt-
wirtschaftlichen Gründen zu verändern, wurde ab-
gelehnt. 
Der Ausschuß stellte ausdrücklich und einhellig 
klar, daß das Aufkommen aus der Heizölsteuer 
keineswegs nur der Kohle selbst zukommen solle, 
sondern wie bisher schon nach Maßgabe des Haus-
haltsplanes auch dazu dienen solle, in allen Teilen 
der Bundesrepublik, also auch den revierfernen, die 
energiewirtschaftlichen Verhältnisse zu verbessern. 
Es handele sich also auch nicht um eine irgendwie 
geartete Finanzausgleichsmaßnahme zugunsten be-
stimmter Länder. 
Anlage 7 	 Umdruck 224 
Entschließungsantrag der Abgeordneten Kurl-
baum, Memmel, Regling, Weinzierl, Ruf, Hörauf, 
Dr. Kempfler und Genossen zur dritten Beratung 
des von der Bundesregierung eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Änderung des Mineralöl-
steuergesetzes (Drucksachen IV/ 1021, IV/ 1069). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, 
dem Bundestag alsbald Maßnahmen vorzuschlagen, 
die geeignet sind, die Energiekosten innerhalb der 
Bundesrepublik besser als bisher aneinander anzu-
gleichen, um dadurch die Wettbewerbslage der 
Unternehmen in den revierfernen Gebieten zu ver-
bessern und die Kosten der dort ansässigen Bevöl-
kerung für Heizungszwecke zu vermindern. 
Bonn, den 15. März 1963 
Kurlbaum 
Memmel 
Regling 
Weinzierl 
Ruf 
Hörauf 
Dr. Kempfler 
Dr. Hauser Leukert 
Maier (Mannheim) 
Mertes 
Leonhard 
Bühler 
Glüsing 
Gedat 
Lang (München) 
Hilbert 
Klinker 
Hörnemann 
Dr. Zimmermann 
(München) 
Kohlberger 
Dr. Burgbacher 
Struve 
Müller-Hermann 
Bauknecht 
Dr. Czaja 
Goldhagen 
Dr. Artzinger 
Dr. h. c. Güde 
Bieringer 
Biechele 
Frau Dr. Kuchtner 
Vogt 
Frau Jacobi (Marl) 
Stooß 
Adorno 
Berberich 
Dr. Brenck 
Bauer (Wasserburg) 
Seidl (München) 
Bals 
Krug 
Dr. Winter 
Stiller 
Seifriz 
Hansing 
Dr. Tamblé 
Diekmann 
Lange (Essen) 
Porzner 
Bading 
Frau Beyer (Frankfurt) 
Ravens 
Haase (Kellinghusen) 
Busch 
Ertl 
Unertl 
Marx 
Fritsch 
Höhne 
Folger 
Anlage 8 
Schriftliche Begründung 
der Abgeordneten Frau Pitz-Savelsberg zu dem von 
den Fraktionen der CDU/CSU, FDP eingebrachten 
Entwurf eines Gesetzes zur Förderung eines freiwil-
ligen sozialen Jahres (Drucksache IV/ 986). 
3056 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
Das Gesetz über die Förderung eines freiwilligen 
sozialen Jahres stellt den sozialen Dienst der Ju-
gend der Berufsausbildung gleich. Das bedeutet, daß 
während der Zeit eines solchen Dienstes, der in den 
Einzelbestimmungen des Gesetzes näher beschrieben 
ist, alle gesetzlichen Leistungen für Kinder, u. a. 
Kindergeld, Kinderzuschlag zum Beamtengehalt, 
Waisenrenten und Steuervergünstigungen, zwischen 
dem 18. und 25. Lebensjahr weitergewährt werden. 
Verzögert ein solcher Dienst die Berufsausbildung 
über das 25. Lebensjahr hinaus, so erfolgt die Wei-
tergewährung auch für diese Zeit, nicht länger aller-
dings als für ein Jahr. 
Die im freiwilligen sozialen Dienst verbrachte 
Zeit wird bis zur Dauer von einem Jahr auf die 
ruhegehaltfähige Dienstzeit im Sinne des Bundes-
beamtengesetzes und des Bundesbeamtenrechts-
rahmengesetze.s angerechnet und gilt als Anrech-
nungszeit im Sinne des Bundesbesoldungsgesetzes. 
Sie ist anrechnungsfähig in der Angestellten- und 
in der Arbeiterrentenversicherung. Zeiten, die vor 
dem 17. Lebensjahr liegen, werden nicht angerechnet. 
Schließlich sind im Gesetz Beurlaubungsmöglich-
keiten für Beamte auf Probe vorgesehen zur Ab-
leistung eines freiwilligen sozialen Jahres. 
Die Gleichstellung des freiwilligen sozialen Jahres 
mit der Berufsausbildung ist aus folgenden Gründen 
notwendig. Nach geltendem Recht wird der Sozial-
dienst wie Erwerbsarbeit behandelt mit der Folge 
der vollen Anrechnung der Bezüge aus diesem 
Dienst auf die Versorgungsbezüge für Kinder und 
auf Steuervorteile. Ein Kind, das einen Sozialdienst 
leistet, gilt als versorgt und zählt nicht mehr mit 
bei den von der Familie überwiegend unterhaltenen 
Kindern. Das führt zu den in den folgenden Bei-
spielen dargelegten Folgen: 
Beispiel 1: 
Da das älteste Kind einer Familie in einen Sozial-
dienst eintritt, entfällt für das dritte Kind das Kin-
dergeld. Alle drei Kinder verlieren die Fahrpreis-
ermäßigung auf der Bundesbahn, die kinderreichen 
Familien zusteht. 
Beispiel 2: 
Ein Versorgungsamt fragt an, ob die Tochter H. 
der Kriegerwitwe B. den sozialen Dienst, den sie 
eben ableiste, als praktischen Teil einer Ausbildung 
zu einem sozialen Beruf brauche. In diesem Fall 
könne die Rente während der Zeit des Dienstes 
weitergezahlt werden, nicht aber, wenn dieser 
Dienst keinen Zusammenhang mit der Berufsaus-
bildung habe. Da das Mädchen wahrheitsgemäß an-
gab, es wolle Lehrerin werden, wurde die Renten-
zahlung eingestellt und wurden die bereits zu Un-
recht bezogenen Beträge zurückgefordert. 
Beispiel 3: 
Das dritte Kind einer Familie geht nach dem 
Abitur in einen Sozialdienst. Es zählt nicht mehr 
mit unter den von der Familie überwiegend zu  
unterhaltenden Kindern, mit der Folge, daß die 
beiden älteren Geschwister, die aus dem Honnefer 
Modell gefördert werden, eine wesentliche Einbuße 
in der Förderung erleiden. 
Diese Benachteiligungen des freiwilligen sozialen 
Dienstes sind unvertretbar. 
Entstanden ist der freiwillige soziale Dienst aus 
dem Gedanken der Hilfeleistung der Jugend in einer 
Notlage, die durch das ständige Sinken der Zahl 
der Pflegekräfte und der Haushaltshilfen bedingt 
ist. Der Mangel a n. helfenden Kräften führte zu 
immer wiederholten Aufrufen 'der Verbände der 
freien Wohlfahrtspflege und der Jugendverbände 
an die Jugend, einen Teil ihrer Freizeit für den 
Dienst am Nächsten zur Verfügung zu stellen. Diese 
Aufrufe fanden ein anerkennenswertes Echo. Die 
uneigennützige Hilfsbereitschaft, mit der die Jugend 
die opfervollen Dienste übernahm, oft unter Ver-
zicht auf gute Verdienstmöglichkeiten in ihren Be-
rufen, muß von dieser Stelle ausdrücklich anerken-
nend hervorgehoben werden. Wer behauptet, daß 
in einer Welt der Leistung und Gegenleistung, des 
Gewinnstrebens um jeden Preis, der Impuls des 
Helfenwollens verlorengegangen sei und daß es 
zwecklos sei, ihn auf dem Weg über den freiwilli-
gen sozialen Dienst wieder beleben zu wollen, der 
wird durch diese Jugend eindeutig widerlegt. 
Die Leistung der Jugend ist aber mehr als ein 
Akt privater Caritas; es ist ein Dienst, der der Ge-
sellschaft selbst geleistet wird. Da sich aber nur 
ein Teil der Jugend an diesem Dienst gegenüber 
dem Ganzen beteiligt, muß diesem Teil eine beson-
dere Würdigung zukommen. Hier kann man nicht 
mit Heller und Pfennigen werten. Hier kommt es 
nur noch auf eine ideelle Bewertung an. Deshalb 
verleiht 'dieses Gesetz dem freiwilligen sozialen 
Dienst den Rang der Berufsausbildung. Der frei-
willige soziale Dienst ist keine Angelegenheit des 
Arbeitsmarktes. Neben der praktischen Hilfelei-
stung als solcher darf ein wesentlicher innerer 
Grund nicht übersehen werden, der dieses Gesetz 
rechtfertigt. Es ist der erzieherische Wert für den 
jungen Menschen selbst. Er gewinnt Kenntnisse, die 
ihm im Leben nützen, menschliche Erfahrungen und 
innere Reife. Die unmittelbar mit der Not des Mit-
menschen befaßte Jugend wird in eindringlicher 
Weise darauf hingewiesen, daß auch in einem ge-
ordneten Gemeinwesen, in einem ganzen System 
von Sicherheiten für alle Lebenslagen doch oft weite 
Bereiche ungesichert bleiben und daß menschliche 
Not letztlich nur durch persönlichen menschlichen 
Einsatz gelindert werden kann. Die beste Erfah-
rung, die junge Menschen aus solchen Diensten mit-
nehmen, ist das Bewußtsein, daß man sie und ihre 
Hilfeleistung braucht. 
Um des großen erzieherischen Gewinns willen 
sollte man allen jungen Menschen die Möglichkeit 
bieten, sich vorübergehend 'der praktischen Sozial-
arbeit zu widmen. Wenn auch der freiwillige so-
ziale Dienst die große Lücke im Bereich der beruf-
lichen Arbeit nicht füllen kann, so ist doch eines 
sicher, daß nämlich viele Jugendliche durch das Be-
faßtsein mit praktischer Sozialarbeit auch Interesse 
an einer sozialen Berufsarbeit gewinnen werden. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode --- 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3057 
Wie sieht der freiwillige soziale Dienst aus, für 
den die Wirkungen dieses Gesetzes gelten? Soziale 
Dienste werden in vielerlei Form geleistet, ange-
fangen bei gelegentlichem Sonntagsnachmittags-
dienst über Feriendienste zum vollen Jahresdienst. 
Der volle Jahresdienst — ausnahmsweise kann es 
auch ein Dienst von mindestens sechs Monaten sein 
— ist der Dienst im Sinne dieses Gesetzes. Er kann 
von Jugendlichen beider Geschlechter geleistet wer-
den. Der Dienst muß eine geschlossene Maßnahme 
darstellen, er kann nicht die Summe von etlichen 
kurzfristigen Tätigkeiten sein. Ausdrücklich muß 
gesagt werden, daß der freiwillige soziale Dienst 
durch dieses Gesetz nicht eingeführt wird. Der Ge-
setzgeber setzt ihn so voraus, wie er von den Trä-
gern bisher entwickelt worden ist, und läßt ihn in 
seinem Wesen unangetastet. Er stellt ihn in den 
einzelnen Bestimmungen nur dar. 
Er begrenzt die Wirkungen dieses Gesetzes auf 
Dienste, die in der Zeit zwischen dem 17. und dem 
25. Lebensjahr geleistet werden. Mit der Festlegung 
der untersten Grenze bei .17 Jahren wird verhindert, 
daß das freiwillige soziale Jahr in andere Einrich-
tungen wie hauswirtschaftliche Lehre oder Pflege-
vorschule hineinwirkt, die in der Regel jüngeren 
Mädchen offen sind. Die obere Grenze von 25 Jahren 
kann überschritten werden in Fällen, in denen ein 
sozialer Dienst über das 25. Lebensjahr hinaus 
dauert, er kann aber nicht mehr nach dem 25. Le-
bensjahr mit den Wirkungen dieses Gesetzes be-
gonnen werden. 
Ein wesentliches Merkmal des Dienstes ist die 
Freiwilligkeit. Ein Zwang ist mit dem inneren Wesen 
jeder karitativen Arbeit unvereinbar. Vor jeder 
Zwangsmaßnahme stünde auch der Riegel des Grund-
gesetzes. 
Ein Pflichtjahr muß deshalb außer Betracht bleiben. 
Es scheitert auch an der praktischen Durchführbar-
keit. Wenn man den Entlaßjahrgang nur der Mäd-
chen für 1962 zugrunde legte und auf je 25 nur eine 
Betreuungskraft rechnete — was nach allen Erfah-
rungen zu wenig wäre —, brauchte man 16 000 quali-
fizierte sozial-pädagogische Betreuungskräfte. Diese 
sind einfach nicht vorhanden. 
Der Dienst erfolgt in der Regel gegen ein Taschen-
geld. Der Träger gewährt Unterkunft und Verpfle-
gung. Er hat für ausreichenden Versicherungsschutz 
einschließlich der Unfallversicherung Sorge zu 
tragen. 
Der Dienst besteht in einer Hilfstätigkeit pflegeri-
scher, erzieherischer oder hauswirtschaftlicher Art 
in Krankenanstalten, Heimen, Kindergärten und 
Kindertagesstätten und in Einzelhaushalten. 
Die Träger sind nach 'der bisherigen Praxis die in 
der Bundesarbeitsgemeinschaft der freien Wohl-
fahrtspflege zusammengeschlossenen Verbände so-
wie anerkannte Jugendverbände, die aber schon 
ihrer Zielsetzung nach für diese Aufgabe geeignet 
sind. Das Gesetz erschließt auch den Gebietskörper-
schaften die Einrichtung sozialer Dienste. Zwar ist 
nicht gemeint, daß jedes kommunale Krankenhaus 
oder jeder kommunale Kindergarten Träger sein 
kann. Leistungsfähige Trägergruppen werden sich  
aber ergeben bei sinnvollem Zusammenschluß für 
diese Aufgabe auf einer höheren Ebene, etwa der 
Ebene eines Landeskommunalverbandes. Über die 
im Gesetz benannten Träger hinaus kann die vom 
Lande bestimmte Anerkennungsbehörde weitere 
Träger zulassen. Die Länder schaffen die Ausfüh-
rungsbestimmungen, nach denen die Anerkennung 
vor sich geht. Der Bundesgesetzgeber stellt zwar 
zwei unabdingbare Voraussetzungen für die An-
erkennung der Dienste, für die die anerkannten 
Träger die Verantwortung übernehmen. Im i§ 2 
Abs. 2 werden als Voraussetzung der Anerkennung 
eine geeignete pädagogische Führung und eine sach-
gerechte Betreuung verlangt. 
Die derzeitigen Pläne erfüllen diese Vorausset-
zungen. Sie weisen einen für alle Teilnehmer glei-
chen Grundausbildungslehrgang von drei bis vier 
Wochen aus. Danach erfolgt getrennter Einsatz in 
den verschiedenen Einrichtungen. In regelmäßigen 
Abständen werden die Jugendlichen vom Träger — 
etwa über ein Wochenende — zusammengerufen 
zum Erfahrungsaustausch und zur Nachschulung. 
Die Einsatzstelle steht unter ständiger Beobachtung 
durch den Träger. Das ist ganz besonders wichtig 
für den sozialen Dienst in Haushaltungen. Anstalts-
haushalte werfen keine Probleme in der Hinsicht 
auf. Für die Durchführung der Dienste in Einzel-
haushalten werden sich die Träger geeigneter Durch-
führungshilfen auf Ortsebene stützen müssen. Es 
kommt auch nicht jeder Einzelhaushalt in Frage. 
Das Gesetz verlangt das Vorliegen einer besonde-
ren Lage. Die besondere Lage wird immer bei 
mehreren Kindern gegeben sein, ebenso bei der 
Landfrau oder auch bei hilfsbedürftigen alten Men-
schen in der eigenen Wohnung. 
Die Jugendlichen gehen eine Verpflichtung ge-
genüber dem Träger des Dienstes ein. Die Ver-
pflichtungserklärung, die in der Regel über ein Jahr 
lautet, gilt als Antragsunterlage für die Fortzahlung 
der Leistungen für Kinder. Sie löst also die Weiter-
gewährung der Bezüge aus. Am Ende des Dienstes 
stellt der Träger ein Testat aus. 
Nach dem Entwurf soll das Gesetz in Kraft treten 
am Tage nach seiner Verkündung. Aus vielen Grün-
den, die hier nicht erst dargelegt zu werden brau-
chen, muß das Gesetz mit dem Schulbeginn nach 
Ostern in Kraft sein oder zu diesem Termin wirksam 
werden. 
Die Länder sind aufgefordert, die Bemühungen 
des Bundes zur Förderung des freiwilligen sozialen 
Dienstes durch die eigenen zu ergänzen. 
Ich beantrage die Überweisung an den Ausschuß 
für Familien- und Jugendfragen. 
Anlage 9 
Schriftliche Ausführungen 
der Abgeordneten Frau Funke zu dem von den 
Fraktionen der CDU/CSU, FDP eingebrachten Ent-
wurf eines Gesetzes zur Förderung des freiwilligen 
sozialen Jahres (Drucksache IV/ 986). 
3058 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 
Wer freiwillig helfen will, soll dadurch keine 
persönlichen Nachteile haben, — das ist der Grund-
gedanke dieses Gesetzentwurfes, den die Fraktio-
nen der CDU und FDP eingebracht haben. Es geht 
darum, daß diejenigen jungen Menschen, die ein 
Jahr ihres Lebens freiwillig und ohne Bezahlung in 
den Dienst des hilfsbedürftigen Nächsten stellen, 
während dieser Zeit nicht ihre Ansprüche auf Kin-
dergeld, Waisenrente, Versorgung oder ihr Beam-
tenrecht verlieren, und daß ihnen diese Zeit später 
in der Altersversicherung nicht verloren geht. 
Bisher werden diese freiwilligen Dienste, wie sie 
von verschiedenen karitativen Verbänden einge-
richtet und durchgeführt werden, zuerst als diakoni-
sches Jahr, rechtlich als Erwerbstätigkeit angesehen, 
und dadurch entfielen für die jungen Mädchen und 
ihre Eltern Ansprüche und Vergünstigungen, die 
ihnen im Falle einer Berufsausbildung weiterge-
währt worden wären. 
Meine Fraktion ist demgegenüber der Auffassung, 
daß es sich bei solchem Einsatz nicht vorrangig um 
die Arbeitsleistung und schon gar nicht um Erwerbs-
tätigkeit handelt, denn es wird lediglich ein Ta-
schengeld, nicht aber Tariflohn bezahlt. Der frei-
willige Dienst am Nächsten ist vielmehr ein Stück 
Erziehung, — Erziehung zur Gemeinschaft, Erzie-
hung zur Hilfsbereitschaft und zum praktischen 
Tun, eine Erziehung dazu, Anforderungen des Vol-
kes auch persönlich ernst zu nehmen, und eine Er-
ziehung dazu, sich zu entscheiden und die einmal 
getroffene Entscheidung durchzuhalten, auch wenn 
) es schwerfällt. Daß die jungen Mädchen zudem in 
Haus und Pflege vieles lernen können, was ihnen 
später als Hausfrau und Mutter nützlich sein wird, 
braucht kaum erwähnt zu werden. 
Die FDP lehnt alle Überlegungen ab, die dahin 
zielen, den Mangel an Pflege- und Hilfskräften in 
Krankenhäusern, Alters- und Kinderheimen oder 
Haushalten durch eine Dienstverpflichtung (Pflicht-
jahr) zu beheben. Aber sie befürwortet die frei-
willige Entscheidung zu einem persönlichen Einsatz 
als ein Stück staatsbürgerlicher Praxis sehr und will 
daher mögliche Erschwernisse gern beseitigen. 
Nach dem Gesetzentwurf kann der freiwillige so-
ziale Dienst in Krankenanstalten, Kindergärten, 
Kindertagesstätten, Alters- und Erholungsheimen 
und ähnlichen Einrichtungen oder in Familien in 
besonderer Lage z. B. kinderreichen Familien ge-
leistet werden. Voraussetzung ist, daß es sich um 
eine nicht entgeltliche ganztägige Tätigkeit von 
längerer Dauer — etwa 1 Jahr — handelt. Den Trä-
gern des Dienstes — karitative Verbände, Land 
oder Kommunen, Jugendverbänden usw. — wird zur 
Auflage gemacht, daß nicht nur eine sachgemäße Be-
treuung und Schutz vor Ausnutzung, sondern auch 
eine pädagogische Führung gewährleistet wird. 
Darum sind wir der Meinung, daß die Anerkennung 
im einzelnen und somit auch eine Kontrolle den 
Landesbehörden zu übertragen ist. 
Es wäre zu wünschen, daß durch die Beseitigung 
von Erschwernissen und Nachteilen die Zahl der 
jungen Menschen, die sich freiwillig zum Helfen 
entscheiden, nicht unbeträchtlich größer werden  
möchte. Eine Bereitschaft zum sozialen Handeln ist 
— das möchte ich an dieser Stelle ausdrücklich zur 
Ehre der heranwachsenden Generation sagen — 
durchaus in unserer Jugend vorhanden. Es liegt nur 
an uns, sie in geeigneter Weise zu aktivieren. 
Darum beantragen auch wir die Überweisung des 
Gesetzentwurfes an den Ausschuß für Familien- und 
Jugendfragen. 
Anlage 10 
Schriftliche Ausführungen 
der Abgeordneten Frau Schanzenbach für die Frak-
tion der SPD zu dem von den Fraktionen der CDU/ 
CSU, FDP eingereichten Entwurf eines Gesetzes 
zur Förderung eines freiwilligen sozialen Jahres 
(Drucksache IV/ 986). 
Es besteht die Gefahr, daß (der Antrag der CDU/ 
CSU, FDP — Drucksache IV/ 986 —, der ein Entwurf 
eines Gesetzes zur Förderung eines freiwilligen so-
zialen Jahres ist, in der Offentlichkeit Mißverständ-
nissen unterliegt. Es handelt sich nicht um die Ein-
führung eines sozialen Jahres für junge Mädchen 
auf gesetzlicher Grundlage. Hier sollen lediglich 
die im Zusammenhang mit der bisherigen ehren-
amtlichen Tätigkeit junger Mädchen in Krankenhäu-
sern und anderen sozialen Einrichtungen entstande-
nen wirtschaftlichen Härten ausgeglichen werden. 
Die Einbringer des Antrages sind der Meinung, daß 
durch die Behebung dieser Mängel die Bereitschaft 
zu freiwilligen sozialen Diensten gefördert wird. 
Die SPD-Fraktion bejaht die freiwillige, ehren-
amtliche soziale Tätigkeit. Ohne diese Hilfe für den 
Nächsten kann eine Demokratie nicht leben. Die in 
der Nachkriegszeit geleistete soziale Arbeit zur Be-
hebung der ,außerordentlichen Notstände wäre ohne 
die freiwillige Hilfe vieler Frauen und Männer un-
denkbar gewesen. Auch heute können wir in den 
Gemeinden, in den Wohlfahrtsverbänden und son-
stigen sozialen Einrichtungen auf die ehrenamtliche, 
freiwillige Mitarbeit gar nicht verzichten. Durch 
den besonderen Einsatz im Dienst für den Nächsten 
darf selbstverständlich den Helfern kein wirtschaft-
licher Schaden entstehen. 
Die SPD-Fraktion ist gerne bereit, wirtschaftliche 
Einbußen, die durch freiwilligen Einsatz entstehen, 
abbauen zu helfen. Deshalb werden wir an dem vor-
gelegten Gesetzentwurf mitarbeiten. Wir möchten 
aber zum Ausdruck bringen, daß wir im Zusammen-
hang mit diesem Antrag einige Bedenken haben, 
auf die wir deutlich hinweisen wollen. Einzelperso-
nen und Verbände haben wegen des Mangels an 
Pflegepersonal für Krankenhäuser, Altersheime, Kin-
derheime und für Haushalte die Einführung eines 
Pflichtjahres für Mädchen gefordert. Die Forderun-
gen werden etwa folgendermaßen begründet: „Ein 
Pflichtjahr, aber ohne politische oder militärische 
Vorzeichen, mit Wahlmöglichkeiten, tarifgemäßer 
Bezahlung und Garantie für die Erhaltung des Ar-
beitsplatzes". Evangelische Frauen fordern ein Ge-
setz, „das ihren Töchtern ein Kampfjahr gegen die 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 66. und 67. Sitzung. Bonn, Freitag, den 15. März 1963 	3059 
Not der Hilflosen auferlegt. Ein Jurist fordert die 
gesetzliche Einführung eines sogenannten Familien-
jahres, um in Anpassung an den Wandel der ge-
sellschaftlichen Struktur die Mädchen auf den künf-
tigen Familienhaushalt vorzubereiten. Professor 
Thielicke meinte, daß analog der militärischen 
Dienstpflicht für die männlichen Jugendlichen ein 
pflegerisches Dienstjahr für die weibliche Jugend 
eingeführt werden sollte. 
Die Einbringer des Antrags lehnen zwar ein 
Pflichtjahr ab, aber nachdem das Pflichtjahr der Ver-
gangenheit oder eine ähnliche Einrichtung immer 
noch von Interessenten für wünschbar gehalten 
wird, muß mit allem Nachdruck festgestellt werden, 
daß die SPD-Fraktion die Einführung eines Pflicht-
jahres ablehnen wird. Das Grundgesetz verbietet 
ein Pflichtjahr, und da eine Grundgesetzänderung 
nur mit den Stimmen der SPD-Fraktion möglich ist, 
haben wir hierin die beste Gewähr, daß eine dies-
bezügliche Änderung nicht vorgenommen werden 
wird. 
Es ist eine Illusion, zu glauben, daß der Mangel 
an Pflegerinnen und hauswirtschaftlichen Kräften 
durch die Einführung eines freiwilligen sozialen 
Jahres oder eines Pflichtjahres behoben werden 
kann. Das meinen die Antragsteller gewiß nicht, 
aber in der Öffentlichkeit könnte dieser Eindruck 
entstehen. Der Mangel an Pflegekräften hat ver-
schiedene Ursachen, denen unbedingt nachgegangen 
werden muß, wenn dem Notstand abgeholfen wer-
den soll. Das Heilmittel in einer gesetzlich festge-
legten Dienstverpflichtung junger Mädchen zu 
sehen, beweist die Unkenntnis des tatsächlichen 
Sachverhalts. Der Mangel an Pflegekräften und 
hauswirtschaftlichen Hilfen ist nicht allein die Folge 
unserer wirtschaftlichen Entwicklung, der sozialen 
Umstrukturierung und der Kriegsauswirkungen. Die 
Mängel sind ganz wesentlich darin begründet, daß 
nichts oder zu wenig oder zu spät getan wurde, um 
die Berufsnotstände gerade dieser Berufszweige zu 
beseitigen. Die Ausbildung und die Arbeitsbedin-
gungen in den sozialen, pflegerischen und haus-
wirtschaftlichen Berufen entsprechen noch zu einem 
großen Teil dem Dienstverhältnis des vorigen Jahr-
hunderts. Nur wenn diese Berufe modern ausge-
stattet werden mit einem freien Arbeitsvertrag, mit 
einer ordentlichen Unterbringung, mit einer guten 
Bezahlung, werden diese Mangelberufe von den 
jungen Mädchen im größeren Umfange wieder er-
griffen. 
Der in dem Gesetzentwurf angesprochene frei-
willige soziale Dienst stellt den sozialen Einrichtun-
gen nur unausgebildete Kräfte zur Verfügung. Mit 
dem Einsatz ungelernter Arbeitskräfte wird weder 
der Mangel an Fachkräften in den Krankenanstalten 
noch in den Haushalten behoben. Es wäre eine große 
Chance für die Gesundheitsministerin gewesen, 
wenn sie der Frage, weshalb der große Mangel an 
Pflegekräften vorhanden ist, nachgegangen wäre 
und eine Konzeption entwickelt hätte, wie diese 
Not mit den modernen Mitteln unserer Gesellschaft 
und Wirtschaft behoben werden könnte. Mit dem 
vorliegenden Entwurf wird lediglich eine wirtschaft-
liche Frage behandelt. Am eigentlichen Problem 
geht er vorbei. 
Anlage 11 
Schriftliche Antwort 
der Frau Bundesminister Dr. Schwarzhaupt vom 
11. März 1963 auf die Mündliche Anfrage des Abge
-
ordneten Dr. Kohut Drucksache IV/ 1019, Frage XIII/ 1 
Wie viele Leprakranke gibt es in der Bundesrepublik? 
Nach Mitteilung des Bundesgesundheitsamtes sind 
in der Bundesrepublik 12 Leprakranke gemeldet. 
8 Personen, die zur Zeit nicht ansteckend sind, wer-
den von Fachärzten aus Spezialkliniken laufend be-
obachtet; 4 Personen sind in stationärer Behandlung. 
Anlage 12 
Schriftliche Antwort 
des Herrn Staatssekretärs Dr. Carstens vom 14. März 
1963 auf die Mündliche Anfrage der Abgeordneten 
Frau Dr. Hubert Drucksache IV/ 1022, Frage I 
Welches ist der Stand der Ratifizierung des Europäischen Über-
einkommens vom 28. April 1960 über die vorübergehende zoll-
freie Einfuhr von medizinischem, chirurgischem und Laborato-
riumsmaterial, dessen sachliche Prüfung durch die beteiligten 
Bundesministerien nach Auskunft des Bundesaußenministers vom 
29. November 1961 — Drucksache IV/ 40 — in Kürze abgeschlos-
sen werden sollte? 
Ich darf im Einvernehmen mit dem Bundesmini-
ster für Gesundheitswesen zu Ihrer Frage wie folgt 
Stellung nehmen: 
Die sachliche Prüfung des -Übereinkommens durch 
die beteiligten Bundesressorts ist abgeschlossen. 
Nach dem Ergebnis dieser sachlichen Prüfung 
steht der Ratifizierung des Übereinkommens 
nichts entgegen. Es sind lediglich Schwierigkeiten 
rechtsförmlicher Art, die bislang eine Hinter-
legung der Ratifizierungsurkunde verzögert ha-
ben. Die mit dem Übereinkommen bezweckte 
Zollbefreiung wird dadurch jedoch nicht beein-
flußt. Das Übereinkommen wird nämlich schon in 
der Praxis angewendet. Dies ist dadurch möglich, 
daß ,die in dem Übereinkommen vorgesehenen 
Abgabenbefreiungen von der Bundesrepublik auf 
Grund des § 24 Abs. 1 Nr. 4 des am 1. Januar 1962 
in Kraft getretenen Zollgesetzes vom 14. Juni 1961 
in Verbindung mit den §§ 64, 117 bis 125 der 
Allgemeinen Zollordnung vom 29. November 1961 
und nach den Verbrauchssteuergesetzen gewährt 
werden können.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04066.pdf</pdf_url>
    <id>3892</id>
    <dokumentnummer>04/66</dokumentnummer>
    <datum>1963-03-15</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
