<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3912</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/86</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1963-10-15</datum>
  <titel>Protokoll der 86. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
86. Sitzung 
Bonn, den 15. Oktober 1963 
Inhalt: 
Verabschiedung des Bundeskanzlers 
Dr. Adenauer 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . . 4 ,161 A 
Bundeskanzler Dr. Adenauer . . 	 4165 B 
Nächste Sitzung 	  4167 C 
Anlage 	  4169 A 

Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 86. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 15. Oktober 1963 	4161 
86. Sitzung 
Bonn, den 15. Oktober 1963 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 12.01 Uhr 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung 
ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, der Herr Bundespräsi-
dent hat mir folgendes Schreiben übersandt: 
Der Bundeskanzler, Herr Dr. Konrad Adenauer, 
hat mir mit Schreiben vom 10. Oktober 1963 den 
Rücktritt von seinem Amt erklärt. Ich habe die-
sen Rücktritt angenommen und werde dem 
Herrn Bundeskanzler heute nachmittag eine Ur-
kunde überreichen, in der festgestellt wird, das 
sein Amt mit Ablauf des 15. Oktober 1963 
endet. 
Verehrter Herr Bundeskanzler, diesem Haus und 
Ihnen selbst ist durchaus bewußt, daß es in einer 
parlamentarischen Demokratie kein ungewöhnlicher 
Vorgang ist, wenn ein Regierungschef sein Amt ver-
läßt und auf seinen Abgeordnetensitz zurückkehrt. 
Der Deutsche Bundestag beabsichtigt auch nicht, mit 
dieser Sitzung einen Vorgang zu schaffen, der unbe-
dingt zur Regel werden soll. Aber dieses Haus steht 
mit allen seinen Teilen so sehr unter dem Eindruck 
des Außergewöhnlichen und Bedeutsamen, das sich 
heute ereignet, daß es niemand gab, der dieser 
Sitzung widersprochen hat. 
Auch heute haben sich hier nicht nur Ihre 
Freunde, Weggefährten und Bewunderer vereint, 
sondern auch Ihre Kritiker und Ihre politischen Geg-
ner. Ich weiß, daß in diesem Haus noch manche 
Wunde schmerzt, die in den Jahren Ihrer Kanzler-
schaft geschlagen wurde. Um so höher aber ist der 
Rang dieser Stunde, in welcher die oberste Ver-
tretung des deutschen Volkes allein dazu zusam-
mentritt, um dem ersten Bundeskanzler der Bundes-
republik Deutschland dafür zu danken, daß er, ob-
wohl in hohem Alter, standhaft und kraftvoll 
14 Jahre hindurch die Bürde des schwersten Amtes 
trug, das Deutschland zu vergeben hat. 
(Beifall.) 
Der geschichtliche Rang dieser Stunde wird, wie 
mir scheint, schon daran deutlich, daß Sie, Herr Bun-
deskanzler, in hundert Jahren sturmbewegter deut-
scher Geschichte der einzige sind, der nach langer 
Regierungszeit unbesiegt und im Frieden von einem  
vergleichbaren Stuhle steigt und der gelassen zu 
dem Sitz zurückkehrt, von dem Sie hier am 15. Sep-
tember 1949 aufgestanden sind. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Bismarck, in dessen Regierungszeit Sie geboren 
sind, und der wahrscheinlich auch der einzige ist, 
mit dem der Vergleich lohnt, hat unter unvergleich-
lich viel günstigeren Bedingungen als Sie die Kanz-
lerschaft übernommen. Er regierte länger als Sie 
und ihm wurde — allerdings wiederum. unter gün-
stigeren Bedingungen — das zuteil, was Ihnen und 
uns bisher versagt blieb: nämlich die Einheit des 
Deutschen Reiches. Aber im Unterschied zu Ihnen 
schied er im Unfrieden aus seinem Amt, so glanz-
voll sein Abschied auch aussah. 
Der Mann, der ihn entließ, verlor dreißig Jahre 
später Thron und Hernschaft, und an die Stelle der 
konstitutionellen Monarchie trat in Deutschland die 
parlamentarische Demokratie. Der verlorene erste 
Weltkrieg, die zerbrochenen Traditionen, der reni-
tente Illusionismus und die zeitweise verzweifelte 
wirtschaftliche Situation sind zwar gewichtige 
Gründe, aber doch keine ausreichende Entschuldi-
gung dafür, daß keiner der aus 20 Regierungsbildun-
gen und -umbildungen hervorgegangenen zwölf 
Kanzler der Weimarer Zeit mit Ihrer Leistung ernst-
haft verglichen werden kann. So treffliche Männer 
sich auch unter ihnen befanden, das Glück — nein, 
die Gnade, die Ihnen, Herr Bundeskanzler, zuteil 
wurde, blieb allen Ihren Vorgängern in der Wei-
marer Zeit versagt. 
Obwohl Sie damals schon in den Jahren standen, 
in denen ein Mannesleben seinem Höhepunkt zu-
strebt, und obwohl Sie schon weit über Ihre Vater-
stadt Köln hinaus eine angesehene Stellung im 
öffentlichen Leben Deutschlands einnahmen, haben 
Sie damals nicht nach der Regierungsgewalt ge-
strebt. Niemand weiß, ob es Ihnen gegeben ge-
wesen wäre, Deutschland vor dem Unglück zu be-
wahren, dessen Folgen zu überwinden später dann 
das eigentliche Thema Ihres Lebens geworden ist. 
Als es dann soweit war, als Sie im frühen Sommer 
1945 zwischen den Trümmern Ihrer Stadt Köln in das 
öffentliche Leben zurückkehrten, da ging Ihr Blick 
von Anfang an darüber hinaus auf die ganze große 
deutsche Schutthalde. Ich weiß, daß Sie, der aus 
langer Verfemung kaum Zurückgekehrte, schwer 
daran getragen haben, daß Ihnen das Kölner Stadt-
zepter bald darauf wieder brüsk aus der Hand 
genommen wurde. Inzwischen haben Sie längst er- 
4162 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 86. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 15. Oktober 1963 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
kannt, wie sinnvoll, ja notwendig, dies war, um Sie 
endgültig auf die Bahn zu stellen, auf der Ihr Leben 
zu der Höhe stieg, die es heute erreicht hat. 
Am Anfang dieser Bahn stand freilich noch ganz 
anderes und unvergleichlich Schwereres als die per-
sönliche Unbill. Da stand die ganze massierte Last 
unserer jüngsten Geschichte, bis zur Verzweiflung 
vermehrt und verdunkelt durch den Fluch, den die 
nun erst ganz offenkundig werdenden Schandtaten 
verruchter Mörder über Deutschland gebracht haben. 
Ein junger Dichter des ersten Weltkrieges hat 
einmal gesagt: ,Wir sind der Haß der Erde, ob 
Mann, ob Weib, ob Kind . .. Ich weiß nicht, ob 
das zu seiner Zeit wahr gewesen ist. Bis zum Ende 
des zweiten Weltkrieges aber waren wir tatsächlich 
zum Fluch der Welt geworden. Das unübersehbare 
Elend im Innern paßte dazu! Hunger, Vertreibung, 
Ruinen, Enttäuschung, Verzweiflung, Totenklage! — 
Herr Bundeskanzler, ich rede nicht davon, um denen 
recht zu geben, die meinen, daß wir Deutsche schnell 
und gern Mitleid mit uns selber hätten. Nein, ich 
rede nur deshalb davon, weil man diese Stunde 
heute gar nicht recht versteht, jedenfalls nicht ganz 
versteht, wenn man von jenem Anfang nichts mehr 
weiß. 
Aber auch in einer anderen Hinsicht war er für 
Sie alles andere als leicht. Auch auf die Gefahr hin, 
mir von manchem ehrwürdigen Veteranen der Wei-
marer Zeit Mißbilligung zuzuziehen, will ich in 
dieser Stunde doch freimütig sagen, daß nach meiner 
I Erfahrung nicht wenige Männer und Frauen meiner 
eigenen Generation nach dem zweiten Weltkrieg 
den meisten in das politische Leben zurückkehren-
den Gestalten der Weimarer Zeit mit ernstem Vor-
behalt gegenüberstanden. Hätten sie uns — so 
fragten wir — nicht energischer davor bewahren 
können, in Kesselschlachten verheizt oder in Plöt-
zensee erwürgt zu werden? Wir wissen, daß un-
tadlige Persönlichkeiten der Weimarer Zeit Hals 
und Heimat daran gewagt haben. Immer wieder 
sehe ich das ernste, gesammelte Gesicht von Otto 
Wels, dem damaligen Fraktionschef der deutschen 
Sozialdemokraten, vor mir, wie er in einer Stunde, 
in der wahrscheinlich schon alles verloren war, dem 
Despoten im Reichstag die Stirne bot und so nicht 
nur die Ehre seiner Partei, sondern auch die des 
deutschen Parlamentarismus wahrte. 
(Beifall im ganzen Hause.) 
Herr Bundeskanzler, es gibt nicht wenige andere, 
die unseren Dank und unsere Ehrerbietung in jener 
Zeit verdient haben. Aber das ändert wenig daran, 
daß Sie, Herr Bundeskanzler, und andere ehren-
werte Männer der Weimarer Zeit es eben nicht nur 
mit dem Fluch der Welt und dem Chaos im Inneren, 
sondern auch mit tiefsitzenden Vorbehalten, minde-
stens in meiner Generation, zu tun hatten, als Sie 
sich anschickten, Deutschland wiederaufzubauen. 
Ich spreche in diesem Augenblick für viele kriti-
sche, aber redlich denkende Menschen meiner Gene-
ration und Erfahrung, wenn ich sage, daß Sie, Herr 
Bundeskanzler, mit Ihrem Wirken von 1945 bis  
heute zusammen mit anderen unsere damaligen 
Vorbehalte widerlegt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP.) 
Unter Ihrem Präsidium haben die Väter des Grund-
gesetzes im Parlamentarischen Rat eine sehr prak-
tische Konsequenz aus den Erfahrungen der Wei-
marer Zeit gezogen. Beim Rückblick auf Ihre lange 
Regierungszeit zeigen sich nicht viele, aber doch 
einige wenige Situationen, in denen ein Kanzler-
wechsel vielleicht denkbar gewesen wäre, wenn 
es, ja wenn es auch ein anderes als ein konstruk-
tives Mißtrauensvotum in diesem Hause gäbe. Es ist 
das selbstverständliche Recht der Opposition, Alter-
nativen zu entwickeln und nach der Macht im Staate 
zu streben. Die idealisierte Weimarer Verfassung 
bot ihr dafür wahrscheinlich mehr Chancen als unser 
Grundgesetz. Aber die geschichtliche Erfahrung hat 
alle unsere Parteien nachdrücklich davor gewarnt, 
zur Verfassung von Weimar zurückzukehren. Man 
darf darin jedoch nicht den einzigen Grund sehen für 
die erstaunliche Tatsache, daß sich in einer parla-
mentarischen Demokratie auf deutschem Boden auch 
durch leidenschaftlich geführte politische Richtungs-
kämpfe von grundlegender Bedeutung hindurch ein 
Regierungschef so lange behaupten kann, bis er zu-
rücktritt, nicht um dem Gegner zu weichen, sondern 
um dem Gesetz des Kreatürlichen zu gehorchen. 
Gewiß, Sie haben nicht nur den Vorteil des Grund-
gesetzes genossen mit der starken Position, die es 
dem Bundeskanzler einräumt, und dem Schutz des 
konstruktiven Mißtrauensvotums. Noch schwerer 
wiegt die Tatsache, daß Sie von Anfang an in Ihren 
Kabinetten und Ämtern nicht wenige ganz hervor-
ragende Mitarbeiter besaßen und daß Sie auslän-
dische Staatsmänner hohen Ranges als persönliche 
Freunde gewannen. Ihr politischer Stil ist oft kriti-
siert worden. Indessen haben diese vierzehn Jahre 
deutscher parlamentarischer Demokratie gezeigt, 
daß anders als in der Präsidialdemokratie, ge-
schweige gar in der Bismarckschen Reichsverfas-
sung, der Regierungschef unserer Demokratie un-
ablässig auf einen mindestens ausreichenden parla-
mentarischen Rückhalt bedacht sein muß. Es ist 
selbstverständlich, daß er deshalb immer versuchen 
wird, wenigstens seine eigene Fraktion und Koali-
tion so geschlossen als möglich hinter sich 
zu bringen. Das hat aber natürlich auch zur 
Folge, daß ein wesentlicher, oft entscheidender Teil 
des Dialogs zwischen Regierung und Parlament eben 
nicht hier im Plenum, sondern vor den Fraktionen 
und das heißt praktisch unter Ausschluß der Offent-
lichkeit, erfolgt. Man mag das bedauern, man kann 
das auch kritisieren, aber man täuscht sich über die 
Realität, wenn man daraus den Schluß zieht, daß das 
Parlament in unserem Staat oder seine Regierungs-
fraktionen die Befehlsempfänger der Regierung, ge-
nauer: des Mannes seien, der die Richtlinien der 
Politik bestimmt. Dies zu tun war nicht nur Ihr ver-
fassungsmäßiges Recht, Herr Bundeskanzler, das war 
auch Ihre Pflicht! Darauf läßt sich in unserem Staat 
um so weniger ein Vorwurf autoritärer Herrschaft 
gründen, als die Regierung schließlich zur Verwirk-
lichung ihrer Politik doch immer auf eine Parla- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 86. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 15. Oktober 1963 	4163 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
mentsmehrheit angewiesen bleibt. Wer sich das ver-
gegenwärtigt, wird verstehen, wie Sie, Herr Bun-
deskanzler, mir einmal gesagt haben, daß Sie sich 
unablässig darum bemüht hätten, möglichst viele zu 
überzeugen. Darauf bleibt eben auch ein Bundes-
kanzler in unserem Staat unerbittlich angewiesen, 
und deshalb ist auch jede Bundestagswahl eine 
Volksentscheidung für oder gegen seine Politik. 
Mit schwankenden Mehrheiten hat sich das deut-
sche Volk, soweit es frei ist, in vier Bundestags-
wahlen für Ihre Politik ausgesprochen. Diese Ent-
scheidungen und die weltpolitische Entwicklung 
führten zu Ergebnissen, die Ihre Politik nahezu 
alternativlos gemacht haben. Es ist zwar vorauszu-
sehen, daß dieses Haus auch in der Zukunft noch 
manchen harten Methodenstreit von Bedeutung er-
leben wird. Es ist auch nicht ausgeschlossen, daß 
veränderte weltpolitische Konstellationen neue 
Alternativen von Gewicht für die deutsche Politik 
bringen. Dennoch dürfen Sie sich bei Ihrem heutigen 
Abschied vom Amte sagen, daß die Grundentschei-
dungen der deutschen Politik, die Sie für notwendig 
gehalten haben, in diesem Haus schon seit einigen 
Jahren von allen hier vertretenen politischen Par-
teien anerkannt sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP.) 
Die Bundesrepublik Deutschland steht seit Jahr 
und Tag als gleichberechtigtes Glied in der Bündnis-
gemeinschaft der freien Welt; das Gefühl der Sicher-
heit und Freiheit in unserem Volk ist zwar noch 
immer nicht ganz ungefährdet, aber tiefer und stär
ker als vor 14 Jahren. Die Zuversicht in eine fried-
liche Zukunft Deutschlands und der Welt Ist gewach-
sen. Die Schutthalden sind beseitigt, die Wirtschaft 
läuft, die soziale Sicherheit ist noch immer im 
Wachsen. 
Mit Frankreich haben wir eine unvergeßliche Aus-
söhnung erlebt: eines der Ereignisse, an dem Sie 
ganz persönlich einen großen Anteil haben. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar-
teien und bei Abgeordneten der SPD.)  
Mit unseren anderen Nachbarn im Westen, Süden 
und Norden verbinden uns mindestens freundlich
korrekte Beziehungen; England, Italien, Benelux ge-
hören zu unseren NATO-Partnern, und mit den Ver-
einigten Staaten von Amerika verbindet uns dar-
über hinaus noch besondere Dankbarkeit. 
Der große Gedanke der europäischen Einigung, 
für den Sie Ihr Bestes gaben, ist aus den ersten 
Stufen der Verwirklichung heraus, und obwohl um 
seine Vollendung noch schwer gerungen werden 
muß, hat er Europa ein neues Gesicht gegeben und 
die herkömmlichen Methoden, Ziele und Wertord-
nungen der alten nationalstaatlichen Souveränitäts-
politik so in Frage gestellt, daß eine Rückkehr zu 
ihr hoffentlich nicht mehr befürchtet zu werden 
braucht. 
Das alles, Herr Bundeskanzler, muß man in den 
Blick nehmen und muß es noch einmal sehen vor 
der trostlosen Kulisse vom Mai 1945 und auch noch  
vor der vom 15. September 1949. Tut man das, dann 
wird deutlich, warum in dieser Stunde vom Dank 
die Rede ist. Sie wissen selbst, wieviel davon auch 
vielen anderen gelten muß: den ehemaligen Geg-
nern und Bundesgenossen von heute, dem deutschen 
Volk in allen seinen Schichten und Gruppen, Ihren 
Freunden und Mitarbeitern, den toten und den 
lebenden, Ihren Kritikern und auch Ihrer Opposition. 
Dennoch ist es nicht mehr als recht und billig, in 
diesem Augenblick eben vor allem Ihnen zu danken. 
Denn Sie haben die Last Deutschlands auf dieser 
Bahn vor allem getragen, und Ihnen persönlich ist 
es wohl auch am meisten gelungen, die Mauer von 
Ablehnung um Deutschland zu durchbrechen und 
das zarte Pflänzchen eines neuen vorsichtigen Ver-
trauens zu den Deutschen sorgsam zu pflegen. Und 
dort, wo Deutschland wieder zu Ansehen in der 
Welt gekommen ist, da haben Sie einen großen 
Anteil daran. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der SPD.) 
Nun, schön und gut, werden Ihre und meine 
Kritiker spätestens jetzt sagen. Aber eines, das 
Wichtigste hat eben auch Konrad Adenauer nicht ge-
schafft, nämlich die Wiedervereinigung Deutsch-
lands! Ich darf und will hier keinen Streit um die 
Rangordnung der Werte und Ziele eröffnen, welche 
die Politik Ihrer Regierung bestimmt haben. Aber 
vielleicht darf man bei einem ruhigen Rückblick auf 
die heißen Kämpfe, die Sie, Herr Bundeskanzler, 
hier jahrelang zu bestehen hatten, heute doch sagen, 
daß diese Kämpfe ja nicht deshalb geführt wurden, 
weil etwa die einen nur die Einigung Europas und 
die anderen nur die Wiedervereinigung Deutsch-
lands wollten, sondern sie wurden darum geführt, 
weil für den von allen anerkannten und für alle 
gültigen Verfassungsauftrag unseres Grundgesetzes 
zwei sich gegenseitig ausschließende Alternativen 
verfochten wurden. Daß es bindender Verfassungs-
auftrag für jede Bundesregierung und jeden Bundes-
tag ist — ich zitiere —, „die Einheit und Freiheit 
Deutschlands zu vollenden u n d „als gleichbe-
rechtigtes Glied in einem vereinten Europa dem 
Frieden der Welt zu dienen, das steht außer Zwei-
fel. Wir aber mußten in diesen 14 Jahren immer nur 
die Erfahrung machen, daß der Eiserne Vorhang 
dichter und die Mauern höher wurden, die uns von 
den 17 Millionen trennen. Die Kontroverse darüber, 
ob es nicht doch einmal eine echte Chance gegeben 
hätte, Deutschlands Einheit unter tragbaren Bedin-
gungen wiederzugewinnen, ist in einigen bitteren 
Nachtstunden hier im Bundestag entbrannt. Inzwi-
schen hat auch diese Kontroverse vielleicht nicht 
ihren historischen, aber ihren politischen Gehalt 
nahezu verloren, so daß in dem Augenblick, in dem 
Sie, Herr Bundeskanzler, heute aus Ihrem Amte 
scheiden, fast allenthalben in den hier vertretenen 
Parteien Übereinstimmung darüber besteht, daß 
Deutschlands Wiedervereinigung nicht im Allein-
gang der Deutschen, sondern nur im Zusammenwir-
ken mit der freien Welt herbeigeführt werden kann. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der SPD.) 
4164 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 86. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 15. Oktober 1963 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Diese Einsicht lag Ihrer Politik als Bundeskanzler 
von Anfang an zugrunde. Auf diesem Weg stießen 
wir unablässig hart und schonungslos auf die 
Grenze, die schon zur Entstehung der Bundesrepu-
blik geführt hatte und die auch dem entschlossenen 
Zusammenwirken dieses Hauses in dieser Sache bis 
jetzt gesetzt blieb. Ich finde dafür auch in dieser 
Stunde kein tröstendes Wort. Im Blick auf die Lei-
den der jetzt — alles zusammengenommen 
30 Jahre lang von Diktatur und Terror im Herzen 
Deutschlands Niedergehaltenen scheint mir ohnehin 
manches zu billig, was auch bei uns dazu gesagt und 
getan wird. Aber wir sollten uns das Wort geben, 
mit dem künftigen Bundeskanzler zwar der Grenzen 
unseres Vermögens bewußt zu sein, aber doch auch 
— ob gelegen oder ungelegen — stets hart an die-
ser Sache zu bleiben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der SPD.) 
Herr Bundeskanzler, es sind nun bald acht Jahre 
her, daß ich aus Anlaß Ihres 80. Geburtstages die 
Ehre hatte, vor diesem Haus und für dieses Haus 
etwas zur Würdigung Ihrer Person zu sagen. Nichts 
davon ist ungültig geworden. Heute sehen wir je-
doch noch deutlicher, wie die Sache, der Sie dienten, 
sich mit Ihrer persönlichen Erscheinung verbunden 
und verwoben hat. Es ist auch wahr, was in diesen 
Tagen gesagt wurde, daß Sie „sich selbst in das 
Muster unserer Zeit gewoben" haben. Umgekehrt 
hat aber auch diese Zeit mit ihren Nöten und Forde-
rungen Sie in Ihrem hohen Amte mitgeprägt und 
umgestaltet. 
Dennoch sind Sie im Wandel vieler Jahre und 
Situationen nicht nur Ihrem Wesen mit seinen Vor-
zügen und seinen Grenzen treu geblieben, sondern 
auch der inneren Orientierung Ihres Lebens. Als Sie, 
dem Knabenalter eben entwachsend, Ihre ersten 
selbständigen Blicke auf die Welt warfen, da trieben 
Bismarcks Epigonen dem Unheil zu, und Papst Leo 
XIII. erließ die erste große Enzyklika der katholi-
schen Kirche zur sozialen Frage. Der Volksverein 
Franz Hitzes begann sich in Ihrer Umgebung kräftig 
zu regen, und er schuf ein Erbe, auf das Sie nicht 
nur in der Weimarer Zeit, sondern auch dann noch 
zurückgreifen konnten, als Sie mit alten und neuen 
Freunden an die Schaffung einer neuen, über die 
herkömmlichen Grenzen weit hinausgehenden christ-
lich orientierten Volkspartei gingen. 
Sie selbst sind oft mit Betonung als ein christlicher 
Staatsmann angesprochen worden. Ich weiß,- daß Sie 
selbst keine moralische oder kirchlich-religiöse Vor-
zugsstellung in Anspruch nehmen. Dem widerspricht 
nicht Ihr Bewußtsein, schließlich nicht nur Staat und 
Volk, sondern zugleich der Sache Gottes zu dienen. 
Dennoch haben Sie sich in Ihrem hohen Amt mit 
Recht zu keiner anderen als einer staatlich-politi-
schen Aufgabe berufen gefühlt. Sie sind nicht dem 
Mißverständnis erlegen, daß der christliche Staats-
mann zur Missionierung der Welt oder gar zur 
Manipulation des Denkens und Handelns Anders-
gesinnter verpflichtet sei. Sie haben sich auch mit 
Ihrer persönlichen Auffassung in der Wirklichkeit 
des modernen Rechtsstaates bewegt, der ganz grund
-
sätzlich Glaubensfreiheit und Rechtsgleichheit mit-
einander verbindet und der deshalb auch die staat
liche Manipulation der Denk- und Gewissensfreiheit 
seiner Bürger ausschließt. Wenn ich Sie recht ver-
stehe, bedeutet der christliche Glaube auch Ihnen im 
Bereich der Politik vor allem eine verbindliche, sitt-
lich-religiöse Orientierung im Umgang mit der 
Macht. Niemand kann sagen, daß er dadurch vor Irr-
tum und Fehlern gefeit sei — auch Sie sind nicht 
davor bewahrt geblieben —; aber es scheint mir 
dennoch wesentlich, ob ein Mann im Umgang mit 
der Macht sich einem solchen letzten kritischen Maß-
stab unterwerfen will oder ob er das nicht will. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Herr Bundeskanzler, noch einmal: Wenn Sie jetzt 
gehen, ist vieles unvollendet. Deutschland ist noch 
immer geteilt, die Spannung zwischen Ost und West 
noch gefährlich groß, die Einigung Europas steht in 
einer schwierigen Phase, unsere innere Selbstgestal-
tung ist in vielem noch nicht so, wie sie sein sollte, 
das Verhältnis von Bund und Ländern macht uns 
Sorge, 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU) 
und das Grundgesetz, für eine Übergangszeit und 
also nur auf relativ kurze Sicht entworfen, stellt uns 
vor ernste Aufgaben. Dennoch können Sie heute Ihr 
Amt in der Gewißheit verlassen, daß der Grund ge-
legt, der Rahmen gezogen, die Bahn bereitet und das 
Ziel geklärt ist, dem Deutschland in der zweiten 
Hälfte dieses blutigen Jahrhunderts zustrebt. 
Und Sie können außerdem — was selten genug 
einem Staatsmann widerfährt — Abschied nehmen 
in der Überzeugung, daß, alles zusammengenom-
men, die von Ihnen verfassungsmäßig bestimmte 
Politik der neuen Orientierung Deutschlands in der 
Welt nicht nur unvermeidlich, sondern auch richtig 
war. 
Dennoch werden Sie, der Sie immer ein empfind-
sames Ohr gehabt haben, die Klagen nicht über-
hören, die auch bei Ihrem Abschied vom Amte laut 
werden. Sie sind nicht neu. Sie gelten zumeist der 
Trägheit der Epoche, dem dumpfen Wohlstands-
denken, mangelnder Staatsgesinnung, sinkender Ar-
beitsmoral, der unbewältigten Vergangenheit, einer 
problematischen demokratischen Gesinnung usw. usf. 
Ich bin zwar nicht davon überzeugt, daß in einem 
demokratischen Staat Parlament und Regierung für 
all das die richtigen Adressaten sind. Aber Regie-
rung wie Parlament müssen es sich über ihre be-
grenzte sachliche und amtliche Kompetenz hinaus 
gefallen lassen, daß sie als öffentliche Beispiele in 
Anspruch genommen werden. 
Sie, Herr Bundeskanzler, haben in mindestens 
zweifacher Hinsicht der Nation ein Vorbild gegeben. 
Sie haben uns vorgelebt, wie man sich selber per-
sönlich engagieren muß in einem freiheitlichen Staat 
und wieviel Standhaftigkeit eine große politische 
Aufgabe verlangt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 86. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 15. Oktober 1963 	4165 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Sie haben damit zugleich ein großes Beispiel dafür 
gesetzt, daß der Dienst an der Freiheit auch in un-
serer Zeit immer noch ein strenger Dienst ist und 
daß die verbürgten Rechte auch ernste Pflichterfül-
lung verlangen. Eine altmodische Weisheit? Mag 
sein. Aber ohne sie zu befolgen, kommen wir Deut-
sche nicht sicher in die Zukunft, auch wenn wir die 
schönsten politischen Rezepte und lauter großartige 
Bundeskanzler hätten. 
Was aber jene Klagen anbelangt, so sollten Par-
lament und Regierung ein offenes Ohr für sie haben, 
auch wenn völlig klar sein muß, daß unser freiheit-
licher Rechtsstaat das Risiko der eigenen inneren 
Orientierung bewußt dem einzelnen mündigen 
Staatsbürger überlassen muß. 
Herr Bundeskanzler, es gibt noch einige andere 
wesentliche Aspekte der Ära, die Ihren Namen trägt. 
So gewichtig sie aber auch sein mögen, sie sind zu 
vielfältig, als daß man sie heute auch nur anspre-
chen könnte. 
Diese Stunde des Abschieds wird für Sie und für 
uns gemildert, weil Sie heute nicht Abschied von 
diesem Hause nehmen, sondern von Ihrem Amt. 
Wenn Sie morgen auf Ihren Abgeordnetensitz zu-
rückkehren, dann hat das Haus seinen Senior, sein 
an Jahren ältestes Mitglied ganz wieder, und für 
Sie, verehrter Herr Bundeskanzler, schließt sich dann 
ein großer Ring. Am 15. September 1949 haben Sie 
sich hier von Ihrem Abgeordnetensitz erhoben, um 
den Platz des Bundeskanzlers der Bundesrepublik 
Deutschland einzunehmen. Heute verlassen Sie ihn 
wieder mit einer geschichtlichen Leistung, unge-
beugt und in Ehren. Damals standen Sie auf und 
. traten vor das Haus. Heute steht der Deutsche Bun-
destag vor Ihnen auf, Herr Bundeskanzler, 
(die Abgeordneten erheben sich) 
um für das deutsche Volk dankbar zu bekunden: 
Konrad Adenauer hat sich um das Vaterland ver-
dient gemacht. 
(Langanhaltender lebhafter Beifall im gan
-
zen Hause.) 
Das Wort hat der Herr Bundeskanzler. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Herr Bundestags-
präsident! Meine Damen und Herren! Ich bin Ihnen, 
Herr Bundestagspräsident, von Herzen dankbar für 
Ihre Worte, und ich bin Ihnen, meine verehrten 
Mitglieder, Kolleginnen und Kollegen im Bundes-
tag, von Herzen dankbar dafür, daß Sie die Schluß-
worte , des Herrn . Bundestagspräsidenten in dieser 
markanten Weise durch Ihr Aufstehen gutgeheißen 
und unterstrichen haben. 
Wenn ich am. heutigen Tage zu Ihnen spreche, 
dann bin auch ich von Dank erfüllt, von Dank für 
das deutsche Volk. Sicher, mein verehrten Damen 
und Herren, wenn wir an das Jahr 1949 zurück-
denken wenn wir von den Trümmerfeldern hören, 
von denen der Herr Präsident soeben gesprochen 
hat, dann wollen wir auch den Blick noch hinaus
gehen lassen über die Grenzen unseres Landes und 
wollen daran denken, wie der deutsche Name da-
mals in der Welt gewertet wurde und wie es heute 
anders geworden ist. Wenn wir vieles, nicht alles, 
wiederaufgebaut haben und wenn der deutsche 
Name im Ausland wieder seinen Klang hat, dann, 
meine Damen und Herren, wäre das nicht möglich 
gewesen ohne das deutsche Volk selbst. 
(Beifall im ganzen Hause.) 
Es ist wahr, meine Damen und Herren: jedes Volk 
bedarf einer Staatsform und bedarf auch innerhalb 
dieser Staatsform einer gewissen Lenkung. Aber 
wir sind uns doch gerade in diesen Zeiten der Not, 
die hinter uns liegen, darüber klar geworden, daß 
ohne das Mitgehen 'des Volkes, ohne daß das Volk 
mit handelt, ohne daß das Volk mit die Last auf sich 
nimmt, ohne daß das Volk sich müht weiterzukom-
men, der Erfolg für jedes Parlament und für jede 
Regierung versagt bleibt. 
Und darum bin ich stolz auf das deutsche Volk 
— ich darf das wohl auch mit dem Blick über unsere 
Grenzen hinaus heute sagen —: ich bin stolz auf das, 
was das deutsche Volk in dieser verhältnismäßig 
kurzen Spanne Zeit geleistet hat. Wir Deutschen 
dürfen unser Haupt wieder aufrecht tragen, denn 
wir sind eingetreten in den Bund der freien Natio-
nen und sind im Bund der freien Nationen ein will-
kommenes Mitglied geworden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Es ist wahr, Herr Präsident, wir haben nicht alles 
erreicht. Ich würde sogar noch weitergehen und 
würde sagen: wir haben vieles noch nicht erreicht. 
Wir müssen uns doch immer klarbleiben darüber, 
daß das ständig flutende Leben immer neue Aspekte 
gibt, immer neue Forderungen hervorruft, aber auch 
dem Menschen immer neue Lasten auferlegt. Des-
wegen muß man Tag für Tag daran denken, bemüht 
zu sein, ,dem Volke in seiner Allgemeinheit zu hel-
fen weiterzukommen, aber auch die Last, die der 
moderne Fortschritt auf den Menschen legt, zu er
leichtern. 
Lassen Sie mich einige Worte sagen über unser 
Verhältnis zum Ausland. Der Herr Präsident hat es 
schon gekennzeichnet, und ich möchte es wieder-
holen: wir haben 'die Wiedervereinigung noch nicht 
erreicht, obgleich ich glaube, daß wir am Horizont 
Möglichkeiten einer Wiedervereinigung kommen 
sehen, wenn wir achtsam und vorsichtig und ge-
duldig sind, bis der Tag gekommen ist. Ich bin fest 
davon überzeugt, daß 'dieser Tag einmal da sein 
wird. Denn man kann einem Volke wie dem deut-
schen Volke nicht widersprechen und man kann ihm 
keinen Widerstand leisten, wenn es in Frieden seine 
Einheit wiederherstellen will. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
der SPD.) 
Aber, meine Damen und Herren, seien wir uns 
auch darüber klar, daß die Bundesrepublik heute 
ein wertvolleres Land für den Gegner vom Osten ist 
als vor zwanzig - Jahren dank Unseres wirtschaft-
lichen Emporsteigens, dank auch der ganzen Kraft, 
4166 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 86. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 15. Oktober 1963 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
die das deutsche Volk durch den Wiederaufbau ge-
zeigt hat. 
Und über eines seien wir uns klar: mehr denn je 
zuvor ist Deutschland  ein. Angelpunkt ,der weltpoli-
tischen Spannungen, die über die Kontinente hin-
weggehen. Daher dürfen wir nicht etwa glauben, 
diese unsere Last  der Trennung werde von uns ge-
nommen werden, ohne daß gleichzeitig die Last der 
Spannungen auch von den anderen Völkern ,genom-
men wird. Das erfordert von uns um so größere 
Achtsamkeit, um so größere Sorge und um so grö-
ßere Geduld. 
Vergessen wir doch nicht, meine Damen und Her-
ren, was Herr Präsident Gerstenmaier soeben ge-
sagt hat: Eine Lösung der deutschen Frage ist ,nicht 
möglich allein zwischen uns und dem Gegner, der 
 uns bedrückt; eine Lösung dieser Frage ist nur mög-
lich mit Hilfe unserer Freunde. Und wir danken 
Gott, daß wir wieder Freunde in der Weltgefunden 
heben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der FDP und der SPD.) 
Wenn Sie sich vorstellen, meine Damen und Herren, 
wir hätten diese Freunde nicht wieder gefunden; 
was wäre in der Zwischenzeit aus Deutschland ,ge-
worden oder was würde jetzt aus Deutschland! Ge-
rade diese Freundschaft in Europa, außerhalb Euro-
pas, mit den Vereinigten Staaten, mit allen freien 
Völkern der Welt gibt uns erst ein Recht, mit 
Sicherheit zu erwarten, ,daß eines Tages auch die 
Wiedervereinigung in Freiheit erfolgen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
neten der FDP.) 
Meine Damen und Herren, es sind für mich be-
wegte Tage, und ich möchte danken. Ich möchte 
Ihnen danken, Herr Präsident, für Ihre Worte; ich 
möchte ,denjenigen Mitgliedern dieses Hauses, die 
mit mir gearbeitet haben, dafür danken, daß sie die 
ganzen 14 Jahre hindurch mit mir gearbeitet haben, 
und ich möchte auch der Opposition dafür danken, 
daß sie da war und die Pflicht einer parlamentari-
schen Opposition erfüllt hat. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Diese Opposition in parlamentarisch regierten Staa-
ten, diese Pflicht der Opposition ist notwendig für 
das Parlament, für das Volk und für dessen Regie-
rung..  
Wir brauchen alle eine Kontrolle, eine Kontrolle, 
ob wir .auf dem richtigen Wege sind. Und es ist 
wirklich nicht so — das darf ich in diesem Augen-
blick sagen —, als ob ich allen und jeden Satz, der 
von der linken Seite des Hauses gekommen ist, 
ohne weiteres beiseite geschoben hätte. 
(Heiterkeit.) 
Keineswegs, meine Damen und Herren! Erstens ist 
das Dasein der Opposition prophylaktisch. 
(Heiterkeit.)  
Dieses prophylaktische Wirken der Opposition wird 
leider in der Offentlichkeit zu wenig veranschlagt. 
Aber es ist da. Das Vorhandensein einer Opposition 
äußert sich nicht nur in Zeitungsartikeln oder etwa 
in Reden hier im Parlament, sondern jeder Regie-
rungschef, der ein Volk führen will, muß sowohl 
darauf achten, daß er eine Mehrheit hat, wie auch 
darauf, daß er eine Opposition hat. 
(Heiterkeit.) 
Meine verehrten Damen und Herren, es wird in 
diesen Tagen so viel vom konstruktiven Mißtrauens-
votum gesprochen. Dieses konstruktive Mißtrauen 
ist allerdings eine der wertvollsten Errungenschaften 
unseres Grundgesetzes. Es ist nicht jedem von uns 
bekannt, daß das Wort von den Richtlinien der Poli-
tik — wer sie bestimmt — wörtlich aus der Wei-
marer Verfassung abgeschrieben ist. Aber nicht aus 
der Weimarer Verfassung abgeschrieben ist das 
Wort über das konstruktive Mißtrauen. Die Kolle-
gen, die mit mir zusammen im Parlamentarischen 
Rat tätig gewesen sind, möchte ich hier besonders 
bitten, daran zu denken, daß sich unser so früh ver-
storbener Kollege Katz gerade um das konstruktive 
Mißtrauen besonders bemüht hat. 
Gerade für ein 'geschlagenes Volk, wie wir es 
waren, nach einem Krieg, der von Deutschen vom 
Zaun gebrochen war, ist die Stetigkeit in der Politik 
eine Grundbedingung. Nichts, meine Damen und 
Herren, ist dem Ansehen eines Volkes und nament-
lich unserem Volke nach alledem, was hinter uns 
liegt, abträglicher als der Ruf der Unstetigkeit. Die 
Stetigkeit in der Politik ist die Voraussetzung für 
das Ansehen eines Volkes. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ein gut Teil des Erfolges ist auch darauf zurück-
zuführen, daß die Opposition milder geworden ist 
(Heiterkeit) 
— auch das, meine Damen und Herren, ist ein Erfolg 
des Parlaments — und daß sich die Parlamentsmehr-
heit auch daran gewöhnt hat, zuzuhören, wenn die 
Opposition spricht. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Denn nur vom Sprechen und vom Zuhören kann 
etwas Gutes werden, nicht vom Sprechen allein; das 
Zuhören gehört dazu. 
(Beifall.) 
Ich werde ja wieder in Ihre Reihen zurückkehren 
— da ist mein Platz —, und ich werde zuhören. Ich 
hoffe, wenig zu sprechen. 
(Abg. Dr. Mommer: Na, na! — Heiterkeit.) 
— Ja, meine Herren, wenn Sie mich auffordern, 
(erneute Heiterkeit) 
dann werde ich sprechen; hoffentlich gut sprechen. 
Meine Damen und Herren, .man soll nicht zuviel 
sprechen. Wer immer spricht ; . ,dessen Wort wird 
wenig geachtet. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 86. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 15. Oktober 1963 	4167 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
Man soll nur dann sprechen, wenn es absolut not-
wendig ist und wenn man glaubt, man müßte es tun. 
Ich werde dort auf diesen Platz zurückkehren und 
bin dann von manchen Fesseln frei, die ich jetzt 
habe; 
(Heiterkeit) 
denn der Platz da oben fesselt auch, der gestattet 
einem nicht immer, freien Schrittes zu gehen und 
frei zu sprechen. Aber wenn ich zu Ihnen zurück-
kehre, dann — lassen Sie mich das wiederholen — 
werde .ich mich befleißigen, gut zuzuhören. 
Nun, meine verehrten Damen und Herren, möchte 
ich Ihnen nochmals danken, wie ich das zu Eingang 
meiner Ausführungen getan habe, Ihnen allen aus-
nahmslos, dem einen mehr und dem anderen weni-
ger natürlich. 
(Heiterkeit.) 
Ich möchte Ihnen allen danken. Vor allem aber wol-
len wir unserem deutschen Volke dankbar sein. Ich 
sage bewußt und gewollt nicht: dem deutschen 
Volke, sondern: unserem deutschen Volke. 
(Beifall auf allen Seiten des Hauses. — Die 
Abgeordneten erheben sich. Bundeskanzler 
Dr. Adenauer begibt sich auf seinen Abge
-
ordnetenplatz.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, namens des Hauses danke ich dem 
Herrn Bundeskanzler für dieses sein Abschieds- und 
Dankeswort an den Deutschen Bundestag. Der Herr 
Bundestagsabgeordnete Dr. Konrad Adenauer ist 
diesem Hause erneut herzlich willkommen. Viel-
leicht erwägt er, ob er nicht durch seine Mitwir-
kung im Ältestenrat endlich aus diesem wichtigen 
Gremium des Hauses etwas macht, was seinem 
Namen dann wenigstens einigermaßen entspricht. 
(Heiterkeit.) 
Denn jetzt arbeiten dort Mitglieder des Hauses, die 
samt und sonders, verehrter Herr Bundeskanzler und 
Bundestagsabgeordneter, nicht nur Ihre Söhne, son
dern sogar Ihre Enkel sein könnten. 
(Abg. Wehner: Man merkt's!) 
— Sie meinen: Man merkt's. Das spricht für die Qua-
lität, Herr Kollege Wehner. 
Meine Damen und Herren, ehe ich die Sitzung 
schließe, berufe ich die nächste Sitzung des Deut-
schen Bundestages ein auf Mittwoch, den 16. Okto-
ber 1963, 10 Uhr. Einziger Punkt der Tagesordnung: 
Wahl des Bundeskanzlers. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.57 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 86. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 15. Oktober 1963 	4169 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Aigner* 18. 10. 
Arendt (Wattenscheid)* 18. 10. 
Dr. Arndt (Berlin) 31. 12. 
Dr. Aschoff 15. 10. 
Bergmann* 18. 10. 
Biermann 20. 10. 
Birkelbach* 18. 10. 
Dr. von Brentano 18. 10. 
Buchstaller 31. 10. 
Burckardt 15. 10. 
Dr. Burgbacher* 18. 10. 
Deringer* 18. 10. 
Dr. Dichgans* 18. 10. 
Frau Dr. Elsner* 18. 10. 
Faller*  18. 10. 
Dr. Furler* 18. 10. 
Goldhagen 18. 10. 
Hahn (Bielefeld)* 18. 10. 
Dr. Hellige 15. 10. 
Frau Herklotz 19. 10. 
Hirsch 15. 10. 
Höfler 15. 10. 
Illerhaus* 18. 10. 
Dr. Klein (Berlin) 9. 11. 
Klinker* 18. 10. 
Koenen (Lippstadt) 31. 10. 
Dr. Kreyssig* 18. 10. 
Kriedemann* 18. 10. 
Leber 20. 10. 
Lemmer 15. 10. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Löhr* 18. 10. 
Lücker (München)* 18. 10. 
Margulies* 18. 10. 
Maucher 15. 10. 
Mauk* 18. 10. 
Dr. von Merkatz 15. 10. 
Merten 20. 10. 
Metzger* 18. 10. 
Dr. Meyer (Frankfurt) 16. 10. 
Müller-Hermann* 18. 10. 
Nellen 15. 10. 
Ollenhauer 31. 12. 
Paul 16. 10. 
Dr. Pflaumbaum 18. 10. 
Dr.-Ing. Philipp* 18. 10. 
Frau Dr. Probst* 18. 10. 
Rademacher* 18. 10. 
Richarts* 18. 10. 
Rohde 15. 10. 
Sander 15. 10. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 15. 10. 
Schoettle 31. 10. 
Schulhoff 15. 10. 
Schultz 15. 10. 
Seifriz* 18. 10. 
Storch* 18. 10. 
Frau Strobel* 18. 10. 
Weinkamm* 18. 10. 
Wischnewski* 18. 10. 
* Für die Teilnahme an einer Tagung des Europä-
ischen Parlaments</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04086.pdf</pdf_url>
    <id>3912</id>
    <dokumentnummer>04/86</dokumentnummer>
    <datum>1963-10-15</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
