<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3917</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/91</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1963-10-23</datum>
  <titel>Protokoll der 91. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
91. Sitzung 
Bonn, den 23. Oktober 1963 
Inhalt: 
Nachruf auf die Abg. Höfler und Dr. Klein 
Vizepräsident Dr. Schmid . . . 4213 A, C 
Erweiterung der Tagesordnung . . . . . 4214 A 
Fragestunde (Drucksache IV/1541) 
Frage des Abg. Fritsch: 
Lärmbelästigung durch Übungen der 
amerikanischen Streitkräfte 
von Hassel, Bundesminister . 4214 B, C, D 
Lautenschlager (SPD) 	 4214 C 
Langebeck (SPD)  4214 D 
Frage des Abg. Dr. Imle: 
Nachttarif für Telefongespräche 
Stücklen, Bundesminister . . . 4215 A, B 
Dr. Imle (FDP) 	  4215 A, C 
Frage des Abg. Dr. Dr. h. c. Friedensburg: 
Uranerzvorkommen von Menzen-
schwand 
Lenz, Bundesminister . . 4215D, 4216 A 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg (CDU/CSU) 4215 D, 
4216 A 
Frage des Abg. Müller-Hermann: 
Verwendungsverbot von Hexamethy-
lentetramin 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundes-
minister . . . . 4216A, C, D, 4217A, B 
Müller-Hermann (CDU/CSU) . . 4216 C, D 
Glüsing (Dithmarschen) (CDU/CSU) 4216 D, 
4217 A 
Kuntscher (CDU/CSU) . 	. . . 4217 B 
Frage des Abg. Dr. Mommer: 
Bericht des Committee on the problem 
of noise 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundes-
minister 	 4217 C, D, 4218 A 
Dr. Mommer (SPD) 	 . . . . . 4217 C 
Frau Dr. Hubert (SPD) . 4217 D, 4218 A 
Frage des Abg. Schmitt-Vockenhausen: 
Gesetz zur Ü berwachung strafrecht-
licher und anderer Verbringungsver-
bote 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . . 4218 A, D, 
4219A, B, C, D, 4220 A, B, C 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . . 4218 D, 
4219 C 
Wehner (SPD)     4218 D, 4219 A 
Brück (CDU/CSU) . . . . . . . 4219 B 
Könen (Düsseldorf) (SPD) 4219 D, 4220 A 
Gscheidle (SPD) . . . . . . . 4220 A, B 
Dr. Mommer (SPD) . . . . . 4220 B, C 
II 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 
Frage des Abg. Schmitt -Vockenhausen: 
Öffnen von Postsendungen 
Höcherl, Bundesminister 4220 D, 4221 A, B 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . 	 4220 D 
Wehner (SPD) 	  4221 A 
Fragen des Abg. Kubitza: 
Zuschüsse für den Bau von Turn- und 
Sportstätten 
Höcherl, Bundesminister . . 	4221 B, C, D, 
4222 A 
Kubitza (FDP) 	  4221 C 
Jacobi (Köln) (SPD) . . 4221 D, 4222 A 
Fragen des Abg. Bazille: 
Schul-Notstand in Duisdorf 
Grund, Staatssekretär 	 4222 B 
Frage des Abg. Reichmann: 
Richtlinien zur Durchführung des „Grü-
nen Plans 1963" 
Schwarz, Bundesminister 	. . . 	 4222 D, 
4223 B, C, D 
Reichmann (FDP) 	  4223 B 
Ertl (FDP) 	  4223 C 
Fragen des Abg. Reichmann: 
Richtlinien für die Zinsverbilligung der 
Altschulden 
Schwarz, Bundesminister . . . . 4223 D, 
4224 A, B, C, D, 4225 A 
Reichmann (FDP) 	  4224 A 
Ertl (FDP) 	  4224 C 
Mauk (FDP) . . . . . 4224 D, 4225 A 
Frage des Abg. Sander: 
Kennzeichnung importierter Eier 
Schwarz, Bundesminister . . . 4225 A, B 
Sander (FDP) 	  4225 B 
Begrüßung des Präsidenten und von Abge-
ordneten des türkischen Parlaments . . 4222 A 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung und 
Ergänzung des Gesetzes über Arbeits-
vermittlung und Arbeitslosenversiche-
rung (Fünftes Änderungsgesetz zum 
AVAVG) (Drucksachen IV/1312, IV/1529) 
— Zweite und dritte Beratung — 
Müller (Remscheid) (CDU/CSU) . . 4225 B 
Frau Dr. Hubert (SPD) . 4226 C, 4228 B 
Scheppmann (CDU/CSU) 	 4227 B 
Schmidt (Kempten) (FDP) . . . 	 4227 D 
Antrag betr. Einsetzung eines Unter-
suchungsausschusses (SPD) (Drucksache 
IV/1544)   4228 D 
Nächste Sitzung 	  4228 D 
Anlagen 	  4229 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 	4213 
91. Sitzung 
Bonn, den 23. Oktober 1963 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.02 Uhr 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Meine Damen und Herren! 
(Die Abgeordneten erheben sich.) 
Schon wieder hat der Tod eine breite Lücke in un-
sere Reihen gerissen. Nachdem wir erst letzte 
Woche den Heimgang von vier Mitgliedern dieses 
Hauses zu beklagen hatten, trauern wie heute um 
Heinrich Höfler und Günter Klein. 
Heinrich Höfler, der am Montag verstorben ist, ist 
66 Jahre alt geworden. Er hat  am ersten Weltkrieg 
teilgenommen und in Heidelberg Geschichte, Volks-
wirtschaft und Staatswissenschaften studiert. Dann 
wurde er Journalist im Bereich der Partei, der er 
sich früh angeschlossen hat, der Zentrumspartei. Er 
war Schriftleiter ides „Pfälzer Boten"  in Heidelberg 
und ab 1931 Pressereferent bei der Zentrale des 
Deutschen Caritasverbandes und zugleich Haupt-
schriftleiter der Zeitschrift „Caritas" bis zu deren 
Verbot 1941. Hier, im Bereich der tätigen Nächsten-
liebe, der Caritas, hat Heinrich Höfler sein eigent-
liches Wirkungsfeld gefunden. Er ist ihm treu ge-
blieben bis zu seinem Tode. 
Im zweiten Weltkrieg hat er bis zu seiner Ver-
haftung das dornenvolle Amt des Leiters der Katho-
lischen Kirchlichen Kriegshilfe wahrgenommen: gei-
stige und materielle Betreuung deutscher und 
alliierter Krigesgefangener. Auch ihm blieb das 
Schicksal, eingekerkert zu werden, nicht erspart: 
vom Mai 1944 bis April 1945 wurde er von der 
Gestapo in Haft gehalten. 
Nach dem zweiten Weltkrieg nahm er, sobald er 
frei war, seine alte Tätigkeit wieder auf. Er hat 
sich sofort der Hilfeleistung für die Kriegsgefange-
nen, für Zivilarbeiter im Ausland und insbesondere 
für die kriegsverurteilten Deutschen gewidmet. 
Keiner, der ihn gekannt hat und sein Wirken aus 
der Nähe betrachten konnte, wird vergessen, mit 
welcher Intensität er sich gerade für die kriegsver-
urteilten Deutschen einsetzte. 
Er hat sich nach dem Kriege der Christlich-Demo-
kratischen Union angeschlossen. Er war Gründungs-
mitglied des Landesverbandes Südbaden der CDU 
und hat deren Vorstand von Anfang an angehört. 
In seiner parlamentarischen Arbeit im Bundestag  
hat er sich vor allem den sozial Schwachen und den 
Mühseligen und Beladenen gewidmet. Auch hier 
war die Kriegsgefangenenfürsorge ein Hauptarbeits-
gebiet Heinrich Höflers. Er hat eine Reihe von Aus-
schüssen angehört: dem Ausschuß für Kulturpolitik 
und Publizistik, den Ausschüssen für Heimatver-
triebene, für Kriegsopfer- und Heimkehrerfragen 
sowie für gesamtdeutsche und Berliner Fragen. In 
der 3. Wahlperiode war er Mitglied des Ausschus-
ses für auswärtige Angelegenheiten, und seit 1950 
gehörte er der Beratenden Versammlung des Europa-
rates an, seit 1955 der Versammlung der Westeuro-
päischen Union. Er hat gerade in der Arbeit für die 
Schaffung eines besseren Europa besonders viel ge-
tan; an 'dieser Aufgabe hing sein Herz in besonde-
rem Maße. 
Dr. Günter Klein ist in derselben Nacht wie Hein-
rich Höfler verstorben. Er ist 63 Jahre alt geworden. 
Nach dem Studium der Rechtswissenschaften und 
der Volkswirtschaft trat Günter Klein in die preu-
ßische innere Verwaltung ein. Er hat dort eine Reihe 
von Stufen durchlaufen und wurde schließlich Land-
rat des Kreises Dinslaken am Niederrhein. Auch er 
wurde mit seiner Familie unter der Herrschaft der 
Unmenschlichkeit politisch verfolgt. 1933 wurde er 
aus dem Staatsdienst entlassen. 
Nach dem zweiten Weltkrieg hat er sich sofort der 
politischen Arbeit für sein Volk zur Verfügung ge-
stellt. Er, der im Posenschen geboren wurde, war in 
der Zwischenzeit Berliner geworden, Berliner mit 
Leib und Seele. In Berlin fing er die neue politische 
Laufbahn an. Er wurde im, Jahre 1948 Vertreter 
Berlins beim Wirtschaftsrat und beim Vereinigten 
Wirtschaftsgebiet in Frankfurt am Main. 
Seit 1949 hat er mit einer Unterbrechung von bei-
nahe zwei Jahren als Bevollmächtigter und später 
als Senator für Bundesangelegenheiten das Land 
Berlin beim Bund vertreten. Er wurde ständiger 
Vertreter Berlins im Bundesrat. Wir alle, die wir mit 
ihm zu tun hatten, wissen, in welch unermüdlicher 
Weise er dabei für Berlin, für Deutschland gewirkt 
hat. Er war hier in Bonn ein zäher, aber liebenswür-
diger Botschafter Berlins. 
Seit 1954 gehörte Dr. Klein auch dem Berliner 
Abgeordnetenhaus an. Im Jahre 1961 gab er 
sein Senatsamt auf, um am 17. Oktober 1961 
als Berliner Abgeordneter im Rahmen der so-
zialdemokratischen Fraktion in den Bundestag ein-
zuziehen. Er hat dem Ausschuß für auswärtige An-
gelegenheiten angehört, außerdem dem Finanzaus-
schuß. Er war Mitglied des Vermittlungsausschusses, 
4214 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode - 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 
Vizepräsident Dr. Schmid 
des Wahlmännerausschusses und des Verwaltungs-
rates der Deutschen Bundespost. 
Der Bundestag hat mit diesen beiden Männern 
bedeutende Mitglieder und liebenswerte Kollegen 
verloren. Ich spreche den Angehörigen der betrof-
fenen Fraktionen das Beileid des Hauses aus. 
Sie haben sich zu Ehren der Verstorbenen von 
Ihren Plätzen erhoben. — Ich danke Ihnen. 
Folgende amtliche Mitteilungen werden ohne Ver-
lesung in das Protokoll aufgenommen: 
Der Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
hat am 21. Oktober 1963 unter Bezugnahme auf den Beschluß des 
Bundestages vom 14. November 1962 den 2. Halbjahresbericht 
über die Auswirkungen der EWG-Marktorganisationen auf dem 
Agrargebiet für die Zeit von Januar bis Juni 1963 übersandt. 
Der Bericht wird als Drucksache IV/1548 verteilt. 
Der Präsident hat entsprechend dem Beschluß des Bundestages 
vom 25. Juni 1959 die nachstehende Vorlage an den Außen-
handelsausschuß — federführend — und an den Ausschuß für 
Ernährung, Landwirtschaft und Forsten — mitberatend — über-
wiesen mit der Bitte um Vorlage des Berichts rechtzeitig vor 
dem Plenum am 24. Oktober 1963: 
Verordnung des Rates zur Änderung der Verordnung Nr. 54 
des Rates in bezug auf die Festsetzung der Prämiensätze und 
der Abschöpfungsbeträge im voraus bei Getreideeinfuhren 
aus dritten Ländern — Drucksache IV/1547  — 
Die Frau Bundesministerin für Gesundheitswesen hat unter 
dem 21. Oktober 1963 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. 
Schmidt (Wuppertal), Bading, Margulies und Genossen betr. 
Gesundheitsgefährdung durch Pestizide (chemische Bekämpfungs-
mittel gegen Pflanzen-, Holz-, Vorrats- und hygienische Schäd-
linge sowie gegen Unkraut) — Drucksache IV/1470 — beant-
wortet. Ihr Schreiben wird als Drucksache IV/1551 verteilt. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung soll 
die Tagesordnung um folgenden Punkt erweitert 
werden: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betreffend Einsetzung eines Untersuchungs-
ausschusses, Drucksache IV/1544. 
Das Haus ist einverstanden? — Es ist so beschlos-
sen. 
Ich rufe auf Punkt 1 der Tagesordnung: 
Fragestunde (Drucksache IV/1541). 
I. Geschäftsbereich des Bundesministers der Ver-
teidigung, Frage des Abgeordneten Fritsch. Die 
Frage wird übernommen vom Abgeordneten Lau-
tenschlager: 
Ist die Bundesregierung bereit, bei den in der Bundesrepublik 
stationierten amerikanischen Streitkräften dahin gehend zu 
wirken, daß bei militärischen Übungen außerhalb der Truppen-
übungsplätze außerordentliche Lärm- und Schreckbelästigungen 
der Bevölkerung durch feuernde Panzer und Tiefflieger ver-
mieden werden? 
von Hassel, Bundesminister der Verteidigung: 
Herr Präsident, ich beantworte die Frage wie folgt: 
Die Bundesregierung ist bereit, Herr Abgeord-
neter, mit den US-Streitkräften in dem von Ihnen 
gewünschten Sinne zu verhandeln. Wenn dabei den 
Streitkräften der Vereinigten Staaten konkrete Ein-
zelfälle genannt werden könnten, würde dies die 
Verhandlungsposition der Bundesregierung wesent-
lich verbessern. Ich wäre Ihnen, Herr Abgeordneter, 
daher dankbar, wenn Sie mir die Ihnen eventuell 
bekannt gewordenen Einzelfälle mitteilen könnten, 
damit ich mich in den mit den US-Streitkräften zu 
führenden Verhandlungen auf sie berufen kann. 
Hinsichtlich der von Ihnen angesprochenen Lärm-
belästigung durch Tiefflieger darf ich mich zunächst  
ganz allgemein auf die Ausführungen beziehen, die 
in der 85. Sitzung des Deutschen Bundestages in 
meinem Auftrag Staatssekretär Hopf auf die Frage 
des Abgeordneten Dr. Schäfer gemacht hat. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage? 
Lautenschlager (SPD) : Herr Minister, sind Sie 
der Auffassung, daß Manöver alliierter Truppen den 
örtlichen Verwaltungsinstanzen rechtzeitig ange-
kündigt werden sollten? 
von Hassel, Bundesminister der Verteidigung: 
Bei der unzulänglichen Zahl der Truppenübungs-
plätze sind wir gezwungen, Übungen auch in ande-
ren Gebieten als reinen Übungsplätzen vorzusehen. 
Wir haben bisher immer vorher von diesen Übun-
gen erfahren und auch mit den örtlichen Stellen 
Kontakt genommen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zweite und letzte 
Zusatzfrage! 
Lautenschlager (SPD) : Herr Minister, wären Sie 
bereit, bei alliierten Dienststellen darauf hinzuwir-
ken, daß ähnliche Vorschriften über Tiefflugzonen 
angestrebt werden, wie sie für die deutsche Luft-
waffe bestehen? 
von Hassel, Bundesminister der Verteidigung: 
Ich habe soeben dargelegt, daß ich mich zunächst 
auf die Ausführungen des Staatssekretärs Hopf zu 
der Parallelfrage vor etwa vierzehn Tagen beziehe. 
Dabei ist das Thema Tiefflugregelungen abgehan-
delt und gesagt worden, daß für alle, nicht nur für 
die deutschen, sondern auch für andere Flugzeuge, 
feste Regeln bestehen, daß aber die Möglichkeit 
nicht ausgeschlossen ist — vor allem infolge der 
hohen Geschwindigkeiten der Flugzeuge —, daß 
hier und dort einmal abgewichen wird, daß man 
dann aber, wenn abgewichen worden ist, einen 
Schritt bei den alliierten Partnern am ehesten ein-
leiten kann, wenn man einen konkreten Einzelfall 
zu benennen in der Lage ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine andere Zu-
satzfrage! 
Langebeck (SPD) : Herr Minister, ist Ihrem Mini-
sterium bekannt, daß alliierte Truppen neben dem 
bei militärischen Übungen unvermeidlichen Lärm 
auch mutwillig durch manipulierte Fehlzündungen 
in ihren Fahrzeugen Lärmbelästigungen verursa-
chen? 
von Hassel, Bundesminister der Verteidigung: 
Ich halte es nicht für ganz ausgeschlossen. Ich 
glaube, daß alliierte Soldaten nicht sehr viel anders 
sind als unsere eigenen Soldaten und Soldaten nicht 
sehr viel anders sind als junge Zivilisten. Wenn so 
etwas bekannt wird, könnte man vielleicht einmal 
nachstoßen. Ich glaube aber nicht, daß man es allzu 
tragisch nehmen sollte. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 	4215 
Vizepräsident Dr. Schmid: Geschäftsbereich 
des Bundesministers für das Post- und Fernmelde-
wesen, Frage des Abgeordneten Dr. Imle unter II: 
Aus welchen Gründen hält es der Herr Bundespostminister für 
zweckmäßig, den verbilligten Nachttarif für Telefongespräche 
nicht schon ab 20 Uhr zuzulassen? 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Die technischen Einrichtungen und die 
Leitungsbündel für den Selbstwählferndienst wer-
den nach dean stärksten Verkehrsangebot am Tage, 
das ist etwa von 9.30 Uhr bis 11.30 Uhr, bemessen 
und soweit als möglich auch ausgebaut. Der frühe 
Beginn ,des Nachttarifs um 19 Uhr hatte dazu ge-
führt, daß ab 19 Uhr das Verkehrsangebot wesent-
lich höher war als zu den Hauptverkehrsstunden 
am Tage und deshalb zahlreiche Verkehrsbeziehun-
gen überlastet waren. Mit der Einführung des Über-
gangstarifs, der für die Zeit von 18 bis 21 Uhr eine 
Ermäßigung von 33 1/3v. H. vorsieht, verteilte sich 
der zusätzliche Abendverkehr auch auf diese Stun-
den, so daß eine reibungslosere Abwicklung der 
verbilligten Gespräche erreicht wurde. Um 21 Uhr 
treten nur regional unterschiedliche kurzzeitige 
Überlastungen auf. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Dr. Imle (FDP) : Herr Minister, ist Ihnen bekannt, 
daß die Leitungen — Sie können telefonieren, aus 
welcher Gegend Deutschlands Sie wollen, ob Berlin, 
ob München, Frankfurt, Hamburg, Düsseldorf — 
nach 21 Uhr oft eine bis anderthalb Stunden blok
-
kiert sind, weil nämlich der gesamte verbilligte 
Verkehr hierauf ausgewichen ist? Ist es daher nicht 
vielleicht zweckmäßig, diese Zeit auf 20 Uhr zu-
rückzuverlegen, damit nicht nachher alles  so stoß-
weise zusammenkommt? Denn schon ab 20 Uhr ist 
sowieso schon nicht mehr ein solch starker Fern-
sprechverkehr. 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Herr Kollege Imle, wir haben diese 
Regelung nach reiflicher Überlegung und nach aus-
führlichen Messungen durchgeführt. Wenn wir die 
Verbilligung, die jetzt ab 21 Uhr gilt, bereits ab 
20 Uhr einführten, wäre die Gesprächsspitze noch 
wesentlich höher als heute um 21 Uhr. Deshalb 
haben wir versucht, durch den verbilligten Zwi-
schentarif von 18 bis 21 Uhr einen Teil des Ver-
kehrs von 21 Uhr abzuziehen in diese Zeit von 18 
bis 21 Uhr. Immerhin sind :die Gespräche in dieser 
Zeit um 331/3 % billiger. 
Ich glaube jedoch, daß sich die Öffentlichkeit noch 
nicht auf diesen verbilligten zweigeteilten Tarif ein-
gestellt hat; man weiß noch nicht, daß man schon 
um 18 Uhr um 331/3% billiger telefonieren kann, 
deshalb wartet man die Zeit um 21 Uhr ab. Dann 
gibt es natürlich Stoßzeiten, aber nicht im entfern-
testen so wie früher um 19 Uhr. Ich wäre Ihnen 
dankbar, Herr Kollege Imle, wenn Sie mir exakt 
sagten, von wo aus Sie diese schlechten Erfahrun-
gen gemacht haben. 
Dr. Imle (FDP) : Ich sagte es vorhin schon. Ich 
stelle es z. B. auch von Flensburg aus fest, wo ich 
wohne. Ich habe es jetzt in Berlin festgestellt, wo 
ich eineinhalb Stunden warten mußte. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Kollege Imle, 
das ist keine Frage. Ich muß strikt darauf bestehen, 
daß nur Fragen gestellt werden. Der Abgeordnete 
hat nicht zu antworten, wenn der Minister fragt. 
Abgeordnete fragen Minister, nicht umgekehrt. 
Dr. Imle (FDP) : Ich will es also in eine Frage 
kleiden: Herr Minister, bestände nicht die Möglich-
keit, von der Post aus zu untersuchen, wann und 
wo es solche Spitzenbelastungen gibt? Sie würden 
Ihnen bei Nachforschungen sicher bekannt werden. 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Herr Kollege Imle, ich lasse diese 
Messungen selbstverständlich weiterhin durchfüh-
ren und lasse nachforschen, wo diese großen Schwie-
rigkeiten aufgetreten sind oder auftreten. Aber ich 
darf noch einmal betonen: Wartezeiten von einer 
oder anderthalb Stunden können nur Ausnahmen 
sein; unsere Messungen ergeben, daß sich die Ge-
sprächdichte 20 bis 30 Minuten nach 21 Uhr wieder 
normalisiert. Ich bin jedoch gern bereit, nach der 
Richtung, auf die Sie hingewiesen haben, zu prüfen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wir kommen zum 
Geschäftsbereich des Bundesministers für wissen-
schaftliche Forschung. Ich rufe auf die Frage unter 
III, gestellt von Herrn Abgeordneten Dr. Friedens-
burg: 
Hält die Bundesregierung die Einstellung der Schürfarbeiten 
im Uranerzvorkommen von Menzenschwand im Schwarzwald, 
einem der reichsten und womöglich auch einem der ausge-
dehntesten Uranerzvorkommen in Europa, nach Lage der Dinge 
für unumgänglich und verantwortbar? 
Bitte, Herr Bundesminister. 
Lenz, Bundesminister für wissenschaftliche For-
schung: Herr Abgeordneter, ich darf Ihre Frage wie 
folgt beantworten. 
Die Bundesregierung hält es weder für unum-
gänglich noch für verantwortbar, daß die Schürf-
arbeiten bei dem Uranerzvorkommen von Menzen-
schwand auf die Dauer eingestellt bleiben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg (CDU/CSU) : Wenn 
es die Bundesregierung, wie ich mit Freude fest-
stelle, weder für unumgänglich noch für verantwort-
bar hält, möchte ich bitten, mir zu sagen, was die 
Bundesregierung unternommen hat, um den Schild-
bürgerstreich der lokalen Behörden wiedergutzu-
machen. 
Lenz, Bundesminister für wissenschaftliche For-
schung: Sie wissen, Herr Kollege Friedensburg, daß 
behördliche und gerichtliche Entscheidungen gefallen 
sind, gegen die wir im Augenblick nicht sehr viel 
machen können. Zudem hat die Bundesregierung 
keine Exekutivgewalt. Sie kann nur im Verhand- 
4216 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 
Bundesminister Lenz 
lungswege mit der Gemeinde Menzenschwand und 
dem Land Baden-Württemberg und den für Natur-
schutz zuständigen Stellen auf eine einigermaßen 
vernünftige Weise erreichen, daß das, was Sie ge-
rade als „Schildbürgerstreich" bezeichnet haben — 
ich habe den Ausdruck nicht gebraucht, ich habe ihn 
zitiert —, wieder rückgängig gemacht wird. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine letzte Zusatz-
frage. 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg (CDU/CSU) : Herr 
Bundesminister, sind derartige Versuche unternom-
men worden? 
Lenz, Bundesminister für wissenschaftliche For-
schung: Ja. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Vielleicht kann der 
Bundestag sich einmal mit der Sache befassen. 
IV. Geschäftsbereich des Bundesministers für Ge-
sundheitswesen. Frage 1 — Herr Abgeordneter 
Müller-Hermann —: 
Kennt die Frau Bundesgesundheitsministerin die existenzge-
fährdenden Schwierigkeiten, die sich für die Fischwirtschaft aus 
dem Verbot einer weiteren Verwendung des Konservierungs-
mittels Hexamethylentetramin (Heia) ergeben? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Herr Kollege, wir wissen seit 
Jahren, daß der Verzicht auf Hexamethylentetramin 
von der. Fischwirtschaft eine Umstellung und damit 
i natürlich auch wirtschaftliche Aufwendungen erfor-
dert. Ich darf aber in diesem Zusammenhang die 
lebensmittelrechtliche Situation in bezug auf Hexa-
methylentetramin etwas ausführlicher darlegen. 
Das Lebensmittelgesetz verbietet grundsätzlich 
überhaupt den Zusatz von Fremdstoffen. Es gestattet 
dem Verordnungsgeber lediglich, solche fremden 
Stoffe zuzulassen, deren Verwendung in Lebens-
mitteln mit dem Schutz des Verbrauchers vereinbar 
ist. Auf Grund dieser Rechtslage hat die Deutsche 
Forschungsgemeinschaft auf unsere Anfrage hin 
schon im Jahre 1956 die Verwendung von Hexa-
methylentetramin aus gesundheitlichen Gründen ab-
gelehnt und bis heute an ihrem damals eingenom-
menen Standpunkt im Grundsatz festgehalten. Mir 
wenigstens sind keine anderslautenden Stellung-
nahmen zugegangen. Diesen Sachverhalt kennt auch 
die deutsche Fischwirtschaft. 
In der Konservierungsstoffverordnung von 1959 
war eine auf zwei Jahre befristete Zulassung des 
Stoffes vorgesehen, um den fischverarbeitenden Be-
trieben Gelegenheit zu geben, die zur anderweitigen 
Haltbarmachung von Fischerzeugnissen erforder-
lichen technischen Umstellungen vorzunehmen. 
Nachdem sich dieser Zeitraum nicht als ausreichend 
erwiesen hatte, hat die Bundesregierung die Aus-
lauffrist durch Verordnung vom 19. Dezember 1961 
nochmals — letztmalig — um weitere zwei Jahre 
verlängert. Wir haben damals ausdrücklich erklärt, 
daß eine weitere Verlängerung nur dann möglich 
ist, wenn eindeutig klargestellt wird, daß die ge
-
sundheitlichen Bedenken unbegründet sind. 
Mir ist bekannt, daß diese Fristen von zahlreichen 
Betrieben genutzt worden sind, so daß zumindest 
ein Teil der Fischwirtschaft ohne diesen umstrit-
tenen Konservierungsstoff Erzeugnisse von aus-
reichender Haltbarkeit herstellen und in Verkehr 
bringen kann. Ich bedaure es deshalb, wenn heute 
noch nicht alle Betriebe auf den Konservierungsstoff 
Hexamethylentetramin verzichten können. Mit 
Rücksicht auf die von der Wissenschaft immer noch 
geäußerten und nicht widerlegten gesundheitlichen 
Bedenken bin ich im Interesse des Verbraucher-
schutzes, zu dem mich die Rechtslage zwingt, leider 
nicht in der Lage, einer nochmaligen Verlängerung 
der Auslauffrist zuzustimmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage? 
Müller-Hermann (CDU/CSU) : Frau Minister, 
können Sie etwas darüber aussagen, ob dieses Kon-
servierungsmittel in anderen Ländern, die konser-
vierte Fischwaren exportieren — auch in die Bun-
desrepublik exportieren, und zwar auf Grund lang-
fristiger Handelsverträge —, weiter benutzt werden 
darf oder nicht? 
Frau Dr. .Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Es gibt Länder, die es ganz ver-
bieten, und es gibt solche, die eis in einem bestimm-
ten Prozentsatz und für bestimmte Waren zulassen. 
Aber das Verbot, das in der Bundesrepublik gilt, 
gilt selbstverständlich auch für alle Importwaren. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Letzte Zusatzfrage. 
Müller-Hermann (CDU/CSU) : Frau Minister, ist 
es dann nicht zweckmäßig, wenn Importwaren noch 
für einen gewissen Zeitraum über den 31. Dezem-
ber hinaus mit diesem Konservierungsmittel in die 
Bundesrepublik eingeführt werden können — es 
wird ja nicht zu verhindern sein —, daß Sie die Frist 
noch einmal um etwa ein Jahr verlängern? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Herr Kollege, Sie haben mich 
wohl mißverstanden. Importwaren dürfen, wenn wir 
die Frist nicht verlängern — im Moment sehe ich 
mich dazu nicht in der Lage —, ebensowenig wie im 
Inland hergestellte Waren nach dem 31. Dezember 
verkauft werden, wenn sie Hexamethylentetramin 
enthalten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage des Herrn Abgeordneten Glüsing. 
Glüsing (Dithmarschen) (CDU/CSU) : Frau Mini-
sterin, sehen Sie, wenn Sie an dem Termin des 
31. Dezember festhalten, nicht die Gefahr, daß dann 
unter Umständen Waren unkonserviert auf den 
Markt kommen — ich denke besonders an Krabben 
— und daß das eine größere Schädigung der Gesund-
heit der Verbraucher zur Folge haben kann, als 
wenn Hexamethylentetramin weiter zugelassen 
wird? 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 	4217 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Herr Kollege, der § 3 des 
Lebensmittelgesetzes verbietet es, irgendwelche 
Waren auf den Markt zu bringen, die gesundheits-
schädlich oder gar verdorben sind. Nachdem so lange 
über diese Frage in der Öffentlichkeit diskutiert 
worden ist, sind wohl der Einzelhandel und die 
Verbraucher genügend aufgeklärt, so daß sie hier 
vorsichtig sind. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage des Herrn Abgeordneten Glüsing. 
Glüsing (Dithmarschen) (CDU/CSU) : Frau Mini-
sterin, sehen Sie nicht auch die Gefahr, daß gerade 
in der Krabben- und Kutterfischerei, wo es sich um 
echte Familienbetriebe handelt, Existenzen zugrunde 
gehen, wenn die Kühlkette noch nicht geschlossen 
ist? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Herr Kollege, die Bundesregie-
rung hat die Gefahren, die hier bestehen — die 
Gefahr einer Schädigung des Verbrauchers und die 
Gefahr für einzelne Betriebe, die sich nicht rechtzei-
tig umgestellt haben —, gegeneinander abzuwägen. 
Es besteht unter Umständen die Möglichkeit, diesen 
Betrieben bei der Umstellung wirtschaftlich zu hel-
fen. Das gehört aber nicht in mein Ressort. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Kuntscher. 
Kuntscher (CDU/CSU) : Frau Ministerin, ist auch 
Vorsorge getroffen, daß Importe in die Bundesrepu-
blik aus Ländern, die heute noch dieses Konservie-
rungsmittel verwenden, dann wegfallen? Können 
hier langfristige Verträge aufgehoben werden? Ich 
nenne Finnland, Dänemark, Schweden, Norwegen, 
die heute noch für ihre Exportwaren dieses Konser-
vierungsmittel verwenden. 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Herr Kollege, die Verträge 
über die Importe von Fischwaren entbinden den 
Importeur nicht davon, das inländische Recht zu 
beachten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine letzte Zusatz-
frage! 
Kuntscher (CDU/CSU) : Meine Frage, Frau Mini-
sterin, ging dahin, ob diese ausländischen Firmen, 
die in die Bundesrepublik exportieren, sich recht-
zeitig auf die Lage einstellen können, ob die Im-
porte erhalten bleiben oder wegfallen., 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Sobald festgestellt wird, daß ein 
importiertes Lebensmittel den inländischen Bestim-
mungen nicht entspricht, wird es verboten. Damit 
wird der Exporteur schon gezwungen sein, seine 
Herstellungsweise auf die inländischen Gesetze ein-
zustellen, wenn ihm an dem deutschen Markt gele-
gen ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe auf die 
Frage IV/2 — des Herrn Abgeordneten Mommer —: 
Ist die Bundesregierung bereit, den Bericht, den das englische 
Committee on the problem of noise dem Parlament zur Lärm-
bekämpfung erstattet hat, soweit dies für die deutschen Ver-
hältnisse dienlich erscheint, dem Deutschen Bundestag in einer 
auszugsweisen Übersetzung zur Verfügung zu stellen? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Der Bericht der britischen Kom-
mission über Lärmschäden — ich habe ihn hier — 
ist ein umfassendes Werk von 235 Druckseiten mit 
einer Fülle von technischen Daten, Tabellen, Zeich-
nungen und Karten. Er liegt gedruckt vor und ist 
im deutschen Buchhandel erhältlich. Eine Überset-
zung des gesamten Berichtes mit Bundesmitteln 
wäre, wie mir scheint, ein unadäquater Aufwand, 
da der Bericht weitgehend auf die Verhältnisse in 
England zugeschnitten ist. Jedoch bin ich bereit, 
Teile übersetzen zu lassen, die auch für die Bundes-
republik Bedeutung haben, insbesondere den Be-
richt über den Flugzeuglärm und die Zusammen-
stellung der Kommissionsvorschläge. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Dr. Mommer (SPD) : Frau Ministerin, würden Sie 
es nicht für gut halten, wenn wir auch in der Bun-
desrepublik einen ähnlichen Bericht erstellen ließen, 
um den ständig zunehmenden Lärm besser bekämp-
fen zu können? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Ich weiß nicht, ob ein ähnlicher 
Bericht im Augenblick notwendig und nützlich ist. 
Wie gesagt, die Erkenntnisse dieses Berichts sol-
len von uns ausgewertet werden. Ich habe schon in 
einer früheren Fragestunde auf eine Frage des Kol-
legen Dr. Dichgans geantwortet, daß wir unter 
Federführung des Bundesministeriums für Gesund-
heitswesen Richtwerte erarbeiten, die den Maßnah-
men zur Lärmbekämpfung zugrunde gelegt werden 
sollen. Das ist also gewissermaßen ein Schritt wei-
ter als die Erstellung eines Berichts. Dabei werden 
die Untersuchungen ausländischer Fachgremien — 
nicht nur in England, sondern auch in den Vereinig-
ten Staaten und der Schweiz — verwertet werden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Frau Dr. Hubert! 
Frau Dr. Hubert (SPD) : Ich nehme an, daß der 
Frau Ministerin der Bericht des Europarates über 
den Lärm und auch die darin enthaltenen Empfeh-
lungen bekannt sind. Darf ich fragen, ob von seiten 
der Bundesregierung schon Schritte unternommen 
worden sind, die darin enthaltenen Empfehlungen, 
zu einer Vereinheitlichung der Meßmethoden hin-
sichtlich des Lärms zu kommen, zu . verwirklichen. 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Unsere Bemühungen um die Er- 
4218 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 
Bundesminister Frau Dr. Schwarzhaupt 
arbeitung von Richtlinien für das Bundesgebiet um-
fassen auch die Verwertung dieses Berichts. 
Frau Dr. Hubert (SPD) : Darf ich wiederholen: 
es kommt sehr darauf an, in den europäischen Län-
dern einheitliche Meßmethoden zu haben. 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Die Richtlinien enthalten auch 
solche über die Anwendung einheitlicher Meßmetho-
den. Was Sie wünschen, ist durchaus das, worum 
wir bemüht sind. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wir kommen zu 
den Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bundes-
ministers des Innern. Die Frage V/1 — des Abge-
ordneten Schmitt-Vockenhausen — lautet: 
Was gedenkt der Herr Bundesinnenminister zu tun, daß die 
Voraussetzung des Gesetzes zur Überwachung strafrechtlicher 
und anderer Verbringungsverbote („wenn sich tatsächliche An-
haltspunkte für den Verdacht" eines Verstoßes gemäß § 1 er-
geben) in jedem Einzelfall sorgfältig geprüft und das Gesetz 
entsprechend dem Wesen der Grundrechte auf die notwendigsten 
Fälle einschränkend angewandt wird? 
Die Frage wird von dem Herrn Finanzminister 
beantwortet. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Herr Abgeordneter Schmitt-Vocken-
hausen, ich beantworte diese Frage wie folgt. 
Das vom Bundestag ohne Gegenstimmen ange-
nommene Gesetz zur Ü berwachung strafrechtlicher 
und anderer Verbringungsverbote vom 24. Mai 196.1 
stellt für die Bundesregierung .die einzige Möglich-
keit dar, der tagtäglichen ins Bundesgebiet ein-
strömenden Flut verfassungsfeindlichen Zerset-
zungs- und Propagandamaterials entgegenzuwirken. 
Die an seinem Vollzug beteiligten Ressorts haben 
die ihnen nachgeordneten Dienststellen mit einge-
henden, aufeinander abgestimmten Anweisungen 
versehen, um sicherzustellen, daß nur solche Sen-
dungen .angehalten und geöffnet werden, bei denen 
tatsächliche Anhaltspunkte den Verdacht eines Ver-
stoßes gegen ein aus Gründen des Staatsschutzes 
erlassenes Strafgesetz mit Sicherheit rechtfertigen. 
Welche Anhaltspunkte dies sein können, ist in den 
erwähnten Anweisungen festgelegt, soweit das nach 
den gemachten Erfahrungen überhaupt möglich ge-
wesen ist. 
Sie werden Verständnis dafür haben, daß über 
Einzelheiten an dieser Stelle nicht gesprochen wer-
den sollte. Ich bin bereit, wenn es gewünscht wird, 
im Ausschuß für Inneres nähere Auskunft zu er-
teilen. Durch die Anweisungen ist bereits sicherge-
stellt, daß Fehlgriffe auf ein Minimum beschränkt 
bleiben. Darüber hinaus haben Post und Zollverwal-
tung veranlaßt, daß nur besonders erfahrene und 
besonders ausgesuchte Beamte mit dem Vollzug des 
Gesetzes befaßt sind. Im Bereich der Bundespost 
nehmen solche Beamte zunächst eine erste Prüfung 
auf Anhaltspunkte vor. Die von ihnen ausgeson-
derten Sendungen werden vor der Zuleitung an die 
Zolldienststellen nochmals durch besonders ge-
schulte Aufsichtsbeamte überprüft. Endlich nimmt  
die Zollverwaltung eine dritte Prüfung vor, bevor 
sie Sendungen öffnet. 
Gleich durch ,den ersten Ausführungserlaß zu dem 
Gesetz hat das Bundesministerium für Finanzen an-
geordnet, daß nach dem Öffnen als harmlos er-
kannte Briefe mit einem Klebestreifen zu verschlie-
ßen, mit einem Abdruck des Dienststempels der 
öffnenden Zolldienststelle zu versehen und an-
schließend sofort der Post zur Zustellung an den 
Empfänger zurückzugeben sind. Aus dem Klebe-
streifen für den Verschluß des geöffneten Briefes ist 
die gesetzliche Grundlage der Briefkontrolle ersicht-
lich. 
Alle Vorsichtsmaßnahmen haben jedoch ihre na-
türlichen Grenzen. Bei dem Massenanfall derartiger 
Postsendungen und den dabei von der SBZ ange-
wandten Tarnmethoden läßt sich leider nicht hun-
dertprozentig ausschließen, daß ganz vereinzelt auch 
einmal eine harmlose Sendung geöffnet wird, von 
der auf Grund tatsächlicher Anhaltspunkte ange-
nommen wurde, sie enthalte verfassungsfeindliches 
Material. Es ist aber gelungen, ,solche Fälle auf 
einen Anteil von weit unter 1 % der geöffneten 
Sendungen zu beschränken. 
Damit hat die Bundesregierung .alles getan, um 
zu erreichen, daß die Voraussetzungen des Gesetzes 
in jedem Einzelfall sorgfältig geprüft und das Ge-
setz unter Beachtung des Grundgesetzes sachgemäß 
angewandt wird. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage! 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
entnehme ich Ihrer Antwort und der Bereitschaft, 
in den zuständigen Ausschüssen über diese Frage zu 
sprechen, mit Recht, daß Sie bereit sind, die in der 
letzten Zeit erörterten, manchmal zweifellos pein-
lichen Mißgriffe in der geringen Zahl von Sendun-
gen, die beanstandet worden sind, nach Möglichkeit 
noch zu verringern oder auszuschließen? 
Dr. .Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Selbstverständlich, Herr Abgeordneter. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Wehner zu einer Zusatzfrage! 
Wehner (SPD) : Herr Minister, würden Sie bitte 
darlegen, nach welchen Maßstäben erfahrene Be-
amte für diese Aufgabe ausgesucht werden? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Abgeordneter Wehner, wir nehmen ältere Be-
amte, die sich in ihrer Dienstzeit bewährt und eine 
entsprechende Beamtenposition innehaben. Wir ha-
ben sogar Inspektoren dort eingesetzt, weil wir 
wissen, .daß das Öffnen von Briefen eine sehr un-
angenehme Angelegenheit ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine zweite Zusatz-
frage! 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 	4219 
Wehner (SPD) : Herr Minister, Sie haben gesagt, 
daß die Zahl der irrtümlich geöffneten Briefe — 
wenn ich Sie recht verstanden habe — weit unter 
1 % der Zahl der geöffneten Sendungen liege. Sind 
Sie imstande, zu sagen, ob mit dieser Angabe die 
vorher in der Öffentlichkeit gemachten Angaben 
darüber, daß z. B. im Lande Schleswig-Holstein 1 % 
der Post überhaupt auf die Weise untersucht wor-
den sei, hinfällig werden, oder haben beide Zahlen 
nichts miteinander zu tun? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich glaube, Herr Wehner, wenn ich Sie richtig ver-
standen habe, sagen zu können, daß beide Zahlen 
miteinander nichts zu tun haben. Der Anfall derarti-
ger Sendungen ist zeitlich außerordentlich verschie-
den. Es kommt vor, daß in einer gewissen Zeit, 
wenn drüben eine Propagandawelle angeordnet 
worden ist, das Material, ich möchte fast sagen, 
tonnenweise anläuft; dann gibt es Zeiten, in denen 
es mal wieder etwas spärlicher fließt. Ich hatte mit 
dem „unter 1 0/0" die Fehlerquelle gemeint, nämlich 
diejenigen Sendungen, die geöffnet werden und wo 
wir dann feststellen: das ist ein Privatbrief, der 
Verdacht hat sich nicht bestätigt. Dabei lege ich, 
Herr Kollege Wehner, den allergrößten Wert dar-
auf, daß jede geöffnete Sendung durch Stempel und 
Klebestreifen kenntlich gemacht wird. damit der 
Empfänger sieht, daß die Sendung geöffnet worden 
ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Brück. 
Brück (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, wären 
Sie bereit, im Kreise Ihrer Kabinettskollegen zu 
überlegen, ob es nicht zweckmäßig wäre, alle Be-
stimmungen über die Postzensur, die es in den ein-
zelnen Bereichen gibt, in einer kurzen Darstellung 
allen Mitgliedern dieses Hauses einmal zuzustellen, 
damit gewisse Unklarheiten endlich beseitigt wer-
den? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Abgeordneter, es handelt sich um ein vom 
Bundestag beschlossenes Gesetz, 
(Abg. Brück: Ich weiß das!) 
das das Postministerium und das Bundesfinanzmini-
sterium durch die Zollverwaltung durchzuführen 
haben. Nach welchen Verdachtsgründen wir uns im 
einzelnen richten, möchte ich hier lieber nicht dar-
legen. Ich bin gern bereit, das in dem Ausschuß von 
Herrn Kollegen Schmitt-Vockenhausen in aller 
Breite mit Ihnen zu erörtern, aber, bitte, nicht hier. 
Herr Bundesminister Stücklen und ich werden in 
der Lage und bereit sein, Ihnen mit einer Darstel-
lung über das, was vor sich geht, und darüber, wel-
chen Umfang es hat, einen Überblick zu verschaffen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Brück (CDU/CSU) : Herr Minister, wäre es nicht 
zweckmäßig, zu überlegen, ob das, was Sie zu der  
ersten Frage hier ausgeführt haben, nicht auch ein-
mal in den Publikationsmitteln — Presse, Funk und 
Fernsehen — veröffentlicht werden sollte, damit die 
von Schlechtwettermachern bewußt herbeigeführte 
Vernebelung in der Bevölkerung endlich beseitigt 
wird? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Wir haben in dieser Richtung schon einiges getan, 
Herr Kollege. Ich bin aber gern bereit, noch wei-
teres zu tun. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Abgeordneter 
Schmitt-Vockenhausen zu einer Zusatzfrage. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
würden Sie eine Frage in Ergänzung der Frage des 
Kollegen Wehner beantworten? In der Öffentlich-
keit ist die Zahl von 600 000 beanstandeten Sen-
dungen — innerhalb einer Woche, glaube ich — ge-
nannt worden. Ist das richtig? Würde das bedeuten, 
daß immerhin etwa 6000 private Sendungen irrtüm-
lich geöffnet worden sind? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Nein, Herr Abgeordneter Schmitt-Vockenhausen, 
diese Zahl von 600 000 Sendungen ist mir nicht be-
kannt. Im übrigen ist die Durchschnittszahl von 1 % 
selbstverständlich über ein Jahr berechnet. Sie kön-
nen das nicht auf eine Woche beziehen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Abgeordneter 
Könen. 
Könen (Düsseldorf) (SPD) : Unter der Vorausset-
zung, daß Ihnen bekannt ist, daß Bundestagsabge-
ordnete am laufenden Band Post aus der Sowjetzone 
bekommen, frage ich Sie, ob ich aus Ihren Ausfüh-
rungen entnehmen darf, daß in meinem Fall An-
haltspunkte für einen begründeten Verdacht vor-
liegen, weil meine Post hin und wieder so behan-
delt wird, wie Sie es eben geschildert haben. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich habe den letzten Teil der Frage nicht verstanden. 
Könen (Düsseldorf) (SPD) : Herr Minister, unter 
der Voraussetzung, daß Ihnen bekannt ist, daß Bun-
destagsabgeordnete laufend Post aus der sowjetisch 
besetzten Zone bekommen — ich wenigstens kriege 
sie —, möchte ich fragen, ob ich die von Ihnen 
gemachten Ausführungen, daß nur dann kontrolliert 
wird, wenn Anhaltspunkte für einen begründeten 
Verdacht vorhanden sind, auf meine Post beziehen 
darf, weil meine Post so behandelt wird, wie Sie 
soeben dargelegt haben. Besteht in meinem Falle 
ein begründeter Verdacht? Das möchte ich gern 
wissen. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Es dreht sich ja nicht um einen Verdacht gegen Sie, 
Herr Kollege. Auch ich bekomme diese Sendungen 
laufend wie Sie, und zwar in einem Umfang, daß 
mich mein Briefträger gefragt hat, ob man denn da- 
4220 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
gegen gar nichts machen könne. Es zeigt sich also, 
daß das Netz der Kontrollen, die wir durchführen, 
sogar noch weite Maschen hat. Aber der Verdacht 
richtet sich nach bestimmten Äußerlichkeiten der 
Sendungen. Nach bestimmten Verdachtsgründen, die 
wir haben, wird geöffnet. Das richtet sich nie gegen 
den Empfänger; kann es gar nicht. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Letzte Zusatzfrage! 
Könen (Düsseldorf) (SPD) : Herr Minister, darf 
ich hoffen, daß Sie Verständnis dafür haben, daß ich 
mich etwas gekränkt fühlte, als ich die Begründung 
hörte, warum meine Post geöffnet wird? 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Gscheidle! 
Gscheidle (SPD) : Herr Minister, darf ich Sie 
fragen, ob nach Ihrer Auffassung die von der Bun-
desregierung gegebenen Anweisungen zu diesem 
Gesetz, das hier zur Erörterung steht, klar und ein-
deutig sind und ob diese Anweisungen im gesamten 
Bundesgebiet gleichmäßig angewendet werden. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Den letzten Teil Ihrer Frage habe ich .wegen der 
Unruhe nicht verstanden. — Diese Anweisungen der 
Ressorts, die mit der Durchführung dieses Gesetzes 
befaßt sind, haben wir bereits dem Herrn Vor-
sitzenden des Innenausschusses des Bundestages zur 
Verfügung gestellt. Wir sind gern bereit, aus dem 
Innenausschuß Anweisungen oder Anregungen ent-
gegenzunehmen, wie diese Richtlinien noch verbes-
sert werden können. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Letzte Zusatzfrage! 
Gscheidle (SPD) : Herr Minister, meine Frage be-
zog sich darauf, ob nach Ihrer Kenntnis die An-
wendung der Anweisungen bezüglich der Postzensur 
einheitlich im gesamten Bundesgebiet ist. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich glaube, ja. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Abgeordneter Dr. 
Mommer! 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Minister, sind bei der 
Öffnung dieser Post nur unser Postdienst und die 
Zollverwaltung beteiligt, oder sind auch andere 
Dienststellen eingeschaltet? Wenn ja, welche und 
auf welche Weise? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Nein, bis auf die Anweisung, die der Innenminister 
gegeben hat und die ich auch dem Innenausschuß 
schon zugestellt habe. Der Zoll bekommt die Sen-
dungen von der Post nach zweimaliger Prüfung, 
und dann prüfen wir noch einmal. Das Material, das 
als unter das Gesetz fallend befunden wird, stellen 
wir der Staatsanwaltschaft zu. Die Sendungen, bei  
denen sich der Verdacht nicht bestätigt, verkleben 
und stempeln wir und zeigen so dem Empfänger, daß 
geöffnet worden ist. Dann bringen wir diese Sen-
dungen wieder in den Postweg zurück. Es ist mit 
dem Postministerium abgesprochen worden, daß 
das möglichst geringe Verzögerungen ergeben soll. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zweite Zusatzfrage! 
Dr. Mommer (SPD) : Darf ich Ihre Antwort so 
interpretieren, daß also keine Stellen wie Bundes-
amt für Verfassungsschutz, militärischer Abschirm-
dienst oder andere deutsche oder alliierte Dienste 
hier eingeschaltet sind? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Nein, die Zollverwaltung hat nur auf Grund dieses 
Gesetzes etwas mit der Sache zu tun. Sie stempelt 
und zeigt offen ihre Tätigkeit. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wir ziehen nun vor 
die Frage VI/1 — des Abgeordneten Schmitt-Vocken-
hausen —: 
Welcher Rechtsweg ist gemäß Artikel 19 Abs. 4 des Grund-
gesetzes gegeben, das Ö ffnen und Kontrollieren von Postsendun-
gen durch die Zollbehörden nach dem Gesetz zur Überwachung 
strafrechtlicher und anderer Verbringungsverbote nachprüfen zu 
lassen? 
Zur Beantwortung der Herr Bundesinnenminister. 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Die Rechts-
mittel richten sich nach dem Stand des Verfahrens. 
Allgemein ist die Dienstaufsichtsbeschwerde in 
jedem Stadium des Verfahrens möglich. Soweit die 
zollamtliche Nachprüfung zur Beschlagnahme ge-
führt hat, findet gemäß § 2 Abs. 2 Satz 3 des Geset-
zes vom 24. 5. 1961 der § 98 Abs. 2 der Strafprozeß-
ordnung entsprechende Anwendung. Der Betroffene 
kann danach jederzeit die richterliche Entscheidung 
über den Fortbestand der zollbehördlichen Beschlag-
nahme nachsuchen. Solange die öffentliche Klage 
noch nicht erhoben ist, entscheidet der Amtsrichter, 
in dessen Bezirk die Beschlagnahme stattgefunden 
hat. 
Führt die zollamtliche Nachprüfung, die als ein 
Verwaltungsakt anzusehen ist, zur Freigabe des 
Gegenstandes, so ist nach der Verwaltungsgerichts-
ordnung, die die Generalklausel des Art. 19 Abs. 4 
des Grundgesetzes insoweit ausfüllt, grundsätzlich 
der Verwaltungsrechtsweg gegeben. Dabei unter-
liegt es naturgemäß je nach der Lage des Einzel-
falles der ausschließlichen Beurteilung des zustän-
digen Verwaltungsgerichts, ob das Rechtsmittel in 
formeller oder sachlicher Hinsicht zulässig oder be-
gründet ist. 
Sofern im übrigen darüber hinaus ein Schadens-
ersatzanspruch wegen behaupteter Verletzung von 
öffentlich-rechtlichen Pflichten geltend gemacht wird, 
entscheiden die ordentlichen Gerichte. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zweite Zusatzfrage! 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Ist Ihnen be-
kannt, Herr Minister, daß in verschiedenen Fällen 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 	4221 
Schmitt-Vockenhausen 
auf Grund von Beschwerden leider keine Rechts-
mittelbelehrungen gegeben worden sind, und wollen 
Sie die nachgeordneten Behörden aller Bundesres-
sorts durch einen Erlaß der Bundesregierung darauf 
aufmerksam machen, welche einzelnen Rechtsmittel 
gegeben sind, damit Petenten Kenntnis haben, wel-
che Rechtsmittel sie gegebenenfalls einlegen kön-
nen? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Herr Kol-
lege, ich werde nachprüfen, ob eine Rechtsmittel-
belehrung unterblieben ist. Soweit sie unterblieben 
ist, steht fest, daß der Bürger Anspruch darauf hat. 
Ich werde das Notwendige veranlassen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Wehner! 
Wehner (SPD) : Herr Minister, würden Sie es für 
möglich halten, diese Rechtsmittelbelehrung in einer 
Art zu geben, die dem Grundsatz entspräche, den 
der Herr Bundeskanzler in seiner Regierungserklä-
rung hinsichtlich einer gesetzlichen Regelung zum 
Art. 10 des Grundgesetzes angekündig hat, daß 
nämlich für jedermann klar erkennbar sein soll, in 
welchem Punkte in dem dort angezogenen Fall Ein-
schränkungen auf Grund eines Gesetzes gemacht 
werden oder gemacht werden können? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Soweit ich 
dafür zuständig bin, werde ich für eine verständliche 
Formulierung Sorge tragen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe auf die 
Frage V/2 — des Abgeordneten Kubitza —: 
Wieviel Anträge auf Gewährung eines Zuschusses zur Spitzen-
finanzierung des Baues von Turn- und Sportstätten sind in den 
Rechnungsjahren 1961 bis 1963 bei den Ländern gestellt worden? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Herr Präsi-
dent, ich bitte, die Antwort auf die drei Fragen des 
Herrn Abgeordneten Kubitza zusammenfassen zu 
dürfen. Die Fragen stehen in einem inneren Zusam-
menhang miteinander. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Gut, dann rufe ich 
zusätzlich die Fragen V/3 und V/4 — des Abgeord-
neten Kubitza — auf: 
Wieviel der in Frage V/2 näher bezeichneten Anträge konnten 
jeweils bezuschußt werden? 
Wieviel der in Frage V/2 näher bezeichneten Anträge konnten 
nicht berücksichtigt werden? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Im Jahre 
1961 wurden von den Ländern 911 Anträge vor-
gelegt, im Jahre 1962 986 und im Jahre 1963 1136, 
insgesamt in diesen drei Jahren also 3033. Das 
sind nun nicht alle Anträge, die bei den Ländern 
eingegangen sind. Bereits in einer Art mündlichen 
Vorerörterungsverfahren sind eine ganze Reihe von 
Anträgen zurückgewiesen worden. Bei den hier 
genannten Anträgen handelt es sich um diejenigen, 
die schriftlich von den Ländern an den Bund weiter-
geleitet worden sind. 
Folgende Anträge sind bezuschußt worden: 1961 
469 mit 20 Millionen DM, 1962 495 mit 24 Millionen 
DM und 1963 480 mit 24 Millionen DM, insgesamt 
1444 Anträge mit 68 Millionen DM. 
Folgende Anträge konnten nicht berücksichtigt 
werden: 1961 442, 1962 491 und 1963 656, insgesamt 
1589. 
Kubitza (FDP) : Herr Minister, ist Ihnen bekannt, 
daß über 60 % unserer Jugendlichen Haltungsschä-
den aufweisen, daß bei zwischen 10 und 12 % unse-
rer 10jährigen Kinder bereits Herz- und Kreislauf-
schäden auftreten und daß von etwa 95 000 Gemu-
sterten der Bundeswehr 25 % Herz- und Kreislauf-
schäden zeigten und daß die Voraussetzung zur 
Behebung dieser gesundheitlichen Mängel ein ver-
mehrter Bau von Turn- und Sportstätten wäre? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Herr Kol-
lege, die Tatsache als solche ist mir bekannt. Die 
Einzelheiten haben Sie soeben mitgeteilt. Auch ich 
bin der Meinung, daß ein vermehrter Bau von Turn-
und Sportstätten zur Abhilfe beitragen könnte. Dar-
über hinaus bin ich aber der Auffassung, daß die 
vorhandenen Sportstätten eine erheblich bessere 
Ausnützung vertragen könnten, und zwar auf frei-
williger Basis. 
Kubitza (FDP) : Herr Minister, sind Sie bereit, 
im Haushaltsplan 1964 die dafür nach dem Golde-
nen Plan vorgesehenen 80 Millionen DM einzuset-
zen? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Der Herr 
Bundesfinanzminister und ich — und auch die ganze 
Bundesregierung — wären sehr gern bereit, das zu 
tun, wenn die Länder ihren Beitrag für den Bundes-
haushalt auf 41,5 % anheben wollten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Jacobi. 
Jacobi (Köln) (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen 
bekannt, daß die Länder in den letzten Jahren, als 
der Streit zwischen Bund und Ländern über den 
Beitrag der Länder noch nicht entbrannt war, weit 
mehr getan haben, um den Goldenen Plan der 
Deutschen Olympischen Gesellschaft — der hier 
gemeint ist — zu fördern, als der Bund und daß im 
vergangenen Jahre Ihr Haus vergeblich versucht 
hat, eine Erhöhung des diesbezüglichen Bundes-
anteils zu erreichen? Sollte infolgedessen nicht das 
Bemühen Ihres Hauses verstärkt werden, sich nicht 
auf Konflikte mit den Ländern zu berufen, sondern 
um der Sache willen die Finanzbeteiligung des Bun-
des an dem Goldenen Plan zu erhöhen? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Darüber, 
daß die Sache gut ist, gibt es keinen Streit. Ich bin 
aber der Meinung, daß die Länder als die „beati 
possidentes" einen größeren Beitrag leisten könn-
ten. Im übrigen habe ich schon gehört, daß gelegent-
lich die Zuständigkeit des Bundes überhaupt be-
stritten worden ist. 
4222 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 
Vizepräsident Dr. Schmid: Letzte Zusatzfrage! 
Jacobi (Köln) (SPD) : Ich möchte Sie fragen, Herr 
Bundesminister, ob Sie bereit sind, die soeben ab-
gegebenen Erklärungen noch einmal im Hinblick 
darauf zu überprüfen, daß in bezug auf den Golde-
nen Plan aus Ihrem Hause bisher derartige hem-
mende Erwägungen nie laut geworden sind, son-
dern Klagen darüber, daß es Ihrem Hause nicht ge-
lungen sei, sich gegenüber dem Bundesfinanzmini-
ster durchzusetzen. 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Es handelt 
sich nicht — wenn ich die Frage richtig verstehe — 
um einen bösen Willen des Bundesfinanzministers. 
Der Bundesfinanzminister kann vielmehr mangels 
Masse die Wünsche nicht erfüllen. Die Bemühungen 
werden verstärkt werden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ehe ich in der Fragestunde fortfahre, 
möchte ich Sie bitten, den Herrn Präsidenten des 
türkischen Parlaments und eine Reihe von Abge-
ordneten des türkischen Parlaments zu begrüßen. 
(Beifall im ganzen Hause.) 
Herr Präsident und meine Damen und Herren! Der 
Deutsche Bundestag entbietet Ihnen ein herzliches 
Willkommen in der Bundesrepublik. 
Wir fahren in der Fragestunde fort. Ich rufe auf 
Frage VI/2 — des Abgeordneten Bazille —: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß nach einer in der Presse 
veröffentlichten Darstellung das Kultusministerium des Landes 
Nordrhein-Westfalen anerkannt haben soll, es herrsche in  Duis-
dorf ein schulischer Notstand, wie er ein zweites Mal in der 
Bundesrepublik nicht anzutreffen sei? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Herr Präsident, ich möchte die Fragen 
2, 3 und 4 zusammen beantworten, weil sie in einem 
inneren Zusammenhang stehen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Einverstanden. 
Dann rufe ich auch auf Frage VI/3 — des Abgeord-
neten Bazille —: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß das Land Nordrhein
-
Westfalen die vom Bund in Aussicht gestellten finanziellen 
Zuschüsse zum Bau eines neuen Gymnasiums und einer Real-
schule in Duisdorf auf die Landeszuschüsse anrechnet und damit 
den geplanten Bau dieser Schule vereitelt? 
und Frage VI/4 — des Abgeordneten Bazille —: 
Ist die Bundesregierung bereit, beim Land Nordrhein-West-
falen in Anbetracht der Sonderlage Duisdorfs mit allem Nach-
druck auf eine Behebung des schulischen Notstands in Duisdorf 
zu drängen, von dem überwiegend die Kinder von Bundes-
bediensteten betroffen sind? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Im Einvernehmen mit dem Herrn Bun-
desminister des Innern darf ich die Fragen wie folgt 
beantworten. 
Eine Presseveröffentlichung des in der Frage mit-
geteilten Inhalts ist nicht bekannt. Bekannt sind 
aber die schulischen Schwierigkeiten im Raume 
Duisdorf. Nach telefonischer Auskunft des Innen-
ministeriums von Nordrhein-Westfalen hat das dor-
tige Kultusministerium die Notwendigkeit eines  
zweiten Gymnasiums für Duisdorf anerkannt. Kul-
tusminister und Innenminister von Nordrhein-West-
falen haben sich nach der gleichen Auskunft über-
einstimmend dafür ausgesprochen, das zweite Gym-
nasium in Duisdorf ausnahmsweise als staatliches 
Gymnasium zu errichten. Es kann demnach ange-
nommen werden, daß das Gymnasium auch als staat-
liches Gymnasium errichtet werden wird. Ein An-
trag auf Finanzhilfe des Bundes ,ist insoweit nicht 
gestellt worden. 
Die Realschule befindet sich noch im Stadium der 
ersten Planung, so daß das Amt Duisdorf mangels 
hinreichender Unterlagen für die Planung und Finan-
zierung bisher weder Landesmittel noch Förderungs-
mittel des Bundes beantragt hat. In beiden Fällen ist 
also schon mangels eines Antrages ein finanzieller 
Zuschuß des Bundes nicht oder noch nicht in Aus-
sicht gestellt worden. Es konnte deshalb auch keine 
Anrechnung auf etwaige Landeszuschüsse erfolgen. 
Im Hinblick darauf, daß ein großer Teil der Schü-
ler in Duisdorf Kinder von Bundesbediensteten sind, 
hat sich der Herr Bundesminister des Innern mit 
Schreiben vom 13. August dieses Jahres beim Herrn 
Kultusminister des Landes Nordrhein-Westfalen für 
eine Beseitigung der schulischen Schwierigkeiten im 
Raume Duisdorf mit Nachdruck eingesetzt. Auf dem 
Gebiete des höheren Schulwesens ist, wie aus mei-
nen Ausführungen hervorgeht, das Notwendige be-
reits veranlaßt. Das Bundesinnenministerium wird 
die Angelegenheit weiter mit Aufmerksamkeit ver-
folgen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wir kommen nun 
zum Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten. Ich rufe auf Frage 
VII/1 — des Abgeordneten Reichmann —: 
Weshalb wurden die Richtlinien zur Durchführung des „Grünen 
Plans 1963" entgegen der Forderung des Deutschen Bundestages 
wiederum so spät erlassen, daß der gezielte Einsatz und die 
beabsichtigte Wirkung der Mittel erheblich verhindert wurden? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Für die dem Umfange nach 
wesentlichen Maßnahmen des Grünen Planes — 
unter anderem die Flurbereinigung, die Maßnahmen 
zur Verbesserung der Agrarstruktur rund die Zins-
verbilligung — haben die alten Richtlinien vom Be-
ginn des Rechnungsjahres an weitergegolten. So-
weit die Richtlinien im Laufe des Jahres 1963 ge-
ändert worden sind — dies gilt für Maßnahmen der 
Agrarstrukturverbesserung und der Zinsverbilli-
gung —, wurden die alten Richtlinien erst nach Er-
laß der neuen außer Kraft gesetzt. Damit war die 
kontinuierliche Unterstützung der Maßnahmen, die 
nach diesen Richtlinien gefördert werden, sicherge-
stellt. 
Zweitens. Bei einer Gruppe von fünf Maßnahmen, 
nämlich der Förderung der bäuerlichen Hauswirt-
schaft, dem Bau von Grünfuttersilos, Unterdach-
trocknungs- und Gülleanlagen, der überbetrieblichen 
Maschinenverwertung, der Verbesserung der Mol-
kereistruktur und der Förderung des Tabakanbaus, 
sind die Richtlinien rechtzeitig erlassen worden. Ihre 
Anerkennung durch .die Länder hat sich jedoch ver-
zögert wegen der gegensätzlichen Auffassungen 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 	4223 
Bundesminister Schwarz 
über ihre finanzielle Beteiligung, die 1963 erstmals 
gefordert worden war. Die Richtlinien sind erst an-
erkannt worden, nachdem auf die Länderbeteiligung 
verzichtet worden war. Der Einsatz der für diese 
Maßnahmen vorgesehenen Bundesmittel dürfte sich 
dadurch jedoch nicht verzögert haben. Die einzelnen 
Vorhaben konnten vielmehr in Erwartung der Bun-
deszuschüsse bereits weitgehend vorbereitet wer-
den, so daß nach Erlaß der Richtlinien die Möglich-
keit bestand, mit der Bewilligung der Mittel und 
der Ausführung der Projekte zu beginnen. 
Drittens. Vermutlich bezieht sich Ihre Anfrage, 
Herr Kollege, auf die Richtlinien zu einer dritten 
Gruppe von Maßnahmen, die im Jahre 1963 erst-
mals in den Grünen Plan aufgenommen worden 
sind. Es handelt sich hierbei um die 1963 neu einge-
leiteten Maßnahmen zur Förderung der horizonta-
len und vertikalen Verbundwirtschaft, u. a. von An-
baugemeinschaften für die Förderung von Qualitäts-
weizen, die Förderung von Erzeugerringen für Mast-
schweine, Ferkel und Mastrinder, die Förderung 
von Absatz- und Vermarktungseinrichtungen für 
Schlachtvieh und Eier. Bei diesen Maßnahmen haben 
die endgültige Festlegung der dafür vorgesehenen 
Mittel in den parlamentarischen Ausschüssen sowie 
die Abstimmung der Richtlinien mit dem Ernäh-
rungsausschuß, den Ressorts und teilweise auch den 
Fachverbänden mehr Zeit in Anspruch genommen, 
als ursprünglich vorgesehen war. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Reichmann (FDP) : Herr Minister, darf ich Sie 
fragen, wie viele Mittel aus dem Grünen Plan nicht 
zweckentsprechend eingesetzt werden können. Prä-
sident Rehwinkel z. B. sprach auf dem Deutschen 
Bauerntag in Hamburg von etwa 400 Millionen DM. 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege Reichmann, es 
ist sehr schwier ig, diese Frage zu beantworten, weil 
wir teils Mittel haben, die kassenmäßig am 31. De-
zember noch bestehen, teils solche, die endgültig 
verfallen. Wenn sie kassenmäßig bestehen, können 
sie durch Zusagen noch im nächsten Jahr Verwen-
dung finden und müssen auch Verwendung finden. 
Auf diese Art und Weise verschieben sich die Be-
griffe manchmal um einiges. Nach dem derzeitigen 
Stand können wir damit rechnen, daß etwa 250 Mil-
lionen DM nicht verausgabt werden können. Der 
kassenmäßige Bestand ist etwas höher. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine zweite Zusatz-
frage. 
Reichmann (FDP) : Herr Minister, wie gedenken 
Sie den Verfall dieser Überhangmittel zu vermeiden 
und sie im Sinne des Landwirtschaftsgesetzes zum 
Aufwands- und Ertragsausgleich einzusetzen? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege Reichmann, es 
ist nicht möglich, einen Verfall anders zu verhin-
dern, als daß man vorher die Mittel verausgabt. Die 
Mittel, die am 31. Dezember verfallen würden, müs-
sen vorher verausgabt sein. Hier ist aber die Spanne 
der Zeit vielfach zu kurz gewesen, die verblieb zwi-
schen der Verabschiedung der Grundsätze im Haus-
haltsausschuß, die zum Teil erst Mai/Juni erfolgte, 
und dem Enddatum. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Ertl. 
Ertl (FDP) : Herr Minister, glauben Sie nicht, daß 
es zweckmäßig wäre, auch auf dem Kreditsektor zu 
einer langfristigen Planung zu kommen und damit 
diese Schwierigkeiten zu beheben? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege Ertl, ich glaube 
nicht, daß es sich allein um eine langfristige Planung 
handelt. Es müßte sich dann unter allen Umständen 
sicher auch um übertragbare Mittel handeln, damit 
wir von einem Jahr in das andere hinein laufend 
weiter disponieren können. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage! 
Ertl (FDP) : Herr Minister, die Richtlinien könnte 
man aber doch für mehrere Jahre herausgeben, um 
nicht alljährlich mit neuen Richtlinien dieselben 
Schwierigkeiten heraufzubeschwören? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich habe vorhin ausgeführt, 
Herr Kollege Ertl, daß wir uns dort, wo die gleichen 
Maßnahmen über Jahre laufen, weiter nach den 
alten Richtlinien richten, die auch mit Beginn des 
neuen Rechnungsjahres sofort wirksam werden. 
Dort gibt es also keine Schwierigkeiten. Die Schwie-
rigkeiten treten nur dort auf, wo neue Maßnahmen 
getroffen werden, diese aber erst im Mai, Juni end-
gültig beschlossen werden. Die Erledigung stößt 
dann auf Schwierigkeiten beim Ressort. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe auf die 
Frage VII/2 — des Herrn Abgeordneten Reich-
mann —: 
Weshalb wurden die Richtlinien für die Zinsverbilligung der 
Altschulden (Konsolidierungsdarlehen), die besonders vordring-
lich waren, erst am 11. Juli 1963 erlassen? 
Bitte, Herr Minister! 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Gemeint sind wohl die 
„Durchführungsbestimmungen für die Zinsverbilli-
gung von Konsolidierungsdarlehen im Rahmen der 
Zinsverbilligungsrichtlinien 1963". Hierzu folgende 
Daten: Am 28. Juni wurde der Bundeshaushaltsplan 
1963 im Bundesgesetzblatt verkündet. Am 1. Juli 
traten die Zinsverbilligungsrichtlinien in Kraft . Am 
11. Juli ergingen bereits die in den Richtlinien an-
gekündigten Durchführungsbestimmungen. Sie wa-
ren schon vor der gesetzlichen Feststellung des 
Haushaltsplans ausgearbeitet worden. Ebenso war 
die erforderliche Abstimmung mit dem Finanz- 
4224 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 
Bundesminister Schwarz 
ressort zu diesem Zeitpunkt bereits im Gange und 
konnte in den ersten Julitagen abgeschlossen wer-
den. Hier ist also keine Zeit verloren worden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Reichmann (FDP) : Herr Minister, ist Ihnen be-
kannt, daß gestern, am 22. Oktober, beim Land-
wirtschaftsministerium in Stuttgart die Durchfüh-
rungsbestimmungen für Konsolidierungsdarlehen im 
Rahmen der Althofsanierung noch nicht vorlagen 
und daß es bei den Ländern wahrscheinlich allge-
mein so sein wird? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege, es ist mir 
nicht bekannt, daß in den Ländern die Verordnun-
gen erst jetzt der Landwirtschaft soweit zur Verfü-
gung gestellt werden können, daß man damit arbei-
ten kann. Ich bedaure das. Ich möchte aber die Län-
der insoweit in Schutz nehmen, als die Materie sehr 
schwierig ist und hier offenbar mehr Zeit gebraucht 
wurde, als wir es für wünschenswert halten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weitere Zu-
satzfrage; die Frage ist beantwortet. 
Frage VII/3 — des Herrn Abgeordneten Reich-
mann —: 
Weshalb wurden die Richtlinien für die Zinsverbilligung der 
Altschulden (Konsolidierungsdarlehen) so umständlich gefaßt, daß 
in vielen Fällen bis zur Entscheidung durch die Verwaltung die 
Mittel schon verfallen sind? 
Bitte, Herr Minister! 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Die vorhin erwähnten Durch-
führungsbestimmungen meines Hauses sind nicht 
ganz vier Seiten lang und gliedern sich in sechs 
leicht übersehbare Abschnitte. Sie enthalten nur das 
nötigste, um insbesondere das Vorliegen der in den 
Haushaltserläuterungen gestellten Voraussetzungen 
zu prüfen; so z. B. ob es sich um einen ordnungs-
mäßig geführten, entwicklungsfähigen Betrieb han-
delt. 
Ich vermute, daß in der Frage nicht diese Durch-
führungsbestimmungen als „umständlich" bezeich-
net werden sollten, sondern ein notwendigerweise 
relativ umfangreiches Muster für die Gutachten zur 
Betriebsentwicklung bei Aussiedlungen und Althof-
sanierungen. Dieses Muster ist aber für die Zinsver-
billigung von Konsolidierungsdarlehen gar nicht 
vorgeschrieben, weil es für diesen Zweck zu sehr 
ins einzelne geht. Ich habe es vielmehr den Ländern 
überlassen, hierfür einfachere Fragebogen zu ver-
wenden. 
Im übrigen ist, wenn über der Prüfung das Jahr 
1963 verstreichen sollte, der Kreditfall damit nicht 
abgeschaltet, da die Konsolidierungsmöglichkeit an 
keine Frist gebunden, sondern als Bestandteil der 
kontinuierlichen Zinsverbilligungsaktion gedacht 
ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Ertl! 
Ertl (FDP) : Herr Minister, glauben Sie, daß bei 
dem vielseitigen Gutachten zur Betriebsentwicklung, 
das seitens der Bundesregierung angefordert wor-
den ist, die Möglichkeit besteht, die Dinge beschleu-
nigt zu behandeln? Oder sind Sie nicht auch der 
Auffassung, daß eventuell eine kürzere Analyse 
auch genügen würde? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege Ertl, wir sind 
der Auffassung, daß unsere Anweisungen für diesen 
Zweck so kurz und so übersichtlich wie möglich 
gehalten wurden, immer im Hinblick darauf, daß 
es sich um eine Materie handelt, die nicht einfach 
zu bearbeiten ist. Die Schwierigkeit bestand nach 
unserer Auffassung, wie ich mir zu sagen erlaubte, 
darin, daß wir ein Muster beigelegt haben, das nicht 
generell für die ganze Konsolidierungsaktion, son-
dern nur für spezifische Zwecke Gültigkeit haben 
sollte, das aber offensichtlich für alles zum Muster 
genommen wurde, so daß eine außerordentliche Um-
ständlichkeit entstand, die nachher von den Ländern 
bis in die einzelnen Behörden weitergetragen wurde. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Letzte Zusatzfrage! 
Ertl (FDP) : Herr Minister, sind Sie bereit, sich 
mit den Betreuern, den Siedlungsgesellschaften und 
den Ländern, über die bisherigen Erfahrungen mit 
den Richtlinien und gegebenenfalls über deren Ver-
besserung zu unterhalten? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Gerne, Herr Abgeordneter. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Noch eine Zusatz-
frage! 
Mauk (FDP) : Herr Minister, dem Bundestag war 
voriges Jahr sehr daran gelegen, die Zinsverbilli-
gung zu verbessern. Glauben Sie nicht, daß hier in 
erster Linie dadurch, daß für die Verbilligung von 
Altschulden eine Betriebsanalyse gefordert worden 
ist, eine Verzögerung eingetreten ist und die Mittel 
nicht verwendet werden konnten? Es ist bekannt 
geworden, daß in diesem Jahr allein an Zinsverbil-
ligungsmitteln 90 Millionen DM nicht ausgegeben 
werden konnten. 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Die Nichtverausgabung die-
ser Zinsverbilligungsmittel ist nicht allein darauf 
zurückzuführen, daß der Komplex, den wir zuletzt 
in diesem Hause besprochen haben, neu auftrat und 
zeitliche Schwierigkeiten auslöste. Vielmehr stammt 
der Großteil der Zinsermäßigungsmöglichkeiten aus 
Vorlagen, die die Bundesregierung bereits in den 
letzten Jahren gemacht hatte und die dann zur 
Durchführung gekommen sind. Es handelt sich hier 
also nicht etwa um eine Schwierigkeit bei der 
Beschaffung von Richtlinien, sondern ganz offenbar 
um die Schwierigkeit, die Interessenten so zeitig an 
die Materie heranzubringen, daß sie sich in den 
Genuß dieser Mittel setzen konnten. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 	4225 
Vizepräsident Dr. Schmid: Letzte Zusatzfrage! 
Mauk (FDP) : Herr Minister, sehen Sie eine Mög-
lichkeit, Bestimmungen zu treffen, die es erlauben, 
auch solche Anträge auf Inanspruchnahme dieser 
Zinsverbilligungsmittel zu berücksichtigen, die vor 
dem 31. Dezember 1963 nicht mehr endgültig be-
handelt werden können? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Jawohl, diese Möglichkeit 
sehe ich. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Als letzte Frage 
für heute rufe ich die von dem Abgeordneten San-
der gestellte Frage VII/4 auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, auch nach dem 1. Januar 1964 
dafür zu sorgen, daß die importierten Eier nur mit einer deut-
lichen Angabe des Herkunftslandes auf den deutschen Markt 
gelangen? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Die Bundesregierung ist be-
reits damit befaßt, die Kennzeichnung der Import-
eier mit der deutlich lesbaren Herkunftsbezeichnung 
des Ursprungslandes auch nach dem 1. Januar 1964 
durch Erlaß einer Rechtsverordnung sicherzustellen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage? 
Sander (FDP) : Dürfen wir also fest damit rech-
nen, Herr Minister, daß nicht die Gefahr besteht, 
daß nach dem 1. Januar z. B. Kühlhauseier aus 
Argentinien mit den ungestempelten guten deut-
schen Frischeiern verwechselt werden können? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Wir werden alle Anstren-
gungen machen, damit das Datum des 1. Januar 
1964 innegehalten wird. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Damit ist die Frage-
stunde abgelaufen. Sie wird morgen um 9 Uhr fort-
gesetzt. 
Ich rufe auf Punkt 2 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des 
Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Ar-
beitslosenversicherung (Fünftes Änderungs-
gesetz zum AVAVG) (Drucksache IV/1312); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Arbeit (21. Ausschuß) (Drucksache IV/1259) 
(Erste Beratung 78. Sitzung) 
Das Wort hat der Berichterstatter, Abgeordneter 
Müller (Remscheid). 
Müller (Remscheid) (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der von der Bundes-
regierung eingebrachte Gesetzentwurf wurde in der 
78. Sitzung des Deutschen Bundestages am 19. Juni 
1963 dem Ausschuß für Arbeit überwiesen. Der Aus-
schuß hat in seiner 51. Sitzung am 20. Juni 1963 den 
Gesetzentwurf informatorisch behandelt und in sei-
ner 53. Sitzung am 3. Oktober 1963 beraten. Der 
zunächst vom Ausschuß vorgelegte Bericht — Druck-
sachen IV/1493 und zu IV/1493 — wurde in der 
84. Sitzung des Deutschen Bundestages an den Aus-
schuß zurückverwiesen. Die erneute Beratung 
erfolgte dann in der 56. Sitzung des Ausschusses am 
10. Oktober 1963. 
Mit Rücksicht darauf, daß die Rechtsauffassung 
des Ausschusses für Arbeit unverändert ist, wurde 
auf einen erneuten Schriftlichen Bericht verzichtet 
und der Berichterstatter beauftragt, hier mündlich zu 
berichten. Ich darf aber sicher in Ihrem Einverständ-
nis auf den Schriftlichen Bericht zu Drucksache 
IV/1493 verweisen. 
In der Vorlage ist nur ein Punkt strittig: § 143 i. 
Zu diesem Paragraphen war in der 84. Sitzung ein 
Änderungsantrag eingebracht worden. Der Ände-
rungsantrag wurde von Herrn Kollegen Dr. Nis-
sen begründet. Nach einer Darstellung des 
geschichtlichen Werdeganges wurde dann gesagt, 
daß bei der Textierung der gesetzlichen Schlecht-
wetterregelung die Auswirkungen auf Drifte, näm-
lich auf die Beziehungen zwischen den Trägern der 
sozialen Krankenversicherung und den Ärzten, völ-
lig übersehen worden seien. 
Wie gesagt, der Ausschuß hat sich am 10. Ok-
tober erneut damit beschäftigt. Der Vertreter der 
Bundesregireung hat dazu Rechtsauffassungen vor-
gebracht, die ich hier deswegen vortrage, weil sie 
mit diesem Änderungsantrag in sehr enger Verbin-
dung stehen. In dem Änderungsantrag wird statt 
einer Pauschalierung der Beiträge zur Krankenver-
sicherung ein genormter Beitragssatz vorgeschlagen. 
Der Vertreter der Bundesregierung hat in der 
Sitzung des Ausschusses für Arbeit dargelegt, daß 
die Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und Ar-
beitslosenversicherung künftig nicht mehr wie bis-
her nur die Mehraufwendungen an Barleistungen zu 
erstatten habe, sondern die durch die Krankenver-
sicherung der Bezieher von Schlechtwettergeld ent-
stehenden Gesamtaufwendungen einschließlich der 
Kosten für die ärztliche Versorgung. 
Durch die vom Ausschuß angenommene Fassung 
des § 143 i sei daher sichergestellt, daß die Zahlun-
gen der Bundesanstalt — und das ist das Entschei-
dende, — als Beiträge zu verwenden seien, die auch 
in die Berechnungsgrundlage des Ärztepauschales 
eingingen. Die dem Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung erteilte Ermächtigung, durch Rechts-
verordnung die Höhe des Pauschalbetrages festzu-
setzen, ermögliche es, der Änderung der Höhe der 
Aufwendungen durch eine Neufestsetzung in einer 
Rechtsverordnung Rechnung zu tragen. Vom Ver-
treter der Bundesregierung wurde ausdrücklich dar-
auf hingewiesen, es stehe außer Zweifel, daß der 
festgesetzte Pauschbetrag auch bei der Berechnung 
des Ärztepauschales zu berücksichtigen sei. 
Der Ausschuß für Arbeit hat sich dieser Argumen-
tation nicht verschlossen, er hat sich ihr einstimmig 
angeschlossen. Ich möchte noch einmal kurz zusam-
menfassen, welche Gründe den Ausschuß dazu be-
wogen haben. 
4226 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 
Müller (Remscheid) 
Der Ausschuß vertrat die Auffassung, daß im 
AVAVG nur die Beziehungen zwischen den Kran-
kenkassen und der Bundesanstalt geregelt werden 
können und daß die Beziehungen zwischen den 
Kassenärzten und den Krankenkassen unmittelbar 
zwischen diesen Vertragspartnern zu regeln sind. 
Der Ausschuß hat aber berücksichtigt, daß bisher 
nur die von der Bundesanstalt an die Kassen nach 
dem bisherigen Recht — auf Grund des AVAVG — 
zu zahlenden Mehrleistungen als Barleistungen ab-
gegolten worden sind. Nach der neuen Fassung — 
diese Meinung vertritt der Ausschuß für Arbeit ein-
mütig — sind künftig die gesamten Aufwendungen 
der Krankenversicherung für die Bezieher von 
Schlechtwettergeld von der Bundesanstalt zu tragen. 
Zu diesen Aufwendungen gehören auch die Auf-
wendungen für die ärztliche Versorgung. Das be-
deutet, daß der künftig von der Bundesanstalt zu 
zahlende Pauschbetrag bei der Berechnung des 
Ärztepauschales als Beitrag zu behandeln ist. Das 
Gesetz gibt also dem Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung die Möglichkeit, durch Rechtsverord-
nung den Pauschbetrag festzusetzen, und dieser 
Pauschbetrag soll als Beitrag gelten. 
Wir haben es für selbstverständlich gehalten, daß 
bei der Festsetzung dieses Pauschbetrages der Bun-
desminister für Arbeit und Sozialordnung alle 
Beteiligten zu hören hat. Der Vertreter der Bundes-
regierung erklärte auch, das sei ständige Übung; 
die Verordnung werde erst dann erlassen, wenn mit 
allen Beteiligten darüber verhandelt worden sei. 
Der Ausschuß vertrat aber auch die Meinung, es sei 
ein Widerspruch in sich, wenn dieses Änderungs-
gesetz zur Vereinfachung der Verwaltung einge-
bracht werde — indem diesem Gesetz eine Tabelle 
für die Auszahlung des Schlechtwettergeldes ein-
gefügt wird —, auf der anderen Seite aber ein kom-
pliziertes Verfahren für die Berechnung des Kran-
kenkassenbeitrages eingeführt werde. 
Wir haben daher im Ausschuß für Arbeit den 
§ 143 i — siehe Drucksache IV/1529 — erneut in der 
Fassung beschlossen, die auch schon in der 84. Ple-
narsitzung dem Hohen Hause vorgelegen hat. Der 
Ausschuß für Arbeit empfiehlt, dem Gesetzentwurf 
in der Ausschußfassung zuzustimmen. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter. Ich rufe zur zweiten Bera-
tung den Art. I auf. Wir stimmen ziffernweise ab. 
Ich rufe Ziffer 01 auf. Wer zustimmen will, gebe 
das Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? 
— Angenommen. 
Ziffer 1! Wer zustimmen will, gebe das Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ange-
nommen. 
Ziffer 2! Wer zustimmen will, gebe das Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ange-
nommen. 
Ziffer 3! Wer zustimmen will, gebe das Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ange-
nommen. 
Ziffer 4! Hierzu liegen drei Änderungsanträge 
vor, genauer gesagt zwei und ein Eventualantrag. 
Ich lasse abstimmen in folgender Reihenfolge: Um-
druck 347 Ziffer 1, Umdruck 348, Umdruck 349 *). 
Zur Begründung des Änderungsantrages Umdruck 
347 Ziffer 1 hat Frau Abgeordnete Dr. Hubert das 
Wort. 
Frau Dr. Hubert (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Gestatten Sie mir einige wenige 
Worte zur Begründung des von uns wieder aufge-
nommenen Antrages, der gleichzeitig auch ein An-
trag des Bundesrates zu diesem Gesetz war und 
der in der letzten Sitzung dieses Hohen Hauses nicht 
mehr zur Abstimmung gekommen ist. Er ist damals 
von meinem Kollagen Nissen begründet worden. 
Es ist an sich sehr erfreulich, daß, wie der Herr 
Berichterstatter ausgeführt hat, die von der Bun-
desanstalt für Arbeitsvermittlung und Arbeitslosen-
versicherung geleisteten Erstattungen an die Kran-
kenkassen als Beiträge angesehen werden sollen. 
Wenn idas aber der Fall ist, dann sollten wir, meine 
ich, das klar und deutlich auch im Gesetz zum Aus-
druck bringen und diese Festlegung nicht einer 
Rechtsverordnung überlassen. Vielleicht hat der 
Ausschuß für Arbeit bessere Erfahrungen gemacht 
als wir im Gesundheitsausschuß. Wir sind schon 
manchmal von Rechtsverordnungen enttäuscht wor-
den, auch wenn uns der Vertreter der Regierung im 
Ausschuß seine Meinung in einer bestimmten Rich-
tung deutlich bekundet hatte. 
Aus diesem Grunde zunächst einmal: wenn es 
also Beiträge sein sollen, dann bitte ich das Hohe 
Haus, das auch so deutlich und klar in dem Gesetz 
auszudrücken, daß keinerlei Mißverständnisse auf-
kommen können. 
Nun aber ein Zweites! Es sollen hier die Worte 
eingefügt werden: „Der Pauschbetrag gilt als Bei-
trag." Auch diese Regelung ist noch keineswegs be-
friedigend. Die Bundesregierung befindet sich hier 
offenbar in einem Widerspruch. Im Krankenver-
sicherungs-Neuregelungsgesetz soll es nachher wie-
der so geregelt werden, wie wir es in unserem An-
trag vorsehen. Das geht ganz klar aus der Vorlage 
des Krankenversicherungs-Neuregelungsgesetzes —
§ 309 — hervor. Ganz gleich, wann dieses Gesetz in 
Kraft tritt — nach ,der Meinung der Mehrheit des 
Hauses soll es ja bis zum Juli nächsten Jahres ver-
abschiedet sein —, erhebt sich die Frage, warum 
jetzt eine Zwischenlösung gefunden werden soll, 
die nachher wieder geändert wird. 
Die Pauschbeträge werden sich natürlich auf 
einem bestimmten Niveau befinden. Die Folge ist 
für die eine Krankenkasse unter Umständen ein 
Vorteil, für die andere Krankenkasse ein Nachteil. 
Das wirkt sich dann sowohl auf die Finanzen der 
Krankenkassen wie auf die Honorare der Ärzte aus. 
In der Stellungnahme der Bundesregierung zu 
dem Änderungsvorschlag des Bundesrates wird 
überhaupt keine Begründung dafür gegeben, warum 
man den Änderungsvorschlag ablehnt. Da steht ganz 
*) Siehe Anlagen 2, 3 und 4 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 	4227 
Frau Dr. Hubert 
lapidar, der Bestimmung könne nur in der Form 
stattgegeben werden, die uns in der jetzigen Aus-
schußfassung vorliegt. 
Der einzige Einwand, den ich ,gegenüber unserem 
Antrag gehört habe, ist der, daß es so überaus 
schwer sei, einen 1,8fachen Betrag auszurechnen. 
Beim Arbeitslosengeld haben wir den zweifachen 
Betrag. Wir würden, wenn wir hier den 1,8fachen 
Betrag nehmen, weil das Schlechtwettergeld 55 % 
beträgt, eine völlige Einheitlichkeit bei diesen bei-
den Gruppen haben. Nun gibt es heute doch Rechen-
maschinen. Man könnte sich die Sache auch verein-
fachen, indem man erst mit zwei multipliziert und 
dann 10 % abzieht. Daß das eine so schwierige 
Rechenmethode sein soll, kann ich mir nicht vor-
stellen. 
Ich bin der Meinung, die Gesetze, die dieses 
Hohe Haus verabschiedet, sollten so klar und ein-
deutig wie möglich sein. 
(Zuruf von der Mitte: Und so einfach wie 
möglich!) 
Wir sollten der Bundesregierung nur dort die Voll-
macht für Rechtsverordnungen geben, wo es un-
möglich ist, die Frage im Gesetz zu lösen. Das ist 
aber hier nicht der Fall. 
Wir haben einen Eventualantrag eingebracht, der 
nur das fixiert, was der Herr Berichterstatter des 
Ausschusses schon bestätigt hat. Ich bitte Sie aber 
sehr dringend, um der Einheitlichkeit und Klarheit 
willen unserem ersten Antrag zuzustimmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Scheppmann. 
Scheppmann (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin der Auf-
fassung, daß der Ausschuß für Arbeit eine richtige 
Entscheidung getroffen hat; man sollte es eigent-
lich dabei belassen. Die Koalitionsfraktionen haben 
jedoch zur Klarstellung die in Umruck 349 vorge-
legte Ergänzung vorgeschlagen. Danach soll folgen-
der Satz 2 angefügt werden: „Der Pauschbetrag gilt 
als Beitrag." Dadurch soll verhindert werden, daß 
die vom Ausschuß für Arbeit gefundene Formulie-
rung des zweiten Absatzes falsch ausgelegt wird. Ich 
bitte 'sie sehr herzlich, diesem Antrag zuzustimmen. 
Nun zu dem Änderungsantrag auf Umdruck 347, 
der soeben begründet worden ist. Meine sehr geehr-
ten Damen und Herren, wenn wir uns die Entwick-
lung einmal vor Augen führen, dann ergibt sich, daß 
es sich hier um einen Streit zwischen den Organi-
sationen der Krankenkassen und der Ärzte handelt 
und mit gar nichts anderes. Das möchte ich hier mit 
aller Klarheit und Deutlichkeit herausstellen. Der 
Pauschbetrag, der bisher gezahlt worden ist, ist 
zwischen dem Bundesminister für Arbeit, den Ver-
tretern der Krankenkassen und den Vertretern der 
Bundesanstalt vereinbart worden. Ich darf kurz dar-
auf hinweisen, daß, solange wir die Schlechtwetter-
geldregelung haben, seit 1959, aus bestimmten Grün-
den, die ich gar nicht alle anführen will, weil dies 
zuviel Zeit -in Anspruch nehmen würde, zunächst  
einmal die Krankenkassen von den Arbeitsstunden 
aller im Baugewerbe beschäftigten Arbeiter den nor-
malen Beitrag erhalten. Das kann in keiner Weise 
bestritten werden. Darüber hinaus haben selbstver-
ständlich die Krankenkassen Aufwendungen. Sie 
erhalten nach der Vereinbarung zwischen den Stel-
len, die ich soeben genannt habe, einen bestimmten 
Satz, und zwar 10 % der Summe, die als Schlecht-
wettergeld in den Wintermonaten gezahlt ist. 
Im letzten Winter — Sie wissen, daß wir einen 
sehr strengen Winter hatten — hat die Bundes-
anstalt den Krankenkassen einen Betrag von 80 Mil-
lionen DM für deren besondere Aufwendungen ge-
zahlt. Es war für uns selbstverständlich, daß darin 
auch die Arzthonorare enthalten sind. Wenn nun 
zwischen den Vertretern der ärztlichen Organisa-
tionen und den Krankenkassen keine Einigung zu-
stande gekommen ist, so haben wir diesen Streit 
nicht auszutragen. Wenn wir dem Antrag, der so-
eben begründet worden ist, stattgäben, würde das 
bedeuten, daß man von den 80 Millionen DM als 
Bemessungsgrundlage ausgehen und diese Summe 
mit 1,8 vervielfältigen müßte. Das würde im End-
effekt bedeuten, daß die Bundesanstalt, wenn wir 
noch einmal einen solchen Betrag zahlen müßten, 
nicht nur 80 Millionen, sondern noch 65 Millionen 
mehr, also rund 145 bis 150 Millionen DM mehr auf-
bringen müßte. Das ist es, Frau Kollegin Dr. Hubert, 
was in Wirklichkeit in diesem Antrag steckt. Sie 
wollen also einen weit höheren Betrag. Ich möchte 
Ihnen, meine sehr verehrten Damen und Herren, ein-
mal sagen: so kann man es einfach nicht machen, 
daß alle gewerblich beschäftigten Arbeitnehmer, die 
der Arbeitslosenversicherung angehören, nun die 
Beiträge aufbringen und daß diese Summen für 
einen bestimmten Zweig ausgegeben werden sollen. 
So geht es einfach nicht. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Ich bin der Auffassung, daß die Regelung, die wir 
im Ausschuß für Arbeit getroffen haben, schon rich-
tig ist. 
Ich bin dafür, daß der von den Koalitionsparteien 
eingebrachte Änderungsantrag Umdruck 349 vom 
Hohen Hause angenommen wird, damit klargestellt 
wird, daß der Pauschbetrag, der von der Bundesan-
stalt gezahlt wird, als Beitrag zu bewerten ist. Dann 
hat man ordnungsgemäß auch mit den Organisatio-
nen der Ärzte die Honorarangelegenheit zu regeln. 
Wir sollten aber nicht darüber hinausgehen. Ichbitte 
Sie also um Annahme des Änderungsantrages Um-
druck 349 und um Ablehnung der Änderungsanträge 
Umdrucke 347 und 348. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schmidt (Kempten). 
Schmidt (Kempten) (FDP) : Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, daß 
alle drei Vorredner im Endeffekt genau dasselbe 
gewollt haben, daß wir alle um der Sache willen 
hier diskutiert haben. Worum geht es denn bei die-
sen Änderungsanträgen allgemein? Es geht darum, 
4228 	Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode — 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 
Schmidt (Kempten) 
daß die Aufwendungen für die Bezieher von 
Schlechtwettergeld den Krankenversicherungen so 
ersetzt werden, wie sie tatsächlich angefallen sind. 
Zum zweiten geht es darum, daß diese Mittel als 
Beitrag gelten, in die Masse hineinkommen, die für 
die Bemessung der Zahlung an die Ärzte vorgesehen 
ist. Es geht auch wieder darum, Frau Kollegin Dr. 
Hubert, die Regelung so klar wie möglich zu tref-
fen, damit gewisse Spielarten, wie sie bisher mög-
lich waren, verhindert werden. Insoweit stimmt 
meine Fraktion Ihren Ausführungen ohne weiteres 
zu. 
Aber es kommt auch darauf an, daß die Regelung 
eine Mehrheit findet. Erfreulicherweise liegt ein Än-
derungsantrag zweier Fraktionen vor, mit dem eine 
sehr klare Regelung angestrebt wird: der Änderungs-
antrag Umdruck 349. Der Änderungsantrag Umdruck 
347 bietet dagegen nur die Möglichkeit, zu einer 
Mehrheit zu gelangen. Ich bezweifle das. Sie haben 
auch schon damit gerechnet, daß er keine Mehrheit 
findet; denn Sie haben bereits einen Eventualantrag 
vorgelegt, der aber bedauerlicherweise auch nicht 
die Unterschrift Ihrer Fraktion trägt und deshalb 
wohl nicht zu dem Ziele führen kann, das wir alle 
erreichen wollen. 
Um der Sache willen schlage ich Ihnen deshalb im 
Namen meiner Fraktion vor, dem Änderungsantrag 
der Fraktionen der CDU/CSU und der FDP, Umdruck 
349, zuzustimmen. Darin wird klargelegt, daß in Zu-
kunft für die Ärzteschaft die Honorierung aus der 
Gesamtmasse mit erfolgt und — das haben die Zah-
lenergebnisse gezeigt — der Pauschbetrag eine Höhe 
hat, die den Tatsachen entspricht. 
(Beifall rechts und in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frau Dr. Hubert! 
Frau Dr. Hubert (SPD) : Zu meinem Bedauern 
muß ich sagen, Herr Kollege Scheppmann, daß mich 
Ihre Ausführungen nicht überzeugt haben. Die Bun-
desregierung hat hier erklärt, daß der Pauschbetrag 
in einer Höhe festgesetzt werden soll, die allen 
Notwendigkeiten entspricht. Dann ist aber die Be-
hauptung nicht zu verstehen, daß die Bundesanstalt 
65 Millionen DM einspart, wenn man einen Pausch-
betrag festsetzt, anstatt unsere Formulierung mit 
der Bestimmung des „1,8fachen Betrages" zu wäh-
len. 
Zum zweiten ist nicht einzusehen, warum das, 
was für alle Arbeitslosen gilt, für die Schlechtwet-
tergeldempfänger unmöglich sein soll. 
Ich bitte deshalb erneut, unserem weitergehen-
den Antrag zuzustimmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren 
Wortmeldungen? — Wir kommen zur Abstimmung. 
Wer dem Änderungsantrag Umdruck 347 Ziffer 1 
zustimmen will, gebe das Handzeichen. — Gegen-
probe! — Das ist die Mehrheit; der Antrag ist abge-
lehnt. 
Die Anträge Umdruck 348 und Umdruck 349 be-
sagen, soviel ich sehe, das gleiche. Ich werde nach 
dem Datum der Einreichung abstimmen lassen. 
Wer dem Änderungsantrag Umdruck 348 zustim-
men will, gebe das Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Abgelehnt. 
Wer dem Änderungsantrag Umdruck 349 zustim-
men will, gebe das Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Der Antrag ist angenommen. 
Wer der so geänderten Fassung der Nr. 4 zu-
stimmen will, gebe das Handzeichen. — Angenom-
men. 
Wir stimmen ab über die Nummern 5, 6 und 7. 
Wer zustimmen will, gebe das Handzeichen. — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Angenommen. 
Wir stimmen nunmehr ab über Art. I in der neuen 
Fassung. Wer zustimmen will, gebe das Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ich stelle 
einstimmige Annahme fest. 
Art. II. Wer zustimmen will, gebe das Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Angenommen. 
Art. II a. Der Änderungsantrag Umdruck 347 Zif-
fer 2 dürfte erledigt sein. Dann stimmen wir ab über 
Art. II a, Art. III, Art. IV, Einleitung und Überschrift. 
Wer zustimmen will, gebe das Handzeichen. — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Einstimmige An-
nahme. 
Die zweite Beratung ist abgeschlossen. Ich rufe auf 
zur 
dritten Beratung. 
Keine Wortmeldungen? — Dann stimmen wir über 
das Gesetz im ganzen ab. Wer zustimmen will, möge 
sich erheben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Das Gesetz ist einstimmig angenommen. 
Damit ist dieser Punkt der Tagesordnung erledigt. 
Ich rufe auf Punkt 3 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betr. Einsetzung eines Untersuchungsaus-
schusses (Drucksache IV/1544). 
Das Wort zur Begründung wird nicht gewünscht. 
Nach Art. 44 des Grundgesetzes ist der Bundestag, 
wenn ein Viertel seiner Mitglieder die Einsetzung 
eines Untersuchungsausschusses fordert, verpflich-
tet, diesen Untersuchungsausschuß einzusetzen. Ich 
stelle fest, daß das Quorum, das im Grundgesetz 
vorgesehen ist, erreicht ist, weil die sozialdemo-
kratische Fraktion mehr als ein Viertel der Mitglie-
der des Hauses hat. 
Nach Ziffer II des Antrages soll der Untersu-
chungsausschuß aus 7 Mitgliedern bestehen. Ich 
frage, ob das Haus damit einverstanden ist. — Ich 
höre keinen Widerspruch. Der Untersuchungsaus-
schuß ist damit in Stärke von 7 Mitgliedern und 7 
Stellvertretern, die zu bestellen sind, eingesetzt. 
Das Nähere wird nach dem d'Hondtschen System 
durch Vereinbarung der Fraktionen geregelt wer-
den. 
Damit ist die Tagesordnung erledigt. Ich berufe 
die nächste Plenarsitzung ein auf Donnerstag, den 
24. Oktober 1963, vormittags 9 Uhr, und schließe die 
heutige Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 10.43 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 	4229 
Anlage i 
Liste der beurlaubten Abgeordneten  
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
 
Dr. Aschoff 9. 11. 
Dr. Arndt (Berlin) 31. 12. 
Dr. Atzenroth 27. 10. 
Dr. Dr. h. c. Baade 23. 10. 
Biermann 26. 10. 
Fürst von Bismarck 25. 10. 
von Bodelschwingh 26. 10. 
Dr. von Brentano 23. 10. 
Buchstaller 31. 10. 
Dr. Burgbacher 31. 10. 
Dr. Danz 24. 10. 
Falke 23.10. 
Faller 23. 10. 
Figgen 23. 10. 
Fritsch 23. 10. 
Frau Geisendörfer 26. 10. 
Goldhagen 16. 11. 
Dr. Gossel 23. 10. 
Günther 23. 10. 
Haage (München) 23. 10. 
Hahn (Bielefeld) 8. 11. 
Heiland 23. 10. 
Dr. Höchst 23. 10. 
Höhne 23. 10. 
Holkenbrink 23.10. 
Hoogen 25. 10. 
Iven (Düren) 23. 10. 
Kahn-Ackermann 15. 11. 
Koenen (Lippstadt) 31. 10. 
Lermer 23. 10. 
Dr. Löbe 23. 10. 
Maibaum 23. 10. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 25. 10. 
Müller (Nordenham) 23. 10. 
Müller-Hermann 23. 10. 
Ollenhauer 31. 12. 
Opitz 23. 10. 
Rademacher 23. 10. 
Ramms 23. 10. 
Ruland 25. 10. 
Scheuren 23. 10. 
Schmidt (Braunschweig) 23. 10. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 25. 10. 
Schoettle 31. 10. 
Schulhoff 23. 10. 
Schwabe 23. 10. 
Seibert 23. 10. 
Seifriz 23. 10. 
Dr. Sinn 23. 10. 
Frau Strobel 25. 10. 
Weinkamm * 25. 10. 
Wendelborn 23. 10. 
b) Urlaubsanträge 
Dr. Aigner 8. 11. 
Berlin 20. 11. 
Ehren 4. 11. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r)  beurlaubt bis einschließlich 
Gewandt 8. 11. 
Margulies 4. 11. 
Metzger 14. 11. 
Weber (Georgenau) 15. 11. 
Werner 10. 11. 
* Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments 
Anlage 2 	 Umdruck 347 
Änderungsantrag der Abgeordneten Frau Dr. 
Hubert, Dr. Schellenberg und Genossen zur zweiten 
Beratung des von der Bundesregierung eingebrach-
ten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung und 
Ergänzung des Gesetzes über Arbeitsvermittlung 
und Arbeitslosenversicherung (Fünftes Änderungs-
gesetz zum AVAVG) (Drucksachen IV/1312, IV/1529). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. Artikel I Nr. 4 erhält folgende Fassung: 
,4. In § 143 i erhält Absatz 2 folgende Fassung: 
„ (2) Die Bundesanstalt trägt die Kranken-
versicherungsbeiträge für die Ausfalltage 
(§ 143 f Abs. 2) der in Absatz 1 genannten 
Versicherten. Die Beiträge bemessen sich 
nach dem Beitragssatz der Krankenkasse für 
Versicherte mit sofortigem Anspruch auf Bar-
leistungen und dem 1,8fachen Betrag des 
Schlechtwettergeldes, auf das der Versicherte 
nach § 143 g Anspruch hat." 
2. Artikel II a wird gestrichen. 
Bonn, den 22. Oktober 1963 
Frau Dr. Hubert 
Dr. Schellenberg 
Börner 
Bruse 
Büttner 
Frau Döhring 
Frehsee 
Geiger 
Killat 
Leber 
Rhode 
Dr. Schmidt (Offenbach) 
Striebeck 
Dr. Tamblé 
Anlage 3 	 Umdruck 348 
Änderungsantrag der Abgeordneten Frau Dr. 
Hubert, Dr. Schellenberg und Genossen zur zweiten 
Beratung des von der Bundesregierung eingebrach-
ten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung und 
Ergänzung des Gesetzes über Arbeitsvermittlung 
und Arbeitslosenversicherung (Fünftes Änderungs-
gesetz zum AVAVG) (Drucksachen IV/1312, IV/1529). 
Für den Fall der Ablehnung des Antrages auf 
Umdruck 347 Nr. 1: 
4230 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 91. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 23. Oktober 1963 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In Artikel I Nr. 4 erhält der erste Halbsatz von 
§ 143 i Abs. 2 folgende Fassung: 
„Als Beitrag für diese Versicherung erhalten die 
Krankenkassen von der Bundesanstalt einen Pausch-
betrag." 
Bonn, den 22. Oktober 1963 
Frau Dr. Hubert 
Dr. Schellenberg 
Biegler 
Börner 
Bruse 
Büttner 
Frau Döhring 
Frehsee 
Geiger 
Killat 
Leber 
Dr. Nissen 
Rhode 
Dr. Schmidt (Offenbach) 
Striebeck 
Dr. Tamblé 
Anlage 4 	 Umdruck 349 
Änderungsantrag der Fraktionen der CDU/ 
CSU, FDP zur zweiten Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über 
Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung 
(Fünftes Änderungsgesetz zum AVAVG) (Druck-
sachen IV/1312, IV/1529). . 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In Artikel I Nr. 4 erhält § 143 i Abs. 2 folgenden 
Satz 2: 
„Der Pauschbetrag gilt als Beitrag." 
Bonn, den 23. Oktober 1963 
Dr. von Brentano und Fraktion 
Freiherr von Kühlmann-Stumm und Fraktion</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04091.pdf</pdf_url>
    <id>3917</id>
    <dokumentnummer>04/91</dokumentnummer>
    <datum>1963-10-23</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
