<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3921</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/95</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1963-11-08</datum>
  <titel>Protokoll der 95. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag 
95. Sitzung 
Bonn, den 8. November 1963 
Inhalt: 
Ergänzung der Tagesordnung 	 4355 A 
Schriftlicher Bericht des Ernährungsaus-
schusses über den Vorschlag der Kom-
mission der EWG für eine Verordnung 
des Rats zur Ergänzung der Verordnung 
Nr. 37 des Rats über die Kriterien für 
die Festsetzung der Schwellenpreise für 
bestimmte Arten von Mehl, Grobgrieß 
und Feingrieß (Drucksachen IV/1604, 
IV/1607)   4355 B 
Fragestunde (Drucksachen IV/1598, IV/1602) 4355 C 
Frage des Abg. Lemmrich: 
Ausgabereste beim Straßenbau 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . 	 4355 D, 
4356 A 
Lemmrich (CDU/CSU) 	 4356 A 
Frage des Abg. Ertl: 
Finanzhilfe des Bundes für den Bau 
einer U-Bahn in München 
Dr. Seiermann, Staatssekretär 4356 B, C, D, 
4357 A 
Ertl (FDP) 	  4356 C 
Seuffert (SPD) . . . . 	4356 D, 4357 A  
Frage des Abg. Ertl: 
Wiederaufbau des Holzkirchener Bahn-
hofs 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . 	4357 B, C 
Ertl (FDP) 	 4357 C 
Fragen des Abg. Seuffert: 
Zuschüsse für Grunderwerbskosten bei 
Straßenbaumaßnahmen von Gemein-
den 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . . 4357 D, 
4358 C, D 
Seuffert (SPD)  	4358 B, C 
Müller (Nordenham) (SPD) . 	 . . 4358 D 
Fragen des Abg. Dr. Emde: 
Planung für die Bundesstraße 51 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . . 4358 D, 
4359 B, C, D, 4360 A 
Dr. Emde (FDP) . . . . . . . 	 4359 B 
Josten (CDU/CSU) 	  4359 C 
Holkenbrink (CDU/CSU) . . . 	 4359 D 
Frage des Abg. Hammersen: 
Baulast für Verkehrseinrichtungen und 
-anlagen 
Dr. Seiermann, Staatssekretär 	4360 A, C 
Hammersen (FDP) . . . . . . 4360 B, C 
II 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. November 1963 
Frage des Abg. Hammersen: 
Vertiefung des Flußbettes am Mittel-
rhein 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . . 4360 D, 
4361 A, B, C, D, 4362 A 
Hammersen (FDP) . . . 4360 D, 4361 A 
Müller (Nordenham) (SPD) . . . . 4361 B 
Josten (CDU/CSU) . . . . . . 	 4361 C 
Schwabe (SPD) 	  4361 D 
Ritzel (SPD)  4361 D, 4362 A  
Frage des Abg. Fritsch: 
Tiertransporte auf der Bundesbahn . . 4362 B 
Fragen des Abg. Fritsch: 
Autobahntrasse und Donaubrücken bei 
Deggendorf 	  4362 D 
Bergwerksunglück in Lengede 
Vizepräsident Dr. Schmid . . . 	 4363 A 
Nächste Sitzung 	  4363 C 
Anlagen 	  4365 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. November 1963 	4355 
95. Sitzung 
Bonn, den 8. November 1963 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.01 Uhr 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Meine Damen und Herren, auf Grund einer Ver-
einbarung der Fraktionen soll die heutige Tages-
ordnung ergänzt werden um die Beratung des 
Schriftlichen Berichts des Ausschusses für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten über den Vor-
schlag der Kommission der EWG für eine Verord-
nung des Rats zur Ergänzung der Verordnung Nr. 37 
des Rats über die Kriterien für die Festsetzung der 
Schwellenpreise für bestimmte Arten von Mehl, 
Grobgrieß und Feingrieß — Drucksachen IV/1604, 
IV/1607 —. Das Haus ist mit dieser Ergänzung der 
Tagesordnung einverstanden. 
Ich schlage vor, daß wir diesen Punkt vor der 
Fragestunde behandeln. — Ich rufe also auf: 
Beratung des Schriftlichen Berichts des Aus-
schusses für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten über den von der Bundesregierung 
zur Unterrichtung vorgelegten Vorschlag der 
Kommission der EWG für eine Verordnung 
des Rats zur Ergänzung der Verordnung 
Nr. 37 des Rats über die Kriterien für die 
Festsetzung der Schwellenpreise für be-
stimmte Arten von Mehl, Grobgrieß und 
Feingrieß (Drucksachen IV/1604, IV/1607). 
Wünscht der Berichterstatter, Herr Abgeordneter 
Walter, das Wort? 
(Abg. Walter: Nein!) 
— Er verzichtet. Auch das Haus verzichtet auf die 
Entgegennahme des mündlichen Berichts. 
Wird sonst das Wort gewünscht? - Das ist nicht 
der Fall. 
Der Antrag des Ausschusses lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen, den Vor-
schlag der Kommission — Drucksache IV/1604 
— zur Kenntnis zu nehmen. 
Ist das Haus bereit, diesen Vorschlag zur Kenntnis 
zu nehmen? — Es ist so beschlossen. 
Folgende amtliche Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht aufge-
nommen: 
Der Herr Bundesminister des Innern hat unter dem 7. Novem-
ber 1963 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD betr. Telefon- 
und Postüberwachung — Drucksache IV/1485 — beantwortet. Sein 
Schreiben wird als Drucksache IV/1609 verteilt. 
Der Präsident des Bundestages hat entsprechend dem Beschluß 
des Bundestages vom 25. Juni 1959 die nachstehende Vorlage 
überwiesen: 
Verordnung Nr. 114/63/EWG des Rates vom 24. Oktober 1963 
über die Verringerung der Abschöpfungsbeträge gegenüber 
dritten Ländern für Schweine und einige Teilstücke von 
Schweinen für Einfuhren in der Zeit vom 1. bis zum 30. No-
vember 1963 (Amtsbl. Nr. 155) 
an den Außenhandelsausschuß — federführend — und an den 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten — mitbe-
ratend — mit der Bitte um Berichterstattung innerhalb eines 
Monats, wenn im Ausschuß Bedenken gegen die Verordnung 
erhoben werden. 
Die Initiatoren der Kleinen Anfrage betr. EWG-Getreidepreis-
regelung — Drucksache IV/1164 — haben mit Schreiben vom 
6. November 1963 mitgeteilt, daß sie auf eine Beantwortung ver-
zichten, weil der Inhalt der Anfrage durch verabschiedete Ver-
ordnungen überholt sei. 
Dann kommen wir zur 
Fragestunde (Drucksachen IV/1598, IV/1602). 
Die Verbindungsstelle des Verteidigungsministe-
riums hat soeben mitgeteilt, daß der Minister — das 
war mir vorher unbekannt — erkrankt sei; der 
Staatssekretär sei mit dem Herrn Bundeskanzler 
auf Reisen, so daß vom Verteidigungsministerium 
niemand zur Beantwortung der noch ausstehenden 
zwei Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bundes-
ministers der Verteidigung anwesend sein könne. 
Nach Punkt 18 der Richtlinien der Fragestunde wer-
den diese beiden Fragen zu Beginn der Fragestunde 
aufgerufen, in der der zuständige Bundesminister 
oder sein Stellvertreter anwesend ist. Das Haus ist 
wohl einverstanden. Ich glaube, in Ihrem Namen zu 
sprechen, wenn ich dem Herrn Verteidigungsmini-
ster eine rasche und gute Genesung wünsche. 
Die Fragestunde beginnt mit den Fragen aus dem 
Geschäftsbereich des Herrn Bundesministers für 
Verkehr. Ich rufe die Frage XII/1 — des Herrn Ab-
geordneten Lemmrich — auf: 
Ist im Haushaltsjahr 1963 mit Ausgaberesten Im Straßenbau zu 
rechnen? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Im Haushaltsjahr 1963 werden 
im Straßenbau Ausgabereste nicht verbleiben. Im 
Gegenteil, es verbleibt ein Überhang an geleisteter 
Mehrarbeit. Das erklärt sich daraus, daß im Jahre 
1963 erhebliche zusätzliche Arbeiten für die Beseiti-
gung von Frostschäden unbedingt durchgeführt wer-
den mußten. Hierfür wurden allein 230 Millionen 
DM benötigt. Dazu kommen 150 Millionen DM für 
4356 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. November 1963 
Staatssekretär Dr. Seiermann 
Folgearbeiten, die auf die notwendige gleichzeitige 
Sanierung von Anschlußstrecken zur Vermeidung 
mehrmaliger Straßensperrungen und zur Vermei-
dung von Mehrausgaben für wiederholte Baustellen-
einrichtungen zurückzuführen sind. Diese zusätz-
lichen Ausgaben betrugen 150 Millionen DM. Den 
380 Millionen DM für die Frostschädenbeseitigung 
standen im Haushalt 200 Millionen DM gegenüber. 
Der Rest soll nach der Absicht des Bundesministers 
der Finanzen durch Offa-Kredite und aus Mitteln 
des außerordentlichen Haushalts gedeckt werden. 
Wenn im übrigen bei der Durchführung der im 
Haushalt vorgesehenen Arbeiten Ausgabereste nicht 
verblieben sind, dann erklärt sich das aus dem sehr 
guten Bauwetter und den wirklich guten Leistungen 
der Bauwirtschaft und der Bauindustrie in diesem 
Jahr auf dem Gebiet des Straßenbaues. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Lemmrich (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, sind 
auch alle den Gemeinden zur Verfügung gestellten 
Mittel verbraucht worden, oder sind hier Überhänge 
entstanden, die dann in den übrigen Straßenhaus-
halt überführt worden sind? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Es ist anzunehmen, daß auch 
im Bereich der den Ländern zur Verfügung gestell-
ten Mittel und der in diesem Bereich für die Ge-
meinden vorgesehenen Mittel Überleitungen der 
Etatansätze für die Beseitigung der Frostschäden 
zu verzeichnen sind. Ich bin gern bereit, wenn Sie 
es wünschen, die Feststellungen für den Länderbe-
reich treffen zu lassen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe die von 
dem Abgeordneten Ertl gestellte Frage XII/2 auf: 
Treffen Pressemeldungen zu, wonach der Herr Bundesverkehrs-
minister zu der Frage einer Finanzhilfe des Bundes für den Bau 
einer U-Bahn in München stellvertretend für den Bundesfinanz-
minister mitgeteilt hat, das Bundesfinanzministerium werde sich 
so lange gegen eine Entsendung von Bundesvertretern in die 
Kommission des Münchner Verkehrsprojekts wenden, wie der 
Finanzstreit Bund/Länder nicht entschieden sei? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Die Pressemeldung trifft nicht 
zu, Herr Abgeordneter. Der Herr Bundesminister 
für Verkehr hat weder für sich noch stellvertretend 
für den Bundesfinanzminister mitgeteilt, daß die Ent-
sendung von Bundesvertretern in eine Kommission 
zur Prüfung der rechtlichen und finanziellen Fragen 
im Zusammenhang mit der Vorbereitung des unter-
irdischen Massenverkehrssystems in München von 
der Entscheidung des Finanzstreits zwischen Bund 
und Ländern abhängig sei. 
Es besteht die Absicht, den gesamten Komplex 
der durch die Verkehrspläne der bayerischen Lan-
deshauptstadt aufgeworfenen rechtlichen und finan-
ziellen Fragen in Kürze in einer Besprechung zwi-
schen dem Bundesminister für Verkehr und dem 
Bundesminister der Finanzen sowie dem Herrn baye-
rischen Ministerpräsidenten — möglicherweise auch 
unter Beiziehung des Vorstands der Deutschen Bun-
desbahn — zu erörtern. Hierbei wird auf die  An
-
regung meines Hauses auch die Frage behandelt 
werden, ob Vertreter des Bundes — wenn auch zu-
nächst nur als Beobachter mit beratender Stimme 
— in die erwähnte Kommission entsandt werden 
können. Eine diesbezügliche, dem Bundesminister 
der Finanzen übermittelte Anregung geht auf die 
meinem Minister am 11. Oktober durch den bayeri-
schen Ministerpräsidenten vorgetragene verständ-
liche Bitte zurück, eine beratende Mitarbeit von 
Bundesvertretern in der Kommission aus technisch-
praktischen Rücksichten möglichst bald, und zwar 
unabhängig von der notwendigen Klärung der Frage 
einer finanziellen Beteiligung des Bundes an den 
gemeinsamen Plänen der Stadt und der Bundesbahn, 
zu ermöglichen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage! 
Ertl (FDP) : Herr Staatssekretär, Ihr Herr Minister 
hat einmal in einem Brief an den Herrn Oberbürger-
meister von München seine grundsätzliche Bereit-
schaft zur Mitfinanzierung erklärt. Bleibt Ihr Haus 
bei dieser Zusage, und kann diese Zusage bei einer 
kommenden Besprechung mit dem Ministerpräsi-
denten realisiert werden? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abgeordneter, Sie kön-
nen an sich nur Bezug nehmen auf den Brief, den 
mein Herr Minister am 18. März 1961 an Herrn 
Oberbürgermeister Dr. Vogel gerichtet hat. In die-
sem Scheiben ist genau zum Ausdruck gebracht, 
wann und unter welchen Voraussetzungen eine Be-
teiligung des Bundes an den Kosten des Münchener 
Projekts möglich ist. Von einer grundsätzlichen Be-
reitschaft der Bundesregierung oder des Bundesver-
kehrsministers, eine Beteiligung des Bundes vorzu-
sehen, oder von einem Versprechen einer Beteili-
gung des Bundes kann nach dem Wortlaut des Brie-
fes nicht die Rede sein. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Seuffert! 
Seuffert (SPD): Herr Staatssekretär, welche 
Gründe können denn nach Ihrer Ansicht der Teil-
nahme von Vertretern des Bundesverkehrsministe-
riums an den Beratungen dieser Kommission zur 
Prüfung der technischen und finanziellen Voraus-
setzungen des Münchener Projektes überhaupt ent-
gegengehalten werden? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Beim Münchener Projekt han-
delt es sich in erster Linie um die Frage des inner-
städtischen Verkehrs. Insoweit ist eine Zuständig-
keit des Bundes nichtgegeben. Natürlich ist eine 
gewisse Zuständigkeit nach Maßgabe des Fern-
straßengesetzes vorhanden, aber grundsätzlich ist 
das eine Sache des Landes und nicht eine Sache des 
Bundes. Das Interesse des Bundes und  die Möglich-
keit einer Unterstützung durch den Bund wird sich 
ergeben, wenn das Projekt in einer Weise mit den 
Maßnahmen der Deutschen Bundesbahn gekoppelt 
Deutscher Bundestag 	4. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. November 1963 	4357 
Staatssekretär Dr. Seiermann 
wird, daß unter diesem Gesichtspunkt eine Beteili-
gung — über die Deutsche Bundesbahn — in Frage 
kommt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage! 
Seuffert (SPD) : Ist Ihnen nicht bekannt, Herr 
Staatssekretär, daß das zur Zeit 'bearbeitete Projekt 
im wesentlichen eine Bundesbahnstrecke zur Ausge-
staltung des Münchener Nahverkehrs ist und daß 
es ,sich um die Frage handelt, wie dieses Projekt 
der Bundesbahn technisch in Verbindung mit den 
Münchener städtischen Verkehrsmitteln und finan-
ziell in Verbindung mit den Möglichkeiten, die der 
Bundesbahn für solche Sonderprojekte aus dem Bun-
deshaushalt gegeben werden können, durchzuführen 
sei? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Das ist ein Bestandteil des 
Projektes, Herr Abgeordneter. 
(Abg. Seuffert: Na  also, eben!) 
Aber man kann nicht sagen, daß es der wesentliche 
Teil ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage XII/3 — des 
Herrn Abgeordneten Ertl —: 
Ist bei der Planung zum Wiederaufbau des Holzkirchener Bahn-
hofs berücksichtigt worden, daß in der nächsten Zeit ein ver-
stärkter Reiseverkehr in Ballungsgebiete wie den Tegernsee zu 
erwarten ist und ihm als Umsteigebahnhof somit eine zuneh-
mende Bedeutung zukäme? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abegeordneter, Ihre Frage 
für die Fragestunde am 10. Oktober 1963 über den 
Zeitpunkt eines Wiederaufbaus des Holzkirchener 
Bahnhofs konnte damals .aus Zeitmangel nicht be-
antwortet werden. In der schriftlichen Antwort mei-
nes Ministers vom 11. Oktober ist zum Ausdruck 
gebracht worden, daß die Deutsche Bundesbahn an-
strebt, die Bahnsteiganlagen zur Verkürzung der 
Wege für die Reisenden in Richtung Osten über 
die Paul-Heyse-Unterführung hinweg vorzuziehen. 
Mit dieser Verlegung der Bahnsteige kann auch 
ein verstärkter Reiseverkehr aufgenommen werden. 
 Die Bahnsteige lassen sich dazu auch doppelt be
-
legan, d. h. es können gleichzeitig zwei Züge an 
einer Bahnsteigkante abgefertigt werden. 
Voraussetzung für ,die Verwirklichung des Pro-
jekts ist jedoch, daß die Deutsche Bundespost und 
die Landeshauptstadt München Verständnis für 
diese eisenbahnverkehrlichen Verbesserungen auf-
bringen und ihre Planungen und Interessen mit 
denen der Deutschen Bundesbahn abstimmen. Bisher 
ist es noch nicht gelungen, dieses Einverständnis zu 
erzielen. 
Außerdem sollen die im Holzkirchener Bahnhof 
endenden südlichen Vorortstrecken in die Groß-
planung der Zusammenfassung der Münchener Vor-
ortstrecken in die Verbindungsbahn, von der eben 
die Rede war, einbezogen werden. Damit ist plane-
risch in doppelter Hinsicht Vorsorge getroffen, daß 
nach Ausführung der Pläne auch ein verstärkter 
Reiseverkehr in Ballungsgebiete wie zum Tegern-
see bewältigt werden kann. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Ertl (FDP) : Herr Staatssekretär, werden bei die-
sen Planungen bereits vorsorglich auch Maßnahmen 
eingeleitet, sowohl im Hinblick auf die Verkehrs-
möglichkeiten, d. h. die Zahl der Verbindungen, als 
auch auf die Länge der Reisezeiten Verbesserungen 
zu schaffen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Das wird sicher der Fall sein. 
Vor allem wird sich eine Verbesserung hinsichtlich 
der Länge der Reisezeiten ergeben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage! 
Ertl (FDP) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen be-
kannt, daß bei dem jetzigen Zustand des Holzkir-
chener Bahnhofs für Anschlußreisende aus Nord-
deutschland die Anschlußzeiten zum Holzkirchener 
Bahnhof sehr knapp bemessen sind und deshalb sehr 
oft die Reisenden, insbesondere auch Ferienreisende 
mit ihrem schweren Gepäck, die Züge versäumen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Das ist mir bekannt, und zwar 
aus persönlicher Erfahrung. Ich glaube aber nicht, 
daß die Fälle sehr häufig sein werden, in denen die 
Anschlüsse nicht erreicht werden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe auf, da 
beide zusammengehören, die Fragen XII/4 und XII/5 
— des Herrn Abgeordneten Seuffert —: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die Beschränkungen der 
Zuschüsse für Grunderwerbskosten bei Straßenbaumaßnahmen 
von Gemeinden auf Grunderwerbskosten, die 10 5/o der Bau-
kosten nicht überschreiten und in den letzten drei Jahren vor In-
angriffnahme entstanden sind — gemäß den vorläufigen Richt-
linien vom 13. Dezember 1961 —en Voraussetzungen beim 
Ausbau von Ortsdurchfahrten im Kerngebiet von Großstädten in 
keiner Weise gerecht werden? 
Ist die Bundesregierung bereit, die vorläufigen Richtlinien vom 
13. Dezember 1961 im Sinne der Frage XII/4 abzuändern? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abgeordneter, die Bun-
desregierung ist der Meinung, daß die Vorläufigen 
Richtlinien für die Gewährung von Bundeszuwen-
dungen zu Straßenbaumaßnahmen von Gemeinden 
und Gemeindeverbänden vom 13. Dezember 1961 
auch den Voraussetzungen beim Ausbau von Orts-
durchfahrten in Kerngebieten von Großstädten ge-
recht werden können, wobei ich nicht bestreite, daß 
nicht alle Wünsche werden befriedigt werden kön-
nen. 
Die Zahl der Zuschußmöglichkeiten, die in den 
bekannten, sehr umfangreichen Richtlinien enthalten 
sind, ist so groß, daß sich, allerdings bei entspre- 
4358 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. November 1963 
Staatssekretär Dr. Seiermann 
chender Beteiligung der Länder, die Durchführung 
großer Bauvorhaben in den Städten ermöglichen las-
sen müßte. Ich darf hierfür ein einfaches Beispiel 
geben. Bei der Annahme einer Baukostensumme von 
1 Million DM — ich wähle das Beispiel, um die 
Sache verdeutlichen zu können, es können ebenso 
gut 10 Millionen oder 50 Millionen DM sein —, bei 
der die reinen Baukosten nur 200 000 DM, die 
Grunderwerbskosten aber 800 000 DM betragen, er-
gibt sich nach den Richtlinien zunächst eine Zuschuß-
möglichkeit des Bundes in Höhe von 120 000 DM. 
Hierzu kommt der Zuschuß des Landes ungefähr in 
derselben Höhe. 
Die Zuwendungen des Bundes können aber in sol-
chen Fällen erhöht werden, in denen das Bauvor-
haben wegen der Höhe der Kosten die Leistungs-
fähigkeit des Trägers der Straßenbaulast, also der 
Gemeinde, übersteigt und das Land deshalb eben-
falls höhere Zuwendungen gibt. Im günstigsten Fall 
kann der Bund Zuschüsse in Höhe von 40 % der zu-
schußfähigen Grunderwerbskosten und 50 % der 
reinen Baukosten gewähren, sofern sich das Land 
ebenfalls mit 40 bzw. 43 % beteiligt. Insgesamt 
würde die Stadt von Bund und Land 80 % der zu-
schußfähigen Grunderwerbskosten und 93 % der 
reinen Baukosten im günstigsten Fall erhalten kön-
nen. Ich glaube also, daß die Richtlinien bei voller 
Ausnutzung und bei entsprechender Beteiligung des 
Landes durchaus eine Möglichkeit bieten, den Städ-
ten zu helfen. 
Die Grunderwerbskosten, die die Städte in den 
letzten drei Jahren vor Antragstellung — nicht, wie 
Sie wohl meinen, vor Inangriffnahme der Arbeiten 
— aufgewendet haben, können in die zuschußfähi-
gen Kosten einbezogen werden, soweit das Grund-
stück ganz oder teilweise in die Trasse fällt. Es ist 
in Aussicht genommen, diese Frist von drei Jahren 
auf vier Jahre zu erhöhen. Diese Regelung dürfte 
dann ausreichen, um den Bedürfnissen der Städte 
entgegenzukommen, zumal zu berücksichtigen ist, 
daß die größeren Städte in der Regel oder jeden-
falls in sehr vielen Fällen über einen erheblichen 
Grundbesitz verfügen, den sie regelmäßig für den 
Austausch von Grundstücken einsetzen, soweit sie 
selbst bestimmte Parzellen benötigen. Zwischen der 
Stellung eines Antrags für einen Zuschuß zu Bau-
vorhaben und der Inangriffnahme liegt meist noch 
ein Zeitraum von ein bis zwei Jahren, so daß der 
zurückliegende Grunderwerb in größerem Umfang 
berücksichtigt werden kann, als offenbar angenom-
men wird. 
Eine auf Grund bisheriger Erfahrungen auch von 
meinem Hause gewünschte Verbesserung der Richt-
linien hinsichtlich des Grunderwerbs ist zwischen 
dem Bundesminister der Finanzen und meinem Mini-
ster noch im Gespräch. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Seuffert (SPD) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen 
bekannt, daß bei Straßenbauvorhaben in den Kern-
gebieten der Großstädte, z. B. dem Altstadtringpro-
jekt der Stadt München, für Grunderwerbskosten in 
 Höhe von etwa 45 Millionen DM bei Anwendung  
der derzeitigen Richtlinien nur ein Bundeszuschuß 
von 3,5 Millionen DM erwartet werden kann, weil 
in diesen Gebieten die Grunderwerbskosten im Ver-
hältnis zu den Gesamtbaukosten selbstverständlich 
außerordentlich hoch sind und weil unter diesen 
schwierigen Verhältnissen der Grunderwerb in drei 
und wahrscheinlich auch in vier Jahren nicht abge-
wickelt werden kann, und halten Sie das für ange-
messen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abgeordneter, ich weiß, 
daß die Stadt München gewisse Berechnungen auf-
gestellt hat. Sie liegen mir aber noch nicht amtlich 
vor; d. h. ein Antrag der Stadt München, der prü-
fungsfähig wäre, liegt noch nicht vor. Ob und inwie-
weit ihre Rechnung zutrifft, daß von dieser großen 
Summe von 50 Millionen DM, die Sie nennen, nur 
3 Millionen DM bezuschußt werden können, kann 
ich im Augenblick nicht sagen. Ich weiß aber nicht, 
ob die Möglichkeiten, die ich angedeutet habe, voll 
ausgeschöpft sind. Ich glaube es nicht. 
Seuffert (SPD) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen 
bekannt, daß der Verkehrsausschuß des Bundestages 
kürzlich gelegentlich der Beratungen über die Durch-
führungen des Straßenplanes im Zusammenhang mit 
dem Mineralölsteuergesetz einstimmig dahin be-
schlossen hat, die Zuwendungen für gemeindliche 
Straßenbauvorhaben im Straßenplan müßten erhöht 
werden? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Das ist mir bekannt. Ich habe 
diese Entschließung sehr begrüßt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Müller (Nordenham) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
Sie denken also nicht daran, die Grunderwerbskosten 
künftig genauso zu behandeln wie die Baukosten? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Das wird nicht möglich sein. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Fragen XII/6 
bis XII/8 — .des Abgeordneten Dr. Emde — werden 
wohl am besten zusammen beantwortet: 
Liegt bereits eine abgeschlossene Planung für die Bundes-
straße 51 zwischen Köln und Trier vor? 
Ist beabsichtigt, die Bundesstraße 51 autobahnähnlich, d. h. 
vierspurig und plankreuzungsfrei, anzulegen? 
Wann ist mit der Verwirklichung der Planung für die Bundes-
straße 51, insbesondere für den Abschnitt Köln—Euskirchen bzw. 
Frechen—Weilerswist, zu rechnen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Bislang liegt für den Ausbau 
und den überwiegenden Neubau der B 51 eine Vor-
planung der gebietlich zuständigen Straßenbauver-
waltungen Nordrhein-Westfalen und Rheinland
-
Pfalz vor. Vor weiterer Bearbeitung baureifer Ent-
wurfspläne muß zunächst das Ergebnis einer in die-
sem Jahre angelaufenen Verkehrsuntersuchung für 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. November 1963 	4359 
Staatssekretär Dr. Seiermann 
den Raum Köln—Aachen—Bonn—Blankenheim abge-
wartet werden, durch welche die Bauwürdigkeit 
einer sogenannten Eifelfernstraße überprüft werden 
soll. 
Zu Ihrer zweiten Frage: Die Straßencharakteristik 
kann erst endgültig festgelegt werden, wenn aus der 
laufenden Verkehrsuntersuchung genauere Anga-
ben über die Verkehrsmenge vorliegen. Nur im 
Nordabschnitt zwischen Köln und Euskirchen ist die 
B 51 als Vorfeldstraße der Großstadt schon jetzt so 
 stark belastet, daß unter Berücksichtigung der wei-
teren Verkehrszunahme der sofortige Bau einer 
vierspurigen Straße gerechtfertigt sein wird. Dar-
über hinaus wird für die gesamte Strecke Köln—Trier 
eine plankreuzungsfreie Straße angestrebt und vor-
aussichtlich auch verwirklicht werden können. 
Zu Ihrer dritten Frage: Der jetzige Straßenzug 
wird den Verkehrserfordernissen entsprechend lau-
fend verbessert. In Nordrhein-Westfalen soll in Fort-
setzung bisheriger Ausbauabschnitte im Jahre 1964 
mit den Umgehungsstraßen Iversheim und Münster-
eifel begonnen werden. In Rheinland-Pfalz befinden 
sich der Abschnitt Reuth—Olzheim in Ausführung 
und die Abschnitte Umgehungsstraße Stadtkyll so-
wie Olzheim—Prüm in der Planung bzw. Bauvor-
bereitung. 
Für den Abschnitt Köln—Euskirchen bzw. Fre-
chen—Weilerswist ist der Sachstand nicht so gün-
stig. Diese durch die Eifelfernstraße später zu er-
setzende Strecke liegt mit der neuen Trasse größ-
tenteils im noch auszukohlenden Braunkohlenrevier 
und wird deshalb bis 1970 nicht verlegt werden 
können. Hier muß der alte Straßenzug, der sich 
nicht aufweiten läßt, durch sorgfältige Unterhaltung 
so weit wie möglich leistungsfähiger gestaltet wer-
den. Entsprechende Untersuchungen für die sich 
noch bietenden Ausbaumöglichkeiten sind mit dem 
Ziele eingeleitet, bereits im nächsten Jahr begin-
nend erste Maßnahmen durchführen zu können. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Dr. Emde (FDP) : Sieht die Bundesregierung nicht 
die Möglichkeit, die Schwierigkeiten im Braunkoh-
lengebiet ebenso zu überwinden, wie die Schwierig-
keiten auf dem Streckenausbau der Bundesautobahn 
Köln—Aachen vor einigen Jahren überwunden wor-
den sind? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Diese Möglichkeiten werden 
sicher noch eingehend geprüft werden. Offenbar 
sind aber die geologischen Verhältnisse hier noch 
schwieriger als die in dem genannten Abschnitt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Letzte Zusatzfrage! 
Dr. Emde (FDP) : Sieht die Bundesregierung nicht 
die Möglichkeit, die B 51 selbst unter Berücksichti-
gung dieser Braunkohlenschwierigkeiten so recht-
zeitig vor dem Ausbau der Bundesautobahn Köln—
Bonn auf sechs Spuren fertigzustellen, daß die chao-
tischen Verkehrsverhältnisse vermieden werden, 
die sich zwischen Köln und Bonn automatisch er-
geben werden, wenn der Ausbau dieser Autobahn 
beginnt? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Das ist natürlich eine Frage 
der Wertung der verschiedenen Projekte. Ich glaube 
nicht, daß die Verhältnisse auf der von Ihnen ge-
nannten Strecke so viel ungünstiger sind als auf der 
Autobahn Köln—Bonn. Aber Sie werden aus mei-
ner ausführlichen Antwort ersehen haben, daß die-
ser ganze Fragenkomplex, den Sie angeschnitten 
haben, sehr eingehend geprüft wird. Ich habe mich 
selbst an Hand der Unterlagen davon überzeugt, 
daß das nicht Versprechungen für eine unbestimmte 
Zukunft sind, sondern daß wir mitten in der Pla-
nung für eine bestimmte Vorbereitung stehen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Josten. 
Josten (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, werden 
in Ihrem Hause bei der Planung für die Bundes-
straße 51 auch die Meinungen der Landkreise in der 
Eifel soweit wie möglich berücksichtigt? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich zweifle nicht, daß das ge-
schieht, weil nämlich die Ausführung des Projekts 
Sache der Landesstraßenbauverwaltung ist und die 
Landesstraßenbauverwaltung zweifellos auf die 
Wünsche und Beschwerden der Landkreise Rück-
sicht nehmen wird. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Holkenbrink. 
Holkenbrink (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
ist die Bundesregierung nicht auch der Meinung, 
daß die Bundesstraße 51 in ihrer Bedeutung nicht 
nur von der Verkehrszählung her ermessen werden 
kann, sondern daß von der Entwicklung dieser 
Straße die Umstruktur' des gesamten Gebietes ab-
hängig ist, und zwar mehr als in anderen Gebieten, 
da es sich hier um ein Gebiet handelt, das in den 
letzten 150 Jahren auf Grund seiner Lage zurück-
geblieben ist? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Wir sind uns der Bedeutung 
dieser Straßenbaumaßnahme durchaus bewußt. Ich 
nehme Bezug auf das, was ich dem Herrn Fragestel-
ler gesagt habe: daß wir uns in unserem Hause mit 
besonderem Nachdruck der Verkehrsverbesserung 
in diesen Bezirken annehmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Holkenbrink (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
Sie haben die verschiedenen Planungsmaßnahmen 
zwischen Stadtkyll und Prüm genannt. Dabei ist 
nicht genannt worden die Umgehung Bitburg, die 
4360 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. November 1963 
Holkenbrink 
sich, soweit mir bekannt ist, gleichfalls schon in 
fortgeschrittener Planung befindet. Können Sie das 
bestätigen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich kann das im Augenblick 
nicht bestätigen, werde Ihnen aber diese Frage 
schriftlich oder fernmündlich beantworten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage XII/9 — des 
Abgeordneten Hammersen —: 
Ist die Bundesregierung bereit, für eine Abänderung des § 12 
Abs. 1 des Reichspolizeikostengesetzes vom 29. April 1940 und 
des Artikels 14 der dazugehörigen Durchführungsverordnung vom 
23. September 1940 dahin gehend einzutreten, daß alle Verkehrs-
einrichtungen und -anlagen, die der Sicherheit oder Leichtigkeit 
des Straßenverkehrs oder dem Schutz der Anlieger dienen, 
künftig gemäß § 1 Abs. 4 Nr. 3 des Bundesfernstraßengesetzes 
vom 6. August 1963 zu den Bundesfernstraßen und auch in Ge-
meinden unter 50 000 Einwohnern zur Straßenbaulast des Bundes 
gehören? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Da die Verkehrszeichen-, Ver-
kehrseinrichtungen und -anlagen nach § 1 Abs. 4 
des Bundesfernstraßengesetzes zu den Bundesfern-
straßen gehören, hat der Bund, soweit er Träger der 
Straßenbaulast ist, die Kosten für sie zu tragen. Eine 
Ausnahme besteht — ich muß sagen: leider — nach 
Art. 14 Abs. 5 der Durchführungsverordnung vom 
23. September 1940 zum Reichspolizeikostengesetz 
vom 29. April 1940 für Verkehrseinrichtungen und 
-anlagen, die in der Regel nur innerhalb geschlosse-
ner Ortslagen erforderlich werden. Das sind vor 
allem Verkehrssignalanlagen. Als Träger der Stra-
ßenbaulast hierfür hinsichtlich der Kosten gelten 
innerhalb der geschlossenen Ortslage die Gemein-
den. Nach der bestehenden Gesetzeslage ist der 
Bund nicht verpflichtet, die Kosten für Verkehrs-
signalanlagen innerhalb der geschlossenen Orts-
lagen von Bundesstraßen zu tragen. Die Beschaffung 
und Errichtung von Verkehrssignalanlagen kosten 
je Anlage etwa 15 000 bis 40 000 DM. Hinzu kommen 
die Kosten für den Betrieb. Ich weiß und wir alle 
wissen, daß es gerade kleineren Gemeinden nicht 
immer leicht fallen wird, die finanziellen Mittel 
hierfür aufzubringen. Wegen der Übernahme der 
den Gemeinden entstehenden Kosten haben, wie 
dem Hohen Hause aus früheren Fragestunden be-
kannt ist, bereits Verhandlungen zwischen den zu-
ständigen Bundesressorts stattgefunden. Mit Rück-
sicht auf die Notwendigkeit einer Einschränkung 
der Bundesausgaben bestehen aber leider Bedenken 
gegen die Ausweitung der finanziellen Verpflichtun-
gen des Bundes. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage! 
Hammersen (FDP) : Herr Staatssekretär, ist 
Ihnen bekannt, daß in Übereinstimmung mit der in 
dem Erlaß Ihres Hauses vom 10. August 1960, den 
Sie vorhin erwähnt haben, zum Ausdruck gekomme-
nen Ansicht auch die Bundesländer überwiegend die 
Auffassung vertreten, daß die Bestimmungen des 
Polizeikostengesetzes und der dazu ergangenen 
Durchführungsverordnung durch die Verhältnisse 
überholt sind, weil eben die Verkehrssignalanlagen 
heutzutage Zubehör der Straßen sind und es daher  
dem Träger der Straßenbaulast obliegen sollte, die 
Kosten dieser Verkehrssicherungsanlagen zu tra-
gen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abgeordneter, das ist mir 
 bekannt. Sie wissen auch, daß diese Auffassung
— das ist kein Geheimnis — zeitweise auch auf 
Bundesebene von gewissen Ressorts vertreten wor-
den ist. Es war aber bisher nicht möglich, diesen Er-
laß durchzuführen bzw. wieder einzuführen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Letzte Zusatzfrage! 
Hammersen (FDP) : Herr Staatssekretär, welche 
Begründung ,ist Ihrem Hause seinerzeit von dem 
Herrn Bundesfinanzminister und vom Bundesrech-
nungshof gegeben worden, die Sie zu dem Erlaß 
vom 18. März 1963 veranlaßt hat? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Die Begründung, die ich be-
reits angedeutet habe: daß die Gesetzeslage gegen 
diese Verpflichtung spricht. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage XII/10 — 
des Abgeordneten Hammersen —: 
Teilt die Bundesregierung meine Auffassung, daß die von ver-
schiedenen europäischen Behörden — u. a. von der Europäischen 
Verkehrsministerkonferenz — seit vielen Jahren als vordringlich 
bezeichnete Vertiefung des Flußbettes am Mittelrhein zwischen 
Mannheim und St. Goar um 40 cm einschließlich der Schaffung 
einer dritten Fahrrinne durch den Binger-Loch-Bereich im Ver-
gleich zu allen sonstigen Wasserstraßenbau- und -ausbauprojek-
ten den größten volkswirtschaftlichen Nutzeffekt bieten würde? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abgeordneter, ich kann 
Ihnen sagen, daß der Bundesminister für Verkehr 
Ihre Auffassung weitgehend teilt. Eine Stellung-
nahme der Bundesregierung liegt noch nicht vor, da 
diese Pläne noch nicht ihren Niederschlag in An-
sätzen ,im Haushalt gefunden haben. Der volkswirt-
schaftliche Wert dieser Ausbaumaßnahmen liegt auf 
der Hand, wenn ich Ihnen sage, daß nach Vollen-
dung dieser Bauarbeiten die Rheinschiffahrt an 82 
Tagen mehr als bisher vollschiffig wird fahren kön-
nen und daß an einer großen Anzahl weiterer Tage 
die dann noch verbleibende Abladebeschränkung 
sich um 40 cm verkürzen wird. 
Die Kosten der gesamten Maßnahmen zwischen 
St. Goar und Mannheim sind auf etwa 110 Millio-
nen DM zu veranschlagen. Sie wissen, daß die Bun-
desanstalt für Wasserbau in unserem Auftrage sehr 
eingehende und langwierige Untersuchungen durch-
geführt hat, damit festgestellt werden kann, ob mit 
den vorgesehenen Maßnahmen das angestrebte Ziel 
tatsächlich erreicht werden kann. Das Gutachten der 
Bundesanstalt liegt vor und ist positiv. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Hammersen. 
Hammersen (FDP) : Herr Staatssekretär, wenn 
ich also unterstelle, daß Sie und die Bundesregie-
rung meine Auffassung, daß es sich dabei um das 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. November 1963 	4361 
Hammersen 
dringendste Projekt handelt, nicht voll teilen, darf 
ich Sie dann fragen, ob Pressemeldungen zutreffen, 
wonach bei einer schon im Herbst 1962 beendeten 
Verwirklichung des vorgenannten Projekts allein 
im letzten Quartal 1962 mindestens 20 Millionen DM 
zusätzliche Kleinwasserzuschläge hätten eingespart 
werden können? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich kann diese Zahl nicht nach-
prüfen, halte das aber für möglich. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Letzte Zusatzfrage. 
Hammersen (FDP) : Herr Staatssekretär, wäre 
die Bundesregierung, sofern sie die Bereitstellung 
der ordentlichen Etatmittel nicht schon für die Ge-
samtbauzeit von höchstens sechs Jahren in entspre-
chenden Jahresbeträgen zusichern kann, gegebenen-
falls bereit, den Kapitaldienst, d. h. die Amortisa-
tion und Verzinsung, für die Dauer von höchstens 
20 Jahren zu übernehmen, wenn auf Grund privater 
Initiative eine Bereitstellung der erforderlichen, wie 
Sie soeben sagten, zirka 110 Millionen DM versucht 
würde? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abgeordneter, das ist 
eine Frage, die in erster Linie der Bundesfinanz-
minister zu entscheiden haben wird. Ich weiß aber, 
daß über die Frage bereits Besprechungen zwischen 
der verladenden Wirtschaft und dem Bundesfinanz-
ministerium stattfinden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Müller (Nordenham). 
Müller (Nordenham) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
wann ist frühestens mit einem Baubeginn bei die-
sem Vorhaben zu rechnen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Frühestens im Jahre 1965, 
wenn die entsprechenden Mittel bereitgestellt wer-
den. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zweite Zusatz-
frage. 
Müller (Nordenham) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
gibt es noch andere Bauvorhaben ähnlicher Art, die 
eine gleiche Dringlichkeitsstufe haben, und stellen 
Sie einen Dringlichkeitsplan auf? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Es ist an sich nicht die Absicht 
der Bundesregierung, für alle Projekte, die in Ar-
beit oder in Diskussion stehen, einen Dringlichkeits-
grad festzulegen. Ich glaube auch, Herr Abgeordne-
ter, wir müssen zwischen der Instandhaltung und 
Verbesserung der vorhandenen Wasserstraßen und 
der Inangriffnahme neuer, künstlicher Wasserstra-
ßen unterscheiden. 
Wenn ich die Arbeiten an den vorhandenen Was-
serstraßen ins Auge fasse, bin ich allerdings der 
Meinung, daß wegen der großen Verkehrsbedeu-
tung des Rheins, auf den ja das Schwergewicht des 
Binnenschiffsverkehrs in Deutschland entfällt, und 
wegen der schnell zu erzielenden volkswirtschaft-
lichen Werte sowie wegen der verhältnismäßig ge-
ringen Kosten, die mit der Durchführung dieser Ar-
beiten verbunden sind, das Projekt der Verbesse-
rung des Mittelrheins wohl an erster Stelle steht. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Josten. 
Josten (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen 
bekannt, daß bei strengen Wintern der Rhein 
zwischen der Loreley und dem Kammereck durch 
Ansammlungen großer Mengen Treibeis öfter zufror 
und ob das bei der Planung zur Vertiefung des Fluß-
betts am Mittelrhein mit berücksichtigt wird, damit 
dieser Übelstand weitgehend behoben wird? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Das ist bekannt und wird auch 
berücksichtigt. Unter den erwarteten Folgemaßnah-
men befindet sich auch eine Verbesserung des Eis-
abflusses in der von Ihnen genannten Strecke. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Schwabe. 
Schwabe (SPD) : Herr Staatssekretär, angesichts 
der Tatsache, daß es sich hier um eine schwerpunkt-
mäßig sehr bedeutsame und sehr kostspielige Ar-
beit handelt, und angesichts der weiteren Tatsache, 
daß diese Verkehrsverbesserung einem internatio-
nalen Benutzerkreis immer mehr zugute kommt, 
frage ich Sie: wäre es nicht denkbar, daß man bei 
dieser Gelegenheit einmal an eine Revision der 
Mannheimer Akte denkt und versucht, in irgend-
einer Form eine gemeinsame Aufbringung der not-
wendigen Mittel zu erreichen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich glaube, die Frage einer 
Revision der Mannheimer Akte braucht in diesem 
Zusammenhang nicht genannt zu werden. Um die 
Möglichkeit zu erkunden, ob und inwieweit die 
Rheinuferstaaten, deren Schiffe auf dieser Strecke 
in größerer Zahl verkehren, bereit wären, sich an 
den Kosten zu beteiligen, schweben bereits Ge-
spräche mit den entsprechenden Verwaltungen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Ritzel! 
Ritzel (SPD) : Herr Staatssekretär, wie beurteilt 
Ihr Haus überhaupt die finanzpolitischen Möglich-
keiten der Unterhaltung der bestehenden deutschen 
Binnenkanäle? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: die Unterhaltung der bestehen- 
4362 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. November 1963 
Staatssekretär Dr. Seiermann 
den deutschen Binnenkanäle wird demnächst Gegen-
stand einer Chefbesprechung zwischen den beiden 
zuständigen Ministern sein, da unser Haus der Auf-
fassung ist, daß hier Rückstände vorliegen, an deren 
Beseitigung unbedingt herangegangen werden muß, 
wenn nicht größerer Schaden eintreten soll. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Noch eine Zusatz-
frage! 
Ritzel (SPD) : Darf ich diese Auskunft so auf-
fassen, daß infolge von Versäumnissen in der jüng-
sten Vergangenheit — sagen wir: in den letzten 
10 bis 12 Jahren — bei den deutschen Kanälen ein 
Zustand eingetreten ist, der, wenn er nicht mit einem 
Aufwand sehr erheblicher Mittel bald beseitigt wird, 
eine große Gefahr für die angrenzenden Gebiete dar-
stellt? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abgeordneter, diese Be-
fürchtung geht, glaube ich, zu weit. Man wird von 
Versäumnissen in diesem Sinne nicht sprechen kön-
nen; man wird nur von der mangelnden finanziellen 
Möglichkeit sprechen können, alles nebeneinander 
zu tun. Sie wissen, welche Aufwendungen für die 
Deutsche Bundesbahn erforderlich waren und sind. 
Sie wissen, welche Aufwendungen für den Straßen-
bau erforderlich waren und sind. Wir waren eben 
in der glücklichen Lage, diese Arbeiten für die Was-
serstraßen immer etwas zurückstellen zu können. 
Aber es kommt jetzt wie gesagt der Zeitpunkt, wo 
wir bei bestimmten Wasserstraßen— ich denke z. B. 
an den Mittellandkanal — nicht mehr länger warten 
können. Dieses Problem ist Gegenstand der Bespre-
chung, die, glaube ich, in der nächsten Woche statt-
finden soll. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich komme nun zu 
den Fragen auf Drucksache IV/16O2. 
Ich rufe auf die Frage I — des Abgeordneten 
Fritsch aus dem Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten —: 
Wie beurteilt die Bundesregierung das Antwortschreiben der 
Hauptverwaltung der Deutschen Bundesbahn in Frankfurt (Main) 
vom 5. August 1963 — Geschäftszeichen 51.511 VA a 35 — an 
den Bund gegen den Mißbrauch der Tiere e. V in Starnberg 
betreffend die Transporte der Tiere auf der Deutschen Bundes-
bahn in Hinsicht auf die dort behandelten Mängel, insbeson-
dere bezogen auf das Rangierverfahren und die Dauer der Tier-
transporte? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Herrn Bundesministers Dr.-Ing. Seebohm vom 7. No-
vember 1963 lautet: 
Im Einvernehmen mit dem Herrn Bundesminister für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten teile ich Ihnen zu Ihrer An-
frage mit: 
Der Vorsitzende des Bundes gegen den Mißbrauch der Tiere 
e. V., Herr Finus, hatte seinerzeit, gestützt auf Angaben des 
Herrn Josef Rakete, Nurnberg, Schafhofstraße 25, das Rangier-
verfahren der Deutschen Bundesbahn beanstandet. Er hatte ins-
besondere erklärt, daß die über den Ablaufberg rollenden, mit 
Pferden beladenen Wagen durch Hemmschuhe ruckartig aufge-
fangen würden und dabei Tiere zu Fall kämen, die von den 
umstehenden Tieren schwer verletzt worden seien, schließlich, 
daß kranke Tiere auf die Reise geschickt worden seien. Diese 
letzte Beanstandung bezog sich auch auf Kühe. Außerdem hatte 
Herr Rakete über die Behandlung der Tiertransporte im Bereich 
der Deutschen Reichsbahn in der SBZ Klage geführt. 
Für die Behandlung der erwähnten Transporte auf den Ran-
gierbahnhöfen der Bundesbahn gibt es eingehende Bestimmun-
gen. Danach dürfen Wagen mit lebenden Pferden nicht mittels 
Hemmschuh, sondern nur mit Hilfe einer Handbremse nach dem 
Ablauf zum Stehen gebracht werden. Es müssen also grundsätz-
lich Pferde in Wagen mit Handbremsen verladen werden. Falls 
dies nicht geschehen ist, dürfen die Wagen nicht ablaufen; sie 
müssen vielmehr einzeln mit einer Rangierlokomotive umgesetzt 
werden. 
Anscheinend sind diese Vorschriften nicht immer eingehalten 
worden. Die Überprüfung im einzelnen ist gegenwärtig im 
Gange. Es wird dafür gesorgt werden, daß die Bediensteten, die 
sich etwa eines Verstoßes gegen die Bestimmungen schuldig 
gemacht haben, zur Verantwortung gezogen werden. Im übrigen 
werde ich veranlassen, daß die Deutsche Bundesbahn nochmals 
alle beteiligten Stellen und insbesondere die Dienstvorsteher 
der Rangierbahnhöfe zur Beachtung der Vorschriften anhält. 
Bei der Beurteilung der Frage, ob zur Beförderung aufgege-
bene Tiere krank sind, müssen sich die Bediensteten der Bun-
desbahn naturgemäß auf den äußeren Anschein verlassen. Für 
genauere Untersuchungen fehlt ihnen die erforderliche Sach-
kunde. Sofern der Verdacht besteht, daß Tiere nicht transport-
fähig sind, soll der Transport zunächst unterbleiben und dem 
Absender aufgegeben werden, ein tierärztliches Zeugnis über den 
Gesundheitszustand beizubringen. ich darf hinzufügen, daß beim 
Ein- und Ausladen von Tieren im Zusammenhang mit Ausstel-
lungen, Viehmärkten usw. in jedem Falle beamtete Tierärzte 
mitwirken. 
Die Deutsche Bundesbahn ist verpflichtet, dafür zu sorgen, daß 
Pferdetransporte in vorgeschriebener Weise begleitet werden. 
Sie muß sich also vor der Abfahrt davon überzeugen, daß die 
notwendigen Begleiter beigegeben sind. Eine nachträgliche Ent-
fernung während der Reise wird sie allerdings kaum verhindern 
können. Auf dem Endbahnhof wird jedoch wiederum kontrol-
liert, ob die vorgesehenen Begleiter vorhanden sind. Von 
etwaigen Mängeln wird der Versandbahnhof verständigt. Die 
Deutsche Bundesbahn hat zugesagt, den Herrn Bundesminister 
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten jeweils zu unter-
richten. Es wird dann dafür Sorge getragen, daß die Absender 
zur Verantwortung gezogen werden. 
Ich darf Ihnen versichern, daß die beteiligten Bundesminister 
auch in Zukunft um die Beachtung der Tierschutzbestimmungen 
bemüht sein werden. 
Ich komme zu den Fragen aus dem Geschäftsbe-
reich des Bundesministers für Verkehr. 
Ich rufe auf die Fragen II/1 und II/2 — des Abge-
ordneten Fritsch —: 
Wann kann mit der endgültigen Festlegung der Autobahn-
trasse im Bereich der Stadt Deggendorf gerechnet werden? 
Wie beurteilt die Bundesregierung das Erfordernis der Errich-
tung von Donaubrücken bei Bogen und zwischen Niederalteich 
und Thundorf im Landkreis Deggendorf aus der verkehrsmäßigen 
Sicht? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beantwor-
tung einverstanden erklärt. Die Antwort des Herrn 
Bundesministers Dr.-Ing Seebohm vom 7. November 
1963 lautet: 
Die Frage der Errichtung von Donauübergängen an den von 
Ihnen genannten Stellen ist seitens des Bundes so zu sehen: 
Die Bundesstraße 20 und die Bundesstraße 11 überqueren die 
Donau in einem Straßenabstand von etwa 35 km bei Straubing 
bzw. bei Deggendorf; die Bundesstraße 8 verläuft parallel der 
Donau. Da die Bundesstraßen nach der ihnen zugewiesenen Ver-
kehrsbedeutung nur einem weiträumigen Verkehr zu dienen 
bestimmt sind, kann es nicht Aufgabe des Bundes sein, hier 
außerhalb seines vorhandenen Fernstraßennetzes die Baulast für 
eine neue Flußbrücke zu übernehmen. 
Zur Frage der Festlegung der Autobahntrasse im Bereich der 
Stadt Deggendorf ist das Folgende zu sagen: 
Im Raum Deggendorf waren für die künftige Autobahn Regens-
burg—Passau schon vor dem Kriege die Bauarbeiten aufgenom-
men und umfangreiche Vorleistungen erbracht worden. Diese 
über Schleiberg, Haslach und Eichberg führende Vorkriegstrasse 
ist jedoch mit gewissen trassierungstechnischen Mängeln be-
haftet, welche auf die heute zum Teil überholten Trassierungs-
grundsätze aus den Anfängen des Autobahnbaus zurückzuführen 
sind. Das zuständige Autobahnbauamt München hat daher nach 
einer örtlichen Alternativlösung gesucht. Diese neue Linie ver-
läuft über Oberperlasberg, Simling und Mietzing nach Eichberg. 
Eine endgültige Entscheidung für eine der beiden Trassen wäre 
nur möglich nach eingehender Überarbeitung der Gesamtplanung 
zwischen Regensburg und Passau, die umfangreiche verkehrs-
technische und verkehrswirtschaftliche Untersuchungen voraus-
setzt. Was die Schwierigkeiten angeht, die sich dem entgegen-
stellen, darf ich auf meine Ausführungen in der Fragestunde im 
Deutschen Bundestag vom 5. 12. 1962 hinweisen. So wie die 
Dinge liegen, kann man daher nicht umhin, vorläufig noch beide 
Trassen offen zu halten. Selbstverständlich bleibt das Autobahn-
bauamt gehalten, sich um die weitere Klärung zu bemühen. 
Damit ist die Fragestunde beendet. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. November 1963 	4363 
Vizepräsident Dr. Schmid 
Aber, meine Damen und Herren, wir wollen nicht 
auseinandergehen, ohne noch des Unglücks in 
Lengede zu gedenken. 
(Die Abgeordneten erheben sich.) 
Die ganze Nation und über sie hinaus viele, viele 
Menschen in aller Welt haben in banger Sorge die 
Rettungsarbeiten an diesem Unglücksort verfolgt. 
Es hat sich hier eine menschliche Solidarität, ein 
Mitfühlen, ein Mitleiden und Mithoffen gezeigt, 
das uns das Recht gibt, zu hoffen, daß künftig die 
Menschen insgesamt nicht nur das, was sie selbst 
betrifft, als Glück und als Unglück empfinden, son-
dern gleichermaßen das, was anderen widerfährt. 
Der Jubel über die Rettung ist groß, und der 
Dank an alle, die mitgewirkt haben, die Eingeschlos-
senen wieder ans Licht zu bringen, kommt allen, die 
darum wissen, aus dem Herzen. Für alle diese Men-
schen, für alle diese Retter gilt wie nur irgendje das 
Lied vom braven Mann. 
Aber wir sollten über unserer Freude über die ge-
lungene Rettung nicht vergessen, daß 29 Bergleute 
in der Grube unten liegengeblieben sind. Sie sind 
wohl mit Sicherheit tot. Sicher, der Jubel über den 
Triumph des Lebens ist oft größer als die Trauer 
über den Sieg des Todes. 
Wir sollten uns dem nicht ergeben und sollten 
derer, die nicht gerettet werden konnten, ihrer 
Witwen, ihrer Waisen, ihrer Eltern mitleidend ge-
denken; und wir sollten dabei wieder einmal dessen 
innewerden, daß jeden Tag Tausende unserer 
Volksgenossen sich in Ausübung ihres Berufes in 
Lebensgefahr begeben, damit wir alle miteinander 
unser Leben führen, unser Leben besser führen kön-
nen. — Ich danke Ihnen. 
Ich berufe die nächste Sitzung auf Donnerstag, 
den 14. November, 9 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 9.41 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. November 1963 	4365 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete() 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Aigner * 8. 	11. 
Frau Albertz 8. 	11. 
Dr. Arndt (Berlin) 31. 	12. 
Dr. Atzenroth 8. 	11. 
Dr. Dr. h. c. Baade 8. 	11. 
Dr. Barzel 8. 	11. 
Bauer (Wasserburg) 8. 	11. 
Bäuerle 8. 	11. 
Frau Berger-Heise 8. 	11. 
Berlin 20. 	11. 
Birkelbach 8.
	
11. 
Dr. Birrenbach 9. 11. 
Fürst von Bismarck 8. 	11. 
Dr. Bleiß 8. 	11. 
Böhme (Hildesheim) 8. 	11. 
Börner 8. 	11. 
Dr. von Brentano 8. 	11. 
Brese 8. 	11. 
Buchstaller 8. 	11. 
Burckardt 8. 	11. 
Busch 8. 	11. 
Corterier 8. 11. 
Dr. Danz 9. 11. 
Dr. Dehler 8. 	11. 
Dr. Deist 8. 	11. 
van Delden 8. 	11. 
Dr. Dichgans 8. 	11. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus 8. 	11. 
Dopatka 8. 11. 
Drachsler 9. 11. 
Erler 10. 11. 
Etzel 8. 	11. 
Even (Köln) 8. 	11. 
Figgen 8. 	11. 
Dr. Frede 8. 	11. 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg * 8. 	11. 
Fritsch 30. 	11. 
Dr. Furler 8. 	11. 
Gaßmann 8. 	11. 
Gehring 8. 	11. 
Frau Geisendörfer 8. 	11. 
Gewandt 8. 	11. 
Goldhagen 16. 	11. 
Günther 8. 	11. 
Freiherr zu Guttenberg 15. 	12. 
Haage (München) 8. 	11. 
Haase (Kassel) 8. 	11. 
Hahn (Bielefeld) * 8. 	11. 
Hauffe 8. 	11. 
Heiland 8. 	11. 
Hellenbrock 8. 	11. 
Dr. Höchst 8. 	11. 
Hörmann (Freiburg) 8. 	11. 
Dr. Hoven 30. 	11. 
Illerhaus * 8. 	11. 
Jacobi (Köln) 8. 11. 
Dr. Jaeger 9. 11. 
Kahn-Ackermann 15. 	11. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordneter) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Kempfler 8. 	11. 
Frau Kipp-Kaule 8. 11. 
Dr. Kliesing (Honnef) 9. 11. 
Klinker * 8. 	11. 
Dr. Kohut 8. 11. 
Dr. Kopf 9. 11. 
Kraus 8. 	11. 
Freiherr von Kühlmann-Stumm 8. 	11. 
Kuntscher 8. 	11. 
Lange (Essen) 8. 	11. 
Langebeck 8. 	11. 
Lemmer 8. 	11. 
Lenz (Brühl) * 8. 	11. 
Lücker (München) * 8. 	11. 
Dr. Mälzig 8. 	11. 
Margulies 8. 	11. 
Mattick 8. 	11. 
Memmel 8. 	11. 
Metter 8. 	11. 
Metzger 14. 	11. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 8. 11. 
Dr. Morgenstern 9. 11. 
Freiherr von Mühlen 24. 	11. 
Müller (Worms) 8. 	11. 
Dr. Müller-Emmert 8. 11. 
Neumann (Allensbach) 9. 11. 
Dr. Nissen 8. 	11. 
Ollenhauer 31. 	12. 
Ollesch 8. 11. 
Paul 9. 11. 
Dr.-Ing. Philipp * 8. 11. 
Pöhler 9. 11. 
Regling 8. 	11. 
Frau Dr. Rehling 8. 	11. 
Frau Renger 15. 	11. 
Richarts * 8. 	11. 
Riegel (Göppingen) 8. 	11. 
Frau Rudoll 8. 	11. 
Dr. Schmid (Frankfurt) 8. 	11. 
Schneider (Hamburg) 8. 	11. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 8. 	11. 
Schoettle 31. 	12. 
Schultz 8. 	11. 
Seifriz 15. 	12. 
Steinhoff 8. 	11. 
Dr. Stoltenberg 8. 	11. 
Storch* 8. 	11. 
Strauß 8. 	11. 
Strohmayr 8. 	11. 
Struve 8. 	11. 
Dr. Süsterhenn 9. 	11. 
Dr. Freiherr von Vittinghoff-Schell 15. 	12. 
Dr. Wahl 8. 	11. 
Weber (Georgenau) 15. 	11. 
Wehking 8. 	11. 
WeinkamM* 8. 	11. 
Wendelborn 8. 	11. 
Werner 10. 	11. 
Wienand 9. 	11. 
Zoglmann 8. 	11. 
* Für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen Parla-
ments 
4366 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 95. Sitzung. Bonn, Freitag, den 8. November 1963 
Anlage 2 
Schriftliche Antwort 
des Herrn Bundesminister Schwarz vom 7. Novem-
ber 1963 auf die Mündliche Anfrage des Abgeord-
neten Stooß Drucksache IV/1598 Frage IX/10 t) 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um für die Zukunft 
die Wirtschaftlichkeit des Erbsenanbaues und der Konserven-
industrie zu sichern, damit auch der so viel propagierte Vertrags-
anbau aufrechterhalten werden kann, nachdem die großen Ein-
fuhren von Gemüsekonserven den Erbsenanbau In Deutschland 
gefährdet und der Konservenindustrie große Verluste gebracht 
haben? 
In den letzten Jahren standen für die Versorgung der Bundes-
republik folgende Mengen an Erbsenkonserven zur Verfügung: 
Millionen 1/1 Dosen 
1960/61 1961/62 1962/63 
Aus eigener Erzeugung 	 33,3 44,4 48,0 
Aus Einfuhren 	 24,3 38,3 40,3 
zusammen 	 57,6 82,7 88,3 
t) Siehe 94. Sitzung Seite 4311 B. 
Die eigene Erzeugung ist in den letzten Jahren ständig ge-
stiegen, trotzdem konnte sie mit dem noch schneller gestiegenen 
Bedarf nicht Schritt halten. Infolgedessen mußten entsprechende 
größere Einfuhrmöglichkeiten eröffnet werden. In der vorigen 
Saison mußte außerdem der zusätzlichen Nachfrage Rechnung 
getragen werden, die sich aus dem besonders kalten Winter mit 
seiner unzureichenden Versorgung an Frischgemüse ergeben 
hatte. Es war unmöglich, diesen Bedarf, da er witterungsbedingt 
war, vorher auf einige Millionen Dosen genau zu schätzen. Als 
dann bei Wiederanlaufen der Frischgemüsezufuhren der Kon-
servenabsatz stagnierte, stellte sich heraus, daß beim Groß- und 
Einzelhandel noch größere Bestände lagerten als üblich. Das 
führte zu einer Beeinträchtigung der Aufnahmefähigkeit und 
-willigkeit des Handels und zu Absatzschwierigkeiten bei der 
Industrie, doch scheint sich die Situation in letzter Zeit zu ent-
spannen. 
Zur Zeit verhandelt das Bundesministerium für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten mit den Vertretern der Industrie und 
des Handels über die Höhe der diesjährigen Einfuhrmöglich-
keiten. Das Bundesministerium für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten wird die unterschiedlichen Interessen sorgfältig gegen-
einander abwägen und seine Entscheidung so bald wie möglich 
treffen. 
Angesichts der internationalen Verpflichtungen der Bundes-
republik wird aber auf die Dauer ein Schutz der Konserven-
industrie durch Einfuhrbeschränkungen immer schwieriger wer-
den. Im Zuge der Integration werden sich aber Kosten- und 
Preisunterschiede allmählich verringern und damit die Wett-
bewerbsfähigkeit der eigenen Industrie verbessern. Darüber 
hinaus wird die Wirtschaftlichkeit der Konservenindustrie und 
des Erbsenanbaues nur durch eigene Anstrengungen der Indu-
strie und der Anbauer gesichert werden können. Die Bundes-
regierung ist bereit, ihnen dabei zu helfen, soweit es die Be-
stimmungen des EWG-Vertrages (Verbot der Wettbewerbsver-
zerrungen) zulassen.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04095.pdf</pdf_url>
    <id>3921</id>
    <dokumentnummer>04/95</dokumentnummer>
    <datum>1963-11-08</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
