<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3937</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/111</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1964-02-06</datum>
  <titel>Protokoll der 111. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag 
111. Sitzung 
Bonn, den 6. Februar 1964 
Inhalt: 
Fragestunde (Drucksache IV/1884) 
Frage des Abg. Schmidt (Kempten) : 
Abschreibung der Baulandsteuer . . 5125 A 
Fragen des Abg. Dr. Glüsing 
(Dithmarschen) : 
Lastenausgleich — Landwirtschaft 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . 5125 B, C, D, 
5126 A, C 
Glüsing (Dithmarschen) (CDU/CSU) 	 5126 A 
Ertl (FDP) 	  5126 C 
Frage des Abg. Dr. Wuermeling: 
Steuersenkungspläne und Kindergeld 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . . . 5126 D, 
5127 B, C, D, 5128 A 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) . . . 5127 A, B 
Müller (Berlin) (CDU/CSU) . . . . 5127 C 
Dr. Stecker (CDU/CSU) . 5127 D, 5128 A 
Vizepräsident Dr. Schmid 5127 D, 5128 A 
Frage des Abg. Dr. Wuermeling: 
Steuersenkungspläne und Ausbau des 
Familienlastenausgleichs 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister 
	
 5128 B, C, D, 
5129 A, B 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) . . . 5128 B, C 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) 5128 D, 5129 B 
Kurlbaum (SPD)   5129 A, B 
Frage des Abg. Dr. Wuermeling: 
Haushaltsplanung und Anpassung des 
Kindergeldes 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . . 5129 C, D, 
5130 B, C, D, 5131 A, B 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) 5129 C, 5130 A 
Behrendt (SPD)   5130 B 
Gerlach (SPD) . . . . . . . . 5130 B, C 
Dürr (FDP) . . . . . . . . . . 5130 D 
Vizepräsident Dr. Schmid 5130 D, 5131 A 
Eichelbaum (CDU/CSU) 	 5130 D 
Dr. Schäfer (SPD) . . . . 5130 D, 5131 A 
Fragen des Abg. Dr. Poepke: 
Artikel über „öffentliche Leistungen für 
Familien mit Kindern" im Finanzbericht 
1964 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . 5131 B, C, D, 
5132 A, B, C 
Dr. Poepke (CDU/CSU) . 5131 B, 5132 B 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) . . . 5131 C, D 
Fragen des Abg. Bauer (Würzburg) : 
Auflösung von Zollämtern 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . . 5132 C, D, 
5133 A, B, C 
Bauer (Würzburg) (SPD) . . . . . 5132 D 
Memmel (CDU/CSU) 	 5133 A, B 
Anders (SPD) . . . . . . . 	 . 5133 C 
II 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 111. Sitzung. Bonn, Donnerstag, 	den 6. Februar 1964 
Fragen des Abg. Seibert: 
Preisbindung der zweiten Hand 
Dr. Langer, Staatssekretär . . . . 5133 D, 
5134 A, B, C 
Seifriz (SPD) . . . . . . . . 	 5134 A 
Gewandt (CDU/CSU) 	 5134 B 
Frage des Abg. Dr. Ramminger: 
Textileinfuhren aus Hongkong 
Dr. Langer, Staatssekretär . . . . 5134 D, 
5135 A,B,C 
Dr. Ramminger (CDU/CSU) . . . . 5134 D 
Gewandt (CDU/CSU) 	 5135 A, B 
Lautenschlager (SPD)  5135 B 
Dr. Zimmermann (München) 
(CDU/CSU) . . . . . . . . . 5135 C 
Frage des Abg. Kurlbaum: 
Erhöhung der Margarinepreise 
Dr. Langer, Staatssekretär . . . . 5135 D, 
5136 A, B 
Kurlbaum (SPD) 	  5136 A, B 
Gewandt (CDU/CSU) . . . . 	 . 5136 B 
Frage des Abg. Kurlbaum: 
Änderungen des Gesetzes gegen Wett-
bewerbsbeschränkungen 
Dr. Langer, Staatssekretär . . . . 5136 C, 
5137 A, B 
Kurlbaum (SPD) . . . . 	5136 D, 5137 A 
Fragen des Abg. Porten: 
Sowjetzonale Propagandafilme 
Dr. Langer, Staatssekretär . . . 5137 C, D 
Nächste Sitzung 	  5137 D 
Anlage 	  5139 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 111. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Februar 1964 	5125 
111. Sitzung 
Bonn, den 6. Februar 1964 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.03 Uhr 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Zu der in der Fragestunde der 110. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 5. Februar 1964 gestell-
ten Frage des Abgeordneten Schmidt (Kempten) 
Nr. V/1 ist inzwischen die schriftliche Antwort des 
Herrn Bundesministers Dr. Dahlgrün vom 5. Februar 
1964 eingegangen. Sie lautet: 
Bereits am 24. Januar 1963 hat die FDP-Fraktion einen Gesetz-
entwurf vorgelegt, der die Abschreibung der Baulandsteuer zum 
Gegenstand hat (BT-Drucksache IV/924). Unter diesen Umständen 
brauchte sich die Bundesregierung über die Vorlage eines eige-
nen Gesetzentwurfs nicht mehr schlüssig zu werden. 
Der Initiativantrag der FDP-Fraktion ist vom Bundestag am 
13. März 1963 in erster Lesung dem Finanzausschuß als feder-
führendem Ausschuß und dem Ausschuß für Wohnungswesen, 
Städtebau und Raumordnung als mitberatendem Ausschuß über-
wiesen worden. Dem Vernehmen nach ist eine beschleunigte Be-
ratung vorgesehen. 
Ich rufe auf den einzigen Punkt der Tagesordnung: 
Fragestunde (Drucksachen IV/1884, IV/1889, 
IV/1887). 
Wir beginnen mit der Frage V/6 auf Drucksache 
IV/1884 — des Abgeordneten Glüsing (Dithmar-
schen) — . 
Wie hoch ist die Lastenausgleichssumme, die die deutsche 
Landwirtschaft jährlich zu zahlen hat? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Die Frage des Herrn Abgeordneten Glüsing beant-
worte ich wie folgt. Das Aufkommen an Lastenaus-
gleichsabgaben läßt nicht erkennen, wieviel davon 
auf die Landwirtschaft entfällt. Anschreibungen dar-
über bestehen nicht, so daß nur eine Schätzung 
möglich ist. Nach den hier vorhandenen Unterlagen 
kann das Aufkommen der Landwirtschaft mit etwa 
180 Millionen DM jährlich angenommen werden. 
Von diesem Betrag entfallen 130 Millionen DM auf 
die Vermögensabgabe und 50 Millionen DM auf die 
Hypothekengewinnabgabe. In der Anlage I zum 
Grünen Plan 1963 ist das Aufkommen der Landwirt-
schaft an Lastenausgleichsabgaben von dem Herrn 
Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten für das Wirtschaftsjahr 1962/63 auf 173 Mil-
lionen DM geschätzt worden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe auf die 
Frage V/7 — des Abgeordneten Glüsing (Dithmar-
schen) — . 
Teilt die Bundesregierung den Standpunkt, daß der Lasten-
ausgleich, den die deutsche Landwirtschaft zu zahlen hat, im 
Vergleich mit den anderen Mitgliedsländern der EWG praktisch 
einer Sondersteuer gleichkommt und damit eine echte Wett-
bewerbsverzerrung darstellt? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Aus der Tatsache, daß die in der Bundesrepublik 
Deutschland erhobenen Lastenausgleichsabgaben in 
den EWG-Staaten keine Parallelen haben, kann 
allein nicht gefolgert werden, daß die Lastenaus-
gleichsabgaben praktisch einer Sondersteuer gleich-
kommen und damit eine echte Wettbewerbsverzer-
rung darstellen. Da die in den jeweiligen Ländern 
bestehenden Steuersysteme in ihrer Struktur und in 
ihren Belastungswirkungen mehr oder weniger 
unterschiedlich sind, kann man beim internationalen 
Vergleich eigentlich nicht von Sondersteuern spre-
chen. Um ein zutreffendes Bild der Belastungsver-
hältnisse und der damit zusammenhängenden Wett-
bewerbsunterschiede zu erhalten, müßte untersucht 
werden, wie hoch die gesamte Steuerzahllast der in- 
und ausländischen Landwirtschaft unter Einbezie-
hung der aus den öffentlichen Haushalten gewähr-
ten Subventionen und der Preisstützungsmaßnah-
men wirklich ist. Belastungsvergleiche dieser Art 
sind aber wegen des nicht ausreichenden statisti-
schen Materials äußerst schwierig. Sie sind zudem 
unbefriedigend, weil es letztlich nicht auf die Zahl-
last, sondern auf die zu tragenden, also auf die 
nicht überwälzten Belastungen ankommt; diese aber 
lassen sich wegen der Undurchsichtigkeit der Über-
wälzungsvorgänge nicht berechnen. 
Trotz dieser Schwierigkeiten bemüht sich zur Zeit 
die Europäische Wirtschaftsgemeinschaft mit Hilfe 
von Sachverständigen der Mitgliedsländer um eine 
bessere Durchleuchtung der Steuerbelastungsver-
hältnisse für die Landwirtschaft innerhalb der EWG. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe auf die 
Frage V/8 — des Abgeordneten Glüsing (Dithmar-
schen) —. 
Ist die Bundesregierung bereit, im Zuge der Beseitigung der 
Wettbewerbsverzerrungen innerhalb der EWG den Lastenaus-
gleich der deutschen Landwirtschaft aus allgemeinen Etatsmitteln 
dem Lastenausgleichsfonds zuzuführen, damit dieser Fonds abso-
lut nicht geschmälert wird? 
Bitte, Herr Minister! 
5126 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 111. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Februar 1964 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Abgesehen von der offenen Frage, ob der Lasten-
ausgleich eine Wettbewerbsverzerrung innerhalb 
der EWG darstellt, würde die vollständige Befreiung 
der Landwirtschaft von den Lastenausgleichsabga-
ben dem Sinn und Zweck des Lastenausgleichs 
widersprechen und gegen das Gebot der Gleich-
mäßigkeit der Besteuerung verstoßen: Außerdem 
müßte mit Berufungen anderer Wirtschaftszweige 
gerechnet werden. Die Bundesregierung kann sich 
daher zur Übernahme der Lastenausgleichsabgaben 
der Landwirtschaft auf den Bundeshaushalt nicht 
bereit erklären. Darüber hinaus wäre die entstehende 
Haushaltsbelastung nicht tragbar. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Glüsing (Dithmarschen) (CDU/CSU) : Herr Bun-
desminister, wäre es nicht dennoch einer ernsthaften 
Überlegung wert, da doch gerade der vor einigen 
Tagen vorgelegte Grüne Bericht ausweist, daß der 
Abstand in den Verdiensten der in der Landwirt-
schaft arbeitenden und verdienenden Menschen zu 
den Verdiensten der in der übrigen Wirtschaft Täti-
gen noch etwa 30 Punkte ausmacht, den Lastenaus-
gleich von der deutschen Landwirtschaft zu nehmen 
und die entsprechenden Beträge dem Lastenaus-
gleichsfonds aus Etatmitteln zuzuführen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Glüsing, ich möchte mit den Etat-
mitteln, von denen Sie gesprochen haben, beginnen. 
Ich wüßte nicht, wie ich einen solchen Betrag im 
Etat decken sollte. Außerdem sind die Bedenken 
gegen die Anregung, den bäuerlichen Lastenaus-
gleich auf den Etat zu übernehmen, schon häufiger 
sehr gründlich geprüft worden. 
Ich hatte erwähnt, daß eine Übernahme auf den 
Haushalt, also eine Entlastung der Landwirtschaft, 
gegen das Gebot der gleichmäßigen Besteuerung 
verstoßen würde. Es gibt noch eine Reihe von ande-
ren, sehr schwerwiegenden Gründen, die ebenfalls 
gegen eine solche Maßnahme sprechen. Alle nach 
dem Kriege und nach der Zerstörung erhalten ge-
bliebenen Vermögen mußten durch den Lastenaus-
gleich belastet werden. Das trifft natürlich auch für 
die Landwirtschaft zu. 
Bezüglich der Ertragslage innerhalb der Landwirt-
schaft sind zwei Gründe zu erwähnen, die gleichfalls 
gegen die von Ihnen angeregte Maßnahme sprechen. 
Zunächst: Man hat ganz bewußt den Lastenausgleich 
von der Ertragsfrage unabhängig gemacht. Sie wer-
den mir zugeben, Herr Kollege Glüsing, daß das 
auch gar nicht anders möglich war, sonst hätten wir 
jedes Jahr nachprüfen müssen, ob ein Unternehmen, 
ob ein belastetes Grundstück einen Ertrag abgewor-
fen hat oder nicht. Ich glaube, daß die Durchführung 
des Lastenausgleichs dann unmöglich geworden 
wäre. Außerdem müssen Sie berücksichtigen, wenn 
Sie einmal theoretisch annehmen, der Lastenaus-
gleich würde auf alle Schultern, nämlich auf den 
Haushalt übernommen, daß dann die Entlastung 
innerhalb der Landwirtschaft sehr unterschiedlich 
sein würde. Großen Betrieben wird es, wie ich 
glaube, häufig leichter fallen, diese Abgabe zu lei
-
sten, als kleineren Betrieben. Das würde innerhalb 
der Landwirtschaft, wie ich glaube, befürchten zu 
müssen, schwere Auseinandersetzungen zur Folge 
haben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Ertl! 
Ertl (FDP) : Herr Minister, sind Sie mit mir der 
Auffassung, daß der Lastenausgleich für die deutsche 
Landwirtschaft im Zuge der Harmonisierung des 
EWG-Agrarmarktes eine Wettbewerbsverzerrung 
darstellt? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich hatte Herrn Kollegen Glüsing auf diese Frage 
bereits eine Antwort gegeben. Die Beantwortung der 
Frage, ob es eine Wettbewerbsverzerrung ist, hängt 
davon ab, wie die einzelnen Steuersysteme unter-
einander vergleichbar gemacht werden können. Ich 
hatte soeben gesagt, wie schwierig das ist, und hatte 
weiterhin gesagt, daß die EWG-Kommission trotz 
dieser Schwierigkeiten darangegangen ist, mit Hilfe 
von Sachverständigen in den einzelnen Ländern 
einmal Vergleiche vorzunehmen. Erst wenn die Er-
gebnisse solcher Vergleiche vorliegen, könnte ich 
diese Frage beantworten. Dabei stehe ich, Herr Kol-
lege Ertl, nicht an, schon heute zu sagen, daß der 
Lastenausgleich natürlich eine Belastung für die 
deutsche Landwirtschaft ist, die es in anderen Län-
dern in dem Umfang voraussichtlich nicht geben 
wird. Das liegt daran, daß bei uns diese Zerstörun-
gen angerichtet worden sind. Als wir den Lasten-
ausgleich in diesem Hohen Hause beschlossen haben, 
haben wir alle die Verpflichtung gespürt, daß hier 
wegen der Vertreibung und all der anderen Folgen 
des schrecklichen Krieges ein Ausgleich stattfinden 
müsse. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich darf mir die 
Bemerkung erlauben, daß Zusatzfragen nicht in der 
Wiederholung vorher gestellter Fragen bestehen 
sollten. Wir kommen dann rascher zum Ziel. 
Ich rufe nunmehr auf die Frage V/9 — des Herrn 
Abgeordneten Dr. Wuermeling — : 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß die vom Bun-
desfinanzminister geplanten Steuersenkungen die volle An-
passung des seit März 1959 stagnierenden Kindergeldes an die 
mehr als 50 betragende Erhöhung der Durchschnittsbrutto-
wochenverdienste der Industriearbeiter und des Sozialprodukts 
nicht gefährden dürfen? 
Ich nehme an, Herr Kollege Dr. Wuermeling, Sie 
möchten, daß die Fragen einzeln beantwortet wer-
den. 
(Abg. Dr. Wuermeling: Ich bin sehr dafür!) 
Bitte, Herr Bundesfinanzminister! 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Die Frage V/9 — des Herrn Abgeordneten Wuer-
meling — beantworte ich wie folgt: 
Mit den in der Anfrage erwähnten Steuersenkun-
gen ist die Anpassung des Steuerrechts an die der-
zeitigen wirtschaftlichen Verhältnisse beabsichtigt. 
Die im Mittelpunkt der vorgesehenen geplanten 
Steuerrechtsänderungen stehende Senkung des Ein- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 111. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Februar 1964 	5127 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
kommensteuertarifs soll die Steuermehrbelastungen 
mildern, die seit der letzten Tarifreform des Jahres 
1958 durch die sogenannten „heimlichen Steuer-
erhöhungen" vor allem für die unteren und mittle-
ren Einkommen eingetreten sind, sowie besondere 
Härten im Tarifverlauf beseitigen. Eine solche Maß
-
nahme, auf deren Notwendigkeit auch der Herr 
Bundeskanzler in seiner Regierungserklärung hin-
gewiesen hat, die auch von den Länderfinanzmini-
stern im Grundsatz anerkannt wird, entlastet besser 
als alle sogenannten gezielten Maßnahmen die 
breite Schicht derjenigen Staatsbürger, deren Steuer-
leistung dem Staate erst die Erfüllung seiner Auf-
gaben ermöglicht. Die beabsichtigte Steuersenkung 
sollte daher, obwohl sie den Verzicht auf einen be-
deutenden Teil der ab 1965 erwarteten Steuermehr-
einnahmen bedeutet, nicht mit der Frage von Aus-
gabenerhöhungen, die notfalls durch Einsparungen 
an einer anderen Stelle des Haushaltes gedeckt 
werden müßten, verbunden werden. Selbstverständ-
lich soll das Bundeskindergeld — ebenso wie an-
dere Sozialleistungen — in einem angemessenen 
Verhältnis zu der Entwicklung des Sozialprodukts 
und zu den Lebenshaltungskosten stehen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage! 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) : Herr Minister, 
muß ich aus Ihrer Antwort schließen, daß die Bun-
desregierung nicht der Meinung ist, daß eine ein-
deutige Anpassung der Kindergeldleistungen an die 
seit 1959 eingetretene wirtschaftliche Entwicklung 
unbedingt geboten ist, d. h. also daß nach Ihrer Auf-
fassung die Steuersenkungen vor den wichtigsten 
gesellschaftspolitischen Aufgaben Vorrang haben? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich beantworte die Frage mit Nein und weise dar-
auf hin, daß nach der letzten Einkommensteuersen-
kung von 1958, die mit einer Anhebung der Kinder-
freibeträge verbunden war — also eine Steuersen-
kungsmaßnahme verbunden mit einer Anhebung 
der Kinderfreibeträge — im Jahre 1962 die Kinder-
freibeträge um 300 DM erhöht worden sind. Der 
Steuerausfall betrug damals 340 Millionen DM. So-
mit wird durch die jetzt vorgesehene Tarifkorrektur 
für alle Steuerbelasteten das nachgeholt, was für 
die Familien mit Kindern bereits 1962 geschehen ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zweite Zusatzfrage! 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU): Herr Minister, ist 
Ihnen wirklich nicht bewußt, daß gerade die jetzt 
von Ihnen erläuterten Steuersenkungen dazu führen 
müßten, daß der Anteil am Steueraufkommen, den 
die Familien mit Kindern aufbringen, größer wird 
als bisher, weil nämlich diese weitgehend linearen 
Steuersenkungen den Familien oder Haushalten 
ohne Kinder wesentlich stärker zugute kommen als 
den Familien und den Haushalten mit Kindern? Ich 
weiß, daß Haushaltungen, die keine Steuern mehr 
bezahlen, keine zusätzliche Senkung bekommen kön-
nen. Aber, Herr Finanzminister, wenn den anderen 
bei der ohnehin so schlechten Familienausgleichslage 
etwas gegeben wird, muß dann nicht erst recht 
sichergestellt werden, daß für die Familien mit  Kin
-dern beim Kindergeld ein entsprechender Ausgleich 
erfolgt? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Wuermeling, wenn Sie nicht einsehen 
wollen, was ich gesagt habe, kann ich es auch nicht 
ändern. 
(Beifall bei der FDP.) 
Ich habe gesagt: 1958 Steuersenkung einschließlich 
Anhebung der Kinderfreibeträge, 1962 eine erheb-
liche Anhebung der Kinderfreibeträge, mit einem 
Steuerausfall von 340 Millionen DM. Jetzt, meine 
ich, muß diese allgemeine Steuerkorrektur, die seit 
1958 überfällig geworden ist, nachgeholt werden. Ich 
darf aber einmal darauf hinweisen, daß ein Arbeit-
nehmer mit drei Kindern rund 9400 DM, ein Arbeit-
nehmer mit vier Kindern 11 200 DM und ein Arbeit-
nehmer mit fünf Kindern 13 000 DM jährlichen Ar-
beitslohn steuerfrei hat. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Müller (Berlin). 
Müller (Berlin) (CDU/CSU) : Herr Minister, ist 
Ihnen nicht bekannt, daß Einkommensbezieher mit 
Kindern diese Ermäßigung gar nicht voll in An-
spruch nehmen können, weil ihr Einkommen die 
von Ihnen soeben genannten Sätze meist nicht er-
reicht? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Das ist mir bekannt, liegt aber in der heutigen 
Steuersystematik. Daran ist nichts zu ändern. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Stecker, eine Zusatzfrage. 
Dr. Stecker (CDU/CSU) : Herr Minister, ich darf 
doch als bekannt voraussetzen, daß ein echter Fami-
lienlastenausgleich nicht nur durch die Steuerge-
setzgebung möglich ist und daß die kinderreiche Fa-
milie durch die sehr stark in die Preise eingegange-
nen Steuern vorweg. mit Steuern höher belastet ist 
als die kinderarme Familie 
(Bundesfinanzminister Dr. Dahlgrün: Mir 
bekannt!) 
und daß das nur durch eine angemessene Erhöhung 
ides Kindergeldes ausgeglichen werden kann?  
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter, 
das war keine Fragestellung, das war ein Plädoyer. 
— Herr Minister, Sie sind nicht gefragt worden.  — 
Herr Stecker, noch die letzte Zusatzfrage. 
Dr. Stecker (CDU/CSU) : Herr Präsident, ich 
darf mir vielleicht die Bemerkung erlauben — — 
Vizepräsident Dr. Schmid: Nein, Sie haben 
sich keine Bemerkung zu erlauben gegen eine Ent-
scheidung .des Präsidenten. 
5128 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 111. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Februar 1964 
Dr. Stecker (CDU/CSU) : Ich wollte nur begrün-
den, daß ich das doch als Frage angesehen habe. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Sie haben polemi-
siert gegen die Steuerpolitik der Bundesregierung, 
aber Sie haben nicht gefragt. 
Dr. Stecker (CDU/CSU) : Darf ich dann jetzt eine 
Frage stellen? 
Vizepräsident Dr. Schmid: Bitte, aber fragen 
Sie! 
Dr. Stecker (CDU/CSU) : Herr Bundesminister 
der Finanzen, ist Ihnen der von mir aufgezeigte Tat-
bestand bekannt und erkennen Sie ihn als richtig 
an? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ja. Aber zwischen Ändernwollen und Ändernkön-
nen, Herr Kollege Stecker, gibt es auch noch kleine 
Unterschiede. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe auf die 
Frage V/10 —des Abgeordneten Dr. Wuermeling—: 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß die geplanten 
Steuersenkungen die Finanzierung des vom Bundeskanzler in 
seiner Regierungserklärung vom 18. Oktober 1963 ausdrücklich 
als vordringlich proklamierten (realen) Ausbaus des Familien-
lastenausgleichs (über die Anpassung hinaus) nicht unmöglich 
machen dürfen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Die Frage V/10 des Herrn Abgeordneten Dr. Wuer-
meling beantworte ich wie folgt. Daß die Bundes-
regierung für den weiteren Ausbau des Familien-
lastenausgleichs eintritt, zeigt der von der Bundes-
regierung vorgelegte Entwurfeines Bundeskinder-
geldgesetzes. Danach wird der Bundeshaushalt künf-
tig das gesamte Kindergeld mit einem finanziellen 
Volumen von jährlich fast 2 Milliarden DM zu tra-
gen haben. Diese vom Bund zu erbringenden be-
trächtlichen Leistungen werden selbstverständlich 
durch die geplanten Steuersenkungen nicht in Frage 
gestellt. Im übrigen wird die Bundesregierung den 
eingeschlagenen Weg zum weiteren Ausbau des 
Familienlastenausgleichs nach Kräften fortsetzen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) : Herr Minister, ist 
Ihnen nicht bewußt, daß die jetzige Fassung der 
Regierungsvorlage zum Bundeskindergeldgesetz 
nicht einmal die Anpassung des Kindergeldes an 
die Entwicklung, die notwendig wäre — nämlich 
50 % auch beim dritten Kind —, ermöglicht? Wie 
können Sie jetzt bei der Beantwortung der Frage 10, 
mit der ich nach dem vom Herrn Bundeskanzler ver-
sprochenen Ausbau — das heißt doch wohl: dem 
realen Ausbau — des Familienlastensausgleichs 
frage, auf dieses Gesetz hinweisen, das nicht einmal 
eine Anpassung, geschweige denn einen Ausbau 
verwirklicht? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . der Finanzen: 
Ich halte es für absolut berechtigt, auf dieses Gesetz 
hinzuweisen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Noch eine Zusatz-
frage? 
(Abg. Dr. Wuermeling: Habe ich noch eine?) 
— Sie haben noch eine. — Bitte! 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) : Herr Bundesmini-
ster, ist Ihnen bekannt, daß der jetzige Zustand des 
Familienlastenausgleichs — Sie weisen jetzt auf 
dieses Gesetz als angeblich ausreichend hin — von 
prominentesten Stellen als geradezu katastrophal 
bezeichnet wird? Kennen Sie die Erklärung, die 
Herr Kultusminister Osterloh in Kiel abgegeben 
hat, daß in den letzten vier Jahren eine rasante 
Verschlechterung des Familienlastenausgleichs statt-
gefunden habe, daß sich die Situation der Familie 
mit Kindern bei steigender Prosperität unglaublich 
verschlechtert habe und daß diese Beobachtung den 
Verdacht erwecke, die Familienpolitik der Regie-
rung habe ihre Konzeption verlassen und sei in der 
Stagnation oder durch völlig unzureichende Maß-
nahmen zu einer bloßen Politik der Konzession ent-
artet? Können Sie diese Formel, die ich mir zu 
eigen mache, bestätigen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Es wäre sehr liebenswürdig, Herr Kollege Dr. 
Wuermeling, wenn Sie dafür sorgen wollten, daß 
Herr Osterloh sich erstens einmal mit seinem 
Finanzminister und zweitens mit dem Bundesmini-
ster der Finanzen unterhält und ihnen diese Aus-
führungen vorträgt. Ich habe das von Herrn Oster-
loh noch nie gehört. 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) : Ich darf sie Ihnen 
zuleiten! 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Schmitt-Vockenhausen, eine Zusatzfrage. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Glauben Sie, 
Herr Minister, daß Sie als Adressat für die Anfrage 
des Kollegen Wuermeling „richtig sind", 
(Heiterkeit) 
nachdem die Bundesregierung ein so schlechtes 
Kindergeldgesetz vorgelegt hat und die Koalition 
bisher das Kindergeldgesetz aus dem Ausschuß 
nicht hat herauskommen lassen? 
(Erneute Heiterkeit.) 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Schmitt-Vockenhausen, Fragen eines 
Abgeordneten dieses Hohen Hauses sind hier oben 
immer am richtigen Platze. 
(Heiterkeit und Beifall in der Mitte und 
rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Kurlbaum! 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 111. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Februar 1964 	5129 
Kurlbaum (SPD) : Herr Minister, glauben Sie 
nicht, daß das, was bisher von Ihnen gesagt worden 
ist, die Rangordnung des Kindergeldes nicht richtig 
berücksichtigt? Glauben Sie z. B. nicht, daß ein 
Verfahren, bei dem die Vermögensteuer nicht mehr 
abzugsfähig wäre, besser wäre als der jetzige Zu-
stand bezüglich der Familien mit vielen Kindern? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Kurlbaum, ich weiß, was Sie mit dieser 
Frage meinen, .bin aber davon überzeugt,. daß Sie 
den Bogen für eine Fragestunde etwas zu weit 
spannen. Denn die Frage, ob die Vermögensteuer 
abzugsfähig sein soll oder nicht, ist ja von ungeheuer 
vielschichtiger wirtschafts- und steuerpolitischer 
Problematik, und Sie, Herr Kurlbaum, kennen sie 
genau. Aber ich glaube, daß man das hier nicht 
koppeln kann, und man sollte es auch nicht kop-
peln. Um die Frage der Vermögensteuer wird sich 
im Laufe der nächsten Jahre niemand in diesem 
Hause herumdrücken können. Einmal müssen wir 
uns mit dieser Frage endgültig befassen. Ich wäre 
Ihnen, Herr Kollege Kurlbaum, sehr dankbar, wenn 
Sie Ihren Einfluß, z. B. im Finanzausschuß des Bun-
destages, einsetzen wollten, damit das Bewertungs-
gesetz, das ich dem Parlament vorgelegt habe, mög-
lichst bald verabschiedet werden kann. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zweite Zusatzfrage. 
Kurlbaum (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen ent-
gangen, daß ich eigentlich nur nach der Rangord-
nung gefragt habe, unabhängig von speziellen 
Schwierigkeiten und Problemen der Ausgestaltung? 
Es kam mir nur darauf an, die Rangordnung im Ver-
hältnis zur Familienentlastung herzustellen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine Plädoyers, 
keine Selbstrechtfertigung! 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Kurlbaum, ich habe die Rangordnung 
wohl schon gesehen; aber wenn man Sach- und Fach-
gebiete in eine Rangordnung bringen will, müssen 
die Voraussetzungen dafür da sein, und die sind 
in diesem Fall noch nicht gegeben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Schmitt-Vockenhausen, eine letzte Zusatzfrage! 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Da Sie immer 
der richtige Adressat sind, Herr Minister, frage ich: 
Ist es Ihnen heute bewußt geworden, daß zwischen 
den Worten einer Regierungserklärung und der 
Wirklichkeit, wie sie der Herr Kollege Wuermeling 
aufgezeigt hat, ein sehr wesentlicher Unterschied 
besteht? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Das kann man sagen, Herr Kollege Schmitt-Vocken-
hausen; aber jedes Mitglied dieses Hohen Hauses 
ist ja nur dem Recht und dem Gewissen unterwor-
fen. 
(Zuruf von der SPD: Jawohl!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe auf die 
Frage V/11 — des Herrn Abgeordneten Dr. Wuer-
meling —. 
Wie vereinbart sich die mir vom Herrn Bundesfinanzminister 
in der Fragestunde am 6. November 1963 gegebene Zusicherung, 
daß in den Dringlichkeitsvorstellungen der Bundesregierung „die 
Familie nicht an letzter Stelle stehen wird", mit der 14 Tage 
danach bekanntgegebenen Haushaltsplanung der Bundesregie-
rung, derzufolge gerade die damals von mir erörterte Anpas-
sung des Kindergeldes an die Lohn- und Preisentwicklung erst 
nach sämtlichen anderen Anpassungen, also doch „an letzter 
Stelle" in Kraft treten soll? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich beantworte die Frage des Herrn Kollegen Wuer-
meling wie folgt: 
Die Bundesregierung ist nicht der Auffassung, 
daß mit der von ihr im Entwurf eines Bundeskinder-
geldgesetzes vorgeschlagenen Regelung und den 
hierfür im Haushaltsplan 1964 eingestellten Mitteln 
das Bundeskindergeld die letzte Stelle innerhalb der 
Sozialleistungen des Bundes einnimmt. Vielmehr 
zeigen gerade die von mir soeben angeführten Zah-
len, .daß der Bund alle Anstrengungen macht, um im 
Rahmen der Möglichkeiten des Bundeshaushalts den 
Familienlastenausgleich zu fördern. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) : Herr Minister, er-
innern Sie sich nicht, daß wir in der Fragestunde 
am 6. November, auf die ich Bezug genommen habe, 
genau die zeitliche Rangfolge des Inkrafttretens 
der Verbesserungen — a) Weihnachtsgeld für Be-
amte, b) Kriegsopfer und c) Kindergeld — erörtert 
haben und daß Sie mir in diesem Zusammenhang 
die ausdrückliche Zusicherung gegeben haben, daß 
die Familie — sprich: das Kindergeld — nicht an 
letzter Stelle stehen werde? Geht es hier nicht ein-
deutig um eine zeitliche Rangfolge, nach der ich 
gefragt hatte und die Sie bejaht hatten — nämlich 
die Familien nicht zuletzt —, und hat nicht die Bun-
desregierung 14 Tage später genau das Gegenteil 
bekanntgegeben, daß nämlich jetzt die Kindergeld-
gesetzgebung erst nach der Kriegsopferregelung in 
Kraft treten soll? 
 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Wuermeling, Sie machen es mit Ihren 
Zusatzfragen dem Bundesminister der Finanzen 
wirklich sehr schwer, Ihnen nicht mit der Schärfe zu 
antworten, die eigentlich notwendig wäre. Ich habe 
einen Haushaltsplan für das Jahr 1964 aufzustellen, 
und ich habe mich nicht zuletzt bei den Ausschüssen, 
in denen das Kindergeldgesetz liegt, erkundigt: 
Wann wird die Arbeit des Parlaments etwa so 
weit gediehen sein, daß das Kindergeldgesetz in 
Kraft treten kann? Da ist mir von allen Experten 
gesagt worden: Der 1. April 1964 ist ein reales Da-
tum. — Ab. diesem Tage habe ich das Kindergeld 
berechnet .und eingestellt. 
Wenn ich Ihnen im November vor der endgültigen 
Festlegung des Haushaltsplans gesagt habe, daß ich 
die zeitliche Reihenfolge, die Sie mir vorgeschlagen 
oder die Sie sich gedacht haben, für richtig halte 
und auch berücksichtigen werde, so ändert das nichts 
daran, daß die Arbeit in den Ausschüssen des Par- 
5130 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 111. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Februar 1964 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
laments Verschiebungen und Verzögerungen erlit-
ten hat, und dafür bin ich nicht verantwortlich. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ihre letzte Zu-
satzfrage! 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) : Herr Minister, 
wenn mich die Antwort nach dieser Richtung hin 
auch in keiner Weise befriedigen kann, so darf ich 
doch eine Zusatzfrage zu Ihrer anderen Bemerkung 
wegen der angeblichen Härte — oder wie Sie es 
nannten — meiner Fragen stellen, nämlich ob Sie 
sich damit von dem hier im Bundestag vertretenen 
Prinzip distanzieren, das Ihr Fraktionskollege Dr. 
Emde wie folgt formuliert hat: 
Jede Partei in diesem Hause hat die Pflicht, 
— auch jeder Abgeordnete — 
sich als Partner und damit als ein Gegenüber 
der Regierung zu empfinden, einer Regierung, 
die sie kontrolliert, gleichgültig, ob sich die 
Fraktion dabei im Rahmen der Regierungs-
koalition ... fühlt oder ob sie als oppositionelle 
Partei der Regierung gegenübersteht. Eine Re-
gierungspartei ist mehr als die Hilfstruppe 
ihres Kabinetts. Es kann unter keinen Umstän-
den ihre Aufgabe sein, im Sinne der klassischen 
Tragödie sich als Chor zu empfinden ... 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich stimme meinem Kollegen Dr. Emde hundert-
prozentig zu. Die Bemerkung, die ich gemacht habe, 
richtete sich — ich bitte um Entschuldigung — gegen 
Sie persönlich. 
(Unruhe.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Abgeordneter Behrendt. 
Behrendt (SPD) : Herr Minister, zu Ihrer Be-
merkung über das Inkrafttreten des Kindergeldge-
setzes: Ist Ihnen bekannt, daß der federführende 
Ausschuß für Arbeit die Beratungen bereits am 
8. Oktober 1963 abgeschlossen hat, das Kindergeld-
gesetz also bereits vor dem 1. April hätte in Kraft 
treten können? Und haben Sie auch Experten der 
Opposition befragt?  
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Jawohl. Gerade auf die letzte Bemerkung darf ich 
sagen: ich habe mich allgemein danach erkundigt, 
wann es soweit sein könnte, auch bei den Herren 
im Ausschuß. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage, Abge-
ordneter Gerlach. 
Gerlach (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen bekannt, 
daß ursprünglich das Gesetz im federführenden 
Ausschuß bereits im Juni 1963 zur Verabschiedung 
reif war und nach dem Antrag, der von der Mehr
-
heit des Ausschusses abgelehnt wurde, am 1. 7. 1963 
hätte in Kraft treten können? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Alle diese Termine haben bei meinen Unterhaltun-
gen über die Frage, was ich in den Haushalt einzu-
stellen hatte, eine Rolle gespielt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Noch eine Zusatz-
frage. 
Gerlach (SPD) : Ist Ihnen bekannt, Herr Minister, 
daß in der Regierungsvorlage des Bundeskinder-
geldgesetzes vorgesehen war, die bei einem Inkraft-
treten am 1. '7. 1963 erforderlichen Beträge bereits 
in den Nachtragshaushalt mit einzustellen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
In der Regierungsvorlage stand der 1. 7. 1963; das 
kann jeder nachlesen. Ich habe mich bei der Auf-
stellung des Etats danach zu richten, wieweit die 
Arbeiten an einem Gesetz gediehen sind. Ich konnte 
mich nicht in die Situation bringen lassen, vor der 
ich im vorigen Jahr stand, als mir der Bundesrat 
alles herausgestrichen hat, was noch nicht gesetzlich 
fundiert war. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Dürr. 
Dürr (FDP) : Herr Bundesfinanzminister, glauben 
Sie, daß Herr Kollege Dr. Wuermeling eine zweck-
mäßige Maßnahme zur Verbesserung des Familien-
lastenausgleichs ergreift, wenn er gegen den Bun-
desfinanzminister eine Fragestundenoffensive im 
wiederholten Rückfall einleitet? 
(Heiterkeit.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Dürr, ich erkläre die Frage für unzulässig. Die Re-
gierung hat keine Voten über das Verhalten von 
Abgeordneten abzugeben. 
(Zustimmung.) 
Das hat der Präsident zu tun, und er wird es tun, 
wenn er glaubt, daß es nötig ist. 
Eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Eichelbaum. 
Eichelbaum (CDU/CSU) : Herr Bundesfinanzmini-
ster, sind Sie der Meinung, daß die Bundesregie-
rung für die Verabschiedung der Vorlagen verant-
wortlich ist, oder ist es der Bundestag? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Verantwortlich für die Verabschiedung der Vor-
lagen sind der Bundestag und der Bundesrat. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Dr. Schäfer. 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen be-
kannt, daß die Ausschußberatung über das Kinder-
geldgesetz bereits am B. Oktober 1963 abgeschlos- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 111. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Februar 1964 	5131 
Dr. Schäfer 
sen war, also vor dem Zeitpunkt, zu dem Sie den 
Nachtragshaushalt aufgestellt haben? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Es ist sicher so gewesen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zweite Zusatzfrage. 
Dr. Schafer (SPD) : Hatten Sie dann nach Ihren 
eigenen Worten nicht Anlaß, nach dem Stand des 
Gesetzgebungsverfahrens um eine rechtzeitige Be-
reitstellung der Mittel besorgt zu sein? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich habe mich darüber informiert, mit welchem Ter-
min für die rechtzeitige Bereitstellung der Mittel zu 
rechnen sein würde, und bin auf den 1. April 1964 
abgekommen. Soweit ich es übersehen kann, wird 
das ja wohl auch stimmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine Zusatzfrage 
mehr. Wir hatten eine ganz interessante Kinder-
gelddebatte. 
(Abg. Arndgen: Das kann man schon 
sagen!) 
Ob sie ganz in den Rahmen einer Fragestunde paßt, 
darüber kann man freilich verschiedener Meinung 
sein. 
Wir kommen zu der Frage V/12 — des Abgeord-
neten Dr. Poepke — : 
Billigt der Herr Bundesfinanzminister die Grundgedanken des 
Artikels „Die direkten und indirekten öffentlichen Leistungen für 
Familien mit Kindern" des Finanzberichtes 1964, insbesondere 
die der Einleitung auf Seite 147? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Die Frage des Herrn Abgeordneten Dr. Poepke be-
antworte ich wie folgt. 
Ich billige die Grundgedanken des von Herrn Kol-
legen Dr. Poepke in der Frage erwähnten Aufsatzes 
im Finanzbericht 1964, auch die der Einleitung. Da-
mit glaube ich mich in Übereinstimmung mit den 
Auffassungen des Bundesministeriums für Familien- 
und Jugendfragen zu befinden. Ich billige dagegen 
nicht die Äußerungen jener, die glauben, in den 
Zahlenübersichten eine Tendenz feststellen zu kön-
nen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfage. 
Dr. Poepke (CDU/CSU): Herr Bundesminister, 
sind Sie also der Auffassung, daß Kosten von Ehe-
beratungen bei Leuten, die eine Ehe eingehen wol-
len, den Familien mit Kindern zugerechnet werden 
können? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich habe, Herr Kollege Dr. Poepke, auch wenn Sie 
so fragen, Ihnen darauf nur zu sagen: Der Wunsch 
und der Wille des Finanzberichts sind es gewesen, 
eine allgemeine, weitgespannte Übersicht über das 
zu geben, was für Ausbildung, für Kinder und ... 
und ... und ... von der Bundesrepublik im Haus
-
halt geleistet wird. Damit ist keinerlei Kritik oder 
Wertung der Ausgaben für Familien mit Kindern 
im engeren Sinne beabsichtigt gewesen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage Dr. 
Wuermeling. • 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) : Herr Minister, 
wenn Sie, wie Sie soeben sagten, in den Grundge-
danken dieses Finanzberichts sich in Übereinstim-
mung mit dem Herrn Bundesfamilienminister befin-
den, wie erklären Sie sich denn dann die Äußerung 
des Bundesfamilienministers, die nach Veröffent-
lichung dieses Berichts erfolgte, daß dem Bundes-
finanzministerium eine böse Entgleisung passiert sei, 
daß in diesem Bericht groteskerweise auch die Haus-
haltsmittel für den Sport dem Familienausgleich zu-
gezählt seien und daß diese Übersicht so unkorrekt 
auf eine hohe Gesamtleistung zurechtfrisiert sei, daß 
man es der Öffentlichkeit kaum übelnehmen könne, 
wenn sie die Frage stelle, wo das hinauswolle? Wie 
paßt dazu Ihre Bemerkung, daß die Grundgedanken 
sich im Einvernehmen mit dem Familienministerium 
befänden? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Es tut mir außerordentlich leid, Herr Kollege, daß 
ich Sie nicht umgekehrt befragen kann, wer eigent-
lich hinter dieser Äußerung steckt. 
(Beifall und Heiterkeit bei der FDP.) 
Ich habe Herrn Kollegen Dr. Heck, das darf ich, sein 
Einverständnis voraussetzend, hier erklären, einen 
langen Brief auf seine Kritik hin geschrieben, der 
bis zum heutigen Tage nicht beantwortet ist. Ich 
nehme an, daß Herr Kollege Dr. Heck, mit dem mich 
eine ausgezeichnete Zusammenarbeit verbindet, sehr 
sorgfältig prüfen wird, ob er nicht unter dem ersten 
Eindruck, der ihm vermittelt worden ist, vielleicht 
etwas nicht ganz Richtiges gesagt haben könnte. 
(Beifall bei der FDP.) 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) : Herr Minister, 
sind Sie nach der Unterstellung, die Sie mir gemacht 
haben, daß ich der Initiator der Äußerung des Herrn 
Dr. Heck sei, bereit, meine ehrenwörtliche Erklärung 
entgegenzunehmen, daß ich mit Herrn Dr. Heck vor 
dessen Äußerung über den Finanzbericht in keiner 
Weise Fühlung genommen habe, sondern daß wir 
beide spontan über den Unfug erbost waren, der hier 
passiert ist? 
(Oh-Rufe.) 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich weigere mich, auf diese Frage zu antworten. 
(Zurufe von der FDP: Sehr richtig! Das ist 
zu verstehen!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage V/13 — des 
Abgeordneten Dr. Poepke —: 
Anerkennt der Herr Bundesfinanzminister die Höhe der im 
Finanzbericht 1964 bezeichneten öffentlichen Leistungen für Fa-
milien mit Kindern, deren Summe auf Seite 158 mit 24 380 Mil-
lionen DM beziffert wird? 
5132 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 111. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Februar 1964 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich habe in meiner Antwort auf eine entsprechende 
Frage ides Herrn Kollegen Dr. Wuermeling am 23. 
Januar 1964 schon gesagt, daß es mir darum ging, 
im Sinne einer Bestandsaufnahme einen Gesamt-
überblick über alle öffentlichen Leistungen zu ge-
ben, die zugunsten der Familien mit Kindern bis zu 
deren Eintritt in das Erwerbsleben getätigt werden. 
Der im Finanzbericht 1964 genannte Gesamtbetrag 
der öffentlichen Leistungen in Höhe von rd. 24 Mil-
liarden DM ist der über die öffentliche Hand finan-
zierte Teil der sogenannten Kinder last, die — unbe-
schadet der Tatsache, daß die Familien zur Finan-
zierung dieser Kosten über ihre Steuerleistung sel-
ber beitragen — von der Volkswirtschaft als Gan-
zem aufzubringen ist. Mit dieser Zahlenübersicht 
sollte keineswegs nachgewiesen werden, daß die 
öffentliche Hand bereits genug für die Familien mit 
Kindern getan hätte. Andererseits widerlegen aber 
die Tatsachen auch, um mit Herrn Ministerialdirek-
tor Dr. Simon aus dem Familienministerium zu spre-
chen, die oft gehörte emotionale Behauptung, in der 
Bundesrepublik wäre praktisch noch nichts gegen 
die Deklassierung der Mehrkinderfamilien gesche-
hen. 
Ich bin der Auffassung, daß stets  die Gesamtheit 
der Hilfsmaßnahmen betrachtet werden muß, wenn 
vom Familienlastenausgleich gesprochen wird. Um 
aber .weitere Mißverständnisse zu vermeiden, emp-
fehle ich, künftig zwischen dem Familienlastenaus-
gleich im engeren Sinne, dem man das Kindergeld 
und die Kinderzuschläge sowie die Steuerermäßi-
gungen zurechnen könnte, und dem Familienlasten-
ausgleich im weiteren Sinne zu unterscheiden, in 
den auch die Leistungen für die Erziehung und Aus-
bildung der jungen Generation, die Hilfen bei der 
Wohnraumbeschaffung, die Leistungen auf dem Ge-
biet des Gesundheitswesens und die angeführten 
allgemeinen Familienhilfen einzubeziehen wären. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage! 
Dr. Poepke (CDU/CSU) : Herr Bundesfinanzmini-
ster, wenn Sie der Meinung sind, daß die Kosten, die 
 für die Unterhaltung der Universitäten aufzubrin-
gen sind, den Aufwendungen für Familien mit Kin-
dern zugerechnet werden müssen — dieses Haus 
muß für seine politische Haltung ja exakte Unter 
lagen haben —, wäre es dann nicht richtig und not-
wendig gewesen, alles das, was die Familien mit 
Kindern an direkten und vor allem an indirekten 
Steuern aufbringen, von dieser Summe abzuziehen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Sie können das im Finanzbericht an anderer Stelle 
feststellen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Letzte Zusatz-
frage! 
Dr. Poepke (CDU/CSU) : Darf ich annehmen, 
Herr Bundesfinanzminister, daß im kommenden Be-
richt die Situation so geklärt sein wird, daß wir uns 
darüber nicht mehr zu unterhalten brauchen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Dr. Poepke, ich halte die Situation für 
absolut klar. Ich habe nur den Eindruck, daß Sie sie 
nicht für klar halten. Die Übersicht über diese Bela-
stungen ist in der Presse, in der Fachpresse wie in 
der allgemeinen Presse sehr begrüßt worden — 
wenn Sie wollen, schicke ich Ihnen die entsprechen-
den Presseäußerungen —, weil man endlich einmal 
gesehen hat, was wir alle als Steuerzahler für die 
Ausbildung der jungen Generation, also für den 
Familienlastenausgleich im weiteren Sinne, zu tun 
bereit sind. 
(Abg. Dr. Poepke meldet sich zu einer wei-
teren Zusatzfrage.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Dr. Poepke, Sie haben schon zwei Zusatzfragen 
gehabt. Die Frage ist beantwortet. 
Ich rufe die Frage V/14 — des Abgeordneten 
Bauer (Würzburg) — auf: 
Wie vielen Zollämtern im Bereich der Bundesrepublik droht 
für 1964 die Auflösung? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident, sind Sie einverstanden, wenn ich 
die Fragen 14 und 15 zusammen beantworte? 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich bitte, beide 
Fragen zusammen zu beantworten. Frage V/15 — 
des Abgeordneten Bauer (Würzburg) —: 
Für wieviel Zollämter wird im Bereich der Oberfinanzdirektion 
Nürnberg eine Auflösung erwogen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Es wird zur Zeit für etwa 20 Zollstellen im gesam-
ten Bundesgebiet geprüft, ob ihr Fortbestehen noch 
vertretbar ist. Darunter befinden sich drei kleine 
Zollämter im Bereich der Oberfinanzdirektion 
Nürnberg. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage! 
Bauer (Würzburg) (SPD) : Herr Bundesminister, 
entspringt diese Tendenz zur Auflösung der Zoll-
ämter zollpolitischen Erwägungen, die im Rahmen 
der Situation in der Europäischen Wirtschafts-
gemeinschaft geboten sind, oder reinen Einspa-
rungsmaßnahmen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich würde sagen: beide Gründe werden eine Rolle 
spielen. Es handelt sich — wenn ich das zusätzlich 
sagen darf — außer diesen Nürnberger Ämtern um 
kleinere Zollämter in den Bereichen Kiel, Hanno-
ver, Münster, Köln, Koblenz, Saarbrücken und Mün-
chen. Der Hauptgrund sind Rationalisierungsmaß-
nahmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Letzte Zusatzfrage! 
Bauer (Würzburg) (SPD) : Herr Bundesminister, 
wird dabei auch berücksichtigt, daß die Bevölkerung 
im Verhältnis zu dem Betrag, der durch die Einspa- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 111. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Februar 1964 	5133 
Bauer (Würzburg) 
rung von ein oder zwei Beamten gespart werden 
kann, erheblich höhere Beträge aufwenden muß, 
indem sie dann Anfahrten von einem halben oder 
einem ganzen Tag zu den gegebenen Zollämtern 
hat? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege, vor der Aufhebung eines Zollamtes 
wird den Landes- und Gemeindebehörden — das ist 
sehr wichtig —, den interessierten Wirtschaftskrei-
sen und Fachverbänden und den zuständigen Indu-
strie- und Handelskammern ausreichend Gelegen-
heit gegeben, zu den geplanten Maßnahmen Mei-
nungsäußerungen abzugeben. 
Das Bundesministerium der Finanzen als für die 
Aufhebung zuständige Stelle wägt in jedem einzel-
nen Falle die Interessen der Verwaltung und die. 
Interessen der Zollbeteiligten gegeneinander ab 
und prüft sorgfältig, ob für die Wirtschaft mit der 
Aufhebung eines Zollamtes nicht ungebührliche 
Erschwerungen verbunden sind oder einzelnen Zoll-
beteiligten künftig weitere Wege, höhere Kosten, 
längere Wartezeiten — also alles das, was Sie, 
Herr Kollege, mit der Frage meinten — zugemutet 
werden können. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Memmel. 
Memmel (CDU/CSU): Herr Bundesfinanzminister, 
ist es richtig, daß die drei in Aussicht genommenen 
Zollämter der Oberfinanzdirektion Nürnberg — alle 
drei — ausgerechnet im Regierungsbezirk Unterfran-
ken liegen und alle drei in dem Raum um Würzburg 
herum? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Das wird wahrscheinlich richtig sein. Es sind — ich 
bekomme gerade die Angaben — Ochsenfurt, 
Marktheidenfeld und Karlstadt. Herr Kollege Mem-
mel, ich weiß, wie schwer so etwas in den kleinen 
Orten — mit Recht — genommen wird. Auf der 
anderen Seite denken Sie aber bitte auch einmal  
daran, daß von allen Seiten dem Staate vorgewor-
fen wird, er sei nicht sparsam, er handele nicht ratio-
nell. Wenn wir dann anfangen, Rationalisierungs-
maßnahmen zu treffen, die unbedingt erforderlich 
sind, ist es natürlich eine schwierige Situation für 
die Betroffenen. Aber Sie können versichert sein: 
wir prüfen eine solche Entscheidung nach allen Sei-
ten mit bestem Wissen und Gewissen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Noch eine Frage. 
Memmel (CDU/CSU): Herr Bundesminister, ich 
kann natürlich nicht sagen: „Heiliger Sankt Florian, 
verschon' mein Haus, zünd andere an". Aber ich 
muß noch einmal fragen: warum sind alle drei im 
Bereich der Oberfinanzdirektion Nürnberg, alle drei 
ausgerechnet in einem Bezirk und ausgerechnet um 
eine Stadt herum? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Memmel, es wäre vielleicht etwas bil
-
lig, wenn ich sagte: dann hat man früher alle drei 
an einen falschen Platz gesetzt. 
(Abg. Memmel: Sie entblößen das ganze 
Main-Dreieck!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Memmel, Sie haben nicht mehr das Wort. 
Eine weitere Zusatzfrage? 
Anders (SPD) : Herr Minister, nachdem Sie nun 
schon Namen genannt haben, darf ich Sie wohl bit-
ten, mir zu sagen, welche Zollämter im Bereich der 
Oberfinanzdirektion Münster geschlossen werden 
sollen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich bin bereit, Ihnen das auf Anfrage in den näch-
sten Tagen zu sagen. Ich habe die Angaben — die 
einzelnen Namen — aus den einzelnen beteiligten 
Oberfinanzdirektionen nicht mitgebracht. 
Anders (SPD) : Ich bin einverstanden, daß mir 
das schriftlich mitgeteilt wird. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich teile Ihnen das schriftlich mit, wobei ich nur sehr 
herzlich um folgendes bitte. Ich glaube, Sie sind 
alle damit einverstanden, daß wir rationalisieren 
und einsparen. Aber ich darf bei einer solchen Prü-
fung erst zu einem gewissen Zeitpunkt damit in 
die Öffentlichkeit gehen; sonst kommt die Maß-
nahme möglicherweise überhaupt nicht durch. Ich 
würde es Ihnen also vertraulich mitteilen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine Zusatzfrage 
mehr, — bei so vielen Oberfinanzdirektionen . . . 
(Heiterkeit. — Abg. Brück: Die Fragen kom-
men erst demnächst wegen der Zollämter!) 
Sicher werden die Landesregierungen und die sie 
tragenden Parteien froh sein, daß ihnen der Bund 
solche Entscheidungen abnimmt, 
(Beifall bei der FDP) 
im Wege des negativen Subsidiaritätsprinzips. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für Wirtschaft, Frage VI/1 — des Abge-
ordneten Seibert —: 
Trifft eine Meldung der „Frankfurter Allgemeine Zeitung" vom 
24. Dezember 1963 zu, daß der Herr Bundeswirtschaftsminister 
kaum noch mit einer Abschaffung der Preisbindung der zweiten 
Hand rechne, sondern eher mit einer Verschärfung der Voraus-
setzungen für die Zulassung und den rechtsgültigen Bestand 
(Lückenlosigkeit) der Preisbindung? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Ich darf die Frage VI/1 des Herrn 
Abgeordneten Seibert wie folgt beantworten. Die 
Meldung der „Frankfurter Allgemeinen Zeitung" 
trifft mit der Einschränkung zu, daß Bundesminister 
Schmücker mit einer so fortigen Abschaffung der 
Preisbindung der zweiten Hand kaum noch rechnet. 
Diese Beurteilung der parlamentarischen Chancen 
des Regierungsvorschlags — im Kartellbericht der 
 
5134 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 111. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Februar 1964 
Staatssekretär Dr. Langer 
Bundesregierung niedergelegt —, hat sich inzwischen 
als realistisch erwiesen. Ich erlaube mir, auf den 
Stand der Beratungen im Wirtschaftsausschuß und 
im Mittelstandsausschuß zu verweisen. 
Seifriz (SPD) : Herr Staatssekretär, würde das 
bedeuten, daß die Bundesregierung ihren eigenen 
Standpunkt revidiert und sich dem Standpunkt der 
Ausschußmehrheit anschließt? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, die Bundesregie-
rung wird nach Abschluß der Ausschußberatungen 
den Gesamtkomplex überprüfen und dann entschei-
den, welchen Vorschlag sie unterbreiten wird. Aber 
selbstverständlich wird und muß die Bundesregie-
rung dabei die Beratungsergebnisse mit in ihre 
Überlegungen einbeziehen. 
Seifriz (SPD) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen be-
kannt, daß die englische Regierung die Preisbindung 
der zweiten Hand als einen Verstoß gegen das 
öffentliche Interesse betrachtet und deshalb für die 
Aufhebung eintritt? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, wir haben in un-
serem Kartellbericht einen Überblick über den Stand 
der Preisbindung in den Nachbarländern, auch in 
England und den Vereinigten Staaten, gegeben. Die 
 Bundesregierung verfolgt gerade die jüngsten Be-
ratungen, insbesondere in England, mit sehr großem 
Interesse. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zu einer Zusatz-
frage Abgeordneter Gewandt! 
Gewandt (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, ist 
es nicht eigentlich ,selbstverständlich, daß die Regie-
rung die ,Mehrheitsbeschlüsse des Parlaments be-
rücksichtigt und respektiert? Meinen Sie nicht auch, 
daß mit den Beschlüssen des Parlaments selbstver-
ständlich eine Bindung der Regierung erfolgt? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, hier liegt eine 
besondere Situation vor. Die Ausschüsse beraten 
einen Bericht und bilden sich eine Meinung über 
diesen Bericht und nicht 'über formulierte Vor-
schläge. Es ist in den Ausschußberatungen wohl ganz 
deutlich zum Ausdruck gebracht worden, daß die 
Bundesregierung die Meinungsäußerungen in den 
Ausschüssen, selbstverständlich insbesondere deren 
Mehrheitsentscheidung, berücksichtigen und in ihre 
Überlegungen einbeziehen muß. Aber es war bewußt 
auch nicht der Wunsch geäußert worden, daß hier 
schon abschließend über Formulierungen entschieden 
wird. Dementsprechend wird die Bundesregierung 
verfahren. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe die eben-
falls von dem Abgeordneten Seibert gestellte Frage 
VI/2 auf: 
Welche entscheidenden Gründe haben die Bundesregierung 
veranlaßt, neuerdings die in Frage VI/i geschilderte Haltung 
einzunehmen, nachdem sie im Kartellbericht vom 22. August 1962 
eindeutig für die Beseitigung der Preisbindung eingetreten war 
und der Bundeskanzler in seiner Regierungserklärung vom 
18. Oktober 1963 ausdrücklich erklärte, die Bundesregierung 
sehe keine Veranlassung, in der Beurteilung der Preisbindung 
von dem Kartellbericht abzuweichen? 
Dr. Langer', Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft; Es trifft zu, daß die Bundesregie-
rung im Kartellbericht vom 22. August 1962 die 
Abschaffung der vertikalen Preisbindung vorgeschla-
gen hat. Der Herr Bundeskanzler hat in seiner 
Regierungserklärung vom 18. Oktober 1963 vor dem 
Hohen Haus erklärt, auch die neue Bundesregierung 
sehe keine Veranlassung, in 'der Beurteilung der 
Probleme der Preisbindung vom Kartellbericht ab-
zuweichen. Die Bundesregierung steht auch heute 
hinter dem Kartellbericht. Herr Bundeswirtschafts-
minister Schmücker hat das bei den Beratungen des 
Wirtschaftsausschusses in Berlin ausdrücklich erklärt. 
Bei der Beratung  des Kartellberichts im Wirt-
schaftsausschuß des Bundestages am 21. Februar 
1963 und 'am 15. und 16. Januar 1964 wie auch im 
Ausschuß für Mittelstandsfragen am 23. Januar 1964 
wurde jedoch deutlich, daß die sofortige Abschaffung 
des Preisbindungsprivilegs für Markenwaren ver-
mutlich nicht 'die Zustimmung der parlamentarischen 
Mehrheit finden dürfte. Die vorerwähnten beiden 
Ausschüsse haben mit Bleichlautenden Beschlüssen 
— ich erlaube mir zu zitieren — „die Bundesregie-
rung . . . beauftragt, bei grundsätzlicher Aufrecht-
erhaltung der Preisbindung der zweiten Hand Vor-
schläge zu unterbreiten, die es ermöglichen, aufge-
tretene Mißstände bei der Preisbindung auszuschlie-
ßen". 
Vizepräsident Dr. Schmid: Auch diese Frage 
ist beantwortet. 
 
Ich rufe die von dem Abgeordneten Dr. Rammin-
ger gestellte Frage VI/3 auf: 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun gegen die stetig 
anwachsenden Einfuhren von Herrenwäsche und Strickbekleidung 
aus Hongkong, die zur Existenzbedrohung von Textilbetrieben 
und des Strickerhandwerks geworden sind? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Die Bundesregierung steht mit der 
Regierung der Kronkolonie Hongkong in Verhand-
lungen, um die Einfuhr von gewissen Baumwolltex-
tilien — Nachtwäsche und Frottierhandtücher — und 
gewirkter Oberbekleidung aus Wolle in geordnete 
Bahnen zu lenken. Es ist zu erwarten, daß die Ver-
handlungen, die am  17. Februar in Hongkong begin-
nen, noch in der zweiten Februarhälfte zu einem — 
hoffentlich befriedigenden — Abschluß geführt wer-
den können. 
Dr. Ramminger (CDU/CSU) : Herr Staatssekre-
tär, welche Gesichtspunkte waren dafür maßgebend, 
daß die Bundesrepublik bisher 83 % aller in die 
EWG aus Hongkong eingeführten Herrenhemden 
und 88 % aller in den Gemeinsamen Markt aus 
Hongkong eingeführten Nachtwäsche aufnimmt, 
während Frankreich und Italien z. B. als EWG-Part-
ner so gut wie nichts übernehmen? 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 111. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Februar 1964 	5135 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, unsere hohen 
Einfuhrquoten kamen dadurch zustande, daß wir die 
Einfuhr gegenüber Hongkong liberalisiert hatten, 
während Frankreich ein anderes Verfahren — ich 
möchte seine GATT-Konformität nicht beurteilen — 
angewandt hat. Ich möchte aber darauf verweisen, 
daß sich die Bundesregierung sehr große Mühe ge-
geben hat — und zwar mit Erfolg —, im Rahmen des 
GATT zu dem Baumwoll-Textil-Abkommen zu ge-
langen. Wir haben auf Grund dieses Abkommens 
von der Ihnen bekannten Schutzklausel, zum Beispiel 
bei Herrenoberhemden aus Baumwolle, Gebrauch ge
-
macht, die zu einer Besserung der Situation geführt 
hat. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Gewandt. 
Gewandt (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, ist 
es im Grunde genommen nicht ein Widerspruch, 
wenn wir auf der einen Seite Wirtschaftshilfe lei-
sten, damit Entwicklungsländer eigene Industrien 
entwickeln, und auf der anderen Seite immer dann, 
wenn diese Länder leistungsfähig sind, die Einfuhr 
reglementieren? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, wenn es so 
wäre, dann wäre ich geneigt, es als einen Wider-
spruch zu bezeichnen. Ich glaube aber, daß die 
Hongkong-Textilimporte kein Problem der Ent-
wicklungsländer im eigentlichen Wortsinn, sondern 
ein anderes Problem darstellen. Auch hier würde 
ich meinen, daß es bei der Gewährung von Entwick-
lungshilfe darauf ankommt, dort zu einer vernünf-
tigen, ruhigen und sinnvollen wirtschaftlichen Ent-
wicklung zu gelangen. Hongkong stellt jedoch, wie 
gesagt, ein Spezialproblem dar. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zur letzten Zu-
satzfrage bitte. 
Gewandt (CDU/CSU): Muß man nicht, Herr 
Staatssekretär, zu einer neuen, weltweiten Arbeits-
teilung kommen, wenn man diese Probleme auf 
weite Sicht lösen will? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, ich glaube, das 
wird das Hauptthema der Welthandelskonferenz 
sein, die am 23. Mai in Genf beginnt. Dort haben 
gerade die Entwicklungsländer die Mehrheit, die 
dieses Problem der weltweiten Abkommen sehr in 
den Vordergrund rücken werden. Die Bundesregie-
rung wird sich im Rahmen dieser Verhandlungen 
dazu äußern. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Lautenschlager. 
Lautenschlager (SPD) : Herr Staatssekretär, ist 
der Bundesregierung bekannt, daß die Besorgnis, 
die der Kollege Dr. Ramminger geäußert hat, auch  
auf die Erzeugnisse der Bandwebereien zutrifft, in 
deren Bereich es bereits zur Schließung von Betrie-
ben gekommen ist? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, wir kennen das 
Problem. Ich bin aber leider im Moment nicht in 
der Lage, darauf eingehend zu antworten. Ich will 
Ihnen darauf jedoch sehr gern eine schriftliche Aus-
kunft erteilen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Zimmerman. 
Dr. Zimmermann (München) (CDU/CSU) : Herr 
Staatssekretär, wie Sie vorhin schon angedeutet 
haben, ist es gelungen, wegen der Baumwollwaren 
mit Hongkong eine Art freiwiliges Übereinkommen 
zu erreichen. Soll in den Verhandlungen, von denen 
Sie sagten, daß sie am 17. Februar beginnen, das 
gleiche auch für die Branche erreicht werden, die 
mit Pullovern, Strickwaren und Oberbekleidung 
handelt, wo es sich um handwerkliche und nicht so 
sehr — wie bei der Baumwolle — um industrielle 
Betriebe handelt und wo sich die Einfuhr nach mei-
nen Informationen in den letzten zwei Jahren ver-
fünffacht hat? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, wir wollen die 
Verhandlungen, die am 17. Februar beginnen, nicht 
auf Baumwollwaren beschränken; sondern umfas-
send führen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Frage ist be-
antwortet. Die Frage VI/4 wird morgen vom Herrn 
Landwirtschaftsminister beantwortet. 
Ich rufe die Frage VI/5 — des Abgeordneten Kurl-
baum — auf: 
Ist die Bundesregierung angesichts der durch die Margarine-
industrie angekündigten Preiserhöhung immer nodi der Auffas-
sung, daß eine Reform der Bestimmungen über marktbeherr-
schende Unternehmen im Gesetz gegen Wettbewerbsbeschrän-
kungen nicht vordringlich ist? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Ich darf die Frage wie folgt beant-
worten. 
Die Bundesregierung ist unabhängig von den 
durch die Margarineindustrie angekündigten Preis-
erhöhungen keineswegs der Auffassung, daß eine 
Reform der Bestimmung über marktbeherrschende 
Unternehmen im Gesetz gegen Wettbewerbsbe-
schränkungen nicht vordringlich sei. Im Gegenteil, in 
ihrem Bericht über die Änderung des Gesetzes gegen 
Wettbewerbsbeschränkungen vom 22. August 1962 
hat sie eine ganze Reihe von Änderungen der ein-
schlägigen §§ 22 bis 24 des GWB ausdrücklich als 
notwendig bezeichnet. Ohne mir irgendein Urteil 
über den Arbeitsgang des Hohen Hauses erlauben 
zu wollen und zu dürfen, darf ich doch darauf auf-
merksam machen, daß diese Vorschläge des Kartell-
berichts vom August 1962 in den zuständigen Aus-
schüssen noch nicht abschließend beraten wurden. 
Ich verweise darauf, daß wir im Wirtschaftspoliti- 
5136 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 111. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Februar 1964 
Staatssekretär Dr. Langer 
schen Ausschuß zwei Beratungen, eine im Februar 
1963 und die zweite jetzt im Januar 1964, beide in 
Berlin, gehabt haben. Die Bundesregierung wird nach 
Abschluß dieser Beratungen sofort über die Not
-
wendigkeit einer Novellierung entscheiden und wird 
dann nicht zögern, die notwendigen Bestimmungen 
unverzüglich zu unterbreiten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Kurlbaum (SPD) : Herr Staatssekretär, halten 
Sie nicht die Frage für berechtigt, ob hier nicht doch 
eine erhebliche Verzögerung auf seiten der Bundes-
regierung vorliegt, vor allem angesichts der Tat-
sache, daß der Kartellbericht, wie Sie selbst eben 
erwähnten, schon im August 1962 herausgegeben 
worden ist? Glauben Sie nicht, daß es besser wäre, 
wenn die Bundesregierung hier eine eigene Initia-
tive entwickelte und nicht wartete, bis das Verfah-
ren über die Verhandlungen im Ausschuß bis in 
alle Einzelheiten abgewickelt ist? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Nein, Herr Abgeordneter, ich würde 
das nicht für sinnvoll halten. Ich darf darauf verwei-
sen, daß das Hohe Haus am 29. Juni 1961 in einem 
einstimmig gefaßten Beschluß die Bundesregierung 
aufgefordert hat, den Kartellbericht vorzulegen. Ich 
persönlich würde meinen, daß es eine Nichtachtung 
des Parlaments wäre, wenn wir vor Abschluß der 
Ausschußberatungen eine eigene Initiative ergrif-
fen, nachdem uns der Bundestag in diesem einstim-
mig gefaßten Beschluß um die Meinung der Regie-
rung gebeten hat, um sie in den zuständigen Aus-
schüssen erörtern zu können. 
Kurlbaum (SPD) : Bedeutet das, Herr Staats-
sekretär, daß, wenn sich die Verhandlungen im Aus-
schuß weiter hinausziehen, die Bundesregierung 
keine eigenen Vorschläge machen wird? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, darf ich, ohne 
daß mir der Wortlaut im Moment vorliegt, auf die 
Regierungserklärung von Herrn Bundeskanzler 
Erhard verweisen, der am 18. Oktober das Hohe 
Haus sehr gebeten hat, den Kartellbericht bald zu 
beraten und die Beratungen bald abzuschließen. Mir 
steht es sicherlich nicht zu, hier diese Bitte von mir 
aus zu wiederholen. Aber ich möchte insoweit auf 
die Regierungserklärung Bezug nehmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Gewandt. 
Gewandt (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, wer-
den Sie in Ihre kartellrechtlichen Betrachtungen 
auch die Strompreiserhöhungen einbeziehen, die 
jetzt aktuell geworden sind? Hier handelt es sich 
ja auch um Unternehmen mit monopolartigem Cha-
rakter. 
 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, die Bundesregie
rung hat gerade die Vorgänge in diesem Bereich 
sehr genau verfolgt. Sie hat sich in einem internen 
Schriftwechsel gegenüber den jüngsten Preisände-
rungswünschen sehr eindeutig und sehr klar geäu-
ßert. Die Bundesregierung und insbesondere das 
Bundeswirtschaftsministerium beziehen die Vor-
gänge in dem Sektor der Energiewirtschaft mit in 
ihre Überlegungen ein. Ich bin aber leider nicht in 
der Lage, Herr Abgeordneter, im Moment verbind-
lich zuzusagen, daß die Vorschläge über die Demar-
kationsverträge — um die handelt es sich ja wohl 
— schon so weit gediehen sein werden, daß sie in 
die Kartellnovelle einbezogen werden könnten. 
Aber wir sind energisch gerade an Überlegungen 
auf diesem Feld. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine Fragen 
mehr? — Frage VI/6 — des Herrn Abgeordneten 
Kurlbaum —: 
Hält die Bundesregierung ihre im Bericht über Änderungen 
des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen vom 22. August 
1962 gemachten geringfügigen Vorschläge zur Verbesserung der 
Mißbrauchsaufsicht über marktbeherrschende Unternehmen nach 
wie vor für ausreichend? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Die Bundesregierung ist nicht der 
Auffassung, daß ihre Vorschläge zur Verbesserung 
der Mißbrauchsaufsicht über marktbeherrschende 
Unternehmen, wie Herr Abgeordneter Kurlbaum es 
sagt, geringfügig seien. Sie hat für § 22 GWB 
unter anderem eine Generalklausel vorgeschlagen, 
durch die sämtliche Mißbräuche einer marktbeherr-
schenden Stellung erfaßt würden. Diese General-
klausel würde auch Mißbräuche eines marktbeherr-
schenden Unternehmens auf solchen Märkten erfas-
sen, auf denen seine marktbeherrschende Stellung 
zwar nicht besteht, aber sich auswirkt. Hinsichtlich 
der Geringfügigkeit unseres Vorschlags, Herr Abge-
ordneter Kurlbaum, erlaube ich mir im übrigen, auf 
die Drucksache 2293 aus der 3. Wahlperiode, Antrag 
der Fraktion der SPD vom 7. Dezember 1960, zu 
verweisen. Sie haben sich damals mit dem gleichen 
Problem auseinandergesetzt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Kurlbaum (SPD) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen 
bewußt, daß das Problem bezüglich der Margarine
Union darin liegt, daß diese Margarine-Union zwar 
etwa zwei Drittel der gesamten Margarineproduk-
tion in der Bundesrepublik hat und daß daneben 
nur etwa 30 kleinere und kleinste Firmen stehen, 
daß aber die derzeitige Fassung des Kartellgesetzes 
die Margarine-Union überhaupt nicht als marktbe-
herrschendes Unternehmen zu behandeln gestattet? 
Ist Ihnen nicht bekannt, daß in dem Bericht der 
Bundesregierung festgestellt worden ist, § 22, der 
sich mit den marktbeherrschenden Unternehmen be-
faßt, sei gekennzeichnet durch eine Häufung von 
unbestimmten Rechtsbegriffen, und daß daher durch 
Ihren Vorschlag der Einführung einer Generalklausel 
die Einbeziehung solcher Fälle wie den des Mar-
garinemarktes überhaupt nicht möglich ist, daß also 
die Vorschläge der Bundesregierung sich gerade bei 
diesem Fall als unzureichend erwiesen haben? 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 111. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Februar 1964. 	5137 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, ich darf darauf 
wie folgt antworten. Die Bundesregierung ist gerade 
zu ihren Vorschlägen zu § 22 ff. nach einer sehr 
gründlichen Beobachtung der Märkte gelangt, wo 
marktbeherrschende Unternehmen wirken. Sie wis-
sen, daß das in Deutschland nur einige wenige 
Märkte sind, daß aber der Margarinemarkt mit dem 
hohen Marktanteil der uns allen bekannten Firma 
doch ein typischer und unter diesem Gesichtspunkt 
interessanter Markt ist. Herr Abgeordneter, heute 
morgen wurde gerade im Mittelstandsausschuß leb-
haft die Frage diskutiert, ob man mit der Einfügung 
einer Generalklausel in § 22 auskommen wird oder 
ob man neben der Generalklausel in § 22 noch wei-
tere Tatbestände klar regeln sollte. Ich glaube, diese 
Anregung, die uns der Mittelstandsausschuß gege-
ben hat, sollte sehr gründlich überlegt werden. Es ist 
eine Frage, die beantwortet werden muß, bevor die 
Bundesregierung die Novelle vorlegt. 
Kurlbaum (SPD) : Kann ich daher feststellen, daß 
von seiten Ihres Ministeriums mindestens die Nei-
gung besteht, auch noch weitere Änderungen des 
§ 22 mit in Erwägung zu ziehen, die vor allen Din-
gen auch deshalb notwendig sind, weil schon in dem 
Kartellbericht erklärt wird, daß das Kartellamt und 
die Gerichte in ihrer bisherigen Rechtsprechung als 
marktbeherrschend bezeichnen konnten nur öffent-
liche Unternehmen wie die Bundespost, private 
Monopole auf Grund gesetzlicher Vorschriften, wie 
z. B. Molkereigenossenschaften, und örtliche Mono-
pole, d. h. Energieversorgungsunternehmen? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, Sie kennen das 
große Dilemma bei der Feststellung der Marktbe-
herrschung von Unternehmen. Gerade deswegen 
haben wir auch den Vorschlag gemacht, hier mit kla-
ren Kriterien zu arbeiten. 
Nun zu dem ersten Teil Ihrer Frage, Herr Abge-
ordneter. Selbstverständlich werden wir das mit in 
die Erwägung einbeziehen, aber ich möchte mich im 
Moment nicht für das Bundeswirtschaftsministerium 
festlegen, weil wir uns noch nicht darüber im klaren 
sind, wieweit die uns vorschwebende Generalklau-
sel, deren Formulierung wir in den Ausschußbera-
tungen zu erkennen gegeben haben, tatsächlich alles 
abdeckt oder wieweit daneben noch eine Spezifizie-
rung notwendig ist. Ich bekenne, daß ich selber noch 
keine eigene Antwort geben kann. Aber dieses Pro-
blem wird sehr gründlich geprüft werden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Frage ist be-
antwortet. 
Meine Damen und Herren, an und für sich ist die 
Fragestunde abgelaufen. Ich schlage Ihnen vor, daß 
wir noch die Fragen VI/7 und VI/8 behandeln; dann 
werden alle Fragen aus dem Geschäftsbereich des 
Wirtschaftsministeriums erledigt sein. 
Ich rufe auf Frage VI/7 — des Abgeordneten Por-
ten —: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß der Süddeutsche Rund-
funk in der Jugendstunde des 1. Fernsehprogramms am 
3. Januar 1964 um 17.00 Uhr einen sowjetzonalen Werbefilm für 
die „Volkspolizei" unter dem Titel „Christine und die Störche" 
gesendet hat? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Ich darf die Frage VI/7 wie folgt 
beantworten. Es ist der Bundesregierung bekannt, 
daß der Süddeutsche Rundfunk den DEFA-Kinderfilm 
„Christine und die Störche" gesendet hat. Vor der 
Fernsehsendung durch den Süddeutschen Rundfunk 
hat der Film einem Sachverständigengremium vor-
gelegen, das in Verbindung mit dem Gesetz zur 
Überwachung strafrechtlicher und anderer Verbrin-
gungsverbote vom 24. Mai 1961 tätig ist. Ich darf 
in diesem Zusammenhang auf die eingehende Be-
antwortung der Kleinen Anfrage der SPD vom 
8. Oktober 1963, Bundestagsdrucksache IV/1575, ver-
weisen. Das Sachverständigengremium kam zu dem 
Ergebnis, daß keine rechtliche Handhabe gegen das 
Verbringen des Films in das Bundesgebiet bestehe. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe auf die 
Frage VI/8 — des Abgeordneten Porten —: 
Was gedenkt die Bundesregierung zu unternehmen, damit im 
Rahmen des sogenannten Kulturaustausches mit der Sowjetischen 
Besatzungszone Deutschlands keine propagandistischen Hetzfilme 
verbreitet werden können, die de, Agitation des Zonnenregimes 
nur Vorschub leisten? 
Dr. Langer, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Durch das .erwähnte Gesetz vom 24. 
Mai 1961 sollen Filme, die als Propaganda gegen 
die demokratische Grundordnung der Bundesrepu-
blik Deutschland oder als Mittel der Völkerverhet-
zung anzusehen sind, von der Verbreitung im Bun-
desgebiet ausgeschlossen wenden. Nach Auffassung 
der Bundesregierung genügt dieses Gesetz, um die 
in der Kleinen Anfrage angedeuteten Gefahren ab-
zuwenden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine Zusatzfrage 
mehr. — Dann ist .die Tagesordnung erledigt. 
Ich berufe die nächste Sitzung ein auf morgen, 
Freitag, 7; Februar, 9 Uhr, und schließe die heutige 
Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 15.12 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 111. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Februar 1964 	5139 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete() 	beurlaubt bis einschließlich 
Frau Albertz 8. 2. 
Dr. Atzenroth 6. 2. 
Bauer (Wasserburg) 7. 2. 
Frau Beyer (Frankfurt) 13. 2. 
Dr. Bieringer 7. 2. 
' Böhme (Hildesheim) 7. 2. 
Börner 7. 2. 
Dr. von Brentano 21. 3. 
Brünen 20. 2. 
Dr. Burgbacher 7. 2. 
Corterier 8. 2. 
Dr. Deist 6. 2. 
van Delden 16. 2. 
Dorn 6. 2. 
Ehren 22. 2. 
Eisenmann 14. 2. 
Etzel 7. 2. 
Even (Köln) 29. 2. 
Faller * 6. 2. 
Dr. Franz 6. 2. 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg 7. 2. 
Dr. Furler 8. 2. 
Gaßmann 22. 2. 
Gehring 6. 2. 
Günther 6. 2. 
Dr. Harm (Hamburg) 26. 3. 
Hauffe 7. 2. 
Hilbert 8. 2. 
Dr. Höchst 6. 2. 
Höhne 20. 2. 
Hörauf 1. 3. 
Dr. Huys 8. 2. 
Kahn-Ackermann 7. 2. 
Kalbitzer 8. 2. 
Frau Kettig 8. 2. 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Klinker * 7. 2. 
Kreitmeyer 14. 2. 
Kriedemann * 7. 2. 
Lemmer 7. 2. 
Lenz (Bremerhaven) 15. 2. 
Dr. Löhr 7. 2. 
Dr. Luda 6. 2. 
Maier (Mannheim)  7. 2. 
Mauk * 6. 2. 
Dr. von Merkatz 7. 2. 
Mick 7. 2. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 15. 3. 
Müser 8. 2. 
011esch 6. 2. 
Peters (Norden) 7. 2. 
Dr.-Ing. Philipp 8. 2. 
Rademacher 7. 2. 
Rasner 7. 2. 
Richarts * 6. 2. 
Ruland 21. 3. 
Schneider (Hamburg) 15. 2. 
Seibert 6. 2. 
Soetebier 6. 2. 
Dr. Starke 6. 2. 
Frau Strobel * 6. 2. 
Dr. Süsterhenn 10. 2. 
Theis 29. 2. 
Dr. Vogel 7. 2. 
Weber (Georgenau) 7. 2. 
Wegener 29. 2. 
Weinzierl 22. 2. 
Frau Welter (Aachen) 29. 2. 
Werner 14. 2. 
* Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04111.pdf</pdf_url>
    <id>3937</id>
    <dokumentnummer>04/111</dokumentnummer>
    <datum>1964-02-06</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
