<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3943</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/117</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1964-02-21</datum>
  <titel>Protokoll der 117. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
117. Sitzung 
Bonn, den 21. Februar 1964 
Inhalt: 
Schriftlicher Bericht des Verteidigungsaus-
schusses über den Jahresbericht 1962 
des Wehrbeauftragten des Bundestages 
(Drucksachen IV/1183, IV/1377) 
Dr. Seffrin (CDU/CSU) . . 5359 B, 5366 D 
Paul (SPD) 	  5361 C 
Schultz (FDP)  5364 A 
von Hassel, Bundesminister . . . 	 5371 A 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Grundgesetzes (SPD) (Drucksache IV/1896) 
— Erste Beratung —; in Verbindung mit 
dem 
Entwurf eines Gesetzes zur Neufassung 
des Artikels 118 des Grundgesetzes 
(CDU/CSU) (Drucksache IV/1965) — 
Erste Beratung — 
Dr. Schäfer (SPD) . . . 	5377 B, 5393 C 
Dr. Süsterhenn (CDU/CSU) . . . . 5382 A 
Höcherl, Bundesminister 	 5386 A 
Busse (FDP) 	  5390 A 
Kiesinger, Ministerpräsident des 
Landes Baden-Württemberg . . . 5391 B 
Dr. Kopf (CDU/CSU) 	 5394 B 
Entwurf eines Gesetzes über die Werbung 
auf dem Gebiete des Heilwesens (Druck-
sache IV/1867) — Erste Beratung — 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister 	  5395 D 
Frau Dr. Hubert (SPD)  5396 D 
Frau Haas (CDU/CSU) 	 5397 D 
Frau Dr. Heuser (FDP)  5398 D 
Nächste Sitzung 	  5399 D 
Anlage 	  5401 

Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
117. Sitzung 
Bonn, den 21. Februar 1964 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.02 Uhr 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Folgende amtliche Mitteilung wird ohne Verle-
sung in den Stenographischen Berichtaufgenommen: 
Der Außenhandelsausschuß hat mit Schreiben vom 19. Februar 
1964 mitgeteilt, daß er die Verordnung Nr. 6/64/EWG des Rats 
über die Verringerung der Abschöpfungsbeträge gegenüber drit-
ten Ländern für Schweine und einige Teilstücke von Schweinen 
für Einfuhren in der Zeit vom 1. bis 15. Februar 1964 zur 
Kenntnis genommen und keine Bedenken geäußert habe. Der 
mitbeteiligte Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
habe gleichfalls keine Einwendungen gemacht. 
Der erste Punkt unserer Tagesordnung ist der 
Punkt 4 der Ihnen vorliegenden gedruckten Tages
-
ordnung: 
Beratung des Schriftlichen Berichts des Aus-
schusses für Verteidigung ,(5. Ausschuß) über 
den Jahresbericht 1962 des Wehrbeauftragten 
des Bundestages (Drucksachen IV/1183, IV/ 
1377). 
Berichterstatter ist Herr Abgeordneter Dr. Seffrin. 
Ich erteile ihm das Wort. 
Dr. Seffrin (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich darf meinem Bericht vor-
ausschicken, daß er sich auf das Jahr 1962 bezieht 
und daß wir bereits im Juni 1963 die Beratungen im 
Ausschuß für Verteidigung geführt haben. Ich muß 
mich inhaltlich deshalb auf das beschränken, was da-
mals im Ausschuß für Verteidigung anstand. 
Der Jahresbericht 1962 des Wehrbeauftragten des 
Bundestages wurde vom Präsidenten des Bundes-
tages mit Schreiben vom 3. Mai 1963 gemäß § 76 
Abs. 2 der Geschäftsordnung dem Ausschuß für Ver-
teidigung überwiesen. Der Ausschuß hat den Jahres-
bericht 1962 in seinen Sitzungen vom 20. und 21. Juni 
1963 beraten und berichtet darüber wie folgt: 
Nach dem Gesetz über den Wehrbeauftragten des 
Bundestages vom 26. Juni 1957 hat der Wehrbeauf-
tragte die Aufgabe aus Art. 45 b des Grundgesetzes 
wahrzunehmen. Demnach wird der Wehrbeauftragte 
zum Schutz der Grundrechte und als Hilfsorgan des 
Bundestages bei der Ausübung der parlamenta-
rischen Kontrolle berufen. Der Wehrbeauftragte ist 
demgemäß im Berichtsjahr 1962 nur einmal auf 
Weisung des Bundestagsausschusses für Verteidi-
gung tätig geworden. In allen übrigen Fällen wurde 
er gemäß § 2 Abs. 2 des Gesetzes über den Wehr-
beauftragten nach pflichtgemäßem Ermessen tätig, 
wenn ihm Umstände bekannt wurden, die auf eine 
Verletzung der Grundrechte des Soldaten oder der 
Grundsätze über die innere Führung schließen lie-
ßen. 
Der von dem Wehrbeauftragten gemäß § 2 Abs. 3 
des Gesetzes über den Wehrbeauftragten für das 
Kalenderjahr 1962 erstattete schriftliche Gesamtbe-
richt mit einer ausführlichen Geschäftsstatistik als 
Anhang ist bei aller nüchternen Sachlichkeit gegen-
ständlich fesselnd und inhaltlich aussagereich. Er 
stellt wie schon seine Vorläufer eine Art Bestands-
aufnahme und Rechenschaftsbericht über die innere 
Entwicklung der Bundeswehr dar. Er ist deswegen 
wie die Institution des Wehrbeauftragten selbst ein 
füglich aus unserer Wehrverfassung nicht mehr weg-
zudenkender Faktor. 
Es wäre zuviel verlangt, wollte man bei der ver-
hältnismäßig kurzen Zeit des Bestehens der Institu-
tion des Wehrbeauftragten schon eine allseitig 
gleichmäßige Leistung und Tätigkeit verlangen. Da-
für gibt es noch nicht genügend Erfahrungen, dafür 
ist ferner das Objekt der Tätigkeit des Wehrbeauf-
tragten, die Bundeswehr selbst nämlich, noch zu 
sehr im Werden. Eine im Rahmen des Nötigen und 
Möglichen konsolidierte Bundeswehr wird auch für 
den Wehrbeauftragten faßbarer und überschaubarer 
sein. Die nämlichen Gründe auch verzögerten bisher 
die Ausarbeitung von Richtlinien, wie sie gemäß 
§ 5 des Gesetzes über den Wehrbeauftragten erlas-
sen werden können. 
Ein Vergleich unserer Institution des Wehrbeauf-
tragten und der entsprechenden Einrichtungen des 
„Militieombudsman" in Schweden und Norwegen 
scheint nur bedingt und im allgemeinen Rahmen 
möglich, da in den genannten Ländern andere histo-
rische, politische, andere traditionelle und soziolo-
gische Gegebenheiten obwalten. Gleichwohl ist es 
zu begrüßen, daß der Wehrbeauftragte im Berichts-
jahr zwei Reisen, eine in die Schweiz und eine nach 
Schweden, unternahm, um die dortigen Verhältnisse 
zu studieren. 
Der Bericht als Ganzes läßt erkennen, daß der 
Wehrbeauftragte im Rahmen seiner gesetzlichen 
Pflichten, Rechte und Möglichkeiten durch Truppen-
besuche, durch Bearbeitung der Eingaben und Be- 
5360 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Dr. Seffrin 
schwerden, durch Beobachtung der Ausübung der 
Disziplinargewalt und der Strafrechtspflege — letz-
teres seit Herbst 1962 — seine Aufgaben gut, viel-
seitig und gewissenhaft erfüllte. Er hat mit seinen 
Mitarbeitern eine beachtliche Arbeitsleistung voll-
bracht. Die Gesamtzahl der Geschäftsvorgänge 
allein betrug im Berichtsjahr 15 608. Ohne sein Zu-
tun wären viele berechtigte Klagen und Beschwer-
den der Truppe den vorgesetzten Dienststellen mög-
licherweise unbekannt geblieben und deswegen viel-
leicht nicht behoben worden. 
Der Wehrbeauftragte hat durch seine Tätigkeit 
auch Probleme in der Bundeswehr deutlich gemacht, 
die sonst vielleicht unbeachtet geblieben wären. Er 
war in allen Fällen nicht nur um korrekte Behand-
lung und formale Erledigung bemüht, er hat auch 
in taktvoller Weise trotz der bei der Fluktuation 
in der Truppe kaum auszuschließenden Wieder-
holungsfälle versucht, belehrend und erzieherisch 
zu wirken. 
Erfreulich sind ferner folgende Feststellungen des 
Berichts: 
a) Das Vorhandensein und die Wirksamkeit der 
Institution des Wehrbeauftragten wurde im Be-
wußtsein der Truppe deutlicher; 
b) die Institution des Wehrbeauftragten ist in der 
Öffentlichkeit ein fest umrissener Begriff, wie 
das Interesse von Presse, Rundfunk, Fernsehen 
und weiter Kreise der Bevölkerung beweist. 
c) Auch das Ausland schenkte der Institution des 
Wehrbeauftragten unvermindert große Beach-
tung. 
d) Der Besuch des Wehrbeauftragten bei im Aus-
land stationierten Einheiten der Bundeswehr ist 
ebenfalls als eine wichtige Tätigkeit neueren 
Charakters zu erwähnen. 
Daß der Bundesrechnungshof in seinem Gutachten 
über die Organisation der Dienststelle des Wehr-
beauftragten hinsichtlich des Personalbestandes und 
der Organisation zu Folgerungen kam, die sich mit 
den Vorstellungen des Wehrbeauftragten über die 
Organisation und Ausstattung seiner Dienststelle 
decken, soll nicht unerwähnt bleiben. 
Der Bericht gibt im einzelnen zu folgenden Fest-
stellungen Anlaß: 
1. Bei Studium und Wertung des Berichts im ein-
zelnen sollte man nicht jene Feststellung übersehen, 
die vom Wehrbeauftragten auf Seite 4 vorangestellt 
wird. Es heißt dort: 
Falsches Verhalten von Soldaten, das in Einzel-
fällen dargestellt ist, darf nicht verallgemeinert 
werden. Das würde kein zutreffendes Bild er-
geben. Für jedes Beispiel falschen Verhaltens 
eines Soldaten ließen sich viele Beispiele vor-
bildlichen Verhaltens anführen. 
2. In: Berichtsjahr 1962 sind genau 5537 in die 
Zuständigkeit des Wehrbeauftragten fallende echte 
Eingaben — anonyme Eingaben gehören nicht da-
zu — beim Wehrbeauftragten eingegangen. Das 
heißt, daß etwa 1,4 %der Soldaten von ihrem Ein-
gaben- bzw. Beschwerderecht Gebrauch gemacht 
haben. Ihren Dienstgraden nach waren die Einsender 
zu etwa 4 % Offiziere, 39 % Unteroffiziere, 53 % 
Mannschaften; bei 4 %  war der Dienstgrad nicht be-
kannt. 
3. Hinsichtlich des Gegenstandes der Eingaben 
betrafen rund 1,4 % grundrechtliche Fragen, etwa 
9 % die Rechtsprechung, 10 % innere Führung und 
Dienstgestaltung und fast 80 % Fürsorgeangelegen-
heiten. Allein 1903 Eingaben betrafen Rechte aus 
dem Dienstverhältnis, 854 Eingaben die Familien-
zusammenführung. Aus diesen Zahlen ist unschwer 
zu erkennen, wo vor allem die Bundeswehr der 
Schuh drückt. Es sind die sozialen Beschwernisse. 
Hinter dem Begriff „Familienzusammenführung" 
steckt vor allem noch das Wohnungsproblem. 
4. Besonders anerkannt hat der Ausschuß die 
Tatsache, daß der Wehrbeauftragte im Berichtsjahr 
an 109 Tagen mehr als 100 Einheiten bzw. Dienst-
stellen der Bundeswehr besuchte. Dabei sind ihm, 
wie er schreibt, der Freimut, die Freude an der 
Kritik, die Unbefangenheit, aber auch die Sachlich-
keit aufgefallen, mit denen die jungen Soldaten ihre 
Ansichten auch gegenüber Vorgesetzten vertreten. 
5. An 30 Beispielen zeigt der Wehrbeauftragte 
dann Ursachen, Formen und Ergebnisse seines Tätig-
werdens bei Truppenbesuchen, bei der Behandlung 
von Eingaben und Beschwerden, bei der Beobach-
tung der Ausübung der Disziplinargewalt und der 
Rechtspflege auf. 
6. Der Ausschuß für Verteidigung erörterte vor 
allem an Hand dieser Beispiele ausführlich die in-
nere Situation in der Bundeswehr. Als besondere 
Ursache der aufgezeigten Schwierigkeiten, der Ver-
stöße gegen die Grundrechte oder gegen die Grund-
sätze der inneren Führung wurden vor allem Schwä-
chen im Bereich der Ausbildung festgestellt. Es gibt 
insgesamt zahlenmäßig viel zuwenig Ausbilder. 
Von diesen wieder sind manche noch zu jung und 
selbst erst nach kurzer Ausbildung mit Unterführer
-
aufgaben betraut worden. Das geht oft gut, aber 
manchmal eben auch schief. 
7. Zu den an sich schon breit gefächerten Anfor-
derungen kommt bei Offizieren vor allem, teilweise 
auch bei den Unteroffizieren, noch eine starke Be-
lastung mit einem ausgewachsenen Papierkrieg, der 
freilich eine kaum vermeidbare Begleiterscheinung 
der Gesamtstruktur der Bundeswehr sein dürfte. In 
diesem Zusammenhang wurde auch eine da und 
dort noch vorhandene Scheu vor Verantwortung 
gesehen, die nicht selten zu sogenannten „Deckungs-
befehlen" oder zur Absicherung durch ein eng-
maschiges Befehls- und Vorschriftennetz führt. 
8. Anlaß zu ernsthafter Erörterung war ferner 
die Beobachtung, daß Disziplinwidrigkeiten offen-
bar immer wieder auf Alkoholeinfluß zurückzufüh-
ren sind. Hier scheint Abhilfe dringend geboten. 
Auch der gesamte Komplex der Disziplin in der 
Bundeswehr wurde geprüft. Die ganz auf die Per-
sönlichkeit, ihre Rechte und Würde eingestellte 
Ordnung der Bundeswehr bietet nicht mehr die 
mechanischen Mittel von einst zur Erzwingung der 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5361 
Dr. Seffrin 
Disziplin. Wo der Vorgesetzte als Persönlichkeit 
versagt oder der Untergebene als Persönlichkeit 
sich versagt, können kritische Situationen entste-
hen. Ob die Wiederherstellung des allgemeinen 
Vorgesetztenverhältnisses oder gar — wie ange-
regt wurde — die Wiedereinführung der Kollektiv-
strafe hier Besserung brächten, blieb offen. Immer-
hin wude deutlich, daß die Bereiche der Disziplin 
und der Judikatur der Bundeswehr wache Aufmerk-
samkeit heischen. 
10. Als Mittel zur Hilfe und Abhilfe der genann-
ten Unzulänglichkeiten wurde im Ausschuß für 
Verteidigung vor allem empfohlen: die Einrichtung 
von Unteroffiziersschulen, die Hebung des sozialen 
Ansehens der Unteroffiziere, eine bessere Fürsorge, 
besonders für die Familie, bessere ärztliche Versor-
gung der Truppe, Errichtung von Soldatenheimen, 
mehr Sportplätze und Sporthallen und vor allem 
eine Konsolidierung, ein langsames äußeres Wachs
-
turn und mähliche innere Kräftigung der Bundes-
wehr durch eine Eindämmung des Papierkriegs, eine 
Entlastung der Offiziere und Unteroffiziere, damit 
besseres Verantwortungsbewußtsein und eine Festi-
gung der Disziplin erreicht werde. Nach wie vor 
gehören die Grundsätze der inneren Führung und 
die staatsbürgerliche Bildung des Soldaten zu den 
elementaren Werten und Aufgaben der Bundeswehr. 
Der Vertreter des Bundesministers für Verteidi-
gung dankte im Ausschuß dem Wehrbeauftragten 
für die zahlreichen Anregungen in seinem Bericht, 
dessen erzieherische Wirkung groß sei. Darum 
werde .der Bericht des Wehrbeauftragten für die 
Truppe beschafft und zum Gegenstand des Unter-
richts, der Erziehung und Belehrung gemacht. 
Auf Anregung des Abgeordneten Schultz beschloß 
der Ausschuß die Absendung folgender Briefe: 
1. an den Vorsitzenden des Haushaltsausschusses 
und an den Bundestagspräsidenten als Vorsitzenden 
des Bundestagsvorstandes mit der Bitte um Bewilli-
gung der vom Wehrbeauftragten beantragten Stel-
len für die Beobachtung der Disziplinargewalt, 
2. an den Vorsitzenden des Haushaltsausschusses 
und an den Vorsitzenden des Innenausschusses mit 
der Bitte, die für die Einrichtung eines zweiten 
Wehrdisziplinarsenats erforderlichen Beschlüsse zu 
fassen. 
Den abschließenden Bemerkungen des Berichtes 
des Wehrbeauftragten, die gleichsam eine Bilanz 
darstellen, entnahm der Ausschuß ohne einschrän-
kende Vorbehalte folgende Punkte: 
1. Die Bundeswehr geht allmählich in eine weitere 
Phase ihres geistigen Formungsprozesses über. 
2. Das Offiziers- und Unteroffizierskorps ergänzen 
sich in immer stärkerem Maße aus allen Schichten 
des Volkes. 
3. Die Institution des Wehrbeauftragten wird vom 
Volk allmählich als selbstverständliche Institution 
unseres Gemeinwesens überhaupt empfunden. 
4. Es ist immer wieder festzustellen, wie groß die 
Zahl jener Offiziere in der Bundeswehr ist, die das 
Anliegen der Inneren Führung aus staatspolitischer 
Verantwortung begreifen und es in diesem Sinne zu 
verwirklichen suchen. Dies berechtigt zu der Hoff-
nung, daß die geistige Auseinandersetzung um  die 
 Grundsätze der Inneren Führung schließlich allge-
mein 2u ihrer selbstverständlichen Anerkennung 
führen wird. 
Von diesem positiven Ergebnis und von der Ar-
beit des Wehrbeauftragten angetan, hat der Aus-
schuß für Verteidigung den auf Drucksache IV/1377 
vorliegenden Beschluß gefaßt und den Antrag ge-
stellt, den ich Ihrer Annahme empfehle. 
(Allgemeiner Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Be-
richterstatter. Die Aussprache ist eröffnet. 
Ich teile dem Hause mit, daß der Wehrbeauftragte 
nicht anwesend sein kann. Er mußte sich heute mor-
gen in ärztlicher Behandlung begeben. Er wird ver-
treten durch Herrn Ministerialrat Engst. 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Paul. 
Paul (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Auf der Tagesordnung bin ich 
als Mitberichterstatter für diesen Bericht angeführt. 
Es kann nicht meine Aufgabe sein, hier Wieder-
holungen vorzutragen und Feststellungen zu er-
neuern, die vom Berichterstatter Dr. Seffrin gemacht 
wurden. Ich bin mit den meisten seiner Feststellun-
gen einverstanden. Wir haben den Bericht des 
 Wehrbeauftragten im Verteidigungsausschuß gründ-
lich diskutiert, und es ist selbstverständlich, daß 
viele der Feststellungen die gleichen sind. 
Aber heute, meine Damen und Herren, haben wir 
zum erstenmal Gelegenheit, vor dem Bundestag eine 
Aussprache über den Bericht des Wehrbeauftragten 
abzuhalten. Es war ein Antrag der SPD-Fraktion, 
diese Aussprache anzusetzen, noch lange bevor der 
Bericht des Wehrbeauftragten durch Vorgänge, wie 
sie in Nagold in Erscheinung traten, eine besondere 
Bedeutung erhalten hat. 
Wir bejahen — das möchte ich ausdrücklich er-
klären — die Institution des Wehrbeauftragten auf 
das nachdrücklichste. Es ist geradezu eine Binsen-
wahrheit geworden, daß diese Institution geschaffen 
werden müßte, wenn sie nicht bereits bestünde. Sie 
hat nach innen und nach außen eine große Be-
deutung. 
Es ist bedauerlich, daß wir erst heute dazu kom-
men, dieses Dokument vor dem Bundestag zu dis-
kutieren, nachdem in sechs oder acht Wochen be-
reits der nächste Bericht des Wehrbeauftragten zu 
erwarten sein wird mit neuen Feststellungen, die es 
wert sein werden, erörtert zu werden. Ich darf fest-
stellen, daß nach unserer Auffassung der Wehrbe-
auftragte im Sinne des Gesetzes gehandelt hat, daß 
er seine Aufgabe erfüllt hat und daß er und seine 
Mitarbeiter den Dank des Bundestages verdienen. 
(Beifall.) 
Wir finden es besonders erfreulich, daß der Wehr-
beauftragte sehr viele Truppenbesuche durchgeführt 
hat. Die große Zahl der Eingaben — sie soll, so höre 
5362 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Paul 
ich, inzwischen noch größer geworden sein — erfor-
dert eine sorgfältige Betreuung, und der Bundestag 
wird zu prüfen haben, ob der Wehrbeauftragte nicht 
noch besser mit Hilfskräften ausgestattet werden 
muß. Aber dieentscheidende Aufgabe des Wehr-
beauftragten liegt bei den Besuchen bei der Truppe. 
Es sind Feststellungen im Bericht des Wehrbeauf-
tragten, die nicht nur interessant sind, sondern auch 
bedenklich stimmen. Auf Seite 8 des Berichts, 
Spalte 2, war z. B. zu lesen, daß die Grundrechtsver-
letzungen relativ zugenommen haben und daß idas 
gleiche bei den Verstößen gegen die Grundsätze der 
inneren Führung festzustellen war. 
Gestatten Sie, meine Damen und Herren, daß ich 
zu 'diesem Punkt eine besondere Bemerkung mache. 
Wir haben bereits einige Berichte der Wehrbeauf-
tragten vorliegen. Wären diese Berichte überall 
dort, wo es darauf ankommt, hinreichend beachtet 
worden, dann hätten uns Erscheinungen, wie sie in 
Nagold vorgekommen sind, erspart bleiben können. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich kann auch den Bundestag bzw. den Ausschuß, 
der die Berichte zu prüfen hat, nicht völlig freispre-
chen. Als der erste Bericht des Wehrbeauftragten 
vorlag — er kam damals von Herrn von Grolman —, 
hatten wir im Verteidigungsausschuß eine lange Dis-
kussion über ein einziges Wörtchen. Damals hat der 
Wehrbeauftragte festgestellt, daß eine ganze Reihe 
von Unzukömmlichkeiten in der Bundeswehr auf 
den zu raschen Aufbau der Bundeswehr  zurückzu-
führen sind. Das Wörtchen „zu” mochte vielen der 
Kollegen im Verteidigungsausschuß nichtgefallen; 
sie fanden, es sei eine unzulässige Kritik des Wehr-
beauftragten. Gerade die Erscheinungen der letzten 
Zeit beweisen uns doch, wie recht der Wehrbeauf-
tragte mit dieser seiner Feststellung hatte. Es wäre 
uns allen viel wohler, wenn sowohl das Ministerium 
als auch der Verteidigungsausschuß und der Bundes-
tag diese Feststellung des Wehrbeauftragten ernster 
genommen hätten, als es der Fall gewesen ist. 
Nun kommen nach der sehr bedauerlichen Affäre 
von Nagold — ich möchte sie nicht verallgemeinern, 
und ich möchte auch nicht in die wirklich unerfreu-
lichen Einzelheiten hier hineinsteigen — eine ganze 
Reihe von guten Ratschlägen und Erkenntnissen. Ich 
freue mich über diese Erkenntnisse; ich freue mich 
über das, was z. B. auf der jüngsten Tagung der 
Unteroffiziere in Bad Godesberg sowohl vom Herrn 
Verteidigungsminister als auch vom Generalinspek-
teur und von anderen maßgebenden Herren gesagt 
worden ist. Aber besser wäre es gewesen, wenn 
diese Erkenntnisse bereits früher hätten festgestellt 
werden können. 
Ich vermisse noch eines. Ich habe ein ganzes Bün-
del von Berichten und Reden dieser Tagung auf-
merksam durchgelesen. Ich habe in keiner dieser 
Reden einen Hinweis darauf gefunden, daß in der 
Bundeswehr auch der Bericht des Wehrbeauftragten 
gebührend zu beachten ist. Das fehlt. Das läßt ein 
Gefühl aufkommen, als sei höchstens Orts bei der 
Bundeswehr und im Verteidigungsministerium die 
Aufgabe des Wehrbeauftragten nicht sehr willkom-
men, und das ist schlecht; denn all das, was im 
Bericht des Wehrbeauftragten steht, kann als An
-
schauungs- und Lehrmaterial verwendet und bei der 
Truppe entsprechend ausgewertet werden. Darum 
verlangen wir — ich möchte das gleich vorwegneh-
men —, daß der Bericht des Wehrbeauftragten nicht 
in den Aktenschränken der höheren Stäbe verschim-
melt, sondern bis herunter zur Kompanie geht und 
auch dort zum Gegenstand der Besprechung gemacht 
wird. 
Denn all das, was an Unzuträglichkeiten passiert 
ist und zu passieren droht, steht in dem Bericht des 
Wehrbeauftragten, — und noch eine ganze Menge 
mehr, denn es steht auch darin, was in der Bundes-
wehr not tut. Das Dilemma bei den Unteroffizieren 
ist ja schließlich in erster Linie vom Wehrbeauftrag-
ten aufgezeigt worden. Wir haben uns im Verteidi-
gungsausschuß ernsthaft mit dieser Frage beschäf-
tigt. 
Der Wehrbeauftragte hat auch als erster nach-
drücklich darauf hingewiesen, daß die geistige und 
körperliche Situation der Jugend von heute nicht 
mit jener zu anderen Zeiten zu vergleichen ist. Junge 
Menschen von heute sind keine Einheit. Sie sind 
durch ein hartes Schicksal geprägt. Gerade die Jahr-
gänge, die jetzt zur Bundeswehr eingezogen werden, 
kommen doch aus der letzten Kriegszeit oder aus 
der Nachkriegszeit. Es sind Jugendliche darunter, 
die als Kinder Flüchtlingstrecks mitgemacht haben. 
Es sind junge Menschen darunter, die in den Zeiten 
der großen Ernährungsnot aufgewachsen sind und 
Schäden mitbekommen haben, die ihnen heute noch 
zu schaffen machen. Man lese nur, was gewissen-
hafte Ärzte über den Gesundheitszustand der Jugend 
von heute aussagen. Erstaunlich frühe Bandscheiben-
schäden, Zahn- und Kiefererkrankungen, Magenbe-
schwerden, ja Kreislaufstörungen treten auf. All das 
muß man wissen, wenn man feststellt, daß in der 
Bundeswehr Ausbilder — mag sein, überfordert, 
mag sein, manchmal auch mit bösem Willen — zu 
hohe Anforderungen an die jungen Menschen stel-
len. 
Die jungen Menschen von heute bieten auch gei-
stig ein anderes Bild als die Jugend früherer Zeit. 
Sie sind nicht damit zufrieden, daß man sie kom-
mandiert. Sie wollen überzeugt werden. Sie haben 
— es freut uns, daß der Wehrbeauftragte dies fest-
stellen konnte — geistige Frische und die Eigen-
schaft, auch zu sagen, was sie sagen wollen. Daran 
ändert der Umstand nichts, daß in gewissen Abtei-
lungen der Bundeswehr versucht wird, eine falsche 
Solidarität hochzuzüchten, sondern wir müssen den 
Durchschnitt sehen. 
Herr Bundesminister von Hassel hat bei Über-
nahme - seiner schweren Aufgabe erklärt, daß nun 
eine Pause eingeschaltet werden solle, die sinnvoll 
zu verwenden sei. Wir begrüßen dies. Viele der 
Fehler sind aus der Anlage zu erklären. Jetzt gilt 
es, die Pause konstruktiv zu nützen, und ich glaube, 
die beste Ausnützung der Pause ist eine bessere 
Ausbildung der Ausbilder, und zwar der Ausbilder 
aller Kategorien. Ich nehme an, daß damit schon be-
gonnen wurde. Das ist erfreulich. Aber es kann auf 
diesem Gebiet nicht genug getan werden. Es ist er- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5363 
Paul 
schreckend, wenn man feststellen muß, daß z. B. in 
Nagold ein Hilfsausbilder auf andere junge Men-
schen losgelassen worden ist, der selbst nur drei 
Monate Ausbildung hinter sich hatte. Es gibt zwei 
solcher Fälle, wie aktenmäßig festgestellt ist. Das ist 
doch ein unmöglicher Zustand! 
(Abg. Wehner: Sehr wahr!) 
Dann ist keine Ausbildung besser als eine solche 
falsche Ausbildung. 
(Abg. Wehner: Sehr wahr!) 
Damit hängt auch die ganze Stellung der Unter-
offiziere in der Bundeswehr zusammen. Meine Frak-
tion wird an allen Versuchen mitwirken, die Stel-
lung der Unteroffiziere in sozialer Hinsicht zu ver-
bessern, und sie wird auch Vorschläge machen, wie 
man das Problem im allgemeinen besser lösen 
könnte. 
Wir sind bei der Besprechung des Berichts des 
Wehrbeauftragten noch auf eine andere Frage ge-
stoßen. Wir sind der Meinung, daß Offiziere, Kom-
mandeure, auch Unteroffiziere überfordert sein kön-
nen. Ich habe im Verteidigungsausschuß verlangt, 
daß der Wehrbeauftragte in seinem nächsten Be-
richt dazu einiges aussagt, und ich bin begierig auf 
diesen Bericht und auf die Feststellung, die getrof-
fen werden wird. Wir haben manchmal den Ein-
druck, daß ein Teil der Soldaten — und da geht es 
vor allem um die maßgebenden — nicht nur rein 
soldatische Aufgaben zu erfüllen hat, sondern daß 
sehr viel überflüssiger Bürokram erledigt werden 
muß. Schon bei der Iller-Katastrophe haben wir auf 
diesen Mangel hingewiesen. Das war ein klassischer 
Fall. 
(Abg. Wehner: Sehr wahr!) 
Der damalige Chef war überfordert, war ausgefüllt 
mit anderen Aufgaben und hatte keine Zeit, sich um 
die Truppe zu kümmern. Es muß doch überlegt wer-
den, was wichtiger ist: die Erstattung einer formalen 
Meldung und das Durchstudieren von Verordnungs-
blättern des Ministeriums oder die Betreuung der 
Menschen? 
(Abg. Wehner: Sehr richtig!) 
Es geht doch um den Menschen in der Bundeswehr. 
Was nützt uns die beste Ausrüstung, die wir der 
Bundeswehr geben wollen, wenn wir nicht die Men-
schen haben, die mit dieser Ausrüstung etwas anzu-
fangen wissen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Darum wollen wir einen Bericht in dieser Frage 
haben. 
Es geht auch nicht darum, von Härte oder nicht 
Härte zu reden. Der Herr Bundesminister von Hassel 
hat im August vorigen Jahres in einem Interview 
mit der „Welt" einen Satz gesagt, der mich sehr be-
denklich stimmte. Er hat erklärt: „Im übrigen sagen 
mir die Rekruten, wenn ich mit ihnen spreche, immer 
wieder, die Ausbildung sei nicht hart genug. Das 
sagen auch die Unteroffiziere und die Offiziere, und 
auch ich bin dieser Meinung." Meine Damen und 
Herren, ich bedaure, daß der Herr Bundesminister 
diese Worte gesagt hat. Damals war Nagold schon 
passiert. 
(Abg. Dr. Dittrich: Nagold ist doch keine 
Frage der Härte, Herr Kollege!) 
— Eine Frage der mißverstandenen Härte! Lassen 
Sie mich ausreden! Härte liegt in der Aufgabe des 
Soldaten, aber es kommt immer darauf an, wann und 
wie diese Härte angewandt wird. Heute ist dies all-
gemein bekannt — auch der Bundesverteidigungs-
minister hat es gesagt —, daß man zwischen Härte 
und Schikane unterscheiden müsse. 
(Abg. Dr. Dittrich: Das ist das Entscheidende!) 
Wir akzeptieren das. Aber es ist ein großer Unter-
schied, ob man nach drei oder vier Wochen Grund-
ausbildung oder nach einem Jahr mit der Härte be-
ginnt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vergessen wir doch nicht, daß heute mit der sport-
lichen Ausbildung, der sportlichen Schulung, dem 
sportlichen Training der jungen Soldaten angefan-
gen werden müßte! 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Auch jene, die sich Sportler nennen, sind es ja oft 
nicht. Wir alle haben uns doch das Zu-Fuß-Gehen 
allmählich abgewöhnt, und wenn wir vier Wochen 
Ferien haben, müssen wir uns in der ersten Woche 
erst langsam wieder an das Laufen gewöhnen. Das 
ist leider auch bei einem großen Teil der Jugend 
von heute so. Man kann daran nicht vorbeigehen, 
daß sie lieber mit dem Motorrad durch die Land-
schaft fährt. Der Arbeitsplatz bedingt einfach die 
Inanspruchnahme moderner Kommunikationsmittel. 
Nun kommt diese Jugend zur Bundeswehr. Da 
kann man sie nicht so anpacken, wie man den 
Rekruten vor 30 oder 40 Jahren anpacken durfte. 
Das sind alles Dinge, die einmal ausgesprochen wer-
den müssen. Wir akzeptieren, daß die Härte am 
Ende der Ausbildung steht, und in der Zwischenzeit 
muß der Soldat davon überzeugt werden, davon 
überzeugt worden sein, daß diese Härte in seinem 
eigenen Interesse liegt. Wenn das die Ausbilder 
nicht verstehen, sind sie nicht am richtigen Platz. 
Ich bin mit meinen Ausführungen fast am Ende, 
wenn es sich auch um, ein unerschöpfliches Thema 
handelt. Wir werden bald den nächsten Bericht des 
Wehrbeauftragten bekommen. Es wird notwendig 
sein, die Aussprache fortzusetzen. Ich hoffe nur, daß 
diese Aussprache vor dem Plenum dieses Hauses 
stattfinden kann. Denn der Wehrbeauftragte ist 
schließlich ein Hilfsorgan des Bundestages wie kein 
anderes in der Bundesrepublik, und der Bundestag 
hat den Anspruch, den Wehrbeauftragten zu hören, 
nicht nur im Ausschuß und nicht nur in den Frak-
tionen, sondern im Plenum. Dann werden wir, hoffe 
ich, im Interesse der Sache ein Stück weiterkommen 
können. 
Es geht uns bei dieser Kritik nicht um billige Be-
merkungen über den Stand der Bundeswehr. Wir 
wollen auch keine Verallgemeinerung vortragen. 
Wir wissen, daß ein großer Teil der Offiziere und 
Unteroffiziere in ausgezeichneter Weise seine 
Pflicht erfüllt; das sei von uns ausdrücklich aner- 
5364 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Paul 
kannt. Aber es muß zum allgemeinen Wissen in 
der Bundeswehr gehören, daß jene, die gegen 
die Grundrechte der Soldaten, gegen die Men-
schenwürde, gegen den Geist der inneren Führung 
verstoßen, nicht nur Kritik verdienen, sondern auch 
in erster Linie der Bundeswehr selbst schaden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schultz. 
Schultz (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ich darf mich den Wor-
ten von Kollegen Paul insoweit gleich anschließen, 
als ich für meine Fraktion, die Fraktion der FDP, 
sagen darf, daß auch wir sehr begrüßen, daß die 
Aussprache über den Bericht des Wehrbeauftragten 
zum erstenmal im Plenum des Bundestages stattfin-
det. Ich darf vielleicht noch die Anmerkung machen, 
daß wir im Verteidigungsausschuß allgemein damit 
einverstanden waren, daß diesmal die Aussprache 
im Plenum stattfinden sollte. Ich darf besonders 
darauf hinweisen, daß Kollege Bausch von der CDU 
und auch meine Freunde das unterstützt haben, was 
die SPD angeregt hatte. 
Allerdings erlaube ich mir, eine Bemerkung zu 
dieser Aussprache hier zu machen. Der Ältestenrat 
hat beschlossen, daß es nicht möglich sein soll, zu-
mindest heute nicht, daß der Wehrbeauftragte selbst 
hier an diesem Pult zu den Dingen noch einmal Stel-
lung nimmt, falls er vielleicht kritisiert wird, was 
durchaus möglich ist und was ich bei einigen Punk-
ten sogar vorhabe. Wir sollten dieses Problem noch 
einmal überdenken, und zwar gerade deswegen, 
weil dem Hause klar sein muß, daß der Wehrbeauf-
tragte nicht ein Organ des Verteidigungsausschus-
ses, des Fachausschusses ist, sondern ein Organ die-
ses Hauses 
(Abg. Erler: Sehr richtig!) 
und daß sich auch die Kollegen, die mit den Pro-
blemen der Bundeswehr nicht ständig zu tun haben, 
weil sie andere Fachgebiete betreuen, der Arbeit 
dieses Organs des Parlaments mit besonderem In-
teresse widmen sollten. Ich glaube, das hier ist auch 
die richtige Stelle, um die entsprechende Klärung 
herbeizuführen, wenn ihnen etwas seltsam erscheint. 
Die Einrichtung des Wehrbeauftragten — es ist 
vielleicht notwendig, auch das heute rückblickend 
einmal zu sagen — ist mit Mißtrauen und Skepsis 
betrachtet worden, als sie hier im Gesetzgebungs-
verfahren konstituiert wurde. Die Soldaten befürch-
teten, hier einer weiteren Kontrolle — neben der 
normalen Kontrolle durch das Parlament und die 
Öffentlichkeit durch Presse, Rundfunk und nunmehr 
auch Fernsehen — ausgesetzt und in der Erziehung 
und Ausbildung der ihnen anvertrauten Soldaten 
weiter eingeengt zu werden. Auch von den Politi-
kern und den Beamten — den Politikern hier im 
Hause, den Beamten im Verteidigungsministerium 
— wurde diese Institution mit Mißtrauen betrachtet, 
weil man glaubte — je nach dem Lager, wo man 
stand —, daß hier vielleicht etwas entstünde, was in 
der Lage sei, die eigene Politik zu stören und zu 
belasten. Ich glaube aber sagen zu dürfen, daß sich 
heute die Auffassung überall durchgesetzt hat, daß 
wenn eine Neuerung beim Aufbau der Streitkräfte 
sinnvoll gewesen ist, es diese war, die seinerzeit 
von den Kollegen der CDU und der SPD angeregt 
worden ist. 
Ich möchte mich aber auch insoweit dem Kollegen 
Paul anschließen, als er sagte, daß auch die Folge-
rungen aus dem Jahresbericht gezogen werden soll-
ten, und zwar sowohl im Hohen Hause als auch bei 
den mit der Exekutive betrauten Männern und 
Frauen. 
Wenn Herr Kollege Paul verlangt, daß der Jah-
resbericht des Wehrbeauftragten bis hinunter in die 
Kompanie zur Belehrung benutzt wird, so vermag 
ich ihm hier zu folgen, möchte aber darauf hinwei-
sen, daß nach meiner Auffassung in dem Bericht des 
Wehrbeauftragten viele Punkte angesprochen sind, 
die fast ausschließlich nur von der Führung geregelt 
und, wie man so schön sagt, in den Griff bekommen 
werden können. Mit dem Bericht des Wehrbeauf-
tragten ist also nicht nur die Regierung, sondern 
auch der Gesetzgeber hier im Haus angesprochen. 
Angesprochen wurde auch die Frage, ob die Ter-
mine, die für den Aufbau der Streitkräfte gesetzt 
worden sind, richtig gewesen sind 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
oder ob hier nicht schwerwiegende Fehler gemacht 
worden sind, die dazu geführt haben, daß es, sagen 
wir, zu einem Nagold gekommen ist. 
(Abg. Eschmann: Sehr wahr!) 
Herr Kollege Paul — ich will es nicht wieder-
holen — hat schon an die Kontroverse über den 
ersten Bericht des Wehrbeauftragten erinnert, in 
dem stand: zu schneller Aufbau hat verschiedene 
Unebenheiten mit sich gebracht. Ich erinnere mich 
sehr gut, daß damals darüber gesprochen wurde, 
ob der Wehrbeauftragte überhaupt das Recht habe, 
so etwas zu sagen, so etwas zu kritisieren. Wir 
sind der Auffassung: er hat das Recht, denn er ist 
das Organ des Parlaments, und er muß uns unter-
stützen. 
(Zustimmung bei der FDP und bei der SPD.) 
Denn wir können praktisch nicht immer alle bei 
der Truppe sein, und viele Dinge sind sowieso von 
dem Parlament aus recht schwer zu kontrollieren. 
Ich bin der Auffassung, daß insbesondere der 
augenblicklich tätige Wehrbeauftragte seine Auf-
gabe mit Geschick und Takt ausgefüllt hat, vor 
allem dort, wo er sich als Schlichter betätigt hat. 
Der Fall, in dem er sich als Schlichter betätigt hat, 
ist in den Jahresbericht 1962 nicht aufgenommen 
worden. Ich halte das für gut. Ich möchte auch nicht 
mehr im einzelnen darauf eingehen. Ich möchte aber 
im Zusammenhang damit darauf hinweisen: genauso 
wie die Grundsätze. der inneren Führung für die 
Truppe, für den Korpskommandeur und die nach-
folgenden Kommandeure bis zum Kompaniechef ver-
bindlich sind, müssen sie auch im Ministerium ver-
bindlich sein. 
(Beifall bei der FDP und bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5365 
Schultz 
Was sind die Grundsätze der inneren Führung? 
Der Herr Verteidigungsminister hat sie vor kurzem 
als Gesetz bezeichnet, — wobei wir nicht anneh-
men können, daß „Gesetz" hier im Sinne eines Ge-
setzes wie des Soldatengesetzes gemeint ist, son-
dern sie sind Richtschnur des Handelns von Solda-
ten und auch Beamten, die mit den Fragen der Bun-
deswehr beschäftigt sind. Diese Grundsätze liegen 
im Rahmen des Grundgesetzes und dienen der 
Wahrung der Rechtsstaatlichkeit. Sie beinhalten 
aber auch die Fürsorge des Vorgesetzten für den 
Untergebenen. Das heißt, daß gerade die Grund-
sätze der inneren Führung bei dem Vorgesetzten 
ein besonderes Maß an Disziplin, Einsichtvermögen 
und auch Beschäftigung mit der Politik im allge-
meinen voraussetzen. 
Ich sagte vorhin, .daß Kritik am Wehrbeauftragten 
nichtausgeschlossen ist. Ich möchte einen Fall an-
sprechen, auf den wir sicher bei der nächsten Aus-
sprache — über den Bericht 1963 ides Wehrbeauf-
tragten — noch näher eingehen werden, nämlich den 
Fall der  Auflösung der Ausbildungskompanie 6/9 in 
Nagold. Der Herr Wehrbeauftragte hat  in seinem 
Bericht 1962 davor ,gewarnt, Kollektivstrafen auszu-
sprechen. In dieser Auflösung der Kompanie sehe 
ich eine solche Kollektivstrafe, und zwar deswegen, 
weil sie gleichmäßig Gerechte und Ungerechte be-
troffen hat. Ich kann mich des Eindrucks nicht er-
wehren, daß einem gewissen Druck der öffentlichen 
Meinung ein Opfer gebracht werden sollte. 
Ich bin der Überzeugung, daß diese Maßnahme 
entweder zu spät oder zu frühergriffen wurde, zu 
spät deswegen, weil sie schon im Rahmen der 
Dienstaufsicht hätte getroffen werden müssen, be-
vor, sagen wir, die ganzen Geschichten hochgekom-
men sind, .oder zu früh insofern, als die Strafverfah-
ren noch nicht abgeschlossen waren, als die Maß-
nahme getroffen wurde. 
Der Wehrbeauftragte ist für diese Sache nicht ver-
antwortlich; aber er hatte zugestimmt. Er hat das 
auch öffentlich zum Ausdruck gebracht. Ich glaube, 
daß ,die Truppe, die mit diesen Dingen deswegen 
nicht so sehr vertraut sein kann, weil sie weiter weg 
ist, das Ganze nicht so recht verstanden hat und daß 
sich auch bei Offizieren und Unteroffizieren schlechte 
Rückwirkungen auf die Sicherheit im Führen erge-
ben haben. Das sollte man künftig vermeiden. 
Ich möchte weiter wünschen, daß der Wehrbeauf-
tragte in Zukunft mehr Gebrauch von der Möglich-
keit macht, sich Akten kommen zu lassen und sie in 
seinem eigenen Büro einzusehen, insbesondere 
wenn Beschwernisse auf personalwirtschaftlichem 
Gebiet an ihn herangetragen werden. Ich halte das 
für außerordentlich wichtig. Das hängt damit zusam-
men, daß, wie ich sagte, die Grundsätze der inneren 
Führung auch in den „oberen Regionen" ihre Gel-
tung haben müssen, weil, wie wir alle wissen, auch 
oben nur Menschen regieren, genauso wie unten nur 
Menschen Befehle ausführen, Menschen mit all ihren 
Schwächen. 
Ein weiteres möchte ich anschneiden — auch das 
wurde vom Kollegen Seffrin lin seinem Bericht ange-
sprochen; aber ich möchte es unterstreichen —: daß 
die Dienststelle des Wehrbeauftragten keine Super-
behörde sein soll, daß sie aber natürlich ausreichend 
mit Personal ausgestattet sein muß, um ihren Auf-
gaben genügend nachkommen zu können. 
Eine wesentliche Aufgabe des Wehrbeauftragten 
sehe ich darin, die Ausübung der Disziplinargewalt 
zu beobachten. Der Wehrbeauftragte hatte 1963 für 
den Haushalt eine entsprechende Stelle beantragt. 
Sie wurde ihm — leider, muß ich sagen — gestri-
chen. Für 1964 ist diese Stellenanforderung er-
neuert worden. Ich möchte hoffen, daß die Stelle 
diesmal bewilligt wird. Denn wir müssen uns im 
Parlament, meine sehr verehrten Damen und Her-
ren, ein Urteil darüber bilden, ob die Wehrdiszipli-
narordnung und auch das Wehrstrafgesetz prak-
tikabel und noch zeitgerecht sind. Wir haben die 
Wehrdisziplinarordnung zwar einmal novelliert; 
aber ich glaube, daß wir uns über diese Frage er-
neut unterhalten müssen. 
Ich bin der Auffassung, daß auch im Vollzug der 
Arreststrafen eine Wandlung eintreten muß. Ich 
halte es für unmöglich, daß ein Bestrafter praktisch 
einen gemütlicheren Tag oder eine gemütlichere 
Nacht verbringt als der Kamerad, der draußen, im 
Außendienst, Dienst tun muß. 
Mir scheint, daß der Wehrbeauftragte auch in 
Richtung auf eine gleichmäßige Rechtsprechung im 
militärischen Bereich mitwirken muß. Mit anderen 
Worten, man muß sich darüber klarwerden, wie 
bestimmte Vergehen oder Übertretungen behan-
delt werden sollen. In der zivilen Rechtsprechung 
haben wir doch ohne Zweifel eine verhältnismäßig 
gleichmäßige Betrachtung der Dinge. Wir müßten 
zusammenwirken, um auch im militärischen Bereich 
dazu zu kommen. Deswegen begrüße ich es ganz 
besonders, daß das Bundesjustizministerium Tagun-
gen durchführt, die über eine Woche dauern und in 
der über diese Dinge im Zusammenhang mit der 
Truppe in den beteiligten Richterkreisen gespro-
chen wird. Ich halte das für ausgezeichnet und 
möchte, daß das fortgeführt wird. 
Ich darf sagen, daß auch der Bundesrechnungshof, 
der ja die Dienststelle überprüft hat, auf diese 
Schwierigkeiten in der Bearbeitung der Eingänge 
beim Wehrbeauftragten hingewiesen hat. Es wurde 
hier also nicht gesagt, das müsse weniger werden, 
sondern es wurde erklärt, daß ausreichend Kräfte 
bereitgestellt werden müßten. 
Ich sagte vorhin, daß man aus den Jahresberich-
ten die entsprechenden Folgerungen ziehen sollte. 
Nur auf einige Dinge möchte ich dabei — mehr 
oder weniger im Telegrammstil — hinweisen. Der 
Wehrbeauftragte spricht davon, daß die Komman-
deure bis zum den Kompaniechefs einschließlich von 
der Papierflut überschwemmt werden. Das ist eine 
Frage, die wir hier schon erörtert haben. Wir erör-
tern sie praktisch seit 1958. Es ist nicht möglich ge-
wesen, eine entsprechende Eindämmung herbeizu-
führen. Ist das denn tatsächlich außerhalb jeder 
Möglichkeit? 
Wir beobachten weiter, daß auch eine ganze Reihe 
von Deckungsbefehlen gegeben wird, die selbstver-
ständlich auch Papierkrieg verursachen, daß aber die 
5366 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Schultz 
gegebenen Befehle nicht so kontrolliert werden, wie 
es notwendig wäre. Damit kommt man natürlich auf 
den nächsten Punkt, den Personalmangel hinsicht-
lich der Zahl der Offiziere und Unteroffiziere, die 
führen und ausbilden sollen. Auch hier haben wir 
Freien Demokraten verschiedentlich Vorschläge ge-
macht. Wir haben seinerzeit, als das noch möglich 
gewesen wäre, vorgeschlagen, vorübergehend Er-
gänzungsoffiziere, Unteroffiziere, Kriegsgediente 
heranzuziehen. Das wollte man damals nicht. Heute 
geht es darum, daß man eventuell Stäbe auskämmt 
und inzwischen von der Bundeswehr Entlassene 
vielleicht wieder für eine gewisse Zeit, bis die 
Schwierigkeiten überbrückt sind, einzieht und dort 
Dienst tun läßt, um das entsprechende Personal für 
die Truppe frei zu bekommen. Das ist eine Möglich-
keit. 
Ich bin schließlich auch der Meinung, daß wir uns 
überlegen müssen, wieweit die Grundsätze der in-
neren Führung, soweit sie in Gesetzen niedergelegt 
sind, in der Tat ihre Berechtigung haben und prakti-
kabel sind. Ich möchte in aller Öffentlichkeit erklä-
ren, daß ich nicht der Auffassung bin, daß wir, auf 
die Dauer gesehen, ohne das allgemeine Vorgesetz-
tenverhältnis auskommen. Die Autorität der Unter-
offiziere kann nicht allein von der Persönlichkeit 
kommen, weil wir soviel Persönlichkeiten in der 
ganzen Bundesrepublik nicht haben. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Das ist ein Wunschtraum, nein, ein Ziel, das man 
sich setzen muß. Aber dieses Ziel setzt voraus, daß 
der Bürger bei uns ein ganz anderes Verhältnis zum 
Staat hat, als das heute der Fall ist. Wir sind in der 
Politik, im außerpolitischen Raum bemüht, den 
Staatsbürger zu einer Bejahung dieses Staates zu 
bringen, zur Bereitschaft, auch Opfer für diesen 
Staat zu bringen. Wir sind aber von diesem Ziel 
noch weit entfernt. So können Sie nicht verlangen, 
daß die Unteroffiziere sämtlich nur mit der Aus-
strahlung ihrer Persönlichkeit führen. Hier muß auch 
von der Institution her eine Möglichkeit gegeben 
sein. 
(Zustimmung bei der FDP.) 
Was kann nun — auch das sollte ich einmal 
sagen — ein Unteroffizier machen, wenn er sich ge-
gen renitente Leute nicht durchsetzen kann? Solche 
gibt es auch. Er kann dem Kompaniechef sagen: „Das 
und das hat nicht geklappt. Was soll geschehen?" 
Der Kompaniechef wird dann sagen: „Sie wieder-
holen den Dienst, und zwar am Samstagnachmittag." 
Damit wird der Unteroffizier zu den 95 Tagen, die 
er sowieso über 17 Uhr hinaus Dienst hat, erneut 
belastet. Manch einer, wo der Geist willig, aber das 
Fleisch schwach ist, wird sagen: „Lieber übersehe 
ich die Disziplinlosigkeit, als daß ich mir das noch 
aufhalse." Eine Kollektivstrafe — ich sprach vorhin 
davon — oder Erziehungsmaßnahme in dem Sinne 
wäre, daß der Feldwebel, wenn eine Einheit, die 
angetreten ist, schwätzt und nicht ruhig ist, sagen 
kann: „Bis an die nächste Baracke und zurück 
marsch, marsch!" und sie wieder antreten läßt und 
das ein paarmal wiederholen darf. Das darf er heute 
nicht. Das halte ich auch für eine Möglichkeit, die 
im Rahmen der Überwachung durch den Kompanie
-
chef gegeben werden müßte. Das heißt, solche Dinge 
sind nur möglich, wenn die Einheiten mit der ent-
sprechenden Zahl von Offizieren und Unteroffizieren 
besetzt sind. Augenblick, muß ich sagen, ginge es 
noch nicht. 
Die Frage ist, wie man dem beikommen kann. 
Aber das ist mehr eine Haushaltsfrage, die bei der 
zweiten Lesung des Haushaltes zu erörtern sein 
wird. Ich glaube nicht, daß wir auf die Dauer aus-
kommen, ohne daß wir die eine oder andere Einheit 
vorübergehend verkleinern, um die notwendigen 
Offiziere und Unteroffiziere zu gewinnen. Nur dann 
können wir auch erreichen, daß in die Ausbildungs-
kompanien beste Offiziere, beste Unteroffiziere 
kommen und diese nicht, wie das erstaunlicherweise 
oft von der Truppe betrachtet wird, ein Abstellgleis 
für Leute sind, die man gerade nicht so gut brauchen 
kann. 
Wir sind sehr befriedigt darüber, daß nunmehr 
die Vorbereitungen für die Einrichtung von Unter-
offiziersschulen getroffen werden. Wir sind befrie-
digt darüber, daß der Herr Minister bei der Unter-
offizierstagung in Bad Godesberg hat erkennen 
lassen, daß er den Dingen, von denen ich gesprochen 
habe und von denen auch im Bericht des Wehr-
beauftragten die Rede ist, zu Leibe gehen will. Ich 
darf sagen, daß wir dem Herrn Bundesverteidigungs-
minister in dieser Phase der Konsolidierung unsere 
volle Unterstützung leihen und bereit sind, nach 
besten Kräften zu einer Konsolidierung beim Auf-
bau der Bundeswehr beizutragen, damit sie ein 
schlagkräftiges Instrument wird. 
 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Seffrin. 
Dr. Seffrin (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es mag den Anschein haben, 
als ob überhaupt erst infolge der Vorgänge in 
Nagold die Öffentlichkeit und auch vielleicht manche 
andere Kreise wach geworden wären und sich nun 
erst die Bundeswehr anschauten. Ich glaube, wer so 
denkt, der irrt sich; denn dem ist nicht so. In dem 
Bericht des Wehrbeauftragten, der heute als Grund-
lage der Debatte vorliegt, heißt es auf Seite 26: 
Der Wehrbeauftragte hat im Berichtsjahr 1962 
den Eindruck bestätigt gefunden, daß die Bun-
deswehr . . . in eine weitere Phase ihres gei-
stigen Formungsprozesses übergeht. Diese Phase 
wird aller Voraussicht nach entscheidend sein 
für den endgültigen Standort unserer neuge-
schaffenen Armee in unserem freiheitlich demo-
kratischen Rechtsstaat. 
Diese Feststellung des Wehrbeauftragten ist vor 
den Vorgängen in Nagold erfolgt. Sie zeugt genau 
wie die Äußerungen des Verteidigungsministers, in 
denen er von der Notwendigkeit einer schöpferi-
schen Pause, von der Notwendigkeit der Konsoli-
dierung in der Bundeswehr spricht, davon, daß man 
erkannt hatte, daß für die Bundeswehr der Zeitpunkt 
gekommen war, wo es — in militärischer Sprache — 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5367 
Dr. Seffrin 
e inmal heißen mußte: „Das Ganze halt!", wo einmal 
Umschau und Rückschau zu halten war. 
Wenn man eine solche Umschau und Rückschau 
für die Bundeswehr anstellt, muß man sich füglich 
die Frage vorlegen: Woher kommt unsere Bundes-
wehr, wo sind ihre Anfänge? Ich glaube, daß man 
bei einer solchen Betrachtung zwei Komplexe sehen 
muß: einmal den Komplex, den ich als das große 
Vakuum von 1945 bis 1955 bezeichnen möchte, und 
zweitens den Komplex, den ich als die nach 1945 
verwandelte Welt bezeichnen möchte. 
Das Vakuum von 1945 bis 1955 — ich nenne es 
einmal das militärische Vakuum in unserem politi-
schen Geschehen — ist ein vielfaches. Es ist zunächst 
einmal ein personelles Vakuum: es gab von 1945 
bis 1955 in der Bundesrepublik bzw. in den ihrer 
Gründung vorangegangenen Jahren in den Einzel-
staaten keine Soldaten mehr. Wir wissen heute ganz 
genau, was es personell heißt, daß diese zehn Jahre 
ausgefallen sind. Zwischen den Soldaten jüngerer 
und jüngster Jahrgänge und den Soldaten, die noch 
aus der Zeit vor 1945 kommen, klaffen eben zehn 
Jahre. Diese Lücke wirkt sich in jeder Hinsicht aus, 
und es ist auch heute noch ein Problem, sie zu über-
winden. 
Das militärische Vakuum, von dem ich sprach, ist 
weiterhin ein Vakuum hinsichtlich der Tradition. 
Die Tradition, die mit der Aufgabe des Soldaten 
verbunden war, Heimat, Vaterland und Volk zu 
schützen und zu verteidigen, wurde durch diese 
zehn Jahre doch sehr stark unterbrochen. Ich möchte 
hier nicht den Standpunkt vertreten, daß wir ein-
fach eine Tradition im Anschluß an 1945 fortsetzen 
könnten; das ist füglich nicht möglich. Aber die 
Tradition des Denkens, daß man Aufgaben habe, 
schützende und dienende Aufgaben für das Volk, 
ist für zehn Jahre unterbrochen gewesen. 
Das Vakuum war drittens materieller Art. Das 
heißt, alles, was zur Ausstattung, zur Ausbildung 
von Soldaten an Gerät und Waffen nötig ist, war 
verloren, vernichtet und fand keine Weiterentwick-
lung. Es konnten keine Soldaten ausgebildet wer-
den. Deshalb standen wir auch in den Anfängen 
der Bundeswehr 1955 vor dem außerordentlich 
schwierigen Problem der Ausstattung unserer Bun-
deswehr mit Gerät und Waffen, ein Problem, des-
sen Folgen sich all die Jahre hindurch, sogar noch 
bis in die Gegenwart hinein, auswirkten. 
Die vielleicht schwerste Belastung in dem Va-
kuum scheint mir der Prestigeverlust. Der Soldaten-
stand war bei uns nach 1945 verrufen; das ist ein-
fach unbestreitbar. Soldatsein galt nicht als etwas 
Besonderes, galt, nicht mehr als eine Aufgabe für 
den Mann, Soldatsein war nach 1945 beinahe 
etwas Schmähliches. Damals ist auch, gestützt von 
dem politischen „Ohne mich"-Standpunkt ein ganz 
starker, abwertender Einfluß auf das Soldatische 
schlechthin erfolgt. Man erinnere sich daran, daß 
noch 1956 von dem Soldatentum als einer „Ausbil-
dung von Massenmördern" gesprochen worden ist, 
und das nicht von einem einfachen Mann draußen, 
sondern von einem früheren Angehörigen dieses 
Hauses. 
Dieses Vakuum wurde sachlich im Jahre 1955 
überwunden, als die Bundesrepublik durch ihren 
Beitritt zum atlantischen Verteidigungsbündnis die 
Souveränität erhielt und gleichzeitig die Möglich-
keit, ihre Sicherheit und Verteidigung in die eigene 
Hand zu nehmen. Das Vakuum wurde prestigemäßig 
und ideologisch etwa dm Jahre 1960 überwunden, als 
eine weitgehende Annäherung der außenpolitischen 
Standpunkte eine neue Situation auch für den Be-
reich ,der Bundeswehr herbeiführte. 
Als die Bundeswehr 1955 entstand, geschah das in 
einer völlig verwandelten Umwelt. Geändert hatte 
sich einmal die menschliche Umwelt. Das soziolo-
gische Bild unseres Volkes hatte sich stärker als 
zwischen 1918 und 1933 und in einer völligen Re-
Actio auf die Fesselung zwischen 1933 und 1945 in 
eine Vielfalt von Gebilden aufgefächert. Die plura-
listische Gesellschaft mit ihren Vorteilen und Gefah-
ren bestimmte damals und bestimmt auch heute 
unser Leben. 
Geändert hatte sich gegenüber der Zeit vor 1945 
auch die politische Umwelt. Der Krieg hatte uns 
nieder- und zurückgeworfen. Ungeheure Verluste 
an Menschenleben und an Werten, vor allem aber 
die Spaltung unseres Volkes, hatten eine politische 
Situation herbeigeführt, die sich auf alle Menschen 
in unserem Staate auswirkte, die jeden vor ganz 
bestimmte Entscheidungen und vor ganz bestimmte 
Entschlüsse stellte. 
Geändert hatte sich die materielle Umwelt. Mecha-
nisierung, Technisierung, Spezialisierung griffen in 
weiten Bereichen um sich. Der Mensch lebt im Rah
-
men dieser Mechanisierung, Technisierung und Spe-
zialisierung ein anderes Leben, als er es vorher ge-
lebt hat. Ein freieres Leben, ein leichteres Leben 
vielleicht, und doch im Grunde einschwereres 
Leben. Ganz besonders aber drückt sich die voll-
zogene Veränderung nach 1945 in den Erfolgen aus, 
die die Atomphysik aufzuweisen hat, und in den 
umwälzenden Entwicklungen, die sie hervorrief. 
In einer so verwandelten Welt und aus einem 
solchen Vakuum begann  der Aufbau der Bundes-
wehr. Sie entstand umstritten, bekämpft, von Miß-
trauen und Mißverstehen begleitet. Trotzdem wurde 
sie ein Gebilde, das in unserer Geschichte ohne Vor-
bild ist. Nicht mehr der Untertan des kaiserlichen 
oder königlichen Kriegsherrn, nicht mehr der Volks-
genosse als namenloses Werkzeug der Diktatur, 
sondern der Bürger in Uniform, eingefügt in eine 
große Lebens- und Volksgemeinschaft, schützt und 
verteidigt die Werte, die ihm sein Leben lebenswert 
machen. 
In den Anfängen der Bundeswehr steht der Sol-
dat in militärischen Verhältnissen, die in unserer 
Heeresgeschichte ohne Beispiel sind. Die so viel 
mißverstandene „civil control", d. h. die Regelung, 
wonach das demokratische Prinzip, der demokra-
tisch-parlamentarische Vorrang auch für die Streit-
kräfte gelte und die Soldaten nicht ein Staat im 
Staat sein dürfen, ist eine der wichtigsten Voraus-
setzungen bei der Entstehung unserer Bundeswehr 
gewesen. Sie hat zu neuen Gedanken und zu neuen 
Prinzipien geführt, auch zu dem, was wir heute 
5368 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Dr. Seffrin 
Innere Führung nennen. Sie besagt im Grunde ganz 
einfach dies: Auch der Soldat ist Persönlichkeit mit 
allen Rechten und mit der Würde des Menschen, 
aber auch mit den Pflichten des Menschen. Mit die-
sen Grundsätzen sollte die Bundeswehr von innen 
her ausgestattet werden. 
Um die so angelegte Entwicklung zu stärken, 
wurde die Institution des Wehrbeauftragten geschaf-
fen, der als Organ des Bundestages, der Volksver-
tretung, seine besondere Aufmerksamkeit auf die 
Bundeswehr zu richten hat. Er macht seine Beobach-
tungen und teilt sie der Vertretung des Volkes mit. 
Wir befinden uns gerade in einer solchen Bespre-
chung. Ich glaube, dem, was hier heute über die 
Institution des Wehrbeauftragen gesagt wurde, kann 
man seine volle Zustimmung geben. 
Neu war auch das Kriegsbild, das durch die 
andere Entwicklung des Wehr- und Kriegswesens 
entstand. Und der Umstand, daß die neuen Soldaten 
der Bundeswehr keine Soldaten einer nationalen, 
sondern in einer integrierten Armee sein sollten, 
vermehrte die Problematik der Situation, in der die 
Bundeswehr entstand. 
Wenn man heute die Bundeswehr vor diesem Hin-
tergrund sieht, dann darf man wohl feststellen, daß 
sie in dem insgesamt gesehen doch sehr kurzen Zeit-
raum der sieben Jahre ihres Bestehens, herkommend 
aus einem gefährlichen und feindlichen Vakuum, 
werdend und wachsend in einer völlig gewandelten 
Welt, einen zwar oft mühsamen, manchmal auch 
holprigen und hastigen, im ganzen aber guten und 
tapferen Weg gegangen ist. Am Anfang ihres Weges 
steht die wiedergewonnene Souveränität. An ihrem 
Wege stehen schon im November 1958, im August 
1961 und wiederum im Jahre 1962 die Marksteine 
der politischen Bedeutung dieser neuen Institution. 
Sie hat in sieben Jahren ihre geistigen Gegner von 
ihrem Sein und von ihrer Notwendigkeit überzeugt. 
Wenn wir nun gleichsam Inventur machen, dann 
nicht, weil wir unzufrieden wären. Wir wollen viel-
mehr anerkennen, was geleistet wurde, wollen 
Schlechtes korrigieren, Wertvolles fördern. Verges-
sen wir dabei auch nicht, daß die Bundeswehr ein 
Spiegelbild der Situation in unserem Volk ist: nicht 
nur die guten, auch die schlechten Lebensformen und 
Lebensarten unseres Volkes zeigen sich in der Bun-
deswehr. Zum Beleg dessen sei hier noch einmal 
vorgetragen, was der Verteidigungsminister am 
30. Januar 1964 in Godesberg gesagt hat, daß sich 
nämlich die weithin in der Öffentlichkeit festzustel-
lende mangelnde staatsbürgerliche Gesinnung, das 
ungezügelte Verlangen nach Bindungslosigkeit, das 
Mißdeuten und Mißverstehen des Freiheitsbegriffs, 
die Übersteigerung des materiellen Denkens, dem 
Begriffe wie Pflicht und Dienst immer fremder wer-
den, daß sich diese Züge in unserem Volksganzen 
natürlich auch in ,der Bundeswehr in dieser oder 
jener Form wiederfinden. 
Wenn man sich nun im einzelnen einer Art Inven-
tur zuwendet, dann sei zunächst auch von unserer 
Seite aus die Institution der Wehrbeauftragten be-
trachtet. Es wurde davon gesprochen, daß ihre An-
fänge von manchem Mißtrauen umstellt waren, daß 
es Leute gab, die davon sprachen, mit dem Wehrbe-
auftragten käme vielleicht eine bedenkliche Kompo-
nente in unsere Wehrverfassung. Seitdem sind sie-
ben Jahre vergangen, und wir können wohl sagen, 
daß sich die Institution ausgesprochen bewährt hat. 
Heute dürfen, ja müssen wir sagen, daß wir die In-
stitution des Wehrbeauftragten, wenn wir sie nicht 
hätten, tatsächlich schaffen müßten. Sie ist eine 
Institution, in der sich die Kontrolle des Volkes ge-
genüber der Streitmacht manifestiert. Die Tatsache, 
daß heute erörtert wurde, ob der Wehrbeauftragte 
vor dem Parlament sprechen sollte oder nicht, ist 
meines Erachtens nicht Ausdruck der Skepsis, son-
dern vielmehr Ausdruck dafür, wie sehr wir uns 
überlegen, die Position des Wehrbeauftragten, den 
Wert dieser Institution in ihrem Wirken zu fördern. 
Ich stimme auch dem zu, was hier im Blick auf die 
Innere Führung gesagt wurde. Die Prinzipien der 
Inneren Führung sind von Anfang an Elemente der 
Bundeswehr gewesen, und wenn auch, wie es 
scheint, sich Schwierigkeiten eingestellt haben, so 
sollten diese doch in keiner Weise Anlaß dafür sein, 
von dem Prinzip der Inneren Führung abzuweichen, 
einem Prinzip, das, wie ich glaube, für die für unse-
ren demokratischen Staat errichtete Bundeswehr 
notwendig ist. Diejenigen, die sich innerhalb und 
auch außerhalb der Bundeswehr ihre Gedanken 
machen, ob das alles nun wirklich so richtig sei, was 
man mit der Inneren Führung erreichen wolle, muß 
man nicht unbedingt als restaurative Kräfte bezeich-
nen. Ich jedenfalls möchte solche Überlegungen nicht 
als „restaurativ" ansehen, sondern darin einen Aus-
druck der inneren Anteilnahme, des inneren Wol-
lens für unsere Bundeswehr sehen. 
So wie unser Staat heute gebaut ist, kann in 
keiner Weise daran gedacht werden, in der Bundes-
wehr eine innere Oordnung, ein inneres Prinzip zu 
entwickeln, das unserem gesamtstaatlichen demo-
kratischen Prinzip nicht entspräche. Dadurch würden 
Spannungen entstehen, die zu schwierigen Verhält-
nissen führen könnten. Ich bin vielmehr der Mei-
nung, daß im Rahmen des Möglichen und im Rahmen 
der kurzen Zeitspanne, die uns zur Verfügung stand, 
um das Neue zu erproben, das Prinzip der Inneren 
Führung als des Ordnungsgesetzes unserer Bundes-
wehr sich absolut bewährt hat. Wir sollten daher 
nicht daran denken, irgendwelche Änderungen, 
schon gar nicht Änderungen restaurativer Art, vor-
zunehmen, sondern wir sollten im Gegenteil nach 
vorwärts denken und die Entwicklung der Bundes-
wehr aus den Prinzipien der Inneren Führung weiter 
im Auge behalten. 
Sowohl im Bericht des Wehrbeauftragten als auch 
von meinen Herren Vorrednern ist darauf hinge-
wiesen worden, daß die Schwierigkeiten in der Bun-
deswehr vor allem bestimmten Schwachen in der 
Ausbildung entspringen, d. h. daß wir in der Bundes
-
zu wenig Ausbilder, Offiziere und Unteroffiziere, 
haben. Sie wissen vielleicht auch, daß die Zahl der 
fehlenden Unteroffiziere heute weit über die früher 
genannte Zahl von 20 000 hinausgeht, daß wir etwa 
93 000 Unteroffiziere haben und etwa 138 000 Unter-
offiziere bräuchten. Der Unteroffizier ist heute zu 
einem sehr wichtigen Problem innerhalb unserer 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	.5369 
Dr. Seffrin 
Bundeswehr geworden. Wenn es heute schon schwe
-
rer ist als früher, Offizier zu sein, so ist es heute 
noch viel schwerer als früher, Unteroffizier zu sein. 
Wir verstehen durchaus die Wünsche und Forde-
rungen, die von den Unteroffizieren nach entspre-
chender Einordnung und Ausstattung ihres Standes 
erhoben werden. Die Einrichtung von Unteroffiziers-
schulen wird eine Hilfe, wahrscheinlich eine sehr 
gute Hilfe, sein, da es ja bei den Unteroffizieren 
nicht nur darauf ankommt, etwa statt nur 100 000 
die notwendigen 130 000 zu haben. Es ist also nicht 
nur die Quantität, die Zahl, auf die es ankommt, es 
kommt mehr noch auf die Qualität, auf den Wert, 
auf die Leistungsfähigkeit der Unteroffiziere an. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Denn sie sind die Männer, die bei der Ausbildung 
unmittelbar mit den Soldaten zu tun haben. 
Darf ich an dieser Stelle auch auf folgendes hin-
weisen. Im Zusammenhang mit Nagold und den an-
schließenden Prozessen ist gesagt worden: „Die klei-
nen Ausbilder, die Gefreiten, die Unteroffiziere faßt 
man, die werden bestraft, und die Großen läßt man 
laufen." Ich glaube, daß hier eine falsche Optik ob-
waltet. Man muß wissen, daß wir — auch das war 
eine wichtige Neuerung — bei der Ordnung des 
Rechtswesens für unsere Bundeswehr von Anfang 
an von dem Wert und von der Würde des Menschen 
und von der Auffassung ausgingen, daß der Soldat 
nicht eine eigene Gerichtsbarkeit, etwa mit einem 
Obersten Gerichtsherrn, bekommen sollte, sondern 
daß auch der Bundeswehrsoldat als Teil unserer 
Volksgesamtheit dem allgemeinen Gesetz und dem 
allgemeinen Richter untersteht, soweit es sich nicht 
um Vorgänge handelt, die als Disziplinarfälle inner-
halb der Bundeswehr geregelt werden können. Des-
halb werden die Vorgänge in Nagold, soweit sie 
strafrechtlichen Charakter haben, vor dem ordent-
lichen Gericht verhandelt, während das Verhalten 
der Offiziere, die nicht unmittelbar mit der Ausbil-
dung zu tun hatten, disziplinarisch geahndet wird. 
Ich möchte meinen, daß zu der Angelegenheit 
Nagold nichts Besseres gesagt werden kann als das, 
was in der ausgezeichneten Denkschrift steht, die 
das Bundesverteidigungsministerium zu dieser An-
gelegenheit herausgegeben hat. Darin sind nicht nur 
die Vorgänge und der Ablauf der Nagold-Angele-
genheit dargestellt, in dieser Denkschrift sind vor 
allem — und das scheint mir das Wichtigste und das 
Wesentlichste daran zu sein — die Ursachen auf-
gezeigt, vor allem aber werden Maßnahmen vorge-
sehen und Erkenntnisse für eine Besserung gewon-
nen. Ich kann es mir deshalb ersparen, auf Einzel-
heiten im Zusammenhang mit Nagold hier näher 
einzugehen. 
Es ist bekannt, daß in der Bundeswehr noch an-
dere Schwierigkeiten entstanden waren. Schon vor, 
aber auch nach Nagold wurde in der Öffentlichkeit 
vielfach gesagt, die Bundeswehr stelle nicht gerade 
eine Auslese der besten jungen Männer unseres 
Volkes dar. Ich weiß nicht, was eine solche Aus-
sage überhaupt will. Will sie alte Ressentiments ge-
gen die Bundeswehr wiederbeleben, oder will sie 
ernsthaft auf einen Sachverhalt hinweisen, der, 
wenn er vorläge, wirklich behoben werden müßte? 
Ich glaube nicht, daß sich in der Bundeswehr eine 
negative Auslese aus unserem Volke versammelt 
hätte; und wir können nach den jetzt vorgesehenen 
Änderungen des Musterungs- und des Einberufungs-
verfahrens sagen, daß eine Wandlung Platz greifen 
und künftig zu solchen Beurteilungen kein An-
laß mehr bestehen wird, daß also Bundeswehrsolda-
ten nicht mehr als eine negative Auslese, sondern 
eher als eine positive Auslese unseres Volkes gel-
ten können. 
Meine verehrten Kollegen und Kolleginnen! Man 
stellt der Bundeswehr, glaube ich, auch. Forderun-
gen und Aufgaben, die sie nicht immer von sich aus 
so erfüllen kann, wie das die Kritik an der Bundes-
wehr will. Wenn etwa von der Notwendigkeit des 
staatsbürgerlichen Unterrichts gesprochen wird 
oder wenn man den Bundeswehrangehörigen als 
einen Staatsbürger in Uniform bezeichnet, dann soll 
man sich darüber klar sein, daß, wenn dieser Staats-
bürger in Uniform Fehler hat oder die Bundeswehr 
mit ihrem staatsbürgerlichen Unterricht die erstreb-
ten Ziele nicht zu erreichen vermag, die Bundes-
wehr in 18 Monaten nicht all das nachholen und 
wettmachen kann, was vorher in 18 und 20 Jahren 
versäumt worden ist. Die Konzeption des Staats-
bürgers in Uniform setzt voraus, daß derjenige, der 
die Uniform anzieht, schon ein Staatsbürger sei. 
Daran aber fehlt es oft sehr. Dieser Umstand soll 
uns jedoch nicht kopfscheu machen und dahin brin-
gen, daß wir von der gesunden, richtigen Auffas-
sung und Forderung abgehen, daß der Bundeswehr-
angehörige ein Staatsbürger in Uniform sein soll. 
Aber wir müssen schon Wert darauf legen, daß wir 
zunächst einmal richtige Staatsbürger in Zivil sind; 
denn dann können wir auch richtige Staatsbürger 
in Uniform sein. Solange man hier von der Bundes-
wehr verlangt, daß sie das, was Schule, Elternhaus 
und Gesellschaft in vielen Jahren versäumt haben, 
in 18 Monaten nachholt, ist die Bundeswehr ganz 
einfach überfordert. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang auf ein an-
deres Problem hinweisen, das angesichts der Vor-
fälle in Nagold aktuell geworden ist: die körper-
liche Leistungsfähigkeit unserer Bundeswehrsolda-
ten. Man hat darauf hingewiesen, daß an die Män-
ner der Bundeswehr zu harte und zu schnell harte 
Ansprüche, körperliche Leistungen zu vollbringen, 
gestellt würden. Das mag manchmal zutreffen. Aber 
man sollte dabei auch daran denken, daß die Män-
ner, die zur Bundeswehr kommen, hinsichtlich ihrer 
körperlichen Leistungsfähigkeit und sportlichen 
Vorausbildung — in ähnlicher Weise wie der 
Staatsbürger, so hier der „Sportbürger", wenn ich 
einmal so sagen darf — allerlei zu wünschen übrig 
lassen. Man erwartet nun wiederum von der Bun-
deswehr, daß sie im Rahmen des großen allgemei-
nen Auftrages, den sie als soldatische Organisation 
hat, in wenigen Monaten das nachholt und wett-
macht, was vorher versäumt worden ist. Wenn man 
hört, daß unsere jungen Männer in den Jahren nach 
ihrer Schulentlassung, bis zum 18. oder 19. Lebens-
jahr etwa keine entsprechende sportliche Ausbil-
dung betrieben haben, dann wundert man sich dar-
über. Aber ist es nicht so, daß bei einem großen 
5370 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Dr. Seffrin 
Teil unserer Jugend, insbesondere der männlichen, 
das Sportbedürfnis vor dem Fernsehschirm und auf 
den Rängen der Fußballplätze abreagiert wird? 
(Na, na! bei der SPD.) 
Man hat dann das Gefühl, daß man etwas für den 
Sport getan habe, aber man läßt sich von dem, was 
man sieht, nicht aneifern, man treibt selbst weiter-
hin keinen aktiven Sport. Wenn diese jungen Män-
ner dann zur Bundeswehr kommen, werden sie bei 
veränderter Lebensweise auch den sportlich immer-
hin anspruchsvollen Bedingungen unterworfen. Daß 
es hier zu Kurzschlüssen und Pannen kommt, läßt 
sich schwer vermeiden. Aber auch hier wird im 
Rahmen der Gesamtbesinnung der Bundeswehr 
daran gedacht, daß durch vordringlichen Bau von 
Sporthallen und durch die Anlage von Sportplätzen 
die Bundeswehr energischen Willens die Schwächen 
beseitigt, die sich eingestellt haben. 
Das weite Gebiet der sozialen Versorgung unserer 
Bundeswehrangehörigen ist in all den Jahren, die 
hinter uns liegen, immer wieder angesprochen wor-
den. Die Phase des Aufbaus der Bundeswehr brachte 
es mit sich, daß die Soldaten sehr häufig ihren 
Standort und damit die verheirateten Männer ihren 
Wohnort wechseln mußten. In vielen Fällen war e s 
nicht möglich, bei diesen ständigen Veränderungen 
dafür zu sorgen, daß der versetzte Bundeswehran-
gehörige am neuen Standort eine Wohnung bekam 
und seine Familie mitnehmen konnte. Die Bemühun-
gen der Bundeswehrführung, diesen Mängeln ent-
gegenzuwirken, sind anzuerkennen. Sicher war es 
angesichts der allgemeinen Verhältnisse nicht mög
-
lieh, mehr als das zu tun, was getan wurde. 
Immerhin hat die Bundeswehr jahrelang durch-
schnittlich tausend Wohnungen im Monat gebaut, 
sie wird auch künftig dafür sorgen, daß der Woh-
nungsbau für ihre Angehörigen vorangeht, damit 
die Schwierigkeiten auf diesem Sektor allmählich 
ausgeräumt werden. 
Mit dem Wohnungsproblem und den ständigen 
Veränderungen hängen auch die Schwierigkeiten zu-
sammen, die sich bei den verheirateten Bundeswehr-
angehörigen hinsichtlich der Umschulung der Kinder 
ergeben. Hier kann eine Änderung kaum durch eine 
Lösung von oben her erfolgen. Man sollte allerdings 
in den Beratungen der Ständigen Konferenz der 
Kultusminister dem Problem einer .stoffmäßigen und 
fachmäßigen Angleichung und Annäherung der 
Schulen ein besonderes Augenmerk widmen und 
alles tun, was man überhaupt tun kann, um die 
Unterschiede, die sich bei den Versetzungen und 
beim Wohnungswechsel nachteilig auswirken, auf 
ein 'erträgliches Maß zu begrenzen. 
Die Sorge um den Soldaten in ,abgelegenen Stand-
orten oder auch in Standorten, die sich mitten im 
pulsierenden Leben einer Großstadt befinden, stellt 
uns vor besondere Aufgaben. Deshalb wird der Bau 
von Heimen für die Bundeswehr in den Planungen 
des Verteidigungsministeriums in besonderem Maße 
berücksichtigt. 
Noch ein Wort zu den Beziehungen zwischen der 
Bundeswehr und der Öffentlichkeit. Ich darf wohl 
feststellen, daß die Bundeswehr in weiten Kreisen 
unseres Volkes heute wirklich als eine Institution 
angesehen wird, der man nicht mehr mit Mißtrauen 
oder Ablehnung begegnet. Sie ist als Teil unseres 
Staatswesens und unseres Volkes anerkannt. Weil 
aber die Bundeswehr ein integrierender Bestandteil 
unseres Staates und unseres Volkes ist, muß man ihr 
zugestehen, daß auch sie ihre Meinung sagen darf, 
wenn sie Gegenstand von Fernsehsendungen oder 
des Hörfunks wird. Ich glaube, man kann es der 
Bundeswehrführung nicht verwehren, daß sie in 
solchen Fällen, wo offenkundig ein Mißverständnis 
oder Unkenntnis obwaltet oder wo sie aus anderen 
Gründen die ihr gegebene Aufgabe hinsichtlich der 
Bundeswehrangehörigen gefährdet sieht, zu solchen 
Sendungen und Berichten Stellung nimmt. Man sollte 
der Bundeswehr nicht einen Maulkorb umhängen 
und ihr die Stellungnahme verbieten. 
Ich habe mit den von mir angeschnittenen Themen 
wesentliche Punkte erwähnt. Es gäbe ihrer noch 
mehr. Ich möchte nur am Rande auf etwas anderes 
hinweisen, ohne zu sagen, daß die Fälle gleich seien. 
Ich habe mir etwa die Vorgänge angesehen, die sich 
in der zweiten Hälfte des vorigen Jahres in der 
Schweiz abspielten, wo bei einer Übung einer Ein-
heit des schweizerischen Bundesheeres zwei Offi-
ziersanwärter den Tod fanden. Ich habe mir einmal 
die schweizerische Presse daraufhin angesehen, wie 
sie Stellung nimmt und wie sie sich zu Vorwürfen 
äußert, daß im schweizerischen Bundesheer etwa 
Foltermethoden angewandt worden seien. Ich weiß, 
daß die Schweizer — — 
Buchstaller ,(SPD) : Herr Präsident, gestatten Sie 
eine Zwischenfrage? — Herr Dr. Seffrin, ich wollte 
Sie fragen, ob wir Gelegenheit haben werden, im 
Laufe Ihrer Rede noch einmal auf den Bericht des 
Wehrbeauftragten zurückzukommen? 
(Beifall bei der SPD und Heiterkeit.) 
Dr. Seffrin (CDU/CSU) : Ich glaube, Herr Kollege, 
daß das, was ich hier sage, mit dem Bericht des 
Wehrbeauftragten zusammenhängt. Denn alle die 
Punkte, die ich angesprochen habe, sind im Bericht 
des Wehrbeauftragten genauso angesprochen. 
(Abg. Buchstaller: Da sind wir beide ver
schiedener Meinung!) 
Ich habe die Vorgänge, die sich in der Schweiz 
abgespielt haben, auch in der schweizerischen 
Presse verfolgt. Ich bin erstaunt darüber, wie sach-
lich und ruhig, wie ohne Aufbauschung dort die 
Dinge dargestellt und behandelt werden. Wir soll-
ten auch einmal soweit kommen, daß wir die Ange-
legenheiten unserer Bundeswehr, auch wenn sie 
nicht gerade so sind, daß wir ihnen Beifall zollen 
müssen, sondern wenn sie so sind, daß wir mit 
ihnen unzufrieden sein können, trotzdem sachlich 
und ruhig und in einfacher Weise erörtern. Davon 
wird letztlich nicht nur die Bundeswehr selbst, da-
von werden auch wir alle einen Gewinn haben. 
Ich möchte mich an dieser Stelle nicht mehr mit 
der Frage der Konsolidierung beschäftigen, die na-
türlich, Herr Kollege Buchstaller, auch eine Frage ist, 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5371 
Dr. Seffrin 
deren Notwendigkeit sich aus gewissen Feststel-
lungen des Wehrbeauftragten ergibt. Ich möchte 
auch die Frage der Organisation der Bundeswehr 
an der Spitze hier nicht ansprechen. Man kann all 
diese Probleme auch in dem Bericht des Wehrbeauf-
tragten erkennen; denn irgendwo wirkt sich das, was 
an der Spitze geschieht, auch nach unten aus, und 
umgekehrt. 
Lassen Sie mich an dieser Stelle meinen Beitrag 
abschließen. Auch wir von der CDU sind sehr damit 
einverstanden, daß der Bericht des Wehrbeauftrag-
ten nicht nur in diesem Jahr, sondern auch in den 
kommenden Jahren in größtmöglichem Umfang in 
der Truppe verteilt wird und daß er, wie das auch 
vorgesehen ist, in der Truppe zur Grundlage von 
Unterricht und Aussprache gemacht wird. So können 
auch von hier aus wieder für die nächste Phase in 
der Entwicklung der Bundeswehr helfende und auf-
bauende Kräfte wirksam werden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Bundesminister der Verteidigung. 
von Hassel, Bundesminister der Verteidigung: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Gestat-
ten Sie bitte, daß Ihnen nach den Darlegungen des 
Herrn Berichterstatters und der drei Sprecher der 
Fraktionen auch der zuständige Ressortminister 
seine Auffassung zu dem Thema vorträgt, das heute 
das Hohe Haus beschäftigt. 
Ich darf mit einer grundsätzlichen Feststellung be-
ginnen und herausstellen, daß nicht nur ich persön
-
lich, sondern auch das Ministerium der Verteidigung 
die Institution des Wehrbeauftragten bejahten, und 
zwar nicht nur, weil sie im Gesetz verankert ist, 
das das Hohe Haus gegeben hat, sondern weil meine 
Mitarbeiter und ich persönlich auch von der nütz-
lichen Wirksamkeit dieser Einrichtung überzeugt 
sind. 
Ich darf aber auf ein paar Punkte eingehen, die 
im Laufe dieser Debatte von den Sprechern der 
Fraktionen genannt worden sind. Es wurde wenig 
angedeutet, daß nicht überall in der Bundeswehr, 
auch nicht im Ministerium, diese Einrichtung wirk-
lich begrüßt werde und überall ihre Unterstützung 
finde. Ich möchte ausdrücklich darauf hinweisen, 
daß die Richtlinie des Ministeriums vorschreibt, 
alles zu tun, um dem Herrn Wehrbeauftragten seine 
Arbeit draußen zu erleichtern. Sollte hier und dort 
vielleicht einmal ein begründeter Vorgang von 
Ihnen zur Kenntnis genommen werden, so lassen 
Sie uns das wissen; dann werden wir diesem Vor-
gang nachgehen. 
Eingangs wurde von dem Herrn Abgeordneten 
Paul, dem Sprecher der Sozialdemokratischen Par-
tei, die Frage gestellt, ob es nicht besser sei, diesen 
Bericht bis in die Kompanien hinein zu verteilen. 
Er meinte, wenn das geschehen wäre, hätte es mög-
licherweise für die Erscheinungen, die in Nagold 
jetzt sichtbar geworden sind, nicht erst einen An-
satzpunkt gegeben. Dazu darf ich darauf verweisen, 
daß bei uns eine Weisung besteht, daß sich die Ein-
heiten — und zwar in diesem Fall die Bataillone — 
diesen Bericht, der nicht vom Ministerium erstellt 
wird, sondern vom Wehrbeauftragten, also einem 
Organ des Bundestages, beschaffen und ihn vertei-
len bis zu den Kompanien hin. Ich würde es per-
sönlich begrüßen, wenn man einen einfachen Weg 
dadurch fände, daß uns im Ministerium dieser Be-
richt in einer ausreichenden Anzahl zur Verfügung 
gestellt würde, damit wir vom Ministerium aus die 
Verteilung bis unten hin vornehmen könnten. Ich 
möchte persönlich diese Bitte äußern. Ich wäre 
dankbar, wenn das Hohe Haus bei dem nächsten 
Bericht — 1963 — in dieser Weise verfahren könn-
te. 
(Abg. Paul: Das haben wir im Ausschuß 
schon vorgeschlagen!) 
In der Debatte hat der Abgeordnete Paul schon 
darauf verwiesen, daß die Kommandeure, die Offi-
ziere, aber auch die Unteroffiziere überfordert seien, 
und zwar nicht nur mit soldatischen Aufgaben, son-
dern auch, wie er sich ausdrückte, mit „überflüssi-
gem Bürokram". Er meinte, es sei wichtiger, an 
Stelle der Erstattung formaler Meldungen oder des 
Studiums der Erlasse des Ministeriums die Men-
schen selber, die Soldaten, zu betreuen. Ich stimme 
zunächst dem letzten Satz zu, daß wir alles zu tun 
haben, um den Soldaten zu betreuen, den Soldaten 
zu führen, ihn anzuleiten, ihn auch zu der Aufgabe, 
die er in der Bundeswehr zu erfüllen hat, anzulei-
ten, ihn wirklich zu führen. 
Zu der Frage aber, ob man statt der Betreuung 
der Menschen die Zeit damit verbringt, formale 
Meldungen zu erstatten und Erlasse zu studieren, 
darf ich doch vielleicht auf folgendes hinweisen. 
Nicht nur von dem Abgeordneten Paul, sondern 
auch von dem Sprecher der Freien Demokraten ist 
die Behauptung aufgenommen worden, daß ein 
Übermaß an Papierkrieg draußen den Einheitsführer 
bedrücke, und zwar seit 1958. Herr Abgeordneter 
Schultz, ich darf darauf aufmerksam machen, daß 
das Ministerium 1958 eine Vereinfachungskommis-
sion eingesetzt hat, die den Papierkrieg bereits um 
60 auf 40% vermindert hat, und zwar mit dem 
Schwerpunkt auf dem vielgeplagten Kompaniechef. 
Sie sind Abgeordneter des Bundestages, vom 
Volke gewählt, und Sie sind souverän. Herr Abge-
ordneter Schultz, wenn Sie morgens Ihre Post ab-
holen, dann werden Sie als souveräner Abgeord-
neter wahrscheinlich 90 % des Papiers, das Sie vor-
finden, in den Papierkorb schieben. 
(Zuruf von der SPD: Sehr richtig!) 
— Sehr richtig! — Wenn ich aber bei meinen Kom-
paniechefs nachher etwa auch konstatiere, daß sie 
sich souverän fühlen und 90% des Papiers, das von 
uns kommt, in den Papierkorb fegen, dann möchte 
ich einmal sehen, wie rasch das Thema Ungehor-
sam aufkommt und geklagt wird, daß der Kompa-
niechef nicht gelesen hat, was ihm von oben zuge-
leitet worden ist. 
(Zurufe.) 
Es ist also nicht ganz einfach, eine Auswahl zu 
treffen zwischen dem Papier, das ein Offizier oder 
auch ein Unteroffizier lesen muß, und dem, was 
man ihm gerne ersparen würde. Denn, meine Da- 
5372 	Deutscher Bundestag — 4. Wahiperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Bundesminister von Hassel 
men und Herren, das Papier kommt nicht nur von 
den Verwaltungsstellen des Ministeriums; auch die 
Soldaten selber sind durchaus geübte „Papierkrie-
ger" und bereit, sehr viel Papier zu produzieren, 
und zwar einfach deshalb, Herr Abgeordneter, weil 
alles, was nicht von oben befohlen wird, irgend-
wann einmal dem Soldaten unten vorgehalten wer-
den kann, daß er etwas getan hat, was nicht von 
oben befohlen worden ist, und daß er unter Um-
ständen etwas falsch gemacht hat, einen Fehlgriff 
getan hat. Damit wird er nachher in den Augen 
seiner Vorgesetzten oder in den Augen der Öffent-
lichkeit sehr rasch abqualifiziert. 
Das Ministerium bemüht sich deshalb, den pa-
piernen Teil seiner Aufgabe so gering wie irgend 
möglich zu halten. Ich habe schon einmal von die-
sem Pult aus das Hohe Haus gebeten, dabei behilf-
lich zu sein, daß auch das, was man in Gesetzesform 
kleidet, nicht nachher bei der Ausführung nach 
unten in einem Übermaß an Papier verarbeitet wer-
den muß. Wenn man bereit ist, und zwar vom Par-
lament aus, uns in dieser Richtung zu helfen, dann 
glaube ich, daß auch der einzelne Einheitsführer 
unten eine gewisse Entlastung erfährt. 
Der Abgeordnete Schultz hat bei den Themen, die 
er angesprochen hat, auch auf die Informationsta-
gungen zwischen dem .Bundesjustizministerium, den 
Wehrstrafrichtern und den Anwälten verwiesen, und 
er hat dabei auch das Thema des Arrests  und des 
Arrestanten im Verhältnis zu dem Soldaten, der 
einen harten Dienst machen muß, gestreift. Dazu 
möchte ich zweierlei sagen, Herr Abgeordneter 
Schultz. Das eine ist dies: die Tagungen, die der 
Bundesminister der Justiz veranstaltet, werden von 
dem Bundesminister der Verteidigung sehr begrüßt. 
Wir würden es aber auch begrüßen, wenn Abgeord-
nete des Bundestages daran teilnähmen. Wie ich 
vom Bundesministerium der Justiz erfahren habe, 
ist für die nächste Tagung vom 24. bis zum 28. Fe-
bruar bisher nicht ein einziger Abgeordneter gemel-
det worden, obgleich diese Tagung schon in der 
nächsten Woche beginnt und obwohl die Fraktionen 
angeschrieben worden sind. 
(Zurufe von der SPD: Davon haben wir 
nichts erfahren! — Wir haben keine Einla
-
dung! — Bei der letzten Tagung waren wir 
aber Ida!) 
— Ja, ja, da waren auch nur Si e da, aber nicht die 
anderen. 
(Zuruf von der SPD: Nur einer von der 
SPD!) 
— Jawohl. Ich habe — Sie können sich darauf ver-
lassen — einen sehr graben Brief an meine politi-
schen Freunde geschrieben; er hat aber offenbar 
nicht gefruchtet; denn bis heute sind keine Meldun-
gen eingegangen. 
(Zuruf von der SPD: Wir haben bis jetzt 
keine Einladung! — Abg. Bausch: Haben 
sich denn wenigstens die Mitglieder des 
Verteidigungsausschusses zu solchen Fra
gen geäußert?) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Minister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Schultz (FDP) : Herr Minister, es ist Ihnen doch 
sicher bekannt, daß diese Tagungen noch mehrfach 
im Laufe des Jahres stattfinden und daß wir nur 
wegen anderer Verpflichtungen jetzt im Februar 
noch nicht daran teilnehmen konnten? Aber ich darf 
Ihnen die Versicherung geben — obwohl ich das 
eigentlich nicht darf, weil  es keine Frage ist —, daß 
wir bestimmt daran teilnehmen. 
(Zuruf von der SPD: Wo 'aber ein Wille ist, 
da ist auch ein Weg!) 
von Hassel, Bundesminister der Verteidigung: 
Die zweite Frage, die der Herr Abgeordnete Schultz 
angeschnitten hat, war die, ob man eine Umgestal-
tung des Arrestvollzuges erreichen könne. Herr Ab-
geordneter Schultz, ich darf Ihnen, um die Zeit heute 
hier nicht allzusehr in Anspruch zu nehmen, einmal 
die Abschrift eines Briefes schicken, den ich vor 
einigen Monaten an einen der Abgeordneten des 
Bundestages geschickt habe und in dem die Vor-
geschichte der Entwicklung der Freiheitsentziehung 
und der Frage nach dem verschärften Arrest darge-
stellt worden ist. Man ist aber seinerzeit, als man 
hier im Plenum über den Antrag der Bundesregie-
rung  zur Einführung des verschärften Arrests dis-
kutiert hat, einheitlich der Meinung gewesen, daß 
man in einer solchen Frage dem Vorschlag der Bun-
desregierung nicht folgen könne. 
Weiter ist das Thema aufgenommen worden, daß 
der Wehrbeauftragte auch auf die persönliche Situa-
tion des Soldaten, auf die Wohnungslage, den  Sport 
 usw. aufmerksam gemacht habe und daß es erst des 
Berichtes des Wehrbeauftragten bedurft habe, um 
gewisse Schwierigkeiten zu bereinigen, Notstände 
abzustellen. Ich möchte dem Sprecher der SPD ant-
worten, daß ich in dem ersten Jahr meiner Tätigkeit 
etwa 45 oder 47 Tage draußen bei den Einheiten ge-
wesen bin und mich dort auf Schritt und Tritt habe 
selber überzeugen können, wo denn diese Schwie-
rigkeiten im persönlichen Bereich liegen. 
(Abg. Josten: Sehr gut!) 
Die Mitglieder des Ausschusses für Verteidigung, 
aber auch des Haushaltsausschusses wissen, daß ich 
daraufhin eine Reihe von Maßnahmen angeordnet 
habe, z. B. den raschen Bau von Sportstätten aller 
Art, mich mit der Lösung des Problems der Soldaten-
heime, der Unteroffiziersheime, der Offiziersheime 
und ähnlichem beschäftigt habe. 
(Abg. Josten: Bleiben Sie bei dem guten 
Vorhaben!) 
Es wird das Hohe Haus interessieren, daß wir z. B. 
154 eigene Sportplätze haben, daß wir 112 ange-
mietet haben, und daß es unser Ziel ist, zu erreichen, 
daß der Bedarf voll gedeckt wird. 27 Sportplätze 
sind im Bau, für das Jahr 1964 sind weitere 40 vor-
gesehen, und im Jahre 1965 werden weitere 25 fol-
gen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Minister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten 
Erler? 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5373 
von Hassel, Bundesminister der Verteidigung: 
Bitte schön! 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Erler! 
Erler (SPD) : Herr Minister, war Ihnen bei den 
durchaus zutreffenden Bemerkungen, die Sie eben 
gemacht haben, entgangen, daß sich die Ausführun-
gen meines Kollegen Paul zu diesem Punkt auf den 
Bericht des Wehrbeauftragten über das Jahr 1962 
bezogen, also noch gar nicht mit Ihrer Amtsführung 
zusammenhängen? 
von Hassel, Bundesminister der Verteidigung: 
Ich pflege nicht hier heraufzusteigen und mich rein-
zuwaschen und meinen Vorgänger anzugreifen oder 
ihn zu kritisieren. Hier ist gesagt worden, es habe 
erst des Berichtes des Wehrbeauftragten bedurft, 
um das Ministerium überhaupt zu einer Aktion zu 
veranlassen. Daraufhin erkläre ich: der Bericht des 
Wehrbeauftragten, den ich begrüße, ist das eine; 
meine eigenen persönlichen Besuche bei der Truppe 
sind das andere. Ich habe im vergangenen Jahr etwa 
47 Tage bei der Truppe verbracht, nicht in den Offi-
zierskasinos, sondern überall, wo es für einen Mini-
ster etwas zu lernen, zu erfahren und später auch 
abzustellen gilt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich möchte darauf verweisen, daß angesichts der an- 
gestrengten Finanzlage, in der sich die Verteidigung 
insgesamt befindet, die erste Priorität dem Aus-
räumen all der Schwächen und Lücken, die überall 
im Bereich des Persönlichen vorhanden sind — ich 
wiederhole: von der Wohnung bis zum Sportplatz 
oder vom Sportplatz bis zur Wohnung —, gebührt. 
Herr Abgeordneter Schultz warf eine weitere 
Frage auf, den Vorschlag, die Stäbe auszukämmen, 
um Kräfte für die Truppe freizustellen. Dazu darf 
ich zwei Bemerkungen machen, Herr Abgeordneter. 
Eine ist ein Musterbeispiel für die These, die Sie 
eben gebracht haben: Die im Jahre 1963 vollzogene 
Umgliederung der Luftwaffe führte zu einer Ein-
sparung von Stäben mit einer Gesamtzahl von etwa 
320 Offizieren. Wir mußten also in diesem Ausmaß 
nicht aus der Truppe 320 Offiziere in die Stäbe her-
aufziehen, sondern konnten sie der Truppe belassen. 
Sie sehen also Ihre Auffassung dadurch bestätigt, 
daß dies 1963 für eine Teilstreitkraft, die Luftwaffe, 
geschehen ist. Ich hoffe, daß wir 1964 für eine an-
dere Teilstreitkraft, die Marine, eine ähnliche Mög-
lichkeit finden werden. 
Das zweite, und das wird zu gegebener Zeit an 
den Haushaltsausschuß und Verteidigungsausschuß 
herankommen: Wir bemühen uns zur Zeit darum, 
zusätzliche Stellen im Bereich der Hauptleute bis zu 
den Oberstleutnanten zu gewinnen, um die aus-
laufenden Hauptleute, Majore und Oberstleutnante 
in anderen Stellen in einer Aufgabe zu verwerten 
und damit die eigentliche Stelle, die sie heute 
haben, für den Truppenoffizier frei zu machen. Wir 
hoffen, daß wir dazu in Kürze an die beiden Aus-
schüsse des Bundestages herangehen können. 
Von den Sprechern der Fraktionen — und dafür 
möchte ich besonders danken — ist zum Ausdruck 
gebracht worden, daß dieser Bericht und die im Zu-
sammenhang mit ihm zuweilen erwähnten Vorfälle 
in Nagold nicht symptomatisch für die ganze Bundes-
wehr sind. Es ist naturgemäß so, daß ein Bericht des 
Wehrbeauftragten im wesentlichen eine Reihe ne-
gativer Erscheinungen und Vorkommnisse in der 
Bundeswehr, mit denen der Wehrbeauftragte dienst-
lich zu tun hatte, zusammenstellt. Deshalb ist es na-
türlich, daß auf Grund einer derartigen Zusammen-
stellung eventuell ein einseitiger Vorwurf oder ein 
einseitiges Bild der Bundeswehr entstehen kann. 
Das liegt in der Natur der Institution. Man sollte 
aber darauf verweisen — und das hat das Hohe 
Haus getan —, daß all das nicht für die ganze Bun-
deswehr symptomatisch ist, sondern daß, wie es der 
Berichterstatter sagte und wie es der Herr Wehr-
beauftragte in seinem Bericht formulierte, sich für 
jedes Beispiel falschen Verhaltens eines Soldaten 
viele Beispiele vorbildlichen Verhaltens anführen 
ließen. Damit, scheint mir, sind die Maßstäbe gesetzt 
worden. 
(Vorsitz: Vizepräsident Schoettle.) 
Die Abgeordneten, die für ihre Fraktionen spra-
chen, haben Nagold nur einmal gestreift. Im Aus-
schuß für Verteidigung sind die dortigen Vorfälle 
eingehend diskutiert worden, hier sind sie nur ge-
streift worden. Ich glaube, das ist gut so; denn wir 
alle haben wohl den Eindruck, daß das Thema mit 
der Veröffentlichung des Berichtes über den Vorgang 
Nagold vom 31. Januar dieses Jahres zunächst ein-
mal in einem gewissen Umfang abgeschlossen ist. 
Noch bleiben die Disziplinarverfahren, und ich kann 
Ihnen versichern, daß ich persönlich alles tue, um 
darauf einzuwirken, daß diese Verfahren rasch ihren 
Fortgang nehmen. Sie wissen aber, daß die Diszipli
-
narrichter unabhängig sind, daß ihnen also keine 
Weisung gegeben werden kann. Noch bleibt außer-
dem der Fortgang der Gerichtsverfahren, soweit 
eine weitere Instanz angerufen worden ist. 
Inzwischen erkennen aber wohl alle, daß Nagold 
kein Symptom ist, daß es nicht für den Geist unserer 
Streitkräfte symptomatisch ist, sondern daß hier un-
überlegtes Versagen einzelner und aus falschver-
standenem Elitedenken entstandene Fehlleistungen 
einer Truppe oftmals der ganzen Armee angelastet 
worden sind und damit ihr Wert im Ansehen nicht 
nur der eigenen Bürger der Bundesrepublik, sondern 
auch des Auslands herabgesetzt wurde. 
Wir leben in einem Rechtsstaat, und auch die Bun-
deswehr in diesem Rechtsstaat ist an Rechtsgrund-
sätze gebunden. Die Grundsätze der Inneren Füh-
rung in diesem Rechtsstaat sind für uns in der Bun-
deswehr unumstößliches und uns alle verpflich-
tendes Gesetz. Jeden, der gegen dieses Gesetz ver-
stößt, trifft die Härte der Strafe, und über diese 
Prinzipien — so habe ich es mehrfach zum Ausdruck 
gebracht — gibt es keine Diskussion. 
Wenn man die bedauerlichen negativen Erschei-
nungen und Vorfälle, die in dem Bericht des Wehr-
beauftragten zusammengestellt sind, und auch die 
Geschehnisse in Nagold und anderswo dem gegen- 
5374 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Bundesminister von Hassel 
überstellt, was die Bundeswehr im Verlaufe ihres 
mühsamen Aufbaus geleistet hat, und wenn man 
diese ungeheure Aufbauleistung und die hervor-
ragende Leistung der Offiziere und Unteroffiziere 
insgesamt wertet, die aus dem Nichts heraus jenes 
Instrument geschaffen haben, das heute die Sicher-
heit unseres Vaterlandes garantiert, dann, scheint 
mir, erhält man erst den richtigen Maßstab für die 
Beurteilung dieser Vorgänge. 
Man darf in unser aller Interesse gerade in diesem 
Hohen Hause, in dem einst die Schlachten um die 
Wiederbewaffnung tobten, nicht vergessen, daß uns 
damals der Zwang der Zeit vor das Problem stellte, 
möglichst rasch eine Armee aufzubauen. Und man 
darf nicht vergessen, daß keine Armee der Welt, 
auch nicht die unsere, die in diesen wenigen Jahren 
aus dem Nichts herausgestampft werden mußte, nur 
aus Engeln besteht. 
Gerade weil ich erst ein reichliches Jahr im Amt 
bin — eine Zeitspanne, die mir das ganze Ausmaß 
der bisherigen Leistungen erkennbar macht, aber 
eine Zeitspanne, die wohl das Eigenlob ausschließt, 
weil ich da noch nicht die Verantwortung trug —, 
fühle ich mich verpflichtet, den Dank und die Aner-
kennung den vielen Tausenden von Offizieren und 
Zehntausenden von Unteroffizieren zu sagen, die 
dem Auftrage dieses Hohen Hauses gemäß als treue 
Diener des Vaterlandes unter schwersten Bedingun-
gen und Belastungen ihre Pflicht erfüllten, den Dank 
zu sagen den Soldaten, die sich ihrer Leistung wahr-
haftig nicht zu schämen brauchen. 
(Beifall.) 
Mag man auch den Aufbau noch nicht ganz 'abge-
schlossen haben; die Bundeswehr steht. Sie stand, 
als so manche Krisen in der jüngsten Vergangenheit 
die Welt in Angst vor einem möglichen Krieg erzit-
tern ließen; sie stand in den Krisen um Berlin, sie 
stand, als die Kuba-Krise die Welt an den Rand des 
Krieges brachte und dramatische Ereignisse aufein-
ander folgten; sie stand aber auch und half, wo sie 
nur konnte, und war zur Stelle — um ein paar Bei-
spiele zu erwähnen —, als die Erdbebenkatastrophe 
Marokko heimsuchte, als die große Flut die Deiche 
meiner engeren schleswig-holsteinischen Heimat, 
des Nachbarlandes Hamburg oder Niedersachsens 
durchbrach. Damals verstummte der Mund so man-
cher, die unbedacht nichts Gutes an den Männern 
der Bundeswehr ließen, die in dieser Notzeit ihr 
Leben in die Schanze schlugen. Die Bundeswehr hat 
in diesen Jahren bewiesen, daß sie kein „ungerate-
nes Stiefkind der Nation" ist, kein Haufe, in dem 
sich wildgewordene Unteroffiziere und Kompanie-
chefs austoben. Für „Himmelsstoß" und „Platzek" 
ist in der Bundeswehr kein Platz. Offiziere und 
Unteroffiziere sind an die Grundsätze der Inneren 
Führung gebunden. Diese Grundsätze durchziehen 
den gesamten Bereich der Ausbildungs- und der 
Führungsrichtlinien. Sie sind in Vorschriften, in Er-
lassen und Ausbildungsrichtlinien niedergelegt. Ich 
habe in meiner — sicher auch Ihnen bekannten — 
Stellungnahme zu den Vorfällen in der Ausbildungs-
kompanie 6/9 in Nagold mit besonderem Nachdruck 
darauf hingewiesen. 
Alle diese Grundsätze aber und die Richtlinien, 
alle organisatorischen Maßnahmen sind doch nur 
die eine Seite dieser Aufgaben. Die andere Seite 
bildet die Wirklichkeit, die letztlich in Einzelfällen 
an der Unzulänglichkeit des Menschen ihre Grenze 
findet. Erlauben Sie mir die Feststellung, daß die in 
den vergangenen Monaten täglich zitierte Ausbil-
dungskompanie in Nagold eine von mehr als 3000 
Einheiten der Bundeswehr war. Erlauben Sie mir 
weiter den Hinweis, daß von den 5700 Eingaben, die 
den Wehrbeauftragten im Jahre 1962 erreichten, nur 
1 °/o die angebliche Verletzung der Grundrechte und 
8 °/o angebliche Verstöße gegen die Innere Führung 
betrafen. Ich sagte „angeblich", weil bei diesen Pro-
zentzahlen nicht zwischen begründeten und unbe-
gründeten Beschwerden unterschieden werden kann. 
Die Bundeswehrführung hat nach reiflicher Über-
legung und in Übereinstimmung mit den Erforder-
nissen der Truppe eine Reihe von Maßnahmen er-
griffen, die nicht nur eine Wiederholung des Falles 
„Nagold" nach menschlichem Ermessen unmöglich 
machen, sondern die vielmehr der Truppe die Mög-
lichkeit zu innerer Festigung und damit zur Er-
höhung ihrer Schlagkraft geben. 
Lassen Sie mich dabei aber eine Sorge deutlich 
beim Namen nennen, die Sorge nämlich, daß die 
breite und nicht mehr endende Diskussion über ein-
zelne Vergehen den Blick auf die Wirklichkeit des 
Wollens und des Lebens in der Bundeswehr ver-
stellt und deren Wahrheit verdunkelt. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Ich will damit keineswegs die Diskussion über Ein-
zelheiten unterbinden. Ich möchte jedoch die Rela-
tionen gewahrt wissen. Darum wende ich mich mit 
Nachdruck gegen jede ungerechtfertigte Verallge-
meinerung, und ich habe dafür zu danken, daß die 
drei Sprecher der Fraktionen sich heute morgen 
ebenfalls gegen eine derartige Verallgemeinerung 
gewandt haben. 
Unsere Diskussion wird — wie jede Diskussion 
über diese Frage — um so nützlicher sein, je mehr 
etwaige Pauschalurteile vermieden werden. Es geht 
nicht an, die gesamte Bundeswehr in eine Zone des 
Mißtrauens und der Vorbehalte zu stellen. Das 
würde die Gefahr einer Entwicklung hervorrufen, 
die wohl jeder von Ihnen unter allen Umständen 
vermieden wissen will. Es geht nicht an, daß sich 
möglicherweise z. B. unsere Unteroffiziere und Offi-
ziere schutzlos einer Welle von Diskriminierungen 
und Zweifeln an gutem Willen und Können aus-
gesetzt sehen. 
(Beifall.) 
Wie überall so ist auch hier in der Beurteilung die 
Ausnahme von der Regel streng zu scheiden. 
Daß es zu Verstößen kommt, ist wohl niemals, 
in keinem Lebensbereich, völlig auszuschließen. Die 
Zahl der Übergriffe ist jedoch, wenn m an die ganze 
Bundeswehr ins Auge faßt, minimal. Sie ist so mini-
mal wie in kaum einer anderen Armee. 
Ich darf Sie vielleicht einmal auf folgendes hin-
weisen: Gehen Sie einmal Ihren eigenen Wahlkreis 
durch! Er mag die Größe von 140 000, 150 000, 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5375 
Bundesminister von Hassel 
160 000, 170 000 Wahlberechtigten haben. Die Bun-
deswehr ist, wenn Sie die zivilen Teile, Beamte, 
Angestellte, die große Zahl der Arbeiter, hinzuneh-
men, so groß wie drei, vier, vielleicht sogar fünf 
Wahlkreise zusammengenommen. Und was ge-
schieht jeden Tag in jedem einzelnen Wahlkreis, 
auch in Ihrem! Das wird jeweils mit einer Drei-
zeilenmeldung in der Zeitung notiert, nicht aber 
in der Form, wie es im Falle Nagold geschehen ist, 
wo es an die große Glocke gehängt wurde. 
Ich sage noch einmal: Es gibt wohl keine Armee 
in der Welt, in der so wenig vorkommt wie bei 
uns. Und dabei sind die öffentliche Kritik und die 
Kontrollen so stark wie — mit Sicherheit — in 
keinem anderen Staat. Das geht so weit, daß heute 
durch ein Übermaß an Kritik die Gefahr der Un-
sicherheit und damit letzten Endes das Gegenteil 
des Gewollten hervorgerufen werden könnte. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Man kann nämlich, meine Damen und Herren, die 
Innere Führung auch zu Tode diskutieren. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich muß ein Weiteres hinzufügen: Die scharfen 
und eingehenden Belehrungen aller militärischen 
Vorgesetzten im Zusammenhang mit den Vorgängen 
in Nagold und die dem Ansehen der Vorgesetzten 
abträgliche öffentliche Erregung dürfen nicht in eine 
Schwächung der erforderlichen soldatischen Diszi-
plin umschlagen. So sehr ich von dem Wert eines 
reinigenden Gewitters überzeugt bin, muß daran 
gedacht werden, Gegenextreme zu vermeiden. Ge-
rade im gegenwärtigen Augenblick ist es eine hohe 
Kunst, zu erreichen, daß die Unterführer nicht Un-
sicherheit und Resignation befällt. Es darf nicht 
außer acht gelassen werden, daß die Aktion gegen 
die in Nagold sichtbar gewordenen Vergehen als 
Reaktion eine nicht zu billigende Auflehnung vieler 
Soldaten gegen den Unteroffizier schlechthin mit 
sich bringt, auch wenn er korrekte und richtige 
Mittel der Erziehung anwendet. 
Gegenüber Empfindlichkeit, die sich heute schon 
in einer Menge von Beschwerden niederschlägt, 
gegen .das Gefühl „Freie Bahn für aufsässige und 
undisziplinierte Soldaten!" muß genauso entschie-
den Stellung genommen werden wie gegen eine 
Überschreitung der Befugnisse des Vorgesetzten. 
(Beifall in der Mitte.) 
In der Diskussion um die Vorfälle in Nagold blieb 
weithin unbeachtet, daß sich seit Jahr und Tag mo-
natlich — monatlich! — rund 25 Fälle von Befehls-
verweigerung, von Ungehorsam, von tätlichen An-
griffen gegen Vorgesetzte ereignen. Es handelt sich 
hierbei nur um solche qualifizierten Fälle, die mir 
als besondere Vorkommnisse gemeldet worden 
sind. Hier liegt, so scheint mir, die Gefahr des 
Extrems in der anderen Richtung, die die Schlag-
kraft der Truppe und damit ihren Auftrag letzten 
Endes gefährden könnte. 
Wir müssen, meine Damen und Herren, in die 
Zukunft sehen. Das Problem löst man nicht mit Nör-
geleien. Wir müssen den Kommandeuren, den Kom-
paniechefs, den Zug- und den Truppenführern die 
Zeit und die Ruhe geben, die sie für eine vernünf
-
tige Ausbildung benötigen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wir wollen einen besonderen Akzent auf die wei-
tere Entwicklung ihrer Fähigkeit legen, Menschen 
in unserer Zeit richtig zu führen. 
Schon heute aber schneidet der Soldat am Ende 
seiner 18monatigen Dienstpflicht ungleich besser ab 
als der Ungediente. Das gilt nicht nur für seine Aus-
bildung im technischen Bereich, die von Wirtschaft 
und Industrie mehr und mehr anerkannt wird, son-
dern vor allem für den Bereich seiner staatsbürger-
lichen Bildung. Jüngste soziologische Untersuchun-
gen haben das ganz einwandfrei ergeben. 
Aber die Bundeswehr kann — das ist in diesem 
Hause schon manches Mal festgestellt worden, 
gerade auch von dem Sprecher der CDU/CSU-Frak-
tion in der letzten halben Stunde — weder die 
Schule noch die Hilfsschule der Nation sein. Man 
denke einmal darüber nach, wie es in unserer Be-
völkerung aussieht. Ich darf dazu ein paar Sätze 
zitieren, die ich in meiner Rede vor den Unteroffi-
zieren am 30. Januar gesagt habe: 1. die weithin 
in der Offentlichkeit festzustellende mangelhafte 
staatsbürgerliche Gesinnung, 2. das ungezügelte 
Verlangen nach Bindungslosigkeit, 3. das Mißdeuten 
und Mißverstehen des Freiheitsbegriffs, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
4. die Übersteigerung des materiellen Denkens, dem 
Begriffe wie Pflicht und Dienst immer fremder wer-
den. — Mit einem solchen jungen Mann also sollen 
wir in der Bundeswehr fertig werden! Die Füh-
rungskräfte in der Bundeswehr, gleich welchen 
Dienstranges, dürfen nicht überfordert werden. Der 
„Staatsbürger in Uniform" setzt voraus, daß alle 
staatstragenden Kräfte dem jungen Menschen ein 
gewisses Maß an staatsbürgerlicher Bildung mit-
geben, bevor er seinen Waffendienst leistet. Hier 
haben wir alle, Regierung und Parlament, Presse 
und Offentlichkeit, gemeinsam eine wichtige Auf-
gabe zu lösen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Diese Aufgabe, scheint mir, besteht darin — ich 
darf ebenfalls ein paar Sätze aus meiner Rede vor 
den Unteroffizieren zitieren —, eine Bundeswehr zu 
schaffen, die jeder mögliche Gegner respektieren 
muß, die das Vertrauen unserer Verbündeten ver-
dient und die das Opfer der Staatsbürger wert ist. 
Ich habe mich an die Unteroffiziere gewandt und 
ihnen dargelegt, daß jeder von diesen Unteroffi-
zieren bereit sein muß, auch die geringste Pflicht 
als Herausforderung an Eigenverantwortung, Selbst-
beherrschung und Kameradschaft zu erkennen, daß 
er entschlossen sein muß, Befriedigung aus der 
Pflichterfüllung nicht in äußerer Anerkennung, son-
dern im Dienst für den Nächsten zu suchen, daß er 
gewillt sein muß, dem anderen Vertrauen zu schen-
ken, wie er selbst Vertrauen erwartet. Und ich habe 
hinzugefügt, daß das alles bedeutet harte körper-
liche Anforderung an uns selbst, duldsame Kritik in 
Wort und Gedanken und eine mutige Bereitschaft 
zum Erleben der Gemeinschaft, und daß, wenn das 
5376 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Bundesminister von Hassel 
zusammenkommt, eine Truppe geformt werden kann, 
in der Disziplin zum Stolz berechtigt, staatsbürger-
liches Bewußtsein die Kampfmoral stärkt und die 
Zuversicht in die Sache der Freiheit die Herzen er-
füllt. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Ich darf mit ein paar Betrachtungen schließen und 
die Mitglieder des Hohen Hauses bitten, mir darin 
zu folgen. 
Zum ersten: Bedenken Sie, die Bundeswehr ist 
eine Streitmacht des ganzen Volkes. Sie wurde mit 
Willen dieses Hohen Hauses aufgebaut in der Ein-
sicht, daß wir die gewonnene Freiheit dieses Teils 
unseres Vaterlandes zu schützen und einen Beitrag 
zur Verteidigung der freien Welt zu leisten haben. 
Zum zweiten: Zum erstenmal in der deutschen Ge-
schichte ist eine Wehrpflicht-Armee im demokra-
tischen Staat naht- und spannungslos in Staat und 
Gesellschaft eingebaut. Die Bundeswehr ist kein 
„Staat im Staate", weder ideologisch noch institu-
tionell. Keine Teilgruppe unseres Volkes braucht zu 
befürchten, daß die Armee den politischen 
Interessen einer anderen Teilgruppe dient. 
Zum dritten: Wer die Bundeswehr als inte-
griertes Organ des Staatsganzen will, kann die 
Staatsbürger in Uniform nicht nach anderen mora-
lischen Grundsätzen messen als die Staatsbürger in 
Zivil. Fehler und Übelstände gibt es überall, wo 
Menschen sind, unter Lehrern genauso wie unter 
Beamten, in allen Schichten, in den politischen Orga-
nisationen, ja selbst in den Kirchen und auch in 
diesem Hohen Hause. 
Herr Präsident, Sie gestatten sicher, daß ich ein-
mal ein paar Verse vorlese, in denen ein Soldat, 
und zwar ein General in einer Büttenrede, die Dinge 
so dargestellt hat, daß auch das Hohe Haus einer 
solchen Formulierung folgen kann. Herr General 
Trautloff von der Luftwaffengruppe Süd hat im 
Karneval — ich gebe zu, daß ich als Norddeutscher 
ansonsten herzlich wenig von Karneval verstehe, 
(Abg. Josten: Schade, Herr Minister!) 
vielleicht geht es noch, aber ich habe in dieser Be-
ziehung nicht sonderlich viel Hoffnung; Herr Ge-
neral Trautloff kann das aber — folgendes in 
Versform gesagt: 
Gesetzt den Fall, ein junger Mann 
Benimmt sich in der Straßenbahn, 
Vielleicht auch sonstmal wo, mal daneben. 
Wenn er Zivil trägt, sagt man eben: 
Dem Jungen fehlt die Kinderstube, 
Er ist halt noch ein dummer Bube. 
Doch trägt er eine Uniform, 
Steigt die Empörung ganz enorm, 
Und all sogleich sagt irgendwer: 
Ganz typisch für die Bundeswehr! 
Laßt es euch gesagt sein: Diese Sünder 
Sind letzten Endes eure Kinder. 
Sie tun nur, was zu Haus sie lernten. 
Nur was man sät, das kann man ernten. 
Wer glaubt, es sei die Bundeswehr 
Ein Kindergarten, irrt sich sehr. 
Die Uniform ist unsere Sache, 
Den Bürger müßt ihr selber mache! 
(Beifall und Zurufe.) 
— Das geht noch weiter. Aber ich bin überzeugt, der 
Herr Bundestagspräsident würde mir sehr rasch dash 
Wort entziehen, wenn ich all die anderen Verse hier 
vorlesen würde. Ich stelle sie Ihnen gern zu. 
Vizepräsident Schoettle: Dann würde ich Sie 
nicht unterbrechen. 
(Abg. Eschmann: Aber trotzdem: Trautloff 
Alaaf!) 
von Hassel, Bundesminister der Verteidigung: 
Wer die Mängel in der Bundeswehr nach anderen 
Maßstäben mißt als die Mängel, die überall vor-
kommen, richtet die Bundeswehr nach einem beson-
deren Tugendkatalog. Er überfordert sie, er isoliert 
sie und er beschwört, so scheint mir, gerade das 
herauf, was er verhindern will, nämlich den Staat 
im Staate. 
Zum vierten: Das Primat der Politik war in der 
deutschen Verfassungsgeschichte nie so stark — in 
die Einzelheiten gehend —, nie so gesichert wie 
heute. Damit fällt aber auch die Hauptverantwor-
tung für die Bundeswehr auf die Politik. Die Bun-
deswehr mit ihren Stärken und Schwächen war, ist 
und wird ein Kind der politischen Verantwortung 
sein. 
Zum fünften: Das wichtigste scheint mir aber zu 
sein, daß es unser aller Söhne sind, die in der Bun-
deswehr als Soldaten, als Unteroffiziere, als Offi-
ziere und Zivilbedienstete oder Arbeiter dienen. 
Wir können sie alle, unsere Söhne, mit unserer poli-
tischen Mitgift ausgestattet und belastet, nicht zu 
Sündenböcken machen. Die enge Beziehung von Bür-
gern und Soldaten fordert über die notwendige er-
zieherische Kritik hinaus die erkennbare Bereit-
schaft zu helfen. 
Zum sechsten: Ein Gemeinwesen läßt sich nicht in 
gegenseitigem Mißtrauen seiner Organe erhalten. 
Eine Armee, die solches Mißtrauen in ihrem Rücken 
spürt, kann nie ein verläßliches Instrument der Poli-
tik werden, kann nie zu einer unbeschwerten Dienst-
gesinnung kommen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Zum Schluß! Keine Armee hat es so schwer, sich 
gegen unausgesetzte Kritik, gegen dauerndes Her-
umnörgeln, gegen ständige Ungerechtigkeiten, Ver-
dächtigungen und absurde Verallgemeinerungen zur 
Wehr zu setzen. 
Darum bitte ich Sie um Ihre Bereitschaft, nicht nur 
zu helfen, sondern vor allem auch zu vertrauen. Die 
Armee verdient dieses Vertrauen und wird es nicht 
enttäuschen. 
Die Bedeutung und Leistung der Bundeswehr, 
meine Damen und Herren, sind von unseren Ver-
bündeten oft anerkannt worden. In eindrucksvoller 
Weise hat dies der ermorderte amerikanische Präsi-
dent J. F. Kennedy in der Paulskirche in Frankfurt 
getan. Ich erinnere an seine Worte: 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5377 
Bundesminister von Hassel 
Die Streitkräfte, die die Bundesrepublik Deutsch-
land zu diesem Zweck, nämlich zur Sicherung 
der Freiheit, beisteuert, werden von denen kei-
nes anderen europäischen Landes übertroffen. 
Ihr Land steht in der ersten Verteidigungslinie, 
und Ihre Divisionen sind Schulter an Schulter 
mit den unsrigen eine Quelle der Stärke für uns 
alle. 
Mir scheint, wir sollten uns von unseren Freun-
den nicht beschämen lassen. Für treuen und gewis-
senhaften Dienst gebührt Offizieren, Unteroffizieren 
und Männern sowie allen zivilen Kräften der Bun-
deswehr unser Dank. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
Abgeordneten der SPD.) 
Vizepräsident Schoettle: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Wir kommen zur Beschlußfas-
sung über den Antrag des Ausschusses für 
Verteidigung. Ich glaube, angesichts der Bedeutung 
dieses Berichts ist eine formelle Abstimmung zweck-
mäßig. Wer dem Bericht des Ausschusses zustimmt, 
den bitte ich u m ein Handzeichen. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Enthaltungen? — Der Antrag des 
Ausschusses ist einstimmig angenommen. 
Ich rufe Punkt 17 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Fraktion der SPD 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Grundgesetzes (Drucksache IV/ 
1896). 
Bevor ich in die Beratung eintrete, muß ich mit-
teilen, daß diesem Punkt 17 noch eine Vorlage — die 
inzwischen verteilt worden ist— hinzugefügt wurde, 
und zwar 
Erste Beratung des von der Fraktion der CDU! 
CSU eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Neufassung des Artikels 118 des Grund-
gesetzes (Drucksache IV/1965). 
Dieser Hinzufügung liegt eine interfraktionelle Ver-
einbarung zugrunde. 
Zur Begründung des Antrages der Fraktion der 
SPD erteile ich dem Herrn Abgeordneten Dr. Schäfer 
das Wort. 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Ich habe die Ehre, für 
die Fraktion der SPD den Entwurf eines Gesetzes 
zur Änderung des Grundgesetzes — Drucksache IV/ 
1896 — zu begründen. 
Es ist nicht häufig, meine Damen und Herren, daß 
die Fraktion der Sozialdemokratischen Partei einen 
Gesetzentwurf zur Änderung des Grundgesetzes ein-
bringt. Wir tun es nur, wenn die Verhältnisse sich 
so gewandelt haben, daß wir davon ausgehen kön-
nen, daß eine Verfassensbestimmung nicht mehr 
ihrem Sinn und Zweck gemäß durchgeführt werden 
kann, so wie sie ursprünglich gemeint war. Wir tun 
es nach sehr sorgfältiger Vorberatung. Und so haben 
wir auch diesen Gesetzentwurf sehr sorgfältig mit 
unseren politischen Freunden, in den Ländern ins-
besondere, die von der Regelung des Art. 29 betrof-
fen sind, beraten. 
Ich sage das hier von vornherein, weil ich manchen 
Gerüchten entgegenwirken will, die da meinen, es 
sei ein gezielter Länderentwurf, und auch dem ent-
gegenwirken will, was augenblicklich so in der Dis-
kussion ist: daß diese Frage ein Teil des Landtags-
wahlkampfes in Baden-Württemberg sei. Das darf sie 
nicht sein. Meine Damen und Herren, hier geht es um 
eine ganz grundsätzliche Frage der Neugliederung 
innerhalb des Bundesgebietes. Ich bedauere, daß es 
zeitlich mit dem Landtagswahlkampf in Baden-
Württemberg zusammenfällt; ich will in der Begrün-
dung von vornherein mein Teil dazu beitragen, daß 
wir hier nicht einen verlagerten Landtagswahlkampf 
erleben. 
Sie kennen alle, meine Damen und Herren, den 
Artikel 29 Abs. 1; ich brauche ihn hier wörtlich nicht 
zu zitieren. Der Artikel 29 Abs. 1 baut darauf auf, 
daß der Verfassunggeber das Volk  ist. Diese Ver-
fassung und diese Bundesrepublik sind nicht durch 
Ländervereinbarung zustande gekommen. Der Ab-
satz 1 gibt dem Bundestag, und nur dem Bundestag, 
die letztliche politische Verantwortung und Entschei-
dung darüber, wie die Länder innerhalb der Bundes-
republik gestaltet sein sollen. Der Bundesrat wird 
zustimmen, aber er muß nicht zustimmen. Es ist 
keine Bestimmung vorgesehen, nach der es ein zu-
stimmungsbedürftiges Gesetz ist. Durch die Neu-
gliederung sollen Länder geschaffen werden, wie 
es hier heißt, „die nach Größe und Leistungsfähig-
keit die ihnen obliegenden Aufgaben wirksam er-
füllen können". Diese Aufgabe hat  der Bundes-
gesetzgeber bislang nicht in Angriff genommen. Sie 
beschäftigt uns heute nicht, denn es gibt einen 
Abs. 2 in diesem Art. 29, und darin wird darauf Be-
dacht genommen, daß in der Nachkriegszeit durch 
Anordnungen der Besatzungsmächte Länder ent-
standen sind, zum Teil willkürlich entstanden sind, 
ohne daß die Bevölkerung selbst dazu etwas sagen 
konnte. Deshalb soll nach Abs. 2 Satz 3 und 4 des 
Art. 29 diese Frage im Rahmen der Aufgabe des 
Abs. 1 geregelt werden. Es heißt in Abs. 2: 
In Gebietsteilen, die bei der Neubildung der 
Länder nach dem 8. Mai 1945 ohne Volksab-
stimmung ihre Landeszugehörigkeit geändert 
haben, kann binnen eines Jahres nach Inkraft-
treten des Grundgesetzes durch Volksbegehren 
eine bestimmte Änderung der über die Landes-
zugehörigkeit getroffenen Entscheidung gefor-
dert werden. Das Volksbegehren bedarf der 
Zustimmung eines Zehntels der zu den Land-
tagen wahlberechtigten Bevölkerung. 
Auf Grund dieser Bestimmung sind in fünf Gebiets
-
teilen zunächst Volksbegehren durchgeführt worden. 
Ich darf noch folgendes einfügen. Zwischen Abs. 1 
und Abs. 2 fügt sich die Bestimmung des Art. 118 
des Grundgesetzes. Art. 118 sagt, daß eine Sonder-
regelung, und zwar eine Übergangssonderregelung 
für die Länder Baden, Württemberg-Baden und 
Württemberg-Hohenzollern in der Weise zu schaf-
fen ist, daß sie vereinbaren können, wie sie 
sich ihre staatliche Neuordnung vorstellen, oder 
daß diese Neuordnung durch Bundesgesetz erfol-
gen kann. Sie wissen, daß diese Neuordnung 
durch Bundesgesetz erfolgt ist; und nur weil so 
5378 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Dr. Schäfer 
manches darüber gesagt wird, darf ich hier feststel-
len, daß ,das Bundesverfassungsgericht in seinem 
Urteil - vom 30. Mai 1956 festgestellt hat, daß das 
Land Baden-Württemberg verfassungsmäßig zu-
stande gekommen ist. Es steht also nicht zur De-
batte, daß das Land Baden-Württemberg verfas-
sungsmäßig oder nicht verfassungsmäßig zustande 
gekommen sei, sondern es stehen nur der Abs. 2 
und die Auswirkungen, die sich daran knüpfen, zur 
Debatte. 
Ich sagte schon, daß in einigen Landesteilen 
Volksbegehren durchgeführt worden sind. Wir kön-
nen sie nur alle gleichermaßen betrachten. In der 
Zeit vom 6. bis 22. April 1956 wurden in den Län-
dern Rheinland-Pfalz und Niedersachsen Volksbe-
gehren durchgeführt. Folgende Volksbegehren wa-
ren erfolgreich: im Gebietsteil Montabaur mit 
25,3 %, im Gebietsteil Rheinhessen mit 20,2%, im 
Gebietsteil Schaumburg-Lippe mit 15,3%, im Ge-
bietsteil Koblenz-Trier mit 14,1 % und im Gebiets-
teil Oldenburg mit 12,9 %. 
Im Gebietsteil Baden fand zunächst kein Volks-
begehren statt; denn der Bundesinnenininister hatte 
den Antrag des Heimatbundes Badenerland auf 
Durchführung eines Volksbegehrens mit Entscheid 
vom 24. Januar 1956 abgelehnt. Gegen diesen Be-
scheid wandte sich der Heimatbund Badenerland mit 
einer Verfassungsbeschwerde. Das Verfassungsge-
richt hat dann in dem bereits angeführten Urteil 
vom 30. Mai 1956 den Bescheid des Bundesministers 
des Innern vom 24. Januar aufgehoben und seiner-
seits ,die Durchführung ides vom Heimatbund Ba-
denerland beantragten Volksbegehrens angeordnet. 
Das daraufhin in den Gebietsteilen Badens in der 
Zeit vom 3. bis 16. September 1956 durchgeführte 
Volksbegehren war mit 15,1 % Eintragungsergebnis 
erfolgreich. Wir haben es also mit sechs Gebiets-
teilen zu tun, die von der Bestimmung des Art. 29 
Abs. 2 des Grundgesetzes Gebrauch gemacht haben, 
und wir haben uns nun mit diesen sechs Gebietstei-
len zu beschäftigen. Dabei sind wir der Auffassung, 
daß sie den Anspruch haben, gleichbehandelt zu 
werden. 
Art. 29 des Grundgesetzes war zunächst durch 
die Besatzungsmächte suspendiert. Er trat also erst 
am 5. Mai 1955 in Kraft. Art. 29 kennt einige aus-
drückliche Fristen, so die Bestimmung, daß diese 
Volksbegehren innerhalb eines Jahres durchgeführt 
werden müssen, daß, wie Abs. 6 sagt, die Neuglie-
derung innerhalb von drei Jahren durchgeführt 
werden muß und daß bei Hinzukommen anderer 
Teile Deutschlands die sich daraus ergebenden 
Fragen innerhalb von zwei Jahren geregelt wer-
den müssen. Ich lege Wert darauf, diesen Grund-
satz festzuhalten; denn wenn wir Sozialdemokraten 
eine Verfassungsänderung vorlegen, bemühen wir 
uns, Grundgedanken der Verfassung zu erhalten 
(Beifall bei der SPD) 
und sie nur weiterzuentwickeln, soweit es unbe-
dingt erforderlich ist. Ich lege auch deshalb Wert 
darauf, weil wir, wie Sie ja wissen, in unserem 
Gesetzentwurf ebenfalls Fristen genannt haben. 
Schon Art. 29 des Grundgesetzes nennt Fristen, 
und es ist sehr einfach zu erklären, warum dort 
Fristen genannt sind: man will Ruhe in den Län-
dern haben, man will nicht den dauernden, immer
-
währenden Wahlkampf, man will die Aufbauarbeit 
der Länder sichern. 
(Zustimmung des Abg. Schmitt-Vocken
hausen.) 
Es soll eine gewisse Übergangszeit da sein, in der 
sich die Bevölkerung — und das betone ich jetzt 
schon — entscheiden soll, welche Gebietszugehörig-
keit sie letztlich wünscht. 
Um dies nun entsprechend der Bestimmung des 
Grundgesetzes in die Tat umzusetzen, hat das Land 
Hessen im November 1958 das Bundesverfassungs-
gericht angerufen, um im Klagewege die Einbrin-
gung eines Gesetzentwurfs über die Neugliederung 
des Bundesgebiets zu erzwingen. Das Bundesver-
fassungsgericht hat durch Urteil vom 11. Juli 1961 
die Klage sowie die eingelegte Verfassungsbe-
schwerde in formeller Hinsicht wegen fehlender 
Klagerechtsvoraussetzung für nicht zulässig erklärt, 
in der Sache selbst aber ausdrücklich festgestellt, 
daß die Neugliederung des Bundesgebietes ohne 
Rücksicht auf die Wiedervereinigung Deutschlands 
und die Angliederung des Saargebiets zu vollzie-
hen sei, um — auf das Nächste kommt es mir an  — 
der Bevölkerung in den Gebietsteilen mit erfolgrei-
chen Volksbegehren nunmehr Gelegenheit zu 
geben, über ihre endgültige Landeszugehörigkeit 
zu befinden. Das ist der derzeitige Stand. Das Bun-
desverfassungsgericht — es ist bedauerlich, daß es 
in dieser Frage so oft in Anspruch genommen wer-
den muß; wir wollen wirklich alles tun, daß nicht 
noch einmal ein Verfahren anhängig wird — 
(Beifall bei der SPD) 
hat in dem bereits angeführten Urteil vom 30. Mai 
1956 festgestellt, daß es bei Vorliegen einer Ge-
samtkonzeption für die Neugliederung des Bundes-
gebiets durchaus möglich sei, im Wege der Einzel-
gesetzgebung die Neugliederung phasenweise 
durchzuführen. 
Unter Zugrundelegung dieser Entscheidung und 
unter Beachtung der bislang geltenden Verfassungs-
bestimmung des Art. 29 hat die Bundesregierung 
den Entwurf eines ersten Neugliederungsgesetzes 
am 7. Dezember 1962 vorgelegt, und dieser Entwurf 
eines ersten Neugliederungsgesetzes entspricht der 
bestehenden Verfassungsrechtslage. Die erste 
Lesung dieses Gesetzentwurfs fand am 15. März 
1963 im Bundestag statt. Der Gesetzentwurf ist, wie 
ich schon sagte, die folgerichtige Durchführung des 
Art. 29 des Grundgesetzes. Die Regierung des Lan-
des Baden-Württemberg, damals hier im Hause 
vertreten durch ihren Innenminister Herrn Filbin-
ger, hat sich zu diesem Gesetzentwurf bekannt. Die 
sozialdemokratische Bundestagsfraktion hat sich 
durch ihren damaligen Sprecher, Herrn Dr. Möller, 
ebenfalls zu der Möglichkeit der Zustimmung zu 
diesem von der Bundesregierung vorgelegten Ge-
setzentwurf bekannt. 
Es wurden dann weitere Gesetzentwürfe vorge-
legt, da die badische Frage die besonders drängende 
ist, was durchaus anzuerkennen ist, und da die 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5379 
Dr. Schäfer 
Möglichkeit der phasenweisen Durchführung dem 
durchaus Rechnung tragen kann. Weitere Gesetz-
entwürfe haben dann vorgelegt Herr Dr. Kopf, Herr 
Dr. Güde und Genossen. Dabei handelt es sich um 
einen Gesetzentwurf, bei dem man einige verfas-
sungsrechtliche Bedenken bezüglich des § 1 und des 
§ 13 dieses Entwurfs vorbringen muß. Die dort vor-
gesehene Alternativfragestellung wird sich auf 
Grund der bestehenden Verfassungsrechtslage kaum 
ermöglichen lassen. Es wird sich auch nicht ermög-
lichen lassen — entschuldigen Sie, meine Herren —, 
die Formulierung des § 13 so überklug zu wählen, 
daß nach Ausgliederung der Gebietsteile Baden das 
Land Baden-Württemberg erhalten bleibt. Es be-
steht nahezu Einstimmigkeit, daß bei einem solchen 
Gesetzentwurf auch die Württemberger dazu gehört 
werden müßten, und das will man nun von keiner 
Seite. 
Die Landesregierung Baden -Württemberg, die sich 
in diesem Hohen Hause zu dem Gesetzentwurf be-
kannt hatte, hat später zu erkennen gegeben, daß 
sie auch Überlegungen anstelle, eine Grundgesetz-
änderung vorzuschlagen. Aber ein Gesetzesantrag 
über den Bundesrat wurde nicht eingereicht. Auch 
eine Gesetzesinitiative von Kollegen, die sich diese 
Auffassung zu eigen machen würden, ist bis heute 
vormittag in diesem Hohen Hause nicht erfolgt. Die 
Vorlage, die uns heute vormittag gegeben wurde, 
unterscheidet sich noch in wesentlichen Punkten 
von der Vorlage der Landesregierung Baden-Würt-
temberg. 
Diese Vorlage der Landesregierung Baden-Würt-
temberg wurde in die Diskussion des Rechtsaus-
schusses, dem die beiden ersten Gesetzentwürfe 
überwiesen wurden, auf die etwas ungewöhnliche 
Weise eingeführt — ein so wichtiger Gesetzentwurf, 
der eine Grundgesetzänderung vorsieht, der es also 
nicht für ausreichend erklärt, die Gesetzentwürfe 
nur zu beraten! —, daß zwei Abgeordnete der Re-
gierungsparteien sich ihn als Antrag zu eigen mach-
ten. Er wurde dann am 5. Dezember 1963 im Rechts-
ausschuß verteilt und von da an der Beratung im 
Rechtsauschuß zugrundegelegt. Ich werde auf diesen 
Antrag nachher noch zurückkommen müssen. 
Heute vormittag ist uns ein Antrag der CDU/CSU-
Fraktion zugegangen. Wir haben der Behandlung 
hier nicht widersprochen, obwohl es aus Termin-
gründen möglich wäre; denn wir wollen wirklich 
gar nichts dazu beitragen, daß eine Verzögerung 
eintritt. Es ist ein bißchen ungewöhnlich, eine Ver-
fassungsänderung über Fragen, die solche Bedeu-
tung haben, am Vormittag der Beratung einzu-
bringen. 
(Abg. Jahn: Das kann man wohl sagen!) 
Ich sagte vorhin: Wir behandeln die Dinge ein biß-
chen langfristiger. Wir hatten Ihnen im Rechtsaus-
schuß schon angekündigt, daß wir eine Verfassungs-
änderung in Erwägung ziehen. Wir haben mit den 
Ländern ausführlich darüber gesprochen. Es ist Ihre 
Angelegenheit, wie Sie die Dinge behandeln, Herr 
Kollege Weber. 
(Abg. Dr. Weber [Koblenz] : Der Rechtsaus
-
schuß hatte sogar schon im Sinne dieses 
Antrages beschlossen!) 
— Herr Kollege Weber, wir freuen uns, daß Sie sich 
— ich werde es nachher ausführen — unseren Ge-
dankengängen wesentlich nähern. Damit haben wir 
schon einen halben Weg zueinander zurückgelegt. 
Ich sage bewußt: zueinander zurückgelegt. Ich bin 
nicht der Auffassung, meine Damen und Herren, 
daß man Verfassungsänderungen in der Weise 
machen kann, daß man sich gegenseitig zur Kapi-
tulation auffordert, sondern ich sage bewußt, daß 
wir uns damit ein Stück Weg gegenseitig schon ent-
gegengekommen sind, und ich gebe die Hoffnung 
nicht auf, daß es uns gelingt, Sie zu überzeugen, 
daß Sie auch noch das letzte Stück Wegs einen 
guten Teil gehen müssen. Herr Kollege Kanka, ich 
bin seither gewohnt,. daß Sie objektiven und guten 
Argumenten zugänglich sind. Sie werden es, hoffe 
ich, auch in diesem Fall sein und sich nicht ver-
schlossen zeigen. Ebenso habe ich die Hoffnung bei 
Herrn Weber, auch wenn sein derzeitiges Land 
Rheinland-Pfalz einbezogen werden muß. 
Nun, meine Damen und Herren, im Rechtsaus-
schuß hat man die Behandlung ausgesetzt. Das ist 
vernünftig. Wenn wir einen Gesetzentwurf zur 
Änderung des Art. 29 einbringen, muß ich hier 
einiges dazu sagen, warum wir den derzeitigen 
Art. 29 mit Ihnen zusammen nicht mehr für aus-
reichend halten. Nach unserem Gesetzentwurf gilt 
erstens: der Auftrag an den Bundesgesetzgeber 
nach Abs. 1 bleibt unberührt. Unser Gesetzentwurf 
bezieht sich auf die Regulierung und Bereinigung 
der Fragen — und dient damit der Beruhigung —, 
die mit den sechs erfolgreichen Volksbegehren zu-
sammenhängen. Wir meinen, daß sie alle gleichbe-
handelt werden müssen. Der Verfassungsgesetzge-
ber kann es sich nicht leisten, eine Einzelbehandlung 
vorzunehmen, ohne sich der Gefahr auszusetzen, 
vor dem Bundesverfassungsgericht wiederum die 
Aufhebung des Gesetzes zu erleben. 
Sie weisen darauf hin, meine Herren, daß es im 
Grundgesetz einen Art. 118 gegeben habe. Das ist 
richtig. Dieser Art. 118 regelt, wie er ausdrücklich 
sagt, in Abweichung von Art. 29 in einer Über-
gangsbestimmung die Neugliederung im Südwest-
raum. Dieser Art. 118 ist verbraucht. Ich darf mich 
da auf die Ausführungen des Herrn Landesinnen-
ministers Filbinger am 15. März 1963 im Bundestag 
berufen. Herr Filbinger sagte damals — ich stimme 
mit ihm voll überein — : 
Die Neugliederungmaßnahmen des Bundes auf 
Grund des Art. 118 des Grundgesetzes waren 
damit 
— mit der damaligen Gesetzgebung — 
abgeschlossen, und Art. 118 war für die Zu-
kunft verbraucht. Es war nur noch die 
Frage, — — 
(Abg. Dr. Hauser: Das steht noch offen!) 
— Ich zitiere Herrn Filbinger. Es steht Ihnen frei, 
sich mit Herrn Filbinger auseinanderzusetzen. Er ist 
meiner Meinung. Ich antworte Ihnen aber auch 
gern, Herr Dr. Hauser. Ich zitiere immer noch: 
Es war nur noch die Frage, ob das Land Baden
Württemberg auch in das Verfahren nach Art. 
5380 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Dr. Schäfer 
29 des Grundgesetzes einzubeziehen sei. Diese 
und nur diese Frage wurde vom Bundesverfas-
sungsgericht in dem Urteil vom Jahre 1956 be
-
jaht. 
Wir sind also der Meinung, Art. 118, so wie er ge-
schaffen wurde, ist verbraucht. Es ist nicht möglich, 
mit einer Verfassungsbestimmung eine gezielte 
Einzelregelung für die Durchführung des Volksent-
scheids in einem der Gebietsteile anzuordnen. Man 
kann nur eine allgemeine Verfassungsbestimmung 
treffen, die für alle sechs Gebietsteile gleicher-
maßen gilt. Man kann aus den Ergebnissen dann 
die entsprechende Konsequenz ziehen. 
Daraus ergeben sich wieder zwei Fragen. Entweder 
ist man der Auffassung, daß der Art. 29 in seinem 
Gedanken, daß die Verantwortung beim Bundestag 
liegt, voll aufrechterhalten wird, oder man ist der 
Auffassung, daß dem Plebiszit mehr Bedeutung zu-
gemessen wird, d. h. daß die Entscheidung, die das 
Volk trifft, konstitutiv wirkt oder mindestens be-
dingt konstitutiv wirkt. Wenn Sie die sechs Landes-
teile ansehen, werden Sie mit mir darin einig sein, 
daß man kleineren Gebieten davon ganz bestimmt 
nicht das Recht geben kann, von sich aus — in eige-
ner Sache — konstitutiv zu beschließen, daß ein eige-
nes Land entstehe. Das widerspricht dem Grundsatz 
des Abs. 1 des Art. 29, den einzuhalten, durchzufüh-
ren und zu gewährleisten Aufgabe des Bundestages 
ist. Man kann also nur eine Regelung treffen, wenn 
man die Verstärkung des plebiszitären Charakters 
will, indem man eine bedingt konstitutive Wirkung 
setzt. Das haben wir in unserem Vorschlag getan. 
Wir haben erstens die Möglichkeit der fakultativen 
Frage gegeben. Nach unserem Gesetzentwurf kann 
die Bevölkerung gefragt werden, ob sie das eine 
oder ob sie das andere will; sie kann sich darüber 
frei entscheiden. 
Wir haben, wenn sich die Mehrheit — auf die 
Mehrheitsverhältnisse komme ich gleich — für die 
Auflösung eines Landes entscheidet, diese Auflösung 
in Abs. 4 als zwangsweise Folge vorgesehen. Darin 
soll es heißen: 
Das Bundesgesetz nach Absatz 3 darf von dem 
Ergebnis des Volksentscheides nur abweichen, 
soweit dies durch Absatz 1 geboten ist und 
— wir sichern das noch einmal besonders — 
wenn die Mehrheit der Mitglieder des Bundes-
tages zustimmt. 
Die Mehrheit der Mitglieder des Bundestages muß 
also auch einem solchen Abweichen zustimmen. 
Wir meinen, daß die ursprüngliche Konzeption des 
Verfassunggebers, mit einem Wurf solle das ganze 
Bundesgebiet neugegliedert werden, derzeit nicht 
durchführbar ist und daß es darauf ankommt, in den 
sechs Gebietsteilen eine Regelung und Beruhigung 
zu erreichen, wobei dem Volk selbst letztlich die 
Entscheidung übertragen werden soll. 
Wir freuen uns, daß Sie sich in dem Antrag, den 
Sie heute morgen vorgelegt haben, uns insoweit 
weitgehend nähern, wenn Sie auch offenbar der 
Meinung sind, daß Sie verfassungsmäßig eine Son-
derregelung für Baden-Württemberg schaffen könn-
ten. Meine Damen und Herren, diese Sonderrege-
lung ist ein Kuriosum, da Sie eine Verfassungsbe-
stimmung hier durch eine Einzelverfassungsergän-
zung wollen. Wir sind dagegen der Meinung, daß 
hier eine wirkliche Verfassungsänderung erforder-
lich ist. 
Es ist die Frage, wie abgestimmt werden soll. Der 
Entwurf, wie er von der Stuttgarter Landesregierung 
vorgelegt wurde und wie er nach wie vor im Rechts-
ausschuß zur Debatte steht — ich habe bisher keinen 
gegenteiligen Antrag in die Hände bekommen —, 
sieht vor, daß sich mindestens 50 % der Wahlberech-
tigten an einer solchen Wahl überhaupt beteiligen 
müssen und daß sich davon die Mehrheit — min-
destens 25 % — dafür entscheiden muß. 
Diese Regelung ist nicht befriedigend; denn mit 
ihr wird die Entscheidung dem Teil der Bevölkerung 
zugeschoben, der nicht zur Wahl geht. Wenn man 
zur Wahlenthaltung aufforderte und sich 51 % 
gleichgültig zeigten, wäre die Prämiierung des 
Gleichgültigen in die Verfassung aufgenommen. 
Man kann es doch in einer Demokratie schlechter-
dings nicht prämiieren, daß diejenigen die Entschei-
dung treffen, die sich nicht entscheiden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Um was kämpfen wir denn die ganze Zeit? Wir 
kämpfen doch darum, daß sich der Bürger zu seinen 
Fragen bekennen und den Mut haben soll, Entschei-
dungen zu treffen. Dann kann man doch nicht einen 
Gesetzentwurf vorlegen und sich zu eigen machen 
und im Rechtsausschuß vorläufig nahezu entschei-
den, der den Trägen, den Uninteressierten die Ent-
scheidung zuschiebt. 
Wir meinen — und wir meinen es damit sehr 
ernst —, daß in diesen Gebieten, in denen sich das 
Volk bislang nicht entscheiden konnte und nun-
mehr eine Entscheidung getroffen werden soll, eine 
echte Auseinandersetzung über Ja oder Nein er-
folgen muß, daß man nicht so weiterwurstelt und 
insgeheim doch dagegen opponiert. Dann soll sich 
eine klare Mehrheit dafür oder dagegen entschei-
den, und dann sollen für die Zukunft klare Entschei-
dungen vorliegen. 
Wir Sozialdemokraten als Südweststaatanhänger 
wollen einen großen klaren Wahlkampf in diesem 
Lande Baden-Württemberg, nicht jetzt in der Land-
tagswahl, sondern in dem Bekenntnis zum Lande 
Baden-Württemberg. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Wir meinen, daß das nicht mit 40 % Wahlbeteili-
gung abzutun ist. Wir meinen vielmehr, daß sich 
alle Parteien, vor allem diejenigen, die in Stuttgart 
derzeit die Regierung tragen, die CDU und die FDP, 
und nicht nur die Opposition in Stuttgart um die Er-
haltung dieses Landes bemühen müssen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Dieses Land ist nämlich in dieser Form gut. Dieses 
Land entspricht dem Absatz 1. Dieses Land hat die 
beste Form, die man sich wünschen kann. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5381 
Dr. Schäfer 
Das ist unsere Meinung. Gerade weil wir Sozial-
demokraten für dieses Land Baden-Württemberg 
eintreten, sind wir dagegen, daß man sich im Wege 
der Rückversicherung schon vorweg eine Wahlent-
scheidung erarbeiten will. Der Entwurf, der im 
Rechtsausschuß behandelt wird, ist doch gar nichts 
anderes als ein Eingeständnis der Schwäche, daß 
man sich gar nicht traut, in eine öffentliche Ausein-
andersetzung zu gehen und die Leistungsfähigkeit 
und die außerordentlich gute Form des Südwest-
staates gegenüber der badischen Bevölkerung zu 
propagieren und zu behaupten und sie zu überzeu-
gen, daß diese Form richtig ist. Das ist keine gute 
Sache. Es entspricht nicht einer demokratischen Ge-
pflogenheit, wenn man Wahlentscheidungen dieser 
Art sucht. Wahlentscheidungen sucht man, indem 
man selber um das Richtige kämpft und seine Ent-
scheidung nicht dadurch ermöglicht, daß man in-
direkt zur Wahlenthaltung aufrufen muß. 
Aber wie sieht unser Entwurf aus? Wir sagen: 
mehr als die Hälfte, die Mehrheit, mindestens je-
doch 25 %. Was bedeutet das? „Mehr als die Hälfte" 
bedeutet: wir wollen eine hohe Wahlbeteiligung. 
Bei 70 % Wahlbeteiligung müssen 35 % plus 1 % 
für die Auflösung stimmen. Also müssen auch die-
jenigen, die dieses Land verteidigen, daran inter-
essiert sein, in den Wahlkampf zu gehen, um die-
jenigen, die ja dazu sagen, zu mobilisieren. So wol-
len wir es überall. So wollen wir überall ein posi-
tives Bekenntnis, Herr Weber. Auch für Rheinland-
Pfalz können Sie und werden Sie darum kämpfen. 
Es wäre für den Bestand des Landes  Rheinland-
Pfalz sehr tunlich, wenn Sie eine solche positive 
Äußerung von der Bevölkerung erlangen könnten. 
Es wäre gut. Ob Sie es können? Anscheinend haben 
Sie Ihre Sorge. Das ist Ihre Sache. 
(Abg. Dr. Weber [Koblenz] : Das steht hier 
gar nicht zur Debatte!) 
Immerhin, meine Damen und Herren, ist beachtlich, 
daß sich in den Gebietsteilen, die zu Rheinland-
Pfalz gehören, 25 % beim Volksbegehren einge-
zeichnet haben, in Baden nur 15 %. Da sagen Sie 
 mir einmal, wo es vordringlicher ist, ob dort, wo 
sich 15 %, oder dort, wo sich 25 % dazu bekannt 
haben! 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir meinen also, daß die Entscheidung, von der 
die Badener behaupten, daß sie 1950 und 1951 nicht 
gefallen ist, auf diese Weise nachgeholt werden muß. 
Ich habe den Altbadenern gesagt, daß sie mich im 
Wahlkampf um die Behauptung dieses Landes wie-
dersehen werden und daß ich sehr heftig gegen ihre 
Bestrebungen kämpfen werde. Aber weil wir die Er-
haltung des Landes Baden-Württemberg wünschen, 
müssen wir um so gewissenhafter und korrekter das 
Recht der badischen Bevölkerung, das ihr die Ver-
fassung gibt, respektieren. Es war ein erfolgreiches 
Volksbegehren, also hat man einen Volksentscheid 
herbeizuführen, also muß man auch den Mut haben, 
sich für das eine, den alten Artikel 29, oder für den 
neuen zu entscheiden, aber nicht ein Quorum zu 
schaffen, das eine Schwäche und eine Rückversiche-
rung ist. Ich ersehe jetzt, Herr Ministerpräsident 
Kiesinger, aus Zeitungsnachrichten, daß Sie sagen,  
über das Quorum könnten wir reden. Na schön, sind 
wir schon wieder einen halben Schritt weiter. Ich 
sprach vorhin von einem ganzen Schritt. Wenn wir 
darüber auch noch reden können, kommen wir im 
Endergebnis vielleicht doch noch zu einer guten 
Sache, 25 %, sagten wir, müssen sich auf jeden Fall 
dafür entscheiden. 
Meine Damen und Herren, das ist eine Hilfe gegen 
die Wahlenthaltung. Wenn nämlich nur 40 % zur 
Wahl gehen und man ein Quorum hat — 50 % müs-
sen es auf jeden Fall sein —, dann können sich 35 % 
dafür entschieden haben, und es ist ergebnislos, weil 
die Neinsager, die sich Enthaltenden, die Mehrheit 
bilden. Das ist eine Sicherung. 25 % „Aktivbürger" 
— will ich jetzt einmal sagen —, also Bürger, die 
sich aktiv für eine Änderung des bestehenden Zu-
standes einsetzen, sind schon eine so beachtliche 
Größenordnung, daß man ihr politisch Rechnung 
tragen muß. Und so meinen wir, daß es richtig ist, in 
der Verfassung zu sagen: Das Volk ist mündig, und 
wenn das Volk mit mindestens 25 %, aber mit der 
Mehrheit der abgegebenen Stimmen sich entscheidet, 
dann hat der Bundesgesetzgeber dem Rechnung zu 
tragen. 
Wir meinen aber auch, daß nicht durch die Zu-
fälligkeit, daß nur in einigen Gebieten Volksbegeh-
ren durchgeführt wurden — Herr Süsterhenn und 
Herr Weber, ich denke jetzt an Rheinland-Pfalz —, 
ein solches Land kurzerhand aufgehoben werden 
kann. Wenn in Montabaur und Rheinhessen darauf-
hin Volksentscheide durchgeführt werden, wird man 
nicht umhinkönnen, auch die Pfälzer zu fragen, was 
sie wollen, weil nämlich auch ihre Zugehörigkeit da 
mitbetroffen wird. Das sagen wir im zweitletzten 
Satz des Abs. 4. Wir sagen aber dann: Wenn der 
verbleibende Teil lebensfähig im Sinne des Abs. 1 
ist, ist eine solche Abstimmung nicht notwendig. 
Um es auf das lebendigste Beispiel anzuwenden: 
wenn das badische Volksbegehren erfolgreich ist, 
dann ist Württemberg auch ohne Baden lebensfähig 
und Baden auch ohne Württemberg lebensfähig. 
Hier sind zwei Lebensfähige zusammengekommen, 
und deshalb kann man von vornherein der Bevölke-
rung selber mehr an Entscheidung zubilligen. Nach 
unserem Dafürhalten und nach dem Luther-Gutach-
ten würden beide Teile der Anforderung des Abs. 1 
genügen. 
Meine Damen und Herren, es geht uns um die 
Gesamtbereinigung, und deshalb haben wir, wie es 
auch das Grundgesetz in seinem ursprünglichen 
Art. 29 getan hat, Fristen genannt. Sie meinen, wie 
ich schon verschiedentlich hörte, das sei sehr schwie-
rig. Ich sehe gar keine Schwierigkeit. Ich sehe nur 
eine Erleichterung darin, wenn die Verfassung selbst 
vorschreibt: Bis zu dem und dem Zeitpunkt muß das 
bereinigt werden. Und wenn ein Volksentscheid im 
Sinne der Auflösung positiv ist, — ja, glauben Sie, 
daß dann noch jemand Interesse hat, die Dinge zu 
erörtern? Glauben Sie nicht auch, daß es dann wirk-
lich vernünftig ist, sehr schnell ein Gesetz über die 
Trennung zu erlassen und durchzuführen? 
Wenn ich mir, meine Damen und Herren — das 
darf ich zum Abschluß sagen —, die ganze Dis- 
5382 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Dr. Schäfer 
kussion der letzten Jahre um Baden-Württemberg 
— dort hat es sich besonders entzündet — ansehe, 
finde ich einige Gedanken, die in dem von uns 
vorgeschlagenen neuen Art. 29 ihren Niederschlag 
gefunden haben, in früheren Ausführungen von 
Herren aus der CDU wieder. Deshalb haben wir die 
Hoffnung, daß Sie unseren Gesetzesvorschlag sehr 
gewissenhaft prüfen und daß Sie sich überlegen 
werden, daß eine Annahme des von Ihnen vorge-
schlagenen Art. 118 mit größter Wahrscheinlichkeit 
zu einem neuen Verfassungsgerichtsstreit führen 
würde, der zur Folge hätte, daß die ganze Angele-
genheit wieder um Jahre verzögert würde. Wir 
aber sind der Meinung, daß in allen diesen Gebie-
ten Ordnung und Ruhe einkehren sollen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort zur Be-
gründung des Antrags der Fraktion der CDU/CSU 
hat Herr Professor Süsterhenn. 
Dr. Süsterhenn (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Herr Kollege Dr. 
Schäfer hat seine Ausführungen damit begonnen, 
daß er sich gegen die Unterstellung verwahrte, der 
hier vorliegende Antrag der SPD-Fraktion auf Än-
derung des Art. 29 des Grundgesetzes sei in Wies-
baden geboren und verfolge kraft des Genius loci, 
des Geburtsortes, auch besondere Tendenzen. Ich 
weiß nicht, wem gegenüber er es für notwendig 
hielt, diese Feststellung ausdrücklich zu treffen. 
(Abg. Dr. Schäfer: Ich habe sie ja gar nicht 
getroffen!) 
Ich jedenfalls beabsichtige nicht, mich auf diesen 
von dem Herrn Kollegen Schäfer eingeschlagenen 
Weg zu begeben, und dazu kann mich auch die Tat-
sache nicht veranlassen, daß der Herr Kollege Dr. 
Schäfer es für notwendig hielt, den aus dem Lande 
Rheinland-Pfalz stammenden Abgeordneten Dr. 
Weber trotz dieser Landeszugehörigkeit zu einer 
besonderen Objektivität und Sachlichkeit zu ermah-
nen. Ich kann Ihnen versichern, daß Sie dieselbe 
Objektivität und Sachlichkeit bei der Behandlung 
dieses Themas, wie Sie sie ja doch auch bei dem 
Herrn Kollegen Weber letzten Endes so zwischen 
den Zeilen voraussetzten, von mir erwarten dürfen. 
Als Beweis für diese Sachlichkeit und für den 
Willen zu einer objektiven Behandlung des Pro-
blems darf ich zunächst einmal die generelle Fest-
stellung treffen, daß ich die historische Darstellung 
über den Werdegang des Art. 29 und seiner Be-
handlung in den verschiedenen Phasen und über 
den historischen Werdegang und die Behandlung 
des Art. 118 nahezu restlos akzeptieren kann. Es 
erscheint mir nur wichtig, folgendes noch hinzuzu-
fügen, und zwar zunächst in bezug auf die präkon-
stitutionelle Zeit, als es noch keinen Parlamentari-
schen Rat, kein Grundgesetz, keine Bundesrepublik, 
ja, als es noch nicht einmal einen Verfassungskon-
vent von Herrenchiemsee gab. Schon damals, auf 
den Konferenzen der Ministerpräsidenten bei den 
Vorbereitungen für die Zusammenkunft des Par-
lamentarischen Rates, spielte dieses Problem, das 
materiell in Art. 29 enthalten ist, und ebenso das 
Problem des Art. 118 in den verfassungsvorberei-
tenden Diskussionen bereits eine erhebliche Rolle. 
Die Konferenz der Ministerpräsidenten hat auch 
mit den Militärgouverneuren wiederholt über die 
Sachproblematik des Art. 29 und des Art. 118 ver-
handelt, und in all den Verhandlungen vor dem 
Werden des Bonner Grundgesetzes, bei der Bera-
tung des Bonner Grundgesetzes, bei der Formulie-
rung der Artikel des Grundgesetzes, bei der späte-
ren gesetzgeberischen Durchführung und Verwirk-
lichung dieses Problemkreises ist immer wieder 
scharf und klar zwischen dem Art. 29 und dem Art. 
118 unterschieden worden. 
Diese Unterscheidung war nicht etwa eine will-
kürliche, sondern sie beruhte auf folgender Erkennt-
nis, die auch in präkonstitutionellem Stadium von 
allen Beteiligten nicht bestritten wurde. Diese 
Erkenntnis bestand in folgendem. Das, was die 
Besatzungsmächte im Südwestraum gemacht haben, 
indem sie die zwei alten Länder Baden und Würt-
temberg zerrissen und daraus drei Länder bildeten, 
wurden von allen, auch von den Südbadenern und 
auch von dem manchmal so viel gelästerten Herrn 
Wohleb grundsätzlich abgelehnt. In all den Diskus-
sionen stand überhaupt nur die Frage zur Entschei-
dung: Wie soll diese Dreiteilung des Südwestraums 
beseitigt werden; entweder durch die Zusammen-
fassung der drei Länder zu einem Staat, zum Süd-
weststaat, zum jetzigen Lande Baden-Württemberg, 
oder durch die Wiederherstellung der beiden alten 
Länder Baden und Württemberg. 
Diese Fragestellung war für alle Beteiligten 
selbstverständlich, und es war auch selbstverständ-
lich, daß sowohl die Lösung Baden-Württemberg 
wie die Wiederherstellung der beiden alten Länder 
Baden und Württemberg dem Richtbegriff des 
Art. 29 Abs. 1 entsprach, so daß man sich also um 
diese speziellen Dinge eigentlich gar nicht mehr zu 
kümmern brauchte. Es ist ja interessant, daß bei-
spielsweise auch der Luther-Ausschuß, also der von 
der Bundesregierung eingesetzte Sachverständigen-
Ausschuß zur Neugliederung des Bundesgebietes — 
dessen stellvertretender Vorsitzender zu sein ich 
immerhin einige Jahre die Ehre hatte —, fast ein-
stimmig in seinem Gutachten festgestellt hat, daß 
sowohl die Aufrechterhaltung des gegenwärtigen 
Landes Baden-Württemberg als auch die Teilung 
des Landes Baden-Württemberg und die Wieder-
errichtung der beiden alten Länder im wesent-
lichen den Richtbegriffen des Art. 29 Abs. 1 — und 
zwar in vollem Umfange — entsprechen würde. 
Infolgedessen ist festzuhalten — darin stimmen wir 
vollständig überein, Herr Kollege Schäfer; es freut 
mich, unter zahlreichen sonstigen Übereinstimmun-
gen auch diese feststellen zu können —, daß von 
dem Augenblick an, wo dieses Problem erörtert 
wurde, die scharfe isolierte Trennung und Sonder-
behandlung der Südwestraum-Frage von allen 
Beteiligten seit dem Jahre 1947, seit den Minister-
präsidentenkonferenzen, die damals zusammenge-
treten waren, bis auf den heutigen Tag immer 
bewußt hervorgehoben worden ist. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5383 
Dr. Süsterhenn 
Ich möchte hier schon einmal sagen: Die von 
Herrn Kollegen Schäfer geäußerte Befürchtung, eine 
Sonderbehandlung des Falles Baden-Württemberg, 
wie sie in dem Antrag der CDU/CSU vorgeschlagen 
ist — daß nämlich die Wiederinkraftsetzung durch 
eine ergänzende Neuformulierung des Art. 118 dem 
Gleichheitsgrundsatz widersprechen könne und vom 
Verfassungsgericht eventuell beanstandet werden 
könne —, wird durch die ganze historische, politi-
sche und juristische Entwicklung der Sachproblema-
tik widerlegt. 
Nun die Frage: Ist Art. 118 verbraucht? Sie haben 
in Übereinstimmung mit dem Herrn Innenminister 
Filbinger, den Sie zitiert haben, diesen Standpunkt 
vertreten. Aber Herr Kollege Dr. Hauser hat den 
Zwischenruf gemacht: Die Sache steht nicht fest. 
Meine Damen und Herren, es ließe sich manches 
Interessante zu dieser Frage vom Standpunkt des 
Staatsrechts aus sagen. Aber ich glaube, wir wollen 
darauf verzichten. Weil wir von der CDU/CSU die 
Dikussion dieses Problems überhaupt gar nicht auf-
kommen lassen wollten, haben wir einen Antrag 
auf Verfassungsänderung gestellt. Art. 118 soll neu 
gefaßt werden im Wege einer Verfassungsänderung 
oder Verfassungsergänzung. Auf diese feinen Unter-
schiede will ich mich im Augenblick nicht einlassen, 
das mag der Ausschußbehandlung überlassen blei-
ben. Jedenfalls ist das kein Vorschlag, von dem 
man sagen könnte, daß hier willkürlich und ohne 
einen vernünftigen und gerechten Grund differen-
ziert würde zwischen der Lösung des Südwestraum
-
Problems und den Lösungen der anderen Probleme 
im übrigen Bundesgebiet, wie es sich aus der An-
wendung und Verwirklichung des Art. 29 ergibt. 
Befürchten Sie nicht, meine Damen und Herren, 
daß ich hier die Interessen des Landes Rheinland-
Pfalz vertreten werde, sondern ich nehme, da ich 
mich bemühe, objektiv zu sein, den Text des An-
trages der SPD-Fraktion so, wie er vor uns liegt. 
Dazu möchte ich folgendes sagen: 
In Art. 29 Abs. 3 des SPD-Entwurfs heißt es: 
Ist ein Volksbegehren nach Absatz 2 zustande 
gekommen, so ist in dem betreffenden Gebiets-
teil bis zum 31. März 1965 ein Volksentscheid 
über die angestrebte Änderung der Landeszu-
gehörigkeit durchzuführen. Stimmt eine Mehr-
heit, die mindestens ein Viertel der zum Land-
tag wahlberechtigten Bevölkerung umfaßt, der 
Änderung zu, so ist die Landeszugehörigkeit 
des betreffenden Gebietsteiles durch Bundes-
gesetz innerhalb eines Jahres ... zu regeln. 
Und jetzt kommt Abs. 4: 
Das Bundesgesetz nach Absatz 3 darf von dem 
Ergebnis des Volksentscheides nur abweichen, 
soweit dies durch Absatz 1 geboten ist 
— also durch die Richtbegriffe des Art. 29 Abs. 1 — 
und wenn die Mehrheit der Mitglieder des 
Bundestages zustimmt. ... 
Meine Damen und Herren, Herr Kollege Schäfer 
hat mit Recht hier bereits von der konstitutiven — 
nicht nur präjudizierenden — Wirkung eines sol- 
chen Volksentscheids gesprochen. Nehmen Sie ein-
mal an, in irgendeinem kleinen Gebietsstreifen 
haben vielleicht 100 000 oder 200 000 Wahlberech-
tigte — so viel kommen nach meiner Kenntnis der 
Verhältnisse, wenn wir vom Sonderfall Südwest-
raum Baden absehen, überhaupt nirgendwo in Frage 
— beim Volksentscheid konstitutionell festgestellt 
(Abg. Dr. Schäfer meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— ich bin sofort mit einer Frage einverstanden, 
wenn ich nur erst einmal diesen Satz zu Ende sagen 
darf —: Der Landesteil X wird von dem gegenwär-
tigen Land Y abgetrennt. Dieser Volksentscheid 
wird von vielleicht 100 000 Wahlberechtigten ausge-
übt. Er ist dann für den- Deutschen Bundestag, für 
die Organe der Gesetzgebung, bindend und kann 
vom Bundestag nur noch mit qualifizierter Mehrheit, 
nämlich mit den Stimmen der Mehrheit seiner Mit-
glieder, überwunden werden. Damit dankt der Bun-
destag ab und hört auf, der verantwortliche Gesamt-
ordner und •Gesamtplaner dieser wichtigen Aufgabe 
des Art. 29 zu sein, und überträgt dieses Recht — 
allerdings noch mit einer qualifizierten Mehrheit re-
visibel — zunächst einmal einer kleinen Anzahl von 
Menschen, die sich in irgendeinem Grenzgebiet im 
Wege eines Volksentscheids für die Abtrennung 
dieses Grenzgebietes aussprechen. 
Bitte, Herr Kollege Schäfer! 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Kollege Süsterhenn, ist 
Ihnen entgangen, daß wir die Richtbegriffe des Ab-
satzes 1 und damit die Verfassungsbestimmung hier 
ausdrücklich zitieren und daß wir dann fortfahren, 
daß über den erklärten Volkswillen einer erklärten 
Mehrheit dieses Parlament entscheiden kann und 
entscheiden muß? 
Dr. Süsterhenn (CDU/CSU) : Ich habe den von 
Ihnen zitierten Satz, der die Bezugnahme auf die 
Richtbegriffe des Art. 29 enthält, in keiner Weise 
überlesen. Im Gegenteil! Sie haben durch diese For-
mulierung dem Bundestag nicht nur die Aufgabe 
gestellt, sich mit qualifizierter Mehrheit gegen die-
sen lokalen Volksentscheid auszusprechen, sondern 
ihm quasi auch noch die Beweislast zugeschoben da-
für, daß nun diese Sonderregelung lokaler Art tat-
sächlich nicht mit den Gesamtkonzeptionen, wie sie 
in Art. 29 Abs. 1 enthalten sind, zu vereinbaren ist. 
Der Herr Kollege Schäfer hat soeben das Urteil 
des Bundesverfassungsgerichts zitiert, das zu der 
Feststellung gelangt, daß das Neugliederungsgesetz 
des Jahres 1951 und auch die darauf beruhende 
Neugliederung in einer verfassungsmäßig einwand-
freien Weise zustande gekommen seien. Ich kenne 
natürlich dieses hier produzierte Zitat, aber ich bin 
der Meinung, wenn man schon aus einem Urteil zi-
tiert, dann sollte man auch die anderen Sätze eines 
solchen Urteils nicht unter den Tisch fallen lassen, 
die doch diesen ganzen Neugliederungsvorgang zu-
mindest — ich will gar keine Kritik üben — irgend-
wie als ein Unbehagen auslösend charakterisiert 
haben. Das ist nicht erst meine Meinung von heute; 
ich habe den Standpunkt bereits im Jahre 1951 als 
Mitglied des Bundesrats vertreten und darauf hinge- 
5384 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Dr. Süsterhenn 
wiesen, daß ich diese Neugliederungsgesetze für ver-
fassungsbedenklich, wenn nicht gar verfassungswid-
rig hielte. Aber Karlsruhe locuta, die Neugliederung 
sei verfassungsrechtlich in einwandfreier Weise zu-
stande gekommen. Es ist selbstverständlich, daß wir 
uns dem beugen. 
Aber bei allem Respekt vor den Herren Verfas-
sungsrichtern darf ich doch folgendes bemerken. Ich 
habe immerhin zehn Jahre lang die Ehre gehabt, 
selber Präsident eines Verfassungsgerichtshofs zu 
sein. Dennoch stehe ich nicht an zu erklären, daß 
sich auch in diesen Himmelshöhen nicht immer nur 
Götter oder auch bloß Halbgötter bewegen und daß 
der Grundsatz des „errare humanum est" eigentlich 
niemanden in der Welt verschont. 
(Beifall in der Mitte.) 
Diesem Prinzip sind alle drei Gewalten in gleicher 
Weise unterworfen. Mehr möchte ich hierzu nicht 
vortragen. 
Immerhin ist es doch notwendig, in das allge-
meine Bewußtsein zurückzurufen, daß das Bundes-
verfassungsgerichtsurteil, das der Herr Kollege 
Schäfer zitiert hat, noch folgenden, ich möchte sagen: 
bemerkenswerten, Satz enthält: „Der Wille der ba-
dischen Bevölkerung ist durch die Besonderheit der 
politisch-geschichtlichen Entwicklung überspielt 
worden." Was heißt das? Meines Erachtens gehört 
auch das Neugliederungsgesetz von 1951 irgendwie 
in die politisch-geschichtliche Entwicklung mit hin-
ein. Weiter sagt das Bundesverfassungsgericht: 
Bei der Abstimmung am 9. Dezember 1951 ha- 
ben, wenn man von dem Gebiet des früher 
preußischen Landesteils Hohenzollern absieht, 
zwei Bevölkerungen, die badische und die würt-
tembergische, in der Weise gemeinsam abge-
stimmt, daß die zahlenmäßig stärkere die schwä-
chere majorisieren konnte. 
Es war also eine Abstimmung, in der die badische 
Bevölkerung gerade nicht selbst bestimmen konnte, 
in welchem staatlichen Verbande sie künftig leben 
will. Ich will aus diesen Feststellungen keinerlei 
verfassungsrechtliche Folgerungen irgendwelcher 
Art für die Behandlung dieses Themas ziehen. Aber 
weil Sie schon mal dieses Urteil zitierten, sehr ver-
ehrter Herr Kollege Schäfer, hielt ich es im Interesse 
der Vollständigkeit für wichtig, auch diese beiden 
bemerkenswerten Sätze noch einmal in das allge-
meine Bewußtsein der Öffentlichkeit zu bringen. 
Das eine steht auf alle Fälle fest — ich glaube, 
darin werden wir übereinstimmen, Herr Kollege 
Schäfer —, daß im Lande Baden-Württemberg so-
wohl diejenigen, die überzeugte ,Anhänger des jet-
zigen Landes sind, als auch diejenigen, die man im 
allgemeinen als Altbadener zu bezeichnen pflegt, 
ein gemeinsames Interesse daran haben, diesen 
Kasus endlich einmal aus der Welt zu schaffen, da-
mit dort Ruhe eintritt. Ich glaube, darüber kann es 
 in diesem Hause keinerlei Meinungsverschieden-
heiten geben. Der Herr Kollege Dr. Schäfer hat in 
seinen Ausführungen beispielsweise auch gesagt, 
daß die Lösung dieser Frage im Interesse der Be-
ruhigung, im Interesse der positiven Aufbauarbeit 
dieses Landes besonders dringlich sei. Aber, Herr e 
Kollege Dr. Schäfer, wenn wir feststellen müssen, 
daß schon vor dem Inkrafttreten des Grundgesetzes 
der Komplex Südweststaat oder Baden-Württem-
berg immer ein Komplex besonderer Art gewesen 
ist, der auch vom Bundesverfassungsgesetzgeber be-
sonders behandelt worden ist und den auch der 
ordentliche Gesetzgeber in der folgenden Zeit im-
mer als ein isoliertes Sonderproblem behandelt hat, 
und wenn Sie jetzt tatsächlich zu dieser Beruhigung 
im Südwestraum beitragen wollen, wenn Sie sagen, 
es muß schnell geholfen werden, dann kann ich 
eigentlich nicht begreifen, warum Sie nicht entspre-
chend der gesamten Tradition — die, wie bisher ge-
sagt wurde, von den Ministerpräsidentenkonferen-
zen bis zu den Vorlagen der gegenwärtigen Bundes-
regierung reicht — den einfachen, klaren und rasch 
zu verwirklichenden Weg gehen wollen, der uns in 
dem 'Gesetzentwurf zur Novellierung des Art. 118 
gewiesen ist, und warum Sie das als dringlich und 
regelungsbedürftig betrachtete Baden-Problem nun 
mit der ganzen politischen Problematik belasten 
wollen, die nun einmal in dem Art. 29 drinsteckt, 
was von niemandem geleugnet werden kann, gleich-
gültig, wie er sich die Anwendung und Ausführung 
dieses Art. 29 vorstellt. Wenn man den damals 
unterlegenen Altbadenern das Gefühl nehmen will 
— diese Behauptung wird wenigstens aufgestellt, 
ich will sie mir nicht zu eigen machen —, sie seien 
nicht ganz fair behandelt warden — ich kann ver-
stehen, daß Badener eine solche Behauptung auf-
stellen, da ja doch auch das Urteil des Bundes-
verfassungsgerichts einer derartigen Behauptung  
nicht unbedingt hundertprozentig widerspricht —, 
und wenn wir außerdem dem beiderseitigen Ver-
langen der Badener und Baden-Württemberger nach 
endgültiger Lösung des Problems, nach endgültiger 
Beruhigung und nach einer schnellen Lösung des 
Problems Rechnung tragen wollen, dann sollten wir 
das doch auf dem Wege versuchen, den der Antrag 
der CDU/CSU-Fraktion weist. 
(Abg. Dr. Schäfer: Am heutigen Tage!) 
— Mein sehr verehrter Herr Kollege Schäfer, Sie 
haben hier die Methode kritisiert, daß dieser An-
trag heute morgen hier eingebracht worden sei. 
Sie haben den Ausdruck „wie Ziethen aus dem 
Busch" nicht gebraucht. Aber ich glaube, diese Vor-
stellung lag doch Ihrer Kritik an der Methode 
irgendwie zugrunde. 
(Abg. Jahn: Wo war denn da der Ziethen?) 
Wir handeln so, und Sie können zu dem Stellung 
nehmen, was der Ziethen — das paßt ganz gut in 
die vorhergegangene Wehrdebatte — hier produ-
ziert hat. 
Meine Damen und Herren! Der Herr Kollege 
Schäfer hat auch selbst ganz deutlich gesagt, daß er 
an sich von diesem Entwurf nicht überrascht ist, 
sondern daß dieser Entwurf zunächst einmal als 
sogenannte Formulierungshilfe von der baden
-
württembergischen Regierung oder von ihrem Mini-
sterpräsidenten in die Verhandlungen des Rechts-
ausschusses eingeführt worden ist, daß man diese 
sogenannte Formulierungshilfe sehr eingehend be-
handelt hat und daß es sogar zwei oder drei Abge- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5385 
Dr. Süsterhenn 
ordnete im Rechtsausschuß — ich weiß es nicht ge-
nau — 
(Zuruf von der Mitte: Zwei!) 
gegeben hat, die diese „Formulierungshilfe" als 
Antrag übernommen haben. Sie können also nicht 
sagen, daß Ihnen hier sachlich irgendwie etwas 
Neues überraschend auf den Tisch des Hauses gelegt 
worden wäre, womit sie sich nicht schon in langen 
Debatten, im Rechtsausschuß, aber auch nicht nur 
innerhalb, sondern auch außerhalb des Hauses, be-
schäftigt hätten. Also diese Methodenkritik halte 
ich in keiner Weise für begründet. — Bitte schön, 
Herr Schäfer! 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Süsterhenn, wenn ich 
Ihren Antrag ansehe, muß ich Sie fragen: Hat da 
nicht sogar die Schreibkraft, die hinten schrieb: „21. 
Februar 1963", erkannt, daß Sie ein Jahr zu spät 
dran sind? 
(Heiterkeit.) 
Dr. Süsterhenn (CDU/CSU) : Ich werde meinem 
Fraktionsvorstand vorschlagen, doch nun einmal die 
Zuverlässigkeit unserer Schreibkräfte in dieser Hin-
sicht zu überprüfen. 
(Heiterkeit.) 
Herr Kollege Schäfer, es mag spät sein — ich hätte 
längst schon eine derartige Regelung gewünscht —, 
aber es ist noch nicht zu spät, und vor allen Dingen 
haben wir beide noch die Gelegenheit, dafür zu 
sorgen, daß nun endlich die Sache in einer vernünf-
tigen Weise ohne unnötige zusätzliche Komplika-
tionen über die Bühne gebracht wird. 
Eigentlich neu ist in diesem Antrag der CDU/ 
CSU-Fraktion gegenüber der „Formulierungshilfe" 
oder dem Antrag Güde/Weber das sogenannte 
Quorum. Die CDU/CSU-Fraktion hat sich entschlos-
sen, das sogenannte Kopf-Quorum, so heißt es ja 
abgekürzt in der ganzen Erörterung dieser Dinge —, 
also die Mehrheit der an der Wahl Beteiligten, min-
destens aber 25%, zu übernehmen. Wir sind sehr 
froh, Herr Kollege Schäfer, daß auch die SPD-Frak-
tion, wenn auch in einem anderen Zusammenhang, 
sich zu diesem Kopfquorum bekannt hat. Alles, 
was Sie Positives darüber ausgeführt haben, kann 
ich mir ersparen, da ich in diesem Punkte völlig 
mit Ihnen übereinstimme und, wie gesagt, es mir 
auch für unseren Kollegen Kopf menschlich so gut 
tut, der nun aus reinen Rechtserwägungen seit 
mehr als einem Jahrzehnt einen verzweifelten 
Kampf geführt hat, gerade in diesem Punkte eine 
so überparteiliche Anerkennung von allen Seiten 
zu finden. 
(Abg. Dr. Schäfer: Da waren wir wieder 
einige Schritte voraus!) 
— Ich bezweifle ja gar nicht Ihre Fortschrittlichkeit. 
Es gibt Leute, die verstehen es eben nicht so schnell. 
Aber haben Sie doch Mitleid! Sie sind doch gerade 
so für den Gedanken der Toleranz und des geord-
neten und netten mitmenschlichen Zusammenlebens 
— „Seid freundlich zueinander!" —; lassen Sie es 
uns- doch auch bei der Behandlung dieser Angelegen-
heit sein! Ich bitte Sie deshalb, nicht unter hessi-
schen oder rheinland-pfälzischen, sondern gerade 
unter diesen Perspketiven der Vernunft und Sach-
lichkeit unseren Antrag zu prüfen. 
Im übrigen haben Sie eine Attacke eigentlich 
nicht gegen die CDU/CSU-Fraktion — die ja doch 
dasselbe Quorum vorschlägt, wie Sie es haben —, 
sondern gegen diesen Formulierungshilfeentwurf 
geritten, der also von der Regierung Baden
-
Württemberg stammt. Ich habe nicht die Aufgabe, 
Herrn Ministerpräsidenten Kiesinger zu verteidigen, 
und vor allem hat es der Herr Ministerpräsident 
nicht nötig, sich von Leuten wie von mir verteidi-
gen zu lassen. Dazu ist er ja doch nun ein viel zu 
erfahrener Meister des parlamentarischen Florett-
fechtens. Aber im Interesse der Sachlichkeit und der 
Gerechtigkeit möchte ich hier doch einmal feststel-
len, daß immerhin der Herr Ministerpräsident Kie-
singer bereits im Frühjahr des Jahres 1960 den 
Gedanken einer Grundgesetzänderung für den Fall 
proklamiert hat, daß die Lösung auf dem Wege 
über den Artikel 29 sich nicht mit der erwünschten 
Glätte und in der erwünschten kurzen Zeit habe 
vollziehen lassen; zu einer Zeit, wenn ich nicht falsch 
orientiert bin, Herr Kollege Schäfer, als von Ihnen 
noch — ich glaube, das ist auch bis in die letzten 
Beratungen des Rechtsausschusses hinein gesche-
hen — eine Grundgesetzänderung grundsätzlich und 
rundheraus abgelehnt wurde. Also in dem Falle ist 
sogar der von Ihnen attackierte Herr Kiesinger 
etwas früher, einige Jahre früher, aufgestanden als 
Sie, die Sie nunmehr bereit sind, sich auf die Basis 
einer Diskussion über die Grundgesetzänderung zu 
begeben. 
Jetzt nur noch eins: das Kiesinger-Quorum und 
das Kopf-Quorum — so will ich es einmal nen-
nen —, die 50 %ige Mindestbeteiligung an der Ab-
stimmung oder die Mehrheit der Abstimmungsbetei-
ligten, aber Zustimmung von mindestens 25 % der 
Abstimmungsberechtigten. Ich halte — deshalb ver-
trete ich das ja auch — dieses Kopf-Quorum — ich 
bin bereit, es Kopf-Schäfer-Quorum zu nennen — 
(Heiterkeit) 
mit der 25 %igen Zustimmung für ausgezeichnet. 
Aber ich meine, man soll die Dinge nach der an-
deren Seite auch nicht allzusehr dramatisieren. Denn 
ob ich sage: 50 % müssen sich an der Wahl beteili-
gen und mehr als die Hälfte, d. h. 25 % der Stimm-
berechtigten, muß mit Ja stimmen, oder ob ich das 
direkt in das Gesetz schreibe, hat letzten Endes doch 
nur insofern Bedeutung, als wir beim Auszählen der 
Wählerstimmen auf die Subtraktion verzichten und 
schon im Gesetz diese Subtraktion 50 — 25 = 25 vor-
zunehmen. 
Trotzdem, Herr Schäfer, stimme ich Ihnen zu. Ich 
habe keine so negative Auffassung, keinen so nega-
tiven Eindruck von der politischen Aktivität der 
Menschen im Südwestraum. Ich glaube nicht an de-
ren politische Indolenz, wenn es um die Zukunft 
ihres Landes geht, ist doch Württemberg das erste 
Land in Deutschland überhaupt, das auf eine viel-
hundertjährige parlamentarische Tradition zurück-
blickt, 
(Beifall in der Mitte) 
5386 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Dr. Süsterhenn 
und Baden hat doch immer schon als das Münster-
ländle der Demokratie gegolten. 
(Erneuter Beifall in der Mitte.) 
Aber ich muß vorsichtig sein. Wir haben eben aus 
dem Munde des Verteidigungsministers und auch 
des Generals in seinem Karnevalsgedicht sehr kriti-
sche Worte über die Reife unserer Menschen ge-
hört. — Jedenfalls treten wir beide für das Kopf-
Schäfer-Quorum ein. 
Damit, meine Damen und Herren, glaube ich das 
Wesentliche zu diesem Thema gesagt zu haben. Ich 
möchte nur noch im Namen meiner Fraktion den 
Antrag stellen, sowohl den Antrag der SPD auf 
Verfassungsänderung wie auch den Antrag der 
CDU/CSU auf Verfassungsänderung in erster Linie 
an den Rechtsausschuß und in zweiter Linie an den 
Innenausschuß zu überweisen. Dabei brauche ich 
zur Begründung nur das eine Wort zu sagen: wenn 
der Rechtsausschuß einmal unbestritten zuständig 
ist, dann dürfte das im Falle einer Verfassungsände-
rung zutreffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort hat der 
Herr Bundesinnenminister. 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sie 
werden Verständnis dafür haben, daß ich in einer 
Frage wie dieser mich an der Aussprache beteilige, 
weil noch ein Regierungsentwurf, wenn auch schon 
seit sehr geraumer Zeit, in der Beratung steht und es 
wahrscheinlich gar nicht notwendig gewesen wäre, 
in so spektakulärer Form einen Änderungsantrag, 
den man im Ausschuß ohne weiteres hätte einbrin-
gen können, in das Licht des Plenums zu stellen. 
Wenn ich Motivforschung betreiben wollte, könnte 
ich mir vorstellen, daß das gar nicht so geheimnis-
voll sein müßte. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Herr Kollege Schäfer, ich glaube, was Sie hier 
vorgetragen haben, war „Zinns" Geschoß. Sie haben 
sich, um in der militärischen Sprache des ersten 
Teiles der heutigen Debatte fortzufahren, als Richt-
kanonier in einer sehr ehrenwerten Form betätigt, 
wie ich überhaupt feststellen muß, daß Sie, meine 
Damen und Herren von der Opposition, sich in der 
letzten Zeit eine interessante Geheimwaffe zuge-
legt haben, und zwar die Geheimwaffe von 
Initiativanträgen. Kaum hören Sie, daß die Regie-
rung irgendeinen Sachverhalt zu einer legislatori-
schen Initiative benützt, kommen Sie sofort mit einer 
— meistens etwas unausgereiften — Gesetzesinitia-
tive. 
(Heiterkeit in der Mitte. — Lachen links. — 
Zurufe.) 
Dabei vergessen Sie einen ganz wesentlichen demo
-
kratischen Gesichtspunkt: Unsere Initiativen werden 
mit einem sehr weiten Bereich der Beteiligten abge
sprochen, während Sie uns immer etwas aus diesem 
Haus, das zwischen Bonn und Godesberg liegt, auf 
den Tisch knallen und auf diese Weise der Regie-
rung ein Monitum erteilen wollen. 
Herr Kollege Jahn, Sie haben mir, glaube ich, vor 
gar nicht langer Zeit — es dürfte höchstens drei 
Wochen her sein - eine sehr scharfe, inquisitorische 
Frage gestellt: wie viele Verfassungsänderungen die 
Regierung eigentlich noch beabsichtige. Sie haben 
damit zum Ausdruck bringen wollen, daß es etwas 
an Respekt vor der Verfassung fehle. Ich bin hier-
über außerordentlich überrascht. Es geschehen Zei-
chen und Wunder. Sie haben sich hier zu einer Ver-
fassungsänderung auf dem Wege der Initiative ent-
schlossen in einer Angelegenheit, die noch streitbe-
fangen im Ausschuß ist, wo Sie durch einen ein-
fachen Änderungsantrag ohne weiteres das gleiche 
Ziel hätten erreichen können, wenn Sie das gewollt 
hätten. 
Vizepräsident Schoettle: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten Schäfer? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Bitte sehr. 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen ent-
gangen, daß durch Beschluß der Regierungsmehrheit 
festgelegt wurde, daß Ihr Regierungsentwurf über-
haupt nicht behandelt wird, sondern eine soge-
nannte Formulierungshilfe, die eine Verfassungs-
änderung vorsieht? Was sagen Sie dazu? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Das hätte 
Sie doch gar nicht gehindert, trotzdem die Beratung 
darüber in einer einfachen Form weiterzuführen und 
zu einem raschen Abschluß zu bringen. Über ein 
Jahr liegt der Entwurf vor. Das ist schon öfters so 
gewesen. 
Meine Damen und Herren, ich möchte hier in aller 
Form etwas erklären: Wenn nur die allergeringste 
Aussicht bestanden hätte, daß Sie einer Verfassungs-
änderung zustimmen würden, die es uns möglich ge-
macht hätte — auch der Regierung —, der badischen 
Bevölkerung eine einwandfreie Alternative zu stel-
len, hätten wir das getan: Wenn die Bemühungen, 
die von der Regierung Baden-Württembergs pausen-
los unternommen worden sind, von Ihnen honoriert 
worden wären, hätten wir längst einen Gesetzent-
wurf der Bundesregierung mit einer einfachen Alter-
native vorgelegt. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Hört! Hört! 
bei der SPD. — Abg. Wehner: Sind Sie denn 
von uns abhängig?) 
— Das gehört zum Vorbehaltsgut. Sie haben bei 
Verfassungsänderungen eine Sperrminorität, und 
wir sind leider darauf angewiesen. Ich hoffe, daß die 
Dinge im Jahre 1965 wieder zurecht gerückt werden, 
(Beifall bei der CDU/CSU — Lachen bei der 
SPD) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5387 
Bundesminister Höcherl 
damit wir zusammen mit unseren Freunden in der 
Koalition die erforderliche Mehrheit auch für die-
sen Teil der Gesetzgebung haben. 
(Abg. Wehner: Mal sehen, wie Sie sich 
benehmen, wenn Sie die Sperrminorität 
haben! — Beifall bei der SPD.) 
— Herr Kollege Wehner, ich würde an Ihrer Stelle 
hier nicht so kühne Träume spinnen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Minister, mit wem haben 
Sie denn verhandelt, daß Sie das wissen, was Sie 
soeben sagen? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Sie werden 
mir doch noch gestatten, daß ich mich mit der 
baden-württembergischen Regierung unterhalte, 
daß ich mich von ihr informieren lasse, welch aus-
sichtslose und harte Bemühungen — — 
(Abg. Dr. Schäfer: Sie haben mit unserer 
Fraktion nie darüber verhandelt!) 
— Mir genügt es, wenn mir die baden-württember-
gische Regierung mitteilt — — 
(Abg. Dr. Schäfer: Die hat mit uns, mit der 
Bundestagsfraktion, auch nie verhandelt!) 
— Herr Kollege Schäfer, ich will jetzt einmal in' 
 die rechtliche Betrachtung Ihres Entwurfs eintre-
ten und werde Ihnen anhand dieser rechtlichen 
Betrachtung nachweisen, daß Ihnen auch heute —
trotz dieses Antrags — immer noch der ernsthafte 
Wille fehlt, der badischen Bevölkerung auf dem 
einzig möglichen Rechtsweg zu dieser Abstimmung 
zu verhelfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ihre Ballistik ist interessant und gezielt. Sie reicht 
vom 26. April, von Südbaden bis hinein nach Mon-
tabaur. Erst wenn Großhessen geschaffen ist, dann! 
Das wollen Sie auf diesem Wege erreichen. Sie wol-
len nicht eine Abstimmung in Baden in Form einer 
fairen Alternative erreichen. Darum geht es doch. 
Vizepräsident Schoettle: Gestatten Sie eine 
Frage, Herr Minister? — Bitte, Herr Abgeordneter 
Schmitt-Vockenhausen. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
wenn das richtig ist, was Sie soeben gesagt haben, 
daß Sie und die baden-württembergische Regierung 
schon seit vielen Jahren den Badenern im Wege 
einer Verfassungsänderung helfen wollten, warum 
haben Sie dann den Regierungsentwurf eingebracht 
und haben dann nicht sofort einen entsprechenden 
Vorschlag gemacht, sondern haben den Regierungs-
entwurf bis in die letzten Wochen hinein im Aus-
schuß weiter vertreten lassen? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Herr Kol-
lege Schmitt, ich konnte ja nicht anders. Es war 
ganz offen bekannt, daß Sie sich einer Verfassungs-
änderung versagen würden. Infolgedessen hatte es 
gar keinen Sinn, einen Entwurf zur Verfassungs-
änderung vorzulegen. 
(Unruhe bei der SPD.) 
Wir haben Besseres zu tun, als aussichtslose Ent-
würfe vorzulegen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Minister, ge-
statten Sie noch eine Frage? — Bitte! 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
mit wem haben Sie in den zurückliegenden Jahren 
über die Frage, ob über Ihren Initiativentwurf hin-
aus Möglichkeiten vorhanden sind, gesprochen, daß 
Sie eine solche Meinung haben können? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Über noto-
rische Dinge brauche ich keine Verhandlungen zu 
führen. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU. — Lachen 
bei der SPD.) 
Jahn (SPD) : Herr Minister, wodurch waren diese 
Dinge eigentlich notorisch? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Wodurch? 
— Durch Bekanntmachungen und Erklärungen, die 
von Ihrer Seite gegeben wurden. 
(Abg. Dr. Schäfer: Legen Sie eine dieser 
Erklärungen auf den Tisch! — Abg. Weh
-
ner: Ein Weißbuch herausgeben!) 
— Ich werde sie nachreichen. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Minister, Herr 
Müller (Worms) möchte eine Zwischenfrage stellen. 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Meine 
Damen und Herren, gestatten Sie mir, da es sich um 
einen sehr bedeutungsvollen Vorgang handelt, im 
Zusammenhang mit dem hier über eine Verfas-
sungsänderung angesprochen wird, daß ich mich 
doch noch mit der rechtlichen Seite Ihres Entwurfs 
etwas auseinandersetze. Ich darf noch einmal sagen, 
daß auch für uns die entscheidende Frage war, in 
welcher Form die früheren Abstimmungsversuche 
in einer fairen Alternative wiederholt werden kön-
nen. Das war immer eine der Absichten. Wir haben 
nicht verkannt — die Bundesregierung hat das auch 
bei der Einbringung ihres Entwurfs ausdrücklich er-
klärt —, daß die bisherige Fassung des Art. 29 
diese Alternative leider nicht möglich macht. Auch 
der Ausschuß hat sich in seinen Beratungen zu die-
ser Rechtsansicht der Bundesregierung bekannt. 
Aber, wie gesagt, der einzige Weg, der überhaupt 
in Frage kommt, ist der einer Verfassungsänderung, 
aber nicht über Art. 29, sondern über Art. 118. 
Ich kann Ihrer Rechtsansicht nicht beipflichten, 
Herr Kollege Schäfer — sie ist auch schon von mei-
nem Vorredner widerlegt worden daß der 
Art. 118 verbraucht sei und das Parlament nicht die 
Möglichkeit habe, ihn in irgendeiner Form zu er-
neuern oder wieder in Kraft zu setzen. Es kann gar 
5388 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Bundesminister Höcherl 
nicht bestritten werden, daß eine solche Möglichkeit 
besteht. Und das ist der einzige Weg, ohne die 
ganze Frage der Neuordnung des Bundesgebietes, 
die — im großen gesehen — in Wirklichkeit eine 
Frage der Wiedervereinigung ist, an Hand eines 
einzigen Falles zu präjudizieren. 
(Zurufe von der SPD.) 
Vizepräsident Schoettle: Gestatten Sie eine 
Frage, Herr Minister? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Ja. 
Müller (Worms) (SPD) : Ich habe mich schon wie-
derholt zu Wort gemeldet, ohne zu Wort zu kom-
men. 
Vizepräsident Schoettle: Sie haben sich nicht 
zu Wort gemeldet, Sie haben lediglich die Hand ge-
hoben, um anzuzeigen, daß Sie eine Frage stellen 
möchten. Ich muß warten, bis der Herr Minister in 
der Lage ist, auf meine Frage zu antworten, ob er 
Ihre Frage zulassen will. Sie sind jetzt dran. 
Müller (Worms) (SPD) : Herr Minister, darf ich 
Ihre Bemerkung von vorhin in bezug auf Groß-
hessen so verstehen, daß die Bundesregierung nicht 
bereit ist, der Bevölkerung derjenigen Gebietsteile, 
in denen erfolgreiche Volksbegehren zustande-
gekommen sind, Gelegenheit zum Volksentscheid 
zu geben? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Nein. Sie 
müssen die Bemerkung so verstehen, daß die Bun-
desregierung gehalten ist, der Entscheidung des 
Bundesverfassungsgerichts, die einen sehr engen 
Rahmen in der Frage der Neuordnung des Bundes-
gebietes zieht, zu entsprechen und daß in dem Falle, 
den Sie anziehen, diese Verfassungsgerichtsent-
scheidung noch nicht ausreicht. 
Vizepräsident Schoettle: Gestatten Sie noch 
eine Frage? — Bitte. 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen nicht 
bekannt, daß das Bundesverfassungsgericht aus-
drücklich sagte, daß die Frage der Wiedervereini-
gung und der Eingliederung des Saargebietes nicht 
hindere — bei Vorliegen einer Gesamtkonzeption 
—, im Wege der Phasenregelung, der Einzelrege-
lung die Neugliederung zu vollziehen? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Über die 
schwierige Frage der Gesamtkonzeption hat die 
Bundesregierung in ihrem Entwurf und der Begrün-
dung hierzu eine sehr ausführliche und eine sehr 
intensive rechtsstaatliche Darlegung gegeben. 
(Abg. Dr. Schäfer: Aber Sie haben meine 
Frage nicht beantwortet, ob Ihnen das be
-
kannt ist und ob Sie sich daran halten wol
len!) 
- Sie selbst haben zugeben müssen, daß unsere 
Rechtsansicht — das ist im Ausschuß von allen Sei-
ten bestätigt worden — der Rechtsprechung des 
Bundesverfassungsgerichts entspricht. 
Ich darf mich aber nun der rechtlichen Behand-
lung Ihres Entwurfs zuwenden und vor allem fest-
stellen, daß diese Art der beabsichtigten Grundge-
setzesänderung zu weit geht. Meine Damen und 
Herren, es ist in diesem Hause schon wiederholt 
gesagt worden, daß man mit Änderungen des 
Grundgesetzes — ich konnte vorhin auf ein Bei-
spiel hinweisen — sehr vorsichtig sein muß und sie 
jedenfalls nur dann und nur insoweit ins Auge fas-
sen sollte, wenn wirklich ein ganz dringendes Be-
dürfnis besteht. Die einzige Form der Grundgesetz-
änderung, um den gemeinsam angestrebten Zweck, 
nämlich eine faire Abstimmung, zu erreichen, und 
zwar die einzig mögliche und sinnvolle Form, ist die 
Änderung des Art. 118, so wie sie von der CDU/ 
CSU-Fraktion vorgeschlagen wird. Wer es ehrlich 
mit einer solchen Abstimmung meint, — — 
(Zuruf von der FDP: Ha, ha! — Zuruf von 
der SPD: Sie geben Ihren Entwurf, den Re
gierungsentwurf, auf?) 
— Zum Regierungsentwurf habe ich erklärt: Weil 
keine Aussicht bestand, von Ihrer Seite eine Zu-
stimmung zu einer Verfassungsänderung zu bekom-
men, habe ich den Entwurf eingebracht. Jetzt, nach-
dem Sie selber fortgesetzt erklären, Sie seien jetzt 
bereit — vielleicht macht der 26. April einen ge-
wissen Eindruck auf Sie —, 
(fortgesetzte Zurufe von der SPD) 
einer solchen Verfassungsänderung zuzustimmen, 
bin auch ich bereit, meine sehr verehrten Damen 
und  Herren, dieser Änderung zuzustimmen, schon 
um ein Rechtsgut, das Recht auf eine faire Abstim-
mung zu schützen. 
(Zurufe von der SPD.) 
Vizepräsident Schoettle: Herr Minister, ge-
statten Sie eine Frage des Abgeordneten Schmitt
Vockenhausen? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Bitte sehr. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
ist es nicht die CDU/CSU gewesen, die unter dem 
Druck unseres Antrages endlich auch den Weg der 
Gerechtigkeit gehen und versuchen will, 
(Rufe von der Mitte: Ha, ha!) 
hier den Badenern ein Quorum einzuräumen, das 
von dem im bisherigen Vorschlag abweicht? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Ich darf, 
Herr Kollege, mit einem schlichten Nein antworten. 
Herr Kollege Schäfer, das Bedauerliche an Ihrer 
Formulierung ist, daß die Badener Frage, das kön-
nen Sie gar nicht bestreiten, mit der Frage der all-
gemeinen Neugliederung des Bundesgebietes ver-
bunden und verquickt wird. Das ist gefährlich, ge-
rade im Hinblick auf eine beschleunigte Lösung der 
Baden-Frage. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5389 
Vizepräsident Schoettle: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten Schmitt-
Vockenhausen? — Bitte. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
ist es nicht so, daß sich die Regelung des Art. 29 
nunmehr auf alle die erfolgreichen Volksbegehren 
erstreckt und sie damit den erfolgreichen Volks-
begehren insgesamt gerecht wird? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Herr Kol-
lege, damit bringen Sie mich auf einen weiteren, 
ganz wesentlichen Einwand, der gegen Ihren Ent-
wurf spricht. Sie schaffen mit diesem Entwurf zweier-
lei Recht, und zwar für die Gebiete mit Volksbegeh-
ren und für die Gebiete ohne Volksbegehren. 
(Abg. Dr. Schäfer: Wenn Sie den Unter
-
schied nicht kennen, dann können Sie nicht 
darüber reden!) 
— Den kenne ich sehr wohl. Aber die Neuschaffung 
einer Doppelgleisigkeit ganz allgemein an Hand 
eines einfachen Falles, der sehr einfach zu lösen ist, 
halte ich für ein sehr gefährliches, für ein wert-
loses Beginnen. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Das ist doch 
auch jetzt schon so im Gesetz! Das ist schon 
in Art. 29 enthalten!) 
— Sie wollen das festigen; das ist nicht erwünscht. 
Ich bin der Meinung, daß dieser Fall, den Sie selber, 
wie Sie behaupten, lösen wollen, durchaus einfach 
ohne Gefährdung des gesamten Neuordnungsgedan-
kens mit einer Änderung von Art. 118 gelöst wer-
den kann. Das reicht aus. Wir sollten bei Verfas-
sungsänderungen und bei Verfassungsergänzungen 
den einfachsten Weg gehen, um nicht Präjudizien 
für die Lösung von Problemen zu schaffen, die von 
uns gemeinsam vielleicht zu einer ganz anderen Zeit 
und in einem ganz anderen Umfang gelöst werden 
müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Schoettle: Gestatten Sie noch 
eine Frage, Herr Minister? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Ja! 
Vizepräsident Schoettle: Herr Abgeordneter 
Schäfer! 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen der 
Unterschied zwischen Abs. 1 des Art. 29 und den 
Absätzen 2, 3 und 4 bekannt? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Natürlich 
ist er mir bekannt. Herr Kollege Schäfer, Sie wollen 
diese Doppelgleisigkeit festigen; das ist nicht in 
Ordnung. Warum gehen Sie nicht den einfachen 
Weg über Art. 118? Wenn das angebliche Ziel eine 
einfache Wiederholung der Abstimmung ist, warum 
gehen Sie nicht diesen Weg des gesonderten Falles? 
Sie wissen ganz genau, wie schwierig die Fragen im 
Zusammenhang mit der Gesamtkonzeption sind. Das 
ist Ihnen alles bekannt. In Wirklichkeit — meine 
Herren von der Opposition, ich spreche es ganz 
offen aus - verfolgen Sie mit diesem Entwurf ganz 
andere Absichten. Der Entwurf reicht, wie schon 
gesagt, in seiner, Ballistik von Südbaden bis nach 
Hessen. Das tut der Sache, die wir hier anstreben, 
nicht gut. 
(Abg. Dr. Schäfer: Natürlich, überall wo 
Volksbegehren sind! Da haben Sie ganz 
recht?) 
So weit reicht die Ballistik. Das ist eine auch zeitlich 
gezielte Sache. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Herr Mini
ster, sind Sie für Gerechtigkeit für alle, oder 
sind Sie das nicht,) 
— Herr Kollege Schmitt-Vockenhausen, die Antwort 
auf eine solche Frage erübrigt sich doch. Sie wissen 
doch ganz genau, worum es hier geht. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Ja, Gerechtig
keit für alle!) 
Es geht darum, der badischen Bevölkerung eine Ab-
stimmungsmöglichkeit zu geben. Das wissen Sie. 
Der einfachste Weg dazu ist der über Art. 118. Es 
ist von meinem Herrn Vorredner rechtshistorisch 
nachgewiesen worden, daß gerade Art. 118 diesen 
Sonderfall behandelt. Warum Sie nun ausgerechnet 
für einen Sonderfall eine Änderung des Art. 29 
beantragen, ist mir unbegreiflich. Das heißt, nicht 
so sehr unbegreiflich, wie S i e meinen. Die Motive 
sind greifbar. Ich würde Sie, meine Damen und 
Herren von der Opposition, doch bitten, sich dem 
Gedanken an eine Möglichkeit über Art. 118 zuzu-
wenden. Dann können wir auf dem schnellsten 
Wege — die Bundesregierung wird keine Schwierig-
keiten machen — zu einer Wiederholung der Ab-
stimmung kommen. Art. 29 kann einmal zu einer 
Zeit neu gefaßt werden, wo die großen Probleme 
und nicht die zum Teil kleinen Kleckerprobleme 
andernorts einer Lösung bedürfen. 
(Abg. Wehner: Was sind den Klecker
probleme?) 
— Kleckerprobleme: nach zahlenmäßigem Gewicht. 
In Art. 29 Abs. 1 ist eine genaue Umschreibung 
gegeben und der Grundsatz aufgestellt, daß es sich 
um lebensfähige und große Länder handeln muß. 
Das wissen Sie genauso wie ich. Sie wollen aber 
etwas anderes. Sie wollen die kleinen Probleme in 
Art. 29 hineinbringen. Meine Damen und Herren, 
Sie gefährden damit die — zwarschwierig — for-
mulierten Grundsätze des Art. 29, weil Sie glauben, 
jetzt ein sehr verspätetes, wahlgerechtes Bekenntnis 
ablegen, wenige Wochen vor dieser Wahl schnell 
noch eine Demonstration veranstalten zu müssen. 
Meine Damen und Herren, wenn es Ihnen ernst ge-
wesen wäre, hätten Sie das längst tun können. Sie 
können es aber noch tun, wenn Sie sich für den 
Art. 118 in der Form entscheiden, wie er von der 
CDU/CSU-Fraktion vorgelegt worden ist und auch 
die Billigung der Regierung findet. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
5390 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort hat der Ab-
geordnete Busse. 
Busse (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen! Meine Herren Kollegen! Als mich die 
Fraktion der FDP bat und gegen meinen inneren 
Widerstand dann beauftragte, heute hier in der 
Badener Frage das Wort zu ergreifen, hatte ich er-
hebliche Hemmungen. Herr Kollege Schäfer, ich 
dachte an eine gewisse Geschichte, die Sie uns ein-
mal im Rechtsausschuß erzählt haben, aus der her-
vorging, mit welcher Emotion in dem betroffenen 
Raum die hier zur Erörterung stehenden Fragen 
behandelt werden. Ich mische mich nicht gern in 
solche emotionellen Dinge hinein, weil wir als Poli-
tiker eigentlich nicht so sehr vor der Emotion, son-
dern von der Vernunft beherrscht werden sollten. 
(Abg. Dr. Kanka: Bravo!) 
Nachdem ich heute die Diskussion hier miterlebt 
habe, sind meine Hemmungen eigentlich noch ge-
wachsen. Denn wenn die weitere Diskussion so ver-
laufen soll, wie das heute hier geschehen ist, kann 
ich Ihnen eines voraussagen: dann kommt nicht her-
aus, meine Damen und Herren von der CDU, was 
Sie und was zum Teil auch wir möchten, worüber 
wir beraten haben, dann kommt auch nicht heraus, 
meine Damen und Herren von der SPD, was Sie 
möchten, sondern dann wird am Ende etwas stehen, 
was wir alle zusammen nicht möchten, nämlich der 
ursprüngliche Regierungsentwurf. Ich sehe, wenn 
wir uns nicht zusammenraufen, gar keine andere 
Möglichkeit, als daß wir dann auf den ursprüng-
lichen Regierungsentwurf abkommen. Und das — 
ich habe jedenfalls bisher das Gefühl gehabt — will 
heute doch eigentlich gar keiner mehr. Also zwin-
gen uns die Tatsachen zu einer ganz ruhigen, ver-
nünftigen Überlegung, wie wir den Weg finden kön-
nen, der notwendig ist. 
Ich habe es bisher als ein gemeinsames Anliegen 
— auch wiederum aller Fraktionen — angesehen, 
daß bei der künftigen Regelung zwei Bedingungen 
erfüllt werden müßten, daß nämlich einmal eine 
faire Fragestellung vorgesehen wird, die tatsächlich 
eine klare Entscheidung ermöglicht, und daß zwei-
tens, wenn dann abgestimmt ist, auch Klarheit und 
Ruhe herrschen müssen. Das waren die Grundsätze, 
zu denen sich jedenfalls bei den Beratungen im 
Rechtsausschuß alle eindeutig bekannten. 
Gerade die faire Abstimmung scheint nicht möglich 
zu sein und ist wohl auch nicht möglich, ohne daß 
wir eine Verfassungsänderung herbeiführen. Die im 
Regierungsentwurf vorgesehene Fragestellung ist 
zwar korrekt, aber sie dient nicht — jedenfalls nicht 
genügend — dem Anliegen der Betroffenen. Das war 
eine Meinung. Eine weitere Meinung ging dahin, 
daß auch die Modalitäten der Abstimmung, insbe-
sondere das berühmte Quorum, nicht dem Wunsche 
aller Beteiligten entsprachen. 
Herr Kollege Schäfer, nun kann man natürlich 
stundenlang darüber reden, wo bei solchen diffizilen 
Fragen die Gerechtigkeit liegt. Ich halte jedes 
Quorum, das vernünftig ist, für diskutabel - um 
das herauszustellen —, aber gegen Ihre starken An
-
griffe, die Sie nun gestartet haben gegen das, was 
wir zunächst mit Mehrheit im Rechtsausschuß be-
schlossen hatten, darf ich doch — und ich meine, das 
wäre immer ein guter demokratischer Grundsatz 
gewesen — auf folgendes hinweisen. Wenn ich 
einen rechtlich ordnungsmäßig bestehenden Zustand 
ändern will, muß ich in einem demokratischen 
Staate sehen, daß ich dafür eine Mehrheit bekomme. 
Das, meine ich, ist ein Prinzip, das hier nicht in 
Zweifel gezogen werden kann und auch nicht in 
Zweifel gezogen werden sollte. Aber, wie gesagt, 
ich halte diese Frage für sekundär. Darüber besteht, 
wie ich inzwischen gesehen habe, Einmütigkeit, daß 
eine gewisse Qualifizierung eintreten muß, und dar-
über kann man als vernünftiger Mensch diskutieren, 
ohne daß man sich die Köpfe heiß redet und ohne 
daß sich die Gemüter sonderlich erregen. 
Schwerer ist der Punkt zu werten, wo die Mei-
nungen weiter auseinandergehen. Es ist völlig klar: 
sowohl durch das, was mit Hilfe der Regierung des 
Landes Baden-Württemberg erarbeitet worden ist, 
wie durch den jetzigen Antrag der CDU/CSU-Frak-
tion werden, wenn die Abstimmung durchgeführt 
ist, klare Verhältnisse geschaffen. Ich glaube, daß 
diesem Entwurf und dem früheren das niemand 
wird abstreiten können. Ich wage zu bezweifeln, ob 
der gleiche Effekt eintreten würde, wenn dem An-
trag der SPD stattgegeben würde; denn tatsächlich 
baut er immer noch Möglichkeiten ein — und ich 
weiß nicht, wie sie genutzt würden, wenn für eine 
Partei ein nicht befriedigendes Abstimmungsergeb-
nis herauskäme —, wieder anders zu entscheiden, 
als es an sich durch das Ergebnis der Abstimmung 
geboten wäre. Die absolute Befriedung tritt also 
nicht unbedingt ein, während sie nach dem anderen 
Entwurf eintreten würde. 
Ein Letztes möchte ich nun auch noch erwähnen, 
und ich meine, daß wir darüber auch noch im Aus-
schuß sehr ernsthaft reden sollten. Es handelt sich 
um die Frage, ob tatsächlich eine Notwendigkeit 
besteht, jetzt nicht nur die Frage Baden-Württem-
berg zu regeln, sondern ob darüber hinaus das 
Gesamtproblem des Art. 29, jedenfalls hinsichtlich 
der Gebiete, in denen Volksbegehren stattgefunden 
haben, angeschnitten werden muß. Meine Herren 
von der Sozialdemokratie, Sie können es einem 
Außenstehenden nun wirklich nicht übelnehmen, 
wenn er Bedenken dagegen hat, daß wegen eines 
ganz konkreten Falles, der geregelt werden soll, 
nämlich Baden-Württemberg, nun plötzlich das 
ganze Problem ausgeweitet wird, während jeder-
mann weiß, wie sehr Ihnen z. B. Hessen am Herzen 
liegt, so daß man jedenfalls auf den Gedanken 
kommen könnte, daß Sie hier jetzt gern zwei Flie-
gen mit einer Klappe schlagen möchten. Ich glaube, 
Sie werden das ernsthaft nicht bestreiten. Aber das 
ist Ihre Angelegenheit. 
(Abg. Dr. Schäfer: Sechs Fliegen wollen wir 
schlagen!) 
— Das bezweifle ich wiederum; dann würde ich 
Ihnen z. B. raten, sich lieber zunächst einmal mit 
Ihren Freunden aus Niedersachsen in Verbindung 
zu setzen, 
(Zuruf von der SPD: Ist tatsächlich gemacht!) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5391 
Busse 
ob die tatsächlich 1965 all das haben wollen, was 
Sie hier auf den Tisch der Länder bringen wollen, 
ich meine den Kampf um Schaumburg-Lippe, den 
Kampf um Oldenburg. Meine Freunde, ich frage 
ernsthaft: Sind das wirklich Dinge, mit denen wir 
uns heute herumschlagen sollten, 
(Zurufe von der SPD) 
Dinge, auf die niemand heute in dieser Form 
gekommen wäre, wenn nicht das baden-württem-
bergische Problem zur Regelung anstünde? Darüber 
ist eben ja bereits mit bitteren Worten gesprochen 
worden. Ich wollte hier nur meine Meinung zum 
Ausdruck bringen. Ich habe aber doch die dringende 
Bitte an Sie, meine Damen und Herren von der 
Sozialdemokratie, sich diese Dinge auch noch ein-
mal zu überlegen. Wir sind bereit — um das heute 
schon zu erklären — — 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Herr Busse, 
das haben wir natürlich — und Sie können 
es nachlesen — auch schon vorher über- 
legt!) 
Das ist klar; es ist auch im Rechtsausschuß schon 
aufgekommen. Das ist kein neues Problem, das hier 
auftaucht. Wir würden gern mit Ihnen, meine 
Damen und Herren von der SPD, gemeinsam über-
legen, wie wir den Art. 29 eventuell gestalten müß-
ten, um auch in anderen Fällen zu vernünftigen 
Regelungen zu kommen. Aber verzögern Sie nicht 
dadurch, daß Sie die ganze Problematik jetzt hin-
eintragen, die dringend notwendige Regelung im 
Südwestraum. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich bitte Sie, das einmal sehr ernsthaft mit in die 
Überlegung zu stellen; denn die anfangs von mir 
angedeuteten Konsequenzen stehen sonst unwei-
gerlich im Hintergrund, und das möchten wir doch 
alle vermeiden. Ich darf auch aus meiner Meinung 
gar kein Hehl machen, daß wir angesichts der gan-
zen geschichtlichen Entwicklung — ich kann mich 
hier mit Stichworten begnügen —, insbesondere an-
gesichts der Tatsache, daß das Grundgesetz ja 
selbst in eigener Zuständigkeit die Frage Baden
-
Württemberg als einen Sonderfall behandelt hat, 
glauben, daß hier eine — wenn ich es einmal so 
sagen darf — Sonderregelung durchaus im Rahmen 
des Möglichen liegt und daß dem Gesetzgeber ver-
fassungsmäßig eine faire Lösung durchaus möglich 
ist. In diesem Sinne wollen wir weiter daran mit-
arbeiten, daß endlich Ruhe um dieses Problem in 
den Raum dort kommt. Wenn wir alle von diesem 
Willen beseelt sind, dann müßte es doch noch 
glücken. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort hat der 
Ministerpräsident des Landes Baden-Württemberg, 
Herr Kiesinger. 
Kiesinger, Ministerpräsident des Landes Baden
Württemberg: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich bin Ihnen dankbar, daß ich die Gelegen-
heit habe, zu diesem Problem die Auffassung der 
Regierung des Landes Baden-Württemberg darzu
legen. Fürchten Sie bitte nicht, daß ich Ihre Zeit zu 
lange in Anspruch nehmen werde. Ich habe auch 
nicht etwa die Absicht, Herr 'Kollege Schäfer, das 
Problem in die anhebenden Wogen des Landtags-
wahlkampfs in Baden-Württemberg hineinzustoßen. 
Aber ein paar Dinge muß ich doch sagen, vor allem 
zu dem „Urheberrechtsstreit", der hier nun schon 
eine ganze Weile spielt. 
Als ich dieses Hohe Haus, mit dem mich so viele 
Erinnerungen verbinden, verließ, um das Amt des 
Ministerpräsidenten in Baden-Württemberg zu über-
nehmen, hatte ich mich entschlossen, dieses leidige 
Baden-Problem so rasch wie möglich anzupacken 
und zu einem guten Ende zu führen. Ich habe — ich 
bin Herrn Süsterhenn sehr dankbar dafür, daß er 
darauf hingewiesen hat — schon im Februar 1960 
den damals völlig überraschenden, ja, viele, vor 
allen Dingen meine sozialdemokratischen Freunde 
in Baden-Württemberg, schockierenden Vorschlag 
gemacht: Wenn es über den Weg des Art. 29 nicht 
geht, dann muß man eben den gordischen Knoten 
durchhauen und eine Grundgesetzänderung herbei-
führen. Das hatte ich auf einer CDU-Tagung im 
Remstal im Februar 1960 gesagt. 
Ich habe mich dann bemüht, diesen meinen Ge-
danken im baden-württembergischen Landtag durch-
zusetzen. Zu meiner Freude haben zunächst alle 
Parteien des Landtages mitgetan. Wir haben in 
einer namentlichen Abstimmung Einstimmigkeit 
erzielt, und zwar handelte es sich um den Versuch, 
es über Art. 29 zu machen. Das war also der soge-
nannte Höcherl-Entwurf. Wenn es aber damit nicht 
ging, d. h. wenn damit eine Befriedung des Lan-
des nicht zu erzielen war, dann sollte der Weg der 
Grundgesetzänderung beschritten werden. 
Die sozialdemokratische Fraktion hatte dann Be-
denken und forderte von uns, daß wir ein Rechts-
gutachten darüber einholten, ob eine Grundgesetz-
änderung nach dem Grundgesetz überhaupt möglich 
sei. Das hat die Sache etwas verzögert. Wir haben 
das Rechtsgutachten eingeholt. Es ist positiv ausge-
fallen, d. h. man hatte keine Bedenken gegen diese 
Grundgesetzänderung. 
Hinterher hat sich die Lage geändert. Die sozial-
demokratische Fraktion bekam Bedenken; sie wur-
den mir in vielen Gesprächen vorgetragen. Ich will 
sie nicht wiederholen. Tatsache ist eben, daß die 
sozialdemokratische Fraktion nicht mehr an dem 
ursprünglichen Beschluß festhielt. Sie sprach sich 
klar und deutlich gegen eine Grundgesetzänderung 
aus. 
Nun ist die sozialdemokratische Fraktion des 
Landtags von Baden-Württemberg nicht die sozial-
demokratische Fraktion dieses Hauses. Aber unser 
Gedanke war eben gewesen: Wenn sich alle politi-
schen Parteien des baden-württembergischen Land-
tags dem Petitum einer Grundgesetzänderung an-
schlössen, dann könnten wir hoffen, daß ihm auch 
die Partei dieses Hauses folgen würde. 
Sie haben gesagt, in dieser Frage sei niemals mit 
der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion ver-
handelt worden. Das stimmt, wenn Sie es ganz for-
mell nehmen. Aber natürlich habe ich mit führenden 
 
5392 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Ministerpräsident Kiesinger 
Mitgliedern der sozialdemokratischen Fraktion die-
ses Hauses, die aus Baden-Württemberg stammen, 
und zwar auch mit dem Vorsitzenden der Sozial-
demoktratischen Partei Baden-Württemberg, Dr. 
Alex Möller, gesprochen. Ich zitiere ihn heute un-
gern, weil er nicht unter uns ist, und ich zitiere ihn 
auch nicht, weil ich ihm entgegentreten will. Im Ge-
genteil, ich will hoffen, daß er sich rasch und gründ-
lich von seiner Operation erholt. 
Aber ich habe mit ihm eine gründliche Aussprache 
gehabt. Er sagte mir klipp und klar: Mein Lieber, 
das machen wir nicht mit — ich muß jetzt sagen, was 
er gesagt hat —; wenn du mit deinem Vorschlag auf 
Grundgesetzänderung vor den Landtagswahlen 
durchkommst, dann steckst du dir diese Feder an 
den Hut, ziehst damit in den Landtagswahlkampf 
und gewinnst ihn. 
Meine Damen und Herren, das war eben auch ein 
Argument und ein Motiv dafür, daß er nicht mit-
machen wollte. Und er hat ja auch in diesem Hohen 
Hause erklärt, daß an eine Grundgesetzänderung 
nicht zu denken sei. 
Vielleicht hätten wir trotzdem noch den formellen 
Weg beschreiten sollen und trotz dieser Weigerung 
die sozialdemokratische Fraktion bitten sollen, unse-
ren Weg mitzugehen. Aber wir hatten eben einfach 
keine Hoffnung mehr. Die Erklärungen im Lande 
waren so deutlich, die Erklärungen Dr. Alex Möllers 
so kategorisch, daß wir uns sagten, wir können nicht 
mehr weiter. 
Im übrigen war ich bei Herrn Bundesminister 
Höcherl. Er hat mir erzählt, daß er einigen Herren, 
die eine Grundgesetzänderung über Art. 29 vorge-
schlagen hatten, gesagt habe: Bitte, bringen Sie mir 
die Zustimmung der sozialdemokratischen Fraktion, 
dann lasse ich mit mir darüber reden. Ich erinnere 
mich an dieses Gespräch sehr genau. — Da wir also 
diese Zustimmung nicht bekommen konnten 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Aber jetzt ist 
sie doch da!) 
— ich komme nun auf Ihren Antrag —, haben wir 
unsere sogenannte Formulierungshilfe eingereicht. 
Wir wollten im Bundesrat keinen Initiativantrag 
stellen, sondern baten, daß nach dieser Formulie-
rungshilfe ein Initiativantrag aus der Mitte des Bun-
destages gestellt würde. Das ist nun eine ganz klare 
und einfache Regelung: endgültige Abstimmung über 
die Alternativfrage. 
Danach blieb lediglich die Frage des Quorums 
übrig, eine Frage, die in den Auseinandersetzungen 
der letzten Wochen aus ganz bestimmten polemi-
schen Absichten von seiten der Altbadener maßlos 
verzerrt worden ist. Ich verrate Ihnen kein Geheim-
nis — Sie können es jederzeit in Baden-Württem-
berg nachprüfen —, wenn ich Ihnen sage, daß wir 
dieses Quorum vor allen Dingen deshalb eingeführt 
haben, um doch noch die Zustimmung der sozial-
demokratischen Landtagsfraktion in Baden-Württem-
berg zu finden. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Das war der eigentliche Grund. 
(Abg. Dr. Schäfer: Da haben Sie eine falsche 
Analyse gemacht!) 
— Gut, mag sein, Herr Schäfer, dann haben wir 
eine falsche Analyse gemacht. Aber wir haben ver-
sucht, es auf diese Weise zu machen. 
Ich habe dann, als Herr Kopf — das nebenbei 
zum „Urheberrechtsstreit" — sich seinen Vorschlag 
einfallen ließ, von vornherein dazu geneigt, ihn an-
zunehmen. Aber ich mußte natürlich mit anderen 
Gruppen, mit meinem eigenen Koalitionspartner 
und mit der Opposition, rechnen, und beim Um-
hören darf ich ja nicht nur nach Baden schauen, son-
dern muß ich auch ins alte Land Baden-Württemberg 
schauen, wo natürlich eine gewisse Verstimmung 
darüber entstanden ist, daß die ganze Sache jetzt 
— wie manche sagen — völlig unnötigerweise vom 
Ministerpräsidenten auf eine Grundgesetzänderung 
hingelenkt worden sei, während man doch nach dem 
Urteil des Bundesverfassungsgerichts nur das hätte 
tun müssen, was im sogenannten Höcherl-Entwurf 
vorgeschlagen war. Der Unterschied beider, des von 
uns vorgeschlagenen Quorums und der qualifizier-
ten Mehrheit, die Herr Kopf vorgeschlagen hat, ist 
— das hat Herr Süsterhenn schon vorgetragen — 
fast gleich null. 
Der berechtigte Einwand gegen unseren Vor-
schlag war, daß tatsächlich durch ein Fernbleiben 
von der Abstimmung eine endgültige Entscheidung 
hätte herbeigeführt werden können. Das konzediere 
ich Ihnen. Aber kein Mensch hat damit gerechnet, 
daß es dazu kommen würde. Und zu allerletzt hat 
sich die Landesregierung vorgenommen, etwa un-
tätig zu bleiben, sondern Sie werden es erleben, 
daß die Landesregierung mit der größten Energie 
für dieses Land kämpfen und alles versuchen wird, 
um eine möglichst große Abstimmungsbeteiligung 
der Bevölkerung herbeizuführen, nicht weil wir 
sagen, geschichtliches Unrecht solle gutgemacht wer-
den, sondern weil wir einfach Frieden in diesem 
Lande wollen, weil wir wissen, daß die überwie-
gende Mehrheit der badischen Bevölkerung sich zu 
diesem Land bekennt. Seitdem ich das Amt des Mini-
sterpräsidenten innehabe, hat sich nach sehr sorg-
fältigen, doppelt angestellten demoskopischen Um-
fragen in Südbaden die altbadische Gruppe von 37 % 
auf etwa 20 % reduziert. Das spricht, glaube ich, 
genügend für die wirkliche Lage im Lande. 
Nun zu dem sozialdemokratischen Gesetzesvor-
schlag. Man kann dazu von einer Gesamtkonzep-
tion der Neugliederung des Bundesgebiets Stellung 
nehmen — das tue ich nicht —, und man kann dazu 
von der Notwendigkeit einer befriedenden Lösung 
in Baden-Württemberg her Stellung nehmen. Nur 
von dem letzteren Standpunkt aus will ich dazu 
folgendes sagen. Der Vorschlag ist erstens viel 
komplizierter als unser Vorschlag. Er überwälzt das 
Problem auf das ganze Bundesgebiet. Er gibt auch 
keine endgültige Entscheidung, sondern die in der 
Abstimmung getroffene Entscheidung geht an den 
Bundestag zurück, wenn auch, was ich zugebe, der 
Bundestag in der Möglichkeit der Ablehnung be-
schränkt ist. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5393 
Ministerpräsident Kiesinger 
Der Haupteinwand, den ich gegen Ihren Vorschlag 
habe, ist der, daß ich ihm überhaupt keine Chance 
der Durchsetzung gebe. 
(Abg. Dr. Schäfer: Warum nicht?) 
— Zwei Gremien haben dazu Stellung zu nehmen, 
der Bundestag und der Bundesrat, und im Bundesrat 
werden natürlich die deutschen Länder unmittelbar 
gefragt, ob sie einer so radikalen Vereinfachung 
und, im Grunde genommen — ich will nicht sagen, 
Verfälschung, aber — so radikalen Veränderung 
der ursprünglichen Konzeption der Neugliederung 
zustimmen. Ich glaube nicht, daß Sie ernsthaft er-
warten können, daß Sie eine Zweidrittelmehrheit 
der deutschen Länder im Bundesrat dazu bekom-
men. Sie werden sie wahrscheinlich schon in diesem 
Hause nicht bekommen. Deswegen ist es natürlich 
auch ganz leicht für Sie, Sie hätten genauso gut in 
Ihren Vorschlag gar kein Quorum einbauen können. 
Ich gebe Ihnen also gar keine Chance. Deswegen 
möchte ich Sie doch noch einmal bitten — da wir 
wirklich eine Abstimmung im Südwestraum wol-
len —, wenn Ihr Antrag keine Zweidrittelmehrheit 
bekommt, wenn er nicht durchgeht, sich einer Zu-
stimmung zu dem jetzt vorliegenden Antrag der 
CDU-Fraktion nicht zu verschließen. 
Ich für meine Person — das muß ich jetzt tun, 
denn auch mir ist der Antrag soeben frisch gebacken 
geliefert worden — stimme der qualifizierten Mehr-
heit zu an Stelle des ursprünglich von uns geforder-
ten Quorums. Wir hatten ursprünglich daran ge-
dacht, den Sorgen dadurch Rechnung zu tragen, für 
den Fall, daß sich wirklich nicht 50% der Abstim-
mungsberechtigten an der Abstimmung beteiligen, 
zu sagen: Dann ist die Abstimmung nicht ohne Er-
gebnis verlaufen, dann muß eine neue Abstimmung 
erfolgen. Aber das ist natürlich ein ziemlich kom-
pliziertes Verfahren. Dagegen kann man einige Be-
denken anführen. 
Wichtig ist mir nur, in diesem Zusammenhang 
einige Dinge niedriger zu hängen. Ich habe in den 
letzten Tagen gesehen, daß der Geschäftsführer des 
Heimatbundes Badener Land — ich kann nicht an-
nehmen, in Unkenntnis über die Bedeutung des 
Quorum-Vorschlages — verbreitet hat, unser Vor-
schlag bedeute, daß 50% der Abstimmungsberech-
tigten in Baden notwendig seien, um das alte Land 
Baden wiederherzustellen. Das ist 'einfach eine Irre-
führung der Öffentlichkeit. Wir haben lediglich ge-
fordert, daß sich 50% der Abstimmungsberechtigten 
beteiligen müssen. Das bedeutet, daß 25% plus eine 
Stimme genügen würden, genauso wie bei der qua-
lifizierten Mehrheit, die Dr. Kopf vorschlägt, damit 
das alte Land Baden, wenn im übrigen die Mehrheit 
erreicht wird, wiederhergestellt wird. Sogar in dem 
seriösen Rheinischen Merkur, der allerdings in der 
Badenfrage nicht immer ganz seriös ist, 
(Zuruf von der Mitte:. Aber ganz gut in
-
formiert!) 
fand ich einen Angriff „Die List des Rechtsausschus-
ses" — er richtete sich gegen den Rechtsausschuß — , 
worin die Meinung vertreten war, daß 77 % der 
Stimmen erforderlich seien, um das alte Land Baden 
wiederherzustellen. Man hat mir gesagt, diese Ein-
sendung stamme von einem badischen Studienrat. 
Ich kann nur hoffen, daß er an seiner Schule nicht 
gerade Mathematik zu lehren hat. 
(Heiterkeit.) 
Das ist das, was ich zu sagen habe, meine Damen 
und Herren. Uns ist es recht, wenn wir über eine 
Grundgesetzänderung zu einer endgültigen und be-
friedigenden Abstimmung kommen. Mein Bedenken 
gegen Ihren Vorschlag — den Vorschlag der SPD-
Fraktion —, ich sage es noch .einmal, ist d ies, daß 
die Dinge verzögert, verwickelt, schwieriger werden 
und daß in Ihrem Vorschlag eine Chance des Er-
folges nicht drinsteckt. Deswegen wäre ich froh, 
wenn Sie schließlich dem Antrag der CDU/CSU-
Fraktion zustimmen könnten. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Schmitt
Vockenhausen: Sie können doch auch im 
Bundesrat mithelfen, daß allen Gerechtig
keit wird!) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Schäfer. 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Nur noch ein paar ganz kurze Bemer-
kungen. Ich glaube, aus den Ausführungen der Her-
ren Süsterhenn, Busse und Ministerpräsident Kie-
singer dürfen wir schließen, daß nun allgemeine 
Meinung ist, man wird eine gerechte Lösung nicht 
auf Grund des bestehenden Art. 29 erreichen, man 
wird eine Verfassungsänderung brauchen. 
Wir Sozialdemokraten, ich hatte das eingangs 
gesagt, entschließen uns schwer, Verfassungsände-
rungen für notwendig zu halten und Anträge auf 
Verfassungsänderungen einzubringen. Wir prüfen 
sehr gewissenhaft, 
(Abg. Busse: Wir auch!) 
— danke schön! danke, Herr Busse! — und solange 
auch nur noch eine Möglichkeit besteht, eine ver-
nünftige Regelung auf Grund bestehender Verfas-
sung durchzuführen, versuchen wir diese Regelung. 
Deshalb haben wir lange darum gesucht, bis wir 
zu der Überzeugung kamen: Nein, man muß doch 
eine Verfassungsänderung machen. Aber dann, 
meine Damen und Herren — das darf ich zu Ihnen, 
Herr Ministerpräsident Kiesinger, sagen —: hier in 
diesem Bundestag stehen uns alle Gebiete des Bun-
des gleich nahe. 
(Beifall bei der SPD.) 
Nicht nur derjenige, der organisiert laut um sein 
Recht ruft, wie es der Heimatbund Badenerland tut, 
muß recht bekommen, sondern alle diejenigen, bei 
denen die Rechtssituation so ist. Ich hatte vorhin 
die Prozentsätze genannt: 25 % Eintragungen in 
dem Volksbegehren im Heimatland Badenerland, 
in den badischen Regierungsbezirken nur 15 %. Je-
der in diesem Bundestag und Sie, Herr Ministerprä-
sident, haben genauso die Verantwortung für das 
Ganze. Sie betonen natürlich kraft Amtes insbe-
sondere Ihre Sorge für Baden-Württemberg. Dafür 
haben wir Verständnis. Baden-Württemberg ist für 
5394 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Dr. Schäfer 
uns ein Musterbeispiel dafür, Herr Ministerpräsi-
dent, daß wir es nicht auch in anderen Landesge-
bieten anderer Länder so weit kommen lassen dür-
fen, daß, wie ich im Rechtsausschuß erzählt habe, 
es bei öffentlicher Veranstaltung vorkommt, daß 
ein ganz Verrückter die Anwesenden zum Gebet 
auffordert, daß ihnen nicht Unrecht geschehe und 
Gott der Allmächtige ihnen helfe im Kampf gegen 
die bösen Württemberger. So weit geht diese Si-
tuation; Sie waren dabei, Herr Kollege Güde. Es ist 
unsere Verpflichtung, von vornherein dafür zu sor-
gen, daß nicht in anderen Gebieten Ähnliches sich 
entwickeln kann. 
Wenn wir an eine Grundgesetzänderung gehen, 
meinen wir, muß auch das Ganze in Ordnung ge-
bracht werden. 
Aber ich freue mich: wir sind heute, das hat sich 
doch gezeigt, wesentlich aufeinander zugekommen, 
und ich habe immer noch die Hoffnung, daß wir uns 
im Rechtsausschuß finden können. 
Ich bedauere, daß Herr Innenminister Höcherl 
weggehen mußte; ich hätte gern zu ihm eine Be-
merkung gemacht. Ich kann sie in abgeschwächter, 
sehr höflicher Form auch als Wunsch gegenüber 
den beiden Herren Staatssekretären machen. Meine 
Herren Staatssekretäre, wenn Ihr Minister zeitlich 
so stark in Anspruch genommen ist, daß er sich nicht 
ausreichend auf dieses schwierige Gebiet vorberei-
ten kann, dann wäre es vielleicht besser gewesen, 
einer von Ihnen, meine Herren, hätte sachkundig 
hier für die Regierung Stellung genommen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Kopf. 
Dr. Kopf (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der 1., der 2., der 3. und der 4. 
Bundestag haben immer wieder erneut, von ver-
schiedenen Ansatzpunkten ausgehend, sich mit der 
Frage der Neugliederung überhaupt und der Neu-
gliederung speziell im Südwestraum beschäftigt. 
Überblickt man das Bild dieser Geschichte, so kommt 
man zu der Feststellung, daß dieses Bild eigentlich 
verglichen werden könnte mit einem abstrakten Ge-
mälde, das aus einer Flut verwirrender Linien zu-
sammengesetzt ist. Heute beginnen sich diese Linien 
zu vereinfachen, heute sind die Standpunkte klarer, 
und heute zeichnet sich auch eine gewisse Überein-
stimmung in diesem Hohen Hause ab. Das ist gewiß 
erfreulich. Die Übereinstimmung besteht zunächst 
einmal in der gemeinsamen Überzeugung, daß eine 
recht baldige, natürlich faire und gerechte Abstim-
mung im Lande Baden notwendig ist. Sie besteht 
weiter in der Meinung, daß diese Abstimmung in 
der Form einer alternativen Fragestellung erfolgen 
soll. Dieses Votum hat der Innenausschuß dem 
Rechtsausschuß gegenüber abgegeben. Die Überein-
stimmung besteht ferner in der Meinung, daß es zur 
Ermöglichung dieser alternativen Fragestellung er-
wünscht sei, eine Grundgesetzänderung vorzuneh-
men. Das ist in der Tat ein sehr erheblicher Fort-
schritt; das ist in der Tat eine gewisse Abklärung 
der Meinungen, und das ist bereits eine sehr weit-
gehende Übereinstimmung dieser Meinungen. 
Nun ist heute von der CDU/CSU-Fraktion ein 
Antrag eingereicht worden, der im wesentlichen mit 
Vorschlägen übereinstimmt, die bereits im Rechts-
ausschuß entwickelt worden sind und die sich an 
die sogenannte Formulierungshilfe der Regierung 
des Landes Baden-Württemberg anschließen. Ich 
will auf die Frage der Quorumgestaltung nicht mehr 
eingehen; das haben die Herren Vorredner bereits 
getan. Ich will nur auf die Frage eingehen, ob es 
gerechtfertigt ist, bei Durchführung der deutschen 
Neugliederung in Phasen — diese Phasendurchfüh-
rung ist vom Bundesverfassungsgericht ausdrücklich 
als zulässig anerkannt worden — zunächst im Süd-
westraum die Dinge zu bereinigen. Diese Frage 
möchte ich allerdings mit einem klaren Ja beant-
worten. 
Ich teile nicht die verfassungsrechtlichen Bedenken 
des Herrn Kollegen Schäfer. Der Südwestraum ist 
auf Grund seines merkwürdigen Schicksals, seiner 
Dreigeteiltheit in der Besatzungszeit immer als ein 
Sondertatbestand behandelt worden, vom Parlamen-
tarischen Rat wie vom ersten Bundestag, im Grund-
gesetz wie bei den folgenden Versuchen, zu einer 
Neugliederung zu kommen. Der Südwestraum recht-
fertigt diese Sonderbehandlung in der Tat. Wenn 
man das zweite Urteil des Bundesverfassungsgerichts 
liest, erkennt man, mit welchen erheblichen Mängeln 
die Durchführung jener Abstimmung im Lande Ba-
den, auch wenn sie nicht verfassungswidrig war, 
behaftet gewesen ist. Das Vorhandensein dieser 
Mängel ist gleichzeitig für uns die Triebkraft, die 
uns ermuntert hat, immer und immer wieder Schritte 
zu unternehmen, um hier eine Bereinigung herbei-
zuführen; denn wir leben in einem Rechtsstaat, und 
wir wollen diesen Rechtsstaat auch als Rechtsstaat 
erhalten. 
Ich glaube also, daß es durchaus richtig ist, den 
beschrittenen Weg zu gehen. Ich freue mich, daß 
auch Herr Kollege Schäfer zum Ausdruck gebracht 
hat, daß das Anliegen, im Raum Baden eine Ab-
stimmung herbeizuführen, dringlich ist. Gerade des-
halb, weil dieses Anliegen dringlich ist, sollte man 
ihm Vorrang geben und die Abstimmung schnell-
stens ermöglichen. Daher halte ich es für richtig, 
daß wir uns dem heute eingereichten Vorschlag der 
CDU/CSU-Fraktion anschließen. 
Auf der anderen Seite wirft natürlich Art. 29 
Probleme sehr schwieriger Art auf. Das Vorhanden-
sein dieser Probleme hat unsere Beratungen in den 
letzten Jahren so überaus erschwert und verzögert. 
Ein sehr wichtiges Problem allerdings hätte wohl 
sehr einfach gelöst werden können, nämlich die 
Zulässigkeit einer alternativen Fragestellung. Die-
ses Problem hätte gelöst werden können, wenn 
unser Haus und seine Ausschüsse sich dem Votum 
des Rechtsausschusses des 2. Bundestages ange-
schlossen und diese alternative Fragestellung als 
mit unserem Grundgesetz vereinbar bezeichnet hät-
ten. Es ist eine postume Rechtfertigung unserer 
damaligen Meinungsbildung, daß der bekannte 
Kommentar von Maunz-Dürig aus einer Reihe von 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5395 
Dr. Kopf 
Gründen auf zahlreichen Seiten hierzu Stellung 
nimmt und die Zulässigkeit dieser alternativen 
Fragestellung im Rahmen des Grundgesetzes bejaht. 
Aber ich räume ein, es gibt andere Probleme. Es 
liegt mir fern, auch nur den Versuch einer Lösung 
dieser Probleme zu machen; ich möchte sie nur noch 
einmal andeuten. Problematisch ist das Verhältnis 
zwischen Selbstbestimmungsrecht auf der einen 
Seite und staatlicher Ordnungsdisposition im Bun-
desstaat auf der anderen Seite, das Verhältnis zwi-
schen den plebiszitären Kompetenzen einerseits und 
den Kompetenzen der repräsentativen Demokratie 
andererseits. Hier nimmt Art. 29 in der Tat eine 
Sonderstellung ein, weil er eben in weitgehendem 
Maße ein Selbstbestimmungsrecht der beteiligten 
Bevölkerung konstituiert hat. Wir sollten gerade an 
dem Grundgedanken des Selbstbestimmungsrechts 
im Hinblick auf die Lage anderer deutscher Gebiete 
jenseits des Eisernen Vorhangs mit ganz besonde-
rem Nachdruck festhalten. 
Das letzte Problem, das der zeitlichen Aufeinan-
derfolge der Einschaltung dieses plebiszitären Ele-
ments auf der einen Seite und des bundesstaatlichen 
Kontrollelements auf der anderen Seite, das auch im 
Entwurf der SPD eine Rolle spielt, ist von schwie-
riger, komplizierter und zeitraubender Art. Ich 
würde es sehr bedauern, wenn durch die Prüfung 
derartiger Fragen der baldige Vollzug der Abstim-
mung im Gebietsteil Baden, den wir alle wünschen, 
verzögert würde. Gerade die Kompliziertheit der 
Probleme, die durch den Entwurf der SPD aufgewor-
fen worden sind, 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Die sind gar 
nicht so kompliziert!) 
zwingt uns meines Erachtens dazu, den leichteren 
und einfacheren Weg zu beschreiten, der eine als 
dringlich bezeichnete Frage nun auch einer baldi-
gen und dringlichen Lösung zuführt. 
Herr Minister Höcherl — er ist nicht mehr anwe-
send — ist vorhin kritisiert worden. Ich habe seit 
Jahren Gelegenheit gehabt, mit ihm in dieser Sache 
zusammenzuarbeiten. Ich muß sagen, daß er sich 
mit großem Interesse und mit innerer Beteiligung 
dieser Fragen angenommen hat. Er hat ja auch das 
Verdienst, durch die Einbringung des Regierungs-
entwurfs die Dinge im 4. Bundestag in Bewegung 
gebracht zu haben. Ich glaube, die Verbindung von 
Sachkunde und Emotion ist immer eine Kombina-
tion, die im politischen Leben verdienstvoll sein 
kann und auch der Anerkennung bedarf. Was wir 
alle wünschen, meine Damen und Herren, ist, daß 
in einem Teil Deutschlands, in dem wir nun seit 
Jahren um die Durchführung des uns nach dem 
Grundgesetz zustehenden Volksentscheids kämp-
fen, möglichst bald wieder die Verhältnisse einzie-
hen, die wir uns alle wünschen, nämlich Ruhe, Ord-
nung und Sicherheit und das Bewußtsein, daß wir 
unseren rechtsstaatlichen Verpflichtungen in vol-
lem Umfang nachgekommen sind. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Abgeordneter, 
gestatten Sie eine Frage? 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Kollege Kopf, da Sie seit 
Jahren um das Recht, wie Sie es verstehen, kämp-
fen: haben Sie dann auch Verständnis dafür, daß 
Sie gleichzeitig auch für die anderen mitgekämpft 
haben und daß das andere mitgeregelt werden 
muß? 
Dr. Kopf (CDU/CSU) : Herr Kollege Schäfer, ich 
habe soeben gesagt, daß wir in einem Rechtsstaat 
leben und daß in einem Rechtsstaat selbstverständ-
lich die Durchführung unserer grundgesetzlichen 
Verpflichtung eine rechtsstaatliche Verpflichtung 
darstellt. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Dann können 
Sie ja dabei mithelfen, daß wir den Art. 29 
durchbringen! — Beifall bei der SPD und 
Zurufe.) 
Vizepräsident Schoettle: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor; die Aussprache ist ge-
schlossen. 
Beide Vorlagen sollen überwiesen werden an den 
Rechtsausschuß — federführend — und  an den Aus-
schuß für Inneres — mitberatend —. — Das Haus 
beschließt so. 
Ich rufe Punkt 29 der heutigen Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Werbung auf dem Gebiete des Heilwe-
sens (Drucksache IV/1867). 
Soll der Entwurf begründet werden? — Das Wort 
hat die Frau Bundesministerin für Gesundheits-
wesen. 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich lege dem Parlament namens der Bun-
desregierung den Entwurf eines Gesetzes über die 
Werbung auf dem Gebiete des Heilwesens vor. Der 
Entwurf enthält eine Neuregelung auf dem Ge-
biete des Heilwesens. Im Vordergrund steht die 
Werbung für Arzneimittel. Die Arzneimittelgesetz-
gebung soll hierdurch ergänzt und zu einem gewis-
sen Abschluß gebracht werden. 
Die gegenwärtige Regelung der Heilmittelwer-
bung ist die sogenannte Werbepolizeiverordnung 
vom 29. September 1941. Sie ist unzureichend, sie 
wird den modernen Werbemethoden nicht mehr ge-
recht und . tritt zudem bald außer Kraft. 
Motiv des Regierungsentwurfs ist die Verantwor-
tung für die Gesundheit unserer Bevölkerung. Wir 
können uns auf dem Gebiete der Heilmittelwerbung 
nicht mit den Vorschriften des Wettbewerbsrechts 
und des allgemeinen Strafrechts begnügen. Das In-
teresse der Volksgesundheit gebietet es, daß die 
Heilmittelwerbung strengeren Maßstäben unter-
worfen wird als jede andere Werbung und daß wir 
die Heilmittel nicht wie bloße Konsumwaren be-
handeln. 
5396 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Bundesminister Frau Schwarzhaupt 
Dieser Grundgedanke hat Sie, meine Damen und 
Herren, schon bei dem Erlaß des Gesetzes über das 
Apothekenwesen und des Arzneimittelgesetzes ge-
leitet. Er ist vor kurzem von dem Bundesverfas-
sungsgericht anerkannt worden. Das Bundesverfas-
sungsgericht hat die Auffassung bestätigt, daß das 
Arzneimittel keine gewöhnliche Ware sei, daß es 
vielmehr ein wichtiges Instrument der ärztlichen 
Kunst darstelle und damit unmittelbar dem öffent-
lichen Wohl diene. 
Sehen wir die Dinge, wie sie sind! Die Werbe-
methoden haben sich in den letzten Jahrzehnten 
so gewandelt, daß die Bevölkerung vielfach zu 
einem übermäßigen und fehlerhaften, zu einem ärzt-
lich nicht gebotenen Gebrauch von Arzneimitteln 
verleitet wird. Hier kann sich der Gesetzgeber sei-
ner Verantwortung nicht entziehen. Wir müssen 
unserer Bevölkerung einen Schutz gewähren, den 
sie mit gutem Recht von uns erwartet. Wir müssen 
sie vor allem vor einer irreführenden und übertrie-
benen Anpreisung von Heilmitteln bewahren. Dies 
gilt zumal für die kranken und älteren Menschen, 
die einer Werbung, welche ihnen Heilung und 
Linderung ihrer Leiden verspricht, naturgemäß be-
sonders zugänglich sind. 
Die Bundesregierung würdigt sehr wohl die Be-
deutung, die der Werbung in unserem Wirtschafts-
leben zukommt. Wir schätzen diese Werbung, was 
das Gesundheitswesen angeht, dann, wenn sie als 
Instrument der allgemeinen Unterrichtung wirk-
sam wird. Der Regierungsentwurf erkennt daher 
das Recht auf Werbung auch für das Heilmittel-
wesen grundsätzlich an. Dieses Recht muß aber 
dort eine Einschränkung erfahren, wo es der nicht 
minder wichtige Grundsatz der Wahrheit, der 
Klarheit und der Sachlichkeit erfordert. 
Damit soll auf eine wirksame Selbstkontrolle der 
beteiligten Wirtschafts- und Berufskreise nicht ver-
zichtet werden. Verbotsnormen können die Eigen-
verantwortung und Selbstdisziplin der einzelnen 
nicht ersetzen. Gerade in diesem Zusammenhang 
möchte ich der Hoffnung Ausdruck geben, daß die 
beteiligten Wirtschaftskreise in ihrer Selbstkon-
trolle fortfahren und nach Möglichkeit suchen, sie 
zu verstärken und zu verfeinern. 
Gegenstand des Gesetzes soll nur die Wirtschafts-
werbung sein. Die in dem Entwurf vorgesehenen 
Einschränkungen gelten nicht für eine Aufklärung, 
mit der keine wirtschaftlichen Zwecke verfolgt wer-
den. Sie wissen, meine Damen und Herren, welche 
Bedeutung die Bundesregierung gerade dieser Auf-
klärung im Rahmen einer allgemeinen Gesundheits-
erziehung beimißt. 
Aus den Vorschriften des Entwurfs möchte ich 
nur zwei herausgreifen. Die eine ist die General-
klausel des § 1. Sie enthält ein allgemeines Verbot 
unsachlicher Beeinflussung, eine Bestimmung, die 
kein modernes Heilmittelwerbegesetz entbehren 
kann. Wer für Heilmittel wirbt, soll zur Sache, d. h. 
zum Heilmittel selbst, sprechen, und zwar in einer 
dem Heilmittel angemessenen Weise. Er soll nicht 
an irgendwelche Emotionen appellieren, sondern an 
die Einsicht und den Verstand. Daß damit keine Ge
-
schmackszensur ausgeübt werden soll, versteht sich, 
wie mir scheint, von selbst. 
Die zweite Vorschrift, die ich hervorheben möchte, 
betrifft die Publikumswerbung für Arzneimittel durch 
Film, Funk und Fernsehen. Der Gesetzentwurf will 
diese Werbung künftig nicht mehr zulassen. Meine 
Damen und Herren, wir dürfen uns nicht der Tat-
sache verschließen, daß die Bevölkerung gerade hier 
besonders leicht zu einem Fehlgebrauch von Arz-
neimitteln verleitet werden kann. Dies liegt in der 
Flüchtigkeit und dem Wechsel, aber auch in der 
starken suggestiven Kraft der optischen und aku-
stischen Eindrücke begründet, die diese Werbe-
medien vermitteln. 
Ich wiederhole es: Heilmittel sind keine Konsum-
ware. Was für die übrige Wirtschaftswerbung gel-
ten mag, bedarf der Einschränkung oder des Ver-
bots dort, wo es die Gesundheit der Menschen in 
unserem Volke gebietet. Nur aus diesem Motiv 
heraus hat sich die Bundesregierung zu der Sonder-
vorschrift für die Werbung durch Film, Funk und 
Fernsehen verstanden. Das ist der Leitgedanke, 
der dem ganzen Gesetz zugrunde liegt und der Sie, 
dessen bin ich sicher, bei der Beratung des Entwur-
fes ebenfalls bestimmen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Schoettle: Die Begründung ist 
erfolgt. Ich eröffne die (Aussprache. Das Wort hat 
Frau Abgeordnete Dr. Hubert. 
Frau Dr. Hubert (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Sozialdemokratische Partei 
hatte bereits im Jahre 1958 einen Entwurf vorgelegt, 
der Vorschriften über die Regelung der Werbung 
enthielt. Wir haben es außerordentlich bedauert, 
daß, als im Jahre 1961 das Arzneimittelgesetz ver
abschiedet wurde, nicht auch die Werbung mitge-
regelt wurde. Die Frau Ministerin hat heute selbst 
gesagt, daß mit dieser Regelung für die Arznei-
mittelwerbung die Arzneimittelgesetzgebung über-
haupt erstabgeschlossen wird. Wir waren der Mei-
nung und sind es auch heute noch, daß die Werbung 
Bestandteil der Regelung des Verkehrs mit Arznei-
mitteln ist. Wir hatten damals klare Vorschläge ge-
macht. 
Es hat seit dem Jahre 1961 noch einmal drei Jahre 
gedauert, bis wir diesen Entwurf der Bundesregie-
rung vor uns liegen haben. Wir können nicht sagen, 
daß dieser Entwurf durch die lange Wartezeit die 
Klarheit, Eindeutigkeit und auch Vollständigkeit 
gewonnen hat, die wir eigentlich von ihm fordern. 
Selbstverständlich, wir stimmen hier voll mit der 
Bundesregierung überein, Arzneimittel sind Waren 
besonderer Art. Es versteht sich von selbst, daß z. B. 
für die Arzneimittel, die unter Rezeptpflicht stehen 
und damit in die Hand des Arztes gehören, nur in 
Fachkreisen geworben werden darf. 
Aber auch für nicht verschreibungspflichtige Arz-
neimittel müssen — auch da .stimmen wir überein —
bestimmte Beschränkungen vorgesehen werden. Es 
geht nicht an, 'die Werbung in der Weise zuzulas-
sen, wie man das bei gewöhnlichen Waren tut. Vor 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5397 
Frau Dr. Hubert 
allen Dingen meine ich, daß sich die Werbung für 
Arzneimittel in einer Beziehung ganz grundsätzlich 
von anderer Werbung unterscheidet. Werbung 
möchte ja im allgemeinen den Umsatz steigern. Bei 
den Arzneimitteln kann es nicht unser Wunsch sein, 
den Verbrauch zu steigern. Jedem sein Auto, jedem 
seinen Fernsehapparat, aber nicht jedem sein Arz-
neimittel! Im Gegenteil, glücklich der, der keine 
Arzneimittel braucht. Die Werbung für Arzneimittel 
wird sich also im wesentlichen darauf richten müs-
sen, ein neues, ein besseres, ein Arzneimittel mit 
weniger Nebenwirkungen oder vielleicht ein besser 
verträgliches an Stelle eines anderen, bisherigen zu 
setzen. 
Es muß auch ganz bestimmte Vorschriften geben, 
die verhindern, daß das Erzeugen von Angst — daß 
man eine bestimmte Krankheit bekommen könne, 
wenn man ein gewisses Arzneimittel nicht nehme 
— und daß überhaupt Suggestivmittel in der Wer-
bung benutzt werden. Denn gerade der kranke 
Mensch ist Suggestionen besonders ausgesetzt. Wir 
dürfen auch nicht zulassen, daß der Wert eines Arz-
neimittels in besonderen Dank- und Empfehlungs-
schreiben von angeblichen Kapazitäten hervorgeho-
ben wird. Solche Blüten, wie hier in dieser Haus-
zeitschrift, in der ein Mittel angepriesen wird, das 
so ungefähr alles heilt und allem vorbeugt — nur 
die Herzkrankheiten fehlen grade noch —, darf es 
wirklich in Zukunft nicht mehr geben. 
Fragwürdig ist allerdings, ob eine Unterscheidung 
zwischen den Publikationsmitteln gemacht werden 
kann. Ganz abgesehen von rechtlichen Bedenken 
muß man doch sagen: ist wirklich das, was man am 
Rundfunk hört, so viel eindrucksvoller als etwa 
eine sehr ansprechende Anzeige in einer Illustrier-
ten, die man sich dann noch ausschneiden kann und 
mit nach Hause nimmt, um ja nicht dieses gute Mit-
tel zu vergessen? 
Ferner hat die Bundesregierung dieses Gesetz 
über die Werbung für Heilmittel und die ihnen 
gleichgestellten Gegenstände auch noch auf reine 
Behandlungen und Verfahren ausgedehnt. In welche 
Schwierigkeiten sie damit kommt, geht schon dar-
aus hervor, daß sie wieder z. B. für Kurorte und 
Kuranstalten eine besondere Ausnahme machen 
muß. 
Ganz unverständlich aber ist es uns, daß die Bun-
desregierung den § 6 Abs. 1 c der alten Himmler-
schen Polizeiverordnung aus dem Jahre 1941 auf-
rechterhalten will. Noch unverständlicher ist der 
Hinweis in der Begründung, diese Materie solle ihre 
Regelung im Strafrecht finden. 
Es ist doch nur aus der nationalsozialistischen 
Ideologie heraus zu verstehen, daß damals Mittel 
zur Unterbrechung einer Schwangerschaft mit Mit-
teln zur Verhütung auf eine Stufe gestellt wurden. 
Bei den ersten handelt es sich um Mittel, mit denen 
ein mit Strafe belegter Tatbestand herbeigeführt 
werden soll, Mittel, mit denen werdendes Leben 
vernichtet wird. Die Empfängnisverhütung aber, 
ganz gleich ob es sich um die auch von der katho-
lischen Kirche empfohlene Anwendung der Methode 
Knaus-Ogino handelt oder ob mechanische oder 
chemische Mittel angewandt werden, kann man 
doch nun wirklich nicht als ein strafwürdiges Ver-
halten ansehen. Hier muß nach unserer Meinung 
endlich eine reinliche Scheidung durchgeführt wer-
den; diese Polizeiverordnung aus einer unseligen 
Zeit muß gänzlich aufgehoben werden. 
Wir kennen auch die große Zahl der künstlich 
herbeigeführten Schwangerschaftsunterbrechungen, 
und wir wissen, daß sich unter der hohen Zahl der 
Müttersterblichkeit und der Sterblichkeit von Früh-
geburten auch eine Dunkelziffer von späten Unter-
brechungen verbirgt. Welche Schäden an Leben und 
Gesundheit unserer Frauen dadurch herbeigeführt 
werden, ist uns doch allen bewußt. Hier kann man 
nicht allein mit Strafbestimmungen vorgehen. Hier 
kann man nur helfen, indem man die Möglichkeit 
zum Vorbeugen gibt, d. h. es nicht zu unerwünsch-
ter Empfängnis kommen läßt. 
Man kann sich nur der Meinung des Präsidenten 
der Bundesärztekammer anschließen, daß in der 
Bundesrepublik endlich mit Tabus aufgeräumt wer-
den müsse. Unsere Jugend ist auch gar nicht mehr 
so tabuhörig. Sie ist gegenüber den natürlichen Le-
bensvorgängen viel unbefangener und natürlicher, 
als wir oft meinen. In dieses Gesetz hier gehört die 
Regelung für die Mittel zur Empfängnisverhütung 
als den Arzneimitteln gleichgestellte Erzeugnisse. 
Sie müssen, soweit sie in die Hand des Arztes ge-
hören, unter Rezeptpflicht gestellt werden. Und dann 
darf natürlich nur in Fachkreisen für sie geworben 
werden. Aber soweit es sich um unschädliche Mittel 
handelt, müssen sie auch der allgemeinen Öffent-
lichkeit bekanntgemacht werden. Es besteht ein Be-
dürfnis bei uns für Aufklärung, und wir brauchen 
Beratungsstellen dafür in der Bundesrepublik ge-
nauso, wie man das in England oder in den skandi-
navischen Ländern hat. Wir achten jede religiöse 
Überzeugung, die natürliche Vorgänge nur in einer 
Art regeln will. Aber diese Auffassung kann man 
nicht allen aufzwingen wollen. 
Die Bundesgesundheitsministerin hat auch, wenn 
die Angaben einer Zeitschrift stimmen, geäußert, 
sie sei nicht der Meinung, daß es ein religiöses Ge-
bot gebe, das eine vernünftige Familienplanung ver-
biete. Ich teile diese ihre Ansicht vollauf. Sie soll 
auch geäußert haben, es sei Aufgabe einer vernünf-
tigen Gesundheitspolitik, die Aufklärung in dieser 
Beziehung zu fördern. Dann kann ich nur sagen: 
Zwei Seelen wohnen, ach, in ihrer Brust, wenn sie 
gleichzeitig die Regelung dieser Materie dem Straf-
recht überlassen will. Ich glaube aber auch nicht, 
daß die Bundesgesundheitsministerin mit vollem 
Herzen hinter dieser A rt der Regelung steht. Wir 
haben es hier, meine Damen und Herren, mit einer 
Regierungsvorlage zu tun. Ich glaube, es ist der 
Geist der Bundesregierung, der hieraus spricht. 
(Beifall bei der SPD und bei der FDP.) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Haas. 
Frau Haas (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Herren! Meine Damen! Im Namen meiner Fraktion 
5398 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 
Frau Haas 
darf ich folgende Stellungnahme abgeben: Wir be-
grüßen, daß nunmehr der Entwurf eines Gesetzes 
über die Werbung auf dem Gebiete des Heilwesens 
dem Parlament zugeleitet worden ist und damit die 
Diskussion in den Körperschaften beginnt, die über 
die endgültige Fassung dieses Gesetzes zu entschei-
den haben. Wer mit Aufmerksamkeit die Veröffent-
lichungen in Presse, Rundfunk und Fernsehen der 
letzten Jahre verfolgt hat, wird ermessen können, 
in welch breite Kreise sich dieses Gesetz auswirken 
kann und auswirkt. Das Parlament bzw. die Aus-
schüsse werden sich in aller Sachlichkeit mit der um-
fangreichen Problematik auseinandersetzen müssen. 
Dabei darf von vornherein darauf hingewiesen wer-
den, daß mit diesem Gesetz nicht nur gesundheits-
politische, sondern auch erhebliche juristische und 
wirtschaftspolitische Fragen aufgeworfen werden. 
Wenn ich sage, das Parlament solle leidenschafts-
los an die Probleme herangehen, so meine ich damit, 
daß die Beratungen dieses in seiner Problematik 
nicht zu überschätzenden Gesetzes nicht unter dem 
Gesichtspunkt des Contergan-Unglücks erfolgen soll-
ten; denn soweit mir bekannt ist, ist für Contergan 
nicht in einer Form geworben worden, die nunmehr 
gesetzlich verboten werden soll. 
Bei dem Gesetz geht es u. a. auch um die Werbung 
für das Arzneimittel, das, wie das Bundesverfas-
sungsgericht in seiner Entscheidung vom 13. Februar 
dieses Jahres festgestellt hat, anders als ein Lebens-
oder Genußmittel auf die Funktion des menschlichen 
Körpers in besonders gezielter Weise einwirkt, weil 
es nicht nur heilsam ist, sondern etwa durch Über
-
dosen oder durch ungünstige, oft nicht ohne weiteres 
voraussehbare Nebenwirkungen auch schaden kann. 
Mit dieser Feststellung hat das Bundesverfassungs-
gericht die besondere Berufsstellung des Apothekers 
begründet und Verfassungsbeschwerden gegen das 
Bundesapothekengesetz wegen Verletzung des 
Gleichbehandlungsgrundsatzes und des Rechtes auf 
freie Berufswahl zurückgewiesen. Diese Feststellun-
gen des Bundesverfassungsgerichts sind für die Be-
ratung des Heilmittelwerbegesetzes deshalb von 
besonderer Bedeutung, weil bereits bei Bekannt-
werden des ersten Referentenentwurfs verfassungs-
rechtliche Bedenken gegen eine Regelung der Heil-
mittelwerbung geltend gemacht wurden. 
Es ist in der ersten Beratung nicht der Platz, zu 
den einzelnen Bestimmungen des Gesetzes Stellung 
zu nehmen. Ich glaube, daß bei keinem Mitglied in 
diesem Hohen Hause nicht das Bedürfnis nach einer 
gesetzlichen Regelung der in diesem Gesetze ange-
sprochenen Materie besteht. Der Ausschuß für Ge-
sundheitswesen, dem der Entwurf als federführen-
dem Ausschuß überwiesen werden soll, wird sich 
mehrerer Sachverständiger bedienen müssen, um 
ein Gesetz zustande zu bringen, das, wie das Apo-
thekengesetz, auch den zu erwartenden Verfassungs-
beschwerden standhält. Dabei soll es keinem Zwei-
fel unterliegen, daß es sich vor allem um ein Gesetz 
handelt, das dem Schutz der menschlichen Gesund-
heit dienen soll. 
Daß mit einem derartigen Gesetz nicht alle Miß-
bräuche ausgeschaltet werden können, sei nur am 
Rande vermerkt. Andererseits sei mir aber auch 
gestattet, darauf hinzuweisen, daß es eines derarti-
gen Gesetzes vielleicht nicht bedurft hätte, wenn ein 
Teil der Heilmittelindustrie sich in seiner Werbung 
weise beschränkt hätte. 
Einige Worte zu der von Frau Dr. Hubert angespro-
chenen Frage, ob die Mittel zur Schwangerschafts-
verhütung von der Neuregelung in diesem Gesetz 
ausgeschlossen und, was die Werbung angeht, zu-
nächst weiter der Polizeiverordnung unterstellt 
bleiben sollen. Die Bundesregierung hat hier völlig 
zu Recht eine Zwischenlösung in Form der Beibehal-
tung des jetzigen Zustandes vorgeschlagen, weil 
diese Materie in der von ihr selber eingebrachten 
Strafrechtsnovelle behandelt wird. 
(Zuruf von der SPD: Schlimm genug!) 
Völlig zu Recht ist dort nur von einer Sitte und 
Anstand verletzenden Werbung für empfängnisver-
hütende Mittel die Rede. Alles andere soll danach 
weder geregelt noch etwa verboten werden. In un-
serer Eheberatung, vor allen Dingen in der Ehe-
beratung von seiten der Kirchen, wird auf diesem 
Gebiet schon seit Jahren Positives geleistet. 
Lassen Sie mich zum Schluß noch eine Bemerkung 
machen. Wem wenigstens in etwa die Problematik 
dieses Gesetzes bekannt ist, der wird den Ausschuß 
der vorangegangenen Wahlperiode beglückwün-
schen, daß er die Werbung auf dem Gebiete des 
Heilwesens von dem Arzneimittelgesetz getrennt 
hat. Eine Verbindung beider Gesetze hätte nämlich 
die Gefahr bedeutet, daß das Gesetz in der vorigen 
Wahlperiode nicht mehr hätte verabschiedet werden 
können. 
(Abg. Lange [Essen] : Das ist ein Irrtum!) 
Namens der Fraktion der CDU/CSU beantrage ich, 
den Gesetzentwurf dem Ausschuß für Gesundheits-
wesen — federführend — und dem Wirtschaftsaus-
schuß zur Mitberatung zu überweisen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Schoettle: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Dr. Heuser. 
Frau Dr. Heuser (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Herren und Damen! Meine noch verbliebenen Her-
ren und Damen! Über ,die Notwendigkeit und die 
Grundsätze .dieses Gesetzes ist hier genügend aus-
geführt worden, so daß ich dazu nicht noch etwas 
zu sagen brauche. Lassen Sie mich aber noch ein 
paar Bemerkungen machen. 
Zunächst eine Bemerkung zum Umfang des Ge-
setzes. Wir haben in der Stellungnahme des Bundes-
rates zu diesem Gesetz ,ein Monitum gefunden. Man 
hat dort gemeint, dieses Gesetz sollte sich nicht nur 
auf die Arzneimittel und auf Mittel und Gegen-
stände, die nicht Arzneimittel sind, aber im Zusam-
menhang mit der Erkennung und Behandlung von 
krankhaften Zuständen stehen, beziehen, sondern 
auch auf Lebensmittel und Futtermittel, denen eine 
gesundheitliche Wirkung zugeschrieben wird. Wir 
sind mit der Bundesregierung der Meinung, daß 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Februar 1964 	5399 
Frau Dr. Heuser 
diese Dinge nicht in das vorliegende Gesetz hinein-
gehören, sondern über ,das Lebensmittel- und Futter-
mittelrecht geregelt werden können, und zwar 
erstens laus sachlichen Gründen und zweitens, weil 
wir meinen, daß wir die Dinge besser in den Griff 
bekommen, wenn wir das vorliegende Gesetz auf 
den in ihm bezeichneten Bereich beschränken. 
Eine Bemerkung noch zu der Systematik, des 
Gesetzes. Der Regierungsentwurf stellt hinsichtlich 
der Werbung auf feine Unterscheidung nach den ein-
zelnen Gruppen ab, die mit  der Werbung angespro-
chen werden sollen: hier Fachkreise — hier Laien-
kreise. Wenn wir aber in idem Katalog des § 4 
Abs. 1 und 2 ein wenig weitersehen, bietet sich 
auch eine Alternative an. Man könntenämlich dar-
an denken — wie es in anderen Fällen geschehen 
ist —, zwischen rezeptpflichtigen Mitteln, zwischen 
apothekenpflichtigen, nicht rezeptpflichtigen Mitteln 
und sogenannten apothekenfreien Mitteln zu unter-
scheiden. Wir müßten uns im Ausschuß über diese 
Systematik unterhalten. 
Noch ein Wort zu den Medien, zu denen sowohl 
 Frau Ministerin als auch die Vorrednerinnen ge-
sprochen haben. Ich bin — wie Kollegin Hubert  — 
der Meinung, daß es sehr problematisch ist, hier 
eine unterschiedliche Behandlung der Medien wirk-
sam werden zu lassen. Nicht die Medien sind 
schlecht, sondern die Benutzer dieser Medien kön-
nen „schlecht" sein. Die Tatsache, daß die Suggestiv
-
kraft des Fernsehens z. B. im Moment bei uns noch 
so groß ist, liegt doch im Grunde genommen nur 
daran, daß wir noch nicht so sehr daran gewöhnt 
sind, daß die Kritikfähigkeit des Publikums diesem 
Mittel gegenüber noch nicht so ausgeprägt ist. Wir 
sollten auf die Selektionsfähigkeit unserer Bevölke-
rung vertrauen und davon nicht eine so schlechte 
Meinung haben, daß wir glauben, sie könnte sich 
nicht auch damit auseinandersetzen. 
Wenn wir in diesem Gesetz sagen, in welcher 
Form diese Werbung geschehen soll, daß sie näm-
lich sachlich zu sein hat, daß sie keine unwahren 
Angaben machen darf, dann sollten wir uns hier  
nicht einen Ausweg suchen, der mir von der Syste
matik her nicht gefällt. 
Es ist unvermeidbar, noch zum § 15 der Vorlage 
zu sprechen. Ich muß allerdings sagen: Zu einem 
Zeitpunkt, wo es auch in Deutschland nicht unbe-
dingt mehr zu den absoluten Tabus gehört, über 
Familienplanung zu reden, und wo — das möchte 
ich gerade hier an dieser Stelle sagen — in dem 
neu eingebrachten Strafgesetz fein säuberlich zwi-
schen Schwangerschaftsbeseitigung 'hier und 
Schwangerschaftsverhütung dort geschieden wird, 
sollten wir es uns nicht so bequem machen, einfach 
diese Dinge aus der Polizeiverordnung zu einem 
Zeitpunkt zu übernehmen, wo wir ein neues, ein 
gutes Gesetz machen wollen. 
Man sollte dieses Heilmittelwerbegesetz auch ein-
mal im Zusammenhang mit der Arzneimittelnovelle, 
die wir zur Zeit im Gesundheitsausschuß behandeln, 
sehen. Ich glaube, je liberaler das Arzneimittelge-
setz wird, desto strenger werden wir uns beim Heil-
mittelwerbegesetz verhalten müssen. Darüber sind 
wir uns im klaren. Aber nach den Regeln der Ver-
nunft sollten wir uns auch nicht zu allzu großer 
Ängstlichkeit verleiten lassen. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Schoettle: Weitere Wortmel-
dungen liegen nun wirklich nicht mehr vor. 
Ich schließe die Aussprache. Wir kommen zu der 
Überweisung an die Ausschüsse. Vorgeschlagen ist 
der Ausschuß für Gesundheitswesen als federfüh-
render Ausschuß und der Wirtschaftsausschuß zur 
Mitberatung. Das Haus stimmt diesen Vorschlägen 
zu. 
Wir sind damit am Ende der heutigen Sitzung. Ich 
berufe die nächste Sitzung auf Mittwoch, den 4. 
März 1964, 9 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 117. Sitzung. Bonn, Freitag, den. 21. Februar 1964 	5401 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Arendt (Wattenscheid)* 	21. 2. 
Dr. Aschoff 	 21. 2. 
Dr. Atzenroth 21. 2. 
Bauer (Wasserburg) 	21. 2. 
Benda 	 21. 2. 
Birkelbach 22. 2. 
Fürst von Bismarck 	 22. 2. 
Dr. Bleiß 	 21. 3. 
Dr. Böhm (Frankfurt) 	21. 2. 
Dr. von Brentano 21. 3. 
Brünen 	 21. 2. 
Burckardt 21. 2. 
Dr. Deist 	 21. 2. 
Dr. Dörinkel 22. 2. 
Drachsler 	 21. 2. 
Ehren 22. 2. 
Etzel 	 21. 2. 
Even (Köln) 	 29. 2. 
Faller* 	 21. 2. 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg 	21. 2. 
Frau Funcke (Hagen) 	21. 2. 
Dr. Furler* 	 21. 2. 
Gaßmann 22. 2. 
Gedat 	 21. 2. 
Frau Geisendörfer 	 22. 2. 
Gibbert 	 21. 2. 
Freiherr zu Guttenburg 	21. 2. 
Haage (München) 	 21. 2. 
Haase (Kellinghusen) 21. 2. 
Dr. Hamm (Kaiserslautern) 	21. 2. 
Dr. von Haniel-Niethammer 21. 2. 
Dr. Harm (Hamburg) 	26. 3. 
Hauffe 	 15. 3. 
Hellenbrock 	 21. 2. 
Höhne 	 21. 2. 
Hörauf 1. 3. 
Illerhaus* 	 21. 2. 
Dr. Imle 29. 2. 
Jacobs 	 21. 2. 
Klinker* 21. 2. 
Knobloch 	 21. 2. 
Könen (Düsseldorf) 	 21. 2. 
Kraus 	 22. 2. 
Dr. Kreyssig* 	 22. 2. 
Kriedemann* 21. 2. 
Lenz (Bremerhaven) 	 15. 3. 
Dr. Löhr 	 20. 3. 
Lücker (München)* 	 21. 2. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordneter) 	beurlaubt bis einschließlich 
Majonica 21. 2. 
Dr. Mälzig 	 21. 2. 
Margulies* 21. 2. 
Mattick 	 21. 2. 
Mauk* 21. 2. 
Dr. von Merkatz 	 21. 2. 
Metzger* 	 21. 2. 
Michels 21. 2. 
Missbach 	 21. 2. 
Dr. h. c. Dr..-Ing. E. h. Möller 	15. 3. 
Müser 	 21. 2. 
Peters (Norden) 	 21. 2. 
Dr.-Ing. Philipp 21. 2. 
Frau Dr. Probst 	 21. 2. 
Ramms 	 21. 2. 
Rehs 21. 2. 
Richarts* 	 21. 2. 
Rohde* 21. 2. 
Ruland 	 21. 3. 
Schlee 21. 2. 
Schlick 	 21. 2. 
Schneider (Hamburg) 	21. 2. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 	21. 2. 
Schulhoff 	 29. 2. 
Seidl (München) 	 21. 2. 
Dr. Serres 	 21. 2. 
Seuffert 21. 2. 
Spitzmüller 	 21. 2. 
Dr. Starke 21. 2. 
Dr. Stoltenberg 	 21. 2. 
Storch* 	 21. 2. 
Frau Strobel* 	 21. 2. 
Dr. Supf 	 21. 2. 
Theis 29. 2. 
Verhoeven 	 21. 2. 
Dr. Vogel 22. 2. 
Wächter 	 21. 2. 
Weber (Georgenau) 	 21. 2. 
Wegener 	 29. 2. 
Weinzierl 22. 2. 
Wellmann 	 22. 2. 
Frau Welter (Aachen) 	29. 2. 
Werner 	 21. 2. 
Dr. Wuermeling 	 22. 2. 
Frau Zimmermann (Brackwede) 21. 2. 
b) Urlaubsanträge 
Höhne 	 21. 3. 
* Für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen 
Parlaments</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04117.pdf</pdf_url>
    <id>3943</id>
    <dokumentnummer>04/117</dokumentnummer>
    <datum>1964-02-21</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
