<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3952</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/126</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1964-05-26</datum>
  <titel>Protokoll der 126. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
126. Sitzung 
Bonn, den 26. Mai 1964 
Inhalt: 
Glückwünsche zum Geburtstag des Abg. 
Menke 	  6131 A 
Eintritt des Abgeordneten Häussler in den 
Bundestag 	  6131 A 
Fragestunde (Drucksache IV/2255) 
Frage des Abg. Dr. Mommer: 
Export deutscher Weine nach Frank-
reich 
Schwarz, Bundesminister . . . 6132 A, B, C 
Dr. Mommer (SPD) 	 6132 B, C 
Frage des Abg. Lenze (Attendorn) : 
Gebührenerhöhungen der Post 
Stücklen, Bundesminister . . . . . 6132 D 
Frage des Abg. Schmitt-Vockenhausen: 
Ortskennzahlen im Fernsprechdienst 
Stücklen, Bundesminister . . . . 	6132 D, 
6133 B, C, 6134 A 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . 	 6133 A, B 
Büttner (SPD) 	  6133 C, D 
Fritsch (SPD)  6133 D 
Fragen des Abg. Josten: 
Schriftverkehr bei der Truppe 
Hopf, Staatssekretär 	 6134 A, B, 
6135B, C, D, 6136 A, B, C, D, 6137A 
Josten (CDU/CSU) . . . 6135 B, 6136 A 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) . 6135 C, D 
Berkhan (SPD) 	  6136 B 
Spies (CDU/CSU)  6136 C 
Haase (Kellinghusen) (SPD) 6136 D, 6137 A 
Frage des Abg. Seifriz: 
Erhöhung des Familienzuschlages 
Dr. Heck, Bundesminister . . . . . 6137 B 
Frage des Abg. Folger: 
Aufklärungsfilme über die Gefahren 
des Rauchens 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister . . . . . . . 6137 B 
Fragen des Abg. Sanger:  
Vortragsreise des Prof. Dr. Fischer in 
USA 
Dr. Carstens, Staatssekretär . . . 6137 C, D, 
6138 B 
Kahn-Ackermann (SPD) . . . . . 6138 B 
Frage des Abg. Kahn-Ackermann: 
Bergung der Tempel von Abu Simbel 
Dr. Carstens, Staatssekretär . . . . 6138 C, 
6139 B, C 
Kahn-Ackermann (SPD) . . . . 6139 A, B 
II 	 Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 
Frage des Abg. Börner: 
Hilfe für Süd-Vietnam 
Dr. Carstens, Staatssekretär . . . 6139 C, D, 
6140 A 
Börner (SPD) 	  6139 D 
Dr. Mommer (SPD) 	  6140 A 
Fragen des Abg. Kahn-Ackermann: 
Kulturaustausch mit England 
Dr. Carstens, Staatssekretär 6140 A, B, C, D 
Kahn-Ackermann (SPD) 	 6140 B 
Frau Eilers (SPD) . . . . . . . 	 6140 D 
Frage .des Abg. Lenze (Attendorn) : 
Beseitigung der Ortsklasse B 
Höcherl, Bundesminister 	 6140 D 
Frage des Abg. Hammersen: 
Steuerrechtliche Behandlung der Be-
amtenpensionen 
Höcherl, Bundesminister 	 6141 A 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . 	 6141 A 
Frage des Abg. Hammersen: 
Schlußnovelle zum Wiedergutmachungs-
gesetz für die Angehörigen des öffent-
lichen Dienstes 
Höcherl, Bundesminister 	 6141 B 
Frage des Abg. Schmitt-Vockenhausen: 
Altersversorgung der Angestellten im 
öffentlichen Dienst 
Höcherl, Bundesminister 	 6141 C 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . 	 6141 C 
Frage des Abg. Riedel (Frankfurt) : 
Gesetzentwurf über Mikrofilme 
Dr. Bülow, Staatssekretär 	 6141 D 
Frage des Abg. Bazille: 
Schutz von Herkunftsangaben — Wein- 
bau der Stadt Neckarsulm 	 6142 A 
Frage des Abg. Folger: 
Pfändungsfreigrenzen 
Dr. Bülow, Staatssekretär 	 6142 A 
Fragen des Abg. Killat: 
Krankenscheine für freiwillig Weiter-
versicherte 
Blank, Bundesminister . . . . 6142 B, C, D 
Anders (SPD) 	  6142 C, D 
Frage des Abg. Schmidt (Kempten) : 
Bestimmung über Höchstrenten 
Blank, Bundesminister 	 6143 A, B 
Schmidt (Kempten) (FDP) . . . 	 6143 A, B 
Frage des Abg. Schmidt (Kempten) : 
Verordnung zur Durchführung des § 33 
des Bundesversorgungsgesetzes 
Blank, Bundesminister 	 6143 C 
Schmidt (Kempten) (FDP) . . . . 6143 C, D 
Nächste Sitzung 	  6144 C 
Berichtigungen 	  6144 
Anlagen 	  6145 
Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 	6131 
126. Sitzung 
Bonn, den 26. Mai 1964 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.00 Uhr 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Zunächst habe ich dem Abgeordneten Menke die 
Glückwünsche des Hauses zu seinem 65. Geburtstag, 
den er am 10. Mai gefeiert hat, auszusprechen. 
(Beifall.) 
Ich begrüße den für den ausgeschiedenen Abge-
ordneten Dr. Vogel in den Bundestag eingetretenen 
Abgeordneten Häussler und wünsche ihm eine gute 
Zusammenarbeit. 
(Beifall.) 
Die folgenden amtlichen Mitteilungen werden 
ahne Verlesung in den Stenographischen Bericht auf-
genommen: 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 15. Mai 1964 den nach-
stehenden Gesetzen zugestimmt bzw. einen Antrag gemäß 
Artikel 77 Abs. 2 GG nicht gestellt: 
Gesetz zur Neuregelung der  Absetzungen für Abnutzung bei 
Gebäuden 
Gesetz zur Änderung grundsteuerlicher Vorschriften 
Gesetz über eine Statistik der Arbeitskräfte in der Land-
und Forstwirtschaft 
Gesetz über Bodennutzungs- und Ernteerhebung 
Gesetz über den Ü bergang von Zuständigkeiten auf dem Ge-
biete ,des Rechts des Gesundheitswesens 
Zweites Gesetz zur Ä nderung des Arzneimittelgesetzes 
Gesetz zur Ä nderung des Luftverkehrsgesetzes (6. Änderung) 
Siebentes Strafrechtsänderungsgesetz 
Fünftes Gesetz zur Ä nderung des Güterkraftverkehrsgesetzes 
Gesetz zu dem Abkommen vom 31. Mai 1963 zwischen der 
Bundesrepublik Deuts chland und der Regierung von Indien 
über den Fluglinienverkehr 
Gesetz zu den Änderungen vom 11. April 1962 des Inter-
nationalen Übereinkommens zur Verhütung der Verschmut-
zung der See durch Öl, 1954, und zur Änderung des Gesetzes 
vom 21. März 1956. 
In der Sitzung am 15. Mai 1964 hat der Bundesrat beschlossen, 
hinsichtlich des Gesetzes zur Förderung eines freiwilligen sozia-
len Jahres zu verlangen, daß der Vermittlungsausschuß einbe-
rufen wird. Sein Schreiben ist als Drucksache IV/2250 verteilt. 
Der Herr Präsident des Bundesrates hat unter dem 15. Mai 1964 
mitgeteilt, daß der Bundesrat in seiner 269. Sitzung am 15. Mai 
1964 gemäß § 77 Abs. 5 des Zollgesetzes beschlossen hat, gegen 
folgende Verordnungen keine Bedenken zu erheben: 
Vierundfünfzigste Verordnung zur Änderung des Deutschen 
Zolltarifs 1963 (Zollkontingent für weibliche Nutzrinder - 
1964) 
Siebenundfünfzigste Verordnung zur Änderung des Deutschen 
Zolltarifs 1963 (Zollkontingente für Griechenland-Weine) 
Achtundfünfzigste Verordnung zur Änderung des Deutschen 
Zolltarifs 1963 (Zucker - 1964) 
Neunundfünfzigste Verordnung zur Änderung des Deutschen 
Zolltarifs 1963 (Melasse - 1964). 
Seine Schreiben sind als Drucksachen IV/2256 bis IV/2259 verteilt. 
Der Herr Staatssekretär im Bundesministerium der Justiz hat 
unter dem 4. Mai 1964 die Kleine Anfrage der Abgeordneten 
Dr. Schmidt (Wuppertal), Bading, Margulies und Genossen betr. 
Entschädigung bei Schiffsunfällen - Drucksache IV/2164 - beant-
wortet. Sein Schreiben ist als Drucksache 1V/2230 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Verkehr hat unter dem 4. Mai 1964 
die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. Schmidt (Wuppertal), 
Bading, Margulies und Genossen betr. Planungen am Oberrhein 
- Drucksache IV/2166 - beantwortet. Sein Schreiben ist als 
Drucksache IV/2247 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Verkehr hat unter dem 5. Mai 1964 
die Kleine Anfrage der Abgeordneten Josten, Dr. Weber ,(Ko-
blenz), Holkenbrink und Genossen betr. Ortsumgehungen bei der 
B 9 - Drucksache IV/2192 - beantwortet. Sein Schreiben ist als 
Drucksache IV/2248 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Wirtschaft hat unter dem 11. Mai 
1964 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. Schmidt (Wupper-
tal), Bading, Margulies und Genossen betr. Reformbedürftige 
Waffengesetzgebung - Drucksache IV/2165 - beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache 1V/2249 verteilt. 
Der Herr Staatssekretär im Bundesministerium des Innern hat 
unter dem 15. Mai 1964 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD 
betr. Beamtenbesoldung - Drucksache IV/2215 - beantwortet. 
Sein Schreiben ist als Drucksache IV/2262 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Verkehr hat unter dem 20. Mai 
1964 die Kleine Anfrage der Fraktion der FDP betr. Flugsicherung 
über dem Gebiet der Bundesrepublik - Drucksache IV/2221 - 
beantwortet. Sein Schreiben ist als Drucksache IV/2264 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Verkehr hat am 4. Mai 1964 
unter Bezug auf den Beschluß des Bundestages vom 12. April 1962 
einen Ergänzungsbericht der Bundesregierung über die Deutsche 
Bundesbahn übersandt. Der Bericht ist als Drucksache IV/2220 
verteilt. 
Die Frau Bundesministerin für Gesundheitswesen hat am 
12. Mai 1964 unter Bezug auf den Beschluß des Bundestages vom 
22. Mai 1962 den Zweiten Bericht über Umweltradioaktivität er-
stattet. Der Beri cht wird als Drucksache IV/2263 verteilt. 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat unter dem 28. April 
1964 gemäß § 1 Abs. 3 der Reichsschuldenordnung die Anleihe-
denkschrift 1963 übersandt. Sie liegt im Archiv zur Einsichtnahme 
aus. 
Der Herr Präsident des Bundestages hat am 4. Mai 1964 gemäß 
§ 76 Abs. 2 GO den Beri ch t über die Einführung der Fünf-Tage-
Woche in der Bundesverwaltung - Drucksache IV/2102 - dem 
Ausschuß .für Inneres überwiesen. 
Zu den in der Fragestunde der 125. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 30. April 1964 gestell-
ten Fragen des Abgeordneten Rollmann Nrn. VI/4 
und VI/5 ist inzwischen die schriftliche Antwort des 
Herrn Bundesministers Dr. Bucher vom 22. Mai 1964 
eingegangen. Sie lautet: 
Zu Frage 1 
Über die Verluste an deutschen Kriegsgefangenen und volks-
deutschen Zivilisten in Jugoslawien nach der Kapitulation gibt 
es verschiedene Veröffentlichungen. Eine im Verlag W. Kohl-
hammer GmbH Stuttgart erschienene Dokumentation des Statisti-
schen Bundesamts aus dem Jahre 1958 ,,Die deutschen Vertrei-
bungsverluste" gibt auf Seite 415 die Gesamtzahl der durch 
Krieg, Liquidierung, Verschleppung und Vertreibung in Jugo-
slawien entstandenen Verluste an Volksdeutschen (einschließlich 
der volksdeutschen Wehrmachtsangehörigen) mit 175 800 Personen 
an (= 32,7 v. H. des deutschen Bevölkerungsstandes von 1939). 
Die Dokumentation der Vertreibung der Deutschen aus Ost- und 
Mitteleuropa, Band V, „Schicksale der Deutschen in Jugoslawien" 
beziffert die Verluste auf Seite 132 E - ohne volksdeutsche 
Wehrmachtsangehörige - auf 98 000. Auf Veröffentlichungen mit 
eindeutig erkennbarer politischer Tendenz glaube ich in diesem 
Zusammenhang nicht eingehen zu müssen. 
Die Zahl der in Jugoslawien umgekommenen deutschen Kriegs-
gefangenen wird in der Dokumentation zur Geschichte des 
2. Weltkrieges, Band I/1 „Die deutschen Kriegsgefangenen in 
Jugoslawien 1941 ibis 1945" auf Seite 254 (einschließlich der volks-
deutschen Wehrmachtsangehörigen) auf rund 80 000 geschätzt. Bei 
dieser Zahl handelt es sich um die Gesamtheit aller Todesfälle 
sowohl durch Krankheit und andere natürliche Todesursachen 
wie auch durch Hunger, Entkräftung und gewaltsame Tötung. 
6132 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 
Vizepräsident Dr. Dehler 
Sichere Feststellungen darüber, wie viele Personen einen ge-
waltsamen Tod gefunden haben, lassen sich heute nicht mehr 
treffen. Zu diesem Ergebnis ist auch der Oberstaatsanwalt bei 
dem Landgericht München I gekommen, der mit verschiedenen 
Strafanzeigen gegen jugoslawische Staatsangehörige wegen an-
geblicher Teilnahme an Verbrechen gegen Deutsche befaßt war. 
Zu Frage 2 
Der Bundesregierung ist bekannt, daß gegen den früheren 
jugoslawischen Botschafter Kveder, der übrigens nicht mit dem 
Bundesverdienstkreuz ausgezeichnet worden ist, von privater 
Seite Strafanzeige erstattet wurde. Vor Abschluß des Verfahrens 
kann die Bundesregierung nicht zu der Frage Stellung nehmen, 
ob die erhobenen Beschuldigungen begründet sind. 
Ich rufe auf den einzigen Punkt der Tages-
ordnung: 
Fragestunde (Drucksache IV/2255). 
Als erste Frage rufe ich auf die Frage — des 
Herrn Abgeordneten Dr. Mommer — aus dem Ge-
schäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: 
Was tut die Bundesregierung zur Beseitigung der Widerstände, 
auf die der Export deutscher Weine nach Frankreich stößt? 
Bitte, Herr Minister. 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Der Bundesregierung sind 
zur Zeit keine besonderen Schwierigkeiten beim 
Export deutscher Weine nach Frankreich bekannt. 
Soweit in der Vergangenheit Schwierigkeiten bei 
der Abfüllung von exportiertem Wein in deutsche 
Originalflaschen aufgetreten sind, sind diese nach 
Kenntnis der Bundesregierung entfallen. Gewisse 
administrative Verzögerungen treten allerdings bei 
den französischen Einfuhrausschreibungen hin und 
wieder auf. 
Daß sich der deutsche Weinexport nach Frank-
reich nicht in der gewünschten Weise entwickelt, 
dürfte vor allem preisliche Gründe haben. Wenn der 
französische Verbraucher einen Wein mit den cha-
rakteristischen deutschen Geschmackseigenschaften 
verlangt, wird er in erster Linie auf den elsässischen 
Wein zurückgreifen, der dem deutschen verwandt 
ist, jedoch preislich wesentlich vorteilhafter ange-
boten wird. 
Falls nähere Angaben darüber gemacht werden 
können, daß der Export deutscher Weine nach 
Frankreich auf administrative Widerstände stößt, 
bittet die Bundesregierung um Mitteilung. Die Bun-
desregierung wird dann sofort Gelegenheit nehmen, 
hierüber mit den französischen Regierungsstellen zu 
sprechen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Abgeordneter Dr. Mommer. 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Minister, hat der Vor-
sitzende des Deutschen Weinbauverbands, Graf 
Matuschka-Greiffenclau, dann nicht ganz richtig ge-
sehen, als er kürzlich auf der Weinwoche 1964 von 
solchen Schwierigkeiten des Imports deutschen 
Weines in Frankreich sprach? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege Dr. Mommer, 
es ist möglich, daß Graf Matuschka in diesem Sinne 
gesprochen hat. Aber es nutzt uns immer wenig, 
wenn man nur allgemein von Schwierigkeiten 
spricht. Wir gehen allen Beschwerden gerne nach, 
wenn man präzise sagt, in welchen Punkten Schwie-
rigkeiten bestehen. In diesem Fall liegen gewisse 
Schwierigkeiten in dem französischen Referenz
-
system, das den Kreis der Bezugsberechtigten ein-
engt. Wir können in diesem Fall nicht viel machen, 
weil auch wir selber auf Grund unseres Referenz
systems eine gewisse Einschränkung der importie-
renden Händler vorsehen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage! 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Minister, meinen Sie 
nicht mit mir, daß die deutschen Qualitätsweine in 
Frankreich doch eine Zukunft haben, wenn die nö-
tige Werbung einsetzt und sich der Geschmack in 
Frankreich einmal an die deutschen Weine gewöhnt 
hat? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich bin der Überzeugung, 
daß mit der Zunahme des Wohlstands in Frank-
reich das, was Sie soeben aufführten, Herr Kollege 
Dr. Mommer, zum Zuge kommen wird. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für das Post- und Fern-
meldewesen. Ich rufe auf die Frage IV/1 — des 
Herrn Abgeordneten Lenze (Attendorn) — : 
Ist die Bundesregierung bereit, bei der Durchführung der ge
planten Gebührenerhöhungen für die Post den handvermittelten 
Fernsprechverkehr von einer Erhöhung der Gebühren auszu-
nehmen? 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Auf diese Frage kann ich mit Ja ant-
worten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage? 
Lenze (Attendorn) (CDU/CSU) : Keine Zusatz-
frage. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Es folgt Frage 
IV/2 — des Herrn Abgeordneten Schmitt-Vocken-
hausen — : 
Ist die Bundesregierung bereit, erneut zu prüfen, ob allen 
Fernsprechteilnehmern sämtliche zur Zeit bestehenden Ortskenn-
zahlen zur Kenntnis gebracht werden können, um die unter-
schiedliche finanzielle Belastung der Fernsprechteilnehmer in 
den verschiedenen Oberpostdirektionen zu beseitigen? 
Herr Minister. 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Zu dieser Frage habe ich bereits am 
15. Februar 1963 hier im Hause ausführlich Stellung 
genommen. Die damals gegebene Auskunft ist auch 
heute noch zutreffend. Es erscheint der Deutschen 
Bundespost unverantwortlich, durch Bekanntgabe 
der Ortsnetzkennzahlen alle technisch erreichbaren 
Verkehrsbeziehungen zum Selbstwählferndienst zu-
zulassen, solange hierfür keine Einrichtungen in 
ausreichendem Umfang zur Verfügung stehen. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 	6133 
Bundesminister Stücklen 
Vielleicht, Herr Kollege Schmitt-Vockenhausen, 
darf ich das noch an einem Beispiel erläutern. Der 
Selbstwählferndienst ist vergleichbar mit einem 
Eisenbahnzug mit einer bestimmten Anzahl von 
Sitzplätzen. Dabei wird es von den Reisenden für 
selbstverständlich gehalten, daß nur so viel Platz-
karten ausgegeben werden, wie Plätze vorhanden 
sind. Die Bekanntgabe der Ortsnetzkennzahlen ent-
spricht der kostenlosen Abgabe von Platzkarten. 
Von der Deutschen Bundespost erwartet man nun, 
daß sie mehr Platzkarten ausgibt — mehr Ortsnetz-
kennzahlen bekanntgibt —, als Plätze zur Verfü-
gung stehen, oder, auf den Fernsprechdienst bezo-
gen, als das Fernwahlnetz kapazitätsmäßig aufneh-
men kann. 
Eine derartige Verfahrensweise würde bedeuten, 
daß nur einige wenige Reisende mitfahren könnten 
und daß die anderen zurückbleiben. Übertragen auf 
den Fernsprechdienst würde das bedeuten, daß nur 
ein Teil der Teilnehmer im Selbstwählferndienst 
sprechen könnten, daß aber die anderen Teilnehmer 
wegen Erreichung der Sprechkapazität des Selbst-
wählferndienstes ihre Gespräche nicht abwickeln 
könnten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
glauben Sie nicht, daß dieser Vergleich sehr hinkt, 
den Sie hier gezogen haben, und ist es nicht so, 
daß auch schon bei den vorhandenen Selbstwähl
-
einrichtungen sehr oft das Netz überlastet ist? 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Herr Kollege Schmitt-Vockenhausen, 
alle Beispiele hinken, so auch dieses Beispiel. Aber 
für einen Nichttechniker ist es immer sehr schwie-
rig, sich in den technischen Vorgang beim Selbst-
wählferndienst hineinzudenken; deshalb habe ich 
mir erlaubt, dieses vereinfachte Beispiel darzulegen. 
Wenn es auch beim heutigen Selbstwählfern-
dienst, also beim zugelassenen Selbstwählferndienst, 
schon Überlastungen gibt, Besetztzeichen auftreten, 
so ist das für uns außerordentlich bedauerlich. Diese 
Besetztzeichen treten aber in der Regel nur vor-
übergehend und nur in den Spitzenzeiten auf. An-
sonsten läuft der Selbstwählferndienst völlig rei-
bungslos und flüssig ab. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage! 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
sind Ihrem Hause die Beispiele, die in der Presse 
genannt worden sind, bekannt, in denen versucht 
wird nachzuweisen, daß auch in einer Reihe von 
Fällen, in denen der Selbstwählverkehr nicht zu-
gelassen ist, es genau so ist, wie Sie es jetzt ge-
schildert haben? 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Also Sie meinen: ein flüssiger Ablauf 
vorhanden ist? — Herr Kollege, wenn nur einzelne  
diese Kennzahlen kennen und davon Gebrauch ma
c
hen, tritt natürlich keine Überlastung auf. Wenn Sie 
aber die Kennzahlen allgemein bekanntgeben, dann 
sind eben das Leitungsbündel und die Wähleinrich-
tungen, die ja dazugehören in den Knotenämtern 
usw., zu gering und sind schnell überlastet und ver-
stopft. 
Es wäre ein großer Vorteil für die Deutsche Bun-
despost, wenn wir diesen Dienst durch Selbstwähl-
ferndienst abwickeln könnten. Denn jedes Gespräch 
über den Selbstwählferndienst erspart uns entschei-
dende Kosten und ist für uns wesentlich billiger als 
das handvermittelte Gespräch. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Büttner! 
Büttner (SPD) : Herr Bundesminister, halten Site 
es für eine Vereinfachung, daß man, wenn man ein 
Postamt wählen will, das dem Selbstwählferndienst 
angeschlossen ist, vom Fernamt die Auskunft be-
kommt: „Dieses Postamt können Sie selbst wählen"? 
Das ist dann doch eine Belastung der Auskunft! 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Nein. Sie werden diese Auskunft nur 
dann bekommen, wenn die Ortsnetzkennzahl ver-
öffentlicht ist, wenn sie also amtlich eingeführt ist. 
In diesem Fall haben wir auch Vorsorge getroffen, 
daß die Voraussetzungen gegeben sind, die ich so-
eben Ihrem Kollegen Schmitt-Vockenhausen darge-
legt habe. Sonst bekommen Sie diese Auskunft nicht. 
Im Gegenteil, wenn Sie ein Ortsnetz wählen wollen, 
für das die Ortsnetzkennzahl nicht veröffentlicht ist, 
werden Sie die Auskunft bekommen: „Dieses Orts-
netz können Sie nicht anwählen". Sie müssen also 
dann über den handvermittelten Dienst gehen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Büttner. 
Büttner (SPD) : Darf ich das an einem Beispiel er-
läutern: Ich will den Kollegen Biermann in Herford 
anrufen. Dann gibt mir das Fernamt die Auskunft: 
„Das können Sie selbst wählen". 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Dann ist eben die Kennzahl zugelas-
sen, dann ist es in Ordnung. 
(Abg. Büttner: Aber nicht veröffentlicht!) 
— Und sicher auch veröffentlicht. Da müssen Sie nur 
das neue Buch haben, da steht die Kennzahl drin. 
Im übrigen, Herr Kollege: wenn ein Beamter einmal 
eine falsche Auskunft gibt, — ich kann nicht unter 
allen Umständen für alle Auskünfte geradestehen. 
Auch da können Fehler passieren. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Fritsch. 
Fritsch (SPD) : Herr Minister, können Sie sagen, 
wann der niederbayerische Raum von Bonn aus an 
den Selbstwählferndienst angeschlossen wird? 
6134 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fern-
meldewesen: Über diese Frage habe ich auf Anfra ge 
der Abgeordneten Dr. Dittrich und Dr. Kempfler 
bereits ausführlich Auskunft gegeben. Ich habe die 
einzelnen Daten nicht im Kopf. Dafür bitte ich um 
Verständnis. Wir haben 3500 Ortsnetze in Deutsch-
land. Ich wäre Ihnen sehr dankbar, Herr Kollege, 
wenn Sie mir entweder einen Brief schrieben oder 
sich der Mühe unterzögen, das im Protokoll nach-
zulesen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
Ich komme zurück zum Geschäftsbereich des Bun-
desministers der Verteidigung und rufe auf die 
Frage III/1 — des Abgeordneten Josten — : 
Welche Gründe veranlaßten das Bundesverteidigungsministe-
rium zur Herausgabe eines Kataloges, worin 161 Möglichkeiten 
aufgezählt sind, welche zur Personal-Bearbeitung gemeldet wer-
den müssen? 
Hopi, Staatssekretär im Bundesministerium der 
Verteidigung: Gestatten Sie, daß ich die beiden 
Fragen des Abgeordneten Josten zusammen beant-
worte? 
Vizepräsident Dr. Dehler: Bitte. Ich rufe wei-
ter auf die Frage III/2 — des Abgeordneten 
Josten —: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß schon heute die schrift-
lichen Arbeiten bei der Truppe Formen angenommen haben, 
daß sie in einer geregelten Arbeitszeit nicht mehr erledigt wer-
den können? 
Hopf, Staatssekretär im Bundesministerium der 
Verteidigung: Bei dem Katalog zur Personalbearbei-
tung handelt es sich um die im Ministerialblatt ver-
öffentlichten neuen „Bestimmungen über Meldun-
gen von Änderungen in den persönlichen und 
dienstlichen Verhältnissen der Soldaten". Diese Be-
stimmungen stellen eine Zusammenfassung bisher 
gültiger Erlasse auf diesem Gebiet dar. Dies geht 
aus Nr. 20 der Neufassung hervor, wonach allein 
zehn einschlägige Erlasse durch diesen Einheits-
erlaß aufgehoben worden sind. 
Die Neufassung dient der Vereinfachung und 
Rationalisierung. Sie ist das Ergebnis der seit 1957 
eingesetzten „Ständigen Kommission zur Verein-
fachung des Schriftverkehrs bei der Truppe". 
Den Bestimmungen über die Ä nderungsmeldun-
gen ist als Anlage 1 der „Katalog der Änderungen 
persönlicher und dienstlicher Art" beigegeben. Er 
umfaßt insgesamt 76 Nummern. Als Anlage 2 ist 
ein Sachregister mit 160 Stichworten angefügt, um 
dem Soldaten, dem Einheitsführer usw. das Auf-
finden der 76 Punkte zu erleichtern. 
Der bei weitem größte Teil der meldepflichtigen 
Änderungen — etwa 80 % — muß zur Erfüllung 
von Rechtsansprüchen der Soldaten, hauptsächlich 
auf dem Besoldungsgebiet, angegeben werden. 
Diese Meldungen dienen also dem Interesse des 
Soldaten. Die Angaben sind erforderlich, damit der 
Soldat rechtzeitig in den Genuß der ihm zustehen-
den Bezüge kommt. Eine rechtzeitige Angabe ist 
aber auch erforderlich, wenn irgendwelche Ände-
rungen eintreten, durch die der Soldat weniger Be-
züge bekommt, damit der Soldat später nicht wo-
möglich etwas zurückzahlen muß. Die dienstrecht-
lichen Ansprüche des Soldaten können nur dann 
rechtzeitig erfüllt werden, wenn die über ihn vor-
liegenden personellen Angaben auf dem laufenden 
gehalten werden. Die Änderungsmeldungen haben 
ihre Ursache hauptsächlich in Gesetzen, Rechtsver-
ordnungen und sonstigen Rechtsvorschriften. Zwölf 
meldepflichtige Änderungen betreffen Soldaten, die 
im Ausland Dienst tun, gelten also für die große 
Mehrzahl der Soldaten überhaupt nicht. 
Die Vermutung, es müsse über jeden Soldaten zu 
den 76 Fällen des Katalogs eine Meldung abgege-
ben werden — eine Ansicht, die wiederholt in der 
Presse auftauchte —, ist irrtümlich. Eine Meldung 
ist nur dann abzugeben, wenn sich bei einem ein-
zelnen Soldaten in den persönlichen und dienst-
lichen Verhältnissen eine Änderung ergibt, die z. B. 
zu einer Änderung der Besoldung führt. 
In der 'Praxis hat sich gezeigt, daß für einen Wehr-
pflichtigen während seines Grundwehrdienstes von 
18 Monaten durchschnittlich zwei bis drei Meldun-
gen abgegeben werden. Die Zahl der meldungs-
pflichtigen Änderungen für Soldaten auf Zeit und 
für Berufssoldaten hängt weitgehend vom Wechsel 
der Verwendung, vom Wechsel des Dienstortes und 
vom Wechsel der personellen, insbesondere der 
familiären Verhältnisse ab. 
Auf die zweite Frage des Herrn Abgeordneten 
Josten darf ich erwidern: Der Bundesregierung ist 
die Behauptung bekannt, daß die schriftlichen Ar-
beiten bei der Truppe kaum zu bewältigen seien. 
Die Bundesregierung weiß aber auch, daß die Be-
hauptung in dieser Form nicht zutrifft. Das schließt 
nicht aus, daß im Schriftverkehr der Truppe noch 
weitere Vereinfachungen oder Verbesserungen mög-
lich sind. 
Die Kommission zur Vereinfachung des Schrift-
verkehrs bei der Truppe hat im März 1963 festge-
stellt, daß der durchschnittliche Postdurchlauf in den 
Einheiten der Bundeswehr 165 Ein- und Ausgänge 
pro Monat beträgt, d. h. 6 bis 7 Ein- oder Ausgänge 
pro Arbeitstag. Besondere Belastungen im Schrift-
verkehr der Einheiten im Zeitpunkt des Stellen-
wechsels, insbesondere bei der Einstellung von Re-
kruten, der Übernahme der Soldaten nach der 
Grundausbildung und der Entlassung der Wehr-
pflichtigen, oder in anderen Fällen werden immer 
unvermeidlich sein. 
Von dem dienstlichen Schriftverkehr entfallen 
etwa 15% auf Führungs- und Ausbildungsangele-
genheiten, etwa 35% auf das Materialwesen ein-
schließlich der Truppenversorgung mit Geld, Ver-
pflegung und Bekleidung sowie auf das Sanitäts-
wesen und etwa 50 % auf das Personalwesen ein-
schließlich des Disziplinarwesens, allerdings weit 
überwiegend auf das Personalwesen, nicht auf das 
Disziplinarwesen, das dazugehört. 
Die Technisierung der Bundeswehr zwingt in weit 
höherem Maße als früher zu einer lückenlosen Füh- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 	6135 
Staatssekretär Hopf 
rung von Bestands-, Melde-, Prüf- und Wartungs-
büchern sowie von Instandsetzungs- und Betriebs-
kontrollen. Das ist z. B. erforderlich, um nicht graue 
und schwarze Bestände mit Geldverlusten für den 
Staat entstehen 211 lassen. Darauf kann zur Erhal-
tung und auch zur Einsatzfähigkeit der Waffen und 
Geräte ebenfalls nicht verzichtet werden. 
Der Verteidigungsminister bemüht sich auch wei-
terhin, den Schriftverkehr bei der Truppe zu ver-
ringern. Die Ausbildung des Stabsdienst- und Stabs-
hilfsdienstpersonals wird laufend verbessert. Auch 
dadurch wird die Erledigung des schriftlichen 
Dienstverkehrs in der Truppe rationeller gestaltet. 
Soweit Sie, Herr Abgeordneter, mit der Anfrage 
meinen, daß die Truppe hinsichtlich des Erlasses mit 
den 76 Fragen nicht unserer Auffassung sei, darf ich 
auf eine Äußerung einer Division auf Pressefragen 
hinweisen. Da heißt es: 
Eine Division hat die Anfrage betreffend den 
Erlaß über Änderungsmeldungen im Personal-
wesen wie folgt beantwortet 
— also die Offiziere, die durch diesen Erlaß angeb-
lich belastet werden —: 
Wenn der galoppierende Amtsschimmel je 
etwas ebenso Sinnvolles wie Notwendiges er-
dacht hat, dann sind es diese Änderungsmel-
dungen. 
Eine andere Division hat erklärt: 
Der angeblich befürchtete Aufschrei der Ein-
heitsführer wird diesmal mit Sicherheit nicht 
stattfinden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Josten. 
Josten (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen 
bekannt, daß in der Öffentlichkeit und auch bei den 
Soldaten Erregung hauptsächlich entstanden ist, weil 
der Eindruck erweckt wurde, daß von seiten des 
Ministeriums an eine sogenannte totale Erfassung 
der Soldaten gedacht sei? Darf ich nach Ihrer Äuße-
rung annehmen, daß an so etwas, wie wir es im 
Dritten Reich erlebt haben — wo man z. B. sogar 
feststellte, welche Zeitung der Soldat in die Kaserne 
bekam —, nicht gedacht ist? 
Hopf, Staatssekretär im Bundesministerium dier 
Verteidigung: Herr Abgeordneter, wir bereiten we-
der einen sogenannten totalen Krieg noch eine totale 
Erfassung des Menschen vor. Wenn man den Erlaß 
wirklich durchliest, wird man feststellen, daß wir 
leider nicht in der Lage sind, den Soldaten ihre 
Bezüge rechtzeitig und geordnet zuzuführen, wenn 
sie personelle Veränderungen nicht melden. Wir 
können es ja nicht ahnen, wenn eine Frau ein Kind 
bekommt oder sonstige Änderungen im Familien-
leben eintreten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer weiteren 
Zusatzfrage Herr Abgeordneter Josten. 
Josten (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, ich darf 
Sie also auch so verstehen, daß beim Ministerium 
nicht die Absicht besteht, von dem Soldaten mehr  
erfahren zu wollen, als für seine Personalakte unbe-
dingt notwendig ist? Mit anderen Worten, Fragen, 
die in die persönliche Sphäre, in die persönlichen 
familiären Verhältnisse zielen, sollen nicht erfaßt 
werden? 
Hopf, Staatssekretär im Bundesministerium der 
Verteidigung: Sie dürfen nicht erfaßt werden, und 
wir erfassen sie auch nicht, es sei denn, daß es zum 
Beispiel wegen der Bezüge erforderlich ist. Ich sagte 
vorhin: bis auf die etwa 12 Fragen, die sich auf die 
Auslandsausbildung beziehen, handelt es sich ent-
weder um Fragen, die wegen der Bezüge des Solda-
ten in seinem Interesse gestellt werden, oder um 
Fragen, die durch Gesetze oder Rechtsverordnungen 
vorgeschrieben sind, und die zweifellos nicht vom 
Verteidigungsminister, jedenfalls nicht von ihm 
allein, erlassen werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Frau Abgeordnete Dr. Diemer-Nicolaus. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Meine Frage 
bezieht sich auf die persönlichen Verhältnisse. 
Trifft die Zeitungsnachricht zu, daß ein Soldat nicht 
nur Versetzung und Umzüge melden muß, sondern 
auch die Daten von Eheschließung, Ehescheidung, 
Nichtigkeitserklärung einer Ehe, Trennung vom Ehe-
gatten und den Tod auch des geschiedenen Ehegat-
ten sowie die Änderung der Religionszugehörigkeit 
der Kinder? 
Hopi, Staatssekretär im Bundesministerium der 
Verteidigung: Frau Abgeordnete, dies ist deshalb 
erforderlich, weil in solchen Fällen Änderungen der 
Bezüge eintreten, z. B. eine Verringerung oder eine 
Vermehrung der Bezüge. In dieser Hinsicht kann 
man von diesen Fragen schlecht etwas weglassen. 
Es handelt sich nicht um Fragen, die dem Grund-
gesetz widersprechen, wie Sie vielleicht in Ihrer 
Anfrage andeuten wollen. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Inwiefern 
könnte die Änderung der Religionszugehörigkeit der 
Kinder irgendwelchen Einfluß auf die Bezüge haben? 
Welche Bedeutung könnte weiterhin der Tod einer 
geschiedenen Ehefrau haben, wenn keinerlei Unter-
haltsverpflichtung besteht und die Ehe vielleicht 
schon lange geschieden ist? 
Hopf, Staatssekretär im Bundesministerium der 
Verteidigung: Normalerweise pflegen die Männer 
die Schuldigen zu sein, Frau Abgeordnete, so daß 
der Ehemann seiner geschiedenen Frau einen Un-
terhalt zu gewähren hat. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Ich sprach 
von Scheidung ohne Unterhaltsverpflichtung, Herr 
Staatssekretär! 
Hopi, Staatssekretär im Bundesministerium dier 
Verteidigung: Zum Beispiel mit Unterhaltsverpflich-
tung des Ehemanns oder der Ehefrau. Es gibt auch 
den umgekehrten Fall im Zuge der Gleichberechti-
gung. 
6136 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Warum ist 
die Religionszugehörigkeit anzugeben? 
Hopf, Staatssekretär im Bundesministerium der 
Verteidigung: Die Religionszugehörigkeit ist zum 
Teil aus steuerlichen Gründen anzugeben, zum Teil 
aber auch deshalb, weil wir weitgehend Zuschüsse 
an die Religionsgemeinschaften für die Unterhaltung 
der Kindergärten und dergleichen mehr zahlen. 
Deren Höhe richtet sich, wenn es sich um konfessio-
nelle, nicht kommunale Kindergärten und ähnliche 
Einrichtungen — nicht nur Kindergärten — handelt, 
auch nach der Zahl der zu betreuenden Kinder. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Josten. 
Josten (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, ich 
möchte zu meiner zweiten Frage noch eine Zusatz-
frage stellen. Sie haben erwähnt, daß das Ministe-
rium überprüfen werde, wie die Papierflut bei der 
Truppe weiter eingedämmt werden könnte. Sind Sie 
bereit, dem Verteidigungsausschuß dieses Hauses 
gelegentlich über das Ergebnis dieser Überprüfung 
Bericht zu erstatten? 
Hopf, Staatssekretär im Bundesministerium der 
Verteidigung: Selbstverständlich, Herr Abgeordne-
ter. Wir bemühen uns in der Bundeswehr nach der 
schwierigen Anfangszeit mit all ihren Komplika-
tionen seit sechs Jahren darum, einen Normalzu-
stand der Entkomplizierung herbeizuführen. Seit 
mehr als sechs Jahren ist hierfür eine Kommission 
tätig. Sie trägt dem Minister oder dem Staatssekre-
tär laufend vor. Die Zahl der ständig zu erstattenden 
Berichte wird laufend verringert. Ich darf vorschla-
gen, an den Herrn Vorsitzenden des Verteidigungs-
ausschusses einmal die Bitte zu richten, diesen Punkt 
auf die Tagesordnung des Ausschusses zu setzen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Berghan. 
Berkhan (SPD) : Herr Staatssekretär, sind Sie be-
reit, nach Vorlage des gedruckten Protokolls die 
Fragen und Antworten dieser Fragestunde in den 
„Informationen für die Truppe" abzudrucken? 
Hopf, Staatssekretär im Bundesministerium der 
Verteidigung: Ich sehe keinen Anlaß, das nicht zu 
tun, Herr Abgeordneter; wenn es gewünscht wird, 
sehr gern. Vielleicht hätte ich es aus eigener Initia-
tive getan. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Berkhan (SPD) : Kann man annehmen, daß ein 
Teil der Belastungen in den Schreibstuben der Kom-
panien und Bataillone darauf zurückzuführen ist, 
daß ungeeignetes Personal mit diesen Arbeiten be-
schäftigt wird? 
Hopf, Staatssekretär im Bundesministerium der 
Verteidigung: Herr Abgeordneter, das ist zum Teil 
nicht zu leugnen. Es liegt teilweise allerdings auch 
daran, daß geeignetes Personal — ich denke z. B. an  
Stenotypistinnen, an zivile Angestellte — nicht über-
all in der erforderlichen Zahl oder Qualität zu be-
kommen ist. Die Unterschiede sind in den einzelnen 
Ortschaften sehr erheblich. Wir werden darüber 
noch einmal mit dem Finanzministerium und dem 
Haushaltsausschuß sprechen müssen, inwieweit man 
einen Teil der schriftlichen Arbeiten besser durch 
Angestellte erledigen kann, die ständig bei der 
Truppe bleiben und nicht so häufig wechseln. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Spies, eine Zusatzfrage. 
Spies (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, werden 
die Fragen betreffend Personalien nur so weit ge-
stellt, als sie die Fürsorgepflichten des Bundes den 
Soldaten gegenüber betreffen? 
Hopf, Staatssekretär im Bundesministerium der 
Verteidigung: Herr Abgeordneter, das kann ich nicht 
mit Ja beantworten. Ich habe im Augenblick nicht 
alle 76 Fragen und alle 160 Stichworte des Anhangs 
im Kopf. Aber es werden dabei auch Fragen sein, 
die nicht nur der Fürsorge, sondern auch der Aus-
bildung, dem richtigen Einsatz und dergl. dienen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Haase (Kellinghusen). 
Haase (Kellinghusen) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
wenn Sie sagen, daß Sie die Angaben des Glaubens
-
bekenntnisses der Ehefrau und der Kinder benö-
tigen, um gewisse soziale Einrichtungen der Konfes-
sionen zu unterstützen, dann frage ich Sie, nach 
welchen Gesichtspunkten bei der Verteilung der 
Mittel bisher verfahren worden ist. 
Hopf, Staatssekretär im Bundesministerium der 
Verteidigung: Zunächst sagte ich: z. B. aus steuer-
lichen Gründen. Wir müssen bei jedem öffentlichen 
Bediensteten neben der Lohnsteuer auch die Kir-
chensteuer berechnen. Die Angabe der Konfession, 
der Nichtzugehörigkeit zu einer Konfession oder 
der Zugehörigkeit der Ehegatten zu zwei Konfes-
sionen ist erforderlich, um erstens die Kirchensteuer 
einbehalten zu können, um sie zweitens richtig ab-
führen zu können und um sie drittens richtig auf-
teilen zu können. Das sind doch die Hauptgründe 
dafür, daß nach der Konfessionszugehörigkeit ge-
fragt wird. Diese Frage hat nichts mit der dienst-
lichen Verwendung zu tun, mit der Frage, ob man 
etwa aus konfessionellen oder nichtkonfessionellen 
Gründen einstellt oder nicht einstellt. Die Frage ist 
eine zwingende Folge des Steuerrechts. 
Dazu kommt, daß wir nun einmal eine ganze Reihe 
von kommunalen oder kirchlichen Maßnahmen, von 
Aufschließungsmaßnahmen oder Folgemaßnahmen 
entweder durch Zuschüsse bzw. durch Darlehen dotie-
ren oder auf Dauer mit finanzieren. Dabei ist es mög-
lich, daß ein Kindergarten zunächst z. B. 50 Kinder 
jeder Konfession hat und daß sich das aus irgend-
welchen Gründen ändert. Dann verlangt natürlich 
die eine Seite mehr Geld, .und dann müssen wir auf 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 	6137 
Staatssekretär Hopf 
der anderen Seite Geld abziehen, weil wir anderen-
falls wieder schlecht mit den Steuergeldern umgehen 
würden. Es gibt dabei eben bei unserem engen Zu-
sammenleben mit den Kommunen, aber auch mit den 
Kirchengemeinden eine Reihe von Problemen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine zweite Zusatz-
frage. 
Haase (Kellinghusen) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
ist Ihnen bekannt, daß für die Ausstellung der 
Lohnsteuerkarte die Angabe des Glaubensbekennt-
nisses der Kinder nicht erforderlich ist? 
Hopi, Staatssekretär im Bundesministerium der 
Verteidigung: Der Kinder, haben Sie gefragt. Da 
haben Sie recht: der Kinder, soweit sie minderjährig 
sind. Soweit die Kinder volljährig sind, haben sie 
ihre eigene Kirchensteuer zu zahlen. Aber ich sagte 
ja vorhin, diese Angaben sind erforderlich auch aus 
anderen Gründen, und die habe ich zum Teil soeben 
genannt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Staatssekretär. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für Familie und Jugend, zu der Frage des 
Herrn Abgeordneten Seifriz. 
Ist die Bundesregierung nicht auch der Meinung, daß in Anbe-
tracht des Wortlautes der Vorschrift des § 81 Abs. 2 des Gesetzes 
für Jugendwohlfahrt die beabsichtigte Erhöhung des Familienzu-
schlages ohne Änderung dieser gesetzlichen Bestimmungen nicht 
erfolgen kann? 
Bitte, Herr Minister. 
Dr. Heck, Bundesminister für Familie und Ju-
gend: Herr Kollege Seifriz, ich muß Ihre Frage im 
Einvernehmen mit dem Bundesinnenministerium und 
im Einvernehmen mit dem Bundesjustizministerium 
mit Nein beantworten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
Wir kommen zum Geschäftsbereich ,des Bundes-
ministers für Gesundheitswesen, zu der Frage des 
Herrn Abgeordneten Folger: 
Zu welchem Ergebnis haben die von Herrn Staatssekretär im 
Bundesgesundheitsministerium, Bargatzky, in der Fragestunde 
vom 24. Januar 1964 mitgeteilten Verbindungsaufnahmen zu den 
Fernsehinstituten und Wochenschauen wegen der Vorführung 
von Aufklärungsfilmen über die Gefahren des Rauchens geführt? 
Ich bitte, Frau Ministerin. 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Im Auftrage des Gesundheits-
ministeriums sind bisher drei sogenannte Fernseh-
spots gegen den Zigarettenmißbrauch hergestellt 
worden. Diese drei Spots sind in einer Sendung 
des Norddeutschen Rundfunks über das Fernsehnetz 
der Arbeitsgemeinschaft Deutscher Rundfunkanstal-
ten ausgestrahlt worden. 
Außerdem ist mit dem Intendanten des Zweiten 
Deutschen Fernsehens eine grundsätzliche Verein-
barung getroffen worden, daß diese Fernsehspots 
in den Schaltpausen gezeigt werden. Das dürfte in 
Kürze beginnen. 
Ferner werden in diesem Jahr mit Unterstützung 
des Bundesgesundheitsministeriums in vielen Wo-
chenschauen Szenen über das Thema „Gesünder 
leben" gezeigt. In einer dieser Wochenschauen ist 
eine Reportage über den amerikanischen Raucher-
bericht gebracht worden. Dabei ist auch auf die ge-
sundheitsschädigenden Wirkungen des Rauchens bei 
werdenden Müttern und bei Jugendlichen einge-
gangen worden. In einer späteren Sendung dieser 
gleichen Reihe sollen die Möglichkeiten und Wege 
zum Abgewöhnen und Einschränken des Rauchens 
behandelt werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Wir kommen zu den 
Fragen aus dem Geschäftsbereich des Auswärtigen 
Amts, zunächst zu der Frage VIII/1 — des Abge-
ordneten Sänger —: 
Aus weIchem von zwei bisher bekanntgewordenen und zuein-
ander nicht passenden Gründen hat die Bundesregierung der 
ursprünglich von der Kulturabteilung des Auswärtigen Amtes 
geförderten Vortragsreise des Hamburger Historikers Prof. Dr. 
Fritz Fischer in die Vereinigten Staaten plötzlich ihre Unter-
stützung versagt? 
Herr Abgeordneter Sänger ist nicht anwesend. 
Wird die Frage übernommen? — Ja, von Herrn 
Abgeordneten Haase (Kellinghusen). 
Dr. Carstens, Staatssekretär des Auswärtigen 
Amts: Darf ich die drei Fragen des Abgeordneten 
Sänger im Zusammenhang beantworten? 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ja. Ich rufe auch 
die Fragen VIII/2 und 3 — des Abgeordneten Sän-
ger — auf: 
Für welche andere als in Frage VIII/1 geschilderte, vorher 
geförderte Vortragsreise sind ebenfalls plötzlich die Mittel ge, 
sperrt worden? 
Trifft die Behauptung zu, die von 12 international bekannten 
Professoren amerikanischer Universitäten öffentlich und in einem 
unmittelbaren Vorwurf für die Bundesregierung aufgestellt 
wurde, daß die Reise des Prof. Dr. Fischer u. a. deshalb plötzlich 
nicht mehr gefordert wurde, weil Fischer „einseitige Thesen zum 
Kriegsausbruch 1914 und zur Kriegszielfrage" vertreten haben 
soll? 
Dr. Carstens, Staatssekretär des Auswärtigen 
Amts: Zu Frage 1: Es trifft nicht zu, daß die Vor-
tragsreise von Professor- Fischer ursprünglich von 
der Kulturabteilung des Auswärtigen Amts gefördert 
worden wäre. Die deutsche Botschaft in Washington 
war an das Goethe-Institut in München mit der 
Bitte herangetreten, die Vortragsreise von Professor 
Fischer zu finanzieren. 
Obwohl dem Goethe-Institut bekannt ist, daß die 
Organisation und Finanzierung von Vortragsreisen 
an ausländische Universitäten nicht zu den von ihm 
wahrzunehmenden Aufgaben gehört und vom 
Goethe-Institut auf Grund der Zweckbestimmung 
der ihm bewilligten Mittel für solche Vortragsreisen 
keine Zuwendungen gezahlt werden dürfen, hatte 
es die Finanzierung dieser Reise zugesagt, ohne das 
Auswärtige Amt davon in Kenntnis zu setzen. Das 
Auswärtige Amt erfuhr erst im Januar 1964 zufällig 
von dieser Reise und hat daraufhin das Goethe
-
Institut auf die Unzulässigkeit dieses Verfahrens 
aufmerksam gemacht. 
Zuständig für die Finanzierung von Vortragsrei-
sen deutscher Wissenschaftler ins Ausland ist in 
erster Linie die Deutsche Forschungsgemeinschaft. 
6138 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 
Staatssekretär Dr. Carstens 
Nur in Ausnahmefällen werden solche Reisen unmit-
telbar durch das Auswärtige Amt finanziert. Da 
jedoch, wie ich in der Sitzung des Bundestages vom 
29. April 1964 bereits ausgeführt habe, infolge der 
Kürzung des Kulturhaushalts die Mittel für 
Vortragsreisen außerordentlich knapp geworden 
sind, ergab sich in diesem Jahr nicht mehr die Mög-
lichkeit, den in Frage kommenden Betrag bereitzu-
stellen. 
Der Herr Bundesaußenminister hat Herrn Profes-
sor Fischer vorgeschlagen, seinen Antrag für das 
Haushaltsjahr 1965 zu stellen. Herr Professor Fischer 
hat jedoch seine Reise jetzt mit Hilfe amerikanischer 
Freunde unternommen. 
Zu Frage 2: Bei Bekanntwerden der Reise von 
Professor Fischer hat das Auswärtige Amt sofort 
beim Goethe-Institut nachgefragt, ob noch andere 
Vortragsreisen, die ebenfalls nicht für Kulturinsti-
tute bestimmt sind, geplant seien. Es stellte sich 
heraus, daß noch zwei weitere Vortragsreisen, und 
zwar einmal eine Tournée eines deutschen Architek-
ten und zum anderen die eines Experten des deut-
schen Hochschulwesens, in Aussicht genommen 
waren. Beide Reisen wurden auf Veranlassung des 
Auswärtigen Amts vom Goethe-Institut ebenfalls 
abgesagt. 
Zu Frage 3: Die Behauptung der zwölf amerika-
nischen Professoren trifft nicht zu. Die Gründe, wes-
halb das Goethe-Institut von der Unterstützung der 
Reise Professor Fischers zurückgetreten ist und wes-
halb das Auswärtige Amt die Finanzierung nicht hat 
übernehmen können, habe ich eben dargelegt. 
Die Frage, ob die Reise von Professor Fischer u. a. 
deshalb nicht gefördert wurde, weil Professor Fischer 
„einseitige Thesen zum Kriegsausbruch 1914 und zur 
Kriegszielfrage" vertreten haben soll, bezieht sich 
auf die Förderungswürdigkeit dieser Vortragsreise 
aus Mitteln des Auswärtigen Amts. Die Frage der 
Förderungswürdigkeit hat sich aber für das Aus-
wärtige Amt nicht gestellt, da die angespannte 
Finanzlage der Kulturabteilung, wie ich dargelegt 
habe, ohnehin eine Finanzierung nicht erlaubte. 
Auch hätte dazu das Auswärtige Amt — wie üblich 
— zunächst ein Gutachten der Deutschen Forschungs-
gemeinschaft eingeholt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Kahn-Ackermann. 
Kahn-Ackermann (SPD) : Herr Staatssekretär, 
wissen Sie, daß diese Ihre Auskunft in einem nicht 
unbeträchtlichen Gegensatz zu derjenigen steht, die 
ein Vertreter Ihres Amtes kürzlich in einer Aus-
schußsitzung in diesem Hause gegeben hat, in der 
darauf hingewiesen worden ist, daß es auch nach der 
Meinung des Auswärtigen Amts vielleicht besser sei, 
solche Professoren durch Reisen zu fördern, die nicht 
so dezidierte Ansichten wie Herr Professor Fischer 
vertreten? 
Dr. Carstens, Staatssekretär des Auswärtigen 
Amts: Herr Abgeordneter, ich glaube nicht, das das, 
was ich hier gesagt habe, im Widerspruch zu den 
Ausführungen steht, die im Ausschuß gemacht wor-
den sind. Soweit ich unterrichtet bin, hat der Ver-
treter des Auswärtigen Amts im Ausschuß dieselbe 
Erklärung abgegeben, die ich hier eben abgegeben 
habe. 
Es hat sich daran dann eine Diskussion über die 
Frage angeschlossen, unter welchen Voraussetzun-
gen Vortragsreisen finanziert werden sollten. Dort 
hat ein Meinungsaustausch stattgefunden, in den 
alle Aspekte dieser Frage einbezogen worden sind. 
Aber ich kann nur noch einmal sagen: diese Frage 
stellte sich hier überhaupt nicht, weil die Mittel 
nicht zur Verfügung standen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
VIII/4 — des Abgeordneten Kahn-Ackermann — 
auf : 
In welcher Form beabsichtigt die Bundesregierung ihre Zusage 
hinsichtlich einer Beteiligung an den Kosten der Bergung der 
Tempel von Abu Simbel einzulösen? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Dr. Carstens, Staatssekretär des Auswärtigen 
Amts: Die Bundesregierung hat — wenn ich das 
gleich richtigstellen darf — keine Zusage gemacht, 
sich an den Kosten der Bergung des Tempels von 
Abu Simbel zu beteiligen. 
Die Bundesregierung hat am 22. Mai 1962 zur 
Frage eines finanziellen Beitrags für die Rettung 
der Felsentempel lediglich erklärt, sie wolle die 
Angelegenheit wohlwollend prüfen und sie dem 
Bundestag zur Entscheidung vorlegen, wenn und 
soweit sich die anderen UNESCO-Mitgliedstaaten 
an der Rettung der Tempel in angemessener Weise 
beteiligten. 
Als diese Wohlwollenserklärung abgegeben 
wurde, war über das technische Verfahren zur Ret-
tung der Tempel noch nicht entschieden worden, 
und entsprechend war auch die Höhe der Kosten 
noch nicht bekannt. Erst im vergangenen Dezember 
ist der Plan, die Tempel in Blöcke zu zersägen und 
sie an anderer Stelle wieder aufzubauen, endgültig 
gebilligt worden. Die Kosten hierfür wurden auf 
etwa 36 Millionen Dollar veranschlagt. 
Neben der Vereinigten Arabischen Republik, die 
den Gegenwert von 11,5 Millionen Dollar zur Ver-
fügung stellen will, haben laut Veröffentlichungen 
der UNESCO etwa 50 andere Staaten — überwie-
gend Entwicklungsländer — Beiträge in Aussicht 
gestellt. Höhere Beiträge haben acht Länder in Aus-
sicht gestellt, darunter die USA 12 Millionen Dollar, 
Frankreich eine Million Dollar, und dann staffelt 
sich das bis Großbritannien mit 200 000 Dollar. Diese 
Beträge aus acht Ländern ergeben zusammen etwas 
über 15,8 Millionen Dollar. Der Rest der aus vierzig 
weiteren Ländern angekündigten Beträge beläuft 
sich zusammen auf 1,5 Millionen Dollar. 
Ein großer Teil dieser in Aussicht gestellten ins-
gesamt 17,2 Millionen Dollar bedarf noch der Zu-
stimmung der Haushaltsgremien in den einzelnen 
Geberländern. Der Bewilligungsausschuß des ameri-
kanischen Repräsentantenhauses hat anfangs dieses 
Monats die Zahlung der für die Gesamtkalkulation 
ausschlaggebenden 12 Millionen Dollar abgelehnt. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 	6139 
Staatssekretär Dr. Carstens 
Falls der Beschluß des Ausschusses nicht vom Ple
-
num aufgehoben wird, wäre dem Rettungsprojekt 
seine wesentlichste finanzielle Grundlage entzogen. 
Da sich die Bundesregierung an der Rettungs-
aktion nubischer Baudenkmäler, von der die Ver-
setzung des Tempels von Abu Simbel nur ein Teil 
ist, bereits durch die Verlegung des Kalabscha-Tem-
pels mit einem Kostenaufwand von 8 Millionen 
D-Mark beteiligt — eine Summe, die übrigens die 
ersten Schätzungen um 100 Ob übertrifft —, stoßen 
alle darüber hinaus erwogenen Finanzierungsmaß-
nahmen auf erhebliche Bedenken. Trotzdem wird 
die Bundesregierung in Übereinstimmung mit dem 
Inhalt der erwähnten Wohlwollenserklärung erneut 
die Frage eines Beitrags für die Rettung des Tempels 
von Abu Simbel prüfen, sobald sich eine größere 
Sicherheit bezüglich der anderen Zuwendungen, ins-
besondere des amerikanischen Beitrags, abzeichnet. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Kahn-Ackermann. 
Kahn-Ackermann (SPD) : Herr Staatssekretär, 
glauben Sie nicht, daß es angesichts der sehr groß-
zügigen Unterstützung, die die Bundesrepublik dean 
Land Ägypten in den vergangenen Jahrengegeben 
hat, gewissermaßen in der Tradition der Außen-
arbeit der Bundesrepublik gelegen hätte, der ägyp-
tischen Regierung im Rahmen der 'Mittel, die da ge-
geben worden sind, eine Zusage über einen ange-
messenen deutschen Beitrag für die Bergung des 
Tempels von Abu Simbel zu machen oder zumindest 
mit der ägyptischen Regierung darüber zu verhan-
deln, daß von den in die Hunderte von Millionen 
gehenden Krediten, die die Bundesregierung gege-
ben hat, ein entsprechender Betrag dafür abgezweigt 
wird, — eine Frage, die sich insbesondere angesichts 
des in Kairo bestehenden Eindrucks stellt, daß die 
Bundesregierung quasi eine Zusage gegeben habe 
und zur Zeit versuche, sich davon zu salvieren? 
Dr. Carstens, Staatssekretär des Auswärtigen 
Amts: Herr Abgeordneter, ich glaube nicht, daß die-
ser Eindruck zu Recht besteht. Wir haben, wie ich 
dargelegt habe, keine Zusage gegeben, sondern 
lediglich erklärt, wir würden den Komplex und die 
aufgeworfene Frage wohlwollend prüfen. Dazu sind 
wir nach wie vor bereit. Aber es ist, soweit ich sehe, 
vollkommen ausgeschlossen, daß wir etwa den grö-
ßeren Anteil der Rettungsaktion finanzieren können. 
Das muß von den Vereinigten Staaten her gesche-
hen, und wie es in den Vereinigten Staaten damit 
steht, habe ich dargelegt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage des Abgeordneten Kahn-Ackermann. 
Kahn-Ackermann (SPD) : Darf ich Sie fragen, 
Herr Staatssekretär, warum das von den Vereinig-
ten Staaten aus geschehen muß und warum nicht die 
Bundesregierung die Führung dadurch in die Hand 
nehmen kann, daß sie von sich aus zwar nicht den 
Hauptbeitrag, aber einen bescheidenen, ihren Mög-
lichkeiten angemessenen Beitrag zusichert, anstatt 
ihre Vertreter bei allen Sitzungen, in denen diese 
Frage erörtert wird, in die Lage zu bringen, sagen 
zu müssen: wir haben zwar den guten Willen, kön-
nen aber nicht sagen, in welcher Größenordnung sich 
dieser Beitrag bewegt? 
Dr. Carstens, Staatssekretär des Auswärtigen 
Amts: Herr Abgeordneter, nach allgemeinem Brauch 
würde es bedeuten, daß wir den größten finanziellen 
Anteil an dem Projekt Übernehmen müßten, wenn 
wir die Führung bei der Bergungsaktion übernäh-
men. Das würde auch nach meiner Auffassung Grö-
ßenordnungen erreichen, die angesichts der allge-
meinen Haushaltslage nicht zu vertreten sind. Aber 
ich betone noch einmal: das soll nicht ausschließen, 
daß wir die Möglichkeit einer Beteiligung weiterhin 
wohlwollend prüfen werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe auf die 
Frage VIII/5 — des Herrn Abgeordneten Börner —: 
Welche Art von Hilfe hat die Bundesregierung dem amerika-
nischen Verteidigungsminister McNamara bei seinem jüngsten 
Besuch in Bonn für Süd-Vietnam zugesagt? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Carstens, Staatssekretär des Auswärtigen 
Amts: Die Bundesregierung ist vorbehaltlich einer 
Klärung der finanziellen Voraussetzungen bereit, 
Süd-Vietnam zusätzliche Hilfe zu gewähren. Sie hat 
jedoch gegenüber dem amerikanischen Verteidi-
gungsminister McNamara keine Zusagen über die 
Art der Hilfe gegeben. Die Bundesregierung prüft 
zur Zeit, welche Form der Hilfe am zweckmäßigsten 
ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Börner! 
Börner (SPD) : Herr Staatssekretär, kann ich Ihre 
Antwort als ein Dementi der Nachricht auffassen, 
daß an eine Hilfe mit Sanitätspersonal der Bundes-
wehr gedacht ist, wie es in einigen deutschen Zei
tungen berichtet wurde? 
Dr. Carstens, Staatssekretär des Auswärtigen 
Amts: Herr Abgeordneter, die Frage, in welcher 
Form Hilfe geleistet werden kann, wird noch ge-
prüft. Zu den in Erwägung gezogenen Hilfsaktionen 
gehört auch eine solche auf medizinischem Gebiet. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Börner! 
Börner (SPD) : Herr Staatssekretär, ist die Bun-
desregierung bereit, die politischen Konsequenzen 
einer solchen Handlung mit den zuständigen Aus-
schüssen dieses Hauses rechtzeitig zu erörtern? 
Dr. Carstens, Staatssekretär des Auswärtigen 
Amts: Dazu ist die Bundesregierung sicherlich be-
reit. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Mommer! 
6140 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Staatssekretär, sind 
Sie mit mir der Meinung, daß es politisch sehr 
schwerwiegende Konsequenzen haben könnte, wenn 
Deutsche in Uniform — und seien es auch nur die 
Uniformen von Sanitätspersonal der Bundeswehr  — 
in Südostasien in die Konflikte eingreifen würden? 
Dr. Carstens, Staatssekretär des Auswärtigen 
Amts: Ich bin mit Ihnen der Meinung, Herr Abge-
ordneter, daß das ein Fragenkomplex ist, der sehr, 
sehr sorgfältiger Prüfung bedarf. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
VIII/6 — des Herrn Abgeordneten Kahn-Ackermann 
— auf: 
Auf welche Weise beabsichtigt die Bundesregierung im 
Etat 1965 dafür Sorge zu tragen, daß die vom Herrn Bundes-
kanzler bei seinem Besuch in London eingegangenen Verpflich-
tungen hinsichtlich einer Ausweitung der deutsch-englischen kul-
turellen Beziehungen erfüllt werden können? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Carstens, Staatssekretär des Auswärtigen 
Amts: Der Herr Bundeskanzler hat sich bei seinem 
Besuch in London am 21. Januar 1964 für eine Aus-
weitung des deutsch-englischen Kulturaustausches 
ausgesprochen. Der Kostenaufwand, der dafür erfor-
derlich ist, ist jedoch noch nicht genau zu überblik-
ken. Im Rahmen der deutsch-belgischen, deutsch-
italienischen, deutschholländischen Kulturabkom-
men sind in den Sitzungen der Kommissionen auch 
Kulturaustauschvorhaben abgesprochen worden, die 
ebenfalls einen erheblichen Finanzbedarf hervor-
rufen. Den insgesamt erforderlichen Finanzbedarf 
wird die Bundesregierung zur gegebenen Zeit im 
Rahmen der ihr zur Verfügung stehenden Haus-
haltsmittel abdecken. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe auf die 
Frage VIII!? — des Herrn Abgeordneten Kahn-
Ackermann — : 
In welcher Weise wird im Bundeshaushalt 1965 dafür Sorge 
getragen, daß die eingeleiteten Maßnahmen des Auf- und Aus-
baues der dem Kulturaustausch dienenden Einrichtungen fortge-
führt werden können? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Dr. Carstens, Staatssekretär des Auswärtigen 
Amts: Auf die zweite Frage des Herrn Abgeord-
neten Kahn-Ackermann darf ich folgendes antwor-
ten. Das Auswärtige Amt hat in seinem Voranschlag 
— das sind die Titel 203 und 303 unseres Haushalts 
— für 1965 die Mittel angemeldet, die erforderlich 
sind, um die eingeleiteten Maßnahmen des Auf- und 
Ausbaus der dem Kulturaustausch dienenden Ein-
richtungen fortzuführen. 
 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Kahn-Ackermann! 
Kahn-Ackermann (SPD) : Eine Zusatzfrage zu 
meiner Frage 6, Herr Staatsekretär. Trifft es nicht 
zu, daß bei der Anwesenheit des Bundeskanzlers 
und im Verfolg seines Besuchs ganz konkrete Aus-
tauschmaßnahmen besprochen worden sind, auf die 
die Engländer auch gedrungen haben angesichts 
ähnlicher Besprechungen, die mit der französischen 
Regierung stattgefunden haben? Trifft es nicht zu, 
daß die Kosten für diese Maßnahmen etwas präzi-
sierter, als Sie es soeben ausgeführt haben, nämlich 
etwa in der Höhe von 3,5 Millionen DM, beziffert 
worden sind, und — wenn ich das gleich anfügen 
darf — trifft .es nicht zu, daß der Herr Finanzminister 
der Bundesregierung vorgeschlagen hat, in diesem 
Jahr die Mittel für die Kulturarbeit im Ausland 
gegenüber dem Vorjahr um 5% zu kürzen? Wie 
also, wenn ich die dritte Zusatzfrage auch noch stel-
len darf, gedenkt die Bundesregierung ihre Ver-
pflichtungen auf diesem Gebiet im kommenden 
Haushaltsjahr zu erfüllen? 
Dr. Carstens, Staatssekretär des Auswärtigen 
Amts: Herr Abgeordneter, ich kann Ihnen über den 
Inhalt der Gespräche des Herrn Bundeskanzlers in 
London nicht mehr sagen als das,  was ich vorhin 
in meiner Antwort gesagt habe. Ich bin gerne bereit, 
mich über die Fragen zu informieren, die  Sie soeben 
aufgeworfen haben. 
Was die Bereitstellung von Mitteln für das kom-
mende Haushaltsjahr betrifft, so sind darüber Ver-
handlungen zwischen dem Auswärtigen Amt und 
dem Finanzministerium noch dm Gange. Es ist ganz 
klar, daß diese Verhandlungen mit dem Ziele ge-
führt werden, die vielfältigen Verpflichtungen und 
Aufgaben, die wir auf kulturpolitischem Gebiet zu 
bewältigen haben, zu erfüllen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frau Abgeordnete 
Eilers zu einer Zusatzfrage! 
Frau Eilers (SPD) : Sind in diesem deutsch-eng-
lischen Kulturaustausch auch Maßnahmen für eine 
deutsch-englische Jugendbegegnung vorgesehen? 
Dr. Carstens, Staatssekretär des Auswärtigen 
Amts: Ich bin sicher, daß das so ist, Frau Abgeord-
nete, ohne daß mir im Augenblick 'die Einzelheiten 
gegenwärtig sind. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Staatssekretär. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers des Innern. Ich rufe 
auf die Frage IX/1 — des Abgeordneten Lenze (At-
tendorn) —: 
Ist die Bundesregierung bereit, einen definitiven Termin für 
die Beseitigung der Ortsklasse B anzugeben? 
Bitte, Herr Minister! 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Die Ent-
scheidung liegt beim Hohen Hause. In Drucksache 
230/64 des Bundesrates hat die Bundesregierung 
den 1. Januar 1965 als Termin vorgeschlagen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe auf die 
Frage IX/2 — des Abgeordneten Hammersen —: 
Welche Schnitte hat der Herr Bundesinnenminister unternom-
men oder beabsichtigt er noch zu unternehmen, um eine gerech-
tere steuerrechtliche Behandlung der Beamtenpensionen und be-
amtenrechtlichen Hinterbliebenenbezüge zu erreichen? 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 	6141 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Ich habe 
mich bereits seit langem und wiederholt und auch 
öffentlich für eine gerechtere steuerrechtliche Be-
handlung der beamtenrechtlichen Versorgungsbe-
züge eingesetzt. Die hiermit in Zusammenhang ste-
henden Fragen werden, wie mir bekannt ist, von 
dem in dieser Sache zuständigen Bundesminister 
der Finanzen zur Zeit geprüft. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Schmitt-Vockenhausen! 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
haben Sie Ihr Wohlwollen gegenüber dieser Sache 
durch konkrete Vorschläge an den Bundesminister 
der Finanzen bekräftigt? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Jawohl. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Könnte uns über 
diese konkreten Vorschläge Näheres gesagt wer-
den? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Im Augen-
blick nicht, aber ich werde es nachholen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe auf die 
Frage IX/3 — des Abgeordneten Hammersen —: 
Beabsichtigt die Bundesregierung, dem Deutschen Bundestag 
noch in der 4. Legislaturperiode eine 7. oder Schlußnovelle zur 
Änderung des Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung 
nationalsozialistischen Unrechts für Angehörige des öffentlichen 
Dienstes vorzulegen? 
Bitte, Herr Minister! 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Dem Bun-
destag liegen zur Zeit Novellierungsvorschläge für 
das Bundesentschädigungsgesetz und das Gesetz zu 
Art. 131 zur Beratung vor, die mit dem Wiedergut-
machungsgesetz für die Angehörigen des öffent-
lichen Dienstes in untrennbarem Zusammenhang 
stehen. Erst nach dem Ergebnis dieser Beratungen 
wird beurteilt werden können, in welchem Umfange 
und in welcher Form eine Novellierung des von 
Ihnen angezogenen Gesetzes zu erfolgen hat. Das 
Bundesministerium des Innern wird noch in der 
4. Legislaturperiode rechtzeitig dem Wiedergut-
machungs ausschuß entsprechende Vorschläge unter-
breiten. Damit ist sichergestellt, daß Verbesserun-
gen in vollem Umfang und zum selben Zeitpunkt 
auch dem Personenkreis zugute kommen, von dem 
Sie gesprochen haben. 
Vizepräsident Dr, Dehler: Keine weitere Zu-
satzfrage. 
Dann rufe ich auf die Frage IX/4 — des Abgeord-
neten Schmitt-Vockenhausen —: 
Ist im Rahmen der Neuregelung der Altersversorgung der An-
gestellten im öffentlichen Dienst auch die immer wieder in Aus-
sicht genommene Regelung für diejenigen Angestellten, die in 
einem vorgerückten Lebensalter in den öffentlichen Dienst ge-
treten sind, vorgesehen? 
Bitte, Herr Minister! 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Herr Kol-
lege Schmitt, ich habe schon am 20. März eine ähn-
liche Anfrage beantwortet. Die Verhandlungen 
werden fortgeführt, und schon in der kommenden 
Woche wird eine Klausurtagung mit den Gewerk-
schaften und Angehörigen unseres Hauses statt-
finden, um diese Frage zu regeln. Sie wissen ja, 
daß es sich um die Angestellten des höheren Dien-
stes handelt, an die Sie sicher auch bei Ihrer Frage 
denken. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage! 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
darf ich aus Ihrer Antwort entnehmen, daß Sie ge-
rade auch diesen Teil der Angestellten, der vorher 
nicht in der Angestelltenversicherung war, noch ein-
mal berücksichtigen wollen und daß bei diesen Ver-
handlungen darüber gesprochen wird? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Ja, darüber 
sind in unserem Hause Vorschläge gemacht worden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers der Justiz. Die Fragen 
1 bis 3 — des Herrn Abgeordneten Ritzel — werden 
morgen aufgerufen. 
Ich rufe die Frage X/4 — des Herrn Abgeord-
neten Riedel (Frankfurt) — auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, einen Gesetzentwurf über die 
Beweiskraft von Mikrofilmaufnahmen vorzulegen, um die Auf
-
bewahrungspflicht von Unterlagen für die steuerrechtliche Be-
triebsprüfung zu verkürzen? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
Dr. Bülow ,  Staatssekretär im Bundesministerium 
der Justiz: Die Bundesregierung bereitet diesen 
Gesetzentwurf über Mikrofilme bereits vor. 
Der Bundesminister der Justiz hatte bereits auf 
die Kleine Anfrage des Abgeordneten Dr. Schmidt 
(Wuppertal) und Genossen — Drucksache IV/1692 — 
erklärt, daß die Vorarbeiten aufgenommen worden 
seien. Nach diesem Entwurf sollen künftig die han-
delsrechtlich oder steuerrechtlich aufbewahrungs-
pflichtigen Unterlagen — mit Ausnahme der Han-
delsbücher, Inventare und Bilanzen — unter be-
stimmten Voraussetzungen statt in Urschriften in 
Mikrokopien aufbewahrt werden können. Hiernach 
braucht also die Urschrift nicht mehr aufbewahrt zu 
werden, wenn die Unterlage ordnungsgemäß ver-
filmt ist. Der Gesetzentwurf wird keine besonderen 
Vorschriften über die Beweiskraft enthalten. Die 
Beweiskraft selbst beurteilt sich nach allgemeinen 
Grundsätzen. 
Ich darf hinzufügen, daß der Gesetzentwurf vor-
aussichtlich noch im Juni im Bundeskabinett zur 
Beschlußfassung vorgelegt werden wird. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich stelle fest: Herr 
Abgeordneter Riedel ist nicht im Raum. An sich 
hätte die Frage also schriftlich beantwortet werden 
müssen. 
6142 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 
Vizepräsident Dr. Dehler 
Ich rufe die Frage X/5 — des Herrn Abgeordneten 
Bazille — auf. 
Was hat die Bundesregierung veranlaßt, im Entwurf eines 
Gesetzes zum deutsch-italientschen Abkommen über den Schutz 
von Herkunftsangaben .— Drucksache IV11925 — den Weinbau 
der württembergischen Stadt Neckarsulm nicht mit aufzunehmen? 
Ist der Herr Kollege anwesend? — Wird die 
Frage übernommen? — Die Frage wird dann schrift-
lich beantwortet. 
Ich rufe die Frage X/6 — des Herrn Abgeordneten 
Folger — auf: 
Hält die Bundesregierung die im Änderungsgesetz vom 26. Fe-
bruar 1959 festgelegten Pfändungsfreigrenzen noch für ausrei-
chend, obwohl seitdem der Preisindex für die Lebenshaltung in 
Arbeitnehmerhaushalten um ungefähr 15 % gestiegen ist? 
Bitte, Herr Staatssekretär. 
Dr. Bülow, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Justiz: Die Bundesregierung ist bereits mit dieser 
Frage befaßt. Die Pfändungsfreigrenzen sind so ge-
staltet, daß bei steigendem Einkommen ein Teil des 
Mehrverdienstes dem Schuldner verbleibt. Gleich-
wohl sind wir bereits darüber informiert, daß sich in 
der Praxis Unzuträglichkeiten ergeben haben. Es 
ist nicht zu verkennen, daß gerade bei den unteren 
Einkommensgruppen Schwierigkeiten aufgetreten 
sind. Deshalb ist das Bundesjustizministerium be-
reits in Erörterungen über eine gesetzliche Neurege-
lung eingetreten. Wir hoffen, daß wir einen solchen 
Entwurf dem Hohen Haus noch im Herbst nach den 
Parlamentsferien vorlegen können. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke, Herr 
Staatssekretär. 
Ich rufe die Fragen aus dem Geschäftsbereich des 
Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung auf. 
Frage XII/1 — des Herr Abgeordneten Killat —: 
Was beabsichtigt die Bundesregierung zu tun, um die Rechts-
unsicherheit zu beseitigen, die zwischen den Ärzten, den Ersatz-
kassen und ihren Mitgliedern dadurch eingetreten ist, daß man 
für über eine halbe Million freiwillig Weiterversicherte mit einem 
Monatseinkommen über 1250 DM die Ausgabe von Krankenschei-
nen verweigert bzw. die ärztliche Behandlung als Kassenpatient 
ablehnt, obwohl sie nach §§ 179 und 182 RVO einen unbeschränk-
ten Rechtsanspruch auf Krankenhilfe einschließlich der ärztlichen 
Behandlung in Form von Naturalleistungen haben? 
Die Frage steht in Zusammenhang mit der Frage 
XII/2 — des Herrn Abgeordneten Killat —: 
Entspricht es den Tatsachen, daß Vertreter des Bundesarbeits-
ministeriums früher gegenüber den Ersatzkassen den Rechtsstand-
punkt durchsetzten, daß die Ersatzkassen entgegen der bis dahin 
geübten Praxis nicht berechtigt sind, freiwillig Weiterversicher-
ten, die ärztliche Behandlung als Privatpatienten in Anspruch 
nahmen, die Kosten in Form von Barleistungen zu erstatten? 
Bitte, Herr Minister. 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Bei der Beantwortung Ihrer beiden Fragen, 
Herr Kollege Killat, kann ich mich weitgehend auf 
die Antwort beziehen, die Ihnen auf Ihr Schreiben 
vom 10. Januar dieses Jahres gegeben wurde. Da-
mals wurde Ihnen mitgeteilt: 
Gegenwärtig kann nicht unberücksichtigt blei-
ben, daß mit der Frage der Krankenschein-
behandlung des genannten Personenkreises be-
reits die Gerichte befaßt sind. Außerdem ist zu 
erwarten, daß zu den bereits schwebenden Ver-
fahren auf Grund der durch die Presse bekannt-
gewordenen Hinweise des Deutschen Gewerk
-
schaftsbundes weitere Gerichtsverfahren hinzu-
kommen, so daß eine umfassende gerichtliche 
Klärung sämtlicher aufgekommenen Rechtsfra-
gen in Aussicht steht. Diesen Gerichts-Entschei-
dungen möchte ich nicht vorgreifen, um durch 
eine Stellungnahme auch nicht den Anschein 
einer Einflußnahme auf die Gerichte zu erwek-
ken. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Anders. 
Anders (SPD) : Warum macht das Bundesarbeits-
ministerium hier nicht von seinem Recht auf Dienst-
aufsicht Gebrauch? 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Die Dienstaufsicht über die Ersatzkassen führt 
die Bundesversicherungsanstalt. Das habe ich in dem 
gleichen Schreiben an den Abgeordneten Killat mit-
geteilt. Er hat auch eine diesbezügliche schriftliche 
Antwort von dort bekommen, daß dort kein Anlaß 
gesehen wird, irgend etwas zu unternehmen. Dort 
steht man wie in meinem Hause auf dem Standpunkt, 
wenn ein Gerichtsverfahren anhängig ist, ist die Ent-
scheidung des Gerichts abzuwarten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere 
Frage? — Bitte! 
Anders (SPD) : Herr Minister, haben Sie nicht des 
öfteren in viel unwichtigeren Fragen — ich denke 
dabei an die Frage, ob die BfA drei oder fünf Ge-
schäftsführer erhalten soll — von Ihrem Aufsichts-
recht Gebrauch gemacht und damit in die freie 
Selbstverwaltung eingegriffen? 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Die Frage steht meiner Ansicht nach nicht im 
Zusammenhang mit der gestellten Frage. Aber ich 
antworte: da habe ich das Aufsichtsrecht, und da 
bedurfte die Änderung der Satzung meiner Zustim-
mung; diese Zustimmung habe ich nicht erteilt. Das 
ist eine ganz andere Frage als die Frage hier. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Richtig, Herr Mini-
ster! — Eine weitere Zusatzfrage. 
Anders (SPD) : Ist das Ministerium bereit, die auf 
seine Veranlassung 1954 bei den Ersatzkassen ge-
schlossenen Sonderklassen für freiwillig Weiterver-
sicherte mit einem Einkommen von über 1250 DM 
monatlich wieder zuzulassen? 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Das gehört in denselben Kreis der Fälle, über 
die ich vorhin gesprochen habe. Ich warte ab, welche 
Entscheidung die Gerichte fällen werden. Im übrigen 
dürfte Ihnen bekannt sein, daß die gemeinsame 
Studienkommission der Kassenärztlichen Bundesver-
einigung und des Verbandes der Ersatzkassen ge-
rade in den letzten Tagen zu neuen Vereinbarungen 
gekommen ist, die natürlich von beiden noch end-
gültig bestätigt werden müssen, so daß sich wahr- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 	6143 
Bundesminister Blank 
scheinlich auch diese Frage im Wege des gemein-
samen Einvernehmens löst. Auch das möchte ich 
abwarten und infolgedessen vorher gar keine Maß-
nahme ergreifen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Wir kommen zur 
Frage XII/3 — des Herrn Abgeordneten Schmidt 
(Kempten) —: 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß bei der beab-
sichtigten Novellierung der Rentengesetzgebung auch die dem 
Prinzip widersprechende Höchstrentenbestimmung abgeändert 
werden muß? 
Bitte, Herr Minister! 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Gegenwärtig berät die Bundesregierung auf 
Referentenebene einen solchen Gesetzesvorschlag, 
der sich mit Änderungen der bestehenden Renten-
gesetze befaßt. Die Meinungsbildung der Bundes-
regierung ist noch nicht erfolgt. Ich bin daher auch 
nicht in der Lage, zu sagen, wie sie sich in diesem 
Punkt entscheiden wird. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage! 
Schmidt (Kempten) (FDP) : Herr Minister, darf ich 
fragen, wieviel Prozent der Angestelltenrentner 
nach den Statistiken des Ministeriums heute durch 
die Höchstrentenbestimmung nicht in den vollen 
Genuß der ihnen zustehenden Rente kommen? 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Schmidt, die Zahlen sind natürlich dem 
Ministerium bekannt, und ich kann sie Ihnen noch 
mitteilen; aber Sie dürfen nicht erwarten, daß ich 
sie im Gedächtnis habe. Das kann ich Ihnen also so 
aus der Hand nicht sagen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage! 
Schmidt (Kempten) (FDP) : Herr Minister, darf 
ich erwarten, daß Sie bei den weiteren Beratungen 
dieselbe Stellung einnehmen werden wie 1959, als 
Sie erklärten, daß bei der nächsten Reform des 
Altersrentenrechts auch die Höchstrenten neu ge-
regelt werden müßten? Wenn es wegen der Bei-
tragsgerechtigkeit eben keine Mindestrenten gebe, 
dann sei die Höchstrentenbestimmung zweifellos ein 
Widerspruch im System. 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nunng: Ich sagte Ihnen ja, Herr Schmidt, daß die 
Bundesregierung zunächst noch auf .der Referenten-
ebene ,die ganze Problematik berät. Jetzt hier zu 
sagen, welche Stellung ich bei der Beratung im ein-
zelnen einnehmen werde, würde ich gegenüber 
meinen Kollegen, mit denen ich diskutieren werde, 
für unfair halten. In der Demokratie erfolgt die Mei-
nungsbildung ja durch Diskussion. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich ruhe auf die 
Frage XII/4 — des Herrn Abgeordneten Schmidt 
(Kempten) —: 
Glaubt die Bundesregierung, daß der § 11 Abs. 2 der Verord-
nung zur Durchführung des § 33 des Bundesversorgungsgesetzes 
der von der Bundesregierungbesonders gewünschten Förderung 
des Sparwillens in der Bevölkerung entspricht? 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Eine Frage gleichen Inhalts hat schon der 
Kollege Fritsch in der 57. Sitzung am 6. Februar 1963 
gestellt. Ich darf auf die Antwort auf Seite 2571 des 
Sitzungsprotokolls verweisen. Im übrigen hat die 
Bundesregierung im Rahmen einer Änderung der 
Verordnung zur Durchführung des § 33 des Bundes-
versorgungsgesetzes beschlossen, den bisherigen Be-
trag — der also nicht zur Anrechnunng kommt — in 
§ 11 Abs. 2 der Durchführungsverordnung von 
120 DM auf 180 DM aufzustocken. Ich halte diesen 
Betrag für ausreichend. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage! 
Schmidt (Kempten) (FDP) : Herr Minister, ist es 
nicht in einem solchen Fall, auch bei 180 DM — was 
also einem Sparguthaben der Eltern von etwa 
5000 DM entsprechen würde —, in bezug auf den 
Willen, sich noch etwas für Notfälle zurückzulegen, 
grundsätzlich etwas problematisch, das bei der 
Elternrente sofort in Abzug zu bringen? 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Solange es Anrechnungsbestimmungen gibt, 
muß man die Einkünfte im wesentlichen gleichbe-
handeln. Wenn man dennoch in diesem Fall, wo es 
sich um Einkünfte aus Spargeldern handelt, immer-
hin einen Betrag von 180 DM frei läßt, der, wie Sie 
selbst sagen, ein Sparkapital von immerhin 5000 DM 
zur Voraussetzung hat, so hat man damit, wie 
ich glaube, den Sparwillen so weit hinreichend ge-
fördert, wie das in diesem Zusammenhang möglich 
ist. Ich kann nicht auf der einen Seite Einkommen, 
die aus Arbeit entstehen, anrechnen, und auf der 
anderen Seite sagen: eine Anrechnung von Einkom-
men, die aus Sparkapital stammen, kommt nicht in 
Frage. Ich muß, wie ich schon sagte, die Einkommen 
im wesentlichen gleichbehandeln — mit dieser Aus-
nahme, die man ja gerade gemacht hat, um den 
Sparwillen zu fördern. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Schmidt, Sie hatten schon zwei Zusatzfragen! — 
Aber bitte, wenn das Haus großzügig ist, gestatte 
ich eine weitere Frage! 
(Abg. Bauer [Wasserburg] : Beschäftigungs
-
theorie! Aber das ist ja gleich!) 
— Also die letzte Frage, bitte! 
Schmidt (Kempten) (FDP) : Herr Minister, hielten 
Sie es nicht auch für zweckmäßig, daß man dann 
wenigstens nur den übersteigenden Betrag anrech-
net und daß nicht beispielsweise in einem Fail, in 
dem die Zinsen 185 DM betragen, die gesamten 
185 DM angerechnet werden, während bei 179 DM 
keine Anrechnung erfolgt? 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Abgeordneter, ein Gesetz hat seiner 
6144 	Deutscher Bundestag — 4: Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 
Bundesminister Blank 
Natur nach genealisierenden Charakter und ist nie-
mals auf jeden nurdenkbarenEinzelfall abzustellen. 
Eine Durchführungsverordnung, die auf diesem Ge-
setz basiert, muß natürlich im wesentlichen den glei-
chen Charakter haben. Wenn ich auf jeden nur 
denkbaren Einzelfall abstellte, würde ich einfach 
Rechtsunsicherheit schaffen. Da wäre es der Verwal-
tung gar nicht mehr möglich, die Fälle zu bearbeiten. 
Ich halte die Regelung, daß 180 DM frei bleiben, 
für eine gerechte Regelung. Ich kann mir schlechter-
dings auch gar nicht denken, daß jemand, der Eltern-
rente bezieht — wobei der Nachweis erbracht wer-
den muß, daß ein bestimmtes Einkommen nicht über-
schritten wird —, so große Sparkapitalien bilden 
kann, daß diese Frage von besonderer Bedeutung 
wäre. Ich halte also die Regelung für gerecht. Des-
halb werden wir diese Durchführungsverordnung 
mit der genannten Veränderung in Kraft setzen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
Wir sind am Ende der Fragestunde und der heuti-
gen Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung ein auf morgen, 
Mittwoch, den 27. Mai, 9 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 10.02 Uhr.) 
Berichtigungen 
Es ist zu lesen: 
123. Sitzung Seite 5857 C Zeile 18 statt „Preisbin-
dung?" : Preisbindung abzulehnen?; 
Seite 5865 D Zeile 9 statt „Vergehen" : Vorgehen; 
Seite 5866 A Zeile 2 statt „zum Krankenversiche-
rungsgesetz": zu einem Krankenpflegeversicherungs-
gesetz; 
Seite 5905 A Zeile 24 statt „galten" : gelten; 
124. Sitzung Seite 5956 C Zeilen 11/12 statt „zur 
Frage IX/8" : zu den Fragen IX/8 und IX19; 
hinter Zeile 15 ist einzufügen: 
Wird die Bundesregierung zustimmen, wenn in Brüssel ver-
sucht werden sollte, die Perfektion der EWG-Agrarmarktordnun-
gen durch eine spezifische Abschöpfung für Schweinsohren noch 
weiter zu steigern?; 
Seite 5956 D Zeilen 13 bis 20 sind zu streichen; 
hinter Zeile 12 ist einzufügen: 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich rufe auf die 
Frage IX/10 — des Abgeordneten Logemann —: 
Welche Schritte hat die Bundesregierung in Brüssel unternom-
men, um den einstimmig gefaßten Bundestagsbeschluß zur EWG-
Agrarpreispolitik entsprechend den Drucksachen IV/1258 und 
IV/1611 zu realisieren? 
Bitte, Herr Bundesminister!; 
Seite 5957 B Zeilen 5 bis 10 sind zu streichen; 
Seite 5957 B hinter Zeile 4 ist einzufügen: 
Logemann (CDU/CSU) : Herr Minister, darf ich 
fragen: Halten Sie den Beschluß des Bundestages 
gemäß Drucksachen IV/1258 und IV/1611 für in 
Brüssel realisierbar oder nicht? 
125. Sitzung Seite 6084 C Zeile 11 statt „niedrig-
sten": niedrigen; 
Seite 6094 A Zeile 23 statt „Ziffer 1": Ziffer 1 a; 
Seite 6120 C Zeile 6 statt „XII/4) :" : 30. April 1964 
auf die Mündliche Anfrage des Ab-  
Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 	6145 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Dr. Arndt (Berlin) 30. 6. 
Dr. Aschoff 26. 5. 
Dr. Atzenroth 26. 5. 
Baier (Mosbach) 30. 5. 
Dr.-Ing. Balke 30. 5. 
Bauknecht 30. 5. 
Bazille  27. 5. 
Dr. Bechert 28.5. 
Frau Beyer (Frankfurt) 26. 5. 
Dr. Bieringer 31. 5. 
Birkelbach 26. 5. 
Dr. Birrenbach 30. 5. 
Blachstein 28. 5. 
Frau Blohm 27.5. 
Blumenfeld  27. 5. 
Dr. Böhm (Frankfurt)  27. 5. 
Dr. von Brentano 4. 7. 
Brese 26.5. 
Buchstaller 27. 5. 
Burckardt 27. 5. 
van Delden 27. 5. 
Deneke 27. 5. 
Dr. Dörinkel 27. 5. 
Drachsler 27. 5. 
Erler 27. 5. 
Frau Dr. Flitz (Wilhelmshaven) 26. 5. 
Dr. Franz 27. 5. 
Dr. Frede 30.5. 
Frehsee 31.5. 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg 5. 6. 
Dr. Furler 27. 5. 
Frau Geisendörfer 28.5. 
Gewandt 27. 5. 
Gibbert 27. 5. 
Giencke 30. 5. 
Dr. Gossel 30. 5. 
Gscheidle 29. 5. 
Hahn (Bielefeld) * 27.5. 
Hammersen 26. 5. 
Dr. Hellige 28. 5. 
Herold 28. 5. 
Dr. Hesberg 26. 5. 
Holkenbrink 28.5. 
Hösl 27. 5. 
Dr. Jaeger 27. 5. 
Dr. Jungmann 27. 5. 
Kemmer 27. 5. 
Dr. Knorr 28. 5. 
Dr. Kopf 26. 5. 
Frau Dr. Kuchtner 4.7. 
Lermer 30.5. 
Leukert 27. 5. 
Dr. Löbe 26. 5. 
Lücker (München) * 27. 5. 
Margulies * 27. 5. 
Dr. Martin 28. 5. 
Mattick 27. 5. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordneter) 	beurlaubt bis einschließlich 
Frau Meermann  27. 5. 
Mengelkamp 30. 5. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 30. 5. 
Metter 30. 5. 
Metzger * 26. 5. 
Mick 26. 5. 
Freiherr von Mühlen 30. 5. 
Nellen 27. 5. 
Rademacher 30. 5. 
Rauhaus 27. 5. 
Frau Dr. Rehling 27. 5. 
Richarts 27. 5. 
Riedel (Frankfurt) 26.5. 
Ritzel 26. 5. 
Rollmann 270.5. 
Frau Rudoll 30. 5. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 27. 5. 
Schoettle 28. 5. 
Schulhoff 30. 5. 
Schultz 27. 5. 
Dr. Seffrin 27.5. 
Seidel (Fürth) 29.5. 
Dr. Sinn 27.5. 
Soetebier 27. 5. 
Dr. Starke 26. 5. 
Dr. Steinmetz 27.5. 
Storch * 27. 5. 
Storm 31.5. 
Struve  27. 5. 
Vogt 27.5. 
Wegener 31.5. 
Weinkamm * 27. 5. 
Windelen  27. 5. 
Dr. Zimmer 27. 5. 
Dr. Zimmermann (München) 27. 5. 
b) Urlaubsanträge 
Brünen 5. 6. 
Dr. Harm (Hamburg) 4. 7. 
Herberts 8. 6. 
Höhmann (Hessisch Lichtenau) 27. 6. 
Horn 5. 6. 
Dr. h. c. Jaksch 6. 6. 
Menke 30. 6. 
Michels 1. 6. 
Wischnewski 13. 6. 
Frau Zimmermann (Brackwede) 5. 6. 
Anlage 2 
Schriftliche Antwort 
des Herrn Staatssekretärs Hopf vom 15. Mai 1964 
auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten Kahn-
Ackermann (Drucksache IV/2202 Frage XI/4) : 
Ist die Bundesregierung bereit, den Vorschlägen des Land-
kreises und des Marktes Garmisch-Partenkirchen entsprechend 
auf die Anlage eines Schießplatzes am Krottenkopf zu verzichten 
und statt dessen den Schießplatz in dem dafür vorgeschlagenen 
Unternogg-Gebiet zu errichten? 
* Für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen 
Parlaments 
6146 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 
Die Bundeswehr benötigt für die Gebirgstruppen 
für Schießübungen mit Infanteriewaffen (einschl. 
Mörser) unter alpinen Verhältnissen einen Truppen-
übungsplatz. 
Nach eingehenden Untersuchungen erschien das 
Gebiet um den Krottenkopf als die günstigste Lösung, 
da es den militärischen Erfordernissen entspricht 
und auch die Interessen der Bevölkerung und des 
Fremdenverkehrs gebührend berücksichtigen dürfte. 
Das daraufhin nach dem Landbeschaffungsgesetz 
eingeleitete Raumordnungsverfahren läuft bereits 
seit dem Jahre 1958. 
Am 29. April 1964 wurde dem Bundesministerium 
der Verteidigung mitgeteilt, daß örtlicher
-
seits Ersatzvorschläge für den Krottenkopf ge-
macht werden können. Das Ergebnis der Überprü-
fung dieser Vorschläge auf Landesebene bleibt ab-
zuwarten. Dabei gehe ich davon aus, daß die 
etwaigen neuen Vorschläge dem Bundesministerium 
der Verteidigung in Kürze zugehen. 
Das Schreiben des Herrn Bundesverteidigungs-
ministers vom 24. April 1964 an Sie, Herr Abgeord-
neter, wird durch diese schriftliche Beantwortung 
Ihrer Frage nach dem neuesten Sachstand ergänzt. 
Anlage 3 
Schriftliche Antwort 
des Herrn Staatssekretärs Hopf vom 15. Mai 1964 
auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Kubitza (Drucksache IV/2202 Frage XI/5) : 
Weshalb bildet die Bundeswehr nicht nach dem Vorbild 
anderer Staaten eine militärische Sondereinheit, in der unsere 
überdurchschnittlichen Leistungssportler neben der militärischen 
Ausbildung Gelegenheit zur Durchführung eines vollwertigen 
Trainings hätten? 
Die Bundeswehr hat den Auftrag, im Rahmen des 
NATO-Bündnisses die äußere Freiheit der Bundes-
republik zu schützen. Erziehung und Ausbildung des 
Soldaten müssen sich daher vor allem darauf rich-
ten, ihn für diese Aufgabe vorzubereiten. 
Die Bundeswehr strebt ferner neben anderen Auf-
gaben die sportliche Breitenarbeit an, weil sie es 
für besonders wichtig erachtet, viele junge Soldaten 
zur Sportbereitschaft zu erziehen. 
Anerkannten Spitzensportlern werden Erleichte-
rungen gewährt, die ihnen im Rahmen der Amateur-
Bestimmungen ein ausreichendes Training ermög-
lichen. Die besondere sportliche Ausbildung liegt 
dagegen in der Hand der Vereine und Fachver-
bände. 
Eine Ausnahme stellt der Moderne Fünfkampf dar. 
Hier übernimmt die Bundeswehr gewissermaßen die 
Funktion von Vereinen, da es für diese Sportart 
zivile Zusammenschlüsse auf der unteren Ebene nicht 
oder noch nicht gibt. 
Der Bundesminister der Verteidigung befindet sich 
mit dieser Auffassung in Übereinstimmung mit dem 
Präsidenten des Deutschen Sportbundes. 
Anlage 4 
Schriftliche Antwort 
des Herrn Staatsekretärs Hopf vom 15. Mai 1964 auf 
die Mündliche Anfrage des Abgeordneten Schmidt 
(Kempten) (Drucksache IV/2202 Frage XI/6) : 
Entspricht es den Tatsachen, daß seitens des Bundesverteidi-
gungsministeriums in Binzgen Kr. Säckingen seit über 2 Jahren 
die Gebäude eines alten Sägewerkes zu einer hohen Monats-
miete gemietet worden sind, seitdem bewacht werden, aber 
Leerstehen? 
Im Dezember 1962 wurde das Sägewerk zu einem 
monatlichen Mietzins von 80 Pf/qm für die Lager-
fläche und 10 Pf/qm für die Freifläche angemietet. 
Dieser Mietzins ist im Verhältnis zu anderen Miet-
preisen für Lagerräume nicht hoch. 
An den Gebäuden sollten im Jahre 1963 bauliche 
Sicherungsmaßnahmen durchgeführt und auf der 
Freifläche Geräteschuppen errichtet werden. Dies 
war leider wegen der Haushaltslage nicht möglich. 
Das Objekt wird zur Zeit mit Material belegt. 
Bewachungskosten sind bisher nicht entstanden. 
Eine zivile Bewachung, außerhalb der Dienststunden 
des militärischen Personals, erfolgt nunmehr mit der 
Belegung. 
Anlage 5 
Schriftliche Antwort 
des Herrn Staatssekretärs Hopf vom 15. Mai 1964 
auf die Mündliche Anfrage der Abgeordneten Frau 
Dr. Diemer-Nicolaus (Drucksache IV/2202 Frage 
XI/7) : 
In welcher Weise werden die gesetzlichen Vertreter von 
minderjährigen Wehrdienstpflichtigen über Musterungs- und 
Einberufungsbescheide unterrichtet? 
Nach § 44 Absatz 1 des Wehrpflichtgesetzes müs-
sen der Musterungs- und der Einberufungsbescheid 
nach Maßgabe des Verwaltungszustellungsgesetzes 
zugestellt werden. Die Zustellungen sind immer an 
den Wehrpflichtigen selbst zu richten, auch wenn 
er minderjährig ist. Hat der gesetzliche Vertreter 
durch eigene Anträge in das Verfahren eingegriffen, 
ist ihm nach den Verwaltungsvorschriften für die 
Musterung und Einberufung ungedienter Wehr-
pflichtiger eine Abschrift des Bescheides zuzusenden. 
Die Antwort auf Ihre Frage lautet also: 
Die gesetzlichen Vertreter werden über die Be-
scheide gegebenenfalls nur von dem minder-
jährigen Wehrdienstpflichtigen unterrichtet. 
Anlage 6  
Schriftliche Antwort 
des Herrn Staatssekretärs Hopf vom 15. Mai 1964 
auf die Mündlichen Anfragen des Abgeordneten 
Müller (Nordenham) (Drucksache IV/2202 Fragen 
XI/8 und XI/9) : 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 	6147 
Aus welchen Gründen verzögert sich die Auftragsvergabe für 
den Serienbau des Luftwaffentransporters „Transall C 160" an 
die um die Erhaltung der Arbeitsplätze besorgte Luftfahrt-
industrie vornehmlich in Nordwestdeutschland? 
Wann ist endlich mit der in Frage XI/8 näher bezeichneten 
Auftragsvergabe verbindlich zu rechnen? 
Zur Zeit werden Verhandlungen mit unserem 
Partner dieses Objektes über die Durchführung der 
Gemeinschaftsproduktion geführt. Diese Verhand-
lungen konnten naturgemäß erst nach der Genehmi-
gung des Objekts durch den Haushaltsausschuß 
konkrete Formen annehmen. 
Die Verhandlungen haben zum Gegenstand 
1. eine Regelung der gemeinschaftlichen Auftrags-
vergabe für den deutschen und französischen 
Fertigungsanteil, 
2. eine Regelung der Aufteilung der Fertigung auf 
die Industrien der beiden Länder. 
Der Umfang der Gesprächsthemen schließt Fragen 
der Logistik, der Ausbildung und der wirtschaft-
lichen Belange ein. 
Die Verhandlungen sind noch nicht abgeschlossen; 
das Bundesministerium der Verteidigung ist jedoch 
bemüht, sie nach Möglichkeit zu beschleunigen. Eine 
mangelnde Sorgfalt vor Abschluß von Vertragsver-
handlungen pflegt leider später Verzögerungen und 
Mehrkosten sowie auch andere Schwierigkeiten 
nach sich zu ziehen. 
Eine Auftragsvergabe an die deutsche Industrie 
setzt voraus, daß zunächst die Verhandlungen abge
-
schlossen werden. Es besteht Grund zu der Hoff-
nung, daß bei den für die nächsten Wochen vor-
gesehenen Besprechungen auf Chefebene die Klä-
rung der noch offenen Fragen erzielt werden wird. 
Anlage 7 
Schriftliche Antwort 
des Herrn Bundesministers Blank vom 5. Mai 1964 
auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Kubitza (Drucksache IV/2202 Frage X/1): 
Welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus der  Tat-
sache, daß nicht nur in der Berufsberatung, sondern auch inner-
halb des Fachpersonals der gesamten Arbeitsverwaltung ein das 
normale Maß übersteigender Abgang, insbesondere von jüngeren 
Fachkräften, festzustellen ist? 
Ich habe bereits in der Fragestunde der 94. Sit-
zung des Deutschen Bundestages am 6. November 
1963 auf Ihre Frage: 
„Was für Ursachen und Gründe hat die seit 
einigen Jahren festzustellende Abwanderung 
von Fachkräften der Berufsberatung?" 
geantwortet, daß die Bundesregierung für die Per-
sonalpolitik der Bundesanstalt nicht zuständig ist. 
Ihre heutige Anfrage beantwortet sich zum Teil 
aus der Antwort des Herrn Präsidenten der Bundes-
anstalt, die ich Ihnen in der Fragestunde am 6. No-
vember 1963 übermittelte. Ich darf sie noch einmal 
wiederholen: 
„Eine Abwanderung von Fachkräften der Be
rufsberatung ist in stärkerem Maße nicht zu 
verzeichnen. Bei Errichtung des Berufsförde-
rungsdienstes der Bundeswehr sind einige Fach-
kräfte zu dieser Dienststelle übergewechselt. Im 
übrigen hält sich die Abwanderung im norma-
len Umfang, wie sie auch bei anderen Behörden 
festzustellen ist." 
Wenn Sie in der jetzt vorliegenden Frage darauf 
hinweisen, daß nicht nur in der Berufsberatung, son-
dern auch innerhalb des Fachpersonals der gesam-
ten Arbeitsverwaltung ein das normale Maß über-
steigender Abgang, insbesondere von jüngeren 
Fachkräften, festzustellen sei, so kann ich Ihnen 
auch hierzu nur die Antwort des Herrn Präsidenten 
der Bundesanstalt bekanntgeben, die wie folgt 
lautet: 
„Dem Präsidenten der Bundesanstalt ist von 
einer anomalen Abwanderung von Fachkräften 
nichts bekannt." 
Anlage 8 
Schriftliche Antwort 
des Herrn Bundesministers Blank vom 4. Mai 1964 
auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Dr. Stammberger (Drucksache IV/2202 Frage X/2) : 
Was hat der Herr Bundesarbeitsminister bisher unternommen, 
um — entsprechend seiner in der Plenarsitzung vom 17. No-
vember 1963 gegebenen Zusicherung — die Arbeit des Beirates 
für die Neuordnung der sozialen Leistungen wieder aufleben zu 
lassen? 
Bei Ihrer Anfrage sind Sie offenbar von der 
Annahme ausgegangen, daß ich die Absicht hatte, 
den Beirat für die Neuordnung der sozialen Leistun-
gen sofort zu weiteren Beratungen über die Neu-
ordnung der gesetzlichen Krankenversicherung ein-
zuberufen. Hier scheint jedoch ein Mißverständnis 
vorzuliegen. Ich habe in der 97. Sitzung des Deut-
schen Bundestages am 15. November 1963 zu dieser 
Frage wörtlich folgendes ausgeführt: 
„Nun räume ich gern ein, ... daß völlig unab-
hängig von dem Ihnen jetzt vorliegenden 
Reformgesetzentwurf auch nach Verabschiedung 
dieses Entwurfs immer wieder Probleme auf-
tauchen werden, die der kritischen Unter-
suchung, der Auswertung, der Beobachtung 
bedürfen. Es erschiene mir daher sinnvoll, 
diesen Ausschuß, dessen Erkenntnisse wir uns 
schon einmal bedient haben, im Hinblick darauf, 
daß auch nach Abschluß des genannten Gesetz-
gebungswerkes die Probleme immer wieder auf-
tauchen, wieder zu aktivieren, ihn mit solchen 
Aufgaben zu betrauen. Sowohl Regierung als 
auch Parlament würden wohl gleichermaßen 
gern bereit sein, sich diese Erkenntnisse immer 
dienstbar zu machen. Daher bedarf es meiner 
Ansicht nach keiner neuen Kommission mit 
neuer Aufgabenstellung, sondern es bedarf nur, 
wenn wir unser Werk abgeschlossen haben, 
der neuen Aktivierung dieser Arbeit." 
Im übrigen darf ich darauf hinweisen, daß die 
Bundesregierung am 29. April Grundsätze über die 
Durchführung einer Sozialenquete beschlossen hat. 
Selbstverständlich wird sich die Sozialenquete auch 
6148 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 
auf den Bereich der sozialen Krankenversicherung 
erstrecken. 
Anlage 9 
Schriftliche Antwort 
des Herrn Bundesministers Stücklen vom 12. Mai 
1964 auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg (Drucksache IV/2202 
Frage XIII/1): 
Welche praktischen Maßnahmen hat die Bundesregierung er-
griffen, um die grundsätzliche, in der Presse bekanntgewordene 
Zusage des Bundespostministers einzulösen, daß die unerträg-
lichen Rückstände in den Berliner Fernsprechanschlüssen — gege-
benenfalls unter Heranziehung von privaten Krediten — be-
seitigt werden sollen? 
Die außergewöhnliche Situation Berlins recht-
fertigt nach Auffassung der Bundespost auch auf die-
sem Gebiet besondere Maßnahmen. Ich habe daher 
bereits anläßlich meiner Anwesenheit in Berlin An-
fang März d. J. die Frage erörtert, ob es möglich ist, 
zur Behebung der Anschlußnot im Fernsprechdienst 
in Berlin ein Notprogramm durchzuführen, wenn der 
Berliner Senat angesichts der angespannten Finanz-
lage der Deutschen Bundespost die erforderlichen 
langfristigen Kredite hierfür zu angemessenen Be-
dingungen ermöglicht. 
Die Frage einer Finanzierung mit Hilfe von leider 
unerläßlichen zusätzlichen Krediten wird z. Z. in 
meinem Hause geprüft, und die Landespostdirektion 
Berlin ist auch schon mit der Durchführung der 
Kreditverhandlungen beauftragt. Leider haben die 
bisherigen Verhandlungen den gewünschten Erfolg 
noch nicht gehabt, weil die seitens der Kreditgeber 
angebotenenn Konditionen über der vom Bundes-
minister der Finanzen festgesetzten Zinsgrenze 
liegen. 
Ich darf in diesem Zusammenhang bemerken, daß 
ich in der selbständigen Entscheidung über ein der-
artiges zusätzliches den Haushalt der Deutschen 
Bundespost aufstockendes Programm eingeschränkt 
bin, weil es hierzu u. a. der Zustimmung auch des 
Herrn Bundesministers der Finanzen und der Vor-
lage eines Nachtragshaushaltes bedarf. 
Anlage 10 
Schriftliche Antwort 
des Herrn Bundesministers Stücklen vom 12. Mai 
1964 auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Folger (Drucksache IV/2202 Frage XIII/2) : 
Warum wurde in dem letzten Postgebührenheft nach dem 
Stand vom 1. März 1963 Luxemburg nicht unter den Ländern 
aufgeführt, für die Inlandsposttarife gelten, obwohl eine solche 
Vereinbarung seit langer Zeit besteht? 
Der _Grund ergibt sich aus der Tatsache, daß die 
Inlandspostgebühren am 1. März 1963 einer Ände-
rung unterworfen wurden, während die ermäßigten 
Postgebühren mit Luxemburg erst am 1. April 1963 
in Kraft traten. 
Um die Öffentlichkeit rechtzeitig über die Ände-
rung der Inlandsgebühren zum 1. 3. 1963 zu infor
-
mieren, mußte der Druckauftrag für die 1. Auflage 
des Postgebührenheftes bereits am 24. Januar 1963 
erteilt werden. Wegen des großen Bedarfs wurde 
noch eine 2. Auflage erforderlich, die am 18. Februar 
1963 in Auftrag gegeben wurde. 
Über die Einführung ermäßigter_ Postgebühren im 
Verkehr mit Luxemburg zum 1. 4. 1963 wurde da-
gegen erst am 28. Februar 1963 vom Verwaltungs-
rat der Deutschen Bundespost Beschluß gefaßt. 
Eine Aufnahme dieser ermäßigten Gebühren in 
das notwendigerweise vorher gedruckte Post-
gebührenheft war folglich nicht möglich. 
Die Öffentlichkeit wurde über die Einführung der 
ermäßigten Gebühren aber durch eine Veröffent-
lichung in meinem Amtsblatt Nr. 158/1963 S. 235 
und, soweit mir bekannt ist, auch durch die allge-
meine Presse unterrichtet. 
Anlage 11 
Schriftliche Antwort 
des Herrn Bundesministers Stücklen vom 12. Mai 
1964 auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Werner (D rucksache IV/2202 Frage XIII/3) : 
Ist die Deuts che Bundespost mit der Wirksamkeit ihres 
Fernsprechdienstes in Rethen (Leine) zufrieden? 
Die Deutsche Bundespost ist mit den Fernsprech-
verhältnissen in Rethen nicht zufrieden: Rethen hat 
noch eine Ortshandvermittlung, 120 z. Z. nicht her-
stellbare Anschlüsse und kann noch nicht am abge-
henden Selbstwählferndienst teilnehmen. Darüber 
hinaus wird der ankommende Selbstwählferndienst 
durch Leitungsengpässe zwischen Hannover und 
Rethen behindert. 
Die dringend erforderliche neue Vermittlungs-
stelle konnte bisher nicht eingerichtet werden, weil 
anfangs kein Grundstück und zuletzt keine Mittel 
für den erforderlichen Hochbau zur Verfügung stan-
den. Nachdem nunmehr die Mittelfrage geklärt ist, 
wird voraussichtlich im Juli dieses Jahres mit dem 
Hochbau begonnen werden. Mit der Inbetriebnahme 
der neuen Vermittlungsstelle ist Ende 1966 zu rech-
nen. 
Um den zahlreichen Anschlußwünschen aber schon 
vorab entsprechen zu können, wird die Oberpost-
direktion Hannover, sofern die hierfür erforderlichen 
Einrichtungen fristgerecht geliefert werden, Anfang 
1965 übergangsweise eine bewegbare Wählvermitt-
lungsstelle einsetzen. Hiermit können der Ortsver-
kehr auf Wählbetrieb umgestellt, die z. Z. nicht her-
stellbaren Anschlüsse größtenteils geschaltet und 
der abgehende Selbstwählferndienst aufgenommen 
werden. 
Zur Behebung des Leitungsengpasses zwischen 
Hannover und Rethen wird z. Z. ein weiteres Bezirks-
kabel ausgelegt. Mit Inbetriebnahme dieses Kabels 
ist Ende des Jahres zu rechnen. Hiernach werden 
zwischen Hannover und Rethen genügend Leitungen 
zur Verfügung stehen. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 26. Mai 1964 	6149 
Anlage 12 
Schriftliche Antwort 
des Herrn Bundesministers Stücklen vom 12. Mai 
1964 auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Blumenfeld (Drucksache IV/2202 Frage XIII/4) : 
Was gedenkt der Herr Bundespostminister zu unternehmen, um 
die Verbindungsaufnahme von Telefonanschlüssen im Raume 
Bonn mit dem Auslandsfernamt in Köln so zu gestalten, daß sie 
einer Beanspruchung sowohl auf nationaler als auch auf inter-
nationaler Basis gewachsen Ist? 
Ich nehme an, daß sich die Anfrage auf die Zeit-
dauer bis zur Abfrage eines Meldeanrufes im Aus-
landsfernamt Köln bezieht und nicht Besetztfälle im 
Leitungsbündel zwischen Bonn und dem Auslands-
fernamt Köln angesprochen sind. Derartige Fälle 
dürften nämlich nicht eintreten, weil die Zahl der 
entsprechenden Verbindungsleitungen ausreichend 
bemessen ist und überdies seit Aufnahme des Selbst-
wählferndienstes nach dem Ausland erheblich ent-
lastet wurden. 
Die Zeiten bis zur Abfrage eines Meldeanrufes im 
Auslandsfernamt Köln habe ich aus anderem Anlaß 
noch im Februar/März 1964 messen lassen. Sie be-
trugen im Mittelwert 18 Sekunden. Dieser Zeitwert 
ist doch wohl als befriedigend anzusehen. 
Es ist zuzugeben, daß in Einzelfällen günstige, aber 
auch ungünstige Abweichungen von den Mittelwer-
ten vorkommen. Das läßt sich trotz sorgfältiger be-
trieblicher Lenkung bei einem Massenverkehr, wie 
er nun einmal bei der Deutschen Bundespost besteht, 
einfach nicht vermeiden. Es bedarf keiner beson-
deren Betonung, daß sich die Deutsche Bundespost 
ständig bemüht, durch entsprechenden Personalein-
satz und betriebliche Maßnahmen derartige ungün-
stige Einzelfälle zu vermeiden und im übrigen den 
erwähnten Mittelwert möglichst niedrig zu halten. 
Bei der ständig wachsenden Zunahme des Selbst-
wählferndienstes ins Ausland — Ende dieses Jahres 
werden voraussichtlich 50 v. H. aller abgehenden 
Auslandsgespräche vom Teilnehmer selbst gewählt 
werden — wird die angeschnittene Frage der An-
rufwartezeit für ein Auslandsgespräch sowieso mehr 
und mehr an Bedeutung verlieren.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04126.pdf</pdf_url>
    <id>3952</id>
    <dokumentnummer>04/126</dokumentnummer>
    <datum>1964-05-26</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
