<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3969</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/143</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1964-11-05</datum>
  <titel>Protokoll der 143. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag 
143. Sitzung 
Bonn, den 5. November 1964 
Inhalt: 
Fragestunde (Drucksache IV/ 2678, IV/ 2682) 
Frage des Abg. Ertl: 
50% ige Zollsenkung für gewerbliche 
Waren — Landwirtschaft 
Schwarz, Bundesminister . . . . 7131 B, C 
Ertl (FDP) 	  7131 C 
Frage des Abg. Dr. Dr. Heinemann: 
Wahrung der Legalität im privaten 
Bereich 
Schwarz, Bundesminister 	 7131 D 
Frage des Abg. Dr. Dr. Heinemann: 
Jagdscheinprüfungen der Bundesmini-
ster Höcherl und Stücklen 
Schwarz, Bundesminister . 7131 D, 7132 A 
Dr. Dr. Heinemann (SPD) 7131 D, 7132 A, B 
Frage des Abg. Dr. Dr. Heinemann: 
Einhaltung der Vorschriften für die 
Abnahme der Prüfungen 
Schwarz, Bundesminister . . . . 7132 B, C 
Dr. Dr. Heinemann (SPD) . . . . . 7132 B 
Dr. Mommer (SPD) 	  7132 C 
Fragen des Abg. Wächter: 
Vorratshaltung von Butter — Einfrie-
ren von Butterrahm 
Schwarz, Bundesminister . . . . . 7132 D, 
7133 A, B, D 
Wächter (FDP) 	  7133 A, B 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) 	 . 7133 D 
Frage des Abg. Schmidt (Braunschweig) : 
Briefzustellung bei richtiger Straßen
-
angabe, aber unrichtiger Hausnummer 
Bornemann, Staatssekretär . . . . 7134 A 
Frage des Abg. Dr. Hellige: 
Sondermarke der Bundespost — Bur-
schenschaften 
Bornemann, Staatssekretär . 	7134 B, C, D, 
7135 A 
Dr. Hellige (FDP) 	 7134 B, C 
Spies (CDU/CSU)  7134 D 
II 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. November 1964 
Frage des Abg. Dr. Schäfer: 
Verwaltungskosten durch Änderung 
der Telefongebühren 
Bornemann, Staatssekretär 7135 A, B, C, D, 
3136 A, B, C, D, 7137 A 
Dr. Mommer (SPD) 	  7135 B 
Cramer (SPD) 	  3135 C, D 
Börner (SPD) . . . . . 7135 D, 7136 A 
Könen (Düsseldorf) (SPD) . . . . 7136 B 
Sänger (SPD)   3136 C, D 
Wehner (SPD) . . . . 7136 D, 7137 A 
Fragen des Abg. Dr. Hamm 
(Kaiserslautern) : 
Salmonellenverseuchte argentinische 
Wildhasen 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister 	 7137 B, D, 
7138 A, B, C, D 
Dr. Hamm (Kaiserslautern) (FDP) . 7137 C, D 
Wächter (FDP)   7138 A 
Könen (Düsseldorf) (SPD) . . . 7138 B, C 
Börner (SPD) 	  3138 C, D 
Schultz (FDP)  7138 D 
Fragen des Abg. Seibert: 
Lärmbekämpfung 	  7138 D  
Frage des Abg. Dr. Schmidt (Offenbach) : 
Bekämpfung der multiplen Sklerose 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister 	 7139 A, C 
Dr. Schmidt (Offenbach) (SPD) . 	 . 7139 C 
Frage des Abg. Dr. Schmidt (Offenbach) : 
Heilstätte für Multiple-Sklerose-Kranke 
im Heilbad Dietenbronn Kr. Bieberach 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister 	 7139 C, D 
Dr. Schmidt (Offenbach) (SPD) . 	 . 7139 D, 
7140 A 
Maucher (CDU/CSU) 	 7139 D 
Frage des Abg. Dr. Schmidt (Offenbach) : 
Bestallungsordnung für Ärzte — „Ar
-
beitsmedizin" als eigenes Prüfungsfach 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister . . . 	7140 A, B, C, D 
Dr. Schmidt (Offenbach) (SPD) . . . 7140 B 
Matthöfer (SPD) 	  7140 B, C 
Geiger (SPD) . . . . . . . 	 . 7140 D 
Nächste Sitzung 	  7140 D 
Anlage 	  7141 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. November 1964 	7131 
143. Sitzung 
Bonn, den 5. November 1964 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.02 Uhr 
Vizepräsident Schoettle: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Der einzige Punkt der heutigen Tagesordnung ist 
die 
Fragestunde — (Drucksachen IV/ 2678, 
IV/ 2682) . 
Wir beginnen mit den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten, zunächst mit der Frage IX/ 3 
— des Herrn Abgeordneten Ertl —: 
Wie hat sich die am 1. Juli 1964 beschlossene 50% ige Zoll-
senkung für gewerbliche Waren auf die Kostengestaltung in der 
Landwirtschaft ausgewirkt? 
Das Wort zur Beantwortung hat der Herr Bun-
desminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten. 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Bei der Beantwortung gehe 
ich davon aus, daß der Fragesteller daran inter-
essiert ist, zu erfahren, wie sich die Zollsenkung auf 
die Produktionsmittel für die landwirtschaftliche 
Erzeugung ausgewirkt hat. Ich möchte die Frage wie 
folgt beantworten: 
Von der konjunkturpolitischen Zollsenkung vom 
1. Juli 1964 wurden auch die gewerblich herge-
stellten landwirtschaftlichen Produktionsmittel wie 
z. B. Handelsdünger, Pflanzenschutzmittel, Land-
maschinen und Ackerschlepper betroffen. Auf die 
79. Verordnung zur Änderung des Deutschen Zoll-
tarifs — Drucksache IV/ 2313 — nehme ich insoweit 
Bezug. Die Zollsätze für die genannten Betriebs-
mittel innerhalb der EWG-Staaten schwankten vor 
der Zollsenkung zwischen 0 und 5 vH; sie betragen 
nunmehr 0 bis 2,5 vH. Die Einfuhren beliefen sich 
1963 auf 6,7 vH der gesamten Umsätze der Inlands-
produktion. 
Verbindliche Aussagen darüber, inwieweit sich 
die Zollsenkung auf die landwirtschaftlichen Be-
triebe ausgewirkt hat, können zur Zeit nicht gemacht 
werden. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage! 
Ertl (FDP) : Herr Minister, bis wann läßt sich eine 
verbindliche Aussage machen? Verfolgen Sie die 
Entwicklung noch, und wird das zu gegebener Zeit 
publiziert? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege, die Zollsen-
kung würde sich in einer Höhe von 0 bis 2,5 % aus-
wirken können. Das sind Prozentsätze, die sich 
natürlich sehr schwer feststellen lassen. Wir werden 
aber auf Grund von Buchführungsunterlagen ver-
suchen, das Möglichste zu tun, um Ihrem Wunsch 
zu entsprechen. 
Vizepräsident Schoettle: Dann die Frage IX/ 4 
— des Herrn Abgeordneten Dr. Dr. Heinemann 
Ist ein Bundesminister verpflichtet, bei privaten Angelegen-
heiten den Rahmen der Legalität zu wahren? 
Bitte, Herr Bundesminister! 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Diese Frage kann ich selbst-
verständlich nur mit Ja beantworten. 
Dr. Dr. Heinemann (SPD) : Vielen Dank. 
Vizepräsident Schoettle: Nun die Frage IX/ 5 
— ebenfalls des Herrn Abgeordneten Dr. Dr. Heine-
mann —: 
Trifft es bei Bejahung der Frage IX/ 4 zu, daß die Bundes-
minister Höcherl und Stücklen ihre Jagdscheinprüfungen nicht 
am Ort ihres Wohnsitzes, sondern in Neuhaus bei Gifhorn 
(Niedersachsen) abgelegt haben? 
Bitte, Herr Bundesminister! 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Nach Auskunft des zustän-
digen niedersächsischen Landwirtschaftsministeri-
ums haben die Bundesminister Stücklen und Höcherl 
— dieser damals noch nicht Bundesminister — wäh-
rend der Parlamentsferien am 3. September 1960 in 
Neuhaus die Jägerprüfung unter Beachtung der da-
mals geltenden Zuständigkeitsvorschriften abgelegt. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
bitte, Herr Abgeordneter! 
Dr. Dr. Heinemann (SPD) : Herr Minister, ge-
hört es nach dem Jagdgesetz von 1952 nicht zu den 
Regeln der Jägerprüfung, daß sie vor der Kommis- 
7132 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. November 1964 
Dr. Dr. Heinemann 
sion abzulegen ist, die für den Wohnsitz des Prüf-
lings zuständig ist? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege, in diesem Fall 
wurde die Prüfung vor der für den vorübergehenden 
Wohnsitz zuständigen Behörde abgelegt. 
(Lachen bei der SPD.) 
Die Anmeldung hat dort stattgefunden. 
(Zuruf von der SPD: Da haben Sie aber 
einen Bock geschossen!) 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage! 
Dr. Dr. Heinemann (SPD) : Herr Minister, sind 
wir uns denn nicht darüber einig, daß man einen 
Wohnsitz nur dort haben kann, wo man sich länger 
als vorübergehend aufhält? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege, nach den In-
formationen, die ich erhalten habe, darf ich dazu 
sagen, daß in Bayern eine Jägerprüfung nur im 
Frühjahr abgehalten wird. 
(Lachen bei der SPD.) 
Es ist nicht immer möglich, daß die Herren Abge-
ordneten zu dieser Zeit in der Lage sind, eine Prü-
fung dort abzulegen, wo sie eigentlich abgelegt wer-
den sollte. In Niedersachsen ist eine solche Möglich-
keit auch im Herbst gegeben. Das soll, wie mir mit-
geteilt wurde, der Grund gewesen sein, weshalb die 
Jägerprüfung in Neuhaus absolviert wurde. 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine Frage? 
Dr. Dr. Heinemann (SPD) : Ich habe erst zur 
nächsten Frage wieder eine Zusatzfrage. — Die 
dritte Frage ist noch nicht beantwortet. 
Vizepräsident Schoettle: Dann rufe ich die 
Frage IX/ 6 auf, die dritte Frage des Herrn Abgeord-
neten Dr. Dr. Heinemann: 
Sind bei den in Frage IX/ 5 erwähnten Jagdscheinprüfungen die 
Vorschriften für die Abnahme eingehalten worden? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Auf die dritte Frage, Herr 
Abgeordneter, kann ich keine Auskunft geben, da es 
dem Herrn niedersächsischen Landwirtschaftsmini-
ster heute nicht mehr möglich ist, Feststellungen 
über die Einzelheiten der Prüfung zu treffen. 
(Lachen bei der SPD. — Zuruf: Jäger
-
meister!) 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage? 
Dr. Dr. Heinemann (SPD) : Herr Minister, trifft 
es zu, daß die beiden hier in Rede stehenden baye-
rischen Herren als Wohnsitz in Niedersachsen ein 
Haus angegeben haben, das seiner Natur nach nur  
für vorübergehenden Aufenthalt bestimmt ist, näm-
lich das Gästehaus des Volkswagenwerkes? 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege, dazu kann ich 
Ihnen keine Auskunft geben. Ich bin nicht in der 
Lage, das nachzuprüfen. 
Vizepräsident Schoettle: Zu einer Zusatzfrage 
Herr Abgeordneter Mommer, bitte! 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Minister, fürchten Sie 
nicht, daß jetzt Ihre Kollegen Höcherl und Stücklen 
von demselben Schicksal bedroht sind wie unser Ab-
geordnetenkollege Dr. Franz Josef Strauß, der als 
Mitglied des bayerischen Landesjagdverbandes we-
gen der ungewöhnlichen Art, auf die auch er seinen 
Jagdschein erhielt, unwillkommen ist? 
(Abg. Haase [Kassel] : Wir werden bei Ge
legenheit eure Führerscheine nachprüfen, 
Herr Mommer!) 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich vermag in dem ganzen 
Vorgehen nichts derart Ungewöhnliches zu erblik-
ken, Herr Kollege, daß ich zu einer solchen Folge-
rung kommen könnte. 
Vizepräsident Schoettle: Wir kommen zur 
Frage IX/ 7 — des Herrn Abgeordneten Wächter —: 
Sieht die Bundesregierung in dem Einfrieren von Butterrahm 
während der Zeit der überdurchschnittlichen Anlieferung von 
Milch eine Maßnahme, die zu einer rationelleren Arbeitsver-
teilung in den Molkereien führt und damit unter die „Struktur-
verbesserung der Molkereien" fällt? 
Bitte, Herr Bundesminister! 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich darf mir erlauben, zu-
nächst auf die zweite Frage des Abgeordneten 
Wächter einzugehen, da die Beantwortung dieser 
Frage meines Erachtens die Grundlage für die Be-
antwortung der ersten und dritten Frage bildet. 
Vizepräsident Schoettle: Sie wollen also die 
drei Fragen miteinander beantworten? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Zunächst einmal die zweite 
Frage, weil sie die Grundlage für die Antwort auf 
die weiteren Fragen bildet. 
Vizepräsident Schoettle: Dann rufe ich noch 
die Fragen IX/ 8 und IX/ 9 — des Abgeordneten 
Wächter — auf: 
Glaubt die Bundesregierung, daß durch die in Frage IX/ 7 ge-
nannte Maßnahme die bisher übliche Vorratshaltung von Butter 
reduziert und damit eine weitere Qualitätsverbesserung der 
Butter erreicht werden kann? 
Ist die Bundesregierung bereit, die für das Einfrieren von 
Butterrahm notwendigen technischen Voraussetzungen aus Mit-
teln des Grünen Plans 1965 im Rahmen der übrigen Maßnahmen 
zur „Strukturverbesserung der Molkereien" zu bezuschussen? 
Bitte sehr, Herr Bundesminister! 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. November 1964 	7133 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich danke. 
Die beiden in der Frage IX/ 8 enthaltenen Fragen 
sind nach den in meinem Ministerium vorliegenden 
Unterlagen durchaus zu bejahen. Um eine wesent-
liche Reduzierung der üblichen Vorratshaltung von 
Butter zu erreichen, müßte sich jedoch eine weitaus 
größere Anzahl von Molkereien als bisher bereit 
finden, an Stelle der Herstellung von Vorratsbutter 
den hierfür benötigten Rahm einzufrieren und spä-
ter auch selbst zu Butter zu verarbeiten. Nach den 
seit 1957 in der deutschen Molkereipraxis gemach-
ten Erfahrungen hat die Mitverarbeitung von ge-
frorenem Sommerrahm eine vom Verbraucher an-
erkannte Qualitätsverbesserung der Winterbutter, 
inbesondere ihrer Konsistenz, herbeigeführt. 1964 
haben 30 Molkereien dem BML einen Erfahrungs-
bericht gegeben; alle bestätigten diese Qualitäts-
vorteile. In den Jahren 1957 bis einschließlich 1964 
sind insgesamt 18 800 t Butterrahm eingefroren wor-
den, im Jahre 1964 waren es 4600 t, was einer But-
termenge von rund 2600 t entspricht. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage? 
Wächter (FDP) : Soll man Ihren Hinweis, Herr 
Minister, auf die Qualitätsverbesserung nicht auch 
unter dem Gesichtspunkt sehen, daß einige EWG- 
Länder durch bessere klimatische Bedingungen we-
nigstens in diesem Fall einen naturbedingten Vor-
teil gegenüber der deutschen Buttererzeugung 
haben, der durch die Einfrierung von Sommerrahm 
während der Zeit der überdurchschnittlichen An-
lieferung wieder ausgeglichen wird? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Kollege, ich glaube 
dargelegt zu haben, daß das hier zur Debatte ste-
hende Verfahren auf der ganzen Linie die Qualität 
der Butter hebt und dem Verbraucher nützt. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Wächter. 
Wächter (FDP) : Stimmt es, Herr Minister, daß 
die Kosten, die der Einfuhr- und Vorratsstelle aus 
der Einlagerung von Butter entstehen, wesentlich 
über den vergleichbaren Kosten für die Einlagerung 
der gefrorenen Sahne liegen und daß deswegen die 
Einfuhr- und Vorratsstelle die Bevorratung über die 
Sahnefrostung bevorzugt? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Die Kosten nach dem neuen 
System der Gefriersahne sind niedriger als die 
Kosten des alten Verfahrens mit der Buttereinlage-
rung. 
Ich darf aber, Herr Kollege, nunmehr auf Ihre 
erste und dritte Frage zurückkommen, die noch nicht 
beantwortet sind. 
Zur ersten Frage: Die Bundesregierung ist der 
Auffassung, daß das Einfrieren von Butterrahm 
während der Zeit der überdurchschnittlichen Milch-
anlieferung zu einer rationelleren Gestaltung der 
Butterproduktion führt, wenn folgende Voraussetzun-
gen eingehalten werden: 1. Das Einfrieren von But-
terrahm darf nur in den Molkereien selbst erfol-
gen. 2. Das Einfrieren von Butterrahm sollte nur in 
Molkereien erfolgen, die regelmäßig größere Rahm-
mengen zu Butter verarbeiten und auch im Winter 
über eine genügend große Milchanlieferung ver-
fügen. 
Um die Schwierigkeiten mit einer Vielzahl klei-
nerer Molkereien zu überwinden, hat man z. B.  in 
 Schleswig-Holstein vor etwa drei Jahren das But-
terwerk Schleswig errichtet, das den Butterrahm 
von mehr als vierzig kleineren Molkereien ver-
arbeitet, wovon ein größerer Teil des Rahms mit 
gutem Erfolg eingefroren und erst im Winter ver-
buttert wird. Hierbei handelt es sich zweifellos um 
eine Strukturverbesserung der Molkereiwirtschaft. 
Die dritte Frage beantworte ich wie folgt. Da das 
Einfrieren von Butterrahm eine Steigerung der 
Wirtschaftlichkeit und auch der Qualität herbeiführt, 
können im Rahmen der Richtlinien für die Gewäh-
rung von Finanzierungsbeihilfen zur Strukturver-
besserung der Molkereiwirtschaft Zuschüsse ge-
währt werden, wenn im übrigen die Voraussetzun-
gen der Richtlinien gegeben sind. Nach diesen Richt-
linien kann kein Zuschuß gegeben werden, wenn 
die Schaffung einer Tiefgefrieranlage nur eine in-
nerbetriebliche Rationalisierung eines einzelnen Be-
triebes ist, jedoch eine Zusammenlegung oder Ar-
beitsteilung zwischen mehreren Betrieben nicht vor-
liegt. 
Bezüglich der Gewährung von Finanzierungsbei-
hilfen zur Strukturverbesserung der Molkereiwirt-
schaft muß aber darauf hingewiesen werden, daß 
die hierfür zur Verfügung stehenden Mittel be-
grenzt sind. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage des 
Herrn Abgeordneten Bauer! 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) : Herr Minister, 
wären Sie bereit, in diesem Zusammenhang zu prü-
fen, ob es angesichts der offensichtlich in Gang kom-
menden Umstellung von der Buttereinlagerung zur 
Sahneeinfrostung zweckmäßig wäre, in Ihrem Hause 
für eine derartige Umstellung Mittel bereitzustellen? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich bin gern bereit, Herr 
Kollege, das noch einmal zu prüfen; ich darf aber 
noch einmal darauf hinweisen, daß die Mittel zur 
Strukturverbesserung auch wirklich eine Struktur-
verbesserung zur Folge haben sollen. 
Vizepräsident Schoettle: Wir kommen zu den 
Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bundesmini-
sters für das Post- und Fernmeldewesen: Frage XII/ 1 
— des Herrn Abgeordneten Schmidt (Braun-
schweig) — 
Ist die Bundesregierung der Meinung, daß es der Bundespost 
zuzumuten ist, einen Brief zu befördern, wenn dieser mit einer 
unrichtigen Hausnummer versehen, aber die richtige Straße des 
Adressaten angegeben ist? 
7134 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. November 1964 
Vizepräsident Schoettle 
Zur Beantwortung hat Herr Staatssekretär Borne-
mann das Wort. 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Offenbar 
ist mit der Frage gemeint, ob es der Post zuzumuten 
ist, sich auch bei Briefen mit unrichtiger Hausnum-
mer um die richtige Zustellung zu bemühen. 
Nach § 3 Abs. 2 der Postordnung muß die Auf-
schrift einer Postsendung so genau und deutlich 
sein, daß die Sendung ohne Nachforschung ausge-
liefert werden kann. Hierzu gehört, daß ein Brief, 
der zugestellt werden soll, zutreffende Zustellan-
gaben, d. h. Straße und Hausnummer, trägt. Für die 
richtige Anschrift ist stets der Absender verantwort-
lich. Nachteile, die auf Grund unzureichender An-
schrift entstehen, hat er selbst zu vertreten. 
Dessenungeachtet ist die Post jedoch seit eh und 
je bestrebt, auch Sendungen mit mangelhaften oder 
gar unrichtigen Zustellangaben in die Hände des 
Empfängers zu bringen. Wenn der Zusteller allein 
dabei nicht zum Ziele kommt, wird von einer eigens 
dafür bei jedem Postamt eingerichteten Stelle ver-
sucht, z. B. durch Ausrufen vor allen Zustellern, 
durch Zuhilfenahme von Adreß- und Fernsprech-
büchern, unter Umständen sogar durch Nachfrage 
beim Einwohnermeldeamt, die richtige Anschrift des 
Empfängers ausfindig zu machen. Tag für Tag kön-
nen auf diese Weise Tausende von Postsendungen 
trotz mangelhafter Anschrift den Empfängern aus-
gehändigt werden. Dieser reine Kundendienst ko-
stet die Deutsche Bundespost einen Betrag in der 
Größenordnung von jährlich etwa 20 Millionen DM. 
Vizepräsident Schoettle: Wir kommen zur 
Frage XII/ 2 — des Herrn Abgeordneten Dr. Hel-
lige — 
Beabsichtigt die Deutsche Bundespost aus Anlaß der 150. Wie-
derkehr der Gründung der Burschenschaft im Jahre 1965 eine 
Sondermarke herauszugeben? 
Das Wort hat der Herr Staatssekretär. 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Die Post-
wertzeichen-Planung für das Jahr 1965 enthält keine 
Gedenkmarke aus Anlaß der 150. Wiederkehr der 
Gründung der Burschenschaft. Vergleichbare Ge-
denkanlässe sind zu zahlreich, als daß sie bei der 
aus betrieblichen Gründen notwendigen Beschrän-
kung der Ausgabe neuer Postwertzeichen aufge-
griffen werden können. Eine Möglichkeit, das Jubi-
läum mit postalischen Mitteln hervorzuheben, bietet 
sich jedoch mit Sonderstempeln, die in Verbindung 
mit Sonderpostämtern geführt werden können. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Hellige! 
Dr. Hellige (FDP) : Herr Staatssekretär, haben 
Sie in Ihre Überlegungen einbezogen, daß die Bur-
schenschaft durch viele Jahrzehnte das Herz der 
deutschen Freiheits- und demokratischen Bewegung 
in unserem Vaterland gewesen ist, 
(Zurufe von der SPD: Gewesen!) 
daß es kaum eine demokratische Aktion im vorigen 
Jahrhundert gegeben hat, an der Burschenschafter 
nicht leitend beteiligt waren, vom „Frankfurter 
Wachensturm" über das „Hambacher Fest" bis zur 
Paulskirche hin, und daß nicht ohne Grund schon 
vor mehr als 130 Jahren die demokratische Bewe-
gung in Deutschland die Fahne der Burschenschaft, 
Schwarz-Rot-Gold, zu ihrer eigenen Fahne gemacht 
hat? 
(Zurufe von der SPD: War!) 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Bei der 
Herausgabe von Sondermarken werden selbstver-
ständlich sämtliche Gesichtspunkte berücksichtigt, 
die von den Anregern, Marken-Antragstellern oder 
sonstigen Stellen, die Vorschläge gemacht haben, 
ins Feld geführt werden. So ist es zweifellos auch 
hier geschehen. Aber bei der Beschränkung, die uns 
in bezug auf Sondermarken auferlegt ist, können 
wir trotz Würdigung solcher Gesichtspunkte eben 
doch nicht alle Wünsche erfüllen, die an uns heran-
getragen werden. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter Hellige! 
Dr. Hellige (FDP) : Herr Staatssekretär, hat nach 
Ihrem Dafürhalten das Bestehen von 150 Jahren 
Schwarz-Rot-Gold nicht wenigstens annähernd die 
Bedeutung, die die Ausstellung des Heiligen Rocks 
in Trier für unser Volk hatte? 
(Zustimmung bei der FDP. — Zurufe von 
der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Schoettle: Herr Staatssekretär, 
wollen Sie antworten? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Die Her-
ausgabe von Sondermarken unterliegt selbstver-
ständlich bei uns bestimmten Richtlinien, nach denen 
die Würdigung der verschiedenen Gesichtspunkte 
stattfindet. Ich glaube kaum, daß ich hier eine Ge-
genüberstellung dieser Gesichtspunkte im einzelnen 
vornehmen kann. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Spies! 
Spies (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, sind Sie 
nicht der Auffassung, daß die Deutsche Bundespost 
Sondermarken sorgfältiger auswählen sollte, als 
das bisher geschehen ist, vor allen Dingen bessere? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Ich weiß 
nicht, — — 
Spies (CDU/CSU) : Es erscheinen so viele Sonder-
marken der Deutschen Bundespost! 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. November 1964 	7135 
Vizepräsident Schoettle: Das war keine Frage 
mehr, Herr Abgeordneter Spies. 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Ich weiß 
nicht, in welche Richtung die Kritik des Herrn Ab-
geordneten, daß wir sorgfältiger verfahren sollten, 
ging. Der Herr Minister ist selbstverständlich bereit, 
jede Anregung entgegenzunehmen, nach welcher 
Richtung hin sorgfältiger verfahren werden soll. 
Aber ich glaube, allgemein kann man dem Herrn 
Minister und seinen Mitarbeitern doch nicht man-
gelnde Sorgfalt bei der Auswahl der Sondermarken 
vorwerfen. 
Vizepräsident Schoettle: Haben Sie noch eine 
Frage, Herr Abgeordneter Spies? 
(Abg. Spies: Es soll dabei bleiben!) 
— Das war keine Frage, sondern ein Kommentar. 
Wir kommen zur Frage XII/ 3 — des Herrn Abge-
ordneten Dr. Schäfer —; sie wird von dem Herrn 
Abgeordneten Dr. Mommer übernommen: 
Ist es richtig, daß die zweimalige Ä nderung der Telefongebüh-
ren Verwaltungskosten in Höhe von 20 Millionen DM verur-
sachte? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Der Betrag 
von 20 Millionen DM ist völlig aus der Luft gegrif-
fen. Die Verwaltungskosten für die beiden Änderun-
gen der Fernsprechgebühren machen nur einen 
Bruchteil des genannten Betrages aus. Dabei ist zu 
bemerken, daß die zweite Änderung, die zum 1. De-
zember vorgeschlagene Senkung der Gesprächsge-
bühren, wesentlich weniger kostet als die erste, weil 
die Grundgebühren nicht geändert werden sollen, 
die Karteiblätter der einzelnen Teilnehmer also nicht 
geändert werden müssen. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Mommer. 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Staatssekretär, können 
Sie dann sagen, wieviel die zweimalige Änderung 
wirklich kostet? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Ich kann 
Ihnen eine solche Zahl jetzt nicht nennen. 
(Lachen bei der SPD.) 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter Mommer. 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Staatssekretär, könnten 
Sie sagen, wie teuer das politische Porzellan ist, das 
— um mit Herrn Dr. Adenauer zu reden — durch 
das Hin und Her und Her und Hin zerschlagen wor-
den ist? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist keine 
Sachfrage!) 
Vizepräsident Schoettle: Entschuldigen Sie, 
das ist eine Frage. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Keine Sachfrage!) 
Bornemann; Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Ich glaube, 
politische Würdigungen fallen je nach dem Stand-
punkt jeweils ganz verschieden aus und lassen sich 
wohl nicht in Deutscher Mark ausdrücken, positiv 
oder negativ. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Cramer. 
Cramer (SPD) : Herr Staatssekretär, wird es nach 
der Umstellung vom 1. Dezember wieder fast ein 
halbes Jahr dauern, bis Sie uns endlich sagen kön-
nen, ob die Umstellung zu Mehr- oder Minderein-
nahmen geführt hat? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Es wird 
kein halbes Jahr dauern, aber wir können die Frage 
auch nicht sehr schnell beantworten, weil die Ein-
nahmen erst auf Grund der Fernsprechrechnungen 
eingehen. Die Fernsprechrechnungen werden aber 
laufend, über den ganzen Monat verteilt, versandt, 
nachdem der betreffende Ablesezeitraum für die 
Zähler abgelaufen ist. So ist es nicht ohne weiteres 
schon etwa am Ende des Monats, zu dem die Ge-
bührenänderung vorgenommen wird, möglich, die 
finanziellen Auswirkungen kundzutun. 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine Frage, 
Herr Abgeordneter Cramer. 
Cramer (SPD) : Herr Staatssekretär, wissen Sie 
jetzt, welche finanziellen Auswirkungen die Gebüh-
renerhöhungen vom 1. August gehabt hat? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Die Abrech-
nung für den Monat Oktober liegt uns noch nicht 
vor. Wegen der Verschiebung der Ablesetermine 
für die Teilnehmerzähler können wir Ihnen diese 
Zahlen noch nicht nennen. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Börner. 
Börner (SPD) : Herr Staatssekretär, wenn Sie 
keine Zahlen über den Kostenaufwand nennen kön-
nen, der der Bundespost durch die zweimalige Um-
stellung entstehen wird, sind Sie dann bereit, im 
Bundestag eine Aufstellung über den Arbeitsauf-
wand innerhalb der Bundespost vorzulegen, der ins-
besondere bei der ersten Umstellung erforderlich 
war, und zwar getrennt nach Arbeitsstunden inner-
halb des Postbereiches und eventuellen Fremd-
kosten? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Eine zuver- 
7136 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. November 1964 
Staatssekretär Bornemann 
lässige Beantwortung dieser Frage verlangt Erhe-
bungen an einer großen Zahl technisch und organisa-
torisch verschiedenartiger Stellen. So müßten in die 
Rechnung eingehen: Sortier- und Änderungsarbeiten 
in Karteien, Druck- und sonstige Publikationskosten, 
technische Änderungen in Vermittlungsstellen und 
dergleichen. Es würde sehr schwer sein und erheb-
liche Kosten verursachen, eine solche Aufstellung so 
herzustellen, daß sie jeder Nachprüfung standhält. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Börner. 
Börner (SPD) : Herr Staatssekretär, liegt der 
Grund dafür, daß nur die Gesprächsgebühren, nicht 
aber die Grundgebühren ermäßigt werden sollen, 
darin, daß die erste Umstellung sehr viel höhere 
Kosten verursacht hat als die neuerlich vorgese-
hene? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Ich sagte 
schon, daß in der Tat eine Umstellung von Grund-
gebühren mehr Kosten verursacht als eine Umstel-
lung der Gesprächsgebühren. Ich glaube aber, daß 
auf lange Sicht ein Tarif nicht danach entschieden 
werden kann, was die einmalige Umstellung kostet. 
Insofern ist also der jetzige Tarifvorschlag, so wie 
er besteht, nicht davon abhängig gemacht worden, 
daß etwa eine Änderung der Grundgebühren zu-
sätzliche Kosten bei der Umstellung verursachen 
würde. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage des 
Herrn Abgeordneten Könen. 
Könen (Düsseldorf) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
ist Ihnen bekannt, daß bei den im August herausge-
gebenen Fernsprechrechnungen, bei denen also zum 
erstenmal die erhöhte Gebühr, aber noch die alten 
Sätze für die Gespräche berechnet wurden, in einem 
erheblich größeren Umfange Falschrechnungen — 
also überhöhte Rechnungen — gewesen sind, als es 
sonst im allgemeinen Betrieb vorkommt? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Es ist mir 
nicht bekannt, daß die Rechnungen, die im August 
herausgekommen sind, eine höhere Fehlerquote ent-
halten haben. Ich werde aber der Sache nachgehen 
und versuchen aufzuklären, ob Maßnahmen getrof-
fen werden können, um bei einer etwa zum De-
zember auftretenden neuerlichen Mehrbelastung der 
betreffenden Rechnungsstellen die Fehlerquote wei-
terhin gering zu halten. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Zusatz-
frage. 
Könen (Düsseldorf) (SPD) : Herr Staatssekretär, 
darf ich Sie bei dieser Gelegenheit — weil ich das 
Ergebnis ungefähr weiß; es gibt eine Menge Fehl-
rechnungen — bitten, Ihre Dienststellen anzuwei-
sen, daß sie dann nicht den normalen Fragebogen  
allen Fernsprechteilnehmern zuschicken, die sich  
schon einmal im Laufe eines Jahres über vermeint-
liche oder nicht vermeintliche falsche Rechnungen 
beschwert haben? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Ich werde 
Ihrer Anregung gern Folge leisten. Vielleicht darf 
ich aber noch einmal wegen der Einzelheiten mit 
Ihnen Fühlung aufnehmen. 
(Könen [Düsseldorf]:: Ja. Ich bin außerdem 
persönlich betroffen, Herr Staatssekretär. 
Danke. — Zuruf von der CDU/CSU: Das 
wollen wir gar nicht wissen!) 
Vizepräsident Schoettle: Eine Frage des Herrn 
Abgeordneten Sanger.  
Sänger (SPD) : Herr Staatssekretär, da Sie auf die 
Frage des Abgeordneten Dr. Schäfer antworteten, 
daß für beide Änderungen nur ein Bruchteil der 20 
Millionen DM erforderlich sei, haben Sie doch sicher-
lich Unterlagen gehabt. Können Sie uns auf Grund 
dieser Unterlagen wenigstens eine ungefähre 
Summe nennen? Denn der Bruchteil mußte doch von 
Ihnen vorher errechnet worden sein. 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Eine Ab-
schätzung auf Grund der dem Ministerium vorlie-
genden Unterlagen erscheint nicht genügend ein-
deutig und aussagekräftig, als daß die Zahlen hier 
dem Hohen Hause genannt werden könnten. 
(Lachen bei der SPD.) 
Sänger (SPD) : Habe ich Sie recht verstanden, daß 
Sie nicht in der Lage sind, hier heute Zahlen zu 
nennen? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
sterium für das Post- und Fernmeldewesen: Ja. 
Sänger (SPD) : Werden Sie es in absehbarer Zeit 
tun können? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Es wird 
sich immer nur um eine Abschätzung handeln kön-
nen. Wie ich schon sagte, würde eine zuverlässige 
und jeder Nachprüfung standhaltende Beantwortung 
der Frage eine genaue Ermittlung an der von mir 
vorhin genannten großen Zahl von Stellen erfor-
dern. Man wird also zu einem Kompromiß kommen 
müssen zwischen der Genauigkeit der Abschätzung 
und dem Aufwand, den eine solche Erhebung 
machen wird. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Wehner. 
Wehner (SPD) : Herr Staatssekretär, handelt es 
sich vielleicht bei der ganzen Aktion Gebührenerhö-
hung um eine Abschätzung, und gibt es überhaupt 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. November 1964 	7137 
Wehner 
keine genauen Unterlagen darüber, was das erbrin-
gen sollte oder was das kostet? 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Wenn ich 
die Frage recht verstanden habe, so sind es zwei 
Fragen. Die eine Frage ist, was die Gebührenerhö-
hung erbringen soll. Diese Zahlen sind in der Vor-
lage des Ministers genannt worden. Die zweite 
Frage ist die nach den Kosten der Gebührenerhö-
hung. Das ist eine Frage, die ich soeben schon be-
handelt habe und deren Beantwortung natürlich 
auch durch Erhebungen weiter konkretisiert werden 
kann. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage? 
Wehner (SPD) : Darf man also annehmen, daß Sie 
weitere Erhebungen erheben werden? 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Bornemann, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Ja. 
Vizepräsident Schoettle: Wir kommen damit 
zu den Fragen aus dem Geschäftsbereich des Bun-
desministers für Gesundheitswesen, zunächst zur 
ersten Frage des Herrn Abgeordneten Dr. Hamm. 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Ich bitte, die beiden Fragen wegen 
des engen Sachzusammenhangs in einer Antwort zu-
sammenfassen zu dürfen. 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe dann auf die 
Fragen XIII/ 1 und XIII/ 2 — des Herrn Abgeordne-
ten Dr. Hamm (Kaiserslautern) --: 
Ist es zutreffend, daß beschlagnahmte Bestände salmonellen-
verseuchter argentinischer Wildhasen für die Herstellung von 
Fertigkonserven freigegeben worden sind und als Dosenfleisch 
auf dem deutschen Markt abgesetzt werden? 
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung, Abhilfe zu 
schaffen und auch für die Zukunft im Interesse der Verbraucher 
Vorgänge der in Frage XIII/ 1 bezeichneten Art zu verhindern? 
Bitte, Frau Ministerin. 
(Abg. Dr. Hamm [Kaiserslautern] : Zur Ge
-
schäftsordnung! Habe ich dann vier Zusatz
fragen, Herr Präsident?) 
— Ich werde es mir überlegen; ich glaube, ja. 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Nach § 5 der Wildfleischverord-
nung vom 18. April 1964 kann das Fleisch von 
außereuropäischen Hasen, das vor Inkrafttreten 
dieser neuen Verordnung importiert worden ist, 
nur noch in luftdicht verschlossenen Behältnissen, 
durch Erhitzen haltbar gemacht, in den Verkehr 
gebracht werden. 
Von dieser Möglichkeit wurde allerdings vor der 
gesetzlichen Regelung Gebrauch gemacht. Salmo-
nellen sind Bakterien, die wie viele andere durch 
Erhitzen unschädlich gemacht werden. Es ist also  
nicht so, als ob krankheitserregende Keime mit 
Lebensmitteln an den Verbraucher gelangten. 
Nach den Vorschriften der Wildfleischverordnung, 
die inzwischen erlassen worden ist, können Hasen 
und andere wildlebende Nagetiere außereuropä-
ischer Herkunft künftig nur noch im Fell in die  Bun-
desrepublik verbracht werden. Eine Situation wie 
im Vorjahr kann also nach menschlichem Ermessen 
nicht mehr eintreten. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Hamm. 
Dr. Hamm (Kaiserslautern) (FDP) : Frau Bundes-
gesundheitsministerin, teilen Sie meine Auffassung, 
daß dieses Dosenfleisch von salmonellenverseuchten 
Hasen trotz der Abtötung der Salmonellen durch 
den Kochvorgang immerhin ekelerregend bleibt? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Das kann man nicht ohne weiteres 
sagen. Es gibt eine ganze Reihe anderer Produkte, 
die gefährdet sind, Salmonellen in sich zu tragen; 
da gehen die gesetzlichen Regelungen auch dahin, 
daß die eventuell vorhandenen Bakterien durch Er-
hitzen unschädlich gemacht sein müssen. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Dr. Hamm. 
Dr. Hamm (Kaiserslautern) (FDP) : Darf ich Ihre 
Antwort auf die beiden schriftlichen Fragen so ver-
stehen, daß die Bundesregierung nicht beabsichtigt, 
deshalb einzugreifen, weil möglicherweise das 
Dosenfleisch von verseuchten Hasen ekelerregend 
ist? Ein bayerischer Minister hat das ja erwähnt. 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Herr Kollege Hamm, ich habe 
Ihnen ja gesagt: es kann künftig nicht mehr vor-
kommen, daß Hasen mit Salmonellenkeimen ein-
geführt werden, weil andere Vorsorgemaßnahmen 
getroffen worden sind. Wenn sich herausstellt, daß 
Hasenfleisch in Dosen ekelerregend ist — das be-
deutet also, daß das Fleisch nicht nur Bakterien 
enthielt, die abgetötet worden sind, sondern bereits 
von ihnen verdorben war —, wird eingegriffen. 
Nach den bisher geltenden gesetzlichen Bestimmun-
gen dürfen diese Dosen schon jetzt nicht verkauft 
werden. Eine neue gesetzliche Regelung ist also 
gar nicht nötig. Nach dem geltenden Bundesrecht ist 
es verboten, verdorbene Waren in den Verkehr zu 
bringen. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage! 
Dr. Hamm (Kaiserslautern) (FDP) : Frau Mini-
sterin, schon allein der Umstand, daß diese Hasen 
salmonellenverseucht waren, wird als ekelerregend 
angesehen. Würden Sie die gleiche Auffassung ver-
treten? 
7138 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. November 1964 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Wenn der Inhalt der betreffenden 
Dosen ekelerregend ist — das kann man in einer 
Stichprobe feststellen—, werden diese Dosen aus 
dem Verkehr gezogen werden müssen. Das ist aber, 
wie Sie als Jurist selber wissen, Sache der Auf-
sichtsbehörden der Länder und Gemeinden; es ist 
nicht Sache des Bundesgesundheitsministeriums, hier 
einzugreifen. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Wächter. 
Wächter (FDP) : Trifft es zu, Frau Bundesmini-
sterin, daß die in die Bundesrepublik importierten 
Hasen und Wildkaninchen für längere Zeit be-
schlagnahmt waren, ohne daß sie einer generellen 
Untersuchung unterzogen wurden, und damit die 
Behauptung Gültigkeit hat, wonach die Lagergebüh-
ren den Wert der Importe überschritten haben? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Das ist Sache der Landesbehörden. 
Ohne Nachprüfungen getroffen zu haben, kann ich 
Ihnen darüber keine Auskunft geben. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Könen. 
Könen (Düsseldorf) (SPD) : Frau Ministerin, halten 
Sie die Verwendung des Wortes „Verseuchung" für 
) den Zustand, in dem sich damals die bedauerns-
werten Hasen befunden haben, für richtig? Halten 
Sie den Begriff , ; Verseuchung" für richtig? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Dieser Begriff wäre nur dann an-
gebracht, wenn man sagte: Alle Lebensmittel, in 
denen irgendwelche Bakterien sind — auch solche, 
die nicht gesundheitsschädlich sind, weil sie durch 
Erhitzen abgetötet wurden —, sind verseucht. Ich 
glaube, so weit können wir damit nicht gehen. Es 
gibt vielerlei Keime, die in Lebensmitteln enthalten 
sind, ohne schädlich zu sein. 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine Frage, Herr 
Abgeordneter Könen. 
Könen (Düsseldorf) (SPD) : Frau Ministerin, halten 
Sie denn die bisher gebräuchliche Verwendung des 
Wortes „Verseuchung" für den Zustand dieser 
Hasen nicht für eine Aussage dafür, daß ein Ver-
gleich mit der Milch, in der ja auch Bazillen sind, 
nicht gezogen werden kann? Glauben Sie nicht, daß 
es sich hier vielmehr tatsächlich um eine Verseu-
chung handelt und daß jegliche Verseuchung von 
Lebensmitteln besonders ekelerregend ist? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Wenn die Ware ekelerregend ist, 
darf sie nicht in den Verkehr gebracht werden. Da-
für genügt das geltende Bundesrecht. Wenn es trotz-
dem geschieht, müssen Sie sich an die betreffenden 
Aufsichtsbehörden der Länder und der Gemeinden  
wenden. 
Könen (Düsseldorf) (SPD) : Ich sprach nur von der 
Verseuchung, Frau Ministerin, nicht vom Bundes-
recht. 
(Heiterkeit.) 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Ich habe aber über das Bundes-
recht eine Aussage gemacht. 
(Abg. Könen [Düsseldorf]:: Dagegen kann 
ich mich nicht wehren!) 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Börner. 
Börner (SPD) : Frau Ministerin, würden Sie die 
vorhin zitierten Konserven auch in Ihrem eigenen 
Haushalt verwenden? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Sie sprechen etwas generell von 
den vorher zitierten Konserven. Konserven, die 
keinerlei Anzeichen eines Bakteriengehalts aufwei-
sen, würde ich verwenden. Wenn der Bakterienge-
halt sich irgendwie auf den Zustand des Fleisches 
ausgewirkt hätte, würde ich sie nicht verwenden. 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine Frage? 
Börner (SPD) : Wie kann das der Verbraucher 
erkennen? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Verdorbene Ware kann man von 
nicht verdorbener unterscheiden. 
Vizepräsident Schoettle: Zu einer weiteren 
Frage, Herr Abgeordneter Schultz. 
Schultz (FDP) : Frau Ministerin, darf ich fragen, 
ob nach dem geltenden Bundesrecht auf diese Dosen 
eventuell der Aufdruck angebracht werden muß: 
ehemals salmonellenverseucht, damit der Ver-
braucher entsprechend unterrichtet wird? 
(Heiterkeit und vereinzelt Beifall.) 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Nach dem geltenden Bundesrecht 
ist nicht mehr damit zu rechnen, daß überhaupt 
irgendwelche salmonelleninfizierte Hasen eingeführt 
und in Dosen verarbeitet werden, da wir ja inzwi-
schen eine Verordnung erlassen haben, die die 
Rechtslage ändert und den Verbraucher besser 
schützt. 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe auf die Fra-
gen XIII/ 3 , XIII/ 4 und XIII/ 5 — des Abgeordneten 
Seibert —:  
Welche konkreten Schritte beabsichtigt die Bundesregierung 
einzuleiten, um den nachteiligen Auswirkungen des gesundheits-
gefährdenden Lärms zu begegnen? 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. November 1964 	7139 
Vizepräsident Schoettle 
Hat die Bundesregierung mit der im Haushalt des Bundes-
gesundheitsministeriums in Kapitel 15 02 Titel 620 veranschlagten 
Erhöhung der Mittel zur Förderung der Forschung auf dem Ge-
biet des Gesundheitswesens auch eine verstärkte Förderung des 
„Arbeitsrings für Lärmbekämpfung" verbunden? 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß es dringend 
notwendig ist, zur Beschleunigung der auf dem Gebiet der 
Lärmbekämpfung erforderlichen gesetzlichen Maßnahmen ein 
Sachverständigengremium mit den dafür erforderlichen Vorar-
beiten zu beauftragen? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort liegt 
noch nicht vor. Sie wird nach Eingang im Sitzungs-
bericht abgedruckt. 
Wir kommen zur Frage XIII/6 — des Abgeord-
neten Dr. Schmidt (Offenbach) —: 
Wann ist mit dem Bericht der Bundesregierung über die An-
strengungen und den Einsatz öffentlicher Mittel bei der Bekämp-
fung der multiplen Sklerose in anderen Industrieländern zu 
rechnen, der in der 31. Sitzung des Bundestages am 18. Mai 1962 
zugesagt wurde? 
Bitte, Frau Ministerin! 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Die Bundesregierung hat Informa-
tionen über die Verbreitung und Bekämpfung der 
multiplen Sklerose in verschiedenen europäischen 
Ländern und in Übersee eingeholt. Die Auskünfte 
sind aber insofern nicht sehr aufschlußreich, als 
exakte Angaben über Erkrankungszahlen nirgends 
vorliegen und nicht zu bekommen sind. Die Todes-
ursachenstatistik der Weltgesundheitsorganisation 
weist aus, daß die Bundesrepublik nach Frankreich, 
der Schweiz, Schottland und Nordirland in der 
Sterblichkeit an multipler Sklerose an fünfter Stelle 
steht. Dann folgen die westlich und nördlich von 
Deutschland gelegenen europäischen Staaten, wäh-
rend Neuseeland, Kanada, die Vereinigten Staaten, 
Finnland und Australien eine erheblich geringere 
Todesrate an multipler Sklerose aufweisen. Am 
Ende der Reihe stehen Italien, Israel und Japan, 
letzteres mit zwei Todesfällen auf 1 Million der 
Bevölkerung im Zeitraum von 1955 bis 1957. In der 
Bundesrepublik starben in der gleichen Zeit 20 Män-
ner und 27 Frauen, in Frankreich aber 40 Männer 
und 40 Frauen von je 1 Million Menschen. Aller-
dings muß ich hinzufügen, daß Vergleiche dieser 
Zahlen untereinander nur sehr begrenzten Aussage-
wert haben, da die Erhebungsmethoden in diesen 
Ländern nicht in jedem Falle die gleichen sind. 
Sie fragen weiter nach der staatlichen Unterstüt-
zung der Erforschung und Bekämpfung der multiplen 
Sklerose in den einzelnen Industrieländern. Sie ge-
schieht gewöhnlich durch Zuschüsse an die Multiple-
Sklerose-Gesellschaften. So erhielt die Multiple-
Sklerose-Gesellschaft in den Vereinigten Staaten 
1962 vom öffentlichen Gesundheitsdienst 1 3/4 Millio-
nen Dollar, während die Eigenmittel eine 3/4 Million 
Dollar ausmachten. Es gibt in den Vereinigten Staa-
ten 44 Kliniken der Multiple-Sklerose-Gesellschaft. 
Von den europäischen Ländern haben England eine 
Reihe kleiner Heime und zwei Forschungszentren, 
Norwegen ein Krankenhaus und mehrere Betten-
stationen, Schweden ein Krankenhaus und fünf Er-
holungsheime der Multiplen-Sklerose-Gesellschaft, 
die Schweiz eine Multiple-Sklerose-Station und 
viele kleine Heime aufzuweisen, die zumeist Zu-
schüsse aus öffentlichen Mitteln erhalten. 
Vizepräsident Schoettle: Zu einer Zusatzfrage, 
Herr - Abgeordneter Dr. Schmidt (Offenbach). 
Dr. Schmidt (Offenbach) (SPD) : Frau Ministerin, 
dürfen wir, nachdem wir die Vergleichszahlen über 
die öffentliche Förderung der Bekämpfung der mul-
tiplen Sklerose erfahren haben, nun auch anneh
-
men, daß das Material in einem kompletten Bericht 
dem Ausschuß für Gesundheitswesen zur Verfügung 
gestellt wird, so wie das im Mai 1962 im Rahmen 
einer Fragestunde zugesagt worden ist? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Ich kann das, was bei mir vorliegt, 
gern in einen Bericht fassen und Ihnen vorlegen. 
Allerdings kann ich über das hinaus, was ich hier 
gesagt habe, keine weiteren Angaben machen 
Vizepräsident Schoettle: Ich rufe die ebenfalls 
von dem Abgeordneten Dr. Schmidt (Offenbach) 
gestellte Frage XIII/ 7 auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, sich finanziell an der Errich-
tung der geplanten Heilstätte für Multiple-Sklerose-Kranke im 
Hdilbad Dietenbronn Kr. Biebrach zu beteiligen? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Für die Errichtung der Heilstätte 
in Dietenbronn hat der Träger des Vorhabens, der 
Paritätische Wohlfahrtsverband, in seinem Finanzie-
rungsplan Mittel des Landes Baden-Württemberg 
eingesetzt. Die Finanzierungslücke von 700 000 DM 
soll mit einem beim Gesundheitsministerium bean-
tragten Bundeszuschuß geschlossen werden. Am 19. 
Oktober 1964 habe ich das Land Baden-Württem-
berg zu einer gutachtlichen Stellungnahme und zu 
der Bereitschaftserklärung für die Bewilligung der 
erbetenen Landesmittel aufgefordert. Die Antwort 
hierauf ist noch nicht eingegangen. Deshalb kann 
ich von mir aus noch nicht dazu Stellung nehmen. 
Ich muß allerdings betonen, daß zur Zeit in mei-
nem Hause bereits sechs förderungswürdige An-
träge für andere Vorhaben vorliegen, zu denen sich 
der Haushaltsausschuß und der Finanzminister posi-
tiv geäußert haben. Die für 1965 zur Verfügung 
stehenden Mittel werden schon für diese Vorhaben 
nicht ausreichen. Ich möchte Ihnen deshalb .hier 
keine nichterfüllbaren Hoffnungen machen. 
Vizepräsident Schoettle: Eine Zusatzfrage! 
Dr. Schmidt (Offenbach) (SPD) : Frau Ministerin, 
darf ich dieser Antwort entnehmen, daß im Falle 
einer positiven Antwort durch das Land Baden-
Württemberg auch Ihr Haus bereit ist, den nötigen 
Zuschuß für diese Klinik zu befürworten, zumal 
diese Klinik von besonderer Bedeutung für den süd-
deutschen Raum ist? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Ich erkenne die Bedeutung durch-
aus an, und sofern in unserem Haushalt ausrei-
chende Mittel eingesetzt sind, werden wir uns gern 
dafür verwenden. 
Vizepräsident Schoettle: Herr Abgeordneter 
Maucher zu einer Zusatzfrage! 
Maucher (CDU/CSU) : Frau Ministerin, ist Ihnen 
bekannt, daß der Rohbau praktisch bereits fertig 
ist und daß auch besondere Maßnahmen in den an-
deren bisher geplanten Heimen nicht vorgesehen 
7140 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 143. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. November 1964 
Maucher 
sind, so daß hier ohne weiteres eine besondere 
Situation im Hinblick auf die Betreuung der multi-
plen Sklerose vorliegt? Darf ich feststellen, daß Sie 
 sich dann sicherlich darüber freuen, wenn der 
Finanzausschuß in diesemHause bereit ist, ja zu 
sagen? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Selbstverständlich; ich stimme 
Ihnen völlig zu, Herr Kollege. 
Vizepräsident Schoettle: Keine weiteren Fra-
gen? — Dann kommen wir zur Frage XIII/ 8 — des 
Abgeordneten Dr. Schmidt (Offenbach) —: 
Aus welchen Gründen hält es die Bundesregierung für aus-
reichend, daß nach der vorgesehenen Fassung der Bestallungs-
ordnung für Ärzte das Fach „Arbeitsmedizin" lediglich im Rah-
men der Prüfung des Faches „Hygiene" mitgeprüft wird? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für 
Gesundheitswesen: Herr Kollege, Ihre Vorausset-
zung, daß sich die Bundesregierung bereits eine 
Meinung über die Einfügung des Faches „Arbeits-
medizin" in die Bestallungsordnung für Ärzte ge-
bildet habe, ist irrig. Was vorliegt, ist ein Referen-
tenentwurf, der als Diskussionsgrundlage für die 
Besprechungen mit den Fachkreisen und den betei-
ligten Bundesressorts und den Behörden der Länder 
dienen soll. Eine abschließende Beurteilung der 
zahlreichen Probleme, die bei der Vorbereitung 
einer neuen Bestallungsordnung für Ärzte auftau-
chen, können wir erst nach dem Abschluß dieser 
Besprechungen vorlegen. Ich kann deshalb im 
augenblicklichen Zeitpunkt zu Einzelheiten einer 
Neuregelung, zu der wir wichtige Fragen an eine 
ganze Reihe von Expertenkreisen gestellt haben, 
nicht Stellung nehmen. 
Vizepräsident Schoettle: Haben Sie noch eine 
Frage, Herr Abgeordneter? 
Dr. Schmidt (Offenbach) (SPD) : Frau Ministerin, 
in der Antwort, die ich im Juni dieses Jahres auf 
eine Frage erhielt, steht aber schon eine ganz spezi-
fizierte Aussage in bezug auf dieses Prüfungsfach. 
Ist Ihnen das noch erinnerlich? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Das kann nur eine vorläufige Aus-
sage unter dem Vorbehalt gewesen sein, daß die 
Diskussion über den Referentenentwurf und die 
Verwertung der Aussagen der Expertenkreise nichts 
anderes ergibt. 
Vizepräsident Schoettle: Noch eine weitere 
Frage? 
Dr. Schmidt (Offenbach) (SPD) : Darf ich zu ge-
gebener Zeit auf diese Frage erneut zuückkommen? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Ja. Das ist eine Frage, die mich 
ebenso interessiert wie Sie, Herr Kollege. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Matthöfer. 
Matthöfer (SPD) : Frau Ministerin, darf ich Ihrer 
Antwort entnehmen, daß Sie mit mir der Meinung 
sind, es sei wünschenswert, daß das Fach „Arbeits-
medizin" geprüft wird, weil die Ärzte dann eher in 
der Lage sind, Berufskrankheiten früh zu erkennen? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Herr Kollege, das können Sie mei-
ner Antwort nicht entnehmen. Meiner Antwort kön-
nen Sie nur entnehmen, daß wir diese Frage nach 
Eingang der Stellungnahmen der Fachleute sehr 
gründlich prüfen werden. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Matthöfer? 
Matthöfer (SPD) : Halten Sie dann nicht mit mir 
die Erhöhung der Zahl der zur Verfügung stehen-
den Werksärzte für dringend erforderlich, und 
würde das nicht erleichtert werden, wenn das Fach 
„Arbeitsmedizin" geprüft würde? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Ihren ersten Satz bejahe ich. Ich 
halte die Erhöhung der Zahl der Fachärzte für er-
forderlich. Auf welchem Wege das geschehen soll, 
ob durch eine Änderung des Studiums oder durch 
zusätzliche Ausbildung, wird eben gerade geprüft. 
Herr Kollege, Sie werden es verstehen, daß ich mich 
vor Eingang der Antworten der befragten Fachkreise 
nicht festlegen kann; eine Beantwortung zum jetzi-
gen Zeitpunkt könnte so ausgelegt werden, als 
nähme ich die Befragung der Fachkreise nicht ernst. 
Vizepräsident Schoetlle: Haben Sie eine Frage, 
Herr Abgeordneter Geiger? 
Geiger (SPD) : Ja, bitte. — Frau Ministerin, sind 
Sie sich bewußt, daß die Lehrstühle für Arbeitsmedi-
zin, die an den einzelnen Universitäten errichtet 
worden sind, so lange bedeutungslos bleiben, wie 
das Fach Arbeitsmedizin nicht Prüfungsfach ist? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Ich glaube nicht, daß die Lehrstühle 
deshalb bedeutungslos bleiben. Das scheint mir eine 
Übertreibung und eine Unterschätzung dessen, was 
an diesen Lehrstühlen jetzt schon geleistet wird, zu 
sein. Ich weiß aber, daß die Frage, ob das Fach 
Arbeitsmedizin Prüfungsfach ist, sehr wichtig ist. 
Vizepräsident Schoettle: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Geiger. 
Geiger (SPD) : Frau Ministerin, sind Sie in An-
betracht der Bedeutung der Verschleißkrankheiten 
für die Volksgesundheit bereit, gerade diese Frage 
rascher und zuverlässig zu prüfen? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Sie ist außerordentlich wichtig; 
darin stimme ich Ihnen völlig zu. 
Vizepräsident Schoettle: Meine Damen und 
Herren! Damit sind wir am Ende der heutigen 
Fragestunde und am Ende der Sitzung. 
Ich berufe die nächste Sitzung auf morgen, Frei-
tag, den 6. November, vormittags 9 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14.51 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 143. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 5. November 1964 	7141 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Aigner1 6. 11. 
Arendt (Wattenscheid) 6. 11. 
Bading' 6. 11. 
Bauer (Würzburg) 2 6. 11. 
Bazille 15. 12. 
Benda 6. 11. 
Berkhan2 6. 11. 
Fürst von Bismarck2 6. 11. 
Blachstein2 6. 11. 
Dr. h. c. Brauer 2 6. 11. 
Dr. von Brentano 15. 11. 
Corterier 2 6. 11. 
van Delden 6. 11. 
Dr. Dittrich 6. 11. 
Dr. Dörinkel 5. 11. 
Dröscher 6. 11. 
Ehren 31. 12. 
Eisenmann 6. 11. 
Etzel 5. 11. 
Frau Dr. Flitz (Wilhelmshaven) 2 6. 11. 
Dr. Furler 6. 11. 
Gedat 15. 12. 
Gehring 5. 11. 
Frau Geisendörfer 19. 11. 
Gewandt 6. 11. 
Dr. Gleissner 6. 11. 
Hahn (Bielefeld) 30. 11. 
Dr. Hahn (Heidelberg) 5. 11. 
Häussler 5. 11. 
Hilbert 6. 11. 
Frau Dr. Hubert2 6. 11. 
Jacobs2 6. 11. 
Kaffka 6. 11. 
Kahn-Ackermann 20. 11. 
Dr. Kliesing (Honnef) 6. 11. 
Klinker 1 6. 11. 
Dr. Koch 6. 11. 
1 Für die Teilnahme an Sitzungen des Europäischen Par-
laments 
2 Für die Teilnahme an einer Sitzung der Beratenden 
Versammlung des Europarates 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Kohut 6. 11. 
Dr. Kopfe 6. 11. 
Kriedemann 1 6. 11. 
Freiherr von Kühlmann-Stumm 30. 11. 
Kühn 6. 11. 
Leber 6. 11. 
Lenze (Attendorn) 2 6. 11. 
Leukert 6. 11. 
Dr. Löhr' 6. 11. 
Lücker (München) 1 5. 11. 
Dr. Mälzig 6. 11. 
Mauk 1 6. 11. 
Frau Dr. Maxsein2 6. 11. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 5. 11. 
Dr. von Merkatz 2 6. 11. 
Metzger 6. 11. 
Dr. Meyer (Frankfurt) 2 6. 11. 
Michels 6. 11. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 18. 11. 
Freiherr von Mühleng 6. 11. 
Müller (Erbendorf) 6. 11. 
Paule 6. 11. 
Peters (Norden) 14. 11. 
Peters (Poppenbüll) 30. 11. 
Rademacher 6. 11. 
Frau Renger 2 6. 11. 
Richarts' 6. 11. 
Rohde' 6. 11. 
Dr. Rutschke 2 6. 11. 
Dr. Schmid (Frankfurt) 2 6. 11. 
Seidl (München) 2 6. 11. 
Dr. Serres 2 6. 11. 
Dr. Starke1 6. 11. 
Storch 1 6. 11. 
Strauß 6. 11. 
Frau Strobel 1 6. 11. 
Dr. Süsterhenn 6. 11. 
Dr. Freiherr von Vittinghoff-Schell 5. 11. 
Wagner 5. 11. 
Dr. Wahl 2 6. 11. 
Werner 6. 11. 
Wienand 2 6. 11. 
Wieninger 6. 11. 
Dr. Zimmere 6. 11. 
Nachtrag zur Anlage 1 des Sitzungsberichts der 
142. Sitzung 
a) Beurlaubungen 
Peters (Poppenbüll) 	 30. 11. 
b) Urlaubsanträge 
Peters (Norden) 	 14. 11.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04143.pdf</pdf_url>
    <id>3969</id>
    <dokumentnummer>04/143</dokumentnummer>
    <datum>1964-11-05</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
