<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>3999</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/173</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1965-03-18</datum>
  <titel>Protokoll der 173. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
173. Sitzung 
Bonn, den 18. März 1965 
Inhalt: 
Anteilnahme am Tode der Königin Louise 
von Schweden und des Präsidenten des 
Finnischen Reichstages Kleemola . . . 8671 A 
Glückwünsche zu den Geburtstagen der 
Abg. Leonhard und Meyer (Wanne-
Eickel)   8671 A 
Überweisung an Ausschüsse 	 8671 B 
Fragestunde (Drucksache IV/3191) 
Fragen der Abg. Frau Berger-Heise: 
Wohnlager und Notunterkünfte für 
SBZ-Zuwanderer 
Lemmer, Bundesminister 	 8671 C 
Frau Meermann (SPD)  8672 B 
Jacobi (Köln) (SPD) 	 8672 C 
Strohmayr (SPD)  8672 C 
Dr. Schäfer (SPD) 	  8672 D 
Frage des Abg. Sänger: 
Fernsehurteil — Nachrichtengebung in 
Staatshand 
Höcherl, Bundesminister 	 8673 C 
Sänger (SPD) 	  8673 D 
Kahn-Ackermann (SPD) 	 8674 B 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . 	 8674 C 
Frage des Abg. Sanger:  
„Rechtsradikaler Ungeist" 	 8674 D 
Fragen des Abg. Schmitt-Vockenhausen: 
Elektronische Datenverarbeitungsan-
lagen 
Höcherl, Bundesminister . . . . . 86'M D 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . . 8675 B 
Frage des Abg. Dröscher: 
Fernmeldeeinrichtungen des LS-Warn-
dienstes 
Höcherl, Bundesminister . . . . . 8675 C 
Frage des Abg. Dr. Kohut: 
Verjährungsfrist — Unterrichtung der 
deutschen Jugend 
Höcherl, Bundesminister . . . . . 8675 C 
Dr. Kohut (FDP) . . . . . . . . 8675 D 
Moersch (FDP) . . . . . . . . 8675 D 
Frage des Abg. Dürr: 
Erlaubnis zur Beförderung von Aus-
wanderern 
Höcherl, Bundesminister . . . . . 8676 A 
Dürr (FDP) . . . . . . . . . . 8676 B 
Frage des Abg. Kahn-Ackermann: 
Deutsch-österreichisches Verhältnis 
von Hase, Staatssekretär 	. . . . 8676 C 
Kahn-Ackermann (SPD) . . . . . 8676 D 
Ertl (FDP) . 	. . 	.. . 	. 	. 	. 	. 	. 8676 D 
II 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 
Frage des Abg. Dr. Schneider (Saar-
brücken) : 
Waffenlieferungen an Israel . . . . 8677 A 
Frage der Abg. Frau Meermann: 
Sozialklausel im neuen Mietrecht 
Dr. Bucher, Bundesminister . . . 	 8677 B 
Frau Meermann (SPD) 	 8677 B 
Frau Dr. Diemer-Nikolaus (FDP) . 	 8677 D 
Jacobi (Köln) (SPD) 	 8678 A 
Jahn (SPD) 	  8678 B 
Frau Berger-Heise (SPD) 	 8678 D 
Frau Dr. Kiep-Altenloh (FDP) . . 	 8679 A 
Dr. Müller-Emmert (SPD) . . . 	 8679 A 
Dr. Czaja (CDU/CSU) 	 8679 B 
Fragen des Abg. Dr. Müller-Emmert: 
Unkrautbekämpfungsmittel 
Schwarz, Bundesminister 	. . . . 8679 C 
Dr. Müller-Emmert (SPD) . . . . 8679 D 
Frage des Abg. Jacobi (Köln) : 
Öffentliche Kritik an Gerichtsurteilen 
— Sozialklausel 
Lücke, Bundesminister 	 8680 C 
Jacobi (Köln) (SPD) . . . 8680 D, 8681 B 
Frau Meermann (SPD) 	 8680 D 
Dr. Czaja (CDU/CSU)  8681 C 
Fragen des Abg. Dr. Martin: 
Stipendien, Spenden und Stiftungen 
von privater Seite 
Lenz, Bundesminister 	 8681 D 
Dr. Martin (CDU/CSU)  8681 D 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . . 	 8682 A 
Moersch (FDP) 	  8682 B 
Junghans (SPD)  8682 B  
Frage des Abg. Dr. Schneider (Saar-
brücken) : 
Notwendige Zustimmung des Parla-
ments zu den Waffenlieferungen für 
Israel   8682 C 
Frage des Abg. Schmitt-Vockenhausen: 
Von der berufstätigen Ehefrau für das 
Studium ihres Mannes aufgewendete 
Kosten 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . . . 8682 D 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . . 8683 A 
Sänger (SPD) . . . . . . . . . 8683 C 
Fragen der Abg. Baier (Mosbach) und 
Josten: 
Eintreibung der Kraftfahrzeugsteuer 
durch Vollziehungsbeamte — Umfor-
mung dieser Steuer 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . . . 8683 D 
Baier (Mosbach) (CDU/CSU) . . . 8684 B 
Josten (CDU/CSU) . . . . . . . 8684 C 
Gerlach (SPD) . . . . . . . . 8684 C 
Meis (CDU/CSU) . . . . . . . 8685 B 
Strohmayr (SPD) 	. . . . . . . 8685 C 
Langebeck (SPD) . . . . . . . 8686 A 
Dr. Hellige (FDP) . . . . . . . 8686 B 
Frage der Abg. Frau Strobel: 
Zölle auf Klein-Importe 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . . . 8686 C 
Frau Strobel (SPD) . . . . . . . 8686 C 
Fragen des Abg. Seibert: 
Steuerausfälle durch steuerliche Förde-
rung des Berufsverkehrs mit privaten 
Pkws 	  8686 D 
Nächste Sitzung 	  8687 
Berichtigung   8687 
Anlagen 	  8689 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 	8671 
173. Sitzung 
Bonn, den 18. März 1965 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.01 Uhr 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Meine Damen und Herren, vor Eintritt in die 
Tagesordnung gebe ich dem Hause bekannt: Der 
Herr Bundestagspräsident hat, zugleich im Namen 
des Deutschen Bundestages, am 10. März 1965 dem 
Königlich Schwedischen Botschafter in Bonn zum 
Tode Ihrer Majestät der Königin Luise von Schwe-
den und am 12. März 1965 dem finnischen Reichstag 
zum Tode seines Präsidenten Kauno Kleemola seine 
aufrichtige Anteilnahme ausgesprochen. 
B) Ich habe die Freude, zwei Kollegen des Hauses 
die Glückwünsche zum Geburtstag auszusprechen. 
Abgeordneter Leonhard ist am 14. März 70 Jahre alt 
geworden, 
(Beifall) 
der Abgeordnete Meyer (Wanne-Eickel) am 15. März 
65 Jahre. 
(Beifall.) 
Gemäß § 76 Abs. 2 der Geschäftsordnung soll der 
Bericht über die Tagung der Beratenden Versamm-
lung des Europarates vom 25. bis 29. Januar in 
Straßburg an den Ausschuß für Auswärtige Angele-
genheiten überwiesen werden. Erhebt sich Wider-
spruch dagegen? — Ich stelle fest, daß das nicht der 
Fall ist. 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat soll der 
Entwurf eines Gesetzes über Erkennungsmarken 
(Erkennungsmarkengesetz) in der Fassung der Be-
schlüsse des Ausschusses für Inneres gemäß § 96 
der Geschäftsordnung dem Haushaltsausschuß über-
wiesen werden. — Das Haus ist damit einverstan-
den. Es ist so beschlossen. 
Die folgenden amtlichen Mitteilungen werden 
ohne Verlesung in den Stenographischen Bericht auf-
genommen: 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 12. März 1965 zu den 
nachstehenden Gesetzen einen Antrag gemäß Artikel 77 Abs. 2 
GG nicht gestellt: 
Gesetz über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für 
das Rechnungsjahr 1965 (Haushaltsgesetz 1965), 
Gesetz zur Änderung des Beförderungsteuergesetzes. 
In der gleichen Sitzung hat der Bundesrat beschlossen, zum 
Sechzehnten Gesetz zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes 
einen Einspruch gemäß Art. 77 Abs. 3 GG nicht einzulegen. 
Zum Haushaltsgesetz 1965 hat der Bundesrat ferner eine Ent-
schließung gefaßt, die als Anlage 2 diesem Protokoll beigefügt 
ist. 
Der Herr Bundesminister für Verkehr hat unter dem 11. März 
1965 unter Bezugnahme auf den Beschluß des Deutschen Bundes-
tages vom 14. Dezember 1956 seinen Abschlußbericht über die 
Schiffbarmachung der Mosel vorgelegt. Der Bericht wird als 
Drucksache IV/3190 verteilt. 
Der Bundesminister der Finanzen hat unter dem 9. März 1965 
die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD betr. Einheitliche Richt-
linien zur Bewertung der Dienstposten und Harmonisierung 
der Stellenpläne — Drucksache IV/3107 — beantwortet. Sein 
Schreiben wird als Drucksache IV/3194 verteilt. 
Wir beginnen dann mit Punkt 1 der Tagesord-
nung: 
Fragestunde (Drucksachen IV/3191, IV/3192). 
Zunächst zu den Fragen aus dem Geschäftsbereich 
des Bundesministers für Vertriebene, Flüchtlinge 
und Kriegsgeschädigte: Frage XIV/1 — der Frau Ab-
geordneten Berger-Heise —: 
Wie viele Wohnlager und Notunterkünfte werden noch für (1 
die Unterbringung von Flüchtlingen, Vertriebenen, Spätaussied-
lern und Zuwanderern aus der SBZ benutzt? 
Bitte, Herr Minister. 
Lemmer, Bundesminister für Vertriebene, Flücht-
linge und Kriegsgeschädigte: Herr Präsident, ich 
darf bitten, die drei gestellten Fragen in einem be-
antworten zu dürfen, weil sie sachlich alle drei mit-
einander zusammenhängen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Keine Bedenken. 
Ich rufe also weiter auf die Fragen XIV/2 und XIV/3 
— der Frau Abgeordneten Berger-Heise —: 
Wie viele Personen leben noch in Lagern und Notunterkünften 
Wie lange leben die Personen der einzelnen in Frage XIV/2 
genannten Gruppen bereits in Lagern und Notunterkünften? 
Lemmer, Bundesminister für Vertriebene, Flücht-
linge und Kriegsgeschädigte: Danke. — Die Fragen, 
die hier gestellt werden, werden vor mir begrüßt, 
weil sie Gelegenheit geben, in der Offentlichkeit 
darauf hinzuweisen, daß sich von 18 bis 19 Mil-
lionen Vertriebenen, Flüchtlingen und Evakuierten, 
die seit der großen Katastrophe untergebracht wer-
den mußten, heute erfreulicherweise nur noch Reste 
in Wohnlagern oder in Durchgangslagern befinden. 
Es ist das Ziel der Politik der Bundesregierung, im 
Verein mit den Ländern dahin zu kommen, daß 
möglichst alle Lager bis auf wenige für Neuan-
kommende bis zum Sommer 1966 aufgelöst werden 
können. 
8672 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 
Bundesminister Lemmer 
Am 1. Januar 1960, dem Stichtag der Erfassung, 
gab es im Bundesgebiet noch 2281 Wohnlager; das 
ist der ältere Typ dieser Notunterkünfte. Diese wer-
den seit 4 Jahren mit Hilfe eines Sonderprogramms 
von Bund und Ländern gemeinsam, wie ich schon 
andeutete, geräumt. Am 1. Januar 1960 befanden 
sich in diesen Lagern noch etwa 142 000 Personen, 
davon rund 102 000 Vertriebene, 6000 Flüchtlinge 
aus der SBZ, 4500 Evakuierte, 1500 nichtdeutsche 
Flüchtlinge und über 28 000 sonstige Insassen, die 
aber in keiner Weise in den Betreuungsbereich 
meines Hauses fallen. 
Über die Dauer ihres Lageraufenthalts und die 
Alterszusammensetzung wurden bisher keine Er-
hebungen angestellt. 
Bis zum 1. Januar 1965 konnten jedoch 85 000 der 
Insassen mit Wohnraum versorgt werden. Anfang 
1965 befanden sich also noch rund 56 000 Personen 
in den Lagern. Infolge dieser Verminderung konn-
ten bereits drei Fünftel der vorhandenen Lager ge-
räumt werden. Wir hoffen — ich wies schon darauf 
hin —, den Rest bis zum 30. Juni 1966 zu beseitigen. 
Neben diesen Wohnlagern besteht eine unbe-
kannte Zahl von Wohn- und Notlagerresten. Sie 
wiesen bereits am 1. Januar 1960 weniger als 50% 
Vertriebene und Flüchtlinge aus. Es handelt sich 
hier meist um eine Art Obdachlosenunterkunft in 
den großen Städten, in den Ballungsgebieten. Das 
Bundesvertriebenenministerium ist gegenwärtig be-
müht, sich einen Überblick über die derzeitige Zahl 
dieser Unterkünfte und ihrer Insassen zu verschaf-
fen. 
Am 1. Januar dieses Jahres bestanden im Bundes-
gebiet außerdem 647 Durchgangslager, die aus-
schließlich von den Ländern betreut und geführt 
werden, einschließlich 47 Übergangsheimen, mit 
81 000 Plätzen. Die Zahl der Insassen einschließ-
lich der Zahl der Beurlaubten — das sind die, die 
bereits an ihren Arbeitsplätzen ohne ihre Familien 
untergebracht sind — betrug 42 700. Darunter waren 
16 260 Deutsche aus der SBZ und 20 000 Aussiedler 
aus den Vertreibungsgebieten. 
Es wurde nach der Dauer des Aufenthalts gefragt. 
Ich kann das wie folgt beantworten. Der Aufenthalt 
in den Durchgangslagern beträgt durchschnittlich 
2 1 /2 Jahre. Er ist durch den Rhythmus des Woh-
nungsbaus bedingt. Der Aufenthalt in Übergangs-
wohnheimen, deren Zahl sich in den letzten Jahren 
stark vermindert hat, kann länger dauern. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frau Abgeordnete 
Meermann, eine Zusatzfrage! 
Frau Meermann (SPD) : Herr Bundesminister, 
reichen die zur Verfügung stehenden Bundesmittel 
aus, so daß Sie mit der Räumung der Lager, wie Sie 
es vorgesehen haben, bis zum Sommer 1966 fertig 
werden können? 
Lemmer, Bundesminister für Vertriebene, Flücht-
linge und Kriegsgeschädigte: Verehrte Frau Kolle-
gin, eine solche Frage kann ich nur freundlich be-
antworten: Nein, sie reichen nicht ganz aus. Aber 
wir müssen uns ja nach der Decke strecken. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Jacobi, eine Zusatzfrage! 
Jacobi (Köln) (SPD) : Herr Bundesminister, hat 
die Bundesregierung, nachdem Sie feststellen muß-
ten, daß die genaue Zahl nicht bekannt ist, eine 
ungefähre Vorstellung über den Umfang der Not-
lager, in denen sich obdachlose, wohnlich noch nicht 
untergebrachte Personen befinden? Kahn es stim-
men, daß Nordrhein-Westfalen mindestens in einer 
Größenordnung von etwa 80 000 Personen hiervon 
betroffen wird? 
Lemmer, Bundesminister für Vertriebene, Flücht-
linge und Kriegsgeschädigte: Herr Kollege Jacobi, 
ich erwähnte schon in meiner Antwort, daß wir uns 
jetzt bemühen, einen Überblick zu gewinnen. Er be-
steht noch nicht. Ich hoffe, dem Hause dann bald 
Mitteilung machen zu können. 
Diese Notunterkünfte sind Angelegenheiten der 
Städte, der Kommunen; aber es ist selbstverständ-
lich Pflicht meines Ministeriums, uns — ganz im 
Sinne Ihrer Anfrage — zu bemühen, einen schnellen 
Überblick zu gewinnen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Strohmayr! 
Strohmayr (SPD) : Herr Minister, glauben Sie, 
daß bis zum Jahre 1966 auch diese nicht erfaßbaren 
Lager aufgelöst werden können? 
Lemmer, Bundesminister für Vertriebene, Flücht-
linge und Kriegsgeschädigte: Da kann ich leider 
keine Prognose stellen. Ich muß dem Hause die 
Wahrheit sagen. Es läßt sich auf diesem Sektor nicht 
voraussehen, weil ja die Länder und die Kommunen 
in erster Linie Träger sind. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Strohmayr. 
Strohmayr (SPD) : Herr Minister, glauben Sie, 
daß hierfür zusätzliche Mittel bereitgestellt werden 
können, um diese nicht kontrollierbaren und nicht 
erfaßbaren Lager aufzulösen? 
Lemmer, Bundesminister für Vertriebene, Flücht-
linge und Kriegsgeschädigte: Ja, diese Mittel sollten 
sogar zur Verfügung gestellt werden, aber von den 
Ländern und den betroffenen Gemeinden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Dr. Schäfer, eine Zusatzfrage. 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Minister, besteht nicht 
ein Widerspruch in Ihren beiden Darlegungen? Sie 
sagten zunächst, daß 1966 die Lager aufgelöst sein 
sollen, und nachher erklärten Sie auf eine Frage, es 
stünden nicht genügend Mittel zur Verfügung. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 	8673 
Lemmer, Bundesminister für Vertriebene, Flücht-
linge und Kriegsgeschädigte: Herr Kollege Schäfer, 
ich bemühe mich, auch so scharfsinnig zu denken. 
Ich sehe keinen Widerspruch; denn ich habe darauf 
hingewiesen, daß für die Beseitigung der erwähnten 
Kategorie von Lagern Mittel zur Verfügung stehen. 
In der Zusammenarbeit mit den Ländern sind wir 
sogar sicher, bis zum 30. Juni 1966 hier zu einem 
gewissen Abschluß zu kommen. 
Ganz offen dagegen ist das, was einige andere 
Fraktionskollegen eben ins Gespäch brachten, näm-
lich die Frage der Notunterkünfte, der Notlager in 
den Kommunen. Da kann ich leider keine befrie-
digende Auskunft geben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Dr. Schäfer, eine weitere Frage. 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Minister, ich bleibe bei 
dem Punkt, bei dem Sie eine befriedigende Aus-
kunft geben können. Sie sagten: bis zum 30. Juni 
1966. Habe ich Sie richtig verstanden, daß insoweit 
verbindliche Abmachungen zwischen Bund und Län-
dern getroffen sind? 
Lemmer, Bundesminister für Vertriebene, Flücht-
linge und Kriegsgeschädigte: Ich kann das mit Ja 
beantworten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Jacobi zu einer weiteren Frage. 
Jacobi (Köln) (SPD) : Herr Bundesminister, ist es 
nicht so, daß bereits in früheren Jahren einmal ein 
Zeitpunkt genannt worden ist, bis zu dem die Bun-
desregierung hoffte, eine Art positiver Vollzugsmel-
dung erstatten zu können, und daß dieser Zeitpunkt 
nicht eingehalten werden konnte? 
Lemmer, Bundesminister für Vertriebene, Flücht-
linge und Kriegsgeschädigte: Herr Kollege Jocobi, 
Sie haben recht; aber das Schicksal ist stärker als 
unser Vermögen, weil die Aussiedlungsbewegung 
eben noch längst kein Ende gefunden hat. Das zeigen 
ja die Aufnahmeziffern von Friedland, von Nürn-
berg und anderen Lagern. Ich darf aber immerhin 
bemerken, daß von den Durchgangslagern bereits 
drei Fünftel von geringerer Eignung aufgelöst wer-
den konnten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
(Abg. Jacobi [Köln] meldet sich zu einer 
weiteren Zusatzfrage.) 
— Sie haben schon zwei Fragen gehabt, Herr Kol-
lege. 
(Abg. Dr. Schäfer: Aber sechs Fragen gibt 
es; drei mal zwei Zusatzfragen!) 
— Richtig! Aber es steht im Ermessen des Präsiden-
ten. 
Bitte, Herr Kollege Jacobi, wenn Sie noch eine 
Frage stellen wollen. 
Jacobi (Köln) (SPD) : Herr Bundesminister, muß 
bei ,der Betrachtung der hier angeschnittenen Fragen 
nicht besonders daran gedacht werden, .daß die Un-
terbringung sowohl der in den normalen Lagern 
Befindlichen als auch der in den Notunterkünften 
Befindlichen ein Problem der allgemeinen Woh-
nungsbaufinanzierung ist, also von der Bereitstel-
lung ausreichender öffentlicher Mittel abhängt? 
Lemmer, Bundesminister für Vertriebene, Flücht-
linge und Kriegsgeschädigte: Ich kann dem nicht 
widersprechen; aber gerade macht mich mein Kol-
lege zur Rechten wohl zutreffend darauf aufmerk-
sam, daß wir angesichts der ausgelasteten Baukapa-
zität eben .sehr viele Schwierigkeiten haben, schnel-
ler mit diesem Problem fertig zu werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers des Innern. Ich rufe auf 
die Frage VII/1 — des Abgeordneten Sänger —: 
Hält die Bundesregierung es nach dem Grundgesetz und im 
Blick auf das sogenannte Fernsehurteil des Bundesverfassungs-
gerichts für zulässig, Institutionen der Nachrichtengebung und 
der Meinungsbildung in Staatshand zu überführen? 
Bitte, Herr Minister! 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Die Bun-
desregierung hält es nicht für unzulässig, und zwar 
aus folgenden Gründen. Das sogenannte Fernseh-
urteil hat ja Art. 5 des Grundgesetzes ausgelegt. In 
diesem Urteil wird genau unterschieden zwischen 
Presse und Rundfunkwesen, und es wird dort keines-
wegs auf ,die Eigentumsverhältnisse abgestellt, son-
dern vor allem zum Ausdruck gebracht, daß alle 
Strömungen und alle Interessenten zu Wort kommen 
sollen, daß es also keine Einseitigkeit geben soll. 
Dem ist hier Rechnung getragen. Schon bis zum 
Jahre 1959 war die Einrichtung, auf die Sie offenbar 
abzielen, ausschließlich in Bundeshand. Dann gab es 
einen Verkauf, und nach dem Rückerwerb wird der 
Bund wieder entscheidender Eigentümer 'sein. Aber 
es gab zu allen Zeiten einen Beirat, in dem alle diese 
 Strömungen, die in dem Urteil des Bundesverfas-
sungsgerichts angesprochen sind, zum Ausdruck 
kommen. Sie wissen, Herr Kollege, daß Ihr Partei-
freund Landahl Vorsitzender dieses Beirates ist. Er 
soll es auch bleiben, unabhängig von den Eigen
-
tumsverhältnissen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Sänger, eine Zusatzfrage. 
Sänger (SPD): Herr Bundesminister, da Sie ja 
wissen, worauf ich abgehoben habe — nämlich auf 
den Wandel in den Eigentumsverhältnissen der 
„Deutschen Wochenschau" —, darf ich fragen: Ist 
Ihnen die Äußerung des Vorsitzenden des Bundes-
verbandes der Filmtheaterbesitzer, Dr. Engelbrecht, 
bekannt, der davor warnte, auch nur den Anschein 
zu erwecken, als sollten im Wahljahr Institutionen 
der Nachrichtengebung und der Meinungsbildung in 
die Hand der Bundesregierung überführt werden? 
8674 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Ich glaube, 
daß alle diese Befürchtungen durch den Beirat aus-
geräumt werden. Ich würde es für richtig halten, 
daß Sie Ihren Parteifreund Landahl zu größerer 
Aktivität aufforderten, wenn irgendwelche Lücken 
oder Mängel festzustellen wären. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Sänger. 
Sänger (SPD) : Herr Bundesminister, ist Ihnen 
bekannt, daß auch Mitglieder Ihrer Partei und auch 
der Koalition diesem Beirat angehören und also ge-
nau wie ich wissen, daß wir nicht vor Herstellung 
der Filme, sondern meist Wochen, gar Monate nach 
Herstellung der Filme von deren Inhalt Kenntnis 
bekommen und — — 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Das ist mir 
erstens bekannt, zweitens entspricht es der Parität, 
und drittens ist das bei all diesen Dingen gemein-
sames Schicksal. Aber ein starkes Monitum wird er-
zieherisch für die Zukunft wirken. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Kahn-Ackermann! 
(Abg. Sänger meldet sich zu einer weiteren 
Zusatzfrage.) 
— Herr Abgeordneter Sänger, Sie haben schon zwei 
Zusatzfragen gehabt. 
(Abg. Sänger: Herr Präsident, ich war beim 
„und" unterbrochen worden! Darf ich bei 
dem „und" fortfahren? Das ergibt aller
-
dings nahezu eine dritte Frage! — Heiter
keit.) 
—Bitte! 
Sänger (SPD) : Herr Bundesminister des Innern, 
Sie entschuldigen. Ich wollte nämlich fortfahren: und 
daß wegen dieser Situation der bisherige Inhaber 
der Anteile, die ja jetzt in Bundeshand übergehen, 
eben Bertelsmann, der Auffassung war, daß er sei-
nen in der Minderheit befindlichen Einfluß nicht 
zur Geltung bringen konnte? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Ich bin der 
Meinung, daß sich ein öffentlicher Eigentümer ge-
nauso objektiv verhalten kann wie ein privater. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Kahn-Ackermann, eine Zusatzfrage. 
Kahn-Ackermann (SPD) : Herr Minister, ge-
denkt die Bundesregierung sicherzustellen, daß auch 
nach dem Erwerb der Mehrheit der Anteile an die-
ser Gesellschaft durch die Regierung die Produktion 
der Deutschen Wochenschau GmbH in Bild- und 
Wortberichten die Tatsachen des politischen und ge-
sellschaftlichen Lebens objektiv und unparteiisch 
darstellt und nicht ausschließlich oder überwiegend 
für die Interessen und Ansichten der Bundesregie-
rung und der sie tragenden Parteien tätig wird? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: In der glei-
chen objektiven Weise, in der bereits bis 1959 — 
bis dahin war diese Institution ja auch hunderpro-
zentig im Besitz des Bundes — berichtet worden ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Kahn-Ackermann (SPD) : Herr Minister, ist die 
Bundesregierung bereit, die Bertelsmann-Anteile 
anderen Interessenten, auch den Gewerkschaften, 
der Bank für Gemeinwirtschaft, Unternehmerorga-
nisationen oder auch den Filmtheaterbesitzern, an-
zubieten? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Nein. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Schmitt-Vockenhausen, eine Zusatzfrage. 
Schmitt -Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
ist die Bundesregierung bereit, zu prüfen, in wel-
cher Form Berichtigungsverlangen usw. gestellt wer-
den können, weil die Frage der Unterstellung der 
Wochenschau unter das Presserecht noch nicht voll 
geklärt ist? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Das ist eine 
sehr prüfenswerte Frage. Ich werde das prüfen und 
Ihnen einen schriftlichen Bescheid zukommen lassen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Keine weiteren Fra-
gen. 
Ich rufe auf die Frage VII/2 — des Herrn Abge-
ordneten Sänger —: 
Welche Organe der rechtsradikalen Presse lagen der Statistik 
zugrunde, die für den Bericht des Bundesinnenministers im 
Bulletin des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung 
Nr. 38 vom 4. März 1965 verwendet wurde, der unter der Über-
schrift „Rechtsradikaler Ungeist klingt ab" stand? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beantwor-
tung einverstanden erklärt. Die Antwort des Bun-
desministers Höcherl vom 16. März 1965 lautet: 
Aus Gründen des Rechtes und der Zweckmäßigkeit muß ich 
grundsätzlich davon absehen, in meinen jährlich veroffentlichten 
Erfahrungsberichten über rechtsradikale und antisemitische Be-
strebungen die Namen derjenigen Personen, Organisationen und 
Presseorgane zu nennen, die von den Verfassungsschutzbehorden 
des Bundes und der Länder als rechtsradikal bezeichnet werden. 
Ich bitte Sie deshalb, dafür Verständnis zu haben, daß ich Ihnen 
die Liste der 45 rechtsradikalen Periodika hier nicht mitteilen 
kann, deren Auflagezahlen den Angaben in meinem Aufsatz im 
„Bulletin" vom 4. März 1965 zugrunde lagen. Ich bin jederzeit 
bereit, die Namen dieser Blätter auf Wunsch dem Ausschuß für 
Inneres des Bundestages und auch Ihnen persönlich zu nennen. 
Wir kommen zur Frage VII/3 — des Herrn Abge-
ordneten Schmitt-Vockenhausen —: 
In welchem Umfange werden für die Erfüllung von Aufgaben 
des Bundes elektronische Datenverarbeitungsanlagen eingesetzt? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Wegen des 
inneren Zusammenhangs bitte ich, beide Fragen des 
Herrn Abgeordneten Schmitt-Vockenhausen zusam-
men beantworten zu dürfen. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 	8675 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe dann wei-
ter auf die Frage VII/4 — des Herrn Abgeordneten 
Schmitt-Vockenhausen —: 
Hat die Bundesregierung sichergestellt, daß gegebenenfalls eine 
ausreichende Anzahl von Bediensteten der Bundesbehörden mit 
den Möglichkeiten des Einsatzes elektronischer Datenverarbei-
tungsanlagen zur Vereinfachung und Verbesserung von Verwal-
tungsaufgaben vertraut sind, so daß die Anlagen auch wirt-
schaftlich eingesetzt werden können? 
Bitte, Herr Minister! 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Elektroni-
sche Datenverarbeitungsanlagen werden im Ge-
schäftsbereich von 10 unter insgesamt 27 obersten 
Bundesbehörden eingesetzt. Sie werden für ver-
schiedenartige Aufgaben eingesetzt. Sieben Ge-
schäftsbereiche arbeiten mit angemieteten oder ge-
kauften Anlagen. In drei Geschäftsbereichen läßt 
man anfallende, meist einmalige oder wissenschaft-
liche Arbeiten auftragsweise durch fremde Anlagen 
erledigen, weil sich der Einsatz einer eigenen elek-
tronischen Datenverarbeitungsanlage nicht lohnen 
würde. Insgesamt sind in der Bundesverwaltung 
— einschließlich Bundespost und Bundesbahn —
82 elektronische Datenverarbeitungsanlagen einge-
setzt. 
Die weitere Frage, ob die Bundesregierung genü-
gend Personal für die Nutzung von elektronischen 
Datenverarbeitungsanlagen ausgebildet hat, kann 
für alle Zweige der Bundesverwaltung mit Ja beant-
wortet werden, und zwar aus einem einfachen 
Grunde: Voraussetzung einer wirtschaftlichen Nut-
zung solcher Anlagen ist eine personelle Vorpla-
nung lange vor dem Einsatz. Sie geschieht am lau-
fenden Band, sei es durch Abordnung zu Lehrgän-
gen bei Firmen und Instituten, sei es durch eigene 
Lehrgänge der Verwaltung und durch Teilnahme am 
Erfahrungsaustausch. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Schmitt -Vockenhausen zu einer Zusatzfrage. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
da es sich um ein für die Bundesverwaltung sehr 
wichtigtes Problem handelt, möchte ich fragen: Sind 
für diesen Komplex Forschungsmittel bereitgestellt, 
oder erwägen Sie gegebenenfalls eine Bereitstel-
lung? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Es gibt zur 
Zeit keinen eigenen Titel für solche Forschungsmit-
tel. Vor einigen Tagen habe ich aber, einer Anre-
gung von Ihnen entsprechend, den zuständigen 
Herrn aus dem Kuratorium für Wirtschaftlichkeit 
empfangen. Wir haben eine Vereinbarung getroffen, 
die uns vielleicht in diesem Sinne weiterhilft. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe auf die 
Frage VII/5 — des Herrn Abgeordneten Dröscher —: 
Beabsichtigt die Bundesregierung, die den Gemeinden ent-
stehenden einmaligen und laufenden Kosten für die Fernmelde-
einrichtungen des LS-Warndienstes zu erstatten, nachdem diese, 
insbesondere für die bescheidenen Finanzverhältnisse der kleinen 
Landgemeinden, ein beträchtliches Ausmaß erreichen? 
Bitte, Herr Minister! 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Die Bun
-
desregierung beabsichtigt nicht, diese Kosten zu 
ersetzen. Die Frage ist schon bei der Beratung der 
Rechtsverordnung gemäß § 7 Abs. 4 ZBG vom 
20. Juli 1961 mit dem Bundesrat eingehend erörtert 
worden. Dabei ist der Kostenersatz abgelehnt wor-
den. Im übrigen ist es nicht so, daß alle Gemeinden 
mit Warnstellen versehen werden sollen. Nur grö-
ßere Gemeinden, zunächst Gemeinden über 1000 Ein-
wohner, sollen damit ausgestattet werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe auf die 
Frage III/1 — des Herrn Abgeordneten Dr. Kohut —: 
Ist die Bundesregierung bereit, im Interesse der sachlichen 
Unterrichtung der deutschen Jugend über die Thematik der Ver-
jährungsfrist die wichtigsten Beiträge aus der Bundestagsdebatte 
vom 10. März 1965 in Form einer Broschüre allen Schulen in der 
Bundesrepublik zur Verfügung zu stellen? 
Die Frage wird vom Herrn Bundesminister des 
Innern beantwortet. Bitte, Herr Minister. 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Die Bun-
desregierung hat über die von der Bundeszentrale 
für politische Bildung herausgegebene Wochen-
zeitung „Das Parlament" in der Ausgabe vom 
17. März 1965 schon die wichtigsten Beiträge aus der 
Bundestagsdebatte vom 10. März über die Verjäh-
rungsfrist publiziert, und zwar in einer verstärkten 
Auflage. Zur Zeit erscheint „Das Parlament" in einer 
Auflage von über 100 000 Exemplaren, von denen 
über 50 000 Exemplare allein an Lehrer und Schüler 
aller Schulgattungen nach einem sehr multiplikati-
ven Schlüssel verteilt werden. Es ist dafür Sorge 
getragen, daß die Ausgabe vom 17. März in einer 
verstärkten Auflage erscheint, so daß auch zusätz-
lichen Anforderungen entsprochen werden kann. 
Darüber hinaus hat das Presse- und Informations-
amt in dessen Einvernehmen ich diese Antwort 
erteile — eine Broschüre vorbereitet, in der der 
ganze Fragenkomplex abgehandelt wird. Diese Bro-
schüre wird in einer Auflage erscheinen, bei der 
allen Bedürfnissen Rechnung getragen werden kann. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Kohut zu einer Zusatzfrage. 
Dr. Kohut (FDP) : Darf ich anregen, Herr Mini-
ster, in diese Veröffentlichung des Presse- und In-
formationsamtes auch die Bundesratsdebatte, even-
tuell auszugsweise, aufzunehmen? Sie wird ja auch 
interessieren. 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Ich werde 
die Anregung aufnehmen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Moersch. 
Moersch (FDP) : Herr Minister, ist die Bundes-
regierung bereit, auch die einschlägigen Debatten 
aus den Jahren 1953, 1956 und 1960 in dieser Bro-
schüre abzudrucken? 
8676 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Ich weiß 
nicht, wieweit die Vorbereitungen schon gediehen 
sind. Ich könnte mir vorstellen, daß wir unmittelbar 
vor der Publikation stehen. Dann wird es kaum 
mehr möglich sein, weitere Wünsche zu berücksich-
tigen. Man könnte aber vielleicht bei einer späteren 
Publikation in einer Gesamtschau die ganze Frage 
behandeln. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Moersch (FDP) : Herr Minister, halten Sie es 
nicht für notwendig, daß gerade junge Leute über 
den gesamten historischen Ablauf einer solchen 
Sache informiert werden, nicht nur über das, was 
im Augenblick diskutiert wird? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Ich halte 
das durchaus für notwendig. Aber ich glaube, daß 
man notwendige Dinge durchaus auch in Abschnit-
ten ausführen kann. 
Vizepräsident Dr. Dehler: -Ich rufe aus dem 
Geschäftsbereich des Bundesministers für Verkehr 
die Frage XII/5 — des Herrn Abgeordneten Dürr — 
auf : 
Hält die Bundesregierung die Bestimmungen über die Erlaubnis 
zur Beförderung von Auswanderern für weiterhin erforderlich, 
obwohl sich die Verhältnisse auf Passagierschiffen seit der Zeit 
der Segelschiffe wesentlich gebessert haben? 
Bitte, Herr Minister! 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Die Bun-
desregierung ist nach wie vor der Meinung, daß es 
erforderlich ist, die — im übrigen erst im Jahre 1956 
modernisierten — Bestimmungen im Interesse der 
Auswanderer aufrechtzuerhalten, und zwar in erster 
Linie deshalb, weil Auswanderer ganz naturgemäß 
darauf bedacht sein müssen, einen wesentlichen Teil 
ihres Vermögens zu erhalten und nicht für die Über-
fahrt und sonstige Kosten zu verwenden. Sie sind 
deshalb leicht Unternehmen ausgesetzt, die nicht 
ganz die Solidität aufweisen, die wir in ihrem Inter-
esse haben möchten. 
Im übrigen gibt es ausländische Gesetze, die viel 
strenger sind als die deutschen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Dürr. 
Dürr (FDP) : Herr Minister, ist es nicht gleich 
wichtig, die Auswanderer und die anderen Benutzer 
von Passagierschiffen gegen eine gewisse Aus-
beutung zu schützen? Kann man das nicht einheitlich 
machen? Braucht man dazu ganz besondere Bestim-
mungen für Auswanderer, obwohl man dem Passa-
gier doch nicht unbedingt ansieht, ob er ein Aus-
wanderer oder bloß Besucher eines fremden Landes 
ist? 
Höcherl, Bundesminister des Innern: Ich glaube, 
daß die seelische Haltung eines Auswanderers eine 
andere ist als die eines Touristen. Daher rührt die-
ser Unterschied. 
(Heiterkeit und Zurufe.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
Aus dem Geschäftsbereich des Bundeskanzlers 
und des Bundeskanzleramtes rufe ich die Frage  
— des Abgeordneten Kahn-Ackermann — auf: 
Welche Schritte hat die Bundesregierung unternommen, damit 
solche das deutsch-österreichische Verhältnis belastende Äuße-
rungen, wie sie in dem dem österreichischen Bundespräsidenten 
Dr. Adolf Schärf gewidmeten Nachruf im Bulletin vom 3. März 
1965 veröffentlicht worden sind, künftig in regierungsamtlichen 
Verlautbarungen unterbleiben? 
Bitte, Herr Staatssekretär! 
von Hase, Staatssekretär, Bundespressechef : Die 
Bundesregierung bedauert es außerordentlich, daß 
in die Würdigung aus Anlaß des Todes des öster-
reichischen Bundespräsidenten Dr. Adolf Schärf im 
Bulletin nicht zu vertretende Formulierungen auf-
genommen worden sind. Die Bundesregierung hat 
unmittelbar nach Erscheinen dieses Artikels im 
österreichischen Außenministerium ihr Bedauern da-
zu ausgesprochen. 
Ich habe diesen Vorfall zum Anlaß genommen, 
die schon bestehende Dienstanweisung für die 
Redaktion des Bulletins dahin gehend zu erweitern, 
daß künftig alle politisch relevanten Artikel zur 
Genehmigung vorzulegen sind. Außerdem wird die 
personelle Besetzung des Bulletins verstärkt wer-
den. Sie besteht bisher lediglich aus zwei Redak-
teuren. 
Ich darf Sie um Ihr Verständnis dafür bitten, daß 
beim Bulletin das Bemühen um Aktualität ständig 
in einer gewissen Spannung mit der Sorgfaltspflicht 
steht. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Kahn-Ackermann zu einer Zusatzfrage. 
Kahn-Ackermann (SPD) : Herr Staatssekretär, 
haben Sie als Bundespressechef oder Ihr Stellver-
treter bisher in relevanten Fällen das Bulletin vor 
seiner Veröffentlichung gelesen? 
von Hase, Staatssekretär, Bundespressechef: Ès 
gibt eine Reihe von Artikeln, die vor ihrem Erschei-
nen im Bulletin meinem Stellvertreter oder mir 
oder auch uns beiden vorgelegt worden sind. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Ertl zu einer Zusatzfrage. 
Ertl (FDP) : Herr Staatssekretär, gibt es nach Ihrer 
Auffassung ein österreichisches Volk? 
(Lachen in der Mitte und links.) 
von Hase, Staatssekretär, Bundespressechef : Ich 
weiß nicht, ob es zweckmäßig ist, Herr Abgeord-
neter, in die politischen Einzelheiten dieses Vor-
falles noch einmal einzusteigen, nachdem wir unser 
Bedauern dazu schon im östereichischen Außen-
ministerium zum Ausdruck gebracht haben. 
(Abg. Eichelbaum: Sehr gut!) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 	8677 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer weiteren 
Zusatzfrage Herr Abgeordneter Ertl. 
Ertl (FDP) : Herr Staatssekretär, es handelt sich 
aber, glaube ich, um eine Grundsatzfrage. Ich darf 
Sie deshalb fragen, ob Sie solche grundsätzlichen 
Überlegungen überhaupt einmal anstellen würden. 
von Hase, Staatssekretär, Bundespressechef: 
Herr Abgeordneter, ich glaube, wir stellen zu vielen 
Fragen grundsätzliche Überlegungen an. 
(Heiterkeit und Beifall in der Mitte und 
links.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Staatssekretär. 
Ich rufe auf die Frage II — des Abgeordneten 
Dr. Schneider (Saarbrücken) — aus dem Geschäfts-
bereich des Auswärtigen Amts: 
Aus welchen Rechtsgründen hat die Bundesregierung die Nicht-
anwendung der in Artikel 59 des Grundgesetzes vorgeschriebenen 
Verfahrensnormen für den Abschluß internationaler Abmachun-
gen im Falle der Waffenlieferungen an Israel für zulässig er-
achtet? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort liegt 
noch nicht vor. Sie wird nach Eingang im Sitzungs-
bericht abgedruckt. 
Wir kommen zu der Frage III/2 — der Frau Ab-
geordneten Meermann — aus dem Geschäftsbereich 
des Bundesministers der Justiz: 
Beabsichtigt die Bundesregierung, die Sozialklausel im neuen 
Mietrecht zu ändern? 
Bitte! 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Ich be-
antworte die Frage mit Nein. Die Bundesregierung 
sieht im gegenwärtigen Zeitpunkt keine Veranlas-
sung, die Sozialklausel zu ändern. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage Frau Abgeordnete Meermann. 
Frau Meermann (SPD) : Herr Minister, wäre es, 
nachdem aus der kürzlichen Pressekonferenz des 
Herrn Ministerialdirigenten Pergande vom Bundes-
wohnungsbauministerium hervorging, daß andert-
halb Jahre nach Inkrafttreten des neuen Mietrechts 
die meisten Gerichte das Gesetz immer noch so aus-
legen, wie es den Intentionen des Gesetzgebers an-
geblich nicht entspricht — zumindest haben alle an-
wesenden Journalisten es nach den Pressemitteilun-
gen so verstanden —, nicht richtiger, das Gesetz so 
zu ändern, daß jeder Richter weiß, was gemeint ist? 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Ich habe 
die Ausführungen von Herrn Dr. Pergande nicht so 
verstanden, sondern so, daß er darauf hingewiesen 
hat, daß die Rechtsprechung auf diesem Gebiet noch 
nicht einheitlich sei. Das ist zuzugeben. Es wäre aber 
auch objektiv nicht richtig, zu sagen, daß die Recht-
sprechung dem Sinn der Sozialklausel nicht gerecht 
würde. Es gibt vielleicht einzelne solcher Urteile. 
Aber im großen und ganzen läßt sich die von Ihnen 
zum Ausdruck gebrachte Auffassung nicht halten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage Frau Abgeordnete Meermann! 
Frau Meermann (SPD) : Herr Minister, hat denn 
die Bundesregierung eine Rechtsprechung erwarten 
können, die den Interessen des Mieters gerecht wird, 
wenn bei den Beratungen im Bundestag ein Sprecher 
der Koalition den Herr-im-Hause-Standpunkt ver-
treten hat 
(Zuruf von der Mitte: Hat er nicht! — Wei
-
tere Zurufe) 
— jawohl, nicht Herr Hauser, es war Herr Busse —, 
ohne daß der anwesende Justizminister oder der an-
wesende Wohnungsbauminister dagegen Einspruch 
erhoben hat? 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Frau Kol-
legin, ich kann mich an diesen Einzelfall im Augen-
blick nicht erinnern. Aber auch wenn ein Sprecher 
der Koalition den Herr-im-Hause-Standpunkt ver-
treten hätte, wäre das keine maßgebende Regel für 
die Gerichte bei der Auslegung dieses Paragraphen. 
Im übrigen nennt sich ja die Bestimmung mit Recht 
„Sozialklausel". Wir sprechen von sozialem Miet-
recht, nicht von sozialem Mieterrecht. Es sind also 
soziale Gesichtspunkte zu berücksichtigen, die durch-
aus auf beiden Seiten, beim Mieter und beim Ver-
mieter, vorliegen können. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frau Abgeordnete 
Dr. Diemer -Nicolaus zu einer Zusatzfrage! 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Herr Mini
ster, ist es bei dem sehr unterschiedlichen Sachver-
halt, der den Urteilen zugrunde liegt, nicht außer-
ordentlich schwer, aus dem Urteilstenor zu erken-
nen, ob die Abwägung im Sinne der Sozialklausel 
richtig erfolgt ist? Kommt es dabei nicht auch dar-
auf an, ob es sich um „weiße Kreise" oder „schwarze 
Kreise" handelt und wie die persönlichen Verhält-
nisse im einzelnen sind? 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Das ist 
in der Tat sehr schwer. Es ist in jedem Einzelfall 
notwendig, das ganze Urteil zu lesen, wenn man 
erkennen will, ob das Gericht den Sachverhalt rich-
tig abgewogen hat. Hinzu kommt die Schwierigkeit, 
daß es hier ja keine höchstrichterliche Rechtspre-
chung im üblichen Sinne gibt, sondern diese Pro-
zesse vom Amtsgericht nur bis zum Landgericht 
gehen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage! 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Herr Justiz-
minister, ist nach Ihren Erfahrungen als Anwalt die 
bisher verstrichene Zeit von anderthalb Jahren nicht 
viel zu kurz, als daß man eine auch nur einiger-
maßen gefestigte Rechtsprechung auf der Ebene der 
Landgerichte erwarten könnte? 
8678 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Die bis-
her verflossene Zeit ist zweifellos zu kurz. Sie 
könnte nur dann zu einem abschließenden Urteil 
führen, wenn die Rechtsprechung in eine eindeutig 
falsche Richtung gegangen wäre. Das ist aber, wie 
gesagt, nicht der Fall. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Jacobi zu einer Zusatzfrage! 
Jacobi (Köln) (SPD) : Herr Bundesminister, haben 
Sie Vorstellungen darüber, wie es überhaupt zu 
einer einheitlichen Rechtsprechung kommen kann 
angesichts der Tatsache, daß die neuen mietrecht-
lichen Bestimmungen zunächst nur in den „weißen 
Kreisen" gelten und daß der Rechtszug bei den 
Landgerichten aufhört? Sind Sie nicht der Meinung, 
daß zur Erreichung einer bundeseinheitlichen Recht-
sprechung — wenn diese überhaupt möglich ist — 
viele, viele Jahre vergehen müssen? 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Natur-
gemäß ist es schwierig, hier zu einer einheitlichen 
Rechtsprechung zu kommen, was ich eben schon in 
der Beantwortung der Frage der Frau Kollegin 
Diemer-Nicolaus andeutete. Aber es war ja auch 
schon bisher so, daß die Rechtsprechung auf dem 
Gebiete des Mietrechts meist beim Landgericht en-
dete. In solchen Fällen, wo eine Oberinstanz fehlt, 
dauert die Herausbildung einer einheitlichen Recht-
sprechung natürlich länger. Sie kann nur dadurch 
erfolgen, daß die Gerichte gegenseitig ihre Urteile 
vergleichen. Das tun sie auch. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer weiteren 
Zusatzfrage Herr Abgeordneter Jacobi! 
Jacobi (Köln) (SPD) : Herr Bundesminister, wel-
chen Sinn sehen Sie darin, daß der Sprecher eines 
Bundesministeriums angesichts dieser Tatsachen 
den Versuch macht, als Sprecher des Ministeriums 
auf die Gerichte einzuwirken? 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Ich 
glaube, diese Frage wird besser der diesem Sprecher 
vorgesetzte Kollege Lücke beantworten. Ich darf 
nur soviel sagen — ohne Herrn Lücke vorzugrei-
fen —, daß Herr Pergande eine Beeinflussung der 
Gerichte sicher nicht beabsichtigt hat. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Jahn zu einer Zusatzfrage! 
Jahn (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen die teil-
weise sehr harte Kritik der Gerichte an dem § 556 a 
des neuen Mietrechts bekannt, und wie wird sie 
von Ihnen beurteilt? 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Ich kann 
mich nicht entsinnen, daß ein Gericht in einem 
Urteil harte Kritik an diesem Paragraphen geübt 
hat. Es gibt natürlich eine große Anzahl von Urtei-
len, die ich aber, weil es sich um Urteile von Amts- 
und Landgerichten handelt, nicht alle übersehen 
kann. Es mag sein, daß ich etwas übersehen habe. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Jahn. 
Jahn (SPD) : Herr Minister, wird die Rechtspre-
chung von Ihnen laufend überprüft, insbesondere 
auch auf die Notwendigkeit einer Überarbeitung 
des Gesetzes, beispielsweise etwa auf Grund solcher 
Äußerungen, wie sie in einem Urteil des Amtsge-
richts Hagen stehen: 
Die Neuordnung des Mietrechtes läßt deutlich 
den Willen des Gesetzgebers erkennen, die 
Stellung des Vermieters zu stärken und seinen 
Belangen den Vorrang vor denen des Mieters 
zu sichern? 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Darf ich 
fragen, welches Urteil des Amtsgerichts Hagen Sie 
meinen. Ich habe hier zwei verzeichnet. 
Jahn (SPD) : Das Datum steht nicht in meinen Un-
terlagen. 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Sie er-
sehen aus meiner Frage, daß wir die Rechtsprechung 
verfolgen. Ich habe mir eigens eine Zusammenstel-
lung der uns greifbaren Urteile machen lassen. Ich 
bin gern bereit, sie Ihnen zur Einsicht zu überlassen 
oder sie überhaupt vervielfältigen zu lassen. Wir 
haben bis jetzt festgestellt, daß die Gerichte im 
allgemeinen die Abwägung — wir betrachten sie als 
das Wesentliche der Sozialklausel — zwischen den 
Interessen von Vermieter und Mieter richtig vor-
genommen haben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frau Abgeordnete 
Berger-Heise zu einer Zusatzfrage. 
Frau Berger -Heise (SPD) : Sind Sie, Herr Mini-
ster, der gleichen Ansicht wie ,der Sprecher des Woh-
nungsbauministeriums, der meinte, daß das Fehlen 
einer geeigneten Ersatzwohnung ,ein Grund sei, die 
Sozialklausel in Anspruch zu nehmen? 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Das kann 
durchaus im Einzelfall sein. Wenn das Fehlen einer 
geeigneten Ersatzwohnung mit anderen Umständen 
zusammenkommt, kann es durchaus sein, daß es 
Veranlassung gibt, die Sozialklausel in Anspruch 
zu nehmen. Generell kann man idas natürlich nicht 
sagen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Frau Abgeordnete Berger-Heise. 
Frau Berger -Heise (SPD) : Ich wollte gerne wis-
sen, ob Sie der Meinung sind, daß das Fehlen einer 
geeigneten Ersatzwohnung — nicht mit anderen Din-
gen zusammen — an sich ,ein Grund ist, den § 556 a 
in Anspruch zu nehmen. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 	8679 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Für sich 
allein, das kann ich mir schlecht vorstellen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frau Abgeordnete 
Dr. Kiep -Altenloh zu einer Zusatzfrage. 
Frau Dr. Kiep -Altenloh (FDP) : Herr Bundes-
minister, sehen Sie einen möglichen Weg, bei der 
Entwicklung dieses neuen sozialen Mietrechts durch 
Veröffentlichung vorbildlicher Urteile einen gewis-
sen Einfluß auszuüben? 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Ich 
nehme Ihren Vorschlag gerne auf, Urteile, die bis 
jetzt vorliegen, zu veröffentlichen. Das wird sicher 
zur Bildung einer einheitlichen Rechtsprechung bei-
tragen können. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Dr. Müller-Emmert zu einer Zusatzfrage. 
Dr. Müller-Emmert (SPD) : Herr Justizminister, 
müßte der derzeitige verworrene Zustand in der 
Rechtsprechung auf dem Gebiet des Mietrechtes nicht 
Anlaß für die Bundesregierung sein, zu überprüfen, 
durch welche Maßnahmen man zu einer gefestigten 
Rechtsprechung kommen kann, und zwar insbeson-
dere dadurch, daß der Instanzenzug ,so geändert 
wird, daß überhaupt höchstrichterliche Urteile her-
auskommen? 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Wenn 
Ihre Voraussetzungen zuträfen, daß es einen ver-
worrenen Zustand in der Rechtssprechung gäbe, 
dann würde ich Ihrer Forderung folgen. Es gibt aber 
keinen verworrenen Zustand. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Dr. Müller -Emmert (SPD) : Herr Minister, ist es 
kein verworrener Zustand, wenn ein maßgebender 
Vertreter der Regierung ausdrücklich Legalinterpre-
tationen ,des bestehenden Rechtes geben muß, damit 
die Gerichte überhaupt wissen, wie sie das Gesetz 
richtig auszulegen haben? 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Legal-
interpretationen sind nicht gegeben worden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Dr. Czaja zu einer Zusatzfrage. 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Herr Minister, ich möchte 
zur Frage von Frau Kollegin Berger-Heise — damit 
nicht etwas Unklares im Raum stehenbleibt — die 
Zusatzfrage stellen, ob denn nicht bekannt ist, daß 
Herr Dr. Pergande ausdrücklich festgestellt hat, daß 
dort, wo Alter, Krankheit und das Fehlen von Ersatz-
wohnraum vorliegen, ein Grund zur Anwendung 
des § 556 a gegeben ist? 
Dr. Bucher, Bundesminister der Justiz: Genau 
das wollte ich mit meiner Antwort sagen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke, Herr 
Minister. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich rufe die Frage IV/1  — 
des Herrn Abgeordneten Dr. Müller-Emmert — auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß Unkrautbekämpfungs-
mittel im Handel sind, die hochexplosiv werden, wenn sie mit 
anderen Substanzen gemischt werden? 
Bitte, Herr Minister. 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaftund Forsten: Herr Präsident, ich bitte, die 
Fragen 1 und 2 zusammen beantworten zu dürfen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Einverstanden. 
Frage IV/2 — des Herrn Abgeordneten Dr. Müller
-
Emmert —: 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um die in Frage IV/1 
aufgezeigten Gefahren, die für die Bevölkerung entstehen, zu 
verhüten? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Der Bundesregierung ist 
bekannt, daß seit etwa 30 Jahren Unkrautbekämp-
fungsmittel auf Natriumchloratbasis im Handel sind, 
die nach Mischung mit organischen Stoffen in be-
stimmtem Verhältnis durch Entzündung zur Explo-
sion gebracht werden können. Chlorsäure und ihre 
Verbindungen, zu denen auch das Natriumchlorat 
gehört, werden deshalb von den Verordnungen der 
Länder über den Handel bzw. Verkehr mit Giften 
und, soweit sie als Unkrautbekämpfungsmittel in 
den Handel gebracht werden, auch von den Ver-
ordnungen der Länder über den Handel bzw. Ver-
kehr mit giftigen Pflanzenschutzmitteln erfaßt. Die 
abgabefertigen Packungen dieser Stoffe müssen den 
deutlich erkennbaren Hinweis tragen: 
Nicht mit anderen Stoffen mischen! Nur in 
Wasser lösen oder unvermischt ausstreuen! 
Explosionsunglücke sind bei vorschriftsmäßiger 
Handhabung natriumchlorathaltiger Unkrautbe-
kämpfungsmittel bisher nicht bekanntgeworden. 
Solche Unglücke können nur eintreten, wenn diese 
Mittel vorsätzlich und in Kenntnis des Mischungs-
verhältnisses mit bestimmten Stoffen vermischt und 
gezündet werden. 
Um auch bei vorsätzlich mißbräuchlicher Verwen-
dung natrium-chlorathaltiger Unkrautbekämpfungs-
mittel die Explosionsgefahr erheblich zu vermin-
dern, sind schon vor einiger Zeit von der Biologi-
schen Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft 
in Zusammenarbeit mit anderen Stellen Maßnahmen 
eingeleitet worden, für diese Unkrautbekämpfungs-
mittel eine Beimischung von 25 % Kochsalz einzu-
führen. Die Pflanzenschutzmittelindustrie hat bereits 
eingewilligt, ihre Präparate entsprechend umzustel-
len. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Müller-Emmert. 
Dr. Müller -Emmert (SPD) : Herr Minister, ist 
Ihnen bekannt, daß sich vor kurzem im Saarland ein 
8680 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 
Dr. Müller-Emmert 
Unfall dadurch ereignet hat, daß ein vierzehnjähri-
ger Junge auf der Beschriftung dieses Unkrautbe-
kämpfungsmittels feststellte, daß es explosiv wird, 
wenn man es mit bestimmten Stoffen mischt? 
Schwarz,. Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ein solcher Fall ist mir nicht 
bekannt, Herr Kollege. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Dr. Müller-Emmert (SPD) : Darf ich weiter fra-
gen: Welche Maßnahmen wären erforderlich, um 
dafür zu sorgen, daß gerade neugierige Minder-
jährige, die ja bekanntlich immer versuchen, solche 
Rezepte nachzuahmen, nicht in die Verlegenheit 
kommen, durch Versuche chemischer Art, wie es ja 
sehr oft vorkommt, solche hochexplosiven Stoffe mit 
Unkrautbekämpfungsmitteln, die im Handel sind, 
herzustellen? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ihre berechtigten Bedenken 
sind durch meine Antwort, glaube ich, insoweit be-
hoben, als ich gesagt habe, daß die Pflanzenschutz-
mittelindustrie bereits eingewilligt hat, durch eine 
25%ige Kochsalzbeimischung allen diesen Gefahren 
zu entgehen und damit sicherzustellen, daß keinerlei 
Torheiten mehr begangen werden können. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Noch eine Frage. 
Dr. Müller -Emmert (SPD) : Herr Minister, bis 
wann ist damit zu rechnen, daß diese von Ihnen 
angedeutete Maßnahme endgültig Wirklichkeit 
wird? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, L and-
wirtschaft und Forsten: Da die Einwilligung der 
Industrie vorliegt, solche Präparate nur noch so 
herzustellen, wird es also in aller Kürze der Fall 
sein. Ich kann Ihnen auf Ihren Wunsch schriftlich 
mitteilen, für wann wir endgültige Daten haben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine letzte Frage. 
Dr. Müller-Emmert (SPD) : Herr Minister, wür-
den Sie nicht noch andere Maßnahmen erwägen, die 
Gefahren vermeiden würden, insbesondere viel-
leicht die Herstellung von Unkrautbekämpfungs-
mitteln, deren Grundstoffe nicht hochexplosiv sind? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich bin gerne bereit,  weitere 
Fragen, die die Sicherheit betreffen, prüfen zu las-
sen. Es liegt uns selbstverständlich sehr am Herzen, 
daß diese sehr schwierige Materie so gehandhabt 
wird, daß keinerlei Unglücksfälle eintreten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
Ich rufe auf die Frage V — des Herrn Abgeord-
neten Jacobi (Köln) — aus dem Geschäftsbereich  
des Bundesministers für Wohnungswesen, Städte
-
bau und Raumordnung: 
Hält es die Bundesregierung mit den Grundsätzen der Ge-
waltenteilung und der damit verbundenen Unabhängigkeit der 
Rechtsprechung für vereinbar, wenn der Sprecher eines Bundes-
ministeriums öffentlich Kritik an Gerichtsurteilen übt und auf die 
Auslegung von Gesetzen gegenüber den Gerichten einzuwirken 
versucht, wie dies in der Bundespressekonferenz vom 3. März 
1965 durch den Ministerialdirigenten Dr. Hans-Günther Pergande 
geschehen ist? 
Bitte, Herr Minister! 
Lücke, Bundesminister für Wohnungswesen, 
Städtebau und Raumordnung: Im Einvernehmen mit 
dem Bundesminister der Justiz darf ich die Frage 
beantworten. In der Pressekonferenz am 3. März 
wurde ein Überblick über die bisherige Recht-
sprechung zum neuen sozialen Miet- und Wohn-
recht gegeben. Den Kernpunkt bildet die sogenannte 
Sozialklausel. Sie ist eine Generalklausel. Die Presse 
wurde davon unterrichtet, daß die Rechtsprechung 
nicht völlig einheitlich sei, wie es bei einer General-
klausel, die die gegenseitigen Interessen zu berück-
sichtigen hat, und angesichts der Vielgestaltigkeit 
der Fälle nicht anders erwartet werden kann. Ich 
sehe es aber nicht nur als mein Recht, sondern auch 
als meine Pflicht an, besonders in der Anlaufzeit der 
Sozialklausel nochmals die Bedeutung, den Zweck 
und die Ziele der Sozialklausel durch einen von mir 
beauftragten Sprecher vor der Pressekonferenz er-
läutern zu lassen. Das ist keine Kritik an den Ge-
richten, sondern ein Beitrag für die Weiterentwick-
lung dieses neuen Rechtes in dieser entscheidend 
wichtigen Frage. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Jacobi! 
Jacobi (Köln) (SPD) : Herr Bundesminister, in 
Anerkennung dieser Absicht muß ich Sie zusätzlich 
doch fragen, ob Ihnen nicht bekannt ist, daß diese 
Absicht durch die Presseveröffentlichungen und 
auch durch den Wortlaut der Erklärung, die Ihr 
Haus über die Pressekonferenz abgegeben hat, 
nicht erhärtet wird, sondern daß hierbei der Ein-
druck entstehen mußte, als ob eine Art Sprach-
regelung für die Gerichte beabsichtigt sei. 
Lücke, Bundesminister für Wohnungswesen, 
Städtebau und Raumordnung: Dieser Eindruck ist 
höchst einseitig auf Ihrer Seite, Herr Kollege 
Jacobi. Die Konferenz hat in der Offentlichkeit 
einen sehr positiven Eindruck gemacht. 
(Abg. Jacobi [Köln] : Na, na!) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frau Abgeordnete 
Meermann zu einer Zusatzfrage! 
Frau Meermann (SPD) : Herr Minister, wie er-
klären Sie sich den folgenden Widerspruch? Sie 
haben am 24. April 1964 vor dem Deutschen Bun-
destag gesagt, daß die Gerichte Alter und Kinder-
reichtum als Widerspruchsgründe im Sinne des 
§ 556 a BGB anerkennten und entsprechend urteil-
ten — das haben Sie wörtlich gesagt —, während 
Herr Ministerialdirigent Pergande genau acht Tage 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 	8681 
Frau Meermann 
später auf einer Pressekonferenz sagte, daß keine 
einheitliche Rechtsprechung über das Widerspruchs-
recht bestehe, daß die Sozialklausel zu eng ausge-
legt werde und daß er sich ferner veranlaßt sehe, 
darauf hinzuweisen, daß die Sozialklausel insbe-
sondere auf alte Leute angewendet werden solle, 
und es schließlich für erforderlich hielt, die Urteile 
zweier Gerichte, nämlich der Gerichte von Kiel und 
Mannheim, den anderen Gerichten als vorbildlich 
hinzustellen. 
Lücke, Bundesminister für Wohnungswesen, 
Städtebau und Raumordnung: Hier liegt kein 
Widerspruch vor. Ich habe festgestellt, daß hohes 
Alter ein Widerspruchsgrund sein kann. Das habe 
ich schon bei den Beratungen immer als Wider-
spruchsgrund angegeben. Ich habe damals mit Herrn 
Kollegen Jahn dieserhalb einen Briefwechsel ge-
führt und diesen Briefwechsel während der Bera-
tungen allen Kollegen in diesem Hause zugeleitet. 
Das Amtsgericht Amberg hat in seinem Urteil vom 
17. 4. 1964 hohes Alter nicht als Widerspruchs-
grund anerkannt. Dagegen haben hohes Alter aner-
kannt z. B. das Landgericht Wuppertal in seinem 
Urteil vom 16. 7. 1964, das Amtsgericht Düren in 
seinem Urteil vom 22. 4. 1964, das Amtsgericht 
Oberhausen in seinem Urteil vom 14. 12. 1964 und 
das Amtsgericht Nordenham in seinem Urteil vom 
17. 7. 1964. Ich ersehe daraus, daß die Gerichte 
überwiegend die Generalklausel bereits im Sinne 
des Gesetzgebers nutzen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Frau Abgeordnete Meermann. 
Frau Meermann (SPD) : Herr Minister, darf ich 
daraus schließen, daß Ihnen diese Urteile am 
24. April 1964 noch nicht bekannt waren, als Sie 
hier feststellten, daß die Gerichte entsprechend dem 
Sinne des § 556 a BGB urteilten, was ja offensicht-
lich nicht der Fall ist? 
Lücke, Bundesminister für Wohnungswesen, 
Städtebau und Raumordnung: Das negative Urteil 
war mir damals noch nicht bekannt. Bis dahin wa-
ren mir nur die überwiegend positiven Urteile be-
kannt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Jacobi zu einer Zusatzfrage! 
Jacobi (Köln) (SPD) : Herr Minister, halten Sie 
es mit den von Ihnen soeben entwickelten Vorstel-
lungen, daß Sie sich und Ihrem Hause das Recht 
zubilligen, Aufklärung über eine Gesetzesauslegung 
zu geben, wie Sie sie für vertretbar halten, für ver-
einbar, daß der Sprecher Ihres Hauses, der ja zu-
gleich Kommentator wichtiger Gesetze ist, zum 
Ausdruck gebracht hat, das Gericht müsse sich 
auch Über die Verhältnisse des Vermieters ein 
Urteil bilden, während nach dem Wortlaut des Ge-
setzes in jedem Fall die volle Würdigung der Inter-
essen des Vermieters zu erfolgen hat? 
Lücke, Bundesminister für Wohnungswesen, 
Städtebau und Raumordnung: Ich verstehe diese 
Frage nicht. Natürlich müssen die Rechte des Mie-
ters und des Vermieters gegeneinander abgewogen 
werden. Das .steht ja gerade in der Sozialklausel. 
(Abg. Jacobi [Köln] : „ ... unter voller Wür
-
digung ..." ! Der Vermieter hat ein stär
keres Recht!) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Dr. Czaja zu einer Zusatzfrage! 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Herr Minister, ist Ihnen 
bekannt, daß die soeben vom Herrn Kollegen 
Jacobi kritisierte Fassung „unter voller Würdigung 
der Rechte des Vermieters" von der Opposition im 
Gesetzgebungsverfahren jemals in irgendeiner 
Weise hier angegriffen vorden wäre? 
(Abg. Jacobi [Köln]: Aber ja!) 
Lücke, Bundesminister für Wohnungswesen, 
Städtebau und Raumordnung: Das ist mir nicht be-
kannt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke Ihnen, 
Herr Minister. 
Ich rufe die Frage VI — des Herrn Abgeordneten 
Dr. Martin — aus dem Geschäftsbereich des Bun-
desministers für wissenschaftliche Forschung auf: 
Ist die Bundesregierung der Ansicht, daß auch in der Bundes-
republik Deutschland Stipendien und Spenden von privater Seite 
sowie Stiftungen einen wesentlichen Beitrag zur Forschungs- und 
Ausbildungsförderung leisten können? 
Sie wird verbunden mit der Frage VIII/7 — des 
Herrn Abgeordneten Dr. Martin — aus dein Ge-
schäftsbereich des Bundesministers der Finanzen: 
Ist die Bundesregierung bereit, entsprechend den Empfehlun-
gen, die der Stifterverband für die deutsche Wissenschaft am 
25. Januar 1965 dem Bundesfinanzminister unterbreitet hat, durch 
die Beseitigung steuerrechtlicher Hindernisse einen Anreiz für 
vermehrte private Spendentätigkeit zu geben und so die Wissen-
schaftsförderung aus privaten Mitteln zu verstärken? 
Die Frage VI wird vom Herrn Bundesminister für 
wissenschaftliche Forschung beantwortet. 
Lenz, Bundesminister für wissenschaftliche For-
schung: Herr Abgeordneter, ich beantworte Ihre 
Frage mit ja. Die Bundesregierung ist der Ansicht, 
daß durch Stipendien, Spenden und Stiftungen von 
privater Seite Beträchtliches für die Forschungs- und 
Ausbildungsförderung getan werden kann. Beiträge 
von privater Seite zur Wissenschaftsförderung könn-
ten nicht nur auf willkommene Weise die Mittel 
der öffentlichen Haushalte verstärken, sondern als 
Vorbild ganz allgemein eine größere Bereitschaft 
zur Unterstützung der Wissenschaft im nichtstaat-
lichen Bereich hervorrufen und das öffentliche For-
schungsbewußtsein kräftigen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage. 
Dr. Martin (CDU/CSU) : Herr Minister, liegt 
Ihnen die Ausarbeitung der Europäischen Kultur-
stiftung Amsterdam — eine Analyse der Frage fis- 
8682 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 
Dr. Martin 
kalischer Maßnahmen für Stiftungen usw. — vor, 
und wenn ja, was wollen Sie mit den dort ausge-
sprochenen Empfehlungen in Ihrem Hause an-
fangen? 
Lenz, Bundesminister für wissenschaftliche For-
schung: Ich möchte sie unseren Verhältnissen an-
passen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Frage VIII/7 
wird vom Herrn Bundesminister der Finanzen be-
antwortet. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Die Bundesregierung ist bereit, alle Möglichkeiten 
zu prüfen, ob durch die Beseitigung steuerrechtlicher 
Hindernisse ein Anreiz für vermehrte private Spen-
dentätigkeit gegeben und so die Wissenschaftsförde-
rung aus privaten Mitteln verstärkt werden kann. 
Das Bundesministerium der Finanzen wird in Kürze 
die im Schreiben des Stifterverbandes für die deut-
sche Wissenschaft vom 25. Januar 1965 gegebenen 
Empfehlungen mit den Finanzministern der Länder 
erörtern. Dies wird übrigens auch in Vollziehung 
eines Auftrages geschehen, den der Finanzausschuß 
des Bundestages dem Bundesministerium der Finan-
zen gelegentlich der Beratung des Entwurfs eines 
Steueränderungsgesetzes 1965 (Teil II  des Entwurfs 
1964) gegeben hat. Danach sollen die Möglichkeiten 
und Auswirkungen einer steuerlichen Begünstigung 
der Zuwendungen an Stiftungen untersucht und soll 
dem Finanzausschuß des Bundestages hierüber be
-
richtet werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Moersch zu einer Zusatzfrage. 
Moersch (FDP) : Herr Minister, ist damit zu rech-
nen, daß schon bei der Beantwortung der Großen 
Anfrage der Fraktion der Freien Demokratischen 
Partei Einzelheiten hierzu mitgeteilt werden? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Die bisher bekannten Einzelheiten, Herr Kollege 
Moersch, wird man mitteilen können; man wird in 
der Debatte auch über den einen oder anderen Punkt 
etwas sagen können. Die Konferenz mit den Finanz-
ministern der Länder findet allerdings vor der Be-
antwortung der Großen Anfrage nicht statt. Ich habe 
die Empfehlungen des Stifterverbandes an die Län-
der gegeben. Es muß nun erst einmal abgewartet 
werden, welche Auffassung die Länder vertreten; 
dann werden wir mit den Ländern erarbeiten, was 
wir dem Finanzausschuß dieses Hohen Hauses über 
das Problem mitteilen können. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Junghans zu einer Zusatzfrage. 
Junghans (SPD) : Herr Minister, sind Sie auch 
bereit, die Überprüfung der steuerrechtlichen Bestim-
mungen für private Zuwendungen an Stiftungen 
auch auf private 'Stipendien an Einzelpersonen aus-
zudehnen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich glaube, daß im Auftrag .des Finanzausschusses 
auch dieses Problem liegt. Auch das müssen wir 
untersuchen, so daß ich Ihre Frage mit Ja beantwor-
ten kann. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage ,des Herrn Abgeordneten Junghans. 
Junghans (SPD) : Herr Minister, sind Sie der 
Meinung, daß Stipendien steuerrechtlich gleichge-
stellt werden müßten, ganz gleich, ob sie aus der 
öffentlichen Hand oder aus der privaten Hand kom-
men? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Auch dieses Problem ist Gegenstand der Unter-
suchung, so daß ich Ihre Frage weder mit Ja noch 
mit Nein beantworten kann. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke dem 
Herrn Minister für wissenschaftliche Forschung. 
Wir fahren mit den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers der Finanzen fort. 
Ich rufe auf die Frage VIII/1 — des Abgeordneten 
Dr. Schneider (Saarbrücken) —. 
Aus welchen Rechtsgründen hat die Bundesregierung davon ab-
gesehen, die in §§ 45 b und 47 der Reichshaushaltsordnung 
vorgeschriebene Zustimmung des Parlaments zu den Waffenliefe-
rungen für Israel einzuholen, also das Gesetz verletzt? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort liegt 
noch nicht vor. Sie wird nach Eingang im Sitzungs-
bericht abgedruckt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe auf die 
Frage VIII/2 — des Abgeordneten Schmitt-Vocken-
hausen —: 
Teilt der Bundesfinanzminister meine Auffassung, daß die von 
der berufstätigen Ehefrau für das Studium ihres Ehemannes auf-
gewendeten Kosten als außergewöhnliche Belastungen anzuer-
kennen sind, und zwar auch in den Fällen, in denen das Studium 
auf einer bereits abgeschlossenen Berufsausbildung aufbaut? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich beantworte die Frage des Herrn Kollegen 
Schmitt-Vockenhausen wie folgt: 
In der Allgemeinheit, wie Sie Ihre _Frage gestellt 
haben, kann ich Ihre Auffassung nicht teilen. Auf-
wendungen für das Studium eines Ehegatten kön-
nen vielmehr nach geltendem Recht im allgemeinen 
nicht als außergewöhnliche Belastung im steuer-
rechtlichen Sinne anerkannt werden. Die Ausbil-
dung ist grundsätzlich Sache der freien Entschlie-
ßung des Steuerpflichtigen. Eine erfolgreiche akade-
mische Ausbildung trägt zur Hebung der sozialen 
Stellung bei und führt in aller Regel auch zu einer 
wirtschaftlichen Besserstellung, so daß die eigenen 
Aufwendungen für das Studium kein verlorener 
Aufwand sind. Das entspricht etwa der Beweisfüh-
rung in der Begründung eines Urteils des Bundes-
finanzhofs. • 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 	8683 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
Diese Überlegungen müssen aber auch dann gel-
ten, wenn nicht der Steuerpflichtige selbst, sondern 
sein Ehegatte die Kosten des Studiums trägt. Auch 
nach der Rechtsprechung des Bundesfinanzhofs sind 
deshalb die von der Ehefrau finanzierten Aufwen-
dungen nur in besonders gelagerten Grenzfällen als 
außergewöhnliche Belastung anzuerkennen. Der-
artige Grenzfälle können etwa gegeben sein bei 
Ausbildungskosten für einen Spätheimkehrer oder 
im Zusammenhang mit einer notwendigen Umschu-
lung infolge eines Verkehrsunfalles oder eines Be-
triebsunfalles. 
Nach diesen Grundsätzen wird einheitlich bei 
allen Finanzämtern des Bundesgebietes verfahren. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Schmitt -Vockenhausen. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
glauben Sie nicht, daß diese Rechtsprechung — ich 
kenne sie — eine Härte bedeutet, wenn man be-
denkt, daß ja die Steuergesetzgebung jedem ver-
mögenden Vater solche außergewöhnlichen Be-
lastungen erleichtert, während die Ehefrau eines 
jungen Mannes, der weiterkommen will, in vollem 
Umfange steuerpflichtig bleibt? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Abgeordneter Schmitt-Vockenhausen, ich 
glaube nicht, daß das steuerrechtlich gesehen gene-
rell eine Härte ist. Wenn man bei der Ehefrau die 
außergewöhnliche Belastung anerkennen wollte, bei 
dem Ehemann aber nicht, wenn er aus eigenen Mit-
teln studiert, gäbe es Tatbestände, die eine noch 
schlechtere Wirkung hätten. Sie müssen davon aus-
gehen, daß eine außergewöhnliche Belastung von 
den oberen Gerichten bisher nicht angenommen 
worden ist, wenn jemand aus eigenen Mitteln stu-
diert. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage 
des Herrn Abgeordneten Schmitt -Vockenhausen. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Minister, 
glauben Sie, daß es im Rahmen der Entschließung 
des Finanzausschusses möglich ist, auch diesen Fra
-
genkomplex noch einmal sorgfältig zu durchleuch-
ten? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Wir werden auch das im Zusammenhang mit diesen 
Erörterungen noch einmal sorgfältig prüfen und wer-
den darüber dem Finanzausschuß berichten. Ich muß 
Sie aber darauf aufmerksam machen, Herr Kollege 
Schmitt-Vockenhausen, daß das in Ihrer Frage lie-
gende Problem tatsächlich im Finanzausschuß ange-
sprochen worden ist, daß es der Finanzausschuß 
aber nicht weiter verfolgt hat. Ich werde es jedoch 
noch einmal vorbringen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Sänger zu einer Zusatzfrage. 
Sänger (SPD) : Herr Minister, würden Sie Ihre 
soeben gegebene Antwort noch einmal im Blick auf 
die Antwort, die Sie dem Herrn Kollegen Junghans 
gegeben haben, überprüfen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Sanger, ich kann nicht erkennen, was 
Sie mit Ihrer Frage meinen. 
Sänger (SPD) : Darf ich es erklären. Sie haben 
dem Herrn Kollegen Junghans die Antwort gegeben, 
daß man prüfen werde, ob private Stipendien zum 
Hochschulstudium möglicherweise steuerlich so be-
handelt werden können wie öffentliche oder aus 
Stiftungen gegebene Stipendien. Wenn man das tut, 
müßte man doch noch sehr viel eher die Ehefrau, 
die ihren Mann studieren läßt, in diese Regelung 
einbeziehen. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Sänger, da haben Sie natürlich recht. 
Aber ich habe Herrn Kollegen Schmitt-Vockenhausen 
ja gesagt, daß ich das ganze Problem in dem Bericht 
an den Finanzausschuß ansprechen werde. Es ist 
doch so, Herr Kollege Sänger, daß der Fall der Ehe-
frau überhaupt erst entschieden werden kann, wenn 
eine entsprechende Regelung für die eigenen Auf-
wendungen des Steuerpflichtigen getroffen ist. Sonst 
besteht die Möglichkeit der Umgehung, nämlich daß 
jemand, um die Kosten für sein Studium, das er 
selber bezahlt, absetzen zu können, es so steuert, 
daß es so aussieht, als hätte es seine Ehefrau be-
zahlt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Frage VIII/3 — des 
Herrn Abgeordneten Baier (Mosbach) —: 
Sind die Ausführungen des Bundes der Steuerzahler laut dpa 
vom 10. März 1965 richtig, wonach zwei Drittel der Vollziehungs-
beamten der Finanzämter ausschließlich hinter Autofahrern her-
liefen, um zwangsweise die Kraftfahrzeugsteuer einzutreiben, 
und 3500 Beamte in der Bundesrepublik eingespart werden könn-
ten, wenn die Kraftfahrzeugsteuer umgeformt würde? 
Herr Minister! 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident, darf ich die Fragen der Herren Ab-
geordneten Baier und Josten zusammen beantwor-
ten, weil sie den gleichen Tatbestand betreffen? Das 
wären die Fragen VIII/3, 4, 5 und 6. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Einverstanden. Ich 
rufe also ferner auf die Fragen VIII/4, VIII/5 und 
VIII/6 — des Herrn Abgeordneten Josten —: 
Entspricht die Mitteilung der Deutschen Presseagentur den Tat-
sachen, daß zwei Drittel der Vollziehungsbeamten der Finanz-
ämter ausschließlich mit der zwangsweisen Eintreibung der 
Kraftfahrzeugsteuer beschäftigt sind? 
Stimmt die Mitteilung des Bundes Deutscher Steuerbeamten, 
daß durch eine Umformung der Kraftfahrzeugsteuer fast 3500 
Beamte eingespart werden könnten? 
Hat die Bundesregierung einen Plan zur Umformung bzw. Ver-
einfachung der Erhebung der Kraftfahrzeugsteuer? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Die Bundesregierung verfügt nicht über Unterlagen 
darüber, in welchem Umfang die Vollziehungsbeam-
ten mit der Beitreibung von Kraftfahrzeugsteuer- 
8684 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
rückständen beschäftigt sind. Insoweit könnte Mate-
rial nur durch eine Anfrage an die Herren Finanz-
minister und Finanzsenatoren der Länder beschafft 
werden. 
Der Bundesregierung ist jedoch bekannt, daß bei 
der Kraftfahrzeugsteuer die Zahl der Rückstands-
fälle verhältnismäßig hoch ist und daß dadurch die 
Vollstreckungsstellen der Finanzämter stark be-
lastet werden. Diese Tatsache dürfte weitgehend 
darauf zurückzuführen sein, daß bei der Kraftfahr-
zeugsteuer als Steuerschuldner in großem Umfang 
Personenkreise in Betracht kommen, die an das 
Einhalten von Steuerterminen nicht gewöhnt sind. 
Das Bundesfinanzministerium hat bereits in Zu-
sammenarbeit mit den obersten Finanzbehörden der 
Länder Erwägungen angestellt, wie die Zahl der 
Rückstandsfälle bei der Kraftfahrzeugsteuer ver-
mindert werden könnte. Diese Erwägungen werden 
ihren Niederschlag in dem Entwurf eines Gesetzes 
zur Änderung des Kraftfahrzeugsteuergesetzes fin-
den, den die Bundesregierung einbringen wird. 
Unterlagen darüber, wie viele Beamte ausschließ-
lich oder überwiegend mit der Verwaltung befaßt 
sind, stehen leider noch nicht zur Verfügung; sie 
könnten wiederum nur durch eine Umfrage bei den 
Landesfinanzbehörden beschafft werden. Die Bun-
desregierung weist aber darauf hin, daß mit einer 
Umformung der Kraftfahrzeugsteuer, d. h. einer 
Umlegung auf die Mineralölsteuer, eine nennens-
werte Personaleinsparung nur dann eintreten 
würde, wenn bei der Umlegung die jetzt bei der 
Kraftfahrzeugsteuer bestehenden Vergünstigungen 
beseitigt werden würden. 
Pläne für eine Umformung der Kraftfahrzeug-
steuer hat die Bundesregierung im Augenblick nicht. 
Ein solche Maßnahme könnte auch auf nationaler 
Ebene nur schwer noch durchgeführt werden, weil 
die Besteuerung des Kraftfahrzeugverkehrs in der 
EWG vereinheitlicht werden soll. Die Bundesregie-
rung strebt aber, wie bereits ausgeführt, eine Ver-
einfachung der Erhebung der Kraftfahrzeugsteuer 
an. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Baier (Mosbach) zu einer Zusatzfrage. 
Baier (Mosbach) (CDU/CSU) : Herr Minister, wer-
den die immerhin beachtlichen Vorwürfe des Bun-
des der Steuerzahler, die doch sicherlich nicht aus 
der Luft gegriffen sind, Anlaß sein, daß Sie sich 
verstärkt darum bemühen, eine Umformung der 
Kraftfahrzeugsteuer auf eine zeitgemäße Art als-
bald zu erreichen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ja, sicher, Herr Kollege Baier. Die Bemerkungen von 
Herrn Fredersdorf — um die handelt es sich —, die 
an die Finanzbehörden der Länder gerichtet sind —
ich habe diese Verwaltung gar nicht —, sind selbst-
verständlich Anlaß, in den Ländern der Sache nach-
zugehen. 
Im übrigen ist inzwischen noch ein Widerspruch 
aufgetreten, Herr Kollege Baier. Es ist nämlich nicht 
ganz klar, ob Herr Fredersdorf in dem einen Teil sei
-
ner Kritik die Kraftfahrzeugsteuer gemeint hat oder 
den Lohnsteuerjahresausgleich. Es ist nicht ganz ge-
nau zu erkennen, ob er mit den 3500 Beamten das 
eine oder das andere oder beides zusammen meint. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Josten zu einer Zusatzfrage: 
Josten (CDU/CSU) : Herr Minister, bis wann 
kann .das Hohe Haus mit der von Ihnen erwähnten 
Gesetzesvorlage rechnen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Josten, es ist schwer, einen Termin zu 
nennen. Ich stehe mit den Finanzministern und 
-senatoren der Länder in ,engem Kontakt und möchte 
möglichst schnell etwas tun. Aber es ist die Frage, 
ob ich die Sache noch rechtzeitig hinbekomme, daß 
sich das Parlament mit Erfolg noch bis zum Ende 
der Legislaturperiode damit befassen kann. Das 
wird aber sehr schwer sein, weil der Zeitdruck groß 
ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Josten, eine weitere Zusatzfrage. 
Josten (CDU/CSU) : Herr Minister, aus Ihren 
Ausführungen kann man also entnehmen, daß es 
sehr fraglich sein wird, ob dieser Bundestag noch das 
von Ihnen erwähnte Gesetz verabschieden kann? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Josten, ich würde sagen: eine große 
Reform dieser Steuer — ich erinnere Sie an meinen 
Hinweis in Richtung Europäische Wirtschaftsgemein-
schaft — ist sicherlich in dieser Legislaturperiode 
nicht mehr zu schaffen. Ich will Ihnen aber gern 
sagen, woran wir ,denken. Ein großer Teil der Rück-
stände bei der Kraftfahrzeugsteuer entsteht dadurch, 
daß, wie ich schon gesagt habe, Personen, die an die 
Einhaltung von Steuerterminen nicht gewohnt sind, 
nun plötzlich monatlich, vierteljährlich oder halb-
jährlich zahlen sollen und häufig diesen Termin ver-
gessen. Es ist zu überlegen, und zwar unter Berück-
sichtigung der Härte, die darin liegt, ob man etwa 
anordnen soll, daß die Aufteilung in eine monat-
liche, vierteljährliche oder halbjährliche Zahlung 
nicht mehr zugelassen wird, sondern daß der Betrag 
auf einmal gezahlt werden muß. Dann würden die 
Rückstandsfälle wesentlich abgebaut. Aber Sie wür-
den mir wahrscheinlich entgegnen, daß das für die 
Steuerzahler eine zu hohe Belastung ist. Das sind ,die 
Überlegungen, die ich im Augenblick mit den Län-
dern habe. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Noch eine Frage, 
Herr Abgeordneter Josten. 
Josten (CDU/CSU) : Herr Minister, in jedem Falle 
kann man also aus Ihren Ausführungen entnehmen, 
daß die Bundesregierung interessiert bleibt, die Er-
hebung der Kfz-Steuer zu vereinfachen und somit 
neue Wege zu suchen? 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 	8685 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: Ja-
wohl. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordne-
ter Gerlach für eine Zusatzfrage. 
Gerlach (SPD) : Herr Minister, ist es im Gegen-
satz zu Ihren soeben gemachten Darlegungen eben 
gerade nicht möglich, monatlich die Kraftfahrzeug-
steuer zu zahlen? Entstehen nicht gerade dadurch 
diese hohen Steuerrückstände? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: Ja, 
ich glaube, daß ich das so beantwortet habe. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Gerlach (SPD) : Herr Minister, ich glaube, Sie 
haben mich nicht verstanden. Man kann nämlich die 
Kraftfahrzeugsteuer nicht monatlich zahlen, man 
kann nicht zwölfteln, und dadurch entstehen die 
Rückstände. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Es mag sein, daß ich mich geirrt habe. Es ist ja in 
der Verwaltung der Länder. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Noch eine Frage, 
Herr Abgeordneter Gerlach. 
Gerlach (SPD) : Herr Minister, ist es dann nicht 
möglich, die Zwölftelung wiedereinzuführen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Dann würden die Rückstandsfälle noch zahlreicher 
werden. 
Gerlach (SPD) : Eben nicht! 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Dann müßte ja der Betreffende zwölfmal im Jahr an 
die Steuer denken. 
(Zuruf von der FDP: Tägliche Zahlung!) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Kollege Meis. 
Meis (CDU/CSU) : Herr Minister, sind nicht auch 
Sie der Meinung, daß man eine pünktliche oder 
pünktlichere Zahlung der Kraftfahrzeugsteuer auch 
dadurch erreichen könnte, daß man entsprechende 
Verzugszuschläge einführt, d. h. von der bisherigen 
Methode der Verzugszuschläge abgeht und je nach 
der Zeit des Verzuges eine Staffelung dieser Zu-
schläge in einer Höhe einführt, daß eine pünktliche 
Zahlung auch für den bisher säumigsten Autobe-
sitzer schon interessant würde? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Meis, den in Ihrer Frage zum Aus-
druck kommenden Gedanken will ich ebenfalls gern 
mit den Ländern erörtern. Ich muß Ihnen aber sa
-
gen, daß mir das auf den ersten Blick eine außer-
ordentlich große Erschwerung der Verwaltung zu 
sein scheint, so daß also möglicherweise noch mehr 
Beamte, als behauptet worden ist, mit der Verwal-
tung dieser Steuer beschäftigt werden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und FDP.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Meis (CDU/CSU) : Sie bezweifeln den Erziehungs-
effekt? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich bezweifle bei den im Verhältnis doch beschei-
denen Steuerbeträgen die Wirkung solcher Zu-
schläge. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Strohmayr, eine Zusatzfrage. 
Strohmayr (SPD) : Herr Minister, glauben Sie 
nicht, daß es gut wäre, wenn der Steuerzahler sicht-
bar an seinem Wagen dokumentieren könnte, daß 
er die Steuer bezahlt hat, und daß es für die Polizei 
dann leicht wäre, die Wagen anzuhalten, die das 
Carnet nicht an der Windschutzscheibe angebracht 
haben? In verschiedenen Ländern wird es so ge-
handhabt. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich weiß, es gibt solche Möglichkeiten, Herr Kollege. 
Ich will auch diesen Gedanken mit den Länder-
finanzministern und -senatoren erörtern. Persönlich 
muß ich Ihnen allerdings sagen, daß die ,,Verschöne-
rung" der Automobile durch solche Bescheinigungen 
auch bedenklich ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage, 
Herr Abgeordneter Strohmayr. 
Strohmayr (SPD) : Herr Minister, glauben Sie 
dann, daß es am besten wäre, die Kraftfahrzeug-
steuer auf das Benzin umzulegen? Wer viel fährt, 
zahlt viel Steuern, und wer wenig fährt, zahlt eben 
dann weniger Steuern. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ja, auch das ist ein Problem, das man im Zusam-
menhang mit der Mineralölsteuer schon auf EWG-
Ebene erörtert hat. Es ist sehr schwer, hier das Rich-
tige zu treffen. Die Überlegungen auf der EWG-
Ebene sind noch nicht sehr weit gediehen. Es ist 
doch so, Herr Kollege, daß die Mineralölsteuer nur 
den Mann belastet, der viel fährt, der also viel Ben-
zin verbraucht, während der ruhende Verkehr und 
der Wenigfahrer, nichts oder nur wenig beitragen. 
Der soll über die Kraftfahrzeugsteuer erfaßt wer-
den. Im übrigen kommt es beim Benzinverbrauch 
— wenn Sie-allein darauf abstellen — letzten Endes 
darauf an: wie ist die Beschaffenheit des Geländes? 
Denn Steigungen, viele Kurven oder Ortsdurchfahr-
ten erhöhen den Mineralölverbrauch. Außerdem 
8686 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
können Sie z. B. nur mit der Mineralölsteuer den 
Anhänger überhaupt nicht fassen. 
Es ist ein sehr schwieriges Problem, ob diese bei-
den Steuern, die sich heute bei uns bis zu einem 
gewissen Grade ergänzen, zusammengefaßt werden 
können. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Langebeck, eine Zusatzfrage. 
Langebeck (SPD) : Herr Minister, ist in Ihrem 
Hause bekannt, daß die Finanzämter die Kraftfahr-
zeugsteuer auch per Nachnahme einholen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ja, sicher! 
Langebeck (SPD) : Sehen Sie eine Möglichkeit, 
dieses Verfahren zu vereinfachen und somit die 
Zahl der Rückständigen ohne erhöhten Aufwand auf 
ein Mindestmaß herabzusetzen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ja, ich glaube, daß die Finanzverwaltungen der Län-
der auf diesen lichtvollen Gedanken auch schon ge-
kommen sind. Wenn Sie aber nun mit Nachnahmen 
arbeiten, müssen Sie die Post beschäftigen. Der Be-
treffende ist unter Umständen nicht zu Hause, der 
Postbote trifft ihn nicht an. Dann kommt ein Zettel-
chen in den Briefkasten. Das hat alles seine ver-
schiedenen Seiten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Baier (Mosbach), eine Zusatzfrage. 
Baier (Mosbach) (CDU/CSU) : Herr Minister, darf 
ich Sie angesichts der Vielzahl der gutgemeinten 
Ratschläge, die Ihnen erteilt werden, noch um einen 
weiteren bereichern, indem ich Sie frage, ob Sie ein-
mal die amerikanische Methode geprüft haben. Dort 
wird ja bekanntlich jedes Jahr bei Zahlung der 
Kraftfahrzeugsteuer ein neues Nummernschild mit 
!der Jahreszahl ausgegeben. Damit wird für jeden 
sichtbar, ob der Betreffende die Kraftfahrzeugsteuer 
bezahlt hat oder nicht. Wäre das bei uns auch ein-
zuführen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Baier, auch diese Idee ist schon erörtert 
worden. Aber ich darf im Anschluß an die Diskussion 
bei einigen der vorhergehenden Fragen sagen: das 
bedeutet eine jährliche Zahlung der Steuer. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Dr. Hellige, eine Zusatzfrgae. 
Dr. Hellige (FDP) : Herr Minister, wollen Sie 
nicht in Erwägung ziehen, die 'Freudigkeit im Steuer-
zahlen nach einer Methode zu verbessern, die sich  
im Mittelalter außerordentlich bewährt hat, wo man 
den pünktlichen Steuerzahlern von der Obrigkeit ein 
Glas Bier spendierte? 
(Heiterkeit.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe auf die 
Frage VIII/8 — der Frau Abgeordneten Strobel —: 
Bis wann ist nach Ansicht der Bundesregierung mit dein Weg-
fall der Zölle auf Klein-Importe (Kleinsendungen und Waren im 
Reisegepäck) innerhalb der EWG entsprechend den Vorschlägen 
der EWG-Kommission zu rechnen? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Zur Durchführung der Vorschläge der EWG-Kommis-
sion, die Zölle auf Klein-Importe innerhalb der EWG 
aufzuheben, hat die Bundesregierung eine Rechts-
verordnung vorbereitet. Gerade heute wird die 
Frage ,eines gemeinsamen Vorgehens innerhalb der 
Mitgliedstaaten in einer Besprechung der Kommis-
sion mit den nationalen Zollverwaltungen abge-
stimmt werden. Die Bundesregierung erwartet nach 
den bisherigen Informationen, daß 'sich alle Mit-
gliedstaaten bereit erklären werden, der Empfeh-
lung der Kommission zu folgen. Danach wird die 
Bundesregierung unverzüglich die Rechtsverordnung 
dem Hohen Hause zur Zustimmung vorlegen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage. 
Frau Strobel (SPD) : Herr Bundesminister, ist 
die Bundesregierung gegebenenfalls auch bereit, auf 
die Zölle im Reiseverkehr und bei Klein-Importen 
autonom zu verzichten, falls nicht alle Mitgliedstaa-
ten dem Vorschlag der EWG-Kommission zustim-
men? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Zur Zeit geht die Bundesregierung davon aus, daß 
alle Mtigliedstaaten der EWG einheitlich die Binnen-
zölle für Klein-Importe beseitigen werden. Die Bun-
desregierung wird gegebenenfalls auch unabhängig 
von den anderen Mitgliedstaaten prüfen, ob eine 
Beseitigung dieser Binnenzölle nach Art. 15 des 
EWG-Vertrages angebracht ist. 
Frau Strobel (SPD) : Sind Sie nicht der Meinung, 
Herr Bundesminister, daß die Bundesregierung nach 
dem EWG-Vertrag auf alle Fälle in  der Lage ist, 
autonom auf die Zölle zu verzichten?  
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ja.  
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe auf die 
Fragen VIII/9 und VIII/10 — 'des Abgeordneten 
Seibert —: 
Welche Steuerausfälle entstehen jährlich für Bund und Länder 
durch die steuerliche Förderung des Berufsverkehrs mit privaten 
Personenkraftwagen? 
Zu welchem Zeitpunkt und aus welchen Ü berlegungen heraus 
wurde die in Frage VIII/9 genannte Regelung eingeführt? 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 	8687 
Vizepräsident Dr. Dehler 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort liegt 
noch nicht vor. Sie wird nach Eingang im Sitzungs-
bericht abgedruckt. 
Ich danke Ihnen, Herr Minister. 
Damit sind wir am Ende der Fragestunde und der 
Tagesordnung. Ich berufe die nächste Sitzung auf 
morgen, Freitag, den 19. März, 9 Uhr, .ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.17 Uhr) 
Berichtigung 
Es ist zu lesen: 
172. Sitzung, Seite 8660 A Zeile 4 statt „für Kom-
munalpolitik und Sozialhilfe sowie zur Mitbera-
tung": für Verkehr, Post- und Fernmeldewesen — 
federführend —, an den Ausschuß für Kommunal-
politik und Sozialhilfe — mitberatend — sowie. 
I• 
Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 	8689 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordneter) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Dr. Aigner * 	 19. 3. 
Arendt (Wattenscheid) 	19.3. 
Dr. Atzenroth 	 18.3. 
Dr.-Ing. Balke 31.3. 
Bäumer 	 3.4. 
Bauer (Wasserburg) 	 19.3. 
Berlin 	 27. 3. 
Biechele 19. 3. 
Dr. Birrenbach 	 19.3. 
Blachstein 10.4. 
Deneke 	 19. 3. 
Deringer 18. 3. 
Dr. Dörinkel 	 19.3. 
Dr. Dr. h. c. Dresbach 	19.3. 
Eisenmann 	 19. 3. 
Frau Dr. Elsner * 	 19. 3. 
Etzel 	 19. 3. 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg 	19.3. 
Fritsch 	 19.3. 
Dr. Götz 18.3. 
Dr. Dr. Heinemann 	 26.3. 
Hermsdorf 	 19.3. 
Hilbert 19. 3. 
Dr. Hoven 	 18.3. 
Illerhaus * 19.3. 
Dr. Jungmann 	 12. 4. 
Kalbitzer 	 19. 3. 
Frau Kipp-Kaule 	 19.3. 
Koenen (Lippstadt) 19. 3. 
Kraus 	 19. 3. 
Dr. Kreyssig * 	 18.3. 
Kriedemann * 18.3. 
Dr. Krümmer 	 19.3. 
Kulawig 	 15. 4. 
Lenz (Bremerhaven) 	 29.3. 
Lücker (München) * 19.3. 
Maier (Mannheim) 	 31.3. 
Marx 	 26. 3. 
Mattick 18.3. 
Mauk * 	 19. 3. 
Mengelkamp 	 19.3. 
Metzger 31.3. 
Mick 	 19. 3. 
Dr.-Ing. Philipp * 	 18. 3. 
Frau Dr. Probst * 18.3. 
Rademacher 	 19.3. 
Rasner 	 24. 3. 
Reichhardt 2. 4. 
Richarts * 	 18. 3. 
Ritzel 23.3. 
Roß 	 19. 3. 
Scheuren 	 19.3. 
Schlüter 19.3. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 	27.3. 
Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Frau Schröder (Detmold) 	19. 3. 
Schulhoff 	 18.3. 
Schultz 18. 3. 
Schwabe 	 18. 3. 
Seuffert 19. 3. 
Soetebier 	 19. 3. 
Spitzmüller 27. 3. 
Dr. Starke 	 19.3. 
Storch * 18.3. 
Strauß 	 19.3. 
Unertl 19. 3. 
Wehner 	 2.4. 
Weinkamm 20. 3. 
Welke 	 19.3 
Frau Welter (Aachen) 	19.3. 
Werner 	 19. 3. 
Wilhelm 10.4. 
b) Urlaubsanträge 
Felder 	 23. 3. 
Haage (München) 	 20.4. 
Leukert 	 9. 4. 
Dr. Schmid (Frankfurt) 	9. 4. 
Theis 	 3.4. 
Wienand 31.3. 
Anlage 2 
Der Präsident des Bundesrates 
Abschrift 
Bonn, den 12. März 1965 
An den 
Herrn Bundeskanzler 
Bonn 
Bundeskanzleramt 
Ich beehre mich mitzuteilen, daß der Bundesrat in 
seiner 280. Sitzung am 12. März 1965 zu dem 
Gesetz über die Feststellung des Bundeshaushalts- 
plans für das Rechnungsjahr 1965 
(Haushaltsgesetz 1965) 
die nachstehende Entschließung angenommen hat: 
Der Bundesrat erwartet, daß die Bundesregierung 
alle rechtlichen und haushaltsmäßigen Möglichkeiten 
ausschöpft, um sicherzustellen, daß die im Bundes-
haushalt 1965 zur zusätzlichen Förderung der Wis-
senschaft und für Baumaßnahmen auf kulturellem 
Gebiet (insbesondere in Kap. 3102 Tit. 600 und 
Kap. 27 02 Tit. 602 a und 602 b) vorgesehenen Mit-
tel in vollem Umfang bereitgestellt werden. 
Dr. h. c. Dr. e. h. Zinn 
8690 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 
Bonn, 12. März 1965 
An den 
Herrn Präsidenten 
des Deutschen Bundestages 
Bonn 
Bundeshaus 
Vorstehende Abschrift wird mit der Bitte um Kennt-
nisnahme übersandt. 
Dr. h. c. Dr. e. h. Zinn 
Anlage 3 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Höcherl vom 16. März 1965 
auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (Drucksache IV/3152 
Frage VII/13) : 
Wie beurteilt die Bundesregierung die gegenwärtig in Belgien 
angelaufene Maßnahme einer elektronisch gesteuerten Zentral-
kartei auf Grund einer Durchnumerierung der gesamten Bevöl-
kerung zur Koordinierung und Beschleunigung der Verwaltungs-
arbeit? 
Die belgischen Pläne zur Einführung dines ein-
heitlichen Personenkennzeichens befinden - Sich noch 
im Stadium der Vorbereitung. Soweit der Bundes-
regierung bekannt, ist in Belgien noch nichts ent-
schieden. Über die zwar beabsichtigten, aber noch 
nicht angelaufenen Maßnahmen läßt sich daher noch 
3) nichts sagen. Von Interesse ist jedoch, daß auch die 
belgische Regierung nach vorliegenden Nachrichten 
dieser Frage gegenüber aufgeschlossen ist, ebenso 
wie ich es für die Bundesregierung bereits in der 
Fragestunde am 20. Januar dieses Jahres ausgespro-
chen habe. 
Anlage 4 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Claussen vom 12. März 
1965 auf die Mündlichen Anfragen des Abgeordne-
ten Dr. Hauser: (Drucksache IV/3152 Fragen XI/4 
und XI/5) : 
Welche Möglichkeiten sieht die Bundesregierung zur Bekämp-
fung der in erschreckendem Maße überhandnehmenden Raubüber-
fälle auf Kreditinstitute? 
Inwieweit besteht die Möglichkeit, durch geeignete Aufklärung 
über die Strafen für Verbrechen wie die in Frage XI/4 genannten 
eine gewisse Abschreckung zu erreichen? 
Zu Frage XI/4: 
Wie die Bundesregierung bereits auf die Anfrage 
des Herrn Abgeordneten Seifriz in der Fragestunde 
der 118. Sitzung des Deutschen Bundestages am 
4. März 1964 mitgeteilt hat, wirft die Frage, ob die 
Institute durch gesetzlichen Zwang zu einer ver-
stärkten Sicherung ihrer Schalterräume angehalten 
werden können und sollen, eine Reihe von rechtlich 
und tatsächlich schwierigen Problemen auf. In dein 
bei der Beantwortung der Frage angekündigten 
schriftlichen Bericht über das Ergebnis der Prüfung 
dieser Fragen, der den Herren Abgeordneten Seifriz 
und Schmitt-Vockenhausen mit Schreiben des Herrn 
Bundesministers für Wirtschaft vom 28. Oktober 
1964 zugeleitet worden ist, hat die Bundesregierung 
mitgeteilt, daß zumindest ein Teil der in Betracht 
kommenden Sicherungsmaßnahmen dem Arbeits-
schutz der Bankangestellten dient. 
Bei der Abwehr von Banküberfällen handelt es 
sich in erster Linie um ein Problem der Verbre-
chensbekämpfung; es können jedoch durch arbeits-
rechtliche Vorschriften bestimmte Sicherungsmaß-
nahmen zum Schutz der Bankangestellten bei der 
Ausgestaltung ihres Arbeitsplatzes vorgeschrieben 
werden. Aus Zweckmäßigkeitsgründen habe ich die 
Verwaltungs-Berufsgenossenschaft veranlaßt, diesen 
Teilbereich in einer vordringlich zu erlassenden 
Unfallverhütungsvorschrift zu regeln. Wie mir die 
Berufsgenossenschaft mitgeteilt hat, liegt der Ent-
wurf der Unfallverhütungsvorschrift bereits vor 
und soll ,am 16. und 17. März mit allen beteiligten 
Stellen erörtert werden. 
Das geltende Strafrecht droht für Raubüberfälle 
auf Kreditinstitute als 'Regelstrafen Zuchthaus von 
1 bis 15 Jahren und, wenn die Voraussetzungen des 
schweren Raubes erfüllt sind, Zuchthaus von min-
destens 5 bis 15 Jahren an. Nur bei Vorliegen mil-
dernder Umstände ist Gefängnis nicht unter 6 Mo-
naten bzw. einem Jahr möglich. Der Entwurf eines 
neuen Strafgesetzbuches, wie er dem Deutschen 
Bundestag vorliegt, sieht insofern eine bedeutsame 
Strafverschärfung vor, als er bei Raubüberfällen 
auf Geldinstitute eine Mindeststrafe von 2 Jahren 
Zuchthaus zwingend vorschreibt. 
Zu Frage XI/5:  
Für den Bundesminister des Innern -und den Bun-
desminister der Justiz beantworte ich die Frage fol-
gendermaßen: 
Die abschreckende Wirkung von Strafdrohungen 
läßt sich allgemein schwer abschätzen. Einer geeig-
neten Aufklärung der Offentlichkeit über die Straf-
drohung und einer sorgfältigen Berichterstattung 
durch Presse und Rundfunk über die von den Ge-
richten verhängten Strafen wird man aber eine ab-
schreckende Wirkung 'beimessen können. 
Anlage 5 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Neef vom 15. März 1965 auf 
die Mündlichen Anfragen des Abgeordneten Kurl-
baum (Drucksache IV/3155, Fragen V/1, V/2 und 
V/3) : 
Hatte die Frankfurter Allgemeine Zeitung recht, als sie in 
ihrer Ausgabe vom 10. Februar 1965 die Frage aufwarf, ob wir 
uns in der Bundesrepublik auf dem Wege zu einem umfassenden 
Gasmonopol befinden? 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 173. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 18. März 1965 	8691 
Mit welchen Prozentsätzen werden die verschiedenen Inter-
essengruppen an der in Aussicht genommenen Erdgastransport
-
GmbH beteiligt sein? 
Wie will die Bundesregierung sicherstellen, daß diejenigen, 
die ein berechtigtes Interesse an der Benutzung der Erdgas-
leitung von Holland nach Süddeutschland haben, weder in ihrer 
wirtschaftlichen Betätigung beeinträchtigt noch diskriminiert wer-
den? 
Zu Frage V/1: 
Ich beantworte die Frage, ob wir uns in der Bun-
desrepublik auf dem Wege zu einem umfassenden 
Gasmonopol befinden, mit „Nein". Zur Begründung 
darf ich folgendes anführen: 
Die Struktur des Erdgasangebots weist von der 
Gewinnungsseite her zweifellos monopolartige Züge 
auf. Zwei eng zusammenarbeitende Gesellschaften 
verfügen nämlich nicht nur über die großen nieder-
ländischen Erdgasvorkommen, sondern kontrollie-
ren zu einem großen Teil auch die in der Bundes-
republik aufgefundenen Erdgasvorräte. 
Es ist das Ziel der Bundesregierung, diese mono-
polartige Struktur nicht auf der Transport- und Ab-
satzseite fortwirken zu lassen. Die Bundesregierung 
begrüßt daher, daß sich eine Reihe von anderen am 
Erdgasgeschäft interessierten Gruppen zu einer Zu-
sammenarbeit beim Bau und Betrieb einer rechts-
rheinisch geplanten Erdgastransportleitung zusam-
mengefunden hat. Diese Zusammenarbeit dient — 
das möchte ich ganz deutlich machen — gerade nicht 
dazu, wie es eine Zeitung ausdrückte, „das gesamte 
Gasangebot monopolistisch zusammenzufassen", 
sondern dazu, volkswirtschaftlich unerwünschte Aus-
wirkungen der monopolähnlichen Struktur im Be-
reich der Erdgasgewinnung zu verhindern. 
Mit dieser Zielsetzung hält es die Bundesregie-
rung für wichtig, daß innerhalb der vom Steinkoh-
lenbergbau und von den deutschen Erdgasproduzen-
ten gegründeten Deutschen Gesellschaft für Gas-
transport auch die verbraucherorientierten süddeut-
schen Ferngasgesellschaften zu einer Beteiligung 
und einem entsprechenden Einfluß kommen. 
Die Deutsche Gesellschaft für Gastransport wird 
außerdem keineswegs ein Transportmonopol in der 
Bundesrepublik haben, die „mit Mehrheitsbeschluß 
die gesamte Gaswirtschaft in Deutschland be-
herrscht", wie es in der von Ihnen zitierten Zeitung 
hieß. Ich brauche in diesem Zusammenhang nur auf 
das bereits in der Fragestunde am 29. Januar 1965 
behandelte linksrheinisch geplante Erdgastransport
netz hinzuweisen, das andere Unternehmen betrei-
ben wollen. Darüber hinaus gibt es in der  Bundes
republik noch eine ganze Reihe von Gastransport-
leitungen, die in der Hand teilweise sehr unter-
schiedlich strukturierter Unternehmen liegen. 
Zu Frage V/2: 
Die Bundesregierng hat keinen Einfluß auf die 
Beteiligungsverhältnisse an der neuen Gesellschaft 
im einzelnen. Es soll Sache der unternehmerischen 
Gruppen bleiben, die ihnen richtig erscheinenden 
Bedingungen und Anteile untereinander auszuhan-
deln. Solche Verhandlungen sind m. W. seit längerer 
Zeit in gutem Gange. 
Zu Frage V/3: 
Ich sagte bereits, daß es der Bundesregierung bei 
der Zusammenarbeit der verschiedenen am Erdgas 
interessierten Gruppen besonders wichtig erscheint, 
daß die verbraucherorientierten Interessen, vor allen 
Dingen einiger süddeutscher Ferngasgesellschaften, 
Berücksichtigung finden. Daher begrüßt die Bundes-
regierung besonders die beabsichtigte Einschaltung 
dieser Gruppen. Sie würde keine Vereinbarung 
unterstützen, die den mehr auf der Verbraucherseite 
stehenden Gruppen keine Beteiligungs- und Einfluß-
möglichkeit beläßt. 
Anlage 6 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Carstens vom 15. März 1965 
auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Dr. Mommer (Drucksache IV/3155 Frage IV/7) : 
Was beabsichtigt die Bundesregierung nunmehr zu tun, um die 
deutschen Raketenbauer in Ägypten zur Rückkehr nach Deutsch-
land zu veranlassen? 
Zu Ihrer Frage betreffend die Rückkehr deutscher 
Raketenbauer aus Ägypten habe ich zuletzt in der 
Fragestunde der 167. Sitzung am 24. Februar Stel-
lung genommen. Ich habe darauf hingewiesen, daß 
die Bundesregierung sich an den Beratungen in den 
Ausschüssen des Bundestages beteiligen und dort 
ihre Meinung zu diesem Komplex vortragen wird. 
Ich möchte Ihre für die Fragestunde am 12. März 
1965 gestellte Frage in dem gleichen Sinne beant-
worten.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04173.pdf</pdf_url>
    <id>3999</id>
    <dokumentnummer>04/173</dokumentnummer>
    <datum>1965-03-18</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
