<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4006</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/180</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1965-05-06</datum>
  <titel>Protokoll der 180. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
180. Sitzung 
Bonn, den 6. Mai 1965 
Inhalt: 
Nachruf auf den Abg. Heiland . . . . . 9067 A 
Fragestunde (Drucksache IV/3340) 
Frage des Abg. Schwabe: 
Hausdetektive in Selbstbedienungs-
läden 
Dr. Weber, Bundesminister . . . 	 9067 D 
Schwabe (SPD) 	  9068 A 
Frage des Abg. Dr. Müller-Emmert: 
Blutproben bei alkoholverdächtigen 
Angehörigen von Stationierungsstreit-
kräften   9068 B 
Fragen des Abg. Dr. Luda: 
Äußerung des Generalstaatsanwalts 
Bauer betr. Rechtsentwicklung in der 
Bundesrepublik und in der „DDR" 
Dr. Weber, Bundesmdnister . . . . 9068 B 
Dr. Luda (CDU/CSU) 	 9068 D 
Haase (Kassel) (CDU/CSU) . . . 	 9069 B 
Dr. Kohut (FDP) 	  9069 B 
Müller (Aachen-Land) (CDU/CSU) 	 9069 C 
Sänger (SPD) . . . . . . . . 	 9069 D 
Jahn (SPD) 	  9070 B 
Schultz (FDP)  9070 C 
Ritzel (SPD) . . . . . . . . 	 9070 D 
Ertl (FDP) . . . . . . . . . 	 9071 B  
Fragen 'des Abg. Dr. Wuermeling: 
Äußerungen von Bundesminister Dr. 
Mende über die Entscheidung des Bun-
destages in der Verjährungsfrage 
Dr. Weber, Bundesminister . . . . 9071 D 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) . . 	 9072 C 
Jahn (SPD) 	  9073 C 
Moersch (FDP) 	  9074 A 
Ertl (FDP) 	  9074 A 
Schultz (FDP)  9074 B 
Dr. Mommer (SPD) 	  9074 B 
Junghans (SPD)  9074 C 
Busse (FDP) 	  9074 D 
Frage des Abg. Josten: 
Mindeststrafen für Kindesmißhandlun-
gen 
Dr. Weber, Bundesminister . . . 	 9074 D 
Josten (CDU/CSU) 	  9075 A 
Fragen des Abg. Ritzel: 
Schadensleistungen der Haftpflichtver-
sicherungen 
Dr. Neef, Staatssekretär 	 9075 B 
Ritzel (SPD) 	  9075 C 
Dröscher (SPD)  9076 C 
II 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Mai 1965 
Frage des Abg Hörmann (Freiburg) : 
Bau von Parkgaragen 	  9076 D 
Frage des Abg. Müller (Ravensburg) : 
Zollanlegestellen im Bodensee . . . 9077 A 
Fragen des Abg. Müller (Ravensburg) : 
Bestimmungen für die Zoll- und Paß-
kontrolle im Bodenseegebiet . . . . 9077 A 
Frage des Abg. Dr. Mommer: 
KFZ-Steuer für französische Taxifahrer 
beim Grenzübertritt nach Deutschland 
Grund, Staatssekretär 	 9077 B 
Dr. Mommer (SPD)  9077 C  
Fragen des Abg. Dr. Effertz: 
Getreidepreise in der EWG 
Schwarz, Bundesminister 	. . . 	 9078 A 
Ertl (FDP) 	  9078 B 
Frage des Abg. Dr. Müller-Emmert: 
Aufforstung in der Westpfalz . . . . 9078 C 
Frage des Abg. Ertl: 
Zukünftige Agrarpolitik 
Schwarz, Bundesminister 	. . . 	 9078 D 
Ertl (FDP) 	  9078 D 
Nächste Sitzung 	  9079 C 
Anlagen 	  9081 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Mai 1965 	9067 
180. Sitzung 
Bonn, den 6. Mai 1965 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.33 Uhr 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Meine Damen und Herren, vor Eintritt in die 
Tagesordnung habe ich wieder einmal einer trau-
rigen Pflicht zu genügen. 
(Die Abgeordneten erheben sich.) 
Heute nachmittag, vor wenigen Stunden, ist unser 
Kollege Rudolf Heiland im Krankenhaus zu Gel-
senkirchen nach kurzer Krankheit verstorben. 
Rudolf Heiland wurde am 8. September 1910 in 
Hohndorf in Sachsen geboren. Die Familie siedelte 
in das Ruhrgebiet über, wo der Vater Bergmann 
war. Unser verstorbener Kollege hat dann von 1925 
bis 1933 als Arbeiter beim Städtischen Elektrizi-
tätswerk in Marl gearbeitet. Im Jahre 1933 wurde 
er, der seine demokratische Gesinnung immer mit 
der Tat bekannt hat, entlassen. Im Jahre 1936 
wurde er als ein Widerstandskämpfer zu zweiein-
halb Jahren Zuchthaus verurteilt, die er verbüßen 
mußte, mit all den bösen Nebenerscheinungen, die 
wir kennen. 
Nach dem Zusammenbruch hat er sich in seiner 
Heimatstadt Marl zunächst als selbständiger Kauf-
mann betätigt und dann hingebungsvoll in den 
Dienst des politischen kommunalen Wiederaufbaus 
des zerstörten Landes gestellt. Seit 1946 stand er 
als Bürgermeister an der Spitze der Stadt Marl, 
später des Amtes Marl. Seine kommunalpolitische 
Aufbauleistung fand Ausdruck darin, daß er Vize-
präsident des Deutschen Gemeindetages und Vor-
standsmitglied des Gemeindetages Westfalen-Lippe 
war. Jeder, der die Stadt Marl besucht hat, hatte 
Gelegenheit, zu sehen, welches Denkmal sich Ru-
dolf Heiland dort durch die Bauten, die er veran-
laßt hat, setzen konnte. 
Rudolf Heiland hat früh den Weg zur Sozialde-
mokratischen Partei Deutschlands gefunden. Er war 
ihr Vorsitzender in Marl sowie Vorstandsmitglied 
des sozialdemokratischen Parteibezirks Westliches 
Westfalen. Ferner gehörte er als Fraktionsvorsit-
zender der SPD dem Kreistag Recklinghausen an. 
Von 1947 bis :1949 war Rudolf Heiland Mitglied des 
Landtags Nordrhein-Westfalen. 
Rudolf Heiland wurde auch in den Parlamentari-
schen Rat berufen. Er hat in dem schicksalsschwe-
ren Jahr 1948/49 im Parlamentarischen Rat ein 
gutes Teil zu dem beigetragen, was dann unser 
Grundgesetz geworden ist. Dem Deutschen Bundes-
tag hat er seit 1949 ununterbrochen angehört. Er 
hat seine Arbeitskraft besonders dem Haushalts-
ausschuß gewidmet, dessen Mitglied er während 
aller bisherigen Legislaturperioden gewesen ist. 
Ich spreche den Angehörigen unseres Kollegen 
Rudolf Heiland sowie der Fraktion der Sozialdemo-
kratischen Partei Deutschlands das Beileid des Hau-
ses aus. 
Ich danke Ihnen. 
Einziger Punkt der Tagesordnung: 
Fragestunde (Drucksachen IV/3340, IV/3342). 
Zunächst die Fragen aus dem Geschäftsbereich 
des Bundesministers der Justiz. Ich rufe die Frage 
V/1 — des Herrn Abgeordneten Schwabe — auf: 
Sind das Anhalten von Kunden und die routinemäßige Vor-
nahme von Untersuchungen ihrer Einkaufstaschen durch Haus-
detektive in Selbstbedienungsläden mit dem geltenden Recht 
vereinbar? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Die Frage des 
Herrn Kollegen Schwabe beantworte ich wie folgt: 
Ich verstehe sie dahin, daß er wissen will, ob es 
nach geltendem Recht zulässig ist, daß Hausdetek-
tive in - Selbstbedienungsläden stichprobenweise 
Kunden anhalten und deren Einkaufstasche unter-
suchen, ohne daß im Einzelfall Anhaltspunkte dafür 
vorliegen, daß gerade dieser Kunde Waren in Zu-
eignungsabsicht an sich genommen hat und in seiner 
Einkaufstasche verborgen hält. 
Eine solche ohne Vorliegen etwa bestimmter Ver-
dachtsgründe vorgenommene Durchsuchung der Ein-
kaufstasche von Kunden halte ich nach geltendem 
Recht nur mit Einverständnis des Kunden für zu-
lässig. 
Grundsätzlich wird es rechtlich nicht zu beanstan-
den sein, wenn der Hausdetektiv die Kunden in an-
gemessener Form um die Erlaubnis bittet, den Inhalt 
ihrer Einkaufstasche überprüfen zu dürfen. Erklärt 
sich der Kunde mit einer solchen Untersuchung ein-
verstanden, so liegt ein widerrechtlicher Eingriff in 
die persönlichkeitsrechtliche Eigensphäre des Kun-
den nicht vor. Lehnt er dagegen die Durchsuchung 
9068 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Mai 1965 
Bundesminister Dr. Weber 
I seiner Einkaufstasche ab, so ist der Hausdetektiv 
nur bei Vorliegen besonderer Rechtfertigungsgründe, 
z. B. unter den Voraussetzungen der §§ 229 BGB, 
Selbsthilfe, 859 Abs. 2 BGB, verbotene Eigenmacht, 
oder des § 127 StPO, Antreffen oder Verfolgung auf 
frischer Tat, zu Zwangsmaßnahmen gegen den Kun-
den berechtigt. Ein solcher Rechtfertigungsgrund 
fehlt, wenn gegen den Kunden keinerlei Verdachts-
gründe vorliegen. 
Ich darf hinzufügen, daß gerichtliche Entscheidun-
gen zu dieser Frage bisher nicht bekanntgeworden 
sind. Ich kann Ihnen also nur meine persönliche 
Rechtsauffassung mitteilen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Schwabe (SPD) : Dürfte man nach Ihrer Auf-
fassung, Herr Bundesjustizminister, den Verbrau-
chern und den Hausfrauen — darauf zielt meine 
Frage ab — erklären, daß sie derartige Ansinnen 
von sich weisen und das Geschäftslokal verlassen 
können, ohne daß man ihnen — wenn nicht ein 
zwingender Verdachtsgrund vorliegt — irgendein 
Hindernis in den Weg legen darf? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Diese 
Auffassung entspricht meiner Stellungnahme, die 
ich eben bekanntgegeben habe. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe auf die 
Frage V/2 — des Abgeordneten Dr. Müller-Em-
mert —: 
Wird die Bundesregierung durch Verhandlungen mit den zu-
ständigen amerikanischen Dienststellen dafür Sorge tragen, daß 
Angehörigen von Stationierungsstreitkräften, bei denen der 
Verdacht der Trunkenheit am Steuer besteht, unter den glei-
chen Voraussetzungen eine Blutprobe entnommen werden kann, 
wie Personen, die ausschließlich der deutschen Strafgerichts-
barkeit unterstehen? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Dr. Weber vom 4. Mai 1965 lautet: 
Von meinem Hause wird der Standpunkt vertreten, daß 
Zwangsmaßnahmen nach § 81 a StPO gegenüber Mitgliedern 
der amerikanischen Truppe, soweit sie der deutschen Gerichts-
barkeit unterliegen, in gleicher Weise getroffen werden können 
wie gegenüber anderen Personen, die der deutschen Straf-
gerichtsbarkeit unterliegen. 
Amerikanischerseits wird der Frage außerordentliche poli-
tische Bedeutung beigemessen. Der zuständige Referent meines 
Hauses erörtert sie daher zur Zeit in Heidelberg mit Vertretern 
des amerikanischen Hauptquartiers. 
Nach Abschluß der Besprechungen werde ich Ihnen weiteren 
Bescheid zukommen lassen. 
Ich rufe auf die Frage V/3 — des Herrn Abge-
ordneten Dr. Luda —: 
Ist der Bundesregierung die Äußerung des Frankfurter Gene-
ralstaatsanwalts Bauer bekannt, im Gegensatz zur DDR" habe 
man in der Bundesrepublik noch immer die alte Rechtsmaschine-
rie, man hätte wie in der „DDR" handeln und die ganze alte 
Bürokratie abschaffen können (siehe „Die Welt" vom 13. April 
1965) ? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Die Frage 
des Herrn Abgeordneten Dr. Luda beantworte ich 
wie folgt. 
Generalstaatsanwalt Dr. Bauer ist hessischer Lan-
desbeamter und untersteht dem Hessischen Minister 
der Justiz. Ich habe mich sofort nach dem Bekannt-
werden der Äußerungen mit diesem in Verbindung  
gesetzt und um Überprüfung gebeten. Dabei habe 
ich meine große Besorgnis über die möglichen schäd-
lichen Auswirkungen zum Ausdruck gebracht, falls 
die Wiedergabe der Äußerungen zutreffend sei. 
Im übrigen muß ich bei der Wertung von Äußerun-
gen von meiner Dienstaufsicht nicht unterliegenden 
Landesbeamten die dadurch gebotene Zurückhaltung 
beachten. 
Dies vorausgeschickt beantworte ich die Frage wie 
folgt: 
Die der Frage zugrunde liegende Darstellung 
einer dänischen KP-Zeitung über ein Gespräch mit 
Generalstaatsanwalt Dr. Bauer ist der Bundesregie-
rung bekannt. Die hier in Betracht kommende Stelle 
lautet in deutscher Übersetzung: 
Man hätte es wie in der DDR machen können, 
die gesamte alte Bürokratie abschaffen, ganz 
neue Leute finden — ein Experiment, in Wirk-
lichkeit eine Art Revolution. Das war aber in 
den Westzonen nicht möglich, und darum haben 
wir noch immer den alten Justizapparat. 
Anderswo wurde es übersetzt mit „Rechtsmaschine-
rie". 
Ich halte eine solche Äußerung für schlechthin 
unvertretbar, wenn darin ein wertender Vergleich 
zu erblicken ist. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
In einer Pressekonferenz erklärte Generalstaats-
anwalt Dr. Bauer, offenbar auf die Intervention des 
Hessischen Justizministeriums hin, am 22. April 1965 
in Frankfurt: 
In dem Gespräch mit „Land og Folk", deren 
kommunistische Zielsetzung mir bekannt war, 
ist kein wertender Vergleich der Rechtsentwick-
lung in den Westzonen und in der Ostzone nach 
1945 vorgenommen worden. 
Er hat das weiter dahin erläutert: 
Wenn ich keinen Glauben an eine demokra-
tische Entwicklung unseres Rechtswesens gehabt 
hätte und wenn ich dieses Vertrauen heute 
nicht besäße, wäre ich weder aus der Emigra-
tion zurückgekehrt noch während vieler Jahre 
Leiter der Staatsanwaltschaft beim Oberlandes-
gericht in Braunschweig und Frankfurt gewesen 
und geblieben. 
So weit Dr. Bauer. 
Der kommunistischen Zeitung wirft Generalstaats-
anwalt Dr. Bauer vor, sie habe seine Kritik miß-
braucht. Es stellt sich aber die Frage, ob General-
staatsanwalt Dr. Bauer sich nicht leichtfertig in ein 
solches Gespräch eingelassen hat, von dem ein Miß-
brauch mit allen sich daraus ergebenden Konsequen-
zen, insbesondere der Schädigung des Ansehens 
der Bundesrepublik und der Justiz der Bundesrepu-
blik, erwartet werden mußte. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Dr. Luda (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, sind 
Sie mit mir der Meinung, daß die weitere Äuße-
rung des Generalstaatsanwalts Bauer in dem Inter- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Mai 1965 	9069 
Dr. Luda 
view, daß es Richter, die gegeneinander zeugen, 
nicht gebe, weil eine Krähe der anderen kein Auge 
aushacke, eine Kollektivbeleidigung der deutschen 
Richter darstellt, die von der Bundesregierung 
schärfstens zurückgewiesen werden muß? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Ein sol-
ches Pauschalurteil über die deutschen Richter lehne 
ich entschieden ab und weise es auch endsprechend 
zurück. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Dr. Luda (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, sind 
Sie mit mir der Meinung, daß es auf das schärfste 
zu verurteilen ist, wenn ein Generalstaatsanwalt 
eines deutschen Bundeslandes einer kommunisti-
schen Zeitung ein Interview gewährt, obwohl der 
Kommunismus rechtsstaatliches Denken ablehnt 
und in der sowjetisch besetzten Zone Deutschlands 
die Menschenrechte bekämpft? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Ich sagte 
bereits, daß man sich der besonders großen Gefahr 
des Mißbrauchs eines solchen Interviews bewußt 
sein und seine Äußerung entsprechend einrichten 
muß, wenn man es nicht angesichts der von Ihnen 
zutreffend gekennzeichneten Denk- und Handlungs-
weise der KP schlechthin ablehnt, sich von Vertre-
tern dieser politischen Richtung befragen zu lassen. 
(Zurufe von der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Haase zu einer Zusatzfrage. 
Haase (Kassel) (CDU/CSU) : Herr Minister, habe 
ich Sie soeben richtig verstanden, daß der oberste 
hessische Ankläger in einer Pressekonferenz von 
der Bundesrepublik Deutschland im Vergleich zur 
Ostzone als von der Westzone gesprochen hat? 
Trifft das zu? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Nach der 
mir vorliegenden Übersetzung trifft das zu. 
(Zurufe von der Mitte und Gegenrufe von 
der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Bitte keine Dialoge. 
— Herr Dr. Kohut! 
Dr. Kohut (FDP) : Herr Minister, ist nicht ange-
sichts vieler bedauerlicher Vorkommnisse und der 
personellen Fehlbesetzung in der deutschen Justiz 
nach 1949 ein gewisses Maß an Kritik an der deut-
schen Justiz berechtigt? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Die deut-
schen Richter haben sich nach meiner Auffassung 
stets bemüht, dem rechtsstaatlichen Gedanken zu 
dienen, und wir sollten froh sein, daß wir im 
Grundgesetz wiederum garantiert haben, daß die  
dritte Gewalt nach Recht und Gerechtigkeit ent-
scheiden kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine zweite Zusatz-
frage. 
Dr. Kohut (FDP) : Herr Minister, waren nicht 
viele Richter und Staatsanwälte aus dem „Dritten 
Reich" übernommen worden, bei denen man an-
nehmen konnte, daß von rechtsstaatlichem Denken 
überhaupt nicht die Rede war und daß sie dieses 
rechtsstaatliche Denken erst jetzt entdeckt haben 
mußten? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Ich bin 
der Auffassung, daß der Bundestag im Richterge-
setz alle Voraussetzungen geschaffen hat, damit 
diejenigen Richter, die in unserem Staat nicht am-
tieren sollten, ausgeschlossen werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Müller! 
Müller (Aachen-Land) (CDU/CSU) : Herr Minister, 
sind Sie mit mir der Meinung, daß es ein ausgespro-
chener Skandal ist, wenn Herr Bauer als General-
staatsanwalt eines sozialdemokratisch regierten 
deutschen Bundeslandes in dem Interview gegenüber 
einer ausländischen, kommunistischen Zeitung 
äußert: „Damals hatten wir Adenauer als eine Art 
Diktator in der Bundesrepublik", obwohl Dr. Ade-
nauer auf Grund demokratischer Wahlen zum Kanz-
ler ernannt und nach seinem Rücktritt auch von der 
sozialdemokratischen Opposition ehrenvoll verab-
schiedet worden ist? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Mit dieser 
Meinung kann nach meiner Auffassung Herr Dr. 
Bauer überhaupt nicht ernst genommen werden. 
Gerade aber in einem Gespräch mit einem Vertreter 
einer KP-Zeitung hätte sich Herr Bauer seiner hohen 
Stellung und der damit gegebenen Verantwortung 
bewußt sein müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Sänger zu einer Zusatzfrage. 
Sänger (SPD) : Herr Bundesminister, ist Ihnen be-
kannt, daß eine ganze Reihe der hier soeben aus 
einer kommunistischen Zeitung zitierten Stellen vom 
Herrn Generalstaatsanwalt Dr. Bauer -entschieden 
dementiert wurde, insbesondere die Stelle über die 
Westzonen? 
(Abg. Dr. Luda: Das ist nicht dementiert 
worden!) 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Das ist 
mir nicht bekannt. Ich bin aber bereit, die mir hier 
vorliegende Presseerklärung des Herrn Dr. Bauer 
9070 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Mai 1965 
Bundesminister Dr. Weber 
noch einmal durchzusehen. Er hat wohl gesagt, er 
sei mißverstanden worden und es sei mit seinem 
Interview Mißbrauch getrieben worden. Aber soweit 
mir erinnerlich, hat er den Wortlaut der in der KP-
Zeitung wiedergegebenen Äußerung nicht bestritten. 
(Zurufe von der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Sänger (SPD) : Finden Sie, Herr Bundesminister, 
daß man den Ausführungen einer kommunistischen 
Zeitung mehr glauben muß als den Aussagen des 
Generalstaatsanwalts Dr. Bauer? 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Ich möchte 
nicht der Meinung sein, daß man der kommu-
nistischen Zeitung mehr Glauben schenken muß. 
Aber das beweist eben, was ich gesagt habe, näm-
lich daß man gerade in Äußerungen gegenüber einer 
solchen Zeitung außerordentlich zurückhaltend sein 
muß, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
wenn man es nicht besser überhaupt ablehnt, einer 
solchen Zeitung ein Interview zu geben. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Jahn! 
Jahn (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen im Hinblick 
auf Ihre Warnung vor Interviews mit kommunisti-
schen Zeitungen geläufig, daß die der Bundesregie-
rung nahestehende Organisation „Inter Nationes" 
nach der. Darstellung von Herrn Generalbundes-
anwalt Bauer in vielen Fällen Pressevertreter aus 
kommunistischen Ländern zu Interviews zugewiesen 
hat? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Herr Ge-
neralstaatsanwalt Bauer hat sich nach der von ihm 
abgegebenen Presseerklärung darauf berufen, daß 
die Organisation „Inter Nationes" ihm auch Ver-
treter kommunistischer Zeitungen zugeschickt habe. 
Ob das in vielen Fällen geschehen ist, kann ich 
allerdings nicht bestätigen. Nach meiner Erinnerung 
hat er nur von „Fällen" gesprochen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Noch eine Zusatz-
frage? 
Jahn (SPD) : Wollen Sie dennoch Ihre verallge-
meinernde Warnung vor solchen Interviews bzw. 
vor solchen Interviewern aufrechterhalten? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Ich habe 
diese allgemeine Warnung in ,einer sehr zurück-
haltenden Form ausgesprochen: „wenn man es nicht 
ablehnt". Ich habe solche Interviews also nicht 
schlechthin für unzulässig erklärt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Schultz zu einer Frage. 
Schultz (FDP) : Herr Bundesminister, halten Sie 
es für sehr glücklich, wenn ein Generalstaatsanwalt 
in der Bundesrepublik Interviews gibt und regel-
mäßig danach erklären muß, daß er falsch verstan-
den worden sei? 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zuruf von der 
SPD: Wieso denn regelmäßig? — Weitere 
Zurufe und Unruhe links.) 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Ich stimme 
der in Ihrer Frage zum Ausdruck kommenden Auf-
fassung zu. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Müller (Aachen-Land) ! 
Müller (Aachen-Land) (CDU/CSU) : Herr Minister, 
darf ich Sie fragen, ob Sie bereit sind, dem Hause — 
wenn nicht jetzt, dann hinterher — schriftlich eine 
Nachricht darüber zukommen zu lassen, daß Herr 
Bauer in der Presseerklärung, die eben von sozial-
demokratischen Kollegen .angezogen und auch von 
Ihnen zitiert wurde, nicht geltend gemacht hat, daß 
Jorgensen — der kommunistische Reporter der däni-
schen Zeitung — nicht berechtigt gewesen sei, ihn, 
Bauer, direkt zu zitieren, und daß Bauer auch nicht 
behauptet hat, in dem von dem Abgeordneten Dr. 
 Luda beanstandeten Absatz, der heute der Frage-
stunde zugrunde liegt, falsch zitiert worden zu sein, 
und daß es sich demnach bei der Presseerklärung 
offensichtlich nur um den Versuch — nach meinem 
Gefühl den mißlungenen Versuch — der hinterher 
stattfindenden ,abschwächenden Interpretation han-
delt? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Ich bin 
gern bereit, die Presseerklärung, die Herr Dr. Bauer 
am 22. Aprilabgegeben hat, nochmals zu überprü-
fen, insbesondere darauf hin, ob die von Ihnen 
erwähnten Passus darin enthalten sind. Ich nehme 
an, daß Herr Bauer — wenn ich ihn richtig verstehe 
— davor hat warnen wollen, daß in seine Worte 
mehr hineingelegt wird, als er hat sagen wollen, 
also daß .er zu dem vollen Wortlaut des veröffent-
lichten Interviews hinterher nicht mehr gestanden 
hat. Allerdings hat er erklärt, Herr Jorgensen habe 
mit seinen Äußerungen Mißbrauch getrieben. 
(Zuruf von der SPD: Das reicht doch wohl!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Ritzel. 
Ritzel (SPD) : Herr Minister, haben Sie, als Sie 
sich auf die Beantwortung dieser Frage vorberei-
teten, Gelegenheit genommen, vorher mit „Inter 
Nationes" Fühlung zu nehmen, um festzustellen, was 
„Inter Nationes" selber zu dieser Mitteilung zu sa-
gen hat? 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Mai 1965 	9071 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Ich habe 
keine Veranlassung gehabt, mich mit „Inter Natio-
nes" in Verbindung zu setzen. Ich habe mich mit 
dem Herrn in Verbindung gesetzt, der für Herrn 
Bauer zuständig ist: zunächst telefonisch mit Herrn 
Justizminister Lauritzen, und dann habe ich auch 
persönlich mit ihm in Bonn darüber gesprochen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Ritzel zu einer weiteren Frage. 
Ritzel (SPD) : Ist Ihnen bekannt, Herr Justiz-
minister, daß „Inter Nationes" nicht dem hessischen 
Justizminister, sondern der Bundesregierung unter-
steht? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Das ist 
mir bekannt. Ich habe noch heute morgen eine italie-
nische Besucherkommission empfangen, die auch von 
„Inter Nationes" hierher eingeladen worden war. 
(Zurufe von der SPD. — Abg. Jahn: Vor
-
sicht, Herr Minister!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Frage ist be-
antwortet. 
Meine Damen und Herren, ich kann mich doch 
einer Bemerkung nicht enthalten. 
(Zuruf des Abg. Ertl.) 
— Entschuldigen Sie, ich habe die Wortmeldung 
nicht gesehen. Herr Abgeordneter Ertl! 
Ertl (FDP) : Herr Minister, Sie haben eben gesagt, 
daß Sie mit dem Vorgesetzten des Herrn General-
staatsanwalts Bauer gesprochen hätten. Können Sie 
mir eine Auskunft geben, ob er das Verhalten des 
Generalstaatsanwalts auch gebilligt hat? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Herr 
Minister Lauritzen hat in der persönlichen Rück-
sprache eine Erklärung abgegeben, aus der ich an-
nehmen muß, daß er die Erklärung in der Presse-
konferenz vom 22. April veranlaßt hat. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Nun, meine Damen 
und Herren, zurück zu der Bemerkung, die ich ma-
chen wollte. Ich glaube, daß wir uns daran gewöh-
nen sollten, daß die Bundesregierung nicht der Zen-
sor aller Dinge ist, die in Deutschland passieren. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Sie ist für die ihr unterstehenden Beamten verant-
wortlich. Wir können sie fragen, ob sie das Verhal-
ten eines Beamten billigt, der ihr untersteht, und 
wir können sie auffordern, Konsequenzen zu ziehen, 
wenn das nicht der Fall ist. Der Landtag in Hessen 
kann den Justizminister fragen, wie er sich zu dem 
Verhalten des Generalstaatsanwalts Bauer stellt, 
und ich würde es begrüßen, wenn das geschähe. Aber 
es ist nicht Sache der Bundesregierung, an dieser 
Stelle an dem Verhalten eines Landesbeamten Kri-
tik zu üben. 
(Abg. Müller [Aachen-Land] : Und wenn das 
Interesse der Bundesrepublik tangiert 
wird?) 
— Wir haben eine föderalistische Verfassung. Das 
Interesse der Bundesrepublik wird auf verschiedenen 
Schichten unserer Verfassungswirklichkeit gewahrt: 
beim Bund, bei den Ländern und in den Gemeinden. 
Wenn ich Ihren Zwischenruf konsequent weiter-
führte, dann müßte ich die Bundesregierung für 
kompetent in allen Dingen halten, in denen sie 
glaubt, kompetent sein zu müssen. Genau das haben 
wir im Parlamentarischen Rat nicht gewollt. 
(Abg. Dr. Luda: Herr Präsident,' gestatten 
Sie mir die Frage — —) 
— Herr Abgeordneter Luda, die Fragestunde ist 
nicht dazu da, Fragen an den Präsidenten zu stellen. 
(Lachen bei der SPD. — Abg. Dr. Luda: Es 
ist die Aufgabe der Bundesregierung, die 
Ehre der deutschen Richter wahrzunehmen 
und zu schützen! Daran geht kein Weg 
vorbei! — Weiterer Zuruf von der Mitte: 
Unmögliche Auffassung!) 
Ich rufe die Frage V/5 — des Herrn Abgeord-
neten Dr. Wuermeling — auf: 
Ist dem Bundeskanzler bekannt, daß Bundesminister Mende 
nach einer mit dreispaltiger Balkenüberschrift versehenen Mel-
dung der „Rheinzeitung" vom 3./4. April „unter stürmischem 
Beifall der 1300 Teilnehmer" eines Diskussionsforums in 
Koblenz erklärt haben soll, der Bundestag habe in der Ver-
jährungsfrage unter dem Druck innerer und äußerer Pressionen 
entschieden; kein Staat, der auf sich halte, lasse sich in seiner 
innerstaatlichen Gesetzgebung von außen hereinreden, und daß 
das Publikum laut „Rheinzeitung" „enthusiastisch zustimmte"? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Ich bitte, 
die Fragen V/5 bis V/7 im Zusammenhang beant-
worten zu dürfen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Dann rufe ich auch 
die Fragen V/6 und V/7 — des Herrn Abgeordneten 
Dr. Wuermeling — auf: 
Teilt der Bundeskanzler die Auffassung, daß solche Metho-
den verleumderischer Herabsetzung des deutschen Parlaments 
vor der Öffentlichkeit, wie in Frage V/5 zitiert, vor 1933 zur 
Zerstörung unserer demokratisch-parlamentarischen Ordnung we-
sentlich beigetragen haben? 
Ist der Bundeskanzler gewillt, sich in seinem Amt als Bun-
deskanzler weiter durch eine Persönlichkeit vertreten zu las-
sen, die in der in Frage V/5 zitierten Weise das Ansehen des 
Parlaments untergräbt bzw., wenn die gemeldeten Äußerungen 
bestritten werden sollten, nicht einmal durch eine faire öffent-
liche Erklärung davon abrückt? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Es ist die 
legitime Aufgabe der Parteien, daß sie ihre poli-
tische Haltung den Wählern in Versammlungen, 
Podiumsdiskussionen, öffentlichen Foren und der-
gleichen erläutern und sich auch den Fragen des 
Bürgers stellen. Besonders nötig ist diese Diskus-
sion bei Problemen, die in der Öffentlichkeit so 
leidenschaftlich erörtert worden sind, wie das z. B. 
bei der Verjährungsfrage der Fall gewesen ist. 
Die Bundesregierung wird zwar darauf zu achten 
haben, daß durch die Teilnahme von Regierungs-
mitgliedern an solchen Diskussionen die ersprieß-
liche Zusammenarbeit im Kabinett nicht gefährdet 
9072 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Mai 1965 
Bundesminister Dr. Weber 
wird und das Ansehen demokratischer Einrichtun-
gen nicht gemindert wird. Sie ist aber nicht dazu 
berufen, über solche Diskussionen im parteipoli-
tischen Raum Zensuren zu erteilen. 
Die Veranstaltung, mit der sich Ihre Fragen, Herr 
Abgeordneter Wuermeling, befassen, war ganz ein-
deutig eine Parteiveranstaltung. Entscheidend für 
die Fragen, die Sie gestellt haben, erscheint mir, 
daß die Presseveröffentlichung, auf die Sie sich 
berufen, mit der Tonbandaufzeichnung, die mir vor-
liegt, in einem wesentlichen Punkt nicht überein-
stimmt. Nach dem Zeitungsbericht soll Herr 
Dr. Mende erklärt haben: Der Bundestag hat unter 
Druck entschieden. So lautet auch die von Ihnen 
angesprochene Balkenüberschrift. Nach der Ton-
bandaufzeichnung hat er jedoch gesagt: 
Die Entscheidung des Deutschen Bundestages 
ist nach meiner Überzeugung unter dem Ein-
druck inner- und außenpolitischer Pressionen so 
und nicht anders erfolgt. 
(Lachen bei der SPD.) 
Durch diesen durch das Tonband erhärteten Wort-
laut der Erklärung erweist sich die von Ihnen ange-
zogene Presseäußerung als unzutreffend. 
In den Debatten vom 10. und 25. März haben sich 
fast alle Redner — ich könnte das mit zahlreichen 
Beispielen belegen — mit der Frage des Drucks von 
innen und außen befaßt und auseinandergesetzt. 
Herr Kollege Benda hat dazu aus einem Leitartikel 
einer angesehenen Zeitung zitiert; der Satz lautet 
) dahin, daß das, was freiwillig und rechtzeitig als 
ein moralischer Akt hätte geschehen müssen und 
sollen, jetzt unter dem Druck der Weltmeinung als 
ein mit Opportunismus belasteter politischer Akt 
geschehe. Er fuhr dann wörtlich fort: 
Ich halte diese Meinung für ganz falsch. Die 
Antragsteller — soweit ich für meine 49 Kolle-
gen und für mich selbst sprechen darf — haben 
in dieser Frage unter einem Druck gestanden 
und stehen heute noch unter einem Druck: 
keinem Druck des Auslands, sondern dem 
Druck der eigenen Überzeugung! 
Ich darf weiter auf die Ausführungen des Herrn 
Kollegen Dr. Arndt verweisen, der ausgeführt hat, 
daß wir eine Weltmeinung legitim beachten können, 
wenn wir sie für richtig halten. Er hat hinzugesetzt: 
Ich glaube, wir haben nicht Anlaß, uns, wie das 
manche tun, so ungeheuer in die Brust zu wer-
fen, als ob uns niemand in der Welt draußen 
etwas sagen könnte. 
Die Weltmeinung ist in der Debatte vom 10. und 
25. März 1965 gebührend als ein politisches Faktum 
gewürdigt worden. Aber sie war eben nur ein Fak-
tum. Ich möchte das mit den Worten belegen, die 
der Herr Präsident dieses Hohen Hauses am Schluß 
der Debatte vom 25. März 1965 gefunden hat: 
Diese Stunde ist nicht die Stunde, in der das frei 
gewählte Parlament der Deutschen einem Druck 
von außen gewichen ist, und diese Stunde ist 
auch keine Stunde des mangelnden Respekts 
vor dem geschriebenen Recht. Nein, wenn ich 
dieses Haus recht verstanden habe, dann gehört 
sie allein dem Dienst an der Gerechtigkeit und 
dem redlichen Willen, mit der Last unserer 
jüngsten Geschichte so ehrenhaft fertig zu wer-
den, daß wir vor uns selbst und der Welt damit 
bestehen können. 
Die Bundesregierung hat dieser zutreffenden Fest-
stellung des Herrn Bundestagspräsidenten nichts 
hinzuzufügen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage! 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) : Herr Minister, mit 
meinem besonderen Dank für die ausführlichen Zitate 
aus der Bundestagsdebatte darf ich die Zusatzfrage 
verbinden: Sieht die Bundesregierung wirklich einen 
entscheidenden Unterschied zwischen der Formulie-
rung, der Bundestag habe unter dem „Druck", und 
der Formulierung, er habe unter dem „Eindruck" 
innerer und äußerer Pressionen entschieden, ange-
sichts der Tatsache, daß das Publikum laut „Rhein-
Zeitung" auf diese Äußerung mit stürmischem Bei-
fall reagierte und das doch wohl nicht, um seine Zu-
stimmung zu dem von Dr. Mende bekämpften Bun-
destagsbeschluß zu geben, sondern offensichtlich um 
die angebliche Wirkung der inneren und äußeren 
Pressionen auf den Bundestag stürmisch zu bestä-
tigen? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Ich per-
sönlich sehe darin einen erheblichen Unterschied. 
Druck bedeutet, daß ich mich dem Druck von außen 
gebeugt habe. Eindruck bedeutet, da ich die Argu-
mente, so wie ich es eben aus der Bundestagsdebatte 
verlesen habe, mitberücksichtigt habe. Was die Auf-
fassung des Publikums, der Zuhörer, angeht, Herr 
Kollege Wuermeling, dafür bin ich nicht verantwort-
lich. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zweite Zusatz-
frage! 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) : Herr Minister, 
wird meine Deutung der Äußerung Dr. Mendes nicht 
auch eindeutig dadurch bestätigt, daß der anschlie-
ßende Satz: 
Kein Staat, der auf sich hält, läßt sich in seine 
innerstaatliche Gesetzgebung von außen herein-
reden 
vom Publikum mit enthusiastischer Zustimmung — 
ich betone: mit enthusiastischer Zustimmung — be-
antwortet wurde? Was kann denn die enthusiasti-
sche Zustimmung ausgelöst haben, wenn nicht der 
auch vom Publikum richtig interpretierte Sinn die-
ses Satzes? Haben wir denn, Herr Minister, die 
Zeit vor 1933 nicht miterlebt, so daß wir nicht 
wüßten, was auf solche Weise angerichtet wird? 
(Sehr wahr! bei der SPD. — Widerspruch 
bei der FDP.) 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Für mich 
ist entscheidend, was ich aus dem Tonband festge-
stellt habe. Ich habe Ihnen gesagt, daß ich darin 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Mai 1965 	9073 
Bundesminister Dr. Weber 
einen erheblichen Unterschied zwischen dem Inhalt 
der Pressemeldung und dem im Tonband festgehal-
tenen Wortlaut sehe. Zum anderen habe ich eben-
falls bereits in meinen einleitenden Bemerkungen 
betont, daß die Bundesregierung darauf zu achten 
hat, daß durch solche Diskussionen die ersprießliche 
Zusammenarbeit im Kabinett nicht gefährdet und 
das Ansehen demokratischer Einrichtungen nicht ge-
mindert wird. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage! 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) : Herr Minister, 
wäre die Bundesregierung bereit, die inkriminierte 
Äußerung Dr. Mendes an Hand des Tonbandes hier 
im Hause, eventuell in einem Ausschuß, einschließ-
lich der Beifallsbezeugungen vorzuführen, damit wir 
uns selbst ein klares Bild von den Wahlkampfmetho-
den dieses Bundesministers machen können? 
(Zuruf von der FDP: Das haben Sie gerade 
nötig!) 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Ich muß 
darauf erwidern, daß das Tonband sich im Besitz von 
Herrn Dr. Mende befindet und ich eine Abschrift des 
Tonbandes, die allerdings beglaubigt und verifiziert 
ist, besitze. Ich kann Ihnen dazu von mir aus also 
keine Erklärung abgeben. 
Ich muß Ihnen dazu aber weiter sagen: Nachdem 
Ihre Fragen eingegangen waren, hatte ich mich be
-
müht, von Herrn Dr. Mende selbst eine Erklärung 
zu erhalten. Dies war nicht möglich. Ihnen ist wohl 
bekannt, daß er sich zur Zeit zusammen mit dem 
Gesamtdeutschen Ausschuß auf einer Reise in die 
Zonenrandgebiete befindet. 
Ich bin gern bereit, diese Ihre Bitte an ihn weiter-
zuleiten. 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) : Ich darf dafür dan-
ken und weiter fragen: Mußte Herr Dr. Mende, 
Herr Minister, nicht selbstverständlich an die Rhein-
Zeitung, die bekanntlich eine weitverbreitete ange-
sehene Zeitung ist, sofort eine Berichtigung senden, 
nachdem er an Hand der Balkenüberschr ift „Der 
Bundestag hat unter Druck entschieden" festgestellt 
hatte, welche Wirkung seine Äußerung gehabt hat? 
Oder meint die Bundesregierung vielleicht, daß Herr 
Dr. Mende sich entweder für Zeitungsberichte über 
seine Reden nichtinteressierte oder daß er vielleicht 
nicht über die erforderliche Einsicht verfügte, um 
zu erkennen, was auf solche Weise angerichtet wird 
und wessen Geschäfte auf solche Weise besorgt 
werden? 
(Lachen bei der FDP.) 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Ich weiß 
nicht, ob Herr Dr. Mende diese Zeitung zu Gesicht 
bekommen hat und infolgedessen, bevor Sie Ihre 
Frage stellten, Idle inkriminierte Stelle gekannt hat. 
Ich habe meinerseits vor, Herrn Kollegen Mende 
vorzuschlagen, daß er in einer Erklärung zu dem, 
was in der Zeitung im Gegensatz zur Tonbandauf-
nahme ausgesagt ist, Stellung nimmt. 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU): Ich danke auch (i 
für diese Erklärung und darf weiter fragen: Hat  die 
 Bundesregierung ihrerseits mit dem Herrn Präsi-
denten dieses Hohen Hauses Fühlung genommen, 
um zu erfahren, was der Herr Präsident vielleicht 
für geboten hält, um diesen unqualifizierten Angriff 
auf das Ansehen des deutschen Parlaments abzu-
wehren? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Die Bun-
desregierung hat keine Veranlassung, mit ,dem 
Herrn Präsidenten in dieser Richtung Fühlung zu 
nehmen. Sie ist der Meinung, daß das Haus selber 
in der Lage ist, seine Würde zu wahren, daß insbe-
sondere .der Herr Präsident in der Lage ist, in dieser 
Richtung das zu veranlassen, was er für erforderlich 
hält. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich darf dazu etwas 
sagen. Das Amt des Präsidenten ist, in diesem 
Hause Ordnung zu halten. Sein Amt ist nicht, die 
Abgeordneten bezüglich dessen, was sie draußen 
tun, zu zensieren. 
(Beifall bei der  FDP.) 
Letzte Zusatzfrage! 
Dr. Wuermeling (CDU/CSU) : Herr Minister, was 
gedenkt die Bundesregierung zu tun, um für die 
Zukunft auszuschließen, daß Herr Bundesminister 
Mende in ähnlicher Weise, wie es in Koblenz ge-
schehen ist, öffentlich das Ansehen des Deutschen 
Bundestages herabsetzt? 
(Abg. Dorn: Das ist doch unerhört!) 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Auf diese 
Frage, Herr Kollege Wuermeling, werden Sie wohl 
keine Antwort von mir erwarten. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Jahn. 
Jahn (SPD) : Herr Minister, nachdem die Bundes-
regierung offenbar die Neigung hat, eine gewisse 
Schizophrenie in der Eigenschaft zwischen Bundes-
ministern und Parteivorsitzenden zuzugestehen, 
können Sie mir vielleicht bei der Schwierigkeit hel-
fen, bei öffentlichen Äußerungen jeweils festzustel-
len, in welcher Eigenschaft der Betreffende gespro-
chen hat? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Das war 
hier absolut nicht schwer, weil auf Plakaten, die 
nach Metern bemessen waren, .die Veranstaltung 
als Parteiveranstaltung angekündigt war. 
(Heiterkeit links und in der Mitte.—Lachen 
rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zweite Zusatzfrage. 
Jahn (SPD) : Darf ich fragen, Herr Minister, ob 
der betreffende Parteivorsitzende in diesem Fall als 
9074 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Mai 1965 
Jahn 
Vizekanzler und Bundesminister oder nur als Par-
teivorsitzender angekündigt war? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Ich kann 
Ihnen diese Frage im Augenblick nicht beantworten. 
Wenn ich die Plakate aber recht in Erinnerung habe, 
war da von „Vizekanzler" nichts erwähnt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Moersch zu einer Zusatzfrage. 
Moersch (FDP) : Herr Bundesminister, ist Ihnen 
bekannt, daß sich der Abgeordnete Dr. Wuermeling 
in Wahlreden durch weit bekannte Sanftmut und 
Wahrheitsliebe auszeichnet? 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Ich möchte 
auch diese Frage nicht beantworten, da es nicht zu 
meinem Amt gehört, hier Abgeordneten Zensuren 
zu erteilen. 
(Beifall rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Ertl zu einer Zusatzfrage. 
Ertl (FDP) : Herr Bundesminister, gehört stürmi-
scher Beifall nicht zu den demokratischen Einrich-
tungen unseres Staates? Herr Wuermeling kritisiert 
sie offensichtlich sehr. 
(Zuruf von der SPD: Dann war Adolf Hitler 
der beste Demokrat!) 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Ich habe 
keine Veranlassung, diese Ihre Feststellung zu be-
zweifeln. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Schultz! 
Schultz (FDP) : Herr Bundesminister, werden die 
liebenswürdigen Fragen des Kollegen Dr. Wuerme-
ling für die Bundesregierung Veranlassung sein, in 
Zukunft die Versammlungen der Freien Demokrati-
schen Partei durch besondere Organe des Verfas-
sungsschutzes überwachen zu lassen? 
(Lachen bei der SPD. — Zuruf von der SPD: 
Ist das Ihre Selbsteinschätzung?) 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Ich glaube, 
diese Frage stellen heißt sie verneinen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Mommer! 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Minister, wie steht die 
Bundesregierung zu der öffentlich verkündeten For-
derung des Herrn Vizekanzlers, wir möchten als 
[Nationalhymne nicht mehr den Text — den schönen 
Text —: „Einigkeit und Recht und Freiheit", son-
dern: „Deutschland, Deutschland über alles, . .. von 
der Maas bis an die Memel, von der Etsch bis an den 
Belt" singen? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Herr Kol-
lege Dr. Mommer, diese Äußerung des Herrn Dr. 
Mende ist mir nicht bekannt. 
(Abg. Ollesch: Ist auch nie gefallen! Ist auch 
Dr. Mommer nicht bekannt! — Zuruf von 
der FDP: Lesen müßte man können, Herr Dr. 
Mommer!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Junghans! 
Junghans (SPD) : Herr Minister, sind Sie sicher, 
daß es sich bei der Ersetzung des Wortes „Eindruck" 
durch die Worte „dem Druck" nicht lediglich um 
einen Hörfehler gehandelt haben kann? Ist nicht 
vielleicht nur der bestimmte Artikel „dem" durch 
den unbestimmten Artikel „einem" ersetzt worden? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Nach dem 
mir vorliegenden Wortlaut sind auf dem Tonband 
die Worte „unter dem Eindruck" aufgezeichnet, so 
daß dieser Irrtum nicht möglich ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Vielleicht können 
wir eine textkritische Kommission einsetzen! 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Das wäre 
vielleicht die beste Lösung! 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Busse! 
Busse (FDP) : Herr Minister, sind Sie nicht mit mir 
der Meinung, daß es gut ist, wenn man, ehe man 
hier Fragen zu gewissen Äußerungen stellt, selbst 
den genauen Wortlaut dieser Äußerungen feststellt 
und nicht so verfährt, wie es sowohl Herr Wuerme-
ling als auch Herr Mommer soeben getan haben? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Im allge-
meinen bin ich der Ansicht, daß man eine Zeitungs-
meldung, wenn sie so wörtlich gebracht wird, wie 
es hier der Fall gewesen ist, zum Anlaß nehmen 
kann, eine Anfrage zu stellen. Wenn sie aber dann 
hier beantwortet wird, ist man allerdings verpflich-
tet, das zu tun, was Sie vorschlagen, nämlich genau 
zu überprüfen, und dieser Pflicht habe ich mich nicht 
entzogen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine Zusatzfrage 
mehr. 
(Zuruf von der SPD: Schade!) 
Wir können zur Frage V/8 — des Herrn Abgeord-
neten Josten — übergehen: 
Wie steht die Bundesregierung zu der Forderung von Mit-
gliedern des Deutschen Kinderschutzbundes, welche eine Erhö-
hung der Mindeststrafen für Kindesmißhandlungen wünschen? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Die Frage 
des Abgeordneten Josten beantworte ich wie folgt. 
Die Mißhandlung von Kindern durch einen Sorge-
berechtigten ist nach § 223 b des Strafgesetzbuches 
mit Gefängnis nicht unter drei Monaten bedroht. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Mai 1965 	9075 
Bundesminister Dr. Weber 
Der Strafrahmen beträgt drei Monate bis fünf Jahre 
Gefängnis; in schweren Fällen ist die Tat im gel-
tenden Recht sogar mit Zuchthaus bis zu fünf Jahren 
bedroht. Die Mindeststrafe beträgt also drei Mo-
nate, jedoch kann nach § 228 des Strafgesetzbuches 
die Mindeststrafe bei Annahme mildernder Um-
stände bis auf einen Tag Gefängnis herabgesetzt 
werden. Die Bundesregierung hat in dem Entwurf 
eines Strafgesetzbuches — Entwurf 1962 — die 
Streichung dieser Vorschrift vorgesehen und im 
übrigen den Tatbestand der Kindesmißhandlung be-
sonders eingehend geregelt. Sie hat es bei der 
Mindeststrafe von drei Monaten belassen, jedoch 
den Strafrahmen für besonders schwere Fälle auf 
Zuchthaus bis zu 15 Jahren erweitert. Das Hohe 
Haus wird bei der Verabschiedung des Entwurfs 
des Strafgesetzbuches darüber zu beschließen haben. 
Die Bundesregierung hat also die von Ihnen für 
notwendig erachtete Verschärfung vorgeschlagen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Josten (CDU/CSU) : Herr Minister, kann also der 
Deutsche Kinderschutzbund nach Ihren Ausführun-
gen mit einer baldigen Berücksichtigung seiner 
Wünsche rechnen? 
Dr. Weber, Bundesminister der Justiz: Die Bun-
desregierung hält es angesichts dessen, daß der Ent-
wurf eines Strafgesetzbuches mit den verschärften 
Bestimmungen dem Hohen Haus bereits zur Bera-
tung vorliegt, nicht für angebracht, nun noch eine 
Novelle zu diesem speziellen Problem einzubringen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Frage ist be-
antwortet. 
Meine Damen und Herren, der Kollege Ritzel muß 
in den nächsten Minuten weggehen. Er hat unter VII 
drei Fragen gestellt. Ich ziehe die Fragen zu VII vor 
und rufe zunächst die Frage VII/1 — des Herrn 
Abgeordneten Ritzel — auf: 
Nach welchen Grundsätzen regeln die Haftpflichtversicherun-
gen ihre Schadensleistungen im Einzelfall? 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Die Haftpflichtversicherung um-
faßt die Befriedigung begründeter Schadensersatz-
ansprüche, die auf Grund gesetzlicher Haftpflicht-
bestimmungen privatrechtlichen Inhalts gegen den 
Versicherungsnehmer oder gegen mitversicherte 
Personen erhoben werden. Nach dem Inkrafttreten 
des neuen Pflichtversicherungsgesetzes für Kraft-
fahrzeughalter am 1. Oktober 1965 steht dem Ge-
schädigten ein unmittelbarer Anspruch gegen den 
Kraftfahrhaftpflichtversicherer des Schadenstifters 
zu. Maßgeblich für die Schadenleistungen der Haft-
pflichtversicherungsunternehmen sind die gesetz-
lichen Haftpflichtbestimmungen, bei Schäden aus 
Verkehrsunfällen also die Vorschriften des Bürger-
lichen Gesetzbuchs über Schadenersatz aus unerlaub-
ten Handlungen und die Bestimmungen des Straßen-
verkehrsgesetzes über die Gefährdungshaftung. Für 
die Höhe des geltend gemachten Schadens ist der 
Anspruchsteller beweispflichtig. Ein Mitverschul-
den des Geschädigten sowie die eigene Betriebs-
gefahr wirken auf die Höhe des Schadenersatz-
anspruches ein. Die Haftpflichtversicherungsunter-
nehmen richten sich bei ihren Schadenleistungen 
auf Grund außergerichtlicher Vergleiche nach den 
von der Rechtsprechung entwickelten Grundsätzen 
für die Bemessung der Schadenhöhe. Dies gilt ins-
besondere für die Höhe des Schmerzensgeldes bei 
Personenschäden und für den Ausgleich von Wert-
minderung bei Sachschäden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage? 
— Bitte, Herr Abgeordneter Ritzel! 
Ritzel (SPD) : Welchen Rechtsschutz genießen die 
Unfallgeschädigten außer dem der Prozeßführung 
auf eigene Kosten? 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Die Bundesregierung schützt die 
Interessen der Betroffenen einmal nach dem § 81 
des Versicherungsaufsichtsgesetzes. Sie hat die All-
gemeinen Bedingungen für die Kraftverkehrsver-
sicherung genehmigt. Sie überwacht im übrigen die 
Tarife darauf, daß sie eine dauernde Erfüllbarkeit 
der Haftpflichtversicherungsansprüche sicherstellen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine zweite Zusatz-
frage des Herrn Abgeordneten Ritzel. 
Ritzel (SPD) : Welche Auffassung vertritt die Bun-
desregierung, wenn sie die Leistungen in Haftpflicht-
versicherungsfällen vergleicht mit den Verpflichtun-
gen der Kraftfahrer zum Abschluß von Verträgen 
mit hohen Schadensersatzverpflichtungen und ent-
sprechenden Prämien? 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Abgesehen davon, daß ich in meiner 
Antwort zu der Frage 2 dazu noch Stellung nehme, 
sind es die von mir zitierten Anstrengungen der 
Bundesregierung, mit denen sie ein Gleichgewicht 
zwischen den Leistungen und den Ansprüchen in 
der Haftpflichtversicherung für den Kraftverkehr 
herzustellen hofft. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage VII/2 — des 
Herrn Abgeordneten Ritzel — : 
Welche Wirkung wird durch Gesetz auf die Höhe der Scha-
denssumme im Einzelfall ausgeübt? 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Eine Begrenzung der Schadenersatz-
ansprüche durch Gesetz gibt es nur bei der Gefähr-
dungshaftung, so z. B. durch § 12 des Straßenver-
kehrsgesetzes auf 50 000 DM Kapitalbetrag oder 
3000 DM jährlichen Rentenbetrag im Falle der Tö-
tung oder Verletzung eines Menschen und auf 
10 000 DM im Falle der Sachbeschädigung. Das Haft-
pflichtversicherungsunternehmen ist auch in den 
Fällen der Verschuldenshaftung mit unbegrenzter 
Ersatzpflicht nur im Rahmen der abgeschlossenen 
Deckungssummen leistungspflichtig. Die Mindest-
deckungssummen werden in der Kraftfahrhaftpflicht-
versicherung mit Wirkung vom 1. Oktober 1965 für 
9076 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Mai 1965 
Staatssekretär Dr. Neef 
Personenschäden von 100 000 DM auf 250 000 DM 
und für Sachschäden von 10 000 DM auf 50 000 DM 
erhöht. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine Zusatzfrage. 
Dann die Frage VII/3 — des Herrn Abgeordneten 
Ritzel —: 
Bestehen unter den Haftpflichtversicherungsorganen Verein-
barungen über die Hohe der Schadensregelung? 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Dem Bundesaufsichtsamt für das Ver-
sicherungs- und Bausparwesen sind keinerlei Ver-
einbarungen bekannt, die unter den Haftpflichtver-
sicherungsunternehmen über die Höhe der Scha-
densregelungen getroffen sein könnten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Ritzel. 
Ritzel (SPD) : Ist der Regierung auch nicht be-
kannt, daß die Haftpflichtversicherungen Erfah-
rungstatsachen und Erfahrungssätze anderer Ver-
sicherungen — sogar auf Grund richterlicher Ur-
teile — anwenden bzw. anwenden lassen und daß 
dabei u. a. vielfach die Schadenssätze aus der Unfall-
versicherung und auch die Leistungen aus der 
Kriegsbeschädigtenfürsorge angewendet werden? 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Ich habe mich darüber informiert, 
nach welchen Prinzipien im einzelnen — neben den 
allgemeinen Grundsätzen — die Versicherungen 
ihre Leistungen bemessen, sofern sie außergericht-
lich vereinbart werden. Die Antwort, die ich auf die 
Frage geben kann, ist, daß z. B. das Schmerzensgeld 
nach den von der Rechtsprechung für gewisse Ver-
letzungen anerkannten Beträgen zugebilligt wird 
und daß sich in der Fachliteratur u. a. fast tarifähn-
lich die Leistungen zusammentragen lassen, so daß 
für gesundheitliche Schäden, angefangen von Haut-
abschürfungen bis zum Verlust von Gliedmaßen, 
die Leistungen tarifähnlich nachzulesen sind. Bei 
Sachschäden halten sich die Versicherungsgesell-
schaften meines Wissens im wesentlichen an Einzel-
gutachten, die sie sich erstatten lassen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Ritzel (SPD) : Billigt die Bundesregierung die bei-
spielsweise bei der Kriegsbeschädigtenfürsorge gel-
tenden Sätze, die hier von den Haftpflichtversiche-
rungen vielfach angewandt werden, und weiß die 
Bundesregierung, daß die Leistungen aus der deut-
schen Kb.-Fürsorge etwa nur den fünften Teil des-
sen betragen und dementsprechend auch die Leistun-
gen der Haftpflichtversicherung nur den fünften 
Teil dessen ausmachen, was in anderen Ländern, 
z. B. in den Vereinigten Staaten von Amerika, für 
die Kriegsbeschädigten, die ein Auge, ein Bein oder 
was .sonst verloren haben, gegeben wird? 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Ich glaube, Herr Abgeordneter, daß  
diese letzte Frage .so sorgfältig, aufmerksam und 
gründlich geprüft werden muß, daß ich Ihnen aus 
Respekt vor dem Ernst Ihrer Frage vorschlagen 
möchte, Ihnen nach sorgfältiger Prüfung eine schrift-
liche Antwort zukommen zu lassen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Abgeordneter Drö-
scher zu einer Zusatzfrage! 
Dröscher (SPD) : Gibt es einen Unterschied zwi-
schen der Entschädigung, die von Haftpflichtver-
sicherungen geleistet wird, und der Entschädigung, 
die etwa von Selbstversicherungen wie der Bundes-
republik geleistet wird? 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Nein, eis gibt keinen Unterschied. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Dröscher zu einer letzten Zusatzfrage! 
Dröscher (SPD) : Besteht nicht eine Schwierigkeit 
darin, daß für .den, der mit der Bundesrepublik 
streitet, dadurch eine außerordentlich schwierige 
Rechtsposition besteht, daß er gegen einen finan-
ziell fast allmächtigen Gegner streitet? 
Dr. Neef, Staatssekretär im Bundesministerium 
für Wirtschaft: Ich kann nur meinen Eindruck wie-
dergeben, und der ist: wem man in einem solchen 
Fall .gegenübersteht, der ist dem einzelnen gegen- 
über immer ungleich mächtiger. Ich weiß nicht, ob 
Sie da noch einen Unterschied machen können. Ich 
meine, es macht dann ,eben keinen Unterschied, ob 
es ein Versicherungskonzern oder eine Selbstver-
sicherung ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, wir kehren nunmehr zurück zu den Fragen 
unter VI aus dem Geschäftsbereich des Bundes-
ministers der Finanzen. 
Ich rufe ,auf die Frage VI/1 — des Abgeordneten 
Hörmann (Freiburg) —: 
Wie beurteilt die Bundesregierung den von der Stadt Freiburg 
(Breisgau) gemachten Vorschlag, zusätzliche Anreize für Investi-
tionen für den Bau von Parkgaragen durch eine Erhöhung der 
jährlichen Abschreibungsquote von 10 % während der ersten 
fünf und von 5 % für die folgenden zehn Jahre zu schaffen? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Dr. Dahlgrün vom 29. April 1965 
lautet: 
In Hinblick auf die Parkraumnot haben die Finanzministerien 
(Finanzsenatoren) der Länder mit meiner Zustimmung schon 
Ende 1958 entgegenkommende Regelungen bezüglich der Bemes-
sung der Absetzungen für Abnutzung bei Parkraumbauten ge-
troffen. Die Regelungen sehen vor, daß wegen der Unübersicht-
lichkeit der weiteren Entwicklung des Kraftfahrzeugverkehrs 
und der Verkehrsverhältnisse überhaupt für die Bemessung der 
Absetzungen für Abnutzung bei Parkraumbauten nicht von der 
technischen, sondern von einer kürzeren wirtschaftlichen Nut-
zungsdauer ausgegangen werden kann. Dabei wurde für den 
Regelfall eine voraussichtliche Nutzungsdauer von 30 Jahren für 
angemessen und vertretbar gehalten. Auf Grund dieser Regelung 
werden zur Zeit jährlich bei Parkgaragen Absetzungen für Ab-
nutzung in Höhe von 3 1 /3 v. H. der Anschaffungs- oder Her-
stellungskosten vorgenommen. Da seit Erlaß dieser Regelung 
inzwischen nahezu 7 Jahre vergangen sind, wird im Einver- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Mai 1965 	9077 
Vizepräsident Dr. Schmid 
nehmen mit den Ländern geprüft werden, ob der Absetzungs-
satz von 3 1 /3 v. H. den heutigen Verhältnissen noch ausreichend 
Rechnung trägt. 
Der Vorschlag der Stadt Freiburg, die bei Parkgaragen zu-
lässigen Absetzungen für Abnutzung in der Weise zu erhöhen, 
daß in den ersten fünf Jahren jeweils 10 v. H. und in den 
folgenden zehn Jahren jeweils 5 v. H. der Anschaffungs- oder 
Herstellungskosten abgesetzt werden konnen, könnte nur durch 
eine Gesetzesänderung verwirklicht werden, da die bei Gebäu-
den zulässigen Absetzungen für Abnutzung durch § 7 Abs. 4 
und 5 des Einkommensteuergesetzes bindend festgelegt sind. 
Eine solche Gesetzesänderung vermag ich insbesondere deshalb 
nicht zu befürworten, weil dies die Aufgabe der durch das 
Gesetz zur Neuregelung der Absetzungen für Abnutzung bei 
Gebäuden vom 16. Juni 1964 (BGBl. I S. 353) gerade erst erreich-
ten einheitlichen Abschreibungsregelung für alle Gebäude be-
deuten würde. 
Ich rufe auf die Fragen VI/2, VI/3 und VI/4 — des 
Abgeordneten Müller (Ravensburg) —: 
Trifft es zu, daß das Bundesfinanzministerium nicht gewillt 
ist, zusätzliche „Zollandeplätze" für Wassersportler in Immen-
staad und Überlingen einzurichten, und sogar plant, die Zoll-
anlegestellen auf der Insel Mainau im Bodensee sowie in 
Meersburg zu schließen? 
Ist dei Bundesregierung bekannt, daß unter den Wasser-
sportlern im schweizerischen Bodenseegebiet nicht verstanden 
wird, daß auf dem Untersee zwischen Ermatingen und Stein am 
Rhein nicht nur eine Zoll- und Paßkontrolle bei einer Landung 
vorgeschrieben ist, sondern auch das Vorhandensein eines Frei-
passes für jene Boote, die die Linie Hori—Reichenau über-
schreiten, weshalb dies für Segelsportler bedeutet, daß sie 
einen offiziellen Landeplatz anlaufen müssen? 
Sieht die Bundesregierung Möglichkeiten, die derzeitigen 
Bestimmungen für die Zoll- und Paßkontrolle im Bodenseegebiet 
zu lockern, nicht zuletzt im Hinblick auf die engen Beziehungen 
zwischen den Anliegerstaaten am Bodensee? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Dr. Dahlgrün vom 28. April 1965 
lautet: 
Die erste und dritte der von Ihnen gestellten Fragen decken 
sich im wesentlichen mit den Fragen des Abgeordneten Biechele 
in der Fragestunde vom 7. April 1965. Ich erlaube mir daher, 
insoweit auf meine Antwort zu verweisen (vgl. Seite 8954 ff. des 
stenographischen Berichts über die 178. Sitzung des Deutschen 
Bundestages). Ergänzend darf ich noch bemerken, daß auch 
grenzpolizeiliche Gründe zur Beibehaltung der gegenwärtigen 
Regelung zwingen. 
Zu Ihrer zweiten Frage bemerke ich, daß sie anscheinend auf 
einer irrtümlichen Unterrichtung beruht. Boote, die von der 
Schweiz kommend den Untersee befahren und am deutschen 
Ufer nicht anlegen wollen, benötigen nach deutschem Zollrecht 
keinen Freipaß oder sonstigen Abfertigungsausweis. Dies gilt 
auch dann, wenn die Linie Hori-Reichenau überschritten wird. 
Ein Zollandungsplatz braucht nur angelaufen zu werden, wenn 
beabsichtigt ist, am deutschen Ufer anzulegen. 
Wir kommen zu der Frage VI/5 — des Abgeord-
neten Dr. Mommer —: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß französische Taxifahrer 
beim Grenzübertritt in die Bundesrepublik für jede Fahrt eine 
Deutsche Mark an Kraftfahrzeugsteuer zu entrichten haben, daß 
sie hierfür ihr Fahrzeug verlassen müssen und die Fahrgäste 
zum Warten gezwungen sind, während die französischen Behör-
den von deutschen Taxifahrern keinerlei Steuer fordern? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Die in der Frage angeführten Tat-
sachen sind der Bundesregierung bekannt. Wir wer-
den sie leider noch einige Zeit in Kauf nehmen müs-
sen, da es vorerst an einer Rechtsgrundlage fehlt, um 
von der Erhebung der Kraftfahrzeugsteuer für fran-
zösische Kraftdroschken abzusehen. Diese Rechts-
grundlage soll aber in der Europäischen Wirtschafts-
gemeinschaft baldmöglichst geschaffen werden. Der 
Ministerrat hat beschlossen, daß mit Wirkung vom 
1. Januar 1967 die zur Zeit bei der Kraftfahrzeug-
steuer bestehenden Doppelbesteuerungen beseitigt 
werden sollen. Nach dem bereits vorliegenden Vor-
schlag der EWG-Kommission sollen dann Kraftfahr-
zeuge, die in einem Mitgliedstaat zugelassen sind 
und am grenzüberschreitenden Verkehr teilnehmen, 
in den anderen Mitgliedstaaten von den dort gelten-
den Kraftfahrzeugsteuern befreit sein. Damit wird 
auch die Erhebung der deutschen Kraftfahrzeug-
steuer für französische Kraftdroschken entfallen. 
Von diesem Verordnungsentwurf, der als Bundes-
tagsdrucksache IV/2123 vorliegt, hat dieses Hohe 
Haus in seiner 125. Sitzung am 30. April 1964 zu-
stimmend Kenntnis genommen. 
Die Bundesregierung ist stets dafür eingetreten, 
daß die vorgesehenen Steuerbefreiungen so schnell 
wie möglich wirksam werden, Sie wird diese Be-
mühungen fortsetzen und zu erreichen versuchen, 
daß die Verordnung nicht erst am 1. Januar 1967, 
sondern möglichst schon ein Jahr früher in Kraft 
tritt. 
Unabhängig von diesen Verhandlungen über eine 
EWG-Regelung hat die Bundesregierung auch mit 
der französischen Regierung über ein bilaterales 
Kraftfahrzeugsteuer-Abkommen verhandelt. Die 
Hoffnungen, auf diesem Wege schneller zu einer 
gegenseitigen Befreiung von der Kraftfahrzeugsteuer 
zu gelangen, haben sich leider nicht erfüllt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Staatssekretär, ist es 
nicht so, daß die Abschaffung keineswegs durch 
europäisches Recht zu erfolgen braucht, sondern 
daß wir durch Änderung unserer Gesetze, wenn 
nötig, einseitig, diese Verwaltungsschikane — so 
würde ich es nennen, weil der Erfolg in keinem 
Verhältnis zu dem Aufwand steht — abschaffen 
könnten? 
Grund, Staatssekretär des Bundesministeriums 
der Finanzen: Sicherlich, Herr Abgeordneter, wäre 
es möglich, das Kraftfahrzeugsteuergesetz entspre-
chend zu ändern. Vorläufig steht eine ausdrückliche 
Vorschrift einem Verzicht entgegen. Man muß aller-
dings dabei berücksichtigen, daß wir nicht nur bei 
Kraftdroschken eine Regelung treffen müßten, um 
einen gleichen Zustand herbeizuführen. Man müßte 
vielmehr — oder sollte es wenigstens — auch auf 
die anderen Kraftfahrzeuge Rücksicht nehmen, für 
die umgekehrt eine ungünstige Regelung auf der 
französischen Seite besteht. Daran 'sind auch die 
bilateralen Verhandlungen bisher gescheitert. 
Was den Verwaltungsaufwand anlangt, Herr Ab-
geordneter, so kann man über seine Höhe streiten. 
Die Steuer wird nämlich nicht in Einzelbeträgen von 
einer Mark erhoben, sondern sie ist aus Verein-
fachungsgründen gemäß einer ausdrücklichen Vor-
schrift in Beträgen von 5 DM zu entrichten. Es ist 
also so, daß der Kraftdroschkeninhaber die Steuer 
jeweils für fünf Fahrten entrichtet und damit eine 
gewisse Erleichterung erfährt. 
Ich würde aber trotzdem bereit sein, zu prüfen, 
ob die Länder, denen die Kraftfahrzeugsteuer ja 
zufließt, nicht schon von sich aus bereit wären, eine 
solche Regelung zu treffen, wie sie Ihnen vor-
schwebt, Herr Abgeordneter. 
9078 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Mai 1965 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Frage ist be-
antwortet: 
Frage VIII/1 — des Herrn Abgeordneten 
Dr. Effertz —: 
Sind Pressemeldungen aus Brüssel zutreffend, daß der fran-
zösische Landwirtschaftsminister Pisani auf eine sofortige teil-
weise Angleichung der Getreidepreise in der EWG drängt, 
obwohl nach dem Ratsbeschluß vom Dezember 1964 die Getreide-
preise erst ab 1. Juli 1967 harmonisiert werden sollen? 
Wird die Frage übernommen? 
(Abg. Ertl: Jawohl!) 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Der Bundesregierung ist 
nicht bekannt, daß der französische Landwirtschafts-
minister im Zusammenhang mit dem Harmonisie-
rungsbeschluß vom Dezember 1964 auf eine sofor-
tige teilweise Angleichung der Getreidepreise 
drängt. Der Agrarministerrat hat erst am 13. April 
1965 unter Beteiligung des französischen Landwirt-
schaftsministers einstimmig beschlossen, die Vor-
jahrsregelung über die unteren und oberen Grenzen 
der Richtpreise für Getreide und die dazugehörigen 
Qualitätsstandards unverändert für das Getreide-
wirtschaftsjahr 1965/66 zu übernehmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Frage ist er-
ledigt. 
Dann Frage VIII/2 — ebenfalls von Herrn Ab-
geordneten Dr. Effertz —: 
Ist die Bundesregierung bereit, auf Beibehaltung der deut-
schen Schwellenpreise und des zur Zeit gültigen Qualitätsstan-
dards für die Berechnung der deutschen Getreidepreise minde-
stens bis zum 1. Juli 1967 zu bestehen, weil eine Angleichung 
an die EWG-Standards schon zum 1. Juli 1965 die deutsche 
Landwirtschaft mit einer Preissenkung hei Weizen um voraus-
sichtlich 6 DM/t, bei Roggen um 6,50 DM/t und bei Gerste um 
fast 15,30 DM/t belasten würde, aber ein Ausgleich für diesen 
Erlösverlust bisher nicht vorgesehen wurde? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Der Beschluß vom 13. April 
1965 hindert die Mitgliedstaaten allerdings nicht, 
von sich aus vorzeitig ihre Getreidepreise an das 
ab 1. Juli 1967 geltende Niveau ganz oder teilweise 
heranzuführen oder die Standards vorzeitig anzu-
gleichen. Wie Presseberichten zu entnehmen ist, 
beabsichtigt die französische Regierung, die Richt-
preise für Getreide für das Getreidewirtschafts-
jahr 1965/66 geringfügig anzuheben. Die Bundes-
regierung sieht keine Veranlassung, die in der Bun-
desrepublik geltenden Getreidepreise und Qua-
litätsstandards vorzeitig anzugleichen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Ertl (FDP) : Herr Minister, sind Sie in der Lage, 
zu den jüngsten Pressemitteilungen Stellung zu neh-
men, wonach sich Frankreich aus der EWG zurück-
ziehen will, zumindest die Entwicklung der EWG 
weitgehend bremsen will? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Dazu kann ich im Augen-
blick keine Auskunft geben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Frage ist be-
antwortet. 
Die Frage VIII/3 ist vom Fragesteller zurück-
gestellt. 
Ich rufe auf die Frage VIII/4 — des Herrn Ab-
geordneten Dr-. Müller-Emmert —: 
Ist die Bundesregierung im Interesse einer gesunden Wasser-
wirtschaft und zur Verhinderung des Entstehens von Ödland-
flächen bereit, den Eigentümern der vielen landwirtschaftlich 
genutzten, nunmehr aber brachliegenden Grundstücke in der 
Westpfalz, insbesondere in den Höhenlagen der Lauter, der 
Alsenz, des Glans und des Odenbaches, durch Förderungsmaß-
nahmen einen Anreiz zur Aufforstung ihrer Grundstücke zu 
geben? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Schwarz vom 3. Mai 1965 lautet: 
Die Bundesregierung fördert schon seit Jahren mit Mitteln des 
„Grünen Plans" und mit Mitteln des Regionalen Förderungs-
programms neben anderen Maßnahmen auch die Aufforstung von 
landwirtschaftlichen Grenzertragsböden und Ödländereien. 
Aus dem Grünen Plan wurden an das Land Rheinland-Pfalz 
für forstliche Maßnahmen von 1960-1964 rund 5 943 000 DM aus-
gezahlt und für 1965 vorläufig weitere 1,4 Mill. DM global be-
willigt. Für die Aufforstung von Grenzertragsböden und Öd-
ländereien bewilligten daraus die Behörden des Landes Rhein-
land-Pfalz für die Zeit von 1960-1964 rund 1 498 000 DM. Die 
Bundesregierung ist bereit, auch künftig Mittel aus dem Grünen 
Plan für Aufforstungen der vorgenannten Flächen zu geben. Sie 
glaubt, damit nicht nur zur Verbesserung der Agrarstruktur, 
sondern zugleich auch zu einer günstigen Beeinflussung des 
Wasserhaushaltes beizutragen. 
Außerdem gewährt die Bundesregierung im Rahmen des 
Regionalen Förderungsprogramms u. a, auch Mittel für Auf-
forstungsvorhaben in den Bundesausbaugebieten, soweit keine 
Überschneidung mit dem Grünen Plan eintritt. Falls spezielle An-
gaben über die bisher bewilligten Beträge für die von Ihnen 
genannten Gebiete der West-Pfalz gewünscht werden, bin ich 
gern bereit, diese von dem rheinland-pfälzis chen Ministerium 
für Landwirtschaft, Weinbau und Forsten zu erbitten. 
Ich rufe auf die Frage VIII/5 — des Herrn Abge-
ordneten Ertl —: 
Treffen Pressemeldungen zu, wonach das Bundesernährungs-
ministerium ein neues Programm für die zukünftige Agrarpolitik 
ausgearbeitet hat? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Der Bundesminister für Er-
nährung, Landwirtschaft und Forsten stellt pflicht-
gemäß Erwägungen über in der Zukunft vorzuneh-
mende agrarpolitische Maßnahmen an. Die in den 
verschiedenen Arbeitsbereichen des Bundesministe-
riums für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten ge-
troffenen Überlegungen wurden zusammengefaßt, 
um sie für die zukünftige Agrarpolitik zu verwen-
den. Wichtigere Grundsatzfragen müssen dabei be-
sonders sorgfältig geprüft und mit den Ressorts ab-
gestimmt werden. Im vorliegenden Fall ist erst ein 
Entwurf erstellt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage. 
Ertl (FDP) : Herr Minister, ist dieser Entwurf be-
reits einzelnen Abgeordneten zur Kenntnisnahme 
zugeleitet worden — ich stelle diese Frage, weil bei 
einer Veranstaltung der Agrarjournalisten in Mün-
chen der CSU-Abgeordnete Lücker von Ihrem neuen 
Programm gesprochen hat —, und darf ich in diesem 
Zusammenhang weiter fragen, ob im Hinblick auf 
die Gestaltung der zukünftigen Agrarpolitik grund-
sätzliche Meinungsunterschiede zwischen Ihnen und 
Ihrem Herrn Staatssekretär bestehen? 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Mai 1965 	9079 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Beide Zusatzfragen möchte 
ich mit Nein beantworten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Ertl (FDP) : Herr Bundesminister, wie können Sie 
sich erklären, daß der Herr Präsident des Bayerischen 
Bauernverbandes, von Feury, im „Landwirtschaft-
lichen Wochenblatt" Bayerns in der Ausgabe vom 
17. April 1965 massive Kritik an Ihren Mitarbeitern 
in der Form geübt hat: „Beamte bestimmen nicht 
den Kurs" und daß er dabei erklärt hat, die Bundes-
regierung verfolge eine Agrarpolitik ihrer Beamten? 
Halten Sie diese Kritik für gerechtfertigt? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich halte sie nicht für ge-
rechtfertigt, Herr Kollege. Es ist aber nicht Aufgabe 
der Bundesregierung, in die Geheimnisse der Über-
legungen eines Bauernverbandspräsidenten einzu-
dringen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Frage ist be-
antwortet. 
Meine Damen und Herren, die Fragestunde ist 
damit zu Ende. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Bundestages 
auf Mittwoch, den 12. Mai, 15.00 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15.32 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 180. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Mai 1965 	9081 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Frau Ackermann 7. 5. 
Dr. Adenauer 7. 5. 
Frau Albertz 6. 5. 
Arendt (Wattenscheid) 7. 5. 
Dr. Arnold 7. 5. 
Dr. Atzenroth 6. 5. 
Dr. Dr. h. c. Baade 7. 5. 
Bading * 7. 5. 
Bals 7. 5. 
Bauer (Würzburg) ** 7. 5. 
Bäuerle 7. 5. 
Bergmann * 6. 5. 
Berkhan 7. 5. 
Dr. Besold ** 7. 5. 
Frau Beyer (Frankfurt) 11. 5. 
Biegler 7. 5. 
Fürst von Bismarck ** 7. 5. 
Blachstein ** 7. 5. 
Blumenfeld 8. 5. 
Bühler 7. 5. 
Burckardt 6. 5. 
Dr. h. c. Brauer ** 7. 5. 
Corterier ** 7. 5. 
van Delden 6. 5. 
Frau Döhring 7. 5. 
Dürr 8. 5. 
Eichelbaum 8. 5. 
Frau Dr. Elsner 7. 5. 
Frau Engländer 15. 5. 
Etzel 6. 5. 
Frau Dr. Flitz (Wilhelmshaven) ** 7. 5. 
Franke 6. 5. 
Dr. Frede 6. 5. 
Dr. Frey (Bonn) 8. 5. 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg 7. 5. 
Fritsch 7. 5. 
Frau Funcke (Hagen) 6.5. 
Dr. Furler ** 7. 5. 
Gaßmann 7. 5. 
Frau Geisendörfer 7. 5. 
Gewandt 7. 5. 
Dr. Götz 7. 5. 
Dr. Gradl 7. 5. 
Haage (München) 15.5. 
Dr. Dr. Heinemann 7. 5. 
Hilbert 7. 5. 
Hirsch 7. 5. 
Höhmann (Hessisch Lichtenau) 7. 5. 
Höhne 7. 5. 
Hösl 7. 5. 
Frau Dr. Hubert ** 7. 5. 
Dr. Huys 7. 5. 
Illerhaus * 7. 5. 
Dr. Jaeger 8. 5. 
Dr. h. c. Jaksch 6. 5. 
* Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Europäi-
schen Parlaments 
** Für die Teilnahme an einer Tagung - der Beratenden 
Versammlung des Europarats 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordneter) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Jungmann 6. 5. 
Kahn-Ackermann ** 7. 5. 
Frau Dr. Kiep-Altenloh 7. 5. 
Frau Kleinert 15. 5. 
Dr. Kliesing (Honnef) ** 7. 5. 
Knobloch 7. 5. 
Dr. Koch 6.5. 
Dr. Kopf ** 7. 5. 
Kraus 6. 5. 
Krüger 7. 5. 
Kulawig * 6. 5. 
Lenz (Brühl) * 6. 5. 
Lenze (Attendorn) ** 7. 5. 
Leukert 6. 5. 
Liehr 7. 5. 
Dr. Löhr 7. 5. 
Frau Lösche 7. 5. 
Lücker (München) * 7. 5. 
Maier (Mannheim) 7. 5. 
Mattick 7. 5. 
Mauk * 6. 5. 
Frau Dr. Maxsein ** 7. 5. 
Memmel ** 7. 5. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 6. 5. 
Dr. von Merkatz ** 7. 5. 
Merten * 6. 5. 
Mertes 6. 5. 
Dr. Meyer (Frankfurt) ** 7. 5. 
Michels 7. 5. 
Dr. Miessner 6. 5. 
Frhr. von Mühlen ** 7. 5. 
Müller (Worms) 7. 5. 
Neumann (Allensbach) 7. 5. 
Neumann (Berlin) 7. 5. 
Nellen 7. 5. 
Dr. Dr. Oberländer 7. 5. 
Paul ** 7. 5. 
Frau Pitz-Savelsberg ** 7. 5. 
Frau Dr. Probst 7. 5. 
Rademacher 7. 5. 
Dr. Ramminger 7. 5. 
Frau Renger ** 7. 5. 
Riedel (Frankfurt) 7. 5. 
Riegel (Göppingen) 7. 5. 
Dr. Rutschke ** 7. 5. 
Frau Schanzenbach 6. 5. 
Schlüter 22.5. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 7. 5. 
Dr. Schwörer 6. 5. 
Dr. Seffrin ** 7. 5. 
Seidel (Fürth) 7. 5. 
Seidl (München) * 1 7. 5. 
Dr. Serres ** 7. 5. 
Dr. Stammberger 7. 5. 
Dr. Starke 7. 5. 
Dr. Stecker 7. 5. 
Steinhoff 15. 5. 
Frau Stommel 7. 5. 
Strauß 7. 5. 
Frau Strobel 7. 5. 
Unertl 8. 5. 
Verhoeven 10.5. 
Dr. Frhr. von Vittinghoff-Schell ** 7. 5. 
9082 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 180. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. Mai 1965 
Abgeordneter) beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Wahle ** 7. 5. 
Wehner 7. 5. 
Weinkamm* 8.5. 
Werner 6. 5. 
Wienand** 7. 5. 
Dr. Willeke 7. 5. 
Dr. Zimmer ** 7. 5. 
Zoglmann 6. 5. 
Zühlke 6. 6. 
Anlage 2 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Dr.-Ing. Seebohm vom 27. April 
1965 auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Hörmann (Freiburg) (Drucksache IV/3340 Frage X/1) : 
Plant die Bundesregierung Maßnahmen, die geeignet sind, 
die Schaffung zusätzlichen Parkraums in den Zentren der Groß-
städte zu erleichtern? 
Die Bereitstellung von Parkraum zählt natur-
gemäß zu den Aufgaben der Gemeinden. Daher ist 
auch die Schaffung zusätzlichen Parkraumes in den 
Zentren der Großstädte vornehmlich eine kommu-
nale Angelegenheit. Nach den zur Zeit gültigen Be-
stimmungen besitzt der Bund auf bautechnischem 
Gebiet keine Möglichkeit, die Errichtung weiterer 
Stellplätze — etwa in Verbindung mit dem Ausbau 
von Ortsdurchfahrten der Bundesfernstraßen — zu 
fördern. Es wird zu prüfen sein, ob sich diese Be-
stimmungen sachlich ausweiten lassen. Ob darüber 
hinaus der Bund die Möglichkeit hat, z. B. durch 
steuerlichen Anreiz zur Schaffung weiteren Park-
raumes beizutragen, bedarf einer weiteren Prüfung. 
Die Unterbringung des ruhenden Verkehrs in den 
Zentren der Großstädte ist ein wichtiges Teilpro-
blem, das mit der allgemeinen Verbesserung der 
Verkehrsverhältnisse der Gemeinden eng verknüpft 
ist. Die Bedeutung dieses Problems wird durch das 
Enquete-Gesetz vom 1. August 1961 unterstrichen, 
mit dem hierüber eine Untersuchung durch eine 
Sachverständigenkommission veranlaßt wurde. Die 
Bundesregierung hat es begrüßt, daß der Gesetz-
geber dabei auch untersuchen ließ, wie die Schwie-
rigkeiten bei der Unterbringung des ruhenden Ver-
kehrs behoben werden können und wie die private 
Initiative zur Errichtung von Anlagen für den -ruhen-
den Verkehr gefördert werden kann. 
Die Sachverständigenkommission hat in ihrem 
Bericht, der dem Deutschen Bundestag als Bundes-
tagsdrucksache Nr. IV/2661 vorliegt, hierzu eine 
Reihe detaillierter Vorschläge unterbreitet. Sie be-
treffen sowohl die Bereitstellung von Stellplätzen 
für den Kraftfahrer durch die Anlieger als auch das 
Zusammenwirken von Gemeinden und privater Ini-
tiative bei der Schaffung von Stellplätzen. 
Weitere Überlegungen und Maßnahmen zur Pro-
blemlösung können nur im Zusammenhang mit dem 
Bericht der Sachverständigenkommission und im Ein-
vernehmen mit den Ländern erfolgen. 
Anlage 3 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Bornemann vom 29. April 1965 
auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten Hör- 
mann (Freiburg) (Drucksache IV/3340, Frage XI/1): 
Welche Folgen für die Fernsehteilnehmer in und um Freiburg 
(Breisgau) hat der Einspruch der Schweiz gegen den Fernseh-
sender Kaiserstuhl, der seine Sendungen auf Kanal 51 ausstrahlt? 
Nach den Bestimmungen des Rundfunkabkom-
mens von Stockholm darf der Kanal 51 nur dann 
am Standort Kaiserstuhl eingesetzt werden, wenn 
unter anderem die Schweiz damit einverstanden ist. 
Die Deutsche Bundespost wird versuchen, in Ver
-
handlungen mit der Schweiz den Einspruch zu ent-
kräften. 
Zur Zeit können etwa 30 % der Fernsehteilneh-
mer in und um Freiburg im Breisgau das 1. Fernseh-
programm über den Kanal 7 vom Standort Loretto-
berg und etwa 70 % über den Kanal 58 vom Stand-
ort Kaiserstuhl störungsfrei empfangen. Sofern der 
 Einspruch der Schweiz nicht entkräftet werden kann 
und das 1. Programm zu einem jetzt noch nicht über-
sehbaren Zeitpunkt über den Kanal 51 von einem 
anderen Standort abgestrahlt werden müßte, wären -
die betroffenen Fernsehteilnehmer leider gezwun-
gen, ihre Antenne auf diesen Standort neu einzu-
richten bzw. eine zusätzliche Antenne zu beschaffen. 
Anlage 4 
Schriftliche Antwort 
des Staatssekretärs Dr. Steinmetz vom 29. April 
1965 auf die Mündlichen Anfragen des Abgeordne-
ten Unertl (Drucksache IV/3340 Fragen XI/2 und 
XI/3) : 
Ist dem Bundespostminister bekannt, daß ein Präsident einer 
OPD an seine Beamten eine Weisung ergehen ließ, wonach er 
untersagt, daß sich Postbeamte bei der kommenden Kommunal-
wahl zum Bürgermeister wählen lassen? 
Was gedenkt der Bundespostminister zu tun, um die in 
Frage XI/2 genannte unverständliche Beeinflussung eines staats-
bürgerlichen Rechtes aller Postbeamten zu vermeiden? 
Zu Frage XI/2: 
Es trifft nicht zu, daß ein Präsident einer Ober-
postdirektion an die ihm unterstellten Beamten eine 
Weisung ergehen ließ, wonach den Beamten unter-
sagt ist, bei einer künftigen Kommunalwahl für das 
Amt des Bürgermeisters zu kandidieren. Von uns 
ist eine Anordnung dieses Inhalts, die im übrigen 
gegen den Grundgedanken des § 89 Abs. 3 Bundes-
beamtengesetz verstoßen würde, ebenfalls nicht er-
lassen worden. Es ist uns vielmehr im Gegenteil 
bekannt, daß eine Anzahl von Beamten der Deut-
schen Bundespost zu Bürgermeistern oder in andere 
kommunale Ämter gewählt worden ist, und daß 
diese Beamten diese Ämter auch tatsächlich wahr-
nehmen, ohne daß ihnen durch ihre vorgesetzte 
Dienststelle hierbei Schwierigkeiten bereitet wer-
den. 
Zu Frage XI/3: 	 
Die Beantwortung dieser Frage erledigt sich durch 
meine Antwort auf Ihre erste Frage. Sie werden 
deshalb dafür Verständnis haben, daß ich keine 
Veranlassung habe, irgendwelche Maßnahmen zu 
treffen, die die staatsbürgerlichen Rechte der Post-
beamten erneut bestätigen sollen.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04180.pdf</pdf_url>
    <id>4006</id>
    <dokumentnummer>04/180</dokumentnummer>
    <datum>1965-05-06</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
