<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4012</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/186</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1965-05-21</datum>
  <titel>Protokoll der 186. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
186. Sitzung 
Bonn, den 21. Mai 1965 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung 	 9333 A 
Fragestunde (Drucksachen IV/3424, IV/3425) 
Fragen des Abg. Fritsch: 
Förderungsmaßnahmen für das Zonen-
randgebiet 
Dr. Mende, Bundesminister . . . 	 9333 D 
Fritsch (SPD) 	  9334 B 
Dr. Jaeger, Vizepräsident . . . 	 9334 C 
Dr. Stammberger (SPD) . . . . 	 9335 A 
Neumann (Berlin) (SPD) 	 9335 A 
Höhne (SPD) . . . . . . . . 	 9335 C 
Büttner (SPD) . . . . . . . . 	 9336 A 
Wehner (SPD) 	  9336 B 
Dr. Huys (CDU/CSU) 	 9336 D 
Urban (SPD) . . . . . . . . 	 9336 D 
Dr. Müller-Hermann (CDU/CSU) . 	 9337 B 
Fragen des Abg. Dr. Kohut: 
Institut für biologische Schädlings-
bekämpfung 
Hüttebräuker, Staatssekretär . . . 9337 C 
Dr. Kohut (FDP) 	  9337 C 
Fragen des Abg. Ehnes: 
Überschreitung der vereinbarten Hop-
feneinfuhr aus Jugoslawien 
Hüttebräuker, Staatssekretär . . . 9338 B 
Ehnes (CDU/CSU) . . . . . . . 9338 C 
Weinzierl (CDU/CSU) 	 9338 D 
Adorno (CDU/CSU)  9339 A 
Dr. Zimmer (CDU/CSU) 	 9339 B 
Maucher (CDU/CSU)  9341 A 
Fragen des Abg. Dr. Schmidt (Wuppertal) : 
Entwicklung des Werkfernverkehrs . . 9341 B 
Frage des Abg. Dr. Schmidt (Wuppertal) : 
Auswirkungen der Kontingentserhö-
hung beim gewerblichen Güterfern-
verkehr   9341 B 
Frage des Abg. Schmitt-Vockenhausen: 
Entschädigungsbestimmungen für vor 
allem dem Einzelhandel bei U-Bahn
-
bauten entstehende Schäden 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . . . 9341 C 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . . 9341 C 
Schriftlicher Bericht des Außenhandelsaus-
schusses über die Vierundzwanzigste Ver-
ordnung zur Änderung des Deutschen 
Zolltarifs 1965 (Drucksachen IV/3431, 
IV/3448)   9341 D 
Entwurf eines Gesetzes über die Ermittlung 
des Gewinns aus Land- und Forstwirt-
schaft nach Durchschnittssätzen (CDU/ 
CSU, SPD, FDP) (Drucksache IV/3441) — 
Erste Beratung —  9342 A 
II. 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Wahlprüfungsgesetzes (Abg. Ritzel, Dr. 
Dittrich, Dürr und. Fraktionen der CDU/ 
CSU, SPD, FDP) (Drucksache IV/3435)  — 
Erste Beratung —   9342 A 
Große Anfrage der Abg. Moersch, Frau 
Funcke (Hagen), Dr. Hellige und Frak-
tion der FDP betr. Wissenschaftsplan 
zum Wissenschaftsbericht 
Frau Funcke (Hagen) (FDP) 	9342 B 
Lenz, Bundesminister  9345 A  
D. Hahn, Minister des Landes 
Baden-Württemberg . . . . . 9350 C 
Dr. Martin (CDU/CSU) . . . . . 9354 C 
Dr. Lohmar (SPD) 	  9356 C 
Dr.-Ing. Balke (CDU/CSU) . . . 	 9364 A 
Dr. Mikat, Minister des Landes 
Nordrhein-Westfalen . . . . . 9369 B 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) . 	 9370 C 
Nächste Sitzung 	  9372 
Anlagen 	  9373 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9333 
186. Sitzung 
Bonn, den 21. Mai 1965 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.01 Uhr 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Meine Damen und Herren, vor Eintritt in die 
Tagesordnung habe ich amtliche Mitteilungen zu 
machen. Nach einer interfraktionellen Vereinbarung 
soll die heutige Tagesordnung um folgende Punkte 
erweitert werden. 
Beratung des Schriftlichen Berichts des 
Außenhandelsausschusses über die von der 
Bundesregierung beschlossene Vierundzwan-
zigste Verordnung zur Änderung des Deut-
schen Zolltarifs 1965 (Holzhäuser usw.) 
(Drucksachen IV/3431, IV/3448) ; 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes über die Ermittlung des Ge-
winns aus Land- und Forstwirtschaft nach 
Durchschnittssätzen (GDL) (Drucksache 
IV/3441) ; 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Ritzel, Dr. Dittrich, Dürr und den Fraktionen 
der CDU/CSU, SPD, FDP eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Änderung des Wahl-
prüfungsgesetzes (Drucksache IV/3435). 
— Widerspruch erfolgt nicht. Die Punkte sind auf 
die Tagesordnung gesetzt. Es ist dann nur noch die 
Frage zu erörtern, wann sie behandelt werden. Ich 
schlage vor, daß das im Anschluß an die Frage-
stunde geschieht. 
(Abg. Dr. Mommer: Jetzt gleich!) 
— Machen wir es im Anschluß an die Fragestunde! 
Zu den in der Fragestunde der 185. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 20. Mai 1965 gestellten 
Fragen des Abgeordneten Seibert Nr. VIII/3 und 
VIII/4 ist inzwischen die schriftliche Antwort des 
Bundesministers Schmücker vom 20. Mai 1965 ein-
gegangen. Sie lautet: 
Zu Frage VIII/3: 
Es ist richtig, daß ich nach vielen Vorgesprächen mit allen 
Kreisen des Handels, die z. T. Von mir selbst, z. T. von den 
zuständigen Abteilungen meines Hauses geführt wurden, am 
8. April 1965 eine Aussprache mit Vertretern der Großunterneh-
men des Einzelhandels hatte. Zweck der Aussprache war, den 
Großbetrieben die Gelegenheit zu geben, die Verhältnisse aus 
ihrer Sicht zu beleuchten, nachdem ich die Darstellung, wie sie 
mir aus Kreisen des mittelständischen Handels zugegangen war, 
vorgetragen hatte. In dieser Ausprache habe ich mit Befriedi-
gung Erklärungen der Vertreter der Großunternehmen zur 
Kenntnis genommen, daß sie bei ihren Expansionsüberlegungen 
auf die wirtschaftlichen, soziologischen und politischen Gegeben-
heiten Rücksicht nehmen wollen. Dieses Verhalten der Groß-
betriebe eröffnet weitere Möglichkeiten, um die Grundlagen des 
Wettbewerbs im Einzelhandel zu verbessern. 
Zu Frage VIII/4: 
Wenn die Großbetriebe sich bei ihrer Expansion eine gewisse 
Zurückhaltung auferlegen, so bedeutet dies keineswegs, daß das 
Warenangebot verteuert oder Verbilligungen verhindert werden. 
Im Gegenteil könnten dadurch die Möglichkeiten zur inner-
betrieblichen Rationalisierung und aktiven Preispolitik verbes-
sert werden. Insgesamt gesehen teile ich also ihre Besorgnisse 
nicht. 
Ich rufe Punkt 1 auf: 
Fragestunde (Drucksachen IV/3426, IV/3424, 
IV/3425) . 
Wir beginnen mit den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für gesamtdeutsche 
Fragen. Ich rufe die von dem Abgeordneten Fritsch 
gestellte Frage I/1 auf: 
Welche Folgerungen gedenkt die Bundesregierung aus den 
Feststellungen des Bundesministers für gesamtdeutsche Fragen 
zu ziehen, daß die Förderungsmaßnahmen für das Zonenrand-
gebiet der Koordinierung und der Verstärkung bedürfen? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Präsident, die beiden Fragen des Kol-
legen Fritsch hängen miteinander zusammen. Ich 
darf daher um die Genehmigung bitten, sie gemein-
sam zu beantworten. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Bitte sehr. Ich rufe 
also auch die Frage I/2 auf: 
Hat der Bundesminister für gesamtdeutsche Fragen dem Bun-
deskabinett bereits Vorschläge für eine Verbesserung der Zonen-
randhilfe im Sinne seiner wiederholten Darlegungen anlaßlich 
des Besuches des Bundestagsausschusses für gesamtdeutsche und 
Berliner Fragen im Zonenrandgebiet unterbreitet? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Nach jeder Zonenrandreise des Bundestags-
ausschusses für gesamtdeutsche und Berliner Fragen 
habe ich dem Kabinett berichtet. Das ist mündlich 
auch hinsichtlich der letzten Reise durch das baye-
rische Zonenrandgebiet und durch das deutsch-
tschechische Grenzgebiet, die am 7. Mai 1965 abge-
schlossen wurde, in der Kabinettssitzung am 12. Mai 
geschehen. Ich werde dem Kabinett darüber hinaus 
die bei dieser Reise aufgeworfenen Probleme sowie 
die gewonnenen Erfahrungen in einem Memoran-
dum unterbreiten. Die von Ihnen, Herr Kollege 
Fritsch, vorgetragenen Fragen werden dann Gegen-
stand weiterer Beratungen im Kabinett sein. Das gilt 
sowohl für die wünschenswerte Verstärkung der 
Mittel wie auch für die Zusammenarbeit zwischen 
9334 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Bundesminister Dr. Mende 
den beteiligten Ressorts. Wie schon nach dem ver-
gangenen Zonenrandreisen werden dem Kabinett 
Vorschläge unterbreitet werden. 
Ich darf für die Vergangenheit auf folgende Kabi-
nettsbeschlüsse bzw. Beschlüsse des Deutschen Bun-
destages nach solchen Reisen hinweisen: 
Erstens auf den Kabinettsbeschluß vom 29. Sep-
tember 1964, durch den die Mittel zur wirtschaft-
lichen Förderung der Zonenrandgebiete im Rahmen 
des regionalen Förderungsprogramms für 1965 um 
30 Millionen DM erhöht wurden. Dieser Entschei-
dung lagen ein Memorandum des Bundesministe-
riums für gesamtdeutsche Fragen vom 1. September 
1964 sowie ein Memorandum des Bundesministe-
riums für Wirtschaft vom 18. September 1964 zu-
grunde. Mein Memorandum ist dem Vorsitzenden 
des Gesamtdeutschen Ausschusses des Deutschen 
Bundestages, Herrn Kollegen Wehner, und dem da-
maligen Vorsitzenden des entsprechenden Ausschus-
ses des Bundesrats, dem Ministerpräsidenten 
Goppel, zugeleitet worden. 
Zweitens auf den Kabinettsbeschluß vom 16. De-
zember 1964, durch den festgelegt wurde, daß Still-
legungen von Eisenbahnstrecken im Zonenrandge-
biet auch als Einzelmaßnahme nicht genehmigt wer-
den. 
Drittens auf den Beschluß, die Haushaltsmittel bei 
Tit. 602 a und b für das Haushaltsjahr 1965 von 12 
auf 14 Millionen DM bzw. von 4 auf 7 Millionen DM 
zu verstärken. Es handelt sich um die Zuschüsse zur 
Förderung von Schulbauten und zur Förderung kul-
tureller Maßnahmen gesamtdeutschen Charakters 
im Zonenrandgebiet. Eine weitere Erhöhung dieser 
Titel wird angestrebt. Entsprechende Verhandlun-
gen mit dem Bundesfinanzministerium sind im 
Gange. 
Viertens auf den Beschluß, die Zweckbestimmung 
des bisherigen Tit. 609 in Kap. 2702 auf Reisen an 
die Demarkationslinie auszudehnen. Bei diesem 
Titel sind die Mittel für 1965 von 3,5 auf 6 Millio-
nen DM verstärkt worden. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage? 
Bitte sehr, Herr Abgeordneter Fritsch. 
Fritsch (SPD) : Herr Minister, wäre es möglich, 
weitere Einzelheiten darüber zu erfahren, was Sie 
dem Kabinett an Vorschlägen unterbreitet haben an-
gesichts der Vielfalt der Notstände, von denen Sie 
sich selbst überzeugen konnten, wenn man in die 
Überlegung einbezieht, daß Herr Wirtschaftsmini-
ster Dr. Schedl die Lösung der Verkehrsverhältnisse 
im Zonenrandgebiet als die vordringlichste Aufgabe 
angesehen hat, daß weiter die Lösung der Fragen 
im Zusammenhang mit den Pendlern von enormer 
wirtschaftlicher und sozialpolitischer Bedeutung ist 
und daß zum dritten, um nur willkürlich einige 
Punkte aus dem Strauß von Wünschen herauszu-
greifen, z. B. in wesentlichen Teilen des Bayerischen 
Waldes das erste, zweite und dritte Fernsehpro-
gramm, wenn überhaupt, dann nur völlig ungenü-
gend empfangen werden kann? 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Fritsch, diese Frage übersteigt bei weitem die Mög-
lichkeiten und den Zweck der Fragestunde. Wenn 
Sie eine Debatte über das Ganze haben wollen, 
müssen Sie ein entsprechendes Mittel der Geschäfts-
ordnung zu Hilfe nehmen, nämlich eine große An-
frage machen. Hier können nur Einzelfragen kurz 
und klar gestellt und beantwortet werden. 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Präsident, ich bin dennoch in der 
Lage, kurz zu antworten. Alle diese Fragen werden 
in dem gerade in Arbeit befindlichen Memorandum 
der Bundesregierung vorgelegt werden. Das Kabi-
nett wird sie dann zusammen mit entsprechenden 
Vorschlägen des Bundeswirtschaftsministeriums und 
des Bundesfinanzministeriums beraten. Mündlich 
sind die wichtigsten Beobachtungen, wie ich schon 
sagte, dem Kabinett bereits in der Kabinettssitzung 
am 12. Mai vorgetragen worden, einschließlich des-
sen, daß das Schild der Bundesrepublik Deutschland 
am Übergang Bayerisch Eisenstein fehlt, was ich dem 
Kollegen Bundesinnenminister Höcherl mitgeteilt 
habe. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Fritsch, eine weitere Zusatzfrage. 
Ich darf aber auf die Richtlinien für die Frage-
stunde hinweisen. Punkt 6 lautet: 
Die Anfragen müssen kurz gefaßt sein und eine 
kurze Beantwortung ermöglichen. 
Punkt 7 lautet: 
Eine Anfrage darf nur eine konkrete Frage ent-
halten. Sie darf nicht in mehrere Unterfragen 
unterteilt werden. 
Herr Abgeordneter Fritsch! 
Fritsch (SPD) : Herr Minister, da in meiner Frage 
auch die Situation bei der Koordinierung der Maß-
nahmen für das Zonenrandgebiet angeschnitten ist, 
gestatte ich mir die Frage: Wie beurteilen Sie den 
Gedanken einer Bestellung eines Bundesbevoll-
mächtigten für das Zonenrandgebiet, um eine stär-
kere Koordinierung all der auf die verschiedensten 
Ministerien verteilten Maßnahmen herbeizuführen? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege, hier ist eine Entscheidung 
des Bundeskabinetts noch nicht gefallen. Aber ich 
habe vor dem Ausschuß für gesamtdeutsche und 
Berliner Fragen dieses Hauses erklärt, daß sich 
eigentlich der Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen um die politische Koordinierung aller dieser 
Fragen bemühen sollte. Das tut er! Ob es ihm ge-
lingt, diese Kompetenz zu erreichen, werden der 
Bundeskanzler kraft seiner Richtlinienkompetenz 
und das Bundeskabinett als Ganzes entscheiden müs-
sen. Die Ressortverantwortung, die das Grundgesetz 
statuiert, bleibt davon unberührt. Selbstverständ-
lich werden Wirtschaftsfragen weiter vom Wirt-
schaftsminister, Verkehrsfragen vom Verkehrsmini-
ster, Finanz- und Steuerfragen vom Finanzminister 
nach der Richtlinienkompetenz des Kanzlers ressort- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9335 
Bundesminister Dr. Mende 
mäßig entschieden werden. Um die politische Koordi
-
nierung aber werde ich mich weiter bemühen. Ich 
wäre für Unterstützung aus diesem Hause dankbar. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Der Kollege Fritsch 
hat keine Zusatzfrage mehr. — Dann kommt der 
Abgeordnete Stammberger. 
Dr. Stammberger (SPD) : Herr Minister, ist 
Ihnen bekannt, daß die Bundesbahn den an sich be-
grüßenswerten Beschluß des Bundeskabinetts über 
die Nichtstillegung von Zonenrandbahnen teilweise 
dadurch illusorisch macht, daß sie die Fahrpläne 
ganz erheblich kürzt? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Solche Klagen, Herr Kollege Stammberger, 
sind in letzter Zeit gekommen. Wir prüfen das nach 
und werden alles abstellen, was etwa zur Aushöh-
lung des Kabinettsbeschlusses auf diesem Umwege 
führen könnte. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Neumann (Berlin). 
Neumann (Berlin) (SPD) : Herr Minister, darf ich 
Sie fragen, ob das von Ihnen angekündigte Memo-
randum so zeitig erscheint, daß wir es im Ausschuß 
für gesamtdeutsche und Berliner Fragen noch in die-
ser Legislaturperiode diskutieren können. 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege Neumann, es wird gerade 
erstellt, und zwar mit allen Einzelheiten, nämlich 
mit den Sachvorträgen der Bürgermeister, Landräte 
und Regierungspräsidenten und mit den Gutachten 
der Industrie- und Handelskammern. Das braucht 
seine Zeit! Ich glaube, daß ich es in der nächsten 
Woche dem Bundeskanzler vorlegen kann. Es wird 
dann auch dem Vorsitzenden des Ausschusses zuge-
leitet werden, wie das bei meinem Memorandum 
vom 1. September vorigen Jahres der Fall war. Ich 
bin überzeugt, daß sich der Ausschuß noch damit 
befassen kann. Im übrigen steht ja auf der Tages-
ordnung dieses Hauses noch eine Grundsatzdebatte 
auf Grund einer interfraktionellen Anfrage an die 
Bundesregierung. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter Neumann. 
Neumann (Berlin) (SPD) : Darf ich sie fragen, 
Herr Minister, ob die von Ihnen an den Herrn 
Innenminister weitergegebene Meldung über das 
Fehlen des Zeichens der Bundesrepublik Deutsch-
land am Grenzpunkt Bayerisch Eisenstein Erfolg 
gehabt hat, so daß vor dem Zeichen des Freistaates 
Bayern jetzt auch die Bundesrepublik durch ein 
Schild sichtbar vertreten ist. 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege Neumann, ob die Aufstellung 
des Hoheitszeichens der Bundesrepublik Deutsch-
land mit der schwarz-rot-goldenen Bemalung des 
Pfahls und mit dem Hoheitsadler vor dem Zeichen 
des Landes Bayern am weiß-blau gestrichenen 
Grenzpfahl mit dem Schild „Freistaat Bayern" schon 
erfolgt ist, kann ich von hier aus nicht feststellen. 
Der Innenminister hat mir mitgeteilt, er werde 
sofort veranlassen, daß dieses Zeichen aufgestellt 
werde; möglicherweise sei es gestohlen worden. 
(Heiterkeit.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Höhne. 
Höhne (SPD) : Herr Minister, glauben Sie, daß es 
in bezug auf die Koordinierung der Zonenrandfra-
gen genügt, eine politische Koordinierung zu errei-
chen? Meinen Sie nicht auch, daß es am wesentlich-
sten ist, die wirtschaftlichen Fragen zum Zwecke der 
Schwerpunktbildung in den Vordergrund zu rücken? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege, ich habe „politische Koordi-
nierung" nicht im Sinne irgendwelcher koalitions-
politischer oder parteipolitischer Koordinierung ver-
standen, sondern im Sinne der Zusammenfassung 
der verschiedenen ressortmäßigen Verantwortun-
gen, wie sie das Grundgesetz vorschreibt, unter der 
gesamtdeutschen Verpflichtung, die dieses Mini-
sterium, das zu führen ich die Ehre habe, hat, also 
nicht im Sinne von Koalitionspolitik, sondern im 
Sinne der gesamtdeutschen Politik. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Noch eine Frage, 
Herr Abgeordneter Höhne. 
Höhne (SPD) : Sie meinen also, Herr Minister, 
eine Koordinierung sollte auch auf wirtschaftlichem 
Gebiet mit dem Ziele erfolgen, Schwerpunktbildun
gen zu erreichen? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Das liegt ressortmäßig nach dem Grund-
gesetz in der Verantwortung des Bundesministers 
für Wirtschaft, der unter der Richtlinienkompetenz 
des Bundeskanzlers zu arbeiten hat. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Höhne, bitte sehr. 
Höhne (SPD) : Wollen Sie im Kabinett darauf 
hinwirken, Herr Minister?  
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Ich werde mich darum bemühen, alle die 
verschiedenen und von mir zum Teil nicht als glück-
lich organisiert empfundenen Dinge stärker zusam-
menzufassen und noch mehr Impulse, insbesondere 
für wirtschafts- und finanzpolitische Maßnahmen, zu 
geben. Die Meinungen über Präferenzen sind zwar 
'geteilt, aber ich hoffe, den Finanzminister von der 
Notwendigkeit auch finanz- und steuerpolitischer 
Maßnahmen im Zonenrandgebiet überzeugen zu 
können. 
(Abg. Höhne: Danke!) 
9336 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Büttner. 
Büttner (SPD) : Herr Minister, nachdem Sie sich 
in der Öffentlichkeit positiv zu der Forschungsan-
stalt in Kulmbach geäußert haben, darf ich Sie fra-
gen, ob Sie bereit sind, auf Ihre Freunde im Haus-
haltsausschuß Einfluß zu nehmen, damit diese Sache 
auch bald endgültig positiv verabschiedet wird. 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege, gemäß Art. 38 des Grund-
gesetzes ist jeder Abgeordnete nur seinem Gewis-
sen unterworfen. Ich habe dennoch dem Herrn Frak-
tionsvorsitzenden der Freien Demokratischen Partei, 
Freiherrn von Kühlmann-Stumm, die dringende 
Bitte in dieser Hinsicht schriftlich unterbreitet. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Frage, 
Herr Abgeordneter Büttner! 
Büttner (SPD) : Herr Minister, dürfte ich Sie, weil 
die Sache wegen eines angeblich noch ausstehenden 
Gutachtens des Wissenschaftsrates noch nicht ent-
schieden worden ist, bitten, Ihren Einfluß geltend zu 
machen, daß das Gutachten bald kommt, damit eine 
Entscheidung bald getroffen werden kann? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Das wird geschehen, Herr Kollege. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Wehner zu einer Frage! 
Wehner (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen bekannt, 
daß der Staatssekretär im Bundesministerium für 
Verkehr hier in der Fragestunde auf sehr konkrete 
Fragen, die den Eisenbahnverkehr im Zonenrand-
gebiet betrafen, und auf eine Erklärung, die Sie zu 
Kabinettsberatungen in dieser Frage öffentlich ab-
gegeben haben, gesagt hat, daß es sich bei Ihren 
Erklärungen offenbar um ein Mißverständnis han-
deln müsse, daß der Kabinettsbeschluß und die 
Kabinettsberatung nämlich nicht zum Inhalt hätten, 
daß der Eisenbahnverkehr — der Güter- und Per-
sonenverkehr — im Zonenrandgebiet nicht weiter 
eingeschränkt werden solle? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Ich habe den Kabinettsbeschluß so verstan-
den, daß alle Maßnahmen unterbleiben sollen, die 
im Zonenrand- und -grenzraum eine schlechtere ver-
kehrsmäßige Versorgung zur Folge haben könnten, 
mit allen daraus sich ergebenden politischen und 
psychologischen Konsequenzen. Das heißt nicht nur 
keine Einstellung von Verkehrslinien, sondern auch 
keine Minderung der verkehrspolitischen Versor-
gung. Wenn hier Differenzen hinsichtlich der Inter-
pretation des Kabinettsbeschlusses aufgetreten sein 
sollten, werde ich den Herrn Bundeskanzler um eine 
Entscheidung bitten. Im übrigen ist dann nach der 
Geschäftsordnung des Kabinetts und nach dem 
Grundgesetz das Gesamtkollegium des Kabinetts 
zur Entscheidung aufgerufen, wenn es Kompetenz-
streitigkeiten und Sachstreitigkeiten zwischen zwei 
Ressorts gibt. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Wehner! 
Wehner (SPD) : Hier ist, Herr Minister, verschie-
dentlich von Koordination die Rede gewesen. Ich 
möchte Sie fragen, ob Sie es für möglich halten, daß 
Sie, sei es in Ihrer Eigenschaft als Bundesminister 
für gesamtdeutsche Fragen, sei es in Ihrer Eigen-
schaft als Vorsitzender der Freien Demokratischen 
Partei, darauf hinwirken, daß völlig falsche und auch 
verächtlich machende Auslegungen in der „freien 
demokratischen korrespondenz" in diesen Tagen 
über die völlig sachliche Behandlung einer bevor-
stehenden Debatte über Zonenrandfragen — von der 
Sie ja selbst jetzt gesagt haben, sie stehe noch aus 
— aufhören bzw. richtiggestellt werden? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege Wehner, ich bin überrascht. 
Ich kenne diese Meldung nicht und werde mich so-
fort informieren lassen. Sollte diese Meldung im 
Gegensatz zu dem stehen, was ich hier erklärt habe, 
würde ich selbstverständlich dafür Sorge tragen, 
daß sie korrigiert wird. Aber ich wiederhole: ich 
kenne die Meldung nicht. Man kann nicht alle 
Dienste zur rechten Zeit gelesen haben. 
(Abg. Wehner: Nur die eigenen! — Schönen 
Dank!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Huys! 
Dr. Huys (CDU/CSU) : Herr Minster, kann man 
den Kabinettsbeschluß über den Eisenbahnverkehr 
im Zonenrandgebiet auch so interpretieren, daß der 
Personenverkehr auf bereits stillgelegten Strecken 
wiederaufgenommen wird? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Das kann ich im Augenblick nicht beantwor-
ten. Denn wir gingen von der Lage aus, die am 
16. Dezember 1964 gegeben war, als uns bekannt 
wurde, daß die Bundesbahn in einem Gutachten die 
Stillegung eines Großteils von Strecken für erfor-
derlich erklärte. Was sich in den Jahren vorher ab-
gespielt hat, war nicht im einzelnen Gegenstand der 
Entscheidung des Kabinetts vom 16. Dezember vori-
gen Jahres. Sollte hier und da durch frühere Ein-
stellung eine verkehrspolitische Schwierigkeit ent-
standen sein, wäre ich für Mitteilung eines solchen 
Falles dankbar. Ich würde ihn dann im Kabinett vor-
tragen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter U rban! 
Urban (SPD) : Herr Minister, wie ist es überhaupt 
möglich, daß das Hoheitszeichen der Bundesrepublik 
Deutschland in Bayerisch Eisenstein fehlt? 
(Heiterkeit und Zurufe: Bayern fragen!) 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege, darüber waren alle Mitglie-
der des Gesamtdeutschen Ausschusses bei ihrem 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9337 
Bundesminister Dr. Mende 
Besuch überrascht. Während in Furth in Anwesen-
heit des Herrn Ministerpräsidenten Goppel festge-
stellt werden konnte, daß die ordnungsmäßige Be-
schilderung vorhanden war, konnten wir in 
Bayerisch Eisenstein nicht die gleiche Feststellung 
treffen. Dieses Fehlen ist dem bayerischen Innen-
minister Junker an Ort und Stelle von Kollegen des 
Ausschusses und von mir sofort mitgeteilt worden. 
Ich kann mich in die Motive der unterschiedlichen 
Behandlung der beiden Grenzübergänge durch die 
bayerischen Behörden nicht hineinversetzen. 
Urban. (SPD) : Herr Minister, konnten Sie inzwi-
schen feststellen, daß Ihrem Wunsch Rechnung ge-
tragen wurde und das Hoheitszeichen heute vorhan-
den ist? 
(Zuruf rechts: Besser aufpassen!) 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Herr Kollege, wenn ich mich nicht irre, 
waren wir am 7. Mai unten. Ich hatte bisher keine 
Gelegenheit, wieder hinunterzufahren. Ich habe 
lediglich am 12. Mai dem Herrn Innenminister 
Höcherl diese Beobachtung mitgeteilt und von ihm 
die Versicherung erhalten, daß sofort das Notwen-
dige veranlaßt wird. Wie lange es dauert von der 
Weisung eines Bundesinnenministers über die 
bayerische Staatskanzlei in München bis nach 
Bayerisch Eisenstein und zur technischen Ausfüh-
rung, das zu beobachten hatte ich bisher noch keine 
Möglichkeit. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Müller-Hermann zu einer Zusatzfrage! 
Dr. Müller -Hermann (CDU/CSU) : Herr Vize-
kanzler, wie stellt sich die Bundesregierung dazu, 
wenn zwar die Bundesbahn im Zonenrandgebiet 
meint, eine Strecke stillegen zu müssen, alber eine 
Privatbahn bereit ist, den Betrieb weiterzuführen? 
Dr. Mende, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Diese Frage müßte der Bundesverkehrs-
minister als Fachminister beantworten können. Ich 
bin dazu aus meiner Verantwortung nicht in der 
Lage. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Die Frage kann 
ja als selbständige Frage in der nächsten Frage-
stunde eingebracht werden. 
Meine Damen und Herren, neue Fragesteller 
haben sich nicht mehr gemeldet. Die Herren, die 
schon gefragt haben, werden kein zweites Mal auf-
gerufen. Das ist hier nicht üblich. Es geht wie so 
oft im Leben: was einem nicht im richtigen Augen-
blick einfällt, das fällt einem eben zu spät ein. 
(Heiterkeit.) 
Ich danke Ihnen, Herr Bundesminister. 
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten. Ich rufe auf die Frage IX/1 
— des Herrn Abgeordneten Dr. Kohut —: 
Ist der Bundesregierung bekannt, unter welchen unzuläng-
lichen Verhältnissen die Mitarbeiter des Instituts für biologische 
Schädlingsbekämpfung der Biologischen Bundesanstalt für Land-
und Forstwirtschaft in Darmstadt arbeiten müssen? 
Herr Staatssekretär, ich darf bitten. 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und For-
sten: Herr Abgeordneter, es ist dem Bundesernäh-
rungsministerium bekannt, daß das Institut für bio-
logische Schädlingsbekämpfung in Darmstadt unzu-
reichend untergebracht ist. Die Bundesregierung be-
absichtigt deshalb, auf stadteigenem Gelände an der 
Rößdorfer Straße, das käuflich erworben wird, einen 
Neubau zu errichten. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Kohut. 
Dr. Kohut (FDP) : Herr Staatssekretär, trifft es 
zu, daß der damalige Bundesernährungsminister, der 
jetzige Bundespräsident, schon vor Jahren dem Insti-
tut eine entsprechende Zusage gegeben hat, die nicht 
eingehalten worden ist? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Ob der Herr Bundespräsident seinerzeit eine Zusage 
gegeben hat, entzieht sich meiner Kenntnis. Ich kann 
nur sagen, daß bereits seit 1956 Verhandlungen 
wegen einer angemessenen Unterbringung des In-
stituts laufen. Drei Möglichkeiten wurden geprüft: 
die Zusammenlegung mit einem anderen Institut in 
Heidelberg oder Forchheim, die Verlegung nach 
Braunschweig oder der Neubau in Darmstadt. Die 
letzte Möglichkeit ist dann näher in Betracht ge-
zogen worden. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter Dr. Kohut. 
Dr. Kohut (FDP) : Herr Staatssekretär, wie ist 
es eigentlich möglich, daß es von 1956 bis jetzt 
dauert, um ein wichtiges Institut, eine Bundesanstalt, 
würdig unterzubringen und ihr ausreichende Mög-
lichkeiten zum Arbeiten zu geben? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Der Neubau scheiterte bislang daran, daß geeignetes 
städtisches Baugelände in Darmstadt zunächst nur 
gegen Austausch von Bundesgelände bereitgestellt 
werden sollte. Letzteres war nicht möglich; deshalb 
wurden Kaufverhandlungen mit der Stadt Darm-
stadt eingeleitet, die sich wegen der alleinigen 
Übernahme der anfallenden hohen Erschließungs-
kosten, z. B. Strom, Wasser und Kanalisation, durch 
den Bund und wegen verschiedener Baubeschrän-
kungen im Landschaftsschutzgebiet an der Rößdor-
fer Straße bis heute hinausgezögert haben. Der 
Kaufvertragsabschluß steht nunmehr aber bevor. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich rufe auf die 
Frage IX/2 — des Herrn Abgeordneten Dr. Kohut —: 
Wann wird die Bundesregierung das Institut für biologische 
Schädlingsbekämpfung zwecks Verbesserung der Arbeitsverhält-
nisse räumlich besser unterbringen? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im 'Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Ein Vorentwurf für den Neubau liegt bereits vor. 
9338 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Staatssekretär Hüttebräuker 
Mittel für den Ankauf des Baugrundstücks sind 1965 
bewilligt. Mit der Fertigstellung des Bauentwurfs, 
der für die Bauausführung zwingend vorgeschrieben 
ist, wird noch in diesem Rechnungsjahr oder aber 
Anfang 1966 gerechnet. Mit der Neubaumaßnahme 
kann noch 1966, spätestens Anfang 1967 begonnen 
werden. Die Bauzeit soll drei Jahre dauern. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Kohut. 
Dr. Kohut (FDP) : Darf ich dann annehmen, Herr 
Staatssekretär, daß sich das Ministerium bemüht 
oder Druck dahinter setzt, daß die Dinge schnellstens 
vorangetrieben werden? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Ja! 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Keine Zusatzfrage 
mehr. — Dann rufe ich die Frage IX/3 — des Abge-
ordneten Ehnes — auf: 
Trifft es zu, daß Jugoslawien sein ihm vertraglich zugestan-
denes Hopfenimportkontingent von jährlich 14 000 Zentnern 
Hopfen im laufenden Wirtschaftsjahr (1. Juli bis 30. Juni) bereits 
um 8242 Zentner (Stand: Ende Februar 1965) überschritten hat? 
Herr Staatssekretär! 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Herr Abgeordneter, die Einfuhr von Hopfen ist libe-
ralisiert, und zwar auch gegenüber Jugoslawien, dem 
gegenüber die Liberalisierung gilt. Jugoslawien hat 
sich aber auf deutsches Drängen bei den Verhand-
lungen im vergangenen Jahr bereit erklärt, für Hop-
fen eine Mengenbegrenzung in Höhe von 14 000 
Zentnern pro Jahr auf der Basis einer freiwilligen 
Selbstbeschränkung zu vereinbaren. Diese Regelung 
gilt vom Zeitpunkt des Inkrafttretens des am 16. Juli 
1964 abgeschlossenen Abkommens, d. h. vom 4. No-
vember 1964 ab. Von diesem Zeitpunkt an bis ein-
schließlich Februar 1965 sind nach der amtlichen 
Statistik 14 466 Zentner Hopfen zum freien Verkehr 
in der Bundesrepublik abgefertigt worden. 
Die Überschreitung von 466 Zentnern gleich 3,3 % 
hält sich im Rahmen der üblichen Fehlerquellen. Die 
darüber hinausgehenden Mengen sind unter zollamt-
licher Überwachung zum Zwecke der Lohn- und 
Eigenveredelung eingeführt worden. Sie sind zur 
Herstellung von Bier- und Hopfenkonzentraten aus-
schließlich für den Export verwendet worden und 
haben deshalb den Inlandsmarkt nicht belastet. 
Vor dem 4. November 1964 war die Einfuhr von 
Hopfen aus Jugoslawien mengenmäßig nicht be-
schränkt. Die Einfuhr konnte aber unterbunden wer-
den, wenn der Preis pro Zentner Hopfen auf dem 
deutschen Markt unter 400 DM fällt. Da dieser Preis 
zu keinem Zeitpunkt des Jahres 1964 unterschritten 
wurde, hatte auch auf Grund der früheren Regelung 
keine Möglichkeit bestanden, die Einfuhr zu sperren. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Ehnes. 
Ehnes (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, warum 
galt bis zum 4. November 1964 gegenüber Jugo-
slawien noch die frühere Mindestpreisregelung, ob-
wohl nach den Bestimmungen des Runderlasses zum 
Außenwirtschaftsgesetz Nr. 40/64 mit den Anlagen 
die 5. Zusatzvereinbarung über den Warenverkehr 
vom 1. Juli 1964 bis zum 30. Juni 1965 Gültigkeit 
hat? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Ich glaube die Frage soeben bereits beantwortet zu 
haben. Die neue Regelung mit Jugoslawien trat am 
4. November 1964 in Kraft. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zusatz-
frage, Herr Abgeordneter Ehnes. 
Ehnes (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, wo sind 
dann die zur Zeit gültigen Bestimmungen, welche 
die Hopfeneinfuhr aus Jugoslawien regeln, aufge-
führt, und wie lauten sie, nachdem sie im Handels-
vertrag nicht offen gekennzeichnet sind? Beziehen 
Sie sich auch hier auf die Ausführungen, die Sie 
soeben gemacht haben? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Soweit ich weiß, beziehen sie sich darauf. Im übri-
gen habe ich diese Unterlagen natürlich nicht im 
Kopf. Ich bitte, die Zusatzfrage schriftlich beantwor-
ten zu dürfen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Weinzierl (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, mit 
welcher Begründung wird in ,der Hopfenbilanz mit 
Jugoslawien die Einfuhr für Eigenveredelung und 
für Lohnveredelung nicht in das Kontingent mit ein-
gerechnet, obwohl diese Mengen von vornherein 
doch schon den inländischen Hopfenmarkt belasten? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Ich glaube, es liegt im Interesse der deutschen Malz- 
und Bierproduktion, ihr zusätzliche Möglichkeiten 
für den Export zu verschaffen. 
Weinzierl (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, ist 
Ihnen bekannt, daß etwa eine Million Hektoliter 
Bier exportiert werden und dafür bereits 4000 Zent-
ner benötigt werden? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Herr Abgeordneter, ich hübe diese Zahlen nicht im 
einzelnen im Kopf. Ich müßte sie erst nachsehen. 
Ich glaube aber, das würde hier zu lange dauern. Ich 
darf das schriftlich beantworten. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Adorno. 
Deutscher Bundestag -- 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9339 
Adorno (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, wird 
für die Jahresproduktion von etwa einer Million 
hl Bier für den deutschen Export ausschließlich 
jugoslawischer Hopfen aus der Eigenveredelungs-
einfuhr verwendet oder in Anwendung gebracht? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Ich glaube nicht, daß das der Fall ist. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Adorno. 
Adorno (CDU/CSU) : Welche Schritte hat die 
Bundesregierung unternommen, um sicherzustellen, 
daß die vereinbarte Importmenge von 14 000 Ztr. 
künftig nicht überschritten wird? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Jugoslawien hat mehrfach zugesichert, .daß es in 
Zukunft der Exportkontrolle größte Aufmerksam-
keit schenken wird. Von deutscher Seite wird die 
Außenhandelsstelle für Erzeugnisse der Ernährung 
und Landwirtschaft im Benehmen mit den Zollstellen 
die Einfuhr von jugoslawischem Hopfen zusätzlich 
überwachen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Dr. Zimmer zu einer Zusatzfrage.  
Dr. Zimmer (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
Sie haben soeben Ihre Antwort auf die erste Frage 
des Kollegen Adorno mit der Formel „Ich glaube 
nicht" begonnen. Sind Sie in der Lage, diese präzise 
Frage mit einer präzisen schriftlichen Antwort in 
den nächsten Wochen zu beantworten? Dann würde 
ich darum bitten.  
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Ich bin selbstverständlich dazu bereit. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Noch eine Zusatz-
frage hierzu? — Das ist nicht der Fall. Dann kommen 
wir zur Frage IX/4 — des Herr Abgeordneten 
Ehnes —: 
Wird durch die bisher mehreingeführte Menge von Hopfen aus 
Jugoslawien für sich oder im Zusammenhang mit Importen aus 
weiteren Ländern der Absatz des deutschen Hopfenbaues be-
hindert? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Der Absatz des deutschen Hopfens der Ernte 1964 
wurde durch die Einfuhr in keiner Weise beein-
trächtigt und erfolgte zu guten Preisen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage. 
Ehnes (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, welche 
Kontrollmaßnahmen wurden getroffen, um festzu-
stellen, in welchem Umfang der eingeführte Hopfen 
für den Absatz in der Bundesrepublik und in wel-
chem Umfang zu Transitzwecken bestimmt ist? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Soweit ich unterrichtet bin, erfolgen die Transitein-
fuhren im zollamtlich überwachten Zollveredelungs-
verkehr. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Adorno. 
Adorno (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, was 
hat die Bundesregierung bei Erlaß der Verordnung 
vom 28. Juni 1962 über die Mindestpreisregelung 
mit Jugoslawien veranlaßt, sich über die schon da-
mals gültigen GATT-Bestimmungen hinwegzuset-
zen? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Herr Abgeordneter, diese Frage kann ich Ihnen 
heute nicht beantworten. Ich muß das schriftlich tun. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Adorno. 
Adorno (CDU/CSU) : Welches sind die Gründe 
für die Annahme, daß der Wegfall der 400-DM- 
Klausel im Gegensatz zu der Verordnung vom 
28. Juni 1962 heute nicht mehr zu Preiseinbrüchen 
führen wird? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Ich glaube, daß die Beantwortung dieser Zusatz-
frage in meiner Antwort auf die nächste Frage liegt. 
Vielleicht darf ich die zunächst vortragen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger, Es legt jetzt so-
wieso keine Zusatzfrage mehr vor. Dann rufe ich auf 
die dritte Frage des Abgeordneten Ehnes, die Frage 
IX/5: 
Mull auf Grund der in Frage IX/3 bezeichneten jugoslawischen 
Vertragsverletzung eine Wiedereinführung der Genehmigungs-
pflicht für Hopfeneinfuhren in Erwägung gezogen werden, oder 
genügt es, wenn man die in diesem Wirtschaftsjahr mehrein
-
geführte Menge auf das Kontingent des nächstfolgenden Wirt
schaftsjahres anrechnet? 
Bitte sehr! 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Eine Vertragsverletzung Jugoslawiens liegt nicht 
vor. Die Wiedereinführung der Genehmigungs-
pflicht für die Einfuhr jugoslawischen Hopfens ist 
weder notwendig noch zweckmäßig. Die Genehmi-
gungspflicht ist im Einvernehmen mit allen Beteilig-
ten zugunsten einer mengenmäßigen Begrenzung 
der Einfuhr auf der Grundlage einer freiwilligen 
Selbstbeschränkung aufgehoben worden, weil sie 
nur mit der Maßgabe galt, daß die Einfuhr erst ge-
stoppt werden kann, wenn der Preis auf dem deut-
schen Hopfenmarkt unter 400 DM je Zentner sinkt 
und weil im übrigen die Einfuhr unbeschränkt war. 
Die Einführung der Genehmigungspflicht könnte 
auch nicht autonom erfolgen, sondern müßte mit den 
9340 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Staatssekretär Hüttebräuker 
Jugoslawen vereinbart werden. Diese würden sich 
mit einer nur gegenüber Jugoslawien geltenden 
Aufhebung der Liberalisierung nicht einverstanden 
erklären, nachdem gerade erst auf Grund der Vor-
verhandlungen in Jugoslawien diskriminierende 
Einfuhrregelungen weitgehend aufgehoben worden 
sind. Eine Anrechnung der zuviel eingeführten Hop-
fenmenge auf das Kontingent des nächsten Wirt-
schaftsjahres ist weder notwendig noch gerecht-
fertigt, da auch die Mehreinfuhren vom deutschen 
Markt aufgenommen worden sind. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Ehnes! 
Ehnes (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, ist der 
Bundesregierung bekannt, daß .die Hopfenimporte 
in den letzten zehn Jahren um mehr als das Zwei-
undzwanzigfache gestiegen sind, dagegen der 
Export deutschen Hopfens anteilmäßig ständig zu-
rückgeht? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Herr Abgeordneter, mir liegen nur die durchschnitt-
lichen Ein- und Ausfuhrzahlen der letzten vier Jahre 
vor. Die Einfuhr betrug demnach 53 000 Zentner und 
die Ausfuhr 103 000 Zentner. Innerhalb dieser vier 
Jahre lag die geringste Einfuhr bei 41 000 und die 
geringste Ausfuhr bei 87 000 Zentnern. 
 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Ehnes! 
Ehnes (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, wäre es 
Ihnen möglich, mir eine genaue Aufstellung über 
den Import und den Export des Hopfens in den 
letzten zehn Jahren zukommen zu lassen, damit ich 
mich überzeugen könnte, ob die Zahlen, die ich 
habe, stimmen? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Ich bin bereit, Ihnen 'diese Unterlagen zur Verfü-
gung zu stellen, und darf noch etwas ergänzen. Ich 
hatte vergessen, darauf hinzuweisen, daß es sich 
hier um die Einfuhr aus Jugoslawien und die G e-
samtausfuhr der Bundesrepublik handelt. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Weinzierl! 
Weinzierl (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, hat 
die Bundesregierung bei ihren Überlegungen berück
-
sichtigt, daß die Hopfenproduktion in der Bundes-
republik steigen muß, wenn der traditionelle Anteil 
der deutschen Erzeugung an der Weltproduktion er-
halten bleiben soll, oder ist die Bundesregierung 
wiederum bereit, zugunsten von Importen eine Ein-
schränkung des deutschen Hopfenbaues hinzuneh-
men? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Die Bundesregierung ist weder bereit gewesen noch 
in Zukunft bereit, eine Einschränkung des deutschen 
Hopfenbaues hinzunehmen. Ich darf darauf hin-
weisen, daß der Verbrauch an Hopfen von 220 000 
Zentnern .auf 252 000 Zentner 'im letzten Jahr —
geschätzt — gestiegen ist. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Adorno! 
Adorno (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, was 
wird die Bundesregierung in Erfüllung des Art. 39 
des EWG-Vertrages und des Bundestagsbeschlusses 
vom 9. Mai 1962 tun, um den Hopfenmarkt zu sta-
bilisieren und stabil zu halten? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Herr Abgeordneter, die Bundesregierung hat sich 
dem Wunsche des Hohen Hauses entsprechend an 
die Kommission in Brüssel gewandt mit dem drin-
genden Ersuchen, die Marktordnung Hopfen bal-
digst zu erstellen. Die Kommission hat im Juli 
vorigen Jahres — wenn ich mich richtig besinne — 
geantwortet, daß sie aus Zeitmangel im Augenblick 
dazu nicht in der Lage sei, daß sie aber eine Hop-
fenmarktordnung 'gemeinsam mit einer Ordnung für 
Tabak vorlegen werde. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Adorno! 
Adorno (CDU/CSU) : Wird die Bundesregierung 
in ihre Überlegungen auch die Folgerungen aus 
den Ausführungen des Herrn Bundeswirtschafts-
ministers einbeziehen, die er vor dem Außenhan-
delsbeirat am 11. Mai dieses Jahres gemacht hat — 
ich darf mit Genehmigung des Herrn Präsidenten 
zitieren es dürfe auch nicht zugelassen werden, 
daß an sich leistungsfähige Bereiche der deutschen 
Wirtschaft durch manipulierte Angebote aus den 
Staatshandelsländern ungerechtfertigt benachteiligt 
werden? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Darf ich noch einmal fragen, Herr Adorno, wie spe-
ziell Ihre Frage lautet? - 
Adorno (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, hat die 
Bundesregierung in ihre Überlegungen, wie sie dem 
Bundestagsbeschluß vom 9. Mai 1962 nachkommen 
will, auch die Folgerungen aus dieser Erklärung des 
 Herrn Bundesministers für Wirtschaft mit einbezo-
gen? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Unser Anliegen in Brüssel ist längst vor dieser 
Erklärung — wenn ich es recht verstanden habe - 
vorgebracht worden, und zwar kurz nach dem Bun-
destagsbeschluß im vorigen Frühjahr. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9341 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Maucher zu einer Zusatzfrage. 
Maucher (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, ist 
festgestellt worden, ob deutscherseits alle interes-
sierten Wirtschaftskreise eine mengenmäßige Be-
schränkung der Einfuhr der Möglichkeit einer Sperre 
bei Unterschreitung eines Erzeugermindestpreises 
vorziehen? 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft, und Forsten: 
Ich glaube in meiner Antwort vorhin zum Ausdruck 
gebracht zu haben, daß die Vereinbarungen mit 
Jugoslawien im Einklang mit der gesamten Wirt-
schaft erfolgt sind. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zu einer zweiten 
Zusatzfrage Herr Abgeordneter Maucher. 
Maucher (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, wäre 
es nach Ihrer Auffassung nicht besser, wenn Sie 
nicht sagten „ich glaube", sondern wenn wir hier 
erfahren dürften, was in der Angelegenheit tatsäch-
lich gemeint ist? Wenn es jetzt noch nicht feststeht, 
wie Sie die Antwort klar fassen sollen, können Sie 
sich überlegen, wie Sie eine präzise Antwort 
schriftlich geben können. 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Herr Abgeordneter, ich werde Ihnen vorlesen, was 
ich gesagt habe: „Die Genehmigungspflicht ist im 
Einvernehmen mit allen Beteiligten zugunsten einer 
mengenmäßigen Begrenzung" usw. Da Sie jetzt 
erneut eine Frage stellen, ist mir zweifelhaft gewor-
den, ob nicht eine Gruppe vergessen worden ist. 
Deswegen habe ich die Formulierung „ich glaube" 
gewählt. Ich werde nachher feststellen, wer in die-
ser Sache beteiligt worden ist, und werde Ihnen 
schriftlich Antwort geben. Meine ursprüngliche Ant-
wort lautete: Im Benehmen mit allen Beteiligten. 
(Abg. Maucher: Ich möchte noch etwas er
-
gänzen!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ihre Fragen sind 
längst erschöpft. Sie können nichts mehr ergänzen. 
— Ich danke dem Herrn Staatssekretär. 
Wir kommen nun zu den Fragen aus dem Ge-
schäftsbereich des Bundesministers für Verkehr, 
Drucksache IV/3425, zuerst zu den Fragen 1 his 3 
— des Abgeordneten Dr. Schmidt (Wuppertal) : 
Wie hat sich die seit der Beförderungsteuersenkung für den 
Werkfernverkehr im Oktober 1964 der Werkfernverkehr weiter 
entwickelt? 
Gibt die Entwicklung des Werkfernverkehrs seit Oktober 1964 
zu verkehrspolitischer Besorgnis Anlaß? 
Hat die Kontingentserhöhung beim gewerblichen Güterfern-
verkehr zu einem unangemessenen und mißbräuchlichen Lizenz-
handel geführt? 
Der Fragesteller ist nicht im Saal. Dann werden 
die drei Fragen schriftlich beantwortet. 
Wir kommen zur Frage 4 — des Abgeordneten 
Schmitt-Vockenhausen —: 
Hat die Bundesregierung Überlegungen angestellt, ob die all-
gemeinen Entschädigungsbestimmungen für die erhöhten Schä-
den, die vor allem dem Einzelhandel bei U-Bahnbauten ent-
stehen, ausreichen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Abgeordneter, Fälle von 
U-Bahn-Bauten haben erst in letzter Zeit größere 
Bedeutung erlangt. Vom Bund werden U-Bahn-
Bauten bis zur Stunde weder durchgeführt noch 
finanziert. Wie sich die Rechtsprechung in diesen 
Fragen einstellen wird, läßt sich noch nicht klar 
erkennen. Voraussichtlich werden jedoch die Betrof-
fenen eine Entschädigung nur erhalten, wenn die 
Behinderung Über das Maß dessen hinausgeht, was 
sie bei der Unterhaltung oder bei einem Ausbau der 
Straße entschädigungslos auf sich nehmen müssen. 
Diese Vermutung stützt sich auf die Rechtspre-
chung der obersten Gerichte, soweit sie zu diesen 
Fragen vorliegt, insbesondere auf zwei Urteile des 
Bundesgerichtshofs aus den Jahren 1962 und 1964 
sowie auf ein neueres Urteil des Bayerischen Ober-
sten Landesgerichts vom 31. Januar 1964. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Schmitt -Vockenhausen. 
Schmitt -Vockenhausen (SPD) : Herr Staats-
sekretär, wären Sie nicht bereit, einmal mit den 
Ländern Verhandlungen über diesen ganzen Fra-
genkomplex einzuleiten, damit nicht manchem Ein-
zelhändler vielleicht die Luft ausgeht, bevor die Ge-
richte durch ihre Rechtsprechung endgültig eine neue 
Lage geschaffen haben? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich will das gern tun, Herr 
Abgeordneter. Bis zur Stunde sind jedenfalls bei 
uns oder beim Bundesinnenministerium irgendwel-
che Anregungen dieser Art seitens der Kommunen 
oder der Länder nicht eingegangen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zu einer zweiten 
Zusatzfrage Herr Abgeordneter Schmitt-Vocken-
hausen. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Glauben Sie 
denn nicht, Herr Staatssekretär, daß der gesamte 
Fragenkomplex im Hinblick auf die Pläne verschie-
dener Großstädte in der Bundesrepublik in Kürze 
für zahlreiche Firmen sehr aktuell sein wird? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Wie gesagt, ich werde diese 
Frage mit den Ländern besprechen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird noch eine Zu-
satzfrage gestellt? — Das ist nicht der Fall. Ich 
danke Ihnen, Herr Staatssekretär. Wir stehen am 
Ende der Fragestunde. 
Wir kommen nun, wie vorhin beschlossen, zu 
den Zusatzpunkten der heutigen Tagesordnung. Ich 
rufe zuerst auf: 
Beratung des Schriftlichen Berichts des Außen-
handelsausschusses (17. Ausschuß) über die 
von der Bundesregierung beschlossene Vier-
undzwanzigste Verordnung zur Änderung des 
Deutschen Zolltarifs 1965 (Holzhäuser usw.) 
(Drucksachen IV/3431, IV/3448). 
9342 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Vizepräsident Dr. Jaeger 
Es liegt ein Schriftlicher Bericht des Abgeordneten 
Bäumer vor, für den ich danke. Eine mündliche Er-
gänzung ist sicherlich nicht notwendig. Wird das 
Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Dann 
lasse ich über den Ausschußantrag abstimmen. Wer 
dem Ausschußantrag zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Keine Gegenstimmen. Enthaltungen? 
— Keine Enthaltungen. Einstimmig angenommen. 
Ich rufe zweitens auf: 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes über die Ermittlung des Ge-
winns aus Land- und Forstwirtschaft nach 
Durchschnittsätzen (GDL) (Drucksache IV/ 
3441). 
Auf Begründung und Aussprache wird verzichtet. 
Ich schlage Ihnen Überweisung an den Finanzaus-
schuß sowie gemäß § 96 der Geschäftsordnung an 
den Haushaltsausschuß vor. — Widerspruch erfolgt 
nicht; es ist so beschlossen. 
Als dritten und letzten Zusatzpunkt rufe ich auf: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Ritzel, Dr. Dittrich, Dürr und den Fraktionen 
der CDU/CSU, SPD, FDP eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes zur Änderung des Wahl-
prüfungsgesetzes (Drucksache 1V/3435). 
Auf Begründung und Aussprache wird verzichtet. 
Ich schlage Ihnen vor, den Antrag an den Ausschuß 
für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsordnung 
zu überweisen. — Widerspruch erfolgt nicht; es ist 
so beschlossen. 
Damit kommen wir zum Hauptpunkt der heutigen 
Tagesordnung: 
Große Anfrage der Abgeordneten Moersch, 
Frau Funcke (Hagen), Dr. Hellige und der 
Fraktion der FDP betr. Wissenschaftsplan 
zum Wissenschaftsbericht (Drucksache IV/ 
3168). 
Wer begründet die Große Anfrage? — Frau Ab-
geordnete Funcke (Hagen), ich erteile Ihnen das 
Wort. 
Frau Funcke (Hagen) (FDP) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Vor wenigen Wochen 
hat der Bundesminister für wissenschaftliche For-
schung der Öffentlichkeit und dem Haus den Bun-
desbericht Forschung I vorgelegt. Es war das erste 
Mal, daß wir eine zusammenhängende Übersicht 
über alle die vielfältigen und an verschiedene Res-
sorts gebundenen Forschungsvorhaben privater und 
öffentlicher Art vor Augen gestellt bekamen. Diese 
Übersicht hat einen weitgehenden Einblick in die 
Problematik, aber auch in die Notwendigkeiten ge-
geben. Damit ist zugleich auch — und das ist be-
sonders dankenswert — schon ein Überblick über 
die Zukunft gegeben, jedenfalls soweit . sie im 
Augenblick überschaubar erschien, also für die 
nächsten Jahre. Wir danken dem Bundesminister 
an dieser Stelle noch einmal recht herzlich für diese 
Arbeit,. die für alle, die mit Forschung zu tun haben, 
ein wesentliches Instrument für- ihre zukünftigen 
Überlegungen ist. 
Mit dem Dank verbindet sich zugleich eine Frage. 
Der Politiker, der sich nicht mit der Betrachtung und 
der Analyse zufrieden geben kann, sondern um Ge-
staltung ringt, muß fragen: Was geschieht nun, was 
machen wir mit der Fülle der Erkenntnisse, die uns 
dieser Bericht liefert? 
Der Herr Bundeskanzler hat an verschiedenen 
Stellen, in Regierungserklärungen und an anderer 
Stelle, davon gesprochen, daß Bildung und Ausbil-
dung, Forschung und Wissenschaft ein Schwer-
punkt seiner Politik seien. Um so dringender stellt 
sich die Frage, wie es nun mit den politischen und 
praktischen Konsequenzen aussieht. Wir Freien De-
mokraten stellen diese Frage mit großer Sorge. 
Wir alle wissen, daß sich Bildung und Forschung 
nicht fernab von den Anforderungen des Tages und 
ohne Bezug auf sie vollziehen. Wir wissen: Bildung 
und Forschung sind Brot und Wohlstand für mor-
gen. Wir wissen: Bildung und Forschung sind we-
sentliche, ja vielleicht die wesentlichen Vorausset-
zungen für die Lebensbewältigung von morgen, da-
mit der Mensch nicht Knecht der technischen und 
wirtschaftlichen Entwicklung wird, die er selber ge-
schaffen hat, sondern weiterhin der Herr über die 
Dinge in echter Bewältigung der geistigen, seelischen 
und materiellen Fragen unseres Lebens bleibt. Wir 
wissen: Bildung und Forschung sind die Sozialpolitik 
von morgen, und wir wissen: Bildung und For-
schung sind ein Angelpunkt der Politik schlechthin, 
so wenig sie es vielleicht selber sein möchten. 
Dennoch bewältigen wir sie in der Politik nur sehr 
unzulänglich. Nach Auffassung der Freien Demokra-
ten muß einmal das Vorurteil beseitigt werden, daß 
Bildung und Forschung mit Politik nichts zu tun hät-
ten. Es muß das Vorurteil beseitigt werden, daß ins-
besondere die Bundespolitik legitim nichts mit Bil-
dung und Forschung zu tun haben dürfe. Es ist eine 
lastende Hypothek auf unseren deutschen Verhält-
nissen, daß die bundesdeutsche Politik die Fragen 
der Bildung so weitgehend aussparen muß und daß 
Bildungspolitik hier einfach keine hinreichende Ab-
stimmung mit dem Zusammenhang der Sozial- und 
Wirtschaftspolitik, der Gesellschafts- und Außen-
politik hat. Das ist kein Einzelvorwurf an den Bund 
oder an die Länder, sondern es ist eine Feststellung, 
meine Damen und Herren, die man nach fünfzehn 
Jahren parlamentarischer Arbeit als Kulturpoliti-
kerin im Bund und im Land immer wieder bedrük-
kend empfindet. Da die Länderkultusminister heute 
unter uns sind, lassen Sie mich mit aller Deutlich-
keit sagen: unsere Anfrage an die Bundesregierung 
zu Fragen, für die Ihnen, meine Herren, nach dem 
Wortlaut der Verfassung allein oder vorrangig die 
Verantwortung übertragen ist, ist kein Mißtrauen 
gegen Sie, ist auch nicht etwa die Forderung nach 
einer alleinigen zentralistischen Kulturpolitik in 
Bonn, 
(Zuruf von der CDU/CSU) 
sondern ist der Ausdruck dafür, daß wir uns um der 
Gesamtpolitik willen auch und nicht zuletzt für die 
Kulturpolitik verantwortlich wissen. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9343 
Frau Funcke (Hagen) 
Darum geht unsere herzliche Bitte an die Vertre-
ter der Länder, allzu formalistische Bedenken gegen 
das Mitdenken und Mithandeln und Mitbezahlen 
des Bundes im Bereich der 'Bildung zurückzustellen, 
eben um der gemeinsamen Aufgaben willen. Ich bin 
überzeugt, vor dem Urteil der Geschichte, ja schon 
vor dem Urteil der heranwachsenden Generation 
halten diese Bedenken nicht stand. Da gilt das 
Motiv, und da gilt vor allen Dingen das Ergebnis; 
und das zu erreichen, drängt die Zeit. 
Wir wissen alle, daß in bezug auf Forschung, Wis-
senschaft und Bildung in Deutschland trotz aller Be-
mühungen der Vergangenheit viel, sehr viel nach-
zuholen ist, um 'den Anschluß an die Erfordernisse 
von heute und morgen zu erreichen, und wir wissen, 
daß die personellen und sachlichen Investitionen in 
diesem Bereich Jahre, Jahrzehnte, Generationen 
dauern. Das gerade ist ja die Not in unserer heuti-
gen Zeit, daß wir aus der Substanz gelebt haben, 
ohne es eigentlich recht zu merken, und daß wir 
nun neben dem Aufbau zukünftiger Kapazitäten 
auch noch den Substanzverlust der Vergangenheit 
aufholen müssen. 
Um das überschaubar zu machen, meine Herren 
und Damen, und die notwendigen 'Maßnahmen auf-
zuzeigen, biten wir die Bundesregierung, einen 
Wissenschaftsplan als Teil eines allgemeinen Bil-
dungsplanes vorzulegen. 
Dabei geht es einmal um die Bedarfsvorausschät-
zung, die sich an der mutmaßlichen technisch-wirt-
schaftlichen Entwicklung und an der gesellschafts-
politischen Zielsetzung orientiert, und es geht zum 
anderen um die praktischen Konsequenzen in Hin-
sicht auf die notwendigen Bauten, die Finanzierung 
und den personellen Nachwuchs im Bildungswesen 
und in der Forschung. 
Wir brauchen gewaltige Finanzmittel. Daß zu 
Ostern über 40 % der Studienanwärter für das 
Medizinstudium keinen Studienplatz an deutschen 
Universitäten fanden, hat auch einer weniger infor-
mierten Öffentlichkeit klargemacht, wie es auf 
unseren Hochschulen aussieht. Dies ist nicht anders, 
wenn auch nicht so augenscheinlich, wenn in eine 
Massenvorlesung der Geisteswissenschaften sich 
noch zusätzlich hundert bis zweihundert Studenten 
mehr hineinzwängen; das ist mindestens ebenso 
gefährlich. Viel zu lange haben wir mit der Neu-
errichtung von Universitäten und Hochschulen ge-
zögert. Wir wollen hier nicht untersuchen, warum 
es trotz der Mahnungen und Warnungen der FDP 
in Nordrhein-Westfalen so lange dauerte, bis der 
erste Entschluß zustande kam, eine neue Universität 
zu errichten. 
(Zuruf von der CDU/CSU.) 
Wir sollten dies feststellen, aber nicht rückwärts uns 
darum streiten, meine Herren und Damen. 
(Erneuter Zuruf von der CDU/CSU.) 
Es ist doch einfach so, daß die CDU unsere Anträge 
auf Vorarbeitskosten jahrelang nicht angenommen, 
sondern 'abgelehnt hat und daß sich daraus die Ver-
zögerung ergeben hat. Das ist historisch nachweis-
bar. 
Wir müssen jetzt früh genug auf lange Sicht pla-
nen und auf Grund einer solchen Planung, an der 
Bund und Länder und Wissenschaft beteiligt sind, 
die Prioritäten festlegen. Bund und Länder sollten 
dann auch in verstärkten Anstrengungen die Finan-
zierung übernehmen, damit die Projekte zügig vor-
angetrieben werden. 
Der Bundesminister für wissenschaftliche For-
schung und im Dezember vorigen Jahres der Bun-
deskanzler haben die Bereitschaft zur Mitfinanzie-
rung für neue wissenschaftliche Hochschulen erklärt 
und konkrete Vorschläge gemacht. Leider fehlt von 
den Ländern bis heute eine positive Antwort darauf. 
Warum? Es kann doch schwerlich sein, daß die Vor-
aussetzungen, die die Bundesregierung an das An-
gebot geknüpft hat, etwa nicht anzunehmen seien, 
nämlich die Beteiligung des Wissenschaftsrates an 
den Neuplanungen, die Einbeziehung der Medi-
zinischen Akademien in den Gesamtplan und damit 
auch ihre Finanzierung und schließlich die angemes-
sene Beteiligung des Bundes an der Verwaltung des 
gemeinsamen Finanzierungsfonds. Das sind doch 
völlig einleuchtende und, wie ich meine, von der 
Sache her selbstverständliche Dinge. Wir stimmen 
völlig zu, wenn Herr Minister Mikat auf dem CDU-
Parteitag in Düsseldorf sagte, daß der Bund be-
stimmte Mitspracherechte bei der Wahrung über-
greifender kulturpolitischer Aufgaben erhalten 
müsse. Wo sonst aber, meine Herren und Damen, 
wären übergreifende Aufgaben gegeben, wenn nicht 
gerade bei den Hochschulen, deren Studentenschaft 
sich eben nicht nach Länderzugehörigkeiten ab-
grenzt? - 
Unsere große Sorge ist die Finanzierung. Schon 
heute läßt sich feststellen, daß Aufgaben, die für 
dieses und und das nächste Jahr geplant sind, zu-
rückgestellt werden müssen, weil die Finanzierung 
nicht ausreicht. Wir erwarten, daß sich bei Aufstel-
lung eines längerfristigen Planes — wir denken bei 
einem solchen Wissenschaftsplan in einem Zeitraum 
von zehn bis fünfzehn Jahren — die Notwendigkeit 
ergibt, feste Ansätze in den Bundeshaushalt und 
die Haushalte der Länder einzusetzen, welche sich 
aus dem Plan ergeben, und wir möchten mit aller 
Entschiedenheit darauf hinweisen, daß wir auch bei 
der Finanzierung so, wie es ursprünglich in dem Ab-
kommen zwischen Bund und Ländern festgelegt war, 
ein Beteiligungsverhältnis von 50:50 zugrunde ge-
legt sehen möchten. 
Allerdings, meine Herren und Damen, bin ich da-
von überzeugt, daß auch bei der Finanzierung eines 
längerfristigen Planes durch die öffentliche Hand 
nicht entbehrt werden kann, daß darüber hinaus 
private und halbprivate Kräfte von Wirtschaft, Ge-
werkschaften, und wo immer wir sie bereit finden, 
die großen Aufgaben der Bildung und Forschung 
mittragen. Darum haben wir die Frage nach den 
Stiftungen gestellt. Aus mehreren Gründen halten 
wir eine solche Zusatzfinanzierung, die gar nicht 
klein sein sollte und z. B. im Ausland mit großem 
Erfolg geschieht, für notwendig. Eine langfristige 
Planung, wie wir sie notwendig haben, bringt es 
mit sich, daß die einen oder anderen Dinge, die 
plötzlich auftauchen, nicht mehr in der hinreichen- 
9344 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965  
Frau Funcke (Hagen)  
den Schnelligkeit dazwischengeschoben werden kön-
nen. Da die Welt so dynamisch geworden ist und wir  
schwerlich — außer einem größeren Rahmen — alle  
Einzelheiten über zehn bis fünfzehn Jahre planen  
können, scheint uns über die Mitbeteiligung privater  
Stellen die Möglichkeit gegeben zu sein, solche  
plötzlich auftretenden Anforderungen kurzfristig  
und so schnell, wie es eben nötig ist, zu erfüllen.  
Außerdem glauben wir, daß durch die Mitbeteiligung  
der Kräfte aus unserem gesellschaftlichen Leben  
auch der Dynamik leichter Rechnung getragen wer-
den kann, als das in dem ja immer etwas schwer-
fälligeren Apparat der staatlichen Verwaltung prak-
tisch möglich ist. Und schließlich wissen wir, daß, so  
sehr auch die öffentliche Hand vorrangig die Auf-
gaben in ihre Verantwortung nehmen muß, doch der  
ungeheure Finanzbedarf von Bund und Ländern  
allein nicht gedeckt werden kann.  
Allerdings werden wir uns darüber Gedanken  
machen müssen — und dahin geht die Frage an den  
Herrn Bundesminister für wissenschaftliche For-
schung —, wie es im einzelnen erleichtert werden  
kann, so wie in anderen Staaten private Institu-
tionen, Einrichtungen und Vermögensmassen zu  
aktivieren. Wir brauchen gewisse steuerliche Maß-
nahmen, wir brauchen vor allen Dingen aber auch  
eine größere Freizügigkeit, nicht zuletzt bezüglich  
haushaltsrechtlicher Bestimmungen.  
Wir haben in dem Katalog unserer Fragen auch  
die Ausbildungsförderung und den zweiten Bil-
dungsweg angesprochen. Dabei sind wir uns dar- 
über klar, daß nach der derzeitigen Geschäftsvertei-
lung diese Fragen nicht beim Bundesminister für  
wissenschaftliche Forschung ressortieren, da im Ka-
binett ein Unterschied zwischen Bildung und Wis-
senschaft ressortmäßig gemacht worden  ist. Uns 
scheint diese Unterscheidung verhängnisvoll zu  
sein. Ebenso wie wir alle erkannt haben, daß es  
zwischen Bildung und Ausbildung keine scharfe  
Grenze gibt, ;sollten wir uns darüber klar werden,  
daß ressortmäßig keine Differenzierung zwischen  
Bildung einerseits und Wissenschaft andererseits  
vorgenommen werden sollte.  
(Zustimmung rechts.)  
Denn die Wissenschaft kann nicht uninteressiert  
sein an dem, was im Bildungs- und Ausbildungs-
wesen zeitlich vor ihr liegt, und umgekehrt müssen  
unsere Bildungsbemühungen nicht zuletzt auf die  
Spitze in Wissenschaft und Forschung ausgerichtet  
sein. Es kann für die Wissenschaft nicht gleichgültig  
sein, wenn jetzt in verschiedenen Ländern über  
sogenannte F-Gymnasien verschiedenster Art unter-
schiedliche Fakultätsreifen und Hochschulreifen kon-
stituiert werden; es kann für sie auch nicht gleich-
gültig sein, wenn über Gymnasien erster und zwei-
ter Qualität Unterschiede in der Bewertung der  
Hochschulreife gemacht werden.  
Hier sollte ein gemeinsames Gespräch herbeige-
führt werden. Deswegen halten wir ja den aus dem  
baden-württembergischen Raum kommenden Vor-
schlag, neben dem Wissenschaftsrat und mit ihm 
unter einem Dach einen Bildungsrat einzurichten,  
für besonders wichtig. Wir stehen auch heute noch  
zu diesem Vorschlag. Er eröffnet 'einmal die Mög
-
lichkeit, jene Querverbindung zuschaffen, die wir   
für notwendig halten. Zum zweiten gibt er, anders  
als der Vorschlag der SPD, die. Möglichkeit, daß die  
Mächte der Bildung in Verbindung mit der Politik 
beraten.  
Es ist eine Hypothek der deutschen Geschichte,  
daß sich Wissenschaft und Politik voneinander ge-
trennt haben. Während noch 1848 die Wissenschaft  
ein entscheidender Träger des Fortschritts im politi-
schen Bereich und im politischen Engagement gewe-
sen ist, haben wir heute zum Schaden beider eine  
gewisse Abstinenz der Politik — der Bundespolitik  
zwangsläufig — von der Kultur. und Bildung und  
umgekehrt eine gefährliche Abstinenz der Wissen-
schaft gegenüber den Tagesfragen der Politik. Wir  
könnten uns denken, daß ähnlich, wie beim Wissen-
schaftsrat eine fruchtbare Verbindung von Wissen-
schaft und Politik stattfindet, bei einem Bildungsrat  
eine fruchtbare Verbindung der Bildungsmächte  
unserer Zeit mit den politisch tragenden Kräften  
hergestellt werden kann.  
Wir fragen auch nach der Ausbildungsförderung,  
obwohl wir uns darüber klar sind, daß die seitens  
der Kollegen der SPD hervorgerufene Kontroverse  
eine Schwierigkeit aufgetürmt hat. Auf der einen  
Seite stellen Sie an den Bund die Forderung nach  
einem Ausbildungsförderungsgesetz, und auf der  
anderen Seite versucht man über die Normenkon-
trollklage der Länder Bremen und Hessen die Fest-
stellung herbeizuführen, ,daß der Bund so etwas  
nicht tun darf. Wir werden also vermutlich in einer  
schwierigen Lage sein. Darum unsere Bitte an die  
Bundesregierung, hier klar zu sagen, wie denn nun  
eigentlich der zukünftige Weg in dieser für uns alle  
so dringlichen Frage ist. Es kann uns 'nämlich nicht  
gleichgültig sein, in welchem Maße wir weitere  
Schichten unserer Bevölkerung an Bildung, ,an 
die Schule, an die Universität, an die Forschung her-
anbringen. 
Ein Letztes, meine Herren und Damen! Immer  
wieder taucht bei den Bemühungen der Ministerien, 
bei unseren ,eigenen Bemühungen —das wissen wir  
alle — und nicht zuletzt bei den Bemühungen der  
Wissenschaft selbst die Schwierigkeit auf, daß die  
klaren Antworten, die unsere Zeit erfordert, nicht  
so leicht gegeben werden können, weil die statisti-
schen Unterlagen fehlen. Keiner von uns wird mei-
nen, daß man die Politik durch Statistik ersetzen  
kann. Aber wir alle wissen, welches Hilfsmittel eine  
Statistik sein kann, wenn man sie richtig anwendet.  
Wir haben Hochschulstatistiken, die sich auf Tat-
bestände an einem bestimmten Stichtag beziehen.  
Aber es fehlt uns eine Verlaufsstatistik, die uns an-
gibt, was denn eigentlich aus dem einzelnen Stu-
denten wird. Wenn .ein Student aus Tübingen weg-
geht, steht er in der Statistik unter „Abgang", und  
keiner weiß, ob er anderswo weiterstudiert oder  
aufhört. Hier wäre es also dringend notwendig, um  
Einsicht und Klarheit über unsere Maßnahmen zu  
gewinnen, zu wissen, wie denn 'eigentlich die be-
rühmte Sickerquote ist, auf welche Studentengrup-
pen sie sich bezieht, welchen weiteren Weg diese  
Studenten nehmen, wenn sie mit dem Studium auf-
gehört haben, ob sie nach einiger Zeit zurückkom-
men, und vieles andere mehr. Aus diesen Erkennt- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9345 
Frau Funcke (Hagen) 
nissen werden uns weitere Möglichkeiten für eine 
in die Zukunft gerichtete Kulturpolitik erwachsen. 
Meine Herren und Damen, wir dramatisieren nicht 
gern in Fragen, die eine nüchterne Behandlung 
brauchen. Aber in den Fragen, um die es sich hier 
dreht, erscheint es uns doch wichtig, mit aller Deut-
lichkeit darauf hinzuweisen, daß wir keine Zeit mehr 
haben, lange über Zuständigkeiten, Grundlagen-
erkenntnisse und Theorien zu verhandeln, sondern 
daß wir uns —so ist unsere Anfrage an die Regie-
rung gemeint — um Antworten für Entscheidungen 
mühen müssen. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Die Große Anfrage 
ist begründet. Die Beantwortung durch die Bundes-
regierung erfolgt durch Herrn Bundesminister Lenz. 
Ich erteile ihm das Wort. 
Lenz, Bundesminister für wissenschaftliche For-
schung: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Der Bundesbericht Forschung I, den die Bundesregie-
rung am 28. Januar 1965 dem Bundestag vorgelegt 
.hat, sollte in erster Linie das Parlament über die 
Förderung der Forschung und Entwicklung durch den 
Bund eingehend unterrichten. An mehreren Stellen 
des Berichtes wird deutlich, daß er über die Infor-
mation hinaus bereits Material für einen Wissen-
schaftsplan bereitgestellt hat. Die Große Anfrage der 
Fraktion der FDP gibt der Bundesregierung Veran-
lassung, diesen Punkt eingehend zu erläutern. Ich 
bitte dabei um die Erlaubnis, die einzelnen Punkte 
der Großen Anfrage zum Teil abweichend von ihrer 
Reihenfolge behandeln zu dürfen. 
Forschung und Entwicklung werden in der Bundes-
republik Deutschland nebeneinander durch den 
Bund, die Länder, die Selbstverwaltung der Wissen-
schaft und die Wirtschaft gefördert. Eine solche Ver-
teilung der Aufgaben auf mehrere Träger macht es 
notwendig, die einzelnen Förderungsmaßnahmen, 
jedenfalls die des Staates, nämlich des Bundes und 
der Länder, in eine Ordnung zu bringen, die jede der 
Förderungsmaßnahmen in sinnvolle Beziehung zu 
allen anderen setzt, so daß ein ausgewogenes System 
der Forschungsförderung entsteht. Dabei kann auf 
die Förderungsmaßnahmen der Wirtschaft hinge-
wiesen werden. 
Diese Ordnung kann am besten durch einen Wis-
senschaftsplan hergestellt werden, wobei ich unter 
dieser Bezeichnung einen Plan für die Förderung der 
Forschung und Entwicklung in der Bundesrepublik 
Deutschland verstehe. Ein solcher Wissenschaftsplan 
muß enthalten: einmal eine Aufstellung der aus 
staatlichen Mitteln zu fördernden Maßnahmen und 
zum anderen eine Ubersicht über die Kosten der 
Durchführung dieser Programme, bezogen auf einen 
Zeitraum, sagen wir bis zum Jahre 1970. Der Wissen-
schaftsplan kann nur in partnerschaftlichem Zusam-
menwirken von Bund, Ländern, Wissenschaft und 
Wirtschaft entwickelt werden. Für die Folge werden 
hier auch die zu erwartenden Empfehlungen der 
Kommission für die Finanzreform eine Rolle spielen. 
Es bedeutet eine große Erleichterung, daß Bund ( 
und Länder bereits im Jahre '1957 das Gremium ins 
Leben gerufen haben, welches nach Lage der Dinge 
allein zur Entwicklung des Wissenschaftsplans in der 
Lage ist: den Wissenschaftsrat. Ihm ist schon bei 
seiner Gründung die Aufgabe übertragen worden 
— ich zitiere -, „auf der Grundlage der von Bund 
und Ländern im Rahmen ihrer Zuständigkeit aufge-
stellten Pläne einen Gesamtplan für die Förderung 
der Wissenschaften zu erarbeiten und hierbei die 
Pläne des Bundes und der Länder aufeinander abzu-
stimmen". Der Wissenschaftsrat ist durch seine 
Struktur zur Erfüllung dieser Aufgabe besonders 
geeignet; er vereinigt Vertreter des Bundes, der 
Länder, der Wissenschaft und der Wirtschaft und hat 
sich durch die Sachlichkeit und Ausgewogenheit sei-
ner Empfehlungen bereits hohes Ansehen erworben. 
Um einen Gesamtplan erstellen zu können, bedarf 
es zunächst einmal einer genauen Bestandsaufnahme 
der Förderungsmaßnahmen von Bund und Ländern 
sowie einer mittelfristigen Vorausschätzung des 
Finanzbedarfs in den einzelnen Bereichen. Diese 
existieren zum Teil bereits. 
Erstens. Die Bundesregierung hat mit dem Bundes-
bericht Forschung I für ihren Förderungsbereich eine 
solche gründliche Bestandsaufnahme und mittel-
fristige Vorausschau vorgelegt. Er enthält die fünf 
großen Förderungsprogrammes des Bundes — 
die allgemeine Wissenschaftsförderung, 
die Kernforschung und kerntechnische Entwick-
lung, 
die Weltraumforschung, 
die Verteidigungsforschung und 
die Studienförderung — 
und eine Darstellung der verwaltungsbezogenen 
Forschung des Bundes. 
Weitere Unterlagen ergeben sich aus den Emp-
fehlungen der Deutschen Atomkommission im soge-
nannten Atomprogramm und der Deutschen Kom-
mission für Weltraumforschung in einem kürzlich 
erschienenen „Memorandum Weltraumforschung". 
Zweitens. Die Kultusminister der Länder haben 
bereits vor zwei Jahren eine Bedarfsfeststellung der 
bis 1970 für den gesamten Bereich der Kultusver-
waltung erforderlichen Mittel vorgelegt; diese Fest-
stellung soll laufend auf den neuesten Stand ge-
bracht werden. 
Drittens. Weitere Vorarbeiten sind die zahlreichen 
Denkschriften der Deutschen Forschungsgemein-
schaft zu einzelnen Forschungsgebieten, die Jahres-
berichte der Selbstverwaltungsorganisaionen der 
Wissenschaft und ähnliche Veröffentlichungen. 
Viertens. Der Wissenschaftsrat selbst hat über-
greifende Pläne für wesentliche Teilbereiche vorge-
legt: Die Empfehlungen zum Ausbau der wissen-
schaftlichen Hochschulen, im Jahre. 1960 erschienen, 
und der wissenschaftlichen Bibliotheken vom letzten 
Jahr. Empfehlungen zur Lage und zu den Bedürfnis-
sen der Forschungseinrichtungen außerhalb der 
Hochschulen, die sogenannten Institutsgutachten, 
werden in Kürze vorgelegt. 
9346 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Bundesminister Lenz 
Auf Grund dieser Vorarbeiten kann der Wissen-
schaftsrat den Wissenschaftsplan erstellen, der die 
Pläne des Bundes und der Länder aufeinander ab-
stimmt und Schwerpunkte und Dringlichkeitsstufen 
bezeichnet, wie es in dem Abkommen über den Wis-
senschaftsrat vorgesehen ist. 
Der Wissenschaftsplan bedarf, damit er realisiert 
werden kann, der „Einordnung in ein langfristiges 
Finanzierungsprogramm", worauf in Nr. 1 der Gro-
ßen Anfrage hingewiesen wird. Wie ein langfristiges 
Finanzierungsprogramm entweder für Bund und 
Länder gemeinsam oder jeweils für Bund und Län-
der getrennt aussehen wird, welchen Grad recht-
licher Verbindlichkeit es für die Landesregierungen 
oder die Bundesregierung, für den Bundestag oder 
die Länderparlamente haben kann und soll, ist noch 
nicht abzusehen. 
Der Bundestag hat mit Beschluß vom 15. Mai 1963 
die Bundesregierung ersucht, dem Bundestag im 
Rahmen des jährlichen Finanzberichtes einen Über-
blick über die voraussichtliche Entwicklung des Bun-
deshaushaltes für einen Dreijahreszeitraum vorzu-
legen. Die Übersicht sollte u. a. die Höhe der auf 
rechtlichen oder internationalen Verpflichtungen be-
ruhenden Leistungen enthalten. 
In seiner Regierungserklärung vom 18. Oktober 
1963 hat der Bundeskanzler auf Grund dieser An-
regungen auf die Notwendigkeit hingewiesen — 
ich zitiere —, „die üblichen Jahreshaushalte in län-
gerfristige, etwa vier Jahre währende Haushalts-
überlegungen einzubetten, um auf solche Weise 
sichere Maßstäbe für Wert- und Rangordnung der 
einzelnen Ausgaben zu gewinnen". Das Bundesmini-
sterium für Wirtschaft und das Bundesministerium 
der Finanzen sind beauftragt worden, in enger Zu-
sammenarbeit mit den beteiligten Ressorts und den 
Ländern dem Bundeskabinett zweckentsprechende 
Vorschläge zu unterbreiten. 
Im Rahmen der längerfristigen Haushaltsüber-
legungen wird zu prüfen sein, welche Mittel zur 
Förderung der Wissenschaft als einer lebenswich-
tigen Aufgabe für unsere nationale Zukunft für den 
Zeitraum mehrerer Jahre voraussichtlich bereitge-
stellt werden können. 
Sollten die danach verfügbaren Mittel den sich 
aus dem Wissenschaftsplan ergebenden Bedarf nicht 
decken, muß sich der Wissenschaftsrat nochmals — 
in einem zweiten Durchgang — mit dem Wissen-
schaftsplan beschäftigen. Er wird dann diejenigen 
Vorhaben zu benennen haben, die mit den verfüg-
baren Mitteln gefördert werden sollen, und andere 
Vorhaben bezeichnen, die nicht oder nicht vollstän-
dig gefördert werden können. Daraus entsteht dann 
das Dringlichkeitsprogramm, das der Wissenschafts-
rat nach Art. 2 Ziffer 2 des Abkommens jährlich auf-
zustellen hat. Zugleich erfüllt der Wissenschaftsrat 
damit die Aufgabe — entsprechend Nr. 3 der Großen 
Anfrage —, Prioritäten im Wissenschaftsbereich zu 
empfehlen. 
Zur Aufstellung von Prioritäten im Bildungsbe-
reich hält es die Bundesregierung entsprechend 
ihren Ausführungen in der Dezemberdebatte in die-
sem Hohen Hause für erforderlich, daß neben einem 
Wissenschaftsplan auch ein nationaler Bildungsplan 
erarbeitet wird. 
Die Arbeiten an dem Wissenschaftsplan und dem 
Bildungsplan sind im Hinblick auf ihre innere Ver-
wandtschaft zu koordinieren. Die Bundesregierung 
hat deshalb bereits durch Kabinettsbeschluß vom 
1. 4. 1965 einen Kabinettsausschuß für wissenschaft-
liche Forschung, Bildung und Ausbildungsförderung 
errichtet, der unter Vorsitz des Herrn Bundeskanz-
lers steht. Seine Aufgabe ist die Abstimmung der 
grundsätzlichen Fragen in den drei genannten Be-
reichen. Er soll ferner die wechselseitigen Beziehun-
gen der Wirtschafts- und Sozialpolitik zu der Wis-
senschafts- und Bildungspolitik beobachten und auf 
den inneren Zusammenhang der in diesen Bereichen 
getroffenen Maßnahmen achten. Mit der Errichtung 
dieses Kabinettsausschusses sind die organisato-
rischen Vorausetzungen für eine einheitliche Kon-
zeption der Bunderegierung geschaffen worden, die 
alle Bereiche von Wissenschaft und Bildung umfaßt. 
Beispiele für die vorstehend geschilderte Wissen-
schaftsplanungg sind bereits auf einem wichtigen 
Teilgebiet vorhanden, nämlich innerhalb der allge-
meinen Wissenschaftsförderung schon bei dem in 
Nr. 2 der Großen Anfrage erwähnten allgemeinen 
und speziellen Ausbau und der langfristigen Finan-
zierung der Forschungseinrichtungen und der Hoch-
schulen. 
Bei dem Ausbau der bestehenden Hochschulen 
folgt die Bundesregierung den Empfehlungen des 
Wissenschaftsrates zum Ausbau der Hochschulen 
vom November 1960. Die Zuwendungen des Bundes 
für Baumaßnahmen der Hochschulen werden nur 
nach vorheriger Begutachtung durch den Wissen-
schaftsrat gewährt. 
Im Bundesbericht Forschung I wird zum ersten 
Mal eine Vorausschätzung des Bedarfs an Bundes-
mitteln zur Förderung von Forschung und Entwick-
lung für die Jahre 1966 bis 1968 vorgelegt; ferner 
ist an Hand der 1963 vorliegenden Planungsvorstel-
lungen der Länder eine Aufstellung der Kosten des 
weiteren Ausbaues 'bestehender Hochschulen und 
der Neugründungen versucht worden, die sich nach 
dem damaligen Preisstand auf rund 21 Milliarden 
DM beliefen. Wahrscheinlich werden sie noch höher 
liegen. 
Der Ausbau der bestehenden wissenschaftlichen 
Hochschulen bleibt einer der Schwerpunkte der 
künftigen Forschungsfinanzierung. Von der Größen-
ordung der alljährlich zur Verfügung stehenden 
Mittel wird es 'abhängen, ob der Ausbau beschleu-
nigt werden kann, um das angestrebte Minimalpro-
gramm einer Gesamtausbildungskapazität von 
240 000 bis 255 000 Studenten möglichst frühzeitig 
zu erreichen. Erst wenn diese Kapazität erreicht ist, 
werden an unseren Hochschulen normale Ausbil-
dungs- und Forschungsverhältnisse vorhanden sein, 
in die auch eine verbesserte Zahlenrelation zwi-
schen dem akademischen Lehrer und den Studieren-
den eingepaßt werden kann. 
Wie sprunghaft das technische Ausbauvolumen 
und damit der alljährliche Finanzbedarf gestiegen 
sind, wird bei einem Vergleich 'der ersten Empfeh- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9347 
Bundesminister Lenz 
lungen des Wissenschaftsrates vom November 1960 
zum Ausbau der bestehenden wissenschaftlichen 
Hochschulen mit der im Bundesbericht Forschung I 
enthaltenen Bedarfsschätzung der Länder deutlich. 
Der Wissenschaftsrat empfahl im Jahre 1960 für ein 
erstes, mit konkreten Einzelobjekten belegtes Aus-
bauprogramm für die Jahre 1960 bis 1964 die B e-
reitstellung von Investitionskosten — das sind Bau- 
und Einrichtungskosten — in Höhe von 2,6 Milliar-
den DM. Das hätte eine gemeinsame Jahresleistung 
von Bund und Ländern in Höhe von 520 Millionen 
DM bedeutet. Von diesem Jahresbetrag ist man in 
den Verhandlungen zwischen Bund und Ländern 
über das am 4. Juni 1964 abgeschlossene Verwal-
tungsabkommen zur Förderung von Wissenschaft 
und Forschung ausgegangen. Nach den Schätzungen 
des Bundesberichts Forschung I wird der weitere 
Ausbau sich auf einen längeren Zeitraum erstrecken 
und Gesamtkosten in Höhe von 12,7 Milliarden DM 
erfordern. 
Zur Zeit bestehen verbindliche Abmachungen 
zwischen Bund und Ländern über die Aufbringung 
des Finanzbedarfs nur in dem Verwaltungsabkom-
men vom 4. Juni 1964, in dem sich Bund und Länder 
verpflichten, jährlich gemeinsam 500 Millionen DM 
bereitzustellen. Wenn von beiden Partnern nicht 
alljährlich wesentlich höhere Leistungen erbracht 
werden, so würde sich der Ausbau wahrscheinlich 
über einen Zeitraum von 20 bis 25 Jahren hinziehen. 
Eine unzureichende Funktionsfähigkeit unserer wis-
senschaftlichen Hochschulen würde damit in nicht zu 
verantwortender Weise verlängert. Glücklicher-
weise sieht zur Zeit die tatsächliche Finanzierungs-
bereitschaft der beiden Partner günstiger aus, als es 
nach dem im Verwaltungsabkommen vom 4. Juni 
1964 vereinbarten Betrag von 500 Millionen DM den 
Anschein haben mag. Die Jahresleistung der Länder 
liegt schon jetzt bei dem mehr als Zweifachen der 
auf sie entfallenden Hälfte ,des vereinbarten Jahres-
betrages. Auch der Bund ist im Jahre 1965 erstmalig 
mit einem Haushaltsansatz von 300 Millionen DM 
über seinen Pflichtbetrag hinausgegangen. 
Inzwischen ist der Ausbau der bestehenden wis-
senschaftlichen Hochschulen derartig beschleunigt 
worden, daß die verfügbaren Baumittel nicht aus-
reichen, um dem Baufortschritt voll Rechnung zu 
tragen. Der Wissenschaftsrat sah sich daher bereits 
veranlaßt, in seinen Jahresempfehlungen 1964 und 
1965 aus der Mitfinanzierung mit Bundesmitteln 
weitgehend alle vor Beginn stehenden Baumaßnah-
men auszuschließen und die Beteiligung des Bun-
des an Klinikbauten generell auf 33 1/3% zu be-
schränken, um wenigstens die Weiterführung der 
bereits begonnenen Bauten sicherzustellen. Die Ge-
fahr, dieses Notprogramm unter Umständen weiter 
einschränken zu müssen, wird sich voraussichtlich 
abwenden lassen, da die Bundesregierung bestrebt 
ist, die siebenprozentige Kürzung von 21 Millionen 
DM und die Baumittelsperre von 4 Millionen DM im 
Rechnungsjahr 1965 aufzuheben. 
Auch die Finanzierung von neuen wissenschaft-
lichen Hochschulen ist nach Auffassung der Bundes-
regierung eine gemeinsame Aufgabe von Bund und 
Ländern. Die Bundesregierung ist deshalb bereit,  
sich an den vom Wissenschaftsrat empfohlenen Neu-
gründungen finanziell zu beteiligen. Nach den Plä-
nen der Länder sollen in Bochum, Bremen, Konstanz, 
Regensburg und in Ostwestfalen neue Universitäten, 
in Dortmund eine Technische Hochschule und in 
Augsburg, Hannover, Lübeck und Ulm Medizinische 
Ausbildungsstätten gegründet werden. Die Investi-
tionskosten für diese Vorhaben (ohne Ostwestfalen) 
werden nach dem Bundesbericht Forschung I auf 
insgesamt 8237 Millionen DM ,geschätzt. Die Länder 
haben am 4. Juni 1964 ein Abkommen über die 
Finanzierung neuer Hochschulen abgeschlossen, das 
aber nur die vier neuen Universitäten und die Tech-
nische Hochschule Dortmund umfaßt und von einem 
Investitionsaufwand von 4100 Millionen DM aus-
geht. Nach den neuesten Schätzungen dürften die 
Kosten für diese fünf Projekte bereits beinahe 
6 Milliarden DM betragen. Ungeklärt bleibt ferner 
die Finanzierung der Medizinischen Ausbildungs-
stätten, die zusammen etwa 2240 Millionen DM 
kosten werden. Der Bundesregierung ist der Beitritt 
zu dem Länderabkommen, an dessen Ausarbeitung 
sie nicht beteiligt war, freigestellt. Der Herr Bundes-
kanzler hat den Herren Ministerpräsidenten am 
17. November 1964 die Auffassung der Bundesregie-
rung übermittelt und vorgeschlagen, darüber inder 
Ständigen Kommission zu verhandeln. Hierzu ist es 
bisher noch nicht gekommen, weil die Länder zu-
nächst ihre Stellungnahme unter sich abzustimmen 
wünschten. Wesentliche Voraussetzung einer finan-
ziellen Hilfe des Bundes für die neuen Hochschulen 
ist, .daß der Wissenschaftsrat zur Gesamtplanung 
und zur Finanzierung der neuen Hochschulen gehört 
wird und daß die Errichtung aller neuen wissen-
schaftlichen Hochschulen — auch der Medizinischen 
Ausbildungsstätten — finanziell gesichert wird. 
Über die Höhe eines Bundeszuschusses für die 
neuen wissenschaftlichen Hochschulen lassen sich 
noch keine genauen Angaben machen. Hierüber muß 
noch mit den Ländern verhandelt werden. 
Die bedeutendsten Einrichtungen zur Förderung 
der wissenschaftlichen Forschung außerhalb der wis-
senschaftlichen Hochschulen sind die Deutsche  For-
schungsgemeinschaft, die Max-Planck-Gesellschaft, 
die Großforschungsanlagen der Kern- und Welt-
raumforschung und die Stiftung Volkswagenwerk. 
Letztere besitzt eigenes Vermögen und ist daher 
auch in ihren langfristigen Finanzplanungen unab-
hängig vom Staat. Ihre Einbeziehung in einen staat-
lichen Wissenschaftsplan ist daher nur nachrichtlich 
mit dem Hinweis möglich, daß der deutschen Wis-
senschaft mit der Stiftung Volkswagenwerk erfreu-
licherweise eine Hilfsquelle zur Verfügung steht, 
die sich rasch und unbürokratisch der Probleme und 
Forschungsvorhaben annehmen kann, bei denen die 
staatlichen Möglichkeiten versagen. 
Anders verhält es sich mit  der Max-Planck-Gesell-
schaft und der Deutschen Forschungsgemeinschaft, 
deren Aufgaben überwiegend aus staatlichen Zu-
schüssen finanziert werden. Die Entwicklung dieser 
beiden Organisationen der Selbstverwaltung der 
Wissenschaft hängt also von der Höhe dieser Zu-
schüsse ab. Überlegungen über die Aufgaben beider 
Organisationen müssen in erster Linie von ihren 
zuständigen Organen angestellt werden. Die rasche 
9348 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Bundesminister Lenz 
Entwicklung der Wissenschaften, plötzlich auftreten-
den Bedarf auf einem Gebiet, Rückgang des 
wissenschaftlichen Interesses auf einem anderen, 
verbietet dabei eine zu starke Fixierung der Haus-
haltsentwicklung für die Zukunft. Für einen länge-
ren Zeitraum können daher wahrscheinlich nur 
grundsätzliche Vorstellungen entwickelt werden. 
Hierzu gehört beispielsweise die Frage, in welchem 
Umfange die Max-Planck-Gesellschaft neue Institute 
aufnehmen und wie sie spontan entstehenden Be-
dürfnissen, wie in der Vergangenheit ,auf dem Ge-
biet der (Plasmaphysik, in Zukunft entsprechen soll. 
Derartige Überlegungen werden auch . in einem 
Wissenschaftsplan ihren Niederschlag finden. Kon-
kret kann der Bedarf jedoch nur für einen nicht allzu 
großen Zeitraum vorausgeschätzt werden. Für die 
Jahre 1966 bis 1968 ist dies im Bundesbericht For-
schung I auf Grund der voraussehbaren Entwicklung 
der Max-Planck-Gesellschaft und auf Grund der 
Denkschrift der Deutschen Forschungsgemeinschaft 
über Aufgaben und Finanzierung in den Jahren 1966 
bis 1968 bereits geschehen. Die Denkschrift der 
Deutschen Forschungsgemeinschaft, die auch die 
Unterstützung des Wissenschaftsrates gefunden hat, 
kann als Teilstück eines Wissenschaftsplanes ange-
sehen werden. 
Bei den großen Organisationen der Forschungs-
förderung wird also in Fortführung der schon be-
stehenden Übung ein Wissenschaftsplan die Grund-
linien ihrer Entwicklung aufzeigen und für über-
schaubare Zeiträume den konkreten Finanzbedarf 
angeben. 
Ähnlich ist es bei den 'Großforschungsanlagen auf 
den Gebieten der Kernforschung und der Weltraum-
forschung einschließlich der Raumflugforschung, z. B. 
dem Kernforschungszentrum Karlsruhe, der Kern-
forschungsanlage Jülich und den der Deutschen Ge-
sellschaft für Flugwissenschaften e. V. angeschlos-
senen Instituten. Diese Einrichtungen haben Ausbau-
pläne und auf mehrjährige Dauer veranschlagte 
Forschungsvorhaben, die in einem Wissenschafts-
plan Aufnahme finden werden. 
Zu Nr. 4 der Großen Anfrage erlaube ich mir vor-
ab eine klärende Interpretation, die, wie ich hoffe, 
im Sinne der Fragesteller liegt. Es ist hier ,die Rede 
von „wissenschaftlichen Institutionen". Unter wis-
senschaftlichen Institutionen versteht man Einrich-
tungen, in denen Forschung betrieben wird. Zwar 
gibt es eine Reihe wissenschaftlicher Institutionen in 
der Rechtsform einer privaten, aber aus staatlichen 
Zuschüssen getragenen Stiftung, beispielsweise das 
Deutsche Rechenzentrum in Darmstadt. Derartige 
Forschungsinstitute mit ihren hohen Investitions- 
und laufenden Kasten können kaum aus privaten 
Mitteln errichtet werden. Da die Nr. 4 der Großen 
Anfrage aber offensichtlich die Bundesregierung er-
muntern und ermutigen will, die private Spenden-
freudigkeit anzuregen, gehe ich davon aus, daß es 
sich bei den erwähnten „wissenschaftlichen Insti-
tutionen" nicht um forschungsbetreibende, sondern 
um forschungsfinanzierende Einrichtungen handeln 
soll. Nur in seltenen Fällen betreiben mittelaufbrin-
gende Stiftungen eigene Forschungseinrichtungen. 
Maßnahmen zur Förderung des privaten Stif-
tungswesens sollten nach Ansicht der Bundesregie-
rung nicht Inhalt eines Wissenschaftsplans sein. 
Denn bei ihnen handelt es sich nicht um konkrete, 
gezielte Förderungsmaßnahmen, sondern um die 
Schaffung besserer Voraussetzungen für mögliche 
Förderungsmaßnahmen. Außerdem bedingt die För-
derung des privaten Stiftungswesens die Änderung 
von Gesetzen und Verordnungen. Auch deshalb 
sollte sie zweckmäßigerweise nicht Teil eines Wis-
senschaftsplanes werden, sondern selbständig da-
neben stehen. Mit diesen Vorbehalten möchte ich 
einige Bemerkungen zu den Vorstellungen der Bun-
desregierung über die Entwicklung des Stiftungs-
wesens anfügen. 
Bei Erörterungen hierüber wird immer auf die 
großen amerikanischen Stiftungen hingewiesen. Da-
bei sollten wir uns jedoch darüber im klaren sein, 
daß die Verhältnisse in Deutschland der Errichtung 
vergleichbarer Institutionen entgegenstanden. Ein 
zweimaliger Vermögensverlust im Laufe von 25 Jah-
ren hat nur in wenigen Fällen Vermögen einer Grö-
ßenordnung entstehen lassen, die der, aus der die 
amerikanischen Stiftungen entstanden, annähernd 
vergleichbar sind. Die geringe Zahl nennenswerter 
privater Stiftungen für wissenschaftliche Zwecke 
in Deutschland ist aber auch ein Anzeichen dafür, 
daß das unmittelbare allgemeine Interesse an der 
Wissenschaft in Deutschland noch keinen ähnlichen 
Grad erreicht hat wie in den Vereinigten Staaten 
von Amerika. Gesetzgeberische Maßnahmen allein 
werden hier keine Abhilfe schaffen. Dies zeigt sich 
u. a. darin, daß die Vergünstigungen unseres Steuer-
rechts, nach denen bis zu 10 % des Einkommens bei 
Spenden für wissenschaftliche Zwecke vom steuer-
pflichtigen Einkommen abgesetzt werden können, 
nur zu einem verschwindenden Bruchteil genutzt 
werden. Im übrigen sei bei dieser Gelegenheit dar-
auf hingewiesen, daß diese Bestimmung unseres 
Steuerrechts auch von den interessierten Organisa-
tionen als so wissenschaftsfreundlich angesehen 
wird, daß sie einen Vergleich mit dem Ausland nicht 
zu scheuen braucht. 
An bedeutenden echten Stiftungen ausschließlich 
für wissenschaftliche Zwecke sind zu nennen: die 
aus der Privatisierung des Volkswagenwerks ent-
standene Stiftung Volkswagenwerk und die aus Pri-
vatvermögen stammende Fritz-Thyssen-Stiftung. 
Neben ihnen gibt es nach einer Erhebung des 
Stifterverbandes für die deutsche Wissenschaft noch 
40 weitere, aus Privat- oder Staatskapital gebildete 
rechtsfähige Stiftungen, die ausschließlich der Wis-
senschaftsförderung einschließlich der Vergabe von 
Studien- und Forschungsstipendien dienen. Weitere 
12 rechtsfähige Stiftungen widmen sich der Wissen-
schaftsförderung neben anderen Zwecken. 
Von den erwähnten 52 Stiftungen erfüllt eine An-
zahl ihre Aufgaben nicht aus dem meist niedrigen 
Stiftungsvermögen — die Gesamtausschüttung aller 
dieser Stiftungen beträgt jährlich maximal 5 Mil-
lionen DM —, sondern aus jährlichen Zuwendungen, 
meist des Staates. Damit nähern sie sich in ihrer 
Finanzierung den stiftungsähnlichen Einrichtungen, 
die in Deutschland eine erhebliche Rolle spielen, 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9349 
Bundesminister Lenz 
Meist handelt es sich hier um eingetragene Vereine, 
zu denen u. a. die Förderergesellschaften der wis-
senschaftlichen Hochschulen gehören. 
Besondere Erwährung verdient hier der Stifter
-
verband für die deutsche Wissenschaft, der Rechts-
form nach ein eingetragener Verein, in seiner Auf-
gabenstellung und Arbeit einer Stiftung vergleich-
bar. Der Stifterverband hat sich besonders um die 
Hebung der Spendenfreudigkeit und auch darum be-
müht, die Möglichkeiten, Stiftungen zugunsten der 
Wissenschaft zu geben, zu verbessern. Der Herr 
Bundesfinanzminister hat bereits in der Fragestunde 
vom 18. März 1965 auf eine Frage des Herrn Abge-
ordneten Dr. Martin mitgeteilt, daß der Stifterver-
band Vorschläge für steuerrechtliche Verbesserun-
gen unterbreitet hat. Wesentlicher Inhalt dieser 
Vorschläge des Stifterverbandes ist: 
1. Stiftungen aus dem Betriebsvermögen zugun-
sten wissenschaftlicher Zwecke sollen steuerfrei 
werden. 
2. Stipendien an Studierende sollen beim Spender 
nicht nur in Höhe von 5 %, sondern in Höhe von 
10 O/0 des Einkommens abzugsfähig sein. 
3. Verbesserung der steuerlichen Vergünstigun-
gen bei Spenden für die Wissenschaft für die Emp-
fänger kleiner Einkommen, 
4. Vermögensteuervorteile für unabänderliche 
testamentarische Verfügungen zugunsten der Wis-
senschaft, 
5. Befreiung gemeinnütziger Institutionen von der 
Wertpapier- und Börsenumsatzsteuer. 
Der Bundesfinanzminister hat diese Vorschläge 
den Länderfinanzministern zugeleitet, die bei ihrer 
nächsten Konferenz über sie beraten werden. Gleich-
falls wird die Bundesregierung die Realisierbarkeit 
dieser Vorschläge prüfen. 
Darüber hinaus ist zu erwägen, ob durch eine 
Verbesserung, Vereinheitlichung oder Angleichung 
des Länder-Stiftungsrechts, insbesondere auch hin-
sichtlich der Bestimmungen über die Stiftungsauf-
sicht, ein größerer Anreiz zur Errichtung von Stif-
tungen gegeben werden kann. Ihnen ist bekannt, 
daß sich der Deutsche Juristentag mit dieser Frage 
bereits einmal befassen wollte, angesichts der Zer-
splitterung dieses Rechtsgebietes aber erst Feststel-
lungen über die verschiedenen Bestimmungen in 
den einzelnen Ländern und Landesteilen für erfor-
derlich hält. 
Die Bundesregierung ist sich der Möglichkeiten, 
die private Stiftungen für die Förderung der Wis-
senschaften haben können, bewußt. Das staatliche 
Haushaltswesen wird auch bei großzügiger Hand-
habung nicht überall diejenige Elastizität erreichen, 
die zur Berücksichtigung der rasch auftretenden und 
wechselnden Bedürfnisse der Wissenschaft erforder-
lich ist. Hier können die Stiftungen entscheidend 
helfen. 
Die in Nr. 5 der Großen Anfrage erbetene Aus-
kunft über eine verbesserte Begabtenförderung 
schon im Bereich der Schulen, über den Ausbau des 
zweiten Bildungsweges und über eine verstärkte 
Fortbildung, gehört zum Bereich der Bildung und 
Ausbildungsförderung. Die Antwort hat deshalb aus 
den oben dargelegten Gründen ebenfalls ihren Platz 
in dem erwähnten nationalen Bildungsplan. Daß die 
Bundesregierung in der Förderung der Ausbildung 
einen der wichtigsten und elementaren Bestandteile 
dieses Bildungsplanes sieht, hat sie bereits in der 
Kulturdebatte am 9. Dezember vergangenen Jahres 
dargelegt. Sie wird dazu im einzelnen Stellung neh-
men in dem von diesem Hohen Haus erbetenen 
„Bericht über den Stand der Maßnahmen auf dem 
Gebiet der Ausbildungsförderung und Bildungspla-
nung", der zur Zeit von der Bundesregierung vor-
bereitet wird. Der am 1. April 1965 errichtete Inter-
ministerielle Ausschuß für Bildung und Ausbildungs-
förderung, dem unter Vorsitz des Bundesministers 
des Innern alle Bundesressorts angehören, gewähr-
leistet Berücksichtigung aller Gesichtspunkte. Die 
Bundesregierung ist bemüht, den Bildungsbericht 
schon im Laufe des Jahres dem Parlament vorzu-
legen. 
Jede Bildungs- und Forschungspolitik, meine Da-
men und Herren, muß mit längeren Zeiträumen 
rechnen. Die in Nr. 6 der Großen Anfrage erwähnte 
differenzierte Hochschulstatistik ist deshalb zwar 
nicht Inhalt, wohl aber Voraussetzung und Grund-
lage für eine längerfristige Vorausschau der Ent-
wicklung akademischer Berufe, die für förderungs-
politische oder auch wirtschaftspolitische Entschei-
dungen unerläßlich ist. Das Statistische Bundesamt 
bemüht sich daher in Übereinstimmung mit der 
Ständigen Konferenz der Kultusminister der Länder 
um Verbesserungen der Forschungs- und Bildungs-
statistik. So wurden z. B. auf dem Gebiet der Hoch-
schulstatistik in Verbindung mit den Statistischen 
Landesämtern organisatorische Maßnahmen einge-
leitet, um die elektronische Datenverarbeitung auf 
dem Gebiet der Hochschulstatistik einzuführen. Hier-
durch wird es möglich sein, differenziertere An-
gaben über den Studienverlauf, den Wechsel der 
Hochschule oder Fachrichtung, Studiendauer, Stu-
dienerfolg, „Sickerquote" während des Studiums 
bzw. vor Eintritt in den Beruf usw. zu erhalten. 
Alle diese Angaben werden eine Grundlage für 
objektivere Entscheidungen über Planung und Er-
richtung neuer Hochschulen, ferner über Maßnah-
men der Hochschulreform, etwa zur Straffung des 
Studienganges u. a., sowie für eine Vorausschau der 
Entwicklung akademischer Berufe abgeben. 
Die eingeleiteten Verbesserungen werden die bis-
her durchgeführte reine Bestandsstatistik, aus der 
die für die Bildungsplanung benötigten Bewegungs-
abläufe nur sehr unvollkommen — wenn überhaupt 
— abzuleiten sind, zu einer Verlaufsstatistik ent-
wickeln. Dem vom Statistischen Bundesamt vorge-
legten Vorschlag für eine solche Verlaufstatistik 
haben die Leiter der Statistischen Landesämter auf 
ihrer Konferenz vom 17./18. Februar 1965 zuge-
stimmt. Die neue Verlaufsstatistik, die für jedes 
Semester durchgeführt werden soll, wird an die 
Stelle der Großen Hochschulstatistik treten und auch 
die Prüfungsstatistik einbeziehen. 
Um die zukünftige Entwicklung der akademischen 
Berufe, insbesondere aber die Entwicklung des quali-
fizierten wissenschaftlichen und technischen Perso- 
9350 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Bundesminister Lenz 
nais, frühzeitig erfassen zu können, ist eine Ergän-
zung der durch die Hochschulstatistik gewonnenen 
Daten durch eine differenziertere Schulstatistik erfor-
derlich. Ferner ist es notwendig, in Zukunft alle 
Daten der Bildungsstatistik und der Statistik der 
Staatsfinanzen so zu koordinieren und aufeinander 
abzustimmen, daß die gegenseitige funktionelle Zu-
ordnung es erlaubt, die einzelnen Positionen der 
staatlichen Ausgaben im Bereich Bildung und For-
schung in ihrer Entwicklung über einen längeren 
Zeitraum zu beobachten und miteinander zu verglei-
chen und auch mit der Kostenentwicklung im Aus-
land in Beziehung zu bringen. 
Leider fehlt eine tiefgegliederte Statistik der 
Schulkosten und der Kosten von Forschung und Ent-
wicklung in der Bundesrepublik. Vorarbeiten für eine 
Statistik der Forschungskosten werden vom Statisti-
schen Bundesamt durchgeführt. Im Interesse der 
internationalen Vergleichbarkeit sollte diese Stati-
stik so eng wie möglich an das von den Mitglieds-
ländern der OECD festgelegte Standardschema für 
eine Statistik der Forschungskosten und des For-
schungspersonals angelehnt werden. Dazu müßten 
ganz spezifische Kostengruppen möglichst genau er-
faßt werden, deren Aufzählung .ich Ihnen hier er-
sparen will. Ich möchte nur als Beispiel erwähnen, 
daß u a. die Forschungskosten nach Grundlagen-
forschung,- angewandter Forschung und Entwicklung 
differenziert und möglichst auch die Unterscheidung 
der ermittelten Forschungskosten nach Forschungs-
zweigen vorgenommen werden müßten. 
Da eine Forschungskostenstatistik dieser Art alle 
volkswirtschaftlichen Sektoren — also den öffent-
lichen Bereich — umfassen müßte, ergibt sich bei der 
Realisierung der angestrebten einheitlichen Statistik 
aus den unterschiedlichen organisatorischen und 
strukturellen Voraussetzungen der einzelnen Be-
reiche eine Vielzahl statistisch-methodischer Pro-
bleme. Die Bundesregierung wird bestrebt sein, den 
aufgezeigten Notwendigkeiten im Bereich der Stati-
stik im Rahmen der personellen, technischen und 
haushaltswirtschaftlichen Möglichkeiten Rechnung 
zu tragen und die erforderliche Rechtsgrundlage zu 
schaffen. 
Meine Damen und Herren, die Fragesteller haben 
als Überschrift für ihre Große Anfrage „Wissen-
schaftsplan zum Wissenschaftsbericht" gewählt. Ich 
glaube, ich habe die Große Anfrage richtig inter-
pretiert, wenn ich meiner Antwort als Leitmotiv 
„Vom Wissenschaftsbericht zum Wissenschaftsplan" 
zugrunde legte, wobei ich noch einmal betonen 
möchte, daß ich unter „Wissenschaftsplan" einen 
Plan für die Forschungs- und Entwicklungsförderung 
verstehe, neben den noch ein nationaler Bildungsplan 
treten muß. Der Forschungsbericht enthält, wie ich 
dargelegt habe, eine erste Bestandsaufnahme über 
die Wissenschaftsförderung der Bundesregierung 
und zugleich den Versuch einer Prognose des künf-
tigen Bedarfs. Aus diesem ersten Schritt entwickelt 
sich logisch als nächster Schritt nun der Wissen-
schaftsplan: er ist der Versuch, die Durchführung 
ausgewählter konkreter Vorhaben der Forschungs-
förderung mit naturgemäß beschränkten finanziellen 
Mitteln für die nächsten Jahre zu sichern. Die Förde-
rung der Forschung verlangt heute so gewaltige 
finanzielle Mittel und gestaltet so tiefgreifend alle 
Lebensbereiche unseres Volkes, daß diese Aufgabe 
nur durch die gesammelte Anstrengung des Bundes 
und der Länder gelöst werden kann, die alle unsere 
Kräfte erfordern wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, das Haus hat die Antwort der Bundes-
regierung entgegengenommen. Ich darf wohl an-
nehmen, daß gemäß § 106 der Geschäftsordnung 
eine Aussprache gewünscht wird. Es sind inzwischen 
auch die Anträge auf Umdruck 650 und Umdruck 
651 *) eingegangen, die sicherlich in die Aussprache 
mit einbezogen werden. 
Ich eröffne die Ausspreache. Als Vertreter des 
Bundesrates hat Herr Minister D. Hahn das Wort. 
D. Hahn, Minister des Landes Baden-Württem-
berg: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Dankbar begrüße ich die Möglichkeit, dem Bundes-
tag die Meinung der Länder zu den großen Fragen 
der Wissenschaftsförderung und -planung darlegen 
zu können. Ich darf der Befriedigung des Bundes-
rates darüber Ausdruck geben, daß der im Bund 
hierfür federführenden Minister für wissenschaft-
liche Forschung bei der Behandlung der Großen An-
frage der FDP dem Präsidenten des Bundesrates die 
Mitwirkung der Länder bei der parlamentarischen 
Behandlung angeboten hat. 
Die Länder haben im vergangenen Jahr das Zu-
standekommen des Bundesberichtes Forschung I 
durch Bereitstellung und Auswertung des Materials 
nach Kräften gefördert. Dieses Material ist zu einem 
großen Teil Substanz und Frucht ihrer Kulturpolitik. 
Nun sind die Länder auch verpflichtet und gewillt, 
sich den Konsequenzen zu stellen, die daraus ab-
geleitet werden mögen. 
Sie finden im Bundesbericht über Stand und Zu-
sammenhang der Maßnahmen zur Förderung der 
wissenschaftlichen Forschung die elementare Fest-
stellung, daß im Jahre 1963 die Länder 60 %, der 
Bund 40 %. der Aufwendungen der öffentlichen Hand 
für die Wissenschaft aufgebracht haben; in diesen 
40 % des Bundes sind übrigens auch die Mittel für 
die Verteidigungsforschung und für die Weltraum-
forschung enthalten. Ferner sagt der Bundesbericht, 
daß in den sieben Jahren von 1958 bis 1964 nach 
Schätzung des Forschungsministeriums rund 4,7 Mil-
liarden DM für den Ausbau der wissenschaftlichen 
Hochschulen und Einrichtungen in den Haushalts-
plänen von Bund und Ländern veranschlagt waren; 
hiervon entfielen auf den Bund 27 %, auf die Län-
der 73 %. 
Dabei sind die Aufwendungen für die Wissen-
schaft wesentlich stärker angewachsen als das Ge-
samtvolumen der öffentlichen Haushalte. Der Forde-
rung nach einem steigenden Anteil der Wissen-
schaftsaufwendungen am Bruttosozialprodukt ist 
also in der Bundesrepublik im letzten Jahrzehnt 
*) Siehe Anlagen 2 und 3 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9351 
Minister D. Hahn 
grundsätzlich entsprochen worden. Es ist dargelegt, 
daß sich der Anteil der Wissenschaftsaufwendungen 
am Bruttosozialprodukt von 1956 bis 1964 fast ver-
doppelt hat und von 1 % auf 1,9 % angewachsen 
ist. Ich verteidige damit keineswegs die Höhe dieser 
Zahlen und verkenne nicht ihr Zurückbleiben beson-
ders gegenüber den angelsächsischen Ländern. Doch 
darf 'der steigende Trend  der Forschungsförderung 
auch im Vergleich zum Haushaltsvolumen und zum 
Bruttosozialprodukt immerhin registriert werden. 
Im November 1960 sind die ersten Empfehlungen 
des Wissenschaftsrates veröffentlicht worden. Heute, 
nach viereinhalb Jahren, kann ich feststellen: die 
Länder als Träger der deutschen Hochschulen haben 
diese Empfehlungen nicht nur begrüßt, sondern auch 
durchgeführt. Lassen Sie mich dies  an einem Kern-
stück der Empfehlungen, dem personellen Ausbau 
der wissenschaftlichen Hochschulen in der Zeit von 
1960 bis 1964 deutlich machen. 
Ich schaue auf die Lehrstühle. Im Jahre 1960 gab 
es 3098 Lehrstühle, 1964 waren es 4191. Das be-
deutet eine Zunahme um 35 %. 
Wesentlich stärker ist die Zunahme beim Mittel-
bau. 1960 hatten wir hier 2058 Stellen. 1964 waren 
es bereits 5232. Das bedeutet eine Zunahme um 
154 %. 
Auch bei den Oberassistenten und Assistenten ist 
die Zahl stark angewachsen. 1960 hatten wir 9268 
Stellen; 1964 waren es 16 113; also eine Zunahme 
um etwa 74 %. 
Was hinter diesen Zahlen steht, meine Damen 
und Herren, ist weit mehr .als eine Ausweitung der 
Haushalte und Stellenpläne. Es ist 'ein Stück konti-
nuierlicher Hochschulreform und somit ein Teil 
jenes Wissenschaftsplans, von dem die Große An-
frage der FDP spricht. Eine Wissenschaftsplanung 
ist besonders in Deutschland nur möglich, wenn sie 
hochschulgerecht ist. Dies ergibt sich aus der Einheit 
von Forschung und Lehre, die noch immer die Ge-
stalt des deutschen Hochschulwesens bestimmt. So 
besteht auch die Ausweitung unserer Hochschulen in 
 den letzten fünf bis zehn Jahren, besonders seitdem 
die Empfehlungen des Wissenschaftsrates vorliegen, 
nicht nur in einer summarischen Addition, sondern 
in einer langsamen Umstrukturierung, die die Aus-
bauzahlen erst zum Tragen bringt und sie mit gei-
stigem Leben erfüllen kann. 
Zu dieser Umstrukturierung gehören zunächst die 
Besoldungskorrektur und Kolleggeldreform, die die 
deutschen Hochschulen auch finanziell wieder 
attraktiv macht — selbst für Gelehrte, die nach den 
USA abgewandert sind; ferner die Schaffung von 
Parallellehrstühlen, die Einführung des neuen aka-
demischen Mittelbaus mit besserer Besoldung und 
funktioneller Unabhängigkeit, die Koordinierung 
der Prüfungsordnungen, die Straffung und weitest-
mögliche Verkürzung der Studiengänge — eine 
Maßnahme freilich, die sich erst nach Ablauf eines 
Studiengangs, also nach mehreren Jahren auswir-
ken kann —, weiter die Einführung neuer akademi-
scher Grade, wie ides Magisters, oder die Schaffung 
von Aufbaustudienzügen. Daneben sind die Struk-
turen zu nennen, die vornehmlich an neuen Hoch-
schulen verwirklicht werden sollen, so die Gliede-
rung von Fakultäten in Abteilungen, Departments 
und Sektionen, die Einführung technischer Fächer 
an den Universitäten, die Doppelmitgliedschaft von 
Lehrstühlen in mehreren Fakultäten, die Schaffung 
übergreifender oder interfakultativer Institute, die 
Bildung besonderer wissenschaftlicher Schwer-
punkte; dazu gehören auch Aufgaben der Studien-
reform, wie neue Formen des akademischen Unter-
nichts in studentischen Arbeitsgemeinschaften, .stär-
kere Heranziehung von Tutoren und des neuen 
Mittelbaus zur Teilung überfüllter Vorlesungen und 
Seminare und die Neugestaltung der klinischen 
Ausbildung am Krankenbett. Schließlich ist zu nen-
nen die Reform ganzer Studienzweige, wie z. B. des 
juristischen Studiums, des pharmazeutischen Stu-
diums, wozu der Wissenschaftsrat soeben Vor-
schläge erarbeitet hat, oder das Überdenken der 
ärztlichen Ausbildung. 
Ich habe mir erlaubt, die verschiedenen Ebenen, 
auf denen an der inneren Entwicklung unserer Hoch-
schulen, ihrer Gestalt und ihrer Inhalte gearbeitet 
wird, zu benennen, nur um Ihnen darzutun, daß alle 
diese Fragen Bestandteil eines Wissenschaftsplanes 
sein müssen oder jedenfalls ein Wissenschaftsplan 
ihnen Rechnung tragen muß. Es ist deshalb nicht 
möglich, eine Wissenschaftsplanung auf dem Papier 
zu entwerfen oder von hoher Hand zu verfügen. 
Geistige Prozesse bedürfen der Reifung, gedank-
liche Inhalte des Wachstums. Der Staat kann diese 
Entwicklung fördern, er kann katalysatorisch wir-
ken, er kann den wichtigen äußeren Rahmen schaf-
fen; doch darf er die Notwendigkeit des Zusammen-
wirkens von Hochschulen und Forschungseinrichtun-
gen innerhalb und außerhalb der Hochschulen mit 
ihren Rechtsträgern, den Ländern, und ihren ver-
schiedenen Finanzträgern nicht übersehen. Gewiß 
spielt die Finanzierung bei der Wissenschaftsförde-
rung eine zentrale Rolle; doch ist es mit der Mittel-
bereitstellung allein noch nicht getan. Auf den 
Umstand, daß Bund und Länder, Vertreter der Hoch-
schulen und Forschungseinrichtungen, Persönlichkei-
ten der Wirtschaft und des öffentlichen Lebens in 
ausgewogener Weise im Wissenschaftsrat zusam-
menarbeiten, hat der Herr Bundesminister für wis-
senschaftliche Forschung in seinen Ausführungen 
bereits eindrucksvoll hingewiesen. 
Die bisherige Arbeit des Wissenschaftsrats, aber 
auch viele Planungen der Länder haben gezeigt, 
daß Wissenschaftsprogramme häufig schneller über-
holt werden als viele andere Planungen. In den 
Empfehlungen des Wissenschaftsrats von 1960 
wurde der Lehrstuhlbedarf der deutschen Hochschu-
len auf insgesamt 1200 Lehrstühle — Ordinariate 
und Extraordinariate — angegeben. Augenblicklich 
läuft eine zweite Erhebung des Wissenschaftsrats 
über den weiteren Ausbaubedarf der Hochschulen. 
Nach dem vorläufigen Ergebnis der Anmeldungen 
werden weitere 1500 Lehrstühle gefordert, und zwar 
ohne die Neugründungen von Universitäten, Tech-
nischen Hochschulen und Medizinischen Akademien, 
die insgesamt sicher weitere 800 bis 1000 Lehrstühle 
erforderlich machen werden. 
9352 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Minister D. Hahn 
Es ist klar, daß die Frage des akademischen Nach-
wuchses damit zu einem Zentralpunkt aller Wissen-
schaftsplanung wird. Schon heute ist es leichter, 
Lehrstühle zu schaffen, als sie zu besetzen. In die-
sem Zusammenhang möchte ich Ihnen den Anteil 
der unbesetzten Lehrstühle nennen: er betrug 1960 
nur 12 %, 1962 bereits 14 % und 1964 19 %. 
Fragen der Neuordnung unseres Habilitations-
wesens, der Berufung von nichthabilitierten Prakti-
kern auf Lehrstühle und Probleme der attraktiven 
Ausstattung ,der Stellen unseres akademischen Mit-
telbaues werden damit in den Vordergrund gerückt. 
Auch hier kann aber eine Lösung nicht am Grünen 
Tisch geplant und dann dekretiert werden, sondern 
es bedarf einer inneren Entwicklung, einer Ablö-
sung des Überkommenen durch neue Gehalte. Dies 
kann nur im verständnisvollen Zusammenwirken 
der Hochschulen mit den Ländern geschehen. 
Dennoch werden nicht alle der angeforderten 1500 
neuen Lehrstühle an den bestehenden Hochschulen, 
der 1000 Lehrstühle an den Hochschulneugründun-
gen ohne weiteres geschaffen werden können. Denn 
es wird dabei nicht nur darauf ankommen, neue 
Institute und zusätzliches wissenschaftlich-techni-
sches Personal )bereitzustellen. Sollen die neuen 
Lehrstühle künftig besetzt werden können, so müs-
sen schon jetzt die erforderlichen Maßnahmen zur 
langfristigen Förderung eines ausreichenden wissen-
schaftlichen Nachwuchses getroffen werden. Eine 
solche Nachwuchsförderung darf aber nicht erst auf 
der Hochschule, sie muß schon als eine breite För-
derung bei den weiterführenden Schulen einsetzen. 
Bei diesem weiteren Ausbau unserer Hochschulen 
wird es auch darauf ankommen, Schwerpunkte zu 
setzen. Wenn hier gefährliche Fehlleitungen von 
geistigem und finanziellem Kapital vermieden wer-
den sollen, wird man auswählen und auch manchmal 
nein sagen müssen. Die Hochschulen kommen jetzt 
nach der großen Nachholperiode der Jahre seit 1950 
mit ihrem Höhepunkt des Ausbaues im letzten Jahr-
zehnt in eine neue Periode der Auswahl, der 
Schwerpunktbildung und der Konzentration. Hier 
muß behutsam und unter Abwägung aller Gesichts-
punkte vorgegangen werden. Auch das ist ein Fak-
tor, dem die Wissenschaftsplanung der kommenden 
Jahre Rechnung tragen muß, in der Zielsetzung 
ebenso wie in der Methode, und auch hier dürfen 
die Verantwortlichkeitsverhältnisse nicht außer acht 
gelassen werden. 
Das gleiche gilt von einem weiteren Zentralpunkt 
unserer Wissenschaftspolitik, der mit der Entwick-
lung der Studentenzahlen zusammenhängt. Sie wis-
sen, in welchem Maße die Frequenz unserer wissen-
schaftlichen Hochschulen zunimmt. Von 1950 bis 
1964 ist die Zahl der deutschen und ausländischen 
Studenten — ohne Beurlaubte und Gasthörer — in 
der Bundesrepublik fast auf das Zweieinanhalbfache 
angestiegen, nämlich von rund 111 000 auf rund 
245 000, ohne daß, wie zugegeben werden muß, die 
Kapazität der Hochschulen — trotz des intensiven 
Bemühens der Länder — damit Schritt halten konnte. 
Der Wissenschaftsrat hat in seiner bekannten 
Veröffentlichung „Studenten und Abiturienten" eine 
alternative Vorschätzung für die zu erwartenden 
Studentenzahlen bis zum Jahre 1980 vorgelegt. Die 
hohe Alternative, das sogenannte Modell B 2, rech-
net mit rund 380 000 Studierenden im Jahre 1980. 
Neuere Erhebungen der Kultusministerkonferenz 
über den tatsächlichen und voraussichtlichen Schul-
besuch der Gymnasien deuten darauf hin, daß diese 
hohe Alternative nicht mehr als unwahrscheinlich 
angesehen werden darf. In Frankreich soll die Ge-
samtzahl der Hochschulstudierenden, die sich 1960 
auf 250 000 belief, binnen eines Jahrzehnts auf 
500 000 erhöht werden. Die Planung in Großbritan-
nien sieht bei einem Ausgangsstand von etwa 
160 000 Studenten im Jahre 1960 entsprechend der 
Vorschätzung des Robbins Report eine Verdoppe-
lung der Studienplätze bis 1970 vor. Daß hier ein 
zentraler Punkt auch unserer Wissenschaftsplanung 
vorliegt, bedarf keiner Begründung. Zugleich wird 
offensichtlich, wie eng sich jede Hochschulplanung 
mit der allgemeinen Bildungsplanung berührt. Das 
gesamte zur Hochschulreife führende höhere Schul-
wesen unseres Landes wird damit angesprochen. 
Diese Probleme im deutschen Hochschulbereich 
scheinen mir darzutun, daß die Wissenschaftspla-
nung auch dem Rechnung tragen muß, was ich die 
Infrastruktur unseres geistigen Lebens nennen 
möchte. Auch die Großforschungsvorhaben, die der 
Bericht des Herrn Bundesministers für wissenschaft-
liche Forschung genannt hat und bei denen er den 
Nachholbedarf der Bundesrepublik mit Recht betont 
hat — wie Kern- und Weltraumforschung, Raum-
und Luftfahrttechnik —, haben innerwissenschaft-
liche Aspekte. Der teuerste Windkanal, der größte 
Reaktor oder Protonenbeschleuniger, jeder Raketen-
entwicklungsstand wird unzureichend genützt, wenn 
die Hochschulen sich zuwenig oder in zu großer 
Zersplitterung mit diesen wissenschaftlichen und 
technischen Fragen befassen, wenn dadurch der 
Nachwuchs fehlt oder abwandert. Das gleiche gilt 
für den gesamten Bereich der Forschung außerhalb 
der Hochschulen. 
Ich habe deshalb mit lebhafter Befriedigung fest-
gestellt, daß die Große Anfrage der FDP an die Bun-
desregierung ein enges Zusammenwirken zwischen 
Bund und Ländern in der Wissenschaftsplanung vor-
aussetzt. Zu einem solchen Zusammenwirken sind 
die Länder 'bereit. Wir halten eine Zusammenarbeit 
für erforderlich, glauben aber auch, daß sie die Be-
reitschaft beider Partner zu echter Kooperation vor-
aussetzt. Die Länder haben bisher die finanzielle 
Hauptlast der Wissenschaftsförderung getragen. 
Auch von der Hauptlast der Verantwortung werden 
sie sich nicht entbinden können. Diese Verantwort-
lichkeit stützt sich nicht allein auf das Grundgesetz, 
sondern auf die Einheit von Forschung und Lehre und 
auf den unlösbaren Zusammenhang der akademi-
schen Lehre mit Bildung und Ausbildung in unseren 
Schulen. 
Ich hoffe das Verständnis dieses Hauses dafür zu 
finden, daß die Ministerpräsidenten und Kultusmini-
ster zu dem Vorbringen des Forschungsberichts I 
über .die verfassungsrechtlich Ausgangslage gewisse 
Vorbehalte anmelden, besonders soweit  hier eine 
Bundeszuständigkeit kraft Sachzusammenhangs ge-
fordert und soweit Einrichtungen der Ländergesamt- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9353 
Minister D. Hahn 
heit die verfassungsmäßige Legitimität abgespro-
chen wird. Der im Forschungsbericht der Bundes-
regierung vertretenen Auffassung, daß die wissen-
schaftliche Forschung in den Ländern, mithin weite 
Bereiche auch des Hochschulwesens, bundesgesetz-
lich geregelt werden könnten, stehen seitens der 
Länder im Hinblick auf die Auslegung von Art. 74 
Nr. 13 des Grundgesetzes Bedenken entgegen. Die 
Vorbehalte der Länder sind nicht polemischer Natur. 
Sie werden die Bereitschaft der Kultusminister und 
-senatoren zu einer gemeinsamen Wissenschaftspla-
nung nicht beeinträchtigen. 
Nachdem die Bundesregierung ihrerseits mehrfach 
und auch heute wieder ihre Bereitschaft zu gemein-
samen Überlegungen in der Wissenschaftsplanung 
zum Ausdruck gebracht hat, möchte ich von meiner 
Seite hierzu noch folgendes feststellen. 
Erstens. Die Ausführung einer solchen Planung 
wird zum großen, ja, zum überwiegenden Teil den 
Ländern zukommen, die dabei eines engen und ver-
trauensvollen Einvernehmens mit ihren Hochschu-
len bedürfen. 
Zweitens. Zunehmend sind in letzter Zeit bedeu-
tende wissenschaftspolitische Entscheidungen auf 
internationaler Ebene gefallen. Die Organisation der 
wissenschaftlichen Forschung verläßt ebenso wie 
die Wirtschaftspolitik und die Agrarpolitik die 
nationalen Grenzen und bedarf einer internationa-
len Zusammenarbeit. Ich darf nur an die großen 
Organisationen wie GERN in Genf, wie ESRO und 
ELDO für die Raumforschung, ferner an das Abkom-
men über eine Internationale Sternwarte auf der 
Südhalbkugel und an die in der Errichtung begrif-
fene europäische Organisation für Molekularbiolo-
gie erinnern. Die Nützlichkeit und Notwendigkeit 
einer Integration auch der Wissenschaft und For-
schung in Europa muß in vollem Maße anerkannt 
werden. Sie sollte in erster Linie zu einer Verstär-
kung der internationalen Zusammenarbeit auf den 
einzelnen Fachgebieten führen. 
Zu diesem Zusammenhang muß ich jedoch darauf 
verweisen, daß gerade die großen, mit erheblichen 
Mitteln ausgestatteten internationalen Forschungs-
zentren Auswirkungen auf unsere Hochschulen zu 
nehmen beginnen, die bisher nicht nach allen Sei-
ten bedacht worden sind. 'Es gilt zu vermeiden, daß 
hier ein wissenschaftliches und finanzielles Gefälle 
entsteht und die deutschen Hochschulen auf immer 
bedeutsameren Teilgebieten von großen und moder-
nen Forschungsvorhaben ausgeschlossen werden. 
Hier möchte ich den Wunsch anmelden, daß auch den 
Ländern schneller und vollständiger als bisher Ge-
legenheit zur Äußerung und zur Mitwirkung gege-
ben wird, daß ihr sachkundiger Rat bei den organi-
satorischen und wissenschaftspolitischen Entschei-
dungen genutzt wird und daß ihnen als Betreuern 
der deutschen Hochschulforschung eine Mitwirkung 
in den Organen der internationalen Institute und 
Organisationen künftig nicht versagt bleibt. 
Zum dritten erlauben Sie mir ein Wort zum 
nervus rerum, zu den Finanzen. Ich bin so lange 
Mitglied dieses Hohen Hauses gewesen, daß ich von 
der oft vertretenen Meinung, um die Länderfinan-
zen stehe es doch besser als um die des Bundes, 
beeindruckt worden bin. Es ist mir aber leider trotz 
aufrichtigen Bemühens nicht igelungen, diese Auf-
fassung vom besseren Stand der Länderfinanzen 
von Bonn mit nach Stuttgart zu nehmen. 
(Heiterkeit.) 
Doch ein Silberstreifen zeigt sich am Horizont: Der 
Bund erwägt, sich an der Finanzierung der neuen 
Hochschulen zu beteiligen, 
(Abg. 'Dr. Huys: Das hat er schon immer 
getan!) 
was die Bundesfinanzen erfreulicherweise zu ermög-
lichen scheinen. 
(Zuruf von der FDP: Das ist ein Goldstreifen!) 
Den Länderfinanzen winkt also eine Entlastung bei 
der Finanzierung der neuen' Universitäten, Techni-
schen Hochschulen und Medizinischen Akademien, 
deren Größenordnung im Forschungsbericht I zu 
Recht auf mindestens 8 Milliarden DM geschätzt 
worden ist. Hierüber wird demnächst zwischen dem 
Bund und den Ministerpräsidenten der Länder wei-
ter verhandelt werden. Es wäre dabei von beson-
derem Wert, wenn hier auf eine echte Finanzhilfe 
des Bundes gerechnet werden könnte. Die Anzie-
hungskraft des größten Etats, von der schon vor 35 
Jahren der damalige Statssekretär im Reichsfinanz-
ministerium Popitz gesprochen hat, sollte sich dabei 
allerdings nicht so auswirken, daß der Bund über 
eine Erhöhung seines Anteils an der Einkommen- 
und Körperschaftsteuer das wieder in Anspruch 
nimmt, was er den Ländern für die Hochschulfinan-
zierung gewährt. Andernfalls wäre keine echte Ent-
lastung der Länder für ihre Hochschulneugründun-
gen erreicht, und man müßte sich fragen, wozu Mil-
liardenbeträge von einem Fiskus zum anderen be-
wegt werden. 
Ich hatte mir erlaubt, auf den steigenden Trend 
der Aufwendungen für die Wissenschaft und auf die 
Tatsache hinzuweisen, daß augenblicklich die Län-
der für den größten Teil dieser Last aufzukommen 
haben. Ich bitte es nicht als Kritik, sondern als Fest-
stellung der Tatsachen zu werten, wenn ich er-
wähne, daß ein festes Beteiligungsverhältnis zwi-
schen Bund und Ländern in der partnerschaftlichen 
Aufbringung der Investitionskosten für den Hoch-
schulausbau nicht besteht. Ursprünglich waren, wie 
der Herr Bundseminister dargestellt hat, Bund und 
Länder davon ausgegangen, daß sie jährlich gemein-
sam 500 Millionen DM für den Ausbau der be-
stehenden Hochschulen aufzubringen haben. Die 
steigenden Bedürfnisse der Lehre und Forschung 
zwingen die Länder, bereits jetzt mehr als das Dop-
pelte aufzubringen, und auch der Bund ist dankens-
werterweise im Haushalt 1965 über seinen Anteil 
von 250 Millionen DM hinausgegangen und stellt 
jetzt 300 Millionen DM zur Verfügung, die vorerst 
noch gewissen Kürzungen unterliegen. Unter der 
von mir dargelegten Voraussetzung, daß nicht ein 
anderweitiger Abzug an anderer Stelle stattfindet, 
würden es die Länder naturgemäß begrüßen, wenn 
die in Aussicht genommene Aufteilung der Kosten 
in Höhe von 50 v. H. für jeden der beiden Partner 
9354 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. tonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Minister D. Hahn 
vom Bund wieder eingehalten werden könnte. Viel-
leicht sollte in Ergänzung der früheren Abmachun-
gen, nämlich des Abkommens über den Wissen-
schaftsrat und des Verwaltungsabkommens vom 
4. Juni 1964, eine solche Relation von 50 : 50 bei der 
Aufbringung der Mittel für die Hochschulbauvor-
haben einschließlich der Ersteinrichtungen neu ver-
einbart werden. Ohnedies sind ja die Länder mit 
den laufenden Unterhalts- und Betriebskosten der 
erweiterten und ausgebauten Hochschulen, die be-
kanntlich ausschließlich von ihnen zu tragen sind, 
erheblich belastet. 
Ich bin im vorstehenden auf die Einzelpunkte der 
Großen Anfrage der FDP nicht näher eingegangen; 
nicht nur, weil der Herr Bundesminister für wissen-
schaftliche Forschung die nötigen Sachangaben weit-
gehend erstattet hat, sondern auch, weil es mir we-
sentlicher erschien, Ihnen eine Konzeption von der 
Hochschulpolitik und Wissenschaftsförderung aus 
der Sicht der Länder zu entwickeln und Ihnen die 
Probleme darzustellen, die sich den Kultusministern 
stellen. Dies bedeutet nicht, daß wir nicht nach 
besten Kräften auch an einer Lösung der Einzelfra-
gen mitzuwirken bereit sind, die die Anfrage be-
rührt. Bei der gewünschten Verbesserung der Hoch-
schulstatistik werden die Statistischen Landesämter 
jede Förderung zu geben bereit sein. Wenn andere 
Fragen offen sind, wie die der Berücksichtigung von 
Wehrdienstabsolventen bei der Zulassung zu der-
zeit studienbeschränkten Fächern, wie z. B. Medizin 
oder Pharmazie, werden gemeinsam von den Hoch-
schulen, den Ländern und dem Herrn Bundesvertei-
digungsminister Lösungen gesucht werden müssen. 
Es gibt viele weitere Fragen, die zwar zunächst der 
politischen Gestaltung und parlamentarischen Ver-
antwortung der Länderregierung unterliegen, wie 
z. B. die Verkürzung der Studienzeiten und die Straf-
fung unseres Ausbildungswesens. Hier besteht ein 
voll anzuerkennendes Interesse von Bundesregie-
rung und Bundestag, über die Lösungsversuche 
unterrichtet zu werden und zu hören, was schon er-
reicht ist und was noch vor uns liegt. 
Es würde ausführlicher Darstellungen bedürfen, 
wenn ich hier auf Einzelheiten eingehen wollte. Ich 
bemerke nur, daß Umstellungen von Prüfungsord-
nungen naturgemäß mindestens jene Zeit zur Aus-
wirkung fordern, die die Studienanfänger nach der 
geänderten Prüfungsordnung für den Durchlauf bis 
zum Examen benötigen. Die Kultusminister verfolgen 
das Problem seit Jahren und suchen es in verschie-
denen organisatorischen Formen zu bewältigen, so 
durch Einsetzung von Fachausschüssen, durch 
Appelle an die Hochschulen, durch Vermehrung der 
Elementarlehrmittel, durch Nichtgenehmigung von 
Prüfungsordnungen, die eine Verlängerung der Min-
deststudienzeiten vorsehen, und durch Einführung 
neuer Studienordnungen. 
(Vorsitz: Präsident D. Dr. Gerstenmaier.) 
Ich hoffe, Ihnen einen Teil des Weges sichtbar 
gemacht zu haben, den die deutschen Hochschulver-
waltungen in den letzten Jahren gegangen sind. Der 
größere Teil dieses Weges, der die eigentliche Wis-
senschaftsplanung umfassen wird, liegt noch vor 
uns. Als Ziel steht, wie ich glaube, in gleicher Weise  
vor diesem Hohen Haus, der Bundesregierung, den 
Landesparlamenten und Landesregierungen, das 
Hochschulwesen unseres Landes den Erfordernissen 
der industriellen Massen- und Wohlstandsgesell-
schaft unserer modernen Welt anzupassen. In ihr 
hat die Wissenschaft eine doppelte Funktion: die 
ethische der Wahrheitsfindung und Erkenntnisförde-
rung und daneben die ökonomische eines Produk-
tionsfaktors, der gleichrangig neben die klassischen 
Produktionsfaktoren Arbeit, Kapital und Boden ge-
treten ist. Ohne Wissenschaft kann die moderne 
Wirtschaft und Gesellschaft ihre Probleme nicht 
mehr lösen. Allein schon diese doppelte Aufgabe 
umreißt den Rang der Wissenschaftsförderung in 
Forschung und Lehre. Wir sind uns des hohen Ran-
ges dieser Aufgabe bewußt und werden alles dar-
ansetzen, sie zu lösen. Wenn wir dabei der Unter-
stützung von Bundestag und Bundesregierung ver-
sichert sein dürfen, so wird uns dies eine ent-
scheidende Hilfe sein, 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort 
hat der Herr Abgeordnete Dr. Martin. 
Dr. Martin (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen, meine Herren! Die Große Anfrage der FDP 
und die Antworten der Herren Minister Lenz und 
Hahn hatten etwas Gemeinsames. Wenn man ein-
mal die Leistungsaufzählung wegläßt und auf die 
Gedankenführung achtet, erkennt man, daß es sich 
im Grunde genommen gegenwärtig um die Frage 
der Bildungsplanung handelt Das entspricht auch 
genau dem Stande der Diskussion. In der Anfrage 
heißt es zwar „Wissenschaftsplan". Aber ich denke, 
es ist dasselbe gemeint, 
Lassen Sie mich zunächst einige Vorbemerkungen 
machen, um dann auf den Stand der Diskussion ein-
zugehen. Der Gedanke der Bildungsplanung hat sich 
in den letzten beiden Jahren überraschend durch-
gesetzt. Das ist eine Vokabel, die dem Liberalen, 
dem Sozialisten und dem Konservativen ebenso ge-
läufig ist wie der Presse. Das ist deshalb möglich 
gewesen, weil inzwischen klar geworden ist, daß es 
sich bei Bildungsplanung nicht um Planung der Bil-
dung, sondern um Planung des Bildungswesens han-
delt. 
An dem Gespräch, das es darüber in der Bundes-
republik Deutschland gibt, sind einige Partner be-
teiligt. Da sind zunächst die Länder als Träger der 
Kulturhoheit, da ist der Bund als Sachwalter über-
greifender Interessen, und da ist schließlich die 
Öffentlichkeit, die in steigendem Maße daran teil-
nimmt. 
Das Interesse ist in der Tat vital, meine Damen 
und Herren; denn es geht um verschiedene Dinge. 
Zunächst geht es um die individuellen Lebens-
chancen unserer Kinder in einer Leistungsgesell-
schaft, in der man sich selbst und seinen Ort be-
stimmt durch Bildung und Ausbildung. Es geht wei-
ter um die Stabilität der sozialen Ordnung, um das 
Wachstum der Wirtschaft und um die internationale 
Geltung unseres Landes. Es kann kein Zweifel dar- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9355 
Dr. Martin 
über sein, daß sich das kulturpolitische Klima ge-
bessert hat. Die Parlamente sind heute viel mehr 
bereit, etwas zu tun, als früher. Der Gedanke, daß 
Bildungspolitik Priorität habe, ist in diesem Hause 
ausgesprochen, und er wird ständig wiederholt. 
Es gibt auch fruchtbare Ansätze, als da sind Be-
darfsfeststellung der Kultusminister-Konferenz, For-
schungsbericht I der Bundesregierung, steigende 
Etatansätze usf. Wir haben das heute morgen alles 
gehört. Aber was fehlt, ist eine Gesamtkonzeption, 
in der alle Zeichnungsberechtigten der Kulturpoli-
tik, nämlich Bund, Länder, Gemeinden und be-
stimmte Gruppierungen der Gesellschaft, miteinan-
der wirken, um einen nationalen Gesamtplan für 
Wissenschaft und Bildung zu erstellen. Das ist auch 
der Kern der Anfrage und der Kern der Diskussion 
im Kulturpolitischen Ausschuß. 
Über die Prinzipien, die ich soeben noch einmal 
in Erinnerung gebracht habe, sind wir uns in diesem 
Ausschuß lange Zeit einig gewesen. Leider sind wir 
es seit einiger Zeit nicht mehr. Die SPD-Fraktion 
hat nämlich in dieser Sache einen zügigen Rück-
marsch angetreten. 
(Heiterkeit in der Mitte.) 
Noch im Juni 1964 hat die Kultusministerkonfe-
renz in Köln einen sehr weisen Beschluß gefaßt, den 
ich zitieren möchte. Dort heißt es: 
In einem demokratischen Bundesstaat kann und 
darf Bildungsplanung nur in einer steten Wech-
selwirkung zwischen den Ländern und dem 
Bund erfolgen. Die Bildungsplanung der Länder 
setzt auch die Kenntnis der wirtschaftlichen und 
sozialen Entwicklung und des sich daraus er-
gebenden langfristigen Bedarfs an qualifizierten 
Kräften der einzelnen Aus- und Fortbildungs-
stufen voraus. Hierzu ist die Hilfe des Bundes 
erforderlich. 
In der Tat ist die Mitwirkung des Bundes bei 
allen diesen Fragen unentbehrlich, und deswegen 
bedauern wir, daß nun die SPD in ihrem Beschluß 
in Heidelberg einen anderen Weg gegangen ist. 
Ich darf noch einmal unterstreichen: der für die 
Wirtschafts- und Sozialpolitik verantwortliche Bund 
kann angesichts der Abhängigkeit der sozialen und 
ökonomischen Entwicklung vom Stand des Bildungs-
wesens nicht darauf verzichten, auf die Bildungs-
politik wenigstens beratend Einfluß zu nehmen. Da 
der Bund weder legislative noch exekutive Befug-
nisse an sich nehmen will, wäre jede Bundesängst-
lichkeit seitens der Länder völlig fehl am Platze. 
Die CDU und die FDP haben deshalb in einem 
Antrag, der dem Hause noch vorgelegt werden wird, 
den Bund aufgefordert, in einem Verwaltungsab-
kommen auf die Errichtung eines Bildungsrates 
hinzuwirken. Dieser Bildungsrat soll in sachlichem 
und organisatorischem Zusammenhang mit dem 
Wissenschaftsrat gebildet werden. Die Elemente 
einer solchen Konstruktion würden sein: 1. die enge 
Verzahnung von Wissenschaft und Bildung, 2. die 
Zusammenarbeit von pädagogischem, wissenschaft-
lichem Sachverstand und der hohen Bürokratie, d. h. 
mit den Vertretern des Bundes und der Länder,  
3. schließlich die angemessene Beteiligung des Bun-
des. 
Auf diesem Hintergrund muß der Beschluß in 
Heidelberg vom 27. März 1965 gesehen werden. 
Danach will die SPD nunmehr einen Bildungsrat, 
der sich aus sachkundigen Persönlichkeiten aus 
Wissenschaft, Bildungswesen, Wirtschaft und Poli-
tik zusammensetzt. Unter „Politik" sind hier Ein-
zelpersönlichkeiten zu verstehen und nicht etwa 
verantwortliche Vertreter der Bundesregierung 
oder der Landesregierungen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Lohmar.) 
Mein Kollege Lohmar hat im Ausschuß — er wird 
unruhig und beginnt sich einzumischen, weil er 
weiß, was jetzt kommt — auf die präzise Frage, 
ob das so sei, mit Ja geantwortet 
(Abg. Dr. Lohmar meldet sich zu einer 
Zwischenfrage) 
— ich will den Satz erst zu Ende bringen — und 
dem Antrag der CDU und der FDP, in den Beschluß 
aufzunehmen: „Vertreter der Bundesregierung und 
der Landesregierungen", mit seinen Freunden aus-
drücklich widersprochen und damit das Modell des 
Deutschen Ausschusses wiederhergestellt. — Bitte, 
Herr Lohmar. 
Dr. Lohmar (SPD) : Herr Kollege Martin, glauben 
Sie nicht, daß es hilfreich wäre, wenn Sie die Dar-
legung dessen, was die SPD will, mir überließen 
und sich auf das beschränkten, was die CDU will? 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD.) 
Dr. Martin (CDU/CSU) : Es wäre viel hilfreicher, 
wenn es mir gelänge, die SPD — das ist jetzt meine 
Absicht — auf ihren guten, alten Weg in Sachen 
Bildungsplan zurückzuführen. 
(Zuruf von der SPD: Sie haben es nötig!) 
Damit ist ein ganz entscheidender Vorgang um-
rissen. 
(Zurufe von der SPD.) 
Moment, meine Herren! Daß Sie unruhig werden, 
verstehe ich sehr gut. Damit — und das ist ein ganz 
entscheidender Vorgang — ist die SPD auf das 
Modell zurückgegangen, das seinerzeit Waldemar 
von Knoeringen entwickelt hat. Dieses Modell wie-
derum war ausgerichtet an dem Deutschen Ausschuß 
für Erziehung und Bildung; denn damit ist nichts 
anderes gemeint als ein Sachverständigengremium, 
das den Politikern raten soll. Damit ist der Bund — 
wenn damit ernst gemacht würde — aus der Bil-
dungsplanung faktisch hinausmanövriert worden; 
damit ist zweitens die Zusammenarbeit von Sach-
verstand und verantwortlichen Regierungsvertretern 
eliminiert, und damit sind die Kernstücke des Bil-
dungsrats als eines Instrumentes einer konzentrier-
ten und koordinierten Bildungspolitik zerschlagen. 
Wir werden dem Hause deshalb nachher eine ent-
sprechende Resolution vorlegen, weil wir glauben, 
daß die eigentlich politisch zu entscheidende Frage 
gegenwärtig die der Konstruktion des Bildungsrates 
ist. Ich bin hocherfreut darüber, daß Herr Minister 
9356 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Dr. Martin 
Hahn heute die Freundlichkeit der Länder zum Aus-
druck ,gebracht hat, im Bildungsrat entsprechend 
mitzuwirken. Damit hat er — wie ich hoffe — den 
weisen Beschluß von Köln im Auge gehabt. Wir 
können auf diese Entscheidung nicht mehr länger 
warten. Die Situation und die Problematik spitzen 
sich zu. Das ist nicht etwa übertrieben, meine Damen 
und Herren. 
Ich komme jetzt zu den Einzelheiten. Das, was 
Frau Funcke vorgetragen hat und dem wir alle zu-
stimmen, hat ja nur Sinn, wenn die einzelnen Vor-
schläge Teile eines Bildungsplans sind. Ich bin etwas 
beunruhigt darüber, daß auch Herr Lenz Wissen-
schaftsplan und Bildungsplan nebeneinandersetzt, 
währen wir bis jetzt immer davon ausgegangen 
sind, daß es sich dabei um eine Einheit handelt, 
nämlich um den nationalen Bildungsplan, in dem 
Bildung, Wissenschaft, Forschung zu einem Ganzen 
zusammenfließen müssen. 
Ich will noch einmal präzisieren, was wir nachher 
in der Resolution vorlegen werden. Es geht im 
Grunde darum, ob die Länder dem Bund eine echte 
Mitwirkung in der Bildungsplanung einräumen 
wollen oder nicht. Diese Mitwirkung ist gesichert, 
wenn sich der Bildungsrat aus Sachverständigen plus 
Verwaltungskommissionen, d. h. hier Minister der 
Länder und Staatssekretäre des Bundes, zusammen-
setzt. Die Bildungskommission hat dann Vorschläge 
auszuarbeiten, zu denen die Verwaltungskommis-
sionen, also Bund und Länder, so oder so Stellung 
nehmen müssen. Hier besteht dann — um mich 
dieses Ausdrucks einmal zu bedienen — ein echter 
Kontrahierungszwang, der dazu führt, in Sachen 
Wissenschaft und Bildung endlich eine Flurbereini-
gung in dem Sinne durchzuführen, daß die großen 
Maßnahmen der Länder und die Maßnahmen des 
Bundes zusammengebracht werden. 
Wir sind uns in diesem Hause alle darüber einig, 
daß wir es mit einer Aufgabe allerersten Ranges zu 
tun haben, und meine Freunde in der CDU/CSU ha-
ben angesichts dieser Großen Anfrage nichts weiter 
zu tun, als dieses Bemühen, das hier sichtbar wird, 
zu unterstützen. Wir werden das im einzelnen in un-
serer Resolution, die ich nachher noch vorlegen 
werde, unterstreichen. 
Worauf es mir ankommt, meine Damen, meine 
Herren, ist die Feststellung, daß die heutige Diskus-
sion fruchtbar sein kann, wenn wir die Überlegun-
gen des vergangenen Jahres heute und hier zu 
einem Ende bringen und wenn wir die Bundesregie-
rung ermutigen, mit den Ländern zusammen den Bil-
dungsrat nun endlich zu schaffen, und zwar so, daß 
dabei eine angemessene Beteiligung des Bundes ge-
sichert ist, der Zusammenhang von Wissenschaft und 
Bildung gewahrt bleibt und die Kooperation von 
fachlichem Sachverstand und politischer Verantwor-
tung gewahrt wird. Wenn das heute erreicht werden 
könnte, dann, meine Damen und Herren, ließen sich 
all die Dinge, die uns hier so wohlberedt vorgetra-
gen worden sind, auch verwirklichen. Es ist Zeit, 
daß es getan wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
die Frau Abgeordnete Funcke. 
(Zuruf .des Abg. Dr. Lohmar.) 
— Was denn? Haben Sie sich gemeldet, Herr Kol-
lege? — 
(Zuruf der Abg. Frau Funcke [Hagen].) 
— Frau Kollegin Funcke, Sie wollen gar nicht? 
(Abg. Frau Funcke [Hagen] : 'Ich würde gem 
nach Herrn Lohmar sprechen!) 
— Also, Herr Kollege Dr. Lohmar, Sie haben das 
Wort. 
Dr. Lohmar (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich wäre gern bereit gewesen, 
Frau Kollegin Funcke, Ihnen den Vortritt zu lassen. 
Aber so haben Sie den Vorzug, sich mit den Argu-
menten der gegenwärtigen Opposition auseinander-
setzen zu können. 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Die FDP hat uns heute die Freude gemacht, eine 
Anfrage sozusagen an sich selber zu richten, indem 
sie die Bundesregierung, konkret gesprochen: den 
von ihr gestellten Bundesminister für wissenschaft-
liche Forschung, nach dem Stand einiger Aufgaben 
befragt hat, die sich seit Jahren in der Diskussion 
befinden und von denen man eigentlich hätte an-
nehmen müssen, daß 'sie .schon weiter wären, als 
daß sie nun zum Ende einer Legislaturperiode kurz 
vor Toresschluß noch einmal zum Gegenstand einer 
solchen Anfrage gemacht werden müssen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Der Bundesminister für wissenschaftliche For-
schung hat ,die Fragestellung der Antragsteller sach-
lich in ,einiger Hinsicht erweitert. Ich möchte bei dier 
kritischen Würdigung seiner Antwort mit dem be-
ginnen, was dier gegenwärtigen Oppos ition in die-
sem Hause als positive Aussage in der Antwort der 
Bundesregierung erscheint. 
Herr Minister, ich möchte Ihnen auch im Namen 
der SPD herzlich für die sorgfältige Arbeit danken, 
die sich im Bundesbericht Forschung I ausdrückt. 
Wir teilen nicht in allem Ihre Meinung, soweit Sie 
 die im Bundesbericht Forschung I gesammelten Tat-
bestände — meist etwas unpräzise — kommentiert 
haben. Aber wir erkennen an, daß der Bundesbericht 
Forschung I neben der Bedarfsfestsellung der Kultus-
minister, der um einiges früheren Vorlage, eine wich-
tige Materialgrundlage für unsere weiteren Über-
legungen sein kann. 
Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion be-
grüßt, daß das Bundeskabinett vor kurzem einen 
Kabinettsausschuß eingesetzt hat, der sich mit Fra-
gen der Wissenschaft, der Bildung und der Ausbil-
dungsförderung befassen soll. Wir begrüßen die 
Form dieses Kabinettsausschusses um so mehr, als 
sich die Bundesregierung :dabei von der Forderung 
der SPD — und, nebenbei, auch von der Geschäfts-
ordnung der Bundesregierung — hat leiten lassen, 
den Bundeskanzler den Vorsitz in diesem Gremium 
übernehmen zu lassen, im Gegensatz zu dem Rat- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9357 
Dr. Lohmar 
schlag der gegenwärtigen Mehrheit dieses Hauses, 
dem Bundesminister für wissenschaftliche Forschung 
diese Aufgabe zuzudenken. Die Bundesregierung ist 
hier, was selten vorkommt und um so eher ver-
merkt werden soll,  den Anregungen der gegenwär-
tigen Opposition gefolgt. 
(Abg. Maucher: Das heißt: „der gegenwär-
tigen und der künftigen" ! — Abg. Dr. Mar-
tin: Ihr habt doch abonniert!) 
Herr Bundesminister, ich möchte mich bei Ihnen 
bedanken für die Ankündigung, daß der Bericht der 
Bundesregierung über den Stand der Bildungs- und 
Ausbildungsförderung noch in diesem Jahr vorge-
legt werden soll. Wir haben in den beiden letzten 
Beratungen hier im Plenum, zuletzt in der Aktuel-
len Stunde in der vergangenen Woche, die Auskunft 
bekommen, es werde wohl 1966 werden, bis dieser 
Bericht vorgelegt werden könne. Sie sprechen heute 
jedenfalls von der Hoffnung, ihn noch dieses Jahr 
vorlegen zu können. Ich hoffe, daß es nicht bei der 
Hoffnung bleibt, sondern daß die Bundesregierung 
tatsächlich in der Lage ist, diesen Zeitraum einzuhal-
ten. 
Lassen Sie mich dazu eines sagen: Der Wunsch 
des Bundestages, einen solchen den Wissenschafts-
bericht ergänzenden zweiten Bericht über den Stand 
des Bildungswesens und der Ausbildungsförderung 
zu bekommen, war, jedenfalls was meine Fraktion 
betrifft, nicht so aufzufassen, als ob dieser Bericht im 
Bundesministerium des Innern und von ihm allein 
verfaßt werden sollte, die Länder also nur Material-
lieferanten sein sollten. Wir sind davon ausgegan-
gen, daß Bund und Länder den Bericht auch gemein-
sam erarbeiten sollten, daß also hier ein praktisches 
Modell der Zusammenarbeit gegeben sein, nicht ein, 
verwaltungsmäßig gesehen, Subordinationsverhält-
nis zwischen Bund und Ländern konstituiert werden 
sollte. 
Die vierte positive Bemerkung — Sie mögen sie 
mir bitte nachsehen, Herr Bundesminister, als eine 
lokalpatriotische Randbemerkung, aber nicht nur als 
dies —: Ich habe mich darüber gefreut, daß Sie die 
Universität in Ostwestfalen als eine Realität in Ihre 
Überlegungen einbezogen haben. Da der Kultus-
minister dieses meines Bundeslandes anwesend ist, 
hoffe ich, daß er das ebenso wie ich aufmerksam und 
zustimmend registriert hat. 
Nun aber veranlaßt mich die Antwort des Herrn 
Bundesimnisters doch zu einigen mehr kritischen 
Bemerkungen. Er hat ebenso wie Herr Minister 
Hahn darauf hingewiesen, daß der Bund im Jahre 
1965 seinen Pflichtanteil bei der Finanzierung der 
bestehenden Hochschulen zum erstenmal, und zwar 
mit 300 Millionen DM, überschritten habe. Herr 
Minister Hahn hat hinzugefügt, diese Summe unter-
liege allerdings einstweilen noch einigen Kürzun-
gen. Hoffentlich behalten Sie recht, daß es sich um 
einige einstweilige Kürzungen handelt und wir 
wenigstens diese 300 Millionen DM in vollem 
Umfang zur Verfügung haben werden. 
Aber diese Behauptung beider Minister ist eine 
halbe Wahrheit. Ich darf Sie daran erinnern, meine 
Damen und Herren, daß Bund und Länder bei der 
Gründung des Wissenschaftsrates davon ausgegan-
gen sind, daß das Beteiligungsverhältnis beider Part-
ner bei der Finanzierung der Hochschulen 1 : 1 sein 
soll. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU.) 
— Das können Sie ja nachlesen, Herr Martin. 
(Abg. Dr. Martin: Wo denn?) 
— In Ihren Ausschuß-Protokollen, Herr Vorsitzender, 
natürlich. Dieses Beteiligungsverhältnis wird auch 
mit der Summe von 300 Millionen DM nicht erreicht. 
Im nächsten Jahr würde eine annähernde 1 : 1-Part-
nerschaft in der Finanzierung der bestehenden Hoch-
schulen von Bund und Ländern bedeuten, daß der 
Bund mit mindestens 500 Millionen DM in die Fi-
nanzierung der Hochschulen einsteigt. 
(Abg. Dr. Huys: Das war immer 1 : 1 bis 
zu einer Höhe von soundso viel Millionen!) 
— Nein! Herr Huys, ich muß Sie leider korrigieren. 
Dieser Zusatz ist erst nachher dazugekommen, nach-
dem der Bundesregierung in der zweiten Phase ein-
gefallen war, daß man zunächst vielleicht zuviel ge-
sagt hatte. Das war ein Rückzug der Regierung hin-
ter die Position, die sie zunächst einmal bezogen 
hatte. Heute haben wir Mühe, davon wieder her-
unterzukommen. 
Ich will Sie, meine Damen und Herren, nur daran 
erinnern, daß der Bundestag in der dritten Lesung 
des Haushalts 1965 beschlossen hat, sich in der zu-
künftigen Dotierung der wissenschaftlichen For-
schung leiten zu lassen — und die Bundesregierung 
gebeten hat, dies ebenfalls zu tun — von den An-
forderungen, die im Bundesbericht Forschung I für 
die nächsten Jahre markiert sind. 
Nun, Sie haben heute hier voller Stolz festge-
stellt, die Bundesregierung sei über ihren Pflichten-
anteil hinausgegangen. Ich erinnere Sie und wir er-
innern uns, meine Damen und Herren, an die doch 
peinliche Situation in der zweiten und dritten Be-
ratung des Haushalts 1965, als Sie die ohnehin ge-
kürzten Anforderungen des Wissenschaftsrats hier 
noch einmal zusammengestrichen haben, obwohl die 
sozialdemokratische Fraktion Deckungsvorschläge 
vorgelegt hatte, die es ermöglicht hätten, die vollen 
300 Millionen DM sofort einzusetzen. Heute korn-
men Sie und wollen uns erzählen, dies sei noch 
ein haushaltspolitischer Fortschritt gewesen. Wen 
wollen Sie damit überzeugen? Sich selber? Uns nicht! 
Eine andere kritische Bemerkung, Herr Bundes-
minister, bezieht sich auf das, was Sie über die 
Aufgaben des Wissenschaftsrats gesagt haben. Sie 
haben ihm eine Zweiteilung in der Aufgabenstel-
lung zugedacht. Zunächst soll allgemein der Bedarf 
festgestellt werden. Im Rahmen des finanzpolitisch 
Möglichen soll der Wissenschaftsrat dann im zwei-
ten Durchgang unter Beteiligung von Bund und Län-
dern ein Dringlichkeitsprogramm aufstellen und da-
mit einer seiner Aufgaben entsprechen, die ihm bei 
der Gründung zugedacht worden sind. 
Ich hege einen Verdacht, Herr Bundesminister: 
Wenn man das, was man im Wissenschaftsrat Auf-
stellung eines Dringlichkeitsprogramms genannt hat, 
so interpretiert, wie Sie es in Ihrer Rede getan 
9358 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Dr. Lohmar 
haben, dann würde die Aufgabe, ein Dringlichkeits-
programm aufzustellen, letzten Endes nur noch so 
verstanden werden können, daß Kürzungspro-
gramme entsprechend den jeweiligen Wünschen der 
Herren Referenten der Finanzministerien aufgestellt 
werden. Ich möchte dieses Warnzeichen anbringen, 
weil ich meine, daß ein so verstandenes Dringlich-
keitsprogramm die sachliche Aufgabe des Wissen-
schaftsrats nicht angemessen beschreiben würde. 
Schließlich, Herr Bundesminister, haben Sie über 
die Notwendigkeit einer besseren Bildungs- und 
Hochschulstatistik gesprochen, eine Sache, über die 
wir ganz einer Meinung sind. Ich möchte auch 
hierzu eine Frage an Sie richten. Uns ist zu Ohren 
gekommen, daß der Herr Bundesfinanzminister in 
seinen Planungen für das nächste Haushaltsjahr die 
wenigen mehr in Aussicht genommenen Stellen für 
die bildungsstatistische Abteilung beim Statistischen 
Bundesamt um die Hälfte zusammenstreichen will. 
Diese Maßnahme würde in diametralem Gegensatz 
zu den Zusicherungen stehen, die wir hier vom 
Herrn Bundesinnenminister wiederholt bekommen 
haben und die Sie heute in Ihrer Antwort auf die 
Anfrage Ihrer Fraktion noch einmal ausgesprochen 
haben. Hier wäre ein klärendes, beruhigendes 
Wort der Bundesregierung am Platze und not-
wendig. 
Ich teile die angedeuteten Bedenken des Kollegen 
Dr. Martin dagegen, den nationalen Bildungsplan 
neben den Wissenschaftsplan zu stellen. Auch ich 
bin der Meinung, Herr Bundesminister, daß der 
Wissenschaftsplan letzten Endes ein Teil des natio-
nalen Bildungsplans sein muß. Der nationale Bil-
dungsplan mag methodisch sozusagen zweigleisig 
entstehen. Das soll uns aber nicht die erste Sorge 
bereiten. Im Resultat muß die Wissenschaftsplanung 
ein Teil der gesamten nationalen Bildungsplanung 
sein. 
(Abg. Dr. Martin: Sehr richtig!) 
Ich habe mich über einige Bemerkungen von 
Herrn Minister Hahn über die Rolle des Bundes in 
diesem Zusammenhang gewundert. Man staunt doch 
gelegentlich, wie sozusagen in Umkehrung einer 
biblischen Entwicklung aus dem Paulus ein Saulus 
werden kann, wenn er von Bonn nach Stuttgart geht. 
Von dem berühmten Hahn-Plan, Herr Minister, ist 
in Ihren Ausführungen nicht einmal der Plan sicht-
bar geblieben, eine Tatsache, die zu vermerken sich 
immerhin lohnt. 
Nun eine letzte kritische Anmerkung zu dem, 
was der Herr Bundesminister für wissenschaftliche 
Forschung hier gesagt hat. Er hat gemeint, er wolle 
vom Forschungsbericht I zu einem Wissenschaftsplan 
kommen. Dies, Herr Minister, veranlaßt mich zu der 
Frage, ob Sie glauben, daß sich ein Wissenschafts-
plan lediglich auf die finanziell-organisatorischen, 
langfristigen Bedürfnisse der Wissenschaftsförde-
rung im engeren Sinne beziehen kann oder ob er 
nicht weiter angelegt werden muß, als es in Ihren 
Ausführungen zunächst sichbar wurde. 
Ich möchte im ganzen zu dem Thema, das zu 
erörtern uns die Große Anfrage der FDP heute er-
möglicht, die Auffassung der sozialdemokratischen 
Bundestagsfraktion in 10 Thesen zusammenfassen 
und diese Thesen mit wenigen Bemerkungen kom-
mentieren. 
1. Die Förderung von Bildung und Wissenschaft 
ist die wichtigste Gemeinschaftsaufgabe der deut-
schen Innenpolitik. Das ist ein Satz, über den wir 
in diesem Hause seit langem grundsätzlich überein-
stimmen. Nur ist es uns bisher nicht gelungen, eine 
Übereinstimmung hinsichtlich der sachlichen und 
finanziellen Konsequenzen zu erzielen, die daraus 
zu ziehen sind. Eine solche Übereinstimmung muß 
nicht nur im Bundestag, in der Bundesregierung, 
'sondern zugleich zwischen Bund und Ländern und 
zwischen den politischen Parteien in unserem Lande 
erzielt werden, die gerade in der Kulturpolitik eine 
große Integrationsaufgabe in Bund und Ländern 
haben. 
Ich möchte bemerken, daß es meine politischen 
Freunde gerade aus diesem Grunde bedauert halben, 
daß das von uns angeregte Gespräch der Parteien 
über ein gemeinsames Sofortprogramm zur Über-
windung des Bildungsnotstandes nach einer anfäng-
lichen Zustimmung durch den Parteivorsitzenden 
der CDU an einem Beschluß des Präsidiums der CDU 
gescheitert ist. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Wir hörten, die CDU halte es wegen der bevor-
stehenden Bundestagswahlen nicht für notwendig, 
jetzt über ein Sofortprogramm zu beraten. Ich halte 
das für eine sehr törichte Entscheidung der CDU. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Wo kämen wir hin, wenn wir alle politischen Pro-
bleme nur wegen bevorstehender Wahlen vertagen 
würden! Ich meine, auch vor den Bundestagswahlen 
wäre Zeit und Gelegenheit genug gewesen, darüber 
miteinander zu reden und .sich vielleicht weitgehend 
zu einigen. 
Hierher gehört auch, daß sich Bund, Länder und 
Gemeinden über diese Forderung — Gemeinschafts-
aufgabe Nr. 1 in diesem Lande sind Bildung und 
Wissenschaft — I schlüssig werden und daraus z. B. 
die Folgerung ziehen, den Anteil an den öffent-
lichen Ausgaben für Bildung und Wissenschaft in 
den nächsten Jahren t  wir halben einmal zu-
sammengerechnet, was die Bedarfsfeststellung der 
Kultusministerkonferenz und der Bundesbericht For-
schung I kosten würden, — auf etwa 5,5 % des 
Bruttosozialproduktes zu erhöhen. Das sind 25 bis 
30 Milliarden DM pro Jahr, eine Summe, die einen 
zunächst erschrecken mag, die zu fordern aber in 
dem Maße richtig erscheint, wie man sich darüber 
klar wird, daß es sich hier um die entscheidende 
Investitionsaufgabe in einer modernen Gesellschaft 
handelt. 
2. Eine moderne Wissenschaftspolitik hat drei 
Aufgaben: die Förderung der wissenschaftlichen 
Arbeit, die Reform der Hochschulen und die enge 
Zusammenarbeit von Wissenschaft und Politik in 
der Ausarbeitung ,der allgemeinen Staatspolitik. 
Von diesen drei Aufgaben ist vom Bundesministe-
rium für wissenschaftliche Forschung bisher ledig-
lich die erste gesehen und wahrgenommen worden. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9359 
Dr. Lohmar 
Man konzentrierte sich auf die Förderung der be-
stehenden und der neuen Hochschulen, der freien 
Forschung im Rahmen der Max-Planck-Gesellschaft 
und der Deutschen Forschungsgemeinschaft und die 
anderen Aufgaben, die im Bundesbericht Forschung I 
genannt worden sind. 
Hochschulreform wird auf Grund unserer Ver-
fassungslage weitgehend Sache der Bundesländer 
bleiben; aber eine sachliche Übereinstimmung dar-
über, eine Integration der Ziele der Hochschulreform 
in die allgemeine Wissenschaftspolitik bleibt in 
einem Bundesstaat nichtsdestoweniger notwendig. 
Im übrigen ist es interessant, daß Länder wie Berlin 
und Hessen auch in Fragen der Hochschulreform 
wieder vorn liegen, eine Tatsache, die wir ja in der 
allgemeinen Bildungspolitik auch schon haben regi-
strieren können. 
Die dritte Aufgabe im Rahmen dieser Wissen-
schaftspolitik, das Zusammenwirken von Wissen-
schaft und Politik nämlich, ist bisher von der Bun-
desregierung nur sehr am Rande geleistet und ge-
sehen worden. Die Bundesregierung spricht in ihrem 
Bundesbericht Forschung I von der verwaltungsbe-
zogenen Forschung und meint damit offensichtlich, 
daß sich die Kooperation von Wissenschaftlern und 
Politikern auf der Ebene der Verwaltung, soweit die 
staatliche Seite in Betracht kommt, vollziehen könne, 
darüber hinaus aber nicht zu reichen brauche. Ich 
halte das für falsch und möchte im Gegenteil mei-
nen, daß es eine entscheidende Aufgabe dieser Zu-
sammenarbeit ist, die allzu eng ressortgebundene 
und ressortorientierte Zusammenarbeit von Wissen-
schaft und Staat zu überwinden und die Informa-
tionsströme aus der wissenschaftlichen Forschung 
nutzbar zu machen für die Formulierung und für die 
Entscheidungen der allgemeinen Staatspolitik. Diese 
Zusammenarbeit von Wissenschaft und Politik ist 
kein Ressortproblem — Soziales, Wirtschaft, Ernäh-
rung oder Verteidigung —, sondern sie berührt die 
Konzeption, die Entscheidungsvoraussetzungen der 
Bundesregierung im ganzen. 
Man könnte daraus die Konsequenz ziehen, 
Wissenschaftspolitik in diesem Sinne beim Bundes-
kanzleramt anzusiedeln. Da das Wissenschaftsmi-
nisterium aber den unmittelbaren Kontakt zu denen 
hat, die als Partner eines solchen Gesprächs in 
Frage kommen, nämlich zu den Wissenschaftlern, 
scheint es mir dennoch sinnvoll, auch diese Aufgabe 
im Bundesministerium für wissenschaftliche For-
schung wahrzunehmen. Wir brauchen ein Bild von 
der Gesellschaft in Deutschland, wie diese Gesell-
schaft wirtschaftlich, technisch, wissenschaftlich etwa 
1980/1985 aussehen wird. Daraus sind dann die Kon-
sequenzen zu ziehen, nicht nur für die Bildungs- und 
Wissenschaftspolitik, sondern für alle Sparten der 
Politik im Rahmen der Arbeit einer Bundesregie-
rung, im Rahmen eines Bundesstaates überhaupt. Es 
hätte keinen Zweck, wenn - wir den Verteidigungsmi-
nister, den Sozialminister, den Familienminister und 
die anderen Ressortminister jeweils ihre eigenen 
und manchmal eigenartigen Zukunftsprognosen auf-
stellen ließen; wir brauchen eine in sich geschlos-
sene und dann für die gesamte Bundesregierung 
verbindliche Vorstellung, in die dann die Maßnah-
men der Bundesregierung im einzelnen einzuordnen 
sind. Das ist Zukunftsplanung in einem praktischen 
und pragmatischen Sinne. 
3. Wissenschaftsplanung und Bildungsplanung 
sind wesentliche Elemente einer zeitgerechten Ge-
sellschaftspolitik. Sie gehören zusammen. 
Ich habe in Übereinstimmung mit Herrn Martin 
schon gesagt, mir würde es als ein Fehler erschei-
nen, Wissenschafts- und Bildungsplanung vonein-
ander zu isolieren. Wir müssen beobachten, daß die 
Dynamik, die sich in den letzten zwanzig, dreißig 
Jahren in Wissenschaft, Technik und Wirtschaft aus-
gedrückt hat, keine Entsprechung in Stil und Gehalt 
der allgemeinen Staatspolitik gefunden hat. Wir 
haben eine Art time-lag des politischen Bewußtseins 
der Bundesregierung gegenüber der technisch-wis-
senschaftlich-industriellen Entwicklung in der Bun-
desrepublik. Die Regierung verharrt — bei einigen 
ihrer Mitglieder mehr als bei anderen — im gan-
zen in einem vorindustriell-konservativen Bewußt-
sein. Sie hat den Anschluß an das, was sich in 
der Wirtschaft dieses Landes im Zusammenhang mit 
Technik und Wissenschaft vollzogen hat, bisher nur 
sehr unzureichend vollzogen, ganz zu schweigen von 
der Aufgabe, diese wissenschaftlich-technisch-wirt-
schaftliche Entwicklung in einen politischen Rahmen 
sinnvoll einzufügen. Wenn man das will, müssen 
Wissenschaftsplanung und Bildungsplanung zusam-
men gesehen und betrieben werden. 
4. Wissenschafts- und Bildungsplanung müssen mit 
der Wirtschafts- und Sozialpolitik verbunden sein. 
Für diese These lassen sich die gleichen Argumente 
anführen, die ich soeben angeführt habe. Es kommt 
eins hinzu: wir müssen uns von der Vorstellung 
frei machen, als ob im traditionellen Sinne Sozial-
politik und Bildungspolitik zwei nebeneinander
-
stehende Säulen sein könnten. Wenn ich es pointiert 
ausdrücken darf; über die Lebenschancen, auch die 
sozialpolitischen Lebenschancen der jungen Gene-
ration wird heute mit ihren Bildungschancen ent-
schieden, mit anderen sozialpolitischen Maßnahmen 
erst in zweiter oder dritter Linie. Moderne Sozial-
politik kann sich nur in einer zeitgerechten Bildungs-
politik realisieren. 
Daraus die Konsequenzen z. B. auch in der Ab-
stimmung der Bundesressorts in ihren Maßnahmen 
zu ziehen, ist notwendig, aber bisher nicht gesche-
hen. Wir haben vor kurzem im Bundestag das bla-
mable Beispiel gehabt, daß uns der Bundesminister 
für Familie und Jugend von seinen Bemühungen be-
richtete, mit dem Präsidenten der Ständigen Kon-
ferenz der Kultusminister in der Frage der Aus-
bildungsförderung weiterzukommen, aber auf meine 
Frage zugeben mußte, daß er mit den übrigen Bun-
desressorts nicht einmal Kontakt aufgenommen 
hatte, um die Maßnahmen der Regierung innerhalb 
des Kabinetts abzustimmen. Was ist das für eine 
Art der Zusammenarbeit in einer Regierung, die oft 
mit einer etwas süffisanten Überheblichkeit den 
Ländern ihre Uneinigkeit vorwirft! 
5. Die Wissenschafts- und Bildungsplanung muß 
die Entwicklung in der EWG berücksichtigen und das 
Ziel der Wiedervereinigung Deutschlands im Auge 
9360 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Dr. Lohmar 
behalten. Niemand hat heute hier bestritten — Herr 
Minister Hahn hat sich ausdrücklich auf diesen Tat-
bestand bezogen —, daß der Leistungsstand in 
Wissenschaft und Ausbildung in den Nachbarländern 
der Bundesrepublik im Rahmen der EWG zu dem 
Entschluß Veranlassung gibt, daß die Bundesrepu-
blik hier nachzieht — zu schweigen davon, wieder 
auf einen der vorderen Plätze zu kommen. 
Wenn ich in diesem Zusammenhang auch die 
Wiedervereinigung Deutschlands erwähnt habe, 
dann deshalb, weil im März dieses Jahres in Mittel-
deutschland von der sogenannten Volkskammer ein 
Gesetz über ein einheitliches Bildungswesen be-
schlossen worden ist — ein Dokument, das in vieler 
Hinsicht unsere Aufmerksamkeit verdient. Selbst-
verständlich hält dieses neue Gesetz über das Bil-
dungswesen in Mitteldeutschland z. B. an dem Be-
griff der parteilichen Wissenschaft fest, selbstver-
ständlich ist es mit einer Präambel versehen, in der 
etwa gesagt wird, daß die jungen Leute in Mittel-
deutschland nicht arbeiten, um dann ein Leben nach 
ihrer eigenen Vorstellung führen zu können, son-
dern daß sie leben, um für das zu arbeiten, was man 
drüben für Sozialismus hält. Aber wenn Sie sich 
dieses Gesetz genau ansehen, meine Damen und 
Herren, entdecken Sie, daß z. B. bei der Organisa-
tion der wissenschaftlichen Forschung und der Hoch-
schulen die SED offenbar zu dem Entschluß gekom-
men ist, in dem alten Konflikt zwischen ideologischer 
Grundsatztreue und wirtschaftlicher bzw. wissen-
schaftlicher Effektivität die Entscheidung zugunsten 
der Effektivität zu fällen. Das ist eine Sache, die 
man sehen muß und die für eine Politik mit dem 
Ziel der Wiedervereinigung Bedeutung haben wird. 
Ich jedenfalls kann mir eine langfristige Politik der 
Wiedervereinigung n u r unter dem Vorzeichen 
der deutschen oder der europäischen Geschichte nicht 
vorstellen. Ich kann sie mir nur vorstellen auch 
im Rahmen einer Kooperation moderner Industrie-
gesellschaften, wozu mehr und mehr Mitteldeutsch-
land gehören wird. Wenn das so ist, dann muß bei 
uns in der Bundesrepublik die besondere Aufmerk-
samkeit z. B. auf die Entwicklung des Bildungs-
wesens und der Wissenschaft auch in Mitteldeutsch-
land gerichtet sein, weil man die Tatbestände genau 
kennen muß, mit denen man es zu tun hat. 
6. Die Zusammenarbeit von Bund und Ländern 
in der Wissenschaftspolitik muß enger und zugleich 
vereinfacht werden. Ich sagte vorhin, daß wir die 
Einrichtung des Kabinettsausschusses für Bildung, 
Wissenschaft, Ausbildungsförderung begrüßt haben. 
Wir halten es für falsch, daß in der Bundesregie-
rung daneben noch zwei interministerielle Aus-
schüsse weiterbestehen. Drei Ausschüsse zu einer 
Thematik, die einen sachlichen Zusammenhang 
betrifft, sind unsinnig und müssen zwangsläufig 
vermeidbaren Zeitverlust und vermeidbare Rei-
bungen verursachen. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang ein paar 
Bemerkungen machen, Herr Martin, zu Ihrer „Rück-
zugs"-These in bezug auf den Heidelberger Be-
schluß der Sozialdemokratischen Partei. Sie haben 
sich mit Ihrer Interpretation etwas als Bilderstürmer 
in der Bildungsdiskussion betätigt. Die Dinge sind 
anders. Sie hätten Mißverständnisse vermeiden kön-
nen, wenn Sie es gleich mir überlassen hätten, das 
darzustellen, was die SPD mit diesem ihrem Be-
schluß eigentlich gemeint hat. 
(Abg. Dr. Martin: Kann man das denn nicht 
in Deutsch ausdrücken?) 
Der Unterschied zwischen dem Vorschlag, im Rah-
men eines Bildungsrates die sachverständigen Wis-
senschaftler, Pädagogen und Wirtschaftler mit 
Politikern zusammen beraten zu lassen und zu-
gleich für die Übersetzung in die Politik zu sorgen, 
und dem Konzept der SPD: unabhängiger Bildungs-
rat plus Kontaktkommission, liegt im wesentlichen 
in zwei Dingen. Er liegt erstens darin, daß wir 
glauben, ein Bildungsrat, der aus weisungsgebunde-
nen Vertretern von Bund und Ländern — sei es 
auch nur zur Hälfte seiner Mitglieder — besteht, 
muß hinter der notwendigen Unbefangenheit zurück-
bleiben, die man braucht, um langfristige Planungs-
vorstellungen entwickeln zu können. Ein solcher 
Bildungsrat würde sich nach dem Langsamsten rich-
ten, und das möchten wir nicht. — Bitte! 
Dr. Martin (CDU/CSU) : Herr Lohmar, glauben 
Sie, daß diese Kritik, die Sie eben vorgetragen 
haben, auch für den Wissenschaftsrat zutrifft? 
Dr. Lohmar (SPD) : Aber ja! Die Verwaltungs-
kommission des Wissenschaftsrates ist für uns ein 
interessantes Modell dafür, insbesondere die Hal-
tung, die die Vertreter der Bundesregierung darin 
eingenommen haben. Vor allem der Herr Staats-
sekretär des Bundesfinanzministeriums hat in der 
Verwaltungskommission des Wissenschaftsrates im 
ersten Durchgang regelmäßig dafür gesorgt, daß die 
Vorschläge der wissenschaftlichen Kommission zu-
sammengestrichen wurden. Sie, meine Damen und 
Herren, haben Sie dann im Bundestag ein zweites
-
mal zusammengestrichen, was die Sache nicht besser 
machte. Das ist die Wirkung der Beteiligung der 
Bundesregierung in der Verwaltungskommission des 
Wissenschaftsrates gewesen. — Bitte sehr! 
Dr. Martin (CDU/CSU) : Herr Lohmar, sind Sie 
darüber unterrichtet, daß die Vorschläge des Wis-
senschaftsrates einverständliche Vorschläge der 
Beamten und der Sachverständigen sind? Zum 
andern wissen Sie ganz genau, daß die Vorstellun-
gen des Deutschen Ausschusses zwar hochfliegend 
und ideal waren, aber nicht verwirklicht worden 
sind. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das letzte 
war keine Frage, sondern eine Feststellung. 
Wollen Sie eine Frage der Abgeordneten Frau 
Funcke zulassen? 
Dr. Lohmar (SPD) : Bitte sehr! 
Frau Funcke (Hagen) (FDP) : Herr Kollege Dr. 
Lohmar, meinen Sie denn, daß Ihre ohne die Bun-
desregierung und ohne die Vertreter der Länder 
beratenden Sachverständigen etwas durchbringen 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9361 
Frau Funcke (Hagen) 
können, wenn sie es erst nachträglich mit dem 
Finanzminister oder anderen möglicherweise schwie-
rigen Kontrahenten zu tun haben, so daß es deswe-
gen unter Umständen zwar sehr wichtige, aber 
eben unrealistische Empfehlungen bleiben könnten? 
(Abg. Dr. Martin: Unrealistisch würde ich 
nicht sagen!) 
Dr. Lohmar (SPD) : Ich möchte auf beide Fragen 
zusammen im Zuge meiner Ausführungen einge-
hen. Eines zu Ihnen vorweg, Herr Martin! Natür-
lich meine ich nicht, daß man es bei dem Modell 
des Deutschen Ausschusses belassen kann. Der 
Vorschlag der SPD zur Einrichtung einer Kontakt-
kommission — ich war gerade dabei, Ihnen die 
Sache zum zweiten oder dritten Male zu erklären 
— geht davon aus, daß die Verzahnung von Ana-
lyse und Planung im Bildungsrat einerseits mit poli-
tischen Entscheidungen von Bund und Ländern an-
dererseits nicht auf der Ebene der Verwaltung in 
einer Verwaltungskommission vorgenommen wer-
den sollte, weil das nach unserer Meinung nicht 
ausreicht, nicht stark genug ist, sondern auf der 
Ebene der Bundesregierung und der Bundesländer, 
wiederum eben der Regierungen, weil wir meinen, 
daß die Verbindlichkeit in der Übersetzung der Rat-
schläge des Bildungsrates in die praktische Politik 
von Bund und Ländern in einer 'solchen Kontakt-
kommission auf Regierungsebene besser gewähr-
leistet werden kann als in einer Verwaltungskom-
mission. 
(Abg. Dr. Martin meldet sich zu einer 
Zwischenfrage.) 
— Darf ich noch einen Satz hinzufügen, bevor 
Sie Ihre Frage stellen. Der Unterschied liegt darin, 
daß wir einen stärkeren Bildungsrat wollen als Sie, 
stärker in der Unabhängigkeit seiner Meinungsbil-
dung und stärker in der Übersetzung seiner Empfeh-
lungen in die praktische Politik auf den Ebenen 
des Bundes und der Länder. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zwi-
schenfrage, Herr Abgeordneter Dr. Martin. 
Dr. Martin (CDU/CSU) : Sind Sie sich klar dar-
über, Herr Lohmar, daß es bei Ihrer Konstruktion 
der Kontaktkommission in das Belieben der Länder 
gestellt ist, Kontakt aufzunehmen oder nicht, und 
daß ein Kontrahierungszwang nicht besteht? 
Dr. Lohmar (SPD) : Herr Martin, Sie haben unse
-
ren Beschluß noch immer nicht richtig verstanden. 
Wir haben ja ausdrücklich vorgeschlagen, daß Bund 
und Länder die Vielzahl von jetzt bestehenden Kon-
taktkommissionen mehr oder minder größerer Be-
deutung 'in 'eine einzige Kontaktkommission für alle 
Fragen der Bildung und Wissenschaft zusammen-
legen und sich beide regelmäßig in dieser Kontakt-
kommission treffen, sich nicht nur unterhalten, son-
dern sich darüber schlüssig werden, welche Folge-
rungen aus den Empfehlungen des Wissenschafts-
rates und des Bildungsrates gezogen werden müs-
sen, und zwar wiederum nicht nur isoliert für Bil-
dung und Wissenschaft, 'sondern zugleich 'in den 
Auswirkungen auf die Wirtschafts- und Sozialpoli-
tik. Herr Kollege Martin, das Konzept der Sozial-
demokraten, einen unabhängigen Bildungsrat mit 
einer starken, auf der Ebene der Regierungen ange-
siedelten Kontaktkommission zu verbinden, ist kein 
Rückzug, sondern ein Vormarsch in der Richtung 
(Abg. Dr. Martin: In die Unverbindlichkeit!) 
— nein — einer effektiveren Analyse, Planung und 
Übersetzung in politische Entscheidungen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Alles Blabla!) 
7. Die Verantwortung für alle Aufgaben des Bun-
des in der Förderung der Wissenschaftlichen For-
schung, der Ausbildungsförderung und der Bedarfs-
planung muß im Ministerium für wissenschaftliche 
Forschung konzentriert werden. Darin stimmen wir 
mit den Freien Demokraten überein, leider nicht, 
oder vielleicht darf ich sagen, noch nicht mit der 
Fraktion 'der CDU/CSU. Der Herr Bundesinnen-
minister hat uns hier in der vergangenen Woche 
die erheiternde These angeboten, er sei gegen die-
sen Vorschlag einer Konzentration, weil dadurch das 
Unbehagen bei den Bundesländern verstärkt werden 
müsse. Er sei seinem politischen Naturell nach, so 
hat er ungefähr gesagt, immer für eine reiche Glie-
derung. Nun, meine Damen und Herren, diese Glie-
derung ist zwar reichhaltig, aber nicht reich an Er-
gebnissen. Deswegen meine ich, daß es sich nicht 
um Konzentration in Richtung auf ein Bundeskultus-
ministerium handelt, sondern um eine Rationalisie-
rung der Aufgaben im Rahmen der Bundesregierung 
und ihrer Zuständigkeit, die nun endlich vorgenom-
men werden sollte. Der Sachzusammenhang, der 
zwischen Wissenschaftsförderung, Ausbildungsför-
derung und Bedarfsplanung besteht, kann nicht ge-
wahrt werden, wenn sich darum fünf Minister und 
drei Ausschüsse innerhalb der Regierung mehr strei-
ten ,als kümmern. 
Ich weiß, daß innerhalb der Bundesregierung die 
Neigung vorhanden ist, diese Dinge so zu sehen 
wie die Sozialdemokraten und auch die Freien 
Demokraten. Aber leider hat der Bundeskanzler es 
hier wie in so vielen anderen Fragen bisher ver-
mieden, klare Entscheidungen zu treffen und neben 
den Kabinettsausschuß, der bestehenbleiben sollte, 
eine solche klare Ministerverantwortlichkeit zu stel-
len. 
8. Die Ergebnisse 'der wissenschaftlichen Forschung 
in allen Bereichen müssen für die allgemeine Staats-
politik nutzbar gemacht werden. Aus welchen Grün-
den, habe ich vorhin in anderem Zusammenhang 
dargelegt. Die verwaltungsbezogene Forschung, die 
ressortbezogene Beratung durch Wissenschaftler ist 
nach unserer Auffassung zu eng. Im Wissenschafts-
ministerium sollte ein Zentrum für die Informatio-
nen aus der wissenschaftlichen Forschung für die 
Politik der gesamten Bundesregierung entstehen. 
9. Ein Abkommen zwischen Bund und Ländern 
muß eine Ausbildungsbeihilfe vorsehen, die es 
jedem Bürger erlaubt, eine angemessene Ausbildung 
entsprechend seinen Neigungen, Fähigkeiten und 
Leistungen frei zu wählen. Ich freue mich, daß wir 
in der Sache hier im ganzen Bundestag überein- 
9362 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn,  Freitag, den 21. Mai 1965 
Dr. Lohmar 
'3 stimmen, wie sich in den Beratungen des Kultur-
politischen Ausschusses gezeigt hat. Die Frage, ob 
man mit einem Bundesgesetz die Ausbildungsförde-
rung regeln sollte oder könnte, ist jahrelang um-
stritten gewesen. 
(Abg. Dr. Huys: Und noch umstritten!) 
Es scheint, daß sich eine Möglichkeit der Einigung 
in der Form einer solchen Ausbildungsförderung 
dergestalt abzeichnet, daß man ein Verwaltungs-
abkommen zwischen Bund und Ländern iris Auge 
faßt. Uns Sozialdemokraten ist die juristische Form 
eine zweitrangige Frage. Wir möchten in der Sache 
eine Ausbildungsförderung erreichen, die es erlaubt, 
die Begabungsreserven in unserem Volk zu mobili-
sieren, sie auszuschöpfen und dem Grundsatz der 
gleichen Chance, in diesem Fall der gleichen Bil-
dungschance, zu entsprechen. 
10. Eine langfristige Wissenschafts- und Bildungs-
planung macht die Verwirklichung eines Sofort-
programms zur Überwindung der Notstände in 
Wissenschaft und Bildung nicht überflüssig, sondern 
sie muß ein solches Sofortprogramm ergänzen. 
Wenn ich das sage, so im Hinblick auf den zu schaf-
fenden Bildungsrat wie im Hinblick auf die Ständige 
Konferenz der Kultusminister. Wir Sozialdemo-
kraten nicht nur im Bund, sondern auch in den Län-
dern haben es bedauert, -daß sich die Mehrheit der 
Kultusministerkonferenz den Anregungen des Ber-
liner Senators Evers, einen klaren Zeitplan für die 
Verwirklichung wichtiger, vordringlicher Forderun-
gen im Zusammenhang mit der Überwindung des 
Bildungsnotstands aufzustellen, Forderungen übri-
gens, über die sachlich weitgehende Übereinstim-
mung besteht, entzogen hat. Vielleicht ist darüber 
im Sinne der auch von Herrn Martin schon zitierten 
Kölner Entschließung der Kultusministerkonferenz 
— ich möchte die vorhergehende Berliner Entschlie-
ßung hinzufügen — noch nicht das letzte Wort ge-
sprochen. Ich möchte es wünschen. 
Meine Bemerkung richtet sich ebenfalls auf den 
Bildungsrat, wie er auch konstruiert werden mag. 
Wir möchten nicht, daß der Bildungsrat ein Abstell-
gleis der Politik, sozusagene ein Vertagungsrat wird. 
Wir möchten ihn so arbeitsfähig gestalten und  so 
 mit den politisch verantwortlichen Instanzen ver-
zahnt sehen, daß neben einer langfristigen, gedie-
genen Analyse und Planung auch eine dieser 
Analyse und Planung entsprechende Entscheidung 
zustande kommt. 
Lassen Sie mich die Aufgaben, wie sie sich uns 
Sozialdemokraten darstellen, in einem Satz zu-
sammenfassen: Wir halten es für notwendig, aus 
einer Periode der guten Absichten, als die man die 
letzten vier Jahre der Wissenschaftspolitik der Bun-
desregierung bezeichnen kann, zu klaren Entschei-
dungen zu kommen. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Dr. Martin: 
Das war zu stark!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort 
hat Frau Abgeordnete Funcke. 
Frau Funcke (Hagen) (FDP) : Herr Präsident! 
Meine Herren und Damen! Herr Kollege Dr. Lohmar 
hat soeben gesagt, die Freien Demokraten hätten 
eine Frage an sich selbst gerichtet. Nun, abgesehen 
davon, daß es sicherlich grundsätzlich nicht falsch ist, 
wenn man sich gelegentlich selbst eine Frage stellt, 
(Abg. Dr. Martin: Sehr gut!) 
und abgesehen davon, daß mindestens seit Montes-
quieu bekannt ist, daß zwischen der Regierung und 
dem Haus ein Unterschied besteht, ist Ihnen sicher-
lich nicht entgangen, Herr Kollege Dr. Lohmar, daß 
die Frage, die wir gestellt haben, nicht eine „Hin- 
und-her-Frage" zwischen diesem Hause und der Bun-
desregierung war, sondern daß es sich um ein Drei-
ecksverhältnis handelt. Die Herren hier links (zur 
Bundesratbank) haben das ja auch ganz genau ver-
standen und sind in so großer Zahl zu unserer heu-
tigen Aussprache gekommen; daran lag uns. Schließ-
lich gibt die Frage auch Ihnen die willkommene Ge-
legenheit, sich noch einmal dort mit ihrem Gegen-
über auszutauschen, wo ja offensichtlich noch einige 
Differenzen oder unterschiedliche Nuancen zwischen 
der SPD-Fraktion hier und Herrn Minister Professor 
Schütte bestehen. 
Wir danken der Bundesregierung, vorzugsweise 
Herrn Minister Lenz, und wir danken Herrn Minister 
Hahn recht herzlich für die ausführlichen Antworten, 
die sie auf unsere Frage gegeben haben. Sie haben 
einerseits einen Überblick über das gegeben, was 
bisher getan wurde, und andererseits gesagt, was 
in der Erarbeitung steht. Ich möchte hier ausdrück-
lich gerade in bezug auf das, was Herr Professor 
D. Hahn gesagt hat, betonen, daß wir voll anerken-
nen, daß man sich ganz besonders in den letzten 
Jahren, aber auch vorher in den Ländern sehr emsig 
und sehr nachhaltig um die Hochschulpolitik bemüht 
hat. Das soll nicht in Frage gestellt werden. Wenn 
wir nur drängen und immer wieder fragen, so doch 
nur, weil alles das, was geschehen ist — und das ist 
ja auch von allen Seiten deutlich gesagt worden —, 
nicht ausreicht angesichts der immens gewachsenen 
Anforderungen, vor denen wir auf diesem Gebiet 
stehen. Darum geht es doch. 
Wir haben dankbar gehört, daß hier auf beiden Sei-
ten ein gemeinsames Bemühen um die Erarbeitung 
der Zielsetzung und der notwendigen Wege, die zu 
dem Ziel führen, und auch um die Erarbeitung von 
Prioritäten festzustellen ist. Herr Kollege Dr. Loh-
mar, Sie haben beanstandet, daß hier von Dringlich-
keit die Rede ist. Nun, wenn die Sozialdemokratie, 
wie Sie das ja andeuteten, einmal hier auf dieser 
Bank die Verantwortung übernehmen sollte, wird 
auch sie nicht darum herumkommen, eine Dringlich-
keitsliste aufzustellen. Denn auch Sie werden erle-
ben — wie wir das alle erleben —, daß die Anfor-
derungen der Wissenschaft und der Forschung so 
immens groß sind, daß sie selbst bei großzügigster 
Schwerpunktbildung nicht alle von heute auf mor-
gen, an einem Tag, in einem Jahr, in einem einzigen 
Haushaltsplan befriedigt werden können. Daher 
wird man nicht umhin können, für die zweifelsohne 
wichtigen Aufgaben, die auf uns zukommen, eine 
gewisse Priorität oder Dringlichkeit aufzustellen. 
Darin sind wir uns wohl einig. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9363 
Präsident D. Dr. Gerstenmaler: Eine Zwi-
schenfrage! 
Dr. Lohmar (SPD) : Verehrte Frau Kollegin, darf 
ich um Ihre freundliche Bereitschaft bitten, meine Be-
merkungen noch einmal nachzulesen und sie dahin-
gehend zu verstehen, daß es mir nicht um eine Pole-
mik gegen die Dringlichkeitsskala geht, die ich mit 
Ihnen etwa für notwendig hielte, sondern darum, 
daß man ein Dringlichkeitsprogramm nicht als ein 
Kürzungsprogramm mißversteht? 
Frau Funcke (Hagen) (FDP) : Ob man hier von 
einem Kürzungsprogramm sprechen kann, ist eine 
Frage der politischen Auslegung. Ein Dringlichkeits-
programm wird immer bestimmte Dinge vorziehen 
und andere an das Ende stellen. Wenn Sie es kurz-
fristig betrachten, können Sie sagen: Damit ist eine 
Kürzung erfolgt. Sie können aber auch sagen: Es ist 
eine Verteilung erfolgt. Darüber kann man sprechen. 
Nur werden Sie im Verhältnis zu dem, was an An-
forderungen kommt, von Jahr zu Jahr etwas ab-
streichen müssen. Daran kommt keiner, der im poli-
tischen Leben steht, vorbei; das wissen wir alle ganz 
genau. 
Wir haben von den Vertretern der Länder gehört 
und wir sind dankbar dafür, daß man sich in der 
Frage der gemeinsamen Finanzierung neuer Hoch-
schulen und Akademien um ein Gespräch mit der 
Bundesregierung bemüht. Dabei handelt es sich ja 
um einen Punkt unserer Anfrage. Uns geht es da-
rum, daß der Bund sich ebenso wie beim Ausbau der 
bestehenden Universitäten mit verpflichtet fühlt und 
auch finanziell zum Ausdruck bringt, daß neue 
Universitäten, einschließlich der medizinischen Fa-
kultäten, geschaffen werden müssen. Wenn ich recht 
verstanden habe, sind die Länder mit dem Verhält-
nis 50 : 50 einverstanden. Wir müssen uns in Ver-
bindung mit der Bundesregierung darum bemühen, 
daß dieses Verhältnis erreicht wird. Das bedeutet 
praktisch, daß der Ansatz im Haushaltsplan des 
Bundes erhöht werden muß. Da stimme ich mit 
Ihnen, Herr Dr. Lohmar, völlig überein: das wird 
nicht mit 300 Millionen DM zu machen sein, sondern 
sich zweifelsohne in einer Verstärkung des An-
satzes auswirken müssen; denn ein Verhältnis 
50 : 50 zu fixieren, dann aber nur eine verhältnis-
mäßig kleine Summe im Haushalt auszuweisen, 
würde praktisch bedeuten, daß auch die Länder auf 
einen niedrigen Stand heruntergedrückt würden. Das 
wäre natürlich das Verkehrteste, was man machen 
könnte. 
Herr Dr. Lohmar, Sie haben hier eine verspätete 
4. Lesung des Haushalts eingeführt, als Sie im Hin-
blick auf die 300 Millionen DM auf die Kürzung des 
Kulturetats zurückgekommen sind. Wir alle haben 
wohl die Erklärung des Herrn Bundesministers für 
wissenschaftliche Forschung dankbar zur Kenntnis 
genommen, daß sich die Bundesregierung vorrangig 
bemüht, diese Kürzung rückgängig zu machen und 
die gesperrten Baumittel im Betrage von 4 Millio-
nen zu entsperren, damit mindestens der Ansatz,  
den die Regierung im ursprünglichen Haushaltsvor-
schlag vorgesehen hatte, verwendet wird. 
(Abg. Dr. Lohmar: Das hätten Sie doch 
gleich sagen können!) 
— Wir wollen hier keine 4. Lesung abhalten, Herr 
Dr. Lohmar. Wir müßten sonst ein wenig weiter 
ausholen. 
Das Bemühen der Bundesregierung wird wohl um 
so eher Erfolg haben, als die Steuereingänge des 
jetzt vor uns liegenden Monats Juni vermutlich er-
weisen werden, daß die notwendigen finanziellen 
Mittel zur Verfügung stehen. 
Noch ein Wort zum Bildungsrat. Herr Dr. Lohmar, 
bei allem Hin und Her ist mir nicht ganz klar ge-
worden, was Sie wollen. Einerseits haben Sie gesagt, 
es wäre verhängnisvoll, Bildungsplanung und Wis-
senschaftsplanung voneinander zu trennen. Darin 
stimmen wir völlig überein. Gleichzeitig tun Sie 
aber alles, um zu verhindern, daß Bildungsrat und 
Wissenschaftsrat in eine gute, vernünftige Ver-
wandtschaft kommen, unter einem Dach, mit einer 
gemeinsamen Verwaltungskommission arbeiten. 
(Beifall rechts und in der Mitte.) 
Dieser Widerspruch ist mir nicht ganz klar gewor-
den. Das wäre nämlich die einfachste und heste 
Lösung. Hier könnte der Kontakt geschaffen werden, 
von dem Sie sprechen und dessen Fehlen Sie gerade 
als verhängnisvoll bezeichnen. Die Meinung, die 
Herr Kollege Martin zu diesem Problem geäußert 
hat, teile ich also völlig. Aber Ihre Vorstellungen, 
Herr Dr. Lohmar, von einem Bildungsrat, der zu-
nächst nur Analyse und Planung betreibt, und einer 
Kontaktkommission, die dann die Transmission in 
die politische Wirklichkeit übernimmt, scheinen mir 
nicht mit Ihrer strengen Forderung übereinzustim-
men, daß man mit den ganzen Koordinierungskom-
missionen innerhalb der Bundesregierung aufhören 
und lieber eine vernünftige, zentrale Kompetenz 
schaffen soll. Auf der einen Seite beanstanden Sie 
die vielen Koordinierungskommissionen, und auf 
der anderen Seite schaffen Sie sie selbst. 
(Abg. Dr. Lohmar: Ich will gern nur eine 
statt fünf!) 
— Ja, aber umgekehrt schaffen Sie zwischen Bil-
dungsrat und politischen Instanzen noch einmal 
eine Kontaktstelle, die praktisch auch wieder so 
etwas wie eine Koordinierungskommission ist. Die 
Regierungsparteien sind sich in dieser Frage einig. 
(Abg. Dr. Lohmar: Das ist ein seltener 
Fall!) 
In diesem Punkte herrscht bei uns völlige Klarheit. 
Ich fände es gut, wenn auch Sie auf Kontaktkommis-
sionen, auf diese Transmission verzichteten und 
statt dessen sagten: Wir schaffen eine gemeinsame 
verantwortliche Beratungs- und Planungsinstanz, 
und das ist der Bildungsrat, in dem sich Politik, Wis-
senschaft und Bildungsmächte gemeinsam um die 
Aufgabe bemühen. Das scheint uns doch die rich-
tigste Form zu sein. 
Wir haben — wie Ihnen aufgefallen ist und wie 
auch Herr Dr. Martin bereits gesagt hat — eine 
9364 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Frau Funcke (Hagen) 
Entschließung vorgelegt, die sich inhaltlich kaum, 
im wesentlichen nur in der Formulierung von der 
unserer Kollegen von der CDU unterscheidet. Es 
sind halt unterschiedliche Gremien zu gleichen oder 
ähnlichen Ergebnissen gelangt. Wir werden unserer-
seits die Entschließung der CDU in der Hoffnung 
unterstützen, daß sie umgekehrt unsere Resolution 
unterstützt. Dann wird sich praktisch erweisen, daß 
zwar auf der einen oder anderen Seite eine Aus-
weitung vorhanden ist, im Grunde aber Überein-
stimmung herrscht. 
Ich bitte das Hohe Haus, die Entschließung anzu-
nehmen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Dr. Balke. 
Dr.-Ing. Balke (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Kol-
legin Funcke sprach von dem „Dreiecksverhältnis" 
der Gewalten, die hier sichtbar werden. Ich muß 
sagen, es ist ein sehr mageres Verhältnis. Ich 
glaube kaum, daß wir einen besonderen Appeal 
nach draußen ausstrahlen; aber seit 12 Jahren weiß 
ich, daß Debatten über Wissenschaft und Bildung 
die einzige Gelegenheit sind, um in diesem Hohen 
Hause mit einigen Gleichgesonnenen zu einem 
Kolloquium zusammenzukommen. 
(Heiterkeit.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, wenn ich Sie unterbrechen darf, Herr Abgeord-
neter. Ich beklage das. Aber solange die grund-
gesetzliche Situation so ist, wie sie ist, werden Sie 
in einem Haus, das ja nicht nur zur Debatte, son-
dern zur Entscheidung berufen ist, selten eine statt-
liche Besetzung finden, auch dann nicht, wenn es — 
wie es heute vormittag der Fall ist — nicht bloß 
vom Thema her gerechtfertigt, sondern zwingend 
notwendig wäre. Ich bedauere, das sagen zu müssen. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Dr.-Ing. Balke (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Wir müssen die offen-
sichtliche Agonie der Mehrheit durch die Euphorie 
der Minorität wieder ausgleichen. 
(Beifall und Heiterkeit bei den Regierungs
-
parteien.) 
Gestatten Sie mir — ehe ich zu den Fragen im 
einzelnen einige Worte sage — einige allgemeine 
Bemerkungen zum Thema. Die allgemeine Gesin-
nung, die in diesem Hohen Hause zum Ausdruck 
kommt, ist, glaube ich, doch wertvoller als die Diffe-
renzen, die aus irgendwelchen parteitaktischen oder 
parteipolitischen Gründen immer wieder sichtbar 
werden. Wenn man das, was hier vorgeschlagen und 
gesagt wurde, addiert und die Dubletten heraus-
nimmt, kommt eigentlich ein sehr gutes Gesamt-
programm für die Wissenschaftspolitik e nes Landes 
wie der Bundesrepublik Deutschland zustande. Ich 
möchte aber ausdrücklich betonen, wir sollten nicht  
dem Gedanken Raum geben, daß man mit Einzel-
betrachtungen das Gesamtproblem der Bildung be-
handeln und lösen könnte. Auch Wissenschafts-
politik ist ein Teilproblem, und ich bin froh dar-
über, daß hierin eine gemeinsame Ansicht zum 
Ausdruck gekommen ist. Auch das Schicksal der 
Wissenschaft wird schon in der Volksschule mit 
entschieden. Daher handelt es sich bei dem Problem, 
das wir hier behandeln, um ein universales Pro-
blem und nicht um eine Addition von Teilproblemen. 
Auch in der Bildungspolitik ist das Ganze mehr als 
die Summe seiner Teile. 
Ich habe mit großem Interesse und mit sehr 
anerkennenden Gefühlen die Ausführungen von 
Herrn Minister Lenz gehört. Wir können ihm dank-
bar sein, daß er sich auf diesem — wie ich aus Erfah-
rung weiß — sehr undankbaren Gebiet innerhalb der 
Bundesregierung so unverdrossen für diese Dinge 
verwendet. Aber auch hier kommt in der Antwort 
auf die Anfrage der FDP zum Ausdruck, daß man im 
wesentlichen immer wieder zu einer mehr historisch
statistischen Betrachtung dessen zurückkehrt, was 
gewesen ist, und nur sehr zaghaft an die Konse-
quenzen für die Zukunft herangeht. Das ist zum 
erstenmal in dem Forschungsbericht geschehen, aber, 
wie schon hier gesagt worden ist, auch noch etwas 
zaghaft. 
Andererseits war es doch erfreulich, festzustellen, 
daß heute das Wort „Bildungsnotstand" nur einmal 
gefallen ist, und zwar nur in einem Nebensatz. Aber 
hinter all diesen Ausführungen steht immer wieder 
die Meinung, es sei bei uns nicht genug geschehen, 
es bestehe noch eine gewisse Not, ein Nachhol-
bedarf, und dieser Zustand sei unseres Landes 
eigentlich nicht würdig. Ich glaube, damit hängt auch 
zusammen, daß die Wissenschafts- und die Bildungs-
politik der Länder und des Bundes in der Öffentlich-
keit immer wieder attackiert wird, nicht zuletzt bei 
der jungen Generation. Hier sollten wir etwas mehr 
auf die Symptome achten, die durch diesen Zustand 
hervorgerufen worden sind. Einerseits verführt das 
die junge Generation zu Forderungen, die manchmal 
den Eindruck erwecken, als ob zwischen der Öffent-
lichkeit und der jungen Generation eine Art Tarif-
vertrag geschlossen werden müsse mit Forderungen 
und Bewilligungen. Auf der anderen Seite führt es 
die jungen Menschen zur Resignation, weil sie zu der 
Annahme kommen müssen, in diesem Land lohne es 
sich gar nicht, sich anzustrengen, zu studieren usw., 
sie müßten doch hinterher die Früchte ihres Lernens 
im Ausland ernten. Ich glaube, die Verhältnisse bei 
uns sind besser als die Ansicht, die darüber besteht, 
und die Meinung, die auch von der Kulturkritik ge-
äußert wird. Wir können zweifellos mit dem Bil-
dungsfundus, den wir seit Hunderten von Jahren 
angesammelt haben und den wir seit hundertfünfzig 
Jahren, seit Wilhelm von Humboldt, in ein System 
gebracht haben, auch die Probleme der Zukunft 
lösen. Wichtig ist nur, daß wir unser gesamtes Bil-
dungssystem von der Phasenverschiebung lösen, die 
eingetreten ist, und daß wir es an die modernen 
Anforderungen anpassen. Ich glaube also nicht, daß 
wir so sehr im Rückstand sind, wie sich das in man-
chen einzelnen Dingen zu zeigen scheint. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9365 
Dr.-Ing. Balke 
Wir sind auch gewohnt, immer nur an die quan-
tative Seite dieser Probleme zu denken und weniger 
an die qualitative. Die Kassandra-Rufe über die Fol-
gen unseres rückständigen Bildungssystems werden 
meistens durch die Gefahren unseres ökonomischen 
Wettbewerbs und unserer Wettbewerbsfähigkeit 
am Weltmarkt veranlaßt. Ich möchte zu den relativ 
wenigen gehören, die ausdrücklich betonen, daß 
auch unsere künstlerische und kulturelle Wett-
bewerbsfähigkeit ein erstrebenswertes Ziel der Bil-
dungspolitik ist. Wir können natürlich an ökono-
mischen Gesichtspunkten leichter messen, was wir 
zu tun haben. Uns fehlt noch weitgehend das 
wissenschaftliche Instrumentarium für langfristige 
Betrachtungen, auch für die Feststellung der soge
-
nannten Bedarfslage im Bildungswesen. Auch dieses 
können wir — wenn Sie mir gestatten, diesen Zu-
sammenhang aufzuzeichnen — nur gemeinsam mit 
dem Produktionspotential der gesamten Volkswirt-
schaft sehen. Das besteht aus einem ökonomischen 
und einem Bildungspotential. Diese Zusammenhänge 
sollten wir nicht übersehen. 
Damit hängt auch zusammen, daß unsere Wissen-
schafts- und Bildungspolitik heute nicht mehr nur 
national betrachtet werden darf, sondern in dem 
integrierten Raum Europas und der übrigen Welt 
gesehen werden muß, in den wir immer stärker 
hineinwachsen. Wenn schon Zusammenhänge zwi-
schen Ökonomie und Bildung bestehen, dann be-
stehen sie zweifellos auch in den integrierten neuen 
Massenräumen, die sich bilden. Ich bedaure eigent-
lich, daß das, was Herr Professor Mikat seinerzeit 
auf der hundertsten Plenarsitzung der Ständigen 
Konferenz der Kultusminister im März 1964 zu die-
sen internationalen oder europäischen Fragen aus-
geführt hat, so wenig beachtet bzw. vielleicht schon 
vergessen wird. 
Wenn man nun die kontroversen Ansichten, die 
auf diesem Gebiet immer noch bestehen, auch im 
politischen, parteipolitischen Raum und in dem 
Raum der Sachkundigen, betrachtet, dann hat man 
manchmal den Eindruck, daß zunächst einmal die 
berufenen Pädagogen Ordnung in ihre Vorstellun-
gen bringen müssen, um wirkliche Reformen bei den 
Volksschulen, Mittelschulen und bei den Hoch-
schulen mit Aussicht auf Erfolg angehen zu können. 
Manchmal hat man als nunmehr unparteiischer 
Beobachter den Eindruck, daß es auch im so viel
gepriesenen föderalistischen System Spannungen 
gibt, die sich dann als Animositäten gegen den Bund 
äußern, und daß es im Bund Erfahrungen gibt mit 
liebevoll aufgebauten administrativen Hindernissen 
in interministeriellen Ausschüssen, die sich dann so 
auswirken, daß man die Schuld bei den Ländern 
sucht. Ich habe ja persönlich einige Erfahrungen 
damit gesammelt und rede nicht wie ein Blinder von 
der Farbe. 
Ob man all diese Fragen, die hier anstehen und 
die auch in den Fragen der FDP anklingen, mit 
Bildungsplanung läsen kann, ist meiner Ansicht 
nach noch ein ungelöstes Problem. Wir sollten froh 
sein, daß die in Deutschland übliche Planungsphobie, 
die aus wirtschaftspolitischen Grundsatzüberlegun-
gen stammt, auf diesem Gebiet anscheinend durch-
brochen ist. Man kann also jetzt, ohne sich eine 
Strafe zuzuziehen, von Planung auf dem Gebiet 
der Bildung reden, natürlich in dem Sinne, wie es 
hier schon definiert worden ist. 
Aber vor die Bildungsplanung gehört meiner An-
sicht nach auch die wissenschaftliche Forschung. Ich 
bin dem Herrn Bundesminister Lenz sehr dankbar, 
daß er, zwar etwas verspätet, ,aber nunmehr immer-
hin sehr ernstlich darangeht, die sogenannte System-
forschung, die Planungsforschung zu einem förde-
rungswürdigen wissenschaftlichen Gebiet bei uns zu 
machen. Die organisatorischen Voraussetzungen 
hierfür sind in der Bundesrepublik sträflich vernach-
lässigt worden. Andere Länder sind uns hierin weit 
voraus. Man kann heute Überlegungen über die 
Zukunft der Wissenschaft, der Forschung und der 
Bildung nicht mehr anstellen ohne ein wissenschaft-
liches Rüstzeug, und ,das kann man erarbeiten. 
Etwas anderes vermisse ich seit langem in die-
ser gesamten Diskussion, meine Damen und Herren. 
Wir werden auf den verschiedensten Wegen diese 
Fragen schließlich lösen oder verbessern. Damit 
wird aber immer dringender die Lösung der Auf-
gabe, die man nennen könnte: Nutzung des Bil-
dungskapitals, das wir nun schaffen, sei es indivi-
duell, sei es kollektiv, sei es auf dem ersten oder 
zweiten oder sonstigen Bildungsweg. Unsere Zu-
kunft steht unter dem Gesetz der Beschleunigung 
aller existentiellen Erscheinungen und Vorgänge. 
Damit verkürzt sich sozusagen — sit venia verbo  — 
die Abschreibungsdauer für die Ausbildungswerte, 
die Bildungswerte, die wir mühsam schaffen, wobei 
die Anforderungen an die Bildungstiefe und -breite 
und an die Flexibilität des Wissensbestandes stän-
dig steigen. 
Ich will das noch ein wenig anders auszudrücken 
versuchen. Weniger die Tatsachen in der Entwick-
lung der Lebensgrundlagen oder der Gesellschafts-
formen unterliegen solchen Beschleunigungsvor-
gängen als vielmehr die Entwicklung unseres Be-
wußtseins. Daher ist es nicht Aufgabe der Bildung, 
der Erziehung, der Wissenschaft, vorausahnende 
Anpassung an sich unablässig ändernde Existenz-
bedingungen zu treiben, sondern den Widerstand 
gegen die durchaus beherrschbaren Beschleu-
nigungstendenzen des Bewußtseins zu stärken. Da-
her muß die Bildung als pädagogischer Vorgang 
lehren, wie man aus der Flut des Wißbaren das 
vergleichsweise wenige Wissenswerte auswählt und 
behält. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Dieses Behalten ist auch das Hauptproblem der 
sogenannten éducation permanente, oder wie man 
es im technischen Berufsleben in Frankreich nennt, 
der recyclage. Deswegen bin ich auch der Meinung, 
man sollte über den quantitativen Betrachtungen, 
die heute hauptsächlich eine Rolle spielen, die wich-
tigste Komponente des Bildungssystems, nämlich die 
qualitative Seite, nicht vergessen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
In Westeuropa sinkt in den nächsten zehn und 
zwanzig Jahren die erwerbsfähige Bevölkerung 
ständig ab, in unseren politischen und wirtschaft- 
9366 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Dr.-Ing. Balke 
lichen Wettbewerbsländern steigt sie an. Diese 
numerische Unterlegenheit bei uns können wir nicht 
quantitativ, wir können sie nur qualitativ kompen-
sieren, und das ist die Hauptaufgabe der Bildungs-
politik. 
Es gibt ein Mißverständnis über die Aufgaben 
der Wissenschaftspolitik, das auch hier nicht ganz 
ausgeräumt ist. Man glaubt nämlich, im wesent-
lichen sei eine Förderung der Naturwissenschaften 
notwendig, um die Aufgaben der Wissenschafts- und 
Bildungspolitik zu lösen. Ich möchte als Natur-
wissenschaftler und Techniker dieser Auffassung 
widersprechen und davor warnen, sie zum Prinzip 
der Wissenschaftspolitik zu machen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Natürlich, Naturwissenschaften und Technik kann 
man auch nicht ganz ohne Geist betreiben. 
(Heiterkeit.) 
Aber hier muß endlich einmal damit aufgeräumt 
werden, daß wir Wissenschaften und Naturwissen-
schaften immer noch voneinander trennen und ihnen 
eine verschiedene Rangordnung zuerkennen, die 
sich sogar finanzpolitisch und administrativ aus-
wirkt. 
Gewiß haben die Naturwissensaften eine nicht 
abzustreitende Neigung, ihre eigene Fachrichtung 
zu totalisieren. Das muß man dann dämpfen. Die 
verantwortlichen Vertreter von Naturwissenschaften 
und Technik betonen immer wieder, sie strebten 
nicht an, daß die Naturwissenschaften eine Hege
-
monie im Bildungssystem und im Geistesleben aus-
übten. 
Wir müssen dafür sorgen, daß hier die Universali-
tät der Wissenschaft etwas stärker betont wird. Das 
ist nun wieder eine Aufgabe unserer Kollegen von 
den sogenannten Geisteswissenschaften, wenn ich 
das Wort einmal gebrauchen darf. Es darf nicht der 
Eindruck entstehen, daß die Naturwissenschaftler 
in den Geisteswissenschaftlern sozusagen die klei-
nen Verwandten betrachten, die man gerade noch so 
mitlaufen läßt. Nein, gerade die Geisteswissen-
schaften legen das Fundament zu einer entsprechen-
den, zweckmäßigen und förderlichen Entwicklung 
der Naturwissenschaften. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich muß hier leider eine kleine Anmerkung 
machen, die Herrn Professor Mikat betrifft, der 
gerade anwesend ist. Herr Professor Mikat hat für 
den naturwissenschaftlichen Unterricht an höheren 
Schulen sehr viel Verständnis gezeigt. Um so be-
trüblicher ist es, daß wir seinem Plan des Fach-
abiturs, also eines eingeschränkten Abiturs, ent-
gegentreten müssen. Ich glaube nicht, daß wir hier-
mit auch die Möglichkeiten der Stärkung des wis-
senschaftlichen Nachwuchses vermehren. Ich wäre 
sehr viel versöhnlicher, 'wenn man nach sechs Klas-
sen wieder eine Abschlußprüfung einführte. Die 
ältere Generation kennt noch das gute alte Ein-
jährige. Dies wäre eine bessere Lösung ,als die 
Schmälerung der Basis eines Abiturs. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Neulich gab es einmal einen Zeitungsartikel mit 
der Überschrift „Hände weg vom Abitur!". Ich bin 
der Meinung, wenn schon das Abitur die wichtigste 
pädagogische Prüfung im Leben eines jungen Men-
schen bleibt, dann bin ich sogar für eine Verschär-
fung der Abiturientenprüfungen und nicht für eine 
Erleichterung. 
Damit komme ich zu einem anderen Problem, das 
hier angesprochen wurde. Es ist die Schaffung eines 
Bildungsrats. Meine Damen und Herren, was haben 
wir nicht schon alles für Räte und Kommissionen ge-
schaffen! Hier zeigt sich doch ein alter Erfahrungs-
satz, der eine deutsche Nationaleigentümlichkeit 
kennzeichnet: Kratze einen Deutschen, und du fin-
dest einen Hegelianer, der an einen objektiven 
Geist glaubt, wenn er in Institutionen weht! 
(Heiterkeit.) 
Ich bin also nicht davon überzeugt, daß wir neue In-
stitutionen unbedingt brauchen. In meinem Beruf — 
ich bin Chemiker — gilt bei den jungen Leuten der 
Satz: Man soll Leute über 50 Jahre aus den Labora-
torien entfernen, weil sie nur noch gut für Sitzungen 
in den Beiräten sind. 
(Heiterkeit.) 
Ich glaube nicht, daß man hier ein Mittel schaffen 
sollte, um lästige Experten durch Entsendung in 
solche Kommissionen zu neutralisieren. Dieses Sy-
stem wird in Deutschland geradezu mit Perfektion 
benutzt. Ein Bildungsrat mag sich als zweckmäßig 
erweisen. Ich bin keineswegs dagegen, daß er ge-
bildet wird. Aber wir haben ihn doch eigentlich 
schon, meine Damen und Herren. Weshalb nicht die 
Kompetenzen und Funktionen des Wissenschafts-
rats etwas ausdehnen? Dann brauchten wir doch 
nichts Neues. 
Sie wissen, meine alte Vorstellung vom Wissen-
schaftsrat war anders, als er verwirklicht worden 
ist. Ich hätte ihm gern eine gesetzliche Grundlage 
gegeben, statt ihn auf Grund eines Verwaltungsab-
kommens einzusetzen. Aber der Wissenschaftsrat 
wäre, gerade weil hier die Länder mitwirken, nicht 
mehr das richtige Gremium, um all die Dinge zu 
lösen, die wir lösen wollen. 
Wir haben die Selbstverwaltungsorganisation der 
Wissenschaft. Herr Minister Lenz hat eine ausführ-
liche Darstellung dessen gegeben, was ist. Es reicht 
aus, unsere Probleme zu lösen, bis auf einen Punkt: 
das ist das Dreiecksverhältnis zwischen Staat, Wis-
senschaft und Wirtschaft. Das ist bei uns nicht in 
Ordnung. Wir haben noch keine Methode gefunden, 
um das ganz enorme Wissenschaftspotential der 
Wirtschaft für die Allgemeinheit zu nutzen. Hier 
sind noch einige Barrieren abzuräumen, um dem 
wichtigsten Problem der Wissenschaftsförderung ge-
recht zu werden, nämlich daran die Förderung der 
sogenannten technischen Entwicklung anzuschließen. 
Ich möchte noch einmal betonen, daß wir bei allen 
Betrachtungen die Universalität des Problems nicht 
aus dem Auge lassen dürfen. Die Aufsplitterung in 
Spezialistentum ist eine der größten Sorgen gerade 
der Forschung und Technik, die Sie besonders fördern 
wollen. Wir als Naturwissenschaftler und Techniker 
wehren uns dagegen, daß die spezialisierte Erzie- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9367 
Dr.-Ing. Balke 
hung und Bildung zu früh einsetzt. Wir brauchen 
keine Astronauten im zweiten Schuljahr, sondern 
wir brauchen allgemein ausgebildete junge Men-
schen, die allen zukünftigen Aufgaben gerecht wer-
den können. 
In der Zeit, als ich in den Beruf eintrat, galten 
als Abschreibungsdauer für das Bildungsgut, das 
man in der Berufsausbildung erworben hat, etwa 
25 Jahre. Diese Zeit ist heute in vielen Berufen auf 
fünf Jahre geschrumpft. Wir dürfen nicht durch 
übertriebene Spezialausbildung die junge Genera-
tion in die Verlegenheit bringen, daß sie mit 30, 35 
oder 40 Jahren schon aus ihrem Beruf heraus ist, 
weil sie nicht mehr up to date ist. In Amerika gibt es 
 Hunderttausende von solchen hochwertig ausgebil-
deten Menschen, die mit 40 und 45 Jahren diesem 
Schicksal anheimfallen. So schlecht sind die Ver-
hältnisse bei uns nicht, wie sie mancher darstellt, 
weil wir das bisher vermieden haben. 
Zu den fünf Fragen der FDP darf ich im Namen 
meiner Freunde, die heute anderen bildungspoliti-
schen Aufgaben nachgehen und nicht hier sind, 
(Heiterkeit) 
noch kurz folgendes bemerken. Ich glaube, daß wir 
hierbei allgemein eines beachten sollten. Wissen-
schaftspolitische und bildungspolitische Fragen sol-
len und können wir nicht lösen durch Antinomie, 
durch den Gegensatz zwischen Föderalismus und 
Zentralismus oder gar durch das Finanzpolitische. 
Das Finanzpolitische sollte sich in einem Staate wie 
dem unseren von selber verstehen. Auch die  Bun-
desregierung wäre gut beraten und würde sich Sor-
gen ersparen, wenn sie die Entsperrung von Haus-
haltstiteln dadurch vermeiden würde, daß sie diese 
vorher nicht sperrt; das wäre eine Methode, die man 
anwenden könnte. 
(Beifall.) 
Was die Finanzierung der Wissenschaft angeht, 
so wollen wir doch anerkennen, daß die Länder 
hier sehr viel getan haben. Ich darf vielleicht ein-
mal von meiner Wahlheimat Bayern sprechen. Im 
bayerischen Haushalt ist der Kultusetat mit 1,5 Mil-
liarden DM der größte Etatposten im ganzen Haus-
halt; kein anderer Posten hat mehr. 
Von der FDP ist auch nach der langfristigen Pla-
nung und Finanzierung gefragt worden. Ich glaube, 
daß man die Bundesbeteiligung an den Neugründun-
gen von Hochschulen begrüßen sollte; die Länder 
haben das auch getan. Man sollte es aber im we-
sentlichen den Hochschulen überlassen, wie die 
neuen Hochschulen organisiert werden. Ich habe 
immer bedauert, daß man so wenig Mut hat, Modell-
hochschulen zu schaffen, die z. B. vom Fakultäten
-
system absehen und etwas anderes probieren. Es 
gibt noch eine ganze Menge von Problemen, die die 
Hochschulen bzw. die Länder in eigener Regie lösen 
können. Es gibt aber übergeordnete Probleme der 
Wissenschaftsförderung, der Wissenschafts- und 
der Bildungspolitik, die nur von einem Land — also 
bei uns im Bund — gelöst werden können. Denken 
Sie an die internationalen Beziehungen, mit denen 
wir es zu tun haben, 
Ich wäre sehr dafür, wenn wir in einem Wissen-
schaftsplan — oder wie dieses Programm dann hei-
ßen wird — einmal untersuchten: was ist bei uns 
unabdingbare Aufgabe der Länder und was ist un-
abdingbar für eine übergeordnete Instanz, ganz 
gleich, wie diese heißt? Wir brauchen ja nicht gleich 
an ein Bundeskultusministerium zu denken. Es ist 
einfach unmöglich, daß in internationalen wichtigen 
technischen Programmierungsfragen oder wissen
schaftlichen Integrationsfragen die Bundesrepublik 
mit 11 Kultusministern oder mit einem Organ neben 
der Bundesregierung antritt. Hier beginnt die Inte-
gration zu Hause; und das können wir und müssen 
wir zunächst einmal selbst lösen. 
Meine politischen Freunde sind bezüglich eines 
Bildungsrates übrigens der Meinung, man solle ihm 
nicht seine Existenzgrundlage durch einen Wissen-
schaftsplan vorwegnehmen, und sie meinen, daß 
man Prioritäten nicht durch einen Wissenschafts-
plan aufstellen, sondern das als Aufgabe dieses Bil-
dungsrates in der Kompetenz und Verantwortung 
der Parlamente und der Länderregierungen lassen 
sollte. Das ist jedenfalls ein Diskussionsgegenstand. 
Die geforderte Verbesserung des Stiftungswesens 
ist gar keine Frage des Stiftungsrechts, sondern des 
Steuerrechts. Hier können die Finanzpolitiker sicher 
einen Weg finden, private Stiftungen zu begün-
stigen. Jedenfalls, glaube ich, gibt es da keine 
Gegensätze zwischen Bund und Ländern oder unter 
den Parteien. 
Eine Bestandsaufnahme der Begabtenförderungs-
maßnahmen ist ja im Gange. Wir hoffen, daß sich 
hier auch eine Zusammenarbeit von Bund und Län-
dern ergeben wird. 
Bei der Hochschulstatistik ist, glaube ich, die Mög-
lichkeit der Zusammenarbeit zwischen Bund und 
Ländern, zwischen den verschiedenen Statistischen 
Ämtern gar nicht schlecht. Daß sie ausgedehnt wer-
den soll und kann, ist zweifellos richtig und wün-
schenswert. 
Meine Damen und Herren, wir sollten über diesen 
Einzelfragen, über die wir uns erfreulicherweise 
weitgehend einig sind, nicht vergessen, daß wir mit 
all diesem, was wir hier tun, und noch mehr mit 
dem, was wir unterlassen, eingreifen in die Zu-
kunft der ganzen Nation, insbesondere der jungen 
Menschen, die jetzt erst anfangen, in eine Welt hin-
einzugehen, von der wir noch nicht wissen, wie sie 
in ihrer Struktur endgültig aussehen wird. Der 
äußere Ausdruck dieser Unsicherheit ist ja die 
Existenzfurcht und das Schwanken zwischen dem 
Genuß der wissenschaftlich erarbeiteten Güter und 
der Angst vor ihrem Mißbrauch. Wir sollten mit 
allem, was wir tun, nicht der Gefahr der Selbst-
zerstörung in einer nihilistischen Denkweise, die 
sich bei uns erschreckend auszubreiten beginnt, Vor-
schub leisten. Es wäre gut, wenn aus dem vielen, 
das gesagt worden ist, endlich einmal ein Resultat 
herauskäme, von dem wir sagen könnten: Wir 
haben etwas getan. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
9368 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Bundesminister Lenz. 
Lenz, Bundesminister für wissenschaftliche For-
schung: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Ein paar Worte darf ich vielleicht noch sagen. 
Zunächst zu Ihnen, Herr Kollege Lohmar! Ich 
möchte Ihnen ausdrücklich danken für Ihre aner-
kennenden Worte, die ich sehr gern all denen 
weitergebe, die die unendliche Kärrnerarbeit der 
Erstellung dieses Berichts geleistet haben. Sehr 
herzlichen Dank dafür! 
Nun zu Ihrem ersten kritischen Punkt, dem Tei-
lungsverhältnis zwischen Bund und Ländern bezüg-
lich der Summe für den Ausbau der bestehenden 
Hochschulen. Damals, als diese Summe festgestellt 
wurde, ist von einer Kostenschätzung des Wissen-
schaftsrates im Jahre 1960 von 2,6 Milliarden DM 
ausgegangen worden, und an dieser Summe ist auch 
bei dem zweiten Verwaltungsabkommen im Jahre 
1964 eigentlich nicht gerüttelt worden. Sie werden 
keinen Finanzminister finden, der sich ohne präzise 
Kostenschätzungen zu einem anderen Schlüssel 
bereiterklärt. Deshalb stand eben diese Hälfte von 
500 Millionen DM jeweils, wie man so sagt, im 
Raum. 
Daß wir trotzdem vom Bund her in diesem Jahr 
auf 300 Millionen DM gegangen sind, habe ich ver-
merkt. Sie sagen: „voller Stolz". Wenn das der Fall 
gewesen wäre, würde ich wirklich um Entschul-
digung bitten. Es lag mir völlig fern, das „voller 
Stolz" zu erklären. Ich habe hinzugefügt, daß diese 
lästigen Kürzungen von 7 % — das macht 21 Mil-
lionen DM — aufgefangen werden können und daß, 
so hoffe ich doch, den Hochschulen die vollen 
300 Millionen DM von uns aus zur Verfügung ge-
stellt werden können. 
Dann waren Sie kritisch gegenüber meiner Berner-
kung, was das Dringlichkeitsprogramm des Wissen-
schaftsrats angeht. Sie erblickten darin eine Gefahr, 
daß Dringlichkeitsprogramm eben Kürzung heiße. 
Ich kann hier nur den Text des Verwaltungsabkom-
mens über den Wissenschaftsrat vom Jahre 1957 
zitieren, in dessen Art. 2 nun einmal steht: 
Der Wissenschaftsrat hat die Aufgabe, 
1. auf der Grundlage der von Bund und Län-
dern im Rahmen ihrer Zuständigkeit aufge-
stellten Pläne einen Gesamtplan für die För-
derung der Wissenschaft zu erarbeiten und 
hierbei die Pläne des Bundes und der Länder 
aufeinander abzustimmen; hierbei sind die 
Schwerpunkte und Dringlichkeitsstufen zu 
bezeichnen, 
2. jährlich ein Dringlichkeitsprogramm aufzu-
stellen. 
Nichts anderes wollte ich eigentlich sagen als dies, 
was im Verwaltungsabkommen steht. 
Dann erbaten Sie ein beruhigendes Wort über die 
offenbar aus einer Referentenbesprechung bekannt-
gewordenen Streichungen bei den Stellenanforde-
rungen des Innenministeriums auf dem Gebiet der 
Bildungsstatistik, des Dokumentationswesens. Ich 
konnte mir die Zahlen verschaffen. Es sind 14 Stellen 
angefordert worden, davon sind zwei nicht geneh-
migt worden. Man kann also nicht eigentlich von 
einem sehr hohen Prozentsatz sprechen. Vielleicht ist 
das wenigstens ein beruhigender Hinweis darauf, 
daß der Finanzminister nicht so schlimm ist, wie er 
immer wieder gemacht wird. 
Dann haben Sie sich, Herr Kollege Lohmar, ein 
wenig daran gestoßen, daß in der Antwort der Bun-
desregierung fast ausschließlich von Zahlen, von 
finanziellen Forderungen und der Aufbringung von 
Mitteln die Rede war. Ich meine, ein Wissenschafts-
plan hat zwei Seiten, er hat eine programmatische 
und hat eine finanzielle Seite, und wenn Sie den von 
Ihnen gelobten Wissenschaftsbericht nachlesen, so 
werden Sie feststellen, daß er sich darüber Gedan-
ken gemacht hat. Auf Seite 8 — ich darf mit Geneh-
migung des Herrn Präsidenten ein paar Sätze zitie-
ren — heißt es: 
Der vorliegende Bericht behandelt im wesent-
lichen die finanzielle Seite der Forschungsförde-
rung. Die Förderung der wissenschaftlichen For-
schung ist jedoch nicht nur ein Finanzierungs-
problem; es müssen vielmehr Überlegungen zu 
einer Wissenschaftspolitik hinzutreten. Ein Ge-
samtplan von Bund und Ländern für die Förde-
rung der Wissenschaften setzt einen verläß-
lichen Bestand von Daten und Prognosen für 
wissenschaftspolitische Entscheidungen voraus. 
Ein solcher umfassender Gesamtplan erfordert 
nicht nur Überlegungen darüber, wie man sach-
liche und finanzielle Schwerpunkte bilden und 
Förderungsprogramme von Bund, Ländern und 
Selbstverwaltungsorganisationen der Wissen-
schaft koordinieren kann, sondern verlangt auch 
Erwägungen über zweckmäßigere Formen der 
Förderung oder Wissenschaftsverwaltung; fer-
ner ist Vorsorge für den Fall der Wieder-
vereinigung zu treffen. 
Nach meinen Erfahrungen, Herr Kollege Lohmar, 
hat in der ganzen Wissenschaftspolitik der Finanz-
minister nicht das letzte Wort zu sprechen, sondern 
leider das erste. Darum werden wir nicht herum-
kommen, und wir werden das auch im Zweifel zu
-
respektieren haben. 
Sie haben sehr eindrucksvoll — auch Ihr Buch gibt 
darüber Auskunft — von der Zukunft gesprochen, 
in die wir hineinwachsen, die wir heute bereits an-
visieren müssen und für die wir die entsprechenden 
Vorkehrungen treffen müssen, um nicht von ihr 
überrascht zu werden. Ich bin hier sehr dankbar für 
das, was Herr Kollege Balke gesagt hat, der wohl 
einen ähnlichen Gedanken geäußert hat. Ich meine 
auch nicht, daß wir aus der Bundesrepublik eine 
„Räterepublik" machen sollten, indem wir für alles 
und jedes einen Rat einrichten. Ich glaube, daß das 
Instrumentarium, das wir uns inzwischen geschaffen 
haben, einigermaßen genügt. Aber ich darf doch 
darauf hinweisen, daß die Schaffung des Instituts 
für Planungsforschung, von dem auch Professor 
Balke gesagt hat, daß wir es haben müssen, von 
meinem Hause ausgegangen ist. Von dorther wer- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9369 
Bundesminister Lenz 
den wir, wenn auch zugegebenermaßen die Ameri-
kaner und andere auf diesem Gebiet weiter sind, 
die Erkenntnisse bekommen, die wir brauchen, um 
die Zukunft bestehen zu können. Regieren heißt 
voraussehen, darum kommen wir nicht herum. Wir 
wissen, daß wir in ein sehr verwissenschaftlichtes 
Zeitalter hineinwachsen und daß die Zukunft bereits 
heute mit ungeheurer Kraft wirksam ist. Denken 
Sie nur an die Riesenzahl der Veröffentlichungen 
auf dem Gebiet des Zeitschriftenwesens, der Perio-
dica, der Bücher. Da muß man schon die Lesekraft 
eines Mannes wie Ihres Carlo Schmid besitzen, der 
durch Handauflegen auf ein Buch den Inhalt be-
greift, um das alles lesen zu können. Diese Fähig-
keit haben leider nur sehr wenige in unserer Ge-
sellschaft. Aber auf jeden Fall werden die Ergeb-
nisse der Forschung durch die sehr dankenswerten 
Denkschriften der Deutschen Forschungsgemein-
schaft, durch die Forschungsberichte der Bundesre-
gierung und durch eine Förderung des Dokumen-
tationswesens nutzbar gemacht. 
Zum Schluß möchte ich noch ein sehr herzliches 
Wort des Dankes an Sie richten, Herr Professor 
Hahn. Ihre ausgezeichneten Ausführungen haben 
mir die Gewißheit gegeben, daß in dieser zukunfts-
entscheidenden Frage Bund und Länder gewillt sind, 
sich zu verstehen, aufeinander zuzukommen und 
hoffentlich nicht aufhören werden, auch größere 
Schritte aufeinander zu zu machen. Ich danke Ihnen 
dafür. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und Ab
-
geordneten der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Als Mitglied 
des Bundesrates hat das Wort der Herr Kultusmi-
nister von Nordrhein-Westfalen. 
Dr. Mikat, Kultusminister des Landes Nordrhein-
Westfalen: Herr Präsident! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Ich glaube, ich darf nicht nur für 
das von mir vertretene Land Nordrhein-Westfalen, 
sondern auch für die übrigen deutschen Bundes-
länder mit Dankbarkeit feststellen, daß in diesem 
Hohen Hause heute die Bereitschaft bekundet wor-
den ist, sich künftig auch von seiten des Bundes bei 
der Durchführung des Verwaltungsabkommens zwi-
schen Bund und Ländern zur Förderung von Wissen-
schaft und Forschung, dem bekannten Abkommen 
zum Ausbau der bestehenden Hochschulen, finan-
ziell in stärkerem Maße zu beteiligen, als das bis-
her der Fall gewesen ist. 
Ich darf aber Ihren Beitrag, verehrte Frau Abge-
ordnete Funcke, zum Anlaß für eine Klarstellung 
nehmen und darlegen, wie eigentlich die Situation 
ist. Bei der Durchführung des Abkommens sind bis 
zum Jahre 1964 die Summen von je 250 Millio-
nen DM für jeden Partner dieses Abkommens seitens 
der Länder als Mindestbeträge angesehen worden. 
Die ursprüngliche Konzeption der Kultusminister-
konferenz von 1960 — nicht, Herr Abgeordneter 
Lohmar, wenn ich das zum Historischen nachtragen 
darf, von 1957; da hat man darüber noch nicht ge-
sprochen — ging ja von einem Verhältnis 1 : 1 oder 
50 % : 50 % aus. Hätten die Länder die 250 Mil-
lionen DM, die im Vertragswerk als das genannt 
werden, was sie aufbringen müssen, als Endsumme 
betrachtet, dann sähe es um den Ausbau der deut-
schen Hochschulen wahrhaft kläglich aus. 
(Beifall bei der SPD.) 
Bei den vom Bund und von den Ländern aufzu-
bringenden je 250 Millionen DM handelt es sich ja 
nicht um den Betrag für den Gesamtaufbau dieser 
Hochschulen, sondern lediglich um die Kosten für 
die Bauinvestitionen. 
Der Bund hat im letzten Jahr den Ansatz erfreu-
licherweise von 250 auf 300 Millionen DM erhöht. 
Dafür sind wir den Vertretern des Bundes sehr 
dankbar. Sie kennen allerdings alle die Besorgnisse, 
die auf seiten der Länder und auch hier im Hohen 
Hause bestehen, ob es möglich sein wird, diese 
300 Millionen DM auch voll aufzubringen. Daß aber 
auch das nicht ausreicht, um den dringendsten Be-
dürfnissen gerecht zu werden, zeigt die hohe An-
forderung des Wissenschaftsrates, die nämlich bei 
etwa 500 Millionen DM lag. Wir müssen also ganz 
klar festhalten: Es muß ein Beteiligungsverhältnis 
von 50 : 50 erzielt werden, und der absolute Betrag 
müßte sich auf etwa 500 Millionen DM Länderseite 
und 500 Millionen DM Bundesseite einpendeln. 
Wie sieht die Beteiligung des Bundes im Länder-
abkommen zur Finanzierung neuer Hochschulen 
aus? Meine Damen und Herren, da darf ich als Ver-
treter eines Landes, das zur Zeit sehr große Hoch-
schulprojekte in Angriff genommen hat, bitten, daß 
sich alle Beteiligten unbeschadet der möglichen 
Rechtskonstruktion, die man für solche Gremien 
vielleicht einmal findet, im Grundsatz darüber einig 
werden. Wir wollen gemeinsame Finanzierung. 
Wenn man das nicht will, muß man das auch sagen. 
Dann müssen wir uns danach richten. Ich habe aber 
heute aus dieser Debatte den positiven Eindruck 
gewonnen, daß alle in diesem Hohen Hause — 
Herr Martin hat es eigens noch einmal bekräftigt — 
eine Beteiligung wollen. Das ist der Vorschlag des 
Herrn Bundeskanzlers gewesen, den wir dankbar 
aufgegriffen haben. Der Herr Bundeskanzler hat 
uns ja diese Beteiligung des Bundes klipp und klar 
angeboten. 
Ich mache allerdings auch darauf aufmerksam: 
dann muß einmal genau festgestellt werden, von 
wann ab es zur Beteiligung kommt und wie hoch 
die Summen sein werden. Ich würde von uns aus 
den Vorschlag machen, daß wir für diesen lang-
fristigen Finanzierrungs vorschlag — — 
(Abg. Dr. Martin: Darf ich eine Frage stel
len?) 
— Sicherlich. 
Dr. Martin (CDU/CSU) : Herr Minister, es war 
doch so, daß der Bund seine Beteiligung sogar durch 
Kabinettsbeschluß angeboten hat. Dann gab es eine 
Ländervereinbarung, die geradezu die Beteiligung 
des Bundes ausschloß. 
(Zuruf von der SPD: Ist gar nicht wahr!) 
Ich möchte das einmal sagen, um die Dinge klarzu-
stellen. 
9370 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Dr. Mikat, Kultusminister des Landes Nordrhein-
Westfalen: Nein, das ist nicht ausgeschlossen wor-
den. Es sollten einige Fragen geklärt werden. Wür-
den die Länder es ,ausschließen, so stehe ich als 
Kultusminister des Landes Nordrhein-Westfalen 
reicht an zu sagen, das wäre eine der größten Dumm-
heiten, die die Länder machen könnten. 
(Beifall bei der CDU/CSU und SPD. — Abg. 
Dr. Martin: Dann ist die Sache klar!) 
Wir können nicht immer nur sagen „Bund und Land 
Hand in Hand" und dann unter Umständen noch 
nicht einmal bereit sein, uns den kleinen Finger 
reichen zu wollen. In der Praxis sieht es ja leider 
manchmal so aus. 
Ich darf also präzisieren: Es würde sich vielleicht 
anbieten, die bereits vorhandenen Gremien, näm-
lich den Verwaltungsausschuß und die Ständige 
Kommission, die wir ja im Rahmen der Durchfüh-
rung des Verwaltungsabkommens zum Ausbau der 
beistehenden Hochschulen haben, schon einmal mit 
dieser speziellen Aufgabe zu betrauen, damit wir 
nicht erst — das ist wohl das Petitum, das in Ihren 
Fragen 1 und 2 zum Ausdruck kommt, verehrte Frau 
Abgeordnete — die Lösung der Fragen im Zusam-
menhang mit dem Bildungsplan und dem Bildungs-
rat abwarten müssen, um dann auch bei der Finan-
zierung unserer Hochschulen weiterzukommen. 
(Abg. Dr. Martin: Einverstanden!) 
Ich meine, das ist ein gangbarer Weg, um schneller 
zu einem Ergebnis zu kommen. Hier sind bereits 
zwei Gremien oder, wenn man sie im Rahmen dies 
Verwaltungsabkommens sieht, ein Gremium vor-
handen. Dias ist schon 'in Arbeit. Man sollte dieses 
Gremium damit beauftragen, diese Feststellungen zu 
treffen. 
Ich will es mir versagen, auf die übrigen Fragen in 
diesem Bereiche näher einzugehen, die heute hier 
angesprochen worden sind. Aber eines darf ich 
Herrn Kollegen Balke sagen, ,der eine wohl etwas 
launig gemeinte Bemerkung zu den F-Gymnasien 
dies Landes Nordrhein-Westfalen gemacht hat. Herr 
Kollege Balke, Sie sind Chemiker. Ich habe früher 
einmal beim alten Rothacker gelernt, daß gerade 
die Naturwissenschaften ihre Erkenntnisse aus Ver-
suchen gewinnen. Zu ihrer Beruhigung sei gesagt, 
die Einführung der F-Gymnasien in Nordrhein-West-
falen ist ein Versuch, und den werde ich durchfüh-
ren. 
(Beifall in der Mitte.) 
Lenz, Bundesminister für wissenschaftliche For-
schung: Herr Präsident, würden Sie mir gestatten, 
von meinem Platz aus zu sprechen? 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Bitte sehr, 
sprechen Sie von dort aus. 
Lenz, Bundesminister für wissenschaftliche For-
schung: Ich möchte ein aufrichtiges Ja zu den Vor-
schlägen von Herrn Minister Mikat sagen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
die Abgeordnete Frau Dr. Diemer-Nicolaus. 
(Rufe: Oh, oh!) 
— Meine Herren, Sie wissen doch, was wir dem wis-
senschaftlichen Niveau einer solchen Debatte schul-
dig sind! 
Frau Dr. Diemer -Nicolaus (FDP) : Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Sie sind wahr-
scheinlich erstaunt, daß ich heute bei dieser Kultur-
debatte spreche. Ich kann Ihnen aber eines ver-
sichern: Ich werde nicht noch einmal die gesamte 
Problematik aufgreifen. Den Freien Demokraten 
liegt nur daran, daß die Frage des Stiftungswesens 
ihrer Bedeutung entsprechend gewürdigt wird. 
Herr Bundesminister, Sie haben sich dahin ausge-
sprochen, daß eine Reform des Stiftungswesens not-
wendig ist, daß sie aber nicht im Wissenschaftsplan 
erfolgen soll. Wir legen keinen Wert darauf, daß 
sie unbedingt im Wissenschaftsplan erfolgt; nur die 
Reform ist wichtig. 
Ich darf an die Ausführungen von zwei Vorred-
nern anknüpfen. Herr Kollege Dr. Lohmar hat ge-
sagt: Wissenschaft und Politik müssen eng zusam-
menarbeiten. Herr Professor Dr. Balke hat darauf 
hingewiesen, daß Staat, Wissenschaft und Wirtschaft 
noch nebeneinanderstehen. Er hat sich dafür ausge-
sprochen, doch auch den Nutzen aus den wissen-
schaftlichen Erkenntnissen zu ziehen. In diesem Zu-
sammenhang hat er sich besonders für die Geistes-
wissenschaften ausgesprochen. Ich ziehe jetzt eine 
Nutzanwendung für das Stiftungswesen, eine Nutz-
anwendung aus den Beratungen des Deutschen Juri-
stentages vom September 1962. 
Die Probleme, die mit dem Stiftungswesen zusam-
menhängen, wurden dort eingehend behandelt. Sie 
wurden wissenschaftlich erörtert. Es wurden dort 
Entschließungen gefaßt, die dahin gehen, daß unser 
Stiftungswesen an die modernen Verhältnisse anzu-
passen ist. Das war also kein Rückblick, sondern ein 
Ausblick. 
Wenn von Ihnen, Herr Bundesminister, vorhin 
bedauert wurde, daß bei uns in Deutschland die Be-
reitschaft, von privater Seite finanzielle Mittel für 
Wissenschaft und Forschung zur Verfügung zu stel-
len, nicht in dem Umfang gegeben ist wie in den 
Vereinigten Staaten, so gilt es jetzt, im Hinblick auf 
die Wissenschaftsplanung nicht nur zu überlegen — 
was heute selbstverständlich das Kernproblem ge-
wesen ist —, was die öffentliche Hand hierzu tun 
kann, sondern sich auch zu überlegen: was kann 
geschehen, um die private Initiative mehr anzu-
regen. 
Als ich im Jahre 1951 in Amerika war, hat es mir 
einen großen Eindruck gemacht, wenn ich dort durch 
die Universitätsviertel gegangen bin und gesehen 
habe, wie umfangreich die Stiftungen sind. Ich weiß, 
daß die Foundations in den Vereinigten Staaten eine 
wesentlich wichtigere Rolle spielen als bei uns die 
Stiftungen. Es ist mir weiterhin bekannt, daß es 
auch in England sehr viele Stiftungen mit großen 
Vermögen gibt. Wenn es bei uns anders ist, dann 
ist das nicht zum Vorteil der Förderung der Wissen- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9371 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus 
schaft gewesen. Weitgehend sind doch Mittel und 
Möglichkeiten ungenutzt geblieben. Das gilt es zu 
beseitigen. 
Ich gehöre nicht zu denen, die glauben, man 
müsse nur ein Gesetz machen, und damit seien die 
Probleme gelöst. Aber bei den Verhandlungen des 
Deutschen Juristentages kam von seiten der Wissen-
schaft mit aller Eindeutigkeit zum Ausdruck, daß 
die jetzt bestehende Zersplitterung unseres Stif-
tungsrechts in die verschiedenen Länderrechte eine 
maßgebliche Ursache dafür ist, daß das gesamte 
Stiftungswesen ein Stiefkind auch unserer Wissen-
schaft ist, wie es Professor Coing damals ausgedrückt 
hat, und für unsere wissenschaftliche Forschung, 
für die Unterstützung der Universitäten durch pri-
vate Institute keine Aktualität hat. 
Es geht jetzt um 2 Reformen. Es darf — Herr Bun-
desminister, deswegen erlaube ich mir, jetzt doch 
noch diese kurzen Bemerkungen zu machen — nicht 
bei diesen Ländergesetzen bleiben — ich habe mit 
Freude gehört, daß sich demnächst die Ländermini-
ster mit diesen Fragen befassen wollen —, sondern 
es wurde vom Deutschen Juristentag im September 
1962 die dringende Forderung nach einem bundes-
einheitlichen Stiftungsrecht erhoben. Es muß ein 
modernes Stiftungsrecht geschaffen werden, das 
dann in weitem Umfang für Wissenschaft und For-
schung genutzt werden kann. 
Schon jetzt ist es so, daß sich, soweit Stiftungen 
bestehen — ich verweise insofern auch auf die 
Volkswagen-Stiftung —, die Unzulänglichkeit unse-
rer Regelung immer deutlicher bemerkbar macht. 
Wir können auch nicht nur an den Idealismus 
appellieren. Ich denke daran, daß nicht nur auf den 
Universitäten und in den entsprechenden Instituten, 
wie etwa den Instituten der Max-Planck-Gesell-
schaft, große wissenschaftliche Forschung betrieben 
wird, sondern auch in den industrieeigenen Insti-
tuten. Ich weise als Beispiel auf die chemische Indu-
strie und auf große Firmen der elektrotechnischen 
Industrie hin. Gerade in diesen Forschungsstätten 
der Industrie sind maßgebliche Ergebnisse erzielt 
worden. Es fragt sich, ob es nicht möglich und wün-
schenswert ist, die eigentliche Forschungstätigkeit 
aus den Industriebetrieben heraus in selbständige 
Institute zu verlagern. 
Damit es gelingt, das private Stiftungswesen für 
heutige Bedürfnisse entsprechend zu aktualisieren, 
genügt es nicht, nur .an die Spendenfreudigkeit zu 
appellieren und darauf hinzuweisen — wie dies lei-
der der Stifterverband für die Deutsche Wissen-
schaft immer wieder tun muß —, daß keine ent-
sprechende Spendenfreudigkeit festzustellen ist. 
Vielmehr gilt es — namentlich angesichts der Ergeb-
nisse, die in dieser Beziehung in  den Vereinigten 
Staaten zu verzeichnen sind —, auch die entspre-
chenden steuerlichen Maßnahmen zu treffen. Was 
bisher in Deutschland geschehen ist, reicht nicht aus. 
 Die Steuerprivilegien in .den Vereinigten Staaten
gehen außerordentlich weit. Es gibt eine Abhand-
lung von Herrn Neuhoff, die sich mit diesem Pro
-
blem befaßt. Diese Schrift heißt: „Wie kann man 
Geld verdienen, indem man es verschenkt"? Diese  
großzügige Regelung war nämlich mit die Ursache 
dafür, .daß in den Vereinigten Staaten über private 
Stiftungen .so Wesentliches geleistet wurde. Ich darf 
darauf hinweisen, daß in den  USA für Zuwendun-
gen an Stiftungen keine Schenkungsteuer zu zahlen 
ist. Wenn es sich um Zuwendungen von Todes 
wegen handelt, ist keine Erbschaftsteuer zu zahlen. 
Darüber hinaus können Zuwendungen an steuerbe-
freite Stiftungen bis zu 20 % des Brutto-Einkommens 
vom steuerpflichtigen Einkommen abgesetzt werden. 
Dieser Betrag erhöht sich sogar auf 30 %, wenn min-
destens 10 % der Zuwendung Kirchen, Schulen oder 
Krankenhäusern zustatten kommt. 
Ich weiß nicht, ob wir in Deutschland so großzügig 
sein können. Aber bei unseren Überlegungen, in-
wieweit wir durch Reformen des Steuerrechts pri-
vate Stiftungen begünstigen können, dürfen wir 
nicht nur an den Steuerausfall denken, sondern müs-
sen vor allen Dingen sehen, daß durch das, was die 
Stiftungen auf dem Gebiete der Wissenschaft und 
Forschung leisten, die öffentliche Hand wieder ent-
lastet wird. 
Ein weiterer Grund, aus dem wir Freien Demokra-
ten natürlich sehr für die privaten Stiftungen sind: 
Bedingt durch die Zeitumstände gewöhnen wir uns 
auch in Deutschland immer mehr daran, daß die 
öffentliche Hand alles machen muß. Es war für mich 
aufschlußreich zu hören, was Professor Mestmäcker 
in seinem grundlegenden Referat auf dem Deutschen 
Juristentag ausführte: 
Mit der Stiftung steht dem Bürger ein Rechts-
institut zur Verfügung, mit dessen Hilfe er die 
gesellschaftliche Wirklichkeit jenseits von 
Staatsfürsorge und Gewinnstreben frei und auf 
die Dauer gestalten kann. Freie Stiftungsinitia-
tive, freiwillige Leistungen zum allgemeinen 
Wohl sind ein notwendiger, ja lebenswichtiger 
Bestandteil ,der demokratischen Staatsform. Das 
gilt nicht trotz, sondern wegen der weit aus-
greifenden pflegerischen und fürsorgerischen 
Tätigkeit der öffentlichen Hand. Sie bedarf um 
so mehr der Ergänzung und Kritik, der Weiter-
entwicklung und vielleicht der Korrektur durch 
private Stiftungen. 
Gerade die Zweckbindung des Stiftungsvermögens 
für einen bestimmten Stiftungszweck gibt die Mög-
lichkeit, auch von privater Seite langfristig zu pla-
nen im Sinne einer guten wissenschaftlichen For-
schung, im Sinne dessen, was wir alle wünschen, 
nämlich daß Deutschland auf diesem Gebiet einen 
angemessenen Platz einnimmt. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Dichgans. 
(Abg. Dr. Dichgans: Herr Präsident, ich 
verzichte! — Beifall.) 
— Damit meine Damen und Herren, sind wir am 
Schluß der Rednerliste. Die Aussprache ist geschlos-
sen. 
Mir liegen zwei Entschließungsanträge vor, zu-
nächst der Antrag der Fraktion der FDP auf Um-
druck 650. Wir stimmen darüber ab. Wer dem An- 
9372 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
trag zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Bei Enthaltungen 
angenommen. 
Wir kommen dann zur Abstimmung über den 
Antrag der CDU/CSU auf Umdruck 651. Wer zuzu-
stimmen wünscht, gebe bitte ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Bei Enthaltungen angenommen. 
Damit, meine Damen und Herren, sind wir am 
Ende unserer Tagesordnung. Ich berufe die nächste 
Sitzung des Deutschen Bundestages auf Dienstag, 
den 25. Mai, 9.00 Uhr ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13.22 Uhr.) 
Berichtigung 
Es ist zu lesen: 
184. Sitzung Seite 9225 A Zeile 17 statt „350": 360; 
Zeile 19 statt „172": 182; Seite 9226 B linke Spalte 
nach „Dr. Zimmer" sind folgende Namen einzufü-
gen: Dr. Conring, Dr. Jaeger, Krüger, Leicht, Majo-
nica, Menke, Dr. Stecker. Dr. Dr. h. c. Toussaint, 
Wehking, Windelen; 
185. Sitzung Seite 9321 D Zeile 2/3 statt „Da ist ein 
Punkt diese konkrete Werbeeinschränkung": Das 
ist ein Punkt dieser konkreten Werbeeinschrän-
kung. 
Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9373 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Frau Ackermann 31. 5. 
Dr. Adenauer 21. 5. 
Dr. Aigner 21. 5. 
Dr. Arndt (Berlin) 21. 5. 
Dr. Aschoff 21. 5. 
Dr. Atzenroth 21. 5. 
Dr. Dr. h. c. Baade 21. 5. 
Bading * 21.5. 
Bauer (Wasserburg) 21. 5. 
Bazille 15. 6. 
Bergmann * 21. 5. 
Dr. Besold 21. 5. 
Frau Blohm 21. 5. 
Dr. Brenck 21. 5. 
Brünen 14. 6. 
Dr. Bucher 21. 5. 
Busse 21. 5. 
Dr. Conring 21. 5. 
van Delden 21. 5. 
Deringer 21. 5. 
Drachsler 21. 5. 
Dr. Dr. h. c. Dresbach 5. 6. 
Dr. Eckhardt 21. 5. 
Eichelbaum 21. 5. 
Eisenmann 21. 5. 
Dr. Elbrächter 21. 5. 
Frau Dr. Elsner * 21. 5. 
Frau Engländer 21. 5. 
Ertl 21. 5. 
Etzel 21. 5. 
Felder 21. 5. 
Figgen 21. 5. 
Frau Dr. Flitz (Wilhelmshaven) 21. 5. 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg 21. 5. 
Frau Geisendörfer 21. 5. 
Gewandt 28. 5. 
Glombig 31. 5. 
Gscheidle 21. 5. 
Günther 21. 5. 
Frhr. zu Guttenberg 15. 6. 
Haage (München) 21. 5. 
Gräfin vom Hagen 21. 5. 
Hammersen 21. 5. 
Hahn (Bielefeld) * 21. 5. 
Dr. Hellige 21. 5. 
Herold 21. 5. 
Hübner (Nievenheim) 25. 5. 
Illerhaus * 21. 5. 
Dr. Jungmann 26. 5. 
Kaffka 21. 5. 
Kalbitzer 21. 5. 
Dr. Kempfler 21. 5. 
Frau Kleinert 15. 6. 
Klinker 21. 5. 
Knobloch 31. 5. 
Koch 21. 5. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Kreitmeyer 21. 5. 
Dr. Kreyssig * 21. 5. 
Dr. Krümmer 21. 5. 
Kulawig * 21. 5. 
Frhr. von Kühlmann-Stumm 21. 5. 
Kurlbaum 21. 5. 
Leber 20. 6. 
Lenz (Bremerhaven) 31. 5. 
Lenz (Brühl) * 21. 5. 
Leukert 21. 5. 
Dr. Löbe 21.5. 
Logemann 21. 5. 
Dr. Löhr 21. 5. 
Lücker (München) * 21. 5. 
Maier (Mannheim) 15. 6. 
Dr. Mälzig 21. 5. 
Mattick 21. 5. 
Mauk 21. 5. 
Memmel 21. 5. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 21. 5. 
Merten 26. 5. 
Metter 21. 5. 
Michels 15. 6. 
Mischnick 21. 5. 
Moersch 15. 6. 
Müller (Ravensburg) 21. 5. 
Müller (Remscheid) 21. 5. 
Murr 21. 5. 
Peters (Norden) 21. 5. 
Porzner 21. 5. 
Rademacher 21. 5. 
Dr. Ramminger 26. 5. 
Ramms 21. 5. 
Reichhardt 26. 5. 
Dr. Reischl 21. 5. 
Rohde * 21. 5. 
Roß 21. 5. 
Sander 21. 5. 
Seidl (München) 21. 5. 
Dr. Serres 21. 5. 
Seuffert * 21. 5. 
Dr. Supf 21. 5. 
Schlüter 22. 5. 
Schneider (Hamburg) 21. 5. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 21. 5. 
Schultz 21. 5. 
Schwabe 21. 5. 
Dr. Starke 21. 5. 
Stein 21. 5. 
Stiller 21. 5. 
Storch * 21. 5. 
Stooß 21. 5. 
Strauß 21. 5. 
Strohmayr 21. 5. 
Dr. Tamblé 21. 5. 
Unertl 21. 5. 
Wächter 21. 5. 
Weinkamm 21. 5. 
Wellmann 21. 5. 
* Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments 
9374 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 
Werner 21. 5. 
Wittmann 21. 5. 
Dr. Wuermeling 21. 5. 
Zühlke 6. 6. 
b) Urlaubsanträge 
Fürst von Bismarck 28. 5. 
Anlage 2 	 Umdruck 650 
Antrag der Fraktion der FDP zur Großen Anfrage 
der Abgeordneten Moersch, Frau Funcke (Hagen), 
Dr. Hellige und Fraktion der FDP betr. Wissen-
schaftsplan zum Wissenschaftsbericht (Drucksache 
IV/3168) . 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Der Deutsche Bundestag stellt mit Genugtuung feist, 
daß der von der Bundesregierung vorgelegte Bun-
desbericht Forschung I eine wesentliche Vorausset-
zung für eine verstärkte Forschungs- und Bildungs-
politik geschaffen hat. 
Der Bundestag ersucht die Bundesregierung, auf-
bauend auf diesen Bericht, folgende Maßnahmen 
zu ergreifen: 
1. den im Bundesbericht Forschung I für die Jahre 
1966 bis 1968 errechneten Bedarf an Bundesmit-
teln zur Förderung von Wissenschaft und For-
schung in den Haushaltsplänen 1966 bis 1968 be-
reitzustellen; 
2. die Voraussetzungen für die Aufstellung eines 
Wissenschaftsplans als Teil eines nationalen 
Gesamtplans für Bildung und Forschung in en-
ger Zusammenarbeit mit den Ländern und der 
Wissenschaft zu schaffen. Der Wissenschaftsplan 
soll sich auf die Erfordernisse der Gesellschaft 
der Zukunft einstellen und einen Katalog der in 
den nächsten 10 bis 45 Jahren zu fördernden Maß-
nahmen nach Dringlichkeitsstufen geordnet ent-
halten; 
3. im Zuge ihrer langfristigen Haushaltsüberlegun-
gen die erforderlichen Mittel zur Erfüllung des 
Wissenschaftsplans in die künftigen Haushalte 
einzuplanen; 
4. mit den Ländern ein festes Beteiligungsverhält-
nis an den Kosten des Ausbaus bestehender 
Hochschulen einschließlich der Erstausstattung 
zu vereinbaren; 
5. die Bemühungen um ein Verwaltungsabkommen 
mit den Ländern zur gemeinsamen Finanzierung 
neuer Hochschulen einschließlich medizinischer 
Akademien nachdrücklich fortzusetzen. Dabei ist 
sicherzustellen, daß der Wissenschaftsrat an den 
Planungen der neuen Hochschulen beteiligt 
wird; 
6. innerhalb des Haushaltsplans 1966 das Bundes-
ministerium für wissenschaftliche Forschung per-
sonell und organisatorisch so auszustatten, daß 
eine umfassende Forschungsplanung gewährlei-
stet ist; 
7. die rechtlichen und sachlichen Voraussetzungen 
für eine umfassende Forschungs- und Bildungs-
statistik zu schaffen, die nicht nur, wie bisher, 
den bestehenden Zustand darstellt, sondern auch 
die Entwicklung im Bildungswesen aufzeigt. 
Bonn, den 21. Mai 1965 
Frau Funcke (Hagen) 
Schultz und Fraktion 
Anlage 3 	 Umdruck 651 
Antrag der Fraktion der CDU/CSU zur Großen 
Anfrage der Abgeordneten Moersch, Frau Funcke 
(Hagen), Dr. Hellige und Fraktion der FDP betr. 
Wissenschaftsplan zum Wissenschaftsbericht 
(Drucksache IV/3168). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Der Deutsche Bundestag nimmt mit Genugtuung 
Kenntnis von der Stellungnahme der Bundesregie-
rung vom 13. April 1965 — Drucksache IV/3304 — zu 
dem Beschluß des Deutschen Bundestages vom 9. De-
zember 1964 — Drucksache IV/2773 — betr. Wis-
senschaftsförderung und Bildungsplanung. 
Um die in dieser Stellungnahme dargelegten und 
angekündigten Maßnahmen sinnvoll weiterzufüh-
ren, wird die Bundesregierung ersucht, 
1. gemeinsam mit den Ländern einen nationalen 
Gesamtplan für Bildung und Forschung zu erar-
beiten, der sich an einer langfristigen Bedarfs-
schätzung orientiert und der den Zusammen-
hang zwischen der Bildungs- und Wissenschafts-
politik mit der Wirtschafts- und Sozialpolitik be-
rücksichtigt; 
2. als wesentliche Voraussetzung dafür mit den 
Ländern unverzüglich ein Verwaltungsabkom-
men über die Errichtung eines Bildungsrates ab-
zuschließen. Der Bildungsrat soll sich zusammen-
setzen aus einer Bildungskommission, der Ver-
treter der Wissenschaft und des Bildungs- und 
Erziehungswesens angehören, und aus einer 
Verwaltungskommission, in der Vertreter der 
Regierungen des Bundes und der Länder zusam-
menarbeiten. Die notwendige Zusammenarbeit 
zwischen Bildungsrat und Wissenschaftsrat soll 
gesichert werden durch einen Koordinierungs-
ausschuß und die wechselseitige Teilnahme der 
Mitglieder der Bildungskommission und der Wis-
senschaftskommission an den Sitzungen dieser 
Kommissionen; 
3. ein Verwaltungsabkommen mit den Ländern an-
zustreben, das zum Ziele hat, die gemeinsame 
Finanzierung neuer Hochschulen sicherzustellen; 
4. Maßnahmen zu ergreifen, die geeignet sind, das 
private Stiftungswesen zugunsten von Wissen-
schaft und Forschung zu fördern; 
5. entsprechend den Empfehlungen, die der Stifter
-
verband für die Deutsche Wissenschaft am 
25. Januar 1965 dem Bundesfinanzminister unter-
breitet hat, durch die Beseitigung steuerrecht- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 186. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. Mai 1965 	9375 
licher Hindernisse einen Anreiz für vermehrte 
private Spendentätigkeit zu geben und so die 
Wissenschaftsförderung aus privaten Mitteln zu 
verstärken. 
Bonn, den 21. Mai 1965 
Dr. Barzel und Fraktion 
Anlage 4 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Stücklen vom 20. Mai 1965 auf 
die Mündlichen Anfragen des Abgeordneten Dr. 
Krümmer (Drucksache IV/3382, Frage II/1, II/2 und 
II/3): 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß in dem vom Bundes-
postministerium herausgegebenen „Postbrief" vom 1. März d. J. 
den Postkunden mitgeteilt wird, sie könnten bei den Oberpost-
direktionen ein schweizerisches Postleitzahlenverzeichnis kosten-
los erhalten, während gleichzeitig mitgeteilt wird, daß die 
Postleitzahlen für die sowjetisch besetzte Zone nur bei den 
Postämtern eingesehen werden können? 
Teilt die Bundesregierung die Auffassung, daß in dem in 
Frage II/1 dargestellten Sachverhalt eine Erschwerung des Post-
verkehrs mit der SBZ im Verhältnis zu dem Postverkehr mit 
einem freien Lande zu erblicken ist? 
Hat die Bundesregierung besondere Gründe, aus denen sie 
eine kostenlose Herausgabe eines Postleitzahlenverzeichnisses 
für die SBZ nicht vorsieht? 
Zu Frage II/1: 
Die Postverwaltungen der Schweiz und Frank-
reichs haben bisher der Deutschen Bundespost auf 
Anfrage die erbetenen Postleitzahlenverzeichnisse 
kostenlos überlassen. Sie wurden den Oberpost-
direktionen zur Verfügung gestellt und werden  an 
Interessenten auch kostenlos abgegeben. Nach Ein-
führung der Postleitzahlen in der SBZ hat sich die 
Deutsche Bundespost bemüht, selbst gegen Bezah-
lung eine größere Anzahl von Postleitzahlenver-
zeichnissen zu erwerben. Nachdem diese Bemühun-
gen fehlgeschlagen waren, hat die Deutsche Bundes-
post als Übergangslösung für den Dienstbetrieb und 
für Auskunftszwecke, nämlich bis zum Erscheinen 
des neu aufgelegten gesamtdeutschen Ortsverzeich-
nisses I — Teil A, in das also auch die Postorte der 
SBZ mit ihren Postleitzahlen bereits eingearbeitet 
sind, das Verzeichnis der SBZ selbst aufgelegt. 
Zu Frage II/2: 
Es konnte festgestellt werden, daß der größte Teil 
der in .die SBZ gerichteten Sendungen mit der 
sowjetzonalen Postleitzahl einschließlich des von 
der Deutschen Bundespost empfohlenen Unterschei-
dungsmerkmals beschriftet war. Schwierigkeiten in 
der Postbeförderung — auch bei fehlender Postleit-
zahl — sind in keiner Form festgestellt worden. Im 
übrigen hat die Deutsche Bundespost keinerlei An-
haltspunkte, daß die SBZ ihr Beförderungssystem 
bereits ,auf ihr Postleitzahlsystem umgestellt hat. 
Zu Frage II/3: 
Die Herausgabe eines besonderen Verzeichnisses 
der Postleitzahlen der SBZ durch die Deutsche Bun-
despost kam aus politischen Gründen nicht in Frage. 
Eine solche Maßnahme würde die Zweistaatentheo-
rie des Ostens begünstigen. 
In Kürze wird das gesamtdeutsche Ortsverzeich-
nis I — Teil A, erscheinen und kann dann bei den 
Postämtern bezogen werden.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04186.pdf</pdf_url>
    <id>4012</id>
    <dokumentnummer>04/186</dokumentnummer>
    <datum>1965-05-21</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
