<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4014</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/188</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1965-05-26</datum>
  <titel>Protokoll der 188. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
188. Sitzung 
Bonn, den 26. Mai 1965 
Inhalt: 
Glückwunsch zum Geburtstag des Abg. 
Dr. Mälzig 	  9453 A 
Erweiterung der Tagesordnung 	 9453 B 
Antrag des Bundesministers der Finanzen 
betr. Veräußerung des Grundstücks der 
ehemaligen Luftfahrtforschungsanstalt 
München e. V. in Ottobrunn (Drucksache 
IV/3475) . . . . . . . . . . . 9453 B 
Fragestunde (Drucksache IV/3458) 
Fragen der Abg. Frau Welter (Aachen) : 
Fehlen von Kinderstationen in Kran-
kenhäusern 
Frau Dr. Schwarzhaupt, 
Bundesminister . . . 	9453 B, 9454 D 
Frau Welter (Aachen) (CDU/CSU) 	 9453 D, 
9454 D 
Frau Haas (CDU/CSU) 	 9454 A 
Geiger (SPD) . . . . . 9454 B, 9455 A 
Dorn (FDP) 	  9454 C 
Fragen des Abg. Seibert: 
Beeinflussung der Fahrtüchtigkeit durch 
Arzneimittel — Gefährdung des 
Straßenverkehrs   9455 A 
Frage des Abg. Rademacher: 
Verkehrshinweise für mit Fahrzeugen 
einreisende Ausländer 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . . 	 9455 C 
Rademacher (FDP) 	  9456 A 
Fragen des Abg. Ritzel: 
Deutsche Schulen im Ausland — Kul-
turabteilung des AA 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . . 	 9456 B 
Ritzel (SPD) 	  9456 C 
Strohmayr (SPD) . . . . . . . 	 9457 B 
Frau Freyh (Frankfurt) (SPD) . . 	 9457 D 
Börner (SPD) 	  9457 D 
Kahn-Ackermann (SPD) 	 9458 A 
Frage der Abg. Frau Haas: 
Erlaß der Kfz-Steuer für Eltern körper-
behinderter Kinder 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . . 	 9458 C 
Frau Haas (CDU/CSU) 	 9458 D 
Frage des Abg. Wagner: 
Steuerbefreiung für Überstunden . . . 9459 A 
Frage des Abg. Dröscher: 
Verlegung des Militär-Flugplatzes aus 
dem Stadtgebiet Bad Kreuznach 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . . . 9459 A 
Dröscher (SPD) . . . . . . . . 9459 B 
Fragen des Abg. Tobaben: 
Deutsche Hähnchenmästerei 
Hüttebräuker, Staatssekretär . . . 9459 D, 
9460 A 
II 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 
Fragen des Abg. Ramms: 
Ausschluß von Wehrpflichtigen aus ge-
wissen Bundeswehreinheiten nach frü-
herem Besuch in Ost-Berlin 
Gumbel, Staatssekretär 	 9460 C 
Ramms (FDP) 	  9460 C 
Dorn (FDP)  9461 A 
Fragen des Abg. Dr. Rutschke: 
Teilnahme von Angehörigen der Bun-
deswehr an parteipolitischen Veran-
staltungen 
Gumbel, Staatssekretär . 	9461 B, 9461 C, 
9463 B 
Dr. Rutschke (FDP) . .  	9461 C, 9461 D, 
9463 B 
Cramer (SPD) 	 9462 A, 9463 C 
Dr. Rinderspacher (SPD) 	 9462 B 
Kreitmeyer (FDP) . . . . . . 	 9462 D 
Berkhan (SPD) 	  9463 A 
Fragen der Abg. Frau Döhring: 
Übernahme der Stuttgarter Moltke
-
Kaserne durch die Bundesvermögens-
verwaltung 
Gumbel, Staatssekretär . 9463 D, 9464 B 
Frau Döhring (SPD) . . . . . . . 9463 D 
Frage des Abg. Kreitmeyer: 
Auszüge aus der Debatte über die Ver-
jährung der Naziverbrechen zur Infor-
mation der Truppe 
Gumbel, Staatssekretär 	 9464 B 
Kreitmeyer (FDP) . . . . . . 	 9464 C 
Berkhan (SPD) 	  9464 D 
Frage des Abg. Dr. Hoven: 
Verbot der Teilnahme von Amateur-
boxern als Bundeswehrsoldaten an den 
Europameisterschaften in Ost-Berlin 
Gumbel, Staatssekretär 	 9465 A 
Dr. Hoven (FDP) 	  9465 A 
Frage des Abg. Kahn-Ackermann: 
Führung ausländischer akademischer 
Grade in der Bundesrepublik . . . . 9460 B 
Entwurf eines ... Gesetzes zur Ä nderung 
des Grundgesetzes (Drucksache IV/2524); 
 Bericht des Haushaltsausschusses gemäß 
§ 96 GO (Drucksache IV/3480); Schrift-
licher Bericht des Rechtsausschusses 
(Drucksache IV/3467) — Zweite und dritte 
Beratung — 
Jahn (SPD) 	  9465 C 
Entwurf eines Gesetzes über die Tilgung 
von Ausgleichsforderungen (Drucksache 
IV/2524); Bericht des Haushaltsausschus-
ses gemäß § 96 GO (Drucksache IV/3480); 
Schriftlicher Bericht des Finanzausschus-
ses (Drucksache IV/3414) — Zweite und 
dritte Beratung — . . . . . . . . . 9466 B 
Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Ände-
rung des Bundesentschädigungsgesetzes 
(BEG-Schlußgesetz) (Drucksache IV/1550); 
Bericht des Haushaltsausschusses gemäß 
§ 96 GO (Drucksache IV/3436); Schrift-
licher Bericht des Ausschusses für Wie-
dergutmachung (Drucksache IV/3423)  — 
Zweite und dritte Beratung  — 
Hirsch (SPD) . . 9466 D, 9467 C, 9475 A 
Böhme (Hildesheim) (CDU/CSU) . . 9467 B, 
9471 B 
Dr. Schmid, Vizepräsident . . . . 9467 C 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . . . 9468 C 
Spitzmüller (FDP) . . . . . . 	 9477 D 
Deneke (FDP) 	  9478 C 
D. Dr. Gerstenmaier (CDU/CSU) . 	 9478 D 
Windelen (CDU/CSU) . . . . . 	 9479 D 
Nächste Sitzung 	  9480 
Anlagen 	  9481 
Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 	9453 
188. Sitzung 
Bonn, den 26. Mai 1965 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.04 Uhr 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung darf ich dem 
Kollegen Dr. Mälzig die Glückwünsche des Hauses 
zu seinem 65. Geburtstag aussprechen. 
(Beifall.) 
Folgende amtliche Mitteilung wird ohne Ver-
lesung in den Stenographischen Bericht aufgenom-
men: 
Das Bundesversicherungsamt hat am 19. Mai 1965 die Abrech-
nung über die Rentenzahlungen, Beitragserstattungen und Bei-
tragszahlungen für die Krankenversicherung der Rentner in der 
Rentenversicherung der Arbeiter für das Kalenderjahr 1964 
(Abrechnung 1964) übersandt. Sie liegt im Archiv zur Einsicht-
nahme aus. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung wird 
die heutige Tagesordnung erweitert um die 
Beratung des Antrags des Bundesministers 
der Finanzen betr. Veräußerung des Grund-
stücks der ehemaligen Luftfahrtforschungs-
anstalt München e. V. in Ottobrunn an die 
Firma Industrieverwaltungsgesellschaft mbH, 
Bad Godesberg (Drucksache IV/3475). 
Ist das Haus mit dieser Ergänzung der Tages-
ordnung einverstanden? — Das ist der Fall. Ich 
schlage Ihnen vor, wir beschließen dann gleich. 
Der Ältestenrat schlägt vor, die Vorlage zu über-
weisen an den Ausschuß für wirtschaftlichen Besitz 
des Bundes als federführenden Ausschuß und an 
den Haushaltsausschuß zur Mitberatung. — Das 
Haus ist damit einverstanden. 
Punkt 1 der Tagesordnung: 
Fragestunde (Drucksache IV/3458)  
Wir kommen zu den Fragen aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Gesundheitswesen. 
Frage XII/1 — der Abgeordneten Frau Welter 
(Aachen) —: 
Trifft es zu, daß, wie kürzlich in der Presse zu lesen war, in 
deutschen Krankenhäusern Kinderstationen fehlen, weil für 
Kinder nur die halben Pflegesätze gezahlt werden, und daß 
infolge dieses Mangels an Kinderstationen schwerkranke Kinder 
häufig nicht mehr rechtzeitig behandelt werden können? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Die Information, auf der die 
Pressemeldung beruht, ermangelt der Sachkenntnis. 
Das Verhältnis zwischen den Pflegesätzen für kranke 
Kinder und für Erwachsene ist in den Pflegesatz-
verordnungen der Länder festgelegt. Es gibt keine 
Pflegesatzverordnung, nach der der Pflegesatz für 
kranke Kinder die Hälfte des Erwachsenenpflege-
satzes beträgt. In vier Ländern sind die vollen 
Erwachsenenpflegesätze, in zwei Ländern 90 % und 
in fünf Ländern 80 °/o der Erwachsenenpflegesätze 
festgesetzt. Die Länder gehen bereits jetzt mehr und 
mehr dazu über, für kranke Kinder — wie es schon 
einige Länder getan haben — die vollen Erwachse-
nensätze einzusetzen. 
Daß nicht von jedem Wohnort aus eine Kinder-
station im Krankenhaus leicht erreichbar ist, beruht 
nicht darauf, daß der Kinderpflegesatz nur einen 
mehr oder weniger großen Teil des Erwachsenen-
pflegesatzes beträgt. Kinderstationen können wie 
andere Fachstationen nur in Krankenhäusern be-
stimmter Größe eingerichtet werden. Die Mehrzahl 
der kranken Kinder kann auch in solchen Kranken-
häusern zunächst einmal behandelt werden, denen 
keine Kinderstationen angeschlossen sind. In be-
sonders gelagerten Einzelfällen wird sich der Trans-
port kranker Kinder zu weiter gelegenen Kinder-
fachstationen nicht vermeiden lassen, ohne daß dies 
aber auf einen Mangel an Fachstationen zurückge-
führt werden kann. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zu einer Zusatz-
frage Frau Abgeordnete Welter. 
Frau Welter (Aachen) (CDU/CSU) : Verfügt das 
Gesundheitsministerium über Unterlagen, aus de
-
nen belegt werden kann, daß schwerkranke Kinder 
infolge eines zu langen Transportweges zum näch-
sten Krankenhaus sterben? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Eine Aussage in dieser allgemei-
nen Form, daß Kinder aus dem Grunde, den Sie 
 nannten, sterben, ist eine nicht bewiesene Behaup-
tung. Ich halte es nicht für ausgeschlossen, daß, wie 
es auch bei Erwachsenen vorgekommen ist, ein 
Kranker oder ein Schwerkranker auf einem Trans-
port gestorben ist. Unterlagen, aus denen hervor-
ginge, daß wegen fehlender Kinderstationen ein be-
sonderer Mißstand bestehe, haben wir nicht. 
9454 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 
h) Frau Welter (Aachen) (CDU/CSU) : Gibt es tat-
sächlich zu wenig Krankenhäuser oder Kliniken? 
Sind eigene Kinderkrankenhäuser nur in Großstäd-
ten vorhanden? 
Frau Dr. Schwarzhaupt Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Sie sind nicht nur in Großstädten, 
sondern auch in Kleinstädten vorhanden. Ich. sagte 
Ihnen bereits, daß kranke Kinder auch in einem 
Krankenhaus behandelt werden können, in dem es 
keine spezielle Kinderstation gibt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zu einer Zwischen-
frage Frau Abgeordnete Haas. 
Frau Haas (CDU/CSU) : Ist Ihnen, Frau Bundes-
ministerin, bekannt, daß die Münchner „Abend-
zeitung" vom 7. Mai 1965 mit der Schlagzeile „Säug-
linge sterben, weil gespart wird" und mit schweren 
Vorwürfen, die Frau Dr. Heuser gegen Sie, Frau 
Ministerin, erhoben hat, gerade in der Münchener 
Bevölkerung großes Aufsehen, ernste Sorge und 
auch heftige Kritik ausgelöst hat? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Diese Notiz in der Münchner 
Abendzeitung ist mir bekannt. Sie ist inhaltlich 
falsch. Sie enthält die Angabe, daß Kinder offenbar 
einen zu weiten Weg zur nächsten Kinderstation ge-
habt haben sollen, ohne irgendwelche konkreten 
Unterlagen in Zusammenhang mit der Pflegesatz-
verordnung des Bundes. Diese Pflegesatzverordnung 
regelt nicht die Höhe der Kinderpflegesätze gegen-
über dem Erwachsenenpflegesatz. Sie wird von den 
Preisbildungsstellen der Länder festgesetzt. 
Ebenfalls falsch ist, daß für Kinder nur der halbe 
Pflegesatz festgelegt ist. Ich habe alle Länderverord-
nungen durchgesehen. Der niedrigste durchschnitt-
liche Pflegesatz, den es in den Ländern gibt, ist 80 %. 
Die Tendenz geht, wie ich Ihnen sagte, auch bei den 
Ländern dahin, den Pflegesatz zu erhöhen. Einen 
Zusammenhang zwischen der Pflegesatzverordnung 
des Bundes, die geändert werden muß und um deren 
Änderung ich mich bemühe, und dem Vorhandensein 
von mehr oder weniger Kinderstationen bestreite ich 
mit aller Energie. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Geiger (SPD) : Teilen Sie mit mir die Ansicht, 
Frau Ministerin, daß das Fehlen der Kinderstationen 
in den Krankenhäusern nicht darauf beruht, daß der 
Unterschied zwischen dem Erwachsenenpflegesatz 
und dem Kinderpflegesatz 20 % beträgt? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Ich teile diese Ansicht. Es besteht 
kein Kausalzusammenhang zwischen etwa fehlenden 
Kinderstationen — ich weiß nicht einmal, ob sie 
überhaupt fehlen — und dem Abschlag von 20 % 
vom Erwachsenenpflegesatz, abgesehen davon, daß 
er beseitigt wird. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Geiger (SPD) : Sind Sie mit mir, Frau Ministerin, 
auch der Auffassung, daß das Fehlen eines Kranken-
hausfinanzierungsgesetzes die eigentliche Ursache 
für den Mangel an Kinderkliniken und Kinder-
stationen ist? 
(Abg. Frau Kalinke: Ihre Freunde sind ja 
dagegen!) 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Ich bin auch der Meinung, daß die 
Krankenhausfinanzierung einer neuen und sehr 
grundsätzlichen Regelung bedarf. Sie wissen aber, 
Herr Kollege, daß ihre Frage keine Frage nach der 
Gesetzgebung des Bundes ist; denn der Bund hat 
nicht die Möglichkeit, ein Krankenhausfinanzie-
rungsgesetz, das auch nach meiner Auffassung wün-
schenswert wäre, zu erlassen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Noch eine Zusatz-
frage? — Bitte! 
Dorn (FDP) : Frau Ministerin, sind Sie, nachdem 
Sie vorhin gesagt haben, der Artikel in der Mün-
chener „Abendzeitung" sei Ihnen bekannt und in 
zwei Fällen sachlich unrichtig, bereit, dazu unserer 
Fraktion eine schriftliche Stellungnahme abzugeben 
und darin darüber hinaus bekanntzugeben, was Sie 
an diesem Artikel für sachlich falsch halten? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Ich habe der Kollegin Ihrer Frak-
tion, auf deren Interview diese Meldung zurückgeht, 
einen Brief geschrieben. Ich habe in dem Brief ganz 
genau dargelegt, was daran falsch ist. Ich habe den 
Brief damit geschlossen, daß ich annehme, daß sie 
selbst der „Abendzeitung" eine Berichtigung zu-
senden wird. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage XII/2 — der 
Abgeordneten Frau Welter —: 
Hat der Bund die Möglichkeit, auf die Errichtung von Kinder-
stationen Einfluß zu nehmen? 
Bitte, Frau Ministerin! 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Der Bund hat nicht die Möglich-
keit, auf die Errichtung von Kinderstationen Einfluß 
zu nehmen. Dies ist Sache der Krankenhausträger. 
Die Länder können jedoch im Rahmen der Kranken-
hausplanung einen gewissen Einfluß auf die Ent-
scheidungen nehmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Frau Welter (Aachen) (CDU/CSU) : Würden Sie 
es begrüßen, wenn die Bundestagsabgeordneten in 
ihren Ländern Anträge stellen, daß diesem Mangel 
abgeholfen wird? • 
(Zuruf von der SPD: Wie können die denn 
Anträge stellen? — Weitere Zurufe von 
der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 	9455 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Unter der Voraussetzung, daß in 
dem einzelnen Land wirklich ein nachweisbarer 
Mangel besteht, würde ich dies selbstverständlich 
sehr begrüßen. Das wäre, falls hier Mißstände be-
stehen, der richtige Weg, diesen zu begegnen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Geiger! 
Geiger (SPD) : Frau Ministerin, sind Sie nicht auch 
der Auffassung, daß hier ebenfalls ein Teil Kriegs-
folgelasten vorliegt und daß deshalb der Bund zur 
Finanzierung bei der Errichtung von Krankenhäu-
sern beitragen kann? 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Bundesminister für Ge-
sundheitswesen: Der Bund verfügt über Mittel, um 
bei der Finanzierung des auf Kriegsfolgen beruhen-
den Nachholbedarfs bei den freien und gemeinnüt-
zigen Krankenhäusern zu helfen. Es handelt sich um 
25 Millionen DM im Jahr. Die öffentlichen Kranken-
häuser, deren Defizit aus öffentlichen Etats, also aus 
unser aller Steuermitteln gedeckt wird, werden auf 
andere Weise in die Lage versetzt, die Kriegsfolgen 
zu beseitigen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe auf die Fra-
gen XII/3, XII/4 und XII/5 — des Abgeordneten 
Seibert —: 
Bestehen statistische oder wissenschaftliche Aufzeichnungen 
oder sonstige Erfahrungen darüber, inwieweit Arzneimittel, ins-
besondere nichtverschreibungspflichtige oder nichtapotheken-
pflichtige Arzneispezialitäten, den Blutalkoholgehalt und damit 
auch die Fahrtüchtigkeit von Kraftfahrern beeinflussen? 
Teilt die Bundesregierung die Besorgnis, daß die große An-
wendungsbreite freikäuflicher Arzneimittel der in der Frage XII/3 
genannten Art einerseits (ich denke z. B. an die Vielzahl von 
Tabletten für Schmerzen aller Art) und die Unkenntnis (zumin-
dest beim Verbraucher) über ihre Wirkung in Verbindung mit 
Alkoholgenuß andererseits die Sicherheit des Straßenverkehrs in 
erhöhtem Maße beeinträchtigen? 
Anerkennt die Bundesregierung die Notwendigkeit, die in 
Frage XII/3 genannten Arzneimittel im Hinblick auf ihre mög-
lichen Wirkungen bei Alkoholgenuß erforschen und erforder-
lichenfalls (für den Verbraucher) besonders kennzeichnen zu 
lassen? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Frau Dr. Schwarzhaupt vom 
24. Mai 1965 lautet: 
Zu Frage 3: 
Es findet sich in der einschlägigen Literatur kein Anhaltspunkt 
dafür, daß eines der gängigen Arzneimittel den Blutalkoholge-
halt beeinflußt. 
Allerdings kann die Fahrtüchtigkeit von Kraftfahrern durch 
eine kombinierte Wirkung von Medikamenten und Alkohol auf 
das Nervensystem verstärkt beeinträchtigt werden. 
Mit dieser Frage hat sich seit 1959 die „Sektion Arzneimittel 
und Verkehr" der Deutschen Gesellschaft für Verkehrsmedizin 
eingehend befaßt und die Ergebnisse in ihren Tagungsberichten 
niedergelegt. Es handelt sich bei den gefährlichen Medikamenten 
vor allem um Narkosemittel sowie um Schlaf- und Beruhigungs-
mittel, die rezeptpflichtig und damit der Kontrolle des Arztes 
unterstellt sind. Die Arbeitsgemeinschaft der Westdeutschen 
Ärztekammern (Bundesärztekammer) hat nach Empfehlungen 
ihres Ausschusses „Verkehrsmedizin" am 10. Januar 1964 eine 
Stellungnahme mit einer Liste der möglicherweise gefährlichen 
Arzneimittelgruppen veröffentlicht. 
Zu Frage 4: 
Es gibt noch nicht genügend gesicherte Unterlagen darüber, 
ob sich auch bei den frei verkäuflichen Arzneimitteln solche be-
finden, die in Verbindung mit Alkohol eine vermehrte Ver-
kehrsgefährdung hervorrufen. Zumeist werden die gefährlichen 
Stoffe jedoch in Zubereitungen vorhanden sein, die nur vom 
Arzt verschrieben werden dürfen. 
Ein Ausschuß der Arbeitsgemeinschaft der Westdeutschen 
Ärztekammern (Bundesärztekammer) ist mit Unterstützung der 
gesamten Ärzteschaft dabei, die Nebenwirkungen von Arznei
-
mitteln zu erfassen und sie in der „Arzneimittelkommission der 
Deutschen Ärzteschaft" auszuwerten. Erst nach Vorliegen der 
Ergebnisse wird eine Beurteilung der Frage möglich sein, ob 
frei verkäufliche Arzneimittel die Sicherheit des Straßenverkehrs 
erheblich beeinträchtigen. 
Zu Frage 5: 
Die Bundesregierung ist von der Notwendigkeit einer Erfor-
schung der Kombinationswirkung von Arzneimitteln und Alkohol 
überzeugt. Sie fördert deshalb seit 1964 ein Forschungsvorhaben 
über die Auswirkung von Arzneimitteln auf das Fahrverhalten. 
Dieses Vorhaben soll sich hauptsächlich mit dem Zusammenhang 
von Alkohol- und Medikamentenwirkung beschäftigen. Ein wei-
teres Projekt mit dem Thema „Aufstellung einer Liste von 
Arzneimitteln, die zusammen mit dem Genuß von Alkohol die 
Fahrtüchtigkeit verstärkt beeinträchtigen", konnte 1965 aus haus-
haltstechnischen Gründen noch nicht begonnen werden, wird aber 
wahrscheinlich 1966 vom Bundesgesundheitsamt übernommen wer-
den. 
Ene Kennzeichnung der möglicherweise gefährlichen Kombina-
tionswirkung wird von einzelnen pharmazeutischen Firmen inso-
fern gehandhabt, als in der Gebrauchsanweisung für bestimmte 
Medikamente eine Warnung vor Alkoholgenuß enthalten ist. 
Nach § 42 Absatz 1 des Arzneimittelgesetzes besteht die Mög-
lichkeit einer Anordnung der zuständigen Behörden, daß Arznei-
mittel nur mit bestimmten Warnhinweisen in den Verkehr ge-
bracht werden dürfen, wenn sie „geeignet sind, allein oder im 
Zusammenwirken mit anderen Arzneimitteln oder mit bestimm-
ten Lebens- oder Genußmitteln die Verkehrstüchtigkeit zu beein-
trächtigen". 
Ich komme nunmehr zu den Fragen aus dem Ge-
schäftsbereich des Bundesministers der Finanzen 
und rufe die von dem Abgeordneten Rademacher 
gestellte Frage VII/1 auf: 
Ist die Bundesregierung bereit, an mit Pkw bzw. Lkw ein-
reisende Ausländer bereits an der Grenze mehrsprachige Merk-
blätter auszugeben, die Hinweise auf die wichtigsten geltenden 
und nunmehr verschärften deutschen Verkehrsbestimmungen und 
die Möglichkeiten der zollfreien Mitnahme von Waren nach 
Art und Menge enthalten? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Die Frage des Herrn Kollegen Rademacher betrifft 
zweierlei, nämlich die Unterrichtung der einreisen-
den Ausländer erstens über die deutschen Ver-
kehrsbestimmungen und zweitens über die im Rei-
severkehr geltenden Zollbestimmungen. 
Der Bundesminister für Verkehr hat seit dem 
Jahre 1960 fünf Millionen farbig bebilderte Merk-
blätter mit den deutschen Verkehrsregeln und Ver-
kehrszeichen in mehreren Sprachen herstellen und 
an den Grenzübergängen, auch unter Einschaltung 
von Zollbeamten, an einreisende Ausländer vertei-
len lassen. Eine Neuauflage dieser Merkblätter ist 
beabsichtigt, sobald die neue Straßenverkehrsord-
nung verabschiedet ist. Die Änderungen des Ver-
kehrsrechts und des Verkehrsstrafrechts auf Grund 
des Zweiten Verkehrssicherungsgesetzes werden 
hierbei berücksichtigt. 
Zum zweiten Teil der Frage teile ich mit, daß der 
Bundesminister der Finanzen bereits seit nahezu 
10 Jahren Handzettel mit Informationen über die 
im Reiseverkehr für Ausländer geltenden Zollbe-
stimmungen in deutscher Sprache und in 9 Fremd-
sprachen herstellt. Diese Reisemerkblätter mit un-
terschiedlichen Bestimmungen für europäische und 
andere Ausländer liegen bei den Grenzzollstellen 
zur Unterrichtung der Einreisenden aus. Sie stehen 
auf Anforderung aber auch dem Auswärtigen Amt 
zur Verteilung an die deutschen Vertretungen im 
Ausland, dem Hotel- und dem Fremdenverkehrsge-
werbe zur Verfügung. Ausländischen. Reisenden ist 
damit eine vielfältige Möglichkeit gegeben, sich vor 
Antritt einer Reise nach Deutschl and zu informieren. 
Darüber hinaus gibt es auch Merkblätter mit den 
für Inländer geltenden Zollbestimmungen, durch die 
sie sich schon vor der Ausreise über die Möglich- 
9456 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 
Bundesminister Dahlgrün 
keiten des Mitbringens von Waren bei der Wieder-
einreise unterrichten können. Sie liegen ebenfalls 
an den Grenzübergangsstellen, aber auch bei den 
Automobilklubs, den Reisebüros, Geldwechselstel-
len und dergleichen zur Mitnahme aus. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Rademacher (FDP) : Herr Minister, wenn ich Sie 
richtig verstanden habe, sind die im ersten Teil 
meiner Frage angesprochenen Merkblätter zur Zeit 
vergriffen; eine Neuauflage soll erst erfolgen, wenn 
die neue Straßenverkehrsordnung verabschiedet ist. 
Da das erst in der nächsten Legislaturperiode ge-
schieht, darf ich Sie fragen, ob Sie nicht mit mir der 
Meinung sind, daß wegen der Gefahren, die gerade 
für ausländische Fahrer entstehen, eine sofortige 
Neuauflage notwendig wäre. Sind Sie ferner mit 
mir der Meinung, daß es notwendig wäre, über die 
Unterrichtung der Kraftfahrer und die Verteilung 
von Informationen mit den anderen fünf Partnern 
der EWG eine Vereinbarung zu treffen? 
Dr. Dahlgrün. Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege, ich werde die in Ihrer Frage liegende 
Anregung sofort mit dem Herrn Bundesminister für 
Verkehr besprechen. Ich muß sagen, die Zeit bis 
zur Verabschiedung der neuen Straßenverkehrsord-
nung könnte zu lang sein. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe die von 
dem Abgeordneten Ritzel gestellte Frage VII/2 auf: 
Was wird die Bundesregierung tun, um angesichts der zu 
geringen Bewilligung von Mitteln die deutschen Schulen im Aus-
land doch in ihrem bisherigen Zustand zu erhalten? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident, darf ich die beiden Fragen des Herrn 
Kollegen Ritzel des Sachzusammenhangs wegen ge-
meinsam beantworten? 
Vizepräsident Dr. Schmid: Einverstanden. Ich 
rufe also auch die Frage VII/3 auf: 
Was wird die Bundesregierung tun, um der Kulturabteilung 
des Auswärtigen Amts trotz der Bewilligung ungenügender Mit-
tel für das Rechnungsjahr 1965 diejenigen Beträge zuzuweisen, 
die im Interesse der Bundesrepublik zur Sicherung der Aus-
landsarbeit der Kulturabteilung unbedingt benötigt werden? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Die im Rechnungsjahr 1965 benötigten Haushalts-
mittel für die Auslandskulturarbeit sind von der 
Bundesregierung nach eingehender Prüfung mit 
185 Millionen DM in den Entwurf des Bundeshaus-
haltsplans 1965 eingesetzt und in dieser Höhe auch 
vom Bundestag und Bundesrat bewilligt worden. 
Nach der Regierungsvorlage sollten 'die beiden 
Ansätze von einer globalen Kürzung 'und Sperre 
ausgenommen bleiben. Zur Erreichung des Haus-
haltsausgleichs wurden dann jedoch auch diese An-
sätze bei der 'abschließenden Beratung im Bundes-
tag in die 7 vH-Kürzung gemäß § 8 und die 20 vH-
Sperre gemäß § 9 des Haushaltsgesetzes 1965 ein-
bezogen, was eine Verringerung der Verfügungs-
mittel um rund 13,8 Millionen DM zur Folge hatte. 
Diese Kürzung bedeutet, daß — wie auf anderen 
Gebieten — auch hier gewisse Einschränkungen 
erforderlich sind. Die Bundesregierung widmet je-
doch ihr besonderes Interesse der Auslandskultur-
arbeit und wird dafür Sorge tragen, daß auf jeden 
Fall 'die bestehenden Einrichtungen erhalten und die 
laufenden Maßnahmen durchgeführt werden können. 
Ich darf bemerken, Herr Kollege Ritzel, daß unter 
Berücksichtigung aller Kürzungen 'im Rechnungs-
jahr 1965 immerhin noch fast 11 Millionen DM mehr 
als im Vorjahr für die Auslandskulturarbeit zur 
Verfügung stehen. 
Ferner darf ich darauf hinweisen, daß für laufende 
Schulbaumaßnahmen im April dieses Jahres rund 
2,4 Millionen DM überplanmäßig bereitgestellt wor-
den sind. Zur Zeit wird geprüft, ob weitere über-
planmäßige Mittel für den Auslandsschulfonds be-
willigt werden können. 
Ich darf Ihnen versichern, daß die Bundesregie-
rung den Erfordernissen der Auslandskulturarbeit 
Rechnung tragen wird, woben sie allerdings bei der 
Bewilligung zusätzlicher Mittel an die verfassungs-
rechtlichen Voraussetzungen des Artikels 112 des 
Grundgesetzes gebunden ist und sich im Rahmen 
ihrer finanziellen Möglichkeiten halten muß. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Ritzel (SPD) : Demnach sind Ihnen, Herr Finanz-
minister, einige alarmierende Nachrichten aus dem 
Bereich des Auswärtigen Amts über die Gefährdung 
der deutschen Schulen im Ausland nicht bekanntge-
worden, demnach auch nicht die Frage der Siche-
rung 'der Lehrergehälter und der Erhaltung der 
schon vorhandenen oder des Ausbaues des vom 
Bundestag gewünschten Teils von Schulen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Ritzel, der Bundesfinanzminister hat 
nicht nur auf diesem Sektor mit alarmierenden Be-
richten und Nachrichten zu tun; das ist sein täg-
liches Brot. Die Mittel stehen zur Verfügung, wie ich 
es dargestellt habe. Die Bewilligung weiterer über-
planmäßiger Mittel ist in der Prüfung. Ich möchte 
nur, um zwei Beispiele zu nennen, die Sie mög-
licherweise bei Ihrer Frage im Auge haben, darauf 
hinweisen, daß z. B. bei der deutschen Schule in 
Washington alle notwendigen Schritte eingeleitet 
worden sind, um den Fortbestand dieser Schule zu 
sichern, und daß — zweites 'Beispiel — eine deut-
sche Schule in London errichtet werden soll; dazu 
erforderliche Schritte sind zur Prüfung eingeleitet. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Ritzel (SPD) : Ich darf also zu dieser ersten Frage 
feststellen, Herr Finanzminister, daß Sie gegebenen-
falls bereit sind, wirklich ausreichende außerplan-
mäßige Mittel noch in diesem Haushaltsjahr und 
rechtzeitig zur Verfügung zu stellen? 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 	9457 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Das wird zur Zeit mit den zuständigen Ressorts ge-
prüft. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Noch eine Zusatz-
frage. 
Ritzel (SPD) : Zur zweiten Frage habe ich noch 
zwei Fragen. Ich darf zu der Kulturarbeit im Aus-
land die Frage stellen, wie hoch nach Ihren Informa-
tionen und den Berichten Ihrer Mitarbeiter, Herr 
Finanzminister, der Betrag ist, der zur Sicherung 
mindestens des bisherigen Umfanges der Kultur-
arbeit im Ausland, insbesondere durch Inter Natio-
nes, bereitgestellt werden muß — außer den durch 
Etat bereitstehenden Mitteln —, um diese Arbeit 
für den Rest dieses Jahres ausreichend zu sichern. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Ritzel, das ist eine so allgemein ge-
faßte Frage, daß ich sie nicht gern mit Ja oder Nein 
beantworten möchte. Ich erinnere, daß ich Ihnen 
sagte: wir haben 185 Millionen DM für diese Arbeit 
im Haushaltsplan stehen; das sind 11 Millionen DM 
mehr als im Jahre 1964. Außerdem sind bereits 2,4 
Millionen DM, die Sie zu diesen 11 Millionen DM 
hinzuschlagen müssen, überplanmäßig bereitgestellt 
worden. Ich kann Ihnen also nur immer wieder 
sagen: Wir tun, was wir können. 
(Abg. Wehner: Was können Sie denn?) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Letzte Zusatzfrage. 
Ritzel (SPD) : Ich möchte noch die Frage anfügen, 
ob die Regierung bei diesem Tun auch von der 
Überlegung ausgeht, daß nach den mir vorliegenden 
Informationen schon in wenigen Monaten die ge-
genüber dem Vorjahr sehr viel stärker ausgedehnte 
Kulturarbeit im Ausland nicht mehr finanziert wer-
den kann, daß also für die Regierung die Notwen-
digkeit besteht, weitere außerplanmäßige Mittel be-
reitzustellen. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Ritzel, das ist ein Teil der Alarmmel-
dung. Ich glaube nicht daran. Die einzelnen Projekte 
müssen sorgfältig geprüft werden. Da, wo es wirk-
lich erforderlich ist, um unsere Position zu halten, 
werden wir das Notwendige alle miteinander tun 
müssen. Darüber bin ich mir völlig klar. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Strohmayr. 
Strohmayr (SPD) : Herr Bundesfinanzminister, 
wäre es den nicht möglich, für die Errichtung und 
die Unterhaltung der Auslandsschulen und für die 
Kulturarbeit etwas auf den Entwicklungshilfefonds 
zurückzugreifen?  
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Strohmayr, es ist natürlich furchtbar 
schwer, jetzt hier zu sagen: „Das geht" oder: „Das 
geht nicht". Es kommt bei der Entwicklungshilfe an 
sich auf andere Dinge an. Aber Sie wissen aus der 
Antwort, die ich Herrn Kollegen Ritzel gegeben 
habe, daß ich alles daransetze, z. B. die deutsche 
Schule in Washington zu erhalten, in einem Lande, 
das ein mit dem unseren durchaus vergleichbares 
Schulsystem hat. In den verflossenen Jahren hat 
man in Fachkreisen immer die Auffassung vertre-
ten, daß in einem solchen Land Kinder in die Schule 
des Landes gehen sollten, schon um den Kontakt 
mehr zu pflegen. Nun haben wir aber in Washing-
ton eine deutsche Schule, die durch eine Grund-
stücksverlegung in Mitleidenschaft gezogen wird. 
Folglich müssen wir da etwas tun. Mit dem Betrag, 
der dafür nötig ist, wäre in dem einen oder dem 
anderen überseeischen Land praktisch sehr viel 
mehr zu schaffen. Darüber müssen wir uns klar 
sein, und das muß miteinander verglichen und ge-
prüft werden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Strohmayr . (SPD) : Herr Bundesfinanzminister, 
ich denke weniger an die Schule in London als bei-
spielsweise an die Schule in Barcelona. Ich glaube, 
daß hier die Möglichkeit bestehen würde — das 
wäre ja auch echte Entwicklungshilfe —, aus dem 
Fonds der Entwicklungshilfe für die Schule in Bar-
celona etwas zu tun. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich glaube, daß das im Fall Spanien nicht geht. Aber 
ich werde mir auf Grund dieser Frage gerade den 
Fall Barcelona ansehen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Frau Abgeordnete Freyh. 
Frau Freyh (Frankfurt) (SPD) : Darf ich Sie fragen, 
Herr Minister, da Sie gerade dieses Problem streif-
ten, ob die Gehaltsverbesserung für Auslandsleh-
rer analog der Gehaltsentwicklung im Inland inzwi-
schen erfolgt ist. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Das kann ich Ihnen auf Grund Ihrer Frage heute 
nicht ohne weiteres sagen. Ich darf bitten, mit einer 
schriftlichen Beantwortung einverstanden zu sein. 
Ich weiß es nicht. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Börner. 
Börner (SPD) : Herr Minister, würden Sie mit mir 
darin übereinstimmen, daß insbesondere die Mittel 
für die auswärtige Kulturpolitik in den Teilen der 
Welt, in denen sich eine starke kulturpolitische und 
andere politische Tätigkeit der Zone bemerkbar 
macht, unsererseits verstärkt werden müssen, um 
diesen Einfluß aufzufangen und zurückzudrängen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ich bin mit Ihnen dieser Meinung und darf sagen, 
daß bei den Überlegungen, was wir noch im Laufe 
9458 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
dieses Jahres tun können und tun müssen, auch z. B. 
die Frage der Auslandskulturarbeit in den osteuro-
päischen Staaten eine Rolle spielt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Börner (SPD) : Darf ich aus Ihrer Antwort schlie-
ßen, daß nicht nur hinsichtlich Osteuropas, sondern 
auch besonders hinsichtlich des Nahostraums diese 
Frage unsererseits geprüft wird? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Ja. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Kahn-Ackermann.  
Kahn-Ackermann (SPD) : Herr Minister, wenn 
Sie und offensichtlich die Bundesregierung dieser 
Meinung sind, daß die Aktivität der SBZ auf diesem 
Gebiet ein bemerkenswertes Ausmaß erreicht hat, 
und die Mittel für diesen Zweck in den letzten Jah-
ren verfünffacht worden sind, warum trägt dann die 
Bundesregierung nicht Vorsorge dafür, daß auf die-
sem Gebiet, wo wir doch dafür sorgen müssen, daß 
die Alleinvertretung in einem weiteren politischen 
Sinne aufrechterhalten wird, die nötigen Mittel be-
reitgestellt werden? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Nicht die Bundesregierung, sondern das Parlament 
stellt die Mittel bereit. Wir haben bei der Frage 
der Auslandskulturarbeit während der Haushalts-
beratungen alle die Grenzen erkannt, die jeder Auf-
gabe gesetzt sind. Wir müssen versuchen, innerhalb 
dieser Grenzen das Beste aus der Sache herauszu-
holen. Aber, Herr Kollege Kahn-Ackermann, ich 
kann nur die simple Weisheit wiederholen: eine 
Mark, die man ausgegeben hat, kann man nicht zum 
zweitenmal ausgeben. Hier ist die Frage, was man 
tun soll. Ich darf daran erinnern, daß ich dem Hause 
schon bei verschiedenen Gelegenheiten meine Auf-
fassung über die Ausgaben dargelegt habe. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage! 
Kahn-Ackermann (SPD) : Bis zu welchem Zeit-
punkt, Herr Minister, glauben Sie sagen zu können, 
in welchem Umfang und in welcher Größenordnung 
in diesem Jahr noch zusätzliche Mittel für die aus-
wärtige Kulturarbeit bereitgestellt werden können? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Kahn-Ackermann, das hängt davon ab, 
wieweit die Dinge an den einzelnen Schwerpunkten 
gediehen sind. Ich kann ja nicht warten, bis ich eine 
globale Erklärung abgeben kann, sondern da, wo 
etwas möglich ist und etwas getan werden muß, 
wird es sofort getan. Ich hatte Herrn Kollegen Ritzel 
gesagt, daß wir 1965 11 .Millionen DM mehr zur 
Verfügung haben als 1964 und zusätzlich bis jetzt 
bereits 2,4 Millionen DM bewilligt haben. Das wird 
so weitergehen, soweit unsere Kräfte reichen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Frage ist be-
antwortet. 
Ich rufe ,auf die Frage VII/4 — der Frau Abge-
ordneten Haas —: 
Teilt die Bundesregierung meine Meinung, daß analog zu der 
speziellen Regelung vom 1. Januar 1962, die den Erlaß der 
Kraftfahrzeugsteuer für körperbehinderte Kraftfahrzeughalter 
festlegt, auch den Eltern körperbehinderter Kinder die Kraft-
fahrzeugsteuer erlassen werden sollte, insbesondere wenn sie 
regelmäßig mit dem Auto zum Arzt, zur Massagebehandlung 
oder zur Schule gefahren werden müssen und ein Transport 
mit Schiebestühlen oder Dreirädern nicht möglich ist? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Die Frage der Frau Kollegin Haas darf ich wie folgt 
beantworten: 
Eine so weitgehende Regelung, wie sie offenbar 
von Ihnen, Frau Kollegin, gewünscht wird, könnte 
nur durch eine Änderung des Kraftfahrzeugsteuer-
gesetzes durch den Bundestag getroffen werden. 
Gegen eine solche Änderung bestehen aber erheb-
liche Bedenken. Eine Erweiterung der bestehenden 
Vergünstigungen könnte nämlich kaum auf die 
Fälle beschränkt werden, in denen Eltern ihre 
schwerbeschädigten Kinder befördern müssen, son-
dern sie müßte jedem Fahrzeughalter zugute kom-
men, der einen schwerbeschädigten Angehörigen 
mehr oder weniger regelmäßig befördert. Damit 
würde letztlich aus der jetzigen, eng an die Person 
des Körperbehinderten geknüpften Steuervergün-
stigung eine Vergünstigung für Angehörige werden, 
bei der Mißbräuche mangels ausreichender Kon-
trollmöglichkeit überhaupt nicht verhindert werden 
könnten. 
In Fällen, in denen ein Personenkraftfahrzeug 
tatsächlich nur im Interesse und für die Zwecke 
eines schwerbeschädigten Kinndes angeschafft wird, 
ist schon nach geltendem Recht ein Steuererlaß 
möglich. Das Fahrzeug muß dann allerdings auf den 
Namen des Kindes zugelassen werden, was rechtlich 
absolut zulässig ist, und darf für die Beförderung 
anderer Personen, also auch der Eltern, nur in ganz 
bestimmten, im Kraftfahrzeugsteuergesetz geregel-
ten Fällen benutzt werden. Steuerschädlich wäre es 
dann z. B., wenn der Vater des Kindes das Fahr-
zeug auch zu Fahrten zwischen Wohnung und Ar-
beitsstätte benutzt. Hier ist aber auch ein Befrei-
ungsgrund nicht ersichtlich. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage! 
Frau Haas (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, ich 
darf eine weitere Frage an Sie richten. Zugegeben, 
daß eine solche Regelung die Gefahr des Mißbrauchs 
in sich trüge, ist es nicht dennoch widersprüchlich, 
daß die Eltern von körper-, besonders gehbehinder-
ten Kindern keine direkte Kraftfahrzeugsteuerer-
mäßigung genießen, auch wenn sie das Auto nur 
ihres kranken Kindes wegen anschaffen, daß sich da-
gegen dieselben Eltern neben ihr Kind — könnte 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 	9459 
Frau Haas 
und dürfte es schon selber fahren — setzen und mit-
fahren dürfen und dann trotzdem die Steuerermäßi-
gung bekämen? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Gnädige Frau, das ist eine Frage der Logik. Ich darf 
auf meine erste Empfehlung zurückkommen: Sie soll-
ten dieses Fahrzeug auf den Namen des Kindes zu-
lassen, auch wenn es nicht fahren kann. Das ist zu-
lässig. 
Frau Haas (CDU/CSU) : Da liegt eben der ent-
scheidende Punkt. Danke schön. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Frage VII/5 — 
des Herr Abgeordneten Wagner —: 
Trifft es zu, daß der Bundesfinanzminister verfassungsrechtliche 
Bedenken gegen eine Steuerbefreiung für Überstunden geltend 
gemacht hat? 
wird im Einverständnis mit dem Fragesteller schrift-
lich beantwortet. Die Antwort liegt noch nicht vor. 
Sie wird nach Eingang im Sitzungsbericht abge-
druckt. 
Frage VII/6 — des Abgeordneten Dröscher —: 
Aus welchen Gründen ist die seit einigen Jahren vereinbarte 
und mit erheblichem Aufwand vorbereitete Verlegung des Mili-
tär-Flugplatzes aus dem Stadtgebiet Bad Kreuznach heraus noch 
nicht erfolgt? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Dröscher, mit dem Bau des Ersatzflug-
hafens konnte noch nicht begonnen werden, weil die 
amerikanischen Streitkräfte gegenüber den bisher 
vorgesehenen Ersatzbaumaßnahmen zusätzliche For-
derungen erhoben haben, die über den Rahmen der 
bisherigen militärischen Anlage wesentlich hinaus-
gehen und auf die die Streitkräfte nach Art. 48 
Abs. 5 Buchstabe a des Zusatzabkommens zum 
NATO-Truppenstatut keinen Anspruch haben. Das 
Bundesministerium der Finanzen hat die Angelegen-
heit bereits mit Schreiben vom Februar und April 
1965 an die amerikanische Botschaft in Bonn heran-
getragen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Dröscher (SPD) : Herr Bundesminister, was sagt 
die Bundesregierung denn dazu, daß von den US-
Militärbehörden nun offenbar nachträglich Forderun-
gen bezüglich des Ausbaus des neuen Platzes erho-
ben werden, die weit über das hinausgehen, was der 
jetzige Zustand ist, und daß damit doch eigentlich 
der freundschaftlich-kameradschaftliche Zustand, der 
auf Gleichberechtigung beruht, schwerstens gestört 
ist? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Kollege Dröscher, die in Ihrer Frage enthaltene 
Kritik halte ,ich nicht für gerechtfertigt. Bad Kreuz
-
nach hat diesen Flughafen. Wenn er dort bleiben 
könnte, müßten die Streitkräfte damit zufrieden 
sein, und sie wären auch damit zufrieden. Nachdem 
aus anderen, nicht bei den Streitkräften liegenden 
Gründen eine Verlegung erforderlich wird, ist es nur 
natürlich, daß zusätzliche Verbesserungen, die man  
auf Grund des Status quo nicht erreichen könnte, mit 
eingeplant werden sollen. Darüber muß man natür-
lich mit den Streitkräften verhandeln. Das müssen 
sie letzten Endes selber bezahlen. Dadurch sollte 
aber, Herr Kollege Dröscher, die notwendige Ver-
legung nicht ungebührlich hinausgezögert werden. 
Ich habe die Absicht, wenn ich nicht in Kürze eine 
befriedigende Antwort von der amerikanischen Bot-
schaft bekomme, mich erneut an die Botschaft zu 
wenden und darauf hinzuwirken, daß die Sache wei-
terläuft. 
Dröscher (SPD) : Welche Möglichkeit sieht die 
Bundesregierung, durch diese energische Initiative 
bei der US-Botschaft überhaupt vorwärtszukommen, 
nachdem doch offenbar Schreiben an die amerika-
nische Dienststelle in den letzten Monaten über-
haupt nicht beantwortet worden sind? 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Wir haben im April 1945 geschrieben. Ich möchte 
der amerikanischen Dienststelle keinen Vorwurf 
machen, denn ich fürchte, es passiert auch in unse-
rem Bereich einmal, daß ein Vorgang zu lange be-
arbeitet wird. 
(Heiterkeit.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wir kommen zum 
Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten. Ich rufe die 
Frage I/1 — des Abgeordneten Tobaben — auf: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die deutsche Hähnchen-
mästerei unter der Dumpingeinfuhr aus dem Ausland zusammen-
zubrechen droht? 
Die Frage wird vom Abgeordneten Dr. von 
Merkatz übernommen. 
Bitte sehr, Herr Staatssekretär! 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: 
Herr Abgeordneter, ich darf die Frage wie folgt be-
antworten: Die labile Situation auf dem Schlacht-
geflügelmarkt ist der Bundesregierung bekannt. Sie 
ist keineswegs eine Einzelerscheinung in der Bun-
desrepublik. Von ihr sind gleichermaßen die tra-
ditionellen Exportländer innerhalb und außerhalb 
der EWG, wie Holland und Dänemark, aber auch 
das junge Ausfuhrland Frankreich betroffen. In 
erster Linie ist sie wohl auf die stark ausgeweitete 
Erzeugung insbesondere in den Niederlanden und 
in Frankreich zurückzuführen, eine Erzeugung, wel-
cher der Verbrauch nicht im gleichen Umfange zu 
folgen vermochte. 
Das verstärkte Angebot hatte einen Preisverfall 
zur Folge, welcher den Erzeugererlös in allen EWG-
Staaten bis hart an die Grenze der Selbstkosten und 
teilweise auch darunter gedrückt hat. Erst in letzter 
Zeit ist eine gewisse Marktberuhigung festzustellen. 
Während auf holländischer Seite keine Verstöße 
gegen die EWG-Bestimmungen festgestellt werden 
konnten, hat Frankreich der EWG-Kommission eine 
Anzahl von Maßnahmen notifiziert, über deren Ver-
tragskonformität von der Kommission noch immer 
nicht entschieden ist. Französischerseits ist mehr- 
9460 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 
Staatssekretär Hüttebräuker 
fach und erst kürzlich wieder die Versicherung ab
-
gegeben worden, daß die notifizierten Maßnahmen 
noch nicht angewendet werden und daß in Frank-
reich keine direkten Beihilfen für die Mastgeflügel-
produktion sowie keine Lagereibeihilfen oder 
Frachtsubventionen gezahlt würden. 
Vizepräsident Dr. Schmid : Ich rufe auf Frage I/2 
— des Abgeordneten Tobaben— : 
Was hat die Bundesregierung unternommen, um die deutsche 
Hähnchenmästerei, die unter öffentlicher Förderung ausgebaut 
wurde, vor dem Zusammenbruch zu bewahren? 
Die Frage wird ebenfalls von Herrn Abgeordneten 
Dr. von Merkatz übernommen. 
Hüttebräuker, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten: Zu 
Frage 2: Die Bundesregierung hat eine Unterstüt-
zung der Bildung von Mästereien durch staatliche 
Mittel und finanzielle Hilfen für eine Absatzwer-
bung in Angriff genommen. Mit der in Kürze vor-
gesehenen Einführung von Handelsklassen für Ge-
flügel soll eine breite Verbraucheraufklärung aus 
staatlichen Mitteln verbunden werden, um den Ver-
brauch weiter zu heben. Die Bundesregierung geht 
dabei von der Erwartung aus, daß mit einem erwei-
terten Absatz der deutschen Hähnchenmästerei die 
wirksamste Hilfe zuteil wird. 
In diesem Zusammenhang wird auch geprüft, ob 
eine Prämie für Qualitätsgeflügel gewährt werden 
kann. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe auf die 
Frage III — des Abgeordneten Kahn-Ackermann —: 
In welchem Umfang ist die Führung ausländischer akademi-
scher Grade in der Bundesrepublik von behördlichen Genehmi-
gungen abhängig? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Bundesministers Lenz vom 25. Mai 1965 lautet: 
Die Führung von ausländischen akademischen Graden in 
Deutschland ist in dem Gesetz über die Führung akademischer 
Grade vom 7. Juni 1939 (RGBl I S. 985) geregelt. Nach § 2 dieses 
Gesetzes benötigen deutsche Staatsangehorige, die in Deutsch-
land einen ausländischen akademischen Grad führen wollen, der 
Genehmigung. Zuständig - zu ihrer Erteilung sind die Kultus-
minister der Länder. 
Diese Vorschrift findet nach § 3 des Gesetzes auf Ausländer 
entsprechende Anwendung. Sie sind nur dann von der Genehmi-
gungspflicht befreit, wenn sie sich in Deutschland ausschließlich 
in amtlichem Auftrag oder nur vorübergehend und nicht zu Er-
werbszwecken aufhalten, und wenn sie nach dem Recht ihres 
Heimatstaates zur Führung des akademischen Grades befugt sind. 
Die Genehmigung ist für die Führung aller an einer auslän-
dischen Hochschule erworbenen akademischen Grade notwendig, 
gleichgültig, oh sie „rite" oder „honoris causa" verliehen wurden. 
Zu den Fragen der Verfassungsmäßigkeit des § 2 des Gesetzes 
und der Erteilung einer allgemeinen Genehmigung nach § 2 
Abs. 2 des Gesetzes darf ich auf meine Antwort an Herrn Kol-
legen Dr. Kempfler vom 2. Juli 1964 (BT-Protokoll vom 29. Juli 
1964 S. 6715) und vom 5. Februar 1965 (BT-Protokoll vom 10. Fe-
bruar 1965 S. 7929) verweisen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Fragen sind be-
antwortet. 
Wir kommen jetzt zu den Fragen aus dem Ge-
schäftsbereich des Bundesministers der Verteidi-
gung, und zwar zu den Fragen IX/1 und IX/2 — des 
Abgeordneten Ramms —: 
Ist die Bundesregierung der Meinung, daß Wehrdienstpflich-
tige, die während ihrer Schulzeit bei Schulausflügen nach Berlin 
auch Ost-Berlin besichtigt haben, für gewisse Bundeswehrein-
heiten nicht eingezogen werden dürfen und bei Beförderungen 
oder bei Ernennung zum R.O.A. einer besonderen Prüfung unter
liegen, da sie wegen ihres Ost-Berlin-Besuches als Geheimnis-
träger nicht sicher genug erscheinen? 
Glaubt die Bundesregierung mit der in Frage IX/1 geschilder-
ten Einstellung die informativen Besuche Jugendlicher und den 
Wiedervereinigungsgedanken zu fördern? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Meine Antwort lautet: nein! 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage! 
Ramms (FDP) : Herr Staatssekretär, könnten Sie 
sich vorstellen, daß man — wenn in dem Wehrpaß 
eines jungen Menschen eingetragen ist: „für die 
Nachrichtentruppe untauglich" — zu der Meinung 
kommen kann, daß das auf den Berlin-Besuch zurück-
zuführen ist, weil ja die körperliche Eignung des 
jungen Menschen durch die Einberufung zu einer 
Panzereinheit gegeben ist? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Das möchte ich nicht annehmen, 
Herr Abgeordneter. Wenn ein Wehrpflichtiger für 
die Nachrichtentruppe „untauglich" gemustert ist, 
dann wird das in der Regel auf den gesundheit-
lichen Befund, auf den ärztlichen Befund zurück-
gehen. 
Ramms (FDP) : Herr Staatssekretär, soll die Äuße-
rung des Herrn Bundesverteidigungsministers, die 
er mir zugeschickt hat, daß in der Regel nur diejeni-
gen Soldaten weiter überprüft werden, die keine 
Einzelreisen in den kommunistischen Machtbereich 
in den letzten fünf Jahren unternommen haben, be-
deuten, daß also die Gesellschaftsfahrten von Schu-
len überprüft werden? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Nein, sie werden nicht überprüft. 
Es isst so, Herr Abgeordneter, daß Wehrpflichtige 
im allgemeinen sicherheitsmäßig überhaupt nicht 
überprüft werden. Das ist aber dann erforderlich, 
wenn sie nach Abschluß der Grundausbildung zu 
einem Verband, zu einem Truppenteil oder zu einer 
Dienststelle versetzt werden sollen, die besonderen 
Geheimhaltungsvorschriften unterliegen. In einem 
solchen Fall müssen auch junge Wehrpflichtige und 
solche Zeitsoldaten sicherheitsmäßig überprüft wer-
den, die sich auf höchstens zwei Jahre verpflichtet 
haben. Das liegt in der Natur der Sache. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage! 
Ramms (FDP) : Sind Sie nicht der Meinung, daß 
man durch eine Unterteilung in den Fragebogen 
diese Schwierigkeiten aus dem Weg räumen könnte, 
indem man z. B. sagt: es handelt sich um Gesell-
schaftsreisen? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Das will ich gern prüfen, Herr 
Abgeordneter, 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 	9461 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
— Bitte schön! 
Dorn (FDP) : Herr Staatssekretär, wie können Sie 
sich dann erklären, daß alle Teilnehmer an einem 
Lehrgang für Reserveoffizieranwärter bis auf einen 
nach bestandenem Lehrgangsexamen zum Fahnen-
junker befördert worden sind und dieser eine, der 
mit einer Schülergruppe in Ostberlin gewesen ist, 
 darüber aufgeklärt worden ist, daß er nicht beför-
dert werden konnte, weil er unter Beobachtung 
stand? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Auch Reserveoffiziere werden im 
allgemeinen einer Sicherheitsprüfung unterzogen. 
Ich könnte mir vorstellen, daß, wenn diese Sicher-
heitsprüfung zu einem bestimmten Zeitpunkt noch 
nicht abgeschlossen ist, eine Beförderung bis zum 
Abschluß der Untersuchung zurückgestellt wird. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dorn! 
Dorn (FDP) : Darf ich daraus schließen, Herr 
Staatssekretär, daß das Nein, das Sie vorhin zu der 
Frage des Kollegen Ramms gegeben haben, nicht 
in vollem Umfange von Ihnen aufrechterhalten 
werden kann? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der. Verteidigung: Ich würde doch sagen, Herr Ab-
geordneter, daß es in vollem Umfang gilt. Es han-
delt sich hier um spezielle Ausnahmefälle. 
Dorn (FDP) : Es handelt sich um den Sohn eines 
Kollegen in diesem Hause. 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Auch dann! 
Vizepräsident Dr. Schmid: Damit sind wohl 
beide Fragen beantwortet. 
Ich rufe auf die Frage IX/3 — des Herrn Abge-
ordneten Rutschke —: 
Ist dem Bundesverteidigungsminister bekannt, daß Angehörige 
der Bundeswehr zur Teilnahme an der wehrpolitischen Tagung 
des Landesverbandes der CDU von Nordbaden am 13. März 1965 
in der Stadthalle in Heidelberg von Vorgesetzten befohlen 
wurden? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Herr Präsident, ich bitte mir zu 
gestatten, die drei Fragen des Herrn Abgeordneten 
Dr. Rutschke im Zusammenhang zu beantworten. 
Dr. Rutschke (FDP) : Ich bitte, die Fragen einzeln 
zu beantworten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Er ist nicht einver-
standen. 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Die erste Frage beantworte ich 
dann mit Ja, Herr Abgeordneter. 
Dr. Rutschke (FDP) : Ich darf also feststellen, daß 
dem Herrn Bundesverteidigungsminister bekannt 
war, daß Angehörigen der Bundeswehr die Teil-
nahme an einer CDU-Tagung von Kommandeuren 
befohlen worden ist? 
Gumbel Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Ja. 
Dr. Rutschke (FDP) : Das war Ihnen also be-
kannt?! 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rufe auf die 
Frage IX/4 — des Herrn Abgeordneten Dr. 
Rutschke —: 
Ist dem Bundesverteidigungsminister aufgefallen, daß z. T. 
hohe Offiziere an der in Frage IX/3 genannten parteipolitischen 
Veranstaltung in Uniform teilnahmen, obwohl dies 'eindeutig 
gegen den § 15 Abs. 3 des Soldatengesetzes verstößt? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Mir ist ebenfalls bekannt, daß 
hohe Offiziere an dieser Veranstaltung in Uniform 
teilgenommen haben. Aber das verstößt nicht unbe-
dingt gegen den § 15 Abs. 3 des Soldatengesetzes. 
Nach dieser Bestimmung darf der Soldat bei der 
Teilnahme an politischen Veranstaltungen keine 
Uniform tragen. Dies gilt für eine Teilnahme außer-
halb des Dienstes, die dann vorliegt, wenn der Sol-
dat aus eigenem Entschluß an der Veranstaltung 
teilnimmt. Davon zu unterscheiden ist die dienstliche 
Teilnahme, die dann gegeben ist, wenn die Teil-
nahme zur Erfüllung dienstlicher Aufgaben, z. B. als 
Vortragender im Rahmen der Öffentlichkeitsarbeit 
oder als offizieller Vertreter der Bundeswehr, be-
fohlen wird. In diesen Fällen hat der Soldat Uniform 
zu tragen, und das sind wohl die Fälle, die mit der 
ersten Frage gemeint sind. Zu der wehrpolitischen 
Tagung in Heidelberg waren Soldaten verschiede-
ner Dienstgrade zu Podiumsgesprächen über die 
Themen „Die Innere Führung in der Bundeswehr", 
„Landesverteidigung — eine zivile und militärische 
Führungsaufgabe", „Bundeswehr und öffentliche 
Meinung", „Stellung des Unteroffiziers in der Ge-
sellschaft von heute" dienstlich abgeordnet. Außer-
dem haben einige Offiziere als offizielle Vertreter 
des II. Korps und der Luftwaffengruppe Süd dienst-
lich teilgenommen. Im übrigen ist festgestellt wor-
den, daß eine Reihe von Soldaten in Zivil teilgenom-
men haben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage! 
Dr. Rutschke (FDP) : Herr Staatssekretär, ist 
Ihnen bekannt, daß nach dem klaren Wortlaut des 
Soldatengesetzes dem Soldaten verboten ist, an po-
litischen Veranstaltungen in Uniform teilzunehmen? 
Sie kommen zu einer Auslegung, die mir mit dem 
Gesetz nicht im Einklang zu stehen scheint. 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Ich glaube nicht, Herr Abgeord-
neter. In Abs. 1 des § 15 ist die politische Betätigung 
des Soldaten im Dienst geregelt, in Abs. 2 die poli-
tische Betätigung außerhalb des Dienstes, aber inner-
halb des Kasernenbereichs, und im Abs. 3 die poli- 
9462 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 
Staatssekretär Gumbel 
tische Betätigung außerhalb des Dienstes. Aber hier 
in diesem speziellen Falle, Herr Abgeordneter, ist es 
ja für die betroffenen Soldaten, für die Referenten 
und für die offiziellen Vertreter keine außerdienst-
liche, sondern eine dienstlich befohlene Tätigkeit. 
Im übrigen darf ich doch darauf hinweisen, daß auch 
bei Veranstaltungen Ihrer Partei in gleicher Weise 
verfahren worden ist, wie ganz allgemein bei Ver-
anstaltungen aller Parteien verfahren wird. Das 
Verfahren in Heidelberg ist hier keine Ausnahme. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Cramer. 
Cramer (SPD) : Herr Staatssekretär, habe ich Sie 
richtig verstanden, daß Sie alle derartigen Veran-
staltungen, also wehrinformatorische Veranstaltun-
gen, der verschiedenen Parteien — also nicht nur 
der CDU, sondern auch der SPD — als in Ihrem 
Sinne liegend befürworten und deshalb auch befür-
worten, daß Soldaten in Uniform daran teilnehmen? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Diese Veranstaltungen finden 
regelmäßig statt, Herr Abgeordneter. Ich weiß nicht, 
ob Sie die Bundeswehr zu allen Veranstaltungen 
einladen; wenn sie aber eingeladen wird, bin ich 
überzeugt, daß dann auch die Referenten und die 
offiziellen Vertreter teilnehmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Cramer. 
Cramer (SPD) : Darf ich daraus schließen, daß 
nicht nur die Referenten und die offiziellen Teilneh-
mer, sondern auch Soldaten von sich aus daran teil-
nehmen und, wenn sie eingeladen werden, dann in 
Uniform erscheinen dürfen? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Die Soldaten dürfen selbstver-
ständlich teilnehmen. Wenn sie aber aus eigenem 
Entschluß teilnehmen — ob nun auf Grund von 
Plakatwerbung oder auf Grund besonderer Einla-
dung —, können sie natürlich nur in Zivil teilneh-
men. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zuatzfragse, 
Herr Abgeordneter Rinderspacher. 
Dr. Rinderspacher (SPD) : Herr Staatssekretär, 
nachdem aus Ihrer Antwort eindeutig hervorge-
gangen ist, daß in dem Fall, den der Kollege 
Rutschke angeführt hat, die Soldaten befohlen wor-
den sind, möchte ich gern von Ihnen hören, ob Ihnen 
auch Fälle bekannt sind, wo Soldaten zu anderen 
Veranstaltungen von anderen Parteien — z. B. von 
der FDP oder von der SPD — von ihren Vorge-
setzten befohlen worden sind. 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Als Referenten oder als offizielle 
Vertreter: ja! Mir ist beispielsweise eine Veranstal-
tung der FDP in Cham aus dem Oktober oder No-
vember vergangenen Jahres in Erinnerung, bei der 
in ganz gleicher Weise wie in Heidelberg verfah-
ren worden ist. Die Referenten, die dort von der 
Bundeswehr gestellt worden sind, und die offiziel-
len Vertreter haben dienstlich teilgenommen und 
waren deswegen in Uniform erschienen. Darüber 
hinaus war eine ganze Reihe von Soldaten anwe-
send, die Zivil getragen haben, weil sie auf Grund 
eigenen Entschlusses an der Veranstaltung teilge-
nommen haben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Rinderspacher. 
Dr. Rinderspacher (SPD) : Herr Staatssekretär, 
mir scheint aus Ihrer Antwort nicht ganz klar her-
vorzugehen, ob es sich hier um Referenten handelt, 
die auf Grund einer Einladung haben referieren 
müssen, oder ob es Soldaten waren, von denen die 
Vorgesetzten glaubten, daß sie im Rahmen des 
staatspolitischen Unterrichts bzw. der staatspoliti-
schen Bildung zu einer solchen Veranstaltung in 
Uniform hinbefohlen werden. 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Das Tragen der Uniform ist eine 
Folge des Auftrags, den der betreffende Soldat hat, 
und wenn der betreffende Soldat  den Auftrag hat, 
dort im Rahmen der Öffentlichkeitsarbeit der Bun-
deswehr zu referieren, trägt er auch Uniform. 
Dr. Rinderspacher (SPD) : Und nicht Referenten? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Die Referenten tragen keine Uni-
form. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Kreitmeyer. 
Kreitmeyer (FDP) : Herr Staatssekretär, darf ich 
der Tatsache, daß Unterschiede gemacht werden, ob 
ein Soldat befohlen wird oder ob er freiwillig zu 
einer Veranstaltung geht, entnehmen, daß er dann 
auch den anderen gegenüber, wenn er befohlen ist, 
entsprechende Vorteile hat auch bezüglich des 
Schutzes, wenn ein Unfall passieren sollte? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Er befindet sich ja im Dienst, 
Herr Abgeordneter. 
Kreitmeyer (FDP) : Ich wollte noch weiter fragen: 
Wäre es nicht zweckmäßig, diese Unterschiede da-
durch zu beseitigen, daß man allen die gleichen Vor-
teile zugute kommen läßt? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Dann müssen Sie das Gesetz 
ändern, Herr Abgeordneter. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 	9463 
Kreitmeyer (FDP) : Herr Staatssekretär, sind Sie 
bereit, von sich aus eine Vorlage zu machen oder 
bedarf es erst der Initiative dieses Hause, damit 
das geändert wird? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Das möchte ich nicht ohne weite-
res aus dem Handgelenk beantworten, Herr Abge-
ordneter. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Berkhan. 
Berkhan (SPD) : Herr Staatssekretär, stimmt die 
Auslegung des Gesetzes, wie sie hier von Ihnen 
vorgenommen wird, mit dem Willen überein, den 
der Gesetzgeber hatte, als er dieses Gesetz verab-
schiedete? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Ich glaube ja, Herr Abgeordneter. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Berkhan (SPD) : Herr Staatssekretär, deckt diese 
Auslegung des Gesetzes auch die Tatsache, daß im 
Kreis Stormarn auf einer Versammlung der CDU — 
nicht auf einer wehrpolitischen Tagung — ein Offi-
zier in Uniform das Referat gehalten hat? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Sicher, Herr Abgeordneter. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage, Herr 
Abgeordneter Dr. Rutschke! 
Dr. Rutschke (FDP) : Herr Staatssekretär, würden 
Sie es billigen, daß ein Kommandeur einen Haupt-
wachtmeister veranlaßt, drei Untergebenen, dar-
unter einem Gefreiten, zu befehlen: „Sie gehen nach 
Heidelberg, der Kommandeur hat das so bestimmt!"? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: So wie die Frage gestellt ist, 
sicher nein; das würde ich nicht billigen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wir kommen zur 
Frage IX/5 — des Abgeordneten Dr. Rutschke —: 
Billigt der Bundesverteidigungsminister die Tatsache, daß eine 
stattliche Anzahl von Dienstkraftwagen der Bundeswehr zur 
Beförderung von z. T. befohlenen Bundeswehrangehörigen zu 
der in Frage IX/3 genannten parteipolitischen Veranstaltung ein-
gesetzt wurden? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Die Dienstkraftwagen sind, so-
weit ich es feststellen konnte, Herr Abgeordneter, 
nur von den dienstlich befohlenen Offizieren be-
nutzt worden. 
Dr. Rutschke (FDP) : Darf ich fragen, was Sie 
eigentlich unter „dienstlich befohlenen" Vertretern 
verstehen? Das ist ein sehr dehnbarer Begriff. Es 
können natürlich 100 Vertreter sein; dann kann man 
auch eine ganze Kompanie hinschicken. Oder es 
kann von einem Regiment auch einer sein. Was 
verstehen Sie unter offiziellen Vertretern, und wer 
ist dienstlich dort? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Unter Vertretern verstehe ich 
selbstverständlich nicht ganze Einheiten, sondern es 
können immer nur wenige Offiziere sein, wie sich 
das auch im allgemeinen Sprachgebrauch ausdrückt. 
Vertreter sind zwei oder drei Offiziere eines be-
stimmten Verbandes. Es hängt jeweils von den Um-
ständen ab, wie viele es sind. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zusatzfrage des Ab-
geordneter Cramer! 
Cramer (SPD) : Herr Staatssekretär, können auch 
Unteroffiziere, wenn sie Referenten sind, diese Vor-
teile in der Beförderung in Anspruch nehmen? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Selbstverständlich. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Fragen sind be-
antwortet. 
Ich komme zur Frage IX/6 — der Abgeordneten 
Frau Döhring —: 
Trifft es zu, daß die ehemalige Stuttgarter Moltke-Kaserne, 
die bis vor kurzem als städtische Hautklinik verwendet worden 
war, in absehbarer Zeit wieder von der Bundesvermögensver-
waltung übernommen werden soll? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Die städtische Hautklinik Stutt-
gart war — nach Inanspruchnahme ihrer Räume im 
Cannstatter Klinikum durch die amerikanischen 
Streitkräfte — seit dem 8. 8. 1945 in drei Gebäuden 
der bundeseigenen ehemaligen Moltke-Kaserne 
untergebracht. Der am 20. 9. 1949 zwischen der 
Stadt Stuttgart und dem damals zuständigen Finanz-
ministerium des Landes Württemberg-Baden ge-
schlossene Mietvertrag wurde vom Bund bereits 
zum 31. 3. 1953 gekündigt, die Weiterbenutzung 
dieser Gebäude in der Zwischenzeit jedoch still-
schweigend geduldet. Am 30. 4. 1965 sind diese drei 
Gebäude von der Krankenhausverwaltung der Stadt 
Stuttgart der Bundesvermögensverwaltung über-
geben worden, nachdem die städtische Hautklinik 
mittlerweile wieder in die nach Freigabe renovierte 
und erweiterte Hautklinik des Cannstatter Klini-
kums übergesiedelt ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Frau Döhring (SPD) : Herr Staatssekretär, ist 
Ihnen bzw. dem Bundesverteidigungsministerium 
bekannt, daß es sich bei dem westlichen Stadtteil 
von Stuttgart, in dem das Areal der Moltke-Kaserne 
liegt, um ein Wohngebiet von 70 000 Menschen han-
delt, in dem nicht einmal die nötigen Kindergärten 
vorhanden sind und — eben wegen mangelnden 
Baugeländes — auch nicht erstellt werden können? 
9464 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Ich habe keinen Zweifel, daß Ihre 
Angaben richtig sind, ohne daß ich sie in diesem 
Augenblick von mir aus bestätigen könnte, Frau 
Abgeordnete. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Frau Döhring (SPD) : Herr Staatssekretär, sieht 
das Bundesverteidigungsministerium eine Möglich-
keit oder wären Sie bereit, darauf hinzuwirken, daß 
mit der Stadt Stuttgart doch noch in Verhandlungen 
mit dem Ziel eingetreten wird, auf dem Tausch-
wege eine Lösung zu finden, die beiden Teilen 
gerecht würde? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Frau Abgeordnete, ich glaube, Sie 
greifen der Antwort auf Ihre zweite Frage vor, die 
bisher noch nicht aufgerufen ist. — Herr Präsident, 
darf ich die zweite Frage beantworten? 
Vizepräsident Dr. Schmid: Bitte schön, wenn 
die Fragestellerin damit einverstanden ist. 
Ich rufe die Frage IX/7 - der Abgeordneten Frau 
Döhring — auf: 
Wird die Bundesregierung die Bundesvermögensverwaltung im 
Zusammenhang mit der geplanten anderweitigen Verwendung 
der ehemaligen Moltke-Kaserne veranlassen, den seit Jahren 
vorgetragenen Wünschen der Stadt Stuttgart Rechnung zu tragen, 
die das Areal dringend für wichtige städtische Sozial- und Kul-
tureinrichtungen benötigt? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: In den Verhandlungen über die 
Räumung der ehemaligen Moltke-Kaserne hat die 
Stadt Stuttgart keine Wünsche wegen Überlassung 
di eses Areals für städtische Sozial- und Kultureinrich-
tungen vortragen lassen. Die Stadt hat das Areal der 
Bundesvermögensstelle ohne jede Einschränkung 
übergeben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage IX/8 — des 
Herrn Abgeordneten Kreitmeyer —: 
Ist die Bundesregierung der Meinung, daß die Auszüge aus 
der Debatte um die Verjährung der- Naziverbrechen, wie sie in 
der Beilage zu Heft V/1965 „Informationen für die Truppe" ent-
halten sind, für die Einheitsführer zum Unterricht in der Truppe 
für ausreichend gehalten werden? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Für den staatsbürgerlichen Unter-
richt in der Truppe über die Verjährung der Nazi-
verbrechen standen, Herr Abgeordneter, dem Ein-
heitsführer neben den ausführlichen Berichten der 
ihm zugänglichen Presseorgane und den täglichen 
Kommentarauszügen im Pressefunk vor allem die 
Zeitschrift „Das Parlament" zur Verfügung, die vom 
Bundesminister der Verteidigung bis zu den Kom-
panien und entsprechenden Einrichtungen laufend 
verteilt wird. Die etwa sechs Wochen nach der Bun-
destagsdebatte erschienene Veröffentlichung in der 
„Information für die Truppe", die den Anlaß zu Ihrer 
Frage gegeben hat, sollte mit einer Kurzdarlegung 
der verschiedenen Ansichten noch einmal an die 
Gründe für den innen- und außenpolitisch bedeut
-
samen Beschluß diese Hohen Hauses erinnern und 
das Interesse an dem amtlichen Protokoll wecken. 
Die Veröffentlichung war nach der Überschrift — 
„Die Bundestagsdebatte um die Verjährung der 
Naziverbrechen" — mit folgendem Hinweis ein-
geleitet: 
Aus dem Protokoll der Bundestagsdebatte vom 
10. März 1965 über die Verfolgung national-
sozialistischer Straftaten drucken wir die nach-
folgenden Ausschnitte ab, die so ausgewählt 
sind, daß sie einen Querschnitt der wichtigsten 
Argumente vermitteln. Die ganze Breite der Dis-
kussion vermag freilich nur das ungekürzte Pro-
tokoll zu vermitteln, das . . . 
— nun folgt die Angabe, wo -- 
zu beziehen ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage! 
Kreitmeyer (FDP) : Herr Staatssekretär, macht 
man es dem Einheitsführer nicht einfacher und leich-
ter, wenn man ihn nicht auf eine Vielzahl von 
Quellen, sondern auf die einzig zuständige und 
authentische Quelle verweist, nämlich das Protokoll 
des Bundestages? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Er wird nicht auf viele Quellen 
verwiesen, Herr Abgeordneter. Die tägliche Presse 
liegt vor ihm auf dem Tisch. Er bekommt das „Par-
lament". Wir können nicht immer die gesamten 
Protokolle des Bundestags abdrucken. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine weitere Zu-
satzfrage! 
Kreitmeyer (FDP) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen 
nicht aufgefallen, daß ein gravierender Tatbestand 
von der gesamten Presse, in allen Unterlagen, auch 
in Ihrem Auszug, nicht wiedergegeben worden ist, 
nämlich daß die eine Seite des Hauses meinte, sie 
habe sich nicht geirrt, als sie die Frist für die Ver-
jährung festlegte, während die andere Seite meinte, 
daß man sich geirrt habe? Ein solcher Tatbestand ist 
doch für die staatsbürgerliche Information außer-
ordentlich interessant, und er sollte jedem Soldaten, 
insbesondere dem Unterrichtenden, zur Kenntnis ge-
geben werden. 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Herr Abgeordneter, bei einem 
Auszug ist es immer schwierig, allen Teilen Rech-
nung zu tragen und gerecht zu werden. Es wird über 
solche Auszüge immer Meinungsverschiedenheiten 
geben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Berkhan. 
Berkhan (SPD) : Herr Staatssekretär, sind Sie be-
reit, aus diesem Anlaß noch einmal zu überprüfen, 
ob Sie der Anregung des Kollegen Erler nicht nach-
kommen können, daß im Rahmen der „Information 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 	9465 
Berkhan 
für die Truppe" die Parteien sich selber darstellen, 
damit die Darstellung der Parteien nicht durch einen 
Beamten vorgenommen wird? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Ich will das gern noch einmal be-
sprechen. 
Berkhan (SPD) : Herr Staatssekretär, sind Sie be-
reit, dem Haus Mitteilung zu machen, welche Emp-
fehlung nach der Besprechung vorliegt? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Das werde ich tun. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frage IX/9 — des 
Abgeordneten Dr. Hoven —: 
Aus welchen Gründen wird es den Bundeswehrsoldaten und 
Amateurboxern Dieter Kottysch und Günther Meier nicht gestat-
tet, an den Europameisterschaften der Amateurboxer in Ost-
Berlin teilzunehmen? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Herr Abgeordneter, die Bundes-
regierung ist mit den drei Westmächten überein-
gekommen, keine Angehörigen der Streitkräfte zu 
den Europameisterschaften der Amateurboxer in 
Ost-Berlin zu entsenden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine Zusatzfrage. 
Dr. Hoven (FDP) : Herr Staatssekretär, unabhän-
gig von dieser Entscheidung — offensichtlich sind ja 
Sicherheitsvorstellungen maßgebend gewesen —: 
Sind Sie der Meinung, daß deutsche Soldaten ab-
wehrmäßig stärker gefährdet sind, wenn sie Sport-
veranstaltungen in Ost-Berlin besuchen oder wenn 
sie Veranstaltungen in anderen Ländern des Ost
-
blocks besuchen? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Ich glaube nicht. Aber, Herr Ab-
geordneter, hier ist vor allen Dingen die Rücksicht-
nahme auch der Alliierten herauszustellen. Es ist 
nicht zu vermeiden und kann nicht verhindert wer-
den, daß in Ost-Berlin die Spalterflagge gezeigt und 
die sogenannte Nationalhymne gespielt wird. 
Dr. Hoven (FDP) : Habe ich Sie recht verstanden, 
daß die Versagung der Teilnahmegenehmigung für 
diese Sportveranstaltung in Ost-Berlin auf direktes 
Eingreifen unserer westlichen Verbündeten zurück-
zuführen ist? 
Gumbel, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Verteidigung: Nein, es ist eine gemeinsame 
Übereinkunft der Bundesregierung mit den drei 
Westmächten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Damit ist die Frage-
stunde zu Ende. 
Ich rufe Punkt 9 a der gedruckten Tagesordnung 
auf: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines ... 
Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes 
(Drucksache IV/12524) ; 
aa) Bericht des Haushaltsausschusses (13. Aus-
schuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung 
(Drucksache IV/3480) ; 
bb) Schriftlicher Bericht des Rechtsausschus-
ses (12. Ausschuß) (Drucksache IV/3467). 
(Erste Beratung: 142. Sitzung.) 
Berichterstatter des Haushaltsausschusses ist Herr 
Abgeordneter Windelen. Ich bitte Sie, Herr Abge-
ordneter Ihren Bericht zu erstatten. 
(Abg. Windelen: Ich beziehe mich auf den 
Schriftlichen Bericht!) 
Als Berichterstatter des Rechtsausschusses hat 
Herr Abgeordneter Jahn das Wort. 
Jahn (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Art. 120 des Grundgesetzes in der geltenden 
Fassung bestimmt, daß der Bund „die Aufwendun-
gen für Besatzungskosten und die sonstigen inneren 
und äußeren Kriegsfolgelasten nach näherer Bestim-
mung eines Bundesgesetzes" trägt. 
Ausgehend von dieser Bestimmung hat sich in den 
vergangenen Jahren die Praxis entwickelt und die 
Meinung durchgesetzt, daß damit für den Bundes-
gesetzgeber auch die Möglichkeit verbunden sei, im 
einzelnen zu bestimmen, was unter den Begriff 
„Kriegsfolgelasten" fällt, und dementsprechend in I 
Abweichung von dem genauen Wortlaut die dadurch 
entstehenden Lasten teilweise zwischen Bund und 
Ländern zu verteilen. 
An dem Gesetz über die Tilgung von Ausgleichs-
forderungen vom 14. Juni ,1956 entzündete sich dann 
aber ein Verfassungsrechtsstreit, in dessen Verlauf 
das Bundesverfassungsgericht zu dem Ergebnis kam, 
daß diese Praxis mit dem Wortlaut des Art. 120 
nicht vereinbart werden könne, daß diese Auslegung 
des Art. 120 des Grundgesetzes verfassungswidrig 
sei. 
Die Folgerung daraus hätte bedeutet, daß die ge-
samte inzwischen eingetretene Verteilung der Lasten 
zwischen Bund und Ländern ins Wanken geraten 
wäre. Bund und Länder — die letzeren waren daran 
interessiert, es bei dem bisher gewachsenen Zustand 
zu belassen — haben sich dann dahin geeinigt, daß 
die inzwischen in den einzelnen Gesetzen getroffe-
nen Regelungen beibehalten werden sollen. Wenn 
sie aber beibehalten werden sollen, bedarf es dazu 
einer Änderung des Art. 120. Nach den Vorschlägen 
der Bundesregierung, die im Kern von den beraten-
den Ausschüssen gebilligt werden, sollen die getrof-
fenen Regelungen nunmehr für die Vergangenheit 
als verbindlich gelten. 
Die Neuregelung sieht im einzelnen vor, daß es 
zunächst bei dem Grundsatz verbleibt, d. h. wenn 
die Frage auf bisher nicht geregelten Gebieten für 
die Zukunft streitig werden wird, ist nach Maßgabe 
der bisherigen Regelung zu verfahren. Im zweiten 
Satz wird dann die bisherige Regelung auf Grund 
9466 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 
Jahn 
der Einigung zwischen Bund und Ländern für Rech-
tens erklärt. Wir sind der Überzeugung, daß der 
Bundestag und der Bundesrat entsprechend be-
schließen können. 
Als Stichtag mußte, nachdem eine früher vorge-
sehene Regelung im letzten Bundestag nicht verab-
schiedet werden konnte und sich auch die Behand-
lung der Regierungsvorlage etwas verzögert hatte, 
nunmehr der 1. Oktober 1965 statt der 31. Dezem-
ber 1964 genommen werden. Insofern ist die Vor-
lage geändert worden. 
Ich bitte Sie, der Vorlage entsprechend den An-
trägen Beis Rechtsausschusses Ihre Zustimmung zu 
geben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter. 
Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht der 
Fall. 
Ich rufe auf in zweiter Beratung Art. I, — II, — 
Einleitung und Überschrift. — Wer zustimmen will, 
gebe das Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthal-
tungen? — Ich stelle einstimmige Annahme fest. 
Wir treten in die 
dritte Beratung 
ein und kommen zur Abstimmung über das Gesetz 
im ganzen. Ich werde auszählen lassen, damit die 
Vonschriften des Grundgesetzes peinlich eingehal-
ten werden. Ich bitte, den Saal zu verlassen. Wir 
werden im Hammelsprung abstimmen. 
Ich gebe das Ergebnis der Abstimmung bekannt. 
Insgesamt wurden 365-Stimmen abgegeben. Es sind 
also mehr als die Hälfte der Mitglieder dieses 
Hauses anwesend. Mit Ja haben gestimmt 364 Mit-
glieder des Hauses, mit Nein ein Mitglied des 
Hauses. Damit sind die im Grundgesetz vorgesehe-
nen Mehrheiten erfüllt worden. 
Ich rufe Punkt 9 b) der Tagesordnung auf: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes über die Tilgung von Ausgleichsfor-
derungen (Drucksache IV/2524) 
aa) Bericht des Haushaltsausschusses (13. 
Ausschuß) gemäß § 96 der Geschäftsord-
nung (Drucksache IV/3480) 
bb) Schriftlicher Bericht des Finanzausschusses 
(14. Ausschuß) (Drucksache IV/3414) 
(Erste Beratung 142. Sitzung) 
Es liegen zwei Berichte vor, ein Bericht des Haus-
haltsausschusses und ein Bericht des Finanzausschus-
ses. Ich erteile das Wort dem Abgeordneten Schlee 
als Berichterstatter. 
(Zuruf des Abg. Schlee.) 
— Sie beziehen sich auf den Schriftlichen Bericht. 
Wir treten in die zweite Beratung ein. Ich rufe auf 
§§, 1, — 2, — 3, — 4, — 5, — 6, — 7,— 8, — 9,-
10, — 11, — 12, — 13, — 14, — Einleitung und Über-
schrift. — Wer zustimmen will, der gebe das Hand
-
zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ich 
stelle einstimmige Annahme fest. 
Wir treten in die 
dritte Beratung 
ein. Wortmeldungen liegen nicht vor. Wir kommen 
zur Abstimmung. Wer dem Entwurf eines Gesetzes 
über die Tilgung von Ausgleichsforderungen im 
ganzen zustimmen will, der möge sich erheben. — 
Gegenprobe! — Ich stelle einstimmige Annahme 
fest. 
Ich rufe Punkt 10 der Tagesordnung auf. Es ist 
mir bekannt, daß der Versuch gemacht worden ist, 
ein interfraktionelles Kompromiß zu vereinbaren. 
Haben die Besprechungen zu einem Ergebnis ge-
führt? 
(Zurufe: Ja!) 
Sind sich die Fraktionen einig? 
(Zurufe: Ja!) 
— Dann rufe ich Punkt 10 a) auf: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Zweiten Gesetzes zur Änderung des Bundes-
entschädigungsgesetzes (2. ÄndG BEG) (Druck-
sache IV/1550); 
aa) Bericht des Haushaltsausschusses (13. 
Ausschuß) gemäß § 96 der Geschäftsord-
nung (Drucksache IV/3436), 
bb) Schriftlicher Bericht des Ausschusses für 
Wiedergutmachung (7. Ausschuß) (Druck-
sache IV/3423). 
(Erste Beratung 96. Sitzung.) 
Wir haben zwei Berichte, einen Bericht des Haus-
haltsausschusses, dessen Berichterstatter Herr Abge-
ordneter Windelen ist, und einen Schriftlichen Bericht 
des Ausschusses für Wiedergutmachung, Bericht-
erstatter Herr Abgeordneter Hirsch. 
Ich erteile das Wort dem Abgeordneten Hirsch als 
Berichterstatter. 
Hirsch (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Ich möchte mich grundsätz-
lich auf den Schriftlichen Bericht beziehen. Ich muß 
nur darauf hinweisen, daß auf Seite 67 der Druck-
sache IV/3423 insofern ein Druckfehler enthalten 
ist, als der dort angeführte § 189 a Abs. 3 mit dem 
Text: „§ 189 Abs. 3 findet keine Anwendung" gestri-
chen werden muß. 
Im übrigen glaube ich, Herr Präsident, daß es 
zweckmäßig ist, wenn ich mich, nachdem alle kon-
troversen Anträge zu der Vorlage zurückgezogen 
sind und lediglich noch der interfraktionelle Antrag 
Umdruck 660 *) zur Debatte steht, damit begnüge, 
ganz kurz auf den Inhalt dieses interfraktionellen 
Antrags hinzuweisen, ohne auf dessen Einzelheiten 
einzugehen. Es ist gelungen, einen vernünftigen 
Kompromiß zwischen den Fraktionen zu erzielen, 
der in diesem interfraktionellen Antrag niederge-
legt ist. 
*) Siehe Anlage 2 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 	9467 
Hirsch 
Hauptpunkt dieses Antrags und Hauptinhalt der 
Beratungen des Wiedergutmachungsausschusses 
war das Problem der Entschädigung für die Ostver-
folgten, die erst nach 1953 in den freien Westen 
kommen durften, weil sie von den Kommunisten 
daran gehindert wurden, ihr Land zu verlassen. Wir 
haben dazu einen Kompromißvorschlag erarbeitet, 
der Ihnen in dem interfraktionellen Antrag vorliegt 
und der besagt, daß ohne Streichung des Stichtags 
für diese Personen eine Sonderregelung im Gesamt-
volumen von 1,2 Milliarden DM getroffen werden 
soll, die in etwa deren Ansprüchen Rechnung tragen 
wird, wie wir hoffen. Damit ist das Hauptproblem 
der Novelle gelöst. Das Hauptproblem war, daß 
zirka 180 000 Menschen nach unserem geltenden Ge-
setz, obgleich sie von den Nazis schwer verfolgt 
worden sind, keinen Pfennig Entschädigung be-
kommen konnten. Sie erhalten jetzt eine einiger-
maßen angemessene Entschädigung. Wir hoffen, 
daß dieser Fonds dazu beiträgt, auch ihr Los zu er
-leichtern. 
Die übrigen Anträge, die Sie in dem interfrak-
tionellen Antrag noch finden, betreffen Einzelfragen, 
die sich im wesentlichen auf deutsche Verfolgte be-
ziehen. Durch die interfraktionellen Anträge wird 
das Problem einer Beihilfe für langjährig Inhaf-
tierte, die in deutschen Haftanstalten gewesen sind 
— also nicht in ausländischen —, gelöst. Sie sollen 
eine Abfindung in Höhe von 3000 DM als Einglie-
derungshilfe erhalten. Gelöst wird auch das Problem 
des Ausbildungsschadens für deutsche Flüchtlinge 
aus den Vertreibungsgebieten und aus dem Su
detenland. Gelöst werden ferner noch einige an-
dere, kleinere Probleme. Ich möchte es Ihnen er-
sparen, daß ich auf alle Einzelheiten eingehe, da 
kontroverse Meinungen nicht mehr bestehen. 
Ich bitte demgemäß unter Bezugnahme auf den 
Schriftlichen Bericht des Ausschusses, den interfrak-
tionellen Anträgen zuzustimmen und im übrigen 
den Text, den der Wiedergutmachungsausschuß er-
arbeitet hat und der Ihnen in der Drucksache 
IV/3423 vorliegt, anzunehmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter und teile noch mit, daß der 
Haushaltsausschuß gegen die Vorlage keine Beden-
ken erhebt. 
Zur Klärung der Abstimmungsmodalitäten: mir 
liegt außer dem Änderungsantrag auf Umdruck 660 
kein weiterer Änderungsantrag vor. Ist das richtig 
oder täusche ich mich? 
(Abg. Böhme [Hildesheim] : Ich möchte 
noch einen Antrag auf redaktionelle Ände
rung begründen!) 
— Dann erteile ich Ihnen das Wort, Herr Abgeord-
neter Böhme. 
Böhme (Hildesheim) (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Namens der Fraktionen 
der CDU/CSU und der FDP beantrage ich, in der 
Überschrift des vorliegenden Änderungsantrages 
auf Umdruck 660 die in Klammern gesetzte Bezeich-
nung des Gesetzes „(2. ÄndG-BEG)" zu ersetzen 
durch „(BEG-Schlußgesetz) ". 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird dazu das Wort 
gewünscht? Sind die Antragsteller des Antrags auf 
Umdruck 660 damit einverstanden? — Bitte, Herr 
Abgeordneter Hirsch! 
Hirsch (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Die SPD hat keine Einwendungen gegen 
diesen Antrag. Ich möchte nur, um irgendwelche 
Illusionen in dieser Hinsicht zu vermeiden, darauf 
hinweisen, daß natürlich dieser Bundestag irgend-
einen nächsten 'Bundestag nicht binden kann. Wenn 
sich ein späterer Bundestag so entscheidet, kann er 
natürlich noch weitere Novellierungen dieses Ge-
setzes vornehmen. Ich persönlich hoffe sehr, daß 
das weder erforderlich ist noch von irgend jemand 
angeregt wird. Die Bezeichnung „Schlußgesetz" ist 
also sozusagen nur eine Fahne, die dem Gesetz 
voranmarschiert, die aber sehr schnell eingezogen 
werden könnte, wenn ein anderer Bundestag eine 
andere Meinung hat. Nur deswegen wollte 'ich das 
bemerkt haben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ich mache darauf aufmerksam, daß nach der 
Praxis der Juristen auch die Überschrift eines Ge-
setzes eine rechtliche Bedeutung hat. Deswegen 
handelt es sich hier nicht nur um eine redaktionelle 
Änderung, sondern wenn statt „2. ÄndG-BEG" 
„BEG-Schlußgesetz" steht, hat das eine andere Be-
deutung. Dann haben wir etwas anderes beschlos-
sen, als in dem Antrag auf Umdruck 660 vorge-
schlagen worden ist. Wir müssen deshalb darüber 
abstimmen. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Wer an die Stelle der Bezeichnung „2.ÄndG-BEG" 
in der Klammer in der Überschrift des Antrags auf 
Umdruck 660 setzen will „BEG-Schlußgesetz", der 
geben ,das Handzeichen. — Gegenprobe! — Das 
erste war die Mehrheit; es ist so beschlossen. 
Nun eine zweite Frage an Sie, meine Damen und 
Herren: die Anträge unter den Ziffern 1 bis 9 auf 
Umdruck 660 beziehen sich alle auf den Inhalt von 
Art. I. Kann ich über diese Anträge in einem Gang 
abstimmen lassen, Herr Abgeordneter Hirsch? 
(Abg. Hirsch: Ja!) 
Dann rufe ich den Art. I und dazu die Änderungs-
anträge auf Umdruck 660 Ziffern 1 bis 9 auf. Wer 
diesen Änderungsanträgen zustimmen will, der gebe 
das Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? 
— Ich stelle einstimmige Annahme fest. 
(Widerspruch bei der FDP.) 
– Verzeihung! Wieviel Enthaltungen? — Zwei Ent-
haltungen. 
(Zuruf von der FDP: Mehr!) 
— Ich habe nur zwei gesehen. Ich bitte doch die 
Mühe nicht zu scheuen, die Hände ein wenig höher 
zu recken. — Acht Enthaltungen! Habe ich einen 
übersehen? — Danke. 
Zu 'den Artikeln II, III und IV liegen keine Ände-
rungsanträge vor. Wer diesen Artikeln zustimmen 
will, 'der gebe das Handzeichen. — Die Gegenprobe! 
9468 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 
Vizepräsident Dr. Schmid 
— Enthaltungen? — Bei sieben Enthaltungen ange-
nommen. 
Zu Art. V Nr. 1 liegen Änderungsanträge vor, 
und zwar auf Umdruck 660 Ziffern 10 bis 14. Kann 
ich darüber in einem Gang abstimmen lassen? — 
Das Haus ist einverstanden. Wer den Änderungs-
anträgen zustimmen will, der gebe das Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei sie-
ben Enthaltungen angenommen. 
Wir stimmen nunmehr über Art. V in der neuen 
Fassung ab. Wer zustimmen will, gebe das Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Mit 
demselben Abstimmungsergebnis angenommen. 
Zu Art. VI liegt ein Änderungsantrag auf Um-
druck 660 Ziffer 15 vor. Wer ihm zustimmen will, 
gebe das Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthal-
tungen? — Mit denselben Enthaltungen wie vorhin 
angenommen. 
(Zurufe von der SPD.) 
— Wenn Sie . etwas zur Abstimmung zu sagen ha-
ben, bitte melden Sie sich zum Wort; die Tribüne 
steht Ihnen zur Verfügung. 
Wer Art. VI in der soeben geänderten Fassung 
zustimmen will, gebe das Handzeichen. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Mit denselben Enthal-
tungen angenommen. 
Zu den Art. VII bis X liegen keine Änderungs-
anträge vor. Wer diesen Artikeln in der Ausschuß-
fassung zustimmen will, der gebe das Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei acht Ent-
haltungen angenommen. 
Zu Art. XI liegt eine Reihe von Änderungsanträ-
gen vor. Sie finden sie auf Umdruck 660 Ziffer 16 
Buchst. a) bis k). Ich nehme an, daß ich darüber In 
 einem Gang abstimmen lassen kann. Wer den Än-
derungen zustimmen will, gebe das Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei denselben 
Enthaltungen angenommen. 
Wir stimmen ab über Art. XI in der soeben geän-
derten Fassung. Wer zustimmen will, gebe das 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Bei denselben Enthaltungen angenommen. 
Meine Damen und Herren, ich muß mich entschul-
digen. Ich habe den Eindruck, daß ich über Art. I 
in der geänderten Fassung nicht habe abstimmen 
lassen, sondern nur über die Änderungsanträge. 
Wer Art. I in der durch die Annahme der Ände-
rungsanträge hergestellten Fassung zustimmen will, 
gebe das Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthal-
tungen? — Bei Enthaltungen angenommen. 
Einleitung und Überschrift! Wer der Einleitung 
und der geänderten Überschrift zustimmen will, 
gebe das Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthal-
tungen? — Bei zahlreichen Gegenstimmen und 
einigen Enthaltungen angenommen. 
Damit ist die zweite Beratung abgeschlossen. 
Wir treten in die 
dritte Beratung 
ein. Wird seitens der Fraktionen das Wort ge-
wünscht oder werden Erklärungen abgegeben? — 
Das ist nicht der Fall. 
(Zurufe von der SPD: Doch!) 
— Wünschen Sie vor der Erklärung des Herrn 
Bundesfinanzministers das Wort? — Das Wort hat 
der Herr Bundesfinanzminister. 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Mit dem 
Abkommen zwischen der  Bundesrepublik Deutsch-
land und dem Staate Israel vom 10. September 1952 
wurde vor fast 13 Jahren das große Werk der Wie-
dergutmachung begonnen, mit dem wenigstens teil-
weise die materiellen Schäden ausgeglichen werden 
sollen, die ein schreckliches System Millionen von 
Menschen zugefügt hatte. Heute stehen wir am Ende 
des gesetzgeberischen Werkes der Wiedergut-
machung. Erlauben Sie mir deshalb eine kurze 
Rückschau auf das, was das ganze Volk in der Bun-
desrepublik während dieser Jahre geleistet hat. 
Der Kern dieses Abkommens war die Zahlung 
einer Eingliederungshilfe in Höhe von rund 3 Mil-
liarden DM. Wir sind davon ausgegangen, daß es 
diesem jungen Staate Israel nicht zugemutet werden 
konnte, allein die Last eines Prozesses der Einglie-
derung von Hunderttausenden jüdischer Menschen 
zu tragen, die im Zuge der NS-Gewaltherrschaft und 
des zweiten Weltkrieges in Israel eine Zuflucht-
stätte und neue Heimat gefunden hatten. 
Das deutsch-israelische Wiedergutmachungsab-
kommen ist inzwischen in vollem Umfange abge-
wickelt worden. Es hat in der westlichen Welt volle 
Zustimmung und Anerkennung gefunden. In den 
arabischen Staaten, mit denen uns immer freund-
schaftliche Beziehungen verbunden haben, ist der 
Vertrag leider nicht immer richtig gesehen worden, 
ebenso wie die kürzlich erfolgte Aufnahme diplo-
matischer Beziehungen zu Israel. 
Ich möchte deshalb auch heute noch einmal in 
aller Deutlichkeit erklären: Weder das Wiedergut-
machungsabkommen 1952 mit Israel noch die Auf-
nahme normaler diplomatischer Beziehungen mit 
Israel richten sich in irgendeiner Weise gegen ir-
gendeinen anderen Staat. Beide Maßnahmen dienen 
allein der Normalisierung der Beziehungen zwischen 
zwei Völkern, die durch die Hölle der Jahre 1933 bis 
1945 haben gehen müssen. 
Das Wiedergutmachungsabkommen mit Israel war 
gekoppelt mit einem Härtefonds von 450 Mililonen 
DM für jüdische Verfolgte außerhalb Israels und 
sah die gesetzliche Regelung des Entschädigungs- 
und Rückerstattungsrechtes vor. Auch  diese Ver-
pflichtungen hat das deutsche Volk inzwischen 
loyal erfüllt. 
1953 wurde das Bundesergänzungsgesetz zur Ent
-
schädigung für Opfer der nationalsozialistischen 
Verfolgung erlassen, das 1956 grundlegend novel-
liert worden ist. Dieses Gesetz bildet das Herzstück 
der Wiedergutmachung und ist auch historisch ein- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode - 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 	9469 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
malig, weil nicht nur die Verluste der eigenen deut-
schen Staatsangehörigen, ,sondern in erheblichem 
Umfange auch Schäden fremder Staatsangehöriger 
entschädigt worden sind. Über drei Millionen Ein-
zelansprüche wurden nach diesem Gesetz von Men-
schen aus aller Welt angemeldet. Die jüdischen Ver-
folgten stehen im Vordergrund, weil sie die natio-
nalsozialistische Gewaltpolitik am schwersten be-
troffen hat. Aber auch zahllose andere Personen-
gruppen wurden in gleicher Weise von Staats-
unrecht und Kriegsverbrechen berührt. 
Nachdem 1952 noch angenommen wurde, das Ent-
schädigungsgesetz mit etwas zwei bis drei Milliar-
den DM durchführen zu können, wurden alle Schät-
zungen von der grausamen Wirklichkeit weit über-
holt. Alle angeblichen Zweckschätzungen wurden 
leider bestätigt, ja vielfach durch die Wirklichkeit 
überholt. Bis heute haben Bund und Länder, die die 
Entschädigungsaufwendungen anteilig je etwa zur 
Hälfte tragen, schon über 18 Milliarden DM für das 
Bundesentschädigungsgesetz ausgegeben. Noch vor 
kurzem haben wir angenommen, daß das Gesetz 
einen weiteren Aufwand von etwa 8 Milliarden DM 
erfordern würde, so daß ohne die jetzt dem Hohen 
Hause vorliegende Schlußnovelle ein Gesamtauf-
wand von 26 Milliarden DM entstünde. Neueste 
Schätzungen der Länder haben ergeben, daß auch 
diese Schätzzahl zu niedrig war und daß — ohne 
Novelle — mit etwa 28 Milliarden DM gerechnet 
werden muß. 
Auf dem Gebiet der Rückerstattung und der Wie-
dergutmachung im öffentlichen Dienst sind weitere 
umfangreiche gesetzliche Regelungen getroffen und 
erhebliche Leistungen bewirkt worden. Auf Grund 
der alliierten Rückstattungsgesetze und Rückerstat-
tungsverordnungen wurden in Natur an die Geschä-
digten Milliardenwerte selbstverständlich zurück-
gegeben. Das Bundesrückerstattungsgesetz von 1957 
sah aber auch Ersatzleistungen für entzogene Ver-
mögensgegenstände in Höhe von 1,5 Milliarden DM 
vor. Am 24. Juni 1964, also vor knapp einem Jahr, 
hat das Hohe Haus ein Schlußgesetz zu diesem Ge-
setz beschlossen, das eine ganze Reihe von Erwei-
terungen und Verbesserungen beinhaltete. Mit den 
Mehraufwendungen dieses Gesetzes, die allein den 
Bund treffen, sind auf diesem Teilgebiet der Wie-
dergutmachung Gesamtaufwendungen von etwas 
mehr als 4 Milliarden DM erforderlich. Gezahlt sind 
davon rund 2,4 Milliarden DM. 
Zu dem Gesetz von 1951 über die Wiedergut-
machung im öffentlichen Dienst mit seinen zahl-
reichen Änderungsgesetzen — ein Schlußgesetz steht 
bevor — fehlen genaue statistische Angaben. Nach 
unseren Schätzungen sind bereits über 2 Milliarden 
DM gezahlt worden. 
Auch auf dem zwischenstaatlichen Sektor ist die 
Wiedergutmachung in den letzten Jahren voran-
getrieben worden. Die Bundesregierung hat mit 
12 west- und südeuropäischen Staaten globale Wie-
dergutmachungsverträge für etwa 200 000 Geschä-
digte mit Zahlungen in Höhe von rund 1 Mil-
liarde DM geschlossen. 
Nur die wichtigsten Gebiete der Wiedergut-
machung sind genannt. Das deutsche Volk in der 
Bundesrepublik hat für Zwecke der Wiedergut-
machung bisher rund 28 Milliarden DM aufgebracht. 
Ohne die heute zu erörternde Novelle müssen noch 
rund 12,5 Milliarden DM geleistet werden. 
Diese Zahlen zeigen in eindeutiger Weise, welche 
außerordentliche Priorität die Wiedergutmachung 
gehabt hat. Dies wird in der ganzen Welt aner-
kannt. Es ist ungerecht und unangebracht, die bis-
her an die Verfolgten gezahlte Wiedergutmachung 
als „klägliche Konkursquote" zu bezeichnen. Wenn 
man will, kann man alles schlecht machen. Auch die 
Bundesregierung weiß, daß die tatsächlich angerich-
teten Verfolgungsschäden viel höher sind als die 
geleistete und noch zu leistende Entschädigung. Das 
Erbe Hitlers war eine Katastrophe nie gekannten 
Ausmaßes: Das deutsche Staatswesen und seine 
Wirtschaft waren total zusammengebrochen. Die 
deutschen Lande waren auseinandergerissen. Not, 
Elend, Schäden — wohin man nur sah! Die Schul-
denlast des Deutschen Reiches ging in astronomische 
Zahlen. Nur wer — absichtlich oder unabsichtlich — 
diese historischen Gegebenheiten außer acht läßt, 
kann eine Leistung von über 40 Milliarden DM als 
„klägliche Konkursquote" bezeichnen. Vor der heute 
verantwortlichen Regierung türmen sich außerdem 
aber auch die Verluste der Vertriebenen, der 
Kriegsopfer, der Bombenopfer und der Währungs-
geschädigten auf. Diese 20 bis 30 Millionen durch 
das gleiche Unheil geschädigten Menschen werden 
bis zum Ablauf des Lastenausgleichs rund 100 Mil-
liarden DM erhalten. Die Wiedergutmachtungsbe-
rechtigten — etwa 2 bis 2 1/2 Millionen Menschen — 
erhalten in kürzerer Zeit fast die Hälfte . dieser 
Summe. 
Ich ziehe diesen Vergleich nicht, um die Wieder-
gutmachung in ein helles Licht zu stellen, sondern 
allein als Beweis dafür, daß der Wiedergutmachung 
im Rahmen der NS- und Kriegsfolgenliquidation 
ein absoluter Vorrang eingeräumt worden ist. 
Nach den neuesten mir vorliegenden Zahlen hat 
die Liquidation der Kriegs- und NS-Folgen von 1948 
bis 1965 bisher alles in allem rund 350 Milliarden 
DM gekostet. Das war doch nur deshalb möglich, 
weil andere dringende Staatsaufgaben bewußt zu-
rückgestellt wurden. Nun vergeht kein Tag, an dem 
wir nicht hören müssen, wie sehr wir mit der Be-
seitigung unserer Kriegsschäden, mit der angemes-
senen Versorgung der Kriegsopfer und mit wich-
tigen Gemeinschaftsaufgaben wie Straßenbau, Ge-
sundheitspflege und Förderung der Wissenschaften 
im Rückstand sind. Mögen die Kritiker aber auch 
einmal daran denken, daß wir erst einmal verpflich-
tet waren, das deutsche Ansehen in der Welt nach 
Kräften wiederherzustellen. Nur dann konnten wir 
damit rechnen, daß uns in unserer Not Beistand 
geleistet werden würde, wie es geschehen ist. Nur 
dann konnten wir damit rechnen, aus unserer Ver-
einsamung herauszukommen und wieder Freunde 
in der Welt zu finden, ohne die wir verloren sind. 
Was wir für Zwecke der NS-Liquidation und der 
Gemeinschaftsaufgaben ausgeben können, hat aber 
Grenzen. Auch hier gilt der primitive Satz — ich 
9470 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
habe ihn heute morgen von dieser Stelle schon in 
einem anderen Zusammenhang ausgesprochen —, 
daß man die Mark nur einmal ausgeben kann. An-
gesichts der zum Teil ernsten Situation, in der sich 
die Pflege der Gemeinschaftsaufgaben befindet, muß 
uns allen klar sein, daß wir die Ausgaben für die 
NS- und Kriegsfolgenliquidation, die sich ohnehin 
noch auf weit über 100 Milliarden DM belaufen 
werden, nicht noch mehr steigern können, daß diese 
Ausgaben auslaufen und diese Gelder für Aufgaben 
freiwerden müssen, die wir nicht versäumen dür-
fen, wenn wir die Zukunft gewinnen wollen. 
Das gilt auch — mit aller Deutlichkeit sei es ge-
sagt — für die Wiedergutmachung. Niemand sollte 
vergessen, daß auch die Wiedergutmachungsberech-
tigten wegen der Sicherstellung ihrer berechtigten 
Forderungen das allergrößte Interesse daran haben 
müssen, daß wir fähig bleiben, solche Leistungen zu 
erarbeiten. 
Bei der Ihnen vorliegenden Novelle zum Bundes-
entschädigungsgesetz handelt es sich um die Schluß
-
novelle auf diesem Gebiet. Die Absicht der abschlie-
ßenden Regelung lag zwar auch schon den Beschlüs-
sen des Hohen Hauses bei der Novelle von 1956 
zugrunde, durch die das Bundesentschädigungsgesetz 
namhaft erweitert und verbessert wurde. Bei Durch-
führung des Gesetzes haben sich dann aber doch 
Unzulänglichkeiten und Härten herausgestellt. Die 
Regierung entschloß sich, nochmals eine Reihe be-
grenzter Verbesserungen vorzunehmen, durch die 
solche Härten beseitigt oder wenigstens gemildert 
werden. Der Wiedergutmachungsausschuß hat den 
Regierungsentwurf noch in mancher Hinsicht erwei-
tert, so daß nach unseren Schätzungen das finanzielle 
Volumen der Novelle auf etwa 4,5 Milliarden DM 
gekommen ist. Die Bundesregierung wird diesen 
Verbesserungen zustimmen, weil sie der Meinung 
ist, daß das neue Gesetz eine würdige Abschluß-
regelung sein soll. 
Ohne weitere Einzelheiten möchte ich nur das 
Sonderproblem der sogenannten „Post-Fifty-Three"-
Fälle hervorheben, an dem sich ein besonderes hef-
tiger Meinungsstreit entzündet hat. Es handelt sich 
um Personen, die bekanntlich nach 1953 aus den 
Ländern hinter dem Eisernen Vorhang ausgewandert 
sind, insgesamt etwa 150 000 bis 160 000 Menschen, 
von denen etwa zwei Drittel jetzt in Israel leben. 
Diese Personen sind nach dem Bundesentschädi-
gungsgesetz nicht anspruchsberechtigt. Auch ist die 
Bundesrepublik auf Grund der Verträge mit den 
westlichen Alliierten, dem Staate Israel und der 
Claims Conference zu ihrer Einbeziehung nicht ver-
pflichtet. Aus dem Blickfeld der deutschen Wie-
dergutmachung ist es nun einmal ein großer Unter-
schied, ob ein Verfolgter unmittelbar durch deut-
sches Staatsunrecht im Inland betroffen wurde oder 
ob es sich um Menschen handelt, die im Zuge der 
Kriegsereignisse nach der deutschen Besetzung frem-
der Länder in den unheilvollen Strudel der Verfol-
gung hineingerissen wurden. Bei diesen Fällen han-
delt es sich rechtlich, nicht nur nach unserer Mei-
nung, um ein Reparationsproblem. Die Berücksich-
tigung dieses Personenkreises im innerdeutschen 
Entschädigungsrecht stellt deshalb eine freiwillige 
und zusätzliche Wiedergutmachungsleistung der 
Bundesrepublik dar, für die moralische und humani-
täre Erwägungen maßgebend sind. Dabei kann es 
sich nur um eine nach Art und Umfang beschränkte 
Entschädigungsregelung handeln, nicht um eine 
volle individuelle Einbeziehung dieses Personen-
kreises in das Gesetz. 
Die gleichen humanitären Erwägungen liegen auch 
den Globalverträgen zugrunde, die in den letzten 
Jahren mit zwölf europäischen Staaten abgeschlos-
sen worden sind. Auch für den Personenkreis der 
„Post-Fifty-Three" kann deshalb nicht eine rechtliche 
Einbeziehung in die individuelle Entschädigung vor-
geschlagen werden. Es blieb der Bundesregierung 
keine andere Wahl als die Bildung eines Sonder-
fonds zur Milderung sonst auftretender Härten. Einer 
individuellen Regelung standen also schwerwie-
gende rechtliche, verwaltungsmäßige und finan-
zielle Gründe entgegen. 
Wenn der Fonds heute auf den erheblichen Be-
trag von 1,2 Milliarden DM festgelegt wird, stellt 
die Bundesregierung in der Erwartung auf eine ein-
hellige Billigung des Schlußgesetzes durch das Hohe 
Haus und in der Erwartung der Zustimmung der 
Verfolgten in ihren wichtigsten Organisationen 
grundsätzliche Bedenken wegen der Höhe zurück, um 
einen würdigen Abschluß zu ermöglichen. Sie ist 
der Auffassung, daß die Ausstattung des Fonds in 
dieser Höhe durchaus befriedigende Lösungen 
ermöglicht. 
Die gesamte Novelle wird also ein geschätztes 
finanzielles Volumen von annähernd 4,5 Milliarden 
DM haben, so daß das Bundesentschädigungsgesetz 
bis Ende 1974 rund 33,3 Milliarden DM kosten wird. 
Die Gesamtkosten der Wiedergutmachung ein-
schließlich der Schlußnovelle sind mit annähernd 
44 Milliarden DM anzusetzen. Damit beweisen wir 
erneut, daß die Wiedergutmachung für uns alle eine 
echte politische und menschliche Verpflichtung ist 
und daß wir bereit sind, wirkliche Opfer zu tragen. 
Ich bin der Letzte, der aus der Wiedergutmachung 
ein „Rechenexempel" machen will. Andererseits er-
kläre ich aber hier ganz offen, daß nunmehr wirklich 
die äußerste Grenze erreicht ist. 
Wir werden in den nächsten vier bis fünf Jahren 
beachtliche Summen für die Wiedergutmachung be-
reitstellen müssen, um die Schlußnovellen zum Bun-
desrückerstattungsgesetz und zum Bundesentschädi-
gungsgesetz zu finanzieren. Weitere Verpflichtungen 
und Belastungen kann niemand auf sich nehmen, 
ohne dringende sonstige außen- und innenpolitische 
Vorhaben zu gefährden. 
Meine Damen und Herren, zum Schluß ein Wort 
des Dankes — des Dankes zunächst an die Mit-
arbeiter an diesem Gesetzgebungswerk, insbeson-
dere an den Vorsitzenden des Wiedergutmachungs-
ausschusses, Herrn Kollegen Hirsch. Ich weiß zu 
würdigen, welche Arbeit, welche Geduld und nicht 
zuletzt welche großen fachlichen Fähigkeiten not-
wendig waren, um dieses Schlußgesetz zu schaffen. 
Auch den übrigen Mitgliedern des Ausschusses gilt 
mein Dank für das Gelingen, wobei ich vor allem die 
Kollegen Prof. Dr. Böhm, Böhme, Hamacher, Spitz- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 	9471 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
müller und Ziegler nennen möchte, ohne daß die 
anderen dadurch vergessen werden sollen. Der be-
sondere Dank der Bundesregierung gilt auch den 
Vertretern der Länder, die dank ihres Fachwissens 
und ihrer Erfahrungen aus der Praxis bei der Er-
arbeitung des Gesetzentwurfs und bei den Beratun-
gen im Wiedergutmachungsausschuß hervorragende 
Arbeit geleistet haben. Außerdem möchte ich in die-
ser Stunde auch all den Tausenden unbekannten 
Mitarbeitern in den Entschädigungsbehörden dan-
ken, die meist im verborgenen eine sehr schwere 
Arbeit verrichten, die ihnen nur selten Anerkennung, 
dafür um so öfter bittere Vorwürfe und Klagen ein-
bringt. 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Mei-
nen Ausführungen, bei denen das finanzielle Gewicht 
der Entscheidungen naturgemäß einen breiten Raum 
einnehmen mußte, weil wir uns dem Parlament ge-
genüber zu absoluter Offenheit über die Tragweite 
der zu fassenden Entschlüsse verpflichtet fühlen, 
möchte ich noch ein letzten Wort anfügen. Zwanzig 
Jahre sind seit dem Zusammenbruch des National-
sozialismus vergangen. Das deutsche Volk hat in 
einem bewundernswerten Aufstieg aus Not und tief-
stem Elend, aus Haß und Verachtung heute wieder 
einen geachteten Platz in der Völkerfamilie. Ver-
gessen wir niemals, daß dafür das Erkennen unserer 
Schuld und die Bereitschaft, diese nach Menschen-
kräften wiedergutzumachen, entscheidend waren. Es 
sind falsche Propheten und Verführer schlimmster 
Sorte, die dem Volke einreden wollen, die Anerken-
nung einer vorhandenen Schuld und die Bereitschaft 
zur Wiedergutmachung sei würdelos, schädige das 
deutsche Ansehen und gehe gegen die Ehre. Nur 
wer sich frei und offen zu dem bekennt, was war, 
handelt würdig und stolz und gewinnt Ehre, mag 
geschehen sein, was will. Außerdem sollten wir über 
Mark und Pfennig, so wichtig sie selbstverständlich 
sind, niemals vergessen, daß wir heute hier nur den 
finanziellen Schlußpunkt setzen. Die notwendige 
Wiedergutmachung der Herzen ist längst nicht be-
endet. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Zur Abstimmung 
wollen die Fraktionen Erklärungen abgeben; außer-
dem wollen einige einzelne Abgeordnete Erklärun-
gen zur Abstimmung abgeben. 
Ich erteile das Wort dem Abgeordneten Böhme 
für die CDU/CSU. 
Böhme (Hildesheim) (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Wenn wir heute, wenige 
Wochen vor Ablauf der 4. Wahlperiode des Deut-
schen Bundestages, über die Novelle zum Bundes-
entschädigungsgesetz beschließen, so können wir 
feststellen, daß wir nunmehr, rund zwanzig Jahre 
nach dem Zusammenbruch des NS-Staates, auch auf 
diesem Sachgebiet einen würdigen Abschluß gefun-
den haben. Das nunmehr vorliegende Schlußgesetz 
zum Bundesentschädigungsgesetz hält weitgehend 
an .der bisherigen Grundstruktur des Gesetzes, ins-
besondere an dem Kreis der Anspruchsberechtigten 
und an den Schadenstatbeständen, fest. Eine ganze 
Anzahl von Härten wurde aber beseitigt und die 
Einführung zahlreicher für notwendig gehaltener 
sachlicher Verbesserungen vorgenommen. 
Wie Ihnen bekannt ist, hat der damalige Bundes-
kanzler Konrad Adenauer bereits in seiner Regie-
rungserklärung vom Herbst 1961 darauf hingewie-
sen, daß eine Schlußgesetzgdbung auf dem Gebiete 
der Wiedergutmachung in Aussicht genommen sei, 
die im wesentlichen technischen Charakter tragen 
und besonders die graben Unbilligkeiten beseitigen 
sollte. Der Umfang der Mehrleistungen ist damals 
auf rund 1 Milliarde geschätzt worden. Als dann die 
Novelle vorgelegt wurde, ging die Regierungsvor-
lage bereits von Aufwendungen von rund 3 Milliar-
den DM aus. Über diese Vorlage ist der federfüh-
rende Ausschuß noch weiter hinausgegangen, und 
durch den interfraktionellen Änderungsantrag von 
heute morgen haben wir uns, glaube ich, bemüht, 
auch die letzten Dinge hier klarzuziehen. 
Bevor ich jedoch auf das Gesetz im einzelnen ein-
gehe, .gestatten Sie mir angesichts der Bedeutung 
der uns vorliegenden Materie, ganz kurz noch einen 
Rückblick auf die letzten Jahrzehnte zu werfen und 
einen Überiblick über die Situation zu geben. Als 
das „Tausendjährige Reich" nach zwölf Jahren im. 
Jahre 1945 in einer politischen, militärischen, wirt-
schaftlichen und finanziellen Katastrophe ohne-
gleichen zusammenbrach, wie sie in der Geschichte 
der Neuzeit unbekannt war, war die erste und wich-
tigste Aufgabe, die Gleichheit aller vor dem Gesetz 
wiederherzustellen. Das war der erste Schritt zu 
einem Rechtsstaat. Doch von einer deutschen rechts-
staatlichen Ordnung war man 1945 noch weit ent-
fernt. Aber allen Einsichtigen war damals klar, daß 
nach Beseitigung der vom NS-Regime hinterlassenen 
Trümmer ein neuer Staat als freiheitlicher Rechts-
staat nur dann errichtet werden konnte, wenn vor 
Schaffung neuen Rechts das getretene und zerschun-
dene Rechtsbewußtsein der Bürger wiederhergestellt 
würde. Es mußte deshalb zunächst mit der Beseiti-
gung des früher geschehenen Unrechts begonnen 
werden. Dafür wurde dem deutschen Sprachschatz 
das neu geprägte Wort „Wiedergutmachung" bei-
gefügt, das dann in die Gesetzessprache eingegan-
gen ist. 
Der Begriff der Wiedergutmachung ist als unaus-
weichliche Konsequenz des neuen Rechtsstaates 
nicht erst im Nachkriegsdeutschland entstanden; er 
ist auch keine Schöpfung neuzeitlichen Rechts-
denkens. Eine Wiedergutmachung hat es zu allen 
Zeiten und unter allen Rechtssystemen gegeben. Sie 
ist nichts anderes als die Anwendung allgemeiner 
Rechtsnormen auf einen durch Unrechtsmaßnahmen 
verletzten Rechtszustand. Eine solche Wiedergut-
machung finden wir daher in allen Jahrhunderten 
der Menschheitsgeschichte. Im Verhältnis der Einzel-
personen zueinander kann keine moderne Rechts-
ordnung ohne den Grundsatz der Wiedergut-
machung angerichteten Schadens auskommen. 
Der Begriff der Wiedergutmachung im heutigen 
Sinne ist außer im Grundgesetz in keiner der bis-
herigen deutschen Verfassungen enthalten. Man war 
sich, als man diese Verfassungen damals verabschie-
dete, wohl darüber im klaren, daß einzelne Ver- 
9472 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 
Böhme (Hildesheim) 
fassungsbestimmungen in der Praxis durch weite 
oder enge Auslegung in einem gewissen Rahmen 
veränderlich seien. Niemand rechnete jedoch damit, 
die Verfassung könne irgendwann mit Vorbedacht 
und systematisch, wie es im Dritten Reich geschehen 
ist, ,gebrochen werden. 
Im deutschen Recht finden wir den Grundsatz der 
Entschädigung in den Vorschriften des allgemeinen 
bürgerlichen Rechts über die Haftung für Schäden, 
die durch unerlaubte Handlungen entstanden sind, 
 oder in den Bestimmungen über die Nichtigkeit von 
Rechtsgeschäften, die gegen die guten Sitten ver-
stoßen, und in denen über die Staatshaftung für 
fehlerhafte Handlungen der Beamten. Auch in Ein-
zelgesetzen sind die gleichen Grundsätze verwirk-
licht. 
Obwohl es nicht zweifelhaft war, daß schon nach 
diesen Gesetzen den von Verfolgungsmaßnahmen 
Betroffenen Rechtsansprüche zustehen, konnte der 
einzelne nicht auf diese Vorschriften verwiesen 
werden. In der Mehrzahl aller Fälle wäre die Durch-
setzung des Anspruchs entweder an der Unkennt-
nis über die Person des Schädigers, seiner Unauf-
findbarkeit, der Vernichtung von Urkunden, der 
Verschollenheit von Zeugen und der Unmöglichkeit 
gescheitert, die sonstigen gesetzlichen Vorausset-
zungen zu erfüllen. Auch in den Fällen, in denen 
der NS-Staat unmittelbar eingegriffen hat und für 
die Handlungen verantwortlich zu machen ist, wäre 
es nicht möglich gewesen, die Ansprüche zu ver-
wirklichen, da ein Rechtsnachfolger des früheren 
Deutschen Reiches und der nationalsozialistischen 
Organisationen nicht bestand. Erst nach Erlaß des 
Grundgesetzes vom Mai 1949 ergab sich hinsichtlich 
der Frage ; wer die Haftung für die an das Deutsche 
Reich, das Land Preußen, die NSDAP und ihre Glie-
derungen und Verbände gestellten Ansprüche zu 
übernehmen hatte, aus Art. 134 Abs. 4 und Art. 135 
Abs. 5 des Grundgesetzes die Verpflichtung des 
Bundes, diese Rechtsverhältnisse zu regeln. Dabei 
machten jedoch die Schwierigkeiten der Betroffenen, 
Beweise für ihre Ansprüche zu erbringen, sowie die 
finanziellen Möglichkeiten des Bundes und der Län-
der den Erlaß von Sondergesetzen sowie die Errich-
tung von Behörden zu ihrer Durchführung notwen-
dig. 
Außer den für eine Wiedergutmachung national-
sozialistischen Unrechts in Betracht kommenden Per-
sonen und Gruppen hatten auch andere, zahlen-
mäßig weit größere Bevölkerungsgruppen durch den 
Krieg und den Zusammenbruchschwere Schäden er-
litten. Es oblag dem Bund, die hieraus geltend ge-
machten Ansprüche nach den Bestimmungen des 
Grundgesetzes zu regeln. Es darf jedoch nicht über-
sehen werden, daß zwischen der Abgeltung der 
durch Krieg und Zusammenbruch entstandenen 
Schäden und der Erfüllung von Ansprüchen der 
durch die NS-Maßnahmen Betroffenen ein wesent-
licher Unterschied besteht. Die durch den Krieg und 
den Zusammenbruch entstandenen Schäden sind die 
Folgen der von uns allen zu tragenden Niederlage. 
Die Schäden der durch die nationalsozialistischen 
Maßnahmen Betroffenen beruhen dagegen auf Un-
recht, das der NS-Staat seinen eigenen Staatsange-
hörigen zugefügt hat. 
Die deutsche Wiedergutmachung beruht .auf der 
Erwägung, daß es die moralische Pflicht der Bun-
desrepublik Deutschland ist, tim Rahmen ides finan-
ziell Möglichen die Schäden auszugleichen, die den 
Verfolgten .durch das nationalsozialistische Gewalt-
regime aus Gründen der Rasse, des Glaubens, der 
Weltanschauung oder der politischen Gegnerschaft 
zugefügt worden sind. 
Die Bundesrepublik Deutschland nimmt für sich 
in Anspruch, Rechtsnachfolgerin des ehemaligen 
Deutschen Reichs zu sein. Aus dieser völkerrecht-
lichen Identität von Bundesrepublik und Deutschem 
Reich kann aber nicht geschlossen werden, daß die 
Bundesrepublik als Rechtsnachfolgerin auch recht-
lich für alle vom Reich verursachten Schäden haftet. 
Dies haben Bundesverfassungsgericht und Bundes-
gerichtshof in ständiger Rechtsprechung bestätigt. 
Es war daher Aufgabe des Gesetzgebers der Bun-
desrepublik, auf den einzelnen Rechtsgebieten je-
weils über die Gewährung von Leistungen zu Lasten 
des Staates zu entscheiden. 
Wir sind uns auch klar darüber — das hat der 
Herr Bundesfinanzminister soeben bereits .eindring-
lich betont —, daß die Ansprüche der Verfolgten der 
NS-Gewaltherrschaft — das kann doch zumindest im 
Endergebnis nicht mehr ernstlich in Frage gestellt 
werden — unter der Gesamtschau der Regelung 
eines Staatsbankrotts einmaligen Ausmaßes gese-
hen werden müssen, den der Zusammenbruch des 
Reiches der neuerstandenen Bundesrepublik als 
bitteres Erbe hinterlassen hat. Wie groß das Aus-
maß des Verbrechens war und 'ist, kann wohl nur 
derjenige ermessen, der täglich im Ausschuß mit 
diesen Dingen konfrontiert wird. 
Daß Art. 134 Abs. 4 des Grundgesetzes dem Bun-
desgesetzgeber zur Abwicklung dieses Bankrotts 
weitgespannte Regelungsbefugnisse eingeräumt hat, 
ja, einräumen mußte, hat das Bundesverfassungs-
gericht in mehreren Entscheidungen eindrucksvoll 
herausgestellt. Bundesregierung und CDU/CSU ha-
ben sich immer wieder nachdrücklich dazu bekannt, 
daß den durch die nationalsozialistische Gewalt-
herrschaft verursachten Schäden in der Rangordnung 
der gesamten Schadenstatbestände schon aus der 
besonderen Natur dieser Schäden heraus eine be-
sondere Stellung gebührt. Das ändert aber nichts 
daran, daß die Größe gerade auch dieser Schäden 
zwangsläufige, wenn auch für die Betroffenen viel-
fach schmerzliche Grenzen setzen muß. 
Auf die vertraglichen Grundlagen der gesetzlichen 
Regelung brauche ich in diesem Zusammenhang nicht 
einzugehen. Der Bundesfinanzminister hat bereits 
darauf hingewiesen. Ich muß aber darauf hinweisen, 
daß wir nur in der Lage waren, eine nach Art und 
Umfang beschränkte Wiedergutmachung vorzuneh-
men, weil eine volle Wiedergutmachung all der 
angerichteten Schäden die finanzielle Leistungs-
fähigkeit der Bundesrepublik um ein Vielfaches 
übersteigen würde. Daß es trotzdem möglich war, 
auch für die Wiedergutmachung ständig höhere 
Leistungen zu erbringen, als ursprünglich in Ansatz 
gebracht war, zeugt meines Erachtens mit für den 
guten Willen aller Beteiligten in der Bundesrepublik, 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 	9473 
Böhme (Hildesheim) 
auf dem Gebiet der Liquidation der Schäden des 
NS-Regimes keine engherzigen und fiskalischen 
Erwägungen gelten zu lassen. 
Wir betrachten, wie auch Bundeskanzler Profes-
sor Erhard in seiner Regierungserklärung betonte, 
die Wiedergutmachung als eine bindende Verpflich-
tung. Ich glaube im übrigen, wir haben in den letz-
ten Jahrzehnten auch danach gehandelt. Wir waren 
uns von vornherein darüber im klaren, daß die Wie-
dergutmachung im Grunde eine Rechtspflicht war, 
die zwar aus den verschiedensten Gründen erst for-
mell durch Gesetze noch besonders geregelt werden 
mußte, aber nicht erst durch diese Gesetze geschaf-
fen worden ist. Was wir damit meinen, hat der da-
malige Bundeskanzler Dr. Konrad Adenauer im Sep-
tember 1951 in seiner Erklärung vor diesem Hohen 
Hause umrissen. 
Gestatten Sie mir, ganz kurz auf wesentliche Ver-
besserungen einzugehen, die die Ihnen vorliegende 
Schlußnovelle bringt. Wie ich bereits betonte, hält 
die Novelle an der bisherigen Grundstruktur des 
Gesetzes fest. Wir waren uns zwar im Ausschuß 
darüber im klaren, daß es an sich wünschenswert 
gewesen wäre, das gesamte Entschädigungsrecht 
für die Opfer der NS-Verfolgung neu zu gestalten. 
Aber nunmehr, rund 20 Jahre nach Kriegsende, ist 
es dafür zu spät. Durch diese Novelle ist die Be-
seitigung konkreter Härten und die Einführung 
zahlreicher weitgehender Verbesserungen und ins-
besondere zahlreicher sachlicher Verbesserungen er-
folgt. Ich brauche nicht auf all die Dinge einzu-
gehen, die hier im einzelnen vorgesehen sind. 
Ich möchte aber darauf hinweisen, daß nunmehr 
durch einen besonderen Artikel des Änderungs-
gesetzes auch die Möglichkeit gegeben ist, bisher 
rechtskräftig entschiedene Fälle an. die neue Recht-
sprechung oder die neue Verwaltungspraxis anzu-
gleichen. Das gilt in erster Linie für die Fälle, in 
denen nach bisheriger medizinischer Auffassung ein 
Rentenanspruch wegen Gesundheitsschadens abge-
lehnt worden ist, während die heutige medizinische 
Begutachtung zu einer positiven Entscheidung füh-
ren würde. Das gleiche gilt auch für die Frage der 
deutschen Veranlassung bei Lebens- und Gesund-
heitsschäden, die während einer Freiheitsentzie-
hung durch einen ausländischen Staat verursacht 
wurden. 
Ich möchte weiterhin den Sonderfonds erwähnen, 
der für die Verfolgten geschaffen wurde, die keinen 
Anspruch nach dem BEG haben, weil sie die Wohn-
sitz- und Stichtagsvoraussetzungen nicht erfüllen 
und auch nicht zu einem Personenkreis gehören, zu 
dessen Gunsten globale Wiedergutmachungsabkom-
men abgeschlossen sind, die Gruppe der sogenann-
ten Post-Fifty-Three. Der vorgeschlagene Fondsbe-
trag wurde nunmehr durch die interfraktionelle 
Vereinbarung auf 1,2 Milliarden DM erhöht. Unter 
diese Fondsregelung fallen besonderes diejenigen 
jüdischen Emigranten aus Polen, Ungarn und Ru-
mänien, die diese Staaten erst nach dem 1. Oktober 
1953 verlassen haben. Aus diesem Fonds werden in 
Form von Grundbeträgen und Steigerungsbeträgen 
Beihilfen an die Witwen getöteter Verfolgter sowie 
an solche Verfolgte gezahlt, denen die Freiheit auf  
die Dauer von mindestens sechs Monaten entzogen 
worden ist oder die in ihrer Erwerbsfähigkeit um 
mindestens 80 v. H. gemindert sind. Durch diesen 
interfraktionellen Änderungsantrag sind nun auch 
noch die Verfolgten, immerhin eine große Gruppe 
von rund 90 000 Betroffenen, die auf die Dauer 
von sechs Monaten den Judenstern getragen haben 
oder unter menschenunwürdigen Bedingungen in 
der Illegalität gelebt haben,  wenigstens bescheiden 
mit in die Entschädigungsregelung einbezogen wor-
den. Wir waren uns im klaren darüber, daß aus 
finanziellen wie aber auch verwaltungstechnischen 
Gründen nicht von der vorgeschlagenen Fondsrege-
lung abgewichen werden kann. Insbesondere haben 
wir es im Ausschuß für zweckmäßig gehalten, auch 
gleich die konkrete Fondsregelung mit in das Ge-
setz einzubauen und diese nicht einer künftigen 
Rechtsverordnung der Regierung vorzubehalten. 
Es war jedoch nicht möglich, den oben angeführ-
ten Personenkreis in vollem Umfang, wie es in der 
letzten Zeit doch verstärkt gefordert wurde, in diese 
Entschädigungsregelung des Gesetzes einzubezie-
hen. Der Hinweis, daß auch im Rehmen des Lasten-
ausgleichs die bisherige Stichtagsregelung durch die 
Verschiebung des Stichtages auf den 31. Dezember 
1961 geändert worden sei, geht fehl. Durch das 16. 
Änderungsgesetz zum LAG vom 23. Mai 1963 wurde 
nur für einen ganz konkreten Tatbestand eine Stich-
tagsänderung vorgenommen. Es wurden nämlich 
diejenigen Personen einem anerkannten Sowjet-
zonenflüchtling gleichgestellt, die aus der So-
wjetisch besetzten Zone oder aus dem Ostsektor 
von Berlin im Wege der Notaufnahme oder eines 
vergleichbaren Verfahrens zugezogen sind und am 
31. Dezember 1961 ihren Wohnsitz oder ständigen 
Aufenthalt im Bundesgebiet oder Westberlin gehabt 
haben. Diese Regelung haben wir in . vollem Um-
fange auch für die aus der sowjetisch besetzten 
Zone oder aus dem sowjetisch besetzten Sektor von 
Berlin zugezogenen Verfolgten übernommen. Ich 
darf insoweit auf die Neufassung des § 4 Abs. 1 
Nr. 1 Buchstabe f des Änderungsgesetzes verweisen. 
Bei dem Stichtag des 1. Oktober 1953 in § 160 BEG 
handelt es sich jedoch demgegenüber um eine ganz 
andere Regelung. Er hat weder etwas mit der Tei-
lung Deutschlands und demnach mit der Übersied-
lung von deutschen Verfolgten aus dem östlichen 
Teil unseres Vaterlandes in die Bundesrepublik zu 
tun, noch ist er überhaupt ein Wohnsitz- oder ein 
Anwesenheitsstichtag, sondern er ist vielmehr ein 
Status-Stichtag. Ebensowenig wie man aus der 
Stichtagsneuregelung des 16. Änderungsgesetzes 
zum LAG den Schluß ziehen kann, daß nunmehr 
auch alle anderen Stichtage im Rahmen der ge-
samten Kriegsfolgenschlußgesetzgebung geändert 
werden müßten, kann man aus einer Erweiterung 
der Stichtagsregelung zugunsten deis Personenkrei-
ses der aus der sowjetisch besetzten Zone zugewan-
derten Verfolgten die Notwendigkeit herleiten, nun-
mehr auch alle Verfolgten aus den kommunistisch 
regierten Ländern des Ostblocks in die Entschädi-
gungsgesetzgebung einzubeziehen, wenn sie ihren 
Heimatstaat erst nach Inkrafttreten des BEG ver-
lassen haben. Dies gilt um so mehr, als dieser Stich-
tag einen der wesentlichen Grundsätze der Wieder- 
9474 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 
Böhme (Hildesheim) 
gutmachungsvereinbarungen aus dem Jahre 1952 be-
inhaltet. Als man seinerzeit die Verpflichtung in 
§ 160 übernahm, war man der Auffassung, daß es 
sich nur um einen ganz kleinen Kreis handelte. An 
Stelle der ursprünglich angenommenen 100 biss 
200 Milionen DM sind bisher allein an diesen Ver-
folgtenkreis rund 6 Milliarden DM gezahlt worden. 
Um der Novelle zum BEG den Charakter eines 
echten Schlußgesetzes zu geben, ist in einem be-
sonderen Artikel des Änderungsgesetzes bestimmt, 
daß ab 1. Januar 1970 keine entschädigungsrecht-
lichen Ansprüche mehr geltend gemacht werden 
können. Das gilt jedoch nicht für Heilverfahren und 
für Ansprüche auf Versorgung der Hinterbliebenen. 
Auf die eindrucksvollen Leistungen und insbe-
sondere das Zahlenmaterial hat der Herr Bundes-
finanzminister heute bereits hingewiesen. Ich 
glaube, mit der Gesamtsumme von rund 45 Milliar-
den DM können wir uns durchaus sehen lassen. Es 
sind doch recht beachtliche Zahlen. Im übrigen 
glaube ich sagen zu dürfen, daß diese hohen Wie-
dergutmachungsleistungen, die wir in der Vergan-
genheit erbracht haben und in der Zukunft noch er-
bringen werden, nur möglich waren, weil eine gute 
Außen- und Wirtschaftspolitik der Bundesregierung 
auch hier die entsprechenden Voraussetzungen ge-
schaffen hat. 
Wir haben jedoch seit Jahren immer wieder fest-
stellen müssen, daß man versucht, diese Leistungen 
der Bundesrepublik herabzusetzen und zu verklei-
nern. Trotz unseres redlichen Bemühens, unter sorg-
fältiger Beachtung der anderen Aufgaben und Ver-
bindlichkeiten des Staates der Wiedergutmachung 
die Priorität einzuräumen und bis an die Grenzen 
unserer Leistungsfähigkeit zu gehen — wir haben 
dies heute wieder bewiesen —, werden wir wahr-
scheinlich nicht alle an uns gerichteten Wünsche er-
füllen können. Wir werden daher auch heute wie-
der darauf hinweisen müssen, daß nur die Bundes-
republik Deutschland als einzige politische Gewalt 
auf dem Gebiet des früheren Reichs die Übernahme 
der Haftung für die Schuld übernommen hat, die 
millionenfach angehäuft ist. 
Die Welt hat sich so sehr daran gewöhnt, daß 
diese Bundesrepublik überall bemüht ist, die Schä-
den des Unrechts auszugleichen, daß man darüber 
hinwegsieht, daß der sowjetisch besetzte Teil 
Deutschlands, der sich überall mit Lautstärke als 
Nachfolgestaat des Deutschen Reiches ausgibt, sich 
überhaupt nicht an der Erfüllung dieser Verpflich-
tung der Vergangenheit beteiligt. Man hat zwar erst 
in diesen Tagen eine Verordnung über die Ehren-
pensionen für die Kämpfer gegen den Faschismus 
und für Verfolgte des Faschismus erlassen. Diese 
Leistungen werden aber — das ist uns allen bekannt 
— nur gewährt, wenn der Verfolgte dort drüben 
sein gesellschaftspolitisches Soll erfüllt. Nach § 2 
dieser Verordnung des sowjetzonalen Minister-
rates können die Funktionäre der Bezirksverwal-
tungen den Anspruch versagen, wenn z. B. Hinter-
bliebene gröblichst gegen die Moral und die Ge-
setze der sozialistischen Gesellschaft verstoßen 
haben. Den Zehntausenden besonders von rassisch 
Verfolgten, die auf dem Gebiete der heutigen so-
genannten DDR früher geschädigt worden sind, ver-
sagt man jeden Anspruch. Diese Last hat die Bun-
desrepublik mit auf ihre Schultern genommen. Zur 
Zeit versucht man sogar, uns mit unseren Wieder-
gutmachungsleistungen im Nahen Osten noch anzu-
schwärzen und zu diffamieren. 
Wen man heute unsere Wiedergutmachung teil-
weise kritisiert, sollte man einmal daran denken, 
wie viele Millionen von Ansprüchen vorbildlich er-
füllt worden sind. Ich selber habe im Laufe der letz-
ten Jahre Gelegenheit gehabt, mich im Ausland mit 
den Betroffenen zu unterhalten und festzustellen, 
daß sie glauben, sie haben hier ihr Recht gefunden. 
Ich meine, das vorliegende Gesetz wird mit dazu 
beitragen, auch die noch anstehenden Verfahren gut 
und vorbildlich abzuwickeln. Selbstverständlich er-
gibt sich immer wieder, daß in einigen Fällen nicht 
die erwarteten Leistungen erbracht werden können. 
Aber dann sollte man doch einmal sachlich prüfen, 
ehe man unberechtigt Kritik übt, ob in diesem Fall 
die vom Gesetzgeber gesetzten Voraussetzungen 
überhaupt erfüllt sind. 
Ich möchte diese Gelegenheit dazu benutzen, von 
dieser Stelle aus im Namen unserer Fraktion den 
Tausenden von Beamten und Angestellten, Richtern 
und Ärzten in Bund und Ländern dafür zu danken, 
daß sie seit Jahren durch ihre Mitarbeit zu einer 
guten und schnellen Durchführung der Wiedergut-
machungbeitragen. Sehr oft wird auch in den 
betreffenden Behörden die Arbeit dieser Bedien-
steten nicht entsprechend geachtet, weil sie nun 
einmal nicht den Tätigkeitsmerkmalen einer klas-
sischen Verwaltung entspricht. 
Meine Damen und Herren, ich habe mich bemüht, 
Ihnen vor der letzten Abstimmung über dieses Ge-
setz einen Überblick über unsere Haltung zur Wie-
dergutmachung zu geben, und bin der Meinung, 
daß dieses Bundesentschädigungsgesetz, welches 
nun nach dem Bundesrückerstattungsgesetz als zwei-
tes der Schlußgesetze heute verabschiedet wird, in 
Form und Inhalt einen würdigen Schlußpunkt unter 
unser Bemühen um die Abtragung der wohl schwer-
sten Last aus der Hinterlassenschaft des National-
sozialismus setzt. CDU und CSU in diesem Hause 
stimmen daher dem Gesetz zu. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ich werde jetzt noch die Erklärungen zur 
Abstimmung abgeben lassen und dann unterbre-
chen, damit der Haushaltsausschuß zu dem Ände-
rungsantrag Umdruck 660 Stellung nimmt. Ich 
denke, daß eine Unterbrechung von 30 Minuten 
ausreichen wird. Dann erfolgt die Schlußabstim-
mung. 
(Abg. Dr. Mommer: Möglicherweise 
namentlich!) 
— Es ist damit zu rechnen, daß ein Antrag auf 
namentliche Abstimmung ,gestellt wird. 
Das Wort zur Abgabe einer Erklärung zur Ab-
stimmung für die SPD hat der Abgeordnete Hirsch. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 	9475 
Hirsch (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Der Herr Bundespräsident 
hat in seiner Rede in Bergen-Belsen am 25. April 
dieses Jahres gesagt, nur dann könne aus der Ver-
gangenheit eine bessere Zukunft hervorwachsen, 
wenn wir uns offenhalten für das einzige Heilmit-
tel, nämlich für das Wirken der Gnade. Er fuhr 
dann fort — ich darf das, mit Genehmigung des 
Herrn Präsidenten, wegen der Bedeutung dieser 
Worte wörtlich zitieren —: 
Dieser Gnade können wir aber durch unser 
persönliches Verhalten und durch die Art, wie 
unser Volk an den großen Menschheitsaufga-
ben unserer Zeit mitwirkt, den Boden bereiten. 
Als erstes gilt es, den Schaden wiedergutzu-
machen allen denen gegenüber, die Unrecht 
erdulden mußten. Diese Bereitschaft erstreckt 
sich auf alle Betroffenen, gleichviel welcher 
Nation sie angehören mögen. 
Sie umschließt insbesondere die jüdischen Mit-
bürger, die in unserer Mitte leben, ihre Glau-
bensgenossen im Ausland und auch den Teil 
des Judentums, der sich im Staate Israel als 
Volk vereinigt hat. 
So unser Bundespräsident. 
Ich freue mich, feststellen zu können, daß dieses 
Gesetz, daß wir heute zu verabschieden haben, im 
Kern und im Ganzen gesehen dieser Forderung des 
Herrn Bundespräsidenten entspricht. 
Das Gesetz läßt selbstverständlich manche Hoff-
nung unerfüllt. Es hat weiterhin Lücken. Es ist nicht 
der letzte Stein der Weisen. Das kann es auch nicht 
sein. Aber es löst die wesentlichen Probleme, und 
es löst sie so, glaube ich, daß wir uns mit dieser 
Novelle sehen lassen können. 
Meine Damen und Herren! Die Arbeiten des 
Wiedergutmachungsausschusses, die sich ja sehr 
lange hingezogen haben, waren deswegen so schwie-
rig, weil wir unsere Entscheidung nicht nur — wie 
es eigentlich hätte sein sollen — nach dem Gesichts-
punkt der Gerechtigkeit treffen konnten; wir hatten 
auch zu beachten Fragen der politischen Zweck-
mäßigkeit, wir hatten zu beachten insbesondere 
Fragen der finanziellen Möglichkeiten. Wir hatten 
aber endlich auch an die Frage zu denken, ob jetzt, 
nach zwanzig Jahren, bestimmte Bestimmungen des 
Gesetzes, die wir vielleicht gern geändert hätten, 
bei einer Änderung noch praktikabel sein würden. 
Um Ihnen das an ,einem Beispiel zu erläutern: Eine 
Merkwürdigkeit des Gesetzes besteht darin, daß 
zwar die Witwe eines deutschen Verfolgten, eines 
voll tanspruchsberechtigten Verfolgten, deren Mann 
an den Folgen der Verfolgung acht Monate nach 
seiner Inhaftierung verstorben ist, einen Anspruch 
auf eine Lebensschadensrente hat, nach dem gelten-
den Gesetz aber nicht die Witwe eines Verfolgten 
der Sondergruppen der §§ 150 und 160. Vom Stand-
punkt der Gerechtigkeit ist es wirklich nicht einzu-
sehen, warum nicht auch diese Witwe eine Entschä-
digung bekommen soll. Aber wenn man das jetzt, 
zwanzig Jahre nach dem Kriege, durch das Gesetz 
neu einführen würde, wäre eine solche Bestimmung 
völlig unpraktikabel gewesen. Denn wie soll eine 
Entschädigungsbehörde dm Jahre 1965 feststellen, an 
welchen Gründen und warum ein Mann etwa im 
Jahre 1949 oder 1946 verstorben ist, zumal es Unter-
lagen und Ermittlungsmöglichkeiten in dieser Hin-
sicht kaum gibt. So gern also ich und wahrscheinlich 
alle Mitglieder des Ausschusses auch dieses Problem 
gelöst hätten, es ist heute von der Praxis her nicht 
mehr lösbar. So gibt es viele Probleme, die sicherlich 
der gesamte Ausschuß im Einvernehmen mit dem 
Ministerium gern gelöst hätte, die heute einfach 
nicht mehr lösbar sind, weil die Zeit über sie hin-
weggegangen ist. 
Darüber, daß wir es dennoch geschafft haben, die 
wesentlichen Anliegen zu erfüllen, die wir im Aus-
schuß vorliegen hatten und die uns von den Ver-
bänden, von ,den Sachverständigen und von allen, 
die an ,diesem Gesetz mitgearbeitet haben, vorge-
tragen worden sind, bin ich froh. Das muß ich Ihnen 
ehrlich bekennen. Aus diesem Grunde möchte ich 
mich mit besonderem Nachdruck — nicht als Höf-
lichkeitsfloskel — bei all denen bedanken, die mit-
gearbeitet haben. Ich möchte mich auch bei all denen 
bedanken, die dem Ausschuß geschrieben haben, 
all den Tausenden von Menschen, die mit Anregun-
gen aller Art, vernünftigen und unvernünftigen, 
guten und schlechten, dem Ausschuß geholfen ha-
ben. 
Ich möchte nur ein Beispiel hervorheben, weil ich 
es für wichtig halte. Ein junger Beamter eines Mini-
steriums dieser Bundesregierung, des Verteidigungs-
ministeriums, Herr Behr, hat uns vielleicht den 
besten Vorschlag von allen diesen Eingaben unter
-
breitet. Erstaunlicherweise hat er ihn als einziger 
gebracht; die Verbände hatten ihn nicht. Ich finde 
es großartig, daß ein junger Beamter des gehobenen 
Dienstes in der Lage war, uns einen so ausgezeich-
neten Vorschlag zu machen. Daß wir diesen Vor-
schlag nicht haben verwirklichen können, hat allein 
finanzielle Gründe. Mir selbst hat es sehr leid getan, 
daß gerade dieser Vorschlag, der in der Sache gut 
ist, nicht hat zum Zuge kommen können. 
Wir haben aber auch all den Verbänden zu dan-
ken, all denen, die man normalerweise so als 
Lobbyisten bezeichnet. Natürlich haben sie ihre 
Interessen vertreten. Aber ohne ihre Sachkunde 
wäre unsere Arbeit auch nicht möglich gewesen. 
Besonderen Dank aber schulden wir den Beamten 
des Bundesfinanzministeriums und der deutschen 
Länder, die an unseren Beratungen teilgenommen 
haben. Denn ohne sie wären diese Beratungen bei 
der Schwierigkeit der Materie kaum möglich gewe-
sen. Ich möchte wiederum einen Namen hervor-
heben, nämlich den des Herrn Regierungsdirektors 
Zorn. Er hat in all dieser Zeit, in der wir gearbeitet 
haben, bewiesen, welch exzellenter Sachkenner er 
ist. Ich habe viele Meinungsverschiedenheiten mit 
ihm gehabt. Aber das, was er mir entgegengehalten 
hat, war immer voll Sachkunde und war immer von 
dem Ernst der Verantwortung getragen. Ich hebe 
seinen Namen hervor, weil ich meine, daß eine 
solche entsagungsvolle Arbeit eines Beamten aus-
gerechnet in der Entschädigungs- und Wiedergut-
machungsabteilung des Finanzministeriums Dank 
9476 	Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 
Hirsch 
verdient. Herr Zorn ist schließlich derjenige, der 
sozusagen als Frontsoldat des Ministeriums immer 
seine Brust hat hinhalten müssen gegen die An-
griffe, die ihn getroffen haben und an sich andere 
treffen sollten. Was soll er denn anders tun, als 
den Standpunkt seines Hauses vertreten, insbeson-
dere wenn es um die Finanzen geht! 
Wir schulden den gleichen Dank aber auch den 
Länderreferenten, die sehr intensiv, viel mehr, als 
sonst üblich, an unseren Arbeiten teilgenommen 
haben. Wir schulden auch sehr viel Dank allen Mit-
gliedern des Ausschusses, die ständig an unseren 
Beratungen teilgenommen haben. 
Den größten Dank aber schulden wir dem Präsi-
denten dieses Hauses, Herrn Dr. Gerstenmaier, der 
gestern nachmittag in einer großen Krise unserer 
Arbeit, als wir alle bereits meinten, es sei hoff-
nungslos geworden, zu einer einstimmigen Verab-
schiedung dieses Gesetzes zu kommen, die Initia-
tive ergriffen und es durch seine Verhandlungsfüh-
rung geschafft hat, uns an einen Tisch und zu einer 
Meinung zu bringen. Ich glaube, nicht nur wir hier, 
sondern das ganze deutsche Volk schuldet ihm 
Dank, weil es sonst nämlich zu dem schrecklichen 
Ergebnis gekommen wäre, daß dieses für das An-
sehen des deutschen Volkes so wichtige Gesetz hier 
in diesem Hause kontrovers verabschiedet worden 
wäre mit eventuell sehr harten Debatten, die unse-
rem Ansehen ganz sicherlich nicht förderlich ge-
wesen wären. 
Nun, meine Damen und Herren, ich will mich kurz 
fassen, da wir Gott sei Dank — ich sage noch ein-
mal ganz betont: Gott sei Dank — hier nicht mehr 
zu streiten brauchen. Ich möchte daher auch nicht 
mehr mit dem argumentieren, was der Herr Kollege 
Böhme, oder mit dem, was der Herr Finanzminister 
gesagt hat. Ich möchte nur der Ordnung halber be-
tonen, Herr Minister, daß ich in einem Grundsatz-
punkt, der bei unserer Entscheidung jetzt im End-
ergebnis allerdings keine Rolle gespielt hat, nach 
wie vor mit aller Entschiedenheit eine andere Mei-
nung vertreten muß. Sie haben hier wiederum ge-
sagt — und das ist immer der Standpunkt Ihres 
Hauses gewesen —, diejenigen, die im Zuge der 
Kriegsereignisse in den Strudel gerissen worden 
seien, hätten keine Ansprüche gegen uns, und es 
handle sich um freiwillige Leistungen ihnen gegen-
über aus humanitären Erwägungen. 
Ich halte diesen Standpunkt für falsch. Es ist voll-
kommen richtig, daß Leute, die in den Strudel der 
Kriegsereignisse geraten, nach dem Völkerrecht 
keine individuellen Schadensersatzansprüche gegen 
einen fremden Staat haben. Wessen Haus im Kriege 
zerstört wurde, wer gefallen ist, wer verwundet 
wurde, wem individuell von irgendeinem Soldaten 
Unrecht angetan wurde — was in jedem Kriege vor-
kommt —, der hat keinen individuellen Anspruch. 
Wenn aber ein Staat ausrückt, fremde Länder be-
setzt und im Rücken des anständigen, ehrlichen 
Frontsoldaten dann seine Schergen herausschickt, um 
planmäßig und bewußt und vorsätzlich Menschen zu 
ermorden, dann ist das nicht eine Folge des Krieges, 
sondern planmäßiger Mord im Rücken des Krieges. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Der Krieg hat mit diesen Morden nichts zu tun. Er 
hat es Hitler lediglich ermöglicht, auch die Men-
schen zu morden, die außerhalb des deutschen 
Reichsgebietes gelebt haben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Daher möchte ich mit aller Entschiedenheit be-
tonen, daß diese gequälten, ermordeten und ge-
schändeten Menschen einen individuellen Anspruch 
gegen uns haben. Und wenn normale Völkerrechts-
lehrbücher darüber nichts schreiben, so liegt das 
daran, daß ein Völkerrechtler nicht damit rechnen 
konnte, daß Derartiges im 20. Jahrhundert wieder 
einmal passieren würde. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Nun, im Endergebnis sind wir dazu gekommen, 
auch diesen Menschen eine einigermaßen gerechte 
Entschädigung zu geben. Ich hoffe, daß sie gerecht 
sein wird. Ich möchte aber immerhin für diejenigen, 
die da meinen, 1,2 Milliarden DM seien schrecklich 
viel Geld — die damit recht haben; denn 1,2 Milli-
arden DM sind insgesamt gesehen schrecklich viel 
Geld —, doch darauf hinweisen, daß bei voraussicht-
lich 180 000 Anspruchsberechtigten nach diesem 
Fonds das, was der einzelne daraus bekommt, natür-
lich nicht gerade gewaltig sein kann. Das zeigt 
Ihnen ein einfaches Rechenexempel. Es ist ja auch 
sonst so. 40 oder 42 oder 45 Milliarden DM Entschä-
digungsleistungen sind gewiß stattlich. Aber dieser 
Entschädigungsleistung stehen der riesige Schaden 
und die Zahl der Anspruchsberechtigten gegenüber. 
Wenn man versucht, auszurechnen, was von den 
bisher gezahlten Beträgen — bei den 40 Milliarden 
kann man es heute noch nicht berechnen — im 
Durchschnitt auf den einzelnen Geschädigten heraus-
kommt, so stellt man fest, daß es rund 15 000 DM 
sind, und das innerhalb von 20 Jahren nach dem 
Kriege. Man hat den Menschen sehr damit geholfen. 
Man hat sogar manchmal viel zuviel gegeben. Auch 
das möchte ich offen bekennen. Aber es ist nicht so, 
wie eine weit verbreitete Meinung annimmt, daß 
hier etwa Geld in rauhen Mengen an die Leute hin-
ausgeworfen wird so unter dem Motto: „Erpreßt in 
alle Ewigkeit." 
Wir versuchen, im Rahmen unserer finanziellen 
Möglichkeiten dafür zu sorgen, daß diese gequälten 
Menschen einigermaßen anständig leben können, 
daß sie hinsichtlich ihrer wirtschaftlichen Schäden 
einigermaßen anständig befriedigt werden. Aber 
was der einzelne bekommt — ich möchte es noch 
einmal sagen —, liegt vielfach unter dem Minimum 
dessen, was er eigentlich benötigte. 
Es ist erfreulich, daß durch das jetzige Gesetz das, 
was der Verfolgte bekommen kann, hinsichtlich eini-
ger Punkte etwas aufgebessert wird, — bestimmt 
nicht in der Form, daß die dadurch begünstigten 
Menschen damit nun große Sprünge machen kön-
nen. Meine Damen und Herren, Renten von 200 oder 
300 DM oder gar die Mindestrenten von 100 DM, die 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 	9477 
Hirsch 
dann zum Teil noch mit deutschen Sozialrenten ver-
rechnet werden, helfen den Leuten zwar — jeder 
Pfennig hilft ihnen —; aber es ist nicht so, daß hier 
irgend jemand Geld verschwendet, sondern wir tun 
das Notwendigste, was unsere Pflicht ist. 
Meine Damen und Herren, hier in diesem Hause 
ist in den letzten Tagen — an sich erfreulicherweise 
— ein Antrag herumgegeben worden, der viel An-
klang gefunden hat. Ich weiß, daß viele von den 
Kollegen in allen Parteien dazu geneigt haben, die-
sen Antrag zu unterzeichnen. Ich meine den Antrag 
betreffend die Entschädigung für die „stillen Hel-
den". Ich freue mich darüber, daß dieser Antrag so 
viel Anklang gefunden hat. Dieser Anklang zeigt, 
daß Sie diesem unserem Problem doch alle auch mit 
dem Herzen gegenüberstehen. Wenn dieser Antrag 
im Ausschuß nicht verwirklicht worden ist und wenn 
ich mich persönlich gegen diesen Antrag habe aus-
sprechen müssen, so liegt das ganz einfach daran, 
daß solche stillen Helden, wenn sie durch ihr Hel-
dentum einen Schaden erlitten haben, nach dem gel-
tenden Gesetz bereits eine Entschädigung bekom-
men und daß man, wenn sie keinen Schaden erlitten 
haben, ihnen auch keine Entschädigung gewähren 
kann; denn es handelt sich um ein Entschädigungs-
gesetz. Ich weiß persönlich, daß die meisten dieser 
Helden auch gar keine Entschädigung haben möch-
ten. 
(Abg. Dr. Zimmer: Sehr richtig!) 
Sie haben ihre Pflicht getan, die Pflicht eines anstän-
digen Menschen, und sie verlangen nicht, dafür ent-
schädigt zu werden. 
Was man allerdings tun sollte — viel mehr, als 
bisher geschehen —, meine Damen und Herren, 
wäre, sie so zu ehren, wie sie es verdienen. In ein-
zelnen deutschen Ländern geschieht das, in Berlin 
insbesondere. Ich würde mich sehr freuen, wenn sich 
die übrigen deutschen Länder entschlössen, Ähn-
liches, wie es in Berlin bereits geschehen ist, auch 
in ihrem Bereich für diese vorbildlichen Menschen 
zu tun. 
(Beifall.) 
Sie möchten kein Geld, aber sie möchten, glaube 
ich, wissen, daß dieser unser Staat weiß ; was er 
ihnen schuldet. Ich könnte mir vorstellen — wahr-
scheinlich erlauben es die Bestimmungen über die 
Verleihung des Bundesverdienstkreuzes zur Zeit 
nicht —, daß man durch die Verleihung dieses deut-
schen Ordens auch einiges tun könnte, um diesen 
Menschen gerecht zu werden. Auch das sollten wir 
uns einmal überlegen. 
(Zustimmung rechts.) 
Finanzielle Entschädigung aber konnte es immer 
nur für diejenigen geben, die einen Schaden erlit-
ten haben. Wir haben viele, die großen Schaden 
erlitten haben, nicht befriedigen können, weil unser 
Geldsäckel nicht ausreicht oder weil es nicht mehr 
praktikabel ist. Um so weniger können wir irgend-
welche Schmerzensgelder jemandem geben, der doch 
letzten Endes das Glück hatte, durch die Schergen 
Hitlers nicht ertappt zu werden und eben nicht ge-
schädigt zu werden. 
Ich möchte zum Schluß kommen und möchte Sie 
angesichts der vorgerückten Zeit nicht länger auf-
halten. Ich möchte aber nicht schließen, ohne einen 
Appell auch an diejenigen in diesem Hause zu rich-
ten, die bisher glauben, diesem Gesetz nicht zustim-
men zu können, oder die vielleicht Bedenken haben. 
Ich bin der Meinung — ich glaube, diese Meinung 
ist richtig —, daß es wirklich eine Ehrenpflicht die-
ses unseres deutschen Vaterlandes ist, seine Schul-
den zu bezahlen, die ihm hinterlassen worden sind. 
Ein anständiger Mensch fühlt sich nicht wohl, wenn 
er Schulden hat, und ein Volk, das Schulden hat — 
und wir haben sie —, sollte sich auch nicht wohl
-
fühlen, wenn die Gläubiger immer wieder mit Recht 
mahnen können: Warum bezahlt ihr eure Schulden 
nicht? 
Wir haben die Konkursmasse des Deutschen Rei-
ches übernommen. Wir sind nicht in der Lage,  diese 
 Schäden so zu bezahlen, wie das Deutsche Reich sie 
hätte bezahlen müssen. Wenn man aber einen Kon-
kurs macht und nicht alles bezahlen kann und hofft, 
daß der Gläubiger mit dem zufrieden ist, was man 
zahlt, dann muß man sich mit ihm vergleichen. Wenn 
man nämlich nur eine Konkursquote ausschüttet, 
dann hat der Gläubiger nach unserem Konkursrecht 
noch 30 Jahre lang Anspruch auf die Bezahlung des 
Restes seiner Forderung. Wir müssen also zu einem 
Vergleich mit unseren Gläubigern kommen, und ich 
meine, dieses Gesetzhier ist so etwas wie ein sol
cher Vergleich; denn ich weiß, daß diese unsere 
Gläubiger bei allen Bedenken, die natürlich hin-
sichtlich einzelner Punkte noch bestehen müssen, bei 
allen Wünschen, die nicht erfüllt worden sind, doch 
im großen und ganzen mit ,dem jetzigen Gesetz ein-
verstanden sind und sich zufrieden geben mit dem, 
was dabei herauskommt. Darüber sollten wir froh 
soin, und dem sollten wir Rechnung tragen, indem 
wir alle, ganz egal, was wir über Einzelheiten dieses 
Gesetzes denken mögen, uns mit der Zustimmung 
zu diesem Gesetz dazu bekennen, daß wir uns als 
deutsche Patrioten nicht nachsagen lassen, wir be-
zahlten unsere Schulden nicht. 
Ich glaube, es war Zwingli, der einmal gesagt hat: 
Laßt uns doch endlich tapfer sein! Meine Damen und 
Herren, ich glaube, so sollten wir verfahren. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort zu einer 
Erklärung für ,die FDP hat der Abgeordnete Spitz-
müller. 
Spitzmüller (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen! Meine Herren! Kriegsfolgen durch 
Gesetze abzumildern und für den einzelnen betrof-
fenen Menschen erträglicher zu gestalten ist schwer. 
Viel, viel schwerer aber ist es, eine gerechte, 
politisch und finanziell vertretbare Gesetzeslösung 
zu finden für die Wiedergutmachung von Unrecht, 
das im Frieden begangen oder eingeleitet und im 
Krieg bis zum bürokratisch geplanten und durchge-
führten Massenmord unter jeder Mißachtung der 
9478 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 
Spitzmüller 
Menschenwürde und Menschenrechte gesteigert 
wurde. 
Die Novelle zum Bundesentschädigungsgesetz, die 
heute nach Annahme der interfraktionellen Anträge 
nun zur Schlußabstimmung ansteht, kann — wie 
wohl jedes Kriegsfolgegesetz — nur schwerpunkt-
mäßige und nur unvollständige, in vielen Fällen 
auch unbefriedigende Lösungen bringen. 
Ich glaube, daß ich es mir nach dem, was meine 
Kollegen von der CDU/CSU und der SPD und nach 
dem, was der Herr Bundesfinanzminister zu die-
sem Gesetz im einzelnen schon gesagt halben, er-
sparen kann, auch noch auf Einzelheiten und 
Schwerpunkte dieses Gesetzes einzugehen. Ich darf 
mich aber dem Dank meiner Vorredner ganz beson-
ders ausdrücklich anschließen, dem Dank an jene, 
die mitgeholfen haben, daß es heute nun zu der 
 Verabschiedung des Gesetzes in seiner jetzigen 
Form kommen kann. 
Wer den Bericht des Abgeordneten Hirsch gele-
sen hat, wird ermessen können, wieviel Zeit, zähe 
Gründlichkeit und politisches Verständnis die Aus-
schußmitglieder eingesetzt haben, um eine Novelle 
verabschiedungsreif zu machen, von der man trotz 
aller Mängel, welche menschlichem Tun stets anhaf-
ten, sagen kann, daß sie das rechtlich Gebotene mit 
dem politisch Notwendigen und dem finanziell noch 
eben Möglichen verbindet. Diesen Dreiklang herzu-
stellen war bei dieser Materie nicht leicht. 
Um so mehr dürfen wir Freien Demokraten es 
begrüßen, daß es in vielen Besprechungen und Ver-
handlungen, die bis gestern abend andauerten, ge-
lungen ist, auch für diesen wichtigen Gesetzge-
bungsbereich nunmehr eine Lösung zu finden, die 
als würdige abschließende Regelung auch unsere 
Zustimmung finden kann. Wir verbinden diese 
unsere Zustimmung mit dem Willen und der Hoff-
nung, daß sich der Gesetzgeber nach Abschluß die-
ser Gesetzgebungsmaterie mit derselben Intensität 
daranbegeben kann und wird, auch auf vielen rein 
innerdeutschen Gebieten zu guten, gerechten und 
abschließenden Regelungen der Kriegsfolgelasten 
im Rahmen des finanziell Vertretbaren zu kom-
men. 
Ich möchte am Schluß den Gedanken des Kolle-
gen Hirsch aufgreifen, der davon gesprochen hat, 
daß wir mit diesem Gesetz den Versuch starten, 
von dem Konkursgedanken weg zu einer Ver-
gleichsregelung zu kommen, und ich kann nur noch 
einmal an alle Kollegen in diesem Hause, die aus 
den verschiedenartigsten Gründen gewisse Hem-
mungen haben, dem Gesetz ihre Zustimmung zu 
geben, gerade mit Berücksichtigung des Gedan-
kens, den Herr Hirsch hier so deutlich angespro-
chen hat, appellieren, ihrem Herzen einen Stoß zu 
geben und zu sagen: es ist eine gute, es ist eine 
sinnvolle Regelung, die wir Ihnen hier vorgelegt 
haben, und deshalb dem Gesetz zuzustimmen. 
(Beifall bei allen Fraktionen.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Deneke zur Abgabe einer Erklärung. 
Deneke (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Zur Abstimmung über dieses Gesetz 
habe ich die Ehre, für eine Gruppe von Abgeord-
neten meiner Fraktion folgende Erklärung abzu-
geben. 
Erstens: Wir bejahen den Grundgedanken dieses 
Gesetzes, wonach Ersatz geleistet werden soll für 
materiellen Schaden, der in einer Zeit der Gewalt-
herrschaft durch Unrecht und Machtmißbrauch vie-
len Millionen Menschen zugefügt wurde. 
Zweitens: Seelische Not, erlittene Schmerzen und 
Mord können nicht durch materielle Entschädigung 
aufgewogen werden. Es ist allenfalls möglich, durch 
Hilfeleistung und Opfer sichtbar zu machen, daß 
wir auf der Seite derer stehen, denen so unendlich 
viel Leid angetan wurde. 
Drittens: Zwischen denen, die ohne eigene Schuld 
durch Vertreibung und Verfolgungen, durch Folte-
rungen und Einkerkerung gepeinigt und gemordet 
sind, vermögen wir keinen Unterschied zu machen, 
nach Religion, Rasse, Konfession oder Volkstum — 
vermögen wir auch keinen Unterschied zu machen 
nach Art und Entstehungsursache der von diesen 
Menschen nicht selbst verschuldeten Leiden. 
Viertens: Nach unserer Auffassung verstößt der 
vorliegende Gesetzentwurf gegen den Grundsatz 
gleicher Behandlung von gleichen Tatbeständen. 
Seine Annahme würde einen Teil der Geschädigten, 
Verfolgten und Vertriebenen aus der Gesamtheit 
aller Opfer der Gewaltherrschaft in ganz besonde-
rer Weise hervorheben. Damit wird unserer Auf-
fassung nach die Gefahr heraufbeschworen, daß die-
ses Gesetz nicht der Befriedung dient, sondern 
den Keim zu neuer Entfremdung legt. 
Nach gewissenhafter Prüfung fühlen wir uns zu 
dieser Erklärung verpflichtet. Wir werden dem Ge-
setzentwurf nicht zustimmen. 
(Beifall bei Abgeordneten der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Gerstenmaier. 
D. Dr. Gerstenmaier (CDU/CSU) : Meine Damen 
und Herren! Ohne die Ausführungen des Herrn 
Vorredners hätte ich mich hier nicht zum Wort ge-
meldet. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Aber ich möchte nicht, daß diese Bemerkungen am 
Schluß einer langen und schweren Bemühung ste-
hen. Das würde dem Haus und dem, was im Haus 
in dieser Sache versucht und schließlich auch getan 
worden ist, nicht gerecht werden. 
Herr Kollege Deneke, ich habe Verständnis da-
für, daß Sie unter dem Eindruck stehen, auch dieses 
Gesetz, das nach unserem Willen ein Schlußgesetz 
sein soll, sei keine perfekte Lösung und keine per-
fekte Leistung. Wenn Sie das zum Ausdruck bringen 
wollten, dann muß ich sagen, daß ich darin mit 
Ihnen übereinstimme. Nur scheint mir Ihr Schluß 
grundlegend falsch zu sein. Wir stehen nämlich hier 
nicht vor der Alternative: entweder eine perfekte 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 	9479 
D. Dr. Gerstenmaier 
Lösung oder gar keine, sondern dieses Haus steht 
unter dem Zwang, mit einem bitterschweren, ja ver-
fluchten Erbe fertig zu werden, so wie es eben in 
unserer Kraft, Möglichkeit und Einsicht steht. 
Ich muß sagen: Ich bin ganz stolz auf das Haus 
und die Kollegen, die sich in all den Monaten um 
diese Sache bemüht haben und die ganz genau 
wissen, daß es einfach nicht möglich ist, dem Haus 
einen Vorschlag in dem Sinne zu unterbreiten, daß 
man sagen kann: na, endlich einmal eine perfekte 
Sache. Das ist einfach nicht drin. Wer glaubt, unse-
ren Bemühungen ein solches Ziel setzen zu können, 
bewegt sich in einer Illusion. 
Aber das Verfehlteste, was passieren könnte, 
wäre doch, daraus nun den Schluß zu ziehen: Also 
tun wir gar nichts, lassen wir es halt schleifen, las-
sen wir es so, wie es war! Nein, was hier geschehen 
ist und in der Vorlage, über die wir bald abstim-
men werden, vor uns steht, ist der Versuch, obwohl 
wir wissen, daß es keine perfekte Lösung ist und 
keine perfekte Lösung gibt, großzügig das Beste 
zu machen in einer Gesinnung, die auch derjenige 
respektieren muß, der mit der Einzellösung und 
Einzelleistung immer noch nicht ganz einverstanden 
ist. Wer ein fair und gerecht denkender Mensch ist, 
muß respektieren, daß hier ein großes Parlament 
den Versuch gemacht hat, in einer sowohl gesin-
nungsmäßig als auch technisch anständigen Weise 
 — ich selber bin als ein kritischer Betrachter dieser 
Sache davon überzeugt: in einer anständigen und 
großzügigen Weise — mit dem Problem fertig zu 
werden. 
Deshalb bin ich dankbar für den Ton, den der 
Kollege Hirsch am Schluß seiner Ausführungen ge-
funden hat. Als Vorsitzender des Wiedergut-
machungsausschusses hat er in ganz besonderer 
Weise die Last dieser Problematik getragen, zusam-
men mit den Kollegen, die heute morgen hier ge-
sprochen haben, Kollegen aus allen Fraktionen, die 
sich lange und mühsam mit den Dingen herumge-
schlagen haben. Nach meiner Überzeugung hat der 
Kollege Hirsch den richtigen Ton getroffen, als er 
an unseren Patriotismus appellierte. Denn worum 
geht es hier? Es handelt sich nicht darum, eine in 
jeder Hinsicht perfekte Leistung zu erbringen, son-
dern hier geht es darum, daß dieses Haus einen 
Strich zieht, und zwar so, daß man sagen kann: das 
ist eine patriotische Leistung in dem Sinne, daß sie 
dem gerecht wird, was uns Deutschen die Humanität 
in dieser Sache gebietet. Es ist eine patriotische 
Leistung, weil sie großzügig das in sich verbindet, 
was Deutschland der Humanität und damit seiner 
Ehre schuldig ist. 
Herr Kollege Deneke, ich habe immer noch die 
ganz leise Hoffnung, daß Sie unter diesem Gesichts-
punkt Ihre Überlegungen vielleicht noch einmal 
revidieren und daß wir dann vielleicht doch noch 
die Aussicht haben, dieses für die Ehre der Nation 
wichtige Gesetz einstimmig zu verabschieden. 
(Beifall bei allen Fraktionen.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ich unterbreche die Sitzung, um dem Haus-
haltsausschuß Gelegenheit zu geben, zu dem Um
-
druck 660 Stellung zu nehmen. Wir setzen die Be-
ratungen mit der Schlußabstimmung um 12.30 Uhr 
fort. 
(Unterbrechung der Sitzung von 11.51 bis 
12.34 Uhr.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, die unterbrochene Sitzung ist wieder 
eröffnet. Darf ich fragen, ob die Sitzung des Haus-
haltsausschusses abgeschlossen ist? 
(Abg. Dr. Mommer: Anscheinend nicht, Herr 
Präsident!) 
— Meine Damen und Herren, ich bitte noch um 
einen Augenblick Geduld; ich muß mich mit dem 
Ausschuß verständigen. — Der Vorsitzende des 
Haushaltsausschusses beruhigt uns, indem er mit-
teilt, der Haushaltsausschuß sei in fünf Minuten 
fertig. Aber gewitzt durch Erfahrungen verdoppeln 
wir diese Zeit und vertagen noch einmal um zehn 
Minuten bis 12.45 Uhr. Ich kann keinen anderen 
Tagesordnungspunkt vorziehen, denn wir haben 
keinen mehr. 
(Heiterkeit.) 
Nach § 96 der Geschäftsordnung müssen wir das 
Votum des Haushaltsausschusses haben. Deshalb 
erneute Vertagung bis 12.45 Uhr. Ich bitte um Ihre 
Nachsicht. 
(Unterbrechung von 12.37 Uhr bis 12.45 Uhr.) 
Meine Damen und Herren, die unterbrochene Sit-
zung ist wieder eröffnet. Ich frage den Herrn Be-
richterstatter des Haushaltsausschusses, ob er das 
Wort zu nehmen wünscht. — 
Als Berichterstatter des Haushaltsausschuses hat 
der Herr Abgeordnete Windelen das Wort zu der 
Vorlage. 
Windelen (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Der Haushalts-
ausschuß hat sich mit dem Änderungsantrag der 
Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP zum Zwei-
ten Gesetz zur Änderung des Bundesentschädigungs-
gesetzes befaßt. Er ist zu folgendem Ergebnis ge-
kommen: Der Haushaltsausschuß stellt mit Mehr-
heit fest, daß das durch den interfraktionellen Ände-
rungsantrag geänderte Gesetz zur Änderung des 
Bundesentschädigungsgesetzes mit der Haushalts-
lage vereinbar ist. 
(Zuruf rechts: Mit welcher Mehrheit!) 
— Mit Mehrheit. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Wird weiter 
das Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Wir kommen zur Schlußabstimmung. Wer dem 
Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des 
des Bundesentschädigungsgesetzes zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich, sich zu erheben. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Bei einer Anzahl von 
Nein-Stimmen und Enthaltungen ist dieses Gesetz 
in dritter Lesung mit großer Mehrheit angenommen. 
9480 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 
D. Dr. Gerstenmaier 
Wir haben noch über den Antrag des Ausschusses 
— Drucksache IV/3423, Seite 27, Ziffer 2 —, die zu 
dem Gesetzentwurf eingegangenen Petitionen und 
Eingaben für erledigt zu erklären, abzustimmen. 
Wer diesem Antrag zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthal-
tungen? — Einstimmig angenommen. 
Ferner bitte ich das Haus um die Zustimmung zu 
der Ermächtigung, die notwendigen redaktionellen 
Änderungen vorzunehmen. — Das Haus ist einver-
standen; es ist so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir schlagen Ihnen vor, 
den Punkt 10 b der Tagesordnung abzusetzen, da 
noch eine Ausschußberatung stattfinden muß. Nach 
einer Vereinbarung mit dem Ausschuß wird der Be-
richt des Ausschusses so rechtzeitig vorliegen, daß 
das Gesetz in der Plenarsitzung am 23. Juni verab-
schiedet werden kann. 
Damit sind wir am Ende unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung ein auf Mittwoch, den 
16. Juni 1965, 9 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.48 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 	9481 
Anlage t 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordneter) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Frau Ackermann 	 31. 5. 
Dr. Adenauer . 26. 5. 
Adorno 	 26. 5. 
Frau Albertz 	 26.5. 
Dr. Aschoff 26. 5. 
Dr. Atzenroth 	 26. 5. 
Dr. Dr. h. c. Baade 26. 5. 
Bading * 	 26. 5. 
Dr.-Ing. Balke 	 26. 5. 
Bauer (Wasserburg) 	 26.5. 
Bäuerle 	 26. 5. 
Bazille 15. 6. 
Bergmann * 	 26. 5. 
Fürst von Bismarck 	 28. 5. 
Frau Blohm 	 26. 5. 
Brand 	 26.5. 
Frau Brauksiepe 	 26. 5. 
Brünen 	 14. 6. 
Burgemeister 	 26. 5. 
Busch 	 26. 5. 
Büttner 30. 5. 
van Delden 	 26. 5. 
Dr. Dr. h. c. Dresbach 	 5. 6. 
Eisenmann 	 26. 5. 
Frau Dr. Elsner * 	 26. 5. 
Dr. Emde 	 26. 5. 
Eschmann 26. 5. 
Etzel 	 26. 5. 
Faller * 26. 5. 
Felder 	 29. 5. 
Frau Dr. Flitz (Wilhelmshaven) 	26. 5. 
Gewandt 	 28. 5. 
Glombig 31. 5. 
Frau Griesinger 	 26. 5. 
Gscheidle 	 26. 5. 
Frhr. zu Guttenberg 	 15. 6. 
Dr. Hesberg 	 26. 5. 
Hesemann 26. 5. 
Hörauf 	 26. 5. 
Frau Dr. Hubert 	 26. 5. 
Hübner 	 26. 5. 
Illerhaus 26. 5. 
Dr. Jungmann 	 26. 5. 
Kalbitzer * 26. 5. 
Killat 	 26. 5. 
Frau Kleinert 	 15. 6. 
Dr. Koch 	 26.5. 
Könen (Düsseldorf) 	 26. 5. 
Koenen (Lippstadt) 26. 5. 
Frau Korspeter 	 20. 6. 
Dr. Kreyssig * 26. 5. 
Kriedemann * 	 26. 5. 
Kulawig 	 26. 5. 
Leber 20. 6. 
* Für die Teilnahme an Ausschußsitzungen des Euro-
päischen Parlaments 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete() 	beurlaubt 'bis einschließlich 
Lenz (Bremerhaven) 	 31.5. 
Dr. Löbe 	 26. 5. 
Dr. Lohmar 28. 6. 
Lücker (München) * 	 26. 5. 
Maier (Mannheim) 15. 6. 
Dr. Mälzig 	 26. 5. 
Dr. Martin 26. 5. 
Mattick 	 26. 5. 
Merten 26. 5. 
Metter 	 26. 5. 
Metzger * 26. 5. 
Michels 	 15. 6. 
Mick 26. 5. 
Missbach 	 _ 	26.5. 
Moersch 15. 6. 
Dr. h. c. Dr.-Ing Möller 	26. 5. 
Dr. Müller-Hermann 26. 5. 
Neumann (Allensbach) 	26.5. 
Oetzel 	 26. 5. 
Opitz 26. 5. 
Pöhler 	 26. 5. 
Dr. Ramminger 	 26. 5. 
Reichhardt 26. 5. 
Frau Renger 	 26. 5. 
Richarts 	 26. 5. 
Riedel (Frankfurt) 	 26.5. 
Seifriz 	 26. 5. 
Seuffert 26. 5. 
Dr. Seume 	 26. 5. 
Dr. Sinn 26. 5. 
Schlüter 	 3. 6. 
Schmidt (Braunschweig) 	26. 5. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 26. 5. 
Dr. Starke 	 26. 5. 
Frau Strobel * 26. 5. 
Tobaben 	26. 5. 
Wehking 26. 5. 
Wendelborn 	 26. 5. 
Werner 	 26. 5. 
Wieninger 26. 5. 
Wischnewski 	 26. 5. 
Dr. Zimmermann (München) 	26. 5. 
Zoglmann 	 26. 5. 
Zühlke 6. 6. 
Anlage 2 	 Umdruck 660 
Änderungsantrag der Fraktionen der CDU/ 
CSU, SPD, FDP zur zweiten Beratung des von der 
Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Zweiten Gesetzes zur Änderung des Bundesent-
schädigungsgesetzes (2. ÄndG-BEG) (Drucksachen 
IV/1550, IV/3423). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. In Artikel I Nr. 1 werden in § 4 Abs. 1 Nr. 1 
Buchstabe f die Worte „als deutscher Staats-
angehöriger" gestrichen. 
2. In Artikel I Nr. 14 wird Buchstabe b (§ 30 
Abs. 3) gestrichen. 
9482 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 
3. In Artikel I Nr. 38 Buchstabe b (§ 83 Abs. 2) 
wird die letzte Zeile „ab 1. Oktober 1964 = 
785 DM" geändert in „vom 1. Oktober 1964 bis 
31. Dezember 1965 = 785 DM". Außerdem wird 
folgende neue Zeile angefügt: „ab 1. Januar 
1966 = 1000 DM". 
4. In Artikel I Nr. 45 Buchstabe a (§ 95 Abs. 1) 
wird die letzte Zeile „ab 1. Oktober 1964 = 
785 DM" geändert in „vom 1. Oktober 1964 bis 
31. Dezember 1965 = 785 DM". 
Außerdem wird folgende neue Zeile angefügt: 
„ab 1. Januar 1966 = 1000 DM". 
5. In Artikel I Nr. 55 wird in § 116 Abs. 1 der 
Halbsatz hinter den Worten „in Höhe von 
10 000 Deutsche Mark" gestrichen und das 
Komma durch einen Punkt ersetzt. 
Absatz 2 wird gestrichen. 
6. In Artikel I Nr. 63 wird in § 141 folgender 
neuer Absatz 3 a eingefügt: 
„ (3 a) Anspruch auf eine Soforthilfe in Höhe 
von 3000 Deutsche Mark hat der Verfolgte, dem 
die Freiheit mindestens auf die Dauer von drei 
Jahren entzogen worden ist und der zur Zeit 
der Freiheitsentziehung die deutsche Staatsan-
gehörigkeit besessen hat. Absatz 2 findet ent-
sprechende Anwendung. Der Anspruch besteht 
nicht, wenn dem Verfolgten ein Anspruch auf 
Soforthilfe nach Absatz 1 oder 1 b zusteht." 
7. In Artikel I wird folgende neue Nummer 67 a 
eingefügt: 
,67 a. Es wird folgender neuer § 148 a eingefügt: 
„§ 148 a 
(1) Ist eine durch nationalsozialistische 
Gewaltmaßnahmen an ihrem Eigentum 
oder an ihrem Vermögen geschädigte juri-
stische Person, Anstalt oder Personenver-
einigung oder deren Rechts- oder Zweck-
nachfolger gemeinnützig im Sinne der Ge-
meinnützigkeitsverordnung, so kann ihr 
auf Antrag zur Milderung einer sich durch 
die §§ 142 bis 148 ergebenden Härte ein 
Härteausgleich gewährt werden, soweit 
dies zur Erfüllung ihrer Aufgaben erfor-
derlich ist. 
(2) Anträge auf Gewährung eines 
Härteausgleichs nach Absatz 1 sind bis 
zum 31. Dezember 1965 zu stellen. 
(3) Für die Gewährung des Härteaus-
gleichs wird ein Sonderfonds in Höhe von 
10 Millionen Deutsche Mark gebildet, der 
vom Land Baden-Württemberg verwaltet 
wird."' 
8. In Artikel I Nr. 73 werden in § 157 a Abs. 1 
letzter Satz die Worte „nach Inkrafttreten die-
ses Gesetzes" durch die Worte „nach dem 
29. Juni 1956" ersetzt. 
9. In Artikel I Nr. 82 Buchstabe c wird in § 171 
Abs. 2 folgender neuer Buchstabe d angefügt: 
„d) zugunsten von Verfolgten, die die Voraus-
setzungen der §§ 150, 154 erfüllen und 
ihren letzten Wohnsitz oder dauernden 
Aufenthalt in einem dem Deutschen Reich 
nach dem 30. September 1938 angeglieder
-
ten Gebiet einschließlich des ehemaligen 
Protektorats Böhmen und Mähren gehabt 
haben, wegen eines Schadens in der Aus-
bildung." 
In Artikel V Nr. 1 wird folgender Absatz 1 a 
eingefügt: 
„(1 a) Eine Beihilfe aus dem zu errichtenden 
Sonderfonds erhält auch der Verfolgte, der auf 
die Dauer von mindestens sechs Monaten den 
Judenstern getragen oder unter menschenun-
würdigen Bedingungen in der Illegalität gelebt 
hat (§ 47 BEG). 
Ein Anspruch auf diese Beihilfe besteht nicht, 
wenn der Verfolgte eine Beihilfe nach Absatz 1 
erhält." 
10. In Artikel V Nr. 1 Abs. 2 wird „700 Millionen 
Deutsche Mark" durch „1200 Millionen Deut-
sche Mark" ersetzt. 
11. In Artikel V Nr. 1 wird folgender Absatz 6 a 
eingefügt: 
„(6 a) Die Beihilfe nach Absatz 1 a beträgt 
1000 Deutsche Mark." 
12. Artikel V Nr. 1 Abs. 10 wird wie folgt gefaßt: 
„ (10) Die Höhe des Steigerungsbetrages, der 
nach Absatz 8 gezahlt wird, bestimmt sich nach 
dem Verhältnis des nach Auszahlung der Grund-
beträge gemäß den Absätzen 5 und 6 und der 
Beihilfen gemäß Absatz 6 a verbleibenden 
Fondsbetrages zu der Gesamtzahl der festge-
stellten Steigerungsbeträge. Dabei sind die Be-
träge, die durch Anrufung der Entschädigungs-
gerichte streitbefangen sind, angemessen zu be-
rücksichtigen." 
13. In Artikel V Nr. 2 wird der Absatz 2 wie folgt 
gefaßt: 
„ (2) Ist der Berechtigte nach Verkündung 
dieses Gesetzes verstorben, so steht der An-
spruch auf Beihilfe nach Nummer 1 Abs. 1 Satz 1 
und Abs. 1 a seinem Ehegatten und im Falle 
dessen Todes den Kindern des Verfolgten zu; 
im Falle der Nummer 1 Abs. 2 Satz 2 steht der 
Anspruch auf (lie Beihilfe den Kindern des ver-
storbenen Verfolgten zu." 
14. In Artikel VI Nr. 1 wird 
a) Absatz 2 a gestrichen, 
b) in Absatz 4 der Satz 3 gestrichen. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 188. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Mai 1965 	9483 
16. In Artikel XI sind folgende Änderungen vorzu-
nehmen: 
a) In Nr. 1 Zeile 1 muß zwischen den Num-
mern 3 a und 5 eingefügt werden „4 (§ 10 
Abs. 1, 2 und 3)"; 
b) in Nr. 1 Zeile 2 werden die Worte „14 Buch-
stabe b" gestrichen; 
c) in Nr. 1 Zeile 4 werden die Worte „21. Buch-
stabe a" gestrichen; 
d) in Nr. 1 Zeile 8 wird „64 bis 70" durch „65 
bis 70" ersetzt; 
e) in Nr. 1 Zeile 11 wird „87 Buchstaben b bis 
g" durch „87 Buchstaben b bis h" ersetzt; 
f) in Nr. .4 wird „Buchstabe c" durch „Buch-
stabe c zweiter Halbsatz" ersetzt; 
g) in Nr. 6 Zeile 3 werden hinter der Nr. 14 die 
Worte „Buchstabe ,a" gestrichen; 
h) in Nr. 6 Zeile 5 wird „21 Buchstaben ,a und b" 
durch „21 Buchstaben a, b und c erster Halb-
satz" ersetzt;, 
i) in Nr. 6 Zeile 7 muß zwischen den Nummern 
43 a und 45 die Nr. 43 b und zwischen den 
Nummern 54 und 58 a die Nr. 58 eingefügt 
werden; 
k) in Nr. 6 Zeile 9 muß zwischen den Nummern 
64 und 71 die Nr. 67 a eingefügt werden. 
Bonn, den 26. Mai 1965 
Dr. Barzel und Fraktion 
Erler und Fraktion 
Freiherr von Kühlmann-Stumm und Fraktion</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04188.pdf</pdf_url>
    <id>4014</id>
    <dokumentnummer>04/188</dokumentnummer>
    <datum>1965-05-26</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
