<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4024</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>04/198</dokumentnummer>
  <wahlperiode>4</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1965-07-23</datum>
  <titel>Protokoll der 198. Sitzung des 4. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
198. Sitzung 
Bonn, den 23. Juli 1965 
Inhalt: 
Glückwünsche zu den Geburtstagen der 
Abg. Dr. von Merkatz und Dr. von Haniel-
Niethammer  10081 A 
Geschäftsordnung 
Dr. Barzel (CDU/CSU) 	 10081 B 
Mündlicher Bericht des Vermittlungsaus-
schusses zu der Finanzgerichtsordnung 
(FGO) (Drucksache IV/3755) 
Seuffert (SPD) 	  10083 C 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) 10084 B 
Mündlicher Bericht des Vermittlungsaus-
schusses zu dem Gesetz über Mindestvor-
räte an Erdölerzeugnissen (Drucksache 
IV/3756) 
Lemmer, Minister des Landes 
Nordrhein-Westfalen   10084 D 
Mündlicher Bericht des Vermittlungsaus-
schusses zu dem Krankenpflegegesetz 
(Drucksache IV/3757) 
Dr. Schäfer (SPD) . . . . . . . . 10085 A 
Mündlicher Bericht des Vermittlungsaus-
schusses zu dem Gesetz zur Änderung des 
Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschrän-
kungen (Drucksache IV/3758) 
Jahn (SPD) 	  10085 C 
Mündlicher Bericht des Vermittlungsaus-
schusses zu dem Gesetz über bauliche 
Maßnahmen zum Schutz der Zivilbevölke-
rung (Schutzbaugesetz) (Drucksache IV/ 
3759) 
Dr. Schäfer (SPD) . . . . . . . . 10086 A 
Mündlicher Bericht des Vermittlungsaus-
schusses zu dem Gesetz über den Selbst-
schutz der Zivilbevölkerung (Selbstschutz-
gesetz) (Drucksache IV/3760)  
Dr. Wilhelmi (CDU/CSU) 	10086 D 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . 	 10087 A 
Mündlicher Bericht des Vermittlungsaus-
schusses zu dem Dritten Gesetz zur 
Änderung des Wasserhaushaltsgesetzes 
(Drucksache IV/37/63) 
Lemmer, Minister des Landes 
Nordrhein-Westfalen 	 10087 C 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) 10088 B 
Dr. Schäfer (SPD) . . . . . . . . 10088 C 
Frau Dr. Kiep-Altenloh (FDP) . . . 10088 D 
Mündlicher Bericht des Vermittlungsaus-
schusses zu dem Achtzehnten Gesetz zur 
Änderung des Lastenausgleichsgesetzes 
(18. ÄndG LAG) (Drucksache IV/3751) 
Dr. Imle (FDP) 	  10089 B 
Seuffert (SPD) . . . . . . . . 	 10090 A 
Dr. Barzel (CDU/CSU) 	 10090 C 
Mischnick (FDP) 	  10091 B 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister . . 	 10092 A 
Anlagen 	  10095 

Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 	10 081 
198. Sitzung 
Bonn, den 23. Juli 1965 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 11.01 Uhr 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die außer-
ordentliche Sitzung ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, mir ist gesagt worden, 
daß sich Fraktionen noch in Beratung befinden.  — 
Die Beschlußfähigkeit des Hauses wird nicht ange-
zweifelt. 
Glückwünsche zu Geburtstagen spreche ich aus 
dem Herrn Kollegen Dr. von Merkatz zum 60. Ge-
burtstag am 7. Juli, 
(Beifall) 
dem Herrn Kollegen Dr. von Haniel-Niethammer 
zum 70. Geburtstag am 20. Juli. 
(Beifall.) 
Meine Damen und Herren, ich bedaure, Mitteilun-
gen sind mir nicht gemacht worden. Ich unterbreche 
die Sitzung für 10 Minuten. 
(Unterbrechung der Sitzung von 11.03 bis 
11.11 Uhr.) 
Wir setzen die unterbrochene Sitzung fort. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung gebe ich das 
Wort zu einer kurzen Erklärung dem Herrn Abge-
ordneten Dr. Barzel. 
Dr. Barzel (CDU/CSU) : Herr Präsident! Ich bitte 
zu entschuldigen, daß durch ein technisches Ver-
sehen versäumt worden ist, dem Präsidenten und 
dem Hause mitzuteilen, daß wir zehn Minuten spä-
ter im Hause eintreffen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Folgende 
amtliche Mitteilungen werden ohne Verlesung in 
den Stenographischen Bericht aufgenommen: 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 9. bzw. 16. Juli 1965 
den folgenden Gesetzen zugestimmt bzw. einen Antrag gemäß 
Artikel 77 Abs. 2 des Grundgesetzes nicht gestellt: 
Gesetz zur Änderung der Haftungshöchstbeträge nach dem 
Straßenverkehrsgesetz 
Gesetz zur Durchführung von Richtlinien der Europäischen 
Wirts chaftsgemeins chaft über die Niederlassungsfreiheit und 
den freien Dienstleistungsverkehr 
Gesetz zur Änderung der Handwerksordnung 
Gesetz zur Änderung des Saatgutgesetzes 
Zweites Gesetz zur Änderung der Pfändungsfreigrenzen 
Gesetz über den Fristablauf am Sonnabend 
Gesetz über Urheberrecht und verwandte Schutzrechte 
(Urheberrechtsgesetz) 
Zweites Gesetz zur Änderung des Bundesentschädigungs-
gesetzes (BEG-Schlußgesetz) 
Gesetz zum Vertrag vom 21. April 1965 zwischen der Bun-
desrepublik Deuts chland und dem Australischen Bund über 
die Aufteilung der von der Regierung des Staates Israel für 
das deutsche weltliche Vermögen in Israel gezahlten Ent-
schädigung auf Deuts chland und Australien 
Gesetz zu dem Vertrag vom 29. Oktober 1964 zwischen der 
Bundesrepublik Deuts chland und der Republik Niger über 
die Förderung von Kapitalanlagen 
Drittes Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes 
über eine Altershilfe für Landwirte 
Gesetz zur Änderung des Bewertungsgesetzes 
Gesetz über die Ermittlung des Gewinns aus Land- und 
Forstwirtschaft nach Durchschnittsätzen (GDL) 
Gesetz zur Kürzung des Vorbereitungsdienstes für den Er-
werb der Befähigung zum höheren Beamtendienst und zum 
Richteramt 
Gesetz zum Schutz gegen Baulärm 
Gesetz über die Werbung auf dem Gebiete des Heilwesens 
Gesetz zur Änderung des Durchführungsgesetzes EWG Milch 
und Milcherzeugnisse und des Außenwirtschaftsgesetzes 
Gesetz zur Förderung der Verwendung von Steinkohle in 
Kraftwerken 
Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Förderung der Ratio-
nalisierung im Steinkohlenbergbau 
Gesetz zu dem Vertrag vom 24. Januar 1964 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Republik Senegal über 
die Förderung von Kapitalanlagen 
Gesetz zur Ä nderung des Bundesbeamtengesetzes (BBG) 
Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Bundessozialhilfe-
gesetzes 
Gesetz über die Zusammenlegung der Deutschen Landes-
rentenbank und der Deutschen Siedlungsbank 
Gesetz zur Ä nderung des Länderfinanzausgleichsgesetzes 1961 
Gesetz über die Änderung der Internationalen Gesundheits-
vorschriften vom 25. Mai 1951 (Vorschriften Nr. 2 der Welt
-
gesundheitsorganisation) und zur Ä nderung des Gesetzes 
über den Beitritt der Bundesrepublik Deuts chland zu den 
Internationalen Gesundheitsvorschriften vom 25. Mai 1951 
(Vorschriften Nr. 2 der Weltgesundheitsorganisation) 
Gesetz zu dem Vertrag vom 20. Juni 1962 zwischen der Bun-
desrepublik Deutschland und der Republik Türkei über die 
gegenseitige Förderung und den gegenseitigen S chutz von 
Kapitalanlagen 
Zweites Gesetz zur Änderung des Wehrsoldgesetzes 
Gesetz zur Änderung des Wahlprüfungsgesetzes 
Gesetz zu dem Vertrag vom 1. Dezember 1964 zwischen der 
Bundesrepublik Deuts chland und dem Königreich der Nie-
derlande über die seitliche Abgrenzung des Festlandsockels 
in Küstennähe 
Gesetz zur Änderung des Weingesetzes 
Gesetz über die Durchführung einer Repräsentativstatistik 
auf dem Gebiet des Wohnungswesens (Wohnungsstichproben-
gesetz 1965) 
Drittes Gesetz zur Ä nderung des Gesetzes zur Förderung 
des Bergarbeiterwohnungsbaues im Kohlenbergbau 
Gesetz zur Änderung des Schlußtermins für den Abbau der 
Wohnungszwangswirtschaft und über weitere Maßnahmen 
auf dem Gebiete des Mietpreisrechts 
Gesetz zur verstärkten Eigentumsbildung im Wohnungsbau 
und zur Sicherung der Zweckbestimmung von Sozialwohnun-
gen (Wohnungsbauänderungsgesetz 1965 — WobauÄndG 
1965) 
10 082 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Gesetz über die Sicherstellung von Leistungen auf dem Ge-
biet der Wasserwirtschaft für Zwecke der Verteidigung 
(Wassersicherstellungsgesetz) 
Gesetz über das Zivilschutzkorps 
Viertes Gesetz zur Änderung des Mühlengesetzes 
Gesetz zur Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes 
Drittes Gesetz zur Änderung beamtenrechtlicher und besol-
dungsrechtlicher Vorschriften 
Siebentes Gesetz zur Ä nderung des Gesetzes zur Regelung 
der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unre chts für 
Angehörige des öffentlichen Dienstes 
Gesetz zu dem Übereinkommen vom 5. Oktober 1961 über 
das auf die Form letztwilliger Verfügungen anzuwendende 
Recht 
Gesetz zu der Vereinbarung vom 10. Dezember 1964 zur 
Durchführung des Abkommens vom 20. April 1960 zwischen 
der Bundesrepublik Deuts chland und dem Vereinigten König-
reich Großbritannien und Nordirland über Soziale Sicherheit 
Gesetz zu dem Abkommen vom 25. Februar 1964 zwischen 
der Bundesrepublik Deuts chland und der Schweizerischen 
Eidgenossenschaft über Soziale Sicherheit 
Gesetz zu dem Abkommen vom 30. April 1964 zwischen der 
Bundesrepublik Deuts chland und der Republik Türkei über 
Soziale Sicherheit 
Gesetz zu der Vereinbarung vom 20. Dezember 1963 zwischen 
der Bundesrepublik Deuts chland und Frankreich über Soziale 
Sicherheit in bezug auf das Saarland und zu der Sechsten 
Zusatzvereinbarung vom 20. Dezember 1963 zum Allgemeinen 
Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deuts chland und 
Frankreich über die Soziale Sicherheit vom 10. Juli 1950 
Gesetz zur Ä nderung von Vorschriften in der gesetzlichen 
Unfallversicherung und in der knappschaftlichen Rentenver-
sicherung 
Gesetz über Leistungsverbesserungen in der hüttenknapp-
schaftlichen Pensionsversicherung im Saarland 
Gesetz zur Änderung des Mutterschutzgesetzes und der 
Reichsversicherungsordnung 
Drittes Gesetz zur Änderung des Gesetzes über Umstellung 
der Abgaben auf Mineralöl 
Gesetz zur Änderung der Reichsabgabenordnung und ande-
rer Gesetze (AOAG) 
Drittes Gesetz zur Änderung des Soldatenversorgungsgesetzes 
Gesetz zu dem Vertrag vom 8. April 1965 zur Einsetzung 
eines gemeinsamen Rates und einer gemeinsamen Kommis-
sion der Europäischen Gemeinschaften 
Viertes Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Regelung der 
Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes 
fallenden Personen 
Gesetz zur Sicherstellung des Verkehrs (Verkehrssicher-
stellungsgesetz) 
Gesetz über die Sicherstellung von Leistungen auf dem Ge-
biet der gewerblichen Wirts chaft sowie des Geld- und 
Kapitalverkehrs (Wirtschaftssicherstellungsgesetz) 
Gesetz über die Sicherstellung der Versorgung mit Erzeug-
nissen der Ernährungs- und Landwirtschaft sowie der Forst-
und Holzwirtschaft (Ernährungssicherstellungsgesetz) 
Gesetz zur Änderung des Personenbeförderungsgesetzes 
Gesetz zur Regelung der Rechtsverhältnisse nicht mehr be-
stehender öffentlicher Rechtsträger (Rechtsträger-Abwick-
lungsgesetz) 
Gesetz zur Ä nderung des Grundsteuergesetzes 
Sechstes Gesetz zur Änderung des Zollgesetzes 
Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Durchführung einer 
Straßenverkehrsunfallstatistik 
Gesetz über die Statistik der Straßen in den Gemeinden 1966 
Gesetz über die Feststellung eines Nachtrages zum Wirt-
schaftsplan des ERP-Sondervermögens für das Rechnungs-
jahr 1965 (Nachtrag zum ERP-Wirtschaftsplangesetz 1965) 
Gesetz zur Förderung der Eingliederung der deutschen Land-
wirtschaft in den Gemeinsamen Markt (EWG-Anpassungs-
gesetz) 
Zum Gesetz zur Förderung der Eingliederung der deutschen 
Landwirtschaft in .den Gemeinsamen Markt (EWG-Anpassungs-
gesetz) 
und zum Gesetz über die Feststellung eines Nachtrages zum 
Wirtschaftsplan des ERP-Sondervermögens für das Rechnungs-
jahr 1965 (Nachtrag zum ERP-Wirtschaftsplangesetz 1965) 
hat der Bundesrat außerdem Entschließungen gefaßt, die als 
Anlagen 2 und 3 diesem Protokoll beigefügt sind. 
Zum Gesetz zu dem Vertrag vom 1. Dezember 1964 zwischen 
der Bundesrepublik und dem Königreich der Niederlande über 
die seitliche Abgrenzung des Festlandsockels in Küstennähe hat 
der Bundesrat mitgeteilt, daß er davon ausgehe, daß die im 
Vertrag getroffene Regelung kein Präjudiz für die weitere Ab-
grenzung in die See hinaus darstellt. 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 9. bzw. 16. Juli be-
schlossen, hinsichtlich folgender Gesetze die Anrufung des Ver-
mittlungsausschusses zu verlangen: 
Krankenpflegegesetz 
Gesetz zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbe-
schränkungen 
Finanzgerichtsordnung (FGO) 
Gesetz über Mindestvorräte an Erdölerzeugnissen 
Gesetz über bauliche Maßnahmen zum S chutz der Zivilbe-
völkerung (Schutzbaugesetz) 
Gesetz über den Selbstschutz der Zivilbevölkerung (Selbst-
schutzgesetz 
Viertes Gesetz zur Änderung beamtenrechtlicher und besol-
dungsrechtlicher Vorschriften 
Achtzehntes Gesetz zur Ä nderung des Lastenausgleichsge-
setzes (18. ÄndG LAG) 
Seine Schreiben sind als Drucksachen IV/3737, IV/3738, IV/3739, 
IV/3742, IV/3748, IV/3749, IV/3750, IV/3751 verteilt. 
Dem Dritten Gesetz zur Ä nderung des Wasserhaushaltsgesetzes 
hat der Bundesrat in seiner Sitzung am 9. Juli 1965 nicht zu-
gestimmt. Die Bundesregierung hat daraufhin beschlossen, die 
Einberufung des Vermittlungsausschusses zu verlangen. Die 
Schreiben sind als Drucksachen IV/3740 und IV/3747 verteilt. 
Der Staatssekretär im Presse- und Informationsamt der Bun-
desregierung hat unter dem 5. Juli 1965 die Kleine Anfrage 
der Fraktion der SPD betr. Finanzierung von Büchern durch das 
Bundespresseamt — Drucksache IV/3643 — beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache IV/3732 verteilt. 
Der Bundesminister der Verteidigung hat unter dem 7. Juli 
1965 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Haase (Kellinghusen), 
Wienand, Berkhan, S chmidt (Würgendorf), Diekmann und Ge-
nossen und der Fraktion der SPD betr. Wohnungsfürsorge für 
ausscheidende Soldaten auf Zeit — Drucksache IV/3642 — beant-
wortet. Sein Schreiben ist als Drucksache IV/3734 verteilt. 
Der Staatssekretär im Bundesministerium für Familie und 
Jugend hat unter dem 8. Juli 1965 die Kleine Anfrage der Abge-
ordneten Baier (Mosbach), Frau Pitz-Savelsberg, Dr. Czaja und 
Genossen betr. Förderung von Familienferien — Drucksache 
IV/3669 — beantwortet. Sein Schreiben ist als Drucksache 
IV/3744 verteilt. 
Der Bundesminister des Auswärtigen hat unter dem 12. Juli 
1965 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Werner, Gewandt, 
van Delden, Dr. Althammer und Genossen betr. Wirtschafts-
abteilungen der Auslandsvertretungen — Drucksache IV/3637 —
beantwortet. Sein Schreiben ist als Drucksache IV/3745 verteilt. 
Der Bundesminister des Innern hat unter dem 13. Juli 1965 die 
Kleine Anfrage der Fraktion der SPD betr. Bundeskriminalamt 
— Drucksache IV/3699 — beantwortet. Sein Schreiben ist als 
Drucksache IV/3754 verteilt. 
Der Bundesminister des Auswärtigen hat unter dem 15. Juli 
1965 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. Birrenbach, Erler 
Schultz und Genossen betr. Beauftragte der Bundesregierung 
für Fragen der Abrüstung und der Rüstungskontrolle — Druck-
sache IV/3715 — beantwortet. Sein Schreiben ist als Drucksache 
IV/3764 verteilt. 
Der Bundesminister des Innern hat unter dem 14. Juli 1965 
die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. Wilhelmi, Dr. Kanka, 
Dr. Böhm (Frankfurt) und Genossen betr. „Gesamtdeutsches 
Arbeitergespräch" in Offenba ch am 26. Juni 1965 beantwortet. 
Sein Schreiben ist als Drucksache IV/3765 verteilt. 
Der Staatssekretär im Bundesministerium für Wirts chaft hat 
unter dem 19. Juli 1965 die Kleine Anfrage der Abgeordneten 
Burgemeister, Dr. Brenck, Riedel (Frankfurt), Wieninger, Josten 
und Genossen betr. Erhaltung der Konkurrenzfähigkeit der deut-
schen Beherbergungsbetriebe — Drucksache IV/3688 — beant-
wortet. Sein Schreiben ist als Drucksache IV/3766 verteilt. 
Der Bundesminister für Wohnungswesen, Städtebau und Raum-
ordnung hat unter dem 16. Juli 1965 die Kleine Anfrage der 
Abgeordneten Dr. Czaja, Baier (Mosbach), Mi ck, Dr. Hesberg, 
Dr. Burgbacher, Katzer und Genossen betr. Eigentumsbildung 
durch Wohnungsbau — Drucksache IV/3580 — beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache IV/3767 verteilt. 
Der Bundesschatzminister hat unter dem 16. Juli 1965 die 
Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. Hesberg, von Bodel-
schwingh, Dr. Czaja, Mi ck und Genossen betr. Mitwirkung der 
freischaffenden Architekten bei der Planung und Durchführung 
öffentlicher Bauvorhaben — Drucksache IV/3720 — beantwortet. 
Sein Schreiben ist als Drucksache IV/3768 verteilt. 
Der Bundesminister für Verkehr hat unter dem 14. Juli 1965 
die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. S chmidt (Wuppertal), 
Bading, Dr. Imle und Genossen betr. Lärmprobleme des Über-
schallverkehrs — Drucksache IV/3696 — beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache IV/3769 verteilt. 
Der Bundesminister für Verkehr hat unter dem 14. Juli 1965 
die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. Schmidt (Wuppertal), 
Bading, Dr. Imle und Genossen betr. Beförderung wasserge-
fährdender Stoffe und Verhütung von Ölunfällen im Straßen-
verkehr — Drucksache IV/3697 — beantwortet. Sein Schreiben 
ist als Drucksache IV/3770 verteilt. 
Der Staatssekretär im Bundesministerium der Verteidigung hat 
unter dem 21. Juli 1965 die Kleine Anfrage der Abgeordneten 
Berkhan, Dr. Kliesing (Honnef), Dr. Rutschke und Genossen 
Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 	10 083 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
betr. Empfehlung Nr. 117 der Versammlung der Westeuropä-
ischen Union - Drucksache IV/3722 - beantwortet. Sein Schrei-
ben ist als Drucksache IV/3771 verteilt. 
Der Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit hat 
unter dem 20. Juli 1965 die Kleine Anfrage der Abgeordneten 
Dr. Althammer, Wagner, Bauer (Wasserburg), Dr. Knorr und 
Genossen betr. Entwicklungspolitik der Bundesregierung - 
Drucksache IV/3682 - beantwortet. Sein Schreiben wird als 
Drucksache IV/3772 verteilt. 
Der Bundesminister für Gesundheitswesen hat am 7. Juli 1965 
unter Bezug auf den Beschluß des Bundestages vom 22. Mai 1962 
über die Entwicklung der Umweltradioaktivität im Jahre 1964 
und über die von Bund und Ländern getroffenen Maßnahmen 
zur Abwendung radioaktiver Gefährdung berichtet. Sein Schrei-
ben ist als Drucksache IV/3733 verteilt. 
Der Stellvertreter des Bundeskanzlers hat am 16. Juli 1965 
unter Bezugnahme auf § 50 Abs. 2 des Gesetzes gegen Wettbe-
werbsbeschränkungen den Bericht des Bundeskartellamtes über 
seine Tätigkeit im Jahre 1964 sowie über Lage und Entwicklung 
auf seinem Arbeitsgebiet mit der Stellungnahme der Bundes-
regierung zu dem Bericht übersandt. Der Bericht wird als Druck-
sache IV/3752 verteilt. 
Der Bundesminister für Verkehr hat am 21. Juli 1965 unter 
Bezug auf den Beschluß des Bundestages vom 12. Mai 1965 über 
die Änderung der vorläufigen Richtlinien für die Gewährung von 
Bundeszuwendungen zu Straßenbaumaßnahmen von Gemeinden 
und Gemeindeverbänden berichtet. Sein Schreiben wird als 
Drucksache IV/3773 verteilt. 
Der Präsident der Versammlung der Westeuropäischen Union 
hat am 5. Juli 1965 die Entschließungen Nr. 118, 122 und 123, 
die während der Tagung vom 31. Mai bis 3. Juni 1965 gefaßt 
wurden, übersandt. Sie werden als Drucksache IV/3736 verteilt. 
Die Bundesregierung hat die folgenden Vorlagen der Kommis-
sion der EWG vorgelegt: 
Verordnung des Rats zur Verlängerung der Geltungsdauer der 
Verordnung Nr. 3/63/EWG des Rats betreffend die Handelsbe-
ziehungen zu den Staatshandelsländern in bezug auf bestimmte 
landwirtschaftliche Erzeugnisse 
- Drucksache IV/3735 -. 
Richtlinie des Rats zur Aufhebung der Beschränkung der Nie-
derlassungsfreiheit und des freien Dienstleistungsverkehrs auf 
dem Gebiet der öffentlichen Bauaufträge (CITI-Hauptgruppe 40) 
- Drucksache IV/3743 -. 
Weiter hat die Bundesregierung folgende Verordnungen des 
Rats der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft vorgelegt, die 
- da sie bereits im Amtsblatt der EWG veröffentlicht sind - 
nicht als Drucksache verteilt werden: 
Verordnung Nr. 85/65/EWG des Rats vom 22. Juni 1965 zur 
Änderung der Verordnung Nr. 55/65/EWG über den Absatz von 
Emmentaler, Greyerzer und Sbrinz- oder Cheddar-Käse, für den 
einzelstaatliche Interventionsmaßnahmen getroffen wurden, auf 
dem Markt der Mitgliedstaaten und zur Änderung der Verord-
nung Nr. 56/65/EWG über die Erstattung für Emmentaler, 
Greyerzer und Sbrinz-Käse im innergemeinschaftlichen Handel, 
die im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. 114 vom 
28. Juni 1965, S. 1909, veröffentlicht ist, 
Verordnung Nr. 88/65/EWG des Rats vom 29. Juni 1965 über 
von den Verordnungen Nr. 20, 21 und 22 abweichende Bestim-
mungen betreffend die Erstattungen bei der Ausfuhr von 
Schweinefleisch, Eiern und Geflügelfleisch in dritte Länder, die 
im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. 115 vom 
29. Juni 1965, S. 1922, veröffentlicht ist, 
Verordnung Nr. 90/65/EWG des Rats vom 29. Juni 1965 über 
die Festsetzung der innergemeinschaftlichen Abschöpfungsbe-
träge für geschlachtete Hühner und Truthühner in dem Fall des 
Artikels 3 Absatz (2) der Verordnung Nr. 22 des Rats, die im 
Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften Nr. 116 vom 30. Juni 
1965, S. 1925, veröffentlicht ist, 
Verordnung Nr. 93/65/EWG des Rats vom 29. Juni 1965 über 
die Festsetzung der innergemeinschaftlichen Abschöpfungsbeträge 
für Schweine, Schweinefleisch und Schweinefleisch enthaltende 
Erzeugnisse, die im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften 
Nr. 117 vom 30. Juni 1965, S. 1937 ff., veröffentlicht ist, 
Verordnung Nr. 94/65/EWG des Rats vom 29. Juni 1965 über 
die Festsetzung der Abschöpfungsbeträge gegenüber dritten 
Ländern für Schweine, Schweinefleisch und Schweinefleisch 
enthaltende Erzeugnisse, die im Amtsblatt der Europäischen 
Gemeinschaften Nr. 117 vom 30. Juni 1965, S. 1958 ff., ver-
öffentlicht ist, 
Verordnung Nr. 108/65/EWG des Rats vom 29. Juni 1965 
zur Änderung der Verordnung Nr. 111/64/EWG und Nr. 114/64/ 
EWG des Rats zwecks Zusammenfassung von Butter und Rahm 
zu einer neuen Gruppe von Erzeugnissen, die im Amtsblatt der 
Europäischen Gemeinschaften Nr. 125 vom 9. Juli 1965, S. 2121 ff., 
veröffentlicht ist. 
Die Bundesregierung hat die folgenden Zollvorlagen vorgelegt: 
Sechsundzwanzigste Verordnung zur Änderung des Deut-
schen Zolltarifs 1965 (Derivate des Vitamins A) - Druck-
sache IV/3729 - 
Neunundzwanzigste Verordnung zur Änderung des Deutschen 
Zolltarifs 1965 (Angleichungszölle - Verlängerung) - Druck-
sache IV/3730 - 
Einunddreißigste Verordnung zur Änderung des Deutschen 
Zolltarifs 1965 (Zollaussetzung für Kühe usw.) - Drucksache 
IV/3746 -. 
Der Vorsitzende des Vermittlungsausschusses hat unter dem 
22. Juli 1965 mitgeteilt, daß der Vermittlungsausschuß in seiner 
Sitzung am 22. Juli 1965 das vom Deutschen Bundestag in 
seiner 195. Sitzung am 1. Juli 1965 beschlossene Vierte Gesetz 
zur Änderung beamtenrechtlicher und besoldungsrechtlicher Vor-
schriften bestätigt hat. Sein Schreiben wird als Drucksache 
IV/3762 verteilt. 
Die Mündlichen Anfragen zur 198. Sitzung des Deutschen Bun-
destages am 23. Juli 1965 werden zusammen mit den dazu er-
teilten schriftlichen Antworten als Drucksache IV/3753 verteilt. 
Ich rufe auf Punkt 1 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes 
(Vermittlungsausschuß) zu der Finanzgerichts-
ordnung (FGO) (Drucksache IV/3755). 
Das Wort als Berichterstatter hat der Herr Abge-
ordnete Seuffert. 
Seuffert (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Vermittlungsvorschlag scheint so, 
wie er sich liest und wie er Ihnen vorliegt, eine 
schier unübersehbare Menge von Änderungen zu 
enthalten; in Wirklichkeit handelt es sich aber nur 
um eine einzige Entscheidung, nämlich um die Ent-
scheidung in der Frage der Zwei- oder Dreistufigkeit 
in der Finanzgerichtsbarkeit oder der Einführung 
einer neuen Tatsacheninstanz im Steuerprozeß, wie 
sie von diesem Bundestag beschlossen worden ist, 
sowie um zwei Zusatzentscheidungen, die der Ver-
mittlungsausschuß im Zusammenhang damit für rich-
tig hält. Diese Entscheidungen hatten eine große 
Anzahl von redaktionellen Änderungen zur Folge, 
Daraus ergibt sich der Umfang des Vermittlungs-
vorschlages. Die redaktionellen Korrekturen, die 
durch die besondere Organisationslage in der 
Finanzverwaltung von Berlin veranlaßt sind, brau-
che ich nicht besonders zu behandeln. Sie haben kei-
nen Anlaß zur Diskussion gegeben. 
Der Bundesrat hatte den Vermittlungsausschuß 
angerufen mit dem Ziel, es bei der bisherigen Zwei-
stufigkeit zu belassen, also die Oberfinanzgerichte 
nicht einzurichten. Zur Begründung wurde vorgetra-
gen, daß die Verlängerung und Verzögerung des 
Steuerrechtsmittelverfahrens durch eine zusätzliche 
Instanz nicht nötig und nicht tragbar sei. Der Bun-
desrat berief sich auf eine Reihe von Äußerungen 
in der Öffentlichkeit - der Wirtschaft, der Wissen-
schaft, der Verwaltung und der Gerichtsbarkeit -, 
die sich für die Beibehaltung des zweistufigen In-
stanzenzuges aussprechen. Er machte geltend, daß 
die Einrichtung der Oberfinanzgerichte mit einer 
sparsamen Haushaltsführung nicht vereinbar sei, 
daß Personalschwierigkeiten bei der Besetzung der 
neuen Gerichte entstehen würden, die nicht über-
windbar seien, und daß die Neuerung der Rechts-
angleichung in der EWG zuwiderlaufe. 
Die Gründe, die andererseits für die seinerzeitige 
Entscheidung des Bundestages sprechen, sind dem 
Hause im damaligen Ausschußbericht ausführlich 
vorgetragen worden, teilweise auch im Plenum. Ich 
brauche also darauf nur hinzuweisen. 
Der Vermittlungsausschuß hat die Gründe für das 
Begehren des Bundesrates unterschiedlich gewür-
digt, hat dann aber mit großer Mehrheit beschlos-
sen, vorzuschlagen, dem Begehren stattzugeben. Sie 
finden diese grundsätzliche Entscheidung unter Zif- 
10 084 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 
Seuffert 
fer 1 des Vermittlungsvorschlages. Danach soll nun-
mehr in § 2 das Wort „Oberfinanzgericht" gestrichen 
werden. Daraus ergibt sich natürlich eine Reihe von 
redaktionellen Änderungen im Gesetzestext. 
Der Vermittlungsausschuß hielt es aber gleichzei-
tig für notwendig, den Finanzgerichten eine Hebung 
ihrer Stellung zu gewähren und damit dem Umstand 
Rechnung zu tragen, daß sie als einzige Mittel-
instanz weiter zwischen dem Finanzamt und dem 
Revisionsgericht stehen. Sie erhalten eine Senats-
verfassung, wie sie vom Bundestag für die Ober-
finanzgerichte vorgesehen war. Der Vermittlungs-
ausschuß meint, daß damit die zweifellos in der 
Finanzgerichtsbarkeit bestehenden Personal- und 
auch Laufbahnschwierigkeiten in nicht unerheb-
lichem Umfang gemildert werden können. Er ist sich 
bewußt, daß sich daraus Stellenhebungen ergeben. 
Sie finden diese Entscheidung in den §§ 2 und 3 
des nunmehr vorgeschlagenen Gesetzestextes. Die 
Finanzgerichte werden obere Landesgerichte. 
Der Vermittlungsausschuß schlägt weiter vor, an 
Stelle der vom Bundestag beschlossenen ausschließ-
lichen Grundsatzrevision gegen die Entscheidungen 
des Oberfinanzgerichts die Streitwertrevision gegen 
die Entscheidungen des Finanzgerichts wie bisher 
zuzulassen und es auch bei der bisherigen Revi-
sionsgrenze, nämlich einem Streitgegenstand von 
1000 DM, zu belassen. Unterhalb dieser Grenze 
bleibt, wie bisher, die Revision wegen grundsätz-
licher Bedeutung. Eine Erhöhung der Streitgrenze 
schien dem Vermittlungsausschuß nicht richtig, weil 
dadurch möglicherweise soziale Spannungen ent-
stehen könnten und eine wesentliche Entlastung des 
Revisionsgerichtes nicht garantiert sein würde. Sie 
finden diese Änderung in § 108 des Gesetzes. 
Der Vermittlungsausschuß hat diesen Vorschlag 
mit breiter Mehrheit beschlossen, nachdem sehr ein-
gehende und mit großem Ernst geführte Beratungen 
gezeigt hatten, daß für eine andere Lösung keine 
tragfähige Mehrheit in den beiden Häusern unserer 
Gesetzgebung zu finden wäre, schon gar nicht für 
eine Lösung, die den ursprünglichen Beschlüssen 
des Bundestages näherkäme. Er mußte also damit 
rechnen und mußte zu der Überzeugung kommen, 
daß, wenn er nicht eine Änderung vorschlüge, die 
Finanzgerichtsordnung zum vierten Male im Gesetz-
gebungsverfahren scheitern würde. Als Bericht-
erstatter des Ausschusses habe ich Sie zu bitten, den 
Vermittlungsvorschlag anzunehmen. 
 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Werden dazu 
Erklärungen abgegeben? — Das Wort zu einer Er-
klärung hat der Herr Abgeordnete Schmidt (Wup-
pertal) . 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) : Herr Prä-
sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Im Namen meiner Fraktion erkläre ich, daß wir den 
Vermittlungsvorschlag annehmen werden, obwohl 
wir letztlich nicht davon überzeugt sind, daß er die 
beste Lösung darstellt. Der Beschluß des Bundes-
tages, die Dreistufigkeit mit der Maßgabe einzufüh-
ren, daß praktisch jede Sache in zwei Rechtszügen 
erledigt wird — nämlich entweder über die Tat-
sacheninstanzen Finanzgericht und Oberfinanzge-
richt oder, soweit es sich um eine ausgesprochene 
Rechtsfrage handelt, im Wege der Sprungrevision 
von den Finanzgerichten an den Bundesfinanzhof —, 
war die Einführung einer Zweistufigkeit im Rahmen 
der Dreistufigkeit, ein hier im Hause sehr schwer er-
rungener Kompromiß, der die bessere Lösung ge-
wesen wäre. 
Da aber hierfür keine Mehrheit zu finden war und 
die Finanzgerichtsordnung bereits dreimal mit dem 
Ende einer Legislaturperiode untergegangen ist, 
sehen wir uns verpflichtet, die Finanzgerichtsord-
nung nicht noch einmal scheitern zu lassen, und 
stimmen daher dieser Lösung zu. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Erklärungen zu diesem Punkt. Ich lasse abstim-
men. Wer dem Vorschlag des Vermittlungsausschus-
ses zu Punkt 1 der Tagesordnung — Finanzgerichts-
ordnung — zuzustimmen wünscht, den bitte ich um 
ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? 
— Bei einigen Gegenstimmen und einigen Enthal-
tungen ist der Vorschlag des Vermittlungsausschus-
ses zu der Finanzgerichtsordnung angenommen. 
Ich rufe Punkt 2 auf: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes 
(Vermittlungsausschuß) zu dem Gesetz über 
Mindestvorräte an Erdölerzeugnissen (Druck-
sache IV/3756). 
Ich frage den Berichterstatter, Herrn Minister Lem- 1 
mer, ob er das Wort wünscht. — Das Wort als 
Berichterstatter hat Herr Minister Lemmer. 
Lemmer, Minister des Landes Nordrhein-West-
falen: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Hinsichtlich des vom Deutschen Bundestag in seiner 
191. Sitzung am 23. Juni verabschiedeten Gesetzes 
über Mindestvorräte an Erdölerzeugnissen hat der 
Bundesrat in seiner 285. Sitzung den Vermittlungs-
ausschuß angerufen. Zu dessen Änderungsvorschlag, 
der Ihnen auf Bundestagsdrucksache IV/3756 vor-
liegt, darf ich folgendes bemerken. 
In § 8 Abs. 2 des Gesetzes ist die Ermächtigung 
des Bundesministers für Wirtschaft vorgesehen, zur 
Verhütung oder Behebung von Schwierigkeiten in 
der Energieversorgung durch Rechtsverordnung mit 
Zustimmung des Bundestages zuzulassen, daß über 
sechs Monate hinaus geringere Mengen an Erdöl-
erzeugnissen als Vorrat gehalten werden, als nach 
diesem Gesetz vorgeschrieben ist. Demgegenüber 
hat der Bundesrat verlangt, diese Rechtsverordnung 
nicht an die Zustimmung des Bundestages, sondern 
an die des Bundesrates zu knüpfen. Es bestehe näm-
lich kein Anlaß, von Art. 80 Abs. 2 des Grundgeset-
zes abzuweichen, der beim Erlaß von Rechtsverord-
nungen nur eine Zustimmung des Bundesrates vor-
sehe. Auch der Bundestag habe sich wiederholt der 
Auffassung des Bundesrates angeschlossen, daß der 
Bundestag dann, wenn er die Rechtsetzung auf 
den Verordnungsgeber übertragen hat, beim Erlaß 
von Rechtsverordnungen nicht mehr eingeschaltet 
sein sollte. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 	10 085 
Minister Lemmer 
Der Vermittlungsausschuß hat sich diesen Grün-
den im wesentlichen angeschlossen und demgemäß 
dem Verlangen des Bundesrates entsprochen. 
Namens des Vermittlungsausschusses darf ich das 
Hohe Haus bitten, diesem Vorschlag des Vermitt-
lungsausschusses zuzustimmen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich danke 
dem Herrn Berichterstatter. — Werden dazu Erklär-
rungen abgegeben? — Keine Erklärungen. 
Ich lasse abstimmen über diesen Vorschlag des 
Vermittlungsausschusses zu Punkt 2 der Tagesord-
nung. Wer zuzustimmen wünscht, gebe bitte ein 
Zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — In 
diesem Punkte hat das Haus dem Vorschlag des 
Vermittlungsausschusses einstimmig zugestimmt. 
Punkt 3 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes 
(Vermittlungsausschuß) zu dem Kranken-
pflegegesetz (Drucksache IV/3 757). 
Ich frage den Berichterstatter, Herrn Abgeordne-
ten Dr. Schäfer, ob er das Wort wünscht. 
Als Berichterstatter hat der Herr Abgeordnete Dr. 
Schäfer das Wort. 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich darf für den Vermittlungsausschuß 
folgenden Bericht erstatten. Die Bundesregierung 
hat am 4. September 1964 den Entwurf eines Kran-
kenpflegegesetzes vorgelegt. Auf Grund des Schrift-
lichen Berichts des Ausschusses für Gesundheits-
wesen hat der Bundestag am 23. Juni 1965 das Ge-
setz beschlossen. Der Bundesrat hat den Vermitt-
lungsausschuß angerufen. Der Vermittlungsausschuß 
hat sich in seiner Sitzung vom 22. Juli 1965 mit dem 
Vermittlungsbegehren befaßt. Er legt dem Bundes-
tag den in Drucksache IV/3757 enthaltenen Vermitt-
lungsvorschlag vor. Im einzelnen ist dazu folgendes 
zu bemerken. 
1. Das vom Bundestag verabschiedete Gesetz ist 
kein in sich selbst geschlossenes Gesetz, sondern ein 
Änderungsgesetz. Deshalb war der Anregung, die 
Überschrift zu ändern, zu folgen. 
2. Dem Anrufungsbegehren, für Kinderkranken-
pflegeschulen vorzusehen, daß ein Facharzt für Kin-
derkrankheiten die Leitung innehaben müsse, wurde 
entsprochen. 
3. Zu § 8 folgt der Vorschlag dem Anrufungs-
begehren des Bundesrates, um eine allgemeingültige 
Formulierung für den Abschluß des Besuchs einer 
Realschule festzulegen. 
4. Die Änderungen in §§ 17 und 19 dienen der 
Klarstellung in der Weise, daß an Stelle der Formu-
lierung „Inkrafttreten des Gesetzes" die genauen 
Daten eingesetzt werden. 
5. Der Vorschlag zu § 19 Abs. 2 folgt bezüglich 
der Festsetzung des Termins vom 30. September 
1968 der Anregung des Bundesrates. Es soll damit  
erreicht werden, daß eine ausreichende Übergangs-
zeit geschaffen wird. 
Ich darf namens des Vermittlungsausschusses dem 
Hause die Annahme empfehlen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich danke 
dem Herrn Berichterstatter. — Werden zum Bericht 
Erklärungen abgegeben? — Keine Erklärungen. 
Ich lasse abstimmen. Wer diesem Vorschlag des 
Vermittlungsausschusses zu Punkt 3 der Tagesord-
nung zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Einstimmig angenommen. 
Punkt 4 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes 
(Vermittlungsausschuß) zu dem Gesetz zur 
Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbs-
beschränkungen (Drucksache IV/3758). 
Berichterstatter ist der Herr Abgeordnete Jahn. 
Ich frage, ob er das Wort wünscht. — Als Bericht-
erstatter hat das Wort Herr Abgeordneter Jahn. 
Jahn (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Der Deutsche Bundestag hat in seiner 
191. Sitzung am 23. Juni 1965 auf Grund des 
Schriftlichen Berichts des Wirtschaftsausschusses 
den Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Ge-
setzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen ange-
nommen. Hiergegen hat der Bundesrat den Ver-
mittlungsausschuß angerufen. Sein Vermittlungs-
begehren enthält drei Punkte. 
Die Nrn. 1 und 3 des Ihnen vorliegenden Vor-
schlags des Vermittlungsausschusses betreffen ledig-
lich redaktionelle Änderungen. 
Nur in Nr. 2 geht es um eine materielle Ände-
rung. Damit soll eine Unterlassung bereinigt wer-
den, die bei der dritten Lesung des Gesetzentwurfs 
hier im Hause unterlaufen ist. Danach soll § 81 
Satz 2 dahin ergänzt werden, daß der Betroffene, 
gegen den eine Geldbuße verhängt werden soll, 
durch sein Nichterscheinen in der Verhandlung nicht 
den Abschluß des Verfahrens verhindern kann. 
Ich bitte Sie, den Vorschlägen des Vermittlungs-
ausschusses zuzustimmen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Wird das 
Wort zur Abgabe von Erklärungen gewünscht? — 
Das ist nicht der Fall. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer den Vor-
schlägen des Vermittlungsausschusses auf Druck-
sache IV/3758 zuzustimmen wünscht, den bitte ich 
um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Einstimmig angenommen. 
Punkt 5 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes 
(Vermittlungsausschuß) zu dem Gesetz über 
bauliche Maßnahmen zum Schutz der Zivil- 
10 086 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
bevölkerung (Schutzbaugesetz) (Drucksache 
IV/3759). 
Ich frage den Berichterstatter, Herrn Abgeordne-
ten Dr. Schäfer, ob er das Wort wünscht. — Bitte! 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Bundestag hat in seiner 
Sitzung am 30. Juni 1965 das Gesetz über bauliche 
Maßnahmen zum Schutz der Zivilbevölkerung, 
das Schutzbaugesetz beschlossen. Der Bundesrat 
hat hiergegen den Vermittlungsausschuß angeru-
fen. Der Vermittlungsausschuß hat sich in seiner 
Sitzung am 22. Juli 1965 mit dem Vermittlungs-
begehren befaßt. Er legt dem Bundestag den in 
Drucksache IV/3759 enthaltenen Vermittlungsvor-
schlag vor. Im einzelnen darf ich dazu folgendes 
bemerken: 
1. Die Durchführung von Maßnahmen zum Schutz 
der Zivilbevölkerung ist, wie schon im Gesetz über 
Maßnahmen zum Schutz der Zivilbevölkerung vom 
9. Oktober 1957 festgestellt wurde, eine Aufgabe 
des Bundes. Dem Bund steht die Kompetenz zur 
Regelung dieses Aufgabengebiets zu. Die Frage der 
Kostentragung, insbesondere die Frage, inwieweit 
der einzelne selbst mit Kosten belastet wird, ist da-
durch verfassungsrechtlich nicht betroffen. 
Der Vermittlungsausschuß folgt dem Anrufungs-
begehren des Bundesrates, indem er in § 6 eine 
Änderung dahin vorschlägt, daß dem Land keine 
Kostentragungspflicht auferlegt wird, wenn Körper-
schaften des öffentlichen Rechts oder Einrichtungen, 
die gemeinnützig im Sinne der Gemeinnützigkeits-
verordnung sind, Schutzräume in Gebäuden errich-
ten, die der Unterbringung von Personen oder der 
Ausbildung oder ständigen Betreuung von Kindern 
oder Jugendlichen dienen. Der Vermittlungsaus-
schuß schlägt vor, daß der Bund 30 v. H. der Kasten 
als Zuschuß übernimmt und daß bei Einrichtungen, 
die der Versorgung von bettlägerigen Kranken die-
nen, der Zuschuß 35 v. H. betragen soll. — Im übri-
gen war der Vermittlungsausschuß wegen einer 
Änderung des § 2 nicht angerufen. 
2. Der Vorschlag zu § 8 enthält eine Ergänzung 
mit dem Ziel, die Rechte zur Benutzung eines Schutz-
raumes in bezug auf die steuerliche Behandlung dem 
Eigentum gleichzustellen. 
3. Zu § 12 schlägt der Vermittlungsausschuß in 
konsequenter Anwendung seiner zu Nr. 1 dargeleg-
ten Auffassung vor, daß dem Land keine pauschale 
Zuschußpflicht auferlegt wird. Satz 2 und 3 des 
Abs. 1 sollen demgemäß gestrichen werden, so daß 
die Zuschußpflicht des Bundes in Höhe von einem 
Drittel der Baukosten des Grundschutzes für alle 
Gebäude gilt, glei chgültig in wessen Eigentum sie 
stehen und für welche Zwecke sie verwendet wer-
den. 
4. Zu § 17 ist zu bemerken: Die Regelung des 
vom Bundestag beschlossenen Gesetzes ging dahin, 
daß Bund, Land und Gemeinde je ein Drittel der 
Kosten tragen sollen, die den Gemeinden durch die 
Beschaffung der zum Schutzraumbau erforderlichen 
Grundfläche einschließlich der Verkehrsfläche ent-
stehen. 
Nach dem Vorschlag des Vermittlungsausschusses 
soll das Land von der Kostentragungspflicht völlig 
freigehalten werden. In § 17 Abs. 1 soll demnach der 
Satz 3 lauten: 
Der Bund erstattet der Gemeinde ein Drittel 
der Kosten. 
In § 17 Abs. 2 soll der zweite Halbsatz folgende 
Fassung erhalten: 
der Gemeinde ist vom Bund ein Drittel des 
Wertes zu erstatten. 
Der Vermittlungsausschuß ging bei seinen Über-
legungen zu § 17 davon aus, daß den Gemeinden, 
soweit es sich um eine Einrichtung handelt, die den 
Gemeinden allgemein zur Verfügung steht, zuge-
mutet werden kann, einen Teil der Kosten zu tra-
gen. Das Land ist an den zu treffenden Maßnahmen 
nicht unmittelbar beteiligt. 
Namens des Vermittlungsausschusses darf ich 
dem Hause die Annahme dieses Vorschlags emp-
fehlen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich danke 
dem Herrn Berichterstatter. Werden Erklärungen 
abgegeben? — Keine Erklärungen. 
Abstimmung! Wer dem Bericht des Vermittlungs-
ausschusses zu Punkt 5 der Tagesordnung zuzustim-
men wünscht, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei einigen Ent-
haltungen ist dieser Vorschlag angenommen. 
(Zuruf: Dagegen!) 
Punkt 6 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes 
(Vermittlungsausschuß) zu dem Gesetz über 
den Selbstschutz der Zivilbevölkerung (Selbst-
schutzgesetz) (Drucksache IV/3760). 
Ich frage Herrn Abgeordneten Dr. Wilhelmi, ob 
er das Wort als Berichterstatter wünscht. — Als 
Berichterstatter hat Herr Abgeordneter Dr. Wilhelmi 
das Wort. 
Dr. Wilhelmi (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Bundesrat hat in seiner 
Sitzung vom 16. Juli 1965 beschlossen, bezüglich 
des Gesetzes über den Selbstschutz der Zivilbevöl-
kerung (Selbstschutzgesetz), das der Deutsche Bun-
destag am 30. Juni 1965 verabschiedet hat, den Ver-
mittlungsausschuß anzurufen. Er hat dies in zwei 
Punkten getan. 
Einmal zu § 53 Abs. 2. Die Bestimmung befaßt sich 
mit der Kostentragung. Das Anliegen des Bundes-
rates ging dahin, daß der Bund auch die Kosten für 
die Ausrüstung der „Selbstschutzpflichtigen mit be-
sonderen Aufgaben" trägt. Die allgemeine Verpflich-
tung des Bundes, die Aufgabe des Selbstschutzes 
wahrzunehmen, berührt diese Bestimmung an sich 
nicht. Es erschien aber der Mehrheit des Vermitt-
lungsausschusses richtig, dem Begehren des Bun-
desrates stattzugeben. Es wird infolgedessen bean- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 	10 087 
Dr. Wilhelmi 
tragt, § 53 Abs. 2 so zu ändern, wie es sich aus der 
Drucksache IV/3760, die Ihnen vorliegt, ergibt. 
Das zweite Anliegen des Bundesrates war eine 
Änderung des § 59 des Gesetzes. Nach dieser Be-
stimmung kann die Bundesregierung feststellen, 
wann eine verstärkte Durchführung von Selbst-
schutzmaßnahmen erforderlich ist. Der Bundesrat 
wünschte eine Ergänzung dahingehend, daß die 
Bundesregierung die Feststellung aufzuheben hat, 
wenn die Voraussetzungen entfallen oder wenn 
Bundestag und Bundesrat dies verlangen. Die Bun-
desregierung hat diesem Begehren des Bundesrats 
zugestimmt. Infolgedessen hat der Vermittlungs-
ausschuß entsprechend beschlossen. Die Einzelhei-
ten ergeben sich aus Ziffer 2 der Drucksache IV/3760. 
Ich empfehle, die beiden Beschlüsse des Vermitt-
lungsausschusses anzunehmen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich danke 
dem Herrn Berichterstatter. — Das Wort zu einer 
Erklärung hat der Herr Abgeordnete Schmitt-Vok-
kenhausen. 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Das Gesetz ist vor allem 
in der Frage der Feststellung der Notwendigkeit 
von Selbstschutzmaßnahmen im Sinne der Vorstel-
lungen der SPD-Fraktion verbessert worden, wenn 
auch die endgültige Fassung der Bestimmungen 
durch die Ergänzung des Grundgesetzes festgelegt 
werden soll, d. h. die Feststellung von einer quali-
fizierten Mehrheit abhängig sein soll. Die SPD be-
grüßt, daß im Sinne ihrer bisherigen Bedenken an 
Stelle der Festlegung der Zuständigkeit des Haupt-
verwaltungsbeamten der Seltbsverwaltungskörper-
schaften in den Zivilschutzgesetzen mit den Ländern 
eine Vereinbarung über die Regelung kommunal-
verfassungsrechtlicher Fragen getroffen werden soll, 
durch die seit längerer Zeit zwischen Bundesregie-
rung und Ländern bestehende Meinungsverschie-
denheiten in bezug auf Zulässigkeit und Umfang 
kommunalverfassungsrechtlicher Regelungen im 
Bundesrecht ausgeräumt werden sollen. 
Leider sind erst im zweiten Durchgang des Geset-
zes im Bundesrat beachtliche Beiträge zur Gestal-
tung des Gesetzes gemacht worden, die geprüft 
und gegebenenfalls berücksichtigt werden sollten; 
erstens bei der Ausarbeitung der zahlreichen Rechts-
verordnungen zur Durchführung des Gesetzes, zwei-
tens bei der Beratung weiterer Gesetzesvorlagen 
zum zivilen Bevölkerungsschutz oder — nach Vor-
liegen von Erfahrungen — einer Novelle zu diesem 
Gesetz. 
Die SPD-Bundestagsfraktion wird dem Vermitt-
lungsvorschlag zustimmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Erklärungen. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer diesem Ver-
mittlungsvorschlag — Punkt 6 der Tagesordnung — 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei 
einigen Gegenstimmen und Enthaltungen ist dieser 
Vorschlag angenommen. 
Meine Damen und Herren, ich unterstelle, daß 
das Haus bereit ist, folgender Änderung bei der Ab-
wicklung unserer Geschäfte zuzustimmen, einer Bitte 
der Fraktionen der CDU/CSU und der FDP entspre-
chend jetzt den Punkt 8 aufzurufen, dann die Sit-
zung 20 Minuten zu unterbrechen, um der CDU/CSU 
Gelegenheit zu geben, über den Punkt 7 noch ab-
schließend zu beraten. Ich unterstelle, daß das Haus 
einverstanden ist. — Kein Widerspruch; es ist so 
beschlossen. 
Ich rufe Punkt 8 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes 
(Vermittlungsausschuß) zu dem Dritten Ge-
setz zur Änderung des Wasserhaushaltsgeset-
zes (Drucksache IV/3763). 
Ich frage den Berichterstatter, Herrn Minister 
Lemmer, ob er das Wort wünscht. — Als Bericht-
erstatter hat Herr Minister Lemmer das Wort. 
Lemmer, Minister des Landes Nordrhein-West-
falen: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Zu dem vom Deutschen Bundestag in seiner 191. 
Sitzung verabschiedeten Dritten Gesetz zur Ände-
rung des Wasserhaushaltsgesetzes hat der Bundes-
rat am 9. Juli dieses Jahres beschlossen, die Zustim-
mung zu versagen. Daraufhin hat die Bundesregie
-
rung den Vermittlungsausschuß angerufen mit dem 
Ziele, das Gesetz aufrechtzuerhalten. Zu dem Vor-
schlag des Vermittlungsausschusses darf ich folgen-
des bemerken. 
Die nach § 5 des Wasserhaushaltsgesetzes beste-
hende Möglichkeit, auch nach Erteilung einer Er-
laubnis oder Bewilligung zur Benutzung eines Ge-
wässers noch gewisse „Anforderungen" zu stellen, 
soll durch das vorliegende Änderungsgesetz auf alte 
Rechte und alte Befugnisse ausgedehnt werden. Fer-
ner soll die Regelung des § 15 Abs. 4 des Wasser-
haushaltsgesetzes über die Beschränkung und Auf-
hebung alter Rechte und alter Befugnisse dahin er-
weitert werden, daß auch entschädigungslose nach-
trägliche Anforderungen im Sinne des eben genann-
ten § 5 zulässig sind.  
Der Bundesrat hat erklärt, daß ein Bedürfnis nach 
diesen beiden Änderungen nicht bestehe, da ent-
sprechende Regelungen in allen Wassergesetzen der 
Länder — ausgenommen das Land Bremen — ent-
halten seien. 
Durch Einfügung eines § 26 a soll die Bundesregie-
rung verpflichtet werden, mit Zustimmung des Bun-
desrates durch Rechtsverordnung Anforderungen zu 
bestimmen, denen Stoffe, die in Gewässer eingelei-
tet werden, genügen müssen. 
Der Bundesrat hat hierzu ausgeführt, es sei prak-
tisch nicht möglich, Abwassereinleitungen an be-
stimmte einheitliche Anforderungen zu binden. Die 
Anforderungen könnten an die Einleiter nur indi-
viduell je nach Industriezweig usw. gestellt werden. 
10 088 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 
Landesminister Lemmer: 
Durch Einfügung eines § 27 a soll die Bundesregie-
rung verpflichtet werden, mit Zustimmung des Bun-
desrates durch Rechtsverordnung die für die Ge-
sunderhaltung der Gewässer mindestens notwen-
dige biologische Beschaffenheit zu bestimmen. Der 
Bundesrat hat hierzu die Auffassung vertreten, daß 
ein einheitlicher Reinhaltepegel für alle Gewässer 
nicht festgelegt werden könne. Die Gewässer seien 
schon von Natur aus biologisch, physikalisch und 
chemisch sehr verschieden. Die Berücksichtigung nur 
biologischer Merkmale reiche nicht aus; zudem gebe 
es auch keinen einheitlichen biologischen Pegel. 
Der Bundesrat hat ferner die Ansicht vertreten, 
das Gesetz sei im Vergleich mit der bisherigen 
Regelung geeignet, den Gewässerschutz zu ver-
schlechtern. Der neue § 26 a zwinge nämlich nun-
mehr dazu, die Interessen der Einleiter zu berück-
sichtigen. Dies überfordere die Wasserbehörden und 
verzögere den Gewässerschutz. 
Der Bundesrat hat schließlich die Ansicht ge-
äußert, mit der Novelle werde die Rahmengesetz-
gebungskompetenz des Bundes nach Art. 75 Nr. 4 
des Grundgesetzes überschritten. Durch die neuen 
§§ 26 a und 27 a werde die Reinhaltung der Ge-
wässer abschließend geregelt, so daß den Ländern 
für eigene Regelungen in diesem Bereich kein Raum 
verbleibe. 
Der Vermittlungsausschuß hat sich gestern sehr 
eingehend mit dem Für und Wider befaßt. Er ist mit 
Mehrheit dem Anrufungsbegehren der Bundesregie-
rung, das Gesetz aufrechtzuerhalten, nicht gefolgt. 
Er hat also in der Sache die Auffassung des Bundes-
rats, daß das Gesetz abzulehnen ist, geteilt. 
Da nach den §§ 10 und 11 der Geschäftsordnung 
des Vermittlungsausschusses ein Einigungsvorschlag 
des Ausschusses nur auf Änderung, Aufhebung oder 
Bestätigung eines vom Bundestag beschlossenen Ge-
setzes ergehen kann, hat der Vermittlungsausschuß 
in der Ihnen vorliegenden Drucksache IV/3763 den 
Vorschlag gemacht — wie bisher immer in solchen 
Fällen —, den Gesetzesbeschluß des Bundestages 
aufzuheben. 
Namens des Vermittlungsausschusses darf ich das 
Hohe Haus bitten, diesen Vorschlag anzunehmen. 
Hinsichtlich des weiteren Procedere darf ich zur 
Klarstellung darauf hinweisen, daß dann, wenn das 
Hohe Haus dem Vorschlag des Vermittlungsaus-
schusses nicht folgen und demnach seinen Gesetzes-
beschluß aufrechterhalten sollte, dieser dem Bundes-
rat am 29. Juli diesese Jahres erneut zur Beschluß-
fassung vorgelegt werden muß. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich danke 
dem Herrn Berichterstatter. 
Das Wort zu einer Erklärung hat der Abgeordnete 
Dr. Schmidt (Wuppertal). 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) : Herr Prä-
sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Namens meiner Fraktion bitte ich, den Vermitt-
lungsvorschlag abzulehnen und den einmütigen Be-
schluß des Bundestages, dieses Änderungsgesetz  
zum Wasserhaushaltsgesetz zu erlassen, zu bestäti
-
gen. 
Wir sind uns klar darüber, daß es ein Zustim-
mungsgesetz ist und daß das Gesetz, da es die Zu-
stimmung des Bundesrats nicht finden wird, schei-
tern wird. Wir bedauern auf das tiefste, daß auf 
dem Gebiete einer so lebensentscheidenden Gemein-
schaftsaufgabe eine Verständigung nicht möglich 
ist, weil im Grunde genommen die Verfassungs-
bestimmungen entgegenstehen. 
Die Geschichte der Wasserreinhaltung in Deutsch-
land ist ein schweres Kreuz. Es ist tief zu bedauern, 
daß der Zustand unserer Gewässer nach Erlaß des 
Wasserhaushaltsgesetzes schlechter und nicht besser 
geworden ist. Deshalb bleibt diese Gemeinschafts-
aufgabe auf dem Tisch dieses Hauses. Wer auch im-
mer in diesem Hause sein wird, er wird verantwort-
lich bleiben dafür, daß Entscheidendes für die Was-
serreinhaltung geschieht. 
(Beifall.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zu 
einer Erklärung hat der Herr Abgeordnete Dr. Schä-
fer. 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Namens der SPD-
Fraktion darf ich erklären, daß wir den Vorschlag 
des Vermittlungsausschusses ablehnen werden. Ich 
brauche auf die sachliche Begründung im einzelnen 
nicht mehr einzugehen. Wir sind der Auffassung, 
daß das Haus den Beschluß, den es früher einstim-
mig gefaßt hat, bestätigen sollte. 
(Beifall.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zu 
einer Erklärung hat die Frau Abgeordnete Dr. Kiep-
Altenloh. 
Frau Dr. Kiep -Altenloh (FDP) : Herr Präsident! 
Meine Herren und Damen! Dieses Gesetz ist in dem 
Ausschuß für Atomenergie und Wasserwirtschaft 
eingehend erörtert worden. Es sind die Bedenken 
geprüft worden, die besonders von seiten der Län-
der, die wiederum von wirtschaftlichen Belangen 
beeinflußt waren, gegen dieses Gesetz vorgebracht 
worden sind. Bei aller Würdigung wirtschaftlicher 
Gesichtspunkte kann sich meine Fraktion nicht dazu 
verstehen, das Dritte Gesetz zur Änderung des Was-
serhaushaltsgesetzes in der im Ausschuß und hier 
beschlossenen Form nicht aufrechtzuerhalten. Wir 
werden gegen der Vermittlungsvorschlag stimmen. 
Wir sind der Ansicht, daß die Reinhaltung der 
Gewässer heute die fundamentale Aufgabe in unse-
ren deutschen Landen ist. Sie ist wichtiger als alle 
wirtschaftlichen Belange. Das ist ein weitgehendes 
und hartes Wort, das ich hier sage. Die Vorausset-
zung für das Wirtschaftsleben ist eine gesunde Be-
völkerung, und eine gesunde Bevölkerung braucht 
gesundes Wasser. Meine Fraktion wird dem Vor-
schlag des Vermittlungsausschusses nicht zustim-
men, weil wir diese Frage für grundlegend halten. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 	10 089 
Frau Dr. Kiep-Altenloh 
Im übrigen schließe ich mich den Ausführungen von 
Herrn Kollegen Schmidt an. 
(Beifall.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Erklärungen; wir kommen zur Abstimmung. 
Wer dem Vorschlag des Vermittlungsausschusses zu 
Punkt 8 — Änderung des Wasserhaushaltsgesetzes 
— zuzustimmen wünscht, gebe bitte ein Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Das Haus 
hat diesen Vorschlag des Vermittlungsausschusses 
einstimmig abgelehnt. 
Damit, meine Damen und Herren, unterbrechen 
wir die Sitzung bis 12.05 Uhr. 
(Unterbrechung der Sitzung von 11.46 bis 
12.10 Uhr.) 
Die unterbrochene Sitzung ist wieder eröffnet. 
Ich rufe den Punkt 7 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes 
(Vermittlungsausschuß) zu dem Achtzehnten 
Gesetz zur Änderung des Lastenausgleichs-
gesetzes (18. ÄndG LAG) (Drucksache 
IV/3761). 
Ich frage den Berichterstatter, Herrn Abgeordne-
ten Dr. Imle, ob er das Wort wünscht. — Das Wort 
hat als Berichterstatter der Herr Abgeordnete Dr. 
Imle. 
Dr. Imle (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr ge-
ehrten Damen und Herren! Mit Schreiben vom 
16. Juli hat der Herr Präsident des Bundesrates den 
Vermittlungsausschuß wegen des Achtzehnten Ge-
setzes zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes 
angerufen mit dem Antrag, die Fassung der Regie-
rungsvorlage wiederherzustellen. 
Im Vermittlungsausschuß ist hierzu vorgetragen 
worden, daß die Fassung des Gesetzes, wie sie vom 
Bundestag beschlossen worden sei, nicht absehen 
lasse, ob sich das Gesetz in der beabsichtigten Form 
in der kommenden Zeit überhaupt verwirklichen 
lasse. In dem Gesetz ist vorgesehen, daß insbeson-
dere Bestimmungen über die Verbesserung der 
Hauptentschädigung und über die Verbesserung der 
Hausratsentschädigung erst dann — und zwar im 
Wege einer Rechtsverordnung — getroffen werden 
sollen, wenn der Lastenausgleichsfonds entspre-
chende Mittel zur Verfügung hat. Es bestehen und 
bestanden sehr unterschiedliche Auffassungen dar-
über, ob der Fonds überhaupt Mittel in dieser Höhe 
ansammeln wird; die Schätzungen gingen sehr weit 
auseinander. 
Im Vermittlungsausschuß wurde vorgetragen, daß 
es wegen der Ungewißheit, ob der Fonds in Zukunft 
entsprechende Mittel zur Verfügung haben werde, 
nicht zweckmäßig sei, schon jetzt ein Gesetz, in dem 
eine entsprechende spätere Rechtsverordnung vor-
gesehen sei, zu schaffen, sondern daß man vielmehr 
dann, wenn die Mittel vorhanden seien, sehr schnell 
ein Neunzehntes Änderungsgesetz verabschieden  
könne. Im Vermittlungsausschuß war man sich aller-
dings darüber einig, daß die den sozialpolitischen 
Anliegen entsprechenden Verbesserungen, deren 
Streichung der Bundesrat ebenfalls vorgeschlagen 
hatte, beibehalten werden sollten. Es handelt sich 
hier einmal um die Erhöhung des Ehegattenzu-
schlags zur Unterhaltshilfe um 5 DM gegenüber 
dem Regierungsentwurf, dann um eine Erhöhung 
der Freibeträge ab 1. Juni 1966 für Empfänger von 
Sozialrente, um ein Hineinwachsen mithelfender 
Familienangehöriger in die Unterhaltshilfe und 
schließlich um eine Erhöhung des Sterbegeldes für 
Unterhaltshilfeempfänger von 300 auf 500 DM. 
Bezüglich der Aufbaudarlehen, für die für 1966 
und 1967 je 200 Millionen DM vorgesehen sind und 
die mit Zinsaufwand später insgesamt 600 Millionen 
DM erfordern, wurde die Meinung vertreten, daß 
man diese Beträge halbieren solle, daß man es für 
1966 und 1967 also bei je 100 Millionen DM belas-
sen solle, um damit die Endsumme auf 300 Millionen 
DM herabzusetzen. 
Darüber hinaus sah sich der Vermittlungsausschuß 
nicht imstande, weiteren Ausgaben zuzustimmen, 
und zwar insbesondere mit Rücksicht auf die von 
mir anfangs vorgetragenen Gründe: es sollte nach 
Ansicht des Vermittlungsausschusses nicht schon 
jetzt etwas beschlossen werden, was erst später 
durch eine Rechtsverordnung in die Tat umgesetzt 
werden könnte. Im wesentlichen betraf das folgende 
Punkte. Der Vermittlungsausschuß konnte nicht zu-
stimmen, daß 100 Millionen DM veranschlagt wer-
den für die Stundung der Vermögensabgaben für 
SBZ-Flüchtlinge bei gleichzeitigen Zonenschäden. 
Außerdem war der Vermittlungsausschuß nicht in 
der Lage, den Verbesserungen bei der Hauptent-
schädigung seine Zustimmung zu geben, soweit es 
sich um den Zuschlag zum Schadensbetrag bei klei-
neren Betriebsvermögen handelt. Die Überprüfung 
dieser Bestimmung hatte ergeben, daß es sich um 
mehrere hunderttausend Betriebe handelt, die in 
den Genuß des Zuschlags gekommen wären, die 
aber lediglich einen Betrag von 500 DM erhalten 
hätten. In Anbetracht der hiermit im Zusammenhang 
stehenden Verwaltungsarbeit glaubte der Vermitt-
lungsausschuß, dem nicht zustimmen zu können. 
Darüber hinaus hat der Vermittlungsausschuß 
auch einer Erhöhung der Grundbeträge der Haupt-
entschädigung und einer Verbesserung der Kür-
zungsvorschriften bei Berücksichtigung des erhal-
ten gebliebenen Vermögens seine Zustimmung ver-
sagt, ebenso der Gewährung eines besonderen Frei-
betrags für Empfänger von Selbständigenzuschlag 
und schließlich auch der Anhebung der Hausrats-
entschädigung, der Erhöhung der dritten Rate um 
200 DM und Einführung einer vierten von 300 DM. 
Wenn den Vorschlägen des Vermittlungsauschus-
ses gefolgt wird, so erhöht sich das Ausgabevolu-
men gegenüber dem der Regierungsvorlage ledig-
lich um 1 Milliarde DM, und die Gesamtausgabe 
liegt bei 2,9 Milliarden DM. Der Vermittlungsaus-
schuß war der Meinung, daß diese Summe auch 
unter Berücksichtigung der besonderen Lage zu ver-
kraften ist, und bittet das Haus um Zustimmung zu 
seinen Vorschlägen. 
10 090 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zur 
Abgabe einer Erklärung hat der Abgeordnete Seuf-
fert. 
Seuffert (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Namens der sozialdemokratischen Frak-
tion gebe ich folgende Erklärung ab. 
Der Vermittlungsvorschlag hat zwar wenigstens 
die Beschlüsse dieses Hauses zur Verbesserung der 
Unterhaltshilfe im wesentlichen aufrechterhalten. 
Die SPD-Fraktion bedauert jedoch den Wegfall des 
besonderen Freibetrags für ehemals selbständige 
Unterhaltshilfeempfänger. Wenn die vorgeschlage-
nen Streichungen im Rahmen eines im übrigen an-
nehmbaren Kompromisses gemacht worden wären, 
wäre darüber im Augenblick allenfalls noch zu 
reden gewesen. Die Auszahlung der weiteren Haus-
ratsentschädigung war ohnehin durch die Beschlüsse 
des Bundestages selbst von Voraussetzungen ab-
hängig gemacht worden, die die wirkliche Entschei-
dung und Auszahlung in die fernere Zukunft ver-
legt hätten. 
Die vollständige Streichung aller vom Bundestag 
einmütig beschlossenen Verbesserungen der Haupt-
entschädigung ist dagegen für uns unannehmbar. 
Um die Erörterung nicht von vornherein auf ein 
falsches Gleis zu schieben, muß dabei klargestellt 
werden, daß es sich hier nicht um Leistungen aus 
dem Bundeshaushalt handelt, sondern um die Lei-
stungsfähigkeit des Lastenausgleichsfonds. Die Bun-
desregierung, welche zugeben muß, daß sie in der 
Vergangenheit die Leistungfähigkeit des Fonds im-
mer erheblich unterschätzt hat, hat schließlich auch 
im Bundesrat zugegeben — ich verweise auf das 
Protokoll der Sitzung des Flüchtlingsausschusses 
des Bundesrats vom 7. Juli —, daß die Beschlüsse 
des Bundestages keine Gefahr für die Endbilanz des 
Fonds darstellen. Selbst wenn die vom Bundesrat 
und nachträglich auch wieder von der Bundesregie-
rung vorgebrachten finanzpolitischen Bedenken bei 
besonders vorsichtiger Beurteilung der Lage zur 
Grundlage der Diskussion über eine Modifizierung 
der beschlossenen Verbesserungen hätten genom-
men werden können, so ist doch die vollständige 
Beseitigung der Beschlüsse dieses Hauses durch die 
wirkliche Lage des Lastenausgleichsfonds in keiner 
Weise gerechtfertigt. 
Die SPD-Bundestagsfraktion hat mit Befremden 
davon Kenntnis genommen, daß die Bundesregie-
rung nachträglich in der Öffentlichkeit und auch im 
Vermittlungsverfahren Einwendungen gegen die 
Beschlüsse des Bundestags vorgebracht hat, die sie 
da, wo der gebene Ort und der gegebene Zeitpunkt 
dafür war, nämlich bei den Gesetzesberatungen im 
Plenum dieses Hauses, mit keinem Wort vorgetra-
gen hat. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Gegenüber diesem merkwürdigen, widersprüch-
lichen und wenig mutigen Verhalten der Bundes-
regierung erklärt die SPD-Bundestagsfraktion, daß 
sie auch nach nochmaliger Überprüfung der Lage 
an den einmütigen Beschlüssen des Bundestages 
festhält und sich zu ihnen bekennt. Wenn Auswir-
kungen auf den Bundeshaushalt oder akute Auswir
-
kungen auf den Kapitalmarkt — die freilich beide in 
gefährlicher Unordnung sind, nicht ohne Verschul-
den der Bundesregierung — entstehen könnten, hät-
ten wir das sorgfältig berücksichtigt. Solche Auswir-
kungen bestehen aber eindeutig nicht. 
Ebenso unannehmbar ist für uns die Streichung 
der Stundung für die Vermögensabgabe der Sowjet-
zonenflüchtlinge, womit wieder die Anbahnung des 
Versuchs, die SBZ-Flüchtlinge mit den Vertriebenen 
gleichzustellen, im Keim erstickt ist. 
Die Fraktion der Sozialdemokratischen Partei 
wird deswegen dem Vorschlag des Vermittlungs-
ausschusses nicht zustimmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zu 
einer Erklärung hat der Herr Abgeordnete Dr. Bar-
zel. 
Dr. Barzel (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und meine Herren! Wir haben drei Punkte 
zu erklären. 
Erstens. Der Beschluß des Bundestags zu dieser 
18. Novelle, der zur Anrufung des Vermittlungsaus-
schusses durch den Bundesrat geführt hat, war und 
ist nach unserer Meinung vernünftig. Sein finanziel-
les Volumen ist gedeckt durch die Schätzung der 
Bundesregierung. Wir bedauern das Votum des 
Bundesrates und auch einen Teil des Votums des 
Vermittlungsausschusses als zu weitgehend. 
Zweitens. Da es sich hierbei um einen Gesetzent-
wurf handelt, der ohne das Ja des Bundesrates, d. h. 
ohne seine Zustimmung, nicht zustande kommen 
kann, da es sich weiter um eine vorgeschrittene 
Situation — um es vorsichtig auszudrücken — dieses 
Bundestags handelt, befürchten wir, daß die Ableh-
nung des Vermittlungsvorschlages in der Praxis 
identisch ist mit der Ablehnung einer 18. Novelle. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Diese Wirkung, meine Damen und Herren, glaubt 
die Fraktion der CDU/CSU auf gar keinen Fall ver-
antworten zu können. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Drittens. Wir werden deshalb ja sagen zu dem 
Teil der 18. Novelle — dies ist eine politische und 
nicht eine gesetzestechnische Erklärung —, den auch 
der Vermittlungsausschuß bejaht hat und der durch 
Zustimmung zu dem Vermittlungsvorschlag jetzt in 
Kraft gesetzt werden kann. Dieses Haus steht vor 
der Frage, ob man das Ja zu allem, was in der 
Praxis das Ja zum Nichts ist, nimmt oder das Ja 
zum Vermittlungsvorschlag, das das, was heute 
möglich ist, auch heute wirklich werden läßt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir werden dem Vermittlungsvorschlag nicht aus 
Begeisterung zustimmen — das habe ich vorgetra-
gen —, sondern nur, um für die Betroffenen über-
haupt etwas alsbald zu erreichen. Beim Scheitern 
des Gesetzes — und wir fürchten, daß eine Ableh-
nung des Vermittlungsvorschlags identisch ist mit 
dem Scheitern des Gesetzes — würde z. B. die Ge-
fahr der Kürzung der Unterhaltshilfe entstehen. Im 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 	10 091 
Dr. Barzel 
Interesse der Betroffenen und der sozial Schwachen 
werden wir zu dem Teil, der heute verabschiedet 
werden kann, ja sagen. 
Wir legen, wie ich eingangs sagte, Wert darauf, 
festzustellen, daß dies nur ein Teil dessen ist, was 
wir selbst für nötig halten. Den Rest wird der näch-
ste Deutsche Bundestag alsbald in Angriff nehmen 
müssen. Wir glauben, daß diese Haltung auch des-
halb möglich ist, weil der vorliegende Gesetzent-
wurf in sich selbst gewisse zeitliche Dispositionen 
enthält, so daß wir — zwar mit großem Bedauern, 
aber eben in der Lage, die entstanden ist, im Inter-
esse der Betroffenen — zu dem Vermittlungsvor-
schlag ja sagen. Wenn wir das, was jetzt gemacht 
werden kann, abwägen — und wir tun das in unse-
rer Fraktion — mit dem, was durch den Vermitt-
lungsvorschlag gestrichen worden ist — wir denken 
darüber ähnlich, wie es Herr Kollege Seuffert für 
die SPD vorgetragen hat —, dann geben wir jetzt 
der Handlungsweise den Vorzug, die 18. Novelle in 
dem Teil in Kraft treten zu lassen, dessen Inkraft-
treten heute möglich ist. 
Damit aber niemand in den nächsten Wochen etwa 
meint, dies sei eine falsche Haltung, oder damit hier 
nicht falsch interpretiert wird, möchte ich noch ein-
mal sagen: Der restliche Teil gilt für uns nach wie 
vor als ein vernünftige Sache, die nur im Augen-
blick, angesichts der Lage der gesetzgebenden Kör-
perschaften, nicht realisiert werden kann. Wir wol-
len nicht das Ganze scheitern lassen und sagen im 
Interesse der betroffenen kleinen Leute ja zu dem 
I Vermittlungsvorschlag. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Mischnick zur Abgabe einer Er-
klärung. 
Mischnick (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Denken Sie 
an Ihren Finanzminister!) 
— Herr Kollege Schmidt, an den Finanzminister 
haben wir zu dem Zeitpunkt gedacht, als leider bei 
Entscheidungen dieses Hauses, die nicht von der 
FDP, sondern von der CDU und der SPD getroffen 
worden sind, nicht an ihn gedacht wurde. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Sie haben 
alles übertrumpft! — Weitere Zurufe von 
der Mitte.) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die 
vorliegende 18. Novelle ist durch den Vermittlungs-
ausschuß in entscheidenden Punkten verändert wor-
den. Die Freien Demokraten bedauern, daß eine 
Vorausschätzung der Reserven des Fonds offensicht-
lich bis zur Stunde nicht in einer Form möglich war, 
die alle Gesichtspunkte — sei es von der Vertrie-
benenseite, der Flüchtlingsseite, sei es von der 
finanzpolitischen Seite — berücksichtigt hat, 
(Zuruf des Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal])  
daß die Schätzungen nach wie vor so weit ausein-
anderklaffen, daß darüber Meinungsverschiedenhei-
ten entstehen. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Diese De
-
magogie muß ein Ende nehmen!) 
Der Deutsche Bundestag war sich einig, daß die 
Vorschläge, die in dieser Novelle gebracht worden 
sind, durch die Mittel des Fonds gedeckt sind. Er 
hat deshalb diesem Gesetzentwurf zugestimmt. 
Die Freien Demokraten bedauern, daß durch den 
Bundesrat Punkte angegriffen bzw. gestrichen wor-
den sind, die der Bundesrat selber bei anderer Ge-
legenheit als durchaus notwendig angesehen hat. 
Ich denke z. B. an die Frage gewisser Leistungen 
für Sowjetzonenflüchtlinge bzw. an die Frage der 
Stundung der Abgabe für Sowjetzonenflüchtlinge. 
Die Fraktion der Freien Demokraten hat sehr 
nüchtern die Schwierigkeiten geprüft, die Herr Kol-
lege Barzel dargelegt hat. Allerdings hat sich bei 
der Prüfung auch ergeben, daß für Leistungen der 
Unterhaltshilfe in der Vergangenheit Regelungen 
gefunden werden und daß gewisse Schwierigkeiten, 
die durch die Rentenanpassung eingetreten sind, 
übergangsweise geregelt werden konnten. Somit 
sieht die Fraktion der Freien Demokraten nicht die 
Gefahr, daß die Regelung der Erhöhung der Unter-
haltshilfe nicht in Kraft treten oder nicht wirksam 
werden könnte, da es in der Vergangenheit auch 
ohne Gesetzesbeschluß schon möglich war. 
Die Fraktion wird deshalb zu einem großen Teil 
gegen den Vorschlag des Vermittlungsausschusses 
stimmen, weil sie der Überzeugung ist, daß es in 
einer weiteren Beratung mit dem Bundesrat durch-
aus möglich ist, eine Lösung zu finden, die sowohl 
dem Willen des Deutschen Bundestages als auch 
den finanziellen Notwendigkeiten des Fonds ge-
recht wird. 
Die Behauptung, die Beschlüsse in der 18. Novelle 
seien für den Bundeshaushalt von entscheidender 
Bedeutung, ist nicht richtig. In dem gesamten Ge-
setz geht es um 70 Millionen, die nach ausdrück-
lichen Erklärungen der Bundesregierung im Haus-
halt gedeckt sind. Die Auswirkungen auf den Kapi-
talmarkt sind durch die Bestimmungen, die die Ver-
tagung des Inkrafttretens bestimmter Punkte ge-
bracht haben, damit zumindest über zwei weitere 
Jahre hinausgeschoben. Wir sind bereit gewesen — 
und hätten uns gefreut, wenn man im Vermittlungs-
ausschuß unserem Vorschlag gefolgt wäre —, auch 
weitere Punkte mit der entsprechenden Terminie-
rung zu versehen, wie es bei der Hausratsentschä-
digung geschehen ist. Dann wäre eine Lösung ge-
funden worden, die durchaus für alle Teile akzepta-
bel gewesen wäre. Der jetzt vorliegenden Form 
kann die überwiegende Mehrheit der FDP-Fraktion 
nicht zustimmen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ehe ich das 
Wort dem Herrn Bundesminister der Finanzen gebe, 
mache ich auf folgende Bestimmung der Geschäfts-
ordnung aufmerksam. Nach Art. 43 des Grundge-
setzes — entsprechend § 47 der Geschäftsordnung 
10 092 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode —  198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
— haben die Mitglieder des Bundesrates und der 
Bundesregierung sowie ihre Beauftragten zu allen 
Sitzungen des Bundestages und seiner Ausschüsse 
Zutritt. Sie müssen jederzeit gehört werden. Auf 
Grund dieser Bestimmung des Grundgesetzes 
gebe ich jetzt dem Herrn Bundesfinanzminister das 
Wort . 
Dr. Dahlgrün, Bundesminister der Finanzen: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ich habe 
mich zum Wort gemeldet, weil ich es für absolut er-
forderlich halte, mit aller Schärfe und Entschieden-
heit 
(Lachen in der Mitte und links) 
den Erklärungen der sozialdemokratischen Fraktion 
entgegenzutreten, die Herr Kollege Seuffert hier 
verkündet hat. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und der FDP! 
— Zuruf von der SPD: Und nicht gegen 
Mischnick? — Weiterer Zuruf: Beides zu
-
sammen macht sich besser!) 
— Hören Sie doch erst mal zu! Durch Herrn Kolle-
gen Seuffert hat die SPD vortragen lassen, daß die 
Bundesregierung — wahrscheinlich war insbeson-
dere der Bundesminister der Finanzen gemeint — 
das, was von uns im Vermittlungsausschuß vorge-
tragen worden ist, nicht zur richtigen Zeit vorgetra-
gen habe. Meine Damen und Herren, das ist falsch. 
Ich glaube, ich habe noch niemals im Zusammen-
hang mit einem Gesetz so viele Ausschußverhand-
lungen, Unterausschußverhandlungen, Fraktionsbe-
sprechurigen und Einzelbesprechungen mit Abge-
ordneten gehabt wie bei der 18. Novelle zum La-
stenausgleichsgesetz. Aber bei keiner Fraktion habe 
ich in der Breite für die von uns nach bestem Wis-
sen und Gewissen vorgetragenen Argumente eine 
Resonanz gefunden. Im Gegenteil, ich stehe nun, 
nachdem ich angegriffen worden bin, nicht an, zu 
erklären, daß die SPD mit der Ausweitung der 18. 
Novelle auf präter propter 13 Milliarden DM die 
Spitze gehalten hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich will nun an dieser Stelle noch einmal sagen, 
wie sich die Sache abgewickelt hat. 
(Abg. Dr. Schäfer: Wo war Ihre Stellung
nahme im Plenum?) 
— Herr Dr. Schäfer, gerade Ihnen persönlich habe 
ich alles soundso oft auseinandergesetzt. 
(Zurufe von der SPD: Im Plenum! — Abg. 
Dr. Schäfer: Sie haben mir nur gesagt, daß 
Sie nicht da waren, und es gestern bestä
tigt!) 
— Ich habe es nicht nachgeprüft, wo ich an dem 
Tage war. Der Auschuß hat sich vorher wochen- 
und monatelang mit der Sache befaßt. 
Nun möchte ich das vortragen, was bis zum heu-
tigen Tag unverändert meine Stellungnahme zur 
18. Novelle ist. 
(Abg. Metzger: Im Plenum haben Sie es 
nicht gesagt!) 
Meine Damen und Herren, es ist richtig von Herrn 
Kollegen Seuffert hier vorgetragen worden, daß in 
den verflossenen Jahren die Schätzungen über das, 
was beim Lastenausgleich herauskommen würde, 
der Wirklichkeit nicht entsprochen haben. Das ist 
aber auch kein Wunder. Meine Vorgänger und der 
Lastenausgleichsfonds gingen bei ihren Schätzungen 
der Sachlage entsprechend von 20, nachher von 25, 
30 und 35 °/o abgewickelten Fällen aus. 
Nun müssen Sie berücksichtigen — das sollte 
sich auch die Öffentlichkeit einmal vor Augen hal-
ten —: Es dreht sich um Finanzschätzungen bis zum 
Jahre 1979. Das ist das erste Schlußjahr des Lasten-
ausgleichs. Das endgültige Schlußjahr ist das Jahr 
2015. So ist das nun einmal. Ich nenne die beiden 
Jahreszahlen, damit man sich einmal überlegt, was 
das heißt. 
Das Volumen von 110 bis 120 Milliarden DM, 
meine Damen und Herren, ist eine Finanzsumme, 
die sich ein einzelnes menschliches Gehirn über-
haupt nicht mehr vorstellen kann. Davon sind be-
reits 54 Milliarden DM als größte Vermögensum-
schichtung aller Zeiten abgewickelt. Eine gewaltige 
Leistung! Bei der geringen Zahl der Fälle, die den 
früheren Schätzungen zugrunde gelegen haben, 
kann man Verschätzungen bei solchen Summen und 
Zeiträumen nun wirklich niemandem zum Vorwurf 
machen. 
Als die 18. Novelle als Regierungsentwurf vorlag, 
haben wir auf der Basis von 92 % abgewickelter 
Fälle schätzen können. Meine Damen und Herren, 
eine solche Schätzung muß einfach besser und ge-
nauer sein als die Schätzung bei 20, 30, 40 oder 
50 %. Diese Schätzung lautet auf etwa 600 Millio-
nen DM. Ich habe dann gesagt: Bei der langen 
Dauer bis 1979 muß und kann man Mut haben. Wir 
haben die Schätzungen für die 18. Novelle verdrei-
facht, weil ich der Meinung war: Das kann man bis 
1979 herauswirtschaften. 
Meine Damen und Herren, es ist falsch, wenn im-
mer wieder behauptet wird, daß der Bundeshaus-
halt nicht betroffen sei. Er hat die Defizithaftung, 
und er hat nach dem Beschluß des Bundestages 
70 Millionen DM direkt zu zahlen. Es ist also abso-
lut falsch, zu sagen, er sei nicht beteiligt. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] : Und die 
Auswirkungen am Kapitalmarkt!) 
Wenn die gesetzgebenden Körperschaften, der 
Bundestag und der Bundesrat, den Geschädigten 
einen Anspruch geben, dann muß er nach meiner 
Meinung allerdings auch erfüllt werden. Dann darf 
ich mir nicht den Vorwurf machen lassen, daß diese 
Entschädigungsansprüche zu Sterbegeldern werden. 
Es sind doch im wesentlichen ältere und alte Leute, 
die in diesem Falle einen Anspruch erwerben wür-
den. Dann muß der Bund also vorfinanzieren. Ich 
brauche keine Ausführungen darüber zu machen, 
daß er das nicht kann. Der Lastenausgleichsfonds, 
dessen Anleihen am Kapitalmarkt hohes Ansehen 
genießen und sehr sorgfältig gepflegt werden, hat 
in diesem Jahr von einem eingeplanten Anleihevo-
lumen von 500 Millionen DM erst 50 Millionen DM, 
also 10 %, aufnehmen können. Sie bringen die Bun- 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 	10 093 
Bundesminister Dr. Dahlgrün 
desregierung und den Lastenausgleichsfonds in eine 
Situation, die nicht tragbar ist. 
Zu der Frage, ob man es verfassungsrechtlich 
und politisch verantworten kann, über eine Rechts-
verordnung die Zahlung hinauszuschieben, will ich 
mich nicht äußern. Aber weil das Parlament die 
Möglichkeit hat, wenn die Schätzungen sich verbes-
sern, durch eine neue Novelle seinen Willen durch-
zusetzen, sehe ich persönlich eigentlich nicht ein, 
warum man derartige Vorschußregelungen treffen 
soll. Dann soll man lieber später beschließen und 
dann, wenn man beschlossen hat, auch zahlen. 
Ich stehe also nach wie vor auf dem Standpunkt 
der Regierungsvorlage, weil ich mehr nicht verant-
worten kann. Das sage ich Ihnen frank und frei. 
Von gewisser Seite sind Schätzungen gemacht wor-
den, in denen man z. B. als Zuwachs der Vermögen-
steuer statt der 9 %, die wir geschätzt haben, 
(Zuruf von der SPD: 4 %!) 
14 % eingesetzt .hat. Wenn ich dann sehe, daß die-
ses Jahr diese 9 °/o nur mit Schwierigkeiten erreicht 
werden, halte ich eine um 5 % höhere Schätzung 
für irreal und für falsch. Das darf mir niemand übel-
nehmen. Es ist doch nicht so, daß die Ansprüche 
unter den Tisch fallen. Sie können, wenn das Geld 
im Lastenaufgleichsfonds in der Realität entgegen 
unseren Erwartungen kommen sollte, es verteilen. 
Aber eventuell entstehende Überschüsse des Jahres 
1979 heute schon zu verteilen, halte ich finanzpoli-
tisch für untragbar. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, zunächst eine Bemerkung zur Geschäfts-
ordnung. Ich habe zwei Wortmeldungen vorliegen, 
erstens die Wortmeldung des Herrn Abgeordneten 
Dr. Barzel und zweitens die Wortmeldung des Herrn 
Abgeordneten Seuffert. Der § 91 der Geschäftsord-
nung schreibt vor, daß zu dem Vorschlag vor der Ab-
stimmung nur Erklärungen abgegeben werden kön-
nen. Diese Abgabe von Erklärungen ist erfolgt. 
Der Herr Bundesfinanzminister hat von einem im 
Grundgesetz verbrieften Recht Gebrauch gemacht. 
Das kann ich ihm auf keinen Fall verweigern. Das 
hat wiederum zur Folge, Herr Bundesfinanzminister, 
daß das Haus in seine Rechte nach § 48, in diesem 
Fall nach § 48 Abs. 2, zurückkehren kann. 
Ich löse den Konflikt wie folgt. Ich folge zunächst 
dem § 91, ich lasse vor der Abstimmung Erklärungen 
nicht mehr zu. Nach der Abstimmung, meine Damen 
und Herren, können Sie Ihre Rechte nach § 48 Abs. 2 
bei mir einklagen, 
(Heiterkeit) 
und Sie werden Gehör finden. 
Abstimmung, meine Damen und Herren, über 
Punkt 7 der Vorlage des Vermittlungsausschusses 
zu dem 18. Gesetz zur Änderung des Lastenaus-
gleichsgesetzes. Wer zuzustimmen wünscht, bitte ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Das erste war die 
Mehrheit. — Wird das bezweifelt? 
(Zuruf von der SPD.)  
— Einen Moment! Hier entscheiden meine Schrift
-
führer. — Das erste war die Mehrheit, meine Damen 
und Herren, Sie können es von da unten nicht so gut 
sehen wie wir hier oben. Das erste war also die 
Mehrheit. Damit ist der Vorschlag des Vermittlungs-
ausschusses angenommen. 
Nunmehr hat nach § 48 Abs. 2 das Wort der Herr 
Abgeordnete Barzel. 
(Abg. Dr. Barzel: Ich verzichte, Herr 
Präsident!) 
— Verzichtet. Das Wort hat Herr Abgeordneter 
Seuffert. 
Seuffert (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte in der Tat einige kurze Be-
merkungen zu dem machen, was der Herr Bundes-
finanzminister soeben ausgeführt hat. Ich möchte es 
dem Herrn Bundesfinanzminister durchaus anerken-
nend anrechnen, daß er hier in die Bresche gesprungen 
ist, obwohl ja sein Haushalt und die materielle Ver-
antwortlichkeit seines Hauses durch diese Vorlage 
nicht berührt ist, trotz gewisser ressortmäßiger Feder-
führungen; denn das, worum es sich hier handelt, näm-
lich die Leistungsseite des Lastenausgleichs oder an-
dererseits etwa — — 
(Anhaltende Unruhe.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, meine Damen und Herren. Solange hier je-
mand spricht und die Sitzung weitergeht, bitte ich 
doch, mit hinreichender Aufmerksamkeit zuzuhören. 
Seuffert (SPD) : Ich meine, was hier materiell zu 
besprechen wäre, nämlich die Leistungsseite des 
Lastenausgleichs und eventuelle Überlegungen der 
Kapitalmarkt-, der Währungs-, der Konjunkturpoli-
tik, dafür wären ja der Wirtschaftsminister, der Ver-
triebenenminister und andere zuständig. Aber das 
wollte ich noch einmal hervorheben, Herr Bundes-
finanzminister: Ich weiß nicht und wir wissen nicht, 
Herr Bundesfinanzminister, — — 
(Unruhe. — Abg. Wehner: Hat ja keinen 
Sinn!) 
Ich weiß nicht und wir wissen nicht, Herr Bundes-
finanzminister, welche Besprechungen Sie im Laufe 
dieser Beratungen gehabt haben und welche Re-
sonanz Sie dabei gehabt haben. Was wir festgestellt 
haben, ist, daß Zeit und Ort für die Stellungnahme 
der Bundesregierung, nicht nur des Bundesfinanz-
ministers, sondern der Bundesregierung, wenn sie 
etwas vorzubringen hatte, hier das Plenum dieses 
Hauses in der zweiten und dritten Lesung gewesen 
ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Es kann doch wohl niemand ernsthaft bestreiten, daß 
das der gegebene Ort und die gegebene Zeit gewe-
sen wären und daß niemand von der Bundesregie-
rung zu diesem Zeitpunkt und an diesem Ort irgend-
eine Andeutung von dem vorgebracht hat, was nach-
träglich in Erklärungen von Bundeskanzler und Re- 
10 094 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 
Seuffert 
gierungsmitgliedern und was auch im Vermittlungs-
ausschuß gestern von Ihnen vorgebracht worden ist. 
Ich glaube, damit sind unsere Feststellungen voll-
ständig unangreifbar. 
Herr Bundesfinanzminister, die sozialdemokra-
tische Fraktion hat durch ihre Erklärung selbst zu 
erkennen gegeben, daß sie jeden ernsthaften Ein-
wand, jeden ernsthaften Gegenvorschlag gegenüber 
den Beschlüssen des Bundestages zu prüfen bereit 
war, wann und von wem verantwortlich ein solcher 
Vorschlag gemacht worden wäre, auch wenn er erst 
zur Unzeit gemacht worden wäre. Das kritisieren 
wir. Das soll uns nicht entheben, die Dinge zu prü-
fen. Wir haben diese Prüfung vorgenommen. Wir 
haben Ihnen das Ergebnis bekanntgegeben. Es ist, Herr 
Bundesfinanzminister, nicht üblich, über Beratungen 
des Vermittlungsausschusses im einzelnen zu spre-
chen. Aber ich darf doch feststellen, daß die sozial-
demokratischen Vertreter im Vermittlungsausschuß  
bereit waren, gestern auf einen Kompromißvor-
schlag, der von der Bundesregierung selbst dort aus-
gearbeitet war und vorgelegt wurde, einzugehen, um 
noch einiges zu retten. Wenn die politischen Fakto-
ren dieses Hauses im Vermittlungsausschuß eine 
geschlossene Haltung eingenommen hätten, wäre das 
möglich gewesen. Es ist nicht möglich gewesen. Das 
habe ich auf Ihre Gegenbemerkungen zu unseren 
Ausführungen zu sagen, die in keiner Weise ent-
kräftet worden sind. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen. Die Aussprache ist geschlossen. 
Damit sind wir am Ende dieser Sitzung. Die Sit-
zung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.47 Uhr.) 
Berichtigung 
Es ist zu lesen: 
194. Sitzung Seite 9832 D Zeile 9 statt „zuerst zur 
Frage II/1 " : die Fragen II/1 und II/2; 
hinter Zeile 19 ist einzufügen: 
Hält es die Bundesregierung nicht für zweckmäßig, daß bei 
Bundesdarlehenswohnungen der Darlehensnehmer ein Mietaus-
fallwagnis zur Berechnung der zulässigen Kostenmiete nur dann 
in die Wirtschaftlichkeitsberechnung aufnehmen sollte, wenn 
Mietausfälle eingetreten sind, die der Mieter zu vertreten hat? 
Deutscher Bundestag - 4. Wahlperiode - 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 	10 095 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Frau Ackermann 23. 7. 
Adorno 23. 7. 
Frau Albertz 23. 7. 
Dr. Arndt (Berlin) 23. 7. 
Dr. Aschoff 23. 7. 
Baldauf 23. 7. 
Bauer (Wasserburg) 23. 7. 
Bäuerle 23. 7. 
Bauknecht 23. 7. 
Bazille 23. 7. 
Benda 23. 7. 
Frau Berger-Heise 23. 7. 
Frau Beyer (Frankfurt) 23. 7. 
Dr. Birrenbach 23. 7. 
Fürst von Bismarck 23. 7. 
Blumenfeld 23. 7. 
Böhme (Hildesheim) 23. 7. 
Braun 23. 7. 
Busch 23. 7. 
Busse 23. 7. 
Dr. Dehler 23. 7. 
Deringer 23. 7. 
Diebäcker 23. 7. 
Dr. Dittrich 23. 7. 
Frau Döhring 23. 7. 
Dr. Dörinkel 23. 7. 
Dr. Dr. h. c. Dresbach 23. 7. 
Dröscher 23. 7. 
Eichelbaum 23. 7. 
Eisenmann 23. 7. 
Frau Dr. Elsner 23. 7. 
Exner 23. 7. 
Dr. Frede 23. 7. 
Dr. Furler 23. 7. 
Gedat 23. 7. 
Geiger (Böblingen) 23. 7. 
Gewandt 23. 7. 
Gibbert 23. 7. 
Glombig 23. 7. 
Dr. Gossel 23. 7. 
Gottesleben 23. 7. 
Dr. Gradl 23. 7. 
Günther 23. 7. 
Herberts 23. 7. 
Höhne 23. 7. 
Dr. Hoven 23. 7. 
Frau Dr. Hubert 23. 7. 
Hübner (Berlin) 23. 7. 
Jacobi (Köln) 23. 7. 
Dr. h. c. Jaksch 23. 7. 
Frau Kalinke 23. 7. 
Frau Kipp-Kaule 23. 7. 
Klein (Saarbrücken) 23. 7. 
Dr. Kliesing (Honnef) 23. 7. 
Dr. Kopf 23. 7. 
Frau Krappe 23. 7. 
Kreitmeyer 23. 7. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Kreyssig 23. 7. 
Kubitza 23. 7. 
Leicht 23. 7. 
Lenz (Bremerhaven) 23. 7. 
Dr. Löbe 23. 7. 
Dr. Lohmar 23. 7. 
Dr. Löhr 23. 7. 
Frau Lösche 23. 7. 
Maier (Mannheim) 23. 7. 
Majonica 23. 7. 
Dr. Martin 23. 7. 
Mat tick 23. 7. 
Dr. h. c. Menne (Frankfurt) 23. 7. 
Merten 23. 7. 
Metter 23. 7. 
Michels 23. 7. 
Missbach 23. 7. 
Dr. h. c. Dr.-Ing. E. h. Möller 23. 7. 
Dr. Müller-Hermann 23. 7. 
Murr 23. 7. 
Müser 23. 7. 
Neumann (Berlin) 23. 7. 
Nieberg 23. 7. 
Dr. Dr. Oberländer 23. 7. 
Opitz 23. 7. 
Peiter 23. 7. 
Peters (Poppenbüll) 23. 7. 
Dr.-Ing. Philipp 23. 7. 
Frau Pitz-Savelsberg 23. 7. 
Rademacher 23. 7. 
Dr. Ramminger 23. 7. 
Rasner 23. 7. 
Richarts 23. 7. 
Riegel (Göppingen) 23. 7. 
Ritzel 23. 7. 
Ruf 23. 7. 
Sander 23. 7 . 
Sänger 23. 7. 
Dr. Schellenberg 23. 7. 
Dr. Schmidt (Offenbach) 23. 7. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 23. 7. 
Schoettle 23. 7. 
Seidel (Fürth) 23. 7. 
Dr. Seume 23. 7. 
Dr. Siemer 23. 7. 
Dr. Stammberger 23. 7. 
Dr. Starke 23. 7. 
Strauß 23. 7. 
Dr. Supf 23. 7. 
Dr. Süsterhenn 23. 7. 
Dr. Toussaint 23. 7. 
Urban 23. 7. 
Varelmann 23. 7. 
Vogt 23. 7. 
Weber (Georgenau) 23. 7. 
Wegener 23. 7. 
Welke 23. 7. 
Dr. Wuermeling 23. 7. 
Dr. Zimmer 23. 7. 
Frau Zimmermann (Brackwede) 23. 7. 
Zühlke 23. 7. 
10 096 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 
Anlage 2 
Der Präsident des Bundesrates 
— Abschrift — 
Bonn, 16. Juli 1965 
An den 
Herrn Bundeskanzler 
Ich beehre mich mitzuteilen, daß der Bundesrat 
in seiner 286. Sitzung am 16. Juli 1965 beschlossen 
hat, hinsichtlich des vom Deutschen Bundestag am 
30. Juni 1965 verabschiedeten 
Gesetzes über die Feststellung eines Nach
-
trages zum Wirtschaftsplan des ERP-Sonder
vermögens für das Rechnungsjahr 1965 
(Nachtrag zum ERP-Wirtschaftsplangesetz 
1965) 
einen Antrag gemäß Artikel 77 Abs. 2 des Grund-
gesetzes nicht zu stellen. Außerdem hat der Bundes-
rat die sich aus der Anlage ergebende Entschließung 
gefaßt. 
Dr. h. c. Dr. e. h. Zinn 
Bonn, den 16. Juli 1965 
An den Herrn 
Präsidenten des Deutschen Bundestages 
Bonn 
Bundeshaus 
Vorstehende Abschrift wird mit Bezug auf das dor-
tige Schreiben vom 2. Juli 1965 mit der Bitte um 
Kenntnisnahme übersandt. 
Dr. h. c. Dr. e. h. Zinn 
Anlage 
zum Schreiben des Präsidenten 
des Bundesrates vom 16. Juli 1965 
an den Bundeskanzler 
Entschließung des Bundesrates 
zum Gesetz über die Feststellung eines Nachtrages 
zum Wirtschaftsplan des ERP-Sondervermögens für 
das Rechnungsjahr 1965 (Nachtrag zum ERP-Wirt
schaftsplangesetz 1965) 
Angesichts der durch die ständige Verschärfung 
des Wettbewerbs im internationalen Schiffbaumarkt 
nach wie vor äußerst schwierigen Lage der deutschen 
Werftindustrie wird die Bundesregierung ersucht, 
zu Lasten des ERP-Sondervermögens bei Kapitel 2 
Titel 5 Verpflichtungen in Höhe von 157 Mio DM 
in den Jahren 1967 bis 1970 einzugehen und zwar zur 
Ergänzung der bereits beschlossenen Maßnahmen 
innerhalb des Werfthilfeprogramms der Bundes-
regierung für Kredite zur Finanzierung von Schiffs-
ausfuhren nach Nichtentwicklungsländern außerhalb 
der EWG. 
Die Bundesregierung wird weiter gebeten, darüber 
hinaus Vorschläge vorzulegen, inwieweit über die 
bisherigen Förderungsmaßnahmen hinaus den deut-
schen Reedern zusätzliche Förderungen zuteil wer-
den können. 
Anlage 3 
Der Präsident des Bundesrates 
— Abschrift — 
Bonn, 16. Juli 1965 
An den 
Herrn Bundeskanzler 
Ich beehre mich, mitzuteilen, daß der Bundesrat 
in seiner 286. Sitzung am 16. Juli 1965 beschlossen 
hat, hinsichtlich des vom Deutschen Bundestag am 
30. Juni 1965 verabschiedeten 
Gesetzes zur Förderung der Eingliederung 
der deutschen Landwirtschaft in den 
Gemeinsamen Markt (EWG-Anpassungs
gesetz) 
einen Antrag gemäß Artikel 77 Abs. 2 des Grund-
gesetzes nicht zu stellen. 
Der Bundesrat hat die sich aus der Anlage erge-
bende Entschließung gefaßt. 
Dr. h. c. Dr. e. h. Zinn 
Bonn, den 16. Juli 1965 
An den Herrn 
Präsidenten des Deutschen Bundestages 
Bonn 
Bundeshaus 
Vorstehende Abschrift wird mit Bezug auf das dor-
tige Schreiben vom 2. Juli 1965 mit der Bitte um 
Kenntnisnahme übersandt. 
Dr. h. c. Dr. e. h. Zinn 
Anlage 
zum -Schreiben des Präsidenten 
des Bundesrates vom 16. Juli 1965 
an den Herrn Bundeskanzler 
Entschließung des Bundesrates 
zum Gesetz zur Förderung der Eingliederung der 
deutschen Landwirtschaft in den Gemeinsamen Markt 
(EWG-Anpassungsgesetz) 
„Mit Rücksicht darauf, daß die deutsche See-
fischerei vor ähnlichen Anpassungsschwierigkeiten 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 	10 097 
an den Gemeinsamen Markt wie die deutsche Land
-
wirtschaft steht, wird die Bundesregierung gebeten, 
a) in den Entwürfen der Haushaltspläne für die 
Dauer der Übergangszeit (1. Januar 1966 bis 
31. Dezember 1969) ausreichende Mittel zur Fort-
setzung des Strukturprogramms der deutschen 
Seefischerei, insbesondere für Fangprämien, Neu-
bauhilfen und Maßnahmen der Marktstabilisie-
rung vorzusehen 
b) die Maßnahmen zur Zinsverbilligung für Neu-
und Umbauten für Fahrzeuge der Seefischerei zu 
verbessern und zusätzliche Beihilfen für Investi-
tionsmaßnahmen der Kleinen Hochsee- und 
Küstenfischerei zu bewilligen 
c) Maßnahmen vorzubereiten, die der Verbesserung 
der sozialen Lage der in der Kleinen Hochsee- 
und Küstenfischerei tätigen Menschen dienen." 
Anlage 4 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Stücklen vom 12. Juli 1965 auf 
die Zusatzfrage des Abgeordneten Fritsch zu den 
Mündlichen Anfragen des Abgeordneten Müller 
(Erbendorf) *) 
Die Fernsehversorgung der Gemeinden Zwiesel, 
Eisenstein und Regen mit dem 2. Fernsehprogramm 
hängt von der Inbetriebnahme des Fernsehsenders 
Hoher Bogen ab, die für den Spätsommer dieses 
Jahres angestrebt wird. Für die Gemeinden Regen 
und Zwiesel ist die Vorplanung der zusätzlich benö-
tigten Fernseh-Frequenzumsetzer bereits abgeschlos-
sen. Die Gemeinde Eisenstein wird voraussichtlich 
zum größten Teil direkt von dem Fernsehsender 
Hoher Bogen versorgt werden. Für den restlichen 
Teil muß das Ergebnis der Versorgungsmessungen 
nach Inbetriebnahme des Fernsehsenders Hoher 
Bogen abgewartet werden. 
Anlage 5 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Schwarz vom 8. Juli 1965 auf 
die Zusatzfrage zu der Mündlichen Anfrage des 
Abgeordneten Felder *) 
Es trifft zu, daß bei Auftreten von Tollwutinfek-
tionen bei Menschen oder Tieren bis zum gegen-
wärtigen Zeitpunkt kein wirksames chemothera-
peutisches, antibiotisches oder sonstiges nichtbiolo-
gisches Arzneimittel zur Verfügung steht. Es besteht 
jedoch infolge der langen Inkubationszeit der Toll-
wut die Möglichkeit, vermutlich tollwutinfizierte 
*) Siehe 190. Sitzung Seite 9523 D. 
*) Siehe 191. Sitzung Seite 9582 B. 
Menschen durch postinfektionelle Impfung mit Hilfe 
entsprechender Impfstoffe zu immunisieren und so 
vor einer Tollwuterkrankung zu schützen. 
Die Impfung wird in hierfür bestimmten Kranken-
häusern bzw. wissenschaftlichen Instituten durch-
geführt und muß möglichst kurzfristig nach der evtl. 
Infektion durch Biß oder Kontakt erfolgen, damit 
durch das Virus fixe des Impfstoffes die Nerven-
zellen immunisiert werden, bevor das Feldvirus in 
das - Zentralnervensystem gelangt und dort seine 
schädigende Wirkung entfalten kann. Sofern Men-
schen oder auch Tiere bereits klinisch an Tollwut 
erkrankt sind, ist eine wirksame Therapie nicht mehr 
möglich. Ich darf erwähnen, daß die von mir in der 
Fragestunde am 23. Juni 1965 erwähnten 3 infolge 
einer Tollwutinfektion von Tieren verstorbenen 
Menschen sich keiner postinfektionellen Impfung 
gegen die Tollwut unterzogen haben. 
Anlage 6 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Blank vom 15. Juli 1965 auf die 
Mündliche Anfrage des Abgeordneten Folger (Druck-
sache IV/3525 Frage X/6) : 
Was wird die Bundesregierung tun, damit sich Vorfälle nicht 
wiederholen, wie das in München der Fall war, daß deutsche 
Rentner und Fürsorgeempfänger in Kellerlöcher ziehen müssen, 
um Gastarbeitern, die einen Rechtsanspruch auf bessere Unter-
künfte haben, Platz zu machen? 
Im Einvernehmen mit dem Herrn Bundesminister 
für Wohnungswesen, Städtebau und Raumordnung 
beantworte ich Ihre Frage wie folgt: 
Der in der Anfrage behandelte Vorgang hat sich 
in München, Steinsdorfstraße 13, ereignet. Nach Mit-
teilung der Obersten Baubehörde im Bayerischen 
Staatsministerium des Innern hat sich der Oberbür-
germeister der Landeshauptstadt München zur Sache 
wie folgt geäußert: 
„Die Landeshauptstadt München hat die Ver-
hältnisse in der Steinsdorfstraße sofort nach 
Bekanntwerden der Umquartierung an Ort und 
Stelle durch die Wohnungsaufsicht, das Woh-
nungsamt und das Sozialreferat überprüfen las-
sen. Dabei wurde festgestellt, daß in dem betref-
fenden Anwesen ein Verein „Münchner Werk-
hilfe e. V." ein Arbeiterwohnheim betreibt, in 
das, soweit freie Plätze vorhanden waren, auch 
Obdachlose aufgenommen wurden. Das Sozial-
referat hat in das Heim lediglich solche Obdach-
lose vermittelt, die aus verschiedenen Gründen 
für das Städtische Unterkunftsheim für Männer 
in der Pilgersheimerstraße 11 nicht tragbar wa-
ren oder eine Unterbringung dort ablehnten. 
Von den gegenwärtigen Insassen sind 10 Sozial-
hilfeempfänger. 
Die Obdachlosen waren bisher im 1. Stock des 
Hinterhauses in der Steinsdorfstraße 13 unter-
gebracht. „Die „Münchner Werkhilfe" hat diese 
Räume zum 1. Juni 1965 als Arbeitnehmer-
unterkunft an eine Firma vermietet. Diese Tat- 
10 098 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 
sache wurde nach Angaben der „Werkhilfe" den 
Obdachlosen schon vier Wochen vor diesem 
Termin mitgeteilt mit der Aufforderung, sich 
um eine anderweitige Unterkunft zu bemühen. 
Es hat sich jedoch keiner von ihnen beim Städ-
tischen Sozialamt gemeldet. Als letzten Ausweg 
stellte die „Werkhilfe" den Obdachlosen einen 
Kellerraum im Vorderhaus des Anwesens zur 
Verfügung, in den alle 24 umgezogen sind. 
Auch der Aufforderung eines Außenbeamten 
des Wohnungsamtes anläßlich einer Besichti-
gung des Kellerraumes, sich wegen einer ander-
weitigen Unterkunft an das Wohnungsamt zu 
wenden, ist nur einer der Obdachlosen gefolgt. 
Seinem Antrag wird entsprochen werden kön-
nen. Die übrigen zeigten an einer anderen 
Unterkunft kein Interesse. Ob der Kellerraum 
als Unterkunft geeignet ist, wird gegenwärtig 
von der Wohnungsaufsicht geprüft." 
Nach diesem Bericht der Stadt München handelt 
es sich um Gebäude und Räumlichkeiten, die als 
Wohnheim zur Unterbringung von Arbeitnehmern, 
insbesondere wohl ausländischen Arbeitnehmern, 
weckbestimmt sind. Diese Zweckbestimmung der 
Räume hat sich dadurch, daß ein Teil der Räume 
wegen Freistehens zeitweilig zur Unterbringung 
von Obdachlosen der Stadt München benutzt wurde, 
nicht geändert. Da die Räume möbliert sind und 
nicht zugleich abgeschlossene Wohnungen darstellen, 
unterliegen sie nicht den Kündigungsbeschränkun-
gen nach dem Mieterschutzgesetz. Aus diesem 
Grunde war die Kündigung rechtlich nicht zu bean-
standen. 
Daß die Betroffenen zunächst in Kellerräumen 
untergebracht wurden, ist den örtlichen Verwal-
tungsbehörden zunächst nicht bekannt geworden. 
Nach dem oben im Wortlaut wiedergegebenen Be-
richt der Stadt München ist die Ersatzunterbringung 
auch von den Betroffenen selbst nicht beanstandet 
worden. 
Der Herr Bundesminister für Wohnungswesen, 
Städtebau und Raumordnung hat die Oberste Bau-
behörde im Bayerischen Staatsministerium des 
Innern nunmehr gebeten, sich für eine anderweitige 
angemessene Unterbringung der von der Räumung 
des Arbeiterwohnheimes in München, Steinsdorf-
straße 13, betroffenen Personen einzusetzen. Nach 
Lage der Dinge wird damit gerechnet werden kön-
nen, daß die Betroffenen von der Stadt München in 
nächster Zeit anderweitig mit Wohnraum versorgt 
werden. 
Anlage 7 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Höcherl vom 12. Juli 1965 auf 
die Mündlichen Anfragen des Abgeordneten Schultz 
(Drucksache IV/3636, Fragen VI/1 und 2) : 
Hält es die Bundesregierung für gerechtfertigt, die Zahlung 
von Trennungsentschädigung durch eine mehr oder weniger  
willkürliche Festlegung von sog. Einzugsgebieten von Dienst-
orten zu umgehen? 
Betrachtet die Bundesregierung es als mit ihrer Dienstherrn-
pflicht für vereinbar, selbst dann, wenn ein im sog. Einzugs-
gebiet wohnhafter Betroffener aus dienstlichen Gründen auf die 
Benutzung eines eigenen Kraftfahrzeuges angewiesen ist, ledig-
lich einen Zuschuß für die Benutzung öffentlicher Verkehrsmittel 
zu gewähren? 
Frage VI/1: 
Einzugsgebiete werden nicht willkürlich, sondern 
nach den Vorschriften der Trennungsentschädigungs-
verordnung festgelegt. Das Bundesverwaltungs-
gericht hat die Bestimmung von Einzugsgebieten für 
Dienstorte für zulässig erklärt. 
Die Verhältnisse innerhalb des Einzugsgebietes 
sind denen innerhalb eines größeren Dienstortes 
vergleichbar. 
Im übrigen ist beabsichtigt, bei der bevorstehen-
den Neuregelung dieser Materie auf räumlich 
begrenzte Einzugsgebiete zu verzichten. 
Frage VI/2: 
Die Fahrkostenzuschußregelung ist erst am 1. Juni 
d. J. erheblich verbessert worden. Bis dahin konnten 
Kraftfahrzeugbenutzer überhaupt keinen Fahr-
kostenzuschuß erhalten. 
Verwaltungsangehörigen, die keinen Anspruch 
auf Fahrkostenersatz haben, kann der Dienstherr 
ohne rechtliche Verpflichtung einen Zuschuß zu den 
Fahrkosten gewähren. Seine Höhe richtet sich ein-
heitlich nach den Tarifen der öffentlichen Verkehrs-
mittel, und zwar auch dann, wenn der Bedienstete 
auf die Benutzung seines eigenen Kraftfahrzeuges 
angewiesen ist. 
Im übrigen haben die Benutzer eigener Kraft-
fahrzeuge die Möglichkeit, die dadurch entstehenden 
Kosten bei der Lohnsteuer berücksichtigen zu lassen. 
Anlage 8 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Stücklen vom 12. Juli 1965 auf 
die Mündliche Anfrage des Abgeordneten Hübner 
(Drucksache IV/3636 Frage XIII/1) : 
Trifft die Pressemeldung zu, wonach ein Postbeamter in Dor-
sten dem Bruder des von sowjetzonalen Posten erschossenen 
Hermann Döbler geraten habe, kein Telegramm zur Erkundung 
der Einzelheiten nach Berlin aufzugeben, weil das Unglück so 
hochpolitisch sei, daß Telegramme nach Berlin (West) nicht 
durchkommen würden? 
Die Pressemeldung, daß ein Postbeamter die 
beschriebene Auskunft gegeben hat, trifft nicht zu. 
Telegramme nach Berlin-West unterliegen selbst-
verständlich keiner Beschränkung. Der Angelegen-
heit liegt folgender Sachverhalt zugrunde: 
1. Herr Wilhelm Döbler, der Bruder des erschosse-
nen Hermann Döbler, und seine Frau waren am 
17. 6. in Holland. Dort haben sie in einer Zeitung 
das Bild des Bruders Hermann gefunden mit 
Beschreibung der Vorgänge in Berlin. Sie beka-
men damit erst Gewißheit, daß Hermann das 
Opfer war. Bei Rückfahrt am Grenzübergang 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 	10 099 
richteten sie an den Zollbeamten die Bitte, ob sie 
ein Telegramm an die Schwiegermutter in die 
sowjetische Besatzungszone aufgeben könnten. 
Der Beamte riet ab, weil die Telegramme dort 
zensiert und nicht übermittelt würden. Sie sollten 
sich in Dorsten an die Polizei wenden. 
2. Döblers fuhren daraufhin in Dorsten zur Polizei 
und wollten dort ein Telegramm in die sowje-
tische Besatzungszone zur Mutter aufgeben. Auch 
dort wurde mit derselben Begründung abgeraten. 
3. Das Ehepaar Döbler hat nie die Absicht gehabt, 
ein Telegramm nach West-Berlin zu senden. 
Anlage 9 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Stücklen vom 12. Juli 1965 auf 
die Mündliche Anfrage der Abgeordneten Frau 
Freyh (Frankfurt) (Drucksache IV/3636 Frage XIII/2) : 
Welche Gesamtkosten entstehen für die Durchführung der 
„Tage der offenen Tür", die die Deuts che Bundespost zur Zeit 
in Handzetteln ankündigt? 
Bei „Tagen der offenen Tür" kann der Besucher 
einen Blick hinter die Kulissen einer staatlichen 
Großorganisation werfen, er kann sehen, wie eine 
solche Institution zum Wohle der Allgemeinheit 
arbeitet, er bekommt gleichzeitig ein reales Bild von 
der nicht immer leichten Arbeit der 460 000 Post-
angehörigen. Dieser unmittelbare Kontakt schafft 
gegenseitiges Verständnis, was für die DBP, die in 
vielen Fällen auf Einsicht und verständnisvolle Mit-
arbeit ihrer Kunden angewiesen ist, geradezu 
betriebsnotwendig ist. Der Kunde soll wissen und 
an Ort und Stelle erfahren, warum wir dieses oder 
jenes — ich denke da z. B. an die Postleitzahlen — 
auch ohne gesetzliche Regelungen von ihm erbitten 
oder, zum Nutzen aller, auch fordern müssen. Dar-
über hinaus dienen die „Tage der offenen Tür" auch 
der Personalwerbung. 
Bevölkerung und Presse haben überall dort, wo 
wir bisher „Tage der offenen Tür" durchgeführt 
haben, unser Bemühen um Verständnis und Ver-
trauen in einer derart positiven Weise anerkannt, 
daß ich auch von hier aus Dank sagen möchte: Etwa 
1 /2 Million Menschen haben in den vergangenen 
Wochen einen Blick hinter die Schalterbande der 
Post getan; in mehr als 1000 Berichten hat die Presse 
die „Tage der offenen Tür" unterstützt. 
Dieses Ergebnis zeigt, wie stark das Interesse der 
Bevölkerung an ihrer Post ist und wie sehr sie es 
schätzt, daß die DBP im wohlverstandenen Sinne 
unseres demokratischen Staatswesens zur Allge-
meinheit Kontakte sucht. 
„Tage der offenen Tür " werden bei Post- und 
Fernmeldeämtern im gesamten Bundesgebiet ein-
schließlich Berlin durchgeführt. Die Veranstaltungen 
dauern an und werden etwa Mitte Juli 1965 wegen 
Beginns der Urlaubs- und Reisezeit für dieses Jahr 
im großen und ganzen beendet sein. 
An Gesamtkosten für die zentrale Vorbereitung 
der „Tage der offenen Tür" entstanden Ausgaben 
in Höhe von 133 583 DM. Hiermit sind die Aufwen-
dungen für einen Ausstellungswagen (43 000 DM), 
für Handzettel, Faltblätter, Plakate (60 583 DM) und 
für Werbegaben (30 000 DM) gedeckt. Daneben ent-
stehen bei den Bezirksbehörden weitere Kosten für 
eine Reihe kleinerer Objekte, die ich zur Zeit noch 
nicht angeben kann. 
Anlage 10 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Stücklen vom 12. Juli 1965 auf 
die Mündlichen Anfragen des Abgeordneten Dr. 
Rinderspacher (Drucksache IV/3636 Fragen XIII/3, 4 
und 5) : 
Entspricht cs dein geltenden Bestimmungen der Deutschen 
Bundespost, wenn eine mit zwei Heuss-Marken á 10 Pfennig 
versehene Postkarte mit 45 Pfennig Nachporto belastet wird, 
obwohl die Bundespost doch fraglos die 20 Pfennig für die 
Heuss-Wertzeichen in gültiger Währung vereinnahmt hat? 
In welchem Umfange machen Rentner, die über die Bundespost 
ihre monatlichen Bezüge erhalten, von der Möglichkeit der 
bargeldlosen Überweisung auf Bank-, Postscheck- oder Post-
sparkassen-Konten Gebrauch? 
Wie haben sich die Einnahmen der Deutschen Bundespost aus 
dem Telefonverkehr seit der Gebührenerhöhung im Spätsommer 
1964 entwickelt? 
Zu XIII/3: 
Das geschilderte Beispiel entspricht den geltenden 
Bestimmungen der Deutschen Bundespost. Nach § 9 
Abs. 1 Postordnung wird für unzureichend freige-
machte Postkarten eine Nachgebühr erhoben, die sich 
aus der fehlenden Gebühr und einer Einziehungs-
gebühr zusammensetzt. 
Die Heuss-Freimarken haben u. a. nach der 
Bekanntmachung Nr. 209 im Bundesanzeiger vom 
6. 11. 1964 mit Ablauf des 31. 12. 1964 ihre Gültigkeit 
zum Freimachen von Postsendungen verloren. Mit 
ungültigen Postwertzeichen beklebte Sendungen 
gelten aber insoweit als nicht freigemacht. Diese 
Regelung ist nicht neu. In dieser Weise wird seit 
vielen Jahren verfahren. 
Zu XIII/4: 
Entsprechend der letzten Erhebung vom 1. 8. 1964 
werden von 9 356 624 monatlichen Zahlungen im 
Sozialversicherungsrentendienst der Deutschen Bun-
despost 2 739 696 Beträge (= 29,3 v. H.) bargeldlos 
gezahlt. 
Zu XIII/5: 
Das Monats-Gebührenaufkommen aus dem Tele-
fonverkehr im Mai 1965 liegt rund 24 0/0 über der 
durchschnittlichen Monatseinnahme der Monate 
Januar—Juli 1964, den letzten Monaten vor der 
1. Gebührenänderung. 
Das Gebührenaufkommen aus den Monaten 
Januar bis einschließlich Mai des Jahres 1965 über-
steigt dasjenige des gleichen Zeitraumes des Vor-
jahres um 21,2 %. Seit der Gebührenerhöhung vom 
10 100 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 
1. 8. und infolge der weiteren Gebührenänderung 
vom 1. 12. 1964 mußte das Ableseverfahren bei den 
Gesprächszählern geändert werden, so daß die glei-
tende Zählerablesung unterbrochen wurde. Das 
Gebührenaufkommen der einzelnen Monate läßt 
somit keine Vergleiche zu. Der Mai 1965 ist der erste 
Monat, für den die Auswirkungen der Unterbre-
chung der gleitenden Zählerablesung beendet sind 
und der somit wieder zu Vergleichszwecken heran-
gezogen werden kann. Das Mai-Ergebnis 1965 über-
steigt die Einnahmen des Monats Mai 1964 um 
33,5 0/0 wobei allerdings zu erwähnen ist, daß der 
Monat Mai 1964 2 Arbeitstage weniger hatte als der 
Mai d. J. 
Anlage 11 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Frau Dr. Schwarzhaupt vom 
6. Juli 1965 auf die Mündlichen Anfragen des Abge-
ordneten Müller (Ravensburg) (Drucksache IV/3636 
Fragen XIV/2, 3 und 4) : 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die wiederholt ge-
äußerten Bedenken gegen die Verlegung der Ölleitung am 
Bodensee-Ufer bei Lindau bei den jüngsten Naturereignissen 
eine Bestätigung erfahren haben? 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß Hochwasser und Sturm 
gezeigt haben, daß die seitherigen Sicherheitsvorkehrungen an 
der Ölleitung am Bodensee-Ufer nicht genügen, da nach Presse-
meldungen der Damm überspült und die Leitungsrohre teilweise 
auf den daneben gelegenen Bahndamm geworfen wurden? 
Ist die Bundesregierung bereit, die Auswirkungen zu prüfen, 
die Hochwasser und Sturm an der Ölleitung am Bodensee-Ufer 
hatten, und wird sie deshalb einer Einladung der Bodensee-
Städte zu einem entsprechenden Lokaltermin folgen? 
Zu Frage XIV/2: 
Der Bundesregierung ist bekannt, daß das letzte 
Hochwasser und der Sturm am Bodensee Schäden 
angerichtet haben und daß in der Bregenzer Bucht 
Rohre der im Bau befindlichen Ölfernleitung an Land 
gespült worden sind. 
Zu Frage XIV/3: 
Wie bekannt, bereiten die Länder Baden-Würt-
temberg und Bayern im Rahmen der noch nicht ab-
geschlossenen Genehmigungsverfahren für die Öl-
fernleitung weitreichende Sicherheitsvorschriften 
vor. Hierbei werden auch die Auswirkungen des 
Hochwassers und Sturmes auf diese Leitung zu 
berücksichtigen sein. Die obersten Wasserwirt-
schaftsbehörden der beiden Länder, die in dieser 
Sache zuständig sind, werden, wie ich erfahren habe, 
bemüht sein, sich im Einvernehmen mit den öster-
reichischen Dienststellen über die vollen Auswirkun-
gen zu unterrichten, und prüfen, ob eine mit den 
vorgesehenen Sicherungen eingebaute Leitung der 
Gewalt eines Hochwassers und Sturmes, wie des 
eben erlebten, widerstanden hätte. 
Eine solche Prüfung wird jedoch praktisch erst 
nach Rückgang der zur Zeit noch hohen Wasser-
stände des Bodensees möglich sein. Ich werde die 
Länder bitten, mir das Ergebnis bekanntzugeben. 
Zu Frage XIV/4: 
Die Bundesregierung wird mit den Ländern in enger 
Verbindung bleiben und wäre auch bereit, sich an 
deren Untersuchungen an Ort und Stelle zu betei-
ligen. 
Anlage 12 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Dr.-Ing. Seebohm vom 6. Juli 
1965 auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Dr. Tamblé (Drucksache zu IV/3636 Frage II) : 
Trifft die Meldung der Freien Demokratischen Korrespondenz 
Nr. 214/65 vom 24. Juni 1965 zu, wonach der Bundesverkehrs-
minister bei der Besichtigung der Autobahn-Teilstrecke Hammin-
keln—Emmerich im Jahre 1964 erklärt haben soll: „Bei der Ein-
weihung der Autobahn Wesel—Holland und bei der Einweihung 
der Brücke in Emmerich werden wir Wahlpropaganda machen, 
zack-zack!? 
Der mir in den Mund gelegten Äußerung anläß-
lich der Besichtigung der 1964 noch im Bau befind-
lichen, seit April 1965 dem Verkehr übergebenen 
letzten Teilstrecke der Holland-Autobahn zwischen 
Hamminkeln und Emmerich stehe ich völlig fern. 
Ausdrücke wie „zack-zack" habe ich nie in den 
Mund genommen. Übrigens war schon im deutsch-
holländischen Grenzabkommen vom 8. 4. 1960 für 
die Fertigstellung der Holland-Autobahnlinie als 
äußerster Termin der 1. 7. 1965 bestimmt worden. 
Dieser Termin war auch für die Fertigstellung der 
Rheinbrücke Emmerich gestellt. Während die 
Holland-Linie zwei Monate früher fertig war, hat 
sich die Fertigstellung der Rheinbrücke Emmerich 
etwas verzögert. Wie bekannt ist, dränge ich bei 
jeder Straßenbereisung auf Einhalten, möglichst 
Abkürzen der Fertigstellungstermine. Mit den Wah-
len oder gar Wahlpropaganda haben diese, unserem 
Volk und Europa dienenden Bauwerke, nichts zu 
tun. Sie sind ein Beweis für den gemeinsamen, von 
der Bundesregierung verwirklichten Aufbauwillen 
unseres ganzen Volkes. 
Anlage 13  
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers Stücklen vom 12. Juli 1965 auf 
die Mündliche Anfrage des Abgeordneten Schmitt-
Vockenhausen (Drucksache IV/3689 Frage IV/1) : 
Welche Möglichkeiten sieht der Bundespostminister, den Wün-
schen des Kreditgewerbes Rechnung zu tragen, daß bei der Ab-
rechnung von Fernmeldegebühren aus den Belegen Name oder 
Kontonummer des zu belastenden Kunden hervorgehen 
Fernmelderechnungsdienst und Postscheckdienst 
sind in bezug auf die Einzahlung und Übermittlung 
der gezahlten Fernmeldegebühren eng miteinander 
verbunden. Die Angaben auf den Verbundformblät-
tern der Fernmelderechnung haben in erster Linie 
der Unterrichtung der Teilnehmer zu dienen und 
dann den betrieblich-technischen Bedingungen bei-
der Massenbetriebe zu entsprechen. 
Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 	10 101 
Zur Zeit laufen umfangreiche Arbeiten zur Ände-
rung der Betriebsverfahren und Formblätter, die 
sich aus der Automation des Postscheckdienstes und 
der Weiterentwicklung des bereits automatisierten 
Fernmelderechnungsdienstes ergeben. In diese 
Arbeiten habe ich die Prüfung des Wunsches des 
Kreditgewerbes mit einbeziehen lassen, bei Zahlung 
von Fernmeldegebühren im Auftrage der Kunden 
die Kontonummer des zu belastenden Kunden auf 
dem Lastschriftzettel des Formblatts mit anzugeben. 
Wenn es sich hierbei auch um postfremde Anga-
ben handelt und damit eine nicht zu unterschätzende 
Mehrarbeit verbunden ist, hoffe ich, daß diesem 
Wunsch vom Anfang nächsten Jahres entsprochen 
werden kann. 
Der Name des Bankkunden kann auf dem Last-
schriftzettel, den das Kreditgewerbe erhält, leider 
nicht mit angegeben werden. 
Die Größe des Lastschriftzettels beträgt nur 
74 X 101,6 mm. Hierauf lassen sich maximal 16, 
praktisch jedoch nur 14 Schreibstellen unterbringen, 
von denen 9 für die Bankkontonummer verbraucht 
sind. Eine weitere ausnutzbare Schreibzeile steht 
nicht zur Verfügung. 
Der Zentrale Kreditausschuß ist von mir über diese 
voraussichtliche Entwicklung mit Schreiben vom 
22. April 1965 unterrichtet worden. 
Anlage 14  
Schriftliche Antwort  
des Bundesministers Stücklen vom 12. Juli 1965 auf 
die Mündliche Anfrage der Abgeordneten Frau 
Meermann (Drucksache IV/3689 Frage IV/2) : 
Wann können die Antragsteller aus Engelswiesen Kr. Stockach,  
die z. T. schon mehr als 8 Jahre warten, mit einem Anschluß  
an das Telefonnetz rechnen,  
Aus der Gemeinde Engelswiesen liegen zur Zeit 
14 Anträge auf Herstellung eines Fernsprech-
anschlusses vor, die aus Mangel an Anschlußleitun-
gen nicht hergestellt werden konnten. Die Anträge 
sind gestellt worden: 
1 Antrag im Jahre 1958 
1 Antrag im Jahre 1959 
1 Antrag im Jahre 1962 
3 Anträge im Jahre 1963 
5 Anträge im Jahre 1964 
3 Anträge im Jahre 1965 
Aus wirtschaftlichen Gründen konnte das für den 
Ort Engelswiesen benötigte Kabel erst im Zusam-
menhang mit einem Bezirks- und Fernkabelbauvor-
haben ausgelegt werden. Mit der Erweiterung des 
örtlichen Fernsprechnetzes für Engelswiesen wird 
voraussichtlich im August d. J. begonnen werden, 
so daß gegen Ende des Jahres die beantragten An-
schlüsse eingerichtet werden können. 
Anlage 15  
Schriftliche Antwort  
des Bundesministers Frau Dr. Schwarzhaupt vom 
2. Juli 1965 auf die Mündlichen Anfragen des Abge-
ordneten Seidel (Fürth) (Drucksache IV/3689 Fragen 
V/1 und V/2): 
Ist es richtig, daß die dem Dysmeliezentrum 1964 für die 
Erforschung und Erprobung technischer Hilfen bewilligten 
32 500 DM in diesem Jahr auf 5000 DM gekürzt worden sind? 
Welche Gründe waren — bei Bejahung der Frage V/1 — 
dafür maßgebend? 
Zur Klarstellung muß ich darauf hinweisen, daß es 
in der Bundesrepublik nicht nur ein Dysmelie-Zen-
trum gibt, sondern daß eine Reihe von Forschungs-
einrichtungen bestehen, die sich mit der Entwicklung 
von technischen Hilfen für Kinder mit schweren 
Mißbildungsformen befassen. Dreizehn dieser For-
schungseinrichtungen wurden bisher schon mit Bun-
desmitteln unterstützt; zwei weitere bemühen sich 
um eine finanzielle Hilfe des Bundes. 
Die vorliegende Anfrage bezieht sich, wie durch 
eine telefonische Rückfrage geklärt wurde, auf die 
chirurgische und orthopädische Abteilung der Kin-
derklinik der Universität München, Vorstand Prof. 
Dr. med. A. Oberniedermayr. Diese Klinik hat im 
Rechnungsjahr 1964 einen Bundeszuschuß in der 
von ihr beantragten Höhe von 32 500,— DM erhal-
ten, hiervon aber nur 18 583,37 DM verbraucht. Im 
Rechnungsjahr 1965 hat die Klinik einen Zuschuß 
von 70 500,— DM beantragt. Nach der Projektliste 
meines Hauses, in der alle einschlägigen Forschungs-
einrichtungen erfaßt sind, konnte jedoch zunächst 
nur eine Zuwendung in Höhe von 15 000,— DM vor-
gesehen werden. Die endgültige Entscheidung über 
die Höhe der Zuwendung steht noch aus. Bei den in 
der Anfrage genannten 5000,— DM handelt es sich 
um eine Teilzahlung, die auf die Gesamtzuwendung 
angerechnet wird. Hierüber ist die Klinik unter-
richtet worden. Bei der Überweisung der 5000,— DM 
lag der für weitere Zuwendungen erforderliche Ver-
wendungsnachweis für die Vorjahresmittel noch 
nicht vor. Inzwischen ist dieser Verwendungsnach-
weis eingegangen, enthält aber noch einige Unklar-
heiten, die durch Rückfragen geklärt werden 
müssen. 
Der erhebliche Unterschied zwischen der Höhe der 
beantragten und der in Aussicht genommenen Zu-
wendung (70 000,— DM bzw. 15 000,— DM) erklärt 
sich aus der allgemeinen Haushaltslage. Diese ergibt 
folgendes Bild: 
Im Jahre 1964 waren im Einzelplan 1502, Tit. 962 a 
500 000,— DM für einschlägige Forschungsvorhaben 
bereitgestellt worden. Die tatsächlichen Aufwendun-
gen des Bundes waren jedoch weitaus höher; es 
sind rund .1,3 Mio DM für derartige Forschungs-
aufträge vom Bund verausgabt worden. Der Mehr-
betrag gegenüber dem Haushaltsansatz stammte 
aus dem Fonds „Jugendmarke" und war vom Bun-
desministeriums für Familie und Jugend zur Verfü-
gung gestellt worden. 
Im Rechnungsjahr 1965 wurde der Haushaltsansatz 
zwar von 500 000,— DM auf 800 000,— DM erhöht; 
die insgesamt zur Verfügung stehenden Mittel 
10 102 	Deutscher Bundestag — 4. Wahlperiode — 198. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. Juli 1965 
haben sich jedoch gleichwohl vermindert, weil dem 
Bundesgesundheitsministerium in diesem Rech-
nungsjahr — abgesehen von einem geringen Rest — 
zusätzliche Mittel aus dem Fonds „Jugendmarke" 
nicht mehr zur Verfügung stehen. 
Den genannten 800 000,— DM stehen Anträge auf 
Bundeszuwendungen in Höhe von rund 1,9 Mio DM 
gegenüber. Die Höhe der einzelnen Zuwendungen 
muß mit der Höhe des zur Verfügung stehenden 
Gesamtbetrages in Einklang gebracht werden, was 
notwendigerweise erhebliche Abstriche bei den ein-
zelnen Antragstellern nach sich zieht. Diese sind 
über die geschilderte Sachlage unterrichtet worden. 
Die von mir genannten Zahlen umfassen nur die 
Mittel für Forschungsaufträge, also die Mittel für 
die Entwicklung von technischen Hilfen, nicht da-
gegen auch die Zuschüsse, die für die Erweiterung 
bestehender Fachkliniken gewährt werden. Diese 
Mittel beliefen sich 1964 auf 1,5 Mio DM. Im Rech-
nungsjahr 1965 sind für diesen Zweck 1,2 Mio DM 
bereitgestellt worden. Diese Mittel sind ebenfalls in 
voller Höhe verplant und können daher nicht zur 
Aufstockung der Forschungsmittel herangezogen 
werden.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/04/04198.pdf</pdf_url>
    <id>4024</id>
    <dokumentnummer>04/198</dokumentnummer>
    <datum>1965-07-23</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
