<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4026</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/2</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1957-10-22</datum>
  <titel>Protokoll der 2. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 2. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 22. Oktober 1957 	13  
2. Sitzung 
Bonn, den 22. Oktober 1957 
Inhalt: 
Schreiben des Bundespräsidenten 	 13 B 
Wahl des Bundeskanzlers 	  13 B 
Ergebnis 	  13 D 
Abg. Dr. Adenauer nimmt die Wahl an . 	 14 A 
Anlage: Liste der beurlaubten Abgeordneten 14 A 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 11.00 Uhr 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung 
ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, wir treten in die 
Tagesordnung ein. Einziger Punkt der Tagesord-
nung: 
Wahl der Bundeskanzlers. 
Der Herr Bundespräsident hat folgendes Schrei-
ben an mich gerichtet, das ich dem Hause hiermit 
bekanntgebe: 
Gemäß, Art. 63 Abs. 1 des Grundgesetzes schlage 
ich dem Bundestag vor, Herrn Dr. Konrad 
Adenauer zum Bundeskanzler zu wählen. 
Nach § 4 der Geschäftsordnung erfolgt die Wahl 
des Bundeskanzlers mit verdeckten Stimmzetteln. 
Zur Wahl steht nur der vom Herrn Bundespräsiden-
ten vorgeschlagene Kandidat. Stimmkarten für an-
dere Kandidaten wären daher ungültig. 
Ich darf Sie bitten, meine Damen und Herren, die 
weißen Stimmkarten zu benutzen und darauf ent-
weder Ja oder Nein zu schreiben. Unbeschriebene 
Karten werden als Stimmenthaltung gewertet. Wer 
dem Vorschlag des Herrn Bundespräsidenten zu-
stimmen will, schreibt Ja. Wer dagegen ist, schreibt 
Nein. Unbeschriebene Karten gelten als Stimment-
haltungen. 
Die Schriftführer werden die Namen nach dem 
Alphabet aufrufen. Auf Ihren Plätzen, meine Damen 
und Herren, liegt, wenn ich recht unterrichtet bin, 
eine Namensliste auf. Ich darf Sie bitten, an Hand  
dieser Liste die Abstimmung zu verfolgen und sich 
nach vorn zu bemühen, sobald Sie an der Reihe 
sind. 
Die Berliner Mitglieder des Hauses bitte ich, ihre 
Stimmkarten in die — von Ihnen aus gesehen — 
rechte Urne einzuwerfen. 
Ich darf vier Schriftführer bitten, sich an die Ur-
nen zu begeben. — 
Meine Damen und Herren, wir beginnen mit der 
Abstimmung. Ich bitte, die Namen zu verlesen. — 
Meine Damen und Herren, sind alle Namen auf-
gerufen? — Sind noch Mitglieder im Hause, die ihre 
Stimmkarte nicht abgegeben haben? — Das ist nicht 
der Fall. Die Abstimmung ist geschlossen. Das Er-
gebnis wird ermittelt. 
Ich unterbreche die Sitzung um 15 Minuten; ich 
hoffe, daß wir um 11 Uhr 55 wieder zusammentre-
ten können. 
Die Sitzung ist unterbrochen. 
(Unterbrechung der Sitzung von 11.37 Uhr 
bis 11.54 Uhr.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Da-
men und Herren! Die Sitzung ist wieder aufgenom-
men. 
Ich gebe das Ergebnis der Auszählung bekannt. 
Abgegeben wurden 476 Stimmen, von den Berliner 
Abgeordneten 21 Stimmen. Davon lauteten 274 
Stimmen auf Ja, 193 auf Nein. Von den Berliner 
Abgeordneten haben 8 mit Ja und 13 mit Nein ge-
stimmt. Enthalten haben sich 9 Mitglieder des 
Hauses. 
Nach dem Grundgesetz — Art. 63 Abs. 2 — ist 
als Bundeskanzler gewählt, wer die Stimmen der 
14 	Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 2. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 22. Oktober 1957 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Mehrheit der Mitglieder des Bundestags auf sich 
vereinigt. Die absolute Mehrheit der stimmberech-
tigten Abgeordneten beträgt 249 Stimmen. Ich stelle 
fest, daß der vom Bundespräsidenten vorgeschla-
gene Abgeordnete Dr. Konrad Adenauer die Stim-
men der Mehrheit der Mitglieder des Bundestags 
auf sich vereinigt hat. 
Ich frage Sie, Herr Abgeordneter: Nehmen Sie die 
Wahl an? 
Dr. Adenauer (CDU/CSU) : Ich nehme die Wahl 
an. 
(Lebhafter, anhaltender Beifall bei der 
CDU/CSU und DP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier : Ich stelle fest, 
daß damit Herr Dr. Konrad Adenauer zum Bundes-
kanzler der Bundesrepublik Deutschland gewählt 
ist. Den Herrn Bundespräsidenten werde ich von 
der Wahl verständigen. 
Der Zeitpunkt der nächsten Sitzung, meine Damen 
und Herren, liegt noch nicht fest; er wird in einer 
interfraktionellen Besprechung bestimmt werden, 
die unverzüglich stattfinden wird. Ich werde den 
Termin der nächsten Sitzung mittels Rundschreiben 
bekanntgeben. 
Damit stehen wir am Ende der heutigen Sitzung. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß: 11.58 Uhr.) 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	 beurlaubt bis einschl. 
a) Beurlaubungen 
Cramer 22. 10. 
Geiger (Aalen) 22. 10. 
Geiger (München) 25. 10. 
Hilbert 25. 10. 
Höcker 22. 10. 
Koenen (Lippstadt) 26. 10. 
Margulies 25. 10. 
Merten 22. 10. 
Müller (Worms) 22. 10. 
Dr. Ratzel 26. 10. 
Scheel 26. 10. 
Dr. Seume 26. 10. 
Stahl 26. 10. 
Wagner 22. 10. 
Wehking 26. 10. 
b) Urlaubsanträge 
Frau Friese-Korn 1. 12. 
Häfler 31. 10. 
Illerhaus 31. 10. 
Jacobs 31. 10. 
Dr. Leverkuehn 31. 10. 
Frau Meyer-Laule 31. 10.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03002.pdf</pdf_url>
    <id>4026</id>
    <dokumentnummer>03/2</dokumentnummer>
    <datum>1957-10-22</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
