<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4027</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/3</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1957-10-29</datum>
  <titel>Protokoll der 3. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 29. Oktober 1957 	I 
3. Sitzung 
Bonn, den 29. Oktober 1957 
Inhalt: 
Vereidigung des Bundeskanzlers 	 15 A 
Zusammensetzung der Bundesregierung . 	 15 D 
Vereidigung der Bundesminister 	 16 B 
Entgegennahme einer Erklärung der 
Bundesregierung 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler . . . . 17 B 
Wahl der deutschen Mitglieder der Gemein-
samen Versammlung der Europäischen Ge-
meinschaft für Kohle und Stahl (Druck-
sache 3)   26 D 
Wahl der Mitglieder des Wahlprüfungsaus-
schusses (Drucksache 6) 	  27 A 
Nächste Sitzung 	  27 C 
Anlage: Liste der beurlaubten Abgeordneten 29 A. 

Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode - 3. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 29. Oktober 1957 	15 
3. Sitzung 
Bonn, den 29. Oktober 1957 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 11.01 Uhr 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung 
ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren! Ich habe von dem 
Herrn Bundeskanzler folgendes Schreiben erhalten: 
Ich beehre mich, mitzuteilen, daß der Herr 
Bundespräsident mich am 22. Oktober gemäß 
Art. 63 des Grundgesetzes wiederum zum Bun-
deskanzler ernannt hat. 
Meine Damen und Herren, ich rufe danach auf 
Punkt 1 der Tagesordnung: 
Vereidigung des Bundeskanzlers. 
Ist der Bundeskanzler noch nicht im Saal? 
(Unruhe und Zurufe.) 
-- Meine Damen und Herren, einen Augenblick! 
(Zuruf von der SPD: Unerhört! — Wei- 
tere Zurufe.) 
Ich sehe, der Herr Bundeskanzler kommt gerade. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Dr. Menzel: War wohl verabredet?! 
Ist doch Theater! — Weitere Zurufe.) 
— Meine Herren, ich bitte, sich zu beruhigen. Mir 
ist von Verabredung nichts bekannt. 
(Abg. Wehner: Das schließt die Verab
-
redung nicht aus!) 
— Das wäre möglich, aber ich glaube nicht daran. 
Herr Bundeskanzler, ich habe das Haus soeben 
von Ihrem Schreiben an mich in Kenntnis gesetzt, 
aus dem zu entnehmen ist, daß der Herr Bundes-
präsident Sie nach Art. 63 des Grundgesetzes wie-
derum zum Bundeskanzler ernannt hat. Herr Bun-
deskanzler, ich darf bitten, zur Vereidigung zu mir 
heranzutreten. 
(Die Abgeordneten erheben sich.) 
Herr Bundeskanzler, gemäß Art. 64 des Grund-
gesetzes leistet der Bundeskanzler bei der Amts-
übernahme vor dem Bundestag den in Art. 56 des 
Grundgesetzes festgelegten Eid. Ich spreche den 
Wortlaut des Eides vor und bitte Sie, ihn mit den 
Worten „Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe" 
zu bekräftigen. Der Eid lautet: 
Ich schwöre, daß ich meine Kraft dem Wohle 
des deutschen Volkes widmen, seinen Nutzen 
mehren, Schaden von ihm wenden, das Grund-
gesetz und die Gesetze des Bundes wahren und 
verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft er-
füllen und Gerechtigkeit gegen jedermann 
üben werde. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Ich schwöre es, 
so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich stelle fest, 
daß damit der im Grundgesetz bei der Amtsüber-
nahme vorgeschriebene Eid vor dem Bundestag 
geleistet ist, und spreche dem Herrn Bundeskanzler 
die Wünsche des Hauses für die Erfüllung seiner 
Aufgaben aus. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
 
Meine Damen und Herren, Punkt 2 der Tages-
ordnung: 
Zusammensetzung der Bundesregierung. 
Der Herr Bundeskanzler hat mir folgendes 
Schreiben übersandt: 
Der Herr Bundespräsident hat auf meinen Vor-
schlag gemäß Art. 64. Abs. 1 des Grundgesetzes 
zu Bundesministern ernannt: 
Herrn Dr. Heinrich von Brentano zum 
Bundesminister des Auswärtigen, 
Herrn Dr. Gerhard Schröder zum Bundes
minister des Innern, 
Herrn Fritz Schäffer zum Bundesminister 
der Justiz, 
(Heiterkeit bei der SPD) 
Herrn Franz Etzel zum Bundesminister der 
 Finanzen, 
Herrn Professor Dr. Dr. h. c. Ludwig Erhard 
zum Bundesminister für Wirtschaft, 
Herrn Dr. h. c. Heinrich Lübke zum Bundes-
minister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten, 
Herrn Theodor Blank zum Bundesminister 
für Arbeit und Sozialordnung, 
16 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 29. Oktober 1957 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Herrn Franz-Josef Strauß zum Bundesmini-
ster für Verteidigung, 
Herrn Dr. Hans-Christoph Seebohm zum 
Bundesminister für Verkehr, 
Herrn Richard Stücklen zum Bundesmini
-
ster für das Post- und Fernmeldewesen, 
Herrn Paul Lücke zum Bundesminister für 
Wohnungsbau, 
Herrn Professor Dr. Dr. Theodor Oberlän
der zum Bundesminister für Vertriebene, 
Flüchtlinge und Kriegsgeschädigte, 
Herrn Ernst Lemmer zum Bundesminister 
für gesamtdeutsche Fragen, 
Herrn Dr. Hans-Joachim von Merkatz zum 
Bundesminister für Angelegenheiten des 
Bundesrates und der Länder, 
Herrn Dr. Franz-Joseph Wuermeling zum 
Bundesminister für Familien- und Jugend-
fragen, 
(Unruhe bei der SPD) 
Herrn Professor Dr. Siegfried Balke zum 
Bundesminister für Atomenergie und Was-
serwirtschaft, 
Herrn Dr. Hermann Lindrath zum Bundes-
minister für den wirtschaftlichen Besitz des 
Bundes. 
Nach Art. 64 des Grundgesetzes leisten auch die 
Bundesminister bei der Amtsübernahme den in 
Art. 56 des Grundgesetzes vorgesehenen Eid. Ich 
rufe daher Punkt 3 der Tagesordnung auf: 
Vereidigung der Bundesminister. 
Ich bitte die Herren Bundesminister, einzeln zu mir 
vorzutreten und den gemäß Art. 64 in Verbindung 
mit Art. 56 des Grundgesetzes bei der Übernahme 
ihres Amtes vorgeschriebenen Eid zu leisten. Ich 
werde den Eid einmal vorsprechen und bitte die 
Herren Minister, ihn mit den Worten „Ich schwöre 
es, so wahr mir Gott helfe" zu bekräftigen. 
(Die Abgeordneten erheben sich.) 
Der Eid lautet: 
Ich schwöre, daß ich meine Kraft dem Wohle 
des deutschen Volkes widmen, seinen Nutzen 
mehren, Schaden von ihm wenden, das Grund-
gesetz und die Gesetze des Bundes wahren und 
verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft er-
füllen und Gerechtigkeit gegen jedermann 
üben werde. 
Herr Bundesminister Dr. Heinrich von Brentano! 
Dr. von Brentano, Bundesminister des Auswär-
tigen: Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Bundes-
minister Dr. Schröder! 
Dr. Schröder, Bundesminister des Innern: Ich 
schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaler: Herr Bundes-
minister Schäffer! 
Schäffer, Bundesminister der Justiz: Ich schwöre 
es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Bundes-
minister Etzel! 
Etzel, Bundesminister der Finanzen: Ich schwöre 
es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Bundes-
, minister Dr. Dr. Erhard! 
Dr. Dr. h. c. Erhard, Bundesminister für Wirt-
schaft: Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Bundes-
minister Dr. Lübke! 
Dr. h. c. Lübke, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Ich schwöre es, so 
wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Bundes-
minister Blank! 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Bundes-
minister Strauß! 
Strauß, Bundesminister für Verteidigung: Ich 
schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Bundes-
minister Dr. Seebohm! 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Bundes-
minister Stücklen! 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und Fe rn
-meldewesen: Ich schwöre es, so wahr mir Gott 
helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Bundes-
minister Lücke! 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Ich 
schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Bundes-
minister Dr. Oberländer! 
Dr. Dr. Oberländer, Bundesminister für Ver-
triebene, Flüchtlinge und Kriegsgeschädigte: Ich 
schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 29. Oktober 1957 	17 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Bundes-
minister Lemmerl 
Lemmer, Bundesminister für gesamtdeutsche 
Fragen: Ich schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Bundes-
minister Dr. von Merkatz! 
Dr. von Merkatz, Bundesminister für Ange-
legenheiten des Bundesrates und der Länder: Ich 
schwöre es, so wahr mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Bundes-
minister Dr. Wuermeling! 
Dr. Wuermeling, Bundesminister für Familien- 
und Jugendfragen: Ich schwöre es, so wahr mir 
Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Bundes-
minister Dr. Balke! 
Dr.-Ing. Balke, Bundesminister für Atomenergie 
und Wasserwirtschaft: Ich schwöre es, so wahr mir 
Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Bundes-
minister Dr. Lindrath! 
Dr. Lindrath, Bundesminister für den wirtschaft-
lichen Besitz des Bundes: Ich schwöre es, so wahr 
mir Gott helfe. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich stelle 
fest, daß die Herren Bundesminister damit den im 
Grundgesetz für die Übernahme ihres Amtes vor-
geschriebenen Eid vor dem Bundestag geleistet 
haben. — Ich spreche Ihnen die Wünsche des Hau-
ses für Ihre Arbeit aus. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Diesen Wünschen füge ich den Dank des Hauses 
an die Mitglieder der vorigen Bundesregierung 
hinzu, die nicht Mitglieder des neuen Kabinetts 
sind. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Punkt 4 der Tagesordnung: 
Entgegennahme einer Erklärung der Bun-
desregierung. 
Das Wort hat der Herr Bundeskanzler. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Herr Präsident! 
Meine Damen und meine -Herren! Das deutsche 
Volk hat in der Bundestagswahl am 15. September 
dieses Jahres die Grundsätze, nach denen die da-
malige Mehrheit des Bundestages und die vom 
Vertrauen dieser Mehrheit getragene Bundesregie-
rung die Politik geführt haben, mit klarer Mehr-
heit gebilligt. Den uns dadurch erteilten Auftrag 
werden wir durchführen, die Koalition im Bundes-
tag und die neue Bundesregierung, die soeben den 
Eid auf das Grundgesetz abgelegt hat. 
Ich hoffe, daß in entscheidenden Fragen, die das 
Wohl und Wehe des gesamten Volkes berühren, 
namentlich auch in Fragen der Außenpolitik, eine 
gemeinsame Arbeit mit den in Opposition stehen-
den Fraktionen sich ermöglichen läßt, weil doch 
nach unser aller Überzeugung das Wohl des ge-
samten Volkes über dem Wohle einer Partei 
steht. 
Die kommenden vier Jahre, meine Damen und 
Herren, werden voraussichtlich auf politischem, 
insbesondere außenpolitischem wie, auf wirtschaft-
lichem Gebiete schwierige Situationen bringen. Ich 
will nicht in schwarz malen und insbesondere aus-
drücklich betonen, daß ich an die Erhaltung des 
Friedens glaube. Aber es wird Störungen geben, 
größeren oder geringeren Ausmaßes; und es wird 
der ganzen Einigkeit, Geschlossenheit und Stärke 
des Westens bedürfen, um diese Störungen sich 
nicht in gefährliche Differenzen auswachsen zu 
lassen. 
Ein wohl für jeden erkennbares Symptom der 
Lage ist das Raketenwettrennen zwischen Sowjet-
rußland und den Vereinigten Staaten. Auch bei 
dem Entsenden des Erdsatelliten durch Sowjetruß
-
land ist zunächst das Funktionieren der Rakete, die 
ihn in seine Höhe getragen hat, das Wichtige. Ich 
hoffe, daß bei dieser Entwicklung, bei diesen Vor-
gängen die Verpönung des Wortes von der Stärke 
des Westens, zu der auch wir beitragen müssen, 
verstummt. 
Die klare Mehrheit der Wähler bei der Bundes-
tagswahl vom 15. September, die, wie ich betonen 
möchte, sich durch alle Schichten und Berufe, durch 
alle Lebensalter hindurchzog, hat bewiesen, daß 
die Wähler, auch wenn sie nicht alle sogenannten 
Feinheiten der Politik beherrschen, doch eine klare 
Erkenntnis des Wesentlichen haben. Sie haben sich 
gegen die Allmacht des Staates, gegen Kollektivis-
mus ausgesprochen. Sie haben sich ausgesprochen 
für das gesunde Prinzip, daß ein Volk, solange eine 
unmittelbare Bedrohung seiner Freiheit besteht, 
alle Vorkehrungen treffen muß, damit es seine 
Freiheit und Unabhängigkeit behält 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Mehrheit des 15. September wollte auch eine 
Politik des Maßhaltens in der Wirtschaftspolitik. 
Niemand in der Welt kann behaupten, daß es dem 
deutschen Arbeiter schlecht gehe. Im Gegenteil! In 
meiner Gegenwart hat ein Arbeitnehmer in Reck-
linghausen, der dort eine Versammlung leitete, 
unter großem Beifall der hauptsächlich aus Arbeit-
nehmern bestehenden Versammlung in seiner An-
sprache erklärt, es sei den deutschen Arbeitern 
noch niemals so gut gegangen wie jetzt, sie woll-
ten keine Störung der wirtschaftlichen Lage. 
Ich hoffe, meine Damen und Herren, daß die gröb-
ste, aber notwendige Arbeit nun hinter uns liegt, 
daß wir in den kommenden vier Jahren in einem 
vernünftigeren Tempo arbeiten können und daß 
wir den Perfektionismus aus unseren Räumen und 
Sälen verbannen. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
18 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 29. Oktober 1957 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
Ich hoffe auch, daß der Andrang der Interessen-
ten und mancher Interessentenverbände auf Sie, 
meine Damen und Herren, und auf uns nachläßt. 
Es wird das nur dem allgemeinen Besten dienen; 
es wird allen, auch den Interessenten selbst, zu-
gute kommen. 
Die neue Bundesregierung wird wie die voran-
gegangene getragen sein von der Koalition der 
CDU/CSU und der Deutschen Partei. Die CDU/CSU 
hat, eindrucksvoller noch als im vergangenen Bun-
destag, wieder die absolute Mehrheit erhalten. Wir 
freuen uns aber, daß unsere Freunde und Partner 
aus der Deutschen Partei, mit denen wir schon seit 
acht Jahren zusammengearbeitet und mit denen wir 
uns über das Regierungsprogramm der kommenden 
vier Jahre voll verständigt haben, mit uns die Ver-
antwortung teilen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Bundesregierung weiß, daß ihr mit dem Ver-
trauensbeweis, den ihr die Mehrheit des deutschen 
Volkes auf Grund der bisherigen Politik gegeben 
hat, eine schwere Verantwortung auferlegt worden 
ist. Es ist daher nötig, daß wir uns, soweit das 
überhaupt möglich ist, zu Beginn unserer neuen 
Arbeit Rechenschaft darüber ablegen, wo die 
Schwerpunkte unserer künftigen Arbeit liegen 
müssen. 
Ich möchte aber zuvor einige Ausführungen über 
Änderungen in der Organisation der Bundesregie-
rung machen. Die Notwendigkeit der organisatori-
schen Änderungen ergab sich zwangsläufig aus 
Änderungen des Arbeitsstoffs. Sie ergab sich fer-
ner aus den Erfahrungen, die wir in den vergan-
genen acht Jahren gemacht haben. Meines Erach-
tens muß ein Bundesministerium für den Bundes-
minister nicht nur klar überschaubar sein, er muß 
auch das Ministerium mit seiner Auffassung er-
füllen. Er trägt gegenüber dem Bundeskanzler die 
Verantwortung. Er muß ferner die Zeit haben, 
seine Auffassungen nicht nur vor `dem Kabinett, 
dem Parlament und dessen Ausschüssen, sondern 
auch vor der Öffentlichkeit zu vertreten. Es gehört 
nicht zu seinen Obliegenheiten, die Bundesregie-
rung auf jeder Tagung von Verbänden — oft nur 
rein repräsentativ — zu vertreten. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Hinzu kommt, daß er wegen der immer engeren 
Beziehung der europäischen und der nichteuropä-
ischen Staaten untereinander häufiger als früher 
Auslandsreisen machen muß. Ich halte aber auch 
die nahezu regelmäßige Anwesenheit der Bundes-
minister in den Kabinettssitzungen für notwendig. 
Die Kabinettssitzungen müssen die zentrale Stätte 
für die Tätigkeit der Bundesregierung bleiben. 
Wenn Sie, meine Damen und Herren, mir in dieser 
Auffassung von der Stellung und den Pflichten 
eines Bundesministers folgen, so werden Sie mir 
darin beipflichten, daß die Bundesministerien einen 
bestimmten Umfang nicht überschreiten dürfen. 
Ein weiteres Moment gehört in diese Ausführun-
gen über die Organisation hinein. Die Zuständig-
keiten eines Ministeriums berühren vielfach die 
Zuständigkeiten eines anderen. Das läßt sich nicht 
vermeiden; denn die zu ordnenden Tatbestände 
fragen nun einmal nicht nach der Zuständigkeit 
eines Ministeriums. Aber Überschneidungen der 
Zuständigkeit, die Doppelarbeit und Reibung ver-
ursachen, sollten bei der Organisation der Bundes-
regierung auf Grund der bisher gemachten Erfah-
rungen vermieden werden. 
Erlauben Sie mir, hier eine vielleicht etwas frei-
mütige allgemeine Bemerkung zu machen. Zu mei-
nem Erstaunen habe ich noch nie einen Minister 
gefunden, der gern und freudig aus seinem Ge-
schäftsbereich an einen anderen Minister etwas 
abgibt. 
(Heiterkeit.) 
Ich, meine Damen und Herren, gebe wirklich gern 
Arbeit ab, 
(große Heiterkeit) 
wenn ich annehmen kann, daß sie ein anderer ver
-
ständig, wenn auch in anderer Weise als ich, macht, 
(Heiterkeit) 
— meine Herren, verstehen Sie wohl: verständig, 
wenn auch in anderer Weise als ich, macht. 
Aber nun ein etwas respektloser Vergleich! Ein 
Ministerium ist ähnlich wie ein Polyp, der sicher 
oft gegen die Absichten seines Ministers seine 
Polypenarme ausstreckt, um immer mehr zu be-
kommen. 
(Heiterkeit. — Lachen bei der SPD.) 
Ich habe mir erlaubt, diese langen Ausführungen 
zu machen, weil eine gute Grundorganisation not-
wendig ist für eine gute, reibungslose und spar-
same Arbeit. Ich habe nicht die Überzeugung, daß 
ich jetzt schon überall das Richtige getroffen habe, 
und ich muß mir vorbehalten, notfalls weitere or-
ganisatorische Änderungen vorzunehmen. 
(Lachen und Zurufe von der SPD.) 
— Nun, meine verehrten Damen und Herren, auch 
Sie nehmen ja organisatorische Änderungen vor, 
(Beifall bei den Regierungsparteien und 
große Heiterkeit) 
und was dem einen recht ist, ist dem anderen 
billig. 
(Heiterkeit.) 
Einige der vorgenommenen organisatorischen 
Änderungen möchte ich Ihnen darlegen. 
Zweifellos sind die überlastetsten Ministerien 
das Außenministerium, das Innenministerium, das 
Finanzministerium und das Wirtschaftsministerium. 
Es besteht auch nicht viel Aussicht, daß die Arbeit 
dieser Ministerien in den kommenden Jahren ge-
ringer wird. Beim Außenministerium kann man 
nur durch eine Vermehrung der leitenden Stellen 
im Amte selbst helfen. Man kann es ferner dadurch, 
daß man den an sich verständlichen Grundsatz, der 
insbesondere von der Bürokratie des Auswärtigen 
Amts vertreten wird, alle Verhandlungen mit aus-
ländischen Stellen müßten durch oder über das 
Auswärtige Amt gehen, nicht zu dogmatisch auffaßt. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 29. Oktober 1957 	19 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
Die Arbeitslast des Innenministeriums kann 
einem ernstlich Sorge machen. Obwohl es einen 
guten Minister und zwei gute Staatssekretäre hat, 
wird ihm in den kommenden vier Jahren eine so 
große Aufgabe gestellt werden, daß es schwer sein 
wird, sie zu bewältigen. Eine kleine Entlastung wird 
es dadurch erfahren, daß die Sorge für die Jugend 
von ihm auf das Ministerium für Fragen der Fa-
milie übertragen wird. 
(Unruhe bei der SPD.) 
Dieses Arbeitsgebiet gehört auch organisch zu die-
sem Ministerium. 
Außerordentlich stark belastet sind das Finanz-
ministerium und das Wirtschaftsministerium. Zu 
den großen laufenden Arbeiten des Finanzmini-
steriums tritt diesmal noch eine echte Steuer- und 
Finanzreform hinzu. Unter einer echten Reform 
verstehe ich nicht das Einschieben des einen oder 
anderen Paragraphen, Litera x, y, z, in ein vor-
handenes Gesetz; meines Erachtens muß auf Grund 
der Entwicklung seit 1949, auf Grund der gemach-
ten Erfahrungen, auch auf Grund der Erfahrungen, 
die wir mit unseren Steuergesetzen auf wirtschaft-
lichem und soziologischem Gebiet gemacht haben, 
eine gründliche und in die Tiefe gehende Nachprü-
fung stattfinden, durch die der Finanzminister und 
sein Ministerium stark in Anspruch genommen 
werden. 
Auch das Wirtschaftsministerium wird in einzel-
nen Teilen stark überlastet sein. Die Aufrecht-
erhaltung der Höhe der Zahl der Beschäftigten, die 
durch unüberlegte Lohnforderungen beeinträchtigt 
werden kann, erfordert viel Kraft. Das gleiche gilt 
von dem Kampf um das Preisniveau, dessen Er-
höhung für alle Beteiligten schwere Nachteile brin-
gen kann. 
Hinzu kommt eine neue Aufgabe, die für die Zu-
kunft unseres Volkes entscheidend ist. Ich meine 
das Überführen und Hineinführen der deutschen 
Wirtschaft in die europäische Wirtschaft entspre-
chend den römischen Verträgen und die Schaffung 
einer Freihandelszone. Ich brauche Ihnen gegen-
über wohl kein Wort darüber zu verlieren, wie 
schwer und wie verantwortungsvoll gerade diese 
Aufgabe ist. Man hat mir nahegelegt, für sie einen 
besonderen Europaminister zu bestellen. Der zuerst 
bestechende Gedanke ist nicht gut. Die deutsche 
Wirtschaft muß in die europäische Wirtschaft hin-
eingeführt werden. Das kann nur der für das Ge-
schick der deutschen Wirtschaft in erster Linie ver-
antwortliche Mann, der Wirtschaftsminister, tun. 
Es handelt sich dabei gleichzeitig um eine Aufgabe 
der Europapolitik. 
Wie sollten wir nun Luft schaffen für ein gutes 
Funktionieren des Finanzministeriums und des 
Wirtschaftsministeriums? Ich habe zuerst die Ver-
waltung des wirtschaftlichen Besitzes des Bundes, 
die zum Teil beim Finanzministerium, zum Teil 
beim Wirtschaftsministerium war, von diesen ab-
getrennt und dem zu einem Ministerium für den 
wirtschaftlichen Besitz des Bundes erweiterten 
ERP-Ministerium übertragen. Diese Übertragung  
erschien mir auch wegen der finanziellen und wirt-
schaftlichen Bedeutung des Bundesbesitzes notwen-
dig. Das Finanzministerium wird ferner eine erheb-
liche Vereinfachung seiner Arbeit vorzunehmen 
haben. Sie wird das Verantwortungsgefühl des 
Ressortministers auch auf finanziellem Gebiet 
stärker zum Bewußtsein bringen und zu einer rei-
bungsloseren Abwicklung der Regierungsgeschäfte 
beitragen. Auch die Bauabteilung wird vom Finanz-
ministerium auf dieses Ministerium übergehen. 
Im Wirtschaftsministerium ist eine erhebliche 
Änderung der Organisation geplant, insbesondere 
damit es seiner europäischen Aufgabe gerecht wer-
den kann. 
Auf organisatorischem Gebiet möchte ich noch 
besonders darauf hinweisen, daß das Arbeitsmini-
sterium einen anderen Namen, „Ministerium für 
Arbeit und Sozialordnung", und damit eine erheb-
liche Erweiterung seines Aufgabenbereichs erhal-
ten hat. Die soziologische Struktur unseres Volkes 
hat sich infolge des Verlusts zweier Kriege, der 
neueren Wirtschaftsmethoden und des technischen 
Fortschritts stark geändert. Weite Schichten der 
Bevölkerung, die der Mittelklasse angehören, be-
dürfen der Sorge des Staates. Sie sind hinter ande-
ren Schichten zurückgeblieben. Wir brauchen aus 
staatspolitischen und aus kulturpolitischen Grün-
den unbedingt eine gesunde mittlere Schicht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir wollen nicht, daß schließlich bei immer größe-
rer Konzentration der Wirtschaft zu Großbetrieben 
das Volk aus einer kleinen Schicht von Herrschern 
über die Wirtschaft und einer großen Klasse von 
Abhängigen besteht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir brauchen unabhängige, mittlere und kleine 
Existenzen im Handwerk, Handel und Gewerbe. 
Dafür soll das Wirtschaftsministerium sorgen. Wir 
brauchen das gleiche in der Landwirtschaft. Für sie 
soll der Landwirtschaftsminister Sorge tragen. Wir 
brauchen die anderen freien Berufe. Wir brauchen 
die Anerkennung und den Aufstieg von Angestell-
ten in den Großbetrieben. Die Wahrung ihrer In-
teressen und die Sorge für sie fällt in den Bereich 
dieses erweiterten Ministeriums. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die vor uns liegende Arbeit, meine Damen und 
Herren, ist sehr groß. Aus den einzelnen Ministe-
rien, von Verbänden, von Einzelpersonen sind mir 
sehr zahlreiche Hinweise auf die Bedeutung der 
Lösung dieses oder jenes Problems zugegangen. 
Ich danke für das dadurch bekundete Interesse. 
Aber es ist mir unmöglich, alle uns drückenden 
Fragen und Probleme auch nur annähernd zu er-
wähnen. Ich muß mich vielmehr darauf beschrän-
ken, auf Schwerpunkte unserer kommenden Tätig-
keit hinzuweisen. 
Mit an erster Stelle nenne ich die Schaffung von 
Kapital und die Streuung des Besitzes. Schaffung 
von Kapital, meine Damen und Herren, ist not-
wendig, um die Produktivität unserer Wirtschaft 
20 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 29. Oktober 1957 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
zu steigern und sie krisenfest zu machen. Streuung 
von Besitz in weitem Umfang ist nötig, um einer 
möglichst großen Zahl von Staatsbürgern Selbst-
gefühl und das Gefühl der Zugehörigkeit zum 
Volksganzen zu geben. Ohne größere Spartätigkeit 
sind beide Ziele nicht zu erreichen. Nur Arbeit und 
Sparen schafft Kapital und begründet und vermehrt 
den Besitz. Sparen ist in gleicher Weise wirtschaft-
lich und ethisch notwendig. Wir wollen aber nicht 
nur zu einem Feldzug für das Sparen aufrufen, wir 
wollen das Sparen durch gesetzgeberische Maßnah
-
nahmen auch lohnend machen. Die Durchführung 
des Familienheimgesetzes und die Einführung der 
Volksaktie, die sich nicht etwa nur auf Betriebe, 
die dem Bund gehören, erstrecken soll, sind einige 
der geeigneten Mittel, die Spartätigkeit anzuregen. 
Die Bundesregierung erwartet von der Wirtschaft, 
daß sie den Wettbewerb bejaht und mit ihr ge-
meinsam bemüht ist, das Gesetz gegen Wettbe-
werbsbeschränkungen zu einer wirksamen Hilfe 
für den Verbraucher werden zu lassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wettbewerb und freie Preisbildung haben sich bis-
her stets als bester Schutz für den Verbraucher er-
wiesen. Für die Interessen der Verbraucher zu 
kämpfen, ist die Bundesregierung fest entschlossen. 
Sie schenkt deshalb der Entwicklung der Preise die 
größte Aufmerksamkeit. 
(Zurufe von der SPD.) 
Das Preisniveau ist für die Stabilität unserer Wäh-
rung, für unsere Möglichkeiten zum Export und da-
mit nicht zuletzt für die Aufrechterhaltung unseres 
hohen Beschäftigungsstandes von entscheidender 
Bedeutung. Übersehen wir nicht die Warnzeichen, 
die sich in unserer Wirtschaft hier und da zeigen. 
Sie steht auf einer viel zu schwachen Kapital-
grundlage, um einem Sturm gewachsen zu sein. 
Kommt es einmal zu Zusammenbrüchen, dann wer-
den beide Teile, meine Damen und Herren, Arbeit-
geber und Arbeitnehmer, darunter leiden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Freiheit der Sozialpartner bei der Gestaltung 
der Lohn- und Arbeitszeitfragen hat ihre Grenze in 
dem für das Allgemeinwohl wirtschaftlich Trag-
baren. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar
teien.) 
Die Sozialpartner dürfen sich weder bedenkenlos 
auf Kosten der Konsumenten verständigen 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
noch dürfen sie in einem gutgehenden Wirtschafts-
zweig Vereinbarungen treffen, die schwächere Be-
reiche der Wirtschaft in ernste Schwierigkeiten 
oder gar zum Erliegen bringen. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Das Gesamtwohl des deutschen Volkes muß im-
mer oberstes Gesetz auch für Unternehmer und Ar-
beitnehmer sein. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Lohnerhöhungen, Arbeitszeitverkürzungen und Er-
höhung des Sozialprodukts müssen miteinander 
verbunden bleiben, wenn nicht alle, auch Unterneh-
mer und Arbeitnehmer, Schaden leiden sollen. Auf 
diese Zusammenhänge hinzuweisen, auf ihre Be-
achtung hinzuwirken ist eine ernste Aufgabe der 
Bundesregierung. Arbeitszeitverkürzung und gleich-
zeitige Lohnerhöhung können eine untragbare Ver-
minderung des Sozialprodukts bedeuten. 
Es liegt mir besonders am Herzen, auch auf fol-
gendes hinzuweisen. Der Sinn und die Erfüllung 
des Lebens liegen nicht im übersteigerten Lebens-
standard und übertriebenen Luxus, nicht in Hast 
und Jagd nach Geld und materiellem Genuß. 
(Abg. Bauer [Würzburg]: Das ist nach der 
Wahl gesagt worden! — Weitere Zurufe 
von der SPD.) 
— Aber da werden Sie mir doch wohl zustimmen! 
(Abg. Wehner: „Keine Experimente"!) 
— Also, sehen Sie, meine Herren, es hat mir ja in 
der Feder gezuckt, das Wort „Keine Experimente" 
anzubringen. Ich habe es mit Rücksicht auf Sie un-
terlassen. 
(Heiterkeit und Beifall bei den Regie
rungsparteien. — Abg. Wehner: Familien
minister!) 
Der Mensch, seine seelischen Werte, seine Ge-
sundheit und seine Familie müssen in den Mittel-
punkt der Betrachtungsweise gestellt werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Es ist daher erforderlich, daß der Sonntag wieder 
ein Tag der Besinnung wird, 
(lebhafter Beifall bei den Regierungspar
teien) 
ein Tag, an dem die geistigen und die körperlichen 
Kräfte wieder erneuert werden, ein Tag auch, an 
dem die Familie zusammenfindet. 
(Beifall in der Mitte.) 
Die Bundesregierung wird Maßnahmen treffen, um 
jeder nicht zwingend notwendigen Sonntagsarbeit 
entgegenzuwirken. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar
teien.) 
Die Sozialreform wird fortgeführt werden. In er-
ster Linie wird neben der Korrektur etwa zutage 
tretender Mängel in der bisherigen Gesetzgebung 
eine Neuordnung der Krankenversicherung und der 
Unfallversicherung in Frage kommen. Die Sozial-
reform wird sich jedoch nicht in einer Neuordnung 
der Rentenversicherung und im Ausbau solidari-
scher Sicherungseinrichtungen erschöpfen können. 
Es ist an der Zeit, Folgerungen aus der veränder-
ten gesellschaftlichen Struktur unseres Volkes zu 
ziehen. Wir können zu unserer Freude feststellen, 
daß weite Teile der Bevölkerung, die bisher kaum 
das Existenzminimum erreichten, in höhere Ein-
kommensschichten aufgestiegen sind und damit 
weitgehend für sich selbst sorgen können. Die 
Bundesregierung ist entschlossen, den Gedanken 
, der Selbsthilfe und privaten Initiative in jeder 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode - 3. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 29. Oktober 1957 	21 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
Weise zu fördern und das Abgleiten in einen tota-
len Versorgungsstaat, der früher oder später den 
Wohlstand vernichten würde, zu verhindern. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bundesregierung wird mithelfen bei einer 
sinnvollen Gestaltung der Freizeit. Es wird dabei 
auch daran zu denken sein, daß eine Ausdehnung 
der Freizeit den Begabten zu einer Ausdehnung 
ihrer Kenntnisse und zum sozialen Aufstieg ver-
helfen kann. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bundesregierung wird ferner, wenn genü-
gend Erfahrungen über die Auswirkungen des in 
der vergangenen Legislaturperiode verabschiede-
ten Gesetzes über Lohnfortzahlung im Krankheits-
fall vorliegen, etwaige Mängel dieses Gesetzes be-
seitigen. 
Auf dem Gebiet des Rechtswesens steht in der 
kommenden Legislaturperiode an erster Stelle der 
Abschluß der großen Strafrechtsreform. Sie soll das 
in seinem Kern hundert Jahre alte Strafgesetzbuch 
durch ein neues Strafrecht ablösen, das der seit-
her eingetretenen Entwicklung und den Aufgaben 
unserer Zeit gerecht wird. Ferner ist, wie bereits 
erwähnt, eine Revision des Aktienrechts und des 
Urheberrechts in Aussicht genommen. Als vor-
dringlich sieht die Bundesregierung auch die bal-
dige Verabschiedung der einheitlichen Rechtsan-
waltsordnung und der Notarordnung an. Dem Auf-
trag des Grundgesetzes folgend wird die Bundes-
regierung auch das Deutsche Richtergesetz dem-
nächst vorlegen. Des weiteren scheint es dringend 
notwendig, den Schutz der Persönlichkeit gegen 
Eingriffe in die Privatsphäre und gegen Ehrverlet-
zungen zu verbessern. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Hört! Hört! bei der SPD. — Abg. Heiland: 
Auch im Wahlkampf, Herr Dr. Adenauer!) 
— Darauf antworte ich Ihnen später einmal; ich 
muß jetzt eine Regierungserklärung abgeben. 
(Heiterkeit in der Mitte. — Zurufe von 
der SPD.) 
Wir hoffen, daß in dieser Legislaturperiode die 
bundeseinheitliche Verwaltungsgerichtsordnung und 
das Gesetz zur Neuordnung der Finanzgerichtsbar-
keit verabschiedet werden können. 
Ich habe davon gesprochen, daß eine Reform des 
Aktienrechtes nötig ist. Wenn wir neue Gesell-
schaftsschichten am Kapitalmarkt interessieren wol-
len, dann muß die Ertragslage der Gesellschaften 
auch der breiten Öffentlichkeit verständlich gemacht 
und der Einfluß der Eigentümer — das ist der Ak-
tionäre — auf die Verwaltung und die Gewinnver-
wendung vergrößert werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Bei ihren Arbeiten erwartet die Bundesregierung 
eine verständnisvolle Unterstützung durch die Bun-
desländer. Es kommt darauf an, das Spannungsver-
hältnis zwischen dem Bund und seinen Gliedern 
fruchtbar zu machen. In regelmäßigen Besprechun-
gen mit den Chefs der Länderregierungen hoffe ich, 
die Zusammenarbeit zu vertiefen. Durch persön-
liche Fühlungnahme lassen sich erfahrungsgemäß 
auch schwierigere Probleme lösen. Der ständigen 
Verbindung zu den Bundesländern und zum Bun-
desrat dient das Bundesratsministerium. 
Ausdrücklich möchte ich in diesem Zusammen-
hang auch sagen, daß die Bundesregierung in der 
kommunalen Selbstverwaltung das Fundament des 
demokratischen Staatsaufbaues sieht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Es wird eine ihrer vornehmsten Aufgaben sein, zur 
Förderung der Gemeinden beizutragen. 
Die Landwirtschaft wird noch auf Jahre hinaus 
der Hilfe bedürfen. Die Grundlinien, die im Land-
wirtschaftsgesetz und im Grünen Plan festgelegt 
sind, haben sich als richtig erwiesen. Die  struktu-
relle Umwandlung der Landwirtschaft ist eine Auf-
gabe, die Zeit erfordert. Auch die Ungeduldigsten 
unter den Landwirten müssen sich das klarmachen. 
Sie sollten dem Landwirtschaftsminister und der 
Bundesregierung zeigen, auf welchen Gebieten eine 
bessere und schnellere Arbeit geleistet werden 
kann. Wir wären für guten Rat dankbar; aber, 
meine Damen und Herren, Kritik um der Kritik wil-
len nutzt niemandem, sondern schadet nur. 
Eine Zusammenarbeit zwischen der Bundesregie-
rung und den bäuerlichen Vereinigungen ist auch 
nötig, um einen störungsfreien Übergang in den 
Gemeinsamen Markt zu sichern. 
Die Landwirtschaft braucht Kapital. Ich habe 
schon über die Notwendigkeit der Regelung des 
Kapitalmarkts gesprochen. Ich hatte dabei auch vor-
nehmlich die Interessen der Landwirtschaft im Auge. 
In stärkerem Maße als bisher muß für die Er-
leichterung der Arbeit der Landfrau Sorge getragen 
werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wenn wir die Menschen im Dorfe festhalten wol
-
len, so ist das sicher eine Voraussetzung dafür. 
Es wäre weiter dringend wünschenswert, daß die 
Industrie kleinere Zubringerbetriebe in manchen 
Gegenden errichtet, in denen der Bauer seine Ar-
beitskraft nicht genügend verwerten kann. 
(Abg. Niederalt: Sehr richtig! 	Weitere 
Zustimmung in der Mitte.) 
Das „Dorf" muß aus allgemeinen Staatsgründen so 
gestaltet werden, daß die Menschen, die dort ge-
boren sind, im allgemeinen auch ihren Lebensunter-
halt dort verdienen, daß sie aber auch Erholung 
und Abwechslung finden können; sonst werden die 
Dörfer menschenleer werden und die Menschen 
sich immer mehr in den Städten zusammenballen. 
Hier liegt meines Erachtens eine staatspolitische 
Aufgabe erstens Ranges. 
Die sittlichen Kräfte der Familie sind entschei-
dend für Gegenwart und Zukunft eines Volkes. 
Was einem Kind in der Jugend in der Familie nicht 
geboten worden ist, bleibt ein dauernder Verlust 
für den Menschen während seines ganzen Lebens. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
22 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 29. Oktober 1957 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
Die Bundesregierung wird alles tun, um die Familie 
gegen schädigende äußere Einflüsse zu schützen 
und insbesondere der kinderreichen Familie nach 
Möglichkeit zu helfen. 
Das Ministerium für den friedlichen Aufbau und 
die Verwendung der Atomenergie erhält zusätzlich 
zu diesem Aufgabenkreis die Wasserwirtschaft. Die 
Bedeutung der Wasserwirtschaft in Deutschland, 
meine Damen und Herren, wird in der öffentlichen 
Meinung nicht genügend gewürdigt. Es handelt sich 
hier um die Fortsetzung der ausgezeichneten Ar-
beit, die von dem früheren Bundesminister Kraft 
seinerzeit begonnen worden ist. Diese Arbeit ist in 
gleicher Weise für die Wirtschaft einschließlich der 
Landwirtschaft wie für den Verkehr und die Men-
schen selbst von lebenswichtiger Bedeutung. Ich 
kann Ihnen hier wegen der Kürze der Zeit keine 
Einzelheiten wiedergeben. Ich muß mich darauf be-
schränken, zu erklären, daß durch die rasende Zu-
nahme des Verbrauchs an Wasser durch die Indu-
strie und durch die damit verbundene Verschmut-
zung des Wassers eine gefährliche Lage entstanden 
ist. 
Die Kernenergie wird sich im Laufe der Jahre als 
gleichberechtigter und gleichwertiger Energiefak-
tor neben Kohle, Wasserkraft und 01 stellen, viel-
leicht den einen oder anderen Energieträger über-
flügeln. Diese Entwicklung soll von dem Ministe-
rium gefördert werden, weil der ständig steigende 
Bedarf an Kraft und Wärme die Nutzbarmachung 
neuer Energiequellen fordert. Es ist auch begrüßens-
wert, daß der Wettbewerb unter den Energiequel-
len durch diese neue gesteigert wird. Endlich ge-
stattet sie, vielleicht schon in relativ kurzer Zeit, 
Energie preiswert auch für verkehrsferne Gebiete 
zu erzeugen. Dadurch würde sie helfen können, 
wenigstens kleinere Industrien in diesen verkehrs-
fernen Gebieten anzusiedeln, ein Ziel, das wir un-
bedingt erstreben müssen. Eine enge Verbindung 
zwischen dem Ministerium, das die Entwicklung 
der Kernenergie zu pflegen hat, und dem Wirt
-
schaftsministerium, das die Sorge für die elek-
trische Energie aus Kohle, Wasser und 01 hat, ist 
selbstverständlich notwendig. 
In den kommenden Jahren wird auch die Frage 
der Überführung der Wohnungswirtschaft in die 
Marktwirtschaft akut werden. In dem Maße, in dem 
die Wohnungsnot beseitigt wird, kann die Wohn-
raumbewirtschaftung fallen. Ein soziales Mietrecht 
muß den Schutz berechtigter sozialer Belange ge-
währleisten. 
Die Sorge für die Vertriebenen, die Flüchtlinge 
und die Kriegsgeschädigten ist für die Bundesregie-
rung nicht nur eine soziale Verpflichtung, sondern 
eine Forderung der nationalen Ehre. Unter dem 
Fortfall einer Partei, die sich zum Ziele gesetzt 
hatte, vornehmlich für die Vertriebenen und Flücht-
linge einzutreten, darf die Sorge für diesen Kreis 
von Personen, der sich durch die Flüchtlinge aus 
der Sowjetzone ständig vergrößert, nicht nach-
lassen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir werden versuchen, Wege zu finden, um die 
im Lastenausgleichsgesetz vorgesehenen Wartezei-
ten zu kürzen. 
Das Ziel der Verkehrspolitik der Bundesregie-
rung ist, den Eisenbahn-, Straßen- und Binnen-
schiffahrtsverkehr sowie den See- und Luftverkehr 
so zu ordnen, daß der größte volkswirtschaftliche 
Nutzen mit möglichst geringem Kostenaufwand er-
reicht wird. Wir werden auch künftig die Anglei-
chung der Wettbewerbsbedingungen der Verkehrs-
träger sowie eine zweckmäßige Arbeitsregelung 
und möglichst enge Zusammenarbeit zwischen ih-
nen fördern. 
Die Bundesregierung wird weiterhin bemüht sein, 
die Deutsche Bundesbahn von Subventionen unab-
hängiger zu machen und sie vor unwirtschaftlichem 
Substanzverzehr zu bewahren. An den gemeinwirt-
schaftlichen Aufgaben der Bundesbahn wird grund-
sätzlich festzuhalten sein. Das Bestreben der See-
häfen, der Seeschiffahrt, der Binnenschiffahrt und 
der zivilen Luftfahrt, sich der Entwicklung des mo-
dernen Verkehrs anzupassen, findet auch künftig 
unsere volle Unterstützung. 
Die Sorge um die Sicherheit auf den Straßen mit 
ihrem ständig wachsenden Kraftwagenverkehr bleibt 
das dringendste Anliegen unserer Verkehrspolitik. 
Die Mittel für den Straßenbau werden wir von Jahr 
zu Jahr steigern müssen, um die im Straßenbauplan 
vorgesehenen Bauarbeiten finanzieren zu können. 
Die Bundesregierung kennt die Verkehrsnot der 
Städte und Gemeinden und wird daher die Straßen-
baumittel so einsetzen, daß ein in allen Teilen lei-
stungsfähiges Gesamtnetz entsteht. Wir werden 
uns, meine Damen und Herren, bei diesen Maßnah-
men im besonderen Maße von der Sorge um die 
Fußgänger leiten lassen, 
(Beifall bei den Regierungsparteien - Abg. 
Wehner: Auf der Rennstrecke Rhöndorf!) 
— leider nicht —, obgleich die Fußgänger sich noch 
nicht zu einem Verband zusammengeschlossen ha-
ben, der ihre Rechte wahrt. 
(Heiterkeit.) 
Die Deutsche Bundespost braucht für den Ausbau 
und die technische Fortentwicklung ihrer Einrich-
tungen, insbesondere ihres Nachrichtennetzes, sehr 
bedeutende Investitionsmittel. Wir hoffen, durch 
wirtschaftliche und finanzpolitische Maßnahmen 
dazu beitragen zu können, daß diese Mittel der 
Bundespost zur Verfügung gestellt werden. 
Lassen Sie mich nun, meine Damen und Herren, 
über die außenpolitische Situation der Bundesrepu-
blik und die daraus zu ziehenden Folgerungen 
sprechen. In den vergangenen vier Jahren — es 
war am 5. Mai 1955 — hat die Bundesrepublik ihre 
Souveränität zurückgewonnen. Damit ist ihre 
außenpolitische Bedeutung, aber auch ihre Verant-
wortung von Jahr zu Jahr größer geworden. Ob-
wohl wir nicht zu den Großmächten gehören, ist 
die Haltung der Bundesrepublik und sind ihre 
außenpolitischen Entscheidungen vielfach von sol-
chem Gewicht, daß wir diese Entscheidungen nur 
nach sehr sorgfältigen Überlegungen im Rahmen 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 29. Oktober 1957 	23 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
der Politik der freien westlichen Völker treffen 
dürfen. 
Um ein realistisches Bild der außenpolitischen 
Lage der Bundesrepublik zu zeichnen, ist es not-
wendig, es in den umfassenden Rahmen der welt-
politischen Situation zu stellen. 
Die Sowjetunion, meine Damen und Herren, 
feiert in diesem Jahre ihr vierzigjähriges Bestehen. 
Es kann nach allen uns zugegangenen Berichten 
und Veröffentlichungen kein Zweifel darüber be-
stehen, daß es dem sowjetrussischen Totalitarismus 
gelungen ist, einer Bevölkerung von rund 200 Mil-
lionen Menschen den eigenen Willen, das Vertrauen 
zur eigenen Kraft zu nehmen und sie zu einer 
Masse zu machen, die sich von diktatorischen Kräf-
ten beliebig formen und verwenden läßt. Vierzig 
Jahre der Gewaltherrschaft haben im russischen 
Volk die Fähigkeit einer eigenen Willensbildung 
zerstört. Es ist den Machthabern im Kreml gelun-
gen, diese riesigen Volksmassen auf Ziele auszu-
richten, die ebensosehr der kommunistischen Ideo-
logie wie dem Panslawismus angehören. Das, meine 
Damen und Herren, ist eine sehr ernste Tatsache, 
an der wir nicht vorbeigehen können. 
Seit 1945 hat die Sowjetunion in den osteuropä-
ischen Staaten 100 Millionen Menschen gewaltsam 
unterworfen, und sie arbeitet mit Zähigkeit daran, 
auch diese Menschen in den Zustand völliger gei-
stiger, militärischer und wirtschaftlicher Entschluß-
losigkeit zu versetzen. Das vergangene Jahr hat 
durch die Vorgänge in Polen und den heroischen, 
aber erfolglosen Freiheitskampf in Ungarn gezeigt, 
daß in diesem Teil des sowjetischen Machtbereichs 
zwar noch Menschen leben, für die die Begriffe 
Freiheit und Selbständigkeit eine lebendige Bedeu-
tung besitzen. Es scheint aber der Sowjetunion ge-
lungen zu sein, ihre Macht auch im osteuropäischen 
Raum erneut fest zu stabilisieren. Sie benutzt alle 
sich irgendwo auf der Welt zeigenden Spannungs-
herde zur Vergrößerung ihrer Macht und zur Ab-
lenkung der Aufmerksamkeit des Auslands von 
ihren eigenen Schwierigkeiten. Sie hat alles getan, 
um die Krise im Vorderen Orient zu verschärfen 
und damit die Welt unter den Druck einer direkten 
Kriegsbedrohung zu setzen. Sie hat während der 
Suez-Krise im Herbst 1956 zum erstenmal seit dem 
zweiten Weltkrieg ihren ehemaligen Verbündeten 
Großbritannien und Frankreich unverblümt mit 
dem Einsatz atomarer Waffen gedroht und damit 
ihren Anspruch angemeldet, bei allen auf der 
Welt entstehenden internationalen Konflikten mit 
dem vollen Einsatz machtpolitischer Mittel ein ent-
scheidendes Wort mitzusprechen. 
Betrachtet man die Vorgänge der letzten Jahre, 
so geht daraus für den aufmerksamen Beobachter 
der Entwicklung hervor, daß die Sowjetunion nach 
wie vor die allein entscheidende politische und 
militärische aggressive Macht im gesamten Ost-
raum ist. 
Die inneren Machtkämpfe in der führenden 
Schicht ändern daran bis auf weiteres nichts. Die-
sem festgefügten Block im Osten steht die west-
liche freie demokratische Welt in ihrem Kampf um 
die Erhaltung der staatlichen und der individuellen 
Freiheit gegenüber. Die Spannung zwischen diesen 
beiden Lagern hat sich in den letzten Jahren nicht 
vermindert, sondern verschärft. Es gibt kaum ein 
internationales Problem von Bedeutung, das nicht 
von dieser West-Ost-Spannung überschattet wird. 
Die westliche Welt ist, gemessen an ihrer Men-
schenzahl, ihrer geistigen Entwicklung, ihrem mili-
tärischen und wirtschaftlichen Potential, dem ihr 
gegenüberstehenden Ostblock erheblich überlegen. 
Voraussetzung aber für die Aufrechterhaltung und 
für das Wirksamwerden dieser Uberlegenheit ist 
allerdings die Zusammenfassung aller Kräfte der 
freien Welt unter einer energischen und gleichzei-
tig ruhigen und weisen Führung. Diese Führung 
kann und muß nach den gegebenen Verhältnissen 
in den Händen der Vereinigten Staaten als der 
weitaus stärksten Macht des Westens liegen. Es 
bedarf daher bei allen Völkern, die das Ideal der 
Freiheit zur Grundlage ihrer Politik und ihres indi-
viduellen Lebens gemacht haben, eines großen 
Maßes an Selbstbeschränkung des nationalen Egois-
mus, einer tiefen Einsicht in die Notwendigkeit 
einer einheitlichen westlichen Politik und des Wil-
lens zu großen Opfern. 
Es fehlt aber, meine Damen und Herren — das 
möchte ich hier betonen, nachdem ich Ihnen dieses 
sehr ernste Bild der außenpolitischen Lage gegeben 
habe —, auch nicht an hoffnungsvollen Zeichen. 
Die Einheit Europas hat durch die Gründung der 
Westeuropäischen Union, durch den wirtschaft-
lichen Zusammenschluß in der Montanunion, durch 
die Unterzeichnung der Verträge über Euratom 
und den Gemeinsamen Markt und durch die Be-
strebungen für die Bildung der großen europäischen 
Freihandelszone erhebliche Fortschritte gemacht. 
Darüber hinaus sind im atlantischen Defensiv-
bündnis unter Führung der Vereinigten Staaten 
15 Nationen zusammengeschlossen, die auf militä-
rischem Gebiet zu einer weitgehenden Einheit ge-
langt sind und deren gemeinsames Denken in poli-
tischen Fragen ebenfalls große Fortschritte auf-
weist. 
Wenn ich trotzdem heute meine Stimme in ern-
stem Tone erhebe, in dieser Entwicklung ohne Zö-
gern mit größter Energie und Zielstrebigkeit fort-
zuschreiten, dann tue ich das, weil ich von der 
Sorge erfüllt bin, daß die freien Völker dieser Welt 
ihre Freiheit verlieren würden, wenn sie den jetzi-
gen Zustand in der Welt als eine nicht zu ändernde 
Tatsache hinnehmen und in eine Periode der 
Schwäche und der Uneinheitlichkeit gegenüber der 
einheitlichen, bedenkenlosen und in reinem Macht-
streben befangenen Politik des Ostens abgleiten 
würden. Ich begrüße und unterstütze daher bereit
-
willigst alle Maßnahmen, die zu einer engeren po-
litischen Zusammenarbeit der freien Völker füh-
ren, weil diese Zusammenarbeit uns stärkt, den 
Gegner aber entmutigt und friedenswillig macht. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Mit großer Genugtuung erfüllt mich die bevor-
stehende Zusammenkunft der NATO-Länder in 
24 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode - 3. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 29. Oktober 1957 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
Paris. Ich bin überzeugt, daß diese Zusammenkunft 
ein großer Erfolg der Völker der freien Welt wer-
den wird. 
Die absolute Notwendigkeit eines gemeinsamen 
Handelns im Westen wird uns aber noch durch ein 
anderes Phänomen vorgeschrieben, das erst im 
letzten Jahrzehnt unserer Geschichte entstanden 
ist. Im Gegensatz zu früheren Geschichtsperioden, 
in denen die Politik sich der technischen Entwick-
lung bediente und sie vorantrieb, treibt heute in 
rasendem Tempo die Entwicklung der Technik die 
Politiker in entscheidender Weise zu Entschlüssen. 
Die Meldung über den Abschuß einer weitrei-
chenden Rakete oder die Entsendung eines künst-
lichen Erdtrabanten durch die Sowjetunion beein-
flußt das Denken und die politischen Entschlüsse 
der Regierungen in starkem Maße. Dieser gefahr-
volle Zustand kann nur überwunden werden, wenn 
die westliche Welt immer wieder alle nur denk-
baren Anstrengungen macht, um zu keinem Zeit-
punkt in der Zukunft in der technischen Entwick-
lung durch die totalitären Staaten überflügelt zu 
werden, und wenn es gelingt, unter den Völkern 
und Regierungen des Westens eine klare, konse-
quente gemeinsame Politik zu entwickeln, in die 
sich die waffentechnischen Fortschritte einordnen 
lassen. Das ist eine schwere Aufgabe, die zu be-
wältigen es aller Anspannung der geistigen und 
seelischen Kräfte bedarf. 
Ich glaube, daß die deutsche außenpolitische Si-
tuation nur verstanden werden kann, wenn man sie 
in diesem Rahmen sieht. Das gilt in erster Linie 
für die Wiederherstellung der staatlichen Einheit 
Deutschlands. Wir alle leben in Westdeutschland 
unter der Bedrückung, daß 18 Millionen Menschen 
in der sowjetisch besetzten Zone und in Ostberlin 
nicht nur durch eine willkürliche Grenzziehung von 
uns abgetrennt sind, sondern, was noch weit schlim-
mer ist, unter einem entwürdigenden, unmensch-
lichen System der Willens- und Freiheitsberaubung 
leben. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien 
und der FDP.) 
Die Haltung der Sowjetunion in den vergangenen 
Jahren hat nicht die geringsten Anzeichen dafür 
erkennen lassen, daß man im. Kreml bereit ist, die-
sen Deutschen die Freiheit zurückzugeben. Die deut-
sche Bundesregierung hält daran fest, daß sie allein 
die Sprecherin der 18 Millionen Deutschen in der 
Sowjetzone ist und daß die Wiederherstellung der 
deutschen Einheit eine Verpflichtung der vier Groß-
mächte ist, aus der sie von dem  deutschen Volke 
nicht entlassen werden können, 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
eine Verpflichtung, die noch im Jahre 1955 auch 
von Sowjetrußland sowohl in Genf als auch mir 
gegenüber in Moskau ausdrücklich anerkannt wor-
den ist. 
Es ist unsere Überzeugung, daß nur die Befreiung 
der sowjetisch besetzten Gebiete Deutschlands von 
der bedrückenden Gewaltherrschaft auf lange Sicht 
gesehen Europa Frieden und Freiheit bringen kann. 
Voraussetzung für diese Befreiung und die Ein-
lösung der Viermächteverpflichtung Gesamtdeutsch-
land gegenüber ist eine allmähliche Minderung und 
schließlich Beseitigung der westöstlichen Spannung. 
Die Bundesregierung hat daher die Bemühungen der 
Westmächte. mit der Sowjetunion zu einem Ab-
rüstungsabkommen zu gelangen, mit aller Intensität 
unterstützt. Es ist tief zu bedauern, daß sich die So-
wjetunion nicht entschließen konnte, die außer-
ordentlich großzügigen und weitgehenden Vor-
schläge für ein umfassendes Abrüstungsabkommen, 
die von den Westmächten auf der Konferenz in 
London gemacht wurden, anzunehmen oder mit an-
nehmbaren Gegenvorschlägen zu beantworten. Wir 
geben aber die Hoffnung nicht auf, daß das Ziel 
einer allgemeinen kontrollierten Abrüstung durch 
Stetigkeit, Konsequenz und Verhandlungsbereit-
schaft in den kommenden Jahren erreicht wird. 
Ich stütze diese Hoffnung auf die Überlegung, 
daß es der westlichen Welt gelingen müßte, die So-
wjetunion davon zu überzeugen, daß sie — und 
ganz besonders auch wir Deutschen — nicht die Ab-
sicht hat, ihr mit Waffengewalt oder mit politischem 
Druck die eigenen politischen und wirtschaftlichen 
Auffassungen aufzuzwingen, ebensowenig wie die 
westliche Welt sich jemals dazu verstehen kann, 
dem militärischen, politischen und propagandisti-
schen Druck der Sowjetunion nachzugeben. Wenn 
die Sowjetregierung sich von ihrem völlig unbe-
gründeten Mißtrauen gegenüber dem Westen be-
freien könnte und wenn sie sieht, daß ihr Streben 
nach Beherrschung der Welt unrealistisch ist, wird 
es möglich sein, auf der Welt einen Zustand zu 
schaffen, der es allen Völkern erlaubt, frei von 
fremder Unterdrückung und frei von Lebensangst zu 
existieren. 
Obwohl die Sowjetunion die entscheidende Macht 
des Ostens ist, hat die Bundesregierung nicht ver-
säumt, ihre Aufmerksamkeit auch dem Verhältnis 
zu den übrigen osteuropäischen Staaten zuzuwen-
den. Der Warenaustausch zwischen der Bundes-
republik und diesen Staaten ist in den Jahren von 
1953 bis 1956 um 195 % gestiegen, und die ersten 
acht Monate des Jahres 1957 haben eine weitere 
Steigerung um 21 % gebracht. Ich möchte an dieser 
Stelle mit allem Nachdruck erklären, daß wir ent-
schlossen sind, auch mit den osteuropäischen Völ-
kern für alle Zukunft in guten nachbarlichen Bezie-
hungen zu leben und die Fragen, die noch zwischen 
uns offen sind, nur auf friedliche, gerechte und 
menschliche Weise zu lösen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Erlauben Sie mir in diesem Zusammenhang ein 
Wort über Jugoslawien. Die Vorgänge, die zum 
Abbruch der diplomatischen Beziehungen geführt 
haben, sind in unserer Note vom 19. Oktober aus-
führlich dargelegt; ich brauche sie deshalb nicht zu 
wiederholen. Ich möchte nur auf eines hinweisen. 
Nicht formalistisches oder juristisches Denken hat 
uns zu diesem Schritt veranlaßt. Entscheidend war 
für uns, daß durch die diplomatische Anerkennung 
der DDR durch Jugoslawien ein Lebensinteresse un-
serer auswärtigen Politik berührt wurde, nämlich 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 29. Oktober 1957 	25 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
der auch im Grundgesetz verankerte Anspruch, daß 
die deutsche Bundesregierung allein legitimiert ist, 
die deutschen Interessen im Ausland zu vertreten, 
da nur sie eine demokratisch gewählte Volksver-
tretung und Regierung besitzt. Jugoslawien hatte 
übrigens diesem unserem Standpunkt bei den zu-
rückliegenden Vertragsverhandlungen nicht wider-
sprochen. Ein Aufgeben dieses Prinzips hätte zu 
sehr schwerwiegenden und gerade die Wiederverei-
nigung Deutschlands stark belastenden Folgerungen 
führen können. 
Ich darf mit Genugtuung feststellen, daß wir den 
Abbruch der diplomatischen Beziehungen zu Jugo-
slawien unter dem zustimmenden Verständnis der 
gesamten freien Welt unternommen haben. Es hat 
sich bei diesem Vorgang innerhalb der NATO ge
-
zeigt, daß über die militärische Einheit hinaus auch 
die gemeinsame außenpolitische Übereinstimmung 
in allen wichtigen Fragen innerhalb der NATO be-
steht. Ich habe bereits erklärt — und ich möchte 
diese Erklärung an dieser Stelle bei der Darlegung 
unserer Außenpolitik nochmals wiederholen — , daß 
die Bundesregierung entschlossen ist, alle Verpflich-
tungen aus ihrer Mitgliedschaft im atlantischen 
Bündnis voll zu erfüllen, sowohl was den Umfang 
ihres Beitrags als auch was die Termine, die für die 
Leistungen dieses Beitrags festgesetzt wurden, an-
geht. Jeder einzelne in Deutschland muß sich dar-
über Rechenschaft ablegen, daß ihm die Sicherung 
der Bundesrepublik, Europas und der westlichen 
Welt große finanzielle und auch persönliche Be-
lastungen auferlegt. Erst wenn eine Vereinbarung 
über eine kontrollierte Abrüstung vorliegt und 
funktioniert, kann man daran denken, diese Lasten 
zu erleichtern und die enormen Aufwendungen an 
menschlicher Kraft, Material und Geld für die all-
gemeine Wohlfahrt der Völker zu nutzen. Ich darf 
hier einschieben: wir können zu unserer Freude und 
Genugtuung feststellen, daß unsere Truppen bei den 
jüngsten Manövern von der Bevölkerung überall 
mit großer Freundlichkeit und Herzlichkeit aufge-
nommen worden sind. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wie ich eingangs meiner außenpolitischen Aus-
führungen erwähnte, hat sich die politische und 
wirtschaftliche Stellung der Bundesrepublik in den 
vergangenen Jahren erheblich gefestigt. Unsere 
konsequente Politik im Rahmen der westlichen Al-
lianz und im Rahmen der europäischen Einigungs-
bestrebungen, die wir nach wie vor mit allen unse-
ren Kräften fördern wollen, hat dazu geführt, daß 
die Bundesrepublik Deutschland nicht nur auf ver-
traglicher, juristischer Basis, sondern in der leben-
digen Wirklichkeit wieder ein bedeutungsvoller 
Faktor im Kreise der Völker geworden ist. Zu die-
ser Entwicklung haben auch nicht weniger unsere 
guten Beziehungen zu allen Regierungen geführt, 
mit denen wir nicht im Rahmen von Allianzen, son-
dern im bilateralen Verhältnis stehen. Unsere Be-
ziehungen zu den Vereinigten Staaten von Amerika, 
zu Großbritannien, Frankreich und Italien, den Be-
nelux-Staaten und allen westlichen Nachbarstaaten 
sind.. nicht nur eng, sondern freundschaftlich. Wir 
pflegen darüber hinaus politische und wirtschaft
liche Kontakte mit südamerikanischen und asiati-
schen Staaten. Auch unsere Beziehungen zu den 
Staaten des nahöstlichen Raumes sind gut. In den 
letzten Jahren hat sich in diesem Raume eine kri-
senhafte Situation entwickelt. Wir waren bestrebt 
und wir werden auch in Zukunft bestrebt sein, alle 
Entwicklungen zu unterstützen, die eine Befriedung 
im Nahen Osten herbeiführen können. Wir werden 
jeden Schritt vermeiden, der zu einer Verschärfung 
der Krise beitragen könnte. 
Die Bundesrepublik hat sowohl im Mittleren wie 
im Fernen Osten als auch in Afrika mit allen Staa-
ten gute wirtschaftliche und politische Verbindun-
gen. Wir sind uns dabei der Verpflichtung voll be-
wußt — die auch uns obliegt —, den entwicklungs-
fähigen Ländern überall dort materielle und kultu-
relle Hilfe zu leisten, wo der Wille zur Freiheit und 
Selbständigkeit lebendig ist. Wir müssen uns dar-
über klar sein, daß wir für diese Politik Opfer zu 
bringen haben, die sich vielleicht erst in einer fer-
neren Zukunft als fruchtbar erweisen, die aber not-
wendig sind, weil nur die Hebung des Lebensstan-
dards auf der ganzen Welt das Fundament für ein 
friedliches Miteinanderleben der Völker bilden 
kann. 
Ich möchte auch bei dieser Gelegenheit noch ein-
mal feststellen, welche Zustimmung die deutsche 
Politik namentlich in der Frage der deutschen Ein-
heit überall bei den Völkern gefunden hat. 
Wenn wir feststellen müssen, daß unsere Bemü-
hungen, mit den Regierungen, die von der Sowjet-
union abhängig sind, zu einem Ausgleich der Inter-
essen zu kommen, bisher erfolglos waren, so dürfen 
wir demgegenüber doch mit tiefer Befriedigung 
sagen, daß wir uns, was die westlichen Völker an-
belangt, mit ihnen auf allen für Deutschland lebens-
wichtigen Gebieten in vollem Einklang befinden. 
Ich bitte das Hohe Haus, diese Feststellung in ihrer 
ganzen Bedeutung zu würdigen. Ich möchte auf die 
Vereinbarungen mit Belgien und mit Osterreich aus 
letzter Vergangenheit hinweisen. 
Die Rückkehr der Saar auf Grund freundschaft-
licher Vereinbarungen mit Frankreich ist ein uns 
alle beglückender Beweis für die Freundschaft, die 
zwischen Frankreich und Deutschland besteht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und 
der FDP.) 
Ich bin überzeugt, daß es uns in freundschaftlichem 
Geist gelingen wird, bald auch die noch ausstehen-
den Grenzvereinbarungen mit  den Niederlanden zu 
treffen. 
Unsere im Lager der freien Welt gestärkte poli-
tische Stellung legt uns aber auch die Verpflichtung 
auf, an der politischen Willensbildung dieses Teils 
der Welt mitzuarbeiten. Wir haben darauf hinzu-
wirken, daß sich die westliche Politik durch Klarheit 
und Konsequenz auszeichnet. Ich verstehe darunter 
eine Politik der realistischen Betrachtungsweise der 
weltpolitischen Vorgänge; ich verstehe darunter 
eine Politik der Wachsamkeit und des Vertrauens 
zur eigenen Stärke; ich verstehe darunter eine Poli-
tik des Schutzes der Selbständigkeit aller die Frei-
heit liebenden Völker. Die westliche Welt ist stark 
26 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 29. Oktober 1957 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
genug, um sich jedem politischen oder militärischen 
Druck entgegenzustellen, solange sie ihre Einigkeit 
bewahrt. Sie wird aber niemals — davon bin ich fest 
überzeugt, und darauf wird die Außenpolitik der 
Bundesregierung ausgerichtet sein — ihre eigene 
Stärke mißbrauchen; denn sie hat nirgendwo auf der 
Welt den Wunsch, die Freiheit anderer Völker zu 
unterdrücken und ihnen das Recht einzuschränken, 
ihr staatliches Leben nach den Wünschen des Vol-
kes zu gestalten. Kein Volk sollte danach streben, 
über andere Völker Herrschaft auszuüben und sie 
unter Druck und Angst vor Katastrophen ihr Leben 
fristen zu lassen. Die Aufgabe jedes einzelnen, die 
Aufgabe der Parlamente und der Regierungen ist es 
vielmehr, den Völkern eine ruhige und stetige Ent-
wicklung frei von Furcht und Schrecken zu gewähr-
leisten. Die deutsche Bundesregierung wird unter 
meiner Führung diesen menschlichen und politischen 
Richtlinien folgen und damit ihre ganze Kraft dem 
höchsten Ziel politischer Arbeit widmen: der Erhal-
tung des Weltfriedens. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich habe die große nationale Aufgabe der deut-
schen Wiedervereinigung in meinen Ausführungen 
zur außenpolitischen Lage geschildert und betont, 
daß die vier früheren Besatzungsmächte die Pflicht 
haben, die Teilung Deutschlands zu beenden. Wir 
können nicht zugeben, daß die Sowjetunion ver-
suchen darf, sich ihrer Pflicht zur Wiederherstellung 
der deutschen Einheit dadurch zu entziehen, daß sie 
uns auf Verhandlungen mit dem demokratisch nicht 
legitimierten SED-Regime hinweist. Es wird die Auf-
gabe der neuen Bundesregierung sein, weiterhin im 
Inland und Ausland an der Festigung der Erkennt-
nis zu arbeiten, daß ohne die Wiedervereinigung 
der Frieden Europas und der Welt nicht gesichert 
ist, daß 18 Millionen Deutsche, die ihre Freiheit 
haben wollen, eines der wichtigsten Menschenrechte 
nicht beraubt werden dürfen. 
Die Entwicklung in den getrennten Teilen 
Deutschlands werden wir weiter aufmerksam beob-
achten, um die Öffentlichkeit des In- und Auslands 
über die Verhältnisse zu unterrichten, unter denen 
unsere Landsleute dort leben müssen. Die Bevölke-
rung der Bundesrepublik wird damit in ihrem Ver-
antwortungsgefühl für die Deutschen jenseits der 
Zonengrenze gestärkt werden und — das ist meine 
zuversichtliche Hoffnung — wie bisher ihre dan-
kenswerte Hilfsbereitschaft in den zahllosen Fällen 
seelischer und materieller Not bekunden. Dabei 
denkt die Bundesregierung auch an diejenigen 
Deutschen, die jenseits der Oder-Neiße-Linie woh-
nen. Was in ihrer Macht steht, wird die Bundes-
regierung tun, um den von uns getrennt lebenden 
Landsleuten trotz der widrigen Umstände das Aus-
halten in der angestammten Heimat zu erleichtern. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Bundesregierung wird sich besonders darum 
bemühen, daß die Deutschen das Bewußtsein ihrer 
Zusammengehörigkeit erhalten und festigen. Neben 
der brieflichen Verbindung ist die persönliche Be-
gegnung zwischen den Deutschen der getrennten 
Landesteile von großer Bedeutung. Die Besuchs- 
reisen der Landsleute aus Mitteldeutschland wer-
den weiter gefördert werden, und die Bundesregie-
rung glaubt dabei der großzügigen Unterstützung 
der gesamten Bevölkerung, der Länder, Gemeinden 
und Hilfsorganisationen wie bisher sicher zu sein. 
Je besser die menschlichen Beziehungen zu unseren 
Landsleuten jenseits der Zonengrenze sind, um so 
leichter wird es uns werden, auch die bedrohte Ein-
heit unseres kulturellen Lebens trotz vieler Ver-
bote und Verkehrsbehinderungen der anderen Seite 
zu erhalten. 
Ich möchte auch derer gedenken, die noch heute 
zu Tausenden unschuldig in den Gefängnissen und 
Zuchthäusern der Sowjetzone in Haft sind. Die 
Bundesregierung fordert erneut die Freilassung die-
ser Menschen und deren Rückkehr zu ihren An-
gehörigen, die sich in größter seelischer und mate-
rieller Not befinden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und 
bei der FDP.) 
Ein wichtiges Bindeglied zur mittel- und ostdeut-
schen Bevölkerung ist Berlin. Ich habe schon früher 
erklärt, daß Berlin sich auf die Bundesrepublik ver-
lassen kann, und darf hier erneut feststellen, daß 
die Bundesregierung auch künftig ihre Verpflich-
tungen gegenüber dieser Stadt und ihrer tapferen 
Bevölkerung nach besten Kräften weiter erfüllen 
wird, um Berlin in den Stand zu setzen, den Auf-
gaben als künftige Hauptstadt Deutschlands gerecht 
zu werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und 
der FDP.) 
Die Zonenrandgebiete sind durch die Abtrennung 
vom mitteldeutschen Raum häufig in eine schwie-
rige wirtschaftliche, soziale und kulturelle Lage 
geraten. Die jährlichen Förderungsprogramme des 
Bundes haben zwar zu einer fühlbaren Erleichte-
rung geführt. Die Bundesregierung wird aber ge-
meinsam mit den betroffenen Ländern die wirt-
schaftliche und kulturelle Förderung dieser Gebiete 
fortsetzen. 
Meine Damen und meine Herren, Politik verlangt 
Klarheit in der Erkenntnis der Ziele. Politik muß 
realistisch sein, d. h. die Möglichkeiten erkennen, 
sie muß mutig sein, um die auf ihrem Wege sich 
zeigenden Hindernisse zu überwinden. Vor allem 
aber verlangt politische Arbeit Ruhe, Geduld und 
Stetigkeit. Nur wenn diese Voraussetzungen vor-
liegen, kann man auf Erfolg rechnen. Wir bitten 
das Hohe Haus um seine Hilfe. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei den 
Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Da-
men und Herren, Sie haben die Erklärung der Bun-
desregierung gehört. Nach einer interfraktionellen 
Vereinbarung findet die Aussprache über die Re-
gierungserklärung am 5. und 6. November statt. 
Wir kommen zu Punkt 5 der Tagesordnung: 
Wahl der deutschen Mitglieder der Gemein
-
samen Versammlung der Europäischen Ge- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 3. Sitzung. Bonn, tienstag, den 29. Oktober 1957 	27 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
meinschaft für Kohle und Stahl (Druck-
sache 3). 
Auf Drucksache 3 liegt Ihnen ein gemeinsamer An
-
trag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP 
vor. — Eine Aussprache dazu wird nicht gewünscht. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem Antrag 
Drucksache 3 zustimmen will, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Bei einer Enthaltung angenommen. 
Punkt 6 der Tagesordnung: 
Wahl der Mitglieder des Wahlprüfungsaus-
schusses (Drucksache 6). 
Dazu liegt dem Haus ein gemeinsamer Antrag 
aller Fraktionen auf Drucksache 6 vor. Wird eine 
Aussprache gewünscht? — Eine Aussprache wird 
nicht gewünscht. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem Antrag 
Drucksache 6 zustimmen will, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Einstimmig angenommen. 
Es liegen noch einige amtliche Mitteilungen vor. 
Sie werden ohne Verlesung in den Stenographi-
schen Bericht aufgenommen: 
Der Herr Bundeskanzler hat unter dem 22. Oktober 1957 ge-
mäß § 30 Abs. 4 des Bundesbahngesetzes vom 13. Dezember 
1951 (BGBl. I S. 955) den vom Bundesminister für Verkehr 
übersandten Wirtschaftsplan der Deutschen Bundesbahn nebst 
Stellenplan und Bautenverzeichnis für das Geschäftsjahr 1957 
und den im Einvernehmen mit dem Bundesminister der Finan-
zen ergangenen Genehmigungserlaß des Bundesministers für 
Verkehr übermittelt. Der Wirtschaftsplan liegt im Archiv zur 
Einsichtnahme aus. 
Der Herr Präsident der Versammlung der Westeuropäischen 
Union hat unter dem 19. Oktober 1957 die Empfehlungen Nr. 18 
und Nr. 21 der Versammlung und die Berichte der Ausschüsse 
der 3. Ordentlichen Tagung zur Kenntnisnahme übersandt, die 
den Mitgliedern des Hauses unter Drucksache 7 zugehen wer-
den. 
Die Fraktion der CDU/CSU hat den Abgeordneten Hübner 
mit Wirkung vom 9. Oktober 1957 als Hospitanten in die Frak-
tion aufgenommen. 
Damit sind wir am Schluß der heutigen Tages-
ordnung. Meine Damen und Herren, ich berufe die 
nächste Sitzung des Bundestages ein auf Dienstag, 
den 5. November 1957, 10 Uhr. Die Sitzung ist ge-
schlossen. 
(Schluß: 12.31 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 3. Sitzung. Bonn, tienstag, den 29. Oktober 1957 	29 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Frau Albertz 6. 11. 
Altmaier*) 31. 10. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus 1. 11. 
Etzenbach 31. 10. 
Frau Friese-Korn 1. 12. 
Geiger (Aalen) 29. 10. 
Gerns*) 31. 10. 
Günther 29. 10. 
Hilbert 29. 10. 
Höfler*) 31. 10. 
Illerhaus 31. 10. 
Jacobs*) 31. 10. 
Jahn (Frankfurt) 29. 10. 
Kalbitzer*) 31. 10. 
Kiesinger*) 31. 10. 
Dr. Königswarter 29. 10. 
Dr. Kopf*) 31. 10. 
Kramel 29. 10. 
*) für die Teilnahme an der Tagung der Beratenden Ver-
sammlung des Europarates. 
Krüger 29. 10. 
Kühlthau 29. 10. 
Lenze (Attendorn) 29. 10. 
Ludwig 31. 10. 
Mare) 31. 10. 
Frau Dr. Maxsein*) 31. 10. 
Merten 2. 11. 
Frau Meyer-Laule*) 31. 10. 
Dr. Mommer*) 31. 10. 
Neuburger 29. 10. 
Paul*) 31. 10. 
Pöhler 2. 11. 
Rademacher 29. 10. 
Rasch 2. 11. 
Frau Dr. Rehling*) 31. 10. 
Ritzel 29. 10. 
Scheel 5. 11. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 29. 10. 
Seidl 	(Dorfen)*) 31. 10. 
Sträter 29. 10. 
Theis 31. 10. 
Frau Dr. h. c. Weber (Essen)*) 31. 10. 
b) Urlaubsanträge 
Frenzel 10. 11. 
Dr. Seume 16. 11.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03003.pdf</pdf_url>
    <id>4027</id>
    <dokumentnummer>03/3</dokumentnummer>
    <datum>1957-10-29</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
