<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4031</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/7</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1958-01-16</datum>
  <titel>Protokoll der 7. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
7. Sitzung 
Bonn, den 16. Januar 1958 
Inhalt: 
Wünsche des Präsidenten und des Bundes-
präsidenten zum Neuen Jahr 	 223 A 
Glückwünsche zu den Geburtstagen der Abg 	 
Dr. Dehler, Stierle, Rademacher, Kühn 
(Bonn), Dr. Adenauer, Matzner 	 223 A 
Abg. Dr. Eckhardt (CDU/CSU) tritt als Nach-
folger des Abg. Freiherr von Feury in den 
Bundestag ein   223 B 
Ergänzung der Tagesordnung 	 223 D 
Amtliche Mitteilungen 	  223 D 
Wahl von Mitgliedern des Bundestags in den 
Verwaltungsrat der Deutschen Bundespost 
(Drucksache 140)   224 C 
Übersicht 1 des Ausschusses für Petitionen 
über Anträge von Bundestagsausschüssen 
zu Petitionen (Drucksache 80)   224 C 
Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Verein-
heitlichung der Rechtspflege (Drucksache 16) 
— Erste Beratung 
Dr. Menzel (SPD) 	  224 D 
Rasner (CDU/CSU)  225 B 
Dr. Bucher (FDP) 	  225 D 
Entwurf einer Bundesrechtsanwaltsordnung 
(Drucksache 120) — Erste Beratung . . . . 226 A 
Entwurf eines Gesetzes zur Aufhebung des 
Personalgutachterausschuß - Gesetzes (DP) 
(Drucksache 53) — Erste Beratung 
Schneider (Bremerhaven) (DP) . . . 	 226 B 
Merten (SPD) 	  227 B 
Dr. Kliesing (CDU/CSU) 	 228 C 
Dr. Mende (FDP) 	  229 A 
Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Auf-
hebung des Besatzungsrechts (Drucksache 
110) — Erste Beratung 229 D 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Luftverkehrsgesetzes (Drucksache 100) —
Erste Beratung 
Dr.-Ing. Seebohm, 
Bundesminister 	 230 A, 233 1) 
Schmidt (Hamburg) (SPD) 	 232 B 
Entwurf eines Gesetzes zur Neuordnung der 
Finanzgerichtsbarkeit (Drucksache 127) — 
Erste Beratung   234 D 
Entwurf eines Gesetzes zu der Vereinbarung 
vom 29. 6. 1956 mit der Republik Chile 
über die zollfreie Einfuhr von Chilesalpeter 
zwischen dem 1. 7. 1956 und dem 30. 6. 1957 
(Drucksache 114)   234 D 
Entwurf einer Vierzehnten Verordnung über 
Zolltarifänderungen zur Durchführung des 
Gemeinsamen Marktes der Europäischen 
Gemeinschaft für Kohle und Stahl; Schrift-
licher Bericht des Außenhandelsausschusses 
(Drucksachen 86, 12) 235 A 
II 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 7. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Januar 1958 
Antrag des Bundesministers der Finanzen auf 
Entlastung der Bundesregierung wegen der 
Bundeshaushaltsrechnung für 1954 (Druck-
sache 84)   235 A 
Antrag des Bundesministers der Finanzen auf 
Zustimmung zur Veräußerung des bundes-
eigenen Grundstücks der früheren Muna 
Espelkamp an das Land Nordrhein-West-
falen (Drucksache 98)   235 B 
Antrag des Bundesministers der Finanzen 
betr. Veräußerung des kriegszerstörten 
Grundstücks in Berlin, Kurfürstenstr. 63/69 
an das Land Berlin (Drucksache 69) . . . . 235 B 
Antrag des Präsidenten des Bundesrechnungs-
hofs betr. Rechnung und Vermögensrech-
nung des Bundesrechnungshofs für das 
Rechnungsjahr 1955, Einzelplan 20 (Druck-
sache 63)   235 C 
Antrag der Abg. Erler, Frau Dr. Rehling u. 
Gen. betr. Förderungsmaßnahmen für euro-
päische Hochschulen (Drucksache 95) . . . 235 C 
Antrag der Abg. Frau Dr. h. c. Weber 
(Essen), Dr. Mommer u. Gen. betr. gemein-
same europäische Sozialpolitik (Druck-
sache 96)   235 C 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Selbstverwaltungsgesetzes (CDU/CSU, SPD, 
FDP) (Drucksache 135)   235 D 
Entwurf eines Gesetzes über die Beseitigung 
von Preisbindungen (FDP) (Drucksache 13) 235 D 
Entwurf eines Gesetzes über Maßnahmen zur 
Verbesserung der Agrarstruktur und zur 
Sicherung land- und forstwirtschaftlicher 
Betriebe (Drucksache 119) — Erste Beratung 236 A 
Nächste Sitzung 	  236 C 
Anlagen: Liste der beurlaubten Abgeord-
neten, Schriftlicher Bericht des Außen-
handelsausschusses (Drucksache 86) . . . 237 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 7. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Januar 1958 	223 
7. Sitzung 
Bonn, den 16. Januar 1958 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 15.01 Uhr. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung 
ist eröffnet. 
Meine Damen und Herren, erste Sitzung im 
neuen Jahr des Heils 1958! Ich spreche den Damen 
und Herren Kollegen, denen gegenüber ich es nicht 
schon persönlich getan habe, auch von hier aus 
nach einanal die herzlichsten Glückwünsche zum 
neuen Jahr aus. 
Der Herr Bundespräsident, dem ich im Namen 
des Deutschen Bundestages gratuliert habe, hat 
mich gebeten, dem Haus seine eigenen Glück-
wünsche zu übermitteln. 
(Beifall.) 
Nun kommen die Glückwünsche zu den Geburts-
tagen. Am 14. Dezember der Herr Abgeordnete Dr. 
Dehler. Da er männlichen und nicht weiblichen Ge-
schlechts ist, darf man ja die Jahreszahl nennen: 
zum 60. Geburtstag die Glückwünsche des Hauses! 
(Beifall.) 
Am 22. Dezember hatte der Herr Abgeordnete 
Stierle den 60. Geburtstag, 
(Beifall) 
am 26. Dezember der Herr Kollege Rademacher 
seinen 60. Geburtstag, 
(Beifall) 
am 27. Dezember der Herr Kollege Kühn (Bonn) 
seinen 65. Geburtstag, 
(Beifall) 
am 5. Januar der Herr Kollege Dr. Adenauer seinen 
82. Geburtstag 
(lebhafter Beifall) 
und am 11. Januar der Herr Kollege Matzner 
seinen 60. Geburtstag. 
(Beifall.) 
Ich habe eine weitere amtliche Mitteilung zu 
machen, meine Damen und Herren. Der Ab-
geordnete Freiherr von Feury hat mit Wirkung 
vom 10. Dezember 1957 sein Bundestagsmandat 
niedergelegt. Die Niederlegung wurde durch Be-
schluß des Vorstandes nach § 52 Abs. 1 Nr. 3 des 
Wahlgesetzes bestätigt. Als sein Nachfolger ist der 
Abgeordnete Dr. Eckhardt mit Wirkung vom 
27. Dezember 1957 in den Bundestag eingetreten. 
Meine Damen und Herren, hier heißt es in meiner 
Vorlage: „Ich begrüße den ,neuen' Kollegen in unse-
rer Mitte." Ich frage mich, ob es nicht unser alter 
Kollege Eckhardt ist. 
(Zurufe: Doch! Natürlich!) 
— Ich korrigiere also mein Manuskript und sage: 
Ich begrüße den alten Kollegen Eckhardt in unse-
rer Mitte und wünsche ihm gute Arbeit hier. 
(Beifall. — Zuruf von der Mitte: Alt ist er 
noch gar nicht!) 
— „Alt" heißt hier: früheres Mitglied, das die Ge-
bräuche dieses Hauses schon genau kennt. 
Nach einer Vereinbarung im Ältestenrat werden 
die von dem Herrn Bundesminister der Finanzen 
auf Grund des § 33 Abs. 1 der Haushaltsordnung 
übersandten Übersichten über die über- und außer-
planmäßigen Haushaltsausgaben dem Haushalts-
ausschuß überwiesen. Inzwischen ist die Übersicht 
über die über- und außerplanmäßigen Haushalts-
ausgaben im zweiten Vierteljahr des Rechnungs-
jahres 1957 — Drucksache 99 — eingegangen. Ich 
unterstelle, daß das Haus mit der Überweisung die-
ser Vorlage an den Haushaltsausschuß einverstan-
den ist. — Kein Widerspruch; es ist so beschlossen. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung wird 
die heutige Tagesordnung erweitert um die 
Erste Beratung des von den Fraktionen der CDU/ 
CSU, SPD, FDP eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Selbstverwaltungsgesetzes 
(Drucksache 135), 
Erste Beratung des von der Fraktion der FDP ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die Besei-
tigung von Preisbindungen (Drucksache 13), 
Erste Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Gesetzes über Maßnahmen zur Verbes-
serung der Agrarstruktur und zur Sicherung land-
und forstwirtschaftlicher Betriebe (Grundstücksver-
kehrsgesetz) (Drucksache 119). 
Alle drei Vorlagen sollen ohne Debatte an die zu-
ständigen Ausschüsse überwiesen werden. Ich rufe 
sie also am Schluß auf. 
Die übrigen amtlichen Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht auf-
genommen. 
224 	Deutscher Bundestag— 3. Wahlperiode — 7. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Januar 1958 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 20. Dezember 1957 be-
schlossen, dem 
Gesetz zur Einführung der Selbstverwaltung auf dem Gebiet 
der Sozialversicherung und Angleichung des Rechts der 
Krankenversicherung im Land Berlin (Selbstverwaltungs- und 
Krankenversicherungsangleichungsgesetz Berlin — SKAG 
Berlin) 
zuzustimmen. 
Der Herr Staatssekretär des Bundesministeriums für Vertei-
digung hat unter dem 16. Dezember 1957 die Kleine Anfrage der 
Fraktion der FDP betreffend Truppenübungsplatz Senne — Druck-
sache 25 — beantwortet. Sein Schreiben ist als Drucksache 97 
verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Wirtschaft hat unter dem 14. De-
zember 1957 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD betreffend 
Währungsabwertung im Saarland — Drucksache 26 — beant-
wortet. Sein Schreiben ist als Drucksache 101 verteilt. 
Der Herr Bundesminister des Auswärtigen hat unter dem 
12. Dezember 1957 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD 
betreffend Verhalten des Botschafters Blankenhorn bei Abschluß 
des Israel-Abkommens — Drucksache 27 — beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache 103 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Verteidigung hat unter dem 
28. Dezember 1957 die Kleine Anfrage der Fraktion der FDP 
betreffend Ankauf von Fiat-Flugzeugen veralteten Typs durch 
die Bundesregierung — Drucksache 81 — beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache 104 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Verteidigung hat unter dem 
30. Dezember 1957 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD 
betreffend Flugzeugkäufe F 86 K — Drucksache 85 — beant-
wortet. Sein Schreiben ist als Drucksache 106 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung hat 
unter dem 21. Dezember 1957 die Kleine Anfrage der Abgeord-
neten Höcherl, Dr. Dittrich, Wieninger, Niederalt und Genossen 
betreffend Gesetz zur Verbesserung der wirtschaftlichen Siche-
rung der Arbeiter im Krankheitsfalle — Drucksache 71 — be-
antwortet. Sein Schreiben ist als Drucksache 107 verteilt. 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat unter dem 3. Ja-
nuar 1958 die Kleine Anfrage der Fraktion der FDP betreffend 
Beschlagnahme deutschen Eigentums durch NATO-Dienststellen 
— Drucksache 4 — beantwortet. Sein Schreiben ist als Druck-
sache 111 verteilt. 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat unter dem 3. Ja-
nuar 1958 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD betreffend 
vertrags- und gesetzwidrige Fortdauer von Wohnungsbeschlag-
nahmen — Drucksache 11 — beantwortet. Sein Schreiben ist als 
Drucksache 112 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung hat 
unter dem 3. Januar 1958 die Kleine Anfrage der Abgeordneten 
Birkelbach, Frau Dr. h. c. Weber (Essen) und Genossen betref-
fend Sozialabkommen der Brüsseler Vertragsstaaten — Druck
-
sache 94 — beantwortet. Sein Schreiben ist als Drucksache 116 
verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten hat unter dem 9. Januar 1958 die Kleine Anfrage der 
Fraktion der DP betreffend Aufstockung des Zuckerrübenpreises 
für Zuckerrübenanbauer — Drucksache 52 — beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache 126 verteilt. 
Der Herr Bundesminister des Auswärtigen hat unter dem 
Januar 1958 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Altmaier, 
Seidl (Dorfen) und Genossen betreffend Haushaltsfragen des 
Europarates — Drucksache 92 — beantwortet. Sein Schreiben ist 
als Drucksache 132 verteilt. 
Der Herr Bundeskanzler hat unter dem 26. Dezember 1957 die 
Empfehlungen 101 und 102 der 39. Tagung der Internationalen 
Arbeitskonferenz übersandt. Die Empfehlungen sind als Druck-
sache 105 verteilt. 
Der Herr Bundeskanzler hat unter dem 30. Dezember 1957 
gemäß § 2 Abs. 2 Satz 3 des Gesetzes über die Errichtung der 
Bundesversicherungsanstalt für Angestellte den Geschäftsbericht 
der Bundesversicherungsanstalt für Angestellte für das Rech-
nungsjahr 1955 übersandt, der mit Drucksache 113 verteilt wor-
den ist. 
Der Herr Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen 
hat unter dem 3. Januar 1958 gemäß § 19 Abs. 6 des Post-
verwaltungsgesetzes den Geschäftsbericht der Deutschen Bundes-
post über das Rechnungsjahr 1956 übersandt, der mit Druck-
sache 125 verteilt worden ist. 
Der Herr Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen 
hat unter dem 17. Dezember 1957 gemäß §§ 12 Abs. 1 und 17 
Abs. 5 des Postverwaltungsgesetzes den Voranschlag der Ober-
postdirektion Saarbrücken übersandt, der im Archiv zur Kennt-
nisnahme ausliegt. 
Der Bundeskanzler hat unter dem 9. Januar 1958 
die Verordnung Z Nr. 1/58 über Preise für Zuckerrüben der 
Ernte 1957 
und 
die Verordnung Z Nr. 2/58 zur Änderung der Verordnung Z 
Nr. 1/55 über Preise für Zucker 
gemäß § 6 Abs. 5 Satz 2 des Zuckergesetzes übersandt, die im 
Archiv zur Kenntnisnahme ausliegen. 
Damit zur Tagesordnung! Punkt 1: 
Wahl der vom Bundestag zu entsendenden 
Mitglieder des Verwaltungsrates der Deut-
schen Bundespost (Drucksache 140). 
Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD. Wird 
dazu das Wort gewünscht? — Das Wort wird nicht 
gewünscht. Wer diesem Antrag Drucksache 140 zu-
stimmen will, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Dieser Antrag ist 
einstimmig angenommen. 
Punkt 2 der Tagesordnung: 
Beratung der Übersicht 1 des Ausschusses 
für Petitionen (2. Ausschuß) über Anträge 
von Ausschüssen des Deutschen Bundestages 
betreffend Petitionen nach dem Stand vom 
10. Dezember 1957 (Drucksache 80). 
Ich frage, ob der Herr Berichterstatter das Wort 
wünscht. — Das ist nicht der Fall. Wird sonst das 
Wort gewünscht? — Das Wort wird nicht ge-
wünscht. Wer dem Antrag des Ausschusses auf 
Drucksache 80 zustimmen will, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Einstimmig angenommen. 
Punkt 3 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Fraktion der FDP 
eingebrachten Entwurfs eines Ersten Geset-
zes zur Vereinheitlichung der Rechtspflege 
(Drucksache 16). 
Wird zur Begründung dieses Entwurfs das Wort 
gewünscht? — Es wird verzichtet. Ich eröffne die 
Aussprache in erster Lesung. Wird das Wort ge-
wünscht? — Das ist nicht der Fall. Vorgeschlagen 
ist die Überweisung an den Rechtsausschuß — 
federführend — und an den Ausschuß für Sozial-
politik — mitberatend —. Ist das Haus damit ein-
verstanden? — Kein Widerspruch; es ist so be-
schlossen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Menzel.) 
— Noch eine Ausschußüberweisung? — Herr Ab-
geordneter Dr. Menzel! 
Dr. Menzel (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Namens der SPD-Fraktion bitte 
ich, diesen Gesetzentwurf auch dem Ausschuß für 
Angelegenheiten der inneren Verwaltung und dem 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen zu überwei-
sen. Ich darf dazu folgende kurze Begründung geben. 
Es ist richtig, daß die Fraktionen sich bei den 
Vorbesprechungen über die Arbeit des jetzigen 
Bundestages entschlossen haben, Gesetzentwürfe 
grundsätzlich außer einem federführenden nur 
einem mitberatenden Ausschuß zu überweisen. An 
diesem Grundsatz wollen wir auch weiterhin fest-
halten. Das setzt aber natürlich voraus, daß sich der 
Gesetzentwurf, der zur Beratung vorliegt, im we-
sentlichen nur mit einer in sich geschlossenen 
Materie befaßt. Der Ältestenrat hat vorgeschlagen, 
im vorliegenden Falle die Federführung dem Rechts-
ausschuß zu geben. Damit sind wir einverstanden. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 7. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Januar 1958 	225 
Dr. Menzel 
Er hat aus ebenso guten Gründen zugleich vorge-
schlagen, den Sozialpolitischen Ausschuß zur Mit-
beratung hinzuzuziehen, weil in der Vorlage der 
FDP die Sozialgerichtsbarkeit mit angesprochen 
wird. In dem gleichen Maße aber, in dem es richtig 
ist, den Sozialpolitischen Ausschuß mit dieser Frage 
zu befassen, ist es auch notwendig, die beiden von 
uns zur Mitberatung gewünschten Ausschüsse hin-
zuzuziehen. 
Das Problem der Einheit der Rechtsprechung und 
der Rechtspflege war schon im Parlamentarischen 
Rat umstritten. Man hat sich damals, aus welchen 
Gründen immer, für eine aufgeteilte Rechtspre-
chung oder richtiger gesagt eine aufgeteilte Justiz 
entschieden. Wenn nun mit dem vorliegenden Ge-
setzentwurf versucht wird, diese Lösung rückgängig 
zu machen und dieses Problem jetzt anders zu lösen, 
dann können wir wegen des großen Gebietes der 
Verwaltungsgerichtsbarkeit, die hier praktisch als 
Sondergerichtsbarkeit aufgehoben und der allge-
meinen Justiz überwiesen werden soll, nicht daran 
vorbei, den Innenausschuß zur Mitberatung hinzu-
zuziehen. Das gleiche gilt für den wichtigen Bereich 
der Finanzgerichtsbarkeit. Wenn die Regierung 
oder wenn eine Fraktion einen Antrag nur zur 
Finanzgerichtsbarkeit vorlegen würde — was übri-
gens bei der heutigen Tagesordnung geschieht —, 
dann würde niemand daran zweifeln, daß neben 
dem Rechtsausschuß auch der Ausschuß für Steuern 
und Finanzen zuständig sein müßte. 
Nur weil hier vier oder fünf Gerichtsbarkeiten in 
einem Gesetz erwähnt werden, will man die poli-
tischen Fachausschüsse denaturieren und ihnen kein 
Wort der Mitsprache zu den sie berührenden wich-
tigen Fragen gestatten. Wir halten es schon aus der 
alten deutschen und preußischen Tradition heraus 
für unmöglich, daß der Rechtsausschuß und mit-
beratend der Sozialpolitische Ausschuß z. B. über 
die Fundamente der künftigen Verwaltungsgerichts-
barkeit allein entscheiden sollen. Ich will damit gar 
nichts darüber aussagen, ob die Idee einer einheit-
lichen Rechtspflege nicht richtiger ist als das, was 
wir heute haben. Aber ehe sich das Hohe Haus ent-
scheidet, müssen wir, glaube ich, auch diese Fach-
ausschüsse hinzuziehen. 
Ich bitte daher, ausnahmsweise damit einverstan-
den zu sein, daß wir den Gesetzentwurf dem Innen-
ausschuß als auch dem Ausschuß für Steuern und 
Finanzen mit überweisen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Rasner! 
Rasner (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Es ist nicht zu be-
streiten, daß es gute, sachliche Gründe gibt, die 
eine Mitbeteiligung einer größeren Zahl von Aus-
schüssen, z. B. bei einer Materie wie dieser hier, 
rechtfertigen würden. Aber wenn wir einmal, wor-
über wir uns einig waren, von dem Prinzip her-
unterwollen, daß ein Gesetz an einen federführen-
den Ausschuß und an eine Fülle von Ausschüssen 
zur Mitberatung überwiesen wird, ist es sehr un-
zweckmäßig, diese neue Regel gleich zu Beginn zu 
durchbrechen. Letztlich wird es bei jeder Materie 
eine Vielzahl von guten Gründen geben, die eine 
Beteiligung auch anderer Ausschüsse rechtfertigen 
würden. Wir hatten im Ältestenrat darüber gespro-
chen, daß wir gemeinsam eine Lösung suchen wol-
len, die eine sinnvolle Beteiligung von Fachleuten 
auch aus den Ausschüssen sicherstellt, an die ein 
Gesetz nicht zur Mitberatung überwiesen worden 
ist. 
Das Wort „Parlamentsreform", Herr Kollege Dr. 
Menzel, ist ein bißchen zu einem Schlagwort ge-
worden, und man kann sich oft nicht allzu viel dar-
unter vorstellen. Aber dieser Versuch, ein Gesetz 
nicht an sieben, acht oder neun Ausschüsse zur Mit-
beratung zu überweisen 
(Abg. Dr. Menzel: Vier!) 
— hier sind es vier, ich weiß; beim nächsten Male 
werden es fünf oder sechs sein; wir wissen das 
noch aus dem 2. Bundestag —, dieser Grundsatz: ein 
Ausschuß federführend, höchstens einer mitbera-
tend, war so ein kleines Stück Parlamentsreform. 
Ich schlage vor, daß wir es dabei belassen und ver-
suchen, wie wir es schon angestrebt haben, im 
Ältestenrat einen Weg zu finden, auch die Fach-
leute der anderen Ausschüsse im federführenden 
Ausschuß an der Beratung dieses Gesetzes zu betei-
ligen, und ich bitte zu überweisen, wie es der 
Ältestenrat vorgeschlagen hat. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordnete Bucher! 
Dr. Bucher (FDP) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wir bitten ebenfalls, es bei der 
Vereinbarung des Ältestenrats zu belassen. Daß 
man hier den Sozialpolitischen Ausschuß als mit-
beratenden Ausschuß vorgesehen hat — auch wir 
haben dem zugestimmt —, hat einen besonderen 
Grund. Es ist nämlich gerade aus Kreisen, die be-
sonders an der Tätigkeit der Sozial- und der Ar-
beitsgerichte interessiert sind, die Befürchtung ge-
äußert worden, unser Gesetzentwurf könnte zu 
einer Verschlechterung der Rechtsprechung dieser 
Gerichte führen. Wir möchten alles tun, daß dieser 
Eindruck nicht aufkommt. 
Im übrigen geht es auch nicht darum, daß hier, 
wie Sie es ausgedrückt haben, Herr Kollege Men-
zel, eine Sondergerichtsbarkeit in die ordentliche 
Gerichtsbarkeit eingebaut wird, sondern es geht 
nur um die Regelung der Dienstaufsicht. Deshalb 
sollten wir nicht schon bei dieser Gelegenheit das 
Prinzip durchbrechen. Sie haben das Prinzip: ein 
federführender und ein mitberatender Ausschuß 
anerkannt, daran aber die Bedingung geknüpft, das 
könne nur dann gelten, wenn die Materie wirk-
lich nicht mehr als zwei Ausschüsse betreffe. Aber 
das ist sozusagen eine petitio contra principium; 
denn dann können wir das Prinzip nie durchführen, 
und wir sollten wenigstens nicht jetzt schon begin-
nen, dieses Prinzip zu durchlöchern. 
226 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 7. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Januar 1958 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Kollege 
Menzel, ich schlage Ihnen vor, daß Sie mich jetzt 
von der Verpflichtung entbinden, über Ihren Antrag 
auf Überweisung zur Mitberatung abstimmen zu 
lassen; denn wenn dieser Vorschlag abgelehnt 
wird, wird dadurch eine Verständigung, die wir 
im Ältestenrat noch herbeizuführen versuchen wol-
len, verbaut. 
(Abg. Dr. Menzel: Einverstanden!) 
Einstweilen wird die Vorlage an den Rechtsaus-
schuß — federführend — und ganz sicher an den 
Ausschuß für Sozialpolitik überwiesen. 
Nächster Punkt der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs einer Bundesrechts-
anwaltsordnung (Drucksache 120). 
Das Wort zur Einbringung wird nicht begehrt. Ich 
eröffne die Aussprache in der ersten Lesung. —
Das Wort wird nicht gewünscht. Vorgesehen ist die 
Überweisung des Entwurfs an den Rechtsausschuß. 
Ist das Haus damit einverstanden? — Ich höre 
keinen Widerspruch; es ist so beschlossen. 
Wir kommen zu Punkt 5 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Fraktion der DP 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Aufhebung des Personalgutachteraussc huß-
Gesetzes (Drucksache 53). 
Der Herr Abgeordnete Schneider hat das Wort. 
Schneider (Bremerhaven) (DP) : Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich werde 
mich kurz fassen. Wenn der Personalgutachteraus-
schuß heute für einen kurzen Augenblick erneut in 
den Blickpunkt der Öffentlichkeit gerückt wird, so 
geschieht das deshalb, weil wir vernommen haben, 
daß entgegen einer Mitteilung im amtlichen Bulletin 
der Bundesregierung vom 23. November 1957 — 
in der mitgeteilt war, daß der Auftrag erfüllt sei 
und daß der Personalgutachterausschuß seine Tätig-
keit beendet habe — von einer Beendigung dieser 
Tätigkeit in Wirklichkeit nicht die Rede ist. 
Ich möchte mich darauf beschränken, nur noch 
einmal ganz kurz an die sachlichen Bedenken zu er-
innern, die meine Fraktion damals zum Gesetz über 
den Personalgutachterausschuß vorgetragen hat. 
Einmal war es die Tatsache, daß damit ein Gremium 
geschaffen war, das außerhalb der Exekutive und 
der Legislative stand, eine Tatsache übrigens, die 
damals auch bei den Beratungen des Rechtsausschus-
ses eine entscheidende Rolle gespielt und diesen be-
wogen hatte, Bedenken zu äußern. Ich darf daran 
erinnern, daß vor kurzem auch der sozialdemokra-
tische Bürgermeister von Bremen, Kaisen, in einem 
ähnlich gelagerten Falle vor dem bremischen Land-
tag diesbezügliche Verfassungsbedenken zum Aus-
druck gebracht hat. 
Wir haben außerdem damals festgestellt, daß das 
Verfahren bei der Auslese der höheren Offiziere, 
das der Personalgutachterausschuß anwenden sollte,  
mit den demokratischen Spielregeln nicht zu ver-
einbaren sei, da der Ausschuß über die Art und 
Weise der Erlangung von Unterlagen keine Aus-
kunft an die Bewerber selbst zu geben brauche. 
Dann haben wir uns damals dagegen gewandt, 
daß der Ausschuß die persönliche Eignung der Be-
werber überprüfen sollte, eine Tatsache, die ich als 
ein Relikt aus dem Jahre 1945 bezeichnet habe. 
Schließlich und letztlich — und das ist der sprin-
gende Punkt für die heutige Debatte — haben wir 
Bedenken dagegen geäußert, daß kein Zeitpunkt für 
die Beendigung der Tätigkeit des Personalgutachter-
ausschusses im Gesetz festgelegt worden ist. Gerade 
diese letzte Befürchtung ist angesichts der Mittei-
lung, daß der Ausschuß weiterzubestehen gedenke, 
eingetroffen, ganz abgesehen davon, daß auch die 
anderen von uns geäußerten Befürchtungen leider 
— muß ich sagen — teilweise Wirklichkeit ge-
worden sind, u. a. dadurch, daß der Personalgutach-
terausschuß im Laufe seiner Tätigkeit, wie Ihnen 
allen bekannt ist, oftmals seine Kompetenzen über-
schritten hat, indem er beispielsweise nicht nur die 
im Gesetz vorgesehene persönliche Eignung der Be-
werber feststellte, sondern auch ihre fachliche Eig-
nung statuierte, ein Umstand, der zu erheblichen 
Spannungen zwischen dem Bundesverteidigungs-
ministerium und dem Ausschuß geführt hat. 
Ich darf dann noch daran erinnern, daß der Per-
sonalgutachterausschuß außerdem die Forderung er-
hoben hat, auch diejenigen Offiziere zu überprüfen, 
die aus dem Bundesgrenzschutz in die Bundeswehr 
übernommen worden sind. Auch diese Tatsache war 
nicht dazu angetan, den Glauben zu erwecken, daß 
der Personalgutachterausschuß sich nun ausschließ-
lich auf die ihm zugewiesene Aufgabe beschränken 
würde. Wir haben darin stets eine Desavouierung 
derjenigen Stellen gesehen, die vorher damit be-
faßt waren, die höheren Offiziere, die zum Bundes-
grenzschutz gingen, zu überprüfen. 
Ich will nur am Rande erwähnen, daß auch die 
Waffen -SS, die sich ja nicht gerade einer großen 
Beliebtheit erfreut, Federn lassen mußte und daß 
dem Verteidigungsausschuß noch heute ein unerle-
digter Antrag der sozialdemokratischen Fraktion 
vorliegt, der sich mit dieser Frage befaßt. 
Es entbehrt außerdem nicht einer gewissen Pikan-
terie, wenn man die Zielsetzung des Personalgut-
achterausschusses betrachtet, wie sie hier von allen 
Fraktionen in gutem Glauben und mit löblicher Ab-
sicht umrissen worden ist, und damit die Vorkomm-
nisse in den vergangenen anderthalb Jahren mit 
verschiedenen höheren Offizieren vergleicht, die, 
mochten sie in Worten und in Handlungen auch 
nicht immer Anklang in diesem Hause und in der 
Öffentlichkeit finden, immerhin den Mut hatten, ihre 
eigene Meinung zu sagen oder in die Tat umzu-
setzen. Auch das ist ein Punkt, an dem sich die 
Geister einfach scheiden. Jedenfalls begrüßen wir 
es, daß diese Offiziere in diesem oder jenem Fall 
— ich will hier keine Beispiele anführen, um nicht 
einzelne Namen nennen zu müssen — überhaupt 
eine eigene Meinung zum Ausdruck gebracht haben. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 7, Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Januar 1958 	227 
Schneider (Bremerhaven) 
Daß dies in der verflossenen Wehrmacht nicht der 
Fall war, ist ja auch in diesem Hause oftmals kriti-
siert worden. 
Wir haben bei der Beratung des Gesetzes der Be-
fürchtung Ausdruck gegeben, daß der Personalgut-
achterausschuß seine Tätigkeit, wenn wir ihm nicht 
ein Limit setzen, fortsetzen und weitere Aufgaben 
an sich ziehen werde. Dieser Tatbestand ist nun-
mehr eingetreten; denn es ist bekanntgeworden, 
daß der Personalgutachterausschuß tatsächlich nicht 
daran denkt, seine Aufgabe als erledigt zu betrach-
ten und sich somit aufzulösen. 
Ich stelle fest, daß die Aufgabe des Personalgut-
achterausschusses effektiv erfüllt ist, wie es auch 
im Bulletin der Bundesregierung vom 23. November 
festgestellt wird. Das heißt, die höheren Offiziere, 
die die Bundeswehr für ihren Aufbau brauchte, sind 
inzwischen vom Personalgutachterausschuß ausge-
wählt; auch die Richtlinien für die Einstellung aller 
Soldaten der Bundeswehr sind festgelegt. Somit be-
steht nach Auffassung der Fraktion der Deutschen 
Partei keine sachliche Berechtigung mehr für das 
Weiterbestehen des Ausschusses und schon gar 
nicht für eine weitere Etatisierung so hoher Mittel 
für diesen Ausschuß. 
Auch das Argument, daß der Personalgutachter
-
ausschuß inzwischen verklagt worden sei und daß 
nun das Urteil des hohen Gerichts abgewartet wer-
den müsse, bietet keinen ausreichenden Grund da-
für, daß dieser Ausschuß weiterbesteht. Wir bitten 
Sie deshalb, unserem Gesetzentwurf zuzustimmen, 
der fordert, daß der Personalgutachterausschuß nun-
mehr seine Tätigkeit einstellt. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Sie haben 
die Begründung des Antrags gehört. Wird das Wort 
gewünscht? — Herr Abgeordneter Merten! 
Merten (SPD) : Meine Damen und Herren! Meine 
Fraktion kann die Ausführungen des Kollegen 
Schneider nicht unwidersprochen lassen. Der Per-
sonalgutachterausschuß hat in den vergangenen 
Jahren eine außerordentlich verantwortungsvolle 
und sehr undankbare Tätigkeit ausüben müssen. 
Herr Kollege Schneider hat sich schon im Jahre 
1955 gegen die Einsetzung dieses Ausschusses ge-
wandt, und in der ganzen Zeit seiner Tätigkeit ist 
es dem Ausschuß nicht gelungen, ihn davon zu 
überzeugen, wie recht der Bundestag hatte, diesen 
Ausschuß einzusetzen. 
Wenn man das Protokoll von 1955 nachliest, stößt 
man in den damaligen Ausführungen des Vertre-
ters der Deutschen Partei auf Sätze wie diesen: 
die Einsetzung des Personalgutachterausschusses 
sei nichts anderes als der Ausdruck einer Psychose; 
— wobei natürlich eine antinazistische Psychose 
gemeint gewesen ist. Man findet die sehr merk-
würdige Einstellung, daß ein Kollektiv niemals eine 
Verantwortung übernehmen könne. Auf die Frage 
des Herrn Kollegen Dr. Mende, ob denn auch das 
Parlament keine Verantwortung übernehmen könne, 
ist der Herr Kollege Schneider damals und heute  
die Antwort schuldig geblieben. Man findet in sei-
nen damaligen Ausführungen die Auffassung, daß 
der Personalgutachterausschuß einer so diffizilen 
Aufgabe wie der Auswahl der höheren Offiziere 
niemals gewachsen sein könne und daß er zwangs-
läufig bei allen seinen Entscheidungen durch die 
parteipolitische Brille sehe. Was Herr Kollege 
Schneider heute hier gesagt hat, unterstreicht nur 
das, was er auch damals gesagt hat. 
Wenn man als Unbefangener das hört, was er 
hier soeben ausgeführt hat, muß man zu der Über-
zeugung kommen: „Dieser Ausschuß hat sich nicht 
bewährt, also weg mit ihm!" Das Gegenteil ist rich-
tig: der Ausschuß hat sich bei der Behandlung der 
600 Fälle, die ihm vorgelegt worden sind und die 
er in 436 Sitzungen behandelt hat, außerordentlich 
bewährt. Obwohl es im In- und Ausland kein Vor-
bild für den Ausschuß gegeben hat und noch heute 
keines gibt, ist es ihm gelungen, wesentlich zu 
einem innerlich gesunden Aufbau unserer Bundes-
wehr beizutragen. Angesehene Staatsbürger haben 
hier eine Aufgabe übernommen, von der uns allen 
klar war, wie undankbar und heikel sie sein würde. 
Diese Männer und Frauen haben ihre staatsbürger-
liche und ihre demokratische Verantwortung vor 
die persönliche Bequemlichkeit und vor den An-
spruch auf Dankbarkeit gestellt. Sie haben mit 
ihrer Tätigkeit eigentlich nur bei denjenigen An-
stoß erregt, denen die Bundeswehr als Organ eines 
demokratischen Staates von vornherein und 
sowieso ein Dorn im Auge gewesen ist. Sie sind 
in der ganzen Zeit ihrer Tätigkeit den wüstesten 
Beschimpfungen, schriftlich und mündlich, ausge-
setzt gewesen. Es wäre interessant, einmal die Akte 
einzusehen - sie ist ziemte h dick —, in der all 
die anonymen 'und nichtanonymen Schmähbriefe 
'zusammengeheftet sind, die diesem Ausschuß wäh-
rend der Zeit seiner Tätigkeit von ganz bestimmter 
Seite zugegangen sind. 
Der Herr Kollege Schneider hat gesagt, der Aus-
schuß denke nicht daran, sich aufzulösen. Herr Kol-
lege Schneider, ich muß Sie berichtigen. Genau das 
Gegenteil ist der Fall. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Die zahlreichen Mitglieder des Ausschusses haben 
zum allergrößten Teil sehr heftig den Wunsch ge-
äußert, von ihren Verpflichtungen entbunden zu 
werden. Aber da der Ausschuß eine wichtige und 
sehr umfangreiche Tätigkeit hatte und da er vom 
Parlament eingesetzt worden ist, ist es nicht mehr 
als recht und billig, daß er dem Parlament Bericht 
erstattet, ehe er von der Bildfläche abtritt. Dieser 
Bericht liegt uns noch nicht vor; er wird aber sehr 
wahrscheinlich in den allernächsten Wochen dem 
Parlament zugehen. Das Parlament wird sich mit 
diesem Bericht auseinanderzusetzen und an Hand 
dieses Berichtes zu entscheiden haben, was nun 
weiter geschehen soll. 
Es ist behauptet worden, der Ausschuß habe fort-
laufend seine Zuständigkeiten überschritten und 
sich Kompetenzen angemaßt. Auch das ist unzutref-
fend. Es hat lediglich in einem einzigen Falle ein-
mal eine Auseinandersetzung zwischen dem Bun- 
228 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 7. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Januar 1958 
Merten 
desverteidigungsministerium und dem Ausschuß ge-
geben, ob bei einem ganz bestimmten Offizier auch 
die fachliche Qualifikation bei der Beurteilung der 
Persönlichkeit herangezogen werden sollte oder 
nicht; man ist damals zu einer Einigung gekommen. 
Im übrigen hat der Ausschuß niemals und zu keiner 
Zeit versucht, Kompetenzen an sich zu ziehen. Dazu 
bestand gar keine Möglichkeit, weil die Kompe-
tenzen des Ausschusses gesetzlich sehr genau de
-
finiert waren. 
Herr Kollege Schneider hat dargelegt, er habe 
schon 1955 Bedenken gehabt, daß der Ausschuß 
keine Verpflichtung zur Auskunft gegenüber Drit-
ten über die Fälle habe, in denen er abgelehnt hat. 
Tatsächlich ist diese Frage erst in der Geschäfts-
ordnung des Ausschusses geregelt worden, die viel 
später erlassen worden ist, und es hat sich heraus-
gestellt, daß es sehr gut war, dem Ausschuß eine 
Auskunftspflicht nicht aufzuerlegen, weil er sonst 
viele Auskünfte — insgesamt hat er 5000 Aus-
künfte eingeholt — ohne jeden Zweifel nicht er-
halten hätte, wenn diejenigen, die Auskunft ge-
geben haben, damit hätten rechnen müssen, daß 
diese Auskunft auch Dritten noch bekanntgegeben 
würde. 
Ich glaube also, es ist ein einfaches Gebot der 
Fairneß, der Anständigkeit und der Dankbarkeit 
gegenüber diesem Ausschuß, daß zunächst einmal 
sein Bericht abgewartet wird und daß man dann 
an Hand dieses Berichtes gemeinsam mit dem Aus-
schuß überlegt, was geschehen soll, daß man ihm 
aber nicht einen schlichten Abschied erteilt, wie 
man es bei einem Gremium tut, das sich absolut 
nicht bewährt hat und dessen Dienste infolgedessen 
zum Besten des Staates nicht mehr in Anspruch 
genommen werden sollen. Ich bin der Auffassung, 
daß wir die Verdienste des Personalgutachteraus-
schusses um den Aufbau ,der Bundeswehr innerhalb 
des demokratischen Staates gar nicht hoch genug 
einschätzen können. Der Weg des schlichten Ab-
schieds wäre auf jeden Fall das Verkehrteste, was 
wir machen können. 
Aber auch aus formalen Gründen scheint es mir 
im Augenblick nicht möglich zu sein, diesen Aus-
schuß aufzulösen. Erstens besteht die Möglichkeit 
von Wiederaufnahmeverfahren in den rund 200 
Fällen, in denen der Ausschuß abgelehnt hat. Hier-
für muß, solange es keine andere gesetzliche Re-
gelung gibt, die Möglichkeit einer Einschaltung 
dieses oder eines ähnlichen Ausschusses gegeben 
sein. Zweitens sind Prozesse anhängig, wie Herr 
Kollege Schneider schon erwähnt hat, und es muß 
natürlich jemand da sein, der als passiv legitimiert 
gilt, um in diesen Prozessen gegenüber denen, die 
sie vor den Verwaltungsgerichten angestrengt ha-
ben, auftreten zu können. Drittens besteht, glaube 
ich, die politische Gefahr, daß in dem Augenblick, 
in dem der Personalgutachterausschuß nicht mehr 
existiert, die Entscheidungen, insbesondere die ne-
gativen Entscheidungen, die er getroffen hat, nicht 
länger mehr respektiert werden; denn es ist in 
vielen Fällen so gewesen, daß die zurückgezogenen 
Anträge von ihm anders beurteilt worden sind als 
von den einreichenden Behörden. Wenn daher die-
ser Ausschuß nicht mehr existent wäre und die 
Durchführung seiner Beschlüsse nicht mehr über-
wachen könnte, bestünde selbstverständlich die 
Möglichkeit, daß derartige Entscheidungen später 
rückgängig gemacht würden und damit dem klaren 
Willen des Ausschusses entgegengehandelt würde. 
Außerdem glaube ich, daß die Auflösung des 
Ausschusses in der von der Deutschen Partei be-
antragten Form des schlichten Abschieds insbeson-
dere jetzt nach den Wahlen nicht nur im Inland, 
sondern auch im Ausland politisch einen sehr 
schlechten Eindruck machen würde. Die Tätigkeit 
dieses Ausschusses ist gerade im Ausland ganz 
besonders positiv für die Bundesrepublik bewertet 
worden, und deswegen muß hier eine Form dafür 
gefunden werden, wie dieser Ausschuß seine Tä-
tigkeit beenden bzw. auf einer anderen Basis fort-
setzen soll, die der bisherigen Wertung entspricht. 
Alle diese sowohl formellen als auch politischen 
Gründe haben meine Fraktion bewogen, die Über-
weisung des Antrags an den Ausschuß abzulehnen 
Ich bitte Sie, sich diesem Votum anzuschließen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Kliesing! 
Dr. Kliesing (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Fraktion der CDU/CSU 
hat seinerzeit der Einrichtung des Personalgutach-
terausschusses zugestimmt. Wenn wir nun heute 
feststellen, daß dieser Ausschuß seine Arbeit im 
wesentlichen erledigt hat, so nehme ich gern die 
Gelegenheit wahr, von unserer Seite dem Ausschuß 
für die geleistete verantwortungsvolle Arbeit Dank 
und Anerkennung auszusprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abge
ordneten der SPD.) 
Wir sind überzeugt, daß die Arbeit dieses Aus-
schusses mit dazu beigetragen hat, schwerwiegende 
politische und psychologische Hemmnisse, die sich 
dem Aufbau der Bundeswehr entgegenstellten, im 
Inland und im Ausland zu überwinden und auszu-
räumen. 
Die Deutsche Partei verfolgt mit der Vorlage 
ihres Gesetzesantrags eine konsequente Linie. Ich 
möchte deshalb dem sachlichen Anliegen von vorn-
herein nicht widersprechen, ohne mich mit der Be-
gründung zu identifizieren. Jedoch bedaure ich sehr, 
daß — meines Erachtens überflüssigerweise — 
durch die Art der bisher geführten Diskussion die-
ser polemische Akzente aufgesetzt wurden, die 
nicht im Interesse der Sache liegen. Ich möchte das 
nicht vertiefen, aber aus dem sachlichen Gehalt der 
bisherigen Diskussion erhellt, daß das Problem des 
Personalgutachterausschusses tatsächlich in ein Sta-
dium getreten ist, in dem wir uns insbesondere im 
Ausschuß damit beschäftigen müssen, um zu einer 
Lösung zu gelangen. 
Ich halte deshalb den von dem Kollegen Merten 
vorgeschlagenen Weg nicht für opportun, zumal 
auch die SPD der Auffassung ist, daß wir uns mit 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 7. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Januar 1958 	229 
Dr. Kliesing 
dieser Frage beschäftigen müssen. Ohne mich einer 
der beiden hier vorgetragenen gegensätzlichen Auf-
fassungen anzuschließen, meine ich, wir sollten uns 
im Verteidigungsausschuß mit dem Personalgut-
achterausschuß befassen und versuchen, eine all-
gemein befriedigende Lösung zu finden. Da aber 
auch haushaltsrechtliche Fragen dabei aufkommen 
könnten, beantrage ich für meine Fraktion die 
Überweisung an den Ausschuß für Verteidigung — 
federführend — und an den Haushaltsausschuß — 
mitberatend —. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Dr. Mende! 
Dr. Mende (FDP) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Fraktion der Deutschen Partei 
hat seinerzeit als einzige Fraktion dieses Hauses 
die Einrichtung des Personalgutachterausschusses 
abgelehnt. Es ist daher logisch, daß sie als einzige 
Fraktion dieses Hauses nunmehr die Auflösung des 
Ausschusses fordert. 
In den bisherigen Darlegungen ist zum Teil von 
der Funktion eines Entnazisierungs- oder Entmilita-
risierungsausschusses gesprochen worden. Jeden-
falls habe ich den Vorsitzenden der Fraktion der 
Deutschen Partei so verstanden, als ob er immer 
noch diesem Ausschuß eine solche Funktion unter-
stellen wollte. Als der Bundestag seinerzeit den 
Personalgutachterausschuß als ein Hilfsorgan des 
Parlaments einrichtete, bewogen ihn ganz andere 
Vorstellungen. Wir wollten, daß die höheren Offi-
ziere, die sich in die Schwierigkeit der Übernahme 
eines Führungsamtes in einer neuen Armee be-
gaben, ein Höchstmaß an Schutz durch die demo-
kratischen Parteien der Bundesrepublik genießen 
sollten. Sie sollten um der Institution willen ge-
wissermaßen aus der politisch-polemischen Kritik 
der verschiedensten Richtungen herausgehalten wer-
den. Daher setzte sich der Personalgutachteraus-
schuß aus Vertretern aller Parteien und Fraktionen 
zusammen. Ich möchte betonen: auch ein Vertreter 
der Deutschen Partei hat in diesem Gutachteraus-
schuß mitgearbeitet. Etwa ein Drittel der Mitglieder 
waren sehr achtbare ehemalige Generale und Stabs-
offiziere aus dem ersten und zweiten Weltkrieg. 
Zwei Drittel waren Persönlichkeiten des öffentlichen 
Lebens vom ehemaligen Minister und Staatssekre-
tär bis zum Oberstudienrat. Die Schutzfunktion, die 
der Personalgutachterausschuß für die ausgewähl-
ten Offiziere übernehmen sollte, ist in der Tat ein-
getreten; denn mir ist nicht ein einziger Fall be-
kannt, daß ausgewählte — auch mit geringer Mehr-
heit des Personalgutachterausschusses ausgewählte 
— Generale und Obersten in das Tauziehen und 
die Angriffe der politischen Parteien hineingezerrt 
wurden. Das ist der Sinn gewesen: die Offiziere aus 
dem Feuer des politischen Tageskampfes herauszu-
halten. Niemals aber haben wir beabsichtigt, etwa 
eine geistige Uniformität für das Offizierskorps — 
oder gar eine parteipolitische oder konfessionelle 
Uniformität — zu deklarieren. Die Meinungsfreiheit 
der Offiziere der Bundeswehr ist genauso unange-
fochten — auch durch den Personalgutachteraus-
schuß unangefochten — wie die Meinungsfreiheit  
nach dem Grundgesetz für alle Staatsbürger 
schlechthin. 
Wenn Herr Kollege Schneider bedauert, daß der 
Ausschuß sich nicht selber auflöse, so muß ich er-
klären, daß er gar nicht in der Lage ist, sich aufzu-
lösen. Er hat kein Recht, sich selbst aufzulösen. Der 
Ausschuß ist durch ein Gesetz geschaffen und muß 
daher auch durch ein Gesetz aufgelöst werden. Man 
kann ihm selber aber nicht den Vorwurf machen, 
daß er sich nicht von sich aus auflöse. 
(Zurufe von der DP.) 
Zu der Frage der Etatisierung! Auch hier irrt 
Herr Kollege Schneider. Soweit mir bekannt ist, ist 
im neuen Haushalt ein Etat für den Personalgut-
achterausschuß überhaupt nicht mehr vorgesehen; 
die Tätigkeit des Ausschusses läuft ohnehin aus. 
Wir glauben, daß dieser Ausschuß dem Bundes-
verteidigungsministerium, aber auch dem Parlament 
wertvolle Hilfe geleistet hat, ohne daß ich ver-
hehlen möchte, daß auch wir nicht über jede Ent-
scheidung glücklich waren. Aber warum soll ein 
Personalgutachterausschuß unfehlbar sein? Er be-
steht ja genauso wie unser Parlament nur aus Men-
schen, die sich irren können. 
Wir stimmen der Überweisung dieses Entwurfs 
an den Verteidigungsausschuß und an den Haus-
haltsausschuß zu. Denn, Herr Kollege Merten, es ist 
eine schlechte Sache, einen Gesetzentwurf — von 
welcher Fraktion er auch immer kommen möge —
a limine schon hier im Plenum abzulehnen. Man 
sollte mindestens im Ausschuß noch Gelegenheit 
nehmen, das ganze Problem der Tätigkeit, aber 
auch der Beendigung der Tätigkeit des Personalgut-
achterausschusses zu prüfen. Daher widersprechen 
wir der Ablehnung hier im Hause und stimmen der 
Überweisung an die von dem Vertreter der CDU/ 
CSU vorgeschlagenen Ausschüsse zu. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen? 
Herr Abgeordneter Merten, ich bitte, damit ein-
verstanden zu sein, daß ich nach der Übung des 
Hauses zunächst über die Überweisung an die Aus-
schüsse abstimmen lasse. Sie können ja die Über-
weisung ablehnen. Falls Sie eine Mehrheit bekom-
men, haben wir einen Anlaß, uns über die Hand-
habung der Geschäftsordnung zu verständigen. 
Wer der Überweisung an den Ausschuß für Ver-
teidigung — federführend — und an den Haus-
haltsausschuß — mitberatend — zustimmen will, 
den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! 
— Das erste ist die Mehrheit. Die Überweisung an 
den Ausschuß für Verteidigung — federführend — 
und an den Haushaltsausschuß — mitberatend — 
ist beschlossen. 
Punkt 6 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Dritten Geset-
zes zur Aufhebung des Besatzungsrechts 
(Drucksache 110). 
230 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 7. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Januar 1958 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Wird das Wort zur Einbringung gewünscht? — 
Das Wort wird nicht gewünscht. 
Erste Lesung. Allgemeine Aussprache. — Keine 
Wortmeldungen. Die Aussprache ist geschlossen. Es 
ist Überweisung an den Rechtsausschuß vorgeschla-
gen. — Das Haus ist damit einverstanden. Kein 
Widerspruch. Es ist so beschlossen. 
Punkt 7: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Luftverkehrsgesetzes (Druck-
sache 100). 
Zur Einbringung hat der Herr Bundesminister für 
Verkehr das Wort. 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Erlauben Sie mir, daß ich zu diesem 
Gesetz einige Ausführungen mache, da es einige 
wichtige grundsätzliche Fragen berührt, die uns 
vielleicht nicht nur bei der Beratung dieses Geset-
zes, sondern auch später in anderem Zusammen-
hang beschäftigen werden. 
Das deutsche Luftrecht gilt, soweit es nicht dem 
Grundgesetz widerspricht, nach Art. 123 und 
Art. 124 GG als Bundesrecht fort. Durch das Besat-
zungsrecht ist es nicht aufgehoben, sondern nur 
zeitweise zum Teil suspendiert gewesen. Mit dem 
Wiederaufbau der deutschen Luftfahrt wurde auch 
die Erneuerung des deutschen Luftrechts in Angriff 
genommen. Das Grundgesetz, das in einer Zeit zu-
stande gekommen ist, in der eine deutsche Luftfahrt 
nicht bestand, bestimmt zwar, daß der Bund die 
ausschließliche Gesetzgebung über die Luftfahrt hat. 
Es durfte jedoch keine Vorschriften über die Luft-
fahrtverwaltung enthalten. Die Verwaltung war den 
alliierten Behörden vorbehalten. Das ist erst durch 
den Deutschlandvertrag geändert worden, der die 
Luftverkehrsverwaltung den deutschen Stellen wie-
der übertrug. 
Das ursprünglich im Jahre 1922 erlassene Luft-
verkehrsgesetz und seine Durchführungsverordnun-
gen sahen eine Reichsluftfahrtverwaltung mit Luft-
ämtern vor. Aber das Grundgesetz beschränkt sich, 
wie ich eben sagte, auf eine Festlegung der Gesetz-
gebungskompetenz und mußte die Frage der Luft-
fahrtverwaltung offenlassen. Daher sind nach In-
krafttreten des Deutschlandvertrages die Verwal-
tungszuständigkeiten der Reichsluftfahrtverwaltung 
auf die nunmehr sachlich zuständigen Stellen über-
gegangen. 
Die Frage, auf wen die Verwaltungszuständigkei-
ten der früheren Verwaltung, d. h. des Reichsluft-
fahrtministeriums und der Luftämter, übergegangen 
sind, mußte schnell gelöst werden. Wir haben des-
halb im Jahre 1952 mit den Ländern verhandelt und 
am 31. Dezember 1952 durch eine Verwaltungs-
vereinbarung über die Abgrenzung der Verwal-
tungsbefugnisse zwischen Bund und Ländern auf 
dem Gebiet der zivilen Luftfahrt eine Regelung ge-
troffen. Daneben wurden dann die Aufgaben der 
Flugsicherung durch das Gesetz über die Bundes-
anstalt für Flugsicherung vom 23. März 1953 an 
diese Bundesanstalt und die Aufgaben der Zulas-
sung des Luftfahrtgerätes und andere damit in Zu-
sammenhang stehende Aufgaben durch das Gesetz 
über das Luftfahrtbundesamt vom 30. November 
1954 dem Luftfahrtbundesamt übertragen. 
Diese Regelungen haben sich bisher in der Praxis 
bewährt, da in allen wichtigen Verwaltungsfragen 
entweder der Bund im Einvernehmen mit den Län-
dern oder die Länder im Einvernehmen mit dem 
Bund verwaltungsmäßig tätig wurden. 
Nun ist aber die Verwaltungsvereinbarung des 
Bundes mit den Ländern nur abgeschlossen bis zu 
einer gesetzlichen Neuregelung. Das jetzt einge-
brachte Gesetz ist die erste gesetzliche Neurege-
lung auf dem Gebiet des Luftrechts, die durch ein 
förmliches Gesetz getroffen wird. Der Entwurf des 
Änderungsgesetzes zum Luftverkehrsgesetz hat da-
her bis auf die wenigen Zuständigkeiten, die im 
Gesetz bereits festgelegt sind, in § 17 a Abs. 1 
Nr. 14 die Ermächtigung vorgesehen, die Zuständig-
keit der Luftfahrt durch Rechtsverordnung zu re-
geln. Diese Regelung erschien deshalb zweckmäßig, 
weil die Verwaltungszuständigkeiten der Luftfahrt 
auch bisher in der Verordnung über den Luftver-
kehr geregelt waren. Eine Regelung dieser Fragen 
durch Rechtsverordnung war einer Regelung durch 
formales Gesetz auch deswegen vorzuziehen, weil 
sie im Hinblick auf ihre leichtere Änderung ela-
stischer ist. 
Der Bundesrat hat bei der Beratung des vorlie-
genden Gesetzes jedoch vorgeschlagen, diese Er-
mächtigung zu streichen und die Verwaltungszu-
ständigkeiten der Luftfahrt durch ein formelles 
neues Gesetz zu regeln. Obwohl die Bundesregie-
rung die verfassungsrechtliche und verfassungs-
politische Begründung dieses Vorschlags des Bun-
desrats nicht anzuerkennen vermag, hat sie dem 
Vorschlag doch zugestimmt, um dieses vorwiegend 
technische Gesetz, an dessen baldiger Verabschie-
dung ihr gelegen ist, nicht durch diese Auseinan-
dersetzungen über die Zuständigkeiten kopflastig 
werden zu lassen. 
Sollte sich das Hohe Haus dem Vorschlag des 
Bundesrates anschließen, dann wird die Bundesre-
gierung so bald als möglich ein Gesetz über die Zu-
ständigkeiten in der Luftfahrt vorlegen. In diesem 
Gesetz müßten die bisherigen Zuständigkeiten der 
Verwaltungsvereinbarung zwischen Bund und Län-
dern neu geregelt werden. Bei dieser Neuregelung 
müßte der Gesichtspunkt entscheidend sein, der 
auch bisher schon von Bedeutung war, daß nämlich 
die Luftfahrt als eine ihrer Natur nach überregio-
nale Angelegenheit in der Bundesrepublik einheit-
lich gehandhabt werden muß. Zur Verwirklichung 
eines solchen Ziels der Einheitlichkeit in der Luft-
fahrtverwaltung gibt es drei Wege: die bundes-
eigene Verwaltung, die Bundesauftragsverwaltung 
und eine Aufteilung der Zuständigkeiten zwischen 
Bund und Ländern. 
Eine bundeseigene Verwaltung wird zwar von 
unserer Seite für erwünscht, aber nicht für unbe-
dingt notwendig gehalten. Jedoch erscheint minde- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 7. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Januar 1958 	231 
Dr. -Ing. Seebohm 
stens eine Auftragsverwaltung im Sinne des Art. 85 
des Grundgesetzes zweckmäßig und notwendig. Da-
zu ist aber ein verfassungsänderndes Gesetz erfor-
derlich. Sollte der Weg einer solchen Auftragsver-
waltung durch verfassungsänderndes Gesetz von 
dem Hohen Hause nicht für genehm gehalten wer-
den, so würde eine gesetzliche Regelung im Sinne 
der bisherigen Verwaltungsvereinbarung des Bun-
des mit den Ländern anzustreben sein. Der Über-
nahme der bisherigen Regelung steht jedoch ent-
gegen, daß der Bundesrat abweichend von der 
Ansicht der Bundesregierung eine sogenannte 
Misch- oder Mitverwaltung, soweit es sich um Ver-
waltungsakte der Länder im Einvernehmen mit dem 
Bund handelt, für verfassungswidrig hält. Die Zu-
ständigkeit müßte daher für die Verwaltungsakte 
an den Bund herangezogen werden, weil dieser im 
Hinblick auf die Notwendigkeit der Einheitlichkeit 
der Luftfahrtverwaltung nicht darauf verzichten 
kann. Die Zuständigkeiten des Bundes müßten auf 
das Bundesverkehrsministerium oder eine Bundes-
oberbehörde verteilt werden. Diese Frage ist nach 
verfassungsrechtlichen Gesichtspunkten zu entschei-
den; d. h. überregionale Aufgaben würden dem 
Bundesverkehrsministerium und Aufgaben, die die-
sen Charakter nicht haben, einer Bundesoberbe-
hörde — voraussichtlich dem Luftfahrtbundesamt — 
zu übertragen sein. 
Es scheint uns zweckmäßig, daß diese Probleme 
bei den Beratungen im Ausschuß eingehend geprüft 
werden. Wir möchten, bevor wir eine gesetzliche 
Regelung für die Zuständigkeiten vorschlagen — 
falls der Bundestag nicht der Meinung ist, daß sie 
im Wege der Rechtsverordnung geregelt werden 
sollten —, vorher im Verkehrsausschuß abstimmen, 
welcher dieser drei Wege Aussicht hat, eine ent-
sprechend große Mehrheit Ides Bundestags zu be-
kommen, da wir sonst nicht in der Lage sind, ge-
setzlich diese Regelung nach den Grundgesetzbe-
stimmungen durchzuführen. 
Von dem materiellen Luftrecht, zu dem auch die-
ses Gesetz mit Ausnahme dieser und gewisser an-
derer Bestimmungen über die Zuständigkeit gehört, 
haben wir in der Vergangenheit zunächst diejenigen 
Teile erneuert, die sich auf die Erlaubnisse und Zu-
lassungen für das Luftfahrtpersonal und das Luft-
fahrtgerät erstrecken. Zu diesem Zweck wurden 
insgesamt sechs Rechtsverordnungen mit Zustim-
mung des Bundesrats erlassen, durch die im wesent-
lichen die Vorschriften der Verordnung über Luft-
verkehr mit ihren Anlagen geändert und den neuen 
Verhältnissen angepaßt wurden. Die Erneuerung 
des Luftverkehrsgesetzes wurde zurückgestellt, weil 
seine allgemeinen Vorschriften einstweilen aus-
reichten und die für die Erneuerung der Vorschrif-
ten notwendigen technischen Entwicklungen noch 
nicht abgeschlossen waren. Das ist inzwischen der 
Fall, so daß wir das Änderungsgesetz jetzt vorlegen 
konnten. 
Ich bin hierüber auch besonders deswegen froh, 
weil das Änderungsgesetz überholte staatsrecht-
liche Begriffe der vergangenen Zeit aus dem Ge-
setzestext endlich beseitigen kann. Der Gesetz-
entwurf sieht vor allem Änderungen der öffentlich
-
rechtlichen Vorschriften im ersten und dritten Ab-
schnitt des Luftverkehrsgesetzes vor. Die privat-
rechtlichen Vorschriften des zweiten Abschnitts 
über Haftung und Versicherung bedürfen keiner 
besonderen Änderung mehr, weil diese schon durch 
das Gesetz über Maßnahmen auf dem Gebiete des 
Verkehrs und des Verkehrshaftpflichtrechtes am 
Schluß der zweiten Legislaturperiode vorgenom-
men worden sind. 
Im ersten Abschnitt des Gesetzentwurfs sind vor 
allem die Vorschriften über die Erlaubnis für das 
Luftfahrtpersonal, die Zulassung des Luftfahrt-
gerätes und die Genehmigung von Luftfahrt-
geländen und Luftfahrtunternehmungen erneuert. 
In Verbindung mit der Genehmigung von Luft-
fahrtgelände sind insbesondere die Vorschriften 
über den Bauschutzbereich geändert und Vorschrif-
ten über das Planfeststellungsverfahren neu auf-
genommen worden. Durch die neuen Vorschriften 
der §§ 10 a ff. sollen die notwendigen Beschränkun-
gen in der Umgebung von Fluggeländen so ela-
stisch gehalten werden, daß sie sowohl die Sicher-
heit des Luftverkehrs gewährleisten als auch die 
Rechte Dritter so wenig wie möglich beeinträch-
tigen. Die Vorschriften sollen außerdem die Vor-
aussetzungen für den Übergang zum Düsenluftver-
kehr schaffen, mit dessen Anlaufen demnächst zu 
rechnen ist und der in der dritten Legislaturperiode 
des Bundestages eintreten wird. 
Für das Entschädigungsverfahren bei den Rechts-
beschränkungen im Bauschutzbereich schließt sich 
der Gesetzentwurf dem Grundgedanken des Schutz-
bereichsgesetzes an. Die Enteignung ist im Sinne 
des Landbeschaffungsgesetzes geregelt. 
Nach den Vorschriften des dritten Abschnitts des 
Gesetzentwurfs sollen an die Stelle von Bagatell-
strafen Geldstrafen treten. Der Katalog der Tat-
bestände, auf den bei Strafen nicht verzichtet wer-
den kann, ist bei der Neufassung des Gesetzes neu 
geordnet worden. 
Ein Punkt, der mir noch besonderer Erwähnung 
wert zu sein scheint, betrifft die Luftaufsicht. Die 
Luftaufsicht ist zur Zeit im § 17 des Luftverkehrs-
gesetzes und in dem Luftaufsichtsgesetz nebst sei-
nen Durchführungsvorschriften geregelt. Die Auf-
gaben der Luftaufsicht, die nach diesen Vorschriften 
früher als Aufgabe des Reichsluftaufsichtsdienstes 
von uniformierten Organen durchgeführt wurden, 
sind nach dem Grundgesetz insoweit auf die Län-
der übergegangen, als sie nicht nach dem Gesetz 
über die Bundesanstalt für Flugsicherung Aufgabe 
dieser Anstalt geworden sind. Bei der Durchfüh-
rung der Luftaufsicht durch die Länder konnte zwi-
schen diesen und dem Bund Einigung darüber 
erzielt werden, daß es nicht zweckmäßig sei, die 
Luftaufsicht durch besondere uniformierte Organe 
durchzuführen. Dabei war insbesondere die Erwä-
gung maßgebend, daß eine uniformierte besondere 
Polizei im Weltluftverkehr international nicht üb-
lich ist. Aus diesen Gründen haben die Länder auf 
den Verkehrsflughäfen Angehörige der Flughäfen 
und auf sonstigen Luftfahrtgeländen geeignete Per-
sönlichkeiten der Sportfliegerei mit der Durchfüh-
rung der Luftaufsicht beauftragt. 
232 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 7. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Januar 1958 
Dr.-Ing. Seebohm 
Im allgemeinen hat sich diese Regelung nach den 
bisherigen Erfahrungen bewährt. Ob aber bei zu-
nehmendem Luftverkehr und insbesondere beim 
Einsetzen des Düsenluftverkehrs die bisherige 
Handhabung der Luftaufsicht durch die Länder aus-
reichend ist, muß die Zukunft lehren. Gewisse Be-
denken gegen diese Regelung erblicken wir darin, 
daß die Angehörigen der Flughäfen bei der Durch-
führung der ihnen übertragenen Überwachungs-
aufgaben insofern in Konflikte geraten könnten, 
als sie entgegen ihrem natürlichen Bestreben, den 
Luftverkehr auf den Verkehrsflughäfen zu fördern, 
unter Umständen hemmend einschreiten müssen. 
Solche Überlegungen sind uns besonders bei dem 
Absturz eines Privatflugzeugs in der Nähe des 
Flughafens Langenhagen gekommen. Sollte sich her-
ausstellen, daß dieser Gesichtspunkt durchschla-
gend ist, so wäre es Sache der Länder, zu überprü-
fen, ob sie auf den Flughäfen und den sonstigen 
Luftfahrtgeländen geeignetes eigenes Personal 'zur 
Durchführung der Luftaufsichtsaufgaben abstellen. 
Ansätze für eine solche Regelung sind bereits auf 
dem Flughafen Hamburg vorhanden. 
Von der jetzigen Art der Durchführung der Luft-
aufsicht sollte man jedoch nur dann abweichen, 
wenn besondere Anhaltspunkte dafür vorliegen, 
daß die bisherige Regelung auf den Verkehrsflug-
häfen wirklich nicht mehr ausreichend ist. Bei der 
Durchführung ,der Luftaufsicht auf den sonstigen 
Luftfahrtgeländen aber sollte man im Interesse der 
Sportfliegerei von der bisherigen elastischen Re-
gelung nicht abweichen. 
Der vorliegende Gesetzentwurf behandelt die 
Probleme der Luftaufsicht in Art. 1 unter Ziffer 21 
und in Art. 5. Nach diesen Vorschriften, durch 
welche die alten, zum großen Teil überholten Vor-
schriften aufgehoben werden, ist es auch zukünftig 
rechtlich möglich, die Luftaufsicht nach den gleichen 
Gesichtspunkten wie bisher durchzuführen. 
Ich darf mir erlauben, meine sehr geehrten Da-
men und Herren, im übrigen auf die eingehende 
Begründung zu diesem Gesetzentwurf Bezug zu 
nehmen und um recht baldige Verabschiedung zu 
bitten. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort 
hat Herr Abgeordneter Schmidt (Hamburg). 
Schmidt (Hamburg) (SPD) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf, den 
der Herr Bundesverkehrsminister soeben einge-
bracht hat, ist der erste wesentliche Gesetzgebungs-
akt auf dem Gebiet des Luftverkehrs. Er gibt Gele-
genheit, gewisse Sorgen zum Ausdruck zu bringen, 
welche uns die Entwicklung dieses jüngsten Ver-
kehrszweiges bereitet. 
Zuvor aber noch zwei Gedanken zum Text des 
Gesetzentwurfs selber. Ich habe mit Interesse fest-
gestellt und möchte anerkennend hervorheben, daß 
die Zulassung von Flugzeugen zum Luftverkehr in 
Zukunft auch von der Einhaltung bestimmter Ge-
räuschminima abhängig gemacht werden soll. Wir 
wissen ja alle, in welche Bedrängnis die Bevölke-
rung durch den zunehmenden Flugzeuglärm gerät. 
Ich finde es dankenswert, daß auf diesem Gebiet 
eine gesetzliche Handhabe geschaffen werden soll. 
Nun aber ein wesentlich problematischerer Ge-
sichtspunkt. In den §§ 11 und 11 a des Gesetzent-
wurfs wird außer von den Zulassungslizenzen für 
die Flugzeuge, für das fliegende und für das tech-
nische Personal auch von Genehmigungen für jeden 
Linien-, Ausflugs- oder Trampverkehr gesprochen, 
und zwar sollen die Genehmigungen davon abhän-
gig sein, ob etwa das sogenannte öffentliche In-
teresse beeinträchtigt wird. Darüber hinaus sollen 
jede Fluglinie im einzelnen und auch die Flugpläne 
und die Flugpreise der Genehmigung bedürfen. 
Solche Bestimmungen, meine Damen und Herren, 
geben den zuständigen Behörden ein scharfes wett-
bewerbspolitisches Instrument in die Hand, wobei 
sie sich ausschließlich am öffentlichen Interesse zu 
orientieren haben; es handelt sich also um Ermes-
sensentscheidungen der Behörden. Wir wollen dazu 
im Augenblick nicht Stellung nehmen, nur glauben 
wir, daß gerade dieser Punkt im Ausschuß sehr 
sorgfältig geprüft werden muß, weil wir nicht wün-
schen können, daß etwa diese Bestimmungen in Zu-
kunft zu einer Zementierung von Monopolsituatio-
nen im Luftverkehr führen. 
Ich möchte die Aufmerksamkeit noch auf einen 
zweiten Punkt des Entwurfs richten, die Bestimmun-
gen, die für die zukünftige Errichtung von Flug-
häfen und Luftfahrtgeländen vorgesehen sind. Zwar 
sollen für die Errichtung von Militärflughäfen eben-
falls die Bestimmungen dieses Gesetzes maßgebend 
sein, aber für die Errichtung eines Militärflughafens 
oder eines militärischen Fluggeländes wird nach 
diesem Gesetzentwurf die erforderliche Genehmi-
gung nicht von den zivilen Luftfahrtbehörden, son-
dern von den Behörden im Bereich des Verteidi-
gungsministeriums erteilt werden. 
Mir scheint, daß hier eine gewisse Besorgnis an-
gebracht ist. Es müßte ernsthaft geprüft werden, ob 
nicht vor Genehmigung militärischer Flughäfen min-
destens das grundsätzliche Einvernehmen mit den 
zivilen Luftfahrtbehörden hergestellt werden muß, 
wie man umgekehrt bei der Errichtung neuer oder 
beim Ausbau vorhandener ziviler Flughäfen auf die 
militärischen Luftfahrteinrichtungen wird Rücksicht 
nehmen müssen; denn der Luftraum ist sehr be-
grenzt, und die räumliche Zuordnung von Flug-
plätzen mit ihren An- und Abflugschneisen, mit 
ihren Warteräumen usw. kann für die Sicherheit des 
Luftverkehrs und für die Bewegungskontrolle der 
Flugzeuge in der Luft, also die sogenannte Flug-
sicherung im engeren Sinne, von entscheidender 
Bedeutung sein. 
Damit komme ich zu einigen allgemeinen Sorgen. 
Ich nehme an, daß wir uns hier in Übereinstimmung 
mit dem Bundesverkehrsminister befinden, wie ich 
aus seinen letzten Ausführungen über die Luftauf-
sicht glaube entnehmen zu können. Diese Sorgen 
sind insbesondere durch den bedauerlichen ersten 
großen Flugunfall ausgelöst worden, den ein deut-
sches Flugzeug am 3. November in Düsseldorf er-
litten hat, bei dem acht Todesopfer zu beklagen ge- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 7. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Januar 1958 	233 
Schmidt (Hamburg) 
wesen sind. Im Anschluß an dieses Düsseldorfer Un-
glück hat sich bei den Prüfungen, Ermittlungen und 
Erwägungen herausgestellt, daß die den Ländern 
obliegende Luftaufsicht noch keineswegs überall zu-
reichend ist. Ich will hier nicht auf die verschiedenen 
Erwägungen eingehen, die der Herr Bundesver-
kehrsminister in bezug auf andere mögliche Zustän-
digkeitsregelungen in der Luftaufsicht soeben ange-
stellt hat. Aber ich möchte hervorheben, daß offen-
sichtlich nicht überall in der Bundesrepublik beim 
zivilen Luftverkehr alle Bestimmungen des inter-
nationalen Abkommens, des sogenannten ICAO- 
Abkommens, wirklich minutiös befolgt werden. 
Meine Damen und Herren, in den letzten beiden 
Jahren ist es vorgekommen, daß deutsche Flug-
zeuge die Alpen überflogen haben — dafür sind 
Druckkabine und Sauerstoffversorgung vorgeschrie-
ben —, obwohl diese Flugzeuge die vorgeschriebene 
Ausrüstung nicht hatten. Deutsche Flugzeuge sind in 
Deutschland unter Verletzung der Vorschriften 
betreffend die Wetterminima gestartet. Die mini-
malen Wetterbedingungen waren also nicht gege-
ben, trotzdem wurde gestartet. Deutsche Flugzeuge 
sind auf deutschen Flughäfen mit Ü berlast gestartet, 
d. h. unter Verletzung der Gewichtsvorschriften; 
deutsche Flugzeuge sind ohne die vorgeschriebenen 
Brennstoffreserven gestartet. Es ist vorgekommen, 
daß aus kaufmännischen Gründen die Flugzeugfüh-
rer wider eigenes besseres Wissen zum Start über-
redet worden sind. Es ist vorgekommen, daß man 
die Flugzeugführer überredet hat, auf technische 
Zwischenlandungen zu verzichten, wiederum aus 
kaufmännischen Gründen, um die Flugdauer abzu-
kürzen. Schließlich sind aus ähnlichen Gründen Be-
satzungen veranlaßt worden, die für ihre Flugdienst-
zeit vorgeschriebenen Grenzen zu überschreiten. 
Ich möchte ausdrücklich betonen, daß keines die-
ser außerordentlich ernst zu beurteilenden Vor-
kommnisse sich etwa auf die Deutsche Lufthansa be-
zieht, die in bezug auf die Innehaltung aller Sicher-
heitsvorschriften einen ausgezeichneten Ruf hat. Es 
gibt aber neben der Deutschen Lufthansa eine ganze 
Reihe kleinerer, privater Luftreedereien, was an sich 
nur begrüßt werden kann. Hier aber ist nicht an 
allen Orten immer das äußerste Maß in puncto 
Sicherheit gewährleistet. Ich darf Ihnen einen Satz 
aus einem langen Brief vorlesen, den mir jüngst ein 
deutscher Flugkapitän, der zur Zeit im Dienst ist und 
hier in Deutschland fliegt, geschrieben hat: 
Erst wenn die Fluggesellschaften nicht davor 
sicher sind, daß ein Beauftragter der Luftauf-
sicht auf den Flughäfen ihre Beladung kontrol-
liert, den Meßstab in die Tanks steckt und die 
Flugvorbereitungen nachrechnet, erst dann wird 
sich mit der Zeit das notwendige Verantwor-
tungsbewußtsein herausbilden und die Autori-
tät der Luftfahrtbehörden respektiert werden. 
Meine Damen und Herren, hier handelt es sich um 
eine Reihe von Brunnen, die man zudecken muß, 
ehe jemand hineinfällt. 
Im Gegensatz zu diesem Aspekt der allgemeinen 
Luftaufsicht ist nun die Bewegungskontrolle der 
Flugzeuge in der Luft, also die eigentliche Flugsiche-
rung, die der Bundesanstalt für Flugsicherung ob-
liegt, bisher ohne Beanstandung geblieben. Ich habe 
dort auch keine Klagen gehört. Aber mit dem Auf-
treten des Düsenluftverkehrs, von dem der Herr 
Bundesverkehrsminister soeben sprach, treten auch 
für die Bewegungskontrolle der Flugzeuge in der 
Luft außerordentliche Probleme auf. Denken Sie nur 
an die überaus hohe Reisegeschwindigkeit, an die 
schnelle Steig- und Sinkgeschwindigkeit dieser Dü-
senflugzeuge! Sie stellen die ganze Apparatur der 
Flugsicherung vor neue Aufgaben und erfordern im 
übrigen zusätzliches Personal. 
Hier liegt nun ein großes Ausbildungsproblem. 
Die Personalanforderung, die in den nächsten Jah-
ren schlagartig auftreten wird, wenn die Düsenflug-
zeuge eingesetzt werden, kann nicht ohne weiteres 
bewältigt werden. Es besteht der Eindruck, daß die 
personelle Vorsorge auf diesem Sektor, d. h. die 
Ausbildung von Flugsicherungspersonal oder, haus-
haltstechnisch gesprochen, der Schüleretat der Bun-
desanstalt für Flugsicherung viel zu klein bemessen 
ist. 
Ebenso scheint es wirklich an der Zeit zu sein, 
daß endlich die seit zweieinhalb Jahren schweben-
den Verhandlungen zwischen Bund und Ländern 
zum Abschluß gebracht werden, die zur Errichtung 
einer Verkehrsfliegerschule führen sollen. Gleich-
zeitig sollte man sich in Bund und Ländern darüber 
klar werden, daß die Errichtung eines gemeinsamen 
zentralen Prüfungsrates mindestens für die Berufs-
flugzeugführer des Linienverkehrs die Sicherheit 
des deutschen Luftverkehrs wesentlich erhöhen 
würde. 
Wir möchten diese Gelegenheit benutzen, einen 
Appell zu richten an alle, die es angeht, sei es in 
den Behörden des Bundes, sei es in den Behörden 
der Länder oder sei es in den Luftfahrtgesellschaf-
ten selbst: Beherzigen Sie überall als oberstes Prin-
zip des Luftverkehrs das Prinzip der Sicherheit. 
Wie die Engländer immer gesagt haben: Safety 
first! Sicherheit ist nur durch Schulung und Ausbil-
dung, durch Kontrolle und Beaufsichtigung zu er-
reichen. Gerade in diesen Tagen zeigt uns die See-
amtsverhandlung über das Pamir-Unglück, daß für 
die Ausbildung zu einem so verantwortungsvollen 
Beruf, wie es der des Schiffsoffiziers ist, wirklich 
die höchsten Anstrengungen gerechtfertigt und not-
wendig sind. Für die Luftfahrt gilt ohne Zweifel ein 
Gleiches. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Der Herr 
Bundesminister für Verkehr! 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Ver-
kehr: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Ich bin dem. Herrn Kollegen Schmidt sehr dankbar, 
daß er hier eine Reihe von Punkten angesprochen 
hat, die auch uns erhebliche Sorge bereiten und für 
die ich die Aufmerksamkeit des Hohen Hauses ins-
besondere bei der Behandlung im Ausschuß sehr 
gern mit ihm gemeinsam in Anspruch nehmen 
möchte. 
234 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 7. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Januar 1958 
Dr.-Ing. Seebohm 
Wenn ich hier noch einmal das Wort ergeife, so 
vor allem, um auf zwei Punkte einzugehen. Der 
Herr Kollege Schmidt hat dankenswerterweise dar-
auf hingewiesen, welche Schwierigkeiten sich bei 
deutschen Flugzeugen ergeben, die nicht der Deut-
schen Lufthansa angehören und unter ihrer tech-
nischen Überwachung stehen. Er hat auf der an-
deren Seite darauf aufmerksam gemacht, daß in 
diesem Gesetzentwurf die Zulassung solcher pri-
vater Luftverkehrsunternehmen nicht nur für den 
Gelegenheitsverkehr, sondern insbesondere für den 
Linienverkehr von Bedingungen abhängig gemacht 
wird, die verhältnismäßig streng sind und die, wie 
er sagte, in der Ermessenssphäre liegen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir 
haben die ganze Zeit große Sorgen gehabt, daß bei 
der Situation, in der wir uns befinden, gerade bei 
diesen privaten Luftverkehrsgesellschaften durch 
Vorkommnisse, wie sie der Herr Kollege Schmidt 
geschildert hat, erhebliche Unfälle sich ereignen 
werden. Daß das bisher noch nicht der Fall war, ist 
ein besonderer Glücksumstand. Denn der Unfall, 
der den Luftunternehmer Herfurthner in Düsseldorf 
betroffen hat, ist nicht auf Mängel in der Aus-
rüstung oder Überwachung des Flugzeugs zurück-
zuführen, sondern offenbar auf einen geradezu un-
wahrscheinlichen Leichtsinn bei der Führung dieses 
Flugzeugs. Die endgültige Entscheidung darüber 
wird ein Ausschuß treffen, der die Probleme, die mit 
dem Unfall zusammenhängen, in den nächsten 
Tagen endgültig klärt. 
Ich möchte also um Verständnis dafür bitten, daß 
wir aus diesen Erfahrungen heraus tatsächlich die 
größte Sorge haben, Linienverkehre und Gelegen-
heitsverkehre — bei denen das Publikum der Mei-
nung ist, daß sie, wenn sie zugelassen sind, auch 
die entsprechende Sicherheit verbürgen — zuzulas-
sen, wenn wir nicht wirklich auf Grund entspre-
chender Leistungen und Gewährleistungen der Ge-
sellschaften diese Gewißheit haben. Das hat leider 
in verschiedenen Fällen dazu geführt, daß wir An-
träge auf Einrichtung von Linienverkehren ableh-
nen mußten, weil die notwendige Sicherheit nicht 
gewährleistet war. Ich finde, die Ausführungen, die 
Herr Kollege Schmidt gemacht hat, bestätigen in 
sehr eindringlicher Weise, daß diese unsere Auffas-
sung berechtigt ist und wohl auch beibehalten wer-
den sollte. 
Ich bin mit dem Herrn Kollegen Schmidt durchaus 
einig, daß wir die zivilen und die militärischen 
Flughäfen in unserem engen Raum nur als eine Ein-
heit sehen können. Es ist uns beim Einbringen des 
Entwurfs zunächst nicht gelungen, durchzusetzen, 
daß die Zulassung von Flugplätzen und die damit 
zusammenhängenden Einrichtungen nur im Einver-
nehmen zwischen militärischer und ziviler Luftver-
waltung geregelt werden. Der Bundesrat hat das 
Bedenken, das Herr Kollege Schmidt vorgetragen 
hat, seinerseits aufgenommen, und ich hoffe, daß 
man im Ausschuß ähnliche Folgerungen daraus 
zieht, wie es der Herr Kollege Schmidt getan hat. 
Nun noch zu zwei Bemerkungen! Ich bin für den 
Hinweis auf die Flugsicherung und auf die Ver-
kehrsfliegerschule ganz besonders dankbar. Die 
Flugsicherung macht uns seit Jahr und Tag erheb-
liche Sorge, weil der Ausbildungsplan für das her-
anzubildende Personal leider nicht die Gnade des 
Bundesministers der Finanzen und des Haushalts-
ausschusses gefunden hat. Ich bitte sehr herzlich 
darum, daß angesichts der Bedeutung, die der Flug-
sicherung bei der Enge des Luftraums und bei der 
zunehmenden Geschwindigkeit der Zivilflugzeuge 
mit großen Zahlen an Personal und an Fluggästen 
zukommt, unseren Anforderungen auf Ausweitung 
des Personals und auf entsprechende Möglichkeiten 
zur Ausbildung vom Haushaltsausschuß und vom 
Hohen Hause Rechnung getragen wird. 
Ebenso bin ich mit dem Herrn Kollegen Schmidt 
völlig einer Meinung, daß das Problem der Ver-
kehrsfliegerschule nun endlich geregelt werden muß 
und nicht an den Zuständigkeitsschwierigkeiten 
zwischen dem Herrn Bundesminister der Finanzen 
und den Finanzministern der Länder scheitern darf. 
Die Einrichtung einer Verkehrsfliegerschule, die uns 
für den zivilen Luftverkehr wirklich ausgezeichnet 
ausgebildete und charakterlich einwandfreie Flug-
zeugführer liefern soll, ist nach meiner Auffassung 
eine Aufgabe des Bundes und sollte auch vom Bund 
in voller eigener Zuständigkeit durchgeführt wer-
den. Ich wäre sehr dankbar, wenn das Hohe Haus 
diesen Anregungen auch bei den Haushaltsberatun-
gen zustimmen könnte. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen; die Aussprache in erster Le-
sung ist geschlossen. 
Beantragt ist Überweisung an den Ausschuß für 
Verkehr, Post- und Fernmeldewesen als federfüh-
renden Ausschuß und an den Rechtsausschuß zur 
Mitberatung. Wird dieser Überweisung zugestimmt? 
— Ich höre keinen Widerspruch; es ist so be-
schlossen. 
Punkt 8: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Neuordnung der Finanzgerichtsbarkeit (Druck-
sache 127). 
Auf das Wort zur Einbringung wird verzichtet. 
Erste Lesung. Wird das Wort gewünscht? — Das 
Wort wird nicht gewünscht; die Aussprache ist ge-
schlossen. Es ist Überweisung an den Rechtsaus-
schuß als federführenden Ausschuß und den Finanz-
ausschuß zur Mitberatung vorgeschlagen. — Ich 
höre keinen Widerspruch; es ist so beschlossen. 
Punkt 9 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu der 
Vereinbarung vom 29. Juni 1956 zwischen der 
Regierung der Bundesrepublik Deutschland 
und der Regierung der Republik Chile über 
die zollfreie Einfuhr von Chilesalpeter in der 
Zeit vom 1. Juli 1956 bis 30. Juni 1957. 
(Drucksache 114). 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 7. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Januar 1958 	235 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Auf das Wort zur Einbringung wird verzichtet. 
Erste Lesung. Keine Wortmeldungen. Vorgeschlagen 
ist die Überweisung an den Außenhandelsausschuß. 
Einverstanden? — Kein Widerspruch; es ist so be-
schlossen. 
Punkt 10 der Tagesordnung: 
Beratung des Schriftlichen Berichts des Außen-
handelsausschusses (17. Ausschuß) über den 
Entwurf einer Vierzehnten Verordnung über 
Zolltarifänderungen zur Durchführung des Ge-
meinsamen Marktes der Europäischen Ge-
meinschaft für Kohle und Stahl (Druck-
sachen 86, 12). 
Ich frage, ob das Wort zur Berichterstattung ge-
wünscht wird? — Das ist nicht der Fall. Ich eröffne 
die Beratung. Wird das Wort gewünscht? — Keine 
Wortmeldungen; die Aussprache ist geschlossen. 
Wer dem Antrag des Ausschusses auf Druck-
sache 86 zustimmen will, den bitte ich um ein Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ein-
stimmig angenommen. 
Punkt 11 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags des Bundesministers 
der Finanzen betreffend Entlastung der Bun-
desregierung wegen der Bundeshaushalts-
rechnung für das Rechnungsjahr 1954 auf 
Grund der Bemerkungen des Bundesrech-
nungshofs (Drucksache 84). 
Wird das Wort dazu gewünscht? — Das ist nicht 
der Fall. Es ist Überweisung an den Haushaltsaus-
schuß beantragt. Wer diesem Antrag zustimmen 
will, den bitte ich um das Handzeichen. — Gegen-
probe! — Es ist so beschlossen. 
Punkt 12 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags des Bundesministers 
der Finanzen betreffend Zustimmung zur Ver-
äußerung des bundeseigenen Grundstücks der 
ehem. Muna Espelkamp an das Land Nord-
rhein-Westfalen (Drucksache 98). 
Das Wort zur Einbringung wird nicht gewünscht. 
Keine Wortmeldungen. Es ist Überweisung an den 
Haushaltsausschuß beantragt. — Alles einverstan-
den; es ist so beschlossen. 
Punkt 13 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags des Bundesministers 
der Finanzen betreffend Nachträgliche Mittei-
lung an den Deutschen Bundestag von der 
Veräußerung des kriegszerstörten Grund-
stücks in Berlin, Kurfürstenstr. 63/69 Ecke 
von Einemstr. 15/23, an das Land Berlin 
(Drucksache 69). 
Keine Wortmeldungen. Auch hier ist die Über-
weisung an den Haushaltsausschuß beantragt. — 
Alles einverstanden; es ist so beschlossen. 
Punkt 14 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags des Präsidenten des 
Bundesrechnungshofs betreffend Rechnung 
und Vermögensrechnung des Bundesrech-
nungshofs für das Rechnungsjahr 1955 — Ein-
zelplan 20 — (Drucksache 63). 
Wird das Wort dazu gewünscht? — Nein. Vorge-
sehen ist die Überweisung an den Haushaltsaus-
schuß. — Das Haus ist damit einverstanden. Es ist 
so beschlossen. 
Punkt 15 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Erler, Frau Dr. Rehling und Genossen betref-
fend Förderungsmaßnahmen für europäische 
Hochschulen (Drucksache 95). 
Keine Wortmeldungen zur Begründung. Ausspra-
che. — Keine Wortmeldungen. Vorgesehen ist die 
Überweisung an den Ausschuß für Kulturpolitik und 
Publizistik — federführend —, an den Ausschuß für 
auswärtige Angelegenheiten — mitberatend —. Das 
Haus ist damit einverstanden; es ist so beschlossen. 
Punkt 16 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags der Abgeordneten Frau 
Dr. h. c. Weber (Essen), Dr. Mommer und Ge-
nossen betreffend Gemeinsame europäische 
Sozialpolitik (Drucksache 96). 
Auf das Wort zur Begründung wird verzichtet. Ich 
eröffne die Aussprache. — Keine Wortmeldungen. 
Die Überweisung ist an den Ausschuß für Sozial-
politik — federführend — und an den Ausschuß für 
auswärtige Angelegenheiten — mitberatend — vor-
geschlagen. Das Haus ist einverstanden; es ist so 
beschlossen. 
Meine Damen und Herren, nun rufe ich die zu Be-
ginn der Sitzung auf die Tagesordnung gesetzten 
drei weiteren Punkte auf, zuerst Punkt 17: 
Beratung des von den Fraktionen der CDU/ 
CSU, SPD, FDP eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Selbstverwal-
tungsgesetzes (Drucksache 135). 
Auf das Wort zur Einbringung wird verzichtet. Ich 
eröffne die Aussprache. — Keine Wortmeldungen. 
Vorgeschlagen ist die Überweisung an den Aus-
schuß für Sozialpolitik. — Das Haus ist einverstan-
den; es ist so beschlossen. 
Punkt 18 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Fraktion der FDP 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Beseitigung von Preisbindungen (Druck-
sache 13). 
Auf Begründung wird verzichtet. Wortmeldungen? 
— Keine Wortmeldungen. Vorgeschlagen ist die 
Überweisung an den Ausschuß für Wohnungsbau 
und Bodenrecht sowie an den Wirtschaftsausschuß. 
236 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 7. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Januar 1958 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
— Das Haus ist einverstanden; es ist so beschlos-
sen. 
Punkt 19: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
Maßnahmen zur Verbesserung der Agrar-
struktur und zur Sicherung land- und forst-
wirtschaftlicher Betriebe (Grundstückver-
kehrsgesetz) (Drucksache 119). 
Das Wort zur Einbringung wird nicht gewünscht. 
— In erster Lesung liegen keine Wortmeldungen 
vor. 
Hier vermisse ich eine Notiz, an welchen Aus
-
schuß dieser Gesetzentwurf überwiesen werden soll. 
(Abg. Rasner: Ernährungsausschuß!) 
— An den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten als federführenden Ausschuß und an 
den Rechtsausschuß zur Mitberatung. Das Haus ist 
einverstanden? — Es ist so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, das ist das Ende der 
Tagesordnung. Die nächste Sitzung findet statt am 
Mittwoch, dem 22. Januar 1958, 15 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß: 16.21 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 7. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 16. Januar 1958 	237 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Dr. Achenbach 16. 1. 
Altmaier *) 17. 1. 
Bauer (Würzburg) *) 17. 1. 
Bettgenhäuser 16. 1. 
Birkelbach *) 17. 1. 
Fürst von Bismarck *) 17. 1. 
Blachstein *) 17. 1. 
Dr. Brönner 28. 2. 
Dr. Bucerius 16. 1. 
Corterier 16. 1. 
Dr. Deist 16. 1. 
Frau Döhring (Stuttgart) 18. 1. 
Döring (Düsseldorf) 16. 1. 
Eichelbaum 16. 1. 
Erler *) 17. 1. 
Even (Köln) *) 17. 1. 
Fritz (Welzheim) 16. 1. 
Dr. Furler *) 17. 1. 
Geiger (München) 16. 1. 
Gerns *) 17. 1. 
Dr. Gleissner (München) 16. 1. 
Dr. Gülich 16. 1. 
Häussler 16. 1. 
Hellenbrock 16. 1. 
Dr. Hellwig 16. 1. 
Höfler *) 17. 1. 
Holla 16. 1. 
Frau Dr. Hubert *) 17. 1. 
Hufnagel 16. 1. 
Jacobs *) 17. 1. 
Kalbitzer *) 17. 1. 
Kiesinger *) 17. 1. 
Klausner 16. 1. 
Dr. Kopf *) 17. 1. 
Dr. Krone 16. 1. 
Kühlthau 16. 1. 
Kühn (Köln) *) 17. 1. 
Kurlbaum *) 16. 1. 
Leber 16. 1. 
Dr. Leiske 16. 1. 
Dr. Leverkuehn *) 17. 1. 
Lücker (München) *) 17. 1. 
Frau Dr. Maxsein *) 17. 1. 
Mellies 16. 1. 
Dr. Mende *) 17. 1. 
Metzger *) 17. 1. 
Dr. Meyer (Frankfurt) *) 17. 1. 
Meyer (Wanne-Eickel) 18. 1. 
Dr. Meyers (Aachen) *) 17. 1. 
Mischnick 16. 1. 
Frau Niggemeyer 20. 1. 
Pelster 16. 1. 
Dr.-Ing. Philipp 16. 1. 
Frau Pitz-Savelsberg 16. 1. 
Pöhler 16. 1. 
Frau Dr. Rehling *) 17. 1. 
*) für die Teilnahme an der Tagung der Beratenden Ver-
sammlung des Europarates 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Scharnberg 21. 1. 
Scharnowski 18. 1. 
Dr. Schmid (Frankfurt) *) 17. 1. 
Schneider (Hamburg) 20. 1. 
Schütz (München) *) 17. 1. 
Seidl (Dorfen) *) 17. 1. 
Dr. Starke 18. 1. 
Sträter 16. 1. 
Wagner 16. 1. 
Frau Dr. h. c. Weber (Essen) *) 17. 1. 
Wullenhaupt 16. 1. 
Dr. Zimmer *) 17. 1. 
b) Urlaubsanträge 
Dr. Baade 24. 1. 
Dr. Barzel 24. 2. 
Bazille 25. 1. 
Dr. Becker (Hersfeld) 31. 1. 
Berendsen 31. 1. 
Faller 7. 2. 
Felder 31. 1. 
Graaff 23. 1. 
Heye 31. 1. 
Dr. Jaeger 8. 2. 
Dr. Jordan 23. 1. 
Josten 31. 1. 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 31. 1. 
Majonica 15. 2. 
Müller-Hermann 15. 2. 
Paul 31. 1. 
Dr. Preiß 31. 1. 
Probst (Freiburg) 5. 2. 
Rehs 27. 1. 
Schröder (Osterode) 31. 1. 
Dr. Serres 31. 1. 
Stierle 31. 1. 
Wacher 3. 2. 
Dr. Wahl 10. 2. 
Anlage 2 	 Drucksache 86 
Schriftlicher Bericht 
des Außenhandelsausschusses (17. Ausschuß) über 
den Entwurf einer Vierzehnten Verordnung über 
Zolltarifänderungen zur Durchführung des Gemein-
samen Marktes der Europäischen Gemeinschaft für 
Kohle und Stahl (Drucksache 12). 
Berichterstatter: Abgeordneter Wehr 
Der Außenhandelsausschuß hat sich in seiner 
Sitzung vom 5. Dezember 1957 mit dem Entwurf 
einer Vierzehnten Verordnung über Zolltarifände-
rungen zur Durchführung des Gemeinsamen Marktes 
der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl 
- Drucksache 12 - befaßt; er hat sich der Begrün-
dung der Bundesregierung angeschlossen und ein-
stimmig dem Verordnungsentwurf zugestimmt. 
Bonn, den 11. Dezember 1957 
Wehr 
Berichterstatter</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03007.pdf</pdf_url>
    <id>4031</id>
    <dokumentnummer>03/7</dokumentnummer>
    <datum>1958-01-16</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
