<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4036</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/12</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1958-02-14</datum>
  <titel>Protokoll der 12. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag 
12. Sitzung 
Bonn, den 14. Februar 1958 
Inhalt: 
Ergänzung der Tagesordnung 	 535 A 
Bericht der Bundesregierung über die Lage 
der Landwirtschaft (Drucksachen 200, zu 
200) 
Dr. h. c. Lücke, Bundesminister . . . 535 B 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Gesetzes zur Verbesserung der wirtschaft-
lichen Sicherung der Arbeiter im Krank-
heitsfall (FDP) (Drucksache 83) 
Mischnick (FDP) 	  543 B, 558 B 
Dr. Dittrich (CDU/CSU) 	 546 A 
Wischnewski (SPD)  548 B 
Frau Kalinke (DP) 	  550 A 
Börner (SPD) 	  556 B 
Schüttler (CDU/CSU) 	  557 A 
Horn (CDU/CSU)  558 D 
Entschließungen der 46. Jahreskonferenz der 
Interparlamentarischen Union (Drucksache 
124)   559 A 
Schreiben des Bundesministers der Justiz 
betr. Strafverfahren gegen den Abg. Dr. 
Dehler; Mündlicher Bericht des Wahl-
prüfungsausschusses (Drucksache 171) 
Ritzel (SPD), Berichterstatter 	 559 B 
Schreiben des Bundesministers der Justiz 
betr. Strafverfahren gegen den Abg. Dr. 
Jaeger; Mündlicher Bericht des Wahl-
prüfungsausschusses (Drucksache 172) 
Ritzel (SPD), Berichterstatter 	 559 D  
Schreiben des Bundesministers der Justiz 
betr. Strafverfahren gegen den Abg. Cas-
pers; Mündlicher Bericht des Wahlprüfungs-
ausschusses (Drucksache 173) 
Dewald (SPD), Berichterstatter . . . . 560 B 
Schreiben des Bundesministers der Justiz 
betr. Strafvollstreckung gegen den Abg. 
Wehr; Mündlicher Bericht des Wahl-
prüfungsausschusses (Drucksache 174) 
Muckermann (CDU/CSU), Bericht
-
erstatter 	  560 C 
Schreiben des Bundesministers der Justiz 
betr. Strafverfolgung gegen Gustav Essig 
in Weiler; Mündlicher Bericht des Wahl-
prüfungsausschusses (Drucksache 175) 
Dr. Dittrich (CDU/CSU), Bericht
erstatter 	  561 A 
Schreiben der RA Dr. Keßler, Rolf Gyger, 
München, betr. Strafverfahren gegen den 
Abg. Dr. Jaeger; Schriftlicher Bericht des 
Ausschusses für Wahlprüfung (Drucksache 
177) 
Dr. Bucher 	(FDP), Berichterstatter . 	 561 C 
Nächste Sitzung 	  562 C 
Anlagen: Liste der beurlaubten Abgeord-
neten; Schriftlicher Bericht des Wahl-
prüfungsausschusses (Drucksache 177) . . 563 A 

Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 	535 
12. Sitzung 
Bonn, den 14. Februar 1958 
Stenographischer Bericht  
Beginn: 9.01 Uhr. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Meine Damen und Herren, nach einer interfrak-
tionellen Vereinbarung ist die heutige Tagesord-
nung um den Punkt 3 der gestrigen Tagesordnung 
— Erste Beratung des von der Fraktion der FDP ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
des Gesetzes zur Verbesserung der wirtschaftlichen 
Sicherung der Arbeiter im Krankheitsfalle; Druck-
sache 83 — erweitert worden. Dieser Punkt wird 
nach Punkt 1 der heutigen Tagesordnung behandelt 
werden. 
Der Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität und 
Geschäftsordnung bittet, Punkt 8 von der heutigen 
Tagesordnung abzusetzen und die Sache zur er-
neuten Beratung an den Ausschuß zurückzuverwei-
sen. Ich nehme an, daß Widerspruch hiergegen nicht 
erfolgt. — Es ist so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
Bericht der Bundesregierung über die Lage 
der Landwirtschaft gemäß §§ 4 und 5 des 
Landwirtschaftsgesetzes (Drucksachen 200, 
zu 200) . 
Das Wort hat der Herr Bundesminister für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten. 
Dr. h. c. Lübke, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Sie haben seit 
einigen Tagen die Drucksache 200 vorliegen, in der 
ein eingehender Bericht über die Ertragslage der 
Landwirtschaft im abgelaufenen Wirtschaftsjahr 
1956/57 erstattet ist. Wie ich annehmen darf, ist 
diese Drucksache von Ihnen schon sehr eingehend 
studiert worden. 
Ich bin nicht in der Lage, die Drucksache hier 
ganz vorzulesen oder auch nur den wesentlichen 
Teil daraus bekanntzugeben. Ich kann mich nur mit 
einzelnen Punkten beschäftigen. Ich darf aber die 
Drucksache Ihrem eingehenden Studium besonders 
warm empfehlen. 
Für die Feststellung der Lage der Landwirtschaft 
liegen uns in diesem Jahr zum erstenmal Unter-
lagen aus 8000 buchführenden Betrieben vor. Von 
diesen 8000 Betrieben waren 62 % Betriebe unter 
20 ha. Für die Beurteilung der Betriebe unter 10 ha 
stehen die Ergebnisse von 2000 buchführenden Be-
trieben zur Verfügung. Da außerdem gleichzeitig 
eine Reihe von wissenschaftlichen Untersuchungen 
angestellt worden sind, ist die Transparenz der Situa-
tion der Landwirtschaft besser geworden. Wir hof-
fen, die Durchsichtigkeit auf diese Weise ständig 
verbessern zu können, um den Schwierigkeiten, die 
in der Landwirtschaft auftreten, besser entgegen-
wirken zu können. Wir wollen den Unterlagen eine 
solche Klarheit geben, daß jeder einzelne, ob er nun 
im Fach steht oder nicht, sich ein eigenes Urteil bil-
den kann. 
Die Lage der Landwirtschaft zeigt, wie sich aus 
der Drucksache 200 ergibt, folgendes Bild. Die Pro-
duktionsleistung der Landwirtschaft ist im vergan-
genen Jahr um eine Milliarde DM auf 19 Milliar-
den DM gestiegen. Das bedeutet aber nicht einen 
Verkaufswert von 19 Milliarden DM, sondern eine 
Gesamtproduktion von 19 Milliarden DM; diese 
Produktion bleibt zum Teil auf den Höfen bzw. wird 
für kommende Jahre wieder verwertet. Die Ver-
kaufserlöse betrugen in diesem Jahre 15,7 Milliarden 
DM. Die Produktionsleistung hat im vergangenen 
Jahr einen gegenüber der Vorkriegszeit um 25 % 
höheren Stand erreicht. Der Zuwachs während des 
letzten Berichtsjahres betrug 3,4 vom Hundert. Dieser 
Zuwachs liegt über dem Durchschnitt des Zuwachses 
der letzten fünf Jahre; er liegt auch über dem euro-
päischen Durchschnitt. Das ist besonders hoch anzu-
schlagen; denn, wie Sie wissen, ist der Bericht auf 
der Ernte des Jahres 1956 aufgebaut. Denken Sie 
bitte an die Fröste vom Frühjahr 1956, denken Sie 
an die Katastrophe im Weinbau und an das außer-
ordentlich schlechte Erntewetter im Jahre 1956 ; 
 denken Sie daran, daß die Hackfruchtbaubetriebe in 
Nordwestdeutschland, insbesondere die Zucker-
rüben- und Kartoffelbaubetriebe, eine außerordent-
lich schlechte Ernte hatten. Gerade die Lage der 
eben erwähnten Betriebe hat sich im abgelaufenen 
Wirtschaftsjahr wesentlich verschlechtert. 
Die Erzeugung tierischer Nahrungsmittel ist um 
3,8 % gestiegen. Durch vermehrte Einfuhren und 
Zukäufe von Futtermitteln sind auch sonst in der 
Veredlungsproduktion mehr Einnahmen entstanden. 
Im laufenden Jahr zeigen sich auch — das ist 
durchaus folgerichtig — die Ergebnisse der Produk-
tivitätssteigerung in der Viehhaltung. In den Aus-
führungen zum Grünen Plan wird darauf hingewie- 
536 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 
Bundesernährungsminister Dr. h. c. Lübke 
sen, daß eine rationelle Fütterung sowohl für die 
Rindermast wie für die Schweinemast wie auch für 
die Milcherzeugung von ausschlaggebender Bedeu-
tung ist. Auf diesem Gebiet zeigt das vergangene 
Jahr einen besonderen Fortschritt. Beispielsweise 
konnte die Fleischleistung durch rationelle Fütte-
rung bei Rindern je Stück um 15 %, bei Schweinen 
um 22 % über den Vorkriegsstand erhöht werden. 
Die steigende Produktion wurde mit einer stän-
dig abnehmenden Zahl von Arbeitskräften erzielt. 
Gerade durch die abnehmende Zahl der Arbeits-
kräfte wurde die Produktivität in der Landwirt-
schaft verbessert. 
Gegenüber 1953/54 ist die Nahrungsmittelproduk-
tion um 6 % gestiegen. In der gleichen Zeit nahm 
die Zahl der Arbeitskräfte um 450 000 ab; das stellt 
eine Abnahme von 13 % seit 1953/54 bis zum Be-
richtsjahr dar. Daraus erklärt sich praktisch die 
hohe Steigerung der Produktivität von 3,9 %. 
Der Herr Kollege Erhard hat neulich im Bun-
destag darauf hingewiesen, daß diese Zahl von 
3,9 % besonders interessant sei; diese hohe Pro-
duktivität in der Landwirtschaft komme der Produk-
tivität in der gewerblichen Wirtschaft nahe. Er hat 
das als besonders wichtig angesehen. Ich darf dem-
gegenüber darauf hinweisen, daß bei einem gleich-
bleibenden Bestand von Arbeitskräften derartige 
Produktivitätssteigerungen nicht zu erreichen sind. 
Es handelt sich hier um eine Ausnahmeerscheinung, 
und sie ist nur darauf zurückzuführen, daß die Zahl 
der Arbeitskräfte in der Landwirtschaft außer-
ordentlich stark abgenommen hat. 
Im ganzen gesehen hat sich die Lage der Land-
wirtschaft im Wirtschaftsjahr etwas verbessert. Daß 
es nicht viel sein konnte, liegt einfach schon daran, 
daß der Ausgangspunkt — die Ernte 1956 — gebiets-
weise schlecht war, außerdem daran, daß während 
dieser Zeit die Vergleichslöhne in der gewerblichen 
Wirtschaft stark gestiegen sind. 
Die Verkaufserlöse der Landwirtschaft sind, wie 
schon gesagt, um 700 Millionen DM auf 15,7 Mil-
liarden DM gestiegen. Außerdem hat das Viehkapi-
tal um 200 Millionen DM zugenommen. Auf der an-
deren Seite ist zu sagen, daß die Ausgaben für lau-
fende Betriebsmittel und Löhne um 790 Millio-
nen DM, also um 90 Millionen DM mehr gestiegen 
sind als die Verkaufserlöse. Ich muß aber die 
Steigerung des Viehkapitals mitrechnen, wenn ich 
die Lage der Landwirtschaft insgesamt sehen will. 
Die Aufwendungen für Ersatzbeschaffungen 
waren um 110 Millionen DM höher. Insgesamt stie-
gen die Ausgaben gegenüber 1955/56 um 880 Mil-
lionen auf 12,4 Milliarden DM. 
Dabei muß man sämtliche Faktoren, welche die 
Ertragslage der Landwirtschaft im ganzen bestimmt 
haben, besonders würdigen: 1. die schon erwähnte 
ungünstige Witterung des Jahres 1956, 2. die stark 
steigenden Lohnkosten, 3. die günstige Preisentwick-
lung für tierische Produkte und 4. die Förderungs-
maßnahmen der Bundesregierung. Sie haben in den 
verschiedensten Gebieten und Betriebsgruppen  
unterschiedlich gewirkt. Die günstige Preisentwick-
lung für tierische Produkte, insbesondere für Milch, 
ist vor allem den extensiven Bodennutzungssyste-
men und den kleineren Betrieben, in denen die Ver-
edelungsproduktion größere Bedeutung hat, zugute 
gekommen. Demgegenüber hat sich die Ertragslage 
in den nordwestdeutschen Zuckerrüben- und Kartof-
felbauwirtschaften, die in den vergangenen Jahren 
günstigere Betriebsergebnisse erzielt hatten, durch 
die Witterungsbedingungen — Ertragsminderung 
und Arbeitserschwerungen — verschlechtert. 
Es kann jedoch festgestellt werden, daß sich in 
den meisten Betriebsgruppen die Ertragslage etwas 
verbessert hat und die Unterschiede innerhalb der 
Landwirtschaft geringer geworden sind. Mit Aus-
nahme der kleinen und mittleren süddeutschen Fut-
terbaubetriebe mit schlechten Böden wird in allen 
Bodennutzungssystemen und Betriebsgrößen der 
Vergleichsaufwand zu mehr als 80 v. H. durch den 
Betriebsertrag gedeckt. Wenn Sie das in dem Be-
richt, der Ihnen hoffentlich vorliegt, auf Seite 113 
verfolgen, dann sehen Sie dort diese blaue Zeich-
nung. Hier ist angegeben, wie weit der Vergleichs-
aufwand durch den Betriebsertrag gedeckt ist. Da 
können Sie genau verfolgen, daß 100%ige Deckung 
nur in einem ganz kleinen Bruchteil der Betriebe 
möglich ist und daß eine über 90%ige Deckung nur 
bei einem kleinen Teil der Betriebe, den man viel-
leicht mit 15 oder 20 % sämtlicher Betriebe ansetzen 
kann, erfolgt. Aber eine über 80%ige Deckung ist 
bei mehr als 80 % der Betriebe, also jedenfalls bei 
der großen Masse der Betriebe, vorhanden ge-
wesen. 
Was das aber besagt, sehen Sie auf der Seite 117, 
wo Sie die Deckung von Vergleichslohn und Be-
triebsleiterzuschlag durch das Betriebseinkommen 
in der ersten Hälfte der gelben Zeichnung angedeu-
tet finden. Auch dort sehen Sie, daß nur ein ganz 
kleiner Bruchteil der Betriebe die 100%ge Deckung 
hat. Wenn Sie allerdings das Betriebskapital und 
seine Verzinsung zugrunde legen, kommen Sie bei 
Ansatz von Vergleichslohn und Betriebsleiterzu-
schlag bei ungefähr 75 % der Betriebe nicht zu einer 
Verzinsung. 
Die Hauptursache dafür ist die Höhe des gewerb-
lichen Vergleichslohns. Er beträgt für 1956/57 für 
Männer 4848 DM, für Frauen 2859 DM und macht 
im Bundesdurchschnitt 4168 DM jährlich, monatlich 
also 347 DM aus. Ich darf besonders darauf hin-
weisen, daß dieser Vergleichslohn im Bereich der 
am häufigsten erzielten Bruttoeinkommen aller Ar-
beitnehmer in der Bundesrepublik liegt. Dieser lag 
nämlich nach den Untersuchungen des Deutschen 
Instituts für Wirtschaftsforschung 1956 für Männer 
zwischen 4200 und 5400 DM, für Frauen zwischen 
1800 und 3600 DM. 
Sie werden sich durch die Feststellungen der For-
schungsgesellschaft für Agrarpolitik und Agrar-
soziologie davon überzeugen können, daß dieser 
Vergleichslohn richtig angesetzt ist. Er liegt aber 
nahezu 400 Mark im Jahre über dem Vergleichslohn 
des Vorjahrs, und damit können Sie — wenn Sie 
die Zahl unserer Arbeitskräfte auf rund 2,5 Millio-
nen ansetzen — errechnen, daß allein der Ver- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 	537 
Bundesernährungsminister Dr. h. c. Lübke 
gleichslohn im Verhältnis zum Vorjahr um 1 Mil-
liarde DM gestiegen ist. 
Aber auch wenn wir das Landwirtschaftsgesetz 
gar nicht hätten, wäre es unmöglich, in einem ein-
zigen Sektor, etwa im Sektor der gewerblichen 
Wirtschaft, ständig steigende Löhne zu haben und 
in anderen Bereichen der Wirtschaft, z. B. in der 
Landwirtschaft, auf derselben Ebene stehenbleiben 
zu müssen. Das wäre auch schon aus rein politischen 
Gründen nicht zu verantworten. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
In der Masse der Betriebsgruppen wurde 1956/57 
ein Arbeitseinkommen zwischen 2500 und 3500 Mark 
erreicht. Wenn ich Ihnen also gesagt habe, die Lage 
der Landwirtschaft habe sich verbessert, dann war 
damit nur eine kleine Verbesserung gemeint, die 
nicht ausgereicht hat, um den Landwirten auch nur 
entfernt den Arbeitslohn zu vermitteln, der im ge-
werblichen Sektor gezahlt wird. Die Zahl 3500 Mark 
liegt immerhin noch 668 Mark unter dem Durch-
schnitt des gewerblichen Lohns, und 2500 Mark 
liegt 1168 Mark unter dem gewerblichen Lohn. Da-
zu kommt, daß die extensiven Bodennutzungs-
systeme nur ein Arbeitseinkommen von etwas über 
2000 Mark erwirtschaftet haben. Das betrifft ins-
besondere Süddeutschland. 
Dabei ist aber auch zu sagen — davon können 
Sie sich an Hand der Seiten 123 bis 128 des Be-
richts überzeugen —, daß das Arbeitseinkommen in 
den vergangenen Jahren immerhin etwas gestiegen 
ist, mit Ausnahme wiederum der erwähnten nord
-
westdeutschen Betriebe auf schweren Böden. 
Für 1957/58 ist eine günstigere Entwicklung zu 
erwarten. Soweit es sich bisher übersehen läßt, 
werden die Verkaufserlöse um 1,3 Milliarden DM 
auf 17 Milliarden DM steigen. Das beruht zum Teil 
auf der besseren Ernte, zum weitaus größeren Teil 
jedoch auf den Mehrerlösen aus der Viehwirtschaft, 
wobei allein aus der Milchwirtschaft 700 Millio-
nen DM fließen und aus dem übrigen Teil der Vieh-
wirtschaft weitere 400, so daß von den Mehrein-
nahmen von 1,3 Milliarden DM allein 1,1 Milliarden 
auf die Viehwirtschaft entfallen. 
Insgesamt werden die laufenden Betriebsausgaben 
des laufenden Wirtschaftsjahres auf 10,9 Milliar-
den steigen und außerdem durch Investitionen für 
Neubauten und Maschinen noch um 2,2 Milliarden 
erhöht werden. Es stehen also den Einnahmen von 
17 Milliarden DM Ausgaben in Höhe von 13,1 Mil-
liarden DM gegenüber. 
Die Besserung der Betriebseinkommen verfolgen 
Sie bitte, meine Damen und Herren, auf den Sei-
ten 123 und folgende des Berichts. Dort werden Sie 
auch auf die Betriebsergebnisse in den verschiede-
nen Betriebsformen des Gartenbaus, des Weinbaues 
und auf den Bericht über die Lage der Pächter und 
Siedler stoßen. Die Siedler sind in einer anderen 
Drucksache, die Ihnen ebenfalls schon überreicht 
worden ist, im einzelnen besonders angesprochen. 
Man darf mit Befriedigung feststellen, daß es den 
mittleren und größeren Betrieben des Gartenbaus  
leidlich geht. Für die kleineren Betriebsgrößen, die 
auch im Gartenbau in der Mehrheit sind, trifft diese 
günstige Feststellung nur zum Teil zu. Der Be-
triebsertrag deckt in den Gartenbaubetrieben im 
allgemeinen den Vergleichslohn und den Betriebs-
leiterzuschlag. Bei den mittleren und den größeren 
Betrieben deckt er den gesamten Vergleichsauf-
wand. Man kann also sagen, daß auf dem Gebiete 
des Gartenbaus, und zwar in allen Betriebsformen 
und Betriebsgrößen mit Ausnahme der kleineren 
Betriebe, das Gesamtergebnis gut ist. 
Die Lage der Gemüsebaubetriebe wird aller-
dings im Wirtschaftsjahr 1957/58 schon wieder 
einen gewissen Rückschlag erfahren. Der Obstbau 
wurde im vorigen Jahre durch die starken Fröste 
ganz außerordentlich geschädigt. Das gleiche trifft 
für den Weinbau zu. Die schwierigste Lage findet 
sich gerade hier, wo für 1956 eine Mosternte von 
nur 35 °/o einer Normalernte erreicht wurde. Die 
Fröste waren im Wirtschaftsjahr 1956/57 für den 
Weinbau außerordentlich schädigend. Für diese Be-
triebe haben wir bisher nur die Buchführungsunter-
lagen für ein einziges Jahr auswerten können. Wir 
werden die nächsten Jahre abwarten müssen, um zu 
sehen, wie sich die Ergebnisse weiterhin gestalten 
werden. 
Die Pächter erreichten im Durchschnitt der unter-
suchten Betriebe — die natürlich nur einen Bruch-
teil der gesamten Pachtbetriebe ausmachen konn-
ten — etwa 65 % des Einkommens, das die Eigen-
tümerbetriebe erreichen konnten, was zum Teil auf 
die Pachtzahlungen zurückzuführen ist. 
Die Lage der Siedler hat sich im allgemeinen ge-
genüber der ersten Zeit, der Zeit der Ansetzung, 
wo sehr viele Klagen waren, gebessert. Am letzten 
Zahlungstermin des Jahres 1957 waren bei den 
durch die Deutsche Siedlungsbank verwalteten Bun-
deshaushaltsmitteln nur 4,8 % der Tilgungsbeträge 
rückständig, und für einen Teil dieser 4,8 % lagen 
noch begründete Stundungsanträge vor. Das Haupt-
elend bei den Siedlern ist, daß sie in den vergan-
genen Jahren kein Kapital bilden konnten, so daß 
jeder Ernterückschlag oder sonstige Schicksals-
schlag in der Familie diese Betriebe sehr hart trifft, 
weil sie gar keine Reserven haben. Die seit 1949 
auf Grund des Flüchtlingssiedlungsgesetzes aus 
Mitteln des Ausgleichsfonds — Soforthilfe — ge-
währten und von der Deutschen Landesrentenbank 
verwalteten Darlehen von insgesamt 234 Millio-
nen DM sind in Höhe von 30 Millionen DM plan-
mäßig und außerplanmäßig getilgt worden. Die 
Rückstände an Tilgungsraten betrugen am 31. März 
1957 6,5 % des Leistungssolls. Man kann sagen, 
daß diese Zahlen nicht ungünstig sind. Man kann 
für die gesamte Landwirtschaft feststellen, daß die 
Schuldnermoral ausgezeichnet ist, daß die Schulden, 
soweit sie zur Rückzahlung anstehen, im allgemei-
nen pünktlich abgedeckt werden. 
Die Verpachtung bei der Ansetzung von Flücht-
lingssiedlern hat sich in geringerem Umfange be-
währt. Die Situation der Leute, die auf diesen 
manchmal viel zu kleinen Pachtstellen sitzen, die 
538 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 
Bundesernährungsminister Dr. h. c. Lübke 
sie in ihrer Not damals übernommen haben, ist im 
allgemeinen unbefriedigend. 
Im Rahmen des Berichts über die Landwirtschaft 
wären natürlich noch eine Reihe von Problemen, 
insbesondere die sich aus der Steigerung der Pro-
duktion und der Produktivität ergebenden Pro-
bleme, zu besprechen. Ich werde es mir versagen 
müssen, in diesem Bericht im einzelnen darauf ein-
zugehen. Wir werden vielleicht in der Diskussion 
darauf zu sprechen kommen. 
Die vielfach geforderte Steigerung der Produk-
tivität, aus der allein auf die Dauer die Mehr-
einnahmen für den einzelnen Betriebsinhaber flie-
ßen können, hat auch eine schwarze Seite. Bei un-
seren Kleinbetrieben wird die Steigerung der Pro-
duktivität immer mit einer Erhöhung der Produk-
tion verbunden sein. Mit der Steigerung der Pro-
duktion macht sich der Landwirt selbst Konkurrenz: 
Sie kann auf dem Markt derartig hart werden, daß 
er praktisch durch die Produktionssteigerungen in 
seinem eigenen Betrieb nachher nicht mehr einen 
entsprechenden Anteil an seinen Bemühungen er-
hält. Aber diese Fragen sind alt, und ich brauche sie 
deshalb in dieser Stunde nicht näher zu erörtern. 
Ich will nur sagen, daß man sicherlich durch einen 
rationelleren Einsatz der Produktionsmittel, durch 
eine Erhöhung der Qualität der Produkte, durch 
eine marktgerechte Produktion — nur eine markt-
gerechte Produktion kann uns ja auf die Dauer hel-
fen —, die Lage noch etwas verbessern kann. Ich 
glaube, daß, wer diesen Forderungen nachkommt, 
sich mindestens in den Stand gesetzt sieht, daß kein 
anderer im Inland und im Ausland in der Lage sein 
wird, ihn dabei zu übertrumpfen. Diejenigen, die 
ihnen nachkommen, werden immer in der Spitzen-
klasse liegen und schon deshalb wenig Konkurrenz 
haben. 
Wenn man nun untersucht, wo hauptsächlich der 
Grund für die Disparität liegt, dann kommt man zu 
der Feststellung: er liegt in den Arbeitskosten im 
weitesten Sinne. Ich weiß nicht, ob Ihnen die Ver-
vielfältigung zugegangen ist, in der in einem Schau-
bild gezeigt wird, daß die Arbeitskosten im wei-
testen Sinne, also die reinen Arbeitslöhne plus Ma-
schinenkosten, etwa 50 bis 60 % der gesamten Un-
kosten ausmachen. Diese Arbeitskosten müssen 
heruntergedrückt werden. Sie verfolgen uns natür-
lich in der Landwirtschaft in einem ungewöhnlichen 
Maße, wenn wir gezwungen sind — um überhaupt 
noch Arbeitskräfte zu behalten —, die gleichen 
Löhne zu zahlen, wie sie in der gewerblichen Wirt-
schaft gezahlt werden. 
In diesem Zusammenhang darf ich darauf hinwei-
sen, daß die Landarbeitertarife zwar beachtlich ge-
stiegen sind, der tatsächliche Lohn aber noch über 
diesen Tarifen liegt. Die Mehrzahlung in der Land-
wirtschaft beträgt bei den Stundenlöhnern etwa 
7 bis 10 %, bei den sogenannten Monatslöhnern 
liegt die Überzahlung teilweise bei über 30 %. Diese 
Lohnkosten sind nicht aus dem Produktivitätszu-
wachs der Landwirtschaft, sondern aus dem nackten 
Zwang entstanden, daß in der gewerblichen Wirt-
schaft höhere Löhne gezahlt werden; der Landwirt 
behält keine Mitarbeiter mehr, wenn er diese Löhne  
nicht auch zahlt. Der Landarbeitertariflohn liegt um 
33 % tiefer als der gewerbliche Lohn, der tatsäch-
liche Lohn um etwa 7 bis 10 % höher als der Tarif-
lohn, also um 25 % unterhalb des gewerblichen 
Lohns; und bei den Monatslöhnern ist die Situation. 
vom Lohn aus gesehen, noch etwas günstiger. 
Aber ich wollte hier auf ein Problem zu sprechen 
kommen, das im Grünen Plan — Drucksache 200 — 
auf Seite 102 behandelt ist. Da sind Betriebe be-
sprochen, die seit sechs Jahren Buchführung haben, 
also über sechs Jahre in ihrer ganzen Reaktion 
genau verfolgt werden können. Bei diesen Betrie-
ben, deren Größe zwischen 20 und 100 Hektar liegt 
und die mit fremden Arbeitskräften wirtschaften, 
hat die Zahl der Arbeitskräfte in den sechs Jahren 
um 5,5 Vollarbeitskräfte pro 100 Hektar abgenom-
men — das ist eine gewaltige Abnahme —, und sie 
haben sich mit einem Kostensatz von 12 600 DM 
pro abgewanderte Arbeitskraft mechanisiert. Wenn 
Sie nun die Gesamtkosten — Anschaffung, Verzin-
sung, Abzahlung, Pflege sowie Einsatz der Maschi-
nen — dazunehmen und da mit einem sehr hohen 
Satz rechnen, dann kommen Sie bei diesen Kosten 
immer noch nicht auf den Lohn eines Landarbeiters. 
Man könnte sagen: in den mittleren bis größeren 
Betrieben liegt zweifellos noch die Möglichkeit, 
durch Anschaffung von arbeitsparenden Maschinen 
eine Verbesserung der Situation durchzusetzen. Das 
ist auf den Seiten 102 und 103 im einzelnen nachge-
wiesen, wo auch auf diejenigen Reserven hingewie-
sen wird, die sonst noch in den Betrieben ausge-
schöpft werden können. Wenn Sie sich nun daran 
erinnern, daß ich eben sagte: die Arbeitskosten 
betragen ungefähr 50 bis 60 % des Gesamtaufwan-
des, und hiermit den Aufwand für Kraftfuttermittel 
mit 12 % und für Düngemittel mit 8 % vergleichen, 
dann sehen Sie, wo der Hase im Pfeffer liegt, dann 
sehen Sie, wo der Hebel angesetzt werden muß, um 
die Kosten im Rahmen des landwirtschaftlichen Auf-
wandes zu verringern. 
Innerhalb der Arbeitskosten haben sich in den 
zurückliegenden Jahren die Preisverhältnisse kräf-
tig verschoben. Die Landarbeiterlöhne sind, gemes-
sen am Stand der Getreidepreise, seit der Vor-
kriegszeit um 50 % gestiegen. Dabei soll von mir 
aus gegen die jetzige Höhe der Landarbeiterlöhne 
nichts gesagt werden, denn ich weiß — ich habe es 
ja betont —, daß sie im Schnitt noch 33 % unter 
den gewerblichen Löhnen liegen. Mit dem Erlös aus 
einem Doppelzentner Weizen konnte man 1911 
81 Arbeitsstunden entlohnen, 1938 waren es noch 
42, 1957 nur noch 30 Stunden. So ist die Kaufkraft 
des Weizens — das ist nur ein einziges Beispiel — 
gegenüber den Arbeitslöhnen gesunken; und der 
Weizen gehört nicht zu den Produkten der deut-
schen Wirtschaft, die am schlechtesten bezahlt wer-
den. 
Sie sehen also, wie wichtig es ist, sich mit den 
Maschinenkosten zu befassen. Wie steht es nun mit 
den Schlepperkosten? Diese sind im Verhältnis zu 
den Löhnen zurückgegangen, und zwar kann man 
mit dem Lohn von 10 Arbeitsstunden heute 
6 Schlepperstunden bezahlen gegen 2,6 im Jahre 
1938. Daran erkennt man, daß das, was die gewerb- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 	539 
Bundesernährungsminister Dr. h. c. Lübke 
l iche Wirtschaft trotz steigender Löhne auf dem 
Gebiet der Mechanisierung der Landwirtschaft bie-
tet, durchaus noch beachtlich ist. Die Mechanisie-
rung ist für die kleinen Betriebe aber, die die 
Masse der Betriebe darstellen, sehr schwierig. Hier 
liegen die Dinge insofern anders, als der Ausnut-
zungsgrad einer Maschine viel niedriger ist als in 
mittleren und größeren Betrieben. Darum sind auch 
im Grünen Plan 1958 die Unterstützungsbeträge für 
die gemeinschaftliche Verwendung gebrauchter 
Maschinen erhöht worden. 
Ich darf zum Abschluß dieser Frage der Arbeits-
kosten folgende grundsätzliche Feststellungen 
treffen. Eine dauerhafte Lösung des Disparitäts-
problems setzt zweierlei voraus. Erstens sollten die 
Zweige der gewerblichen Wirtschaft mit günstigen 
Produktions- und Absatzmöglichkeiten ihre Produk-
tivitätsgewinne in erster Linie in niedrigeren Prei-
sen weitergeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das hätte den doppelten Effekt, daß die Kostenseite 
der landwirtschaftlichen Betriebe durch niedrigere 
Produktionsmittelpreise entlastet und die Disparität 
nicht trotz aller Bemühungen der Landwirtschaft 
und trotz der Förderungsmittel des Grünen Plans 
durch die Lohnentwicklung in der gewerblichen 
Wirtschaft ständig vergrößert würde. Darüber hin-
aus hätte das den Vorteil einer Entlastung der 
öffentlichen Hand dadurch, daß die ständige An-
passung der Renten in geringerem Umfang nötig 
wäre. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Das ist das entscheidende Problem von heute. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Kriede
-
mann: Kritik an der Wirtschaftspolitik, 
Herr Minister!) 
Diese Forderung ist um so mehr gerechtfertigt, als 
die Entwicklung der Nahrungsmittelpreise bisher 
weit hinter der Erhöhung der Industriearbeiter
löhne zurückgeblieben ist. Die Landwirtschaft muß, 
unterstützt und gefördert durch die Maßnahmen des 
Grünen Plans, alle Möglichkeiten ausschöpfen, ihre 
Produktivität weiter zu steigern. Dabei ist es un-
ausweichlich, daß mehr als bisher der Forderung 
Rechnung getragen wird, ein nur mäßig, d. h. im 
Rahmen der Verbrauchsentwicklung zunehmendes 
Produktionsvolumen mit einer ständig abnehmen-
den Zahl von Mitarbeitern zu erzeugen. Hieraus 
ergibt sich der Zwang, in steigendem Maße die 
menschliche Arbeit durch Maschinen zu ersetzen. 
Arbeitswirtschaftlich sinnvolle und arbeitssparende 
Gebäude sind in diesem Sinne ebenso wertvolle 
und wichtige Arbeitsmittel. Auch arbeitswirtschaft-
liche Verbesserungen, die die bäuerliche Arbeit er-
leichtern, der Bäuerin mehr Kraft und Zeit für ihre 
Familie geben und dem Bauern ermöglichen, sich 
Gedanken über den Betrieb zu machen, gehören 
dazu. 
Unter den gegebenen Verhältnissen der Lohnent-
wicklung auf der einen Seite und der Verbrauchs-
entwicklung auf der anderen Seite ist dieser Pro-
zeß ein wirksames Mittel, das Arbeitseinkommen 
je Kopf, vor allen Dingen in den kleinen Betrieben  
mit ungünstigen Ertragsbedingungen zu erweitern. 
Der Grüne Bericht 1958 zeigt, daß sich durch die 
Verminderung des Arbeitskräftebestandes in den 
meisten Betriebsgruppen das Arbeitseinkommen je 
Kopf erhöht hat, insbesondere in den kleinen Be-
trieben mit extensiven Bodennutzungssystemen. In 
welchem Ausmaß dieser Prozeß unsere Landwirt-
schaft bereits erfaßt hat, zeigt sich in der Abnahme 
der landwirtschaftlichen Arbeitskräfte. Der Bestand 
an Vollarbeitskräften in der Landwirtschaft ist bis 
1952/53 jährlich um etwa 125 000, seit 1953/54 jähr-
lich um 160 000 zurückgegangen. In den Testbetrie-
ben betrug die Zahl der Vollarbeitskräfte je 100 ha 
im Wirtschaftsjahr 1955/56 20 AK. Im Wirtschafts-
jahr 1956/57 ist die Zahl der Vollarbeitskräfte 
auf 18 AK je 100 ha zurückgegangen. 
Die Schwierigkeiten und Probleme, die sich aus 
diesem Umstellungsprozeß ergeben, sind für die 
Betriebsgruppen verschieden. Das Arbeitspotential 
in den kleinen Familienwirtschaften unter 10 ha ist 
immer noch verhältnismäßig hoch. Auf Seite 124 der 
Drucksache 200 sehen Sie, daß die Betriebe unter 
10 ha, die untersucht worden sind, im Durchschnitt 
noch einen Arbeitskräftebesatz von 26,4 Vollarbeits-
kräften pro 100 ha haben. Die Betriebe zwischen 
10 und 20 ha haben 21, die Betriebe über 20 ha 
haben 18, 15 und 12 Arbeitskräfte pro 100 ha. Aus 
diesem Grund ist es für die Betriebe zwi-
schen 5 und 10 ha notwendig, zu mechanisie-
ren, zu intensivieren und die Viehproduktion zu 
steigern. Die vorhandenen Familienarbeitskräfte 
können rationeller ausgenutzt und ihr Einkommen 
kann verbessert werden. Die Aufstockung der Be-
triebe auf den Umfang vollständiger Familienwirt-
schaften und andere agrarstrukturelle Maßnahmen, 
die durch die Grünen Pläne gefördert werden, sol-
len ergänzt werden durch Maßnahmen zur Ratio-
nalisierung und Intensivierung der Produktion. So-
weit diese Betriebe nicht in der Lage sind, einer 
bäuerlichen Familie die wirtschaftliche Existenz zu 
sichern, weil sie entweder zu klein sind oder unter 
zu ungünstigen Ertragsbedingungen arbeiten, wer-
den die dort tätigen Menschen, wie schon immer, 
den Weg in andere Berufe finden. Im Interesse 
einer gesunden Sozialstruktur kommt dabei der 
Schaffung von Nebenerwerbsquellen durch Zubrin-
gerbetriebe der Industrie besondere Bedeutung zu. 
Diese Entwicklung ist im Gange. Seit 1949 allein 
hat die Zahl der landwirtschaftlichen Betriebe unter 
2 ha um 46 000, die der Betriebe zwischen 2 und 
5 ha landwirtschaftliche Nutzfläche um 85 000 und 
die der Betriebe zwischen 5 und 10 ha um 29 000, 
insgesamt um 160 000 abgenommen. Das sind fast 
10 % der gesamten Betriebe dieser Größenklassen. 
Allein in den beiden Jahren seit 1955 ist die Zahl 
der Betriebe unter 5 ha um 45 000 und die Zahl der 
Betriebe zwischen 5 und 10 ha um 11 000 zurück-
gegangen. Auf der anderen Seite hat sich von 1949 
bis 1957 die Zahl der Betriebe zwischen 10 und 
20 ha landwirtschaftliche Nutzfläche um 16 000, die 
der Betriebe von 20 bis 50 ha um 4000 erhöht. 
Meine Damen und Herren, das sind Zahlen, die 
einen aber auch bange machen können. Es ist eine 
Umstellung, eine Revolutionierung im ländlichen 
Bereich, wie wir sie in diesem Umfang vielleicht 
540 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 
Bundesernährungsminister Dr. h. c. Lübke 
nur in der Zeit der gewaltigen Auswanderung nach 
Amerika gehabt haben. Wir haben aber schon im-
mer die Tatsache zu verzeichnen gehabt, daß Inha-
ber von Betrieben bis zu 10 ha in ungünstigen La-
gen und mit ungünstigen Produktionsbedingungen 
ihren Nebenerwerb in der gewerblichen Wirtschaft 
gesucht haben. Wo diese Inhaber nun dazu über-
gegangen sind, zu verpachten oder zu verkaufen, 
da verschwinden diese Betriebe in der Statistik als 
selbständige landwirtschaftliche Betriebe. Als Ne-
benerwerbsbetriebe sind sie aber noch vorhanden. 
Es ist in seltenen Fällen so, daß die Familien vorn 
Dorfe abwandern. Die Familien bleiben auf dem 
Lande und fahren im Pendlerverkehr zu den Ar-
beitsstellen, wo sie sich dann einen leichteren und 
höheren Verdienst suchen. 
Die Hauptlast der Schwierigkeiten, die in den 
kleinen und mittleren Betriebsgruppen durch den 
Mangel an Arbeitskräften entstehen, hat in der 
Regel die Bäuerin zu tragen. Nicht nur vermehrte 
Hausarbeit leistet sie, sondern sie wird daneben 
auch noch zu Feldarbeiten herangezogen. Neben 
dem technischen, wirtschaftlichen und betriebswirt-
schaftlichen Problem der Mechanisierung der 
Außenwirtschaft steht hier dazu die Frage im Vor-
dergrund, durch Umbau und Modernisierung der 
Küche und der Wirtschafts- und Vorratsräume, die 
ohne Hilfe dastehende Bäuerin von der ständigen 
schweren körperlichen Arbeit zu entlasten. Die Re-
gierungserklärung vom 29. Oktober 1957 betont 
bereits, daß in stärkerem Maße als bisher für die 
Erleichterung der Arbeit der Landfrau Sorge ge-
tragen werden muß. 
Das verlangt aber in erster Linie Umdenken in 
den bäuerlichen Familien selbst. Es ist in sehr vie-
len Familien selbstverständlich, daß ein Schlepper 
gekauft wird, und die Bäuerin sagt nichts dagegen. 
Das ist manchmal aus Gründen der Reputation not-
wendig. Der Nachbar hat ja auch einen. 
(Abg. Kriedemann: Ein bißchen mehr Kon
-
kurrenz bei den Haushaltsmaschinen!) 
— Sehr richtig! Wenn der Bauer nun dazu über-
geht, einen höheren Betrag z. B. für die Beschaf-
fung einer modernen Küche oder aber dort, wo der 
Bauer nicht in geschlossenen Dörfern, sondern in 
Einzelhöfen wohnt, die Anschaffung einer Kühltruhe 
und alle derartigen Dinge auszugeben oder aber 
dafür zu sorgen, daß das Wasser im Haus an den-
jenigen Stellen läuft, wo es gebraucht wird und 
nicht von der Bauernfrau oder ihren Mitarbeitern 
geschleppt werden muß, dann würde er sich auch 
um die Haus- und Hofarbeit verdient machen. Da-
mit könnte tatsächlich die Bäuerin mehr Zeit für die 
Familie, insbesondere für die Erziehung der Kinder 
gewinnen. 
Darüber hinaus könnte auch durch Schaffung von 
mehr Gemeinschaftsanlagen, z. B. Dorfwaschküchen, 
Gemeinschaftskühlanlagen usw., noch einiges ge-
tan werden. Für die Wasserversorgung und die 
Elektrifizierung sind ja im Grünen Plan schon seit 
Jahren Mittel angesetzt. Aber wenn die Bäuerin 
zum Teil heute noch einen Hausgarten von einem 
oder einem halben Morgen bewirtschaftet oder 
wenn sie vielleicht 50 oder 100 Hühner hält, dann  
ist das völlig zwecklos. Wenn sie so viel Hühner 
hält, daß es für den eigenen Bedarf ausreicht, dann 
steht sie sich dabei besser. Oder aber sie macht 
einen Betriebszweig daraus und kauft sich mehrere 
hundert erstklassige Legehühner; dabei verdient sie 
dann etwas. Durch alle diese Dinge kann man 
natürlich auch der Bäuerin helfen und so günstigere, 
gesündere Verhältnisse auf dem Bauernhof schaffen. 
Man könnte auch an die Anschaffung von Kühl-
truhen und Haushaltsgeräten denken in einer Form, 
wie sie in den Vereinigten Staaten von Amerika 
üblich ist. Dort werden eine Reihe von leistungs-
fähigen Firmen aufgefordert, für mehrere Jahre 
Bleichhohe Lieferungen unter bestimmten Voraus-
setzungen anzubieten, z. B. Kühlgeräte für die 
Milch. Das könnte man aber in Deutschland nicht 
nur für Kühlgeräte für die Milch, sondern auch für 
Kühltruhen und Waschmaschinen tun. Man könnte 
sich bei den Fabriken verdient machen durch Er-
teilung größerer langfristiger Aufträge und könnte 
sich bei der Bauernfrau und beim Bauern verdient 
machen dadurch, daß man die Kosten für diese Ge-
räte um mehrere 100 Mark verbilligt. 
(Abg. Kriedemann: Mit einer einfalls
reichen und aktiven Wirtschaftspolitik läßt 
sich überhaupt noch eine ganze Menge 
machen!) 
— Die Adresse kenne ich wohl. 
(Abg. Kriedemann: Ich richte mich an die
selbe Adresse, an die Sie sich richten, Herr 
Minister!) 
— Aber es steht auch den Mitgliedern des Ernäh-
rungsausschusses in jeder Beziehung Tür und Tor 
offen! 
(Abg. Kriedemann: Eben, eben! — Heiter
keit und Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. 
Kriedemann: Da würde ich nicht so laut 
klatschen, meine Herren, da bleiben wir 
meistens allein!) 
— Der Heilige Geist waltet über allen! 
(Große Heiterkeit. — Abg. Kriedemann: 
Nicht über allen! Über den meisten waltet 
nur die Furcht des Herrn oder die Furcht 
vor dem Herrn! — Erneute Heiterkeit.) 
Ich darf nun zu dem Wunsch übergehen — der 
mir sehr häufig vorgetragen wird —, man möge die 
in der Landwirtschaft entstandene Disparität global 
berechnen und diese Globalsumme hier angeben. 
Ich habe auf die Lage der Landwirtschaft, wie ich 
glaube, dadurch in genügend klarer Weise hin-
gewiesen, daß ich ausgeführt habe, wie hoch das 
Arbeitseinkommen ist, das in der Landwirtschaft 
erzielt worden ist, und zwar bei durchschnittlichen 
Produktionsgrundlagen und ordnungsmäßiger Be-
wirtschaftung. Wenn dieser Arbeitslohn um 33 % 
hinter dem Vergleichslohn — der mit 4160 Mark 
nicht zu hoch angesetzt ist — zurückbleibt, dann 
ergibt sich für jeden, der rechnen kann, eine Dis-
parität, die groß genug ist, um zu erschrecken. 
(Zurufe rechts.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 	541 
Bundesernährungsminister Dr. h. c. Lübke 
Der Grüne Bericht beschränkt sich entsprechend 
den Bestimmungen des Landwirtschaftsgesetzes be-
wußt darauf, die Ertragslage der Landwirtschaft in 
einzelnen Betriebsgrößen, Betriebstypen, Betriebs-
systemen und Wirtschaftsgebieten zu untersuchen. 
Eine Globalberechnung der Ertragsaufwandsdiffe-
renz der Landwirtschaft ist methodisch proble-
matisch und ihr Aussagewert zu begrenzt, als daß 
er die Grundlage für wirtschaftspolitische Maß-
nahmen bilden könnte. Also an eine Globalberech-
nung und darauf beruhende Aussagen Berechnun-
gen für Hilfsmaßnahmen anzuknüpfen, ist völlig 
sinnlos. Es liegen bisher keine ausreichenden 
Unterlagen dafür vor, aus dem Gesamtkomplex der 
landwirtschaftlich genutzten Fläche die Betriebe im 
Sinne des Landwirtschaftsgesetzes auszusondern 
und sie nach den einzelnen Betriebsgruppen und Er-
tragswertstufen mit genügender Genauigkeit aufzu-
gliedern. Nur die Unterlagen durchschnittlicher Be-
triebe, nur die ordnungsmäßige Wirtschaft soll nach 
dem Landwirtschaftsgesetz untersucht werden. Wir 
haben bisher 8000 Betriebe dafür herangezogen, 
und wenn wir die Gesamtdisparität auf dieser 
Grundlage bekanntgeben wollten, brauchten wir 
eine ordnungsmäßige Zuordnung der gesamten 
14 Millionen Hektar zu den paar hunderttausend 
Hektar der untersuchten Betriebe. Daß das keinen 
Zweck hat, liegt doch wohl auf der Hand. 
Meine Damen und Herren, ich darf nun zu dem 
Grünen Plan 1958 übergehen. Sie haben inzwischen 
die Unterlagen „Überblick über die finanziellen 
Aufwendungen des Bundes im Grünen Plan 1958" 
(Seite 21 zu Drucksache 200) bekommen; ich hoffe, 
daß diese Aufstellung Ihnen vorliegt. Sie sehen aus 
dem Punkt I, daß die Mittel für die Verbesserung 
der Agrarstruktur und der landwirtschaftlichen Ar-
beits- und Lebensverhältnisse, wofür voriges Jahr 
415 Millionen DM zur Verfügung standen, auf 
593 Millionen DM heraufgesetzt sind. Die Flurberei-
nigung hat 45 Millionen DM mehr zugeteilt be-
kommen, die Aufstockung und Aussiedlung 100 Mil-
lionen DM mehr, die Wasserwirtschaft etwa 8 Mil-
lionen DM mehr, die Wirtschaftswege haben den 
gleichen Betrag, die Wasserversorgung, Elektrifi-
zierung desgleichen. Die Förderung der Seßhaft-
machung von verheirateten Landarbeitern ist von 
10 auf 25 Millionen DM und die Förderung der 
Forschung, Ausbildung, Beratung, Aufklärung und 
Werbung von 15 auf 20 Millionen DM herauf-
gesetzt; insgesamt handelt es sich also um eine Er-
höhung von 415 Millionen auf 593 Millionen DM. 
Die Förderung der Einkommensverhältnisse der 
landwirtschaftlichen Bevölkerung! Handelsdünger 
voriges Jahr 260, jetzt 316, Obst- und Gartenbau 
voriges Jahr 2, jetzt 3, technische Anlagen, ins-
besondere in Futterbaubetrieben, z. B. Silobauten, 
Gülleanlagen, Unterdachtrocknungsgeräte von 10 
auf 25 Millionen, Gemeinschaftsmaschinen von 10 
tauf 15 Millionen DM. 
Förderung von Qualität und Absatz, a) Milch. Der 
Betrag von 400 Millionen DM für die Milch ent-
spricht dem Vorjahr. Ich darf an dieser Stelle fol-
gendes sagen. Wir haben im Vorjahr 4 Pf Prämie 
unter bestimmten Voraussetzungen festgelegt. Diese 
Prämie war an die Bedingung gebunden, daß die 
dritte Qualitätsstufe ausgeschaltet wurde und daß 
sich die Betriebe in das Verfahren zur Bekämpfung 
von Tbc und Bang eingliederten. Der Zudrang zu 
diesem Bekämpfungsverfahren und die Beseitigung 
der dritten Qualitätsstufe sind in einem derartigen 
Maße eingetreten, daß wir die Summe von 400 Mil-
lionen DM um 80 Millionen DM überschreiten wer-
den. Das ist für dieses Mal noch möglich gewesen, 
für das nächste Mal wird es nicht möglich sein. Wir 
haben die Auflage, daß die 400 Millionen DM nicht 
überschritten werden dürfen. Aber wir haben die 
noch stärkere Auflage, daß wir eine Milchanliefe-
rung, wie sie aus der Reserve gekommen ist, in dem 
Umfang nicht wieder haben dürfen, weil wir sonst 
die 4 Pf Prämie durch gegenseitige Konkurrenz der 
einzelnen Milchprodukte selbst auflösen. Ich will 
da ganz deutlich sprechen. Wir haben 17 Milliarden 
Liter Milch Produktion. Wir hatten im vergangenen 
Wirtschaftsjahr, das hier zur Grundlage für die Be-
rechnung gemacht ist, eine Milchablieferung an die 
Molkereien von 11,5 Milliarden Litern, das sind 
5,5 Milliarden Liter, die früher ständig auf den 
Höfen bzw. in der Nachbarschaft verbraucht wurden. 
Unsere Produktionssteigerung beträgt im Schnitt 
höchstens 2 bis 3 % . Mehr abgeliefert worden sind 
bis zu 12 %, insbesondere in den Bezirken, wo die 
kleinsten Betriebe sitzen. Dort sind die größten 
Reserven vorhanden, weil hier am weitestgehen-
den die Möglichkeit bestand, durch Einschränkung 
im Haushalt zu Hause und bei der Auffütterung von 
Milchvieh, bei der Verfütterung von Vollmilch 
an Kälber und Schweine sich zusätzliche Einnah-
men aus der Milchverwertung zu verschaffen. Jetzt 
ist durch die vereinfachte Kälber- bzw. Rindvieh
-
mast, die auf normale Futtermittel und Kraftfutter-
mittel abgestellt ist, die Fütterung von Kälbern und 
Rindvieh so stark eingeschränkt, daß wir praktisch 
nicht 11,5 Milliarden Liter, sondern wahrscheinlich 
13,5 bis 14 Milliarden Liter angeliefert bekommen. 
Das führte dazu, daß wir im Dezember 25 % mehr 
Butter, im Januar 7000 Tonnen Butter mehr erzeugt 
haben als im Vorjahr. Deshalb machen uns natür-
lich der Butterpreis und die Einlagerung der ge-
lagerten Butter aus dem Sommer Schwierigkeiten. 
Infolgedessen ist zu befürchten, daß bei einer 
weiteren Entwicklung in dieser Richtung die Ver-
minderung der Preise für Milchprodukte so stark 
wird, daß wir die 4 Pfennige durch Verlust bei dem 
Verkauf von Milchprodukten wieder einbüßen. Für 
Milch und Milchprodukte nehmen wir eine Summe 
von über 4 Milliarden DM ein. Im Verhältnis dazu 
ist die Summe von 80 Millionen DM, die bei den 
Förderungsmaßnahmen in diesem Jahr eingespart 
werden muß, nicht von ausschlaggebender Bedeu-
tung. Wir wollen zunächst die weitere Entwick-
lung abwarten und sehen, ob wir nicht durch eine 
gewisse Verschärfung der Bedingungen die Mehr-
anlieferung etwas eindämmen können. — Ich sehe 
verschiedentlich Kopfnicken. Derjenige, der mir 
nein sagt, muß mir gleichzeitig auch den Rat geben, 
wie ich aus diesem Überfluß herauskomme. 
(Abg. Kriedemann: Sehr richtig, Herr 
Minister!) 
542 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 
Bundesernährungsminister Dr. h. c. Lübke 
Ich hoffe, daß diese Ratschläge in der Diskussion 
nicht ausbleiben werden. 
(Abg. Kriedemann: Seien Sie sicher, sie 
bleiben aus!) 
Auf dem Gebiete der Qualitätsverbesserung der 
Milch sind im vergangenen Jahr geradezu Wunder 
bewirkt werden. Der Anteil der Tbc-freien Vieh-
bestände betrug im Jahre 1952 noch etwa 15 %, im 
Jahre 1956 48 %; im laufenden Jahr beträgt er 
65 %. Die Anstrengungen der Landwirtschaft sind 
so gewaltig und sie hat sich das so viel Geld kosten 
lassen, daß dieser Elan des Mitgehens geradezu 
beispielhaft genannt werden kann. Niemand be-
klagt es mehr als ich, daß wir diese Entwicklung 
nicht einfach ohne Bruch fortsetzen können. Aber 
es muß doch möglich sein, unseren Bauern draußen 
die Gründe für eine Veränderung klarzumachen. 
(Abg. Kriedemann: Bei einigem guten 
Willen, ja!) 
Wie wir es im einzelnen machen, können wir noch 
festsetzen. Die Richtlinien dafür werden erst im 
Laufe der nächsten zwei bis drei Wochen erstellt, 
so daß wir noch in den verschiedensten Gremien 
darüber beraten können, und da wird sich dann 
wohl der Heilige Geist bei den entscheidenden 
Stellen bemerkbar machen, ich hoffe auch bei mir. 
(Heiterkeit. — Abg. Kriedemann: Bei Ihnen 
hat es schon einen Anfang gegeben!) 
Für die Tierseuchenbekämpfung haben wir wieder 
denselben Betrag wie im Vorjahr — 20 Millio-
nen DM — eingesetzt; für Kühl- und Melkeinrich-
tungen stehen 10 Millionen DM zur Verfügung. Ich 
muß sagen, daß bei uns in Deutschland von diesen 
wirklich wichtigen Melkeinrichtungen bedauer-
licherweise nicht genügend Gebrauch gemacht wird. 
Sie sind offenbar noch nicht genügend bekannt. Der 
Betrag für Milchleistungsprüfungen mußte um 
1 Million DM erhöht werden. Das Geld, das für die 
Stützung der Kontrollvereine ausgegeben worden 
ist, hat sich gerade bei Betrieben mit wenigen 
Milchkühen großartig rentiert. In dem einen Jahre, 
in dem die Stützung der Kontrollvereine durch-
geführt wurde, sind wir mit einem Ruck auf 3000 1 
Milch pro Kuh gekommen. 
Die Ausgaben für die Verbesserung der Molke-
reiwirtschaft wurden von 10 auf 15 Millionen DM 
erhöht; für die Schulmilchspeisung wird derselbe 
Betrag ausgegeben. Dazu wird für andere Erzeug-
nisse ein Betrag von 72 Millionen DM aufgewen-
det. Dabei sind die Ausgaben für diese anderen 
Aufgaben — Lager- und Sortierungseinrichtungen, 
Qualitätskontrollen usw. — meist unverändert ge-
blieben. 
Einen Betrag von 35 Millionen DM geben wir für 
Anbauprämien aus. Die Hälfte dieses Betrages soll 
dazu dienen, um den Abbau der Roggenlieferprämie 
in zwei Jahren zu gestatten; die andere Hälfte wird 
für Ausgleichszahlungen für die Böden verwendet, 
die einen bestimmten Anbau besonders notwendig 
haben. Hier sind auch noch andere Prämien einge-
baut worden. Die Anbauprämien werden gerade in 
den schwierigeren Gebieten nicht in vollem Umfange  
abgebaut werden können. Wir werden uns im näch-
sten Jahr überlegen müssen, was geschehen kann, 
um die hier auftretenden Schwierigkeiten zu be-
heben. 
Auf Wunsch der Schafzüchter sind für zwei Jahre 
Prämien von je 5 Millionen DM eingesetzt worden. 
Sie sollen zu einer Umstellung unserer Schafzucht 
dienen. 
Desgleichen sind für je zwei Jahre 2 Millio-
nen DM für Schweinemastleistungsprüfungen einge-
setzt worden. Auf diesem Gebiete hinken wir näm-
lich hinter dem Ausland her. 
Meine Damen und Herren, ich schöpfe aus vielen 
Erfahrungen der heutigen Zeit. Ich hoffe, daß all 
das Neue, insbesondere die ständig auftretenden 
neuen Schwierigkeiten unser Bauerntum zu äußer-
ster Wachsamkeit und zu energischem Einsatz 
aller Selbsthilfemaßnahmen anreizen. Ich kann 
sagen, daß das Mitgehen bei all den Maßnahmen, 
die der Verbesserung der Produktivität und der 
Rationalisierung dienen, geradezu großartig ge-
nannt werden kann. In der Landwirtschaft müssen 
aber nicht nur die Auswirkungen der technischen 
Umwälzung berücksichtigt werden; es muß von der 
Landwirtschaft auch eine völlig veränderte geistige 
Einstellung verlangt werden. Diese hat sich in 
einem großen Teil des Bauerntums, insbesondere 
bei unserer Jugend, heute schon durchgesetzt. Das 
sage ich nicht nur auf Grund meines viel beschrie-
nen Optimismus, sondern das zeigt sich mir auch 
in der Praxis, wenn ich draußen im Lande herum-
reise, in den Versammlungen bin und meine Einzel-
gespräche habe. Hier wird offenbar, daß die größte 
Hoffnung für unser Bauerntum in der Jugend liegt. 
Um so mehr stört es das ganze Bild, wenn unse-
ren Bauern aus der Presse oder aus der Öffentlich-
keit vielfach das Wort entgegenklingt: Ihr müßt 
von Subventionen leben. Ich mache nochmals dar-
auf aufmerksam, daß z. B. die Handelsdüngerprämie, 
die wir gegeben haben, gerade bei den kleinen Be-
trieben mit ihren schwierigen Produktionsverhält-
nissen zu erheblichen Steigerungen geführt hat. In 
den schwierigen Betrieben des bayerischen Landes 
hat der Stickstoffverbrauch um 18 % und der Phos-
phorverbrauch um 20 % zugenommen. Während der 
Stickstoffverbrauch in der Bundesrepublik gegen-
über dem Vorvorjahr um 11 % zugenommen hat, 
hat er in diesem Jahr um 13 % zugenommen. Die 
Linie steigt also absolut an. Ich darf darauf hin-
weisen, daß trotz der Stickstoffpreiserhöhung — 
wir haben damit Arger gehabt — der Einsatz von 
Stickstoff bei uns durchaus noch lohnend ist. Man 
soll sich deshalb nicht davon abhalten lassen, die-
sen Einsatz weiterhin zu erhöhen. 
Das Ziel, wie sich ganz klar gezeigt hat, ist in der 
Landwirtschaft 1956/57 nicht erreicht worden Der 
dritte Grüne Bericht stellt hierzu folgendes fest: 
Nachdem sich die Lage der Landwirtschaft zwar 
etwas gebessert hat, im allgemeinen aber eine 
Heranführung des Einkommens an das Einkommen 
vergleichbarer Berufsgruppen nicht erreicht werden 
konnte, sieht sich die Bundesregierung gezwungen, 
im Rahmen ihrer finanziellen Möglichkeiten ihre 
Bemühungen verstärkt fortzusetzen, die immer noch 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 	543 
Bundesernährungsminister Dr. h. c. Lübke 
schwierige Lage der Landwirtschaft zu verbessern 
und ihr zu helfen, die Aufgaben zu meistern, die 
im Zuge der Errichtung des Gemeinsamen Euro-
päischen Marktes auf sie zukommen. 
Der bäuerliche Berufsstand setzt sich selber in 
stärkstem Maße für seine wirtschaftliche Besser-
stellung ein. Die Besserstellung kommt aber nicht 
nur ihm zugute, sondern auch weiten Kreisen in der 
gewerblichen Wirtschaft, in unserem Mittelstand, 
in Handel und Gewerbe und insbesondere den 
Hausfrauen. Dadurch wird nicht nur die Sicherheit 
der Ernährung gewährleistet, sondern gleichzeitig 
eine ganz gewaltige Qualitätsverbesserung erzielt. 
Sie ersehen daraus, daß das, was ich in dem 
Grünen Plan vortrage, nicht nur ein Anliegen der 
Landwirtschaft ist, sondern ein Anliegen der ge-
samten deutschen Nation. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Haus hat den 
Bericht der Bundesregierung entgegengenommen. 
Nach den Vereinbarungen im Altestenrat wird die 
Aussprache zu einem späteren Zeitpunkt stattfin-
den. Damit ist dieser Punkt der Tagesordnung er-
ledigt. 
Wir kommen zu Punkt 3 der gestrigen Tages-
ordnung: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Gesetzes zur Verbesserung 
der wirtschaftlichen Sicherung der Arbeiter 
im Krankheitsfalle (Drucksache 83). 
Das Wort hat der Abgeordnete Mischnick. 
Mischnick (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Mit der Druck-
sache 83 legt Ihnen die Fraktion der Freien Demo-
kraten einen Änderungsvorschlag zum Gesetz zur 
Verbesserung der wirtschaftlichen Sicherung der 
Arbeiter im Krankheitsfalle vor. 
(Unruhe.) 
Der Herr Bundeskanzler hat schon in der Regie-
rungserklärung zum Ausdruck gebracht, daß die 
Bundesregierung, wenn genügend Erfahrungen über 
die Auswirkungen des in der vergangenen Legis-
laturperiode verabschiedeten Gesetzes über die 
Lohnfortzahlung vorliegen, etwaige Mängel dieses 
Gesetzes beseitigen will. 
(Anhaltende Unruhe.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, ich darf doch bitten, dem Herrn Redner bei 
der Begründung des Antrages zuzuhören oder Pri-
vatgespräche außerhalb des Saales zu führen. 
Mischnick (FDP) : Einige Kollegen des Hauses 
aus der CSU-Fraktion haben sich schon in einer 
Kleinen Anfrage vom 11. Dezember nach den Aus-
wirkungen dieses Gesetzes erkundigt und in ein-
zelnen Punkten auf Mängel hingewiesen, die zu 
diesem Zeitpunkt bereits offen diskutiert wurden  
und in der Zwischenzeit immer deutlicher zutage 
getreten sind. 
In der Presse, in Versammlungen der Orts-
krankenkassen und in vielen Einzelgesprächen ist 
immer wieder zum Ausdruck gekommen, daß bei 
der Durchführung des Gesetzes Mängel auftreten 
müßten, vor allen Dingen deswegen, weil derjenige, 
der arbeitet, in der Gefahr steht, in mancher Hin-
sicht schlechter wegzukommen als derjenige, der 
krank ist. Ich werde das an Hand einiger Beispiele 
noch des näheren erläutern. 
Wenn wir insgesamt die Auswirkungen des Ge-
setzes betrachten, müssen wir feststellen, daß bei 
allen, die damals diesem Gesetz zugestimmt haben, 
ein gewisses Unbehagen aufgekommen ist, weil 
alle Mängel, auf die damals von dieser Stelle aus 
sowohl von meinen politischen Freunden als auch 
von anderen Fraktionen dieses Hauses hingewiesen 
worden ist, jetzt leider in Erscheinung treten. 
Nun wird oft gesagt — und in der Antwort auf 
die Kleine Anfrage ist das ebenfalls zum Ausdruck 
gekommen —, daß man vielleicht jetzt noch nicht 
genügend Erfahrung habe, um endgültig beurteilen 
zu können, ob und inwieweit dieses Gesetz reform-
bedürftig sei. Meine politischen Freunde und ich 
meinen aber, daß in zwei Punkten die Mängel, von 
denen in dem Änderungsantrag unserer Fraktion 
gesprochen wird, inzwischen so deutlich geworden 
sind, daß wir heute bereits darüber sprechen kön-
nen und uns Gedanken darüber machen sollten, in 
welcher Form wir hier ändern können. 
Es hat sich gezeigt, daß selbst von den Gewerk-
schaften während der ersten Tage nach dem In-
krafttreten dieses Gesetzes gemahnt worden ist, in 
den Betrieben nun nicht in den Fehler zu verfallen, 
das Gesetz besonders auszunutzen und damit der 
gesamten Arbeiterschaft Schaden zuzufügen. Es lie-
gen Beispiele aus großen Betrieben vor, wo in den 
Monaten September, Oktober und November leider 
die Zahl der Krankheitsfälle auch unabhängig von 
der Grippewelle bedeutend stieg. Bei Kontrollen 
mußte leider festgestellt werden, daß manche 
„Kranke" sich nicht im Bett befanden, wo sie laut 
ärztlichem Urteil sein sollten, sondern daß sie ihren 
Garten bestellten oder sich sonstwie beschäftigten. 
Ich will damit nicht sagen, daß grundsätzlich 
Mißbrauch mit diesem Gesetz getrieben worden ist. 
Es hat sich aber gezeigt, daß jeder einigermaßen 
Intelligente sehr schnell die Lücken fand, aus deren 
Ausnutzung man Vorteile ziehen kann. 
Die Grippewelle wird sehr oft als alleinige Ur-
sache des Hinaufschnellens der Zahl der Krank-
heitsfälle nach dem 1. Juli 1957 angeführt. Natür-
lich hat sie eine Auswirkung gehabt, aber doch nicht 
in dem Umfang, wie es oftmals dargestellt wird. 
Heute können wir bereits übersehen, daß minde-
stens 1 °/o mehr Krankheitsfälle eingetreten sind als 
früher normalerweise. Das bedeutet aber, daß die 
Krankenzahl um rund 20 % gestiegen ist. Natürlich 
läßt sich diese Zahl nicht als bis ins letzte exakt 
beweisen. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Aha!) 
544 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 
Mischnik 
Mag es nur ein halbes Prozent oder mag es ein 
ganzes Prozent sein, auf jeden Fall ist sicher, daß 
leider etwas Mißbrauch damit getrieben wurde. 
Deshalb haben wir die Verpflichtung, die Bestim-
mungen von uns aus zu ändern. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Darf ich eine Zwischen-
frage stellen? 
Mischnick (FDP) : Ja, bitte. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Sind Sie nicht der Auf-
fassung, daß sich dadurch, daß die Zahl der Karenz
-
tage durch das Gesetz von vier auf drei vermindert 
worden ist, automatisch eine Erhöhung des Kran-
kenstandes ergeben muß, die nichts mit Moral und 
Unmoral zu tun hat? 
Mischnick (FDP) : Selbstverständlich, Herr Pro-
fessor, trifft das in einzelnen Fällen zu. Aber die 
Gesamtheit können Sie nicht damit abtun. Es zeigt 
sich ja in den verschiedensten Stellungnahmen sehr 
deutlich, daß darüber hinaus eben leider auch Miß-
brauch getrieben worden ist, und zwar zum Schaden 
all der anständigen und verantwortungsbewußten 
Arbeiter, die das nicht getan haben. Wenn Sie sich 
einmal die Ziffern über die Entwicklung der Zahl 
der Krankheitsfälle in den Statistiken der Betriebe 
ansehen, dann werden Sie leider feststellen, daß 
gerade bei denjenigen Arbeitern, die erst verhält-
nismäßig kurze Zeit im Betrieb waren, die Grippe-
dauer erstaunlicherweise 8, 10, 12, 14 und noch 
mehr Tage betrug, während diejenigen Arbeiter, die 
schon 5, 6, 8 oder 10 Jahre im Betrieb waren, mit 
der Grippe in 5, 6 Tagen fertig wurden. Das be-
deutet letzten Endes, daß derjenige, der verant-
wortungsbewußt war, in der Endabrechnung seine 
zwei Tage verlor, während der andere, der, sagen 
wir einmal, fünf gerade sein ließ und die 10, 11 Tage 
auf 14 Tage erweiterte, den Vorteil hatte. Diese 
Benachteiligung des verantwortungsbewußten Ar-
beiters sollten wir unserer Meinung nach so schnell 
wie möglich durch eine Änderung des Gesetzes auf-
heben. 
Es kommt noch ein Weiteres hinzu. Mit Geneh-
migung des Herrn Präsidenten darf ich aus der Zeit-
schrift „Die Krankenversicherung", Heft 1 vom Ja-
nuar 1958, aus einem Vortrag, den der Ober-
vertrauensarzt Dr. Stüvermann in Anwesen-
heit des Herrn Bundesarbeitsministers am 6. Ja-
nuar in Bocholt gehalten hat, ein paar Sätze zitieren. 
Er sagt da: 
Inzwischen ist eine Zeit eingetreten, die es 
gestattet, die Auswirkungen des Gesetzes klar 
zu sehen und besser beurteilen zu können. 
Und an anderer Stelle: 
Ich bin nicht der Überzeugung, daß die Grippe-
fälle so zahlreich waren, wie die Kranken-
scheine auswiesen. Worauf es hier jedenfalls 
ankommt, ist die Erfahrung, daß vielfach die 
Konjunktur ausgenützt wurde, denn die Über-
forderung des praktischen Arztes erleichterte 
die Registrierung als Grippekranker und die 
Bescheinigung der Arbeitsunfähigkeit. 
Und er sagt weiter: 
So gibt es Patienten, die in den letzten Monaten 
schon sechsmal von einer Grippe befallen wur-
den. Auffällig ist dabei nur, wie häufig die 
Krankheitsdauer mit 14 Tagen bemessen wird. 
Das ist das Urteil eines Obervertrauensarztes. 
Weitere Stellungnahmen will ich nicht mehr vor-
tragen; sie sind vorhanden. 
Ich betone noch einmal: Es handelt sich wahr-
scheinlich um 1 /2 oder 1 % der Arbeiter, die hier 
etwas weniger verantwortungsbewußt — um es 
vorsichtig auszudrücken — gehandelt haben als die 
anderen, und dem sollten wir einen Riegel vor-
schieben. Deshalb unser Wunsch, sich jetzt über 
diese Dinge zu unterhalten. 
Noch eine weitere Tatsache hat sich gezeigt. In 
der Kleinen Anfrage der Kollegen von der CSU war 
danach gefragt worden, ob im gleichen Zeitraum, in 
dem die Krankheitsfälle bei den Arbeitern gestiegen 
seien, die Krankheitsfälle bei den Angestellten zu-
rückgegangen seien. Der Herr Bundesarbeitsminister 
hat geantwortet, dies treffe nicht zu. Ich glaube, die 
Frage war etwas falsch gestellt. Es ist zu beob-
achten gewesen — auch das ist statistisch auf Grund 
der Zahlen der Krankenkassen nachweisbar —, daß 
in dem gleichen Zeitraum, für den die Grippewelle 
als Ursache des höheren Krankenstandes tatsächlich 
und zum Teil angeblich genannt wurde, diese 
Grippewelle bei den Angestellten auf der einen 
Seite weniger Prozent krank werden ließ und auf 
der anderen Seite aber auch die Krankheitsdauer 
geringer sein ließ. Sie haben recht, wenn Sie mir 
entgegenhalten, daß natürlich ein Angestellter in 
einem Büro für Grippe nicht so empfänglich ist wie 
ein Arbeiter, der im Freien tätig sein muß. All das 
zugestanden! Aber dann hätte auch früher ein 
höherer Unterschied zwischen Krankheitsfällen bei 
Angestellten und Arbeitern sein müssen. Das ist 
aber, wie sich aus den Statistiken ergibt, nicht fest-
stellbar. 
Aus all diesen Gründen — ich könnte noch viele 
Beispiele anführen — sind wir der Auffassung, daß 
das Gesetz geändert werden sollte. Bei § 1 haben 
wir insbesondere die Frage angepackt, die sehr 
viele Mißhelligkeiten mit sich gebracht hat, daß 
nämlich bei der Berechnung des Krankengeldes ein-
schließlich des Arbeitgeberzuschlags mancher in der 
Endabrechnung mehr hatte, als er vorher während 
seiner Arbeitstätigkeit in seiner Lohntüte vorfand. 
Es gibt dafür Beispiele, und insofern ist die Ant-
wort des Herrn Ministers auf Ziffer 4: „Es ist nicht 
möglich" — wenn er auch im zweiten Teil seiner 
Antwort dieses „nicht möglich" eingeschränkt 
hat —, etwas irreführend. Es gibt eine ganze Reihe 
von Beispielen, daß Arbeiter bis zu 120 %  ihres 
Normalverdienstes dadurch erhalten haben, daß bei 
der Anrechnung der Kalendertage praktisch ein 
höheres Endergebnis herauskommt, als wenn man 
nur die Arbeitstage wertet. 
Auf der anderen Seite hat sich leider gezeigt, daß 
es mancher gut verstanden hat, eine vorüber- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 	545 
Mischnick 
gehende Mehrarbeitstätigkeit nachzuweisen — vier 
Wochen sind ja nach dem Gesetz als letzter Zeit-
raum zur Berechnung vorgeschrieben —, daß er un-
mittelbar nach dieser Mehrarbeitstätigkeit krank 
wurde und dadurch natürlich automatisch für die 
Dauer der Krankheit ein höheres Krankengeld hatte, 
als vorher sein Nettoverdienst war. 
Das ist nicht die Regel; aber diese Fälle, die wir 
im einzelnen gesehen haben und die in verschie-
denen Zeitungsartikeln aufgeführt sind — ich denke 
an die „Stuttgarter Zeitung", wo drei Beispiele aus 
den Boschbetrieben genannt sind, ich denke an den 
„Industriekurier", ich denke auch an andere Ver-
öffentlichungen —, zeigen, daß das Gesetz hier eine 
Schwäche aufweist. Unser Vorschlag zielt darauf ab, 
diese Schwäche soweit wie möglich zu beseitigen, 
indem diese Zuschläge aus der Berechnung heraus-
genommen werden sollen, es sei denn, es sind Zu-
schläge, die ständig und nicht kurzfristig gewährt 
werden. Wir sind gern bereit, uns bei der Ausschuß-
beratung über diesen Punkt im einzelnen zu unter-
halten, damit wir nicht denjenigen, der berechtigter-
weise eine laufende Zulage zu seinem Arbeitslohn 
erhält, beispielsweise eine Schmutzzulage, durch 
das Gesetz schlechter stellen. Wir wollen aber auf 
jeden Fall vermeiden, daß eine Art Bereitschaft 
oder der Wille dazu eintritt, vier Wochen Über-
stunden zu machen und anschließend 8 oder 10 oder 
14 Tage krank zu sein und mit diesem Überstun-
dengeld in der Entlohnung höherzukommen als 
vorher. Auch hier machen wir also den Versuch, 
dem Verantwortungsbewußten nicht Nachteile ge-
genüber demjenigen zu bringen, der leichtfertig 
über Arbeitsmoral, Arbeitsdisziplin und Zusammen-
gehörigkeitsgefühl der Arbeiter hinweggeht. 
In § 2 haben wir die Frage der Karenztage an-
gesprochen. Ich darf hier als Beispiel mit Geneh-
migung des Herrn Präsidenten den Brief eines 
Handwerksmeisters aus Calw zitieren, der da 
schreibt: 
Einer meiner Gehilfen, der nach 10 Tagen 
wieder zur Arbeit kam und bei der Lohnabrech-
nung dann erfuhr, daß er die ersten 2 Tage 
erst bei einer Arbeitsunfähigkeitsdauer von 
mehr als 14 Tagen bezahlt erhalte, erklärte mir 
wörtlich: „Das nächste Mal bin ich eben 14 Tage 
krank." Kann man dies dem Arbeitnehmer 
übelnehmen? 
So fragt hier der Arbeitgeber selbst. 
Die Krankenkassen machen in dieser Beziehung 
die gleichen Erfahrungen. Aus diesem Grunde 
ist man grundsätzlich mindestens 14 Tage 
krank. Wohin sollen wir im Laufe der Zeit 
bei einem solchen Gesetz kommen? 
Ich betone noch einmal: es wäre falsch zu verallge-
meinern. Ich stelle ausdrücklich fest, daß ein Groß-
teil der Arbeitnehmerschaft durchaus verantwor-
tungsbewußt gehandelt hat. Es geht uns um den 
Prozentsatz derer, die Mißbrauch treiben, sei er 
auch im ganzen gesehen noch so klein. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Schellenberg 
zu einer Zwischenfrage! 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Kollege Misch-
nick, Sie haben in der 2. Legislaturperiode dem Bun-
destag nicht angehört. Aber ist Ihnen nicht bekannt, 
daß die Sozialdemokraten bei der dritten Beratung 
dieses Gesetzes den gleichen Antrag, den Sie jetzt 
begründen, gestellt haben und daß Ihre Fraktion in 
der Sitzung am 31. Mai diesen Antrag der Sozial-
demokraten in namentlicher Abstimmung abge-
lehnt hat? 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Mischnick (FDP) : Sehr verehrter Herr Kollege 
Schellenberg, ich habe natürlich die Debatte nach-
gelesen, als ich mich mit dieser Materie befaßt habe. 
Sie werden mir zugeben müssen, daß es für einen 
Neuling schwer ist, alle Einzelheiten der Debatte 
beim Lesen mitzubekommen. Aber eines kann ich 
Ihnen sagen: Wenn wir erkennen, daß in einem 
Punkt eine Schwäche ist, dann sind wir bereit, das 
gemeinsam zu ändern. 
(Beifall bei der FDP. — Zustimmung des 
Abg. Dr. Schellenberg.) 
Deshalb haben wir ja diesen Antrag eingebracht. 
Ich hoffe, auch Sie sind dann bereit, der Lösung, die 
wir vorgeschlagen haben, zuzustimmen. 
Ich glaube mich allerdings zu entsinnen, daß Ihr 
Antrag in einem Punkt ursprünglich weiterging, 
nämlich in der Forderung, überhaupt vom ersten 
Tage an voll zu zahlen. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Sie haben ihn nicht 
genau gelesen!) 
— Das war aber mal Ihre Auffassung und — davon 
bin ich fest überzeugt — ist es auch heute noch. Sie 
glauben nur nicht, daß es zur Zeit durchsetzbar ist; 
das ist die andere Frage. 
Nun aber noch zu den Karenztagen. Wir hoffen 
mit diesem Vorschlag zweierlei zu erreichen: einmal 
dem verantwortungsbewußten Arbeiter praktisch 
einen weiteren Tag bezahlen zu lassen — denn 
dann fallen nicht mehr zwei Tage aus, wenn er nach 
vier oder fünf Tagen seine Grippe überwunden hat 
—, auf der anderen Seite nicht einen Anreiz zu 
schaffen, 14 Tage krank zu feiern, und damit im 
Endeffekt die Gesamtbelastung sowohl für die Kran-
kenkasse wie für den Arbeitgeber herabzusetzen, 
ganz zu schweigen davon, daß auf diesem Wege 
natürlich auch ein Produktionsausfall und alles, was 
damit zusammenhängt, vermieden werden kann. Ich 
würde mich freuen, wenn die Vorschläge von 
meinen politischen Freunden und mir im Ausschuß 
Ihre Unterstützung fänden. 
Ich darf zum Abschluß sagen: Es ist richtig, daß 
man bei einem neuen Gesetz zunächst eine gewisse 
Zeit der Erfahrung verstreichen lassen sollte. Es 
sind jetzt etwas über 7 Monate. Ich glaube, daß die 
Stellungnahmen aus allen Teilen der Betroffenen  — 
von beiden Seiten — ein gerechtes Abwägen schon 
heute zulassen. Wir bitten deshalb das Hohe Haus, 
den Antrag dem Sozialpolitischen Ausschuß als 
federführendem Ausschuß und dem Mittelstandsaus-
schuß zur Mitberatung zu überweisen. 
(Beifall bei der FDP.) 
546 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode --- 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Dittrich. 
Dr. Dittrich (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Das Kind — ich spreche von 
dem Gesetz zur Verbesserung der wirtschaftlichen 
Sicherung der Arbeiter im Krankheitsfalle — hat 
erst nach heftigen Geburtswehen das Licht der Welt 
erblickt und hat, als es dann auf der Welt war, von 
allen Seiten heftige Stöße bekommen. Selbstver-
ständlich muß sich der Bundestag mit der Frage be-
schäftigen, ob eine Novellierung dieses Gesetzes, 
das ja erst seit 1. Juli 1957 in Kraft ist, erfolgen soll. 
Es ist übrigens interessant, daß sich, wie aus dem 
Frage- und Antwortspiel hervorging, soweit es sich 
um die Vierzehntagefrist handelt, nun die sozial-
politischen Auffassungen der Freien Demokrati-
schen Partei denen der Sozialdemokratischen Partei 
genähert haben. Für uns ist die Frage, ob es zweck-
mäßig ist, schon jetzt dem Wunsche auf Änderung 
des Gesetzes nachzukommen. 
Man wird zunächst prüfen müssen: Hat das Ge-
setz, so wie wir es seinerzeit im Juni 1957 geschaf-
fen haben, tatsächlich eine Erhöhung des Kranken-
standes in der Arbeiterschaft mit sich gebracht? 
Meine politischen Freunde der Christlich-Sozialen 
Union haben auf verschiedene Anregungen hin eine 
Kleine Anfrage an den Herrn Bundesminister für 
Arbeit und Sozialordnung gestellt und darauf eine 
Antwort erhalten. Es ging uns vor allem darum, 
daß überprüft wurde, ob tatsächlich eine Erhöhung 
des Krankenstandes in der Arbeiterschaft zu ver-
zeichnen ist. 
Der Herr Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung hat uns durch seine Antwort auf diese 
Frage zunächst beruhigt. Wir dürfen aber nicht 
übersehen, daß die Antwort schon vom Dezember 
1957 stammt, also nur Ergebnisse etwa aus den 
Monaten September, Oktober und allenfalls No-
vember aufzeigen kann. 
Grundsätzlich kann es vom staatspolitischen 
Standpunkt aus nicht richtig sein, ein Gesetz, das 
von der Mehrheit dieses Hauses beschlossen wor-
den ist, schon nach wenigen Wochen zu ändern. 
(Abg. Stingl: Sehr richtig!) 
Es kann grundsätzlich nicht Aufgabe dieses Hauses 
sein, ein kurz vorher verabschiedetes Gesetz wie-
der aufzurollen und umzuwerfen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Wenn sich aber bei einem Gesetz tatsächlich Män-
gel zeigen, dann werden wir nicht zögern, es zu 
ändern. Um aber Fakten — wie solche Mängel — 
feststellen zu können, muß man erst sehr genaue 
statistische Unterlagen ermitteln; erst danach kann 
man handeln. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU.) 
Es ist uns bekannt, daß vor allem mittelständische 
Betriebe erhebliche Sorgen haben. Ich habe bei der 
Beratung des Gesetzes ausgeführt, daß vor allem 
auf unsere mittelständischen Kreise durch die Ar-
beitszeitverkürzung, durch die Lohnerhöhungen,  
durch die Lohnfortzahlung im Krankheitsfall, durch 
die Erhöhung der Beiträge zu den Krankenkassen 
und Unfallversicherungen, durch die Erhöhung der 
Beiträge zu den Rentenversicherungen Belastungen 
zugekommen sind, die ohne Zweifel die Kapazität 
eines kleinen oder mittelständischen Betriebes über-
steigen. Es ist uns bekannt, daß aus den Betrieben 
— ich habe schon davon gesprochen — und aus ein-
zelnen Betriebskrankenkassen Beschwerden über 
dieses Gesetz gekommen sind. Daraufhin allein 
kann selbstverständlich der Gesetzgeber eine Ge-
setzesänderung, wie sie hier beabsichtigt ist, nicht 
vornehmen. Es wird notwendig sein, daß zunächst 
einmal Erfahrungen gesammelt werden, und das 
kann am besten durch die Allgemeinen Ortskranken-
kassen und die Betriebskrankenkassen in ihrer Ge-
samtheit geschehen. 
Die Zahlen, die uns über den Krankenstand bei 
den Pflichtmitgliedern der Ortskrankenkassen zu-
gegangen sind, sind nicht von der Hand zu weisen. 
Das Gesetz ist wie gesagt am 1. Juli 1957 in Kraft 
getreten. An diesem Tage hatten wir einen Kran-
kenstand von 4,08 v. H., während im Vergleichs-
monat des Jahres 1956 ein solcher von 4,14 v. H. zu 
verzeichnen war. Am 1. September 1957 hatten wir 
einen Krankenstand von 5,28 v. H., während das 
Vorjahr nur einen solchen von 4,48 v. H. aufwies. 
Der Monat Oktober des Jahres 1957 ist außer-
gewöhnlich. Dort zeigte sich ein Krankenstand von 
8,36 v. H., während der des Vorjahres nur 4,68 v. H. 
war. Ebenso ist es im Monat November 1957. Hier 
hatten wir einen Krankenstand von 7,75 v. H., wäh-
rend er im Vergleichsmonat des Vorjahres nur 
4,82 v. H. betrug. Wenn wir an eine Gesetzesände-
rung herangehen wollen, müssen wir diese Zahlen 
zur Hand nehmen und sie prüfen. 
Nun wird jeder, der die Verhältnisse kennt, zu-
geben, daß hier die Grippewelle die Hauptursache 
ist; darüber gibt es gar keinen Zweifel, und das 
wird von uns auch nicht verkannt. Aber am 1. De-
zember 1957 — damit dürfte die Grippewelle abge-
klungen sein — ist ein Krankenstand von 5,29 v. H. 
gegenüber dem Dezember 1956 von 4,66 v. H. zu 
verzeichnen gewesen, und der Januar 1958 brachte 
einen Krankenstand von 5,37 v. H. gegenüber 
4,32 v. H. im Januar 1957. Meine Damen und Her-
ren, man wird daraus schon gewisse Rückschlüsse 
ziehen können. Es ist selbstverständlich ,daß diese 
Zahlen jedem, der sich mit sozialpolitischen Auf-
gaben befaßt — und das ganze Haus tut das ja —, 
gewisse Fingerzeige geben und daß jeder gewisse 
Schlußfolgerungen daraus ziehen kann. 
Die Zahlen, die uns vor allem aus den Betriebs-
krankenkassen, insbesondere dem Landesverband 
der Betriebskrankenkassen in Bayern, zugegangen 
sind — Sie wissen, die Tagespresse und die Fach-
zeitschriften haben sich in den letzten Monaten sehr 
sorgfältig mit diesem Gesetz beschäftigt —, zeigen 
ebenfalls, daß im Hinblick auf die vergleichbaren 
Monate des Vorjahres eine Erhöhung des Kranken-
standes von annähernd 20 % zu verzeichnen ist. 
Wenn wir trotzdem an dem staatspolitischen Grund-
satz festhalten wollen, ein Gesetz, das die Mehrheit 
dieses Hauses geschaffen hat, nicht von heute auf 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 	547 
Dr. Dittrich 
morgen ändern zu lassen, so hindert das nicht, die 
Entwicklung in der Wirtschaft, auf dem sozialen 
Sektor sehr aufmerksam zu verfolgen. 
Sie haben sicher der Presse entnommen und aus 
zahlreichen Ausführungen gehört, daß die Allge-
meinheit, unsere Wirtschaft, das von uns geschaf-
fene Gesetz bemängelt hat. Ich frage mich nun, wo 
die Ursachen liegen. Lassen Sie mich in aller Kürze 
einige Kritiken vortragen. 
Zunächst einmal sagen die Kritiker: Das Gesetz, 
das ihr im Deutschen Bundestag zur besseren wirt-
schaftlichen Sicherung der Arbeiter im Krankheits-
fall geschaffen habt, reizt zum Mißbrauch. Die 
Frage ist, ob wirklich Mißbrauch getrieben werden 
kann. Wir stellen zunächst einmal fest, daß Miß-
bräuche in einem so großen Umfang, wie es in etwa 
der Sprecher der FDP dargestellt hat, innerhalb der 
Arbeiterschaft nicht aufgetreten sind. Die Be-
hauptung, daß viel Mißbrauch getrieben worden 
sei, ist absolut falsch. Wir stellen fest, daß die Ar-
beiterschaft in ihrer Gesamtheit moralisch nicht 
weniger fest ist als die Angestellten. 
(Lebhafte Zustimmung in der Mitte, rechts 
und links. — Zuruf von der FDP: Etwas 
anderes haben wir auch nicht behauptet!) 
Das muß mit aller Deutlichkeit hervorgehoben wer-
den. 
Man sagt also, ein Mißbrauch des Gesetzes sei 
möglich. Wenn man einen Mißbrauch verhindern 
will, gibt es verschiedene Gegenmaßnahmen. Eine 
Maßnahme könnte sein, daß die Vertrauensärzte 
straffer als bisher arbeiten. Solange es möglich ist 
— und hier appelliere ich einmal an unsere Ärzte-
schaft —, daß man beim Aufsuchen eines Arztes 
krank geschrieben wird, wenn man nur etwas 
Husten oder etwas Katarrh hat, werden wir bei 
jedem Gesetz über die Lohnfortzahlung im Krank-
heitsfall auf Schwierigkeiten stoßen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Deshalb ist auch einmal ein Appell an unsere Ärzte-
schaft von dieser Stelle aus angezeigt, bei der Über-
prüfung der Arbeitsfähigkeit oder Nichtarbeitsfähig-
keit gewissenhafter und sorgfältiger vorzugehen 
als bisher. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Das darf natürlich nicht verallgemeinert werden — 
ich sehe gerade Frau Dr. Steinbiß —; auch in diesem 
Berufsstand sind eben manche schwarze Schafe vor-
handen, die auf diese Weise anderen Schaden zu-
fügen. 
Eine zweite Gegenmaßnahme, die ohne eine Ge-
setzesänderung möglich wäre, ist die ; daß wir ein-
mal an die Solidarität unserer Arbeiterschaft appel-
lieren und dem Handwerksgesellen und dem 
Fabrikarbeiter sagen: Um dein Geld geht es, wenn 
dein Arbeitskollege, der neben dir arbeitet, krank 
feiert und du erhöhte Beiträge an die Allgemeine 
Ortskrankenkasse zahlen mußt. Es wird deshalb 
nötig sein, daß auch die Arbeiterschaft einer 
etwaigen zu großen Ausnutzung dieses Gesetzes 
mehr als bisher entgegentritt. 
Nun zum Gesetzentwurf der Freien Demokrati-
schen Partei. Er muß von uns besonders kritisch 
untersucht werden. Dieser Gesetzentwurf weist nach 
unserer Ansicht erhebliche Mängel auf, und die 
Mißstände werden durch die darin vorgeschlagenen 
Änderungen nicht beseitigt. Sehen wir uns einmal 
den § 1 dieses Gesetzentwurfs an. Danach sollen bei 
der Berechnung des Nettoarbeitsentgelts der Mehr-
arbeitslohn einschließlich der gesetzlichen und tarif-
lichen Zuschläge für Mehrarbeit sowie für Sonn-
tags-, Feiertags- und Nachtarbeit sowie einmalige 
und laufende lohnsteuerpflichtige Zuschläge zum 
Entgelt außer Ansatz bleiben. Aber das sind gerade 
jene 3 bis 8 %, die der Arbeitgeber im Krankheits-
fall hinzuzuzahlen hat. Das packt das Problem nicht 
bei der Wurzel an. Wenn wir eine solche Frage 
überhaupt zu lösen beabsichtigen, müssen wir be-
reits beim Krankengeld ansetzen, allerdings 
brauchte das nicht unbedingt zu geschehen. Wenn 
Sie § 1 des Gesetzes so durchführen wollen, wie er 
jetzt dasteht, werden Sie eine Verbesserung in 
Ihrem Sinne keineswegs erreichen; denn es ist 
durchaus möglich, daß bei den Sonderzulagen, die 
der einzelne Arbeiter bekommt, das Krankengeld 
schon höher ist als der Normallohn. Wenn Sie sich 
der Mühe unterzögen, Herr Kollege Mischnick, ein-
mal Beispiele durchzurechnen, dann würden Sie zu 
dem Ergebnis kommen, wie ich es eben feststellte. 
Der § 2 dieses Gesetzes regelt die Frage, ob man 
nicht die Anzahl der Karenztage von zwei auf einen 
herabsetzen und dann die 14-Tage-Frist fallenlassen 
sollte. Meine Damen und Herren, hier muß kritisch 
vorgegangen werden. Die Frage der Karenztage 
stellt ein besonders wichtiges und heikles Kapitel der 
Reform der sozialen Krankenversicherung dar. Die-
ses Problem sollte nur im Zusammenhang mit den 
Gesamtfragen gelöst werden. 
(Abg. Ruf: Das hätte man auch damals 
machen sollen!) 
Wir werden uns mit der Frage der Karenztage und 
der Frist sorgfältig bei den Beratungen über die 
Krankenkassenreform beschäftigen müssen. Es ist 
aber unzweckmäßig, so ein einzelnes Problem im 
gegenwärtigen Zeitpunkt lösen zu wollen, 
(Abg. Ruf: Das gilt auch für damals!) 
ganz davon abgesehen, daß man in dieser Hinsicht 
absolut auch anderer Meinung sein kann. 
Wir sehen also: Der Gesetzentwurf, den die FDP 
und deren Sozialpolitiker vorgelegt haben, würde 
keine geeignete Lösung des Problems bringen kön
-
nen. 
Wir beobachten und prüfen die Lage sehr sorgfäl-
tig, das zeigt unsere Kleine Anfrage an den Herrn 
Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung. Aber 
wir dürfen vom staatspolitischen Standpunkt aus 
nicht zu dem Ergebnis kommen, daß man ein Gesetz 
schon nach so kurzer Zeit einer neuerlichen Prü-
fung unterzieht. Allerdings ist nicht zu verkennen, 
daß sicher Mißbräuche vorgekommen sind, daß es 
Mißstände gegeben hat. Aber die werden wir hie-
nieden niemals verhindern können. Ein Appell an 
548 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 
Dr. Dittrich 
die Moral irgendeines Berufsstandes nützt dem Ge-
setzgeber im allgemeinen nicht allzuviel. 
(Abg. Ruf: Man darf die Moral auch nicht 
überfordern!) 
Es ist also erforderlich, daß wir Gesetze, und 
zwar gute Gesetze machen. Zu unserer Rechtferti-
gung darf ich sagen, daß manche meiner Freunde 
mit der jetzt geltenden Fassung des Gesetzes nicht 
einverstanden gewesen sind und ihre Stimme da-
gegen erhoben haben. Trotzdem bleiben wir bei 
dem Grundsatz, daß man zunächst einmal abwarten, 
überprüfen sollte und dann erst zu einer Ände-
rung des Gesetzes kommen dürfte. Wir bitten, den 
Gesetzentwurf — so ist im Ältestenrat, glaube ich, 
vereinbart worden — außer dem Ausschuß für So-
zialpolitik, der federführend sein soll, dem Aus-
schuß für Arbeit zur Mitberatung zu überweisen. 
(Abg. Ruf: Wozu denn Ausschuß für Ar
-
beit? Mittelstand! — Weitere Zurufe.) 
— Meine Damen und Herren, es ist doch vorhin 
schon beantragt worden, diesen Gesetzentwurf dem 
Mittelstandsausschuß zur Mitberatung zuzuleiten. 
(Abg. Ruf: Aber nicht dem Arbeitsausschuß!) 
— Im Ältestenrat ist eine solche Entscheidung ge-
troffen worden. Wenn Sie es anders wollen, bleibt 
Ihnen das vorbehalten. Es war jedenfalls ausdrück-
lich vereinbart, diesen Gesetzentwurf dem Ausschuß 
für Arbeit zur Mitberatung zuzuleiten. 
(Abg. Ruf: Wir wollen bloß einen mitbe
ratenden Ausschuß!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Wischnewski. 
Wischnewski (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Wenn wir uns heute 
noch einmal mit dem sehr ernsten Problem des 
kranken Arbeiters beschäftigen müssen, dann liegt 
die Schuld nicht bei unserer Fraktion. Wir haben 
im 2. Bundestag mit der Drucksache 1704 den An-
trag eingebracht, durch eine entsprechende Ände-
rung des § 616 BGB die Arbeiter und Angestellten 
völlig gleichzustellen. Nach wie vor ist das nach 
unserer Auffassung der richtige Weg, um dieses 
Problem zu meistern. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wenn es um die Lösung großer gesellschaftlicher 
Probleme geht — und um ein solches handelt es 
sich hier —, dann sollte man kein Flickwerk und 
kein Stückwerk machen, sondern dann sollte man 
den Mut haben, die Probleme auch ganz zu lösen. 
Das ist leider versäumt worden. 
(Abg. Ruf: Noch größere Fehler machen?) 
Das Gesetz zur Verbesserung der wirtschaftlichen 
Sicherung der Arbeiter im Krankheitsfalle hat — 
das muß hier auch einmal in aller Deutlichkeit ge-
sagt werden — für einen nicht unbedeutenden Teil 
der Arbeiterschaft auch erhebliche Verschlechte-
rungen mit sich gebracht. Ich erinnere an die be-
trieblichen Regelungen, die bereits eine Zahlung 
von 90 % und mehr vorsahen, wobei durch höhere 
Beitragszahlung oder durch Verminderung des ent-
sprechenden Betrages Verschlechterungen eingetre-
ten sind. Ich war neulich in einem solchen Betrieb. 
Dort haben die Arbeiter die Auffassung vertreten, 
das Gesetz müsse eigentlich heißen „Gesetz zur 
Verbesserung der wirtschaftlichen Sicherung der 
Arbeitgeber". 
(Abg. Ruf: Dann hätte man es doch beim 
alten belassen sollen! — Weitere Zurufe 
von der Mitte.) 
— Ich möchte nur feststellen, daß auch einzelne 
solcher Fälle vorliegen. Es geht mir darum, zu 
sagen, daß also nicht für alle eine Verbesserung, 
sondern für einen ganzen Teil auch eine erhebliche 
Verschlechterung eingetreten ist. In Köln gibt es 
einen Betrieb, in dem 15 000 Arbeiter durch dieses 
Gesetz eine Verschlechterung erfahren haben. 
Wenn ich das sage, so will ich damit natürlich kei-
neswegs abstreiten, daß für den größten Teil der 
Arbeiterschaft tatsächlich eine Verbesserung einge-
treten ist. 
(Abg. Ruf: Kein Betrieb wird gehindert, 
mehr zu tun, Herr Kollege!) 
Nun zu dem Antrag der FDP auf Drucksache 83. 
Es geht hier um zwei Probleme: erstens um den 
Begriff des Nettoarbeitsentgelts und zweitens um 
das Problem der Karenztage. Dem ersten können 
wir keineswegs zustimmen. Was degegen das Pro-
blem der Karenztage angeht, so sind wir ohne wei-
teres bereit, noch darüber hinauszugehen. 
(Beifall bei der SPD. — Heiterkeit in der 
Mitte.) 
Nettoarbeitsentgelt ist immer volles Arbeitsentgelt, 
d. h. Arbeitsentgelt mit allen Zuschlägen. Sie wol-
len die Mehr-, Nacht-, Sonn- und Feiertagszu-
schläge und auch die Lohnzuschläge herausneh-
men, die für die Besonderheit der Arbeit gezahlt 
werden. Das würde bedeuten, daß sich für einen 
großen Teil der Arbeitnehmer entscheidende Min-
derungen ihrer Löhne ergeben würden. Ich denke 
hier z. B. an den Gießereiarbeiter, bei dem der 
Lohn zu rund 20 % immer aus Zuschlägen besteht. 
Ich denke auch noch an eine Reihe von anderen 
Gruppen, bei denen eine derartige Situation ge-
geben ist. Hier würden also nicht zu verantwor-
tende Härten eintreten. Es gibt demnach keine 
Möglichkeit, das Problem, das Sie hier ansprechen, 
auf diese Art und Weise zu regeln. 
Der Herr Kollege Dr. Dittrich hat bereits darauf 
hingewiesen, daß es sich außerdem bei einer sol-
chen Regelung um eine sehr einseitige Entlastung, 
d. h. nur um die Entlastung der Arbeitgeber han-
deln würde. Meine Damen und Herren, wir sollten 
doch einmal klar und deutlich feststellen, daß im 
Augenblick sowieso nur Pfennigbeträge bezahlt 
werden. Lassen Sie mich bitte zwei Beispiele brin-
gen: bei einem Bruttoverdienst von 300 DM be-
kommt der verheiratete Arbeiter mit zwei Kindern 
einen täglichen Ausgleich von 46 Pf, bei einem 
Bruttoverdienst von 400 DM eines verheirateten 
Arbeiters mit zwei Kindern beträgt der Ausgleich 
täglich 65 Pf. Das sind also nur Pfennigbeträge. Der 
Kollege Dr. Dittrich hat trotzdem gesagt, daß das 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 	549 
Wischnewski 
Gesetz insbesondere für die mittelständische Wirt-
schaft eine sehr starke Belastung sei. Nun, ich darf 
bei dieser Gelegenheit daran erinnern, daß die so-
zialdemokratische Fraktion bei der Beratung des 
Gesetzes diesem Hause den Vorschlag unterbrei-
tet hat, einen Ausgleichsstock einzuführen, um auf 
diese Art und Weise eventuelle Härten unter den 
Betrieben ausgleichen zu können. Bedauerlicher-
weise ist man damals auf diesen Vorschlag unserer 
Fraktion nicht eingegangen. 
(Abg. Dr. Dittrich: So wie beim Kinder
-
geldgesetz?) 
— Nein, zwischen diesem Ausgleichsstock und dem 
anderen, Herr Kollege, besteht ein erheblicher 
Unterschied. 
(Abg. Ruf: Worin besteht er denn?) 
Wenn man sich die Situation einmal genau be-
trachtet, wird man das sehr schnell feststellen 
können. Hier geht es um einen Ausgleich, damit 
sich die Betriebe mehr untereinander helfen 
können. 
Zu dem Problem der Karenztage auch noch einige 
wenige Worte! Der Kollege Professor Schellenberg 
hat bei der Verabschiedung des Gesetzes vor der 
Schlußabstimmung gesagt: „Die Beibehaltung von 
Karenztagen ist eine soziale Diffamierung der Ar-
beiter." Ich möchte in aller Deutlichkeit sagen: da-
zu bekennen wir uns nach wie vor. Wir sind gern 
bereit, alles zu tun und mitzuarbeiten, damit die 
Karenztage überhaupt abgeschafft werden, d. h. da-
mit dieses Problem endgültig aus der Welt ge-
schafft wird. 
Nun auch noch einige wenige Worte zu dem in 
der Öffentlichkeit viel zitierten und auch hier zitier-
ten Mißbrauch. Lassen Sie mich vorweg folgendes 
sagen. Ich will gar nicht bestreiten, daß in einzel-
nen, ganz, ganz wenigen Fällen ein Mißbrauch ein-
mal vorkommen kann. 
(Unruhe rechts. — Abg. Ruf: Wo leben Sie 
denn?) 
Meine Damen und Herren, wo gibt es im Leben 
keinen Mißbrauch? Wenn in einem dieser seltenen 
Fälle ein Arbeiter Mißbrauch treibt, dann macht er 
krank. Es gibt Mißbräuche auf anderen Gebieten in 
weit stärkerem Maße, die aber niemals in dem 
Umfang in der Öffentlichkeit und vielleicht, auch 
nicht in diesem Hause diskutiert worden sind. Wo-
gegen wir uns in aller Deutlichkeit wehren müs-
sen — ich meine, das sollte einheitliche Auffassung 
in diesem Hause sein —, ist die Behauptung, daß 
die größte Gruppe unserer Gesellschaft in der Bun-
desrepublik weniger Verantwortungsbewußtsein als 
irgendeine andere Gruppe unserer Gesellschaft 
habe. Die Arbeiterschaft hat in den vergangenen 
Jahren hohes Verantwortungsbewußtsein bewiesen. 
Ich denke nur an die Zeit vor der Währungsreform, 
wo die Arbeiter praktisch für eine Scheibe trockenen 
Brotes bereit waren, ihren Arbeitsplatz einzuneh-
men, wo sie höchstes Verantwortungsbewußtsein 
bewiesen haben. Ich denke auch an die Zeit nach 
der Währungsreform, wo die Arbeiterschaft bereit 
war, den entscheidenden Anteil am Zustande-
bringen des sogenannten Wirtschaftswunders zu 
übernehmen. 
Nun einige sehr konkrete Zahlen. Hier ist vorhin 
immer gesagt worden, in der Zeitung stehe das und 
das. Die Zahlen, die ich Ihnen jetzt nennen werde, 
erbringen den Beweis dafür, daß die Situation offen-
sichtlich etwas anders ist. Wir sollten uns alle dar-
über im klaren sein, daß niemand die Grippe-
epidemie verniedlichen kann. Sie ist gekommen wie 
ein Naturereignis. Wir haben auf Grund dieser 
Grippeepidemie allein im Lande Nordrhein-West-
falen mehr als 200 Tote gehabt; ein Beweis dafür, 
daß es sich wirklich um ein Naturereignis gehandelt 
hat. Wenn wir zu konkreten Ergebnissen in dieser 
Frage kommen wollen, dann müssen wir die Unter-
schiede untersuchen zwischen der Situation der 
Gruppe, für die durch dieses Gesetz eine Änderung 
eingetreten ist, und der Gruppe, für die keine Än-
derung eingetreten ist. Hier ergibt sich folgendes. 
Gegenüber dem 1. August 1956 war am 1. August 
1957 die Krankenzahl bei den Allgemeinen Orts-
krankenkassen um 17,6 % höher, bei den Ersatz-
kassen für Angestellte um 20,6 %. Hier ist der Be-
weis dafür erbracht, daß die Krankenzahl sich un-
abhängig von dem Gesetz entwickelt hat. Wenn 
wir die Situation dann noch einmal per 1. Septem-
ber betrachten, ergibt sich folgendes Bild. Gegen-
über dem 1. September 1956 war am 1. September 
1957 die Krankenzahl bei den Ortskrankenkassen 
um 17,9 % höher, bei den Ersatzkassen um 31,6 %. 
Das sind konkrete Zahlen, die den Beweis dafür er-
bringen, daß die Dinge unabhängig von diesem 
Gesetz gelaufen sind, daß man also von seiten der 
Arbeiterschaft mit größtem Verantwortungsbewußt-
sein an dieses Problem herangegangen ist. 
Wir sollten dabei auch nicht übersehen, daß die 
Krankenzahl in der Bundesrepublik insgesamt etwas 
angestiegen ist, d. h. unabhängig von diesem Ge-
setz; ein Beweis dafür, daß der Gesundheitszustand 
unserer Bevölkerung nicht der denkbar beste ist. Es 
ist ja gar nicht so lange her, daß der Verband deut-
scher Rentenversicherungsträger für das Jahr 1956 
festgestellt hat, von den 206 000 neu gezahlten 
Renten würden nur 29,2 % wegen Erreichung der 
Altersgrenze und 70,8 % wegen Frühinvalidität ge-
zahlt. Diese Zahlen sprechen nicht für einen hervor-
ragenden Gesundheitszustand. Sie sind ein Beweis 
dafür, daß unabhängig von dem Gesetz die Kran-
kenzahl in der letzten Zeit noch stärker ange- 
stiegen ist. 
Hier noch ein konkretes Beispiel aus dem Kölner 
Raum! Ich habe vorhin schon einmal von diesem 
Betrieb gesprochen. Er hat 15 000 Beschäftigte, für 
die am 1. Juli 1957 keinerlei Besserstellung einge-
treten ist. Trotzdem ist in diesem Betrieb die Kran-
kenzahl erheblich mehr gestiegen als bei der All-
gemeinen Ortskrankenkasse desselben Ortes, bei 
der für die Arbeiter eine Verbesserung eingetreten 
ist. Wir alle sollten uns gegen das viele Gerede 
vom Mißbrauch energisch wehren. Wir trauen die-
ser Gruppe der Gesellschaft, der Arbeiterschaft, 
genauso viel Verantwortungsbewußtsein zu wie 
jeder anderen Gruppe unserer Gesellschaft. Des-
wegen treten wir für die Abschaffung jeder diffa-
mierenden Regelung ein. Wir sind nach wie vor 
dafür, daß Arbeiter und Angestellte gleichgestellt 
werden, nicht aus einer Gleichmacherei heraus, son- 
550 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 
Wischnewski 
dern weil in dieser Frage für alle Arbeitnehmer 
gleiches Recht gelten soll. Wenn wir aber an einer 
entscheidenden Regelung dieser Frage interessiert 
sind, dann sollten wir auch alle zusammen dazu 
beitragen, daß dieses große gesellschaftliche Pro-
blem so schnell wie möglich gelöst werden kann. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Kalinke. 
Frau Kalinke (DP) : Herr Präsident! Meine 
Herren und Damen! In der gestrigen Aussprache 
über die Große Anfrage der sozialdemokratischen 
Fraktion wegen der Auswirkungen der Renten-
reform habe ich mir erlaubt, wieder einmal auf die 
grundsätzlichen Zusammenhänge aller sozialpoli-
tischen Lösungen hinzuweisen. Ich habe schon ge-
stern erklärt und wiederhole es heute noch einmal, 
daß der Auftrag der Gesetzgebung nicht nur dahin 
geht, gute Gesetze zu machen, sondern auch, deren 
Wirkung zu bedenken. Wir haben uns heute über 
den Inhalt eines der Gesetze zu unterhalten, das 
man bei einer Gesamtbetrachtung wohl nicht als 
gutes Gesetz ansehen kann. Bei der Diskussion über 
den Inhalt von Gesetzen, ihre Anwendung und ihre 
Auswirkung haben wir uns auch darüber klar zu 
werden, welche moralischen Auswirkungen sie ha-
ben. Wir haben also zu prüfen, ob sie die Sozial-
moral heben oder ob sie nicht die Arbeitnehmer, 
von denen hier leider immer nur die Rede ist, oder 
die Arbeitgeber oder gar die Ärzte oder die Ver-
sicherungsträger in Gefahr bringen. Wir haben uns 
schließlich darüber zu unterhalten, welchen erzie-
herischen, sozialethischen Auftrag wir mit einem 
Ja oder einem Nein zu einem Antrag oder einer 
gesetzlichen Regelung verbinden. 
Nicht Streik und nicht Zeitdruck und nicht Reden 
mit Klassenkampftönen, auch nicht solche von Funk-
tionären, die oft gar nicht in Übereinstimmung mit 
der Auffassung unserer Arbeitnehmer stehen, die-
nen der Fortentwicklung der Sozialgesetzgebung. 
Solche Reden sollten auch bei der sachlichen Be-
trachtung des Inhalts von Gesetzen nicht geführt 
werden. Man sollte allerdings auch nicht, wie es 
der Kollege Dittrich tat, den Freien Demokraten 
Vorwürfe machen, wenn sie mal in einer Frage 
mit einem Vorschlag der Sozialdemokraten über-
einstimmen; denn auch die CDU stimmt oft mit 
Vorschlägen der Sozialdemokraten überein. Wir 
sollten vielmehr die Vorschläge prüfen und sollten 
dann sagen, warum der Antrag der SPD und aus 
welchen Gründen der Antrag der FDP zur Zeit 
— oder überhaupt — keine Lösung des Problems 
bringt. Ich meine, daß diese Form der Untersuchung 
und der Betrachtung dem sozialen Fortschritt mehr 
dient. 
Deshalb möchte ich ohne jedes Vorurteil, aber 
auch mit dem Mut, die unpopulären Dinge anzu-
sprechen, das Problem als solches untersuchen. Ich 
halte es für falsch, zu einem Gesetz, auch wenn es 
nicht gut ist, sofort eine Novelle zu machen. Inso-
fern stimme ich mit meinen Freunden in der CDU 
überein. Ich bin aber auch nicht dafür, überhaupt  
keine Novelle zu einem Gesetz zu machen, um nicht 
zugeben zu müssen, daß man Fehler gemacht hat. 
Über den Zeitpunkt einer notwendigen Novelle 
werden wir uns — das sage ich ganz deutlich — 
sehr bald zu unterhalten haben, falls die endgültige 
Krankenversicherungsreform nicht so früh möglich 
ist, wie ich es noch immer hoffe; wenn sie früh 
genug kommt, dann allerdings sollten wir diese 
Probleme in dem größeren Zusammenhang sehen, 
in den sie gehören. 
Um die Mängel dieses Gesetzes kann man nicht 
herumreden. Wir brauchen auch kaum noch sehr 
lange Zeit, um genug zuverlässiges Material zu 
bekommen. Ich glaube, dem Arbeitsministerium 
liegt heute eine solche Fülle von Material vor, daß 
man auch dort schon sagen kann, wie es alle Sach-
verständigen tun, daß viele Ansatzpunkte dieses 
Gesetzes nicht richtig waren. 
Wir haben alle — ich meine damit die Opposi-
tion genauso wie die Regierungsparteien — eine 
Vorstellung von dem Ausmaß der Probleme. Ich 
bin heute wie schon bei den Beratungen im vorigen 
Jahre mit den Kollegen einig, die aus Sachkenntnis 
deutlich gemacht haben — der Kollege Horn und 
ich haben das bei der zweiten und der dritten Be-
ratung hinsichtlich der Karenztage sehr klar ge-
sagt —, daß die Fragen nur in dem größeren Zu-
sammenhang der Reform der Krankenversicherung 
gesehen, diskutiert und gelöst werden können. 
Nun könnte ich es mir in meinen Darlegungen 
furchtbar leicht machen, noch leichter als bei der 
Debatte über die Reform der Rentenversicherung, 
die ja so viele Probleme umfaßt, während der Kreis 
der Probleme hier enger ist. Ich könnte nämlich mit 
Genehmigung des Herrn Präsidenten einfach zitie-
ren, was ich im Mai 1957 in der zweiten und dritten 
Lesung des Gesetzes gesagt habe. Ich will das nicht 
alles vorlesen, sondern Ihnen nur in die Erinnerung 
rufen — der Präsident möge es mir gestatten, und 
Sie darf ich bitten, das Protokoll nachzulesen —, 
daß ich damals schon darauf hingewiesen habe, das 
Problem des Ausgleichs und der Fürsorge im Krank-
heitsfall, besonders im Falle der langanhaltenden 
Krankheiten — das ist das sozialpolitische Pro-
blem — könne mit diesem Gesetz nicht gelöst wer-
den; es gehe nicht nur um die Frage der Lohnfort-
zahlung oder um die Zahlung des Krankengeldes 
oder um die Frage der ersten vier Wochen oder 
der Karenztage, sondern vor allem darum, wie man 
dafür sorgen könne, daß der Arbeitnehmer bei lang-
anhaltenden schweren Krankheiten nicht in finan-
zielle Not gerate. 
Ich glaube, es ist auch heute noch unser aller 
Meinung, daß dies das Hauptproblem der Reform 
ist. Ich habe damals im Gegensatz zu der Mehrheit 
in diesem Hause nicht geglaubt, daß die Kranken-
versicherungslösung die allein richtige Lösung sei. 
Aber der Augenblick ließ keine bessere Lösung 
zu. Sie haben uns hier gezwungen, unter Zeitdruck 
eine Lösung zu suchen. Die Lösung wäre besser ge-
worden, wenn dieser Zeitdruck nicht dahinter-
gestanden hätte. 
Ich stimme mancher Auffassung in den Reihen der 
Gewerkschaften, der Sozialdemokraten und der 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 	551 
Frau Kalinke 
FDP zu und meine auch, daß eine behutsame ar-
beitsrechtliche Lösung — ich komme darauf zu-
rück — über den Tarifvertrag dem sozialen Fort-
schritt besser gedient hätte. Aber — das werde ich 
dem Kollegen, der hier aus der Schau der IG-Metall 
gesprochen hat — nachher noch sehr deutlich sagen: 
der Gesetzgeber darf bei der Suche nach Lösungen 
nicht nur die Großindustrie und die Forderungen 
des Deutschen Gewerkschaftsbundes sehen, sondern 
muß auch an die große Zahl der Arbeitnehmer den-
ken, die in kleinen und mittleren Betrieben tätig 
sind, für die sich eben nicht die gleichen Lösungen 
anbieten. 
(Beifall rechts.) 
Was die Karenztage anlangt, so brauche ich nur 
zu wiederholen, was ich damals deutlich gemacht 
habe: daß auch diese Frage nicht nur im Zusam-
menhang mit der Frage der Lohnfortzahlung zu 
regeln ist, sondern daß dies ein eminent wichtiges 
Problem der Krankenversicherungsreform ist, das 
nur im größeren Zusammenhang mit den Reform-
plänen gelöst werden kann. 
Der Minister für Arbeit hat in seiner Antwort 
auf die Kleine Anfrage einiger Abgeordneter seiner 
Fraktion die Frage nicht schlüssig beantwortet, son-
dern vielmehr offengelassen, „ob die Krankheits-
dauer tatsächlich sprungartig angestiegen ist". Der 
Kollege Dittrich von der CSU hat diese Frage an-
scheinend als die bedeutsamste des heutigen Ge-
sprächs angesehen und vor allem ihr seine Betrach-
tungen gewidmet. 
Das Arbeitsministerium wird wissen, daß diese 
Frage trotz der ersten größeren und der jetzigen 
kleineren Grippewelle heute schon ziemlich ein-
deutig zu beantworten ist. Der Bericht des Verban-
des der Ortskrankenkassen, der uns vorgestern zu-
ging, sowie die vielen Berichte, die wir aus der 
Wirtschaft haben, bestätigen übereinstimmend die-
ses Ansteigen der Krankheitsdauer und die Tat-
sache, daß dieses Ansteigen nicht nur mit der 
Grippewelle zusammenhängt. Die Berichte aus den 
Kreisen nicht nur der Vertrauensärzte, sondern auch 
der behandelnden Ärzte bringen eine weitere Be-
stätigung. 
Der frühere Bundesarbeitsminister, unser Kollege 
Storch , hat in der Pressekonferenz hier in Bonn 
eine sehr richtige Voraussage gemacht. Ich glaube 
nicht immer an seine Voraussagen; aber hier hat er 
ziemlich genau das Richtige getroffen. Er hat ge-
sagt, man habe im Bundesministerium damit ge-
rechnet, daß das Gesetz über die Lohnfortzahlung 
eine Erhöhung des Krankenstandes um 20 bis 25 % 
zur Folge haben werde. Das hat das „Handelsblatt" 
so berichtet; ich war nicht bei dieser Pressekonfe-
renz. 
Die Erkenntnisse, die von einem Obervertrauens-
arzt in der Zeitschrift der Land- und Innungskran-
kenkassen „Die Krankenversicherung" zusammen-
gefaßt dargestellt worden sind, sind von Herrn 
Kollegen Dittrich bereits zitiert worden. Ich möchte 
mit Genehmigung des Herrn Präsidenten das Zitat 
mit nur einem Satz ergänzen. Der genannte Ober-
vertrauensarzt schreibt: 
Und wenn Sie mich fragen, ob das Besserstel-
lungsgesetz einen wesentlichen Beitrag zur 
Notlage der Krankenkassen geliefert hat, so 
zwingen mich die Erfahrungen dazu, diese 
Frage eindeutig zu bejahen. 
(Hört! Hört! bei der DP.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage des Abgeordneten Dr. Schellenberg? 
Frau Kalinke (DP) : Bitte schön. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Frau Kollegin Kalinke, 
Sie berichten davon, daß durch dieses Gesetz eine 
Belastung und eine Notlage der Krankenkassen 
entstanden sei. Ist Ihnen nicht bekannt, daß sich 
durch die Vorschriften über die Erhöhung des Kran-
kengeldes um über 30 % zwangsläufig eine Be-
lastung ergeben muß, die nichts mit dem Kranken-
stand zu tun hat? 
Und noch eine zweite Frage. Sie sprechen von 
einer Erhöhung des Krankenstandes um 20 bis 
25 %. Ich muß auch Sie fragen — eine ähnliche 
Frage habe ich an den anderen Kollegen schon ge-
richtet —: Ist Ihnen nicht bekannt, daß sich durch 
die Verminderung der Zahl der Karenztage von vier 
auf drei automatisch eine Erhöhung des Kranken-
standes von 15 bis 20 % ergeben muß, so daß Ihre 
Argumentation nicht ganz überzeugend ist? 
Frau Kalinke (DP): Herr Schellenberg, ich habe 
in meiner Argumentation nicht die gleichen Worte 
gebraucht wie Herr Kollege Dittrich, dem Sie die 
gleiche Frage vorgelegt haben. Selbstverständlich 
trifft es zu, daß die Erhöhung des Krankengeldes 
die Kosten in der Krankenversicherung erhöhen 
mußte. Das wird wohl von niemandem bestritten. 
Aber es trifft auch zu — und das macht gerade die 
Statistik des Verbandes der Ortskrankenkassen 
sehr deutlich; Sie haben ja diese Statistik —, daß 
die Zahl der Krankheitstage und die Zahl der 
Bagatellfälle angestiegen sind. 
(Zurufe von der SPD.) 
Diese Statistik zeigt, daß die jetzige gesetzliche Lö-
sung zu dieser Entwicklung beigetragen hat. Sie 
werden mehr dazu hören, wenn ich jetzt meine 
Ausführungen fortsetze. Natürlich mußten die Kran-
kenstände zwangsläufig ansteigen, und ich gebe 
Ihnen recht, wenn Sie sagen, daß die Konstruktion 
mit den Karenztagen das natürlich fördern mußte. 
Das kann ja gar nicht anders sein. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Deshalb Karenz
-
tage abschaffen!) 
Über die wichtige Frage, wie die Karenztage ge-
staltet werden müssen und wie im Interesse der 
Versichertengemeinschaften, der Arbeitgeber, der 
Ärzte zur Hebung der Sozialmoral dem Miß-
brauch ein Riegel vorgeschoben werden kann, wer-
den wir allerdings anläßlich der Krankenversiche-
rungsreform sehr ernstlich sprechen müssen. 
552 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 
Frau Kalinke 
Aber da Sie anscheinend diesen Pressedienst der 
Ortskrankenkassen im einzelnen noch nicht gelesen 
haben — ich kann es mir kaum denken, Herr Schel-
lenberg — , 
(Abg. Dr. Schellenberg: Natürlich kenne 
ich ihn!) 
so will ich hier nicht nur die Gesamtausgaben nen-
nen, die im zweiten Halbjahr 1956 um 102,64 %, 
nämlich von 298,5 Millionen auf 605 Millionen DM 
erhöht wurden, und auch nicht über die Steigerung 
im Vorjahr sprechen, die etwa 70 % beträgt, son-
dern nur ganz nüchtern das ergänzend hinzufügen, 
was vom Verband der Ortskrankenkassen als einem 
Bundesverband für die Situation im ganzen 
Bundesgebiet gesagt worden ist. Demnach wurde 
die Entwicklung sowohl hinsichtlich der Beitrags-
sätze wie hinsichtlich des Krankenstandes vom 
Bundesverband der Ortskrankenkassen vorausge-
sagt, und diese Entwicklung ist eine Folge der da-
mals geplanten und jetzt verwirklichten Verbesse-
rungsgesetze. Sie haben dem Kollegen Mischnick 
ja dieselbe Frage gestellt, Herr Kollege Schellen-
berg, und haben noch hinzugefügt, ob denn etwa 
die Karenztage mit entscheidend für die Unmoral 
seien. Ich stimme zu, wenn gesagt wird, daß man 
ganz gewiß nicht nur von Unmoral der Arbeiter 
sprechen kann. Es wäre sogar verderblich, das zu 
tun. Man muß aber davon sprechen, daß durch ein 
falsch konstruiertes Gesetz die Unmoral sowohl der 
Arbeiter wie der Arbeitgeber wie auch einzelner 
Ärzte, die zu gerne bereit sind, nachzugeben und 
Bescheinigungen auszustellen, geradezu herausge-
fordert wird. 
(Beifall rechts.) 
Darüber müssen wir hier in aller Offenheit spre-
chen. 
Der Gesetzgeber hat auch darauf zu achten — 
auch das ist heute schon ausgesprochen worden —, 
daß es nicht durch Gesetz zu Belastungen derjeni-
gen kommt, die — nun meine ich wiederum nicht 
nur die Arbeitnehmer, von denen immer nur die 
Rede ist — schon durch Beitragserhöhungen neu 
belastet werden; es werden ja beide, die Arbeit-
nehmer und die Arbeitgeber, belastet. Ein ganz 
anderer Kreis wird außerdem dadurch belastet, daß 
die Sozialversicherungsbeiträge als Nebenkosten 
des Lohnes in den Preis übergehen. Dadurch wer-
den die Ärmsten der Armen, die Rentner, die 
Alleinstehenden, die Witwen, die Waisen belastet. 
Vergessen Sie doch bitte diesen Zusammenhang 
bei den Forderungen, die Sie, meine Damen und 
Herren von der SPD, aufstellen, nicht. Denn das 
sind doch die Menschen, deren Schicksal Ihnen wie 
uns am Herzen liegt. 
Wir sollten also nicht nur von Leistungen spre-
chen, sondern von Konsequenzen der Beitrags-
erhöhungen und auch von der Gesundheit, deren 
Erhaltung und Förderung doch bei Ihrem Sozialplan 
und bei unseren Wünschen zur Krankenversiche-
rungs-Reform Mittelpunkt aller Reformideen ist. 
Wenn nämlich infolge einer sich vergrößernden Un-
moral, zu der es ja kommen könnte, diejenigen, die 
unverantwortlich handeln, ein Gesetz ausnutzen, 
dann müssen die anderen, die verantwortlich sind  
— und das ist zweifelsohne die größere Zahl der 
Arbeitnehmer und die größere Zahl der Arbeit-
geber —, durch Mehrarbeit Gesundheit und Lei-
stungskraft opfern, weil sie durch Überstunden und 
Mehreinsatz das aufholen müssen, was die Fehlen-
den nicht mittun konnten. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Industrie und gewerbliche Wirtschaft werden 
immer mit Ausfallzeiten wegen Krankheit rechnen 
müssen. Niemand ist davor gefeit. Aber es ist nun 
einmal ein Tatbestand, daß vor Erlaß des Gesetzes 
der Krankenstand im Schnitt in der Wirtschaft 
zwischen 5 und 6 % lag und jetzt zwischen 8 und 
10 % liegt. Ich könnte Ihnen das mit sehr vielen 
einzelnen Beispielen und Statistiken — auch aus 
der Metallindustrie, von der ja in diesem Zusam-
menhang die Rede war — deutlich machen. 
Ich will mich keineswegs namens meiner Frak-
tion voll mit dem identifizieren, was Herr Dr. 
Oeter  in seinem Aufsatz „Prämien für unmora-
lisches Verhalten" in einer Zeitschrift der Ärzte 
gesagt hat; aber es sind viele Körner Wahrheit in 
diesem Aufsatz enthalten. Ich bitte, aus diesem Auf-
satz etwas zitieren zu dürfen; er stammt aus dem 
„Angestellten Arzt" und ist im Februar 1958 er-
schienen. Es heißt dort: 
Gerade die kurzfristige Arbeitsunfähigkeit 
— und das ist für Herrn Schellenberg, wenn er 
diesen Aufsatz nicht kennen sollte, sicher sehr in-
teressant im Zusammenhang mit diesem Problem — 
wird aber durch das neue Gesetz mit der Nach-
zahlung des Krankengeldes für die zwei zunächst 
einbehaltenen Karenztage regelrecht prämiiert. 
Der Arbeiter erhält nämlich für den 3. bis 15. 
Tag, d. h. für insgesamt 13 Tage, 15 x 90 v. H. 
dessen, was er vor seiner Erkrankung an 
einem Tage als Nettolohn ausgezahlt erhielt. 
Das bedeutet aber nicht mehr und nicht we-
niger als daß er den Nettolohn eines halben 
Tages mehr erhält, als wenn er arbeiten würde. 
Der Differenzbetrag zwischen dem, was er bei 
Arbeitsunfähigkeit und dem, was er bei Ar-
beitsfähigkeit erhält, vergrößert sich zudem bis 
zum 15. Tage schrittweise bis zum 1,8-fachen 
Betrag eines Nettoarbeitslohnes. Meldet sich 
der Arbeiter außerdem noch vor dem langen 
Wochenende krank, 
— die Ärzte haben mir bestätigt, daß das die Regel 
ist — 
so fallen die Karenztage von vornherein mit 
zwei Tagen zusammen, an denen er normaler-
weise nichts verdient, weil er für sie bereits 
„vorgearbeitet" hat. Das Geschäft mit der Ar-
beitsunfähigkeit wird auf diese Weise noch 
besser. Und wenn der Arbeiter sich gar krank 
meldet, nachdem er vorher fleißig Überstunden 
gemacht hat, so finden auch diese Überstunden 
ihren Niederschlag im Krankengeld. das in die-
sem Falle erheblich über dem Pegel seines 
Normalverdienstes liegen kann. 
Und nun sagt Herr Dr. Oeter — und das sagt er 
sicher nicht nur als Arzt, sondern auch als ein 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 	553 
Frau Kalinke 
Mensch, der an die sozialethischen Wirkungen 
denkt —: 
Wer annimmt, daß der heutige „Normal-
mensch" solchen Versuchungen auf die Dauer 
wiederstehen könnte, muß völlig mit Blind-
heit geschlagen sein. 
Meine Herren und Damen, ich sagte vorweg, daß 
wir uns — ich betone das — nicht mit allem iden-
tifizieren, was hier gesagt worden ist. Aber es sind 
eben unendlich viele Körner Wahrheit darin. Wir 
sollten bei solchen Debatten darüber nachdenken, 
damit wir nicht bei der Frage der Ausweitung des 
Krankenlohnes zu einer Folgerung kommen, die 
Oeter so formuliert hat: 
Was der Faule, Nachlässige und Betrügerische 
zuviel erhält, muß demnach dem Tüchtigen und 
Gewissenhaften weggenommen werden. 
(Abg. Ruf: Sehr richtig!) 
Dazu kommen — ich sagte es schon — nicht nur 
die Beitragserhöhungen, nicht nur die Mehrarbeit, 
sondern auch noch die Kosten des teuren Über-
wachungsapparats. Ich glaube daher, die Verfol-
gung des Gedankens — er kam wohl aus dem Ar-
beitsministerium —, daß die Überwachung gründ-
licher sein müsse, allein kann das Problem nicht 
lösen oder die Angelegenheit verbessern. Denn 
so viele Vertrauensärzte Sie auch ansetzen werden: 
wenn Sie dieses Gesetz nicht ändern, werden Sie 
den Arzt wie den Vertrauensarzt weiter überfor-
dern. 
Sehr sachverständige und sowohl mit der Rechts-
auslegung wie mit der Auseinandersetzung vor den 
Sozialgerichten befaßte Persönlichkeiten haben in 
Aussprachen über dieses Problem festgestellt, daß 
eben ein gewisser Prozentsatz unechter Arbeits-
unfähigkeit auf dieses Gesetz zurückzuführen ist. 
Ich weiß, daß es sehr viele verantwortungsbewußte 
Gewerkschaftler und noch viel mehr verantwor-
tungsbewußte Betriebsräte gibt, gerade in den Be-
trieben der Großindustrie in Nordrhein-Westfalen, 
Hessen und anderswo, die mit Recht darauf hinge-
wiesen haben, wie wichtig es ist, sich nicht etwa 
verführen zu lassen, die Solidarhaftung der gesetz-
lichen Krankenversicherung — das gilt nicht nur für 
die Betriebskrankenkassen, das gilt auch für die 
Ortskrankenkassen und die Arbeiterersatzkassen 
— zu mißbrauchen. 
Leider ist heute nicht von der Dauer der Betriebs-
zugehörigkeit gesprochen worden. Bei der Debatte 
in der ersten und in der zweiten Lesung und im 
Ausschuß habe ich immer wieder darauf hingewie-
sen, daß man dem sozialen Fortschritt am besten 
dient, wenn man das Niveau der verschiedenen Ar-
beitnehmergruppen in der Arbeitswelt und in der 
Sozialpolitik stetig anhebt, anstatt die Gruppen 
gegeneinanderzuhetzen oder durch Gleichmacherei 
zu nivellieren. Die Dauer der Betriebszugehörigkeit 
sollte bei dieser Entwicklung berücksichtigt werden, 
weil sie von sehr großem Einfluß auf die Haltung der 
Arbeitnehmer ist. Daß diese meine Auffassung rich-
tig war, ist, wie in so vielen anderen Fällen, leider 
viel zu früh bewiesen worden. Denn ganz kurz
-
fristig hat sich gezeigt, daß die Betriebsangehörigen, 
die lange Zeit in einem Betrieb waren, in erheblich 
geringerer Zahl erkrankten oder ihre Krankheits-
dauer geringer war als die von vielen Neuhinzu-
kommenden, was für jeden Kenner unserer sozialen 
Situation gar nicht verwunderlich ist, aber leider 
in den Debatten um die Sozialpolitik gar zu gern 
verschwiegen wird. 
Gerade ein Werk der Metallindustrie im Rhein-
land — das wird die Kollegen der SPD sehr interes-
sieren — mit über 7000 Arbeitern hat Zahlen er-
mittelt, die eine volle Bestätigung für meine Be-
hauptung sind, daß nämlich eine Berücksichtigung 
der Dauer der Betriebszugehörigkeit bei der Dauer 
der Leistungen ein sehr viel besserer Ansatzpunkt 
gewesen wäre. Und, meine Herren, nun können Sie 
nicht wieder mit dem Gegensatz zwischen Arbeitern 
und Angestellten kommen. Diese Frage ist ja nicht 
nur in unendlich vielen Tarifverträgen geregelt 
worden, sondern spielt z. B. auch bei der Tariford-
nung im öffentlichen Dienst für Angestellte und Ar-
beiter gleichermaßen eine entscheidende Rolle. Man 
zahlt dem ein höheres Gehalt, der länger dem Be-
trieb angehört. Wenn Sie wollen, kann ich Ihnen 
diese Zahlen aus dem Werk der Metallindustrie im 
einzelnen zur Verfügung stellen; sie sind für die 
Kollegen aus der Metallindustrie sicher von ganz 
besonderem Interesse. 
Ich will Ihnen jetzt einen Sozialdemokraten zitie-
ren — keinen Mann der Deutschen Partei, damit Sie 
mich nicht etwa der einseitigen Stellungnahme für 
mittelständische Kreise oder das Handwerk oder die 
Wirtschaft bezichtigen —, ich will Ihnen etwas 
zitieren, was, wie Sie ja alle gelesen haben, der 
baden-württembergische Arbeitsminister, Herr 
Hohlwegler, gesagt hat. Er hat die Frage gestellt: 
„Wer wird sich nach elf Tagen gesundschreiben 
lassen?" und hat sie sogleich selber mit der Be-
merkung beantwortet: „Hier ist die Arbeitsmoral 
wirklich überfordert." Ich kann in diesem Falle tat-
sächlich Herrn Hohlwegler nicht widersprechen. 
Ich begrüße, Herr Kollege Schellenberg, die Akti-
vität der Gewerkschaften in den Betrieben, und ich 
begrüße auch die Wirkung dieser Aktion. Ich weiß, 
daß in den Betrieben, in denen Plakate in Groß-
format ausgehängt wurden, worin man die Arbeit-
nehmer an die Solidarhaftung erinnert hat, ein er-
freulicher Erfolg da war; und ich weiß, daß sich die 
Gewerkschaften bemüht haben — das sei aner-
kannt, besonders aber den Arbeitnehmern in den 
Betrieben anerkannt —, aus diesem komplizierten 
Gesetz durch die Erziehung ihrer Organisationen 
das Beste zu machen. 
Man sollte über diese Dinge nicht hinwegreden 
mit neuen Ideologien und mit Gegensätzen, die auf-
gerissen werden zwischen Arbeitern und Angestell-
ten. So einfach sind die Probleme nicht. 
Vor der Novellierung dieses Gesetzes müssen 
einige Dinge ernsthaft festgestellt werden. Es muß 
unter anderem eine Frage geklärt werden, die hier 
auch schamhaft verschwiegen wird: das Verhältnis 
der Krankenzahl bei den Pflichtversicherten zur 
Krankenzahl bei den freiwillig Versicherten in der 
554 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 
Frau Kalinke 
Krankenversicherung. Ich meine, darüber hat nie-
mand gesprochen. Es ist sehr interessant, daß der 
Krankheitsrekord vor allen Dingen bei den Pflicht-
versicherten liegt. Im letzten Quartal haben die 
Orts-, Land-, Betriebs- und Innungskrankenkassen 
des Landes Hessen übereinstimmend berichtet, daß 
am 1. Oktober 10,6 % der Pflichtversicherten und 
nur 1,3 % der freiwilligen Mitglieder arbeitsunfähig 
waren, gegenüber 4,66 und 1,28 % am 1. Januar. Bei 
den freiwillig Versicherten ist also der Prozentsatz 
gleichgeblieben, bei den Pflichtversicherten hat er 
sich mehr als verdoppelt. 
Junghans (SPD) : Frau Kollegin Kalinke, Sie 
sagten eben, daß neue ideologische Gegensätze zwi-
schen Arbeitern und Angestellten aufgerissen 
würden. 
(Abg. Frau Kalinke: Ja!) 
Ist Ihnen nicht bekannt, daß gerade unser Antrag, 
die Arbeiter den Angestellten gleichzustellen, doch 
immerhin ein Antrag war, um diese ideologischen 
Gegensätze zu beseitigen? 
Frau Kalinke (DP) : Ich empfehle Ihnen, Herr 
Kollege, nachzulesen, was ich dazu in der ersten, 
zweiten und dritten Lesung im 2. Bundestag gesagt 
habe. Ich habe mich da mit dem Problem „Arbeiter 
und Angestellte" und Ihrer Ideologie auseinander-
gesetzt. Im Interesse der Kollegen, die das wissen, 
möchte ich mich nicht wiederholen. Ich meine, daß 
die Gleichstellung ad hoc nicht möglich ist, daß es 
bessere Wege gegeben hätte, das Niveau des Ar-
beiters zu dem des Angestellten, des Angestellten 
zu dem ganz anders gearteten Recht des Beamten 
emporzuheben, daß aber alle Wege, einheitliches 
Recht ad hoc und mit Gewalt zu schaffen, immer 
falsche Wege sind. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Ist Gesetz Gewalt?) 
— Ein Gesetz, das unter einem Streikdruck von 
außen und unter Zeitdruck, mit dem Sie damals ge-
preßt haben, so gemacht wird, führt zu einer gewalt-
samen Lösung von Problemen, die man behutsamer 
besser gelöst hätte. 
Nun ist eine interessante Frage von dem Kol-
legen der SPD angesprochen worden, nämlich daß 
sich gezeigt habe, daß die Angestellten keineswegs 
moralischer seien als die Arbeiter. Ich möchte mich 
dagegen verwahren, daß hier Angestellte und Ar-
beiter konfrontiert werden mit der Auffassung, die 
einen seien moralischer als die anderen. 
(Zuruf von der SPD: Das tun Sie!) 
— Eben nicht! Das ist eine Ihrer üblichen Unter-
stellungen und Vereinfachungen. Sie sollten es sich 
nicht so einfach machen. Sie sollten nicht eine Er-
satzkassenstatistik heranziehen. Sie wissen genau, 
daß dem Verband der Ersatzkassen Arbeiter- und 
Angestelltenersatzkassen angehören und daß es gar 
keine getrennte Statistik für die Angestelltenersatz-
kassen gibt, die das beweisen würde, was Sie hier 
behauptet haben, sondern daß natürlich die Arbeiter-
ersatzkassen in noch stärkerem Maße als die Orts-
krankenkassen und die Betriebskrankenkassen das-
selbe Dilemma hatten. Wer wollte das bestreiten? 
Der Herr Minister hat auf die Anfrage der CSU 
erklärt, es sei nichts möglich, daß der Arbeiter ein 
Krankengeld erhält, welches den Nettolohn über-
steigt. Der Kollege von der FDP hat bei der Be-
gründung seines Antrags schon solche Beispiele 
genannt, in denen es doch möglich ist, und ich bitte 
daher den Herrn Minister, nachprüfen zu lassen, 
inwieweit die Dr. Oeterschen Beispiele zutreffen. 
Ich meine, sie treffen weitgehend zu. Ich glaube, 
wir haben auch dafür Sorge zu tragen, daß kein 
sozialethischer Schaden entsteht und daß bei den 
Arbeitnehmern, die noch ein echtes Gefühl für 
soziale Verantwortung haben, keine Verwirrung 
angerichtet wird. Es besteht doch wohl gar kein 
Zweifel, daß in der Mehrzahl unserer Betriebe das 
soziale Klima viel besser ist, als es manche Funk-
tionäre gelegentlich darzustellen wünschen. 
(Beifall rechts.) 
Es besteht auch kein Zweifel darüber, daß die Wirt-
schaftliche Situation der Mehrzahl aller Arbeit-
nehmer — und das rechnen wir in der Koalition 
uns als Erfolg der Wirtschaftspolitik an, die wir in 
diesen Jahren mit getrieben und verteidigt haben — 
so ist, daß man ihnen sehr wohl zumuten kann, für 
Bagatellschäden oder kurze Krankheitsfälle einzu-
treten. Das wird ein Problem der Krankenversiche-
rungsreform sein. Es bedeutet eine Diskriminierung 
der Arbeiter, wenn man ihnen in einem Augenblick, 
in dem sie Bausparverträge abschließen oder Autos, 
Fernsehapparate usw. kaufen können, nicht zutraut, 
daß sie in der Lage wären, für kleine Krankheits-
fälle selbst verantwortlich zu sein. Ich glaube, daß 
das bei der Krankenversicherungsreform ein Prüf-
stein für wahrhaft soziale Verantwortung sein wird, 
auf die wir uns alle besinnen müssen. Darum habe 
ich davor gewarnt, Gegensätze aufzureißen. Wenn 
Sie nun sagen, das sei doch geschehen, dann muß 
ich Sie an das erinnern, was die Vertreter des Deut-
schen Gewerkschaftsbundes selber mitgeteilt haben. 
Die haben nämlich selbst gesagt, daß viele Befürch-
tungen eingetroffen sind, ja übertroffen worden 
sind. 
Ich wiederhole also: Die Karenztage sollten nicht 
außerhalb des dargestellten Zusammenhangs ge-
sehen werden. Ich möchte wirklich darum bitten, daß 
wir alle uns darum bemühen, bei der Kranken-
versicherungsreform Wege zu finden, die es ermög-
lichen, dieses Problem nicht, wie es Herr Schellen-
berg mehrfach getan hat, als eine Frage der sozialen 
Diffamierung der Arbeiter zu sehen; ich verweise 
auf das Protokoll, das hier zitiert worden ist. Ich 
meine vielmehr, daß wir dieses Problem so sehen 
sollten, wie wir es sehen müssen: als ein echtes 
Reformproblem der Krankenversicherung. 
Bitte schön, Herr Schellenberg! 
Dr. Schellenberg (SPD) : Frau Kollegin Kalinke, 
Sie haben sich dagegen gewandt, daß ich den Aus-
druck „Diffamierung" gebraucht habe. 
!rau Kalinke (DP) : Das tue ich. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Ist es nicht eine Zu-
rücksetzung, daß für den einen Teil der Beschäf- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 	555 
Dr. Schellenberg 
tigten keine Karenztage gelten und für den anderen 
Teil der Arbeitnehmer immer noch solche? 
Frau Kalinke (DP) : Man kann eine unterschied-
liche Entwicklung im Arbeitsrecht der Arbeiter, der 
Angestellten und der Beamten nicht fortgesetzt in 
der Diskussion gesellschaftspolitischer Probleme 
-- und das ist ein gesellschaftspolitisches Pro-
blem — dazu benutzen, um mit Klassenkampfideo-
logien die eine Gruppe der anderen gegenüberzu-
stellen und sie gegeneinanderzuhetzen! 
(Zurufe von der SPD.) 
Sie werden mit allen Versuchen, das Arbeitsrecht, 
das Sozialrecht und das Beamtenrecht gleichzu-
schalten, doch nicht zu einem Einheitsstand der 
Arbeitnehmer und auch nicht zu einer einheitlichen 
Entwicklung für alle kommen. Das haben Sie, lieber 
Kollege Schellenberg, in Berlin ja am besten erlebt. 
Sie haben die Beamtenrechte beseitigt, und als sie 
vom Bund aus wieder eingeführt wurden, waren 
diejenigen, die für ihre Beseitigung gestimmt hat-
ten, die ersten, die nun für die Wiederherstellung 
ihrer eigenen Beamtenrechte eintraten. Sie haben 
das besondere Angestelltenrecht beseitigt, und als 
wir nun die Versicherungsanstalt für Angestellte 
wieder in Berlin errichteten, waren die Gewerk-
schaften, die dagegen gekämpft haben, die ersten, 
die sich als die treuesten Gralshüter der Sonder-
rechte der Angestellten aufspielten. Sie haben ge-
gen die Selbstverwaltung und gegen die Zulassung 
der Ersatz- und Betriebskrankenkassen in Berlin ge-
kämpft, und ich habe mir erzählen lassen, daß die-
jenigen, die am heftigsten dagegen waren, sich jetzt 
schon um die Plätze auf den Einheitslisten für die 
Selbstverwaltungsorgane bewerben. 
(Beifall rechts und in der Mitte.) 
Es gibt wirklich — da stimme ich Ihnen zu — ein 
echtes Anliegen, dem Arbeiter im Krankheitsfall 
die gleiche Lösung zukommen zu lassen,. die der 
Angestellte hat. 
(Zuruf von der SPD: Das wollen wir ja! — 
Abg. Dr. Schellenberg: Das ist das zentrale 
Anliegen!) 
— Über das zentrale Anliegen besteht kein Gegen-
satz zwischen der Deutschen Partei und der SPD, 
ich meine, auch nicht zwischen der CDU und der 
SPD. Aber über die Form, den Weg, die Eilbedürf-
tigkeit und das Tempo einer solchen Anpassung, 
darüber bestehen allerdings Gegensätze, und die 
Erfahrungen mit diesem Gesetz haben gezeigt, daß 
die konservative Forderung der Deutschen Partei, 
dem sozialen Fortschritt behutsam zu dienen, eine 
große Berechtigung hat. 
(Beifall bei der DP. — Abg. Dr. Schellen
-
berg: Immer langsam voran!) 
Herr Wischnewski hat zugegeben — und er hat 
damit wiederholt bestätigt, was ich hier in den 
Debatten zum Gesetz vor einem Jahr gesagt habe—, 
daß doch viele betriebliche Lösungen besser waren 
und daß sogar eine Verschlechterung für sehr viele 
Arbeitnehmer eingetreten ist. Aber er hat dann 
hinzugefügt — und das soll auch loyal gesagt wer- 
den —: Natürlich für 15 000, für die übrigen ist 
das Gesetz eine Verbesserung. Hier ist genau wie-
der das Problem, auf das ich zuerst hingewiesen 
habe. Man kann eben nicht vom Großbetrieb aus 
und auch nicht vom Monopolbetrieb aus alle Pro-
bleme sehen wollen. Unsere Wirtschaft lebt mit der 
Erhaltung unserer mittelständischen gewerblichen, 
landwirtschaftlichen und handwerklichen Betriebe. 
(Beifall bei der DP.) 
Man kann deshalb diese Dinge nicht nur so lösen, 
wie es am bequemsten wäre. Die Industriegewerk-
schaft eines Industrieverbandes verständigt sich mit 
der Großindustrie, und dann ist alles einfach! Wenn 
die Dinge so einfach wären, dann brauchten wir 
hier überhaupt keine Sozialdebatten zu haben, dann 
würden die Sozialpartner vielleicht schon vieles in 
Autonomie gelöst haben. 
Meine Kollege Dr. Berg hat in der zweiten Le-
sung am 31. Mai 1957 meine Ausführungen er-
gänzt und gesagt, daß diese Vorlage sowohl für die 
Arbeitnehmer wie für die Arbeitgeber viele Ge-
fahrenmomente habe. Wir haben vor der Vorweg-
nahme sozialpolitischer Teillösungen gewarnt. Sie 
haben unsere Freunde aus der CDU erpreßt 
(Widerspruch bei der CDU/CSU) 
und haben immer wieder auf die Streikdrohung 
und das Versprechen auf dem Parteitag der CSU 
hingewiesen. 
(Zurufe von der SPD.) 
— Jawohl, das haben Sie gesagt. Wir wollen doch 
die Debatten nicht vergessen, die im Ausschuß 
stattgefunden haben. 
Nun haben wir im Bundestag einen Kompromiß 
gemacht; es war einer der üblichen Kompromisse, 
wie er so oft in diesem Hause gemacht wird, und 
wir sollten den Mut haben zu sagen: er ist reform-
bedürftig; er ist halt nicht geglückt. Wir sollten 
weiter den Mut haben zu sagen: wenn er nicht in 
allen Teilen geglückt ist, dann brauchen wir ihn 
nicht gleich morgen zu ändern, aber wir sollten ihn 
bald ändern. 
Ich mache Ihnen die Freude und komme zum 
Schluß. 
(Beifall und Zurufe.) 
— Ich weiß ja, es ist so anstrengend, den Proble
men auf den Grund zu gehen und sie zu diskutieren, 
(Heiterkeit und Zurufe) 
aber es ist leider unser Auftrag, das zu tun. Ich 
fasse jedenfalls den politischen Auftrag in diesem 
Hause so auf, daß wir auch über die unbequemen 
Dinge nachdenken müssen. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Wir haben die Frage zu stellen: ist eine Verbesse-
rung möglich? Wenn wir sie bejahen — meine 
Freunde von der Deutschen Partei bejahen diese 
Frage —,_dann haben wir nicht zu zaudern, auch 
Irrtümer einzugestehen, allerdings zu gegebener 
Zeit, untermauert mit ausreichenden Erkenntnis-
sen und mit dem notwendigen Material. Der An-
trag der Sozialdemokraten von gestern, der Notlage 
556 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 
Frau Kalinke 
der Krankenkassen mit einigen kleinen Forde-
rungen zu begegnen und die Reformprobleme 
damit vorwegzunehmen, daß man Fragen der 
Kostenabgrenzung oder der Erstattung oder Fra-
gen, die auf dem Wege der Vereinbarung geregelt 
werden können, zur Lösung dieses Problems oder 
zur Vertuschung der finanziellen Krise heranzieht, 
scheint mir nicht der geeignete Weg zu sein, hier 
entscheidend zu helfen. Wichtig scheint mir vielmehr, 
daß wir uns die Erfahrungen mit diesem Gesetz 
nutzbar machen und uns darüber klarwerden, wel-
ches die echten Aufgaben der Krankenversiche-
rungsreform sind. Und diese werden wir, hoffe ich, 
in nicht zu ferner Zeit in der Debatte über die An-
liegen der Krankenversicherungsreform und, wie 
ich hoffe, in der Einsicht und in der Gesamtver-
antwortung vor dem Gesamtproblem sehr ernsthaft 
ohne Zeitdruck, ohne Nervosität und mit der Be-
reitschaft, nachzudenken, miteinander lösen. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Aber nicht behut-
sam!) 
— Behutsam zu handeln ist immer etwas besseres, 
als Porzellan zu zerschlagen. 
(Beifall bei der DP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, es sind noch drei Redner gemeldet. Das 
Wort hat der Abgeordnete Börner. 
Börner (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Haben Sie keine Sorge, daß ich die 
Debatte dieses Hauses dadurch unnötig verlängern 
will, daß ich die schon sachlich behandelten Pro-
bleme erneut aufgreife! Aber ich glaube, man kann 
sich den Fragenkomplex, der heute zur Debatte 
steht, nicht so leicht machen, daß man versucht, hier 
eine Debatte über Ideologien vom Zaune zu bre-
chen, und daß man darüber hinaus Formulierungen 
wählt, die einen Teil dieses Hohen Hauses zumin-
dest sehr schockiert haben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Bei aller Wertschätzung der CDU/CSU-Fraktion und 
meiner eigenen Fraktion kann man doch nicht un-
terstellen, daß zwei so große Gruppierungen dieses 
Hauses sich in einer so wichtigen sozialpolitischen 
Frage hätten erpressen lassen. Wir sollten zur 
Kenntnis nehmen, daß die Verabschiedung dieses 
Gesetzes nach reiflicher Überlegung sowohl der So-
zialpartner als auch der Fraktionen dieses Hauses 
zustande gekommen ist. 
Wir sind die letzten, die behaupten, daß dieses 
Gesetz ein Idealzustand sei. Wir müssen aber ein-
deutig folgendes feststellen. Frau Kollegin Kalinke, 
Sie waren ja so höflich, meinem Kollegen Wisch-
newski zu unterstellen, er habe als Abgesandter 
irgendeiner Interessentengruppe gesprochen. 
(Abg. Frau Kalinke: Das habe ich nicht ge
-
sagt!) 
— Aber der Blickwinkel war doch sehr deutlich. 
Wir sollten unterstellen, daß in der Frage der Lohn
fortzahlung die Meinungen der Arbeiterschaft, wenn 
auch vielleicht nicht in allen Detailproblemen, sich 
etwa mit dem decken, was der Herr Kollege Wisch-
newski und andere hier ausgeführt haben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich möchte Ihnen ganz eindeutig sagen, daß das 
Spiel mit den Zahlen, die heute morgen von ver-
schiedenen Seiten angeführt worden sind, ziemlich 
ermüdend ist, einfach deshalb, weil diese Zahlen 
aus sehr unterschiedlichen Quellen stammen und 
weil mit Statistiken manches und manchmal auch 
alles bewiesen werden kann. Ich kann Ihnen aus 
der Erfahrung meines Wahlkreises berichten und 
ich könnte Ihnen durchaus auch Statistiken aus 
Großbetrieben bringen, aus denen sich eindeutig 
ergibt, daß der Prozentsatz der kranken Angestell-
ten in der Grippewelle höher gewesen ist als der 
der Arbeiter. Ich verzichte darauf, dieses Problem 
erneut aufzugreifen; denn wir sind nicht der Mei-
nung wie Sie, daß das Material, das das Ministe-
rium für Arbeit und Sozialordnung jetzt gesam-
melt hat, ausreicht, dieses Gesetz neu zu diskutie-
ren. Wir glauben vielmehr ebenso wie die CDU/ 
CSU-Fraktion, daß der Beobachtungszeitraum sehr 
begrenzt ist und daß sich die Betrachtungsweise 
darüber hinaus durch die Grippewelle des letzten 
Herbstes entschieden verzerrt hat. 
Was Frau Kollegin Kalinke über die Karenztage 
gesagt hat, ist sehr unbefriedigend, unbefriedigend 
deshalb, weil es ein Ausweichen vor der sehr kon-
kreten Frage des Herrn Kollegen Professor Dr. 
Schellenberg war. Es ist durchaus so, daß von un-
serer Seite und auch von breiten Kreisen der Ar-
beiterschaft, nicht nur von den oft zitierten Indu-
striegewerkschaften, die Frage der Karenztage als 
eine soziale Diskriminierung angesehen wird. Die 
sozialdemokratische Fraktion betrachtet auch die 
Stellungnahme von seiten dieses Arztes, die Sie in 
Ihren Ausführungen angeführt haben, als eine Ar-
gumentation für sich. Wir glauben nämlich, daß 
durch die Abschaffung der Karenztage das Problem 
endlich vom Tisch kommt, und sind immer noch 
der Meinung, daß die soziale Moral der Arbeiter 
und der Angestellten nicht gegeneinander ausge-
spielt werden sollte. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das Problem der Sicherung des Arbeiters im 
Krankheitsfalle müßte, auch wenn man hier von 
sogenannten behutsamen Lösungen auf lange Sicht 
spricht, doch einmal unter dem Gesichtspunkt be-
trachtet werden, daß es gerade die Arbeiterschaft 
gewesen ist, die einen wesentlichen Beitrag zum 
Wiederaufbau unseres Vaterlandes geleistet hat, 
und daß es entscheidend darauf ankommt, dieser 
Gruppe von Menschen die soziale Sicherstellung zu 
geben, die ihr auf Grund ihrer Leistungen für die 
Gesamtheit unseres Volkes zukommt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schüttler. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 	557 
Schüttler (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Die Debatte hat 
manches Unliebsame zutage gefördert und uns das 
vorige Jahr in die Erinnerung zurückgerufen, wo 
wir um dieses ernste Problem hier gemeinsam ge-
rungen haben. Es ist nicht so, wie Frau Kalinke hier 
soeben gesagt hat, daß wir, die CDU, damals von 
der SPD-Fraktion erpreßt worden seien, um dieses 
Anliegen durchzusetzen, das wirklich nicht erst in 
den letzten Monaten des 2. Bundestages zur De-
batte stand. Dieses Anliegen hatte uns vielmehr 
schon ein oder zwei Jahre vorher beschäftigt. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Drei Jahre!) 
Es war unser ureigenster Wunsch, zu einer Lösung 
zu kommen, die der Gerechtigkeit entsprach. Des-
halb haben wir damals das Problem unter uns 
ernstlich beraten, ohne uns dabei von jemandem 
in diesem Hause erpressen zu lassen. 
Die Dinge sind nun heute vielfach auch sehr ein-
seitig dargestellt worden. Wir waren uns doch alle 
bewußt, daß mit diesem Gesetz eine unerhörte Be-
lastung auf die Wirtschaft und auf die Arbeitnehmer 
zukam. Wir waren uns ebenso alle bewußt, daß 
auch die Krankenkassen nicht achtlos würden dar-
an vorbeigehen können, nachdem wir vor allem 
die Leistungen der Krankenkassen durch dieses 
Gesetz von 60 auf 65 bis zu 70 % heraufgesetzt 
haben. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Von 50 auf 65!) 
—Von 50 auf 60 und dann auf 65 bis 75! Damals 
waren schon die Krankenkassen und auch wir sel-
ber dabei, auszurechnen, wie hoch die Belastung 
der Krankenkassen sein würde. Die normale Be-
lastung allein wurde auf 0,8 % Beitragserhöhung 
geschätzt. Dabei blieben aber die zusätzlichen Aus-
gaben für Arzneikosten, Krankenhauskosten, Ärzte-
honorare usw. unberücksichtigt; allein diese 0,8 % 
standen vor uns, dessen waren wir uns bewußt. 
Alle, die etwas von Sozialpolitik verstehen, haben 
damals sofort gesagt: Dabei bleibt es nicht; mit 
dieser Mehrleistung von 0,8 % werden automatisch 
noch weitere, neue Kosten verbunden sein. 
Nun hat Frau Kalinke soeben gesagt, Herr Mi-
nister Storch habe damals in seiner Pressekonfe-
renz sogar angedeutet, daß auch der Krankenstand 
automatisch steigen werde, und sie hat eine Zahl 
von 20 bis 30 % genannt. Der ehemalige Minister 
Storch steht auch heute noch zu dieser Auffassung. 
Es ist doch logisch, daß ein Familienvater, der durch 
sein infolge Krankheit geschmälertes Einkommen 
bis dahin nicht wagen konnte, seine Grippe oder 
andere Krankheit, die er mit sich schleppte, auszu-
heilen, nun in die Lage versetzt wurde, das endlich 
ohne große Einbuße für seine Familie zu tun. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Dazu steht Herr Minister Storch, wie gesagt, auch 
heute noch, vor allem deshalb, weil er sich dessen 
bewußt ist, daß infolge der Hochkonjunktur in der 
Wirtschaft Hunderttausende von Menschen zusätz-
lich eingestellt wurden, die unter anderen Verhält-
nissen nicht mehr eingesetzt worden wären, weil 
sie mit Gebrechen belastet oder von Krankheit 
heimgesucht waren. Diesen Menschen hat man aber, 
weil überall Kräftemangel war, Gott sei Dank Be-
schäftigungsmöglichkeiten eröffnet. Daß solche Per-
sonengruppen Krankheiten mehr anheimfallen, ist 
selbstverständlich. Auch das muß berücksichtigt 
werden. Deswegen sollte man sich vor solchen ein-
seitigen Stellungnahmen hüten. 
Man darf auch, wenn man richtig urteilen will, 
keine einzelne Betriebsgruppe herausgreifen. Die 
letzte Veröffentlichung der Allgemeinen Ortskran-
kenkassen für ganz Deutschland zeigt doch deutlich 
den Stand der Entwicklung; den Krankenstand vom 
1. Juli 1957 bis zum Dezember 1957. Danach steigt 
der Krankenstand von 4,8 % im Höchstfalle auf 
8,36 % im Durchschnitt in dem Grippemonat um den 
1. Oktober, er fällt sofort wieder ab und hat im 
Dezember nur noch 5,37 %. Im Vergleich mit 1956 
haben wir am Ende des Jahres eine Steigerung von 
genau 1 % im Durchschnitt aller Ortskrankenkassen 
in ganz Deutschland. Deswegen von katastropha-
len Auswirkungen dieses Gesetzes zu sprechen, 
halte ich für verfehlt. Man sollte das nicht machen. 
Die Grippeepidemie! Man sollte es nicht immer 
so hinstellen, als wenn sich die Menschen so leicht 
der Grippe unterworfen und den Weg zur Kran-
kenkasse gesucht hätten. Wir sollten doch auch ein-
mal dankbar sein, daß wir diese unerhörte Grippe, 
die sich nicht nur über Deutschland, sondern auch 
über andere Staaten erstreckt hat, so gut überstan-
den haben. Wir sollten auch daran zurückdenken, 
daß 1919/1920 bei der großen Grippe in Europa 
dreieinhalb Millionen Menschen an Grippe gestor-
ben sind. Wir sollten schließlich auch daran den-
ken, daß die Ärzte in dieser Zeit Unerhörtes gelei-
stet haben, um diese Grippeepidemie mit dem glei-
chen Personal unter unsäglicher Mehrarbeit bei 
gleichbleibender Vergütung zu bekämpfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Es hat doch keinen Wert, immer nur zu negieren. 
Man soll auch einmal das Positive einer solchen 
Situation betonen. Wir freuen uns, daß die Grippe-
epidemie überwunden ist, daß wir so wenig Todes-
fälle haben. Wir glauben, daß unsere Wirtschaft im 
neuen Jahr mit neuem Mut auch diese Korrektur 
an den Kassen vornehmen wird, die notwendig ist, 
um den Beitragssatz wieder normal zu gestalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich könnte Ihnen auch aus meinem Bezirk Be-
weise dafür bringen, daß es durchaus nicht in ganz 
Deutschland mit dem Ansturm auf die Kassen so 
einheitlich ausgesehen hat und daß gerade bei klei-
neren Ortskrankenkassen und kleineren Betriebs-
krankenkassen mit 3000, 4000 Mitgliedern die Ver-
hältnisse durchaus normal geblieben sind. Wir 
haben noch drei Betriebskassen in meinem Bereich 
mit 3000, 4000 Mitgliedern, die mit den 0,8 % Bei-
tragserhöhung ausgekommen sind und noch keine 
weitere vorgenommen haben. Wir haben auch noch 
zwei Ortskrankenkassen, die mit der gleichen Bei-
tragserhöhung von 0,8 % ihre Aufgaben heute noch 
erledigen, und zwar zur vollen Zufriedenheit. Auch 
das sollte man einmal sagen. Es darf nicht so sein, 
daß man einen gewissen Stand da und dort diffa- 
558 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 
Schüttler 
miert und glaubt, weil diese und jene Möglichkeit 
bestehe, sei dieser Stand nicht in der Lage, einzelne 
Mißstände, die mal vorgekommen sind, auszu-
merzen. Lassen wir der Entwicklung einige Monate 
den Lauf! Wir werden dann bestimmt erfahren, daß 
in der Arbeiterschaft zu 99 % so viel Moral steckt 
wie in jedem anderen Berufsstand. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Ja, Herr Dr. Schellenberg, wir wollen mal ein 
Prozent annehmen, das sich in keinem Berufsstand 
hält; dieser Streusand wird irgendwo ange-
schwemmt, der aus anderen Berufen herübergekom-
men ist, und dessen Haltung soll dann bei der Ar-
beiterschaft verantwortet werden. Das geht nicht 
auf Kosten der Arbeiterschaft, sondern das ist der 
Streusand des Lebens, der sich verliert und auf der 
tiefsten Stufe irgendwo mal bleibt. Die Arbeiter-
schaft, die Selbstverwaltung und alle Gutgesinnten, 
auch die Arzteschaft werden die Korrekturen vorneh-
men, die notwendig sind, um auch hier das Gesetz 
wirksam werden zu lassen, wie wir es uns damals 
allgemein gedacht haben. 
Sicher sind Mängel vorhanden. Das Gesetz war 
ein großer Kompromiß, um zunächst einmal einen 
Versuch, einen Start zu machen. Der Start wäre ge-
lungen, wenn nicht die Grippeepidemie alles über-
spielt hätte. Wir hätten dann ein klareres Bild vor 
uns. Es wäre verfehlt, aus dieser Situation heraus 
die Sonde der Kritik an das Gesetz anzulegen und 
schon jetzt Reformversuche zu unternehmen, die 
sich dann womöglich wieder als Fehlgriff erwiesen. 
Lassen wir doch einmal ein Jahr vorübergehen, und 
versuchen wir dann mit aller Klarheit festzustellen, 
wie sich die Dinge entwickelt haben und was  not-
wendig ist! Dann werden wir der gerechten Lösung 
nahekommen, die wir alle suchen. Das Ziel, das wir 
anstreben, die Beseitigung der Mängel, werden wir 
mit Hilfe aller Gutgesinnten erreichen. Die große 
Erankenvarsicherungsreform sollten wir gemein-
sam mit diesem Anliegen in die Hand nehmen. 
Dann wird das Ergebnis so, wie wir es allgemein 
wünschen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Mischnick. 
Mischnick (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Nur ein paar kurze 
Bemerkungen! 
Ich freue mich, im letzten Redner einen starken 
Unterstützer meiner Auffassung gefunden zu ha-
ben. Denn er bestätigt, daß 99 °/o anständig sind 
und keinen Mißbrauch treiben. Das deckt sich haar-
genau mit meiner Meinung, daß ein halbes oder 
höchstens ein Prozent der Infragekommenden Miß-
brauch treibt. Wir sind uns also einig, daß nach dem 
Gesetz eine gewisse Möglichkeit des Mißbrauchs 
gegeben ist und daß wir uns gemeinsam bemühen 
wollen, sie zu beseitigen. 
Ich habe volles Verständnis dafür, daß der Spre-
cher der CSU, Herr Dr. Dittrich, es bei der Spann-
weite der Auffassungen in dieser Fraktion nicht 
ganz leicht hatte, alle Standpunkte unter einen Hut 
zu bringen. Wenn wir § 1 und § 2 nebeneinander 
betrachten, so sehen wir sehr deutlich, daß hier der 
Versuch gemacht wird, die nach beiden Seiten be-
stehenden Belastungen etwas auszugleichen. 
Wenn hier so scharf polemisiert worden ist, man 
solle kein Gesetz so schnell novellieren, so möchte 
ich dem entgegenhalten, daß in der letzten Zeit 
— zumindest nach Pressemeldungen — gerade bei 
der CSU die Absicht bestand oder noch besteht, das 
Ladenschlußgesetz, das auch erst seit verhältnis-
mäßig kurzer Zeit in Kraft ist, zu novellieren. Ich 
meine, man sollte diesen Standpunkt konsequent 
überall vertreten oder gar nicht. Wir Freien De-
mokraten sind der Auffassung: wenn wir einen 
Mißstand erkannt haben, dann ist es notwendig, 
ihn so schnell wie möglich unter Berücksichtigung 
aller Überlegungen abzustellen. Wenn wir in den 
Ausschußberatungen zu dem Ergebnis kommen, daß 
sich in dem einen oder anderen Punkt noch bessere 
Formulierungen finden lassen, werden Sie uns als 
die besten Unterstützer sehen. Das Ziel ist, zu ver-
meiden, daß derjenige, der verantwortungsbewußt 
ist, und derjenige, der sich in der letzten Zeit um 
der Solidarität der Arbeiterschaft willen gegen den 
Mißbrauch gewandt hat, den Eindruck bekommt, 
daß der Gesetzgeber nicht bereit ist, die notwen-
digen Konsequenzen zu ziehen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Redner 
sind nicht gemeldet. 
(Beifall.) 
— Ich wollte das nur feststellen; ich wollte Sie nicht 
zu irgendwelchen Beifalls- oder Mißfallensäußerun-
gen auffordern. 
Wir kommen zur Abstimmung. — Das Wort zur 
Abstimmung hat Abgeordneter Horn. 
Horn (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich spreche wohl im Namen aller 
Fraktionen des Hauses, wenn ich sage, daß wir es 
auch bei dieser Vorlage so halten wollen, neben 
dem federführenden Ausschuß nur einen Aus-
schuß mitberatend zu beteiligen. Es war vorhin 
davon die Rede, daß zur Mitberatung der Ausschuß 
für Arbeit herangezogen werden sollte. Wir halten 
das nicht für erforderlich, weil das Gesetz so, wie 
es heute wirksam ist, ein rein sozialpolitisches Ge-
setz ist und keine arbeitsrechtlichen Fragen im 
eigentlichen Sinne enthält. Wir sind aber sehr wohl 
der Meinung, daß es wegen der Bedeutung dieses 
Gesetzes gerade auch für die mittelständischen Be-
triebe ratsam ist, die Vorlage an den Ausschuß 
für Mittelstandsfragen zur Mitberatung zu über-
weisen. Ich möchte deshalb im Namen der Koali-
tionsparteien beantragen, daß der Ausschuß für 
Sozialpolitik federführend und der Ausschuß für 
Mittelstandsfragen mitberatend sein soll; auf die 
Überweisung an den Ausschuß für Arbeit soll ver-
zichtet werden. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 	559 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird das Wort 
hierzu gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Wir kommen zur Abstimmung, zunächst über den 
Antrag auf Überweisung an den Ausschuß für 
Sozialpolitik als federführenden Ausschuß. Wer da-
mit einverstanden ist, den bitte ich die Hand zu er-
heben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ein-
stimmig angenommen. 
Ich lasse nunmehr über den Antrag abstimmen, 
die Vorlage dem Ausschuß für Mittelstandsfragen 
als mitberatendem Ausschuß zu überweisen. Wer 
dafür ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. —
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei einer Enthal-
tung einstimmig angenommen. 
Weitere Anträge sind nicht gestellt; der Antrag 
auf Überweisung an den Ausschuß für Arbeit ist 
anscheinend fallengelassen worden. 
(Zustimmung.) 
Dieser Punkt der Tagesordnung ist erledigt. 
Ich rufe Punkt 2 der Tagesordnung auf: 
Entschließungen der 46. Jahreskonferenz der 
Interparlamentarischen Union (Drucksache 
124) . 
Im Ältestenrat hat man vereinbart, daß keine 
Aussprache stattfinden soll und diese Entschließun-
gen dem Ausschuß für auswärtige Angelegenheiten 
überwiesen werden sollen. Ist das Haus damit ein-
verstanden? 
(Zustimmung.) 
— Dann ist es so beschlossen. 
Punkt 3 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Wahlprüfung, Immunität und Ge-
schäftsordnung (1. Ausschuß) — Immunitäts-
angelegenheiten — betreffend Genehmigung 
zum Strafverfahren gegen den Abgeordneten 
Dr. Dehler gemäß Schreiben des Bundes-
ministers der Justiz vom 3. Mai 1957 (Druck-
sache 171). 
Berichterstatter ist Herr Abgeordneter Ritzel. Ich 
bitte ihn, das Wort zu ergreifen. 
Ritzel (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
und Herren! Der Oberstaatsanwalt in Essen hat dem 
Hohen Hause Kenntnis von einer Anzeige gegeben, 
die die Abgeordneten Dr. Oberländer und Kraft 
gegen den Abgeordneten Dr. Dehler erstattet haben. 
Dr. Dehler soll in einer öffentlichen Versammlung 
am 18. Oktober 1956 in bezug auf die Anzeigenden 
erklärt haben: „Solche verächtlichen Lumpen, die 
ihr Mandat nicht zurückgeben ..." 
Herr Abgeordneter Dr. Dehler wurde zu dieser 
Beschuldigung gehört und hat erklärt, daß er wohl 
über die Frage gesprochen habe; er habe aber ge-
sagt, daß es mit den Grundsätzen der repräsen-
tativen Demokratie und dem Sinn einer Koalitions-
vereinbarung nicht für vereinbar zu halten sei, daß 
Minister in einem Kabinett belassen würden, ob-
wohl sie aus ihrer Partei ausgeschieden seien. Diese 
Kritik habe sich auf das Verhalten der beiden An-
tragsteller und der aus der Freien Demokratischen 
Partei ausgeschiedenen Minister bezogen. Er habe 
weiter gesagt: „Unsere Demokratie wird erst dann 
gesund sein, wenn das Verhalten eines Abgeord-
neten, der seine Partei verläßt, ohne das ihm durch 
diese Partei vermittelte Mandat zurückzugeben, all-
gemein als verächtlich empfunden wird." 
Der zuständige Ausschuß hat sich mit der Frage 
befaßt und auf Grund der bisher beachteten und den 
von ihm nach der Geschäftsordnung erneut auf-
gestellten Grundsätzen beschlossen, dem Hohen 
Hause zu empfehlen, in dieser umstrittenen Äuße-
rung gegebenenfalls eine Beleidigung politischen 
Charakters zu erblicken, die keinen Anlaß zur Auf-
hebung der Immunität darstellen soll. Entsprechend 
diesem Beschluß bitte ich das Hohe Haus, auf die 
Aufhebung der Immunität zu verzichten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird das Wort 
gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem Antrag 
zustimmen will, der möge die Hand erheben. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ich stelle ein-
stimmige Annahme fest. 
(Widerspruch.) 
— Meine Damen und Herren, wenn Sie sich enthal-
ten wollen, dann bitte ich, ein Handzeichen zu 
geben. 
(Zuruf von der Mitte: Haben wir gegeben!) 
— Wenn Sie es gegeben haben, haben Sie es so 
diskret getan, daß es auch dem Präsidenten nicht 
möglich war, es zu bemerken. Ich wiederhole die 
Abstimmung. Wer für die Annahme des Antrags 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe! — Vier Stimmen dagegen. Enthaltungen? — 
Zehn Enthaltungen. Die Mehrheit ist für die An-
nahme des Antrags. 
Punkt 4 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Wahlprüfung, Immunität und 
Geschäftsordnung (1. Ausschuß) — Immuni-
tätsangelegenheiten — betreffend Genehmi-
gung zum Strafverfahren gegen den Abge-
ordneten Dr. Jaeger gemäß Schreiben des 
Bundesministers der Justiz vom 11. Mai 1956 
(Drucksache 172). 
Berichterstatter ist der Abgeordnete Ritzel. Ich bitte 
ihn, seinen Bericht zu erstatten. 
Ritzel (SPD), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Auch hier 
handelt es sich um eine Strafanzeige gegen ein 
Mitglied dieses Hauses, und zwar gegen den Ab-
geordneten Dr. Jaeger, der beschuldigt wird, den 
damaligen Staatsminister in Bayern Dr. Geislhö-
ringer in einer Versammlung der Jungen Union 
als „Staatsminister für Spielbanken und zur Förde-
rung der Korruption" bezeichnet zu haben. Außer-
dem handelt es sich um einen zweiten Strafantrag 
der Bayerischen Staatsregierung — ich nehme an, 
560 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 
Ritzel 
der von damals —, der darauf beruht, daß in der 
gleichen Sitzung der Jungen Union der Abgeord-
nete Dr. Jaeger geäußert habe, die Bayerische 
Staatsregierung habe einen „Staatsminister zur Er-
richtung von Spielbanken und zur Förderung der 
Korruption" eingesetzt. 
Der Ausschuß für Wahlprüfung, Immunität und 
Geschäftsordnung hat sich mit diesen beiden An-
trägen befaßt und ist zu dem Ergebnis gekommen, 
daß die Behauptung zwar äußerlich in die Form einer 
Tatsachenbehauptung gekleidet sei, sich aber dem 
Inhalt nach als eine politische Wertung darstelle. 
In Übereinstimmung mit den bisher beachteten 
Grundsätzen empfiehlt auch hier der Ausschuß, von 
einer Aufhebung der Immunität abzusehen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird das Wort ge-
wünscht? Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir 
zur Abstimmung. Wer für diesen Antrag ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! —
Enthaltungen? — Eine Enthaltung. Der Antrag ist 
angenommen. 
Punkt 5 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Wahlprüfung, Immunität und 
Geschäftsordnung (1. Ausschuß) — Immuni-
tätsangelegenheiten — betreffend Genehmi-
gung zum Strafverfahren gegen den Abge-
ordneten Caspers gemäß Schreiben des Bun-
desministers der Justiz vom 17. Juli 1957 
(Drucksache 173). 
Berichterstatter ist der Abgeordnete Dewald. Ich 
bitte ihn, seinen Bericht zu erstatten. 
Dewald (SPD), Berichterstatter: Es handelt sich 
um eine Klage von Angehörigen der Deutschen 
Zentrumspartei. In einer Wahlversammlung habe 
der Abgeordnete Caspers Äußerungen gemacht, 
die darauf hinausgelaufen seien, man müsse der 
Deutschen Zentrumspartei die richtige christliche 
Gesinnung absprechen, weil sie sich mit der Ge-
samtdeutschen Volkspartei in ein Wahlbündnis 
eingelassen habe. 
Der Immunitätsausschuß hat sich mit der Sache 
befaßt und sich an die bisherige Übung gehalten, 
daß Äußerungen während eines Wahlkampfes, auch 
wenn sie von dem einen oder anderen als beleidi-
gend aufgefaßt werden, nicht zur Aufhebung der 
Immunität eines Abgeordneten führen. Der Aus-
schuß hat beschlossen, dem Hause vorzuschlagen, 
daß die Genehmigung zum Strafverfahren gegen 
den Abgeordneten Caspers nicht erteilt wird. Ich 
bitte das Hohe Haus, dem Beschluß des Ausschus-
ses seine Zustimmung zu geben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird das Wort ge-
wünscht? — Das ist nicht der Fall. Wir kommen zur 
Abstimmung. Wer für den Antrag des Ausschusses 
ist, den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegen-
probe? — Enthaltungen? — Zwei Enthaltungen. Ich  
stelle fest, daß in diesem Wahlkampf die Empfind-
lichkeit der Politiker offenbar ins Ungemessene ge-
wachsen ist, 
(Heiterkeit) 
übrigens ein Zeichen für den Hochstand der poli-
tischen Moral in unserem Volke. 
Punkt 6 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Wahlprüfung, Immunität und 
Geschäftsordnung (1. Ausschuß) — Immuni-
tätsangelegenheiten — betreffend Genehmi-
gung zur Strafvollstreckung gegen den Ab-
geordneten Wehr gemäß Schreiben des Bun-
desministers der Justiz vom 15. März 1957 
(Drucksache 174). 
Berichterstatter ist der Abgeordnete Muckermann. 
Ich bitte ihn, seinen Bericht zu erstatten. 
Muckermann (CDU/CSU), Berichterstatter: Herr 
Präsident Meine Damen und Herren! Am 14. Juni 
1954 verstieß der Abgeordnete Wehr laut vorlie-
genden Akten gegen die §§ 2 und 71 der Straßen-
verkehrs-Zulassungs-Ordnung. 
Der Deutsche Bundestag hat in seiner zweiten 
Legislaturperiode diesen Fall behandelt und die 
Aufhebung der Immunität zur Einleitung eines 
Strafverfahrens sowie die Aufhebung der Immu-
nität zur Strafvollstreckung beschlossen. 
Der Abgeordnete Wehr wurde wegen dieser 
Übertretungen zu fünf Tagen Haft verurteilt. Von 
diesen fünf Tagen Haft sind zwei Tage verbüßt. 
Für die weiteren drei Tage war ihm unter Auf-
erlegung einer Geldbuße Strafaussetzung bewilligt 
worden. Diese Strafaussetzung ist widerrufen wor-
den, weil die genannte Buße nicht bezahlt wurde. 
Da die Genehmigung zur Strafvollstreckung zeit-
lich auf die Zeit der Parlamentsferien 1956 begrenzt 
war, ist es notwendig, für die restlichen noch nicht 
verbüßten drei Tage Haft eine erneute Genehmi-
gung zu erteilen. 
In der letzten Sitzung des 2. Deutschen Bundes-
tages wurde dieser Punkt — damals Drucksache 
3586 — aus zeitlichen Gründen von der Tagesord-
nung abgesetzt, so daß er heute erneut dem Hohen 
Hause vorgelegt wird. 
Der Ausschuß Nr. 1 hat in seiner Sitzung vom 
17. Januar 1958 gemäß seinen Richtlinien einmütig 
beschlossen, dem Hohen Hause zu empfehlen, die 
Genehmigung zur Strafvollstreckung innerhalb einer 
sitzungsfreien Zeit des Deutschen Bundestages zu 
erteilen. 
(Heiterkeit.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird hierzu das 
Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Wer für 
diesen Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu er-
heben. — Gegenprobe! — 3 Gegenstimmen. Ent-
haltungen? — 6 Enthaltungen. Die Mehrheit war 
für die Annahme des Antrags. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 	561, 
Vizepräsident Dr. Schmid 
Punkt 7 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Wahlprüfung, Immunität und 
Geschäftsordnung (1. Ausschuß) (Immunitäts-
angelegenheiten) betreffend Ermächtigung 
zur Strafverfolgung gegen Gustav Essig in 
Weiler gemäß Schreiben .des Bundesministers 
der Justiz vom 14. Juni 1957 (Drucksache 175). 
Berichterstatter ist der Abgeordnete Dr. Dittrich. 
Ich bitte ihn, seinen Bericht zu erstatten. 
Dr. Dittrich (CDU/CSU), Berichterstatter: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Der Bäcker-
meister und Landwirt Gustav Essig aus Weiler in 
Baden-Württemberg hat am 26. Januar 1957 dieses 
Hohe Haus in Zusammenhang mit dem Ladenschluß-
gesetz eine Idiotenanstalt genannt. 
(Große Heiterkeit.) 
Als ein Polizeihauptwachtmeister bei ihm eine 
Ladenschlußkontrolle durchführte, reagierte der 
Herr Essig sauer. 
(Erneute große Heiterkeit.) 
Er erklärte dabei: „Was da die Idiotenanstalt in 
Bonn für ein Gesetz gemacht hat, bekümmert mich 
nicht. Die Idiotenanstalt in Bonn hat noch nie etwas 
Gescheites fertiggebracht." 
(Anhaltende Heiterkeit.) 
Dies erfüllt ohne Zweifel den Tatbestand der Be-
leidigung gemäß § 185 des Strafgesetzbuchs. Wenn 
der Immunitätsausschuß Ihnen empfiehlt, von einer 
Ermächtigung nach § 197 des Strafgesetzbuchs zur 
Strafverfolgung gegen diesen biederen Bäcker-
meister aus Baden-Württemberg abzusehen, so ge-
schah das deshalb, weil er ansonsten unbestraft ist, 
weil ansonsten gegen ihn nichts Nachteiliges vor-
liegt mit Ausnahme dessen, daß ihm vorzuwerfen 
wäre, daß er zu der Behauptung heute nicht mehr 
steht. 
(Heiterkeit.) 
Er hat nämlich vor dem Polizeibeamten und vor der 
Staatsanwaltschaft abgestritten, daß er solches je-
mals gesagt habe. 
Der Ausschuß empfiehlt Ihnen demnach, von einer 
Ermächtigung zur Strafverfolgung gegen den Bäk-
kermeister und Landwirt Gustav Essig trotz dieser 
„ungeheuerlichen Behauptung" abzusehen. 
(Große Heiterkeit und Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich brauche wohl 
kaum abstimmen zu lassen. 
(Heiterkeit.) 
So säuerlich wie Herr Essig ist dieses Haus nicht. — 
Das Haus stimmt zu. 
Punkt 8 der Tagesordnung ist abgesetzt. 
Punkt 9 der Tagesordnung: 
Beratung des Schriftlichen Berichts des Aus
-
schusses für Wahlprüfung, Immunität und 
Geschäftsordnung (1. Ausschuß) — Immuni
tätsangelegenheiten — betreffend Genehmi-
gung zum Strafverfahren gegen den Abge-
ordneten Dr. Jaeger gemäß Schreiben der 
Rechtsanwälte Dr. Ernst Keßler, Rolf Gyger, 
München, vom 31. Januar 1957 (Drucksache 
177). 
Berichterstatter ist der Abgeordnete Dr. Bucher. 
Ich bitte ihn, seinen Bericht zu erstatten. 
Dr. Bucher (FDP), Berichterstatter: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Ich habe mir er-
laubt, in dieser Sache einen Schriftlichen Bericht 
vorzulegen, und habe erst nachträglich festgestellt, 
daß das eigentlich gegen die Übung des Immunitäts-
ausschusses verstößt. Als Neuling in diesem Aus-
schuß bitte ich hierwegen um Nachsicht. Ich kann 
aber, glaube ich, trotzdem in der Sache im großen 
und ganzen auf diesen Bericht verweisen, da es sich 
um keine sehr schwerwiegende Sache handelt. 
Der Abgeordnete Dr. Jaeger ist mit einer Privat-
klage des Herrn Kahn-Ackermann überzogen wor-
den, der dem 2. Deutschen Bundestag als Abgeord-
neter angehörte. Es wird dem Herrn Abgeordneten 
Dr. Jaeger vorgeworfen, daß er seinerseits Herrn 
Kahn-Ackermann vorgeworfen habe, er — also 
Kahn-Ackermann — habe während seines Mandats 
nicht in Bonn gearbeitet, sondern sei drei Jahre 
lang im Lande herumgereist, und der „Aktivist 
Kahn-Ackermann bzw. Hennecke Kahn-Ackermann 
hat sein Soll erfüllt." 
(Heiterkeit.) 
Obwohl es uns nicht zusteht, in eine strafrecht-
liche Würdigung an sich einzutreten, glaube ich 
doch sagen zu können, die Bezeichnungen „Akti-
vist" und „Hennecke" können sich ja eigentlich nur 
auf die Tätigkeit des Abgeordneten Kahn-Acker-
mann als Politiker beziehen und sind deshalb eigent-
lich gar keine Beleidigung, sondern beinahe eine 
Anerkennung. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Jedenfalls handelt es sich nicht um schwerwiegende 
Beleidigungen, keinesfalls um Verleumdungen, und 
deshalb schlägt der Ausschuß auch in dieser Sache 
vor, die Genehmigung zum Strafverfahren gegen 
den Abgeordneten Dr. Jaeger nicht zu erteilen. 
Ich darf außerhalb des Berichts noch mit einem 
Satz anmerken, daß auch umgekehrt ein Strafver-
fahren des Abgeordneten Dr. Jaeger gegen den ehe-
maligen Abgeordneten Kahn-Ackermann wegen 
einer Behauptung läuft, die nun umgekehrt lautet: 
der Abgeordnete Dr. Jaeger habe zuwenig im Wahl-
kreis und zuviel in Bonn getan. 
(Heiterkeit.) 
Soweit ich informiert bin, wird aber auch dieses 
zweite Strafverfahren, mit dem wir hier ja nicht 
mehr befaßt sind, außergerichtlich seine Erledigung 
finden. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter. Wird eine Aussprache ge-
wünscht? 
(Heiterkeit.) 
562 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 
Vizepräsident Dr. Schmid 
Das scheint nicht der Fall zu sein. 
Dann kommen wir zur Abstimmung. Wer für den 
Antrag des Ausschusses ist, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Ich stelle keine 
Gegenstimmen fest. Enthaltungen? — Ich stelle 
auch keine Enthaltungen fest. Damit ist der Antrag 
angenommen. 
Ich glaube, daß wir all denen, die Anlaß zu die-
ser kleinen Verlängerung der Sitzung gegeben  
haben, dafür danken können, daß sie uns einige 
Minuten unbeschwerter Heiterkeit verschafft 
haben. 
(Anhaltende Heiterkeit und Beifall.) 
Damit, meine Damen und Herren, ist die Tages-
ordnung erledigt. Ich berufe die nächste Sitzung 
des Bundestages ein auf Mittwoch, den 26. Februar 
1958, 14 Uhr, und schließe die heutige Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 12 Uhr 18 Minuten.) 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 	563 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Frau Ackermann 14. 2. 
Frau Albertz 14. 2. 
Dr. Barzel 24. 2. 
Bauer (Wasserburg) 22. 2. 
Bazille 14. 2. 
Dr. Bechert 14. 2. 
Dr. Becker (Hersfeld) 15. 3. 
Frau Beyer (Frankfurt) 15. 2. 
Birkelbach 14. 2. 
Blachstein  14. 2. 
Frau Brauksiepe 14. 2. 
Dr. Brecht 14. 2. 
Conrad 14. 2. 
Frau Döhring (Stuttgart) 17. 2. 
Dopatka 15. 2. 
Drachsler 14. 2. 
Dr. Eckhardt 28. 2. 
Eilers (Oldenburg) 14. 2. 
Even (Köln) 15. 2. 
Faller 7. 3. 
Felder 31. 3. 
Franke 14. 2. 
Frau Friese-Korn 28. 2. 
Dr. Furler 14. 2. 
Gedat 22. 2. 
Gerns 14. 2. 
Dr. Gleissner (München) 14. 2. 
Günther 14. 2. 
Hahn 14. 2. 
Häussler 14. 2. 
Hellenbrock 14. 2. 
Dr. Höck 21. 2. 
Frau Dr. Hubert 28. 2. 
Illerhaus 14. 2. 
Jacobs 12. 3. 
Dr. Jordan 14. 2. 
Jürgensen 28. 2. 
Kemmer 14. 2. 
Dr. Kempfler 14. 2. 
Keuning 14. 2. 
Kiesinger 14. 2. 
Köhler 14. 2. 
Dr. Königswarter 14. 2. 
Dr. Kopf 15. 2. 
Kühlthau 14. 2. 
Kunze 15. 2. 
Dr. Leiske 22. 2. 
Lenz (Brühl) 14. 2. 
Dr. Leverkuehn 14. 2. 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 31. 3. 
Dr. Maier (Stuttgart) 14.  2. 
Maucher 14. 2. 
Mellies 8. 3. 
Dr. Mende 14. 2. 
Mengelkamp 14. 2. 
Dr. Meyers (Aachen) 8. 3. 
Muckermann 14. 2. 
011enhauer 14. 2. 
Paul 28. 2. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Pelster 14. 2. 
Ramms 14. 2. 
Frau Dr. Rehling 14. 2. 
Dr. Rüdel (Kiel) 14. 2. 
Scharnberg 14. 2. 
Frau Schmitt (Fulda) 14. 2. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 14. 2. 
Schoettle 14. 2. 
Schütz (Berlin) 14. 2. 
Dr. Serres 14. 2. 
Seuffert 14. 2. 
Dr. Siemer 14. 2. 
Stahl 14. 2. 
Dr. Weber (Koblenz) 22. 2. 
Dr. Wilhelmi 14. 2. 
Zoglmann 14. 2. 
Anlage 2 
Drucksache 177 
Schriftlicher Bericht 
des Ausschusses für Wahlprüfung, Immunität und 
Geschäftsordnung (1. Ausschuß) - Immunitätsan-
gelegenheiten - betr. Genehmigung zum Strafver-
fahren gegen den Abgeordneten Dr. Jaeger gemäß 
Schreiben der Rechtsanwälte Dr. Ernst Keßler, Rolf 
Gyger, München, vom 31. Januar 1957 (I/3) 
Berichterstatter: Abgeordneter Dr. Bucher. 
Die Rechtsanwälte Dr. Ernst Keßler und Gyger, 
München, haben als Prozeßbevollmächtigte des 
früheren Abgeordneten Kahn-Ackermann unter Bei-
fügung der Privatklageschrift an das Amtsgericht 
Fürstenfeldbruck mit Schreiben vom 31. Januar 1957 
gebeten, eine Entscheidung des Bundestages über 
die Genehmigung zum Strafverfahren gegen den 
Abgeordneten Dr. Jaeger wegen Beleidigung her-
beizuführen. 
Die Sache wurde bereits vom Ausschuß für Wahl-
prüfung und Immunität des 2. Deutschen Bundes-
tages behandelt und ein Schriftlicher Bericht unter 
zu Drucksache 3582 vorgelegt, der jedoch vom 
Plenum des Bundestages nicht mehr verabschiedet 
werden konnte. Nunmehr hat dieser Bundestag dar-
über zu entscheiden. 
In der Begründung der Privatklage wird dem Ab-
geordneten Dr. Jaeger vorgeworfen, er habe aus-
weislich des in verschiedenen Tageszeitungen, u. a. 
in der „Landsberger Zeitung" vom 1. und 2. Novem-
ber 1956, erschienenen Berichts in einer Kreisver-
sammlung der CSU in Fürstenfeldbruck am 31. Okto-
ber 1956 in bezug auf den Privatkläger u. a. fol-
gende Äußerungen gebraucht: „Wenn Kahn-Acker-
mann bekanntgebe, wie viele Briefe er beantwortet, 
wie viele Versammlungen und Sprechstunden er 
gehalten habe, dann müßte er - Dr. Jaeger - fest-
stellen, daß er 3 Jahre in Bonn gearbeitet habe, 
während Kahn-Ackermann 3 Jahre lang im Lande 
herumgereist sei . ..". Ferner äußerte Dr. Jaeger in 
diesem Zusammenhang: „Der Aktivist Kahn-Acker-
mann bzw. Hennecke-Ackermann hat sein Soll er-
füllt ... . 
564 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 12. Sitzung. Bonn, Freitag, den 14. Februar 1958 
Es handelt sich hier um einen Streit der beiden 
aus dem gleichen Wahlkreis Fürstenfeldbruck 
kommenden Abgeordneten Kahn-Ackermann und 
Dr. Jaeger, wer mehr als Abgeordneter gearbeitet 
habe. Diese im politischen Raum liegende Ausein-
andersetzung, deren Schärfe unter dem Zeichen des 
bereits angelaufenen Wahlkampfes gesehen wer-
den muß, führte auch zu einem Antrag des Abge-
ordneten Dr. Jaeger, die Immunität des früheren 
Abgeordneten Kahn-Ackermann wegen ähnlicher 
Äußerungen aufzuheben. 
Entsprechend der ständigen Praxis des Ausschus-
ses für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsord-
nung, bei Beleidigungen politischen Charakters die 
Immunität nicht aufzuheben, hat der Ausschuß in 
seiner Sitzung vom 17. Januar 1958 einstimmig be-
schlossen, dem Hohen Hause vorzuschlagen, die 
Genehmigung zum Strafverfahren gegen den Abge-
ordneten Dr. Jaeger nicht zu erteilen. 
Bonn, den 28. Januar 1958 
Dr. Bucher 
Berichterstatter</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03012.pdf</pdf_url>
    <id>4036</id>
    <dokumentnummer>03/12</dokumentnummer>
    <datum>1958-02-14</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
