<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4046</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/22</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1958-04-16</datum>
  <titel>Protokoll der 22. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag 
22. Sitzung 
Bonn, den 16. April 1958 
Inhalt: 
Glückwünsche zu den Geburtstagen der 
Abg. Dr. h. c. Pferdmenges, Ritzel, Geh-
ring und Höcker 	  1173 A 
Entwurf eines Gesetzes über die Feststel-
lung eines Nachtrags zum Bundeshaus-
haltsplan für das Rechnungsjahr 1957 
(Nachtragshaushaltsgesetz 1957) (Druck-
sache 299) — Erste Beratung —; 
Entwurf eines Gesetzes über die Feststel-
lung des Bundeshaushaltsplans für das 
Rechnungsjahr 1958 (Haushaltsgesetz 
1958) (Drucksache 300) — Erste Bera-
tung —; 
Antrag der Fraktionen der DP, CDU/CSU 
betr. Angleichung des Haushaltsjahrs 
an das Kalenderjahr (Drucksache 237); 
Antrag der Fraktion der DP betr. Errich-
tung einer einheitlichen Bundesfinanz-
verwaltung (Drucksache 59) (Schrift-
liche Begründung: Anlage 2, S. 1215); 
Antrag der Fraktion der FDP betr. Ar-
beitserleichterung für die Landfrauen 
(Drucksache 208) 
Etzel, Bundesminister 	 1174 A 
Schoettle (SPD) 	  1187 A 
Dr. Vogel (CDU/CSU) 	 1196 C 
Lenz (Trossingen) (FDP)  1205 C 
Schild (DP) 	  1209 D 
Ausschußüberweisungen 	 1212 D 
Entwurf eines Gesetzes zur Ä nderung und 
Ergänzung des Lebensmittelgesetzes 
(Drucksache 316) — Erste Beratung — . 1212 D 
Entwurf eines Gesetzes zur Ä nderung des 
Gesetzes über die Gewichtsbezeichnung 
an schweren, auf Schiffen beförderten 
Frachtstücken (Drucksache 254) — Erste 
Beratung —   1212 D 
Entwurf eines Gesetzes über die Samm-
lung des Bundesrechts (Drucksache 278) 
— Erste Beratung —   1213 A 
Siebzehnte Verordnung über Zolltarifän-
derungen zur Durchführung des Ge-
meinsamen Marktes der Europäischen 
Gemeinschaft für Kohle und Stahl (Har-
monisierte Eisen- und Stahlzölle) (Druck-
sache 253)   1213 A 
Nächste Sitzung 	  1213 C 
Anlagen 	  1215 

Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1173  
22. Sitzung 
Bonn, den 16. April 1958 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.01 Uhr. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung 
ist eröffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung spreche ich die 
Glückwünsche des Hauses dem Herrn Kollegen Dr. 
h. c. Pferdmenges zum 78. Geburtstag am 27. März 
aus, 
(Beifall) 
dem Herrn Kollegen Ritzel zum 65. Geburtstag am 
10. April, 
(Beifall) 
dem Herrn Kollegen Gehring zum 60. Geburtstag 
am 15. April 
(Beifall) 
und dem Herrn Kollegen Höcker zum 72. Geburts-
tag am 15. April. 
(Beifall.) 
Die übrigen amtlichen Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht auf-
genommen. 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 28. März 1958 den 
nachfolgenden Gesetzen zugestimmt bzw. einen Antrag gemäß 
Art. 77 Abs. 2 GG nicht gestellt: 
Gesetz über das Abkommen vom 15. Mai 1956 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und dem Königreich Belgien 
über die Errichtung nebeneinanderliegender nationaler 
Grenzabfertigungsstellen, über die Grenzabfertigung in 
Zügen während der Fahrt und über die Bestimmung von 
Gemeinschafts- und Betriebswechselbahnhöfen im Ver-
kehr über die deutsch-belgische Grenze 
Gesetz zu dem Protokoll vom 1. Dezember 1956 zur Ä n
-
derung des Internationalen Zuckerabkommens 
Gesetz zu der Vereinbarung vom 31. Oktober 1956 zwischen 
der Bundesrepublik Deutschland und der Schweizerischen 
Eidgenossenschaft über die Zollbehandlung von Müllergaze 
Gesetz zu der Vereinbarung vom 29. Juni 1956 zwischen der 
Regierung der Bundesrepublik Deutschland und der Re-
gierung der Republik Chile über die zollfreie Einfuhr von 
Chilesalpeter in der Zeit vom 1. Juli 1956 bis 30. Juni 1957 
Zweites Gesetz zur Ä nderung des Angestelltenversicherungs-
Neuregelungsgesetzes (Zweites Änderungsgesetz-AnVNG) 
Zweites Gesetz zur Ä nderung des Personalgutachterausschuß-
Gesetzes 
Der Herr Bundesminister für Verteidigung hat unter dem 
29. März 1958 die Kleine Anfrage der Fraktion der FDP betref-
fend Standortübungsplatz für die Garnison Bergzabern bei Mühl-
hofen-Ingenheim-Barbelroth (Drucksache 181) beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache 314 verteilt worden. 
Der Herr Bundesminister für Verkehr hat unter dem 26. März 
1958 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD betreffend 
Stellungnahme zu den Vorwürfen gegen Ministerialdirektor Dr. 
Schiller (Drucksache 257) beantwortet. Sein Schreiben ist als 
Drucksache 307 verteilt worden. 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat unter dem 27. März 
1958 die Kleine Anfrage der Fraktion der FDP betreffend Ab-
wicklung des JEIA-Vermögens (Drucksache 259) beantwortet. 
Sein Schreiben ist als Drucksache 312 verteilt worden. 
Der Herr Bundesminister für Verteidigung hat unter dem 
28. März 1958 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD be-
treffend Wohnungsbau für Soldaten (Drucksache 273) beantwor-
tet. Sein Schreiben ist als Drucksache 311 verteilt worden. 
Der Herr Bundesminister des Innern hat unter dem 26. März 
1958 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD betreffend den 
früheren „Oberreichsanwalt" Lautz (Drucksache 274) beantwortet. 
Sein Schreiben ist als Drucksache 310 verteilt worden. 
Der Herr Bundesminister für Verteidigung hat unter dem 
27. März 1958 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD betref-
fend Finanzielle Leistungen der Bundesrepublik Deutschland an 
Frankreich (Drucksache 275) beantwortet. Sein Schreiben ist als 
Drucksache 309 verteilt worden. 
Der Herr Bundesminister des Innern hat unter dem 28. März 
1958 die Kleine Anfrage der Fraktion der FDP betreffend Über-
schreitung der Amtsbefugnisse durch Angehörige des Bundes-
amtes für Verfassungsschutz (Drucksache 279) beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache 313 verteilt worden. 
Der Herr Bundesminister des Auswärtigen hat unter dem 
3. April 1958 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD betref-
fend Ernennung des Bundestagsabgeordneten Dr. Vogel zum 
Vortragenden Legationsrat Erster Klasse im Auswärtigen Amt 
(Drucksache 289) beantwortet. Sein Schreiben ist als Druck-
sache 319 verteilt worden. 
Der Herr Bundesminister des Auswärtigen hat unter dem 
2. April 1958 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD betref-
fend Zeitungsberichte über Hinrichtung von Deutschen in der 
Fremdenlegion (Drucksache 291) beantwortet. Sein Schreiben ist 
als Drucksache 320 verteilt worden. 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat unter dem 9. April 
1958 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD betreffend Ent-
schädigung für durch die damalige britische Besatzungsmacht 
beschlagnahmte Betriebe (Drucksache 290) beantwortet. Sein 
Schreiben ist als Drucksache 321 verteilt worden. 
Der Herr Präsident der Bundesmonopolverwaltung für Brannt-
wein hat unter dem 25. März 1958 gemäß II 6 und 9 des 
Branntweinmonopolgesetzes den Geschäftsbericht der Bundes-
monopolverwaltung für Branntwein mit der Bilanz nebst Ge-
winn- und Verlustrechnung der Verwertungsstelle für das Ge-
schäftsjahr 1956/57 vorgelegt, der als Drucksache 306 verteilt 
wird. 
Der Herr Bundesminister für Verkehr hat unter dem 1. April 
1958 auf Grund des Beschlusses des Deutschen Bundestages der 
2. Wahlperiode in seiner 161. Sitzung über die Vergabe der 
Aufträge durch die ,, Eurofima" berichtet. Sein Schreiben ist als 
Drucksache 322 verteilt. 
Der Herr Präsident des Bundesrechnungshofs hat unter dem 
20. März 1958 in seiner Eigenschaft als Bundesbeauftragter für 
Wirtschaftlichkeit in der Verwaltung ein Gutachten über die 
Organisation und Wirtschaftlichkeit des Bundesgesundheitsamtes 
vorgelegt, das im Archiv zur Einsichtnahme ausliegt. Unter dem 
26. Februar 1958 hat er ein Gutachten über die Zuständigkeits-
abgrenzung zwischen den Kulturabteilungen des Auswärtigen 
Amtes und des Bundesministeriums des Innern vorgelegt, das 
gleichfalls im Archiv ausliegt. 
Ich komme zur Tagesordnung und rufe auf den 
Punkt 1: 
a) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung eines Nachtrags zum Bundes-
haushaltsplan für das Rechnungsjahr 1957 
(Nachtragshaushaltsgesetz 1957) (Drucksache 
299), 
b) Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für 
das Rechnungsjahr 1958 (Haushaltsgesetz 
1958) (Drucksache 300) ; 
c) Beratung des Antrags der Fraktionen der 
DP, CDU/CSU betreffend Angleichung des 
1174 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Haushaltsjahrs an das Kalenderjahr (Druck-
sache 237); 
d) Beratung des Antrags der Fraktion der DP 
betreffend Errichtung einer einheitlichen Bun-
desfinanzverwaltung (Drucksache 59) ; 
e) Beratung des Antrags der Fraktion der FDP 
betreffend Arbeitserleichterung für die Land-
frauen (Drucksache 208). 
Das Wort zur Einbringung des Haushaltsgesetzes 
hat der Herr Bundesminister der Finanzen. 
Etzel, Bundesminister der Finanzen: Herr Prä-
sident! Meine Damen und meine Herren! In mei-
ner finanzpolitischen Programmrede am 13. März 
1958 vor dem Hohen Hause habe ich bereits das 
Bedauern der Bundesregierung darüber zum Aus-
druck gebracht, daß sie den Haushaltsplan des Jah-
res 1958 erst nach Inkrafttreten des neuen Rech-
nungsjahrs vorlegen kann. Indem ich heute den 
Haushaltsplan 1958 formell einbringe, wiederhole 
ich meine Entschuldigung. Die Ursache für die ver-
spätete Einbringung liegt, wie bereits damals be-
merkt, in der Notwendigkeit, die am 13. März 1958 
eingebrachten Steuergesetze unter dem Gesichts-
punkt der Einheit von Haushaltspolitik und Steuer-
politik mit den Bedürfnissen des Haushalts in Ein-
klang zu bringen. So mußten Haushaltsplan und 
Steuergesetze gleichzeitig entwickelt werden. Die 
mit der Regierungsneubildung zusammenhängen-
den Probleme bedeuteten eine zusätzliche Verzöge-
rung. Nachdem der Haushaltsplan seinen verfas-
sungsmäßigen Weg über den Bundesrat gelaufen 
ist, kann ich ihn heute, versehen mit der Stellung-
nahme der Bundesregierung zu den Bemerkungen 
des Bundesrates, vorlegen. 
Ich habe die Hoffnung, in diesem Jahre durch 
eine besonders enge Zusammenarbeit mit dem 
Haushaltsausschuß des Bundestags zu einer schnel-
len Verabschiedung des Haushaltsgesetzes, tunlichst 
noch vor den Sommerferien, beizutragen. Es würde 
dann etwa zu dem gleichen Zeitpunkt wirksam wer-
den wie der Haushaltsplan des vergangenen Jahres. 
Bis zum Inkrafttreten des Haushaltsgesetzes wird 
die Bundesregierung eine geordnete Finanzgeba-
rung auf der Grundlage des Grundgesetzes sicher-
stellen. 
Die verspätete Fertigstellung des Haushaltsge-
setzes im vergangenen und in diesem Jahre ist aber, 
möchte ich ausdrücklich bemerken, kein Idealzu-
stand. Ich bin daher entschlossen, ihn zu ändern. 
Die Vorarbeiten für den Entwurf des Haushalts-
planes 1959 sind im Bundesfinanzministerium be-
reits jetzt eingeleitet worden. Mit der Aufstellung 
des Entwurfs wird unverzüglich nach der Verab-
schiedung des Haushaltsplans 1958 begonnen wer-
den. Wenn keine unvorhergesehenen Schwierig-
keiten entstehen, soll der Entwurf des Haushalts-
plans 1959 vor Weihnachten von der Bundesregie-
rung fertiggestellt und den parlamentarischen Kör-
perschaften zugeleitet werden. Damit wären wir 
dann wieder im normalen Rhythmus der Verab-
schiedung des Haushaltsgesetzes. 
Meine Damen und Herren, wenn ich heute den 
9. Bundeshaushalt seit Bestehen der Bundesrepu-
blik einbringe, so scheint es mir gerecht zu sein, 
des Mannes mit einigen Worten zu gedenken, der 
vor mir diese wichtige Aufgabe achtmal vollziehen 
durfte. Ich meine den jetzigen Bundesminister der 
Justiz, Herrn Fritz Schäffer. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die Grundtatsachen und Entwicklungstendenzen 
der gegenwärtigen und der zukünftigen Finanzlage 
sind durch seine Arbeiten und durch sein Wirken 
weitgehend bestimmt. Gerade im finanzpolitischen 
Ablauf stehen jede Legislaturperiode und jeder Fi-
nanzminister auf den Schultern der Vorgänger. Ich 
bin im Guten und im Bösen sein Erbe und könnte 
das Erbe, selbst wenn ich es wollte, nicht aus-
schlagen. 
Ich gedenke heute Fritz Schäffers dankend, weil 
ich das viele Gute wohltuend empfinde, an das ich 
aus seiner Arbeit anknüpfen darf. 
Der Aufbau einer ausgezeichneten Verwaltung 
und die Schaffung eines hervorragenden Mitarbei-
terstabes sind sein unvergeßliches Verdienst. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich bin ihm dankbar für diese mir unerläßliche 
Hilfe, die meiner Arbeit ein solides Fundament 
gibt. 
Seine Finanzpolitik war gekennzeichnet durch 
einen ausgeglichenen Haushalt, der die Grundlage 
für eine der stabilsten Währungen in der Welt 
wurde. Die sehr vollen Kassen waren nicht das 
Ergebnis seiner Politik, sondern besonderer Um-
stände, die außerhalb seines Einflußbereichs lagen. 
Die Wechsel, die auf die volle Bundeskasse gezogen 
wurden, wurden nicht von ihm ausgestellt. Er hatte 
den vollen Kassen eine andere Verwendung zuge-
dacht. Selbst die übervolle Kasse hatte aber zeit-
weilig ihr Gutes, weil sie dämpfend auf eine über-
hitzte Konjunktur wirkte und damit übermäßigen 
Preissteigerungen entgegentrat. Bei hohen Ausfuhr-
überschüssen waren die kontraktiven Wirkungen 
der Kaufkraftstillegungen aus Bundesguthaben bei 
der Notenbank durchaus erwünscht. Daneben sol-
len die mehrfachen, nicht unbeachtlichen Steuersen-
kungen von 1956 und 1957 nicht unerwähnt bleiben 
und nicht vergessen werden. 
Fritz Schäffers Umsicht, sein sittlicher Ernst, mit 
dem er hausväterlich das sorgenvolle Amt des 
Haushaltsministers führte, sein unermüdlicher Fleiß 
und seine große Persönlichkeit sichern ihm ein 
dankbares Gedenken an die Zeit, da er auf dem 
Stuhle des Finanzministers saß, und ein ehrendes 
Andenken in dem Hause, in dem ich jetzt arbeite. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich bin glücklich, daß mich mit ihm freundschaft-
liche Bande verbinden, und dankbar für manchen 
guten Rat. 
Meine Damen und Herren, damit komme ich zur 
finanzpolitischen Lage des Jahres 1958. Diese Si-
tuation, die dem Ihnen heute vorgelegten Haus-
haltsplan des Jahres 1958 zugrunde liegt, habe ich 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1175 
Bundesfinanzminister Etzel 
Ihnen in meiner Rede vom 13. März 1958 bereits 
in großen Linien vorgetragen. Sie muß in dem kon-
tinuierlichen Fluß gesehen werden, der sich aus 
den laufenden Einnahmen und aus den durch stän-
dige Erfüllung unserer Staatsaufgaben erstehenden 
Ausgaben ergibt. Die Haushaltswirtschaft des Bun-
des ist eben ein ununterbrochen fortfließender Pro-
zeß, in dem der jetzige Haushaltsplan nur eine 
rechnerische Zäsur und ein Glied in der ununter-
brochenen Kette der Haushalte darstellt. 
Wenn die Lage der Bundesfinanzen seit der 
Gründung der Bundesrepublik gut war, so darf sie 
auch heute noch als befriedigend bezeichnet wer-
den. Das große Sammelbecken einer gefüllten Bun-
deskasse, das bei Beginn des Haushaltsjahres 1957 
noch rund 7 Milliarden DM enthielt, läuft aber 
langsam leer, und immer mehr muß der Bundes-
finanzminister darauf bedacht sein, Zulauf und Ab-
lauf des Stroms der Haushaltswirtschaft im Gleich-
gewicht zu halten und keinen Raubbau an den Quel-
len und keine Dürre in der Versorgung zu dulden. 
Mit dem Abbau der Kassenbestände von Monat 
zu Monat wird die Finanzlage des Bundes ange-
spannter, und es bedarf bei der Disposition in die 
Zukunft hinein daher einer immer größeren Vor-
sicht und Umsicht. Noch ist der Haushaltsplan des 
Jahres 1958 ein Zwischenstadium, noch wirkt das 
große Sammelbecken der Kassenbestände regulie-
rend. Die vollen Auswirkungen der aufgelösten 
Kassenreserven und der gesteigerten Ausgaben 
werden wir erst in den Haushaltsplänen 1959 und 
1960 zu meistern haben. 
Wir sollten aber heute schon mit großer Seh-
schärfe erkennen, daß die im letzten Haushaltsjahr 
aus den Kassenbeständen einmalig gedeckten, neu-
geschaffenen Ausgaben in Höhe von 5,9 Milliarden 
DM und die im jetzigen Haushalt nochmals aus der 
Kassenfülle einmalig gedeckten 3 Milliarden DM in 
der Zukunft durch neue, ständig fließende Quel-
len gedeckt werden müssen. 
Erschreckend ist es, immer wieder Stimmen zu 
hören, die diesen Tatbestand nicht nur völlig ver-
kennen, sondern die so tun, als ob die jetzigen 
Ausgaben bereits in vollem Umfange durch stän-
dige Einnahmen gedeckt seien, ja, als ob diese Ein-
nahmen daneben noch unbegrenzt steigerungsfähig 
seien und so neue Ausgaben geschaffen werden 
könnten. 
Am letzten Tage des Rechnungsjahres 1957, dem 
31. März dieses Jahres, betrug der Kassenbestand 
nur noch 2,8 Milliarden DM und war damit inner-
halb von zwölf Monaten um mehr als 4 Milliarden 
DM gesunken. Diese Entwicklung wird sich im 
Laufe der nächsten Monate fortsetzen. Der Zeit-
punkt ist erkennbar, in dem die Bundeskasse auf 
einen geringen Betriebsmittelbestand zurückgegan-
gen sein wird und der Bund zur Deckung minde-
stens seines außerordentlichen Bedarfs an den Ka-
pitalmarkt herantreten muß. Im Laufe des Rech-
nungsjahres 1958 wird der Bund erstmalig wieder 
mit einer größeren Anleihe an den Kapitalmarkt 
herantreten. Wir schätzen heute, daß dies im Früh-
jahr 1959 notwendig sein wird, wenn der Kassen-
bestand des Bundes etwa unter 500 Millionen DM 
gesunken sein wird. 
Das Problem, das sich dem Finanzminister stellt, 
ist also, die neu fließenden Einnahmequellen — 
bestehend aus höheren Steuereinnahmen durch Zu-
nahme des Sozialprodukts, Einziehung von Ver-
anlagungsrückständen und höherem Anteil an den 
Einkommen- und Körperschaftsteuern — an die 
Stelle der einmaligen Deckung aus Kassenreserven 
treten zu lassen, bis auch der Teil der ständigen 
Ausgaben, der bis jetzt aus einmaligen Einnahmen 
gedeckt wurde — nämlich aus Kassenreserven —, 
durch ständig fließende Einnahmen gedeckt wird, 
oder anders ausgedrückt, einen Ausgabenstopp so 
lange zu errichten, bis alle ständigen Ausgaben wie-
der durch ständige Einnahmen gedeckt werden. 
Eine schwere Vorbelastung für die Finanzentwick-
lung des Bundes in den nächsten Jahren stellen da-
. bei die Ausgabereste aus den Vorjahren dar. Es 
handelt sich dabei um vom Parlament genehmigte 
Ausgaben, die in dem Jahr, in dem sie bewilligt 
waren, nicht ausgegeben wurden. Wirtschaftlich 
sind sie also Verpflichtungen des Finanzministers 
entweder gegenüber Dritten, soweit nämlich diese 
Posten sich bereits zu vertraglichen Verpflichtungen 
des Bundes entwickelt haben, oder gegenüber den 
Ressorts, die noch nicht zu vertraglichen Verbind-
lichkeiten gegenüber Dritten wurden, die aber vom 
Finanzminister weitgehend bedient werden müssen, 
weil sie das Parlament bewilligt hat. 
Solche Ausgabereste, meine Damen und Herren, 
bestehen immer, da ja die Haushaltswirtschaft ein 
ständig fließender Strom von Einnahmen und Aus-
gaben und das Jahr nur eine Zäsur innerhalb dieses 
Stromes ist. So bestehen am Ende eines jeden Haus-
haltsjahres Reste von nicht getätigten Ausgaben, 
denen aber auch Reste an Einnahmen oder Bestände 
gegenüberstehen. In normalen Zeiten kann dieser 
Resteüberhang mit etwa 5 v. H. gleichbleibend an-
genommen werden. Das wären bei einem ordent-
lichen Etat von 37,6 Milliarden DM, wie ich ihn 
jetzt vorlege, Ausgabereste von rund 1,9 Milliar-
den DM. 
Dieses normale Verhältnis würde nicht beun-
ruhigen. Aber das Verhältnis hat sich nun leider 
grundlegend geändert. 
Am Ende des Jahres 1956 bestanden Ausgabe-
reste, d. h. noch offene Ausgabebewilligungen für 
die Folgezeit, in Höhe von rund 6 Milliarden DM; 
davon betrugen die Verpflichtungen aus Resten des 
Wehrhaushalts rund 3,7 Milliarden DM, also rund 
60 v. H. 
Am Ende des soeben abgeschlossenen Finanz-
jahres 1957 sind diese Ausgabereste auf rund 7,8 
Milliarden DM angewachsen, davon allein 6 Milli-
arden DM, also über 80 v. H. im Wehrhaushalt. 
Diese überhöhten Ausgabereste verwirren das 
Finanzbild des Bundes außerordentlich und er-
schweren eine zuverlässige Meinungsbildung über 
die tatsächliche Lage der Bundesfinanzen. 
1176 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Bundesfinanzminister Etzel 
Die entscheidende Frage ist dabei: Stehen den 
Ausgaberesten entsprechende Deckungsmittel ge-
genüber? Ende 1956 mit seinen Ausgaberesten von 
rund 6 Milliarden DM bestanden Kassenreserven 
von rund 3 Milliarden DM und daneben noch eine 
Rücklage, die vom Kassenbestand des Bundes ge-
trennt ausgewiesen war, in Höhe von rund 4 Mil-
liarden DM. Das waren zusammen 7 Milliarden DM. 
Ausgaberesten von rund 6 Milliarden DM standen 
also Deckungsmittel von rund 7 Milliarden DM ge-
genüber. Das war, meine Damen und Herren, noch 
ein beruhigendes Bild. 
Ende 1957 waren die Kassenbestände und son-
stigen Reserven auf rund 3 Milliarden DM ge-
schmolzen, während die Ausgabereste auf rund 7,8 
Milliarden DM gestiegen waren. 
Und nun mußte ich außerdem noch etwas Beson-
deres tun. Die 3 Milliarden DM, die an sich zur Dek-
kung der Ausgabereste gedacht waren, mußten Zur 
Deckung des neuen Haushalts in die Einnahme ge-
nommen werden. Das Ganze ist, so glaube ich jeden-
falls, eine außergewöhnliche Maßnahme, die mit 
den Grundsätzen einer ordnungsgemäßen Haus-
haltsgebarung unter normalen Verhältnissen nur 
schwer in Einklang zu bringen wäre. Ihr Problem 
besteht darin, daß in Zukunft für die Ausgabereste 
keine Deckung mehr vorhanden ist, obwohl sie be-
dient werden müssen, weil ja die Ressorts entspre-
chende Maßnahmen eingeleitet haben. Es müssen 
insofern also zusätzliche Deckungsmittel beschafft 
werden, oder es müssen die Dispositionen entspre-
chend gekürzt werden. 
Im Jahre 1958 habe ich mir dadurch geholfen, 
daß ich in das Ausgabesoll nur die Beträge einge-
setzt habe, die voraussichtlich auch tatsächlich aus-
gegeben werden können. Die Frage, ob mit den 
neuen Ausgabebewilligungen alte Ausgabereste 
oder neue Verwendungszwecke bedient werden, 
ist also offengelassen worden. Entscheidend war 
nur die Frage, w a s insgesamt ausgegeben werden 
soll und kann. Damit wurde aber nicht geklärt, was 
mit den Resten geschieht, die vom Standpunkt der 
parlamentarischen Bewilligung neben den neu be-
willigten Ausgaben stehenbleiben. Diese Frage wird 
spätestens 1959 neu untersucht und entschieden 
werden müssen. 
Auf jeden Fall ist festzustellen, daß aus dem 
Kassenbestand und den Rücklagen des sogenannten 
Juliusturms von rund 7 Milliarden DM Ende 1956 
nunmehr ein negativer Juliusturm ungedeckter Ver-
pflichtungen des Finanzministers in fast gleicher 
Höhe entstanden ist. Die Lösung dieses Problems 
wird darin gesucht werden müssen, daß ab 1959 
die Reste in die laufenden Ausgaben eingebaut 
werden müssen, wobei auf der Deckungsseite für 
rund 6 Milliarden DM ungedeckte Ausgabereste 
neue Deckungsmittel beschafft werden müssen. Ich 
meine hier mit diesen neuen Deckungsmitteln die 
vorher erwähnten Einnahmequellen, nämlich den 
weiteren Zuwachs des Sozialprodukts, Ausgaben-
minderungen an anderen Stellen und Kreditauf-
nahmen als Nachholfinanzierung. Der zusätzliche 
Deckungsbedarf kann mit etwa je 3 Milliarden DM 
für die Jahre 1959 und 1960 angenommen werden. 
Es stände dann zu hoffen, daß auf diesem Wege 
endlich wieder Soll und Ist in ihre normale Ord-
nung gebracht werden. Alles dies würde auch dazu 
dienen, die öffentliche Meinungsbildung über die 
Finanzpolitik und die Finanzwirtschaft des Bundes 
zu fördern. Die Verzerrung der normalen Verhält-
nisse von Einnahmen und Ausgaben der vergange-
nen Rechnungsjahre untereinander hat, wie mir 
scheint, nicht wenig zu Mißverständnissen und Fehl-
urteilen geführt. Aus diesen Erfahrungen der letzten 
Jahre werden wir auch bei der planmäßigen Neu-
ordnung des Haushaltsrechts einige Folgerungen 
für die Technik des Jahresabschlusses zu ziehen 
haben. Da der Bundesfinanzminister soweit wie mög-
lich einen gläsernen Haushalt und offene Bücher 
vorlegen möchte, habe ich diese verwickelten finanz-
technischen Probleme etwas breiter dargestellt, als 
es sonst notwendig und üblich ist. 
In diesem Zusammenhang noch eine kurze Berner
-
kung über die sogenannten Bindungsermächtigun-
gen. Sie bestehen selbständig neben den Ausgabe-
resten und unterscheiden sich von ihnen dadurch, 
daß sie von vornherein nicht als feste Ausgaben-
ansätze für das betreffende Haushaltsjahr gedacht 
sind, sondern lediglich den Fachminister im Einver-
nehmen mit dem Finanzminister ermächtigen, in 
einem bestimmten Umfange bereits Maßnahmen zu 
Lasten künftiger Haushaltsjahre einzuleiten, ohne 
aber vor diesen Haushaltsjahren Barmittel in An-
spruch nehmen zu können. Der Bundesfinanzminister 
und auch Sie, meine Damen und Herren, werden 
diese Bindungsermächtigungen immer mit besonde-
rer Aufmerksamkeit sehen müssen, bedeuten sie 
doch eine Ermächtigung, in begrenztem Umfang zu-
nächst noch ungedeckte Ausgaben zu begründen 
und damit einen Vorgriff auf künftige Jahre zu 
machen. 
Nach diesen mehr allgemeinen Bemerkungen 
komme ich nun zu der Behandlung des Haushalts 
1958 im besonderen. Ich wende mich zunächst dem 
Gesamthaushalt zu. Der neue Haushaltsplan schließt 
im ordentlichen Haushalt mit rund 37,6 Milliarden 
DM und im außerordentlichen Haushalt mit 1,6 
Milliarden DM, zusammen also mit 39,2 Milliarden 
DM ab. Er ist im ordentlichen Haushalt um 2,2 
Milliarden DM höher und im außerordentlichen 
Haushalt um 370 Millionen DM niedriger als im 
Vorjahr. Der Gesamthaushalt ist wiederum in einem 
Jahr um 1,8 Milliarden DM angewachsen. 
Der Ausgleich des neuen Haushalts war nicht 
leicht. Die ursprünglichen Mehranforderungen der 
Ressorts, deren sachliche Dringlichkeit vielfach nicht 
bestritten werden konnte, mußten von 6,5 Milliar-
den DM auf 1,8 Milliarden DM herabgesetzt werden. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Von dem verbleibenden Mehrbedarf entfällt auf 
die Bundeswehr allein 1 Milliarde DM. Bei dieser 
Sachlage war es nicht möglich oder jedenfalls nicht 
durchsetzbar, den Mehrbedarf für 1958 durch Kür-
zungen an anderen Stellen auszugleichen. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1177 
Bundesfinanzminister Etzel 
Gestatten Sie mir an dieser Stelle ein Wort über 
die vermehrten Ausgaben, die sich durch den er-
höhten Personalaufwand ergeben. Dieser Punkt ist 
in den Haushaltsausgaben immer besonders neural-
gisch. Ich möchte ihn daher mit einigen wenigen 
Sätzen besonders behandeln. Wenn man den Perso-
nalzuwachs gerecht beurteilen will, so muß man 
zwischen dem Zuwachs im Verteidigungsbereich 
und im zivilen Verwaltungsbereich unterscheiden. 
Es ist mehr als verständlich, daß der Personalzu-
wachs im Verteidigungsbereich größer ist. Die Ver-
mehrung der Bundeswehr bringt eine vermehrte 
Einstellung an Beamten, Angestellten und Arbei-
tern mit sich. Im zivilen Bereich beträgt der Per-
sonalzuwachs an Beamten und Angestellten bei den 
Ministerien 407 Beamte und 225 Angestellte; dazu 
tritt bei den nachgeordneten Dienststellen ein Zu-
wachs von 371 Beamten und 964 Angestellten. Der 
Zuwachs bei den Beamten macht rund 1 v. H., der 
Zuwachs bei den Angestellten rund 2,4 v. H. der 
Gesamtzahl aus. 
Der finanzielle Aufwand für diesen Personalmehr-
bedarf beträgt insgesamt rund 25 Millionen DM. Ich 
glaube, das ist ein Betrag, der sich angesichts der 
Aufgabenvermehrung, insbesondere im euro-
päischen Bereich, im Kartellbereich, in vertretbaren 
Grenzen hält. Im einzelnen muß dieser Punkt na-
türlich noch im Haushaltsausschuß und bei späteren 
Lesungen erörtert werden. 
Der Ausgleich des Gesamthaushalts 1958 konnte 
nur durch vier Maßnahmen hergestellt werden: 
1. wurden die Steuereinnahmen sehr optimistisch, 
aber keinesfalls ohne sachliche Grundlage geschätzt; 
2. wurde, wie erwähnt, der restliche und letzte 
Bestand der Rücklage aus dem sogenannten Julius-
turm mit 3 Milliarden DM unter die ordentlichen 
Deckungsmittel eingestellt; 
3. wurden die Ausgabebewilligungen auf die Be-
träge beschränkt, die in diesem Rechnungsjahr tat-
sächlich ausgegeben werden; 
4. wurden zum Schließen der letzten Lücke eine 
Bundesanleihe und andere Kredite in Höhe von 
1,6 Milliarden DM erwartet. 
Da in den öffentlichen Haushalten nach meiner 
Meinung die Ausgaben sich weitestmöglich nach 
den Einnahmen richten sollen, wende ich mich zu-
nächst der Deckungsseite des Haushalts, insbeson-
dere den Steuereinnahmen zu. 
Die Steuerschätzungen, die ich in meiner letzten 
Rede bereits vor Ihnen erläutert und begründet 
habe, sind inzwischen in der öffentlichen Meinung 
zum Teil heftig kritisiert worden. Gelegentlich ist 
der Bundesfinanzminister ein etwas leichtfertiger 
Optimist genannt worden. Ich muß zugeben, daß in 
der Tat ein weiteres Ansteigen des Bruttosozial-
produkts um 7 v. H. nach der Entwicklung der Wirt-
schaft in der Welt und auch bei uns in den letzten 
Monaten für das nächste Jahr vielleicht nicht sehr 
wahrscheinlich ist. Es gibt allerdings außerhalb des 
Zuwachses des Sozialprodukts noch andere Kompo-
nenten und Fakten, die unseren Schätzungen zu-
grunde liegen und die diese Hoffnung im letzten 
dennoch rechtfertigen können. 
Richtig ist auch, daß in der Schätzung der Ein-
kommen- und Körperschaftsteuer die Auswirkungen 
der neuen Steuergesetze noch nicht berücksichtigt 
worden sind. Das war aber auch noch nicht mög-
lich, weil nicht feststeht, in welcher Form die Re-
gierungsvorlage schließlich zum Gesetz erhoben 
wird. 
Alles dieses glaubte ich aber vertreten zu können 
und zu sollen, damit mir nicht der Vorwurf des 
Zweckpessimismus gemacht werden kann. Ich 
brauche diese optimistischen Einnahmeschätzungen 
auch, um weiteren Wünschen auf Ausgabeerhöhun-
gen oder Einnahmesenkungen entgegenzutreten, 
wozu sie auch immer dienen und woher sie auch 
immer kommen mögen. Eine Finanzpolitik am 
Rande des Defizits, um deren Bewilligung ich Sie 
in meiner letzten großen Rede gebeten habe, stellt 
den Finanzminister notwendig auch immer mit dem 
Rücken gegen die Wand, wenn er das Verfassungs-
gebot zum Ausgleich des Haushaltsplans in Art. 110 
des Grundgesetzes ernst nimmt. 
Die Steuerschätzungen berücksichtigen auch die 
verspätete Veranlagung zur Einkommensteuer für 
die Jahre 1956 und 1957. Über ,die Höhe dieser ein-
maligen „Reserve" des Bundesfinanzministers be-
stehen in der Öffentlichkeit vielfach falsche Vor-
stellungen. 
(Abg. Dr. Vogel: Sehr richtig!) 
Die Aufforderungen zur Steuererklärung für 1956 
sind von den Finanzämtern inzwischen versandt 
worden; die Steuererklärungen sollen bis Ende die-
ses Monats abgegeben werden. Die Veranlagung 
für 1956 wird trotz ihrer ungewöhnlichen Kompli-
ziertheit bei der Ehegattenbesteuerung wohl bis 
zum Jahresende durchgeführt werden können. Im 
September etwa sollen die Steuererklärungen für 
1957 versandt und im Oktober/November eingefor-
dert werden. Die Veranlagung für 1956 wird ver-
mutlich ganz und die für 1957 zum Teil bis zum 
31. März 1959, d. h. noch im Rechnungsjahr 1958, 
durchgeführt werden können. Bedenkt man, daß 
seinerzeit mit der Veranlagung für 1955 auch erst 
im Oktober 1956 begonnen wurde, so würde der 
frühere Rhythmus der Neuveranlagung Ende dieses 
Jahres voraussichtlich wieder erreicht sein. 
Die einmalige Mehreinnahme aus der verspä-
teten Einkommensteuerveranlagung ist im Ver-
gleich zu anderen Jahren nicht übermäßig hoch. 
Wenn gelegentlich gesagt wird, daß die zurückge-
stellten Einkommensteuer-Zahlungen aus Mehrge-
winnen gegenüber dem Vorjahr sich auf mehrere 
Milliarden DM belaufen, so ist das sicher falsch. 
Man kann die Steuerreserve aus der verspäteten 
Einkommensteuerveranlagung für Bund und Län-
der auf höchstens 1,8 Milliarden DM schätzen. Da 
die Bankeinlagen aber von Wirtschaftsunternehmen 
und Privaten von 1956 auf 1957 um mehr als 11 Mil-
liarden DM gewachsen sind, darf angenommen wer-
den, daß die Abschlußzahlungen bei den Einkom-
mensteuerpflichtigen deren Liquidität im Durch-
schnitt kaum beeinträchtigen werden. Wirtschaft-
lich gesehen haben diese Steuerpflichtigen einen 
zinslosen Staatskredit genossen, den das Verfas- 
1178 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Bundesfinanzminister Etzel 
sungsgerichtsurteil über die Ehegattenbesteuerung 
ihnen ganz unerwarteterweise beschert hat. 
Unter den Deckungsmitteln verdienen auch die 
Einnahmen aus Schutzzöllen und aus Finanzzöllen 
ein kurzes Wort. Die Ansätze dafür bleiben mit 
2,1 Milliarden DM trotz der erwarteten Zuwachs-
rate des Bruttosozialproduktes unverändert. Der 
Grund dafür liegt in den Zollausfällen, die die 
Vierte konjunkturpolitische Zollsenkung und die 
Erste Senkung der Binnenzölle innerhalb der Euro-
päischen Wirtschaftsgemeinschaft mit sich bringen. 
Dieses Einfrieren der Einnahmen aus Zöllen könnte 
der Finanzminister in mir mit einem weinenden 
Auge sehen, der Europäer in mir aber sieht es mit 
zwei lachenden Augen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Vierte konjunkturpolitische Zollsenkung im 
Deutschen Zolltarif 1958 hat die Bundesrepublik zu 
einem Land mit ausgesprochen niedrigen Schutzzöl-
len gemacht. Die Zollbelastung für zollbare gewerb-
liche Güter beträgt durchschnittlich nur noch etwa 
8 v. H. und für landwirtschaftliche Güter noch 
14 v. H. Im Vergleich zu anderen europäischen und 
auch außereuropäischen Ländern muß diese Zoll-
belastung vor allem bei den gewerblichen Einfuhr-
waren als niedrig angesehen werden. Sie ist be-
reits so niedrig, daß die Zölle bei uns als Mittel 
der Konjunkturpolitik kaum noch von Bedeutung 
sind. Weitere Zollsenkungen wären, wenn sie im 
deutschen Wirtschaftsinteresse lägen, nur aus-
nahmsweise noch möglich, weil das Zollsatzniveau 
des künftigen gemeinsamen Außenzolltarifs der 
Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft wahrschein-
lich höher liegen wird. 
Die Verbrauchsteuern, die neben den beiden Tür-
men der Einkommen- und Körperschaftsteuer mit 
17,6 Milliarden DM und der Umsatzsteuer mit rund 
13 Milliarden DM in der öffentlichen Meinung viel-
fach ein Aschenbrödeldasein führen, erbringen rund 
7,7 Milliarden DM. Daran ist die Tabaksteuer allein 
mit 3,2 Milliarden DM fast zur Hälfte beteiligt. Den 
zweiten großen Brocken unter den Verbrauchsteuern 
stellt die Mineralölsteuer mit 1,8 Milliarden DM 
dar. 
Nach diesem kurzen Überblick über das Problem 
des Haushaltsausgleichs und der Deckungsmittel 
wende ich mich nunmehr den Ausgaben zu. Auch 
hier muß ich mich auf einige grundsätzliche Be-
merkungen zu den wichtigsten Ausgabengebieten 
des Bundes beschränken. 
An die Spitze stelle ich den größten und wich-
tigsten Block der Bundesausgaben, die Ausgaben 
für die soziale Sicherheit. Gerade die Sozialaus-
gaben des Bundes sind, einschließlich des Woh-
nungsbaues und der Versorgungsausgaben, auf 
nunmehr rund 15 Milliarden DM und damit auf 
rund 40 v. H. des ordentlichen Haushalts gestiegen. 
Von diesen rund 15 Milliarden DM entfallen allein 
3,7 Milliarden DM auf die Kriegsopferversorgung 
und 4,8 Milliarden DM auf die Bundeszuschüsse an 
die Träger der Sozialversicherung. 
Die Rentenreform als Teil der Sozialreform wurde 
im vergangenen Jahr im wesentlichen abgeschlos-
sen. Die Anpassungsklausel für den Bundeszuschuß 
an die Rentenversicherung der Arbeiter und An-
gestellten ist bereits nach einem Jahr wirksam ge-
worden. Die Bemessungsgrundlage für 1958 liegt 
um 6,1 v. H. höher als im Jahre 1957. Im gleichen 
Verhältnis mußte sich der Bundeszuschuß um 
2,8 Millionen DM auf nunmehr 3,6 Milliarden er-
höhen. 
In den letzten Monaten wird eine Neuordnung 
und Verbesserung der Kriegsopferversorgung er-
örtert. Auch der Bundesfinanzminister hält hier eine 
gewisse Änderung im Rahmen des bisherigen Ge-
samtaufwands für möglich. Die Vorschläge der Ge-
schädigtenverbände, die einen Mehraufwand von 
sage und schreibe 4,3 Milliarden DM erfordern und 
die Gesamtlasten der Kriegsopferversorgung auf 
8 Milliarden DM erhöhen würden, sind schon aus 
finanzpolitischen Gründen undurchführbar. 
Von einzelnen Teilreformen abgesehen, wird 
man — auch im Vergleich zu anderen Ländern-
sagen dürfen, daß der Sozialstaat bei uns in dem 
Maße verwirklicht ist, das gesamtwirtschaftlich 
noch vertretbar erscheint. Grenzüberschreitungen in 
der Richtung über den Wohlfahrtsstaat hinaus zum 
kollektiven Versorgungsstaat könnten nur mit 
einem Verlust an Wohlstand und Lebensstandard 
aller erkauft werden. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Nur eine weiter ansteigende Produktivität und der 
Verzicht auf weitere Arbeitszeitverkürzungen er-
möglichen eine weitere Steigerung des Wohlstan-
des und damit auch der Sozialleistungen. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Ohne Mehrproduktivität oder Mehrarbeit muß eine 
Erhöhung der Sozialleistungen unausweichlich zu-
nächst zu höheren Steuern und nach den Erfahrun-
gen in anderen Ländern alsbald auch zu einer Ge-
fährdung der Währung und der auf ihr ruhenden 
gesellschaftlichen Ordnung führen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Es scheint mir wichtiger, den erreichten Wohl-
stand zu sichern, weitere Preissteigerungen und 
Steuererhöhungen zu vermeiden, anstatt versor-
gungsstaatlichen Traumvorstellungen nachzugehen, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
aus denen es nur ein böses Erwachen mit bitterem 
Enttäuschen geben kann. Das allgemeine Wohl, 
dessen Hüter und Förderer allein der soziale Rechts-
staat sein kann, ist nicht gleich der Summe aller 
Interessentenwünsche, so gerechtfertigt diese Wün-
sche im einzelnen manchmal auch erscheinen mö-
gen. Das Verfassungsgebot eines ausgeglichenen 
Staatshaushalts und der Schutz der Währung 
machen den Finanzminister zum Anwalt unab-
änderlicher wirtschaftlich-finanzieller Tatsachen und 
zum ständigen Mahner des Maßhaltens. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1179 
Bundesfinanzminister Etzel 
Den zweitgrößten Ausgabenblock im Bundes-
haushalt stellen die Lasten dar, die die Verteidi-
gung der nationalen Sicherheit uns auferlegt. Im 
Entwurf des Haushaltsplans 1958 finden Sie für die 
Verteidigungsausgaben insgesamt 10,7 Milliarden 
DM, von denen 10 Milliarden DM auf die Bundes-
wehr und rund 700 Millionen DM auf Leistungen 
an verbündete Truppen im Bundesgebiet entfallen. 
Für den Ausbau der Bundeswehr sind in den 
Jahren seit 1955 bis heute insgesamt rund 15 Mil-
liarden DM bewilligt worden. Ausgegeben wur-
den davon rund 9 Milliarden DM, so daß dem 
Bundesminister für Verteidigung mit der weiteren 
Bewilligung von 10 Milliarden DM in 1958 insge-
samt rund 16 Milliarden DM zur Verfügung stehen. 
Nach den bisherigen Erfahrungen darf angenom-
men werden, daß von diesen Gesamtbewilligungen 
im Jahre 1958 tatsächlich nicht mehr als die neu 
veranschlagten 10 Milliarden DM kassenmäßig be-
nötigt werden. 
Neben den Haushaltsbewilligungen von zusam-
men rund 16 Milliarden DM — ich wiederhole: 
alten und neuen — sind für Verteidigungszwecke 
mit Zustimmung des Hohen Hauses noch zusätz-
lich Bindungsermächtigungen bis zu 15,2 Milliarden 
DM als Vorgriff auf die Haushaltsbewilligungen der 
folgenden Rechnungsjahre erteilt worden. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Es würde den Rahmen meiner Haushaltsrede 
sprengen, wenn ich Ihnen die einzelnen Verwen-
dungszwecke des neu bewilligten Betrags von 
10 Milliarden DM näher erläuterte; sie sind ja in 
den Vorlagen ausgewiesen. Ich darf mich auf einige 
Punkte beschränken, die ein besonderes Interesse 
verdienen. Die Tatsache, daß wir eine Bundeswehr 
neu aufbauen müssen, führt zu einem unverhältnis-
mäßig hohen Anteil der einmaligen Ausgaben mit 
rund 6 Milliarden DM, während die fortdauernden 
Ausgaben nur 4 Milliarden DM erfordern. Zu diesen 
Neubewilligungen für einmalige Zwecke treten die 
nicht verbrauchten Ausgabebewilligungen früherer 
Jahre mit fast 6 Milliarden DM hinzu. 
Vordringlich unter diesen einmaligen Ausgabe-
zwecken sind Bauten zur Unterbringung der Bun-
deswehrsoldaten, die im kommenden Jahr mit 2,3 
Milliarden DM beinahe doppelt so hoch sind wie im 
vergangenen Jahr. Daneben ist der Wohnungsbau 
für die große Zahl verheirateter Soldaten besonders 
dringlich geworden, der in den vergangenen Jahren 
mit dem Bedarf nicht recht Schritt gehalten hat. Für 
diesen Zweck sind bisher schon 450 Millionen DM 
bewilligt, aber nur zum kleineren Teil ausgegeben 
worden; dazu tritt im neuen Jahr eine Bewilligung 
von rund 110 Millionen DM. Die bisherige Entwick-
lung zeigt, daß die Finanzierung von Wohnungen 
für Soldaten infolge technischer Verzögerungen im 
Verwaltungsablauf dazu führt, daß die Fertigstel-
lung der Bauvorhaben erheblich hinter der Bewilli-
gung der Darlehen zurückbleibt. Um für die Zu-
kunft eine frühzeitigere Planung und Finanzierung 
der Wohnungsbauten für Soldaten zu ermöglichen, 
sind zu den genannten Haushaltsbewilligungen wei-
tere rund 240 Millionen DM an Bindungsermächti
-
gungen zusätzlich vorgesehen. Für den Soldaten
-
Wohnungsbau steht also insgesamt ein Programm 
von rund 800 Millionen DM bereit. 
Auch die staatsbürgerliche Erziehung und Bildung 
und die fachliche Weiterbildung der Soldaten sowie 
ihre Betreuung in der Freizeit und die Fürsorge sol-
len nach den Zahlen des Haushalts nicht zu kurz 
kommen; dafür sind rund 60 Millionen DM vorge-
sehen. 
Der Haushaltsplan 1958 enthält keine Ansätze 
mehr zur Zahlung von Stationierungskosten an ver-
bündete Mächte. Die Bundesregierung hat 1957 er-
klärt, daß sie letztmalig derartige Zahlungen in Höhe 
von 1,2 Milliarden DM leiste, nachdem nunmehr 
ihre eigene Verteidigung durch die Bundeswehr in 
vollem Aufbau ist. Lediglich für Berlin zahlen wir 
noch Besatzungskosten und Auftragsausgaben an 
die dortigen Besatzungsmächte mit unverändert 
220 Millionen DM. Dieser Betrag dient in der Haupt-
sache der Entlohnung deutscher Bediensteter bei 
den ausländischen Streitkräften sowie dem Besat-
zungswohnungsbau, der Freimachung beschlagnahm-
ter Liegenschaften und für Beschaffungen der Be-
satzungsmächte in Berlin. Diese Besatzungskosten 
tragen also dazu bei, den Berliner Arbeitsmarkt 
zu entlasten, die gewerbliche Wirtschaft dort mehr 
zu beschäftigen und den Wohnungsbau zu vermeh-
ren. 
In der Bundesrepublik schreitet die Freimachung 
der Wohnungen von Angehörigen der verbündeten 
Truppen weiter fort. Zur Zeit sind nur noch rund 
300 Wohnungen in privatem Eigentum von Statio-
nierungskräften beansprucht. Der größte Teil der 
dafür vorgesehenen Ersatzbauten wird im Laufe 
dieses Jahres fertig. Es verdient hervorgehoben zu 
werden, daß in den letzten Jahren zur Räumung 
beschlagnahmter Wohnungen aus Besatzungs- und 
Stationierungskosten sowie aus allgemeinen Bun
desmitteln rund 90 000 Wohnungseinheiten mit 
einem Aufwand von schätzungsweise 5 Milliarden 
DM neu gebaut worden sind. 
Ich habe die Ausgaben für die nationale Sicher-
heit etwas breiter dargestellt. Die weiteren Aus-
gabenbereiche kann ich nur in kürzeren Zusammen-
hängen erläutern. Sie dienen der nationalen Sicher-
heit nach innen. Sie sind daher von keiner gerin-
geren politischen Bedeutung als die Verteidigungs-
ausgaben. 
Ich beginne mit den Ausgaben zur Förderung der 
Landwirtschaft. Der Agrarhaushalt, der sich in den 
letzten vier Jahren von rund 570 Millionen DM 
auf 2,2 Milliarden DM im Jahre 1957 vervierfacht 
hat, ist abermals um rund 200 Millionen DM auf 
2,4 Milliarden DM angestiegen. Darin sind die Mit-
tel für den Grünen Plan mit rund 1,3 Milliarden DM 
enthalten, die ebenfalls um rund 130 Millionen DM 
höher sind als im Vorjahr. Im Jahre 1958 sollen 
erstmalig wesentliche Teile der Landwirtschafts-
förderung durch Darlehen, die früher aus dem Bun-
deshaushalt flossen, dem Kapitalmarkt entnommen 
werden. Der Bundeshaushalt enthält für Zinsver-
billigungen Mittel, die wesentlich höhere Darlehns
aufnahmen als in den früheren Jahren ermöglichen. 
1180 	Deutscher Bundestag - 3, Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Bundesfinanzminister Etzel 
Neben der Bundeshilfe für die Landwirtschaft 
werden noch rund 230 Millionen DM aus Lastenaus-
gleichs- und ERP-Mitteln gewährt, Allein die Um-
satzsteuervergünstigung für die Landwirtschaft be-
deutet einen Einnahmeverzicht des Bundes von 
schätzungsweise 350 Millionen DM, also eine zu-
sätzliche stille Leistung. Unter den vielgestaltigen 
Hilfsmaßnahmen wiegen für den Finanzminister die 
Milchsubventionen mit 400 Millionen DM und die 
Düngemittelsubventionen mit nunmehr 316 Mil-
lionen DM am schwersten. Im vergangenen Jahr 
hat es bei der Milchsubvention eine erhebliche 
Haushaltsüberschreitung um rund 70 Millionen DM 
gegeben, die sich im kommenden Jahr nicht wieder-
holen soll. Die 400 Millionen DM sind ein Höchst-
betrag, innerhalb dessen die Richtlinien für die För-
derung der Qualitätsmilch etwas strenger gefaßt 
worden sind. 
Mit unguten Gefühlen sieht der Finanzminister 
die Entwicklung der Düngemittelsubvention, die 
nunmehr bereits im vierten Jahre gezahlt wird. Da-
für ist bisher insgesamt über 1 Milliarde DM aus-
gegeben worden, von der nicht zu sagen ist, ob sie 
tatsächlich mehr der Landwirtschaft oder der Dünge-
mittelindustrie zugute gekommen ist. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Mit nicht geringen Sorgen erfüllen den Finanz-
minister auch die Kosten der Vorratshaltung. Sie 
betrugen 1950 noch rund 96 Millionen DM. Für 
1957 waren sie mit rund 206 Millionen DM veran-
schlagt und infolge einer Haushaltsüberschreitung 
wegen des starken Anwachsens der Brotgetreide
-
bestände — nicht zuletzt aus entbehrlichen Ge-
treideeinfuhren — auf über 260 Millionen DM an-
geschwollen. Im Jahre 1958 werden die Kosten der 
Vorratshaltung die erschreckende Höhe von über 
330 Millionen DM erreichen; darin sind die Kosten 
für die Notstands-Bevorratung noch nicht enthalten. 
Die Kosten der Vorratshaltung steigen paradoxer-
weise nicht zuletzt deshalb so erheblich an, weil es 
gilt, die Überbestände, den sogenannten Getreide-
berg, wieder auf das von der Bundesregierung be-
schlossene Ausmaß zurückzuführen. Diese Abbau-
maßnahmen können nur durch eine verbilligte Ge-
treideausfuhr ins Ausland durchgeführt werden. 
Nach Durchführung dieses Abbaues sollte das Ge-
treidepreisgesetz grundlegend überprüft werden, 
um ein Wiederanschwellen des Getreideberges über 
die festgelegte Höchstgrenze hinaus zu verhindern. 
Gleichzeitig müssen die deutschen Verpflichtungen 
zu Getreideeinfuhren aus internationalen Handels-
verträgen planmäßig verringert werden. 
Die Förderung der ländlichen Siedlung, in erster 
Linie zugunsten der Vertriebenen, liegt der Bundes-
regierung besonders am Herzen. Zu diesem Zweck 
sind für das Haushaltsjahr 1958 rund 215 Millionen 
DM vorgesehen. Daneben sollen etwa 100 Mil-
lionen DM am Kapitalmarkt als weitere Siedlungs-
kredite aufgenommen werden; die Kosten der Geld-
beschaffung und der Zinsverbilligung trägt der 
Bundeshaushalt. 
Auf weitere Finanzfragen der Landwirtschafts-
politik, z. B. die Betriebsbeihilfen zur Verbilligung 
von Dieselkraftstoff oder die Zinsverbilligung für 
die verschiedenen Zwecke, und insbesondere auf 
Einzelmaßnahmen des Grünen Plans einzugehen, 
muß ich mir leider aus zeitlichen Gründen versagen. 
Der Landwirtschaftshaushalt folgt in diesem Jahr 
in seiner Größenordnung als drittgrößter Einzelplan 
hinter dem Sozial- und dem Verteidigungshaushalt 
und vor dem Verkehrshaushalt. Mit seinen 2,4 Mil-
liarden DM erfordert er über 6 v. H. des gesamten 
Bundeshaushalts. In früheren Jahren, zuletzt im 
Jahre 1955, erforderte er nur etwas mehr als 2 v. H. 
des Gesamthaushalts. Diese große Steigerung ist in 
erster Linie auf die teilweise automatischen Klau-
seln der Siedlungsgesetze, des Landwirtschafts-
gesetzes von 1956 und insbesondere auf die Grünen 
Pläne zurückzuführen. Der Finanzminister bedauert 
diese Maßnahmen nicht. Er möchte nur wünschen, 
daß die Ausgaben dafür mehr als bisher den struk-
turverbessernden Schwerpunkten und weniger den 
vielfältigen Preissubventionen zuflössen. 
Nicht dem Gewicht, wohl aber der Bedeutung 
nach möchte ich hinter dem Landwirtschaftshaushalt 
den Wohnungsbau einreihen. Für ihn sind wie-
derum 1,5 Milliarden DM vorgesehen, zu denen 
Bindungsermächtigungen zu Lasten künftiger Jahre 
mit rund 1,3 Milliarden DM treten. Von den ordent-
lichen Haushaltsmitteln entfällt nicht ganz die Hälfte 
mit 670 Millionen DM auf den sozialen Wohnungs-
bau im Sinne des Zweiten Wohnungsbaugesetzes. 
Rund 100 Millionen DM erfordern die Wohnungs-
bauprämien, die erfreulicherweise weiter ange-
stiegen sind. 
Am schwierigsten gestaltet sich die Finanzierung 
des Wohnungsbaues für Flüchtlinge, Vertriebene, 
Aussiedler und Zuwanderer aus der Sowjetzone. 
Angesichts der großen Bewilligungsüberhänge aus 
früheren Jahren, die im Jahre 1958 hoffentlich 
energisch in fertiggestellte Wohnungsbauten umge-
setzt werden, konnte die Neubewilligung auf rund 
300 Millionen DM ermäßigt werden. Gleichzeitig 
wurden aber neue Bindungsermächtigungen bis zu 
der ungewöhnlichen Höhe von über 1 Milliarde DM 
in Aussicht genommen, um die frühzeitige Planung 
und Finanzierung von Wohnungsbauten für Flücht-
linge und Vertriebene in den Jahren 1959 und 1960 
schon jetzt zu sichern. 
Auch der Bergarbeiterwohnungsbau wird aus dem 
Aufkommen der Kohlenabgabe, verstärkt um die 
Rückflüsse aus früheren Darlehen, mit 265 Mil-
lionen DM — um 27 Millionen DM höher als im 
Vorjahr — gefördert. 
Für das Wohnungsbauprogramm der Bundes-
regierung stehen also im Jahre 1958 dem Bundes-
wohnungsbauminister insgesamt 3,2 Milliarden DM 
zur Verfügung, davon 1,3 Milliarden DM als Bin-
dungsermächtigungen. Dazu treten im kommenden 
Jahr nochmals 660 Millionen DM aus Mitteln des 
Lastenausgleichs. Das sind, glaube ich, wahrlich 
stolze Zahlen, die der Finanzminister nur mit gro-
ßen Anstrengungen und durch Kürzungen an an-
deren Stellen des Haushalts ermöglichen konnte. 
Jetzt komme ich zum Verkehrswesen. Auch die 
Förderung des Verkehrswesens in allen Zweigen 
beansprucht von Jahr zu Jahr höhere Mittel. Die 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1181 
Bundesfinanzminister Etzel 
Zahlen verdienen auch hier in Erinnerung gebracht 
zu werden: Im Jahre 1954 waren es 1,1 Milliar-
den DM, im Jahre 1955 1,3 Milliarden DM, im Jahre 
1956 1,6 Milliarden DM, die 1957 sprunghaft auf 
2,4 Milliarden DM stiegen, und im Jahre 1958 wer-
den fast 2,5 Milliarden DM erreicht. 
Der größte Teil dieses Bedarfs entfällt auf den 
Straßenbau bei Bundesfernstraßen, für den nunmehr 
über 1,1 Milliarden DM veranschlagt sind. Um eine 
gleichmäßige und frühzeitige Planung des Straßen-
bauprogramms und der Straßenbauaufträge zu er-
möglichen, werden dazu noch 250 Millionen DM 
Bindungsermächtigungen und 150 Millionen DM 
Kredite der Öffa vorgesehen. Alles in allem sind 
dem Straßenbau also insgesamt 1,5 Milliarden DM, 
teilweise als Vorgriff auf spätere Jahre, zugedacht. 
Bei der Verabschiedung des Verkehrsfinanz-
gesetzes im Jahre 1955 hat der Bundestag die Bun-
desregierung zur Vorlage eines Zehn-Jahres-Plans 
für den Ausbau der Bundesfernstraßen mit den be-
sonderen Mitteln dieses Gesetzes aufgefordert. In-
zwischen hat der Bundesminister für Verkehr mit 
dem Gesetz über den Ausbau der Bundesfernstraßen 
vom September 1957 einen Ausbauplan veröffent-
licht, der weit über die Ziele des Verkehrsfinanz-
gesetzes hinausgeht. Sein Ausbauplan will ein Fern-
straßennetz schaffen, das den Anforderungen der 
nächsten 20 Jahre voraussichtlich genügen wird. 
Leider sind die dafür vorgesehenen Mittel, die nach 
den Preisen von 1955 schon rund 23 Milliarden DM 
betrugen, im Rahmen der künftigen Bundeshaus-
halte nicht zu beschaffen. Soll dieser höchst not-
wendige Ausbau der Bundesfernstraßen in den kom-
menden Jahren verstärkt gefördert werden, so müs-
sen dazu neue Einnahmen auf der Grundlage eines 
vorbereiteten Straßenbaufinanzierungsgesetzes ge-
schaffen werden. Die erforderlichen Mehrbeträge 
können nicht durch Einsparungen in anderen Haus-
halten beschafft werden. 
Der Bundesfinanzminister wäre bereit, das Auf-
kommen der Mineralölsteuer aus dem Kraftverkehr 
über einen festen Sockelbetrag von etwa 600 Millio-
nen DM hinaus und das Aufkommen etwaiger zu-
sätzlicher Belastungen aus dem geplanten Straßen-
baufinanzierungsgesetz ganz für Zwecke des Stra-
ßenbaus zu binden. Eine solche Zweckbindung der 
Abgaben des Kraftverkehrs für die Ausgaben des 
Straßenwesens widerspricht zwar dem Gesamt-
deckungsgrundsatz, der mit Recht das geltende 
Haushaltsrecht beherrscht. Dennoch rechtfertigt die 
so enge innere Verknüpfung dieser Abgaben des 
Kraftverkehrs mit den Kosten des Straßenwesens 
eine begrenzte — ich sage: begrenzte — Ausnahme, 
insbesondere wenn damit eine erhebliche Verbesse-
rung des Straßenbaus erreicht werden kann. Dieses 
Ja-Sagen zu einer erweiterten Zweckbindung der 
Abgaben des Kraftverkehrs für die Verbesserung 
des Straßenwesens fällt mir angesichts der siche-
ren Mehrbelastung des Bundeshaushalts in den 
kommenden Jahren nicht leicht. Wenn ich mich 
dennoch dazu — abweichend von der früheren Auf-
fassung — bekenne, so wollen Sie daraus bitte 
meine Bereitwilligkeit zu einem aufgeschlossenen 
Finanzdenken entnehmen. 
Am richtigsten erschiene es mir, einen Ausbau-
plan für das gesamte deutsche Straßennetz ein-
schließlich der Landstraßen erster und zweiter Ord-
nung aufzustellen und für dessen Zwecke neben 
den bundesrechtlichen Abgaben des Kraftverkehrs 
auch die Kraftfahrzeugsteuer der Länder zu binden. 
Das Straßennetz ist verkehrstechnisch und wirt-
schaftlich längst zu einer Einheit geworden, der auch 
ein • einheitliches Straßenbauprogramm gegenüber-
stehen sollte. Leider läßt die Kompetenzordnung 
des Grundgesetzes eine solche gesamtwirtschaftliche 
Betrachtung des Straßenwesens nicht zu. 
Im übrigen darf ich mir vorbehalten, auf das Ge-
samtproblem der Finanzierung des Straßenbaues zu 
gegebener Zeit bei der Einbringung des Entwurfs 
eines Straßenbaufinanzierungsgesetzes zurückzu-
kommen. 
Im Verkehrshaushalt, der so viele wichtige und 
reizvolle Finanzprobleme umschließt, erwähne ich 
nur noch kurz den Ausbau der Binnen- und See-
wasserstraßen, für die der neue Haushaltsplan mit 
330 Millionen DM 50 Millionen DM mehr als im 
Vorjahr enthält. Der größere Teil dieser Mittel ent-
fällt auf weitere Wasserbauten, unter denen als be-
sondere technische Leistungen der Bau einer Stau-
stufe in der Elbe bei Geesthacht, die Vertiefung des 
Fahrwassers der Unterweser, der Tunnel unter dem 
Nord-Ostsee-Kanal bei Rendsburg im Zuge der 
Europastraße 3, der Ausbau des Jade-Fahrwassers 
im Zusammenhang mit der neuen Ölumschlaganlage 
in Wilhelmshaven und der Ölrohrleitung bis Köln 
und nicht zuletzt die Kanalisierung der Mosel er-
wähnenswert sind. Die Zufahrten zu den deutschen 
Seehäfen müssen wegen der ständig größer wer-
denden Schiffstypen vertieft werden. Dementspre-
chend werden von Jahr zu Jahr große Mittel für 
die Vertiefung der Elbe und der Weser und des 
Emder Fahrwassers sowie des Nord-Ostsee-Kanals 
vorgesehen. 
Wir haben heute mit 3,9 Millionen Tonnen eine 
der modernsten und rationellsten Handelsflotten 
der Welt, die dank der großen Steuererleichterun-
gen und der Aufbaudarlehen des Bundes in weni-
gen Jahren aufgebaut werden konnte. Die bisherigen 
Förderungsmaßnahmen beschränkten sich auf die 
Fracht- und Trampschiffahrt. Aus einmaligen und 
außerordentlichen Zusammenhängen sind im neuen 
Bundeshaushaltsplan Mittel für den Umbau eines 
Fahrgastschiffes, der ehemaligen französischen 
„Pasteur" zur künftigen „Bremen" als verzinsliche 
und tilgbare Bundesdarlehen in Höhe von 34 Mil-
lionen DM vorgesehen, die sich je zur Hälfte auf 
die Jahre 1958 und 1959 verteilen. Die Reederei, der 
Norddeutsche Lloyd, hat der Bundesregierung dar-
gelegt, daß es sich hier um eine wirtschaftlich ver-
tretbare Investition handelt, die nur mit Bundes-
hilfe verwirklicht werden kann. Sie werden es ver-
stehen, daß der Bundesminister der Finanzen dieser 
Beweisführung angesichts der nicht übersehbaren 
Entwicklung des Atlantik-Verkehrs mit Düsenflug-
zeugen nur sehr zögernd gefolgt ist. 
Der Ausbau der deutschen Luftfahrt schreitet fort. 
Der Einsatz der großen Düsenflugzeuge steht un-
mittelbar bevor. Er erfordert nicht bloß erhebliche 
1182 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Bundesfinanzminister Etzel 
Bundesmittel für den Ankauf von Flugzeugen durch 
die Deutsche Lufthansa, sondern auch den Ausbau 
der Lufthäfen in Frankfurt und Köln-Wahn. Die 
Rentabilität der Deutschen Lufthansa ist auf abseh-
bare Zeit nicht herzustellen, weil das Platzangebot 
im Welt-Luftverkehr, vor allem auf den Strecken 
vom und nach dem Bundesgebiet, dies nicht zuläßt. 
Die Betriebsrechnung der Lufthansa erfordert auch 
im kommenden Jahr einen Bundeszuschuß von 
15 Millionen DM. 
Auch die Wirtschafts- und Finanzlage der Deut-
schen Bundesbahn hat sich trotz der Tariferhöhung 
Anfang des Jahres nicht entscheidend verbessert. 
Die Mehreinnahmen aus der Tariferhöhung mit rund 
650 Millionen DM werden durch die Erhöhung der 
Gehälter und Löhne und die Arbeitszeitverkürzun-
gen größtenteils wieder ausgeglichen. Immerhin 
wird es nach dem Voranschlag des Bundes möglich, 
aber auch unvermeidlich sein, die Subvention aus 
Steuergeldern an die Deutsche Bundesbahn, die im 
vergangenen Jahr noch rund 1,3 Milliarden DM be-
trug, auf 825 Millionen DM zu ermäßigen. Dabei ist 
berücksichtigt, daß der Deutschen Bundesbahn künf-
tig die Beförderungsteuer mit jährlich rund 400 Mil-
lionen DM nicht mehr gestundet werden kann. Eine 
Stundung würde wegen der Belastung auch der 
übrigen Verkehrsträger mit der Beförderungsteuer 
dem Grundsatz der Gleichmäßigkeit der Besteue-
rung widersprechen. Vergleicht man die Bruttohilfe 
des Bundes an die Bundesbahn von rund 1,3 Mil-
liarden DM im Vorjahr mit der von 825 Millio-
nen DM in diesem Jahr und berücksichtigt man fer-
ner die Mehreinnahmen aus der Tariferhöhung mit 
650 Milionen DM, so ergibt sich, daß die Bundes-
b ahn tatsächlich im kommenden Jahr rund 200 Mil-
lionen DM mehr als im Vorjahr erhält. Die Steuer-
zahler müssen auch nach der letzten Tariferhöhung 
an jedem Tag des Jahres an die Bundesbahn noch 
über 2 Millionen DM als Subventionen zahlen. Die 
Bundesbahn bleibt nach einem alten Wort leider 
immer noch die größte Wohlfahrtsanstalt des Bun-
des — mit einer eigenen Eisenbahn. 
Dieser unerfreuliche Zustand könnte nach meiner 
Meinung in angemessener Zeit wesentlich verbes-
sert werden. Ob angesichts der veränderten Ver-
kehrsverhältnisse und des Wettbewerbs des Kraft-
wagens eine ausgeglichene Jahresbilanz der Bun-
desbahn erreicht werden kann, mag zweifelhaft 
sein. Eine Verringerung des Jahresverlustes könnte 
wahrscheinlich auch kaum mehr von der Einnahme-
seite her erreicht werden. Wohl aber ist eine we-
sentliche Verminderung unrentierlicher Kosten 
durch ein Bündel betriebswirtschaftlicher und tech-
nischer Rationalisierungsmaßnahmen zu erreichen. 
Bei der Erörterung der letzten Tariferhöhungen der 
Bundesbahn hat das Hohe Haus einstimmig die 
Berufung eines unabhängigen Sachverständigen-
kreises beschlossen, der Vorschläge zu diesem 
Zwecke machen soll. Der Bundesfinanzminister 
wird die Arbeit dieses Kreises wie alle Bemühun-
gen um eine höhere Wirtschaftlichkeit der Deut-
schen Bundesbahn nachhaltig fördern. 
Die Deutsche Bundespost bietet demgegenüber ein 
erfreulicheres Bild. Sie hat zwar im vergangenen Jahr 
erstmalig einen Betriebsverlust auszuweisen, der 
im wesentlichen auf die Erhöhung der Gehälter und 
Löhne und die Arbeitszeitverkürzung für ihre Be-
diensteten zurückzuführen ist. Für das Jahr 1958 
muß die Bundespost, wenn sie nicht alsbald eine 
Gebührenerhöhung im allgemeinen Postverkehr be-
schließt, mit einem Jahresverlust von etwa 200 Mil-
lionen DM rechnen. Um der Bundespost eine ge-
wisse Hilfe aus dem Bundeshaushalt angedeihen 
zu lassen, wird der Bund die geplante Bundes-
anleihe von rund 200 Millionen DM im Innenver-
hältnis mit dem Schuldendienst auf den Bundes-
haushalt übernehmen und in die Vermögensrech-
nung der Bundespost zur Verbesserung ihrer Eigen-
kapitalausstattung einbringen. Die gesetzlichen Ab-
lieferungen der Deutschen Bundespost an den Bun-
deshaushalt bleiben unberührt bestehen und sind 
im Bundeshaushaltsplan für 1958 mit rund 294 Mil-
lionen DM veranschlagt. 
Dann, meine Damen und Herren, lassen Sie mich 
ein Wort zur Förderung der Wissenschaft in 
Deutschland sagen. Bei aller Gedrängtheit meines 
Berichts über den Stand der Bundesfinanzen kann 
ich einfach nicht darauf verzichten, diese Bemer-
kungen zur Förderung der Wissenschaft aus Bun-
desmitteln zu machen. In den vergangenen Jahren 
hat der Bund die Wissenschaften in erster Linie im 
Rahmen der bundeseigenen Forschungsanstalten und 
einzelner Sonderanlässe im Haushalt des Innen-
ministeriums gefördert. Im kommenden Jahr wird 
der Bund insgesamt rund 800 Millionen DM zur 
Förderung von Forschung und Wissenschaft ein-
schließlich der wehrtechnischen Forschung aufbrin-
gen gegenüber rund 570 Millionen DM im Vorjahr. 
(Abg. Dr. Vogel: Sehr gut!) 
Dazu kommen die Leistungen der Länder mit etwa 
800 Millionen DM und die Mittel von nicht staat-
lichen Förderungseinrichtungen, insbesondere dem 
Stifterverband, mit rund 14 Millionen DM. Das sind 
zusammen rund 1,6 Milliarden DM gegenüber rund 
1,3 Milliarden DM im Vorjahr. 
Zu diesen öffentlichen Leistungen tritt noch die 
beachtliche Förderung der Forschung in den Indu-
striebetrieben, die mit 500 Millionen DM jährlich 
angenommen wird. Dabei wird gerne übersehen, 
daß auch diese Leistungen wegen ihrer steuerlichen 
Abzugsfähigkeit als Betriebsausgaben im Durch-
schnitt etwa zur Hälfte zu Lasten der öffentlichen 
Haushalte, nämlich über Steuerermäßigungen, 
gehen. Für die Forschung werden bei uns erfreu-
licherweise aus öffentlichen und privaten Mitteln 
zusammen inzwischen jährlich rund 2 Milliarden 
DM aufgebracht; das sind immerhin 1 % des Brutto-
sozialprodukts. 
In den letzten Jahren hat sich gezeigt, daß der 
Bund auf eine kulturpolitische und finanzielle Ini-
tiative zur Förderung der überregionalen Forschung 
nicht verzichten darf. Die verfassungsmäßige Kom-
petenz der Länder als Träger der Kulturverwaltung, 
insbesondere für die wissenschaftliche Lehre und 
Forschung an den Universitäten, wird dadurch nicht 
berührt. In den Auseinandersetzungen um eine kul-
turpolitische Initiative der Bundesregierung im Be- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1183 
Bundesfinanzminister Etzel 
reich der Forschung wird gelegentlich übersehen, 
daß das Grundgesetz in Art. 74 Nr. 13 dem Bund 
die Gesetzgebung über die Förderung der wissen-
schaftlichen Forschung zuweist. Das schließt zugleich 
das Recht und nach meiner Meinung auch die Pflicht 
für den Bund in sich, im Rahmen seiner finanziellen 
Möglichkeiten Mittel für solche wissenschaftlichen 
Einrichtungen bereitzustellen, die nicht, wie z. B. 
die Universitäten, von einem Land finanziell ge-
tragen werden können. 
Die Haushaltsansätze zur allgemeinen Förderung 
der überregionalen Forschung waren in den letzten 
Jahren recht gering. Sie begannen 1956 mit 50 Mil-
lionen DM, stiegen 1957 auf 12 Millionen DM, und 
für 1958 sind es 85 Millionen DM. Dazu treten noch-
mals 17 Millionen DM, die der Bund an Stelle der 
Länder zur Finanzierungsmasse des Königsteiner 
Abkommens beiträgt, damit die Länder ihrerseits 
den ersparten Betrag nunmehr im zweiten Jahr zur 
Förderung des technischen Nachwuchses dem Aus-
bau der Ingenieurschulen zuführen können. 
Nachdem vor einigen Monaten der Wissenschafts-
rat als unabhängiges Beratungsorgan auf der 
Grundlage eines Verwaltungsabkommens zwischen 
Bund und Ländern gebildet worden ist, hat auch 
die finanzielle Förderung der wissenschaftlichen 
Forschung durch den Bund einen festeren organi-
satorischen Boden bekommen. Nach Anhören des 
Wissenschaftsrats wird der Bund die im neuen 
Haushaltsplan vorgesehenen 85 Millionen DM 
einigen Schwerpunkten zuführen. Es ist unsere 
 Sorge, daß diese Mittel nicht verzettelt, sondern 
in erster Linie den wissenschaftlichen Bauten und 
Beschaffungen zugeführt werden, die bisher nicht 
ausreichend finanziert waren. 
Ein kurzes Wort noch zur Förderung der Atom-
kernenergie. Auch hier sind die ursprünglich sehr 
geringen Mittel im Laufe von drei Jahren schon 
auf eine beachtliche Höhe angestiegen. 1956 be-
trugen sie erst 45 Millionen DM, 1957 schon 84 Mil-
lionen DM, und 1958 sollen 142 Millionen DM im 
Haushalt des Atomministers für diese Zwecke aus-
gegeben werden. Das Atom-Programm der Bundes-
regierung soll in drei Stufen verwirklicht werden: 
von der Forschung über die Entwicklung zur 
Energieerzeugung. 
Für die Atomforschung ist noch viel zu tun. Die 
bestehenden wissenschaftlichen Institute müssen 
modernisiert und erweitert, und neue Institute müs-
sen gebaut werden. Dafür sind im Jahre 1958 
55 Millionen DM vorgesehen. Der Bund dringt mit 
der Nachwuchsförderung für die Atomwissenschaft 
sogar schon bis in die höheren Schulen vor. Er 
wird dafür 6 Millionen DM spenden, damit schon 
die Schüler mit der Bedeutung der Kernforschung 
und Kerntechnik für friedliche Zwecke vertraut wer-
den und in den oberen Klassen der höheren Schule 
dafür kleine Arbeitsgemeinschaften gebildet wer-
den können. 
Dem zweiten Stadium des Atom-Programms, der 
Entwicklung auf allen Gebieten der Kernenergie, 
dienen zwei größere Anlagen bei Karlsruhe und 
bei Jülich. Beide Anlagen werden aus Bundesmit-
teln gefördert. Bei dem rüstig fortschreitenden 
Bau des Forschungsreaktors in Karlsruhe zeigt sich 
bereits, wie sehr solche Investitionen die finan-
ziellen Möglichkeiten der Träger übersteigen; der 
Bund hat nachträglich erhebliche Mittel für Karls-
ruhe bereitgestellt. Das geschah vor allem durch 
die Übernahme der Kosten für die Kernbrennstoffe. 
Die dritte Stufe des deutschen Atom-Programms 
sieht den Ausbau mehrerer Versuchskraftwerke 
vor, die nach Entwürfen von Reaktorentwicklungs-
gruppen der deutschen Industrie errichtet werden 
sollen. Diese Versuchsreaktoren sind die Vorstufe 
für die eigentlichen späteren Leistungsreaktoren 
zur allgemeinen Energieversorgung aus Atomkern-
eneregie. Das Programm der Versuchsreaktoren soll 
auf sieben Jahre verteilt werden und wird erheb-
liche Bundesmittel erfordern. Im neuen Haushalts-
plan sind für die Planungsarbeiten zunächst 13 Mil-
lionen DM eingesetzt. 
Bei allen diesen Vorhaben wird der Schutz vor 
radioaktiven Strahlungen nicht vernachlässigt. Der 
Betrag für Forschungsarbeiten im Strahlenschutz ist 
im neuen Haushaltsplan wesentlich erhöht worden. 
Ich kann es mir nicht versagen — Sie werden 
mir das nachfühlen können —, auch noch einen 
kurzen Blick auf die finanziellen Leistungen des 
Bundes für die europäischen Einrichtungen und 
darüber hinaus auf den Bundesbeitrag zur Entwick-
lung anderer Länder zu werfen. 
Unser finanzieller Beitrag zu den europäischen 
Einrichtungen wächst naturgemäß von Jahr zu 
Jahr mit deren größerer Wirksamkeit. Das gilt vor 
allem von der Europäischen Wirtschaftsgemein-
schaft. Der neue Haushaltsplan enthält dafür erst-
malig einen Verwaltungskostenbeitrag von je 4 Mil-
lionen DM für die Europäische Wirtschaftsgemein-
schaft und die Europäische Atomgemeinschaft. 
Schwerer wiegen die Beiträge zu den Sondereinrich-
tungen dieser überstaatlichen Gemeinschaften. Erst-
mals erscheinen dort 84 Millionen DM als Beitrag 
für die überseeischen Länder und Hoheitsgebiete 
von Mitgliedsstaaten der Europäischen Wirtschafts-
gemeinschaft. Nach den Gründungsverträgen wer-
den sich diese Ausgaben in den nächsten Jahren 
stufenweise erhöhen. Sie steigen von 85 Millionen 
DM im Jahre 1958 allmählich bis auf rund 320 Mil-
lionen DM im Jahre 1962. 
An Sondermitteln für europäische Einrichtungen 
sind vorgesehen: 35 Millionen DM als Beitrag zum 
Forschungs- und Investitionshaushalt der Europäi-
schen Atomgemeinschaft, 63 Millionen DM als Ka-
pitaleinzahlung bei der Europäischen Investitions-
bank, 2 Millionen DM als Kapitaleinzahlung an die 
Versorgungsagentur der Europäischen Atomgemein-
schaft und 2,5 Millionen DM als Kapitaleinzahlung 
bei der Europäischen Gesellschaft für die chemische 
Aufarbeitung bestrahlter Kernbrennstoffe. Insge-
samt enthält der Haushaltsplan als deutschen Bei-
trag zur Förderung europäischer Wirtschaftszusam-
menschlüsse rund 200 Millionen DM. 
Zur Förderung von Investitionen in den Entwick-
lungsländern verfügt die Bundesregierung aus Be- 
1184 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Bundesfinanzminister Etzel 
willigungen früherer Jahre noch über fast 100 Mil-
lionen DM. Dazu treten neue Bindungsermächti-
gungen von weiteren 50 Millionen DM. Die einzel-
nen Maßnahmen verteilen sich auf mehrere Län-
der. Vor der Bewilligung einer Förderung aus deut-
schen Mitteln werden die Vorhaben sorgfältig ge-
prüft. Als ein besonderes Beispiel deutscher Wirt-
schaftshilfe an das Ausland nenne ich einen von 
Bundes wegen geförderten Kredit von 660 Millionen 
DM zum Ausbau eines Stahlwerkes in Indien. 
Die Weltbank hat zwei Anleihen im Betrage von 
rund 735 Millionen DM in der Bundesrepublik 
untergebracht, die ebenfalls den weniger entwickel-
ten Länder zugute kommen. 
Zum Schluß meines Berichts möchte ich mich nun 
dem zur Zeit schwierigsten Teilproblem der Finanz-
politik des Bundes zuwenden, nämlich den Finanz-
hilfen des Bundes für einzelne Länder und dem 
Gesamtproblem des Finanzausgleichs zwischen Bund 
und Ländern. Wie im Vorjahr gewährt der Bund 
1958 einzelnen Ländern Finanzhilfen zur Vermin-
derung ihres Haushaltsfehlbedarfes, nämlich an 
Berlin, an das Saarland, an die Länder Niedersach-
sen und Schleswig-Holstein. 
Die Finanzhilfe für Berlin beruht auf dem Dritten 
Überleitungsgesetz und wird von Jahr zu Jahr auf 
der Grundlage eines Gutachtens des Bundesrech-
nungshofes neu festgesetzt. Sie betrug im vergan-
genen Jahr 900 Millionen DM und ist für das neue 
Jahr mit demselben Betrag im Entwurf des Haus-
haltsplans eingesetzt. Berlin selbst beantragt einen 
höheren Betrag, über den zur Zeit noch verhandelt 
wird. 
Das Saarland erhält nach den Bestimmungen des 
Eingliederungsgesetzes wie im Vorjahr erneut eine 
Haushaltshilfe von 65 Millionen DM. Damit soll die 
Abdeckung einer Verpflichtung des Saarlandes an 
Frankreich sichergestellt werden. Inzwischen hat 
sich gezeigt, daß die Haushaltslage des Saarlandes 
sich im ganzen günstiger entwickelt hat, als ange-
nommen wurde. Dementsprechend wurde die Bun-
desfinanzhilfe für 1957 bisher nur zu einem kleinen 
Teil beansprucht. Die schwebenden Erörterungen 
über eine besondere Devisenhilfe an das Saarland 
zur erweiterten Einfuhr von deutschen Waren 
werden durch die Haushaltsentscheidung über die 
Bundeshilfe an das Saarland nicht berührt. 
Eine besondere Bundeshilfe zur Förderung ihrer 
Wirtschaftskraft erhalten die Länder Niedersachsen 
und Schleswig-Holstein. Für Niedersachsen sind 
wiederum 70 Millionen DM als Darlehen aus dem 
außerordentlichen Haushaltsplan des Bundes vor-
gesehen. Daneben erhält Niedersachsen aus dem 
regionalen Förderungs-Programm des Bundes noch 
einen Zuschuß zur Stärkung seiner Wirtschaftskraft, 
vor allem im Zonenrandgebiet. 
Schleswig-Holstein soll wie in den Vorjahren 
auch für 1958 noch einmal eine Bundeshilfe zur 
Förderung seiner Wirtschaftskraft erhalten, die mit 
45 Millionen DM als Darlehen und mit 25 Millionen 
DM als Zuschuß gegeben wird. Aus dem regionalen 
Förderungs-Programm erhält Schleswig-Holstein da-
neben keine weiteren Mittel. Schleswig-Holstein 
ist ein gutes Beispiel dafür, wie mit einer gemein-
samen Bemühung von Land und Bund im Laufe 
mehrerer Jahre ein wohlabgewogener Plan zur 
Förderung der Wirtschaft erfolgreich durchgeführt 
werden kann. Aus dem Armenhaus der Bundes-
republik ist ein aufsteigendes Land mit blühender 
Wirtschaft geworden, das in absehbarer Zeit keiner 
Finanzhilfe des Bundes mehr bedarf. Bundeshilfen 
an einzelne Länder zur Steigerung ihrer Wirtschafts-
kraft führen, wie das Beispiel Schleswig-Holstein 
zeigt, nur dann zu einem Erfolg, wenn sie auf der 
Grundlage einer zuverlässigen Analyse der Wirt-
schafts- und Haushaltslage des Landes in einem 
ausgewogenen Mehrjahresplan schrittweise ver-
wirktlicht und für bestimmte Schwerpunktvorhaben 
eingesetzt werden. Die einfache Deckung eines 
Fehlbetrages im Landeshaushalt aus Bundesmitteln 
wäre eine kaum zu vertretende Behelfsmaßnahme, 
die auf die Dauer zu keiner Besserung führt. 
Auch das Land Rheinland-Pfalz hat kürzlich im 
Bundesrat eine Bundeshilfe von 50 Millionen DM zur 
Förderung seiner Wirtschaftskraft in einzelnen 
Landesteilen, insbesondere in der Eifel und in der 
Westpfalz, beantragt. Eine Stellungnahme zu diesem 
Antrag war der Bundesregierung ebenso wie dem 
Bundesrat bisher noch nicht möglich. 
Über die Wünsche einzelner Länder auf Bundes-
hilfen kann abschließend erst verhandelt werden, 
wenn die Länder untereinander einen Steuerkraft-
ausgleich im weitestmöglichen Umfange herbeige-
führt haben. Die Bundesregierung erwartet hierzu 
Vorschläge der Länder. Sollten diese Vorschläge 
die finanzschwachen Länder nicht ausreichend in 
den Stand setzen, durchschnittlich die gleichen Ver-
waltungsleistungen zu erbringen wie die finanz-
starken Länder, so wird die Bundesregierung in 
ihrer Gesetzesvorlage an das Hohe Haus weiter-
gehende Vorschläge zu diesem Ziele machen. 
Der Haushaltsplan 1958 enthält noch eine allge-
meine Bundeshilfe für regionale Hilfsmaßnahmen 
zugunsten besonders wirtschaftsschwacher Bezirke. 
Dafür sind wiederum 95 Millionen DM als Beitrag 
zur Steigerung der Wirtschaftskraft vor allem der 
Zonenrandgebiete vorgesehen, die teils als Dar-
lehen, teils als Zuschüsse gewährt werden. 
(Abg. Niederalt: Sehr gut!) 
Auch der Wiederaufbau von Helgoland wird wieder-
um mit einer Bundeshilfe von 4,4 Millionen DM ge-
fördert. 
Solche Einzelmaßnahmen des Bundes zugunsten 
einzelner Länder vermögen aber das Gesamproblem 
des Finanzausgleichs zwischen dem Bund und den 
Ländern nicht befriedigend zu lösen. Es zeigt sich 
heute schon, daß der Kompromiß des Finanzver-
fassungsgesetzes von 1955 — also eines sehr jungen 
Gesetzes — den inzwischen schon wieder verän-
derten Verhältnissen nicht gerecht wird. Die da-
maligen Teilmaßnahmen waren sicherlich ein Fort-
schritt gegenüber der Vergangenheit, genügen aber 
offensichtlich noch nicht, um einen hinreichend 
anpassungsfähigen Finanzausgleich zwischen Bund 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1185 
Bundesfinanzminister Etzel 
und Ländern auf längere Zeit zu sichern. Die ange-
spannte Finanzlage einzelner Länder hat den Bun-
desrat bei seiner Stellungnahme zu dem Haushalts-
plan 1958 veranlaßt, eine Hilfe des Bundes für alle 
Länder in Höhe von 650 Millionen DM zu fordern. 
Diese Bundeshilfe soll teils durch die Überführung 
bisheriger Bundessteuern in die Länderkassen, teils 
durch die Übernahme bisheriger Länderlasten auf 
den Bundeshaushalt verwirklicht werden. So wird 
vorgeschlagen, das Notopfer Berlin künftig in die 
Körperschaftsteuer einzubauen und damit zum 
größeren Teil mit rund 340 Millionen DM aus dem 
Bundeshaushalt in die Länderhaushalte umzuleiten. 
Daneben schlägt der Bundesrat vor, die Bergmanns-
prämie mit 130 Millionen DM ganz auf den Bundes-
haushalt und die Kosten der Wiedergutmachung 
in Berlin zu 90 v. H. statt bisher 60 v. H. auf den 
Bund zu übernehmen, was im kommenden Jahr eine 
Entlastung der Länder um rund 180 Millionen DM 
bringen würde. 
Diese Vorschläge sind für die Bundesregierung 
nicht annehmbar. Die Gründe für ihre Ablehnung 
hat sie in ihren Bemerkungen zu der Stellungnahme 
des Bundesrates im einzelnen dargelegt. Ich darf 
mich hier darauf beziehen. Die Gründe für die Ab-
lehnung lassen sich in zwei Punkten zusammen-
fassen: 
Zum ersten. Der Deckungsvorschlag des Bundes-
rates für die verlangte Zuführung von 650 Millio-
nen DM an die Länder ist nicht zu verwirklichen. 
Die Bundesregierung hätte erwartet, daß der Bun-
rat eine Kürzung der Bundesausgaben oder eine 
Vermehrung der Bundeseinnahmen im ordentlichen 
Haushalt zur Sicherung des Haushaltsausgleichs 
vorgeschlagen hätte. Statt dessen schlägt der Bun-
desrat lediglich vor, den außerordentlichen Haus-
haltsplan des Bundes durch Verschuldung um 650 
Millionen DM aufzustocken. Alle Kenner des Ka-
pitalmarkts, insbesondere die Deutsche Bundesbank, 
halten es für nicht möglich, daß der Bund im 
kommenden Rechnungsjahr statt 1,6 Milliarden DM 
rund 2,2 Milliarden DM am Kapitalmarkt aufnimmt. 
Praktisch aber führt der Deckungsvorschlag des 
Bundesrates darauf hinaus, die Gesamtsumme der 
öffentlichen Ausgaben, die ohnehin schon überhöht 
sind, um die geforderten 650 Millionen DM noch 
einmal zusätzlich zu erhöhen, also die Ausgaben 
um 650 Millionen DM zu vergrößern. Das hält die 
Bundesregierung nicht für vertretbar. 
Zum zweiten. Die vom Bundesrat angeregten 
Maßnahmen kämen zu rund einem Drittel dem 
finanzstärksten Land der Bundesrepublik, dem Land 
Nordrhein-Westfalen, zugute, 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
das sich nach objektiver Feststellung bei ausge-
glichenem Haushalt bereits in einer guten Finanz-
lage befindet und für wichtige Länderaufgaben 
mehr ausgeben kann, als es die anderen Länder für 
die gleichen Aufgaben können. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Eine solche Auswirkung scheint der Bundesregie-
rung nicht vertretbar und ist wohl auch bei den 
Vorschlägen des Bundesrates kaum hinreichend be-
dacht worden. Die Steuereinnahmen von Nordrhein-
Westfalen je Einwohner sind trotz des bisherigen 
unzulänglichen Finanzausgleichs zwischen den Län-
dern immer noch um mehr als ein Viertel höher als 
in Bayern, Niedersachsen und Rheinland-Pfalz. 
(Abg. Dr. Vogel: Hört! Hört!) 
Im übrigen würden die Änderungsvorschläge des 
Bundesrates zum Finanz- und Lastenausgleich zwi-
schen Bund und Ländern Dauermaßnahmen dar-
stellen, die nicht auf das Jahr 1958, das in einzel-
nen Ländern anerkanntermaßen vorübergehende 
Finanzschwierigkeiten bringt, beschränkt blieben. 
Zu diesem ganzen Fragenkreis des Finanzaus-
gleichs zwischen Bund und Ländern habe ich bereits 
in meiner Rede vom 13. März die grundsätzliche 
Bereitwilligkeit der Bundesregierung zu einer um-
fassenden Überprüfung der geltenden Finanzver-
fassung erklärt. Ich wiederhole das heute. Ich wäre 
im Rahmen eines solchen Gesprächs bereit, auch 
eine Beteiligung der Länder und Gemeinden an der 
Umsatzsteuer, etwa zu einem Drittel, zu erörtern, 
wie sie von kommunalen Spitzenverbänden kürz-
lich gefordert worden ist und wie sie sich unter der 
Weimarer Reichsverfassung bewährt hat. Auch der 
moderne österreichische Finanzausgleich beteiligt 
die Länder und Gemeinden an der Umsatzsteuer. 
Die Bundesregierung wäre auch bereit, die Über-
nahme bestimmter Länderlasten, wie z. B. der Aus-
gleichsforderungen oder bestimmter Aufwendungen 
für die wissenschaftliche Forschung, auf den Bund 
zu erörtern. Natürlich müßte dann gleichzeitig der 
Anteil der Länder an der krisenempfindlichen Ein-
kommen- und Körperschaftsteuer unter Berücksich-
tigung etwaiger Lastenverschiebungen vermindert 
werden. Die Verminderung des Länderanteils an 
der Einkommen- und Körperschaftsteuer brauchte 
aber keineswegs in jedem Lande dem neuen Lan-
desanteil an der Umsatzsteuer zu entsprechen. Viel-
mehr wäre dann die Umsatzsteuer durch einen ent-
sprechenden Schlüssel für ihre Umverteilung auf 
die Länder und Gemeinden zu der großen Aus-
gleichsteuer im System des Finanzausgleichs zu 
machen. Bei der Vorbereitung einer solchen ver-
besserten und dauerhaften Finanzverfassung wäre 
der gesamte Aufgabenbereich des Bundes und der 
Länder, wie er sich in seinen Entwicklungstendenzen 
abzeichnet, neu zu überdenken. 
Die Bundesregierung kann dabei auch an den 
finanziellen Bedürfnissen der Gemeinden nicht ein-
fach deshalb vorübergehen, weil die Verfassung die 
Sorge dafür ausschließlich den Ländern zugewiesen 
hat. 
Wir sollten die Finanzverfassung und den Finanz-
ausgleich zwischen Bund und Ländern den wesent-
lich veränderten wirtschaftlichen und sozialen Tat-
sachen in einer großzügigen, modernen und ent-
wicklungsfähigen Form anpassen. Unsere Finanz-
verfassung, die wir in ihrer heutigen Form 1949 ja 
gar nicht haben wollten, sollten wir baldmöglichst 
etwas wirtschafts- und ausgleichsfreundlicher ge-
stalten, was für einen wohlverstandenen Föderalis- 
1186 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Bundesfinanzminister Etzel 
mus im künftigen Deutschland nur nützlich sein 
könnte. 
Eine solche Gesamtüberprüfung der Finanzver-
fassung und des Finanzausgleichs zwischen Bund 
und Ländern braucht einzelne Maßnahmen zur 
Überwindung einer Finanzkrise bei einzelnen Län-
dern im Jahre 1958 nicht aufzuhalten. Eine solche 
Zwischenlösung für 1958, die zur Zeit von den 
Finanzausgleich-Sachverständigen des Bundesfinanz-
ministeriums und der Länder geprüft wird, kann zu 
Entschließungen über eine Bundeshilfe an einzelne 
Länder führen, sobald die Länder untereinander in 
einem verbesserten Länderfinanzausgleich alles Zu-
mutbare zur gegenseitigen Hilfe getan haben. Bis 
dahin muß die Bundesregierung den Forderungen 
des Bundesrates auf Übertragung von 650 Millio-
nen DM aus dem Bundeshaushalt an alle Länder 
widersprechen. 
Damit darf ich, meine Damen und Herren, meinen 
Bericht über den Stand der Bundesfinanzen und 
meine Erläuterungen zum Haushaltsplan 1958 be-
enden. Die Aussprache im Plenum des Hohen Hau-
ses und insbesondere die Beratungen im Haushalts-
ausschuß werden noch viele weitere Gegenstände 
behandeln müssen, deren politische und finanzwirt-
schaftliche Bedeutung unverkennbar ist. Meine 
Haushaltsrede konnte und sollte nur die wichtig-
sten Zusammenhänge dartun. 
Die Finanzpolitik des Bundes steht vor außer-
gewöhnlich schweren Aufgaben. Das Jahr 1958 gibt 
nur einen geringen Vorgeschmack von dem, was 
uns an Schwierigkeiten in den folgenden Rechnungs-
jahren bevorsteht. 
Ich bitte Sie inständig, meine Damen und Herren, 
und beschwöre Sie geradezu, dies nicht nur bei Ihrer 
Kritik, sondern auch bei etwaigen Anträgen auf 
Ausgabeerhöhungen oder Einnahmesenkungen zu 
bedenken. Wir alle tragen doch eine gemeinsame 
Verantwortung dafür, daß der Haushalt auch in Zu-
kunft ausgeglichen bleibt. Wenn wir uns am Rande 
des Defizits bewegen, wenn wir gesehen haben, wie 
die Kassenfülle abnimmt und die Ausgabereste ihre 
langen Schatten in die nächsten Jahre werfen, dann 
können wir die Schwierigkeiten nur bewältigen, 
wenn wir alle entschlossen sind, keine neuen Aus-
gaben entstehen zu lassen, über deren Deckung wir 
uns nicht vorher gemeinsam verständigt haben. 
In den klassischen Demokratien, insbesondere in 
Großbritannien, ist es ein ungeschriebener Verfas-
sungsgrundsatz, daß das Parlament Anträge zur Er-
höhung von Ausgaben und zur Verminderung von 
Einnahmen nur im Einvernehmen mit der Regierung 
stellt. Aus ähnlichen Überlegungen verlangt unsere 
Verfassung in Art. 113 die ausdrückliche Zustim-
mung der Bundesregierung zu Beschlüssen des Bun-
destags und des Bundesrats über Mehrausgaben. 
Dieses verfassungsmäßige Zustimmungsrecht der 
Bundesregierung bleibt natürlich auch für die dies
-jährigen Haushaltsberatungen vorbehalten. Der 
Bundesfinanzminister wäre aber dankbar, wenn die 
Bundesregierung ihre Zustimmung aus Art. 113 des 
Grundgesetzes angesichts der offen dargelegten 
Zahlen und Entwicklungstendenzen weder zu er-
teilen noch zu versagen brauchte und die Regie-
rungsvorlage im wesentlichen unverändert verab-
schiedet würde. 
Wenn die Bundesregierung entschlossen ist, durch 
einen ausgeglichenen Haushalt die Wirtschaftsent-
wicklung positiv zu beeinflussen und die Währung 
zu sichern, so sieht sie gleichzeitig in dem vorge-
legten Haushaltsplan ein Instrument zu günstiger 
Beeinflussung des Konjunkturablaufs. Die großen 
Aufgaben, die durch den Haushalt finanziert wer-
den, sichern in weitem Umfang der deutschen Wirt-
schaft Beschäftigung und Einkommen und ergänzen 
damit die am 13. März 1958 eingebrachten Steuer-
gesetze. Die Bundesregierung hofft, daß die deut-
sche Wirtschaft auch in der weiteren Zukunft vor 
krisenhaften Rückschlägen bewahrt bleibt. Sie ist 
entschlossen, notfalls — aber nur notfalls, d. h. 
wenn diese Voraussetzungen, die zur Zeit nicht be-
stehen, eintreten sollten — alle Möglichkeiten einer 
aktiven Konjunkturpolitik, darunter auch die Mittel 
der Haushaltspolitik, einzusetzen, um die wirtschaft-
liche und gesellschaftliche Ordnung vor den zer-
störenden Folgen einer schweren Krise zu be-
wahren. 
Ich bitte Sie daher, die Regierungsvorlage für das 
Haushaltsgesetz und den Haushaltsplan 1958, die 
ich in einigen wesentlichen Teilen begründen und 
erörtern durfte, in der ersten Lesung zu würdigen 
und sie alsdann dem Haushaltsausschuß zur Prü-
fung zu überweisen. 
Gleichzeitig zur Beratung steht heute noch unter 
Punkt 1 a der Tagesordnung der Nachtragshaushalt 
an. Ich will zu dem Nachtragshaushalt keine beson-
deren Ausführungen machen, sondern verweise hier 
auf die schriftliche Begründung und auf die Ant-
wort der Bundesregierung auf die Stellungnahme 
des Bundesrats. 
Den Antrag unter Punkt 1 c der Tagesordnung 
— Beratung des Antrags der Fraktionen der DP, 
CDU/CSU betr. Angleichung des Haushaltsjahrs an 
das Kalenderjahr — befürworte ich persönlich. Ich 
bin schon immer ein Anhänger dieser Auffassung 
gewesen. 
(Abg. Dr. Vogel: Sehr gut!) 
Ich bitte, den Antrag zuständigkeitshalber an die 
in Frage kommenden Ausschüsse zu verweisen. 
Ebenfalls bitte ich, den Antrag unter Punkt 1 d 
auf Errichtung einer einheitlichen Bundesfinanzver-
waltung an die Ausschüsse zu verweisen. 
Zu Punkt 1 e — Arbeitserleichterung für die Land-
frauen — stelle ich den gleichen Antrag. 
(Anhaltender Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren! Sie haben die Haushaltsrede des Herrn 
Bundesministers der Finanzen sowie seine Darlegun-
gen zum Nachtragshaushaltsgesetz 1957 und zu den 
übrigen Vorlagen gehört. Wir treten in die allge-
meine Beratung in erster Lesung ein. — Das Wort 
hat der Herr Abgeordnete Schoettle. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1187 
Schoettle (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Herr Bundesfinanzminister hat 
seine heutige Rede zur Einbringung des Bundes-
haushalts 1958 mit einer Entschuldigung begonnen, 
die angesichts des Termins — gute vierzehn Tage 
nach Ablauf des alten Haushaltsjahrs — höchst 
sinnvoll erscheint, wenn auch die Gründe, die der 
Herr Minister für die außerordentliche Verzöge-
rung — es sind mehr als vier Monate — vorge-
bracht hat, keineswegs zu überzeugen vermögen. 
Wenn es richtig ist, was Herr Etzel an einer ande-
ren Stelle seiner Rede sagte: daß die Haushalts-
wirtschaft des Bundes ein ununterbrochen fließen-
der Prozeß sei, dann ist nicht einzusehen, warum 
eine Bundestagswahl und eine Regierungsneubil-
dung den längst zur Routine gewordenen Vorgang 
der Haushaltsgestaltung und -planung im Schoße 
der Verwaltung so über jedes Maß hinaus ver-
zögern mußten. 
(Abg. Niederalt: Aber die Steuergesetze!) 
— Die Steuergesetze sind eine fragwürdige Begrün-
dung für die Verzögerung der Einbringung des 
Haushalts. 
Im übrigen möchte ich gleich hier einer Bemer-
kung des Herrn Bundesfinanzministers, die er zwei-
mal gemacht hat, widersprechen: daß der Haushalt 
nur eine Zäsur im Ablauf der Verwaltung sei. Das 
scheint mir eine völlige Verkennung der Funktion 
des Haushalts und der Jährlichkeit des Haushalts 
als einer Kontrollmöglichkeit für das Parlament zu 
sein. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wenn man den Haushalt zu einem nur technischen 
Mittel herabwürdigt, dann ist es  um die Kontrolle 
der Verwaltung und der Regierung durch das Par-
lament, durch das Budgetrecht des Hauses, schlecht 
bestellt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich nehme aber an, daß es eher eine façon de parler 
bei dem Herrn Bundesfinanzminister war als der 
Ausdruck einer echten Überzeugung. Ich kann mir 
denken, daß er im Laufe seiner Tätigkeit — er ist 
ja noch neu im Amt — sogar auch diese Seite der 
Dinge in vollem Umfang erfaßt. Ich nehme es ihm 
nicht übel, wenn er es heute noch nicht getan hat. 
Er braucht ja auch eine gewisse Zeit. 
Meine Damen und Herren, die Regierung, deren 
Neubildung und die offenbare Umbildung ihrer 
politischen Vorstellungen gerade im Bereich der 
Finanzwirtschaft eine Begründung für die Verzöge-
rung der Einbringung des Haushalts sein sollen, ist 
in ihrem Wesen ja kaum verändert worden. Nur 
für uns ist in diesem Zusammenhang interessant, 
daß der frühere Bundesfinanzminister, Herr Schäf-
fer, jetzt in der Rosenburg residiert und daß der 
neue Bundesfinanzminister offenbar zuerst eine 
neue finanzpolitische Konzeption zu entwickeln 
hatte. Man kann sehr wohl die Frage stellen, ob 
diese Konzeption wirklich so neu ist oder ob sie 
nicht vielmehr den Versuch darstellt, aus der durch 
die bisherige Finanzpolitik selbst geschaffenen Not 
eine Tugend zu machen. Auf alle Fälle setzt die 
Verzögerung der Einbringung des Bundeshaushalts 
das Parlament unter einen außerordentlichen Druck 
und macht eine sorgfältige Beratung des Haushalts 
nahezu unmöglich. 
Auch die Hoffnung, die der Herr Bundesfinanz-
minister heute vormittag ausgesprochen hat, daß 
der nächste Haushalt, also der für 1959, vor Weih-
nachten 1958 von der Bundesregierung fertig-
gestellt und den parlamentarischen Körperschaften 
zugeleitet werden könne, vermag diejenigen nicht 
zu beruhigen, die im Parlament damit befaßt sind, 
den Bundeshaushalt zu beraten. Es ist nämlich ein 
Irrtum, zu glauben, daß wir damit wieder — um 
mit dem Herrn Minister zu sprechen - in den nor-
malen Rhythmus der Verabschiedung des Haus-
haltsgesetzes geraten wären. Selbst wenn wir das 
erreichen, was er in Aussicht gestellt hat, ist das 
keineswegs ein normaler Rhythmus; denn den hat 
es überhaupt noch nicht gegeben, solange die Bun-
desrepublik besteht. Ich darf Sie daran erinnern, 
daß das Haushaltsgesetz für 1954 am 26. Mai, für 
1955 am 12. Juli, für 1956 am 24. Juli und für 1957 
am 26. Juni in Kraft trat, also immer weit ab vom 
Beginn des Haushaltsjahrs, der nach dem Grund-
gesetz und nach der Reichshaushaltsordnung be-
kanntlich auf den 1. April gelegt ist. 
Diese Verzögerungen waren in keinem Fall die 
Schuld des Parlaments. Das muß man ausdrücklich 
feststellen. Sie waren vielleicht bei den heutigen 
Gepflogenheiten niemandes Schuld. Aber man soll 
nicht so tun, als ob man dadurch, daß man den 
Haushalt gerade noch vor Weihnachten einbringt, 
wirklich zum normalen Rhythmus zurückkehre. Ich 
bin der Meinung — und ich glaube, alle diejenigen, 
die die Dinge kennen, sind derselben Meinung —: 
solange sich die Bundesregierung nicht entschließen 
kann, die Vorarbeiten für den Bundeshaushalt zu 
einem viel früheren Zeitpunkt als bisher zu begin-
nen, so daß der Entwurf schon im Oktober einge-
bracht und dann vom Parlament ordnungsgemäß 
beraten und verabschiedet werden kann, so lange 
wird es keinen normalen Zustand auf diesem Gebiet 
geben. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Gerade weil eine Wende der Haushalts- und 
Finanzpolitik eingetreten und gleichzeitig ein Re-
kordhaushalt mit 39,2 Milliarden DM in der End-
summe eingebracht wurde, ist es doppelt zu bedau-
ern, daß dieses Haus unter Zeitdruck geraten muß. 
Der neue Haushalt spiegelt nur zu einem gerin-
gen Teil bereits die Konsequenzen der Gesamt-
politik der vergangenen Jahre wider, die sich 
unweigerlich und mit verhängnisvollen Wirkungen 
in der öffentlichen Finanzwirtschaft niederschlagen 
müssen. Der Herr Bundesfinanzminister hat am 
13. März in diesem Hause davon gesprochen, daß 
das gute Wetter der letzten Jahre in den Finanzen 
von Bund, Ländern und Gemeinden umgeschlagen 
habe und daß es den Anschein habe, als ob die 
Jahre 1959 und 1960 stürmisch würden. Das ist in 
der Tat nicht nur ein Anschein, sondern eine starke 
Gewißheit. Dabei ist es nicht etwa so, wie gelegent-
lich mit der unverkennbaren Absicht der Ablen-
kung gesagt wird, daß nur die ungezügelte Aus-
gabefreudigkeit des Parlaments in der Bewilligung 
1188 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Schoettle 
 von hohen Sozialleistungen die Verantwortung für 
den Wetterumschlag trüge, — wobei man die Frage 
aufwerfen muß, ob dann nicht die Mehrheit dieses 
Hauses, die ja in der Vergangenheit auch so aussah 
wie jetzt, eine entscheidende Schuld an diesem 
Wetterumschlag zu tragen hätte. 
(Beifall bei der SPD.) 
Denn schließlich gehört zur Verabschiedung von 
Gesetzen ja immer eine Mehrheit. 
Die Peitsche, die der Herr Bundesfinanzminister 
auch heute wieder geschwungen hat — die Inan-
spruchnahme des Vetorechts nach dem Grund-
gesetz —, ist bisher immer nur theoretisch gehand-
habt worden. Sie ist niemals in der Praxis einge-
setzt worden, auch nicht gegenüber der eigenen 
Mehrheit und gerade da nicht, weil man nämlich 
nicht den Mut hatte, es zu tun, aus politischen Rück-
sichten, wie ich verstehe. 
Die Gesamtpolitik der gegenwärtigen Regierung 
und insbesondere — das muß ausgesprochen wer-
den — ihre Rüstungspolitik hat alle Voraussetzun-
gen geschaffen, um die öffentliche Finanzwirtschaft 
in der Bundesrepublik in eine Sackgasse zu treiben, 
aus der es in Wirklichkeit nur drei mögliche Aus-
wege gibt: nämlich entweder das Zurückschneiden 
wichtigster Aufgaben zugunsten des sich unweiger-
lich ausdehnenden Verteidigungsaufwandes oder 
neue steuerliche Belastungen, die sich auch schon 
am Horizont ankündigen — die Gespräche sind dar-
über ja in vollem Gange — oder eine inflationäre 
Entwicklung mit allen ihren Gefahren, die hoffent-
lich niemand in diesem Hause und in der Regierung 
will; ich glaube, darüber sind wir einer Meinung. 
Das zu sagen, meine Damen und Herren, bedeutet 
nichts als die Feststellung einer unangenehmen 
Wahrheit, einer Wahrheit übrigens, die ein hoher 
Beamter der Regierung, der sich allerdings recht-
zeitig inzwischen eine andere Tätigkeit ausgesucht 
hat, mir schon vor beinahe zwei Jahren ins Ohr ge-
flüstert hat. Er sagte mir damals: Herr Abgeord-
neter, wenn einmal die ganzen Rüstungskosten auf 
uns zukommen, dann landen wir mit unseren 
Finanzen im Keller. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Damit Sie jetzt nicht in den Versuch geraten, in der 
falschen Richtung zu suchen, welcher hohe Beamte 
das gewesen sein könnte, will ich Ihnen verraten: 
es ist keiner von den Sozialdemokraten in der Bun-
desverwaltung — die man dank Ihrer Personal-
politik mit der Lupe suchen kann —; ganz im 
Gegenteil, das sage ich ausdrücklich, ganz im Ge-
genteil! 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Der Herr Bundesfinanzminister hat heute seinem 
Amtsvorgänger noch nachträglich ein Kränzchen ge-
wunden. Ich verstehe das, und wenn es sich nur um 
die menschlichen und verwaltungsmäßigen Fähig-
keiten des früheren Bundesfinanzministers handelt, 
bin ich in vollem Umfange bereit, mich einer sol-
chen Kundgebung anzuschließen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Anders aber steht es mit den finanzpolitischen 
Dingen. — Meine Damen und Herren, Klatschen ist 
ja auch ein Vergnügen. 
(Lachen in der Mitte. — Zuruf: Sie werden 
doch nichts dagegen haben?) 
— Nein, im Gegenteil! Ich freue mich, wenn Sie sich 
körperlich betätigen; vielleicht haben Sie es so not-
wendig wie ich. 
(Heiterkeit.) 
Ich sage also noch einmal: der Herr Bundes-
finanzminister hat seinem Amtsvorgänger nachträg-
lich ein Kränzchen gewunden. Diese kollegiale Ver-
beugung steht freilich in einigem Widerspruch zu 
dem Umstand, daß der heutige Bundesfinanzminister 
doch wohl in erster Linie deshalb an seinem Platz 
steht, weil die Politik seines Vorgängers Schiff-
bruch erlitten hat 
(Sehr gut! bei der SPD) 
und von so vielen Seiten und unter so vielen Ge-
sichtspunkten einer immer stürmischer werdenden 
Kritik unterworfen war, daß schließlich nichts an-
deres übrigblieb als das „Ausweichquartier Rosen-
burg". So gesehen sind die Passagen in der Etat-
rede des Herrn Bundesfinanzministers, die sich mit 
der postumen Rechtfertigung der Juliusturm-Politik 
befassen, auf die Formel zu bringen: Make the best 
of it! Es ist aber höchstens das Zweitbeste; denn 
der Herr Bundesfinanzminister hat gleichzeitig dem 
Hause das Bild eines negativen Juliusturms in Ge-
stalt der Ausgabenreste und der Bindungsermächti-
gungen vorgeführt, deren Schwerpunkt — man 
könnte schon beinahe sagen: naturgemäß — wie-
derum beim Verteidigungshaushalt liegt. Trotz aller 
Verschleierungsversuche ist es eben doch der Ver-
teidigungshaushalt, d. h. die Rüstungspolitik dieser 
Regierung, die zum Dreh- und Angelpunkt der 
Finanzwirtschaft des Bundes geworden ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Dieser Haushaltsentwurf 1958 ist vom Deutsch-
land-Union-Dienst wiederum mit der Überschrift 
„Haushalt der Sozialleistungen" versehen worden. 
Dies ist ganz einfach eine Irreführung und nichts 
weiter. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Ich werde auf das Thema „Sozialhaushalt" noch zu 
sprechen kommen. Aber schon hier sei gesagt: die 
Öffentlichkeit wird beschwindelt, wenn man ihr 
weismacht, daß der Schwerpunkt im Bundeshaushalt 
1958 bei den Sozialleistungen liege. Es ist einfach 
ein mit der Wahrheit in Widerspruch stehendes 
Rechenkunststück, 
(Beifall bei der SPD) 
wenn man behauptet, daß 40 % aller Etatansätze 
beim Sozialhaushalt liegen. Leider gebraucht auch 
die Bundesregierung in ihren offiziellen Darstellun-
gen diesen Trick. Was wird in diese 40 % Sozial-
haushalt alles hineingebaut! Dazu zählt man die 
Pensionslasten für die Bundesbediensteten, die eine 
einfache Arbeitgeberverpflichtung sind und immer 
waren und mit dem, was wir unter Sozialleistung 
verstehen, überhaupt nichts zu tun haben, 
(Beifall bei der SPD) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1189 
Schoettle 
die Aufwendungen für die 131er, die man im besten 
Falle als eine Kriegsfolgelast bezeichnen kann. Über 
deren Höhe können Sie in den Allgemeinen Vor-
bemerkungen 1958 Aufschluß bekommen. 
Über Form und Inhalt der Allgemeinen Vorbe-
merkungen zum Bundeshaushalt wäre noch etwas 
zu sagen. Man hätte sie so rechtzeitig bekommen 
müssen, daß man Gelegenheit gehabt hätte, sie zu 
studieren. Der oberflächliche Eindruck ist der: sie 
liegen weit unter dem Niveau ihrer Vorgänger. Das 
ist zu bedauern, weil hier ein Ansatz für eine ver-
nünftige Entwicklung zu dem war, was man die 
Grundlagen einer volkswirtschaftlichen Gesamtrech-
nung nennen konnte. Leider ist da ein Rückschritt 
eingetreten. 
Zurück zu dem, was ich sagen wollte. Auf Seite 
287 der Allgemeinen Vorbemerkungen zum Bundes-
haushaltsplan 1958 können Sie nachlesen, daß die 
Leistungen für die Gruppe der 131er in den Haus-
haltsjahren 1956, 1957 und 1958 ohne die Abfin-
dungszahlungen der Gemeinden und anderer Kör-
perschaften rund 4312,8 Millionen DM ausmachen. 
Das ist immerhin ein Brocken im Bundeshaushalt, 
der sich sehen lassen kann, zumal wenn man über-
legt, in welcher Weise gegen die Opfer des Dritten 
Reichs im Zusammenhang mit der Diskussion über 
die Wiedergutmachung polemisiert worden ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ferner wird in die Sozialleistungen die Kriegs-
opferversorgung hineingeheimnißt. Sie ist schließ-
lich auch eine Kriegsfolgelast und nichts anderes. 
Man soll doch die Dinge beim richtigen Namen 
nennen und nicht optische Eindrücke erwecken, die 
mit der Wirklichkeit in Widerspruch stehen. Die 
Beiträge zum Lastenausgleich usw. usw., das alles 
nennt man doch offenbar aus Gründen der Propa-
ganda den „Sozialhaushalt". Wir halten das — ich 
sage das noch einmal — für eine Irreführung, zumal 
wenn gelegentlich aus den gleichen durchsichtigen 
Gründen auch noch die Beiträge der Sozialver-
sicherten in die öffentlichen Leistungen hineinge-
rechnet oder ihnen zugeschlagen werden. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Das ist doch nun wirklich eine Übertreibung. Ich 
sage das nicht an die Adresse der Bundesregierung, 
sondern an die Adresse gewisser Leute, die glau-
ben, man könne der Öffentlichkeit ein X für ein U 
vormachen. 
Man soll endlich damit aufhören und die Dinge 
wieder da hinstellen, wo sie hingehören. Dann wird 
sich zeigen, daß der Verteidigungshaushalt mit 
seinen 10,7 Miliarden DM in diesem Entwurf rund 
27 % des Haushaltsvolumens beansprucht. Und 
wenn nicht alles trügt, neigt dieser Einzelplan 14 
dazu — wie der junge Kuckuck im fremden Nest —, 
alles andere hinauszumanövrieren. 
(Beifall bei der SPD.) 
Es ist deshalb kein Wunder, wenn sich die Sorgen 
aller Eingeweihten mehr und mehr gerade diesem 
Punkt zuwenden, auch wenn es nicht immer öffent-
lich zugegeben wird. Ich möchte nicht die Debatte 
über die Rüstungskosten vorwegnehmen, die wir 
in der kommenden Woche zu führen haben wer-
den. Man darf gespannt sein, ob sich die Bundes-
regierung in dieser Debatte dazu verstehen wird, 
die Karten in vollem Umfang auf den Tisch zu legen. 
Ich befürchte, die Rechnung, die da aufgemacht wer-
den wird, wird Lücken haben, zumal da die Kosten 
der letzten Beschlüsse der Mehrheit dieses Hauses 
über die Ausrüstung der Bundeswehr mit Raketen 
und atomaren Waffen — das steht ja doch im Hin-
tergrund — noch gar nicht in die Rechnung einge-
stellt werden können. Es gibt zu viele Unbekannte 
in dieser Rechnung. 
Eines wissen wir heute schon — und die Verant-
wortlichen wissen es auch —, das ist die Tatsache, 
daß die jetzt schon einigermaßen übersehbaren 
Kosten der Rüstung jedes volkswirtschaftliche und 
finanzpolitische Kalkül sprengen werden. Wir haben 
sehr zuverlässige Zahlen zur Verfügung. Ich will es 
mir aber ausnahmsweise einmal bequem machen 
und eine Quelle benutzen, die un verdächtig ist. Es 
ist der „Rheinische Merkur", der in seiner Nr. 13 — 
freilich im Wirtschaftsteil, also etwas an der rück-
wärtigen Front — unter der Überschrift „Fragezei-
chen hinter der Rüstung" sich mit diesen Dingen 
beschäftigte. Schon der erste Satz dieses Artikels 
läßt aufhorchen, denn da wird gesagt: 
Nicht nur dem Politiker bereitet die beabsich-
tigte Ausrüstung der Bundeswehr mit Raketen-
waffen Kopfschmerzen, .. .. 
— man hat manchmal den Eindruck, das sei, was 
die Haltung der Mehrheit dieses Hauses betrifft, 
eine maßlose Übertreibung des „Rheinischen Mer-
kur" —
auch dem Wirtschaftler gibt sie zu denken. 
Der „Rheinische Merkur" stellt dann fest, daß für 
die Erstausstattung der Bundeswehr bis zum Ende 
des Haushaltsjahres 1960 50 bis 55 Milliarden DM 
aufgewendet werden müssen, von denen bisher, 
also bis 1957, rund 9 Milliarden DM verausgabt 
seien, so daß also in den nächsten drei Haushalts-
jahren zwischen 41 und 46 Milliarden DM zu ver-
kraften wären. 
(Zuruf von der SPD: „Maßhalten"!) 
Da 10 Milliarden DM in dem Haushaltsentwurf ver-
anschlagt sind, den wir jetzt beraten, hat der „Rhei-
nische Merkur" durchaus recht, wenn er kopfschüt-
telnd feststellt, daß dann in den beiden Jahren 1959 
und 1960 zuerst mindestens 15 und dann gar 20 Mil-
liarden DM allein für die Bundeswehr im Haushalt 
„verkraftet" werden müßten. 
Halten Sie sich das jetzige Haushaltsvolumen mit 
seinen annähernd 40 Milliarden DM vor Augen und 
stellen Sie die beiden Zahlen, die ich genannt habe, 
gegenüber, dann werden Sie das Bild von dem 
jungen Kuckuck im fremden Nest durchaus begrei-
fen. Wenn man nicht annimmt, daß das Volumen 
der künftigen Haushalte allein durch die Entwick-
lung der Verteidigungsausgaben maßlos in die 
Höhe getrieben wird, so muß man davon ausgehen, 
daß andere Ausgaben so stark beschnitten werden 
müßten, daß man das Haushaltsvolumen zwar hält, 
andere Dinge aber, falls man die Verteidigungs- 
1190 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Schoettle 
lasten sich in der angedeuteten Weise weiterent-
wickeln läßt, unter die Räder kommen. Der „Rhei-
nische Merkur" hat auch recht, wenn er sagt, daß 
es sich dabei nur um die Ausstattung mit kon-
ventionellen Waffen handelt, nicht um die Ausstat-
tung mit Raketen- und Atomwaffen, deren Kosten 
— immer nach diesem, dem Herrn Bundeskanzler 
doch nicht ganz fremden Blatt — außerhalb jeder 
Kalkulation liegen. 
Der „Rheinische Merkur" zerstört auch die bei 
manchen Leuten vorhandene naive Ansicht, daß 
nach dem Abschluß der Aufstellung der Bundeswehr 
die Sache etwa billiger werden könnte. Im Gegen-
teil: 
Wenn nämlich die Neubeschaffung der nach 
den heutigen Vorstellungen benötigten Aus-
rüstung abgeschlossen sein wird, muß sogleich 
mit der notwendigen Modernisierung begonnen 
werden, da ja die waffentechnische Entwick-
lung nicht stillsteht. 
Auch das ist ein Zitat aus dem „Rheinischen Mer-
kur", ebenso wie die Feststellung, daß für den Un-
terhalt von je 100 000 Mann ohne Neuanschaffun-
gen und ohne neue Kasernen fast 2 Milliarden DM 
angesetzt werden müssen. Da die Bundeswehr 
Ende dieses Jahres nach den jetzigen Planungen 
200 000 Mann stark sein soll, kann man sich die 
Kosten aus dieser Position leicht selber ausrechnen. 
Der „Rheinische Merkur" deutet — für seine Ver-
hältnisse sehr zart — an, welche Lösung man ins 
Auge fassen könnte: Weitere Verzögerung im 
Tempo für die eigentliche Aufstellungsperiode der 
Bundeswehr. Es dürfe eben   sagt er — nicht so 
sein, daß der Haushalt auf Biegen oder Brechen 
auf die Planungen der Militärs und Techniker ein-
fach Rücksicht zu nehmen habe, vielmehr müßten 
sich die Militärs und Techniker in ihren Planungen 
in einen vorher einigermaßen umrissenen Haus-
haltsrahmen einfügen, wir nicht" — auch das 
ist ein Zitat — „in eine heillose Defizitwirtschaft 
hineingeraten wollen". 
Meine Damen und Herren, ob diese vorsichtige 
Andeutung einmal zur Maxime der Regierungs-
politik werden wird, das wage ich in allem Ernste 
zu bezweifeln. Was not tut, will ich deutlicher sagen 
als der „Rheinische Merkur". Not täte ein wirk-
licher Stopp der immer mehr zum Unsinn ausarten-
den militärischen Planungen im Bonner Pentagon. 
Das wäre der einzige wirkliche Weg zur Abwen-
dung einer finanzpolitischen Katastrophe, die das 
ganze Gefüge unserer Volkswirtschaft in Mitleiden-
schaft ziehen muß. 
(Beifall bei der SPD.) 
Sehr viel wahrscheinlicher allerdings erscheint es 
uns bei der Mentalität der entscheidenden Leute 
hier in Bonn, daß man weiter die finanzpolitischen 
Tatsachen zu verschleiern versuchen wird und dem 
Dilemma dadurch entgehen möchte, daß man die 
Belastungen der Steuerzahler weiter erhöht und 
wichtige Aufgaben des Bundes zurückschraubt und 
vernachlässigt. Es ist ja kein Geheimnis, daß man 
sich im Schoße der Regierung mit dem Gedanken 
der Ergänzungsabgabe zur Einkommen- und Kör-
perschaftsteuer beschäftigt, die dann im wahrsten 
Sinne des Wortes eine Wehrsteuer wird — wenn 
sie kommt. Das Schwergewicht der öffentlichen Be-
lastung wird dann vermutlich noch stärker auf den 
Bund verlagert, und die Möglichkeit, den Ländern 
und Gemeinden aus ihrer wachsenden finanziellen 
Schwierigkeit zu helfen, würde noch unwahrschein-
licher, als sie sowieso schon ist. Daß diese Schwie-
rigkeiten nicht eine Erfindung der Sozialdemokratie 
sind, zeigt — wenn wir die Tatsachen nicht schon 
selber gekannt hätten — eine Bemerkung des Herrn 
Bundesfinanzministers in seiner schon erwähnten 
Rede vom 13. März zu den Steuergesetzen. Dort 
sagte er nämlich: 
Der Bund steht nun mit der veränderten und 
angespannten Lage seiner Finanzen nicht 
allein. Bei den Ländern und Gemeinden sind 
ähnliche Anzeichen teils schon früher, teils auch 
schärfer aufgetreten. 
Die Konsequenz aus einer solchen Einsicht wäre in 
der Tat eine gründliche Neuordnung der Finanz-
verfassung und des Finanzausgleichs. Zu unserem 
Bedauern sind die Verhandlungen zwischen Bund 
und Ländern, d. h. zwischen Herrn Etzel und den 
Länderfinanzministern, gescheitert. 
Es ist ein bescheidener Trost — immerhin ein 
Trost —, daß der Bundesfinanzminister in seiner 
heutigen Rede im Zusammenhang mit den Bundes-
hilfen für einzelne Länder für die Zukunft wenig-
stens eine umfassende Überprüfung der geltenden 
Finanzverfassung für möglich hielt, und zwar ein-
schließlich einer Beteiligung der Länder und Ge-
meinden an der Umsatzsteuer. Wir möchten diese 
Bereitschaft ausdrücklich festhalten, weil wir der 
Überzeugung sind, daß ohne eine solche baldige 
Revision der Finanzverfassung Länder und Gemein-
den in zunehmendem Maße unfähig werden, die 
ihnen aufgetragenen Aufgaben zu erfüllen. 
Ich muß nun leider nochmals zum Verteidigungs-
haushalt zurückkommen. Er zeichnet sich gegen-
über dem Einzelplan 14 vom Vorjahr nicht nur 
durch einen um eine bescheidene Milliarde höheren 
Endbetrag aus, sondern auch durch eine Vorbemer-
kung folgenden Inhalts: 
Ausgaben aus übertragenen Bewilligungen 
früherer Rechnungsjahre dürfen geleistet wer-
den, soweit ihnen entsprechende Minderaus-
gaben im Rahmen der veranschlagten Gesamt-
ausgaben von 10 Milliarden DM gegenüber-
stehen. 
Das klingt für den Nichteingeweihten ganz so, als 
ob hier dem Herrn Bundesverteidigungsminister 
eine Bremse bei seinem stürmischen Drang nach 
vorne angelegt würde. Die Frage, die uns interes-
siert, ist deshalb die: Ist es tatsächlich so gemeint, 
oder wird nicht vielmehr hinter den Kulissen das-
selbe Spiel weitergespielt, vor dem Herr Schäffer 
kurz vor den Septemberwahlen kapitulieren mußte? 
Damals steckte sich bekanntlich Herr Strauß hinter 
den Herrn Bundeskanzler und erreichte gegen den 
Widerstand des damaligen Finanzministers die 
Freigabe der Ausgabeermächtigungen aus den Jah-
ren 1955 und 1956 — runde 3,5 Milliarden DM. Da-
bei handelte es sich keineswegs um Geld, sondern 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1191 
Schoettle 
um Ermächtigungen. Aber jetzt, nach der Kapitu-
lation von Herrn Schäffer, mußten sie in barer 
Münze honoriert werden, obwohl das Geld inzwi-
schen ausgegeben oder anderwärts festgelegt war. 
Wenn Sie, meine Damen und Herren, nun fragen, 
wo das Geld verausgabt oder festgelegt worden ist, 
das sich Herr Strauß noch ein zweites Mal im 
Bunde mit dem Herrn Bundeskanzler herausholte, 
dann darf ich Ihnen folgendes in die Erinnerung 
rufen. Es ist zu einem entscheidenden Teil von 
ihnen in Ihrer berühmten Kuchenkommission ver-
teilt worden. Dabei sind freilich auch manche guten 
Zwecke berücksichtigt worden, auf deren Bewilli-
gung — und auf unsere Mitwirkung dabei — wir 
ausgesprochen stolz sind. 
In diesem Zusammenhang möchte ich darauf hin-
weisen, daß nach den Feststellungen in den Allge-
meinen Vorbemerkungen zum Haushalt 1958 min-
destens seit 1955 die Ansätze für die Verteidigungs-
kosten als überhöht betrachtet werden müssen. Ich 
erinnere mich an Zeiten, als wir das auch behauptet 
haben, und an das Echo, das wir bei diesen Behauptun-
gen gefunden haben; heute kann man es schwarz auf 
weiß in einer Regierungsdrucksache nachlesen, und 
das ist immerhin auch schon etwas. Es ist nicht so, daß 
die Opposition den früheren Finanzminister zu ver-
teidigen hätte, obwohl er sicher seine Meriten hat. 
Immerhin scheint er damals die richtige Auffassung 
vertreten zu haben, daß nämlich das Parlament die 
alten Ermächtigungen, denen kein Pfennig Kasse 
gegenüberstand, erneuern müsse, ehe sie honoriert 
werden. 
Aber gerade das wollte offenbar Herr Strauß 
damals nicht, und deshalb frage ich nach der wirk-
lichen Bedeutung und dem Gewicht der über-
raschenden Vorbemerkung zu dem Einzelplan auf 
Seite 6, die ich vorhin zitiert habe. Es könnte näm-
lich auch so sein, daß Herr Schäffer zwar nachträg-
lich recht bekäme, so als ob der Ausgabe der alten 
Reste Geld bei dem neuen Haushaltsansatz von 
10 Milliarden DM — nach dem Wortlaut dieser 
Vorbemerkung — gegenübersteht. Und man fragt 
sich: Wer war hier zweiter Sieger? War es Herr 
Strauß oder Herr Schäffer oder sein Nachfolger? 
Oder man kann auch die Frage aufwerfen: Ist es 
überhaupt möglich, Reste aufrechtzuerhalten und 
freizugeben, gleichzeitig aber ihre Einsparung aus 
den neuen Mitteln zu verlangen? Warum beseitigt 
man die Reste nicht? Dann ist man sie endlich los! 
Oder hat vielleicht Herr Strauß — das ist der 
Sinn meiner Frage — auch hier doch noch einen 
Fuß in der Türe, aus der er vorher hinauskompli-
mentiert worden ist? 
Der Herr Bundesfinanzminister hat bereits mehr-
mals erklärt, daß er im Haushalt nur diejenigen 
Ausgaben veranschlagen werde, die tatsächlich in 
einem Haushaltsjahre effektiv werden können. Das 
entspräche durchaus dem Grundgesetz und der 
Reichshaushaltsordnung, nach deren Vorschriften 
nur wirkliche Ausgaben veranschlagt werden dür-
fen. Aber erstens hat der Verteidigungshaushalt 
schon immer eine Ausnahme gemacht und wurde 
unter ein besonderes Tabu gestellt. Wir sind da 
mißtrauisch und wir glauben nicht ohne weiteres, 
daß der ansonsten sehr lobenswerte Grundsatz des 
Herrn Bundesfinanzministers gerade im Bereiche 
Strauß angewandt worden ist. Zweitens werden 
wir ganz allgemein den Bundeshaushalt daraufhin 
prüfen müssen, ob wirklich alle Haushaltsansätze 
unter dem Gesichtspunkt etatisiert worden sind, 
daß sie in einem Jahr auch tatsächlich verkraftet 
werden können, wie der schöne Fachausdruck heißt. 
Wir sind auch mißtrauisch gegenüber der Aus-
dehnung einer anderen Art von Festlegungen im 
Bundeshaushalt: gegenüber der Ausdehnung von 
Bindungsermächtigungen, in denen nach unserer 
Auffassung sich wieder ein unkontrollierbarer Berg 
von Ausgabenermächtigungen auftürmt. Nach un-
serer Meinung sollte man endlich Schluß machen 
mit den verschiedenen Arten von Türmen, mit den 
Geldtürmen und mit den Verpflichtungstürmen. Wir 
sollten gerade in der schwierigen Lage, in die wir 
nicht zuletzt durch die Politik der Regierung im 
finanzwirtschaftlichen Bereich geraten sind, wieder 
zu einer übersehbaren und kontrollierbaren Ord-
nung zurückkehren. 
(Beifall bei der SPD.) 
Nun eine weitere Frage an den Herrn Bundes-
finanzminister. Es ist in der letzten Zeit viel davon 
die Rede gewesen, daß die Verbündeten der Bun-
desrepublik, die Truppen auf deutschem Boden sta-
tioniert haben, auch für dieses Jahr wieder Sta-
tionierungskosten fordern. Wegen dieser Frage hat 
sich geradezu eine Art von Abkühlung des Ver-
hältnisses zwischen der Bundesrepublik und Groß-
britannien herausgestellt. In der heutigen Rede des 
Herrn Ministers fanden wir darüber keine Andeu-
tungen, wenigstens nicht über diese aktuelle Phase 
der Entwicklung, und im Haushalt steht, worüber 
wir uns an sich freuen, nichts. Unsere Frage lautet, 
und Pressemeldungen geben zu dieser Frage An-
laß: Hat sich das Kabinett gerade jetzt vor der 
 Reise des Herrn Bundeskanzlers nach London mit 
diesem Problem beschäftigt? Was ist da beschlossen 
worden, und was kommt möglicherweise noch auf 
den Haushalt zu? Man kann in der deutschen Tages-
presse Andeutungen in dieser Richtung lesen. Aber 
es wäre vielleicht nicht ganz ohne Nutzen, wenn 
man auch offiziell hier eine Mitteilung an das Haus 
bekäme; denn schließlich muß das eines Tages, 
wenn materielle Verpflichtungen — nach welcher 
Seite immer, ob gegenüber dem einzelnen Alliierten 
mit seinen hier stationierten Truppen oder gegen-
über der NATO — eingegangen werden, im Haus-
halt honoriert werden, und das sollte das Haus 
jetzt auch wissen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Denn schließlich ist die letzte Frage gerade unter 
dem Gesichtspunkt des Haushaltsausgleichs zwin-
gend. 
Zum Haushaltsausgleich selber wäre vieles zu 
sagen. Er ist in diesem Jahr auch nur mit Hängen 
und Würgen erreicht worden, und mancher unsi-
chere Posten ist geblieben. Die Ausführungen des 
Herrn Bundesfinanzministers zu diesem Punkt haben 
auch gezeigt, wie schwierig die Aufgabe war. Un-
sicher scheinen uns vor allem die optimistischen 
1192 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Schoettle 
Steuerschätzungen des Herrn Bundesfinanzministers 
zu sein. Seinem Vorgänger konnte man mit Recht 
den umgekehrten Vorwurf machen. Er malte die 
Szene immer in den schwärzesten Farben und hatte 
dafür dann bei den Kasseneingängen in der Regel 
eine größere Aktionsfähigkeit, als der Haushalts-
plan eigentlich zuließ. Herr Etzel bewegt sich offen-
bar auf der entgegengesetzten Seite. Sein Optimis-
mus bezüglich der Steigerung des Sozialprodukts 
um 7 % wird heute nur noch von ganz wenigen 
Leuten geteilt. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Auch hier liegt nach meiner Auffassung eine Gefahr. 
Nur im Vorübergehen möchte ich mich mit zwei 
Fragen beschäftigen, die auch dieser Haushaltsplan 
wieder aufwirft, aber nicht beantwortet. Das eine ist 
die endliche Angleichung von Haushaltsjahr und 
Kalenderjahr. Die Schwierigkeiten sind nicht zu ver-
kennen. Wir kennen sie alle ; sie liegen zum Teil bei 
den Ländern. Aber sie sollten wirklich einmal in An-
griff genommen werden. Dem Hohen Hause liegt 
ja ein Antrag in dieser Richtung vor. Wir Sozial-
demokraten werden jedenfalls alle Bemühungen un-
terstützen, die endlich zu einer Lösung dieses Pro-
blems führen. 
Die zweite Forderung, die zu erheben wir nicht 
müde werden, ist die Forderung nach der Entwick-
lung einer volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung, 
die endlich auch die öffentliche Finanzwirtschaft in 
einen zwingenden Verbund mit den übrigen Berei-
chen der Volkswirtschaft bringt. Ansätze dazu sind 
vorhanden. Der Herr Bundesfinanzminister hat so-
gar vor einiger Zeit, fast überraschenderweise, an-
erkannt, daß eine solche volkswirtschaftliche Ge-
samtrechnung wünschenswert ist. Man sollte also 
jetzt endlich aufhören, nur den Mund zu spitzen, 
sondern sollte auch wirklich pfeifen. 
Ein sehr besorgniserregendes Kapitel dieses Haus-
haltsplans sind die wieder erhöhten Personalauf-
wendungen. Der Herr Minister hat in seiner Rede 
fast den Eindruck erweckt, als ob er diesen Punkt 
zu bagatellisieren wünsche. Wir finden, ein solches 
Bemühen wird den Tatsachen nicht gerecht. Die Auf-
blähung der Verwaltung ist eine Tatsache. Es will 
in diesem Zusammenhang wenig besagen, daß der 
zivile Bedarf hinter dem Bedarf des Verteidigungs-
ministeriums zurücksteht. Auch da erinnere ich wie-
der an den jungen Kuckuck. Wenn das Verteidi-
gungsministerium allein einen Mehraufwand von 
443 Millionen DM gegenüber den 312 Millionen DM 
insgesamt bei der zivilen Verwaltung hat, so ist das 
auch nicht durch den Aufbau dieses Ministeriums zu 
rechtfertigen. Daß man dort sehr großzügig ist, um 
es einmal milde auszudrücken, zeigt schon die Infla-
tion der Generäle, die wir in diesem Bundeshaushalt 
haben, 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
eine Inflation, die nach meiner Auffassung wieder 
einmal Zeugnis dafür ablegt, daß man bei uns in 
Deutschland bei allem Militärischen mit außeror-
dentlichen Maßstäben mißt, sehr im Gegensatz zu 
manchem unserer Verbündeten, 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
und daß es auch heute noch manchmal so aussieht, 
als ob vor militärischen Forderungen die Zivilisten 
in der Verwaltung die Hände an die Hosennaht 
nähmen. 
Wir sind der Meinung, daß bei dem gesamten 
Komplex der Personalaufwendungen in jedem Fall 
und bei allen Ressorts die Berechtigung von Stellen-
anforderungen sorgfältig geprüft werden muß. 
(Sehr richtig! bei der SPD und bei der 
CDU/CSU.) 
Wo immer eine Überrollung der Vorjahresansätze 
stattfindet, sollten die Personalanforderungen auf 
den Stand des Vorjahres zurückgeschnitten werden. 
(Abg. Niederalt: Sehr richtig!) 
Die Kollegen aus der Mehrheit, die so viel gute 
Vorsätze gefaßt haben, dürfen dabei unserer ent
-
schlossenen Bundesgenossenschaft versichert sein. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU.) 
Allerdings, Herr Kollege Niederalt, kann ich mir 
eine Bemerkung nicht verkneifen, die an Ihre 
Adresse gerichtet ist. Sie haben, worin wir Ihnen 
folgen, in einem weitverbreiteten Interview scharfe 
Kritik an der Vielzahl der Beamtenstellen geübt. 
Wir haben das auch getan, dabei allerdings im 
Haushaltsausschuß nicht nur mit dem Blick zum 
Publikum gearbeitet, sondern wirklich sachlich ge-
prüft, was nötig war und was nicht. Das können Sie 
sich von den Angehörigen Ihrer eigenen Regierung, 
die im Haushaltsausschuß tätig waren, sagen und 
bestätigen lassen. 
Aber es bleibt festzustellen, Herr Niederalt und 
meine Damen und Herren: kein Beschluß, der neue 
Beamtenstellen schuf, ist ohne die Regierungsmehr-
heit erfolgt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Herr Niederalt hätte sich nicht an die Öffentlichkeit 
zu wenden brauchen; die einzig richtige Adresse 
wäre seine eigene Fraktion gewesen. 
(Erneuter Beifall bei der SPD. — Abg. Nie
deralt: Das war auch mit der Sinn der 
Sache!) 
Wir Sozialdemokraten werden jedenfalls im Haus-
haltsausschuß keine Politik mit der Holzaxt treiben 
und in jedem Falle die sachlichen Begründungen 
prüfen. Wir haben ja auch ein Interesse daran, daß 
die Verwaltung funktioniert und daß sie nicht durch 
zum Teil optisch sehr eindrucksvolle, aber in der 
Sache vielleicht doch falsche Beschlüsse gehemmt 
wird. 
In diesem Zusammenhang möchte ich Ihr Augen-
merk auf einen Vorgang lenken, der eine etwas 
schärfere Beleuchtung verdient, einen Vorgang, der 
sich im Bereich des Auswärtigen Amts abgespielt 
hat. Ich will nicht zu den kürzlichen Personalverän-
derungen, zu dem Revirement Stellung nehmen, 
weder der Sache noch der Person wegen, weil ich 
glaube, daß das auf einer anderen Ebene zu gesche-
hen hat, obwohl dazu auch hier mancherlei gesagt 
werden könnte. Ganz entschieden aber wenden wir 
uns neuen den Versuch des verantwortlichen Res- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1193 
Schoettle 
sortchefs, des Herrn Bundesaußenministers, unter 
Berufung auf die Organisationsgewalt der Bundes-
regierung neue Planstellen zu schaffen, ohne daß 
das Parlament sie vorher bewilligt hat. 
(Hört! Hört! und Beifall bei der SPD und 
bei Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Die Konsequenzen eines solchen Verfahrens — 
wenn es von diesem Hause geduldet würde — las-
sen sich leicht ausrechnen. Sie werden dann in kei-
nem Bereich, in keinem Ressort mehr ein Halten 
finden. 
(Zustimmung bei der SPD und bei Abgeord-
neten der CDU/CSU.) 
Überhaupt ist die Bundesregierung nur allzugern 
bereit, das Parlament auch in kleinen Fragen vor 
vollendete Tatsachen zu stellen. Ich sage: in klei-
nen Fragen. Aber diese kleinen Fragen sind manch-
mal bezeichnender als die ganz großen dramati-
schen. Ich verweise in diesem Zusammenhang auf 
den völlig illegalen Beschluß der Bundesregierung, 
den Beamten des Bundespräsidialamtes und des 
Bundeskanzleramtes eine eineinhalbfache Ministe-
rialzulage zu bewilligen. Hier hat sich die Regie-
rung zwar schließlich eines besseren besonnen, aber 
der Vorgang selbst scheint mir bezeichnend zu sein. 
Ich habe in einem anderen Zusammenhang kriti-
siert, daß, offenbar aus Gründen der Optik, auch 
der Wohnungsbau in den Sozialhaushalt einbezogen 
wurde. Ich möchte dazu nun auch hier noch einige 
grundsätzliche Bemerkungen machen. Die Zurech-
nung der Förderungsmittel für den Wohnungsbau 
zu den sozialen Leistungen wäre nur dann vertret-
bar, wenn unter den sozialen Leistungen wirklich 
alle Leistungen verstanden würden, die für eine bes-
sere Gesellschaftsordnung und für die Weiterent-
wicklung der Gesellschaft eingesetzt werden. Hier 
handelt es sich aber in der Regel einfach um wirt-
schaftspolitische Förderungsmaßnahmen, die die Un-
terversorgung des Wohnungsmarktes beseitigen sol-
len und die aus der Leistungskraft der Wirtschaft 
allein bisher nicht gedeckt werden konnten. Nicht 
umsonst stehen rund die Hälfte der Förderungsmit-
tel im außerordentlichen Haushalt. Das heißt doch 
wohl, daß man annimmt, daß damit werbende An-
lagen durch Darlehen gefördert werden sollen. 
In der Wohnungsbauförderung werden in aller 
Regel keine verlorenen Zuschüsse gegeben wie in 
den Bereichen der Sozialfürsorge. Es handelt sich 
fast ausschließlich um Darlehen an Wirtschaftsträ-
ger, die zu verzinsen und zu tilgen sind. Es bildet 
sich also ein besonderes öffentliches Vermögen, und 
im Haushalt sind ja auch nicht unbeträchtliche Ein-
nahmen aus sogenannten Rückflüssen veranschlagt, 
also aus Zins- und Tilgungsbeträgen früherer öffent-
licher Förderungsdarlehen. Die Mehrzahl der öffent-
lichen Förderungsmittel geht überdies an natürliche 
Personen, und zwar an private Bauherren. Sie be-
schaffen also nicht nur Wohnungen, sondern schaf-
fen auch persönliches Vermögen, dazu noch meist 
mit Steuervergünstigungen. Schon deshalb können 
diese Förderungsmittel nicht als Sozialleistungen 
angesprochen werden. 
Lassen Sie mich schließlich noch ein Argument an-
führen. Die Wohnungsbauförderung ist in einer Zeit 
rückläufiger Konjunktur ein Beitrag zwar nicht zur 
Förderung der Konsumkonjunktur, aber doch zur 
Förderung  einer Investitionskonjunktur. Denn die 
verstärkten Investitionen im Wohnungsbau wer-
den damit eine der Stützen der gegenwärtigen Wirt-
schaftskonjunktur. Ich glaube, ich muß das sagen, 
um die Förderung des Wohnungsbaues aus dem Be-
reich der sozialen Wohltaten in den nüchternen Be-
reich zu rücken, in den sie wirklich gehört. 
Schließlich noch eine Bemerkung zum Verkehrs-
haushalt, ohne in Details zu gehen; dazu haben 
wir noch reichlich Gelegenheit. Der neue Haushalts-
plan sieht erhöhte Ansätze für den Straßenbau vor. 
Wir anerkennen das. Aber wir stellen zugleich 
fest, daß die großen verkehrspolitischen Probleme 
dadurch bei weitem nicht gelöst sind. Für den 
schönen Zehnjahresplan des Herrn Seebohm ist 
eine befriedigende Finanzierung noch nicht in Aus-
sicht. Die Bemerkungen des Herrn Bundesfinanz-
ministers zu diesem Thema in seiner Rede von 
heute früh sind im höchsten Fall eine Abschlags-
zahlung. Wir nehmen gern zur Kenntnis, daß der 
Minister bereit ist, eine Zweckbindung bestimmter 
Steuern aus dem Kraftverkehr und darüber hinaus 
noch der Mittel aus einem geplanten Straßenbau-
finanzierungsgesetz ins Auge zu fassen. Das wird 
wahrscheinlich längst nicht ausreichen, selbst wenn 
man dazu noch die Kraftfahrzeugsteuer der Län-
der nähme. Zum anderen möchte ich doch die 
etwas nachdenkliche Bemerkung des Herrn Bundes-
finanzministers unterstützen, daß es sich bei Zweck-
bindungen dieser Art um vorübergehende Maß-
nahmen handeln muß, in diesem Falle, meine ich, 
um eine Maßnahme zur Bewältigung eines akuten 
Notstandes. Denn beim Straßenbau in seiner Ge-
samtheit handelt es sich tatsächlich um einen sol-
chen, man kann schon beinahe sagen, Notstand von 
nationalem Ausmaß, den zu beseitigen nur möglich 
ist, wenn man wirklich gründliche und durchgrei-
fende Lösungen sucht. Sosehr ich im allgemeinen 
— aus demselben Gesichtspunkt, den der Herr 
Bundesfinanzminister angeführt hat, nämlich aus 
dem Prinzip der Gesamtdeckung im Haushalt — 
Bedenken gegen die Zweckbindung von Mitteln 
habe, würde ich doch sagen, hier muß etwas wirk-
lich Entscheidendes geschehen, wenn wir nicht 
eines Tages vor einer absoluten Katastrophe in 
unserem Straßenverkehr stehen wollen. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Wir können uns von dem jetzigen Stand der Dinge 
gerade in diesem Bereich keineswegs als befriedigt 
erklären und sind der Überzeugung, daß hier — ich 
will auch das mit aller Schärfe aussprechen — ein 
weit vordringlicheres Problem auf der Tagesord-
nung steht als etwa der Ausbau der Bundeswehr 
nach den Plänen des Herrn Strauß. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Der Herr Bundesfinanzminister hat heute morgen 
auch die These aufgestellt, daß bei uns der 
Sozialstaat in dem Maße verwirklicht sei, das 
gesamtwirtschaftlich noch vertretbar erscheine. Er 
hat weiterhin von versorgungsstaatlichen Traum-
vorstellungen gesprochen oder von einem kollek- 
1194 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Schoettle 
t iven Versorgungsstaat — das ist ein neuer Ter-
minus, der mir eigentlich in diesem Zusammenhang 
noch nicht begegnet ist —, Traumvorstellungen, aus 
denen es nur ein böses Erwachen mit bitteren Ent-
täuschungen geben könne. Es ist nicht recht klar-
geworden, gegen wen sich diese Warnungen des 
Herrn Ministers richten. Wir Sozialdemokraten 
jedenfalls sagen ganz offen und bekennen das ohne 
Scheu: wir ringen um den sozialen Rechtsstaat in 
seiner vollen Bedeutung, 
(Beifall bei der SPD) 
der allerdings bei uns etwas anders aussehen mag 
als bei manchen Leuten in der politischen Nachbar-
schaft der Mehrheit dieses Hauses. 
Der Herr Finanzminister hat kürzlich auch von 
einem Marsch am Rande des Defizits gesprochen 
und das als eine Maxime bei seiner Haushaltspoli-
tik bezeichnet, von einem Marsch am Rande des 
Defizits, an den ihn nach unserer Meinung der Um-
fang der Rüstungsausgaben geführt hat; ich habe 
das schon ausgeführt. An dieser Stelle möchte ich 
aber versichern, daß wir Sozialdemokraten jeden 
Versuch der Regierung bekämpfen werden, sich bei 
dieser Gratwanderung am Rande des Defizits durch 
die Streichung von sozialen Ausgaben und Ver-
pflichtungen etwa Marscherleichterung zu ver-
schaffen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Militärische Sicherheit wird auch von innen her 
fragwürdig, wenn sie durch soziale Unsicherheit 
erkauft wird. Wir haben für diese Warnung be-
gründeten Anlaß. Denn bisher hat in unserem 
Lande stets die soziale Stabilität Schaden erlitten, 
wenn der Marsch in die Rüstung begann. In un-
überlegten, unproduktiven Ausgaben wurden die 
öffentlichen Finanzen zu Lasten der Bevölkerung 
erschöpft. Nicht durch soziale Überanstrengungen, 
wie manche glauben machen wollen, sondern 
immer wieder durch Rüstungsexperimente wurde 
unser Volk in finanzielle, währungspolitische und 
schließlich auch wirtschaftspolitische Schwierigkei-
ten geführt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Diese geschichtlichen Erfahrungen beginnen lang-
sam zunehmend in unserer sozialen Wirklichkeit 
wieder spürbar zu werden. Ein Beispiel dafür haben 
wir gehabt, als im Vorwege der Etatberatung die 
Streichung der Subventionen für Getreide und Zuk-
ker und die Tariferhöhungen bei der Bundesbahn 
erfolgten. Von diesen Streichungen wurden die 
Empfänger niedriger Einkommen am meisten be-
troffen. Eine der Folgen ist, daß die Gemeinden 
wegen der Verteuerung der Lebenshaltung gezwun-
gen sind, die Fürsorgerichtsätze zu erhöhen. Auf 
diese Weise hat die Bundesregierung eine Art 
negativen Finanzausgleich zwischen Bund und Ge-
meinden vorgenommen. 
Die Manipulationen zur Ausbalancierung des 
Rüstungsetats sind aber in dem Bereich der kon-
kreten sozialen Leistungen hervorgetreten. Ein 
Blick in den Haushalt lehrt, daß die sozialen Aus-
gaben insgesamt niedriger angesetzt worden sind 
als im Vorjahr, obwohl sich die Gesamtausgaben 
des Bundes zu einem Rekordetat summiert haben. 
Insgesamt sind 1958 rund 302 Millionen DM weni-
ger an sozialen Leistungen als 1957 eingesetzt wor-
den bei einem Mehr an Gesamtausgaben von rund 
2 Milliarden DM. Das hat zu einem Rückgang des 
Anteils der Sozialausgaben im Gesamthaushalt 
—wenn man nicht die berühmten 40 % akzeptiert, 
und das tun wir unter gar keinen Umständen — 
von 27 auf 25 % geführt. 1950 betrug dieser Anteil 
noch 37,6 % und 1953 noch 30,5 %. Für das Etatjahr 
1958 sind somit die Ausgaben für soziale Zwecke 
erstmalig nicht nur in der Relation zu den Gesamt-
ausgaben, sondern auch in ihrer absoluten Höhe 
niedriger als im vorangegangenen Jahr. Besonders 
auffällig ist es, daß in diesem Rekordetat rund 
60 Millionen DM für die Kriegsopferversorgung, 
also für die Opfer und Leidtragenden der beiden 
letzten Kriege, gestrichen worden sind. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Was hat die Regierung eigentlich dazu veranlaßt? 
Hier hat sie offenbar ohne viel Bedenken die rück-
läufige Zahl der Versorgungsempfänger zum An-
laß für erhebliche Kürzungen genommen. Will sie 
damit zu erkennen geben, daß sie nicht den Willen 
zu einer Verbesserung der Leistungen im Etatjahr 
1958 hat? Eine Frage, die offenkundig berechtigt ist! 
Ich komme zu einem anderen Fragenkomplex; er 
steht zwar mit dem vorhergehenden in Zusammen-
hang, gleichwohl muß ich ihn etwas einleiten. Es 
ist ja nicht Zufall, daß bei dieser ersten Beratung 
zwei Komplexe in den Vordergrund treten, die 
nicht nur haushaltspolitisch, sondern auch allge-
meinpolitisch von überragender Bedeutung sind: 
die Sozialpolitik und der Verteidigungshaushalt. 
Bei diesen beiden großen Komplexen besteht offen-
kundig die Gefahr, daß sie und sie vor allem als 
Gegensätze und bei der Verteilung der Gewichte 
im Haushalt als einander feindlich und sich aus-
schließend behandelt werden. Denn entscheidend 
gerade bei diesen beiden Punkten ist die Grund-
haltung, der gesellschaftspolitische Ausgangspunkt 
der im inneren Kräftespiel mächtigsten Gruppe. Wir 
haben zur Mehrheit dieses Hauses, die damit ange-
sprochen ist, und zu der von ihr getragenen Regie-
rung nicht das Vertrauen, daß sie in der Ausein-
andersetzung mit den großen gesellschaftlichen 
Problemen unserer Zeit und unseres Landes die ge-
waltige Bedeutung des sozialen Fundaments der 
Demokratie erkennt und ihre militärpolitischen 
Pläne und Absichten den unerläßlichen Aufgaben 
der sozialen Aufrüstung der Demokratie unterwirft. 
(Beifall bei der SPD.) 
Genauso wenig Vertrauen, aber um so mehr 
Sorge haben wir in einer anderen Richtung: daß 
nämlich die innere Verfassung unseres geteilten 
Deutschlands unter dem Einfluß der Haupt- und 
Grundtendenzen der gegenwärtig in der Bundes-
republik herrschenden Kräfte mehr und mehr ab-
gleitet in die Richtung des Gestrigen, der unbe-
wältigten Vergangenheit unseres Volkes, wie diese 
Erscheinung letzthin genannt worden ist. Nicht als 
ob ich etwa behaupten wollte, meine Damen und 
Herren, wir stünden bereits wieder am Vorabend 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Borm, Mittwoch, den 16. April 1958 	1195 
Schoettle 
einer bewußt antidemokratischen Periode; obwohl 
manche Züge unserer gegenwärtigen Staatspraxis 
in dieser Richtung auch zu Sorgen Anlaß geben. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Aber es läßt sich nicht leugnen, daß sich im. Zei-
chen der militärischen Wiederaufrüstung der Bun-
desrepublik auch eine Umschichtung im Atmosphä-
rischen in diesem Lande vollzogen hat, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
daß die Gestrigen und Vorgestrigen in ihren Irr-
tümern und Verbrechen sich bestätigt fühlen und 
sich frecher hervorwagen, als es noch vor einigen 
Jahren möglich war. Fälle wie der des Studienrats 
Zind in Offenburg oder der Prozeß gegen die 
SS-Mörder von Brettheim mit der dort erlebten Art 
des Auftretens der Angeklagten und ihrer Eides-
helfer — und es gibt eine Reihe ähnlicher Fälle — 
(Abg. Dr. Menzel: Schörner!) 
sind nur Symptome einer unter der Oberfläche 
unseres Wirtschaftswunderlandes vor sich gehen-
den gefährlichen Rückwärtswendung. Wer Augen 
hat zu sehen, wer Ohren hat zu hören, der sollte 
beide Organe dazu benützen, um rechtzeitig zu 
sehen und zu hören, was hier unter der Oberfläche 
vor sich geht, 
(Beifall bei der SPD) 
und ich meine, wir alle wären verpflichtet, in die-
ser Richtung das zu gebrauchen, w as uns die Schöp-
fung gegeben hat. 
(Erneuter Beifall bei der SPD.) 
Eine solche gefährliche Rückwärtswendung wäre 
nicht möglich gewesen, wenn nicht die tatsäch-
lichen oder vermeintlichen allgemeinen Tendenzen 
der offiziellen Politik der letzten Jahre die Voraus-
setzungen und die Atmosphäre dafür geschaffen 
hätten. 
(Abg. Dr. Menzel: Sehr richtig!) 
Wir Sozialdemokraten — und hoffentlich wir nicht 
allein — beobachten diese Tendenzen mit großer 
Sorge und warnen die Verantwortlichen davor, die 
Dinge leicht zu nehmen oder gar der Entwicklung 
weiter Vorschub zu leisten. Was an uns liegt, wer-
den wir tun, um einem neuen Marsch ins Unheil 
entgegenzutreten. 
Zum Schluß, meine Damen und Herren, melde ich 
für die Beratung des Bundeshaushalts noch für eine 
Reihe von Fragenkomplexen sozialdemokratische 
Bedenken, Wünsche und Forderungen an, ohne da-
mit einen vollständigen Katalog dieser Bedenken, 
Wünsche und Forderungen aufstellen zu wollen. 
Wir werden erstens unsere alte Forderung nach 
einer , parlamentarischen Kontrolle der Geheim-
fonds wieder stellen und immer wieder stellen. Wir 
werden damit keine Ruhe geben. Die Entwicklung 
dieser Fonds und ihre Handhabung durch die Re-
gierung, soweit Spuren Vermutungen und Schlüsse 
zulassen, deuten darauf hin, daß diese Mittel 
weder für einwandfreie noch für staatspolitisch be-
gründete Zwecke verwendet werden. Was für den 
Bundesnachrichtendienst an parlamentarischer Kon
-
trolle möglich ist, sollte in jedem anderen Falle 
möglich sein, wenn diejenigen, die diese Fonds ver-
walten, die Kontrolle nicht zu scheuen haben, näm-
lich die Schaffung von Kontrollkommissionen, die 
auch der Opposition — und ich sage das mit Nach-
druck, weil ich die Opposition als ein Element des 
Government in einem demokratischen Lande an
sehe — die Sicherheit geben, daß alles in Ord-
nung ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Zweitens. Wir erklären, daß im Bereich des Bun-
desinnenministeriums folgende Fragen vor allem 
geprüft werden sollen — auch hier kein vollstän-
diger Katalog; es gibt eine Reihe von Fragen, die 
ich hier nicht aufführe —: a) die Notwendigkeit 
eines Fortbestehens des Bundesgrenzschutzes in der 
jetzigen Form überhaupt; b) die Forderungen des 
Bundesministers des Innern für die Ausrüstung des 
Bundesgrenzschutzes — braucht diese Polizeitruppe 
im Hinblick auf den Aufbau der Bundeswehr wirk-
lich noch Panzerfahrzeuge und Kanonen in dem ge-
forderten Umfange? —; 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
c) die Frage, ob der Paßkontrolldienst auch jetzt 
noch, nachdem die Grenzübertrittsvorschriften an 
allen deutschen Grenzen — die Zonengrenze leider 
ausgenommen — so entscheidend gemildert wor-
den sind, im bisherigen Umfange nötig ist. 
Das sind Fragen, mit denen man sich beschäfti-
gen muß, denn ich glaube, daß hier Möglichkeiten 
für wirkliche Einsparungen bestehen, wenn man 
nur den Mut hat, sie anzugehen. 
(Sehr gut! Sehr wahr! bei der SPD.) 
Mit dieser Aufzählung will ich beileibe nicht sagen 
— ich wiederhole es —, daß wir gerade beim Bun-
desinnenministerium nicht noch zahlreiche andere 
Sorgen, Wünsche und schwere Bedenken hätten; 
dafür bürgt schon die Person des Ressortchefs. 
(Beifall bei der SPD.) 
Drittens. Wir werden. unsere Forderung nach 
einer weit stärkeren Förderung der Wissenschaften, 
der Schulen, der technischen Lehranstalten, der 
Studierenden wieder stellen. Was bis jetzt in diesem 
Bereich der Kulturpolitik getan worden ist, ist auch 
nach den Bemerkungen des Herrn Bundesfinanz-
ministers von heute früh und nach dem, was im 
Bundeshaushaltsplan steht, weit hinter dem Not-
wendigen zurückgeblieben. Das Scheitern der Ver-
handlungen der Länder mit dem Bundesfinanzmini-
ster hat die Problematik nur noch verschärft, die 
aus der materiellen Unfähigkeit der Länder zur Er-
füllung ihrer Aufgaben im Bereich der Kulturpolitik 
entstanden ist. 
Viertens schließlich ein Wort zum Problem der 
Wiedergutmachung. Diese Frage wird im Bundes
haushaltsplan durch gewisse Ansätze berührt, und 
sie ist in der letzten Zeit vor allem dadurch wieder 
in die öffentliche Diskussion getreten, daß Herr 
Bundesjustizminister Schäffer und andere Mitglieder 
der Mehrheit dieses Hauses in öffentlichen Ver-
sammlungen erklärt haben, die Wiedergutmachung 
1196 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958  
Schoettle  
bringe die Währung in Gefahr. Es ist eigenartig:  
Wiedergutmachung bringt die Währung in Gefahr,  
die Entwicklung des Sozialhaushalts bringt die  
Währung in Gefahr, aber wir haben nodi kein Wort  
davon gehört, auch nicht offiziell, daß etwa die  
Rüstungslasten die Währung in Gefahr bringen  
könnten. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD)  
Deshalb ist es nötig, hier einige Bemerkungen  
zur Wirklichkeit der Wiedergutmachung zu machen.  
Mit dem 1. April 1958 ist bekanntlich die Anmelde-
frist abgelaufen. Nach Schätzungen des Bundes-
finanzministers und nach meiner eigenen Über-
zeugung dürfte die Wiedergutmachung einen Be-
trag von 16 bis 18 Milliarden DM, verteilt auf sechs  
Haushaltsjahre bis zum Jahre 1963, erfordern, so  
daß auf ein Haushaltsjahr rund 2 1/2 bis 3 Milliar-
den DM entfallen. Davon haben 50 % der Bund und  
50 % die Länder zu tragen — falls diese Summe 
wirklich erreicht wird —, so daß der Bund jährlich 
höchstens 1 1/2 Milliarden zur Verfügung stellen 
müßte. Man kann also von einer Währungsgefähr-
dung durch diesen Akt moralischer Rehabilitierung 
des deutschen Volkes doch eigentlich nicht sprechen. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Endlich noch ein Wort zum Thema Berlin. Die 
Stadt und das Land Berlin sind zwar für den Bund 
eine finanzielle Belastung — das ist unbestritten —, 
aber sie sind auch eine nationale Verpflichtung. 
Im Haushalt dieses Jahres stehen 900 Millionen. 
Das Land Berlin hat deutlich erklären lassen und 
auch entsprechende Un terlagen dafür geliefert, daß 
diese 900 Millionen nicht ausreichen, um das finan-
ziell Notwendige im Rahmen des Haushalts des 
Landes Berlin zu befriedigen. Der Bundesrechnungs-
hof hat ein Gutachten erstattet, das ungefähr auf 
dasselbe hinausläuft wie der Haushaltsansatz des 
Bundesfinanzministers. Bleibt es dabei, so würde 
das allerdings bedeuten — und das ist ziemlich 
offenkundig —, daß in den für Berlin entscheiden-
den Sektoren der Wirtschaft durch die Beschrän-
kung des Aufbauplanes und des sozialen Woh-
nungsbaus Energien gelähmt würden, die bisher zu 
dem erfreulichen Wiederaufstieg der isolierten Stadt 
Berlin beigetragen haben. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Es würde damit die Gefahr einer Steigerung der 
Arbeitslosigkeit heraufbeschworen. Uns erscheint 
es unter allen Gesichtspunkten unmöglich, eine 
solche Entwicklung zu vertreten. Wir warnen vor 
einer solchen Politik und sind der Meinung, daß 
auch jetzt ernsthaft Wege gesucht werden müssen, 
um die Haushaltslage des Landes Berlin so zu sta-
bilisieren, daß diese von der Sowjetzone umbran-
dete Insel der Freiheit in der Lage bleibt, den er-
staunlichen wirtschaftlichen Aufschwung fortzu-
setzen, den sie genommen hat und den sie voll-
enden muß im Interesse von uns allen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ein Wort zum Schluß. Wir Sozialdemokraten be-
trachten diesen Haushalt wie jeden zuvor unter 
sachlichen und unter politischen Gesichtspunkten. 
An seinen sachlichen Teilen mitzuarbeiten, sind wir 
durchaus bereit; dafür haben wir Sozialdemokraten 
in der Vergangenheit Beweise erbracht. Seine Ge-
samtgestalt werden wir mit, den Maßstäben unserer 
eigenen politischen Auffassung messen und ihn 
dementsprechend auch in den letzten, in den Plenar-
entscheidungen der zweiten und dritten Lesung be-
handeln. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der  
Abgeordnete Dr. Vogel. 
Dr. Vogel (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich 
zunächst einmal zwei Dinge vorwegnehmen, die bis 
jetzt noch nicht hinreichend erörtert worden sind: 
erstens den Antrag der DP, dem sich die CDU an
-
geschlossen hat, auf Angleichung des Haushalts-
jahrs an das Kalenderjahr, und zweitens einige 
Worte zum Nachtragshaushalt. 
Wir haben von jeher den Standpunkt vertreten, 
daß die Einführung des 1. Januar als Beginn des 
Haushaltsjahrs eine wünschenswerte Errungenschaft 
wäre und haben das auch Jahr für Jahr immer wie-
der durchzusetzen versucht. Leider sind wir dabei 
am Widerstand der Länder gescheitert. Jetzt ist der 
Antrag erneut eingebracht worden, und wir geben 
uns der Hoffnung hin, daß es vielleicht diesmal ge-
lingen wird, den Widerstand auf der Seite der Län-
der zu überwinden und zu einer Verständigung mit 
ihnen zu gelangen, damit diese von der gesamten 
Wirtschaft und, wie ich soeben hörte, auch von der 
Opposition gewünschte Angleichung endli ch Tat-
sache wird. Es ist unbestreitbar, daß für die gesamte 
Bauwirtschaft, sowohl für den Hochbau als auch 
für den Tiefbau, das Kalenderjahr, mit dem 1. Ja-
nuar beginnend, einen wesentlichen Fortschritt be-
deuten würde. 
Ich möchte dann noch ein paar Worte zum Nach-
tragshaushalt sagen. Meine Freunde haben es nicht 
für sehr glücklich gehalten, daß dieser Nachtrags-
haushalt überhaupt eingebracht worden ist. Ich 
glaube, die Entwicklung in den letzten Wochen hat 
gezeigt, daß er ohnehin nur zusammen mit dem 
ordentlichen Haushalt beraten werden kann, wenn 
auch die Verabschiedung vielleicht etwas vor der 
Verabschiedung des ordentlichen Haushalts erfolgen 
könnte. Wir haben es nicht für vorteilhaft gehalten, 
daß in einen Nachtragshaushalt, der einige politisch 
begründete neue Stellenanforderungen, der vor 
allen Dingen auch den Haushalt für das . neu einge-
richtete Kartellamt enthält, Anforderungen hinein-
kamen, die sicherlich genauso gut im ordentlichen 
Haushalt ihren Platz gefunden hätten. Die Arbeit 
ist für den Haushaltsausschuß dadurch nicht erleich-
tert worden. 
Lassen Sie mich auch noch einige Bemerkungen 
vorweg zu dem machen, was der Herr Bundes-
finanzminister in seiner Einbringungsrede vortrug. 
Wir finden diese Rede sehr offen und wir finden, 
daß er in sehr vielen Dingen kein Blatt vor den 
Mund genommen hat, daß er vielmehr etwas ein- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1197 
Dr. Vogel 
geleitet hat, was wir für sehr begrüßenswert halten, 
nämlich eine rückhaltlose Offenheit über die Ab-
sichten und Pläne seines Hauses. Auf der anderen 
Seite hat er von sich aus — und auch das fanden 
wir nicht nur menschlich sehr schön, sondern auch 
politisch richtig — der Tätigkeit seines Vorgängers, 
der acht Jahre hindurch dieses Haus aufgebaut und 
geführt hat, in ehrenvoller Weise gedacht. Ich 
schließe mich diesen Worten für meine Freunde 
vollinhaltlich an, auch wenn wir in der Vergangen-
heit, sicher vor allen Dingen auch die Mitglieder 
des Haushaltsausschusses, manchmal unsere Sor-
gen mit dem vorangegangenen Herrn Bundes-
finanzminister hatten. In einem Punkte stimme ich 
sogar mit meinem Herrn Vorredner überein 
(Abg. Schoettle: Hoffentlich fällt's nicht zu 
schwer!) 
— das fällt mir keineswegs schwer, Herr Schoettle —, 
wenn ich offen ausspreche, daß auch wir manchmal 
gewünscht hätten, er hätte von dem Art. 113 des 
Grundgesetzes öfter Gebrauch gemacht. 
(Abg. Dr. Gülich: Er hat gar keinen Gebrauch 
gemacht!) 
— Das wissen wir sehr wohl, Herr Professor Gülich. 
Ich glaube, wir wären in manchen Dingen vielleicht 
von Schwierigkeiten verschont geblieben, wenn man 
von dieser Möglichkeit Gebrauch gemacht hätte. 
Lassen Sie mich nun gleich den Stier bei den Hör-
nern fassen und auf die Punkte eingehen, die nicht 
nur in diesem Haushalt, sondern meiner Über-
zeugung nach in jedem Haushalt der freien Welt 
heute eine entscheidende Rolle spielen. Das sind 
die Rüstungsausgaben. Ich kenne keinen Haushalt 
in einem vergleichbar großen Industriestaat, der 
nicht dieselbe Sorge über Rüstungsausgaben ver-
ursacht, von der auch wir in der Bundesrepublik ge-
quält werden. Glauben Sie ja nicht, meine Damen 
und Herren von der Opposition, daß wir etwa diese 
Lasten von 10,7 Milliarden DM in irgendeiner Weise 
leichtnehmen. Sie dürfen vielmehr sicher sein, daß 
wir sie mit der gleichen Sorge, aber von ganz an-
deren Gesichtspunkten aus sehen, als Sie sie sehen. 
Ich möchte darum hier einmal die Frage aufwerfen 
— und diese Frage wird ja wohl in der nächsten 
Woche noch ausführlicher diskutiert werden, als das 
jetzt der Fall ist —, ob wir überhaupt jetzt schon 
von uns sagen könnten, wir hätten, verglichen mit 
anderen, gleich finanzstarken Ländern das gleiche 
wie andere für die Verteidigung der freien Welt 
aufgewandt. Auch Sie, meine Damen und Herren 
von der Opposition, werden uns ja eines Tages ein-
mal klipp und klar sagen — ich hoffe, daß das auf 
Ihrem Bundesparteitag in Stuttgart geschieht —, 
was Sie von Ihrer Seite für das Limit dessen halten, 
was die deutsche Volkswirtschaft an Verteidigungs-
lasten vertragen kann. 
Ich darf in Ihre Erinnerung zurückrufen, daß ich 
zweimal bei ähnlichen Anlässen, zu Ihnen gewandt, 
gesagt habe, wir sollten uns doch zumindest über 
einen Punkt völlig einig sein. Es sollte nämlich zwi-
schen uns überhaupt keine Differenzen darüber 
geben, daß die Bundesrepublik zunächst einen Stand 
ihrer Verteidigung erreichen muß, der mit dem, was 
drüben in der DDR und in der Tschechoslowakei be-
reits seit Jahren latent vor uns steht, vergleichbar 
ist. Wir wären dann in der gemeinsamen Sorge um 
die deutsche Sicherheit vielleicht doch einen wesent-
lichen Schritt weiter. 
Ich möchte auch noch ein Weiteres sagen, um 
das gleich vorwegzunehmen; ich halte ursprüng-
lich vor, es später zu erörtern. Auch wir werden 
uns bemühen, den Einzelplan 14 mit derselben Sorg-
falt und mit derselben Genauigkeit zu betrachten, 
mit der wir auch andere Haushalte in der Ver-
gangenheit durchberaten haben. Sie werden schließ-
lich nicht leugnen können, daß — die Streichung, 
der berühmte Sternchenregen — die Kürzung der 
Generalstellen im vergangenen Jahr letzten Endes 
auf dem Antrag meiner Freunde und nicht zuletzt 
von mir selbst beruhte, so daß wir für uns in An-
spruch nehmen können: auch wir haben das ge-
kürzt, was wir nicht für notwendig halten. Wir 
sind fest entschlossen, das bei den neuen, auch in 
unseren Augen überhöhten Anforderungen für Ge-
neräle und Oberste ebenfalls zu tun. 
(Beifall in der Mitte.) 
Auf der anderen Seite dürfen wir nicht einen 
Augenblick das aus dem Auge verlieren, was letz-
ten Endes doch für uns eine Existenzfrage, die Exi-
stenzfrage schlechthin, ist. Wir haben gesagt: dieses 
Volk hat einen Anspruch auf soziale Sicherheit, 
aber dieses Volk hat in gleicher Weise Anspruch 
auf äußere Sicherheit wie jedes andere freie Volk 
dieser Welt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Niemals aber haben wir darüber einen Zweifel 
offengelassen — der Herr Finanzminister Schäffer 
hat das in den vergangenen Jahren, glaube ich, 
genauso klar zum Ausdruck gebracht wie ich hier 
als Sprecher meiner Fraktion daß wir unter 
keinen Umständen zulassen werden — das sage ich 
heute, nach den Ausführungen meines verehrten 
Herrn Vorredners, noch einmal mit doppeltem 
Nachdruck —, daß die notwendigen Ausgaben für 
die Sicherheit des deutschen Volkes irgendwie die 
Sicherheit der Währung beeinträchtigen. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Bis jetzt sehe ich, offen gesagt, auch noch keinen 
Grund, warum in diesem Haushalt und wahrschein-
lich auch in dem nächsten Haushalt sonderliche Be-
fürchtungen dieser Art auftreten sollten. 
Herr Kollege Schoettle, Sie haben vorhin die 
Rüstungsausgaben mit einem Kuckucksei verglichen. 
Ich wende mich gegen eine solche Verniedlichung. 
Es ist ein offensichtliches Straußenei. 
(Heiterkeit.) 
Es hat auch die Größe eines solchen Eies, mit 10,7 
Milliarden DM. 
(Abg. Schoettle: Eine biologische Abnormi
-
tät! — Abg. Dr. Gülich: Der Strauß hat ein 
Kuckucksei gelegt!) 
1198 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Dr. Vogel 
— Dazu dürfte er physisch nicht in der Lage sein. 
(Fortgesetzte Heiterkeit.) 
Sehen Sie sich doch einmal das an, was England 
im Verhältnis zu uns aufgebracht hat  wir wollen 
von Frankreich und anderen Ländern ganz schwei-
gen — oder was selbst Italien mit seinen uns doch 
bekannten sozialen Sorgen bis jetzt geleistet hat. 
Dann werden Sie vielleicht auch zu der Überzeu-
gung gelangen, daß wir uns ernstlich überlegen 
müssen — das werden wir in der nächsten Woche 
diskutieren —, wo der Punkt liegt, bis zu dem wir 
gehen können, ohne daß wir volkswirtschaftlich 
einen Schaden anrichten. 
Nun lassen Sie mich einmal untersuchen, ob wir 
uns die wirtschaftlichen Sorgen überhaupt zu 
machen brauchen — jedenfalls im Augenblick —, 
die hier vorhin an die Wand gemalt worden sind. 
Mein Herr Vorredner hat es vermieden — ich er-
kenne es dankbar an —, hier etwa in irgendeiner 
Weise eine Krisenpsychose heraufzubeschwören. Er 
sieht wahrscheinlich — genauso wie ich es sehe —, 
daß wir doch — in Übereinstimmung mit so ziem-
lich allen wirtschaftswissenschaftlichen Instituten, 
übrigens in Übereinstimmung auch mit dem Gewerk-
schaftsinstitut — gegenwärtig keineswegs den Zu-
stand erreicht haben, den die Amerikaner mit ihrer 
„recession" im Augenblick zu beklagen haben. Wir 
geben uns keinem Zweifel darüber hin, daß die Zeit 
eines Booms vorüber ist und daß wir uns wieder 
volkswirtschaftlichen Zuständen nähern, die keines-
wegs als Hochkonjunktur anzusprechen sind, deren 
Produktivitätsfortschritte aber durchaus noch fast 
doppelt so hoch über dem liegen, was man stets 
einen normalen Produktivitätsfortschritt nannte. Wir 
haben uns in den Jahren vor 1914 mit einem Pro-
duktivitätszuwachs von rund 2 % pro Jahr zufrie-
dengegeben und haben das für durchaus ange-
messen gehalten. Wir lagen im Jahre 1955 bei 15 % 
und hatten im vergangenen Jahr 7,5 % zu verzeich-
nen. Der Bundesfinanzminister hat für das kom-
mende Haushaltsjahr 7 % geschätzt. Auch ich habe 
— wahrscheinlich mit ihm zusammen - meine Zwei-
fel, ob diese geschätzte Rate erreicht werden kann. 
Jedenfalls spricht manches dafür, daß sie nicht 
wesentlich unterschritten wird. 
Weswegen ich mich für verpflichtet halte, gerade 
darauf einzugehen, ist die Tatsache, daß mit dieser 
Schätzung auch der neue Haushalt in irgendeiner 
Form steht oder fällt. Denn entweder ist diese 
Schätzung richtig und werden Steuereinnahmen in 
der erwarteten Höhe eintreffen, oder wir werden 
uns nicht nur „am Rande des Defizits" bewegen, 
sondern mitten in einem Defizit sein. Dieses Defizit 
wird uns dann um so härter treffen, als die Kassen-
reserven, wie das der Herr Bundesfinanzminister 
mit seltener Eindringlichkeit ausgeführt hat, in den 
kommenden Haushaltsjahren, vor allen Dingen im 
Haushaltsjahr 1959, nicht mehr zur Verfügung 
stehen werden. 
Es hat in der deutschen Öffentlichkeit vielleicht 
Aufsehen erregt, daß einer der größten deutschen 
Konzerne — ich spreche hier vom Siemens-Kon-
zern — bei seiner Generalgesellschafterversamm-
lung den Mut aufbrachte, offen zu sagen, daß man 
sich mit diesem Abflauen des Booms in den ver-
gangenen Jahren durchaus einverstanden und sogar 
darüber befriedigt erkläre, weil man die Sicherheit 
einer stetigen Kalkulation den ungewissen Risiken 
eines solchen Booms auf -die Dauer doch vorziehe. 
Die Stimmen, die diesem Ausspruch Beifall zollten, 
haben sich in der letzten Zeit gemehrt. Ich glaube, 
im allgemeinen sieht man im Ausland wohl nicht 
ohne einen gewissen Neid nach Deutschland her-
über, wo sich entgegen der Lage in England, ent-
gegen der Lage in Finnland, in den Niederlanden, 
in Schweden usw. immerhin noch eine Konjunktur-
sicherheit abzeichnet, die von der Lage in sehr 
vielen anderen Ländern der freien Welt erfreulich 
absticht. 
Lassen Sie mich hier auch gleich eine Sorge mit 
erwähnen. Es wäre völlig verfehlt, wenn wir nur 
auf unsere eigene Wirtschaftsentwicklung starrten. 
Wir tun gut daran, die Wirtschaftsentwicklung in 
der Sowjetzone mit scharfen Augen zu verfolgen. 
Es ist gut für uns, zu wissen, daß in der Sowjet-
zone der Produktivitätsfortschritt nicht 7,5 % wie 
bei uns betrug, sondern nach den Statistiken von 
drüben, deren Wert vielleicht einigermaßen zweifel-
haft ist, immerhin bei 7 % lag, wenn auch auf der 
anderen Seite die Steigerung des privaten Ver-
brauchs nicht 7,5 % wie bei uns ausmachte, son-
dern nur 4,6 %. Hier wird das Dilemma und das 
Elend drüben nur zu deutlich gemacht. Wir tun gut 
daran, diese Entwicklung sehr aufmerksam zu beob-
achten, genauso wie es für uns eine notwendige 
Pflicht ist — gerade auch im Zusammenhang mit 
den erfolgreich abgeschlossenen Handelsvertrags-
verhandlungen mit der Sowjetunion —, die Fort-
schritte auch jenseits des Eisernen Vorhangs ge-
nauestens zu verfolgen und zu registrieren. Ganz 
offensichtlich wird drüben mit einem Investitions-
aufwand unerhörten Ausmaßes der Versuch ge-
macht, die freie Welt wirtschaftlich einzuholen, um 
den eigenen Leuten gegenüber den Beweis zu er-
bringen, daß das kommunistische System in der Lage 
sei, einen Wettbewerb mit der freien Welt auszu-
halten. 
Wir werden uns in den nächsten Jahren — das 
hat uns auch der Bundesfinanzminister mit wün-
schenswerter Deutlichkeit vor Augen gestellt — 
vor der außerordentlichen Aufgabe sehen, in unse-
rer Bundesrepublik durch freiwilliges Sparen In-
vestitionsleistungen zu ermöglichen, die den Fort-
gang unserer Konjunktur und damit auch die wei-
tere Erhöhung des Lebensstandards der breitesten 
Schichten des deutschen Volkes gewährleisten. Das 
wird eine der wesentlichen Aufgaben der nächsten 
Jahre sein. Wir werden darüber nachzudenken 
haben, ob der Sparprämienplan des Herrn Bundes-
finanzministers genügt oder vielleicht auch noch 
andere Mittel eingesetzt werden müssen, um dieses 
vordringliche Ziel zu erreichen. 
Zunächst jedenfalls möchte ich feststellen, daß die 
bisherige Entwicklung bei uns noch keinerlei Anlaß 
zur Sorge bietet. Wir erlebten im vergangenen Jahr 
offensichtlich den Vorgang, daß sich die Wirtschaft 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1199 
Dr. Vogel 
in Erwartung von Preissteigerungen Lager zugelegt 
hat, die über das normale Maß hinausgingen. Diese 
Lager werden jetzt abgebaut, und wir nähern uns 
langsam wieder dem Zeitpunkt, wo die Wirtschaft 
gezwungen sein wird, von neuem Lager aufzubauen, 
um dem gesteigerten Konsum Rechnung zu tragen. 
Die Bundesnotenbank, die uns ja in ihren Monats-
berichten ein überaus aufschlußreiches Material über 
den Stand der Wirtschaft, der Finanzen, der Devi-
sen liefert, hat in ihrem jüngsten Bericht vom Mo-
nat März mit Recht darauf hingewiesen, , daß wir 
in der nächsten Zeit aus drei, vielleicht auch aus 
vier Gründen eine nicht unerhebliche Steigerung 
der Investitionstätigkeit zu erwarten haben: erstens 
durch einen verstärkten Zwang zur Rationalisierung 
in den Betrieben selbst; zweitens durch das struk-
turelle Wachstum bestimmter Industriezweige, vor 
allen Dingen in der chemischen Industrie, der Atom-
industrie usw.; drittens — auf Grund der günstigen 
Chancen auf dem Kapitalmarkt — durch die Mög-
lichkeit erhöhter Kapitalbeschaffung, vor allen Din-
gen für die großen Werke; viertens — als Folge 
einer wesentlich verbesserten Lage auf dem Pfand-
brief- und Hypothekenmarkt — durch die Steige-
rung der Hochbauprojekte, die im Januar dieses 
Jahres um 160 Millionen DM höher lagen als im 
Januar des Jahres 1957. 
Es hat sich also zunächst einmal eine Prognose als 
falsch erwiesen, die in der Vergangenheit von man-
chen Stellen sehr emsig gepflegt worden ist, näm-
lich die Prognose — mit den Prognosen ist das ja 
überhaupt so eine Sache —, daß durch die Ausgabe 
) von Milliarden aus öffentlichen Rückstellungen, aus 
dem Juliusturm, zwangsläufig inflationäre Erschei-
nungen ausgelöst werden müßten. Die Entwicklung 
des Jahres 1957 hat erwiesen, daß das nicht der Fall 
zu sein braucht. 
(Abg. Dr. Conring: Sehr richtig!) 
Wir haben im vergangenen Jahr einen Konsum-
stoß von über 10 Milliarden DM erlebt, der zu einem 
großen Teil aus den Rentennachzahlungen und aus 
einer ganzen Reihe ähnlicher Leistungen herrührte. 
Von diesem Konsumstoß von 10 Milliarden DM 
sind nicht weniger als 4 Milliarden DM zusätzlich 
gespart worden. Wir haben wohl allen Anlaß, ge-
rade diesen breitesten Schichten des deutschen Vol-
kes für die damit bewiesene Mäßigung und Selbst-
disziplin unseren Dank abzustatten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dieses ungewöhnliche Sparen, das sich zum Glück 
auch im Frühjahr dieses Jahres fortgesetzt hat, hat 
nicht zuletzt auch die Normalisierung des Kapital-
marktes in Deutschland ermöglicht mit den wohl-
tuenden Folgen, die heute überall sichtbar werden. 
Eine der wohltuendsten davon ist unbestreitbar die 
Senkung des Zinsfußes; die Herausgabe von Hypo-
theken und Pfandbriefen zu 7 %, vielleicht sogar in 
einiger Zukunft zu 6 1/2 oder 6 % stellt doch einen 
ganz erstaunlichen und von uns durchaus begrüßten 
Vorgang dar. 
Wir hatten ursprünglich nicht ohne Sorge die Aus-
weitung des Bargeldumlaufs in Deutschland be- 
 trachtet, und in der Tat konnte eine Ausweitung 
allein im Jahre 1957 um rund 2 Milliarden DM bis 
zu einer Höhe von 17,5 Milliarden DM am 30. No-
vember 1957 einige Besorgnisse auslösen. Aber wir 
konnten feststellen, daß der Bargeldumlauf am 
15. März 1958 wieder auf 16,2 Milliarden DM zu-
rückgegangen war. Ich sehe in dieser Flexibilität 
des Geldumlaufs ein Zeichen dafür, daß im Grunde 
genommen nicht mehr Geld im Umlauf ist, als es 
den Terminerfordernissen der Wirtschaft entspricht 
und als wir tatsächlich brauchen. Es ist also nicht so, 
daß heute in irgendeiner Form Besorgnisse über den 
allzu großen Geldumlauf geäußert zu werden 
brauchten. 
Ich darf vielleicht auch noch ein paar andere Zif-
fern hier anführen, die für den sozialen Standard 
unseres Volkes im vergangenen Jahre und in die-
sem ersten Vierteljahre bezeichnend sind. In dem 
Steuereinnahmenausweis, den das Bundesfinanz-
ministerium herausbringt, können Sie folgende Zif-
fern sehen. Das Tabaksteueraufkommen ist gegen-
über dem Jahre 1954/55 in dem Rechnungsjahr 1956/ 
1957 um 20 % auf 2,8 Milliarden DM gestiegen. Das 
Biersteueraufkommen ist um 25 % gestiegen, und 
die Einnahmen aus dem Branntweinmonopol sind 
sogar um 37 % gestiegen. Ich fürchte, das wird uns 
im Haushaltsausschuß allerdings neue Anforderun-
gen von der Stelle für Suchtgefahren bringen. Al-
lerdings haben auch die Ausgaben für Lotto und 
Toto im Rechnungsjahr 1956/57 in Deutschland nicht 
weniger als eine runde Milliarde D-Mark erreicht. 
Wenn man diese Ziffern ansieht, dann wird man 
zumindest sagen können, daß dieses Volk einen 
Lebensstandard erreicht hat, der sich durchaus 
neben dem Lebensstandard auch sehr wohlhabender 
Völker der freien Welt sehen lassen kann. Herr 
Kollege Wehner, Sie haben neulich — ich glaube, es 
war in Hamburg — bei einer Versammlung den 
Ausspruch getan, daß „man den Lebensstandard des 
deutschen Arbeiters verteidigen müsse". Wir glau-
ben, daß dazu gar keine Notwendigkeit besteht. 
Wir sind stolz darauf, daß wir durch unsere Wirt-
schaftspolitik dazu beigetragen haben, daß dieser 
Lebensstandard heute da ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir haben nicht das geringste Interesse daran, die-
sen Lebensstandard in irgendeiner Weise absinken 
zu lassen. Wir sind doch nicht so töricht, daß wir 
alle bisherigen Erkenntnisse der Sozial- und der 
Konjunkturwissenschaft beiseite stellen, die uns 
heute eindeutig klarmachen, daß jede große Kon-
junktur sich nur auf der Kaufkraft breitester Schich-
ten des Volkes aufbauen kann. Diese Kaufkraft zu 
erhalten, wird mit eines der obersten Ziele unserer 
Wirtschaftspolitik sein. Darüber hinaus gleichzeitig 
die Eigentumsbildung bei den breitesten Massen zu 
fördern, ist eine der großen Aufgaben, die wir uns 
gleichfalls gestellt haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Brese: Maßhalten!) 
— Auf das Maßhalten, Herr Kollege Brese, werde 
ich auch noch zu sprechen kommen. 
Ich möchte nun noch einige andere Dinge anspre-
chen. Herr Kollege Schoettle, ich glaube, Sie haben 
den Absatz in der Rede des Herrn Bundesfinanz-
ministers, in dem er von den Traumvorstellungen 
1200 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Dr. Vogel 
auf sozialem Gebiet sprach, offensichtlich etwas miß-
verstanden. Ich glaube nicht, daß die Auslegung, 
die Sie ihm gegeben haben, wirklich zutreffend ist. 
Ich bin der Ansicht, daß gerade Herr Etzel sowohl 
in den Jahren, in denen er Vorsitzender des Wirt-
schaftspolitischen Ausschusses war, wie auch nach-
her immer das Bestreben gezeigt hat, den Grund-
satz, den ich vorhin aussprach, von der Notwendig-
keit eines hinreichenden und eines guten Einkom-
mens der breitesten Bevölkerungsschichten in der 
Weltöffentlichkeit zu vertreten, und daß er keiner-
lei Ursachen hat, diesen Grundsatz in irgendeiner 
Weise zu verniedlichen oder zu begrenzen. 
Wenn wir — lassen Sie mich gleich darauf etwas 
näher eingehen — in diesem Jahre nicht erneut eine 
so große Ausweitung der Sozialausgaben zu ver-
zeichnen haben, wie das im vergangenen Jahr der 
Fall war, dann hat das schließlich seine wohlerwo-
genen Gründe. Wir werden nun einmal nicht jedes 
Jahr einen so gewaltigen Sprung vorwärts machen 
können, wie das — das ist auch von Ihrer Seite un-
bestritten — im letzten Jahr der Fall war; denn daß 
die Rentenreform eine große und weithin sichtbare 
Tat war, wird heute wohl von niemandem in 
Deutschland ernsthaft bestritten werden. Daß der 
neue Haushalt schon von der, ich möchte es einmal 
so nennen, Erweiterungsklausel des Rentenreform-
gesetzes in Anspruch genommen worden ist, und 
zwar mit 208 Millionen DM mehr, zeigt doch, daß es 
sich hier um einen „dynamischeren" Fortschritt von 
Jahr zu Jahr handelt. Das zweite große Werk, die 
Reform der Krankenversicherung, ist allerdings 
nicht schon in diesem Jahr zu erwarten, sondern 
wird erst im nächsten oder vielleicht übernächsten 
Jahr kommen; das liegt in den Schwierigkeiten die-
ses Problems begründet. Ganz bestimmt aber wer-
den Sie uns nicht den Vorwurf machen können, wir 
wollten in diesem Haushalt in irgendeiner Form 
zum Ausdruck bringen, wir sähen das soziale Pro-
blem als minder wichtig an als ein anderes der gro-
ßen Probleme unseres deutschen Volkes. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Lassen Sie mich noch mit einigen Worten zu 
einem Thema sprechen, das ebenfalls Ihrer Auf-
merksamkeit bedarf. Wir haben den Höhepunkt in 
der Anhäufung unserer Gold- und Devisenvorräte 
überschritten. Ich glaube, daß wir darüber eigent-
lich nicht traurig zu sein brauchten. Unser Bestand 
an Gold und Devisen betrug im Oktober 1957 
23,68 Milliarden DM; wir haben zur Zeit einen Be-
stand von 22,7 Milliarden DM, davon 10 Milliarden 
DM in Gold. Im Januar hatten wir, und das war ein 
gewisses Alarmsignal, zum ersten Male einen Ein-
fuhrüberschuß zu verzeichnen, und zwar von 112 Mil-
lionen DM. Im Februar schlug das Pendel wieder 
zurück; da hatten wir einen ungewöhnlich hohen 
Ausfuhrüberschuß: über 500 Millionen DM. Ich bin 
der Überzeugung, daß wir einen Ausfuhrüberschuß 
von über 4 Milliarden DM, wie wir ihn im Jahre 
1957 hatten, weder in diesem Jahre noch in den fol-
genden Jahren wieder werden verzeichnen können. 
Wir müssen uns allerdings darüber im klaren sein, 
daß die Ausfuhr nach wie vor unserer größten Auf-
merksamkeit bedarf. Deutschland ähnelt in seiner 
Wirtschaftsstruktur heute England. Für England ist 
die Ausfuhrfrage d i e Frage schlechthin. Auch für 
das deutsche Volk kommt die Zeit, in der wir den 
Fragen des Exports und der Exportförderung auch 
im Haushalt sehr viel mehr Beachtung werden 
schenken müssen, als das bisher der Fall zu sein 
brauchte. 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien.) 
Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang einen 
Blick auch auf den neu abgeschlossenen Handels-
vertrag mit Rußland werfen. Wir dürfen nicht über-
sehen, daß 65 % unseres Exportes in die westeuro-
päischen Industrieländer gehen, daß der Handel mit 
Sowjetrußland bisher aber nur 1 % unserer Aus-
fuhr betrug und nach dem neuen Handelsvertrag 
wahrscheinlich nur 2 % ausmachen wird. Bei den 
Nachforderungen, mit denen die Regierung bisher 
an uns herantrat, haben wir im Haushaltsausschuß 
feststellen müssen, daß die übergroßen Getreide- 
und Futtermittelvorräte, die wir in Deutschland an-
gehäuft haben, ein Problem für sich darstellen; wir 
betrachten es mit steigender Sorge. Die Weiterver-
äußerung dieser übermäßigen Vorräte kostet uns 
in diesem Haushaltsjahr 79 Millionen DM. Wenn 
nun ein Teil der deutschen Warenlieferungen nach 
der Sowjetunion mit Getreidelieferungen aus der 
Sowjetunion bezahlt werden soll, so werden wir, 
fürchte ich, für den Wiederverkauf dieses Getreides 
noch erhebliche Mittel als indirekte Exportsubven-
tion bereitstellen müssen. Auch diese Zusammen-
hänge sollte man bei einer Betrachtung der Aus-
weitung unseres Exports nach Sowjetrußland nicht 
verschweigen. 
Wenn sich im Zusammenhang mit den letzten Er-
eignissen an Rhein und Ruhr besorgte Blicke auch 
auf die Kohlenhalden gerichtet haben, so möchte 
ich für diesen Bereich doch einmal eine Vergleichs-
zahl nennen. Von den 12 Millionen t, die gegen-
wärtig in Europa auf den Halden liegen, entfallen 
nur 2,98 Millionen t auf Deutschland mit einer Jah-
resproduktion von immerhin über 120 Millionen t, 
aber nicht weniger als 5,85 Millionen t auf Frank-
reich mit einer Jahresproduktion von etwas über 
50 Millionen t und auf Belgien mit einer noch ge-
ringeren Produktion 2,78 Millionen t. Diese 
Sorgen lasten also ungleich schwerer auf den an-
deren Ländern der Montanunion, wenn wir auch 
diese Sorgen keineswegs kleinschreiben wollen. 
Aber alles das, was wir bis jetzt gemeinsam 
erreicht haben — und wir haben immerhin auch 
an Ersparnissen dank des wieder erwachten Spar-
sinns in unserem Volke über 23 Milliarden DM an-
häufen können —, darf uns nicht darüber hinweg-
täuschen, daß die Bundesrepublik nach wie vor ein 
armes Land ist. Diese Vorstellung, daß wir ein 
armes Land sind, das nicht in der Lage ist, Kapital-
export in großem Ausmaße zu betreiben, dürfen 
wir auch bei den künftigen Verhandlungen nicht 
ganz übersehen. Wir haben, soweit es mir in Er-
innerung ist, seit der Währungsreform für 1,5 Mi
l-liarden an Kapital exportieren können. England 
hat seit 1945 — allerdings mit einem Vorsprung 
von drei Jahren; aber auch England hatte von 1945 
bis 1950 seine Umstellungssorgen — nicht weniger 
als 21 Milliarden Mark an Kapital exportieren 
können. Das zeigt deutlich, um wieviel besser die 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Dr. Vogel 
Grundstruktur eines Landes ist, das eben nicht wie 
das deutsche Volk zwei Inflationskatastrophen er-
lebt hat. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Infolgedessen dürfen auch keine allzu großen Er-
wartungen an uns gestellt werden, daß wir etwa 
in der Lage wären, auch für die in der wirtschaft-
lichen Entwicklung begriffenen Länder allzu große 
Summen auszuwerfen. Andere Länder sind dank 
ihres erhaltenen Kapitals in anderem Maße dazu 
in der Lage, als wir es zur Zeit sind. 
Immerhin haben wir im vergangenen Jahr 1957 
eine Neukapitalbildung von nicht weniger als 
14 Milliarden DM zu verzeichnen. Der Ausfluß die-
ser neuen Sparansammlung zeigt sich deutlich auf 
dem gesamten Geldmarkt und auf dem Kapital-
markt. Ich habe die Rückwirkungen auf den Bau-
markt schon kurz gestreift. Es bedeutet aber gleich-
zeitig — Herr Kollege Willeke, das ist für die 
Kommunalpolitik ein besonderer Trost — die Mög-
lichkeit für die Kommunen, in einem ganz anderen 
Maße, als das bis jetzt der Fall ist, Anleihen auf 
dem Geldmarkt unterzubringen. Sie haben davon 
auch sehr reichlich Gebrauch gemacht. 
Bei dieser Gelegenheit kann ich einen kleinen 
Einwurf nicht unterlassen. Nach der letzten mir 
vorliegenden Statistik betrug die Gesamteinnahme 
der deutschen Gemeinden an der Steuer, die heute 
praktisch einzig und allein d i e Steuer der Ge-
meinden ist, der Gewerbesteuer, 10,5 % mehr ge-
genüber dem Jahr 1956, während alle anderen 
Steuern kaum ein ähnliches Mehraufkommen zu 
verzeichnen haben. Sie werden wahrscheinlich so-
fort einwerfen, daß das auf eine Reihe von Groß-
städten und von mittleren, besonders kapitalkräf-
tigen Gemeinden beschränkt ist, und Sie werden 
mit vollem Recht sagen, daß die Dorfgemeinden 
und die Kleinstädte, die keine Industrie haben, 
wahrscheinlich die Leidtragenden dabei sind. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Da stimme ich völlig mit Ihnen überein. Insgesamt 
gesehen zeichnet sich in meinen Augen beinahe 
auch das Problem eines Ausgleichs zwischen den 
kapitalstarken und den anderen Gemeinden in 
einem anderen Maße als bisher ab; um das hier 
gleich einmal einzuflechten. 
Meine Damen und Herren, wir kommen auch 
nicht an der Tatsache vorbei, daß wir nicht nur 
ein kapitalschwaches Land sind, sondern daß wir 
darüber hinaus nach wie vor ein schutzloses Land 
sind. Diese Tatsache wird auch durch den Aufbau 
unserer Bundeswehr in keiner Weise beeinträchtigt. 
Nichts kann doch die ungeheure Gefährdung un-
serer Existenz klarer beleuchten als das ständig 
an einem Zwirnsfaden hängende Schicksal von 
2,5 Millionen unserer Brüder und Schwestern im 
Westsektor von Berlin. Leistungen werden ja nie 
gern aufgebracht, Herr Kollege Schoettle, das wis-
sen wir alle. Aber über die Notwendigkeit, hin-
reichende Leistungen für Berlin aufzubringen, be-
steht in diesem Hohen Hause überhaupt keine Mei-
nungsverschiedenheit. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Nur setzt das - das muß ich mit einem kleinen 
Akzent auch einmal sagen — natürlich auch eine 
gewisse Selbstkritik Berlins an seinen eigenen Aus
-
gabewünschen voraus — ich will mich in dieser 
Beziehung ganz vorsichtig ausdrücken —, und da 
haben wir nicht immer die feste Überzeugung, daß 
alle diese Wünsche in vollstem Umfang berechtigt 
sind. 
Zu den bisherigen Ausgaben für die Bundeswehr 
in dem Maße, wie der Haushalt sie verzeichnete, 
waren wir durch eine Reihe von Verträgen mehr 
oder weniger stark verpflichtet. Ich finde es außer-
ordentlich nützlich, daß uns in den immer sehr 
lesenswerten Vorbemerkungen, die wir auch in die-
sem Jahr in Gestalt eines dicken Bandes vorge
legt bekommen haben, gerade die Entwicklung un-
serer Zahlungsverpflichtungen auf diesem Gebiet 
vom Jahre 1949 bis zum Jahre 1957 so ausführlich 
dargestellt worden ist. 
Wer sich diese Seiten einmal zu Gemüte führt, 
wird doch an einem nicht vorbeikommen können. 
Er wird sich vor der bewundernswürdigen Zähig-
keit verneigen müssen, mit der der verflossene 
Finanzminister Fritz Schäffer mit unseren früheren 
Besatzungsmächten und heutigen Verbündeten ver-
handelt hat. Er hat hier ein Musterbeispiel seiner 
vielgerühmten Hartnäckigkeit geliefert. Denn was 
da allein an Forderungen von der anderen Seite 
abgewandt werden konnte, stellt doch immerhin 
eine Leistung in Milliardenhöhe dar. 
Ich bitte doch bei aller Kritik an den Ansätzen 
der vergangenen Jahre eines nicht ganz zu ver-
gessen. Das ist, glaube ich, ein Argument, über das 
es keinen Streit geben sollte; ich als kleines Mit-
glied des Hohen Hauses darf hier wohl das ruhig 
aussprechen, was ein Finanzminister nicht ohne 
weiteres aussprechen kann. Ich möchte nämlich ein-
mal die Frage stellen: Wie hoch wären denn die 
Stationierungskosten ausgefallen und welche For-
derungen hätte die Gegenseite mit Recht erhoben, 
wenn in den vergangenen Jahren seit 1945 bei uns 
nicht diese Ansätze für Verteidigungszwecke im 
Haushalt gestanden hätten? 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Wir wollen dieses Thema aus nationalpolitischen 
Gründen hier nicht vertiefen. Aber in einem Zeit-
punkt, in dem auch in London — vielleicht schon 
heute am Nachmittag — erneut Verhandlungen 
über diese Dinge gepflogen werden, ist es notwen-
dig, die Zwangslage, in der wir uns in den vergan-
genen Jahren befunden haben, richtig einzuschätzen 
und daraus auch bestimmte Konsequenzen zu 
ziehen. 
Jedenfalls stehe ich mit meinen Freunden auf dem 
Standpunkt: die Forderungen an unsere Verbünde-
ten wären unzumutbar, wollten wir uns nicht selbst 
die gleichen Leistungen auferlegen, die wir zu 
ihrem und unserem Schutz von den anderen heute 
fordern. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Diese Dinge bedürfen zwar einer gerechten Aus
handlung zwischen den Verbündeten, unsere An- 
1202 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Dr. Vogel 
Sicht dazu muß aber doch klar ausgesprochen wer-
den. 
Meine Damen und Herren, ich darf Ihre besondere 
Aufmerksamkeit auf eine völlig neue Entwicklung 
in unserem Haushalt lenken. Mein Herr Vorredner 
hat hier schon über die Frage der Wiedergut-
machungsleistungen gesprochen. Sie wird auch noch 
in den kommenden Monaten der Gegenstand von 
Verhandlungen zwischen Bund und Ländern sein. 
Mit dem gleichen Nachdruck erkläre auch ich für 
meine Freunde, daß wir uns niemals gegen eine 
wirklich angemessene Wiedergutmachung gewandt 
haben. Nur hatten wir zu verzeichnen, daß der Be-
trag von 8 Milliarden DM, der ursprünglich bei der 
Einbringung des Gesetzes als erforderlich bezeich-
net wurde, inzwischen bereits auf 18 Milliarden DM 
angestiegen ist. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Das ist immerhin ein Vorgang, der auch haushalts-
mäßig bestimmte Konsequenzen auslöst. Aber wir 
bitten Sie, daraus nicht zu folgern, daß die Bereit-
schaft meiner Freunde gemindert ist, im Rahmen 
des volkswirtschaftlich Möglichen das zu tun, was 
die Ehre des deutschen Volkes gegenüber den 
früher Verfolgten und Bedrückten gebietet. Darin 
sind wir uns, glaube ich, völlig einig. 
Im Zusammenhang damit wird der Hinweis für 
Sie von Interesse sein, daß wir heute bereits Aus-
landsleistungen nach Gesetzen und Verpflichtungen 
haben, die eine Höhe von 4 Milliarden DM pro Jahr 
erreicht haben. Das ist eine völlig neue Entwicklung 
bei uns, die wir vor allen Dingen im Hinblick auf 
die Anhäufung von Gold- und Devisenvorräten in 
Höhe von 22,3 Milliarden DM etwas schärfer sehen 
müssen, als das bis jetzt der Fall war. Darunter 
fallen die Rüstungseinfuhren, darunter fallen die 
Zahlungen nach dem Bundesentschädigungsgesetz, 
darunter fallen die Zahlungen an die Europäische 
Atomgemeinschaft — um nur einmal die größten 
Ziffern vorwegzunehmen — und zum erstenmal 
auch die Zahlungen nach dem Londoner Schulden-
abkommen mit fast 400 Millionen DM pro Jahr. Das 
sind Dinge, die uns in den nächsten Jahren wahr-
scheinlich weitaus mehr beschäftigen werden, als 
das in der Vergangenheit der Fall war. 
Nun lassen Sie mich auch einmal zu einigen Wün-
schen und Sorgen kommen, die im Zusammenhang 
mit diesem Haushalt offen ausgesprochen werden 
müssen. Herr Kollege Schoettle, Sie dürfen ver-
sichert sein, nicht nur Sie haben bei einem 39,2-  
Milliarden-Haushalt Sorgen, sondern auch wir haben 
bestimmte Sorgen. Auch wir haben im Zusammen-
hang damit Wünsche hier vorzutragen, selbst auf 
die Gefahr hin, daß man diese Dinge in der Presse 
vielleicht wieder allzu groß aufbauscht und daß dar-
aus mit leichter Hand sofort wieder das Wort 
„Krise" gemacht wird. Eine Krise herbeizuführen 
ist immerhin, glaube ich, schon eine Angelegenheit, 
die weitaus ernsterer und weitaus schwerwiegen-
derer Begründungen bedarf als das, was ich jetzt 
vortragen möchte. 
Ich möchte zunächst einmal einiges zu den Per-
sonalien sagen. Hier hat der Bundesfinanzminister 
recht, wenn er sagt, die neu ausgebrachten 2050 
Stellen im Bundeshaushalt 1958 bringen insgesamt 
nur eine Mehrbelastung von 25 Millionen DM mit 
sich. Aber wir sind uns völlig darüber im klaren, 
daß diese 25 Millionen DM alle Jahre nicht nur 
wiederkehren, sondern sich automatisch steigern. 
Wir sind uns auch darüber im klaren gewesen, daß 
wir nach einer sehr dankenswerten Veröffent-
lichung, die mein Kollege Niederalt vor einigen 
Tagen in Bayern vorgenommen hat, in den Jahren 
1955 bis 1957 nicht weniger als 6193 neue Dienst-
posten in der Verwaltung — wenn Sie wollen — 
zu beklagen haben 
(Hört! Hört! in der Mitte) 
und daß der Mehraufwand dafür runde 75 Millio-
nen DM erfordert. Ich verschließe meine Augen 
keinesfalls vor bestimmten zwingenden Notwendig-
keiten; das haben wir auch in der Vergangenheit 
nicht getan. Wir nehmen genauso wie Sie für uns 
in Anspruch, die einzelnen Anforderungen nach 
ihrer Notwendigkeit und nach ihrer Begründung hin 
sorgfältig überprüft zu haben. Sie können uns 
natürlich mit Recht sagen, daß die Mehrheit dieses 
Hauses diese Mehranforderungen gebilligt hat. 
Aber Sie werden schwerlich leugnen können, meine 
Damen und Herren von der Opposition, daß Sie in 
der Mehrzahl dieser Fälle — wir wollen einmal von 
dem Verteidigungshaushalt absehen — in der Be-
willigung mit uns einer Meinung waren und daß 
Sie häufig genug — ich sage das nicht ohne einen  
gewissen Seitenblick —, wenn Sie bei uns die Ab-
sicht spürten, etwas zu kürzen, vielleicht aus dem 
begreiflichen Bestreben heraus, uns auch einmal 
einen Seitenstich zu versetzen, Ihrerseits eher be-
reit waren, etwas zu bewilligen, als wir es waren, 
daß das Pendel dann wohl auch hin und wieder 
nach der anderen Seite ausgeschlagen hat. Aber 
insgesamt ist ein großer Teil dieser neuen Stellen 
die zwangsläufige Folge von Gesetzen, die dieses 
Hohe Haus beschlossen hat. Daran kommen wir 
leider nicht vorbei. 
Nehmen Sie nur einmal die Neuanforderungen 
im Haushalt 1958. Da sehen Sie das neue Kartell-
amt mit 88 neuen Stellen, von denen wir genau 
wissen, daß es einige hundert werden. 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Essen] : 
Einige hundert?) 
— Natürlich, Frau Weber, es werden einige hun-
dert werden; denn dieses Kartellamt stellt erst 
einen Anfang dar. — Nehmen Sie den Flugsiche-
rungsdienst, nehmen Sie die notwendigen Korrefe-
rate zum Gemeinsamen Markt, nehmen Sie die 
neue Abteilung mit 84 neuen Posten, die im Bun-
deswirtschaftsministerium als Pendant zum Gemein
-
samen Markt entsteht. Das sind Zwangsläufigkei-
ten, an denen wir leider nicht vorbeisehen können. 
Wir haben uns trotzdem entschlossen, jetzt eine 
Art von Überrollung eintreten zu lassen und — wir 
laben beim Einzelplan 10, beim Ernährungsmini-
sterium, einen Anfang gemacht — nur diejenigen 
Ausgaben zu bewilligen, die wir auf Grund zwin-
gender gesetzlicher Vorschriften, auf Grund tarif-
politischer Vorschriften und aus sonstigen zwin- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1203 
Dr. Vogel 
genden politischen Erfordernissen für notwendig 
halten, wobei wir einen möglichst strengen Maß-
stab anlegen wollen. 
Der Bundeskanzler selber hat — Herr Kollege 
Niederalt hat diesen Ausspruch, ich glaube, mit 
einem gewissen Vergnügen, zitiert — am 29. Okto-
ber 1957 in seiner Regierungserklärung gesagt: 
Ein Ministerium ist ähnlich wie ein Polyp, der, 
sicher oft gegen die Absichten seines Ministers, 
seine Polypenarme ausstreckt, um immer mehr 
zu bekommen. 
Wir können den Herrn Bundeskanzler zu dieser 
Einsicht nur beglückwünschen, und ich hoffe, — — 
(Abg. Schoettle: In seinem unmittelbaren 
Amtsbereich hat er einen ganz hübschen 
Polypen!) 
— Ja, aber das ist nur ein sehr kleiner Polyp 
(Abg. Wehner: Aber ein sehr saugkräftiger!) 
im Vergleich zu den Polypenarmen, die seine Mini-
ster ausgestreckt haben. Wer sich z. B. das an-
schaut, was in der Folge des Organisationserlasses 
des Herrn Bundeskanzlers eingetreten ist, der kann 
nur mit Bedauern feststellen, daß wir den alten 
Vorgang wieder erleben: daß überall da, wo Auf-
gaben an andere Ressorts abgegeben worden sind, 
das abgebende Ministerium das Bestreben zeigt, 
seinen vollen Personalstand zu wahren, und in 
dem neuen Hause die Stellen neu, also doppelt er-
scheinen. Wir hatten diesen Vorgang schon einmal 
bei der Übergabe der Kompetenz für Geld und 
Finanzen vom Bundesfinanzministerium zum Bun-
deswirtschaftsministerium zu beklagen und sehen 
ihn jetzt, glaube ich, in voller Blüte von neuem bei 
den parallelen Anforderungen des Bundeswirt-
schaftsministeriums, des Auswärtigen Amtes, des 
Atomministeriums und des Bundesfinanzministe-
riums im Hinblick auf die Fragen der supranationa-
len Behörden. 
Derartige Dinge bedürfen unbedingt einer schär-
feren Kompetenzabgrenzung, als sie bisher vor-
handen ist, und wir richten an das Bundeskabinett 
die dringende Bitte, sehr bald zu einer solchen Kom-
petenzabgrenzung zu gelangen und im Zusammen-
hang damit auch die meiner Überzeugung nach 
reichlich überflüssigen Zuständigkeitsstreitigkeiten 
zwischen einzelnen Häusern so bald wie möglich 
zu beseitigen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Ich spreche hier von den Abgrenzungen zwischen 
Bundesinnenminister und Bundesverteidigungsmini-
ster, zwischen Auswärtigem Amt und Bundeswirt-
schaftsministerium und von der leidigen neuen 
Frage der Zuständigkeit für die Wasserwirtschaft 
usw. — Alles das sind Dinge, die aus der Welt ge-
schafft werden können und möglichst bald aus der 
Welt geschafft werden sollten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir möchten auch an das Bundeskabinett die 
dringende Bitte richten, sein Augenmerk schärfer 
als bisher auf die Flut von neuen Gesetzesvorlagen 
zu richten. Wir glauben, daß die Entwürfe vieler 
fleißiger Referenten in den Bundesressorts durch-
aus Anerkennung verdienen; aber ob sie unbedingt 
über das Bundeskabinett immer an das Hohe Haus 
weitergeleitet werden müssen, das ist eine ganz 
andere Frage. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie muß 
verneint werden!) 
Dieses Haus hat wahrhaftig nur allzuwenig Zeit für 
die Behandlung der großen Anliegen unserer 
Nation, und es sollte nach Möglichkeit davon ver-
schont werden, sich mit zu vielen kleinen, unbedeu-
tenden Vorlagen zu befassen, die allein dem Res-
sorteifer und dem Fleiß einzelner Referenten ent-
springen, für deren Behandlung aber eine zwin-
gende Notwendigkeit für uns nicht vorliegt. Mehr 
noch als bisher sollte auch bei dieser Gelegenheit 
darauf geachtet werden, welche haushaltsmäßigen 
Folgen ein großer Teil dieser Entwürfe zwangs-
läufig haben muß. 
Ich darf in diesem Zusammenhang eine Bemer
-
kung über das Verhältnis zwischen Bund und Län-
dern machen, obwohl das eine Angelegenheit ist, 
die in einem anderen Zusammenhang ausführlicher 
diskutiert werden soll. Sie, Herr Bundesfinanz-
minister, haben, glaube ich, bei den Argumenten, die 
gegen die Beschlüsse des Bundesrates im ersten 
Durchgang des Haushalts sprechen, ein Argument 
übersehen oder vergessen; ich weiß nicht, ob Sie 
es mit Absicht getan haben. Sicher aber spricht die 
Entwicklung des Steueraufkommens im letzten 
Vierteljahr ebenso sehr gegen die Ansprüche, die 
die Länder auf die 650 Millionen DM erhoben 
haben, wie die beiden anderen Argumente, die Sie 
genannt haben. Es ist kein Zweifel, daß das Steuer-
aufkommen und vor allem die Reserve — sie ist 
auch von Ihnen erwähnt worden —, die sich wegen 
der zu späten Veranlagung zur Einkommen- und 
Körperschaftsteuer für die Jahre 1956 und 1957 er-
geben wird, die Länder ungleich mehr begünstigen 
werden als den Bund. 
(Abg. Niederalt: Aber es bleibt die Unter
schiedlichkeit in der Finanzstärke!) 
- Auf die komme ich gleich noch zu sprechen. 
Daß der interne Finanzausgleich zwischen den 
Ländern eine Sonderaufgabe darstellt, die sich mit 
jedem Jahre zwingender für uns ergibt, wird davon 
gar nicht berührt. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Ich bin der Überzeugung — ob alle meine Freunde 
mir hier zustimmen werden, weiß ich nicht —, daß 
auf die Dauer gesehen eine Existenzberechtigung 
nur ein Land haben kann, das finanziell in der Lage 
ist, einen ausgeglichenen Haushalt vorzulegen. Nur 
Länder, die finanzkräftig genug sind, ihre Landes-
hoheit aufrechtzuerhalten, werden sich behaupten 
können. 
(Abg. Dr. Gülich: Das ist aber interessant!) 
— Das ist eine sehr interessante Angelegenheit, 
und ich glaube, Herr Professor Gülich, gerade Sie 
als früherer Finanzminister des Landes Schleswig
Holstein werden sich dieser Überzeugung zualler-
letzt entziehen können. Wir müssen aber vorerst 
1204 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
) Dr. Vogel 
einmal zu einem neuen Ausgleich zwischen den 
Ländern gelangen. Auf weite Sicht werden wir hier 
— das ist meine persönliche Auffassung ; sie braucht 
nicht die Auffassung meiner Fraktion zu sein —
nicht um eine Neuordnung herumkommen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Darin stimme ich, glaube ich, mit sehr vielen kun-
digen Leuten in Deutschland, nicht nur mit den 
Finanzwissenschaftlern, überein. 
Wir sind weiter der Auffassung, daß wir die bis 
jetzt angelegte Sonde der Sparsamkeit nicht nur 
beim Verwaltungsaufbau und bei der Stellenaus-
stattung der einzelnen Bundesressorts ansetzen soll-
ten; vielmehr hat die gleiche Sparsamkeit beim 
Verwaltungsaufbau der deutschen Bundeswehr ob-
zuwalten. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Zwei Dinge sind hier zu unterscheiden: auf der 
einen Seite das notwendige Maß an Sicherheit, das 
wir hundertprozentig bejahen, das erreicht werden 
muß, auf der anderen Seite die Kosten, die damit 
verbunden sind. Hier ist vor allem die Frage zu 
stellen, was für uns wichtiger ist: eine effektive 
Abwehrkraft aufzubauen oder einen Verwaltungs-
apparat von solchen Ausmaßen, daß er keineswegs 
ein Vorteil für die Verteidigungsstärke der Bundes-
wehr zu sein braucht. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der 
CDU/CSU.) 
Angesichts einer Zahl von bereits 70 000 zivilen 
Bediensteten bei der Bundeswehr sind, glaube ich, 
derartige Besorgnisse durchaus angebracht, und wir 
werden uns bei der Behandlung des Einzelplans 14 
von niemandem in der Sorgfalt übertreffen lassen, 
die Dinge auf ihren Nutzen hin genau zu überprü-
fen. In einer ganzen Reihe von Fällen haben wir 
Einsparungen erzielen können, und wir hoffen sie 
auch im kommenden Jahre zu erzielen. 
Ich muß noch auf einen anderen Fall zu sprechen 
kommen, der meine Freunde bewegt hat und uns 
zu einer sehr dringenden Bitte an das Bundes-
kabinett veranlaßt. Ich meine die Finanzierung des 
von Frankreich aufgekauften Passagierschiffes 
„ Pasteur", ein Musterbeispiel, wie wir es in der 
Zukunft nicht wieder zu erleben hoffen. Am Schluß 
der zweiten Legislaturperiode ist bei der Beratung 
des Verkehrshaushalts ein Beschluß des Bundes-
tages zustande gekommen, wonach für Bundeszu-
schüsse für Passagierschiffe kein Leertitel ausge-
bracht wird. Trotzdem haben wir erleben müssen, 
daß Ressortmitglieder hier Bindungen eingegangen 
sind, die heute schwer oder nur unter sehr großem 
Schaden rückgängig gemacht werden können. 
(Sehr gut! in der Mitte. — Abg. Wehner: 
Das schadet aber dem Minister nichts!) 
— Ich komme jetzt gleich darauf zu sprechen, Herr 
Kollege Wehner. Ich möchte hier ganz offen aus-
sprechen, daß wir diesen Fall zum Anlaß nehmen 
werden, uns einmal genauestens schildern zu las-
sen, wie es überhaupt zum Eingehen derartiger 
Verpflichtungen kommen konnte, die eine glatte 
Desavouierung des Beschlusses dieses Hohen 
Hauses darstellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP.) 
Wir möchten auch hier mit allem Nachdruck erklä-
ren, daß wir hoffen, es habe sich hier um den letz-
ten Fall dieser Art gehandelt. 
Es wirft auch kein gutes Licht auf die Disziplin 
der Ressorts, wenn wir auf der anderen Seite fest-
stellen, daß neue Anforderungen von nicht weniger 
als 6,5 Milliarden DM an den Bundesfinanzminister 
gestellt worden sind. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Ich hätte gewünscht, daß sich die anderen Ressorts 
bei der auch ihnen bekannten Finanzlage des Bun-
des ein wenig aufgeschlossener gezeigt hätten, so 
daß nicht erst hier ein Abstrich bis auf 1,8 Milliar-
den DM einschließlich der Verteidigungsausgaben 
hätte vorgenommen werden müssen. 
Noch ein offenes Wort an den Herrn Bundes-
finanzminister. Ich glaube nicht, daß die Art, wie 
der kleine Grenzverkehr gehandhabt wird, vor 
allen Dingen die Herabsetzung der zollfrei nach 
Deutschland eingeführten Mengen auf winzige 
Grammbeträge, dem Bundesfinanzminister heute 
einen wesentlichen finanziellen Vorteil einbringt. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Die daraus resultierende Verärgerung nicht nur un-
serer Mitbürger, sondern vor allen Dingen der Aus-
länder, die erfreulicherweise in immer größerer 
Zahl zu uns kommen, wiegt schwerer als die Vor-
teile, die Sie daraus haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP.) 
Ich möchte darum bitten, die bisherigen Maßnah-
men zu überprüfen. Vielleicht könnte das, wenn 
man sich hier etwas großzügiger erwiese, auch der 
Ausgangspunkt dafür sein, das auch von Ihnen an-
geführte notwendige Heer von 35 000 Zoll- und 
Finanzbeamten ein wenig zu reduzieren. 
(Abg. Krammig: Was sagen die Geschäfts
-
leute im Grenzbezirk dazu?) 
— Die Geschäftsleute im Grenzbezirk werden sich 
zunächst einmal darüber beschweren, aber ich 
glaube, daß die frühere Regelung großzügiger war, 
und sie hat sich auch jahrelang behaupten können, 
ohne daß ein wesentlicher Schaden angerichtet wor-
den ist. 
(Abg. Krammig: Dann müssen wir das 
Zollgesetz ändern!) 
Lassen Sie mich noch einmal — ich bin zu Beginn 
meiner Darlegungen schon darauf zu sprechen ge-
kommen — eines ganz offen aussprechen. Wenn ich 
an all das denke, was in den nächsten Jahren un-
vermeidlich noch auf uns zukommen wird, so 
kann ich mich einer gewissen Besorgnis nicht er-
wehren. Unbestreitbar werden wir nach dem, was 
wir aus den Zeitungen entnehmen können und was 
die bisherigen Verhandlungen schon ergeben haben, 
auch mit einer Verkürzung der Arbeitszeit im öffent-
lichen Dienst auf 45 Stunden rechnen müssen. Das 
wird generell eine ganz erhebliche Steigerung der 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1205 
Dr. Vogel 
Verwaltungskosten mit sich bringen. Die Verwal-
tungskosten bei Bund und Ländern betragen schon 
über 16 Milliarden und sind gegenüber dem Vor-
jahr um rund l'/2 Milliarden gestiegen. Ich weiß 
nicht, ob dieser Prozeß auf die Dauer weitergeführt 
werden kann, ohne daß letzten Endes der Haus-
haltsausgleich vor allem bei den Ländern beein-
trächtigt wird. Ich sehe es vor allen Dingen einmal 
unter diesem Gesichtspunkt; ich glaube, die Frage 
ist ernst genug, daß wir sie aufmerksam betrachten. 
Ich habe bereits angedeutet, daß wir nur mit einer 
sehr, sehr verkürzten Behandlung der einzelnen 
Haushalte überhaupt das Ziel schaffen können, das 
wir alle hier im Hohen Hause uns gesteckt haben: 
den Haushalt noch bis zu den großen Ferien zu ver-
abschieden. Das wird allerdings nicht nur an die 
Gesundheit der Mitglieder des Haushaltsausschus-
ses, sondern darüber hinaus auch an die Disziplin 
aller Fraktionen des Hohen Hauses gewisse An-
forderungen stellen. Ich habe daher die dringende 
Bitte, daß man uns in dieser Arbeit nicht hindert, 
sondern sie fördert; denn wenn wir im Haushalts-
ausschuß nicht rechtzeitig zu Rande kommen, wird 
auch ein sehr vitales, menschliches Interesse des 
Hohen Hauses berührt; die Ferien können dann 
nämlich nicht so zeitig anfangen, wie wir uns das 
eigentlich vorgenommen haben. 
Wir werden trotz der Kürze der Zeit auf eine 
Reihe von Problemen ein überdurchschnittliches 
Maß an Beratungszeit verwenden müssen, nicht nur 
auf den Verteidigungshaushalt, von dem wir bereits 
gesprochen haben, sondern genauso auf das Pro-
blem des Straßenbaues und auch auf die Förderung 
von Forschung, Wissenschaft und Nachwuchsfragen. 
Das werden wohl die Kernprobleme sein. 
Wir sind der Überzeugung, daß wir keine Ur-
sache haben, uns in irgendeiner Weise von De-
pressionshypnosen beeinflussen zu lassen. Wir glau-
ben, daß der Bundesfinanzminister und das Bundes-
kabinett immer noch hinreichende Möglichkeiten in 
ihrer Hand haben, falls tatsächlich der Einsatz von 
staatlichen Mitteln zur Steigerung der Konjunktur 
notwendig sein sollte. Bis jetzt ist das unserer 
Überzeugung nach nicht nötig. Kein Volk kann sich 
auf die Dauer Jahre hindurch in einer Boomstim-
mung halten. Wir haben in den vergangenen Jahren 
gewisse Folgeerscheinungen zu beklagen gehabt. 
Es gibt auch heute leider noch Menschen, die glau-
ben, die Produktivität müsse alle Jahre um 15 % 
steigen, und wenn der Satz darunter sinke, müsse 
man Alarmrufe ausstoßen. 
Wir sind keinesfalls dieser Überzeugung. Wir 
möchten vielmehr den Appell wiederholen — auch 
der Bundesfinanzminister hat ihn in einem Nebensatz 
anklingen lassen —, den wir auch in den vergan-
genen Jahren an unsere Freunde und an das Hohe 
Haus gerichtet haben. Wir haben auf unsere Fahne 
von jeher die Parole geschrieben: Maßhalten in 
allen Dingen! 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wenn wir in der Ausgabenwirtschaft das Notwen-
dige für die Verteidigung, für die innere Stabilität 
und für die soziale Sicherheit des deutschen Volkes 
tun, können wir all diese Probleme sehr wohl unter 
einen Hut bringen. In einem solchen Maßhalten 
können wir durchaus nicht nur zu dem kommen, 
was wir die Verteidigung des Lebensstandards des 
deutschen Volkes nennen, sondern darüber hinaus 
auch zur notwendigen Verteidigung der Freiheit 
dieses Volkes und damit auch der Freiheit der 
freien Welt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Lenz. 
Lenz (Trossingen) (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wie in jedem Jahr hat auch in 
diesem das hohe Haus die Einbringung des Haushalts 
— in diesem Jahr eines 40-Milliarden-Haushalts — 
mit Gelassenheit und die Rede des Finanzministers 
ohne seelische Erschütterung hingenommen. Ob das 
gut, ob das richtig ist, sei dahingestellt. Trotzdem 
scheint es mir -- mein Gefühl kann mich täu-
schen —, daß in der heutigen Rede ein neuer 
Akzent zu spüren war. 
Ich habe den Eindruck, daß die Bundesregierung 
heute den Haushalt nicht eingebracht, sondern 
durch den Mund des Herrn Bundesfinanzministers 
der Volksvertretung mitgeteilt hat. Die alten 
Fuhrleute des Haushaltsausschusses wissen, wie 
riskant es ist, bei der Vorlage des Haushalts allzu 
viele Versprechungen zu machen. Denn wir wissen, 
daß wir in einigen Monaten klüger sein werden 
und daß die Haushaltssuppe, die heute so ein wenig 
unter dem Motto „Hoffnungslos, aber nicht ver-
zweifelt" serviert wurde, wiederum heißer gekocht 
ist, als wir sie dann bei den letzten Abstimmungen 
— wir wollen einmal sehen, wann sie stattfinden — 
zu uns nehmen. Die Regierung hat gesagt, man bitte 
freundlichst zu entschuldigen, daß der Haushalt so 
spät komme, man wolle es gewiß nicht wieder tun. 
Nun, wir sind gebrannte Kinder und hören die Bot-
schaft. Es gehört schließlich zum altehrwürdigen 
Metier des Finanzministers, auch über dem ohne-
dies gewohnt grauen Alltag der Finanzen immer 
noch ein paar ganz besonders düstere Wolken auf-
ziehen zu lassen, damit unsere — des Parlaments — 
bewährte Bewilligungsfreude gelähmt wird und das 
40-Milliarden-Projekt nicht noch einige große Auf-
gaben aufgeladen bekommt. 
Betrachtet man nämlich den Haushaltsplan — sehr 
viel Zeit hatten wir dazu ja nicht; im großen ganzen 
haben ihn die Fraktionen gestern frühbekommen—, 
so hat man den Eindruck, daß er so sehr viel Sen-
sationelles nicht enthält, auch nicht so viel Neues 
an gedanklichem Fortschritt, aber vielleicht einige 
Enttäuschungen. Diese Enttäuschungen zeigen uns, 
daß wir so ganz allmählich doch in einen recht ver-
hängnisvollen Kurs unserer Finanzpolitik hineinge-
raten. Ich darf gleich am Anfang sagen: Was wir an 
Fritz Schäffer hatten, mögen wir seine Thesen 
geteilt haben oder nicht, das wußten wir alle in 
diesem Hause. Es war Ordnung in den Finanzen, 
1206 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Lenz (Trossingen) 
und wir konnten nie überrascht werden, daß kein 
Geld mehr da war; es war höchstens umgekehrt. 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Essen] : 
Sehr richtig!) 
Aber jetzt haben wir alle — verehrte Frau Kolle-
gin Weber, ich weiß nicht, ob es Ihnen auch so geht 
— ein wenig das unbehagliche Gefühl, daß es um 
eine mit vielen Worten verbrämte Aufweichung 
nicht nur unserer guten Mark, sondern unserer letzt-
lich nicht sehr phantasievollen, aber doch ganz soli-
den finanzpolitischen Prinzipien geht. Ich weiß nicht, 
ob wir auf diese Weise nicht langsam in den leider 
sehr deutlich spürbaren internationalen Entwer-
tungsstrudel hineinkommen. 
Zunächst möchte ich Herrn Kollegen Schoettle 
auch im Namen meiner Freunde beipflichten, wenn 
er sich gegen die Behandlung des Parlaments, die in 
der verspäteten Einbringung des Entwurfs und der 
Forderung nach überstürzter Verabschiedung liegt, 
kräftig zur Wehr gesetzt hat. Man muß sagen, daß 
hier eine prächtige Logik vorliegt. Man nimmt sich 
selber vier Monate mehr Zeit als eigentlich üblich, 
verlangt aber von uns, verlangt vom Haushaltsaus-
schuß, verlangt vom Plenum, daß diese Verspätung 
eingeholt und der Haushalt zum selben Zeitpunkt 
wie im Vorjahr verabschiedet wird. 
(Zuruf des Abg. Wehner: „Obrigkeit".) 
Ich will gar nicht besonders dramatisch werden, 
Herr Kollege Wehner, es steckt natürlich darin. Ich 
sage auch: der Haushalt ist uns „mitgeteilt" worden. 
 Wir wissen genau, daß ein Haushaltsplan, der erst 
am Ende des Rechnungsjahrs, für das er bestimmt 
ist, fertig wird, an sich seinen Sinn verliert. Hinzu 
kommt, daß die Exekutive, was wir überhaupt nicht 
leiden können, eigentlich, solange wir den neuen 
Haushalt nicht verabschiedet haben, Herr der Situa-
tion ist und allein regiert. Aber wir möchten unsere 
Pflicht nach gründlicher Prüfung des Haushaltsent-
wurfs nachkommen. Wir haben ein kräftiges Miß-
trauen gegen alle Versuche, etwas zu schnell an den 
kritischen Augen des Haushaltsausschusses vorbei-
ziehen zu lassen. Wer besondere Eile hat, hat Grund 
dazu. Diese Gründe können nur sein, daß man eine 
sorgfältige Aufhellung dieses oder jenes Punktes 
nicht wünscht. Ein paar von diesen Punkten kennen 
wir schon. Sie werden im Ausschuß gebührend zur 
Sprache gebracht werden. 
Dazu kommt vielleicht noch ein Zweites. Wenn 
der Finanzminister die Lage schon mit Düsterkeit 
gezeichnet hat, können wir schlecht in voller Unbe-
kümmertheit über seinen Haushaltsplan leichtfertig 
hinwegsehen. Schließlich haben wir — wir, das Par-
lament, die neueste Gesetzgebung — das berühmte 
Drittel Sozialprodukt, das für öffentliche Zwecke be-
nötigt wird, weit überschritten. Es ziemt sich wohl 
schon aus diesem Grunde, den geradezu furchtbaren 
Trend zu weiteren Ausgabenerhöhungen mit aller 
Sorgfalt zu untersuchen. Ich glaube, der Ausschuß 
ist sich darüber klar, daß er beschleunigt arbeiten 
muß. Aber er sollte sich jedem Versuch einer Über-
rollung mit Schärfe entgegenstellen. 
Ich möchte auch persönlich feststellen, daß ich den 
Eindruck bekommen habe, daß nach unserer Auf
-
fassung die Regierung diese Zeit nicht hätte zu neh-
men brauchen. Der Entwurf, der doch in einer gan-
zen Menge von Punkten nach wie vor die kräftige 
Hand des Vorgängers verrät, war ja praktisch im 
Oktober vorigen Jahres fertig. Es ist eine für mein 
Empfinden überflüssige Pause eingetreten, die, so-
weit man sehen kann, einiges Geld gekostet hat. 
In der Öffentlichkeit ist sehr viel darüber gespro-
chen worden, und man hat dem neuen Herrn Bun-
desfinanzminister Kränze gewunden, mit welcher 
Energie er die Mehranforderungen der Ressorts zu-
rückgedämmt hat. Man spricht von der Summe von 
4,7 Milliarden DM. Eine Heldentat, die sein Vorgän-
ger offenbar nie vollbracht hat! Dies ist aber nicht 
wahr. Wenn ich mich recht entsinne, waren es bei 
Herrn Schäffer immer mindestens 4, manchmal sogar 
6 bis 7 Milliarden DM, die dem sogenannten Rotstift 
zum Opfer fielen ; und damals hatten wir volle Kas-
sen. 
Jetzt hat man offenbar die letzte Schublade des 
Juliusturms aufgezogen. Ich frage: hat man sich 
wirklich ernsthaft um Kürzungen oder Streichungen 
bemüht, oder ist nicht sogar ein Teil dieser 4,7 Mil-
liarden DM vom Vorgänger des Herrn Etzel abge-
sägt worden? Hat man nicht — sonst wäre der Haus-
halt in seinem Volumen ja nicht so groß bzw. grö-
ßer geworden — vielleicht doch ein wenig zu kon-
zessionsfreudig manchem Ressort recht gegeben? 
Wo sind die Kürzungen und Streichungen, die wirk-
lich wehgetan haben? 
Ich habe den Eindruck, daß auch dieser Haus-
halt in Wirklichkeit leider den Weg einer neuen 
Ausgabenförderung gegangen ist. Man versucht 
zwar, es nicht wahrzuhaben, aber ich kann es nicht 
sehen. Wenn man die Einzelpläne durchblickt, fin-
det man die alten Bekannten wieder. Ich verbrenne 
mir jedes Jahr an dieser Stelle den Mund, und ich 
tue es auch diesmal wieder, wenn ich voller Be-
sorgnis auf diese Ausgabensteigerungen und auf 
die immer größer werdende Knechtschaft des ein-
zelnen in der öffentlichen Finanzverstrickung hin-
weise. 
Mit einer Logik, die sich nur gegen sich selbst 
richten kann, hat der Finanzminister davon gespro-
chen, daß die Fordernden letzten Endes auch immer 
die Zahlenden seien. Aber ich finde in diesem Haus-
haltsplan nichts, was darauf hindeutet, daß man aus 
dieser Erkenntnis Konsequenzen gezogen hat. Wir 
hören die Sorgen der Zukunft, wir hören den Jam-
mer um die kommenden großen Verpflichtungen. 
Aber man hört in der Öffentlichkeit schon gar nicht 
mehr hin, wenn wir dieses Thema anschlagen. Wir 
haben es lange genug gehört, und immer war die 
Kasse noch voll. Und jetzt werden wieder die soge-
nannten Juliusturm-Milliarden als eine Form von 
„Fritz-Schäffer-Gedächtnisfonds" 
(Heiterkeit — Beifall rechts) 
zum Ausgleich in den Topf geworfen, damit der 
verfassungsmäßige Haushaltsausgleich gewahrt 
wird. Aber wir alle wußten doch — wir sind ja nicht 
Auguren, sondern ganz ernsthafte Leute —, daß am 
Ende dieses Rechnungsjahrs das gleiche Bild er-
scheint, daß nämlich die Kasse noch nicht leer und 
andererseits der Berg der Verpflichtungen noch 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1207 
Lenz (Trossingen) 
höher ist. Ich komme zum Verteidigungshaushalt, 
dessen Verpflichtungen ja diesen Berg bilden, noch 
zurück. Ich will nur sagen, daß ich immer wieder 
Schmunzeln begegne, wenn man die Sache mit der 
Einstellung der 3 Milliarden DM Kassenmittel dran-
nimmt. War das denn nicht der Hauptvorwurf gegen 
Fritz Schäffer?, fragte man allgemein, und man kann 
diese Frage nur bejahen. Es wäre eine Leistung ge-
wesen, diese 3 Milliarden DM für ihre wirkliche Be-
stimmung zu sichern und dafür einmal die Ausgaben 
so hart anzupacken, wie es unser immer bescheidener 
werdender Anteil am Ergebnis der nationalen Arbeit 
verlangt. Dieser Haushalt bringt all unsere alten 
Freunde wieder, und er hat infolgedessen kein Geld 
für die notwendigen großen Aufgaben, bei deren 
Lösung wir von Jahr zu Jahr mit den gleichen Un-
zulänglichkeiten weiterwursteln. 
Wir machen uns aber auch darin nichts vor, daß 
dieser Haushaltsplan eine Anzahl Risiken mehr ent-
hält als seine Vorgänger. Ich weiß, offengestanden, 
wirklich nicht, Herr Minister, was es nach den lei-
der sehr enttäuschenden Einnahmen des Jahres 1957 
für einen Sinn haben kann, mit den Schätzungen für 
das Jahr 1958 über das Zulässige weit hinauszu-
gehen. Den Satz auf Seite 12 der Haushaltsrede, wo 
es vom „Zweckpessimismus" heißt: „Ich brauche 
diese optimistischen Einnahmeschätzungen auch, um 
weiteren Wünschen nach Ausgabeerhöhungen und 
Einnahmesenkung entgegenzutreten", habe ich nicht 
verstanden. Höhere Titel auf der Einnahmeseite 
können doch nur bedeuten, Platz für neue Ausgaben 
zu schaffen. 
Nach den Äußerungen kurz nach Ihrem Amtsan-
tritt, Herr Minister, in denen Sie uns Hoffnung 
machten, Sie würden diesen Haushalt von soundso 
vielen Subventionstiteln befreien, waren wir voller 
Erwartung. Was ist geschehen? Als die Bundesbahn 
ihre neuen Tarife erhielt und der Steuerzahler für 
diese Preiserhöhungen rund 700 Millionen DM auf-
zubringen hatte, dachten wir: jetzt ist die neue 
Weiche gestellt. Schauen wir in den Haushalt, so 
stellen wir zu unserem Schrecken fest, daß die neue 
Subvention der Bundesbahn noch größer ist als die 
alte abzüglich der Tariferhöhung. So ist es auch in 
anderen Haushalten. Wo Einnahmetitel vergrößert 
worden sind, marschieren auf dem Rücken dieser 
Titel neue Ausgaben in die Arena des Haushalts 
ein. 
Die von dem Föderalisten Fritz Schäffer mit er-
staunlich geringer Begeisterung gegebenen Kassen-
darlehen an die Länder sind im Haushaltsplan 1958 
unter den Rückeinnahmen aufgeführt. Wer in die-
sem Hohen Hause glaubt schon, daß diese Darlehen 
zurückgezahlt werden?! Da wir gerade bei den Län-
dern sind, frage ich, wer der Ansicht ist, daß der 
Bund in diesem Jahr bei den Bundesanteilen und 
den übrigen Streitfragen mit den Ländern keine 
Federn lassen muß? Ich habe den Eindruck, daß sich 
der Herr Bundesfinanzminister durch freundliche 
Gespräche auf einiges eingelassen hat und, wie wir 
glauben, leider einen Teil dieser Zeche wird bezah-
len müssen. Wir haben in den letzten Jahren in die-
sem Hause aus schmerzhaften Erfahrungen immer 
mehr und mehr gelernt, daß es ein verhängnisvol-
les Unterfangen ist, in dem kalten, glasklar abge-
grenzten Gebiet der Finanzbeziehungen zwischen 
Bund und Ländern mit allgemeinen und freundlichen 
Redewendungen neue Diskussionen zu entfachen. 
Wer hier die Tür aufmacht, bekommt sie nicht mehr 
zu, und man hört ja, daß der Herr Finanzminister 
allerhand Entgegenkommen angekündigt hat, um 
aus dieser bösen Sache herauszukommen. Wer die 
Erklärungen des Bundesrats zum Bundeshaushalt 
liest, wird das dunkle Gefühl nicht los, daß die Län-
der diesmal an einem recht starken Hebel sitzen. 
Aber diese Risiken sind neu geschaffen worden, 
und man fragt sich, wie der Herr Bundesfinanz-
minister auf die Dauer auch nur bei 50 % igem Er-
folg die im Winde flatternden Einnahme- und Aus-
gabezahlen wieder zu einem Ausgleich zusammen-
bringen will. Denn darüber sind wir uns klar: der 
jetzige Ausgleich steht auf dem Papier. Schon aus 
diesem Grunde lehnen wir es ab, an dem beabsich-
tigten Schnellkochkurs für Budgetverabschiedungen 
teilzunehmen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Aber ich glaube — ich glaube es sogar zu wis-
sen —, daß der Herr Finanzminister auch die dun-
kelste Steile seines Haushaltsentwurfs kennt und 
daß er angesichts der riesigen Fragezeichen seiner 
Einnahmeseite hierauf seine Hoffnungen setzt. Sie 
ahnen es, meine Damen und Herren: es ist der 
Verteidigungshaushalt. Ich möchte nicht in einen 
falschen Verdacht kommen. Die Freien Demokraten 
bejahen die Notwendigkeit — die bittere Notwen-
digkeit —, für unsere Sicherheit große finanzielle 
Opfer zu bringen. Was ich hier meine, betrifft die 
haushaltsmäßige Behandlung des Einzelplans 14 mit 
seiner kurzen aber überaus wechselvollen Ge-
schichte. Dieser Einzelplan 14 ist ja alles in allem 
genommen der eigentliche Vater des berühmten 
Juliusturms, wenn man die Besatzungsmittel ab-
zieht, die inzwischen völlig verschwunden sind. 
Man kann sagen, daß der Verteidigungshaushalt 
seit seinem Bestand alle, die Bundesregierung und 
den Bundestag, zum Narren gehalten hat. Einmal 
waren über 5 Milliarden eingestellt, und nur 100 
Millionen wurden ausgegeben, und so ging es Jahr 
für Jahr und geht es weiter. Herr Schäffer bekam 
die Prügel, weil der Verteidigungsminister ihm 
nicht die richtigen Zahlen geliefert hat. 
Ich glaube, daß die Sache diesmal nicht wesent-
lich anders ist, allerdings nicht mehr mit einigen 
Milliarden, aber sicherlich und wahrscheinlich mit 
einer ganzen runden Milliarde, die nach meinem 
Empfinden zuviel drinsteht, weil der Verteidigungs-
minister sie trotz aller Versicherungen nicht wird 
ausgeben können. Man könnte sie vielleicht als 
eine Manövriermasse verwenden, man könnte viel-
leicht die Steuern senken oder könnte den Straßen-
bau ein wenig bedienen. Wie hat man in den letz-
ten Jahren mit den Zahlen des Verteidigungshaus-
halts gespielt! Noch kurz vor den Septemberwahlen 
hat der Herr Bundesverteidigungsminister erklärt, 
daß er schon in den ersten 9 Monaten des Rech-
nungsjahrs 1958 mindestens 10 Milliarden DM aus-
geben werde; auch seinen 57er Ansatz wolle er 
ganz ausschöpfen. Man kann annehmen, daß 2 Mil- 
1208 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Lenz (Trossingen) 
liarden DM von diesen 57er Mitteln übrigbleiben 
werden und daß auch 1958 keine 9 Milliarden DM, 
geschweige denn 10 Milliarden DM ausgegeben 
werden. Er hat schließlich auch noch seine Aus-
gabenreste, von denen heute schon gesprochen 
wurde und von denen wir wissen, daß sie doch 
einen ganz entscheidenden Beitrag zu dem berühm-
ten Zerwürfnis zwischen Kanzler und Finanzmini-
ster geleistet haben. Wenn man jetzt den Haus-
haltsplan von 1958 ansieht, ergibt sich, daß Herr 
Schäffer nachträglich recht behalten hat. Die Ver-
pflichtungen aus den alten Ermächtigungen sollen 
aus neuen Mitteln getragen werden. Man kann die 
Beteiligten dazu nur beglückwünschen. Aber ich 
bleibe dabei: der 10-Milliarden-Ansatz für 1958 ist 
vielleicht kein Kuckucksei, Herr Schoettle, vielleicht 
kein Straußenei, Herr Dr. Vogel, aber er scheint 
mir ein Windei zu sein; es dürften höchstens 9 Mil-
liarden DM, wenn nicht weniger benötigt werden. 
Hier ist eine Kernfrage des Haushalts 1958. Ich 
habe mich sehr gefreut, Herr Kollege Vogel, daß 
Sie Ihre Bereitschaft erklärt haben, dieses Problem 
ganz sauber und gründlich auszudiskutieren. 
Wenn man dieser Ansicht folgt — und warum 
sollte sie falsch sein, nachdem sie sich in ein paar 
Jahren als richtig erwiesen hat? —, dann wird klar, 
daß das Wort des Finanzministers vom Wandeln 
hart am Rande des Defizits vielleicht Material für 
Schlagzeilen und kluge Aufsätze, aber noch nicht 
Wirklichkeit ist. Die Folge dieser neuen Haushalts-
politik, die der neue Minister eingeschlagen hat, 
wird leider nur sein, daß wir weiter im Besitz von 
Mitteln bleiben und daß er neue Konzessionen an 
Interessenten, an Länder, an Alliierte usw. finan-
zieren muß. Später wird — darüber sind wir uns 
wohl auch klar — der Katzenjammer kommen, und 
wir haben uns vorher der Mittel beraubt, um unse-
ren Verpflichtungen gerecht werden zu können. 
Dieses Defizit — Herr Dr. Vogel, Sie haben es auch 
angesprochen, und es ist Ihnen ebenfalls klar —, 
nicht das des jetzt vor uns liegenden Haushalts-
entwurfs, sehen wir vor uns, wenn wir in die finan-
zielle Zukunft blicken. Deshalb stehen wir mit so 
großen Vorbehalten den Erklärungen von heute 
früh gegenüber, die letztlich allen Versprechungen 
zu bieten haben, die aber wahrscheinlich nicht ein-
gehalten werden können. Ist es denn nicht irgend-
wie köstlich, zu hören, daß „leider" keine andere 
Möglichkeit bestanden habe, als die 3 Milliarden 
Kassenmittel zu Deckungsmitteln zu machen? Sicher 
werden wir, sicher wird das Haus wieder angegrif-
fen werden, daß wir so etwas mitgemacht haben. 
Wir werden zu Recht angegriffen werden, daß 
wir diese Sünde wider den Geist des Haushalts 
wiederum begehen, daß wir neuen Ausgaben Tür 
und Tor öffnen. Darauf ergeben sich dann in der 
Öffentlichkeit die Sätze vom „Milliardentaumel des 
Parlaments" und ähnliche Bemerkungen mehr. Hier 
liegt der Grund: weil wir immer wieder in unserer 
Mehrheit ja dazu sagen, daß man den Haushalt mit 
der Kasse decken kann! 
Zu vielen der hier berührten Themen könnten 
geistreiche Beiträge geliefert werden, aber ich will 
Ihre Zeit nicht zu sehr in Anspruch nehmen. Ich 
nenne nur die Einheit der öffentlichen Finanzen, 
das angeblich so bedenkliche Steigen der öffent-
lichen Ausgaben an allen Fronten, Probleme des 
Wohlfahrtsstaates, die gewaltigen Sozialaufwen-
dungen, die Bemühungen der Bundesregierung um 
eine Vereinfachung und Einschränkung der Verwal-
tung. Ich weiß nicht, ob der Kollege Bergmeyer an-
wesend ist; auch er weiß, es hat keinen Sinn, dar-
über zu sprechen. Wer glaubt denn ernstlich daran, 
daß sich in den festgefahrenen Gleisen noch allzu-
viel rangieren ließe! 
(Abg. Niederalt: Dann müssen wir 
resignieren!) 
— Leider können diejenigen, die laufend mit die-
sen Dingen zu tun haben, das Gefühl der tiefen 
Resignation nicht loswerden. 
Der Herr Bundesfinanzminister sprach von den 
stürmischen Zeiten, die im nächsten Jahre und im 
übernächsten Jahre heranrücken. Warum schafft 
man sich, wenn man das glaubt oder wenn man das 
weiß, zu den Schwierigkeiten, die man ohnehin 
schon hat, noch zusätzlich Konflikte? 
Über ein Wort des Herrn Finanzministers — es 
steht, glaube ich, nicht in der Regierungserklärung, 
aber es ist in der Öffentlichkeit gesagt worden —, 
über den Satz, daß sich die Bundesregierung um 
eine Beschränkung der Personalausgaben bemühen 
werde, haben wir doch ein wenig — entschuldigen 
Sie! — lächeln müssen. Man betrachte nur diesen 
Haushaltsplan, der — das Wort stammt, glaube ich, 
von Ihnen, Herr Kollege Schoettle — personell 
geradezu aus den Nähten platzt! 
Man darf in diesem Punkt nicht immer nur auf 
die Zahl der 2050 Stellenvermehrungen blicken, 
man muß auch einmal auf die Stellenhebungen 
sehen, auf die Stellenhebungen, mit denen sich vor-
nehmlich die Ministerien gesegnet haben. Auch hier 
muß leider von einer gewissen Konzessionsfreudig-
keit oder Uninteressiertheit des Finanzministers 
gesprochen werden. Mir haben Ressortvertreter ge-
sagt, daß er sich im allgemeinen an diesen Dingen 
nicht beteiligt habe, Ressortvertreter, die mit einer 
legitimen Kombination von Herzklopfen und 
Magenbeschwerden zu den Referentenbesprechun-
gen gekommen und dann herausgegangen sind und 
gesagt haben: Der neue Herr, er ist ja gar nicht so 
schlimm. 
(Heiterkeit.) 
Da kann man doch nur ganz gerade heraus fragen: 
Wo liegt denn das Geld? Wo denn sonst, wenn 
nicht bei den Ausgaben für neue Beamte und Ange-
stellte! Die kosten nicht nur die 25 Millionen 
D-Mark im Jahre, die sich da summieren, sondern 
diese neuen Beamten schaffen sich neue Aufgaben, 
und für diese neuen Aufgaben verschaffen sie sich 
neue Mittel. 
(Abg. Niederalt: Das ist es! — Das ist 
der Kern!) 
Leider ist da eine neue Art eingezogen, die uns 
Schwaben, die wir für sparsam gelten, gar nicht so 
recht gefällt, und die mit der gebotenen Leistung 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1209 
Lenz (Trossingen) 
nichts zu tun hat. Ich spreche damit ein heikles 
Thema an, auch auf die Gefahr hin, mir Feinde zu 
schaffen. Man muß sich in der Tat einmal fragen, 
wie viele Leute in Bonn sehr hohe Gehälter be-
ziehen. Man wird da erstaunliche Feststellungen 
machen. So ein schlichter Ministerialdirektor mit 
35 000 DM Brutto ist schon gar nichts mehr. Von 
einem Ressort erzählt man sich, daß es doppelt so 
viele Planstellen bekommen habe, als es sich vor-
sichtigerweise selber ausgerechnet hatte. 
(Lebhafte Zurufe. — Abg. Dr. Gülich: 
Deutlicher werden!) 
— Bei der ersten Lesung ist man im allgemeinen 
ein wenig allgemein. Gerade mit Rücksicht auf 
solche Dinge, Herr Kollege Gülich, sind wir nicht 
gewillt, die Haushaltsberatungen im Geschwind-
schritt zu durcheilen, selbst wenn wir alle wohl der 
Meinung sein werden — ich habe das wenigstens 
den Ausführungen von Herrn Kollegen Vogel ent-
nommen —, man solle einen Teil der Personalfra-
gen ausklammern. 
Über etwas hat der Herr Finanzminister nicht ge-
sprochen: über den Ausverkauf seines eigenen 
Hauses aus Anlaß der Kabinettsbildung. Die plan-
mäßige Schwächung des Finanzressorts, die dabei 
stattgefunden hat, wirft schwere Fragen auf, die die 
Linie der deutschen Finanzpolitik unmittelbar be-
rühren. Es wird sich herausstellen, ob der Regie-
rungschef gut beraten war, als er aus einem der 
besten Bonner Ministerien einzelne Stücke heraus-
riß und sie guten Freunden gab oder zur Herstel-
lung der konfessionellen Parität verwendete. Mit 
einem schwachen Finanzminister ist uns nicht ge-
dient. 
Warum hat man andererseits — um einen Gegen-
vorschlag zu machen — kein Europaministerium 
geschaffen, das die doch so dringend notwendige 
Koordinierung der Europafragen in den Bürokra-
tien hätte vornehmen können? Man fragt sich: Mit 
wem spricht eigentlich jetzt Herr Hallstein, wenn 
er nach Bonn kommt? Immer nur mit den Europa-
abteilungen der einzelnen Fachministerien, oder 
überhaupt nicht? Das wäre doch immerhin etwas 
gewesen. Nachdem kürzlich von Ihnen, meine Da-
men und Herren von der CDU/CSU, klar heraus-
gestellt worden ist, daß die Organisationsgewalt 
kein Reservat der Regierung ist, wird man sich 
vielleicht fragen müssen, ob man nicht von unserer 
Seite einmal hier im Parlament ein Wort dazu 
sagen sollte. 
Nun, ich möchte den Haushaltsausschußberatun-
gen nicht allzusehr vorgreifen. Wir versprechen, 
an diesen Beratungen mit der im Haushaltsaus-
schuß seit Jahr und Jahr geübten Fairneß und Sach-
lichkeit mitzuarbeiten und bei der Lösung der vie-
len Fragen mitzuwirken. Aber wir stellen jetzt 
schon .mit Nachdruck fest, daß wir gegen die Ge-
samtanlage des Haushalts schwere Bedenken haben 
und daß uns der hier vorliegende Kompromiß zwi-
schen alten, guten und neuen, bedenklichen Plänen 
nicht gelungen zu sein scheint. Die 40 Milliarden, 
die es zu verteilen gibt, flößen uns Schrecken ein, 
weil nur noch Statistiken, aber keine Menschen 
mehr hinter den von Jahr zu Jahr ansteigenden 
Zahlen sichtbar sind. Wir haben immer das verteilt, 
was die Verteidigung unverbraucht gelassen hat. 
Jetzt verkriecht man sich hinter angeblichen Dauer-
lasten, die sowohl eine Steuersenkung als auch ein 
Verbleiben bei den bisherigen Ausgabezahlen un-
möglich machen. Das ist und bleibt unser Haupt-
einwand gegen diesen Haushalt, daß er den Ver-
such einer wirklichen Bändigung der Ausgaben-
wünsche und damit einer Beendigung dieser moder-
nen Form der Sklaverei überhaupt nicht mit Ernst 
unternommen hat. 
Herr Bundesfinanzminister, ich pflege bei der 
Haushaltsrede mit irgendeinem klassischen Zitat zu 
beginnen oder zu schließen. Ich habe in Hebbels 
Nibelungen nachgesucht, ob Hebbel den König 
Etzel irgend etwas Gescheites sagen läßt. 
(Heiterkeit.) 
Es ist mir nicht recht geglückt, und ich habe 
wiederum zu meinem Landsmann Schiller gegriffen, 
der Wallenstein in seiner weltanschaulichen Ver-
strickung sagen läßt — und das scheint mir ein 
wenig auf Ihre Lage zu passen, der Sie sich viel-
leicht in der Lage Wallensteins befinden —: 
„Eine Mauer 
Aus meinen eigenen Taten baut sich auf, 
die mir die Umkehr türmend hemmt." 
(Beifall bei der FDP und SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, es ist nur noch ein Redner gemeldet. Ich 
schlage Ihnen vor, daß wir durchverhandeln. Das 
wird besser sein, als uns um halb drei wieder zu-
sammenzufinden. 
Das Wort hat der Abgeordnete Schild. 
Dr. Schild (DP) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Namens meiner Freunde von der Fraktion 
der Deutschen Partei habe ich bei der ersten Lesung 
dieses Haushaltsplanes folgende Ausführungen zu 
machen. 
Wir danken zunächst dem Bundesfinanzminister 
für die, aus unserer Sicht gesehen, neue Linie der 
Haushaltspolitik, die wir längst nicht so pessimi-
stisch beurteilen wie mein Herr Vorredner; sie 
betrifft das Thema „Haushalts- und Finanzpolitik 
am Rande des Defizits". 
(Zurufe von der FDP: New look!) 
Nun, wir haben auch bei den vergangenen Haus-
halten immer eine Thematik gehabt. Der Bundes-
finanzminister hat manchmal das Thema gestellt 
„Haushalt der Stabilität", ein andermal „Haushalt 
der sozialen Vorsorge", und manche andere The-
matik ist in den letzten vier Jahren von dem Bun-
desfinanzminister vermerkt worden. Wir hoffen, 
daß die verkündete Thematik in den nächsten vier 
Jahren nicht geändert wird, d. h. daß es bei der 
Haushalts- und Finanzpolitik am Rande des Defizits 
bleibt, mit anderen Worten: daß der Ausgabenstopp, 
von dem Sie sowohl von dieser Stelle aus wie 
1210 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode -- 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Dr. Schild 
auch sonst in der Öffentlichkeit gesprochen haben, 
verwirklicht wird. 
Für die Beurteilung der Möglichkeiten dieses 
Ausgabenstopps und dessen, was Sie hier heute ge-
sagt haben, ist es nicht nur sehr interessant, den 
Wortlaut Ihrer Rede zu verfolgen. Viel mehr Mate-
rial steckt ja in den Allgemeinen Vorbemerkungen, 
für die Sie persönlich verantwortlich zeichnen 
und von denen Sie sagen, daß sie keinen Kabinetts-
beschluß darstellen und nicht etwa Material sind, 
für das das gesamte Bundeskabinett verantwortlich 
ist. 
In diesen Allgemeinen Vorbemerkungen haben 
mich eine ganze Anzahl Dinge interessiert, die man 
doch als Ergänzung Ihrer Haushaltsrede hinzu-
ziehen muß, wenn man sich ein Gesamtbild über 
die Situation machen will, vor der wir stehen. 
Ich möchte von der Frage des Ausgabenstopps 
ausgehen und den Herrn Bundesfinanzminister fra-
gen: Ist diese Erklärung ehrlich oder nicht? Sie 
haben bei einer Gelegenheit, bei der auch ich an-
wesend war, gesagt: An die Zahlen, die ich Ihnen 
in diesem Haushalt unterbreite, überhaupt an die 
Zahlen, die ich Ihnen vorlege, glaube ich per-
sönlich. — Nun, in den vier .Jahren der zweiten 
Legislaturperiode habe ich — das muß ich sagen --
nicht immer an alle Zahlen geglaubt. Da Sie in der 
Öffentlichkeit gesagt haben, daß Sie an diese Zah-
len glauben, müssen wir das Grundsätzliche Ihrer 
Rede zu den Allgemeinen Vorbemerkungen in Re-
lation setzen. 
Ausgabenstopp heißt für mich: es bleibt jetzt im 
wesentlichen bei den im Haushaltsplan 1958/59 ein-
gesetzten Ausgaben, soweit sie durch die Innen-
politik bedingt sind. Ob man hei den außenpoli-
tischen Ausgaben zu einem Ausgabenstopp oder 
überhaupt zu einer Veränderung nach oben oder 
unten kommt, hängt nicht allein von uns ab. Ob 
wir dagegen bei allen innenpolitischen Ausgaben 
— also auf dem Gebiete der Investitionen, auf dem 
Gebiete der Sozialpolitik und auf allen möglichen 
anderen Gebieten — zu einer bestimmten Begren-
zung, zu einem festen Plan unserer Ausgaben kom-
men, hängt doch unmittelbar mit der Frage des 
Ausgabenstopps zusammen. 
Aus irgendeiner Seite der Vorbemerkungen kann 
man entnehmen, daß die Steuereinnahmen von Bund 
und Ländern für 1958/59, 1959/60 und 1960/61, also 
schon für drei Jahre vorgeschätzt sind. Bei dieser 
Vorschätzung kommen Sie für diese drei Jahre be-
reits auf eine Steuermehreinnahme von 7 Milliar-
den DM für Bund und Länder. Diese Vorschätzung 
gibt doch zu denken! Sie veranschlagen — und 
zwar steht das auf den Seiten 207 und 208 der All-
gemeinen Vorbemerkungen — für 1958 59 für Bund 
und Länder 45,7 Milliarden, für 1959/60 49,3 Milliar-
den und für 1960/61 52,5 Milliarden DM an Steuer-
einnahmen. Sie rechnen also mit einer zusätzlichen 
Steuereinnahme. Für die Verteilung dieser Mehr-
einnahmen legen Sie den augenblicklich zwischen 
Bund und Ländern bestehenden Verteilungsschlüs-
sel zugrunde. Es ergibt sich die Frage, was mit 
diesen Steuereinnahmen bei einem effektiven Aus-
gabenstopp und auch unter der Tendenz: Haushalt 
am Rande des Defizits geschieht. 
Diese Zahlen haben mir zu denken gegeben, weil 
diese Grundfrage hier nicht erörtert ist, wie ja sehr 
viele wesentliche grundsätzliche Fragen in Ihrer 
Rede nicht berührt worden sind. Die Rede ist nicht 
nur hinsichtlich dessen interessant, was Sie gesagt 
haben, sondern auch besonders hinsichtlich dessen, 
was Sie nicht gesagt haben. Bei einem effektiven 
Ausgabenstopp wird von Ihnen für die kommenden 
Jahre eine erhöhte Steuereinnahme geschätzt, in 
bezug auf die man fragen muß, was mit ihr ge-
schieht. 
Zweitens ist in den Vorbemerkungen gerade mit 
Rücksicht auf den Ausgabenstopp von einer Rela-
tion zwischen Sozialprodukt und Steuereingängen 
die Rede. Ich vermisse eine Antwort auf die selbst-
verständliche Frage, ob diese Relation zwischen 
Sozialprodukt und Steuereingängen in der Zukunft 
dieselbe bleiben soil oder nicht. Diese Frage wird 
in den Vorbemerkungen umschifft; man bekommt 
darauf keine klare Antwort. Es wird zwar darge-
stellt, wie in den letzten Jahren die Entwicklung 
des Sozialprodukts und im Verhältnis dazu die Ent-
wicklung der Steuereinnahmen gewesen ist. Die 
Schwankungen sind nicht allzu groß. Aber für die 
Frage des Ausgabenstopps ist doch auch entschei-
dend, ob man eine Finanzpolitik mit der Aussicht 
auf einen gleichbleibenden Zuwachs des Sozialpro-
dukts und damit auf steigende Einnahmen betreibt, 
wie sie auf den Seiten 207 und 208 effektiv darge
-
stellt worden sind. Meine politischen Freunde 
werden Sie bei den Beratungen im Haushaltsaus-
schuß auf diese Grundsatzfrage ansprechen, ob es 
bei der bisherigen Relation zwischen Sozialprodukt 
und Steueraufkommen bleiben soll oder ob Sie be-
absichtigen, diese Relation zu verändern. 
Einige entscheidende Frigen, die wir immer 
wieder vorzubringen haben, sind in den Vorbe-
merkungen von Ihnen dankenswerterweise zu einem 
Teil gelöst. Wir haben in den letzten Jahren wieder-
holt gesagt, daß sich der Überblick über die Haus-
haltspläne und die Haushaltsfragen für die Mit-
glieder dieses Hoben Hauses letzten Endes nicht 
auf Grund des Studiums der Einzelpläne ergeben 
kann, sondern daß wir in einer globalen Zusammen-
stellung so etwas wie einen Funktionsplan haben 
müssen, aus dem wir erkennen können, wie denn 
alle diese großen Ausgaben funktionsmäßig ver-
teilt werden. Wir sind Ihnen dankbar dafür, daß Sie 
in den Vorbemerkungen drei Funktionspläne ver-
öffentlicht haben, für das Jahr 1956/57, für das 
laufende Jahr 1957/58 und auch für das Jahr 1958/59. 
Es ist nicht einfach, sich diese Zahlen in ihren gegen-
seitigen Beziehungen, in ihren Größenordnungen 
und periodischen Abläufen vorzustellen. Immerhin 
gewinnt man daraus einen klaren Überblick über 
den funktionellen Ablauf dieses Haushaltsplanes. 
Sie haben auch den Versuch gemacht - das er-
kennen wir dankbar an -, für bestimmte Ausgaben 
einmal den Funktionsplan von Bund und Ländern 
in Auswirkung auf die Haushaltspläne von Bund 
und Ländern gemeinsam darzustellen. Ich verweise 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1211 
Dr. Schild 
auf die von Bund und Ländern gemeinsam durch-
geführte Förderung der Wissenschaft, die Sie in den 
verschiedenen Jahren unter Hinweis auf das König-
steiner Abkommen dargestellt haben. Aber wenn 
man die Gesamtfinanzlage unserer Bundesrepublik 
einschließlich der sozialen Belastungen — man muß 
ja immer wieder die Gesamtlast von Steuern und 
Sozialabgaben sehen — funktionsmäßig nachprüfen 
will, so findet man auch heute noch nicht das not-
wendige statistische Material so sach- und zeitge-
recht zusammengestellt, wie das notwendig wäre, 
wenn wir uns im Haushaltsausschuß und im Plenum 
eine genaue Vorstellung machen wollten, was für 
die einzelnen funktionellen Aufgaben in unserer 
Bundesrepublik ausgegeben wird; wir sind auf 
Schätzungen angewiesen. 
Es steht hier z. B. die Frage: Was wird für den 
Wohnungsbau denn nun in Wirklichkeit an öffent-
lichen Zuschußmitteln von Bund, Ländern und Ge-
meinden und anderen Sozialkörperschaften gege-
ben? Die Frage ist für 1955 rückwirkend geklärt, da 
haben wir die Statistiken; noch nicht geklärt ist sie 
für 1956/57, erst recht nicht für 1957/58, und für 
1958/59 fehlt uns in der Praxis jede Vorstellung 
von der eigentlichen Größenordnung. Aber für die 
Beurteilung der Lastenverteilung auf Bund, Länder 
und Gemeinden und für die Beurteilung der Mög-
lichkeit der Herbeiführung einer neuen Finanzver-
fassung spielen doch gerade diese Zahlen eine ent-
scheidende Rolle, und zwar nicht nur in der Rück-
schau auf die vergangenen Jahre, sondern bezogen 
auf einen bestimmten gegenwartsnahen Zeitpunkt. 
Wir bitten Sie deshalb, in Verbindung mit den 
Ländern und mit allen geeigneten Bundesbehörden 
diesen Funktionshaushaltsplan so zeitnah vorzu-
ziehen, auf allen Ebenen — nicht nur auf Bundes- 
und Länder-Ebene —, und soweit das möglich ist, 
mit Schätzungszahlen zu arbeiten — die dann ja in 
irgendeiner Weise kontrollierbar sind —, so daß 
wir einen klaren Überblick über die gesamte Aus-
gabenpolitik in unserer Bundesrepublik haben. 
Damit komme ich zu einem für meine politischen 
Freunde sehr wesentlichen Punkt Ihrer Rede, näm-
lich Ihren Bemühungen, zu einer neuen Finanzver-
fassung zu kommen. Diese neue Finanzverfassung 
hat ja im tiefsten Grunde zwei Grundsatzprobleme 
zu lösen: auf der einen Seite irgendwie, so oder so, 
die Bestimmungen des Grundgesetzes zu ändern, 
die das Steueraufkommen zwischen Bund, Ländern 
und Gemeinden verteilen, und auf der anderen 
Seite eine Reform der Haushaltsordnung durchzu-
führen, ohne die es letzten Endes auch keine echte 
Finanzverfassungsregelung gibt. Nach allen Erfah-
rungen der letzten Jahre sind wir nicht der Über-
zeugung, daß in diesem Hohen Hause und mit den 
anderen entscheidend en parlamentarischen Stellen 
eine Grundgesetzänderung nach dieser Richtung hin 
zu erreichen ist. Denn wer jeweils an der Neuord-
nung oder Beibehaltung dieser Hoheitsrechte, seien 
es die des Bundes, seien es die der Länder, inter-
essiert ist, das wechselt parteilich gesehen im Laufe 
der Entwicklung. 
(Heiterkeit rechts.) 
Ich habe es in diesen vier Jahren erlebt, daß ge
-
wisse Parteien, die früher stark zentralistisch orien-
tiert waren, heute an einem föderalistischen Prinzip 
orientiert sind; und auch das Umgekehrte ist der 
Fall gewesen. 
Ich darf für die Fraktion der Deutschen Partei in 
Anspruch nehmen, daß wir dort, wo es sich um 
einen gesunden Zentralismus handelt, diesem Hohen 
Hause bereits unsere entsprechenden Vorschläge, so 
bezüglich der Finanzverwaltung und der Erziehungs-
verwaltung, vorgelegt haben. Bei dem ganzen Spiel 
um die Verfassungsänderungen spielt der Gesichts-
punkt der Vorläufigkeit — demnächst treten wir in 
das zehnte Jahr dieser vorläufigen Verfassung ein 
— eine gewisse Rolle. Aber auch beim Spiel um die 
Machtpolitik zwischen den Parteien haben wir nicht 
den Eindruck, daß es gelingen wird, das Grund-
gesetz zu ändern. Trotzdem müssen wir uns mit 
einer neuen Finanzverfassung befassen. Wir müs-
sen versuchen, in irgendeiner Form zu einem 
Akkord mit den Ländern zu kommen. Meine politi-
schen Freunde sehen vorläufig keinen anderen Weg 
als den eines großen politischen Versuchs, zu einem 
Staatsvertrag zwischen Bund und Ländern zu kom-
men, der etwas Ähnliches wie eine Neuregelung 
der Finanzverfassung enthält. Daß ein solcher Ver-
such auf freiwilligem Wege vor sich gehen muß, ist 
eine Selbstverständlichkeit. 
In diesem Staatsvertrag müssen auch die Dinge 
geregelt werden, um die wir in diesem Parlament 
uns mit dem Bundesrat und mit den Ländern zu-
mindest seit vier, fünf Jahren in jedem Jahre er-
neut streiten. Das ist zunächst die gemeinsame Be-
handlung aller Fragen der Förderung der Wissen-
schaft, insbesondere der Ausbau des Königsteiner 
Abkommens, und ist zweitens die Förderung des 
Verkehrs- und Straßenbauwesens, worüber immer 
wieder neue Pläne, wer dieses und wer jenes zu 
verantworten hat, kursieren. Drittens gibt es hier 
eine ganze Reihe anderer Fragen, auf dem kultur-
politischen Gebiet, auf dem Gebiet des Erziehungs-
wesens, Fragen der Investitionen für die Kultur-
politik, beispielsweise die Volksschulen, ferner das 
gesamte Krankenhausproblem, das die ganze Be-
völkerung interessiert, Fragen, bei denen die Zu-
ständigkeit zwischen Bund, Ländern und Gemein-
den bisher immer strittig gewesen ist. Man ist hier 
grundsätzlichen Zweckmäßigkeiten ausgewichen. 
Wir wünschen und hoffen, daß es möglich ist, im 
Wege eines Staatsvertrages diese Dinge zu klären, 
wobei es dem Geschick der Bundesregierung über-
lassen bleiben sollte, solche Staatsverträge unter 
Umständen mit einzelnen Ländern oder gegebenen-
falls mit der Gesamtheit der Länder abzuschließen, 
damit endlich die wichtigsten Dinge auf dem Gebiet 
des Haushalts und der Finanzverfassung, die alle 
gemeinsam interessieren müssen, geklärt werden, 
ohne daß es einer Grundgesetzänderung bedarf. 
Weiter darf ich im Namen meiner politischen 
Freunde auf die nach wie vor sehr große Sorge 
wegen der ständigen Zunahme des Bundesvermögens 
hinweisen. Schon im vorigen und im vorvorigen 
Jahre haben wir darauf aufmerksam gemacht, daß 
das Bundesvermögen von Jahr zu Jahr mehr zu- 
1212 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Dr. Schild 
nimmt, sowohl hinsichtlich des realen Grundver-
mögens wie vor allem hinsichtlich der Finanzver-
mögen und hierbei wieder der Darlehnsvermögen 
des Bundes. Nach den Vorbemerkungen hat das 
Bundesvermögen die Summe von etwa 65 Milliar-
den DM erreicht — allein das Darlehnsvermögen 
hat im Jahre 1957/58 die Summe von 12,5 Milliar-
den DM erreicht —, so daß der Bund als Bank hier 
eine sehr große Rolle spielt. Daneben fungiert das 
ERP-Vermögen mit rund 7 Milliarden DM ebenfalls 
als Darlehnsvermögen. Unter diesen Umständen 
müssen wir unsere größten Besorgnisse anmelden. 
Diese Sorgen sind natürlich auch durch die ganze 
Entwicklung bedingt, die mit dem Juliusturm zu-
sammenhängt. Wir wünschen, daß etwaige Be-
wegungsmittel, etwaige Verfügungsmittel, von 
denen Sie ja im Augenblick noch nicht gesprochen 
haben — aber während der Beratungen werden wir 
wohl zu der einen oder anderen Position kom-
men —, nicht dazu benutzt werden, den Bund wei-
ter in seiner Stellung als Bankier zu stärken. 
Damit steht und fällt die Antwort auf die Frage, 
die Sie angeschnitten, aber bisher noch nicht beant-
wortet haben: Was wird aus der Subventions-
politik? In den Vorbemerkungen geben Sie bei der 
Erörterung der Subventionspolitik für den Woh-
nungsbau an, daß sich die Regierung noch Ge-
danken darüber macht, ob die Kapitalsubvention, 
d. h. aus Darlehen des Bundes, weitergeführt wer-
den soll oder ob die Subvention aus Kapitalmarkt-
mitteln zu Lasten des Bundes durchgeführt werden 
soll oder ob überhaupt an die Stelle der Kapital-
subvention eine andere Subventionsart treten soll, 
von der in den Vorbemerkungen substantiiert noch 
nicht die Rede ist. Das sind aber letzten Endes die 
Grundsatzfragen, zu denen man beim Beginn einer 
Legislaturperiode die Haltung der Regierung wis-
sen muß. Welche grundsätzliche Haltung hat die 
Regierung in der Frage der Subventionspolitik, 
nicht nur für das Jahr 1958/59, sondern auch für 
die kommenden drei Jahre? 
Auch das lehrt die Erfahrung unseres parlamen-
tarischen Lebens: die Entscheidungsfreiheit über 
solche Grundsatzfragen ist verhältnismäßig kurz-
fristig. Das parlamentarische Schaltjahr der Un-
popularität, in dem auch Fehlentwicklungen auf 
allen Gebieten der Subventionspolitik bereinigt 
werden können, läuft nach unserem Empfinden 
schon etwa am 31. März 1959 ab. Ab 31. März 1959 
sind nicht mehr nur sachliche politische Gesichts-
punkte für Entscheidungen maßgebend, sondern da 
kommen schon andere, in der Demokratie liegende 
parteipolitische Erwägungen hinzu. Deshalb sind 
wir brennend daran interessiert, wie Sie die Frage 
der Subventionspolitik für die nächsten vier Jahre 
innerhalb des Kabinetts und unter Ihrer Führung 
zu lösen gedenken. 
Mit Rücksicht auf die vorgeschrittene Zeit will ich 
mich auf diese grundsätzlichen Bemerkungen be-
schränken. Es ist selbstverständlich, daß wir die 
Regierungspolitik, wie sie bisher in den Grundsatz-
fragen der allgemeinen Sozialpolitik und in ihrer 
Abstimmung mit den notwendigen Verteidigungs-
fragen betrieben worden ist, auch in Zukunft inner-
halb der Koalition bejahen. Ich möchte aber noch 
einmal auf die Vorbemerkungen zurückgreifen, wo 
Sie, Herr Minister, an einer Stelle sagen: Es kommt 
darauf an, zu prüfen, was noch zumutbar und was 
gegenüber dem Steuerzahler in der allgemeinen 
Lastenverteilung und in der Lastenquote vertretbar 
ist. Um diese Zumutbarkeit und Vertretbarkeit bei 
den großen Positionen dieses Haushaltsplans und 
ihren Relationen handelt es sich bei der Ausein-
andersetzung im Haushaltsausschuß und in der 
zweiten und dritten Lesung. 
Eine bedeutende Tageszeitung hat vor einiger 
Zeit über Ihre grundsätzlichen Ausführungen, die 
Sie etwa bis Mitte März in der Öffentlichkeit ge-
macht haben, geschrieben: „Laßt Etzel nicht allein!" 
Seien Sie überzeugt, daß die Fraktion der Deut-
schen Partei Ihren guten Willen, Ihre guten Ab-
sichten und die von Ihnen betonte Überzeugung zu 
ästimieren weiß und hinter Ihnen steht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lachen bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmel-
dungen zu Punkt 1 der Tagesordnung liegen nicht 
vor. 
(Abg. Wehner: Hört! Hört!) 
— Es scheint auch dabei bleiben zu sollen. 
(Abg. Wehner: Ein müdes Haus!) 
— Ein Haus, dessen Besetzung eine gewisse Streu-
ung aufweist ... 
(Heiterkeit.) 
Wir haben nunmehr die einzelnen Vorlagen zu 
überweisen. Zu Punkt 1 a ist Überweisung an den 
Haushaltsausschuß vorgeschlagen, zu Punkt 1 b 
ebenfalls, zu Punkt 1 c zusätzlich an den Finanz-
ausschuß als mitberatenden Ausschuß, zu Punkt 1 d 
nur Überweisung an den Finanzausschuß, zu 
Punkt 1 e Überweisung an den Haushaltsausschuß 
als federführenden Ausschuß und den Finanzaus-
schuß als mitberatenden Ausschuß. Weitere Anträge 
werden nicht gestellt. — Widerspruch erhebt sich 
nicht; dann ist so beschlossen. Damit ist Punkt 1 der 
Tagesordnung, die erste Lesung des Haushalts, er-
ledigt. 
Ich rufe auf Punkt 2: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung und Ergänzung des Lebensmittel-
gesetzes (Drucksache 316). 
Nach einer Übereinkunft der Fraktionen im Äl-
testenrat soll ohne Debatte Überweisung an den 
Ausschuß für Gesundheitswesen als federführenden 
Ausschuß und an den Rechtsausschuß erfolgen. Ist 
das Haus einverstanden? — Dann ist so beschlos-
sen. Punkt 2 ist erledigt. 
Ich rufe auf Punkt 3: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Gesetzes über die Gewichts-
bezeichnung an schweren, auf Schiffen beför-
derten Frachtstücken (Drucksache 254). 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. Ap ril 1958 	1213 
Vizepräsident Dr. Schmid 
Auch hier ist ein Übereinkommen im Ältestenrat 
erfolgt, wonach die Vorlage ohne Debatte an den 
Ausschuß für Arbeit überwiesen werden soll. Ist 
das Haus einverstanden? — Dann ist so beschlos-
sen. Punkt 3 ist erledigt. 
Ich rufe auf Punkt 4: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Sammlung des Bundesrechts (Drucksache 
278). 
Auch hier soll auf Grund einer Vereinbarung im 
Ältestenrat die Vorlage ohne Debatte an den 
Rechtsausschuß überwiesen werden. Ist das Haus 
einverstanden? — Dann ist so beschlossen. Punkt 4 
ist erledigt. 
Ich rufe auf Punkt 5: 
Beratung der Siebzehnten Verordnung über 
Zolltarifänderungen zur Durchführung des 
Gemeinsamen Marktes der Europäischen Ge-
meinschaft für Kohle und Stahl (Harmoni-
sierte Eisen- und Stahlzölle) (Drucksache 253). 
Auch hier liegt eine Vereinbarung im Ältestenrat 
vor. Danach soll die Vorlage ohne Debatte an den 
Außenhandelsausschuß überwiesen werden. Ist das 
Haus einverstanden? — Dann ist so beschlossen. 
Nunmehr käme Punkt 6, Ermächtigung zur Straf-
verfolgung gegen Dr. Fritz Rauhut, Würzburg, ge-
mäß Schreiben des Bundesministers der Justiz vom 
4. Juli 1957 und 28. November 1957 (Drucksache 
176). 
Hier hat der Herr Vorsitzende des Immunitäts-
ausschusses gebeten, die Sache abzusetzen. Der 
Herr Berichterstatter ist nicht anwesend. Außerdem 
scheint noch eine Erhebung vorgenommen werden 
zu müssen. Ist das Haus einverstanden? — Dann ist 
auch das beschlossen. Damit ist die Tagesordnung 
erledigt. 
Ich berufe die nächste Sitzung ein auf Freitag, 
den 18. April, vormittags 9 Uhr, und schließe die 
Sitzung. 
(Schluß: 13.33 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1215 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
a) Beurlaubungen 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Aigner 16.4. 
Frau Albertz 16. 4. 
Frau Albrecht 17. 5. 
Dr. Arndt 19.4. 
Dr.-Ing. E. h. Arnold 19.4. 
Bauknecht 10. 5. 
Dr. Becker (Hersfeld) 19.4. 
Dr. Böhm 18. 4. 
Dr. Bucerius 19. 4. 
Dr. Burgbacher 16.4. 
Conrad 18. 4. 
Dr. Dehler 19. 4. 
Diehl (Horressen) 5.5. 
Dr. Elbrächter 16.4. 
Even (Köln) 19.4. 
Felder 30. 4. 
Frau Friese-Korn 31. 5. 
Dr. Furler 19.4. 
Gedat 18. 4. 
Gehring 19. 4. 
Geiger (München) 16.4. 
Gerns 16.4. 
Dr. Greve 21.4. 
Freiherr zu Guttenberg 16.4. 
Frau Hamelbeck 18.4. 
Heye 16.4. 
Hilbert 18.4. 
Höcherl 10.5. 
Höfler 16.4. 
Frau Dr. Hubert  17.5. 
Jacobs 24.4. 
Dr. Jordan 18.4. 
Frau Kipp-Kaule 19.4. 
Kirchhoff 18.4. 
Koenen (Lippstadt) 19. 4. 
Kriedemann 19.4. 
Könen (Düsseldorf) 16.4. 
Kunze 15. 5. 
Leber 16. 4. 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 30.4. 
Dr. Maier (Stuttgart) 26.4. 
Maucher 16.4. 
Mauk 16.4. 
Frau Dr. Maxsein 18.4. 
Mellies 25.4. 
Merten 19.4. 
Dr. Meyers (Aachen) 16.4. 
Frau Nadig 16.4. 
Paul 30.4. 
Dr. Pferdmenges 18. 4. 
Rademacher 19. 4. 
Ramms 18.4. 
Scharnberg 16.4. 
Scheel 16.4. 
Schneider (Bremerhaven) 18.4. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 18.4. 
Schultz 16.4. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Frau Dr. Schwarzhaupt 19.4. 
Simpfendörfer 19. 4. 
Teriete 16. 4. 
Walpert 19.4. 
Wehr 16.4. 
Frau Wolff (Berlin) 16.4. 
b) Urlaubsanträge 
Abgeordnete(r)  bis einschließlich 
Bauereisen 26.4. 
Frau Dr. Brökelschen 26. 4. 
Dr. Eckhardt 30. 4. 
Eichelbaum 3.5. 
Dr. Frey 26. 4. 
Dr.. Friedensburg 30. 4. 
Häussler 30. 4. 
Heinrich 15.5. 
Frau Herklotz 25. 4. 
Iven (Düren) 26. 4. 
Meyer (Oppertshofen) 26.4. 
Frau Niggemeyer 30. 4. 
Scheppmann 2. 5. 
Sträter 26. 4. 
Struve  7.5. 
Dr. Wahl 15.5. 
Dr. Zimmer 26. 4. 
Anlage 2 
Schriftliche Begründung 
des Abgeordneten Dr. Preusker zu dem Antrag der 
Fraktion der DP betr. Errichtung einer einheitlichen 
Bundesfinanzverwaltung (Drucksache 59). 
Die Fraktion der DP hat mit Drucksache 59 dem 
Bundestag einen Antrag vorgelegt, durch den die 
Bundesregierung ersucht werden soll, unverzüglich 
Verhandlungen mit den Ländern mit dem Ziel der 
Errichtung einer einheitlichen Bundesfinanzverwal-
tung aufzunehmen und dem Bundestag die ent-
sprechenden Gesetzesvorlagen zur Änderung des 
Grundgesetzes sowie die weiter hierzu erforder-
lichen Gesetzesvorlagen zuzuleiten. Die Fraktion 
der Deutschen Partei hat dieses Problem der Er-
richtung einer einheitlichen Bundesfinanzverwal-
tung gerade zu Beginn der 3. Legislaturperiode aus 
den gleichen Gründen zur erneuten Erörterung ge-
stellt, aus denen heraus auch die Bundesregierung 
selbst bei der Einbringung ihrer Steuervorlagen 
einen funktionierenden Finanzausgleich zwischen 
den reichen und den armen Ländern als Gretchen-
frage der Zukunft eines gesunden bundesstaatlichen 
Aufbaus bezeichnet hat. 
Um jede Mißdeutung von vornherein auszuschlie-
ßen: Sowohl die Entwicklung der letzten Jahre, wie 
auch die tatsächliche Gesetzgebung haben bewiesen, 
daß angesichts der im Grundgesetz verankerten Auf-
teilung der Steuern zwischen Bund und Ländern 
1216 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
und der Form der Mitwirkung von Bundesrat und 
Bundestag beim Zustandekommen von Steuergeset-
zen die Frage der Organisation unserer Finanzver-
waltung keine Kardinalfrage eines mehr föderali-
stischen oder mehr unitarischen Bekenntnisses ist. 
Es herrscht wohl gegenwärtig auf allen Seiten Ein-
mütigkeit darüber, daß in der Bundesrepublik nicht 
wie in einer europäischen Konföderation souverän 
bleibende Staaten vorsichtige Vereinbarungen über 
einen noch vor der Bewährungsprobe stehenden 
Staatenbund treffen, sondern daß hier vielmehr 
deutsche Bundesländer im historischen Bewußtsein 
ihrer untrennbaren Zusammengehörigkeit eine Re-
gelung suchen, die sowohl-ein Höchstmaß an Eigen-
ständigkeit der Entwicklung in den einzelnen Bun-
desländern wahrt wie auch gleichzeitig ein Höchst-
maß an gemeinsamer Blüte auf allen Gebieten der 
Kultur, Wirtschaft und sozialen Wohlfahrt sichert. 
Die Frage des organisatorischen Aufbaus des Finanz-
wesens ist also in der Bundesrepublik kein Ding 
und Dogma an sich — über diese Zeiten sind wir 
erfreulicherweise hinausgewachsen —, sondern eine 
reine Vernunftfrage der größten Zweckmäßigkeit, 
Wirksamkeit und Wirtschaftlichkeit in der Ver-
waltung. 
Es ist nun einmal mit dem Finanzwesen eines 
Staates etwas ganz Besonderes und Empfindliches. 
Es gibt viele Dinge, die in ihrer Bedeutung für die 
Allgemeinheit vielleicht nicht minder wichtig sind, 
bei denen man aber die Durchführung völlig unbe-
sorgt soweit dezentralisieren kann, wie man will. 
Ich darf als Beispiel vielleicht das Gebiet der Vete-
rinärmedizin nennen. Die Bekämpfung der Tier-
seuchen ist für die menschliche Gesundheit zwei-
fellos von überragender Bedeutung. Trotzdem kann 
es hier kaum eine Problematik wegen der zweck-
mäßigsten Durchführung geben, weil selbst bei völ-
liger Dezentralisation keine grundlegenden Ermes-
sensfragen aufgeworfen werden. Maul- und Klauen-
seuche ist nun einmal Maul- und Klauenseuche; sie 
kann in Schleswig-Holstein wie in Baden-Württem-
berg nur mit den gleichen Mitteln und in der glei-
chen Weise bekämpft werden. 
Demgegenüber gibt es in unserer Finanzverwal-
tung leider unendlich viele Ermessensentscheidun-
gen von allergrößter wirtschafts-, sozial- und kul-
turpolitischer Bedeutung, ja schlechthin von ent-
scheidender Bedeutung für die Eigenständigkeit der 
einzelnen Länder. Dieser Ermessensspielraum liegt 
hei unserer Finanzverwaltung der Natur nach vor 
allem 
1. im Zeitpunkt, in der Zeitdauer und in der mehr 
oder weniger streng gehandhabten Art der 
Steuerveranlagung, Steuerprüfung und Festset-
zung von Vorauszahlungen, 
2. im Verfahren der Stundung und des Erlasses von 
Steuern, 
3. im Verfahren bei der Bewertung aller Wirt-
schaftsgüter und des Vermögens sowie in der 
Anerkennung von Abschreibungen und Wert-
berichtigungen. 
Man mag die Dinge drehen und wenden wie man 
will. Es ist einmal gesagt worden, der Geldbeutel 
sei nun einmal der empfindlichste Körperteil, und 
daran ist sicherlich viel Wahres, wenn und solange 
Steueranteile des Staates am Einkommen von 
und mehr, zumindest in der Wirtschaft, wenn man 
alles zusammenrechnet, die Regel und nicht die 
Ausnahme sind. Man kann also das Problem der 
ungeteilten oder geteilten Finanzverwaltung nicht 
gut an den historischen Beispielen aus dem Steuer-
paradies vor dem 1. Weltkrieg oder der immer noch 
ungleich glücklicheren Weimarer Zeit messen, son-
dern nur an der harten Wirklichkeit unseres augen-
blicklichen Zeitalters einer ungeheuren deutschen 
Not und Armut, die trotz aller Erfolge im Wieder-
aufbau in den letzten zehn Jahren doch noch immer 
vorhanden ist. 
In bezug auf die in den letzten acht Jahren beim 
Wiederaufbau so überaus erfolgreich praktizierte 
Wirtschaftspolitik in der Bundesrepublik hat es das 
böse, wirklich ad absurdum geführte Schlagwort 
von „den Reichen, die immer reicher würden, und 
den Armen, die immer armer würden", gegeben. 
Wenn man dieses Schlagwort überhaupt irgendwo 
mit einer wenigstens halben oder Viertelberechti-
gung zitieren kann, dann wahrscheinlich noch am 
ehesten in bezug auf die Situation unserer Bundes-
länder: hier hat sich allmählich die Erkenntnis 
immer breitere Bahn gebrochen, daß eine Verwal-
tung der Finanzen, die einen recht unterschiedlichen 
Ermessensgebrauch nicht soweit wie nur irgend 
möglich auszuschließen vermag, in der Tat reiche 
Länder reicher und arme Länder ärmer machen 
kann. 
Es soll deshalb auch in diesem Zusammenhang 
noch einmal daran erinnert werden, daß insbeson-
dere auch der Parlamentarische Rat in seinen 
Grundgesetzbeschlüssen aus ähnlichen Erwägungen 
von der ungeteilten Bundesfinanzverwaltung ausge-
gangen ist. Es waren nur die Militärgouverneure 
der Besatzungsmächte, die verhindert haben, daß 
diese gemeinsame bessere Erkenntnis Bestandteil 
des deutschen Grundgesetzes geblieben ist. Die 
Bundesrepublik ist inzwischen den damaligen Be-
satzungsmächten gegenüber in ihren Verfassungs-
beschlüssen souverän geworden. Eigentlich sollte 
man schon das zum Anlaß nehmen, um nunmehr 
solche Fehlanweisungen der damaligen Besatzungs-
mächte im Sinne der besseren deutschen Auffassun-
gen zu korrigieren. 
Wirklich nicht ohne Grund ist besonders in den 
beiden letzten Jahren die wirtschaftliche Schwäche 
des Kultuswesens in einzelnen Bundesländern kri-
tisiert und dann verständlicherweise sogleich nach 
der Finanzhilfe des Bundes gerufen worden. Nie-
mand kann ja im Ernst unsere Kinder in ihren Bil-
dungs- und Lebenschancen entgelten lassen, daß sie 
zufällig in den armen Ländern Schleswig-Holstein, 
Niedersachsen, Rheinland-Pfalz oder Bayern ge-
boren sind oder aufwachsen müssen. Schließlich 
stehen wir doch alle auf dem Standpunkt, daß un-
sere Kinder das gleiche Recht auf die bestmögliche 
Ausbildung besitzen und wir alle die Pflicht haben, 
dafür zu sorgen. 
Ebenso ist in den letzten Jahren mit immer grö-
ßerem Ernst darauf hingewiesen worden, daß aus 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode - 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1217 
Schleswig-Holstein, Niedersachsen, Bayern insbe-
sondere ein großer wirtschaftlicher Wanderungs-
prozeß, vor allem nach Nordrhein-Westfalen, dem 
Rhein-Main-Gebiet und Baden-Württemberg, in 
Gang gekommen ist. Hier drohen Verödung und 
wachsende wirtschaftliche Schwächung gewisser-
maßen als eine sich selbst vorwärtstreibende Ket-
tenreaktion auf der einen und Überbelastung in 
Bevölkerungsdichte sowie Investitionen auf dem 
Verkehrs-, Elektrizitäts-, Wasserversorgungs- und 
Gesundheitsgebiet auf der anderen Seite. 
Alle diese Entwicklungen schreien gebieterisch 
nach einer Korrektur. Der horizontale Finanzaus-
gleich, der dies bewerkstelligen sollte, hat das nicht 
vermocht. Er ist, das muß ganz ungeschminkt fest-
gestellt werden, am übergroßen Ermessensspiel-
raum der geteilten Finanzverwaltung gescheitert. 
Sicherlich wird eine ungeteilte Bundesfinanzverwal-
tung noch kein automatisches Heilmittel sein. 
Sie vermag aber der Natur dieses besonders 
schwierigen Gebietes entsprechend die allein denk-
bare wettbewerbsneutrale Basis eines horizontalen 
Finanzausgleiches zwischen den armen und den 
reichen Ländern abzugeben. Manchem mag dies auf 
den ersten Blick fast etwas grotesk erscheinen. 
Aber entsprechend den Beschlüssen des Parla-
mentarischen Rates von 1948/49, der ja den föde-
rativen Staatsaufbau wollte und gerade deshalb 
auch die ungeteilte Bundesfinanzverwaltung vor-
sah, ist es inzwischen harte Wirklichkeit geworden: 
Wer die Eigenständigkeit der Bundesländer unab-
hängig von ihren naturgegebenen wirtschaftlichen 
Vorteilen oder Nachteilen ernstlich will, wer die 
höchstmögliche Ausbildung unserer Menschen ohne 
Rücksicht darauf anstrebt, ob sie zufällig in „rei-
chen" oder „armen" Ländern leben, wer nicht eine 
einseitige wirtschaftliche Wanderung möchte, der 
muß die Notwendigkeit der ungeteilten Bundes-
finanzverwaltung bejahen. 
Die hier und da in der letzten Zeit als halbe 
Lösungen erwogenen sogenannten Kompromisse 
einer „ständigen Ministerpräsidentenkonferenz" 
werden auf dem Gebiet des horizontalen Finanz-
ausgleichs mit Sicherheit noch unfruchtbarer blei-
ben als die „ständige Kultusministerkonferenz". Es 
ist einfach eine vor allem auf finanziellem Gebiet 
irreale Überforderung, von den Ländern zu erwar-
ten, daß sie aktive Partner — nämlich Gebende und 
Nehmende — und zugleich neutrale Schiedsrichter 
in einer Person sein sollen. 
In früheren Jahren hat man die Bundesfinanzver-
waltung häufig mit der Erwartung erheblicher lau-
fender Verwaltungseinsparungen begründet. Diese 
lassen sich sicherlich auch erzielen, wenn man Aus- 
und Durchführungsanweisungen künftig nur ein-
mal, statt bis jetzt zehnmal, erlassen muß. Wir be-
gründen aber die nach unserer Meinung überfällige 
Errichtung der ungeteilten Finanzverwaltung im 
Bunde in allererster Linie mit der dringend gebote-
nen Beendigung einer kulturellen und wirtschaft
-
lichen Verödungsgefahr in den schwachen Ländern 
und der Notwendigkeit der Beendigung einer kost
spieligen Konzentration in den sogenannten star-
ken Ländern. In beiden Fällen würde bei einem 
Beibehalten des derzeitigen Zustandes der Ruf nach 
dem totalen Wohlfahrts- und Versorgungsstaat 
zwangsläufig am bitteren Ende stehen, anstatt, wie 
die Fraktion der Deutschen Partei wünscht, die For-
derung nach der größtmöglichen Eigenständigkeit 
und Unabhängigkeit des einzelnen wie auch der 
Gemeinden und der Bundesländer. 
Anlage 3 
Schriftliche Erklärung 
des Abgeordneten Eilers (Oldenburg) für die FDP- 
Fraktion zur ersten Beratung des von der Bundes-
regierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für 
das Rechnungsjahr 1958 (Haushaltsgesetz 1958) 
(Drucksache 300), zur Beratung des Antrags der 
Fraktionen der DP, CDU/CSU betr. Angleichung des 
Haushaltsjahres an das Kalenderjahr (Drucksache 
237) und zur Beratung des Antrags der DP betr. Er-
richtung einer einheitlichen Bundesfinanzverwal-
tung (Drucksache 59). 
Die Beratung und der Beschluß über den Haus-
haltsplan ist eines der wesentlichsten Rechte des 
Parlaments. Wichtig dabei aber ist vor allem die 
rechtzeitige Verabschiedung vor Beginn des neuen 
Rechnungsjahres. Dies ist um so wichtiger, als die 
Ausgaben des Bundes große allgemeine volkswirt-
schaftliche Auswirkungen haben. Es muß deshalb I 
erwartet werden, daß der Entwurf des Haushalts-
plans rechtzeitig vor Ablauf des alten Haushalts-
jahres im Bundestag vorgelegt wird. 
Haushaltsberatungen müssen gründlich sein, 
wenn sie einen Sinn haben sollen. 
Nach meiner Ansicht wäre die Verlegung des 
Rechnungsjahres auf das Kalenderjahr ein gutes 
Mittel, in diesem Sinne zu wirken. Es ist erstaun-
lich, daß Bundesregierung, Bundestag und Länder-
regierungen die Angleichung des Haushaltsjahres 
an das Kalenderjahr zwar schon oft diskutiert 
haben, ohne jedoch zu einem Entschluß gekommen 
zu sein. Dieses ist um so mehr erstaunlich, als schon 
1951 alle Bundesminister, bis auf den Bundeswirt-
schaftsminister, einer solchen Angleichung zustimm-
ten. Der letzte war der Meinung, daß eine pünkt-
lichere Verabschiedung des Haushaltsplanes auch 
bei dem jetzigen Haushaltsjahr ausreichen müsse. 
Die Finanzminister der Länder hielten 1951 die 
Angleichung des Haushaltsjahres an das Rech-
nungsjahr für unzweckmäßig. Nur der Finanzmini-
ster des Landes Rheinland-Pfalz war geneigt, der 
Verlegung zuzustimmen. 
Besonders bemerkenswert ist, daß der Bundes-
rechnungshof auch im Jahre 1951 eine Angleichung 
an das Kalenderjahr empfahl. Er stellte anheim, die 
damalige Bank deutscher Länder dazu zu hören. 
Geldmarktpolitische Erwägungen waren der Grund 
dazu. 
1218 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 
Die Bank deutscher Länder nahm positiv wie 
folgt Stellung: 
Würde das Rechnungsjahr in Zukunft am 1. Ja-
nuar beginnen, so könnte der Bund, der im Ja-
nuar über besonders hohe Steuereinnahmen ver-
fügt, die mit dem Beginn des Rechnungsjahres 
zusammenfallenden erhöhten Ausgaben voraus-
sichtlich ohne Inanspruchnahme von Kreditmit-
teln finanzieren. Ein eventuell erhöhter Kredit-
bedarf der Länder könnte bei der im Januar üb-
lichen Verflüssigung des Geldmarktes leichter be-
friedigt werden, als dies im April der Fall ist. 
Es will mir scheinen, allein diese Begründung 
wäre ein sehr gewichtiger Grund für die Verlegung 
auf das Kalenderjahr gewesen. 
Aber mitnichten! Alle Bemühungen waren um-
sonst. Erst im Jahre 1954 im Zusammenhang mit 
der Finanz- und Steuerreform wurde ein erneuter 
Versuch unternommen. Das Bundesfinanzministe-
rium bat die vorher schon erwähnten Stellen noch-
mals um Äußerung. 
Am 4. März 1954 erörterten die Finanzminister 
der Länder abermals diese Frage. 
Einige Länder zeigten Neigung, andere nicht! Wie 
könnte es bei uns auch anders sein. Als schein-
barer Ausweg wurde vorgeschlagen, die Abtei-
lungsleiter der Länderfinanzministerien zu der An-
gelegenheit zu hören. 
Am 19. Mai 1954 fand die Besprechung statt. 
Fast ohne Ausnahme waren diese Ministerialver-
treter dagegen. Sie meinten, die Haushaltspraxis 
der Länder sei auf lokale Verhältnisse zugeschnit-
ten und könnte deshalb nicht geändert werden. 
Darüber kann ich nur erstaunt sein, denn die 
Körperschaften, die den lokalen Verhältnissen am 
nächsten stehen, nämlich die Städte und Gemein-
den, stimmten durch ihre Spitzenorganisationen 
einer Angleichung des Haushaltsjahres an das 
Kalenderjahr zu. 
Die Verwunderung über dies Versagen der Län-
derfinanzminister wird noch größer, wenn man 
einen Blick in die Geschichte wirft. 1871 hatte das 
Deutsche Reich für das Haushaltsjahr das Kalender-
jahr bestimmt. 1877 wurde dann die Zeit vom 
1. April eines Jahres bis zum 31. März des näch-
sten Jahres zum Haushaltsjahr bestimmt. 
In den Ländern aber, z. B. auch in Bayern, wurde 
das Kalenderjahr erst im Jahre 1920 aufgegeben. 
Es erhebt sich die Frage: Waren die Länder vor 
1920 lokal weniger verbunden? 
Wie sieht es im übrigen in der Bundesrepublik 
aus? Die Bundesbahn arbeitet seit 30 Jahren mit 
dem Kalenderjahr, die Bundespost seit 2 Jahren. 
Auch die deutsche Sozialversicherung machte mit 
dem Kalenderjahr beste Erfahrungen. 
Die Verzahnung dieser Einrichtungen bzw. In-
stitutionen mit dem Bundeshaushalt ist gegenwär-
tig sehr schwierig. Überschneidungen und zusätz-
liche Arbeiten verursachen ständig Mehrkosten. 
Viele wichtige Steuerarten werden schon jetzt 
nach dem Kalenderjahr veranlagt. 
Wie ist die Lage in Europa? Diese Frage ist wohl 
zeitgemäß. Die Montan-Union und der Gemeinsame 
Markt rechnen mit dem Kalenderjahr. In Frank-
reich, in Belgien und in den Niederlanden ist das 
Kalenderjahr das Haushaltsjahr. 
Ein internationaler Vergleich ist uns Deutschen 
also bisher erschwert. 
Welche anderen Gründe sprechen für die Ver-
legung? Die öffentlichen Haushalte des Bundes, 
der Länder und der Gemeinden geben der deut-
schen Volkswirtschaft Aufträge von vielen Milliar-
den DM. Dies trifft vor allem für die Bauwirtschaft 
als Schlüsselwirtschaft zu. Durch die Einführung 
des Kalenderjahres als Haushaltsjahr werden ein 
besserer Wettbewerb, die rechtzeitige Ausschrei-
bung und Vergabe der Aufträge ermöglicht. 
Die öffentliche Hand kann günstigere Preise er-
zielen und dadurch erhebliche Ersparnisse erreichen. 
Wir wollen doch sparen!? Eine bessere, breitere 
Verteilung der Arbeiten auf baugünstige Monate 
ist möglich. Dies ist auch lohnpolitisch sehr wesent-
lich. Es werden weniger Überstunden, weniger 
Sonntags- und Nachtarbeit erforderlich. Auch des-
halb sind die Arbeiten billiger. 
Die Betriebe brauchen geringere Betriebsmittel 
bei den Kreditinstituten anzufordern. Die bessere 
Ausnutzung der Baumaschinen und Baueinrichtun-
gen, eine günstigere Arbeitsverteilung auf allen 
Gebieten ist möglich. In der Wirtschaft können we-
niger unproduktive Zeiten auftreten. 
Der Haushalt 1958 wird frühestens Ende Juni ver-
abschiedet. Die Folge ist, daß die einzelnen Mini-
sterien frühestens im Juli oder August Aufträge 
erteilen können. Es ist gar nicht daran zu denken, 
vor August in den einzelnen Betrieben der Bau-
wirtschaft, im Hoch- und im Tiefbau den Start für 
die praktische Arbeit zu geben. 
Bauten und Straßen werden wieder bis zum 
Wintereinbruch nicht fertig. Verkehrsstockungen 
werden unausbleiblich sein, weil auch in den lan-
gen Wintermonaten Baustellen in den Straßen nicht 
zu vermeiden sein werden. Das Kapital für diese 
Arbeiten liegt fest und ist ohne rechten Ertrag. 
Der Beginn des Rechnungsjahres mit dem 1. Ja-
nuar dagegen läßt ausreichend Zeit für Arbeitsvor-
bereitungen bis zum Eintritt baugünstiger Witte-
rung. Neben fiskalischen Vorteilen stehen allge-
mein günstige volkswirtschaftliche Auswirkungen. 
Die winterliche Spitze der Arbeitslosigkeit würde 
beim rechtzeitigen Einsetzen der Mittel der öffent-
lichen Hand etwa in der 2. Hälfte des Monats März 
oder spätestens im Monat April schneller abgebaut 
werden können. Millionen DM der Unterstützungen 
für Arbeitslose würden wahrscheinlich gespart und 
für produktive Zwecke freigemacht. 
Die Länder behaupten, ein Hindernis für die Um-
stellung des Rechnungsjahres auf das Kalenderjahr 
sei das jetzige Schuljahr, das mit dem Haushalts-
jahr übereinstimme. Der Schuletat sei der größte 
Etat im Länderhaushalt. Nach meiner Auffassung 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 22. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 16. April 1958 	1219 
ist diese Begründung nicht durchschlagend. Notfalls 
wäre sogar zu überlegen, das Schuljahr ebenfalls 
mit dem Kalenderjahr Bleichlaufen zu lassen. Es 
würde sicherlich ein Vorteil mindestens erreicht, 
daß der Kummer mit der versagten Versetzung 
einiger Kinder gleich im Silvesterrausch ertränkt 
wäre. Auf keinen Fall sollte man die Zeugnisse vor 
Weihnachten ausgeben. 
Als weiterer Einwand wird vorgebracht, daß die 
rechtzeitige Verabschiedung des Haushaltsplans im 
Rahmen eines Kalenderjahres wegen des Sommer-
urlaubs der mit dem Haushalt befaßten Volks- und 
Ministerialvertreter zweifelhaft sei. Keine Begrün-
dung ist verwunderlicher als diese, denn: Sind bei 
der Post bisher Urlaubswünsche unerfüllt geblie-
ben? Fahren Züge weniger, werden Briefe der Post 
weniger zugestellt oder Renten in den Urlaubs-
monaten nicht pünktlich ausgezahlt? Auch im Aus-
land geht es. Warum dann nicht auch bei uns? 
Das Kalenderjahr ist ein natürlicher Rhythmus, 
menschlich und auch wirtschaftlich gesehen. Alles 
in allem, schneiden wir endlich den alten Zopf ab 
im Bund, in den Ländern, in den Gemeinden und 
schaffen wir eine moderne Frisur! Sie ist nicht nur 
schöner, sondern auch praktischer. 
Die Errichtung einer einheitlichen Bundesfinanz-
verwaltung wird in diesem Zusammenhang noch 
stärkere Impulse auslösen können. Für eine steuer-
liche Gleichmäßigkeit und Gerechtigkeit ist sie un-
erläßlich. Die 1951 gehörten Sachverständigen ver-
neinten bereits glatt, daß bei der gegenwärtigen 
Regelung eine gleichmäßige und gerechte steuer- 
 liche Erfassung gesichert sei. 
Eine einheitliche Bundesfinanzverwaltung könnte 
sparsamer und rationeller arbeiten. Als Beispiel 
mag nur verwiesen werden auf die 150 Länder-
erlasse in 9 Ländern zu dem § 7 c des Einkommen-
steuergesetzes. Diese Erlasse waren veröffentlicht. 
Die Zahl der nicht veröffentlichten Erlasse ist wahr-
scheinlich noch größer. 
Die Steuerfahndung ist zweifellos nicht beliebt. 
Bei der einheitlichen Durchführung könnten Über-
griffe besser vermieden werden als in der gegen-
wärtigen Verwaltung bei den Ländern. Sie würde 
auch wirksamer sein. 
Die Betriebsprüfung hat mit der Steuerfahndung 
nichts zu tun. Dennoch kann man sich gegenwärtig 
des Eindrucks nicht erwehren, als würden einige 
Länder diese Betriebsprüfung zu einer Art Steuer-
fahndung mißbrauchen. 
Es ist wohl kein Zweifel darüber, daß alle sach-
verständigen Persönlichkeiten eine einheitliche Bun-
desfinanzverwaltung als das Gebot der Stunde an-
sehen. Die FDP brachte bereits am 22. Mai 1951  
einen entsprechenden Gesetzentwurf durch den in-
zwischen leider verstorbenen Bundestagsabgeord-
neten Höpker-Aschoff ein. Leider wurde dieser, 
wenn auch erst am 6. Mai 1953, in einer nament-
lichen Abstimmung abgelehnt, weil die notwendige 
Zweidrittelmehrheit zur Änderung des Art. 108 des 
Grundgesetzes nicht erreicht wurde. Damals stimm-
ten nur die Abgeordneten der FDP und der SPD 
geschlossen für diesen Antrag. Es ist erfreulich, 
daß nunmehr auch die CDU/CSU und die DP sich zu 
dieser alten Forderung der Freien Demokraten be-
kennen.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03022.pdf</pdf_url>
    <id>4046</id>
    <dokumentnummer>03/22</dokumentnummer>
    <datum>1958-04-16</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
