<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4050</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/26</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1958-04-25</datum>
  <titel>Protokoll der 26. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
26. Sitzung 
Bonn, den 25. April 1958 
Inhalt: 
Entwurf eines Gesetzes zur Volksbefragung 
wegen einer atomaren Ausrüstung der 
Bundeswehr (Drucksache 303) — Fort-
setzung der Ersten Beratung — 
Dr. Greve (SPD) 	 14F° B 
Dr. Wilhelmi (CDU/CSU) 	 1467 D 
Dr. Dr. Heinemann (SPD)  1476 D 
Dr. Schröder, Bundesminister 1480 D, 1503 A, 
1506 C 
Dr. Arndt (SPD) 	  1489 A 
Heiland (SPD)  1505 A 
Ollenhauer (SPD) 	1506 D 
Dr. Mommer (SPD)  1508 B 
Hoogen (CDU/CSU) 	  1508 D 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Viehzählungsgesetzes (Drucksache 298) 
— Erste Beratung —  1509 B 
Entwurf eines Gesetzes über Bodenbenut-
zungserhebung und Ernteberichterstat-
tung (Drucksache 323) —Erste Beratung— 1509 C 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung der 
Gewerbeordnung und Ergänzung des 
Bürgerlichen Gesetzbuchs (Dr. Schmidt 
[Wuppertal], Ruhnke, Margulies, Dr. 
Elbrächter u. Gen.) (Drucksache 301) 
— Erste Beratung —  1509 D 
Entwurf eines Vierten Bundesgesetzes zur 
Änderung der Gewerbeordnung (Druck-
sache 318) — Erste Beratung — . . . . 1509 D 
Entwurf eines Gesetzes zum Schutze der 
arbeitenden Jugend (Drucksache 317) 
— Erste Beratung —   1510 A 
Entwurf eines Gesetzes zu dem Vertrag 
vom 24. 9. 1956 mit dem Königreich Bel-
gien über eine Berichtigung der deutsch-
belgischen Grenze und andere die Bezie-
hungen zwischen beiden Ländern betref-
fende Fragen (Drucksache 315) — Erste 
Beratung —   1510 B 
Entwurf eines Neunten Gesetzes zur 
Änderung des Lastenausgleichsgesetzes 
(Drucksache 324) — Erste Beratung — 1510 B 
Schreiben des RA Josef Jösch, Frankfurt 
am Main betr. Genehmigung des Straf-
verfahrens gegen den Abg. Vogt; Münd-
licher Bericht des Immunitätsausschusses 
(Drucksache 286) 
und 
Schreiben des Bundesministers der Justiz 
betr. Ermächtigung zur Strafverfolgung 
gegen Dr. Fritz Rauhut, Würzburg; Münd-
licher Bericht des Immunitätsausschusses 
(Drucksache 176)   
Jahn (Marburg) (SPD), Bericht
-
erstatter   1510 C 
Schreiben des Bundesministers der Justiz 
betr. Genehmigung zum Strafverfahren 
gegen den Abg. Dr. von Brentano; Münd-
licher Bericht des Immunitätsausschusses 
(Drucksache 287) 
Ritzel (SPD), Berichterstatter 	. . 	 1511 C 
Nächste Sitzung 	  1511 D 
Anlage 	  1512 A 

Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1459 
26. Sitzung 
Bonn, den 25. April 1958 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9 Uhr. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Eine amtliche Mitteilung wird ohne Verlesung 
in den Stenographischen Bericht aufgenommen: 
Der Herr Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen 
hat unter dem 19. April 1958 unter Bezug auf § 17 Abs. 5 des 
Postverwaltungsgesetzes den Voranschlag der Deutschen Bundes-
post für das Rechnungsjahr 1958 zur Kenntnisnahme übersandt, 
der im Archiv zur Einsichtnahme ausliegt. 
Wir setzen die Aussprache über Punkt 1 der 
Tagesordnung fort: 
Erste Beratung des von der Fraktion der SPD 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Volksbefragung wegen einer atomaren Aus-
rüstung der Bundeswehr (Drucksache 303). 
Das Wort hat der Abgeordnete Dr. Greve. 
Dr. Greve (SPD): Meine Damen und Herren! 
Wie sehr der Gesetzentwurf der sozialdemokrati-
schen Fraktion über die Volksbefragung wegen 
eines Verbots der Atomaufrüstung der Bundeswehr 
der Bundesrepublik Deutschland die wunde Stelle 
der CDU und ihrer Regierung getroffen hat, hat der 
bisherige Verlauf der Debatte gezeigt. 
(Abg. Schlick: Ein großer Irrtum!) 
— Wer sich in diesem Irrtum befindet, werden an-
dere besser entscheiden als Sie und ich. — Ich habe 
auch volles Verständnis dafür, meine Damen und 
Herren von der CDU, daß Ihnen das ganze Vor-
haben aus politischen Gründen nicht paßt. Jeder 
meiner Freunde und ich würde es verstanden haben, 
wenn Sie sich aus diesen politischen Gründen gegen 
eine Volksbefragung gewendet hätten. Darüber 
kann man sich in aller Ruhe und darüber kann man 
sich auch in aller Leidenschaft unterhalten, das 
räume ich ohne weiteres ein. Aber die Art und 
Weise, wie insbesondere Herr Dr. Barzel geglaubt 
hat, den Entwurf der Sozialdemokratischen Partei 
angreifen zu müssen, zeigt doch, daß Sie einfach 
kein Verständnis dafür haben, daß die sozialdemo-
kratische Fraktion ihre Handlungen nach ihren 
eigenen politischen Vorstellungen bestimmt und 
nicht nach Vorstellungen, die Sie für richtig oder 
für falsch halten. 
Es kann in keiner Weise die Rede davon sein, 
daß der Entwurf eine Verfassungsverletzung bedeu
-
tet oder daß er gar, wie es heute morgen der Bon-
ner „Generalanzeiger" schreibt, den Willen zur kal-
ten Machtergreifung zum Ausdruck bringt. So zu 
argumentieren, meine Damen und Herren, ist 
schlechthin infam. 
Ich sagte, wir können uns über die politischen 
Aspekte eines solchen Vorhabens unterhalten, aber 
nicht über Dinge, die einfach außerhalb jeder Er-
örterung liegen. Ihr bisheriges Vorgehen gegen den 
Entwurf, soweit es sich um die verfassungsrecht-
lichen Dinge handelt, ist vollends unverständlich. 
Denn man kann diese und man kann jene Rechts-
auffassung haben. Aber wenn es richtig ist, daß 
die Fraktion der Christlich-Demokratischen und der 
Christlich-Sozialen Union einstimmig beschlossen 
hat, daß der Entwurf meiner Fraktion verfassungs-
rechtswidrig sei, dann kann ich darüber nur lachen. 
Dadurch, daß eine Fraktion einstimmig beschließt, 
ob ein Gesetzentwurf verfassungswidrig ist oder 
nicht, wird die Frage der Verfassungsmäßigkeit oder 
Verfassungswidrigkeit noch in keiner Weise gelöst. 
(Zuruf des Abg. Schlick.) 
— Nein, Sie können das einstimmig beschließen und 
Sie können das auch noch einmal einstimmig be-
schließen, das besagt über die Verfassungsmäßig-
keit oder Verfassungswidrigkeit unseres Entwurfes 
gar nichts. 
Ich räume auch ein, daß man darüber verschie-
dene Rechtsauffassungen haben kann, ob der Ent-
wurf verfassungsmäßig oder verfassungswidrig ist. 
Das muß schließlich dann von denjenigen Stellen 
entschieden werden, die in der Bundesrepublik 
Deutschland dazu berufen sind. Aber was Sie nicht 
dürfen, meine Damen und Herren, ist, uns unterstel-
len, wir hätten unseren Gesetzentwurf im Bewußt-
sein der Verfassungswidrigkeit einer solchen Volks-
befragung eingebracht. 
Ich will mich mit den politischen Fragen unseres 
Entwurfs im einzelnen nicht befassen; das werden 
andere meiner Freunde noch tun. Ich will mich vor-
nehmlich mit den Verfassungsrechtsfragen befassen, 
möchte aber vorab erklären, daß die sozialdemo-
kratische Fraktion den Entwurf in der festen Über-
zeugung eingebracht hat, daß eine Volksbefragung 
der hier in Rede stehenden Art nach unserem 
Grundgesetz zulässig ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich sage weiter, daß die Sozialdemokratische Partei 
Deutschlands mit der Volksbefragung, auch mit 
ihren Nebenfolgen und mit ihren Nebenwirkungen, 
von denen wir wissen, daß sie eintreten können 
1460 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Dr. Greve 
und möglicherweise auch eintreten werden, keine 
verfassungsrechtlich unzulässigen Vorhaben ver-
bindet, was Sie uns in Ihren Reden zum Teil vor-
geworfen haben. — Doch, Herr Dr. Barzel!  Ich 
komme noch im einzelnen darauf zu sprechen, und 
mein Freund Blachstein hat Ihnen schon einiges 
darauf erwidert. Sie haben sich leider nicht die 
Mühe gegeben, uns Ihre Argumente bekanntzuge-
ben. — Nein, die Argumente haben Sie uns nicht 
bekanntgegeben. Wenn Sie sie haben, möchte ich 
Sie bitten, sie uns später zu sagen. 
Herr Dr. Barzel, Sie haben im einzelnen ausge-
führt — und das gab mir Veranlassung zu diesen 
Bemerkungen —, der Gesetzentwurf der sozial-
demokratischen Fraktion bedeute einen Anschlag 
auf die Demokratie, denn die Verfassungswidrig-
keit stehe ihm auf der Stirn geschrieben. Sie haben 
aber nicht gesagt, warum ihm die Verfassungs-
widrigkeit auf der Stirn geschrieben steht. Sie 
haben den Kommentator Hamann, der die Volks-
befragung schlechthin für verfassungsmäßig hält, 
als einen fragwürdigen Kommentator bezeichnet, 
ohne zu sagen, warum er ein fragwürdiger Kom-
mentator ist. Sie haben gesagt, es gebe nach dem 
Grundgesetz nur einen Weg, die Volksmeinung 
zum Ausdruck zu bringen, das seien die Bundes-
tagswahlen. Sie haben davon gesprochen, daß die 
Volksbefragung eine verfassungswidrige Aktion 
bedeute, aber nicht gesagt, warum Sie diese Aktion 
für verfassungswidrig halten. Sie haben gesagt, daß 
der Gesetzentwurf wider den Geist und Buchstaben 
des Grundgesetzes sei. 
Sie haben weiter gesagt daß das Vorhaben der 
Volksbefragung eine Umgehung des Grundgesetzes 
durch pseudolegale Aktionen darstelle. — Das alles, 
Herr Dr. Barzel, sind Ihre Äußerungen. Herr Bun-
desminister Dr. Schröder, auf dessen Ausführun-
gen ich später noch eingehe, hat sich zu einem Teil 
diesem Vorgehen von Herrn Dr. Barzel angeschlos-
sen, und wenn er auch in der Erklärung, die er für 
die Bundesregierung abgegeben hat, einige Argu-
mente vorgetragen hat, warum der Volksbefra-
gungsentwurf der sozialdemokratischen Fraktion 
dem Grundgesetz widersprechen soll, ist er dennoch 
in manchen Punkten die Argumente schuldig ge-
blieben. 
Eine Reihe anderer Redner ist dann darauf zu 
sprechen gekommen, warum nach unserem Grund-
gesetz die Volksbefragung unzulässig sein soll, und 
ist dabei auf die Beratungen des Parlamentarischen 
Rats und auf die Frage eingegangen, warum sich 
die Dinge so entwickelt haben, insbesondere wegen 
der Verhältnisse, wie sie in Weimar gewesen sind, 
und der Dinge, wie sie sich in den Volksbefragungs-
aktionen Hitlers abgespielt haben. Es ist Ihnen 
schon gesagt worden, daß ein Vergleich zwischen 
unserem Gesetzentwurf und den nach der Wei-
marer Verfassung zulässigen Volksbegehren und 
Volksentscheiden überhaupt nicht möglich ist, daß 
beide sowohl ihrem sachlichen als auch ihrem recht-
lichen Gehalt nach etwas ganz anderes darstellen. 
Ich will versuchen, Herr Dr. Barzel, Ihnen das zu 
beweisen. Sie werden mir zugeben — darüber 
dürfte es überhaupt keine unterschiedlichen Auf
-
fassungen geben —, daß die Volksbegehren, die 
auf Grund des Gesetzes über die Volksabstimmung 
vom 14. Juli 1933 in Hitlers Ära veranstaltet wor-
den sind, sowohl ihrem tatsächlichen als ihrem 
rechtlichen Gehalt nach etwas ganz anderes dar-
stellten. 
Um das Ihnen allen, die Sie zum Teil vielleicht 
nicht mehr die Erinnerung an diese Dinge haben, 
klarzumachen, muß ich auf die Volksbegehren und 
die Volksentscheide in den verschiedenen Durchfüh-
rungen zur Weimarer Zeit eingehen. 
Aus der Zeit der Weimarer Verfassung kann man 
zu den Dingen, wie sie gestern zur Diskussion gekom-
men sind, überhaupt keine eigentliche Einstellung, 
weder eine positive noch eine negative Einstellung 
haben. Das Volksbegehren und der Volksentscheid 
haben in der Praxis der Weimarer Zeit beileibe 
nicht die Rolle gespielt, die Sie ihnen heute zu-
erkennen. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Wenn Sie nämlich bedenken, daß in den 13 Jahren 
der Weimarer Zeit nur achtmal Volksbegehren ein-
geleitet worden sind, dann können Sie schon aus 
dieser Zahl entnehmen, welche geringe Bedeutung 
die Volksbegehren damals gespielt haben. Wenn 
ich Ihnen dann sage, daß davon nur drei Volks-
begehren durchgeführt worden sind, dann wird das, 
was ich eben dargestellt habe, noch eklatanter. 
Noch offensichtlicher wird es, wenn ich Ihnen sage, 
um welche drei Volksbegehren es sich damals ge-
handelt hat und wie sie ausgelaufen sind. 
Das erste Volksbegehren war das der Kommuni-
stischen Partei Deutschlands im Oktober 1928, mit 
dem sie den Bau des Panzerkreuzers A verhindern 
wollte. Dieses Volksbegehren scheiterte bereits man-
gels der vorgeschriebenen Mindestbeteiligung. Das 
zweite Volksbegehren war das Volksbegehren, das 
die entschädigungslose Enteignung der ehemals in 
Deutschland regierenden Fürstenhäuser vorsah, das 
am 20. Juni 1926 durchgeführt worden ist. Dieses 
Volksbegehren scheiterte ebenfalls daran, daß nicht 
die Mindestzahl der Staatsbürger sich an ihm be-
teiligte. Das dritte Volksbegehren war das Volks-
begehren des Stahlhelms gegen die Kriegsschuld
lüge und den Young-Plan, das im Dezember 1929 
durchgeführt worden ist. Auch dieses Volksbegeh-
ren scheiterte mangels Mindestbeteiligung der Be-
völkerung in Deutschland. 
Sie sehen also, daß die Volksbegehren, die in der 
Weimarer Zeit durchgeführt worden sind, für die 
Argumentation, mit der Sie glauben, gegen unser 
Volksbegehren vorgehen zu sollen, überhaupt 
nichts hergeben. Es gibt für Sie, meine Damen und 
Herren, aus der Weimarer Zeit keine Grundlage für 
die Beurteilung der Anrufung des Volkes zur Stel-
lungnahme in bestimmten Fragen von grundsätz-
licher Bedeutung. Denn all die Inhalte der eben von 
mir erwähnten Volksbegehren hatten beileibe nicht 
die grundsätzliche Bedeutung für die Zukunft des 
deutschen Volkes wie die Inhalte der Volksbefra-
gung, die wir durchgeführt haben wollen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1461 
Dr Greve 
Herr Dr. Barzel, Sie werden doch zugeben, daß 
die Frage der Atombewaffnung der Bundesrepublik 
Deutschland für die Entwicklung unseres Volkes 
und für das Leben unseres Volkes von ganz ande-
rer Bedeutung ist, als es die Fürstenenteignung 
oder die Kriegsschuldlüge oder der Panzerkreuzer 
gewesen sind. 
(Abg. Dr. Barzel: Sie werden doch zugeben, 
daß es keine Volksbefragungen gewesen 
sind!) 
— Ich gebe ohne weiteres zu, Herr Dr. Barzel, daß 
das keine Volksbefragungen, sondern Volksbegeh-
ren gewesen sind, die nach der Weimarer Verfas-
sung expressis verbis zugelassen waren. Ich werde 
mich auch noch mit Ihnen darüber unterhalten, ob 
Volksbegehren, wie sie nach dem Grundgesetz 
expressis verbis nicht zugelassen sind, verfassungs-
mäßig oder verfassungswidrig sind; das ist ja die 
verfassungsrechtliche Frage. 
Sie und Ihre Freunde haben argumentiert, daß 
der Parlamentarische Rat auf Grund der Erfahrun-
gen von Weimar und der Hitlerzeit davon Abstand 
genommen habe, Volksentscheide, Volksbegehren 
und auch Volksbefragungen für zulässig zu erklä-
ren. Ich gebe Ihnen auch ohne weiteres jetzt schon 
zu, daß im Parlamentarischen Rat über Volksbe-
gehren und Volksentscheid gesprochen worden ist 
und daß man für die Gesetzgebung ausdrück-
lich von ihnen Abstand genommen hat. Auch ich 
halte sie nicht für zulässig. Ich werde Ihnen sagen, 
warum ich dagegen Volksbefragungen für zulässig 
erachte: weil ich nämlich Volksbefragungen für 
etwas tatsächlich und rechtlich anderes ansehe als 
Volksbegehren und Volksentscheid; und das ist 
das punctum saliens. 
Sie haben weiter versucht, aus Hitlers Ara Honig 
zu saugen; denn Sie sagten: Wir wollen auch auf 
Grund der Erfahrungen, die wir zur Hitlerzeit ge-
macht haben, keine Volksbefragungen dieser Art, 
das sind demagogische Maßnahmen, und wir wer-
den solche Demagogie in der Bundesrepublik 
Deutschland nicht zulassen, jedenfalls nicht inso-
weit, als damit die Aufwiegelung des Volkes gegen 
die ordnungsgemäß zustandegekommene Regie-
rung verbunden ist. 
Meine Damen und Herren, Sie wissen wahrschein-
lich im Augenblick gar nicht, welche Volksbefra-
gungen zur Zeit der Hitler-Ara durchgeführt wor-
den sind. Ich erwähnte schon, daß im Juli 1933 das 
Gesetz über Volksabstimmungen verabschiedet 
worden ist, das Volksabstimmungen zuließ. Der 
erste Fall war der einer Volksbefragung über den 
Austritt aus dem Völkerbund und das Verlassen 
der Abrüstungskonferenz. Hier wurde das deutsche 
Volk, nachdem die damalige Reichsregierung be-
schlossen hatte, aus dem Völkerbund auszutreten, 
und nachdem ihre Vertreter die Abrüstungskonfe-
renz verlassen hatten, befragt, ob es mit den bereits 
getroffenen Maßnahmen einverstanden sei. 
Der zweite Fall war die Volksbefragung über die 
Einsetzung Hitlers als Staatsoberhaupt, die bereits  
durch ein Gesetz am 1. August 1934 beschlossen 
worden war. Die Volksbefragung fand am 19. 
August 1934 statt. 
Der dritte Fall war der des Einmarsches deutscher 
Truppen in Österreich. 
In allen drei von mir erwähnten Fällen — und 
das sind alle Fälle, in denen Volksbefragungen die-
ser Art stattgefunden haben — hatte das Volk 
keine offene Frage zu beantworten, wie es nach 
unserem Vorhaben der Volksbefragung ist, sondern 
es handelte sich bei allen diesen Volksbefragungen 
darum, daß eine bereits getroffene und vollzogene 
Maßnahme nachträglich gebilligt werden sollte. 
Wenn Sie der Auffassung sind, meine Damen 
und Herren, daß die atomare Bewaffnung bereits 
stattgefunden hat und unsere Volksbefragung auch 
nur den Sinn haben könnte, nur eine bereits ge-
troffene Entscheidung zu billigen, dann allerdings 
können Sie eine Parallele mit den Volksbefragun-
gen der Hitlersehen Zeit ziehen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Aber ich glaube, so weit werden Sie selbst nicht 
gehen wollen. 
Die Beteiligung des deutschen Volkes an den 
Hitlerschen Volksbefragungen bedeutete weiter 
nichts als eine Akklamation, wie sie eben auch in 
den napoleonischen Volksabstimmungen in Frank-
reich in den Jahren von 1793 bis 1815 stattgefun-
den hat. 
Sie können also aus den Zeiten Weimars und 
aus den Zeiten Hitlers schon nicht sehr viel oder 
nichts für die Entscheidungen herleiten, vor die der 
Parlamentarische Rat gestellt war. Nun sagen Sie, 
es handelte sich im Parlamentarischen Rat vor al-
lem darum, Volksabstimmungen schlechthin abzu-
lehnen. Nein, meine Damen und Herren, es han-
delte sich im Parlamentarischen Rat gar nicht 
darum, Volksabstimmungen schlechthin abzulehnen! 
Sie haben in diesem Zusammenhang meinen 
Freund Dr. Rudolf Katz zitiert, der sich im Par-
lamentarischen Rat sehr wesentlich an der Dis-
kussion über diese Frage beteiligt hat. Herr Dr. 
Katz hat ausdrücklich gesagt: 
Wir sind der Ansicht gewesen, daß normaler-
weise die Gesetzgebung 
— die Gesetzgebung! — 
im Wege der repräsentativen Demokratie durch 
die Parlamente durchgeführt wird und daß nor-
malerweise ein Volksentscheid über ein Gesetz 
nicht herbeigeführt werden sollte. 
Ich wiederhole: Herr Dr. Katz spricht davon, daß 
die Gesetzgebung normalerweise im Wege der  re-
präsentativen Demokratie durch die Parlamente 
durchgeführt wird und daß normalerweise ein 
Volksentscheid über ein Gesetz nicht herbeigeführt 
werden sollte. Herr Dr. Katz hat also erstens von 
Volksbegehren und Volksentscheid bei der Gesetz-
gebung gesprochen. Darum handelt es sich bei un-
serer Volksbefragung überhaupt nicht. Er hat 
außerdem davon gesprochen, daß normaler- 
1462 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Dr Greve 
weise eine solche Aktion nicht stattfinden sollte. 
Meine Damen und Herren, Sie werden mir doch 
zugeben, daß unsere Volksbefragung erstens nicht 
einen Gesetzgebungsakt darstellt und daß es sich 
zweitens bei der atomaren Aufrüstung der Bundes-
republik nicht um einen normalen Gesetzgebungs-
fall handelt. 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Essen] : Ab-
normal?) 
— Es handelt sich hier wirklich um etwas Exzep-
tionelles, und dieses Exzeptionelle kann auch auf 
exzeptionelle Weise behandelt werden, Frau Kol-
legin Dr. Weber. Das ist nach unserem Grundgesetz 
in keiner Weise unzulässig. 
Sie scheinen allerdings — und das möchte ich 
gleich vorweg sagen — der Auffassung zu sein, die 
gemeinhin in Diktaturen und in totalitären Staa-
ten vertreten zu werden pflegt, daß man in der 
Verfassungswirklichkeit nach dem Prinzip lebt: 
Alles, was nicht ausdrücklich erlaubt ist, ist ver-
boten. Wir sind allerdings der Auffassung — und 
darin unterscheiden wir uns offenbar von der Bun-
desregierung und von den Fraktionen, die aus ver-
fassungsrechtlichen Gründen glauben unseren Ge-
setzentwurf ablehnen zu sollen —, daß das demo-
kratische Prinzip allein die Lebensweise zuläßt, daß 
alles, was nicht ausdrücklich verboten ist, erlaubt 
ist. Wir glauben, daß diese Art der Staaten, zu 
leben, eine höherwertige ist als diejenige nach dem 
Prinzip, daß alles, was nicht ausdrücklich erlaubt 
ist, zu tun verboten ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich komme hier auf einen Punkt zu sprechen, der 
auch in den Ausführungen des Herrn Bundesinnen-
ministers angeschnitten worden ist. Sie wissen, daß 
im Parlamentarischen Rat eine nicht geringe Ab-
neigung, das gebe ich ohne weiteres zu, gegen 
Volksabstimmungen bestand. Das Ergebnis dieser 
Abneigung war, daß man eben für die Gesetzge-
bung und — das muß ich in diesem Zusammenhang 
nochmals ausdrücklich erwähnen, damit das Ver-
halten der Mitglieder des Parlamentarischen Rats 
richtig charakterisiert wird — auch für die Wahl 
des Bundespräsidenten davon Abstand genommen 
hat, das Volk entscheiden zu lassen. Man hat für 
die Wahl des Bundespräsidenten vielmehr ein be-
sonderes Organ in unserer Verfassung vorgesehen. 
Daraus den Schluß zu ziehen, daß Volksbegehren 
und Volksentscheide grundsätzlich unzulässig 
sind, ist verfassungsrechtlich schlechthin nicht mög-
lich. Sie müssen schon andere Argumente vortragen, 
wenn Sie sich auf den Parlamentarischen Rat be-
rufen wollen. 
Meine Damen und Herren, der Parlamentarische 
Rat hat sich über Volksbefragungen dieser Art, wie 
sie jetzt in unse rem Gesetzentwurf vorliegt, 
überhaupt nicht geäußert. Der Parlamentarische 
Rat ist wohl der Auffassung gewesen, daß weithin 
Volksabstimmungen nicht durchgeführt werden soll-
ten, sondern daß das normale Verfassungsleben 
durch das Parlament bewältigt werden sollte. Wir 
aber sind der Auffassung — und das sagte ich be
-
reits —, daß es sich hier nicht um einen normalen 
Vorgang unseres staatlichen Lebens handelt, son-
dern daß es sich hier handelt um einen 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Essen] : Ab
normalen?) 
— exzeptionellen Vorgang. Wenn Sie Ihr eigenes 
Vorhaben für abnormal halten, Frau Kollegin Dr. 
Weber, dann kann ich das allerdings auch nur un-
terstreichen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich sagte, um einen „exzeptionellen Vorgang", den 
wir auch auf exzeptionelle, aber verfassungsmäßig 
zulässige Weise behandelt wünschen, wie das in 
unserer Vorlage zum Ausdruck kommt. 
Da Sie nun aus der Behandlung dieses Vorgangs 
durch den Parlamentarischen Rat nicht genügend 
für Ihre Rechtsauffassung herleiten konnten, sind 
Sie — und das muß ich sowohl für Herrn Dr. Barzel 
wie für den Herrn Bundesinnenminister Dr. Schröder 
gleicherweise annehmen — darauf verfallen, zu er
klären, das Wesen der repräsentativen Demokratie 
lasse eine Volksbefragung nicht zu. Darüber soll 
im Bundesinnenministerium, möglicherweise sogar 
unter Beteiligung des Bundesjustizministeriums, ein 
sogenanntes Rechtsgutachten erstellt worden sein, 
das meinen Freunden und mir allerdings nicht zu-
gänglich gemacht worden ist. Mein Freund Dr. 
Arndt hat sich bereits dagegen gewandt, derartige 
Auslassungen als Gutachten zu bezeichnen und da-
mit den Anschein zu erwecken, als handle es sich 
hier um unabhängige Stellungnahmen unabhän-
giger Juristen. Das ist in keiner Weise der Fall. 
Damit ist gar nichts gegen den Wert solcher Aus-
führungen gesagt, aber Gutachten sind sie nicht. 
Sie sind schlechthin parteiliche Stellungnahmen, 
deren Wert nicht dadurch erhöht wird, daß sie aus 
einem Ministerium stammen, und die nicht des-
wegen richtiger sind, weil sie unter der Führung 
von zwei Bundesministern zustande kommen. 
Wir haben uns seit Beginn unseres Verfassungs-
lebens, seit dem 1. Bundestag, gegen diese von der 
Regierung betriebene Zweckjurisprudenz gewandt. 
Das müssen wir auch heute wieder tun. Wir müs-
sen uns dagegen wenden, daß gewissen Rechtsauf-
fassungen deswegen ein größerer Wert beigemes-
sen wird, weil sie Vorhaben der Bundesregierung 
zu stützen geeignet sind. Wir müssen uns dagegen 
wenden, daß sie ihrem Wert nach höher einge-
schätzt werden, weil sie aus Ministerien kommen. 
Besonders unangenehm berührt es uns allerdings, 
Herr Bundesminister, wenn solche von Ihnen als 
Rechtsgutachten bezeichnete juristische Auffassun-
gen, wenn sie schon bekanntgegeben werden, nicht 
dem ganzen Hause bekanntgegeben werden. Wenn 
es richtig ist, daß diese Ihre Rechtsauffassungen 
der CDU-Fraktion zugänglich gemacht worden sind, 
dann haben Sie damit etwas getan, was meine 
Freunde und ich nicht als einwandfrei bezeichnen 
können. Entweder bleiben solche von Ihnen als 
Gutachten bezeichneten Niederschriften in Ihrem 
Hause und werden niemandem vom Parlament be-
kanntgegeben — dagegen haben wir nichts ein- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1463 
Dr. Greve 
zuwenden —, oder aber sie werden, wenn Sie sie 
schon bekanntgeben, allen Teilen des Hauses be-
bekanntgegeben, 
(Beifall bei der SPD) 
also dürfen Sie sie nicht nur der CDU-Fraktion, 
sondern müssen sie auch der Opposition zur Ver-
fügung stellen, damit auch wir dann die Möglich-
keit haben, diese Auffassungen zur Kenntnis zu 
nehmen und uns mit ihnen auseinanderzusetzen. 
Ich gebe zu, es handelt sich hier für uns um 
staatsrechtliches Neuland. Bei der Beurteilung sol-
cher Vorgänge sollte man sehr vorsichtig sein, nicht 
nur hier im Hause, sondern auch auf seiten der 
Bundesregierung. Diese vorsichtige juristische Be-
urteilung, Herr Bundesminister, kommt allerdings 
in den Erklärungen, die Sie uns hier gestern gege-
ben haben, nicht zum Ausdruck. Es ist gesagt 
worden, die repräsentative Demokratie lasse eine 
Volksbefragung deswegen nicht zu, weil diese 
ihrem Wesen widerspreche. Ich kann im Augen-
blick nicht sagen, ob es Herr Dr. Barzel oder Herr 
Bundesinnenminister Dr. Schröder gewesen ist, der 
gesagt hat, daß mit Ausnahme von Hamann, der 
hier schon mehrfach zitiert worden ist, die gesamte 
Literatur dieser Auffassung ist. Meine Damen und 
Herren, das stimmt einfach nicht. Der einzige, der 
sich ausdrücklich für die verfassungsmäßige Zu-
lässigkeit der Volksbefragungen ausgesprochen hat, 
bevor sie rechtlich aus dem akuten Anlaß unseres 
Entwurfs behandelt worden ist, ist Hamann. Ha-
mann hat an der von Ihnen bereits mehrfach zi-
tierten Stelle seines Kommentars gesagt, daß 
Volksbefragungen zulässig sind. Die übrige Lite-
ratur ist zwar auf die Frage der Volksbefragungen 
überhaupt nicht eingegangen, aber — — 
(Abg. Dr. Barzel: Weil sie nicht in das 
System der Demokratie paßt!) 
— Herr Dr. Barzel, wie können Sie so etwas sagen, 
daß die Volksbefragung nicht in das System der 
Demokratie paßt! 
(Beifall bei der SPD.) 
Das ist doch schlechterdings unmöglich. Dann ist 
die Schweiz überhaupt keine Demokratie, 
(Beifall bei der SPD) 
wenn die Volksbefragung nicht in eine Demokratie 
hineinpaßt. Sie können sagen: Wir wollen auch 
heute die Volksbefragung nicht in unserer Demo-
kratie haben. Das können Sie sagen, Sie können 
die Volksbefragung aus politischen Gründen ableh-
nen; das gebe ich Ihnen doch alles zu. Aber Sie 
können bei unserer heutigen Verfassungssituation 
nicht einfach ex cathedra erklären: Die Volksbe-
fragung ist unzulässig. 
Es handelt sich hier nicht um eine Angelegenheit, 
die ex cathedra gelöst werden kann, sondern es 
handelt sich um eine Frage — folgen Sie mir doch 
bitte, Herr Dr. Barzel —, über die man völlig ver-
schiedener Auffassung sein kann. Ich beschimpfe 
Sie doch deswegen nicht, weil Sie eine andere Auf-
fassung haben als ich, sondern ich versuche doch 
nur, Ihnen meine Argumente für meine Auffassung 
nahezubringen. Ich wäre allerdings begierig, nicht 
nur zu erfahren, welche Auffassung Sie haben, 
sondern auch, mit welchen Argumenten Sie Ihre 
Auffassung stützen. 
(Beifall bei der SPD.— Zuruf von der SPD: 
Er hat ja keine!) 
Das sind Sie uns bisher schuldig geblieben. Ich 
kann nicht einfach sagen: „Ich bin dafür oder da
-
gegen, weil ich dafür oder dagegen bin", sondern 
ich muß schon sagen, warum ich dafür oder da-
gegen bin. Allein das ist eine vernünftige verfas-
sungsrechtliche Argumentation in diesem Hause. 
Sie können hier nachher, wie gesagt, mitteilen, 
welche Argumente Sie für Ihre Auffassung haben; 
aber dann bitte auch unter Berücksichtigung der 
Gesichtspunkte, die ich Ihnen vorgetragen habe. 
Wenn ich, soweit mir die Zeit zur Verfügung 
gestanden hat, die Literatur und die Rechtsprechung 
richtig durchgesehen habe, dann steht von Man-
goldt-Klein auf dem Standpunkt, daß nach unserem 
Grundgesetz das Volk die Staatsgewalt unmittelbar 
in den zwei Formen der Wahlen und Abstimmun-
gen und damit nur ausnahmsweise ausübt. Mehr 
brauchen wir gar nicht, meine Damen und Herren. 
Es ist nicht richtig, daß, wie es in den letzten Tagen 
hier und auch in der Presse teilweise zum Aus-
druck gekommen ist, mit dem Ausdruck ,,Abstim-
mungen" in Art. 20 Abs. 2 unseres Grundgesetzes 
nur die Abstimmungen über die Länderbereinigung 
in der Bundesrepublik gemeint sind. Meine Damen 
und Herren, wenn Sie diese Auffassung vertreten, 
claß mit „Abstimmungen" nach Art. 20 Abs. 2 un-
seres Grundgesetzes nur die Abstimmungen über 
die Abgrenzung der Länder in der Bundesrepublik 
gemeint sind, dann sagen Sie mir bitte, warum 
Sie diese Auffassung vertreten und wo Sie für 
diese Auffassung Stützen finden, rechtliche Stützen. 
Es ist nicht so, daß der Parlamentarische Rat ge-
wollt hat, daß nur die von mir eben erwähnten Ab-
stimmungen als Abstimmungen im Sinne des Art. 
20 Abs. 2 aufzufassen sind. Das geht auch daraus 
hervor, das Man goldt sagt „ausnahmsweise". Richtig, 
zugegeben, nur ausnahmsweise übt das Volk un-
mittelbar die Staatsgewalt in der Form einer Ab-
stimmung aus. Wir wünschen auch nicht — das ist 
verschiedentlich hier in den Äußerungen Ihrer Red-
ner angeklungen —, daß Volksbefragungen zu 
einer Alltagsangelegenheit werden. Auch wir sind 
der Auffassung, daß solch eine Volksbefragung, wie 
wir sie heute wünschen, nur dann stattfinden soll, 
wenn es sich um das Leben unseres Volkes und 
unseres Staates schlechthin handelt, und nicht bei 
jeder x-beliebigen Angelegenheit. Ich glaube, Herr 
Dr. Jeager war es, der wieder mal eines der bei 
ihm üblichen Beispiele brachte: daß das Volk be-
fragt werden sollte, ob Herr Ollenhauer Kanzler 
werden solle oder nicht. Meine Damen und Herren, 
das sind doch einfach unsinnige Vergleiche, auf die 
einzugehen einfach unnötig ist. — Ich versage es 
mir jedenfalls, auf solche Beispiele einzugehen —, 
(Beifall bei der SPD) 
1464 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den '25. April 1958 
Dr. Greve 
genauso wie Herr Dr. Jaeger den Vergleich ge-
zogen hat, daß das deutsche Volk dann auch gefragt 
werden könnte, ob es damit einverstanden sei, daß 
die Bundesrepublik zum Aufmarschgebiet der Roten 
Armee würde. Meine Damen und Herren, kommt 
Ihnen der bare Unsinn eines solchen Vergleichs 
nicht selber zum Bewußtsein? 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf des Abg. 
Pelster.) 
— Ja, Herr Pelster, schämen Sie sich nicht? Herr 
Pelster, es handelt sich hier doch nicht um die poli-
tische, sondern es handelt sich doch hier jetzt um 
die verfassungsrechtliche Betrachtung der Vorgänge. 
Kommt Ihnen denn nicht der Unsinn zum Bewußt-
sein, der darin liegt, solche Vergleiche zu ziehen? 
Als wenn überhaupt jemand auf den Gedanken 
kommen könnte, das Volk verfassungsrechtlich zu-
lässig über eine Angelegenheit zu befragen, die wir 
ja gar nicht in der Hand haben! Aber Sie scheinen 
vollends vergessen zu haben, daß die atomare 
Aufrüstung der Bundesrepublik Deutschland eine 
Angelegenheit ist, die in unsere Hand gelegt wor-
den ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Sie scheinen schon so weit in das Fahrwasser der 
Vereinigten Staaten von Amerika gekommen zu 
sein, daß Sie gar nicht mehr zu unterscheiden ver-
mögen, was wir zu bestimmen haben und was Herr 
Eisenhower und Herr Dulles zu bestimmen haben. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Majonica: 
Passen Sie auf, daß Sie nicht in ein anderes 
Fahrwasser geraten, Herr Greve! Passen 
Sie ja auf!) 
— Nein; ich glaube, die deutsche Sozialdemokratie 
hat in den Jahren nach 1945 Beweise genug dafür 
geliefert, das sie willens ist, jedem entgegenzutre-
ten und jeden Widerstand aufzunehmen, um nicht 
in das Fahrwasser zu gelangen, das Sie jetzt meinen, 
ohne es auszusprechen, Herr Majonica. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das ist wieder eine der üblichen Verdächtigungen, 
für die Sie gar keinen — — 
(Abg. Majonica: Das andere sind keine 
Verdächtigungen?) 
— Nein, Herr Majonica! — Dafür hat Ihnen die 
Sozialdemokratie gar keinen Anlaß gegeben. 
(Abg. Schlick: Sie haben ja vorher Ver-
dächtigungen ausgesprochen! — Abg. Ma-
jonica: Das ist Ihr Monopol!) 
— Ich habe keine Verdächtigungen ausgesprochen. 
Ich weiß, daß es Ihnen wehtut, wenn ich Ihnen den 
Unsinn dieses Vergleichs vor Augen führe, meine 
Damen und Herren. — Aber ich will mich über diese 
politischen Dinge hier nicht weiter auslassen; ich 
will mich darauf beschränken, weiter die verfas-
sungsrechtliche Situation darzustellen. 
Meine Damen und Herren! Sie, Herr Dr. Barzel, 
glaube ich, haben gesagt, Hamann habe in seiner 
Einleitung zu seinem Kommentar etwas ganz ande-
res zum Ausdruck gebracht, als in der Kommentie-
rung des Artikels 20. Das stimmt nicht, meine Damen 
und Herren. Und hier möchte ich Ihnen die Auf-
fassung sagen, die auch ich vertrete. Hamann hat 
ausgedrückt: 
Volksbegehren zur Meinungserforschung kön
-
nen durch einfaches Gesetz beschlossen werden. 
Und er sagt dann weiter: 
Insofern ist heute alle Demokratie auf staat-
licher Ebene repräsentative Demokratie. 
Das Letztere halte ich zwar nicht für richtig; aber 
es ist die Auffassung von Hamann. 
Hierbei handelt es sich nicht um eine wesent-
liche Eigenschaft der Demokratie, sondern um 
eine besondere Gestaltungsform. 
Und das ist der Unterschied, meine Damen und 
Herren. Sie sagten: Volksbefragung ist deswegen 
nicht zulässig, weil sie nicht in die Demokratie hin-
einpaßt. Ja, meine Damen und Herren, — — 
(Abg. Kiesinger: Nein, Nein!) 
— Doch, das ist gesagt worden. 
(Abg. Kiesinger: In die parlamentarische 
Demokratie!) 
— Bevor Sie in den Saal kamen, Herr Kiesinger, 
ist hier gesagt worden, daß die Volksbefragung 
nicht zur Demokratie passe. Darauf habe ich er-
widert, daß dann die Schweiz keine Demokratie sei. 
Und dann erst, Herr Kiesinger, traten Sie in den 
Saal ein. Sie konnten es nicht wissen, aber es ist 
in Ihren Reihen gesagt worden. Ich freue mich, daß 
Sie anderer Auffassung sind und sich damit von den 
Auslassungen einiger Ihrer Freunde absetzen. — 
Gut, wenn Sie sagen: „nicht in das Wesen der par-
lamentarischen Demokratie paßt", dann gehe ich 
auch darin nicht mit Ihnen einig; aber dann hat das, 
was Sie sagen, schon eine größere innere Logik 
als die Behauptung, daß die Volksbefragung über-
haupt nicht in die Demokratie paßt. 
(Abg. Majonica: Es paßt nicht in unser 
System!) 
Aber offenbar gibt es in Ihren Reihen nicht nur ver-
schiedene Auffassungen, sondern auch Qualitäts-
unterschiede bei den Juristen, Herr Kollege Kiesin-
ger. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Bei Ihnen auch!) 
— Bei uns auch, wird ja gar nicht geleugnet. — 
Meine Damen und Herren, es ist also nicht so, 
daß das Wesen auch der repräsentativen Demo-
kratie die Volksbefragung nicht vertrüge, sondern 
es handelt sich da, wie Hamann sagt, nur um eine 
besondere Gestaltungsform, in der der Wille des 
Volkes zum Ausdruck gebracht wird. Der Wille des 
Volkes wird dann eben nicht mehr über das das 
Volk repräsentierende Parlament zum Ausdruck ge-
bracht, sondern der Wille des Volkes wird dann 
dadurch, daß es seine Meinung äußert, unmittelbar 
zum Ausdruck gebracht. 
Dann ist Herr Professor Dr. Nawiasky von Ihnen 
bemüht worden. Ich weiß nicht, wie man es unter- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1465 
Dr. Greve 
nehmen kann, die Ausführungen, die Herr Nawi-
asky in der Osternummer der „Süddeutschen Zei-
tung" gemacht hat, so auszulegen, als lehne er eine 
Volksbefragung auf Grund der Bestimmungen 
unseres Grundgesetzes ab. Wenn Herr Nawiasky 
hier sagt: „Wenn es schon in Art. 20 des Grundge-
setzes heißt: 'Die Staatsgewalt wird vom Volke in 
Wahlen und Abstimmungen und durch besondere 
Organe der Gesetzgebung ausgeübt', so ist damit 
doch die generelle verfassungsmäßige Grundlage 
für eine durch einfaches Durchführungsgesetz zu 
regelnde Mitwirkung des Volkes vorgesehen und 
legitimiert, wenn auch das Grundgesetz selbst die 
spezielle Betätigung des Volkes auf einem be-
stimmten Gebiet noch nicht normiert hat." Ja, meine 
Damen und Herren, das ist doch gerade das, was 
unsere Volksbefragung und den entsprechenden Ge-
setzentwurf ausmacht. Nun argumentieren Sie da-
gegen doch mal verfassungsrechtlich, Herr Dr. Bar-
zel! Dies ist doch eine Auffassung, eine Rechtsauf-
fassung, die wir nicht bestellt haben, die wir uns 
aber gern zu eigen machen, da sie nicht nur unsere 
verfassungsrechtliche Situation stützt, sondern auch 
geeignet ist, unser politisches Vorhaben verfas-
sungspolitisch zu rechtfertigen. Herr Dr. Barzel, ich 
meine, das sind zwei Dinge, über die wir uns unter-
halten müssen, und zwar so, wie wir es als Juristen 
gewohnt sind. 
Man kann doch nicht einfach aus ich weiß nicht 
welchen Gründen hier zum Ausdruck bringen, Herr 
Nawiasky habe das Gutachten nicht auf Wunsch 
eines Ministeriums abgegeben, sondern seine Rechts-
ansicht in einer Zeitung veröffentlicht, und sie sei 
schon deswegen nichts wert, weil sie nur in einer 
Zeitung zum Ausdruck komme. So ungefähr ist 
argumentiert worden, Herr Majonica. Herr Nawia-
sky ist einfach als irgendwer abgetan worden, offen-
bar, weil der Bundesregierung bekanntgeworden ist, 
daß er eine Auffassung vertritt, die sie für ihre 
Position nicht gebrauchen kann. Herr Nawiasky ist 
sonst ein, soweit ich unterrichtet bin, auch in Ihren 
Kreisen und bei der Bundesregierung hochangese-
hener Rechtsgelehrter, und er genießt auch in 
unseren Kreisen großes Ansehen, obwohl er nicht 
zu meinen engeren politischen Freunden gehört, 
was Ihnen ja auch bekennt sein dürfte. 
Ich will Ihnen nur beweisen, daß Ihre Behaup-
tung, das Wesen der repräsentativen Demokratie 
ertrage die Volksbefragung verfassungsrechtlich 
nicht, nicht in dem Umfang vertreten wird, wie Sie 
es uns gestern hier wahrmachen wollten. Dafür, 
daß unsere Auffassung richtig ist, haben wir eine 
ganze Reihe von namhaften juristischen Stützen. Ich 
will hier nur die schon mehrfach, ich glaube, auch 
von dem Herrn Bundesminister des Inneren, zitier-
te Entscheidung des Bundesgerichtshofs vom 2. 
August 1957 erwähnen, auf die Dr. Heinemann hier 
noch im einzelnen eingehen wird. Auch diese Ent-
scheidung des Bundesgerichtshofs hält eine Volks-
befragung für eine neutrale Zielsetzung und für ver-
fassungsrechtlich zulässig, auch wenn die Volksbe-
fragung als Institution in unserem Grundgesetz 
nicht ausdrücklich erwähnt ist. Meine Damen und 
Herren, damit müssen wir uns auseinandersetzen, 
wenn wir in der Frage, ob die Volksbefragung ver-
fassungsrechtlich zulässig ist, ein richtiges Ergebnis 
erzielen wollen. 
Die Abschaffung von Volksbegehren und Volks-
entscheid als verfassungsmäßig dem Volk zuge-
wiesene Institution mit verfassungsmäßiger Wirk-
samkeit durch den Parlamentarischen Rat erfolgte, 
wie ich Ihnen bereits sagte, aus ganz bestimmten 
Erfahrungen der Vergangenheit. Es ist aber recht-
lich nicht zulässig, daraus den Schluß zu ziehen, 
daß damit auch jede Volksbefragung über die 
atomare Bewaffnung der Bundeswehr ausgeschlos-
sen ist. Sie kann nach unserer Rechtsauffassung 
nach dem von mir soeben erwähnten, für unser 
Verfassungsleben allein gültigen Prinzip verfas-
sungsmäßig nicht für unzulässig erklärt werden. 
Ich sage: verfassungsmäßig nicht für unzulässig 
erklärt werden; wie Sie die Dinge politisch be-
urteilen, steht auf, einem ganz anderen Blatt. Bitte 
lassen Sie uns auch aus ganz bestimmten allge-
meinen Gründen den Grundsatz nicht aufgeben, 
daß das, was nicht ausdrücklich im Grundgesetz 
erwähnt ist, nicht verboten ist, sondern lassen Sie 
uns das für erlaubt halten. Denn auch diejenigen, 
die im Parlamentarischen Rat das Grundgesetz be-
schlossen haben, waren keine Götter und nehmen 
nicht für sich in Anspruch, etwas Vollendetes ge-
schaffen zu haben. Manche Fehler, die inzwischen 
evident geworden sind, sind uns damals unter-
laufen. Es wäre allerdings ein nicht wiedergut-
zumachender Fehler, wenn man sich heute hier im 
Bundestag auf den Standpunkt stellen wollte, daß 
Volksbefragungen deswegen nicht zulässig sind, 
weil sie im Grundgesetz nicht vorgesehen sind. 
Sie sind — und hier muß ich auf den Gesetzentwurf 
zu sprechen kommen, der Ihnen von meiner Frak-
tion vorgelegt worden ist — ihrem Wesen nach 
etwas anderes als Volksbegehren und Volksent-
scheid. Eine bloß informative oder konsultative 
Volksbefragung bringt ja keine Rechtswirkung 
etwa gar gesetzmäßiger Art mit sich, wie es beim 
Referendum, wie es bei Volksentscheiden der Fall 
ist. 
Wir sind uns durchaus darüber im klaren — das 
erwähnte ich eingangs schon —, daß wir bei der 
Durchführung der Volksbefragungen auch mit ganz 
bestimmten Nebenzwecken und Nebenwirkungen 
zu rechnen haben. Ich betone aber auch hier aus-
drücklich, daß die sozialdemokratische Fraktion und 
die Sozialdemokratische Partei Deutschlands in 
keiner Weise beabsichtigen, mit der Durchführung 
der Volksbefragung verfassungsmäßig unzulässige 
Maßnahmen zu treffen. Alles, was als Nebenwir-
kung und was als Folge der Durchführung der 
Volksbefragung eintreten wird, muß verfassungs-
mäßig zulässig sein. Wir halten nichts davon, daß 
uns, wie es gestern Herr Dr. Jaeger getan hat, 
zum Vorwurf gemacht wird, wir wollten hier durch 
die Hintertür etwas in unser Verfassungsleben hin-
einbringen, was die Grundlagen unserer Verfassung 
zu zerstören droht. Wir müssen uns mit allem 
Nachdruck dagegen wenden, daß auch bei dieser 
Gelegenheit wieder zum Ausdruck kommt: die 
Sozialdemokratie will die Verfassung und damit 
die Grundlage unseres staatlichen Lebens zerstören. 
1466 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Dr. Greve 
Daß diese Nebenwirkungen und diese Folgen ge-
wisse politische, psychologische und auch andere 
Wirkungen auf das politische Leben in der Bundes-
republik Deutschland einschließen, stellen wir nicht 
in Abrede. Wir haben auch die Absicht, damit 
gewisse politische Wirkungen zu verbinden; das 
leugnen wir gar nicht, Herr Kiesinger. Aber auch 
diese politischen Wirkungen müssen sich nach 
unserer Auffassung im Rahmen der verfassungs-
mäßigen Ordnung halten. 
(Abg. Kiesinger: Wie? Wie?) 
— Herr Kollege Kiesinger, lassen Sie uns doch 
erst einmal die Volksbefragung durchführen und 
eruieren, wie sich das Volk zur Atombewaffnung 
stellt! Dann werden Sie vielleicht selbst kalte Füße 
bekommen und Ihre Politik unter Umständen nach 
dem Ergebnis der Volksbefragung ausrichten. Ich 
kann mir allerdings nicht vorstellen, daß die 
gegenwärtige Bundesregierung im Falle eines posi-
tiven Ausgehens der Volksbefragung über einen 
solchen Entscheid hinweggeht, als handelte es sich 
urn gar nichts. 
(Abg. Kiesinger: Also doch Volksentscheid!) 
— Nein, nicht Volksentscheid, sondern Volks-
befragung zur Feststellung der Meinung des Volkes 
in einer ganz bestimmten Frage, Herr Kiesinger, in 
einer Frage, die unser a ll er, auch Ihr Leben be-
rührt. Wir sind allerdings weniger für unser Leben 
als für das Leben unseres Volkes verantwortlich. 
Deswegen haben wir uns zu unserem Gesetzent-
wurf veranlaßt gesehen. 
Ich möchte Ihnen gegenüber zum Ausdruck brin-
gen, daß diese Dinge in anderen Ländern zum Teil 
auch anders gesehen werden. 
Vorher will ich mich jedoch kurz mit einigen 
Ausführungen des Herrn Bundesministers Dr. 
Schröder befassen. Herr Dr. Schröder hat ge-
sagt, daß wir eine verfassungsmäßig unzulässige 
Frage in den Mantel einer harmlosen Meinungs-
erforschung kleiden. Herr Bundesminister, was 
gibt Ihnen Veranlassung, unsere Frage für eine 
harmlose Meinungserforschung zu halten? Ich sehe 
es als geradezu grotesk an, die Befragung des 
deutschen Volkes, ob es die atomare Ausrüstung 
der Bundeswehr will, für eine harmlose Meinungs-
erforschung zu halten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Darin kommt doch viel mehr zum Ausdruck, als 
es nach außen hin den Anschein hat. 
Es ist anscheinend Ihre Auffassung, daß die An-
gelegenheit für das deutsche Volk so „harmlos" ist, 
daß es darüber seine Meinung gar nicht zu äußern 
brauche. Das ist Ihre Auffassung, Herr Bundes-
minister, und gegen diese Auffassung wehre ich 
mich mit allem Nachdruck. Ich wehre mich dagegen, 
daß Sie so denken, weil Sie gestern zum Ausdruck 
gebracht haben, daß sich, wenn ich richtig zitieren 
darf, die Qualität eines Juristen durch die Rich-
tigkeit seiner Zitate erhärtet, Herr Bundesminister. 
Sie haben allerdings in den gleichen Ausführun-
gen meinem Freund Wehner vorgehalten, daß 
er sich in der Sitzung des Bundestages vom 
26. April 1951 ausdrücklich gegen Volksbefragun
-
gen ausgesprochen habe. Herr Bundesminister, das 
ist nicht richtig, vor allen Dingen nicht unter Be-
rücksichtigung Ihrer Ausführungen über die Qua-
lität eines Juristen hinsichtlich der Richtigkeit 
seiner Zitate. Herr Kollege Wehner hat in der von 
Ihnen erwähnten Sitzung des Deutschen Bundes-
tages folgendes gesagt — es handelte sich da  urn 
 die von Ihnen erwähnte Frage der Volksbefra-
gung, die hier in der Bundesrepublik von den 
Kommunisten durchgeführt werden sollte: Es geht 
dabei — hören Sie bitte zu, Herr Bundesminister —, 
nicht um Volksbefragungen schlechthin und nicht 
um die Freiheit der Meinungsäußerung schlecht-
hin. Herr Wehner hat dann gesagt, daß es bei sol-
chen Volksbefragungen darauf ankomme, ihre 
wirklichen Ziele zu erkennen, und in diesem Fall 
sei das von Herrn Dahlem — den Sie ja auch zitiert 
haben — verfolgte Ziel, die in der sowjetischen 
Besatzungszone aufgerichtete Ordnung als Modell 
einer Friedensordnung für ganz Deutschland hin-
zustellen. Das hat Herr Wehner gesagt. Herr Weh-
ner hat also genau das Gegenteil von dem gesagt, 
was Sie zitiert haben, Herr Bundesminister. Er hat 
nämlich ausdrücklich erklärt, er wende sich nicht 
gegen Volksbefragungen schlechthin, und es han-
delte sich auch nicht um die Freiheit der Meinungs-
äußerung schlechthin; er wende sich aber dagegen, 
daß die wirklichen Ziele, nämlich die Übertragung 
der Verhältnisse in der sowjetischen Zone auf die 
Bundesrepublik, nicht erkannt werden. Das zur 
Wahrheit und dazu, wie man richtig zitiert, Herr 
Bundesminister. 
(Beifall bei der SPD. — Bundesinnenmini
ster Dr. Schröder: Vielleicht machen Sie 
mir die Freude, daß Sie mich richtig 
zitieren!) 
— Herr Bundesminister, ich habe mir Ihre Berner-
kung notiert, daß die Qualität eines Juristen sich 
durch die Richtigkeit der Zitate erhärte. 
(Bundesinnenminister Dr. Schröder: Zitie
ren Sie richtig, was ich gesagt habe!) 
— Das wird sich aus dem Protokoll ergeben. Sie 
können mich ja nachher berichtigen, Herr Bundes-
minister; das steht Ihnen ja frei. Sie haben ja 
sogar das Recht, unmittelbar nach mir zu sprechen. 
Irgendwelche Belehrungen schulmeisterlicher Art 
bin ich auch von einem Bundesminister hinzuneh-
men nicht gewillt. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Dr. Zimmer
mann: Sie sollen richtig zitieren!) 
— Ja, ich zitiere richtig, ich habe richtig zitiert, 
Herr Kollege. 
Die Unruhe, die jetzt schon wieder zum Ausdruck 
kommt, macht eben klar, daß es sich um eine sehr 
schwierige Angelegenheit handelt, bei der immer 
politische und verfassungsrechtliche Argumente 
durcheinandergeworfen werden. Ich habe Ihnen ge-
sagt, ich will mich hier im wesentlichen mit den 
verfassungsrechtlichen Momenten auseinanderset-
zen. Daß ich das nicht ausschließlich tun kann, liegt 
daran, das Ihre Redner und auch der Herr Bundes- 
Deutscher Bundestag — 3 Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1467 
Dr. Greve 
minister des Innern, der hier die Auffassung der 
Bundesregierung vorgetragen hat, sich nicht aus-
schließlich mit verfassungsrechtlichen Argumenten 
befaßt haben. 
Abschließend möchte ich Ihnen sagen, daß die 
Verfassungswirklichkeit in anderen Ländern, auch 
in Ländern, die nicht etwa irgendwo auf einem an-
deren Kontinent liegen, sondern die uns direkt be-
nachbart sind, anders aussieht. 
Herr Kollege Hoogen, Sie werden das, was ich 
jetzt zitieren will, inzwischen gelesen haben. Ich 
meine die Ausführungen von Schneider, dem Profes-
sor an der Universität Tübingen, in seiner Abhand-
lung über Volksabstimmungen in der rechts-
staatlichen Demokratie, die Sie in der Gedächtnis-
schrift für Walter Jellinek nachlesen können. Ich 
will das hier nicht von mir aus vortragen; ich will 
es wörtlich zitieren, weil es so sehr unsere gegen-
wärtige Situation trifft, daß ich sie gar nicht besser 
darstellen kann als durch das Zitat von Schneider. 
Schneider sagt auf Seite 159 der von mir erwähn-
ten Gedächtnisschrift für Walter Jellinek — und 
nun hören Sie genau zu, meine Damen und Her-
ren! —: 
In Belgien glaubte die 1949 ins Amt gekom-
mene christlich-demokratische Regierung die 
seit langem schwelende Königsfrage durch eine 
Volksbefragung lösen zu können, eine Mög-
lichkeit, die weder die belgische Verfassungs-
urkunde vorsah, noch im Sinne einer reprä-
sentativen Demokratie und einer konstitu-
tionellen Monarchie (wie sie in Belgien be-
stand) lag. Die Volksbefragung sollte — so 
verteidigte die Regierung ihren Plan — nicht 
die Entscheidungsbefugnisse der verantwort-
lichen Verfassungsorgane ersetzen, wohl aber 
diese Stellen über den Stand der öffentlichen 
Meinung aufklären. Durch ein Gesetz wurde 
demgemäß diese einmalige Volksbefragung 
organisiert und am 12. 3. 1950 durchgeführt. 
So geschehen im Jahre 1950 in Belgien unter einer 
christlich-demokratischen Regierung und unter ver-
fassungsrechtlich genau den gleichen Verhältnissen, 
wie wir sie in der Bundesrepublik Deutschland nach 
unserem Grundgesetz haben. 
(Zuruf von der CDU/CSU.) 
— Doch, lesen Sie es noch einmal genau nach! Oder 
vielleicht sind Sie, Herr Kollege Hoogen, so gut, 
es in dem zweiten Exemplar, das Ihnen zur Ver-
fügung steht, nachzulesen und dazu Stellung zu 
nehmen, wenn Sie nachher hier erscheinen. Es ist 
genau dieselbe Situation! Es ist ausdrücklich gesagt, 
daß die Volksbefragung nicht stattfinden solle, um 
die Entscheidungsbefugnisse der verantwortlichen 
Verfassungsorgane zu ersetzen, wohl aber, um 
diese Stellen über den Stand der öffentlichen Mei-
nung aufzuklären. 
Nichts weiter wollen wir. Wir wollen durch die 
Volksbefragung auch nicht die Entscheidungsbefug-
nisse der nach unserem Grundgesetz verantwort-
lichen Verfassungsorgane ersetzen, wohl aber wün-
schen wir, daß Sie und auch wir darüber aufge-
klärt werden, wie die Meinung im Volke über die 
Frage der atomaren Ausrüstung in Wirklichkeit 
ist. Aber darin unterscheiden wir uns politisch; 
ich glaube gar nicht, daß wir uns verfassungsrecht-
lich so sehr unterscheiden. Ich möchte fast meinen, 
Sie halten unsere verfassungsrechtliche Situation 
für günstiger als die Ihre. Sagen Sie doch — das 
nimmt Ihnen keiner übel —, Sie wollen die Sache 
aus politischen Gründen nicht. Dann sparen 
wir uns die Auseinandersetzung über die verfas-
sungsrechtlichen Grundlagen unseres Entwurfs. Das 
ist doch das Entscheidende. 
Aber wir wenden uns dagegen, daß Sie sagen, 
die Sache sei verfassungsrechtlich nicht 
zulässig, darüber einen einstimmigen Beschluß in 
Ihrer Fraktion fassen und dann so tun, als wenn 
wir nicht nur die Sache verfassungsrechtlich anders 
beurteilten, sondern auch mit unserem Vorhaben die 
ganze Bundesrepublik Deutschland aus den Angeln 
zu heben willens wären. Nein, vom Politischen 
her mögen Sie Ihre Situation anders beurteilen, 
als sie von uns beurteilt wird, vom Verfassungs-
rechtlichen her haben Sie, meine Damen und Herren 
von der CDU, und Sie, meine Herren von der Re-
gierung, kein Fundament, von dem aus Sie unsere 
Vorlage anzugreifen vermögen. Haben Sie den 
Mut, das zu erkennen, wenigstens dann, wenn wir 
im Rechtsausschuß diese Angelegenheit beraten, 
und unterlassen Sie es bitte, uns, weil wir das Volk in 
einer lebenswichtigen Frage unserer Zukunft be-
fragen wollen, als Totengräber des Grundgesetzes 
und unseres Verfassungslebens zu verdächtigen! 
Diese Ihre Einstellung müßte abermals zur Zerstö-
rung unseres Staatswesens führen, und die Schuld 
läge dann bei Ihnen. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
der Abgeordnete Dr. Wilhelmi. 
Dr. Wilhelmi (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Herr Kollege Greve hat 
es als erster von der sozialdemokratischen Fraktion 
unternommen, die Verfassungsmäßigkeit des Ge-
setzentwurfs, den diese Fraktion eingebracht hat, 
rechtlich zu begründen. Der Versuch ist ihm meines 
Erachtens nicht gelungen, aber ich bin doch recht 
dankbar, daß das versucht worden ist. Denn es ist 
doch wohl die erste Vorbedingung für die Einbrin-
gung eines Gesetzentwurfs durch eine demokra-
tische Fraktion, daß sie Überlegungen anstellt, ob 
dieses Gesetz verfassungsmäßig wäre, und es ist 
einigermaßen selbstverständlich, daß sie das tut, 
wenn sich herumgesprochen hat — ich glaube, das 
ist geschehen —, daß die größte Fraktion dieses 
Hauses das Gesetz für verfassungswidrig ansähe. 
Was wir von Herrn Kollegen Greve über die 
Verfassungsmäßigkeit des Gesetzentwurfs gehört 
haben, ist nicht allzuviel. Er hat zunächst beanstan-
det, daß unsere Fraktion angeblich einen Beschluß 
gefaßt habe, durch den sie die Verfassungsmäßigkeit 
des Gesetzentwurfs festgestellt habe. Ich bin sehr 
erstaunt, daß die SPD-Fraktion so wenig über die 
1468 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Dr. Wilhelmi 
Interna unserer Fraktion orientiert ist. Ich habe mir 
immer eingebildet, daß das alles in der Presse 
steht und daß man infolgedessen auch in anderen 
Fraktionen genau darüber unterrichtet ist. Aber es 
scheint doch nicht ganz so zu sein. 
Was in unserer Fraktion geschehen ist, ist dies: 
die ganze Fraktion ist einstimmig der Auffassung 
unserer Experten gefolgt, daß der Gesetzentwurf 
verfassungswidrig ist. Selbstverständlich ist das 
kein Gerichtsurteil und kann kein Urteil des Bun-
desverfassungsgerichts ersetzen, sondern es ist das 
Ergebnis der Meinungsbildung in der Mehrheits-
fraktion dieses Hauses, nicht mehr und nicht weni-
ger. Aber das ist immerhin schon eine ganze 
Menge, denn diese Entscheidung ist nicht so aus 
dem Ärmel herausgeschüttelt worden, sondern 
nach sehr eingehenden Beratungen. So ist es also 
nicht, sehr verehrter Herr Kollege Greve, daß wir 
einfach sagen: wir fassen einen Beschluß, und da-
mit stellen wir fest, ob der Entwurf verfassungs-
mäßig ist oder nicht. Wir haben uns vielmehr die 
Mühe gemacht, an Hand des Grundgesetzes festzu-
stellen, ob Ihr Gesetzentwurf verfassungsmäßig ist 
oder nicht. 
Ich darf gleich einen Irrtum berichtigen, der hier 
vielleicht entstanden ist. Es kann natürlich nicht 
die Rede davon sein, daß eine Volksbefragung 
schlechthin in jeder Demokratie unzulässig ist. 
Selbstverständlich gibt es Demokratien, in denen 
eine Volksbefragung stattfinden kann. Allerdings 
hat bekanntlich schon Rousseau gesagt, daß sich 
nur kleine Einheiten für eine unmittelbare Beteili-
gung des Volkes an der Gesetzgebung und an der 
Willensbildung ganz allgemein eignen und größere 
Gebilde — zu denen ja auch unsere klein gewor-
dene Bundesrepublik immerhin noch zählt — für 
eine derartige unmittelbare Beteiligung des Volkes 
nicht geeignet erscheinen. Trotzdem, das ist nicht 
das Entscheidende. 
Wir haben auch nie gesagt, daß Ihr Gesetzent-
wurf gegen den Geist der Demokratie schlechthin 
verstößt. 
(Zuruf von der SPD: Doch, Herr Barzel 
hat es gesagt!) 
— Das ist ein Irrtum. Herr Barzel hat sehr genau 
ausgeführt, was er meint. Er hat in etwas abkür-
zender Weise diese Bemerkung nur in einem Zwi-
schenruf gemacht. Zwischenrufe pflegen, speziell 
wohl auch bei Ihnen, Herr Kollege Metzger, etwas 
abkürzend und etwas zusammenraffend zu sein. 
Man sollte also einen solchen Zwischenruf nicht 
allzu ernst nehmen, wenn eine Rede vorausgegan-
gen ist, in der Herr Barzel sehr ausführlich und 
sehr genau unterschieden hat, in welcher Art von 
Demokratie eine Beteiligung des ganzen Volkes 
— sei es in der Form des Volksentscheids, sei es 
in der Form des Volksbegehrens, sei es in der hier 
in Betracht kommenden Form der Volksbefragung 
— möglich ist. Er hat sehr klar zum Ausdruck ge-
bracht, daß wir eben eine ganz besondere Art der 
Demokratie geschaffen haben, und das muß man 
auch klar sagen. Der Begriff der Demokratie ist 
etwas durchaus Schwammiges und nicht Faßbares; 
muß erst einmal konkretisiert und in eine be-
stimmte Form gebracht werden. 
Das ist bei uns geschehen, zum Glück unter Mit-
wirkung der großen Parteien, also auch unter Mit-
wirkung der Partei, die jetzt diesen Gesetzentwurf 
eingebracht hat, und zwar durch die Schaffung des 
Grundgesetzes. Entscheidend ist nun: wir müssen 
allein aus dem Grundgesetz erkennen, was gewollt 
ist. Die Beratungen, die zum Grundgesetz geführt 
haben, haben juristisch nur die Bedeutung — und 
nicht mehr —, daß sie daraufhin zu überprüfen 
sind, ob bei der Formulierung des Grundgesetzes 
eine Lücke übersehen worden ist. Im übrigen gilt 
der Grundsatz, daß jedes Gesetz, ganz gleichgültig 
auf welchem Gebiet, zunächst nach den Normen, 
die es enthält, auszulegen ist. Man kann aus der 
Entstehungsgeschichte des Gesetzes allenfalls ent-
nehmen, ob eine Lücke entstanden ist, an die der 
Gesetzgeber nicht gedacht hat. 
Von anderer Seite meiner Fraktion ist ausgeführt 
worden, daß von einer solchen Lücke gar keine 
Rede sein kann. Es ist sehr eingehend über die 
Frage gesprochen worden — ich will es einmal 
ganz allgemein ausdrücken —, ob man eine 
plebiszitäre oder eine repräsentative, parlamen-
tarische Demokratie einführen soll. Sie wissen 
genau wie ich, wenigstens die Juristen unter Ihnen, 
daß Professor Weber in Göttingen eine für uns Par-
teien ziemlich herbe Schrift geschrieben hat, in der 
es heißt, das Grundgesetz sehe eine extrem reprä-
sentative Demokratie vor, infolgedessen könne nur 
durch die Parteien eine Willensbildung erfolgen. 
Die Willensäußerung des Volkes sei allein auf die 
Wahlen zum Bundestag — soweit es sich um Bun-
desfragen handelt — und zu den entsprechenden 
Gremien auf anderen Ebenen beschränkt. Hier stellt 
ein Schriftsteller, der jedenfalls unserer Partei nicht 
besonders gewogen ist — ich glaube allerdings 
auch der Ihren, meine Damen und Herren von der 
SPD, nicht —, der ganz allgemein etwas auf die 
Parteienherrschaft schimpft und sich dagegen wen-
det, fest: Es ist eine ganz besondere Art der Demo-
kratie, die durch das Grundgesetz bewußt geschaf-
fen ist. 
Damit komme ich zu der Frage, ob ein Volks-
begehren, ein Volksentscheid oder eine Volksbefra-
gung zulässig sind. Es ist notwendig, zwischen die-
sen drei Institutionen juristisch zu entscheiden; das 
ist klar. Aber nach dem Grundgedanken, der im 
Grundgesetz zum Ausdruck kommt, handelt es sich 
um die allgemeine Ablehnung des plebiszitären 
Prinzips. Wenn Sie das so auffassen — ich glaube, 
so müssen Sie es auffassen; so tun es alle Schrift-
steller, auch Hamann, den Sie so oft zitiert 
haben —, kommen Sie zu dem Endergebnis, daß 
die Frage, ob plebiszitäres Prinzip oder nicht, alle 
drei verschiedenen Formen, Volksbefragung, Volks-
entscheid und Volksbegehren, völlig gleichmäßig 
umfaßt. 
Nun sagen Sie — das ist eigentlich das einzige, 
was ich aus den Ausführungen von Herrn Greve 
herausgehört habe —: Was nicht im Gesetz, in der 
Verfassung verboten ist, ist erlaubt. Diesen Grund-
satz gibt es in unserem Recht ausschließlich im 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1469 
Dr. Wilhelmi 
Strafrecht in etwas anderer Form. Das heißt, da 
kann niemand wegen eines Tatbestandes bestraft 
werden, der unter Strafe gestellt ist. Sonst gilt 
dieser Grundsatz in unserem Rechtssystem über-
haupt nicht, und er gilt ganz gewiß nicht in unse-
rem Staatsrecht, das sich damit befaßt, auf der 
einen Seite den Staatsbürger vor Eingriffen des 
Staates zu schützen und auf der anderen Seite die 
staatlichen Funktionen zu ordnen. Da gilt der 
Grundsatz, der immer in unserem Recht gilt, daß 
man ein vorliegendes Gesetz sinngemäß auszu-
legen hat. Da wir uns doch mit dem Bundesver-
fassungsgericht herumschlagen müssen — zwar 
nicht in der Angelegenheit Ihres Gesetzes, aber auf 
anderer Ebene —, darf ich mit Genehmigung des 
Herrn Präsidenten eine Entscheidung des Bundes-
verfassungsgerichts vom 23. Oktober 1951 vorlesen, 
in der es heißt: 
Eine einzelne Verfassungsbestimmung kann 
nicht isoliert betrachtet und allein aus sich her-
aus ausgelegt werden. Sie steht in einem Sinn-
zusammenhang mit den übrigen Vorschriften 
der Verfassung, die eine innere Einheit dar-
stellt. Aus dem Gesamtinhalt der Verfassung 
ergeben sich gewisse verfassungsrechtliche 
Grundsätze und Grundentscheidungen, die den 
einzelnen Verfassungsbestimmungen überge-
ordnet sind. 
Herr Barzel hat im Gegensatz zur Ansicht von 
Herrn Greve zu diesen Rechtsfragen sehr ausführ-
lich Stellung genommen. Ich kann es mir deshalb 
ersparen, im einzelnen darauf zurückzukommen, 
und darf nur stichwortartig das wiederholen, was 
Herr Barzel gesagt hat. Er hat den Art. 20 Abs. 2 
und Abs. 3 des Grundgesetzes, nicht in seinem 
Wortlaut, sondern in seinem Zusammenhang, wie 
er in der Verfassung steht, herausgehoben und hat 
darauf abgestellt, daß in der gesamten Verfassung 
von Abstimmung nur noch bei dem bekannten Fall 
der Regulierung der Ländergrenzen die Rede ist. 
Auch da darf ich mich auf Weber, Göttingen, be-
ziehen, der ganz treffend sagt, man solle doch da-
von Abstand nehmen, diese Befragung der Be-
völkerung in den Ländern hinsichtlich der Grenz-
regulierungen als „Volksentscheid" anzusehen; das 
sei doch eigentlich mehr ein „Bevölkerungsent-
scheid"; denn es stimmten ja nur die Leute ab, die 
an dieser Grenzziehung interessiert seien. Herr 
Kollege Barzel also hat sich mit dieser Frage des 
Art. 20 durchaus beschäftigt. 
Er hat sich weiter auch mit der Frage der freien 
Meinungsbildung beschäftigt, die ja schon Ihr Herr 
Kollege Dr. Carlo Schmid in der Geschäftsordnungs-
debatte berührt hat; er hat dabei die Meinung ver-
treten, vor allem Grundgesetz stehe zunächst ein-
mal die freie Meinungsäußerung; ich glaube, so 
sagte er wörtlich. Die freie Meinungsäußerung 
ist grundsätzlich etwas anderes als das Recht auf 
freie Information. Auch diese Frage ist im Grund-
gesetz geregelt worden, und zwar auch in Art. 5. 
Da heißt es, daß jeder das Recht habe, sich zu in-
formieren. Das bedeutet aber nichts anderes, als 
daß jeder berechtigt ist, sich aus den üblicherweise 
zugänglichen Quellen die „freie Meinung" zu bilden. 
Es ist also die Schranke vor einer Zensur oder vor 
dem, was wir in der sowjetisch besetzten Zone 
haben, wo man etwa keine Westzeitungen lesen 
kann. Also, das ist der Schutz des einzelnen Staats-
bürgers, seine Meinung zu formen und seine Mei-
nung zu äußern. Daraus ist aber in gar keiner 
Weise zu entnehmen, daß ein anderer Staatsbürger 
das verfassungsmäßige Recht hätte, nun seinerseits 
die Meinung seiner Mitbürger zu erforschen. Ich 
bin im Gegenteil der Auffassung, daß das eine 
ganz bedenkliche Angelegenheit wäre. Da griffe 
man sehr stark in die persönliche Rechtssphäre des 
einzelnen ein. Ich würde es mir eigentlich sehr 
verbitten, wenn ich irgendwie gezwungen wäre, 
meine Meinung außerhalb der staatlich vorgeschrie-
benen Grenzen zu äußern. 
Aus der Meinungsfreiheit und der Informations-
freiheit, die Art. 5 sichert, können Sie also wirk-
lich keinen Honig für die Überzeugung von der 
Verfassungsmäßigkeit des Gesetzentwurfes ziehen. 
Eine ganze Reihe von anderen Möglichkeiten und 
Problemen ist von Ihnen nicht angesprochen wor-
den. Ich darf es mir deshalb ersparen, in diesem 
Augenblick auf sie einzugehen. 
Es hat auf mich einen großen Eindruck gemacht, 
daß Herr Kollege Greve so sehr an uns von der 
CDU appelliert hat, wir möchten doch glauben, 
daß seine Fraktion von der Verfassungsmäßigkeit 
dieses Gesetzentwurfs überzeugt sei. Meine Damen 
und Herren von der SPD, wir dürfen Ihnen sehr 
gern glauben, daß dem so ist; aber Sie machen es 
uns ein wenig schwer, und zwar nicht deshalb, weil 
Sie nun das Gesetz hier eingebracht haben. Es kann 
schon einmal passieren, daß eine Fraktion einen 
Gesetzentwurf einbringt, der gegen die Verfassung 
verstößt. Aber Sie haben diesen Gesetzentwurf ja 
nicht nur hier eingebracht. Man kann Ihre Aktion 
nicht nur danach beurteilen, was Sie uns hier vor-
gelegt haben, sondern man muß doch wohl berück-
sichtigen, auf welchem Gesamthintergrund dieser 
Gesetzentwurf eingebracht worden ist. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Das spielt für uns Juristen, die wir gewiß gewohnt 
sind, die Dinge weitestgehend abstrakt zu betrach-
ten, auch eine große Rolle. In unserem Rechtsleben 
wird es immer mehr klar, daß der Jurist, wenn er 
ein guter Jurist sein will, auch gezwungen ist, die 
Dinge so zu sehen, wie sie im Leben stehen, und 
nicht völlig abstrakt, wie wir es früher einmal ge-
wohnt waren. 
(Beifall in der Mitte. — Abg. Metzger: 
Gerade deshalb!) 
Wenn ich Ihnen dazu nun einiges sage, meine 
Damen und Herren von der SPD, so tue ich es nicht 
deshalb, weil ich Krakeel mit Ihnen suche — einige 
von Ihnen kennen mich und wissen, daß das nicht 
meine Art ist —; es geschieht vielmehr aus einer 
tiefen Sorge, daß die Partei, die doch eine große 
demokratische Vergangenheit hat, jetzt, wie ich 
fürchte, an die Grenze dessen gekommen ist, viel-
leicht ohne es zu merken, wo sie ihre demokratische 
Vergangenheit zu verleugnen trachtet. Das ist für 
1470 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Dr. Wilhelmi 
uns alle in diesem Hause eine sehr ernste Ange-
legenheit; denn kein Parlament kann ohne eine 
gute Opposition auf die Dauer existieren. Es wäre 
aber fürchterlich für den Staat, wenn aus dieser 
Opposition eine Obstruktion entstünde, 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
und es wäre noch schlimmer für den Staat, wenn 
eine so große Gruppe wie die Sozialdemokratische 
Partei Deutschlands sich gegen diesen Staat wen-
dete. 
(Abg. Metzger: Wir sind doch für diesen 
Staat!) 
— Herr Metzger, wir kennen uns schon lange. 
(Abg. Metzger: Wir kämpfen doch für seine 
Existenz!) 
— Ja, ich weiß, Sie kämpfen für seine Existenz, 
nach Ihrer Auffassung, dürfen Sie aber doch wohl 
hinzufügen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Herr Kollege Metzger, das sind immer die etwas 
abkürzenden Zurufe, die Sie zu machen pflegen. 
Wir sind verschiedener Auffassung über die 
Wege, die zu gehen sind. Wir sind aber völlig 
einer Auffassung -- um gleich zu einem Schlag-
wort zu kommen —: Kampf dem Atomtod! 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Da gibt es niemanden in diesem Hause, der nicht 
aus tiefstem Herzen diese Sorge auf sich fühlt und 
der nicht die ganze Schwere der Verantwortung, die 
auf jedem einzelnen von uns ruht, mag er noch so 
sehr Hinterbänkler sein, empfindet. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich sprach davon, daß wir uns Sorgen darüber 
machen, daß Sie sich an der Grenze der Opposition 
zur Obstruktion und zur staatsfeindlichen Partei 
bewegen. 
(Widerspruch bei der SPD. — Abg. Hei-
land: Das ist an der Grenze der Verleum-
dung! — Abg. Metzger: Das glauben Sie 
doch selber nicht!) 
— Nein, Herr Kollege, ich bin ein Optimist. Herr 
Metzger, Sie kennen mich doch. Ich bin ein aus-
gesprochener Optimist. Ich bin so optimistisch, daß 
ich mir immer noch einbilde, daß vielleicht am 
Schluß dieser ersten Lesung, wo die rechtliche 
Möglichkeit noch besteht, einer Ihrer Herren auf-
tritt und sagt: Wir ziehen den Gesetzentwurf zu-
rück. So optimistisch bin ich. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich wollte Ihnen damit nur meinen Optimismus 
kundtun. 
Herr Kollege Metzger, das Bedenkliche ist doch 
folgendes. Kampf dem Atomtod! ist heute das 
Schlagwort, unter dem so manches läuft, unter dem 
Organisationen aufgezogen werden, denen Sie bei-
treten, die Sie unterstützen und die Sie in eine 
ganz bestimmte Richtung steuern. Meine Damen 
und Herren, da wird die Sache kritisch. Wir haben 
in diesem Hause vier Tage lang eine außenpoliti-
sche Debatte gehabt. In dieser ganzen außenpoli-
tischen Debatte ist von Ihnen niemals der Vorwurf 
gekommen, daß wir den Atomtod wollten. Sie 
haben Ihre Sorge zum Ausdruck gebracht, daß un-
sere Politik dahin führt, und wir haben unsere 
Sorge zum Ausdruck gebracht, daß Ihre Politik da-
hin führt. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Ich bin nach wie vor der Überzeugung, daß das so 
ist. Ich bin der Überzeugung, daß die Schaffung 
eines irgendwie gearteten Vakuums die Gefahr des 
Atomtods für uns Deutsche wesentlich vergrößern 
würde. 
Ich kann Ihre Argumentation nicht verstehen. 
Einer Ihrer Freunde, der mir ebenfalls nahesteht, 
hat einmal gesagt: Wenn die Abschußbasen in 
Deutschland errichtet würden, dann würde ich das 
den Sowjets verraten, um damit die deutsche Be-
völkerung zu schützen. — Ich kann das schon rein 
militärisch nicht verstehen. Ich sehe gerade, der 
Herr Bundesverteidigungsminister ist da; er kann 
mich also unterstützen oder berichtigen, wenn ich 
jetzt etwas Falsches sage. Ich sagte, ich kann das 
schon rein militärisch nicht verstehen. Denn Sie 
sagen doch immer — und ich glaube, nicht mit Un-
recht —, daß jedenfalls die nuklearen Waffen 
Flächenwaffen sind und naturgemäß eine große 
Fläche bestreuen, eine wesentlich größere Fläche, 
als das früher mit dem Artillerieflächenfeuer mög-
lich war. Deshalb kann ich eigentlich nicht verste-
hen, wie man die Bevölkerung dadurch soll retten 
können, daß man etwaige in Deutschland befind-
liche Abschußbasen dem Feinde verrät, denn dann 
wird ja mindestens die dort wohnende Bevölkerung 
erheblich geschädigt. Also das sind so einige un-
logische Dinge, die da unterlaufen und bei denen 
ich nicht folgen kann. 
Das Entscheidende ist doch, daß Sie bei der 
Aktion „Kampf dem Atomtod" die Dinge verkeh-
ren, als wollten wir bewußt den Atomtod und als 
führe Ihre Politik vom Atomtod weg. Das ist die 
Verfälschung, und das macht mir Sorgen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Eine demokratische Partei kann gegen die Regie-
rung, gegen die Mehrheitsparteien kämpfen. Das 
ist ihr verdammtes Recht, ja sogar ihre Pflicht als 
Opposition, wenn die Dinge richtig funktionieren 
sollen. 
(Abg. Wehner: Formulieren S i e unsere 
Pflicht als Opposition?) 
Aber sie darf keine Unwahrheiten verbreiten, sie 
darf keine bewußt falschen Parolen ausgeben 
(Abg. Schmitt [Vockenhausen]: Das darf 
nur der Bundeskanzler!) 
und sich ständig in dieser Aktion „Kampf dem 
Atomtod" — — 
(Abg. Wehner: „Der Untergang Deutsch
-
lands", „Christentum oder Kommunismus" !) 
— Nein, Herr Kollege! Es tut mir furchtbar leid, 
meine Damen und Herren, daß Sie immer noch 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1471 
Dr. Wilhelmi 
nicht das Hauptmotto verstanden haben, unter dem 
wir die außenpolitische Debatte geführt haben. Ich 
kann es Ihnen in einem Satz sagen. 
Wir sind der Auffassung, daß unsere Politik die 
Sicherheit vor dem Kommunismus und die Sicher-
heit vor dem Atomtod gewährleistet. 
(Abg. Wehner: Sie haben erklärt, wir seien 
der Kommunismus und wir seien der Un-
tergang! Davon kommen Sie nicht weg!) 
— Herr Kollege, ich halte heute meine erste Rede 
in diesem Hause, aber das habe ich sicher nicht 
erklärt. 
(Abg. Wehner: Der Kanzler, entschuldigen 
Sie!) 
— Ich komme noch darauf zurück, wie gefährlich 
Ihre Politik ist, seien Sie unbesorgt! 
Das ist die eine Seite, die wir berücksichtigen 
müssen bei der Frage, ob dieser Gesetzentwurf ver-
fassungsmäßig ist oder nicht: der Hintergrund 
„Kampf gegen den Atomtod", der ein falscher, ein 
verfälschter Hintergrund ist. 
Die zweite Seite ist folgende, und da komme ich 
wieder mehr auf das rein juristische Gebiet. Sie 
wissen so genau wie ich, daß bei den Mehrheits-
verhältnissen in diesem Hause Ihr Gesetzentwurf 
keine Aussicht hat durchzugehen. Deshalb ist es 
zunächst naheliegend, daß sie versuchen, den Ge-
setzentwurf dort zum Zuge zu bringen, wo Sie die 
Mehrheit haben. Das wäre unbedenklich, wenn 
Sie damit nicht — ja, ich bitte um Entschuldigung, 
aber ich muß es Ihnen sagen — wirklich an den 
Grundpfeilern unseres geordneten Verfassungs-
rechtsstaates rüttelten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich bin Jurist und muß mich deshalb auf konkrete 
Tatbestände berufen. Sie haben ausgerechnet die 
Stadt Frankfurt am Main zum Spitzenreiter in die-
sem Angriff gegen die Grundordnung gemacht. 
Nun ist ganz interessant, daß die Stadtverordneten-
versammlung in Frankfurt am Main, die eine so-
zialdemokratische absolute Mehrheit hat, zwei 
Beschlüsse gefaßt hat. Sie hat einmal einen Be-
schluß gefaßt, der fast haargenau Ihrem Gesetz-
entwurf hier entspricht. Aber vorab hat sie noch 
einen anderen Beschluß gefaßt, und der ist so in-
teressant, daß ich ihn — mit Genehmigung des 
Herrn Präsidenten — in diesem Hohen Hause ver-
lesen darf. Die Stadtverordnetenversammlung hat 
beschlossen, 
den Magistrat zu beauftragen, allen Plänen zur 
Stationierung oder Lagerung von Atomwaffen 
auf dem Gebiet der Stadt Frankfurt am Main 
entschlossenen Widerstand entgegenzusetzen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
— „Das ist sehr gut", sagen Sie. Ich habe wegen 
der Auswirkung dieses Beschlusses in der Stadt 
Frankfurt nicht allzu große Bedenken. Denn ich 
kenne meine Frankfurter. Sie haben nicht mal 1866 
gegen die Preußen gefochten. Ich kann also nicht 
annehmen, daß nunmehr der Magistrat gegen den 
Bundesminister Strauß zu Feld ziehen wird, um 
diesem „entschlossenen Widerstand entgegenzu-
setzen". 
Ich bin mir auch durchaus darüber klar, daß die 
Frankfurter Stadtverordneten der sozialdemokrati-
schen Fraktion, die diesen Beschluß gefaßt haben 
— oder wenigstens einige von ihnen —, wußten, 
daß in diesem Fall nicht nur die Gesetzgebungs-
kompetenz beim Bund liegt, sondern auch die Ver-
waltungskompetenz, so daß dieser Beschluß prak-
tisch vollkommen bedeutungslos ist und die Bun-
desverwaltung ihn wegwischen kann. Das ist wie-
der genau dasselbe wie bei der Atomgeschichte. 
Das ist eine Unehrlichkeit in Ihrer Politik. Ich darf 
bei einer so zentral gesteuerten Partei wie der 
Sozialdemokratischen wohl annehmen, daß das 
nicht Ihrer Kenntnis entgangen ist und daß der 
Beschluß der Stadtverordnetenversammlung in 
Frankfurt am Main nur ein Beispiel ist, der Vor-
reiter für andere Beschlüsse, die Sie in anderen 
Städten zu produzieren gedenken. 
Das Bedenkliche an diesem Beschluß ist, daß hier 
ein amtliches Gremium, nämlich die Stadtverord-
netenversammlung, ein anderes amtliches Gremium, 
nämlich den Magistrat einer Stadt, zum entschlosse-
nen Widerstand gegen Maßnahmen auffordert, die 
die Bundesregierung auf Grund eines rechtmäßig zu-
stande gekommenen Beschlusses dieses Hauses er-
greifen könnte. Das ist doch ein Verhalten, das 
auch von Ihnen, meine Damen und Herren, nicht 
als verfassungsmäßig bezeichnet werden kann. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Das ist doch ganz schlicht und ganz einfach, wenn 
es ernst gemeint ist, die Aufforderung zur Verlet-
zung der Pflicht zur Bundestreue. Die Pflicht zur 
Bundestreue ist für die Gemeinden genauso gege-
ben wie für die Länder, und zwar nicht nur mittel-
bar über die Länder, sondern unmittelbar. Das kön-
nen Sie in jedem Staatsrechtskommentar nachlesen. 
Daß Sie so etwas zulassen, daß nun ein öffentliches 
Organ ein anderes öffentliches Organ direkt auffor-
dert, gegen die Pflicht zur Bundestreue zu verstoßen, 
ist doch ein recht undemokratisches und recht be-
denkliches Zeichen. Das ist eigentlich Aufruf zum 
Widerstand gegen die verfassungsmäßig eingesetz-
ten Instanzen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Das berührt mich deshalb sehr ernst, weil ich der 
Auffassung bin, daß das deutsche Volk der Sozial-
demokratie einiges zu verdanken hat, und zwar im 
Jahre 1918, als die Sozialdemokratie in ihrer Hal-
tung die Entwicklung des Kommunismus verhindert 
hat, und auch im Jahre 1945, als die Sozialdemo-
kratie eine Entwicklung zur SED abgelehnt hat und 
ihre Wege zu einer echten, freiheitlichen Demokra-
tie gegangen ist. Aber gerade weil das so ist, ist 
unsere Sorge — und da darf ich, glaube ich, für alle 
Parteifreunde sprechen — besonders schwer. Wir 
sehen es mit großer Betrübnis und großem Ernst, 
daß sich eine demokratische Partei hier anschickt, 
zum Verstoß gegen die Pflicht zur Bundestreue auf-
zufordern und aufzufordern, Gesetze zu machen und 
Beschlüsse zu fassen, die eben nicht mit unserer Ver-
fassung vereinbar sind. 
1472 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Dr. Wilhelmi 
In dem zweiten Beschluß, der hier gefaßt worden 
ist — auch Frankfurt nur als Beispiel genommen; 
Sie werden das vielleicht in anderen Städten zu 
wiederholen versuchen —, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Darmstadt! — 
Göttingen!) 
wurde gesagt, daß in Frankfurt eine Volksbefragung 
abzuhalten ist mit der Fragestellung: Sollen auf 
deutschem Boden Streitkräfte mit atomaren Spreng-
körpern ausgerüstet und atomare Abschußbasen 
eingerichtet werden? Das sind Ihre beiden Fragen; 
etwas zusammengezogen, aber im wesentlichen ist 
es dasselbe. 
Auch hier wieder zunächst rein juristisch: Wir 
haben in den Gemeinden verbürgt die Selbstver-
waltung und die sogenannte Allzuständigkeit. Aber 
diese Selbstverwaltung und die Allzuständigkeit der 
Gemeinden ist nach der Verfassung — Artikel 28 — 
ausdrücklich in zwei Richtungen eingeschränkt; sie 
haben diese Selbstverwaltung und diese Allzustän-
digkeit nur in Angelegenheiten der örtlichen Ge-
meinschaft, und zum zweiten haben sie sie nur im 
Rahmen der bestehenden Gesetze. 
Beide Einschränkungen sind hier auf das gröb-
lichste mißachtet. Sie werden nicht behaupten kön-
nen, und kein Mensch wird behaupten können, daß 
die Frage, ob auf deutschem Boden Streitkräfte mit 
atomaren Waffen ausgerüstet oder Abschußbasen 
errichtet werden, eine örtliche Angelegenheit von 
Frankfurt ist. Übrigens: nicht nur auf dem Boden 
der Bundesrepublik. Offenbar will man die sowje-
tisch besetzte Zone hineinnehmen; das wäre eine 
erfreuliche Angelegenheit, aber ich glaube, darüber 
können wir nicht abstimmen. Ich kann mir denken, 
daß es Ihnen peinlich gewesen wäre, diese Frage 
örtlich zu stellen; denn dann hätte es nahegelegen, 
daß man sagte: „Na schön, dann machen wir die 
Abschußbasen in Bonn, da gehören sie eher hin als 
nach Frankfurt." Deshalb also haben Sie es allge-
mein gefaßt. Aber damit sind Sie aus dem Gesetz 
herausgerutscht. Es handelt sich nun nicht mehr um 
eine örtliche Angelegenheit, sondern Sie wollen, daß 
das ganze deutsche Volk mit dieser Sache beglückt 
wird. 
(Zurufe von der SPD.) 
Die zweite gesetzliche Beschränkung, die Sie nicht 
beachtet haben bei diesen Anweisungen an die 
Stadtverordneten von Frankfurt am Main, ist die, 
daß das Vorgehen im Rahmen der Gesetze bleiben 
muß. Ich habe vorhin schon ausgeführt, daß es bei 
der Frage der Gemeinden nicht nur um die Gesetz-
gebungskompetenz geht, die nach Artikel 73 des 
Grundgesetzes unzweifelhaft beim Bund liegt, son-
dern daß es hier im Falle der Verteidigung auch um 
die Einschränkung der Selbstverwaltung geht, nach 
Artikel 87a und 87b unserer Grundordnung, die 
nämlich eine eigene Bundesverwaltung für diese 
Dinge vorsieht. 
Also auch unter dem Gesichtspunkt der Allzu-
ständigkeit der Gemeinden und der Selbstverwal-
tung der Gemeinden kann dieser Beschluß unter gar 
keinen Umständen als rechtmäßig betrachtet wer-
den. 
Trotzdem hat der Magistrat der Stadt Frankfurt 
am Main, der natürlich auch eine sozialdemokratische 
Mehrheit hat, gegen diesen Beschluß keinen Ein-
spruch eingelegt, und es ist auch nichts davon be-
kanntgeworden, daß etwa die Aufsichtsbehörde, der 
Innenminister von Hessen, dagegen Einspruch ein-
legen würde; im Gegenteil, er hat schon eine Erklä-
rung abgegeben, aus der deutlich zu erkennen ist, 
daß er das nicht tun wird. 
Ich habe zu meiner großen Freude festgestellt, daß 
der Herr Bundesinnenminister entschlossen ist, ge-
gen dieses ungesetzliche Vorgehen gerichtlich vor-
zugehen. Das ist ohne weiteres gegeben. Wir haben 
die Bestimmung, daß bei einem Meinungsstreit 
zwischen Bund und Ländern da Bundesverfassungs-
gericht angerufen werden kann. Dieser Streit ergibt 
sich daraus, daß die Regierung des Landes Hessen 
offenbar nicht gewillt ist, ihr Aufsichtsrecht gegen-
über der Gemeinde Frankfurt am Main auszuüben 
und diesen unzulässigen Beschluß aufzuheben. Dar-
aus werden wir dann sehr bald einen Streit am Bun-
desverfassungsgericht haben mit der dazugehöri-
gen einstweiligen Anordnung. Der Termin der 
Volksbefragung ist auch ganz interessant; es ist 
nämlich der 29. Juni, also eine Woche vor den 
Wahlen. Das zeigt, wie sehr Ihnen nur daran liegt, 
etwas für das deutsche Volk zu tun, und wie Ihnen 
gar nicht am Herzen liegt, Ihre Parteiinteressen zu 
vertreten. Aber das nur nebenbei. Es wird also 
sicher eine einstweilige Anordnung beantragt wer-
den, um diesen so geschickt vor den Wahlen in 
Nordrhein-Westfalen liegenden Termin so lange 
hinauszuschieben, bis die gerichtliche Entscheidung 
in der Hauptsache vorliegt. 
Nun noch ein Wort zu den Ländern. Bei den Län-
dern ist es nicht viel anders, und auch das steht in 
unmittelbarem Zusammenhang mit Ihrem Vorgehen 
hier. Meine Damen und Herren, falls Sie es infolge 
der Länge meiner Rede vergessen haben sollten, 
darf ich noch einmal erklären — ich habe es nach-
zuweisen versucht —, daß es nicht richtig ist, wenn 
Sie sagen, Sie seien von der Verfassungsmäßigkeit 
der eingebrachten Gesetzesvorlage überzeugt; viel-
mehr ist es richtig, daß Sie sich bewußt sind, daß Sie 
hier einen Parteistreit führen und Ihr Parteisüpp-
chen kochen wollen, und zwar da kochen wollen, 
wo Sie glauben, daß es entsprechende Wellen schla-
gen wird. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU. — Abg. 
Schmitt [Vockenhausen]: Das ist ja die 
Suppe Rasner-Barzel, aus der Sie jetzt 
schöpfen! — Weitere Zurufe.) 
— Verzeihen Sie, ich sage nichts, was ich nicht nach-
weisen kann. An dem Beispiel Frankfurt am Main 
habe ich es Ihnen doch nachgewiesen! Ist es denn 
Zufall, daß überall da, wo Sie die Mehrheit haben, 
solche Befragungen gemacht werden sollen? Es kann 
doch kein Zufall sein! 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Witt-
rock: Ist es denn ein Zufall, daß Sie die 
Volksbefragung überall zu verhindern 
suchen? — Weitere Zurufe von der SPD.) 
— Ja, ich will Sie überall hindern, etwas zu tun, 
Herr Kollege Wittrock, was ungesetzlich ist. Das 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1473 
Dr. Wilhelmi 
werde ich mit ganzem Herzen tun, und ich weiß, daß 
das nicht nur meine Parteifreunde tun werden, son-
dern auch die Bundesregierung. Sie werden schon 
die nötigen Klagen am Bundesverfassungsgericht 
bekommen; seien Sie nur ganz unbesorgt! 
(Abg. Metzger: „Parteisüppchen", das ist 
Ihre Loyalität!) 
— Nein, das ist nicht meine Loyalität! Herr Kollege, 
das ist doch furchtbar einfach. Wenn es Ihnen um 
die Sache zu tun gewesen wäre, dann hätten Sie 
doch in Frankfurt in aller Ruhe abwarten können, 
was geschieht. Es tut mir leid, daß ich das Hohe 
Haus hier mit einer solchen Spezialfrage langweile. 
(Abg. Metzger: Sollen wir warten, bis die 
erste Atombombe fällt?) 
In Frankfurt hat man dem Beschluß über die Volks-
befragung, den ich Ihnen vorgelesen habe, noch 
etwas angefügt: Der Magistrat hat mit den Vorbe-
reitungen sofort zu beginnen, und die Vorbereitun-
gen sind nur dann einzustellen, wenn etwa Hessen 
ein gleichlautendes Gesetz beschließt. 
(Zuruf von der SPD: Na und?) 
— „Na und?" sagen Sie. Damit kann ich Ihnen fol-
gendes beweisen. Der Magistrat hat sofort begon-
nen; sogar noch bevor er Beschluß gefaßt hat, ist 
eine Anweisung an das Wahlamt ergangen, und er 
hat den Termin auf den 29. Juni festgesetzt. Es war 
brennend eilig. Man wußte nicht, ob und wann in 
Hessen ein solches Gesetz kommt. Im Moment ist 
es recht zweifelhaft, ob ein solches Gesetz in Hessen 
kommt. Aber es ist auch ganz charakteristisch, meine 
Damen und Herren, daß man nicht weise abgewar-
tet hat, ob Ihr Gesetzentwurf hier etwa angenom-
men werden würde. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Es war Ihnen also — da gebe ich Ihnen die Ant-
wort, Herr Metzger; das ist die Schlußfolgerung, die 
ich aus diesem Tatbestand ziehe — nicht darum zu 
tun, eine sachliche Entscheidung des deutschen Vol-
kes über diese Frage herbeizuführen, sondern es 
war Ihnen darum zu tun, vor dem Wahltermin in 
Nordrhein-Westfalen an irgendeinem Punkt mit 
agitatorischen Fragen eine für Sie günstige Ent-
scheidung zu bekommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abge-
ordneten Schultz? 
Dr. Wilhelmi (CDU, CSU) : Aber selbstver-
ständlich! 
Vizepräsident Dr. Preusker: Bitte! 
Schultz (FDP) : Herr Kollege, können Sie mir 
vielleicht sagen, warum bei der entscheidenden Ab-
stimmung über diese Volksbefragungsangelegen-
heit in Frankfurt sämtliche weiblichen CDU-Abge-
ordneten fehlten? 
Dr. Wilhelmi (CDU/CSU): Ja, das kann ich 
Ihnen genau sagen. 
(Zuruf von der SPD: Hausfrauentag! —Hei
-
terkeit.) 
Es ist nämlich nicht das, was Sie meinen und was 
wahrscheinlich auch hier die Freunde von der SPD 
meinen. 
(Abg. Wehner: Wir sind doch wohl nicht 
Ihre Freunde!) 
Sie sind alle krank oder verreist gewesen. 
(Lachen bei der SPD.) 
Es ist keine politische Krankheit gewesen. Das ist 
genau festgestellt worden. 
(Lachen und Aha!-Rufe von der SPD.) 
— Sie können lachen, meine Herren, das ist Ihr 
gutes Recht. Ich kann Ihnen im Augenblick keine 
amtsärztlichen Bescheinigungen vorlegen und auch 
nicht die Urlaubsscheine, 
(Beifall in der Mitte — Erneutes Lachen 
bei der SPD) 
aber ich kann sie nachreichen. Das will ich gern 
tun. Vielleicht kann ich Sie dann auch von dieser 
Sache überzeugen. 
Noch ein ganz kurzes Wort zu den Ländern. Ich 
habe gesagt: bei den Ländern ist nach der Rechts-
lage die Volksbefragung genauso ungesetzlich wie 
bei den Gemeinden. Allerdings gibt es bei einer 
Reihe von Ländern das plebiszitäre Prinzip. Insofern 
ist die Ausgangslage eine andere als beim Bund. 
Wir kennen das plebiszitäre Prinzip nicht. In einer 
Reihe von Ländern ist es zwar stärker oder weniger 
stark eingeführt, aber in keiner der Länderverfas-
sungen gibt es die Volksbefragung als solche. Das 
würde mich im Grunde genommen nicht stören. Ich 
habe vorhin bereits ausgeführt, daß meines Erach-
tens der Angelpunkt für die verfassungsmäßige Zu-
lässigkeit überhaupt die Frage der Zulässigkeit des 
plebiszitären Prinzips ist. Infolgedessen würde ich 
Ihnen von der Sozialdemokratie ohne weiteres zu-
gestehen, daß in den Länderverfassungen, in denen 
das plebiszitäre Prinzip im Grunde angenommen ist, 
die Rechtslage eine andere ist als hier beim Bund. 
Nun gibt es allerdings eine Reihe von Verfas-
sungen, in denen das plebiszitäre Prinzip einge-
schränkt und ganz genau festgelegt ist. Die kor-
rekteste Verfassung ist in dieser Beziehung die von 
Nordrhein-Westfalen, in die ausdrücklich hineinge-
schrieben ist, daß es sich nur um Fragen, die die 
Bevölkerung des Landes angehen, handeln kann. 
Die meisten Verfassungen sehen den Volksent-
scheid und das Volksbegehren nur für Gesetzes-
änderungen und Verfassungsänderungen vor. Aber 
darauf kommt es hei den Ländern nicht entschei-
dend an. Ersparen Sie mir deshalb, auf die Einzel-
heiten der Länderverfassungen einzugehen. Ent-
scheidend kommt es bei den Ländern darauf an, daß 
die Gesetzes- und Verwaltungskompetenz in dieser 
Frage beim Bund liegt. Es kann also gar keine Rede 
davon sein, daß unter irgendeinem Gesichtspunkt 
die Bevölkerung eines Landes als solche über diese 
die Sicherheit und die Verteidigung angehende 
1474 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode -- 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Dr. Wilhelmi 
Frage entscheiden kann. Infolgedessen hat auch der 
Herr Bundesinnenminister bereits angekündigt, daß 
gegen alle diese Länder, falls sie ein entsprechen-
des Gesetz beschließen, vorgegangen werden wird. 
Hier gibt es nun noch eine andere Möglichkeit. 
Hier ist es nicht nur die Verletzung der Bundes-
treue wie bei den Gemeinden und die Verletzung 
der Aufsichtspflicht im Falle Gemeinde-Land, son-
dern hier kommt auch noch die gewöhnliche Nor-
menkontrollklage nach § 13 Ziffer 6 des Bundesver-
fassungsgerichtsgesetzes in Frage. Wir werden uns 
demnächst in diesem Hohen Hause damit zu be-
fassen haben, ob wir uns diesen Klagen der Bundes-
regierung anschließen werden oder nicht. Ich 
zweifle nicht daran, daß wir das tun werden; denn 
letztlich handelt es sich eben doch um eine Frage, 
die gerade dieses Haus angeht, nämlich um die 
Frage der Einschränkung unseres Entscheidungs-
rechts und unserer Entscheidungspflicht, wie es Ihr 
Freund Katz, der gestern schon zitiert wurde, richtig 
hervorgehoben hat. 
Nach diesen allgemeinen Ausführungen darf ich 
vielleicht noch zwei spezielle Punkte nachtragen: 
einmal die Frage Ihrer Beteiligung an der Aktion 
„Atomtod" und der damit verbundenen Gefahren. 
Mir wird hier eine Ausgabe des „Generalanzeigers", 
Bonn, auf den Tisch gelegt. Dort finden Sie unter 
der Überschrift „Krawall in Berlin" folgendes, was 
ich mit Genehmigung des Herrn Präsidenten ver-
lesen darf: 
Berlin. Zu Tumulten kam es gestern abend auf 
der von dem „Berliner Arbeitsausschuß gegen 
den Atomtod" einberufenen Kundgebung, als 
der Berliner DGB-Landesvorsitzende Schar-
nowski erklärte: „Die Atombombe trug zur 
Beendigung der Berliner Blockade bei." Lärm-
szenen verwandelten daraufhin die bis auf den 
letzten Platz besetzte Kongreßhalle in einen 
Hexenkessel. Scharnowski konnte nicht weiter-
reden. Der Regierende Bürgermeister Willy 
Brandt erhob sich und rief den Protestierenden 
zu: „Wenn die Kommunisten nicht den Mund 
halten, werden sie rausgeschmissen." Es gelang 
ihm aber nicht, den Aufruhr zu dämpfen. 
Soweit diese Meldung. 
Sehen Sie, meine Damen und Herren, ich bin der 
letzte, der Ihnen vorwirft, irgendwie mit den Kom-
munisten zusammenzuarbeiten oder zusammenar-
beiten zu wollen. Ich habe das Gegenteil vorhin, 
glaube ich, begründet ausgeführt. Aber ich muß 
sagen: Es tut mir in der Seele weh, wenn ich euch 
in dieser Gesellschaft seh. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter Wilhelmi, gestatten Sie eine Zwischenfrage 
des Abgeordneten Mattick? 
Dr. Wilhelmi (CDU/CSU) : Bitte sehr. 
Mattick (SPD): Sie wissen doch sicher, was Zei-
tungsmeldungen bedeuten. 
(Lachen und Zurufe in der Mitte.) 
Ich habe an dieser Kundgebung teilgenommen. Ich  
kann hier nur eine Frage stellen, d. h. ich möchte 
das, was ich sagen will, in eine Frage kleiden: Sie 
wissen doch, wie Zeitungsmeldungen entstehen? Ich 
kann Ihnen nur mitteilen: so war es nicht. 
(Lachen in der Mitte. — Zuruf von der 
CDU/CSU: Es war noch schlimmer!) 
Dr. Wilhelmi (CDU/CSU): Ich bewundere Ihren 
Mut, Herr Kollege. Es ist für einen im öffentlichen 
Leben Stehenden immer eine mißliche Angelegen-
heit, mit der Presse etwas querzukommen. Ich muß 
sagen: ich persönlich bin mit der Presse bis jetzt 
immer ganz gut gefahren. Ich hoffe, daß das auch 
weiter so geschieht. 
Ich kann mich hier natürlich nur auf eine Presse-
nachricht verlassen, und die Pressenachricht scheint 
mir doch in dem einen Punkt völlig klar zu sein: 
daß es zu einem offensichtlich von den Kommuni-
sten inszenierten Krawall gekommen ist. 
(Abg. Wehner: Sie wiederholen eine nicht 
wahre Behauptung!) 
— Wieso? 
(Abg. Wehner: Die Kundgebung ist ordent
-
lich zu Ende geführt worden!) 
— Herr Kollege, es tut mir furchtbar leid, ich kann 
nicht — — 
(Abg. Wehner: Sie bleiben bei der Unwahr
heit, obwohl Ihnen ein Augenzeuge die 
Wahrheit gesagt hat!) 
— Verzeihen Sie, dieser Augenzeuge hat gar keine 
Tatsache genannt, sondern er hat nur gesagt, der 
Pressebericht sei falsch. Er hat weder gesagt, daß 
die Kundgebung ordnungsgemäß verlaufen sei, noch, 
daß die Kommunisten sie nicht gestört hätten. Ich 
kann doch wohl davon ausgehen, daß die Meldung 
zunächst einmal richtig ist. 
Im übrigen kommt es gar nicht auf diese einzelne 
Nachricht an, Herr Kollege; denn wir wissen doch 
alle, daß eine große Aktion aus der sowjetisch be-
setzten Zone im Gange ist, die Ihre Bestrebungen 
unterstützt und zu unterwandern versucht. Ich mache 
Ihnen daraus gar keinen unmittelbaren persönlichen 
Vorwurf. Ich habe ja versucht, dies in das Goethe
Wort zu kleiden, daß es mir leid tut, wenn ich euch 
in dieser Gesellschaft sehe. Ich behaupte also gar 
nicht, daß Sie Kommunisten sind, und ich behaupte 
gar nicht, daß Sie die Unterstützung wollen. Ich habe 
im Gegenteil vor kurzem in der Zeitung gelesen, 
daß sich Ihr Regierender Bürgermeister von Berlin, 
Brandt, sehr scharf gegen diese Unterstützung ge-
wandt hat, und das hat mich in gewissem Sinne be-
ruhigt; denn schließlich hat er in der Sozialdemo-
kratie auch noch etwas zu sagen. Vielleicht gewinnt 
diese Richtung bei Ihnen einmal die Oberhand. 
(Beifall in der Mitte. — Zuruf von der 
SPD: Kümmern Sie sich um Ihre eigenen 
Angelegenheiten! — Weitere Zurufe von 
der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1475 
Dr. Wilhelmi 
— Keine Aufregung, meine Damen und Herren! Ich 
habe vorhin schon gesagt, daß ich Optimist bin. 
Optimisten haben sich schon oft geirrt. Es kann 
auch anders kommen. 
(Fortgesetzte Zurufe von der SPD.) 
Meine Damen und Herren, ich darf Ihnen nun 
noch etwas zur Illustrierung der hessischen Situa-
tion bringen, was ich Ihnen vorhin nicht gesagt 
habe. Man hat also jetzt eine hessische Stadt aus-
gesucht, um die Volksbefragung durchzuführen. 
Das ist insofern etwas seltsam, als man gerade von 
SPD-Seite in Hessen — und Sie sind ja dort die 
Regierungspartei — im Jahre 1956 zum Ausdruck 
gebracht hat, daß das Volk für solche Dinge nicht 
reif sei. Darum handelt es sich nämlich. 
(Abg. Metzger: Woher haben Sie denn 
das Märchen?) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter Wilhelmi, gestatten Sie eine Zwischenfrage 
des Abgeordneten Wittrock? 
Dr. Wilhelmi (CDU/CSU) : Gleich! Ich möchte 
diese Geschichte zu Ende führen; dann will ich mich 
gern mit Ihnen auseinandersetzen, Herr Kollege. 
Sie machen wieder so etwas verkürzte Zwischen-
rufe mit Märchen und so. 
(Abg. Metzger: Ich kann ja hier zwischen-
durch keine Rede halten!) 
— Ich bin ja gerade dabei, Ihnen das „Märchen" 
zu belegen. Ich habe das Protokoll in der Hand. 
Außerdem kennen Sie diese schöne Geschichte 
schon im voraus. 
Also es war so. Im hessischen Landtag hatte die 
CDU u. a. beantragt, man möge die Verfassung 
dahingehend ändern, daß die Bürgermeister in den 
kleineren Städten — nicht etwa in den Groß-
städten, sondern in den kleineren Städten — in 
unmittelbarer Wahl gewählt werden sollten. Dar-
aufhin hat der Abgeordnete Sudheimer (SPD), wie 
ich hier aus dem Protokoll entnehme, folgendes ge-
sagt: 
(Zuruf von der SPD: Ist ja furchtbar, was 
er gesagt hat!) 
Meine Damen und Herren! Wir können uns 
über die Urwahl dann unterhalten, wenn aus 
den Nur-Einwohnern, die wir in den Gemein-
den und Städten haben, wirkliche Bürger ge-
worden sind, 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
die ihre Gemeinde mittragen, ihre Gemeinde 
mitgestalten. 
Und auf einen Zwischenruf des Herrn Kollegen 
Euler, wann denn das sein solle, wurde geantwortet: 
Wir können uns darüber unterhalten. Das liegt 
nicht an uns, sondern daran, wieweit die Men-
schen politisch reif sind. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Sehen Sie, ausgerechnet diesen „unreifen" Men-
schen werden nun so komplizierte Fragen vorge-
legt, wie Sie sie hier in Ihrem Gesetzentwurf 
stellen! 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Bitte schön, Herr Kollege! 
Wittrock (SPD) : Herr Kollege Wilhelmi, ich 
muß meine Frage zu einem Punkt stellen, über den 
Sie inzwischen hinweggegangen sind. Sie haben be-
hauptet, man habe die Stadt Frankfurt „ausgesucht". 
Herr Kollege Wilhelmi, haben Sie nicht das Gefühl, 
daß es sich, wenn Sie das so behaupten, hierbei um 
eine unzulässige Unterstellung handelt, die man 
fast als Infamie bezeichnen muß? 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU.) 
Dr. Wilhelmi (CDU/CSU) : Ich weiß nicht, ob 
der Ausdruck „Infamie" so sehr parlamentarisch ist. 
Aber ich nehme die Dinge nicht so tragisch, Herr 
Kollege. Ich habe meine Unterstellung — sicher ist 
es eine Unterstellung, eine Annahme — begründet 
und habe gesagt, daß ich nicht annehme, daß in 
einer so straff geführten Partei wie der Sozial-
demokratischen Partei eine Fraktion in Frankfurt 
am Main etwas Selbständiges tun kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Lachen und 
Zurufe von der SPD.) 
— Na, meine Herren, wir wollen uns darüber nicht 
streiten, ob die Fraktion es entscheidet, wenn ein 
Wasserrohr verlegt werden soll. Aber hier dreht es 
sich ja nicht um die Verlegung eines Wasserrohrs 
oder den Ausbau einer neuen Straße, 
(Zuruf von der SPD: Sie verwechseln 
Frankfurt mit Münster!) 
sondern um eine hochpolitische Geschichte. Ich war 
lange genug in Frankfurt und habe mich mit Ihren 
Kollegen dort ausgezeichnet vertragen. Deshalb 
nehme ich ja auch den Beschluß in Frankfurt als 
solchen nicht so tragisch. Die Frankfurter haben 
einen alten Bürgersinn und sind alte Demokraten, 
auch Ihre Kollegen. Das sind ausgezeichnete Demo-
kraten; die werden sich die Geschichte schon über-
legen. Wahrscheinlich wäre es ihnen sehr ange-
nehm, wenn sie von dieser unangenehmen Sache 
wieder herunter wären. Aber wir werden ihnen 
dazu verhelfen, meine Damen und Herren, daß sie 
davon herunterkommen, indem wir das Bundes-
verfassungsgericht anrufen. Dieses wird darüber 
entscheiden, und so lange brauchen wir, glaube ich, 
keinerlei Aufregung. 
Es bleibt dabei: wir von der Christlich-Demokra-
tischen Union sind eindeutig der Auffassung und 
glauben das auch durch die Rechtsgutachten unab-
hängiger Rechtsgelehrter belegt zu wissen, daß in 
der Demokratie, so wie sie durch unser Grund-
gesetz geschaffen worden ist, eine derartige 
plebiszitäre Maßnahme unzulässig ist. Wir sind 
des weiteren der Auffassung, daß dieses Gesetz 
auch rechtspolitisch absolut unzweckmäßig ist, weil 
es zu nichts anderem führt als zur Demagogie. 
1476 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Dr. Wilhelmi 
Zum Beweise dessen brauchen wir auch nicht 
weit zu gehen, wir können in diesem Hause blei-
ben. Zunächst haben wir die demagogischen Fragen 
Ihrer Gesetzesvorlage selber. Sie werden ja wohl 
nicht bestreiten wollen, daß diese Fragen reichlich 
einseitig gefaßt sind und nicht das wiedergeben, 
was auch Ihre Auffassung in der außenpolitischen 
Debatte gewesen ist. Wenn das nämlich so einfach 
wäre, hätten wir uns wahrscheinlich nicht vier Tage 
hier darüber unterhalten. Sie haben sich aber sehr 
empört, als von meinen Parteifreunden andere Fra-
gen formuliert worden sind, und haben nun diese 
wieder als furchtbar demagogisch gekennzeichnet, 
obwohl sie gar nichts anderes als die eindeutige 
Festlegung unseres Rechtsstandpunktes waren, wie 
es Herr Abgeordneter Jaeger Ihnen gestern vorge-
tragen hat. Sie sehen schon: wenn Sie eine Frage 
formulieren, erhitzen sich hei uns die Gemüter und 
wir sagen: Das ist eine demagogische Angelegen-
heit, und wenn von uns eine Frage formuliert wird, 
erhitzen sich bei Ihnen die Gemüter und dann 
sagen Sie: Es ist eine demagogische Angelegenheit. 
Ich glaube, man kann, wenn man sich den kühlen 
Kopf bewahrt, daraus den einen Schluß ziehen, daß 
in dieser Angelegenheit überhaupt nur demago-
gische Fragen gestellt werden können. 
(Beifall in der Mitte.) 
Deshalb ist es auch rechtspolitisch abwegig, diesen 
Gesetzentwurf anzunehmen. 
Ich darf zum Schluß noch eine Frage berühren, 
nämlich die, warum unsere Parteifreunde sich letzt-
lich mit Mehrheit entschlossen haben, diesen Ge-
setzentwurf dem Rechtsausschuß zu überweisen, 
und warum wir das Gesetz, das wir a) nicht wollen 
und von dem wir b) überzeugt sind, daß wir es 
gar nicht annehmen können, weil es verfassungs-
widrig ist, nicht sofort ablehnen. Die beste Be-
gründung für diesen Mehrheitsbeschluß, den wir 
schließlich gefaßt haben, den Entwurf dem Rechts-
ausschuß zu überweisen, ist die abgelaufene De-
batte. Denn ich habe jedenfalls von seiten der 
Opposition nicht allzuviel juristische Gründe und 
detaillierte Gründe gehört, die für die Verfassungs-
mäßigkeit des Gesetzes sprechen. Ich habe vielmehr 
das Gefühl, daß man gestern abend und überhaupt 
in der ganzen Debatte im wesentlichen — mit Aus-
nahme vielleicht der Rede des Herrn Greve heute 
morgen — wieder versucht hat, die alte Wehrde-
batte und die Atomdebatte zu verlängern. Ich habe 
durchaus Verständnis, meine Damen und Herren 
von der Opposition, daß Sie jede Gelegenheit be-
nutzen, über diese Fragen zu debattieren. Aber ich 
bitte auch um etwas Verständnis dafür, daß wir 
diese Fragen bei einem Gesetzentwurf, bei dem 
es sich um die Volksbefragung handelt, doch nur 
als stark neben der Sache liegend betrachten kön-
nen. Wir sind nicht der Auffassung, daß das zu der 
Frage, ob ein Gesetz verfassungsmäßig ist oder 
ob es verfassungspolitisch klug ist, überhaupt da-
zugehört. 
Sie dürfen auch eines nicht vergessen! Sie können 
mir natürlich einwenden, wir seien ja die Mehrheit, 
und mit Ihnen zusammen haben wir auch die Zwei
-
drittelmehrheit, so daß wir auch eine Verfassungs-
änderung machen könnten. Zunächst ist es, wie 
Herr Kollege Barzel gestern in seinen Ausführun-
gen schon richtig gesagt hat, zweifelhaft, ob das 
geht, ob der Art. 79 Abs. 3 das nicht ausdrücklich 
verbietet. Aber nehmen wir an, es ginge, man 
könnte in dieser Beziehung ein verfassungsändern-
des Gesetz machen. Dann könnte man sicherlich nicht 
ein Gesetz ad hoc machen, d. h. für einen bestimm-
ten Fall. Das hat das Bundesverfassungsgericht 
schon in einer Entscheidung festgelegt. 
(Zuruf des Abg. Dr. Arndt.) 
Es hat ausdrücklich festgelegt, daß es niemals mög-
lich ist, eine Verfassung aus einem bestimmten, 
ad hoc gegebenen Anlaß zu ändern. 
(Zurufe von der SPD: Oho! — Na, na! — 
Haben Sie das noch nie gemacht? — Art. 
142a GG?!) 
— Sie werden ja nicht so töricht sein, einen Antrag 
zu stellen, wir sollten die Verfassung ändern; denn 
dann würden Sie ja zugeben, daß Sie selber der 
Ansicht sind, daß der Gesetzentwurf verfassungs-
widrig ist. Also diesen Antrag erwarte ich aus Ihren 
Reihen gar nicht. Ich erwähne das nur, weil ich es für 
völlig abwegig halte, zu der hier allein zu entschei-
denden Frage, ob die Volksbefragung zulässig ist 
oder nicht und ob sie rechtspolitisch erwünscht ist 
oder nicht, immer wieder den konkreten Fall in die 
Debatte zu ziehen. Wenn wir hier sachlich diskutie-
ren wollen, müssen wir über die Sache selbst dis-
kutieren und dürfen nicht immer wieder auf Ab-
wege geraten. Das ist meine Bitte für den weiteren 
Ablauf dieser Diskussion. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
der Abgeordnete Dr. Heinemann. 
Dr. Dr. Heinemann (SPD) : Sehr geehrte Da-
men und Herren! Bei der Debatte über die Frage 
atomarer Bewaffnung war es schwer, bei Ihnen von 
der CDU Verständnis dafür zu finden, daß es vor 
allen Fragen politischer Zweckmäßigkeit Vorfragen 
gibt, ob nämlich das, was man für zweckmäßig hält, 
auch erlaubt ist. Damals stellten wir Ihnen die 
Vorfrage, ob die atomare Bewaffnung im Hinblick 
auf Art. 25 der Verfassung völkerrechtlich erlaubt 
sei. Damals stellten wir Ihnen die Frage, ob ato-
mare Bewaffnung ethisch verantwortbar, christlich 
verantwortbar sei. Heute stellen Sie uns die Vor-
frage, ob Volksbefragung verfassungsmäßig sei 
Sie haben sich damals, als wir Ihnen unsere Vorfra-
gen unterbreiteten, nicht recht gestellt. Sie haben 
gesagt, solche Vorfragen gingen einseitig zu Lasten 
des Westens oder der Bundesrepublik. Sie haben 
gesagt, Karlsruhe werde schon das Nötige an Aus-
wegen finden. Sie haben gesagt, Fragen christlicher 
Verantwortung solle man im Parlament nicht zu 
sehr vertiefen. Irgendwie lief Ihre Antwort darauf 
hinaus, daß Rechtens sei, was nützlich ist. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU. — Beifall 
bei der SPD. — Abg. Schlick: Typisch Hei
nemann!) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1477 
Dr. Dr. Heinemann 
Heute müssen Sie anerkennen — und das haben 
wir gerade aus dem Mund Ihres Sprechers Wilhelmi 
gehört , daß wir uns der Vorfrage nach der Ver-
fassungsmäßigkeit des Volksbegehrens absolut stel-
len, in keiner Weise entziehen. 
Bemerkenswert ist übrigens auch, daß nun an-
scheinend doch Theologen hier zitiert werden kön-
nen, so wie wir es gestern von Herrn Dr. Jaeger 
gehört haben. Bemerkenswert ist auch, daß Theolo-
gen sogar zu Verfassungsfragen zitiert werden. 
(Zuruf von der SPD: Immer wenn es paßt!) 
— Immer wenn es paßt! 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir wollen uns vorbehalten, sie dann wieder zu 
zitieren, wenn es um die Fragen christlicher Ver-
antwortbarkeit geht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Dann wäre gerade z. B. von Herrn Professor Thie-
licke, den Sie gestern so gelobt haben, noch man-
ches andere anzuführen, z. B. daß er es bestreitet, 
daß eine Partei sich „christlich" nennen dürfe. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Dr. Weber 
[Koblenz] : Was ihn nicht gehindert hat, auf 
dem Parteitag der CDU zu sprechen! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Wenn Sie sich auf einen Zwischenruf konzen-
trierten, könnte ich ihn allenfalls verstehen, aber 
aus dem ganzen Bündel Ihrer Zwischenrufe werde 
ich nicht schlau. 
Nun zu der Vorfrage der Verfassungsmäßigkeit 
einer Volksbefragung. Es gibt Verfassungsfragen, 
die im Grundgesetz ausdrücklich geregelt sind, und 
andere, zu denen das Grundgesetz schweigt. Es gibt 
Verfassungsregelungen, die ernst genommen wer-
den, und andere, die nicht ernst genommen werden. 
Das Merkwürdige ist, daß sich diese beiden Unter-
schiede manchmal seltsam überschneiden. Dafür nur 
folgende zwei Beispiele! 
Ausdrücklich steht in der Verfassung, daß die 
Parteien über ihre Geldmittel öffentlich Rechen-
schaft geben sollen. 
(Beifall hei der SPD.) 
Die Ausrede, daß das entsprechende Ausführungs-
gesetz noch fehle, ist eine faule Ausrede. 
(Erneuter Beifall bei der SPD.) 
Dieses Ausführungsgesetz habe ich immerhin zu 
meiner Amtszeit als Bundesinnenminister schon 1950 
in Bearbeitung gegeben; aber es kommt offenbar 
nicht über die Hürden. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Nun werden Sie eines nicht bestreiten können: daß 
nach den Intentionen der Väter des Grundgesetzes 
gerade für eine repräsentative Demokratie das 
Parteiengesetz und die öffentliche Rechenschaft 
über die Herkunft der Parteifinanzen ein wesent-
licher Bestandteil dieser repräsentativen Demo-
kratie sein sollte. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordne-
ten der FDP.) 
Sodann: In Art. 25 des Grundgesetzes steht zu 
lesen, daß das Völkerrecht Bundesrecht bricht. Da-
her kam unsere Frage: Wie wollen Sie es verant-
worten, mit Massenvernichtungsmitteln umzugehen 
und die Bundeswehr entsprechend auszurüsten an-
gesichts des Umstandes, daß das Völkerrecht — 
und damit das Bundesrecht — Massenvernichtungen 
verbietet, Gewaltanwendung gegen Nichtkämpfer 
verbietet, und daß von daher alle Pflichten in Frage 
gestellt sind, die mit atomarer Bewaffnung irgend-
wie zusammenhängen, daß von daher — Herr Dr. 
Wilhelmi, das wird Sie insbesondere in bezug auf 
Frankfurt interessieren — geradezu eine Wider-
standspflicht gegen derartige Zumutungen in un-
serer Verfassung ausgesprochen wird? 
(Beifall bei der SPD.) 
Wenn Sie das alles jetzt für unzweckmäßig, für 
hinderlich empfinden, so werden Sie sauberer ar-
beiten müssen, werden Sie eben diese verfassungs-
mäßigen Hindernisse durch Verfassungsänderun-
gen wegräumen müssen. 
(Abg. Müller-Hermann: Wie steht denn 
Ihre Partei eigentlich zur Landesvertei
-
digung, Herr Dr. Heinemann? — Lachen 
bei der SPD.) 
— Ich möchte nicht annehmen, daß Sie die ganzen 
tagelangen Debatten des vorigen Monats hier ver-
schlafen haben. 
(Beifall und Heiterkeit bei der SPD. — 
Abg. Majonica: Herr Heinemann will doch 
nur eine Bürgerkriegsarmee, sonst nichts! 
— Weitere Zurufe von der Mitte.) 
Zu der Vorfrage, ob eine Volksbefragung ver-
fassungsmäßig sei, sind Sie von Herrn Greve dar-
auf hingewiesen worden, was die Geschichte des 
Grundgesetzes — die Debatten im Parlamentari-
schen Rat — besagt. Ich möchte jetzt auf zwei 
andere Dinge zu sprechen kommen, zunächst einmal 
auf die Rechtsprechung, sonderlich auf das Urteil des 
Bundesgerichtshofs vom 2. August 1954. Verehrter 
Herr Dr. Schröder, ich werde richtig zitieren; Sie 
haben es nicht richtig zitiert. Dieses Urteil ist nach-
zulesen in der amtlichen Sammlung der Bundes-
gerichtshofentscheidungen, Band 7, Seite 222. Da 
werden Sie finden, daß der Senat des Bundesge-
richtshofs gesagt hat, in der Entwicklung des 
Hauptausschusses für Volksbefragung seien zwei 
Stadien zu unterscheiden. In einem zweiten Ent-
wicklungsstadium sei er verfassungswidrig gewor-
den, habe er sich dazu verleiten lassen, die Grund-
sätze unserer Bundesrepublik, so wie sie im § 88 
des Strafgesetzbuches gekennzeichnet sind, anzu-
greifen, also das Mehrparteiensystem, die Gewal-
tenteilung, die Vorschrift, daß Opposition sein muß 
und all dergleichen. Aber in dem ersten Entwick-
lungsstadium war dieser Hauptausschuß für Volks-
befragung nicht verfassungswidrig. In bezug auf 
dieses erste Stadium steht in dem Urteil des Bun-
desgerichtshofs zu lesen — Herr Dr. Menzel hat es 
schon vorgetragen; aber ich muß es hier wieder
holen —: 
Dadurch allein, daß der Hauptausschuß für 
Volksbefragung sich für eine Volksabstimmung 
1478 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Dr. Dr. Heinemann 
über die Wiederbewaffnung einsetzte und 
durchzuführen versuchte, obwohl eine solche 
Abstimmung im Grundgesetz nicht vorgesehen 
ist, war seine Tätigkeit noch nicht gegen die 
verfassungsmäßige Ordnung gerichtet. Sofern 
es nur darum ging, die Meinung der Volks-
mehrheit über die geplanten Verträge mit der 
Folge der Wiederbewaffnung zu erforschen und 
festzustellen und dann durch das Ergebnis die 
Mitglieder des Bundestages in ihrer Meinungs-
bildung bei einer bestimmten Aufgabe zu be-
einflussen, handelt es sich um ein von der ver-
fassungsmäßigen Ordnung her gesehen neu-
trales Ziel. 
Mit anderen Worten: bei äußerlich gleichen Vor-
gängen entscheidet die Absicht, entscheidet das 
subjektive Moment der Veranstalter, ob etwas ver-
fassungswiderrechtlich ist oder nicht. Das ist der 
Kernpunkt dieses Urteils, den Sie nicht dadurch 
wegwischen, daß etwa im „Informationsdienst" der 
Union eine Darstellung von diesem Urteil gegeben 
wird, die auch nur hei flüchtigem Vergleich in gar 
keiner Weise mit dem amtlichen Text überein-
stimmt. Meine Damen und Herren, glauben Sie 
denn ernstlich, daß Sie mit einem solchen „Infor-
mationsdienst" auch nur sich selber einen Dienst 
tun, indem Sie sich durch ihre Informationsdienst-
stelle falsch unterrichten lassen? — Das zu dem 
Urteil, zu der Rechtsprechung. 
Aber nun auch etwas zu der Praxis. Es gibt ja 
eine außerparlamentarische Praxis von Volksbe-
fragung. Sie ist nicht groß, aber sie ist eindeutig, 
sehr eindeutig. Im Juli 1950 wurden Volksbefra-
gungen in der Bundesrepublik zu dem Thema: Ein-
tritt in den Europarat oder nicht? veranstaltet. 
Solche Volksbefragungen wurden in Breisach und 
in Castrop-Rauxel gemacht, und sie sollte auch in 
Bremen veranstaltet werden. Man suchte damals 
drei Orte in den drei westlichen Besatzungszonen 
aus, eine Landstadt, eine mittlere Industriestadt und 
eine Großstadt. Durchgeführt wurde die Volksbe-
fragung in Breisach am 9. Juli 1950, in Castrop-
Rauxel am 16. Juli 1950. In Bremen wurde sie nicht 
durchgeführt. Warum, das kann ich im Augenblick 
nicht feststellen. 
Ich will nun darstellen, wie sie sich in Castrop-
Rauxel abgespielt hat. Auftakt: Beschluß der Stadt-
verordnetenversammlung, sehr geehrter Herr Dr. 
Wilhelmi, in zweierlei Weise. Zunächst einmal 
wurde in der Stadtverordnetenversammlung eine 
Resolution gefaßt, in der der Europarat gelobt, 
der Beitritt empfohlen und allerlei schöne Perspek-
tiven aus diesem Beitritt entwickelt wurden. Dann 
beschloß die Stadtverordnetenversammlung von 
Castrop-Rauxel aber auch eine Volksbefragung in 
Castrop-Rauxel! Dieser Beschluß wurde von sämt-
lichen Parteien mit Ausnahme der KPD gefaßt. An 
diesem Beschluß waren also auch die CDU-Stadt-
verordneten von Castrop-Rauxel beteiligt. 
Die Frage, die man den Bürgern von Castrop-
Rauxel unterbreitete, lautete so: 
Sind Sie für die Beseitigung der politischen 
und wirtschaftlichen Grenzen innerhalb Euro
-
pas und für den Zusammenschluß aller euro
päischen Völker zu einem europäischen Bun-
desstaat? 
Die Abstimmung vollzog sich auf Grund der amt-
lichen Wählerliste. Die Abstimmungskosten trug 
die Stadt Castrop-Rauxel. Stimmberechtigt waren 
46 864 wahlberechtigte Männer und Frauen. Ab-
gestimmt haben in Castrop-Rauxel 34 239 Männer 
und Frauen. Das war eine Beteiligung von rund 
73 %. Voraufgegangen ist ein öffentlicher Abstim-
mungskampf. Die Widersprecher waren sonderlich 
die Kommunisten. Geleitet wurde der Abstim-
mungskampf von einem Arbeitsausschuß, beste-
hend aus allen Parteien mit Ausnahme der KPD, 
bestehend aus Vertretern der Gewerkschaften, des 
Jugendrings, von Vertriebenenorganisationen usw. 
Was wurde damals öffentlich gesagt? Der CDU-
Sprecher, Bürgermeister Hilke von Castrop-Rau-
xel, sagte unter anderem: 
Wenn die Regierungen und die Politiker zö-
gern, dann müssen sie durch das Volk zur Tat 
aufgerufen werden. 
(Hört! Hört!, Lachen und Beifall bei der 
SPD.) 
Aber noch interessanter mag sein, daß ein Mitglied 
Ihrer CDU-Fraktion sich auch an diesem Propa-
gandakampf in Castrop-Rauxel beteiligte. Es war der 
damalige Ministerpräsident und jetzige Abgeord-
nete Karl Arnold. 
(Hört! Hört! — Lachen und Beifall bei der 
SPD.) 	 (] 
Karl Arnold sagte in Castrop-Rauxel: 
Die Bevölkerung dieser Stadt ist aufgerufen, 
am morgigen Tag eine überaus ernste und be-
deutende Entscheidung zu treffen. . • . Durch 
euer Ja sollt ihr daran mitwirken, daß die 
Organisation Europas, die so verheißungsvoll 
eingeleitet worden ist, beschleunigt vorwärts-
getrieben wird. 
Karl Arnold sagte: 
Das „Ja" von Castrop-Rauxel ist das „Ja" der 
Ruhr, ist das „Ja" des Werkvolkes. 
(Abg. Dr. Greve: Was sagt Herr Barzel da
zu? — Weitere Zurufe von der SPD.) 
Ich wollte Herrn Barzel ja empfehlen, bei seinem 
Herrn und Lehrmeister noch etwas gründlicher in 
die Lehre zu gehen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD.) 
Der Sprecher des Deutschen Gewerkschaftsbun-
des — nebenbei bemerkt: das Vorstandsmitglied 
Rosenberg — wies damals darauf hin, daß je und 
dann auch ein Druck auf die Vertreter des politi-
schen Lebens ausgeübt werden müsse, nämlich end-
lich das Richtige zu tun. Er sagte: 
Deshalb sind wir heute hier, und wir wollen 
Sie 
— also die angeredeten Bürger von Castrop-Rau-
xel — 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1479 
Dr. Dr. Heinemann 
auf die Möglichkeit hinweisen, die Sie als Bür-
ger und Glieder unseres Volkes haben. Es gilt 
in diesen Tagen, die Stimme des Volkes, des 
einzelnen Menschen klar und eindeutig zur 
Geltung zu bringen. 
Nun, wir sind eben der Meinung, daß genau dies 
auch heute in bezug auf die atomare Bewaffnung 
gilt. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Damals haben darüber hinaus noch gesprochen 
der Professor für politische Wissenschaften Eugen 
Kogon, der Freiherr von Gumpenberg. Ich will das 
alles jetzt nicht im einzelnen verlesen. Die Stadt 
Castrop-Rauxel hat über den damaligen Vorgang 
eine Broschüre herausgegeben, in der Sie alles 
Nähere finden. Da ist das Protokoll der Stadtver-
ordnetenversammlung mit abgedruckt, 
(Heiterkeit bei der SPD) 
darin sind die Reden abgedruckt, aus denen ich so-
eben einige Sätze vorlas, und auch die anderen 
Reden. 
Meine Damen und Herren, damals kam kein 
Mensch auf den Gedanken, diesen Vorgang in 
Castrop-Rauxel — und das Entsprechende wird auch 
für Breisach in Baden gegolten haben — von Auf-
sichts wegen zu stören. Eine kommunale Frage war 
das ja nicht, worüber in Castrop-Rauxel abgestimmt 
wurde. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Es gab damals keinen Bundesminister des Innern, 
der da erklärte, der Vorgang sei verfassungs-
widrig und man werde mit allen Mitteln dagegen 
einschreiten. Ich frage, ob das nur daran lag, daß 
ich damals der Bundesinnenminister war, oder ob 
das an den Richtlinien des Bundeskanzlers lag, der 
eine solche Europa-Abstimmung auch im kommu-
nalen Rahmen, auf Grund kommunaler Parlaments-
beschlüsse, auf kommunale Kosten und mit vorauf-
gehender öffentlicher Propaganda wünschte, für 
gut hielt, für richtig hielt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, Sie sehen an diesem 
Vorgang, daß nicht das Äußerliche schon den ab-
soluten Maßstab abgibt, sondern die Absicht. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Ich vertrete auch heute noch, so wie damals auch 
meine Mitarbeiter im Bundesministerium des In-
nern den Vorgang von Castrop-Rauxel für gesetz-
mäßig und verfassungsmäßig hielten, den Stand-
punkt, daß das verfassungsmäßig gewesen ist, was 
man in Castrop-Rauxel machte; denn hinter diesem 
ganzen Vorgang stand in keiner Weise die Ab-
sicht, unser Grundgesetz zum Platzen zu bringen, 
die in § 88 des Strafgesetzbuches niedergelegten 
Grundsätze zum Scheitern zu bringen. 
Nun bleiben Sie bitte beiseite mit der Unter-
stellung, daß die Sozialdemokratische Partei mit 
ihrer Bemühung um diese Volksbefragung auch 
nur von fern dahin tendiere, unser Grundgesetz 
anzutasten. Die subjektive Absicht ist von ent-
scheidender Bedeutung bei diesen sonst äußerlich 
oft so gleichen Vorgängen. Das war übrigens der 
Kernpunkt auch eines Agartz-Prozesses. Da wurde 
ja drei Wochen lang vor dem Bundesgerichtshof 
allein über die Frage verhandelt: Was war die 
Absicht? Die äußeren Vorgänge? Nein! Was war 
die Absicht? So werden auch Sie sich dazu finden 
müssen, daß bei den Bemühungen um diese Volks-
befragung die Absicht das Entscheidende ist. Wenn 
diese Absicht getragen wird, wie es bei dem 
Hauptausschuß für Volksbefragung 1952 im letzten 
Stadium der Fall war, von dem Bemühen, das 
Grundgesetz auf den Kopf zu stellen und umzu-
stülpen, dann sind alle Ihre Warnungen berech-
tigt, und dann werden Sie uns an Ihrer Seite fin-
den. Aber hier werden Sie nicht darlegen können, 
daß hinter unserer Bemühung, eine Volksbefragung 
in Gang zu bringen, die Absicht stünde, das Grund-
gesetz zu negieren, im Gegenteil! Damit ist alle 
Ihre Bemühung, uns über diese Vorfrage stolpern 
zu lassen, hinfällig. 
Noch ein kurzes Wort zu den Frankfurter Be-
schlüssen, weil Herr Dr. Wilhelmi darauf so gro-
ßen Wert legte. Wozu ist denn der Magistrat be-
auftragt worden? Wahrscheinlich ist er dazu be-
auftragt worden, nichts herzugeben, etwa an kom-
munalem Gelände, was der atomaren Aufrüstung 
dienen könnte. Aber wenn Sie den Frankfurter 
Beschluß wirklich dramatisieren wollen, Herr Dr. 
Wilhelmi, dann übersehen Sie nicht — ich bitte 
darum — den Art. 25 des Grundgesetzes mit der 
darin enthaltenen Widerstandspflicht gegen un-
gesetzliche Vorgänge, 
(Zurufe von der Mitte: Ungesetzliche!) 
auch wenn sie ihren Ursprung im Völkerrecht 
haben. Dann übersehen Sie bitte nicht die in der 
hessischen Landesverfassung ausgesprochene Wi-
derstandspflicht gegen derartige Dinge. Das muß 
man alles hinzunehmen. 
Sie haben sich hier besonders gestützt auf die 
Darlegung der repräsentativen Demokratie. Sie 
sind von unseren Sprechern längst gefragt worden, 
ob das ein absoluter Freibrief sei. Das ist er eben 
nicht. Zum guten Spiel repräsentativer Demokra-
tie gehört, daß die Parteien, die sich auf vier oder 
fünf Jahre um ein Wahlmandat bemühen, ihren 
Wählern eine Wahlplattform unterbreiten, aus der 
zu ersehen ist, was man mit diesem Mandat in 
vier oder fünf Jahren auszurichten gedenkt. Das 
ist die gute Spielregel repräsentativer Demokratie 
etwa englischen Stils. 
Wir haben Sie hier immer wieder gefragt, was 
denn im September 1957 Ihre Erklärungen in bezug 
auf die atomare Bewaffnung gewesen seien. Dar-
auf wird uns von Herrn Barzel geantwortet, daß 
keines Ihrer Werbemittel die atomare Bewaffnung 
ausgeschlossen habe. Da werden uns von Herrn 
Jaeger hier auf dem Podium des Bundestages SPD-
Plakate vorgezeigt. Meine Damen und Herren, 
interessant wären Ihre Plakate. Was stand da-
mals auf Ihr en Plakaten? Was war damals aus 
Ihren Werbemitteln zu entnehmen 
(Zurufe von der Mitte: Sicherheit für alle!) 
für die Absicht, eine atomare Bewaffnung der 
Bundeswehr hier zu bejahen? Was stand in Ihren 
1480 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Dr. Dr. Heinemann 
Wählerbriefen? Was haben Sie in Ihren Wahl-
reden gesagt? Gibt es unter Ihnen — ich frage das; 
es würde mich interessieren, wie es sich damit 
verhält —, unter Ihren Mitgliedern, unter den 
Mitgliedern der CDU-Fraktion hier im Hause, einen 
einzigen, der in einer seiner Wahlreden damals 
gesagt hat: Jawohl, ich werde mein Mandat dahin 
verstehen, daß ich eine atomare Ausrüstung der 
Bundeswehr zu bejahen gewillt bin!? Gibt es ein 
solches Mitglied? 
(Zuruf von der Mitte: Das ist doch 
Demagogie!) 
Daß wir die Öffentlichkeit vor derartigen Absich-
ten bei Ihnen gewarnt haben, 
(Abg. Wehner: Für den nächsten Kriegs-
verbrecherprozeß!) 
daß wir die Wähler gewarnt haben, das steht füg-
lich fest. 
(Zuruf von der Mitte: Hat aber nichts 
genutzt!) 
Es geht um den Inhalt Ihr es Mandates. Es geht 
darum, wie Sie mit Ihren Wählern umgegangen 
sind. 
(Abg. Dr. Mommer: Die haben sich gehütet, 
von atomarer Aufrüstung zu reden!) 
Wir stehen hier vor einer kompletten Wieder-
holung des Vorgangs von 1949. Bei der Bundes-
tagswahl 1949 wurde hoch und heilig von allen 
abgestritten, daß es wieder eine Aufrüstung geben 
werde. Die Bundesregierung hat 1949 im Peters-
berger Abkommen hoch und heilig versichert, daß 
es nie wieder Aufrüstung in Deutschland geben 
werde. Nachher erschien es Ihnen zweckmäßig, 
einen anderen Weg zu gehen. Daraus entstand ja 
mein Rücktritt. 
(Zuruf von der Mitte: Und was hat der 
Wähler darauf gesagt?) 
Ich habe damals in der Begründung meines Rück-
tritts der Öffentlichkeit unterbreitet, daß McCloy, 
der damalige amerikanische Hochkommissar sagte, 
er werde eine westdeutsche Aufrüstung nur dann 
für tragbar halten, wenn sie aus dem Willen des 
deutschen Volkes, des Parlamentes und der Regie-
rung erwachse. Er baute von unten auf, und er 
tat das mit Absicht. Er hat diesen Aufbau von 
unten als seine Absicht damals ausdrücklich be-
stätigt und erklärt, er wolle damit helfen, daß hier 
demokratisch verfahren werde. Er meinte, daß 
ein Parlament wie der 1. Bundestag von 1949 sich 
nicht dieser Aufgabe unterziehen könne, weil es 
gar nicht auf diese Aufgabe hin gewählt worden 
war. Es stand also damals schon zur Frage, ent-
weder den Bundestag neu zu wählen oder, wie ich 
damals, 1950, bereits vorschlug, eine Volksbefra-
gung zu machen. Es ist also gar nichts Neues bei 
mir, daß ich diese Dinge vertrete. Ich habe damals 
gesagt: 
Wo ein Wille zur Mitbeteiligung des Volkes 
vorhanden ist, gibt es auch Wege, um diese 
Mitbeteiligung aufzuschließen. Wir werden 
unser Volk nur dann demokratisch machen, 
wenn wir Demokratie riskieren. Wenn in 
irgendeiner Frage der Wille des deutschen 
Volkes eine Rolle spielen soll, dann muß es 
in der Frage der Wiederaufrüstung sein. 
Ich brauche statt des Wortes „Wiederaufrüstung" 
heute nur zu sagen „atomare Bewaffnung", dann 
ist die Parallele komplett. Auch bei der Wahl des 
3. Bundestags ist in keiner Weise das Mandat von 
den Wählern mit dem Inhalt erbeten worden, eine 
atomare Bewaffnung der Bundeswehr vorzunehmen. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
CDU/CSU. Doch! — Abg. Müller-Her
-
mann: Das ist bewußt die Unwahrheit!) 
Meine Damen und Herren, daß diese Bewegung 
gegen die atomare Bewaffnung da ist, mag Sie 
hinsichtlich des Ausmaßes erstaunen, obwohl Sie 
natürlich immer wieder versuchen werden, das zu 
bagatellisieren. Ich möchte Sie nur um eines bitten 
— ich bin ja wesentlich mehr als nur hier im Par-
lament gerade jetzt draußen in solchen Kundgebun-
gen tätig — und Sie vor einem warnen, nämlich 
zu meinen, daß die Tausende, die in diese Kund-
gebungen kommen, kraft Gestellungsbefehls der 
SPD kämen, daß da ein Zwang auf 10-, 20- oder 
Hunderttausende ausgeübt würde, sich an einer 
solchen Demonstration zu beteiligen. Tischen Sie 
Einzelheiten auf, meinetwegen auch aus Hamburg, 
— das bringt Sie niemals auf die Erklärung, was 
wirklich im Gange ist. Es liegt mir daran, Sie und 
uns alle davor zu bewahren, daß hier eine Politik 
auf einer Grundlage aufgebaut wird, die sich letz-
ten Endes nicht als tragfähig erweisen wird. 
Nehmen Sie deshalb von dieser Politik Abstand 
oder 
(Abg. Pelster: Treten Sie zurück! — Heiter
keit bei der CDU/CSU) 
helfen Sie, daß diese Grundlage geklärt werde, 
eben durch die Volksbefragung, die wir Ihnen 
vorschlagen. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD. — Zuruf 
von der CDU/CSU: Das Volk wird Ihnen 
die Antwort geben!) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Bundesminister des Innern. 
Dr. Schröder, Bundesminister des Innern: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Ich habe mich 
nun mit einer ganzen Reihe von Diskussionsred-
nern zu beschäftigen und muß dabei in gewisse 
Kapitel einteilen. Ich beschäftige mich zuerst mit 
dem Kapitel „falsche oder richtige Zitate" und darf 
da gleich mit einem anfangen. 
Wir müssen, wenn wir einen Blick auf die gerade 
so gerühmten Versammlungen werfen, zu unserem 
großen Bedauern sehen, daß sie schon den Anfang 
einer Radikalisierung setzen, die eigentlich alle 
hier im Hause — ich sage: alle hier im Hause — 
mit tiefer Besorgnis erfüllen sollte. Die Schalmei-
enkapelle, die in Hamburg nach der Kundgebung 
durch die Polizei aufgelöst werden mußte, ist ja 
wahrscheinlich nicht vom Bundesvorstand der SPD 
bestellt worden. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1481 
Bundesminister Dr. Schröder 
Die Berliner Versammlung — und das ist das 
erste, was ich hier an Zitaten klarstellen möchte — 
wird sehr umfänglich dargestellt in einem dpa-Be-
richt, cien ich Ihnen nun doch vorlesen möchte. Da-
bei möchte ich gleich darauf hinweisen, daß sicher-
lich nicht alle Nachrichten immer richtig sind. Es 
werden auch nicht alle dpa-Nachrichten richtig sein. 
Der Chefredakteur von dpa ist allerdings ein So-
zialdemokrat. Vielleicht gibt Ihnen das eine gewisse 
Gewähr dafür, daß diese dpa-Nachricht wahrschein-
lich richtig ist. 
(Abg. Wehner: Eine Ihrer Unverschämt-
heiten!) 
Vizepräsident Dr. Becker: Einen Augenblick, 
Herr Abgeordneter Wehner. Sie haben eben das 
Wort „Unverschämtheit" gerufen. 
(Zuruf von der SPD: Mit Recht! — Abg. 
Wehner: „Eine Ihrer Unverschämtheiten", 
habe ich gesagt!) 
Ich halte diese Bemerkung für unzulässig. 
(Abg. Kiesinger [zu Abg. Wehner ge-
wandt] : Wieviel Ordnungsrufe wollen Sie 
eigentlich noch sammeln?) 
Dr. Schröder, Bundesminister des Innern: Ich 
lese also diese dpa-Meldung vor: 
Kommunisten störten Berliner Atomkund-
kundgebung. — Berlin, 24. April. — dpa. —
Mit Zwischenrufen versuchten kommunistische 
Agitatoren am Donnerstagabend die erste 
Kundgebung des Berliner Arbeitsausschusses 
gegen den Atomtod in der Kongreßhalle am 
Tiergarten zu stören. Der Ausschuß, der durch 
einige seiner prominenten Mitglieder auf dieser 
Kundgebung zu seinen Zielen Stellung nahm, 
verlor dadurch sogar den Berliner DGB-Vor-
sitzenden Ernst Scharnowski (SPD) als Mit-
glied. Scharnowski wurde während seiner Rede 
durch ständige Zwischenrufe unterbrochen und 
mußte seine Ansprache schließlich abbrechen. 
Er bedauerte, daß es in dem Ausschuß anschei-
nend nicht möglich sei, seine Meinung zu 
äußern. Er wandte sich an den in der ersten 
Reihe sitzenden Regierenden Bürgermeister von 
Berlin Willy Brandt und sagte: „Ich trete aus." 
Darauf verließ Scharnowski die Kongreßhalle. 
Mit dem weiteren Inhalt der Meldung beschäftige 
ich mich nicht, um das Haus nicht zu lange aufzu-
halten; sie ist ja aber sehr leicht nachzulesen. 
Nun kommen wir an ein zweites Zitat. Herr Kol-
lege Greve meinte, daß ich den Abgeordneten 
Wehner nicht richtig zitiert habe. Ich habe Herrn 
Kollegen Dr. Greve, noch während er sprach, mei-
nen Text zur Verfügung gestellt. Sie können ganz 
sicher sein, daß mir die Wehnerschen Ausführungen 
interessant genug sind, um sie sehr sorgfältig zu 
studieren; denn man kann über Ihre gegenwärtige 
und künftige Richtung kaum mehr lernen als aus 
den Worten gerade von Herrn Wehner. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich bin gern bereit, noch einmal vorzulesen, was 
ich nach dem Protokoll vorn 26. April 1951, das ich 
hier vor mir liegen habe, zitiert habe. In der Tat, 
meine Damen und Herren, Sie dürfen mich nicht 
zu naiv einschätzen. Ich würde niemals sagen, daß 
Herr Wehner sich generell gegen Volksbefragun-
gen aussprechen würde; nie. Aber gegen die da-
malige Volksbefragung hat er sich ausgesprochen. 
Meine Damen und Herren, ich schlage Ihnen allen 
vor, daß Sie vielleicht über das Wochenende ein-
mal mit einiger Ruhe dieses Protokoll vom 26. April 
1951 nachlesen. Sie werden erschüttert sein, sage 
ich Ihnen — ich werde das gleich noch im einzelnen 
darlegen —, erschüttert darüber, welchen Weg ein 
großer Teil hier im Hause in diesen Jahren zurück-
gelegt hat. Ich habe das „traurige Vergnügen" — so 
möchte ich sagen, wenn Sie den Ausdruck erlau-
ben — gehabt, hier im November des vergangenen 
Jahres anläßlich der Saar-Diskussion etwas zu 
zitieren, was ebenfalls sieben Jahre vorher hier 
von dieser Stelle von Herrn Schumacher ge-
sagt worden war. Meine Damen und Herren, Sie 
glaubten damals das Zitat nicht einmal mehr. Wie 
hieß das Zitat? Ich gebe es jetzt frei wieder. Ich 
habe damals darauf hingewiesen, daß Ihre Argu-
mente gegen unseren Eintritt in den Europarat — 
in dem Sie sich im übrigen inzwischen ganz wohl 
fühlen — 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
dahin liefen, daß wir die Rückgewinnung der Saar 
gefährden würden, weil nämlich auch die Saar 
Mitglied des Europarates sei und wir nicht in diese 
Art von Tuchfühlung in Straßburg kommen sollten. 
Und dann sagte Dr. Schumacher etwa: Die Politik, 
die Sie hier betreiben — Europarat und Saar —, 
die droht die Wiedergewinnung der Gebiete jen-
seits von Oder und Neiße zu gefährden. — Meine 
Damen und Herren, lesen Sie das nach! 
(Zurufe von der SPD: Richtig! Na und?) 
— Richtig; lesen Sie nach: November 1949. Die 
Zeit steht jetzt nicht zur Verfügung, sonst würde 
ich bis heute abend das Pult hier nicht verlassen 
können, um darzulegen, was sich in Ihrem politi-
schen Weltbild und in Ihrem deutschen Weltbild 
seit jener Zeit geändert hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, nun bin ich beim 
dritten Zitat, und das bezog sich auf meinen Vor-
redner, der bei mir — das möchte ich gleich sagen — 
eine besondere Art von zurückhaltender Beantwor-
tung erfährt, weil er immerhin für eine gewisse 
Zeit einmal in dem Hause gearbeitet hat, in dem 
ich zu arbeiten jetzt die Ehre habe. Trotzdem muß 
ich folgendes sagen. Mein Zitat ist selbstverständ-
lich — und dafür habe ich hier in diesem Hause 
einen positiven Ruf — richtig. Das Urteil werten 
Sie ganz falsch aus. Das Urteil ist ein Strafrechts-
urteil und beschäftigt sich, wie ich gestern gesagt 
habe, mit dem § 90 a des Strafgesetzbuches. Es stellt 
die Frage, ob in einem bestimmten Stadium dieser 
Entwicklung eine bestimmte, natürlich nicht amt-
liche, nicht von Amts wegen mit den Mitteln des 
1482 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Bundesminister Dr. Schröder 
Gesetzes organisierte Befragung ohne weiteres 
schon verfassungswidrig sei. Diese Frage wird da-
hin beantwortet, daß die Aktion unter gewissen 
Umständen nicht strafbar sei, unter anderen Um-
ständen aber zur Strafbarkeit führe, 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Ich habe den Band vor mir. Das Hohe Haus wird 
nicht die Geduld haben, das anzuhören; sonst würde 
ich Ihnen gern die ganze Entscheidung vom 
2. August 1954 vorlesen. Aber ich mache einen 
Vorschlag. Alle Mitglieder des Hohen Hauses kön-
nen diese Entscheidung ja bekommen. Der Rechts-
ausschuß wird Gelegenheit haben, diese Fragen 
eingehend zu studieren, und dann können die Texte 
vielleicht komplett dargereicht werden, während 
ich das in einer solchen Debatte schließlich nur un-
vollkommen tun kann. 
Nun zu dem Gegenstand dieser Auseinander-
setzung im einzelnen. Ich greife dabei vorweg, um 
mich damit dann nicht mehr befassen zu müssen, 
den Punkt heraus, der derzeit die hauptsächliche 
literarische Betrachtung meines Herrn Vorredners 
ausmacht, nämlich den Art. 25 des Grundgesetzes. 
Vielleicht darf ich ihn hier vorlesen, weil dann 
alles andere leichter verständlich wird: 
Die allgemeinen Regeln des Völkerrechtes sind 
Bestandteil des Bundesrechtes. Sie gehen den 
Gesetzen vor und erzeugen Rechte und Pflich-
ten unmittelbar für die Bewohner des Bundes-
gebietes. 
Diese Stelle wird jetzt benutzt, um darzutun, daß 
atomare Bewaffnung grundgesetzwidrig und im 
übrigen völkerrechtswidrig sei. Die Grundgesetz-
widrigkeit wird von der angeblichen Völkerrechts-
widrigkeit hergeleitet. Ich habe nun nicht die Zeit 
zur Verfügung — das wird das Hohe Haus ver-
stehen —, das in aller Ausführlichkeit zu wider-
legen. Ich möchte aber auf einen Aufsatz über die 
Legalität der Atomwaffen von Herrn Georg 
Schwarzenberger in der neuesten Nummer 
des „Europa-Archivs" vom 20. April verweisen. Ich 
gebe eine der, wie mir scheint, wichtigsten Stellen 
aus diesem Aufsatz mit Genehmigung des Herrn 
Präsidenten wieder. Auch dieser Aufsatz wird in 
der bevorstehenden Rechtsausschußsitzung vielleicht 
eine Rolle spielen können. Wir wissen alle, daß 
die Regeln des Völkerrechts manchmal schwer zu 
ermitteln sind und daß das Völkerrecht ein Gebiet 
ist, das sich jener genauen Fixierung, wie wir sie 
etwa aus dem bürgerlichen Recht gewöhnt sind, ent-
zieht. Aber ich darf Ihnen dieses hier einschlägige 
Stück vorlesen: 
Grundsätzlich steht es jedem souveränen Staat 
frei, Atomwaffen herzustellen oder zu be-
sitzen. Wenn diese Feststellung besonderer 
Rechtfertigung bedürfte, so würde die allge-
meine Staatenpraxis in bezug auf die Herstel-
lung und Lagerung von Giftgas den nötigen 
Beweis liefern. Selbst Staaten, die Vertrags-
parteien des Genfer Giftgasprotokolls von 1925 
sind, haben die Giftgasproduktion nicht einge-
stellt, lagern erhebliche Mengen dieser ver-
botenen Waffen und haben sich sogar auf die 
Möglichkeit bakteriologischer Kriegführung 
vorbereitet. In allen Fällen wird zur Rechtfer-
tigung dieses Verhaltens angeführt, daß, selbst 
wenn anerkannt wäre, daß Nichtvertragspar-
teien nach Völkergewohnheitsrecht gleichen 
Verpflichtungen unterlägen, es immer noch not-
wendig sein könnte, diese Waffen gleichwohl 
als identische Repressalien einzusetzen. 
In diesen wenigen Zeilen sind bereits alle die  Stich-
worte enthalten, die zur Beurteilung der völker-
rechtlichen Seite der Fragen aufzuführen wären, 
die uns heute beschäftigen und die über das Völ-
kerrecht in das Grundgesetz hineinwirken. Ich ver-
lasse damit diesen Punkt. 
Ich komme zu der Schilderung von gewissen, ich 
möchte beinahe sagen, mehr oder weniger sport-
mäßig veranstalteten Europabefragungen, von denen 
wir gerade gehört haben. Sie werden sich noch an 
diese Sache von damals erinnern. Sie wissen, daß 
die Art, wie man die Sache so mit einer Art amt-
lichem Charakter auszukleiden versuchte, in meinen 
Augen ein etwas unziemlicher Spaß gewesen ist. 
Im Grunde würde ich die Sache beanstandet haben, 
wenn ich damals verantwortlich gewesen wäre, — 
ohne sie allerdings überbewerten zu wollen. 
(Lachen bei der SPD.) 
— Warum wollen Sie das nicht hören? 
(Zuruf von der SPD: Wir glauben es nicht! 
Weitere Zurufe von der SPD.) 
— Ich nehme gewisse Dinge ernster als Sie, wie 
ich merke, und ich sage Ihnen: 
(Abg. Blachstein: Schon wieder eine Schul
-
meisterei!) 
Ich halte den Einsatz amtlicher Mittel für Dinge, die 
nicht unbedingt nötig sind, für verderblich und 
schädlich. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Lachen bei 
der SPD. — Abg. Mattick: Da sehen Sie 
mal auf den geheimen Kanzlerfonds! — 
Weitere Zurufe von der SPD.) 
— Vielleicht denken Sie über den Satz einen 
Augenblick nach! 
(Abg. Kühn [Köln] : Der CDU-Ministerprä
sident ein unziemlicher Spaßvogel! — 
Weitere Zurufe von der SPD.) 
— Versuchen Sie nicht, Herr Kollege Kühn, der 
Sache einen falschen Dreh zu geben! Daß die Euro-
pabewegung in ihren Anfängen eine sehr ideali-
stische Bewegung gewesen ist — ebenso wie das, 
was man heute Europabewegung nennen könnte —, 
ist selbstverständlich. In der Zwischenzeit ist die 
Entwicklung aber darüber hinausgegangen. In-
zwischen gibt es wirklich eine durch Gesetze kon-
kretisierte Europapolitik, und die Abstimmungen 
über die Europapolitik haben nicht in Castrop-
Rauxel stattgefunden, wo Herr Rosenberg und ich 
weiß nicht, wer sonst, gesprochen hat, sondern hier 
in diesem Hause. Und wissen Sie, was das Merk-
würdigste ist: gegen Ihre Stimmen, bis auf den 
letzten Fall! Das ist die Wahrheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1483 
Bundesminister Dr. Schröder 
Ein weiterer Punkt. Nachdem das Sonntagsblatt 
des Herrn Bischof Lilje sich bei Ihnen einer zuneh-
menden Wertschätzung erfreut — und ich hoffe, daß 
seine Leserzahl aus Ihren Reihen kräftig aufgefüllt 
worden ist —, komme ich zu dem Aufsatz, den 
Herr Dr. Jaeger schon gestern abend verwertet hat. 
Ich verstehe eigentlich nicht recht, weshalb gerade 
gegenüber diesem Aufsatz so leicht bedenkliche 
Töne laut geworden sind; der Aufsatz ist hochinter-
essant. Sie stehen offenbar auf dem Standpunkt, 
daß die Theologen hier für militärische Fragen 
zitiert werden sollten und nicht für Fragen unserer 
allgemeinen Verfassung, vor allen Dingen aber 
unseres Verfassungsbewußtseins. In dem Punkt bin 
ich völlig anderer Meinung. Von den Militärfragen 
halten sie sich besser noch weiter fern. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dieser Aufsatz heißt „Das Atomplebiszit als Frage 
der christlichen Staatsethik". Erlauben Sie mir, Herr 
Präsident, daß ich daraus einige Stellen vorlese, 
von denen ich die Hoffnung habe, daß sie vielleicht 
nicht nur gelegentliche Leser aus den Reihen der so-
zialdemokratischen Fraktion beeindrucken könnten. 
Mir hat aber 
— so schreibt Professor Thielicke
-
noch niemand klarmachen können, wie jemand 
seinem Gewissen gehorchen soll, wenn dieses 
Gewissen unter allen Umständen nur populär 
reagieren darf. Solange die oft im Emotionalen 
begründete Massenmeinung nicht eo ipso 
auch die richtige und politisch beste ist, wird 
es also unpopuläre Entscheidungen geben 
müssen. 
Ich bin im übrigen der Meinung, daß sich Profes-
sor Thielicke hier durchaus noch im Bereich seines 
Lehrauftrages und seiner Stellung hält. Er fährt 
dann fort: 
Beraubt man ein Parlament (oder auch eine 
Regierung) der Möglichkeit, unpopuläre Maß-
nahmen zu treffen, indem man den Populus 
von Fall zu Fall dagegen mobil macht, so er-
niedrigt man die Demokratie zur Farce, unter-
gräbt das Ansehen des Parlaments, raubt dem 
Abgeordneten die ethischen Grundlagen seines 
Mandats und bläst dem sowieso fast erlosche-
nen Staatsbewußtsein unseres Volkes den Rest 
seiner Flamme aus. 
Ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn Sie das nicht 
nur einmal, sondern zweimal läsen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Dann heißt es dort: 
Wenn die Autorität der rechtsstaatlichen Orga-
ne untergraben wird, regieren nur noch die 
lauteste Kommandostimme und die unbeküm-
merte Brutalität. 
Er fährt fort, er bedaure seinerseits sehr, daß der 
Bürgermeister Hamburgs, Herr Brauer, bei diesen 
Vorgängen von juristischen Haarspaltereien ge-
sprochen hat, und schließt dann — ich möchte es 
hier vorlesen — mit folgendem Gedanken: 
. . . es geht nur und ausschließlich um die 
andere Frage, ob wir die staatliche Lebens-
form, die unser institutionelles Bekenntnis ge-
genüber der östlichen Diktatur ist, glaubwür-
dig erhalten oder ob wir sie zum Gespött 
machen wollen. Lassen wir sie ein Gespött 
werden, so haben wir mit oder ohne Atom-
waffen 
— mit oder ohne Atomwaffen! — 
vor dem Osten kapituliert. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Damit komme ich zu dem Zentralpunkt, den ich 
hier nennen möchte und den ich gestern vielleicht 
nur angedeutet habe. Glauben Sie mir, es ist eine 
Frage, auf die ich sehr viel Zeit des Nachdenkens 
verwende, weil ich glaube, daß sie zu den zentra-
len Fragen unserer künftigen staatlichen Entwick-
lung gehört. Ich bin leider zu der Überzeugung ge-
kommen, daß die dreimalige Wahlniederlage der 
SPD eine für ihre geistige Verfassung geradezu 
verhängnisvolle Wirkung gehabt hat. 
(Beifall in der Mittte. — Abg. Blachstein: 
Dazu haben Sie lange nachdenken müssen?) 
— Herr Blachstein, was Sie und Ihre staatspoliti
sche Auffassung angeht, so widme ich ihr gleich 
einen Sonderabschnitt; darauf können Sie sich ver-
lassen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich wiederhole die Feststellung, die ich gerade 
getroffen habe. Mich wundert eines außerordent-
lich — und jeder von uns ist ja Kenner und Zu
scheuer dieser Vorgänge —: es gibt, ich glaube, bis 
auf eine, keine Landeshauptstadt, in der Sie nicht 
sehr beträchtliche Kabinette gestellt haben. Wir 
können anfangen in Kiel, wir können nach Ham-
burg gehen, wir können nach Bremen gehen, wir 
können nach Niedersachsen gehen, und wir können 
in das größte deutsche Land gehen, nach Nord-
rhein-Westfalen. Ich springe herunter nach Mün-
chen, wo es bis vor einiger Zeit so war. Ich brauche 
nur einen Blick nach Wiesbaden zu werfen, wo Sie 
seit sehr langem kräftig etabliert sind. Und für 
Stuttgart gilt mindestens hinsichtlich Ihres Ein-
flusses etwas, was Sie vielleicht genauer beschrei-
ben können als ich. 
Man muß sich eigentlich wundern, wenn man sich 
die großen deutschen Städte und ihre sozialdemo-
kratischen Oberbürgermeister ansieht, aus was für 
Quellen sich das nährt, was ich hier beklage. Sie 
versuchen, den Eindruck zu erwecken — und viel-
leicht ist es Ihre Vorstellung, dann halte ich es für 
eine falsche Vorstellung —, Sie seien sozusagen 
ausgeschlossen von der Gestaltung der staatlichen 
Geschicke. Wer weiß, was Deutschland für ein 
kompliziertes staatsrechtliches Gebilde ist, wer wie 
wir hier alle sich einmal zurückerinnert, was wir 
hier acht Jahre an einem sehr schwierigen, unge-
heuer ausgewogenen, viel zu ausgewogenen Spiel 
zwischen Bundesregierung, Bundestag und Bundes-
rat erlebt haben, und wer dann einmal den Versuch 
macht, Ihren effektiven Einfluß zu beschreiben — 
von Publizistik und Rundfunk und all diesen Sachen 
1484 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Bundesminister Dr. Schröder 
schweige ich jetzt einmal —, der würde zu einer 
sozialdemokratischen Quote kommen, die nach 
meiner Überzeugung größer als Ihre durchschnitt-
liche Wählerquote ist. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Und trotzdem, meine Damen und Herren, eine 
unheilvolle Entwicklung in der Richtung der Radi-
kalisierung! 
(Zurufe von der SPD.) 
Ich gehe noch nicht ganz so weit in der Beschrei-
bung dieser Sache, wie das gerade heute in einem 
Aufsatz geschieht, in dem von der Gefahr einer 
zweiten Teilung Deutschlands gesprochen wird. Ich 
nehme dieses Problem aber sehr ernst. Glauben Sie 
ja nicht, daß wir etwa gelassen und mit großem 
„Vergnügen" ansehen, wie Sie sich in beträcht-
lichen Teilen radikalisieren. Das gilt nicht für je-
den von Ihnen, der hier ist, meine Damen und 
Herren, aber Sie — — 
(Abg. Schmidt [Hamburg] : Reden Sie lieber 
mal über die radikalen Separatisten in 
der CDU! Reden Sie über den Rheinischen 
Merkur und seine Verfassungsbrecher! — 
Abg. Heiland: SA-Praxis! — Abg. Schmidt 
[Hamburg]: Herr SA-Mann Schröder über 
die Demokratie! — Beifall bei der SPD. — 
Pfui-Rufe bei der CDU/CSU. — Große 
Unruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
— Meine Damen und Herren, erzählen Sie keine 
kommunistischen Propagandageschichten! 
 
Vizepräsident Dr. Becker: Meine Damen und 
Herren, zunächst einmal, wenn der Präsident klin-
gelt und sprechen will, dann bitte ich zu schwei-
gen. Weiter möchte ich Sie bitten, doch in diesen 
letzten Stunden der heutigen Sitzung noch die 
Ruhe zu behalten, damit wir uns nicht gegenseitig 
aufregen. Denken Sie an den alten Satz von Horaz: 
aequam memento rebus in arduis servare mentem; 
ins Hochdeutsch des 20. Jahrhunderts übersetzt 
heißt das: Regen Sie sich nicht so auf und denken 
Sie an Ihre 
(Abg. Blachstein: Gesundheit!) 
— Kreislaufstörungen! 
Ich darf den Herrn Minister bitten, fortzufahren. 
Dr. Schröder, Bundesminister des Innern: Meine 
Damen und Herren, ich weiß nicht, warum Sie sich 
über solche Betrachtungen, die nach meiner Mei-
nung in Ihren eigenen Reihen angestellt werden 
und über die jeder von Ihnen seine Meinung ha-
ben wird, eigentlich so aufregen. Ich glaube nicht, 
daß Sie einen Anlaß haben, sich darüber zu erregen. 
(Zurufe von der SPD.) 
— Die Sache ist erregend, meine Damen und 
Herren, 
(lebhafter Beifall bei den Regierungs-
parteien) 
nicht meine Darstellung. 
Meine Damen und Herren, ich kann das vielleicht 
einmal später in größerer Breite darlegen. Ich je-
denfalls kann nach dem Studium der literarischen 
Äußerungen der vergangenen Jahre — Sowjetzone, 
illegale Aktivität hier und allgemeine Kategorien 
der Diskussion — nur eines sagen: mich erschreckt 
— und im Bundestagswahlkampf hatten wir Ge-
legenheit, darüber besonders zu erschrecken —, daß 
es manchmal beinahe identische Texte gibt. 
(Zurufe von der SPD.) 
Und nun schmeicheln Sie sich bitte nicht, meine 
Damen und Herren, daß Sie da die erste Autor-
schaft hatten! Ich sehe mit großer Sorge, wie in 
das Denken zahlreicher von Ihnen Kategorien ge-
kommen sind, die drüben viel früher angewendet 
worden sind. Ich bin bereit, Ihnen das im einzel-
nen zu zeigen. 
(Abg. Eschmann: Die haben Sie selbst 
schon viel früher gehabt, Herr Schröder!) 
— Nun, also, wissen Sie,  
(Abg. Eschmann: In der SA, wenn Sie es 
wissen wollen!) 
das ist eine kommunistische Behauptung. Beschäf-
tigen Sie sich ruhig damit. 
(Abg. Dr. Kliesing [Honnef]: Herr Esch
-
mann, wo waren Sie denn damals? — Abg. 
Eschmann: In Woronesch und Stalingrad!) 
— Herr Eschmann, ich will Ihnen eines sagen. Ich 
bin im Osten in Königsberg gewesen. Sie werden 
noch wissen, wo es liegt. 
(Abg. Eschmann: Vielleicht besser als Sie!) 
In Deutschland wachsen derzeit viele Menschen 
heran, die es nicht wissen. Ich bin damals in mein 
erstes Semester nach Königsberg gegangen. Das 
war damals schon eine Art Demonstration, wenn 
Sie wollen, denn damals war Ostpreußen eine Insel. 
Sehen Sie, wenn wir gerade heute einen sowjeti-
schen Besuch haben, dann sollten im Grunde alle 
Deutschen — — 
(Abg. Blachstein: Nicht in Ihrem Stil reden, 
Herr Dr. Schröder!) 
— Vielleicht hören Sie mal zu. 
(Abg. Schmidt [Hamburg]: Sagen Sie das 
doch dem Herrn Wenger! — Abg. Blach
stein: Das ist ein Versuch der Spaltung 
dieses Hauses in dieser Frage!) 
— Nicht meine Reden spalten das Haus, 
(lebhafte Zurufe von der SPD: Doch!) 
vielleicht aber Ihre Taten. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Lebhafte Zu
rufe von der SPD. — Glocke des Präsi
denten.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Meine Damen und 
Herren, es gibt drei Sorten Zwischenrufe. Die erste 
sind die Rohrkrepierer; die schaden. Die zweite 
sind die Bumerangs; die schaden auch. Die dritte 
sind die, die als Florettstiche wirklich sitzen. Aber 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1485 
Vizepräsident Dr. Becker 
alle drei werden nicht dadurch besser, daß sie im 
Chor gerufen werden, sondern wirken nur, wenn 
sie einzeln gerufen werden. 
(Heiterkeit.) 
Bitte, Herr Minister, fahren Sie fort. 
Dr. Schröder, Bundesminister des Innern: Ich 
komme zu meinem Punkt zurück. Wenn wir heute 
— ich glaube, in wenigen Stunden — einen sowje-
tischen Besuch hier in Bonn haben werden, so soll-
ten alle Deutschen in der Lage sein, sich in Trauer 
zu vereinen, wenn sie an Königsberg und an das 
Grab Kants denken und an das, was in diesen Jah-
ren aus unserem Vaterlande geworden ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Heiland: Herr Schröder, die Trauer 
sollte darüber beginnen, daß es einen 
1. September 1939 gegeben hat! — Abg. 
Schmidt [Hamburg]: Was hat das über-
haupt mit dem Zwischenruf zu tun?) 
— Herr Kollege Heiland, ich stehe gar nicht an zu 
sagen, daß die Deutschen über den Tag, an dem 
der entsetzliche Krieg begonnen hat, — — 
(Abg. Heiland: An dem das Verbrechen 
begann!) 
-- Lassen Sie mich doch! Ich spreche hier ja in 
Ihrem Sinne, wie Sie merken: daß alle Deutschen 
sich in Erinnerung an den Tag, an dem jener ent-
setzliche Krieg begonnen hat, in Trauer sollten 
vereinen können. 
(Abg. Heiland: Und Scham!) 
Eintracht in Trauer wäre sehr viel besser als 
manches, was ich in den letzten Wochen gerade 
von Ihrer Seite erlebt habe. 
Erlauben Sie mir ein offenes Wort — wir nähern 
uns ja jetzt einer sehr offenen Aussprache —: wir 
sprechen viel von der unbewältigten Vergangen-
heit. Glauben Sie mir, ich habe, da ich einige Tage 
weg war, Gelegenheit gehabt, allerhand nachzu-
lesen von dem, was in den letzten Wochen gesagt 
worden ist. Unbewältigte Vergangenheit! Man 
kann nur erschrecken, meine Damen und Herren 
von der SPD, über die Komplexe, die in Ihren 
Reihen noch nicht bewältigt worden sind. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu-
rufe von der SPD. — Abg. Kühn [Köln]: 
Das Denkmal des Pharisäers. — Abg. Metz-
ger: So etwas nennt man geistige Über-
heblichkeit!) 
Wir Deutschen sind eine ganz merkwürdige Nation. 
Wir beschäftigen uns mit gewissen Vorgängen viel-
leicht länger als andere Völker, die eine andere 
Art von Mentalität haben. Aber ist es nicht er-
schütternd, daß wir es nicht fertig bekommen — 
ich spreche nur von diesen Dingen, ich habe gar 
nicht die Absicht, Ihre politischen Meinungen zu 
ändern —, uns daran zu erinnern, daß der 30. Ja-
nuar 1933 
(Abg. Heiland: Der 20. Juni 1932!) 
— nun, vielleicht darf ich den 30. Januar 1933 
wählen! — 25 Jahre hinter uns liegt und daß das 
Ende des unseligen Krieges 13 Jahre hinter uns 
liegt? Wir tun immer noch so, als ob es uns er-
laubt wäre, uns wegen der Vergangenheit zu zer-
fleischen, 
(Sehr gut! in der Mitte) 
statt uns in dem zu vereinen, was für die Zukunft 
unseres Volkes morgen getan werden muß. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Lassen Sie mich danach zu einigen Dingen über-
gehen, die vielleicht mehr formalen Charakter 
haben. Ich habe schon gestern zu einem Punkt eini-
ges gesagt, auf den ich zurückkommen muß, weil 
heute wieder davon gesprochen worden ist, und 
zwar in einer, wie ich glaube, sehr häßlichen 
Weise. Es ist gesagt worden, wir hätten Beamten-
gutachten, die natürlich nicht den Namen „Gut-
achten" verdienten, herstellen lassen, und denen 
hätten politische Weisungen der Minister zugrunde 
gelegen. Das ist nicht einmal gesagt worden, son-
dern die Herren — ich verzichte darauf, die Namen 
zu nennen — haben es vor der gestrigen Sitzung, 
in der gestrigen Sitzung und in der heutigen Sit-
zung gesagt. Deswegen wiederhole ich folgendes. 
Das Gutachten, das im Innenministerium ent-
standen ist, ist entstanden ohne auch nur den Schat-
ten einer Weisung. 
(Zuruf des Abg. Schmidt [Hamburg].) 
— Sie werden es bekommen, Herr Kollege Schmidt! 
(Abg. Schmidt [Hamburg]: Das würde uns 
freuen! Bisher hat es noch keine Beweis
-
kraft! Alles, was Sie darüber reden, besagt 
nichts!) 
— Es freut mich, daß Sie sich jetzt offenbar auch 
juristischen Aufgaben zuwenden. Nach den kultu-
rellen Leistungen, die Sie in Ihrem Interview in 
der „Kultur" erbracht haben — Herr Kollege Jae-
ger hat es gestern zitiert —, ist es allerdings auch 
unbedingt notwendig, daß Sie etwas mehr Respekt 
vor juristischen und verfassungsmäßigen Einrich-
tungen bekommen, als Sie in dem Interview aus-
gedrückt haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Dr. Greve: Warum war Ihr „Gut
achten" bisher geheim?) 
— Es war ja nicht geheim. 
Vizepräsident Dr. Becker: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage, Herr Minister? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Innern: Bitte! 
Blachstein (SPD): Herr Minister, warum erhal-
ten wir solche Gutachten regelmäßig erst nach den 
Aussprachen im Bundestag? Ich meine das Gut-
achten, das der Herr Bundeskanzler über den mili-
tärischen Inhalt des Rapacki-Plans angefordert hat, 
und das Gutachten, das Sie für die Beantwortung 
unseres Gesetzentwurfs über eine Volksbefragung 
angefordert haben. 
1486 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Dr. Schröder, Bundesminister des Innern: Ich 
will dazu gern Stellung nehmen. In dem ersten 
Punkt kann ich mich nicht äußern; für Militärpoli-
tik bin ich nicht in erster Linie zuständig. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die können 
uns ja mal das SPD-Gutachten geben!) 
— Das SPD-Gutachten ist uns ja vorgetragen 
worden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nein, das Militär
-
gutachten der SPD!) 
Was den zweiten Punkt angeht, so sind zwei Gut-
achten erstellt worden, und zwar schön unabhängig. 
Das ist die Auffassung, die wir auch von unseren 
Mitarbeitern haben. Herr Menzel ließ gestern ganz 
andere Auffassungen durchblicken. Ich weiß nicht, 
ob er damit seine vergangene oder seine künftige 
Praxis meint. Wir haben jedenfalls die Auffassung, 
daß unsere Mitarbeiter sich unabhängig äußern 
können. Wenn Sie wüßten, wie oft ich — durchaus 
mit Zustimmung — zu sehen bekomme, daß jemand 
in einem bestimmten Punkt aktenkundig macht, er 
sei anderer Meinung! Ich halte das für ein erfreu-
liches Zeichen jener Liberalität im Umgang in der 
Verwaltung, die wir brauchen und die einer guten 
deutschen Tradition entspricht. 
(Abg. Schmidt [Hamburg]: Mit der „Liberalität" 
meinen Sie sicher den Globke!) 
Ich habe also von zwei Gutachten gesprochen. 
Das eine ist im Innenministerium angefertigt wor-
den, ganz ohne Weisungen. Ich habe es zugeschickt 
bekommen; es war bereits fix und fertig, ohne daß 
ich mich vorher mit einem Wort dazu äußern 
konnte. 
(Zuruf von der SPD: Warum bekommen 
wir es nicht?) 
— Zunächst werde Schriftstücke des Innenministe-
riums ja wohl ich zu sehen bekommen, bevor Sie 
sie erhalten! 
(Heiterkeit und Beifall bei den Regierungs-
parteien.) 
Eine unmittelbare Zuleitung an Sie ist in der Ge-
schäftsordnung der Bundesregierung allerdings nicht 
vorgesehen. 
Das zweite ist ein Gutachten des Justizministe-
riums gewesen. — Wir haben nun — vielleicht 
haben Sie dafür ein gewisses Verständnis — den 
Stoff beider Gutachten in einem Gutachten zusam-
mengefaßt; das ist erst vor ein, zwei Tagen fertig 
geworden. Das dient auch der Arbeitsersparnis; es 
wird Ihnen die Mühe nehmen, zwei Gutachten zu 
lesen; Sie werden nur noch eines zu lesen brauchen. 
Für welchen Zweck ist dieses Gutachten erstellt 
worden? Für zwei Zwecke: erstens für den juristi-
schen Hintergrund dessen, was die Bundesregie-
rung gestern durch mich hier hat vortragen lassen, 
und zweitens selbstverständlich zur Diskussion im 
Ausschuß. Sie werden das Gutachten Zeile für Zeile 
im Ausschuß zu sehen bekommen. 
Ich habe dem Kollegen Blachstein zuge-
sagt, daß ich ihm einen besonderen Abschnitt wid-
men würde, und ich tue das jetzt. Der Kollege 
Blachstein, der ja den Hamburger Vorgängen, auch 
den von ihm gestern so gelobten, in unseren 
Augen unerwünschten Vorgängen nähersteht als 
ich, hat zum Ausdruck gebracht, daß er weder 
Furcht noch Abscheu vor der Straße habe. Dazu ist 
vielleicht zunächst gar nicht so viel zu sagen. In-
teressant wurde es dann nur, nachdem er auf den 
Herrenklub zu sprechen kam. Ich habe ihm den 
Zuruf gemacht, er möchte doch einmal angeben, 
welche früheren Mitglieder des Herrenklubs sich 
hier im Hause befänden. Soviel ich weiß, sind alle 
von Hitler umgebracht worden. 
(Widerspruch bei der SPD und Zurufe: 
Papen!) 
— Na schön, es freut mich, wenn die Vernichtung 
nicht alle ergriffen hat. Aber ein ganz großer Teil 
ist ohne jeden Zweifel umgebracht worden. Man 
sollte nicht, auf die größte Fraktion weisend, mit 
Unterstellungen arbeiten, die etwas sehr Gefähr-
liches und Bedenkliches haben, weil sie einem Ruf-
mord sehr leicht nahekommen können, vor allen 
Dingen, wenn dann gesagt wird, wie Sie es getan 
haben, daß die Verbindung des Herrenklubs mit 
der Gosse — man unterscheidet also zwischen 
Straße und Gosse — das eigentlich Gefährlichste 
gewesen sei. 
Vizepräsident Dr. Becker: Herr Minister, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Innern: Bitte 
sehr! 
Vizepräsident Dr. Becker: Herr Kollege 
Greve, ich unterbreche für Zwischenfragen eine 
Satzperiode grundsätzlich nicht, damit wenigstens 
diese Satzperiode zu Ende gebracht werden kann. 
Ich bitte, das nicht falsch zu verstehen. 
Bitte, Herr Kollege Greve. 
Dr. Greve (SPD) : Herr Minister, ich muß noch 
einmal auf das von Ihnen erwähnte Gutachten zu-
rückkommen. Ist es zutreffend, daß von Ihnen oder 
aus Ihrem Hause das Gutachten, das Sie erwähnt 
haben, der CDU/CSU-Fraktion dieses Hauses zur 
Verfügung gestellt worden ist, während es unserer 
Fraktion bis heute noch nicht zugänglich ist? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Innern: Ich 
habe niemand etwas zur Verfügung gestellt, und 
ich sehe gar keine Bedenken, warum es nicht Ihrer 
Fraktion zur Verfügung gestellt werden sollte. Ich 
habe es ja ausdrücklich für den Ausschuß ange-
kündigt. Ich weiß nicht, worüber Sie sich aufhalten. 
Ich habe Ihnen zugesagt, daß Sie das Gutachten 
in allerkürzester Zeit bekommen werden. 
Dr. Greve (SPD) : Herr Minister, darf ich Sie 
noch fragen, ob Ihnen bekannt ist, daß der Vorsit-
zende der CDU/CSU-Fraktion, Herr Dr. Krone, 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1487 
Dr. Greve 
dieses Gutachten für so geheim gehalten hat, daß 
er es jeden Abend mit in seine Wohnung genom-
men hat? 
Dr. Schröder, Bundesminister des Innern: Herr 
Kollege Greve, ich bin über Sicherheitsvorkehrun-
gen des Herrn Kollegen Dr. Krone natürlich nicht 
im Bilde. 
(Abg. Metzger: Aber e r hat es gehabt!) 
— Ich weiß nichts davon, sage ich Ihnen nochmals. 
Ich kann Ihnen nur eines sagen. Sie werden 
sicher ein gewisses Verständnis dafür haben, daß 
die Bundesregierung, die hier in diesem Hause 
darauf angewiesen ist, daß sie eine Mehrheit hat 
und behält, bemüht sein muß, mit dieser Mehrheit 
auf das intensivste zusammenzuarbeiten, und daß 
sie — damit Sie nicht gleich wieder Zwischenrufe 
machen — alle verfassungsmäßigen Pflichten, die 
sie in einer geordneten Demokratie wie bei uns 
gegenüber der Opposition hat, immer in vollem 
Umfange berücksichtigen wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Aber es fällt mir schwer, auf das Kapitel mit 
Herrn Blachstein noch zu kommen. Herr Blachstein, 
das Entscheidende in Ihren Ausführungen war, daß 
Sie uns vorwarfen, wir wollten jemandem einen 
Maulkorb umhängen — Maulkorb umhängen, hieß 
es wörtlich bei Ihnen — in dem Sinne, als ob wir 
die Redefreiheit und die Demonstrationsfreiheit bei 
uns irgendwie beschränken wollten. Davon kann 
gar keine Rede sein. Wie wenig wir einen Maul-
korb umhängen, zeigt dieses wirklich famose Inter-
view des Kollegen Schmidt, das Herr Dr. Jaeger 
gestern abend hier zum besten gegeben hat. Als ich 
das Interview zum erstenmal in die Hand bekam, 
war es in meinen Augen so, daß es mir für ein 
Zitat in diesem Hohen Hause gar nicht fähig er-
schien. Jemand, der sich davon einen Eindruck ver-
schaffen will, braucht das nur einmal zu lesen. Ich 
sage Ihnen mit allem Ernst, weil es sich um jemand 
aus Ihren Reihen handelt: wenn man glaubt, in die-
ser schnodderigen Manier über Rechtsgrundlagen 
sprechen zu können, dann ist das ein außerordent-
lich trauriger Vorgang. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich komme zurück zu den Ausführungen des Kol-
legen Blachstein. Er hat gesagt, das Verbot der 
Kommunistischen Partei sei töricht gewesen. 
(Zuruf von der SPD: Das kann man wohl 
sagen!) 
— Es ist mir sehr interessant, daß solche Zwischen-
rufe weiterhin kommen! 
(Erneute Zurufe von der SPD.) 
Ich nehme zu der Frage Stellung. Meine Damen 
und Herren, Sie wissen, daß das Grundgesetz uns 
nicht etwa so die freie Auswahl läßt, welche Grup-
pen wir hier zulassen möchten oder nicht, sondern 
daß es einen sehr strikten Satz aufgestellt hat. Sie 
zitieren doch so gern den Art. 21. Ich darf Ihnen 
den Art. 21 Abs. 2 einmal vorlesen. 
(Abg. Blachstein: Wir kennen ihn!) 
— Ich habe den Eindruck, Sie kennen ihn nicht. 
Mindestens haben Sie ihn gestern wohl vergessen, 
und deswegen bringe ich ihn in Erinnerung: 
Parteien, die nach ihren Zielen oder nach dem 
Verhalten ihrer Anhänger darauf ausgehen, 
die freiheitliche demokratische Grundordnung 
zu beeinträchtigen oder zu beseitigen oder den 
Bestand der Bundesrepublik Deutschland zu 
gefährden, sind verfassungswidrig. Über die 
Frage der Verfassungswidrigkeit entscheidet 
das Bundesverfassungsgericht. 
Meine Damen und Herren, offenbar ist das nun 
einer jener Sätze des Grundgesetzes, der nach 
Ihrer Meinung der weitesten und legersten Hand-
habung fähig ist. Sie wissen, daß wir zwei Verbots-
prozesse hinter uns haben. Beide waren schon in 
der ersten Legislaturperiode, als ich nicht im Amte 
war, eingeleitet. Einer richtete sich gegen die So-
zialistische Reichspartei. Diesem Verbotsprozeß 
haben Sie immer uneingeschränkt Beifall gezollt. 
Sie haben das Bundesverfassungsgericht gerühmt, 
daß es mit solcher Schärfe und Promptheit gegen 
die Sozialistische Reichspartei eingeschritten sei. 
Wollen Sie wirklich allen Ernstes einer auf das 
Grundgesetz vereidigten Bundesregierung nahe-
legen, andere Maßstäbe nach rechts als nach links 
anzuwenden? 
(Beifall in der Mitte.) 
Vielleicht stehen wir übermorgen vor der Notwen-
digkeit, zu irgendeiner Aktion nach rechts zu 
schreiten. 
(Zurufe von der SPD.) 
Glauben Sie, ich würde vor das deutsche Volk tre-
ten, um eine weitere Aktion gegen rechts einzu-
leiten und gleichzeitig einen Naturschutzpark für 
Kommunisten bestehen zu lassen? 
(Erneuter Beifall in der Mitte.) 
Diese Art von Verfassungszweideutigkeit, meine 
Damen und Herren, mag anderswo und in anderen 
Köpfen möglich sein. Wir halten uns an das Grund-
gesetz gebunden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Metzger: Und wie steht es mit dem 
Parteiengesetz, Herr Minister?) 
Das hat nichts mit Opportunität zu tun. Das sind 
keine Fragen der politischen Opportunität, sondern 
sind Fragen des Verfassungsrechts, und für die 
kann es nur einen Maßstab geben, nämlich den in 
Art. 21 Abs. 2 festgelegten Maßstab. 
(Abg. Metzger: Wann ergeht das Parteien
-
gesetz?) 
Meine Damen und Herren, ich komme zum 
Schluß. 
(Abg. Metzger: Das hört er nicht! Warum 
gilt das nicht für das Parteiengesetz?) 
— Herr Kollege Metzger, ich möchte nicht den Ein-
druck erwecken, daß ich Ihnen die Antwort auf 
irgendeinen Zwischenruf schuldig bleiben müßte. 
Das Grundgesetz sagt in Art. 21 Abs. 1, daß die 
Parteien bei der politischen Willensbildung des 
1488 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Bundesminister Dr. Schröder 
Volkes mitwirken, daß ihre Gründung frei ist, daß 
ihre innere Ordnung demokratischen Grundsätzen 
entsprechen muß und daß sie über die Herkunft 
ihrer Mittel öffentlich Rechenschaft geben müssen. 
Das wird im einzelnen im Grundgesetz nicht näher 
dargelegt. Es findet sich dann in Abs. 3 die Bestim-
mung: „Das Nähere regeln Bundesgesetze." 
(Zuruf von der SPD: Genau das!) 
— Ja, das Nähere regeln Bundesgesetze. Über den 
Text, meine Damen und Herren, sind wir uns offen-
bar einig. 
Nun kommen wir zur Sadie. Die Sache liegt so, 
daß ein Teil dessen, was Art. 21 Abs. 1 bestimmt, 
bereits durch das Wahlgesetz und damit in Ver-
bindung stehende Vorschriften geregelt ist, daß 
also für die Frage des Parteiengesetzes, wenn wir 
nicht daran denken, gewisse andere Regelungen 
umzubauen, was möglich wäre, ein relativ be-
grenzter Raum bleibt. Da geht es praktisch um die 
Frage, die seit längerer Zeit im Streit ist und unter 
dem Stichwort der Parteifinanzierung — nicht nur 
der Offenlegung der Parteifinanzen — läuft. Das 
ist ein Kapitel. Die weitere Diskussion geht nun 
aber um die Frage der Parteifinanzierung. Da 
gehen die Meinungen sehr weit auseinander. 
Ich habe mich, um diese Sache zunächst einmal 
aus einem allzu emotionalen Streit herauszubrin-
gen, dazu entschlossen, ganz unabhängige Leute --
natürlich mit dem entsprechenden Prozentsatz von 
Männern, die Ihnen nahestehen — zu einer Kom-
mission zu bitten; diese hat einen Bericht darüber 
erstattet, der Ihnen allen bekannt ist. Dieser Be-
richt befindet sich derzeit in der Diskussion in der 
deutschen Öffentlichkeit, in den Fraktionen, wie 
ich annehme, und anderswo. 
Die Bundesregierung hat schon verschiedene 
Entwürfe gehabt. Es befindet sich ein neuer Ent-
wurf in Arbeit. Das Kabinett wird in absehbarer 
Zeit darüber entscheiden, mit welcher Priorität 
dieser Entwurf angesichts der Arbeitslage des 
Hauses hier eingebracht werden soll. Das Haus 
hat darüber zu befinden, wann es welche Rege-
lung dieser Sache für richtig hält. Und auf diesem 
Gebiet ist wie auf allen anderen Gebieten der 
gesetzgeberischen Initiative nicht die geringste 
Schranke gesetzt, und für förderliche, sachgemäße 
Vorschläge auf diesem Gebiet sind wir allen nur 
herzlich dankbar, einschließlich Ihrer, Herr Kollege 
Metzger. 
Vizepräsident Dr. Becker: Ich habe eine sehr 
bescheidene Bitte an Sie, Herr Minister, und auch 
an die Herren Zwischenrufer. Wir wollen uns doch 
vom Gegenstand der Beratung nicht allzu weit ent-
fernen! Meiner Erinnerung nach — wenn ich den 
Fahrplan richtig in Erinnerung habe — gehen die 
meisten praktikablen D-Züge kurz nach 14 Uhr 
von hier ab. 
(Heiterkeit.) 
Dr. Schröder, Bundesminister des Innern: Was 
an mir liegt, werden die D-Züge um 14 Uhr er-
reicht werden können, Herr Präsident. Ich werde 
nur noch einen einzigen Punkt ganz kurz behan-
deln, der sozusagen den Hintergrund dessen ab-
gibt, was hier schon seit Wochen und Monaten 
die Gemüter erregt. 
Ich glaube, die Menschheit erlebt in der Zeit 
der Atomdiskussion, die ja eine weltweite Diskus-
sion ist, augenblicklich eine technische Entwick-
lungsphase von besonderer Kraft, Ausgeprägtheit, 
Intensität und natürlich auch von besonderer Ge-
fahr. Meine Damen und Herren, wahrscheinlich 
werden wir uns darin einig sein, daß es bisher der 
Menschheit insgesamt keineswegs gelungen ist, 
die Probleme, die mit der atomaren Entwicklung 
zusammenhängen, geistig und moralisch zu be-
wältigen. Ich möchte mich nicht in die Prophetie 
begeben, aber ich möchte glauben, daß, wenn der 
Menschheit nach Gottes Willen ein weiteres Da-
sein gestattet ist, es ihr in nicht sehr langer Zeit 
— nach meiner Meinung wird das nicht länger 
als zehn Jahre dauern — sicherlich gelingen 
wird, diese Phase einer gewaltigen, auch geistigen 
und moralischen Anpassung an eine veränderte 
technische Welt tatsächlich zu durchstehen und diese 
Lage zu meistern. Das ist eine Diskussion, mit der 
wir sicherlich nicht so schnell fertig werden und zu 
der wir Deutschen nur einen begrenzten Beitrag 
liefern können, wenn wir vielleicht auch zum An-
fang dieser Entwicklung nicht nur einen begrenzten, 
sondern einen sehr großen Beitrag geleistet haben. 
Aber, meine Damen und Herren — und damit 
möchte ich schließen —, seien Sie sicher, wenn Sie 
Fragen wie diese mit aller Emotion — siehe Ham
-
burg, siehe Berlin — vor ein Publikum bringen, das 
sich nicht mehr nur aus Ihren disziplinierten An-
hängern zusammensetzt, dann sind Sie auf einem 
Wege, dessen Anfang Sie heute kennen, dessen 
Ende schrecklich sein wird, so schrecklich, meine 
Damen und Herren, daß niemand von Ihnen es auch 
nur erleben möchte! 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Meine Damen und 
Herren, aus dem Meer dieser Debatte heraus sehe 
ich Land. Bis jetzt sind noch drei Redner gemeldet, 
von denen zwei erklärt haben, daß sie zurücktreten, 
(Bravo! in der Mitte) 
falls nicht weitere Meldungen kommen. 
Der antragstellenden Partei steht nach § 93 Abs. 3 
der Geschäftsordnung das Recht des Schlußwortes 
zu. Dazu ist auch der Redner schon gemeldet. 
Wird das Wort noch weiter gewünscht? — Das ist 
anscheinend nicht der Fall. Dann ist die Rednerliste 
— bis auf den Redner, der das Schlußwort hat — 
geschlossen. 
Das Schlußwort hat Herr Abgeordneter Dr. Arndt. 
(Abgeordnete der CDU/CSU verlassen den 
Sitzungssaal. — Abg. Metzger: Jetzt gehen 
sie hinaus! — Zurufe von der SPD: Mahl
zeit!) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1489 
Vizepräsident Dr. Becker 
— Meine Damen und Herren, wenn Sie schon den 
Saal verlassen wollen, dann bitte ich, es doch so zu 
tun, daß die Aufmerksamkeit nicht von dem Redner 
abgelenkt wird. 
Bitte, Herr Kollege Arndt! 
Dr. Arndt (SPD): Herr Präsident! Ich hatte auch 
gar nicht die Absicht, anzufangen, bevor diejenigen, 
die das Mittagessen für wichtiger halten als die 
atomare Frage, den Saal verlassen haben. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
CDU/CSU. — Abg. Dr. Kliesing: Wo sind 
denn Ihre Kollegen?) 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Im 
Verlaufe dieser Aussprache haben Redner der 
Unionspartei wiederholt ausgeführt, daß sie wäh-
rend des Wahlkampfes 1957 der deutschen Wähler-
schaft in der Bundesrepublik reinen Wein über die 
Frage der atomaren Ausrüstung eingeschenkt hätten. 
Das ist eine sehr wesentliche Behauptung. Denn 
man wird den Sinn und die Bedeutung des von uns 
vorgelegten Gesetzentwurfs nicht verstehen, wenn 
man nicht auf die Vorgänge zurückgeht, die nament-
lich durch den Wahlkampf 1957 und das, was sich 
damals ereignet hat, dazu geführt haben. 
Ich erlaube mir deshalb zunächst einmal, dem 
Bundestag ins Gedächtnis zu rufen, was die Bundes-
regierung in der letzten Debatte, die solchen Fragen 
gewidmet war, vor der Entscheidung der Wähler-
schaft, über die Frage einer atomaren Ausrüstung 
der Bundeswehr hier von dieser Stelle aus erklärt 
hat. Ich zitiere mit der freundlichen Genehmigung 
des Herrn Präsidenten aus dem Stenographischen Be-
richt der 209. Sitzung des 2. Bundestags vom 10. Mai 
1957. Damals hat der Herr Bundesminister für Ver-
teidigung mit aller Entschiedenheit erklärt: 
Ich darf sagen: Es gilt hier in aller Deutlichkeit 
herauszustellen, daß die Frage der Ausstattung 
der Bundeswehr mit taktischen Atomwaffen — 
wobei sowieso nur amerikanische Produktion 
in Betracht käme — überhaupt nicht zur De-
batte steht. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Das ist die eine Erklärung. 
(Abg. Kiesinger: Das ist aber lange her!) 
Die andere Erklärung, die der Kanzler selber ab-
gegeben hat, in derselben Sitzung, lautet folgender-
maßen: 
Noch ein Wort zu der Frage der atomaren Auf-
rüstung der Bundeswehr. Wenn man das hört, 
sollte man glauben, morgen oder übermorgen 
werde unsere ganze Bundeswehr mit Atom-
waffen bis dorthinaus bewaffnet. Keine Silbe 
ist von einer solchen Vorstellung richtig. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Die Frage ist überhaupt noch nicht spruchreif; 
(Abg. Kiesinger: Richtig!) 
sie hat sich noch gar nicht gestellt. 
(Abg. Kiesinger: Richtig!) 
Und dann heißt es: 
Ich wiederhole und sage das auch der deutschen 
Öffentlichkeit: Die Frage, ob wir Atomwaffen 
bekommen werden oder ob wir sie nicht be-
kommen werden, ist noch gar nicht spruchreif. 
(Abg. Kiesinger: Sehr richtig!) 
— Ich komme darauf, Herr Kiesinger, verlassen Sie 
sich darauf! 
Dann kam der Wahlkampf, der ja auf Grund 
dieser Regierungserklärungen geführt wurde, ein 
Wahlkampf, der, jedenfalls von der Unionspartei, 
geführt worden ist nach dem Satz: Je weniger wir 
sagen, um so mehr haben wir — vermeintlich — 
freie Hand. Man hat alles mögliche gesagt, was 
nicht zur Sache gehört. Ich bedaure, daß ich heute 
darauf kommen muß, nachdem hier — zuletzt durch 
den Herrn Bundesinnenminister, auf dessen Aus-
führungen ich im einzelnen noch eingehen werde — 
solche, na, es gibt kaum einen parlamentarischen 
Ausdruck, solche, ich will einmal sagen, Unter-
stellungen gegen die Sozialdemokratische Partei 
Deutschlands gerichtet worden sind, immer nach 
dem alten Wilhelminismus: Einmal waren es „vater-
landslose Gesellen", dann sind es die Leute, die das 
deutsche Volk wehrlos machen wollen, und jetzt 
denkt man schon in kommunistischen Kategorien. 
Das ist immer ein und dasselbe. Und dann ist die 
Rede von den „nichtbewältigten Komplexen der 
Vergangenheit". Aber im Wahlkampf — das weiß 
jeder unserer Sprecher, und das ist mir in jedem 
Dorf und in jeder Stadt geschehen, in die ich ge
-
kommen bin —, da hat man ganz in dem Stil, den 
Herr Barzel bedauerlicherweise hier für richtig hielt, 
gesagt, in der Weimarer Zeit hätten 14 Jahre lang 
die Sozialdemokraten regiert, und das Ergebnis 
sozialdemokratischer Weimarer Regierungszeit von 
14 Jahren seien Massenarbeitslosigkeit und Hitler 
gewesen; 
(Abg. Wehner: Genau das!) 
jetzt regiere Adenauer acht Jahre, und wir hätten 
Vollbeschäftigung und Wirtschaftswunder. — Das 
ist eine Volksvergiftung gewesen unerhörtester 
Art! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. — Abg. 
Wehner: Das war eine andere Art unbe
wältigter Vergangenheit!) 
Es gibt noch eine Sache im Untergrund, auf die 
wir auch einmal zu sprechen kommen. Es hat zwi-
schen Flensburg in Schleswig und Rosenheim in 
Bayern nicht eine Stadt, nicht eine Gemeinde ge-
geben, in der man nicht erzählt hat, daß Erich 
Ollenhauer Jude oder „Halbjude" sei, genau 
das, und die Unionspartei hat das mitgemacht. 
(Erregte Zurufe von der CDU/CSU: Das ist 
nicht wahr! — Das ist die Unwahrheit! — 
Abg. Kiesinger: Das ist eine unglaubliche 
Verleumdung!) 
— Herr Kiesinger, die Strafprozesse laufen doch, in 
die Unionsmitglieder verwickelt sind. 
(Abg. Kiesinger: Das ist eine unglaubliche 
Verleumdung!) 
1490 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Dr. Arndt 
Das ist eines der entscheidendsten Untergrund-
ereignisse im Wahlkampf gewesen. 
(Abg. Kiesinger: Das können wir nicht 
stehen lassen! — Zuruf von der CDU/CSU: 
Einen einzigen CDU-Politiker soll er nennen! 
— Abg. Schütz [München] : Herr Kollege 
Arndt, können Sie mir aus meinem Wahl-
kreis, der 206 Gemeinden zählt, eine Ge-
meinde nennen, in der ein CDU-Mann diese 
Behauptung aufgestellt hat? — Zurufe von 
der CDU/CSU: Fragen Sie mal Herrn Dr. 
Willeke! — Abg. Schütz [München] : Zwi-
schen Flensburg und Rosenheim sind auch 
die 206 Gemeinden! — Zuruf von der SPD: 
Fragen Sie Herrn Dr. Preiß! — Anhaltende 
Zurufe und Gegenrufe.) 
— Ich kann alle meine Parteifreunde als Zeugen da-
für benennen, daß uns dieses Gerücht im Wahl-
kampf die größten Schwierigkeiten gemacht hat. 
Der Herr Kollege Jahn führt einen Rechtsstreit als 
Verteidiger, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Einen!) 
wo zwei Angehörige der CDU 
(Zuruf von der CDU/CSU: Zwei!) 
das in der gar nicht seltenen Weise gemacht haben: 
Sie kommen in das Restaurant, da ist eine sozial-
demokratische Versammlung, und da sagen sie: 
„Ach, wie ist denn das, es gibt doch so Gerüchte 
über Herrn Ollenhauer." — „Ach, Gerüchte gibt es? 
Was für Gerüchte gibt es denn?" — „Ja, also Herr 
Ollenhauer, der soll doch Halbjude oder Jude sein, 
und da kann man doch eigentlich so einen Mann 
nicht zum Bundeskanzler wählen." — Ich glaube 
Ihnen die Empörung gern. Ich bin auch überzeugt, 
daß ein großer Teil der hier anwesenden Unions-
parteiler oder vielleicht Sie alle nichts davon 
wissen. 
(Abg. Schmidt [Hamburg): Nein, nicht alle!) 
Aber Sie wissen manches nicht aus den Unter-
kleidern Ihrer eigenen Partei. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie wissen noch 
viel weniger!) 
Aber ich komme jetzt zurück auf die besondere 
Rolle, die die atomare Ausrüstung der Bundeswehr 
im Wahlkampf gespielt hat. Es ging davon aus, daß 
wir am 10. Mai, der letzten Atomwaffen-Debatte vor 
der Bundestagswahl, diese ganz dezidierten Regie-
rungserklärungen hatten. So ist es dann auch im 
Wahlkampf erklärt worden. Ich habe hier vor-
liegen „Fragenkatalog, Bundestagswahl 1957; Her-
ausgeber: Bundesgeschäftsstelle der CDU, Bonn, 
Nassestraße 2". Ich darf annehmen, daß der Herr 
Präsident mir das wörtliche Zitieren erlaubt. Da gibt 
es einen Abschnitt, der heißt: 
Wehrpolitik, allgemeine Wehrpflicht. 
Die SPD fordert: Schluß mit der Wehrpflicht! 
Wollt ihr Mütter, daß eure Söhne wieder Soldat 
werden und in den Krieg müssen? 
Dann heißt es weiter : 
Frage: Auch andere NATO-Länder wie z. B. 
Großbritannien schaffen die allgemeine Wehr-
pflicht ab. 
Antwort: 
— das ist die Antwort des CDU-Redners — 
Großbritannien schafft die allgemeine Wehr-
pflicht ab im Zusammenhang mit der Um-
stellung der Ausrüstung der Armeen von kon-
ventionellen Waffen auf Atomwaffen. Die Bun-
deswehr dagegen wird ohne Atomwaffen aus-
gerüstet. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Und das ist gesperrt gedruckt! 
Schon aus diesem Grunde kann eine Wehr-
macht, die nur aus Freiwilligen besteht, nicht 
genügend Soldaten zur Verfügung stellen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Ganz klar aus dem Fragenkatalog. 
Aber es gibt ein weiteres Dokument; es heißt 
„Christlich-Demokratische Union Deutschlands, Son-
derrednerdienst: Außenpolitik im Wahlkampf — 
Ein außen- und wehrpolitischer Leitfaden für den 
Gebrauch im Bundestagswahlkampf 1957; CDU -Bun-
desgeschäftsstelle Bonn, Nassestraße 2". Dort kommt 
man dreimal auf die Atomrüstung. Auf Seite 29 
werden dann Äußerungen aus dem sozialdemokra-
tischen Pressedienst vorn 20. Mai und eine Äuße-
rung meines Parteifreundes Fritz Erler zitiert. Und 
dann kommt die Antwort der CDU: 
Antwort: 
Die Bundesregierung beabsichtigt keine Be-
waffnung der Bundeswehr mit atomaren Waf-
fen. Das ist in der Regierungserklärung vom 
10. Mai 1957 im Bundestag deutlich gesagt wor-
den. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
An der Eindeutigkeit und Klarheit dieser Antwort 
der CDU im CDU-Sonderrednerdienst kann ja  
eigentlich kein Zweifel sein. Es wird dann noch da-
gegen polemisiert, daß man ja nicht — wie die SPD 
es gewollt habe — einen Vorausverzicht für alle 
Zeiten aussprechen könne. Aber das ist etwas Theo-
retisches, Platonisches. Die Antwort für die Bundes-
tagswahl ist ganz eindeutig: „Die Bundesregierung 
beabsichtigt keine Bewaffnung der Bundeswehr mit 
atomaren Waffen." 
(Zuruf von der SPD: Wahlschwindel!) 
Es geht dann weiter auf Seite 31 dieses Sonder-
rednerdienstes. Da wird wiederum folgendes ge-
sagt: 
Keine Wehrpflicht — SPD-Behauptung. 
In der Antwort der CDU heißt es: 
Wenn der Westen den 170 mit herkömmlichen 
Waffen ausgerüsteten sowjetrussischen Divi-
sionen keine ebenbürtige konventionelle Streit-
macht entgegenstellen kann — und ohne eine 
starke deutsche Bundeswehr ist das unmög-
lich —, dann steht er vor der ausweglosen Situa- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1491 
Dr. Arndt 
tion: Kapitulation oder Atomkrieg. Um eine 
solche sowjetrussische Spekulation zu verhin-
dern, muß die Bundeswehr genügend groß sein. 
Nur die allgemeine Wehrpflicht kann aber die 
dafür erforderliche Anzahl gut ausgebildeter 
Soldaten als Reserve zur Verfügung stellen. 
Wenn darauf hingewiesen wird, daß z. B. Eng-
land die allgemeine Wehrpflicht auch abschafft, 
so ist dazu zu sagen: England stellt seine 
Armee von der herkömmlichen auf Atom-
bewaffnung um. Die Bundeswehr dagegen wird 
ohne Atomwaffen ausgerüstet. Daher muß sie 
genügend groß sein, um auch ohne diese einen 
starken Schutz zu bilden. 
Das ist Ihr Sonderrednerdienst; und das deckt sich 
also mit dem, was auch im Fragenkatalog steht. Im 
Fragenkatalog kommt dann noch eine andere Stelle, 
die ich eben überschlagen habe. Die heißt: „Wehr-
politik — atomare Bewaffnung"; und dann steht 
links ausgerückt: 
„Die SPD behauptet: 
Die CDU bereitet systematisch die Ausrüstung 
der Bundeswehr mit atomaren Waffen vor." 
Und dann kommt: 
 Die Wahrheit: 
— also die Wahrheit, wie die CDU sie versteht — 
Das trifft keineswegs zu. Im Gegenteil sagte 
Bundeskanzler Dr. Adenauer am 10. Mai 1957 
vor dem Bundestag: 
— und nun kommt das Zitat — 
Ich möchte sagen, daß die Bundesregierung 
keine atomaren Waffen gefordert hat, daß sie 
entschlossen ist, an der Erklärung festzuhalten, 
die sie seinerzeit auf der Londoner Konferenz 
im Oktober 1954 abgegeben hat. 
Und dann geht es weiter: 
Antwort der CDU: Auf der Londoner Konferenz 
hat die Bundesregierung Verzicht auf die so-
genannten ABC-Waffen geleistet, atomare, bio-
logische und chemische Waffen. Die Ausrüstung 
der Bundeswehr mit Atomwaffen wird also 
— gesperrt gedruckt und fett gedruckt — 
nicht von der CDU angestrebt. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
An diesen Dokumenten kommen Sie nicht vorbei. 
(Abg. Schmidt [Hamburg] : Das Volk be-
schwindelt und begaunert!) 
Das ist das, worum sich der Wahlkampf abgespielt 
hat, bei dem Sie jetzt hinterher behaupten wollen, 
das deutsche Volk im Westen habe gewußt, daß es 
Ihnen hier eine Generalvollmacht gebe, auch die 
atomare Bewaffnung durchzuführen. 
Und nun komme ich auf das, was Herr Kollege 
Kiesinger mir in einem Zwischenruf sagen wollte; 
nämlich jetzt kommt die Ausrede: ja, aber danach 
seien die Londoner Abrüstungsverhandlungen ge-
scheitert. — Nun, Herr Kiesinger, Sie wissen 
genauso gut wie ich, wie das mit den Londoner 
Abrüstungsverhandlungen war. Das ist nicht — wie 
es heute so dargestellt zu werden pflegt — irgend-
eine Gipfelkonferenz gewesen; das ist ein Unter-
ausschuß des Abrüstungsausschusses der UN 
gewesen, ein Unterausschuß, der aus fünf Mitglie-
dern bestand, vier aus dem Westen und einem 
Sowjetunion-Mann — oder Sowjet-Mensch nennen 
die sich ja wohl —, der beauftragt war, Vorschläge 
zu machen über etwas, was Sie jetzt ja selbst nicht 
wollen, nämlich den berühmten ersten Schritt und 
nur diesen ersten Schritt, den Sie selbst in den 
letzten Regierungserklärungen ausdrücklich immer 
wieder abgelehnt haben; Sie sagen: Es gibt keinen 
ersten Schritt. Sie, Herr Kiesinger, haben erklärt: 
Wir müssen beim ersten Schritt eine Automatik 
machen, bei der wir auch den letzten Schritt wissen; 
einen ersten Schritt allein gibt es nicht. Also er hat 
nur über etwas geredet, was nach Ihrer Auffas-
sung gar nicht irgendwie bedeutungsvoll oder rele-
vant war. Er hat über Inspektionszonen geredet, 
über Inspektionszonen in der Arktis und nachher 
über Inspektionszonen in Europa, um dem Ausschuß 
für Abrüstung Vorschläge zu machen, und dann 
erst sollte es an die Vereinten Nationen kommen. 
Also da waren keine Entscheidungen zu treffen 
dergestalt, daß Sie sagen könnten: Jetzt hat sich 
die ganze Weltlage verändert; wir waren damals, 
am 10. Mai, und als wir diese Wahlschriften 
herausgaben, des Glaubens, eine Einigung mit der 
Sowjetunion bei einer Gipfelkonferenz über Abrü-
stung stehe unmittelbar bevor, und weil diese 
unsere Erwartungen so bitter enttäuscht worden 
sind, haben wir auf einmal das Steuer herumgewor-
fen. Das ist doch einfach nicht richtig. Wenn es 
nicht zu Vorschlägen gekommen ist oder jedenfalls 
nicht zu Vorschlägen, die Aussicht auf Annahme 
hatten — und ich empfehle Ihnen, zu lesen, was 
Herr von Senger und Etterlin über die beidersei-
tige Unehrlichkeit bei diesen Vorschlägen schreibt 
—, so wissen Sie ja auch, daß, vielleicht nicht ganz 
ohne Zutun der Bundesregierung und der Bundes-
republik, der letzte Vorschlag der war: die Inspek-
tionszone, dieser offene Himmel, den wir für einen 
sehr guten ersten Schritt halten, sollte so gestaltet 
werden, daß zwar nach Osten hin die gesamte 
Sowjetunion einen offenen Himmel haben müßte, 
aber nach Westen hin die amerikanischen Stütz-
punkte in Spanien, Portugal und Nordafrika von 
dem offenen Himmel ausgenommen sein sollten. 
(Abg. Wehner: Sehr wahr!) 
Vizepräsident Dr. Becker: Herr Kollege, ge-
statten Sie eine Zwischenfrage? 
Dr. Arndt (SPD) : Bitte. 
Kiesinger (CDU/CSU) : Herr Kollege Dr. Arndt, 
Sie zwingen mich zu einer Zwischenfrage, weil Sie 
eine Gedankenlesung vorgenommen haben, die 
nicht stimmt. Was ich Ihnen sagen wollte, war 
etwas anderes. Ich will es in eine Frage kleiden. 
Hatten Sie nicht den Eindruck, daß bei all den 
Äußerungen, die Sie zitiert haben, nicht etwa ge- 
1492 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Kiesinger 
sagt worden ist: wir werden die Bundeswehr nie-
mals mit atomaren Waffen ausrüsten, 
(Lachen und Aha-Rufe bei der SPD) 
sondern daß gesagt worden ist: die Entscheidung 
über diese Frage steht im Augenblick noch nicht 
an, — was die Möglichkeit nach beiden Seiten 
offenließ? 
(Beifall bei der CDU, CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Dr. Arndt (SPD) : Aber Herr Kiesinger, der Wäh-
ler will doch nichts wissen — was weiß ich — vom 
Tag des Knusperhäuschens oder vom Sankt-Nini-
merleins-Tag! Er will reinen Wein haben: wie den-
ken die Parteien über die Frage der atomaren Be-
waffnung? 
(Abg. Kiesinger: Ja, sicher! Wir sind ja 
keine Propheten!) 
Es sind ganz klare Antworten: Die Bundeswehr 
wird ohne Atomwaffen ausgerüstet, 
(Abg. Kiesinger: Das können Sie nicht 
sagen!) 
und es wird auch noch begründet: Deshalb brauchen 
wir die von den verfluchten Sozialdemokraten ab-
gelehnte allgemeine Wehrpflicht, denn wir wollen 
nur konventionelle Waffen, und wir müssen des-
halb eine so große Streitmacht haben, die größer 
ist als in anderen Ländern. Wir — so steht da —
können uns das nicht leisten wie Großbritannien, 
das umrüstet, das die allgemeine Wehrpflicht ab-
schafft, weil es eben die atomare Ausrüstung sei-
ner Streitkräfte durchführt. Wir CDU-Leute — so 
steht da — wollen keine atomare Ausrüstung der 
Bundeswehr, wir streben sie nicht an; das ist so-
zialdemokratischer Schwindel — das steht doch 
hier deutlich —, und weil wir für die Wehrpflicht 
sind, müssen wir für die konventionellen Waffen 
sein und sind gegen die atomare Bewaffnung. 
Ich bedauere, daß Herr Dr. Jaeger nicht da ist; 
aber ich muß es auch in seiner Abwesenheit sagen, 
und ich sage es ihm auf den Kopf zu. Herr Dr. Jae-
ger und ich haben in München kurz vor der Wahl 
im Großen Hörsaal der Universität eine Diskussion 
über die beiderseitigen Sicherheitsvorstellungen 
gehabt. Ich denke gern daran; denn es war, wie ich 
glaube und wie wohl auch sein Eindruck war, von 
beiden Seiten her eine faire Diskussion. Es waren 
weit über tausend Studenten und Professoren da. 
In dieser Diskussion hat Herr Jaeger — und das 
sage ich ihm hier auf den Kopf zu; denn es waren 
eben über tausend Zeugen da, darunter Herr Dr. 
Müller-Meiningen, der die Diskussion geleitet hat 
– nicht ein Wort, nicht eine Silbe, nicht eine 
Sterbenssilbe davon gesagt, daß die atomare Aus-
rüstung der Bundeswehr auch nur in Erwägung 
gezogen werde. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Alle diese Dinge haben Sie doch nach der Wahl 
gemacht! Aber darauf komme ich noch. Ich muß 
erst ein Fazit ziehen. 
Neuerdings ist Herr Professor Thielicke hier bei 
Ihnen so beliebt geworden. Nun, ich weiß manches 
darüber. Es hat nach der Abfassung dieses Artikels 
eine Zusammenkunft stattgefunden, in der sich 
z. B. Herr Professor Thielicke beklagt hat, er habe 
von Ihnen nie eine Antwort auf seine Frage auf 
Ihrem Parteitag bekommen, ob hinter dem jetzigen 
Umschwenken zur atomaren Ausrüstung etwa nur 
finanzielle und materialistische Erwägungen stün
-
den. Er hat von Ihnen auch nie eine Antwort auf 
seine auf Ihrem Parteitag gemachte Äußerung be-
kommen, daß es im atomaren Zeitalter keinen ge-
rechten Krieg mehr gebe — eine Frage, die nun 
wirklich jedem an Herz und Nieren gehen sollte. 
Es gibt auch noch manches andere, was ihm un
beantwortet geblieben ist, aber worüber zu reden 
ich mich nicht für befugt halte. 
Vizepräsident Dr. Becker: Gestatten Sie eine 
Zwischenf rage? 
Dr. Arndt (SPD): Sofort, Herr Präsident, ich 
möchte den Gedankengang nur zu Ende führen. 
Es ist aus dem Artikel von Herrn Helmut Thie-
licke zitiert worden, daß hier dem Abgeordneten 
die ethischen Grundlagen seines Mandats geraubt 
würden. Dazu will ich Ihnen in allem letzten und 
bitteren Ernst sagen: Die ethischen Grundlagen 
des Mandats werden dann geraubt, wenn man vor 
der Wahl und in der Wahl dem Wähler nicht zu 
erkennen gibt, was man über atomare Ausrüstung 
denkt, 
(Sehr gut! bei der SPD — Zurufe von 
der CDU/CSU) 
wenn man so deutlich sagt, daß eine Ausrüstung 
der Bundeswehr mit atomaren Sprengkörpern nicht 
geschehen wird, und man dann nach der Wahl hin-
geht und sagt: Jetzt haben wir eure Vollmacht in 
der Tasche; jetzt machen wir damit, was wir 
wollen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Eine Zwischen-
frage? 
Dr. Arndt (SPD) : Bitte schön! 
Kiesinger (CDU/CSU): Herr Kollege Dr. Arndt, 
Sie können gewiß nicht alle Äußerungen der CDU 
im Wahlkampf kennen. Ich darf Sie fragen, ob Sie 
den von der Christlich-Demokratischen Union 
Deutschlands herausgegebenen Sonderrednerdienst 
„Außenpolitik im Wahlkampf — Ein außen- und 
wehrpolitischer Leitfaden für den Gebrauch im Bun-
destagswahlkampf 1957" kennen und ob Sie dort 
auf Seite 29 gelesen haben: 
Die Rüstung des Westens muß sich nach der 
Rüstung der Sowjets richten. Solange die So-
wjetunion Atomwaffen hat, braucht sie auch 
der Westen. Ein einseitiger Verzicht der Bun-
desrepublik auf den Besitz von Atomwaffen, 
selbst für den Fall des Scheiterns der Ab- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag. den 25. April 1958 	1493 
Kiesinger  
rüstungsverhandlungen, würde die Verteidi-
gungsfähigkeit des Westens schwächen und der  
Sowjetunion einen Vorteil in die Hand spielen,  
ohne daß sie eine Gegenleistung erbringen  
müßte.  
Kennen Sie diese Anweisung für die CDU-Redner?  
(Abg. Dr. Zimmermann: Die haben Sie halb  
zitiert, und die halbe Wahrheit ist die ganze  
Unwahrheit! — Abg. Dr. Mommer: Kein  
Wort von der Bundesrepublik! — Weitere  
Zurufe von der SPD.)  
Dr. Arndt (SPD): Die Anweisung kenne ich, Herr  
Kiesinger! Sie ist genau halb zitiert; denn — das  
habe ich ja gesagt — es kommt dann eine Polemik,  
daß man keinen Vorwegverzicht erklären kann.  
(Zuruf des Abg. Kiesinger.)  
— Jawohl, ich habe gesagt 	 lesen Sie meine Rede  
nach! —, daß diese Polemik kommt. Das ist aber  
doch gar nicht das, was den Wähler angeht. Einen  
Vorwegverzicht — das haben Sie auch im Bundes-
tag gesagt — erklären Sie nicht. Einen Vorwegver-
zicht für alle Zeiten lehnen Sie ab. Das ist dem  
Wähler bekannt gewesen. Das hat er schon am  
Rundfunk aus der Debatte vom 10. Mai gehört.  
Aber das, was den Wähler interessiert, ist: Was  
wird die CDU tun? Und genau auf dieser Seite 29  
steht über das, was Sie tun wollen, der Satz: „Die  
Bundesregierung beabsichtigt keine Bewaffnung der  
Bundeswehr mit atomaren Waffen." Das ist in der  
Regierungserklärung vom 10. Mai 1957 im Bundes-
tag gesagt worden. Ich bin bereit, Ihnen auch vor-
zulesen, daß Sie gesagt haben: Diesen generellen  
Vorausverzicht der Sozialdemokraten für allen Zei-
ten machen wir nicht mit. Diese Polemik gegen die  
SPD gibt Ihnen aber nicht auf, daß Sie ganz präzise  
Aussagen machen über Ihre innere Absicht, daß die  
Bundesregierung keine Ausrüstung der Bundeswehr  
mit atomaren Waffen beabsichtigt. Ich habe hier  
nicht bloß eine Stelle vorgelesen, ich habe Ihnen  
aus dem internen Werbematerial der CDU vier oder  
fünf Stellen vorgelesen und auch vorgelesen, wie  
das innerhalb der CDU begründet ist, nämlich in-
dem man gesagt hat: Weil wir an der allgemeinen  
Wehrpflicht festhalten und weil hier eben deshalb  
eine große Streitmacht mit konventionellen Waffen  
gebraucht wird, kommt für uns die atomare Aus-
rüstung nicht in Betracht. Sie können an dieser ge-
schichtlichen Wahrheit nichts ändern.  
Ich komme damit auf einen sehr wichtigen Punkt.  
Sie werfen uns mit einer wissenschaftlichen Vokabel  
vor, daß wir jetzt plebiszitär würden und daß die  
Bundesrepublik ihrer Verfassung nach doch reprä-
sentativ sei. Nun, was es mit dem ,,Repräsenta-
tiven" auf sich hat, ist von meinen Vorrednern, dem  
Kollegen Heinemann und dem Kollegen Greve,  
schon auf das richtige Maß zurückgeführt worden.  
Ich komme in einem andern Zusammenhang auch  
noch darauf zurück, daß es sich um repräsentative  
Gesetzgebung handelt.  
Ich will mich einmal auf diese fragwürdigen wis-
senschaftlichen Hilfsbegriffe des Plebiszitären und 
Repräsentativen einlassen. Wer hat denn hier den  
plebiszitären Akzent in die deutsche Staatlichkeit,  
soweit sie sich im Westen teilweise aufbaut, hinein-
gebracht, wenn nicht Sie? Was sind denn diese  
Wahlen anderes gewesen als eine von Ihnen als  
Plebiszit für eine Person und für eine Ideologie  
verfälschte Wahl,  
(Beifall bei der SPD)  
bei der der Wähler über die Sache möglichst wenig  
erfahren sollte?  
(Abg. Majonica: Schlechter Verlierer!)  
Herr Majonica, wer hier verliert, das ist die  
deutsche Demokratie, das ist die Bundesrepublik.  
(Beifall bei der SPD. — Abg. Majonica:  
Durch Sie!)  
Vizepräsident Dr. Becker: Gestatten Sie eine  
Zwischenfrage des Kollegen Weber?  
Dr. Arndt (SPD) : Bitte schön.  
Dr. Weber (Koblenz) (CDU/CSU): Herr Kollege 
Arndt, Sie haben soeben aus der 209. Sitzung des 
2. Bundestags vorn 10. Mai 1957 — Seite 12130 D  — 
die Erklärung zitiert, die der Bundeskanzler in die-
ser Sitzung abgegeben hat, wo er gesagt hat, das 
Problem der Ausrüstung der Bundeswehr mit Atom-
waffen sei „noch nicht spruchreif". Sie haben aber 
unterlassen -- oder haben Sie es übersehen? —, die 
Bemerkung des Bundeskanzlers vorzulesen: 
Und sollen wir in diesem Augenblick, wo diese 
Frage gar nicht spruchreif ist, die erst in zwei, 
drei Jahren spruchreif sein wird, 
— also in der Zeit dieses Bundestages — 
sollen wir da, während in London die Balance 
so ist, dieses Gewicht in die Waagschale der 
Sowjets legen? 
Haben Sie übersehen, daß der Bundeskanzler aus-
drücklich gesagt hat, daß diese Frage in zwei, drei 
Jahren spruchreif sein wird? 
Dr. Arndt (SPD) : Das habe ich gar nicht über-
sehen. Aber in Ihrem Material zum Wahlkampf  
steht gar nichts von zwei bis drei Jahren drin.  
(Widerspruch in der Mitte. — Abg. Kie
-
singer: In den Versammlungen haben wir  
es gesagt! — Abg. Dr. Zimmermann: Die  
Unwahrheit wird durch die Wiederholung  
nicht wahr, Herr Arndt!)  
Der Bundeskanzler hat ganz deutlich gesagt, daß  
die Frage überhaupt nicht anstehe. Er hat mit die-
sem Vorbehalt nur das erklärt, was auch der  
Öffentlichkeit durchaus bekannt ist, daß die Bun-
desrepublik keinen Vorausverzicht leiste, daß sie  
keinen Ein-für-allemal-Verzicht leiste.  
(Abg. Kiesinger: Das ist nicht wahr! Er hat  
gesagt, die Frage bleibt offen und steht  
während der nächsten Wahlperiode zur  
Entscheidung!)  
1494 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Dr. Arndt 
Aber der Bundeskanzler hat nichts von der Absicht 
gesagt, in zwei bis drei Jahren die Bundeswehr 
atomar aufzurüsten. Das hat er nicht gesagt. 
(Abg. Majonica: Sie polemisieren gegen 
etwas, war gar nichtbehauptet worden ist!) 
Darum allein geht es. Kein Wähler konnte aus 
der Bundestagsdebatte, aus dem Wahlkampf und 
aus Ihrem Material entnehmen, daß eine Absicht 
bestand, umzurüsten und zur atomaren Ausrüstung 
überzugehen. Aber ich komme gleich darauf. Die 
zwei bis drei Jahre sind ja auch noch gar nicht um. 
Sie werden noch einiges weitere hören, und das 
wird Ihnen ebensowenig angenehm sein wie das, 
was ich bis jetzt gesagt habe. Manchmal ist es eben 
unsere leidige Aufgabe, daß wir uns hier im Parla-
ment recht unangenehme Dinge zu sagen haben. 
Ich war dabei — ich bin durch die Frage des 
Herrn Kollegen Weber unterbrochen worden —, 
auszuführen, daß der plebiszitäre Akzent von Ihnen, 
und zwar absichtlich, in die Dinge hineingebracht 
worden ist. Dem Wähler ist nicht gesagt worden, 
daß er die Sache zu entscheiden habe, daß die 
Sozialdemokraten unter allen Umständen gegen 
atomare Ausrüstung und gegen allgemeine Wehr-
pflicht sind, während die CDU auf der anderen 
Seite beabsichtigt, noch im Wahljahr mit der ato-
maren Ausrüstung anzufangen. Davon hat der Wäh-
ler nichts erfahren. Vielmehr drang man bis zu der 
gotteslästerlichen Wahlparole vor, daß es um Chri-
stentum oder Kommunismus ginge. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Herr Abgeordneter 
Arndt, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? 
Dr. Arndt (SPD): Bitte schön! 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU) : Herr Kol-
lege Dr. Arndt, ist Ihnen die Tatsache nicht be-
kannt, daß infolge der langen Dauer der Ausbil-
dung die Realisierung, d. h. die Aufstellung erster 
atomar bewaffneter Einheiten von heute an ge-
rechnet erst in etwa zwei Jahren möglich ist? 
(Lachen und Zurufe von der SPD.) 
Dr. Arndt (SPD): Aber Herr Kliesing, es handelt 
sich doch um den grundsätzlichen Beschluß. Dieser 
grundsätzliche Beschluß stand doch mit der Reise 
des Herrn Strauß nach den Vereinigten Staaten und 
seinem Ankauf von Matadoren als einer Mehr-
zweckwaffe fest, die sich — ich weiß keinen rich-
tigen Ausdruck; „militärisch sinnvoll" kann man 
nicht sagen — militärisch wirkungsvoll nur ein-
setzen, verbrauchen läßt, wenn man sie mit einem 
atomaren Sprengkopf ausrüstet, sowie mit dem 
Entschluß, die Deutschen daran auszubilden. Das 
ist doch der entscheidende Entschluß. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Das ist doch das Prinzip der Umrüstung. Daß die 
Umrüstung natürlich eine Weile dauert, ist selbst-
verständlich. 
Im übrigen: 18 Monate sind keine lange Zeit. 
Aber ich hoffe, daß für uns diese 18 Monate aus-
reichen, der atomaren Ausrüstung den hinreichen-
den Widerstand entgegenzusetzen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Aber der Entschluß ist doch gefaßt worden, und 
dieser Entschluß zur atomaren Ausrüstung der Bun-
deswehr ist nicht nach zwei oder drei Jahren ge-
faßt worden, sondern er ist noch im Herbst vorigen 
Jahres gefaßt worden, als die Bundesregierung 
Herrn Strauß ermächtigt hat, solche — — 
(Zuruf von der SPD: Schon vor der Wahl!) 
— Wahrscheinlich schon vor der Wahl. Aber ich 
will einmal annehmen, es sei erst nach der Wahl 
geschehen. Dann ist es um Wochen gegangen. We-
nige Wochen nach der Wahl hat man, ohne daß sich 
irgendeine entscheidende außenpolitische Tatsache 
ergeben hätte, im Schoße der Bundesregierung die-
sen Beschluß gefaßt. Und Sie, die Sie heute so tun, 
als ob unser Gesetz über die Volksbefragung die 
Rechte des Parlaments antaste, — wo waren Sie 
denn damals? Warum haben Sie denn niemals ge-
sagt, daß die Bundesregierung keinen Entschluß 
fassen dürfe, ohne vorher die Meinung des Parla-
ments klar festgestellt zu haben? 
Man hat dabei nicht parlamentarisch gearbeitet, 
sondern erst hat die Bundesregierung entschieden, 
und dann kam Herr Strauß und sagte: Anfang 
April — ich weiß nicht, ob es der 3. oder der 6. 
April war — muß die Bewilligung vom Bundestage 
da sein. Und dann haben Sie nachträglich eine funk-
tionale Mehrheit gebildet, um das zu bestätigen, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
eine Mehrheit durch Akklamation, ja man könnte 
fast sagen, eine plebiszitäre Mehrheit. Wenn ich 
Herrn Thielicke zitieren soll, — der würde das eine 
Mehrheit der Funktionierer nennen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Es ist so viel vom Rechtsstaat gesprochen worden. 
Aber ich glaube nicht, daß das, was man hier über 
den Rechtsstaat gesagt hat, diesem Ideal und dieser 
Notwendigkeit, zu der wir Sozialdemokraten uns 
mit allen Kräften unseres Herzens bekennen, ge-
recht geworden ist. Denn der Rechtsstaat besteht 
nicht in einem Legalismus. Der Rechtsstaat besteht 
in etwas ganz anderem. Er besteht in der Einigkeit 
eines Volkes über seine Voraussetzungen, in der 
Einigkeit darüber, daß die Würde des Menschen, 
der Glaube, das Gewissen, die Freiheit der Rede, 
das Leben, die Freiheit der Person und vieles andere 
nicht der Willkür einer Mehrheitsentscheidung, und 
sei sie eine parlamentarische Mehrheitsentschei-
dung, ausgeliefert werden können. Das ist die Sub-
stanz des Rechtsstaatlichen, dieses Einigsein. 
Nun gibt es natürlich im Laufe der Politik — wir 
Deutschen sind damit geschlagen, und ich weiß, daß 
Sie es damit auch nicht leicht haben — Existenz-
fragen, die auch sich weitgehend einer Mehrheits-
entscheidung oder gar einer Mehrheitswillkür ent-
ziehen und die sich ohne die Einigkeit der Nation 
nicht regeln lassen. Solche Fragen treten bei ande- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1495 
Dr. Arndt 
ren Staaten und Völkern während eines Krieges 
auf. Bei uns treten sie leider Gottes seit 1945 fort-
gesetzt auf, fortgesetzt deshalb — ich sage das ganz 
objektiv —, weil manche von Ihnen meinen, eine 
Politik, wie die Sozialdemokratie sie befürwortet, 
würde an die Wurzeln der Existenz gehen, und weil 
wir glauben, daß Ihre Politik an die Wurzeln der 
Existenz geht. Das sind sehr schwere Fragen. Wir 
müssen uns sehr redlich und sehr ehrlich darüber 
klar sein. 
Aber wir haben die Beispiele sehr vieler anderer 
gewachsener Demokratien, wie diese dann ver-
fahren, rechtsstaatlich verfahren ; denn der Rechts-
staat ist kein Formelkram und der Rechtsstaat ist 
kein Legalismus, sondern der Rechtsstaat besteht 
auf dem Fundament, daß es ohne die Einigkeit 
einer Nation in den entscheidenden Lebensfragen 
ein staatliches Zusammenleben nicht gibt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Da verfahren die anderen Staaten so, daß sie dann 
das Äußerste an Kraftanstrengung tun, um diese 
Einigkeit, diese Gemeinschaftlichkeit herzustellen. 
Wir sehen es rein äußerlich darin, daß z. B. in Eng-
land, wenn Krieg ist, Kabinette, allparteienmäßig, 
aus der größten Koalition gebildet werden; dann 
sitzt mit einem Male Churchill neben Attlee im 
Kabinett. Wir sehen das in anderen Staaten auch. 
Das ist die Anstrengung, die man in Rechtsstaaten 
macht, um zur Einigkeit zu kommen, eine Anstren-
gung, von der man hier seit 1949 nicht das mindeste 
gespürt hat. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Majonica: 
Das ist der Erfolg Ihrer Arbeit! — Weitere 
Zurufe von der Mitte.) 
Als Sie den verhängnisvollen Entschluß faßten, 
am 25. März der Bundesregierung, sagen wir einmal, 
die politische Ermächtigung zu geben: „Mach du 
nur mit den modernsten Waffen, wie immer es dir 
richtig dünkt!", 
(Abg. Schlick: Nein! „Sorgt für 
Abrüstung"!) 
da haben wir noch einen äußersten Versuch unter-
nommen, an dem wir noch festhalten ; wir haben 
gesagt: jetzt ist es soweit, daß ein nationaler Not-
stand droht. Das ist nicht etwa ein Wort, das nur 
in Deutschland politisches Gewicht hat und in die-
ser Zeit gefallen ist, sondern fast zur gleichen Zeit 
hat ein Mann, den Sie doch auch ernstnehmen 
sollten, nämlich der britische Oppositionsführer 
Hugh Gaitskell, gesagt, die deutsche atomare Aus-
rüstung bedeutet die unmittelbare Gefahr eines drit-
ten Weltkrieges. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Soll man da nicht sagen: hier ist ein Notstand, 
hier muß alles geschehen, damit wir uns zusammen-
finden? Da haben wir etwas angeboten, was wahr-
scheinlich in unseren Reihen sehr unpopulär ist: 
Wir sind bereit, eine Bundesregierung zu unter-
stützen, jetzt mitten drin — sehen Sie, Herr Majo-
nica, so schlechte Verlierer sind wir, daß wir das 
im Jahre 1958 anbieten! —, bei der selbstverständ-
lich die CDU als die stärkste Partei und als die 
alleinige Mehrheitspartei sogar den Kanzler be-
nennen könnte. Es geht uns nur um die Sache, 
damit wir diese Gefahr bewältigen. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der Mitte.) 
Wir haben sogar gesagt, es komme uns nicht ein-
mal auf die Beteiligung an der Regierung an, son-
dern wir seien bereit, sie zu unterstützen, wenn sie 
nur den äußersten Versuch unternehme, die furcht-
bare Geißel der atomaren Bewaffnung von  Deutsch-
land abzuwenden. Das ist unser Versuch, das ist 
das Rechtsstaatliche. Und wer den Boden des Rechts-
staates verlassen hat — weil Sie glauben, der Le-
galismus erlaube die Parlamentswillkür dessen, der 
die größere Zahl hat —, das sind Sie in diesem 
Falle! 
(Abg. Majonica: Die neue Definition für 
Demokratie: Demokratie gleich Willkür! 
Demokratie als Herrschaft der Minderheit!) 
Hier ist soviel von den Kompetenzen gesprochen 
worden. Es ist gesagt worden, daß man die Rechte 
des Bundestages schmälern wolle. Meine Damen 
und Herren, wer spricht denn hier dem Bundestag 
eine Kompetenz ab? Wer verweigert denn hier dem 
Bundestag ein Recht? Doch nicht wir, sondern Sie! 
Denn was wir verlangen oder was wir beantragen, 
ist, daß der Bundestag das Volk befragt. Das 
hat doch mit plebliszitärer Demokratie überhaupt 
nichts zu tun, weil dabei das Volk die eigene Ini-
tiative hätte. 
(Abg. Majonica: Das nennt man Harakiri!) 
Der Bundestag soll und darf nicht, nachdem Sie 
durch die Verfälschung des Wahlkampfes 1957 und 
durch Ihren Beschluß über die atomare Bewaffnung 
diese Lage herbeigeführt haben, an dem Volk vor-
beigehen. Der Bundestag hat kraft seiner Kompe-
tenz zur Regelung der auswärtigen Politik, der 
Verteidigung usw. nach jeder verfassungsstaat-
lichen Theorie die Mittel, sich die erforderliche 
Unterrichtung zu beschaffen, auch über das, was 
die Bevölkerung denkt. 
Herr Jaeger hat uns hier aus Giacometti vorge-
lesen. Er hat sehr schnell gelesen, so daß manche 
von Ihnen vielleicht nicht gemerkt haben, daß der 
Schweizer Staatsrechtler Giacometti davon spricht, 
daß die Behörden keine Volksbefragung ver-
anstalten dürfen, weil das eine Umgehung der 
Schweizer Unionsverfassung sei. Ich wünschte, daß 
Sie sich das merkten; dann würden Sie nämlich 
weder Herrn Lindrath noch anderen Bundesmini-
stern Gelder für demoskopische Umfragen bewilli-
gen. Dann würden wir sehen, ob Sie bei der Stange 
bleiben oder sagen: Recht ist das, was wir gerade 
für opportun halten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Behörden haben kein Recht, Volksumfragen zu 
veranstalten, auch nicht mit Hilfe — — 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was ist in 
Frankfurt gewesen?) 
— In Frankfurt ist ein demokratischer Beschluß 
einer Gemeindevertretung gefaßt worden! Die Stadt 
1496 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Dr. Arndt 
Frankfurt ist keine Behörde! Soll ich Ihnen denn die 
einfachsten Abc-Begriffe erklären?! 
(Beifall bei der SPD.) 
Behörden haben kein Recht, demoskopische Umfra-
gen zu veranstalten. Wenn Sie die amerikanische 
Staatsrechtslehre kennten, würden Sie wissen, daß 
der Kongreß sich mit aller Entschiedenheit verbeten 
hat, daß das State Department demoskopische Um-
fragen — sei es selbst, sei es durch das Gallup-
oder ähnliche Institute — veranstaltet. Das, was 
hier seitens der Bundesregierung seit Jahren ge-
schieht — und der sogenannte Vizekanzler Blücher 
hat mal eine im Bulletin wiedergegebene Rede 
über die Bedeutung der demoskopischen Umfragen, 
für die die Bundesregierung sehr viel Steuergelder 
ausgibt, gehalten —, das ist allerdings verfas-
sungswidrig, denn das sollte in einer Demokratie 
nicht vorkommen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Aber der Bundestag hat das Recht, durch ein Ge-
setz eine Volksbefragung vorzuschreiben in einer 
Frage, in der er die Entscheidungsmacht hat, die 
ihm keiner von uns abspricht. Da lesen Sie einmal 
die, ich muß schon sagen, meisterlichen Ausführun-
gen von Carlo Schmid, die er in nur fünf Minuten 
in der vorigen Sitzungswoche gemacht hat. Keiner 
von uns spricht dem Bundestag das Entscheidungs-
recht ab. Aber er hat das Recht, in einer Frage, in 
der er die Entscheidungsmöglichkeit hat, auch alles 
zu seiner Unterrichtung zu tun. Dazu kann auch 
gehören, daß er in einer geregelten Weise auf das 
Volk hört und fragt, wie denn nun dessen Meinun-
gen sind. 
Ich komme damit auf etwas ganz anderes: vom 
Rechtsstaat zur Demokratie. Demokratie läßt sich 
sehr einfach erklären als die Selbstbestimmung 
mündiger Menschen. Es ist die Aufgabe einer jeden 
Demokratie, für die bestmögliche Verwirklichung 
dieser Selbstbestimmung mündiger Menschen zu 
sorgen. Darin beruht, wie der Schweizer Staats-
rechtslehrer Kaegi sagt, die Würde der Demokra-
tie, weil sie an die Würde des Menschen appelliert 
und ihm die Selbstbestimmung oder die Teilhabe 
an der Selbstbestimmung auch in den schwierig-
sten Fragen gibt. Wenn ich jetzt aber höre, wie 
Herr Dr. Jaeger sagt, wenn er demagogische 
Fragen stelle — er hat gleich eine ganze Leporello
-
liste aufgezählt: „Wollt ihr" — „den totalen Krieg" 
hat er nicht gesagt —, „daß die Bundesrepublik 
sowjetisches Aufmarschgebiet wird?" und ähnliches 
mehr —, dann könne er von dem deutschen Volke 
jede Antwort bekommen, die er wolle; ja, meine 
Damen und Herren, was für eine Menschenverach-
tung liegt in solchen Ausführungen eines Bundes-
tagsvizepräsidenten! 
(Beifall bei der SPD.) 
Man kann nicht jede Antwort bekommen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie erkennen 
doch die Wahlentscheidung des Volkes 
nicht an!) 
— Das Volk hat gar nicht über atomare Bewaff-
nung entschieden. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Doch!) 
Das ist doch eine der größten Unwahrheiten in der 
deutschen Geschichte. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
Mitte.) 
Es geht also bei der Demokratie um die Selbst-
bestimmung mündiger Menschen und um die best-
mögliche Verwirklichung dieser Selbstbestimmung 
und dieser Teilhabe an der Selbstbestimmung. Das 
hört aber nicht etwa in der Weise auf, daß nun der 
Wähler zwischen den Wahlen in den Ruhestand 
tritt. Manchmal scheint es so zu sein, daß bei eini-
gen von Ihnen das Beamtendenken noch über das 
Verfassungsrecht, manchmal sogar über die Bibel 
noch hinausgeht. Der Wähler tritt nicht in den 
Ruhestand. Wenn etwas den innersten Kern des 
Demokratischen verletzt, dann ist das ein Satz, den 
Sie, Herr Dr. Barzel, kürzlich, am 20. April, in der 
„Welt" veröffentlicht haben und auf den im Unter-
grund die ganzen Reden gestimmt waren. Dieser 
Satz heißt: 
In unserem Grundgesetz ist ganz klar zum 
Ausdruck gebracht, daß sich die Willensbildung 
des Volkes darauf beschränkt, in freien und 
geheimen Wahlen die Abgeordneten für das 
Parlament zu wählen. 
Nein! sage ich Ihnen. 
(Zurufe von der Mitte: Doch!) 
— Nein! Die Willensbildung des Volkes hört nicht 
einen Tag auf. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Willensbildung, die Meinungsbildung ist ein 
unaufhörlicher Prozeß, durch den das Volk zu sich 
selber kommt, durch den es seinen Staat integriert. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das vollzieht sich unentwegt und vollzieht sich 
auch als Bildung der öffentlichen Meinung. 
Worum es bei der Volksbefragung geht, ist, eine 
gesetzlich zuverlässige Kenntnis davon zu bekom-
men, was die öffentliche Meinung in Deutschland 
wirklich über die Atomausrüstung denkt, wie sie 
sich gebildet hat. 
(Abg. Kiesinger: Fühlt!) 
Das ist eine legitime und eine berechtigte Frage 
und auch eine Frage, die in gar keiner Weise 
demagogisch ist. Das deutsche Volk weiß: es ist 
nicht etwa eine sozialdemokratische Aktion, daß auf 
einmal überall in den Städten und Dörfern die Men-
schen kommen und sagen: 
(Lachen in der Mitte) 
Wir wollen jetzt dazu auch gehört werden! Es geht 
doch dabei um ihre Haut, um ihre Knochen, um ihre 
Kinder und um die ungeborene Generation! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Weder der Prozeß der Willensbildung noch der Pro
zeß der Meinungsbildung können in einer Demo- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1497 
Dr. Arndt 
kratie auch nur einen Augenblick dergestalt auf-
hören, daß der Wähler zugunsten der Abgeordneten 
abdankt. Was Sie meinen und worauf ich noch in 
anderem Zusammenhang antworten werde, 
(Zurufe von der Mitte) 
ist etwas anderes. 
Und nun komme ich zu einem anderen Wort von 
Herrn Dr. Barzel, einem sehr gefährlichen Wort und 
einem sehr falschen Wort. Er hat gesagt, das 
deutsche Volk sei hier im Bundestag präsent. Als 
ob die anderen aufgehört hätten, deutsches Volk 
zu sein! 
(Zurufe von der Mitte: Ach! Ach!) 
Und als ob wir souverän wären! Wir sind aber nicht 
souverän. 
(Fortgesetzte Zurufe von der Mitte.) 
Das deutsche Volk wird hier, soweit es im Westen 
wahlfähig und wahlberechtigt ist, im Bundestag von 
uns re-präsentiert. 
(Zuruf von der Mitte: Natürlich!) 
Das ist etwas ganz anderes, als daß es hier präsent 
sei. 
(Zuruf von der Mitte: Das ist Ihre Haar-
spalterei!) 
— Nein, wir sind Bevollmächtigte im Sinne von 
Treuhändern. Wir sind solche, von denen das 
Grundgesetz sagt, daß wir ein Amt haben. Wir 
stehen in einem Dienst. Es ist nicht so, daß Demo-
kratie darin bestünde, eine kommissarische Diktatur 
auf Zeit einzurichten: 
(Hört! Hört! in der Mitte) 
das seien vier Jahre, in denen jetzt, was auch im-
mer, gemacht werden könnte. 
(Abg. Schütz [München] : Wir wissen, was 
Demokratie heißt! — Weitere Zurufe von 
der Mitte.) 
— Nein, das wissen Sie nicht, Sie haben keine 
Ahnung von Demokratie, Herr Schütz. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe der Abg. 
Kiesinger, Pelster, Schütz [München]. — 
Weitere Zurufe von der Mitte.) 
Das Parlament kann nicht tun, was es will. 
(Anhaltende Zurufe von der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Meine Damen und 
Herren, ich habe den dringenden Wunsch, sich in 
Ihren Ausführungen und in Ihren Bezeichnungen zu 
mäßigen. 
(Zuruf des Abg. Schütz [München]. — 
Weitere Zurufe.) 
Dr. Arndt (SPD) : Der Abgeordnete ist in seinem 
Gewissen auch an das gebunden, was er vor der 
Wahl gesagt hat, 
(Beifall bei der SPD — Abg. Dr. Kliesing 
[Honnef] : Sehr richtig!) 
und zur Aufmerksamkeit auf das, wovon er weiß, 
daß es die öffentliche Meinung ist. Es gibt eine ame-
rikanische Definition, die heißt: Democracy is 
government by public opinion. Aber nicht sind wir 
hier Kommissare, so daß wir in einem nihilistischen 
Legalismus machen können, was der Mehrheit je-
weils gerade einfällt. Da irren Sie sich ganz außer-
ordentlich. 
Vizepräsident Dr. Becker: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage? 
Ehren (CDU/CSU) : Herr Dr. Arndt, wenn sich 
das Volk in einem Volksentscheid für die Todes-
strafe entscheiden würde, würden Sie sich dann im 
Parlament ebenfalls für diese Todesstrafe einsetzen? 
Dr. Arndt (SPD): Das beantworte ich Ihnen sehr 
gern. Ich würde eine solche Befragung für ein sehr 
wichtiges Politikum halten. Ich komme gleich noch 
darauf, was es bedeutet. Das bedeutet sehr viel, 
wenn sich das Volk äußert. Meine Wähler haben 
bisher jedenfalls von mir immer gewußt und wis-
sen es auch von der Sozialdemokratischen Partei, 
daß zu einer ihrer grundsätzlichen Forderungen die 
Abschaffung der Todesstrafe gehört. 
(Zuruf von der Mitte: Darum haben Sie den 
Wahlkampf gewonnen, nicht?) 
— Ach, Sie sehen immer alles nur unter dem Ge-
sichtspunkt des Wahlkampf-Gewinnens oder Wahl-
kampf-nicht-Gewinnens. Das ist doch gar nicht das 
Entscheidende. 
(Zurufe von der Mitte.) 
Selbstverständlich muß der Abgeordnete, wenn es 
eine Volksbefragung über die Todesstrafe gäbe — 
das ist übrigens eine hochinteressante Gedanken-
verbindung, daß Sie, Herr Ehren und Herr Jaeger 
und andere, immer die atomare Ausrüstung für so 
eine Art Todesstrafe zu halten scheinen —, 
(Beifall bei der SPD — Rufe von der Mitte: 
Oh! Oh!) 
ein großes politisches und moralisches Gewicht dar-
auf legen. 
Aber lesen Sie doch nach, was Carlo Schmid — 
ich kann es nur nochmals wiederholen — in gerade-
zu meisterlicher Weise in der kurzen Geschäfts-
ordnungsdebatte gesagt hat: Das Ergebnis einer 
Volksbefragung ist moralisch bedeutsam und ist 
politisch bedeutsam, und es darf ein verantwort-
liches Parlament nicht ohne weiteres daran vorbei-
gehen. Aber es enthebt auch die Volksbefragung 
das Parlament dann nicht von seiner letzten Ver-
antwortung, die es hat. — Keiner von uns wünscht 
das. Wenn Sie etwa glauben, das sei der Hinter-
grund der Sache, dann irren Sie sich gewaltig. 
Aber es ist etwas völlig anderes, wenn ich, wie 
Sie das meinen, sage: Ach Gott, ich habe ja hier 
eine Blankovollmacht; jetzt kann ich hier vier Jahre 
lang schalten und walten, wie ich will; 
(Zurufe von der Mitte: Das meint niemand!) 
1498 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Dr. Arndt 
ich ordne die atomare Ausrüstung an, 
(Abg. Dr. Kliesing [Honnef] : Der Unter-
schied ist nur graduell!) 
oder ob ich das Ideal der Selbstbestimmung eines 
mündigen Volkes zu verwirklichen suche und auf 
das Volk horche. Keine Befragung kann so zuver-
lässig sein wie eine vom Bundestag angeordnete 
gesetzliche. Daß Sie selber sich und dem Bundes-
tag dieses Recht nehmen wollen, daß Sie sagen: 
Der Bundestag darf das gar nicht, das ist im Grunde 
ein Griff nach Urrechten eines Parlaments, näm-
lich nach seinem Untersuchungs- und Ermittlungs-
recht. Aber hier wird eben obrigkeitsstaatlich ge-
dacht, obrigkeitsstaatlich in der Weise, daß der 
Bundestag eine Obrigkeit sei und die anderen sich 
zu fügen hätten. 
Ich bin nicht der Meinung — ich unterscheide 
mich da etwas von meinem Kollegen Greve —, daß 
der Staat alles darf, was ihm nicht ausdrücklich ver-
boten ist. Ich bin vielmehr durchaus der Meinung, 
daß Staatsgewalt in ihrer Ausübung voraussetzt, 
daß sie sich aus dem Grundgesetz, aus der Verfas-
sung legitimiert. Aber diesen Fall halte ich bei un-
seren Zuständigkeiten für gegeben. 
Es gibt eben in der Sozialdemokratischen Partei 
manchmal verschiedene Meinungen. Meine Damen 
und Herren, Sie zerbrechen sich durch irrige Inter-
pretationen der Ausführungen meines Feundes 
Heinemann den Kopf, ob es denn nun hinsichtlich 
der Amerikaner zwischen Heinemann und Erler 
Unterschiede gibt. Ich glaube es weniger. Aber 
wenn ich es einmal unterstelle, so sind wir in der 
Lage, diese Unterscheidungen auszuhalten — meine 
Fraktion hat kürzlich erst Herrn Heinemann fast 
einstimmig zum Delegierten auch des Parteitages 
berufen —, weil nämlich bei uns die Gewissens-
grenze und die Parteilinie nicht wie mit dem Lineal 
gezogen laufen, wie man das bei einigen der letzten 
Abstimmungen gesehen hat. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Kiesinger: 
Aber bei namentlichen Abstimmungen ist 
es anders! — Zurufe von der SPD: Hage-
mann! — Warum wird Wenger nicht aus-
geschlossen? — Gegenruf des Abg. Dr. 
Kliesing [Honnef]: Sie sind ein schlechter 
Prophet! — Weitere Zurufe und Gegen-
rufe.) 
Lassen Sie mich auf einen sehr wichtigen Punkt 
kommen. Die Gefahr, vor der wir stehen, ist ein 
Auseinanderklaffen der Bundestagsmehrheit und 
einer weiten, großen Volksmeinung. Das ist eine 
für die Demokratie tödliche Gefahr. 
(Abg. Kiesinger: Darauf haben Sie schon 
dreimal spekuliert, und zwar falsch! —Wei-
tere Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Nun, Sie werden es sehen. Sie wissen doch selbst, 
Herr Kiesinger, wie es mit der Stimmung und der 
Meinung draußen ist; denn Sie würden sonst die 
Volksbefragung nicht so fürchten, wie Sie es tun. 
(Beifall bei der SPD. — Widerspruch bei 
der CDU/CSU. — Abg. Majonica: Das-
selbe haben Sie auch 1951/52 gesagt!) 
Dann werden uns, wie meinem Freunde Blach-
stein eben von dem Herrn Bundesinnenminister, 
immer solche ausgesprochen legalistische Einwände 
gebracht, die auf den Kern der Dinge überhaupt 
nicht kommen. Dann wird uns „Verfassungszwei-
deutigkeit", „Verfassungsuntreue", und ich weiß 
nicht was, vorgeworfen. Ich komme noch darauf, 
warum wir Sozialdemokraten glauben, daß wir 
solche Vorwürfe aushalten können und daß sie uns 
nicht im geringsten treffen, auch wenn gerade Herr 
Schröder glaubt sie aussprechen zu können. 
Nur, Herr Schröder, das eine will ich Ihnen zu 
den Ausführungen des Kollegen Blachstein sagen. 
Sie haben gemeint, beim Verbot der SRP und der 
Kommunisten sollten etwa verschiedene Maßstäbe 
nach rechts und links angewandt werden. Sie haben 
weiter gefragt, ob wir denn Verfassungszweideu-
tigkeit wollten oder ob wir einen Naturschutzpark 
für Kommunisten wollten. Nun, wir haben sehr 
wenig Sympathie für die Kommunisten und sind 
nicht bereit, ihnen einen Naturschutzpark zur Ver-
fügung zu stellen. 
(Zuruf von der Mitte: Das ist mir neu!) 
— Ihnen ist das neu? Dann gratuliere ich Ihnen! 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Es geht doch darum, daß die Entscheidung, ob 
das Verbot einer Partei zu beantragen ist, keine 
legalistische ist, sondern es im rechtlichen Ermessen 
einer pflichtmäßig handelnden Bundesregierung 
steht, ob sie etwas politisch Sinnvolles tut. Bei den 
Kommunisten war es so, daß wir, und zwar ge
-
rade wir Sozialdemokraten — aber Sie haben auch 
mitgeholfen, das will ich Ihnen gar nicht bestrei-
ten —, jedenfalls daß es uns, allen Demokraten, ge-
lungen ist, den letzten Kommunisten aus dem Bun-
destag herauswählen zu lassen und die Kommu-
nisten auch aus fast allen Parlamenten der Länder 
herauswählen zu lassen. Da war keine Gefahr. 
Aber es geht bei der Abwägung der sinnvollen 
Gründe, ob man eine kommunistische Partei ver-
bieten soll, auch darum, daß hinter dieser Partei 
eine Weltmacht steht, mit der wir verhandeln wol-
len, um die Wiedervereinigung zu erreichen. 
(Zurufe von der Mitte.) 
— Ja, Sie wollen nicht verhandeln. Sie wollen an-
scheinend das, was Herr Wenger denkt. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
Mitte. — Abg. Kiesinger meldet sich zu 
einer Zwischenfrage.) 
Es geht darum, daß gesamtdeutsche Wahlen, ohne 
daß auch die Kommunistische Partei dabei kandi-
diert — Herr Kiesinger, das werden Sie mir zu-
geben —, nicht zu erreichen sind, daß Sie also 
auch in Karlsruhe eines der Schlösser vorgelegt 
haben vor die gesamtdeutschen Wahlen, und ich 
glaube nicht, daß eine Bundesregierung dazu legi-
timiert ist, wenn das ganze deutsche Volk nach der 
Präambel und nach Art. 146 des Grundgesetzes auf-
gefordert bleibt, in freien Wahlen sein eigenes 
Schicksal in die Hand zu nehmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1499 
Dr. Arndt 
Im übrigen kann ich mich nicht mit allem aus-
einandersetzen, was hier gesagt worden ist, bis auf 
ein Letztes. 
(Abg. Kiesinger: Eine Frage hätte ich gern 
gestellt!) 
— Bitte, Herr Kiesinger. 
Kiesinger (CDU/CSU) : Herr Kollege Arndt, ich 
m u ß diese Frage stellen. Ist Ihnen nicht bekannt, 
daß die Sowjetunion mit einer ganzen Reihe von 
Ländern recht freundschaftliche Beziehungen unter-
hält, obwohl diese Länder die Kommunistische Par-
tei in ihrem Bereich rücksichtslos, viel rücksichts-
loser als wir, unterdrücken? 
Dr. Arndt (SPD) : Ich bin Ihnen sehr dankbar für 
die Frage, Herr Kiesinger. Wenn es auch dem Red-
ner nicht erlaubt ist, Gegenfragen zu stellen, so 
möchte ich doch gern von Ihnen wissen, ob denn 
die Sowjetunion von einem einzigen dieser Län-
der auch einen so wesentlichen Teil besetzt hält 
und 17 Millionen Gefangene des Kalten Krieges in 
ihrer Faust hat! 
(Beifall bei der SPD.) 
Das möchte ich einmal von Ihnen wissen. Sehen 
Sie, der große Unterschied zwischen Ihnen und uns 
ist, daß Sie immer in das bundesrepublikanische 
Denken verfallen und nicht gesamtdeutsch denken 
wollen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Der große Unterschied ist, daß Sie immer glauben, 
Sie könnten diesen Teil Deutschlands, den Sie die 
„Bundesrepublik" nennen, so behandeln, als ob er 
ein in sich abgeschlossener Staat, als ob es ein in 
sich vollendetes Volk wäre. Gerade das können Sie 
eben nicht, und das ist einer der tiefsten Unter-
schiede zwischen uns. Ich habe mich bemüht, die-
sen Unterschied klarzumachen beim Begriff des 
Rechtsstaates. Ich habe mich bemüht, diesen Unter-
schied klarzumachen beim Begriff der Demokratie. 
Auch in diesem Zusammenhang geht es um den 
gleichen Unterschied. 
Nun will ich noch etwas sagen zu den verfas-
sungspolitischen Bedenken, die uns hier mit allen 
möglichen Drohungen angekündigt worden sind. 
Wenn man den Herrn Bundesinnenminister hörte, 
dann wußte man nicht, ob er demnächst den Bun-
desgrenzschutz gegen uns marschieren lassen würde 
oder, wie Herr Bracht, eine neue Zwickelverord-
nung herausbrächte. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD.) 
Diese überhebliche, diese hoffärtige Kritik über 
unsere Denkkategorien steht dem Bundesinnen-
minister überhaupt nicht zu. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Meine Damen und 
Herren, ich glaube, Sie werden mir zugeben, daß ich 
sehr weitherzig bin in der Auslegung der Frage, 
was zur Sache gehört und was nicht. Aber ich habe 
das Gefühl, daß sehr oft, durch Zwischenrufe und  
auch sonst veranlaßt, die Erörterung weit über den 
Rahmen dessen hinausgeht, was hier eigentlich zu 
erörtern ist. Ich bitte freundlichst, sich etwas mehr 
an das Thema zu halten. 
(Abg. Dr. Kliesing [Honnef] : Aber nachdem 
Herr Arndt vorher unsere Denkkategorien 
zensiert hat!?) 
Dr. Arndt (SPD): Ich stehe Ihnen ja auch nicht 
als Minister gegenüber. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Gott sei Dank!) 
Herr Präsident, ich werde jetzt ganz präzise auf 
die verfassungspolitischen Bedenken zu sprechen 
kommen und darauf, daß man gesagt hat, daß wir 
uns an der Grenze einer staatsfeindlichen Partei 
bewegten oder daß wir nahezu im Begriffe seien, 
in die Illegalität überzugehen. Zu den verfassungs-
politischen Bedenken im wesentlichen ein Wort auch 
zur Steuer der geschichtlichen Wahrheit, zur Ehre 
des deutschen Volkes und zur Ehrenrettung der 
Weimarer Demokratie: Nicht das deutsche Volk hat 
jemals Hitler die Mehrheit gegeben, auch nicht bei 
den wegen schwersten Terrors schon unfreien Wah-
len vom 5. März 1933, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
sondern es sind Parlamentarier gewesen, die den 
legalistischen Schein über Hitlers Gewaltherrschaft 
gebreitet haben. Das muß doch einmal ausgespro-
chen werden. 
(Abg. Majonica: Und die heute bei der SPD 
Minister sind, Herr Arndt!) 
— Nun, Herr Majonica-Formosa, seien Sie da 
etwas vorsichtig. 
(Abg. Majonica: Wenn wir immer bei Herrn 
Wehner „Moskau" sagten, was würden Sie 
dazu sagen, Herr Arndt! Ich glaube, das 
wird langsam zuviel, immer diese blöde 
Anspielung! Das muß ich Ihnen einmal 
sagen! Beim hundertsten Mal wird es 
langweilig! — Beifall bei der CDU/CSU.) 
— Herr Majonica, es gibt einen Unterschied. Herr 
Wehner bestreitet gar nicht, in Moskau gewesen 
zu sein. Herr Wehner ist in Moskau gewesen, lange 
vor Schluß des zweiten Weltkrieges. Aber Sie ha-
ben durch die Art Ihres Auftretens dort als Abge-
ordneter der demokratischen Bundesrepublik 
Deutschland allerlei auf das Spiel gesetzt, und das 
müssen Sie sich dann auch gelegentlich vorhalten 
lassen. 
(Abg. Majonica: Dort gibt es mehr Freiheit, 
als Sie uns zubilligen würden!) 
Vizepräsident Dr. Becker: Meine Herren, ich 
muß jetzt dringend bitten, bei der Sache zu bleiben. 
Dr. Arndt (SPD) : Also das verfassungspolitische 
Bedenken erscheint mir sehr unbegründet. Denn 
das Entscheidende dabei ist, ob der Bundestag so 
handeln kann und darf, daß er am deutschen Volk 
und seiner Meinung vorbeigeht. Ich halte es auch 
für gar nicht witzig, was Herr Jaeger hier mit dem 
Interview getan hat, das mein Freund Helmut 
1500 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Dr. Arndt 
Schmidt der Zeitschrift „Kultur" gegeben hat. Aber 
wir verstehen uns darin nicht, wenn Sie legalistisch 
denken. Wir denken in der Kategorie des Legitimen. 
Herr Schmidt ist gefragt worden, ob er einen Gene-
ralstreik als legitim ansehen würde. Er hat nicht 
einen Generalstreik ausgerufen. Das wäre auch gar 
nicht seine Sache. Denn über den Generalstreik zu 
entscheiden ist Sache des Deutschen Gewerkschafts-
bundes, das wissen wir. Er hat gesagt — etwas, was 
ich mit ihm sage, damit Sie es wissen, und wovon 
ich glaube, daß meine ganze Fraktion es sagt —, 
daß auch die Arbeitsniederlegung ein legitimes 
Mittel der Demonstration und des Ausdrucks der 
freien Meinung ist. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Schütz 
[München]: Generalstreik! — Abg. Pelster: 
Das wollen wir festhalten für die Zukunft!) 
— Ach, Herr Schütz, Sie reden immer von General-
streik. Sie haben doch so gern zu Füßen des Herrn 
Spaak gesessen, und das ist doch nun der Mann, der 
an der Spitze eines Generalstreiks einen Thron-
wechsel in Belgien herbeiführte! 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf von der 
CDU/CSU: Der ist ja Sozialist, oder nicht?) 
Nein, ich halte es nicht für gut, daß wir uns hier 
gegenseitig Illegalität vorwerfen. Da stimme ich 
dem zu, was Herr Jaeger sagt: es ist nicht gut, daß 
man sich manches von 1933 — so wie es hier in 
der letzten Zeit geschehen ist — immer so unter-
schiebt. Also mit der Illegalität — da sollte man 
vorsichtig sein. 
(Abg. Dr. Weber [Koblenz] : Sie haben es 
doch eben gerade wieder getan!) 
— Nein, Herr Weber; ich habe geagt: Ich muß zur 
Ehrenrettung des deutschen Volkes und zur Ehren-
rettung der Demokratie sagen, daß nicht das 
deutsche Volk dem Hitler die Mehrheit gegeben 
hat, sondern daß es Parlamentarier gewesen sind; 
wobei ich gar nicht bestreite, Herr Weber, daß 
unter diesen Parlamentariern eine ganze Reihe 
gewesen sind, die es in bester Absicht gemacht 
haben. 
Ich habe im Jahre 1946 ein Rechtsgutachten ge-
macht, in dem ich dargelegt habe, daß Herr Rein
-
hold Maier — bei dem die Frage damals auf-
kam durch einen öffentlichen Ankläger, „Meyer 
gegen Maier" — in der besten Absicht dem Ermäch-
tigungsgesetz zugestimmt habe und daß ihm 
daraus kein Vorwurf zu machen sei. Diesen Stand-
punkt habe ich im Jahre 1946 in einem Rechtsgut-
achten eingenommen. Und ich weiß, daß es damals 
Frauen und Männer gegeben hat, denen das Herz 
blutete, als sie das glaubten tun zu müssen oder 
tun zu sollen. Aber es dient einfach der geschicht-
lichen Wahrheit, daß man sagt: es ist das Parlament 
gewesen, das umfiel; und es ist nicht das deutsche 
Volk gewesen, das umfiel. 
(Abg. Müller-Hermann: Und in derselben 
Weise bereiten Sie den Weg für die SED!) 
— Ach, Herr Müller-Hermann, da irren Sie sich. 
Was ist denn das für eine lausige Ausdrucksweise! 
Daß Herr Ulbricht natürlich seine dreckigen Finger 
überall hineinsteckt, um darin herumzumogeln — 
 das geht Ihnen so und das geht uns so. Beim Süd-
weststaat hat die KPD mit Ihnen mitgemacht.  
(Zuruf von der CDU/CSU: Auf das  Maß 
kommt es an!)  
Also das ist doch unter anständigen Demokraten  
kein Argument, daß der Ulbricht seine dreckigen  
Finger hineinsteckt und daß er versucht, sein Süpp-
chen, sein schmutziges Süppchen da auch zu kochen.  
Das sollten Sie doch endlich wissen.  
Ich habe gesagt — Sie unterbrechen mich mit  
Ihren Zwischenrufen, und ich gehe gern darauf ein  
—, wir wollten uns die Illegalität nicht gegenseitig  
vorwerfen. Aber ich kann das nicht stehenlassen,  
was der Herr Bundesinnenminister hier gesagt hat  
über die Illegalität und mit seinem, ich muß schon  
sagen, Trickzitat aus Schwarzenberger. Denn  
Schwarzenberger hat sich ja nur über das  
Herstellen und das Besitzen der atomaren Waffen  
an der uns vorgelesenen Stelle ausgelassen, aber  
nicht über ihre Anwendung.  
(Bundesminister Dr. Schröder: Repressalien!)  
— Ja, eben; die Anwendung geht nur in der Retor
sion. Was aber hat man uns hier in der letzten  
außenpolitischen Sitzung erzählt? Da hat man ge-
sagt, man müsse die atomaren Waffen haben, weil  
der mögliche Aggressor mit so überlegenen kon-
ventionellen Streitkräften angreifen könne. Ist das  
denn eine Retorsion, oder ist das gerade die Vor-
bereitung auf den atomaren Einsatz in einem Falle,  
wo er nicht einmal völkerrechtlich zulässig ist?  
(Abg. Dr. Weber [Koblenz] : Und vor diesem  
Angriff mit konventionellen Waffen soll  
doch gerade die atomare Aufrüstung  
schützen!) 
— Aber sie kommen doch um eines nicht herum: 
daß die Anwendung der atomaren Waffen — und 
darum geht es, und Herr Kiesinger hat an einer 
etwas versteckten Stelle seiner letzten Rede gesagt. 
Sie hätten sich über die Anwendung der atomaren 
Ausrüstung lange Gedanken gemacht; also über 
die Anwendung! — keine Verteidigung mehr ist, 
sondern Massenselbstmord eines ganzen Volkes, 
restlos und für alle Zeit, und daß das sowohl den 
Artikel 25 als auch den Artikel 26 berührt. 
Wenn ich jetzt Gleiches mit Gleichem vergelten 
wollte, wie es der Herr Bundesinnenminister hier 
in seiner Erhabenheit getan hat, dann würde ich 
Ihnen sagen: dieser Schritt in die atomare Aus-
rüstung ist ein Schritt in die Illegalität.  
(Abg. Kiesinger: Das werfen Sie also den 
Amerikanern und den Engländern vor! 
Allen westlichen Staaten, die diesen Schritt 
getan haben, werfen Sie einen Schritt in 
die Illegalität vor!) 
— Aber, Herr Kiesinger, die Amerikaner haben 
weder den Art. 25 noch den Art. 26 in ihrer Unions-
verfassung. 
(Oho-Rufe bei der CDU/CSU.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1501 
1 Dr. Arndt 
— Sie haben ihn nicht! Und dann lassen Sie doch 
einmal diese ewigen falschen Vergleiche mit den 
Amerikanern! Die führen doch zu nichts. Aber ich 
will darauf eingehen. Ich habe in meiner letzten 
Bundestagsrede gesagt, daß es uns nicht ziemt, den 
Amerikanern Ratschläge zu geben, und das bleibt 
auch heute meine Meinung. Aber da Sie immer 
solche falschen Vergleiche anstellen, will ich doch 
einmal versuchen, es Ihnen auseinanderzusetzen. 
Zunächst gibt es faktische Unterschiede, die auch 
von sittlicher Bedeutung sind, nämlich daß die 
Bundesrepublik einer der kleinen Staaten und ein 
geteilter Staat und ein zum Teil noch besetzter 
Staat ist 
(Abg. Kiesinger: Gut, das sind alles 
Zweckmäßigkeitsargumente!) 
— nein, das ist kein Zweckmäßigkeitsargument, 
und ich komme gleich darauf —, die Vereinigten 
Staaten jedoch eine Hegemonialmacht sind, bei der 
auch der Inhalt der Verantwortung ein anderer ist 
als bei uns. Aber vor allen Dingen — und das dür-
fen Sie doch in Ihren logistischen Interpretationen 
nicht übersehen — handelt es sich bei uns darum, 
ob wir die atomare Ausrüstung, die wir noch nicht 
haben, erstmals in die Hand nehmen, während es 
sich bei den Amerikanern darum handelt, daß sie 
die atomare Ausrüstung haben, daß sie dazu ge-
kommen sind, wie man zu ihren Gunsten annehmen 
darf, ohne zu wissen, was das ist. Den Amerikanern 
stellt sich nach meiner laienhaften Meinung — ich 
bin nicht befugt, den Amerikanern Ratschläge zu 
geben — die sittliche Frage heute so, daß sie die 
atomare Ausrüstung weder behalten noch sich ihrer 
ohne weiteres entledigen dürfen und können, wo-
bei Sie nicht vergessen dürfen, daß die Amerikaner 
auch tatsächlich gar nicht in der Lage sind, diese 
irrevisible Entscheidung zu widerrufen. Denn selbst 
wenn die Amerikaner auch den letzten atomaren 
Sprengkörper an der tiefsten Stelle des Pazifischen 
Ozeans versenken sollten, blieben sie atomare 
Macht. Wer einmal gewußt hat, wie man atomare 
Sprengkörper herstellt, und wer unter den Seinen 
Herrn Teller und Herrn Oppenheimer hat und sie 
nicht ermordet, der bleibt potentiell Atommacht. 
Das ist der furchtbare Schatten, der auf den Ame-
rikanern liegt. 
(Abg. Müller-Hermann: Das hat nichts mit 
moralischen und sittlichen Werten zu tun!) 
Für die Amerikaner ist die sittliche Entscheidung 
also eine völlig andere, weil sie die atomare Aus-
rüstung haben und weil sie sie weder behalten 
dürfen noch ohne weiteres ablegen können, zumal 
sie die Verantwortung auch für den Anfang besit-
zen und dafür, daß die atomare Waffe in der Welt 
ist, auch bei den Russen in der Welt ist. Das ist 
eine amerikanische Mitverantwortung, daß sie sich 
in der Welt ausgebreitet hat. Sie haben sie zuerst 
entwickelt und sogar geworfen. Sie, Herr Kiesinger, 
haben neulich gesagt, die Amerikaner hätten nie-
mals von der atomaren Sprengkraft Gebrauch ge-
macht. Sie haben auf Hiroschima und auf Nagasaki 
geworfen; vergessen Sie das nicht! Aber mir liegt 
es fern, hier etwa pharisäerhaft den Amerikanern 
irgendeinen Vorwurf zu machen; denn wir alle 
wissen, wie es gekommen ist. Wir alle wissen, daß 
ein Mann von der Unantastbarkeit eines Albert 
Einstein gesagt hat: Ihr müßt es, weil ihr sonst zu 
befürchten habt, daß Hitler es tut. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Also die Amerikaner wußten nicht, was sie damit 
anrichteten. Es liegt mir fern, ihnen einen Vorwurf 
zu machen. Aber die sittliche Frage dessen, der sie 
nun hat und der sich nicht mehr gewissermaßen 
unschuldig machen kann, der sie also weder aus 
der Hand legen darf noch behalten darf, ist eine 
völlig andere als die unsrige. Er kann nur auf 
einem dritten Wege heraus, indem er wirklich po-
litisch und rechtlich und sittlich das Menschenmög-
liche tut, um das, was hier an Teufelswerk in die 
Welt gekommen ist, zu bändigen, zu entschärfen, 
ihm das Verhängnisvolle zu nehmen. 
Aber unsere Lage ist doch nicht die der Ameri-
kaner, und darum ist es, entschuldigen Sie, nicht 
redlich, wenn Sie dauernd sagen: Was den Ameri-
kanern erlaubt ist, muß uns auch erlaubt sein. Denn 
wir haben die Atomwaffen noch nicht, wir sind in 
dem Stand, daß wir die Hand nach der atomaren 
Ausrüstung nicht auszustrecken brauchen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Doch!) 
Die Amerikaner sind das nicht mehr, das ist der 
Unterschied, und darum geht es in Deutschland. 
Vizepräsident Dr. Becker: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage, Herr Kollege? 	  
Dr. Arndt (SPD): Bitte! 
Kiesinger (CDU/CSU): Herr Kollege Arndt, ich 
leugne nicht, daß Ihre Ausführungen über die Po-
sition der Amerikaner nachdenkenswert sind, aber 
um diese Frage geht es hier nicht. Deswegen muß 
ich die Frage stellen: Wenn Sie schon den Ameri-
kanern eine solche Sonderposition einräumen und 
wenn Sie uns vorwerfen, der Schritt zu einer even-
tuellen atomaren Ausrüstung der Bundeswehr sei 
ein Schritt in die Illegalität, wie würden Sie dann 
die Entscheidung der englischen Regierung, des 
englischen Parlaments und des englischen Volkes, 
die ebenfalls die Atombomben nicht besaßen, be-
zeichnen? Auch als einen Schritt in die Illegalität? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und moralisch 
verwerflich?) 
Dr. Arndt (SPD) : Aber, Herr Kiesinger, wir sind 
hier doch nicht die moralischen Splitterrichter über 
alle Völker! 
(Abg. Kiesinger: Leider!) 
Sie wissen ganz genau, daß die Frage in Großbri-
tannien nicht ausgetragen ist und wie tief sie in 
Großbritannien die Gemüter aller Menschen 
(Abg. Kiesinger: Überall, auch unsere 
eigenen!) 
und der Kirchen erregt. Ja, die englische Situation 
ist aus Gründen, die ich jetzt nicht näher darlegen 
1502 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Dr. Arndt 
kann — ich kann hier ja keine Vorlesung halten —, 
wieder anders als die unsere. 
(Abg. Kiesinger: Jede Situation ist 
anders!) 
— Jetzt ist die Rede von der Illegalität. Die Eng-
länder haben keine Verfassung in unserem Sinne; 
(Abg. Kiesinger: Herr Heinemann ist ehr-
licher, er sagt, jede Atomrüstung ist 
illegal!) 
die Engländer haben keine Artikel 25 und 26. — Ja, 
Herr Heinmann steht auf dem Standpunkt, daß es 
der Schritt in die Illegalität ist. 
(Abg. Kiesinger: Aber bei allen, Herr 
Arndt, bei allen!) 
— Nein, Herr Heinemann spricht von den anderen 
Fragen, von der sittlichen Frage. Sie können doch 
nicht Legalität als eine internationale Frage anse-
hen, Herr Kiesinger! Machen Sie so etwas doch 
nicht, das ist wirklich unter Ihrem Niveau! 
(Lachen bei der CDU/CSU. — Abg. Dr. Klie-
sing [Honnef] : Jetzt gehen Sie den Weg 
zur Rehabilitierung Heinemanns ! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Ich sage Ihnen ja, wir sollten uns die Diskussion 
über Legalität und Illegalität ersparen. Nur dem 
Bundesinnenminister antworte ich. Wenn er uns mit 
solchen Tönen, mit der angeblichen Illegalität un-
seres Verhaltens kommt, dann muß er sich erst hin-
sichtlich der Legalität der atomaren Ausrüstung im 
Hinblick auf Art. 25 und 26 rechtfertigen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich möchte schließen, indem ich sage: Die Sozial-
demokratische Partei Deutschlands ist von den 
ersten Tagen ihres Bestehens an so unlösbar mit 
dem Gedanken der Demokratie verknüpft, daß sie 
ohne den demokratischen Gedanken nicht gedacht 
werden und nicht bestehen kann. Seit einer Zeit 
vor nahezu 100 Jahren, als es noch in Deutschland 
Freiheit und Existenz kostete, sich zum demokrati-
schen Gedanken zu bekennen, hat sich die Sozialde-
mokratische Partei Deutschlands in ihrer ganzen 
Geschichte nicht von dem Gedanken der Demokratie 
trennen lassen, und sie hat dafür ein Beispiel gege-
ben, das, glaube ich, in der Weltgeschichte selten 
ist und das sich an die größten Beispiele der Antike 
anreiht. Denn als nach dem Zusammenbruch von 
1918 die Kräfte, die ihn verschuldet hatten, nicht 
den Mut besaßen, nun auch die Verantwortung zu 
übernehmen, und als alle Macht in den Händen von 
zunächst drei Sozialdemokraten mit drei Unabhän-
gigen Sozialdemokraten und dann allein bei den 
Sozialdemokraten unter Leitung und Führung des 
unvergeßlichen Friedrich Ebert konzentriert war, da 
hat diese Partei den politischen und sittlichen Mut 
gehabt, zu sagen: Ich wünsche keine Macht, die nicht 
demokratisch legitim ist, und ich lege meine Macht 
in die Hand des Volkes und berufe die Weimarer 
Nationalversammlung ein. Das Beispiel zeigen Sie 
mir einmal sonst in der Geschichte! Es ist nicht nur 
so, Herr Kiesinger, daß die toten Sozialdemokraten 
gute Sozialdemokraten, gute Demokraten sind, die 
Sozialdemokratische Partei hat sich auch nach 1945 
nicht anders gezeigt. Sie wird sich nicht von dem 
demokratischen Gedanken trennen lassen; denn ein 
jeder von uns weiß, daß er die einzige Chance des 
schaffenden Volkes und der breiten Schichten der 
Menschen ist, überhaupt im Staat ihre Heimat, ihre 
Menschenwürde und ihre Gleichberechtigung zu er-
kämpfen. Keiner von Ihnen hat das Recht, unsere 
demokratische Haltung anzutasten und anzuzwei-
feln; denn was wir hier wollen, das ist das Demo-
kratische. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Ich muß zunächst 
einen Zwischenfall bereinigen. Während der Rede 
des Kollegen Dr. Heinemann hat der Abgeordnete 
Wehner einen Zwischenruf gemacht, den ich nicht 
vollständig verstanden habe. Von dritter Seite bin 
ich darauf aufmerksam gemacht worden. Ich habe 
nunmehr das Protokoll vorliegen. Ich will Ihnen 
den Wortlaut vortragen und gebe Ihnen dann 
meine Entscheidung bekannt. Es handelt sich um 
den Passus in den Ausführungen des Kollegen 
Heinemann, wo er an die Abgeordneten der CDU 
die Frage stellte, ob jemand in seinen Wahlreden 
gesagt habe: Jawohl, ich werde mein Mandat da-
hin verstehen, daß ich eine atomare Ausrüstung der 
Bundeswehr zu bejahen gewillt bin! 
Das Protokoll enthält dazu den Zuruf von der 
Mitte: „Das ist doch Demagogie!" Wer das gesagt 
hat, habe ich nicht feststellen können. 
Dann ging es im Text der Rede des Herrn Dr. 
Heinemann weiter: 
Daß wir die Öffentlichkeit vor derartigen Ab-
sichten bei Ihnen gewarnt haben, ... das steht 
füglich fest. 
Mitten im Satz steht im Protokoll ein Zuruf des 
Abgeordneten Wehner: „Für den nächsten Kriegs-
verbrecherprozeß!" Meine Damen und Herren, ich 
sehe in dieser Zwischenbemerkung keine Ord-
nungswidrigkeit, ich erteile keinen Ordnungsruf. 
Ich befinde mich damit in Übereinstimmung mit den 
beiden Schriftführern, die während des Vorfalls 
anwesend waren und die Kenntnis von dem Proto-
koll genommen haben. Der Zwischenfall ist damit 
erledigt. 
Ich hatte vorhin gesagt, daß ich von dem Meer 
dieser Debatte aus Land zu erblicken glaube. Es 
war eine Fata Morgana. Der Herr Innenminister 
hat sich erneut zum Wort gemeldet. Damit ist die 
Debatte erneut eröffnet mit allen Konsequenzen, 
auch mit der Konsequenz eines erneuten Schluß-
wortes der antragstellenden Fraktion. 
Ich darf noch auf folgendes aufmerksam machen. 
Es ist in manchen Ausführungen die Rede davon 
gewesen, daß dies alles im Rechtsausschuß zu er-
örtern sei. Bis jetzt liegt ein offizieller Antrag auf 
Überweisung des Gesetzentwurfs an den Rechts-
ausschuß nicht vor. Ich mache darauf aufmerksam, 
daß es nach § 79 der Geschäftsordnung außer einer 
Überweisung an den Ausschuß in der ersten Be-
ratung keine andere Sachentscheidung gibt. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1503 
Vizepräsident Dr. Becker 
Schließlich darf ich wohl feststellen, daß wir uns 
alle darüber einig sind, daß wir hier im Parlament 
kein Gerichtshof sind, d. h. daß wir nicht entschei-
den können — ganz gleich, ob im Ausschuß oder 
im Plenum —, ob irgendein Antrag verfassungs-
widrig ist oder nicht. Alles das, was in den Ausfüh-
rungen der Kollegen beiderseits hierzu gesagt wor-
den ist, kann nur Material, kann nur Motiv, kann 
nur Begründung für eine Entscheidung, eine an sich 
politische Entscheidung sein. Ich glaube, wir sind 
uns darüber einig. 
Das Wort hat der Herr Bundesminister des In-
nern. 
Dr. Schröder, Bundesminister des Innern: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Es tut mir 
aufrichtig leid, daß ich nun noch einmal sprechen 
muß. Aber Sie werden es verstehen, und ich glaube, 
wir sind uns einig, daß diese Sache außerordent-
lich wichtig ist und daher mindestens jeden Zeit-
aufwand verdient, wenn nicht notwendig macht. 
Ich will mich aber bemühen, den Hauptpunkten in 
ganz wenigen kurzen Strichen nachzugehen, und zu 
dem Stellung nehmen, was mein Vorredner vorge-
tragen hat. 
Ich fange an mit dem Verbot der Kommunistischen 
Partei durch das Bundesverfassungsgericht. Es ist 
gesagt worden, hier habe die Möglichkeit bestan-
den, das Grundgesetz nicht strikt zu behandeln, 
weil — — 
(Abg. Dr. Arndt: Nein, habe ich nicht ge-
sagt! Das Grundgesetz sagt etwas anderes, 
als Sie behaupten!) 
— Sie täuschen sich! Den Text kann ich Ihnen noch 
einmal vorlesen. — Es sei möglich gewesen, hier 
nicht strikt vorzugehen, weil eine Weltmacht hinter 
der Kommunistischen Partei in der Bundesrepublik 
gestanden habe und das Bundesverfassungsgericht 
durch das Verbot der Kommunistischen Partei Er-
schwerungen für die Wiedervereinigung geschaffen 
habe. Ich weise die Behauptung als eine ungeheuer 
gefährliche, in meinen Augen brunnenvergiftende 
Behauptung zurück. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu-
ruf von der SPD: Unverschämtheit!) 
Einerseits kennen wir die Praxis der Regierung 
der Union der Sozialistischen Sowjetrepubliken 
durch 30 Jahre hin in diesem Punkt, was das 
Schicksal kommunistischer Parteien im Ausland an-
geht. Wer andererseits aber das Urteil des Bun-
desverfassungsgerichts kennt — und ich glaube, 
mein Herr Vorredner kennt es oder könnte es 
kennen —, weiß, daß das Bundesverfassungsge-
richt ausdrücklich ausgesprochen hat, daß zu jeder 
Zeit, zu der gesamtdeutsche Wahlen, um die wir 
alle ringen, möglich werden, die Kommunistische 
Partei für diese Wahlen wieder zugelassen wer-
den könnte. 
Meine Damen und Herren, ich habe in diesem 
Hohen Hause schon einmal gesagt: Ob dann bei ge-
samtdeutschen Wahlen CDU, SPD und KPD oder 
CDU, SPD, SED und KPD kandidieren werden, das 
wird in der Sache sicherlich keinen Unterschied be-
deuten. 
Der zweite Punkt, zu dem ich Stellung nehmen 
möchte, ist folgender. Das, was Herr Dr. Arndt ge-
sagt hat und was ich jetzt wiederholen werde, paßt 
sehr schlecht zu dem, was er über die notwendige 
Einigkeit in Grundfragen gesagt hat. Er hat näm-
lich kurz und schlicht — ich drücke mich hier jetzt 
etwas abgekürzt aus — das gesamtdeutsche Den-
ken meiner politischen Freunde mehr oder weniger 
mit einem Fragezeichen versehen. Herr Dr. Arndt, 
das ist eines der schlimmsten Worte, die hier ge-
sagt werden können, und das paßt — ich wieder-
hole — sehr schlecht zu dem, was Sie selbst vor-
her über die Notwendigkeit der Einigkeit in den 
Grundfragen ausgeführt haben. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU. — Zurufe 
von der SPD.) 
Meine Damen und Herren, uns ist nach 1945 von 
unserem Vaterland in mancher Beziehung nicht 
sehr viel geblieben. Aber das Wenige, was man 
da 1949 in eine grundgesetzliche Ordnung fügen 
konnte, in einer Weise zu demontieren, wie das 
hier geschehen ist und wie nach meiner Meinung 
Ihr Weg es weiter bedeuten würde, das halte ich 
in der Tat für einen Verstoß gegen jenes Minimum 
von Einigkeit in Grundfragen, das wir uns um des 
ganzen Volkes willen bewahren müssen und be-
wahren sollten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Der nächste Punkt, auf den ich einzugehen habe, 
ist die Frage eines Generalstreiks. Sie werden ver-
stehen, daß ich zu diesem Thema jetzt nicht aus-
führlich Stellung nehmen kann. Ich weise aber mit 
Entschiedenheit den Gedanken zurück, daß in dem 
Falle, um den es sich hier handelt, nach dem Grund-
gesetz ein Generalstreik erlaubt sein könnte. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
-
rufe von der SPD.) 
Ich habe darüber eine umfangreichere Betrachtung 
vorliegen. Ich verzichte mit Rücksicht auf die Kürze 
der Zeit darauf, sie hier zur Kenntnis zu bringen, 
und beschränke mich auf die Feststellung. 
Ich komme zum nächsten Punkt. Das ist das, was 
von meinem Vorredner so gerühmt worden ist als 
die Meisterleistung eines seiner politischen Freunde 
in der Vordebatte zu dieser Debatte. Meine Da-
men und Herren, in dieser Meisterleistung — ich 
will hier gar nicht zu der gegebenen Bewertung 
Stellung nehmen — gibt es einen Satz, den ich für 
todgefährlich halte. Dort wird nämlich gesagt, 
„Ruhe ist die erste Bürgerpflicht" habe es nach 
Jena geheißen. — Ich lese vielleicht lieber gleich 
den ganzen Absatz vor ; dann wird es deutlicher: 
Manche liehen jenes Wort sehr, das nach der 
Schlacht bei Jena in den Straßen Preußens an-
geschlagen worden ist und das da hieß: Ruhe 
ist die erste Bürgerpflicht! Zuzeiten, meine Da-
men und Herren, muß es anders heißen, näm-
lich: Unruhe ist die erste Bürgerpflicht! 
Meine Damen und Herren, wenn ein so armes 
und gepeinigtes Volk wie das unserige mit seit 
Jahrzehnten unglückseliger Geschichte, von der die 
1504 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Bundesminister Dr. Schröder 
l meisten hier doch den größten Teil erlebt haben, 
etwas braucht, dann ist ist es nicht das Aufschrek-
ken in eine Unruhe, sondern dann ist es der Ver-
such, dieses Volk so behutsam wie möglich zu be-
handeln. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu-
rufe von der SPD. — Zuruf links: Einzu-
schläfern!) 
— Wer spricht hier von Einschläfern? Hier geht es 
darum, daß der Nation eine Aufgabe gestellt ist, 
wie sie sie in dieser Größe und Schwere in ihrer 
ganzen Geschichte noch nicht vor sich gesehen hat, 
nämlich die, unter solchen Umständen, wie sie 
heute gegeben sind, ihre nationale Gestalt zurück-
zugewinnen. 
Wenn Sie glauben, daß Sie da Unruhe in diesem 
Bereich stiften dürften, wie Sie das jetzt zu orga-
nisieren unternommen haben, 
(Zuruf von der SPD: Sie haben die Un-
ruhe gebracht!) 
dann versündigen Sie sich an der deutschen Zu-
kunft. Das sage ich Ihnen allen Ernstes. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Fortgesetzte Zurufe von der SPD. — Abg. 
Dr. Mommer: Auch bei Wasserstoffbom-
ben! — Unruhe.) 
Vielleicht denken Sie einmal darüber nach, ob 
nicht der erste Teil dessen, was oben gesagt wor-
den ist, auch heute sehr viel richtiger wäre. Ich 
lese Ihnen das noch einmal vor; es ist ja einer Ihrer 
Freunde gewesen, und diesen ersten Teil finde ich 
sehr gut: „ . . . das nach der Schlacht bei Jena in 
den Straßen Preußens angeschlagen worden ist ...: 
Ruhe ist die erste Bürgerpflicht". 
(Abg. Kiesinger: Berlins!) 
— Ich kann nur zitieren, was hier steht, Herr 
Kollege Kiesinger. — Ich könnte mir denken, daß 
die Situation, in der die Deutschen sich heute be-
finden, nicht dazu geeignet ist, sie zu einer gestei-
gerten Unruhe aufzurufen, sondern eher dazu, ihnen 
zur Sammlung ihrer Kraft zu verhelfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich habe bereits gestern ausgeführt, daß ich das, 
was Sie vorhaben, als eine Demontage der Verfas-
sung durch die Hintertür bezeichnen möchte. Sie 
haben geglaubt, Sie könnten mir eine hoffärtige 
Kritik Ihrer Denkkategorien vorwerfen. Meine Da-
men und Herren, ich würde mich mit Ihren Denk-
kategorien überhaupt nicht beschäftigen, wenn wir 
nicht die Früchte schon vor uns sähen — Hamburg 
und Berlin, wir haben die Zitate gehabt — und 
wenn wir nicht genötigt wären, dafür zu sorgen, 
daß sich nicht wirklich eine Welle der Radikalität 
entwickelt, die ja nicht nur uns treffen könnte; Sie 
selbst sind es, meine Damen und Herren, die das 
Ende dieser Radikalität ganz bestimmt nicht erleben 
möchten. 
(Zustimmung in der Mitte. — Abg. Metz-
ger: Die Atombomben sind viel radikaler, 
Herr Minister; das werden Sie noch 
erleben!) 
— Unsere Politik geht darauf aus, Herr Kollege 
Metzger, dafür zu sorgen — soweit wir das zu un-
serem kleinen deutschen Teil können daß 
nirgendwo in der Welt mehr Atombomben gewor-
fen werden. Darauf geht unsere Politik aus: nir-
gendwo in der Welt! 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Meine Damen und Herren, ich bitte, hier auch 
nicht den Eindruck zu erwecken, als ob wir dabei 
seien, wie Herr Blachstein es nannte, dem Volk den 
Maulkorb umzuhängen oder, wie hier gesagt wurde; 
das Volk für vier Jahre von seinen Meinungs-
äußerungen fernzuhalten. Vielleicht geben doch die 
meisten von Ihnen in einer stillen Stunde, die wir 
ja nach dieser Debatte einmal finden werden, zu, 
daß in Deutschland eher zu laufend und zu viel 
gewählt wird, daß zu viele politische Wahlentschei-
dungen laufend stattfinden, meistens mit denselben 
Themen, meistens auch noch am falschen Platz, als 
daß wir uns darüber beklagen könnten, das Volk 
habe nicht Gelegenheit genug, seine Meinung zu 
äußern. 
Wir stehen in diesem Jahre vor einer Serie von 
nicht weniger als fünf Wahlen. Ich bin nicht der-
jenige, der es erfunden hat oder erfinden möchte, 
daß die Landtagswahlen unter die Gesetze der 
Bundespolitik gestellt werden, aber vielleicht 
lesen Sie, meine Damen und Herren, einmal in 
Ihrem Schrifttum nach, auf Ihren Plakaten nach, wie 
Sie seit 1951/1952 Landtagswahlen organisiert 
haben. Das Traurige, was dem deutschen Volk 
passiert, ist, daß ihm, nachdem es die falsche The-
matik Ihrer Landtagswahlkämpfe, die sich mit 
Landespolitik überhaupt nicht beschäftigten, durch-
gestanden hat, nachdem es 1953 eine klare Ent-
scheidung über die Wiederbewaffnung getroffen 
hat, die wir 1957, obwohl Sie sie inzwischen Jahr 
für Jahr in Frage zu stellen gesucht haben, wieder 
erkämpft haben, nun droht, daß Sie die ganze Ver-
teidigungsfrage in neuer Auflage aufrollen. Sie 
wollen es gleichzeitig doppelt tun: Sie wollen es 
durch eine außerparlamentarische Aktion und durch 
Landtagswahlen. Nach meiner Meinung genügen 
die organisierten Landtagswahlen völlig. Ich be-
klage aufs tiefste, daß das zwangsläufig das Thema 
sein wird. Wir werden uns dem Thema stellen, und 
— seien Sie sicher — mit den richtigen Fragestel-
lungen sehen wir dem Ergebnis dieser Wahlen mit 
großer Zuversicht entgegen. 
An Sie richte ich aber den Appell: Fahren Sie 
nicht auf einem Weg fort, der zur innenpolitischen 
Demontage führt, und teilen Sie unser Vaterland 
nicht zum zweitenmal! 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Heiland. 
(Zuruf von der CDU/CSU.) 
— Ja, das ist die Konsequenz. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1505 
Heiland (SPD) : Meine sehr geehrten Damen und 
Herren! Ich hatte meine Wortmeldung schon zurück-
gezogen und wäre auch der Meinung gewesen, daß 
wir jetzt diese ernste Frage, die uns alle angeht, 
draußen im Gespräch mit der Bevölkerung in die 
Dikussion nehmen sollten. 
Der Herr Minister fühlte sich berufen, zu sagen, 
daß Herr Dr. Arndt die gesamtdeutsche Haltung der 
CDU angezweifelt habe. Meine Damen und Herren, 
wenn die gesamtdeutsche Haltung der CDU in den 
letzten Tagen in Zweifel gekommen ist, dann durch 
Herrn Wenger vom „Rheinischen Merkur". 
(Zustimmung bei der SPD und der FDP. — 
Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Warten Sie doch ab! Ich werde sagen, daß die 
Partei offiziell davon abgerückt ist. Aber ich werde 
dem Herrn Minister auch sagen, daß Herr Wenger 
mit diesen Ausführungen die Grenze des Landes-
und Hochverrats gestreift oder überschritten hat. 
(Beifall bei der SPD und der FDP. — Zurufe 
von der CDU/CSU.) 
Herr Minister, es gibt Strafanträge, die Sie von 
Amts wegen zu stellen hätten. Sie haben ja heute 
hier unausgesprochen einige Drohungen in dieser 
Beziehung — und zwar in anderer Richtung — vom 
Stapel gelassen. 
Dann haben Sie sich mit der Frage der Unruhe 
als erster Bürgerpflicht auseinandergesetzt. Ich habe 
manchmal das Gefühl, als ob die Menschheit und 
vor allen Dingen das deutsche Volk die strukturel-
len Veränderungen unseres Seins in den letzten 
hundert Jahren bewußt nicht zur Kenntnis zu neh-
men bereit ist. Sie ist vor allen Dingen nicht bereit, 
zur Kenntnis zu nehmen, daß das technische Zeit-
alter das militärische Denken der vergangenen 
Jahrhunderte überholt und sinnlos gemacht hat. 
(Abg. Dr. Seffrin: Wissen wir doch schon 
längst, Herr Heiland!) 
— Sie leben nur nicht danach! 
(Abg. Pelster: Und Sie?) 
Vielleicht quälen Sie sich damit. — Ach, Herr Pel-
ster, ob ich danach lebe!! 
Es wurde hier auch gesagt, daß in diesen letzten 
Zeiten mit politischen Dingen demagogisch umge-
gangen würde. Nun, ich will Ihnen zum Kapitel 
Demokratie und Demagogie von einem Fall berich-
ten. Es hat bei cien Bundestagswahlen einen Wahl-
kreis gegeben, da wurde ein gedrucktes Flugblatt 
Ihrer Partei verteilt, in dem nicht mehr und nicht 
weniger stand als dies: „Wissen Sie schon, daß un-
ter ihrer Regierung" — gemeint war die SPD, es 
stand dabei — „vor 1933 7 Millionen Erwerbslose, 
damit Hitler und damit der zweite Weltkrieg ka-
men?!" Der Kandidat der CDU in diesem Wahlkreis 
hat bis zum 4. März 1933 dem Reichsbanner ange-
hört. Am 13. März 1933 hat er den Kandidaten der 
SPD aus dem öffentlichen Dienst entlassen. Was da 
geschehen ist, war sogar geschmacklos. Wir würden 
in solchen Fragen gar nicht bis in die letzten Einzel-
heiten aufrechnen. Aber es gehört zum guten Ton, 
daß der, der beim Nationalsozialismus mitgemacht 
hat — wenn auch gegen bessere Überzeugung —, 
bei der Schuldaufrechnung sich ruhig verhält. 
(Abg. Pelster: Das gilt auch für Sie!) 
— Ich habe im Zuchthaus gesessen, als der Kandidat 
der CDU SA-Sturmbannführer wurde. 
Ich wollte mich mit dem Herrn Minister und sei-
nem Ausdruck: „Demontage durch die Hintertür" 
auseinandersetzen; der Herr Minister meinte doch 
wohl: die Demokratie durch die Hintertür demon-
tieren. 
(Bundesinnenminister Dr. Schröder: Ich 
meinte: die Verfassung durch die Hintertür 
demontieren!) 
— Also unsere demokratische Grundlage, aus der 
wir leben; die Verfassung ist der Ausdruck davon. 
Herr Minister, Sie sprachen von Demontage durch 
die Hintertür. Ich habe vorhin darauf hingewiesen, 
daß unser gesamtes gesellschaftliches Sein sich in 
einem unerhörten Maße verändert hat.  Sie haben 
vorhin einmal sehr kluge Marxsche Gedanken inter-
pretiert; Sie haben sie offenbar gut studiert. Die von 
mir angedeutete Entwicklung bedingt auch, daß wir 
die Veränderung im gesellschaftlichen Sein der Welt 
zur Kenntnis nehmen. Dazu gehört auch, daß Sie 
zur Kenntnis nehmen, daß die Atombombe keine po-
litischen Probleme mehr löst. Die Atombombe kann 
nur eines erreichen: daß das biologische Leben auf 
dieser Erde zu Ende ist, wenn sie angewandt wird. 
(Zuruf rechts: Sagen Sie das Chruschtschow! 
— Abg. Kiesinger: Sagen Sie doch keine 
Banalitäten! Das wissen wir doch alle! Sa-
gen Sie es bitte an die Adresse Moskaus!) 
— Nein, ich sage es auch an Ihre Adresse, Herr 
Kollege Kiesinger, 
(Abg. Kiesinger: Aha!) 
weil wir alle begreifen müssen, daß ein neues Den
-
ken auch im militärischen Raum Platz greifen muß. 
(Abg. Kiesinger: Einverstanden!) 
Ich bin der Meinung, daß wir es an die Adresse 
Moskaus sehr deutlich zu sagen haben. 
Sehen Sie, Herr Kiesinger, ich komme aus dem 
Ruhrgebiet, und ich stehe nicht erst seit heute in 
der Auseinandersetzung mit dem Kommunismus. 
Das ist eine Tätigkeit, die ich im politischen Raum 
schon von Kindesbeinen an ausgeübt habe. Die 
Rote Armee hatte meinen Vater bereits 1920 zum 
Tode verurteilt. Die Begegnung mit dem Kommu-
nismus ist mir schon von Kindesbeinen an bekannt. 
Als sie meinen Vater nicht bekamen, haben sie 
meine Mutter verhaftet. Wenn der Kommunismus 
im Ruhrgebiet nach 1945 und in den späteren Zeiten 
keine entscheidende Rolle mehr gespielt hat, dann 
deswegen, weil die Sozialdemokratische Partei ihn 
energisch heruntergekämpft hat. 
(Abg. Pelster: Auch andere Leute, nicht nur 
Sie!) 
— Wird nicht bestritten, Herr Pelster! 
(Abg. Pelster: Dann müssen Sie es sagen!) 
Das deutsche Volk beschäftigt sich also mit einer 
Frage, die an das Sein oder Nichtsein eines jeden 
1506 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Heiland 
einzelnen von uns rührt. Das sollte uns gemeinsam 
veranlassen, vor der Entscheidung mit jedem Staat" 
burger in Gespräche über diese Problematik einzu-
treten. Um nicht mehr und nicht weniger geht es. 
Wir wünschen, daß Sie gemeinsam mit uns draußen 
mit den Bürgern, deren Schicksal entschieden wer-
den soll, diese Frage diskutieren. 
(Zuruf von der Mitte: Das haben wir getan 
und werden es auch künftig tun!) 
Das kann eine wichtige Frage für eine Entscheidung 
sein. Herr Pelster, Sie wissen ganz genau, daß, 
wenn es um das Sein oder Nichtsein geht — und 
der Bischof Clemens Galen zu Münster ist ein leuch-
tendes Beispiel dafür —, wenn die Nation und ihre 
Grundlagen in Gefahr sind, man eventuell auch 
Dinge aussprechen und tun muß, die irgendwo nicht 
gern gehört und gesehen sind. 
Der Herr Minister hat aber noch ein gefährliches 
wort gesagt: er habe den Eindruck, es werde in 
Deutschland zuviel gewählt. Wir haben in allen 
Parlamenten, die ich kenne, die vierjährige Legis-
laturperiode. 
(Abg. Blachstein: Das ist schon zuviel!) 
— Das ist dem Herrn Minister zuviel. 
(Bundesminister Dr. Schröder: Nein! — 
Zurufe von der Mitte: Das ist doch ver-
dreht! — Das sind Unterstellungen!) 
— Das hat der Herr Minister gesagt. Ich habe es 
wörtlich mitgeschrieben. 
(Abg. Pelster: Aber Sie wollen es bewußt 
falsch verstehen!) 
— Ach, hören Sie, wenn es darum geht, mit der 
Wahrheit sträflich umzugehen, habe ich die Sorge, 
Sie sind uns über. 
(Widerspruch und Zurufe von der Mitte.) 
Sie haben einen so guten Lehrmeister im Kanzler, 
daß wir das gar nicht schaffen können. 
(Zurufe von der Mitte: Pfui! Unverschämt!) 
— Und wenn Sie noch so laut „Pfui!" schreien, so 
werden Sie doch nicht bestreiten können, daß die 
Behauptung des Kanzlers, Schroth und Scharley 
hätten von den Kommunisten vor der Bundestags-
wahl 1953 10 000 DM bekommen, nicht stimmt, un-
wahr ist und daß er diese Meldung, obwohl er von 
seinen Staatssekretären darauf aufmerksam gemacht 
worden war, daß sie nicht geprüft war, trotzdem 
gebraucht hat, weil er, wie er von diesem Pult aus 
sagte, den Standpunkt vertreten hat: Wenn es mir 
bei meinen Wählern Millionen Stimmen gebracht 
hat, dann bin ich froh darüber. 
(Lebhafte Rufe von der Mitte: Pfui! — Bei-
fall bei der SPD. — Anhaltende Zurufe von 
der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Wir hatten eigent-
lich vorgesehen, um 14 Uhr Schluß zu machen, wie 
das üblich ist. Wir wollen diesen Punkt noch zu 
Ende bringen. Aber ich muß jetzt zum drittenmal 
ernstlich bitten, sich an die Sache zu halten. 
Heiland (SPD): Meine Damen und Herren, es 
wurde darauf hingewiesen, daß in die Landtags-
wahlkämpfe auch bundespolitische Dinge getragen 
werden. Es ist heute schon bekannt, daß der Bun-
deskanzler allein in 40 Kundgebungen bei dem 
Landtagswahlkampf in Nordrhein-Westfalen auftre-
ten wird. Es wird nicht zuviel gewählt, und es wird 
in unserem Volk auch nicht zuviel über die poli-
tischen Probleme gesprochen. Wir sollten uns an-
gewöhnen, das Volk vor Wahlen und überhaupt 
immer mit allen politischen Problemen wirklich ein-
gehend bekanntzumachen. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Wehner: Ihm 
die Wahrheit zu sagen!) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister Schröder. 
Dr. Schröder, Bundesminister des Innern: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Ich nehme 
das Wort nicht mehr in der Sache. Ich halte es aber 
für nicht angängig, daß die Behauptungen, die ge-
genüber dem Herrn Bundeskanzler in der Sache 
Schroch-Scharley aufgestellt worden sind, hier un-
widersprochen bleiben. 
(Zustimmung in der Mitte. — Zurufe von 
der SPD.) 
Die Darstellung, die gegeben worden ist, ist falsch. 
Ich werde dafür sorgen, daß das Haus eine richtige 
Darstellung bekommt. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Weitere Wortmel-
dungen außer der Meldung zum Schlußwort, das 
der antragstellenden Fraktion zusteht, liegen nicht 
vor. 
(Zurufe von der Mitte.) 
— Ich stelle fest, daß soeben auch keine weiteren 
Wortmeldungen abgegeben werden. Die Debatte 
wird also geschlossen sein, wenn das Schlußwort 
gesprochen ist. 
Das Wort hat der Abgeordnete Ollenhauer. 
Ollenhauer (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich möchte mich am Schluß dieser 
Debatte auf einige Bemerkungen gegenüber dem 
letzten Sprecher der CDU, dem Herrn Innenminister 
Schröder, beschränken. Denn das scheint auch wie-
der eine neue Methode zu sein, daß die Regierungs-
mitglieder sich überhaupt nur als Sprecher der 
Fraktion der CDU/CSU fühlen. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Auch das ist ein gewisser Aufschluß über die Vor-
stellungen parlamentarischen Lebens, die sich in 
dieser Mehrheit immer mehr ausbreiten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Der Herr Minister Schröder hat hier beklagt, daß 
aller Voraussicht nach die so wichtigen Landtags-
wahlen zu sehr unter den Einfluß bundespolitischer 
Fragen kommen. Herr Minister Schröder, wenn Sie 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1507 
Ollenhauer 
mit Herrn Adenauer über seine Schroth-Scharley-
Unwahrheit sprechen, dann fragen Sie ihn einmal, 
ob es nicht stimmt, daß er am Tage nach der Wahl 
vom 15. September erklärt hat: „Nun aber los! 
Jetzt geht es um Nordrhein-Westfalen!" Das ist 
doch von vornherein Ihr Ziel gewesen. 
(Bundesinnenminister Dr. Schröder: Der 
Parteivorsitzende der CDU wird das doch 
sagen dürfen!) 
— Ich polemisiere doch nicht dagegen. Sie sollen 
sich nur nicht künstlich aufregen und nicht so tun, 
als ob das die Schuld der SPD sei. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das ist Ihre Politik, und Sie sollen wenigstens den 
Mut haben, dafür auch hier die Verantwortung zu 
übernehmen. Wenigstens das können wir doch von 
Ihnen verlangen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Sie tun immer so, als wenn Sie von hoher Warte 
all diese Probleme behandeln müßten, und Sie ar-
gumentieren so, als wenn Ihr Standpunkt der ver-
fassungsrechtlich richtige Standpunkt wäre. Das ist 
gar nicht wahr. Sie behaupten, Ihre Auffassung als 
Regierung und als Mehrheit sei die verfassungs-
rechtlich einzig richtige. Sie müssen schon gestatten, 
daß wir nicht bereit sind, diesen Trugschluß und 
diese Irreführung mitzumachen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wenn hier der Minister des Innern, der zum Schutz 
der Verfassung da ist, der Oppositionspartei und 
einer Partei wie der Sozialdemokratie vorwirft, sie 
demontiere das Grundgesetz, dann muß der Mini-
ster andere und stichhaltige Beweise für eine solche 
unglaubliche Verleumdung vorbringen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Was ist denn der Kern des Streits? Die sozial-
demokratische Bundestagsfraktion hat legal, ordent-
lich den Antrag gestellt: Wir wünschen ein Gesetz 
über eine Volksbefragung über die atomare Aus-
rüstung. Das ist der ganze Inhalt. Woher nehmen 
Sie, Herr Verfassungsminister, das Recht, zu be-
haupten — so haben Sie entschieden —, dieser 
Antrag, dieser Gesetzentwurf sei eine Demontage 
der Verfassung? Das ist Ihre Meinung und viel-
leicht die Meinung der Mehrheit, das hat aber 
überhaupt nichts mit der Frage zu tun, ob dieser 
Entwurf im Rahmen der Verfassung möglich ist 
oder nicht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Sie können doch auch nicht bestreiten, meine Da-
men und Herren, daß die andere Seite in dieser 
Debatte mindestens dieselben starken Argumente 
für die Verfassungsmäßigkeit dieses Entwurfs vor-
gebracht hat. Sie haben nicht das Recht, Herr Mi-
nister, aus Ihrem Amt eine solche Anmaßung herzu-
leiten und solche Unterstellungen zu machen, wie 
Sie es hier getan haben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Frage, ob die Volksbefragung mit dem Grund
-
gesetz vereinbar ist oder nicht, wird hier nicht 
durch Mehrheit entschieden, sondern durch andere 
Stellen. 
Ein letztes Wort, meine Damen und Herren! Es 
war ein sehr aufschlußreiches Wort des Herrn 
Bundesinnenministers, als er noch einmal die Worte 
meines Freundes Carlo Schmid hier zitierte: „Unruhe 
ist die erste Bürgerpflicht." Was hat der Herr Bun-
desminister getan? Er hat gesagt: Es ist Ihre Unver-
antwortlichkeit, daß Sie die Aufgabe, Unruhe ins 
Volk zu tragen, als Ihr Anliegen betrachten. Das 
zeigt mir doch, daß der Herr Bundesinnenminister 
und anscheinend auch sehr viele von Ihnen, die 
ihm Beifall geklatscht haben, von der wirklichen 
Situation in unserem Volke in dieser Frage meilen-
weit entfernt sind. 
(Beifall bei der SPD.) 
Es handelt sich nicht darum, daß die sozialdemokra-
tische Opposition Unruhe ins Volk trägt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Was denn sonst? 
— Gegenruf des Abg. Dr. Greve: Sie mit 
Ihrer Atomrüstung!) 
— Ich will Ihnen etwas sagen: Ob es Ihnen paßt 
oder nicht, Hamburg und Berlin bleiben nicht die 
einzigen sichtbaren Kundgebungen für die Unruhe 
im Volk, die da ist. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
Mitte: Die da ist? — S i e machen sie! — 
Unruhe.) 
— Ich weiß, das geht ans Magere, es soll Ihnen 
auch ans Magere gehen. Warum? Weil bei den 
Menschen die Unruhe da ist: Welche Konsequen-
zen hat Ihr Beschluß vom 25. März für Leben, Si-
cherheit und Gesundheit 
(Zuruf von der Mitte: Siehe Frankfurt!) 
nicht nur derer, die hier leben, sondern auch derer, 
die morgen und übermorgen als unsere Nachkom-
men in die Welt gehen werden mit der Hoffnung 
auf ein glückliches Leben? Das alles ist in Gefahr, 
und es wäre traurig um unser Volk, wenn eine 
solche Aussicht nicht bei ihnen eine wirklich tiefe 
Unruhe auslösen würde. 
(Beifall bei der SPD.) 
Glücklicherweise ist diese Unruhe da, und Sie kön-
nen sie auch nicht durch solche Debatten und Er-
klärungen wie die des Bundesinnenministers aus der 
Welt schaffen. Was wir wünschten — — 
(Zuruf von der Mitte: Die Regierung! — 
Heiterkeit.) 
— Ich verstehe das völlig! Diese Bemerkung war 
so aus Ihrem Geist und aus Ihrem Maß, daß ich das 
völlig verstehe. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Dr. Greve: 
Schlechthin blöd war die!) 
Ich kann nur noch einmal das unterstreichen, was 
mein Freund Adolf Arndt über die inneren Beweg-
gründe der sozialdemokratischen Bundestagsfrak-
tion nach der Debatte und Entscheidung vom 25. 
März gesagt hat, und Sie auf die Möglichkeit hin-
weisen, daß man in einer solchen schicksalsschwe- 
1508 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Ollenhauer 
ren Situation auch anders denken kann als nur in 
den machtpolitischen Vorstellungen der CDU und 
daß man den Versuch unternehmen sollte, hier 
wirklich eine gemeinsame Politik, eine andere 
Konstellation zu finden. 
(Zuruf von der Mitte: Das ist eine Diffa-
mierung, Herr Ollenhauer! — Weitere 
Zurufe von der Mitte.) 
Das ist der Punkt, und ich nehme es Ihnen nicht 
übel, daß Sie es auch heute nicht zugeben. Aber, 
meine Damen und Herren, ich sage Ihnen eines: 
Wenn Sie hier die Volksbefragung ablehnen unter 
dem Vorwand, sie sei verlassungsrechtlich unzu-
lässig, — die Frage, die hier aufgeworfen ist, die 
werden Sie nicht wieder los. 
(Abg. Dr. Menzel: Sehr wahr!) 
Sie haben mit Ihrer Mehrheit die Verantwortung, 
und wir werden alles das, was an Unruhe in unse-
rem Volke ist, hier immer wieder zum Ausdruck 
bringen, weil wir dazu da sind, das deutlich zu 
machen, was Millionen Menschen jenseits aller 
Parteigrenzen bewegt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir haben hier um unsere Vorlage gekämpft. 
Sie haben die Entscheidung. Aber denken Sie nicht, 
daß es bei uns so ist, daß wir erst noch eine Woche 
zur Überlegung brauchten, ob wir es wirklich so 
ernst gemeint haben, eine Woche, in der wir 
vielleicht noch zur Besinnung kämen, wie es ge-
stern — ich glaube, es war Herr Dr. Jaeger — 
gesagt worden ist. 
(Zuruf von der Mitte: Das war ein guter 
Rat!) 
Tun Sie, was Sie für richtig halten. Für uns geht 
die Auseinandersetzung über die Schicksalsfrage 
„Atomaufrüstung oder nicht" als eine der Lebens-
fragen unseres Volkes weiter 
(Zuruf von der CDU/CSU: Ihrer Partei!) 
mit dem Ziel, die atomare Aufrüstung der Bundes-
republik dennoch zu verhindern. 
(Anhaltender Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Meine Damen und 
Herren, die Rednerliste ist damit erschöpft. Ich 
frage nochmals an, ob ein Antrag gestellt wird.— 
Herr Kollege Mommer zur Geschäftsordnung! 
Dr. Mommer (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich muß ein paar Sätze zu der 
weiteren verfahrensmäßigen Behandlung unseres 
Antrags sagen. In der CDU-Fraktion ist durch einen 
„einstimmigen Beschluß" festgestellt worden, daß 
es sich um eine verfassungswidrige Vorlage han-
delt. Sehr prominente Mitglieder dieser Fraktion 
haben dann darauf hingewiesen, daß es nur eine 
Konsequenz dieser Auffassung geben könnte, und 
das wäre, die Ausschußberatung der Vorlage ab-
zulehnen. Die Meinungen darüber waren dann aber 
geteilt, und nur eine Mehrheit fand sich für die 
Ausschußüberweisung unserer Vorlage. 
(Abg. Kiesinger: Wenn ihr es nicht haben 
wollt!) 
Nun, was steht dahinter? Es ist interessant, daß 
der Herr Verfassungsminister Schröder unter denen 
war, die da für die Ausschußüberweisung einer 
verfassungswidrigen Vorlage sprachen. Und warum, 
meine Damen und Herren? Weil zumindest eine 
Mehrheit bei Ihnen gar nicht an diese verfassungs-
rechtliche Argumentation glaubt 
(Beifall bei der SPD) 
und weil hinten im Kopf der Gedanke spukt: Wie 
und wann könnten wir die sachlich gestellten Fra-
gen in der sozialdemokratischen Vorlage in dema-
gogische Fragen umwandeln, die sich dann zugun-
sten der CDU auswerten ließen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Darum, meine Damen und Herren, sage ich, daß es 
auch mit dem „Demontage des Grundgesetzes durch 
die Hintertür" sehr eigenartig bestellt ist. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Zur Geschäfts
-
ordnung!) 
— Jawohl, ich bin gleich am Ende. Ich habe fünf 
Minuten zur Geschäftsordnung, und ich begründe 
meinen Antrag. Die fünf Minuten sind bei weitem 
nicht konsumiert. Wenn Sie mich nicht unterbre-
chen, komme ich mit 2 1/2 aus. — Es ist eigenartig 
bestellt um die behauptete Demontage des Grund-
gesetzes durch die Hintertür. Der Herr Innenmini-
ster hatte verdrehte Fragen schon in der Schublade 
liegen. 
Meine Damen und Herren, beim Bundesverfas-
sungsgericht wird es, wenn dort einmal über diese 
Dinge gesprochen werden sollte, sehr interessant 
sein, Dokumente darüber zu haben, daß Sie es ge-
wesen sind, die die Ausschußberatung verlangt 
haben. Darum gestatten wir uns, die Ausschußbe-
ratung nicht zu verlangen. 
(Beifall bei der SPD. — Lachen bei der 
CDU/CSU. — Zurufe von der CDU/CSU: 
Wir auch nicht!) 
Vizepräsident Dr. Becker: Zur Geschäftsord-
nung der Herr Abgeordnete Hoogen! — Einen 
Augenblick! Zur Geschäftsordnung spricht einer für 
einen Antrag und einer gegen einen Antrag. Wei-
ter wollen wir die Geschäftsordnungsdebatte nicht 
ausdehnen. — Ein Antrag ist bis jetzt noch nicht 
gestellt. 
Hoogen (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Nach der Meinung meiner 
Freunde verrät die Erklärung, daß ein Antrag auf 
Überweisung an einen Ausschuß, wie das sonst bei 
Gesetzentwürfen üblich ist, nicht gestellt werde, 
keinen besonders großen Glauben an die Verfas-
sungsmäßigkeit dieses Gesetzentwurfs bei der so-
zialdemokratischen Fraktion. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Auf der Tagesordnung der heutigen Sitzung steht 
die erste Beratung dieses Gesetzentwurfs. Ein Über-
weisungsantrag ist nicht gestellt. 
(Zuruf von der SPD: Sie müssen schon 
Farbe bekennen!) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1509 
Hoogen 
— Wir werden keinen Überweisungsantrag stellen, 
Herr Welke, wir denken nicht daran. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Denn wir haben kein Interesse daran, diesen Ihren 
Gesetzentwurf durchzubringen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Für den Fall, daß heute der Antrag auf Durchfüh-
rung der zweiten Beratung des Gesetzentwurfs ge-
stellt werden sollte, also eventualiter, darf ich schon 
jetzt den Widerspruch unserer Fraktion dagegen 
anmelden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Meine Damen und 
Herren, Anträge auf Überweisung sind nicht ge-
stellt. Nach § 79 Abs. 2 der Geschäftsordnung fin-
den andere Abstimmungen am Schluß der ersten 
Lesung nicht statt. Die erste Lesung ist damit be-
endet. Ich frage, ob Sie damit einverstanden sind, 
daß die zweite Lesung erfolgt. Wir haben soeben 
schon Widerspruch gehört. Wird er von fünf Mit-
gliedern unterstützt? — Gut; dann fällt die zweite 
Beratung flach. Der Punkt ist jetzt erledigt. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU.) 
Ich frage weiter: Sind Sie damit einverstanden 
— nachdem wir den Zeitpunkt 14 Uhr doch schon 
überschritten haben —, vielleicht noch acht bis zehn 
Minuten zusammenzubleiben und diejenigen Ge-
setzentwürfe, deren erste Lesung auf der Tages-
ordnung steht, im Wege der Überweisung an die 
zuständigen Ausschüsse zu erledigen? 
(Anhaltende Unruhe.) 
— Ich bitte, einen Augenblick auf die Führung der 
Verhandlung doch Rücksicht zu nehmen. 
Um ein Mißverständnis aufzuklären: Der Herr 
Kollege Ritzel fragt, ob ich mit dem Ausdruck: „Die 
zweite Beratung fällt flach" gemeint hätte, für heute. 
Selbstverständlich für heute; im übrigen findet sie 
statt. 
Ich darf wohl Ihr Einverständnis annehmen, daß 
wir im Interesse der Sache und im Interesse der 
Beschäftigung der Ausschüsse die Überweisungen 
noch erledigen. Ich darf Sie bitten, die Tagesord-
nung aufzunehmen. 
Ich rufe auf Punkt 9 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Viehzählungsgesetzes (Druck-
sache 298). 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Eine Aussprache 
findet also nicht statt. 
(Anhaltende Unruhe.) 	
Meine Damen und Herren, ein bißchen zuhören 
müssen Sie schon. Es gibt nicht nur eine Kunst der 
Rede, sondern es gibt auch eine Kunst des Zu-
hörens. — 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Es ist Überweisung des Gesetzentwurfs Drucksache 
298 an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten vorgeschlagen. Wer diesem Antrag 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das Hand-
zeichen.   Ich bitte um die Gegenprobe. — Es ist 
so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 10 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
Bodenbenutzungserhebung und Erntebericht-
erstattung (Drucksache 323). 
Wird das Wort gewünscht? — Keine Wortmeldun-
gen. Es ist Überweisung an den Ausschuß für Er-
nährung, Landwirtschaft und Forsten und an den 
Ausschuß für Kommunalpolitik und öffentliche Für-
sorge beantragt. Federführend soll der Ausschuß 
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten sein. 
Ich bitte diejenigen, die der Überweisung an den 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und For-
sten als federführenden Ausschuß zuzustimmen 
wünschen, um das Handzeichen. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. -- Enthaltungen? — Es ist so be-
schlossen. 
Ich bitte diejenigen, die für die gleichzeitige Über-
Weisung an den Ausschuß für Kommunalpolitik und 
öffentliche Fürsorge sind, um das Handzeichen. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — 
Es ist so beschlossen. 
Wir kommen zu Punkt 11 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Schmidt (Wuppertal), Ruhnke, Margulies, 
Dr. Elbrächter und Genossen eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung der 
Gewerbeordnung und Ergänzung des Bürger-
lichen Gesetzbuchs (Drucksache 301). 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Es ist Überwei-
sung an den Ausschuß für Gesundheitswesen — als 
federführenden Ausschuß — und an den Wirt-
schaftsausschuß beantragt. Wer dem Antrag auf 
Überweisung an den Ausschuß für Gesundheitswe-
sen, und zwar als federführenden Ausschuß, zuzu-
stimmen wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. 
— Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? 
— Es ist so beschlossen. Wer der Überweisung auch 
an den Wirtschaftsausschuß zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Es ist so be-
schlossen. 
Punkt 12 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Vierten Bun-
desgesetzes zur Änderung der Gewerbeord-
nung (Drucksache 318). 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Es ist Über-
weisung beantragt an den Wirtschaftsausschuß als 
federführenden Ausschuß und weiterhin an den 
Ausschuß für Kommunalpolitik und öffentliche Für-
sorge. Wer der Überweisung an den Wirtschaftsaus-
schuß, und zwar als federführenden Ausschuß, zu-
zustimmen wünscht, den bitte ich um das Handzei- 
1510 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 
Vizepräsident Dr. Becker 
chen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Enhaltun-
gen? — Es ist so beschlossen. Wer zugleich der 
Überweisung an den Ausschuß für Kommunalpolitik 
und öffentliche Fürsorge zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Enthaltungen? — Es ist so beschlos-
sen. 
Ich rufe auf Punkt 13 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zum 
Schutze der arbeitenden Jugend (Jugendar-
beitsschutzgesetz) (Drucksache 317). 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Es ist Überwei-
sung an den Ausschuß für Arbeit, und zwar feder-
führend, und an den Ausschuß für Familien- und 
Jugendfragen und an den Rechtsausschuß vorge-
schlagen. Wer der Überweisung an den Ausschuß 
für Arbeit, und zwar als federführenden Ausschuß, 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das Handzei-
chen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltun-
gen? — Es ist so beschlossen. Wer zugleich der Über-
weisung an den Ausschuß für Familien- und Jugend-
fragen zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Enthaltungen? — Das ist auch beschlossen. Wer der 
Überweisung der Vorlage an den Rechtsausschuß 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das Hand-
zeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthal-
tungen? — Auch das ist beschlossen. 
Ich rufe auf zu Punkt 14 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu 
dem Vertrag vom 24. September 1956 zwi-
schen der Bundesrepublik Deutschland und 
dem Königreich Belgien über eine Berichti-
gung der deutsch-belgischen Grenze und an-
dere die Beziehungen zwischen beiden Län-
dern betreffende Fragen (Drucksache 315). 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Es ist Über-
weisung an den Ausschuß für auswärtige Angele-
genheiten als federführenden Ausschuß und an den 
Finanzausschuß beantragt. Wer der Überweisung 
an den auswärtigen Ausschuß als federführenden 
Ausschuß zuzustimmen wünscht, den bitte ich um 
das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Es ist so beschlossen. Wer zu-
gleich der Überweisung an den Finanzausschuß zu-
zustimmen wünscht, den bitte ich um das Hand-
zeichen. Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltun-
gen? — Auch das ist beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 15 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Neunten Ge-
setzes zur Änderung des Lastenausgleichs-
gesetzes (9. ÄndG LAG) (Drucksache 324). 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Es ist Über-
weisung an den Ausschuß für den Lastenausgleich 
vorgeschlagen. Wer diesem Überweisungsantrag zu-
zustimmen wünscht, den bitte ich um das Hand-
zeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen? — Es ist so beschlossen. 
Es ist weiter vorgeschlagen, aus der gedruckten 
Tagesordnung noch die Punkte 6, 7 und 8 — das 
sind Berichte des Ausschußes für Wahlprüfung, Im-
munität und Geschäftsordnung — zu erledigen. Ich 
darf wohl annehmen, daß das Haus damit einver-
standen ist. 
Ich rufe auf Punkt 6: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Wahlprüfung, Immunität und 
Geschäftsordnung (1. Ausschuß) — Immuni-
tätsangelegenheiten — betreffend Geneh-
migung des Strafverfahrens gegen den 
Abgeordneten Vogt gemäß Schreiben des 
Rechtsanwalts Josef Jösch, Frankfurt/Main, 
vom 21. November 1957 (Drucksache 286). 
' Zugleich rufe ich Punkt 8 auf: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Wahlprüfung, Immunität und 
Geschäftsordnung (1. Ausschuß) — Immu-
nitätsangelegenheiten — betreffend Ermäch-
tigung zur Strafverfolgung gegen Dr. Fritz 
Rauhut, Würzburg, gemäß Schreiben des 
Bundesministers der Justiz vom 4. Juli 
1957 und 28. November 1957 (Drucksache 
176) . 
Das Wort hat der Berichterstatter, Abgeordneter 
Jahn (Marburg). 
Jahn (Marburg) (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich darf zunächst mit Punkt 8, 
Ermächtigung zur Strafverfolgung gegen Professor 
Rauhut, Würzburg, beginnen. Am 1. Dezember 
1956 hat in Obernburg eine Versammlung der Inter-
nationale der Kriegsdienstverweigerer stattgefun-
den, in der Professor Rauhut angeblich eine Reihe 
von Bewertungen des Bundestags vorgenommen 
hat, die dazu geführt haben, daß ein Ermittlungs-
verfahren eingeleitet wurde. In diesem Ermitt-
lungsverfahren wurde dann über den Herrn Bun-
desminister der Justiz der Antrag gestellt, der Bun-
destag möge die Ermächtigung zum Strafverfahren 
erteilen. 
Der Immunitätsausschuß hat sich eingehend mit 
dieser Frage befaßt, ist aber zu dem Ergebnis ge-
kommen, daß die gefallenen Äußerungen nicht den 
Tatbestand einer verleumderischen Beleidigung er-
füllen und deshalb nach den Grundsätzen der Ar-
beit im Immunitätsausschuß insoweit die Ermäch-
tigung nicht gegeben werden sollte. Er folgt damit 
im übrigen dem gleichen Verhalten des Herrn Bun-
deskanzlers und des Herrn Bundespräsidenten, die 
ebenfalls Gegenstand der Kritik des Versammlungs-
redners gewesen sind. 
Auf dieser selben Versammlung ist auch der jet-
zige Abgeordnete Vogt anwesend gewesen. Er ist 
offenbar in der allgemein hitzigen Atmosphäre nicht 
recht zu Wort gekommen und hat dann anschlie-
ßend in einem Leserbrief an eine Zeitung eben-
falls einige Worte harter Kritik an den Versamm-
lungsredner gefunden. Dieserhalb ist dann von dem 
Bevollmächtigten des Professors Rauhut ein Privat-
klageverfahren eingeleitet worden und in diesem 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1511 
Jahn (Marburg) 
Privatklageverfahren jetzt der Antrag auf Auf-
hebung der Immunität gestellt worden. 
Der Ausschuß ist auch hier nach sehr langer, 
sorgfältiger Prüfung — wir haben noch die Straf-
akten beigezogen — zu dem Ergebnis gekommen, 
daß auch das, was der jetzige Kollege Vogt gesagt 
hat, nach den Grundsätzen des Immunitätsausschus-
ses nicht ausreicht, um als verleumderische Belei-
digung die Aufhebung der Immunität zu rechtfer-
tigen. 
Es wird deshalb beantragt, dem Antrag auf Auf-
hebung der Immunität nicht zu entsprechen. 
Vizepräsident Dr. Becker: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter. — Wortmeldungen liegen 
nicht vor. 
Wir kommen zur Abstimmung, zunächst über den 
Antrag auf Drucksache 176, die Ermächtigung zur 
Strafverfolgung gegen Dr. Fritz Rauhut, Würzburg, 
wegen Beleidigung des Deutschen Bundestages 
nicht zu erteilen. Wer diesem Antrag des Ausschus-
ses zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Enthaltungen? — Gegen einige Stimmen angenom-
men. 
Ich komme nun zu dem ebenfalls vom Herrn 
Berichterstatter begründeten Antrag auf Drucksache 
286, die Genehmigung zum Strafverfahren gegen 
den Abgeordneten Vogt nicht zu erteilen. Wer die-
sem Antrag des Ausschusses zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Der Antrag 
ist angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 7 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Wahlprüfung, Immunität und 
Geschäftsordnung (1. Ausschuß) — Immuni-
tätsangelegenheiten — betreffend Genehmi-
gung zum Strafverfahren gegen den Abge-
ordneten Dr. von Brentano gemäß Schreiben 
des Bundesministers der Justiz vom 25. Fe-
bruar 1958 (Drucksache 287). 
Berichterstatter ist der Abgeordnete Ritzel. Ich 
erteile ihm das Wort. 
Ritzel (SPD): Vier Tage vor der Bundestagswahl 
hat der Herr Bundesaußenminister in einer Wähler-
versammlung den jetzigen Abgeordneten des Bun-
destages, Herrn Döring, beleidigt. 
Der Ausschuß hat sich mit dem Strafantrag befaßt. 
Er kam zu dem Ergebnis, daß es sich um eine Be-
leidigung politischen Charakters handle, und schlägt 
dem Hohen Hause vor, die Immunität des Herrn 
von Brentano nicht aufzuheben. 
Vizepräsident Dr. Becker: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter. Wortmeldungen liegen nicht 
vor. Wir kommen zur Abstimmung. 
Wer dem eben begründeten Antrag auf Druck-
sache 287, die Genehmigung zum Strafverfahren 
gegen den Abgeordneten Dr. von Brentano nicht zu 
erteilen, zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Enthaltungen? — Angenommen. 
Damit ist auch dieser Punkt der Tagesordnung 
erledigt. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages ein auf den 7. Mai 1958, 14 Uhr, und 
schließe die heutige Sitzung. 
(Schluß: 15.50 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 26. Sitzung, Bonn, Freitag, den 25. April 1958 	1513 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Frau Albrecht 31. 5. 
Altmaier 26. 4. 
Bauer (Wasserburg) 26. 4. 
Bauereisen 26. 4. 
Bauknecht 10. 5. 
Dr. Bechert 26. 4. 
Dr. Becker (Mönchen-Gladbach) 25. 4. 
Frau Berger-Heise 3. 5. 
Birkelbach 25. 4. 
Dr. Birrenbach 25. 4. 
Frau Bleyler 26. 4. 
Blöcker 25. 4. 
Dr. Böhm 26. 4. 
Brese 25. 4. 
Frau Dr. Brökelschen 26. 4. 
Conrad 25. 4. 
Dr. Dehler 25. 4. 
Dr. Deist 25. 4. 
Diel (Horressen) 5. 5. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus 30. 4. 
Dr. Dittrich 26. 4. 
Dr. Eckhardt 30. 4. 
Eichelbaum 3. 5. 
Eilers (Oldenburg) 25. 4. 
Dr. Elbrächter 25. 4. 
Engelbrecht-Greve 26. 4. 
Erler 25. 4. 
Felder 30. 4. 
Dr. Frey 26. 4. 
Dr. Friedensburg 30. 4. 
Frau Friese-Korn 31. 5. 
Gaßmann 26. 4. 
Geiger (München) 26. 4. 
Frau Geisendörfer 23. 5. 
Geritzmann 25. 4. 
Gontrum 25. 4. 
Dr. Gülich 26. 4. 
Hahn 25. 4. 
Hamacher 25. 5. 
Dr. von Haniel-Niethammer 26. 4. 
Häussler 30. 4. 
Heinrich 15. 5. 
Heix 25. 4. 
Frau Herklotz 1. 5. 
Höcherl 10. 5. 
Höcker 25. 4. 
Dr. Hoven 25. 4. 
Frau Dr. Hubert 17. 5. 
Hufnagel 26. 4. 
Iven (Düren) 26. 4. 
Jacobs 25. 4. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Jordan 25. 4. 
Kalbitzer 25. 4. 
Keuning 25. 4. 
Frau Kipp-Kaule 26. 4. 
Frau Korspeter 26. 4. 
Dr. Kreyssig 25. 4. 
Kriedemann 25. 4. 
Kunze 15. 5. 
Kurlbaum 25. 4. 
Leber 25. 4. 
Dr. Leverkuehn 25. 4. 
Dr. Lindenberg 25. 4. 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 30. 6. 
Ludwig 25. 4. 
Dr. Maier (Stuttgart) 26. 4. 
Margulies 25. 4. 
Mattick 26. 4. 
Frau Dr. Maxsein 25. 4. 
Mellies 23. 5. 
Memmel 25. 4. 
Meyer (Oppertshofen) 26. 4. 
Neuburger 25. 4. 
Frau Niggemeyer 30. 4. 
Priebe 25. 4. 
Frau Dr. Probst 25. 4. 
Rademacher 25. 4. 
Rasch 25. 4. 
Frau Renger 10. 6. 
Richarts 25. 4.  
Frau Rösch 26. 4. 
Ruf 25. 4. 
Scharnberg 26. 4. 
Scharnowski 26. 4. 
Scheel 25. 4. 
Scheppmann 2. 5. 
Schlee 25. 4. 
Dr. Schmid (Frankfurt) 26. 4. 
Schneider (Hamburg) 25. 4. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 25. 4. 
Frau Dr. Schwarzhaupt 25. 4. 
Seidl (Dorfen) 25. 4. 
Dr. Seume 25. 4. 
Dr. Starke 25. 4. 
Storch 25. 4. 
Sträter 31. 5. 
Frau Strobel 25. 4. 
Struve 7. 5. 
Dr. Wahl 15. 5. 
Wegener 25. 4. 
Weimer 31. 5. 
Dr. Zimmer 26. 4. 
b) Urlaubsanträge 
Rasner 25. 5.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03026.pdf</pdf_url>
    <id>4050</id>
    <dokumentnummer>03/26</dokumentnummer>
    <datum>1958-04-25</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
