<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4052</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/28</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1958-05-08</datum>
  <titel>Protokoll der 28. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
28. Sitzung 
Bonn, den 8. Mai 1958 
Inhalt: 
Änderungen der Tagesordnung . . . . . 1557 A 
Nachtrag zur Fragestunde vom 7. 5. 1958 
(Drucksache 356) 
Frage 7 des Abg. Lenz (Trossingen) : 
Amtsantritt des deutschen Botschafters 
bei der Schweizerischen Eidgenossen-
schaft 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär 1557 C 
Vereinbarungen der Regierung der Bundes-
republik Deutschland mit den Regierun-
gen des Nordatlantik-Vertrags über ge-
genseitige Hilfe gemäß Artikel 3 dieses 
Vertrags (Drucksache 47) — Erste Be-
ratung — 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär 1557 D, 
1567 B, 1571 A 
Dr. Gülich (SPD) . . . . . 1561 A, 1570 B 
Berendsen (CDU/CSU) 	 1565 B 
Dr. Becker (Hersfeld) (FDP) . . . 	 1566 C 
Etzel, Bundesminister 	 1568 D 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Häftlingshilfegesetzes (FDP) (Drucksache 
329) — Erste Beratung —;   1571 C 
Antrag der Fraktion der FDP betr. Aus-
dehnung der Vergünstigungen für Kriegs-
beschädigte bei der Deutschen Bundes-
bahn auf Geschädigte im Sinne des Häft-
lingshilfegesetzes (Drucksache 330) ; . . 1571 C 
Antrag der Fraktion der SPD betr. Hilfe für 
politische Häftlinge nach dem Häftlings-
hilfegesetz (Drucksache 361)   1571 C 
Antrag der Fraktion der SPD betr. Junge 
Deutsche in der Fremdenlegion (Druck-
sache 288)   1571 D 
Entwurf eines Gesetzes über die Feststel-
lung des Bundeshaushaltsplans für das 
Rechnungsjahr 1958 (Haushaltsgesetz 
1958) (Drucksache 300) — Zweite Be-
ratung —, 
a) Einzelplan 07, Geschäftsbereich des 
Bundesministers der Justiz; Münd-
licher Bericht des Haushaltsaus-
schusses (Drucksache 354); 
b) Einzelplan 19, Bundesverfassungs-
gericht; Mündlicher Bericht des 
Haushaltsausschusses (Drucksache 
362) ; 
c) Einzelplan 33, Versorgung; Schrift-
licher Bericht des Haushaltsaus-
schusses (Drucksache 364) 
Dr. Schäfer (SPD) 	  1572 A 
Dr. Arndt (SPD) . . . . . 1573 B, 1578 A 
Wittrock (SPD)   1573 D 
Benda (CDU/CSU) . . . . . . . 1575 D 
Schäffer, Bundesminister . . . . . 1579 B 
Dr. Weber (Koblenz) (CDU/CSU) . 1579 C 
Jürgensen (SPD) 	  1580 A 
Seidel (Fürth) (SPD) 	 1580 C 
Nächste Sitzung 	  1580 D 
Anlagen 	  1581 A 

Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 	1557 
28. Sitzung 
Bonn, den 8. Mai 1958 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14 Uhr. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Ich habe vor Eintritt in die Tagesordnung noch 
eine Reihe von geschäftsordnungsmäßigen Mittei-
lungen zu machen. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung wird 
die heutige Tagesordnung erweitert um die zweite 
Beratung des Einzelplans 19, Bundesverfassungsge-
richt, und des Einzelplans 33, Versorgung, die im 
Anschluß an Punkt 5, Einzelplan 07, aufgerufen wer-
den. — Das Haus ist damit einverstanden; es ist so 
beschlossen. 
Dann bittet mich der Herr Präsident, bekanntzu-
geben, daß der Punkt 6 der Tagesordnung, Wahl 
des Wehrbeauftragten des Bundestags, Drucksache 
337, von der Tagesordnung abgesetzt werden muß. 
Auf Grund einer Vereinbarung des Ältestenrats hat 
der Präsident den Rechtsausschuß um Stellungnahme 
zu einer Reihe von Rechtsfragen ersucht. Der Aus-
schuß kann diese Stellungnahme aber erst nach der 
Pfingstpause abgeben, da das Gewicht der erwähn-
ten Rechtsfragen es ihm angezeigt erscheinen ließ, 
zunächst einen Berichterstatter und einen Mitbe-
richterstatter mit der Prüfung dieser Materie zu be-
trauen. Das Haus ist wohl mit der Absetzung ein-
verstanden. 
Weiter habe ich die Bitte der Koalitionsfrak-
tionen bekanntzugeben, den Punkt 2 der heutigen 
Tagesordnung auf den Beginn der morgigen Sit-
zung zurückzustellen, also später aufzurufen. Auch 
damit, glaube ich, ist das Haus einverstanden. 
Schließlich komme ich vor Eintritt in die Tages-
ordnung noch zu einem 
Nachtrag zur Fragestunde vom 7. Mai 1958 
(Drucksache 356) 
und rufe die zurückgestellte Frage 7 betreffend den 
Amtsantritt des deutschen Botschafters bei der 
Schweizerischen Eidgenossenschaft auf: 
Warum tritt der Botschafter der Bundesrepublik Deutschland 
bei der Schweizerischen Eidgenossenschaft, Ernst Günter Mohr, 
sein Amt in Bern nicht an, obwohl ihm der Schweizerische 
Bundesrat das Agrément schon vor längerer Zeit gegeben hat? 
(Zuruf von der SPD: Wo hängt denn der 
jetzt, der Holzapfel?) 
Das Wort dazu hat Herr Staatssekretär van 
Scherpenberg. 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär des Aus-
wärtigen Amts: Zu der Frage ist folgendes zu sagen. 
Der zum Botschafter der Bundesrepublik Deutsch-
land bei der Schweizerischen Eidgenossenschaft er-
nannte Dr. Ernst Günter Mohr wird seinen Dienst 
in Bern am 18. Juni 1958 antreten. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Ist noch eine 
Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Lenz (Trossingen)? 
(Abg. Lenz [Trossingen] : Ich verzichte 
bewußt auf eine Zusatzfrage!) 
— Dann ist die Beantwortung erledigt. Ich danke 
Ihnen, Herr Staatssekretär. 
Ich rufe nunmehr auf Punkt 1 der Tagesord-
nung: 
Erste Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zu den Vereinbarungen zwischen der Re-
gierung der Bundesrepublik Deutschland und 
den Regierungen der Vereinigten Staaten von 
Amerika, des Vereinigten Königreichs von 
Großbritannien und Nordirland, der Repu-
blik Frankreich, des Königreichs Dänemark, 
des Königreichs der Niederlande und des 
Königreichs Belgien über gegenseitige Hilfe 
gemäß Artikel 3 des Nordatlantik-Vertrags 
(Drucksache 47). 
Das Wort zur Einbringung hat wiederum Herr 
Staatssekretär van Scherpenberg. 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär des Aus-
wärtigen Amts: Meine Damen und Herren, der 
Gesetzentwurf zu den Vereinbarungen zwischen 
der Bundesregierung und den Regierungen der Ver-
einigten Staaten, Großbritanniens, Frankreichs, Dä-
nemarks, der Niederlande und Belgiens über gegen-
seitige Hilfe gemäß Art. 3 des Nordatlantikver-
trages, der Ihnen heute zur ersten Lesung vor-
liegt, betrifft eine Frage, die seit Jahr und Tag 
in der Öffentlichkeit des In- und Auslandes Gegen-
stand lebhafter Erörterungen und Kontroversen ist. 
Es handelt sich um die Frage, ob und in welcher 
Form die Bundesrepublik auch nach der Wiederge-
winnung der Souveränität einen Anteil an den 
Unterhaltskosten der Streitkräfte tragen solle, die 
unsere Verbündeten auf dem Gebiet der Bundes-
republik stationiert haben. Viele sehen in solchen 
Zahlungen nur die Fortsetzung von Verpflichtungen 
aus der Besatzungszeit, die uns durch mehr oder 
minder einseitige Anordnung der Sieger auferlegt 
1558 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 
Dr. van Scherpenberg 
waren. Sie sehen als Aufgabe der bei uns stehen-
den fremden Truppen nur den Schutz der Ent-
sendestaaten selbst und ziehen daraus den Schluß, 
daß diese daher auch allein für die Kosten auf-
kommen müßten. 
Meine Damen und Herren! Ich glaube zwar, daß 
die Einseitigkeit einer solchen Argumentation klar 
auf der Hand liegt. Ich halte es aber doch für not-
wendig, die ganze Entwicklung der Frage bis zum 
gegenwärtigen Stand der Dinge noch einmal dar-
zulegen. 
Schon die Bestimmungen des Finanzvertrags in 
der Fassung der Pariser Verträge, der noch eine 
ausdrückliche juristische Verpflichtung der Bundes-
republik zur Zahlung von Stationierungskosten 
enthielt, lassen den Gedanken der Partnerschaft 
und der gemeinsamen Verantwortung für eine ge-
meinsame Sache erkennen. Die hier für das erste 
Jahr der Souveränität vereinbarten deutschen Zah-
lungen hatten eine von Monat zu Monat sinkende 
Tendenz, und die Bestimmung, welche die Möglich-
keit nochmaliger Verhandlungen für ein weiteres 
Jahr vorsah, stand unter dem Vorbehalt, daß bei 
der Bemessung etwaiger neuer deutscher Leistun-
gen der Bedarf unserer Streitkräfte zu berücksich-
tigen war. In dieser Tendenz spiegelt sich die ge-
meinschaftlich zu lösende Aufgabe der Verteidi-
gung der westlichen Welt wider. Solange es noch 
keine oder keine nennenswerten eigenen Beiträge 
der Bundesrepublik zu dieser Aufgabe gab, sollte 
sie sich an den Kosten des gemeinsamen Schutzes 
durch einen Zuschuß zu den Aufwendungen der 
Bündnispartner beteiligen, die im allseitigen In-
teresse aufgebracht werden müssen. Der Beitrag 
läuft mit dem Anwachsen der eigenen Leistung 
und damit des eigenen unmittelbaren Beitrags zur 
gemeinschaftlichen Verteidigungsaufgabe aus. 
Als wir uns im vorigen Jahr neuen Wünschen 
der Entsendestaaten gegenübersahen, bestand Über-
einstimmung mit unseren Verbündeten, daß als 
rechtliche Grundlage für die erbetenen deutschen 
Leistungen der Finanzvertrag nicht mehr herange-
zogen werden konnte. Schon die Vereinbarungen 
des Jahres 1956 enthalten die Feststellung, daß mit 
ihrem Abschluß die Bindungen des Finanzvertrages 
insoweit konsumiert seien. 
Wenn sich die Bundesregierung trotzdem im 
Vorjahr entschloß, neuen Leistungen zuzustimmen, 
so tat sie dies in der Überzeugung, einer Bündnis-
pflicht zu genügen, auch auf die Gefahr hin, daß 
ihre Handlungsweise von der einen oder anderen 
Seite als Nachgiebigkeit gegenüber alten Besat-
zungstraditionen mißdeutet werden würde. Ich 
glaube, daß man der Bundesrepublik andernfalls 
mit Recht beim damaligen Stande des Aufbaues 
der Bundeswehr hätte zum Vorwurf machen kön-
nen, dem Geist und den Grundsätzen des atlanti-
schen Bündnisvertrages entgegen zu handeln, die 
in seinem Artikel 3 die Verpflichtung der Ver-
tragspartner zum Ausdruck bringen, „einzeln und 
gemeinsam durch ständige und wirksame Selbsthilfe 
und gegenseitige Unterstützung die eigene und ge-
ureinsame Widerstandskraft gegen bewaffnete An-
griffe zu erhalten und fortzuentwickeln". 
Der Aufbau der Bundeswehr war aus von uns 
nicht zu vertretenden Gründen zeitlich hinter den 
ursprünglichen Erwartungen zurückgeblieben, und 
das Argument war nicht unberechtigt, daß die sich 
hieraus ergebende Verringerung der finanziellen 
Belastung der Bundesrepublik einen gewissen Aus-
gleich zugunsten der Länder finden sollte, die im 
damaligen Augenblick noch die Hauptlast der ge-
meinsamen Verteidigung einschließlich der der Bun-
desrepublik trugen. 
Lassen Sie mich hier einige Bemerkungen zu der 
Frage einschalten, welche Bedeutung nach Auffas-
sung der Bundesregierung dem Verbleib verbünde-
ter Truppen auf dem Gebiet der Bundesrepublik 
beizumessen ist. Die Stationierung von Truppen 
unserer Bündnispartner in der Bundesrepublik im 
Rahmen der Atlantischen Allianz hat in allererster 
Linie der Aufrechterhaltung des Friedens gedient. 
Für die Vergangenheit ergibt sich dies daraus, daß 
seit Gründung der NATO im April 1949, die den 
politischen und militärischen Rahmen für diese ge-
meinsame Verteidigungsstreitmacht darstellt, ein 
weiteres Vordringen der Sowjetunion verhindert 
werden konnte. Die Aufhebung der sowjetischen 
Blockade Berlins hat nicht nur einen zufälligen zeit-
lichen Zusammenhang mit dem Abschluß des Nord-
atlantikvertrages. 
Die Anwesenheit von Truppen unserer Verbün-
deten in der Bundesrepublik wird auch weiterhin 
der Bewahrung des Friedens dienen. Sie stellt einen 
wesentlichen Bestandteil der Abschreckung dar, die 
einen Gegner davor warnt, irgendwelche Aktionen 
mit begrenzten oder größeren Zielen zu beginnen. 
Sie veranschaulichen täglich durch ihre Anwesen-
heit die Tatsache, daß jegliche Aggression unwei-
gerlich zum bewaffneten Konflikt mit unseren Ver-
bündeten und damit zu einem Kriege führen müsse, 
den zu vermeiden auch den Absichten der Sowjet-
union entsprechen muß. So haben denn die alliier-
ten Streitkräfte — in letzter Zeit in zunehmendem 
Maße gemeinsam mit der deutschen Bundeswehr  — 
den unentbehrlichen Schild gebildet, durch dessen 
Schutz nicht nur der Friede und unsere Freiheit 
erhalten bleiben, sondern auch die fortschreitende 
Einigung des freien Europas sich, geschützt vor 
äußerer Einwirkung, fortentwickeln konnte und wei-
ter entwickeln wird. 
Hieraus folgt aber zugleich die entscheidende Be-
deutung der Anwesenheit von Truppen unserer 
Verbündeten in der Bundesrepublik für unsere 
eigene Sicherheit. Ich brauche wohl nur darauf hin-
zuweisen, daß im Zuge des Aufbaus des deutschen 
Verteidigungsbeitrags mit der Aufstellung von 
Truppen praktisch erst 1956 begonnen werden 
konnte. Wenn diese Aufstellung nun auch im zügi-
geren Fortschreiten ist, so kann unser Ziel doch erst 
in einigen Jahren erfüllt sein. Am 1. Juli 1957 hat 
die Bundesregierung der NATO an großen Heeres-
verbänden drei Grenadierdivisionen zur Verfügung 
gestellt. Im Rahmen des Ihnen ja bekannten Auf-
stellungsprogramms folgten am 1. Januar 1958 zwei 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 	1559 
Dr. van Scherpenberg 
Panzerdivisionen und am 1. April dieses Jahres an 
Heeresverbänden eine Gebirgsdivision und eine 
Luftlandekampfgruppe. Doch ist damit das endgül-
tige Ziel noch nicht erreicht. 
Nun sind diese deutschen Verbände aber keines-
falls dazu bestimmt, etwa nach und nach die bei 
uns stationierten fremden Truppen zu ersetzen. 
Der deutsche Verteidigungsbeitrag wird von NATO 
vielmehr voll und ganz zusätzlich benötigt, um 
das strategische Konzept für die Verteidigung Mit-
teleuropas in vollem Umfang, d. h. unter Einschluß 
ganz Westdeutschlands, zu verwirklichen, wenn 
dies eines Tages nötig sein sollte. Hierzu hält der 
NATO-Oberbefehlshaber für Europa bekanntlich 
etwa 30 Divisionen für erforderlich. Erst diese 30 Di-
visionen versetzen NATO in die Lage, die Verteidi-
gung des europäischen Raumes an seinen vorder-
sten Grenzen zu führen. Das besondere Interesse 
gerade der Bundesrepublik daran, daß dieses Ziel 
nicht aus den Augen verloren wird und die Voraus-
setzungen dafür erhalten bleiben, liegt auf der 
Hand. Wenn die in der Bundesrepublik eingesetz-
ten Verteidigungsstreitkräfte zu schwach wären, 
einen Angriffsstoß so nahe wie möglich an unserer 
Ostgrenze aufzufangen, bliebe uns nur die Hoff-
nung auf eine spätere Befreiung, und was das prak-
tisch bedeuten würde, brauche ich nicht auszumalen. 
Wir berauben uns aber der hierzu erforderlichen 
Voraussetzungen, wenn die in der Bundesrepublik 
stationierten Einheiten unserer Verbündeten ab-
ziehen würden. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang mit dank-
barer Genugtuung kurz erwähnen, daß der jetzige 
Stand der Aufstellung der Bundeswehr sich nicht 
hätte erreichen lassen ohne die bedeutende Hilfe, 
die uns dabei von unseren Verbündeten auch in 
materieller Hinsicht zuteil geworden ist. So haben 
uns in großzügigster Weise die Vereinigten Staaten 
und Kanada zum erheblichen Teil kostenlos nicht 
nur Waffen und Ausrüstung zur Verfügung gestellt. 
Beide Länder und andere unserer Verbündeten lei-
sten unter Einschaltung ihrer bei uns stationierten 
Truppenteile auch eine umfangreiche technische 
Hilfe und beteiligen sich fortlaufend an der Aus-
bildung unserer Soldaten, teils hier in der Bundes-
republik, teils bei sich zu Hause. Diese Hilfen, 
für die wir allen beteiligten Staaten dankbar sein 
müssen, werden uns auch bei dem weiteren Aufbau 
der Bundeswehr unentbehrlich sein. Wir sollten 
eine Hilfe nicht als etwas Selbstverständliches hin-
nehmen, sondern die Verpflichtung empfinden, auch 
unsererseits diejenige Hilfe zu gewähren, die in un-
seren Kräften liegt. 
Wie sehr der Verbleib verbündeter Truppen in 
der Bundesrepublik auch für unsere eigene Sicher-
heit notwendig ist, erhellt, wenn man sich das Aus-
maß der Bedrohung vergegenwärtigt, der wir ge-
genüberstehen. Dies gilt ganz besonders auch für 
die zurückliegenden Jahre, in denen wir völlig 
oder fast völlig ohne Waffen dastanden. Vergegen-
wärtigen Sie sich, daß die Sowjetunion noch heute 
für sich allein, d. h. ohne die durch den Warschauer 
Vertrag militärisch zusammengefaßten Staaten,  
über jederzeit einsatzbereite Streitkräfte in einer 
Stärke verfügt, die die der Streitkräfte jedes anderen 
Landes der freien Welt einschließlich der USA bei 
weitem übersteigt. In der sowjetischen Besatzungs-
zone unterhält die Sowjetunion u. a. eine vollmoto-
risierte Angriffsarmee von reichlich 20 Divisionen, 
die in kürzester Frist auf dem Landwege durch 
Verbände aus Polen und der Sowjetunion selbst 
verstärkt werden könnte. 
Ich habe den Eindruck, daß die nackte Zahl nicht 
mit der notwendigen Deutlichkeit zeigt, welcher 
Bedrohung wir uns gegenübersehen. Die sowjeti-
schen Streitkräfte in der sowjetischen Besatzungs-
zone sind in ihrer Struktur in letzter Zeit den An-
forderungen einer atomaren Kriegführung ange-
paßt und auf den neuesten Stand der modernsten 
Waffentechnik gebracht worden. Zu den Divisionen 
gehören insbesondere sehr starke Panzer- und Ar-
tillerieeinheiten. Unsere Schätzung, daß sie über 
7000 bis 8000 Panzer verfügen, ist mit aller Vor-
sicht vorgenommen worden. 
Vergessen wir auch nicht die sogenannte Volks-
armee der sowjetischen Besatzungszone, zu der 
noch systematisch im Bürgerkrieg geschulte Indu-
striebrigaden und ähnliche Verbände treten. Die 
Volksarmee umfaßt 7 Divisionen mit 1200 Panzern. 
Die Zusammenballung von unter sowjetischem 
Kommando stehenden Streitkräften aller Art in der 
SBZ gegenüber der Zonengrenze und rund um Ber-
lin stellt eine ständige Bedrohung unserer Sicher-
heit dar, die wohl von niemandem bestritten wer-
den kann. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Staats-
sekretär, darf ich einen Augenblick unterbrechen. 
Es scheint, daß es für das Haus schwer ist, Sie zu 
verstehen. Ich habe an der Lautsprecheranlage be-
reits die größte Lautstärke einstellen lassen und 
darf Sie bitten, zu versuchen, etwas lauter zu 
sprechen. 
van Scherpenberg, Staatssekretär des Aus-
wärtigen Amts: Es ist natürlich schwierig, am Mi-
krophon genau zu beurteilen, wie die Stimme am 
anderen Ende ankommt. 
Vizepräsident Dr. Preusker: So war es schon 
besser, Herr Staatssekretär. 
van Scherpenberg, Staatssekretär des Aus-
wärtigen Amts: Aus all dem ergibt sich der Wert, 
den die Bundesregierung der Stationierung von 
Truppen unserer Verbündeten auf dem Gebiet der 
Bundesrepublik beigemessen hat und nach wie vor 
beimißt. Sie hat es deshalb auch sehr begrüßt, daß 
der Präsident der Vereinigten Staaten nach wie vor 
zu seinem Schreiben vom 10. März 1955 an die Mi-
nisterpräsidenten der WEU-Staaten steht, in wel-
chem den Mitgliedstaaten der WEU u. a. die Sta-
tionierung starker amerikanischer Truppen auf dem 
europäischen Kontinent zugesichert wurde. 
Die Regierung des Vereinigten Königreichs hat 
sich dankenswerterweise verpflichtet, und zwar im 
1560 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 
Dr. van Scherpenberg 
Rahmen der Pariser Verträge, einen bedeutenden 
Teil ihrer Streitkräfte auf dem europäischen Kon-
tinent, insbesondere in Deutschland, zu stationieren. 
Die in letzter Zeit vorgenommenen Verringerungen 
der Truppenzahl haben wir — mit Bedauern, aber 
auch nicht ohne Verständnis für die Zahlungs-
bilanzschwierigkeiten des Vereinigten Königreichs 
— zur Kenntnis nehmen müssen. Wir begrüßen 
aber die grundsätzliche Bereitschaft der britischen 
Regierung, an der gemeinsamen Verteidigung West-
europas auch künftig mit starken Kräften teilzu-
nehmen. 
Auch die Streitkräfte unserer anderen Verbün-
deten, die in der Bundesrepublik stationiert sind, 
stehen auf Grund der gemeinsamen Verpflichtun-
gen aus dem Nordatlantikvertrag auf deutschem 
Boden. Auch sie sind im Rahmen der strategischen 
Planung unentbehrlich für die Durchführung der ge-
meinsamen Aufgabe. 
Schließlich noch ein Hinweis auf Berlin. Die 
Sicherheitsgarantie, welche von den Vereinigten 
Staaten, Großbritannien und Frankreich für das 
freie Berlin übernommen und bei der Konferenz 
der Regierungschefs der NATO im Dezember 1957 
ausdrücklich bekräftigt wurde, wäre ohne die An-
wesenheit der Truppen dieser Mächte in Berlin 
und in der Bundesrepublik ohne praktischen Wert. 
Solange an dem Vier-Mächte-Status für Berlin fest-
gehalten werden muß, also bis zur Wiedervereini-
gung Deutschlands, müssen wir auf die Anwesen-
heit der verbündeten Truppen in Berlin den aller-
größten Wert legen. 
Lassen Sie mich nun zu der Vorlage zurückkeh-
ren. Die Bundesregierung hat — das war der Aus-
gangspunkt der Verhandlungen des Vorjahrs — 
stets betont, daß es sich um freiwillige Leistungen 
handle, die ihren Grund nicht in einer juristischen 
Verpflichtung, sondern in der Überzeugung hatten, 
daß gegenseitige Unterstützung im Rahmen des Zu-
mutbaren dem Geiste und den Notwendigkeiten 
der Allianz entspricht. Da es im Wesen der frei-
willigen Leistung liegt, daß sich der Geber die Ent-
scheidung vorbehalten muß, ob, in welchem Um-
fang und auf welche Weise er helfen will, hat die 
Bundesregierung vor dem Abschluß der Abkom-
men, die Ihnen vorliegen, sowohl die Bedürfnisse 
ihrer Verhandlungspartner als auch die Grenzen 
der eigenen Möglichkeiten sorgfältigst geprüft. 
Vor allem hat die Bundesregierung ihre Verbün-
deten damals nicht im unklaren gelassen, daß die 
Voraussetzung der hier vereinbarten Zahlungen, 
nämlich die Ungleichheit der Verteidigungslast der 
Bundesrepublik — verglichen mit der ihrer Ver-
bündeten —, mit größter Sicherheit in kurzer Zeit 
wegfallen werde. 
Das schon im Vorjahr festzustellende rasche An-
steigen unserer Verteidigungsausgaben zwang da-
zu, sollte nicht der eigene Verteidigungsaufbau lei-
den, die Gesamtsumme, die den Verbündeten ins-
gesamt zur Verfügung gestellt werden konnte, auf 
1,2 Milliarden DM zu begrenzen, was verglichen 
mit dem Jahr 1956 eine Senkung um fast 20 % be-
deutet. Dies führte dazu, daß die Forderung der  
einzelnen Entsendestaaten, den gleichen Betrag wie 
im Vorjahr zu erhalten, abgewiesen und eine Be-
schränkung auf 50 % der Vorjahrssumme vorge-
sehen werden mußte. Allein Großbritannien und 
Frankreich wurden wegen ihrer besonderen finan-
ziellen und devisenwirtschaftlichen Schwierigkei-
ten bevorzugt. Die Bundesregierung ist der Auf-
fassung, daß sie insbesondere im Falle Großbritan-
niens eine Leistung von außerordentlicher Wirk-
samkeit erbracht hat, die von dem großen Ver-
ständnis zeugt, welches wir den besonderen Schwie-
rigkeiten und der besonderen Lage unserer briti-
schen Freunde entgegengebracht haben und noch 
heute entgegenbringen. 
Gestatten Sie mir, an diese Feststellung einige 
Bemerkungen zu den neuerlichen Wünschen einiger 
unserer Verbündeten anzuknüpfen. Wir mußten 
diesen sagen, daß wir grundsätzlich im Zusam-
menhang mit der Truppenstationierung keine Lei-
stungen mehr erbringen können, deren unmittelbare 
Zweckbestimmung die haushaltsmäßige Entlastung 
unserer Verbündeten ist. Die besondere Situation 
der Bundesrepublik im ersten Aufbaustadium der 
Bundeswehr, in der sie erst langsam begann, die 
Last der Verteidigung auf sich zu nehmen, besteht 
nicht mehr. Betrachtet man die vor uns liegenden 
weiteren Aufbaujahre als Ganzes und berücksich-
tigt man die besonderen Faktoren, die unser poli-
tisches, wirtschaftliches und soziales Dasein be-
stimmen. so kann nicht mehr davon gesprochen 
werden, daß wir auch jetzt noch nicht unseren an-
gemessenen Anteil an der gemeinschaftlichen Last 
trügen. 
Aus der öffentlichen Diskussion des Auslandes 
geht hervor, daß dort mancherorts Vorstellungen 
über die Leistungkraft der deutschen Wirtschaft 
bestehen, die den Sinn für die Realitäten vermissen 
lassen. Wenn aus der Tatsache, daß die Bundes-
republik in der Vergangenheit nur geringe oder 
gar keine Verteidigungslasten getragen habe, die 
Rechtfertigung abgeleitet wird, wir müßten .sozu-
sagen zum Ausgleich diese in der Gegenwart trotz 
nunmehr völlig veränderter Lage durch zusätzliche 
Leistungen an unsere Partner nachholen, so ist dies 
erstens volkswirtschaftlich gesehen ein Unding, 
außerdem wird aber völlig vergessen, daß das 
Fehlen einer größeren Verteidigungslast in den 
ersten Jahren nach dem Krieg der deutschen Volks-
wirtschaft keineswegs einen Vorsprung gegenüber 
anderen Ländern, sondern lediglich die Möglich-
keit verschafft hat, Kriegs- und Nachkriegsverluste 
unvergleichbaren Ausmaßes bis zu einem gewissen 
Grade wieder aufzuholen. 
Die Bundesregierung ist andererseits durchaus 
bereit, innerhalb des Rahmens ihrer Möglichkeiten 
an der Lösung der Probleme mitzuwirken, die sich 
daraus ergeben können, daß vertragliche Bindun-
gen innerhalb der Bündnisgemeinschaft und die Pla-
nungen der NATO eine Stationierung von Truppen 
außerhalb des eigenen Landes verlangen, und die 
in allererster Linie auf dem Devisengebiet liegen. 
Die NATO selbst hat zu diesem Zweck ein Ver-
fahren ausgearbeitet, nach dem durch objektive 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode— 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 	1561 
Staatssekretär Dr. van Scherpenberg 
Sachverständige festgestellt wird, ob ein Mitglieds-
land durch die Stationierung in besondere finan-
zielle Notlage gerät. Ohne eine solche unabhängige 
Äußerung können wir in Zukunft überhaupt nicht 
mehr an die Prüfung derartiger Fragen heran-
gehen. 
Ich möchte mich im Augenblick auf diese Bemer-
kungen beschränken. Sie wissen, daß über die 
neuen englischen Wünsche sehr schwierige und 
langwierige Verhandlungen im Rahmen der NATO 
stattgefunden haben. Sie sind noch nicht endgültig 
abgeschlossen. Ich glaube aber zwei Dinge ver-
sichern zu können. Erstens: Sie haben mit dem 
Gesetzentwurf, der Ihnen hier vorliegt, zunächst 
einmal unmittelbar nichts zu tun. Zweitens: Die 
Größenordnung ist überhaupt nicht mehr mit dem 
vergleichbar, was die letzten Jahre hier gebracht 
haben. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Sie haben die 
Begründung des Gesetzentwurfs gehört. Ich eröffne 
die Aussprache. Wird das Wort gewünscht? - Das 
Wort hat Herr Abgeordneter Professor Gülich, 
Dr. Gülich (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die vorliegenden Vereinbarungen sind 
nicht, wie sonst üblich, ein geschlossenes Vertrags-
werk, sondern sie bestehen aus Notenwechseln, 
Ergänzungen zu Notenwechseln, Briefwechseln und 
Protokollen. Ich halte das für einen Nachteil und 
war deshalb erstaunt, als der Herr Staatssekretär 
des Auswärtigen das soeben als einen Vorteil be-
zeichnete. Die Diskrepanz unserer Auffassungen 
können wir hier nicht klären. Aber ich will zu dem 
Nachteiligen noch einiges sagen. 
Die Abmachungen sind vom 7. Juni, vom 8. Juli 
und vom 10. Juli vorigen Jahres datiert. Schlägt 
man die erste Abmachung, nämlich die Abmachung 
mit den USA vom 7. Juni 1957, auf, so ist man 
zunächst über die Ziffer 3 erstaunt, in der steht: 
Sollte diese Vereinbarung nicht bis zum 1. Juni 
1957 in Kraft getreten sein, wird die Bundes-
regierung auf Antrag der Regierung der Ver-
einigten Staaten und vorbehaltlich der Zustim-
mung der zuständigen Ausschüsse des Deut-
schen Bundestages eine Abschlußzahlung bis 
zur Höhe von 175 Millionen DM leisten. 
Wir haben also das bemerkenswerte Faktum, daß 
ein Vertragswerk am 7. Juni abgeschlossen wird 
und die Klausel enthält: Sollte es nicht bis zum 
1. Juni - nämlich sieben Tage vorher — von den 
gesetzgebenden Körperschaften ratifiziert worden 
sein, dann tritt das und das ein. 
Meine Damen und Herren, Sie sehen an dieser 
Tatsache wieder die mangelnde Sorgfalt, die wir 
seit dem Jahre 1952 bei dem Abschluß der inter-
nationalen Verträge beklagt haben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich habe damals als Sprecher meiner Fraktion auf 
zahlreiche formelle Unklarheiten und Unschönheiten 
hingewiesen, die in völkerrechtlichen Verträgen 
nun einmal nicht üblich, ja nicht zulässig sind und 
die nur deshalb hineingekommen sind, weil die 
Bundesregierung vor dem Abschluß eines jeden 
Vertrags, eines jeden Abkommens unter Zeitdruck 
gestanden hat. Denn daß die Ratifikation nicht vor 
dem 1. Juni erfolgen konnte, war sonnenklar. Aber 
keiner der beteiligten Beamten hat das augenschein-
lich bemerkt. Vielleicht soll es sich um ein völker-
rechtliches Novum handeln. 
Die Vereinbarungen, um die es hier geht, kosten 
die Bundesrepublik 1198,6 Millionen DM, also nur 
1,4 Millionen DM weniger als die Stationierungs-
kosten im Jahre vorher. Heute, fünf Wochen nach 
dem Beginn des neuen Etatjahres, in dem uns 
dieses Vertragswerk zur Ratifikation in erster Le-
sung vorgelegt worden ist, ist es klar, daß das 
Vertragswerk auch nicht bis zum 1. Juni 1958 rati-
fiziert sein wird. Das ist aber auch ziemlich gleich-
gültig, denn die Zahlungen von knapp 1,2 Milliar-
den DM sind ja zu runden 96 % längst geleistet. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Soviel ich weiß, stehen nur noch 50 Millionen aus, 
-  jedenfalls war es vor einiger Zeit so, Das Parla-
ment soll also jetzt einen Akt vollziehen, der nur 
noch eine formale Bedeutung hat. 
Haushaltsmäßig haben diese Vereinbarungen 
ihren Niederschlag im Nachtrag zum Bundeshaus-
haltsplan 1957 gefunden, der jetzt, fünf Wochen 
nach Beginn des Haushaltsjahres 1958, vom Parla-
ment auch noch nicht verabschiedet ist. Ich weiß, 
daß es im Hause Kollegen gibt, die sagen, das sei 
doch alles gleichgültig. Ja, meine Damen und 
Herren, wenn wir erst anfangen, solche Dinge 
gleichgültig zu nehmen — und Sie haben leider 
damit vor Jahren angefangen! -, dann kommt man 
ins Rutschen, und es findet schließlich kein Ende 
mehr. 
Der Her Staatssekretär hat eine Reihe von inte-
ressanten Dingen gesagt und eine Reihe von noch 
interessanteren Dingen nicht gesagt. Ich hoffe, daß 
es mir gelingen wird, ihn nachher noch zum Reden 
zu bewegen . . 
Insgesamt betrugen die Stationierungskosten 
nach den Pariser Verträgen für das „erste Vertei-
digungsjahr" 3200 Millionen DM, für das „zweite 
Verteidigungsjahr", das am 6. Mai 1956 begann — 
es deckt sich nicht mit dem Haushaltsjahr , 1455 
Millionen DM, im „dritten Verteidigungsjahr", also 
1957, jetzt die runde Summe von 1200 Millionen 
DM. 
Ihre rechtliche Begründung fanden die Stationie-
rungskosten von 1956 ab in Art. 4 Abs. 4 des 
Finanzvertrages, in dem die Bundesregierung sich 
verpflichtet hat, nach Ablauf des ersten Verteidi-
gungsjahres in Verhandlungen einzutreten. Die 
Bundesregierung hat hier immer behauptet, daß sie 
nichts mehr zu zahlen habe, daß in Zukunft eben 
die Besatzungsmächte all dieses zu zahlen hätten. 
Die neuen, in der Drucksache 47 vorliegenden 
Vereinbarungen stützen sich nun auf den Art. 3 
des Nordatlantikpakts; ich zitiere: 
Um die Ziele dieses Vertrags besser zu ver
-
wirklichen, werden die Parteien einzeln und 
1562 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 
Dr. Gülich 
gemeinsam durch ständige und wirksame 
Selbsthilfe und gegenseitige Unterstützung die 
eigene und die gemeinsame Widerstandskraft 
gegen bewaffnete Angriffe erhalten und fort-
entwickeln. 
Man sieht, daß aus diesem Art. 3 des Nordatlantik-
pakts, der bekanntlich im Jargon der Ministerial-
bürokratie der Heilige-Geist-Artikel genannt wird, 
alles und nichts herausgelesen werden kann, daß 
er also keineswegs eine Grundlage für finanzielle 
Vereinbarungen sein kann. 
Nun sagte der Herr Staatssekretär vorhin, die 
NATO habe ein System entwickelt, nach dem man 
Stationierungskosten — wenn ich es richtig ver-
standen habe — objektiv, jedenfalls richtig und ge-
recht berechnen könne. Wenn ich Sie nicht richtig 
verstanden habe, Herr Staatssekretär, lag es an 
der Unruhe des Hauses. 
Ich erinnere an mein erstes Geplänkel — um mit 
Ortega y Gasset zu sprechen; es waren in Wirk-
lichkeit sehr ernste Auseinandersetzungen — im 
Dezember 1952 in diesem Hause, wobei sich vor 
allem die Kollegen Bausch, Gerstenmaier und 
Schröder mit der Behauptung hervortaten, daß in 
Zukunft überhaupt keine Stationierungskosten mehr 
zu zahlen seien, daß die Stationierungsmächte die 
Kosten eben selbst trügen, daß wir dafür ja die 
Verträge machten. Ich erinnere an die zweite Aus-
einandersetzung im Februar 1955, an die sich beson-
ders der damalige Bundesfinanzminister Schäffer er-
innern sollte, an die dritte und vierte Auseinander-
setzung im Juni 1956 und im Februar 1957 anläß
-
lich der Beratung der Haushalte. Immer wieder 
haben die Regierungsparteien erklärt, die Verträge 
legten uns keine Verpflichtungen zur Zahlung von 
Stationierungskosten mehr auf. Immer wieder haben 
wir von der Opposition auf den tatsächlichen Sach-
verhalt hingewiesen und die tatsächliche Entwick-
lung richtig vorausgesehen und dargestellt. 
Obgleich die Forderungen von den Stationierungs-
mächten ausgehen das ist klar und deutlich, man 
hört ja immer von diesem Drängen der Besatzungs-
mächte , beginnt der gesamte uns vorliegende 
Notenwechsel immer — selbstverständlich nachdem 
lange verhandelt worden war — mit einem An-
gebot des Bundesministers des Auswärtigen an die 
auswärtige Regierung, worauf der korrespondie-
rende auswärtige Minister mit einer Antwortnote 
im gleichen Text reagiert. Hiermit glaubt die Bun-
desregierung wohl den Beweis für die Freiwillig-
keit ihrer Leistungen zu liefern! Im Gegensatz dazu 
war es interessant, vorhin den Herrn Staatssekretär 
zu hören, der hier von „Zustimmung" sprach, welche 
„trotzdem" erfolgt sei. Ich glaube, daß die Formu-
lierungen des Herrn Staatssekretärs des Auswär-
tigen dem wirklichen Sachverhalt gerechter werden. 
Nun hat der Herr Bundesfinanzminister in seiner 
Etatrede zum Haushalt 1958 am 16. April 1958 fol-
gendes gesagt: 
Der Haushaltsplan 1958 enthält keine Ansätze 
mehr zur Zahlung von Stationierungskosten an 
verbündete Mächte. Die Bundesregierung hat 
1957 erklärt, daß sie letztmalig derartige Zah
lungen in Höhe von 1,2 Milliarden DM leiste, 
nachdem nunmehr ihre eigene Verteidigung 
durch die Bundeswehr in vollem Aufbau ist. 
Lediglich für Berlin zahlen wir noch Besatzungs-
kosten und Auftragsausgaben an die dortigen 
Besatzungsmächte mit unvermindert 220 Mil-
lionen DM. 
Ich wundere mich in der Tat über die Sorglosigkeit, 
mit der der Herr Bundesfinanzminister das hier vor-
getragen hat. Er hat offensichtlich ein Konzept 
seines Vorgängers benutzt, der in gleichen Rede-
wendungen den Bundestag zu bedienen versuchte. 
(Beifall bei der SPD.) 
Es ist nämlich so, Herr Bundesfinanzminister: der 
Bundeshaushalt 1957 hat ja auch keine Ansätze für 
Stationierungskosten enthalten, und der Haushalt 
1956 hat mit Ausnahme der 232 Millionen DM für 
die Zeit vom 6. April bis 5. Mai 1956 auch keinen 
Ansatz für Stationierungskosten enthalten. Immer 
nur hinterher, in Nachträgen, sind diese Stationie-
rungskosten durch das Parlament geschmuggelt 
worden, immer unter Zeitdruck, daß das Parlament 
gar nicht aufnehmen konnte, um was es sich über-
haupt handelte. Wer interessiert sich zudem schon 
für einen Nachtragshaushalt? So ist es also ge-
wesen. 
Herr Bundesfinanzminister, Sie haben in Ihrer 
Rede vom 16. April so getan, als ob jetzt etwas 
Neues begänne und im Haushalt 1958 etwas Neues 
begonnen hätte. Wir werden sehen, ob etwas und 
was an Stationierungskosten in den Haushalt 1958 
hineinkommen wird. Im Entwurf, Einzelplan 35, 
steht außer den vorhin schon erwähnten Ausgaben 
für Berlin natürlich keine Mark, wie in all den vor-
hergehenden Jahren. Aber die Ausgaben werden 
im Laufe des Jahres schon in die Nachträge kom-
men. Wenn man sie jetzt auch nicht mehr Statio-
nierungskosten nennt, sondern schamhaft dafür 
einen anderen Ausdruck gebraucht, so ist das doch 
in der Sache genau dasselbe. 
(Abg. Schröter [Berlin] : Die Milliarden 
bleiben!) 
Der Herr Bundesfinanzminister, dem wir für sein 
schweres Amt alles Gute wünschen, und der weiß 
Gott keine leichte Aufgabe übernommen hat, täte 
besser daran, uns mit solchen Formulierungen nicht 
zu reizen. 
Wir hören immer und haben es auch heute ge-
hört: die Zahlungen sind einmalig, sie sind letzt-
malig, sie sind von nichtpräjudiziellem Charakter. 
Schauen wir doch einmal in die Denkschrift zu den 
Vereinbarungen, die wir jetzt ratifizieren sollen, 
hinein! Da finden wir — Drucksache 47, Seite 4, 
rechte Spalte — folgenden Satz: 
Es hätte mit dem Sinn des Artikels 3 des Nord-
atlantik-Paktes nicht im Einklang gestanden, 
eine Wiederholung der Zahlungen ausdrücklich 
auszuschließen. Die Bundesregierung hat sich 
daher auch, einer amerikanischen Bitte entspre-
chend, bereit gefunden, die sich aus Artikel 3 
ergebende Möglichkeit späterer Gespräche zu 
bestätigen. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 	1563 
Dr. Gülich 
Das ist also wieder dasselbe, was wir schon so 
genau kennen, was Fritz Reuter mit „Olle Kamel-
len" und was der Berliner Volksmund mit „Kalter 
Kaffee" bezeichnen. Wenn die Bundesregierung sich 
bestimmten Verpflichtungen nicht entziehen kann, 
dann soll sie vor das Parlament treten und ihr An-
liegen hier auch vertreten. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Ich verstehe wirklich nicht, warum jedes Jahr aufs 
neue dieses Versteckspiel getrieben wird, warum 
nicht jedes Jahr die Vorlage zur schließlich doch 
unvermeidlichen Genehmigung durch das Parlament 
rechtzeitig unterbreitet wird. 
Nach dem, was soeben vorgelesen und den Ame-
rikanern gegenüber bestätigt wurde, ist es klar, 
daß die Bundesrepublik auch in Zukunft Zahlungen 
leisten wird. Nun komme ich zu einer ganz konkre-
ten Frage. Wir wissen doch, daß der Herr Bundes-
kanzler für das Jahr 1958 bereits Abmachungen ge-
troffen hat, Abmachungen, die ihm eben diesen 
herzlichen Empfang in London gesichert haben. Die 
„Neue Zürcher Zeitung" berichtete aus London am 
23. April: 
Die stärksten Ausdrücke werden verwendet, 
um das deutsche Publikum von der Herzlichkeit 
und völlig ungetrübten Atmosphäre der Begeg-
nung auch wirklich zu überzeugen. In der deut-
schen Presse ist sogar das Wort vom „ent-
scheidenden Durchbruch" in den deutsch-briti-
schen Beziehungen zu lesen, das der Front-
generation hierzulande 
— also in England —
offenbar auch einen zivilen und psychologischen 
Sachverhalt erst so recht glaubwürdig und ge-
hörig dramatisch macht. 
Die „Neue Zürcher Zeitung" fährt nachher fort — 
auf das andere komme ich zurück —: 
Die Formel des Kommuniqués, die auf die Kon-
ferenz und auf die Rolle der deutschen Frage 
Bezug nimmt, ist sehr elastisch, um nicht zu sa-
gen, weich gehalten. 
Der Herr Bundeskanzler war über die Herzlich-
keit, mit der man ihm in London begegnet ist, sehr 
beglückt. Nach Pressemeldungen hat er z. B. ge-
äußert: Zu Hause — also in der Bundesrepublik, 
im Parlament — werde ich gebürstet, hier in Lon-
don werde ich gestreichelt. — Ja, meine Damen 
und Herren, wie gern würden wir den alten Herrn 
auch streicheln, wenn er uns die Möglichkeit zu 
einer gemeinsamen Außenpolitik gäbe 
(allgemeine Heiterkeit) 
und wenn er das Parlament immer so rechtzeitig 
und vollständig informierte, wie es Recht und Sitte 
in demokratischen Staaten nun einmal gebieten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das offizielle Kommuniqué der Bundesregierung 
sagt über die Londoner Konferenz in bezug auf die 
Stationierungskosten, die sich ja in Zahlen des Bun-
deshaushalts ausdrücken, für die der deutsche 
Steuerzahler aufzukommen hat, folgendes: 
Der Bundeskanzler und der Premierminister 
gaben ihrer Freude darüber Ausdruck, daß die 
Grundlage einer Einigung über das Problem 
der britischen Streitkräfte in Deutschland ge-
funden worden ist. Diese Übereinkunft liegt 
dem Nordatlantikrat, in dem die Verhandlun-
gen geführt worden sind, zur Zustimmung vor. 
Wir möchten gern, daß sie auch dem deutschen 
Parlament zur Zustimmung vorgelegt werden, und 
wir möchten gern, daß die deutsche Presse und da-
mit auch die deutsche Öffentlichkeit über das in-
formiert werden, was wirklich los ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich habe deswegen an die Bundesregierung einige 
Fragen zu stellen. Was ist denn nun in London 
wirklich abgemacht worden? Die „Deutsche Zei-
tung und Wirtschafts-Zeitung" hat das Verdienst, 
am 19. April vor der Reise des Bundeskanzlers 
einige bemerkenswerte Mitteilungen gemacht zu 
haben. Genauere Anhaltspunkte gibt die englische 
Presse, von der ich die wichtigsten Ausschnitte 
mitgebracht habe. Die „Times" vom 25. April be-
hauptet z. B., daß der Bundeskanzler Direktzahlun-
gen für das, was man bisher Stationierungskosten 
genannt hat, von 12 Millionen Pfund pro Jahr — 
das sind rund 140 Millionen D-Mark — zunächst 
für drei Jahre fest zugesagt habe. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Herr Staatssekretär van Scherpenberg, wir würden 
hier im Parlament gern wissen, ob diese Mitteilung 
der „Times" richtig ist, ob der Herr Bundeskanzler 
eine solche Zusage gemacht hat, und wir würden 
gern wissen, warum Sie, Herr van Scherpenberg, 
heute bei der Begründung dieser Vorlage darüber 
nicht etwas Konkretes gesagt haben. Das sind im-
merhin, wenn es stimmt, für drei Jahre 420 Millio-
nen D-Mark, die als deutscher Beitrag zu einem 
gemeinsamen Forschungsprogramm im Rahmen der 
NATO deklariert werden. Ja, meine Damen und 
Herren, warum müssen denn immer wieder für alte 
Sachen neue Namen erfunden werden? Das führt 
doch zur Irreführung des Parlaments und der deut-
schen Öffentlichkeit. Das deutsche Volk in der Bun-
desrepublik hat sich in seiner Mehrheit — zumin-
dest im letzten September — so außerordentlich 
geneigt gezeigt, der Bundesregierung Adenauer 
einen großen Vertrauensbeweis zu geben. Warum 
erschüttert denn die Bundesregierung dieses Ver-
trauen immer wieder dadurch, daß sie dem Parla-
ment keine Mitteilungen macht, daß sie die Presse 
und die Öffentlichkeit nicht genügend informiert? 
(Beifall bei der SPD.) 
Wenn ich richtig unterrichtet bin, kommen zu den 
eben genannten 420 Millionen D-Mark weitere 
Finanzhilfen, eine Devisenhilfe in Form eines 
Rüstungsvorauszahlungskontos von 50 Millionen 
Pfund — gleich rund 600 Millionen D-Mark — der 
Bundesregierung bei der Bank von England in Lon-
don, aus dem innerhalb der nächsten drei Jahre 
britische Rüstungslieferungen an die Bundesrepu-
blik bezahlt werden sollen. Nun gut, könnte man 
sagen, das ist eine Vorauszahlung, die vielleicht 
1 564 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 
Dr. Gülich 
in Ordnung ist. Aber ist das richtig, Herr Staats-
sekretär des Auswärtigen, daß auf Grund einer 
Klausel über den verbleibenden Rest später ver-
handelt werden soll? Wenn ja, geht man also da-
von aus, daß ein Rest bleibt! Ist es richtig, daß 
diese Klausel besagt, der Rest solle keinesfalls an 
die Bundeskasse zurückgezahlt werden? Wenn 
solche Abmachung für die Zukunft getroffen sein 
sollten, dann sollten wir es uns bei der Ratifizie-
rung eines Vertragswerkes, das bereits der Ver-
gangenheit angehört, nicht so bequem machen. 
Zu den beiden soeben genannten Posten kommt 
— nach Pressemeldungen — eine kombinierte De-
visen- und Haushaltshilfe in Form von drei Rück-
zahlungsraten der britischen Nachkriegswirtschafts-
hilfe von je 7,5 Millionen Pfund, also 82 Millionen 
D-Mark, macht also zusammen rund 250 Millionen 
DM, welche vorzeitig, also längst vor der Fälligkeit, 
in bar zurückgezahlt werden sollen. In Höhe der 
vorzeitig zu zahlenden Beträge von mindestens 
250 Millionen DM verschuldet sich dann der Bund 
bei der Deutschen Bundesbank. 
Rüstungsvorauszahlungen, Forschungsbeiträge, 
und wie es alles heißt, werden vermutlich auch in 
Zukunft aus dem Einzelplan 14, dem Verteidigungs-
haushalt, bestritten. 
Die Times macht nun noch einige weitere, für 
uns gar nicht uninteressante Andeutungen, die auch 
wieder mit dem zusammenhängen, was der Herr 
Staatssekretär vorhin gesagt hat. Sie schreibt näm-
lich in einem Artikel „Limit of withdrawal", daß 
eine Verständigung mit dem Herrn Bundeskanzler 
auch darüber erzielt sei, daß die britischen Truppen 
im nächsten Jahr verringert werden sollen; darüber 
hat übrigens auch die Deutsche Zeitung und Wirt-
schafts Zeitung am 3. Mai geschrieben. Nach diesem 
Truppenabzug von vielleicht 9000 Mann würden 
dann also noch 46 000 Mann in 6 Brigaden auf deut-
schem Boden verbleiben. Demgegenüber war mir 
in den Formulierungen des Herrn Staatssekretärs, 
der keinerlei konkrete Angaben gemacht hat, sie 
aber offensichtlich machen könnte, folgendes inter-
essant: Er begrüßte die Bereitschaft Großbritan-
niens, auch in Zukunft starke Truppen in der Bun-
desrepublik zu halten. Ich bin der Meinung, hier 
muß in konkreten Zahlen gesprochen werden, und 
entweder muß der Herr Staatssekretär des Auswär-
tigen diese ausländischen Pressemeldungen bestäti-
gen oder er muß sie für unrichtig erklären. 
Erinnern Sie sich doch daran, meine Damen und 
Herren, was die Bundesregierung vor dem Abschluß 
der Pariser Verträge von dieser Stelle aus alles 
gesprochen und versprochen hat! Wer sich nicht 
daran erinnert, wer es nicht weiß, sollte es in den 
alten Parlamentsverhandlungen nachlesen. 
Nachdem ich diese Andeutungen aus der Presse 
gebracht habe, kommt meine konkrete Frage: Was 
ist bereits mit Großbritannien und was ist bereits 
mit den übrigen Stationierungsmächten abgespro-
chen worden? Oder wenn mit den übrigen Statio-
nierungsmächten noch nichts ausgehandelt worden 
ist, glaubt die Bundesregierung, daß sie in Zukunft 
Zahlungen nur an Großbritannien zu leisten habe 
und die übrigen Entsendestaaten keine finanziellen 
Beiträge mehr bekämen? Ich glaube, diese letzte 
Frage ist rein rhetorischer Natur. Es wird keinen 
Minister und keinen Staatssekretär geben, der von 
der Tribüne dieses Hauses sagen wird: Nein, nein, 
es geschieht nur noch für Großbritannien, weil sich 
Großbritannien unglücklicherweise in so großen 
Schwierigkeiten befindet. Ob es sich in so großen 
Schwierigkeiten befinden würde, wenn es sich nicht 
auf das Atomexperiment eingelassen hätte, ist eine 
andere Frage. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich würde niemals sagen, daß wir uns Verpflich-
tungen entziehen sollten. Aber wir sollen hier ja 
doch für Dinge geradestehen, die andere Mächte 
aus Gründen gemacht haben, die jedenfalls mit dem 
Ziel und dem Geist der NATO nicht vereinbar sind. 
In diesem Zusammenhang möchte ich auch noch 
die Frage stellen: Was haben denn andere Mächte 
— das weiß sicher der Herr Bundesfinanzminister —, 
nämlich die übrigen Entsendestaaten, in ihre Haus-
haltsplanentwürfe schon an erwarteten Beträgen 
eingestellt, an Beträgen, mit denen sie fest rechnen? 
Und noch eine Frage hierzu. Wir haben zirka 
250 000 deutsche Beschäftigte bei den Stationie-
rungsmächten. Wir wissen, daß die tarifrechtlichen 
Fragen höchst ungeklärt sind. 
(Abg. Eschmann: Sehr richtig!) 
Wir wissen, daß in diesen 250 000 deutschen Be-
schäftigten eine tiefgebende Unruhe ist, 
(Abg. Eschmann: Sehr wahr!) 
weil ihre Forderungen nicht erfüllt werden; ach, 
ich will es besser ausdrücken: weil nicht das ge-
schieht, auf das sie wirklichen Anspruch haben. So 
ist es richtig gesagt. 
(Abg. Eschmann: Da wird hinhaltender 
Widerstand geleistet!) 
Behandeln die einzelnen Stationierungsmächte ihre 
deutschen Beschäftigten verschieden, und trifft es 
zu, daß gerade mit den großbritannischen Stellen in 
Deutschland besondere Schwierigkeiten in bezug 
auf die deutschen Beschäftigten bestehen? Ich 
glaube, darüber muß doch hier mal offen gesprochen 
werden, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
und in diesem Zusammenhang muß es gesagt wer-
den. 
Ein Letztes. Seit dem Oktober 1955 hat die 
Truppenvertragskonferenz fast in Permanenz ge-
tagt. Ich weiß gar nicht, wie man überhaupt so 
lange über einen noch so komplizierten Gegenstand 
tagen kann, wenn auf beiden Seiten der loyale 
Wille besteht, sich zu einigen. Das kann ich nicht 
begreifen. Im Oktober oder im September, jeden-
falls im Herbst 1957 sind diese Verhandlungen vor-
läufig eingestellt worden. Sie sind nicht abgebro-
chen worden. Die Stationierungsmächte sind sehr 
fleißig bemüht, deutsche Leistungen zu erhalten. 
Dabei habe ich nicht von den sonstigen Leistungen 
gesprochen, die sich im Haushaltsplan in geldwerten 
Leistungen, in Nutzungsentschädigungen und der-
gleichen ausdrücken, und ich habe nichts von dem 
gesagt, was sich in der volkswirtschaftlichen Bilanz 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 	1565 
Dr. Gülich 
negativ auswirkt und im Haushaltsplan in Zahlen 
nicht in Erscheinung tritt. Wann wollen denn nun 
eigentlich unsere verbündeten Mächte zu den deut-
schen Vorschlägen endgültig Stellung nehmen? 
Es ist doch einfach mit dem Geist einer gemein-
samen Verteidigungsanstrengung, so wie sie sie 
auffassen, nicht vereinbar, daß für die Bundesrepu-
blik weiterhin Diskriminierungen bestehenbleiben, 
die schon vor dem Abschluß des Generalvertrages 
und des EVG-Vertrags im Dezember 1952 hätten 
abgeschafft werden müssen, spätestens aber im 
Februar 1955 vor dem Abschluß der Pariser Ver-
träge. Es ist doch einfach nicht zu begreifen, daß 
solche Reste besatzungsmachtlicher Auffassung noch 
unter unseren Verbündeten bestehen. Da ist doch 
irgend etwas nicht in Ordnung. 
Deswegen habe ich mich bemüht, Sie auf die, 
wie ich hoffe, wichtigsten Tatsachen und Probleme 
hinzuweisen. Über alles das, was mit Stationie-
rungskosten zusammenhängt, über das gesamte 
Verhältnis zu den anderen Mächten, unseren heu-
tigen Verbündeten, wird das Parlament entweder 
gar nicht oder unzulänglich oder zu spät und zu-
mindest für den Nichteingeweihten irreführend 
unterrichtet. Ich habe vorhin schon einmal ange-
deutet: mag sein, daß sich die Bundesregierung 
manchen Verpflichtungen nicht entzieh en kann, 
mag sein. Warum aber spricht sie dann nicht ganz 
offen, klar und wahr zu den gesetzgebenden Kör-
perschaften, so wie es das Gesetz auch für die 
Bundesregierung befiehlt? 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
Herr Abgeordneter Berendsen. 
Berendsen (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte meine Ausführun-
gen damit beginnen, daß ich dein Herrn Staatssekre-
tär van Scherpenberg namens der CDU/CSU-Frak-
tion zustimme. Er hat betont, wir sollten zunächst 
bei der Behandlung gerade dieses schwierigen 
Stoffes nicht vergessen, daß wir von unseren Freun-
den im Laufe der letzten Jahre eine große Hilfe 
personeller und materieller Art bekommen haben 
und sie auch weiterhin erhalten, daß also ein Auf-
rechnen von Mark und Pfennig hier ganz sicher 
nicht richtig ist. 
Andererseits, Herr Kollege Gülich, möchte ich 
auch das betonen, was Sie sagten. Wir wollen uns 
keineswegs unseren Verpflichtungen entziehen; wir 
wünschen aber als Parlament rechtzeitig zu erfah-
ren, was gespielt wird. Wir wünschen nicht Vor-
lagen zu bekommen, mit deren Annahme wir ledig-
lich das billigen, was schon — wie Sie ganz richtig 
sagten — zu 90 % erfüllt ist, sondern möchten nun 
wirklich erfahren, was los ist. 
Heute, bei der ersten Lesung, sollten wir uns 
infolgedessen darauf beschränken, das anzumelden. 
was wir in den Ausschußberatungen von der Bun-
desregierung, vom Auswärtigen Amt und vom Fi-
nanzministerium fordern werden, so wie Sie es 
eben schon getan haben. Ich möchte diese Forde-
rungen kurz noch einmal konkretisieren. 
Ohne Zweifel ist es richtig, daß, wie Sie eingangs 
sagten, vom Rechtsstandpunkt aus die Verpflich-
tungen aus den Pariser Verträgen, aus dem Finanz-
vertrag zur Leistung von Stationierungskosten mit 
Ablauf des ersten Verteidigungsjahres erledigt sind. 
Genauso ist aber sicher, daß wir gemäß Artikel 3 
des NATO-Vertrages zu gemeinsamen Überlegun-
gen angehalten sind für den Fall, daß innerhalb 
des Bündnisses gewisse Schwierigkeiten materieller 
und personeller Art auftreten. 
Sie führten vorhin aus der Vorlage Drucksache 47 
einen Satz an, den ich vielleicht noch einmal 
zitieren darf: 
Es hätte mit dem Sinn des Artikels 3 des Nord-
atlantik-Paktes nicht im Einklang gestanden, 
eine Wiederholung der Zahlungen ausdrücklich 
auszuschließen. Die Bundesregierung hat sich 
daher auch, einer amerikanischen Bitte ent-
sprechend, bereit gefunden, die sich aus Ar-
tikel 3 ergebende Möglichkeit späterer Ge-
spräche zu bestätigen. 
Dann geht es aber weiter: 
Wenn jedoch die deutsche Wiederbewaffnung 
die vorgesehene Entwicklung nimmt, werden 
die Überlegungen, die jetzt zur Bejahung einer 
beschränkten deutschen Zahlungsfähigkeit ge
-
führt haben, später zu einer negativen Fest-
stellung führen. 
Ich hoffe, daß die Bundesregierung, Herr Staats-
sekretär, das, was hier in dieser Vorlage gesagt ist, 
dann auch in die Tat umsetzt. 
Nun lassen Sie mich — damit ich Sie nicht un-
nötig lange aufhalte und nicht wiederhole, was 
meine Herren Vorredner schon gesagt haben — 
folgende konkrete Forderungen für die Beratung 
in den Ausschüssen stellen. 
Einmal möchten wir die Zusicherung, daß keine 
Nachforderungen zu dem, was in der Vorlage steht, 
an uns herankommen, daß also das, was in der Vor-
lage steht, nun wirklich der Schluß für 1957 ist. 
Zweitens möchten wir — auch das ließ, glaube 
ich, Herr Kollege Dr. Gülich anklingen —, daß, 
wenn wir auch nicht eine Koppelung des Truppen-
vertrages mit der abschließenden Behandlung die-
ser Vorlage erreichen können, doch die Bundes-
regierung zum mindesten klar zum Ausdruck 
bringt, daß der Truppenvertrag nunmehr — ich 
möchte sagen, bis zur dritten Lesung der Vorlage 
Drucksache 47 — wirklich endgültig abgeschlossen 
werden wird. Das ist ein Wunsch des Parlaments, 
und ich glaube, daß wir der Bundesregierung diesen 
Wunsch vortragen können. 
Sie haben darauf hingewiesen, Herr Dr. Gülich — 
Sie haben Pressestimmen des Auslandes erwähnt --, 
daß gewisse Forderungen für 1958 anstehen. Sie 
haben die „Times" erwähnt und haben Zahlen ge-
nannt. Ich nehme an, daß der Herr Bundesfinanz-
minister und Herr Staatssekretär Scherpenbeg 
hierauf noch antworten werden, so daß es mir, der 
ich nicht Mitglied des Haushaltsausschusses bin, 
erspart bleibt, diese rein finanziellen Dinge noch 
1566 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 
Berendsen 
einmal zu wiederholen. Grundsätzlich aber, ich 
glaube das sagen zu können, möchten auch wir 
vom Verteidigungsausschuß aus wissen, was 1958 
kommt. 
Ich glaube auch, es wäre eine gute Anregung, 
wenn wir sagten, daß Spannungen, wie sie sich bis-
her in jedem Jahre vor allem zwischen Groß-
britannien und der Bundesrepublik ergeben haben, 
in Zukunft durch derartige Verhandlungen vermie-
den werden sollten, damit wir nicht immer wieder 
erneut mit denselben Schwierigkeiten zu kämpfen 
haben, sondern jetzt zu einem wirklichen Abschluß 
dieses Themas kommen. Ich habe aus dem Studium 
auch der deutschen Presse den Eindruck gewonnen, 
daß manche Entsendungsmächte noch ein wenig in 
Besatzungskategorien denken, vor allem in der 
Ausgabe der Mittel, die ihnen zugestanden werden 
(Abg. Eschmann: Etwas mehr als „ein 
wenig"! — Abg. Dr. Gülich: Und in der 
Verwendung der Mittel!) 
- ich glaube, wir sind da einer Meinung —, und es 
ist durchaus notwendig, darauf hinzuweisen, daß 
die in unserm Lande stationierten Verbände nicht 
besser stehen sollen als in ihrem eigenen Lande. 
Ein etwa noch vorhandener Überhang eines Be-
satzungsdenkens sollte beseitigt werden. Ich möchte 
also stark betonen, daß wir den Grundsatz 
der Sparsamkeit hier besonders beachtet wissen 
möchten. 
Schließlich erwähnten Sie, daß — auch nach 
Pressemeldungen — gewisse Verhandlungsansätze 
für eine weitere Reduzierung der englischer Trup-
pen auf deutschem Boden festzustellen seien. Vom 
Standpunkt der Verteidigung aus müssen wir die 
Forderung erheben, und so ist hier immer wieder 
gesagt worden, daß die Aufrechterhaltung der 
Kampfkraft - in Verbindung mit den hier gelei-
steten Zahlungen - als selbstverständlich ange-
sehen wird. 
Das wären die Forderungen, die von meinem 
Standpunkt aus vorzutragen wären; ich möchte 
glauben, daß sie sich mit den Ihren im wesentlichen 
decken. Deshalb möchte ich nicht unnötig lange 
all das wiederholen, was Sie schon gesagt haben, 
möchte vielmehr bitten, daß die Bundesregierung 
uns in den Ausschüssen die Auskünfte gibt, um die 
ich soeben gebeten habe. Wir von der Koalition 
sind uns darüber im klaren, daß Opfer gebracht 
werden müssen, und wir wollen diesen Opfern nicht 
ausweichen. Wir möchten aber betonen, daß wir 
das keineswegs und in jedem Falle freudig tun. 
Vielmehr erwarten wir, daß die Bundesregierung 
— um noch einmal zu konkretisieren, was ich im 
Verlauf meiner Ausführungen gesagt habe — Nach-
forderungen für 1957 ablehnt, die Truppenvertrags-
konferenz bald zu einem Abschluß bringt und für 
die Beratung des Gesetzentwurfs in den Aus-
schüssen die soeben geforderten Auskünfte gibt. 
(Abg. Dr. Gülich: Für 1957 gibt es natürlich 
keine Nachforderungen mehr!) 
— Wollen wir hoffen! 
(Abg. Dr. Gülich: 1958 sind ja offensichtlich 
schon Zahlungen vereinbart!) 
Die dritte Lesung dieses Gesetzentwurfs sollte 
erst stattfinden, wenn wir wissen, welche Gespräche 
gemäß Art. 3 des NATO-Vertrages stattgefunden 
haben — und mit welchen finanziellen Auswirkun-
gen für den Haushalt 1958 — oder geplant sind. 
Als Leistungen gemäß Art. 3 des NATO-Vertrages 
können von Deutschland auf die Dauer gesehen 
nicht Geldleistungen u n d gleichzeitiger Aufbau der 
Bundeswehr gefordert werden. Entweder das eine 
oder das andere! 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
der Abgeordnete Dr. Becker. 
Dr. Becker (Hersfeld) (FDP): Meine sehr geehr-
ten Damen und Herren! Ich denke, daß die Haupt-
fragen, die zu regeln sind, in den Ausschüssen, im 
Ausschuß für auswärtige Angelegenheiten und im 
Ausschuß für Verteidigung, zu erörtern sein wer-
den. 
(Abg. Dr. Gülich: Zu regeln ist nichts mehr, 
Herr Kollege Becker! Es darf nur noch 
zugestimmt werden!) 
Es scheint mir auch aus bestimmten Gründen der 
auswärtigen Politik zweckmäßig zu sein, die Fra-
gen, die wir sehr intensiv erörtern möchten, zu-
nächst im Ausschuß zu behandeln. Aber ich möchte 
in kurzen Worten heute schon einiges voraus-
schicken: Eine offizielle Rechtsgrundlage, die uns 
expressis verbis verpflichtet, derartige Stationie-
rungskosten oder einen Ersatz für solche zu zahlen, 
existiert nach unserer Auffassung nicht. 
(Beifall bei der FDP.) 
Auch durch eine Interpretation des berühmten 
Art. 3, den die Herren Vorredner schon zitiert 
haben, läßt sich eine solche Verpflichtung nicht 
irgendwie konstruieren. Jedenfalls warne ich drin-
gend vor einer solchen Interpretation, denn ihre 
Konsequenzen, die Schaffung einer sogenannten 
neuen Rechtsgrundlage, sind zeitlich und finanziell 
unübersehbar. 
(Erneuter Beifall bei der FDP.) 
Was uns hier vorliegt, ist praktisch doch nur der 
Versuch, eine neue Vereinbarung, eine Verein-
barung sui generis, zu schaffen, und hier ist wahr-
scheinlich der Gedanke der Kulanz, sind vielleicht 
auch einige Erwägungen auswärtiger Politik der 
treibende Teil gewesen. Hierüber werden wir be-
sonders in den Ausschüssen eingehend sprechen 
müssen. Dabei wird dann auch die Gegenfrage zu 
stellen sein: Ist bei dieser aus dem Motiv einer 
Kulanz entstandenen neuen Vereinbarung nun auch 
das berücksichtigt, was das deutsche Volk seiner-
seits an ganz speziellen Opfern schon freiwillig auf 
sich genommen hat? Ich denke da an die Unter-
stützung Berlins, ich denke an die Ostzonenflücht-
linge, und ich denke an vieles andere, was der Herr 
Kollege Gülich schon angedeutet hat. Das sind Fra-
gen, die im Auswärtigen Ausschuß zu erörtern sind. 
Aber für heute hätte ich drei Fragen zu stellen, 
die die Öffentlichkeit wohl interessieren dürften. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 	1567 
Dr. Becker (Hersfeld) 
Die erste Frage: Sind die 1,2 Milliarden schon be-
zahlt? Ich glaube, die Auguren lächeln, wenn ich 
diese Frage stelle. 
(Abg. Dr. Gülich: Ich habe schon gesagt: 
Sie sind bezahlt!) 
— Ich weiß es, aber die Öffentlichkeit wird es 
interessieren, eine klare Antwort zu haben, ob sie 
schon bezahlt sind, ehe das Parlament seine Zu-
stimmung gegeben hat. Wir wollen also auch wis-
sen, mit welcher sonstigen Ermächtigung diese 
1,2 Milliarden gezahlt sind und aus welchem Etat-
titel. 
Dann die zweite Frage. Sehen wir uns die Daten 
der Vereinbarung an! Das früheste Datum ist der 
7. Juni 1957 und das jüngste der 10. Juli 1957. Sie 
liegen also zehn bis elf Monate zurück. Ich 
frage: Welche Motive gibt es für die „übertriebene 
Hast", mit der uns das Auswärtige Amt und die 
Regierung diese Vorlage zehn bis elf Monate nach 
der Vereinbarung und nach der Erfüllung dieser 
Vereinbarung schon vorlegen? Ist das besondere 
Hochachtung vor dem Parlament, oder was ist es? 
(Beifall bei der FDP und der SPD. — Abg. 
Dr. Gülich: Das habe ich bereits angedeutet!) 
Die letzte Frage hat Herr Kollege Berendsen 
schon angedeutet. Wir wollen für das Jahr 1958 
hier im Parlament gefragt werden, ehe ratifiziert 
und ehe bezahlt wird. 
(Erneuter Beifall bei der FDP und der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
Herr Staatssekretär van Scherpenberg. 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär des Aus-
wärtigen Amtes: Meine Damen und Herren, ich will 
versuchen, Ihnen in Kürze auf die wesentlichen Ge-
sichtspunkte zu antworten, die in dieser Aussprache 
vorgebracht worden sind. 
Zunächst zum allgemeinen. Aus zwei Gründen 
habe ich vor Ihnen nicht über die zur Zeit schwe-
benden Verhandlungen wegen gewisser Zahlungen 
nach 1958 berichten können; einmal weil diese Ver-
handlungen noch nicht abgeschlossen sind. Es ist, 
glaube ich, nicht üblich, im Plenum über laufende 
Verhandlungen zu sprechen, 
(Zuruf von der SPD: Es ist schon gezahlt 
worden!) 
— Nein, es ist fürs kommende Jahr nichts gezahlt 
worden, meine Herren! Ich kann Ihnen aber sagen, 
daß diese Verhandlungen in sehr kurzer Zeit so 
weit gediehen sind, daß im Auswärtigen Ausschuß 
oder in einem sonstigen Ausschuß, der sich dafür 
interessiert, darüber berichtet werden kann. Im 
übrigen kann ich wenigstens negativ so viel sagen, 
daß die von dem Herrn Abgeordneten Gülich an-
gezogenen Pressemitteilungen über den Inhalt die-
ser Vereinbarungen samt und sonders unrichtig 
sind. In diesem Fall hat die Presse tatsächlich nicht 
alles gehört, und ihre Mitteilungen gehen zum Teil 
auf völlig falsche Nachrichten, zum Teil auf längst 
überholte Verhandlungsstadien zurück. 
Ich glaube also, daß in diesem Punkt, wenn wir 
einmal in einem vertraulichen Kreise diese Dinge 
besprechen können, auch die Bedenken des Herrn 
Abgeordneten Dr. Gülich sicher zu einem erheb-
lichen Teil ausgeräumt werden könnten. 
(Abg. Dr. Bucerius: Hört! Hört!) 
— Ja, meine Damen und Herren. 
Der Bundesregierung ist hier sehr nachdrücklich 
der Vorwurf gemacht worden, sie habe das Haus in 
diesen Dingen nicht genügend ins Vertrauen ge-
zogen. 
(Zuruf von der SPD: Das kann man wohl 
sagen!) 
Ich bitte aber doch um etwas mehr Verständnis für 
die Schwierigkeiten, in der sich die Bundesregie-
rung in einer solchen Angelegenheit befindet, die 
immerhin erhebliche finanzielle Konsequenzen hat. 
Wenn wir hier vor Sie hintreten und sagen: „Meine 
Herren, wir sind fest überzeugt, es wird gezahlt 
werden müssen, und wir werden auch künftig zah-
len müssen", dann präjudizieren wir unsere Stel-
lung völlig gegenüber unseren Verhandlungspart-
nern. Dann können wir doch nicht mehr hingehen 
und sagen: Wir wollen nicht zahlen. Ich glaube, 
hierin sollte man den Verhandlungsmöglichkeiten 
und Verhandlungsnotwendigkeiten wirklich etwas 
Rechnung tragen. Ich bin überzeugt, daß auch hier-
über in den dafür zuständigen Ausschüssen ohne 
Schwierigkeit eine Verständigung erzielt werden 
kann. 
Die wichtigsten Überlegungen, die hier ange-
stellt worden sind, betrafen die Tragweite des 
Art. 3 des NATO-Vertrages. Die Bundesregie-
rung ist sich natürlich über die Bedenken klar, die 
sich jede: rechtlichen Begründung dieser Zahlungen 
entgegenstellen. Von unserem Standpunkt aus bie-
tet Art. 3 des NATO-Vertrages im ganzen genom-
men aber doch eine günstige Ausgangsposition. 
Art. 3 des NATO-Vertrages — das ist in einem 
der Briefwechsel ausdrücklich noch einmal festge-
legt worden — statuiert eine allgemeine Unter-
stützungs- und Hilfeleistungspflicht. Er besagt aber 
in keiner Weise, in welcher Form diese Hilfelei-
stung erbracht werden soll. 
Hier ist vom Heiligen Geist gesprochen worden. 
Ich habe gegen diese Bezeichnung als „Heiliger-
Geist-Artikel" keine Bedenken, solange man ihn 
nicht als den „Christkind-" oder Weihnachtsmann
-
Artikel" bezeichnen will; das würde ich ablehnen. 
Immerhin sollte man bedenken, daß gerade die-
jenigen großen NATO-Partner, die die großen 
finanziellen Leistungen erbringen, z. B. die USA 
und Kanada, diese Leistungen immer wieder auf 
Art. 3 stützen, nicht indem sie darin unbedingt eine 
Verpflichtung erblicken, wohl aber indem sie sagen: 
Dies sind Leistungen, die wir uns auf unsere Ge-
samterfüllung anrechnen lassen müssen. In diesem 
Sinne ist auch unsere Bezugnahme auf den Art. 3 
aufzufassen. Wir sagen aber bewußt nicht etwa, 
Art. 3 involviere die Verpflichtung der Bundes-
regierung zur Zahlung von soundso viel Millionen 
oder 100 Millionen DM; das ist in keiner Weise der 
1568 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 
Staatssekretär Dr. van Scherpenberg 
Fall. Im Gegenteil, das wird auch in den Briefwech-
seln durch den besonderen Hinweis auf die Frei-
willigkeit dieser Leistungen abgebogen. Wohl aber 
bedeutet die Bezugnahme auf Art. 3, daß wir einen 
Anspruch darauf erheben können, daß diese Zah-
lungen nun nicht etwa als nachträgliche Besatzungs-
kosten angesehen, sondern daß sie uns als ein Teil 
der Erfüllung unserer gesamtpolitischen Verpflich-
tung innerhalb des NATO-Bündnisvertrages ange-
rechnet werden. 
Vielleicht noch eine kurze Antwort auf die hier 
aufgeworfene Frage der sonst üblichen Behand-
lung von Vorlagen, auch hinsichtlich des Wortlauts. 
Ich glaube, auch der Herr Abgeordnete Professor 
Gülich meinte es wohl nicht ganz ernst, als er 
sagte, die Herren Beamten und Unterhändler hätten 
es gar nicht gemerkt, daß der 7. Juni — — 
(Abg. Dr. Gülich: Das habe ich ernst ge
-
meint!) 
— Sie haben es ernst gemeint? 
(Abg. Dr. Gülich: Warum haben Sie es 
denn nicht geändert?) 
— Weil wir dann sämtliche Texte mit sämtlichen 
verhandelnden Regierungen wieder hätten ändern 
müssen, Texte, die zum Teil schon unterschrieben 
waren, und weil es, Herr Abgeordneter, auch sach-
lich völlig belanglos war. Wir werden nicht her-
gehen und eine Verhandlung neu eröffnen, wenn 
sachlich nichts dafür steht. Ich bitte hier vielleicht 
doch auch etwas aus der Erfahrung des Unter-
händlers sprechen zu dürfen. Wenn Sie eine Ver-
einbarung einmal paraphiert und unterzeichnet 
haben — paraphiert worden sind diese ganzen 
Vereinbarungen ja zum Teil schon im März -, 
(Abg. Dr. Gülich: Gewiß, aber noch nicht 
unterzeichnet!) 
dann hüten Sie sich, selbst um den Preis kleiner 
Unebenheiten in der Formulierung, daran nachher 
wieder etwas zu ändern. Denn das bedeutet die 
Wiedereröffnung der Verhandlung. 
(Abg. Dr. Kohut: Wozu sind wir eigentlich 
da, Herr vdn Scherpenberg, wenn wir 
nichts ändern dürfen?) 
— Verzeihen Sie, ich spreche jetzt von der Stel
lung eines Unterhändlers gegenüber den ande-
ren Unterhändlern. Ich spreche nicht von der 
Stellung der Regierung gegenüber Ihnen. Das ist 
doch bekannt: Verträge werden verhandelt und 
dann in der verhandelten Form dem Parlament vor-
gelegt. Das Parlament verhandelt ja die Verträge 
nicht. Deswegen kann es auch an dem Wortlaut 
der Verträge im einzelnen nichts ändern. Es kann 
nur an der Gesetzesvorlage der Regierung etwas 
ändern. 
Ich wollte nur sagen: das ist nicht etwa über-
sehen worden, sondern es ist mit vollem Bewußt-
sein so belassen worden, weil man nicht die Gefahr 
laufen wollte, in dieser außerordentlich delikaten 
Sache plötzlich eine nun glücklich abgeschlossene 
Verhandlung wieder neu zu eröffnen. 
Schließlich glaube ich noch eines sagen zu müs-
sen. Hier ist, und zwar von sehr wohlunterrichteter 
Seite, die Frage der Nachtragsforderungen aufge-
worfen worden, denn es gibt ja solche Nachtrags-
forderungen. Sie sind vor allem von den Vereinig-
ten Staaten gestellt worden. Die Bundesregierung 
sieht aber keinerlei Möglichkeit, diesem Wunsch zu 
entsprechen. Eine andere Frage ist, in welcher Form 
der amerikanischen Regierung gegenüber unter 
Umständen auf anderem Gebiet ein gewisses Ent-
gegenkommen gezeigt werden könnte. Denn die 
Schwierigkeit liegt darin — und ich glaube, meine 
Damen und Herren, Sie werden dafür vielleicht 
Verständnis haben —, daß der amerikanische Kon-
greß, also das Parlament dort, entgegen dem Votum 
der Administration der Meinung ist, Deutschland 
tue viel zuwenig und die deutsche Haltung in die-
ser Sache sei völlig unkooperativ. 
Wie gesagt, irgendwelche laufenden Zahlungen 
oder Nachtragszahlungen in diesem Sinne zu 
machen, hat die Bundesregierung nicht die Absicht. 
Die Möglichkeit aber, daß z. B. auch hier eine vor-
zeitige Rückzahlung von Schulden angeboten wer-
den könnte — als ein Zeichen des guten Willens —, 
ist nicht von der Hand zu weisen. Es ist aber noch 
nicht so weit. 
Ich glaube, ich habe nun, im ganzen genommen, 
zu den Punkten Stellung genommen, die hier in der 
Aussprache geltend gemacht worden sind. Ich 
möchte abschließend sagen: ich gebe Ihnen hier 
nicht die Erklärung ab, es sei die letzte oder die 
vorletzte oder die drittletzte Zahlung, aber ich gebe 
die Erklärung ab, daß sich die Bundesregierung bei 
der weiteren Behandlung dieses Problems aus-
schließlich von unseren Interessen leiten lassen 
wird, unseren Interessen sowohl was die Zurverfü-
gungstellung ausreichender Mittel für unsere 
eigene Rüstung betrifft, als auch was die Vermei-
dung von irgendwelchen Zahlungen anlangt, die 
nicht politisch und auch hinsichtlich ihrer morali-
schen Grundlage in jeder Beziehung — auch vor 
Ihnen — gerechtfertigt werden können. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
der Herr Bundesminister der Finanzen. 
Etzel, Bundesminister der Finanzen: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Herr Dr. Gü
lich hat mich angesprochen, und ich fühle mich 
daher verpflichtet, ihm zu antworten. 
(Abg. Dr. Gülich: Freundlich angesprochen!) 
— Ich weiß habe ich dankend anerkannt. 
Herr Professor Gülich, zunächst möchte ich dar-
auf hinweisen, daß wir, Sie haben es inhaltlich 
selbstverständlich respektiert, mit der Vorlage 
Drucksache 47 die Stationierungskostenzahlungen 
des Jahres 1957 und nicht die des Jahres 1958 be-
handeln. Hinsichtlich der Stationierungskosten 1958 
— und des Problems, das Sie dabei angeschnitten 
haben; soweit es überhaupt zur Diskussion steht — 
werden wir Ihnen selbstverständlich — ich komme 
darauf zurück — ein ratifikationsbedürftiges Ge-
setz vorlegen müssen und darüber hier ausgiebig 
diskutieren. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 	1569 
Bundesfinanzminister Etzel 
Ich bin der Meinung, daß ein großer Teil der Pro-
blematik, die hier behandelt worden ist, intensiver, 
genauer, mit besseren Angaben noch in den Aus-
schüssen behandelt werden sollte. Insofern stimme 
ich mit dem Herrn Kollegen Dr. Becker selbstver-
ständlich überein. Ich werde auch zu 1958 gleich ein 
paar Worte sagen. Zunächst möchte ich aber noch 
etwas zu der Vorlage 1957 ausführen, weil ich der 
Fragestellung, vor allem des Herrn Kollegen Dr. 
Becker entnommen habe, daß das eine oder an-
dere Datum vielleicht doch in Vergessenheit geraten 
konnte, was ja in der Tat kein Wunder ist. 
Zunächst ist von Herrn Dr. Becker gefragt wor-
den: Sind denn diese 1,2 Milliarden gezahlt und  — 
um Himmels willen — auf Grund welcher Ermäch-
tigung? So habe ich Ihre erste Frage verstanden. 
Ich möchte zunächst darauf hinweisen, daß die Bun-
desregierung damals sehr zeitgerecht eine entspre-
chende Gesetzesvorlage der zuständigen Stelle, dem 
Bundesrat, zugeleitet hat, nämlich am 21. Juni 1957. 
Der Bundesrat hat damals die Vorlage ein paarmal 
abgesetzt, hat sie dann aber noch in der vori-
gen Legislaturperiode erledigt. Dann ist sie aber in 
diesem Hause, also im vorigen Bundestag, nicht 
mehr zur Erledigung gekommen, was ja kein Wun-
der war. Herr Professor Gülich, 
(Abg. Dr. Gülich: Das habe ich auch nicht 
bestritten!) 
Sie kennen die damalige Situation besser als ich. 
Dann ist die Vorlage am 30. November 1957, also 
relativ schnell, erneut eingebracht worden. Ich 
glaube, gegen dieses Datum können Sie Einwendun-
gen nicht erheben. 
(Abg. Dr. Gülich: Nein!) 
Der normale Ablauf der Dinge hat uns dann bis 
heute, bis zum 8. Mai geführt. 
Nun ist Ihnen vielleicht nicht bekanntgeworden, 
Herr Kollege Dr. Becker, weil Sie nicht dem Haus-
haltsausschuß angehören, daß in diesem Ausschuß 
die Frage der Bezahlung dieser rund 1,2 Milliarden 
DM zweimal zur Diskussion gestanden hat, und 
zwar am 3. Juli 1957 und am 16. Januar 1958. Wenn 
ich mich nicht täusche, Herr Kollege Schoettle, hat 
der Ausschuß beide Male von den Ausgaben „zu-
stimmend Kenntnis genommen", wie der technische 
Ausdruck wohl lautet, der neue Haushaltsausschuß 
am 16. Januar 1958 für den letzten Rest von 25 %. 
Diese Zahlungen, Herr Kollege Becker, erfolgen 
natürlich nur aus Vorschußmitteln des Bundes mit 
den üblichen Vorbehalten und können in einen 
Titel erst eingesetzt werden, wenn der Nachtrags-
haushalt Gesetz geworden ist. Insofern gehen wir 
wohl einen Weg, der formal in Ordnung ist und 
gegen den nichts eingewendet werden kann. 
Herr Kollege Becker hat gefragt: Was ist gezahlt? 
Ich will gern die Zahlen angeben. Von den rund 1,2 
Milliarden DM sind 1,150 Milliarden DM gezahlt; 
ein Rest von 0,05 Milliarden DM steht noch aus. 
Ich persönlich bin der Meinung, daß in diesem Ge-
setz eine Präjudizierung für etwaige weitere Zah-
lungen — jedenfalls in dem Gesetz selbst — nicht 
enthalten ist. Das ist der Sachverhalt, wie er dem 
Hohen Hause vorliegt und wie ich ihn als neuer 
Bundesfinanzminister Ihnen darstellen muß. 
Die dritte Frage, die Herr Kollege Becker gestellt 
hat, nämlich bezüglich der Genehmigung etwaiger 
Forderungen für das Jahr 1958 durch das Parlament, 
ist klar dahin zu beantworten, daß alle Abkommen 
auf der Basis des Art. 3 ratifikationsbedürftig sind. 
Sie bedürfen also der Ratifizierung in diesem Hause. 
Darüber sind wir uns vollkommen klar. 
Herr Dr. Gülich hat mir vorgeworfen, ich sei in 
meiner Haushaltsrede hinsichtlich des Tatbestandes 
für 1958 — das bisher Gesagte betraf 1957 — etwas 
leichtfertig gewesen. Etwas boshaft hat er hinzuge-
fügt, ich hätte wohl ein Konzept meines Kollegen 
Schäffer benutzt. Ich muß Herrn Schäffer hier hun-
dertprozentig exkulpieren; ich habe kein Konzept 
von ihm benutzt. 
(Abg. Dr. Gülich: Dann ist es eine Geistes- 
und Wahlverwandtschaft!) 
— Das sollen Finanzminister ja an sich haben, daß 
sie geistes- und wahlverwandt sind; ich kann es 
nicht feststellen. 
(Abg. Schoettle: Das hängt mit dem Beruf 
zusammen, Herr Minister!) 
— Vielleicht. 
Der Sachverhalt ist folgender. Es ist in der Öffent-
lichkeit völlig klar und war auch am Tage meiner 
Haushaltsrede am 16. April 1958 — die Sie richtig 
zitiert haben, Herr Professor Gülich — der Öffent-
lichkeit und Ihrer Partei völlig klar, daß Stationie-
rungskosten gefordert wurden. Großbritannien hatte 
Forderungen gestellt, und nachdem wir erklärt hat-
ten, wir könnten keine weiteren Stationierungsko-
sten zahlen, war ein Gutachten dreier sogenannter 
weiser Männer angefordert worden, worin festge-
stellt werden sollte, ob Großbritannien, das ein 
Hilfsgesuch entsprechender Art an die NATO ge-
stellt hatte, eine Devisenhilfe brauche. Dieses Gut-
achten der drei weisen Männer fiel positiv aus. Dar-
auf hat der NATO-Rat einen Sonderausschuß der 
Botschafter einiger Mitgliedstaaten unter Aufsicht 
des Generalsekretärs Spaak zur weiteren Klärung 
der Frage eingesetzt. Dieser Sachverhalt ist der brei-
teren Öffentlichkeit dadurch bekanntgeworden, daß 
Herr Spaak hier in Bonn war und mit der Bundes-
regierung über das Problem gesprochen hat. Die 
Verhandlungen in dem Sonderausschuß sind zwar 
praktisch zum Abschluß gekommen, es steht aber 
noch die Behandlung einer wichtigen Frage offen. 
Die Behandlung dieses Punktes konnte mit Rück-
sicht auf die Außenministerkonferenz in Kopenha-
gen nicht abgeschlossen werden. Es ist damit zu 
rechnen, daß der Sonderausschuß im Laufe der näch-
sten Woche zu einem Abschluß seiner Beratungen 
kommt. Dann muß das Ergebnis an den NATO-Rat 
gehen, und dieser muß eine Entscheidung fällen. 
Hier kann ich nur wieder sagen: die NATO-Rats
-
Entscheidungen werden einstimmig getroffen. Inso-
fern haben wir hier eine Gestaltungsmöglichkeit 
und muß man sich praktisch mit uns verständigen. 
Auch die Bundesregierung ist in dem Sonderaus-
schuß vertreten. Dort ist vereinbart worden, daß die 
Ergebnisse der Verhandlungen vorerst geheimzu-
halten seien. Ich habe mir erlaubt, in einem Zeit-
punkt unmittelbar vor meiner Haushaltsrede einem 
verantwortlichen Herrn Ihrer Fraktion ein kurze In- 
1570 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 
Bundesfinanzminister Etzel 
formation über den damaligen Stand der Verhand-
lungen zu geben. Ich glaube, daß ein Kontakt mit 
der Opposition richtig ist. Aber das war natürlich 
eine vertrauliche Information, die ich im Augenblick 
nur geben konnte. Hier, Herr Kollege Gülich — nur 
deswegen zitiere ich es —, bitte ich mit meiner Ver-
teidigung gegenüber der Behauptung, ich hätte da-
mals etwas Falsches gesagt, ansetzen zu dürfen. 
Zunächst muß man sagen, daß die Verhandlungen 
am 17. März noch nicht abgeschlossen waren, son-
dern weitergegangen sind. Aber ich kann auch heute 
sagen, die Feststellung, daß der Haushaltsplan keine 
Ansätze mehr zur Zahlung von Stationierungskosten 
an verbündete Mächte vorsieht, traf nicht nur da-
mals zu, sondern ich habe auch heute nicht die Ab-
sicht, hierfür außerhalb der allgemeinen Ansätze 
etwas Besonderes vorzusehen. Die einzige Frage ist, 
ob innerhalb des Rahmens der Aufwendungen für 
Verteidigung, deren Summe Sie ja kennen, einige 
Umstellungen, ohne die Summe insgesamt zu ver-
größern, notwendig sind. Sie haben, Herr Dr. Gü-
lich, in dieser Richtung eine Vermutung ausgespro-
chen, mit der Sie, glaube ich — das kann ich in die-
sem Augenblick ruhig sagen —, auf dem richtigen 
Wege sind. Zusätzliche Belastungen aus diesem Ab-
kommen werden also praktisch nicht mehr auf uns 
zukommen. Soviel kann ich heute sagen. 
Herr Staatssekretär van Scherpenberg hat bereits 
gesagt, daß die Vermutungen, die Sie im übrigen 
ausgesprochen haben, so nicht richtig sind. Die 
Presse hat natürlich eine ganze Menge Vermutun-
gen aufgestellt, zu denen wir weder Stellung neh-
men konnten noch auch Stellung nehmen wollten, 
auf Grund der allgemeinen Übung, daß man wäh-
rend Verhandlungen keine Nachrichten bekanntgibt, 
und der Tatsache, daß eine Geheimhaltungsklausel 
verabredet worden ist. 
Aber es gibt ja eine ganze Menge anderer Mög-
lichkeiten, Großbritannien in seiner Devisennot in 
einem legitimen und sehr legalen Maße zu helfen. 
Das ist der Inhalt der derzeitigen Besprechungen, 
über die wir, wenn sie abgeschlossen sind, sehr 
gerne dem Ausschuß, aber auch den verantwort-
lichen Herren Ihrer Fraktion persönlich das Notwen-
dige vertraulich sagen wollen. 
Ich darf mit allem Nachdruck betonen: Es hat mir 
völlig ferngelegen, hier einfach eine Umbenennung 
vorzunehmen. Was für die Zukunft, für das Jahr 
1958, geplant ist, ist jedenfalls in wesentlichen Tei-
len etwas völlig anderes, auch im Rahmen der aide 
mutuelle. Das heißt: wir sind weggekommen von der 
bilateralen Verhandlung über eine Lösung des groß-
britannischen Devisenproblems im Rahmen des 
NATO-Rates. 
Das ist es, was ich zu dem, was hier in der Dis-
kussion gesagt worden ist, ergänzend und vielleicht 
ein wenig aufklärend beitragen kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
Herr Abgeordneter Dr. Gülich. 
Dr. Gülich (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich danke den beiden Regierungsver-
tretern für ihre Darlegungen, die ja manches Inte-
ressante gebracht haben. Herr Bundesfinanzmini-
ster, was die Frage der Zustimmung des Haushalts-
ausschusses betrifft, so möchte ich darauf hinwei-
sen, daß es eine ungute Sache ist, daß der Haus-
haltsausschuß Vorlagen bekommt, von denen er, 
ohne etwas sagen zu können, zustimmend Kenntnis 
nehmen soll. Das System der Vorwegbewilligungen, 
das mit der Einrichtung des Verteidigungshaushalts 
geschaffen war, war höchst unglücklich. Immerhin 
war das eine gesetzliche Einrichtung, die den Ver-
teidigungsausschuß und den Haushaltsausschuß er-
mächtigte, für das Parlament gewisse Bewilligun-
gen, sogar sehr große Bewilligungen auszusprechen. 
Aber dieses System der Vorwegbewilligungen gibt 
es nicht mehr. 
Zu Ihrer Haushaltrede! Daß Sie subjektiv nichts 
Falsches gesagt haben, daß Sie dem Parlament 
nichts Falsches sagen wollten, davon bin ich über-
zeugt. Aber ich hatte doch klar zitiert, daß es mit 
dem Sinn des Artikels 3 nicht in Einklang gestan-
den hätte, eine Wiederholung der Zahlungen aus-
drücklich auszuschließen. Lesen Sie Seite 2 der 
Begründung, rechte Spalte, da steht das ganz ge-
nau drin! Das deutet eben auf eine Wiederholung 
hin. Wenn aber eine Wiederholung nötig sein 
sollte — und jetzt folge ich dem Herrn Kollegen 
Becker —, dann wäre es schon gut, wenn das nicht 
in der Form geschähe, daß wir erst nach vielen 
Monaten, wenn alles ausgehandelt ist, das Ergebnis 
zur Ratifikation bekommen. Es wäre auch gut, 
wenn die Bundesregierung Gelegenheit nähme, vor 
dem Abschluß solcher Verhandlungen mit Vertre-
tern des Parlaments, vor allem im Verteidigungs-
ausschuß und im Haushaltsausschuß, die Fragen in 
aller Offenheit zu besprechen. 
Ich muß nun noch ein Wort an Herrn Staatsse-
kretär van Scherpenberg richten. Ich habe, gestützt 
auf englische Pressemeldungen, natürlich nicht Mel-
dungen aus der englischen Radaupresse, sondern 
Meldungen aus der „Times", aus dem „Manchester 
Guardian" und aus anderen Zeitungen, eine Reihe 
ganz konkreter Angaben gemacht. Ich habe drei 
sehr konkrete Angaben gemacht über Zahlungs-
verpflichtungen, die der Herr Bundeskanzler ein-
gegangen sei, und eine konkrete Angabe über eine 
im kommenden Jahr bevorstehende Verminderung 
der britischen Truppen. Es hat mich interessiert, zu 
hören — ich habe keinen Grund, daran zu zweifeln, 
und ich glaube, das ganze Parlament wird Ihnen 
dankbar sein —: Sie haben diese Pressemeldungen 
- wörtlich — „samt und sonders als unrichtig" 
bezeichnet. Sie fuhren fort: „zum Teil völlig falsch", 
„zum Teil überholt". Das gilt also nicht nur für die 
finanziellen, sondern auch für die militärischen 
Dinge. Jetzt wissen wir doch wenigstens, woran 
wir sind, und brauchen uns insoweit nicht mehr zu 
beunruhigen. 
Nur das mit dem Datum, Herr Staatssekretär, 
nehme ich Ihnen nicht ab. Wenn man einen Vertrag 
paraphiert hat und da drinsteht — weil man ihn 
vielleicht im März paraphiert und auf die Unter-
schrift Anfang März gehofft hat —: Sollte der Ver-
trag nicht bis zum 1. Juni ratifiziert worden sein, 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 	1571 
Dr. Gülich 
dann sollen die und die Wirkungen eintreten, und 
wenn der Vertrag dann erst am 7. Juni unterzeich-
net, also abgeschlossen wurde, dann entspricht es 
den üblichen Gepflogenheiten wie beim Abschluß 
privatrechtlicher Verträge, notarieller Akte — wir 
sehen das ja auch dauernd bei Gesetzentwürfen, 
die wir später verabschieden, als gedacht war -, 
daß das Datum des Inkrafttretens geändert wird. 
Dann entspricht es den üblichen Gepflogenheiten, 
ein Datum, das den materiellen Inhalt der Ab-
machungen nicht berührt, zu verändern. Das hat 
doch nicht einen Rattenschwanz neuer Verhand-
lungen zur Folge, Herr Staatssekretär, sondern 
das ist doch einfach die Änderung eines Datums in 
technischer Beziehung, die überhaupt keinerlei Wir-
kungen auslöst. Und ich meine, so ein heuriger 
Hase bin ich ja schließlich auch nicht! 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
Herr Staatssekretär van Scherpenberg. 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär des Aus-
wärtigen Amts: Ich darf mir ein paar ganz kurze 
Bemerkungen zu dem erlauben, was eben gesagt 
wurde. 
Ihren Ausführungen zur Frage des Datums, Herr 
Abgeordneter Gülich, kann ich leider nicht bei-
pflichten. Wenn man eine schwierige Verhandlung 
abgeschlossen hat und den Gegenstand noch einmal 
behandelt, dann kommen unwiderstehlich wieder 
Dinge hoch, die man gerade mit mehr oder weniger 
Glück durch die Unterschrift erledigt hat. 
(Abg. Dr. Gülich: Die Unterschrift war noch 
nicht geleistet!) 
— Durch die Paraphe. — Das ist eben nicht das 
gleiche wie bei einer Gesetzesvorlage oder bei et-
was Ähnlichem. 
Außerdem sollte man im vorliegenden Fall fol-
gendes bedenken. Das Entscheidende war — und 
deswegen war dieses Datum völlig belanglos -, 
daß eben praktisch nach dem 1. Juni unter allen 
Umständen Vorauszahlungen erbeten werden soll-
ten. Darum brauchte das Datum gar nicht geändert 
zu werden; höchstens hätte man den Hinweis auf 
das Inkrafttreten verändern können. 
(Abg. Dr. Gülich: Es ist doch kurios und 
absurd, am 7. Juni den 1. Juni zu 
schreiben!) 
— Ich bitte, die Vorlage an diesem Punkt nicht 
scheitern zu lassen. 
(Abg. Dr. Gülich: Lassen wir es auf sich 
beruhen!) 
Zu der Frage der Richtigkeit oder Unrichtigkeit 
der Pressemeldungen möchte ich, um hier nicht 
falsch verstanden zu werden, folgendes sagen. Ich 
kann natürlich nicht für jede Zeitung gutstehen, 
die irgendwelche Meldungen über diese Dinge ge-
bracht hat. Zu den Meldungen, die der Herr Abge-
ordnete Professor Gülich hier angeführt hat, kann 
man sagen, daß jede einzelne von ihnen mehr oder  
weniger grobe Unrichtigkeiten enthielt. Ich kann 
Ihnen heute, wenn ich nicht schon den ganzen In-
halt hier mitteilen will, nicht genau sagen, welches 
die einzelnen Unrichtigkeiten sind. Ich bin aber 
sehr gern bereit, Ihnen das vertraulich mitzuteilen. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor. Ich schließe die Aus-
sprache. 
Es ist beantragt, die Vorlage dem Ausschuß für 
auswärtige Angelegenheiten als federführendem 
Ausschuß und dem Ausschuß für Verteidigung als 
mitberatendem Ausschuß zu überweisen. Wer der 
vorgeschlagenen Überweisung zustimmt, den bitte 
ich um ein Handzeichen. — Danke. Gegenstimmen? 
— Enthaltungen? — Die Überweisung ist, soweit ich 
sehe, einstimmig beschlossen. 
Ich rufe Punkt 3 der Tagesordnung auf: 
a) Erste Beratung des von der Fraktion der FDP 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Häftlingshilfegesetzes (Druck-
sache 329) ; 
b) Beratung des Antrags der Fraktion der FDP 
betreffend Ausdehnung der Vergünstigungen 
für Kriegsbeschädigte bei der Deutschen Bun-
desbahn auf Geschädigte im Sinne des Häft-
lingshilfegesetzes (Drucksache 330) ; 
c) Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betreffend Hilfe für politische Häftlinge nach 
dem Häftlingshilfegesetz (Drucksache 361). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen vor, auf Begrün-
dung und Aussprache zu verzichten. Wortmeldun-
gen liegen mir auch nicht vor. 
Vom Ältestenrat werden folgende Überweisungs-
vorschläge gemacht: Der Gesetzentwurf Druck-
sache 329 soll an den Ausschuß für gesamtdeutsche 
und Berliner Fragen als federführenden Ausschuß 
und an den Ausschuß für Verkehr, Post- und Fern-
meldewesen, der Antrag Drucksache 330 an den 
Ausschuß für Verkehr, Post- und Fernmeldewesen 
als federführenden Ausschuß und an den Ausschuß 
für gesamtdeutsche und Berliner Fragen und der 
Antrag Drucksache 361 an den Ausschuß für ge-
samtdeutsche und Berliner Fragen überwiesen wer-
den. Wer diesen Überweisungsvorschlägen des Äl-
testenrates zustimmen will, der gebe das Hand-
zeichen. — Gegenstimmen? — Enthaltungen? — 
Soweit ich sehe einstimmig beschlossen. 
Dann rufe ich den Punkt 4 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betreffend Junge Deutsche in der Fremden-
legion (Drucksache 288). 
Auch hier schlägt der Ältestenrat vor, auf Begrün-
dung und Aussprache zu verzichten und die Vor-
lage an den Ausschuß für auswärtige Angelegen-
heiten zu überweisen. — Wortmeldungen liegen 
mir ebenfalls nicht vor. Wer der vorgeschlagenen 
Überweisung zustimmen will, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Danke. Gegenstimmen? — Enthal-
tungen? — Auch das ist, soweit ich sehe, einstim-
mig beschlossen. 
1572 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 
Vizepräsident Dr. Preusker 
Ich rufe nunmehr Punkt 5 der Tagesordnung mit 
den zu Beginn der Sitzung beschlossenen Ergän-
zungen um die Beratung der Einzelpläne 19 und 
33 auf: 
Zweite Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
über die Feststellung des Bundeshaushalts-
plans für das Rechnungsjahr 1958 (Haushalts-
gesetz 1958) (Drucksache 300) ; 
a) Mündlicher Bericht des Haushaltsausschusses 
(13. Ausschuß) zu Einzelplan 07 — Ge-
schäftsbereich des Bundesministers der 
Justiz (Drucksache 354). 
b) Mündlicher Bericht des Haushaltsausschusses 
(13. Ausschuß) zu Einzelplan 19 — Bundes-
verfassungsgericht (Drucksache 362). 
c) Schriftlicher Bericht des Haushaltsausschusses 
(13. Ausschuß) zu Einzelplan 33 — Versor-
gung (Drucksache 364). 
Als Berichterstatter zum Einzelplan 07 hat der Ab-
geordnete Dr. Schäfer das Wort. Bitte, Herr Abge-
ordneter Dr. Schäfer. 
(Vorsitz: Vizepräsident Dr. Becker.) 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Als Berichterstatter des Haus-
haltsausschusses zu Einzelplan 07 darf ich auf die 
Drucksache 354 Bezug nehmen und zu den wichtig-
sten Posten folgendes vortragen: 
Zu Kap 07 01 — Bundesministerium der Justiz —: 
Der Haushaltsausschuß hat die Personalanforderun-
gen eingehend geprüft. Er kommt zu der Empfeh-
lung, für die Arbeiten der Strafrechtsreform und 
für die Arbeiten des Referats Patentrecht je zwei 
Hilfskräfte der Besoldungsgruppe A 14 zu geneh-
migen, aber alle weiteren Personalanforderungen 
beim Bundesministerium der Justiz abzulehnen. 
Hinsichtlich der sächlichen Ausgaben ist beson-
ders erwähnenswert: Bei Tit. 308 beträgt der An-
satz 250 000 DM gegenüber 130 000 DM im Vorjahr. 
Damit sollen die Arbeiten an der Großen Straf-
rechtsreform so weit fortgeführt werden, daß der 
Entwurf eines neuen Strafgesetzbuches möglichst 
noch in diesem Haushaltsjahr dem Bundestag zu-
geleitet werden kann. Der Ausschuß schlägt vor, 
den neuen Ansatz von 250 000 DM zu genehmigen. 
Bei Tit. 950 ist ein Betrag von 220 000 DM gegen-
über 200 000 DM im Vorjahr ausgebracht. Die Mit-
tel dienen der Sammlung und Sichtung des als 
Bundesrecht fortgeltenden Rechts. Die Sammlung 
soll fortlaufend in Teilabschnitten als Teil III des 
Bundesgesetzblatts veröffentlicht werden. Ein ent-
sprechender Gesetzentwurf ist dem Bundestag be-
reits zugegangen. Es wird vorgeschlagen, dem An-
trag zu entsprechen. 
Neu ist Tit. 954 mit einem Betrag von 127 400 DM 
zur Deckung der Kosten des  deutsch-französischen 
Gemischten Gerichtshofs in Saarbrücken gemäß 
Art. 42 des Vertrags zur Regelung der Saarfrage. 
Die französische Regierung hat am Ende des Rech-
nungsjahres den auf sie entfallenden Anteil zu er-
statten. Dafür sind 45 000 DM bei Tit. 96 veran-
schlagt. Es wird vorgeschlagen, den Tit. 954 zu 
genehmigen. 
Zu Kap. 07 04 — Bundesgerichtshof in Karls-
ruhe —: In Durchführung des Gesetzes gegen Wett-
bewerbsbeschränkungen soll beim Bundesgerichts-
hof ein Kartellsenat eingerichtet werden. Seine 
Zuständigkeit bestimmt sich nach § 73 des angeführ-
ten Gesetzes. Der Senat soll mit einem Präsidenten 
und 6 Richtern besetzt werden. Der Ausschuß hat 
geprüft, ob jetzt schon die Einrichtung dieses Senats 
notwendig ist. Das Kartellamt in Berlin hat seine 
Tätigkeit erst am 1. Januar dieses Jahres auf-
genommen. Der Ausschuß war deshalb der Auf-
fassung, daß die sofortige Einrichtung des Kartell-
senats nicht notwendig ist. Da andererseits die 
Gewinnung von geeigneten Kräften einige Zeit in 
Anspruch nehmen wird, schlagen wir vor, daß die 
Einrichtung des Senats genehmigt wird, die Stellen 
jedoch mit einem qualifizierten Sperrvermerk ver-
sehen werden, der erst aufzuheben wäre, wenn die 
Notwendigkeit der Errichtung des Senats unabweis-
bar geworden ist. Außerdem wird vorgeschlagen, 
für den Senat Stellen für zwei Hilfskräfte zu ge-
nehmigen, die ebenfalls vorläufig gesperrt wären. 
Die Beschleunigung der Bearbeitung politischer 
Strafsachen beim Generalbundesanwalt erfordert 
einen weiteren Oberstaatsanwalt. Nach eingehen-
der Prüfung schlägt der Haushaltsausschuß vor, eine 
Stelle der Besoldungsgruppe A 15 zu genehmigen, 
jedoch mit dem Vermerk, daß diese Stelle am 
31. Dezember 1960 wieder wegfallen soll. 
Zur ordnungsgemäßen Erledigung der Arbeiten 
am Bundesstrafregister schlägt der Ausschuß die 
Genehmigung von zwei Stellen der Besoldungs-
gruppe A 11 und von fünf Stellen der Besoldungs-
gruppe A 7 vor. 
Kap. 07 05, Deutsches Patentamt in München. Der 
Ausschuß prüfte die Frage, ob ein neuer technischer 
Beschwerdesenat in der Besetzung von einem Se-
natspräsidenten und sechs Senatsräten eingerichtet 
werden sollte und ob darüber hinaus dem Antrag 
des Bundesministers der Justiz entsprochen werden 
sollte, die vorhandenen elf Beschwerdesenate um 
je einen Senatsrat zu verstärken. Nach eingehender 
Aussprache und unter besonderer Berücksichtigung 
der Stellungnahme des Bundesrechnungshofs kam 
der Ausschuß zu dem Ergebnis, daß eine rasche und 
zuverlässige Bearbeitung der Patentangelegenhei-
ten durch die Errichtung eines weiteren Beschwerde-
senats erreicht werden könne, die vorhandenen Be-
schwerdesenate aber nicht unbedingt verstärkt wer-
den müßten. Der Ausschuß schlägt deshalb vor, dem 
Antrag des Ministeriums, bei Kap. 07 05 Tit. 101 
die Zahl der Senatsräte von 68 auf 85 zu erhöhen, 
nicht zu folgen, sondern nur auf 73 zu erhöhen. 
Dabei darf ich noch folgendes vermerken. Das 
Deutsche Patentamt ist seit 1949 in Mieträumen des 
Deutschen Museums in München untergebracht. Zur 
Freimachung des Deutschen Museums wurde ein 
Neubau errichtet, für den insgesamt 26,5 Millionen 
DM ausgegeben wurden. Der Restbetrag von 
636 000 DM ist im vorliegenden Haushalt veran-
schlagt. Damit in Zusammenhang stehen die Kosten 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 	1573 
Dr. Schäfer 
für die erstmalige Anschaffung von Einrichtungs-
gegenständen in Höhe von 342 000 DM, die Ein-
richtung einer Kantine mit 135 800 DM und die 
Kosten der Verlegung in das neue Dienstgebäude 
mit 350 000 DM. Der Ausschuß schlägt die Annahme 
der Titel vor. 
Der Haushalt des Deutschen Patentamts schließt 
mit einem Überschuß von 940 000 DM ab. 
Zu Kap. 07 06, Oberstes Rückerstattungsgericht 
in Herford. Das Oberste Rückerstattungsgericht ist 
auf Grund des Art. 6 des Dritten Teils des Vertra-
ges zur Regelung aus Krieg und Besatzung ent-
standener Fragen gebildet worden. Das Gericht ent-
scheidet als oberste Rechtsmittelinstanz, als Revi-
sionsinstanz über Streitigkeiten bei Anträgen auf 
Rückerstattung entzogener Vermögenswerte an 
Opfer nationalsozialistischer Verfolgung auf Grund 
der in Kraft gebliebenen für die ehemals britische, 
amerikanische und französische Besatzungszone gel-
tenden Rechtsvorschriften. Das Gericht hat seinen 
Sitz in Herford. In jeder der früheren Besatzungs-
zonen ist ein Senat eingerichtet, der erste in Rastatt, 
der zweite in Herford und der dritte in Nürnberg. 
Der Ausschuß hat sich mit der, Frage befaßt, ob im 
Zuge der Aufhebung von Vorschriften der ehemali-
gen Besatzungsmächte die Aufhebung des Rück-
erstattungsgerichts angestrebt werden sollte. Der 
Ausschuß schlägt vor, die Bundesregierung zu er-
suchen, sich in Verhandlungen mit den Vertrags-
partnern um die Auflösung des Obersten Rückerstat-
tungsgerichts in Herford und um die Überleitung 
seiner Zuständigkeiten auf die deutsche Gerichts-
barkeit zu bemühen. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Es liegt ein Ände-
rungsantrag — Umdruck 51 — vor, Ich schlage vor, 
daß zunächst dieser Antrag begründet und dann 
gleich in die Aussprache zu dem Einzelplan 07 ein-
bezogen wird. 
Ich gebe dem Herrn Abgeordneten Dr. Arndt 
das Wort. 
(Abg. Ritzel: Wo ist der Herr Bundesjustiz
-
minister?) 
- Der Herr Justizminister soll auf dem Wege sein. 
Dr. Arndt (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich habe die Ehre, den von Mitgliedern 
aller Fraktionen unterzeichneten Änderungsantrag 
auf Umdruck 51 zu begründen. Es handelt sich da-
bei um einen Bundeszuschuß für die Tagung der In-
ternational Bar Association - abgekürzt: IBA —, 
die im Juli dieses Jahr in Köln stattfinden soll. Im 
Haushaltsplan sind unter Titel 956 15 000 DM als 
Bundeszuschuß vorgesehen. Diese 15 000 DM wer-
den jedoch nicht ausreichen, weil sich die ursprüng-
lichen Finanzierungspläne leider nicht haben durch-
führen lassen. Die Finanzierungspläne werden aller-
dings auch von anderer Seite erleichtert werden; 
heute morgen habe ich die erfreuliche Mitteilung 
bekommen, daß der Herr Ministerpräsident des 
Landes Nordrhein-Westfalen, wenn ihm auch Mittel 
aus dem Landeshaushalt nicht zur Verfügung ste-
hen, aus den Mitteln, die dem Ministerpräsidenten 
persönlich anvertraut sind, einen Zuschuß von 
10 000 DM zur Durchführung dieser Veranstaltung 
geben wird. 
Die IBA ist, wie aus der Vorlage hervorgeht, eine 
Organisation, die aus 57 Vereinigungen besteht, 
Vereinigungen, die in 48 Staaten beheimatet sind. 
Die IBA beschäftigt sich überwiegend mit Prob-
lemen des Völkerrechts und des zwischenstaat-
lichen Rechts. Ihre Referenten sind international 
anerkannte Juristen. Die Resolutionen ihrer Kon-
gresse werden den Vereinten Nationen übermittelt, 
mit denen die IBA in enger Fühlungnahme steht. 
Sie übt einen bedeutenden Einfluß auf internatio-
nale Abkommen und auf die innerstaatliche Gesetz-
gebung aus. 
Bei dieser Organisation handelt es sich also nicht 
nur um eine, die für die juristische Fachwelt be-
deutsam ist, sondern die Tagungen dieser Organi-
sation sind von hochpolitischer Bedeutsamkeit. Das 
geht auch rein äußerlich daraus hervor, daß es in-
ternational üblich ist, bei Veranstaltungen der In-
ternational Bar Association Empfänge durch das 
Staatsoberhaupt zu veranstalten. So hat gelegent-
lich der Tagung 1950 in London die Königin von 
Großbritannien und Nordirland einen Empfang ge-
neben und hat gelegentlich der Tagung 1956 in 
Oslo der König von Norwegen einen Empfang ge-
geben. Auch für die Bundesrepublik Deutschland 
ist beabsichtigt, daß der Herr Bundespräsident 
einen Empfang in Schloß Brühl veranstaltet. Also 
keine bloße Angelegenheit der juristischen Fach-
welt, sondern eine politisch international bedeut-
same Veranstaltung ; für uns um so bemerkenswer-
ter, weil diese Organisation seit Jahrzehnten nicht 
mehr einen deutschen Ort für ihre Zusammenkünfte 
gewählt hat. Die erfreuliche Tatsache, daß für dieses 
Jahr ein Ort in der Bundesrepublik Deutschland 
ausersehen ist, die Organisation bei sich zu beher-
bergen, ist deshalb — wie auch im Haushaltsplan 
hervorgehoben ist — für das deutsche Ansehen in 
der Welt von großer Tragweite. 
Aus diesen Gründen darf ich Sie bitten, den Zu-
schuß entsprechend zu erhöhen, damit keine irgend-
welchen Finanzierungsschwierigkeiten eintreten. 
Vizepräsident Dr. Becker: Meine Damen und 
Herren, Sie haben die Begründung gehört. Ich er-
öffne die Debatte zum Einzelplan 07 im ganzen 
und zu dem soeben gestellten Antrag. Wird das 
Wort gewünscht? — Herr Abgeordneter Wittrock 
hat das Wort. 
Wittrock (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es ist in diesem Hause aus vielfälti-
gen Gründen bei den Haushaltsberatungen der 
letzten Jahre nicht möglich gewesen, bei der Be-
handlung des Einzelplans 07 eine Justizdebatte zu 
führen. In diesem Jahre kann die sozialdemokrati-
sche Bundestagsfraktion unter keinen Umständen 
auf eine solche Debatte verzichten. Zur sachgemäßen 
Vorbereitung dieser Debatte halten wir es jedoch 
für zweckmäßig, die Aussprache in grundsätzlicher 
Hinsicht erst in der dritten Lesung zu führen. Sie 
1574 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 
Wittrock 
wissen, daß uns die Tatsache, daß heute die zweite 
Beratung dieses Einzelplans stattfinden würde, erst 
am Dienstagnachmittag bekanntgeworden ist. 
Allein diesem Umstand ist es zuzuschreiben, daß 
wir dem von uns und, wie ich weiß, auch von an-
deren Teilen des Hauses vertretenen Anliegen, 
eine Grundsatzdebatte zu den Problemen der 
Justizpolitik zu führen, erst bei der dritten Lesung 
entsprechen können. 
Wir halten diese Debatte insbesondere deshalb 
für so notwendig, weil wir feststellen müssen, daß 
sich in unserem Rechtsleben Erscheinungsformen 
zeigen, die wir nur als skandalös bezeichnen kön-
nen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Draußen im Lande manifestiert sich ein Geist, des-
sen Brutstätte sich hier in Bonn befindet, 
(Na, na! bei der CDU/CSU) 
und gerade darum ist es ein legitimes Anliegen des 
Parlaments, die grundsätzlichen Probleme der 
Justizpolitik im Bereich der Bundesrepublik zu er-
örtern. 
Was wir gerade in den letzten Wochen und Mo-
naten an sogenannten Rechtsauffassungen gehört 
haben, was wir insbesondere auch von seiten der 
Regierungsbank an sogenannten Rechtsauffassun-
gen manches Mal gehört haben, läßt erkennen, wel-
cher Ungeist hier in Bonn hockt. 
(Lachen bei der CDU CSU. — Abg. Dr. 
Weber [Koblenz] : Um Gottes willen, Herr 
Wittrock!) 
— Nun, Herr Kollege Dr. Weber, lesen Sie einmal 
die wirklich als skandalös zu bezeichnenden Aus-
führungen z. B. des Verfassungsministers, Bundes-
innenministers und Polizeiministers Dr. Schröder 
nach, jene skandalösen Ausführungen, die er hier 
anläßlich der Debatte über den sozialdemokrati-
schen Gesetzentwurf zur Durchführung einer Volks-
befragung gemacht hat. 
(Abg. Dr. Weber [Koblenz] : Die waren 
Ihnen vielleicht unbequem! „Skandalös" ist 
doch ein ziemlich abwegiges Urteil!) 
Wenn Sie das einmal in aller Ruhe nachlesen, dann 
können Sie erkennen, daß man in zunehmendem 
Maße in polizeistaatlicher Manier dazu übergeht, 
das Recht in den Dienst Ihrer parteipolitischen Be-
strebungen zu stellen. 
(Beifall bei der SPD. — Lachen und Oho
-
Rufe bei der CDU/CSU. — Zuruf in der 
Mitte: Das glauben Sie doch selbst nicht! — 
Weitere Zurufe.) 
Hier wird eine Mentalität erzeugt, und zwar ist 
dort auf der Regierungsbank die Brutstätte — — 
(Lachen und Zurufe bei der CDU/CSU. — 
Abg. Dr. Weber [Koblenz]: Um Gottes 
willen! — Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Herr Kollege Witt-
rock, ich bitte, sich in Ihren Ausdrücken zu mäßigen, 
die haarscharf an der Beleidigung vorbeigehen. 
Wittrock (SPD) : Hier wird eine Mentalität er-
zeugt, die allein die Münchner Vorgänge, jene 
skandalöse Beschlagnahmeaktion, erklären. Jene 
Beschlagnahmeaktion in München ist ein klassisches 
Beispiel dafür, wie man die Möglichkeiten, welche 
der Justiz zur Verfügung stehen, politisch, partei-
politisch, CDU-politisch mißbraucht. 
(Lachen und Zurufe bei der CDU/CSU. — 
Abg. Dr. Weber [Koblenz] : Bis vor kurzem 
wart ihr noch in München maßgebend! 
Wahrscheinlich ist dieser damals gezeugte 
Geist in der kurzen Zeit noch nicht aus
getrieben!) 
— Herr Kollege Dr. Weber, Sie kennen offensicht-
lich die Vorgänge nicht, die sich in München ab-
gespielt haben, sonst würden Sie nicht derartige 
Bemerkungen machen. 
(Abg. Dr. Weber [Koblenz] : Ich kenne sie!) 
— Dann möchte ich Ihnen und dem Hause in die 
Erinnerung rufen, was sich in München ereignet hat. 
Am 2. April hat sich dort ein Komitee gegen die 
Atomrüstung der Presse vorgestellt. Es handelt sich 
um ein Komitee, welchem namhafte Persönlichkei-
ten aus den verschiedensten Lebensbereichen ange-
hören. Der Sprecher dieses Komitees, Herr Hans 
Werner Richter, hat am 2. April vor der Presse zu-
nächst einmal darauf hingewiesen, daß die Grün-
dung dieses Komitees „Kampf gegen die Atom-
rüstung" erfolgt ist, und er hat weiterhin bei der 
Pressebesprechung ausgeführt, daß das Komitee auf 
die finanzielle Unterstützung all derer, die sein An-
liegen auch als ihr Anliegen ansehen, angewiesen 
ist. Diesem Komitee stehen nämlich nicht die Fonds 
und Mittel der Bundesregierung zur Verfügung. 
(Zurufe von der Mitte.) 
Aus diesem Grunde ist das Komitee auf die frei-
willige Mithilfe und finanzielle Unterstützung all 
derer angewiesen, die das gleiche Anliegen ver-
treten. 
Am nächsten Tage, also am 3. April, hat dann 
die „Süddeutsche Zeitung" einen Bericht über den 
Ablauf der Pressekonferenz gebracht und in diesem 
Bericht auch die Bitte um Spenden erwähnt. Sie hat 
ebenfalls das Postscheckkonto des Komitees, das 
auf den Namen des Vorsitzenden ausgestellt war, 
angeführt. Noch am gleichen Tage hat der Vorsit
zende des Komitees auf Grund eines ihm gegebenen 
Hinweises einen Antrag auf Erteilung einer Geneh-
migung nach dem Sammlungsgesetz gestellt. 
Es ist dann einige Zeit vergangen. Jedermann 
hielt die Angelegenheit für eine Formsache. Der 
Antrag lief. Ohne daß es zu irgendwelchen weite-
ren Schritten und Ankündigungen gekommen war, 
erschienen bei dem Vorsitzenden des Komitees am 
30. April morgens um 8 Uhr vier Kriminalbeamte, 
um eine Haussuchung vorzunehmen. Im Zuge der 
Haussuchung wurden sämtliche Unterlagen de:' 
Komitees beschlagnahmt. Es wurde die Privatpost 
beschlagnahmt, und man hat sogar den Durchschlag 
des Antrags auf Erteilung einer Genehmigung nach 
dem Sammlungsgesetz beschlagnahmt. 
(Abg. Dr. Weber [Koblenz] : Das hat man in 
Hessen auch getan!) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 	1575 
Wittrock 
Man hat dem Vorsitzenden des Komitees verboten, 
mit seinem Anwalt zu telefonieren. 
(Abg. Dr. Weber [Koblenz] : Gehen Sie nach 
Kassel! Da ist genau dasselbe passiert!) 
Man hat ihm das Telefon aus der Hand gerissen 
und ihn darauf aufmerksam gemacht, daß er, so-
lange die Haussuchung durchgeführt werde, nicht 
zu telefonieren habe. 
(Abg. Dr. Weber [Koblenz] : Die hessische 
Polizei und Justiz haben doch das gleiche 
getan! — Abg. Seidl [Dorfen]: Dafür kann 
der Bundesjustizminister nichts! — Wei
-
tere Zurufe von der Mitte.) 
— Aber, verehrte Herren Kollegen von der CDU/ 
CSU, weshalb sind Sie so nervös? 
(Abg. Dr. Weber [Koblenz] : Gar nicht!) 
Ihre Nervosität offenbart das ungute Gefühl, 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU) 
welches Sie selbst hier im Grunde genommen ha-
ben, Herr Justizrat Dr. Weber! 
(Beifall bei der SPD.) 
Denn Sie müßten wissen, — — 
(Abg. Dr. Weber [Koblenz] : Daß in Kassel 
ähnlich skandalöse Vorfälle vorgekommen 
sind, das wissen wir!) 
— Ich kenne den Fall nicht, den Sie hier anführen. 
(Abg. Dr. Weber [Koblenz]: Wenn zwei 
dasselbe tun, . . . ! — Lachen und Zurufe 
von der CDU/CSU.) 
Aber es ist interessant — und es zeigt die Schwäche 
Ihrer Position —, daß Sie mir nichts anderes zuru-
fen können als eine Retourkutsche. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf von der 
Mitte: Das gehört nicht hierher! — Wei
tere Zurufe von der Mitte.) 
— Gerade Sie, der Sie das Sammlungsgesetz und 
die Praxis, nach der dieses Gesetz angewandt wird, 
kennen, müßten wissen, daß es der Praxis ent-
spricht, in all den Fällen, in denen es zu einem 
Verstoß gegen dieses Gesetz kommt, zunächst den 
Beschuldigten vorzuladen, ihn zu vernehmen und 
überhaupt erst einmal dem Sachverhalt auf diese 
Weise, so wie es eigentlich auch nur dem Wesen 
des Falles entspricht, auf den Grund zu gehen. 
(Abg. Dr. Conring: Der gehört hier aber 
gar nicht her!) 
Hier ist man nicht in dieser Weise vorgegangen, 
sondern hat unter glatter Mißachtung auch des 
§ 102 der Strafprozeßordnung das gröbste Geschütz 
aufgefahren, nur mit dem Ziel, dadurch einen 
politischen Effekt zu erzielen. Es kam entscheidend 
darauf an, einer politischen Aktion, die man als 
unbequem empfindet, im Rahmen Ihrer Möglich-
keiten die finanziellen Grundlagen zu entziehen. 
(Zuruf von der Mitte: Und worauf kommt 
es Ihnen jetzt an?) 
Das ist ein Beispiel, welches zeigt, in welchem 
Ausmaß Sie und Ihre Freunde die Mittel und Mög-
lichkeiten, die es nun einmal in der Justizpraxis 
gibt, mißbrauchen. 
(Sehr wahr! bei der SPD. – Abg. Dr. We
ber [Koblenz] : In Bayern vier Jahre lang 
von der SPD erzogen!) 
Meine Damen und Herren, damit will ich auf die 
Zwischenfrage des Herrn Kollegen Vogel, der zu 
Beginn nicht hier gewesen ist, was das hier mit der 
Justizdebatte zu tun habe, noch einmal antworten. 
Verehrter Herr Kollege Vogel, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Effekthascherei!) 
das ist eines der Symptome für die Justizpolitik, 
(Abg. Dr. Conring: ... die Sie bisher in 
Bayern gemacht haben!) 
die ihren Ausgangspunkt hier in Bonn hat und die 
Sie im politischen Raum zu vertreten haben. 
(Abg. Dr. Vogel: Das nimmt Ihnen doch 
kein Mensch ab!) 
Es ist nicht nur das legitime Recht, sondern es ist 
die Pflicht des Parlaments, 
(Abg. Dr. Vogel: Auch noch!) 
hier Mißstände aufzuzeigen und Erscheinungen, 
welche schon korruptiven Charakter haben, niedri-
ger zu hängen. Wir können sie in einer wirksamen 
Weise nur in diesem obersten politischen Organ 
der Bundesrepublik Deutschland niedriger hängen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wo sie nicht 
hingehören!) 
Dieses Recht und diese Pflicht, niedriger zu hän-
gen, werden Sie, verehrte Damen und Herren von 
der CDU, dem Deutschen Bundestag hoffentlich 
nicht bestreiten. Denn wenn Sie es bestritten, wür-
den Sie selbst das Haus politisch entmachten. 
Das ist eines der Beispiele, welche uns veran-
lassen, mit aller Eindringlichkeit das Anliegen an-
zumelden, daß es in der dritten Lesung zu einer 
grundsätzlichen Justizdebatte anläßlich der Bera-
tung des Einzelplans 07 kommt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Benda. 
Benda (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Herr Kollege Wittrock, wir 
teilen mit Ihnen den Wunsch, in der dritten Lesung 
dieses Teils des Haushaltsplans eine grundsätzliche 
Justizdebatte zu fuhren. Wir sehen dieser Debatte 
mit freudigen Erwartungen entgegen. 
Ich darf Ihnen allerdings eines sagen, Herr Kol-
lege Wittrock. Ich bin neu in diesem Hause und 
kenne die Gepflogenheiten des Hauses vielleicht 
nicht so gut wie Sie, der hier länger ist. Ich konnte 
mich schon vor der Bemerkung des Herrn Präsi- 
1576 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 
Benda 
denten des Eindrucks nicht erwehren, daß der Stil 
Ihrer Ausführungen hart an der Grenze dessen 
liegt, was hier gestattet sein sollte. 
(Zuruf von der SPD: Das geht Sie nichts 
an!) 
— Herr Kollege, das geht uns nichts an? Der Kol-
lege Wittrock hat uns soeben ausdrücklich gefragt, 
ob wir ihm das Recht bestreiten wollten — wie er 
sich ausdrückte -, die Dinge niedriger zu hängen, 
also so zu reden, wie er das tut. Wir bestreiten 
Ihnen, meine Damen und Herren von der SPD, das 
Recht nicht. Jeder von uns ist in der Lage, hier 
vorn hinzugehen und sich so gut zu blamieren, wie 
er das kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich kann nur über den Stil der Ausführungen des 
Kollegen Wittrock sprechen. Denn was ich über die 
Substanz seiner Ausführungen sagen soll, weiß ich 
eigentlich nicht. 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Essen] : Ganz 
kleine Substanz!) 
— Ganz kleine Substanz! 
Kollege Wittrock, es ist Ihnen schon in einem 
Zwischenruf entgegengehalten worden, daß wir 
hier über den Einzelplan der Justiz sprechen. Ich 
darf Ihnen doch einmal etwas Ernstes sagen. Es ist 
eine ganz fatale Sache, wenn Sie hier die Justiz 
mit solchen Ausführungen angreifen, die unabhän-
gige Justiz, die Rechtsprechung, die unabhängigen 
Richtern anvertraut ist und nach unserem, wie ich 
hoffe, gemeinsamem Willen auch anvertraut blei-
ben soll. Was sollen denn Ihre Ausführungen? Ich 
bin persönlich gar nicht in der Lage, zu den Mün-
chener Dingen im einzelnen zu sprechen. 
(Abg. Wittrock: Dann wäre es besser, 
wenn Sie schwiegen!) 
— Ach, Kollege Wittrock! — Ich darf noch einmal 
wiederholen: ich bin gar nicht in der Lage, über 
diese Vorfälle im einzelnen zu sprechen; ich habe 
gar nicht die Absicht, das zu tun. Vielleicht mag 
da etwas dran sein. Vielleicht geben diese Vor-
fälle uns ebenso wie Vorfälle in Kassel und anders-
wo in Hessen Veranlassung, das Sammlungsgesetz 
wieder einmal zu überprüfen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vielleicht könnte man sich darüber gemeinsam 
einigen und so die Dinge wieder auf ihren sach-
lichen Gehalt zurückführen. 
Was soll, Kollege Wittrock, Ihre Charakterisie-
rung der Rede, die der Herr Bundesinnenminister 
hier gehalten hat, als „skandalöse Ausführungen 
des Polizeiministers"? Was soll das in einer De-
batte über unsere deutsche Justiz, und was ist das 
für ein Stil für einen Juristen, über Rechtsfragen, 
über Verfassungsfragen in diesem Hause zu debat-
tieren? 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Dr. 
Weber [Koblenz] : Von da aus kann man 
ungestört beleidigen!) 
Aber, meine Damen und Herren, die Dinge wer-
den dann für mein Empfinden wirklich ernst — und 
ich sage das nicht nur ernst, sondern ich meine es 
auch ernst —, wenn hier derartige Worte gleich als 
Einleitung kamen. Man konnte sich vorstellen, was 
da folgen würde. Ich darf Sie zitieren, Kollege 
Wittrock. Ich glaube, daß ich es richtig mitgeschrie-
ben habe. Sie haben gesprochen über einen Geist, 
dessen Brutstätte sich hier in Bonn befinde — dann 
haben Sie uns etwas über Symptome gesagt —, 
ohne uns hier des näheren etwas über die Sub-
stanz dieses Geistes auszuführen. Kollege Witt-
rock, das ist fatal. Es ist eigentlich nicht erlaubt, 
hier in dieser Weise zu sprechen und Behauptungen 
aufzustellen, die Sie nicht einmal untermauern und 
substantiieren können. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Witt-
rock: Warten Sie nur ab! Kommt alles 
noch!) 
— Gut, wir unterhalten uns gern darüber. Ich will 
keiner Frage ausweichen. Ich will nur eine Frage 
anschneiden, von der ich an sich erwartet hatte, daß 
sie von Ihnen kommen würde. Ich bin beinahe ein 
bißchen enttäuscht, daß ich dazu nichts gehört habe. 
Es handelt sich um eine Frage, über die man wirk-
lich ernsthaft reden muß, sehr viel ernsthafter, Kol-
lege Wittrock, als das, glaube ich, hier von Ihrer 
Seite geschehen ist. 
(Abg. Wittrock: Lassen Sie mal die einge-
bildeten Schulmeistereien sein! — Abg. 
Dr. Weber (Koblenz) : Die dürfen nur Sie 
machen, Herr Wittrock! — Abg. Dr. Greve: 
Da hat er ganz recht! — Gegenruf von der 
Mitte. — Abg. Dr. Greve: Herr Hilbert, 
Sie haben die größten Kartoffeln! — Hei
terkeit. — Weiterer Wortwechsel zwischen 
Abgeordneten der SPD und der CDU/ 
CSU.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Meine Damen und 
Herren, ich glaube nicht, daß ein so ernstes Thema 
wie die deutsche Justiz Anlaß zu derartigen Be-
merkungen hinüber und herüber geben sollte. Ich 
bitte, sich doch zurückzuhalten. 
Benda (CDU/CSU): Kollege Dr. Greve, wer sich 
hier vorn hinstellt, stellt sich der Erteilung von 
Zensuren. Das gilt für den Kollegen Wittrock wie 
für mich. Ich bin bereit, mich der Zensurierung hier 
zu unterwerfen. 
(Abg. Dr. Greve: Der Kritik, aber nicht der 
Erteilung von Zensuren!) 
Darf ich nun etwas zu einer Sache sagen, von der 
ich eigentlich die Hoffnung hatte, daß wir uns da 
finden könnten. Hier handelt es sich wirklich um 
eine Sache, die ich persönlich und, ich glaube, auch 
Sie — ich hoffe es — ganz, ganz ernst nehmen. Sie 
gehört, glaube ich, auch in eine solche Grundsatz-
debatte über unseren Justizetat und in eine Be-
sprechung über unsere Justiz. Zu dieser Angelegen-
heit, die ich als ernst und schwierig empfinde, will 
ich für meine politischen Freunde und mich etwas 
sagen, weil sie nach unserer Meinung so ungeheuer 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 	1577 
Benda 
wichtig ist, daß wir darüber einfach sprechen müs
-
sen. Kollege Dr. Arndt, ich sehe Sie da gerade: 
wir haben das bei der einen oder anderen Gelegen-
heit im Rechtsausschuß gemeinsam schon gemacht; 
wir haben uns darin gefunden. Ich spreche über 
Urteile von deutschen Gerichten, die in den letzten 
Wochen und in den letzten Monaten ergangen sind 
und die uns alle, glaube ich, mit Sorge und mit Er-
schrecken erfüllt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das, meine Damen und Herren, ist nun wirklich 
eine ernste Sache. Schon um des Ansehens unserer 
deutschen Justiz und unserer deutschen Richter wil-
len will ich mir hier nicht anmaßen — ich glaube, 
das können wir auch nicht —, den deutschen Rich-
tern Zensuren zu erteilen. Aber: ich glaube, es ist 
notwendig — — 
(Abg. Wittrock: Gestatten Sie eine Zwi
schenfrage?) 
— Bitte schön, Kollege Wittrock. 
Vizepräsident Dr. Becker: Bitte, Herr Kollege 
Wittrock! 
Wittrock (SPD) : Herr Kollege, haben Sie nicht 
verstanden, daß ich von Erscheinungsformen unse-
res Rechtslebens gesprochen habe, die man nur als 
skandalös bezeichnen kann, und haben Sie dabei 
nicht herausgehört, daß es hierbei auch um die Ur-
teile ging, die Sie uns hier als Neuentdeckungen 
präsentieren wollen? 
(Zurufe und Lachen bei der CDU/CSU.) 
Benda (CDU/CSU) : Kollege Wittrock, wollen Sie 
die Güte haben zuzuhören; ich will Ihnen darauf 
mal etwas sagen! 
(Anhaltende Unruhe in der Mitte.) 
Verehrter Herr Kollege Wittrock, gerade das, was 
Sie soeben sagen, habe ich herausgehört, und ge-
rade deswegen spreche ich es an. Denn — verzeihen 
Sie, ich weiß nicht, ob ich den Ausdruck gebrauchen 
darf; ich wage es — das ist das Infame: daß Sie das 
andeuten und dann von der „Brutstätte eines Gei-
stes" sprechen, um uns das in die Schuhe zu 
schieben. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zuruf von 
der Mitte: Das ist Brunnenvergiftung!) 
Ich sage es noch einmal: das ist das Unerhörte, 
(Zuruf von der Mitte: Das ist Wittrock!) 
daß solche Dinge uns in die Schuhe geschoben wer-
den, Dinge — ich wollte es gerade aussprechen 
und tue es nun mit um so mehr Nachdruck —, in 
denen sich das ganze Haus, ich glaube, von hüben 
nach drüben, finden kann: in der Verurteilung von 
Erscheinungsformen einer vergangenen Zeit, die 
gemeinsam zu überwinden wir uns gemeinsam be-
mühen sollten. 
(Beifall in der Mitte.) 
Der erste Schritt dazu, Kollege Wittrock, ist ja wohl, 
daß man sich wenigstens auf diesem Gebiete — es 
wird in diesem Hause so viel unterstellt — noch 
das Mindestmaß an gutem Willen und wirklich ehr-
lichem Wollen gegenseitig anerkennt, das in die-
sem Hause nach meiner Überzeugung überall vor-
handen ist. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Wenn wir das nicht mehr können, weiß ich im 
Grunde nicht, wozu wir hier noch stehen und reden. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Ich darf eines noch vorbringen. Ich habe es, 
glaube ich, deutlich genug gesagt — und ich bin be-
reit, es noch deutlicher zu sagen —: ich nenne jene 
Mörder von Brettenheim hier und überall, wo ich 
Gelegenheit dazu habe, auch nach dem Freispruch 
eines deutschen Gerichtes „Mörder", und davon 
gehe ich nicht ab. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Aber ich möchte dem gegenüberstellen — auch das 
sollte in diesem Hause einmal gesagt werden —, 
daß es in Deutschland Gott sei Dank auch andere 
Richter gibt. Ich weiß nicht, wer von Ihnen — Herr 
Kollege Dr. Arndt, Sie wissen es vielleicht besser 
als ich — jenen Amtsgerichtsrat aus dem Sächsi-
schen kennt, der im November 1938 nach den 
Scheußlichkeiten, die damals passiert sind, den Mut 
gehabt hat, in seiner amtlichen Eigenschaft eine 
Strafanzeige an sein vorgesetztes Gericht gegen 
die Verbrecher zu erstatten, die in den November-
tagen des Jahres 1938 jene Dinge verübt haben. 
Auch das war ein deutscher Richter. Auch diese 
Menschen — hoffentlich gibt es sie noch in der 
deutschen Justiz; ich weiß, daß es noch viele glei-
chen Geistes gibt — sind unsere Richter, und wir 
wollen hier nicht zu einem billigen Pauschalurteil 
kommen. 
(Zustimmung in der Mitte. — Abg. Dr. 
Greve: Damals war das eine 
Einzelerscheinung!) 
Ich möchte zum Abschluß noch ein Wort ernster 
Mahnung auf diesem Gebiet an uns alle sagen. Ich 
glaube, daß manches auf diesem Gebiet — ich kann 
das in diesem Augenblick nur von mir persönlich 
sagen — von diesem Hause aus gemeinsam gesche-
hen müßte. Wenn es irgendwo ein gemeinsames 
Anliegen gibt, dann ist es doch wohl hier. Ich 
glaube, man kann sagen, daß die Richter z. B. in 
der Affaire des Herrn Zind ihre Pflicht getan haben. 
Aber auch die Frage wird auftauchen, ob der Ge-
setzgeber seine Pflicht getan hat, ob die Möglich-
keiten, hier wirklich etwas zu tun, ausgeschöpft 
worden sind. Das gleiche gilt ja wohl auch im Falle 
jenes ehemaligen Oberreichsanwalts, in dem eine 
Entscheidung ergangen ist, mit der niemand in 
diesem Hause einverstanden sein wird. 
Ich habe die herzliche Bitte, daß wir diese und 
andere sehr ernste Fragen - es gibt noch eine 
ganze Reihe; ich will sie heute nicht anschneiden 
— in der dritten Lesung sehr viel gründlicher, als 
das heute geschehen konnte, und, wie ich hoffe, 
auch sehr viel sachlicher erörtern, als das jetzt ge-
schehen ist. 
1578 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 
Benda 
Der Antrag Umdruck 51 wird von meinen Freun-
den und mir wirklich aus Überzeugung unterstützt. 
Wir bitten Sie, Ihre Zustimmung zu geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Arndt. 
Dr. Arndt (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Auch wenn es nicht unsere Absicht 
ist, schon heute in der zweiten Lesung, die uns so 
überraschend gekommen ist, die ausführliche Ju-
stizdebatte zu führen, die wir für unbedingt not-
wendig halten, so kann ich doch einige Ausführun-
gen des Herrn Kollegen Benda nicht unwiderspro-
chen lassen. 
Herr Kollege Benda, wenn Sie aufmerksam ge-
folgt wären, hätten Sie bemerkt, daß Herr Kollege 
Wittrock von zwei verschiedenen Dingen gespro-
chen hat. Er hat einmal allgemein von bedenklichen 
Beobachtungen im deutschen Rechtsleben geredet 
und sich vorbehalten, darauf in der dritten Lesung 
einzugehen. Dazu gehört etwa der Fall, den Sie 
erwähnt haben: Brettenheim, Simon-Prozeß. — Er 
hat zweitens über einen besonderen Fall gespro-
chen, die Münchner Haussuchungsaktion, und für 
diesen besonderen Fall hat Herr Kollege Wittrock 
die Bundesregierung politisch und moralisch ver-
antwortlich gemacht. Das bitte ich auseinanderzu-
halten. 
(Zuruf des Abg. Benda.) 
- Es mag ein Mißverständnis vorliegen; mir schien 
es jedenfalls klar. 
Über Stilfragen zu streiten, ist schwierig; na-
mentlich die acht oder neun Jahre in diesem Hause 
war es schwierig, über Stilfragen zu streiten. Aber 
ich finde, daß es jedenfalls ein sehr schlechter Stil 
gewesen ist, was man jetzt in München an polizei-
licher Durchsuchungsaktion 
(Abg. Dr. Weber [Koblenz]: Polizeilicher!) 
— ja, polizeilicher, mit richterlichem Befehl; ich 
komme gleich noch darauf — gegen den Dichter 
Hans Werner Richter und das Aktionskomitee 
durchgeführt hat. Es besteht vielerlei Verbindung 
zu dem, was hier seitens der Bundesregierung aus-
geführt wird und wie sich der Herr Bundesminister 
des Innern geäußert hat. Lesen Sie die Ausführun-
gen des Herrn Bundesministers des Innern nach! Sie 
laufen doch letzten Endes darauf hinaus, daß die 
Sozialdemokratische Partei Deutschlands und ihre 
Bundestagsfraktion gewissermaßen etwas sei, was 
schon außerhalb des Gesetzes stehe. 
(Abg. Dr. Conring: Die Kirchen auch?!) 
Daher kommen dann solche Aktionen, wie wir sie 
in München erlebt haben. — Kommen Sie nicht mit 
der Retourkutsche Kassel. Erstens hat in Kassel bei 
dem Geistlichen keine Haussuchung stattgefunden. 
(Zuruf von CDU/CSU: Doch, bei dem Dekan!) 
Nein! Ich habe mich für die Sache sehr interes-
siert. In Kassel hat keine Haussuchung stattgefun-
den. Im übrigen denke ich über die Kasseler Vor-
gänge nicht anders als über die Münchener. Ich 
habe — das haben Sie in der Presse lesen können 
in zahlreichen sozialdemokratischen öffentlichen 
Versammlungen gegen die Aktion, die in Kassel 
stattgefunden hat, protestiert. Ich habe telegra-
phisch bei der hessischen Landesregierung prote-
stiert. Ich habe telegraphisch bei meiner befreun-
deten Fraktion im hessischen Landtag protestiert, 
denn ich vertrete nicht zweierlei Meinung je nach 
dem, ob das auf der einen oder anderen Seite ist.'  
(Beifall bei der SPD.) 
Ich habe bisher als einziger die Angelegenheit, und 
zwar unter deutlicher Anspielung auf diese Straf-
verfahren gegen katholische Geistliche, in den Bun-
destag gebracht. Wenn Sie nachlesen, werden Sie 
in einer Fragestunde im 2. Bundestag meine Frage 
finden, was die Bundesregierung zu tun gedenkt. 
Denn nach meiner Auffassung ist das NS-Samm-
lungsgesetz aus dem Jahre 1934, wenn es über-
haupt je gültig zustande kam, unvereinbar mit den 
Grundrechten auf Glaubensfreiheit, auf freie Par-
teibildung und auf freie Meinungsäußerung. 
(Abg. Dr. Greve: Sehr richtig!) 
Bedauerlicherweise hat allerdings die katholische 
Kirche in den beiden Fällen, die dort zur Aburtei-
lung gekommen sind, die Urteile rechtskräftig wer-
den lassen und hat nicht das Bundesverfassungs-
gericht angerufen, was ich im Falle des NS-Samm-
lungsgesetzes für dringend erforderlich halte. Da-
mals hat mir Herr Staatssekretär Ritter von Lex 
erwidert, der Bund habe gar keine Gesetzgebungs-
zuständigkeit in der Frage des Sammlungsgesetzes, 
und das scheint mir leider auch richtig zu sein. Aber 
die Länder halten bedauerlicherweise daran fest 
und namentlich die von Ihrer Partei in dem Innen-
ressort und auch sonst geführten und regierten Län-
der. Wir können also von Bundes wegen nichts 
machen, es sei denn, daß endlich einmal das Bun-
desverfassungsgericht über die Sache entscheidet. 
Es hat aber auch Herrn Kollegen Wittrock durch-
aus fern gelegen, dem Amtsrichter den Vorwurf zu 
machen. Es gibt immerhin Entscheidungen, wenn 
ich sie auch für sehr irrig halte, die das NS-
Sammlungsgesetz für gültig ansehen, obgleich es 
doch ein typisch nationalsozialistisches Gesetz ist. 
Ich persönlich vertrete überhaupt die Auffassung, 
daß Herr Hitler niemals in der Lage war, auch nur 
irgendein Gesetz wirksam zu erlassen, soweit es 
nicht durch allgemeine Billigung seitens der Be-
völkerung Gewohnheitsrecht geworden ist. Der 
Vorwurf trifft nicht den Amtsrichter, der dort even-
tuell im Rechtsirrtum gehandelt hat, sondern das, 
worum es geht, ist etwas ganz anderes. Das ist die 
Tatsache, wie man hier einen Richter und justizielle 
Einrichtungen mißbraucht hat; denn man konnte ja 
seitens der zuständigen Verwaltungsbehörden in 
der Sache auch anders verfahren. 
Wir wissen aber, daß am Vorabend jener üblen 
Münchener Aktion der gegenwärtige Herr Bundes-
minister der Justiz sich in München aufgehalten hat. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Es gibt auch Anhaltspunkte dafür, daß sehr viel 
mehr das Bundesamt für Verfassungsschutz dahin- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 	1579 
Dr. Arndt 
tersteht; denn man hat sich doch nicht für die arm-
seligen 2000 DM interessiert, die das Aktions-
komitee an Spenden bekommen hat. Die Bundes-
regierung, die 2 Millionen DM veruntreut, um Pla-
kate anzuschlagen 
(Beifall bei der SPD — Erregte Zurufe von 
der Mitte: Unerhört! Pfui!) 
— veruntreut, habe ich gesagt, Herr Vogel —, hat 
es nicht nötig, das Aktionskomitee um 2000 DM 
zu beneiden, 
(Unruhe bei der CDU/CSU) 
sondern man möchte die Namenslisten haben. Diese 
Namenslisten möchte das Bundesamt für Verfas-
sungsschutz haben, um Terror auszuüben. Das ist 
das, was wir kritisieren. 
(Beifall bei der SPD. — Anhaltende Unruhe 
bei der CDU/CSU.) 
Es ist ein Mißbrauch der Justiz, so etwas zu trei-
ben, und dagegen legen wir auch an dieser Stelle 
feierlich Verwahrung ein. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. — Zurufe 
von der CDU/CSU: „Veruntreut"!? — Abg. 
Becker [Pirmasens] : Wo bleibt die Rüge 
des Präsidenten? — Abg. Frau Dr. h. c. 
Weber [Essen] : Ich meine, er müßte einen 
Ordnungsruf bekommen! — Abg. Nieder
-alt: Das ist der neue Stil! — Weitere Zu
rufe von der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister der Justiz. 
Schäffer, Bundesminister der Justiz: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Der Vorredner 
war so liebenswürdig, zu erwähnen, daß ich an den 
Tagen der wirklichen oder angeblichen Beschlag-
nahme dieser Gelder bei diesem Aktionskomitee in 
München gewesen sei. 
(Abg. Wittrock: Was heißt hier ,,angeb
liche Beschlagnahme"! Lesen Sie keine 
Zeitung?) 
Möglich, meine Damen und Herren, daß ich in Mün-
chen gewesen bin. Aber ich kann Ihnen ehrlich ver-
sichern: weder der Bundesminister der Justiz 
noch der Bundestagsabgeordnete Schäffer noch 
etwa das Mitglied des Landesparteivorstandes der 
CDU Friedrich Schäffer ist irgendwie von der gan-
zen Aktion verständigt worden. Es war gar kein 
Anlaß, ihn zu verständigen; denn hier handelt es 
sich um eine Aktion, die außerhalb der Justiz im 
Bereich des bayerischen Innenministers Otto Bezold 
geschehen ist, von diesem angeordnet worden ist 
und die allein das Sammlungsgesetz betrifft, dieses 
Gesetz, von dem gerade vorhin gesagt wurde, daß 
es heute in Gesetzgebung und Vollzug eine reine 
Landesangelegenheit sei. Mir ist also unverständ-
lich, wie der Bundesjustizminister hier verantwort-
lich gemacht werden soll für eine Aktion, die rein 
in Landeszuständigkeit erfolgt ist, ohne daß er ge-
hört zu werden brauchte, ohne daß er gehört wurde. 
Ich freue mich, wenn dem Bundesjustizminister 
mehr Gewalt und mehr Zuständigkeit zugeschrieben 
werden, als er hat. Aber leider kann er nur die 
ausüben und verantworten, die er hat. Ich würde 
sehr dankbar sein, wenn künftig in den Reden auf 
die Zuständigkeit und Verantwortung des einzelnen 
angegriffenen Mitgliedes des Bundeskabinetts mehr 
Rücksicht genommen würde als bisher. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Weber. 
Dr. Weber (Koblenz) (CDU/CSU) : Herr Präsi-
dent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich 
finde es merkwürdig, daß man seitens der SPD die 
Münchner Vorgänge ausgerechnet in die Justiz-
debatte hereinzieht und sich zu der Behauptung 
versteigt, das, was dort geschehen sei, sei Geist 
dieser von der CDU/CSU geführten Regierung, an-
gesichts dessen, daß die Polizei in Bayern — was 
Sie auch wissen dürften — dem FDP-Minister Dr. 
Bezold untersteht. Und ich glaube nicht, daß man 
von Herrn Bezold sagen kann, daß er vom Geiste 
der CDU „infiziert" sei. 
(Zuruf des Abg. Wittrock.) 
— Das ist vielleicht ein anderer Ungeist! Ich gebe 
Ihnen gern anheim, sich mit ihm auseinanderzu-
setzen. 
(Weitere Zurufe von der SPD.) 
Weshalb ich aber noch zu einer ganz kurzen Be-
merkung das Wort erbeten habe, ist dies: daß es 
hier in diesem Hause ungerügt hingenommen 
wurde, daß der Herr Kollege Arndt es wagen 
konnte, der Bundesregierung Veruntreuung vorzu-
werfen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Namens meiner politischen Freunde erhebe ich ge-
gen diese Diffamierung der Bundesregierung, die 
mit der Aufklärung des Volkes nur ihre Pflicht ge-
tan hat, schärfsten Widerspruch. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der CDU/ 
CSU. — Lebhafte Zurufe von der SPD. — 
Unruhe.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Herr Kollege We-
ber, wenn Sie glauben, meine Verhandlungsführung 
rügen zu sollen, dann kennen Sie den Weg: bitte, 
wenden Sie sich an den Ältestenrat! 
(Anhaltende Zurufe von der CDU/CSU. — 
Abg. Dr. Weber [Koblenz] : Das ist Ver
leumdung, Herr Präsident, und Verleum
dung ist hier nicht ungerügt möglich!) 
Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Oder 
wird das Wort noch gewünscht? — Das ist nicht der 
Fall. Dann ist die Debatte über den Einzelplan 07 
— Drucksache 354 — und über den Änderungs-
antrag Umdruck 51 geschlossen. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem Ände-
rungsantrag auf Umdruck 51 zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Bei einer Ent-
haltung angenommen. 
1580 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 
Vizepräsident Dr. Becker 
Wir kommen nun zur Abstimmung über den 
Einzelplan 07 —Drucksache 354 — mit der soeben 
zu Kap. 07 01 Titel 956 beschlossenen Änderung. 
Wer dem Einzelplan 07 unter Berücksichtigung die-
ser Änderung zuzustimmen wünscht, den bitte ich 
um das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Es bestehen Unstimmig-
keiten über die Beurteilung. Ich darf bitten, die 
Abstimmung durch Aufstehen zu wiederholen. Wer 
dem Einzelplan 07 mit der beschlossenen Änderung 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich aufzustehen. — 
Ich danke Ihnen. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Ich danke Ihnen. Enthaltungen? — Angenommen. 
Wir kommen jetzt zu 
Einzelplan 19 — Bundesverfassungsgericht 
(Drucksachen 300, 362). 
Hierzu der Bericht des Haushaltsausschusses. 
Berichterstatter ist der Abgeordnete Jürgensen. Ich 
darf ihm das Wort erteilen. 
Jürgensen (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Bei der Beratung des Einzelplans 19 im 
Haushaltsausschuß haben sich gegenüber dem Re-
gierungsentwurf nur ganz geringfügige Änderun-
gen ergeben. Ich darf dazu auf die Drucksache 362 
verweisen. 
Bei Tit. 101 hat der Ausschuß die beantragte He-
bung von zwei Planstellen der Besoldungsgruppe 
A 14 nach A 15 abgelehnt. Er glaubt, daß der Tätig-
keitsbereich der beiden in Frage kommenden Be-
amten eine Stellenhebung nicht rechtfertigt. 
Die Summen der Titel 200, 203 und 206 sind auf 
die Ansätze des Jahres 1957 herabgesetzt worden. 
Bei dem Tit. 215 — Reisekostenvergütungen — 
ist der Haushaltsausschuß von dem tatsächlichen 
Ergebnis des Jahres 1957 ausgegangen. Der Ist
-
betrag des Jahres 1957 beläuft sich auf 22 000 DM, 
und der Haushaltsausschuß glaubt, daß mit einem 
Ansatz von 30 000 DM für das Jahr 1958 auch unter 
Berücksichtigung der inzwischen gestiegenen Fahr-
preise bei der Bundesbahn auszukommen ist. 
Auch bei dem Tit. 870 glaubt der Haushaltsaus-
schuß, die Herabsetzung des Ansatzes 1958 auf den 
Ansatz von 1957 vorschlagen zu sollen. 
Ich darf Sie im Namen des Haushaltsausschusses 
bitten, dem Einzelplan 19 in der vom Ausschuß vor-
geschlagenen Fassung zuzustimmen. 
Vizepräsident Dr. Becker: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter. 
Ich eröffne die Aussprache. Wird das Wort ge-
wünscht? — Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. Wir kommen zur Ab-
stimmung. Wer dem Einzelplan 19 gemäß Druck-
sache 362 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um 
das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Der Einzelplan ist angenom-
men. 
Ich rufe als letzten Punkt der Tagesordnung die 
Beratung des 
Einzelplans 33 — Versorgung — 
(Drucksachen 300, 364). 
auf. Hierzu liegt der Schriftliche Bericht des Haus-
haltsausschusses auf Drucksache 364 vor. Bericht-
erstatter ist der Herr Abgeordnete Seidel (Fürth). 
Darf ich bitten, das Wort zu ergreifen. 
Seidel (Fürth) (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Für die Berichterstattung zu Ein-
zelplan 33 — Versorgung — in zweiter Lesung er-
laube ich mir, auf den Schriftlichen Bericht Druck-
sache 364 hinzuweisen. Ich bitte, gemäß dem Antrag 
des Haushaltsausschusses den Einzelplan 33 unver-
ändert nach der Vorlage anzunehmen. 
Vizepräsident Dr. Becker: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter. Wird das Wort gewünscht? 
— Das ist nicht der Fall. Dann schließe ich die 
Aussprache. Wir kommen zur Abstimmung über 
den Einzelplan 33. Wer ihm zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Der Einzelplan 
33 ist angenommen. 
Wir sind damit am Ende der für die heutige Sit-
zung vorgesehenen Tagesordnung. Ich berufe die 
nächste Sitzung des Deutschen Bundestages für 
morgen früh, 9. Mai, 9 Uhr, ein. 
Ich schließe die Sitzung. 
(Schluß: 16 Uhr 55.) 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 28. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 	1581 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten  
Frau Ackermann 8. 5. 
Frau Albrecht 31. 5. 
Bading 9. 5. 
Baier (Mosbach) 8. 5. 
Bauknecht 10. 5. 
Bazille 9. 5. 
Dr. Bechert 9. 5. 
Dr. Becker (Mönchen-Gladbach) 9. 5. 
Frau Beyer (Frankfurt) 8. 5. 
Dr. Birrenbach 13. 6. 
Blachstein 9. 5. 
Frau Dr. Bleyler 8. 5. 
Frau Brauksiepe 10. 5. 
Dr. Brecht 9. 5. 
Dr. Bucher 10. 5. 
Caspers 8. 5. 
Diel (Horressen) 31. 5. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus 8. 5. 
Dopatka 17. 5. 
Erler 8. 5. 
Euler 8. 5. 
Dr. Frey 10. 5. 
Frau Friese-Korn 31. 5. 
Dr. Furler 9. 5. 
Gaßmann 10. 5. 
Gehring 10. 5. 
Frau Geisendörfer 23. 5. 
Glahn 10. 5. 
Graaff 8. 5. 
Günther 10. 5. 
Hamacher 25. 5. 
Dr. Heck (Rottweil) 9. 5. 
Heiland 8. 5. 
Hellenbrock 8. 5. 
Heinrich 15. 5. 
Höcherl 10. 5. 
Höcker 10. 5. 
Dr. Hoven 9. 5. 
Frau Dr. Hubert 17. 5. 
Illerhaus 14. 5. 
Jacobs 9. 5. 
Dr. Jaeger 17. 5. 
Jahn (Marburg) 8. 5. 
Junghans 31. 5. 
Kalbitzer 9. 5. 
Frau Kettig 10. 5. 
Keuning 8. 5. 
Dr. Kopf 10. 5. 
Kunze 15. 6. 
Kurlbaum 9. 5. 
Leber 8. 5. 
Dr. Leiske 13. 5. 
Dr. Löhr 8. 5. 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 30. 6. 
Dr. Maier (Stuttgart) 17. 5. 
Mellies 23. 5. 
Dr. Meyers (Aachen) 10. 5. 
Muckermann 9. 5. 
Müller-Hermann 8. 5. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Murr 8. 5. 
Frau Nadig 8. 5. 
Frau Niggemeyer 31. 5. 
Dr. Pferdmenges 31. 5. 
Frau Pitz-Savelsberg 31. 5. 
Frau Dr. Probst 8. 5. 
Ramms 10. 5. 
Rasch 25. 6. 
Rasner 25. 5. 
Frau Dr. Rehling 10. 5. 
Frau Renger 10. 6. 
Frau Rösch 8. 5. 
Frau Rudoll 8. 5. 
Ruland 9. 5. 
Scheppmann 8. 5. 
Schmücker 14. 5. 
Schultz 9. 5. 
Schütz (München) 8. 5. 
Seither 9. 5. 
Stahl 9. 5. 
Dr. Starke 10. 5. 
Sträter 31. 5. 
Frau Strobel 9. 5. 
Struve 1. 6. 
Unertl 10. 5. 
Weimer 31. 5. 
Frau Welter (Aachen) 8. 5. 
Dr. Will (Berlin) 10. 5. 
Frau Wolff (Berlin) 1. 6. 
Dr. Wolff (Denzlingen) 31. 5. 
Dr. Zimmer 10. 5. 
Anlage 2 	 Umdruck 51 
Änderungsantrag der Abgeordneten Hoogen, 
Dr. Arndt, Frau Dr. Diemer-Nicolaus und Genossen 
zur zweiten Beratung des Entwurfs des Haushalts-
gesetzes 1958, hier: Einzelplan 07, Geschäftsbereich 
des Bundesministers der Justiz (Drucksachen 300, 
354). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In Kap. 07 01 Tit. 956 - Anteil an den Kosten des 
Kongresses der International Bar Association - 
wird der Ansatz von 15 000 DM um 30 000 DM auf 
45 000 DM erhöht. 
Bonn, den 7. Mai 1958 
Hoogen 
Dr. Bartels 
Benda 
Deringer 
Frau Hamelbeck 
Schlee 
Seidl (Dorfen) 
Frau Dr. Kuchtner 
Dr. Weber (Koblenz) 
Dr. Wilhelmi 
Dr. Winter 
Dr. Arndt 
Bauer (Würzburg) 
Frau Nadig 
Schröter (Berlin) 
Wagner 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus 
1582 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 28 Sitzung, Bonn, Donnerstag, den 8. Mai 1958 
Anlage 3 	 Drucksache 364 
Schriftlicher Bericht 
des Haushaltsausschusses (13. Ausschuß) zum Ent-
wurf eines Gesetzes über die Feststellung des Bun-
deshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1958 
(Haushaltsgesetz 1958) (Drucksache 300) hier 
Einzelplan 33, Versorgung 
Berichterstatter: Abgeordneter Seidel (Fürth) 
Der Einzelplan 33 — Versorgung —, der die ge-
samten Aufwendungen für Versorgungszwecke ent-
hält, weist in seinen ordentlichen Ausgaben den 
Gesamtbetrag von 1 821 954 000 DM aus. Das ist 
ein Mehrbedarf von 329 233 000 DM gegenüber dem 
Vorjahr. Dieser hohe Mehrbedarf ergibt sich infolge 
der Erhöhung der Versorgungsbezüge durch das 
Bundesbesoldungsgesetz vom 27. Juli 1957 und in-
folge der Erweiterung des Personenkreises und Er-
höhung der Bezüge durch das Zweite Gesetz zur 
Änderung des Gesetzes zur Regelung der Rechts-
verhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgeset-
zes fallenden Personen vom 11. September 1957 
(BGBl. I S. 1275). 
Infolge Wegfalls der bisherigen Ausgleichs-
beträge durch das Zweite Gesetz nach Artikel 131 
GG sind die Einnahmen mit 29 849 000 DM um 
10 351 000 DM geringer als im Rechnungsjahr 1957 
angesetzt. 
Bei Kap. 33 03 — Versorgung der Bundesbeamten 
— sind die Ansätze unverändert geblieben. 
Die Ausgaben im Kap. 33 04 — Versorgung der 
Soldaten der Bundeswehr — in Höhe von 
14 497 000 DM werden aus dem Verteidigungshaus-
halt (Kap. 14 04 Tit. 222) erstattet. Im laufenden 
Haushaltsjahr wird für Übergangsgebührnisse und 
Übergangsbeihilfen, die nach dem Soldatenversor-
gungsgesetz vorgesehen sind, der Betrag von 
10 163 000 DM erforderlich. Die angesetzten Aus-
gabepositionen des Kap. 33 04 blieben unverändert. 
Das gleiche gilt für die Ansätze im Kap. 33 06 — 
Versorgungsausgaben —, die durch das Zweite 
Überleitungsgesetz vom 21. August 1951 (BGBl. I 
S. 759) vom Bund übernommen worden sind. Ob-
wohl die Empfängerzahl von 17 639 sich um 213 auf 
17 426 verringert hat, sind die Ausgaben von 
82 424 000 DM auf 90 350 000 DM infolge des neuen 
Bundesbesoldungsgesetzes gestiegen. 
Im Kap. 33 07 — Versorgung von verdrängten 
Angehörigen des öffentlichen Dienstes und von 
Angehörigen aufgelöster Dienststellen sowie ihrer 
Hinterbliebenen — steht die Frage im Vordergrund 
des Interesses, in welchem Ausmaß es gelungen ist, 
den Personenkreis, für den Übergangsgehalt ge-
zahlt wird, unterzubringen. Die Anlage 4 zu Kap. 
33 07 weist eine Verringerung von 2206 Personen 
nach. Im Jahre 1958 werden 20 328 Personen gegen-
über 22 534 des Vorjahres ausgewiesen. Das Tempo 
der Abnahme hat leider nachgelassen, denn von 
1956 zu 1957 konnte ein Rückgang von 6681 Emp-
fängern, die Übergangsgehalt erhielten, festgestellt 
werden. Der Haushaltsausschuß hofft, daß trotz des 
erweiterten Personenkreises, den das Zweite Gesetz 
nach Artikel 131 GG brachte, gerade die neuen ge-
setzlichen Bestimmungen und die verstärkten Be-
mühungen der Bundesverwaltung es ermöglichen, 
die Unterbringung mit größerem Erfolg als bisher 
vorzunehmen. 
Die im Kap. 33 07 und im Kap. 33 08 vorgesehe-
nen Einnahmen- und Ausgabenansätze wurden ohne 
Veränderung angenommen. 
Auch im Kap. 33 08 — Versorgung der Berufs-
soldaten der früheren Wehrmacht und der berufs-
mäßigen Angehörigen des früheren Reichsarbeits-
dienstes sowie ihrer Hinterbliebenen — konzen-
triert sich das Interesse auf die Zahl der Empfänger 
von Übergangsgehalt. Gegenüber dem Rechnungs-
jahr 1957, das 20 420 Personen für Übergangsgehalt 
auswies, sind es für 1958 noch 19 749 Personen. Die 
Abnahme von 671 Personen ist sehr gering. Hat der 
Personenkreis durch das Zweite Gesetz nach Arti-
kel 131 GG auch zugenommen, so erwartet doch der 
Haushaltsausschuß, daß bei dem weiteren Aufbau 
der Bundeswehr die Unterbringung im Rechnungs-
jahr 1958 rascher und zahlenmäßig erheblich größer 
erfolgt. 
Die in Kap. 33 07 und 33 08 ausgewiesene Ge-
samtzahl von 40 077 Empfängern von Übergangs-
gehalt ist nach Meinung des Haushaltsausschusses 
die dringende Mahnung, alles daranzusetzen, die 
Unterbringung endlich zu einem Abschluß zu 
bringen. 
Im Namen des Haushaltsausschusses empfehle 
ich, den Entwurf des Einzelplanes 33 — Versorgung 
— gemäß dem Ausschußantrag unverändert nach 
der Vorlage anzunehmen. 
Bonn, den 7. Mai 1958 
Seidel (Fürth) 
Berichterstatter</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03028.pdf</pdf_url>
    <id>4052</id>
    <dokumentnummer>03/28</dokumentnummer>
    <datum>1958-05-08</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
