<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4053</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/29</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1958-05-09</datum>
  <titel>Protokoll der 29. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
29. Sitzung 
Bonn, den 9. Mai 1958 
Inhalt: 
Feststellungen zu Vorgängen in der 
28. Sitzung 
Vizepräsident Dr. Becker 	 1583 A 
Entwurf eines Gesetzes über den Vertrag 
vom 15. Juni 1957 mit der Republik 
Österreich zur Regelung vermögensrecht-
licher Beziehungen (Drucksache 226); 
Schriftlicher Bericht des Finanzausschus-
ses (Drucksache 342) 
Dr. Atzenroth (FDP) 1584 B, 1593 C, 1595 C 
Dr. Preusker (DP) 	. . . . 1586 C, 1592 D 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär 1586 C 
Pietscher (CDU/CSU) 	 1588 C 
Dr. Bucerius (CDU/CSU)  1590 A 
Seuffert (SPD) 	  1590 D 
Dr. Krone (CDU/CSU) 	 1594 D 
Dr. Schmid (Frankfurt) (SPD) . . 	 1595 A 
Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung des 
Grundgesetzes (SPD) (Drucksache 30) — 
Erste Beratung —; 
Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung des 
Grundgesetzes (FDP) (Drucksache 266) 
— Erste Beratung —; 
Antrag der Fraktion der SPD betr. Vorlage 
eines Atomgesetzentwurfs (Drucksache 
344) 
Wittrock (SPD) 	  1596 B 
Dr. Rutschke (FDP) 1597 C, 1605 A 
Dr. Ratzel (SPD) 	  1599 A 
Dr.-Ing. Balke, Bundesminister . 	 1602 B 
Dr. Weber (Koblenz) (CDU/CSU) 	 1604 B 
Geiger (München) (CDU/CSU) 	 1606 B 
Nächste Sitzung 	  1607 D 
Anlagen   1608 A 

Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 	1583 
29. Sitzung 
Bonn, den 9. Mai 1958 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.01 Uhr 
Vizepräsident Dr. Becker: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Meine Damen und Herren, vor Eintritt in die 
Tagesordnung muß ich auf die gestrige Sitzung zu-
rückkommen. Ich habe mir das Protokoll in seiner 
Gänze durchgelesen. Es steht sehr viel mehr darin, 
als wir hier oben gehört haben. Ich will auf alle 
Einzelheiten und die ganzen Schärfen, die da zum 
Ausdruck gekommen sind, nicht eingehen. Ich stehe, 
und zwar in Übereinstimmung mit Herrn Präsiden-
ten Gerstenmaier, auf dem Standpunkt, daß durch-
aus scharfe Debatten möglich sind; aber ich hätte 
den dringenden Wunsch, die Schärfe so zu mildern, 
daß nicht alles bis dicht an die Grenze dessen geht, 
was zulässig ist. 
Ich habe aus dem Protokoll insbesondere ersehen, 
daß Herr Kollege Dr. Greve während der Rede 
des Herrn Kollegen Benda gegen den Kollegen 
Hilbert einen Zuruf des Inhalts gemacht hat, er habe 
die größten Kartoffeln. Das war zweifellos eine An-
spielung auf den bekannten Spruch von dem dümm-
sten Bauern und den dicksten Kartoffeln. 
(Zurufe.) 
— Einen Moment, meine Damen und Herren! Ich 
bitte, hier keine Szene aufzuführen. Ich bitte mich 
nicht zu unterbrechen. Ich will die Sache ordnen 
und schlichten. Ich habe dem Protokoll entnommen, 
daß das Haus diese Bemerkung mit Heiterkeit und 
 nicht mit Entrüstung aufgenommen hat. Ich möchte 
deshalb von einem Ordnungsruf absehen. Ich bitte 
aber persönlich Herrn Dr. Greve, dem Herrn Kol-
legen eine entsprechende Erklärung abzugeben. Ich 
möchte versuchen, das so zu schlichten. 
Es ist ferner zu der Rede des Abgeordneten Dr. 
Arndt folgendes nachzutragen. Der Abgeordnete 
Arndt hat nicht nur einmal, sondern, wie ich aus 
dem Protokoll gesehen habe, zweimal das Wort 
Untreue benutzt. Das zweite war hier oben nicht 
zu verstehen, weil inzwischen eine ziemliche Un-
ruhe — teils Beifall, teils Zurufe — geherrscht hat. 
Ich möchte Ihnen den Text vorlesen. Er lautet: 
„Die Bundesregierung, die 2 Millionen DM ver-
untreut, um Plakate anzuschlagen . . ." 
— jetzt geht es im Protokoll weiter: - 
„(Beifall bei der SPD — Zurufe von der Mitte: 
Unerhört!)" 
Dann kommt die Wiederholung: 
„— veruntreut, habe ich gesagt, Herr Vogel-, 
Herr Abgeordneter Arndt hat an sich seine Rede 
in einer, wie ich unterstellen möchte und auch wohl 
richtig unterstelle, wohlmeinenden Absicht begon-
nen, nämlich in der Absicht, gewisse Schärfen, die 
in der Rede des Herrn Wittrock enthalten waren, 
zu applanieren. Er hat weiter darauf hingewiesen, 
daß er den Münchner Fall, der erörtert worden war, 
mit dem Kasseler gleichgesetzt hat, und er hat 
auf seine Einwirkung auf seine eigenen Freunde 
und seine ihm nahestehende Landesregierung im 
Kasseler Fall hingewiesen. Er hat also mit einer ge-
wissen Beruhigungsabsicht sprechen wollen. Dann 
hat er die Behauptung aufgestellt, 2 Millionen DM 
seien veruntreut worden. Ich habe in der Annahme, 
daß er sachlich sprechen wollte, darin einen Lapsus 
linguae gesehen, als wenn in Wirklichkeit gesagt 
werden sollte, daß hier Gelder verwendet worden 
seien, die für einen anderen Zweck bestimmt ge-
wesen seien. Das Wort, das er gebraucht hat —
„veruntreut"  , entspricht einem Tatbestand des 
Strafgesetzbuchs und enthält bei formeller Be-
trachtung allein schon einen Hinweis auf eine straf-
bare Handlung. Nachdem er durch die Zurufe dar-
auf aufmerksam gemacht worden war, hätte er 
meiner Ansicht nach in diesen Überlegungssekun-
den die Möglichkeit gehabt, nunmehr in einer sach-
lichen Form seine Behauptung auf den sachlichen 
Kern zurückzuführen. Das hat er nicht getan, son-
dern er hat das Wort „veruntreut" erneut ge-
braucht und damit seine erste Formulierung unter-
strichen und zugespitzt auf einen Vorwurf an den 
zuständigen Bundesminister, der für diese Geld-
ausgabe verantwortlich ist. Wegen dieser zweiten 
Benutzung des Wortes „veruntreut" — eines 
Wortes aus dem Strafgesetzbuch — muß ich den 
Abgeordneten Dr. Arndt hiermit zur Ordnung 
rufen. 
Wir haben ferner festgestellt, daß der Herr Kol-
lege Dr. Weber zum Schluß der Sitzung gesagt 
hat: „Das ist Verleumdung!" Das bezog sich nun 
auf die Ausführungen des Kollegen Arndt. Ich sehe 
in dieser einmaligen Benutzung des Wortes „Ver-
leumdung", obwohl es sich auch um eine im Straf-
gesetzbuch enthaltene Bezeichnung handelt, des-
halb keine Ordnungswidrigkeit, weil meiner An- 
1584 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 
Vizepräsident Dr. Becker 
sieht nach der Herr Kollege Weber damit nur hat 
zum Ausdruck bringen wollen, daß eine nicht er-
weislich wahre Tatsache behauptet worden sei. Ich 
sehe also hier von einem Ordnungsruf ab und lasse 
im übrigen die Frage dahingestellt, ob es gegen-
über Ordnungswidrigkeiten in diesem Hause eine 
Wahrnehmung berechtigter Interessen gibt, wer zur 
Wahrnehmung dieser Interessen berechtig ist und 
wessen Interessen wahrgenommen werden können. 
Aus diesem Anlaß darf ich aber doch darum bit-
ten, daß Zwischenrufe einzeln gemacht werden. 
Wenn der Redner zum Hause hin spricht und von 
vielen Zwischenrufen unterbrochen wird, ist oft 
beim besten Willen unmöglich zu verstehen, was 
der Redner sagt und wie die zahlreichen gleichzei-
tigen Zwischenrufe im einzelnen lauten. 
Dann habe ich noch eine eindringliche Bitte an 
Sie, meine Damen und Herren. Wir wollen einer 
scharf formulierten Diskussion nicht im Wege ste-
hen, aber gehen Sie bitte nicht bis an die Grenzen 
dessen, was Überlegungen erforderlich macht, ob 
eine Ordnungswidrigkeit vorliegt oder ob die Gren-
zen dessen eingehalten worden sind, was geduldet 
werden kann. 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Essen] : Die 
Würde des Hauses!) 
Ich gehe nunmehr zur Tagesordnung über und 
rufe auf: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes über den Vertrag vom 15. Juni 1957 
zwischen der Bundesrepublik Deutschland und 
der Republik Österreich zur Regelung ver-
mögensrechtlicher Beziehungen (Drucksache 
226); Schriftlicher Bericht des Finanzausschus-
ses (14. Ausschuß) (Drucksache 342). 
Dazu liegt ein Schriftlicher Bericht des Finanzaus-
schusses, Drucksache 342, vor. Berichterstatter ist 
der Herr Abgeordnete Pietscher. - Der Abgeord-
nete verweist auf den Schriftlichen Bericht. 
Ich eröffne die Aussprache. Wird das Wort ge-
wünscht? — Das Wort hat Herr Dr. Atzenroth. 
Dr. Atzenroth (FDP) : Meine Damen und Her-
ren! Sie werden verstehen, daß eine Oppositions-
partei Verträge mit ausländischen Staaten kritischer 
betrachtet als eine Regierungspartei. Die Opposi-
tion wird bei der Vorlage eines Ratifikations-
gesetzes im Parlament praktisch jedesmal vor eine 
vollendete Tatsache gestellt. Sie hat keine Mög-
lichkeit, Einfluß auf die Gestaltung des Vertrags 
zu nehmen. Sie kann nicht einmal ihre Bedenken 
so frühzeitig anmelden, daß eventuell noch Ände-
rungen im Vertrag möglich wären. Die Opposition 
kann nur ja oder nein sagen. Das ist eine schlechte 
Sache. 
(Unruhe in der Mitte.) 
Angesichts des geringen Interesses, das die Regie
-rungspartei für meine Ausführungen zeigt, nehme 
ich an, daß sie ohne weiteres ja dazu sagen wird. 
(Anhaltende Unruhe.) 
— Herr Präsident, bei der Unruhe kann ich zur Zeit 
nicht weitersprechen. Ich darf die Bitte äußern, zu-
zuhören oder die Gespräche draußen zu führen. 
Meine Damen und Herren, ich wiederhole, daß 
diese Form der Behandlung von Ratifikations-
gesetzen in einem Parlament eine schlechte Sache 
ist. Die Bundesregierung sollte sich wirklich über-
legen, ob dieses Verfahren nicht geändert werden 
kann. Wenn sie erwartet, daß ein Gesetz über 
einen Vertrag mit einem fremden Staat von der Ge-
samtheit des Hauses angenommen wird, dann muß 
sie auch die Opposition frühzeitig unterrichten, 
mindestens einem kleinen Kreis von Vertrauens-
männern die Möglichkeit geben, Bedenken schon 
frühzeitig vorzubringen. 
Die Verträge, die uns in letzter Zeit vorgelegt 
worden sind, haben bei uns sehr starke Bedenken 
hervorgerufen. Das gilt insbesondere für alle Ver-
träge zur Regelung vermögensrechtlicher Beziehun-
gen. Gerade wir als eine liberale Partei müssen 
immer wieder laut und vernehmlich die Einstellung 
unserer früheren Gegner, unserer jetzigen Verbün-
deten, zu der Frage des Privateigentums geißeln. 
Durch viele dieser Verträge wird der Grundsatz der 
Unantastbarkeit des privaten Eigentums gröblich 
verletzt. Die westliche Welt, die so stolz ist auf die 
freiheitliche und rechtsstaatliche Gestaltung ihrer 
Lebensformen, handelt hier so, wie wir es den Re-
gierungen im Osten, den Regierungen des Kommu-
nismus, vorwerfen. Nackte finanzielle Interessen 
werden stärker gewertet als der im Völkerrecht 
verankerte Grundsatz der Freiheit des Privateigen-
tums. 
Diese Vorwürfe müssen wir an unsere jeweiligen 
Vertragspartner richten. Aber die Bundesregierung 
hat sich nach unserer Meinung zu bereitwillig sol-
chen Forderungen ihrer Vertragspartner unterwor-
fen. Wir sind davon überzeugt, daß man in vielen 
Fällen eine bessere, gerechtere Gestaltung der Ver-
träge hätte erreichen können, wenn wir nicht zu 
weit nachgegeben hätten. 
Hier darf nicht der Einwand gebracht werden, daß 
wir, die wir den Krieg verloren haben, auch zu ge-
wissen Leistungen der Wiedergutmachung ver-
pflichtet sind. Das steht hier nicht zur Debatte. Hier 
handelt es sich darum, ob die Bundesregierung 
solche Wiedergutmachungen zu Lasten des Privat-
eigentums meist eines verhältnismäßig kleinen 
Kreises leisten darf. Wir befürchten, daß diese 
Vorausleistungen an Reparationen, die vorläufig 
von deutschen Privateigentümern getragen werden, 
bei einer endgültigen Friedensregelung nur sehr 
bedingt honoriert werden. 
Mit solchen Verträgen schaffen wir aber auch 
einen immer größeren Kreis von geschädigten 
Deutschen, von Menschen, die wir eines Tages ent-
schädigen müssen, von Menschen, die durch die 
Maßnahmen der Bundesregierung in schwerste Not-
lage gebracht wurden. Es gibt doch zahlreiche 
solche Personen, die sich heute nicht mehr im 
arbeitsfähigen Alter befinden und durch den Ver-
lust ihres in langen Jahren sauer erworbenen Ver-
mögens, das sie für ihr Alter sichern sollte, nun 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 	1585 
Dr. Atzenroth 
auf Mittel der Wohlfahrt angewiesen sind. Man 
wende nicht ein, daß überall Härteregelungen ge-
troffen sind. Diese Härteregelungen bieten prak-
tisch nichts anderes als Wohlfahrtsleistungen. 
Wir fragen bei dieser Gelegenheit die Bundes-
regierung, wann endlich sie diese Ansprüche ein-
mal zu regeln gedenkt. Sie hat uns früher einmal 
ein Kriegsfolgenschlußgesetz vorgelegt, das diese 
Regelungen eigentlich bringen sollte. Sie mußte die 
Überschrift dieses Gesetzes sehr schnell ändern und 
es mit dem bescheidenen Titel „Kriegsfolgengesetz" 
versehen. Aber damals wurde versprochen, daß die 
letzten Regelungen nun endlich getroffen würden. 
Bis heute warten wir vergeblich darauf. Der Per-
sonenkreis, der davon in erster Linie betroffen ist, 
steht vor einer brennenden Notlage. Es wird noch 
dahin kommen, daß dieser Personenkreis nicht 
mehr in den Genuß einer etwaigen Regelung kom-
men kann. 
Meine Damen und Herren, ich habe diese  Bemer-
kungen vorausgeschickt, obwohl sie mit dem heuti-
gen Gesetz nur indirekt in Verbindung stehen. 
Diese allgemeinen Forderungen — einmal die For-
derung an unsere Partner, mit denen wir Verträge 
abschließen müssen, nach Rechtsstaatlichkeit und 
Erhaltung des Privateigentums, zum anderen die 
Forderung an die Bundesregierung nach Vorlegung 
der noch ausstehenden Entschädigungsgesetze —
müssen immer wieder vorgebracht werden. Sie 
können nicht oft genug vor der Öffentlichkeit er-
hoben werden. 
Nun zu diesem Gesetz! Auch in dem Staatsver-
trag mit Osterreich, der hier an und für sich nicht 
unmittelbar zur Debatte steht, sind Enteignungen 
vorgenommen, ist der Grundsatz der Heiligkeit des 
Privateigentums schärfstens verletzt worden. Wir 
mußten es hinnehmen, und wir können in diesem 
Falle der Bundesregierung keine Vorwürfe machen; 
denn dieser Staatsvertrag ist ohne ihre Einwirkung 
zustande gekommen. Vielleicht hätte sie auf unsere 
westlichen Verbündeten, die ja an dem Staatsver-
trag Beteiligte sind, stärker einwirken können, als 
es geschehen ist. 
In diesem Staatsvertrag hat aber auch Österreich 
auf gewisse Forderungen gegenüber Deutschen ver-
zichten müssen. So hat es auf die Forderungen, die 
am 8. Mai 1945 gegen Deutschland und deutsche 
Staatsangehörige offenstanden, mit der einzigen 
Einschränkung verzichtet: „unbeschadet der Gültig-
keit etwa getroffener Abmachungen". Dieser Teil 
des Vertrags, der eine Regelung zugunsten der 
deutschen Schuldner enthält, soll nun in diesem 
neuen Staatsvertrag zum Teil wiederaufgehoben 
werden. 
Warum dieser Staatsvertrag? Soweit er die tech-
nische Abwicklung der Rückgabe regelt, haben wir 
zwar gewisse Bedenken. Diese sind aber nicht so 
schwerwiegend, daß wir deshalb den Vertrag ab-
lehnen würden. Soweit aber nach diesem Vertrag 
Forderungen von österreichischer Seite gegen Deut-
sche wiederaufleben sollen, die durch den Staats-
vertrag vernichtet worden waren, haben wir ganz 
erhebliche Bedenken. Diese Bedenken hat auch der 
Herr Berichterstatter in seinem Bericht sehr deut-
lich zum Ausdruck gebracht. 
Wir fragen die Bundesregierung — der Herr Be-
richterstatter hat es bereits getan —: Wird hier 
nicht das Grundgesetz verletzt? Wird hier nicht 
eine Enteignung vorgenommen, zu der die Bundes-
regierung nicht berechtigt ist? 
Art. 22 dieses Vertrags, den wir in erster Linie 
beanstanden, legt fest, daß eine Forderung ,als 
geregelt angesehen wird — also für den österrei-
chischen Gläubiger noch besteht —, wenn der 
Schuldner auf eine schriftliche Zahlungsaufforde-
rung des Gläubigers keine Einwendungen erhoben 
hat. Meine Damen und Herren, das widerspricht 
doch allen deutschen Rechtsgrundsätzen! Dadurch, 
daß auf ein einfaches Mahnschreiben nicht geant-
wortet wird, sollen Rechtsansprüche der anderen 
Seite begründet werden! Hier wird durch den 
Staatsvertrag praktisch eine Schuld, die erloschen 
war, zum Wiederaufleben gebracht. Das ist eine 
Unmöglichkeit! Das führt dann dazu — und, meine 
Damen und Herren, die Sie nachher ohne weiteres 
Ihr Ja zu dem Vertrag abgeben werden, ohne ihn 
genauer durchgelesen zu haben, hören Sie wenig-
stens jetzt einen Augenblick zu! —, daß ein deut-
scher Schuldner, der seine in Österreich gelegenen 
Vermögenswerte verloren hat, von österreichischen 
Gläubigern in Anspruch genommen wird, obwohl 
die Vermögenswerte am Stichtag, nämlich dem 
8. Mai 1945, ausgereicht haben, seine Schulden ge-
genüber diesem Gläubiger abzudecken. Der deut-
sche Schuldner muß also trotz Enteignung des 
Vermögens noch einmal zahlen. 
(Hört! Hört! bei der FDP.) 
Das haben nicht einmal die Russen in den Verträ-
gen gefordert, die mit ihnen abgeschlossen worden 
sind. Und zu einer solchen Regelung gibt sich die 
Bundesregierung freiwillig her! Wir sind der festen 
Überzeugung, daß dadurch Art. 14 des Grund-
gesetzes gröblich verletzt wird. Auch der Herr Be-
richterstatter hat diese Befürchtung in seinem Be-
richt schon zum Ausdruck gebracht. Warum sollen 
wir diesen Vertrag abschließen, wenn in dem 
offiziellen Bericht des zuständigen Ausschusses eine 
solche Befürchtung geäußert wird? Es ist doch un-
sere Pflicht, die Gesetze, die wir hier machen, so 
 zu gestalten, daß das Grundgesetz mit Sicherheit 
nicht verletzt wird. 
(Beifall bei der FDP.) 
Man wendet ein, Schädigungen, die auf diese 
Weise deutschen Staatsbürgern zugefügt würden, 
könnten durch eine Härteregelung gemildert oder 
ausgeglichen werden. Nach dem Vertrag ist ein 
Schiedsgericht vorgesehen, aber dieses Schiedsge-
richt naturgemäß paritätisch zusammengesetzt — 
hat doch keine andere Aufgabe als die, diesen Ver-
trag auszulegen; und aus dem Geist des Vertrags 
ergibt sich, daß solche Enteignungen vorgenom-
men werden können. Auch wenn ich in diesem 
Schiedsgericht säße, könnte ich mein Gutachten 
nicht anders als entsprechend dem Inhalt und dem 
Geist des Vertrags gestalten. Das Gutachten, das 
dieses Schiedsgericht abgeben wird, wird also im- 
1586 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 
Dr. Atzenroth 
mer auf derselben Linie liegen, die ich eben kriti-
siert habe. 
Es kommt noch ein Bruch unseres deutschen 
Rechtes hinzu: das Gutachten des Schiedsgerichts 
ist für die deutschen Gerichte bindend. Der deutsche 
Schuldner wird also seinem Richter entzogen. Denn 
der Richter darf nicht mehr nach deutschen Rechts-
grundsätzen urteilen, sondern nur nach dem, was 
ihm durch das Gutachten neu vorgeschrieben wor-
den ist. Das sind doch unmögliche Gestaltungen 
eines Vertrages, der von großer Bedeutung sein 
kann. 
Sagen Sie mir nicht, daß die Fälle, die ich hier 
dargestellt habe, vereinzelt seien. Selbst wenn es 
nur einen gäbe, dürften wir das Recht nicht ver-
letzen. Aber wer von uns weiß, daß es nur einen, 
nur zwei oder nur zehn gibt? Niemand! In den Be-
ratungen des Ausschusses hatte die Bundesregie-
rung noch die Antwort gegeben: Es gibt niemanden, 
der durch diese Maßnahmen verletzt worden ist; 
wir kennen keinen Fall. 
(Abg. Dr. Bucerius: Wo hat sie die 
Auskunft gegeben?) 
— Im Ausschuß, auf Befragen! 
(Abg. Dr. Bucerius: Das halte ich für 
ausgeschlossen!) 
Schon in der Zwischenzeit hat sich der eine oder 
andere Fall ergeben. Aber niemand von uns weiß, 
was an uns noch herantreten kann und herantreten 
wird. Wir dürfen ein solches Gesetz nicht machen, 
ohne die Auswirkungen nach allen Richtungen 
sorgfältig überprüft zu haben. 
Niemand von uns kann diesen Vertrag bis in alle 
seine Einzelheiten so genau studieren und unter-
suchen, wie es eigentlich notwendig wäre. Aber 
schon diese wenigen Beanstandungen, die ich hier 
gemacht habe, führen doch zu der Auffassung, daß 
der Vertrag so noch nicht ratifizierungsreif ist. Er 
müßte einer neuen, eingehenden Untersuchung 
unterzogen werden. Wir beantragen deswegen die 
Rückverweisung des Gesetzentwurfs an den Aus-
schuß zur Prüfung der inzwischen aufgetretenen 
erheblichen Bedenken, die in erster Linie auch von 
dem Berichterstatter in seinem Schriftlichen Bericht 
erhoben worden sind. 
Wir selber aber müssen schon die Erklärung ab-
geben, daß wir das Gesetz selbst dann ablehnen, 
wenn diese geringen, von uns gewünschten Verbes-
serungen eintreten. Wir würden ihm nur dann zu-
stimmen, wenn jeder Enteignungsvorgang aus dem 
Gesetz verschwände. Das können wir leider bei der 
Haltung, die die Bundesregierung in diesem Fall 
eingenommen hat, nicht erwarten. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Ich habe noch etwas 
nachzuholen, meine Damen und Herren. Ich darf 
wohl Ihr Einverständnis damit annehmen, daß in 
der zweiten Lesung sämtliche Paragraphen dieses 
Gesetzes einschließlich Einleitung und Überschrift 
— der Kern steckt ja in § 1 - gemeinsam beraten 
werden. 
Herr Abgeordneter Atzenroth, Sie beantragen 
Rückverweisung an den Finanzausschuß? 
(Abg. Dr. Atzenroth: Jawohl!) 
Wird weiter das Wort gewünscht? — Herr Ab-
geordneter Preuskerl 
Dr. Preusker (DP) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Auch wir haben uns in den letz-
ten Wochen sehr eingehend mit der Tragweite die-
ses Vertragswerks beschäftigt. Wir wissen wohl 
zu schätzen, daß dieser Vertrag zugunsten einer 
sehr großen Zahl von seit Jahren wartenden Men-
schen eine endgültige Bereinigung bringt; wir be-
grüßen deshalb diesen Vertrag zwischen der Bun-
desrepublik Deutschland und der Bundesrepublik 
Österreich. Wir verkennen aber keineswegs das 
Gewicht der Argumente, die soeben von dem Kol-
legen Atzenroth vorgetragen worden sind. Wir 
hätten es sehr begrüßt, wenn Gelegenheit gegeben 
gewesen wäre, diese Fragen in einer gründlichen 
Aussprache zu klären. Da solche Fragen offensicht-
lich noch in einer größeren Zahl offenstehen, 
schließt sich die Fraktion der Deutschen Partei dem 
Wunsch auf Rückverweisung an den Ausschuß an. 
(Beifall bei der DP und der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Herr Staatssekretär. 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär des Aus-
wärtigen Amts: Meine Damen und Herren! Der 
Vertrag, der hier zur Erörterung steht, ist in sehr 
eingehenden Verhandlungen zustande gekommen, 
in deren Verlauf mit allen Interessenten, mit den 
weitesten Kreisen der deutschen Wirtschaft in sorg-
fältigster Weise Fühlung gehalten worden war. Alle 
Regelungen sind daher nicht etwa leichthin getrof-
fen worden, sondern nach sorgfältigster Abwägung 
des Für und Wider. Es ist bei internationalen Ver-
handlungen nun einmal unvermeidlich, daß die 
gesetzgebenden Körperschaften nicht in jedem Sta-
dium eingeschaltet werden können. Daraus er-
geben sich die Situationen, wie sie von dem Herrn 
Abgeordneten Atzenroth dargelegt worden sind. 
Bei .unserer ganzen verfassungsrechtlichen Struktur 
sind sie einfach naturgegeben. 
Ich möchte zu dem Gesagten noch einige allge-
meine Bemerkungen machen. Die Bundesrepublik 
gehört, wie Sie wissen, zu dem Kreis derjenigen 
Staaten, die den Grundsatz der Freiheit der mensch-
lichen Persönlichkeit und damit der Sicherheit des 
Privateigentums in Kriegs- und Friedenszeiten vor-
behaltlos anerkennen. Aus diesem Grunde ist die 
Bundesregierung der Auffassung, daß das während 
des Krieges beschlagnahmte deutsche Privatver
-
mögen grundsätzlich den Eigentümern wieder aus-
gehändigt werden sollte. Daher hat es die Bundes-
regierung begrüßt, daß eine Reihe von Staaten, die 
deutsches Privatvermögen beschlagnahmt hatten, 
Freigaberegelungen getroffen haben. Auch die Ver-
einigten Staaten von Amerika haben — in der Er-
klärung des Weißen Hauses vom 31. Juli 1957 — be- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 	1587 
Dr. van Scherpenberg 
kanntlich die Absicht kundgetan, dem amerikani-
schen Kongreß einen Plan vorzuschlagen, demzu-
folge eine gerechte Abfindung ehemaliger Eigen-
tümer beschlagnahmter Vermögenswerte erfolgen 
soll, um der historischen amerikanischen Politik der 
Unantastbarkeit des Privateigentums selbst in 
Kriegszeiten Ausdruck zu verleihen. 
lm übrigen begrüßt es die Bundesregierung, daß 
sie, wie mit der Schweiz und Schweden, wie kürz-
lich auch mit Spanien und Portugal, nunmehr vor 
bald einem Jahr auch mit der Republik Österreich 
ein Vermögensabkommen hat abschließen können. 
Die Lage war hier ganz besonders schwierig und 
verwickelt. Durch den von den Alliierten mit Oster-
reich abgeschlossenen Staatsvertrag waren für die 
Bundesrepublik und ihre Staatsbürger Tatsachen 
geschaffen worden, die ohne unser Zutun zunächst 
eine Verschlechterung zu Lasten der betroffenen 
Eigentümer bedeuteten. Die Bundesregierung hat 
hierüber ihr Bedauern seinerzeit sehr deutlich zum 
Ausdruck gebracht. Sie konnte jedoch entsprechend 
ihren Verpflichtungen aus dem Sechsten Teil des 
Vertrags zur Regelung aus Krieg und Besatzung 
entstandener Fragen materiell keine Einwendungen 
gegen die im österreichischen Staatsvertrag getrof-
fene Regelung geltend machen. Insoweit sind wir 
also gebunden. 
Um so mehr hat die Bundesregierung es begrüßt, 
daß anläßlich des Staatsbesuchs des Bundesmini-
sters des Auswärtigen in Wien im November 1955 
in beiderseitigem Einvernehmen eine gemischte 
Kommission eingesetzt wurde, um unter Respektie-
rung des Prinzips der Nichtantastbarkeit des Pri-
vateigentums für die sich aus dem Staatsvertrag er-
gebenden wirtschaftlichen, kulturellen, sozialen und 
rechtlichen Probleme Lösungsvorschläge auszuarbei-
ten, die den beiderseitigen Regierungen zur Geneh-
migung vorzulegen waren. Diese gemischte Kom-
mission hat in nicht einfachen und zum Teil von 
beiden Seiten zäh geführten Verhandlungen den 
anläßlich des Staatsbesuchs des Herrn Bundeskanz-
lers am 15. Juni 1957 unterzeichneten Vermögens-
vertrag ausgearbeitet. 
Der Vertrag, der im Geiste beiderseitiger Ver-
ständigungsbereitschaft zustande gekommen ist, hat 
sich im Rahmen der Bindungen beider Staaten hal-
ten müssen, ohne daß hierdurch ein Verzicht auf 
Rechte oder die Anerkennung von Tatsachen aus-
gesprochen worden ist über die Verpflichtungen 
hinaus, die sich für die Bundesrepublik aus dem 
Überleitungsvertrag ergeben. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Wie steht es mit 
Artikel 22?) 
— Ich komme darauf gleich noch, Herr Abgeord-
neter Dr. Atzenroth. 
Der Vertrag sollte weder in seiner wirtschaft-
lichen noch in seiner politischen Bedeutung unter-
schätzt werden. Praktisch erhalten durch diesen 
Vertrag 90 % der natürlichen Personen ihr Eigen-
tum ohne jede Schwierigkeit zurück. Von den rest-
lichen 10 % — etwa 4500 Fälle — werden auf Grund 
der besonderen Bestimmungen des Vertrags im 
Teil I hinsichtlich der Bewertung und Einteilung 
der Vermögensgruppen wiederum 90 % freigegeben 
werden. Die restlichen Fälle werden möglicherweise 
als Härtefälle im Rahmen der durch den Vertrag 
geschaffenen Institutionen eine billige Regelung 
finden. 
Dieses für die deutsche Seite als durchaus posi-
tiv anzusprechende Ergebnis des Vertrags konnte 
jedoch nur dadurch erreicht werden, daß auch sei-
tens der Bundesrepublik Österreich gegenüber ein 
Entgegenkommen bei der Auslegung der sogenann-
ten Unbeschadetklausel in Art. 23 Abs. 3 des Staats-
vertrags in bezug auf den von Osterreich ausge-
sprochenen Forderungsverzicht gezeigt wurde. Ge-
rade die Unbeschadetklausel des österreichischen 
Staatsvertrags, die im Gegensatz etwa zu der Ver-
zichtsklausel im italienischen Friedensvertrag eine 
Art Aufweichung des Forderungsverzichts ermög-
licht, hat der Bundesregierung die Disposition über 
die ihr nach Auffassung des Bundesgerichtshofs zur 
Verfügung gestellten Forderungen erleichtert, ohne 
daß dabei Rechte der deutschen Schuldner verletzt 
worden sind. 
Ich möchte im übrigen aber in diesem Zusammen-
hang doch auf etwas sehr nachdrücklich hinweisen. 
Aus einem Staatsvertrag zwischen dritten Staaten 
erwirbt der einzelne niemals einen Anspruch auf 
Bereicherung im konkreten Falle. Die Verzicht-
klausel besagt nur, daß der ursprüngliche Gläubiger 
die Forderung nicht mehr geltend machen kann. Sie 
sagt, wie auch der Bundesgerichtshof näher ausge-
führt hat, nichts darüber, ob der Schuldner von sei-
ner Schuld befreit ist. Die Forderung steht also zur 
Disposition des deutschen Gesetzgebers, der bestim-
men kann, wer Gläubiger der Forderung sein soll 
Der Forderungsverzicht hat also nicht eine Rechts-
position des Schuldners geschaffen, die einen end-
gültigen Vermögensvorteil bedeutet und deren Ent-
ziehung etwa eine Enteignung sein könnte. Dies 
würde auch selbst dann gelten, wenn der öster-
reichische Forderungsverzicht nicht unter der Un-
beschadetklausel stehen würde. Insofern glaube 
ich, daß die Befürchtung, hier würden verfassungs-
mäßig gesicherte Rechte deutscher Staatsangehöri-
ger geschädigt oder zu Unrecht angegriffen, nicht 
gerechtfertigt ist. 
Nun werden im Zusammenhang mit diesem Ver-
trag sicher auch Härten auftreten. Bei derartigen 
Verträgen kann nicht jeder einzelne Fall von vorn-
herein geregelt werden. Nach Auffassung der Bun-
desregierung bieten aber die Bestimmungen von 
Teil V des Vermögensvertrags die Gewähr dafür, 
daß besondere Härten, vor allem bei der Inan-
spruchnahme des deutschen Schuldners, auf ein 
Minimum reduziert werden. Im Verfahren vor dem 
Schlichtungsausschuß hat der deutsche Schuldner 
die Möglichkeit, alle Einwendungen geltend zu 
machen, die auf nach dem 8. Mai 1945 eingetretenen 
Umständen beruhen, welche der Schuldner nicht zu 
vertreten hat. Dadurch werden zunächst einmal alle 
diejenigen Fälle gedeckt, die eine besondere Härte 
für den Schuldner dann bedeuten würden, wenn 
sein in Osterreich in Verlust geratenes Vermögen 
1588 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 
Dr. van Scherpenberg 
auf Grund nicht in seiner Person begründeter Tat-
sachen nach dem 8. Mai 1945 derartig vermindert 
worden ist, daß es zur Abdeckung seiner Schulden 
in Osterreich nicht ausreicht. 
Ich glaube aber darüber hinaus sagen zu können, 
daß der Vertrag noch weitere Härteklauseln vor-
sieht und daß, wo diese nicht ausreichen, die Bun-
desregierung zweifellos alles in ihren Mitteln Ste-
hende tun wird, um den auch bei Anwendung aller 
im Vertrag vorgesehenen Maßnahmen immer noch 
nicht ausgeglichenen Härtefällen im Rahmen des 
menschlich Erforderlichen und Möglichen abzu-
helfen. 
(Abg. Dr. Bucerius: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage?) 
Bitte, Herr Abgeordneter! 
Dr. Bucerius (CDU/CSU) : Bedeutet das, daß Sie 
in diesem Falle Schadenersatz leisten werden? 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär des Aus-
wärtigen Amts: Die Frage des Schadenersatzes ist 
eine rechtliche Frage. Ich habe jetzt nicht davon ge-
sprochen und ich kann an dieser Stelle auch nicht 
davon sprechen, daß wir hier eine Rechtsverpflich-
tung anerkennen. Ich habe Ihnen aber gesagt, daß 
die Bundesregierung alles in ihren Mitteln Stehende 
tun wird, um solche Härten auszugleichen, soweit 
das nicht schon im Rahmen der in dem Vertrag vor-
gesehenen Maßnahmen möglich ist. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Der zweite Teil Ihrer 
Ausführungen entwertet aber das von 
Ihnen zuvor Gesagte!) 
Dr. Bucerius (CDU/CSU) : Und wenn deutsche 
Schuldner darüber zugrunde gegangen sind? 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär des Aus-
wärtigen Amts: Wenn jemand gestorben ist, dann 
kann ich auch nichts mehr machen. 
Meine Damen und Herren, ich weiß, daß dies 
eine schwierige Frage ist, und ich weiß, daß es eine 
Frage ist, die Sie bewegt. Ich möchte aber an Sie 
appellieren, folgendes zu bedenken. Gewiß handelt 
es sich auf der einen Seite um eine geringe Zahl 
sehr ernster Härtefälle; auf der anderen Seite be-
rauben wir immerhin weit über 50 000 Leute der 
Erfüllung ihrer Ansprüche mit jedem Tag, um den 
wir die Ratifizierung dieses Vertrags verzögern. 
Wir sollten hier nicht nur an diejenigen Fälle den-
ken, bei denen durch die Umstände besondere Här-
ten vorliegen und deren Regelung weder die Regie-
rung noch Sie ganz befriedigen kann, sondern wir 
sollten auch an die über 50 000 Leute denken, die 
vielleicht in bittere Not geraten würden, wenn wir 
jetzt dieses Vertragswerk verwerfen würden. 
Zusammenfassend möchte ich sagen, daß der Ver-
trag nach unserer Auffassung sowohl politisch als 
auch wirtschaftlich einen wohlabgewogenen Aus-
gleich der beiderseitigen Interessen gebracht hat. Ich 
bitte daher, von einer Zurückverweisung der Vor-
lage an die Ausschüsse abzusehen. Der Vertrag muß 
ja auch in Osterreich ratifiziert werden. Wir wür-
den durch ein solches Vorgehen, ohne daß wir Aus-
sicht hätten, irgend etwas ändern zu können, eine 
vielleicht monatelange Verzögerung herbeiführen, 
wenn wir das Vertragswerk nicht überhaupt ge-
fährdeten. Sie wissen alle, daß sich in internationa-
len Situationen die Atmosphäre manchmal ändert. 
Ich hoffe, daß die augenblickliche Atmosphäre für 
die Beendigung der Arbeit an diesem Vertragswerk 
und damit für die Regelung dieser schwierigen und 
das Verhältnis zwischen der Bundesrepublik und 
Österreich belastenden Frage günstig ist. 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Pietscher; er spricht nicht als Bericht-
erstatter. 
Pietscher (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Herr Kollege Atzenroth 
hat auf die großen Bedenken hingewiesen, die im 
Finanzausschuß wie im Rechtsausschuß geltend ge-
macht und erörtert worden sind. 
Zu dem Antrag, die Vorlage erneut an die Aus-
schüsse zurückzuverweisen, möchte ich Sie doch noch 
einmal auf folgendes hinweisen. Der Herr Staats-
sekretär hat bereits ausgeführt, daß Grundlage zu-
nächst der Überleitungsvertrag war. Schon in dem 
Überleitungsvertrag hat sich die Bundesrepublik 
bereit erklärt, die Bestimmungen über die Behand-
lung des deutschen Auslandsvermögens in Oster-
reich hinzunehmen, die in dem zukünftigen öster-
reichischen Staatsvertrag niedergelegt werden wür-
den. 
In dem Staatsvertrag, der zwischen den Alliierten 
und Österreich abgeschlossen worden ist, hat nun, 
und zwar in Art. 23, Osterreich erstmalig vorbe-
haltlich bereits getroffener Regelungen auf alle 
Forderungen gegenüber Deutschland und deutschen 
Staatsangehörigen verzichtet. Das ist der Punkt, um 
den wir jetzt streiten. Dieser Verzicht Österreichs 
war mindestens eingeschränkt durch die Worte: 
„vorbehaltlich bereits getroffener Regelungen". 
Nun mußte der deutsch-österreichische Vertrag 
natürlich eine Klärung der Frage bringen, was unter 
„bereits getroffenen Regelungen" zu verstehen ist. 
Ich gebe dem Herrn Kollegen Atzenroth absolut 
recht, daß die Formulierung, die in dem Vertrag 
gefunden worden ist, insbesondere unter h) — ich 
will mich vorsichtig ausdrücken —, deutschem 
Rechtsempfinden als ungewöhnlich erscheinen muß. 
Damit sich die Damen und Herren ein eigenes Bild 
über die Schwierigkeit der Frage machen können, 
möchte ich mit Genehmigung des Herrn Präsidenten 
die Formulierung wörtlich vortragen. Als geregelt 
gilt danach auch ein Fall, 
h) wenn und soweit der Schuldner auf eine 
schriftliche Zahlungsaufforderung des Gläubi-
gers die Erfüllung lediglich unter Berufung auf 
ein nicht im bürgerlichen Recht begründetes Lei-
stungshindernis verweigert oder gegen das Be-
streben der Forderung keine oder keine bür-
gerlich-rechtlich begründeten Einwendungen er-
hoben hat. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 	1589 
Pietscher 
Mit anderen Worten heißt das: wenn der Schuldner 
schweigt, erkennt er an. Das ist selbstverständlich 
eine uns völlig unbekannte Form der Regelung. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Und das, bevor er 
den Vertrag kannte!) 
- Herr Kollege Atzenroth hat völlig recht. Die Be
-
denken dagegen sind ja auch — Herr Kollege Preus-
ker und Herr Kollege Seuffert werden das bestäti-
gen —, wenigstens im Finanzausschuß, dem ich an-
gehöre, erörtert worden. Die Frage ist nur, ob man 
eine bessere Regelung erreichen kann, und da, 
meine Damen und Herren, setzt natürlich auch ein 
gewisses Bedenken gegen diese Kritik ein. Es han-
delt sich um einen zweiseitigen Vertrag. Da geht 
es also nach dem Wort „do ut des", wenn du neh-
men willst, so gib. Dieser Punkt   das ergibt sich 
ganz eindeutig aus der Begründung — ist offen-
sichtlich das Kriterium gewesen. Jedenfalls hat 
Österreich in diesem Punkt ein weitgehendes Ent-
gegenkommen verlangt, und auf der anderen Seite 
hat Österreich gegeben. Es ergibt sich aus dem Ver-
tragstext selbst und aus dem Bericht, daß minde-
stens in drei Punkten ein erhebliches Entgegenkom-
men der österreichischen Regierung vorliegt. Zum 
einen wird nämlich das an die deutschen Staats-
angehörigen zurückzuübertragende Vermögen nach 
dem Wert vom 1. Januar 1948 bemessen. Der Frei-
betrag von 260 000 Schilling kann, wenn zwei Ver-
mögensmassen bestehen, praktisch zweimal in An-
spruch genommen werden. Schließlich bedeuten 
auch die Bildung der gemischten Kommission, des 
Schlichtungsausschusses und des Schiedsgerichtes 
sowie die Zusage der österreichischen Regierung, 
die Ausnahmeregelung in bezug auf Vermögen mit 
erzieherischer, kultureller, karitativer oder religiö-
ser Zweckbestimmung so günstig wie möglich an-
zuwenden, ein Entgegenkommen, das man begrü-
ßen muß. 
Die Frage erhebt sich, meine Damen und Herren, 
ob wir weiter kommen, wenn wir eine Rücküber-
weisung an den Ausschuß vornehmen. Das würde 
bedeuten, daß die Regierung gezwungen wäre, über 
den Vertrag erneut zu verhandeln. Jedenfalls ich 
persönlich habe im Hinblick auf die jahrelangen 
Bemühungen beider Seiten erhebliche Bedenken, ob 
es dann in Kürze zu einer Verständigung käme, 
mit der diese Schwierigkeiten der Frage beseitigt 
würden. 
In diesem Zusammenhang darf ich das unterstrei-
chen, was der Herr Staatssekretär vorgetragen hat, 
und darf ganz kurz auf die Sicherungsklauseln zu-
rückkommen, die der Vertrag mit dem Schiedsge-
richt, der Kommission und dem Schlichtungsverfah-
ren für deutsche Schuldner vorsieht; insbesondere 
darf ich auf die Bestimmung des Art. 100 einge-
hen. Zunächst muß jeder österreichische Gläubiger, 
der einen deutschen Schuldner auf Grund der Be-
stimmungen dieses Vertrages in Anspruch nehmen 
will, den Schlichtungsausschuß anrufen. Nach Art. 
100 des Vertrages kann der Schlichtungsausschuß 
in besonderen Härtefällen eine Herabsetzung der 
Forderung des österreichischen Gläubigers vorneh-
men, genauer gesagt, eine Herabsetzung empfehlen. 
Das ist vorhin richtig zum Ausdruck gebracht wor
den. Herr Kollege Atzenroth hat sich das selbstver-
ständlich genauso gut angesehen wie ich. Dann folgt 
das ebenfalls obligatorische Schiedsgerichtsverfah-
ren. Das Schiedsgericht kann mit bindender Folge 
die Forderung des österreichischen Gläubigers ge-
gen den deutschen Schuldner herabsetzen. An diese 
Entscheidung des Schiedsgerichts ist auch das letzt-
lich entscheidende ordentliche Gericht gebunden. 
Hier werden also doch eine ganze Reihe von Siche-
rungen eingebaut, so daß sich vielleicht von den 
Fällen, die jetzt anstehen, ein großer Teil in diesem 
Verfahren erledigen wird. 
Ich darf abschließend ganz kurz auf die Beden-
ken zurückkommen, die der Ausschuß behandelt hat 
und die ich als Berichterstatter des Ausschusses auch 
zum Ausdruck gebracht habe. Eine Verletzung von 
Art. 14 des Grundgesetzes könnte wohl nur dann 
vorliegen, wenn man davon ausgeht, daß der im 
österreichischen Staatsvertrag ausgesprochene Ver-
zicht Österreichs einen Vermögenswert der deut-
schen Schuldner dadurch geschaffen hat, daß er sie 
von ihren Verbindlichkeiten befreit hat. Wenn diese 
Forderungen jetzt wiederaufleben, so mag das ein 
Eingriff in das Eigentum sein. 
Es wird aber doch sehr zu überlegen sein, ob man 
nicht letzten Endes, wenn man diese Frage bejaht, 
dahin kommen wird, daß der Bund den so Geschä-
digten ersatzpflichtig ist. Im Ausschuß ist erwogen 
worden, ob man eine derartige Verpflichtung zur 
Schadloshaltung schon in den Bericht aufnehmen 
sollte. Wir sind der Auffassung, daß das deshalb 
untunlich ist, weil eine Garantie für den Ausfall 
beim deutschen Schuldner zweifellos seinen Wider-
standswillen gegenüber den Forderungen der öster-
reichischen Gläubiger lähmen würde. Ein solcher 
Blankowechsel würde sicher dazu führen — ich 
darf Sie an die Regelung des Londoner Schulden-
abkommens erinnern —, daß von vornherein eine 
große Anzahl von Forderungen auftreten, die man 
vielleicht doch ermäßigen kann, wenn man zunächst 
dieses Verfahren laufen läßt. 
Meine Damen und Herren, ich hielt mich für ver-
pflichtet, Ihnen die Bedenken, die der Ausschuß ge-
habt hat, noch einmal geschlossen vorzutragen. Ich 
will mich zur Frage der Rücküberweisung nicht wei-
ter äußern. Ich gebe nur zu bedenken, daß wir, wie 
das der Herr Staatssekretär bereits ausgeführt hat, 
wenn wir jetzt zurückverweisen, wenn wir etwa gar 
die Regierung verpflichten, erneut zu verhandeln, 
um eine Änderung dieser Bestimmungen zu errei-
chen, allerdings erstens das Verhältnis zu Oster-
reich ganz sicherlich nicht besser gestalten 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
und zweitens die deutschen Besitzer in Österreich 
in fast 50 000 Fällen weiterhin, unter Umständen 
Jahre länger, warten lassen. Ob man das verant-
worten kann, meine Damen und Herren, das möchte 
ich Ihnen überlassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Bucerius. 
1590 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 
Dr. Bucerius (CDU/CSU) : Meine Damen und 
Herren! Selten hat mir in diesem Hause die Ver-
waltung so leid getan wie heute. Herr van Scher
-
penberg weiß natürlich ganz genau, wie schwer die 
Bedenken sind, die gegen den Vertrag geltend ge-
macht werden können und geltend gemacht worden 
sind. Ich meine damit nicht die von dem Kollegen 
Atzenroth in die erste Feuerlinie gestellten Ein-
wendungen, die sich aus der Tatsache ergeben, daß 
Österreich wie andere Länder nach dem Kriege 
deutsches Vermögen beschlagnahmt hat. Sich über 
den Tatbestand des Völkerrechtswidrigen heute zu 
unterhalten ist sinnlos. Es ist auch bedenklich, wenn 
das gerade von deutscher Seite geschieht, weil diese 
Völkerrechtswidrigkeit natürlich nur eine in der 
Kette vieler gewesen ist, deren erste Ursache sicher-
lich nicht in Osterreich gesetzt worden ist. 
Aber die Verwaltung ist vielleicht doch genötigt, 
sich noch einmal näher mit dem Problem zu befas-
sen. Ich will Ihnen einen der kritischen Fälle einmal 
vor Augen führen. Eine deutsche Firma errichtet in 
Österreich einen Betrieb. Sie wendet dazu aus eige-
nem Vermögen, um einen runden Betrag zu nennen, 
i Million Mark auf. Sie bekommt von einer 
österreichischen Bank — gewöhnlich der Filiale 
einer deutschen Bank damals — einen Kredit von 
1 Million Mark. 1945 wird der Betrieb wie viele 
andere Betriebe kassiert, erst von den Österrei-
chern, dann von den Russen, dann wieder zurück-
gegeben an die Osterreicher. Was aus solchen be-
schlagnahmten Betrieben wird, das wissen wir ja. 
Sie gehen allemal zurück, und in vielen Fällen gehen 
sie kaputt. Das ist die Folge, wenn man sich frem-
des Vermögen aneignet. In dem Bewußtsein näm-
lich, daß dieser Eigentumswechsel nicht legitim ist, 
möchte man möglichst schnell Früchte aus dem Ver-
mögen ziehen; und wenn man das versucht, geht 
man mit dem Vermögen im allgemeinen nicht gut 
um. Jetzt ist der Betrieb weg. Der Vertrag sieht 
diese Fälle auch ausdrücklich vor. Aber was ge-
schieht dem Eigentümer? Er wird zunächst einmal 
nach dem Vertrag — nicht wahr, Herr van Scher
penberg — wegen der 1 Million Mark, die er von 
der österreichischen Bank bekommen hat, in An-
spruch genommen. Und, Herr van Scherpenberg, ich 
habe so das Gefühl, daß Ihre österreichischen Ver-
handlungspartner in diesem Falle ein ganz klein 
wenig offener hätten sein können. Die haben näm-
lich die Formulare, mit denen sie die deutschen 
Schuldner in Anspruch nehmen, schon gedruckt, be-
vor wir in diesem Haus mit dem Fall überhaupt be-
faßt worden sind. 
(Zuruf: Hört! Hört! — Abg. Seuffert: Auch 
die Freigabeformulare!) 
Da kommen schon die Leute von den österreichi-
schen Banken in die deutschen Betriebe und schauen 
sich das an, was sie von den Schuldnern heute noch 
bekommen können. Herr van Scherpenberg, ich finde 
in diesem Falle geschieht ein Unrecht; und ich finde, 
es ist sehr einfach, dieses Unrecht auszugleichen. Es 
genügt wirklich eine einfache Erklärung der öster-
reichischen Regierung, daß sie nicht gewillt ist, in 
solchen Fällen, in denen 1945 das Vermögen zur 
Schuldentilgung ausgereicht hat, heute die deut-
schen Schuldner in Anspruch zu nehmen. Herr van 
Scherpenberg, Sie sind bis an die äußerste Grenze 
des Ihnen heute Möglichen gegangen, als Sie hier 
gesagt haben: Diese Schuldner haben den Schutz der 
Bundesregierung. Wir sind Ihnen für diese Erklä-
rung aufrichtig dankbar. Mehr können Sie in Ab-
wesenheit Ihres Ministers, in Abwesenheit des 
Finanzministers, in Abwesenheit des Wirtschafts-
ministers wahrlich in dieser Stunde nicht tun. Aber, 
Herr van Scherpenberg, das reicht leider im ent-
scheidenden Augenblick nicht aus. Denn wie ist es 
im Wirtschaftsleben? Wenn die Forderung einmal 
geltend gemacht wird, ruft ihre Geltendmachung 
allein bereits ein solches Maß an Unsicherheit her-
vor, daß die betroffenen Kaufleute sich wirtschaft-
lich nicht halten können. Und Sie haben gesagt: „Ja, 
wenn sie dann tot sind, kann die Bundesregierung 
auch nichts ändern." Dieser Kranz auf dem wirt-
schaftlichen Grabe des Steuerzahlers — der reicht 
mir für meine Person in der Tat nicht aus. 
Deshalb bin ich der Meinung, daß Sie die Gele-
genheit bekommen sollten, — —
(Zurufe rechts.) 
— Was haben die Zurufe zu bedeuten? Machen Sie 
mir einen Vorwurf? 
(Zuruf rechts: Nein; wir freuen uns!) 
Ich bin der Meinung, daß die Bundesregierung noch 
einmal Gelegenheit nehmen und von uns durch Zu-
rückverweisung der Vorlage an den Ausschuß die 
Gelegenheit bekommen sollte, diese eine konkrete 
Frage noch einmal mit der österreichischen Regie-
rung kurz zu prüfen. Das hat im ganzen eine Ver-
zögerung von vierzehn Tagen zur Folge, die man 
im Interesse des beiderseitigen Friedens wohl in 
Kauf nehmen sollte. 
(Beifall rechts.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Seuffert. 
Seuffert (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wenn es schon die Regierung und 
wenn es die Regierungsfraktion und die Ausschuß-
mitglieder der Regierungsfraktion nicht tun, so trete 
ich namens der sozialdemokratischen Fraktion die-
sem Antrag auf Rücküberweisung entgegen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Gut!) 
Daß die FDP und insbesondere Herr Kollege Atzen-
roth nach einer Ausschußberatung im Plenum Tat-
sachen vorbringt, die im Ausschuß leicht hätten ge-
klärt werden können, wenn z. B. die Vertreter der 
Freien Demokraten sich im Ausschuß an den Be-
ratungen beteiligt hätten, was sie nicht getan haben, 
ist nichts Neues, kommt öfters vor 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
und gäbe keinen besonderen Grund, hier Aus-
führungen zu machen. Bedauerlicherweise haben 
sich auch Vertreter der Regierungsfraktion, die von 
ihren Kollegen hätten aufgeklärt werden können, 
solchen Ausführungen angeschlossen. Was mir aber 
besonders bedenklich erscheint, ist, daß hier Aus-
führungen über die grundsätzliche rechtsstaatliche 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 	1591 
Seuffert 
Behandlung von Privateigentum in internationalen 
Beziehungen anläßlich eines Vertrages mit Oster-
reich gemacht worden sind, so daß der Anschein er-
weckt werden könnte, wir hätten gegenüber Oster-
reich in dieser Beziehung besondere Beschwerden 
vorzubringen: und wenn schon weder die Regie-
rungspartei noch die Regierungsbank es notwendig 
findet, dem hier entgegenzutreten, so muß es eben 
die sozialdemokratische Opposition sein, die einige 
Dinge ins rechte Licht rückt. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Erstens: dieser Vertrag ist ein Ausführungsver-
trag zum österreichischen Staatsvertrag, und die 
Enteignung des deutschen Vermögens in Österreich 
mit dem Rückgabeverbot für dieses deutsche Ver-
mögen ist eine Bestimmung des Staatsvertrages, 
- wie wir sehr wohl wissen, eine Bestimmung, die 
nicht auf österreichisches Betreiben hineingekom-
men ist, sondern ein Teil des Kaufpreises war, den 
Österreich für seinen Staatsvertrag zahlen mußte. 
Was dieses Rückgabeverbot anlangt, so weiß jeder-
mann, daß 260 000 Schilling die Übersetzung von 
10 000 Dollar sind und aus keiner anderen Währung 
stammen. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Die Position der Bundesrepublik in bezug auf die-
sen Staatsvertrag besteht darin, daß sie, wie schon 
wiederholt festgestellt, unter Ihrer Zustimmung, 
meine Damen und Herren von der CDU/CSU, und, 
wenn ich mich recht erinnere, auch unter Ihrer Zu-
stimmung, meine Damen und Herren von der Freien 
Demokratischen Partei, aber unter unserem Wider-
spruch sich im Überleitungsvertrag bereits im vor-
hinein verpflichtet hat, das hinzunehmen, was hier 
im Staatsvertrag geschehen sollte und geschehen 
ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das ist die Position der Bundesrepublik. 
Zweitens: als der österreichische Staatsvertrag 
abgeschlossen wurde und den Österreichern darin 
diese Klausel auferlegt wurde, erhob sich hier im 
Auswärtigen Amt und auch im Palais Schaumburg 
sowie in der Umgebung ein Donnergrollen und ein 
Sturm gegen die Österreicher, der eine Zeitlang 
eine sehr erhebliche Spannung herbeizuführen 
drohte und genau das Falscheste war, was man an-
fangen konnte. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Die sozialdemokratische Opposition hat von An-
fang an vor diesen falschen Tönen gewarnt, ist 
ihnen entgegengetreten und hat — Gott sei Dank 
mit Erfolg — verlangt, daß man die Probleme auf 
der Basis, auf der sie nun einmal stehen, nämlich 
auf der Grundlage des Staatsvertrages, und in dem 
Geiste auszutragen und auszuhandeln versucht, in 
dem sie unserer Überzeugung nach nun auch tat-
sächlich ausgehandelt worden sind. Denn auf der 
einen Seite muß ich ausdrücklich feststellen, daß 
das Entgegenkommen der österreichischen Seite in 
dem deutsch-österreichischen Vertrag innerhalb der 
Grenzen, die der Staatsvertrag gesetzt hat, erheb-
lich ist. Andererseits ist es richtig, daß wir in der 
Frage der Unbeschadet-Klausel beim Forderungs-
verzicht entgegenkommend gewesen sind. 
Aber, meine Damen und Herren, wohin zielen 
denn die Anträge auf Rücküberweisung mit der Be-
gründung, die ihnen gegeben worden ist? Man will 
in der Frage des Forderungsverzichts ein Entgegen-
kommen deutscherseits rückgängig machen, und 
man will weitere Zugeständnisse von österreichi-
scher Seite erreichen. Meine Damen und Herren, 
selbst wenn das möglich wäre, möchte ich für die 
sozialdemokratische Opposition und für mich er-
klären, daß wir uns diesem Verlangen nicht an-
schließen würden. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Denn wenn wir für die Unversehrtheit des Privat
-
eigentums im internationalen Verkehr und für die 
Rechtsstaatlichkeit eintreten, werden wir die größ-
ten Bedenken haben müssen, von einer solchen 
Klausel Gebrauch zu machen, durch die, durch Frie-
densverträge, an denen wir nicht beteiligt sind, 
durch Staatsverträge, an denen wir nicht beteiligt 
sind, fremden Privaten ein Verzicht auf ihre pri-
vaten Forderungen gegen deutsche Gläubiger auf-
erlegt worden ist. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Wir haben die allergrößten Hemmungen, so zu ver-
fahren. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Das ist interessant!) 
— Das ist hoffentlich sehr interessant, Herr 
Dr. Atzenroth! 
(Abg. Dr. Atzenroth: Ich werde darauf 
zurückkommen!) 
Ich glaube, man sollte beim Grundsatz auch blei-
ben, wenn man von rechtsstaatlicher Behandlung 
des Privateigentums spricht. 
Unsere Position ist allerdings so - auch das gebe 
ich zu -, daß wir uns andererseits im Londoner 
Schuldenabkommen durch eine uns von den Gläu
bigern aufgezwungene Klausel verpflichtet haben, 
(.Abg. Dr. Atzenroth: Leider, leider!) 
derartige Regelungen in Verträgen, die uns nichts 
angehen, die aber in fremdes Privateigentum ein-
greifen, anzuwenden. Trotzdem verlangt es, glaube 
ich, die Ehrlichkeit und die Konsequenz, wenn wir 
vom Schutz des Privateigentums sprechen, daß wir 
von diesen Bestimmungen sowenig wie möglich Ge-
brauch machen. Deswegen glaube ich nicht, daß wir 
über diese Frage noch einmal mit Osterreich spre-
chen können und sollten. 
Was die juristische Behandlung dieser Fragen 
des -Forderungsverzichts anlangt, so möchte ich der 
Darlegung von Herrn Staatssekretär van Scherpen
berg eher zustimmen. Wie dem auch immer sei, es 
ist klar, daß, wenn irgendwelche Schäden entstehen 
— einschließlich der von Ihnen, Herr Dr. Bucerius, 
vorgetragenen Fälle, daß jemand auf die soge-
nannte Ausfallhaftung angesprochen wird —, das 
Schäden am Auslandsvermögen sind, und sie wer-
den selbstverständlich in der Auslandsschäden-
regelung, die das Kriegsfolgenschlußgesetz vorge- 
1592 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 
Seuffert 
sehen hat, zu behandeln sein wie alle anderen Aus-
landsschäden. 
Zu dieser Schädenregelung muß auch einmal 
etwas gesagt werden: was die Inangriffnahme der 
Schädenregelung verhindert, ist, daß der größte und 
entscheidende Testfall, nämlich der Fall des Ver-
mögens in den Vereinigten Staaten, deswegen nicht 
vorwärtskommt, weil die Bundesregierung offenbar 
aus politischen oder anderen Rücksichtnahmen nicht 
bereit ist, den deutschen Standpunkt in der Weise 
zu vertreten, wie er auch nach Meinung der Oppo-
sition vertreten werden müßte. Auch das muß ein-
mal gesagt werden. 
Ich trete dem Antrag auf Rückverweisung ent-
gegen; denn - Herr Dr. Bucerius, ich will es ein-
mal ganz offen aussprechen - dieses Gesetz ist 
dringlich für die 50 000 oder mehr kleinen Leute, 
die auf ihr kleines Vermögen warten, 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU) 
ist dringlich für die karitativen und sportlichen 
Organisationen, die auf ihr Vermögen warten, und 
es besteht kein Grund, sich durch die Bedenken 
einiger großer Firmen aufhalten zu lassen, ob das 
schließliche Ergebnis in ihrer Situation, das doch 
noch durch eine ganze Reihe von Schlichtungs-
kommissionen, Gerichten usw. nachgeprüft werden 
müßte, ihren Wünschen gerecht wird. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Herr Staatssekretär van Scherpenberg. 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär im Aus-
wärtigen Amt: Meine Damen und Herren, ich darf 
nach dieser sehr interessanten und aufschlußreichen 
Aussprache noch für ein paar kurze Bemerkungen 
Ihr Gehör erbitten. 
Ich darf zu Anfang sagen, daß hier gegenüber der 
österreichischen Regierung wohl irgendwie der Vor-
wurf erhoben worden ist, sie habe sich vorzeitig, 
d. h. noch vor dem endgültigen Inkrafttreten dieses 
Vertrags, schon mit Maßnahmen zu seiner Durch-
führung befaßt. Ich weiß nicht, ob dieser Vorwurf 
wirklich gerecht ist; denn die österreichische Re-
gierung hat im Vorgriff auf das Inkrafttreten dieses 
Vertrages zweifellos auch schon sehr große Ver-
mögenswerte endgültig freigegeben. Ich denke hier 
an den Besitzstand des Deutschen Alpenvereins 
und insbesondere an das ganze kulturelle Vermö-
gen. Auch hier hat sie nicht das Inkrafttreten des 
Vertrages abgewartet. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD.) 
Weiterhin möchte ich gerade noch einmal zu der 
Frage kurz Stellung nehmen, die der Herr Abge-
ordnete Bucerius aufgeworfen hat. Natürlich er-
geben sich hier schwierige Situationen. Darüber ist 
sich die Bundesregierung klar, darüber waren wir 
uns während der ganzen Verhandlungen und auch 
schon während der Ausschußverhandlungen klar. 
Allein wegen dieser Frage mußten damals die Ver
-
handlungen um, ich glaube, nochmals zwei oder 
drei Monate verlängert werden, nachdem sie be-
reits fast zu Ende waren. Ich kann nur sagen, daß 
alles Menschenmögliche geschah, um eine Rege-
lung zu erreichen, die für unsere Interessen so gün-
stig wie irgend denkbar ist. Wir hätten eine bes-
sere Regelung damals nicht erzielen können, und 
wir hätten, wenn wir die Frage etwa ungeregelt 
gelassen hätten, außerordentlich große Vorteile, die 
der Vertrag uns jetzt sichert, verloren. Ich glaube 
Ihnen aber zusichern zu können, daß die Bundes-
regierung auch in Zukunft, wenn sich bei der Ab-
wicklung des Vertrages Schwierigkeiten ergeben — 
und das wird in einzelnen Fällen sicher vorkommen 
—, nicht zögern wird, die Mittel ihrer diplomati-
schen Vorstellungen bei der österreichischen Regie-
rung auszunützen, und zwar wirklich und in vollem 
Einsatz aller bestehenden Möglichkeiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich glaube, das ist nicht unwesentlich, gerade weil 
es sich um eine verhältnismäßig geringe Zahl von 
Fällen handelt, in denen man mit unseren Partnern 
tatsächlich konkret sprechen kann. 
Ich kann im übrigen, wie ich Ihnen schon vorhin 
sagte, hier keine Erklärungen über irgendwelche 
rechtlichen Entschädigungsverpflichtungen abgeben. 
Ich kann hier nur kurz auf zwei Momente hinwei-
sen. Zunächst einmal dürfen wir nicht übersehen, 
daß wir auch unter unserem Grundgesetz die ein-
zelnen Angehörigen der Bundesrepublik nicht ver-
schieden behandeln dürfen. Wir dürfen nicht über-
sehen, daß auch derjenige, der Kriegsschäden in 
Deutschland gehabt hat — Demontageschäden 
usw. , nicht von seinen alten Bankverpflichtungen 
oder anderen befreit wird. Letzten Endes sind der 
Fall desjenigen, der in Deutschland seine Fabrik 
durch Demontage verloren hat, und der Fall des-
jenigen, der sie in Österreich verliert, in der Sub-
stanz nicht sehr viel anders. Ich glaube, wir müssen 
hier etwas auf die Gleichbehandlung achten. Trotz-
dem wiederhole ich mit allem Nachdruck meine Er-
klärung, daß wir da, wo wir solche Härtefälle sehen, 
alle uns zur Verfügung stehenden Mittel anwenden 
werden, um diese Härten menschlich und wirtschaft-
lich vernünftig und anständig irgendwie auszu-
gleichen. 
Meine Damen und Herren, abschließend möchte 
ich Sie nochmals dringend bitten — ich spreche hier 
nicht nur für mich bzw. für den Herrn Bundesmini-
ster des Auswärtigen, sondern ich bin ermächtigt, 
dies im Namen der Bundesregierung zu sagen —, 
dieses Gesetz nicht an die Ausschüsse zurückzuver-
weisen, sondern hier heute zur Abstimmung zu 
bringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Preusker. 
Dr. Preusker (DP) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich glaube, in ein paar Punkten 
dieser Auseinandersetzung bedarf es vom Stand-
punkt unserer Fraktion aus noch der Klarstellung. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 	1593 
Dr. Preusker 
Zu dem, was gerade der Herr Kollege Seuffert 
hervorgehoben hat, möchte ich ausdrücklich be-
tonen, daß auch nach unserer Auffassung an der 
Regelung, so wie sie in dem österreichischen Staats-
vertrag und folgend in dem Vermögensvertrag ge-
troffen worden ist, durch eine Rückverweisung in 
den Ausschuß nichts mehr geändert werden wird 
und nach unserer Überzeugung auch gar nichts mehr 
geändert werden könnte. 
Wir sind uns völlig klar darüber, welche schwe-
ren Bedenken sich bei allen Regelungen, die nach  
diesem Krieg zur Normalisierung der Verhältnisse 
getroffen worden sind, durch die Vermischung von 
Prinzipien, die, sagen wir einmal, Ausfluß eines 
Siegerrechtes sind, und früher als selbstverständ-
lich erachteten Grundsätzen des bürgerlichen, des 
zivilen Rechtes nun einmal ergeben haben. Wir 
würden es natürlich begrüßen, wenn mit wachsen-
der Entfernung von jenen Geschehnissen das, was 
man früher als völkerrechtlich gesichert betrachtet 
hat, immer stärker zum Durchbruch käme. Ohne 
Zweifel bedeutet dieser österreichische Vertrag 
namentlich für die kleinen Gläubiger einen unge-
heuren Fortschritt. 
Uns geht es hier um etwas ganz anderes. Die 
Fälle, die hier als Härtefälle bezeichnet worden 
sind, sind nachher ausschließlich innerhalb des deut-
schen Bereichs zu regeln. Uns ist es bei dem An-
trag auf Rückverweisung nur um eine weitere 
Klärung des Maßes der Bereitschaft der Bundes-
regierung gegangen, solche Härtefälle nicht zu 
ungerechtfertigten, man kann schon sagen „Kata-
strophen" wirtschaftlicher Art für den einzelnen 
Betroffenen ausufern zu lassen. 
Da hat mich allerdings eines ganz besonders be-
troffen, nämlich die Erklärung, die hier von Herrn 
Staatssekretär van Scherpenherg auf die Zwischen-
frage des Kollegen Bucerius abgegeben worden ist: 
Ja, wenn jemand gestorben ist, dann kann man 
nichts mehr ändern. — Uns ging es gerade darum, 
zu verhindern, daß Unschuldige in demselben 
Augenblick „sterben" müssen, 
(Zurufe von der SPD)  
in dem dieser Vertrag, der so vielen eine erheb-
liche Vermögensrückübertragung gewährt, in Kraft 
tritt. 
Ich darf Ihnen einmal solche Fälle, wie sie sich 
ereignen können, vor Augen führen. Wenn ein 
österreichischer Schuldner jetzt mit den Sicherhei-
ten in Anspruch genommen wird, die damals seine 
Vermögenswerte in Deutschland darstellten - inso-
fern besteht auch ein erheblicher materieller Unter-
schied etwa gegenüber dem inländischen Demon-
tagefall; denn da unterstand der Betreffende seit 
dem Augenblick der Währungsreform deutschen 
Rechtsverhältnissen, und ihm wurden alle Möglich-
keiten des Schutzes gesetzlicher und tatsächlicher 
Art gewährt —, dann sind alle danach rangieren-
den Schuldverpflichtungen, die im Wiederaufbau in 
den vergangenen Jahren eingegangen worden sind, 
für den deutschen Gläubiger plötzlich dubios ge-
worden. Es kann deshalb in demselben Augenblick, 
in dem dieser Vertrag mit allen seinen Möglich
-
keiten in Kraft tritt, bereits der Fall der Überschul-
dung, des Konkurses eintreten, ehe überhaupt die 
Möglichkeiten des Schiedsverfahrens und der 
Härteregelung Platz greifen können. 
Es hätte nach unserem Dafürhalten nur einer in 
dieser Hinsicht präziseren Feststellung der Bundes-
regierung bedurft. Wenn uns der Vertreter des 
Auswärtigen Amts, Herr Staatssekretär van Scher
p
enberg, noch erklärt, daß solche Fälle tatsächlich 
mit der notwendigen Achtung der Lebenserforder-
nisse dieser Betriebe auch behandelt werden, könn-
ten wir unsere Bedenken zurückstellen. Denn uns 
liegt nichts an einer Verzögerung des Inkrafttre-
tens des Staatsvertrages, sondern uns liegt nur 
daran, daß nicht durch staatsrechtliche Regelungen, 
die plötzlich unvermutet und, ich möchte sagen, 
unverschuldet über einzelne hereinbrechen, Schä-
den entstehen, die nicht wieder repariert werden 
können, weil eine spätere Hilfe zu spät käme. 
(Beifall bei der DP.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Atzenroth. 
Dr. Atzenroth (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Herr Kollege Seuffert hat 
in diese Debatte einige Akzente durch Ausführun-
gen gebracht, die nicht unwidersprochen bleiben 
dürfen. Herr Seuffert, es ist von unserer Seite 
völlig klar erkannt worden, daß die Enteignung des 
über 10 000 Dollar hinaus vorhandenen Vermögens 
im Staatsvertrag vorgenommen worden ist, nicht 
in diesem Vertrag. Das ist völlig klar, das wissen 
wir; das brauchten Sie uns nicht noch einmal zu 
sagen. Die Enteignung des höheren Vermögens ist 
dort vorgenommen worden, und dieser Vertrag 
sieht eine Regelung der Rückgabe des kleineren 
Vermögens vor, die wir begrüßen. 
Zweitens. Wir haben niemals — ich jedenfalls 
nicht - Angriffe gegen die österreichische Regie-
rung gerichtet. Meine Vorwürfe haben sich gegen 
die deutsche Regierung gerichtet. Ich erkenne 
durchaus an, daß sich die Österreicher bei der Re-
gelung der Rückgabe der kleinen Schulden groß-
zügig gezeigt haben, daß sie uns eine Reihe von 
Vergünstigungen gewährt haben, zu denen sie nach 
dem Wortlaut des Staatsvertrages nicht verpflichtet 
waren. Das ist heute absolut geklärt. 
Ich will noch ein drittes Moment erwähnen, hin-
sichtlich dessen ich einen falschen Akzent bemerkt 
habe: die Dringlichkeit. Auch wir sind der Meinung, 
daß es im Interesse der großen Zahl der Personen 
— 90 %, ist gesagt worden —, die Vermögen zu-
rückerhalten, eilig ist, mit diesem Vertrag zu Rande 
zu kommen. Aber der Vorwurf mangelnder Eile 
darf dann doch nicht gegen uns erhoben werden. 
Der Vertrag ist im Juni 1957 abgeschlossen wor-
den, und wir sind jetzt im Mai 1958. Jetzt kommt 
es auf acht Tage an?! Monatelang, fast ein Jahr 
lang ist das Parlament nicht mit dieser Sache be-
schäftigt worden, und jetzt ist es dringend! Min-
destens ein halbes Jahr hat dazwischen gelegen. 
Diese Dringlichkeit kann ich also nicht anerkennen. 
1594 	Deutscher Bundestag — 3, Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 
Dr. Atzenroth 
Unser Antrag auf Rückverweisung beinhaltet 
keineswegs, daß von der österreichischen Regie-
rung unter allen Umständen gefordert werden soll, 
wegen einer Änderung des Vertrages mit uns noch 
einmal in Verbindung zu treten. Das ist vielleicht 
— aber das ist eine Entscheidung, die die Bundes-
regierung aus dem Klima der Verhandlungen sel-
ber treffen muß — nicht mehr möglich. Aber 
deswegen ist die Rückverweisung immer noch 
begründet. 
(Abg. Dr. Krone: Warum?) 
— Warum? In diesem Ausführungsvertrag mußte, 
wie Herr Kollege Seuffert richtig gesagt hat, die 
Bundesregierung geben und nehmen. Das Geben 
hat sie aber zu Lasten eines bestimmten Kreises 
deutscher Personen getan, und dazu war sie nicht 
berechtigt. Sie mußte, wenn sie in den Verhand-
lungen über diesen Vertrag zu der Überzeugung 
kam: wir müssen etwas geben!, dieses Hingeben 
so gestalten, daß es eben die Bundesregierung be-
lastet und nicht einen aus irgendwelchen Gründen 
zufällig erfaßten kleinen Kreis von Betroffenen. 
Diesen Fehler können wir bei einer Rückverwei-
sung reparieren. 
Herr Pelster unterstellt mir immer wieder, ich 
hätte Interesse an diesen Firmen. Ich kenne keine 
dieser deutschen Firmen, ich habe keine einzige 
Verbindung mit Österreich, sondern ich trete hier 
nur für das Recht am Privateigentum ein, ganz 
gleichgültig, wem es gehört, ob es Große oder 
Kleine sind. Die Bundesregierung kann nicht in 
einem Vertrag einen Verzicht zugunsten eines be-
stimmten Teils des Privateigentums leisten. Sie 
muß vielmehr diesen Verzicht dann zu Lasten der 
Allgemeinheit aussprechen, und so müßten wir den 
deutschen Teil des Vertrages gestalten. 
Das heißt noch immer nicht, daß wir alle diese 
Personen von ihren Verpflichtungen entbinden 
wollen. Der Herr Staatssekretär hat gesagt, daß 
nach seiner Meinung eine Verletzung des Grund-
gesetzes hier nicht vorliege; die deutschen Schuld-
ner seien durch den Staatsvertrag nicht befreit, der 
österreichische Gläubiger habe durch den Staats-
vertrag seinen Anspruch verloren. — Gut, aber 
heute machen die österreichischen Gläubiger ihre 
Ansprüche geltend, und das müssen Sie im innen-
deutschen Recht ausgleichen. Nach Ihrer Meinung 
darf der österreichische Gläubiger keine Ansprüche 
mehr an den deutschen Schuldner stellen. Sie könn-
ten theoretisch in das deutsche Gesetz einsetzen: 
Der deutsche Schuldner hat an die deutsche Regie-
rung zu leisten, um das wieder auszugleichen, wozu 
die deutsche Regierung sich in dem Staatsvertrag 
bereit erklärt hat. Dann haben Sie es in der Hand, 
nach deutschen Gesetzen unter Beachtung des deut-
schen Grundgesetzes die Grundsätze von Recht 
und Billigkeit zu wahren. Diese Änderung können 
wir heute, können wir in der nächsten Woche noch 
in dem Gesetz vornehmen, und dann ist ein großer 
Teil der Bedenken, die wir vorgebracht haben, be-
hoben. 
Es ist also nicht so, daß ich alle diese deutschen 
Schuldner freistellen wollte, obwohl sie durch den 
Staatsvertrag nicht freigestellt worden sind — das 
ist die Erklärung, die der Herr Staatssekretär ge-
geben hat —; aber sie gegenüber dem österreichi-
schen Gläubiger freizustellen, das ist unser Recht, 
sogar unsere Pflicht. Wir können dann nach inner-
deutschem Recht entscheiden, was die deutschen 
Schuldner noch leisten müssen, um wenigstens 
einen Teil der Kasten aufzubringen, die die deut-
sche Bundesregierung gegenüber Österreich in 
diesem Vertrag übernommen hat. 
Der Herr Berichterstatter — ich glaube wenig-
stens, er war es — hat davon gesprochen, der 
Staatsvertrag habe 90 % der Betroffenen das Eigen-
tum erhalten bzw. wiedergegeben. Ich möchte hier 
nur klarstellen, damit keine Verwirrung entsteht, 
daß die Zahl von 90 % natürlich nicht die Summen 
betrifft. 
(Abg. Dr. Schmid [Frankfurt]: Aber es sind 
die Bedürftigeren!) 
— Richtig, Herr Professor Schmid. Ich übe ja keine 
Kritik daran, ich will nur klarstellen. Die großen 
Vermögen sind enteignet, und ich habe in diesem 
Zusammenhang gar nicht gegen die Enteignung 
gesprochen. Grundsätzlich bin ich gegen diese Ent-
eignung, aber sie ist im Staatsvertrag ausgespro-
chen worden; Deutschland hat nur eine geringe Ein-
wirkungsmöglichkeit gehabt. Das gebe ich alles zu. 
Ich möchte nur eine Klarstellung bringen gegenüber 
Vorwürfen, in denen uns solche Tendenzen unter-
stellt werden. 
Die Schlichtungsausschüsse, die der Herr Bericht-
erstatter hier noch einmal erwähnt hat, haben weni-
ger Rechte, als dargelegt warden ist. Sie müssen 
sich im Rahmen dieses Vertrages halten. Sie müs-
sen die Bestimmungen dieses Vertrages zur Grund-
lage ihres Gutachtens machen. Damit sind sie so 
eingeengt, daß wir bestimmte deutsche Rechts-
grundsätze nicht mehr zur Geltung bringen können, 
wie das sonst vielleicht möglich gewesen wäre. 
Meine Damen und Herren, wir sollten uns wirk-
lich dazu aufraffen, diese Frage noch einmal in den 
Ausschüssen zu untersuchen. — Das kann innerhalb 
einer Woche geschehen. Dann könnten wir viel-
leicht zu der Lösung kommen, die im Prinzip der 
Herr Staatssekretär ja beinahe zugegeben hat. Er 
hat nur nicht die Vollmacht, die schließlich allein 
der Bundesregierung, dem Minister vielleicht, 
zusteht. Aber das können wir in einer nochmaligen 
Beratung in den Ausschüssen vielleicht doch noch 
erreichen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Krone. 
Dr. Krone (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir werden dem Antrag auf 
Rücküberweisung an den Ausschuß nicht zustim-
men. Auch in unseren Reihen bestanden Bedenken; 
Herr Kollege Bucerius hat sie vorgetragen. Sie sind 
ausgeräumt worden durch die Erklärung des Herrn 
Staatssekretärs, die er im Namen der Bundesregie-
rung abgegeben hat, daß die Regierung sich unter 
Ausnutzung aller ihr gegebenen Möglichkeiten be- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 	1595 
Dr. Krone 
mühen wird, einen Weg zur Regelung dieser auch 
von uns als ernst angesehenen Fälle zu finden. Wir 
begrüßen diese Erklärung und werden diesem Ver-
trag zustimmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Professor Schmid. 
Dr. Schmid (Frankfurt) (SPD) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich will nur noch ein 
paar Worte an Sie richten, in erster Linie um un-
sere Kollegen von der FDP davon zu überzeugen, 
daß sie gut daran täten, ihren Antrag auf Rück-
überweisung an den Ausschuß zurückzuziehen. 
Dieser Antrag könnte so, wie er gestellt ist, auch 
wenn dies nicht beabsichtigt ist — daß dies nicht 
der Fall ist, weiß ich —, sonst nach außen nur 
als eine Demonstration wirken, 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
als eine Demonstration, die man glaubte sich leisten 
zu können, „weil es ja nur gegen das kleine Oster-
reich geht". Ich frage mich, ob man ein ähnliches 
Ausdeutungsrisiko auf sich nehmen würde, wenn es 
sich um einen anderen Partner als Österreich han-
d elte! 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich muß gestehen, daß ich den Rückverweisungs-
antrag der beiden Kollegen Preusker und Atzen-
roth nicht begreife. Beide Herren sind der Mei-
nung, daß an dem Vertrag nichts geändert werden 
kann und soll. Was sollen wir dann also im Aus-
schuß noch beraten, wenn wir willens sind, dem 
Vertrag zuzustimmen? 
Worüber wir offenbar nicht einig sind und wo 
die FDP meiner Meinung nach mit Recht gewisse 
Forderungen stellt, das betrifft nicht das Völker-
recht des Problemkreises, von dem wir handeln, 
sondern die Regelung innerdeutscher Rechtsver-
hältnisse. Deren Lösung können wir doch durch 
Rückverweisung der Beratung über die Zweck-
mäßigkeit dieses Vertrages an den Ausschuß nicht 
in Angriff nehmen! Dafür muß doch ein Antrag an 
dieses Haus gestellt werden, der die Regierung zu 
einem bestimmten Verhalten verpflichtet. Aber das 
hat doch nichts mit der Zustimmung zu diesem völ-
kerrechtlichen Vertrage zu tun. 
Wenn wir zurückverweisen sollten — ich wieder-
hole Gesagtes —, wird dies wie eine Demonstra-
tion wirken. Es wird dann so aussehen, als glaube 
man, noch einen bestimmten Druck auf den Ver-
tragspartner ausüben zu können. Wenn Sie das 
auch nicht wollen, so wird es doch so aussehen! 
Man sollte auch den Schein meiden. Herr Kollege 
Bucerius, ich glaube, Sie sind mit mir einig, daß 
man sich auch vor dem bloßen Anschein hüten 
sollte. 
(Abg. Dr. Bucerius: Jawohl!) 
Deswegen, meine Herren von der FDP, bitte ich 
Sie, doch Ihren Antrag auf Rückverweisung zurück-
zuziehen. Er ist gegenstandslos, was die völker-
rechtlichen Auswirkungen des Vertrages, den Sie ja 
auch wollen, anlangt, und politisch ist er, glaube 
ich, schädlich. Es wird ein Schaden angerichtet, den 
Sie selbst nicht wollen; das weiß ich. Und dann: 
es kommt auch darauf an, daß gerade bei diesem 
Vertrag die Zustimmung zur Ratifikation möglichst 
einmütig erfolgt. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Atzenroth. 
Dr. Atzenroth (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die soeben erhobene Unter-
stellung — — 
(Zurufe von der SPD: Keine Unterstellung!) 
— Ich weiß gar nicht, wie ich es anders ausdrücken 
soll, wenn man uns eine solche Haltung unterstellt; 
in dem Wort „Unterstellung" liegt ja auch kein 
Vorwurf. — Die soeben ausgesprochene Unterstel-
lung, daß es sich hier um eine Demonstration ge-
gen ein kleines Land handle, muß ich mit aller 
Entschiedenheit zurückweisen. 
(Abg. Dr. Schmid [Frankfurt]: Es wirkt als 
Demonstration, habe ich gesagt! Ich habe 
gesagt, daß Sie es nicht wollen, aber es 
wirkt so!) 
— Ich habe durch meine Ausführungen nachgewie-
sen, daß wir durchaus in der Lage sind, ohne den 
Vertrag selbst zu ändern, 
(Abg. Dr. Schmid [Frankfurt]: Na also! 
Was wollen Sie dann?!) 
dieses Zustimmungsgesetz zu ändern. - Herr Pro-
fessor, wir beschließen hier doch nicht über den 
Vertrag, sondern wir beschließen ein Zustimmungs-
gesetz, und dieses Zustimmungsgesetz können wir 
ändern, ohne daß wir mit Österreich in irgendeine 
Beziehung treten. 
(Abg. Dr. Weber [Koblenz]: Das ist aber 
nicht üblich!) 
Vizepräsident Dr. Becker: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Die Debatte ist geschlos-
sen. 
Wir kommen zur Abstimmung. Es liegt als erstes 
vor der Antrag auf Rücküberweisung an den 
Finanzausschuß. Wer diesem Antrag zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? - Ab-
gelehnt. 
Dann kommen wir zur Sachentscheidung. Wer in 
der zweiten Lesung den aufgerufenen Artikeln 1, 
2 und 3, ferner der Einleitung und Überschrift des 
Gesetzentwurfs, Drucksache 226, zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? - 
Gegen einige Stimmen angenommen. 
Wir komen zur 
dritten Beratung. 
Ich darf wohl annehmen, daß Widerspruch nicht 
erhoben wird. — Widerspruch wird nicht erhoben. 
1596 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 
Vizepräsident Dr. Becker 
Ich rufe auf die dritte Beratung. Wird das Wort 
zur Generaldebatte gewünscht? Ich darf annehmen, 
nicht, denn sie hat praktisch soeben schon stattge-
funden. - Dann ist die Generaldebatte geschlossen. 
Wir kommen zur Abstimmung über das Gesetz 
im ganzen. Dabei darf ich darauf aufmerksam 
machen, daß der Ausschuß einen Zusatz zu dem 
ursprünglichen Text beschlossen hat, nämlich die 
Einfügung der Worte „mit Zustimmung des Bundes-
rates". Wer also in der dritten Beratung dem Ge-
setz mit diesem Zusatz zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich, sich vom Platz zu erheben. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Mit Mehr-
heit angenommen. — Damit ist dieser Punkt der 
Tagesordnung erledigt. 
Ich rufe den nächsten Punkt der Tagesordnung 
auf — das ist Punkt 7 der gemeinsamen Tagesord-
nung für gestern und heute —, nämlich: 
a) Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Ergänzung des Grundgesetzes (Druck-
sache 30); 
b) Erste Beratung des von der Fraktion der 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Ergänzung des Grundgesetzes (Druck-
sache 266), 
c) Beratung des Antrags der Fraktion der 
SPD betr. Vorlage eines Atomgesetzentwurfs 
(Drucksache 344). 
Als erster hat zur Begründung des Gesetzent-
wurfs unter 7 a das Wort der Herr Abgeordnete 
Wittrock. 
Wittrock (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die sozialdemokratische Bundestags-
fraktion hat Ihnen einen Antrag auf Ergänzung des 
Grundgesetzes vorgelegt, der darauf hinzielt, dem 
Bund eine Gesetzgebungs- und Verwaltungskompe-
tenz zur Regelung der Erzeugung und Nutzung der 
Kernenergie für friedliche Zwecke zu geben. Wir 
sind stets der Auffassung gewesen, daß der Bund 
auf eine solche Kompetenz nicht verzichten kann. 
Dies war auch die Ansicht der Bundesregierung in 
der Begründung ihrer Vorlage zum gleichen Sach-
gebiet, einer Vorlage, die der 2. Bundestag beraten 
hat. Diese Regierungsvorlage war in der 2. Wahl-
periode als Drucksache 3026 eingebracht worden. 
Nicht nur zur Erfüllung vertraglicher internatio-
naler Verpflichtungen wie der der Einhaltung des 
Verbots zur Herstellung von Atomwaffen und der 
Kontrolle über die Verwendung zu liefernder Kern-
brennstoffe, sondern auch zur Sicherung der Rechts- 
und Wirtschaftseinheit wenigstens im Bereich der 
Bundesrepublik ist eine Gesetzgebungszuständig-
keit des Bundes zur Regelung der Fragen erforder-
lich, die sich aus der Erschließung der Kernenergie 
für friedliche Zwecke ergeben. Gerade am Beginn 
einer neuen Entwicklungsphase in unserem gesell-
schaftlichen Zusammenleben können die Gefahren 
einer Rechtszersplitterung nicht in Kauf genommen 
werden. Diese Gefahren drohen, wenn der Bundes-
gesetzgeber nicht das Erforderliche tut. Bereits jetzt 
haben, wie Sie all e wissen, einige Länder Rege-
lungen getroffen, aber nicht aus landesegoistischen 
Motiven, sondern ganz einfach deshalb, weil der 
Bundesgesetzgeber seine Verpflichtungen bisher 
nicht erfüllt und für die Länder somit eine Zwangs-
lage geschaffen hat. 
Die Zuständigkeit des Bundes zur Gesetzgebung 
auf dem Gebiet der Kernenergie ergibt sich nicht 
schon aus den jetzigen Vorschriften des Grundge-
setzes. Die so oft in diesem Zusammenhang zitierten 
Ziffern 11, 12 und 13 des Artikels 74 des Grundge-
setzes mögen zwar Teile eines Atomgesetzes 
decken. Dennoch bleiben Lücken, die nur durch eine 
ausdrückliche verfassungsrechtliche Regelung ge-
schlossen werden können. Die Richtigkeit dieser 
Auffassung - und nur sie wird der Bedeutung des 
Gebiets der Erschließung der Kernenergie gerecht 
— ist bisher weder von der Bundesregierung noch 
von den Fraktionen des Hauses bestritten worden. 
Ich kann mich hierzu auf den Bericht beziehen, den 
der Abgeordnete Dr. Wahl mit Drucksache 3416 
dem 2. Bundestag als Berichterstatter des Rechts-
ausschusses vorgelegt hatte. 
Wir Sozialdemokraten bedauern, daß trotz dieser 
Sachlage die Grundgesetzergänzung, die, wie so-
eben ausgeführt, dem 2. Bundestag vorgelegen 
hatte, damals am Widerstand eines Teiles der CDU-
Fraktion gescheitert ist. Wie bedauern weiterhin, 
daß trotz der unbestrittenen und unbestreitbaren 
Dringlichkeit die Bundesregierung den über ihre 
Absichten gebreiteten Schleier bisher nicht gelüftet 
hat. 
Im 2. Bundestag war die Grundgesetzergänzung 
gescheitert, weil man auf einmal an der zuvor von 
allen Fraktionen akzeptierten Festlegung Anstoß 
nahm, daß die Gesetzgebungskompetenz auf dem 
Gebiet der Kernenergie nur für friedliche Zwecke 
— ich unterstreiche dabei: „nur für friedliche 
Zwecke"; denn auf diese Worte kam es damals ent-
scheidend an — erteilt werden solle. Einige poli-
tische Strategen der CDU, die sonst mit der Verfas-
sung recht robust umzugehen pflegen, 
(Abg. Dr. Weber [Koblenz] : Ist das nötig, 
Herr Wittrock?) 
gebärdeten sich plötzlich als die superpeniblen Ent-
decker verfassungsrechtlicher Fallen, in die die ge-
samte Militärkonzeption der Bundesregierung ge-
raten könnte. 
(Zurufe von der Mitte.) 
— Sie lachen, Herr Kollege Martin. Lesen Sie bitte 
einmal die Protokolle der letzten Sitzungen des 
2. Bundestages nach. Daraus werden Sie entneh-
men können, daß das, was ich hier sage, durchaus 
zutreffend ist. 
Man entdeckte plötzlich vermeintliche verfas-
sungsrechtliche Fallen. Man tat so, als handele es 
sich bei dieser Festlegung der Gesetzgebungskompe-
tenz, die allein dem Bundesgesetzgeber ein Recht 
erteilen und gleichzeitig für die Ausübung dieses 
Rechtes eine Schranke ziehen sollte, um eine Fest-
legung des Umfanges der gesamten Staatstätigkeit. 
Man war lieber bereit, auf jede Gesetzgebungs-
kompetenz zu verzichten, als eine Befugnis zum Er-
laß von Bundesgesetzen zuzulassen, die auf eine 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 	1597 
Wittrock 
Atomgesetzgebung nur für friedliche Zwecke be-
schränkt ist. 
Dies alles zeigt, in einem wie starken Maße das 
Denken eines Teiles der CDU von militärischen 
Kategorien beherrscht ist. Oder sollte das alles nur 
Blendfeuerwerk gewesen sein, das man hat aufstei-
gen lassen, um dahinter durch das Scheiternlassen 
des Atomgesetzes sehr handfeste wirtschaftliche In-
teressen zu wahren? 
(Zuruf von der Mitte: Au, au!) 
— Sie sagen: Au, au! Aber bitte, die Anwesenheit 
maßgeblicher Industrievertreter im Bundeshaus am 
Tage des Scheiterns des Entwurfs könnte immerhin 
dafür sprechen. 
(Zuruf von der Mitte: Das ist ja mehr als 
eine Theorie, das ist ein Unsinn!) 
— Nun, wenn Sie das bestreiten, frage ich: Oder 
hat man vielleicht geglaubt, auf diese Weise eine 
parlamentarische Lage zu schaffen, die darauf be-
rechnet war, die SPD-Fraktion zu einer mittelbaren 
Zustimmung zur atomaren Rüstung zu nötigen? Das 
sind Fragen, meine Damen und Herren von der 
CDU, welche Antworten verlangen. 
Wir Sozialdemokraten meinen, daß mit solchen 
kleinen Listigkeiten der Streit über die Frage der 
atomaren Bewaffnung nicht geführt werden kann. 
Unsere Bemühungen, dem Bundesgesetzgeber die 
Befugnis zur Atomgesetzgebung nur für friedliche 
Zwecke zu geben, sind keine Phase in dem Kampf 
zur Vermeidung des Unglücks einer Ausdehnung 
des Kreises der atomar bewaffneten Mächte. 
Der Sinn unseres Antrags auf Verfassungsergän-
zung ist klar und eindeutig: Soweit dem Bundes-
gesetzgeber Befugnisse zum Erlaß von Gesetzen zur 
Erschließung der Kernenergie erteilt werden — und 
sie sind zu erteilen —, dürfen die auf Grund dieser 
Befugnisse ergehenden Gesetze nur friedlichen 
Zwecken dienen. Wir wollen nicht, daß es in der 
Bundesrepublik Bundesgesetze gibt, welche die 
Möglichkeit zu einer Erschließung der Kernenergie 
für kriegerische Zwecke geben. 
Wem dies zu weit geht, der spielt mit dem Ge-
danken, meine Damen und Herren, durch Bundesge-
setze künftige Möglichkeiten zur Atomwaffenpro-
duktion zu schaffen. Das würde politisch bedeuten, 
daß man die Revision der vertraglichen Verpflich-
tung zur Beachtung des Verbots der Atomwaffen-
produktion anstrebt. Einen solchen Weg, meine Da-
men und Herren, könnten wir nicht beschreiten; und 
auch Sie sollten das nicht tun. 
Vor die Frage gestellt, ob Sie dem Bundesgesetz-
geber überhaupt keine legislativen Befugnisse zur 
Regelung der Probleme geben wollen, die sich aus 
der notwendigen Erschließung der Kernenergie er-
geben, oder ob Sie ihm diese Kompetenz beschränkt 
auf die Gesetzgebung für friedliche Zwecke geben 
wollen, sollte Ihnen die Antwort nicht schwerfallen. 
Eine schnelle Entscheidung über unseren Antrag 
auf Verfassungsergänzung und unseren Antrag auf 
Vorlage eines Atomgesetzentwurfs ist möglich, und 
sie tut not! 
(Beifall bei der SPD und vereinzelt in der 
Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Zur Begründung 
des Antrags unter Tagesordnungspunkt 7 b hat das 
Wort Herr Abgeordneter Dr. Rutschke. 
Dr. Rutschke (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich muß den Herrn Kollegen 
Wittrock insofern berichtigen, als er der Auffassung 
Ausdruck gab, daß sich im vorigen Bundestag auch 
die Freie Demokratische Partei in jeder Weise den 
Standpunkt zu eigen gemacht habe, eine Grundge-
setzänderung sei notwendig. Der Kollege Dr. Drech-
sel, der in der zweiten Legislaturperiode des Bun-
destages hier die Auffassung der Freien Demokra-
tischen Partei darlegte, hat von Anfang an unmiß-
verständlich zum Ausdruck gebracht, daß wir eine 
Grundgesetzänderung nicht für notwendig halten, 
sondern daß auf Grund der bestehenden Vorschrif-
ten der Gewerbeordnung oder des Grundgesetzes 
ohne weiteres das Atomgesetz erlassen werden 
kann. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir 
sind nach wie vor dieser Auffassung. Wir meinen, 
daß in letzter Zeit diese unsere Ansicht eine Be-
kräftigung erfahren hat. Am 2. November 1957 hat 
der Professor des öffentlichen Rechts an der Univer-
sität Heidelberg, Herr Dr. Hans Schneider, in einem 
Schreiben folgendes zum Ausdruck gebracht: 
Es leuchtet mir aber nicht ein, inwiefern eine 
Grundgesetzergänzung notwendig sein soll. Die 
notwendige Genehmigungspflicht für die Er-
richtung von Reaktoranlagen ließe sich ohne 
weiteres durch eine Novelle zur Reichsgewerbe-
ordnung einführen. Es würde schon genügen, 
wenn in den Katalog der „Anlagen, welche 
einer besonderen Genehmigung bedürfen" (§ 16 
Abs. 2 RGO) die Worte „Anlagen zur Verwen-
dung von Kernbrennstoffen" ... eingefügt wür-
den. 
(Abg. Wittrock: Herr Kollege, warum 
haben Sie denn dann überhaupt einen 
Antrag auf Ergänzung des Grundge
-
setzes gestellt, wenn Sie sagen, das 
sei nicht notwendig?) 
— Herr Kollege, ich komme noch darauf. 
Dies würde sich auch auf Atommeiler beziehen, 
die nicht gewerblich benutzt werden, denn die 
§§ 16f. Reichsgewerbeordnung erstrecken sich 
auf alle dort aufgezählten gefährlichen Anla-
gen, ohne Rücksicht darauf, ob sie gewerbs-
mäßig betrieben werden oder nicht. 
Dann fährt er fort: 
Eine Ermächtigung zum Erlaß von Bundes
Rechtsverordnungen liefert § 24, dessen letzte 
Fassung (Blies. v. 29. 9. 1953 — BGBl. I S. 1459) 
bereits „Anlagen zur Erzeugung und Verwen-
dung von Röntgen- oder radioaktiven Strahlen" 
für überwachungsbedürftig erklärt. 
Es mag vielleicht ein gewisser Zweifel aufkommen, 
ob § 1 der Reichsgewerbeordnung nicht von vorn-
herein festlegt, daß es sich nur um gewerbliche An-
lagen handeln dürfe und insofern auch die folgenden 
1598 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 
Dr. Rutschke 
Paragraphen daran gebunden sind. Das bedarf noch 
der Überprüfung. 
(Vorsitz: Vizepräsident Dr. Schmid.) 
Wir sind der Auffassung, meine Damen und Her-
ren, daß allein der am 1. Januar dieses Jahres in 
Kraft getretene Vertrag über Euratom eine gänzlich 
veränderte Situation geschaffen hat. Hier darf ich 
noch einmal auf den Bericht, den Sie, Herr Kollege 
Wittrock, bereits zitiert haben, den Bericht des Ab-
geordneten Dr. Wahl aus dem Ausschuß für Rechts-
wesen und Verfassungsrecht, Drucksache 3416, zu-
rückkommen. Darin wird gesagt — das haben ja 
auch Sie anerkannt, Herr Kollege Wittrock —, daß 
gewisse Grundlagen ohnehin im Grundgesetz gege-
ben sind. Aber im Bericht steht: 
Die Verwendung der Kernenergie für For-
schungs- und medizinische Zwecke läßt sich 
schwerlich unter den Begriff der Wirtschaft 
subsumieren. 
Diese Frage ist durch Euratom geklärt, und zwar 
sind die Artikel 33 und 35 des Euratom-Vertrages 
heranzuziehen, wo sich die Bundesregierung mit 
Ihrer Zustimmung, meine Herren der SPD, ver-
pflichtet hat, Ausführungsbestimmungen zu dem 
Euratom-Vertrag zu erlassen. Auch der Einwand, der 
in diesem Schriftlichen Bericht von Herrn Professor 
Dr. Wahl gemacht wird, daß die Genehmigung der 
Errichtung von Atomanlagen und die nötigen 
Schutzvorschriften nicht gedeckt seien, ist von vorn-
herein durch den Euratom-Vertrag entschieden. 
Wir brauchen also an sich nur noch eine Ergän-
zung des Euratom-Vertrages zu bringen. Denn durch 
den Abschluß des Euratom-Vertrages ist die Sache 
auf die außenpolitische Ebene geschoben worden, 
und hier hat der Bund ohne weiteres die Gesetz-
gebungskompetenz. Das ist wohl nicht zu bestrei-
ten. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
wollte mit diesem Hinweis klarmachen, daß im Aus-
schuß noch sehr eingehend geprüft werden muß, ob 
überhaupt eine Grundgesetzergänzung notwendig 
sein wird. Als wir trotzdem — Herr Kollege Witt-
rock, jetzt komme ich auf das, was Sie vorhin be-
anstandet haben — einen Entwurf zur Ergänzung 
des Grundgesetzes einbrachten, sind wir ausschließ-
lich von folgenden Gesichtspunkten geleitet wor-
den. Das Tauziehen um das Atomgesetz geht nun-
mehr drei Jahre. Der Herr Kollege Wittrock hat 
Ihnen bereits aufgezeigt, welche Schwierigkeiten es 
gegeben hat. Man hat anderen Fraktionen Zusagen 
gemacht und hat sie später nicht eingehalten. Es ist 
ein Tauziehen, das nicht länger verantwortet wer-
den kann, und zwar nicht verantwortet werden kann 
gegenüber unserer Bevölkerung, den Wissenschaft-
lern und der Wirtschaft. Diese Gruppen haben ein 
Recht darauf, daß der rechtlose Zustand nun end-
gültig beseitigt wird. 
Daran ändert auch nichts die Tatsache, daß nun 
die Länder durch Hilfskonstruktionen — denn mehr 
sind viele Gesetze der Länder nicht — hier vorerst 
etwas überbrücken wollten. Es arbeiten im Bundes-
gebiet schon zwei Reaktoren, und zwar in München 
und Frankfurt; kurz vor der Vollendung oder im 
Bau sind Reaktoren in Hamburg, Berlin (West) und 
Karlsruhe-Leopoldshafen. Die Dringlichkeit der Re-
gelung der Materie ist also ohne weiteres ersicht-
lich. Atomgesetze sind verkündet in Bayern, Ham
-
bung, Hessen und Nordrhein-Westfalen, in Bera-
tung in Baden-Württemberg und Schleswig-Holstein. 
Ich komme aus Baden-Württemberg und kann Ihnen 
daher sagen, daß das Gesetz in Baden-Württemberg 
keine Haftungsbestimmung enthält. Man gibt also 
die Bevölkerung irgendwelchen Unglücksfällen oder 
Zufällen preis, ohne bisher Haftungsbestimmungen 
in diese Gesetze eingebaut zu haben. Das sollte uns 
doch alle veranlassen, daran mitzuarbeiten, daß end-
lich ein Bundesgesetz über die Atomenergie zu-
stande kommt. Im Lande Bremen ist ein Atomgesetz-
entwurf von der Bürgerschaft abgelehnt worden, 
und zwar, soweit ich hörte, mit der Begründung, 
dafür sei ja der Bund zuständig. Nun, wollen wir 
diesen ermunternden Aufruf der Bremer Bürger-
schaft auch wirklich ernst nehmen! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
möchte nur noch kurz auf die beiden Anträge, den 
der SPD in der Drucksache 30 und unseren Antrag 
Drucksache 266, eingehen. Wir sind der Überzeu-
gung, daß unser Antrag — Drucksache 266 — zweck-
mäßiger ist, weil er umfassender ist. Die SPD hat 
sich ja an die Ausschußvorlage gehalten; es ist also 
nichts originär von ihr jetzt eingebracht, sie gibt 
nur das Ergebnis der Ausschußberatungen weiter. 
Aber es ist teilweise eine enumerative Aufzählung, 
und hier könnte man in Bedrängnis kommen, wenn 
eine jetzt nicht übersehbare Weiterentwicklung 
dann vielleicht wieder eine Grundgesetzänderung 
notwendig machen würde. Wir glauben also, unser 
Entwurf, der viel kürzer ist — „die Erzeugung und 
Nutzung der Kernenergie zu friedlichen Zwecken 
und den Schutz gegen hierbei entstehende Gefah-
ren" — ist allumfassender und daher zweckmäßiger. 
Es ist ja das gleiche damit gemeint. 
Nicht zustimmen können wir allerdings dem 
Vorschlag zu Artikel 87 c in der Vorlage der 
SPD-Fraktion Drucksache 30, weil wir der Mei-
nung sind, daß es nicht sonderlich sinnvoll ist, 
wenn man auf der einen Seite Euratom pro-
klamiert, um eine Zusammenfassung zu errei-
chen, und auf der anderen Seite wieder auf die Bun-
desländer dezentralisiert. Das macht die Sache 
teurer und schwieriger. Wir sind der Auffassung, 
daß eine Zusammenfassung in Form der Bundes-
anstalt für Atomenergie gemacht werden sollte; das 
ist zweckmäßiger und besser. 
Wir bitten daher — und ich beantrage es hier-
mit —, die Drucksache 266, Antrag der Fraktion 
der FDP: Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung des 
Grundgesetzes, dem Rechtsausschuß — federfüh-
rend — und dem Ausschuß für Atomenergie und 
Wasserwirtschaft — mitberatend - zu überweisen. 
Ich darf aber nochmals ausdrücklich betonen, daß 
man sich zunächst sehr stark mit der Frage ausein-
andersetzen sollte, ob die Grundgesetzänderung 
überhaupt notwendig ist. 
(Beifall bei der FDP.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 	1599 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort zur Be-
gründung des Antrags unter Punkt 7c) — Druck-
sache 344   hat der Abgeordnete Ratzel. 
Dr. Ratzel (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich darf wohl, bevor ich Ausführungen 
zu dem Inhalt unseres Antrags mache, einige histo-
rische Bemerkungen vorausschicken. Ich glaube, wir 
sollten uns daran erinnern, daß die Bundesregie-
rung ein Gesetz über die friedliche Verwendung 
der Atomenergie bereits seit dem Mai 1955 hätte 
erlassen können. Daraus, daß heute, drei Jahre 
danach, der ungeregelte Zustand immer noch vor-
handen ist, kann man, glaube ich, dem Parlament 
in bezug auf die erste Phase keinen Vorwurf 
machen. Es hat immer die Regierung gedrängt. Wir 
hatten Aussprachen auf Grund von Initiativen des 
Parlaments, aber ohne den Erfolg, daß die Regie-
rung rechtzeitig genug ein Atomgesetz vorgelegt 
hätte. Vor zwei Jahren, am 19. April 1956, haben 
wir den Gesetzentwurf der FDP beraten, der aus 
einem Entwurf der Interparlamentarischen Arbeits-
gemeinschaft hervorgegangen ist. Dabei hat der 
damalige Bundesatomminister Strauß den schönen 
Satz gesagt: „Eile mit Weile! Lebendigkeit muß mit 
Vernunft gepaart sein." Ich wünschte, daß Herr 
Strauß diesen Satz auch heute noch auf seinem 
neuen Tätigkeitsgebiet beherzigte. Auf alle Fälle 
können wir sagen: bei der friedlichen Verwendung 
der Atomenergie ist es nur bei der Weile geblie-
ben, und man hat hier mit wenig Vernunft ge-
handelt. 
Am 22. Februar 1957 endlich hat die Bundes-
regierung dem Parlament einen Gesetzentwurf vor-
gelegt. Der damalige Ausschuß für Atomfragen hat 
sich, das kann man wohl sagen, redlich bemüht, 
diesen Entwurf rechtzeitig zu beraten, um noch vor 
dem Ende der Legislaturperiode des 2. Bundestages 
eine gesetzliche Regelung zu ermöglichen. Wir 
waren uns alle darüber im klaren, daß ein Gesetz 
notwendig ist, um der Forschung und der Entwick-
lung die Bahn freizugeben, damit wir den Anschluß 
an die anderen Länder erreichen können, und wir 
waren uns insbesondere auch darüber im klaren, 
daß ein solches Gesetz wegen der steigenden Ver-
wendung radioaktiver Isotope erforderlich ist. Wir 
haben uns dann interfraktionell auf einen gemein-
samen Gesetzentwurf geeinigt. Leider ist dieser 
Gesetzentwurf in der zweiten und dritten Beratung 
gescheitert. Er ist gescheitert, weil sich einige Ab-
geordnete der CDU — darunter sogar einer, der 
an den Kompromißverhandlungen beteiligt ge-
wesen ist — bei der Abstimmung über die Ergän-
zung des Grundgesetzes der Stimme enthalten 
haben. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir 
haben heute einen gewissen Abstand von diesen 
Dingen. Rückblickend können wir doch sagen: Die 
Ergänzung des Grundgesetzes und damit das Atom-
gesetz sind damals gescheitert, weil zweierlei zu-
sammenkam: einmal die Befürchtung gewisser 
Kreise der Industrie, die Atomenergie könnte ihr 
starke Konkurrenz machen, und zum zweiten viel-
leicht die Auffassung anderer Industriekreise, 
denen der Kompromiß, den wir geschlossen hatten,  
nicht gefiel. Daß das keine bloße Unterstellung ist, 
ergibt sich wohl aus einer Äußerung, die der Gene-
raldirektor Dr. Reusch vom Ruhrbergbau vor eini-
gen Wochen gemacht hat. Er hat nämlich in 
Frankfurt erklärt: „Jedes Jahr, das verlorengeht, 
bedeutet für uns einen Gewinn." Wen er mit „uns" 
meint, geht nicht ganz klar hervor. Ich nehme aber 
an, daß er den Ruhrbergbau meint. 
Der zweite Beweggrund, der zum Scheitern der 
Grundgesetzergänzung führte, war die Furcht 
des Bundeskanzlers, diese Grundgesetzergänzung 
könnte die atomare Bewaffnung der Bundeswehr 
verhindern. Beides kam zusammen, vielleicht wur-
den die beiden Motive auch noch gemixt. Die 
Folge war, daß die Grundgesetzergänzung und das 
Atomgesetz verhindert wurden. 
Seither ist fast ein Jahr vergangen, und wir kön-
nen der Bundesregierung den Vorwurf nicht er-
sparen, daß sie in diesem Zeitraum keine Initiative 
ergriffen hat, um endlich einmal zu einer Regelung 
auf dem Gebiet der friedlichen Verwendung der 
Atomenergie zu kommen. 
Viele Gründe sprechen dafür, daß wir sehr rasch 
zu einer Regelung kommen müssen. Die Rechts-
zersplitterung, die auf diesem Gebiet um sich greift, 
wurde hier schon angeführt. Man kann weiter 
sagen, daß doch der Euratom-Vertrag bundesgesetz-
liche Regelungen voraussetzt, damit der Bund seine 
Verpflichtungen aus diesem Vertrag erfüllen kann. 
Aber der wesentlichste Grund ist die Tatsache, daß 
heute der Gesundheitsschutz der Bevölkerung, ins-
besondere der Arbeitnehmer, im Hinblick auf die 
ionisierende Strahlung nicht mehr gewährleistet ist. 
Der Herr Bundesminister für Atomkernenergie 
hat im Februar dieses Jahres in einer Fragestunde 
erklärt, daß die derzeitigen gesetzlichen Grund-
lagen nicht ausreichen, eine lückenlose Kontrolle 
radioaktiver Stoffe zu gewährleisten. Er mußte zu-
geben, der Vorfall mit dem Iridium hat gezeigt, daß 
auch in den Bundesländern zur Zeit keine ausrei-
chende Strahlenschutzüberwachung durchgeführt 
wird. Der Minister hat damals die Abgabe von 
radioaktiven Substanzen an gewerbliche Wirt-
schaftszweige verboten. Das war zweifellos im 
Interesse der Sicherheit und Gesundheit der Arbeit-
nehmer und der ganzen Bevölkerung richtig. Auf 
der anderen Seite können wir, wenn wir endlich 
den Anschluß an die gleichwertigen Länder errei-
chen wollen, jetzt nicht noch ein Verbot der Ver-
wendung dieser Stoffe aussprechen. Wir wollen ja 
gerade auch in der gewerblichen Wirtschaft Erfah-
rungen sammeln. 
Seither sind weitere Pannen passiert, z. B. in 
Aachen mit einer Kobaltquelle, die immerhin eine 
Radioaktivität von 2 kg Radium aufwies, eine 
Menge, die es, wie ich glaube, vor dem zweiten 
Weltkrieg in der ganzen Welt gar nicht gegeben 
hat. Also die Lösung dieses Problems ist dringend 
geboten, und es ist an der Zeit, daß endlich etwas 
geschieht. 
Über die Schritte, die getan werden müssen, sind 
wir uns im klaren. Einmal geht es darum, im 
Grundgesetz den Katalog zu ergänzen und mit der 
1600 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 
Dr. Ratzel 
Grundgesetzergänzung das Atomgesetz zu verab-
schieden. Hinterher kann dann auch sofort die 
Strahlenschutzverordnung erlassen werden. 
Man sagt uns, die Strahlenschutzverordnung liege 
in der Schreibtischschublade des Ministers, und nur 
weil die notwendigen Initiativen von seiten der 
Regierung und auch der Mehrheit dieses Hauses 
nicht ergriffen worden sind, bestehen noch die Ge-
fahren auf diesem Gebiet. Das ist ein schlechter Zu-
stand. 
Wir Sozialdemokraten haben in unserem Antrag 
Drucksache 344 deshalb die Regierung aufgefordert, 
endlich ein solches Atomgesetz vorzulegen. Wir 
haben in diesem unserem Antrag auch klargelegt, 
was unserer Meinung nach auf diesem Gebiet ge-
tan werden muß. 
Es geht uns Sozialdemokraten bei dem Atom-
gesetz aber auch um folgendes. Einmal sollen die 
Bevölkerung und die Arbeitnehmer vor den Ge-
fahren der ionisierenden Strahlen, die in immer 
größerem Umfang auftreten, geschützt werden. Es 
geht uns weiterhin darum, eine leistungsfähige und 
konkurrenzfähige Atomwirtschaft auf dem fried-
lichen Sektor zu entwickeln, weil wir der Meinung 
sind: es drängt, daß wir mit den anderen konkur-
renzfähig werden. In den nächsten zehn Jahren 
werden große Investitionen in der Bundesrepublik 
und in Europa durchgeführt, und auf diesem Gebiet 
sollte doch auch die deutsche Wirtschaft konkur-
renzfähig sein. 
Schließlich ist es unserer Meinung nach sowohl 
für die Lösung der Fragen des Gesundheitsschutzes 
als auch für die Wettbewerbsfähigkeit einer deut-
schen Atomwirtschaft notwendig, daß durch das 
Gesetz die Forschung und die Entwicklung in der 
Bundesrepublik gefördert werden. Denn hier wer-
den ja erst die Voraussetzungen geschaffen, um die 
anderen Aufgaben lösen zu können. Weil wir der 
Meinung sind, daß das oberste Ziel der gesetzlichen 
Regelung die Sicherheit und der Gesundheitsschutz 
der Bevölkerung und der Arbeitnehmer sind, halten 
wir eine lückenlose Kontrolle des spaltbaren Mate-
rials für unbedingt notwendig. 
Wir sind weiterhin der Meinung, daß die Einfuhr 
und die Ausfuhr, die Verwahrung und die Vertei-
lung am besten in die Zuständigkeit des Bundes 
genommen werden und man hier keinen privaten 
Wettbewerb schaffen sollte, weil er weniger Ge-
währ für Sicherheit und Kontrolle gibt. Es geht bei 
diesen Stoffen im Grunde genommen um so geringe 
Mengen, daß sich ein Wettbewerb zwischen ver-
schiedenen Firmen gar nicht lohnt. 
Der Vertreter des Bundesatomministeriums hat 
im Ausschuß auf die Frage, welche Mengen an 
Kernbrennstoffen bis 1965 denn etwa benötigt wer-
den, die Zahl von, ich glaube, 1000 oder 1500 kg 
genannt; es ist etwas mehr als eine Tonne, wenn 
ich es richtig in Erinnerung habe. Das sind Mengen, 
wo es sich gar nicht lohnt, verschiedene Private 
einzuschalten. Wenn die Verwaltung in der öffent-
lichen Hand liegt, haben wir viel mehr Kontrolle 
und Sicherheit. Nach unserer Meinung sind die 
Sicherheitskontrollen am wirksamsten, wenn auch  
die Anlagen, die der Erzeugung und Spaltung von 
Kernbrennstoffen dienen, von Einrichtungen der 
öffentlichen Hand betrieben werden. 
Man sagt uns zwar: Wenn wir den Rückstand auf 
diesem Gebiet aufholen wollen, ist es notwendig, 
daß sich die privatwirtschaftliche Initiative frei ent-
falten kann. Auf dem Gebiet der Forschung und der 
Entwicklung kann sich die private Initiative frei 
entfalten. Aber es ist die Frage: zeigt denn die Pri-
vatwirtschaft überhaupt eine Initiative? Wir haben 
doch Beispiele, die klar erkennen lassen, daß es 
mit der privatwirtschaftlichen Initiative schlecht be-
stellt ist. 
Ich darf an das Beispiel der Kernreaktor-GmbH 
erinnern, die ein Gesellschaftskapital von 40 Mil-
lionen DM hat. Davon werden 20 Millionen von der 
privaten Wirtschaft und 20 Millionen vom Land 
Baden-Württemberg und vom Bund aufgebracht. 
Der Bund bringt zusätzlich noch 12 Millionen DM 
für die Kernbrennstoffe und weiter 1 Million DM 
für Betriebskosten auf. Das Stimmverhältnis im 
Aufsichtsrat dieser Gesellschaft ist 50 : 50. Wie der 
Wirtschaftsminister von Baden-Württemberg er-
klärte, reichen diese 40 Millionen DM nicht aus. 
Das war von vornherein klar, wenn man sich über-
legte, daß das Vorbild für Karlsruhe, nämlich Har-
well, jährlich etwa 160 oder 170 Millionen DM an 
laufenden Aufwendungen ausgibt. 
Nun soll dieses Kapital erhöht werden. Soweit 
ich unterrichtet bin, erklären die nicht armen Indu-
striellen, die hinter der Physikalischen Studien-
gesellschaft stehen: Wir können dazu nichts mehr 
beitragen, aber die 50 % Stimmen im Aufsichtsrat 
wollen wir behalten. — Ich meine, das läßt sich 
nicht ganz miteinander vereinbaren. 
Wir haben auch gehört, daß im vergangenen Jahr 
im Bundeswirtschaftsministerium Überlegungen an-
gestellt worden sind, wie man den Start der deut-
schen Atomwirtschaft fördern könne. Da hat man 
erwogen, daß, da die Aufwendungen pro Kilowatt 
zu installierender Leistung 1500 DM gegenüber 
500 DM bei klassischen Kraftwerken betragen, die 
öffentliche Hand dieses zusätzliche Risiko von 
1000 DM übernehmen solle. Es wurden Überlegun-
gen darüber angestellt, wie man trotz dieser Zu-
wendungen von der öffentlichen Hand eine Einfluß-
nahme der öffentlichen Hand möglichst verhindern 
könne. Man möchte, wie wir gehört haben, auch da-
für sorgen, daß, wenn das besondere Risiko der 
Atomwirtschaft beseitigt ist, auch die öffentliche 
Gewalt völlig verschwindet und die Privaten hier 
allein schalten und walten können. 
Wie wenig die Privatwirtschaft zur Übernahme 
von Risiken auf diesem Gebiet bereit ist, haben wir 
auch bei der Beratung des Atomgesetzes vor einem 
Jahr erlebt, als es um die Frage der Haftpflicht ging. 
Man war nicht einmal bereit, eine Gefährdungs-
haftung für 3 oder 5 Millionen DM zu tragen. Man 
hat gesagt: Alles muß durch eine Staats- oder Bun-
desgarantie gedeckt werden. Ich meine, wenn man 
für die Privatwirtschaft Rechte verlangt, dann muß 
diese auch gewillt sein, Risiken zu tragen. Man 
kann nicht einfach nur das, was Gewinne abwirft, 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 	1601 
Dr. Ratzel 
der privaten Wirtschaft überlassen und sämtliche 
Risiken, die gegeben sind, sozialisieren. 
Daß es sich bei der Frage der Haftung um ziem-
lich beträchtliche Risiken handelt, zeigen die ame-
rikanischen Vorstellungen auf diesem Gebiet. Da-
nach sollen die Unternehmer von Reaktoren immer-
hin eine Gefährdungshaftung in Höhe von 50 Mil-
lionen Dollar durch Abschluß eines entsprechenden 
Vertrages übernehmen. Darüber hinaus will der 
amerikanische Staat noch weitere Risiken bis zu 
500 Millionen Dollar übernehmen. Das zeigt doch, 
daß da ganz beträchtliche Risiken eingegangen wer-
den müssen. 
Wenn wir überlegen, daß wir bei dem damaligen 
Kompromiß im Atomgesetz nur eine Gefährungs-
haftung für die Unternehmer in Höhe von 15 Mil-
lionen DM vorsahen, wird uns klar, daß hier der 
öffentlichen Hand, dem Steuerzahler, zuviel aufge-
bürdet wird, während auf der anderen Seite den 
privaten Unternehmen Chancen gegeben werden, 
die in keinem Fall mit den Risiken übereinstimmen, 
die sie auf sich nehmen wollen. Auch das sind 
Gründe, die dafür sprechen, daß man solche An-
lagen von Einrichtungen der öffentlichen Hand be-
treiben läßt. Damit beschreiten wir keinen Weg der 
Experimente, sondern halten uns an durchaus 
achtenswerte Vorbilder in Amerika, in England, in 
Holland und in anderen Staaten. 
Nun darf ich noch einige wenige Bemerkungen 
zu unserer Forderung nach einer unabhängigen 
deutschen Atomkommission machen. Für uns Sozial-
demokraten ist klar, daß ein wirklicher Erfolg in 
der friedlichen Verwendung der Kernenergie nur 
möglich ist, wenn die deutsche Forschung sich 
besser und stärker entfalten kann als bisher und 
wenn wir auch gewillt sind, den Forschern etwas 
mehr Spielraum zu geben. Wir sind der Meinung, 
bisher ist das Übergewicht der Verwaltung und der 
Bürokratie auf diesem Gebiete zu groß. Auch die 
deutsche Atomkommission, wie sie gebildet wurde 
— sie ist im Grunde genommen weiter nichts als 
ein beratendes Gremium für den Herrn Minister —, 
hat in den zurückliegenden zweieinhalb Jahren 
nicht das Gewicht erhalten wie z. B. die amerika-
nische Atomkommission oder das entsprechende 
englische Gremium. 
Diese Atomkommission steht völlig im Schatten 
des Ministeriums. Wir hören und sehen von ihr 
eigentlich recht wenig. Nach unserer Vorstellung 
müßten von einer solchen Atomkommission die ent-
scheidenden Impulse und Initiativen ausgehen. An-
regungen der Atomkommission müßten nicht den 
Weg über das Ministerium nehmen, sondern müß-
ten auch direkt an das Parlament und an die Öffent-
lichkeit gehen können. Das vermissen wir bei der 
deutschen Atomkommission. Dieser Mangel ist un-
seres Erachtens zum großen Teil dadurch bedingt, 
daß die Kommission im Grunde genommen keiner-
lei Kompetenzen hat, sondern nur ein beratendes 
Organ des Ministeriums ist. 
Auch die Zusammensetzung der deutschen Atom-
kommission gefällt uns nicht ganz; sie ist etwas 
zu einseitig. Wenn ich richtig im Bilde bin, sind von 
den 25 Mitgliedern der Atomkommission 13 Ver-
treter der Wirtschaft, denen nur 2 Gewerkschaftler 
gegenüberstehen. Ich finde, das ist ein etwas be-
scheidenes und unterentwickeltes Feigenblatt, denn 
auch die Arbeitnehmer haben ein äußerst großes 
Interesse an dem, was auf dem Atomgebiet ge-
schieht. Wir möchten deshalb, daß die deutsche 
Atomkommission auf eine gesetzliche Grundlage 
gestellt wird, ferner, daß sie ein Initiativrecht hat, 
daß sie in der Lage ist, sich ohne ein Meinungs-
filter direkt an die Öffentlichkeit, an die Parlamente 
und an die Regierungen zu wenden. 
Wir möchten auch, daß diese deutsche Atom-
kommission in der Lage ist, innerhalb der deut-
schen Atomforschung ein etwas vernünftigeres 
Arbeitsklima zu schaffen. Unsere Forscher auf die-
sem Gebiet beschäftigen sich mit wichtigen Dingen. 
Es sind hochqualifizierte Persönlichkeiten. Und dann 
hört man, daß sie sich in einem Papierkrieg auf-
reiben, daß sie über die geringsten Kleinigkeiten, 
über einen Putzlappen oder sonst etwas, der Ver-
waltung auf langen Papierbögen Rechenschaft ge-
ben müssen. Wir möchten, daß dieser Zustand be-
endet wird. Wir könnten uns vorstellen, daß die 
deutsche Atomkommission, wenn sie unabhängig 
ist und wenn sie ein Initiativrecht hat, in der Lage 
wäre, auch da einen gewissen Wandel zu schaffen. 
(Abg. Memmel: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage?) 
-- Bitte sehr! 
Memmel (CDU/CSU) : Glauben Sie nicht, Herr 
Kollege Ratzel, daß die Atomkommission, wie sie 
Ihnen vorschwebt und wie sie hier in der Ziffer 9 
vorgeschlagen ist, in Widerspruch stünde zu Art. 65 
des Grundgesetzes, daß das eine Art Nebenregie-
rung — neben dem Parlament und neben dem Bun-
deskanzler — wäre? 
Dr. Ratzel (SPD): Nein, ich glaube nicht, daß das 
zu befürchten ist. Denn wir verlangen ja, daß die 
Atomkommission auf gesetzlicher Grundlage ge-
bildet wird und daß sie das Recht hat, von sich aus 
Programme, Vorstellungen zu entwickeln und diese 
der deutschen Öffentlichkeit, den Regierungen und 
den Parlamenten vorzulegen. Damit wird weder das 
Recht der Parlamente noch das Recht der Regierung 
eingeschränkt. 
Ich habe zu einigen, wie mir scheint, wesentlichen 
Punkten unseres Antrags Ausführungen gemacht. 
Ich möchte abschließend folgendes sagen. Wir haben 
auf dem Gebiet der friedlichen Verwendung der 
Atomenergie schon viel, sehr viel versäumt. Ich 
hoffe, daß wir nicht schon zu viel versäumt haben, 
so daß wir überhaupt völlig ins Hintertreffen kom-
men. Weil wir Sozialdemokraten wissen, welche 
Bedeutung die friedliche Verwendung der Atom-
energie für unsere Zukunft haben wird, fordern wir 
die Regierung, fordern wir aber auch die Mehrheit 
dieses Hauses auf, dafür zu sorgen, daß endlich 
von der Bundesregierung, ich möchte genauer 
sagen: vom Bundeskanzler — denn der Bundes-
atomminister ist es sicher nicht — grünes Licht für 
1602 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 
Dr. Ratzel 
die friedliche Verwendung der Atomenergie ge-
geben wird. Wir Sozialdemokraten jedenfalls sind 
zu intensiver Mitarbeit bereit, wenn es um die 
Atomenergie für friedliche Zwecke geht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Bundesminister Balke. 
Dr. -I ng. Balke, Bundesminister für Atom-
kernenergie und Wasserwirtschaft: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Aus den Begründungen 
der Anträge glaube ich feststellen zu dürfen, daß 
wir über zwei wichtige Punkte einig sind: erstens 
über die Dringlichkeit der Angelegenheit, beson-
ders im Hinblick auf den Strahlenschutz von Arbeit-
nehmern und Bevölkerung, zweitens über das Be-
dauern, daß wir noch nicht so weit gekommen sind, 
eine Atomgesetzgebung zu haben. Das Bedauern 
teile ich durchaus. Ich glaube aber, wir haben jetzt 
nicht die Aufgabe, in historischen Erinnerungen zu 
schwelgen, sondern haben dafür zu sorgen, daß 
die Angelegenheit vorankommt. 
Ich habe auch den Eindruck, daß die Verzöge-
rung, so bedauerlich sie ist, der Klärung gewisser 
Grundbegriffe zugute gekommen ist. Das gilt zu-
nächst einmal von der Notwendigkeit einer Grund-
gesetzergänzung. Hier haben sich wohl in allen 
Reihen des Hauses gewisse Klärungen ergeben. 
Und dann ist die Verzögerung auch der Arbeit an 
der Strahlenschutzverordnung zugute gekommen, 
die wir ja erlassen müssen. Sie ist, wie Herr Kollege 
Ratzel gesagt hat, fertig; gerade heute tritt die zu-
ständige Fachkommission der Deutschen Atomkom-
mission zusammen, um den abschließenden Bericht 
fertigzustellen. Sie wird die Grundlage für alle 
Schutzmaßnahmen in dem umfassenden Bereich der 
Gefährdung durch ionisierende Strahlen, also auch 
im medizinischen Bereich, sein. Es hat sich bei der 
Bearbeitung dieser Fragen herausgestellt, daß ein 
Jahr intensiver Arbeit notwendig war, um zweck-
mäßige gesetzliche Bestimmungen zu schaffen. Wir 
finden in anderen Ländern, die sich mit der Ver-
wertung der Atomkernenergie befassen, keine aus-
reichenden Vorbilder. Es mußte daher sehr viel 
Neues geschaffen werden. 
Ich möchte ganz kurz erläutern, worum es sich 
bei diesem Gesetzgebungswerk handelt. Die Bun-
desregierung hat ein dreistufiges Gesetzeswerk vor-
zubereiten. Das Ziel ist zunächst einmal der umfas-
sende Strahlenschutz als wichtigstes Gebiet. Es hat 
sich bei der Bearbeitung gesetzlicher Vorschriften 
herausgestellt, daß die bestehende Gesetzgebung, 
auch die Gewerbeordnung, Herr Kollege Rutschke, 
leider nicht ausreicht, eine Rechtsgrundlage für 
solche umfassenden Bestimmungen zu bilden. Das 
liegt insbesondere daran, daß der sogenannte medi-
zinische Bereich einbezogen werden muß, wenn 
man einen umfassenden Schutz vor ionisierenden 
Strahlen schaffen will. Ich glaube aber, das ist eine 
Frage, die sehr leicht gelöst werden kann, wenn 
ein Atomgesetz vorliegt; denn die Strahlenschutz-
verordnung würde ja als Rechtsverordnung der 
Bundesregierung erlassen werden und bedarf keiner 
gesetzlichen Regelung. Die Rechtsgrundlage für eine 
solche Strahlenschutzverordnung muß jedoch ein 
Atomgesetz sein. Dieses Atomgesetz ist auch im 
2. Bundestag schon einmal erarbeitet worden. Es 
wurde in erster Lesung ohne Widerspruch verab-
schiedet. Es war eine Gemeinschaftsarbeit des da-
maligen Hohen Hauses. Ich kann heute für die Bun-
desregierung erklären, daß ein solches Atomgesetz 
entsprechend dem Antrag der sozialdemokratischen 
Fraktion Drucksache 344 zur Zeit dem Kabinett vor-
liegt und beraten wird, in Kürze dem Bundesrat 
zugehen und damit dieses Hohe Haus erreichen 
wird. Damit wäre eigentlich den Erfordernissen der 
friedlichen Verwertung der Atomkernenergie Ge-
nüge getan. 
Aber es hat sich herausgestellt, daß das Atom-
gesetz, wenn es dieses umfassende Gebiet regeln 
soll, selbst wieder einer gesetzlichen Grundlage be-
darf und daß hierzu eine Änderung des Grundge-
setzes notwendig ist. Hierüber sind Differenzen 
und Diskussionen entstanden. Es hat sich auch nicht 
vermeiden lassen, daß der bekannte Urkonflikt zwi-
schen Technikern und Juristen hier wieder eine 
Rolle spielt. Bis zum heutigen Tag ist keine abso-
lut exakte wissenschaftliche Klärung darüber zu 
erzielen gewesen, ob nun eine solche Grundgesetz-
ergänzung zwingend notwendig ist oder nicht. Ich 
glaube, das wird noch eine erhebliche Arbeit in 
den Ausschüssen erfordern. Bis jetzt aber ist die 
Situation für die Bundesregierung so, daß zum 
Erlaß eines Atomgesetzes diese Grundgesetzergän-
zung notwendig erscheint, und zwar erstens, damit 
der medizinische Bereich in die Strahlenschutzver-
ordnung einbezogen werden kann, und zweitens 
wegen der Durchführung einer zweckmäßigen tech-
nischen Überwachung. 
Hier bin ich mit dem Kollegen Rutschke und mit 
seinen politischen Freunden nicht ganz einig, daß 
eine solche zweckmäßige technische Überwachung 
durch eine zentrale Bundesoberbehörde sicherge-
stellt sein kann. Ich beziehe mich dabei nicht zu-
letzt auf eine beinahe 30jährige praktische Tätig-
keit auf dem Gebiet des Arbeitsschutzes und der 
Unfallverhütung. Ich möchte hier ganz kurz erklä-
ren - was ich schon im 2. Bundestag getan habe —, 
daß eine technische Überwachung solcher Gefahren 
mit noch unbekannten und großen Risiken be
-
triebsnah erfolgen muß. Wir haben in der 
deutschen Wirtschaft seit etwa 70 Jahren hierfür 
ein besonderes System entwickelt. Das ist die Zu-
sammenarbeit der gewerblichen Aufsichtsbeamten 
mit den Selbstverwaltungsorganisationen der Wirt-
schaft, den Berufsgenossenschaften und den tech-
nischen Überwachungsvereinen. Nicht zuletzt auf 
dieses System ist die wirtschaftlich günstige Ent-
wicklung der deutschen Industrie zurückzuführen, 
weil wir hier eine sehr elastische Handhabung bei 
der Einführung von neuen Bestimmungen und bei 
neuen Verfahren hatten. Wir hätten zweifellos 
keine chemische Hochdrucktechnik und ähnliche 
neue Verfahren, die wirtschaftlich sehr wichtig ge-
worden sind, wenn wir nicht die Möglichkeit gehabt 
hätten, mit diesem elastischen System Ausnahme- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 	1603 
Bundesminister Dr.-Ing. Balke 
genehmigungen von Gesetzen unter bestimmten 
Voraussetzungen zu erteilen. Es ist zwangsläufig 
so, daß gerade die gesetzliche Regelung technischer 
Tatbestände — und nichts anderes haben wir auch 
auf diesem Gebiet vor — der Entwicklung immer 
nachhinken muß. Es ist selbstverständlich, daß ein 
Gesetz nicht alle neuen Erfindungen sofort, wenn 
sie in der Wirtschaft wirksam werden können, ge-
setzlich regeln kann. Aus reinen Zweckmäßigkeits-
gründen habe ich also auch persönlich den Stand-
punkt vertreten, wir sollten für die technische Über-
wachung eine dezentralisierte Form schaffen, die 
eine betriebsnahe Kontrolle ermöglicht. Das ist 
aber rechtlich wieder nur möglich, wenn wir eine 
Bundesauftragsverwaltung einführen, d. h. wenn die 
Ausführung dieser Kontrollbestimmungen bei den 
Ländern bleibt und der Bund ein Weisungsrecht 
bekommt. Dazu ist nun einmal nach der Sachlage 
eine Ergänzung des Grundgesetzes erforderlich. 
Der politische Hintergrund der Differenzen, die 
auch Herr Kollege Ratzel geschildert hat, besteht 
darin, daß Befürchtungen entstanden sind, mit einer 
Ergänzung des Art. 74 würde der Art. 73, der die 
Verteidigungskompetenz des Bundes betrifft, be-
rührt. Ich persönlich war nicht der Meinung; auch 
die bisher befragten Staatsrechtler haben diese 
Auffassung bestätigt. Immerhin wird dies einer 
nochmaligen Klärung im Ausschuß bedürfen. Ich 
habe aber den Eindruck, daß sich inzwischen die 
Standpunkte einander weitgehend angenähert 
haben. 
Die vordringlichste Aufgabe ist, wie alle meine 
Vorredner betont haben und wie ich selbst eben-
falls betonen möchte, der Schutz vor den Gefahren 
durch diese neue Technik. Wirtschaftlich haben wir, 
glaube ich, noch nicht allzuviel versäumt, denn es 
ist kein Zweifel: auf diesem neuen Gebiet ist zu-
nächst die Wissenschaft der Technik und dann die 
Technik der Wirtschaft vorangeeilt. 
Damit hängt auch das zusammen, was Herr Kol-
lege Dr. Ratzel in bezug auf die Initiative der Pri-
vatwirtschaft erwähnt hat. Es ist begreiflich, daß 
hier nicht geradezu stürmische Begeisterung herrscht. 
Das ist verständlich, wenn man an die riesigen 
Investitionsmittel denkt, die notwendig sind, um 
solche Anlagen zu errichten. Die Beispiele anderer 
Länder sind hier schlecht gewählt, denn sämtliche 
anderen Länder haben sich bis vor kurzem prak-
tisch ausschließlich mit der militärischen Verwen-
dung der Atomkernenergie befaßt. Das bedeutet 
natürlich, daß hierfür, wie immer in solchen Fällen, 
Investitionsmittel leichter zur Verfügung stehen als 
für wirtschaftliche Zwecke. Der Staat wird also, 
wenn er — und das glaube ich annehmen zu müs-
sen — an einer solchen wirtschaftlich-technischen 
Entwicklung interessiert ist, eine gewisse Starthilfe 
geben müssen, über deren Form noch verhandelt 
werden muß. Die ersten Vorschläge werden zur Zeit 
auch mit dem Bundesfinanzministerium diskutiert, 
und ich hoffe, daß wir hier zu einer vernünftigen 
Regelung kommen. 
Was nun die Vorschläge der sozialdemokra-
tischen Fraktion in ihrem Antrag betreffend die 
Vorlage eines Atomgesetzentwurfs — Druck-
sache 344 — anlangt, so wird man zweifellos 
in vielen der hier aufgeführten Punkte zu einem 
Einverständnis kommen. Nicht ganz wird das der 
Fall sein bei solchen Punkten, die der wirtschafts-
politischen Grundlinie der Bundesregierung wider-
sprechen; aber darüber wird im Ausschuß wohl 
auch eine Klärung erfolgen können. 
Eines möchte ich aber noch einmal sagen, Herr 
Kollege Dr. Ratzel — ich habe das auch bei unseren 
früheren Unterhaltungen immer betont —: die Be-
hauptung, bei der Verwertung der Atomenergie 
könnten wir nur sicher sein, wenn der Staat oder 
wenn die öffentliche Hand sie betreibe, erscheint 
mir einigermaßen bedenklich. Denn was bisher die 
Staaten mit der Atomkernenergie getan haben, 
das möchten wir doch wohl nicht nachahmen. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Ich glaube also, man sollte ruhig der privatwirt-
schaftlichen Betätigung ein entsprechendes Feld ein-
räumen. 
(Erneute Zurufe rechts: Sehr richtig!) 
Das wird der technischen und wirtschaftlichen Ent-
wicklung zweifellos zugute kommen. 
Ich darf vielleicht noch ein Wort zu Ihrem Vor-
schlag bezüglich der Deutschen Atomkommission 
sagen. Ich glaube doch annehmen zu dürfen, Herr 
Dr. Ratzel, daß Sie nicht etwa die Tätigkeit der 
Kommission selbst, sondern nur ihre organisatori-
sche Form beanstanden. Ich möchte betonen, daß 
die Deutsche Atomkommission nicht nur aus den 
25 Mitgliedern der Hauptkommission besteht, son-
dern im ganzen aus etwa 200 Fachleuten, die sich 
in den Fachkommissionen betätigen. Hier sind auch 
alle interessierten Gruppen ausreichend berück-
sichtigt. Die eigentliche mühsame Kleinarbeit wird 
eben in diesen Fachkommissionen geleistet. Ich 
kann sagen, daß die Deutsche Atomkommission sich 
in der bisherigen Entwicklung große Verdienste er-
worben hat. Deshalb wäre es von mir aus geradezu 
ungerecht, wenn ich sagen sollte: deshalb muß die 
Deutsche Atomkommission reformiert werden. Über 
eine zweckmäßigere Zusammensetzung und über 
eine Verminderung der Belastung der Mitglieder 
der Fachkommissionen wird ohne Zweifel zu spre-
chen sein. Ich muß aber auch betonen: eine solche 
Atomkommission darf natürlich den Art. 65 des 
Grundgesetzes nicht berühren. Es wird rim Grunde 
immer bei einem beratenden Gremium bleiben, 
auch wenn man ihm noch einige andere Kompe-
tenzen zuerkennen will. 
Das, was Sie, Herr Kollege Dr. Ratzel, über die 
Förderung der Wissenschaft gesagt haben, kann ich 
nur unterstreichen. Aber ich glaube, Sie berühren 
mit diesen Vorschlägen für das Arbeitsgebiet der 
Deutschen Atomkommission das Arbeitsgebiet des 
neugebildeten Wissenschaftsrates. Das, was Sie von 
der Atomkommission gefordert haben, das soll der 
Wissenschaftsrat erarbeiten. Ich möchte bemerken, 
daß die Förderungsmaßnahmen, die mein Haus auf 
diesem Gebiet durchführt und durchgeführt hat, in 
vollem Einvernehmen mit den Mitgliedern der 
Atomkommission, mit der Wissenschaft und auch 
1604 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, . Freitag, den 9. Mai 1958 
Bundesminister Dr.-Ing. Balke 
mit den Ländern erfolgt sind. Ich glaube, wir haben 
auf diesem Gebiet etwas mehr tun können, als es 
nach außen hin erscheint; denn diese Kleinarbeit 
der Förderung der Wissenschaft entbehrt sehr oft 
des publizistischen Glanzes. 
Zu den Ausführungen der Herren Vorredner 
brauche ich nichts Besonderes mehr zu sagen. Wir 
sind uns darüber einig, daß wir in der Ausschuß-
beratung sehr schnell zu einer Einigung kommen 
können, insbesondere da der Atomgesetzentwurf 
jetzt schon der Bundesregierung vorliegt. 
Ich möchte nur noch zu dem Hauptgrund der 
Atomgesetzgebung, nämlich 'den Schutzmaßnahmen, 
ein abschließendes Wort sagen. Die politische 
Situation der Welt nach dem zweiten Weltkrieg hat 
pessimistische Beobachter zu der Überlegung ge-
führt, wie sie in einem bekannten Buchtitel zum 
Ausdruck kommt, daß wir am „Ende aller Sicher-
heit" stünden. Wir müssen uns darüber im klaren 
sein, daß wir auch mit den besten Gesetzen zur 
Regelung der Verwendung der Atomkernenergie 
die moralische Haltung der Menschen nur unvoll-
kommen beeinflussen können und daß das Problem 
des Mißbrauchs der Technik eine Frage an die 
Menschheit ist, auf die nur die ethische Verant-
wortung gegenüber •der Zukunft eine Antwort ge-
ben kann. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich bin immerhin optimistisch genug anzunehmen, 
daß wir auf dem technischen Gebiet der 
Atomkernenergie, wenn wir gemeinsam und veran-
wortungsbewußt arbeiten, am „Anfang aller Sicher-
heit" stehen. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Weber. 
Dr. Weber (Koblenz) (CDU/CSU) : Herr Präsi-
dent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! 
Namens der CDU/CSU-Fraktion begrüße ich die 
Erklärung der Bundesregierung, daß sie mit den 
Vorbereitungen eines Atomgesetzes beschäftigt ist 
und die Ankündigung, daß in Kürze mit der Vor-
lage eines solchen Gesetzes zu rechnen ist. Wir hal-
ten ein solches Gesetz für dringend erforderlich und 
sind auch unsererseits bereit, die Bestrebungen, als-
bald zur Verabschiedung eines solchen Gesetzes zu 
kommen, zu fördern. Deshalb sind wir auch grund-
sätzlich bereit, die Frage zu prüfen, ob eine Er-
gänzung des Grundgesetzes notwendig ist und ihr 
gegebenenfalls zuzustimmen. Man sollte nur be-
hutsam an Grundgesetzänderungen herangehen. 
Deshalb ist die Frage zu stellen: Ist die Ergänzung 
des Grundgesetzes notwendig? 
Nach den Ausführungen des Herrn Kollegen Dr. 
Rutschke könnte man allerdings zu der Ansicht 
kommen, daß die FDP zu ihrem Gesetzentwurf auf 
Ergänzung des Grundgesetzes — nur zu den beiden 
Gesetzentwürfen auf Ergänzung des Grundgesetzes, 
Drucksache 30 und Drucksache 266, spreche ich für 
meine Fraktion; zu dem Antrag Drucksache 344 
wird Kollege Dr. Geiger für die CDU/CSU einige 
Ausführungen machen — nicht mehr ernstlich 
stünde. Letztlich gingen die Ausführungen des 
Herrn Kollegen Dr. Rutschke dahin, daß er mehr 
der Meinung zuneige, eine Ergänzung des Grund-
gesetzes sei nicht notwendig, und man komme mit 
den Vorschriften der Gewerbeordnung aus. 
Herr Kollege Wittrock hat darauf hingewiesen, 
daß der Rechtsausschuß seinerzeit nach eingehen-
den Beratungen zu dem Ergebnis gekommen sei, 
ohne Änderung des Grundgesetzes könne ein 
Atomgesetz nicht verabschiedet werden. In der Tat 
findet sich in dem Ausschußbericht des Kollegen 
Dr. Wahl — Drucksache 3416 — zur Begründung 
der Notwendigkeit des Atomgesetzes folgender 
Satz: 
Aber die Verwendung der Kernenergie für For-
schungs- und medizinische Zwecke läßt sich 
schwerlich unter den Begriff der Wirtschaft 
subsumieren. 
Gemeint ist hier Art. 74 Nr. 11, wo aufgeführt ist, 
welche einzelnen Zweige der Wirtschaft unter diese 
Bestimmung fallen; darunter befindet sich auch das 
Gewerbe. Inzwischen hat man über diese Fragen 
weiter nachgedacht. Es kommt der Sache selbst zu-
gute, daß Wir jetzt nicht mehr unter Zeitdruck 
stehen wie damals in der Schlußphase des letzten 
Bundestags und die Dinge in Ruhe machen können. 
Man ist zu der Erkenntnis gekommen, daß dieser 
Satz nicht unbedingt gehalten werden kann. Es ist 
nicht so, daß sich die einschlägigen Vorschriften der 
Gewerbeordnung, insbesondere § 16, lediglich auf 
gewerbliche Anlagen beziehen. Der Standpunkt der 
Wissenschaft und Rechtsprechung geht jetzt ganz 
eindeutig dahin, daß auch gefährliche Anla-
gen, die sich nicht auf gewerbliche Betriebe bezie-
hen, unter die Vorschriften der §§ 16 und folgende 
der Reichsgewerbeordnung fallen, also ohne Rück-
sicht darauf, ob solche Anlagen gewerbsmäßig be-
trieben werden. 
Wir werden ,uns im Ausschuß mit dieser Frage 
befassen müssen, ob nicht mit ,den Vorschriften der 
Gewerbeordnung das Ziel erreicht werden kann, 
das uns gemeinsam vorschwebt, ein Atomgesetz zu 
verabschieden. Wenn sich eine Grundgesetzände-
rung als notwendig erweisen sollte, um dem Bund 
die Kompetenz für den Erlaß eines solchen Gesetzes 
zu geben, wird sich die CDU/CSU dieser Notwen-
digkeit nicht verschließen. 
Eine andere Frage ist — und insofern geht der 
Antrag der SPD weiter als der der FDP —, ob man 
auch Ausführungsbestimmungen für notwendig 
hält, ob insbesondere eine Auftragsverwaltung sta-
tuiert werden soll. In dieser Hinsicht stimme ich 
den Ausführungen des Herrn Bundesministers für 
Atomkernenergie zu, daß die Verwaltung möglichst 
dezentralisiert werden sollte — das ist der Stand-
punkt meiner Fraktion —, daß aber ohne Wei-
sungsbefugnisse auf diesem Gebiet nicht auszu-
kommen sein wird. Der Vorschlag, der in der 
Drucksache 30 unter Ziffer 2 gemacht wird, scheint 
uns infolgedessen richtig zu sein. Sollte sich bei der 
Beratung ergeben, daß eine Bundesauftragsverwal-
tung geschaffen werden muß, so wird deswegen 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 	1605 
Dr. Weber (Koblenz) 
auf alle Fälle eine Ergänzung des Grundgesetzes 
notwendig sein. 
Angesichts des im großen und ganzen sachlichen 
Verlaufs der Debatte möchte auch ich keine pole-
mischen Bemerkungen machen, obschon einige Aus-
führungen des Herrn Kollegen Wittrock eine ge-
wisse Veranlassung dazu gäben. Ich möchte mich 
darauf beschränken, diese zurückzuweisen, insbe-
sondere seinen Vorwurf, daß Mitglieder der CDU-
Fraktion mitunter recht robust mit der Verfassung 
umgingen und daß die Entschließungen Ende Juni, 
Anfang Juli letzten Jahres unter dem Druck wirt-
schaftlicher Kreise getroffen worden seien. An die-
ser Zurückweisung können wir uns genügen lassen, 
da die Ausführungen sonst keine Veranlassung zu 
Beanstandungen gaben. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich möchte für meine Fraktion erklären, daß wir 
uns dem Antrag anschließen werden, die beiden 
Anträge auf Ergänzung des Grundgesetzes an den 
Rechtsausschuß — federführend — und an den 
Ausschuß für Atomkernenergie — mitberatend — 
zu überweisen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Rutschke. 
Dr. Rutschke (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich möchte noch 
einige Bemerkungen zu dem Antrag der Fraktion 
der SPD Drucksache 344 betreffend Vorlage eines 
Atomgesetzentwurfes machen. Die Punkte unter a 
bis e im ersten Teil dieser Vorlage finden durch-
aus unsere Zustimmung. Hier wird der Zweck eines 
Atomgesetzes umschrieben. Den hier aufgestellten 
Forderungen, Forschung und Entwicklung zu för-
dern, die Erzeugung und Nutzung der Kernenergie 
zu friedlichen Zwecken der Hebung des Wohlstan-
des des ganzen Volkes dienstbar zu machen und 
Leben, Gesundheit und Sachgüter vor den Gefahren 
der Kernenergie zu schützen, stimmen wir absolut 
zu. Der Punkt zu c ist besonders wichtig. Der Herr 
Minister für Atomenergie und auch die anderen 
Herren Vorredner haben besonders darauf hinge-
wiesen. 
Er wird ergänzt durch Ziffer 6 des zweiten Teils 
des Antrages. Hier fordern Sie (zur SPD) den Ver-
sicherungsschutz gegen Atomschäden. Ich glaube, 
daß gerade die Frage der Haftungsbestimmungen 
besonders wichtig sein wird. Denn wir haben es mit 
einer Wissenschaft zu tun, die wohl noch in den 
Kinderschuhen steckt. Die negativen Auswirkungen 
der Atomwissenschaft können noch nicht in vollem 
Umfang erkannt werden. Es wird noch eine Reihe 
von Jahren dauern, bis man ein endgültiges Urteil 
über die Gefahren haben wird. Deshalb sind wir 
der Meinung, daß wir hier nicht mit Bestimmungen 
über die Haftung auskommen werden, wie sie etwa 
in dem Gesetz über die Haftung für Luftfahrzeuge 
oder für Kraftfahrzeuge bisher niedergelegt worden 
sind. Da ist eine Begrenzung der Haftungssumme 
vorgesehen, und höhere Gewalt entbindet von der 
Haftung. In diesem Fall, der Anwendung von Atom-
energie, müssen andere Grundsätze gelten. In den 
Fällen, wo durch Kraftfahrzeuge oder Luftfahrzeuge 
Schäden verursacht werden, wird das Risiko im 
allgemeinen auf die gesamte Bevölkerung verteilt 
sein. Bei Schäden durch Atomanlagen wird jedoch 
nur ein bestimmter Kreis der Bevölkerung betrof-
fen, und zwar die Bevölkerung, die in der Umge-
bung eines Atomreaktors wohnt. Deshalb glauben 
wir, daß wir hier mit der Gefährdungshaftung allein 
nicht auskommen werden, sondern daß auch bei 
Schäden durch höhere Gewalt die etwa betroffene 
Bevölkerung entschädigt werden muß. 
Die Entwicklung der Atomenergie ist eine natio-
nale Frage. Es besteht in diesem Haus wohl Einig-
keit darüber, daß wir für die Erhaltung unseres 
künftigen Wohlstandes und, um überhaupt konkur-
renzfähig zu bleiben, darauf angewiesen sein wer-
den, die Entwicklung auf dem Gebiet der Atom-
energie zu fördern. Die Forderung, Herr Kollege 
Dr. Ratzel, daß wir bei einer bestimmten Haftungs-
grenze unter Umständen auch die öffentliche Hand 
einspringen lassen müssen, ist eben darin begründet, 
daß es eine nationale Aufgabe ist, sich der Kern-
energie zu bedienen. Wir denken dabei nicht an 
eine Bevorzugung irgendwelcher Industrien. Man 
würde nämlich die Entwicklung der Atomenergie 
sehr hemmen, wenn man die Haftungsbestimmungen 
allein auf Kosten einer Reaktor-Gesellschaft ins 
Unendliche steigerte. Denn dann würde die Ent-
wicklung und Anwendung der Atomenergie der-
art teuer werden, daß niemand an solche Investi-
tionen herangehen würde. Auch der Staat müßte 
sich dann sehr stark überlegen, wieweit er hier 
Gelder festlegen kann. 
Deshalb müßte im Hinblick auf Umfang, Größe, 
Gefährlichkeit und Entfernung von den nächsten 
menschlichen Siedlungen die Genehmigungsbe-
hörde, ob Bundesanstalt oder eine andere Behörde, 
festlegen, in welcher Höhe ein Vertrag mit einer 
Versicherung abgeschlossen werden muß. Falls es 
jemals zu einer Katastrophe käme, was wir alle 
nicht hoffen und was auch nicht anzunehmen ist, 
darf nicht die Bevölkerung der Leidtragende sein. 
Dann müßten vielmehr der Bund oder die Länder, 
je nachdem wie das Gesetz verabschiedet wird, eine 
Haftung als nationale Aufgabe übernehmen, um 
den Schutz der Bevölkerung zu gewährleisten. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
möchte nun zum zweiten Teil des Antrags der Frak-
tion der SPD kommen. Darin werden allerdings 
Forderungen aufgestellt, die ich — Herr Kollege 
Dr. Ratzel, das werden Sie mir nicht verübeln — 
ablehne. Denn wir Freien Demokraten haben eben 
eine wesentlich andere wirtschaftliche Vorstellung, 
als Sie sie haben. 
(Abg. Dr. Ratzel: Das ist bekannt!) 
— Das ist bekannt, das freut mich, und es wird auch 
weiterhin sehr lange noch bekannt bleiben. 
Sie fordern unter Ziffer 4 -- diesen Punkt möchte 
ich vorziehen —, daß alle Anlagen einer staatlichen 
Konzession bedürfen. Nun, wir sind der Meinung, 
daß die Genehmigung einen besseren Rechts- 
1606 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 
Dr. Rutschke 
anspruch des einzelnen gibt als die staatliche Kon-
zessionierung, die ja immer in das Ermessen der 
Behörde gestellt ist. Wir wehren uns entschieden 
gegen jede staatliche Bevormundung da, wo sie 
nicht notwendig ist. Wenn Sie jetzt einen Einwand 
bringen, daß wegen der Fragen der Sicherheit eine 
staatliche Konzessionierung notwendig sei, so be-
streiten wir das. Auch wir fordern — das habe ich 
Ihnen an unseren Vorstellungen über die Haftungs-
bestimmungen dargelegt — einen unbedingt aus-
reichenden Schutz der Bevölkerung. Jedes Unter-
nehmen, das sich mit diesen Sachen befaßt, wird ja 
dann auf Grund unserer Haftungsbestimmungen 
auch die entsprechenden Sicherheitsvorkehrungen 
treffen, uni die Versicherungsquoten nicht unnötig 
zu erhöhen. 
Sehr gefährlich aber scheint uns die Ziffer 3 des 
SPD-Antrags zu sein, in dem Sie, mit dürren Wor-
ten ausgedrückt, die Forderung nach Sozialisierung 
eines Teils der Wirtschaft stellen. Es paßt in das 
Parteiprogramm der SPD; insofern habe ich dafür 
Verständnis, wenn Sie das fordern. Aber wir wer-
den das ablehnen, weil wir wissen, daß die freie 
Wirtschaft wesentlich bessere Erfolge bringen wird 
— auch auf dem Gebiet der Atomenergie - als 
eine staatlich gelenkte, dirigistische Wirtschaft. 
Und, meine sehr verehrten Damen und Herren von 
der CDU, ich möchte Sie bitten, genau darauf acht-
zugeben, was hier zu tun ist: daß Sie nicht, weil 
etwa die Grundgesetzänderung notwendig sein 
könnte — Teile Ihrer Fraktion vertreten diese Auf-
fassung — und zu dieser Grundgesetzänderung die 
Stimmen der SPD notwendig sind, Konzessionen 
hinsichtlich einer Verstaatlichung der Wirtschaft 
machen. Überlegen Sie sich das wohl! Machen Sie 
da keine sozialistischen Experimente mit! 
(Zuruf von der CDU/CSU: Beruhigen 
Sie sich!) 
— Ich freue mich, wenn Sie sagen, daß ich mich be-
ruhigen kann. Man hat es schon anders gehört: daß 
schon Absprachen — ob es stimmt, weiß ich nicht - 
in dieser Richtung laufen. Wir wollen, daß sozia-
listische Experimente auf diesem Gebiet nicht ge-
macht werden. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Geiger (München). 
Geiger (München) (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Herr Kollege Weber 
hat für die CDU/CSU-Fraktion zu den Grundgesetz-
änderungsanträgen Stellung genommen. Ich möchte 
mich deshalb darauf beschränken, zu dem Antrag 
der SPD betr. Vorlage eines Atomgesetzentwurfs 
— Drucksache 344 — zu sprechen. Herr Kollege 
Ratzel hat diesen Antrag begründet, und ich habe 
den Eindruck, daß die Art und Weise, wie er es ge-
macht hat, sehr gut war, insofern, als er nicht auf 
die einzelnen Punkte im Detail eingegangen ist — 
denn das ist eben Aufgabe des Ausschusses —, sich 
vielmehr darauf beschränkt hat, kursorisch die ein-
zelnen Punkte zu erläutern und uns seine Auf
-
fassung dazu bekanntzugeben. Ich darf daher, dem 
guten Beispiel des Herrn Kollegen Ratzel folgend, 
mich ebenfalls darauf beschränken, mehr die all-
gemeinen Gesichtspunkte in diesem Antrag heraus-
zukehren. Vorher will ich aber wenigstens zwei 
Fragen behandeln, über die Herr Kollege Ratzel 
gesprochen hat. 
Wenn ich Herrn Kollegen Ratzel richtig ver-
standen habe, so hat er erklärt, die Unternehmer 
hätten bisher eigentlich nicht den Mut gezeigt, 
das wirtschaftliche Risiko zu übernehmen, das die 
Beschäftigung mit der Atomkernenergie mit sich 
bringt. Ich glaube, daß wir der deutschen Wirtschaft 
im großen und ganzen wirklich nicht den Vorwurf 
machen können, sie sei in irgendeinem Punkt nicht 
risikofreudig; im Gegenteil, die deutsche Wirtschaft 
hat alle Aufgaben mit einer international anerkann-
ten beispielhaften Energie und Verantwortungs-
freude in Angriff genommen und hat jederzeit ge-
zeigt, daß sie mit Erfolg an neue Aufgaben heran-
geht. Dasselbe wäre in der Tat auch bei dieser 
neuen Naturkraft, bei der Atomkernenergie, schon 
längst der Fall, wenn die deutsche Wirtschaft das 
entsprechende gesetzliche Fundament hätte. Das 
haben wir ihr noch nicht gegeben, und deswegen 
ist es auch so dringend notwendig, daß wir sehr 
bald die nötige Arbeitsgrundlage auf wirtschafts-
rechtlichem Gebiet schaffen. Mit Herrn Minister 
Balke begrüße ich daher die heutige Diskussion. Ich 
habe sehr gern davon Kenntnis genommen, daß die 
Bundesregierung schon in allernächster Zeit den 
Entwurf des neuen Kernenergiegesetzes vorlegen 
wird. 
Was den zweiten Punkt betrifft, der mir bei den 
Ausführungen des Herrn Kollegen Ratzel aufge-
fallen ist, so glaube ich, daß da vielleicht noch ein 
Mißverständnis vorhanden ist. Er meint, daß auch 
die deutsche Versicherungswirtschaft bei der Be-
ratung der Frage, inwieweit die Versicherungswirt-
schaft das Atomrisiko übernehmen kann, zu vor-
sichtig gewesen sei. Meine Damen und Herren, die 
deutsche Versicherungswirtschaft kannte bis zum 
Abschluß der Beratungen über den Gesetzentwurf 
weder den Umfang noch die Art des Risikos. Wir 
haben uns ja erst gegen Ende der Beratungen dar-
über einigen können, ob wir eine Gefährdungs-
haftung oder eine Verschuldenshaftung wollen, ob 
wir beides koppeln wollen, wie weit wir gehen 
wollen usw. Solange nicht der materielle Inhalt 
einer Haftung bekannt ist, kann natürlich keine 
Versicherungsgesellschaft sagen, wie hoch die Prä-
mie und die Versicherungssumme sein sollen. Im 
übrigen muß ich sagen, daß sich die Versicherungs-
wirtschaft im Interesse der gesamten deutschen 
Wirtschaft immer dazu bekannt hat, bei dem Um-
fang des gesetzlichen Abdeckungszwanges, d. h. bei 
der Höhe der Prämie, die für die Abdeckung des 
Risikos zu leisten ist, nicht zu hoch zu gehen, um 
eben diesen neuen Zweig der Wirtschaft nicht all-
zusehr zu belasten. 
Ich habe im übrigen manchmal den Eindruck, daß 
man das Risiko zu hoch einschätzt. Man hat von 
Summen von 20 und 25 Millionen DM gesprochen; 
Herr Kollege Ratzel hat von 50 Millionen Dollar 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 	1607 
Geiger 
gesprochen. Meine Damen und Herren, solche Ex-
perimente, bei denen derartige Risiken auftreten, 
kommen ja bei uns im Augenblick überhaupt noch 
gar nicht in Frage. Dabei handelt es sich um ge-
fährliche Experimente, die in England und in  Ame-
rika gemacht werden, und da hat man natürlich das 
Bedürfnis, hohe Summen festzusetzen. Dagegen 
sind bei den Reaktoren, die wir bisher aufgestellt 
haben, bei dem Ausbildungsreaktor in München 
oder dem Reaktor in Frankfurt am Main, die Ri-
siken wirklich sehr begrenzt, und es hat keinen 
Sinn, gigantische Haftungssummen vorzusehen. 
Im übrigen ist das, was die SPD hier fordert, zu 
einem sehr großen Teil bereits in dem Gesetz er-
füllt gewesen, das dem Plenum in der letzten Legis-
laturperiode vorgelegt worden ist. Sie werden zu-
geben — das ist an die SPD gerichtet —, daß in 
dieser Gesetzesvorlage sehr viele Kompromisse 
enthalten waren. Die CDU/CSU und die Regierungs-
parteien überhaupt haben wirklich jedes Bemühen 
gezeigt, dem Hohen Hause eine Gesetzesvorlage zu 
erstellen, der man, materiell gesehen, eigentlich 
von allen Seiten hätte zustimmen können. 
Natürlich müssen wir noch einige Punkte der 
SPD-Vorlage, die Herr Kollege Ratzel begründet 
hat, im Ausschuß aufs neue beraten. Ich kann jetzt 
schon sagen: in manchen Punkten wird die SPD 
allein stehen, aber wir wollen einmal in die Dis-
kussion eintreten. Wir wollen uns überhaupt — 
und ich begrüße das — jetzt endlich einmal wieder 
praktisch mit der Sache beschäftigen. Ich möchte Sie 
deshalb auch gar nicht lange in Anspruch nehmen 
und nur dem beipflichten, was meine Vorredner in 
ihrem Schlußwort gesagt haben, daß wir nun sehr 
bald die Möglichkeit haben müssen, dieses Gesetz 
im Ausschuß zu behandeln. 
Dafür kommen in erster Linie zwei Ausschüsse in 
Frage: federführend für die Fragen der Grund-
gesetzänderung — Drucksachen 30 und 266 — ist 
der Rechtsausschuß und mitberatend der Atom-
ausschuß, dagegen umgekehrt beim Atomgesetz-
entwurf — Drucksache 344 - federführend der 
Atomausschuß und mitberatend der Rechtsausschuß. 
(Abg. Rösing: Gesundheitsausschuß!) 
— Bisher ist dieser Antrag noch nicht gestellt wor-
den, und ich weiß nicht, ob ich mich da zum An-
tragsteller machen soll. 
(Zuruf.) 
— Offenbar ist das doch schon beantragt worden. 
Stimmen wir also den Anträgen zu! Wir werden 
uns dann in den beteiligten Ausschüssen darum be-
mühen, daß die Gesetzentwürfe dem Hohen Hause 
sehr bald vorgelegt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Dann schließe ich die Aus-
sprache. 
Zu Punkt 7 a ist der Antrag gestellt, den Gesetz-
entwurf Drucksache 30 an den Rechtsausschuß und 
den Ausschuß für Atomkernenergie und Wasser-
wirtschaft zu überweisen. Ist das Haus damit ein-
verstanden? -- Dann ist so beschlossen. 
Der Gesetzentwurf Drucksache 266 soll ebenfalls 
an den Rechtsausschuß und an den Ausschuß für 
Atomkernenergie und Wasserwirtschaft überwiesen 
werden. Das Haus ist damit einverstanden? — Dann 
ist so beschlossen. 
Für den Antrag Drucksache 344 ist Überweisung 
an den Ausschuß für Atomkernenergie und Wasser-
wirtschaft und an den Ausschuß für Gesundheits-
wesen beantragt. Einverstanden? — Dann ist so 
beschlossen. 
Damit, meine Damen und Herren, ist die Tages-
ordnung erledigt. Ich berufe die nächste Sitzung des 
Bundestages ein auf Mittwoch, den 11. Juni, 14 Uhr, 
und schließe die heutige Sitzung. 
(Schluß: 12.08 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 	1609 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage i 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Frau Albertz 9. 5. 
Frau Albrecht 31. 5. 
Bading 9. 5. 
Dr. Bärsch 24. 5. 
Bauknecht 10. 5. 
Bazille 9. 5. 
Dr. Bechert 9. 5. 
Dr. Becker (Mönchen-Gladbach) 9. 5. 
Dr. Birrenbach 13. 6. 
Blachstein 9. 5. 
Frau Brauksiepe 10. 5. 
Dr. Brecht 9. 5. 
Dr. Bucher 10. 5. 
Dr. Burgbacher 9. 5. 
Diel (Horressen) 31. 5. 
Dopatka 17. 5. 
Dröscher 9. 5. 
Frau Engländer 9. 5. 
Frehsee 9. 5. 
Dr. Frey 10. 5. 
Frau Friese-Korn 31. 5. 
Dr. Furler 9. 5. 
Gaßmann 10. 5. 
Gehring 10. 5. 
Frau Geisendörfer 23. 5. 
Glahn 10. 5. 
Günther 10. 5. 
Haage 9. 5. 
Hamacher 25. 5. 
Dr. Heck (Rottweil) 9. 5. 
Heinrich 15. 5. 
Höcherl 10. 5. 
Höcker 10. 5. 
Höhmann 24. 5. 
Dr. Hoven 9. 5. 
Frau Dr. Hubert 17. 5 
Illerhaus 14. 5. 
Jacobi 9. 5. 
Jacobs 9. 5. 
Dr. Jaeger  17. 5. 
Dr. Jordan 9. 5. 
Junghans 31. 5. 
Kalbitzer 9. 5. 
Frau Kettig 10. 5. 
Kiesinger 9. 5. 
Dr. Kopf 10. 5. 
Dr. Kreyssig 9. 5. 
Kunze 15. 6. 
Kurlbaum 9. 5. 
Lange (Essen) 9. 5. 
Dr. Leiske 13. 5. 
Dr. Löhr 9. 5. 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 30. 6. 
Dr. Maier (Stuttgart) 17. 5. 
Mellies 23. 5. 
Dr. Meyers (Aachen) 10. 5. 
Muckermann 9. 5. 
Neuburger 9. 5. 
Frau Niggemeyer 31. 5. 
Dr. Pferdmenges 31. 5. 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Frau Pitz-Savelsberg 31. 5. 
Ramms 10. 5. 
Rasch 25. 6. 
Rasner 25. 5. 
Frau Dr. Rehling 10. 5. 
Dr. Reinhard 9. 5. 
Frau Renger 10. 6. 
Dr. Rüdel (Kiel) 9. 5. 
Ruland 9. 5. 
Scheel 9. 5. 
Schmücker 14. 5. 
Schneider (Hamburg) 9. 5. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 9. 5. 
Schultz 9. 5. 
Seither 9. 5. 
Dr. Serres 9. 5. 
Stahl 9. 5. 
Dr. Starke 10. 5. 
Dr. Storm (Duisburg) 9. 5. 
Sträter 31. 5. 
Frau Dr. Steinbiß 9. 5. 
Stierle 9. 5. 
Frau Strobel 9. 5. 
Struve 1. 6. 
Theis 9. 5. 
Unertl 10. 5. 
Wagner 9. 5. 
Weimer 31. 5. 
Frau Welter (Aachen) 9. 5. 
Dr. Will (Berlin) 10. 5. 
Frau Wolff (Berlin) 1. 6. 
Dr. Wolff (Denzlingen) 31. 5. 
Dr. Zimmer 10. 5. 
Anlage 2 	 Drucksache 342 
Schriftlicher Bericht 
des Finanzausschusses (14. Ausschuß) über den von 
der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines 
Gesetzes über den Vertrag vom 15. Juni 1957 
zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der 
Republik Österreich zur Regelung vermögens-
rechtlicher Beziehungen (Drucksache 226). 
Berichterstatter: Abgeordneter Pietscher 
1. Der vorliegende Gesetzentwurf ist von den 
Bundesministern des Auswärtigen, der Justiz, der 
Finanzen und für Wirtschaft gemeinsam erstellt 
worden. Die ihm beigefügte Denkschrift enthält eine 
eingehende Darstellung über Vorgeschichte, Zweck 
und Inhalt des Vertrages. 
Der Bericht des Ausschusses beschränkt sich da-
her auf eine kurze Erörterung der folgenden Ge-
sichtspunkte: 
In dem Protokoll der Berliner Konferenz vom 
2. August 1945 behielten die Besatzungsmächte sich 
vor, über das deutschen natürlichen und juristischen 
Personen gehörige Vermögen zu verfügen. 
1610 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 
Der am 15. Mai 1955 abgeschlossene Staatsvertrag 
zur Wiederherstellung eines unabhängigen und 
demokratischen Österreich (Staatsvertrag) bestimmte 
dann in seinem Artikel 22 die „Übertragung" aller 
in Österreich belegenen deutschen Vermögenswerte 
auf Österreich. Dabei verpflichtete sich Osterreich, 
das Vermögen deutscher juristischer Personen über-
haupt nicht und das Vermögen deutscher natürlicher 
Personen, soweit es den Wert von S 260 000 über-
steigt, nicht an die früheren Eigentümer zurückzu-
übertragen. Nur das erzieherischen, kulturellen, 
karitativen oder religiösen Zwecken dienende Ver-
mögen wurde von diesem Rückgabeverbot ausge-
nommen. 
Artikel 23 des österreichischen Staatsvertrages 
bestimmt, daß Österreich — unbeschadet bereits ge-
troffener Regelungen — in eigenem Namen und im 
Namen aller österreichischen Staatsangehörigen auf 
alle Forderungen gegen Deutschland und deutsche 
Staatsangehörige aus der Zeit nach dem 13. März 
1938 verzichtet. 
Der vorliegende Vertrag regelt nunmehr im Rah-
men dieser durch den österreichischen Staatsvertrag 
geschaffenen Rechtslage die zwischen der Bundes-
republik und Osterreich noch offenen Fragen in den 
vermögensrechtlichen Beziehungen. 
Dabei beschränkt er sich hinsichtlich des „deut-
schen Eigentums" in Österreich auf die Regelung 
der mit der Beschlagnahme des privaten deutschen 
Vermögens zusammenhängenden Fragen, während 
er über Vermögenswerte und Verbindlichkeiten 
öffentlich-rechtlicher Rechtsträger — von gewissen 
Ausnahmen abgesehen — keine Bestimmung trifft. 
Teil I des Vertrages behandelt die Rückgabe der 
durch den Staatsvertrag erfaßten Vermögenswerte. 
Jedes Vermögen wird in zwei Gruppen eingeteilt, 
nämlich eine Gruppe „Vermögenschaften" und eine 
Gruppe „Rechte und Interessen". Jede dieser Grup-
pen wird für sich bewertet. Es werden also in bei-
den Gruppen die gesamten Vermögenswerte zurück-
übertragen, wenn in keiner von ihnen die Wert-
grenze von S 260 000 überschritten ist. Praktisch 
wirkt sich das dahin aus, daß die meisten deutschen 
natürlichen Personen ihr in Osterreich belegenes 
Vermögen zurückerhalten. 
Es schließen sich Vorschriften über das Verfahren 
der Übertragung an, das durch einen Antrag an das 
österreichische Bundesministerium für Finanzen ein-
geleitet und durch eine „Amtsbestätigung" dieses 
Ministeriums abgeschlossen wird. 
Teil II des Vertrages enthält Bestimmungen über 
die Geltendmachung von Forderungen öster-
reichischer Staatsangehöriger gegenüber deutschen 
Schuldnern . 
Da Artikel 23 Abs. 3 des Staatsvertrages den 
österreichischen Forderungsverzicht „unbeschadet 
der Giltigkeit bereits getroffener Regelungen" aus-
gesprochen hat, bedurfte die Frage, wann eine 
„Regelung" im Sinne des Artikels 23 Abs. 3 vor-
liegt, der Klärung. Demgemäß trifft hierzu Ar-
tikel 22 des Vermögensvertrages eingehende Be
-
stimmungen, wobei sich verschiedene Gruppen von 
Tatbeständen bilden lassen. 
Neben gewissen Vereinbarungen zwischen Gläu-
bigern und Schuldnern, Vergleichen und Anerkennt-
nissen, stehen Fälle, in denen über die Forderung 
gerichtliche oder schiedsgerichtliche Entscheidungen 
ergangen sind, sowie Fälle, in denen der Schuldner 
durch Zahlung, Aufrechnung oder Gutschrift von 
Zinsen unzweideutig zum Ausdruck gebracht hat, 
daß er das Schuldverhältnis noch als fortbestehend 
ansieht. Nach Artikel 22 Abs. 1 Buchstabe h gelten 
aber als geregelt überdies Forderungen, deren 
Schuldner auf eine schriftliche Zahlungsaufforderung 
des Gläubigers die Erfüllung lediglich unter Be-
rufung auf ein nicht im bürgerlichen Recht begrün-
detes Leistungshindernis (z. B. Forderungsverzicht) 
verweigert oder gegen das Bestehen der Forderung 
keine oder keine bürgerlich-rechtlich begründeten 
Einwendungen erhoben hat. 
Diese letztere Bestimmung kann dazu führen, daß 
der deutsche Schuldner vom österreichischen Gläu-
biger in Anspruch genommen wird. Dabei sind wie-
derum zwei Tatbestände zu unterscheiden. 
Artikel 26 Abs. 1 gibt dem deutschen Schuldner 
die Möglichkeit, bei Verbindlichkeiten, welche nur 
kraft einer Regelung gemäß Artikel 22 gegen ihn 
geltend gemacht wird und für welche die Republik 
Österreich mit einem Sondervermögen haftet (die 
also mit dem Sondervermögen „konvex" im Sinne 
des Artikels 24 sind) den Gläubiger auf die Befrie-
digung aus dem Sondervermögen zu verweisen. In 
diesem Falle beschränkt sich die persönliche Inan-
spruchnahme des deutschen Schuldners auf den Aus-
fall, den der Gläubiger bei der Befriedigung aus 
dem haftenden Sondervermögen erleidet. 
Aus „inkonnexen" Verbindlichkeiten, sofern sie 
als geregelt gelten, können die deutschen Schuldner 
ohne Rücksicht auf den Verlust des in Osterreich 
belegenen Vermögens und dessen Höhe sofort und 
unmittelbar in Anspruch genommen werden. In bei-
den Fällen allerdings hat der deutsche Schuldner 
einen gewissen Schutz durch die Härteklausel des 
Artikels 100 Abs. 2 bzw. Abs. 3. 
Teil III des Vertrages enthält besondere Bestim-
mungen über Kreditinstitute und Wertpapiere, Ver-
sicherungsunternehmen und Bausparkassen sowie 
gewerbliche Schutzrechte, Firmenbezeichnungen und 
Urheberrechte zusammengefaßt. Danach gelten Gut-
haben von Österreichern bei Kreditinstituten in der 
Bundesrepublik immer als geregelt im Sinne des 
Artikels 23 Abs. 3 des Staatsvertrages. Forderungen 
aus Wertpapieren deutscher Aussteller gelten unter 
bestimmten Voraussetzungen als geregelt. Von der 
Anwendung des Artikels 23 Abs. 3 des Staatsver-
trages überhaupt ausgenommen sind die Gebiete 
der privaten Versicherungsverträge und Rückver-
sicherungsverträge und der Bausparverträge mit 
privaten Bausparkassen. 
Schließlich sind über die Auseinandersetzung in 
bezug auf Patente und Patentanmeldungen, Marken 
und Markenanmeldungen, Firmenbezeichnungen und 
Urheberrechte eine Reihe von Bestimmungen ge- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 	1611 
troffen, die indessen abweichende privatrechtliche 
Regelungen der Beteiligten, die nach dem 8. Mai 
1945 getroffen wurden oder nach dem Inkrafttreten 
des Vertrages getroffen werden, unberührt lassen. 
Teil IV des Vertrages enthält ergänzende Bestim-
mungen über österreichische Zollausschlußgebiete 
und das Saarland und regelt den persönlichen und 
sachlichen Geltungsbereich im einzelnen. 
Teil V des Vertrages sieht die Errichtung einer 
Ständigen Kommission, eines Schlichtungsausschus-
ses und eines Schiedsgerichtes vor. 
Teil VI des Vertrages enthält die Schlußbestim-
mungen und stellt die Übertragung von Vermögen 
auf Grund des Vertrages von den Gebühren für 
Rechtsgeschäfte und von den Verkehrsteuern frei. 
Schließlich enthält das Schlußprotokoll einige Er-
läuterungen zu den einzelnen Artikeln. 
2. Die durch den Vertrag getroffene Regelung er-
füllt nicht alle deutschen Wünsche. Die Kritik rich-
tet sich insbesondere gegen die in Artikel 22 nor-
mierte, sehr weitgehende Auslegung der sogenann-
ten „Unbeschadetklausel" des Artikels 23 Abs. 3 des 
Staatsvertrages. Tatsächlich wird damit der grund-
sätzliche Verzicht der österreichischen Gläubiger auf 
die zwischen dem 13. März 1938 und 8. Mai 1945 
begründeten und noch offenen Forderungen gegen-
über deutschen Schuldnern praktisch in weitem Um-
fange wieder rückgängig gemacht. Nach Artikel 22 
können deutsche Schuldner, die ihre in Österreich 
belegenen Vermögenswerte verloren haben, von 
österreichischen Gläubigern auch dann in Anspruch 
genommen werden, wenn diese Vermögenswerte 
am Stichtag (8. Mai 1945) ausgereicht hätten, ihre 
Schulden gegenüber diesen Gläubigern abzudecken. 
Die durch Artikel 26 begründete Ausfallhaftung 
geht grundsätzlich zu Lasten der deutschen Eigen-
tümer, denen nunmehr außer dem Vermögensver-
lust die Verpflichtung zur Schuldentilgung für diese 
Vermögenswerte auferlegt wird. Im Ergebnis gilt 
das gleiche gemäß Artikel 24 Abs. 2 in den Fällen 
der sogenannten inkonnexen Verbindlichkeiten. Die 
hier skizzierten Bedenken sind daher in der Tat 
nicht unbegründet. Es ist aber bereits zuvor darauf 
hingewiesen worden, daß Artikel 100 dem deut-
schen Schuldner die Möglichkeit eröffnet, aus Bil-
ligkeitsgründen eine Beschränkung des Umfanges 
seiner Leistungspflicht herbeizuführen. Das gilt so-
wohl für das Verfahren vor dem Schlichtungsaus-
schuß wie für das im Vertrage vorgesehene Schieds-
gerichtsverfahren. Es ist daher zu hoffen, daß durch 
diese Verfahren für den Großteil der Fälle eine an-
nehmbare Lösung doch noch erreicht wird. 
Dabei kann dahingestellt bleiben, ob etwa dem in 
Anspruch genommenen deutschen Schuldner ein Ent-
schädigungsanspruch erwachsen könnte. Bei der 
Prüfung der Verfassungsmäßigkeit des Vertrages 
erhebt sich nämlich die Frage seiner Vereinbarkeit 
mit Artikel 14 Abs. 3 GG, und zwar im Zusammen-
hang mit der zuvor erörterten weitgehenden Inter-
pretation des Begriffes „getroffene Regelungen". 
Durch sie wird dem deutschen Schuldner der Ver-
mögensvorteil, den er durch den österreichischen 
Verzicht erlangt hatte, im Einzelfall wieder genom-
men. Darin könnte ein Eingriff in das Eigentum er-
blickt werden. 
Trotz dieser Bedenken hat der Ausschuß dem vor-
gelegten Gesetzentwurf zugestimmt. Er ist der Auf-
fassung, daß der Vertrag in seiner Gesamtheit ge-
eignet ist, einen Ausgleich herbeizuführen, die 
bisher das deutsch-österreichische Verhältnis be-
lastende Frage des deutschen Eigentums zu regeln 
und alte wirtschaftliche Bindungen nicht abreißen 
zu lassen. 
3. In Übereinstimmung mit der Auffassung des 
Bundesrates hält der Ausschuß das Gesetz für zu-
stimmungsbedürftig. Jedoch gründet sich seines Er-
achtens die Zustimmungsbedürftigkeit nicht auf die 
in der Stellungnahme des Bundesrates enthaltene 
Bezugnahme auf Artikel 118 des Vertrages, da di e 
 in diesem Artikel aufgeführten Steuern nicht in der 
Bundesrepublik, sondern ausschließlich in Oster-
reich anfallen würden. Die Zustimmungsbedürftig-
keit ergibt sich aber auf Grund der Artikel 105, 106, 
108, 110 und 114 Abs. 2 des Vertrages. 
4. Stellungnahme des mitberatenden Ausschusses: 
„Der Rechtsausschuß hat in seiner 17. Sitzung vom 
17. April 1958 den obigen Gesetzentwurf beraten 
und ihm unter Zurückstellung der in der Aussprache 
geäußerten nicht unerheblichen Bedenken mit Rück-
sicht auf die internationale Bedeutung des Vertrages 
und zur Ermöglichung einer baldigen Ratifizierung 
zugestimmt." 
Bonn, den 21. April 1958 
Pietscher 
Berichterstatter 
Anlage 3 	 zu Drucksache 345 
Schriftlicher Bericht *) 
der Abgeordneten Frau Dr. Schwarzhaupt zum Pro-
tokoll zur Verlängerung der Geltungsdauer der 
Konvention der Vereinten Nationen vom 6. April 
1950 über die Todeserklärung Verschollener (Druck-
sache 168). 
Durch Gesetz vom 7. Juli 1955 ist die Bundes-
regierung bereits der Konvention über die Todes-
erklärung Verschollener beigetreten. Die Konven-
tion war ursprünglich bis zum 23. Januar 1957 be-
fristet und an diesem Tage in der Bundesrepublik 
auch außer Kraft getreten. Noch vor Ablauf der Gel-
tungsdauer der Konvention ist jedoch ein Proto-
koll über die Verlängerung der Geltungsdauer der 
Konvention aufgelegt worden. Dieses Protokoll ist, 
da ihm vor Ablauf der Konvention zwei Staaten 
beigetreten sind, vor Ablauf der Konvention in 
Kraft getreten. Völkerrechtlich hat die Konvention 
also weiterbestanden. 
Für die Bundesrepublik besteht nun das Bedürfnis, 
der Konvention wieder beizutreten. Es hat sich ge- 
*) Siehe 27. Sitzung Seite 1538 B 
1612 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 29. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Mai 1958 
zeigt, daß eine ganze Anzahl von Todeserklärungs-
fällen, die von dem ausschließlich zuständigen Amts-
gericht Berlin-Schöneberg bearbeitet werden, noch 
nicht haben erledigt werden können. Außerdem be-
steht aus allgemeinen politischen Gründen das Be-
dürfnis, der Konvention in dem gleichen Umfang 
wie ursprünglich wieder beizutreten. Es soll also mit 
dem Zustimmungsgesetz der Rechtszustand wieder 
hergestellt werden, der durch den Beitritt der Bun-
desrepublik entstanden ist und nur durch das zeit-
weilige Außerkrafttreten der Konvention in der 
Bundesrepublik unterbrochen wurde. 
Bonn, den 8. Mai 1958 
Frau Dr. Schwarzhaupt 
Berichterstatterin</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03029.pdf</pdf_url>
    <id>4053</id>
    <dokumentnummer>03/29</dokumentnummer>
    <datum>1958-05-09</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
