<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4057</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/33</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1958-06-20</datum>
  <titel>Protokoll der 33. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag 
33. Sitzung 
Bonn, den 20. Juni 1958 
Inhalt: 
Erklärung gemäß § 36 GO 
Dr. Mende (FDP) 	  1815 A 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Gesetzes über die Gewährung von Prä-
mien für Wohnbausparer (Wohnungsbau-
Prämiengesetz) (Drucksachen 264, zu 264) ; 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für 
Wohnungswesen, Bau- und Bodenrecht. 
(Drucksachen 450, zu 450) — Fortsetzung 
der zweiten und dritte Beratung 
—Stierle (SPD) . 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. 1815 C 
Dr. Czaja (CDU/CSU)  1817 A 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung 
steuerlicher Vorschriften auf dem Gebiet 
der Steuern vom Einkommen und Ertrag 
und des Verfahrensrechts (.Drucksachen 
260, zu 260, 448, zu 448, 457, 472) 
—Dritte Beratung  — 
Dr. Brecht (SPD) 	 1819B, 1820 C 
Dr. Hesberg (CDU/CSU) 	 1820 A 
Mauk (FDP) . . . . . . 1820 D, 1825 A 
Frau Beyer (Frankfurt) (SPD) 1821 A, 1824 A 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) . . 1822 A 
1825 A, 1826 B 
Frau Pitz-Savelsberg (CDU/CSU) . . 1822 B 
Seuffert (SPD) . . . 1822 C, 1824 B, 1828 B 
Frau Kalinke (DP) 1823 A, D, 1827 A, 1830 A 
Neuburger (CDU/CSU) . . 1823 B, 1824 C 
Dr. Dahlgrün (FDP) . .  . 1825 C, 1829 B 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) 1825 D 
Dr, Becker (Mönchen-Gladbach) 
	
(CDU/CSU) . . . . 	. . . . 	. 1827 B 
Dr. Dollinger (CDU/CSU) . . . . . 1827 D 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung 
vermögensteuerrechtlicher Vorschriften 
(Drucksachen 261, zu 261, 449, 457) — 
Dritte Beratung —  1831 B 
Entwurf eines Gesetzes über Preise für Ge-
treide inländischer Erzeugung für das 
Getreidewirtschaftsjahr 1958/59 sowie 
über besondere Maßnahmen in der Ge-
treide- und Futtermittelwirtschaft (Ge-
treidepreisgesetz 1958/59) (Drucksache 
379); Schriftlicher Bericht des Ausschusses 
für Ernährung, Landwirtschaft und For-
sten (Drucksache 470) — Zweite und 
dritte Beratung — 
Kriedemann (SPD) . . . . 1831 C, 1837 B 
Dr. Pflaumbaum (CDU/CSU) . . 	 1832 D 
Mauk (FDP) 	  1833 B 
Logemann (DP) . . . . . . . 	 1833 C 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) 	 1834 C 
Dr. Baade (SPD) . . . . . . . 	 1835 A 
Dr. h. c. Lübke, Bundesminister . 	 1836 B 
Entwurf eines Bundesbaugesetzes (Druck-
sache 336) — Erste Beratung —, 
Entwurf eines Gesetzes über die Entschä-
digung für die Enteignung von Grund-
stücken, die Beschränkung von Grund-
eigentum und die Entziehung und Be-
schränkung anderer Rechte (Huth, Hö-
cherl, Matthes u. Gen.) (Drucksache 436) 
— Erste Beratung 
—Lücke, Bundesminister . . . . . 1839 A 
Dr. Hesberg (CDU/CSU) . . 1841 D, 1850 B 
Jacobi (SPD) 	  1844 A 
Dr. Will (FDP) . . . . . . . 	 1848 B 
Könen (Düsseldorf) (SPD) 	1849 D, 1850 C 
Rasner (CDU/CSU) . . . . . . 	 1850 A 
Nächste Sitzung 	  1851 C 
Anlagen 	  1853 A 

Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1815 
33. Sitzung 
Bonn, den 20. Juni 1958 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.02 Uhr 
Vizepräsident Dr. Preusker: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung erteile ich das 
Wort zur Abgabe einer Erklärung gemäß § 36 der 
Geschäftsordnung dem Herrn Abgeordneteten Dr. 
Mende. 
Dr. Mende (FDP): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Gemäß § 36 der Geschäftsordnung 
des Deutschen Bundestags erlaube ich mir im Na-
men der Fraktion der Freien Demokratischen Par-
tei folgende Erklärung abzugeben. 
Auf Grund ihres Bekenntnisses zur Wiederver-
einigung in Freiheit und Sicherheit, das für ihre 
Politik bestimmend ist, verurteilt es die Bundes-
tagsfraktion der Freien Demokratischen Partei, daß 
sich ein Mitglied des Deutschen Bundestags, der 
CSU-Abgeordnete Dr. Hermann Mathias Görgen, 
Saar, in einem Artikel in der „Saarländischen 
Volkszeitung" vom 10. Mai 1958 mit den Forderun-
gen eines Journalisten identifiziert hat, die darauf 
hinauslaufen, die deutsche Wiedervereinigung zu 
verhindern oder durch die Nennung scheinbarer 
Alternativen auf unabsehbare Zeit hinauszu-
schieben. 
Demgegenüber weist die Fraktion der Freien 
Demokratischen Partei darauf hin, daß entsprechend 
dem Verfassungsauftrag des Grundgesetzes nur die 
Wiedervereinigung den deutschen Menschen in 
Mitteldeutschland die Freiheit zurückgeben kann. 
(Beifall bei der FDP und der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren, Sie haben die Erklärung gemäß § 36 
der Geschäftsordnung gehört. 
Ich rufe nunmehr den Punkt 1 der Tagesordnung 
auf: 
Fortsetzung der zweiten und dritte Beratung 
des von der Bundesregierung eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des 
Gesetzes über die Gewährung von Prämien 
für Wohnbausparer (Wohnungsbau-Prämien-
gesetz) (Drucksachen 264, zu 264) ; Schrift-
licher Bericht des Ausschusses für Wohnungs-
wesen, Bau- und Bodenrecht (24. Ausschuß) 
(Drucksachen 450, zu 450). 
Ich erteile absprachegemäß Herrn Abgeordneten 
Stierle das Wort. 
Stierle (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich habe gestern kurz vor Schluß un-
serer Sitzung ausgeführt, daß die Wohnungsnot 
noch riesengroß ist. Wir können ihrer nur Herr 
werden, wenn wir bauen und nochmals bauen. Da-
zu ist Geld notwendig, viel Geld, und zwar von al-
len Beteiligten, vom Bund, von den Ländern, von 
den Kommunen, von den Bauherren, einerlei, ob es 
Wohnungsbauunternehmen oder Private sind, von 
den Mietern, von den Wohnungsuchenden. 
Die allgemeinen öffentlichen Mittel verringern 
sich. Sie wissen, die Degression ist beschlossen, 
jährlich nehmen diese Mittel um 10 % ab. Es sind 
keine 700 Millionen mehr, es sind nur noch 630 
Millionen. 
Auch der § 7 c des Einkommensteuergesetzes ist 
in gewissem Sinne verschlechtert worden. Er kommt 
nicht mehr für den Bau von Miets- oder Genossen-
schaftswohnungen für Arbeitnehmer in Frage, er 
ist beschränkt auf Eigentumsmaßnahmen. 
Wenig überzeugend ist auch, was der verehrte 
Kollege Dr. Hesberg gestern gerade zu diesem 
Punkt hier ausführte, indem er vertröstend auf die 
Einliegerwohnungen im Einfamilienhaus hinwies 
oder darauf, daß man für diesen Zweck eben ir-
gendwo anders, bei einer Bank oder Sparkasse, spa-
ren müsse. 
Ich habe auch das Interview gelesen, das unser 
Finanzminister, Herr Etzel, dem „Spiegel" gegeben 
hat, und habe dort mit Freude erfahren, daß das 
allgemeine Sparprämiengesetz, das geplant ist, sein 
Lieblingskind ist. Ich hoffte deshalb, daß die Re-
gierungsvorlage zum Wohnungsbauprämiengesetz 
— Drucksache 264 — sich freundlicher und gün-
stiger gestalten würde, als sie dann tatsächlich aus-
gefallen ist. Denn wir sind uns ja offenbar darin 
einig, daß Sparen gut ist, daß es notwendig ist und 
belohnt gehört, daß es prämiiert gehört. 
Die SPD hat im 24. Ausschuß vergeblich versucht, 
die alte weitere und bessere Fassung des Gesetzes 
vom März 1952 wiederherzustellen. Wir haben dort 
eine ganze Reihe von Anträgen gestellt. Sie sind 
abgelehnt worden. 
Im Dezember 1954 wurde diese günstigere Fas-
sung, die den Wohnungsbau ganz allgemein um-
faßt und alle Aufwendungen für ihn prämiiert, we-
sentlich verschlechtert. Sie wurde eingeschränkt auf 
die einseitige Förderung von Eigentumsmaßnah- 
1816 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Stierle 
men. Das wird, glaube ich, sehr klar und deutlich, 
wenn man die frühere, günstige der späteren, ver-
schlechterten Fassung gegenüberstellt. 
Daraus ergibt sich eine für mich und meine 
Freunde groteske Situation: In der Zeit, in der es 
uns wohnungspolitisch noch wesentlich schlechter 
ging, die Wohnungsnot noch größer war, waren 
wir, vom Gesetzlichen her gesehen, großzügig und 
prämiierten alle Sparleistungen für Wohnungsbau; 
jetzt, wo es uns wesentlich besser geht, wo wir viel 
mehr tun könnten, um mit der elenden Wohnungs-
not fertig zu werden, sind wir engstirniger, sind wir 
knickeriger und belohnen nur noch diejenigen für 
ihre Sparleistungen, die sich um Eigentum be-
mühen. 
Ich frage Sie sehr im Ernst: Ist das die woh-
nungspolitische Zielsetzung der Regierung, und soll 
sie aufrechterhalten bleiben? Das wurde uns in den 
Ausschußberatungen mehrere Male vorgetragen und 
mit Nachdruck bestätigt. Ich kann mir nicht vor-
stellen, daß es dabei bleiben könnte. 
Nun, ich meine, Sparen auf breitester Ebene und 
besonders hier, wo es zweckgebunden ist, sollte un-
sere einmütige Unterstützung und Förderung er-
fahren. 
Der Plan, ein allgemeines Sparprämiengesetz zu 
schaffen, hat bei mir und sicherlich auch bei einer 
ganzen Reihe meiner Freunde einigermaßen bittere 
Gefühle ausgelöst. Ich habe mich gefragt: Warum 
soll denn jetzt ein neues allgemeines Sparprämien-
gesetz geschaffen werden, wo das alte und in seiner 
ursprünglichen Fassung sehr gute Wohnungsbau-
prämiengesetz verstümmelt vor uns liegt? 
Ich bin deswegen der Auffassung: Wenn schon 
ein neues Gesetz geplant ist und kommen soll — 
wie uns ja auch gestern versichert worden ist —, 
dann sollte zunächst doch auch der Versuch ge-
macht werden, das geltende Wohnungsbausparprä-
miengesetz zu verbessern und möglichst seine alte 
Form wiederherzustellen. 
Die zweite und dritte Lesung des Gesetzentwurfs 
Drucksache 264 ist für uns die letzte Möglichkeit, 
dem Gesetz eine dem sozialen Wohnungsbau gün-
stigere Fassung zu geben. Unser Vorschlag geht 
dahin, es grundsätzlich bei der Vorlage Drucksache 
264 zu belassen; das ist im Ausschuß auch so be-
schlossen worden. Wir sind aber der Auffassung, 
daß sie einer Erweiterung bedarf. Wir legen Ihnen 
zu diesem Zwecke einige Anträge vor, die Sie auf 
Umdruck 70 finden. 
Wir beantragen erstens, eine neue Ziffer „vor 
1" einzufügen, worin für § 2 Abs. 1 Ziffer 4 
des Wohnungsbau-Prämiengesetzes im wesent-
lichen die alte Fassung vorgesehen wird und zu-
sätzlich nur die Genossenschaftswohnungen einbe-
zogen werden. Ausgangspunkt unserer Überlegun-
gen ist, daß auch das Sparen für den Erwerb einer 
Genossenschaftswohnung Streben nach Eigentum ist 
und daß der Erwerb von Genossenschaftsanteilen 
allein dazu nicht ausreicht. Er findet auch sehr 
schnell seine Grenze; denn das Genossenschafts-
mitglied ist nur widerstrebend bereit, mehrere Ge-
schäftsanteile zu übernehmen, weil diese Summen  
ein für allemal festliegen und die Haftsumme 
natürlich entsprechend steigt. Daher sind wir der 
Auffassung, daß das über den Erwerb von Genos-
senschaftsanteilen hinausgehende Sparen, das zur 
Erlangung einer Wohnung notwendig und auch 
möglich ist, zu prämiieren ist. Darum haben wir vor-
geschlagen, die Beiträge, die auf Grund von Ver-
trägen mit Wohnungs- oder Siedlungsunternehmen 
oder Organen der staatlichen Wohnungspolitik zum 
Erwerb oder Bau von Genossenschaftswohnungen 
geleistet werden, in die Prämienbegünstigung mit 
einzubeziehen. Im Falle Ihrer Zustimmung würde 
in Art. 1 des Gesetzentwurfs Drucksache 264 die 
jetzige Ziffer 1 Ziffer 2. 
Weiterhin beantragen wir, in Art. 1 des Gesetz-
entwurfs Drucksache 264 eine neue Ziffer 1 a — nach 
der neuen Zählung Ziffer 3—einzufügen,womit eine 
Änderung des § 7, Aufbringung der Mittel, ange-
strebt wird. Zur Zeit stellt der Bund für die Aus-
zahlung der Prämien 100 Millionen DM und als 
Ausgleichsmaßnahme für die Länder, die durch ihre 
Prämienauszahlungen so stark belastet sind, daß 
ihnen der Abzug dieser Mittel von den allgemeinen 
Förderungsmitteln sehr schwerfallen würde, noch 
einmal 38 Millionen DM zur Verfügung. Insgesamt 
stehen also jetzt 138 Millionen DM für Prämien-
zahlungen bereit. Die Erfahrungen haben gezeigt, 
daß der Abzug der Mittel, die über diese 138 Mil-
lionen DM hinausgehen, die Länder sehr schwer 
trifft; denn diese Mittel werden dann von den 
allgemeinen Förderungsmitteln abgezogen, und das 
sind zur Zeit weit über 100 Millionen DM. Wenn 
man sich noch vergegenwärtigt, daß daneben noch 
die Degression der allgemeinen Förderungsmittel 
von jährlich 10 °/o läuft, dann muß man den Ein-
druck gewinnen, daß die Aussichten für den sozialen 
Wohnungsbau schlecht sind. 
Wir beantragen deswegen, daß sämtliche Mittel, 
die für die Auszahlung von Prämien notwendig 
sind, vom Bunde gesondert zur Verfügung gestellt 
werden. Es heißt in der von uns beantragten Fas-
sung des § 7: 
Die für die Auszahlung der Prämien erforder-
lichen Beträge werden vom Rechnungsjahr 1958 
an in voller Höhe jährlich vom Bund gesondert 
zur Verfügung gestellt und auf die Länder an-
teilig nach ihrer Prämienbelastung verteilt. 
Das scheint mir keine unbillige Forderung zu sein. 
Denken Sie daran, daß — wie wir gestern schon 
gehört haben — beim allgemeinen Prämiensparge-
setz mit einem Aufkommen von etwa 2 Milliarden 
DM gerechnet wird; das bedeutet bei 20 % Prämie 
einen Aufwand von 400 Millionen DM. Wenn man 
sich nicht scheut, diese Belastung auf sich zu neh-
men, dann sollte das, was wir auf dem hier in Frage 
stehenden Gebiet beantragen, auch möglich sein. 
Zudem werden ja beim allgemeinen Sparen auch 
noch all die Steuerausfälle in Kauf genommen, über 
die gestern gesprochen worden ist. Wenn das also 
auf jenem Gebiet möglich ist, warum sollte beim 
Wohnungsbau-Prämiengesetz dann nicht etwas sehr 
viel Bescheideneres angängig sein? Die wohnungs-
politische Zielsetzung der Regierung kann nach 
meiner und sicherlich auch nach der Auffassung 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1817 
Stierle 
eines großen Teils der verehrten Kolleginnen und 
Kollegen doch nicht dahin gehen, daß man etwa 
sagt: Wer sich um eine Miet- oder Genossenschafts-
wohnung bemüht, mag sehen, wie er zu seinem 
Geld kommt, wir begünstigen nur denjenigen, der 
sich Eigentum leisten kann. Das kann nicht die 
wohnungspolitische Zielsetzung der Regierung sein. 
Deswegen bitten wir Sie dringend: stimmen Sie un-
seren Anträgen zu. 
Wenn der Wohnungsuchende bei dem Woh-
nungsunternehmen spart, von dem er sich eine 
Wohnung bauen lassen oder sie erwerben oder 
mieten will, ist eine enge und persönliche Verbin-
dung gerade durch dieses Sparverhältnis gegeben. 
Wir sehen also nicht ein, weshalb nicht auch  
Sie dem Vorschlag zustimmen wollen, daß die 
Wohnungsunternehmen die Sparverträge mit den-
jenigen abschließen, die bei ihnen Wohnun-
gen haben wollen. Wo liegt denn da eine Gefahr? 
Wir schaffen doch gerade damit ein enges, persön-
liches Verhältnis zwischen dem, der die Wohnung 
sucht, und demjenigen, der sie ihm beschaffen will. 
Was wir beantragen, meine Damen und Herren, 
ist möglich ohne Gefahr für den Haushalt und ist 
notwendig für den sozialen Wohnungsbau. Deswe-
gen bitten wir Sie nochmals um Zustimmung zu 
unseren Anträgen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Czaja. 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Es ist notwendig, zuerst einige 
Mißverständnisse aufzuklären, um dann das, was 
uns in Koalition und Opposition trennt, klar heraus-
zuarbeiten. 
Wir sind wie die Opposition der Auffassung, daß 
für den Wohnungsbau und für die Beseitigung der 
 Wohnungsnot noch Erhebliches getan werden muß, 
und wir beschränken uns nicht auf Erklärungen. 
Wenn Sie die Bundeshaushalte der letzten Jahre 
überprüfen, dann stellen Sie fest, daß die Regierung 
in steigendem Maße öffentliche Mittel für den Woh-
nungsbau zur Verfügung gestellt hat. 
(Beifall bei ,der CDU/CSU.) 
Ich nenne Ihnen Zahlen. 1956 waren es im Bundes-
haushalt insgesamt — einschließlich Lastenaus-
gleich — 2,4 Milliarden DM, 1957 über 2,6 Milliar-
den DM, und 1958 sind es mit den Summen, die 
bereits jetzt an die Länder verteilt worden sind, 
einschließlich des Lastenausgleichs 2,9 Milliarden 
DM, nachdem erst am 30. Mai 864 Millionen DM 
neu verteilt worden sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das möchte ich vorweg unterstreichen. 
Nachdem es uns, wie Kollege Stierle dankens-
werterweise zugegeben hat, wesentlich besser geht, 
und zwar durch Anstrengungen aller in unserer 
Bevölkerung, aber auch dank der klugen Wirt-
schaftspolitik unserer Regierung, sind wir in diesem 
Punkt keineswegs knickeriger geworden. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir sind auch nicht für eine übertriebene ein-
seitige Förderung ,der Eigentumsmaßnahmen. Wir 
sind aber für eine gewisse Wiedergutmachung. 
Meine verehrten Damen und Herren, in den Jahren 
seit 1949 hat die öffentliche Hand mehr als 23 Mil-
liarden DM an öffentlichen Mitteln für den Woh-
nungsbau zur Verfügung gestellt. Davon sind, ins-
gesamt betrachtet, kaum mehr als 15 bis 20 % —
ich spreche von der Zeit von 1949 bis heute — dazu 
verwendet worden, Eigentümer in der eigenen 
Wohnung zu schaffen. Herr Kollege Dr. Deist hat 
erst in der vorigen Woche hier in der Debatte 
über die Howaldtswerke ganz besonders betont, 
daß die Opposition ein absolutes Ja zur Förderung 
des Eigentums sagt. Ich glaube, wir sind uns mit  
der Opposition auch darin einig, daß dieses Ziel 
jetzt dort stärker in den Vordergrund gestellt wer-
den soll, wo es anschaulich ist, wie Dr. Deist es im 
Anschluß an die Bemerkungen des Kollegen Dr. 
Dresbach hier ausgeführt hat. 
Noch eine Richtigstellung ! Es handelt sich keines-
wegs um ein verstümmeltes Wohnungsbau-Prä-
miengesetz, ,das Ihnen heute zur Abstimmung vor-
gelegt wind, sondern um einige Verbesserungen des 
geltenden Wohnungsbau-Prämiengesetzes, sogar 
einige von uns beantragte Verbesserungen zugun-
sten der Wohnungsunternehmen und auch der ge-
meinnützigen Unternehmen. Es ist auch keineswegs 
etwa so, daß man nach dem Gesetz nicht für Miet-
wohnungen sparen ,darf. Man darf nur bei den ent-
sprechenden Sparinstitutionen sparen. 
Was trennt uns von den Auffassungen der Oppo-
sition? Wir wollen erstens, daß die Wohnungsun-
ternehmen bauen ; sie sollen nicht generell Sparin-
stitutionen sein. Das Sparen soll in erster Linie bei 
den zugelassenen Sparinstitutionen erfolgen. Daß 
wir nicht gegen die Wohnungsunternehmen und 
insbesondere gegen die Genossenschaften als Bau-
träger sind zeigt der Umstand, daß wir im Aus-
schuß den Antrag gestellt haben. die Prämienun-
schädlichkeit der Abtretung von Bausparverträgen 
an Wohnungsunternehmen festzulegen. Insofern sind 
wir über die Regierungsvorlage hinausgegangen. 
Hier haben wir uns einmütig im Ausschuß zusammen-
gefunden. Als Spareinrichtung hingegen wünschen 
wir das Wohnungsunternehmen nur in besonderen 
Ausnahmefällen, in denen das wohnungspolitische 
Ziel des Familienheimes verfolgt wird. Dieses woh-
nunaspolitische Ziel wird doch wohl auch von Ihnen 
beiaht. Im übrigen ist dann, wenn man nur für Eigen-
heime, für Kaufeigenheime und Kleinsiedlungen 
spart, auch zu übersehen, was mit den Sparsummen 
geschieht. und alle Vorgänge können vom Sparenden 
selbst bis zu seinem Bauvorhaben hin verfolgt wer-
den. 
Wir wollen aber nicht. daß das ratenweise Bei-
bringen von Mieterdarlehen beim Bauträger selbst 
prämiiert wird. Bei den Beratungen zum Zweiten 
Wohnungsbaugesetz hat sich die SPD wiederholt ge
-
g en die Mieterdarlehen überhaupt ausgesprochen. 
Nach dem Antrag der SPD sollten die gemeinnüt-
zigen und die übrigen Wohnungsunternehmen immer 
eine besondere Förderung genießen und besonders 
hohe öffentliche Mittel erhalten, weil sie vorzugs- 
1818 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Dr. Czaja 
weise für Personen mit geringen Einkommen bauen 
wollten, die keine Darlehen geben könnten. Daher 
ist es nicht ganz verständlich, warum gerade diese 
Kreise so sehr wünschen, die Ansparung von Miet-
vorauszahlungen zu prämiieren. Es soll wohl den 
juristischen Personen zur Zwischenfinanzierung 
fehlendes Eigenkapital für das ihnen als juristi-
schen Personen gehörende Eigentum verschafft 
werden. Nachdem ihnen aber bisher große Teile 
der vorgenannten 23 Milliarden DM zugeflossen 
sind und sich weitgehend in Eigentum dieser juri-
stischen Personen verwandelt haben, 
(Zustimmung in der Mitte) 
in ein Eigentum, dessen Lasten, Kapital- und Be-
wirtschaftungskosten vom Mieter getragen werden, 
sind wir jetzt nicht für eine noch weitere Begün-
stigung, vielmehr sind wir dafür, daß das indivi-
duelle Eigentum am Haus als das wohnungspoli-
tische Ziel auch in diesem Gesetz besonders be-
günstigt wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wer übrigens auf Mieterdarlehen sparen will, 
dem ist es unbenommen, dies bei einer Sparinsti-
tution zu tun. Die Möglichkeit der Abtretung haben 
wir zugestanden, aber wir sind nicht bereit, die 
Eigenkapitalverstärkung der Wohnungsunterneh-
men in die Richtung für den Mietwohnungsbau zu 
lenken. 
Unsere Absicht, das Familienheim zu begünsti-
gen, führt uns auch zu unserem Antrag Umdruck 72. 
Die Terminologie des Zweiten Wohnungsbauge-
setzes war bei der Fassung des Wohnungsbau-Prä-
miengesetzes noch nicht verankert. Dadurch ist wohl 
in Ziffer 4 vom Kaufeigenheim, nicht aber vom be-
treuten Eigenheim die Rede. Hier haben wir die 
Bedenken der Opposition nochmals geprüft und ih-
nen teilweise durch unseren Antrag Rechnung ge-
tragen. Wir gehen jedoch davon aus, daß jeder 
Versuch des Mißbrauchs beim Erwerb bereits durch 
Ziffer 20 der Durchführungsrichtlinien vom 12. Juli 
1956 ausgeschlossen ist und daß auch in Zukunft 
auf Grund von § 9 Abs. 1 Ziffer 3 sichergestellt 
werden wird, daß Beiträge für Beträge mit festge-
legten Sparraten zum Bauen nur insofern prämien-
begünstigt sein können, als sie bis zur Bezugsfer-
tigkeit vorgesehen und zu zahlen sind. 
So viel zu Ziffer 1 Ihres Antrags. Wir haben also 
Ihren Wünschen durch unseren Umdruck 72 zum 
Teil Rechnung getragen. Ich glaube, es ist ein Bei-
spiel einer guten Zusammenarbeit zwischen einer 
konstruktiven, anregenden Opposition und einer 
Mehrheit, die auf die nach ihrer Meinung berechtig-
ten Anträge auch der Opposition hört, 
(Lachen bei der SPD) 
um ihnen dann nach genauer Prüfung Rechnung zu 
tragen. 
Zu Ziffer 2 Ihres Antrags möchte ich folgendes 
erklären. Eine weitere Übernahme von Mitteln für 
Prämien auf den Bund lehnen wir ab. Auch die 
Länder haben Aufgaben im Wohnungsbau, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und auch sie müssen einen Teil der Prämien auf-
bringen, die eine der stärksten Finanzierungsquel-
len für den Wohnungsbau erschließen, nämlich das 
Sparen in den Bausparkassen. Wenn man sich die 
Neuabschlüsse und die Summen, die zur Verfügung 
gestellt worden sind, vor Augen hält, merkt man 
auch in den Ländern, daß es sich um eine der wich-
tigsten Finanzierungsquellen handelt, eine Quelle, 
die durch diese Prämien erschlossen worden ist. 
Deshalb müssen auch die Länder selber etwas dazu 
tun, und zwar — das möchte ich ausdrücklich unter-
streichen — nicht unter Kürzung der allgemeinen 
Wohnungsbaumittel, 
(Beifall rechts) 
sondern unter deren Erhöhung. 
Meine Damen und Herren von der SPD, Sie ver-
langen dauernd vom Bund die Erhöhung der Mittel 
für die Prämie. Der Bund hat sie erhöht — Herr 
Kollege Stierle hat das dankenswerterweise aner-
kannt von 60 auf 100 Millionen DM, wozu noch 
die 38 Millionen kommen. Die Leistung des Bundes 
hat sich also in den letzten zwei Jahren verdoppelt. 
Wenn Sie vom Bund eine Erhöhung der Ansätze 
verlangen, so bleibt es Ihnen unbenommen, diese 
Anträge auch in den Ländern zu stellen, ,die ja bei 
der Steuerreform nicht ganz schlecht weggekommen 
sind. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Der Bund hat das Seinige getan und bringt auch 
heute noch einen erheblichen Teil der Prämienmittel 
auf. Er hat sie, wie ich ausführte, wesentlich er-
höht. Wir müssen deshalb Ihren Antrag unter 
Ziffer 2 ablehnen; wir sind der Meinung, daß er 
füglicherweise in denjenigen Ländern gestellt wer-
den muß, die ihre Wohnungsbaumittel bisher nicht 
angehoben haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren, weitere Wortmeldungen liegen mir 
nicht vor. 
Ich rufe dann zunächst den Antrag Umdruck 70 
Ziffer 1 auf, in der Ausschußfassung eine neue 
Ziffer 1 einzufügen, wie von dem Herrn Abgeord-
neten Stierle begründet worden ist. Wer für diese 
Einfügung ist, den bitte ich um ein Handzeichen. - 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? 
Abgelehnt. 
Dann rufe ich den Antrag Umdruck 72 auf, vor 
der Ziffer 1 nur einzufügen „oder eines Eigenheims", 
wie von Herrn Abgeordneten Czaja begründet wor-
den ist. Ich bitte diejenigen, die zustimmen, um ein 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Enthaltungen? — Soweit ich sehe: einstimmig an-
genommen. 
Nunmehr rufe ich Art. 1 Ziffer 1 in der Fassung 
des Ausschusses auf. Wer zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. - Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Angenom-
men. 
Weiter liegt auf Umdruck 70 unter Ziffer 2 der 
Antrag vor, eine neue Ziffer 1 a einzufügen, betref- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1819 
Vizepräsident Dr. Preusker 
fend § 7. Wer diesem Antrag zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Abgelehnt. 
Dann rufe ich Art. 1 Ziffer 2 in der vom Aus-
schuß nicht geänderten Fassung der Regierungs-
vorlage auf. Wer zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich um das Handzeichen. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Einstimmig angenommen. 
Ich rufe auf Art. 2, — Art. 3, — Art. 4, — Art. 5, 
— Einleitung und Überschrift. — Wer zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Angenommen. 
Damit ist die zweite Beratung des Gesetzentwurfs 
zur Änderung des Gesetzes über die Gewährung 
von Prämien für Wohnbausparer geschlossen. 
Ich rufe auf zur 
dritten Beratung 
und eröffne die Aussprache. Wird das Wort ge-
wünscht? — Das ist nicht der Fall. Dann schließe ich 
die Aussprache. 
Wer dem Gesetz zur Änderung des Gesetzes über 
die Gewährung von Prämien für Wohnbausparer 
in der in der zweiten Lesung angenommenen Fas-
sung zuzustimmen wünscht, den bitte ich, sich zu 
erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. - Ent-
haltungen? — Soweit ich sehe, ist das Gesetz ein-
stimmig angenommen. 
Ehe ich Punkt 2 der Tagesordnung aufrufe, darf 
ich die interfraktionelle Vereinbarung bekanntge-
ben, daß der Punkt 5, die zweite und dritte Beratung 
des Getreidepreisgesetzes, nach dem Punkt 3 vor 
Punkt 4 behandelt werden soll. 
Ich rufe dann auf Punkt 2: 
Dritte Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung steuerlicher Vorschriften auf dem 
Gebiet der Steuern vom Einkommen und Er-
trag und des Verfahrensrechts (Drucksachen 
260, zu 260, 448, zu 448, 457), 
Zusammenstellung der Beschlüsse des Bun-
destages in zweiter Beratung (Drucksache 
472). 
Ich eröffne die Aussprache. Ich erteile Herrn Ab-
geordneten Dr. Brecht das Wort zur Begründung 
des ersten Antrags seiner Fraktion. 
Dr. Brecht (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir bringen auch in der dritten Le-
sung unseren Antrag zu § 7 c ein. Wir wünschen, 
daß er nicht nur zeitlich verlängert wird, sondern 
daß er auch sachlich wie bisher erhalten bleibt, so 
daß auch künftig Arbeitnehmermiet- und Arbeit-
nehmergenossenschaftswohnungen bedacht werden. 
Herr Dr. Czaja hat soeben zu einem anderen Punkt 
der Tagesordnung die Erklärung abgegeben, daß 
Sie von der Koalition durchaus bereit seien, kon-
struktive Vorschläge der Opposition entgegenzu-
nehmen und zu prüfen. Nach diesen Darlegungen 
haben wir die Hoffnung, daß Sie auch diesen kon-
struktiven Vorschlag, § 7 c zu erhalten, noch in 
dritter Lesung annehmen werden. 
Wir können uns in der Begründung auf das be-
rufen, was ich gestern in der zweiten Lesung zur 
Beibehaltung der Steuerbegünstigungen für die Her-
gabe von Darlehen für Arbeitnehmermietwohnun-
gen gesagt habe. Ich darf aber ergänzend folgende 
wenige Bemerkungen anschließen. 
Herr Dr. Hesberg hat gestern entgegnet, es liege 
immer noch eine Begünstigung darin, daß derartige 
Darlehen von den Arbeitgebern abgezinst werden 
könnten. Das ist völlig richtig und wird von uns 
nicht bestritten. Das ist aber schon immer geltendes 
Recht gewesen, längst bevor es eine Siebener-
Gruppe gegeben hat und längst bevor diese Ver-
günstigung dagewesen ist. Das kann also nicht 
als Grund dafür angeführt werden, die steuerlichen 
Vergünstigungen, die für die Hergabe von 7c-Dar-
lehen für Wiederaufbauten und für Eigenheime 
gelten, nicht in gleicher Weise auch bei der Her-
gabe von Darlehen für Arbeitnehmermietwohnun-
gen anzuwenden. 
Herr Dr. Hesberg hat weiter gefragt, woher die 
Annahme stamme, daß nunmehr in der Finanzie-
rung des Arbeitnehmermiet- und Genossenschafts-
wohnungsbaues ein Betrag von 200 bis 250 Millio-
nen DM ausfallen würde. Meine Damen und Her-
ren, § 7 c hat einmal eine sehr große Bedeutung 
gehabt. Die Beträge, die an 7 c-Darlehen gegeben 
worden sind, sind, allerdings nur in einem Jahr, 
über 1,2 Milliarden DM hinausgegangen. Nach den 
Änderungen dieser Bestimmung sind sie etwas zu-
rückgegangen. Aber wenn Sie etwa das Aufkom-
men des vergangenen Jahres zugrunde legen und 
unterstellen, daß wir in der Bundesrepublik etwa 
zur Hälfte Mietwohnungen und zur Hälfte Eigen-
heime bauen, dann kommen Sie — das kann ich 
Ihnen aus meinen beruflichen Erfahrungen sagen — 
auf diesen Betrag, und er würde sicherlich auch im 
Jahre 1958 gegeben werden, Herr Dr. Hesberg, 
wenn diese steuerliche Begünstigung in gleicher 
Weise für den Arbeitnehtnermiet- und Genossen-
schaftswohnungsbau aufrechterhalten würde. 
Sie haben gestern erklärt, man könne ja auf die 
Kapitalmarktfinanzierung ausweichen. Meine sehr 
verehrten Damen und Herren, das kann man ge-
rade bei diesen Mitteln nicht; denn es handelt sich, 
wie ich Ihnen gestern darlegte, um Mittel, die für 
die Restfinanzierung gegeben werden. Kein Kapi-
talgeber ,auf dem Kapitalmarkt ist nach seinen 
Satzungsbestimmungen in der Lage, diese Rest-
finanzierungsmittel zu geben. Auch der von Ihnen 
vorgeschlagene Ausweg über Zinszuschüsse nützt 
in diesem Bereich tatsächlich nichts. Ich darf auf 
all das verweisen, was ich gestern dazu ausgeführt 
habe, und nochmals bestätigen, daß es sich um die 
privatwirtschaftlich beste Finanzierungsform han-
delt. Gerade diese beeinträchtigen Sie hier. 
Zum Schluß möchte ich noch einmal — für Ihre 
Überlegungen, meine Damen und Herren, und für 
Ihr Bemühen, konstruktiven Vorschlägen der Op-
position nach Prüfung gerecht zu werden — auf 
1820 	Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Dr. Brecht 
den engen Sachzusammenhang mit § 7 b hinwei-
sen. Wir haben eine weitgehende Steuerbegünsti-
gung für die Vermögensbildung und für die In-
vestitionen auch dem Großvillenbau zugestanden. 
Wir haben unsere starken Bedenken gegen den 
§ 7 b zurückgestellt. Wir haben nun an Sie die 
Bitte, ohne Dogmatismus an die Dinge heranzu-
gehen und nun Ihrerseits die Einsicht aufzubrin-
gen, daß Sie das, was Sie den Beziehern großer 
Einkommen und der Bildung großer Vermögen über 
den § 7 b steuerlich zukommen lassen, dem Arbeit-
nehmer-Mietwohnungsbau und dem Arbeitnehmer-
Genossenschaftswohnungsbau im § 7 c nicht ver-
sagen sollten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Versagen Sie es, dann hat das nach unserer Mei-
nung mit sozialer Gerechtigkeit nichts zu tun. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
der Abgeordnete Dr. Hesberg. 
Dr. Hesberg (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Auf die Ausführungen des 
Herrn Kollegen Brecht kann ich nur erwidern, daß 
wir Ihnen, meine Damen und Herren der Oppo-
sition, leider nicht iden Gefallen tun können, unsere 
Stellungnahme zu § 7 c zu revidieren. Es ist nun 
einmal notwendig, aus der grundsätzlichen Politik 
auf dem Gebiete der Einkommensteuer gewisse Fol-
gerungen auch hinsichtlich einer Einschränkung 
dieser steuerlichen Begünstigungen zu ziehen. Ich 
erinnere nochmals daran, daß der restlose Fortfall 
für Ende dieses Jahres in Aussicht genommen war. 
Wenn wir den § 7 c in dieser leingeschränkten Form 
jetzt noch im Gesetz haben, so als letzte Möglich-
keit, im Rahmen der gesamten Aufgaben dieser 
Steuerreform noch etwas Besonderes für den Woh-
nungsbau zu tun. 
Herr Kollege Brecht, Sie haben Anstoß genommen 
an dem Hinweis, man könne die Mittel auf dem 
Kapitalmarkt aufnehmen, und Sie haben erklärt, der 
§ 7 c diene und habe der Restfinanzierung gedient, 
und die Mittel des Kapitalmarktes könnten nicht an 
letzter Stelle eingesetzt werden. Sicher, das wissen 
wir ganz genau, und daß es geschehe, das wollen 
auch wir nicht. Aber es gibt doch die Möglichkeit, 
durch die sogenannte 1 -B-Hypothek praktisch den 
erststelligen Raum auszuweiten und damit einen Aus-
gleich für den 7 c zu schaffen, insbesondere dann, 
wenn öffentliche Mittel in Form von Zinszuschüssen 
mit eingesetzt werden. Der Hinweis, den ich in der 
gestrigen Sitzung gemacht habe, dürfte also durch-
aus berechtigt sein. 
Nun stellen Sie 7 c und 7 b in einen gewissen 
Gegensatz und meinen, wir seien hier zu großzügig. 
Demgegenüber darf ich betonen, daß gerade die 
Abschreibungsmöglichkeiten nach § 7 b in den ver-
gangenen Jahren doch sehr wesentlich dazu beige-
tragen haben, private Kapitalien für den Wohnungs-
bau heranzuziehen und dadurch den nichtöffentlich 
geförderten Wohnungsbau beträchtlich auszuweiten. 
Dadurch haben wir den Wohnungsbau in der Zeit 
nach 1948 wesentlich privatwirtschaftlicher finan
-
zieren können, als das beispielsweise zwischen den 
beiden Weltkriegen der Fall gewesen ist. Gerade 
diese Ausrichtung auf privatwirtschaftliche Finan-
zierung muß das Ziel unserer Wohnungsbaupolitik 
sein. Wir wollen den Wohnungsbau mehr und mehr 
von der öffentlichen Finanzierung lösen und zur 
privatwirtschaftlichen Finanzierung hinführen. 
Ich bitte, den Antrag der Oppostion zu § 7 c abzu-
lehnen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
nochmals der Herr Abgeordnete Dr. Brecht. 
Dr. Brecht (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Nur ganz kurz zu den letzten Bemer-
kungen noch einen Hinweis. Es wird hier so getan, 
als ob die Einengung des § 7 c einen Schritt in Rich-
tung auf die Privatisierung der Wohnungsbaufinan-
zierung bedeutete. Es ist haarscharf umgekehrt. Sie 
versagen hier privatwirtschaftlich aufzubringende 
Finanzierungselemente einem Teil des Wohnungs-
baus, nämlich idem Arbeitnehmer-Mietwohnungsbau 
und dem Arbeitnehmer-Genossenschaftswohnungs-
bau. Es ist doch durchaus möglich, daß bei einer 
Aufrechterhaltung des § 7 c im Sinne unseres Vor-
schlags die Finanzierung mit einer ersten Hypothek 
aus dem Kapitalmarkt, mit einer l-B-Hypothek ,aus 
dem Kapitalmarkt und mit 7-c-Darlehen erfolgt, so 
daß gerade durch die Hergabe von 7-c-Darlehen 
vermieden würde, daß öffentliche Darlehen ge-
braucht werden. Der § 7 c ist so verwendet worden 
und könnte auch künftig für die Form der privat-
wirtschaftlichen Finanzierung verwendet werden, 
wenn Sie nicht so stur in Ihrer Haltung wären. Das 
7-c-Darlehen kann ein öffentliches Darlehen er-
setzen! 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren, Sie haben die Begründung des Antrags 
Umdruck 79 Ziffer 1 — „Unter Nr. 6 (§ 7 c) Buch-
stabe c wird der Doppelbuchstabe cc gestrichen" 
gehört. 
Ich lasse über diesen Änderungsantrag der Frak-
tion der SPD abstimmen. Wer ihm zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. - Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Das 
zweite war die Mehrheit; der Antrag ist abgelehnt. 
Ich darf annehmen, daß die Änderungsanträge 
nach der Reihenfolge der Paragraphen des Gesetzes 
aufgerufen und begründet werden sollen. Danach 
kämen jetzt die Anträge zu § 10. 
Zuerst hat Herr Abgeordneter Mauk das Wort. 
(Zurufe: Der Umdruck ist noch nicht ver
teilt!) 
Mauk (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich bedauere, daß der Umdruck noch nicht 
vorliegt. Er kann noch nicht vorliegen. Wir haben 
erst heute morgen eine schriftliche Zusammenfas-
sung der gestrigen Beschlüsse bekommen. Der An-
trag befindet sich bereits im Druck; er muß meines 
Erachtens jede Minute verteilt werden. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1821 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter Mauk, dann empfehle ich in diesem Falle doch, 
von der soeben vorgeschlagenen Abstimmungs-
methode wieder abzuweichen und den § 10 zurück-
zustellen. 
Mauk (FDP) : Darf ich noch etwas bemerken, 
Herr Präsident. Der Antrag zu § 10 ist wie der An-
trag von gestern ein Alternativvorschlag, der von 
uns nur aufgenommen wird, wenn unser Antrag 
zum Tarif wiederum abgelehnt werden sollte. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Dann ist es wohl 
richtig, so zu verfahren, wie ich soeben vorge-
schlagen habe. 
Ich rufe also die Ziffer 2 des Antrags Umdruck 79 
auf. Wird dazu noch das Wort gewünscht? 
Frau Abgeordnete Beyer! 
Frau Beyer (Frankfurt) (SPD) : Herr Präsident! 
Meine Herren und Damen! Der Antrag meiner Frak-
tion — Umdruck 79 Ziffer 2 — bezieht sich auf das 
von mir gestern schon behandelte Problem der Ein-
beziehung der Halbfamilien, d. h. der Familien, 
bei denen nur ein Ehegatte die volle Verantwor-
tung für den Haushalt mit Kindern hat. Diesen 
Kreis wollten wir in den vollen Genuß der Vor-
teile des sogenannten Splitting-Systems kommen 
lassen. Das würde bedeuten, daß diese Leute bei 
dem Proportionaltarif zwei Freibeträge in Höhe 
von 1680 DM zugebilligt bekämen und daß für die 
Berechnung der Progression ihr Einkommen halbiert 
und sie dann für jede Hälfte ihres Einkommens 
Steuern zu zahlen hätten. 
Ich habe bereits gestern darauf hingewiesen, daß 
es der Wissenschaftliche Beirat als Härte bezeich-
net, wenn man diesen Personenkreis ausschließt. 
Nun ist der Antrag gestern abgelehnt worden. 
Erlauben Sie mir einige Bemerkungen zu den 
Ausführungen, die der Herr Kollege Krammig ge-
stern zur Begründung der ablehnenden Haltung der 
CDU/CSU gemacht hat. Er verwies darauf, bei ge-
schiedenen Ehegatten und ledigen Müttern habe 
immer noch eine zweite Person mit aufzukommen. 
Herr Kollege Krammig, es wäre gut, wenn Sie sich 
einmal an die Fürsorge wendeten; dann würden Sie 
erfahren, wie oft von dieser zweiten Person nicht 
gezahlt wird. Außerdem darf man nicht vergessen, 
daß die Höhe der Zahlung vom Einkommen abhängt 
und daß der Betrag, der gezahlt wird, meistens sehr 
gering ist. Bei ledigen Müttern kann man nur von 
Alimentenzahlung sprechen. Wer in diesem Hause 
will ernsthaft behaupten, daß damit der Unterhalt 
von Mutter und Kind gesichert sei? Sehen wir uns 
doch die Not vieler ,dieser Mütter an! Hier kann 
auch nicht die Frage der Moral aufgeworfen wer-
den. Ich sage immer: diese Mütter gehören nicht zu 
den schlechtesten; denn denen passiert etwas, was 
so in die Richtung fällt, überhaupt nicht. Wir kön-
nen sie aber schlecht werden lassen, wenn wir 
ihnen nicht die erforderliche Unterstützung gewäh-
ren und sie, da vom Sozialen her der gleiche Tat-
bestand vorliegt — meistens sind sie sogar schlech-
ter gestellt —, aus Gründen der steuerlichen Gleich-
heit und Gerechtigkeit steuerlich genauso behandeln 
wie die Halbfamilie, die durch den Tod eines Ehe-
gatten in diese Situation gekommen ist. Ich möchte 
hinzufügen, daß beim Tod eines Ehegatten in den 
meisten Fällen eine, wenn auch oft nur geringe 
Sicherheit vorhanden ist ,und ,außerdem auch die 
 Unterstützung durch die Öffentlichkeit viel stärker 
ist. Es ist einfach unmöglich, einen Unterschied zu 
machen. Ich möchte sogar die Frage aufwerfen, ob 
insoweit nicht auch verfassungsrechtliche Bedenken 
gegen eine unterschiedliche Behandlung geltend ge-
macht werden müssen, da nach der Verfassung je-
dem Staatsbürger das gleiche Recht zuerkannt ist. 
Nun ist gestern ein weiteres Unglück hinzuge-
kommen. Auf Antrag der CDU/CSU und der DP auf 
Umdruck 71 — die Deutsche Partei hat zuletzt ihre 
Unterschrift zurückgezogen; die Abstimmung war 
mit einem Hammelsprung verbunden — ist zwar 
das Lebensalter von 55 auf 50 Jahre, gleichzeitig 
aber auch der Freibetrag von 900 DM auf 780 DM 
herabgesetzt worden. Dieser Antrag bezieht u. a. 
die Personen ein, die von uns gemeint sind, nämlich 
außer Personen, die ,das 50. Lebensjahr vollendet 
haben, auch Ledige, denen ein Kinderfreibetrag zu-
steht. 
Ich glaube, wir müssen uns ernsthaft überlegen, 
ob das gewollt worden ist und aufrechterhalten 
werden kann. Der Beschluß bedeutet nämlich eine 
weitere Schlechterstellung der betroffenen Personen. 
Konsequenterweise müßten wir jetzt unseren gestri-
gen Antrag wiederholen. Da er aber gestern abge-
lehnt worden ist, sind wir sicher, daß er erneut der 
Ablehnung verfiele. 
Die Frau Kollegin Kalinke hat nun gestern er-
klärt, daß sie unsere Bedenken unterstütze und daß 
sie versuchen wolle — so war glaube ich, ihre Ar-
gumentation - eine Lösung zu finden, die diesen 
Bedenken Rechnung trägt. 
Mit unserem Änderungsantrag Umdruck 79 ver-
suchen wir nun, sowohl das Unglück von gestern 
wiedergutzumachen, d. h. die Ausschußfassung mit 
dem Freibetrag von 900 DM wiederherzustellen, 
als auch dem besonderen Umstand Rechnung zu 
tragen, den ich soeben schilderte, d. h. dem Per-
sonenkreis der Halbfamilien wenigstens einen er-
höhten Freibetrag von 1200 DM zu bewilligen. Das 
würde bedeuten, daß alle ledigen Personen, die 
nicht unter das neue Splittingsystem fallen, soweit 
sie 55 Jahre alt sind, einen Freibetrag von 900 DM 
erhalten und daß die Ledigen mit Kindern, die als 
Halbfamilien anzusprechen sind und mindestens 
einen Kinderfreibetrag geltend machen können, 
einen zusätzlichen Freibetrag von 1200 DM er-
halten. Damit würde man wenigstens in etwa der 
Lage gerecht, die ich hier darzustellen versuchte. 
Ich bitte, unter Berücksichtigung dieses Sachver-
halts und vor allen Dingen unter Würdigung des 
Tatbestands, daß hier verfassungsrechtliche Beden-
ken geltend gemacht werden können, da gleiche 
Tatbestände vorliegen, diesem jetzigen neuen An-
trag Ihre Zustimmung zu geben. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Neuburger: 
Es sind in der Regel keine gleichen Tat
-
bestände!) 
1822 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Vizepräsident Dr. Preusker: Wird zu diesem 
Antrag noch weiter das Wort gewünscht? — Frau 
Kollegin Diemer-Nicolaus. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Die FDP hat be-
reits in der Ausschußsitzung eindeutig zum Aus-
druck gebracht, daß sie eine steuerrechtliche Diffe-
renzierung der Halbfamilien nicht für möglich hält. 
Das Steuergesetz muß so gestaltet werden, daß hier 
sowohl verwitwete wie geschiedene und gegebe-
nenfalls auch alleinstehende Frauen mit Kindern 
gleich behandelt werden müssen. 
Ich hatte mich gestern, als dieser Antrag von der 
CDU abgelehnt wurde, noch zu einer Frage an ein 
Mikrophon gestellt; ich kam aber nicht zu der 
Frage. Herr Kollege Neuburger hatte darauf hin-
gewiesen, daß bei einer geschiedenen Ehe zwei El-
ternteile und gegebenenfalls auch Unterhaltsan-
sprüche da seien. Da hatte ich fragen wollen, ob er 
nicht aus seiner eigenen Praxis den Unterschied 
zwischen Theorie und Praxis gerade bei geschie-
denen Ehen kennt. Da ist meistens der schönste 
Unterhaltsanspruch nachher nichts mehr nütze. Hier 
werden gerade solche Frauen — mit ihren Kindern 
— getroffen, deren Mann sich die schwersten Ehe-
verfehlungen hat zuschulden kommen lassen und die 
aus diesem Grunde die Ehe nicht mehr fortsetzen 
konnten ; wäre es nämlich anders, so wären ihnen 
die Kinder nicht zugesprochen worden. 
Wir sind also in dieser Hinsicht der Auffassung, 
die hier von Sprechern der SPD geäußert wurde. 
Ich bitte Sie, Steuergesetze von moralischen Be-
denken auszunehmen. Das sind Gesichtspunkte, die 
anderswo behandelt werden müssen. Bei den 
Steuergesetzen kommt es nur auf die Leistungs-
fähigkeit des einzelnen an. 
(Beifall bei der FDP und bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
Frau Abgeordnete Pitz. 
Frau Pitz -Savelsberg (CDU/CSU): Meine Da-
men und Herren, es sind keineswegs dieselben 
Tatbestände, die hier vorliegen. Der Verwitwete — 
das habe ich gestern schon ausgeführt, als ich un-
seren Antrag begründete —, der überlebende Part-
ner übernimmt die Verpflichtungen des verstorbe-
nen Partners. Die Ehegatten haben bis zum Tode 
des einen Partners zusammengelebt, und diesem 
Umstand trägt auch das Steuerrecht Rechnung. 
Hinzu kommt, daß dann nur ein einziges Mal das 
Splitting in Frage kommt, nämlich für den Partner, 
der überlebt. Bei der geschiedenen Ehe sind es in 
der Regel zwei, die Unterhalt leisten können, aber 
auch verdienen. Dann kommt das Splitting in der 
Regel zweimal in Frage. Es ist aber auch denkbar, 
daß eine zum zweiten Male geschiedene Ehe vor-
liegt und das Splitting dann noch ein weiteres Mal 
vorkommt. Wenn Sie das bedenken, so müssen Sie 
vom Standpunkt der Steuer aus sagen, daß hier 
eine Begünstigung gegenüber den Verwitweten 
vorliegt, die nur einmal splitten können. 
Seuffert (SPD) : Frau Kollegin, darf ich Sie dar-
auf aufmerksam machen, daß Sie jetzt zu einem 
Antrag sprechen, der heute gar nicht mehr gestellt 
wird? Es wird heute nicht mehr beantragt, durch 
Anwendung des Splitting die fraglichen Fälle den 
Fällen der Verwitweten gleichzustellen. Haben Sie 
unseren Antrag zur Kenntnis genommen? Er ist bei 
weitem weniger weitgehend als der gestrige. 
Frau Pitz -Savelsberg (CDU/CSU) : Ich habe 
auf das geantwortet, was hier mündlich ausgeführt 
worden ist. 
(Zurufe von der SPD: Nein, keineswegs!) 
Wir bleiben dabei, daß die Tatbestände hier nicht 
vergleichbar sind, und müssen auf unserem Antrag 
von gestern bestehen. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter Seuffert! 
Seuffert (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Da hier offenbar auch in einigermaßen 
maßgebenden Kreisen keine Kenntnis dessen vor-
handen ist, worum es sich handelt, möchte ich das 
klarstellen, worum es geht. 
Wir haben gestern entsprechend dem Vorschlag 
des Wissenschaftlichen Beirats beim Finanzministe-
rium beantragt, Halbfamilien, die Halbfamilien sind 
nicht infolge Verwitwung, sondern infolge Schei-
dung, Trennung oder weil aus sonstigen Gründen 
der zweite Partner ausfiel, den Verwitweten 
gleichzustellen. Das haben Sie abgelehnt. 
Heute beantragen wir lediglich, den Sonderfreibe-
trag, der für Alleinstehende mit Kindern in der 
Regierungsvorlage auf 800 DM jährlich festgesetzt 
worden war, auf 1200 DM zu erhöhen. Wir haben 
im Ausschuß festgestellt, daß diese 800 DM jährlich 
nicht ausreichten, um zu verhindern, daß in diesen 
fiskalisch nicht sehr bedeutsamen, aber sozial wich-
tigen Fällen der Alleinstehenden mit Kindern durch 
die Tarifneugestaltung Mehrbelastungen eintraten. 
Nachdem wir das im Ausschuß festgestellt hatten, 
erhöhten wir diesen Freibetrag von 800 auf 900 DM. 
Das reicht auch nicht zu einer wenigstens annähern-
den Gleichstellung vor allen Dingen mit den ande-
ren Halbfamilien aus. 
Gestern haben Sie um eines mehr propagandi-
stisch begründeten Antrags willen, die Altersgrenze 
für den zusätzlichen anderen Sonderfreibetrag von 
55 auf 50 Jahre herunterzusetzen, diesen Sonder-
freibetrag für die Alleinstehenden mit Kindern auf 
780 DM heruntergesetzt und sind damit hinter den 
Satz der Regierungsvorlage zurückgegangen. — 
Doch das haben Sie getan, Herr Krammig! 
(Abg. Krammig: Nicht so laut!) 
— Aber die Herren hören doch sonst nicht zu, Herr 
Krammig. 
(Abg. Krammig: Nein, sie machen sich 
schon Gedanken!) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1823 
Seuffert 
— Schön, ich freue mich, daß sie zuhören, weil ich 
laut spreche. 
Jetzt beantragen wir, diesen Freibetrag auf 1200 
DM festzusetzen, um wenigstens eine Annäherung 
an den Status der anderen Halbfamilien zu erzie-
len. Das ist die Lage. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Weitere Wort-
meldungen? Frau Kalinke! 
Frau Kalinke (DP): Zum Antrag der Fraktion 
der SPD auf Umdruck 79 Ziffer 2! Meine Freunde 
in der Fraktion der Deutschen Partei machen Ihnen 
dazu einen Vorschlag; ich glaube, wir können in 
dieser wichtigen Frage zu einer einheitlichen Mei-
nung kommen, Sie brauchen ihm nur zu folgen. Wir 
schlagen Ihnen vor, Ziffer 2 des SPD-Antrags in 
folgender Weise zu formulieren: 
1. Bei Steuerpflichtigen, auf die § 32 a Abs. 2 
und 3 keine Anwendung findet und die nicht 
nach § 26 a getrennt veranlagt werden, ist ein 
Sonderfreibetrag 
a) von 840 Deutsche Mark abzuziehen, wenn 
sie mindestens vier Monate vor Ende des 
Veranlagungszeitraumes das 50. Lebensjahr 
vollendet hatten, . . . 
Die Herabsetzung der Grenze des 55. Lebensjahres 
auf das 50. Lebensjahr hatten wir gestern in der 
zweiten Lesung schon beschlossen. Wir sollten da
-
bei bleiben. 
Wir sind bereit, zur Erzielung einer einheit-
lichen Abstimmung auf 840 DM zu gehen, und wür-
den uns freuen, wenn wir für diesen Kompromiß
vorschlag die Zustimmung des ganzen Hauses be-
kämen. 
(Abg. Seuffert: Und die Kinderfreibeträge? 
— Weitere Zurufe von der SPD.) 
— Dazu spreche ich noch! 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Neuburger. 
Neuburger (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Gestern ist 
wiederholt festgestellt worden, daß die Materie 
schwierig sei, und sie ist tatsächlich schwierig. Ich 
muß daher zur Erläuterung zunächst auf unsere 
gestrigen Beschlüsse zurückgreifen. Wir hatten 
gestern beschlossen, in Ziffer 22 — das ist § 32 
Abs. 3, Besondere Freibeträge — den vorn Aus-
schuß mit 900 DM beschlossenen Betrag auf 780 DM 
herabzusetzen. Sie finden das in der Drucksache 472, 
Seite 4 unten rechts. Es heißt dort: 
Bei Steuerpflichtigen, auf die § 32 a Abs. 2 
und 3 keine Anwendung findet und die nicht 
nach § 26 a getrennt veranlagt werden, ist ein 
Sonderfreibetrag von 780 Deutsche Mark ab-
zuziehen, wenn sie entweder mindestens vier 
Monate vor dem Ende des Veranlagungszeit-
raumes das 50. Lebensjahr vollendet hatten ... 
Nun wird der Antrag gestellt, diesen Betrag von 
780 auf 840 DM zu erhöhen und es im übrigen bei 
der vorliegenden Fassung zu belassen. 
(Abg. Seuffert: Das ist also hinter der Aus
schußfassung für die Steuerpflichtigen mit 
Kindern!) 
Ich kann erklären, daß meine Parteifreunde diesem 
Änderungsantrag gegenüber gestern zustimmen — 
also 50. Lebensjahr und 840 DM. 
(Abg. Frau Beyer [Frankfurt]: Und b) ?) 
— Bei b) hatten wir auch 780 DM beschlossen. 
Dieser Betrag soll ebenfalls — das ist mein zweiter 
Antrag — auf 840 DM erhöht werden, statt auf 
1200 DM, wie Sie es beantragen. 
Es liegt dann also zu a) der Antrag auf 840 DM 
vor — das ist ein Antrag quer über alle Fraktionen 
— und zu b) einmal ein Antrag auf 1200 DM und 
von uns ein Antrag auf 840 DM. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter Neuburger, ich darf wohl erwarten, daß ich 
den Änderungsantrag von Ihrer Seite auch noch 
schriftlich, wie es nach der Geschäftsordnung ver-
langt wird, bekomme. 
(Abg. Neuburger wendet sich an den 
Präsidenten.) 
Meine Damen und Herren, ich bitte einen Augen-
blick um Geduld; es ist wirklich eine schwierige 
Angelegenheit. 
Neuburger (CDU/CSU) : Zu Ziffer 2 unter 1. 
a) des Antrages der SPD Umdruck 79 sind wir mit 
der Änderung auf 840 DM und 50. Lebensjahr 
einig. Unter b) wollen wir statt der 1200 DM nur 
840 DM als zusätzlichen Freibetrag. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Zunächst Frau 
Abgeordnete Kalinke! 
(Abg. Neuburger wendet sich an den 
Präsidenten.) 
Ich darf jetzt Frau Kalinke bitten, das Wort zu 
ergreifen. Wir können nicht noch auf der Redner-
tribüne Zwiegespräche veranstalten. 
Frau Kalinke (DP): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wir freuen uns, daß wir zur Zif-
fer 2 unter 1. a) einig sind, wenn ich recht ver-
standen habe. Zu Ziffer 2 unter 1. b) sind wir, wenn 
ich meine Freunde aus der CDU/CSU verstanden 
habe, noch nicht einig. Hier ist die CDU der Mei-
nung, daß auch da nur 840 DM eingesetzt werden 
sollen. Wir sind der Meinung, daß der Antrag der 
SPD, der der weitergehende ist, richtig ist. Wir 
würden uns freuen, wenn wir auch zu b) um der 
Sache willen zu einer einheitlichen Meinung kämen. 
Die Fraktion der Deutschen Partei wird zu b) da-
her dem Antrag der SPD zustimmen. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Dann noch Frau 
Abgeordnete Beyer! 
1824 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode - 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Frau Beyer (Frankfurt) (SPD) Herr Präsident! 
Meine Herren und Damen! Auch wir werden zu 
Ziffer 2 1. a), um die Einmütigkeit wenigstens in 
einer Frage herzustellen, dem Antrag zustimmen, 
840 DM und das 50. Lebensjahr zu nehmen. Zu b) 
ist das aber unmöglich. Ich bitte doch noch einmal 
die Damen und Herren der CDU/CSU, diesem be-
sonderen Umstand Rechnung zu tragen und, da 
man wirklich keinen Unterschied zwischen Verwit-
weten und sonstigen Halbfamilien machen kann, 
wenigstens einen erhöhten Freibetrag von 1200 DM 
zu bewilligen. Ich glaube nicht, Herr Finanzmini-
ster, daß der Ausfall, der dadurch eintritt, so er-
heblich ist, daß Sie damit Schwierigkeiten bekom-
men könnten. Denn die Ausfallberechnungen des 
Finanzministeriums sind meistens so hoch, daß sich 
im allgemeinen bei späteren Berechnungen die 
Ausfälle als viel niedriger erweisen. Ich glaube 
daher, daß dieser Betrag hier ohne weiteres geneh-
migt werden könnte. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Ich glaube, ich 
kann nunmehr abstimmen lassen, nachdem folgen-
des klar ist: Zu Umdruck 79 Ziffer 2 unter 1. a) 
herrscht Einmütigkeit, daß der Antrag in der Form, 
wie er zuletzt von Frau Kalinke und Herrn Abge-
ordneten Neuburger vorgetragen wurde, d. h. die 
Fassung, die Ihnen in der Drucksache 472 unter 
Ziffer 1 vorliegt, mit der Maßgabe, daß der Betrag 
von 780 DM in 840 DM geändert wird, nunmehr 
zur Abstimmung steht. 
Ich darf die Abstimmung über die beiden Buch-
staben trennen und annehmen, daß ich die Worte 
der Frau Kollegin Beyer richtig dahin verstanden 
habe, daß auch Sie dem Antrag zu a) zustimmen 
werden. — Herr Kollege Seuffert! 
Seuffert (SPD) : Herr Präsident, meine Damen 
und Herren! Wir kommen etwas in Schwierigkei-
ten, weil die Ausschußfassung diese Buchstaben a) 
und b) gar nicht kennt. Ich würde folgendes vor-
schlagen. Wie wir eben schon erklärt haben, ändern 
wir unseren Antrag in Ziffer 1 Buchstabe a) dahin 
ab, daß die Worte „900 Deutsche Mark" durch die 
Worte „840 Deutsche Mark" und die Worte „55. Le-
bensjahr" ,durch „50. Lebensjahr" ersetzt werden. 
(Zuruf ides Abg. Neuburger.) 
- Dann bitte ich die Sache so aufzufassen, daß 
Herr Kollege Neuburger zu unserem Änderungsan-
trag Ziffer 1 Buchstabe b) den Änderungsantrag 
stellt, die Worte „1200 Deutsche Mark" durch die 
Worte „840 Deutsche Mark" zu ersetzen. Wenn 
dieser Antrag angenommen werden sollte, würde 
das bedeuten, daß die Ausschußfassung mit den 
Ziffernänderungen von gestern wiederhergestellt 
wird. Wenn er abgelehnt werden und unser Antrag 
eine Mehrheit finden sollte, würde die Ausschuß
-
fassung durch diese Fassung ersetzt. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Ergänzend darf 
ich sagen, daß dann entsprechend den Beschlüssen, 
die hier gefaßt werden, gleichgültig, wie sie gefaßt 
werden, die analogen Beschlüsse zu Ziffer 32 Buch-
stabe b für die beschränkt Steuerpflichtigen gefaßt 
werden müssen. 
Wir stimmen also ab über den Änderungsantrag 
Umdruck 79 zu Ziffer 1. a) mit der Maßgabe, daß 
der Betrag „900 Deutsche Mark" durch „840 Deut-
sche Mark", die Worte „55. Lebensjahr" durch „50. 
Lebensjahr" ersetzt sind. Wer idem Änderungsan-
trag der SPD in dieser Fassung zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. - Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? - So-
weit ich sehe, ist dieser Antrag einstimmig ange-
nommen. 
Dann stimmen wir zunächst ab über den Ände-
rungsantrag der CDU/CSU-Fraktion zu dem Ände-
rungsantrag Umdruck 79 zu 1. b, den Betrag von 
1200 Deutsche Mark durch 840 Deutsche Mark zu 
ersetzen. Wer ,diesem Änderungsantrag zuzustim-
men wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Herr Kollege Neuburger! 
Neuburger (CDU/CSU) : Wir wollen nicht einen 
Änderungsantrag zu den 1200 Deutsche Mark stel-
len, sondern es liegen zwei Änderungsanträge zu 
der Fassung „780 Deutsche Mark" vor, einer, den 
Betrag auf 840 Deutsche Mark zu erhöhen — das ist 
unser Antrag —, und der Antrag der SPD, den Be-
trag von 780 Deutsche Mark auf 1200 Deutsche 
Mark zu erhöhen. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Wenn Sie es so 
haben wollen, dann müssen wir zunächst über den 
weitergehenden Antrag auf Umdruck 79 zu 1 b —
1200 Deutsche Mark — abstimmen 
(Abg. Neuburger: Ja!) 
— obwohl es von Herrn Kollegen Seuffert eigent-
lich anders vorgeschlagen war —, d. h. über den 
Antrag, dem § 32 Abs. 3 Ziffer 1 Buchstabe b fol-
gende Fassung zu geben: 
von 1200 Deutsche Mark abzuziehen, wenn bei 
ihnen mindestens ein Kinderfreibetrag vom 
Einkommen abgezogen wird. 
Wer diesem Antrag zustimmen will, den bitte ich 
um das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Das Präsidium ist sich einig darüber, daß 
das erste die Mehrheit war; der Antrag ist ange-
nommen. 
Dann müssen wir also noch zu Ziffer 32 abstim-
men, wo in Buchstabe b die analogen Beträge ein-
zusetzen sind mit 840 DM zu a und 1200 DM zu b. 
(Abg. Seuffert: Nein, nur 840 DM!) 
— Gut, da kommt nur „840" in Betracht. — Wer 
dieser Formulierung mit dem Betrag „840" statt 
„780" zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. —
Das Ergebnis ist unklar; ich darf die Abstimmung 
wiederholen. Ich darf klarstellen: Es handelt sich 
darum, nachdem hier der Betrag von 780 auf 
840 DM erhöht worden ist, bei den beschränkt 
Steuerpflichtigen — Ziffer 32 Buchstabe b — den 
entsprechenden Betrag ebenfalls von 780 auf 
840 DM zu erhöhen. Ich bitte diejenigen, die zuzu- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1825 
Vizepräsident Dr. Preusker 
stimmen wünschen, um das Handzeichen. — Ich 
stelle fest, daß auch dieser Antrag angenommen 
ist. 
Wir kommen zur Abstimmung über den Antrag 
der Fraktion der FDP auf Umdruck 77. Das Wort 
zur Begründung hat Frau Abgeordnete Dr. Diemer-
Nicolaus. 
Frau Dr. Diemer -Nicolaus (FDP): Herr Prä-
sident, ich bitte die Beratung über Ziffer 1 unseres 
Antrags auszusetzen. Der Umdruck 77 wurde schon 
in der Nacht gedruckt, und inzwischen ist für die 
Ziffer 1 eine andere Formulierung vorgesehen. Der 
Antrag wird nunmehr auf Umdruck 77 (neu) ver-
teilt. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Wir müssen aber 
mit der Beratung der übrigen Anträge der Fraktion 
der FDP fortfahren. Wünscht jemand zur Begrün-
dung des Antrags auf Umdruck 77 Ziffer 2 das 
Wort zu ergreifen?   Herr Abgeordneter Mauk! 
Mauk (FDP): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Es handelt sich um genau 
denselben Antrag, den zu begründen ich gestern 
schon einmal die Ehre hatte. Ich habe gestern aus-
geführt, daß wir für die mittleren Einkommen eine 
Senkung des Tarifs erreichen wollen. Wir sind der 
Meinung, daß dieser Antrag in der dritten Lesung 
nochmals diskutiert werden sollte. Ich bitte die Kol-
legen der anderen Fraktionen, sich noch einmal zu 
überlegen, ob wir die Ungerechtigkeit, die der Tarif 
für die mittleren Einkommen enthält, nicht beseiti-
gen können. Der gestern abend gefaßte Beschluß, 
das Notopfer Berlin aufzuheben bzw. in die Körper-
schaftsteuer einzubauen, hat mir den Mut gegeben, 
nochmals an den Herrn Bundesfinanzminister zu 
appellieren, diesen Antrag auch seinerseits zu 
unterstützen und zu der Frage Stellung zu nehmen, 
ob der Steuerausfall wirklich untragbar wäre. 
Falls dieser Antrag abgelehnt werden sollte, stel-
len wir den Alternativantrag zu § 10 a, den ich 
wohl im einzelnen nicht mehr zu begründen 
brauche. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren, Sie haben die Begründung des Antrags 
der Freien Demokraten Umdruck 77 Ziffer 2 gehört. 
Wird dazu das Wort gewünscht? — Das ist nicht 
der Fall. Ich bitte diejenigen, die diesem Antrag zu-
zustimmen wünschen, um das Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Bei 
zahlreichen Enthaltungen abgelehnt. — Wir kom-
men zu dem für den Fall der Ablehnung des An-
trags Umdruck 77 Ziffer 2 gestellten Eventualantrag 
Umdruck 78, den § 10 a in einer geänderten Fas-
sung wieder einzufügen. Eine Begründung ist wohl 
nicht mehr notwendig; sie dürfte dieselbe wie ge-
stern sein. Wird dazu das Wort gewünscht? — Das 
ist nicht der Fall. Ich bitte diejenigen, die dem An-
trag Umdruck 78 zuzustimmen wünschen, um das 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Enthalten? — Bei zahlreichen Enthaltungen abge-
lehnt. 
ich rufe auf den Antrag Umdruck 77 Ziffer 3, der 
sich auf die Körperschaftsteuer bezieht. Das Wort 
zur Begründung hat der Abgeordnete Dahlgrün. 
Dr. Dahlgrün (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Ich habe bereits ge-
stern unseren Antrag, den wir heute auf Umdruck 
77 Ziffer 3 wiederholen, begründet und möchte jetzt 
nur noch in einigen kurzen Worten herausstellen, 
daß die gestrigen Abstimmungen ein paradoxes  Er-
gebnis gebracht haben. Bei der Körperschaftsteuer, 
bei der wir ven einer Progression bisher nichts ge-
wußt haben, kommen wir nämlich durch die Anträge 
der Mehrheitsfraktionen jetzt zu einer Progression, 
und zwar in den unteren Ertragsgruppen. Im Gegen-
satz dazu :;ihren wir bei der Einkommensteuer 
einen Proportionaltarif bis zu 8000 bzw. 16 000 DM 
Einkommen ein. Allein dieser Vergleich zeigt, daß 
irgend etwas an der gestern beschlossenen Rege-
lung des Körperschaftsteuertarifs nicht stimmen 
kann. Ganz abgesehen davon fällt sofort auf, daß 
diese Regelung eine außerordentliche Komplikation 
bei der Körperschaftsteuer bringt, daß von Steuer-
vereinfachung, die wir doch alle anstreben, bei 
einer solchen Regelung nun wirklich nicht mehr die 
Rede sein kann. 
Bitte vergleichen Sie damit doch einmal den Vor-
schlag, den wir im Antrag Umdruck 77 Ziffer 3 
machen, wo wir bei zwei Proportionalsätzen in den 
unteren Ertragsgruppen bleiben; und zwar soll die 
Steuer für die ersten 40 000 DM 35 %, für die zwei-
ten 40 000 DM 40 % betragen. 
Ich halte es im übrigen noch für einen besonderen 
Vorteil unseres Vorschlags, daß er für alle kleinen 
Körperschaften, alle kleinen Kapitalgesellschaften 
gelten soll und nicht allein für eine bestimmte 
Gruppe von Personengesellschaften. Es ist nicht ein-
zusehen, warum kleine Körperschaften, die nicht 
personengebundene Gesellschaften sind, aber nur 
kleine oder mittlere Erträge haben, diesen Vorteil 
nicht genießen sollen. 
Ich darf darauf hinweisen, daß die Regelung, wie 
sie gestern beschlossen wurde, auch eine gewisse 
Ungerechtigkeit enthält. Die beiden Sätze 47/11 % 
und 45/22,5 % beinhalten nämlich in manchen Fällen 
Ungleichmäßigkeiten. Man hätte für diese Fälle 
mindestens ein Wahlrecht zubilligen sollen. Wir 
haben uns überlegt, ob wir ein solches bringen 
sollten sind aber davon abgekommen, weil damit 
eine weitere Komplikation des schon komplizierten 
Körperschaftsteuertarifs geschaffen würde, und 
raten Ihnen, unserem Vorschlag mit einer zweistu-
figen Proportionalsteuer in den unteren Ertrags-
gruppen zuzustimmen. Dann brauchen Sie auch 
nicht die weitere Komplikation mit einem eventuel-
len Wahlrecht. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
der Abgeordnete Dr. Schmidt. 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU): Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Ich bitte Sie, 
den Antrag der FDP abzulehnen. Herr Kollege 
Dahlgrün ist sicherlich gegenüber gestern in seiner 
1826 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Dr. Schmidt (Wuppertal) 
Argumentation sehr viel reicher geworden. Er hat 
nämlich heute morgen den Artikel des Herrn 
Roeper in der Frankfurter Allgemeinen lesen 
können. 
(Abg. Dr. Dahlgrün: Sehr richtig!) 
— Aber Sie haben Ihren Antrag von gestern nicht 
den guten Argumenten des Herrn Roeper angepaßt. 
Sie meinen, Sie hätten hier einen Proportionaltarif 
vorgelegt. Sie haben auch nichts weiter vorgelegt 
als eine Progression, nur eine Progression in zwei 
Stufen. Sie ist insofern eine unvollkommene Pro-
gression, als sie keinen Übergang darstellt, und 
insofern, als sie im Abs. 3 das Verhältnis der be-
rücksichtigungsfähigen Ausschüttungen zur Auf-
teilung des Einkommens vorsieht. Der Antrag ist 
so nicht annehmbar. Herr Dahlgrün, ich darf Sie an 
die Beratungen im Ausschuß erinnern. Über das 
Ausmaß kann man natürlich streiten, das ist eine 
Ermessensfrage. Selbstverständlich kann man auch 
darüber streiten, ob nicht, nachdem wir jetzt im 
Einkommensteuertarif für kleine Einkommen einen 
Proportionaltarif vorgeschaltet haben, etwas Ähn-
liches in der Körperschaftsteuer möglich wäre. Aber 
diesen Antrag können wir unmöglich annehmen. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren, weitere Wortmeldungen liegen hierzu 
nicht vor. Ich lasse über den Änderungsantrag 
Umdruck 77 Ziffer 3 abstimmen. Wer diesem Än-
derungsantrag der FDP zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Enthaltungen? — Bei einigen Ent-
haltungen mit großer Mehrheit abgelehnt. 
Der neue Antrag der Fraktion der FDP mit der 
geänderten Ziffer 1 des Umdrucks 77 wird im 
Augenblick verteilt. Mir bleibt nichts anderes übrig, 
als der Frau Abgeordneten Diemer-Nicolaus das 
Wort zu erteilen und sie zu bitten, sich in der Be-
gründung so zu fassen, daß der Antrag verständlich 
wird, auch wenn der Umdruck, der gerade verteilt 
wird, noch nicht zur Kenntnis genommen werden 
kann. 
Frau Dr. Diemer -Nicolaus (FDP) : Herr Prä-
sident! Meine Herren und Damen! Ich glaube, die 
Aufforderung des Herrn Präsidenten ist nicht so 
aufzufassen, als sollte ich jetzt eine sehr lang-
atmige Begründung geben. Ich werde den Antrag 
deshalb so begründen, daß Sie ihn verstehen, auch 
wenn Sie den Umdruck 77 (neu) noch nicht in allen 
Einzelheiten gelesen haben. 
Bei diesem Antrag handelt es sich wiederum um 
die Gleichstellung der privaten Vorsorge mit der 
Sozialversicherungspflicht. Nachdem unser Antrag 
gestern zu unserer großen Überraschung von der 
CDU/CSU abgelehnt wurde, mußten wir unsere Ge-
danken neu formulieren, weil inzwischen durch den 
Antrag der CDU/CSU die Beträge in § 10 Buch-
stabe c Ziffer 3 von 1000 auf 1100 und von 2000 
auf 2200 DM heraufgesetzt worden sind. 
Herr Kollege Neuburger, Sie hatten mir in Ihrer 
Entgegnung auf die Begründung unseres Antrags 
im Sachlichen vollkommen recht gegeben und ma-
teriell genau das unterstrichen, was ich gesagt  
hatte. Sie haben darauf hingewiesen, daß die pri-
vate Vorsorge gegenüber der Sozialversicherung 
benachteiligt ist und die Einkommensgrenze von 
15 000 insofern nicht angebracht ist. Nachher haben 
Sie trotzdem unseren Antrag abgelehnt mit dem 
Hinweis, daß Sie dafür die Erhöhung der Beträge 
von 1000 auf 1100 und von 2000 auf 2200 vorge-
nommen hätten. Herr Kollege Neuburger, ich muß 
Sie hier doch an Ihre Ausführungen im Finanz-
ausschuß erinnern. Sie haben dort die von mir ge-
gebene Begründung noch ergänzt — damals waren 
es noch die Beträge von 1000 und 2000 DM —, mit 
dem Hinweis, daß diese Freibeträge für beide Ver-
sicherungsformen gelten, sowohl für die Sozialver-
sicherung wie für die private Versicherung. Mit 
der von der CDU/CSU vorgenommenen Erhöhung 
wird deshalb keine Gleichmäßigkeit in der Be-
steuerung erreicht, sondern die Benachteiligung der 
privaten Vorsorge gegenüber der Sozialversiche-
rung bleibt nach wie vor bestehen. Deshalb unser 
neuer Antrag. Es handelt sich hier wirklich um ein 
sehr wichtiges Problem. Denken wir daran, daß 
immer wieder von anderen Parteien, auch von der 
SPD, ganz abgesehen von der CDU, in den Ver-
sammlungen betont wird: Wir sind für den selb-
ständigen Mittelstand; wir sind — in diesem Falle 
die CDU — gegen den Wohlfahrtsstaat. Dann muß 
man auch die entsprechenden Konsequenzen zie-
hen. Wenn man die Eigenverantwortung bejaht 
und den Willen zur Eigenvorsorge bestärken will, 
darf man diese Eigenvorsorge nicht steuerlich be-
nachteiligen. 
Ich möchte Sie doch nochmals bitten, unserem 
Antrag jetzt Rechnung zu tragen und Ihre Stellung-
nahme zu überprüfen. Wir haben insofern die Kon-
sequenzen gezogen, nachdem die Erhöhung auf 
1100 und 2200 DM beschlossen wurde, daß wir 
jetzt — daher auch die Länge unseres Antrages — 
die entsprechenden Beträge für die Versicherung 
um den gleichen Betrag herabgemindert haben und 
von 900 DM ausgehen. Wir wollten also praktisch 
nicht eine Mehrbelastung erreichen, obwohl wir 
nach wie vor der Auffassung sind, daß es konse-
quenter und richtiger gewesen wäre, man hätte in 
Buchstabe c die Beträge von 1000 und 2000 DM 
gelassen und hätte dazu neu eine einigermaßen 
befriedigende Gleichstellung — es ist nach wie vor 
keine volle Gleichstellung — der privaten, der 
eigenverantwortlichen Vorsorge dadurch geschaf-
fen, daß man einen Sonderfreibetrag von 1000 DM 
gewährt hätte. 
Wir halten dies für sehr notwendig. Wenn unser 
Antrag heute wiederum abgelehnt wird, darf ich 
Ihnen eines sagen: wir werden diesen Gedanken 
weiter verfolgen, und wir werden uns auch bezüg-
lich anderer gesetzlicher Bestimmungen, z. B. Ver-
sicherungssteuer usw., wo in gleicher Weise Be-
nachteilungen da sind, nach wie vor mit aller Ent-
schiedenheit dafür einsetzen, daß das Bekenntnis 
zur Eigenverantwortung für ,das persönliche Schick-
sal nicht nur ein Lippenbekenntnis ist, sondern daß 
es sich auch in der Tat äußert. 
(Beifall bei der FDP.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1827 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
Frau Abgeordnete Kalinke. 
Frau Kalinke (DP) : Herr Präsident! Meine Her-
ren und Damen! Ich will es ganz kurz machen. Ich 
halte das Anliegen dieses Antrags für vernünftig 
und glaube, es gibt in der Koalition genau wie bei 
Ihnen gar keinen Gegensatz über Sinn und Ziel 
dieses Antrags. Darin stimmen wir überein. Ich 
meine aber — und ich glaube, ich kann auch für 
unsere Freunde von der CDU das gleiche sagen —, 
daß eine weitere finanzielle Ausweitung dieses 
Gesetzes heute in der dritten Lesung nicht möglich 
ist. 
Jedoch sind meine Freunde von der Deutschen 
Partei der Meinung, daß diese Frage auf der Ta-
gesordnung bleiben muß. Ich stimme der Frau Kol-
legin zu, daß, wer es mit der Selbstverantwortung 
ernst meint, alle Möglichkeiten erschöpfen muß, um 
einen Anreiz zur Verwirklichung der Selbstverant-
wortung da zu geben, wo er hingehört, nämlich in 
der Steuerreform. Weil diese Reform — das hat 
die gestrige Debatte gezeigt — nicht der Weisheit 
letzter Schluß ist, werden wir auf das Problem zu-
rückkommen. Wenn wir also den Antrag heute ab-
lehnen, dann nicht wegen des sachlichen Inhalts 
des Antrags, sondern wegen der finanziellen Aus-
wirkungen, die wir zur Stunde nicht kennen und 
nicht übersehen können. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren, damit kann ich wohl den Antrag Um-
druck 77 (neu) Ziffer 1 zur Abstimmung stellen. 
Wer ihm zuzustimmen wünscht, den bitte ich um 
das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Bei zahlreichen Enthaltungen 
abgelehnt. 
Da wir die Anträge Umdruck 77 (neu) Ziffern 2 
und 3 bereits erledigt haben, sind sämtliche vorlie-
genden Änderungsanträge behandelt. 
Damit habe ich jetzt nur noch den Entschlie-
ßungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU, DP auf 
Umdruck 58 zur Beratung aufzurufen. Soll er be-
gründet werden? — Herr Abgeordneter Dr. Becker! 
Dr. Becker (Mönchen-Gladbach) (CDU/CSU) : 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Wir 
legen Ihnen die Entschließung auf Umdruck 58 vor. 
Wir haben gestern mit großer Mehrheit den § 7 
des Einkommensteuergesetzes, der die Absetzung 
für Abnutzung oder Substanzverringerung enthält, 
angenommen. Danach ist bei beweglichen Wirt-
schaftsgütern die degressive Abschreibung gestattet. 
Die Ergänzungen des § 7 gegenüber der Regie-
rungsvorlage sehen vor, daß auch andere Methoden 
der Abschreibung angewandt werden können. Da-
mit wird den wirtschaftlichen und technischen Er-
fordernissen für die Abschreibung beweglicher 
Wirtschaftsgüter weitgehend Rechnung getragen. 
Auch mit der von Handwerk, Handel und Indu-
strie gewünschten degressiven Abschreibung auf 
Gebäude, die nach dein bisherigen Recht mit Ein-
schränkungen galt, haben wir uns eingehend be-
faßt. Die Wirtschaft soll nicht den Eindruck haben, 
daß wir dieses Problem nicht gesehen hätten. Die 
degressive Abschreibung auf Gebäude, die in der 
Regierungsvorlage ausgeschlossen ist, haben wir 
nur deshalb nicht beantragt, weil das Finanzmini-
sterium errechnete, daß die Einführung einen zu 
großen Steuerausfall bringen würde. Wir konnten 
es nicht verantworten, den Etat zur Zeit so sehr 
zu belasten. 
Ohne Zweifel wird sich das Interesse der Unter-
nehmungen dadurch in verstärktem Maße auf die 
Abgrenzung der Betriebsvorrichtungen, die nach 
§ 7 wie bewegliche Güter des Anlagevermögens 
behandelt werden und degressiv abgeschrieben 
werden können, konzentrieren. Es liegt uns nun 
daran, daß dieser Begriff der Betriebsvorrichtungen 
gegenüber der bisherigen Praxis da, wo er ange-
wandt wurde, nicht ungebührlich ausgeweitet und 
daß insbesondere seine gleichmäßige Anwendung 
auf Klein-, Mittel- und Großbetriebe jeweils im 
Rahmen der gegebenen Größenordnungen gewähr-
leistet wird. 
Die Fraktionen der CDU/CSU und der DP legen 
daher einen Entschließungsantrag vor, in dem die 
Bundesregierung ersucht wird, in Verbindung mit 
den Finanzministerien der Länder darauf hinzu-
wirken, daß eine gleichmäßige und gerechte An-
wendung dieses Begriffes gewährleistet ist. 
Ich bitte Sie, dem Antrag zuzustimmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Weiter liegt noch 
der Entschließungsantrag der Abgeordneten Dr. 
Eckhardt, Dr. Dollinger, Höcherl und Genossen auf 
Umdruck 65 vor. Wer wünscht diese Entschließung 
zu begründen? 
(Abg. Krammig: Ist nicht erforderlich!) 
— Der Antrag soll nicht begründet werden. 
Dann sind wir am Schluß der Beratung in dritter 
Lesung angelangt. Wünschen die Fraktionen noch 
vor der Schlußabstimmung Erklärungen abzuge-
ben? — Herr Abgeordneter Dr. Dollinger! 
Dr. Dollinger (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Namens der Fraktion der 
CDU/CSU habe ich die Ehre, vor der Schlußabstim-
mung folgende Erklärung abzugeben. 
Der jetzt zur Abstimmung anstehende Gesetz-
entwurf ist im 3. Deutschen Bundestag der erste auf 
Finanz- und steuerpolitischem Gebiet. Die Gesetz-
gebung zur Ehegattenbesteuerung ist in Einklang 
mit der Verfassung gebracht worden. Diesem Ge-
danken wurde bei den Beratungen immer wieder 
Rechnung getragen, und wir sind überzeugt, daß 
das Ziel erreicht worden ist, zumal da die Wahl-
möglichkeit eingeführt worden ist. Dies hatte aller-
dings auch zur Folge, daß manche gewünschte Ver-
einfachung für die Verwaltung nicht voll erreicht 
werden konnte. 
Der Umfang der finanziellen Entlastung des 
Steuerzahlers hat seine Grenzen am Bundeshaus-
halt und an den Haushalten der Länder. Die Be-
rücksichtigung der Wünsche des Bundesrates — 
1828 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Dr. Dollinger 
und hier ist insbesondere der Einbau des Notopfers 
Berlin in die Körperschaftsteuer zu erwähnen — 
berechtigt zu der Hoffnung, daß auch im Bundesrat 
eine rasche Verabschiedung des Gesetzes möglich 
sein wird. 
Die steuerliche Entlastung, die ursprünglich nach 
der Regierungsvorlage gegenüber dem Jahr 1956 
1850 Millionen DM betragen sollte, ist durch die 
Beschlüsse des Finanz- und Steuerausschusses bzw. 
des Plenums des Deutschen Bundestages noch um 
weitere zirka 450 Millionen DM getiegen. Damit 
ist im wohlverstandenen Interesse des Steuerzah-
lers bei Aufrechterhaltung der finanziellen Ord-
nung die Grenze des Möglichen erreicht. Es muß 
darauf hingewiesen werden, daß die Vorlage einen 
stark sozialen und gesellschaftspolitischen Charak-
ter hat. Der in der Regierungsvorlage vorgesehene 
Ausfall von 1850 Millionen DM verteilt sich auf 
die Einkommensgruppe bis zu 12 000 DM mit rund 
54 %, auf die Gruppe von 12- bis 50 000 DM mit 
rund 31 %, auf die Gruppe von 50- his 100 000 DM 
mit rund 8 % und auf die Gruppe liber 1000 000 DM 
mit rund 7 %. Es kann also keine Rede davon sein, 
daß nur die großen Einkommen entlastet worden 
seien. 
In bezug auf die Lohnsteuerpflichtigen ist festzu-
stellen, daß weitere 2,8 Millionen Steuerpflichtige 
durch diese Vorlage von der direkten Steuer frei-
gestellt worden sind, so daß rund 9,7 Millionen 
oder 47 % der Arbeitnehmer keine direkten 
Steuern mehr zu zahlen haben werden. 
Der Förderung der Familien ist im Gesetz durch 
die Einführung des Splitting auch im Interesse der 
Hausfrauen und der mithelfenden Ehefrauen sowie 
durch die Erhöhung der Kinderfreibeträge im Sinne 
der Zielsetzung der CDU/CSU Rechnung getragen 
worden. 
Von den Änderungen bei der Körperschaftsteuer 
erhoffen wir eine verstärkte Ausschüttung bei den 
Kapitalgesellschaften und dadurch eine Belebung 
des Kapitalmarktes. Ferner glauben wir, daß auf 
diese Weise ein wesentlicher Schritt in Richtung 
auf die Popularisierung der Aktie getan wird. 
Wir freuen uns, dem deutschen Steuerzahler und 
der deutschen Wirtschaft am zehnten Jahrestage 
des Inkrafttretens der D-Mark und knapp ein Jahr 
nach den Bundestagswahlen diese Entlastungen 
bieten zu können. 
Ich darf Sie daher bitten, dem Gesetzentwurf zu-
zustimmen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Seuffert. 
Seuffert (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir stehen am Schluß einer Gesetzes-
beratung, die nur sehr wenige, nicht wesentliche 
Verbesserungen der Regierungsvorlage im Sinne 
der Opposition und keine Annäherung der einander 
gegenüberstehenden Standpunkte in den entschei-
denden Fragen gebracht hat. 
Gestern hat es hier bereits eine Auseinanderset-
zung über die Art und Weise gegeben, wie die Aus-
schußberatungen sich abgespielt haben. Ich brauche 
darüber keine weiteren Ausführungen zu machen, 
denn das Haus hat in der gestrigen Debatte selbst 
erfahren, wie sich das abgespielt hat. In der ent-
scheidenden Phase der Ausschußberatungen gab 
es genauso wenig wie in der gestrigen Debatte 
hier irgendeine Bereitschaft zur Diskussion über ,die 
Argumente der Opposition, auch wenn sie zahlen-
mäßig exakt belegt waren. ,Es gab keine Bereit-
schaft, auf Zahlen zu antworten, ,d. h. es wurde mit 
Gegenzahlen geantwortet, und ,die Kritik an diesen 
Gegenzahlen wurde ignoriert. Es gab — sehr un-
gewöhnlich ,für eine solche Debatte — keinerlei 
Äußerung ides Ministeriums oder gar des Ministers. 
Mit einer Art von dumpfer Entschlossenheit wurden 
die vorgefaßten Beschlüsse exerziert. 
(Heiterkeit in ,der Mitte und Zurufe: Na, 
na, na! — Abg. Dr. Dresbach: Das ist ja fast 
Feuilleton! — Erneute Heiterkeit.) 
Feuilletons überlasse ich meistens Ihnen, Herr 
Kollege Dresbach; Sie machen ein ganz gutes 
Feuilleton! 
Ich habe ,schon gestern gesagt, daß ich mich nicht 
in der Erörterung von Schuldfragen verlieren 
möchte. Die Gründe für solche Abwicklungen liegen 
offenbar sehr tief. Sie liegen wohl darin, daß die 
Mehrheitsfraktion mit — ihrer Ansicht nach   
wichtigeren Dingen beschäftigt ist, als gute Steuer-
gesetze zu machen, 
(Widerspruch in der Mitte) 
und daß wegen dieser Beschäftigung bei ihr nie-
mand in der Lage ist, eine klare Meinungsbildung 
und -führung zustande zu bringen. Sie ist offenbar 
in ihrer internen Politik zu sehr verstrickt, und das, 
worin alles gipfelt, ist offenbar ,der Ausgleich zwi-
schen den innerhalb der Mehrheitspartei vertre-
tenen Interessen. 
(Abg. Krammig: Sie macht auch gelegent
-
lich mal von ihrer Mehrheit Gebrauch!) 
— Ja, aber wie! 
Meine Damen und Herren von der Mehrheit, ich 
glaube, Sie haben Verständnis dafür, daß wir bei 
dieser Lage der Dinge darauf verzichtet haben, un-
sere Anträge und Argumente in dritter Lesung zu 
wiederholen. 
Es ist nicht zu leugnen, daß ein wesentlicher Teil 
des Tarifs nach dieser Regierungsvorlage besser ge-
ordnet ist als vorher. 
(Zurufe von der Mitte: Aha! - Na also!) 
Wir haben bei früheren Gelegenheiten uns oftmals 
so verhalten, daß wir Steuergesetzen, die wir schart 
kritisieren mußten, weil sie eine außerordentlich 
falsche Verteilung der Steuerentlastung und der 
Steuerbelastungen mit sich gebracht haben, obwohl 
sie gewisse Verbesserungen und auch gewisse Ent-
lastungen für breite Schichten, die ihrer bedurften, 
enthielten, trotz aller  Kritik zugestimmt haben. 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1829 
Seuffert 
Bei dieser wirklichen Tarifreform wäre Gelegen-
heit gewesen, auch mit einer Reihe von sozialen 
Ungerechtigkeiten aufzuräumen. Das ist nicht 
geschehen. Dafür ist die Tarilverbesserung in einem 
wesentlichen Teil mit außerordentlich willkürlichen 
mit ihr in gar keinem Zusammenhang stehenden 
Maßnahmen verbunden worden, denen wir nicht 
zustimmen können. Wir können diesem Gesetz 
schon deswegen nicht zustimmen, weil wir gegen 
die Verfassungsmäßigkeit des hier für eine be-
stimmte kleine Gruppe durchgeführten sogenannten 
amerikanischen Splitting und gegen die Finanzie-
rung dieses Splitting durch Tariferhöhungen zu 
Lasten der anderen Gruppe erhebliche Bedenken 
haben. Dieses Gesetz enthält wieder die Steuer-
begünstigung für Parteibeiträge. Mit Ihrer Entschei-
dung zu § 7 c werden Sie entweder eine wesent-
liche Beeinträchtigung des Wohnungsbaus über-
haupt oder eine große Belastung der öffentlichen 
Wohnungsbaumittel oder einen Zustand herbei-
führen, bei dem der Wohnungsbau für Arbeitneh-
mer so gut wie ausschließlich in die Form der 
Werkswohnungen mit allen ihren sozialen Gefah-
ren gedrängt wird. Es gibt keine Begründung für 
die immensen Tarifkürzungen zugunsten der aller-
höchsten Einkommen. Es gibt keine Begründung für 
die Körperschaftsteuergeschenke an die ganz gro-
ßen Gesellschaften. Was hier zur Verfügung gestellt 
worden ist, hätte schon fast für eine wirkliche 
Körperschaftsteuerreform ausgereicht. Aber was 
hier geschieht, wird nicht dadurch besser, daß man 
versucht, für die kleinen Gesellschaften, zu deren 
Lasten sich diese Steuergeschenke wirtschaftlich 
auswirken, angesichts dieses Raubzuges auch noch 
etwas mitzunehmen. 
(Zurufe von der Mitte: Unerhört! — Na, na! 
— Das ist ja toll!) 
ich will nichts wiederholen. Wir müssen trotz der 
Vorteile dieses Gesetzes Ihnen die Verantwortung 
für diese Gesamtregelung überlassen. Wir müssen 
das Gesetz ablehnen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
der Abgeordnete Dahlgrün. 
Dr. Dahlgrün (FDP) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Im Namen der Fraktion der Freien 
Demokratischen Partei habe ich die folgende Er-
klärung zum Abschluß der dritten Beratung der 
Steueränderungsgesetze auf dem Gebiete der 
Steuern vom Einkommen und Ertrag und vermö-
gensteuerrechtlicher Vorschriften - Drucksachen 
260 und 261 — abzugeben. 
Die Fraktion der FDP hat bei Beratung dieser 
Vorlagen im Finanzausschuß des Bundestages zur 
Verbesserung der Vorschriften in wesentlichen 
Punkten beigetragen und kann mit Befriedigung 
feststellen, daß der Finanzausschuß in sachlicher 
Zusammenarbeit vielen Vorschlägen der FDP ge-
folgt ist und ihren Anliegen durch Einarbeitung ent-
sprechender Änderungen Rechnung getragen hat. 
Es genügt in diesem Zusammenhang zu erwähnen, 
daß z. B. erstens die Verbesserung und die Auf-
rechterhaltung der Bewertungsabschläge für Import-
waren nach § 51 des Einkommensteuergesetzes in 
der bisherigen Fassung und zweitens der Fortfall 
der 8 %- Grenze des § 19 des Körperschaftsteuerge-
setzes bei der Gewinnausschüttung von Gesellschaf-
ten mit beschränkter Haftung sowie zahlreiche Ver-
besserungen bei der Fassung der Vorschriften über 
die Ehegattenbesteuerung und die Kinderfreibeträge 
auf Anregungen der Freien Demokraten zurückgehen 
oder mit ihrer Zustimmung formuliert worden sind. 
Dabei ist insbesondere eine alte Forderung der 
FDP durch die Einführung des Splitting verwirk-
licht worden. 
Während der zweiten und dritten Beratung der 
Vorlagen im Plenum des Bundestages hat sich die 
Fraktion der FDP bewußt auf wenige, dafür aber 
besonders bedeutungsvolle Anträge beschränkt. Sie 
hat erstens zu § 10 des Einkommensteuergesetzes 
für alle nicht sozialversicherungspflichtigen Perso-
nen, insbesondere also für die Angehörigen der 
freien Berufe und des selbständigen Mittelstandes, 
einen zusätzlichen Absetzungsbetrag als Sonderaus-
gabe bis zu 1000 DM beantragt, um diesem Perso-
nenkreis, wenn er aus eigener Kraft Vorsorge für 
das Alter trifft, ein Äquivalent für die Sozialversi-
cherungsbeiträge zu geben, die für den Arbeitneh-
mer steuerfrei aufgewendet werden können. 
Sie hat zweitens zum Einkommensteuertarif und 
zur Körperschaftsteuer Erleichterungen bei der Be-
lastung der Mittelschichten und der Körperschaften 
mit kleinen und mittleren Erträgen beantragt. Da-
bei hat die Fraktion der FDP insbesondere hei der 
Körperschaftsteuer mit ihrem Vorschlage, die ersten 
und zweiten 40 000 DM Ertrag mit einheitlichen 
Steuersätzen von 35 % und 40 % zu belegen, und 
zwar aus Gründen der Steuergleichheit bei allen 
kleinen Körperschaften, nicht nur bei einer be-
stimmten Gruppe, auch zur Vereinfachung des 
Steuersystems beitragen wollen, während die 
Mehrheit des Hauses bei der Körperschaftsteuer 
für die unteren Gruppen im Gegensatz zur Einkom-
mensteuer eine übermäßig komplizierte Progression 
einzuführen beabsichtigt. 
Drittens hat die Fraktion der FDP bei der Neu-
regelung vermögensteuerrechtlicher Vorschriften 
beantragt, den Freibetrag für die vermögensteuer-
liche Behandlung von Aufwendungen für die Zu-
kunftsvorsorge aus eigener Kraft auf 15 000 DM 
statt auf nur 5000 DM festzusetzen, um einen Aus-
gleich gegenüber der vermögensteuerfreien Sozial-
rente zu schaffen. 
Alle diese Anträge sind von der Mehrheit der 
Union rücksichtslos niedergestimmt worden, ohne 
daß die Mehrheit in der Lage gewesen ist, durch-
schlagende sachliche Gründe anzuführen. Damit 
ist nach Meinung der Fraktion der FDP die Chance 
vertan worden, zu einer durchgreifenden Reform 
der Steuersätze zu kommen, die insbesondere im 
Interesse des Mittelstandes dringend geboten ge-
wesen wäre. Mangels sachlicher Gründe bleibt nur 
zu vermuten, daß die Union wegen tiefgreifender 
Meinungsverschiedenheiten in ihren eigenen Reihen 
nicht in der Lage war, 
(Zurufe von der Mitte) 
1830 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Dr. Dahlgrün 
eine gerechte Lösung zu finden, und deswegen zu 
einer mit zahlreichen Mängeln behafteten Zwangs-
regelung kam. Trotz dieser Feststellung und nach 
Hervorhebung der Mängel wird die Fraktion der 
FDP bei der Schlußabstimmung der Vorlage zu-
stimmen, um die darin enthaltenen Vorteile für 
die Steuerpflichtigen nicht zu gefährden und der 
raschen Inkraftsetzung der Gesetze zu dienen. 
(Beifall bei der FDP und bei den Regie-
rungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
Frau Abgeordnete Kalinke. 
Frau Kalinke (DP): Herr Präsident! Meine Her-
ren und Damen! Nach der dritten Lesung dieses so 
bedeutsamen Gesetzgebungswerkes begrüßt die 
Fraktion der Deutschen Partei, daß mit dieser 
Steuerreform ein wesentlicher Fortschritt auf dem 
Wege zu der Verwirklichung des Dreiklangs der 
Steuer- und Finanz-, der Sozial- und der Wirt-
schaftspolitik erzielt worden ist. Die Fraktion der 
Deutschen Partei ist der Meinung, daß Steuerrefor-
men genauso wie soziale Reformen eine perma-
nente Aufgabe sind. Nicht alle Probleme können 
in einer Legislaturperiode gelöst werden. 
Wir freuen uns aber, daß bei diesen Beratungen 
eine Reihe von Verbesserungen nicht nur des Ta-
rifs, sondern auch Verbesserungen, die — für die 
mittelständischen Betriebe und die Arbeitnehmer 
— zu einer wirklichen Entlastung der Steuerzahler 
geführt haben, durchgesetzt werden konnten. Wir 
freuen uns auch, daß in diesem Werk das Anliegen 
der Koalition aufgeklungen ist, auch über die 
Steuergesetzgebung die Eigentumsbildung und die 
Familienpolitik zu fördern. Wenn auch nicht alle 
Fragen gelöst werden konnten und noch viele Fra-
gen offen sind, so hat die Debatte doch gezeigt, daß 
die Mehrheit in diesem Hause bereit ist, an der 
Fortentwicklung des Steuerrechts weiterzuarbei-
ten. 
Die Fraktion der Deutschen Partei begrüßt ganz 
besonders, daß infolge ihrer Mitarbeit im Ausschuß, 
ihrer wiederholten Anregungen und ihrer positi-
ven und konstruktiven Kritik auch an den bisheri-
gen Plänen wesentliche Verbesserungen nicht nur 
bei der Körperschaftsteuer und beim Steuertarif, 
sondern vor allem auch bei den sozialpolitischen 
Anliegen der Steuerreform möglich waren. Ich 
freue mich, das hier sagen zu können. Da stehe ich 
im Gegensatz zum Kollegen Seuffert, der da meinte, 
daß es kein Gespräch in diesem Raum gegeben hat. 
Gerade die gestrige und die heutige Debatte haben 
gezeigt, daß Koalition und Opposition bei sozialen 
Anliegen unserer Zeit sehr wohl zu einer Verstän-
digung kommen können, wenn man guten Willens 
ist. 
Die Fraktion der Deutschen Partei begrüßt, daß 
entsprechend ihrem alten Anliegen das Schicksal 
der Frauen — besonders der älteren unter ihnen 
—, die nach zwei Kriegen so ungeheuer belastet 
sind und ohne deren Einsatz die vollbeschäftigte 
Wirtschaft die Voraussetzungen für eine vernünf-
tige Steuerpolitik gar nicht hätte schaffen können, 
in der Steuerpolitik Berücksichtigung finden soll. 
Daß dieses harte Schicksal durch die Beschlüsse zur 
Herabsetzung der Altersgrenze von 55 auf 50 Jahre 
für die Alleinstehenden und die Erhöhung der Frei-
beträge durch einstimmigen Beschluß gemildert 
werden konnte, sehe ich als ein positives Ergebnis 
unserer Anträge und der gemeinsamen Beratungen 
an. 
Die Fraktion der Deutschen Partei begrüßt wei-
ter, daß das Schicksal der Halbfamilien in zweiter 
und dritter Lesung unter dem Gesichtspunkt ge-
sehen worden ist, daß Mutter und Kind in ihrer 
sozialen Situation nicht unterschiedlich bewertet 
werden dürfen je nach den Differenzierungen des 
Schicksals, das den einzelnen trifft, der in schweren 
Zeiten allein stehen muß. Viele Probleme, wie die 
Frage der Kindergeldreform und des Familien-
lastenausgleichs, die nach unserer Auffassung auch 
in der Steuerreform ihren Niederschlag finden müs-
sen, stehen noch zur Lösung an. 
Offengeblieben ist die Lösung der Probleme einer 
immer deutlicheren und gründlicheren Anerken-
nung der Bereitschaft zu privater und individueller 
Vorsorge. Wir sehen aber in dieser Steuerreform 
gute Ansätze zur Fortentwicklung des Rechts auf 
diesem Gebiet. 
Die Zeit für die Beratungen war kurz. Sie war 
nicht ausreichend für eine Besprechung all der Pro-
bleme, die noch offengeblieben sind. So haben es 
meine Freunde begrüßt, daß bei der Entwicklung, 
die unsere Arbeitnehmer in unserer gut entwickel-
ten, freien und vollbeschäftigten Wirtschaft erfreu-
licherweise genommen haben, nun auch ihrem An-
liegen der Eigentumsbildung anders und besser 
Rechnung getragen wird als bisher. Wir würden 
uns freuen, wenn diese Entwicklung fortgesetzt 
würde und wenn in Zukunft die Möglichkeit — um 
ein praktisches Beispiel zu nennen —, ein Auto 
abzuschreiben, nicht nur den Selbständigen, son-
dern auch den Arbeitern und Angestellten gege-
ben würde. Wir sehen hierin wie in vielen anderen 
Fragen Wege zu einer Weiterentwicklung der 
Steuerreform. 
Die Fraktion der Deutschen Partei hofft und 
wünscht, daß der Bundesrat alle Anstrengungen 
unterstützt, dieses Gesetz nun sehr schnell mit sei-
ner Zustimmung in Kraft treten zu lassen, damit 
das große Werk der Steuerreform als ein Markstein 
auf dem Wege zu dem großen Dreiklang Wirt-
schafts-, Sozial- und Steuerpolitik aus einem Guß 
verwirklicht werden kann. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren, weitere Wortmeldungen liegen nicht 
vor. Damit ist die Beratung in dritter Lesung ge-
schlossen. Ich darf allen Damen und Herren, die 
bei dieser schwierigen Materie die Geduld bewahrt 
haben und mitgeholfen haben, daß wir zu diesem 
guten Ende gekommen sind, recht herzlich danken. 
Ich darf nunmehr die Damen und Herren, die 
dem Gesetzentwurf zur Änderung steuerlicher Vor-
schriften auf dem Gebiet der Steuern vom Einkom- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1831 
Vizepräsident Dr. Preusker 
men und Ertrag und des Verfahrensrechts auf 
Grund der Drucksache 448 in der Fassung der Be-
schlüsse zweiter Lesung — Drucksache 472 — mit 
den Änderungen in dritter Lesung, die heute be-
schlossen worden sind, zuzustimmen wünschen, 
bitten, sich zu erheben. — Ich darf um die Gegen-
probe bitten. — Enthaltungen? — Das Gesetz ist 
damit mit Mehrheit angenommen. 
Ich rufe nun die Entschließungen auf, deren An-
nahme vom Ausschuß in Drucksache 448 vorge-
schlagen wird. Ich lasse zunächst über die Ent-
schließungen unter II abstimmen. Wer zuzustim-
men wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — 
Soweit ich sehe, sind diese Entschließungen auch 
einstimmig angenommen. 
Ich lasse nun über den Entschließungsantrag auf 
Umdruck 58 abstimmen. Wer zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Soweit ich 
sehe, auch einstimmig angenommen. 
Dann ist Ihnen auf Umdruck 65 ein Entschlie-
ßungsentwurf der Abgeordneten Dr. Eckhardt, 
Dr. Dollinger, Höcherl und Genossen vorgelegt 
worden. Wer diesem Entschließungsentwurf zuzu-
stimmen wünscht, den bitte ich um das Handzei-
chen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthal-
tungen? — Bei einigen Enthaltungen ebenfalls an-
genommen. Damit ist Punkt 2 der heutigen Tages-
ordnung erledigt. 
Ich rufe Punkt 3 der Tagesordnung auf: 
Dritte Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung vermögensteuerrechtlicher Vor-
schriften (Drucksachen 261, zu 261, 449, 457). 
(Erste Beratung 17. Sitzung, zweite Beratung 
32. Sitzung.) 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich schließe da-
mit die dritte Beratung. 
Wer dem Gesetz zur Änderung vermögensteuer-
rechtlicher Vorschriften — Drucksachen 261, zu 261, 
449, 457 — zuzustimmen wünscht, den darf ich bit-
ten, sich zu erheben. — Ich darf um die Gegenprobe 
bitten. — Enthaltungen? — Soweit ich sehe, ein-
stimmig angenommen. 
Dann rufe ich entsprechend der interfraktionel-
len Vereinbarung Punkt 5 der Tagesordnung auf: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes über Preise für Getreide inländi-
scher Erzeugung für das Getreidewirtschafts-
jahr 1958/59 sowie über besondere Maßnah-
men in der Getreide- und Futtermittelwirt-
schaft (Getreidepreisgesetz 1958/59) (Druck-
sache 379); 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für 
Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
(19. Ausschuß) (Drucksache 470). 
(Erste Beratung 30. Sitzung.) 
Ich frage den Herrn Berichterstatter, den Abge-
ordneten Dr. Pflaumbaum, ob er das Wort noch 
wünscht. — Das ist nicht der Fall. Wird sonst noch 
das Wort gewünscht? — Herr Abgeordneter 
Kriedemann, bitte. 
(Vorsitz: Präsident D. Dr. Gerstenmaier.) 
Kriedemann (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Sozialdemokratische Partei 
wind dieser Gesetzesvorlage nicht zustimmen. Das 
ist das erstemal in all den Jahren, in denen wir 
hier über ein Getreidepreisgesetz zu beschließen 
haben. Wir haben für unser Verhalten, für unsere 
Ablehnung dieses Gesetzes schwerwiegende Gründe. 
Ich will Ihnen diese Gründe in aller Kürze vortra-
gen und dabei vermeiden, eine Debatte über die 
Getreidepolitik einzuleiten, obwohl es nach meinem 
Gefühl und nach der Meinung meiner Freunde 
durchaus an der Zeit wäre, eine solche Grundsatz-
debatte über unsere Getreidepolitik zu führen, 
nicht zuletzt unter Berufung auf die Ausführungen, 
die ¡der Herr Bundesfinanzminister anläßlich der 
Einbringung des Haushalts gemacht hat. 
Unsere Gründe für die Ablehnung sind folgende. 
Erstens halten wir es für absolut unzumutbar und 
für unerträglich, daß gegenüber den Leuten, die 
von der Qualität ihres Bodens, von  der Struktur 
ihres Betriebes her gezwungen sind, Roggen anzu-
bauen, der Roggenpreis in dem Augenblick um 10 
DM herabgesetzt wird, in dem sie dabei sind, den 
Roggen zu ernten. Im Ernährungsausschuß ist ge-
stern eine Entschließung angenommen worden, die 
dahin geht, die Regierung aufzufordern, von nun 
an Idas Getreidepreisgesetz schon im Herbst des 
ablaufenden Getreidewirtschaftsjahres vorzulegen. 
Sie werden es mir nicht übelnehmen, wenn ich über 
eine solche Entschließung alles an Hohn und Spott 
ausschütte, was mir zur Verfügung steht. Schließ-
lich hat die Sozialdemokratische Partei vor Jahren 
einmal hier in aller Form beantragt, das Getreide-
preisgesetz zu einem Zeitpunkt einzubringen, in 
dem sich der Erzeuger bei seinem Anbauplan noch 
nach der Getreidepolitik orientieren könnte. Dieser 
Antrag ist von der Mehrheit in aller Form abge-
lehnt worden. Wenn jetzt plötzlich in einer 'sehr 
peinlichen Situation dieselbe Mehrheit — es ist 
praktisch immer die CDU; alles, was schiefgeht, ist 
auf ihr Konto zu schreiben — eine Entschließung 
faßt, anstatt ihre Regierung endlich dahin zu brin-
gen, sich so zu verhalten, wie es sich nach dem 
Sinn der Getreidemarktordnung eigentlich von 
selbst verstehen sollte, dann ist das mehr als weiße 
Salbe, dann ist das peinlich, und hoffentlich haben 
alle, die der Entschließung zugestimmt haben, 
diese Peinlichkeit selber gefühlt. Wie gesagt, Sie 
haben dasselbe vor ein paar Jahren in aller Form 
abgelehnt, als eis die Sozialdemokraten in einen 
kompletten Gesetzentwurf eingebaut hatten. 
Noch einmal: Wir halten es für unmöglich, die 
Getreidepreise jetzt im Augenblick der Ernte für 
den Teil der Landwirtschaft zu senken, der auf An-
bau von Roggen angewiesen ist. Wir haben inzwi-
schen gehört, daß wir einen großen Berg von un- 
1832 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Kriedemann 
absetzbarem Roggen haben und daß wir mittler-
weile zu der Praxis übergehen, Getreide mit Steuer-
geldern wieder so billig zu machen, daß man es 
exportieren kann, nachdem wir es mit unserer Ge-
treidepolitik vorher auf einen Preis heraufgebracht 
haben, der für ,den Export überhaupt nicht in Frage 
kommt. Und wir haben im gleichen Augenblick ge-
hört, daß dieser Berg im wesentlichen von den 
Leuten zusammengebracht worden ist, die von sich 
nicht sagen können, ,daß sie auf die Erzeugung von 
Roggen ,angewiesen sind, für ,die also ,die Produk-
tion dieses Überschusses eine reine Spekulation 
war, hervorgerufen durch einen Roggenpreis, der in 
keinem Verhältnis zu anderen Getreidepreisen 
stand. Wenn der Regierung nun nichts anderes ein-
fällt, als hier das Kind mit dem Bade auszuschütten, 
d. h. den Roggenpreis für alle zu senken, ohne 
Rücksicht auf die, die gar nicht ausweichen können, 
dann ist das sicher eine sehr einfache Maßnahme, 
aber nach Ansicht ,der Sozialdemokraten eine un-
logische Maßnahme und, wenn Sie so wollen, eine 
Bankrotterklärung einer Getreidepolitik, die wir 
uns schon seit Jahren zu ändern bemüht haben, 
ohne daß wir hierbei auf irgendein Verständnis ge-
stoßen sind. 
Im Interesse der Landwirte, die von der Qualität 
ihres Bodens her gezwungen sind, Roggen zu bauen, 
halten wir es einfach für zu billig — was die Betei-
ligten betrifft, für zu teuer —, daß man nun kurzer-
hand den Roggenpreis für alle senkt, ohne Rück-
sicht auf die sehr unterschiedlichen Verhältnisse in 
unserer Landwirtschaft. Globale Maßnahmen — das 
erweist sich hier, und wir haben es früher schon 
bei der globalen Milchsubvention und bei der glo-
balen Düngersubvention gesagt — taugen einfach 
nicht in einen Bereich, in dem die Verhältnisse zu 
unterschiedlich sind, als daß man alles über einen 
Kamm scheren könnte. 
Der zweite Grund für die Ablehnung dieses Ge-
treidepreisgesetzes ist für uns die Erhöhung der 
Futtergetreidepreise. Die Mehrheit hält es offenbar 
für sehr klug, jetzt, unmittelbar vor dem Gemein-
samen Markt, noch einmal schnell die Futtergetrei-
depreise zu erhöhen. Sie übersieht, was mit dieser 
Erhöhung eigentlich getan wird. Es gibt bei uns 
Hunderttausende von landwirtschaftlichen Betrie-
ben, die so klein und von so unglücklicher Struktur 
sind, daß sie nicht davon leben können, ihren 
Boden zu bebauen und einen normalen landwirt-
schaftlichen Betrieb in Gang zu halten, sondern in 
die Veredelungswirtschaft gehen, z. B. Eier und 
Geflügel produzieren müssen. Wir wissen seit vie-
len Jahren, daß Eier und Geflügel noch die Pro-
dukte sind, in die die Landwirtschaft ausweichen 
kann. Wir haben einen großen Zuwachs des Ver-
brauchs dieser Produkte. Wir sehen aber — und 
das wird immer wieder beklagt und mit lauten 
Lamentationen, mit Forderungen, die Grenzen dicht 
zu machen, und ähnlichem begleitet —, daß der 
Zuwachs an Verbrauch auf diesem Gebiet aus-
schließlich der Einfuhr zugute kommt, d. h. den Pro-
duzenten in den uns benachbarten Ländern. Immer 
wieder wird unserer Landwirtschaft der Rat gege-
ben: „Weicht doch in diese Produkte aus; produ
-
ziert nicht das, was wir eh schon zuviel haben, 
produziert das, was wir offensichtlich noch gebrau-
chen können!" Im gleichen Augenblick aber wird 
dann das Produktionsmittel, das Futtergetreide 
nämlich, noch teurer gemacht, als es bisher schon 
war. Die Landwirtschaft hatte bisher keine Mög-
lichkeit, einen Teil des Mehrverbrauchs an Geflügel 
und Eiern an sich zu ziehen, weil ihre Produktions-
kosten zu hoch waren, d. h. das Futtergetreide — 
dessen Preis von uns hier festgesetzt wird — zu 
teuer war. Und nun fällt denen, die dem Gesetz 
zustimmen wollen, nichts anderes ein, als diese 
Produktionsmittelkosten noch höher zu setzen. Das 
bedeutet, daß mit absoluter Sicherheit ein noch 
größerer Teil dieser Produktion ins Ausland ab-
wandern wird. Es bedeutet, daß soundso viele Be-
triebe, die bisher mit Veredelungswirtschaft noch 
recht und schlecht am Leben bleiben konnten, in 
ihren Lebenschancen weiter beeinträchtigt werden. 
Das halten wir für unzumutbar und unerträglich in 
einem Augenblick, in dem wir auch unter dem 
Gesichtspunkt des Gemeinsamen Marktes und unter 
dein Gesichtspunkt der sich verändernden Wett-
bewerbsverhältnisse um die Existenz eines jeden 
einzelnen landwirtschaftlichen Betriebes und in 
erster Linie um die Existenz der kleinen, der zu 
kleinen Betriebe kämpfen müssen. 
Die Erhöhung der Futtergetreidepreise erscheint 
uns am Beginn des Gemeinsamen Marktes ganz 
besonders töricht zu sein. Jeder Mensch muß 
wissen, daß sich im Gemeinsamen Markt ein an-
deres Getreidepreisniveau durchsetzen wird und 
daß wir insbesondere unsere überhöhten Futter-
getreidepreise nicht werden aufrechterhalten kön-
nen. 
Ist das nun wirklich eine redliche Behandlung 
der Landwirtschaft, ist das nun wirklich ein ver-
nünftiges Verhalten gegenüber Hunderttausenden 
von kleinen Leuten, die hart und schwer arbeiten 
müssen, um am Leben zu bleiben, wenn man ihnen 
in einem Augenblick scheinbar die Einnahmen er-
höht, in dem man selber schon weiß, daß in ganz 
kurzer Frist im Gemeinsamen Markt diese Preise 
und die damit verbundenen Einnahmen sehr grob 
gesenkt werden? Wir halten das für einen zu billi-
gen Trost und für keine redliche Behandlung dieser 
Menschen. Auch aus diesem Grunde lehnen wir 
Sozialdemokraten dieses Gesetz ab. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere 
Wortmeldungen? — Herr Abgeordneter Pflaum-
baum. Als Berichterstatter oder als Fraktions-
sprecher? 
(Abg. Dr. Pflaumbaum: Als Fraktions
sprecher!) 
— Als Fraktionssprecher, nicht als Berichterstatter. 
Bitte sehr! 
Dr. Pflaumbaum (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
möchte nur kurz zu dem von Herrn Kollegen 
Kriedemann erwähnten Vorschlag Stellung nehmen, 
der Mehrheit des Ausschusses zuzustimmen und 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1833 
Dr. Pflaumbaum 
den Futtergetreidepreis um 10 DM anzuheben. Zur 
Aufklärung darf ich sagen, daß im Getreidepreis-
gesetz für Futtergetreide ein Von-bis-Preis fest-
gelegt ist und daß in der Regierungsvorlage eine 
Erhöhung des Mindestpreises für Futtergetreide 
um 10 DM vorgesehen ist. Die Mehrheit des Aus-
schusses war der Auffassung, daß auch der Höchst-
preis um 10 DM je Tonne erhöht werden sollte. 
Das bedeutet, da ja im Gesetz nur der Mindest 
und Höchstpreis verankert ist, noch nicht ohne wei-
teres, daß damit auch die Effektivpreise, wie sie 
sich in der Wirtschaft bilden, festgelegt sind. 
Die Mehrheit ging von dem Gedanken aus, daß 
wir in den letzten Jahren rund 4 Millionen Ton-
nen Roggen erzeugt haben, wovon wir für die 
menschliche Ernährung nur 1,5 Millionen Tonnen 
benötigen, und daß es unerwünscht ist, wenn die 
Landwirtschaft mehr als 1,5 Millionen Tonnen auf 
den Markt bringt. Aus diesem Grunde glaubte die 
Mehrheit des Ausschusses, daß es richtig sei, den 
Futtergerstenpreis in anderer Form an den Roggen-
preis anzupassen, damit der Roggen in größerem 
Umfang im Bauernbetrieb als Futter verwertet 
wird, als das jetzt der Fall ist. 
Weiterhin war maßgebend die Tatsache - und 
auch Herr Kollege Kriedemann hat das zum Aus-
druck gebracht —, daß es erwünscht ist, den 
Roggenanbau auf all den Böden, die dies zulassen, 
zugunsten vor allem des Weizenanbaus einzu-
schränken. 
Das waren die Gründe der Mehrheit des Aus-
schusses für ihren Beschluß. Ich bitte Sie, diesem 
Beschluß der Mehrheit des Ausschusses zu ent-
sprechen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Mauk! 
Mauk (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Die Ausführungen des 
Herrn Kollegen Kriedemann veranlassen mich, zu 
einigen der von ihm angesprochenen Punkte unsere 
Ansicht darzulegen. 
Ich verstehe vor allen Dingen nicht das, was 
Herr Kollege Kriedemann zur Erhöhung des Futter-
getreidepreises gesagt hat. Sie wissen — wie alle, 
die wir im Ernährungsausschuß lange zusammen-
gearbeitet haben —, daß der Futtergetreidepreis 
maßgeblich dafür ist, ob und wie sich die deutsche 
Landwirtschaft überhaupt rentiert. Mit der Fest-
setzung des Futtergetreidepreises setzen wir auch 
den Wert all der anderen Futtermittel fest, die von 
der Landwirtschaft erzeugt werden, wozu in gewis-
sem Umfang auch das Rauhfutter gehört. Setzen 
wir die Preise für diese Futtermittel zu niedrig fest, 
so geben wir unnötig Anlaß zur Veredlungsproduk-
tion und zerstören damit, Herr Kriedemann, die 
Grundlage gerade derjenigen Betriebe, für die Sie 
vorhin gesprochen haben. 
Recht gebe ich Ihnen darin, daß es nicht angeht, 
wenige Wochen vor der Roggenernte eine Prämie 
wegfallen zu lassen, die man dem Erzeuger bis 
dahin in Aussicht gestellt hat. Der Erzeuger mußte 
bei der Aussaat annehmen, daß diese Prämie auf-
rechterhalten bleibt. Mir erscheint es dringend not-
wendig, den Beschlüssen im Ernährungsausschuß 
zu folgen und wenigstens in den Gebieten, wo die 
Landwirtschaft auf Roggenerzeugung angewiesen 
ist, wo also kein Weizen gebaut werden kann, 
einen Ausgleich zu schaffen, und zwar entweder 
dadurch, daß diese Gebiete in die höchste Preis-
gruppe, die Preisgruppe 4, eingestuft werden, oder 
dadurch, daß in diesen Gebieten die Prämie auch 
in diesem Jahr in irgendeiner Form aufrechterhal-
ten wird. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Logemann! 
Logemann (DP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Das Getreidepreisgesetz 1958/59, das 
heute verabschiedet werden soll, ist für die Land-
wirtschaft von sehr großer Bedeutung. Deshalb ist 
es wichtig, daß wir uns mit der Kritik auseinander-
setzen, die der Abgeordnete Kriedemann soeben bei 
einigen Punkten des Getreidepreisgesetzes ange-
bracht hat. 
Wir sind der Meinung — und hier folge ich 
Herrn Kollegen Mauk  , daß der Getreidepreis 
der Schlüsselpreis für alle anderen landwirtschaft-
lichen Erzeugnisse ist. Ich begrüße deshalb den 
Weg, den die Bundesregierung in diesem Jahr mit 
ihrem Getreidepreisgesetz gegangen ist. Sie hat 
sich bemüht, die Getreidepreise anzuheben und 
damit eine gewisse Anhebung aller anderen land-
wirtschaftlichen Preise, die vom Getreidepreis ab-
hängig sind, herbeizuführen. Aus diesem Grunde 
begrüße ich auch die Erhöhung der Reports, die 
hier eingeführt worden ist. 
Ich verurteile - auch das darf ich sagen -, daß 
man mitten im Getreidewirtschaftsjahr den Roggen-
anbauern durch eine Streichung der halben Liefer-
prämie einen Einnahmeausfall zumutet. Wir haben 
im Ausschuß sehr lange gerade über die Frage der 
Beibehaltung der Roggenlieferprämie gesprochen 
und sind zu der einmütigen Entschließung gekom-
men, die Bundesregierung zu bitten, für die Rog-
genanbauer auf Roggenböden, wo man also nicht 
auf andere Getreidearten ausweichen kann, einen 
entsprechenden Ausgleich jetzt noch vorzunehmen. 
Ich möchte mich vor allen Dingen mit den Ein-
wänden, die Herr Kriedemann gegen eine An-
hebung der Futtergetreidepreise hier erhoben hat, 
auseinandersetzen und darf zur Begründung folgen-
des sagen. In der Bundesrepublik hängen etwa 
72 % der landwirtschaftlichen Nutzfläche unmittel-
bar mit dem Getreidepreis zusammen. 72 %  der 
landwirtschaftlichen Nutzfläche sind in ihren Erträ-
gen lediglich über Vieh verwertbar. Deshalb kön-
nen Sie sich denken, daß der Getreidepreis, vor 
allen Dingen der Futtergetreidepreis, einen erheb-
lichen Einfluß auf diese große landwirtschaftliche 
Nutzfläche ausübt. Eine Senkung des Futtergetreide-
preises bedeutet eine Senkung des Preisniveaus für 
fast 80 % aller landwirtschaftlichen Erzeugerpreise. 
Gerade deshalb sind wir der Meinung, daß wir 
1834 	Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Logemann 
beim Futtergetreidepreis ein Preisniveau ansteuern 
müssen, das den 72 % der landwirtschaftlichen 
Nutzfläche die Rentabilität sichert. Herr Abgeord-
neter Kriedemann, ich bin hier gerade gegenteiliger 
Meinung. Wenn man den Futtergetreidepreis nied-
rig ansetzt, trifft man gerade die kleinen Betriebe 
mit, weil ja auch in diesen Betrieben die eigene 
Bodenproduktion im Preis mit herabgesetzt wird. 
Nun möchte ich mich gleich mit einem Einwand 
auseinandersetzen, der in Richtung auf den Ge-
meinsamen Europäischen Markt kommt. In diesem 
Zusammenhang werden uns immer Holland und 
Dänemark als Beispiel empfohlen. Es wird darauf 
hingewiesen, daß in diesen Ländern das Preis-
niveau für Futtergetreide absichtlich niedrig gehal-
ten wird, um der Veredelungswirtschaft eine Rente 
zu geben. Ich möchte feststellen, daß Holland und 
Dänemark hier für uns nicht Beispiel sein können. 
Wir können den Weg, den diese beiden Länder in 
der Getreidepolitik gegangen sind, einfach nicht 
nachahmen; er ist für uns nicht gangbar. Bedenken 
wir doch bitte dabei, daß in den Ländern Holland 
und Dänemark versucht wird, den Verlust, den man 
bei der eigenen Bodenproduktion eben durch einen 
unrentablen Getreidepreis hinnimmt, durch eine 
verstärkte Veredelungsproduktion auszugleichen. 
Wenn wir den dänischen Weg gehen, bedeutet das, 
daß wir je Hektar landwirtschaftlicher Nutzfläche 
zu einer Schweinefleischerzeugung von 162,2 kg 
kommen müssen. So viel Schweinefleisch ist näm-
lich je Hektar in Dänemark im letzten Jahr erzeugt 
worden. Die Erzeugung der Bundesrepublik liegt 
hier aber im Augenblick bei 84,6 kg. Wir haben 
schon Schwierigkeiten, diese Menge unterzubrin-
gen. Ich will mich kurz fassen. Der Weg Dänemarks 
und auch der Versuch, in ähnlicher Form, wie es 
dort geschieht, einen Ausgleich über die Verede-
lungsproduktion zu erzielen, würde für uns eine 
Verdoppelung der Schweinefleischproduktion und 
eine Steigerung der Butterproduktion auf etwa das 
Zweieinhalbfache bedeuten. Ich bin der Meinung, 
daß für eine solche gestiegene Veredelungsproduk-
tion in Westdeutschland und ganz Europa kein 
Markt vorhanden sein wird. Wir würden mit einer 
Senkung des Futtergetreidepreises in Richtung die-
ser Nachbarländer immer wieder zu einem ver-
stärkten Zyklus in der Veredelungswirtschaft kom-
men. Die Berge, Herr Kriedemann, würden noch 
höher sein, als das heute bei einzelnen Erzeugnis-
sen der Fall ist. In erster Linie würden davon auch 
die landwirtschaftlichen Kleinbetriebe betroffen 
werden. Ich meine, daß wir gerade hier auf einen 
Augenblicksvorteil, den der Getreide zukaufende 
Betrieb durch einen billigen Futtergetreidepreis 
haben könnte, verzichten müssen, weil eben nach 
ganz kurzer Zeit ein schwerer Rückschlag in Form 
des Rückgangs des gesamten Preisniveaus der Ver-
edelungserzeugnisse die Folge sein würde. 
Abschließend ist in diesem Zusammenhang zu 
sagen, daß nach unseren Berechnungen eine Sen-
kung der Futtergetreidepreise um 20 % eine Preis-
senkung für fast alle landwirtschaftlichen Erzeug-
nisse um den gleichen Betrag bedeuten würde und 
daß schon durch das Weniger von 20 % beim Fut-
tergetreidepreis die landwirtschaftlichen Verkaufs
-
erlöse um etwa 2,5 Milliarden DM verringert wer-
den würden. 
Die Deutsche Partei ist deshalb der Auffassung, 
daß der Weg, den die Bundesregierung hinsichtlich 
der Getreidepreisentwicklung beschritten hat, rich-
tig ist. Gerade mit Rücksicht auf den Europagedan-
ken darf es für uns in der Getreidepolitik keine 
Experimente geben. Wir dürfen nicht in holländi-
scher Richtung marschieren, sondern haben den 
Auftrag, dafür zu sorgen, daß die Bodenproduktion 
in der Bundesrepublik rentabel bleibt. Wir dürfen 
dabei in der Erzeugung keinen Raum aufgeben, 
auch nicht auf Roggen- und Kartoffelböden. 
(Beifall rechts.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Bauer (Wasserburg). 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte 
namens meiner bayerischen Freunde zu dem Ge-
treidepreisgesetz grundsätzlich ja sagen. Wir mei-
nen, daß uns die geringfügigen Änderungen, die wir 
heute zu beschließen haben, in die richtige Richtung 
bringen. Manche Wünsche,' die wir dabei angemeldet 
haben, werden wir sicher im nächsten Jahr end-
gültig zusammen mit der Bundesregierung verwirk-
lichen können. 
Ich möchte hier zwei Wünsche anbringen. Beim 
ersten stimme ich mit Herrn Kollegen Kriedemann 
überein. Wir möchten das Getreidepreisgesetz nicht 
immer unter Zeitdruck behandeln, sondern es recht-
zeitiger vorgelegt bekommen. Ich weiß, Herr Mini-
ster, daß Sie auch hier mit uns übereinstimmen und 
daß hier doch die Verhältnisse stärker sind, als Ihr 
eigenes Haus in diesem Falle zu sein scheint. 
Ein Zweites. Wir bedauern, Herr Minister, daß 
wir zunächst einmal im Gesetz die Roggenprämie 
halbieren mußten. Wir haben uns im Ausschuß ge-
meinsam bemüht — Herr Kollege Kriedemann, ich 
glaube, idas ist schon angesprochen worden; ich darf 
es noch einmal wiederholen —, einen Weg für die 
Neuregelung der Roggenprämie zu finden. Wir sind 
davon überzeugt, daß wir bei der gerechten und 
richtigen Verteilung der Roggenprämie — ich 
brauche die Gründe dafür nicht noch einmal anzu-
führen — auch Ihre Unterstützung, Herr Minister, 
und die Unterstützung der Bundesregierung haben. 
Meine bayerischen Freunde und, ich glaube, auch 
die übrigen Kollegen der CDU/CSU-Fraktion behal-
ten sich vor, bei der Haushaltsberatung auf dieses 
Problem allenfalls noch einmal zurückzukommen. 
Ich habe nur die Bitte, Lauch an die Opposition, an 
die Kollegen im Ernährungsausschuß, vielleicht bis 
zur Haushaltsberatung doch noch irgendwie gemein-
sam einen Weg zu suchen, um in Form eines inter-
fraktionellen Antrags dafür zu sorgen, daß wir die 
Roggenprämie für die Gebiete und für die Betriebe, 
in denen der Roggenanbau nun einmal unvermeid-
bar ist, auch für dieses Jahr in voller Höhe behalten. 
Wir würden es auch als eine Ungerechtigkeit emp-
finden, wenn ein Bauer, der in dem guten Glauben 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1835 
Bauer (Wasserburg) 
an den alten Roggenpreis im Frühjahr sein Feld 
bestellt hat, nachher durch ein hier beschlossenes 
Getreidepreisgesetz um seinen Lohngebracht würde. 
Wenn wir uns insoweit ,gemeinsam bemühen und 
wenn wir vor allen Dingen noch einmal das Bundes-
ernährungsministerium bitten, mit uns Mittel und 
Wege zu suchen, wie wir zu einer besseren und 
gerechteren Lösung kommen können, dann, so 
glaube ich insgesamt sagen zu können, sind wir 
aus Bayern mit diesem Getreidepreisgesetz zufrie-
den. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Profes-
sor Baade! 
Dr. Baade (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Das Gesetz, über das wir hier spre-
chen, sieht so aus, als ob es eine rein landwirt-
schaftliche Angelegenheit sei. Ich halte mich aber 
für verpflichtet, sehr nachdrücklich zu unterstreichen, 
daß es eine völlig irrige Auffassung ist, in diesem 
Gesetz eine landwirtschaftlich-technische Einzelfrage 
zu sehen. Dieses Gesetz schneidet tief in Zusam-
menhänge der gesamten Volkswirtschaft ein. Es ist 
unserer Überzeugung nach vor allem deswegen so 
unerträglich, weil wir durch die Ratifizierung des 
Vertrages über die Europäische Wirtschaftsgemein-
schaft die deutsche Landwirtschaft unwiderruflich in 
einen größeren Rahmen hineingestellt haben. Die-
jenigen, die dem Gesetz zum Vertrag über die 
Europäische Wirtschaftsgemeinschaft zugestimmt 
haben, haben damit letzten Endes auf die Souve-
ränität des Deutschen Bundestags in Fragen der 
landwirtschaftlichen Preispolitik zugunsten der 
supranationalen Instanzen, die neu geschaffen wor-
den sind, verzichtet. Sie haben in stärkerem Maße 
auf die nationale Souveränität verzichtet als im 
Falle der Montanunion, weil die Beschlüsse, die von 
den supranationalen Körperschaften auf dem Ge-
biet des Gemeinsamen Marktes in Zukunft gefaßt 
werden, für die Wirtschaften der vertragschließen-
den Länder direkt verbindlich sind, während bei 
den Beschlüssen der Organe der Montanunion noch 
eine gesetzgeberische Bestätigung seitens der ein-
zelnen Volksvertretungen notwendig ist. 
Sie haben einem Mechanismus zugestimmt, bei 
dem in mindestens 12 und höchstens 15 Jahren in 
dem Gebiet der sechs vertragschließenden Länder 
keine Binnenzölle und keine mengenmäßigen Be-
schränkungen der Einfuhr mehr bestehen werden. 
Es gibt gewisse Schutzbestimmungen für die Land-
wirtschaft mit Mindestpreissystemen und langfristi-
gen Verträgen. Sie alle enden spätestens in 15 Jah-
ren. In 15 Jahren wird, wenn der Raum dieses 
Klein-Europas nicht vergrößert wird — natürlich 
sollten wir diese Vergrößerung wünschen —, der 
deutsche Landwirt in einer durch keinerlei Zölle 
und keinerlei mengenmäßige Einfuhrbeschränkun-
nen gemilderten Konkurrenz mit beispielsweise dem 
holländischen Landwirt stehen. 
Ich stehe nicht an, hier ruhig zu sagen, daß ich 
einer von denjenigen bin, die dem Gesetz zum Ver-
trag über die Europäische Wirtschaftsgemeinschaft 
nicht zugestimmt haben. Unsere Fraktion hat ja den 
einzelnen Mitgliedern die Entscheidung freigestellt, 
und ich hatte gegen dieses Gesetz sehr große Be-
denken: in erster Linie wegen der bekannten fran-
zösischen und afrikanischen Bestimmungen. Aber 
ich habe mir auch die Konsequenzen dieses Ge-
setzes für die Agrarpolitik schon zu einem sehr 
frühen Zeitpunkt nüchtern klargemacht. Sie be-
stehen in Folgendem: Wir waren in der Bundes-
republik von der völligen Bedarfsdeckung mit land-
wirtschaftlichen Erzeugnissen und etwa gar von der 
Überproduktion an allen landwirtschaftlichen Er-
zeugnissen noch um Jahrzehnte entfernt. Dieses Ge-
biet haben wir nun aber in einen größeren Raum 
eingebracht, der mit Riesenschritten dem Zustand 
der Bedarfsdeckung, vielleicht sogar dem Zustand 
der Überproduktion an landwirtschaftlichen Erzeug-
nissen entgegeneilt. Das in dieser Stunde hier ein-
mal festzustellen, scheint mir eine historische Not-
wendigkeit zu sein. Diejenigen, die diesem Gesetz 
zugestimmt haben, haben auch eine sehr große Ver-
antwortung gegenüber der Landwirtschaft über-
nommen. Ich kann den Ausführungen von Herrn 
Logemann nur in dem einen Punkte zustimmen, daß 
natürlich von den unvermeidlichen Preissenkungen, 
die das Gesetz über den Gemeinsamen Markt her-
beiführen wird, nicht nur diejenigen Produkte be-
troffen werden, deren Preise direkt gesenkt werden, 
sondern daß es da auch für die Landwirtschaft 
schmerzlich indirekte Wirkungen geben kann. 
Nun zur Frage der Futtergetreidepreise! Der hol-
ländische Landwirt bekommt das eingeführte Futter-
getreide zu zwei Dritteln des Preises — manchmal 
ist es sogar nur die Hälfte des Preises gewesen —, 
den der deutsche Landwirt dafür zu zahlen hat. 
Wenn Sie in einer solchen Situation den Futter-
getreidepreis noch erhöhen, so verschlimmern Sie 
nur den Zustand, den wir heute schon haben. Schon 
heute sind die Zölle auf Eier und auf Schlacht-
geflügel nicht so hoch, daß sie ein volles Äquivalent 
für die künstliche Verteuerung des eingeführten 
Futtergetreides bieten. Sie brauchen ja nur in einen 
Laden zu gehen, um zu sehen, in welchem Maße 
holländisches Schlachtgeflügel und holländische Eier 
im Vordringen sind. Wir haben uns nun restlos der 
Möglichkeit begeben, Zölle für Schlachtgeflügel und 
Eier beispielsweise gegenüber Holland zu erhöhen. 
Wir haben auch restlos auf die Möglichkeit ver-
zichtet, hier mengenmäßige Restriktionen einzufüh-
ren. Wir haben uns sogar verpflichtet, die Restrik-
tionen und die Zölle abzuschaffen. Wenn Sie in 
einer solchen Situation die Futtergetreidepreise er-
höhen, so tun Sie weiter nichts, als daß Sie einen 
der wenigen Aktivposten der landwirtschaftlichen 
Bilanz, eine der wenigen Produktionen, die im Zuge 
der nächsten Jahre noch gesteigert werden können, 
aus Deutschland heraus nach Holland oder in an-
dere Partnerländer des Gemeinsamen Marktes ver-
lagern. Das halte ich für unerträglich, insbesondere 
auch im Interesse der deutschen Landwirte. 
Herr Logemann, Sie haben mit einem gewissen 
Recht darauf hingewiesen, daß die Nachfrage nach 
Schweinefleisch keine übergroße Elastizität mehr 
hat. Selbstverständlich können wir pro Hektar der 
landwirtschaftlichen Nutzfläche in der Bundesrepu- 
1836 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Dr. Baade 
blik nicht so viel produziertes Schweinefleisch ver-
kaufen, wie es in Dänemark heute noch verkauft 
wird. Aber ich möchte Sie doch darauf aufmerksam 
machen, daß einer der interessantesten Aktivposten 
in der landwirtschaftlichen Verkaufsbilanz das 
Schlachtgeflügel ist. Ich darf da einige Zahlen nen-
nen. Wir haben in den Vereinigten Staaten einen 
Schlachtgeflügelkonsum von 16 kg pro Kopf der Be-
völkerung. Wir haben in der Bundesrepublik einen 
Schlachtgeflügelkonsum von nur 21/2 kg pro Kopf 
der Bevölkerung. Wir könnten den Schlachtgeflügel
-
konsum pro Kopf der Bevölkerung während der 
Übergangsperiode des Gemeinsamen Marktes, ich 
will nicht sagen: gleich auf die 16 kg der Vereinig-
ten Staaten steigern, aber eine Steigerung auf die 
Hälfte des heutigen Pro-Kopf-Konsums in den Ver-
einigten Staaten, auf 8 kg, scheint mir durchaus dis-
kutabel zu sein. Der Verbraucher wird gern bereit 
sein, von der zusätzlichen Kaufkraft, von der wir 
hoffen, daß sie ihm durch Rationalisierung der gan-
zen europäischen Wirtschaft und damit durch Stei-
gerung der Produktivität einmal zufallen wird, 
einen nicht unwesentlichen Teil in zusätzlichem 
Konsum von Geflügel anzulegen. Die alte Forde-
rung eines französischen Königs, daß jede Bauern-
familie zum Sonntag ihr Huhn im Topf haben soll, 
könnte in den Übergangsjahren des Gemeinsamen 
Marktes sogar in dem Sinne verwirklicht werden, 
daß auch jede Arbeiterfamilie sonntags ihr Huhn im 
Topfe hat. 
Die einzige Frage, über die Sie hier zu entschei-
den haben, meine Damen und Herren, ist die, ob 
diese zusätzlichen Hühner künftig von deutschen 
Landwirten für deutsche Verbraucher oder außer-
halb Deutschlands für den deutschen Markt pro-
duziert werden. Deswegen halten wir den Beschluß, 
in dieser Zeit die Futtergetreidepreise noch zu er-
höhen, für außerordentlich verhängnisvoll. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Bundesernährungsminister. 
Dr. h. c. Lübke, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Ich darf zu der 
abgelaufenen Diskussion einige grundsätzliche Be-
merkungen machen. Das Wesentliche, was gesagt 
worden ist, ist einmal der Vorwurf von Herrn Kol-
legen Kriedemann, daß es zu lange gedauert hat, 
bis der Gesetzentwurf vorgelegt worden ist. Das ist 
eine Krankheit, die schon seit längerer Zeit besteht. 
In diesem Jahr konnten wir mit der Arbeit an der 
Vorlage erst beginnen, nachdem der Grüne Plan in 
seinen Richtlinien feststand und hier beschlossen 
war, und zwar weil die Roggenprämie zunächst hat 
abgebaut werden sollen, später aber Übereinstim-
mung dahin erzielt wurde, daß man nur mit der 
Hälfte vorgehen solle. Diese Frage hat nachher auch 
bei den Beratungen im zuständigen Ausschuß so viel 
Aufruhr verursacht, daß wir damit heute noch nicht 
zum Abschluß gekommen sind. Nur die erfreuliche 
Tatsache, daß das Gesetz bis zum 1. Juli verabschie-
det sein muß, hat die Veranlassung dazu gegeben, 
daß wir heute darüber beraten ; sonst würden wir 
wahrscheinlich noch mehr Wochen dazu brauchen. 
Infolgedessen ist es eigentlich gleichgültig, ob wir 
im Oktober anfangen und im März oder April fertig 
sind oder ob wir im Februar März anfangen, wie es 
in diesem Falle gewesen ist, und vor Juli fertig 
sind. Wir hatten uns allerdings einmal vorgenom-
men, die Getreidepreise für zwei Jahre festzulegen, 
was die Arbeit etwas erleichtert hätte. 
Was die Fragen des Futtergetreidepreises und des 
Preises der Veredelungsprodukte angeht, so möchte 
ich dazu folgendes sagen. Herr Dr. Baade hat mit 
Recht darauf hingewiesen, daß wir durch die Unter-
schrift unter den Vertrag von Rom geradezu ver-
pflichtet sind, uns darum zu bekümmern, welche ge-
meinsame Getreidepolitik bzw. Preispolitik für land-
wirtschaftliche Erzeugnisse in der EWG angestrebt 
wird. Ich bin ständig bei den Besprechungen mit der 
EWG zugegen und darf Ihnen versichern: vorläufig 
besteht darüber, und zwar auch über die Grundsätze, 
keine Klarheit. Wir erleben heute in Europa einen 
starken Preisabfall für Veredelungsprodukte. Sie 
brauchen sich nur einmal den Milchkrieg in Europa 
anzusehen, dann werden Sie feststellen, daß es da 
nur sehr wenig Gemeinsames gibt, was von der 
Kommission gesteuert werden könnte. Deshalb müs-
sen wir darauf achten, daß die auf die Landwirt-
schaft zukommenden Verluste nicht noch durch die 
Verluste bei der Bodenproduktion erhöht werden. 
Das ist ganz eindeutig das einzige, was wir im 
Augenblick tun können. Sollten sich durch den ge-
meinsamen europäischen Markt die Dinge etwa so 
entwickeln, wie es hier angedeutet worden ist, dann 
ergibt sich für uns von selber die entsprechende 
Einstellung. Daran können wir dann auch nichts 
mehr ändern. Alles, was z. B. hinsichtlich der Ge-
flügelproduktion gesagt worden ist, ist völlig richtig. 
Aber wir können bei einer steigenden Produktion 
auf diesem Gebiet auch noch andere Wege gehen 
als den, die gesamte Futtergetreideproduktion auf 
ein erheblich niedrigeres Niveau zu senken. 
Im übrigen ist es so, daß man z. B. den Roggen-
preis — der auch beanstandet worden ist — im 
Wirtschaftsjahr senkt. Auch die Erhöhung des Rog-
genpreises im vorigen Jahr ist im Laufe des Wirt-
schaftsjahrs erfolgt, und wiederum mit Rücksicht auf 
das Wirtschaftsjahr hat man ihn in diesem Jahr 
nicht weiter heruntergesetzt, als er im vorigen Jahr 
heraufgesetzt worden war. Für diejenigen Böden, 
die auf Roggenanbau angewiesen sind, wird die 
Bundesregierung dem Bundestag noch eine in den 
Bundestagsausschüssen zu beratende Vorlage dar-
über machen, wie denen geholfen werden kann, die 
auf den Roggenanbau dringend angewiesen sind. 
Ich darf nur betonen, daß in sehr vielen Gegenden, 
auch reinen Roggenanbaugegenden, eine Abliefe-
rung größeren Umfangs an die Einfuhr- und Vor-
ratsstelle nicht stattgefunden hat. Wir haben eine 
Ernte von 3,8 Millionen t gehabt, und 1,7 Millio-
nen t sind an die Einfuhr- und Vorratsstelle abge-
liefert worden. Wir haben am 1. Juli dieses Jahres 
bei der Einfuhr- und Vorratsstelle einen Überschuß 
von mehr als 220 000 t. Da, wo es sich um große 
oder mittlere oder kleinere Betriebe handelt, ist es 
unmöglich, durch Ablieferungsprämien den Anbau 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1837 
Bundesernährungsminister Dr. h. c. Lübke 
eines Produkts zu forcieren, das am Markt eine 
Aufnahme in dem notwendigen Umfang nicht mehr 
findet. Ich glaube, darüber sind wir uns alle einig, 
deshalb hat auch der Ausschuß dem zugestimmt. 
Einer weiteren Erhöhung für Futtergetreide hat-
ten wir nicht zugestimmt. Der Ernährungsausschuß 
hat da die Bis-Preise noch einmal um 10 DM an-
gehoben. Ob das sehr zweckmäßig ist und ob idas in 
der Praxis draußen ankommt, weiß ich nicht. Ich 
glaube, im Augenblick hat das nicht die Bedeutung 
für das laufende Jahr, die man ihm gibt. Jedenfalls 
ist die Heranziehung der Futtergetreidepreise an 
die Brotgetreidepreise schon deshalb notwendig, 
weil sonst eine stärkere Verfütterung von Roggen 
nicht eintritt. Dann verfüttert man nämlich idas 
billige Futtergetreide und legt uns den Roggen in 
die Einfuhr- und Vorratsstellen. Das kann aus finan-
ziellen Gründen, aber auch aus rein agrarpolitischen 
Gründen nicht der Zweck der Übung sein. 
Diese grundsätzlichen Bemerkungen wollte ich 
dazu machen. Ich möchte bitten, bei der Beratung 
der Frage der Roggenprämie nicht dazu überzu-
gehen, Mittel, über die im Haushalt des Ernährungs-
ministeriums schon verfügt worden ist, noch als 
frei anzubieten. Eine solche Planung muß in enger 
Zusammenarbeit mit dem Ministerium geschehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Kriedemann! 
Kriedemann (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Der Herr Bundesernährungsmini-
ster weiß, daß er für mich und meine Freunde nicht 
in dem Sinne ein rotes Tuch ist wie die meisten 
oder, ich will lieber sagen, alle seine Kollegen, und 
daß wir gern mit ihm diskutieren, weil wir in vielen 
Fragen mit ihm einig sind. Wr sind nicht erst durch 
ihn belehrt worden, manches hat sich bei uns schon 
früh herumgesprochen, etwa in ,den Fragen der 
Agrarstruktur oder der Perspektiven der Agrar-
politik. Aber darum dreht es sich auch gar nicht. Es 
bleibt trotzdem so, daß wir mit ihm einig sind. 
Aber ich möchte ihm doch einiges sagen. Als neu-
lich einer meiner Kollegen im Ernährungsausschuß 
dasselbe gesagt hat, was er eben gesagt hat: wir 
müßten uns etwas für diejenigen einfallen lassen, 
die von ihrem Boden her auf Roggenbau angewie-
sen sind, und wir müßten für diese eine andere 
Lösung finden, als sie im allgemeinen — nämlich 
für die Leute, die jetzt an der Produzierung des 
Roggenberges aus spekulativen Gründen inter-
essiert sind — gefunden werden kann, da ist das 
im Ernährungsausschuß auf Spott und Hohn ge-
stoßen. Da hat man uns klargemacht, daß das so 
nicht geht. Ich möchte im Interesse dieser Leute 
hoffen — die gehören ja zu den ärmsten der deut-
schen Landwirtschaft —, daß es dem Minister mit 
der Unterstützung der Opposition gelingt, hier wirk-
lich zu einer Lösung zu kommen. Es wäre nicht das 
erste Mal, daß eine solche Lösung gegen die Mehr-
heit, d. h. gegen die Partei des Ministers, gefunden  
wird; die vernünftigen Lösungen sind immer in 
dieser Richtung gefunden worden. 
Nun noch etwas zu den Sprechern .der Mehrheit. 
Es gehört nun mal zu dem mehr oder weniger trau-
rigen Geschäft der Regierungspartei, zu versuchen, 
das letzte Wort zu haben, und bei der Gelegenheit 
dann zu versuchen, zu beweisen, daß sie natürlich 
auch recht hat. Deswegen habe ich mich hier noch 
einmal zu Wort gemeldet. All das Lamentieren von 
Ihrer Seite über den Zeitdruck sollte wirklich lieber 
unterbleiben. Sie haben es völlig in der Hand, das 
Getreidepreisgesetz so früh durch Ihre Regierung 
vorlegen zu lassen, daß es anständig und ordentlich 
diskutiert werden kann und es uns erspart bleibt, 
so zu verfahren, wie wir auch dieses Jahr wieder 
verfahren sind. Aus den verschiedenen Versuchen 
allzu kurzsichtiger Interessentenvertreter resultiert 
dann der Zeitdruck, der jetzt so beklagt worden ist. 
Ein anderes! In der Agrarpolitik gibt es einen 
ganzen Bereich, den man eigentlich nur mit Aber-
glauben bezeichnen kann. Da gibt es sogenannte 
alte Erkenntnisse und Faustregeln, die jeder schon 
gelernt hat und die doch längst überholt sind. Dazu 
gehört auch die Meinung, daß man mit dem Futter-
getreidepreis die Preise für die anderen Produkte 
festsetze. Der Herr Minister hat eben noch einmal 
gesagt, was er schon gelegentlich der Debatten über 
den Grünen Plan ausgeführt hat: Diejenigen, die ,auf 
Roggenanbau angewiesen sind, sind gar nicht die, 
die ,den Roggenüberfluß produzieren; das sind idie 
anderen, die nicht darauf angewiesen sind. Die-
jenigen, die auf Roggenanbau angewiesen sind, er-
fahren ,den Preis für ihren Roggen, den Preis für 
ihre Kartoffeln, für dieses berühmte wirtschafts-
eigene Futter, dann, wenn sie ihre Schweine ver-
kaufen. Weil sie ihren Roggen nicht abliefern und 
auch nicht abliefern können, sondern ihn verfüttern, 
ist ihnen 'der Roggenpreis verhältnismäßig gleich-
gültig, und er wird im Interesse einer ganz anderen 
Schicht in der deutschen Landwirtschaft festgesetzt. 
Wir haben ja neulich gehört, wer an den Roggen-
preisen am meisten interessiert ist; das sind die 
Zuckerrübenanbaubetriebe, in deren Bilanz der 
Roggenpreis die größte Rolle spielt. Kein Mensch, 
selbst nicht der landwirtschaftliche Laie, wird glau-
ben, daß die Leute, die Zuckerrüben anbauen, die 
Inhaber von typischen Roggenböden sind. 
Abgesehen davon gibt es dann noch die andere 
Kategorie von Leuten, deren Betrieb zu klein ist, 
als daß sie aus dem hier immer wieder in den Vor-
dergrund geschobenen wirtschaftseigenen Futter 
ihre Veredelungsproduktion, auf die sie im Inter-
esse der Erzielung von Einnahmen angewiesen sind, 
aufbauen können; diese müssen zukaufen. Daran 
geht ganz einfach kein Weg vorbei. Es wäre ein 
Streit gegen das kleine Einmaleins, wenn man nicht 
zugeben wollte, daß mit der Erhöhung der Futter-
getreidepreise diesen Leuten eine Schwierigkeit be-
reitet wird, die sie bisher nicht gehabt haben. Wir 
bereiten sie ihnen hier so „aus der la main" ; wir 
machen das sozusagen aus Spaß. Die Verantwor-
tung dafür nimmt Ihnen keiner ab. 
Man kann sich auf den Standpunkt stellen, den 
der Minister soeben eingenommen hat: Noch sind 
1838 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Kriedemann 
wir ja nicht im Gemeinsamen Markt, wir wissen 
auch nicht, was die andern tun, also deswegen laden 
wir uns einmal hier einiges auf, damit wir nach-
her auch einiges nachzugeben haben. Trotzdem 
glaube ich, daß das richtig ist, was mein Freund 
und Kollege Baade gesagt hat, was er uns hier als 
Ausblick auf eine Zeit eröffnet hat, der wir alle 
mit großer Sorge entgegensehen müssen. Ich gehöre 
zum Unterschied von Ihnen — denn in der Sozial-
demokratischen Partei gibt es den immer wieder 
zitierten Fraktionszwang nicht, wo alle dasselbe 
machen müssen, — — 
(Lachen und Zurufe von der Mitte.) 
— Lachen Sie doch nicht so! 
(Abg. Dr. Dresbach: Wir freuen uns!) 
— Na, dann freuen Sie sich darüber, wie gut es 
uns geht und wie schlecht es Ihnen geht! 
Der Minister hat soeben gesagt, er habe den 
römischen Verträgen über den Gemeinsamen Markt 
nicht zugestimmt. Ich habe zugestimmt; aber wir 
sind uns einig in der Sorge um die Lösung der 
Probleme, die der Vertrag über den Gemeinsamen 
Markt insbesondere für die deutsche Landwirtschaft 
heraufbeschwort, und wir sind uns auch einig in 
der Überzeugung, daß wir ohne Not mit diesem 
Gesetz — und das veranstalten wir einstweilen 
noch aus eigener Souveränität; in dieser Bundes-
republik muß ja öfter von „Souveränität" gespro-
chen werden — die Probleme für die deutsche Land-
wirtschaft noch schwieriger machen. Deswegen, weil 
) wir uns nicht unnötigerweise etwas aufladen wol-
len, was wir uns ersparen können, werden wir 
Sozialdemokraten unsere Zustimmung zu diesem 
Gesetz versagen. 
Wir haben niemals einen Zweifel an unserem 
Bekenntnis zur Marktordnung gelassen, niemals! 
Wir haben die Marktordnung nicht nur gemacht, 
weil sie halt optisch nett wirkte. Viele von Ihnen 
— aber es sitzen jetzt nicht viele von ihnen da; 
das ist bei der Beratung landwirtschaftlicher Ge-
setze in diesem Hause meistens so — haben, als 
die Marktordnungsgesetze beschlossen wurden, das 
mit ihrem „wirtschaftspolitischen Gewissen", mit 
ihrem oft dargelegten Bekenntnis zur Freiheit in 
der Wirtschaft nur mit Mühe vereinbaren können. 
Wir haben zur Marktordnung immer ja gesagt, weil 
sie, wie wir glauben, für die Landwirtschaft unver-
zichtbar ist. Weil wir die Marktordnung vertei-
digen wollen, haben wir uns auch immer als erste 
gegen jeden Mißbrauch der Marktordnung gewen-
det. Und es wird ja mit der Marktordnung, auch 
mit der Getreidemarktordnung, an allen Ecken und 
Kanten Mißbrauch getrieben. Wir haben oft den 
Tag prophezeit, an dem einmal jemand, so wie es 
dann der Bundesfinanzminister im Frühjahr dieses 
Jahres getan hat, etwas Kritisches über die Markt-
ordnung sagen würde, weil sie dann zu teuer oder 
teilweise allzu sinnlos wird. Wir haben, und zwar 
nicht nur in allgemeinen Proklamationen, sondern 
mit konkreten Gesetzentwürfen, versucht, die Markt-
ordnung vor Mißbrauch und auch vor den Angrif-
fen zu schützen, die infolge des Mißbrauchs auf die 
Marktordnung zukommen müssen. Wir sind dabei 
leider allein geblieben. 
Wenn wir dieses Gesetz ablehnen, tun wir es 
auch, weil wir glauben, daß die Marktordnung da-
mit überfordert und dann jenen, die die Marktord-
nung nicht wollen, ein neues Argument gegen die 
Marktordnung zugeführt wird; und die Marktord-
ner, die Agrarpolitiker provozieren — jedenfalls 
auf Ihrer Seite — unglückseligerweise selber dieses 
Argument. Auch aus diesem Grunde lehnen wir 
den Gesetzentwurf ab. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen? — Ich rufe auf in zweiter Le-
sung § 1; keine Änderungen. Wer zustimmen will, 
den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! 
— Enthaltungen? — Das erste ist die Mehrheit; § 1 
ist angenommen. 
Bei § 2 liegt der Änderungsantrag des Ausschus-
ses vor „Futtergerste 360-400". Ist das Haus damit 
einverstanden? 
(Abg. Kriedemann: Nein!) 
— Dann muß ich abstimmen lassen. Wer dem Än-
derungsantrag des Ausschusses zustimmen will, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Das letzte ist die Minderheit; der Änderungsantrag 
des Ausschusses ist angenommen. Es heißt in § 2 
also „360-400".  
(Abg. Kriedemann: So verrückt wie 
möglich!) 
— Ja, Herr Kollege Kriedemann, die Entscheidung 
ist gefallen. 
(Abg. Kriedemann: Aber der Kommentar 
auch!) 
— Der Kommentar auch; das nehmen wir ins Pro-
tokoll. 
§ 3, — § 4, — § 5, — § 6, — § 7, — § 8, —
§ 9, — § 10, — § 11, — § 12, — Einleitung und Über-
schrift. — Wird das Wort gewünscht? — Es wird 
nicht gewünscht. Wer zustimmen will, den bitte ich 
um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Das erste 
ist die Mehrheit; die aufgerufenen Paragraphen 
sind angenommen. 
Dritte Beratung. 
Allgemeine Aussprache! — Das Wort wird nicht 
gewünscht. Wer dem Gesetz in der Form, in der es 
in der zweiten Lesung angenommen worden ist, 
also mit der vom Ausschuß vorgeschlagenen Ände-
rung, zustimmen will, den bitte ich, sich vom Platz 
zu erheben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Das Gesetz ist in dritter Lesung angenommen. 
Wir kommen zu dem zurückgestellten Punkt 4; 
das ist der letzte Punkt unserer heutigen Tagesord-
nung. Ich rufe auf Punkt 4a: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Bundesbau-
gesetzes (Drucksache 336). 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1839 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Dazu Punkt 4d: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Huth, Höcherl, Matthes und Genossen einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes über die 
Entschädigung für die Enteignung von Grund-
stücken, die Beschränkung von Grundeigen-
tum und die Entziehung und Beschränkung 
anderer Rechte (Drucksache 436). 
Ich schlage dem Hause vor, daß wir die Aus-
sprache über diese beiden Punkte verbinden. Ich 
habe mich belehren lassen, daß das sachlich richtig 
ist. Nachher werde ich die Punkte 4 b und c aufru-
fen; die passen auch zusammen. 
(Zurufe.) 
— Müssen wir die auch noch teilen, Herr Kollege 
Brecht? — Gut, dann werden wir diese nachher auch 
noch teilen. Zunächst kommt also Punkt 4 a und d. 
Wird das Wort zur Einbringung des Entwurfs eines 
Bundesbaugesetzes gewünscht? — Der Herr Bundes-
wohnungsbauminister hat das Wort. 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Der Entwurf des Ihnen vorliegenden Bundes-
baugesetzes gehört zu den Regierungsvorlagen, die 
bereits in der zweiten Legislaturperiode vorgelegen 
haben. Wir wurden damals mit der Beratung des 
Gesetzes nicht mehr fertig. Dem umfassenden Ge-
setzeswerk ist eine sehr eingehende Begründung 
beigefügt, die es Ihnen ermöglicht, in die Probleme 
des Gesetzes nähere Einsicht zu gewinnen. Ich kann 
meine Ausführungen auf einige allgemeine Bemer
-kungen und einige kurze Vorbemerkungen zu der 
Geschichte des Entwurfs beschränken, die not-
wendig sind, um in die Materie eindringen zu 
können. 
Das geltende Baurecht setzt sich aus einer Viel-
zahl bundesrechtlicher, landesrechtlicher und kom-
munalrechtlicher Vorschriften zusammen, die im 
Verlauf einer einhundertfünfzigjährigen Rechts-
entwicklung nach und nach entstanden sind. Da alle 
Gesetze Ausdruck der Wertvorstellungen sind, die 
bei ihrem Erlaß vorherrschen, und da sich diese 
Wertvorstellungen mit dem allgemeinen Wandel 
der politischen und sozialen Anschauungen ändern, 
passen die einzelnen Bestimmungen weder in sach-
licher noch in sozialer noch in politischer Hinsicht 
zueinander. Altere Landesgesetze, die eine zeit-
bedingte Teilregelung des Baurechts enthalten, ste-
hen neben neueren, die jeweils nur Materien oder 
Einzelfragen behandeln, deren gesetzgeberische 
Lösung jeweils als besonders vordringlich empfun-
den wurde. Einige Teilgebiete sind nur bruchstück-
weise oder gar nicht geregelt worden. Dieser Rechts-
zustand ist aus der geschichtlichen Entwicklung zu 
verstehen. Zu einer umfassenden Neugestaltung des 
Baurechts ist man jedenfalls in Deutschland bis 
heute nicht gelangt. Ansätze in dieser Richtung, die 
sich Ende der zwanziger und Anfang der dreißiger 
Jahre zu einem Reichsstädtebaugesetzentwurf ver-
dichteten, scheiterten an der damaligen politischen 
Situation. Auch in der Zeit zwischen 1933 und 1945 
hat man sich mit behelfsmäßigen Einzellösungen be-
gnügt. 
Um die rechtlichen Grundlagen für einen den An-
forderungen des neuzeitlichen Städtehaues entspre-
chenden Wiederaufbau nach dem zweiten Weltkrieg 
zu schaffen, erließen die meisten Länder sogenannte 
Aufbaugesetze. Diese enthielten die dringendsten 
Sonderregelungen und erleichterten zweifellos die 
Wiederaufbautätigkeit. Sie stellten aber keine das 
geltende Recht ersetzende Gesamtregelung dar und 
ließen grundsätzliche Fragen wie etwa der ver-
fassungsrechtlichen Eigentumsgarantie und das Bo-
denbewertungsproblem unbeantwortet. Seit Jahren 
wird daher erneut von staatlichen und kommunalen 
Stellen, von Verbänden und Organisationen des 
Städtebaues und des Wohnungs- und Siedlungs-
wesens, den Kirchen sowie der Wirtschaft mit zu-
nehmender Dringlichkeit eine bundeseinheitliche 
Regelung des Baurechts gefordert. Der Bundestag 
hat sich diese Forderung mit Nachdruck zu eigen 
gemacht. So forderte er bereits mit seinem Beschluß 
vom 13. September 1951 die Bundesregierung auf, 
bis zum 31. Dezember 1951 den Entwurf eines Bau-
gesetzes vorzulegen, der „das Bau-, Boden-, Pla-
nungs-, Anlieger- und Umlegungsrecht im Zusam-
menhang und bundeseinheitlich regeln soll". Zwar 
konnte dieser Termin vor allem auch aus zeitlichen 
Gründen nicht eingehalten werden. Der Beschluß 
gab jedoch Bund und Ländern Veranlassung, die 
gemeinsamen Vorarbeiten für die Ordnung des Bau-
rechts zu beschleunigen. In Zusammenarbeit mit den 
Ländern wurde eine Sachverständigenkommission 
gebildet, die nach mehr als dreijähriger Tätigkeit 
Anfang 1956 der Öffentlichkeit den Entwurf eines 
Bundesbaugesetzes vorlegte. 
Bei den Beratungen des Baulandbeschaffungs-
gesetzes, das einen Teilbereich des Baurechts aus 
der Gesamtregelung vorzog, zeigte sich jedoch, wie 
nachteilig sich das Fehlen einer einheitlichen Kon-
zeption des Baurechts in der Bundesrepublik aus-
wirkte. Aus diesem Grunde forderte der Bundestag 
bei der Verabschiedung des Baulandbeschaffungs-
gesetzes am 11. Juni 1953 die Bundesregierung er-
neut auf, bis zum 30. Juni 1954 im Rahmen des 
Bundesbaugesetzes oder als Sonderregelung den 
Entwurf eines Gesetzes über die Bodenbewertung 
vorzulegen und hierbei die Preisstoppvorschriften 
abzulösen und eine Regelung zu treffen, durch die 
Spekulationsgewinne am Grund und Boden aus-
geschlossen werden. Auch dieser Termin konnte 
nicht eingehalten werden, da das Bundesverfas-
sungsgericht erst mit seinem Gutachten vom 16. Juni 
1954 die Zweifel über die Gesetzgebungszuständig-
keit des Bundes auf dem Gebiet des Baurechts 
klären mußte. 
Als im Sommer 1955 immer noch nicht zu erken-
nen war, wann denn nun endlich der Regierungs-
entwurf dem Bundestag vorgelegt werden würde, 
entschlossen sich angesichts der überall auftreten-
den drängenden baurechtlichen Probleme Abgeord-
nete aller Parteien, den von der Hauptkommission 
für die Baugesetzgebung erarbeiteten Entwurf in 
einer vorläufigen Fassung initiativ im Bundestag 
einzubringen. Die erste Lesung dieses Entwurfs — 
Bundestagsdrucksache 1813 — fand am 1. Dezember 
1955 statt. Der Entwurf wurde den Ausschüssen für 
1840 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Bundesminister Lücke 
) Bau- und Bodenrecht sowie für Wiederaufbau und 
Wohnungswesen zugeleitet. 
Dieser Initiative — und das ist bemerkenswert — 
schlossen sich ,die führenden Wohnungsbaupolitiker 
aller Fraktionen durch Unterschrift an, um vor allem 
die Dringlichkeit des Anliegens zu unterstreichen. 
Diese Initiative bedeutete jedoch nicht die Zustim-
mung zu allen Bestimmungen des Entwurfs. Um 
gelegentlich aufgetretenen Meinungsverschieden-
heiten zu begegnen, darf ich diese Tatsache aus mei-
ner damaligen Tätigkeit als Vorsitzender des Aus-
schusses für Wiederaufbau und Wohnungswesen in 
die Erinnerung zurückrufen. 
Schließlich wurde Ende 1956 der Regierungsent-
wurf für ein Bundesbaugesetz dem Bundestag vor-
gelegt, dessen erste Lesung am 11. Januar 1957 
stattfand. Die zuständigen Ausschüsse befaßten sich 
mit dem Gesetz. Angesichts der Vielzahl der in die-
sem Bundesbaugesetz zu lösenden Fragen kam es 
trotz zahlreicher Beratungen in den Ausschüssen 
nicht mehr zu der dringend notwendigen Ver-
abschiedung. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der 
Ihnen heute vorliegende Entwurf entspricht in sei-
nen Regelungen dem Regierungsentwurf der 2. Le-
gislaturperiode, Soweit Änderungen in Teilfragen 
vorgenommen wurden, erfolgten sie, um den Wün-
schen des Bundesrates entgegenzukommen und so 
eine positive Stellungnahme des Bundesrates zu 
dem Entwurf zu erreichen. Im Gegensatz zur 2. Le-
gislaturperiode hat diesmal der Bundesrat dem 
Bundesbaugesetz, das ihm die Regierung vorlegte, 
trotz einer Reihe von Änderungsvorschlägen im 
gesamten zugestimmt. — Damals hatte er ,das Bun-
desbaugesetz im gesamten abgelehnt. — Damit ist 
in sachlicher und politischer Hinsicht ,der Start für 
den Gesetzentwurf wesentlich erleichtert worden. 
Einige Worte zu den Grundzielen des Gesetzes! 
Bei den bisherigen Beratungen und Verhandlun-
gen über einen Bundesbaugesetzentwurf bestand 
Übereinstimmung der Auffassungen darüber, daß 
der Bundesgesetzgeber mit einem Bundesbaugesetz 
mehr zur Verfügung stellen muß als nur weitere 
baurechtliche Teilregelungen neben den vielen be-
reits vorhandenen landesrechtlichen und bundes-
rechtlichen Vorschriften. Er kann sich nicht damit 
begnügen, ein neues Gesetz zu schaffen, sondern er 
muß viele überalterte, unzulängliche und proviso-
rische Gesetze und Verordnungen durch ein besseres 
Gesetz ersetzen. Die Aufgabe des Bundesbau-
gesetzes besteht also darin, unter Vermeidung von 
Behelfslösungen in den Grundsatzfragen ,des Bau 
und Bodenrechts tragfähige Fundamente für die 
Zukunft zu schaffen. 
Das Gesetz soll die Aufgabe erleichtern, in unse-
rer Zeit fortschreitender Technisierung Städte und 
Gemeinden zu schaffen, die Ausdruck unseres kul-
turellen ,und sozialen Lebens sind, Städte und Ge-
meinden, die ausreichend Raum für Verkehr, Arbeit, 
Freizeit und Erholung, Raum für Bauten des religiö-
sen Lebens, ,der Kultur und Erziehung bieten. Vor 
allem aber — das List einbesonderes Anliegen, das 
ich hier namens der Bundesregierung zum Ausdruck 
bringen möchte - soll das Gesetz die Voraus
-
setzungen für eine gesunde Wohnungsbaupolitik 
schaffen und den Bau von Familienheimen vor allem 
für breite, einkommensschwache Volksschichten er-
leichtern und ermöglichen. 
Bei diesen städtebaulichen Aufgaben geht es nicht 
nur um den Wiederaufbau, die Erweiterung oder 
den Neuaufbau, sondern vor allem auch um ,die 
Erneuerung unserer Städte. Eine wahrlich große 
Aufgabe harrt der Lösung, und die drängenden Rufe 
aus Stadt und Land, das Gesetz nun endlich zu 
verabschieden, lassen seine , außerordentliche Dring-
lichkeit immer mehr erkennen. 
Ich kann es mir ersparen, auf die Fülle der ein-
zelnen Aufgaben dieses Gesetzes näher einzugehen, 
da wir heute bereits zum dritten Male innerhalb 
weniger Jahre in einer ersten Lesung eines Bundes-
baugesetzes stehen. Lassen Sie mich nur noch eine 
Frage anschneiden: Ich meine die Frage der Bau-
landbeschaffung und Baulandbewertung, — eine 
Frage, die uns alle, die wir uns um den Wohnungs-
bau seit Jahr und Tag bemühen, in steigendem 
Maße belastet. Es fehlt an Bauland, es fehlt vor 
allem an Bauland zu gerechten Preisen. Es ist ein 
besonderes Anliegen des Entwurfs, das Problem der 
Baulandbeschaffung und das damit untrennbar ver-
bundene Problem der Baulandbewertung in befrie-
digender Weise zu lösen. Die wohnungspolitischen 
Absichten der Bundesregierung, insbesondere ihre 
Bemühungen, die Eigentumsbildung auch auf dem 
Gebiete des Wohnungsbaues in breiten Schichten 
zu fördern, lassen sich mit nachhaltigem Erfolg nur 
verwirklichen, wenn es dem Bauwilligen erleichtert 
wird, das benötigte Bauland zu gerechten Preisen 
zu erwerben. 
Die Erfahrungen mit dem Baulandbeschaffungs-
gesetz, das mit der Verabschiedung dieses Gesetz-
entwurfs außer Kraft treten soll, haben uns gelehrt, 
daß das Ziel, dem Bauwilligen — und vor allem 
den einkommensschwachen, den kinderreichen Fa-
milien — den Zugang zum Eigentum am Boden zu 
ermöglichen, mit den Handhaben des Enteignungs-
rechts allein nicht erreicht werden kann. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Es muß vielmehr in erster Linie angestrebt werden, 
durch Einsatz bodenordnungspolitischer Maßnahmen 
den Markt für Bauboden so zu ordnen, daß Bau-
boden auf den Markt kommt und daß eine Preis-
entwicklung vermieden wird, die zu sozialen Unge-
rechtigkeiten führt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das Bodenbewertungsproblem — es ist ein schwe-
res Problem zieht sich wie ein roter Faden durch 
alle baurechtlichen Sachgebiete hin und wird damit 
zu einem der wesentlichen Probleme des Baurechts. 
Auch der Bundestag hat, wie sich aus der erwähnten 
Entschließung vom 11. Juni 1953 ergibt, schon da-
mals klar erkannt, daß ein Baugesetz die ihm zuge-
dachte Funktion nur erfüllen kann, wenn es gelingt, 
in der Frage der Bodenbewertung zu einer gerech-
ten und praktikablen Lösung zu kommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1841 
Bundesminister Lücke 
Der Entwurf geht davon aus, daß bei seinem In-
krafttreten der Preisstopp für unbebaute Grund-
stücke nicht mehr angewendet wird; und es ist Zeit, 
daß er fällt, er ist längst ausgehöhlt. Der Entwurf 
bemüht sich, Maßnahmen einzuführen, die einer 
nach Aufhebung des Preisstopps etwa einsetzenden 
Tendenz zu übersteigerten Preisforderungen vor-
sorglich entgegenwirken. Diesem Ziele dienen ins-
besondere die in der Vorlage enthaltenen Vor-
schriften über die Grundstücksschätzung und die 
vorzeitige Fälligkeit des Erschließungsbeitrags. 
Durch die Tätigkeit der Schätzstellen, die unver-
bindliche Gutachten erstatten, soll die weithin be-
stehende Unklarheit über die tatsächlichen Grund-
stückswerte beseitigt werden. Die guten Erfahrun-
gen, die in einigen Ländern der Bundesrepublik seit 
Jahrzehnten mit derartigen Schätzstellen gemacht 
werden, haben die Bundesregierung veranlaßt, eine 
entsprechende Regelung in den Entwurf zu über-
nehmen. Durch Schätzsteilen kann sich auch der 
einzelne Bauwillige — und darum geht es uns und, 
glaube ich, allen Parteien insbesondere -, der in 
Grundstücksfragen unerfahren. ist. der einmal im 
Leben sein Eigenheim bauen will und im allge-
meinen nur einmal in seinem Leben ein solches Ge-
schäft abschließt, mühelos über den nach objektiven 
Gesichtspunkten ermittelten angemessenen Preis 
unterrichten. Wir erwarten von dieser Regelung, 
daß die Übervorteilung Unwissender, insbesondere 
einfacher Leute, durch Grundstücksspekulanten we-
sentlich verringert wird. 
Als weitere Maßnahme ist vorgesehen, daß der 
Erschließungsbeitrag nicht, wie bisher, erst mit der 
Bebauung des Grundstücks, sondern bereits mit der 
Herstellung der Erschließungsanlage fällig wird. 
Hierdurch soll der Eigentümer bei wirtschaftlicher 
Überlegung veranlaßt werden, sein Grundstück sel-
ber baulich zu nutzen oder, wenn er dies aus be-
stimmten Gründen nicht will, es nicht vom Markt 
zurückzuhalten, sondern es an einen Bauwilligen zu 
veräußern. Auf diese Weise ist mit einer Vermeh-
rung des Angebots auf dem Baulandmarkt zu rech-
nen. Selbstverständlich sind Vorschriften eingebaut, 
um Härtefällen, die durch diese Regelung auftreten 
könnten, zu begegnen. 
Von verschiedenen Seiten wird nun die Meinung 
vertreten, daß diese Vorschriften, die in der Vor-
lage bereits enthalten sind, durch weitere Maßnah-
men ergänzt werden müssen, um eine wirkliche 
Ordnung des Baulandmarktes zu erzielen und zu 
einer gerechten Lösung des Bodenbewertungspro-
blems zu gelangen. Dieser Auffassung schließe ich 
mich an. Die Bundesregierung hat bei der Beschluß-
fassung über die jetzige Gesetzesvorlage dieses  
Problem nicht nochmals im einzelnen erörtert, um  
den Beginn der parlamentarischen Beratung nicht 
wieder zu verzögern und sicherzustellen, daß die 
 Verabschiedung des Bundesbaugesetzes im 3. Bun-
destag erfolgen kann. Überdies handelt es sich bei 
dieser Gretchenfrage der Baulandbewertung, bei der 
Frage: was ist ein gerechter Preis?, letztlich um eine 
politische Entscheidung, die der Bundestag als Trä-
ger der obersten politischen Willensbildung selbst 
treffen muß und treffen wird. 
Die Bundesregierung hat ihrerseits alles getan, 
um gerade in diesen Fragen zu praktikablen und 
wirksamen Lösungsvorschlägen zu kommen. Ein 
von mir schon vor fiber einem halben Jahr beru-
fener Wissenschaftlicher Beirat für Fragen der Bo-
denbewertung arbeitet an dieser Frage und prüft 
die gemachten Vorschläge auf ihre Notwendigkeit 
und Zweckmäßigkeit. Die Arbeitsergebnisse dieses 
Wissenschaftlichen Beirats werden Ihnen nach den 
Ferien, bis zum Herbst dieses Jahres zugeleitet 
werden. Ich bin der Überzeugung, daß diese ein-
gehenden Vorarbeiten geeignet sind, die so schwie-
rige politische Entscheidung, ob weitere Maßnah-
men zur Schaffung eines Baulandmarktes und ge-
rechter Baulandpreise in das Bundesbaugesetz ein-
gebaut werden sollen, zu erleichtern. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, die 
hier vorliegende Aufgabe zählt meines Erachtens 
zu den schwierigsten, die der 3. Bundestag auf in-
nenpolitischem Gebiet zu bewältigen haben wird. 
Diese Aufgabe drängt sehr. Es wurde schon allzu-
viel Zeit vertan. Wenn es überhaupt noch eine 
Ordnung auf diesem Gebiet in unseren Städten und 
Gemeinden geben soll, muß sie bald kommen. Das 
Nichtvorhandensein dieser Ordnung wird über Jahr 
und Tag Milliardenbeträge kosten, die die Allge-
meinheit dort aufbringen muß, wo man in den 
Städten und Gemeinden nicht zeitgemäß plante, wo 
man den Wunsch breiter Volksschichten nach Ein-
zeleigentum nicht befriedigt hat. Der vorliegende 
Entwurf des Bundesbaugesetzes zeigt einen Weg. 
Die Bundesländer, die Gemeinden, die Wohnungs-
wirtschaft, vor allem aber die wohnungsuchenden 
Familien warten auf dieses Gesetz. Ohne eine Neu-
ordnung des Bau- und Bodenrechts ist es nicht mög-
lich, die große Aufgabe des Wohnungs- und Städte-
baus recht zu lösen. 
Gewiß stellen die Beratungen dieses Gesetzes 
hohe Anforderungen an den federführenden Aus-
schuß und das Parlament. Ich sagte bereits: viel-
leicht zählt dieses Gesetz zu den schwierigsten. 
Ich meine aber, daß sich die aufgewandte Mühe 
vielfach lohnen wird. Wenn ein Gesetz geschaffen 
wird, das den Städten und Gemeinden einen Aus-
druck unserer sozialen Ordnung verleiht, lohnt sich 
die Arbeit eines Parlaments immer. 
Das Hohe Haus hat die Entscheidung. Ich darf 
bitten, das Gesetz intensiv zu beraten und den Be-
stimmungen dieses Gesetzes Ihr freundliches Augen-
merk zu widmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Sie haben 
die Einbringung des Gesetzentwurfs gehört. Wir 
treten jetzt in die Aussprache ein. Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Dr. Hesberg. 
Dr. Hesberg (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Bei den seit 
1949 zwangsläufig im Vordergrund stehenden Be-
mühungen der Bundesregierung und des Bundes-
tages, für Höchstleistungen im Wohnungsbau die 
entsprechenden finanziellen Voraussetzungen zu 
1942 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Dr. Hesberg 
schaffen, ist von jeher seitens der CDU/CSU-Frak-
tion nicht außer acht gelassen worden, bestimmte 
wohnungspolitische Zielsetzungen und auch eine 
neuzeitliche Gestaltung des Bau- und Bodenrechts 
zu verwirklichen. Galt in der ersten Legislatur-
periode des Deutschen Bundestages die vornehm-
liche Sorge zunächst der Erschließung des in den 
ersten Jahren nach der Währungsreform knappen 
Kapitals für den Wohnungsbau und der Sicherung 
ausreichender Bundesmittel für den sozialen Woh-
nungsbau, so war doch schon eindeutig das Be-
mühen erkennbar, gleichzeitig auch die Eigentums-
bildung zu fördern. Man übersah auch nicht die Be-
deutung der Bodenordnung für die hinreichende 
Baulandbeschaffung. Bundesregierung und Bundes-
tag befanden sich dabei in Übereinstimmung mit 
diesem Hohen Hause und dem Rat der EKD und 
dem Altenberger Programm der katholischen 
Kirche, wenn sie sich bemühten, der spekulativen 
Entwicklung der Baulandpreise entgegenzuwirken. 
Durch die Initiative dieses Hohen Hauses kam 
daher 1953 das als Übergangslösung gedachte Bau-
landbeschaffungsgesetz zustande. Dabei war man 
sich wohl bewußt, daß die erstrebte Neuordnung 
der rechtlichen Beziehungen des einzelnen und der 
Gesamtheit zum Boden mit dem Grundgesetz im 
Einklang stehen muß, und zwar sowohl hinsichtlich 
der gesetzgeberischen Kompetenzen des Bundes als 
auch mit der Eigentumsgarantie. 
Ausdruck der Initiative dieses Hohen Hauses ist 
auch der Initiativgesetzentwurf eines Bundesbau-
gesetzes, der in der 2. Legislaturperiode unter maß
-
geblicher Beteiligung meiner Freunde von 127 Ab-
geordneten aller Parteien eingebracht worden ist. 
Die Initiatoren brachten hiermit zum Ausdruck, daß 
die Vereinheitlichung und Neugestaltung des zer-
splitterten, uneinheitlichen und mit Mängeln be-
hafteten, teils aus der Vorkriegszeit, teils aus der 
Nachkriegszeit stammenden, von den Ländern und 
vom Bund geschaffenen Bau- und Bodenrechts als 
eine gesetzgeberische Aufgabe von außerordent-
licher Bedeutung anzusehen ist. Dabei waren sich 
die an dieser Initiative beteiligten Abgeordneten, 
wie der Herr Minister schon hervorgehoben hat, 
von vornherein der Schwierigkeiten der Materie 
bewußt, wie sich auch keiner der Beteiligten mit 
allen Einzelheiten des damaligen Entwurfs einver-
standen erklären wollte. Sie wollten vor allem der 
Dringlichkeit des gesetzgeberischen Anliegens Aus-
druck verleihen und die parlamentarischen Beratun-
gen in Lauf setzen. 
Da jedoch die kurze Zeitspanne, die uns in der 
vorigen Legislaturperiode für die Ausschußberatung 
noch zur Verfügung stand, nicht ausreichte, den 
Initiativentwurf und den von der Bundesregierung 
im Dezember 1956 vorgelegten Entwurf eines Bun-
desbaugesetzes abschließend zu behandeln, begrü-
ßen wir es, daß die Bundesregierung ihren Entwurf 
bereits zu Beginn der jetzigen Legislaturperiode 
vorgelegt hat und dadurch eine gründliche Be-
ratung ermöglicht. Die vielschichtige politische und 
wirtschaftliche Tragweite dieses Gesetzes und nicht 
zuletzt auch seine Tragweite für die kommunale 
Selbstverwaltung wird an die künftigen Ausschuß
beratungen hohe Anforderungen stellen. Wir wer-
den uns dieser Aufgabe mit größter Sorgfalt, mit 
Gründlichkeit und Behutsamkeit annehmen. Da-
bei lassen wir uns nicht nur von den Wünschen der 
Wirtschaft und der Gemeinden leiten, die eine 
Rechtsvereinheitlichung wünschen, sondern auch 
von dem Erfordernis, ein tragfähiges Fundament 
für einen neuzeitlichen Städtebau zu schaffen. Ins-
besondere liegt uns auch daran, den Bauwilligen 
vermittels des Gesetzes den Zugang zu Grund und 
Boden zu erleichtern und damit der seit Jahren 
maßgeblichen Zielsetzung unserer Wohnungsbau-
und Eigenheimpolitik auf dem Gebiete des Bau-
und Bodenrechts eine adäquate Grundlage zu schaf-
fen. Wir befinden uns dabei in Übereinstimmung 
mit den Stellungnahmen beider christlicher Kirchen 
zu diesem Gesetzentwurf. 
Bei den bevorstehenden Beratungen werden wir 
nach Ansicht meiner Freunde der Tatsache einge-
denk sein müssen, daß mit dem in Angriff genom-
menen Gesetzgebungswerk eine Dauerregelung an-
gestrebt wird. Während die Aufbaugesetze der Län-
der, die durch das Bundesbaugesetz abgelöst wer-
den sollen, dem Ziel zu dienen hatten, durch den 
Krieg verursachten Ausnahmezuständen abzuhel-
fen, werden wir davon ausgehen müssen, daß diese 
Notstände, von den durchgreifenden Sanierungsauf-
gaben in einer Reihe von Städten abgesehen, bald 
überwunden sein werden. Daher werden die Be-
dürfnisse normaler langfristiger Planung Richt-
schnur für das Bau- und Bodenrecht der Bundes-
republik sein müssen. Darum wird darauf zu achten 
sein, daß Beschränkungen, die in der Notzeit un-
mittelbar nach dem Krieg hingenommen werden 
mußten, nicht etwa der angestrebten Bildung neuen 
Eigentums entgegenwirken. Unter Berücksichtigung 
dieses Erfordernisses wird dem Städtebauer die er-
forderliche Bewegungsfreiheit zu geben sein, ge-
sunde Wohnungsverhältnisse zu schaffen, hierfür 
entsprechendes Siedlungsgelände zu erschließen, 
der Befriedigung moderner Verkehrsbedürfnisse ge-
recht zu werden, Raum zu schaffen für Grün- und 
Erholungsflächen und nicht zuletzt auch für kirch-
liche und kulturelle Aufgaben. 
Meine politischen Freunde sind ebenso wie die 
Bundesregierung der Auffassung, daß das Problem 
der Baulandbeschaffung und das damit zusammen-
hängende Problem der Bodenbewertung zu den 
Kernfragen rechnen, für die in dem Bundesbau-
gesetz eine befriedigende Lösung gefunden werden 
sollte. Voraussetzung für eine derartige Lösung ist 
ohne Zweifel die Beseitigung der noch bestehenden 
Preisbindungen im Grundstücksverkehr, mit der 
Maßnahmen verbunden sein müssen, die ein jeder-
zeit ausreichendes Angebot an Bauland gewähr-
leisten. Von der Tatsache ausgehend, daß Boden 
gestaltbar, aber nicht produzierbar ist, kommt den 
Vorschriften über die Planung, zur Bodenordnung 
und zur Erschließung ebenso große Bedeutung zu 
wie denen der Enteignung und der Grundstücks-
bewertung. Wir werden gerade diese Regelungen 
des Entwurfs besonders sorgfältig auf ihre Notwen-
digkeit, Zweckmäßigkeit und ihre Vereinbarkeit mit 
dem Grundgesetz hin überprüfen und in unsere 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1843 
Dr. Hesberg 
Überlegungen auch die uns von dem Herrn Bundes-
minister für Wohnungsbau in Aussicht gestellten 
Arbeitsergebnisse seines Wissenschaftlichen Beirats 
einbeziehen. 
Wenn wir uns also bevorzugt der ausreichenden 
Versorgung des Wohnungsbaus mit Bauland wid-
men wollen, werden wir allerdings nicht an der Tat-
sache vorbeikommen, daß die derzeitige Bauland-
verknappung manchenorts in nicht geringem Um-
fang auf Erscheinungen beruht, die durch das zur 
Beratung stehende Gesetz nicht beseitigt werden 
können, z. B. darauf, daß Gemeinden u. a. aus fis-
kalischen Gründen bestrebt sind, immer mehr Be-
triebe heranzuziehen. Aus der Tatsache, daß die 
Gemeinden die gegebenen Raumverhältnisse oft 
außer acht lassen, ergibt sich doch die immer dring-
lichere Raumordnung durch Bund und Länder. Die-
sen Aufgaben kann das Bundesbaugesetz nicht ge-
recht werden. Ohne raumordnende Maßnahmen, die 
sowohl gewisse organisatorische als auch finan-
zielle und Verwaltungsmaßnahmen bedingen, be-
steht die Gefahr, daß die auf Grund des Bundes-
baugesetzes zur Durchführung gelangenden boden-
ordnenden und bodenpolitischen Maßnahmen unter 
Umständen wirkungslos bleiben. 
Von den von mir erwähnten Abschnitten verdient 
die Erschließung eine besondere Hervorhebung. 
Wir begrüßen das Bemühen um eine Reform der 
sogenannten Straßenanliegerbeiträge und erblicken 
in den vorliegenden Vorschlägen nicht allein den 
Versuch, überholte durch neuzeitliche Verteilungs-
maßstäbe zu ersetzen, sondern auch den Versuch, 
eine Beteiligung der Allgemeinheit am Gesamt-
aufwand herbeizuführen. Dies erscheint uns um so 
berechtigter, weil die Straßenbaukosten schon heute 
weit mehr denn je - und wahrscheinlich in der Zu-
kunft noch stärker — durch die Anforderungen des 
Verkehrs bestimmt werden. Die Zeiten, in denen 
der Verkehr Vorteile für die Anlieger mit sich 
brachte und auch dementsprechend höhere Belastun-
gen durch Straßenbaukosten rechtfertigte, sind 
längst vorbei. Wohnungen an Verkehrsstraßen wer-
den immer mehr entwertet. Deswegen erscheint 
eine Entlastung der Anlieger durch eine entspre-
chende Beteiligung der Gemeinden an den Steuer-
erträgen des Verkehrs durchaus geboten. 
Angesichts der Vielzahl der Probleme, die in dem 
vorgelegten Entwurf angesprochen werden, liegt es 
auf der Hand, daß meine Freunde nicht allen vor-
geschlagenen Lösungen vorbehaltlos zustimmen 
können. Insbesondere gilt dies für einige Regelun-
gen der Enteignungsbestimmungen. So sind wir der 
Meinung, die sicher auch von der Bundesregierung 
geteilt wird, daß der Eingriff in die private Rechts-
sphäre stets nur das äußerste Mittel zur Verwirk-
lichung der dem Allgemeinwohl dienenden städtebau-
lichen und wohnungspolitischen Ziele bilden darf. 
Das ist ja auch bereits vorhin in den Ausführungen 
des Herrn Ministers zum Ausdruck gekommen. Wir 
legen daher besonderen Wert auf eine normative 
Klarstellung, daß private Grundstücke im Enteig-
nungswege erst dann in Anspruch genommen wer-
den dürfen, wenn für den betreffenden Zweck alle 
Möglichkeiten, dem Baulandbedarf auf dem Grund-
stücksmarkt gerecht zu werden, ausgeschöpft sind 
und der Bedarf aus dem Grundbesitz der öffent-
lichen Hand, nämlich des Bundes, der Länder und 
der Gemeinden, nicht befriedigt werden kann. Es 
trifft nämlich, von einzelnen Gemeinden abgesehen, 
nicht zu, daß die Grundstücksreserven der öffent-
lichen Hand bereits weitgehend ausgeschöpft sind. 
Wenn eine Neuabgrenzung des Begriffs der klas-
sischen Enteignung angesichts der Entwicklung des 
Städtebaues grundsätzlich vertretbar ist, so ist an-
dererseits ein weit über das bisherige Recht hinaus-
gehender neuartiger Enteignungsbegriff höchst be-
denklich. So lehnt z. B. ein großer Teil meiner 
Freunde die Enteignung von Grund und Boden für 
gehobene individuelle Wohnungsansprüche sowie 
für gewerbliche Bauvorhaben ab. Die gegen eine 
solche Ausweitung der Enteignungsbefugnisse spre-
chenden Gründe werden in den bevorstehenden Be-
ratungen einer ernsthaften Würdigung bedürfen. 
Wir nehmen auch rechtspolitische Gründe sehr 
ernst, die der Befürchtung zugrunde liegen, daß aus 
der umfassenden Regelung der städtebaulichen Ent-
eignung im Bundesbaugesetz die Möglichkeit einer 
weiteren Aufsplitterung des Enteignungsentschädi-
gungsrechts, vor allem einer unterschiedlichen Be-
handlung des Eigentums entstehen kann. Daher 
halten wir es für notwendig, einer unerwünschten 
Rechtsentwicklung dadurch zu begegnen, daß der in 
der abgelaufenen Legislaturperiode eingebrachte 
Entwurf eines Gesetzes über die Entschädigung für 
die Enteignung von Grundstücken, die Beschrän-
kung von Grundeigentum und Entziehung und Be-
schränkung anderer Rechte - der von den Abge-
ordneten Huth, Höcherl und Genossen erneut ein-
gebracht worden ist und mit zur Beratung ansteht --
zugleich mit dem Entwurf eines Bundesbaugesetzes 
behandelt wird. Eine einheitliche Linie bei der An-
wendung des Art. 14 des Grundgesetzes, namentlich 
eine Koordinierung mit den Enteignungsnormen 
des Bundesleistungsgesetzes, des Landbeschaffungs-
gesetzes usw., ist schließlich ebenso geboten wie 
eine unanfechtbare Lösung hinsichtlich der von uns 
anerkannten sozialen Bindungen des Eigentums. Es 
werden bekanntlich in der Öffentlichkeit schon 
heute Gründe dafür vorgebracht, daß § 176 des Ent-
wurfs diesem Erfordernis nicht genügend gerecht 
würde. In den künftigen Ausschußberatungen wird 
auch dies sorgfältiger Nachprüfung bedürfen. 
Es würde zu weit gehen, in diesem Augenblick 
auf kritische Äußerungen zum Rechtsschutz der 
Grundeigentümer bei der Planung einzugehen und 
auf die Bemängelungen der Beeinträchtigung der 
Vollständigkeit des Grundbuchs. Durch kritische Be-
merkungen möchten wir die große Bedeutung der 
Vorlage nicht verkleinern. Meine Freunde hoffen 
daher, daß der Entwurf des Bundesbaugesetzes bei 
allen Schwierigkeiten der darin berührten Probleme 
angesichts der einmütigen Anerkennung der Not-
wendigkeit und Dringlichkeit einer Reform des Bau-
rechts von allen Fraktionen dieses Hohen Hauses 
unter Mitarbeit aller Fachleute dieses Hohen Hau-
ses aus dem Rechtsausschuß, dem Kommunalpoliti-
schen und dem Wirtschaftspolitischen Ausschuß eine 
1 R44 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Dr. Hesberg 
Fassung erhalten wird, die das Gesetz zu einer 
brauchbaren und beständigen Grundlage für den 
Städtebau macht. Es sollte in den künftigen Be-
ratungen gelingen, selbst in den schwierigsten Fra-
gen zu Lösungen zu gelangen, die den Zielsetzungen 
dieses Gesetzes gerecht werden, damit dieses seit 
Jahren von staatlichen und kommunalen Stellen, 
von den Kirchen, von Verbänden und Organisa-
tionen des Städtebaues, des Wohnungs- und Sied-
lungswesens sowie der Wirtschaft immer wieder 
geforderte Gesetzgebungswerk zustande kommt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Jacobi. 
Jacobi (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Der Herr Bundeswohnungsbauminister hat 
heute in abgewogener ,und, ich möchte fast sagen, 
zurückhaltender Weise über diesen Gesetzentwurf 
gesprochen, während wir Reden von ihm kennen, in 
denen sehr viel emphatischer und optimistischer zu 
dem heute in erster Lesung anstehenden Werk Stel-
lung genommen worden ist. Er hat dieser Vorlage 
wiederholt schon gewisse Vorschußlorbeeren zuer-
teilt. 
Der Herr Minister hat auf die historische Entwick-
lung und auf die Problematik des Baurechts hinge-
wiesen, die vielfachen Versuche angedeutet, die 
ohne Erfolg gemacht worden sind, zu einem ein-
heitlichen Bau- und Bodenrecht zu kommen, und 
auch darauf Bezug genommen, daß den 2. Bundes-
tag ja schon einmal zwei Vorlagen dieser Art, ein 
Regierungsentwurf und ein Initiativgesetzentwurf 
aus den Reihen des Hauses, beschäftigt haben. 
Er hat am Schluß seiner Ausführungen mit Sorge 
und gleichsam mahnend darauf hingewiesen, ,daß 
schon sehr viel Zeit verloren sei, daß es vielleicht 
schon ein Zu-Spät gebe. Herr Minister, ,die Verant-
wortung für diese Tatsache tragen nicht zuletzt Ihre 
Freunde im 2. Bundestag. Daß der Kommissions-
gesetzentwurf zu einem Bundesbaugesetz schließlich 
in der Beratung nicht weiterkam, lag nicht daran, 
daß etwa die Opposition ,der Behandlung hindernd 
im Wege gestanden hätte, sondern hindernd waren 
Widerstände aus Ihren Reihen, Widerstände, von 
denen ich fürchte, Herr Bundeswohnungsbauminister, 
daß sie bei der Beratung der heute zur ersten Lesung 
anstehenden Vorlage wieder kommen werden. Wir 
dürfen Sie versichern, daß Sie, wenn Sie es mit 
Ihrem Bemühen, nun diese bundeseinheitliche Rege-
lung zu schaffen, ernst meinen — und wir zweifeln 
nicht daran —, in uns unter gewissen Voraussetzun-
gen Ihre Verbündeten finden. Wir haben aber 
Zweifel, ob dies auch bei allen Ihren Freunden der 
Fall sein wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Nun, ich will auf die enttäuschende Vorgeschichte 
aller dieser Versuche nicht eingehen. Ich darf nur 
bemerken: mit der Tatsache, daß die Abgeordneten 
Huth, höcherl und Genossen just in diesem Augen-
blick wieder mit einem Sonder-Gesetzentwurf zur 
Frage der Enteignung auftreten, entsteht ein zu
-
sätzliches Indiz dafür, daß Sie mit ungemein großen 
Schwierigkeiten zu rechnen haben. 
Die Regierungsvorlage hat mit den erwähnten 
Vorläufern gemein, daß sie den Versuch macht, der 
Rechtszersplitterung Einhalt zu gebieten. Insoweit 
verdient der Gesetzentwurf grundsätzlich Beifall. 
Es wird allerdings in der Ausschußberatung einer 
sehr eingehenden Prüfung bedürfen, inwieweit der 
Bund, wenn er von seinem konkurrierenden Gesetz-
gebungsrecht Gebrauch macht, nicht in das geltende 
Länderrecht im Sinne verschlechternder Bestimmun-
gen eingreift. Einheitliches Recht ist an und für sich 
noch kein Fortschritt. Es kommt auf den materiellen 
Inhalt der Normen an. Es kommt auf ihre Praktika-
bilität im Alltag an. Es kommt darauf an, daß das, 
was durch ein Bundesgesetz abgelöst wird, dadurch 
besser gestaltet wird. Nach dieser Richtung hin 
wird der Regierungsentwurf kritisch zu untersuchen 
sein. 
Aber in einem Punkt muß schon heute Kritik, und 
ich muß sagen, auch Enttäuschung angemeldet wer-
den. In dem Bundesgesetzentwurf, der als Initiativ-
entwurf aus den Reihen des Bundestages dem 
2. Bundestag unterbreitet wurde und zu dessen Mit-
unterzeichnern der Herr Minister in seiner damali-
gen Eigenschaft als Abgeordneter gehörte - dieser 
Entwurf baute bekanntlich auf dem Entwurf der 
Hauptkommission auf —, war eine Regelung ent-
halten, die unter dem Begriff „Wertsteigerungs-
abgabe" in die Literatur eingegangen ist und von 
der ich fast fürchte, daß sie in der Literatur bleibt 
und in die Praxis nicht übergehen wird. Diese Re-
gelung entsprach einem Beschluß des Bundestages 
aus dem August 1953, der Maßnahmen verlangte, 
durch die Spekulationsgewinne an Grund und Bo-
den ausgeschlossen werden. Nun, das war ein Ver-
such. 
Es ist vom Herrn Bundeswohnungsbauminister für 
inopportun gehalten worden, eine solche oder eine 
ähnliche Regelung in die Regierungsvorlage einzu-
hauen. Er hat uns zwar erklärt, das sei nicht gesche-
hen, weil eine sozusagen unveränderte Regierungs-
vorlage aus der Vergangenheit das Kabinett schnel-
ler passiert hätte und eher die Möglichkeit bestünde, 
diese Dinge dann hier im Hause zu erledigen. Aber 
ich habe das Gefühl, daß es nicht eigentlich dieser 
Grund war, sondern vielmehr die Unmöglichkeit, 
die sich ihm offenbarte, eine solche Regelung dem 
Kabinett schmackhaft zu servieren. Er hat gelegent-
lich bei seinen vielen Verlautbarungen über die Ge-
samtmaterie davon gesprochen, das Parlament 
könne solche oder ähnliche Maßnahmen nachschie-
ben. Nun, wir werden sehen, wer in dieser Frage 
wen schiebt, meine Damen und Herren! 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Jedenfalls haben wir nicht den Eindruck, daß allzu-
viel Optimismus berechtigt ist. 
Was sich an sogenannten bodenpolitischen Maß-
nahmen in der Regierungsvorlage findet, sind nach 
unserer Auffassung unzulängliche Palliativmittel, 
die den immer weiter um sich greifenden Krebs-
schaden des Baulandmangels und der Bodenspeku-
lation nicht zu heilen vermögen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1845 
Jacobi 
Der Herr Bundeswohnungsbauminister hat - ich 
wies schon darauf hin - jedoch keine Gelegenheit 
versäumt, die Vorlage des Gesetzes als einen 
gleichsam säkularen Beitrag zur Überwindung vor 
allem der Baulandnot zu preisen. Wenn er vor Ken-
nern der Materie sprach — ich denke an seine Rede 
vor dem Vorstand des Deutschen Volksheimstätten-
werkes -, hat er allerdings auch gewisse Mängel 
des Entwurfs anklingen lassen. Das geschah heute 
in vorsichtiger Form ebenfalls. In gewundenen Wor-
ten hat er sich hierbei z. B. darüber geäußert, 
warum er nicht in der Lage gewesen ist, zur Frage 
der Wertabschöpfung Bestimmungen in den Regie-
rungsentwurf einzubauen. Nun, es ist eben schwie-
riger, Bundeswohnungsbauminister zu sein als Ab-
geordneter. Immerhin nehmen wir an, daß er nach 
wie vor zu dem steht, was er früher mit unterschrie-
ben hat. Wir werden ihn daran erinnern, wenn wir 
in der Ausschußberatung zu diesen Punkten kom-
men. Wir werden dann auch sehr darauf achten, 
wer von den ehrenwerten Abgeordneten des 
2. Bundestags, die sich im 3. Bundestag finden und 
die damals den Initiativgesetzentwurf mit unter-
schrieben haben, heute noch zu ihrem Wort stehen. 
Das wird ein wichtiger Prüfstein für die Möglich-
keiten sein, die sich überhaupt für die Regelung der 
Materie ergeben, die in so besorgter Form und 
völlig berechtigt vom Bundeswohnungsbauminister 
hier dargestellt worden sind und die uns beschäf-
tigen werden. Es ist zwar zuzugeben, daß eine 
gleichwie geartete Wertsteigerungsabgabe nach dem 
bekannten Gutachten des Bundesverfassungsgerichts 
vom 16. Juni 1954 nicht in die Kompetenz des Bun-
des fällt. Aber dann muß man eben den Mut haben, 
daraus die Konsequenzen zu ziehen. Wir werden 
das erfahren. 
Herr Bundeswohnungsbauminister, wir halten die 
Einsetzung einer sozusagen neutralen wissenschaft-
lichen Kommission nicht für einen geeigneten Weg. 
Was soll sie denn eigentlich tun? Sie kann doch 
nur hingehen und die vielen vorliegenden Vorar-
beiten sichten, prüfen und ihre Meinung dazu dar-
tun. 
(Zuruf des Abg. Dr. Czaja.) 
- Aber lieber Herr Kollege Dr. Czaja, das können 
wir selber; das kann sogar das Ministerium. Dazu 
braucht man keine Wissenschaftler und Praktiker. 
Das ist kein Gremium, von dem etwas erwartet 
werden darf. Vor allem können Sie von diesen 
Herren, die bei dem, was man von ihnen verlangt, 
in einer förmlichen politischen Not sind, nicht er-
warten, daß sie Ihnen eine bau- und bodenpoli-
tische Konzeption vorlegen. Es wird also nicht sehr 
viel dabei herauskommen, oder mindestens nicht 
sehr viel mehr, als wir uns heute auf Grund der 
vielen Untersuchungen und Vorarbeiten schon vor-
stellen können, aus denen wir Schlußfolgerungen 
ziehen können. Immerhin, warten wir es ab. 
(Abg. Leukert: Sie befürworten doch sonst 
gern solche Kommissionen!) 
- Das kommt ganz darauf an, Herr Kollege Leu
-
kert. Wir haben noch nie eine Kommission in einer 
Frage befürwortet, die wir selber beurteilen kön
nen und für die so viel umfangreiches Material wie 
hier vorliegt. Aber lassen wir das. Wir werden 
abwarten, ob sich die Einsetzung der Kommission 
lohnt. Die politische Entscheidung nimmt Ihnen die 
Kommission nicht ab; 
(Zuruf von der Mitte: Soll sie auch nicht!) 
die liegt bei Ihnen. Dazu werden wir sehr aufmerk-
sam Ihre Mitarbeit beobachten. 
(Abg. Leukert: Wir auch!) 
Wir werden nicht nur Kritik üben, wir werden 
auch von uns aus dazu beitragen, diesen Entwurf 
zu verbessern. Sie werden zur Frage der Wertstei-
gerungsabgabe von der sozialdemokratischen Oppo-
sition — da zu befürchten ist, daß ein Vorschlag 
aus Ihren Reihen nicht kommt positive Vor-
schläge erhalten. 
(Zuruf von der Mitte: Sie sind ja Weissager!) 
— Verzeihen Sie, das ist keine Weissagung. Ich 
könnte Ihnen recht peinliche Dinge hier unterbrei-
ten. Ich will es in einem Falle gleich tun, um Ihnen 
zu zeigen, wo der Feind ist. Der ist nicht auf der 
Linken, er sitzt in Ihren eigenen Reihen. 
Die Regierungsvorlage weist aber nicht nur den 
Mangel auf, über den ich sprach; sie unterläßt es 
nicht nur, eine gleichwie geartete Wertsteigerungs-
abgabe zu vertreten, sondern es finden sich außer 
in den Grundsatzbereichen, etwa bei dem Versuch 
der Abgrenzung von Enteignung und entschädi-
gungsfreier Baubeschränkung, bei dem Planungs-
schadenersatz oder bei den vorgesehenen Maßnah-
men zur Bodenmarktbeeinflussung, eine ganze 
Reihe von Einzelfragen, bei denen wir nicht über-
zeugt sind, daß Sie die Dinge in rechter Weise an-
packen. 
Ich darf in diesem Zusammenhang z. B. auf die 
Umlegung hinweisen. Die Regierungsvorlage sieht 
die Umlegung nur in ihrer alten Funktion, die darin 
bestand, günstig bebaubare Einzelgrundstücke zu 
erhalten. Die Praxis der Länder arbeitet dagegen 
bereits mit der Einordnungs- und Entschädigungs-
umlegung, bei 'der iunter Umständen die Verände-
rung der Parzellengrenzen nicht mehr im Vorder-
grund steht, sondern die Regulierung 'des gesamten 
bauvorbereitenden und bodenordnenden Lastenaus-
gleichs innerhalb des Umlegungsgebietes. Allein 
dieses Kapitel zeigt, wie sorgfältig die Frage ge-
prüft werden muß, ob den Regierungsentwurf denn 
auch wirklich einer seinen vornehmsten Aufgaben, 
nämlich ,der Sanierung, gerecht wird. Wir fürchten, 
er tut es nicht. Wir sind sogar besorgt, daß er inso-
weit einen eindeutigen Rückschritt gegenüber dem 
in einzelnen Landesrechten bereits erreichten Stand 
darstellt. 
Die durch die Regierungsvorlage angesprochenen 
materiellen Sachprobleme seien in  den wesentlichen 
Punkten nur kurz angedeutet. Da ist zunächst das 
gemeindliche Vorkaufsrecht; es ist schlechter ge-
regelt als in einigen Ländern. Das ,gehört mit zu 
den Punkten, in denen auch gegenüber den Gemein-
den zum Teil völlig falsche Hoffnungen geweckt 
worden sind. 
1846 	Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Jacobi 
Schwerwiegender noch erscheinen Idle durch den 
Entwurf eines Entschädigungsgesetzes - Druck
-
sache 436 - in einbesonderes Licht gerückten 
Bestimmungen der Regierungsvorlage, die sich mit 
dem Fragenkomplex der Eigentumsbeschränkungen 
und dor Entschädigung befassen. Hier hat )der Kol-
lege Dr. Hesberg — ich darf diesmal sagen, e r hat 
eine Weissagung versucht; aber er kennt ja seine 
Mannen besser, als ich sie zu beurteilen vermag — 
ja auch schon bestimmte, sehr interessante und von 
uns nicht überhörte Vorbehalte gemacht. Die Ab-
grenzung der baurechtlichen Eingriffe in solche, ,die 
als Enteignungen gemäß Art. 14 Abs. 3 Ides Grund-
gesetzes zu entschädigen sind, und solche, )die als 
gesetzliche Eigentumsbeschränkungen auf Grund des 
Art. 14 Abs. 1 Satz 2 und Abs. 2 entschädigungslos 
bleiben, ist das materielle Kernproblem des Bau-
rechts schlechthin. Unklarheiten und Unsicherheiten 
stören hier )die Planungs- und Baupraxis seit lan-
gem; sie haben einem neuzeitlichen Städtebau in 
den letzten Jahren schwere Hemmnisse bereitet. 
Die in der Regierungsvorlage anzutreffenden Lö-
sungsversuche sind umstritten und müssen umstrit-
ten bleiben. Sowohl der Bundesrat als auch die 
kommunalen Spitzenverbände haben z. B. Bedenken 
hinsichtlich Ides Rechtsanspruches auf Übernahme 
eines Grundstückes, also der Erwerbspflicht, durch 
den Bedarfsträger hinsichtlich der Fristen. Bei Plan-
änderungen ist an eine Entschädigung gedacht, 
wenn idem Betroffenen ein „besonderes Opfer" auf-
gebürdet wird. Diese und andere Bestimmungen 
werden der Verwaltungs- und Gerichtspraxis erheb-
liche Schwierigkeiten beredten, da es an  der kon-
kreten Inhaltsibestimmung des Eigentumsbegriffes 
fehlt. 
Ein besonderer Prüfstein für die Brauchbarkeit 
des Gesetzes sind Idle Bestimmungen, die der Be-
lebung des Bodenmarktes unter gleichzeitiger Wah-
rung eines erträglichen Bodenpreisniveaus 'dienen 
sollen. Darüber hat der Herr Minister heute eben-
falls einige Bemerkungen gemacht. Er hat die Not-
wendigkeit einer solchen Regelung unterstrichen. 
Auch in der Vergangenheit hat er wiederholt dar-
auf hingewiesen, daß ,der Entwurf die Aufgabe habe, 
das vordringliche Problem  der Baulandbeschaffung 
und die damit zusammenhängende Frage der Bewer-
tung rdes Baubodens in befriedigender Weise zu 
lösen. Nun, wie sieht denn das raus? Wo bietet uns 
denn der Entwurf Möglichkeiten an? Nach den ver-
schiedenen Verlautbarungen des Ministers sollen 
folgende Maßnahmen getroffen werden, zum Teil 
schon durch die Vorlage geregelt, zum Teil in  der 
 Ausschußberatung nachzuschieben: Erstens die vor-
zeitige Fälligkeit des im übrigen gegenüber der bis-
herigen Erhebungsmethode wahrscheinlich erhöhten 
Erschließungsbeitrages; zweitens die Einführung 
einer Bodenschätzung; drittens möglicherweise die 
Einführung eines Planungswertausgleichs. Viertens 
wird von )der Erhöhung der Grundsteuer für bau-
reifes, aber baulich nicht genutztes Gelände gespro-
chen. Dagegen gibt es schon starke Remonstratio-
nen. Zum Beispiel haben wir in 'diesen Tagen eine 
entsprechende Eingabe des Zentralverbandes ;der 
Haus- und Grundbesitzer mit 'der Unterschrift des 
früheren Bundeswohnungsbauministers, des jetzigen 
Präsidenten des Verbandes, mit sehr starken Vor-
behalten gegen solche Absichten erhalten. Fünftens 
wird rdie Aufhebung der Grundsteuervergünstigung 
für Trümmergrundstücke als eine Maßnahme ange-
sehen, die geeignet erscheinen soll, auf der ange-
deuteten Linie zu einer Belebung des Bodenmarktes 
und zu einem erträglichen Bodenpreisniveau zu 
kommen. 
Die Grundsteuer können wir heute trotz der Ein-
gabe Ides Haus- und Grundbesitzerverbandes außer 
Betracht lassen. Denn sie wird im Baugesetz nicht 
geregelt, und Verbindliches ist über die Durch-
führung derartiger Pläne bisher auch sonst nicht 
bekanntgeworden. Es muß zudem bezweifelt wer-
den, ob bei dem ohnehin geringen Niveau der 
Grundsteuer eine fühlbare Wirkung auf die Markt-
entwicklung erhofft werden kann. Das niederländi-
sche Beispiel läßt Skepsis berechtigt erscheinen. 
Jedenfalls ist Idas eine Frage, die wir sehr sachlich 
zu untersuchen haben. 
Was den Erschließungsbeitrag anbelangt, so kann 
die Vorverlegung der Fälligkeit auf den Zeitpunkt 
der Straßenfertigstellung vielleicht einen gewissen 
Verkaufsdruck ausüben. Allerdings sieht der Regie-
rungsentwurf, sofern das Grundstück nicht bebaut 
ist, die Stundung des Erschließungsbeitrages auf 
zehn Jahre vor. Wirtschaftlich ins Gewicht fällt eine 
solche Regelung also nicht, da der Eigentümer ja 
nur den anteiligen Zinsaufwand für die Jahresraten 
aufzubringen hat und der gezahlte Erschließungs-
beitrag auf den Erwerber überwälzt wird: 
Zu bedenken ist im übrigen, daß die Fälligkeit 
des Erschließungsbeitrages die volle Vorleistung 
der Gemeinde hinsichtlich des gesamten Erschlie-
ßungsaufwandes voraussetzt. Diese kommunale 
Vorfinanzierung aber stellt ein ungemein schwieri-
ges Problem dar, so daß zu erwägen sein wird, die 
Fälligkeit grundsätzlich weiter vorzuverlegen, und 
zwar in Raten, die mit Beginn der Erschließung ent-
sprechend ihrem Fortgang zu entrichten sind. Wir 
werden nach dieser Richtung hin mit Vorschlägen 
im Ausschuß aufwarten und erhoffen dabei u. a. 
auch die Unterstützung des Präsidenten des Deut-
schen Gemeindetages, der ja mit dem Herrn Bun-
desminister für Wohnungsbau identisch ist. 
Bedenklich erscheint in der Regierungsvorlage 
auch der Anspruchscharakter der Verrentung nach 
erfolgtem Straßenausbau. Hier sollte man sich auf 
Ausnahmefälle aus Billigkeitsgründen beschränken. 
Bei der Zulassung von Teilzahlungen muß der markt-
übliche Zinsfuß angesetzt werden, damit nicht ge-
radezu ein spekulativer Anreiz geschaffen wird, mit 
einem allzu niedrigen Zinssatz ein besonderes Ge-
schäft zu machen. 
Soviel zum Erschließungsbeitrag. Die wenigen 
Andeutungen zeigen, wie sehr er der kritischen 
Durchdenkung bedarf. 
Auch das Instrument der Bodenschätzung vermö-
gen wir in der in der Regierungsvorlage vorzufin-
denden Form nicht als eine besonders glückliche 
und geeignete Lösung anzusehen. Es bedeutet eine 
völlige Verkennung der insoweit gegebenen Mög- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1847 
Jacobi 
lichkeiten, wenn von dieser Art Bodenschätzung 
eine Einwirkung auf die Bodenpreise erwartet wird. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Warum? Die Bodenschätzung der Regierungsvor-
lage ist nur im Rahmen der Enteignung obligato-
risch. Das ist das erste. Im übrigen erfolgt sie auf 
Antrag der Gerichte, der Baubehörden und der 
Eigentümer. Sie soll zu einer — wie heißt das 
schöne Wort — „Transparenz der Preise" führen. 
Schon dies ist zweifelhaft; denn dem Baulandbewer-
ber, dem ja gerade an der Kenntnis der Marktpreise 
liegt, wird kein Schätzungsanspruch eingeräumt. 
Überdies erscheint es recht zweifelhaft, wie die 
Transparenz der Preise zu deren Senkung führen 
soll. Durch eine dem Baulandbewerber in allen Fäl-
len zur Verfügung stehende Schätzungsmöglichkeit, 
die aber der Entwurf gar nicht kennt, könnte allen-
falls einmal eine Überforderung im Einzelfall ver-
hindert werden. Die Einführung der Schätzungs-
möglichkeit wird also im Prinzip zu begrüßen sein. 
Sie bedarf jedoch in der angedeuteten Richtung der 
Verstärkung. Selbst dann kann von ihr ein ent-
scheidend ins Gewicht fallender Einfluß auf den 
Bodenmarkt nicht erwartet werden. 
Über den Planungswertausgleich habe ich bereits 
kurz gesprochen. Nach dieser Richtung hin werden 
wir uns im Ausschuß entweder zusammenraufen 
oder nicht einigen. Wir halten aber die damit ange-
sprochenen Fragen für die zentralen Fragen dieses 
Gesetzentwurfs und wir werden sehen, wie weit 
wir damit kommen und was die vielgerühmten Gut-
achter, der Wissenschaftliche Beirat, uns als Ersatz 
für einen Planungswertausgleich oder als eine 
Lösung ähnlicher oder sogar gleicher Art, wie sie 
der Initiativentwurf in der Drucksache 1813 des 
2. Bundestages vorsah, vorzuschlagen haben. 
Meine Damen und Herren, ich darf zum Schluß 
kommen und bemerken, daß es neben der Beach-
tung vieler kritischer Punkte, die uns dieser Ent-
wurf schon bei der ersten Betrachtung aufzeigt, 
unbedingt geboten ist, nach Möglichkeit für eine 
sinnvolle Befriedigung des Baulandbedarfs zu sor-
gen und alles daranzusetzen, daß hier gesetzliche 
Grundlagen geschaffen werden. Darüber hinaus 
wird anzustreben sein, daß die sich hierzu in erster 
Linie anbietende gemeindliche Bodenpolitik schon 
wegen der angespannten Finanzlage der Gemein-
den nicht alsbald wieder wirkungslos verpufft, son-
dern daß sie wirkungsvoll aktiviert werden kann. 
Es erscheint z. B. möglich, den wiederholt dis-
kutierten Gedanken der Errichtung mit entsprechen-
dem Anfangskapital zu fördernder gemeinnütziger 
Baulandgesellschaften zu verwirklichen. Derartige 
Gesellschaften müßten allerdings ständigen und 
wirksamen Kontrollen unterliegen. Ihre Aufgabe 
hätte darin zu bestehen, in Brennpunkten künftigen 
Baulandbedarfs vorsorglich Gelände aufzukaufen, in 
Gemeinschaft mit Gemeinden oder gemeinnützigen 
Wohnungsbaugesellschaften baureif zu machen und 
dann nicht zuletzt zur mittelbaren Beeinflussung 
der örtlichen Bodenpreise ohne Gewinn weiter zu 
veräußern. 
Wir müssen uns sehr überlegen, welche Möglich-
keiten sich hier anbieten, und wir hoffen dabei auf 
Ihr Verständnis dafür, daß diese Dinge gründlich 
durchdacht werden müssen, aber nicht von vornher-
ein abgelehnt werden dürfen. Sonst kommen wir 
zu keiner Heilung der unheilvollen Entwicklung, 
über die der Herr Bundeswohnungsbauminister be-
dauernd gesprochen hat. 
Wir hoffen im übrigen, daß Sie mit uns zusam-
men eine sehr kritische Prüfung des Initiativantrags 
der Abgeordneten Huth und Genossen auf Druck-
sache 436 vornehmen. An dem Gedanken dieser 
Vorlage ist an sich das Prinzip, ein einziges, auf die 
Entschädigung beschränktes Gesetz zu machen, gut. 
Aber Sie werden bei sorgfältiger Nachprüfung auf 
eine Fülle von formalen Schwierigkeiten stoßen 
und Sie werden auch in materieller Hinsicht einiges 
entdecken, was Zweifel darüber aufkommen läßt, 
ob mit diesem Antrag ein wirklich reifer, durch-
dachter und durchführbarer Vorschlag gemacht wird. 
In der Begründung z. B. sagen die einbringen-
den Abgeordneten einiges, was bedenklich ist. Sie 
setzen sich mit der beabsichtigten Aufhebung der 
Preisstoppvorschriften völlig unbefriedigend aus-
einander. Damit dies eindeutig festgehalten bleibt: 
Auch wir sind seit langem davon überzeugt, daß 
die Preisstoppvorschriften überholt sind. Es geht 
eben nur um die Art und Weise der Abwicklung. 
Es geht also um den Ersatz irgendwelcher Möglich-
keiten, die wir heute noch haben, der Spekulation 
entgegenzutreten. Es geht aber nicht so, wie es 
sich mancher vorstellt, daß man zu einer ersatzlosen 
Aufhebung kommen darf. Nach dieser Richtung 
wissen wir aus den früheren Debatten, daß Sie 
überwiegend derselben Auffassung sind, und wir 
hoffen, mit Ihnen gemeinsam einen Weg zu fin-
den. Ob er über den Gesetzentwurf der Abgeord-
neten Huth und Genossen möglich ist, erscheint mir 
zweifelhaft; denn gegen eine sondergesetzliche Re-
gelung der Enteignungsentschädigung bestehen 
ernsthafte Bedenken. Ich sagte soeben schon, daß 
man nicht den Eindruck hat, daß dieser Entwurf 
bereits ausgereift ist. Auch wenn dies der Fall wäre: 
wenn dadurch Sonderregelungen in den jeweiligen 
Fachgesetzen ausgeschlossen würden, scheinen mir 
hier zusätzliche Schwierigkeiten zu erwarten zu 
sein. Alles dies ist jedenfalls sehr sorgfältig zu 
prüfen. 
Meine Damen und Herren! Ich sprach über den 
Beirat, ich sprach über die Punkte, die uns bei die-
sem Entwurf nicht befriedigen. Das alles wird nicht 
dazu führen, daß wir diesen Gesetzentwurf in Bausch 
und Bogen beiseite schieben. Wir finden in ihm 
sehr viele Regelungen, denen wir — zum Teil so-
gar vorbehaltlos — zustimmen können. Ein Bundes-
baugesetz, das wirklich dem Anliegen dient, der 
Baulandnot, der Rechtszersplitterung und den vie-
len, vielen anderen Hemmnissen eines neuzeit-
lichen Städtebaues zu begegnen, wird stets unsere 
Unterstützung finden. Wir werden vielleicht man-
ches an Gedanken erst noch miteinander austau-
schen müssen, wir werden uns vielleicht auch ge-
legentlich streiten müssen, wir werden in diesem 
und jenem Punkte verschiedener Auffassung sein. 
Aber ich glaube, wenn der gute Wille auf allen 
Seiten besteht, wird vielleicht nach langer Zeit wie- 
1848 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode - 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Jacobi 
der einmal mindestens ein interessanter Versuch 
vorliegen, auf dem Gebiete der Wohnungsbaupoli-
tik möglicherweise doch in entscheidenden Fragen 
zu einem Übereinkommen, einem Einvernehmen 
auch mit der Opposition zu gelangen. Wir haben 
Zweifel, ob dies gelingt, weil wir besorgt sind, daß 
in Ihren eigenen Reihen keine klaren Vorstellun-
gen und mindestens Widerstände vorhanden sind. 
ich will nur auf eins hinweisen, was uns schon 
vor Monaten sehr besorgt gemacht hat. Wir haben 
gerade in diesen Tagen eine Eingabe des Volks-
heimstättenwerkes erhalten. Darin heißt es zum 
Schluß hinsichtlich des Bundesbaugesetzes: 
Wir sind gewiß, daß es dieses Mal Interessen-
gruppen nicht gelingen wird, das große Werk 
zu hindern oder zu gefährden, so, wie einst eine 
Interessengruppe das ganze Bürgerliche Ge-
setzbuch zu Fall bringen wollte, nur weil es 
den Ersatz von Wildschaden vorsah, den Hasen 
verursachen. 
Was hier auf die lange Vergangenheit rückblickend 
gesagt wird, hat — das habe ich schon angedeutet 
— schon im 2. Bundestag eine gewisse retardie-
rende Rolle gespielt, und jetzt, bevor wir an die 
Beratung des Bundesbaugesetzes gehen, finden wir 
in allen möglichen Stellungnahmen aus den Reihen 
Ihrer Freunde, meine Damen und Herren von der 
CDU/CSU, schon ganz konkrete Andeutungen dar-
über, wie schwer die Beratungen sein werden, we-
gen der Widerstände aus Ihren Reihen. Da schreibt 
z. B. der Herr Kollege Stiller in der Februar-Aus-
gabe der „Hausbesitzerzeitung für Mittelfranken" 
sehr kritisch über das Bundesbaugesetz. Er nennt 
die Maßnahmen, die der Herr Bundeswohnungsbau-
minister als vordringlich und wesentlich bezeichnet 
hatte, ein „Bukett", das nichts anderes verschleiere 
als „das Sichgelüsten nach des Nächsten Gut". 
Meine Damen und Herren, wir können ahnen, was 
uns bevorsteht, wenn auf einem solchen Niveau 
versucht wird, mit diesem Gesetzentwurf fertig zu 
werden. Es wird unsere Pflicht sein, aufmerksam 
zu sein auch gegenüber solchen Versuchen, denen 
die Unsachlichkeit und der Besitzegoismus an der 
Stirn geschrieben sind; und wir werden als sozial-
demokratische Opposition diesen Gesetzentwurf 
und Sie, meine Damen und Herren, bei seiner Be-
handlung daraufhin prüfen, was bei Ihnen Wort 
und was bei Ihnen Tatbereitschaft ist. Ein neuzeit-
licher Städtebau setzt ein fortschrittliches Bundes-
baugesetz voraus. Ob dieses Bundesbaugesetz wirk-
lich fortschrittlich sein wird, wird von Ihnen ab-
hängen, und danach werden wir seinen Wert zu 
bemessen haben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Will. 
Dr. Will (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Auch die Fraktion der Freien Demo-
kratischen Partei nimmt die heutige erste Lesung 
des Bundesbaugesetzes - Drucksache 336 — gern 
zum Anlaß, die Einbringung dieser Gesetzesvorlage  
zu begrüßen und damit die Hoffnung zu verbinden, 
daß es diesmal in verhältnismäßig kurzer Zeit zu 
einer Verabschiedung dieser Materie kommt. 
Es handelt sich dabei — das alles ist schon aus-
geführt worden, deshalb kann ich mich kurz fassen 
— um eine besonders umfangreiche, um eine zer-
splitterte und um eine materiell bedeutsame Rechts-
materie, mit der wir uns ja schon im 1. und 2. Bun-
destag befaßt haben, mit der sich das Bundesver-
fassungsgericht bereits abgegeben hat und in der 
schon eine Reihe von Kommissionen tätig gewesen 
sind. Über die, ich möchte beinahe sagen, leidige 
Vorgeschichte dieses Bundesbaugesetzes genügt es, 
sich aus der Begründung des Gesetzentwurfs zu 
unterrichten. Immerhin wird diese Kodifikation er-
reichen, daß nicht weniger als etwa 64 Gesetze und 
Verordnungen überflüssig werden, und wir werden 
damit doch die Voraussetzung für einen modernen 
Städtebau schaffen können, der ja eine Hauptauf-
gabe unserer gegenwärtigen Tätigkeit ist. 
Der Gesetzentwurf in der vorliegenden Form ist 
auch von der Regierung nicht als absolut voll-
kommen angesehen worden; man hat seitens der 
Regierung bereits zum Ausdruck gebracht — das 
hat auch der Herr Bundeswohnungsbauminister 
Lücke heute getan —, daß Änderungen und Ver-
besserungen nötig sein werden. Aber es war zwei-
fellos richtig, das Gesetz in der vorliegenden Form 
einzubringen, damit endlich einmal eine parlamen-
tarische Beratung in dem zuständigen Ausschuß er-
folgen kann. 
Auf den eigentlichen Inhalt des Gesetzes einzu-
gehen — wie das vorhin schon geschehen ist , 
halte ich im Augenblick nicht für sehr sinnvoll, da 
die erste Lesung doch eigentlich nur eine grund-
sätzliche Aussprache über die Notwendigkeit eines 
Gesetzes darstellen und sich nicht mit den einzelnen 
Paragraphen abgeben sollte, auf die es ankommen 
wird, wenn wir uns im Ausschuß damit — wahr-
scheinlich mehr, als uns lieb ist — zu beschäftigen 
haben werden. 
Auf zwei besonders schwierige Probleme möchte 
ich allerdings doch einige Worte verwenden. Diese 
Probleme sind auch von meinem Vorredner schon 
erwähnt worden. 
Das eine ist die Frage der Enteignung. Es genügt, 
wenn ich darauf hinweise, daß es selbstverständlich 
gerade der Freien Demokratischen Partei ein beson-
deres Anliegen sein wird, diese ultima ratio, die-
sen letzten Ausweg aus einer Notlage, den eine 
Enteignung darstellt, mit den Kautelen zu versehen, 
die nun einmal erforderlich sind, damit nicht der 
Charakter des Eigentums als solcher beeinträchtigt 
wird. Das ist im übrigen auch von seiten des Herrn 
Kollegen Hesberg erwähnt worden, und auch Sie 
selber, Herr Jacobi, habe ich so verstanden, daß Sie 
eine sorgfältige Prüfung der Notwendigkeit solcher 
Maßnahmen für angemessen und richtig halten. 
Schwieriger ist natürlich die Frage der Boden-
bewertung. Hierüber ist schon viel gesagt worden, 
und ich möchte nichts wiederholen. Hier geht es bei-
nahe um Weltanschauungsfragen, denn bei der 
Frage der Bodenbewertung klingt uns noch immer 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1849 
Dr. Will 
das Wort von Blut und Boden in den Ohren. Wir 
haben es hier einmal mit ganz massiven materiellen 
Interessen zu tun, dann aber auch mit einem Kom-
plex, der nun einmal Monopolcharakter hat; Boden 
läßt sich nicht beliebig vermehren. Der Begriff der 
Bodenspekulation ist uns, die wir an Jahren reifer 
sind, seit Jahrzehnten geläufig, und wir wissen 
natürlich, welche Gefahren darin liegen. Es wird 
deshalb eine Hauptaufgabe sein, diese Boden-
spekulation nach Möglichkeit zu verhindern. Ich 
habe bisher noch von keiner Fraktion eine Stimme 
gehört, die eine andere Auffassung verträte. Die 
Frage der gerechten Preisbildung wird uns also ein-
gehend beschäftigen. Es ist schon von allen Rednern 
ausgeführt worden, daß es sich hier um ein sehr 
schwieriges Problem handelt. Aber es wird ihm 
schon beizukommen sein, wenn natürlich auch hier 
geradezu eine Kasuistik eintreten wird, mit der wir 
uns im Bundestag nicht beschäftigen können. 
Insbesondere ist zu berücksichtigen, daß die Ge-
meinden angesichts ihrer wohnungspolitischen Ziele 
vor einer unlösbaren Aufgabe stehen würden, 
wenn sie nicht die Möglichkeit hätten, Bauland zu 
erschwinglichen Preisen, die nachher auch er-
schwingliche soziale Mieten ermöglichen, zu be-
schaffen. Das Baulandbeschaffungsgesetz in der bis-
herigen Form hat nicht sehr viel Erfolg gehabt. Das 
liegt zu einem großen Teil einfach daran, daß sich 
— hauptsächlich in den kleineren Gemeinden — 
die Gemeindeverwaltungen immer gescheut haben, 
ihren Bürgern — und die grundbesitzenden Bürger 
pflegen ja meist sehr angesehene und auch alt-
eingesessene Personen zu sein — eine Enteignung 
zuzumuten. Ob sich das jetzt ändern wird, bleibt ab-
zuwarten. Es wird weitgehend von der Textierung 
abhängen, die wir den betreffenden Bestimmungen 
geben. 
Es geht eben bei der Bodenbewertung, da wir 
immer noch einen Verkäufermarkt haben, um ganz 
massive Interessen. Wir könnten natürlich das 
schon erwähnte Schlagwort von Blut und Boden so 
auslegen, daß wir sagen, Grundeigentum verpflich-
tet. Wenn wir die einschlägigen Bestimmungen aus 
dieser Haltung heraus formulieren und auslegen, 
müßten wir zu einem Ergebnis kommen, das, wenn 
es auch nicht alle Teile befriedigen kann, so doch 
immerhin als erfolgversprechend angesehen werden 
kann. 
Weiterhin ist hier die Frage der Schätzstellen er-
wähnt worden. Ich für meine Person bin hinsichtlich 
des Nutzens dieser Schätzstellen — abgesehen von 
den wenigen Fällen der Enteignung, wo ihre Inan-
spruchnahme ja wohl obligatorisch ist, wie Sie rich-
tig ausgeführt haben, Herr Kollege Jacobi — etwas 
skeptisch. Normalerweise sind in Fällen, wo kein 
adäquates Verhältnis zwischen Angebot und Forde-
rung besteht, die Schätzungen dieser Stelle mehr 
oder weniger illusorisch. Denn wenn jemand bereit 
ist, für ein bestimmtes Stück Land sehr viel mehr 
zu zahlen, als es die Schätzstelle für angemessen 
hält, wird der Spruch der Schätzstelle einen rein 
theoretischen Wert haben. Aber diese Dinge müs-
sen sich einspielen. Es liegen Erfahrungen einiger 
Länder vor, die nicht schlecht sind. Offenbar ist ein 
gewisser regulierender Einfluß dieser Schätzstellen 
— wie das bei den entsprechenden Treuhandstellen 
für Automobile auch der Fall ist — nicht zu ver-
kennen. Infolgedessen sollten wir es mit dieser 
amtlichen Schätzstelle versuchen, ohne uns der Mei-
nung hinzugeben, daß damit eine endgültige Lösung 
des Problems der Bodenbewertung gegeben ist. 
Ich möchte mich jetzt im Hinblick auf die vor-
gerückte Stunde mit diesen wenigen allgemeinen 
Ausführungen begnügen. Ich bin wie wir alle über-
zeugt, daß wir uns in unserem Ausschuß für Bau-
und Bodenrecht mit diesen Dingen noch sehr ein-
gehend zu befassen haben werden. Da von allen 
Seiten, auch von der Opposition, hier an den guten 
Willen des Hauses appelliert worden ist, glaube 
ich, daß dieses für unser Volksschicksal so wichtige 
Gesetz verabschiedet werden kann, ohne daß es 
darüber zu schweren Auseinandersetzungen kommt. 
Die FDP stimmt also der Überweisung dieses Ge-
setzentwurfs an den Ausschuß für Bau- und Boden-
recht zu. Ich persönlich bin der Meinung, daß wir 
den Rechtsausschuß nicht als mitbeteiligt ansehen 
sollten, sondern ihn im Interesse der Beschleunigung 
immer nur bei den Bestimmungen anhören sollten, 
wo es erforderlich ist. Eine generelle Überweisung 
würde bedeuten, daß wir das Gesetz erst viele 
Monate, wenn nicht Jahre später verabschieden 
könnten, als es möglich wäre, wenn wir den Rechts-
ausschuß nicht generell beteiligten. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Die Aussprache ist ge-
schlossen. 
Der Ältestenrat schlägt vor, den Entwurf des 
Bundesbaugesetzes dem Ausschuß für Wohnungs-
wesen, Bau- und Bodenrecht — federführend — und 
dem Rechtsausschuß zu überweisen. Sie haben 
soeben gehört, daß der Kollege Will den Vorschlag 
gemacht hat — so habe ich es verstanden —, daß 
der erstgenannte Ausschuß von sich aus jeweils zu 
einzelnen Materien den Rechtsausschuß heran-
ziehen soll. Ich glaube nicht, daß das geschäftsord-
nungsmäßig möglich ist. Ich stelle den Antrag auf 
Überweisung gemäß dem Vorschlag des Ältesten
-
rats zur Abstimmung. — Bitte, Herr Kollege, zur 
Abstimmung! 
Könen (Düsseldorf) (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wenn Sie, wie ich annehme, 
als das Fähnlein der Aufrechten der heutigen Aus-
sprache aufmerksam zugehört haben, werden Sie 
bemerkt haben, daß insbesondere der Herr Minister 
wie auch Herr Dr. Hesberg in sehr eindringlicher 
Weise darauf hingewiesen haben, daß dieses Ge-
setz entscheidend ist für die Städteplanung, den 
Städtebau und all die Dinge, die mit der Kommune 
zusammenhängen. 
Wenn ich jetzt beantrage, daß der Ausschuß für 
Kommunalpolitik mitbeteiligt wird, wird man mir 
sagen: Ja, wir wollen doch immer nur zwei Aus-
schüsse mit einem Entwurf befassen. Abgesehen 
davon, daß schon einmal Ausnahmen gemacht wor- 
1850 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
Könen (Düsseldorf) 
den sind, bin ich der Meinung, daß nicht nur in den 
Paragraphen, in dem sachlichen Gehalt des Geset-
zes die Kommunalpolitik sehr stark berührt wird, 
sondern auch in dem, was der Herr Minister ge-
sagt hat, nämlich in der Aufgabe und dem Ziel die-
ses Gesetzes. Wenn man auf der einen Seite das 
Ziel dieses Gesetzes für die Gemeinden so stark 
herausstellt, kann man auf der anderen Seite den 
Fachausschuß, der sich damit zu beschäftigen hat, 
nicht ausschalten. 
Ich darf Sie also herzlich darum bitten, daß Sie 
der Forderung, die von der Sache her begründet ist, 
nachgeben und meinem Antrag, auch den Ausschuß 
für Kommunalpolitik damit zu beschäftigen, ent-
sprechen. 
Vizepräsident Dr. Becker: Die Debatte war 
geschlossen. Es handelt sich jetzt nur noch um die 
Frage der Beschlußfassung über die Überweisung 
an die Ausschüsse. — Herr Kollege Rasner! 
Rasner (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Im Ältestenrat haben wir die Frage 
der Ausschußüberweisung eingehend beraten. Alle 
Fraktionen sind ohne Ausnahme übereingekommen, 
dem Hause zu empfehlen, den Entwurf an den Aus-
schuß für Wohnungswesen— federführend — und 
zur Mitberatung an den Rechtsausschuß zu über-
weisen, mit der Maßgabe, über die wir uns inter-
fraktionell auch verständigt haben, daß der feder-
führende Ausschuß in allen Fragen, die den Kom-
munalpolitischen Ausschuß, den Wirtschaftsaus-
schuß oder irgendeinen anderen Ausschuß berüh-
ren, das Votum des betreffenden Ausschusses ein-
holen soll. Das hat bisher geklappt. Alle Fraktionen 
waren mit dieser Methode einverstanden. Alle 
Fraktionen waren der Auffassung, daß wir der Be-
handlung von Gesetzentwürfen nicht dienen, wenn 
wir sie an sechs, sieben, acht Ausschüsse überwei-
sen, sondern nur, wenn wir uns weise auf zwei 
Ausschüsse beschränken. Ich darf Sie bitten, wenn 
es irgend geht, mit dieser Maßgabe und entspre-
chend dieser Vereinbarung so zu verfahren, wie es 
vorgeschlagen ist: Ausschuß für Wohnungswesen 
— federführend —, Rechtsausschuß zur Mitberatung 
und im übrigen Heranziehung der anderen Aus-
schüsse. 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Hesberg. 
Dr. Hesberg (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich kann mich nur ,dem an-
schließen, was Herr Kollege Rasner dargelegt hat, 
und möchte hinzufügen, daß mir der Vorsitzende 
des Ausschusses für Kommunalpolitik und öffent-
liche Fürsorge seinerseits gerade geschrieben hat, 
man möge davon absehen, .den Ausschuß als mit-
beratend heranzuziehen, sondern ihn nur in der 
Weise beteiligen, wie ,es soeben der Kollege Rasner 
vorgeschlagen hat. Diese Regelung ist zweifellos die 
günstigste. 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Könen. 
Könen (Düsseldorf) (SPD) : Herr Präsident! Meine i 
 Damen und Herren! Ich hätte den Antrag nicht 
gestellt und wäre nicht zum zweitenmal hier hin-
aufgegangen, wenn ich nicht der Auffassung wäre, 
daß bei diesem Gesetz eben etwas Besonderes im 
Spiele ist. Man sollte die Rolle, die Herr Kollege 
Rasner dem Ausschuß für Kommunalpolitik zuweist, 
dem Rechtsausschuß zuweisen. Der Rechtsausschuß 
soll ja das Gesetz nicht im Hinblick auf ,allgemeine 
Bodenrechtsfragen bearbeiten dafür ist der Aus-
schuß für Bau- und Bodenrecht zuständig —, son-
dern er soll die verfassungsrechtlichen Fragen ,die-
ses Gesetzes prüfen. Das könnte er genauso gut bei 
einem Gesetz über Viehzählung wie bei einem Bau-
gesetz tun. Von der Sache her ist aber der Aus-
schuß für Kommunalpolitik weitgehend daran inter-
essiert. 
Ich möchte deshalb empfehlen, Herr Kollege 
Rasner: Setzen Sie ,den Rechtsausschuß in diese 
Situation und lassen Sie den Kommunalpolitischen 
Ausschuß als mitbeteiligten Ausschuß arbeiten! 
Vizepräsident Dr. Becker: Weitere Wortmel-
dungen hierzu liegen nicht vor. 
Meine Damen und Herren, was wir soeben als 
Nachklang zu einer Debatte vernommen haben, ge-
hört eigentlich in die Debatte über die Hauptsache; 
denn dafür müssen die Anträge auf Überweisung 
gestellt werden. Die Debatte war ursprünglich ge
-
schlossen. Ich bitte Sie um Nachsicht dafür, daß ich 
meinerseits Nachsicht habe walten lassen. 
Wir kommen zur Abstimmung. Es liegt also vor 
der Antrag des Altestenrats auf Überweisung an 
den Ausschuß für Wohnungswesen, Bau- und Bo-
denrecht — federführend —. Wer diesem Antrag 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein Hand-
zeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen? — Angenommen. 
Weiterhin ist vom Ältestenrat Überweisung an 
den Rechtsausschuß vorgeschlagen. Wer diesem An-
trag zuzustimmen wünscht, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. —
Enthaltungen? — Angenommen. 
Weiter ist Überweisung an den Ausschuß für 
Kommunalpolitik beantragt. Wer für diesen Antrag 
zu stimmen wünscht, den bitte ich um ein Hand-
zeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Der 
Antrag ist abgelehnt. 
Dann haben wir noch über die Überweisung des 
Initiativgesetzesantrages der Kollegen Huth, Hö-
cherl, Matthes und Genossen zu beschließen. Vom 
Ältestenrat ist Überweisung an den Ausschuß für 
Wohnungswesen, Bau- und Bodenrecht vorgeschla-
gen. Werden Anträge dazu gestellt? - Wohl kaum. 
Es könnte sich nur darum handeln - da die beiden 
Gesetze etwas ineinandergreifen —, daß Sie die 
gleichen Ausschüsse damit befassen, an die soeben 
Überweisung beschlossen worden ist. 
(Zustimmung.) 
Dann darf das als beantragt gelten. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1851 
Vizepräsident Dr. Becker 
Wird dazu — ich muß die Debatte darüber, weil 
es neu hinzugekommen ist, noch einmal eröffnen 
— das Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Dann ist auch diese Debatte geschlossen. 
Wir kommen zur Abstimmung über die Überwei-
sung des Gesetzesantrags, der in der Drucksache 
436 niedergelegt ist, zunächst an den Ausschuß für 
Wohnungswesen, Bau- und Bodenrecht als feder-
führenden Ausschuß. Wer dafür ist, den bitte ich um 
ein Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Angenommen. 
Wer für die weitere Überweisung an den Rechts-
ausschuß ist, den bitte ich gleichfalls um das Hand-
zeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Dann 
ist so beschlossen. 
Mir wird soeben mitgeteilt, daß eine interfrak-
tionelle Einigung dahin vorliege, die Erledigung der 
weiteren Punkte b und c dieses Punktes der Tages-
ordnung abzusetzen. Bin ich richtig orientiert? — 
Danke. 
Dann sind wir am Ende der Sitzung. Ich berufe 
die nächste Sitzung des Deutschen Bundestages auf 
Mittwoch, den 25. Juni, vormittags 9 Uhr, und 
schließe die Sitzung. 
(Schluß: 13.25 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1853 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
a) Beurlaubungen 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Graf Adelmann 	 30.6. 
Frau Albertz 20. 6. 
Bals 	 20.6. 
Dr. Bärsch 	 22.6. 
Bauer (Würzburg) 	 21. 6. 
Frau Berger-Heise 30.6. 
Fürst von Bismarck 	 20. 6. 
Blöcker 	 20. 6. 
Burgmeister 	 3. 7. 
Frau Döhring (Stuttgart) 	21. 6. 
Euler 	 20. 6. 
Gaßmann 21.6. 
Dr. Greve 	 21.6. 
Häussler 30. 6. 
Dr. Höck (Salzgitter) 	 20. 6. 
Hoogen 	 20. 6. 
Hübner 20. 6. 
Dr. Jaeger 	 20. 6. 
Jahn (Frankfurt) 	 21.6. 
Dr. Jordan 	 20. 6. 
Kiesinger 20. 6. 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 	30. 6. 
Dr. Maier (Stuttgart) 20. 6. 
Dr. Martin 	 23. 6. 
Mattick 20. 6. 
Maucher 	 20. 6. 
Mensing 28. 6. 
Müller (Erbendorf) 	 20. 6. 
Frau Niggemeyer 12. 7. 
Dr. Preiß 	 5. 7. 
Rademacher 20. 6. 
Ramms 	 21.6. 
Rasch 25. 6. 
Dr. Reinhard 	 20. 6. 
Rüdel (Kiel) 30. 6. 
Ruf 	 5. 7. 
Sander 20. 6. 
Scharnowski 	 20.6. 
Dr. Schmid (Frankfurt) 	20. 6. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 	20. 6. 
Schoettle 	 19. 7. 
Siebel 20.6. 
Stenger 	 20.6. 
Frau Dr. Steinbiß 	 20. 6. 
Stiller 	 21. 6. 
Dr. Stoltenberg 	 20. 6. 
Sträter 	 30. 6. 
Struve 5. 7. 
Dr. Wahl 	 20. 6. 
Walpert 20.6. 
Frau Welter (Aachen) 	20.6. 
Wieninger 	 20. 6. 
Dr. Willeke 20. 6. 
Dr. Zimmermann 	 24. 6. 
Zoglmann 	 21. 6. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
b) Urlaubsanträge 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Bergmann* 28. 6. 
Birkelbach* 	 28. 6. 
Dr. Birrenbach* 28. 6. 
Dr. Burgbacher* 	 28. 6. 
Dr. Deist* 	 28. 6. 
Deringer* 28. 6. 
Engelbrecht-Greve* 	 28. 6. 
Dr. Friedensburg* 28. 6. 
Dr. Furler* 	 28. 6. 
Geiger (München)* 	 28. 6. 
Hahn* 	 28. 6. 
Illerhaus* 28. 6. 
Kalbitzer* 	 28. 6. 
Dr. Kopf* 28. 6. 
Dr. Kreyssig* 	 28. 6. 
Leber* 	 28. 6. 
Lenz (Brühl)* 	 28. 6. 
Dr. Leverkuehn* 28. 6. 
Dr. Lindenberg* 	 28. 6. 
Lücker (München)* 28. 6. 
Margulies* 	 28. 6. 
Metzger* 28. 6. 
Müller-Hermann* 	 28. 6. 
Dr. Oesterle* 	 28. 6. 
Frau Dr. Probst* 28. 6. 
Dr. Ratzel* 	 28.6. 
Richarts* 28. 6. 
Frau Rösch 	 30. 6. 
Scheel* 28. 6. 
Dr. Schmidt (Gellersen)* 	28. 6. 
Schmidt (Hamburg)* 28.6. 
Dr. Starke* 	 28. 6. 
Storch* 28. 6. 
Frau Strobel* 	 28. 6. 
* für die Teilnahme an der Tagung des Europä-
ischen Parlaments 
Anlage 2 	 Umdruck 70 
Änderungsantrag der Fraktion der SPD zur 
zweiten Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
des Gesetzes über die Gewährung von Prämien 
für Wohnbausparer (Wohnungsbau-Prämiengesetz) 
(Drucksachen 264, 450) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Zu Artikel 1 
1. Es wird folgende neue Nummer vor 1 eingefügt: 
,vor 1. § 2 Abs. 1 Ziff. 4 erhält folgende Fassung: 
„4. Beiträge auf Grund von Kapitalansammlungs-
verträgen, die mit Wohnungs- und Siedlungs-
unternehmen oder Organen der staatlichen 
Wohnungspolitik auf die Dauer von minde-
stens drei Jahren als allgemeine Sparverträge 
oder nach der Art von Sparverträgen mit fest-
gelegten Sparraten auf die Dauer von minde-
stens drei Jahren mit dem Zweck einer Kapi-
talansammlung abgeschlossen sind, wenn die 
1854 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
eingezahlten Beträge und die Prämien zum 
Bau oder Erwerb einer Kleinsiedlung, eines 
Eigenheims oder eines Kaufeigenheims, einer 
Eigentums- oder Kaufeigentumswohnung, einer 
Genossenschaftswohnung mit Dauernutzungs-
recht oder zum Erwerb eines eigentumsähn-
lichen Dauerwohnrechts verwendet werden." ' 
2. Es wird folgende neue Nummer 1 a eingefügt: 
1 a.  § 7 erhält folgende Fassung: 
„§ 7 
Aufbringung der Mittel 
Die für die Auszahlung der Prämien erfor-
derlichen Beträge werden vom Rechnungsjahr 
1958 an in voller Höhe jährlich vom Bund 
gesondert zur Verfügung gestellt und auf die 
Länder anteilig nach ihrer Prämienbelastung 
verteilt." ' 
Bonn, den 19. Juni 1958 
Ollenhauer und Fraktion 
Anlage 3 	 Umdruck 72 
Änderungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU, 
DP zur zweiten Beratung des von der Bundesregie-
rung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Gesetzes über die Gewährung von 
Prämien für Wohnbausparer (Wohnungsbau-Prä-
miengesetz) (Drucksachen 264, 450). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Zu Artikel 1 
Folgende neue Nummer vor 1 wird eingefügt: 
„vor 1. In § 2 Abs. 1 Ziff. 4 werden hinter 
den Worten ,zum Bau oder Erwerb 
einer Kleinsiedlung die Worte ,oder 
eines Eigenheims' eingefügt." 
Bonn, den 19. Juni 1958 
Cillien und Fraktion 
Schneider (Bremerhaven) und Fraktion 
Anlage 4 	 Umdruck 58 
Entschließungsantrag der Fraktionen der 
CDU/CSU, DP zur zweiten Beratung des von der 
BunDesregierung eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung steuerlicher Vorschriften auf 
dem Gebiet der Steuern vom Einkommen und Er-
trag und des Verfahrensrechts (Drucksachen 260, 
448, zu 448) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Bei der Anwendung des § 7 EStG werden die 
Betriebsvorrichtungen wie bewegliche Wirtschafts-
güter des Anlagevermögens behandelt. Die Betriebs-
vorrichtungen können deshalb degressiv abgeschrie-
ben werden. 
Die Bundesregierung wird ersucht, bei den be-
vorstehenden Erörterungen über ¡die Abgrenzung 
der Betriebsvorrichtungen von den Gebäuden mit 
den Finanzministern der Länder darauf hinzuwirken, 
daß der Begriff der Betriebsvorrichtungen möglichst 
nicht ausgeweitet, daß insbesondere aber eine 
gleichmäßige Anwendung dieses Begriffs auf Klein-, 
Mittel- und Großbetriebe gewährleistet wird. 
Bonn, den 18. Juni 1958 
Dr. Krone und Fraktion 
Schneider (Bremerhaven) und Fraktion 
Anlage 5 	 Umdruck 65 
Entschließungsantrag der Abgeordneten Dr. 
Eckhardt, Dr. Dollinger, Höcherl und Genossen zur 
zweiten Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
steuerlicher Vorschriften auf dem Gebiet der Steuern 
vom Einkommen und Ertrag und des Verfahrens-
rechts (Drucksachen 260, 448) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, einen Gesetz-
entwurf vorzulegen, wonach die Aufwendungen zur 
Erhaltung alten Kunst- und Kulturbesitzes, soweit 
er unter Denkmalschutz steht, bei der Einkommen-
steuer als voll abzugsfähig anerkannt werden. 
Bonn, den 19. Juni 1958 
Dr. Eckhardt 
Dr. Dollinger 
Höcherl 
Dr. Aigner 
Dr. Besold 
Dr. Dittrich 
Drachsler 
Dr. Franz 
Frau Geisendörfer 
Dr. Görgen 
Freiherr zu Guttenberg 
Dr. Kempfler 
Dr. Knorr 
Kramel 
Krug 
Frau Dr. Kuchtner 
Leukert 
Dr. Baron Manteuffel-
Szoege 
Memmel 
Dr. Oesterle 
Frau Dr. Probst 
Ruland 
Schlee 
Schütz (München) 
Stiller 
Sühler 
Unertl 
Vogt 
Wacher 
Weinkamm 
Wientiger 
Dr. Winter 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1855 
Anlage 6 	 Umdruck 77 
Änderungsantrag der Fraktion der FDP zur 
dritten Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
steuerlicher Vorschriften auf dem Gebiet der Steu-
ern vom Einkommen und Ertrag und des Verfah-
rensrechts (Drucksachen 260, 448, 472) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Zu Ar t i k e 1 1 (Einkommensteuergesetz) 
1. Unter Nr. 10 (§ 10) Buchstabe c Doppelbuchstabe 
bb werden in Ziffer 3 Buchstabe c Satz 2 die 
Worte „ , wenn der Gesamtbetrag der Einkünfte 
15 000 Deutsche Mark nicht übersteigt," ge-
strichen. 
2. Unter Nr. 34 wird die Anlage (zu § 32 a) durch 
eine Tabelle ersetzt, die sich wie folgt errechnet: 
I. Die Einkommensteuer beträgt für den Teil 
des zu besteuernden Einkommensbetrages, 
der 1680 Deutsche Mark, aber nicht 8000 
Deutsche Mark übersteigt, 20 vom Hundert. 
II. Die Einkommensteuer beträgt, wenn der zu 
besteuernde Einkommensbetrag 8000 Deut-
sche Mark übersteigt, 
a) für zu besteuernde Einkommensbeträge 
von 8001 Deutsche Mark bis zu 45 500 
Deutsche Mark: 
0,000004x2 + 0,136x : 80 
b) für zu besteuernde Einkommensbeträge 
von 45 501 Deutsche Mark bis zu 62 200 
Deutsche Mark: 
0,5x — 8361 
c) für zu besteuernde Einkommensbeträge 
von 62 201 bis zu 110 000 Deutsche Mark: 
6358 -I- 382 y + 1,572 • y" — 0,006 • y3 
d) für zu versteuernde Einkommensbeträge 
über 110 000 'Deutsche Mark beläuft sich 
die Einkommensteuer auf den um 11 311 
Deutsche Mark verminderten Betrag von 
53 vom Hundert des zu versteuernden 
Einkommensbetrags. 
Zu Artikel  6 (Körperschaftsteuer) 
3. In Nr. 3 wenden 
a) § 19 Abs. 1 bis 4 in der Fassung der Regie-
rungsvorlage wiederhergestellt mit der Maß-
gabe, ,daß § 19 Abs. 1 wie folgt beginnt: 
„(1) Die Körperschaftsteuer beträgt, vor
-
behaltlich der Absätze 2 bis 4 a,"; 
b) folgender neuer Absatz 4 a angefügt: 
„ (4 a) Die Körperschaftsteuer beträgt in 
den Fällen ides Absatzes 1 Ziff. 1 
für die ersten angefangenen oder vol-
len 40 000 Deutsche Mark des Einkom-
mens 35 vom Hundert, 
für 'die weiteren angefangenen oder 
vollen 40 000 Deutsche Mark des Ein-
kommens 40 vom Hundert, 
für alle weiteren Beträge des Ein-
kommens verbleibt es bei der Bestim-
mung des Absatzes 1 Ziff. 1." 
Bonn, den 20. Juni 1958 
Dr. Mende und Fraktion 
Anlage 7 	 Umdruck 77 (neu) 
Änderungsantrag der Fraktion der FDP zur 
dritten Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
steuerlicher Vorschriften auf dem Gebiet der Steu-
ern vom Einkommen und Ertrag und des Verfah-
rensrechts (Drucksachen 260, 448, 472) 
Zu Artikel 1 (Einkommensteuergesetz) 
1. Unter Nummer 10 (§ 10) Buchstabe c Doppel-
buchstabe bb erhält Ziffer 3 folgende Fassung: 
„3. Für Sonderausgaben im Sinn des Absatzes 1 
Ziff. 2 und 3 gilt das Folgende: 
a) Sie können bis zu 1 100 Deutsche Mark, 
im Falle der Zusammenveranlagung von 
Ehegatten bis zu 2 200 Deutsche Mark 
im Kalenderjahr in voller Höhe abgezo-
gen werden. Für jedes Kind, für das nach 
§ 32 Abs. 2 ein Kinderfreibetrag zusteht 
oder gewährt wird, erhöhen sich diese 
Beträge um je 500 Deutsche Mark; 
b) hat der Steuerpflichtige oder im Fall der 
Zusammenveranlagung einer der Ehe-
gatten mindestens vier Monate vor dem 
Ende des Veranlagungszeitraums das 50. 
Lebensjahr vollendet, so erhöhen sich die 
in Buchstabe a bezeichneten Beträge auf 
das Doppelte. Das gilt nicht bei Steuer-
pflichtigen, die nach dem 31. Dezember 
1963 das 50. Lebensjahr vollenden; 
c) übersteigen die Sonderausgaben im Sinn 
des Absatzes 1 Ziff. 2 und 3 die in den 
Buchstaben a und b bezeichneten Be-
träge, so kann der darüber hinausge-
hende Betrag zur Hälfte, höchstens je-
doch bis zu 50 vom Hundert der in Buch-
staben a und b bezeichneten Beträge ab-
gezogen werden. Darüber hinaus können 
die folgenden Sonderausgaben im Sinn 
des Absatzes 1 Ziff. 2 zur Hälfte, höch-
stens jedoch bis zu 900 Deutsche Mark 
abgezogen werden: 
aa) Die gesetzlichen Beiträge zu den ge-
setzlichen Kranken- und Rentenver-
sicherungen, sofern der Versicherte 
sie allein aufzubringen hat, 
bb) die freiwilligen Beiträge zu den ge-
setzlichen Krank en- und Rentenver-
sicherungen, 
cc) die Beiträge zu Krankenversicherun-
gen, soweit sie nicht unter Doppel-
buchstaben aa und bb fallen, und die 
Beiträge zu den in Absatz 1 Ziff. 2 
Buchstabe b bezeichneten Versiche-
rungen; 
1856 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 
der Betrag von 900 Deutsche Mark ver-
mindert sich, wenn in dem Gesamtbetrag 
der Einkünfte Einkünfte aus nichtselb-
ständiger Arbeit enthalten sind, um den 
vom Arbeitgeber geleisteten gesetzlichen 
Beitragsanteil zu den gesetzlichen Kran-
ken- und Rentenversicherungen." 
2. Unter Nr. 34 wird die Anlage (zu § 32a) durch 
eine Tabelle ersetzt, die sich wie folgt errechnet: 
I. Die Einkommensteuer beträgt für den Teil 
des zu besteuernden Einkommensbetrages, 
der 1 680 Deutsche Mark, aber nicht 8 000 
Deutsche Mark übersteigt, 20 vom Hundert. 
II. Die Einkommensteuer beträgt, wenn der zu 
besteuernde Einkommensbetrag 8 000 Deut-
sche Mark übersteigt, 
a) für zu besteuernde Einkommensbeträge 
von 8 001 Deutsche Mark bis zu 45 500 
Deutsche Mark: 
0,000004x 2 + 0,136x : 80 
b) für zu besteuernde Einkommensbeträge 
von 45 501 Deutsche Mark bis zu 62 200 
Deutsche Mark: 
0,5x — 8361 
c) für zu besteuernde Einkommensbeträge 
von 62 201 bis zu 110 000 Deutsche Mark: 
6358 + 382 • y + 1,532 y 2 — 0,006 • y3 
d) für zu versteuernde Einkommensbeträge 
über 110 000 Deutsche Mark beläuft sich 
die Einkommensteuer auf den um 11 311 
Deutsche Mark verminderten Betrag von 
53 vom Hundert des zu versteuernden Ein-
kommensbetrags. 
Zu Artikel  6 (Körperschaftsteuer) 
3. In Nr. 3 werden 
a) § 19 Abs. 1 bis 4 in der Fassung der Regie-
rungsvorlage wiederhergestellt mit der Maß-
gabe, daß § 19 Abs. 1 wie folgt beginnt: 
„(1) Die Körperschaftsteuer beträgt, vor-
behaltlich der Absätze 2 bis 4 a," ; 
b) folgender neuer Absatz 4 a angefügt: 
„ (4 a) Die Körperschaftsteuer beträgt in 
den Fällen des Absatzes 1 Ziff. 1 
für die ersten angefangenen oder vollen 
40 000 Deutsche Mark des Einkommens 
35 vom Hundert, 
für die weiteren angefangenen oder vollen 
40 000 Deutsche Mark des Einkommens 
40 vom Hundert, 
für alle weiteren Beträge des Einkommens 
verbleibt es bei der Bestimmung des Ab-
satzes 1 Ziff. 1." 
Bonn, den 20. Juni 1958 
Dr. Mende und Fraktion 
I Anlage 8 	 Umdruck 78 
Änderungsantrag der Fraktion der FDP zur 
dritten Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
steuerlicher Vorschriften auf dem Gebiet der Steu-
ern vom Einkommen und Ertrag und des Verfah-
rensrechts (Drucksachen 260, 448, 472) 
Für den Fall der Ablehnung des An-
trags auf Umdruck 77 Nr. 2 wolle der Bundestag be-
schließen: 
Zu Ar t i k e 1 1 (Einkommensteuergesetz) 
Unter Nr. 11 wird § 10 a wie folgt geändert: 
„§ 10 a 
Steuerbegünstigung 
des nicht entnommenen Gewinns 
(1) Steuerpflichtige, die ihre Gewinne aus Land-
und Forstwirtschaft, aus Gewerbebetrieb und aus 
selbständiger Arbeit auf Grund ordnungsmäßiger 
Buchführung nach § 4 Abs. 1 oder nach § 5 ermitteln, 
können auf Antrag bis zu 50 vom Hundert der 
Summe der nicht entnommenen Gewinne, höchstens 
aber 10 000 Deutsche Mark als Sonderausgaben 
vom Gesamtbetrag der Einkünfte abziehen. Der als 
steuerbegünstigt in Anspruch genommene Teil der 
Summe der Gewinne ist bei der Veranlagung be-
sonders festzustellen. 
(2) Übersteigen in einem der auf die Inanspruch-
nahme der Steuerbegünstigung (Absatz 1) folgen-
den drei Jahre bei dem Steuerpflichtigen oder sei-
nem Gesamtrechtsnachfolger die Entnahmen aus 
dem Betrieb die Summe der bei der Veranlagung 
zu berücksichtigenden Gewinne aus Land- und Forst-
wirtschaft, aus Gewerbebetrieb und aus selbständi-
ger Arbeit, so ist der übersteigende Betrag (Mehr-
entnahme) bis zur Höhe des besonders festgestell-
ten Betrags (Absatz 1 letzter Satz) dem Einkommen 
im Jahr der Mehrentnahme zum Zweck der Nach-
versteuerung hinzuzurechnen. Soweit Entnahmen 
zur Zahlung von Erbschaftsteuer auf den Erwerb 
des Betriebsvermögens von Todes wegen oder auf 
den Übergang des Betriebsvermögens an Personen 
der Steuerklasse I des § 9 des Erbschaftsteuer-
gesetzes verwendet werden oder soweit sich Ent-
nahmen durch Veräußerung des Betriebs (§§ 14 
und 16) ergeben, unterliegen sie einer Nachver-
steuerung mit den Sätzen des § 34 Abs. 1; das gilt 
nicht für die Veräußerung eines Teilbetriebs und im 
Fall der Umwandlung in eine Kapitalgesellschaft. 
Auf Antrag des Steuerpflichtigen ist eine Nachver-
steuerung auch dann vorzunehmen, wenn in dem 
in Betracht kommenden Jahr eine Mehrentnahme 
nicht vorliegt." 
Bonn, den 20. Juni 1958 
Dr. Mende und Fraktion 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 33. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Juni 1958 	1857 
Anlage 9 	 Umdruck 79 
Änderungsantrag der Fraktion der SPD zur 
dritten Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
steuerlicher Vorschriften auf dem Gebiet der Steu-
ern vom Einkommen und Ertrag und des Verfah-
rensrechts (Drucksachen 260, 448, 472) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Zu Artikel 1 (Einkommensteuergesetz) 
1. Unter Nr. 6 (§ 7 c) Buchstabe c wird der Dop-
pelbuchstabe cc gestrichen. 
2. Unter Nr. 22 (§ 32) erhält Absatz 3 Ziff. 1 
folgende Fassung: 
„1. Bei Steuerpflichtigen, auf die § 32 a 
Abs. 2 und 3 keine Anwendung findet 
und die nicht nach § 26 a getrennt ver-
anlagt werden, ist ein Sonderfreibetrag 
a) von 900 Deutsche Mark abzuziehen, 
wenn sie mindestens vier Monate vor 
Ende des Veranlagungszeitraumes das 
55. Lebensjahr vollendet hatten, oder 
b) von 1200 Deutsche Mark abzuziehen, 
wenn bei ihnen mindestens ein Kin-
derfreibetrag vom Einkommen abge-
zogen wird." 
Bonn, den 19. Juni 1958 
Ollenhauer und Fraktion</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03033.pdf</pdf_url>
    <id>4057</id>
    <dokumentnummer>03/33</dokumentnummer>
    <datum>1958-06-20</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
