<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4067</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/43</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1958-10-03</datum>
  <titel>Protokoll der 43. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
43. Sitzung 
Berlin, den 3. Oktober 1958 
Inhalt: 
Zur Tagesordnung 
Dr. Ripken (DP) . . . . . . . . 2455 B 
Frau Geisendörfer (CDU/CSU) . . . 2455 D 
Schmitt (Vockenhausen) (SPD) . . . 2456 B 
Zoglmann (FDP) . . . . . . . . 2456 D 
Die Anträge der Fraktion der DP auf Ände-
rung des Art. 74 Nr. 13 GG (Drucksache 60) 
und auf Errichtung eines Bundesministe-
riums für Wirtschaft, Unterricht und Er-
ziehung (Drucksache 61) werden von der 
Tagesordnung abgesetzt . . . . . . 2457 C 
Antrag der Fraktion der SPD betr. Ausbau 
der technischen Bildungseinrichtungen 
(Umdruck 48); Schriftlicher Bericht des 
Ausschusses für Kulturpolitik (Druck-
sache 500); 
Antrag der Fraktion der CDU/CSU betr. 
Ausbau der technischen Bildungseinrich-
tungen (Umdruck 47); Schriftlicher Bericht 
des Ausschusses für Kulturpolitik (Druck-
sache 531); 
Antrag der Abg. Erler, Frau Dr. Rehling 
u. Gen, betr. Förderungsmaßnahmen für 
europäische Hochschulen (Drucksache 95); 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für 
Kulturpolitik (Drucksache 501); 
Antrag der Fraktion der SPD betr. Ge-
setzesvorlage über die Gewährung von 
Berufsausbildungs- und Erziehungsbeihil-
fen (Drucksache 459). 
Frau Dr. Maxsein (CDU/CSU) . . 	 2457 D 
Lohmar (SPD) 	  2459 D 
Dr. Schröder, Bundesminister . . 	 2461 C 
Zoglmann (FDP) . . . . . . . 	 2462 B 
Wienand (SPD) . . . . . . . 	 2464 A 
Grußworte an den in der Sitzung anwesen-
den Präsidenten des Deutschen Reichs-
tags und Alterspräsidenten des 1. Bun-
destags Paul Löbe 
Vizepräsident Dr. Jaeger . . . . . 2465 B 
Entwurf eines Gesetzes über die Herstel-
lung und das Inverkehrbringen von Arz-
neimitteln (Arzneimittelgesetz) (Druck-
sache 485) — Erste Beratung —; 
Antrag der Fraktion der SPD betr. Vor-
lage eines Gesetzentwurfs über die Her-
stellung von Arzneimitteln und über den 
Arzneimittelverkehr (Drucksache 144) . 2465 B 
Frau Dr. Hubert (SPD) . . . . . . 2465 C 
Dr. Schröder, Bundesminister . . . 2467 A 
Dr. Dittrich (CDU/CSU) . . . . . 2468 A 
Dr. Stammberger (FDP) . . . . . 2469 B 
Ansprache zum Abschluß der Berliner Ta-
gung 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . 	 2471 A 
Nächste Sitzung 	  2472 C 
Anlage  	2473 

Deutscher Bundestag. — 3. Wahlperiode — 43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 	2455 
43. Sitzung 
Berlin, den 3. Oktober 1958 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.32 Uhr 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Die Sitzung ist er-
öffnet. Das Wort zur Tagesordnung hat der Abge-
ordnete Dr. Ripken. 
Dr. Ripken (DP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Auf der Tagesordnung der heutigen 
Sitzung stehen zwei Anträge meiner Fraktion. Die 
Anträge gehen auf das Jahr 1954 zurück. Sie sind 
damals ausgelöst worden durch die außerordentliche 
Erregung in politischen Kreisen wie auch in der 
breiten Öffentlichkeit über — wie es hieß —
„chaotische Zustände" auf dem Schulgebiet. Diese 
Zustände waren eine Erbschaft aus der Zeit des 
Besatzungsregimes. Wir glaubten, dem Chaos könne 
nicht anders abgeholfen werden als dadurch, daß 
sich der Bund dieser Frage annehme und eine ein-
heitliche Regelung treffe. Wir sahen in diesen Zu-
ständen auch eine erhebliche Gefährdung des föde-
ralistischen Ordnungsprinzips. 
(Anhaltende große Unruhe.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, ich bitte um Aufmerksamkeit. Der Redner 
hat im Rahmen der Geschäftsordnung ohnehin nur 
fünf Minuten zur Verfügung. 
Dr. Ripken (DP) : Wir haben diese Anträge also 
damals eingebracht, weil wir glaubten, daß auf 
anderem Wege nicht Abhilfe geschaffen werden 
könnte. 
Inzwischen haben sich die Kultusminister der 
Länder im Rahmen ihrer Ständigen Konferenz um 
eine Ordnung auf dem Schulgebiet bemüht. Das 
reichte nicht aus. Daraufhin griffen die Minister-
präsidenten ein, und es kam zu dem bekannten 
Düsseldorfer Abkommen. In der Folgezeit sind 
weitere Ansätze in der von uns angestrebten Rich-
tung geschaffen worden, wie durch die Bildung 
eines Wissenschaftsrates. 
Man hat also, wie gesagt, eine Menge von Maß-
nahmen ergriffen, die in der Richtung unserer 
Wünsche liegen. Wir sind der Meinung, daß auf 
diesem Wege weitere Schritte getan werden könn-
ten. Wir glauben, daß das auch geschieht. Die an-
deren Anträge, die noch vorliegen, insbesondere  
der Antrag Umdruck 47 unserer Freunde von der 
CDU/CSU, enthalten Vorschläge, deren Verwirk-
lichung geeignet ist, weitere Fortschritte zu er-
zielen. Unser Parteifreund Dr. Schild hat bei der 
Beratung über den Haushalt bereits auf die Mög-
lichkeit hingewiesen, auf dem Wege über Verwal-
tungsabkommen weiter voranzukommen. 
Aus diesen Gründen glauben wir davon Abstand 
nehmen zu sollen, die in unseren Anträgen enthal-
tene Grundsatzfrage hier zur Diskussion zu stellen, 
zumal sie eine große Debatte auslösen würde, die 
der Sache kaum förderlich sein dürfte. Wir bitten 
Sie daher, von einer Beratung der beiden Anträge 
meiner Fraktion Abstand zu nehmen, sie also von 
der Tagesordnung abzusetzen. Um in der Sprache 
der Schule zu sprechen: wir glauben, die Leistungen 
der Schüler — ich meine hiermit die Herren Landes-
kultusminister — haben sich inzwischen so weit 
gebessert, daß die Hoffnung berechtigt ist, daß die 
Schüler bei weiterer Steigerung ihrer Leistung zu 
Ostern das Ziel der Klasse erreichen. 
(Beifall bei der DP und bei Abgeordneten 
in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat die 
Frau Abgeordnete Geisendörfer. 
Frau Geisendörfer (CDU/CSU): Herr Präsident 
Meine Damen und Herren! Zu den Ausführungen 
meines Herrn Vorredners darf ich im Namen der 
Fraktion der CDU/CSU folgendes erklären. 
Wir stellen mit Befriedigung fest, daß die Frak-
tion der DP ihre beiden Anträge zunächst zurück-
gestellt hat. Wir würden es allerdings noch mehr 
begrüßen, wenn die Gründe, die sie dazu bewegen 
haben, sie weiter veranlaßten, diese Anträge über-
haupt zurückzuziehen. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Die heutige Zurückstellung erfolgt, wie ausgeführt 
wurde, in der Erkenntnis, daß die Forderung nach 
einer Ausweitung der kulturpolitischen Kompetenz 
des Bundes und die Errichtung eines Bundesmini-
steriums für Wissenschaft, Unterricht und Erziehung 
nicht mehr mit einem Hinweis auf ein völliges Ver-
sagen der Länder bzw. der Kultusminister begründet 
werden kann. Die „Ständige Konferenz der Kultus-
minister der Länder" hat durch eine Vielzahl von 
Abmachungen, die bereits erfolgreich in die Praxis 
umgesetzt worden sind, aus freien Stücken für die 
notwendige Koordinierung gesorgt. Das berechtigt 
uns zu der Erwartung, daß freiwillige Vereinbarun- 
2456 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 
Frau Geisendörfer 
gen auch auf jenen Gebieten zum Erfolg führen 
werden, auf denen die notwendige Gemeinsamkeit 
noch nicht bis ins letzte erzielt worden ist. 
Eine Änderung des Grundgesetzes hinsichtlich des 
kulturpolitischen Bereichs erscheint uns daher in 
keiner Weise gerechtfertigt, zumal erhebliche ver-
fassungsrechtliche Bedenken bestehen, ob eine Ein-
beziehung des Unterrichts- und Erziehungswesens 
in die konkurrierende Gesetzgebung und die Er-
richtung eines Bundesunterrichtsministeriums über-
haupt mit Art. 79 Abs. 3 des Grundgesetzes ver-
einbar wären, weil das eine erhebliche Gewichts-
verlagerung zugunsten des Bundes und damit eine 
Aushöhlung des föderativen Charakters unserer 
Verfassung zur Folge hätte. Das Bundesverfassungs-
gericht hat in seinem Urteil vom 26. März 1957 die 
Kulturhoheit, besonders die Hoheit auf dem Gebiete 
des Schulwesens als das Kernstück der Länder be-
zeichnet. Wer dieses Kernstück herausbricht, müßte 
in Kauf nehmen, daß die Länder zu reinen Verwal-
tungsprovinzen herabsinken. 
Der richtige Weg zur Lösung der hier anstehen-
den Probleme scheint uns die Verfolgung unseres 
Antrags zu sein, mit dem sich das Hohe Haus in 
der heutigen Sitzung noch beschäftigen wird und 
der darauf abzielt, auf der Grundlage der im Grund-
gesetz festgelegten Kompetenzen künftig zu einer 
vertrauensvollen Zusammenarbeit zwischen Bund 
und Ländern zu kommen. Dieser Antrag, der von 
dem Herrn Vorredner schon positiv beurteilt wor-
den ist und der vom Ausschuß für Kulturpolitik und 
Publizistik einstimmig gutgeheißen worden ist, ist 
auch von seiten der Kultusminister der Länder be-
grüßt und bejaht worden. Diese Zusammenarbeit 
zwischen Bund und Ländern auf kulturpolitischem 
Gebiet, die sich ja, wie schon wiederholt festgestellt 
worden ist, erfreulich entwickelt hat, würde sicher-
lich stark belastet werden, wenn die beiden Anträge 
der DP im Parlament weiterverfolgt würden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schmitt (Vockenhausen). 
Schmitt (Vockenhausen) (SPD) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Die sozialdemokratische 
Bundestagsfraktion begrüßt jede Möglichkeit, über 
die akuten Notstände wie die Schulraumnot, den 
Lehrermangel und den Mangel an Lehrkräften an 
den wissenschaftlichen Hochschulen usw. zu spre-
chen. Wir glauben aber, daß der hier in Punkt 1 a 
und b der Tagesordnung vorgeschlagene Weg nicht 
richtig ist. Die Länder haben auf dem Gebiet des 
Schulwesens freiwillig viele Vereinheitlichungen 
herbeigeführt und damit wesentlichen sachlich be-
rechtigten Anliegen der Öffentlichkeit Rechnung 
getragen. Darüber hinaus haben die Länder zur Er-
füllung ihrer kulturellen Aufgaben laufend große 
finanzielle Leistungen erbracht, und wir hoffen und 
wünschen, daß die Konferenz der Kultusminister 
weiterhin bei ihren Bemühungen vollen Erfolg hat 
und zu weiteren positiven Vereinbarungen kommt. 
Wir möchten aber, meine Damen und Herren, mit 
allem Nachdruck darauf hinweisen: Soweit die kul-
turellen Bemühungen der Länder, besonders auch 
die Förderung der Wissenschaft und Forschung, 
heute noch zu wünschen übriglassen, ist das 
wesentlich darauf zurückzuführen, daß der Bund auf 
dem Gebiet des Schulwesens und der Förderung 
von Wissenschaft und Forschung seinen Verpflich-
tungen aus Art. 120 des Grundgesetzes über die 
Beseitigung der Kriegsfolgelasten bisher nicht nach-
gekommen ist. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion wird 
in ihren Bemühungen nicht nachlassen, dahin zu 
wirken, daß die Mehrheit des Hauses und die Bun-
desregierung diese Verpflichtungen aus der Ver-
fassung gegenüber den Ländern erfüllen, damit 
Ländern und Gemeinden die Mittel zufließen, die 
sie zur Beseitigung der Kriegsfolgen auf dem Ge-
biete des Schulwesens brauchen. 
(Beifall bei der SPD und rechts.) 
Unabhängig von der Übernahme der Kriegsfolge-
lasten bleibt nach wie vor die Notwendigkeit einer 
Änderung der Finanzverfassung, die im Gesamt-
rahmen Ländern und Gemeinden die Möglichkeit 
gibt, ihre Aufgaben auch auf kulturellem Gebiet 
voll zu erfüllen. Die starke Zusammenballung der 
Steuermittel beim Bund und die Finanznot der Län-
der einerseits und damit die Anziehungskraft der 
größeren Finanzmöglichkeiten des Bundes anderer-
seits führen leider immer wieder dazu, daß ohne 
rechtliche Grundlage und sachliche Notwendigkeit 
die Frage der Zuständigkeit zwischen Bund und Län-
dern, die im Grundgesetz geregelt ist, zur Debatte 
gestellt wird. Das eigentliche Anliegen dagegen, 
den Ländern die Mittel zufließen zu lassen, die sie 
zur Erfüllung ihrer kulturellen Aufgaben brauchen, 
tritt dabei völlig in den Hintergrund. 
Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion wird 
auch in Zukunft immer wieder auf diese Zusammen-
hänge hinweisen und in diesem Sinne ihre Bemü-
hungen unverändert fortsetzen. 
(Beifall bei der SPD und bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: In der Geschäfts-
ordnungsdebatte hat das Wort der Abgeordnete 
Zoglmann. 
Zoglmann (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir bedauern, daß die Deutsche Partei 
ihren Antrag auf Diskussion des Problems der Er-
richtung eines Bundeskultusministeriums zurückge-
zogen hat. Nicht deshalb, weil wir der Meinung 
wären, daß es bei den augenblicklichen Mehrheits-
verhältnissen in diesem Hause etwa möglich wäre, 
einen solchen Antrag durchzubringen, sondern des-
halb, weil ich der Meinung bin, daß sich das Klima 
in allen Fraktionen dieses Hauses, was die Betrach-
tung dieser kulturpolitischen Fragen betrifft, sagen 
wir, in einem stetigen zum Guten neigenden Wan-
del befindet und daß sich beide Pole gewissermaßen 
aufeinander zu bewegen. Die Fraktionen, die ur-
sprünglich sehr stark vom Institutionellen her kul-
turpolitische Probleme lösen zu können glaubten, 
wie etwa die Fraktion, der ich selbst anzugehören 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 	2457 
Zoglmann 
die Ehre habe, oder die Fraktion der SPD, die eine 
Lösung in der Richtung auf die Konstituierung 
eines Bundeskultusministeriums sehen, haben ge-
wisse Wandlungen in der Auffassung durchgemacht. 
Aber auch die Fraktionen, die diese Vorschläge von 
vornherein gewissermaßen als eine verfassungs-
feindliche Überlegung betrachtet haben, haben eben-
falls gewisse Wandlungen hinter sich; und ich bin 
durchaus nicht Ihrer Meinung, Frau Kollegin Geisen-
dörfer, daß eine Änderung der derzeitigen Lage in 
gar keiner Weise gerechtfertigt sei. Denn ich müßte 
mich da auf Ihren Kollegen Friedensburg berufen, 
der ja vor nicht allzu langer Zeit, in der letzten 
Legislaturperiode namens Ihrer Fraktion durchaus 
gegensätzliche Auffassungen zum Ausdruck ge-
bracht hat. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Für sich!) 
Also ich bin der Meinung, daß das Klima und 
die Atmosphäre eine solche Diskussion in abseh-
barer Zeit fruchtbar erscheinen ließen, wobei wir 
uns natürlich keineswegs der Vorstellung hingeben 
sollten, daß wir die Probleme, die hier zur Lösung 
anstehen, nur vom Institutionellen her lösen kön-
nen. Da liegt nämlich nicht das Problem. Das Pro-
blem liegt im Sachlichen, und deshalb bedauern 
wir, daß wir diese Diskussion heute nicht durch-
führen können. Wir sind nicht der Ansicht, daß 
alles in Ordnung ist; ich habe den Eindruck, daß 
auch die Kultusminister der Länder selbst der Mei-
nung sind, daß nicht alles zum besten steht. Denn 
die Kultusminister haben sich am vergangenen 
Wochenende hier in dieser Stadt versammelt und 
haben einen Katalog aufgestellt, der ausweist, 
welche Probleme sie von vornherein in die gemein-
same Regelung zwischen Bund und Ländern hin-
einverweisen möchten. 
Wenn ich beispielsweise daran denke, daß nach 
wie vor das Problem des gemeinsamen Schulbe-
ginns, vor allem aber etwa das Problem einer ver-
nünftigen Ferienregelung nicht entsprechend gelöst 
worden ist, dann begründet das meine Meinung, 
daß eine Aussage in der Richtung, alles stehe zum 
besten, nicht gerechtfertigt ist. 
(Abg. Frau Geisendörfer: Das habe ich auch 
nicht behauptet!) 
Unter diesem Aspekt bedauern wir, daß die Dis-
kussion heute nicht stattfinden kann. Die Probleme, 
die damit angerührt sind, würden es erforderlich 
machen, daß wir uns mit ihnen auseinandersetzen. 
Ich bedauere weiter und darf das für meine Frak-
tion erklären, daß der Ältestenrat nicht mehr Zeit 
hatte, dieses Problem bei der Aufstellung der Tages-
ordnung erschöpfend zu diskutieren. Ich bin der 
Überzeugung, daß man dann vielleicht ein anderes 
Verfahren gefunden hätte, als es jetzt hier gehand-
habt wird. Denn es ist doch nicht sehr zweckmäßig, 
dieses Haus als eine Art Ersatz für eine Pressekon-
ferenz anzusehen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Damit ist die De-
batte zur Tagesordnung beendet. Wer dem Antrag  
der Fraktion der Deutschen Partei auf Absetzung 
der Punkte 1 a und b der Tagesordnung zuzustim-
men wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Keine Gegenstim-
men. Enthaltungen? — Bei Enthaltungen auf der 
rechten Seite des Hauses angenommen. 
Wir kommen damit zur Tagesordnung. Ich rufe 
auf die Punkte 1 c bis f: 
c) Beratung des Schriftlichen Berichts des Aus-
schusses für Kulturpolitik und Publizistik (8. 
Ausschuß) über den Antrag der Fraktion der 
SPD zur Beratung der Großen Anfrage der 
Fraktion der SPD betreffend Ausbau der tech-
nischen Bildungseinrichtungen (Drucksache 
500, Umdruck 48); 
d) Beratung des Schriftlichen Berichts des Aus-
schusses für Kulturpolitik und Publizistik (8. 
Ausschuß) über den Antrag der Fraktion der 
CDU/CSU zur Beratung der Großen Anfrage 
der Fraktion der SPD bet re ffend Ausbau der 
technischen Bildungseinrichtungen (Druck - 
sache 531, Umdruck 47); 
e) Beratung des Schriftlichen Berichts des Aus-
schusses für Kulturpolitik und Publizistik (8. 
Ausschuß) über den Antrag der Abgeordne-
ten Erler, Frau Dr. Rehling und Genossen be-
treffend Förderungsmaßnahmen für europä-
ische Hochschulen (Drucksachen 501, 95); 
f) Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betreffend Gesetzesvorlage über die Gewäh-
rung von Berufsausbildungs- und Erziehungs-
beihilfen (Drucksache 459). 
Bezüglich der Buchstaben c, d und e liegt ein schrift-
licher Bericht vor, so daß ein mündlicher Bericht 
nicht erforderlich ist. Die Aussprache über die Buch-
staben c, d, e und f wird verbunden. Ich eröffne die 
Aussprache. 
Das Wort hat die Abgeordnete Frau Dr. Maxsein. 
Frau Dr. Maxsein (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Herr Präsident hat 
eine Reihe von Buchstaben aufgerufen. Ich darf ihn 
darauf hinweisen, daß sich die Diskussion über die 
Anträge bis auf den Antrag Drucksache 531 hier 
erübrigt. 
Der Beschluß des Ausschusses zum Antrag der 
Fraktion der CDU/CSU, Drucksache 531, lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, 
auf der Grundlage der im Grundgesetz festge-
legten Verteilung der Kompetenzen Verhand-
lungen mit den Ländern darüber aufzunehmen, 
welche Aufgaben auf dem Gebiet der Kultur-
politik künftighin nur vom Bund, nur von den 
Ländern oder von Bund und Ländern gemein-
sam gefördert werden sollen; insbesondere soll 
die Beseitigung akuter Notstände, wie 
a) der Schulraumnot, 
b) des Lehrermangels und 
2458 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 43. Sitzung, Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 
Frau Dr. Maxsein 
c) des Mangels der Lehrkräfte an wissenschaft-
lichen Hochschulen 
in die Verhandlungen einbezogen werden. 
Ich möchte noch einmal auf die von Frau Geisen-
dörfer präzisierte Grundsatzhaltung hinweisen, nach 
der diese Diskussion im Rahmen der im Grund-
gesetz festgelegten Kompetenzen erfolgen soll. Der 
Antrag, den wir Ihnen vorlegen, bietet für die Län-
der keine Überraschungen. Die Kultusministerkon-
ferenz, deren Vertreter im Ausschuß zugegen war, 
hat diesen Antrag positiv aufgenommen. 
Wir freuen uns über das wachsende Maß des 
Vertrauens, das wir bemerken können. Und wir 
möchten alles dazu beitragen, daß das Vertrauen 
anhält oder noch gefördert wird. Das Mißtrauen ist 
ein schlechter Ratgeber, und es ist nicht der Boden, 
auf dem eine fruchtbare Arbeit geleistet werden 
kann. Ich habe allerdings den Eindruck, wenn ich 
die heutige Sitzung, die mit einer Kulturdebatte be-
ginnt, optisch beurteile, daß die Kulturpolitik, diese 
Kernfrage des deutschen Volkes — das erfaßt man 
in weiten Kreisen leider Gottes immer noch nicht —, 
unsere Öffentlichkeit vielleicht mehr als ihre Reprä-
sentanten beschäftigt. 
(Unruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Herren, ich 
möchte Sie um die Ritterlichkeit bitten, der Frau 
Rednerin in etwas größerer Ruhe zuzuhören. 
(Beifall.) 
Frau Dr. Maxsein (CDU/CSU) : Ich danke dem 
Herrn Präsidenten für den Hinweis auf die Ritter-
lichkeit. Im Rahmen der Gleichberechtigung ist die-
ses Wort eine Seltenheit geworden. Ich mache als 
Abgeordnete keinen Sonderanspruch geltend, aber 
ich möchte im Interesse der Sache doch bitten, den 
kulturpolitischen Problemen etwas mehr Aufmerk-
samkeit zu schenken, als es bislang geschehen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der DP.) 
Wenn der Bundestag sich mit den kulturpoliti-
schen Fragen, wie sie in diesem Antrag niedergelegt 
sind, befaßt, so überschreitet er keineswegs seine 
Kompetenzen, sondern er erfüllt meines Erachtens 
eine Pflicht. Es handelt sich nicht um Fragen, die 
nur einen esoterisch kleinen Kreis betreffen, son-
dern um eine Frage, die, wie ich schon sagte, die 
Allgemeinheit angeht, die das Leben unseres Volkes 
betrifft. Es sind Sorgen, die uns auf den Nägeln 
brennen. Wir wollen Vorschläge machen, wie diese 
Sorgen behoben und wie die Probleme einer Lösung 
zugeführt werden können. 
Daß solche Vorschläge gemacht und daß diese 
Sorgen behoben werden müssen, darüber gibt es 
keinerlei unterschiedliche Meinung unter den Par-
teien. Das ist eine erfreuliche Feststellung, die ich 
treffen kann. Wie diese Vereinbarung zwischen 
Bund und Ländern zu gestalten ist, soll hier in 
keiner Weise präjudiziert werden. Wir sind der 
Meinung, daß die Aufgaben festgestellt werden 
müssen, daß die Dringlichkeit umrissen werden  
muß. Auch die sehr schwierige und kritische Finanz-
frage wird dabei angeschnitten werden müssen, wie 
dies bereits bei den Vorrednern angeklungen ist. 
Über alle diese Fragen werden wir hier nicht dis-
kutieren; sie bleiben den Beratungen zwischen 
Bund und Ländern vorbehalten. Wir wollen gar 
nichts präjudizieren. 
Wir von der CDU/CSU glaubten aber, den An-
trag, der zunächst nur den Kompetenzausgleich 
zwischen Bund und Ländern anregt, etwas konkre-
tisieren zu sollen. Wir haben deswegen drei Punkte 
angeführt. Ich nenne, und zwar nicht von ungefähr, 
an erster Stelle die Behebung der Schulraumnot. Sie 
besteht zweifellos noch, wenn sie auch nicht überall 
gleich gravierend ist. Vor allen Dingen wäre es aus-
gesprochen ungerecht, zu sagen, auf dein Gebiete 
des Schulbaus sei nichts geschehen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Was die Länder und Kommunen hier geleistet 
haben, läßt sich im übrigen an Zahlen ablesen. Ich 
gebe einige Vergleichszahlen, die für sich sprechen. 
Von 1949 bis 1957 hat sich das Steueraufkommen 
von Bund, Ländern und Gemeinden um 240 °/o er-
höht, die Sozialleistungen des Bundes sind um 
230 % gestiegen, die Leistungen des Bundes für 
Wohnungsbau um 340 % und die Leistungen für 
Schulhausbau um fast 500 %. Das ist viel, sehr viel. 
Dennoch bleibt auf diesem Gebiet noch eine 
Menge zu tun. Vergessen wir nicht die große Zahl 
der völlig zerstörten Schulhausbauten. Hinzu kom-
men die restlos veralteten Schulräume, in denen die 
Aufgaben einer im echten Sinne fortschrittlichen 
Schule bei dieser rasanten Entwicklung nicht mehr 
erfüllt werden können. Darüber hinaus sind völlig 
neue Wohnsiedlungen entstanden, zu denen selbst-
verständlich auch ein Schulhaus gehört. Es sind Mil-
lionen von Vertriebenen und Flüchtlingen zu uns 
gekommen, die ganz neue Wohngebiete besiedeln 
und ihre Schulen brauchen. Wir kennen diese Be-
dürfnisse. 
Aber nun komme ich auf einen sehr wesentlichen 
Schaden, der uns droht, d. h. der als Folge der 
Schulraumnot schon besteht. Ich erinnere Sie an den 
Schichtunterricht, der einfach untragbar ist, der 
einen abnormen Zustand für die Schüler darstellt 
und auch vom Standpunkt des Lehrers her gesehen 
unhaltbar ist. Dieser Schichtunterricht muß abge-
schafft werden. Damit werden selbstverständlich die 
Klassenfrequenzen sinken müssen. Es ist unverant-
wortlich, 50 bis 60 Schüler in einem Raum zusam-
menzupferchen. Das ist untragbar für Lehrer und 
Schüler. In einem sehr guten pädagogischen Artikel 
habe ich ein Beispiel gefunden, das für viele stehen 
kann. Darin wird angegeben, daß in einer mittleren 
Großstadt eine Schule, die 1939 500 Schüler beher-
bergte, 1956 über 800 Schüler hatte bei gleicher 
Lehrerzahl und gleichem Raum. Das sind untragbare 
Zustände. Die Überfüllung der Klassen stellt den 
Erfolg von Erziehung und Unterricht ganz einfach 
in Frage, denn es kann nicht jeder Schüler erfaßt 
werden. 
Rechte Erziehung und Bildung brauchen Zeit und 
Stille, in der das Talent wachsen kann. Echte Er- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 	2459 
Frau Dr. Maxsein 
ziehung und Bildung brauchen aber auch den rech-
ten Raum, brauchen, wie die Pädagogen sagen, den 
würdigen Raum der Bildungsatmosphäre. Es ist 
durchaus nicht notwendig, aufwendig zu bauen. Wir 
sind heute allerdings geneigt, all das an Schulhaus
-
bauten luxuriös zu nennen, was im Ausland seit 
Jahr und Tag eine Selbstverständlichkeit ist. Unsere 
Vorstellungen orientieren sich immer noch an den 
Zuständen von vor 25 Jahren. Es ist sicherlich rich-
tig, daß in manchen Gemeinden ein Schulhaus ent-
standen ist, das auch schlichter und weniger auf-
wendig hätte gebaut werden können. Aber wir soll-
ten nicht vergessen, daß unsere Zeit schnellebig ist 
und das, was wir heute als modern bezeichnen, 
morgen schon überholt sein kann. 
Hinzu kommt aber — und das halte ich für wesent-
lich —, daß das Erziehungsziel, nämlich die Kinder 
und Jugendlichen zu denkenden Menschen und Per-
sönlichkeiten zu erziehen, bei diesen Schulraum-
verhältnissen illusorisch ist. Was sich tut, ist eher 
eine Förderung der Masse. Was hier gefördert wird, 
ist eher das Kollektiv und weniger die Klassen-
gemeinschaft. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Lassen Sie mich auch noch darauf hinweisen, daß 
die Einführung des 9. Schuljahres und die notwen-
dig anstehende Schulreform weiteren Schulraum be-
anspruchen. Mit diesem Problem ist innig verbunden 
das andere Problem des Lehrermangels. Die Ver-
minderung der Klassenfrequenz wird auch eine er-
höhte Zahl von Lehrern von uns fordern. 
Ehe ich darauf komme, möchte ich an dieser 
Stelle eine meines Erachtens notwendige Pflicht er-
füllen, nämlich unsere Hochachtung auszusprechen 
vor den Lehrern, die den inneren und äußeren 
Aufbau der Schule bis zu dieser Form unter unver-
gleichlichen Opfern bis heute geleistet haben. 
(Allseitiger Beifall.) 
Ich bin der Meinung, daß das Volk den Lehrern 
Dank schuldet. Wir brauchen mehr dieser Lehrer in 
Zukunft. Es ist eine Feststellung, die wir treffen 
müssen, daß die Jugend, besonders die männliche, 
fasziniert von dem Fortschritt der Naturwissen-
schaft, sich mehr und mehr zu technischen Berufen 
hingezogen fühlt, und es ist unsere Aufgabe, den 
Lehrerstand, den Lehrerberuf attraktiver zu ma-
chen. Das können wir zweifellos, indem wir die 
Schulhausnot beseitigen, indem wir überhaupt die 
unterrichtlichen Schulverhältnisse normalisieren. 
Auch das möchte ich einmal sagen: Es ist ein psy-
chologisches Moment, eine pflegliche Behandlung 
der Lehrerpersönlichkeit in Verwaltung und Öffent-
lichkeit zu fordern. 
(Beifall.) 
Wir sollten bedenken, daß das kostbarste Gut un-
seres Volkes, das es gibt, die Jugend, dem Lehrer 
anvertraut ist. Ein Volk, das seine Lehrer nicht 
achtet, mißachtet sich selbst. 
(Beifall.) 
Wie die Schule, so hat auch die Universität ihren 
Mangel an Lehrkräften. Was dieser Mangel be-
deutet für die Wirtschaft, für die Industrie, für die 
Lösung der Schulfrage und wiederum für die Erzie-
hung und den Unterricht, da ja aus der Universität 
wiederum die Lehrer hervorgehen, das verleiht un-
serem Antrag ein ganz besonderes Gewicht. 
Aber schließlich und endlich möchte ich an dieser 
Stelle gerade in Berlin auf einen Punkt hinweisen, 
auf die geistige Auseinandersetzung zwischen Ost 
und West, zwischen Totalitarismus und der freiheit-
lichen Demokratie, wie sie nirgends so deutlich 
spürbar wird wie gerade an dieser Nahtstelle in 
Berlin — eine Erkenntnis, die uns auch im schul-
politischen Raum neue Aufgaben stellt, und zwar 
ganz scharf profilierte Aufgaben, möchte ich sagen. 
Die geistige Auseinandersetzung, in der wir stehen, 
wird zweifellos vom Geistigen her gewonnen wer-
den. Es muß mit der äußeren Verteidigung der Frei-
heit die innere Verteidigung der Freiheit Hand in 
Hand gehen. 
In diesem Zusammenhang erinnere ich Sie — 
vielleicht haben einige nicht davon erfahren — an 
ein Manifest, eine Erklärung anläßlich der Grün-
dung eines Kultusministeriums in der Zone, eine 
Erklärung, die in Ost-Berlin abgegeben wurde, daß 
man sich dort verantwortlich fühlt für die gesamt-
deutsche Kultur und daß man sich als eine gesamt-
deutsche Repräsentanz betrachtet. Man verweist 
dabei auf die uns alle verbindende gemeinsame 
deutsche Sprache. Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Was versteht man beispielsweise, wenn wir 
von der gemeinsamen deutschen Sprache sprechen, 
drüben unter Freiheit, und was verstehen wir unter 
Freiheit? Ganz abgesehen von der philosophischen 
Definition der Freiheit: was machen sie drüben 
praktisch aus der Freiheit? Sie unterdrücken sie, 
sie unterdrücken jede menschliche Freiheitsregung, 
und sie verfolgen jeden, der eine freiheitliche Mei-
nung äußert. Das sind die Konsequenzen, die sich 
aus dem Freiheitsbegriff drüben ergeben, die gräß-
lichen Folgen, die wir täglich erleben und die ich 
im Rahmen einer Kulturdebatte nicht anstehe als 
eine Kulturschande zu bezeichnen. 
(Beifall.) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Hier 
erwächst uns eine Aufgabe, die uns klarmacht, daß 
wir alle Voraussetzungen zu erfüllen haben, die 
notwendig sind, um den selbständig denkenden 
Menschen und die freiheitliche Persönlichkeit im 
westlichen Raum, im deutschen Raum zu erziehen. 
Wir sollten es auch darauf abstellen — das einigt 
uns hier in diesem Raum —, daß für uns die Frei-
heit nicht nur ein Begriff, nicht nur eine Deklara-
tion, ein in der Verfassung festgelegtes Grundrecht 
ist, sondern eine Wirklichkeit, die in jedem Staats-
bürger, in einem jeden von uns lebendig ist. 
Ich bitte Sie, diesen Antrag anzunehmen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat dei 
Abgeordnete Lohmar. 
Lohmar (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es trifft sich gut, daß man heute mor- 
2460 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 
Lohmar 
gen in einer unserer angesehenen Tageszeitungen 
einen Artikel lesen kann, dessen ersten Satz ich 
hier anführen darf. Nehmen Sie es nicht als per-
sönliche Bemerkung, verehrte Frau Kollegin Max-
sein, sondern nur als einen Hinweis darauf, daß Ihre 
Berliner Rede von heute ja eine Bonner Vor-
geschichte hat, Paul Sethe schreibt heute in der 
„Welt" — mit Genehmigung des Herrn Präsidenten 
darf ich Ihnen den ersten Satz vorlesen —: 
Es ist das Vorrecht der Mächtigen, ihren Tad-
lern die Argumente einfach zu entwenden, sie 
selber in aller Unbefangenheit zu gebrauchen 
und dann noch Beifall zu ernten. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und FDP. 
— Abg. Frau Dr. Maxsein: Ich habe mich 
doch auf die Gemeinsamkeit berufen!) 
Wir haben uns in Bonn des öfteren über die Fra-
gen unterhalten, die mit dem Antrag der Fraktion 
der Christlich-Demokratischen Union angesprochen 
worden sind. Ich darf vorweg sagen: Auch wir 
meinen, daß es nützlich ist, wenn wir zu einer Ver-
ständigung über die zu lösenden kulturpolitischen 
Aufgaben kommen, die bis heute unbewältigt ge-
blieben sind. Nun hat der Antrag nicht nur in den 
Beratungen des Ausschusses, sondern noch mehr in 
den Kreisen der Länderpolitiker zu einigen Miß-
deutungen Anlaß gegeben, die wahrscheinlich auch 
nur deshalb aufkommen konnten, weil sich bei man-
chen Vertretern der Mehrheit dieses Hauses eine 
Neigung zur Monopolisierung von Macht zuweilen 
deutlich bemerkbar macht. Man hat gemeint, ein 
Hintergedanke dieses Antrags sei vielleicht der, auf 
einem Umweg eine Zuständigkeit des Bundes in 
Fragen ,der Kulturpolitik zu begründen. In den Aus-
schußberatungen ist dieser Verdacht nicht bestätigt 
worden. Wir freuen uns darüber. Denn bei der Zu-
ständigkeit in Kulturfragen handelt es sich nicht 
um eine Frage, über die man Verhandlungen in 
formaljuristischem Sinne führen könnte. Die Kultur-
politik ist nach dem Grundgesetz eindeutig eine 
Sache der Länder. Damit entfällt eine Erörterung der 
Frage, ob und inwieweit der Bund hier eine eigene 
Zuständigkeit für sich in Anspruch nehmen könnte. 
Wir haben deshalb in den Beratungen des Aus-
schusses — ich möchte das auch hier noch einmal 
herausstellen — von vornherein großes Gewicht 
darauf gelegt, daß das Gespräch zwischen Bund und 
Ländern sich nicht auf juristische Probleme kon-
zentriert. Praktisch muß es dabei um die Frage 
gehen: Wie kann man die noch unbewältigten kul-
turpolitischen Aufgaben am besten lösen, wie kann 
man das schnell tun und wie kann man das tun, 
ohne daß man sich in monatelangen juristischen 
Beratungen festbeißt, aus denen dann erfahrungs-
gemäß doch kein Ausweg gefunden werden kann? 
Aus diesem Grunde sind wir froh darüber, daß 
sich der Ausschuß insgesamt darüber verständigt 
hat, in seinem Vorschlag an das Plenum wenigstens 
drei der noch ungelösten oder nur teilweise gelösten 
Aufgaben als vordringlich herauszustellen. Der Aus-
schuß nennt in seinem Antrag an das Hohe Haus die 
Schulraumnot, den Lehrermangel und den Mangel 
an Lehrkräften an wissenschaftlichen Hochschulen. 
Ich möchte jetzt nicht wiederholen, was Frau 
Dr. Maxsein dazu bereits im einzelnen gesagt hat, 
wie schwierig die Verhältnisse hier liegen. Wir 
werden uns bemühen müssen, in diesen Fragen 
weiterzukommen. 
Lassen Sie mich noch ein kritisches Wort sagen 
zu einem Argument, das sicher bei unseren nächsten 
Haushaltsberatungen vorgebracht werden wird. Man 
wird mit Recht in diesem Hause darauf hinweisen, 
daß die finanzielle Entlastung der Länder durch die 
Übernahme von Kriegsfolgelasten durch den Bund 
eine Gewißheit erfordert. Die Länder müssen sich 
bereit erklären und überzeugend belegen, daß sie 
die in ihren Haushalten dadurch frei werdenden 
Mittel für die Bewältigung ihrer kulturpolitischen 
Aufgaben verwenden werden. Die Unterhaltung 
zwischen Bund und Ländern sollte in einer ver-
trauensvollen Atmosphäre stattfinden und alle Zwei-
fel zerstreuen, daß eine Entlastung der Länder-
finanzen vielleicht doch nicht zu einer vorrangigen 
Berücksichtigung der kulturpolitischen Aufgaben 
führen könnte. 
Mein Fraktionskollege Schmitt (Vockenhausen) 
hat vorhin bereits darauf aufmerksam gemacht, daß 
unsere Fraktion keinen Sinn darin sieht, bei einer 
Fülle von Einzelproblemen ständig den Versuch, 
und dann meist noch erfolglosen Versuch, zu unter-
nehmen, für bestimmte einzelne Aufgaben einige 
oder gar viele Millionen aus dem Bundeshaushalt 
zur Verfügung zu stellen. Wir sollten vielmehr die 
Verzahnung zwischen der verfassungsrechtlichen 
Problematik und den Fragen eines Finanzausgleichs  
zwischen Bund und Ländern sauber und klar 
lösen, indem wir dem Bund die Lasten aufbürden, 
die er nach der Verfassung zu tragen hat — das 
wären in diesem Falle die Kriegsfolgelasten —, und 
dadurch die Länder in die Lage versetzen, ihre 
kulturpolitischen Aufgaben — ich erinnere an die 
ergänzenden Überlegungen, die ich vorhin darge-
legt habe — auch finanziell zu erfüllen. Geschieht 
das nicht, so kommen wir in die Gefahr, daß der 
Bund sich in diese Aufgaben hineindrängt und da-
bei selbstverständlich dann auch mitsprechen und 
mitbestimmen möchte, ohne daß die Länder in ihre 
Haushalte die für die Erfüllung dieser Aufgaben 
notwendigen Mittel einplanen können. Auf diese 
wenigen Anmerkungen möchte ich mich beschrän-
ken. 
Lassen Sie mich aber Ihre Aufmerksamkeit noch 
auf eine Veröffentlichung lenken, die wegen ihres 
Inhalts und auch wegen ihres Stils unser Interesse 
verdient, zumal sie offenbar von dem Herrn Bundes-
innenminister initiiert worden ist. Sie finden in der 
letzten Ausgabe der illustrierten Zeitung „Quick" 
— übrigens mit einem Titelphoto, das man in der 
guten Stube manches Christdemokraten nicht ver-
missen möchte — 
(Heiterkeit) 
einen Artikel, in dem der Bundesinnenminister sich 
zu der ihn bedrückenden Problematik unserer 
Kulturpolitik unter der Überschrift äußert: Mich 
drückt die Schulbank. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 	2461 
Lohmar 
Der Herr Minister hat sich, wie die illustrierte Zei-
tung berichtet, von „Quick" einiges Material zusam-
mentragen lassen. Ich möchte annehmen, daß diese 
Formulierung kaum mit seiner Billigung in die 
Zeitung hineingekommen ist. Denn er hat ja hin-
reichend Gelegenheit gehabt, sich u. a. von der 
Opposition Material zusammenstellen zu lassen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD.) 
Aber, meine Damen und Herren, für diesen Arti-
kel gilt — und deshalb möchte ich Ihre Aufmerk-
samkeit darauf lenken — gerade das, was Paul 
Sethe mit dem vorhin zitierten Satz zum Ausdruck 
gebracht hat. Lesen Sie bitte die wenigen Zeilen, 
die die Meinung des Ministers einleitend zu diesem 
Artikel darstellen. Sie finden niemand in diesem 
Hause, der mit größerer Überzeugungskraft, mit 
mehr Nachdruck, ja mit mehr Wärme zum Ausdruck 
bringen könnte, wie entscheidend für uns die Be-
wältigung unserer kulturpolitischen Aufgaben ist, 
ja, wie gleichrangig diese Aufgabenstellung etwa 
neben der Verteidigung oder neben anderen wich-
tigen Aufgabenbereichen steht. 
Aber, meine Damen und Herren, Sie haben uns 
in der Kulturdebatte im April dieses Jahres die 
Frage gestellt, ob wir denn in unseren Forderungen 
in diesem Bereich so weit gehen wollten, daß dabei 
etwa Erfordernisse der Verteidigungspolitik, in der 
Sicherheitspolitik vernachlässigt würden. Wir haben 
Ihnen daraufhin gesagt — um ein Mißverständnis 
aus der Welt zu räumen, das trotzdem noch des 
öfteren wiederkehrt —: Uns geht es nicht um eine 
einseitige Verlagerung der Finanzpolitik in diese 
oder jene Richtung, uns geht es um ein ausgewoge-
nes Verhältnis zwischen den drei wichtigsten Be-
reichen, dem Verteidigungshaushalt, dem Sozial-
haushalt und diesem Kulturhaushalt, wobei wir 
über die Form sprechen müssen. 
Wenn man sich dann vor Augen führt, daß die 
Mehrheit dieses Hauses — und, nebenbei bemerkt, 
nicht immer mit den stärksten Argumenten — in 
den Haushaltsberatungen fast alle Anträge der 
Opposition auf eine entsprechende Ausweitung der 
Mittel für diese Zwecke abgelehnt hat und nun 
liest, wie der Herr Bundesinnenminister in dieser 
show in der „Quick" zum Ausdruck bringt, wie die 
 Dinge gesehen werden müssen, ohne daß die Mehr-
heit dieses Hauses bisher bereit gewesen wäre, 
daraus auch finanzielle Konsequenzen zu ziehen, 
dann frage ich mich, ob wir nicht gemeinsam von 
den Beteuerungen, wie notwendig manches zu ge-
schehen habe, wegkommen und in diesen Dingen 
darauf verzichten sollten, reine Propagandaaktio-
nen zu starten. Ich meine jedenfalls, man sollte das, 
was der Herr Innenminister im Vorspann zu der 
Quick-Reportage zum Ausdruck bringt, ernst neh-
men. Es handelt sich wirklich um eine Problematik, 
die in unsere Außenpolitik hineingreift, die auch in 
die Frage hineinreicht: Wie weit kann Kulturpolitik 
in diesem westdeutschen Teilstaat in ihrer Gesamt-
aussage noch etwas darstellen, was  in die Richtung 
eines Entwurfs für eine deutsche Kulturpolitik für 
das ganze Deutschland weisen kann? 
All das, meine Damen und Herren, ist mit der an 
sich trockenen Problematik der Kompetenzabgren-
zung zwischen Bund und Ländern angesprochen. Ich 
meine, wir sollten versuchen, in den kommenden 
Monaten, insbesondere bei den Haushaltsberatun-
gen, unser Gespräch über diese Fragen ein wenig 
zu entdogmatisieren, und wir sollten gemeinsam 
dazu bereit sein, nicht nur nach außen hin zu be-
teuern, wie einsichtig dieser Bundestag doch sei, 
 sondern wir sollten gemeinsam bereit sein, dieser 
nach außen demonstrierten Einsicht auch die ent-
sprechende politische und finanzielle Tat folgen zu 
lassen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister des Innern. 
Dr. Schröder, Bundesminister des Innern: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Da Herr Kol-
lege Lohmar mich so liebenswürdig angesprochen 
hat, kann ich der Versuchung nicht widerstehen, 
darauf doch einiges zu sagen. 
(Zurufe von der SPD.) 
— Sicherlich werden sich „Quick" und die „Quick"-
Leser über das, was ich hier sagen werde, freuen. 
Aber es ist Herr Kollege Lohmar gewesen, der 
„Quick" in die Debatte eingeführt hat. 
Wenn ich ihn richtig verstanden habe, so glaubte 
er, zwischen der Tendenz der Haltung der Regie-
rung in der großen Debatte vom April und meinen 
Darlegungen in „Quick" eine Diskrepanz feststellen 
zu können. Ich möchte dazu folgendes sagen und 
darf mit Erlaubnis des Herrn Präsidenten gleich 
etwas zitieren. Ich habe damals genau dasselbe ge-
sagt, was jetzt in „Quick" zu lesen ist, jetzt viel-
leicht etwas in der Ausdrucksweise von „Quick". 
Ich habe damals ausgeführt: 
Es leuchtet danach ein, daß unser Volk auf dem 
Gebiet des Bildungswesens große Anstrengun-
gen machen muß. Bildung kostet Geld. Da sie 
kein Luxus, sondern eine Lebensnotwendigkeit 
ist, können die Bildungseinrichtungen nicht von 
dem leben, was an anderer Stelle erübrigt wird. 
Das Geld, das für sie benötigt wird, muß mit 
der gleichen Dringlichkeit gefordert und bereit-
gestellt werden wie die Mittel für andere vor-
dringliche Aufgaben. 
(Aha! bei der SPD.) 
Die notwendigen Beträge müssen ohne Rück-
sicht darauf verfügbar gemacht werden, daß 
ein Erfolg mancher Maßnahmen erst nach Jah-
ren sichtbar wird. Die Investitionen in Bildungs-
einrichtungen entziehen sich einer strengen 
wirtschaftlichen Bilanzierung, schlagen aber 
langfristig zu Buche. 
Das ist im April meine Meinung gewesen. 
(Abg. Jacobi: Das war aber kein April
-
scherz! — Heiterkeit.) 
— Herr Kollege Jacobi, das war Mitte April, wenn 
ich nicht irre, am 18. April, 
(erneute Heiterkeit) 
2462 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 
Bundesinnenminister Dr. Schröder 
also ein für Aprilscherze ja wenig geeigneter Zeit-
punkt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren! Wir sind in dieser 
Frage keineswegs auseinander. Allerdings doch 
wohl in manchen rein rechtlichen Fragen. Es ist z. B. 
die Frage, ob Art. 120 uns tatsächlich mit den Lasten 
belegt, wie Sie es gerade vorgetragen haben und 
annehmen. Wir stehen auf dem Standpunkt, daß, 
nachdem eine Regelung nach Art. 107 erfolgt ist, 
dies zumindest eine Regelung war oder hätte sein 
sollen, die die Aufgaben von Bund und Ländern in 
ein ausgewogenes finanzielles Verhältnis zueinan-
der zu bringen versuchte. In diesem Punkt unter-
scheiden wir uns also. Das mag aber mehr oder 
weniger eine rechtliche Betrachtung sein. 
(Abg. Dr. Dresbach: Herr Minister, es gibt 
auch einen Länderfinanzausgleich zwischen 
reich und arm!) 
— Herr Kollege Dresbach, das trifft ja ganz sicher-
lich auf dem Schulgebiet zu. Heute morgen wird die 
Zeit nicht ausreichen, gründlich auszuführen, wie 
unterschiedlich gerade auf dem Gebiet der Schule 
die Verhältnisse innerhalb Deutschlands liegen. Es 
ist ja keineswegs so, daß es sich um einen ganz 
gleichmäßig in unserm Vaterland verbreiteten Not-
stand handelt, sondern die Dinge sind doch sehr 
viel differenzierter, als man manchmal den Eindruck 
hat. 
Ich möchte nur noch einmal sagen, daß die Auf-
fassung, daß auf diesem Gebiet ein Notstand zu 
beseitigen ist, durchaus allgemein ist. Sie können 
ganz sicher sein, daß wir bei den Verhandlungen 
zwischen dem Bund und den Ländern, zu denen es 
jetzt ja kommen wird, immer wieder nach Wegen 
suchen werden, im Rahmen der relativ bescheidenen 
Möglichkeiten, die uns gegeben sind, die Länder an 
dieser und jener Stelle zu entlasten, indem wir 
gewisse Aufgaben, die sie jetzt wahrnehmen, über-
nehmen, um ihnen dadurch die Möglichkeit zu 
geben, ihre Tätigkeit auf dem Gebiete des Schul-
baus, um nur davon zu sprechen, zu intensivieren. 
Verzeihen Sie diese Zwischenbemerkung. Aber 
ich wollte, nachdem Herr Kollege Lohmar mich so 
liebenswürdig apostrophiert hat, sozusagen meine 
Identität von April und „Quick"-Nummer und heute 
bekunden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Zoglmann. 
Zoglmann (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Eigentlich waren wir uns im Kultur
-
ausschuß darüber klargeworden, daß hier keine 
große Kulturdebatte stattfinden sollte. Sie läuft nun 
trotzdem. Wenn die Kollegin Maxsein ihr Bedauern 
darüber ausgesprochen hat, daß sich das Haus an 
dieser Debatte nicht intensiv genug beteiligt, dann 
sind, glaube ich, die Kollegen und Kolleginnen des 
Kulturausschusses — und ich darf mich dabei ein-
schließen — daran wahrscheinlich nicht ganz un-
schuldig. Ich habe nämlich den Eindruck, daß wir 
uns hier in der Aussage bestimmter Dinge seit 
Jahren wiederholen. Ich habe nicht die Absicht, hier 
aus diesem Faszikel irgendwelche Dinge vorzulesen. 
Aber ich habe mir die Mühegemacht, alles durchzu-
sehen, was in den vergangenen Jahren zu diesen 
Problemen ausgesagt worden ist, und genau diese 
Dinge, die heute hier anklingen, können Sie nach-
lesen in der Diskussion im Frühjahr dieses Jahres 
in Bonn, im vorigen Jahr knapp vor dem Ausein-
andergehen des 2. Bundestages und unmittelbar 
nach der Konstituierung des 3. Bundestages. Min- 
destens viermal also sind diese Dinge bereits aus-
gesagt worden, und das veranlaßt mich eigentlich 
zu einer boshaften Feststellung — nun muß ich die 
Frau Kollegin Geisendörfer apostrophieren —: Jetzt 
scheint es um so weniger in Ordnung zu sein. Wenn 
man die Dinge alle Jahre wiederholen muß, wenn 
man sie immer wieder aussagen muß, dann scheint 
es doch so zu sein, daß sich in der Sache nicht sehr 
Wesentliches geändert hat. 
Der Kollege Lohmar hat das zum Anlaß genom-
men, Paul Sethe zu zitieren und auszusagen, wie 
bitter es für die Opposition sei, von Mächtigeren 
gewissermaßen die Argumente aus der Hand ge-
nommen zu bekommen; die Mächtigeren wiederho-
len dann diese Argumente und machen sie zu den 
ihren. Und, Kollege Lohmar, das ist eine Erschei-
nung, mit der sich die weniger Mächtigen abfinden 
müssen. Das ist offenbar nicht nur im Schulsektor, 
sondern es ist offenbar ganz allgemein so. Denn 
wenn Sie bedenken, daß der Präsident dieses Hohen 
Hauses vor wenigen Tagen — ich glaube, gestern 
oder vorgestern — in einer Rundfunkrede vom 
nationalen Notstand gesprochen hat, und wenn ich 
Sie daran erinnere, wie sehr noch vor wenigen Mo-
naten unsere Parteifreunde, die diesen Ausdruck 
damals geprägt haben, sozusagen sinnbildlich ge-
prügelt wurden, dann, muß ich sagen, haben Sie 
einen weiteren Beweis dafür, wie die Dinge liegen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD.) 
Aber ich glaube, wir sollten das nicht zu tra-
gisch nehmen, sondern sollten als Opposition in 
diesem Hause, die ja, mehrheitsmäßig gesehen, in 
den nächsten Jahren überhaupt nur wirksam wer-
den kann, wenn sie Argumente verwendet, die die 
Mehrheitspartei zu überzeugen geeignet sind, sa-
gen: Wir sind schon froh, wenn die Mehrheitspar-
tei sich allgemein langsam unsere Argumente an-
eignet. 
(Heiterkeit. — Beifall rechts und links.) 
Sie könnten nun boshafterweise entgegnen, daß 
die Tagesordnung dieses Hauses in Berlin weitest-
gehend auch von den schwächeren Gruppen des 
Hauses inauguriert worden ist, und wir freuen uns, 
daß die Debatte überhaupt stattfindet. Wir sind 
der Mehrheitspartei durchaus nicht böse, daß die 
Dinge so laufen, wie sie mein Kollege Sethe in der 
„Welt" wiedergibt. 
Nun ist hier gesagt worden, das Grundgesetz 
grenze eindeutig die Kompetenzen ab. Meine Da-
men und Herren, ich möchte so apodiktische Aus-
sagen wie Herr Kollege Lohmar nicht von mir ge- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 	2463 
Zoglmann 
ben. Ich könnte mir nicht nur vorstellen, daß der 
berühmte Art. 74 Nr. 13 des Grundgesetzes dem 
Bund eine bestimmte Mitwirkung in kulturellen 
Fragen einräumt, sondern man könnte auch einmal 
sehr boshaft fragen, ob hier nicht Art. 72 Abs. 2 
Nr. 3 gilt, der u. a. vorsieht, daß es Aufgabe des 
Bundes ist, die Wahrung der Einheitlichkeit der 
Lebensverhältnisse über das Gebiet eines Landes 
hinaus zu gewährleisten. 
(Beifall bei der FDP.) 
Es ist die Frage, ob wir uns hier nicht bereits im 
Bereich des Art. 72 Abs. 2 Nr. 3 bewegen. 
Aber, wie gesagt, ich will diese Dinge nicht an-
rühren, und zwar deshalb nicht, weil, wie ich vorhin 
bemerkte, die beiden Flügel sich aufeinander zu 
bewegen. In der Mehrheitspartei, die prononciert 
die Kulturhoheit der Länder und überhaupt — um 
einen bayerischen Ausdruck zu gebrauchen — die 
Eigenbelange der Länder vertreten hat, setzt sich 
langsam die Meinung durch, daß man die Dinge 
nicht weiter so handhaben kann, wie es in den 
letzten Jahren der Fall war. Ich darf noch einmal 
den Kollegen Friedensburg apostrophieren, dessen 
Aussage im Bundestag in dieser Richtung doch ganz 
eindeutig war. Aber der Kollege Friedensburg ist 
— er weiß es sicher besser als ich — in seiner 
Fraktion nicht der einzige, der solche Auffassungen 
vertritt. Auf der anderen Seite sind in der SPD, wie 
ich mir sagen ließ, und in der FDP, wie ich weiß, 
ebenfalls bestimmte Auffassungswandlungen vor-
handen, und zwar in der Richtung, daß man die 
Lösung dieser Probleme nicht mehr allein vom In-
stitutionellen, also von der Errichtung eines Bundes-
kultusministeriums her erwartet. Eine solche Lösung 
würde uns ja nicht ohne weiteres zum Ziel führen, 
sondern die Dinge liegen viel tiefer. 
Ich habe vorhin bewußt gesagt, in der gegen-
wärtigen Atmosphäre schienen die Beteiligten auf-
geschlossen zu sein. In dieser Atmosphäre sollten 
wir die Dinge wirklich voranbringen und sollten es 
am heutigen Tage nicht bei ganz allgemeinen Aus-
sagen bewenden lassen. Wir sollten vielmehr bei-
spielsweise die Frage aufwerfen, welche konkreten 
Aufgaben sich diesem Haus etwa im Hinblick auf 
das Ergebnis der Kultusministerkonferenz am ver-
gangenen Wochenende hier in Berlin stellen. Dort 
wurde ja eindeutig gesagt, daß der Bund in Zukunft 
die Aufgabe haben soll, den Abschluß von Kultur-
abkommen und den internationalen Austausch zu 
besorgen, daß aber darüber hinaus die gemeinsame 
Zuständigkeit von Bund und Ländern auch die 
Wissenschaftsförderung, die Beseitigung der Schul-
raumnot und den verstärkten Bau von Ingenieur-
schulen umfassen soll. Damit ist doch eindeutig zum 
Ausdruck gebracht, daß jetzt die Kultusminister 
selber bereit sind, auf einen Teil der bisher so sehr 
gehüteten Zuständigkeiten der Länder zu verzichten 
und sie jedenfalls in eine gemeinsame Ebene zwi-
schen Bund und Ländern zu verlegen. 
Welche Vorstellungen hat nun der Herr Bundes-
innenminister in bezug auf die jetzt auf uns zu-
kommenden Aufgaben, die sich aus der Bereitschaft 
der Kultusminister der Länder ergeben, dem Bund  
eine bestimmte Mitwirkung beispielsweise bei der 
Errichtung und Unterhaltung der Ingenieurschulen 
oder bei der Wissenschaftsförderung einzuräumen? 
Wie sollen diese Dinge gehandhabt werden? Das 
von mir genannte Ergebnis der Kultusministerkon-
ferenz, wie es in einer Pressemeldung auf Grund 
der Aussage eines Kultusministers, der an dieser 
Sitzung am vergangenen Wochenende teilgenom-
men hat, dargestellt ist, ist doch wohl nicht so zu 
verstehen, daß der Bund die Gelder geben, aber 
keinerlei Möglichkeit haben soll, bei der Verwen-
dung dieser Mittel mitzuwirken. Wäre es so, wür-
den wir eine Pflichtvergessenheit dieses Hauses mit 
in Kauf nehmen müssen; denn dieses Haus hat die 
Aufgabe, die Verwendung der Gelder, die es be-
willigt, zu kontrollieren. 
(Beifall bei der FDP.) 
Damit sind wir bei einem echten Problem, und 
dieses echte Problem möchte ich als konkreten Bei-
trag in unsere Diskussion hineinstellen. Wie gesagt, 
ich verspreche mir nichts von allgemeinen Aussagen, 
die nichts weiter sind als Wiederholungen aus die-
sem Faszikel von Argumentationen und die dazu 
führen, daß das Haus, das diese Dinge immer wie-
der hört, ohne daß ein Fortschritt sichtbar wird, 
diesem Gegenstand nicht die notwendige Aufmerk-
samkeit entgegenbringt. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird noch weiter 
das Wort gewünscht? — Das ist offenbar nicht der 
Fall. Dann schließe ich die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung über den Antrag 
des Ausschusses auf Drucksache 500. Wer ihm zu-
zustimmen wünscht, den bitte ich um das Hand-
zeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Keine 
Gegenstimmen. Enthaltungen? — Keine Enthaltun-
gen; einstimmig angenommen. 
Wir stimmen weiter über den Antrag des Aus-
schusses auf Drucksache 531 ab. Wer ihm zuzustim-
men wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Keine Gegenstim-
men. Enthaltungen? -- Keine Enthaltungen; ein-
stimmig angenommen. 
Wir haben nun über den Antrag des Ausschusses 
auf Drucksache 501 abzustimmen. Wer diesem An-
trag zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Keine Gegenstimmen. Enthaltungen? — Bei einer 
Enthaltung einstimmig angenommen. 
Nunmehr haben wir über den Antrag der Frak-
tion der SPD auf Drucksache 459 zu beschließen. Ich 
schlage vor, diesen Antrag an den Ausschuß für 
Familien- und Jugendfragen — federführend — und 
an den Ausschuß für Arbeit — zur Mitberatung — 
zu überweisen. — Widerspruch erfolgt nicht; es ist 
so beschlossen. 
(Abg. Erler: Herr Kollege Wienand war 
doch bei Ihnen zur Begründung gemeldet!) 
— Herr Kollege Erler, es liegt offensichtlich ein 
Mißverständnis vor. Da die Aussprache verbunden 
worden war, hatte ich angenommen, daß die Be- 
2464 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 
Vizepräsident Dr. Jaeger 
gründung bereits gegeben worden sei. Wenn das 
ein Irrtum ist, kann der Abgeordnete Wienand jetzt 
noch sprechen. 
Wienand (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich habe die Aufgabe, den Antrag der 
Fraktion der SPD vom 19. Juni — Drucksache 459 
— ganz kurz zu begründen. 
Meine Fraktion hat es für notwendig erachtet, die 
Bundesregierung zu ersuchen — wir bitten um die 
Zustimmung des Hohen Hauses dazu —, so schnell 
wie möglich ein Berufsausbildungs- und Erziehungs-
beihilfengesetz vorzulegen. Wir glauben, daß das 
unbedingt erforderlich ist, weil diese Materie zur 
Zeit durch rund 18 Bundesgesetze und Verordnun-
gen geregelt wird und weil eine Anzahl von Kosten-
trägern vorhanden ist. Hier müßte eine gewisse 
Ordnung und Systematik hineingebracht werden. 
Ein Teil dieser 18 Gesetze und Verordnungen wird 
in absehbarer Zeit auslaufen. Der Personenkreis, 
der durch sie erfaßt wird, wird kleiner, denn immer 
mehr bisher Berechtigte fallen nicht mehr unter die 
Kriegsfolgenhilfe. Wir haben die große Befürchtung, 
daß durch die Verkleinerung des Kreises der Ge-
förderten wirkliche Begabungen nicht erfaßt wer-
den. Das können wir uns aber nicht erlauben. 
Damit keine Mißverständnisse auftauchen, möchte 
ich vorweg sagen, daß wir nicht daran denken, hier 
das Honnefer Modell einzubeziehen. Das Honnefer 
Modell, das im wesentlichen die Förderung der Stu-
denten vorsieht, möchten wir in diesen Gesetz-
entwurf, der von der Regierung vorgelegt werden 
soll, nicht einbezogen wissen. Wir möchten auch 
nicht, daß der Begriff Kinder und Jugendliche nur 
Personen bis zum 18. Lebensjahr umfaßt. Die Bun-
desregierung, die verschiedenen zuständigen freien 
Verbände und auch wir sind uns in der bisherigen 
Diskussion darüber klargeworden, daß es durchaus 
förderungswürdige Berufe gibt, bei denen die Aus-
bildung nicht mit dem 21. Lebensjahr abgeschlossen 
ist, sondern sich bis zum 25. und in Einzelfällen —
in gewissen Sozialberufen, bei Fürsorgern, Heim-
erziehern, Jugendleiterinnen, Jugendpflegern usw. 
— bis zum 30. Lebensjahr erstreckt. Deshalb muß 
an Stelle des zur Zeit bestehenden Systems der 
Ausbildungsbeihilfen ein den Erfordernissen und 
Notwendigkeiten unserer modernen Gesellschaft 
sich anpassendes Gesetz geschaffen werden, das all 
das zusammenfaßt, was ich eingangs angedeutet 
habe. Es kommt uns auf eine gezielte Nachwuchs-
förderung zur Aufspürung wirklicher Begabung und 
Talente an. Wir möchten loskommen von der Ka-
tegorialförderung, bei der heute die Förderung nur 
dort ansetzt, wo gewisse Voraussetzungen, die nicht 
so sehr die Begabung betreffen, für den einzelnen 
bzw. für seine Familie gegeben sind. 
Es kommt uns darauf an, daß die soziale Gerech-
tigkeit hier verwirklicht wird, daß die Chancen der 
Jugendlichen, zu einer den jeweiligen Fähigkeiten 
angemessenen Berufsausbildung zu gelangen, an-
geglichen werden, daß also jedem die gleichen Vor-
aussetzungen dazu gegeben werden. Wir wollen 
bewußt auch die Familien erfaßt wissen, die nicht 
unter eine der bisher schon praktizierten Katego-
rialförderungen fallen. Wir möchten also, daß jeder, 
der wirkliche Begabungen mitbringt, entsprechend 
berücksichtigt und gefördert wird. 
Mit besonderem Nachdruck möchte ich sagen, daß 
bei all diesen nunmehr in Angriff zu nehmenden 
Regelungen nicht wieder die bisherige Praxis Platz 
greifen darf. Hier habe ich die Bitte an den Herrn 
Innenminister und auch an den Herrn Familien- und 
Jugendminister, daß sie das mit der ihnen vorhin 
attestierten Wärme — attestiert wenigstens für den 
einen Minister — auch beherzigen. Wir möchten nicht 
wieder die Erfahrung machen wie damals, als — wir 
hatten im zweiten Bundestag einstimmig den Antrag 
auf Schaffung eines Garantiefonds angenommen — 
die Sache von der Bürokratie, d. h. den zuständigen 
Ministerien, die die Ausführungsverordnungen dazu 
erlassen haben, praktisch ins Gegenteil verkehrt 
worden ist, indem die Bedürftigkeits- und die Für-
sorgegesichtspunkte in den Vordergrund gestellt 
worden sind. Ich will heute nicht über die Erfah-
rungen mit dem Garantiefonds sprechen, möchte 
aber sehr nachdrücklich davor warnen, diese Praxis 
weiter fortzuführen, weil sie zwangsläufig zu einem 
Verwaltungsleerlauf führen würde. Man hat — das 
ist die Klage, die aus einzelnen Ländern in letzter 
Zeit zu hören war —, bevor man die Feststellungen 
hinsichtlich Hilfsbedürftigkeit und Fürsorge getrof-
fen hat, lieber, um eine Zweigleisigkeit zu vermei-
den, sofort den Kostenträger festgestellt. Bei diesem 
Verfahren war das, was wir mit dem Garantiefonds 
erreichen wollten, einfach nicht zu erreichen. 
Es kann mit Recht eingewandt werden, daß auch 
die Eigenleistung der Familien hier entsprechend 
berücksichtigt werden müßte. Auch wir sind dieser 
Meinung. Aber wir glauben nicht, daß es möglich 
ist, die Eigenleistung der Familie nunmehr dort ein-
setzen zu lassen, wo nach dem, was bisher gilt, die 
Hilfsbedürftigkeit nach fürsorgerechtlichen Gesichts-
punkten aufhört. Es gibt da sehr viele Überlegun-
gen, und es könnten sehr viele Einzelbeispiele dafür 
angeführt werden, daß auf diese Weise das, was 
wir erreichen wollen, nicht erreicht werden kann. 
Wir haben deshalb die dringende Bitte, ein beson-
deres Augenmerk gerade auf diese unsere Forde-
rung zu richten. 
Wir sollten des weiteren Wert darauf legen, daß 
das, was es nunmehr zu schaffen gilt, sich einordnen 
und einbauen läßt in die Überlegungen, die in zu-
ständigen Gremien, auch in Ministerien, angestellt 
worden sind im Hinblick auf die Zusammenfassung 
des gesamten Jugendrechts. Das, was jetzt geschaf-
fen werden soll, darf nichts verbauen, sondern muß 
so beschaffen sein, daß es später sinnvoll in das 
Ganze eingeordnet werden kann. Wir glauben, daß 
diese Möglichkeit gegeben ist, wenn wir uns auch 
nicht darüber hinwegtäuschen, daß es dazu sehr 
sorgfältiger Untersuchungen und sehr sorgfältiger 
Beratungen in den zuständigen Ausschüssen bedarf. 
Lassen Sie mich abschließend, meine Damen und 
Herren, damit keine Begriffsverwirrungen auftreten, 
nur noch eines sagen. Wenn wir in unserem Antrag 
von „Erziehungsbeihilfen" sprechen, so bedeutet 
das nicht etwa, daß durch dieses Gesetz die Erzie-
hungsbeihilfen der gewerblichen Wirtschaft mit ge- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 	2465 
Wienand 
regelt werden sollen. Aber wir glauben, daß es 
nötig ist, nunmehr auch die Vorschriften über Er-
ziehungsbeihilfen der gewerblichen Wirtschaft, die 
ja weitestgehend noch auf einem Erlaß von Sauckel 
beruhen, zu überprüfen und die Bestimmungen den 
heutigen Bedürfnissen anzupassen, damit außer 
einer Verwaltungsvereinfachung auch eine Entla-
stung der Verwaltungsgerichte eintreten kann. Die 
Verwaltungsgerichte prüfen zur Zeit die Recht-
mäßigkeit der Sauckel-Verordnung und sind auch 
mit Zuständigkeitsfragen befaßt. Darüber ist ja in 
der letzten Zeit wenigstens in Fachkreisen — 
nicht allzu strittig diskutiert worden. 
Ich möchte in wenigen Sätzen noch einmal zu-
sammenfassen, was wir uns in diesem Zusammen-
hang vorstellen. Wir sollten uns sehr frühzeitig 
Gedanken darüber machen, wem wir eine Zustän-
digkeit gehen, wer später darüber entscheiden soll. 
Ich weiß, daß Diskussionen geführt werden, der 
eine oder andere oder die Arbeitsverwaltung selbst 
möchte sie haben. Wir haben hier gewisse Bedenken. 
Die Entscheidung könnte dann allzu leicht arbeits-
marktpolitischen Gesichtspunkten untergeordnet 
werden. Wir glauben, daß es jetzt an der Zeit ist, 
dem § 1 des Reichsjugendwohlfahrtsgesetzes etwas 
mehr Inhalt zu geben, ihn etwas mehr unserem 
wirklichen Leben anzupassen. Wir sollten uns auch 
sehr gründlich Gedanken darüber machen, ob es 
nicht sinnvoll wäre, die Einrichtung des Jugendamtes 
weiter auszubauen, weil das Jugendamt dann auch 
vom Erzieherischen her alles besser beeinflussen 
könnte als die Arbeitsverwaltung, die, wie ich vor-
hin schon sagte, das alles zwangsläufig mehr unter 
arbeitsmarktpolitischen Gesichtspunkten betrachten 
müßte. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird noch das Wort 
gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich schlage die 
Überweisung an den Ausschuß für Familien- und 
Jugendfragen — federführend — und an den Aus-
schuß für Arbeit — mitberatend — vor. Widerspruch 
erfolgt nicht. Es ist so beschlossen. 
Meine Damen und Herren! Wie ich soeben sehe, 
haben wir die Freude der Anwesenheit des Herrn 
Reichstagspräsidenten Paul Löbe. 
(Allgemeiner lebhafter Beifall.) 
Paul Löbe, den wir als Mitglied des ersten Deut-
schen Bundestags einen der Unsrigen nennen dür-
fen, ist durch seine langjährige Tätigkeit als Reichs-
tagspräsident zu einem Symbol der parlamentari-
schen Demokratie und der Einheit des Vaterlandes 
geworden. Ich heiße ihn herzlich hier willkommen. 
(Erneuter lebhafter Beifall.) 
Ich rufe auf Punkt 2 a und b der Tagesordnung: 
a) Erste Beratung des von der Fraktion der SPD 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Herstellung und das. Inverkehrbringen 
von Arzneimitteln (Arzneimittelgesetz) (Druck-
sache 458) ; 
b) Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betreffend Vorlage eines Gesetzentwurfs über 
die Herstellung von Arzneimitteln und über 
den Arzneimittelverkehr (Drucksache 144). 
Das Wort zur Begründung hat die Frau Abgeord-
nete Dr. Hubert. 
Frau Dr. Hubert (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Gestatten Sie mir zunächst bei 
Begründung des Antrags Drucksache 485 eine kurze 
Bemerkung darüber, warum meine Fraktion dem 
Hohen Hause einen Gesetzentwurf über das Arznei-
mittelwesen vorlegt, über eine Materie, die sicher-
lich nicht einfach ist und an der, wie wir wissen, 
zweimal, nämlich in den Jahren 1928 und 1933, das 
Reichsgesundheitsamt gescheitert ist. Nun, wir hof-
fen, daß wir diesen dritten Anlauf zu einem glück-
lichen Ende bringen können. 
Meine Damen und Herren! In den letzten Jahr-
zehnten hat sich die Herstellung von Arzneimitteln, 
die ursprünglich allein der Apotheke vorbehalten 
war, auf die industrielle Herstellung in einem Um-
fange verlagert, daß kaum noch 15 bis 20 % der 
Arzneimittel in der Apotheke hergestellt werden, 
80 % dagegen auf industriellem Wege. Für die Her-
stellung in der Apotheke gibt es strenge und ein-
gehende Vorschriften, für die übrige Herstellung gibt 
es überhaupt keine gesetzlichen Regelungen. Jeder 
kann in der Bundesrepublik Arzneimittel industriell 
herstellen, wenn er will. Hinzu kommen noch die 
fast nicht mehr überschaubare — auch für einen 
Fachmann nicht mehr überschaubare — Produktion 
neuer Arzneispezialitäten und die zunehmende Ver-
wendung stark wirkender Stoffe in Mitteln, die z. B. 
als Vorbeugungsmittel, Mittel zur Stärkung der 
Leistungsfähigkeit oder sogar als Kosmetika in den 
Handel kommen. Ich möchte hier gar nicht auf den 
beunruhigenden Gebrauch von Schlafmitteln und 
Beruhigungsmitteln eingehen. Ich glaube, das ist 
etwas, was man gesetzlich nicht erfassen und nicht 
regeln kann. 
So kommt es dazu, daß ein großer Teil unserer 
Bevölkerung ganz ungewollt häufig stark wirkende 
Drogen zu sich nimmt. Das ist ein besorgniserregen-
der Zustand, der von der Fachwelt längst erkannt 
ist. Die Schäden zeigen sich zum Teil jetzt. Wir 
werden aber vor allen Dingen auch noch spätere 
Gesundheitsschäden zu erwarten haben. 
Die Bundesregierung hat dieser Entwicklung der 
Nachkriegszeit bisher tatenlos zugesehen. Sie hat 
auch nicht die Frist eingehalten, die ihr der Bundes-
tag gesetzt hatte. Danach sollte sie bis zum 30. Juni 
dieses Jahres einen Gesetzentwurf über das Arznei-
mittelwesen vorlegen. Vielleicht wird man mir ant-
worten, daß ein solcher Entwurf nunmehr dem 
Bundesrate zugeleitet worden ist. Aber ich glaube 
hier behaupten zu können, daß auch das noch nicht 
erfolgt wäre, wenn die Sozialdemokratische Partei 
nicht inzwischen einen Gesetzentwurf auf den Tisch 
des Hauses gelegt hätte. 
Die Bundesregierung hat sich, insbesondere in der 
letzten Wahlperiode, ganz darauf konzentriert, nur 
das Apothekenwesen in der Bundesrepublik regeln 
zu wollen. Sie ist von der Sozialdemokratischen 
Partei schon damals darauf hingewiesen worden, 
2466 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 
Frau Dr. Hubert 
daß hier nicht die Wurzeln der Gefahren für die 
Volksgesundheit liegen. Außerdem wurden gegen 
diesen Gesetzentwurf der Bundesregierung von 
allen Seiten dieses Hohen Hauses verfassungsrecht-
liche Bedenken erhoben. Trotzdem hat die Bundes-
regierung den Gesetzentwurf diesem 3. Bundestag 
unverändert vorgelegt, obwohl damals bereits eine 
Verfassungsklage gegen ein ähnlich lautendes Ge-
setz der bayerischen Landesregierung vorlag. Die 
Verantwortung hierfür trifft in erster Linie das 
Ministerium, das eigentlich unser Verfassungs-
ministerium ist, und sie trifft die Juristen dieses 
Hauses. 
Inzwischen ist nun ein Urteil des Bundesverfas-
sungsgerichts am 11. Juni dieses Jahres ergangen, 
das die Bedenken, die Ansichten und Vorstellungen 
der Sozialdemokratischen Partei bestätigt hat. Das 
Bundesverfassungsgericht spricht in seiner Urteils-
begründung aus, daß man die gesundheitlichen 
Gefahren nicht erst bei der Apotheke bekämpfen 
könne, da diese nicht die alleinige, ja wahrschein-
lich überhaupt nicht einmal die wesentliche Quelle 
dieser Gefahren sei. Das Bundesverfassungsgericht 
bringt auch zum Ausdruck, daß der Gesetzgeber 
noch längst nicht alle Möglichkeiten für den Schutz 
der Gesundheit ausgeschöpft habe und daß man die 
Berufsausübung nicht einschränken könne, solange 
noch nicht alle anderen gesetzlichen Möglichkeiten 
erschöpft seien. Es weist dabei insbesondere auf die 
mangelnde Deklarationspflicht, auf mangelnde Über-
wachungsvorschriften und ähnliches hin. 
Der Ihnen von der Sozialdemokratischen Partei 
vorgelegte Gesetzentwurf befindet sich in voller 
Übereinstimmung mit dem Urteil des Bundesverfas-
sungsgerichts. Er gibt einheitliche Rechtsgrundlagen 
für alle Betriebe der Arzneimittelherstellung und des 
Arzneimittelhandels einschließlich der Apotheken. Er 
läßt der persönlichen Initiative weitestgehend Spiel-
raum, indem er für den Handel und die industrielle 
Herstellung die Gewerbefreiheit und für die Apo-
theken die Niederlassungsfreiheit vorsieht. 
Der leitende Gesichtspunkt des Gesetzentwurfs 
ist der Schutz der Gesundheit. Um diesen Schutz zu 
erreichen, halten wir es für notwendig, daß eine 
Erlaubnispflicht nicht nur für die Apotheken, son-
dern auch für die industrielle Herstellung von Arz-
neimitteln vorgesehen wird. Wir knüpfen eine sol-
che Erlaubnispflicht auch an den Handel mit Arznei-
mitteln, wobei wir bestimmte Voraussetzungen per-
sönlicher Art hinsichtlich der Sachkunde nur für die 
Herstellung in der Industrie sowie in der Apotheke 
vorsehen, beim Handel nur gewisse Mindestanfor-
derungen betrieblicher Art vorschreiben wollen, wo 
sie notwendig sind, bei den Apotheken und Her-
stellungsbetrieben natürlich auch betriebliche Vor-
aussetzungen. Eine Bedürfnisprüfung wird in keinem 
Falle verlangt. Bei Vorliegen der Voraussetzungen 
muß die Erlaubnis erteilt werden. 
Ferner glauben wir, daß es notwendig ist, für die 
Arzneifertigwaren ein Register beim Bundesgesund-
heitsamt anzulegen, so daß die Überschaubarkeit 
und Erfaßbarkeit dieser Mittel sichergestellt wird. 
Wir wollen hierbei keine behördliche Vorprüfung,  
weil wir der Meinung sind, daß das der Entwick-
lung unserer Industrie abträglich sein würde. Wir 
verlangen vielmehr nur die Vorlage von Versuchs-
protokollen, um die Sorgfalt erkennen zu können, 
die der Hersteller hat walten lassen, wobei die 
Verantwortung für die Unschädlichkeit und auch 
für die dem Arzneimittel zugesprochenen Eigen-
schaften beim Hersteller liegt. Wichtig erscheint 
uns eine Deklarationspflicht für Arzneifertigwaren, 
damit vor allem der Arzt genau überblicken kann, 
was in einem solchen Mittel enthalten ist. 
Grundsätzlich soll nach diesem Gesetzentwurf die 
Apotheke auch weiterhin die Abgabestelle für Arz-
neimittel sein. Abgrenzungen gegenüber anderen 
Stellen des Arzneimittelverkaufs sollen durch 
Rechtsverordnungen erfolgen, da nur diese die Mög-
lichkeit einer schnellen und reibungslosen Anpas-
sung an die Weiterentwicklung ermöglichen. Ich 
glaube also nicht, daß manche hierzu vorgetragenen 
Besorgnisse gerechtfertigt sind. 
Lediglich in einer Beziehung sieht dieser Gesetz-
entwurf allerdings eine schärfere Bestimmung vor, 
nämlich hinsichtlich der Einbeziehung neuer Arz-
neimittelfertigwaren in die Rezeptpflicht. Wir 
meinen, daß es aus gesundheitlichen Gründen un-
bedingt notwendig ist, hier den dem bisherigen 
Verfahren entgegengesetzen Weg zu gehen. Bisher 
wird ein Mittel zunächst in den Verkehr gebracht, 
und erst wenn sich seine Schädlichkeit erwiesen 
hat, wird es in die Rezeptpflicht einbezogen. Ich 
brauche nur das Pervitin zu nennen als ein sehr 
eindrucksvolles Beispiel dafür, welche Gesundheits-
schädigungen bei diesem Verfahren eintreten kön-
nen. Wir meinen also, daß das Bundesgesundheits-
amt — es sei denn, daß sofort die völlige Unschäd-
lichkeit eines Mittels erkennbar ist — für eine ge-
wisse Zeit jedes neu in den Verkehr kommende 
Mittel in die Rezeptpflicht einzubeziehen hat. 
Wir haben in diesem Gesetzentwurf auch den 
Schutz der Bevölkerung vor irreführender Werbung 
vorgesehen. Wir glauben, daß die Bestimmungen, 
die sich nur auf den Schutz der Interessen des Kon-
kurrenten beziehen, für den Schutz der Gesundheit
-
nicht genügen. 
Last not least haben wir in diesem Gesetzentwurf 
für die Definition des Arzneimittels eine andere 
Form als die bisher übliche gewählt. Die alte kaiser-
liche Verordnung, auf der heute noch die gesamte 
gesetzliche Regelung des Arzneimittelwesens be-
ruht, spricht von „Linderung und Heilung von 
Krankheiten". Das genügt für die heutigen Verhält-
nisse einfach nicht mehr. Ebensowenig ist die Defi-
nition der Polizeiverordnung über die Werbung im 
Heilmittelwesen brauchbar. 
(Unruhe in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, ich darf um etwas Ruhe für die Rednerin 
bitten. Ich habe schon einmal mit Erfolg an die Rit-
terlichkeit der Herren appelliert. Ich tue es ein zwei-
tes Mal. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 	2467 
Frau Dr. Hubert (SPD) : Wir haben infolge-
dessen die Definition gewählt: „die Gesundheit zu 
erhalten, zu fördern oder wiederherzustellen".  
Meine Damen und Herren, wenn Sie im Ausschuß 
eine bessere Formulierung vorschlagen, werden wir 
gern bereit sein, sie anzunehmen. Es kommt uns 
nicht auf die Formulierung an, sondern darauf, daß 
alle Erzeugnisse inbegriffen sind, die wegen ihrer 
Arzneiwirksamkeit in den Handel kommen, also 
auch vorbeugende Mittel, leistungsstärkende Mittel 
usw., wie wir überhaupt selbstverständlich nicht 
jede Formulierung unseres Initiativgesetzentwurfs 
für tabu halten. Wir hoffen, daß wir im Ausschuß 
in gemeinsamer Arbeit zu einem gemeinsamen gu-
ten Ergebnis kommen, damit wir möglichst schnell 
dieses für die Volksgesundheit wirklich sehr wich-
tige Gesetz verabschieden können. 
Ich bitte daher das Hohe Haus, den Antrag Druck-
sache 485 dem Ausschuß für Fragen des Gesund-
heitswesens zu überweisen, und ich bitte gleich-
zeitig, den Antrag Drucksache 144 mit der Einbrin-
gung dieses Gesetzes für erledigt zu erklären. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Die Begründung ist 
erfolgt. Ich eröffne die Aussprache. 
Das Wort hat der Herr Bundesminister des Innern. 
Dr. Schröder, Bundesminister des Innern: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Ich darf mich, 
glaube ich, ganz kurz fassen und will nur folgendes 
ausführen. 
Die Bundesregierung hat in der Zwischenzeit eine 
Kabinettsvorlage über ein Arzneimittelgesetz ver-
abschiedet, und diese Vorlage wird am 31. Oktober, 
wenn meine Informationen richtig sind, im Bundes-
rat behandelt werden. Es ist schade, daß die beiden 
Vorlagen nicht gleichzeitig hier behandelt werden 
konnten. Aber dieses Auseinanderfallen der Erörte-
rung wird wohl keine großen Schwierigkeiten zur 
Folge haben. Ich nehme an, daß die Regierungsvor-
lage bis zu dem Zeitpunkt da ist, wo dieser Antrag 
in dem Ausschuß — angesichts seiner anderen Auf-
gaben — praktisch zur Erörterung kommen kann. 
Vielleicht wird die Frage erhoben wenden, wieso 
es kommt, daß uns die sozialdemokratische Fraktion 
in der Gesetzesinitiative zum zweiten Male über-
rundet hat. 
(Zuruf von der SPD: So?) 
— Ja, ich möchte das gern ein bißchen begründen. — 
Meine Damen und Herren! Sie hat uns bei der Vor-
lage des Lebensmittelgesetzes überrundet und jetzt 
auch bei der Vorlage des Arzneimittelgesetzes. Das 
erklärt sich relativ leicht, wenn man das Maß der 
Schwierigkeiten bei der Einbringung auf beiden 
Seiten einigermaßen gerecht abwägt. Hier hat es  in 
 der Tat die Bundesregierung schwerer als eine Frak-
tion mit ihrer Initiative. Ich will die Schwierigkeiten, 
die wir haben, hier nicht in aller Breite darlegen. 
Sie liegen in der uns mehr oder weniger vorgeschrie-
benen Art der Vorbereitung. Wir haben einen sehr 
mühseligen Weg der Vorbereitung mit den Ländern 
schon lange vor dem Bundesratsstadium. Wir haben 
dann einen nicht minder mühseligen Weg der Vor-
bereitung mit Organisationen und Verbänden usw. 
Drittens haben wir — das ist manchmal gar nicht 
das leichteste — auch die Notwendigkeit der Ab-
stimmung unter den einzelnen Ressorts. Bei Themen 
wie Lebensmittelgesetz und Arzneimittelgesetz sind 
natürlich Gesichtspunkte sowohl rein wirtschaft-
licher Art wie Gesichtspunkte allgemein gesund-
heitspolitischer Art gegeneinander abzuwägen, und 
hier muß ein Weg gefunden werden, eine Lösung, 
die auf der einen Seite die Wirtschaft nicht unge-
bührlich beschwert, andererseits allen Anforderun-
gen einer vernünftigen Gesundheitspolitik gerecht 
werden kann. 
Wenn man diese Momente zusammennimmt, wird 
es verständlich — es kommt ja nicht immer vor —, 
daß wir in dem Tempo der Gesetzesinitiative etwas 
hinter der Opposition zurück sind. Aber ich glaube, 
daß wir den Anschluß finden werden. 
Die Unterschiede der Regierungsvorlage, die Sie 
demnächst bekommen werden, gegenüber dem heute 
behandelten Antrag will ich nicht im einzelnen dar-
legen. Ich will nur auf einen Einzelpunkt hinweisen. 
Wir sind der Meinung, daß die Bestimmungen, die 
in ein Apothekengesetz gehören, nicht in ein Arz-
neimittelgesetz eingebaut werden sollten, wie es 
hier geschieht. In der Vorlage der Bundesregierung 
wird das anders sein als in dem hier vorliegenden 
Entwurf. Die Bundesregierung bereitet ein eigenes 
Gesetz über die Regelung bei den Apotheken vor. 
Ich darf daran erinnern, daß sich der Bundestag in 
der zweiten Legislaturperiode auf den Standpunkt 
gestellt hatte, man solle zunächst ein Arzneimittel-
gesetz verabschieden, um dann den richtigen Um-
fang eines Apothekengesetzes abwägen zu können. 
In der Zwischenzeit sind wir auf dem Gebiete des 
Apothekenrechts dadurch ein Stück weitergekom-
men, daß wir jetzt zwei höchstrichterliche Entschei-
dungen haben, die das bis dahin etwas unklare 
Rechtsbild weitgehend erhellt haben. 
Die Bundesregierung steht also auf dem Stand-
punkt, daß das Arzneimittelgesetz zunächst ohne 
ein Apothekengesetz verabschiedet werden kann. 
Rein zeitlich wird es voraussichtlich dazu wohl auch 
kommen. 
Ich darf noch auf eine Bemerkung eingehen, die 
die Frau Kollegin Dr. Hubert eingangs gemacht hat. 
Sie hat uns dafür getadelt, daß wir zu Beginn dieser 
Legislaturperiode das Apothekengesetz unverändert 
vorgelegt haben, obwohl in der Zwischenzeit ge-
wisse Erschwerungen eingetreten waren und die 
Klagen bei dem Bundesverfassungsgericht schweb-
ten. Wir haben das damals nicht deshalb getan, 
weil wir glaubten, daß die Vorlage hier unverän-
dert würde angenommen werden können, sondern 
nur deshalb, um die Möglichkeit zu geben, daß der 
Bundestag sich möglichst schnell mit dieser Materie 
befassen kann. 
Ich hoffe, dem Hohen Hause im Laufe des No-
vember den Regierungsentwurf vorlegen zu kön-
nen. Dann wird es hoffentlich nicht mehr sehr lange 
dauern, bis wir tatsächlich sowohl das Lebensmittel- 
2468 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 
Bundesinnenminister Dr. Schröder 
Besetz als auch das Arzneimittelgesetz nicht nur 
hier behandeln, sondern bis zum Bundesgesetz-
blatt bringen werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Dittrich. 
Dr. Dittrich (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die CDU/CSU-Fraktion beab-
sichtigt nicht, den Gesetzentwurf der sozialdemokra-
tischen Fraktion betreffend das Arzneimittelrecht 
hier in aller Breite zu erörtern. Sie ist vielmehr der 
Ansicht, daß wir hierüber eingehender bei der Ein-
bringung des Gesetzentwurfs der Bundesregierung 
diskutieren sollten. Damit ersparen wir uns Wieder-
holungen. Die CDU/CSU-Fraktion hält es nicht für 
glücklich, daß in unserer Bundesrepublik das Arznei-
mittelrecht in verschiedenen Gesetzen enthalten ist. 
Es hat, wie der Herr Minister ausgeführt hat, nicht 
an Bemühungen gefehlt, eine einheitliche Kodifika-
tion des Arzneimittelrechts zu schaffen. Leider wa-
ren die Verhältnisse sehr schwierig. Daran liegt es, 
daß die bisherigen, schon sehr lange Zeit dauernden 
Bemühungen nicht zum Erfolg geführt haben. Heute 
sind nicht nur die bundesrechtlichen Bestimmungen 
in verschiedenen Gesetzen enthalten, sondern dar-
über hinaus gelten auch noch landesrechtliche Be-
stimmungen. Die letzteren Bestimmungen sollten in 
ein Bundesgesetz aufgenommen werden. 
Der Gesetzentwurf der Sozialdemokratischen Par-
tei will die Bestimmungen betreffend die Herstel-
lung von Arzneimitteln, die Abgabe von Arznei-
mitteln, die Werbung für Arzneimittel und die 
Regelung des Apothekenwesens sowie des Apothe-
kenbetriebs in einem Gesetz normieren, Dagegen 
hat die CDU/CSU-Fraktion Bedenken. Wir halten 
die von der Bundesregierung vorgesehene Lösung 
für zweckmäßiger. 
Gestatten Sie mir, daß ich kurz die Frage der 
Werbung für Arzneimittel behandle. Die Bestim-
mungen betreffend die Werbung für Arzneimittel 
sollten nach unserer Ansicht nicht unter allen Um-
ständen in ein Gesetz aufgenommen werden. Be-
denken wir doch, daß die Propaganda sich von Jahr 
zu Jahr ändert. Es ist nicht zweckmäßig, in ein 
Arzneimittelgesetz Bestimmungen betreffend eine 
sich ständig wandelnde Werbung aufzunehmen. Wir 
laufen dabei Gefahr, daß wir nach einiger Zeit eine 
Gesetzesänderung vornehmen müssen. 
Wir sind der Ansicht — das möchte ich vor allem 
zu dem Gesetzentwurf der Sozialdemokratischen 
Partei sagen —, daß das Apothekenrecht und vor 
allem das Apothekenbetriebsrecht aus diesem Ge-
setz herausgenommen werden sollten. Angesichts 
der kontroversen Materie des Arzneimittelrechts, 
wo die verschiedensten Interessen gegeneinander 
kämpfen, wird es aller Voraussicht nach eine lange 
Zeit dauern, bis wir mit den Beratungen fertig sind 
und dem Plenum einen ausgearbeiteten Entwurf zur 
Beschlußfassung vorlegen können. 
Bis dahin aber dürften wir meines Erachtens die 
mit dem Apothekengesetz in Zusammenhang ste-
henden Fragen nicht treiben lassen. Nach dem be-
kannten Urteil des Bundesverfassungsgerichts gibt 
es die Niederlassungsfreiheit der Apotheker. Es 
droht nun ein Auseinanderklaffen der Regelungen 
in den einzelnen Ländern. Es erscheint uns deshalb 
vordringlich, vorab das Apothekenrecht zu regeln. 
Wenn wir uns auf den Boden des Urteils des Bun-
desverfassungsgerichts stellen, dürfte es keine be-
sonderen Schwierigkeiten mehr bereiten, diese 
Materie vorab zu regeln. 
Der sozialdemokratische Entwurf, der sicher nicht 
den Anspruch erhebt — das wurde schon ausge-
führt , bis ins letzte ausgefeilt zu sein, will von 
einem anderen als dem bisherigen Arzneimittel-
begriff ausgehen. Er will insbesondere von dem in 
der Rechtsprechung arg zerpflückten Krankheits-
begriff abgehen. Er bringt allerdings eine Defini-
tion des Begriffes Arzneimittel, die mir nicht der 
Weisheit letzter Schluß zu sein scheint. Sie verlan-
gen sicherlich nicht von mir, daß ich in meinen Aus-
führungen in der ersten Lesung selber schon mit 
einer fertigen Definition des Arzneimittelbegriffes 
komme. Nach unserer Ansicht ist die Definition  die-
ses Begriffes, die auf die Erhaltung, Förderung und 
Wiederherstellung der Gesundheit abstellt, nicht 
wesentlich besser als die bisherige. Wenn wir sie 
übernehmen, laufen wir Gefahr, daß uns auch diese 
Definition in einer ganzen Reihe von Gerichts-
urteilen wieder zerpflückt wird. 
Als für die CDU/CSU-Fraktion selbstverständ-
lichen Grundsatz darf ich herausstellen, daß wir für 
die Herstellung von Arzneimitteln eine Erlaubnis-
pflicht im Gesetz vorgesehen wissen wollen. Selbst-
verständlich treten wir auch für die Pflicht zur Re-
gistrierung der Arzneimittel-Spezialitäten ein. 
Der von der sozialdemokratischen Fraktion vor-
gelegte Gesetzentwurf ist nach meiner Ansicht eine 
für unsere Beratungen im Ausschuß geeignete 
Grundlage. Allerdings sollten wir mit den Bera-
tungen im Gesundheitsausschuß erst beginnen, 
wenn der Entwurf der Bundesregierung vorliegt. 
Es wird dann unsere Aufgabe sein, unter Verwen-
dung beider Entwürfe zu einer brauchbaren Rege-
lung des Arzneimittelrechts zu kommen, jedoch, wie 
gesagt, unter Ausschaltung der beiden genannten 
Materien, d. h. der Werbung und des Apothe-
kenrechts. 
Wenn ich in dieser ersten Lesung hier in Berlin, 
wo ja alles sehr friedlich zugeht, nicht auf Einzel-
heiten eingehe, so möge mir das nachgesehen wer-
den. Die einzelnen Probleme müssen noch sehr ge-
nau durchdacht werden. Man hat ja schon .Jahr-
zehnte an diesen Problemen gearbeitet, ohne daß es 
gelungen ist, zu einer einheitlichen Regelung des 
Arzneimittelrechts in nur einem Gesetz zu kommen. 
An einem Grundsatz müssen wir allerdings fest-
halten: wir sind unter allen Umständen gegen einen 
Vertrieb von Arzneimitteln durch das Reisegewerbe, 
fordern also ein Verbot. Die Gesundheit unseres 
Volkes ist ein zu kostbares Gut, als daß man den 
Vertrieb von Arzneimitteln durch Hausierer erlau-
ben könnte. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 	2469 
Dr. Dittrich 
Gestatten Sie mir, noch einen einzigen Punkt des 
SPD-Entwurfs anzusprechen, der von Bedeutung ist 
und der in der vergangenen Zeit doch einige Be-
denken gerade in den Reihen unserer Landwirt-
schaft hervorgerufen hat, nämlich die Bestimmung, 
daß nach § 20 Abs. 4 in Verbindung mit § 35 Abs. 1 
des Gesetzentwurfs der sozialdemokratischen Frak-
tion den Tierärzten nur die Anwendung von Arz-
neimitteln an den in ihrer Behandlung oder in ihrer 
Beobachtung befindlichen Tieren sowie die unent-
geltliche Aushändigung an den Tierhalter gestat-
tet werden soll. Wir meinen, daß diese Lösung nicht 
glücklich ist, daß es nicht im Interesse unserer Land-
wirtschaft liegen kann, eine so kasuistische Rege-
lung zu treffen. Wir sind hier vielmehr der Ansicht, 
daß das Dispensierrecht der Tierärzte für die von 
ihnen behandelten Tiere festgelegt werden sollte, 
um gerade den Tierhaltern, zu denen ja insonder-
heit unsere Landwirte gehören, eine rasche und 
wirksame Hilfe und Einwirkung mit Arzneimitteln 
zu gewährleisten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Entschuldigen Sie bitte, daß ich diese einzelnen 
Bestimmungen angesprochen habe, was in der 
ersten Lesung nicht Übung ist. Aber ich hielt das 
doch für erforderlich, um zu zeigen, daß wir bei den 
Beratungen gerade an diesen Punkt denken wer-
den. Die Landwirtschaft kann also in diesem Punkte 
beruhigt sein. 
(Zuruf von der SPD: Herr Dr. Dittrich, das 
ist kein Streitpunkt!) 
— Wenn das kein Streitpunkt ist, darf ich es hier 
mit aller Deutlichkeit feststellen, Herr Lange. Dann 
können wir über diesen Punkt zur Tagesordnung 
übergehen. 
Alles in allem wollen wir nach jahrelangen Be-
mühungen um ein einheitliches Arzneimittelrecht 
besorgt sein, daß wir ein gutes Gesetz schaffen. 
Ein solches Gesetz berührt selbstverständlich auch 
merkantile Fragen. Diese sollten aber in den Hin-
tergrund treten, wenn es darum geht, der Gesund-
heit unseres Volkes zu dienen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Stammberger. 
Dr. Stammberger (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wer die Geschichte der seit 
50 Jahren laufenden Versuche kennt, zu einem 
brauchbaren Arzneimittelgesetz zu kommen, und 
wer alle die erfolgreichen Bemühungen kennt, eine 
solche Gesetzgebung zu verhindern, der kann an-
gesichts dieser Vorgänge nur von einer Tragi-
komödie, vielleicht sogar nur von einer Tragödie 
sprechen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD.) 
Wenn wir die Hoffnung des Herrn Bundesinnen-
ministers teilen wollen, in diesem Bundestag zum 
mindesten teilweise diesem Trauerspiel ein Ende 
zu machen, dann sollten wir das in weiser Selbst-
beschränkung tun, 
Aus diesem Grunde bin ich gleich dem Herrn Kol-
legen Dr. Dittrich der Auffassung, daß man aus dem 
Gesetz zunächst einmal das Apothekenrecht und die 
Frage der Heilmittelwerbung herauslassen sollte, 
wenn auch teilweise aus anderen Gründen als Herr 
Kollege Dr. Dittrich. Das Apothekenrecht ist prak-
tisch die Berufsordnung für einen Berufsstand, den 
in der öffentlichen Gesundheitspflege eine beson-
ders große Verantwortung trifft. Wir sind der Auf-
fassung, daß man diese Berufsordnung nicht in ein 
Gesetz hineinbauen sollte, das in erster Linie der 
gesetzlichen Regelung für die Herstellung und den 
Vertrieb der Ware dient, zumal da diese Ware auch 
in Zukunft in mehr oder weniger großem Umfang 
außerhalb der Apotheken wird verkauft werden 
können. 
Ein weiteres Problem ist das der Werbung. Trotz 
allem Perfektionismus ist der Entwurf der SPD in 
diesem Fall nicht perfektionistisch genug. Sie wol-
len durch Ihren Entwurf praktisch die umstrittene 
Werbepolizeiverordnung aus dem Jahre 1941 er-
setzen. Aber in Ihrem Entwurf sprechen Sie ledig-
lich von der Werbung für Heil- und Arzneimittel. 
Die Werbepolizeiverordnung ist jedoch aus guten 
Gründen umfangreicher. Sie regelt nämlich gleich-
zeitig noch die Werbung für die Behandlung und 
für die Verfahren. Ich bin der Meinung, das müssen 
auch wir tun. Wir sollten zu der ganzen Problematik 
der Werbepolizeiverordnung nicht noch eine wei-
tere hinzufügen, indem wir, wenn wir Ihrem Ent-
wurf folgten, die Dinge auseinanderreißen. 
Darüber hinaus bin ich der Meinung, daß wir 
noch etwas über die Werbepolizeiverordnung hin-
ausgehen müssen. Wir müssen nämlich gleichzeitig 
noch die sogenannten diätetischen Lebensmittel er-
fassen, denen arzneiliche Wirkungen zugeschrieben 
werden. Das ist ja der' neueste Trick der Gesund-
heitsmalocher. Ich könnte Ihnen hierzu umfangrei-
ches Material in Form von Zeitungsanzeigen, ins-
besondere von Anzeigen aus den Illustrierten, vor-
legen. Ich freue mich, daß wir in dieser Frage einig 
gehen. 
Wir sollten uns also auf die Herstellung und den 
Vertrieb beschränken. Ich bin gleich den beiden 
Vorrednern der Meinung, daß wir die Herstellung 
erlaubnispflichtig machen müssen, daß das gleiche 
auch für den Handel gelten muß, daß wir gewisse 
in der Art und Weise verschiedene Voraussetzun-
gen persönlich-fachlicher und technisch-sachlicher 
Art bei derartigen Betrieben vorschreiben müssen. 
Über die Einzelheiten werden wir uns im Ausschuß 
noch unterhalten müssen. Das gilt insbesondere 
auch für die Anmeldung und die Registrierung von 
Arzneimitteln und für die Kennzeichnung zumindest 
der arzneilich wirksamen Stoffe. 
(Vorsitz: Präsident D. Dr. Gerstenmaier.) 
Ich möchte noch ein offenes Wort über das heiße-
ste aller heißen Eisen sagen, die in diesem Ent-
wurf verborgen liegen und die bereits in der Öffent-
lichkeit in den letzten Wochen zu einer Feldschlacht 
geführt haben. Aus diesem Grunde haben wohl 
auch meine Herren Vorredner nichts dazu gesagt. 
Ich meine die Frage der Freiverkäuflichkeit. Das 
2470 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 
Dr. Stammberger 
Bundesverfassungsgericht hat in seinem bekannten 
Apothekenurteil vom Juni dieses Jahres von einem 
natürlichen Arzneimittelmonopol der Apotheke ge-
sprochen. Ich glaube, wir sind uns alle darüber 
einig, daß die Apotheke auch in Zukunft das Kern-
stück der Arzneimittelversorgung unserer Bevölke-
rung sein muß. 
(Zustimmung rechts und in der Mitte.) 
Wenn wir den Charakter der Apotheke aufrechter-
halten wollen, bedeutet das für die Apotheke eine 
Aufbürdung von Pflichten, die sie eben nicht nur 
ein einfaches kaufmännisches Einzelhandelsgeschäft 
sein lassen, 
(Abg. Schlick: Sehr gut!) 
weil eine Kalkulation im kaufmännischen Sinne in 
der Apotheke nicht mehr möglich ist und im Inter-
esse der Arzneimittelversorgung auch nicht möglich 
sein darf. Dazu gehören besondere Anforderungen 
an das Personal und an die Räume sowie die Be-
schränkung der Werbung. Dazu gehört der Um-
stand, daß die Apotkehen von Gesetzes wegen viele 
Arzneimittel führen müssen, die leicht verderblich 
und schlecht verkäuflich sind, so daß insofern ein 
Risiko besteht. Ferner sind die Preise durch die 
Arzneimitteltaxe gebunden. All das sind Momente, 
die ich nicht kritisieren will, sondern die gut und 
recht sind und die wir auch in Zukunft aufrecht-
erhalten müssen. 
Aber Pflichten setzen auch gewisse Rechte voraus, 
weil Pflichten und Rechte immer miteinander kor-
respondieren. Ich bin kein Apotheker; ich erwähne 
das, um nicht mißverstanden zu werden. Wenn wir 
die Apotheke als das Kernstück der Arzneimittel-
versorgung aufrechterhalten wollen, wenn wir wol-
len, daß sie auch in Zukunft die Funktion der Be-
ratung des Kranken ausübt, der vielleicht ohne ärzt-
liches Rezept, ohne ärztliche Behandlung kommt, 
wenn wir auch in Zukunft dafür sorgen wollen, daß 
die Arzneimittelabgabestellen möglichst beschränkt 
werden und nicht jeder Kolonialwarenladen mit 
diesen Dingen handeln kann, dann muß man auch 
an die wirtschaftliche Sicherung der Apotheke den-
ken. Es ist bezeichnend, daß bei der Freiverkäuflich-
keit immer nur von den Dingen gesprochen wird, 
die das große Geschäft ausmachen, die die soge-
nannten Stapelartikel sind, während man die ande-
ren Dinge gerne in der Apotheke belassen will. Ich 
bin trotzdem — und daher sage ich das — nicht der 
Meinung, daß das natürliche Arzneimittelmonopol 
mit dem totalen Arzneimittelmonopol gleichzusetzen 
ist. Zu diesem Eindruck kommt man, wenn man den 
SPD-Entwurf liest. Ich glaube aber, wir werden uns 
auch hier sehr schnell einigen können. Ich bin durch-
aus der Meinung, daß man von dem Status quo aus-
gehen sollte, wie er durch die Kaiserliche Verord-
nung von 1901 gegeben ist, auch wenn sie überholt 
und unbefriedigend ist. Frau Kollegin Hubert, da 
gebe ich Ihnen völlig recht. Aber man sollte sich 
gute und schlechte Erfahrungen zunutze machen, um 
zu einer Lösung zu kommen, die vor allen Dingen 
auch juristisch so befriedigend ist, daß Prozesse wie 
der Spalttabletten-Prozeß und ähnliche Verfahren in 
Zukunft vermieden werden. 
In diesem Zusammenhang möchte ich auch auf ein 
Problem hinweisen, das Herr Kollege Dittrich mit 
Recht bereits angeschnitten hat, das Dispensierrecht 
der Tierärzte, und weiter in diesem Zusammenhang 
auf die sogenannten Dentaldepots der Zahnärzte. 
Ich freue mich, daß aus einer Bemerkung des Kol-
legen Lange zu entnehmen ist, daß die SDP hier 
unserer Meinung ist. Leider ergibt sich das nicht 
aus dem Entwurf. Beides sind Dinge, die gesund-
heitspolitisch völlig unbedenklich sind und die wir 
auch in Zukunft ruhig beibehalten wollen. 
Ich möchte zum Schluß noch eines deutlich sagen. 
Es ist selbstverständlich, daß ebenso wie beim 
Lebensmittelgesetz auch beim Arzneimittelgesetz 
gesundheitliche Erwägungen vor wirtschaftlichen 
Erwägungen stehen sollten. Ich bin aber der Mei-
nung, man sollte von Volksgesundheit nur reden, 
wenn man auch wirklich Volksgesundheit meint, 
(Beifall rechts und in der Mitte) 
und man sollte nur von wirtschaftlichen Belangen 
und vom Geschäft reden, wenn man die wirtschaft-
lichen Belange und das Geschäft meint. So ehrlich 
und so offen zu sein, das ist für die Lösung der 
Probleme besser, als wenn man beides mitein-
ander vermischt und dadurch die Problemstellung 
etwas verwirrt. 
An diesem Gesetz sind sehr viele Gruppen inter-
essiert, die teilweise einander sehr widerstrebende 
Tendenzen verfolgen. Wer in der letzten Zeit die 
Fachzeitschriften gelesen hat, den könnte ein leises 
Grausen ankommen. Man sollte doch etwas mehr 
Respekt vor der Meinungsbildung innerhalb des 
Parlaments haben. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Die Tatsache, daß einmal ein Apotheker Katzen-
haare in Pillen gedreht hat, ist ebensowenig ein 
Argument für die Ausweitung der Freiverkäuflich-
keit, wie die Tatsache, daß man einmal bei einem 
Drogisten Mäusedreck im Lindenblütentee gefunden 
hat, ein Argument für die möglichste Einschränkung 
der Freiverkäuflichkeit ist. Mit diesen Argumenten 
und mit diesen Mätzchen möge man uns in Zukunft 
verschonen! 
(Beifall rechts und in der Mitte.) 
Auch wir sind der Meinung, daß wir mit den 
Beratungen erst beginnen sollten, wenn der Regie-
rungsentwurf vorliegt. Ich glaube, daß das in ab-
sehbarer Zeit der Fall sein wird, nachdem sich der 
Bundesrat bereits mit der Vorlage der Regierung 
befaßt. Wir werden bei diesen Beratungen ein gutes 
Ergebnis erzielen, wenn alle beteiligten Kreise in-
nerhalb und außerhalb des Parlaments vertrauens-
voll, aufrichtig und vor allen Dingen unvorein-
genommen zusammenarbeiten. 
(Beifall rechts und in der Mitte.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren! Weitere Wortmeldungen liegen nicht 
vor. Dann schließe ich die Beratung. 
Es liegt ein Antrag vor auf Überweisung der Vor-
lage an den Ausschuß für Gesundheitswesen — 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 	2471 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
federführend — und an den Wirtschaftsausschuß —
mitberatend —. Ich frage das Haus, ob es mit der 
Überweisung einverstanden ist. — Ich höre keinen 
Widerspruch; es ist so beschlossen. 
Punkt 2 b kann ich im Einvernehmen mit den An-
tragstellern für erledigt erklären. 
(Zustimmung.) 
Damit, meine Damen und Herren, sind wir nicht 
nur am Schluß der heutigen Tagesordnung, sondern 
auch am Schluß dieser Berliner Tagung. 
Erlauben Sie mir, zum Schluß dieser Tagung noch 
einmal den Dank des Hauses an die Technische 
Universität für die ausgezeichnete Aufnahme aus-
zusprechen. Sie sehen, es hat geklappt, auch wenn 
die Sitze hier etwas schmaler und härter als unsere 
Sitze in Bonn sind. 
(Heiterkeit.) 
Aber dafür bietet diese Stadt andere Möglichkeiten, 
von denen wir uns wieder überzeugt haben und die 
uns nicht nur in dieser oder jener Hinsicht ver-
lockend erscheinen, sondern die uns in diesen Ta-
gen erneut an das Herz gerührt haben. 
(Beifall auf allen Seiten des Hauses.) 
Es gehört zum Ernst der Lage, in der wir uns 
befinden, daß wir in diesen Tagen im freien Teil 
Berlins nicht nur die freundlichen Stimmen dieses 
Vororts der Freiheit vernommen haben, sondern 
daß uns auch das Gegröl von der anderen Seite, von 
den Unterdrückern aus Pankow zu Ohren gekom-
men ist. In diesem sinnlosen Geschrei drückt sich 
das schlechte Gewissen von Menschen aus, die Un-
recht an 17 Millionen Menschen tun und die damit 
nicht nur ein Unrecht an Deutschen tun, sondern die 
dem Frieden der Welt Abbruch tun, ja die eine Ge-
fahr für den Frieden der Welt geworden sind. 
(Beifall auf allen Seiten des Hauses.) 
Ich kann mir vorstellen — und wir haben es ja 
gehört —, ,daß vielleicht nicht alle Hoffnungen, 
Wünsche und Vorstellungen, die mit dieser Sitzung 
des Deutschen Bundestages verbunden wurden, in 
diesen 'wenigen Tagen in Erfüllung gegangen sind. 
Aber auch darin kommt der grimmige Ernst der 
Kernfrage unserer nationalen Existenz zum Aus-
druck, mit deren Beratung wir hier in Berlin be-
gonnen haben und die unsere Beratungen in Berlin 
unablässig 'begleitet  hat, auch wenn wir über an-
dere Gegenstände sprachen. Die Deutschlandfrage 
ist so sehr in die weltpolitischen Gegensätze un-
serer Zeit hineingeflochten, daß wir Deutschen und 
vor allem wir, die wir ein Mandat unseres Volkes 
tragen, uns nicht einfallen lassen dürfen, die Wie-
dervereinigung Deutschlands mit einigen redlich 
gemeinten Veranstaltungen herbeizwingen zu kön-
nen. Wir haben nichts anderes im Sinn — das 
haben wir 'hundertmal gesagt, und warum sollen 
wir 'es in diesem Augenblick nicht auch sagen —, 
als diese Frage auf dem Wege der Freiheit und 
des Friedens und auf keinem anderen Weg gelöst 
zu sehen. 
Solange wir dazu stehen, müssen wir uns aber 
auch sagen, daß wir so, wie die Dinge heute in der 
Welt liegen, die Wiedervereinigung Deutschlands 
nicht einfach aus eigener Kraft herbeizwingen kön-
nen. Das müssen auch diejenigen einsehen, die viel-
leicht mit etwas zu hoch gespannten Erwartungen 
an eine so redlich gemeinte und so entschlossen 
gemeinsam getragene Veranstaltung herangegan-
gen sind wie die, die wir jetzt zum Abschluß brin-
gen. 
Aber etwas anderes können und müssen wir 
Deutsche tun. Was man auch sagen mag: es gibt 
von Kapstadt bis Island und von Tokio bis Mexiko 
City ein Bewußtsein in der Welt, daß diese Spal-
tung Deutschlands, die uns gegen unseren Willen 
aufgezwungen ist, ein Unrecht vor Gott und den 
Menschen ist. Es ist unsere Pflicht und unsere Auf-
gabe, an der Vertiefung dieses Bewußtseins zu 
arbeiten. Hier können wir nicht in erster Linie auf 
die anderen verweisen und sagen, das sei Sache der 
Amerikaner oder anderer Verbündeten. Es ist unsere 
Aufgabe, dafür zu sorgen, daß in der Welt das Be-
wußtsein vertieft wird, daß es ein Unrecht vor Gott 
und den Menschen ist, daß Deutschland gespalten 
ist, daß Deutschland die Einheit verwehrt wird. 
(Beifall im ganzen Hause.) 
Ich bin davon überzeugt, daß dieses Bewußtsein 
ringsum in der Welt, je tiefer und je lebendiger es 
ist, eine Voraussetzung für die Einigung, jedenfalls 
eine Stärkung der Chance der Wiedervereinigung 
Deutschlands ist. Deshalb ist es an uns, dafür zu 
sorgen, daß dieses Bewußtsein wachbleibt, ja daß 
es vertieft wird. Da ist zweifellos eine der großen 
Aufgaben, die uns im Blick auch auf die weltpoliti-
sche Situation und im Blick auf die ungelöste Auf-
gabe der Bewältigung unserer nationalen Not Nr. 1, 
nämlich der Spaltung, gestellt sind. 
Aber es kommt noch etwas anderes dazu. Das ist 
die Bitte, die der Präsident nicht nur für seine eigene 
Person, sondern namens des Hauses noch einmal 
vorträgt. Es kommt hinzu, daß es uns doch gegeben 
sein möge, auch nach der Rückkehr von Berlin nach 
Bonn das weiter zu versuchen', was in diesen Tagen 
hier geübt und getan worden ist, nämlich über alle 
bestehenden parteipolitischen und fraktionellen Ge-
gensätze hinaus und über die Verschiedenheit der 
Meinungen in Grundsatzfragen wie in der politischen 
Taktik — sie können weiterhin bestehen — hinweg 
eine Gemeinsamkeit auch in der praktischen Metho-
dik unserer Wiedervereinigungspolitik herauszu-
arbeiten. Wir sollten zäh an dem Willen dazu fest-
halten, und wir sollten es uns nicht verdrießen 
lassen, über den in einer freiheitlichen Demokratie 
nun einmal vorhandenen, vielleicht sogar notwen-
digen Machtkampf hinweg die dringend nötige Ge-
meinsamkeit auch in der politischen Methode der 
Vereinigungspolitik weiter zu fördern. Wir sollten 
uns das auch nicht verdrießen lassen, wenn sich da-
bei Schwierigkeiten zeigen. Daß uns dafür hier in 
Berlin der Wille neu gestärkt worden sei und daß 
dieser Wille weiter tragen möge, das sind ein 
Wunsch und eine Bitte, mit denen wir diese Sitzung 
abschließen können. 
2472 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Ich möchte zum Schluß noch unseren eigenen Mit-
arbeitern und den Beamten, Angestellten und Ar-
beitern der Technischen Universität, vor allem aber 
auch der Berliner Polizei, die wieder ausgezeichnet 
gearbeitet hat, den Dank des Deutschen Bundes-
tages aussprechen. 
(Beifall im ganzen Hause.) 
Damit sind wir am Schluß der Berliner Tagung. 
Ich berufe die nächste Sitzung ein nach Bonn, Bun-
deshaus, auf Mittwoch, den 15. Oktober, 14 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß: 11.37 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 43. Sitzung. Berlin, Freitag, den 3. Oktober 1958 	2473 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Frau Ackermann 4. 10. 
Bauer (Wasserburg) 4. 10. 
Blachstein 4. 10. 
Dr. Bucerius 3. 10. 
Frau Döhring (Stuttgart) 18. 10. 
Drachsler 3. 10. 
Eplée 3. 10. 
Dr. Furler 3. 10. 
Frau Dr. Gantenberg 3. 10. 
Gibbert 4. 10. 
Giencke 4. 10. 
Günther 4. 10. 
Hilbert 4. 10. 
Josten 4. 10. 
Knobloch 4. 10. 
Dr. Kopf 4. 10. 
Kraft 3. 10. 
Kunze 4. 10. 
Dr. Löhr 4. 10. 
Dr. Baron Manteuffel-Szoege 4. 10. 
Meis 3. 10. 
Dr. Mommer 3. 10. 
Müser 5. 10. 
Peters 
 
4. 10. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Dr. h. c. Pferdmenges 4. 10. 
Pietscher 6. 10. 
Pöhler 3. 10. 
Rademacher 4. 10. 
Ramms 4. 10. 
Scharnberg 4. 10. 
Schneider (Hamburg) 3. 10. 
Seidl (Dorfen) 3. 10. 
Stauch 3. 10. 
Frau Dr. Steinbiß 3. 10. 
Theis 3. 10. 
Wacher 3. 10. 
Dr. Wahl 3. 10. 
Wischnewski 5. 10. 
b) Urlaubsanträge 
Berkhan 30. 10. 
Dr. Böhm 10. 10. 
Dowidat 10. 10. 
Engelbrecht-Greve 4. 11. 
Frehsee 4. 11. 
Dr. Gülich 11. 10. 
Dr. Höck (Salzgitter) 25. 10. 
Jahn (Frankfurt) 10. 10. 
Maier (Freiburg) 22. 11. 
Muckermann 12. 10. 
Rasner 28. 10. 
Frau Schmitt (Fulda)  17. 10. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 18. 10. 
Schoettle 18. 10.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03043.pdf</pdf_url>
    <id>4067</id>
    <dokumentnummer>03/43</dokumentnummer>
    <datum>1958-10-03</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
