<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4072</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/48</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1958-11-06</datum>
  <titel>Protokoll der 48. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
48. Sitzung 
Bonn, den 6. November 1958 
Inhalt: 
Glückwunsch zum 60. Geburtstag des Abg. 
Weltner (Rinteln) . . . . . . . . . 2685 A 
Wahl des Abg. Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/  
CSU) zum stellvertretenden Mitglied der 
Beratenden Versammlung des Europa-
rates   2685 A 
Zur Tagesordnung: 
Franke (SPD) . . . . . . . . . 2685 C 
Rasner (CDU/CSU) . . . . . . . 2686 C 
Walter (FDP) . . . . . . . . . 2687 A 
Entwurf eines Zolltarifgesetzes und des 
Deutschen Zolltarifs 1959 (Drucksache 
595) — Erste Beratung — . . . . . . 2687 B 
Große Anfrage der Fraktionen der CDU! 
CSU, DP betr. Wohnungsversorgung jun-
ger Familien; Durchführung des sozialen 
Wohnungsbaues; Unterbringung der Zu-
wanderer und Aussiedler (Drucksache 
555)   
Dr. Hesberg (CDU/CSU) 	 2687 B 
Lücke, Bundesminister . . 2690 A, 2699 B 
Dr. Brecht (SPD) 	 2693 B, 2706 A 
Eilers (Oldenburg) (FDP) 	 2700 D 
Dr. Preusker (DP) . . . . . . 	 2703 A 
Mick (CDU/CSU) 	. . . . . . 	 2705 A 
Dr. Czaja (CDU / CSU) 	 2707 C  
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Zweiten Wohnungsbaugesetzes (SPD) 
(Drucksache 192); Bericht des Haushalts-
ausschusses (Drucksache 396); Schrift-
licher Bericht des Ausschusses für Woh-
nungswesen, Bau- und Bodenrecht 
(Drucksache 397, zu 397) — Zweite Be-
ratung —   2714 A 
Antrag der Fraktion der SPD betr. Sonder-
maßnahmen für den Wohnungsbau zu-
gunsten der Zuwanderer und Aussiedler; 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für 
Wohnungswesen, Bau- und Bodenrecht 
(Drucksachen 231, 398, zu 398) . . . . 2714 B 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung 
und Ergänzung des Lebensmittelgesetzes 
(Drucksachen 316, 553) — Dritte Bera-
tung —  2714 B 
Entwurf eines Gesetzes über die Feststel-
lung des Wirtschaftsplans des ERP-Son-
dervermögens für das Rechnungsjahr 
1958 (ERP-Wirtschaftsplangesetz 1958) 
(Drucksache 419); Schriftlicher Bericht des 
Wirtschaftsausschusses (Drucksachen 572, 
zu 572) — Zweite und dritte Beratung — 2715 A 
Lange (Essen) (SPD), Berichterstatter 2715 B 
Wahl von weiteren Schriftführern (Druck
-
sache 614) 	  2715 C 
II 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Kaffeesteuergesetzes (Drucksache 596) - 
Erste Beratung —; 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Teesteuergesetzes (Drucksache 597) - 
Erste Beratung — 
Frau Beyer (Frankfurt) (SPD) 2315 D, 2725 D 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) . . 2719 A 
Dr. Hellwig (CDU/CSU) 	 2720 C 
Gewandt (CDU/CSU)  2724 C 
Kriedemann (SPD) 	  2726 C 
Rösing (CDU/CSU)  2727 A 
Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung des 
§ 64 des Landbeschaffungsgesetzes 
(Drucksache 601) — Erste Beratung — 2727 B 
Entwurf eines Gesetzes zu dem Abkommen 
vom 31. März 1958 mit der Französischen 
Republik über das deutsch-französische 
Forschungsinstitut Saint-Louis (Druck
-
sache 551) - Erste Beratung — . . . . 2727 B 
Entwurf eines Gesetzes über die Statistik 
der Kosten und Leistungen im Güterver-
kehr mit Kraftfahrzeugen, mit Binnen-
schiffen und mit Eisenbahnen im Jahre 
1959 (Drucksache 586) —Erste Beratung — 2727 C 
Interfraktioneller Antrag betr. Überweisung 
von Anträgen an die Ausschüsse (Um-
druck 177)   2727 C 
Antrag der Fraktion der DP betr. Feststel-
lung der Lage der Familienbetriebe im 
Grünen Bericht (Drucksache 627); 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Landwirtschaftsgesetzes (DP) (Drucksache 
628) — Erste Beratung —   2727 D 
Nächste Sitzung 	  2727D  
Anlagen 	  2729 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2685 
48. Sitzung 
Bonn, den 6. November 1958 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 15.03 Uhr 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung 
ist eröffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung spreche ich die 
Glückwünsche des Hauses zum 60. Geburtstag dem 
Herrn Abgeordneten Weltner (Rinteln) aus. 
(Beifall.) 
Ich gebe bekannt, daß nach einer Vereinbarung 
im Ältestenrat die nächste Fragestunde von Mitt-
woch, dem 26. November, auf Donnerstag, den 
27. November, verlegt wird. 
Weiter teile ich mit, daß nach einer interfrak-
tionellen Vereinbarung die heutige Tagesordnung 
erweitert wird um die Wahl eines Stellvertreters 
der Bundesrepublik Deutschland zur Beratenden 
Versammlung des Europarates. Für den ausgeschie-
denen Abgeordneten Dr. Meyers (Aachen) benennt 
die vorschlagsberechtigte Fraktion der CDU/CSU den 
Herrn Abgeordneten Dr. Kliesing (Honnef). Meine 
Damen und Herren, wir haben in ähnlichen Fällen, 
wenn kein Widerspruch erhoben wurde, durch 
Handaufheben gewählt. Ich frage das Haus, ob 
Widerspruch erhoben wird. — Das ist nicht der 
Fall. Wer Herrn Abgeordneten Dr. Kliesing wählen 
will, den bitte ich um das Handzeichen. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Herr Abgeordneter Dr. 
Kliesing ist gewählt. 
Nach einer weiteren interfraktionellen Vereinba-
rung wird die Tagesordnung erweitert um die erste 
Beratung des von der Fraktion der DP eingebrach-
ten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des 
Landwirtschaftsgesetzes (Drucksache 628) und die 
Beratung des Antrags der Fraktion der DP betr. 
Feststellung der Lage der Familienbetriebe im 
Grünen Bericht (Drucksache 627). 
Da die Drucksachen noch nichtverteilt sind, schlage 
ich vor, diese Punkte erst morgen aufzurufen. Ein-
verstanden? — Ich höre keinen Widerspruch; es ist 
so beschlossen. 
Mir ist mitgeteilt worden, daß interfraktionell 
Einverständnis darüber erzielt worden ist, den 
Punkt 5 der Tagesordnung, die erste Beratung des 
Entwurfs eines Zolltarifgesetzes, als ersten Punkt zu 
behandeln. Ich nehme an, daß das Haus damit ein-
verstanden ist. — Kein Widerspruch; es ist so be-
schlossen. 
Die übrigen amtlichen Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht auf-
genommen: 
Der Herr Bundesminister der Justiz hat unter dem 30. Oktober 
1958 die Kleine Anfrage der Fraktion der FDP betr. Gesetz zu 
Art. 95 GG (Drucksache 564) beantwortet. Sein Schreiben ist 
als Drucksache 610 verteilt. 
Der Herr Bundesminister der Justiz hat unter dem 31. Oktober 
1958 die Kleine Anfrage der Fraktion der FDP betr. Einheit-
liche Prozeßordnung (Drucksache 565) beantwortet. Sein Schrei-
ben ist als Drucksache 611 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung hat 
unter dem 31. Oktober 1958 die Kleine Anfrage der Fraktion 
der FDP betr. Novelle zum Schwerbeschädigtengesetz (Druck-
sache 566) beantwortet. Sein Schreiben ist als Drucksache 612 
verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Verteidigung hat unter dem 
3. November 1958 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD 
betr. Lieferung von Schützenpanzern (Drucksache 574) beant-
wortet. Sein Schreiben ist als Drucksache 613 verteilt. 
Das Wort zur Tagesordnung hat der Herr Ab-
geordnete Franke. 
Franke (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Namens der sozialdemokratischen Fraktion 
beantrage ich, auf die heutige Tagesordnung fol-
gende Anträge zu setzen: 1. den Antrag Drucksache 
479, eingebracht am 24. Juni 1958, betreffend ein 
Strukturprogramm für die Zonenrandgebiete, und 
2. den Antrag Drucksache 588 vom 29. Oktober 1958, 
der auf kulturelle Förderungsmaßnahmen in Zonen-
randgebieten Bezug nimmt. Beide Drucksachen sind 
Ihnen zugestellt und bekannt. 
Erlauben Sie mir zur Begründung einige Bemer-
kungen. Mit einem gewissen Befremden haben 
meine politischen Freunde und ich davon Kenntnis 
nehmen müssen, daß entgegen den Vereinbarungen, 
die zwischen den Geschäftsführern der Fraktionen 
getroffen wurden, und entgegen der am 28. Oktober 
veröffentlichten Tagesordnung der heutigen Sitzung 
der Punkt 3 gestrichen wurde, nämlich die Bera-
tung des sozialdemokratischen Antrags betreffend 
ein Strukturprogramm für die Zonenrandgebiete. 
Diese Entscheidung ist uns völlig unverständlich. 
Sie steht in krassestem Gegensatz zu dem, was Sie, 
meine Damen und Herren von der CDU/CSU, in 
Ihren Kundgebungen in der Öffentlichkeit immer 
wieder beteuern. Hier betonen Sie stets besonders 
Ihre Verbundenheit mit den Zonenrandgebieten. 
Während der Beratung des Haushaltsplans für 
das laufende Rechnungsjahr sowie in den zurück-
liegenden Jahren haben sich meine Freunde immer 
wieder darum bemüht, besondere Ansätze für die 
Förderungsmaßnahmen im Zonenrandgebiet zu er-
wirken. Damals erklärte der Herr Kollege Dr. Gradl 
von der CDU/CSU, über das Anliegen, das im 
sozialdemokratischen Antrag vorgebracht werde, 
2686 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Franke 
bestehe keinerlei Meinungsverschiedenheit zwi-
schen der CDU/CSU einerseits und der SPD ande-
rerseits, wohl aber bestünden Bedenken dagegen, 
Globalbeträge zu bewilligen. Man wollte im ein-
zelnen wissen, für welche Aufgaben die Mittel zur 
Verfügung gestellt werden sollten. Wir Sozialdemo-
kraten mußten uns damit abfinden, daß die Mehr-
heit des Hauses unser Begehren ablehnte. 
Damit war aber für uns das Anliegen als solches 
nicht erledigt. Wir haben nun unter Anlehnung an 
Berichte der Bundesregierung, der beteiligten Län-
derregierungen und auch kommunaler Stellen, unter 
Würdigung hervorragender Arbeiten sachkundiger 
Persönlichkeiten und unter Beachtung des Einwan-
des, daß keine Bereitschaft vorhanden sei, Global
-
beträge zu bewilligen, neue Anträge entwickelt, um 
deren Beratung wir hier bitten. 
Es sei klar zum Ausdruck gebracht, daß in Zonen-
randgebieten schon einiges geschehen ist. Wir ha-
ben uns gemeinsam darum bemüht. Das steht gar 
nicht zur Debatte. Zur Debatte steht, daß das, was 
bisher geschehen ;ist, nicht ausreicht, um den Pro-
blemen gerecht werden zu können, die jetzt auf 
uns zukommen. Darum haben wir unsere Anträge 
eingebracht. 
Noch immer wandern Wirtschaftsunternehmen 
aus Zonenrandgebieten in bessere Standorte ab. 
Umgekehrt ist leider nichts oder nur sehr wenig 
festzustellen. Wir haben Unterlagen — wir haben 
sie dem Bundesarbeitsblatt entnommen —, wonach 
damit zu rechnen ist, daß die Zahl der verfügbaren 
Arbeitskräfte im Zonenrandgebiet bis zum Jahre 
1960 auf über 500 000 ansteigt. Hinzu kommen noch 
Tausende aus der Wanderungsbewegung. 
Diese Ankündigungen sollten für uns alle hier 
Veranlassung sein, recht bald und ernsthaft an die 
Beratung der Probleme des Zonenrandgebiets her-
anzugehen. Ich nehme an, Sie sind mit mir der Mei-
nung, daß nicht einige Schwerpunkte an vier oder 
fünf Orten, etwa Großbetriebe, Maßstab für die 
Beurteilung der wirtschaftlichen Situation im ge-
samten Zonenrandgebiet sein können, sondern daß 
da das ganze Gebiet mit seiner Länge von über 
1000 km und 40 km Tiefe in Frage kommt. In die-
sem Teilgebiet unseres Vaterlandes müssen über 
sieben Millionen Bundesbürger leben und arbeiten. 
Viele Gemeinden im Zonenrandgebiet sind wegen 
des Gewerbesteuerausfalls und ähnlicher Erschei-
nungen, die besonders typisch für diesen Raum 
sind, nicht in der Lage, für kulturelle Zwecke aus-
reichende Mittel bereitzustellen. Darum auch unser 
Ersuchen, zu überprüfen, was geschehen kann, um 
in dieser Beziehung im Zonenrandgebiet hilfreich 
eingreifen zu können. 
Eine letzte Bemerkung — und damit bin ich am 
Schluß —: Wenn zu all diesen Feststellungen auch 
von seiten der Bundesregierung zum Ausdruck ge-
bracht wird, daß mehr Mittel zur Verfügung gestellt 
werden müssen, dann rennen wir mit unserem An-
trag praktisch offene Türen ein. Deshalb verstehen 
wir es nicht, daß Sie gegen die Beratung des An-
trags hier und heute sind. Wir kommen angesichts 
der Geschäftslage des Bundestags wieder in die 
Situation, daß diese so wichtige Frage in den 
allgemeinen Haushaltsplanberatungen untergeht. 
Nachher wird man wieder keine Zeit haben. Nach 
dem neuen Ansatz des Bundesministeriums für ge-
samtdeutsche Fragen wird der Einzelplan 27 um 
16 Millionen gekürzt sein — wir kennen die ein-
zelnen Positionen allerdings noch nicht —, es wird 
also höchste Zeit, daß wir uns in diesem Hause mit 
diesen Anträgen beschäftigen. Ich bitte dringendst, 
unserem Ersuchen stattzugeben und die Beratung 
unserer Anträge in diesem Hause zu ermöglichen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zur 
Tagesordnung hat der Herr Abgeordnete Rasner. 
(Unruhe und Zurufe von der SPD.) 
Rasner (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Vier kurze Feststellungen! 
Erstens. In dem Anliegen, den Zonenrandgebie-
ten so zu helfen, wie es dort notwendig ist, sind 
sich alle Fraktionen einig. Wir freuen uns, daß der 
Kollege Franke auch nichts anderes festgestellt hat. 
(Zuruf von der SPD: Nur wie!) 
Zweitens. Herr Kollege Franke, es war keine 
Vereinbarung im Ältestenrat getroffen worden; sie 
konnte gestern also auch nicht gebrochen werden. 
Der amtierende Präsident der vorletzten Ältesten-
ratssitzung, Professor Schmid, hat gestern im Älte-
stenrat eindeutig festgestellt, daß das, was da war, 
der Entwurf einer Tagesordnung war, der erst in 
der gestrigen Ältestenratssitzung fest vereinbart 
werden sollte. Professor Schmid hat das gestern 
ausdrücklich betont, Vom „Bruch einer Vereinba-
rung" kann daher keine Rede sein. 
Drittens. Auch wir sind der Meinung, daß diese 
Frage schnellstens debattiert werden sollte. Aber es 
geht um die wirtschaftliche Struktur des Zonen-
randgebiets, und eine für die Zonenrandgebiete so 
wichtige Frage sollte in Gegenwart des dafür zu-
ständigen Bundeswirtschaftsministers behandelt 
werden. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Bundeswirtschaftsminister Professor Erhard aber ist, 
wie Sie wissen, auf einer Reise und kehrt von die-
ser Reise erst am 8. zurück. 
Viertens. Daß die SPD-Fraktion das weiß, geht 
deutlich aus der Tatsache hervor, daß sie darum 
gebeten hat, ihre Große Anfrage zum Wohnungsbau 
— die aus Gründen der Zeitökonomie wahrlich auf 
die Tagesordnung für heute gehört hätte, wo wir 
über die Wohnungspolitik reden — zurückzustel-
len, bis Professor Erhard hier ist. Wir haben die-
sem Wunsch der SPD-Fraktion selbstverständlich 
und sofort entsprochen. Ich wundere mich, daß bei 
unserem Anliegen, wo wir nun mit derselben Be-
gründung an die SPD herantreten — und es ist 
noch schlüssiger, daß bei der Frage der Struktur 
der Zonenrandgebiete der Wirtschaftsminister da-
sein muß als bei einer wohnungspolitischen An-
frage —, die SPD uns gegenüber nein sagt. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2687 
Rasner 
Wir wünschen also, daß diese Frage in Anwe-
senheit von Professor Erhard diskutiert wird. Er 
ist der zuständige Minister. Wir wollen die De-
batte schnell führen. Wir bitten also, es bei der 
gedruckten Tagesordnung zu belassen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zur 
Tagesordnung hat der Herr Abgeordnete Walter. 
Walter (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Auch die Fraktion der Freien Demo-
kraten wünscht eine Debatte. Es ist bedauerlich, 
daß der Herr Wirtschaftsminister Professor Erhard 
nicht anwesend ist, aber wir müssen überhaupt 
feststellen, daß die Minister sehr oft fehlen. Die 
Behandlung der vorliegenden Frage ist dringend 
notwendig. Die Situation der Wirtschaft in den 
Zonenrandgebieten läßt eine rückläufige Tendenz 
erkennen. Deshalb ist es notwendig, daß wir uns 
bald mit dieser Frage beschäftigen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen. 
Ich lasse dann über den Antrag der Fraktion der 
SPD abstimmen, die Anträge Drucksachen 479 und 
588 auf die Tagesordnung zu nehmen. Wer diesem 
Antrag zustimmen will, den bitte ich um ein Hand-
zeichen. — Gegenprobe! - Das letzte ist die Mehr-
heit; der Antrag ist abgelehnt. 
Wir kommen zur Tagesordnung. Ich rufe zunächst 
den Punkt 5 auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Zolltarif-
gesetzes und des Deutschen Zolltarifs 1959 
(Drucksache 595). 
Wird das Wort zur Einbringung gewünscht? - 
Das Wort wird nicht gewünscht. Ich eröffne die 
Aussprache in erster Lesung. — Das Wort wird 
nicht gewünscht. Ich ,schließe die Aussprache. 
Vorgesehen ist die Überweisung an den Außen-
handelsausschuß. Ist das Haus mit dieser Über-
weisung einverstanden? — Ich höre keinen Wider-
spruch; es ist so beschlossen. 
Ich bedauere bekanntgeben zu müssen, daß der 
Außenhandelsausschuß um 16 Uhr im Sitzungs-
zimmer 01 P zur Behandlung dieser Vorlage zu-
sammentreten muß. 
Ich rufe nun den Punkt 1 der Tagesordnung auf: 
a) Große Anfrage der Fraktionen der CDU/CSU, 
DP betreffend Wohnungsversorgung junger 
Familien; Durchführung des sozialen Woh-
nungsbaues; Unterbringung der Zuwanderer 
und Aussiedler (Drucksache 555). 
Wird das Wort zur Begründung der Großen An-
frage gewünscht? — Das Wort hat der Herr Ab-
geordnete Dr. Hesberg. 
Dr. Hesberg (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Solange die Wohnungsnot noch  
so groß ist, daß zu ihrer Beseitigung öffentliche Mit-
tel eingesetzt werden müssen, wird es nicht an Kri-
tik fehlen. Die einen werden das Ausmaß der 
öffentlichen Mittel für unzureichend halten, die an-
deren die Methoden für deren Einsatz bzw. die Aus-
wahl des Personenkreises bemängeln, dem die 
öffentlichen Mittel zukommen sollen. 
Angesichts der von allen Kreisen der Bevölke-
rung anerkannten enormen Leistungen auf dem Ge-
biet des Wohnungsbaues in der Nachkriegszeit und 
der steten Steigerung des Wohnungsstandards ist 
es begreiflich, daß diejenigen, die derzeit noch keine 
eigene Wohnung haben und sozusagen am Ende der 
Schlange stehen, nachdrücklicher denn je den Ge-
setzgeber und die Verwaltung für ihre Nöte verant-
wortlich machen und die Berücksichtigung ihrer 
Wünsche fordern. Es ist auch nicht verwunderlich, 
daß immer neue Appelle an den Bundesgesetzgeber 
gerichtet werden, die die Durchführung der Ge-
setze betreffen. Diesen Anliegen, soweit sie be-
rechtigt sind, Rechnung zu tragen, sehen wir als 
eine unserer wichtigsten Aufgaben an. 
Die Große Anfrage, die Ihnen in Drucksache 555 
vorliegt, darf ich namens der Fraktionen der CDU/ 
CSU und DP wie folgt begründen. 
Die Anfrage berührt einige vordringliche Pro-
bleme, die deswegen von grundsätzlicher Bedeu-
tung sind, weil sie über die rein quantitative Be-
seitigung des Wohnungsmangels hinausgehen. Wir 
haben, um dies vorauszuschicken, bewußt davon ab-
gesehen, auch die Frage zu stellen, ob die bei der 
gegenwärtigen Baukapazität möglichen Höchstlei-
stungen im sozialen Wohnungsbau im laufenden 
und im kommenden Baujahr erzielt werden. Denn 
wir unterstellen, daß dies der Fall sein wird, weil 
die überaus günstige Entwicklung des Kapitalmark-
tes und im besonderen das reichliche Angebot an 
Hypotheken die Voraussetzungen für eine Kombi-
nation des Einsatzes der privaten und öffentlichen 
Mittel geschaffen haben, die uns bei der Verab-
schiedung des Wohnungsbau- und Familienheimge-
setzes im Jahre 1956 vorgeschwebt haben. 
Mit Befriedigung haben wir feststellen können, 
daß sich die Kombination der Kapitalsubvention 
und individueller Förderungsmethoden mehr und 
mehr anbahnt. Da die Lage auf dem Kapitalmarkt 
diese Entwicklung außerordentlich begünstigt, darf 
angenommen werden, daß der Herr Bundesminister 
für Wohnungsbau nicht verfehlen wird, darauf hin-
zuwirken, daß durch den elastischen Einsatz der 
Bundesmittel deren wirtschaftlicher und sozialer 
Höchsteffekt erreicht wird, nämlich Höchstleistun-
gen und tragbare Belastungen im sozialen Woh-
nungsbau namentlich für die Personenkreise, deren 
Interessen wir in unserer Anfrage angesprochen 
haben. 
Der Wohnraumversorgung der jungen Familien 
wird, wie wir in der Frage 1 unserer Interpellation 
festgestellt haben, durchaus unterschiedlich und im 
ganzen unzureichend Rechnung getragen. Auf die 
Bevölkerungszahl der Bundesrepublik bezogen ist 
die Anzahl der Eheschließungen in den letzten Jah-
ren — wahrscheinlich als Folge des Altersaufbaus 
der Bevölkerung — geringer als in den Vorkriegs- 
2688 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Dr- Hesberg 
jahren, nämlich 9 statt 9,5 vom Tausend. Hätte 
der Wohnungsbau in den letzten Jahren nur der 
normalen Bevölkerungsentwicklung Rechnung zu 
tragen gehabt, so hätte mit 40 % der erstellten 
Wohnungen der Wohnungsbedarf der jungen Fami-
lien befriedigt werden können. Sie sind aber nur in 
sehr bescheidenem Umfang dieser Wohnraumerstel-
lung teilhaftig geworden. Wenn, wie z. B. in Köln, 
ca. 20 % aller beim Wohnungsamt registrierten 
Wohnungsuchenden junge Familien und 40 % aller 
Zugänge junge Eheleute sind und wenn, wie meine 
Erkundungen ergaben, in anderen Orten mit über-
durchschnittlichem Wohnungsmangel kaum bessere 
Zustände herrschen, dann bestätigt dies, daß die Zu-
teilung der Wohnungen des sozialen Wohnungs-
baues und ebenso auch die Bewirtschaftung des Alt-
wohnraumbestandes Mängel aufweisen, die die leb-
haften Klagen der jungen Familien berechtigt er-
scheinen lassen. Jedermann ist bekannt, daß junge 
Familien mehrere Jahre getrennt leben müssen, weil 
die Wohnungsämter die Dringlichkeit der Berück-
sichtigung ihrer Wohnungswünsche fast ausnahms-
los nicht anerkennen. Ja, die Wohnungsämter mu-
ten ihnen oft zu, freifinanzierte Wohnungen anzu-
mieten, auch wenn sie in bescheidensten Einkom-
mensverhältnissen leben. Sofern sie nicht bei den 
Eltern unterkommen können, müssen sie daher oft 
wucherische Untermieten zahlen, die Ersparnisse 
für die Hausratbeschaffung ausschließen, von der 
Ansparung von Eigenkapital für die Eigentums-
bildung ganz zu schweigen. Diese Erfahrungen Tau-
sender junger Ehen sind geeignet, den Willen zur 
Eheschließung zu beeinträchtigen. Gerade die junge 
Ehe, besonders wenn schon Kinder da sind, bedarf 
zu ihrer individuellen Entfaltung der Geborgenheit 
eines eigenen Heims, ohne die sich die zahllosen 
unerfreulichen Weiterungen bis hin zur Eheschei-
dung ergeben. Wir begrüßen es daher, daß der Herr 
Bundesminister für Wohnungsbau zur Wohnraum-
bewirtschaftung bereits einen klärenden Erlaß her-
ausgegeben hat, der feststellt, daß die jungen Ehen 
bei freiwerdendem Wohnraum des Altbestandes 
mit zu berücksichtigen sind. 
Zur angemessenen Wohnraumversorgung der 
jungen Familien wird es aber auch notwendig sein, 
die Einsatzrichtlinien für die Mittel des sozialen 
Wohnungsbaus dahingehend zu ergänzen, daß, 
wenn die jungen Familien im Zweiten Wohnungs-
baugesetz auch nicht besonders genannt sind, sie 
keineswegs als Bewerber für Wohnungen des so-
zialen Wohnungsbaues ausgeschlossen werden 
dürfen. 
Ein großer Teil der jungen Ehen kann sich aus 
beruflichen Gründen noch nicht örtlich binden. Es 
gibt jedoch auch sehr viele junge Leute, die kaum 
mit einem Wohnsitzwechsel rechnen und daher die 
Eigentumsbildung anstreben. Sie werden allerdings 
bei zielbewußter Spartätigkeit Jahre benötigen, bis 
sie die erforderliche Eigenkapitalbasis geschaffen 
haben, zumal sie in den ersten Jahren für die Ver-
vollkommnung ihres Hausstandes manche Mittel 
brauchen. Für diese Kreise stellt sich daher die 
Frage, ob nicht bei der derzeitigen Lage des Kapital-
marktes Möglichkeiten bestehen, die Wartefrist für 
eine familiengerechte Wohnung im Eigenheim durch  
eine Starthilfe abzukürzen. Gewiß soll man sich 
davor hüten, jungen Menschen Lasten zuzumuten, 
die die Freude am Eigenheim vergällen können. 
Andererseits steht aber auch fest, daß gerade das 
Sparen für das eigene Haus und für dessen Entschul-
dung nicht selten Menschen zu besonderen Leistun-
gen befähigt. Es dürfte daher zu prüfen sein, ob 
diese Impulse nicht der eigenverantwortlichen Woh-
nungsversorgung nutzbar gemacht werden können. 
Unsere zweite Frage, meine Damen und Herren, 
bezieht sich auf den zeitlichen Einsatz der öffent-
lichen Mittel für den sozialen Wohnungsbau. Alle, 
die  auf dem Gebiete des Wohnungsbaues Verant-
wortung tragen, wissen, daß ein kontinuierlicher 
Wohnungsbau die hauptsächlichste Vorbedingung 
für die Qualität der Wohnungsbauleistungen ist. 
Die fortdauernde Beschäftigung im Wohnungsbau 
ist auch eine der wesentlichsten Voraussetzungen 
für Höchstleistungen im Rahmen der gegebenen 
Baukapazität. Hierfür und für die Durchführung der 
Bauprogramme, die nach dem Wohnungsbau- und 
Familienheimgesetz alljährlich aufzustellen sind, ist 
die rechtzeitige Bereitstellung der öffentlichen Mit-
tel unerläßlich, wie die Erfahrung in der Vergangen-
heit gezeigt hat. 
Wir erinnern uns der nicht weit zurückliegenden 
Zeiten, als namentlich in der Versorgung der Bau-
vorhaben mit öffentlichen Mitteln und mit Mitteln 
des Kapitalmarktes Stockungen eintraten. Es ist 
auch noch nicht lange her, daß sich die Verabschie-
dung der öffentlichen Haushalte verzögerte. In 
jedem Fall ergaben sich Unterbrechungen bei der 
Abwicklung der Bauprogramme, die nachteilige 
wirtschaftliche Folgen hatten, nämlich zu nicht un-
wesentlichen Mehrkosten führten. 
Zur Abstellung dieser Mängel hat die gesetzliche 
Fundierung der Bundesbeiträge für den allgemei-
nen sozialen Wohnungsbau im Wohnungsbaugesetz 
ebenso beigetragen wie die Terminbindungen für 
die Zuteilung der Mittel an die Länder. Leider fehlt 
eine solche gesetzliche Regelung für den Einsatz 
der Sonderwohnungsbaumittel für Flüchtlinge und 
Aussiedler, wenn auch die sogenannten Bindungs-
ermächtigungen erheblich zur Sicherung langfristi-
ger Planungen beigetragen haben. 
Angesichts der gegenüber den Vorjahren äußerst 
günstigen Versorgung des Wohnungsbaus mit er-
sten Hypotheken dürfte es sicher sein, daß auch für 
das Jahr 1959 Höchstleistungen im sozialen Woh-
nungsbau erzielt werden, wenn sämtliche öffent-
lichen Mittel frühzeitig bereitgestellt werden. 
Wir fragen daher die Bundesregierung, ob sicher-
gestellt ist, „daß die allgemeinen Wohnungsbaumit-
tel und die Sondermittel gleichzeitig und rechtzeitig 
vor Beginn des Baujahres auf die Länder verteilt 
werden". 
Vielleicht ist der Herr Bundesminister für Woh-
nungsbau auch in der Lage, bei dieser Gelegenheit 
schon etwas darüber mitzuteilen, ob mit der Be-
reitstellung ausreichender Mittel für die wohnungs-
mäßige Unterbringung der Flüchtlinge und Aus-
siedler auch für das kommende Jahr gerechnet wer-
den kann. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2689 
Dr. Hesberg 
Bekanntlich ist es das ernste Anliegen der Koali-
tionsparteien, zugleich mit der Behebung des Woh-
nungsmangels die Eigentumsbildung, besonders in 
Form des Familienheims, zu fördern. Die Absicht 
der Initiatoren des Familienheimgesetzentwurfs, 
eine bestimmte Quote der öffentlichen Mittel für 
den Familienheimbau zu binden, und auch der Vor-
schlag der Bundesregierung in ihrem Entwurf des 
Zweiten Wohnungsbaugesetzes, den Familienheim-
bewerbern im sozialen Wohnungsbau einen Rechts-
anspruch auf Gewährung öffentlicher Mittel einzu-
räumen, haben sich nicht realisieren lassen. Dafür 
ist auf Wunsch der Länder im § 30 des Gesetzes 
das Berichtssystem eingeführt worden. Es bezweckt, 
den Bedarf an öffentlichen Mitteln zum Bau von 
Familienheimen und von sonstigen Wohnungen für 
Einkommenschwache zu ermitteln und die öffent-
lichen Mittel auf der Grundlage des so ermittelten 
Bedarfs zu verteilen. In Verbindung mit der Ver-
pflichtung der Bewilligungsstellen, alle Anträge an-
zunehmen, die die Voraussetzungen für die Bewil-
ligung der öffentlichen Mittel erfüllen, soll nament-
lich gewährleistet werden, daß die Familienheim-
anträge der Personen mit geringem Einkommen 
bei der Verteilung der öffentlichen Mittel in Bund 
und Ländern entsprechend ihrem Vorrang berück-
sichtigt werden. 
Wir haben Verständnis dafür. daß bei der erst-
maligen Berichterstattung zum 30. Juni 1957 wegen 
der Übergangsschwierigkeiten, die sich aus der Um-
stellung vom Ersten auf das Zweite Wohnungsbau-
gesetz ergeben mußten, die Berichte unvollkommen 
waren. Wir hoffen aber, daß diese Übergangs-
schwierigkeiten überwunden sind, nachdem das Ge-
setz seit mehr als zwei Jahren in Kraft ist. Ich 
halte mich aber für verpflichtet, darauf hinzuwei-
sen, daß mannigfache Beschwerden darüber laut 
geworden sind, daß Anträge von Familienheim-
bewerbern, die die gesetzlichen Voraussetzungen 
erfüllen, contra legem mit der Bemerkung zurück-
gewiesen werden, daß keine Aussicht auf Bewilli-
gung öffentlicher Mittel bestehe, oder den Antrag-
stellern gar abgeraten wird, Anträge einzureichen. 
Wenn Bewilligungsstellen schon den Familien-
heimbewerbern mit geringem Einkommen solche 
Enttäuschungen bereiten, dann ist es nicht verwun-
derlich, daß andere Familienheimbewerber, die 
zwar nicht zu dem Personenkreis des § 27, also 
den Einkommensschwachen, gehören, wohl aber 
einkommensmäßig die Vorbedingungen für den so-
zialen Wohnungsbau erfüllen und sehr erhebliche 
Sparleistungen aufzuweisen haben, geradezu ver-
zweifeln, weil sie jahrelang warten müssen, bis 
ihnen die öffentlichen Darlehen gewährt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Ernsthaftigkeit des Willens des Gesetzgebers, 
die Eigentumsbildung zu fördern, wird geradezu 
in Zweifel gezogen, wenn z. B. schon 1957 die Er-
laubnis zum vorzeitigen Baubeginn gegeben, aber 
bis heute noch nicht das Landesdarlehen gewährt 
worden ist, wie mir ein Betreuungsunternehmen der 
privaten Bausparkassen berichtet. Solche und ähn-
liche Fälle aus der Praxis darf ich der Beachtung des 
Herrn Bundesministers für Wohnungsbau und der 
Herren Landesminister empfehlen, muß vor allem 
aber der Erwartung meiner Freunde von der CDU/ 
CSU sowie der DP Ausdruck geben, daß die binden-
den Vorschriften des Zweiten Wohnungsbauge-
setzes bezüglich der Eigentumsbildung der Woh-
nungsuchenden mit geringem Einkommen strikt 
eingehalten werden. 
Namens der Koalitionsfraktionen frage ich daher 
die Bundesregierung, welche Ergebnisse die Be-
richterstattung der obersten Landesbehörden über 
die Durchführung des § 30 des Zweiten Wohnungs-
baugesetzes und die Auswertung der noch nicht 
erledigten Förderungsanträge auf Bewilligung 
öffentlicher Mittel zum Bau von Familienheimen 
und von Wohnungen für Wohnungsuchende mit 
geringem Einkommen aufweisen. 
Wir fragen ferner, ob sichergestellt ist, daß alle 
Anträge auf Bewilligung öffentlicher Mittel zum 
Bau von Familienheimen von den zuständigen Stel-
len angenommen werden, und wir fragen schließ-
lich, ob die Zahl der unerledigten Anträge bei der 
Verteilung der öffentlichen Mittel auf Landesebene 
berücksichtigt wird, wie es das Gesetz vorschreibt. 
Die Koalitionsparteien erwarten nicht zuletzt, daß 
der Bundesminister für Wohnungsbau die Vertei-
lung der Bundeshaushaltsmittel auf die Länder un-
ter Wertung des Gewichts der unerledigten Anträge 
auf Förderung des Baues von Familienheimen und 
von Wohnungen für Wohnungsuchende mit gerin-
gem Einkommen vornimmt. 
In der 13. Plenarsitzung befaßten wir uns ein-
gehend mit dem Wohnungsbau für Zuwanderer 
und Aussiedler. Im Mittelpunkt dieser Debatte 
stand die Große Anfrage Drucksache 72, die eben-
falls von der Fraktion der CDU/CSU gemeinsam 
mit der DP-Fraktion eingebracht worden war. An-
laß zu dieser Anfrage gab die besorgniserregende 
Stauung im Wohnungsbau für Sowjetzonenflücht-
linge und Aussiedler und die dadurch bedingte 
Lagernot. Der Verlauf der Beratungen am 26. Fe-
bruar 1958 gibt zu der Erwartung Anlaß, daß in-
zwischen eine Besserung eingetreten ist und daß 
die öffentlichen Mittel für den Kreis der Zuwan-
derer und Aussiedler zügiger abfließen und eine 
befriedigende Unterbringung der Sowjetzonenflücht-
linge und Aussiedler gewährleistet sein dürfte. 
Gleichwohl gehen wir mit unserer Anfrage von der 
Besorgnis aus, daß angesichts des unaufhörlichen 
Stroms der Flüchtlinge und Aussiedler deren Unter-
bringung in Wohnungen vermehrte Anstrengungen 
aller beteiligten Stellen erheischt. 
Daher fragen wir die Bundesregierung, welche 
Fortschritte im Abfluß der Bundesmittel für diese 
Personenkreise erzielt worden sind und ob die 
Bemühungen der Bundesregierung um Erleichterung 
und Beschleunigung der endgültigen und zumut-
baren Unterbringung der Zuwanderer und Aus-
siedler entsprechende Erfolge gezeitigt haben. 
Lassen Sie mich abschließend hierzu noch fest-
stellen: Es ist das ernste Anliegen der Koalitions-
parteien, daß die wohnungspolitischen Zielsetzun-
gen des Wohnungsbau- und Familienheimgesetzes 
beim Einsatz aller öffentlichen Mittel erfüllt werden. 
Wir erwarten deshalb, daß die riesigen Summen 
2690 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Dr. Hesberg 
an Sondermitteln so verwendet werden, daß diese 
wohnungspolitischen Ziele erreicht werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zur 
Beantwortung der Großen Anfrage hat der Herr 
Bundesminister für Wohnungsbau. 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Namens der Bundesregierung beantworte ich die 
Große Anfrage der CDU/CSU und der Deutschen 
Partei wie folgt. 
Es ist bedauerlich, daß das Anliegen der Wohn-
raumversorgung der jungen Familien überhaupt 
zum Gegenstand einer Großen Anfrage in diesem 
Hause gemacht werden mußte, da das Wohnungs-
bau- und Familienheimgesetz bereits ausreichende 
Handhaben dafür bietet, diesem so wichtigen An-
liegen voll zu entsprechen. Nach Auffassung der 
Bundesregierung muß der Versorgung der jungen 
Familien mit Wohnungen größte Bedeutung bei-
gemessen werden. 
Allerdings liegt die Durchführung des Wohnungs-
baues und der Wohnraumbewirtschaftung, wie Sie, 
meine Damen und Herren, wissen, nach dem Grund-
gesetz bei den Ländern. Auf diese werden die vom 
Bund für den sozialen Wohnungsbau bereitgestell-
ten Mittel verteilt und von den Ländern bei der 
Durchführung ihrer Wohnungsbauprogramme ein-
gesetzt. Die Länder Hamburg und Baden-Württem-
berg haben, soweit mir bekannt geworden ist, auch 
bereits entsprechende Maßnahmen ergriffen. In an-
deren Ländern sind in erster Linie Gemeinden aktiv 
geworden. Es bleibt aber für den bezeichneten Per-
sonenkreis noch sehr viel zu tun übrig, und ich 
appelliere an die Länder, sich dieses wohnungs-
politisch so wichtigen Problems mit Nachdruck an-
zunehmen. 
Gegen eine Durchführung besonderer Maßnah-
men zugunsten Jungverheirateter kann nicht etwa 
eingewendet werden, daß für den allgemeinen so-
zialen Wohnungsbau, bei dessen Durchführung auch 
die Wohnbedürfnisse der Jungverheirateten zu be-
rücksichtigen sind, zuwenig Haushaltsmittel zur 
Verfügung stünden und zunächst einmal die im 
II. Wohnungsbaugesetz vorgesehene Degression 
der Bundeshaushaltsmittel beseitigt werden müsse, 
wenn man derartige Aufgaben wirksam durchfüh-
ren wolle. Dieser Auffassung liegt der Irrtum zu-
grunde, daß die Finanzierung des sozialen Woh-
nungsbaues durch die öffentliche Hand allein in 
Form von öffentlichen Baudarlehen erfolgen könne. 
Demgegenüber weise ich darauf hin, daß die Wirk-
samkeit der zur Verfügung stehenden öffentlichen 
Mittel durch Ergänzung der noch vorherrschenden 
Kapitalsubventionierung durch befristete Beihilfen 
zu den Aufwendungen wesentlich erhöht werden 
kann mit dem Ergebnis, daß auch der Wohnraum-
bedarf der jungen Familien besser berücksichtigt 
werden kann. Durch derartige Maßnahmen kann 
auch die allmähliche Degression der Bundeshaus-
haltsmittel, wie sie im Zweiten Wohnungsbaugesetz 
vorgesehen ist, mehr als ausgeglichen werden. 
Von diesen elastischen Finanzierungsmöglich-
keiten, die das Zweite Wohnungsbaugesetz bietet, 
haben bisher leider nur einige Länder Gebrauch 
gemacht. Ich habe die Wiederaufbauminister der 
Länder darauf erst kürzlich noch einmal hinge-
wiesen. 
Die Möglichkeiten der Bundesregierung, zu der-
artigen von den Ländern zu ergreifenden Maßnah-
men zusätzlich etwas zu tun, sind bei der erwähn-
ten Regelung der Zuständigkeit für die Durchfüh-
rung des Wohnungsbaues begrenzt. Um jedoch das 
Anliegen einer angemessenen Wohnraumversor-
gung der jungen Familien nach Kräften zu unter-
stützen, habe ich folgende Maßnahmen ergriffen. 
1. In den Einsatzrichtlinien für die Bundesmittel 
zur Förderung des sozialen Wohnungsbaues für das 
Baujahr 1959 wird die Auflage erteilt, daß inner-
halb der im Wohnungsbau- und Familienheimgesetz 
festgelegten Rangstufen auch für junge Familien 
der Familienheimbau bevorzugt zu fördern ist. 
2. In einem Rundschreiben vom 11. Oktober 1958 
an die für die Wohnraumbewirtschaftung zustän-
digen obersten Landesbehörden wurde die stärkere 
Berücksichtigung junger Familien bei der Zuteilung 
von Wohnungen erbeten. Dabei ist nochmals zum 
Ausdruck gebracht worden, daß bei der Wohnungs-
zuteilung für junge Familien nicht nur die persön-
lichen Verhältnisse, sondern auch gewichtige fa-
milien- und sozialpolitische Gesichtspunkte eine 
vordringliche Behandlung rechtfertigen. Schließlich 
wurde darauf hingewiesen, daß es sich durchaus 
rechtfertigen läßt, schon Verlobte als Wohnung
-
suchende für eine Familienwohnung in die Vor-
merklisten der Wohnungsbehörden eintragen zu 
lassen. Die bisher in der Regel geübte Praxis, die 
Eintragung von der Vorlage einer Bescheinigung 
über die standesamtliche Trauung abhängig zu 
machen, sollte nicht mehr aufrechterhalten werden. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
3. Den jungen Familien soll eine Starthilfe zur 
Aufbringung fehlenden Eigenkapitals für den Bau 
eines Familienheims gegeben werden. Es ist beab-
sichtigt, mit Wirkung vom 1. Januar 1959 an für 
Zwecke des Eigenkapitalersatzes zum Bau von 
Familienheimen für junge Familien durch Gewäh-
rung von Zinszuschüssen zusätzliche Finanzierungs-
mittel von 80 bis 100 Millionen DM Kapitalmarkt-
mittel zu mobilisieren, unter der Voraussetzung, 
daß das Hohe Haus und der Bundesrat im Rahmen 
des Haushaltsgesetzes dieser Maßnahme zustim-
men. Die Bundesregierung hat die Zustimmung zu 
dieser Maßnahme bereits erteilt. 
Meine Damen und Herren! So wertvoll diese Hil-
fen zur Beschaffung einer geeigneten Wohnung 
oder eines Familienheimes auch sein mögen, soll 
doch bei dieser Gelegenheit auch ein Appell an 
unsere jungen Familien gerichtet werden, diese 
staatliche Hilfe durch Sparleistung und auch manu-
elle Selbsthilfe nachdrücklich zu unterstützen. Vor-
aussetzung für jede staatliche Hilfe muß die Aus-
schöpfung der eigenen Möglichkeiten sein. 
Ich hoffe, daß es den gemeinsamen Anstrengun-
gen von Bund, Ländern und Gemeinden und den 
betroffenen jungen Familien gelingen wird, mit 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2691 
Bundesminister Lücke 
dieser für unser ganzes Volk so wichtigen Frage 
endlich und recht bald fertig zu werden. 
Zur Frage 2, die sich mit der einheitlichen Pla-
nung und kontinuierlichen Durchführung des sozia-
len Wohnungsbaues in seiner Gesamtheit befaßt, 
darf ich wie folgt Stellung nehmen. 
Die einheitliche Planung und kontinuierliche 
Durchführung des sozialen Wohnungsbaues in sei-
ner Gesamtheit bilden auch nach Meinung der Bun-
desregierung eine wesentliche Voraussetzung für 
die reibungslose und beschleunigte Durchführung 
des Wohnungsbaues sowie die Erreichung der Ziele 
des Zweiten Wohnungsbaugesetzes. Wie ich bereits 
bei der Beantwortung der Großen Anfrage der Re-
gierungsparteien am 26. Februar dieses Jahres vor 
dem Hohen Hause zum Ausdruck bringen durfte, 
betrachtet die Bundesregierung die namentlich für 
Flüchtlinge und andere Bevölkerungsgruppen ge-
troffenen Förderungsmaßnahmen als Sonderfinan-
zierungsmaßnahmen, die in die allgemeine Woh-
nungsbauplanung eingefügt werden können und 
somit den übergeordneten Zielsetzungen des Zwei-
ten Wohnungsbaugesetzes entsprechen. Das bedeu-
tet, daß unter allen Umständen Ghettobildungen 
und Primitivlösungen vermieden werden müssen. 
Das bedeutet aber auch, daß mit den Sondermitteln 
der Eigentumsbildung gemäß den Grundsätzen des 
Zweiten Wohnungsbaugesetzes unbedingt der Vor-
rang zu geben ist, daß also auch diese Sondermittel 
für diesen Zweck in stärkerem Ausmaße genutzt 
werden sollen. 
Erfreulicherweise hat sich die Wohnungsbau-
praxis zunehmend des Vorratseigenheimbaues auch 
für Flüchtlinge und Aussiedler angenommen. Na-
turgemäß ist die Zahl der Bewerber aus diesem Perso-
nenkreis für ein Familienheim zunächst beschränkt. 
Zur Vermeidung von Fehlinvestitionen und Fehl-
lenkungen im Wohnungsbau sollten aber mehr als 
bisher Wohnungen in Form der Familienheime 
gebaut werden, die nach einem zwischenzeitlichen 
Mietverhältnis den Bewohnern zu Eigentum über-
tragen werden können, sobald die Flüchtlinge und 
Aussiedler hier besser Fuß gefaßt haben, 
Das hervorragende Mittel für die Erreichung der 
Ziele des Zweiten Wohnungsbaugesetzes sieht je-
doch die Bundesregierung dm Wohnungstausch. 
Hier kommt sowohl der Vorwegtausch wie der 
Tausch im Zeitpunkt der Fertigstellung der Woh-
nung in Betracht, unter der Voraussetzung, daß 
gleichzeitig die durch den mit den Sondermitteln 
geförderten Neubau frei werdende Wohnung oder 
eine sonstige zumutbare Ersatzwohnung gleichzeitig 
Flüchtlingen oder Aussiedlern zur Verfügung ge-
stellt wird. Damit kommen die Sondermittel zugleich 
sowohl den Wohnungsbedürfnissen der bereits 
ansässigen Bevölkerung wie auch den Flüchtlingen 
und Aussiedlern zugute, die auch in diesen Wochen 
und Monaten tin die Bundesrepublik einströmen. 
Diese haben überdies den Vorteil, daß sie die bil-
ligeren Altwohnungen bekommen können. Sie kön-
nen den finanziellen Vorteil gegenüber den etwas 
teureren, gelegentlich auch erheblich teureren Neu-
bauwohnungen für sich nutzen. 
Die Bundesregierung wird die von ihr angestreb-
te Planung und Durchführung einheitlicher Gesamt-
wohnungsbauprogramme weiter fördern. Dazu 
beabsichtigt sie, die im Bundeshaushalt 1959 einge-
setzten Sondermittel noch vor Ende des Jahres 
1958 auf die Länder zu verteilen, und zwar wieder-
um auf der Grundlage der sogenannten Kanzler
-
Lösung. Das gilt jedoch nicht für die im neuen 
Bundeshaushaltsplan wieder vorgesehene Bindungs-
ermächtigung in Höhe von 500 Millionen DM zu-
gunsten der im kommenden Haushaltsjahr zu er-
wartenden Flüchtlinge und Aussiedler. Aber auch 
diese Mittel werden im Bedarfsfall so frühzeitig wie 
möglich zur Verplanung freigegeben werden, so-
bald die Einsatzbedingungen hierfür feststehen. 
Auf diese Weise hat die Bundesregierung schon in 
den Jahren 1957 und 1958 die Kontinuierlichkeit 
des Wohnungsbaues sichergestellt, indem sie den 
Ländern auf Antrag die angeforderten Beträge aus 
der zusätzlichen Bindungsermächtigung zur vorzei-
tigen Verplanung freigegeben hat. 
Zur Erreichung des von der Bundesregierung an-
gestrebten Zieles ist es jedoch notwendig, daß die 
Bundesmittel auch von den Ländern gleichzeitig 
und rechtzeitig zusammen mit den entsprechenden 
Landesmitteln eingesetzt werden. 
Um den Einsatz der Mittel zu beschleunigen, wird 
die Bundesregierung weiter darauf bedacht sein, 
nicht mehr Bindungen aufzuerlegen als notwendig. 
Die Bundesregierung wird dagegen bemüht sein, 
mit den Ländern zu einer Vereinbarung über eine 
wirksame Kontrolle zu gelangen. Diese Kontrolle 
soll sicherstellen, daß die der Höhe der bewilligten 
Mittel entsprechende Zahl von Flüchtlingen und 
Aussiedlern zumutbar untergebracht wird. 
Zu Frage 3, die sich mit dem Berichterstattungs-
system des Zweiten Wohnungsbaugesetzes befaßt, 
darf ich wie folgt antworten: 
Die Berichte der obersten Landesbehörden über 
die Durchführung des § 30 des Zweiten Wohnungs-
baugesetzes und die Auswertung der noch nicht 
erledigten Förderungsanträge waren erstmalig zum 
Stichtag vom 30. Juni 1957 zu erstatten. Auf Grund 
von Anlaufschwierigkeiten waren diese Berichte 
jedoch noch unvollständig und lückenhaft. Sie konn-
ten deshalb auch nicht, wie das vorgesehen war, bei 
der Verteilung der Bundeshaushaltsmittel für das 
verflossene Jahr, also für das Haushaltsjahr 1958, 
die Ende 1957 erfolgte, berücksichtigt werden. 
Für das Jahr 1958 liegen die Ergebnisse der Be-
richte der Länder über die unerledigten Anträge 
auf Förderung des Baues von Familienheimen und 
sonstigen Wohnungen für Wohnungsuchende mit 
geringem Einkommen, die zum 30. Juni 1958 zu er-
statten waren, nunmehr vor. Diese zeigen gegen-
über 1957 eine wesentliche Verbesserung, wenn sie 
auch jetzt noch gewisse Mängel aufweisen. Ich bin 
aber weiter um eine laufende Verbesserung der 
Berichterstattung, insbesondere bei den Annahme- 
und Bewilligungsstellen, bemüht. Jedenfalls wer-
den die Ergebnisse der diesjährigen Berichterstat-
tung eine wichtige Grundlage für die Verteilung 
der Bundeshaushaltsmittel für 1959 bilden. Dies 
wird sich bei den Ländern, die die Berichte unter 
2692 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Bundesminister Lücke 
genauer Beachtung der gemeinsam erarbeiteten 
technischen Anweisung erstattet haben, naturge-
mäß entsprechend auswirken. 
Nach den Meldungen lagen am 30. Juni 1958 bei 
den Bewilligungs- und Annahmestellen der Länder 
einschließlich Berlin (West) die Anträge für rund 
83 000 Familienheime mit rund 122 000 Wohnungen 
der Rangstufen I und II vor. Außer diesen Anträgen 
auf Förderung von Familienheimen sind weitere An-
träge für die Förderung von rund 69 000 sonstigen 
Wohnungen der Rangstufe II für Wohnungsuchende 
mit geringem Einkommen unerledigt geblieben. Es 
ergibt sich demnach auf Grund der Länderberichte, 
daß Mitte dieses Jahres unerledigte Anträge auf Be-
willigung öffentlicher Mittel für insgesamt rund 
192 000 Vorrangwohnungen im Bundesgebiet ein-
schließlich Berlin (West) vorlagen. Dabei zeigt sich, 
daß von den Förderungsanträgen für sogenannte 
Vorrangwohnungen insgesamt im Bundesgebiet 
rund 70 v. H. auf Wohnungen in Familienheimen 
kamen. Hierin kommt besonders deutlich der 
Wunsch weiter Volkskreise nach einem Eigenheim 
zum Ausdruck. Besonders verbreitet ist dieser 
Wunsch — und das ist eine Überraschung des Be-
richts — auch unter den Minderbemittelten. Denn 
von den Minderbemittelten stammen drei Fünftel 
der Anträge, die Mitte 1958 noch unberücksichtigt 
bleiben mußten. Die Statistik der unerledigten An-
träge verdeutlicht aber auch ein zunehmendes Be-
dürfnis nach Förderung des Familienheimes. So war 
die Zahl der diesbezüglich unerledigten Anträge 
Ende Juni dieses Jahres um 12% höher als die Zahl 
der Familienheime, für die im voraufgegangenen 
Jahr öffentliche Mittel bewilligt wurden. Von min-
derbemittelten Wohnungsuchenden lagen ein Vier-
tel mehr unerledigte Familienheimanträge vor, als 
im Jahre zuvor gefördert werden konnten. 
Es wird weiter gefragt: Ist sichergestellt, daß alle 
Anträge auf Bewilligung öffentlicher Mittel zum 
Bau von Familienheimen von den zuständigen Be-
willigungsstellen, Gemeinden usw. angenommen 
werden? 
Meine Damen und Herren, gemeinsam mit den 
Ländern und dem Statistischen Bundesamt hat der 
Bundesminister für Wohnungsbau einen „Plan für die 
Berichterstattung über die Anträge auf Bewilligung 
von Mitteln des öffentlich geförderten sozialen 
Wohnungsbaues" vom 3. Mai 1957 ausgearbeitet. 
Darin ist auch festgelegt, daß alle Anträge auf Be-
willigung öffentlicher Mittel zum Bau von Familien-
heimen mit Ausnahme der offensichtlich nicht förde-
derungsfähigen Anträge entgegengenommen wer-
den müssen, auch wenn im Zeitpunkt der Antrag-
stellung öffentliche Mittel zur Förderung der Bau-
vorhaben nicht zur Verfügung stehen. Dieser im 
Zweiten Wohnungsbaugesetz enthaltenen Verpflich-
tung der zuständigen Stellen tin den Ländern wird 
der Bundesminister für Wohnungsbau dadurch ver-
stärkten Nachdruck verleihen, daß er in ,den Richt-
linien, die die Länder beim Einsatz der Baumittel 
für den sozialen Wohnungsbau 1959 zu beachten 
haben, nochmals auf die gesetzliche Verpflichtung 
zur Antragsannahme aufmerksam macht und dabei 
klarstellt, welche Anträge als offensichtlich nicht 
förderungsfähig anzusehen und deshalb nicht anzu-
nehmen sind. Ich hoffe, daß bei der nächstjährigen 
Berichterstattung die zur Zeit noch bestehenden 
Mängel weitgehend behoben sein werden. 
In der Großen Anfrage wird weiter gefragt: 
Wird die Zahl der unerledigten Anträge bei 
der Verteilung der öffentlichen Mittel auf Lan-
desebene berücksichtigt? 
Die für das Wohnungs- und Siedlungswesen zu-
ständigen obersten Landesbehörden sind nach § 30 
Abs. 1 des Zweiten Wohnungsbaugesetzes ver-
pflichtet, bei der Mittelverteilung dafür zu sorgen, 
daß die unerledigten Anträge nach Maßgabe dieser 
Vorschrift berücksichtigt werden, um den Mittel-
bedarf der Bewilligungsstellen für die Förderung 
der dort vorliegenden Anträge den Rangstufen ent-
sprechend decken zu können. In einem Rundschrei-
ben vom 1. September 1958 hat der Bundesminister 
für Wohnungsbau die Länder nochmals auf die 
Beachtung dieser Vorschrift hingewiesen. 
Nach § 32 des Zweiten Wohnungsbaugesetzes 
haben die für das Wohnungs- und Siedlungswesen 
zuständigen obersten Landesbehörden dem Bundes-
minister für Wohnungsbau jährlich u. a. über die 
nach § 30 Abs. 1 vorgenommenen Mittelverteilun-
gen zu berichten. Da diese Berichte noch nicht vor-
liegen, sollen die Länder erneut aufgefordert wer-
den, sie einzureichen. 
Schließlich fragt das Hohe Haus durch die Koali-
tionsparteien: 
Ist gewährleistet, daß die Verteilung der Bun-
deshaushaltsmittel unter Wertung des Gewichts 
der unerledigten Anträge auf Förderung des 
Baues von Familienheimen und von Wohnun-
gen für Wohnungsuchende mit geringem Ein-
kommen erfolgt? 
Die Antwort der Bundesregierung lautet: Es ist 
beabsichtigt, im Schlüssel für die Verteilung der 
Bundeshaushaltsmittel 1959 die unerledigten An-
träge auf Förderung des Baues von Familienheimen 
und von Wohnungen für Wohnungsuchende mit 
geringem Einkommen neben dem Wohnungsfehlbe-
stand zu berücksichtigen. 
Zur Frage 4 der Großen Anfrage, die den Woh-
nungsbau für Zuwanderer, Flüchtlinge und Aussied-
ler betrifft, ergeht folgende Antwort der Bundes-
regierung. Die nachhaltigen und energischen Bemü-
hungen der Bundesregierung zur Erleichterung und 
Beschleunigung der endgültig unzumutbaren Unter-
bringung der Zuwanderer und Aussiedler haben 
bereits zu deutlichen Erfolgen geführt. 
Dazu folgende Zahlen: Im Monatsdurchschnitt des 
Jahres 1953 wurden Bundesmittel für rund 3400 
Wohnungen für diesen Personenkreis bewilligt. Im 
Jahre 1954 waren es rund 1500 Wohnungen. Die 
Zahl stieg über rund 2000 im Jahre 1955 auf rund 
2600 im Jahre 1956. Im Jahre 1957 betrug die Zahl 
der so geförderten Wohnungen monatlich 2800. Sie 
stieg im Monatsdurchschnitt des ersten Halbjahres 
1958 auf 6000, stand im Juli 1958 bei rund 9400 und 
belief sich im August 1958 auf 11 600. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2693 
Bundesminister Lücke 
Im September 1958 erreichten die so geförderten 
Wohnungen die Zahl von 11 800. Die durchschnitt-
liche monatliche Baufertigstellung der Wohnungen 
folgt diesen Zahlen. Sie stieg in der gleichen Zeit 
von etwas mehr als 1000 Wohnungen auf über 3200 
im ersten Halbjahr 1958 und auf über 4000 Woh-
nungen im September dieses Jahres. Entsprechend 
den steigenden Bewilligungszahlen weist sie mit 
einigem zeitlichen Abstand ebenfalls eine progres-
siv steigende Tendenz auf. Den wachsenden Zahlen 
fertiggestellter Wohnungen folgt — wiederum in 
der gleichen Proportion — eine steigende Anzahl 
von endgültigen Unterbringungen von Flüchtlingen 
und Aussiedlern. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Sie haben die 
Beantwortung der Großen Anfrage der Fraktionen 
der CDU/CSU und der DP gehört. Ich frage zunächst 
die Herren Berichterstatter, ob sie das Wort zu den 
Punkten 1 b und 1 c der Tagesordnung nehmen wol-
len. Herr Abgeordneter von Bodelschwingh, Sie sind 
Berichterstatter für den Gesetzentwurf der Fraktion 
der SPD zur Änderung des Zweiten Wohnungsbau-
gesetzes. Wollen Sie dazu das Wort nehmen? 
(Abg. von Bodelschwingh: Ich verzichte und 
verweise auf den Schriftlichen Bericht!) 
— Sie verweisen auf den Schriftlichen Bericht. Ich 
bedanke mich. Herr Abgeordneter Dr. Czaja? 
(Abg. Dr. Czaja: Ich verweise ebenfalls auf 
den Schriftlichen Bericht!) 
— Desgleichen. Ich frage noch den Berichterstatter 
für den Bericht des Haushaltsausschusses gemäß 
§ 96 der Geschäftsordnung, Herrn Abgeordneten 
Baier (Mosbach). 
(Abg. Baier [Mosbach] : Ich verzichte und 
verweise auf den Schriftlichen Bericht!) 
- Sie verzichten und verweisen auf den Schrift-
lichen Bericht. 
Die Herren Berichterstatter verzichten. Meine 
Damen und Herren, dann schlage ich vor, so zu 
verfahren, daß die grundsätzlichen Fragen der 
Tagesordnungspunkte 1 b und 1 c jetzt in der all-
gemeinen Aussprache mit verhandelt werden. Ich 
muß aber nachher die Vorlagen aufrufen, weil auf 
jeden Fall der Gesetzentwurf mit jeder einzelnen 
Vorschrift aufgerufen und darüber abgestimmt wer-
den muß. 
Wir kommen also jetzt zur allgemeinen Aus-
sprache zu den Punkten 1 a, 1 b und 1 c. Wird das 
Wort gewünscht? — Herr Abgeordneter Dr. Brecht! 
Dr. Brecht (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte eine Vorbemerkung machen, 
In der Presse ist teilweise so berichtet worden und 
in den Ausführungen von Herrn Dr. Hesberg ist es 
angeklungen, als ob wir heute eine große Woh-
nungsbaudebatte führten. Tatsächlich wollen wir 
uns, glaube ich, auf die wesentlichen Punkte der 
Großen Anfrage der Fraktionen der CDU/CSU und 
der DP beschränken. Wir bringen also gar nicht  
alle Fragen zur Sprache, die man in einer großen 
Wohnungsbaudebatte etwa erörtern müßte. So spre-
chen wir ,beispielsweise von dem größten Problem 
des Wohnungsbaus heute überhaupt nicht, nämlich 
von der Baulandnot, der Schwierigkeit, Baugelände 
zu angemessenen Preisen zu beschaffen. Wir spre-
chen auch nicht von der Umschaltung der Finanzie-
rung, die der Herr Wohnungsbauminister nur ganz 
kurz anklingen ließ. Wir sprechen schließlich auch 
nicht von den Mieten oder dem, was der Herr 
Bundeswohnungsbauminister schon so oft in seinen 
Reden angekündigt hat, nämlich von dem Übergang 
der Wohnungswirtschaft zu mehr marktwirtschaft-
lichen Formen. All das scheidet heute aus. Ich ver-
stehe das durchaus; denn die Behandlung der vier 
Fragen, die hier gestellt worden sind, ist für die 
Reden, die gegenwärtig draußen im Lande gehal-
ten werden, trächtiger als die Erörterung der übri-
gen Probleme. 
Ich möchte mich deshalb zunächst mit den vier 
Fragen beschäftigen. Bezüglich der ersten Frage — 
Versorgung junger Familien mit Wohnraum — 
kann man auch von unserem Standpunkt aus der 
Großen Anfrage der CDU/CSU- und der DP-Fraktion 
zustimmen, in der gesagt wird: Der Versorgung 
junger Familien mit Wohnraum wird im ganzen un-
zureichend Rechnung getragen. Das ist längst auch 
unsere Auffassung. Wir sind aber zu dieser Er-
kenntnis nicht erst gekommen, als diese Anfrage 
hier eingebracht worden ist, sondern wir haben uns 
bereits anläßlich der dritten Beratung des Haus-
haltsplans sehr eingehend diesem Thema zugewen-
det. Mit gütiger Erlaubnis des Herrn Präsidenten 
darf ich aus den Ausführungen, die ich damals ge-
macht habe, wenige Sätze verlesen. Ich habe damals 
gesagt: 
Zu den schon in der zweiten Lesung vorgetra-
genen Gründen fügen wir noch einen beson-
deren hinzu. Die 70 Millionen DM sollen ge-
bunden und für die Bevölkerungskreise ver-
wendet werden, die am dringlichsten versorgt 
werden müssen, nämlich junge Familien, junge 
Ehen. Man kann nicht immer nur von Familien-
politik sprechen, sondern man muß auch einmal 
materiell durch den Ansatz von Mitteln etwas 
Besonderes tun. 
Ich fuhr dann fort: 
Wir bitten Sie deshalb, diese 70 Millionen DM 
für die Wohnungsversorgung junger Familien 
einzusetzen. 
Es ist also nicht so, wie teilweise in der Presse 
gesagt wurde, als ob es erst dieser Anfrage bedurft 
hätte, um dieses Problem aufzuwerfen und vor die 
Öffentlichkeit zu bringen. Wir haben die Versor-
gung junger Familien mit Wohnraum nicht nur all-
gemein und propagandistisch, sondern ganz konkret 
in einem Antrag behandelt, den Sie damals mit auf 
Veranlassung des Herrn Bundeswohnungsbaumini-
sters abgelehnt haben. 
Erst nachträglich haben wir von einem Erlaß des 
Herrn Bundeswohnungsbauministers vom 28. April 
 Kenntnis bekommen, in dem dieses Thema bereits 
angeschnitten wurde. Wir haben uns daher darüber 
2694 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Dr. Brecht 
gewundert, daß, obwohl die Bedeutung dieser Frage 
schon Ende April klar erkannt worden war, unser 
Antrag am 4. Juli dann doch abgelehnt worden ist. 
Verschiedene Länder — darauf hat der Herr Bun-
deswohnungsbauminister mit Recht hingewiesen — 
haben dann helfend eingegriffen; so Hamburg und 
Baden-Württemberg auf Grund eines SPD-Antrags 
und Berlin, das eine Sonderaktion durchführte. 
Auch einige Städte, wie Frankfurt, Wiesbaden und 
Offenbach, beteiligten sich. 
Im übrigen hat uns gewundert, daß in den Erklä-
rungen der Bundesregierung die Größe und die 
Bedeutung dieses Problems nicht klar herausgestellt 
worden sind. Ich habe schon am 4. Juli darauf hin-
gewiesen, daß wir in den nächsten Jahren einen 
steigenden Bedarf an Wohnungen haben werden, 
weil gegenwärtig — darauf hat Herr Dr. Hesberg 
bereits hingewiesen — jährlich etwa 180- bis 200 000 
Familien mehr neu gegründet werden, als durch den 
Tod entfallen. Das bedeutet, daß wir in fünf Jahren 
einen zusätzlichen Bedarf von einer Million Woh-
nungen ausschließlich für junge Familien haben. 
Über ein Drittel des Gesamtbedarfs an Wohnungen 
ist also heute echter Bedarf junger Familien. Daher 
müssen die Ansätze zur Überwindung dieser Not 
wesentlich anders aussehen, als wir es hier gehört 
haben. 
Man kann aber das Problem nicht nur statistisch, 
nur wohnungsbaurechtlich oder nur haushaltsrecht-
lich sehen. Vielmehr muß man in erster Linie von 
der ungewöhnlichen menschlichen Not ausgehen, 
unter der die jungen Familien leiden. Man muß die 
Sorge dieser jungen Leute, ihrer Familien und ihrer 
Eltern berücksichtigen, die sich nicht zu helfen wis-
sen. Ihnen wird genau wie mir bekannt sein, daß 
viele junge Familien irgendwo in Untermiete in 
einem Leerzimmer hausen oder bei den Eltern woh-
nen müssen. Viele junge Familien sind auseinander
-
gerissen: der eine Ehegatte wohnt in einem Zimmer 
zur Untermiete, der andere bei den Eltern, oder 
beide wohnen getrennt in Zimmern zur Untermiete. 
Grausame Zustände! Diese Situation muß mit allen 
Mitteln schnell überwunden werden. 
Dabei wollen die jungen Menschen gar nicht etwa 
groß bevorzugt werden. Sie sind durchaus beschei-
den. Sie wissen, daß sie keine bessere Wohnungs-
versorgung beanspruchen können als andere, die 
ebenso dringend oder noch dringender auf eine 
Wohnung angewiesen sind. Das, was in dem Waage-
Inserat vor einiger Zeit in der Presse zum Ausdruck 
kam, stimmt schon. Da hieß es: „Morgen zieht das 
junge Paar ein, und nichts hat die beiden mehr 
gefreut." Allerdings war diesem Waage-Inserat 
— das darf ich nebenbei sagen — ein völlig unmög-
licher und unbrauchbarer Grundriß beigefügt. Aber 
das spielt hier keine Rolle. 
Die jungen Familien möchten einmal aus dieser 
Hoffnungslosigkeit herauskommen. Sie möchten es 
einmal erleben, daß sie nicht immer und immer nur 
zurückgestellt werden, sondern auch einmal ans 
Ziel kommen. Sie wollen gar nicht ein üppiges, gro-
ßes Eigenheim haben. Sie wissen, daß dafür zunächst 
eine gewisse Lebensarbeit erforderlich ist, die nicht  
schon am Anfang ihrer Ehe stehen kann. Sie wollen 
sich durchaus mit Wohnungen begnügen, die in 
Größe und Ausstattung ihren dringendsten Bedarf 
befriedigen. Man sollte diesen wirklich vordring-
lichen Bedarf an Wohnungen für junge Familien 
nicht vorwiegend auf das Gebiet der Förderung von 
Familienheimen abdrängen, wie das in der Erklä-
rung der Bundesregierung geschehen ist. Da liegt 
nicht die Lösung des Problems. Junge Familien 
haben zunächst ganz andere Bedürfnisse als die 
Versorgung mit einem Eigenheim; sie müssen erst 
Hausrat anschaffen usw., sie können die großen 
Lasten für ein Eigenheim vorerst gar nicht auf-
bringen. Viele wollen auch gar nicht sofort die 
berufliche Bindung an den Ort eines Eigenheims; 
sie sagen nicht: Hier bleibe ich und werde mich 
nie mehr beruflich verändern. Das sollte man doch 
bei all den Maßnahmen berücksichtigen, die hier 
getroffen werden. Man sollte auch bedenken: Auch 
die jungen Familien, die sich kein Eigenheim leisten 
können, sind Familien, die man genauso in die 
Familienpolitik einschließen muß wie alle anderen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Im übrigen glaube ich, daß der Hinweis auf die 
Förderung des Baues von Familienheimen durch 
das Zweite Wohnungsbaugesetz gerade für junge 
Familien — mindestens so, wie es dargestellt wor-
den ist, Herr Minister - rechtlich nicht zutrifft. 
Eine junge Familie wird es nämlich nach dem Zweiten 
Wohnungsbaugesetz, wenn sie ihre Ranggrenzen 
genau einhält, in aller Regel nie erreichen, ein 
Familienheim im ersten Rang zu bekommen. Denn 
die junge Familie stellt keine Ersatzwohnung zur 
Verfügung. Die junge Familie hat in der Regel ein 
Einkommen — wenn zwei verdienen —, das über 
der Mindestgrenze des Einkommens für Bevölke-
rungskreise mit geringem Einkommen liegt. Die 
jungen Familien gehören in der Regel auch nicht 
zu den „Gleichgestellten", die man da berücksichti-
gen kann. Es bleibt also höchstens übrig, daß die 
jungen Familien in die zweite Rangstufe kommen. 
Aber wir wissen bereits, daß bei soundso viel Be-
willigungsstellen die Mittel der ersten Rangstufe 
für anderen Bedarf voll verbraucht werden, so daß 
da nichts übrigbleibt. Im übrigen: sollen denn nur 
solche Leute zu einem Eigenheim kommen, die etwa 
gut betuchte Väter oder Eltern haben, die ihnen 
die Lasten eines solchen Eigenheims tragen helfen 
oder Einsatz von Eigenkapital bieten können? 
Sie ersehen daraus, meine Damen und Herren, 
wie dringend notwendig eine Reform des Zweiten 
Wohnungsbaugesetzes ist. Hier erweist sich wieder 
einmal, wie richtig der Sinn des SPD-Antrags ist, 
die Einkommensgrenze der Bevölkerungskreise mit 
geringem Einkommen anzuheben. Dann kann man 
auch einer jungen Familie, wenn beide Gatten tätig 
sind und wenn sie zusammen über 300 DM Ein-
kommen haben, zu einem Familienheim verhelfen. 
Sie sollten das zum Anlaß nehmen, unseren Antrag 
auf Änderung des Zweiten Wohnungsbaugesetzes 
doch noch einmal ernsthaft zu prüfen. 
Der Herr Minister hat gesagt — das war wohl 
das Wesentliche der Maßnahmen, die er ergreifen 
will —, daß er 80 bis 100 Millionen DM auf dem 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2695 
Dr. Brecht 
Kapitalmarkt zu beschaffen hofft und daß er dafür 
Zinszuschüsse gibt. Das Entscheidende ist, daß er 
gesagt hat: für das Eigenkapital. Es ist also nicht 
so, daß damit die Gesamtkosten gedeckt werden, 
das betrifft nur die Spitze. Die Leute müssen also 
in soundso viel Fällen, wenn sie nicht zu untrag-
baren Lasten kommen wollen, außer den Kapital-
marktmitteln noch öffentliche Mittel haben. Sonst 
können die jungen Familien die Lasten der Finan-
zierung durch den Kapitalmarkt, der zweiten, mei-
netwegen der Bausparkassenhypothek, nicht tragen, 
und die ganze Sache bleibt irreal. 
Es hat doch keinen Zweck, einem derart ernsten 
und wirklich großen sozialen und soziologischen 
Anliegen mit einer solchen Maßnahme allein ge-
recht werden zu wollen. Sie haben gesagt: Wir wer-
den es dann eben im Wege der Wohnraum-
bewirtschaftung lösen, dadurch, daß wir bei der 
Verteilung von Wohnungen die jungen Familien 
mehr berücksichtigen. Schön und gut, Herr Minister. 
Wir wollen uns aber darüber klar sein, was das 
bedeutet: Von den Wohnungsämtern werden dann 
andere Bewerber, die vielleicht genauso dringend, 
vielleicht noch dringender Wohnungen brauchen, 
zurückgestellt werden. Allein dadurch, daß Sie in 
einer Notsituation, in der zu wenig Wohnungen da 
sind, die vorhandenen Wohnungen anders vertei-
len, lösen Sie das Problem der Versorgung junger 
Familien mit Wohnungen nicht. Damit nehmen Sie 
die Wohnungen nur anderen weg. 
Natürlich können Sie einen Erlaß herausbringen, 
in dem gesagt wird, daß künftig schon die Verlob-
ten in die Vormerklisten aufgenommen werden sol-
len. Das ist schön. Meinetwegen mag es morgen in 
leuchtenden Lettern in der ganzen Presse als große 
Maßnahme stehen. Aber das ist doch nichts Reales. 
(Beifall bei der SPD.) 
Dadurch bekommen die Leute doch keine Wohnun-
gen. Man bekommt doch nicht schon die Wohnung, 
weil man früher in die Vormerklisten eingetragen 
wird. Was nützt es, wenn ich dann die erforderliche 
Dringlichkeitsstufe deshalb nicht erreiche, weil 
soundso viele Punkte gefordert werden und ich an 
die Punktzahl nicht herankomme? Damit ist es nicht 
zu machen. Das ist eine Maßnahme, die man treffen 
kann; sie bringt aber keine Lösung des ganzen Pro-
blems. 
Der § 17 des Wohnraumbewirtschaftungsgesetzes 
steht im übrigen nach wie vor dieser Lösung ent-
gegen. Wenn zwei Familien da sind, eine junge 
und eine ältere Familie, die die gleichen sozialen 
Tatbestände aufweisen, dann muß das Wohnungs-
amt der anderen Familie die Wohnung zuweisen, 
wenn sie länger vorgemerkt ist. Daran führt im 
Augenblick kein Weg vorbei. 
Zustimmen möchte ich Ihrem Gedanken, Herr Mi-
nister, daß man durch alle diese Maßnahmen die 
jungen Leute dazu bringen soll, möglichst schon vor 
der Eheschließung durch eine Sparleistung zu ihrer 
Versorgung mit Wohnraum beizutragen. Aber was 
heißt das, Herr Minister? Ich kann Ihnen Hunderte 
von Beispielen nennen, in denen junge Leute mit 
14, 16 Jahren einer Genossenschaft beigetreten sind,  
laufend ihre Anteile bezahlt und ihre Spargelder 
eingebracht haben. Wenn sie nun heiraten — sie 
haben darauf gewartet, daß sie jetzt eine Wohnung 
bekommen —, kommen sie nicht zum Zuge, weil 
dank des Zweiten Wohnungsbaugesetzes in solchen 
Fällen die Maßnahmen nicht mehr voll wirksam 
werden, wenn es sich nicht um Familienheime han-
delt. Es müßte deshalb sehr ernsthaft überlegt wer-
den, ob man den Leuten, die eine solche Spartätig-
keit entwickeln und nach dem Grundsatz: Selbst-
hilfe vor Staatshilfe — Ihr eigener Grundsatz — 
gehandelt haben, nicht mindestens die gleichen 
Chancen verschaffen sollte wie denen, für die das 
Familienheimgesetz in Frage kommt. 
Ich glaube also, daß es so nicht geht. Was ich 
vorschlage, ist für Sie, Herr Minister, zwar schwer 
und unangenehm. Aber es bleibt Ihnen nichts an-
deres übrig, als zu sagen: Wenn wir für junge Fa-
milien wirklich etwas Reales, etwas Durchgreifen-
des tun wollen, etwas, was einen Sinn hat, dann 
müssen wir auf den SPD-Antrag zurückgreifen und 
dürfen nicht jedes Jahr die Förderung des Woh-
nungsbaus um 70 Millionen DM kürzen, sondern 
müssen diesen Betrag künftig wieder zur Verfügung 
stellen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Herr Minister, Sie können mir nicht einwenden: 
Ja, das braucht man gar nicht bei der Kapitalsub-
vention. Wir wollen die 70 Millionen DM gar nicht 
unbedingt für Kapitalsubventionen eingesetzt ha-
ben. Sie können sie sehr wohl anders einsetzen, 
etwa in der Form einer gemischten Subvention mit 
Zins- oder Aufwendungszuschüssen und teilweiser 
Kapitalsubvention. Wir sind auf dem Gebiet gar 
nicht starr und stur. Wir dürfen auch einmal darauf 
hinweisen, daß die Länder Hamburg, Bremen und 
— an dritter Stelle — Hessen diejenigen sind, die 
prozentual im Übergang von der Kapitalsubvention 
zur Zins- oder Aufwendungssubvention an der 
Spitze stehen. Andere Länder — ,ich will sie nicht 
nennen — stehen hinten und haben hundertprozen-
tig an der Kapitalsubvention festgehalten. Dagegen 
haben die genannten sozialdemokratisch geleiteten 
Länder den Übergang von der Kapitalsubvention 
zur Aufwendungssubvention am stärksten mitge-
macht, wie aus den neuesten Statistiken hervorgeht. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Dr. Czaja: 
Schleswig-Holstein wird nicht sozialdemo
-
kratisch regiert!) 
— Herr Dr. Czaja, das weiß ich sehr wohl. Der Herr 
Minister hat aber nicht diese Form gemeint, son-
dern den Übergang von der Kapitalsubvention zur 
Aufwendungssubvention in der Form, wie sie im 
Zweiten Wohnungsbaugesetz unzulänglich vorge-
sehen ist. 
Nebenbei gesagt, Herr Minister: Wenn Sie den 
Übergang von der Kapitalsubvention zur Zinssub-
vention in großem Stil haben wollen, dann müssen 
Sie bereit sein, das Tabu und die Bestimmungen 
des Zweiten Wohnungsbaugesetzes, die diesen 
Übergang hemmen, aufzuheben. 
(Beifall bei der SPD.) 
2696 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Dr. Brecht 
Kein Mensch kann von den Ländern verlangen, 
daß sie zins- und tilgungspflichtige Darlehen geben 
und dabei einmalige oder sich wiederholende Zu-
schüsse geben sollen. Damit wird doch die ganze 
Finanzlast auf die Länder verlagert. 
Wir sind durchaus mit Ihnen einer Meinung: Neh-
men Sie die 70 Millionen! Aber wählen Sie nicht 
die Kapitalsubvention, sondern meinetwegen eine 
gemischte Subvention. Ich habe mir einmal folgen-
des ausgerechnet. Wenn Sie die 70 Millionen in 
Form einer Kapitalsubvention gemischt mit einer 
Zinssubvention verwenden, dann kommen Sie, 
wenn Sie 5000 DM an Kapitalsubvention je Woh-
nung und im übrigen eine Zinssubvention geben, 
immerhin auf eine Größenordnung von etwa 
14 000 Wohnungen; bei 7000 DM kommen Sie auf 
10 000 Wohnungen. Das trägt doch schon immerhin 
dazu bei, das Problem zu lösen; auf jeden Fall .ist 
das etwas ganz anderes als die ausschließliche Be-
rücksichtigung von zinsverbilligten Eigenkapital-
mitteln für junge Familien, die mehr oder weniger 
von sozial begüterten reichen Eltern stammen. 
Wir stellen heute zu diesem Punkt keinen An-
trag, Herr Minister, da wir vor der Haushaltsde-
batte 1959 stehen. Wir können Ihnen aber heute 
schon ankündigen, daß wir unser Anliegen in der 
Debatte über den Etat 1959 mit dem gleichen Nach-
druck vertreten und seine Dringlichkeit betonen 
werden wie bei der Beratung des Haushalts 1958. 
Heute bitten wir nur darum, daß Sie unseren Ände-
rungsantrag bezüglich der 70 Millionen DM nicht 
von vornherein ablehnen, sondern nach einem Aus-
weg suchen, damit wenigstens von 1959 bis 1961 
die 70 Millionen DM, die ursprünglich schon einmal 
vorgesehen gewesen sind, voll gegeben werden. 
Sie haben es dann in der Hand, diesen Mehrbetrag 
für eine reale Maßnahme zur Förderung der jungen 
Familien zu binden. Wir wollen nicht mehr Geld, 
wir wollen nur keine Kürzung, um die Not der jun-
gen Familien nicht zu vergrößern. 
Ich komme damit zum zweiten Punkt: der Pla-
nung eines kontinuierlich durchgeführten Woh-
nungsbaues. Ich brauche nicht zu beweisen, daß 
wir seit eh und je für diese Kontinuierlichkeit ein-
getreten sind. Wir haben mit dafür gesorgt, daß 
die Vorziehung der Mittel per 1. Dezember in das 
Erste Wohnungsbaugesetz hineingekommen ist. Das 
war schon in unserem ersten Entwurf enthalten. 
Wir haben dann dafür gesorgt, daß das gleiche 
hinsichtlich der Lastenausgleichsmittel geschieht, 
und wir haben den Antrag 231 Ziffer 4 gestellt — 
damals zunächst gegen Ihren Protest —, bei den 
SBZ-Wohnungsbaumitteln das gleiche Verfahren 
anzuwenden. Es hat dann erst der Beratungen im 
Ausschuß bedurft, bis man zu dem Ergebnis kam, 
auch dort in gleicher Weise zu verfahren. 
Wir freuen uns, daß der Ausschuß jetzt bei unse-
rem Antrag wenigstens in diesem Punkt unseren 
Vorschlägen zugestimmt hat. Aber diese Regelun-
gen sind nicht bei allen Mitteln getroffen worden. 
Sie haben in Ihrer Antwort praktisch von den 
SBZ-Sondermitteln gesprochen. Die Vorziehungen im 
Interesse eines kontinuierlichen Wohnungsbaues 
bestehen beispielsweise nicht beim Umsiedler-, 
Bergarbeiter- und auch nicht beim Bundeswehr-
wohnungsbau. Und wenn Sie Bindungsermächtigun-
gen vornehmen, wissen die Länder nie, welcher 
Anteil dabei auf die einzelne Wohnung entfällt. 
Zu einem großen Teil beruhen die Schwierigkeiten 
auch darauf, daß die Länder — und Sie selber 
übrigens auch — zu Beginn eines Jahres nicht wis-
sen, wie groß der Bedarf für die Wohnungsbau-
prämien aus diesen Mitteln sein wird. 
Ich will Ihnen einmal ein paar Zahlen nennen, 
um Ihnen zu zeigen, wie sich die Sache für dieses 
Baujahr abgespielt hat. Am frühesten werden die 
Mittel des Lastenausgleichs verteilt; sie sind am 
14. Dezember gegeben worden, aber am 28. Fe-
bruar und 15. April sind noch Mittel nachgekom-
men. Die allgemeinen Bundesmittel haben Sie am 
9. Januar, einen Restbetrag von 30 Millionen DM 
aber erst am 12. März zugeteilt. Am 19. März ka-
men dann die 240 Millionen DM Bergarbeiterwoh-
nungsbaumittel, am 30. Mai die 865 Millionen DM 
SBZ-Wohnungsbaumittel und am 27. Juni erst die 
65 Millionen DM für die Umsiedler und Evakuier-
ten. 
Ich freue mich über Ihre Ankündigung, daß das 
im nächsten Jahr besser werden soll. Sie werden 
doch wohl zugeben müssen, daß mit solchen Ver-
teilungen eine Kontinuität nicht gewährleistet ist. 
Wie wirkt sich nämlich die Sache aus? Bei den 
Ländern wird ein Jahresprogramm aufgestellt; sie 
wissen nicht genau, was im Laufe des Jahres hin-
zukommt, verplanen ihre eigenen Landeshaushalts
-
mittel, und dann kommt, meinetwegen im April 
oder Mai, eine weitere Zuweisung von Bundesmit-
teln; dann fehlen die aufzustockenden Landesmittel, 
so daß sie erst über den Finanzminister beschafft 
werden müssen; oder es muß ein Vorgriff gemacht 
werden. Auf jeden Fall wird bei dieser Art der 
Verteilung ein kontinuierlicher Ablauf, auf den es 
Ihnen in Ihrer Großen Anfrage ankommt, zweifel-
los nicht erreicht. 
Sicher freuen wir uns alle, wenn diese bisher 
bestehenden Verzögerungen und Schwierigkeiten 
allmählich beseitigt werden. Diese Frage ist übri-
gens nicht nur ein Steckenpferd der Wohnungs-
baufachleute, sondern es geht hier um ein wirk-
liches Anliegen. Die Beseitigung der erwähnten 
Schwierigkeiten ist gerade im Hinblick darauf drin-
gend erforderlich, daß man zu einer gelockerten 
Kapitalmarktfinanzierung übergehen will und daß 
in der Baulandbeschaffung Schwierigkeiten beste-
hen. Außerdem wollen Sie ja selber einen stär-
keren Übergang zum Zinszuschußsystem. Die recht-
zeitige und zügige Bereitstellung der Mittel ist 
daher ein dringendes Erfordernis. 
Ich komme nun zu der dritten Frage; sie klingt 
sehr harmlos, hat aber einen sehr, sehr ernsten 
Hintergrund. Damit keine Meinungsverschieden-
heiten aufkommen, darf ich vorweg folgendes sa-
gen. Meine Freunde von der SPD-Fraktion sind 
nach wie vor für die Förderung des Eigenheimbaues 
nach dem Grundsatz: Eigenheime so viel wie mög-
lich, Mietwohnungen so viel wie nötig. 
(Zurufe von der Mitte: Gut!) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2697 
Dr. Brecht 
Wir haben dem Herrn Wohnungsbauminister un-
seren Dank dafür abzustatten, daß er diese Parole, 
die die SPD nicht erst jetzt verkündet, sondern die 
sie seit Jahren vertreten hat, 
(Lachen und Zurufe von der Mitte) 
in einer Rede in Berlin als richtig anerkannt und 
übernommen hat. 
Es wird allerdings immer wieder vorkommen, 
daß da oder dort einmal ein Antrag liegenbleibt. 
Ich glaube, Herr Dr. Hesberg hat mit Bezug hierauf 
von „Mängeln" gesprochen. Bei den Tausenden von 
Anträgen wird es immer wieder vorkommen, daß 
ein Antrag liegenbleibt. 
Nun will ich Ihnen noch etwas sagen, Herr Mini-
ster, ohne daß ich deswegen auf die Statistik, die 
Sie vorgetragen haben, eingehe. Die Damen und 
Herren, die über diese Dinge nicht so genau Be-
scheid wissen, müssen das wissen. Es ist ganz 
selbstverständlich, daß in diesem Jahre und in den 
nächsten Jahren die Zahl der Anträge auf Familien-
heime wesentlich größer sein wird als die Zahl 
der Anträge auf andere Wohnungen. Das ergibt 
sich nämlich aus der Konstruktion des Gesetzes; 
denn ein Annahmezwang für die Anträge besteht 
nur für die Familienheimanträge; bezüglich der 
anderen Anträge besteht kein Annahmezwang. 
Nach der ganzen Propaganda — das kann ich Ihnen 
sagen — werden soundso viel Anträge überhaupt 
nicht mehr gestellt, weil man sagt: Es hat ja doch 
keinen Zweck; die erste Rangstufe kommt nicht in 
Betracht, die zweite Rangstufe wird mir nicht ge-
geben; ich komme also gar nicht mehr zum Zuge. 
Das ist ein Faktum im allgemeinen Wohnungsbau, 
das durchaus eine Rolle spielt. Es ist auch natürlich, 
daß der Einzelbauherr, auch wenn noch dies oder 
jenes fehlt, immer schneller mit seinem Antrag ist, 
eben deshalb, weil er genau weiß, daß er, wenn 
er ihn nicht stellt, überhaupt keine Chance mehr 
hat. Im übrigen wissen Sie sehr genau, daß die 
Statistik von den Ländern zum Teil unterschiedlich 
gemacht worden ist. Aber das muß man für den 
Anfang zweifellos hinnehmen. 
Nun haben wir aber zwei unterschiedliche Be-
willigungssituationen; der Herr Minister hat sie 
unterschieden. Da ist zunächst die Zuteilung der 
Mittel von den Ländern auf die Bewilligungsstellen 
und Gemeinden. Dazu will ich nichts sagen. Der 
Herr Minister hat kritisiert, daß die Berichte dar-
über noch nicht so ganz in Ordnung sind. Das mag 
sein. Aber alle Länder haben Bestimmungen, wo-
nach solche Berichte erstattet werden müssen. Ich 
muß zunächst einmal unterstellen, daß bei allen 
Behörden der Wille besteht, eine solche gesetzliche 
Bestimmung auch tatsächlich einzuhalten. Darin liegt 
das Problem nicht. 
Das Problem, über das wir heute hier sprechen, 
ergibt sich praktisch aus der Frage, wie die uner-
ledigten Anträge bei der Verteilung der Woh-
nungsbaumittel des Bundes auf die Länder berück-
sichtigt werden. Hier — lassen Sie es mich offen 
aussprechen — wird nichts anderes versucht, als 
auf Grund einer solchen Ausdeutung der klaren 
Bestimmungen des Zweiten Wohnungsbaugesetzes  
eine andere Regelung zu schaffen. Im Zweiten Woh-
nungsbaugesetz steht ganz eindeutig, welche Grund-
sätze maßgebend sind, nämlich nach § 1 die Über-
windung der Wohnungsnot, zugleich . . . usw.; 
(Bundeswohnungsbauminister Lücke: 
Nicht „usw."!) 
aber nicht „erst die Eigenheime und dann alles an-
dere", sondern „die Überwindung der Wohnungs-
not". 
Es war einmal bei § 19 eine ähnliche Bestimmung 
vorgesehen, wie Sie sie heute haben möchten. Aber 
diese Formulierung des § 19 ist seinerzeit auf einen 
Einwand des Bundesrates gestrichen worden; sie 
steht also nicht drin. In § 19 steht gar nichts, was 
Ihnen die Möglichkeit gäbe, jetzt plötzlich nicht 
von der Beseitigung der Wohnungsnot, sondern von 
den Eigentumsmaßnahmen auszugehen. Das mag 
alles schön und gut sein. Aber, bitte, dann stellen 
Sie einen regulären Antrag auf Änderung des Zwei-
ten Wohnungsbaugesetzes. Dann hat die Sache 
Hand und Fuß. Sie können nicht mit einer solchen 
Ausdeutung um die Dinge herumkommen. 
Die Berichterstattung aus § 32 ist notwendig. 
Aber in der Berichterstattung liegt kein Verteilungs-
prinzip. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Doch! Aber 
sicher!) 
Ich möchte Ihnen deshalb sagen: Ihr Antrag unter 
Ziffer 3 Abs. 2 kann so nicht bleiben. Er müßte in 
den Ausschußberatungen geändert werden. Man 
wird über dies oder jenes sprechen können. Aber 
es geht nicht in dieser Form, über eine Auslegung 
der §§ 1 und 19 des Gesetzes, wo dies steht. Ich 
möchte davor warnen, diesen Weg weiter zu be-
schreiten. Wir sollten gerade für die nächsten Jahre 
an dem Grundsatz festhalten: Öffentliche Woh-
nungsbauförderungsmaßnahmen zur Beseitigung der 
Wohnungsnot. 
Ich will dabei in den Streit, ob die Verteilung 
nach Landkreisen und Stadtkreisen vorgenommen 
werden sollte, gar nicht eingreifen. Meiner Ansicht 
nach wird in diesem Streit immer etwas falsch ge-
sehen, indem wir die Gemeindegrößen vergleichen, 
während man längst die dicht besiedelten Gebiete 
— das sind immer die Stadt- und die umliegenden 
Landkreise — und nicht dicht besiedelten Gebiete 
unterscheiden sollte. Dann kommt man zu echten 
Bedarfsschwerpunkten, und die werden wir auch in 
der Verteilung der Wohnungsbaumittel tatsächlich 
berücksichtigen müssen. Ich will Ihnen nur eine 
einzige Zahl nennen. Wir haben jetzt in der Bun-
desrepublik bei 19,1 Millionen Erwerbstätigen 
immerhin 3,5 Millionen tägliche Pendler. Das ist 
ein Problem, das für den Verkehr eine Rolle spielt, 
das aber auch für den Strukturaufbau und für einen 
Strukturplan oder — wenn Sie wollen — für eine 
Besiedlungspolitik in unserer Bundesrepublik ein 
Faktum ist, mit dem man rechnen muß und von dem 
man auszugehen hat. 
Aber ich glaube — ich möchte das jetzt einmal 
dazwischenschalten —, wir haben wahrscheinlich 
viel, viel dringendere Anliegen in der Frage der 
Verteilung der Wohnungsbaumittel auf die einzel- 
2698 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Dr. Brecht 
nen Länder, als etwa die Gewichtigkeit der uner-
ledigten Anträge zu berücksichtigen. Wir haben 
nämlich das große Problem, von dem der Herr 
Minister nichts gesagt hat: die ungeheure Bauland-
not, die in vielen Fällen den Wohnungsbau der 
nächsten Jahre viel stärker mitbestimmen wird, als 
das heute noch angenommen wird. Das gilt vor 
allem für die Preise, die dann für Bauland bezahlt 
werden. 
Ich will Ihnen noch einen anderen Gesichtspunkt 
nennen, aus dem wir uns sosehr dagegen wehren, 
daß jetzt auf Grund einer solchen Ausdeutung 
plötzlich die Wohnungsbaumittel neu verteilt wer-
den. Dies ist die Tatsache, daß Sie im nächsten 
Haushaltsjahr mit wesentlich weniger verbleiben-
den Wohnungsbaumitteln des Bundes für den all-
gemeinen Wohnungsbau zu rechnen haben. Wenn 
Sie Ihre beiden Degressionen voll durchführen, blei-
ben uns 560 Millionen DM. Nun wissen wir aber 
aus einer Vorlage des Herrn Bundesfinanzministers 
an einen anderen Ausschuß, daß der Bundesfinanz-
minister im nächsten Jahre mit Wohnungsbauprä-
mien von 340 Millionen DM rechnet. Von diesen 
340 Millionen DM würden aus dem Bundeshaushalt 
100 Millionen plus 40 Millionen DM auf Grund des 
§ 88 gedeckt werden, so daß von den 560 Millio-
nen DM Bundeshaushaltsmitteln für den allgemei-
nen Wohnungsbau 200 Millionen DM für die Woh-
nungsbauprämien abgezogen werden. Dann bleiben 
Ihnen noch 360 Millionen DM für den allgemeinen 
Wohnungsbau. Wenn dann noch der Herr Minister 
seinen Dispositionsfonds von 10 Millionen DM, die 
ihm gegönnt seien, und die 50 Millionen DM für 
den Landarbeiterwohnungsbau berücksichtigt, sind 
es praktisch noch 300 Millionen DM, die für den 
allgemeinen Wohnungsbau übrigbleiben. Diesen 
Betrag wollen Sie nun nach dem Gewicht der zu-
rückgebliebenen Anträge und nicht mehr aus-
schließlich nach dem Gewicht der Beseitigung der 
Wohnungsnot nach dem Zweiten Wohnungsbau-
gesetz verteilen. 
Ich darf nun zur vierten Frage kommen; ich kann 
mich dabei verhältnismäßig kurz fassen. Denn hier 
können wir mit dem Herrn Minister unserer Freude 
und unserem Dank darüber Ausdruck geben, daß 
die Situation in der Wohnungsversorgung für die 
SBZ-Zuwanderer tatsächlich wesentlich besser ge-
worden ist. Wir wollen aber nicht verkennen, daß 
wir auch heute noch unter den Rückwirkungen der 
Versäumnisse leiden, die in den Jahren 1956 und 
1957 vorgekommen sind, als die Mittel des Bundes 
für den SBZ-Wohnungsbau in zu geringem Um-
fange je Wohnung und zu spät gegeben wurden. 
Erst die Lösung vom Dezember 1957, also vor noch 
nicht einem Jahr, die sogenannte Kanzler-Lösung, 
hat hier den Ausgleich gebracht. Immerhin sind die 
Mittel, die unter die Bindungsermächtigung für 
diese Maßnahme fielen, nicht damals, sondern erst 
am 30. Mai 1958 auf die Länder verteilt worden. 
Jetzt aber wird in den täglichen Presseerklärungen 
des Wohnungsbauministeriums so stolz verkündet, 
wie die Zahl der Baugenehmigungen oder, wie der 
Herr Wohnungsbauminister uns vorhin erzählte, die 
 Zahl der Genehmigungen der Bewilligungsstellen an-
schwillt. Wir freuen uns darüber, sollten uns aber  
darüber klar sein, daß dies nichts anderes als die 
Auswirkung der SBZ-Sondermittel ist, die Mitte des 
Jahres auf die Länder verteilt worden sind. 
Wir alle, unabhängig davon, welcher Fraktion 
wir angehören, haben wohl durchaus Anlaß, an die-
ser Stelle auch einmal folgendes festzustellen. Nicht 
nur die Bereitstellung der Mittel beim Bund und 
ihre Zuteilung, sondern auch die freudige Einsatz-
bereitschaft der Länder haben maßgeblich dazu bei-
getragen, daß der SBZ-Wohnungsbau weiter und 
stärker vorangekommen ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Man sollte deshalb — ich sage das ganz offen — 
nicht etwa jetzt während der Wahlkämpfe dieses 
Kapitel herausholen und ausgerechnet da in Rela-
tionen, die man so und so rechnen kann, sagen: 
Da seht ihr es, diese Länder sind auch hier wieder-
um zurückgeblieben. Wir sollten anerkennen, daß 
es für die Länder schwieriger ist, diese Mittel in x 
Verteilungen an die Gemeinden herauszubringen, 
daß es schwieriger für sie ist, mitten im Jahr noch 
Aufstockungsmittel zu gewinnen, daß es schwieriger 
für sie ist, noch zusätzlich die Folgekosten in diesen 
Siedlungsmaßnahmen zu finanzieren. 
(Abg. Wehner: Noch schwieriger ist es 
aber für die Bundesregierung, nationalpo
-
litisch zu denken!) 
— Sie haben vollkommen recht, Herr Wehner; aber 
ich will es einmal nur auf diesen einen Punkt ab-
stellen, 
(Abg. Wehner: Das ist aber vergebliche 
Mühe!) 
daß die Länder sich hier eingesetzt und versucht 
haben, das schwieriger gewordene Problem zu mei-
stern, nämlich Arbeitsplätze und Wohnungen oder 
Bauplätze zu koordinieren und zusammenzubringen. 
(Abg. Wehner: Dafür werden sie öffent
lich beschimpft!) 
— Dafür werden sie leider Gottes öffentlich be-
schimpft, und ich bringe mein Anliegen deshalb 
hier vor, um im letzten Augenblick davor zu war-
nen, daß man diese Sache in den Wahlkampf hin-
einzieht. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Im übrigen möchte ich zu dem Problem der SBZ- 
Wohnungen noch das eine sagen: Herr Minister, 
Sie wissen, die großen Schwierigkeiten des SBZ- 
Wohnungsbaues — und Ihre Zahlen wären noch 
günstiger, wenn diese Schwierigkeiten nicht be-
ständen — beruhen in der Baulandbeschaffung. Es 
gibt Hunderte, ja wahrscheinlich Tausende von 
Wohnungen, die noch nicht begonnen sind, weil 
es vielfach nicht gelungen ist, das Baugelände zügig 
oder zu angemessenen Preisen zu beschaffen, Wir 
haben die herzliche Bitte ,an die Bundesregierung, 
in der Bereitstellung von Bauland aus dem Bundes-
vermögen einmal etwas mehr zu tun und nament-
lich die Behörden anzuweisen, diesen Grundbesitz 
aus dem Bundesvermögen schneller, zügiger und 
zu angemesseneren Bedingungen bereitzustellen 
und nicht in der Form des langen Hinhaltens, wie das 
an vielen Stellen festgestellt werden mußte. 
(Beifall bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2699 
Dr. Brecht 
Es ist mir aufgefallen, Herr Minister, daß Sie 
gesagt haben, bei den 500 Millionen DM Bindungs-
ermächtigungsmitteln gelte die Kanzler-Lösung 
nicht. Das kann nicht stimmen; denn das stände im 
Widerspruch zu dem Schreiben, das Sie der Landes-
regierung Baden-Württemberg geschickt haben, als 
sie aus den 500 Millionen DM eine erste Rate in 
Anspruch genommen hat. Ich möchte annehmen, 
daß es sich hier nur um ein Versehen in der Dar-
stellung oder um eine Ungenauigkeit in meiner 
Aufnahmefähigkeit handelt. Im übrigen haben wir 
die Bitte, die Kanzler-Lösung für alle diese Mittel 
gelten zu lassen, wir haben die Bitte, daß die 
500 Millionen DM alsbald den Ländern voll zuge-
teilt werden. Wir haben ferner die Bitte, daß Sie 
sich jetzt schon überlegen, ob und was an Zusatz-
mitteln in diesem Jahre noch erforderlich ist, um 
die im Jahre 1958 einströmenden Zuwanderer wohn-
lich zu versorgen. Es dauert dann ja immer noch 
ein bis anderthalb Jahre, bis es soweit ist. Gerade 
für eine kontinuierliche Planung wäre es notwen-
dig, daß Sie diese Mittel alsbald verteilen, ein-
schließlich der Mittel, die noch im kommenden 
Haushalt für diesen Zweck vorgesehen werden. 
Ich will Ihnen zum Schluß folgende Berechnung 
aufmachen. Ich habe festgestellt, daß vom 1. Januar 
bis zum Oktober insgesamt 180 000 Zuwanderer ge-
kommen sind, daß davon 1 % nicht anerkannt wird, 
daß 9,7 % Jugendliche sind und daß bei 11,5% be-
sondere Lebensverhältnisse vorliegen. Das sind 
22,2 %, so daß etwa 140 000 wohnlich zu versorgen 
wären. Legen Sie vier Personen je Familie zugrun-
de, sind es 35 000 Wohnungen. Das ist fast genau 
das, was Sie mit den 500 Millionen DM Bindungs-
ermächtigungen tatsächlich machen könnten, so daß 
Sie einen zusätzlichen Betrag an Bindungsermäch-
tigungen oder an Direktbereitstellungen für die 
volle Deckung des Wohnungsbedarfs der jetzt zu 
uns kommenden Zuwanderer benötigen. 
Damit möchte ich die Darlegung meiner Auffas-
sung zu den vier Punkten der Großen Anfrage ab-
schließen. Sie haben einen Antrag vorgelegt. Über 
viele Punkte dieses Antrages werden wir zu einer 
Übereinkunft kommen können. Ich habe aber die 
Bitte, den Antrag in den einzelnen Punkten, wie 
wir es mit dem früheren SBZ-Antrag meiner Partei 
gemacht haben, in dem zuständigen Bundestagsaus-
schuß zu einer eingehenden Beratung zu bringen, 
damit wir uns dort über diese zweifellos ernsten, 
wichtigen und für die zukünftige Gestaltung bedeut-
samen Fragen unterhalten können. Und dann hof-
fen wir, Herr Minister, daß die große wohnungs-
politische Debatte mit all den heiklen und schwie-
rigen Fragen bald einmal folgen wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort 
hat der Herr Bundesminister für Wohnungsbau. 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Verehrter 
Herr Kollege Dr. Brecht, wenn das Zweite Woh-
nungsbaugesetz, das Wohnungsbau- und Familien-
heimgesetz, so miserabel wäre, wie Sie und Ihre 
Freunde es immer hinzustellen versuchen, dann 
müßte man sich eigentlich darüber wundern, daß 
wir in ,der deutschen Bauwirtschaft im Augenblick 
61 000 Arbeitsplätze haben, die nicht mit Arbeitern 
besetzt werden können. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Man müßte sich ,weiter darüber wundern, daß eis 
trotz der Worte vom „Totengeläut des sozialen 
Wohnungsbaues" und von der „Katastrophe", die 
alle Jahre wieder hier im Bundestag aufkreuzen, 
der Bundesregierung möglich ist, zu erklären, daß 
wir in diesem Jahre voraussichtlich die Zahl von 
500 000 Wohnungen erreichen, wobei die Qualitäts-
verbesserung und der steigende Eigentumsanteil zu 
berücksichtigen sind; und ich kann namens der 
Bundesregierung sagen, daß für das kommende 
Jahr so viel öffentliche Mittel bereitgestellt sind, 
daß bei normaler Entwicklung auch das kommende 
Baujahr denselben Erfolg bringen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Und, meine Damen und Herren, wenn das keine 
Leistungen sind, — für den Kenner der wohnungs-
politischen Feinheiten war doch ein Positives Ihren 
Ausführungen zu entnehmen: daß Sie die „Toten-
glocke des sozialen Wohnungsbaues" jetzt nicht 
geläutet haben. 
(Abg. Dr. Brecht: Ich habe sie noch nie ge
-
läutet, Herr Minister, nur Sie unterschieben 
das!) 
Ich bin eigentlich froh, daß Sie damit der Bundes-
regierung bestätigen, daß sie sozial handelt und die 
im Zweiten Wohnungsbau- und Familienheimgesetz 
festgelegte Verpflichtung einhalten will, noch ein-
mal 1,8 Millionen Wohnungen des sozialen Woh-
nungsbaues zu erstellen, um damit sicherzustellen, 
daß die kleinen Leute zu einer angemessenen 
Wohnung und möglichst zu einem Eigenheim kom-
men. 
Und nun fordern Sie unentwegt eine Änderung 
eines Gesetzes, weil Sie offensichtlich nicht damit 
einverstanden sind, daß die Vorrangstellung der 
Eigentumsbildung in Arbeiterhand nun wirklich 
zum Funktionieren kommt. 
(Widerspruch, Oh- und Na! Na!-Rufe bei 
der SPD. — Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie, Herr Dr. Brecht, haben gesagt, in § 1 stehe, 
wir hätten die Wohnungsnot zu beseitigen, und so 
weiter, haben Sie gesagt. 
(Abg. Dr. Brecht.: „und zugleich"!) 
— „und zugleich" ; und dann: „und so weiter". Hier 
möchte ich Ihre Eigenheimfreundlichkeit doch etwas 
aufhängen. Wenn Ihr Eigenheimbekenntnis so ehr-
lich ist, dann sprechen Sie aus: „und zugleich breite 
Kreise des Volkes durch Bildung von Einzeleigen
tum mit Haus und Boden zu versehen". Dies „und 
so weiter" könnten wir vielleicht bei der nächsten 
Debatte so ausdeuten, 
(Sehr gut! und Beifall bei der CDU/CSU) 
daß es den letzten Teil auch ausdrückt. 
2700 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Bundesminister Lücke 
Meine Damen und Herren! Aus der Entstehung 
der Vorränge muß noch einmal erwähnt werden, 
was ich gesagt habe: daß die CDU- und CSU-Frak-
tion damals durch mich als Ausschußvorsitzenden 
hier einen Antrag einbringen ließ, der eine quotale 
Bindung bestimmter öffentlicher Mittel für die Bil-
dung von Einzeleigentum einkommensschwacher Be-
völkerungskreise vorsah. Wir wollten damit sicher-
stellen, daß der Staatsbürger, der verwaltungs-
unkundig ist, bei den Behörden nicht hinten her-
unterfällt, wenn er mit seinem Antrag kommt. Die 
Regierung legte dann im Zweiten Wohnungsbau-
gesetzentwurf — während der Amtszeit meines ver-
ehrten Vorgängers Kollegen Dr. Preusker — einen 
Rechtsanspruch fest; und es war das Bestreben der 
Länder und Ihrer Kollegen, die die Rangstufen der 
Einkommensschwachen ins Gesetz hineingebracht 
haben und das Berichtssystem forderten. 
Nun muß ich mich mit Ihnen darüber ausein-
andersetzen, daß dieses Berichtssystem so und so 
nicht funktioniert. Ich wäre glücklich, wenn die 
Ränge verschwinden könnten, weil sie nie von mei-
nen Freunden gefordert worden sind. Mir liegt 
daran, daß das einmal klargestellt wird. Und dann 
ist es doch so gewesen, daß meine Fraktion in den 
Ausschußberatungen forderte: Wenn der Staats-
bürger Maier oder Müller seinen Antrag vorlegt 
— er hat eine Eigenleistung erbracht —, dann soll 
der angenommen werden, damit er endlich zum 
Zuge kommt. Dem haben auch Sie zugestimmt. Nun 
hat der Staatsbürger in 83 000 Fällen Anträge — 
davon sind vier Fünftel von Einkommensschwachen 
— vorgelegt; sie sind bisher nicht bedient worden. 
Es ist doch recht, wenn die Regierung bei der Ver-
teilung der erheblichen Bundeshaushaltsmittel dafür 
sorgt, daß diese Anträge vorrangig bedient werden 
können. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Ich betone, es sind überwiegend Einkommens-
schwache im Sinne des Familienheimgesetzes, die 
diese 83 000 Anträge bei den Bewilligungsstellen 
gestellt haben. 
Die SPD-Fraktion fordert Änderung des Zweiten 
Wohnungsbaugesetzes und hat wohl — so habe ich 
das verstanden — in ihrem Änderungsantrag Um-
druck 178 die Forderung, die Degression wegfallen 
zu lassen, dahin umgedeutet, daß in den Rechnungs-
jahren 1959 bis einschließlich 1961 mindestens 700 
Millionen im Bundeshaushalt zur Verfügung ge-
stellt werden sollten. Meine Damen und Herren, ich 
möchte Sie bitten, diesen Antrag abzulehnen ebenso 
wie den Änderungsantrag zum Zweiten Wohnungs-
baugesetz. 
Die Finanzierungsmöglichkeiten — ich bin darauf 
nur zum Teil eingegangen, die Debatte wird sicher-
lich noch einiges dazu bringen — sind dank der 
guten Entwicklung unserer sozialen Marktwirtschaft 
so, daß wir infolge des gewachsenen Vertrauens 
der Sparer in der Lage sind, in großem Umfang 
auf den Kapitalmarkt zurückzugreifen. Ich kann — 
das war bei meinen verehrten Vorgängern nicht 
immer so, sie waren nicht immer so sehr von der 
Kapitalmarktsonne beschienen — als jetziger Mi-
nister Ihnen, meine Damen und Herren, versichern, 
daß bei normaler Entwicklung im kommenden Jahr 
wiederum 500 000 Wohnungen im Bundesgebiet 
erstellt werden. Es ist also nicht begründet und er-
scheint, Herr Dr. Brecht, auch nicht als besonders 
phantasievoll, nun wieder mehr öffentliche Gelder 
zu fordern. Unsere Forderung geht dahin, die be-
reitgestellten öffentlichen Gelder — das strebt die 
Bundesregierung mit den Damen und Herren Lan-
deswiederaufbauministern an — zu strecken, um 
möglichst viel Kapitalmarktgeld in den Wohnungs-
bau hineinzubringen. Dafür reichen die bereitge-
stellten öffentlichen Gelder aus. Ich bitte deshalb, 
den Antrag Umdruck 178 der SPD-Fraktion abzu-
lehnen. 
Auf die Frage, Herr Dr. Brecht, die Sie wegen 
der 500 Millionen Bindungsermächtigung stellten, 
darf ich zur Aufklärung folgendes antworten: Diese 
500 Millionen Bindungsermächtigung, von denen 
ich in der Regierungserklärung sprach, sind für den 
Haushalt 1960 vorgesehen. Es handelt sich nicht um 
die von der Bindungsermächtigung betroffenen Mit-
tel, die jetzt an die Länder zu einem Teil zur 
Verteilung gelangen, und dafür ist — das ist eine 
Sache, die der Ausschuß zu entscheiden haben wird 
— in die Bemerkungen zum Haushalt aufgenommen 
worden, daß dazu neue Einsatzrichtlinien zu erlas-
sen sein werden. Wie die aussehen, weiß ich nicht. 
Es handelt sich also um die Gelder des übernäch-
sten Jahres. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort 
hat der Herr Abgeordnete Eilers. 
Eilers (Oldenburg) (FDP) : Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Für meine 
Freunde der Fraktion der Freien Demokraten habe 
ich folgendes zu erklären. Auch wir sind der Auf-
fassung, daß die Förderung des Baues von Fami-
lieneigenheimen auch künftig verstärkt erfolgen 
sollte. Gleichzeitig sind wir der Meinung, daß es 
viele Familien geben wird, die wegen der Eigenart 
des Berufes des Familienvorstandes oder aus an-
deren Gründen kein oder noch kein Interesse daran 
haben, ein Eigenheim zu bauen oder zu erwerben. 
Das hindert uns nicht, anzuerkennen, daß in der 
Bundesrepublik in den letzten Jahren auf dem Ge-
biete des sozialen Wohnungsbaues erhebliche Lei-
stungen vollbracht werden konnten. Es darf aber 
kein Zweifel darüber herrschen, daß dennoch eine 
große Wohnungsnot in der Bundesrepublik besteht, 
vor allem in den ausgebombten Städten und in 
den Städten, die Heimatvertriebene aus dem Osten 
in großer Zahl aufgenommen haben. 
Wenn dem so ist, darf ich allerdings meiner Ver-
wunderung darüber Ausdruck geben, daß der Herr 
Bundesminister für den Wohnungsbau vor zwei 
Tagen vor der Verwaltungsakademie in Köln nach 
Zeitungsmeldungen gesagt hat, der Bedarf werde 
in den nächsten Jahren bei 2,5 Millionen Woh-
nungseinheiten liegen, und er selbst sei über die 
Höhe dieses Bedarfs in den nächsten fünf Jahren 
überrascht. Wenn diese Meldungen der Presse zu- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2701 
Eilers (Oldenburg) 
treffen sollten, dann muß diese Ihre Äußerung, sehr 
verehrter Herr Minister, doch überaus nachdenklich 
stimmen. 
Die Zahl der Wohnungsuchenden ist außeror-
dentlich groß, auch unter denen, die ein ausreichen-
des Kapital für den Bau von Eigenheimen nicht 
nachweisen können. Wir alle wissen aus den Sta-
tistiken, daß 25 % aller Wohnungsuchenden ein-
kommenschwach sind. Sie bilden also gewisser-
maßen den Bodensatz derer, die bei allen Hilfs-
maßnahmen des Bundes, der Länder, der Gemein-
den und der Städte bisher nicht mit einer Wohnung 
und erst recht nicht mit einem Eigenheim versorgt 
werden konnten. Bei diesen 25% der Wohnung-
suchenden läßt die finanzielle Leistungsfähigkeit 
eine Monatsmiete von höchstens 35 bis 40 DM zu. 
Dann aber ist es völlig ausgeschlossen, daß ein 
großer Teil dieser Wohnungsuchenden in der Lage 
ist, ein Eigenheim zu errichten, es sei denn, der 
Bund, die Länder und die Gemeinden wären bereit, 
öffentliche Mittel in einem Maße einzusetzen, das 
nicht mehr wirtschaftlich wäre. Wenn also die Bun-
desregierung an ihrer bisherigen allgemeinen Kon-
zeption festhalten will, müßten sicherlich künftig 
höhere Mittel eingesetzt werden. Es muß aber et-
was geschehen, um gerade diesen 25 %, den Ärm-
sten unter den Wohnungsuchenden, eine Hilfe zuteil 
werden zu lassen, denn sie hausen nun schon seit 
fast einem Jahrzehnt entweder in Baracken, die 
leider noch nicht beseitigt werden konnten, oder 
aber in Elendsquartieren, die dringend der Auf-
lösung bedürfen. Für sie muß endlich etwas Zu-
sätzliches getan werden. Das wird aber nur mög-
lich sein, wenn man, besonders in den Städten, die 
Rangstufe für solche Fälle einer Änderung unter-
zieht. 
Der Herr Minister meinte vorhin, bei den ein-
kommenschwachen Familien werde eine Möglich-
keit dadurch geschaffen, daß die vorhandenen Woh-
nungen durch solche Familien, die ein Eigenheim 
errichten wollten, geräumt würden. Das, sehr ver-
ehrter Herr Minister, ist, glaube ich, zu einem we-
sentlichen Teil ein Trugschluß, und zwar deshalb, 
weil den Vermietern das Auswahlrecht zusteht und 
weil sie wohl in den seltensten Fällen geneigt sein 
werden, solche Familien aufzunehmen, bei denen sie 
unter Umständen fürchten müssen, die monatliche 
Miete nicht zu bekommen. Ich halte daher das, was 
Sie als mögliche Lösung aufzeigen, für außerordent-
lich fragwürdig. 
Wir sind mit Ihnen und mit der Regierungskoa-
lition der Auffassung, daß man für die jungen Fami-
lien Zusätzliches, d. h. mehr tun muß, als in der Ver-
gangenheit zu tun möglich war und als tatsächlich 
festzustellen ist. Auch wir sind der Meinung, daß 
besonders die jungen Familien die staatserhaltende 
Substanz darstellen können. Wie aber ist es gegen-
wärtig, wenn wir uns den Bau der Eigenheime an-
schauen? Die Auswirkungen der jetzigen Bestim-
mungen des Zweiten Wohnungsbaugesetzes sind 
doch leider so, daß man sagen kann: die junge Fa-
milie ist ohne Kind. Das Ziel des Zweiten Woh-
nungsbaugesetzes sollte aber doch sein, eine Hilfe 
für die Familie mit Kind und mit Kindern zu ge-
ben. Ich glaube, daß hier von der Bundesregierung  
erheblich bessere Möglichkeiten aufgezeigt werden 
müssen, als Sie, sehr verehrter Herr Minister, es 
soeben taten. Ich bin allerdings mit Ihnen der Mei-
nung, daß die von Ihnen in Aussicht gestellten Zins-
beihilfen zur Lösung sicherlich beitragen können, 
obwohl ich befürchte, daß diese Zinsbeihilfen nicht 
ausreichen werden, gerade diesen jungen Familien 
eine spürbare Hilfe zu gewähren. 
Wir sind mit der SPD-Fraktion dieses Hauses der 
Auffassung, daß Sie zunächst die 70 Millionen DM, 
um die Sie die 700 Millionen DM kürzen möchten, 
für den Bau von Familienheimen für junge Familien 
bereitstellen sollten, damit wir wenigstens hier den 
guten Willen der Bundesregierung sehen, den de-
klamatorischen Erklärungen auch die Tat folgen 
zu lassen. Wir werden also diesem Antrag der SPD 
unsere Zustimmung geben. 
Was unserer Fraktion aber besonders am Herzen 
liegt, ist, daß gerade den kinderreichen Familien 
noch mehr Aufmerksamkeit zugewandt werden 
sollte, als es in der Vergangenheit der Fall war. 
Wir alle wissen, daß das Zweite Wohnungsbau-
gesetz dafür zweifellos etliche Möglichkeiten vor-
sieht. Die Tatsache aber ist, daß die kinderreichen 
Familien auch bei dieser Förderung nur selten in 
der Lage sind, ein Eigenheim zu errichten. 
(Vorsitz: Vizepräsident Dr. Schmid.) 
Ich bin gezwungen, ihm Rahmen dieser Debatte 
auch auf das Problem einzugehen, das Herr Dr. 
Brecht ansprach, und zwar deshalb, weil Sie, sehr 
verehrter Herr Minister, in  der letzten Zeit mehr-
fach Gelegenheit genommen haben, auf diese Kon-
zeption hinzuweisen. Ich meine das Problem der 
3 1 /2 Millionen Pendler in der Bundesrepublik. Die-
ses Problem hat ein mehrfaches Gewicht. Die Pend-
ler sind gezwungen, ständig den Verkehr zusätz-
lich zu belasten. Sie haben einen zusätzlichen Ver-
lust an Zeit, einen zusätzlichen Verbrauch an Kraft, 
zusätzliche Ausgaben für die Fahrten, für die Er-
nährung und schließlich auch für die Kleidung. Die 
Folge ist eine Minderung des Realeinkommens. Es 
kann nach meiner Auffassung kein lobenswertes 
Ziel der Wohnungsbaupolitik der Bundesregierung 
sein, nun etwa noch mehr Pendler mit all diesen 
Problemen entstehen zu lassen; dieser Auffassung 
sind Sie offensichtlich, sehr verehrter Herr Minister. 
Mir liegt Ihr Erlaß vom 1. September dieses Jah-
res vor, den Sie an sämtliche für das Bau-, Woh-
nungs- und Siedlungswesen zuständigen Herren 
Minister der Länder gerichtet haben. Ich darf mit 
Genehmigung des Herrn Präsidenten daraus wohl 
einmal etwas vorlesen, weil ich es mit Ihren eigenen 
Redewendungen hier sagen und nicht von mir de-
klarieren möchte. Sie haben in diesem Erlaß zum 
Ausdruck gebracht: 
Wenn ich mir auch im klaren darüber bin, daß 
es in erster Linie Aufgabe der Wirtschafts- 
und Raumpolitik sein muß, durch geeignete, 
marktkonforme Maßnahmen den Zuwachs an 
neuen, vorwiegend gewerblich-industriellen 
Arbeitsplätzen möglichst außerhalb der Groß-
städte und industriellen Ballungskerne zu hal-
ten und diesen und damit auch den neu ent- 
2702 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Eilers (Oldenburg) 
stehenden Wohnungsbedarf stärker in die 
Randgebiete der Ballungszonen und in die Mit-
tel- und Kleinstädte mit gewerblich-industriel-
len Ansatzpunkten zu lenken, so dürfte doch 
auch eine entsprechende Lenkung der Woh-
nungsbaumittel in diese nicht übersättigten 
Räume und die dadurch bewirkte Steigerung 
der Wohnungsbautätigkeit außerhalb der bis-
herigen stark en Zuwanderungsgebiete dazu 
beitragen, den Wanderungsstrom in die Bal-
lungsräume und den dadurch entstehenden 
neuen Wohnungsbedarf in diesen Gebieten 
herabzumindern. 
Meine Damen und Herren, machen Sie mich nicht 
für diesen Schlangensatz verantwortlich ; er steht 
hier so drin. 
Auch in Gebieten mit starkem Berufsverkehr 
im Einzugsbereich der Großstädte sollten der 
Wohnungsbedarf bevorzugt am Standort der 
Arbeiterwohnsitzgemeinden befriedigt und die 
Wohnungsbaumittel entsprechend gelenkt wer-
den, 
— und jetzt kommt das Wesentliche, worauf ich 
hinaus will — 
sofern die Entfernung zwischen Wohnung und 
Arbeitsstätte einen tragbar en Umfang 
nicht überschreitet. 
Hier hat der Herr Minister noch davon gesprochen, 
daß diese Entfernung einen tragbaren Umfang nicht 
überschreiten dürfe. 
Aber bereits im Bulletin des Presse- und Infor-
mationsamtes der Bundesregierung vom 23. Okto-
ber hat der Herr Bundesminister für den Woh-
nungsbau diese Einschränkung weitgehend fallen-
gelassen, indem er nämlich schrieb: 
Die Überwindung einer größer en Entfer-
nung zwischen der Wohnung und der Arbeits-
stätte sollte bei der allgemeinen Entwicklung 
des Verkehrswesens durchaus tragbar sein. 
(Abg. Dr. Czaja: Das ist Wortklauberei!) 
— Nein, das ist keine Wortklauberei! Warten Sie 
einmal, worauf ich hinausmöchte. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, diese 
bisherige „allgemeine Entwicklung des Verkehrs-
wesens" kann doch keineswegs zu der Auffassung 
des Herrn Ministers ermutigen. Die Entwicklung 
des Verkehrs läßt es zweifellos nicht zu, den Be-
rufsverkehr zu bestimmten Zeiten noch weiter zu 
verstärken. Dadurch würde man die Verkehrsver-
hältnisse noch mehr erschweren. 
Noch wesentlicher erscheint es mir allerdings, 
daß in dieser Auffassung des Bundeswohnungsbau-
ministeriums eine außerordentlich dirigistische Ein-
stellung zum Ausdruck kommt. 
(Lachen und Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Ja, Sie mögen darüber lachen. Wir werden ja 
sehen, wie die Entwicklung gehen wird. Warten wir 
einmal ab, ob Sie von der CDU/CSU-Fraktion in 
drei Jahren noch Anlaß haben, über diese Dinge zu 
lachen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Mit Freizügigkeit scheint diese Auffassung des 
Bundeswohnungsbauministeriums jedenfalls nicht 
mehr sehr viel zu tun zu haben. Nach meiner Mei-
nung muß es den Wohnungsuchenden und Bau-
lustigen weitgehend selbst überlassen bleiben, 
(Abg. Dr. Czaja: Sehr richtig!) 
wo sie bauen und ob sie im Eigenheim oder in 
Mietwohnungen leben wollen. 
(Lebhafte Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
— Ich freue mich, daß Sie dieser Auffassung zu-
stimmen. Wir nähern uns, wie mir scheint, doch 
schon einigermaßen. 
Noch ein anderes wesentliches Problem darf bei 
der Erörterung der Wohnungsbaupolitik nicht über-
sehen werden. Ich meine die große Frage der 
Unterbringung der Obdachlosen. Diese Frage ist für 
die Gemeinden und Städte inzwischen zu einem 
Problem geworden, das sie finanziell kaum mehr zu 
lösen in der Lage sind. Das Problem der Unterbrin-
gung der Obdachlosen ist nach meiner Auffassung 
eine echte Kriegsfolge. Deshalb sollte der Bund 
willens sein, den Städten und Gemeinden im Rah-
men des Finanzausgleichs für die zur Unterbringung 
der Obdachlosen erforderlichen Aufwendungen eint 
angemessene Beihilfe zu gewähren. Wenn Sie, 
meine sehr verehrten Damen und Herren, sich ein-
mal in Ihren eigenen Wohngemeinden nach dieser 
Frage erkundigen, werden Sie erstaunt sein, wie 
prekär die Lage gerade bei der Unterbringung von 
Obdachlosen gegenwärtig bereits ist. Diese Lage 
wird leider in den nächsten Jahren immer bedroh-
licher werden. 
Die wichtigste Voraussetzung ist — und da stim-
men wir mit dem Herrn Bundeswohnungsbaumini-
ster überein — , daß die Mittel rechtzeitig bereit-
gestellt und auch rechtzeitig von den Ländern an 
die Gemeinden und Städte weiterverteilt werden. 
In dieser Beziehung ist allerdings, muß ich sagen, 
in der Vergangenheit manches zu tun übriggeblie-
ben, auch weil bürokratische Hemmnisse im Wege 
standen. Ich glaube, die Verteilung der Wohnungs-
baumittel könnte erheblich beschleunigt werden, 
wenn man mehr Gebrauch von der Möglichkeit 
machte, die Bewilligung auf der unteren Ebene aus-
zusprechen. Das würde eine wesentliche Hilfe be-
deuten. 
Die Gemeinden und Städte stehen im Brennpunkt 
der Wohnungsnot. Sie kennen den Wohnungsbe-
darf am ehesten und überschauen auch am besten 
alle Voraussetzungen und Möglichkeiten für einen 
zügigen Wohnungsbau. Deshalb sollten bei einer 
Novelle zu dem Zweiten Wohnungsbaugesetz diese 
Erwägungen berücksichtigt werden. Wir sollten ver-
suchen, bessere Voraussetzungen zu schaffen. 
Die Verlagerung auf die untere Ebene würde 
auch dazu führen, daß ein besserer Gleichklang mit 
der Ortsplanung und mit den hohen Leistungen der 
Gemeinden und Städte in den Wohn- und Ver-
kehrsstraßen herbeigeführt wird. Viele Hemmnisse, 
die gegenwärtig auftreten, könnten wesentlich 
leichter und rascher überwunden werden, wenn 
wir einer solchen Verlagerung auf die untere Ebene 
endlich Raum gäben. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2703 
Eilers (Oldenburg) 
Ich darf abschließend für die FDP-Fraktion er-
klären, daß wir dem durch die Drucksache 192 
geänderten Antrag der SPD-Fraktion unsere Zu-
stimmung geben werden. 
(Beifall bei der FDP und bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Preusker. 
Dr. Preusker (DP): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Der Herr Kollege Brecht hat vor-
hin zu einer weisen Beschränkung des Themas auf 
die vorliegenden Anträge geraten. Es ist nicht ganz 
leicht, diesem Vorschlag zu folgen, denn die Pro-
bleme hängen alle miteinander zu eng zusammen. 
Er selbst mußte zum Schluß darauf hinweisen, man 
werde eines Tages die Gesamtheit der Probleme 
doch noch einmal diskutieren müssen. Ich möchte 
mich dieser Auffassung anschließen. 
Ich freue mich darüber, wie sehr offensichtlich 
im Laufe von zwei weiteren Jahren eine Entspan-
nung in der Problematik, die damals noch etwa 
hieß „Hie Mietwohnung, hie Eigenheim", einge-
treten ist, sogar bis zu einem gemeinsamen Slogan 
hin - wenn ich dieses neue Modewort gebrauchen 
darf —: so viel Eigenheime wie möglich und so 
viel Mietwohnungen wie nötig. Ich glaube, das ist 
eine Basis, auf der man sich schon viel besser tref-
fen kann. 
Weil ich eben durch den Kollegen Eilers noch 
in einer anderen Hinsicht wieder an die Debatten 
der vergangenen zwei Jahre erinnert worden bin, 
möchte ich darüber noch etwas hinzufügen. Damals 
ist der Streit immer wieder besonders darum ge
-
gangen, wer denn nun planen solle: der Bund, die 
Länder oder die Gemeinden; wer bewilligen solle: 
der Bund, die Länder, die Gemeinden; wer finan-
zieren solle: der Bund, die Länder, die Gemeinden. 
Ich habe dieser Debatte, in der eine Lanze für die 
Gemeinden gebrochen wurde, entnommen, daß die 
Auffassung auf allen Seiten immer stärker Raum 
gewonnen hat: Derjenige, den es eigentlich angeht, 
nämlich der Staatsbürger selbst, solle bestimmen, 
wie und wo er wohnen möchte. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Ich glaube, das müssen wir langsam wieder an das 
obere Ende aller Überlegungen stellen. Wenn wir 
von da her alle Probleme einrangieren, wird sich 
wahrscheinlich noch vieles besser lösen lassen. 
Ich war versucht, noch auf die Geschichte des 
Berichtssystems und die anderen Kompromisse des 
Zweiten Wohnungsbaugesetzes einzugehen, die im 
letzten den gordischen Knoten lösen sollten. Es 
ging um den Streit: zuviel oder zuwenig Eigen-
heime, zuviel oder zuwenig Mietwohnungen, zuviel 
Gewicht in den Landgemeinden, zuwenig Gewicht 
in den Städten beim Wiederaufbau, zuviel Gewicht 
beim Staat, zuwenig Gewicht beim Staatsbürger. 
Man wollte mit den Vorrangbestimmungen und Be-
richten in etwa zu einer optimalen Übereinstimmung 
zwischen Notlage und wirtschaftlichen und sozialen 
Möglichkeiten und Gegebenheiten kommen. Selbst 
wenn man bejaht, daß in vielen Städten, und viel-
fach in Städten des zentralen wirtschaftlichen Sogs, 
noch große Lücken im Wiederaufbau bzw. im Bau 
von Mehrfamilienhäusern vorhanden sind, wird 
man doch auch folgendes sagen müssen, wenn man 
das Problem insgesamt und volkswirtschaftlich an-
sieht. Durch die hier vorgesehenen Vorrangbestim-
mungen hat sich doch sehr vieles gebessert. Sie 
räumen den opfer- und eigentumswilligen, bereits 
über Bauland verfügenden Eigenheimern aus der 
Gruppe der Minderbemittelten und den gleich-
artigen Eigenheimern in besserer Situation — sie 
bekommen die Auflage der Räumung einer Ersatz-
wohnung — einen absoluten Vorrang ein. 
Damit komme ich auf das zentrale Thema unserer 
heutigen Anträge: zur Zuteilung von Wohnraum an 
junge Familien. Ich stimme dem Kollegen Brecht 
zu, wenn er sagt, daß in der überwiegenden Zahl 
der Fälle gerade die junge Familie nicht in der Lage 
sein wird, schon mit dem Eigenheim anzufangen. 
Das wird in der Regel erst nach Jahren, mit wach-
sender Familie, mit zunehmender Kinderzahl, der 
Fall sein. Hier gehen dann Notwendigkeit, Wunsch 
und Fähigkeit einher. Lange Jahre werden dann 
noch von zusätzlichen Lasten bestimmt sein. 
Aber gerade die eine Möglichkeit der Förderung 
— auch mit Vorrang — des Eigenheimers, der eine 
Ersatzwohnung zur Verfügung stellt, macht Woh-
nungen frei, die dann in einem normalen Fluß im-
mer stärker den nachwachsenden jungen Familien 
zugute kommen. Daß das heute noch nicht restlos 
funktioniert, daß hier der Nachrückbedarf nicht ge-
wissermaßen direkt erfüllt wird, sondern daß das 
vielfach um drei krumme Ecken geht, wissen auch 
wir. 
Der Herr Kollege Brecht befürchtete, man wolle 
vielleicht indirekt das 2. Wohnungsbaugesetz durch 
die Ziffer 4 des vorliegenden Antrags wieder ändern. 
Ich glaube, man wird im Ausschuß diese Dinge sehr 
schnell klarstellen können. Wenn die gesetzlichen 
Bestimmungen einen Sinn haben sollen, dann muß 
der Vorrang dessen, der noch nicht zum Zuge ge-
kommen ist, in der Gruppe, in der er einrangiert 
ist, beim Übertrag auf das nächste Jahr bestehen-
bleiben. Es muß also dann ohnehin erst einmal in 
einem wesentlichen Umfang dafür gesorgt werden, 
daß diese Gruppe abgebaut wird. Man braucht des-
wegen wahrscheinlich nicht noch die Schlüssel zu 
ändern, die im ganzen doch wieder von der Woh-
nungsnot geprägt werden. 
Weiter wird das Problem noch mit Hilfe von 
Sonderprogrammen in den einzelnen Ländern je 
nach Bedarf — entweder mit dem Schwergewicht 
auf Eigenheimen oder auf Wiederaufbauten; in man-
chen Ländern spielt das doch eine besondere Rolle 
— zusätzlich angegangen werden. Auch hier gibt 
es noch Ausweichmöglichkeiten genug. Es fehlt 
eben nur eines, und ich darf das vielleicht noch 
einmal aussprechen: Wenn man all die Debatten 
verfolgt, so verlaufen sie in der Regel so, daß jeder 
damit anfängt, zu sagen, es sei nicht zu bestreiten, 
welche außergewöhnlich großen Leistungen im 
Wohnungsbau in der Bundesrepublik in Bund, Län-
dern und Gemeinden in den vergangenen Jahren; 
von 1949 bis jetzt, vollbracht worden seien. Ohne 
2704 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Dr. Preusker 
Zweifel steht Deutschland im Wohnungsbau — ge-
rechnet pro Einwohner — nach wie vor an der 
Spitze aller Länder Europas, auch Sowjetrußlands, 
oder wen wir sonst einbeziehen wollen. Wir haben 
von Jahr zu Jahr die Leistungen im Wohnungsbau 
bis zu den heutigen Rekordergebnissen gefördert 
und uns dabei im Grunde genommen immer entlang 
der Grenze der überhaupt nur denkbaren mensch-
lichen und finanziellen Kapazität bewegt. Trotzdem 
sind wir immer noch nicht so weit, daß wir sagen 
können: die Bilanz ist ausgeglichen. Wir wissen 
auch, daß wir sie in einem Jahr noch nicht end-
gültig ausgleichen können. Es wird noch einige 
Jahre dauern, wobei man sich darüber streiten mag, 
ob man dann auf insgesamt 2,5 Millionen oder auf 
2 Millionen Wohnungen, auf vier oder fünf Jahre 
kommt. Das ist, glaube ich, ziemlich belanglos. Die 
Frage läßt sich eben nicht in einem Jahr lösen, 
wenn es auch wünschenswert wäre. 
Es geht immer darum: Was ist jeweils das Dring-
lichste? Wieviel kann man in einem Jahr schaffen? 
Dazu läßt sich sagen, daß vom Gesetzgeber nie-
mals eine ideale Lösung erreicht werden kann. Es 
gibt kein Schema, das bis in die letzte Gemeinde 
hinein wirklich restlos paßt, sondern man wird 
überall gemäß der besonderen Situation einiges 
mit besonderen Maßnahmen bewerkstelligen müs-
sen. Dazu aber gibt das Gesetz die erforderlichen 
Handhaben. 
Aber einige Grundprinzipien sind wichtig. Mit 
welchen Mitteln kann der leidigen Wohnungsnot 
am schnellsten ein Ende bereitet werden? Eines hat 
sich ganz eindeutig erwiesen: Im ganzen können 
schneller und mehr Wohnungen geschaffen werden, 
wenn man alle diejenigen, die selbst in erheblichem 
Maße durch Sparen Opfer erbracht haben, fördert, 
als wenn man diese Aufgabe ausschließlich dem 
Staat und damit dem Steuerzahler aufbürdet. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Aus dieser ganz nüchternen, ich möchte sagen, pri-
mitiven Überlegung heraus sind die Gesetzgeber 
des Bundes und der Länder immer wieder zu der 
Überzeugung gekommen: Jawohl, es ist nicht nur 
aus politischen, soziologischen, ethischen und ideel-
len Gründen zweckmäßig, die Förderung des Eigen-
tums in den Vordergrund zu stellen, sondern es 
handelt sich auch um eine ganz nüchterne Rechnung. 
Wir werden viel schneller mit der Wohnungsnot 
fertig werden, wenn wir möglichst denjenigen noch 
zusätzlich ein wenig Geld geben, die schon, ob wenig 
oder sehr viel, aus eigener Anstrengung und durch 
freien Verzicht ihren Beitrag dazu geleistet haben. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Auch aus dieser wirtschaftlichen Überlegung her-
aus sind wir nach wie vor der Meinung: Helfen, wo 
man nur helfen kann, und zwar nicht nur in der 
 ganz engen Verknüpfung mit einem Eigenheim, son-
dern auch mit einer von Jahr zu Jahr wachsenden 
Förderung der Spartätigkeit im allgemeinen. 
Eines darf ich gerade angesichts der Forderung 
der SPD-Fraktion auf mehr Steuermittel — die 70 
Millionen DM bis 1961 — einmal hervorheben. Der 
Erfolg der allgemeinen Spartätigkeit zugunsten der 
Förderung des Wohnungsbaus ist deutlich sichtbar 
geworden. Welch größeren Anteil an Kapitalmarkt-
mitteln gegenüber früher, d. h. Mitteln der Sparkas-
sen, der Hypothekenbanken, der Versicherungen 
usw., haben wir in den vergangenen Jahren, insbe-
sondere seit 1958, wo der große Durchbruch der 
Sparwelle in unserem Volk sichtbar geworden ist, 
in den Wohnungsbau hineinstecken können, wo der 
Anteil der öffentlichen Mittel zwangsläufig größer 
sein mußte, weil er den Mangel an privater Spar-
tätigkeit in etwa ausgleichen mußte; jetzt aber ha-
ben wir sie. 
(Abg. Dr. Dresbach: Damals wäre also das 
Preusker-Sparen nicht notwendig gewesen!) 
— Aber, Herr Kollege Dresbach, diese Auseinander-
setzung müßten Sie eigentlich mit meinem damali-
gen Kollegen von der Finanz und nicht mit mir 
führen. 
Ich möchte nur folgendes herausstellen. Beden-
ken Sie, meine Damen und Herren, daß wir noch 
vor wenigen Jahren die 7 1/2- oder 8%ige Effektiv-
verzinsung einer erststelligen Kapitalmarkthypo-
thek als eine zwangsläufige Begleiterscheinung des 
Wohnungsbaues hinzunehmen gewöhnt waren! Wir 
rüsten uns jetzt, für das Jahr 1959 auf den 5%igen 
Pfandbrief umschalten zu können, und zwar 5 &amp; 
als marktkonforme Verzinsung ohne steuerliche 
Vergünstigung und ähnliches. Das ist also eine 
rund 2%ige Verzinsung der Sollzinsen im Woh-
nungsbau. 
Es muß hier einmal ausgesprochen werden, was 
das bedeutet. Der Herr Kollege Brecht hat es — ich 
glaube, es war in Dillenburg — vor einiger Zeit 
auf einer Tagung auch schon gesagt. Es bedeutet, 
daß man praktisch etwa 2000 DM mehr an Ersthypo-
thek auf dem Kapitalmarkt zur Finanzierung seines 
Hauses aufnehmen kann, ohne daß man, wie es 
früher der Fall gewesen wäre, in eine Kostenver-
teuerung kommt. 
Meine Damen und Herren, das ist doch der eine 
große Impuls für die Belebung des Wohnungsbaus 
der kommenden Jahre, auf den wir große Hoffnun-
gen setzen können: die private Spartätigkeit — ich 
rechne dazu, Herr Kollege Brecht, auch die Opfer-
bereitschaft in den Genossenschaften; ich habe in 
den Ausschüssen wiederholt gesagt, daß ich sehr 
wohl einen Unterschied zwischen den Wohnungs-
baugenossenschaften und Wohnungsbauunterneh-
men schlechthin zu machen weiß —, die allgemeine 
Eigentumsspartätigkeit, die Bauspartätigkeit, insbe-
sondere das Wohnungsbauprämiensparen, und 
überhaupt die allgemeine große Sparwelle in unse-
rem Volk. 
Ich glaube, wir können darauf vertrauen, daß 
die Wohnungsnot mit Hilfe der verstärkten Spar-
tätigkeit überwunden wird, und zwar eher, als 
wenn wir versuchten, aus dem so schmalen Steuer-
kuchen um 30, 40, 50 oder 70 Millionen DM zwi-
schen den 10 oder 20 dringenden Bedarfsträgern — 
angefangen von den Renten bis hin zum Wohnungs-
bau oder sonst was — hin und her zu rechten. Hier 
gilt, meine ich, in erster Linie die Parole: entweder 
den reichen Staat und das arme Volk oder den ar- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2705 
Dr. Preusker 
men Staat und das reiche Volk! Wenn man den 
bisher gegangenen Weg konsequent weitergeht, 
wird man sehr viel schneller zur Lösung des Pro-
blems der Unterbringung der jungen Familien, der 
kinderreichen Familien, der Sowjetzonenflüchtlinge 
und all der Menschen, die noch auf eine Wohnung 
warten, kommen, als wenn man sich nur an den 
Staat statt auch an  die Allgemeinheit und insbe-
sondere an den Sparer wendet. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Mick. 
Mick (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir sind ehrlich erfreut darüber, daß 
wir die Sorge für die jungen Familien — und für 
die möchte ich hier sprechen — mit anderen, auch 
mit Ihnen, Herr Dr. Brecht, teilen. Die CDU hat 
hier keineswegs ein Erstgeburtsrecht angemeldet, 
sondern sie ist — davon bin ich überzeugt — ge-
nauso von dem Willen, zu helfen, durchdrungen 
wie andere Fraktionen dieses Hauses. 
Die Opposition ist hier allerdings in einer bes-
seren Lage als wir. Es ist immer die Rede davon, 
daß wir die Schlüsselmittel um 70 Millionen DM 
gekürzt hätten. Ich darf darauf aufmerksam machen, 
daß hier nicht eine Kürzung durch die CDU-Frak-
tion vorliegt, sondern ein Erhöhungsantrag der 
SPD-Fraktion. Es ist verhältnismäßig einfach, hier 
von nur 70 Millionen DM zu sprechen. Der Staats-
bürger draußen gewinnt dann den Eindruck: „Na, 
wegen dieser 70 Millionen sollte man im Rahmen 
eines so gewaltigen Etats doch nicht allzu viel Auf-
hebens machen". Aber es sind nicht nur diese 70 
Millionen, sondern dazu kommen weitere Milliar-
den. Ich erinnere hier nur an den gleichen Antrag 
zum SBZ-Wohnungsbau und allerhand Anträge, die 
im Laufe der Haushaltsberatungen gestellt worden 
sind. 
Die Opposition, in diesem Falle die SPD, ist bei 
jedem Vorbringen sehr wohl in der Lage, zu sagen: 
„Ach, das haben wir ja längst erkannt!", „Ach, 
dazu haben wir unsere Anträge gestellt!" Es ist 
gewiß das gute Recht der Opposition, da, wo viel 
gegeben wird, mehr zu fordern. Allein, wer die 
Verantwortung in diesem Hause trägt, der hat dafür 
zu sorgen, daß Mark auch Mark bleibt 
(Lachen bei der FDP) 
und daß nicht das eintrifft, wovon eben Herr Dr. 
Preusker sprach. Ich kann mir z. B. nicht vorstellen, 
wie wir, wenn wir so hantieren wollten, einmal der 
Bodenfrage — die ich hier ebenfalls nicht weiter 
vertiefen will — Herr werden sollen. Ich stimme 
dem, was Herr Dr. Becker anläßlich eines Rund-
funkgesprächs sagte, voll zu: daß eine stabile Mark 
schon eine fünfzigprozentige Lösung der Boden-
frage bedeutet. 
Nun haben wir aus den von der Opposition ge-
forderten 70 Millionen im Zuge der Zinssubvention 
immerhin 80 bis 100 Millionen gemacht, und Sie 
haben aus dem Munde des Herrn Ministers gehört,  
daß die Regierung diese Zusage bereits verbindlich 
gemacht hat. Diesen Fortschritt sollte man sehen 
und anerkennen. Wir sind uns klar darüber, daß 
wir damit aus dieser Notsituation noch nicht heraus 
sind. Wir sind aber, meine Damen und Herren, 
obwohl wir ja im vergangenen Jahre rund 540 000 
Wohnungen und in den Jahren zuvor eine etwa 
gleiche Anzahl Wohnungen gebaut haben, auch aus 
der allgemeinen Wohnungsnot noch nicht heraus. 
Sollen wir deshalb aufstecken, oder sollen wir zügig 
weiterarbeiten, damit wir aus dieser Not heraus-
kommen? Wir sind uns wohl alle darüber klar, daß 
sich Mangel nie gerecht verteilen läßt und daß alles 
darauf abgestellt werden muß, den Mangel zu be-
seitigen. So wissen wir, daß es keine Endlösung 
ist, wenn wir nun über Zinssubventionen den jun-
gen Familien helfen wollen, ein Eigenheim zu er-
werben. 
Wir stimmen Ihnen auch zu, Herr Dr. Brecht, daß 
es nicht Sache jeder jungen Familie ist, ein Eigen-
heim zu erwerben. Es sind zum Teil sogar die 
besten Kräfte innerhalb der jungen Familien, die 
sich nicht binden, ehe sie nicht eine feste berufliche 
Position haben. Sie hätten aus dem Antrag der 
CDU/CSU-DP ersehen können, daß wir auch diesem 
Teil Rechnung zu tragen versuchen. Wir verlangen 
ja doch, man solle nicht nur der jungen Familie 
eine Zinssubvention geben, die ein Familieneigen-
heim für sich selbst baut, sondern auch denen, die 
ein Eigenheim bauen und ihre Mietwohnung einer 
jungen Familie zur Verfügung stellen. 
Man wird mit Recht einwenden, das hänge ja 
auch vom Hausherrn ab. Ich kann mir aber vor-
stellen — und ich stimme hier Ihrem Wahlspruch, 
Herr Dr. Brecht, hundertprozentig zu: Soviel Eigen-
heime wie möglich, soviel Mietwohnungen wie 
nötig —, daß gerade hier auch die gemeinnützige 
Wohnungswirtschaft manches tun könnte, um im 
Sinne unseres Antrages auch auf diesem Wege der 
Not der jungen Familie zu steuern. 
Nach unserer Ansicht sollten diese Zinssubven-
tionen auch solchen Wohnungsbesitzern zugute 
kommen, die ein Einfamilienhaus bauen, wenn sie 
für diesen Einfamilienhausbau keine Mittel des so-
zialen Wohnungsbaues in Anspruch nehmen, wenn 
sie also freifinanziert oder steuerbegünstigt bauen 
und damit die vorhandenen allgemeinen Schlüssel-
mittel nicht verringern. 
Es ist ganz klar, daß als Wohnungen für junge 
Familien im Sinne unseres Antrages weder Bruch-
buden noch Luxusappartements in Frage kommen, 
Räume, die entweder Bruchbuden, also menschen-
unwürdig sind, oder aber solche, die von der jun-
gen Familie finanziell nicht zu erschwingen sind. 
Ich bin überzeugt, wenn wir gerade die letzte im 
Sinne der Ziffer 1 unseres Antrages liegende Maß-
nahme ordentlich und bis zuletzt durchdenken, wer-
den wir nicht nur auf einen Nutzeffekt von 80 bis 
100 Millionen DM, die den jungen Familien zur 
Verfügung gestellt werden können, sondern schließ-
lich auf einen bedeutend größeren Nutzeffekt kom-
men. Der Nutzeffekt wird meines Erachtens nur 
durch das Veto des Finanzministers einen oberen 
2706 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48, Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Mick 
Grenzpunkt finden. Wir alle sollten gemeinsam be-
strebt sein, den Finanzminister so weit und so lange 
wie möglich auf unserer Seite zu haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Brecht. 
Dr. Brecht (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte nur zu einigen wenigen Be-
merkungen des Herrn Ministers Lücke noch etwas 
sagen. Ich habe mich gewundert, Herr Minister, daß 
Sie auch jetzt wieder genau die gleiche Taktik 
gegenüber einer sachlichen Darlegung von meiner 
Seite anwenden, indem Sie wiederum von der Krise 
und der Katastrophe des Wohnungsbaues reden. 
Ich bitte Sie herzlich, Herr Minister, einmal meine 
Darlegungen nachzulesen. Sie werden kein einziges 
Wort darin finden, mit dem ich von einer Krise des 
Wohnungsbaues oder des sozialen Wohnungsbaues 
gesprochen habe. 
ich bin mit Ihnen der Meinung, daß wir im Jahre 
1958, und zwar auf Grund der Vorleistung von 1957, 
etwa 500 000 bezugsfertige Wohnungen erstellen 
werden. Aber es werden ein paar weniger als im 
vergangenen Jahre sein. Ich will Ihnen aber heute 
schon konzedieren, Herr Minister, daß die Zahl der 
neu erstellten Wohnungen im Jahre 1959 — das 
kann man heute schon sagen — gegenüber 1958 
wieder steigen wird. Ich hätte als Minister gar 
keine Hemmungen, zu sagen, es kann sein, daß es 
1958 etwas unter 500 000 Wohnungen heruntergeht, 
denn das ist die Konsequenz der Kapitalmarkt-
schwäche der Jahre 1956 und 1957. Aber werfen Sie 
mir doch nicht immer vor, daß ich die „Krise" oder 
die „Katastrophe" des Wohnungsbaues an die 
Wand malte. Ich habe es nie getan und werde es 
nie tun. Trotzdem glaube ich, daß man zu dem einen 
oder anderen Punkt in der Sache anderer Auffas-
sung sein kann. 
Dann eine Bemerkung zu dem, was Sie über die 
Eigenheimförderung gesagt haben! Ich glaube, Sie 
haben ein ungeheures Mißtrauen gegen die SPD 
oder gegen mich oder gegen alle diejenigen, die 
auch nur ein Wort der leisen Kritik an diesem 
Tabu des Zweiten Wohnungsbaugesetzes wagen. 
Herr Minister, wir wären in der Lage und bereit, 
Ihnen in wenigen Tagen eine Novelle zum Zweiten 
Wohnungsbaugesetz vorzulegen, wie sie wirklich 
notwendig wäre, auch im Sinne der Umgestaltung 
auf die künftige Entwicklung hin. Wir tun es ein-
fach deshalb nicht mehr, weil wir wissen: wenn der 
Antrag von uns kommt, wird er ja doch abgelehnt. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Weshalb denn nun dieses ungeheure Mißtrauen, 
daß man, wenn ich hier erkläre: Eigenheime soviel 
wie möglich usw., dann einen Zweifel in diese Er-
klärung setzt? Sie stammt doch aus unseren Reihen, 
Sie haben sie ja erst nachträglich übernommen. 
Oder wenn ich das eine Zitat abkürze und nicht in 
vollem Wortlaut zitiere, dann ist das für Sie ein 
Grund zum Mißtrauen, ob der Brecht nicht dahinter 
doch noch einen anderen Gedanken hat und viel-
leicht doch nicht die Eigenheimförderung will. 
Eins will ich Ihnen sagen, Herr Minister: Über-
steigern Sie den Eigenheimgedanken nicht, sondern 
lesen Sie bitte einmal die Seiten 80 und 81 der 
Bundestagsdrucksache 554 nach, wo Ihrem Mini-
sterium gesagt worden  ist, daß hier im Raume Bonn 
Eigenheime gebaut und gefördert worden sind mit 
einem Kostenaufwand von 89 000 bis 110 000 DM 
und daß dafür 65 000 bis 85 000 DM öffentliche Dar-
lehen gegeben worden sind. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Ist das die Eigenheimförderung, die Sie unbedingt 
vertreten wollen? 
Vor wenigen Tagen habe ich in einer Genossen-
schaft erfahren, daß dort ein Antrag vorgelegt 
wurde auf Förderung eines Eigenheimes ebenfalls 
mit 80 000 DM Baukosten bei Verwendung von 
55 000 DM öffentlichen Mitteln. Herr Minister Preus-
ker ist nicht mehr da; aber ich möchte hier doch 
sagen, daß mit dem Einsatz des gleichen Betrages 
an öffentlichen Mitteln ein Mehrfaches an sozialen 
Wohnungen für wirklich bedürftige Kreise geför-
dert werden könnte. 
(Sehr richtig! und Beifall bei der SPD.) 
Ich habe gar nichts gegen diese großen Eigenheime; 
sollen die Leute sie bauen, soviel sie wollen. Aber 
es geht hier um die Frage: sollen wirklich in die-
sem Umfange öffentliche Gelder da hineingesteckt 
werden, kann das nicht in Form einer anderen 
Finanzierung geschehen? 
(Beifall bei der SPD.) 
Dann haben Sie von der quotalen Bindung ge-
sprochen. Ich habe keine Kritik an dem im Gesetz 
vorgesehenen Berichtsystem geübt. Ich weiß, daß 
das ein Kompromiß gewesen ist. Aber die Kritik 
an dem Berichtsystem ist ja schließlich in der Re-
gierungserklärung enthalten, nicht in meinen Aus-
führungen. Ich habe nichts zu Ihrer Statistik ge-
sagt; aber jetzt bin ich doch genötigt, ein paar 
Worte dazu zu sagen. Es wird immer gesagt, drei 
Fünftel der unerledigten Eigenheimanträge entfielen 
auf Anträge von Bevölkerungskreisen mit geringem 
Einkommen. Wenn Sie das sehr exakt darstellen, 
dann müssen Sie bekennen, daß es nicht nur die 
Bevölkerungskreise mit geringem Einkommen sind, 
sondern daß es diejenigen sind, die im Gesetz die-
ser Bevölkerungsklasse gleichgestellt sind. Das sind 
einmal Kinderreiche und Schwerbeschädigte, sind 
aber auch — das wissen Sie sehr genau, sehr ge-
ehrter Herr Minister — durchaus potente, in bester 
Situation sich befindende Eigenheimbauherren, die 
nur deshalb in die erste Rangstufe kommen, weil 
sie ihre Wohnung einem andern zur Verfügung 
stellen. Man soll dann nicht so tun, als ob diese 
drei Fünftel alles arme Teufel, Angehörige der 
armen Bevölkerungskreise wären. 
Lassen Sie mich zum Schluß noch zwei Dinge 
sagen. Sie haben uns durchaus auf Ihrer Seite, Herr 
Minister, wenn Sie darangingen, das Finanzierungs-
system aus der Erstarrung in der Kapitalsubvention 
herauszubringen. Ich habe Ihnen mit Absicht vor-
hin die Zahlen von Hamburg, Bremen und Hessen 
genannt, weil sie tatsächlich - obwohl hier gelacht 
wurde - nach der neuesten, heute herausgekomme- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2707 
Dr. Brecht 
nen Statistik prozentual an der Spitze stehen. Das 
sollte man doch nicht leugnen, man sollte es an-
erkennen! 
Aber wenn Sie ganz exakt hineinsehen, stellen 
Sie fest, daß in der öffentlichen Wohnungsbaufinan-
zierung 1958 der prozentuale Anteil der Kapital-
marktförderung trotz des Zweiten Wohnungsbauge-
setzes und - entschuldigen Sie, wenn ich das sage 
— zum Teil wegen des Zweiten Wohnungsbauge-
setzes geringer ist als im Jahre vorher. Das sollte 
doch zu denken geben. Es besteht wirklich Anlaß, 
sich einmal mit diesen Dingen ganz objektiv zu be-
schäftigen und zu sehen, ob man nicht zu einem an-
deren Finanzierungssystem kommen kann. 
Dann wird gesagt „Sparen". Selbstverständlich! Es 
ist niemand anders als die SPD, die diese Sparförde-
rung durchaus betreibt. Aber wir haben dann auch 
die Bitte und den Wunsch, daß solche Sparleistun-
gen für die Wohnungsbauförderung — etwa in 
Form von Kapitalansammlungsverträgen — bei 
Wohnungsbauunternehmen für Miet- und Genossen-
schaftswohnungen ebenso prämiiert werden wie das 
Sparen für andere Zwecke. Wir sind hier durchaus 
für einen Gleichklang, für eine gleiche Berücksich-
tigung der Interessen und für gleiche Bedingungen. 
Nun lassen Sie mich zu dem Änderungsantrag, 
den wir gestellt haben, noch folgendes sagen. Wir 
würden es sehr begrüßen, wenn Sie es doch fertig-
bringen könnten, den drei Punkten dieses SPD-An-
trages zur Änderung des Zweiten Wohnungsbau-
gesetzes Ihre Zustimmung zu geben. Es ist schon 
lange her, daß wir das Zweite Wohnungsbaugesetz 
im Ausschuß beraten haben. Wenn Sie wollen, sind 
wir gern bereit, es noch einmal zu einer Beratung 
in den Ausschuß zurückzunehmen. Es wäre durch-
aus denkbar gewesen, daß Sie selber gekommen 
wären und gesagt hätten: „Ja, über diese drei 
Punkte der SPD wollen wir sprechen. Wir wollen 
noch die und die anderen Punkte hineinnehmen." 
Es gibt halt Änderungsnotwendigkeiten beim Zwei-
ten Wohnungsbaugesetz, und ich bitte Sie herzlich, 
es einmal aus diesem ideologischen Tabu heraus-
zulösen. 
(Sehr gut! und Beifall bei der SPD.) 
Wenn Sie aber diesem Änderungsantrag der SPD 
zum Zweiten Wohnungsbaugesetz nicht zustimmen, 
dann haben wir die Bitte, wenigstens diesem be-
scheidensten und wirklich sehr zurückhaltenden An-
trag zuzustimmen, der auf Umdruck 178 vorliegt und 
der dahin geht, daß nicht für das vergangene und 
das laufende Jahr, sondern vom nächsten Haus-
haltsjahr an wieder der volle Betrag von 700 Mil-
lionen DM eingesetzt und zur Verfügung gestellt 
wird, wobei es ganz Ihnen überlassen bleibt, ob Sie 
das Geld in Form von Kapitalsubventionen oder in 
anderer Form geben wollen. 
Auf eines möchte ich noch besonders hinweisen, 
weil ich das vorhin übersehen habe. Wir haben fer-
ner die Bitte, daß Sie auch unserem Änderungsan-
trag zustimmen, wonach bei den Großstädten ge-
wisse andere Regelungen der Vorrangverhältnisse 
zugestanden werden sollen. Es gibt jetzt nach § 101 
des Gesetzes die Möglichkeit für die Stadtstaaten 
Hamburg, Bremen, Berlin. Wir verlangen ja nicht, 
daß die anderen Großstädte alles machen können, 
was sie wollen, sondern wir wollen nur haben - 
wie bescheiden sind wir geworden —, 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU) 
daß der Herr Bundeswohnungsbauminister ermäch-
tigt wird, bei den Großstädten im Benehmen mit 
den Ländern die Vorrangverhältnisse anders regeln 
zu können. Was kann man mehr tun, als nun sach-
lichen Bedürfnissen zu entsprechen und gleichzeitig 
eine Form zu finden, der man doch wirklich zu-
stimmen kann. Wenn Sie es nicht für alle Großstädte 
oder für alle dichtbesiedelten Gebiete akzeptieren, 
dann müßten Sie so viel Verständnis haben, anzu-
erkennen, daß es wenigstens für die Großstädte mit 
mehr als 500 000 Einwohnern oder für die Sied-
lungsgebiete über 500 000 Einwohner einfach eine 
sachliche Notwendigkeit ist. Nehmen Sie doch ein-
mal etwa das Beispiel München. Da haben wir die 
dauernden Klagen, daß die Zahl der Wohnung-
suchenden nicht abnimmt, sondern von Jahr zu Jahr 
grausam zunimmt. Hier ist einfach eine andere Ein-
stellung nötig. 
Unsere Bitte geht dahin: Lockern Sie das Tabu, 
das ideologische Tabu um das Zweite Wohnungs-
baugesetz und kommen Sie zu den Realitäten! Dann 
können wir gemeinsam in den weiteren Jahren die 
Wohnungsnot überwinden. 
(Beifall bei der SPD und der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Czaja. 
Dr. Czaja (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Gegen Ende 
einer solchen Debatte muß man wohl in nüchterner 
Überlegung festzustellen versuchen, was als ge-
meinsames Ergebnis übrigbleibt und uns eint. 
Ich stelle mit Freude fest, daß Herr Dr. Brecht 
gesagt hat — ich nehme an, namens seiner Frak-
tion —, daß er den Punkten unseres Antrages im 
großen und ganzen seine Zustimmung gehen kann, 
(Abg. Dr. Brecht: Einigen!) 
einigen Punkten unseres Antrages, die ich noch 
kurz begründen muß. Wir stellen den Antrag, diese 
Punkte — und wir widersetzen uns nicht einer 
ziffernmäßigen Abstimmung — zur Abstimmung zu 
bringen. Gleichzeitig beantragen wir, die Druck-
sache 192 und den Umdruck 178 abzulehnen, die 
Drucksache 231 in der Form anzunehmen, in der 
sie der Ausschuß in Drucksache 398 einstimmig be-
schlossen hat. 
Bevor ich aber zur Begründung dieses unseres 
Antrages insgesamt komme, muß ich um der Wahr-
heit und um der Klarheit willen, und weil das Ge-
meinsame am Ende wirklich bleiben soll, einige 
halbe Wahrheiten, die hier ausgesprochen worden 
sind — und dies sind immer die gefährlichsten —, 
richtigstellen. Da ist einmal von 60 000 oder sogar 
100 000 DM für Eigenheime gesprochen worden, 
die vom Rechnungshof beanstandet worden sind. 
Herr Kollege Dr. Brecht, Sie haben aber - was 
2708 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Dr. Czaja 
Sie wissen mußten, nachdem Sie die Drucksache 
zitiert haben — mit keinem Wort gesagt, daß es 
sich hier nicht um öffentliche Mittel im Sinne des 
Zweiten Wohnungsbaugesetzes handelt. Das ist nur 
eine halbe Wahrheit, Herr Kollege Brecht, und 
halbe Wahrheiten sind immer gefährlich. Es hat sich 
keineswegs um öffentliche Mittel und um einen 
öffentlichen Bewilligungsvorgang im Sinne des 
Zweiten Wohnungsbaugesetzes gehandelt. Das 
möchte ich hier eindeutig feststellen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage? 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Ja. 
Dr. Brecht (SPD) : Es handelt sich um Mittel aus 
dem öffentlichen Haushalt. Ich weiß sehr wohl, daß 
es keine öffentlichen Mittel im Sinne des Woh-
nungsbaugesetzes sind. Aber, Herr Dr. Czaja, sind 
es deshalb keine öffentlichen Mittel? Das wäre doch 
eine rein formale Auslegung des Begriffs der öffent-
lichen Mittel. 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Herr Kollege Dr. Brecht, 
Sie kennen das Wohnungsbaugesetz mindestens so 
gut wie wir. Sie wissen ganz genau, daß in § 6 des 
Wohnungsbaugesetzes eine klare Definition dessen 
enthalten ist, was öffentliche Mittel sind. Hier heißt 
es ausdrücklich, daß Mittel, die aus öffentlichen 
Haushalten als Fürsorgemittel für die Beschäftigten 
gegeben werden, keine öffentlichen Mittel im Sinne 
des Wohnungsbaugesetzes sind. Hier kommen wir 
wieder in die halben Wahrheiten. Wir wollen hier 
nichts verschwimmen lassen. 
Ich komme noch auf andere Dinge, Herr Kollege 
Brecht. Sie haben uns vorgeworfen, wir hätten hier 
keine große Debatte geführt. Ich muß Ihnen ant-
worten: wir haben eine aktuelle Debatte geführt. 
Wir haben die Punkte herausgegriffen, die uns 
augenblicklich auf den Nägeln brennen. Wenn Sie 
eines vielleicht mit Recht hätten sagen können —
auch in diesem Punkt haben Sie sich geirrt —, so 
wäre es das gewesen, daß wir nicht gleichzeitig die 
Bodenfrage zur Debatte gestellt haben. Sie haben 
das sogar auch gesagt. Aber, Herr  Kollege Brecht, 
Sie haben da die Dinge etwas zu spät gesehen. Wir 
haben nämlich diese Debatte schon durch Ziffer 6 
unserer Großen Anfrage vom Oktober des vergan-
genen Jahres gehabt; sie ist im Februar dieses Jah
-
res abgerollt. Damals haben wir die Bodenfrage 
in ihrer ganzen Breite aufgerollt. Damals kam aus 
Ihren Reihen oft der Zwischenruf: „Das gehört ja 
gar nicht in erster Linie zum Wohnungsbau!" Bitte, 
lesen Sie die Drucksache nach. Ich habe sie da, ich 
habe extra darin nachgesehen. 
Wir müssen aber noch einige andere Ausführun-
gen über die Eigentumsfreudigkeit und Eigentums-
förderung richtigstellen. Wir freuen uns darüber, 
daß Sie sagen: „so viel wie möglich"; aber, Herr 
Kollege Dr. Brecht, ich hätte mich mehr gefreut, 
wenn Sie namens Ihrer Fraktion daraus die Folge-
rung gezogen hätten. Sie haben sich aber da, wo es  
auf die konkreten Dinge ankam, z. B. auf die An-
nahmepflicht, die allen denen, die das Familienheim 
nicht fördern wollen, ein Dorn im Auge ist, mit 
einem kleinen Schlenker begnügt. Es ist hier 
wiederholt unterstrichen worden: Die Annahme-
pflicht gibt dem Staatsbürger, der ein Eigenheim 
will, das Recht, auch gehört zu werden; er kann 
darauf bestehen, daß sein Antrag von der An-
nahmestelle behandelt wird. Daß trotz der binden-
den Vorschriften des Gesetzes nicht alle Familien-
heimanträge angenommen werden, das haben Sie, 
wie gesagt, mit einem kleinen Schlenker abgetan. 
Sie haben dann gesagt: Ja, wenn irgendwo ein 
Antrag nicht angenommen wird, dann ist das doch 
nicht so schlimm; warum bringt ihr das in euren 
Antrag hinein? — Hier, wo es darum geht, den 
Willen des Staatsbürgers gegenüber den Behörden 
zur Geltung zu bringen — sie haben immer die 
Möglichkeit, im Interesse des allgemeinen Wohls 
zu bremsen —, haben Sie nicht mehr gesagt „so 
viel wie möglich". Und Sie haben dort schon gar 
nicht mehr gesagt „so viel wie möglich", wo es 
auf den nervus rerum, auf das Geld, auf die Ver-
teilung der Mittel, ankommt. Da haben Sie den § 19 
sehr eigenartig ausgelegt. Sie wollen den Punkt 4 
nicht annehmen. Aber wir werden ihn hier im 
Hause, weil wir eine klare Zustimmung zu den 
konkreten Forderungen des Eigenheims wollen, 
auch zur Abstimmung stellen. Da also haben Sie 
gesagt: Ja, § 19 sieht das nicht vor. Sie haben ja 
recht, Herr Kollege Brecht; aber auch hier wieder ha-
ben Sie nur die Hälfte gesagt. § 19 sieht auch keine 
anderen Gesichtspunkte vor, die bei der Verteilung 
entscheidend zu berücksichtigen sind, sondern er 
sagt, daß diese Dinge im Einvernehmen zu regeln 
sind. 
Nun aber wehren Sie sich, Herr Kollege — und 
das ist das Schwierige und Schmerzliche — dagegen, 
daß das Gewicht der hier vorliegenden Anträge 
auf Familienheime — das Gewicht der Bürger, die 
ein Eigenheim wünschen und dafür gespart haben 
— bei der Verteilung dieser Mittel berücksichtigt 
werde. Das ist keine echte Förderung des Familien-
heims. Hier sollten Sie sagen: Ja, haltet diese Ge-
sichtspunkte bei der Verteilung der öffentlichen 
Mittel „so viel wie möglich" im Auge! Das, meine 
Damen und Herren, entspricht auch voll dem Ge-
setz. Der Herr Minister hat Ihnen schon über die-
sen Schlenker „und so weiter" etwas gesagt und 
darauf hingewiesen, wie Sie beim Thema Woh-
nungsnot und Eigentumsbildung darüber hinweg-
gegangen sind. 
Meine Damen und Herren, im Jahre 1958 m u ß 
man, nachdem bis Ende dieses Jahres 80 Milliarden 
im Wohnungsbau insgesamt und darunter 29 Mil-
liarden öffentlicher Mittel investiert sind, zur 
Kenntnis nehmen, daß der Wohnungsbau gleich-
zeitig zwei Aufgaben erfüllt; einmal bezweckt er 
die Bekämpfung der Wohnungsnot, und zum andern 
handelt es sich um eine ungeheure Investitions-
tätigkeit, die endlich einmal stärker dem einzelnen, 
den breiten Schichten und dem Arbeitnehmer, zu-
gute kommen soll. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2709 
Dr. Czaja 
Deshalb und weil im § 30 klar vorgeschrieben ist, 
daß die Länder bei der Verteilung der Mittel die 
anstehenden förderungsfähigen, aber noch nicht be-
schiedenen Familienheimanträge zu werten haben, 
muß und kann der Minister, auch der Bundesmini-
ster, wenn er dem Sinn des Gesetzes, dem Sinn des 
§ 1, aber auch den klaren rechtlichen Vorschriften 
der §§ 30 und 31 Rechnung tragen will, die Mittel 
auf Grund des Gesamtberichts verteilen. Sonst hät-
ten wir ja keinen Gesamtbericht verlangt. Allein 
um eine Statistik zu haben, hätten wir das nicht 
verlangt. 
Sie haben ferner die Familienheimbildung für 
jene, die auch noch zum begünstigten Personenkreis 
gehören, die also keine Millionäre sind, die ihre 
Mietwohnung Einkommensschwachen zur Verfü-
gung stellen und ein Eigenheim bauen wollen, 
negativ beurteilt. Auch da haben Sie nicht alles 
gesagt. Meine Damen und Herren, was soll daran 
Schlechtes sein? Damit wird doch Ihr Wille erfüllt. 
Sie sagen: Nicht alle Einkommensschwachen kom-
men in Eigenheime. Gut, dann sind sie in die Miet-
wohnung gekommen. Aber Sie haben nicht gleich-
zeitig Millionären zu einem Eigenheim verholfen. 
(Widerspruch bei der SPD.) 
— Ja, aber Sie haben es so dargestellt, Herr Kol-
lege Brecht. Sie haben nicht Überreichen, sondern 
Sie haben Familien, die unter Berücksichtigung von 
Kinder- und ähnlichen Zulagen bis zu 9500 DM 
Jahreseinkommen haben, zu einem Eigenheim ver-
holfen. Also auch dieser Punkt des Wohnungsbau-
gesetzes ist absolut zu bejahen. 
(Zurufe von der SPD.) 
— Sie können das dann noch ergänzen. 
Meine Damen und Herren, auf die kleinen Un-
ebenheiten will ich gar nicht eingehen. Sie meinten, 
in Baden-Württemberg habe die SPD den Antrag 
für die jungen Familien gestellt. Ich habe hier die 
Drucksache. Sie müssen aber die Drucksache, die 
davorsteht und die viel eingehender und genauer 
ist, nehmen. — Da lächeln Sie! — In dieser Druck-
sache ist der Weg aufgezeigt, den wir alle, auch 
Herr Preusker, bejahen, nämlich daß wir stärker als 
bisher mit Zinssubventionen arbeiten sollten. 
(Zurufe von der SPD.) 
Sie haben es so dargestellt, als hätte sich der 
Minister zu den Zinssubventionen bekannt. In sei-
ner ganzen Rede hat der Herr Minister nicht nur 
von Zinssubventionen, sondern auch von der Drei-
gleisigkeit der Förderung des öffentlichen Woh-
nungsbaus — Kapitalsubventionen, Zinssubven-
tionen und Mieten- und Lastenbeihilfen — gespro-
chen. Gerade das in die Debatte geworfen zu haben 
— das muß ich in aller Offenheit sagen —, ist ganz 
gewiß ein Verdienst des Ministers Lücke. Sicher-
lich hat er das nicht nur aus eigenem. Er hat das 
nach ausländischen Vorbildern zum erstenmal hier 
in der Bundesrepublik stark in den Vordergrund 
gestellt. 
(Zuruf von der SPD: Das wurde schon 
1928 gesagt!) 
— Aber es wurde heute bei den Kapitalsubven-
tionen in den Vordergrund gestellt. 
Sie haben auch nicht ganz richtig zitiert, als Sie 
von den SPD-Ländern sprachen, die die gemischte 
Subvention haben. Schauen Sie, gerade weil das der 
entscheidende Punkt ist, wo wir uns unterscheiden 
— jetzt komme ich zur Hauptsache —, haben Sie 
nicht ganz genau zitiert. Die gemischte Subvention 
haben die Länder Schleswig-Holstein, Hamburg, 
Niedersachsen, Bremen eingeführt, seit August so-
gar Nordrhein-Westfalen, und zwar seitdem die 
CDU-Regierung dort besteht, 
(Lachen bei der SPD) 
ebenso Hessen. — Jawohl, das hat sich ausgewirkt, 
weil Mitte August zum erstenmal in dem größten 
und die meisten Wohnungen bauenden Land im 
laufenden Haushalt diese kapitalsparende Form der 
Subvention des öffentlich geförderten Wohnungs-
baus eingeführt worden ist. Nehmen Sie es uns 
doch nicht übel, wenn wir voll Stolz sagen, daß es 
so gewesen ist. 
Ich werde nachher ein paar negative Dinge aus 
Hessen und Hamburg nennen, nachdem Sie, Herr 
Dr. Brecht, dies angeschnitten haben. Ich habe es 
nicht angeschnitten. Aber nachdem Sie es ange-
schnitten haben, muß ich es Ihnen nachher sagen. 
Meine Damen und Herren, hier gehen die Wege 
auseinander. Herr Dr. Brecht, Sie plädieren dauernd 
dafür, wir sollten die Mittel um 70 Millionen DM 
erhöhen. Wenn Sie konsequent in Ihrer Logik blie-
ben und in der Betonung: wir müssen die Mittel 
rationell auswerten, und die SPD-Länder haben das 
getan, dann müssen Sie etwas ganz anderes tun. 
Sie müßten folgendes sagen. Im Jahre 1956 gab es 
fast keine gemischte Subvention. Im Jahre 1957 
waren schon 10 % der Mittel, die so gemischt ein-
gesetzt worden sind, in der gemischten Subvention 
gegeben, und nur über 89 % sind in der reinen 
Kapitalsubventionen gegeben worden. Hier sind wir 
der Meinung, Herr Kollege Dr. Brecht: solange es 
nur in einzelnen Ländern möglich ist und in an-
deren Ländern diese Praxis noch nicht verbreitet 
ist, diese für den laufenden Haushalt — ich betone: 
für den laufenden Haushalt — billigere Sub-
vention der öffentlich geförderten Wohnungen an-
zuwenden, können wir nicht zu einer Ausweitung 
der vorhandenen Mittel schreiten. Man kann mit 
den vorhandenen Mitteln trotz der Degression — 
sie beträgt nicht 70 Millionen, sondern nur 33 Mil-
lionen, auch das muß man zur Richtigstellung sa-
gen — den normalen Wohnungsbau halten. Man 
kann ihn sogar erweitern, wenn man das Verfahren 
der gemischten Subvention überall durchführt. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Herr Kollege Dr. Brecht, wenn Sie konsequent 
gewesen wären, hätten Sie das gesagt, was die 
CDU bei den Beratungen des Zweiten Wohnungs-
baugesetzes gewollt hat und was damals einige 
Länder abgelehnt haben. Wir nämlich wollten die 
gemischte Subvention — eine Mischung von reiner 
Kapitalsubvention und objektgebundener Zinssub-
vention und Mieten- und Lastenbeihilfen — und 
2710 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Dr. Czaja 
wollten dafür eine zwingende Bestimmung haben. 
Aber die Länder haben damals gesagt: Nein, wir 
wollen die Disposition darüber selbst behalten. 
Wenn Sie eine Änderung des Wohnungsbauge-
setzes in dem Sinne hätten herbeiführen wollen, 
in dem auch Herr Preusker darüber sprach, dann 
hätten Sie verlangen müssen, daß man diese Rege-
lung, sei es freiwillig, sei es durch Gesetz, konse-
quent in den Ländern durchführt. Dann hätten Sie 
verlangen müssen, daß ein Teil des Wohnungs-
baues wie in den von Ihnen als Vorbild genannten 
Ländern-und dazu gehören Schleswig-Holstein und 
Niedersachsen ebenso wie Hamburg und Bremen - 
durch kombinierte Subventionen finanziert wird. 
Das wäre die einzig richtige Konsequenz. Hier 
könnten wir uns finden. Das vielgelästerte Zweite 
Wohnungsbaugesetz zeigt klar, daß dies ein Weg 
nach vorn in die echte Freiheit ist. Wir würden 
dadurch ein Zwischenstadium auf dem Wege der 
schrittweisen Hinführung des gesamten Wohnungs-
baues auf den Kapitalmarkt erreichen. 
Ich sehe, wie mir Kollege Burgbacher zunickt, der 
immer als das ferne, heute nicht erreichbare Ziel 
jene amerikanische Form der Subventionierung 
hinstellt, durch die das Eigenheim auf Raten dem-
jenigen vermittelt wird, der 10 % Eigenkapital auf-
bringt, während 90 % durch Kapitalmarktmittel ge-
deckt werden, die vom Staat, von der öffentlichen 
Hand, verbürgt sind. Freilich, das ist ein fernes Ziel; 
denn wir müssen zunächst jenen vollständigen Ka-
pitalmarkt haben. Aber das Zweite Wohnungsbau-
gesetz mit der kombinierten Subventionierung ist 
das echte Zwischenstadium, der Zwischenschritt auf 
dem Wege, der auch von Herrn Preusker angedeu-
tet worden ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Noch einige Worte zu unserem Antrag. Ich glau-
be, in Punkt 1 sind wir uns einig: mit diesen Zins-
zuschüssen soll gerade jungen Familien geholfen 
werden. Das bedeutet natürlich nicht, daß sie nicht 
auch die Rangstufen in Anspruch nehmen müssen. 
Auch das war ein erheblicher Irrtum von Ihnen, 
Kollege Brecht. Wir haben im Februar im Ausschuß 
genau erfahren, wieviel Prozent der Wohnungen in 
den Programmen der einzelnen Länder in die Kate-
gorie der Wohnungen für Einkommensschwache 
und wieviel in die zweite Rangstufe fielen. Fast die 
Hälfte der Wohnungen gehörte in die zweite Rang-
stufe. Die jungen Familien können sehr wohl dran-
kommen. — Ja, Sie schütteln den Kopf. Das sind 
aber Tatsachen. Ich habe die Liste da; Sie können 
sie einsehen. Sie enthält die Meldungen der Länder, 
aus denen sich ergibt, wieviel die Länder bauen 
wollen. Im übrigen haben Sie auch vom Herrn Mi-
nister gehört, wieviel nichterledigte Anträge von 
Einkommensschwachen vorliegen, die eine Förde-
rung beanspruchen können: 68 000 für den Miet-
wohnungsbau und drei Fünftel von den 78 000, ich 
glaube, 50 000, für den Bau von Familienheimen. 
Das sind zusammen rund 120 000. Wir fördern im 
Normaljahr über 300 000 Wohnungen im öffent-
lich geförderten Wohnungsbau. Bleiben also 180 000 
für die zweite Rangstufe übrig. Das läßt sich nicht 
aus der Welt dividieren. 
Aber, Kollege Dr. Brecht, mit diesen Mitteln kön-
nen wir Zinsverbilligungen durchführen, und mit 
diesen Zinszuschüssen können wir diesen jungen 
Familien helfen, wenn sie in der Dringlichkeitsliste 
richtig geführt werden. Hier haben Sie einen Irr-
tum begangen, gegen den wir gerade mit unserem 
Antrag ankämpfen wollten. Wir sind dem Herrn 
Minister für seine Interpretation dankbar. Nirgends 
steht im Wohnraumbewirtschaftungsgesetz, Herr 
Kollege Brecht, daß die Dringlichkeit nur von dem 
Zeitpunkt der Meldung abhängig ist. Damit haben 
Sie auch operiert, und dem wollten wir gerade ent-
gegentreten. Es heißt im Wohnraumbewirtschaf-
tungsgesetz ausdrücklich, daß auch die persönlichen, 
die sozialen und die volkswirtschaftlichen Interessen 
zu werten sind. Wir wollten, daß die Gesichtspunk-
te, die für die junge Familie sprechen, bei den Woh-
nungsämtern ebenfalls berücksichtigt werden, so 
daß sie in die Rangstufe 2 kommen. 
In den Ländern, insbesondere in den Großstädten, 
hat sich etwas Eigenartiges eingebürgert. Ich möchte 
meine jetzige Heimatstadt davon nicht ausnehmen. 
Auf dem Wege über das eingeräumte Vorkaufs-
recht — es handelt sich um privatrechtliche Kauf-
verträge - hat man den Bauträgern die Auflage 
gemacht, Wohnungen nur an solche Familien abzu-
geben, die mit dem Stichtag an der Reihe sind. 
Damit hat man die Sparwilligkeit der jungen Fa-
milien beeinträchtigt, die über die §§ 50 und 80 des 
Zweiten Wohnungsbaugesetzes nicht nur zum Eigen-
heim, sondern auch zur Mietwohnung kommen kön-
nen. Nach diesen Bestimmungen wird nämlich dem-
jenigen, der 1600 bis 2000 DM Mietvorauszahlung 
leistet, ein Rechtsanspruch auf die Zuteilung einer 
Wohnung gewährt. Nun durchbrechen einzelne Ge-
meinden diesen nach dem Gesetz gegebenen Rechts-
anspruch durch einen privatrechtlichen Kaufvertrag, 
zu dem sie weitgehend auf dem Wege über das 
Vorkaufsrecht gekommen sind. Deshalb wollten wir 
ganz klar herausstellen, daß auch in der Dringlich-
keitsliste der Wohnraumbewirtschaftung die junge 
Familie, nicht nur weil sie ein Jahr später sich 
gemeldet hat, sondern auch in Würdigung der gan-
zen Situation — Kinder, Unterbringung auf zehn 
oder elf Quadratmeter und was da ist — richtig 
gewertet wird. Ich hoffe, daß Sie unserem Antrag 
Ziffer 1 nun voll zustimmen werden. 
Mit Ziffer 2 haben wir ein ernstes Kapitel ange-
schnitten. Der Herr Minister hat dankenswerter-
weise gesagt, daß die Mittel für die Wohnungen 
für SBZ-Flüchtlinge und Aussiedler jetzt viel schnel-
ler abfließen und daß die Zahl der Bewilligungen 
— von 2000 auf 11 800 — stark. heraufgegangen ist. 
Das ist ein beispielloses Ergebnis. Es wurde nicht 
nur durch die späte Bereitstellung am 30. Mai her-
vorgerufen, Herr Kollege; am 30. Mai bzw. vorher 
brauchten die Mittel nicht bereitgestellt zu werden, 
weil Zehntausende, ich glaube, es waren an die 
40 000 Wohnungen, für die vom Bund Mittel aus 
den Programmen, die im Februar 1957 bewilligt 
worden waren, schon bereitgestellt waren — ich 
werde gleich zu Hessen noch etwas sagen -, noch 
gar nicht im Bau waren. 
Nun hat der Herr Minister ein in die Zukunft 
weisendes hoffnungsvolles Wort gesprochen: daß 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2711 
Dr. Czaja 
proportional zu dieser Bewilligung und proportional 
zu der Zahl der bezugsfertig werdenden Wohnun-
gen, die auch immer mehr steigt, die Flüchtlinge 
und Aussiedler aus den Lagern abgerufen werden. 
Das ist leider in vielen Orten nicht der Fall. Es 
ist erschreckend, zu sehen, daß, während der Bund 
für alle Personen, die bis zum Anfang des laufen-
den Rechnungsjahres gekommen sind, Mittel be-
reitstellt — für einige sogar im Vorgriff; für die, 
die bis zum 1. April kommen —, die Abberufung 
nicht im gleichen Verhältnis erfolgt. Ich habe hier 
ein amtliches Schreiben eines großen Landratsamts 
in meinem engeren Vaterland. Da steht, daß sich in 
einer Stadt von 50 000 Einwohnern über 700 Per-
sonen mehr als vier Jahre und zehn Monate im La-
ger befinden. Wir haben deshalb in Ziffer 2 unseres 
Antrags gebeten, daß die Bundesregierung endlich 
Möglichkeiten der Kontrolle durchsetzt. 
Der Herr Bundesminister ist in einer glücklichen 
Lage; er ist zu beglückwünschen. Noch kein Bun-
desminister hat vor Ende des Kalenderjahres so viel 
Mittel verteilen können, wie er sie heuer nach dem 
Gesamtwohnungsbauprogramm verteilen kann. 
Er hat schon angedeutet, welche Mittel ihm zur Ver-
fügung stehen. Ich muß sagen, daß wir ihm für die 
Zielstrebigkeit danken müssen, wir alle, die wir das 
unterstützt haben, eingeschlossen die Opposition. 
Aber mit der Verteilung dieser wahrscheinlich 1,7 
Milliarden DM ist eine schwere Verantwortung ver-
koppelt; es ist auch eine schwere Versuchung für 
diejenigen damit verbunden, die da mitbeteiligt 
werden. 
Nun die Vorausverteilung! Wir haben da einige 
Erfahrungen, Herr Kollege Dr. Brecht. Im Jahre 1956 
haben wir gewaltige Mittel auf das Baujahr 1957 im 
Vorgriff verplant. Wir haben dann erst sehr spät 
gemerkt, daß diese Mittel noch im Jahre 1956 glo-
bal verplant worden sind nach dem Ersten Woh-
nungsbaugesetz und nicht, wie es gedacht war, nach 
dem Zweiten Wohnungsbaugesetz. Das hat man erst 
sehr spät gemerkt; wir haben vorher wohl ein 
dumpfes Gefühl gehabt, aber gesehen hat man es 
erst im Herbst 1957 aus der Statistik. Ähnliches war 
mit der pauschalierten Kriegsfolgenhilfe vom Mo-
ment der Pauschalierung an der Fall. Deshalb wün-
schen wir — ich verweise auf Ziffer 2 unseres An-
trages —, daß in das Gesamtprogramm klare Bin-
dungen hineinkommen, wie es der Herkunft der 
Mittel entspricht, und daß auch in der Durchführung 
eine Kontrolle dieser Bindungen ermöglicht wird. 
Wir wollen den Tausch im Wohnungsbestand. 
Wir wollen, daß jeder, der durch Tausch oder 
Neubau eine Wohnung für Flüchtlinge zur Verfü-
gung stellt, die volle Durchschnittssumme je Person 
tatsächlich bekommt. Wir wollen eine klare Kon-
trolle, wieviel Personen je Kreis in den einzelnen 
Jahresabschnitten unterzubringen waren und unter-
gebracht wurden. Während der Bauzeit wollen wir 
eine klare Übersicht darüber, wieviel der Mittel tat-
sächlich verplant, bewilligt oder nicht bewilligt wor-
den sind, damit wir die Säumigen mahnen können, 
wir können sie jetzt mahnen. 
Herr Kollege Dr. Brecht, Sie haben versucht, die 
Lage in Hessen so nett darzustellen. Darf ich Ihnen  
sagen, wie heute die Situation in Hessen ist: 6. Pro-
gramm, Bereitstellung 5. März 1956: Hessen neben 
Hamburg das Land, das die wenigsten bezugsfer-
tigen Wohnungen hatte; nämlich: Hessen 59 %, 
Hamburg 20 %. 7. Programm, Bereitstellung 4. Ok-
tober 1956: Hessen und Hamburg am wenigsten be-
zugsfertig, nämlich 0 %. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
8. Programm, Bereitstellung 27. Februar 1957: Hes-
sen am wenigsten bewilligt, nämlich 48,2 %. 9. Pro-
gramm, Bereitstellung vom Bund 27. Februar 1957 
— das sind Zahlen vom 1. Juli 1958 —: Hessen am 
wenigsten bewilligt, nämlich 48,2%. 10. Programm, 
Bereitstellung der Mittel 19. Dezember 1957: Hessen 
neben Hamburg am wenigsten bewilligt, nämlich 
0 %. 11. Programm, Bereitstellung 30. Mai 1958: 
Hessen neben Hamburg am wenigsten bewilligt, 
nämlich 0 % Das ist die Situation. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Das muß man einmal in aller Klarheit aussprechen. 
Wir wünschen bessere Kontrollen, und wir sind 
auch sehr dafür, daß die Kontrollen geändert wer-
den, so daß die Eigentumsbildung gefördert wird. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage? 
Dr. Czaja (CDU/CSU): Ja. 
Dr. Brecht (SPD) : Darf ich in Ihre temperament-
vollen Ausführungen hinein eine Frage stellen, 
Herr Dr. Czaja? - Ich habe von Hessen nur im 
Zusammenhang mit dem Übergang von der Kapi-
talsubvention zur Aufwendungssubvention gespro-
chen. Ich frage Sie also: habe ich etwa gesagt, daß 
Hessen bei der Verteilung der Mittel aus dem SBZ- 
Programm an vorderster Stelle steht? 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Nein, aber  Sie haben mich 
veranlaßt, darzustellen, wie in Hessen die Entwick-
lung beim SBZ-Programm gelaufen ist. 
(Beifall in der Mitte. — Abg. Dr. Brecht: 
Nein!) 
— Aber entschuldigen Sie, ich kann Ihre Meinung 
über die führende Stellung Hessens im Wohnungs-
bau doch auf den gesamten Wohnungsbau bezie-
hen. Ich habe zuerst korrigiert, daß nicht allein 
Hessen und die SPD-Länder die gemischte Subven-
tion geben. Hessen steht übrigens bei der gemisch-
ten Subvention an zweitletzter Stelle; das nur 
nebenbei. Ich habe die genauen Zahlen zur Hand. 
Sie können mich nicht hindern, daß ich, nachdem 
Sie das Land Hessen in bezug auf den Wohnungs-
bau so herausstreichen, die tatsächliche Situation 
kennzeichne, die in Hessen in diesem Sektor, in 
einem der größten Sektoren des Wohnungsbaues, 
besteht, um so mehr, als Sie mit einer Andeutung 
gesagt haben, man solle, indem man die Dinge so 
oder so darstelle, das Land Hessen nicht irgendwie 
schlechtmachen. Ich weiß, daß sich das auf Presse- 
2712 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Dr. Czaja 
konferenzen und ähnliches — sie sind nicht von mir 
oder von uns veranlaßt worden — bezogen hat. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Eine zweite Frage? 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Bitte sehr! 
Dr. Brecht (SPD) : Darf ich Sie tragen, was Sie in 
Ihrem Hauptberuf sagen würden, wenn jemand 
einem anderen auf eine Angelegenheit antwortete 
und ihn daraufhin im Zusammenhang mit einem 
Thema angriffe, zu dem sich der andere gar nicht 
geäußert hat? 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Entschuldigen Sie, ich 
antworte Ihnen gar nicht! Ich spreche hier über den 
sozialen Wohnungsbau und zu unserem Antrag. 
Unter anderem antworte ich auch auf Ihre Ausfüh-
rungen. Sie können nicht leugnen, daß Sie gesagt 
haben, man habe Hessen durch die Darstellung der 
Zahlen — so und so — irgendwie schlecht hinge-
stellt. Das muß ich um der Wahrheit willen hier 
doch ganz klarstellen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Man soll bei der Kontrolle nicht ohne weiteres 
etwas aufgeben, was bereits eingefahren ist, ohne 
daß man eine klare Konzeption hat. Darum müssen 
alle Beteiligten beschworen werden, diese Kontrolle 
im Sinne unseres Antrags zu sichern, denn wenn 
hier Fehlleitungen vorkommen, sieht man sie erst 
nach 18 Monaten oder zwei Jahren in der 
Statistik, und es gäbe ein katastrophales Ergebnis, 
wenn die großen Mittel irgendwie falsch gelenkt 
würden und durch den Finanzminister neu ergänzt 
werden müßten. 
Die an der Verteilung Beteiligten haben bei der 
Verteilung eine große moralische Verantwortung 
— ich verweise hier auf Ziffer 2 unseres Antrags —
vor den Familien, die bis zu 40, 60 oder 80 Personen 
in einem Raum wohnen, vor den Kindern, die dort 
aufwachsen, und vor den heroischen Akten mensch-
licher Sauberkeit, aber auch den furchtbaren 
Beispielen moralischen Niedergangs, die dort täg-
lich gesetzt werden. 
Das Schicksal unseres Jahrhunderts ist der Lager-
mensch. Zwar gibt es in den Lagern unserer Tage 
keine Bestialitäten und sein äußeres Zerfetzen 
menschlichen Lebens und Daseins wie in den Kon-
zentrationslagern, aber die Last des Hausens im 
Massenquartier ist da, und in unserer freien Bun-
desrepublik hat jeder die Freiheit, dies zu sehen, 
sofern er es aus Gerechtigkeit und Verantwortung 
sehen will. Mögen unsere freien Bürger unter ech-
tem Abwägen der oft noch schwereren wohnungs-
mäßigen Notstände Ortsansässiger auch den Zu-
wanderern in maßvollem gerechtem Verteilen das 
zukommen lassen, was ihr Dasein, möglichst auch 
in freier Luft, in unserem Lande angemessen macht. 
Darum der Antrag unter Ziffer 2, dem Sie hoffent-
lich auch zustimmen werden. 
Die Anträge unter Ziffern 3, 4 und 5 zielen auf 
die Gewichtung der unerledigten Familienheim-
anträge und die Gewichtung der Mietwohnungs-
anträge für die Einkommenschwachen bei der Ver-
teilung der öffentlichen Mittel nach dem Zweiten 
Wohnungsbaugesetz durch den Bundeswohnungs-
bauminister. 
Ich bitte, das Bekenntnis abzulegen, daß Sie 
wirklich so viel Eigenheime und so viel Mietwoh-
nungen wie möglich für die Einkommenschwachen 
wollen. Wollen Sie das, so werden Sie diesen An-
trag einstimmig annehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Wohnungsbauminister. 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Ich bitte um Entschuldigung, daß ich noch ein-
mal das Wort ergreife, aber ich möchte Sie bitten, 
den Antrag der CDU/CSU und der Deutschen Par-
tei anzunehmen. 
Der Wohnungsbauminister kann, soll und wird 
in diesem Jahr Anfang Dezember eine Summe von 
rund 3,5 Milliarden DM für den Wohnungsbau, 
SBZ-Wohnungsbau usw., verteilen bzw. Kenntnis 
geben von entsprechenden Bindungsermächtigungen 
und von Wohnungsbauprogrammen für bestimmte 
Zwecke in etwa dieser Gesamthöhe. Es ist notwen-
dig, daß das Hohe Haus diese Frage diskutiert und 
auch weiß, wie der weitere Trend gehen soll, den 
wir im Wohnungsbau beabsichtigen. Ich bitte also, 
den Antrag anzunehmen. 
Ferner muß ich noch zweierlei richtigstellen. Herr 
Dr. Brecht, Sie haben eine Frage angesprochen, die 
meines Wissens in dem Bericht des Rechnungs-
hofes, den alle Mitglieder des Hohen Hauses er-
halten haben, behandelt worden ist. Es geht um die 
Kritik an den angeblich überhöhten Baukosten von 
Wohnungen für Bundesbedienstete. Das ist eine 
sehr ernste Frage. Ich gehe jetzt gleich darauf ein, 
weil Sie mit dieser Frage die Behauptung verknüpft 
haben, daß das eine Eigenheimsförderung gewesen 
sei. 
Zunächst handelt es sich um eine Kritik am Miet-
wohnungsbau für Bundesbedienstete. Es handelt 
sich also nicht — auch bei den von Ihnen genann-
ten drei Fällen nicht — um Eigenheime. Mir liegt 
sehr daran, dies hier klarzustellen, und ich bitte, 
den Bericht genau nachzulesen. Es geht darum — 
die genauen Zahlen kann ich nicht sagen —, daß 
vor Jahren im Raum Bonn Wohnungen gefördert 
wurden — Herr Dr. Oeftering und Herr Kollege 
Dr. Dehler sowie eine Reihe von Abgeordneten 
haben ähnliche Wohnungen —, bei denen Bundes-
haushaltsmittel für Bundesbedienstete — um die 
handelt es sich hier — nach der Auffassung des 
Rechnungshofes überhöht gegeben worden seien. 
Die Bundesregierung wird sich zu dem Bericht 
äußern. Ich möchte nicht, daß auf Grund dieser Aus-
sprache draußen der Eindruck entsteht, es sei die 
Eigenheimpolitik der Bundesregierung, mit solchen 
überhöhten Mitteln Eigenheime bauen zu lassen. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2713 
Bundesminister Lücke 
Meine Damen und Herren, es macht mir im übri-
gen Sorge, daß wir in Bonn eine Fülle von Pro-
grammen haben, z. B. für die Bundeswehr, für die 
Bundesbediensteten, aber auch viele andere. Es 
liegt in der Natur der Sache, daß die Durchführung 
solcher Programme Schwierigkeiten mit sich bringt. 
Die Wohnungsunternehmen sind nicht immer be-
reit, hier Risiken einzugehen, so daß der Bund ge-
legentlich Dinge tun muß, die man normalerweise 
nicht zu tun braucht. Das weiß doch der Haushalts-
ausschuß, Herr Dr. Brecht; denn dort werden die 
Dinge besprochen. Wir sollten uns hüten, diese 
Dinge in ein schiefes Licht zu bringen. 
Ich darf Ihnen dann noch, Herr Dr. Brecht, die 
Rechtfertigung dafür geben, warum ich wieder die-
ses Wort vom „Totengeläute des sozialen Woh-
nungsbaus" ansprach. Dieses Geläute wurde auf 
Ihrer Seite und gelegentlich auch von Ihnen selbst, 
Herr Dr. Brecht, veranstaltet. In den „Wohnungs-
wirtschaftlichen Informationen", die Ihnen bekannt 
sind, Herr Dr. Brecht, schreibt der Gesamtverband 
der Gemeinnützigen Wohnungsunternehmen fol-
gendes: 
Als der Entwurf eines Zweiten Wohnungsbau-
gesetzes der Öffentlichkeit bekannt wurde, 
wurde diese Entwurfsfassung als „Grabgesang 
für den sozialen Wohnungsbau" bezeichnet, 
eine Äußerung, die auf der einen Seite heftig-
sten Widerspruch hervorrief, auf der anderen 
Seite als die knappste und trefflichste Beurtei-
lung des Gesetzentwurfs angesehen wurde. 
Was ich jetzt zitieren möchte, stammt von Ihnen 
selbst und ist etwas älteren Datums. Am 19. Mai 
1958 hat Herr Abgeordneter Dr. Julius Brecht nach 
den Informationen des Gesamtverbandes Gemein-
nütziger Wohnungsunternehmen folgendes ausge-
führt — ich darf das mit Erlaubnis des Herrn Präsi-
denten verlesen —: 
Am 13. Mai arbeitete der Bundestagsausschuß 
für Wohnungswesen, Bau- und Bodenrecht nach 
langer Pause endlich all die Anträge und Vor-
lagen durch, die sich seit der Anfangszeit des 
3. Bundestages angesammelt haben. Darunter 
befinden sich insbesondere zwei Anträge der 
SPD von grundlegender Bedeutung. Der eine 
Antrag erstreckte sich auf den Sonderwoh-
nungsbau für die Zuwanderer aus der sowjeti-
schen Besatzungszone und die Aussiedler aus 
den unter polnischer Verwaltung stehenden 
Ostgebieten. Der zweite Antrag 
- beide Anträge stehen heute auf der Tages-
ordnung — 
sah vor, das Zweite Wohnungsbaugesetz in 
einigen wenigen Punkten zu ändern . . . Was 
nach der Abstimmung übrigblieb, war ein 
Trümmerfeld an Hoffnungen und Erwartungen 
für den sozialen Wohnungsbau . . . Wie auf 
Verabredung hin wurden alle Anträge abge-
lehnt. So muß dieser 13. Mai als ein schwarzer 
Tag für den Wohnungsbau gelten. 
Meine Damen und Herren, ich habe aus der Aus-
sprache den Eindruck gewonnen, daß wir allesamt 
glücklich darüber sind, im laufenden und im kom-
menden Jahr den sozialen, den steuerbegünstigten 
und den frei finanzierten Wohnungsbau weiter mit 
Nachdruck betreiben zu können. Aus dem „Toten-
geläute" ist zwar noch kein Friedens- und Weih-
nachtsgeläute geworden; aber ich meine doch, daß 
dieser Tag kein schwarzer Tag, sondern ein guter 
Tag für den sozialen Wohnungsbau ist. Ich möchte 
der Hoffnung Ausdruck geben, daß es uns gelingt, 
in den nächsten vier bis sechs Jahren gemeinsam 
mit dieser Aufgabe, die zu den schwierigsten der 
Nachkriegszeit gehört, fertig zu werden. In diesem 
Anliegen waren wohl alle Parteien einig. Es wäre 
im Interesse der Sache gut, wenn wir im Rahmen 
der Grundziele des Zweiten Wohnungsbaugesetzes, 
deren Richtigkeit von Ihnen ja nicht bestritten 
werden, zusammenarbeiteten, um endlich auch die-
ses Gebiet in die Marktwirtschaft überführen zu 
können. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Wir kommen zur Ab-
stimmung. Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, 
die verschiedenen Drucksachen zur Hand zu neh-
men, mit denen wir es zu tun haben, zunächst 
Drucksache 555 mit Umdruck 180. Es ist der Antrag 
gestellt worden, den Antrag auf Umdruck 180 dem 
Wohnungsbauausschuß zu überweisen. Darüber 
muß zuerst abgestimmt werden. Wer für diese 
Überweisung ist, den bitte ich, eine Hand zu erhe-
ben. — Gegenprobe! — Das ist die Mehrheit. — 
Es besteht kein Einverständnis. Dann werden wir 
ein zweites Mal abstimmen. Ich bitte die Damen und 
Herren, die für die Überweisung an den Ausschuß 
sind, sich zu erheben. — Gegenprobe! - Es ist kein 
Zweifel. Das letzte ist die Mehrheit. 
Nunmehr muß über den Antrag selbst abge-
stimmt werden. Wird ziffernweise Abstimmung be-
antragt? — Das ist der Fall. 
Zuerst Ziffer 1. Wer Ziffer 1 annehmen will, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Ich stelle einstimmige Annahme 
fest. 
Ziffer 2. Wer Ziffer 2 annehmen will, den bitte 
ich um das Handzeichen. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Einstimmig angenommen. 
Ziffer 3. Wer Ziffer 3 annehmen will, den bitte 
ich um das Handzeichen. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Einstimmig angenommen. 
Ziffer 4. Wer Ziffer 4 annehmen will, den bitte 
ich, die Hand zu ,erheben. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Das erste war die Mehrheit; Ziffer 4 
ist angenommen. 
Ziffer 5. Wer Ziffer 5 annehmen will, den bitte 
ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Gegen zahlreiche Nein-Stimmen an-
genommen. 
Wir stimmen nun über den gesamten Antrag ab. 
Wer zustimmen will, den bitte ich, die Hand zu 
erheben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ge-
gen einige Gegenstimmen bei zahlreichen Enthal-
tungen angenommen. 
2714 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Vizepräsident Dr. Schmid 
Damit ist Punkt 1 a erledigt. Nunmehr Punkt 1 b 
der Tagesordnung: 
Zweite Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Zweiten Wohnungsbau-
gesetzes (Drucksache 192) 
Bericht des Haushaltsausschusses (Druck-
sache 396) und 
Schriftlicher Bericht. des Ausschusses für 
Wohnungswesen, Bau- und Bodenrecht 
(Drucksachen 397, zu 397). 
(Erste Beratung: 16 Sitzung.) 
Nehmen Sie bitte Drucksache 192 und Umdruck 
178 zur Hand. Der Ausschuß beantragt Ablehnung; 
Sie kennen die Drucksache. 
Zunächst habe ich abstimmen zu lassen über den 
Änderungsantrag Umdruck 178 zu Art. I des Ent-
wurfs Drucksache 192. Wer zustimmen will, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! - 
Das ist die Mehrheit; abgelehnt. 
Nunmehr rufe ich auf Art. I in der Fassung der 
Drucksache 192. Wer zustimmen will, den bitte ich 
um das Handzeichen. — Gegenprobe! - Das ist 
die Mehrheit; abgelehnt. 
Art. II. Wer zustimmen will, den bitte ich um 
das Handzeichen. — Gegenprobe! - Das ist die 
Mehrheit; abgelehnt. 
Art. III, — Art. IV, — Einleitung und Über-
schrift. — Wer zustimmen will, den bitte ich um 
das Handzeichen. — Gegenprobe! - Das ist die 
Mehrheit; die Bestimmungen sind abgelehnt. 
Nach § 84 Abs. 3 der Geschäftsordnung unter-
bleibt nunmehr jede weitere Beratung und Abstim-
mung. 
Wir können jetzt zu Punkt 1 c übergehen: 
Beratung des Schriftlichen Berichts des Aus-
schusses für Wohnungswesen, Bau- und Bo-
denrecht (24. Ausschuß) über den Antrag 
der Fraktion der SPD betreffend Sondermaß-
nahmen für den Wohnungsbau zugunsten 
der Zuwanderer und Aussiedler (Drucksachen  
231, 398, zu 398). 
Abzustimmen ist über den Antrag des Ausschus-
ses auf Drucksache 398. Wer diesem Antrag zu-
stimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ich stelle ein-
stimmige Annahme fest. 
Damit ist Punkt 1 der Tagesordnung erledigt. 
Ich rufe auf Punkt 2 der Tagesordnung: 
Dritte Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung und Ergänzung des Lebensmittel-
gesetzes (Drucksache 316, 553); 
Zusammenstellung der Beschlüsse des Bun-
destages in zweiter Beratung (Drucksa-
che 608). 
(Erste Beratung: 22. Sitzung, zweite Beratung 
47. Sitzung.) 
Ich eröffne die allgemeine Aussprache der drit-
ten Beratung. Wird das Wort gewünscht? — Keine 
Fraktion? 
(Zurufe: Nein! - Heiterkeit.) 
— Es scheint ein Wunder zu sein, das die Uhr be-
wirkt hat. 
(Abg. Frau Kalinke: Es geschehen noch 
Wunder, Herr Präsident!) 
— Es geschehen noch Wunder, offensichtlich nach 
dem Grundsatz der Einstimmigkeit. 
Dann kommen wir gleich zur Abstimmung, zu-
erst, nachdem ich die allgemeine Aussprache ge-
schlossen habe, zur Schlußabstimmung über den 
Gesetzentwurf Drucksachen 553 und 608, zu dem 
keine Änderungsanträge vorliegen. Wer dem Ge-
setzentwurf als Ganzem zustimmen will, der möge 
sich von seinem Sitz erheben! — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Gegen einige Stimmen bei zwei 
Enthaltungen angenommen. 
Nunmehr kommen die Anträge des Ausschusses 
auf Seite 7 der Drucksache 553. Ich bitte, diese 
Drucksache und die Drucksache 29 vorzunehmen. 
Wir haben bisher über Ziffer 1 abgestimmt und 
kommen jetzt zu Ziffer 2. 
Hier beantragt der Ausschuß, den von der Frak-
tion der SPD eingebrachten Entwurf eines Gesetzes 
zur Änderung und Ergänzung des Lebensmittel-
gesetzes — Drucksache 29 — als durch die Beschluß-
fassung zu Nr. 1 erledigt abzulehnen. Wir können 
das nur in der Form tun, daß wir über jede ein-
zelne Bestimmung dieser Drucksache abstimmen. 
Ich rufe auf den Gesetzentwurf Drucksache 29, 
Art. 1. Wer dafür ist, den bitte ich um ein Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ab-
gelehnt. 
Art. 2, — 3, — 4, — 5, — 6, — 7, — 8, — 9, — 
Einleitung und Überschrift. — Wer dafür ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Niemand. Ich 
stelle fest, daß alle Bestimmungen des Gesetzes 
abgelehnt sind. Dann ist nach § 84 Abs. 3 der Ge-
schäftsordnung eine weitere Beratung und Ab-
stimmung nicht mehr zulässig. 
Wir kommen nunmehr zu Ziffer 3 des Ausschuß-
antrags. Dazu liegt zunächst der Änderungsantrag 
Umdruck 175 (neu) vor. Danach sollen in Buch-
stabe a hinter dem letzten Wort „einzubringen" 
folgende Worte angefügt werden: 
auch mit dem Ziel, Verstöße mit geringem Un-
rechtsgehalt als Ordnungswidrigkeiten zu ahn-
den. 
Die deutsche Sprache ist offenbar außerordentlich 
entwicklungsfähig, wie ich an dieser Formulierung 
sehe. 
Nach diesem Änderungsantrag soll der Buch-
stabe b gestrichen werden. Besteht Einmütigkeit 
darüber? - 
(Abg. Frau Strobel: Wir beantragen ge
-
trennte Abstimmung!) 
— Getrennte Abstimmung. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2715 
Vizepräsident Dr. Schmid 
Zunächst lasse ich über Ziffer 1 des Umdrucks 
175 (neu) abstimmen. Wer für die Annahme ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. - Gegenprobe! —
Enthaltungen? — Eine Enthaltung, sonst einstim-
mige Annahme. 
Nach Ziffer 2 soll der Buchstabe b des Ausschuß-
antrags gestrichen werden. Wer dafür ist, den bitte 
ich die Hand zu erheben. - Gegenprobe! — Ent-
haltungen. — Das erste war die Mehrheit; Ziffer 2 
ist angenommen; Buchstabe b des Ausschußantrags 
ist damit gestrichen. 
Nunmehr stimmen wir ab über Ziffer 3 in der 
geänderten Fassung. Wer annehmen will, den bitte 
ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthal-
tungen? — Bei einigen Enthaltungen angenommen. 
Nunmehr Ziffer 4, die zu diesen Gesetzentwürfen 
eingegangenen Petitionen für erledigt zu erklären. 
Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
— Gegenprobe! — Enthaltungen? - Einstimmige 
Annahme. 
Damit ist Punkt 2 der Tagesordnung erledigt. 
Punkt 3: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes über die Feststellung des Wirt-
schaftsplans des ERP-Sondervermögens für 
das Rechnungsjahr 1958 (ERP-Wirtschafts-
plangesetz 1958) (Drucksache 419) ; 
Schriftlicher Bericht des Wirtschaftsausschus
-
ses (16. Ausschuß) (Drucksachen 572, zu 572). 
(Erste Beratung: 30. Sitzung.) 
Berichterstatter ist der Herr Abgeordnete Lange 
(Essen). Herr Abgeordneter Lange zur Bericht-
erstattung! 
Lange (Essen) (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte Sie nur bitten, auf 
Seite 3 in der fünften Zeile von oben statt „455 
Mio DM" einzusetzen „450 Mio DM" und in der 
vorletzten Zeile dieses Absatzes statt „mehr als die 
Hälfte" einzufügen „fast die Hälfte". Mehr habe ich 
nicht zu bemerken; ich darf im übrigen auf meinen 
Schriftlichen Bericht verweisen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wir treten in die 
zweite Beratung ein. Ich rufe auf § 1, - § 2, — § 3, 
— § 4, — Einleitung und Überschrift. — Wer zu-
stimmen will, den bitte ich, die Hand zu erheben. 
— Gegenprobe! — Enthaltungen? - Einstimmige 
Annahme. 
Wir treten in die 
dritte Beratung 
ein. — Das Wort zur allgemeinen Aussprache wird 
nicht gewünscht. Ich schließe die allgemeine Aus-
sprache. Änderungsanträge liegen nicht vor. 
Wer für die Annahme des Gesetzes im ganzen 
ist, den bitte ich, sich von seinem Sitz zu erheben. 
— Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ich stelle ein-
stimmige Annahme fest. 
Es liegt ein Entschließungsantrag auf Um-
druck 179 vor. Wird das Wort gewünscht? - Keine 
Begründung? — Keine Aussprache? — Dann lasse 
ich abstimmen. Wer diesem Antrag zustimmen will, 
den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! 
— Enthaltungen? - Ich stelle einstimmige An-
nahme fest. 
Punkt 3 der Tagesordnunng ist damit erledigt. 
Punkt 4 der Tagesordnung: 
Wahl von weiteren Schriftführern (Druck-
sache 614). 
Die Fraktion der CDU/CSU beantragt, daß zwei 
weitere Schriftführer gewählt werden, demnach der 
Vorstand des Bundestages um zwei weitere Mit-
glieder ergänzt wird. Vorgeschlagen werden die 
Abgeordneten Dr. Seffrin und Sühler. Wer diesen 
Kandidaten für das Schriftführeramt seine Stimme 
geben will, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ich stelle ein-
stimmige Wahl fest. 
Ich beglückwünsche die Kollegen Dr. Seffrin und 
Sühler zu der Wahl und wünsche ihnen alles Glück 
zu ihrem schweren Amt. 
Punkt 5 der Tagesordnung ist erledigt. 
Punkt 6 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Kaffeesteuergesetzes (Druck-
sache 596). 
Wird der Gesetzentwurf seitens der Regierung 
begründet? — Es scheint niemand zur Begründung 
anwesend zu sein. 
Dann eröffne ich die allgemeine Aussprache. Das 
Wort hat Frau Abgeordnete Beyer. 
Frau Beyer (Frankfurt) (SPD) : Herr Präsident! 
Meine Herren und Damen! Man kann es nur dank-
bar begrüßen, daß schon die Ankündigung der bei-
den Gesetzentwürfe zur Änderung des Kaffee- und 
des Teesteuergesetzes — Drucksachen 596 und 597 
— nach der Verabschiedung im Bundeskabinett zu 
erheblichen Protesten in der Öffentlichkeit geführt 
haben. Ich möchte hinzufügen, daß eigentlich alle 
Abgeordneten dieses Hauses einschließlich der Bun-
desregierung, wenn sie sich als Europäer bezeichnen 
und den Vertragswerken zugestimmt haben, sich 
dieser öffentlichen Meinung anschließen müßten. 
(Oho-Rufe hei der CDU/CSU.) 
Nach dein Artikel 2 des EWG-Vertrages soll eine 
schrittweise Annäherung der Wirtschaftspolitik der 
Mitgliedstaaten u. a. eine größere Stabilität, eine 
beschleunigte Hebung der Lebenshaltung und engere 
Beziehungen zwischen den Staaten fördern. Nimmt 
man nun die Drucksache 595, den Entwurf eines 
Zolltarifgesetzes und des Deutschen Zolltarifs 1959, 
zur Hand, dann findet man auf Seite 3 u. a. folgende 
Begründung: 
Die Verträge verpflichten die Mitgliedstaaten 
mit Wirkung ab 1. Januar 1959 zu umfangrei-
chen zolltariflichen Maßnahmen. .. 
2716 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Frau Beyer (Frankfurt) 
Die Mitgliedstaaten der Europäischen Wirt-
schaftsgemeinschaft haben ab 1. Januar 1959 
untereinander für jede Ware einen Zollsatz in 
Kraft zu setzen, der um 10 % unter dem Aus-
gangszollsatz — d. i. der am 1. Januar 1957 an-
gewandte Zollsatz — liegt. . . . Der Deutsche 
Zolltarif 1959 verwirklicht die erste Herabset-
zung der deutschen Zölle für Waren aus der 
Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft. 
Meine Damen und Herren, wenn die Begründung 
des Gesetzentwurfs Drucksache 595 davon spricht, 
daß hier die erste Phase der Zollherabsetzung ver-
wirklich werden soll, dann, glaube ich, müßte sie 
auch für uns maßgebend sein. 
Ich möchte aber auch an die Diskussion um die 
Vertragswerke erinnern. Schon damals war man 
sich dieser Maßnahmen und ihrer Wirkung be-
wußt. Unter diesem Aspekt ist u. a. für den euro-
päischen Gedanken von allen Seiten des Hauses 
geworben worden. Wäre es nun nicht ein Verpflich-
tung für jeden einzelnen, jetzt nicht fiskalische Er-
wägungen anzustellen, sondern vor allem das Poli-
tikum entscheiden zu lassen? Wie soll z. B. der Satz 
im Artikel 2 des Vertragswerkes: „eine beschleu-
nigte Hebung des Lebensstandards zwischen den 
Staaten" überhaupt ernst genommen werden, wenn 
man sich heute bei der ersten Maßnahme zugunsten 
der Verbraucher so verhält, wie das mit den Druck-
sachen 596 und 597 gewollt wird? Nach den Statu-
ten der EWG sind die Zölle gegenüber den Mit-
gliedstaaten im Laufe der nächsten zwölf Jahre ab-
zuschaffen. Es ist uns allen bekannt, daß diese erste 
Phase mit dem 1. Januar 1959 beginnt. Aber auch 
die Zölle gegenüber den Nichtmitgliedstaaten, die 
sogenannten Außenzölle, sollen in den nächsten 
Jahren auf eine Höhe festgesetzt werden, die sich 
aus der 1957 geltenden durchschnittlichen Zollbe-
lastung in den Mitgliedstaaten ergibt. 
Wenn wir in Westdeutschland nach Darlegung 
der Bundesregierung heute in eine schwierige Situ-
ation kommen, so in erster Linie deshalb, weil der 
Kaffee- und Teezoll in der Bundesrepublik gegen-
über den Zöllen auf Kaffee und Tee in den anderen 
EWG-Staaten noch sehr hoch ist. Man argumentiert 
nun von seiten der Bundesregierung weiter, da 
Holland und Belgien keine Zollbelastung für diese 
Artikel hätten, wenn wir die Beseitigung nicht herbei-
führten, das heißt, nach wie vor von seiten der Im-
porteure 26 % Zoll abgeführt werden müßten, ent-
stehe die Gefahr, daß sich der Händler nach Hol-
land und Belgien wende und damit die hiesigen 
Importeure das Nachsehen hätten, so daß wiederum 
eine Benachteiligung der Binnenhäfen die Folge 
wäre. 
Nun, meine Herren und Damen, ich glaube, wir 
müssen uns an dieser Stelle einmal einen Moment 
mit dieser Behauptung der Bundesregierung be-
fassen. Ist es nicht ein anderer Gedanke, der bei 
diesen beiden Gesetzentwürfen maßgebend war? 
Wäre es nicht z. B. auch möglich, die Position 0901 
im Zolltarif auf Seite 35 nicht von 160 auf 100 her-
abzusetzen, sondern um genau die 10 %, die fest-
gelegt worden sind, nämlich auf von 160 auf 144? 
Natürlich müßten dann die gleichen Sätze auch ge-
genüber den Mitgliedstaaten gelten. Das würde 
dann bedeuten, daß der Ausfall nicht 120 Millionen 
DM, wie jetzt festgesetzt, sondern nur ein Viertel 
davon, und zwar in vier Etappen je 10 % mit 30 
Millionen DM, ausmacht. Diese 30 Millionen wür-
den, wenn ich von den Berechnungen der Bundes-
regierung ausgehe, bei einem Etat von 40 Milliar-
den DM pro Jahr nicht soviel ausmachen. Es wären 
z. B. nur einige Panzer weniger im Jahr zu bauen. 
(Unruhe in der Mitte.) 
— Ich nenne das nur als ein Beispiel. Ich könnte 
auf viele andere Dinge in der bisherigen Handha-
bung der Steuergesetze hinweisen. Wenn ich z. B. 
an die weitere Spaltung der Körperschaftsteuer 
erinnere und daran, daß dafür 180 Millionen DM 
ausgegeben wurden, dann erscheint es mir durchaus 
möglich, für diesen Zweck in den nächsten Jahren 
30 Millionen DM auszugeben. 
Aber das ist nicht das einzige. Wir sollten vor 
allen Dingen immer wieder an die Wirkung der 
Arbeit des Parlaments denken. Ich möchte hier 
behaupten, daß die Bundesregierung nur deshalb 
zu dieser Maßnahme gegriffen hat — entgegen 
dem, was sie in der Begründung ausführt —, weil, 
wenn sie jeweils um 10% herabsetzt, so wie es die 
Vertragswerke vorschreiben, in den nächsten Jah-
ren auch jeweils die Verbrauchsteuer zu erhöhen 
wäre, um den Ausfall wettzumachen. Das bedeu-
tet, daß die Regierung erneut in das Parlament 
gehen müßte. Das wäre natürlich eine unangenehme 
Situation. Deshalb geht man diesen Weg und nimmt 
die 40 % auf einmal. 
Es kommt vielleicht noch der Hinweis von seiten 
des Bundesfinanzministeriums, daß, wenn man nur 
um 10% senkte, dies dem Verbraucher nicht zugute 
kommen würde. Hier kann ich darauf hinweisen, 
daß wir einige Beispiele aus der Vergangenheit 
haben, in denen sich sowohl Zollsenkungen als 
auch Verbrauchsteuersenkungen jeweils unmittel-
bar im Preis niedergeschlagen haben. Ich brauche 
nur an das Jahr 1953 zu erinnern. Dazu kommt, 
daß wir im Augenblick eine ausgezeichnete Welt-
marktsituation haben, das heißt, es ist durchaus 
möglich, daß die sinkende Preistendenz auf dem 
Weltmarkt die Entwicklung noch begünstigt. 
Ich habe vorhin schon gesagt, es muß uns dar-
auf ankommen, die Hebung der Lebenshaltung des 
Verbrauchers im Auge zu behalten. Wir als sozial-
demokratische Fraktion halben in den zurückliegen-
den Jahren wiederholt auf die Diskrepanz der Zoll- 
und Steuerbelastungen zwischen der Bundesrepu-
blik und anderen europäischen Staaten aufmerksam 
gemacht. Alle unsere Bemühungen sind aber letzten 
Endes an der Hartnäckigkeit des damaligen Finanz-
ministers gescheitert. Den neuen Finanzminister hat 
man mit einer ganzen Anzahl von Lorbeeren be-
dacht und ihn in der Öffentlichkeit als beweglicher, 
als großzügiger bezeichnet. Wenn man an seine 
frühere Tätigkeit zurückdenkt, müßte man auch zu 
der Auffassung kommen, daß er europäischer sein 
müßte. Wenn er das wäre, müßte er aber auch dem 
Europa-Gedanken eine weit größere Beachtung 
schenken. Ich meine, es ist eine sehr schlechte 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2717 
Frau Beyer (Frankfurt) 
Sache, wenn die erste Segnung der Vertragswerke 
nicht den Verbrauchern zugute kommt, sondern 
gleich versucht wird, sie in Verbrauchsteuern um-
zulegen, und zwar einzig und allein aus einem ein-
seitigen fiskalischen Denken. Man wird hier unwill-
kürlich an den Ausspruch von August von Sachsen 
erinnert, der nach 1918 einmal gesagt hat: „Ihr seid 
mir schlechte Republikaner!" Hier könnte man der 
CDU und der Bundesregierung sagen: Ihr seid 
schlechte Europäer, wenn ihr draußen zwar den 
europäischen Gedanken vertretet, aber bei der 
ersten wirksamen Maßnahme sofort versagt! Wäre 
es nicht eine gute Sache, wenn nach dem 1. Januar 
1959 in allen Läden ein Hinweis erfolgte, daß die 
erste Phase der Zollanpassung in den Ländern der 
Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft zu einer 
Kaffeepreissenkung um soundsoviel geführt habe? 
Wir versprechen uns natürlich alle viel mehr von 
dem europäischen Zusammenschluß, und ich will im 
einzelnen nicht auf diese Frage eingehen. Wer aber 
will in diesem Hause ernsthaft behaupten, daß alle 
Staatsbürger diese Möglichkeiten richtig erkennen 
und beurteilen? Hier ist die erste gute Gelegenheit, 
dem Europa-Gedanken neue Impulse zu geben, und 
wir sollten hiervon tatsächlich Gebrauch machen. 
Die Bundesregierung stützt sich bei dieser Maß-
nahme auf Art. 17 Abs. 3 des Vertragswerkes. Ich 
will mich nicht auf die juristische Auslegung des 
Artikels 17 in Verbindung mit Art. 95 einlassen. 
Mir kommt es darauf an, folgendes festzustellen: 
Es ist doch sehr schlecht, wenn man jetzt schon be-
ginnt, das Vertragswerk an sich zu durchlöchern. 
(Abg. Dr. Hellwig: Das Loch ist drin, 
Art. 17 Abs. 3!) 
— Schön, das Loch ist drin. Aber ich habe gerade 
gesagt, ich will mich nicht auf die juristische Aus-
legung einlassen. Wir können das ja machen. Aber 
die Frage ist: Müssen wir Art. 17 Abs. 3 anwen-
den? Sind wir als Parlament und ist die Bundes-
regierung gezwungen, von dem Diskriminierungs-
paragraphen überhaupt Gebrauch zu machen? Das 
ist doch die Frage. Und wenn das Loch im Vertrag 
ist, dann haben wir, die wir uns immer wieder zu 
dem europäischen Gedanken bekannt haben, hier 
die Möglichkeit, zu beweisen, daß wir davon Ab-
stand nehmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Der Sinn des Vertrages war doch von Anfang an, 
zu einer Begünstigung der Einfuhr durch Herab-
setzung, Beseitigung oder Ausgleichung der Zölle 
zu kommen und nicht bei dieser ersten Situation 
sofort eine andere Einnahmequelle zu suchen. 
Es gibt aber auch noch andere Gründe, die als 
Schlußfolgerung nur die Ablehnung der Druck-
sachen 597 und 596 zulassen. Niemand kann be-
streiten, daß eine Konsumausweitung in Deutsch-
land noch durchaus möglich ist. Nehmen wir die 
Statistik des Statistischen Bundesamtes zur Hand, 
so werden wir feststellen, daß z. B. bei Kaffee im-
merhin noch eine Ausweitungsmöglichkeit besteht, 
unabhängig davon, daß sich auch die Verbrauchs-
gewohnheiten verändert haben. Nach diesen Unter-
lagen hatten wir 1913 einen Verbrauch von 1,95 kg 
je Kopf der Bevölkerung. Er ging dann zeitweise  
herunter und war 1938 auf 2,31 kg je Einwohner 
gestiegen. 1945 war er aus den uns allen bekannten 
Gründen wiederum sehr niedrig. Jetzt haben wir 
wieder einen Verbrauch, der über 2 kg liegt. Es ist 
aber durchaus noch an eine Ausweitung zu denken. 
Nehmen wir aber die kassenmäßige Auswirkung, 
so ist aus einer Statistik der Bundesregierung eben-
falls zu entnehmen, daß wir 1955/56 im ersten Rech-
nungshalbjahr eine Einnahme von 170,1 Millionen 
DM hatten. 1956/57 betrug diese Einnahme 193,9 
Millionen DM; 1957/58 beträgt sie 218,8 Millionen 
DM. Bei Tee ist die Entwicklung noch günstiger, 
hier ist eine noch stärkere Entwicklung sowohl im 
Verbrauch als auch im Aufkommen festzustellen. 
Das mag medizinische Gründe haben, kann aber 
auch an der Preissituation für Kaffee liegen. 
Wenn ich das hier anführe, so deshalb, um er-
kennbar zu machen, daß eine Konsumausweitung 
durchaus noch möglich ist und daß die Unkenrufe 
Herrn Schäffers aus dem Jahre 1952 völlig fehl am 
Platze waren. Wir sollten uns heute nicht derselben 
Argumentation bedienen. Die damaligen Berechnun-
gen über den Ausfall sind nämlich nicht nur nicht ein-
getroffen, sondern wir sind längst zu Mehreinnahmen 
gekommen. Im übrigen ist nie bestritten worden —
das muß ich in diesem Zusammenhang nochmals 
sagen —, daß Zoll- und Steuerermäßigungen tat-
sächlich dem Verbraucher zugute gekommen sind. 
Wir sollten auch ein Interesse an einer Auswei-
tung des Imports haben. Die Wirkung wäre zur Zeit 
im Hinblick auf die Weltmarktlage noch überzeu-
gender. Dazu kommt, und ich glaube, das ist ent-
scheidend für uns, die schwierige Situation in den 
Erzeugerländern, die auch die Entwicklungsländer 
sind. Große Erklärungen über Hilfsmaßnahmen bei 
Reisen und Veranstaltungen können nicht ernst ge-
nommen werden, wenn man sich so verhält, wie 
hier vorgesehen. — Auf der anderen Seite haben 
auch Kredite nur eine begrenzte Wirkung, wenn 
ich dabei an die Zinsbelastungen denke, wie sie 
bei den Weltbanken heute üblich sind. Wenn wir 
wirklich helfen wollen, so wie wir es immer wieder 
zum Ausdruck bringen — bitte, ich brauche nur an 
den Herrn Bundeswirtschaftsminister und seine der-
zeitige Reise zu erinnern —, dann ist mit Herab-
setzung des Zolls ohne gleichzeitige Steuererhöhung 
eine Möglichkeit gegeben. 
Ich darf in diesem Zusammenhang auch darauf 
hinweisen, daß die deutschen Agrarimporte immer 
wieder scharf kritisiert werden. Hierbei ist eine 
Empfehlung der Sachverständigen des Allgemeinen 
Zoll- und Handelsabkommens, kurz GATT ge-
nannt, von großer Bedeutung, wie sie vor einiger 
Zeit aus Genf gegeben wurde. Da wird nämlich 
empfohlen, die Verbrauchsteuern für Kaffee, Tee, 
Tabak und andere Rohstoffe zu senken, weil diese 
Steuern gerade in den Industrieländern zum Teil 
sehr hoch sind. Man argumentiert hier mit Recht, 
daß damit eine Beschränkung der Nachfrage nach 
tropischen Genuß- und Nahrungsmitteln wie auch 
nach anderen Erzeugnissen aus diesen Entwick-
lungsländern verbunden ist. 
Sehen wir uns einmal die steuerliche Belastung 
etwas näher an, dann können wir feststellen, daß 
2718 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Frau Beyer (Frankfurt) 
unsere Steuern noch ziemlich hoch sind. Bei uns 
liegen sie für 100 kg bei 400 DM. Nur Italien über-
trifft uns noch mit 463 DM. In Frankreich sind es 
32 DM, während in den Beneluxstaaten die Steuern 
völlig in Wegfall gekommen sind. 
(Abg. Dr. Hellwig: Da gibt es aber andere 
Verbrauchsteuern!) 
— Aber nicht für Kaffee und Tee! Ob Sie die Steuer 
auf andere Waren legen wollen, ist eine zweite 
Frage, die in diesem Zusammenhang nicht zu dis-
kutieren ist. Es ist doch paradox, wenn man sich 
in einer Zeit, da der Bundeswirtschaftsminister 
draußen auf seiner großen Reise Versprechungen 
abgibt, bei der ersten Möglichkeit, diese Verspre-
chungen zu einem Teil zu realisieren, umgekehrt 
verhält. 
Ich möchte mir noch eine weitere Bemerkung im 
Hinblick auf die. Entscheidung des Bundesrates er-
lauben. Dabei beziehe ich mich auf das Protokoll 
der Sitzung in Berlin vom 27. Oktober 1958. Hier 
ist aus Seite 214 zu ersehen, daß der Wirtschafts-
ausschuß des Bundesrates die Entwürfe des Kaffee-
und Teesteuergesetzes abgelehnt hat. Dies wird 
damit begründet, daß handelspolitische Erwägungen 
eine weitere Steigerung der Importe erforderten, 
die nur erreicht werden könne, wenn die Ware 
verbilligt und dadurch der Verbrauch ausgeweitet 
würde. Leider hat sich dann der Finanzausschuß 
diesen Beurteilungen und Erwägungen nicht ange-
schlossen. Gegen 11 Stimmen wurden die beiden 
Gesetzentwürfe vom Bundesrat angenommen. Ich 
glaube, auch das sollte uns zu denken geben. Ich 
sage hier sehr bewußt, daß man eine solche Hal-
tung des Bundesrates nicht verstehen und sich des 
Eindrucks nicht erwehren kann, daß man einen 
solchen Antrag nur aus taktischen Gründen ange-
nommen hat. 
Ich möchte zum Schluß kommen. Wir haben in 
diesem Hause alle die Erklärungen für den Europa
-
Gedanken abgegeben, angefangen vom Herrn Bun-
deskanzler, der sich ja von Zeit zu Zeit immer wie-
der als guter Europäer bezeichnet. Es wäre dann 
aber auch ratsam, nicht schon bei dem ersten sicht-
baren Erfolg das Gewissen zu belasten. Man macht 
sich doch unglaubwürdig, wenn man so verfährt, 
wie man es jetzt mit den Gesetzentwürfen Druck-
sachen 596 und 597 tun will. Wie wollen wir Ver-
ständnis von der Bevölkerung erwarten, wenn eines 
Tages mit den Vertragswerken zusammenhängende 
Belastungen in Kauf genommen werden müssen! 
Wir wissen alle, daß, wenn man das Gute will, 
auch das Schlechte mit einbeziehen muß. Aber wie 
kann man von den einzelnen Staatsbürgern Ver-
ständnis erwarten, falls tatsächlich einmal Belastun-
gen kommen, wenn die erste Maßnahme zugun-
sten des Verbrauchers, die ihm präsentiert wer-
den konnte, von uns ins Umgekehrte verwandelt 
wird! 
(Vorsitz: Vizepräsident Dr. Jaeger.) 
Wir sollten uns doch endlich von der Schäffer-
schen Methode frei machen, immer wieder alles nur 
schwarz zu malen. Die Ausfallberechnungen, die 
uns von seiten des Bundesfinanzministeriums in  
den verschiedensten Situationen gegeben worden 
sind, waren immer über den Daumen gepeilt und 
haben sich selten bewiesen, vor allen Dingen im 
Zusammenhang mit Verbrauchsteuer- und Zollsen-
kungen, so wie ich es soeben schon mit dem Jahr 
1953 beweisen konnte. 
Wir sollten aber auch nicht vergessen, daß es sich 
bei dieser Steuer noch um eine Maßnahme aus der 
Besatzungszeit handelt. Die Verbrauchsteuern für 
Kaffee und Tee sind nach 1945 durch die Besat-
zungsmächte eingeführt worden. Wir hätten sie 
längst wieder beseitigen müssen. Ich habe an die-
ser Stelle bereits in einem anderen Zusammenhang 
auf die unsoziale Wirkung dieser Verbrauchsteuern 
an sich hingewiesen und dargelegt, daß, je kleiner 
das Einkommen, desto höher die prozentuale Be-
lastung ist. 
Dabei darf auch nicht unberücksichtigt bleiben, 
daß sich der Kreis der Kaffeetrinker zum großen 
Teil aus älteren und kranken Menschen rekrutiert. 
Ich will in diesem Zusammenhang nichts weiter 
über diese Frage sagen, da ich dieses Thema be-
reits wiederholt angesprochen habe. 
Wir sollten unsere Entscheidung darauf grün-
den, daß noch eine Konsumausweitung möglich ist 
und der Steuerausfall, der hier zu erwarten ist, 
durch die Mehreinnahmen, die durch die Konsum-
ausweitung entstehen, wieder wettgemacht wird, 
wie es auch 1953 der Fall war. 
Nicht zuletzt sollten wir bei dieser Entscheidung 
auch an Europa denken. Ich glaube, hier verwässern 
wir den Integrationsgedanken schon bei der ersten 
Gelegenheit, bei der er sich auswirken könnte. Ich 
möchte zuversichtlich hoffen, daß hier nicht erneut 
auf Unkenrufe gehört wird und daß man sich bei 
der Entscheidung den von mir hier vorgetragenen 
Gedanken anschließt. 
Sollte man sich hierzu aber nicht bereit finden 
können, dann bitte ich, noch einmal das zu über-
prüfen, was ich im ersten Teil meiner Ausführungen 
sagte, und, so wie es die Vertragswerke zulassen, 
eine Kürzung nicht um 40 %, sondern um 4 mal 
10 % vorzunehmen, um damit jeweils nur 30 Mil-
lionen DM pro Jahr oder eineinhalb Jahre hinzu-
nehmen. Ich glaube, das ließe sich im Rahmen des 
gegenwärtigen Etats, der praktisch über 40 Mil-
liarden DM beträgt, ohne weiteres verkraften. Ich 
bitte Sie, von einer dieser beiden Möglichkeiten 
Gebrauch zu machen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, zu dem bereits aufgerufenen Punkt 6 der 
Tagesordnung rufe ich gemäß interfraktioneller 
Vereinbarung noch den Punkt 7 der Tagesordnung 
auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Teesteuergesetzes (Druck-
sache 597). 
Ich verbinde die Aussprache über beide Gesetz-
entwürfe. — Das Wort hat Frau Abgeordnete Dr. 
Diemer-Nicolaus. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2719 
Frau Dr. Diemer -Nicolaus (FDP) : Herr Prä-
sident! Meine sehr verehrten Abgeordneten! Wahr-
scheinlich ist es kein Zufall, daß ausgerechnet zu 
einer Steuer-, zu einer Finanzfrage zwei Frauen 
hintereinander sprechen, 
(Abg. Dr. Hellwig: Es geht um den Kaffee! 
Kaffeekränzchen!) 
und daß auch ausgerechnet zwei Frauen sich des-
halb mit der Grundsatzfrage befassen, ob mit diesen 
beiden Gesetzentwürfen seitens des Bundesfinanz-
ministeriums die Weichen für die weitere Entwick-
lung unseres Verbrauchsteuer- und unseres Zoll-
systems richtig gestellt sind. Frau Kollegin Beyer 
hat bereits mit Recht darauf hingewiesen, daß hier 
eine Zollsenkung sofort wieder durch eine ent-
sprechende Steuererhöhung neutralisiert werden 
soll, so daß sich die Zollsenkung auf den Preis — 
also zugunsten des Verbrauchers — nicht auswirken 
kann. 
Hier habe ich sogleich eine Frage an den Herrn 
Bundesfinanzminister zu stellen. Ich möchte ihn fra-
gen, ob er in den Fällen, in denen wir auf Grund 
des EWG-Vertrages verpflichtet sein werden, die 
Zölle zu erhöhen, umgekehrt auch die Steuern ent-
sprechend senken will. Ich habe einige Bedenken, 
ob der Herr Bundesfinanzminister jemals eine der-
artige Erklärung abgeben wird. 
Die FDP hat grundsätzliche Bedenken gegen den 
Weg, der mit diesen beiden Steuergesetzen einge-
schlagen wird; denn die Möglichkeit, über Zollsen-
kungen zu Preisherabsetzungen zu kommen, bleibt 
illusorisch, wenn man auf der anderen Seite ent-
sprechende Steuererhöhungen vornimmt. 
(Beifall bei der FDP.) 
Die meisten sind sich gar nicht darüber klar, was 
der Verbraucher durch die indirekten Steuern, be-
sonders durch die Verbrauchsteuern zahlt. An 
Hand der Vorlagen, den beiden Gesetzentwürfen 
der Bundesregierung, habe ich mir einmal ausge-
rechnet, in welcher Höhe Kaffee und Tee mit Zöllen 
und Steuern tatsächlich belastet sind. Nach den Zah-
len, die vom Finanzministerium gegeben wurden — 
dabei gehe ich von den neuen Zahlen aus —, sollen 
auf 100 kg Kaffee 100 DM Zoll liegen; das bedeuet 
je Kilogramm eine Mark. Auf 1 kg Kaffee liegt 
weiterhin eine Steuer von 3 DM, die jetzt auf 
3,60 DM erhöht werden soll; das bedeutet, daß 
1 kg Kaffee mit 4,60 DM allein an Zoll und Kaffee-
steuer belastet ist. Dazu kommt natürlich noch die 
Umsatzsteuer und die Umsatzausgleichsteuer, die 
der Herr Finanzminister keineswegs anzuführen 
vergessen hat, als er den Ausfall berechnete. Man 
kann davon ausgehen, daß der durchschnittliche 
Kaffeepreis je Pfund etwa bei 9 DM liegt. Die Be-
lastung mit 4,60 DM je Kilogramm ist also sehr 
hoch. Wenn die Steuererhöhung nicht vorgenom-
men würde, könnte das Kilo Kaffee um mindestens 
60 Pf billiger verkauft werden. 
Bei den früheren Steuersenkungen, für die sich 
die FDP im Bundestag eingesetzt hat, hat sich ge-
zeigt, daß derartige Steuersenkungen von den 
Grossisten und nachher von den Einzelhänd-
lern tatsächlich an die Verbraucher weiter-
gegeben wurden. Man komme nicht mit dem 
Einwand, das sei kein großer Betrag. Ich erinnere 
an die Untersuchung von Intermarket — Sie wer-
den sie heute auch bekommen haben — darüber, 
wie sich der Verbraucher verhält. Es wurde dem 
Verbraucher ein Loblied gesungen und festgestellt, 
daß heute — vor allen Dingen von den Hausfrauen 
— gesagt wird, sie rechneten nach wie vor mit den 
Pfennigen. — Erst recht wird das gelten müssen, 
wenn es bei einem Pfund oder einem Kilogramm 
um derartige Beträge geht. 
Ich möchte Ihnen wegen der vorgeschrittenen 
Zeit die Berechnung für den Tee jetzt nicht im ein-
zelnen vortragen. Es ergibt sich — nach dem glei-
chen Schema —, daß beim Tee die Belastung pro 
Kilogramm 6,50 DM ausmacht, also doch auch einen 
erheblichen Betrag. Ich bin der Auffassung, daß 
eine Belastung in dieser Höhe, auch prozentual ge-
sehen, wegen der unsozialen Wirkung der Ver-
brauchsteuern — worauf auch meine Vorrednerin 
hingewiesen hat — nicht mehr zulässig ist. Wir 
sollten deshalb jede Möglichkeit begrüßen, von die-
ser übermäßigen Belastung herunterzukommen. 
Der Herr Bundesfinanzminister hat gesagt, er 
könne den Ausfall nicht tragen. 
Die beiden Gesetzesvorlagen sind auch in der 
Presse sofort umstritten gewesen. Es ist darauf hin-
gewiesen worden — Frau Beyer hat das schon an-
geführt —, daß eine Herabsetzung der Verbrauch-
steuern fast immer — ich kann nur sagen: immer 
— eine entsprechende Steigerung des Verbrauchs 
zur Folge hat. Daraufhin wurde in der Presse ge-
sagt, seitens des Finanzministeriums sei geäußert 
worden, das könne man bei Kaffee und Tee nicht 
erwarten; hier sei praktisch eine Sättigung des 
Marktes erreicht. Das war für mich der Anlaß, in 
dem Statistischen Jahrbuch 1957 und dem von 1958 
und auch im Haushaltsplan 1958 noch einmal nach-
zusehen, wie denn da die Zahlen lauten. Ich habe 
dabei festgestellt, daß eine jährliche Steigerung des 
Verbrauchs vorhanden war; die Steuereinnahmen 
haben sich nämlich entsprechend erhöht. Die Kaffee-
steuer stieg von 301,5 Millionen DM im Jahre 1954 
auf 448 Millionen DM im Jahre 1957, die Teesteuer 
von 13,9 Millionen DM im Jahre 1954 auf 17,5 Mil-
lionen DM. Die Zölle insgesamt stiegen von 1486,1 
Millionen im Jahre 1954 auf 2030,1 Millionen DM 
im Jahre 1957. Zölle und Verbrauchsteuern haben 
im Jahre 1952 5,7 Millarden DM erbracht; im Haus-
haltsplan 1958 sind auf Grund der Ist-Einnahmen 
von 1957 dafür 8894 Millionen DM eingesetzt. 
Ich bitte Sie, mit diesen Zahlen die Ausfälle zu 
vergleichen, die vom Herrn Bundesfinanzminister 
berechnet worden sind. Beim Kaffe — Sie können 
das in der Vorlage nachlesen — geht er von einem 
Absatz von 170 000 Tonnen aus. Ich habe mir auf 
Grund der Steuereinnahmen errechnet, wie hoch 
der Verbrauch im vergangenen Jahr gewesen ist. 
Nach meiner Berechnung betrug der Verbrauch im 
vergangenen Jahr 146 000 Tonnen. Hier widerspricht 
sich eigentlich der Herr Finanzminister. Einesteils 
sagt er, es sei nicht mit einer Steigerung des Ver-
brauchs zu rechnen, und auf der anderen Seite geht 
2720 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus 
er bei seiner Berechnung des Ausfalles nicht von 
dem früheren Verbrauch aus. Statt eines Ver-
brauchs von 146 000 Tonnen nimmt er einen wesent-
lich höheren Verbrauch — von 170 000 Tonnen — 
an. 
Beim Tee sind die Zahlen allerdings etwa gleich. 
Beim Tee beträgt der gesamte Ausfall, der vom 
Finanzministerium berechnet worden ist, ganze 
7,6 Millionen DM. Das ist nicht nur die Minderein-
nahme aus der Teesteuer, sondern die gesamte Min-
dereinnahme einschließlich des Rückgangs der Um-
satzsteuer und der Umsatzausgleichsteuer. 
Beim Kaffe soll der Ausfall — aber auch wieder 
schon nach dem zusätzlichen Bedarf berechnet - 
115 Millionen DM betragen. Insgesamt handelt es 
sich um einen Ausfall von rund 122 Millionen DM. 
Er ist aber nach meiner Auffassung zu hoch ge-
schätzt. Wenn man von dem Verbrauch für das ver-
gangene Jahr ausgeht und danach den Ausfall be-
rechnet, muß eine entsprechend niedrigere Zahl 
herauskommen. Wenn ich weiter davon ausgehe, 
daß eine Steigerung des Verbrauchs höhere Ein-
nahmen bei der Umsatzsteuer, Gewerbesteuer, und 
was dazu gehört, bringt, dann komme ich zu dem 
Ergebnis, daß die Beträge nicht so hoch sein kön-
nen, wie sie genannt worden sind. 
Nun komme ich zu der Frage, ob bei uns die 
Haushaltslage wirklich so angespannt ist, daß wir 
diesen so unschönen Weg gehen müssen und auf 
7,6 Millionen DM Teesteuer verzichten sowie den 
Ausfall an Kaffeesteuer in Kauf nehmen müssen. 
(Zurufe von der Mitte.) 
— Ja, Sie nicken sehr ernsthaft mit den Köpfen. 
Die letzten Haushaltsberatungen sind noch nicht 
so sehr lange her. Was erfahren wir jetzt? Daß 
auch in diesem Haushaltsjahr Ausgabereste bleiben, 
deren Höhe in den Zeitungen — als Abgeordnete 
erfährt man so etwas immer zuerst durch die Zeitun-
gen — mit wenigstens 2 Milliarden DM berechnet 
ist. Wir hören weiter, daß der jetzt aufgestellte 
neue Haushaltsplan sich ungefähr in der gleichen 
Höhe wie der alte bewegt. Unser Sozialprodukt ist 
zwar in diesem Jahr nicht so stark gestiegen wie 
in den früheren Jahren; es steigt aber nach wie vor 
weiter. Dadurch werden bei gleichbleibenden 
Steuersätzen auch die Steuereinnahmen entspre-
chend weiter steigen. Dann haben wir diese Aus-
gabenreste von wenigstens 2 Milliarden. Es kommt 
hinzu — das stand auch wieder in den Zeitungen —, 
daß beim Verteidigungsministerium statt 9 Milliar-
den DM 11 Milliarden DM eingesetzt werden sollen, 
von denen aber voraussichtlich wiederum 2 Milliar-
den DM nicht verbraucht werden. Weiterhin mußten 
für ein Prämienspargesetz 400 Millionen DM ein-
gesetzt werden. Schon angesichts dieser wenigen 
Posten muß doch wohl vom Finanzministerium im 
Finanzausschuß eine ganz andere Begründung gege-
ben werden, um glaubhaft zu machen, daß der zu 
erwartende Steuerausfall tatsächlich nicht getragen 
werden könnte. 
Aber uns geht es vor allen Dingen um die grund-
sätzliche Frage. Es geht nicht an, jetzt einfach 
wieder die Zollsenkungen durch Steuererhöhungen  
auszugleichen, sondern die Regierung muß zu dem 
stehen, was sie in ihrem Regierungsprogramm ge-
sagt hat. Sie hat versprochen, die Preise, die Wäh-
rung stabil zu halten und die reale Kaufkraft des 
Geldes zu erhalten, ja sogar zu steigern. Es ist des-
halb ihre Pflicht, nicht nur Preissteigerungen zu 
vermeiden, sondern auch von sich aus alles zu tun, 
um soweit wie möglich Preisherabsetzungen herbei-
zuführen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD. - Zuruf 
von der Mitte: Wenn es möglich ist!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Dr. Hellwig. 
Dr. Hellwig (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren ! Es tut mir etwas leid, daß ich 
nach den beiden liebenswürdigen Vorrednerinnen 
zu dem so interessanten und angenehmen Thema 
„Kaffee" das Wort nehmen muß, 
(Abg. Schmitt [Vockenhausen]: Jetzt 
kommt der „kalte Kaffee" nach!) 
nicht um in diese Klage einzustimmen, sondern um 
der Darstellung etwas zu widersprechen. 
Nun liegt es vielleicht an dem Kaffeegenuß, der 
nach ärztlichem Urteil unmittelbar danach eine be-
stimmte negative Grundhaltung begünstigt, 
(Sehr gut! in der Mitte) 
daß alle Kaffeeliebhaber diese Vorlagen natürlich 
nur mit sehr gemischten Gefühlen sehen. Aber ich 
glaube, wir sollten doch das Thema aus dieser 
Ebene eines Genußmittelverbrauchs herausheben 
und auf die Frage abstellen, ob die hier erhobenen 
Vorwürfe, daß gewissermaßen eine Sünde wider 
den europäischen Geist begangen werde, gerecht-
fertigt sind. 
Ich darf zunächst um die Erlaubnis bitten, die 
drei Vorlagen, Drucksachen 595, 596 und 597, noch 
einmal gemeinsam zu behandeln, obgleich die Vor-
lage Drucksache 595 bereits überwiesen worden ist 
und der Außenhandelsausschuß — wie mir der Vor-
sitzende des Ausschusses mitteilte — die Vorlage 
einstimmig gebilligt hat. Alle drei Vorlagen bilden 
ein Ganzes; denn was in der Vorlage Druck-
sache 595 gekürzt wird, wird, wenn auch nicht für 
den ganzen Sektor aller Zölle, die um 10 % ge-
senkt werden, für den Bereich des Kaffee- und Tee-
zolls in den beiden anderen Vorlagen korrigiert. 
Ich unterscheide bei meinen Ausführungen einmal 
die formal-rechtliche Frage, zum zweiten die Frage 
des Zusammenhangs zwischen der Gesamtproble-
matik der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft 
und der darin bestehenden Verpflichtungen und 
zum dritten einige wirtschaftspolitische Überlegun-
gen. Die rein haushaltswirtschaftliche Seite dieses 
Themas wird mein Kollege Gewandt nach mir noch 
kurz behandeln. 
Ich darf zunächst einmal daran erinnern, daß beim 
Abschluß des EWG-Vertrages ein ganz klarer 
Unterschied gemacht worden ist zwischen den Zöl-
len im allgemeinen, also vor allem den protektio- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2721 
Dr. Hellwig 
nistisch bestimmten Schutzzöllen, durch die dis 
inneren Wettbewerbsverhältnisse und die Markt-
beziehungen gestört werden, der Wettbewerb ver-
fälscht wird usw., auf der einen Seite und den rei-
nen Finanzzöllen auf der anderen Seite. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Dieser Unterschied sollte doch klar herausgearbei-
tet werden, nachdem hier mit dem Ausdruck des Be-
dauerns gesagt worden ist, daß die 10%ige Zoll-
senkung nicht dem Verbraucher zugute komme. 
Soweit es sich um protektionistische Zölle, um 
Schutzzölle, handelt, wird die 10%ige Senkung 
durchgeführt, ohne daß damit eine Erhöhung an
-d
erer Abgaben verbunden wird. Es liegt aber im 
Wesen des Finanzzolls, daß er praktisch den Cha-
rakter einer Verbrauchsbesteuerung hat und daher 
im internationalen Vergleich für die EWG und die 
Probleme der Harmonisierung der Steuerpolitik 
auch immer der Verbrauchsbesteuerung zugezählt 
wird. Wenn nun ein Finanzzoll im Zuge der Zoll-
senkung für die EWG gesenkt wird, dann ist die 
Frage nach einem Ausgleich durch andere Abgaben, 
durch Verbrauchsteuern im engeren Sinne, gestellt. 
Die vertragschließenden Mächte haben zu diesem 
Zweck in Art. 17 Abs. 3 ausdrücklich die Vollmacht 
eingebaut, bei den Finanzzöllen einen Ausgleich 
durch eine entsprechende andere Abgabe vorzuneh-
men. Davon macht die Bundesregierung Gebrauch. 
Ich bin davon überzeugt, daß andere Länder in glei-
cher Lage den gleichen Gebrauch machen würden 
bzw. machen werden, wenn sie vor dieser Frage 
stehen. 
Ich habe bereits bei der Berichterstattung über 
die EWG-Verträge, als wir das Ratifizierungsgesetz 
in diesem Hause berieten, auf diese Tatsache hinge-
wiesen. Frau Kollegin Beyer hat davon gesprochen, 
daß mit großer Mehrheit dem Vertragswerk zuge-
stimmt worden ist. Auch ein großer Teil der Mit-
glieder — ich glaube, die überwiegende Mehrheit — 
der sozialdemokratischen Fraktion hat dem Ver-
tragswerk mit dem Ratifizierungsgesetz zugestimmt. 
Damit haben Sie auch der Möglichkeit und der Legi-
timation der Bundesregierung zugestimmt, von die-
ser Bestimmung Gebrauch zu machen, Finanzzoll-
senkungen durch entsprechende andere Abgaben 
auszugleichen. 
(Widerspruch bei der SPD.) 
- Verzeihen Sie, meine Damen und Herren, ich 
habe mich bemüht, die Ausführungen in der Ple-
narsitzung durchzusehen, und ich habe keinen Wi-
derspruch aus Ihren Reihen gegen diese Vollmacht, 
überhaupt keine Bedenken gegen dieses Verfahren 
gefunden. 
(Erneute Zurufe von der SPD.) 
Ich komme nun zu der weiteren Frage: Wird die 
Erfüllung einer grundsätzlichen Aufgabe, die den 
Vertragspartnern im Gemeinsamen Markt gestellt 
ist, durch die jetzigen Vorlagen der Bundesregie-
rung gestört, nämlich der Aufgabe der Harmoni-
sierung der Steuersysteme? Die Antwort muß ein 
klares Nein sein. Das Gegenteil ist sogar der Fall. 
Die jetzigen Vorlagen der Bundesregierung ver-
bauen nichts zu dem Weg der Harmonisierung der 
Steuersysteme, sie vermeiden im Gegenteil die Bil-
dung weiterer Divergenzen in den verschiedenen 
Steuersystemen und in der Aufbringung der Steu-
ern. 
Ich muß uni Ihr Verständnis bitten, wenn ich 
einige Dinge anführe, die etwas weit hergeholt zu 
sein scheinen; aber sie gehören unbedingt hierher. 
Das Schwergewicht der steuerlichen Belastung liegt 
bei den indirekten Steuern, bei den Umsatz- und 
Verbrauchsteuern, in Frankreich und Italien mit 
62 bzw. 68 % des Steueraufkommens. Das Schwer-
gewicht bei den Steuern von Einkommen und Ver-
mögen liegt aber in Luxemburg mit 66 % und in den 
Niederlanden mit 60 %. Die Bundesrepublik hat 
eine gute Mittelstellung; sie liegt bei 50 bis 52 %, 
d. h. der Anteil der direkten Steuern und der Steu-
ern vom Vermögen ist im Gesamtaufkommen un-
gefähr so groß wie der der indirekten Steuern, also 
vom Umsatz und Verbrauch. Das gleiche gilt für 
Belgien. 
Bei den Verbrauchsteuern im engeren Sinne, wo-
bei hier die Zölle mit einbezogen werden, ist eine 
Gruppe von fünf Mitgliedsländern ganz dicht bei-
einander. Um 20 % des gesamten Steuereinkom-
mens pendelt der Anteil der Verbrauchsteuern bei 
Belgien, bei der Bundesrepublik, bei Frankreich, 
bei den Niederlanden und hei Luxemburg. Lediglich 
Italien mit einem Anteil der Verbrauchsteuern am 
gesamten Steueraufkommen von 47 % macht eine 
Ausnahme. 
An dieser Relation ändert sich durch die jetzigen 
Vorlagen der Bundesregierung gar nichts. Es bleibt 
alles im Rahmen der bisherigen Verbrauchsteuer-
belastung, 
(Abg. Schmitt [Vockenhausen] : Es soll doch 
besser werden!) 
weil sich die Verbrauchsteuerbelastung ja aus Zöl-
len und Verbrauchsteuern — für Kaffee, Tee usw. 
— zusammensetzt. — Nun, verehrter Kollege 
Schmitt (Vockenhausen), ich muß die Frage stellen, 
ob das primäre Ziel des EWG-Vertrages ein all-
seitiger Steuerabbau ist oder der Abbau von den 
Wettbewerb und die Wirtschaftlichkeit fälschenden 
Verzerrungen. Ich glaube, das letzte ist die eigent-
liche Zielsetzung. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Hiermit komme ich zu dem zweiten Problem-
kreis, der durch dieses Vertragswerk angeschnitten 
wird, nämlich zu den finanziellen Verpflichtungen, 
die auf den öffentlichen Haushalt aus diesem Ver-
trage kommen. Ich darf Sie auf den Bericht ver-
weisen, den Herr Kollege Ritzel im Rahmen der 
Ratifizierungsdebatte erstattet hat. Er hat damals 
die Angaben der Bundesregierung zusammengestellt 
und kam auf eine finanzielle Belastung der Bun-
desrepublik von insgesamt etwa 2 Milliarden DM 
in fünf Jahren. Bei diesen finanziellen Belastungen 
ist der Ausfall an Aufkommen aus den Binnen-
zöllen mit 360 Millionen DM insgesamt für fünf 
Jahre zu veranschlagen. Ich brauche nicht von den 
Beiträgen zu den verschiedenen Einrichtungen, So-
zialfonds, Entwicklungsfonds, Investitionsfonds usw., 
2722 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Dr. Hellwig 
zu sprechen. Ich kann nur sagen: Wir wollen froh 
sein, wenn es gelingt — und wir werden bemüht 
sein, das zu schaffen —, diese Verpflichtungen, die 
auf den Bundeshaushalt zukommen, zu bedienen, 
ohne daß an irgendeiner Stelle Steuern oder Ab-
gaben zu diesem Zweck erhöht werden müssen. Das 
ist ganz klar unser Ziel. Aber dann soll man uns 
nicht verwehren, dort, wo Einnahmenausfälle völlig 
legitim nach diesem Vertrag ausgeglichen werden 
können, von dieser Möglichkeit Gebrauch zu ma-
chen. Dann soll man die Mittel, die in dem Vertrag 
den Mitgliedsländern gegeben sind, um die finan-
ziellen Mehrbelastungen in Grenzen zu halten, auch 
einsetzen. 
Ich glaube, daß es angesichts der insgesamt be-
kannten Haushaltslage nicht nur jetzt, sondern auch 
in Zukunft notwendig ist, vorsichtig zu disponieren. 
Wir können nicht einen Wechsel auf die Zukunft 
ausstellen und der Bundesregierung sagen: Der 
Ausfall an Kaffee- und Teeeinfuhrzoll wird ja durch 
eine Verbrauchssteigerung wettgemacht. — Nur ein 
kurzes Wort zu diesem Problem. Wir haben beim 
Kaffeeverbrauch nicht mehr die Lage von 1953. Die 
eine der Vorrednerinnen — oder sogar beide - 
hat darauf hingewiesen, daß der Kaffeeverbrauch 
einen erfreulichen Anstieg genommen hat. Er ist 
von einem relativen Tiefstand bei den letzten Sen-
kungen erheblich angestiegen, hat aber inzwischen 
einen Rekordstand pro Kopf erreicht, wie er selbst 
1913 oder auch in den Zwischenkriegsjahren nicht 
erreicht worden ist. 
Kaffee gehört zu den Genußmitteln, deren Kon-
sum nicht beliebig gesteigert werden kann. Hier 
 ist die Sättigungsgrenze irgendwo zu erreichen. 
(Abg. Schmitt [Vockenhausen] : Ein wunder
-
bares Stichjahr, 1913!) 
Daß diese Vermutung nicht so abwegig ist, zeigt 
die Verlangsamung des Verbrauchszuwachses. Wir 
hatten eine Zunahme des Kaffeeverbrauchs im Jah-
re 1955 um 16 %, 1956 um 12 1 /2 %, 1957 um 13 % 
und in neun Monaten des Jahres 1958 um noch 
nicht 4 %. Diese ganz sichtbare Verlangsamung in 
der Steigerung des Kaffeeverbrauchs ist nicht etwa 
die Folge einer Verteuerung, sondern sie ist par-
allel mit der Kaffeepreissenkung erfolgt. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Hellwig, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Ab-
geordneten Frau Diemer-Nicolaus? 
Dr. Hellwig (CDU/CSU) : Bitte schön, gnädige 
Frau. 
Frau Dr. Diemer -Nicolaus: (FDP): Herr Abge-
ordneter Hellwig, ist Ihnen bekannt, daß noch 
außerordentlich viel Kaffee-Ersatz statt Bohnen-
kaffee getrunken wird und daß schon deshalb eine 
Steigerung möglich ist? 
(Heiterkeit.) 
Dr. Hellwig (CDU/CSU) : Gnädige Frau, Sie 
haben völlig recht. Auch in meiner Familie wird 
viel Kaffee-Ersatz getrunken, aber von jenen An-
gehörigen, für die der Genuß von Kaffee uner-
wünscht, weil schädlich ist. Vielleicht untersucht 
man auch einmal diese Frage, ob nicht eine gesund-
heitliche Grenze für weitere Verbrauchssteigerun-
gen gegeben ist. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU. — Lachen bei 
der SPD.) 
Meine Damen und Herren, darf ich noch einmal 
auf die Entwicklung des Kaffeeverbrauchs zurück-
kommen. Wir haben beim Kaffee eine kräftige 
rückläufige Preisbewegung. Trotzdem ist die Kon-
sumsteigerung absolut nicht im gleichen Verhältnis 
weitergegangen, wie es nach den damaligen Jahren 
vielleicht hätte erwartet werden können. Sie wer-
den mir zugeben, daß bei einer solchen Entwicklung 
und bei der Problematik, ob der Kaffeeverbrauch 
wirklich noch in großem Umfang gesteigert werden 
kann, das Finanzministerium zumindest jetzt vor-
sichtig disponieren und zunächst einen Ausgleich 
für den Einnahmeausfall auf der Seite des Kaffee- 
und Teezolls herbeiführen sollte. 
Nun darf ich mich einigen wirtschaftspolitischen 
Fragen zuwenden und dabei vor allem die Frage 
prüfen, die auch Frau Beyer erwähnt hat: ob es 
nicht möglich gewesen wäre, die Senkung des 
Kaffee- und Teezolls zunächst um 10 %, also schritt-
weise vorzunehmen und die Senkung auf den 
künftigen Außentarifsatz von 16 % noch zurückzu-
stellen. 
Die sogenannte Vorleistung der Bundesregierung 
ist nicht nur notwendig, sondern auch äußerst 
zweckmäßig. Bis zur Herstellung des gemeinsamen 
Außenzolls drohen nämlich Verkehrsverlagerungen, 
wenn die Unterschiede zwischen den Mitgliedslän-
dern der EWG in der Höhe des jetzigen Einfuhr-
zolls derart sind, daß einige Länder erheblich über, 
andere erheblich unter dem künftigen gemeinsamen 
Tarifsatz liegen. 
Das ist gerade bei Kaffee und Tee der Fall. Die 
Benelux-Zölle liegen beim Kaffee bei 0, beim Tee 
bei 10 %, während die Bundesrepublik mit ihrem 
derzeitigen spezifischen Gewichtszoll einen Satz 
von 160 DM auf den Doppelzentner beim Rohkaffee 
und 350 DM auf den Doppelzentner bei losem Tee 
hat. 
Das Problem ist also durch die bisherige unter-
schiedliche Höhe der Zollsätze gegeben. Die Maß-
nahmen müssen so abgestimmt werden, daß unbe-
schadet des fiskalischen Einnahmebedarfs aus der 
Verbrauchsbesteuerung für Kaffee und Tee der 
deutsche Außenzoll nicht höher liegt als die Summe 
aus dem deutschen EWG-Binnenzoll und dem nie-
drigsten Außenzoll eines EWG-Landes für die 
Dauer dieser Übergangszeit. Würde der deutsche 
Außenzoll durch den Außenzoll eines anderen 
EWG-Landes mit unserem Binnenzoll innerhalb der 
EWG gegenüber diesem Lande unterschritten, dann 
würde sich die Einfuhr von Kaffee und Tee für den 
deutschen Verbraucher von den deutschen Einfuhr-
häfen selbstverständlich in die Einfuhrhäfen ande-
rer EWG-Länder verlagern. 
Eine Verkehrsverlagerung wäre die Folge, der 
aber mit Sicherheit auch die Abwanderung aus den 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2723 
Dr. Hellwig 
deutschen Nordseehäfen folgen würde, soweit es 
sich um die Verarbeitung, um das Kaffeerösten, die 
Verpackung und um den ganzen Kaffeehandel han-
delt. Das ist nun einmal eine Sorge der deutschen 
Nordseehäfen. Sie ist doch wohl zu bekannt, als 
daß man sie einfach mit einer Handbewegung ab-
tun könnte. Die deutschen Nordseehäfen fürchten 
vor allem, daß ihr Verkehr in die zum Atlantik 
näher gelegenen Häfen abwandert. Daher sollte 
man einer solchen Gefahr der Verkehrsabwande-
rung wenigstens dort begegnen, wo es in voller 
Übereinstimmung mit den Vertragsbestimmungen 
und ohne Schädigung der anderen Mitglieder, aber 
auch ohne diskriminierende Maßnahmen, Wett-
bewerbsverfälschung usw. möglich ist. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Dr. Hellwig, gestatten Sie eine Zwischenfrage der 
Abgeordneten Frau Beyer? 
Dr. Hellwig (CDU/CSU) : Bitte schön! 
Frau Beyer (Frankfurt) (SPD) : Haben Sie, Herr Dr. 
Hellwig, übersehen, daß sowohl für die Mitgliedstaa-
ten als auch für die Drittstaaten, d. h. die Staaten, die 
außerhalb des Kreises der Mitgliedstaaten stehen, 
gleiche Zollsätze angesetzt sind? Wenn wir das so 
belassen, dann kann es doch keine Diskriminierung, 
auch nicht eine Diskriminierung der deutschen Zoll-
häfen geben. Wie stellen Sie sich zu diesem Falle? 
Dr. Hellwig (CDU/CSU) : Ich muß Sie bitten, 
gnädige Frau, sich einmal die Entwicklung der Zoll-
sätze im Binnenverkehr wie im Außenzoll, in der 
Hinbewegung zum Außenzoll bei uns und in den 
anderen Mitgliedsländern anzusehen, wie sie aus-
sehen wird, wenn wir die jetzige Maßnahme so 
durchführen wie beabsichtigt oder wenn wir die 
Dinge schrittweise machen. Wenn wir die Dinge 
schrittweise machen entsprechend der zehnprozenti-
gen Senkung, die Sie vorgeschlagen haben, dann ist 
für die ganze Phase der Übergangszeit die Summe 
des Eingangszolles von uns aus einem anderen 
EWG-Land plus dem Außenzoll des anderen EWG- 
Landes, das sich ja zunächst von Null im Außen-
zoll zum gemeinsamen Tarif hin entwickelt, immer 
niedriger als der deutsche Außenzoll, und das be-
deutet praktisch, daß der ganze Einfuhrhandel in 
diese Länder abwandert. 
(Abg. Frau Beyer [Frankfurt] : Darf ich eine 
weitere Frage stellen? 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Bitte sehr. 
Frau Beyer (Frankfurt) (SPD) : Herr Dr. Hellwig, 
ich habe ausdrücklich Holland und Belgien ange-
führt. Diese Länder liegen ja unmittelbar an unse-
rer Grenze. Dort gibt es keinen Zoll, die Zollsätze 
sind dort weggefallen. Wenn wir nun sowohl für 
die Mitgliedstaaten wie für Drittstaaten die glei-
chen Zollsätze haben, kann die Wirkung nicht so 
sein, wie sie von Ihnen jetzt dargestellt wird. 
Dr. Hellwig (CDU/CSU) : Doch! Die Wirkung 
besteht eben darin, daß — — 
(Abg. Kriedemann: Weil nicht sein kann, 
was nicht sein darf! — Heiterkeit.) 
— Nein, nein! Es ist zuviel Zahlenmaterial, als daß 
ich in der Lage wäre, es hier vorzutragen. 
(Lachen bei der SPD. — Zuruf: Es ist hö
-
here Mathematik!) 
— Ja, es ist höhere Mathematik, es ist eine sehr 
schwierige Rechnung, und ich hätte es begrüßt, 
wenn Sie sich auch einmal diese Mühe gemacht hät-
ten, genau zu prüfen, wie es hier aussieht. Sie über-
sehen nämlich, gnädige Frau, daß wir bei der zehn-
prozentigen Senkung des deutschen Kaffeezolls ja 
auch für die Einfuhr aus den Beneluxländern nach 
wie vor von dem derzeitigen hohen Satz ausgehen. 
Damit ergibt sich eine Abschirmung auch gegenüber 
diesen Ländern, die völlig berechtigt ist. Verglei-
chen Sie bitte, daß wir mit den 16 %, auf die wir 
jetzt gehen, ja auch gegenüber den anderen EWG- 
Mitgliedsländern in der ersten Phase der Zoll-
angleichung stehenbleiben. Der Binnenzoll ver-
schwindet doch nicht sofort. Ich verstehe nicht, wie 
Sie meinen können, daß dann aus Belgien oder 
Luxemburg der Kaffee zu dem Null-Zoll herein-
kommen könnte. 
(Abg. Frau Beyer [Frankfurt] : Das habe ich 
doch nicht gesagt!) 
— So habe ich Sie verstanden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wir sind hier 
doch nicht im Ausschuß!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren! Ich glaube, es dient dem Fortgang der Be-
ratungen, wenn wir jetzt die Damen und Herren, 
die sprechen, reden lassen. 
Dr. Hellwig (CDU/CSU) : Meine Damen und Her-
ren! Es ist wirklich ein sehr kniffliges Problem. 
(Lachen bei der SPD.) 
Aber es ist doch so, daß von dem jetzigen hohen 
deutschen Kaffeezoll auch die Senkung gegenüber 
den EWG-Ländern erst beginnt, so daß doch der 
Schutz bleibt, bis die anderen EWG-Länder den 
gleichen Außenzolltarif mit 16 % herbeigeführt ha-
ben. Ich kann nur bitten, daß das im Ausschuß noch 
einmal sehr genau geprüft wird, und muß mich 
hier darauf beschränken, nun noch zu den anderen 
Fragen Stellung zu nehmen. 
Von den Befürwortern einer Verbilligung des 
Kaffeeverbrauchs ist auch noch darauf hingewiesen 
worden, daß man hier doch etwas mehr Rücksicht 
auf die Kaffee-Erzeugerländer hätte üben können, 
denn diese wären doch angesichts der großen Kaffee-
schwemme in Not usw. Besonders wird immer 
das Beispiel Brasilien genannt. Meine Damen und 
Herren, ich empfehle sehr, sich einmal anzusehen, 
wie sich der Anteil Brasiliens an der deutschen 
Kaffee-Einfuhr in den letzten Jahren entwickelt hat. 
Ich glaube, man kann ganz eindeutig feststellen: 
Wenn Brasilien seinen Anteil am deutschen Kaffee-
markt nicht hat vermehren können, wenn sich 
2724 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Dr. Hellwig 
seine Position auf dem deutschen Markt sogar ver-
schlechtert hat, dann ist das nicht eine Wirkung 
des deutschen Kaffeezolls oder der deutschen Kaffee-
besteuerung, sondern ist eine Folge der Preis-
politik, die Brasilien im Vergleich zu anderen, jün-
geren Kaffeebauländern getrieben hat. Trotz der 
wesentlichen Steigerung des Kaffeeverbrauchs und 
der Kaffee-Einfuhr bei uns ist der Anteil Brasiliens 
an unserer Kaffee-Einfuhr erheblich zurückgegan-
gen. Man sollte also bei all den guten Ratschlägen, 
die man im Zusammenhang mit dem Thema der 
Kaffeeeinfuhrpolitik und der Kaffeebesteuerung bei 
uns gibt, doch nicht die Gründe verwechseln, die 
zu einem Rückgang des Anteils einiger Länder am 
deutschen Kaffeemarkt geführt haben. 
Die haushaltswirtschaftliche Seite wird, wie ich 
schon sagte, mein Kollege Gewandt behandeln. Ich 
glaube aber hier doch abschließend schon über das 
Thema „Europäischer Markt" und diese Vorlage 
noch folgendes sagen zu sollen. 
Meine Damen und Herren, wir werden als Wir-
kungen der Anpassung unserer Wirtschaft, unseres 
Steuer- und Zollsystems so viele Belastungen und 
Probleme vor uns haben, auch so viele Beseitigun-
gen echter Wettbewerbsstörungen durch Schutz-
zölle und andere Dinge mehr, daß man an dieser 
Stelle, wo dieses Problem nicht gegeben ist, wirk-
lich nur der Vorlage der Regierung zustimmen kann, 
nämlich die Dinge einstweilen in der steuerlichen 
Gesamtbelastung — Verbrauchsteuer, Zoll und 
Steuer — zusammenzusehen und zu belassen, aber 
auch in der Relation der einzelnen Steuerarten, so 
wie sie sind, keine voreiligen Entwicklungen einzu-
leiten, die uns später vielleicht leid tun könnten, 
und zunächst einmal abzuwarten, wie sich die an-
deren bei dem Thema „Finanzzölle" verhalten wer-
den. Denn, meine Damen und Herren, auch hier 
liegt ein zentrales wirtschaftspolitisches Problem 
vor: die Versuchung nämlich, von anderen Mit-
gliedsländern unter dem Begriff „Finanzzölle" Aus-
nahmen von der jetzt zu beschließenden und durch-
zuführenden Zollsenkung zu erwirken, alles mög-
liche als Finanzzoll zu benennen und damit von den 
Zollsenkungen in der ersten Phase frei zu machen 
und diese erst in einigen Jahren durchzuführen. Das 
ist ein ganz großes Bedenken, eine ganz große 
Sorge, auf die ich auch als Berichterstatter zum 
Ratifizierungsgesetz damals hingewiesen habe. Ich 
glaube, es ist ganz richtig, daß die Bundesrepublik 
bei dem Problem „Finanzzölle" ein Beispiel sta-
tuiert: Finanzzölle soweit als möglich auf das, was 
sie zu sein haben, hinzuverlagern, nämlich Ver-
brauchsbesteuerung, und damit auch den Begriff der 
Finanzzölle, der leider im Vertragswerk noch nicht 
einheitlich geregelt ist, noch nicht klar definiert 
wird, in einer ganz bestimmten, für die weitere 
Integration sauberen Weise vorzubereiten und zu 
definieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Dr. 
Burgbacher: Das ist europäisch!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Gewandt. 
Gewandt (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Ich möchte in 
aller Kürze zu einigen Problemen des Haushalts 
Stellung nehmen, und zwar deshalb, weil ich meine, 
daß der zwar sehr charmanten, aber doch auch sehr 
leichten Art, mit der die Damen diese ernsten Pro-
bleme meinten ablehnen zu können, hier wider-
sprochen werden muß. 
(Zurufe von der SPD: Na, na!) 
Die Kollegin Frau Diemer-Nicolaus hat hier zur Er-
härtung ihrer Argumente eine Reihe von Zeitungs-
zitaten vorgelesen. Ich glaube, Frau Kollegin, es 
wäre ebensogut gewesen oder vielleicht noch 
nützlicher, wenn Sie nicht nur diese Zeitungen ge-
lesen hätten, sondern auch den Haushaltsplan; denn 
dann wären Sie zu ganz anderen Schlußfolgerungen 
gekommen. 
Bevor ich aber auf diese Seite eingehe, gestatten 
Sie mir noch eine Bemerkung zu der allgemeinen 
Wirkung der Zollsenkung. Es ist ja nicht so, wie 
hier behauptet wird, als habe der Konsument ins-
gesamt nichts von der 10%igen Zollsenkung. Wenn 
Sie die Finanzvorlagen studiert und sich in dein 
Zusammenhang einmal die Zahlen im Einzelplan 60 
für das nächste Jahr, der heute hier verteilt worden 
ist, angesehen hätten, würden Sie gesehen haben, 
daß im Zusammenhang mit der 10%igen Senkung 
eine Entlastung in Höhe von 175 Millionen DM 
eintritt. Diese 175 Millionen DM kommen zunächst 
einmal dem Verbraucher zugute. Es handelt sich 
also nur noch darum, ob die weiteren 120 Millio-
nen DM für den Kaffee- und Teeverbrauch verkraf-
tet werden können. 
Es ist gesagt worden, daß eine Senkung der Ver-
brauchsteuer den Konsum erweitere. Diese These 
läßt sich durch Zahlen in keiner Weise beweisen. 
Zunächst einmal möchte ich darauf hinweisen, daß 
die Senkung der Zuckersteuer uns heute noch einen 
erheblichen Ausfall bringt und daß die Konsum-
erweiterung verständlicherweise nicht so groß war, 
daß wir die Lücke decken konnten. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordne-
ter, gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Gewandt (CDU/CSU) : Bitte! 
Kriedemann (SPD); Herr Kollege, Sie haben 
uns soeben empfohlen, eine bestimmte Drucksache 
zu lesen, und damit den Eindruck erweckt, als wenn 
einige Abgeordnete die Drucksachen nicht läsen. 
Würden Sie die Freundlichkeit haben, mir zu sagen, 
wann diese Drucksache hier im Hause verteilt wor-
den ist. 
Gewandt (CDU/CSU): Ich habe sie heute morgen 
aus meinem Fach entnommen. 
Kriedemann (SPD) : Dann darf ich Sie darauf 
aufmerksam machen, daß Sie sie als Mitglied des 
Haushaltsausschusses entnommen haben, aber nicht 
als Mitglied des Hauses. Lassen Sie die Unterstel-
lungen weg! 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2725 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich bitte, nur Fra-
gen zu stellen. 
Kriedemann (SPD) : Wenn Sie eine solche Be-
merkung machen, müssen Sie wenigstens wissen, 
was geschehen ist. 
(Abg. Schmitt [Vockenhausen] : Das zeigt 
nur, daß er keine Übersicht über die Vor
-
lagen hat!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, ich bitte Sie um Ruhe und darum, nachher 
im Laufe der Diskussion das zu widerlegen, was 
nach Ihrer Meinung widerlegt werden kann. 
(Abg. Kriedemann: Das sind doch törichte 
Bemerkungen! Das ist eine Beleidigung!) 
Gewandt (CDU/CSU) : Ich verzichte, hier darauf 
einzugehen. 
Ich wollte zunächst einmal klarlegen, daß die 
These, daß mit einer Senkung der Verbrauchsteuer 
eine so große Erhöhung des Verbrauchs eintritt, 
daß man den fiskalischen Ausfall ausgleicht, sich 
an der Zuckersteuer als falsch erwiesen hat. Das 
gleiche betrifft das Aufkommen aus der Kaffee-
steuer. Nach den mir bekannten Unterlagen betrug 
das Aufkommen im Jahre 1952 560 Millionen DM 
und im Jahre 1957 nur 461 Millionen DM. Der Kaf-
feeverbrauch hat sich unabhängig von der steuer-
lichen Entwicklung bei gleicher fiskalischer Bela-
stung im Laufe der letzten fünf Jahre um 70 % 
erhöht. Dies läßt den Schluß zu, daß die Erhöhung 
des Verbrauchs im wesentlichen auch eine Frage 
der allgemeinen wirtschaftlichen Situation ist. 
Wie ist nun die Lage des Haushalts? Darauf 
kommt es ja an, wenn man beurteilen will, ob es 
möglich ist, auf 120 Millionen DM zu verzichten. 
Überall und in aller Öffentlichkeit ist der Finanz-
minister dafür gelobt worden, daß es ihm gelungen 
ist, den diesjährigen Haushalt so gut wie unver-
ändert gegenüber dem Vorjahr zu unterbreiten. Ich 
glaube, das ist eine sehr große Leistung. Wir als 
Parlament sollten alles tun, den Finanzminister zu 
unterstützen, daß er diesen seinen Plan durchführen 
kann. 
(Beifall in der Mitte.) 
Nun wissen wir aber, daß schon bei diesen etwas 
über 39 Milliarden DM eine Deckung sehr schwierig 
ist. Der Finanzminister muß in sehr großem Um-
fange an den Kapitalmarkt herantreten. Er muß mit 
3 Milliarden DM auf den Kapitalmarkt gehen. Wenn 
berücksichtigt wird, daß die Gemeinden und Län-
der mit 4 Milliarden DM auf den Kapitalmarkt 
gehen, so ergibt sich eine Beanspruchung des Ka-
pitalmarktes in Höhe von etwa 7 Milliarden DM, 
das bei einem vermutlichen Gesamtvolumen von 
10 bis 12 Milliarden DM. In diesem Haushaltsplan 
ist es noch nicht möglich, daß der Herr Finanzmini-
ster 1,2 Milliarden aus Rückstellungen zur Deckung 
des Haushalts heranzieht. Wir wissen alle, daß es 
im vergangenen Jahr sehr schwierig war, den Haus-
halt auszugleichen. Wir wissen, daß das Sozialpro-
dukt zwar noch steigt, aber nicht mehr in der Höhe 
wie in den vergangenen Jahren; es ist eine ruhi-
gere Entwicklung eingetreten. 
Wir wissen ferner, daß gerade im nächsten Jahr 
im Zusammenhang mit dem Haushalt eine Reihe 
von Problemen auf uns zukommt. Wir haben zwar 
im Voranschlag die 6,1%ige Erhöhung der 
Renten schon einbezogen. Aber wie stünde der 
Haushalt da, wenn wir z. B. einen Vorschlag der 
SPD-Fraktion aufnähmen, der heute morgen in der 
Zeitung zu lesen ist, daß an die Rentner, die nicht 
unter die automatische Erhöhung fallen, eine ein-
malige Zahlung erfolgen soll! Das wäre eine weitere 
Belastung um 650 Millionen DM. Wir wissen, daß 
die Kriegsopfer unzufrieden sind, daß diese Frage 
zu erörtern ist und daß auch im Zusammenhang mit 
der Änderung der Kranken- und Unfallgesetzge-
bung gewisse Fragen des Haushalts eine erhebliche 
Rolle spielen. In dieser Situation wäre es nach un-
serer Auffassung unaufrichtig gegenüber der Öffent-
lichkeit, wenn man den Eindruck erweckte, als sei 
unsere Haushaltslage so rosig, daß man ohne wei-
teres auf 120 Millionen DM verzichten könne. Wir 
halten dies im gegenwärtigen Augenblick für un-
vertretbar und sind also der Meinung, daß die Vor
lage des Finanzministers richtig und anzunehmen 
ist. Wir beantragen allerdings die Überweisung 
dieser Vorlage an den Finanzausschuß unter Hin-
zuziehung des Haushaltsausschusses und des Wirt-
schaftsausschusses. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat die 
Abgeordnete Frau Beyer. 
Frau Beyer (Frankfurt) (SPD): Herr Präsident! 
Meine Herren und Damen! Herr Dr. Hellwig, ich 
möchte Ihnen zugestehen, daß tatsächlich Ihr euro-
päisches Gewissen geschlagen hat, denn das ist 
durch Ihre aufregende Darstellung sehr deutlich 
geworden. 
(Abg. Kriedemann: Trotz des Ersatz
kaffees!) 
Ich möchte zur Begründung meiner Darstellung 
noch einiges ausführen. Sie sind, glaube ich — das 
ist auch aus Ihren Ausführungen erkennbar gewor-
den —, einem Denkfehler unterlegen. Ich habe aus-
drücklich ausgeführt, daß Kaffee und Tee deshalb 
besonders interessant sind, weil man hier über die 
zehnprozentige Zollsenkung hinausgeht und etwas 
korrigiert, was man in der Vergangenheit bereits 
hätte korrigieren sollen. Man war sich dieser Auf-
gabe bei Annahme der Vertragswerke doch be-
wußt. Ich habe weiter gesagt, wenn man jetzt nicht 
auf einmal 40%, sondern viermal 10 % nähme und 
diese Senkung auf die nächsten Jahre verteilte, 
hätte man die Möglichkeit, das auch etatmäßig zu 
verkraften. 
(Abg. Dr. Hellwig: Es bleibt die Verkehrs
verlagerung, das ist doch das Haupt
problem!) 
— Auf diese Verkehrsverlagerung will ich gerade 
eingehen, Herr Dr. Hellwig; denn auch hier sind 
2726 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Frau Beyer (Frankfurt) 
Sie mir die Begründung schuldig geblieben. Wenn 
Sie z. B. sagen, daß trotzdem eine Diskriminierung 
der Häfen und damit der Importeure einträte, über-
sehen Sie, daß, wenn wir den Zollsatz in der ersten 
wie in der zweiten Sparte — also sowohl für die 
EWG-Mitgliedstaaten als auch für Drittstaaten — 
auf den gleichen Satz festlegen, eine Diskriminie-
rung nicht eintreten kann. Denn der Händler würde, 
falls er z. B. aus Holland oder Belgien bezieht, wo 
es heute keine Zollbelastung gibt, denselben In-
landszoll zu zahlen haben, wie wenn er aus Dritt-
staaten, d. h. aus nicht zur EWG gehörenden Staa-
ten seinen Kaffee oder Tee bezieht. Damit kann man 
von einer Diskriminierung nicht mehr sprechen. Es 
war zur Begründung meiner Darstellung noch not-
wendig, das zu sagen, und ich bitte Sie, die Frage 
unter diesen Gesichtspunkten noch einmal zu über-
legen. 
Nun, Herr Dr. Hellwig, sagen Sie weiter, Finanz-
zölle seien gleich Verbrauchsteuern zu setzen. Dann 
haben wir an dieser Stelle einmal die Frage aufzu-
werfen, warum wir diesen Dualismus überhaupt 
brauchen. Warum machen wir dann nicht entweder 
nur Zölle oder Verbrauchsteuern? Ich habe gleich-
zeitig darauf hingewiesen, daß die Verbrauchsteuern 
durch die Besatzungsmächte nach 1945 eingeführt 
wurden, und auch das müßte doch für das Haus ein 
Grund sein, die Verbrauchsteuern nicht weiter zu 
erhöhen, sondern sie zu senken oder zu beseitigen. 
Weiter wurde die Frage aufgeworfen, ob Kaffee 
Genuß- oder Nahrungsmittel ist. Es ist sehr schwie-
rig, das hier zu verneinen oder zu bejahen. Ich habe 
schon darauf hingewiesen, daß es verschiedene 
Gruppen gibt. Die einen sind diejenigen, die den 
Kaffee brauchen. Die anderen haben natürlich die 
Möglichkeit, auszuweichen. Jedenfalls ist es 
schlecht, nun unter der Verwendung des Begriffs 
des Genußmittels die Verlagerung vom Zoll auf 
Steuern zu begründen. 
Herr Kollege Gewandt, ich finde, es war etwas 
sehr frei, uns als leichtfertig zu bezeichnen. Wenn 
wir Ihre Ausführungen einmal nachlesen — ich 
hoffe, Sie werden sie nicht korrigieren —, könnten 
wir diesen Einwand Ihnen gegenüber bestimmt er-
heben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir haben — das kann ich sicherlich auch für Frau 
Kollegin Diemer-Nicolaus sagen — an Hand von 
Beispielen nachgewiesen, daß die Begründungen, 
so wie sie vom Bundesfinanzministerium gegeben 
wurden, nicht den Tatsachen entsprechen, zumindest 
korrigiert werden müssen. 
Sie führten in diesem Zusammenhang dann an-
dere Forderungen auf, z. B. die der Kriegsopfer. Ich 
begrüße, daß Sie hier deutlich sagen, daß die Kriegs-
opfer noch bestimmte Forderungen haben. Von uns 
wurden entsprechende Anträge gestellt; wir hoffen 
auf Ihre Unterstützung. Aber Sie können doch diese. 
Probleme nicht mit der Kaffee- oder Teesteuer in Zu-
sammenhang bringen. Für uns muß doch der Sinn 
der Vertragswerke maßgebend bleiben. Im Art. 2 
wird deutlich gesagt, daß eine schrittweise Annähe-
rung der Wirtschaftspolitik der Mitgliedstaaten und 
eine harmonische Entwicklung des Wirtschaftslebens  
innerhalb der Gemeinschaft herbeigeführt werden 
soll, und darunter wird auch eine Angleichung und 
Hebung des Lebensstandards verstanden. 
Nun noch eine letzte Bemerkung. Wir haben in 
absehbarer Zeit neue Gesetzentwürfe vor uns, die 
die Gesellschaft- und Versicherungsteuer besei-
tigen sollen. Die Beseitigung dieser Steuern bringt 
jeweils 40 bis 50 Millionen DM Steuerausfall. 
Auch das werden Sie wieder beschließen. Warum 
geht man hier nicht dazu über und gibt einen Teil 
dieser Geschenke statt an bestimmte Personengrup-
pen einmal an die Verbraucherschaft insgesamt? Da 
würde praktisch eine dieser Summen ausreichen. 
Wenn wir in Etappen vorgehen, wie ich es bereits 
angeführt habe, hat die Summe von 40 Milliarden DM 
für den Etat auf absehbare Zeit keine Bedeutung. 
In meinem Kollegenkreis wurde soeben der 
Vorschlag gemacht, wenn man so vorgehen 
wolle, wie mit Drucksache 596/97 vorgesehen, solle 
auch der Titel des Gesetzes geändert werden. Man 
solle sagen: Gesetz zum Ausgleich der durch den 
EWG-Vertrag eintretenden Vergünstigungen; dann 
würde man nämlich der Sache gerecht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Kriedemann. 
Kriedemann (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich möchte einen Teil dieser De-
batte nicht durch einen Zwischenruf erledigt sein 
lassen. Der Herr Kollege Gewandt hat hier in 
einem besonderen Tonfall gesagt, man möge doch 
die Drucksachen lesen, und hat sogar gesagt, es sei 
besser, die Drucksachen zu lesen als etwa Zeitun-
gen. Hat er wirklich nicht gewußt, was er damit 
angerichtet hat? 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Das ist doch eine Bemerkung, die nicht dazu ange-
tan ist, das Ansehen dieses Hauses zu stärken und 
zu festigen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Sie unterstellen damit den Kollegen, daß sie be-
stimmte Drucksachen nicht lesen und ohne Kenntnis 
der Drucksachen hierhergehen. Dabei handelt es 
sich um eine Drucksache, die zwar Sie und einige 
andere Mitglieder des Hauses kennen, die Sie aber 
schon deswegen nicht hätten erwähnen sollen, weil 
sie Ihnen ja auf eine Weise bekanntgeworden ist 
— auch wenn sie in Ihrem Fach gelegen hat —, 
die auch nicht andeutungsweise der Geschäftsord-
nung und dem vorgeschriebenen Verfahren ent-
spricht. 
Wenn diese Drucksache den Mitgliedern des 
Haushaltsausschusses, sagen wir einmal, im Vor-
wege zugeleitet worden ist, ehe sie den im Grund-
gesetz vorgeschriebenen Weg gegangen ist, dann 
doch nur deshalb, um so einigermaßen auszuglei-
chen zu versuchen, daß die Regierung, für die Sie 
verantwortlich sind, ein normales Verfahren durch 
ihre Art, den Haushaltsplan dem Bundesrat und 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2727 
Kriedemann 
dem Bundestag zuzuleiten, unmöglich macht. Wenn 
das schon so ist, dann sollten Sie darüber doch 
lieber nichts sagen und nicht wegen dieser für die 
Regierung, für die Regierungskoalition peinlichen 
Angelegenheit nun noch den Mitgliedern des Hau-
ses einen Vorwurf machen, die nicht in der Lage 
sind, die Drucksache zu kennen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Rösing. 
Rösing (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Im Ältestenrat hat Einverständ-
nis darüber bestanden, daß die beiden Vorlagen 
auf den Drucksachen 596 und 597 nur dem Finanz-
ausschuß überwiesen werden sollen. Ich bitte, so zu 
verfahren und die Vorlagen keinem anderen Aus-
schuß mehr zur Mitberatung zu überweisen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Darf ich annehmen, 
daß der anderslautende Antrag des Abgeordneten 
Gewandt damit berichtigt ist? 
(Zustimmung.) 
— Das ist der Fall. Es ist also der Antrag gestellt 
worden, die beiden Vorlagen auf den Druck-
sachen 596 und 597, die die Kaffee - und die Tee-
steuer betreffen, an den Finanzausschuß zu fiber-
weisen. Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich 
um das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Bei einigen Gegen-
stimmen ohne Enthaltungen angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 8 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Ergänzung des § 64 des Landbeschaffungs-
gesetzes (Drucksache 601). 
Auf Begründung und Aussprache wird verzichtet. 
Ich schlage Ihnen Überweisung an den Ausschuß 
für Inneres vor. — Widerspruch erfolgt nicht; es 
ist so beschlossen. 
Die nächsten drei Punkte der Tagesordnung, also 
die Punkte 9, 10 und 11, die eine ausführliche De-
batte erforderlich machen, werden wir uns wohl 
für morgen aufheben, weil wir heute keinen dieser 
Punkte mehr erledigen können. — Das Haus ist 
damit einverstanden. 
Ich rufe auf Punkt 12 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu 
dem Abkommen vom 31. März 1958 zwischen 
der Bundesrepublik Deutschland und der 
Französischen Republik über das deutsch-
französische Forschungsinstitut Saint-Louis 
(Drucksache 551). 
Auf Begründung und Ausprache wird verzichtet. Ich 
schlage vor Überweisung an den Ausschuß für Ver-
teidigung — federführend — und an den Ausschuß 
für auswärtige Angelegenheiten und an den Rechts-
ausschuß zur Mitberatung. — Widerspruch erfolgt 
nicht; es ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 13 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Statistik der Kosten und Leistungen im 
Güterverkehr mit Kraftfahrzeugen, mit Bin-
nenschiffen und mit Eisenbahnen im Jahre 
1959 (GüVerkStatG 1959) (Drucksache 586). 
Auf Begründung und Aussprache wird verzichtet. 
Ich schlage Ihnen Überweisung an den Ausschuß 
für Verkehr, Post- und Fernmeldewesen vor. — 
Widerspruch erfolgt nicht; es ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 14 der Tagesordnung: 
Beratung des interfraktionellen Antrags betr. 
Überweisung von Anträgen an die Aus-
schüsse (Umdruck 177). 
Auf Begründung und Aussprache wird verzichtet. 
Ich schlage Beschlußfassung gemäß dem Antrag auf 
Umdruck 177 vor. — Widerspruch erfolgt nicht; es 
ist so beschlossen. 
Ich rufe nun noch die beiden Anträge der Frak-
tion der DP auf, die heute zusätzlich auf die Tages-
ordnung gesetzt wurden, nämlich einmal die 
Beratung des Antrags der Fraktion der DP 
betreffend Feststellung der Lage der Fami-
lienbetriebe im Grünen Bericht (Druck-
sache 627), 
und ferner die 
Erste Beratung des von der Fraktion der DP 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Landwirtschaftsgesetzes (Druck-
sache 628). 
In beiden Fällen wird auf Begründung und Aus-
sprache verzichtet. Ich nehme an, daß Überweisung 
an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten erfolgen soll. — Ich stelle das fest. —
Widerspruch erfolgt nicht; dann ist so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, ich berufe die nächste 
Sitzung auf morgen, Freitag, den 7. November, 
9 Uhr, ein. Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß: 20.08 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2729 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Frau Berger-Heise  7. 11. 
Bergmann 7. 11. 
Dr. Bergmeyer 27. 11. 
Birkelbach 7. 11. 
Blachstein 7. 11. 
Dr. Bucerius 7. 11. 
Conrad  7. 11. 
Dr. Eckhardt 7. 11. 
Glahn 7. 11. 
Hackethal 7. 11. 
Heiland 11. 11. 
Jacobi 7. 11. 
Jahn (Frankfurt) 31. 12. 
Frau Kipp-Kaule 7. 11. 
Koenen (Lippstadt) 8. 11. 
Kramel 8. 11. 
Lenz (Brühl) 6. 11. 
Lenz (Trossingen) 9. 11. 
Lücker (München)  7. 11. 
Maier (Freiburg) 22. 11. 
Dr. Maier (Stuttgart)  7. 11. 
Dr. Baron Manteuffel-Szoege 30. 11. 
Frau Dr. Maxsein 7. 11. 
Mengelkamp 15. 12. 
Menke 6. 11. 
Dr. Menzel 7. 11. 
Müller-Hermann 6. 11. 
Frau Nadig 7. 11. 
Niederalt 10. 11. 
Dr. Oesterle 7. 11. 
011enhauer 7. 11. 
Pietscher 8. 11. 
Dr. Preiß 6. 11. 
Rademacher 7. 11. 
Dr. Ratzel 6. 11. 
Reitzner 31. 12. 
Frau Renger 15. 11. 
Dr. Schmidt (Gellersen) 6. 11. 
Schmidt (Hamburg) 15. 11. 
Schneider (Bremerhaven) 8. 11. 
Schultz 7. 11. 
Schütz (Berlin) 7. 11. 
Siebel 7. 11. 
Dr. Starke  7. 11. 
Dr. Steinmetz 10. 11. 
Dr. Stoltenberg 10. 11. 
Storch 7. 11. 
Sträter 7. 11. 
Theis 8. 11. 
Dr. Toussaint  7. 11. 
Dr. Vogel 10. 11. 
Weber (Georgenau) 7. 11. 
Frau Wessel 6. 11. 
Dr. Will 7. 11. 
b) Urlaubs anträge 
Frau Albertz 29. 11. 
Dr. Besold 11. 11. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Frau Dr. Bleyler 30. 11. 
Drachsler 11. 11. 
Dr. Höck (Salzgitter) 12. 11. 
Krüger 11. 11. 
Dr. Leverkuehn 20. 11. 
Frau Dr. Rehling 5. 12. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 30. 12. 
Anlage 2 	 Umdruck 175 (neu) 
Änderungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU, 
FDP, DP zur dritten Beratung des von der Bundes-
regierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung und Ergänzung des Lebensmittel-
gesetzes (Drucksachen 316, 553, 608) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Im Ausschußantrag - Drucksache 553 - wird die 
Entschließung unter Nr. 3 wie folgt geändert: 
1. In Buchstabe a werden hinter dem letzten Wort 
„einzubringen" folgende Worte angefügt: 
„auch mit dem Ziel, Verstöße mit geringem Un-
rechtsgehalt als Ordnungswidrigkeiten zu ahn-
den," 
2. Buchstabe b wird gestrichen. 
Bonn, den 6. November 1958 
Dr. Krone und Fraktion 
Dr. Mende und Fraktion 
Schneider (Bremerhaven) und Fraktion 
Anlage 3 	 Umdruck 177 
Interfraktioneller Antrag betr. Überweisung 
von Anträgen an die Ausschüsse 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Der folgende Antrag wird gemäß § 99 Abs. 1 GO 
ohne Beratung an den zuständigen Ausschuß über-
wiesen: 
Antrag der Fraktion der DP an den Ausschuß für 
Inneres betr. Schlußnovelle für das Gesetz zu Ar-
tikel 131 GG - Drucksache 432 -. 
Bonn, den 4. November 1958 
Dr. Krone und Fraktion 
Ollenhauer und Fraktion 
Dr. Mende und Fraktion 
Schneider (Bremerhaven) und Fraktion 
Anlage 4 	 Umdruck 178 
Änderungsantrag der Fraktion der SPD zur 
zweiten Beratung des von der Fraktion der SPD 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ände-
rung des Zweiten Wohnungsbaugesetzes (Druck 
sacken 192, 397) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. Artikel 1 Nr. 1 wird wie folgt gefaßt: 
1. § 18 Abs. 1 erhält folgende Fassung: 
„(1) Der Bund beteiligt sich an der Finan-
zierung des von den Ländern mit öffentlichen 
2730 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
Mitteln geförderten sozialen Wohnungs-
baues. In den Rechnungsjahren 1959 bis ein-
schließlich 1961 stellt der Bund hierfür einen 
Betrag von mindestens 700 Millionen Deut-
sche Mark im Bundeshaushalt zur Ver-
fügung." 
2. In dem durch Artikel 1 Nr. 3 neu gefaßten § 101 
Abs. 1 wird die Zahl „100 000" jeweils durch die 
Zahl „500 000" ersetzt. 
Bonn, den 6. November 1958 
Ollenhauer und Fraktion 
Anlage 5 	 Umdruck 179 
Entschließungsantrag der Fraktion der SPD 
zur dritten Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über die 
Feststellung des Wirtschaftsplans des ERP-Sonder-
vermögens für das Rechnungsjahr 1958 (ERP-Wirt-
schaftsplangesetz 1958) (Drucksachen 419, 572) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird aufgefordert, 
den Entwurf eines Gesetzes über die Feststellung 
des Wirtschaftsplans des ERP-Sondervermögens für 
das Rechnungsjahr 1959 (ERP-Wirtschaftsplangesetz 
1959) dem Bundestag so rechtzeitig vorzulegen, daß 
das Gesetz vor Beginn des Haushaltsjahres 1959 
verabschiedet werden kann. 
Bonn, den 6. November 1958 
Ollenhauer und Fraktion 
Anlage 6 	 Umdruck 180 
Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, DP zur 
Beratung der Großen Anfrage der Fraktionen der 
CDU/CSU, DP betr. Wohnungsversorgung junger 
Familien; Durchführung des sozialen Wohnungs-
baues; Unterbringung der Zuwanderer und Aus-
siedler (Drucksache 555) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, 
1. festzustellen, ob und inwieweit die Möglichkeit 
besteht, die wohnraummäßige Versorgung jun-
ger Familien auch dadurch zu fördern, daß vom 
Bund durch Zinszuschüsse verbilligte Kapital-
marktmittel solchen Eigenheimbauherren ge-
währt werden, die eine geeignete Wohnung des 
Wohnungsbestandes für eine junge Familie frei-
machen; 
2. zu prüfen, welche Kontrollmöglichkeiten anzu-
wenden sind, um sicherzustellen, daß die auf der 
Grundlage der Kanzlerlösung zugunsten von 
Flüchtlingen und Aussiedlern bereitgestellten 
Mittel innerhalb des gesamten Wohnungs-
bauprogramms in voller Höhe je Person ein-
gesetzt werden und daß binnen angemessener 
Zeit die den Sondermitteln entsprechende Zahl 
von Flüchtlingen und Aussiedlern wohnungs-
mäßig für die Dauer - auch unter Inanspruch
-
nahme des Wohnungsbestandes - zumutbar 
untergebracht wird; 
3. sicherzustellen, daß gemäß § 48 des Zweiten 
Wohnungsbaugesetzes alle Anträge auf Be-
willigung öffentlicher Mittel zum Bau von 
Familienheimen mit Ausnahme der offensicht-
lich nicht förderungsfähigen Anträge von den 
zuständigen Stellen entgegengenommen werden, 
4. zu veranlassen, daß die Verteilung der Bundes-
haushaltsmittel für den sozialen Wohnungsbau 
unter Wertung des Gewichts der unerledigten 
Anträge auf Förderung des Baues von Familien-
heimen und von Wohnungen für Wohnungs-
suchende mit geringem Einkommen erfolgt; 
5. dafür zu sorgen, daß die Länder die Mittel für 
den sozialen Wohnungsbau nach Maßgabe der 
§§ 30, 31 des Zweiten Wohnungsbaugesetzes auf 
die Bewilligungsstellen verteilen und damit die 
unerledigten Anträge zur Grundlage der Ver-
teilung machen. Der Bundestag erwartet, daß auf 
diese Weise die unerledigten Anträge in einer 
angemessenen Frist berücksichtigt werden. 
Bonn, den 6. Oktober 1958 
Dr. Krone und Fraktion 
Schneider (Bremerhaven) und Fraktion 
Anlage 7 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers für Verkehr auf die Münd-
liche Anfrage des Abgeordneten Dr. Frede (Frage-
stunde der 47. Sitzung vom 29. Oktober 1958, Druck-
sache 585, Frage 19) : 
Ist dem Herrn Bundesverkehrsminister bekannt, daß die Unge-
wißheit über den Fortbestand des Bundesbahnausbesserungswerks 
Göttingen erneut zu einer erheblichen Beunruhigung der Beleg-
schaft dieses Werkes geführt und die Vertretungskörperschaften 
von Stadt und Landkreis Göttingen veranlaßt hat, sich mit der 
dadurch entstandenen Lage zu beschäftigen und nachdrücklich 
gegen eine weitere Verminderung der Kapazität oder allmäh-
lichen Stillegung auszusprechen? 
Durch welche Maßnahmen gedenkt die Verwaltung der Deut-
schen Bundesbahn zu verhindern, daß infolge Personalschwunds, 
weiterer Verlagerung von Aufgaben auf andere Betriebe und 
der damit verbundenen Schließung von Teilwerkstätten der 
Schrumpfungsprozeß fortschreitet? Beabsichtigt sie weitere 
Betriebseinschränkungen? 
Teilt der Herr Bundesverkehrsminister die vom Herrn Bundes-
postminister am 18. Oktober 1958 in Braunschweig geäußerte 
Ansicht, daß aus wirtschaftlichen und politischen Gründen die 
Zonenrandgebiete bei allen Maßnahmen, welche ihre Struktur 
beeinflussen, besonders pfleglich zu behandeln sind, und ist er 
gegebenenfalls bereit, auch für das Bundesbahnausbesserungs-
werk in der industriearmen Zonenrandstadt Göttingen entspre-
chende Folgerungen zu ziehen? 
Die Entschließung des Landkreises Göttingen 
vom 23. Oktober 1958, die sich mit dem Bundes-
bahnausbesserungswerk Göttingen befaßt, ist mir 
zugegangen. 
Es ist bekannt, daß die Deutsche Bundesbahn im 
Zuge ihrer schrittweisen Rationalisierung und Mo-
dernisierung zu einer erheblichen Einschränkung 
ihrer gesamten Ausbesserungswerkstätten kommen 
muß. Es sind daher in den letzten Jahren eine 
Reihe von Ausbesserungswerkstätten in den ver-
schiedensten Gegenden Deutschlands stillgelegt 
worden. In anderen Ausbesserungswerkstätten hat 
sich eine Verminderung der Zahl der dort arbeiten-
den Menschen nicht vermeiden lassen. Alle Ein-
schränkungen sind jedoch so vorgenommen worden, 
daß Entlassungen nicht erfolgt sind. 
Der Rückgang der Beschäftigungszahl im Aus-
besserungswerk Göttingen ist im Vergleich zu dem 
Gesamtrückgang der in den Ausbesserungswerk- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 	2731 
stätten beschäftigten Mitarbeiter sehr gering. Ins-
gesamt ist die Zahl der Mitarbeiter in den Eisen-
bahn-Ausbesserungswerkstätten von 1949 bis 1958 
dank der durchgeführten Rationalisierung bei der 
Deutschen Bundesbahn um mehr als 37 % zurück-
gegangen. Schon das Gutachten, das im Jahre 
1950/51 im Auftrage der Hohen Kommissare durch 
das amerikanische Ingenieurbüro Coverdale und 
Colpitts erstellt worden ist, wies darauf hin, daß 
die Deutsche Bundesbahn mit Ausbesserungswerk-
stätten weit übersetzt sei und daß eine Stillegung 
von mindestens der Hälfte der Bundesbahnausbes-
serungswerkstätten nach und nach notwendig sein 
werde. Die Deutsche Bundesbahn bereitet daher, 
nachdem eine erste Stillegungswelle für die Werk-
stätten abgeschlossen ist, ein neues Programm vor, 
nach dem weitere Stillegungen von Ausbesserungs-
werkstätten in den nächsten Jahren erfolgen wer-
den. Dabei ist es selbstverständlich, daß wir uns 
bemühen, die Werkstätten im Zonenrandgebiet und 
in wenig industrialisierten Gebieten möglichst zu 
schonen. Diese Grundsätze haben sich aber z. B. bei 
der Stillegung des Ausbesserungswerkes in Lübeck 
auch nicht durchsetzen lassen, da neben der Lage 
der Ausbesserungswerkstätte und den sozialen 
Verhältnissen an dem betreffenden Ort natürlich 
auch die technischen Notwendigkeiten des Betriebes 
der Deutschen Bundesbahn entsprechende Berück-
sichtigung finden müssen. 
Die Stillegung von Ausbesserungswerkstätten er-
folgt auf Antrag des Vorstandes der Deutschen 
Bundesbahn nach eingehender Fühlungnahme mit 
den zuständigen Länderregierungen durch Beschluß 
des Verwaltungsrates der Deutschen Bundesbahn, 
den der Bundesminister für Verkehr dann end-
gültig zu genehmigen hat. Er muß also die politi-
schen Konsequenzen verantworten. 
Es ist leider nicht zu vermeiden, daß bei der 
dringend notwendigen Rationalisierung der Deut-
schen Bundesbahn zur Ausschaltung überflüssiger 
Ausgaben und zur Herabdrückung ihres Defizits 
auch Maßnahmen durchgeführt werden müssen, die 
in den einzelnen Gebieten als hart empfunden wer-
den. Jede Stillegung ist jedoch bisher erfolgt, ohne 
daß Mitarbeiter arbeitslos wurden, Dies ist im we-
sentlichen eine Folge der seit Jahren bestehenden, 
vorübergehend aufgehobenen, aber jetzt wieder 
eingeführten Einstellungssperre, durch die der na-
türliche Abgang in den einzelnen Werkstätten und 
Betriebsstellen der Deutschen Bundesbahn nicht 
wieder ersetzt wird, so daß automatisch eine 
Schrumpfung der Belegschaftszahlen eintritt. 
Gerade weil seitens des Hohen Hauses immer 
wieder gefordert wird, daß die Rationalisierungs-
möglichkeiten, die die Deutsche Bundesbahn hat, 
voll ausgenutzt werden, insbesondere wenn dabei 
ein zusätzlicher Kapitalaufwand nicht erforderlich 
ist, darf ich darum bitten, daß den Anträgen der 
Deutschen Bundesbahn auf Stillegung von einzelnen 
Werkstätten das notwendige Verständnis entgegen-
gebracht wird. Gerade der Rückgang der Beschäf-
tigungsmöglichkeiten und die Stillegung von gan-
zen Werksgruppen beweisen, wie planmäßig die 
Rationalisierung bei der Deutschen Bundesbahn in  
den letzten Jahren betrieben worden ist. Allein der 
Strukturwandel in der Zugförderung, der durch die 
teilweise Umstellung von Dampflok- auf elektri-
schen und Diesel-Betrieb erfolgt, bringt einen we-
sentlich geringeren Arbeitsanfall nicht nur bei der 
Zugförderung selbst, sondern auch für die Repara-
turwerkstätten. Die Verbesserung in den Laufeigen-
schaften der Waggons, hier vor allem der Ersatz 
der Gleit- durch Rollenlager, die dadurch möglichen 
Erleichterungen in der Bau- und Betriebsordnung, 
die Verbesserung der Arbeitsverfahren in den 
Werkstätten selbst und die günstigeren Betriebs-
bedingungen, die auch beim Dampflok-Betrieb ge-
schaffen werden konnten, haben weitgehende Er-
sparnisse gebracht, die auch in der Zukunft die 
Schließung weiterer Ausbesserungswerkstätten er-
zwingen werden. Er kann angenommen werden, daß 
in den nächsten Jahren noch wenigstens 8 bis 10 
weitere Ausbesserungswerkstätten geschlossen wer-
den müssen, zumal bisher nicht daran gedacht ist, 
diese Ausbesserungswerkstätten anders als zu Re-
paraturen zu benutzen, denn Neuanfertigungen in 
den eigenen Werkstätten der Deutschen Bundes-
bahn würden eine empfindliche Schädigung des 
Arbeitsvolumens bei der seit Jahren strukturell 
notleidenden Waggon- und Lokomotiv-Industrie 
hervorrufen. 
Seebohm 
Anlage 8 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung 
auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten 
Cramer (Fragestunde der 47. Sitzung vom 29. Ok-
tober 1958, Drucksache 585, Frage 20) : 
Wie wird die Rente eines langjährig Erwerbslosen berechnet. 
wenn er während der Erwerbslosigkeit eine versicherungspflich-
tige Teilbeschäftigung ausgeübt hat? 
Hält die Bundesregierung es für gerecht, daß in solchen Fällen 
die sich aus der Teilbeschäftigung ergebenden niedrigen Beiträge 
der Rentenberechnung zugrunde gelegt werden, während die 
Arbeitslosigkeit selbst nicht als Ausfallzeit angerechnet wird? 
Die Höhe der Rente wird durch drei Faktoren 
bestimmt, nämlich die für den Versicherten maß-
gebende Bemessungsgrundlage, die anrechnungs-
fähige Versicherungszeit und den Steigerungssatz. 
Die Bemessungsgrundlage, auf die es in diesem 
Zusammenhang entscheidend ankommt, wird nach 
Monaten berechnet und zwar in der Weise, daß 
die für die Ermittlung der Bemessungsgrundlage 
maßgebenden Vomhundertsätze durch die Zahl der 
zu berücksichtigenden Beitragsmonate geteilt und 
mit 12 vervielfältigt wird. Als Beitragsmonat in 
diesem Sinne gilt der Kalendermonat. Hierbei ist 
ein voller Kalendermonat auch dann anzusetzen, 
wenn die tatsächliche Beschäftigungszeit kürzer ist. 
Nach dieser Regelung ist es belanglos, ob höhe-
ren Entgelten eine kurze Versicherungszeit gegen-
übersteht oder ob niedrigere Entgelte in einer ent-
sprechend längeren Beschäftigungszeit erzielt wer-
den. Deshalb erfolgt bei Versicherten, deren Be-
schäftigungszeit nicht einen vollen Kalendermonat 
umfaßt, der Ausgleich für die durch die vorge-
schriebene Berechnungsweise geminderte Renten-
bemessungsgrundlage des Versicherten im Wege 
2732 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 48. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 6. November 1958 
einer Verlängerung der Versicherungszeit. Hierzu 
folgendes Beispiel: Ein Versicherter hat 12 Monate 
lang jeweils nur einen halben Monat gearbeitet 
und wegen seiner Teilbeschäftigung nur 60 % des 
Durchschnittsversicherten verdient. Seine persön-
liche Bemessungsgrundlage beträgt unter Berück-
sichtigung einer Versicherungsdauer von 12 Mona-
ten somit 60 % der allgemeinen Bemessungsgrund-
lage. Würde nur die tatsächliche Versicherungszeit 
von 6 Monaten der Berechnung zugrunde gelegt 
werden, dann stellte sich zwar die persönliche Be-
messungsgrundlage auf 120 % der allgemeinen 
Bemessungsgrundlage, jedoch würde die Leistung 
dieselbe sein, weil der höheren persönlichen Be-
messungsgrundlage nur eine Versicherungsdauer 
von einem halben .Jahr gegenübersteht. Der teil-
beschäftigte Versicherte erfährt also insoweit kei-
nen Nachteil. 
Die Wirkung ist eine andere, sobald neben Bei-
tragszeiten, die zur Ermittlung der Rentenbemes-
sungsgrundlage des Versicherten herangezogen 
werden, Ersatz-, Ausfall- oder Zurechnungszeiten 
zu berücksichtigen sind. Die Höhe der Leistung für 
diese Zeiten bestimmt sich ebenfalls nach der Ren-
tenbemessungsgrundlage des Versicherten, so daß 
jede Minderung dieser Größe auch zu einer ent-
sprechend geringeren Leistung führt. Ein während 
einer Ausfallzeit erzielter geringer Entgelt mindert 
demgemäß die Bemessungsgrundlage, ohne daß in 
einem solchen Fall die Minderung durch eine zu-
sätzliche Versicherungsdauer ausgeglichen wird. 
Die Berücksichtigung der tatsächlichen, nach Stun-
den, Tagen oder Wochen berechneten Beschäfti-
gungszeit bei der Ermittlung der Rentenbemes-
sungsgrundlage würde in diesen Fällen zu einem 
befriedigenderen Ergebnis führen. Dennoch ist die 
Wahl des Kalendermonats als Zeiteinheit auch bei 
Teilbeschäftigung aus folgenden Gründen unter den 
gegebenen Umständen für die einzig mögliche 
Lösung gehalten worden: 
1. Da bei der Wartezeit und bei der Feststellung 
der anrechnungsfähigen Versicherungsjahre von 
Kalendermonaten ausgegangen wird, erscheint 
es der Einheitlichkeit wegen ausgeschlossen, für 
die Berechnung der persönlichen Bemessungs-
grundlage eine andere Zeiteinheit zu bestimmen. 
2. Jede kleinere Zeiteinheit als der Kalendermonat 
würde die Rentenberechnung außerordentlich 
erschweren. Auch die Rechnung mit Tagen 
würde nicht ganz befriedigen, weil es Beschäf-
tigte gibt, die nicht den ganzen Tag über 
arbeiten. 
3. Bei der Eintragung der Beschäftigungszeit in die 
Versicherungskarte sind nach den zur Zeit gel-
tenden und den früheren gesetzlichen Vorschrif-
ten Unterbrechungen innerhalb eines Kalender-
jahres nur insoweit zu berücksichtigen, als sie 
mehr als einen vollen Kalendermonat aus-
machen. Unter diesen Umständen ließen sich 
kleinere Zeiteinheiten aus den Versicherungs-
unterlagen nicht entnehmen, so daß Rückfragen 
notwendig würden, die wiederum eine Verzöge-
rung in der Bearbeitung der Anträge mit sich 
bringen und in den meisten Fällen außerdem 
erfolglos wären. 
Der geschilderte Sachverhalt macht deutlich, daß 
eine andere als die derzeitige Regelung auf unüber-
brückbare Schwierigkeiten stoßen würde. 
Blank 
Anlage 9 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers für Verteidigung auf die Münd-
liche Anfrage des Abgeordneten Dr. Zimmermann 
(Fragestunde der 47. Sitzung vom 29. Oktober 1958, 
Drucksache 585, Frage 21): 
Welche Erfahrungen hat die Bundeswehr bei den Manövern 
mit dem Stahlhelm gemacht? 
Hält es der herr Bundesverteidigungsminister für notwendig, 
ihn zu verbessern? 
Der bisherige Stahlhelm hat sich allgemein be-
währt. Es gibt keinen Helm, über den nicht irgend-
welche Klagen vorliegen. Es sind jedoch Versuche 
für eine Verbesserung veranlaßt worden mit dem 
Ziel 
der Festigung des Sitzes, 
der Verminderung des Gewichtes und 
der Erhöhung der Beschußtüchtigkeit. 
Die Versuche versprechen Erfolg. 
Es wurde ein Stahl gefunden, der — unter Beibe-
haltung der bisherigen Farm des Helmes — eine 
bessere Beschußtüchtigkeit als das bisher verwendet 
Material ergeben hat und darüber hinaus eine Ge-
wichtsersparnis bis zu 150 Gramm erlaubt. 
Strauß 
Anlage 10 
Erklärung 
zur Abstimmung gem. § 59 der Geschäftsordnung 
Die unterzeichneten Abgeordneten begründen 
ihre Ablehnung des Gesetzes zur Änderung und Er-
gänzung des Lebensmittelgesetzes in der Fassung 
des Ausschußberichtes wie folgt. 
Alle im vorliegenden Gesetz enthaltenen Maß-
nahmen im Interesse der Volksgesundheit werden 
voll gebilligt. Die nunmehr von der Regierungs-
vorlage abweichende Methode der Kennzeichnungs-
pflicht geht jedoch über dieses Ziel hinaus und ist 
geeignet, die Durchführbarkeit des Gesetzes in wei-
ten Bereichen der Wirtschaft, insbesondere bei klei-
nen und mittleren Betrieben in Frage zu stellen. 
Darüber hinaus befürchten die Unterzeichneten 
einen unnötigen kostspieligen Verwaltungsaufwand. 
Franz Unertl 
Frh. Guttenberg 
G. Sühler 
Bauereisen 
Phil. Meyer 
Geiger 
Lermer 
Krug 
Wittmer-Eigenbrodt 
Höcherl 
L. Franz 
Karl Wieninger 
F. Funk 
Dr. Reinhard 
Wittmann 
Stiller 
Dr. Dollinger 
Dr. Zimmermann 
Memmel 
v. Haniel 
Leukert 
Bauer 
Josef Spies 
Seidl (Dorfen) 
Fuchs 
Dr. Winter 
Pernoll 
Demmelmeier</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03048.pdf</pdf_url>
    <id>4072</id>
    <dokumentnummer>03/48</dokumentnummer>
    <datum>1958-11-06</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
