<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4076</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/52</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1958-12-09</datum>
  <titel>Protokoll der 52. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
52. Sitzung 
Bonn, den 9. Dezember 1958 
Inhalt: 
Nachruf auf den Abg. Gockeln 	 2881 A 
Glückwünsche zu den Geburtstagen der 
Abg. Dr. Willeke, Diel (Burg Leyen) und 
Kunst   2881 B 
Entwurf eines Gesetzes über die Feststel-
lung des Bundeshaushaltsplans für das 
Rechnungsjahr 1959 (Haushaltsgesetz 
1959) (Drucksache 650) — Einbringung — 2882 A 
Etzel, Bundesminister 	 2882 A 
Entwurf eines Zolltarifgesetzes und des 
Deutschen Zolltarifs 1959 (Schriftlicher 
Bericht des Außenhandelsausschusses) 
(Drucksache 595, 635) — Zweite und dritte 
Beratung —  2896 D 
Wehr (SPD) . . . 2897 A, 2898 A, 2899 A 
Hartmann, Staatssekretär . 2897 D, 2899 C 
Dr. Löhr (CDU/CSU) . . . 2898 C, 2902 C 
Margulies (FDP)   2899 D 
Kalbitzer (SPD) . . . . . 2901 C, 2903 A 
Dr. von Merkatz, Bundesminister . 2903 A 
Dr. Serres (CDU/CSU) 	 2903 B 
Nächste Sitzung 	  2904 C 
Anlagen 	  2905 

Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode -- 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 	2881 
52. Sitzung 
Bonn, den 9. Dezember 1958 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.02 Uhr 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Meine Damen und Herren! 
(Die Abgeordneten erheben sich.) 
Vor Eintritt in die Tagesordnung haben wir eines 
unserer Mitglieder zu betrauern. Unser Kollege 
Josef Gockeln ist am vergangenen Sonnabend auf 
einer Fahrt von Köln nach Düsseldorf einem Ver-
kehrsunfall zum Opfer gefallen. Damit ist wieder 
einmal eine schwer zu schließende Lücke in unsere 
Reihen gerissen worden und über unsere Reihen hin-
aus in den schmalen Bestand an Menschen, die be-
reit sind, für das allgemeine Wohl ihr Leben an die 
I Arbeit und das Wagnis des Lebens in der Öffent-
lichkeit hinzugeben. 
Das Land Nordrhein-Westfalen hat damit in kur-
zer Folge nach Karl Arnold einen anderen Mann 
verloren, der sich um dieses Land besonders verdient 
gemacht hat. Josef Gockeln ist am 18. März 1900 in 
Großeneder in Westfalen geboren worden. Nach 
einer Handwerkslehre hat er in den Christlichen 
Gewerkschaften und in den katholischen Arbeiter-
vereinen gearbeitet. Schon im Jahre 1928 wurde er 
Bezirkssekretär in Düsseldorf. Er hat sich der Zen-
trumspartei angeschlossen und hat für diese als 
Stadtverordneter und zweiter Parteivorsitzender in 
Düsseldorf gewirkt. 
Im letzten Weltkrieg war er sechs Jahre lang 
Soldat. Nach Rückkehr aus der Kriegsgefangenschaft 
hat er sich sofort in den Dienst des politischen Wie-
deraufbaus und des Wiederaufbaus unserer Sozial-
verfassung gestellt. Er ist schon 1946 Verbandsvor-
sitzender der katholischen Arbeitervereine West-
deutschlands geworden. Er wurde Mitbegründer der 
Christlich-Demokratischen Union und Stadtverord-
neter in Düsseldorf. Am 3. Juni 1947 haben ihn die 
Bürger der Stadt Düsseldorf zu ihrem Oberbürger-
meister gewählt. Er hat fast ein Jahrzehnt lang an 
der Spitze der Selbstverwaltung dieser Stadt ge-
standen. 
Seit Oktober 1946 war Josef Gockeln Mitglied des 
Landtags von Nordrhein-Westfalen. Im Dezember 
1946 wurde er Sozialminister des Landes, und vom 
19. Mai 1947 bis zu seinem Tode hat er das hohe 
Amt des Landtagspräsidenten in Nordrhein-West-
falen bekleidet. 
Unserem Hause, dem Bundestag, hat Josef Gockeln 
seit 1949 für den Wahlkreis Düsseldorf I angehört. 
Der Herr Bundestagspräsident hat der Witwe des 
Verstorbenen und dem Landtag Nordrhein-Westfalen 
telegraphisch das Beileid des Bundestags übermittelt. 
Ich spreche im Namen des ganzen Hauses der Frak-
tion der CDU/CSU die besondere Anteilnahme des 
Parlaments aus und möchte nicht verfehlen, wieder 
einmal an uns alle — es betrifft jeden von uns  — 
die Mahnung zu richten, mit sich selber ein 
wenig haushälterischer umzugehen, als wir zu tun 
pflegen. Wir sind dies nicht nur uns schuldig ; wir 
sind das auch dem Volke schuldig, das uns sein Ver-
trauen geschenkt hat. Es hat uns sein Vertrauen 
geschenkt, damit wir davon für eine nützliche Zeit 
Gebrauch machen und nicht nur einige wenige Jahre. 
Ich danke Ihnen. 
Dann habe ich Glückwünsche auszusprechen. Am 
7. Dezember ist der Kollege Dr. Willeke 65 Jahre alt 
geworden, 
(Beifall) 
am 8. Dezember der Kollege Diel (Burg Leben) 
72 Jahre, 
(Beifall) 
und heute feiert der Kollege Kunst seinen 60. Ge-
burtstag. 
(Beifall.) 
Die Fraktionen haben vereinbart, Punkt 3 der heu-
tigen Tagesordnung: Grolle Anfrage der Fraktion der 
SPD betr. Fragen der Justizpolitik, Drucksache 569, 
abzusetzen. Ist das Haus einverstanden? — Kein 
Widerspruch. Dann ist Punkt 3 von der Tagesordnung 
abgesetzt. 
Die übrigen amtlichen Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht aufge-
nommen: 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 28. November 1958 
beschlossen, zum 
Gesetz über die Feststellung des Wirtschaftsplans des ERP-
Sondervermögens für das Rechnungsjahr 1958 (ERP-Wirt-
schaftsplangesetz 
einen Antrag gemäß Artikel 77 Abs. 2 GG nicht zu stellen. 
In der gleichen Sitzung hat der Bundesrat beschlossen, hin-
sichtlich des 
Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Lebensmittelgesetzes 
zu verlangen, daß der Vermittlungsausschuß einberufen wird. Die 
Gründe hierzu sind aus Drucksache 691 ersichtlich. 
Die Bundesregierung hat zum 
Gesetz über die Ausübung der Berufe des Masseurs, des 
Masseurs und medizinischen Bademeisters und des Kranken-
gymnasten 
2882 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 
Vizepräsident Dr. Schmid 
und zum 
Gesetz über die Ausübung des Berufs der medizinisch-techni-
schen Assistentin 
die Einberufung des Vermittlungsausschusses verlangt. Ihre dies
-
bezüglichen Schreiben sind als Drucksachen 692 und 693 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Wirtschaft hat unter dem 27. No-
vember 1958 unter Bezugnahme auf die Debatte über das Haus-
haltsgesetz 1958 in der Sitzung des Bundestages am 3. Juli 1958 
eine Zusammenstellung der Maßnahmen der Bundesregierung zur 
Förderung der kleinen und mittleren Betriebe der gewerblichen 
Wirtschaft übersandt. Die Zusammenstellung wird als Druck-
sache 698 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung hat 
unter denn 1. Dezember 1958 die Kleine Anfrage der Abg. 
Dr. Czaja, Dr. Hesberg, Dr. Even (Düsseldorf) und Gen. betr. 
Einsatz der Mittel für die wertschaffende Arbeitslosenfürsorge 
zugunsten des Wohnungsbaues (Drucksache 648) beantwortet. 
Sein Schreiben ist als Drucksache 699 verteilt. 
Wir treten nun in die Tagesordnung ein. Ich rufe 
auf Punkt 1: 
Einbringung des Entwurfs eines Gesetzes über 
die Feststellung des Bundeshaushaltsplans 
für das Rechnungsjahr 1959 (Haushaltsgesetz 
1959) durch den Bundesminister der Finanzen 
(Drucksache 650) 
Das Wort hat der Herr Bundesminister der Finan-
zen. 
Etzel, Bundesminister der Finanzen: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! 
Die Bundesregierung legt dem Hohen Haus heute 
den Entwurf des Haushaltsplans für das Finanzjahr 
1959 fristgerecht vor. Sie hat ihn entsprechend der 
Verfassung zunächst dem Bundesrat zugeleitet, der 
inzwischen Stellung genommen hat. Der Entwurf 
des neuen Haushaltsplans, der nach der Haushalts-
ordnung spätestens am 5. Januar 1959 einzubringen 
ist, wird also in diesem Jahr schon fünf Wochen 
vorher vorgelegt. 
(Bravo! bei der CDU/CSU.) 
Die große Verzögerung, die die Neubildung der 
Bundesregierung nach den Wahlen vom September 
1957 auf die Einbringung des vorjährigen Haus-
haltsplans ausgeübt hat, ist damit aufgeholt. 
II. 
Als Bundesminister der Finanzen habe ich Ihnen 
bei dieser Gelegenheit den jährlichen Bericht über 
den Stand der Bundesfinanzen zu geben, mit dem 
ich einige finanzpolitische Erläuterungen zu dem 
neuen Haushaltsplan verbinde. 
Beim Antritt meines Amtes vor über einem Jahr 
habe ich Ihnen in einer finanzpolitischen Grundsatz-
rede und anschließend in der Haushaltsrede 1958 
die tragenden Gedanken meiner Finanzpolitik dar-
gelegt. Sie bestanden im wesentlichen in folgendem 
Programm. 
1. Die Ausgaben sollten so niedrig wie möglich 
gehalten werden, der Zuwachs des Sozialprodukts 
sollte in erster Linie dem privaten Verbrauch, der 
Kapitalbildung und erst mit Abstand einer Vermeh-
rung der öffentlichen Gesamthaushalte, insbeson-
dere des Bundeshaushalts, zugute kommen. An der 
schrecklichen Treppe von Jahr zu Jahr steigender 
Bundesausgaben wollte ich nach Möglichkeit nicht 
weiterbauen. 
Dieser erste Punkt meines finanzpolitischen Pro
gramms konnte in der großen Linie eingehalten 
werden. In den Jahren 1955 bis 1958 stiegen die 
Gesamtausgaben des Bundes von 30,6 Milliarden 
DM in 1955 über 35 Milliarden DM in 1956, 37,4 
Milliarden DM in 1957, 38,7 Milliarden DM in 1958 
auf 39,1 Milliarden DM in 1959, in den letzten Jahren 
also durchschnittlich um etwa 2 Milliarden DM jähr-
lich. Der Haushaltsplan 1959 dagegen ist nur um 
400 Millionen DM höher als sein Vorgänger. 
2. Niedrigere Ausgaben sollten Steuersenkungen 
ermöglichen und zugleich für die Zukunft Steuer-
erhöhungen vermeiden. In diesem zweiten Pro-
grammpunkt sind Bundesregierung und Bundestag 
meinen Vorschlägen gefolgt. Die Neuordnung der 
Einkommensteuer zu Beginn dieses Jahres ein-
schließlich der Übergangsregelung des Jahres 1957 
war mit einer beachtlichen Senkung um insgesamt 
rund 2,2 Milliarden DM, d. h. im Durchschnitt um 
12 v. H., verbunden. Gleichzeitig wurde eine we-
sentliche Vereinfachung des Steuerverfahrens durch 
die Freistellung von weiteren 2,8 Millionen Ein-
kommensbeziehern von der Einkommensteuerpflicht 
erreicht. Von rund 24 Millionen Einkommensemp-
fängern zahlen heute rund 10,3 Millionen, also 
knapp die Hälfte, keine Einkommensteuer mehr. Sie 
zahlen nur ihre indirekten Steuern. Vor dem zwei-
ten Weltkrieg unterlag ein entsprechender Per-
sonenkreis nicht der Einkommensteuer. 
3. In früheren Rechnungsjahren waren die Bewil-
ligungen in mehreren Verwaltungsbereichen höher 
als die tatsächlichen Ausgaben im Ablauf des Jahres. 
Bei der Aufstellung des Haushaltsplans 1958 habe 
ich mich darum bemüht, das Soll so nahe wie mög-
lich an das voraussichtliche Ist heranzubringen. 
Überbewilligungen führen in der Form von Aus-
gaberesten zu Überhängen in die nächstjährige 
Haushaltswirtschaft; bei ausgeglichenem Jahreshaus-
halt verursachen sie hohe Kassenbestände. Solche 
Erscheinungen sind aus politischen und wirtschaft-
lichen Gründen unerwünscht. Auf die Problematik 
der Restewirtschaft und ihrer Abwicklung wird noch 
in anderem Zusammenhang besonders einzugehen 
sein. 
In diesem Punkte hat der tatsächliche Ablauf des 
Finanzjahres 1958 meine ursprünglichen Absichten 
nicht voll bestätigt. Am Ende dieses Rechnungsjah-
res wird wiederum ein beachtlicher Rest schweben-
der Zahlungsverbindlichkeiten aus noch nicht ausge-
schöpften Ausgabebewilligungen früherer Jahre 
offenbleiben. Der Hauptgrund hierfür liegt in dem 
Zurückbleiben der IstAusgaben für die Verteidi-
gung hinter den bewilligten Beträgen. Aus dieser 
Tatsache kann aber nach meiner Meinung ein Vor-
wurf weder gegen den Bundesminister für Vertei-
digung noch gegen den Bundesminister der Finan-
zen noch gegen die Bundesregierung insgesamt er-
hoben werden. Alle Beteiligten durften nach dem 
Stand der Dinge bei der Verabschiedung des Bun-
deshaushaltsplans 1958 davon ausgehen, daß ein 
Gesamtansatz von 10 Milliarden DM dem tatsäch-
lichen Kassenbedarf für Verteidigungszwecke ent-
sprechen würde. Grund für das Zurückbleiben der 
tatsächlichen Ausgaben hinter den Bewilligungen 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 	2883 
Bundesfinanzminister Etzel 
und damit für die erneute Bildung von Ausgabe-
resten sind gewisse Umplanungen des Verteidi-
gungsprogramms, die die Verteidigung unserer Frei-
heit wirksamer machen sollen. Vom finanzpoliti-
schen Standpunkt aus ist diese Änderung der Pla-
nung nicht zu bedauern. Sie macht die bewilligten 
Mittel zu einem späteren Zeitpunkt für ihren Zweck 
wirksamer und verteilt zugleich die Aufbringung 
der erforderlichen Deckungsmittel auf einen etwas 
längeren Zeitraum. 
Sie wollen deshalb keine Vorwürfe erheben, daß 
der Finanzminister in diesem Punkt sein Programm 
nicht voll verwirklichen konnte. Er handelte jeden-
falls im Rahmen aller menschenmöglichen Voraus-
schau. Bei der Veranschlagung der Verteidigungs-
mittel für 1959 haben wir die Erfahrung aus 1958 
gewürdigt. Eine abermalige Bildung neuer Ausga-
bereste im Verteidigungshaushalt ist nach der Über-
zeugung des Bundesverteidigungsministers und 
auch nach meiner eigenen nicht wahrscheinlich. Im 
übrigen ist eine genaue Vorausschätzung des Aus-
gabebedarfs in einem Bereich, dessen politische, 
militärische, wirtschaftliche und technische Voraus-
setzungen so in Fluß sind wie bei dem Aufbau un-
serer Verteidigung, nur begrenzt möglich. 
4. Als vierten Leitsatz meiner Finanzpolitik ver-
kündete ich vor einem Jahr unsere Absicht, den 
Kapitalmarkt möglichst noch zu schonen, damit er 
sich frei entwickeln könne. Die Anleiheermächti-
gung von 1,9 Milliarden DM sollte nur dann in An-
spruch genommen werden, wenn der Kassenbestand 
es erforderte. Die Neubildung von. Ausgaberesten 
hat im laufenden Finanzjahr dazu geführt, daß sich 
der Bestand der Bundeskasse nicht so schnell ver-
ringert hat, wie ursprünglich angenommen werden 
mußte. Die Vorhaben des außerordentlichen Haus-
halts 1958 konnten deshalb zunächst aus ordent-
lichen Kassenmitteln finanziert werden. Der Bund 
wird voraussichtlich bis zum Ende des laufenden 
Finanzjahres keine Anleihe aufnehmen. Durch die 
Beachtung dieses meines vierten Programmpunktes 
hat die Finanzpolitik des Bundes neben den Maß-
nahmen der Wirtschaftspolitik und der Notenbank 
nicht wenig zu der günstigen Entwicklung des Kapti-
talmarktes beigetragen. Zugleich ermöglichte sie 
damit der produktiven Wirtschaft und nicht zuletzt 
auch den Ländern, Gemeinden und Gemeindever-
bänden, der Bundesbahn und der Bundespost sowie 
anderen öffentlichen Bedarfsträgern, den Kapital-
markt für ihre eigenen Zwecke bevorzugt zu bean-
spruchen. 
III. 
1. Der bisherige Ablauf des Finanzjahres 1958 hat 
die Einnahmeerwartungen des Haushaltsplans nicht 
in vollem Umfange bestätigt. Bei der Verabschie-
dung des Haushaltsplans schätzten wir den Zuwachs 
des Bruttosozialprodukts gegenüber dem Vorjahre 
auf 7 v. H. Nach der bisherigen Entwicklung ist diese 
Schätzung zu optimistisch. Das Steueraufkommen, 
das insgesamt mit 29,6 Milliarden DM veranschlagt 
wurde, wird bis zum Ende des Rechnungsjahres vor-
aussichtlich nur 28,5 Milliarden DM erreichen und 
damit um fast 1 Milliarde DM hinter der Vorschät-
zung zurückbleiben. Grund dafür ist zunächst die 
Tatsache, daß schon das Steueraufkommen 1957, das 
als Ausgangsbasis für das Haushaltsjahr 1958 
diente, um rund 500 Millionen DM hinter den Erwar-
tungen zurückblieb. Bedeutsamer ist die Tatsache, 
daß das Bruttosozialprodukt in 1958 auch nach neue-
sten Berechnungen voraussichtlich immer noch um 
6 v. H. über dem Vorjahresstand liegen wird, die 
Steigerung die erwarteten 7 v. H. aber nicht er-
reichen wird. Auch der Zuwachs urn 6 v. H, ist noch 
eine bedeutende Leistung. In anderen Ländern W est-
europas haben wir in der gleichen Zeit, wie Sie 
wissen, zum Teil eine erhebliche ungünstigere Ent-
wicklung des Bruttosozialprodukts zu verzeichnen. 
Schließlich trugen zu den Steuermindereinnahmen 
auch einzelne Änderungen des Steuerrechts bei, 
besondere bei der Umsatzsteuer infolge der Wieder-
einführung der Organschaft, sowie gewisse Ver-
änderungen der Umsatzstruktur, vor allem aus den 
konjunkturpolitisch schwächeren Bereichen der 
Kohle- und Eisenwirtschaft und der Textilwirtschaft. 
Aus diesem Abweichen der tatsächlichen Entwick-
lung der Steuereinnahmen von der Vorausschätzung, 
das gelegentlich auf einen natürlichen Optimismus 
des Finanzministers zurückgeführt wird, dürfen Vor-
würfe gegen die Sorgfalt und Gewissenhaftigkeit 
unserer Schätzungen nicht erhoben werden. In frü-
heren Jahren ist der Bundesregierung regelmäßig 
Zweckpessimismus in zu niedrigen Steuerschätzun-
gen vorgeworfen worden, die ihrerseits zu der Ver-
zerrung des Haushaltsbildes und der Kassenüber-
fülle beigetragen haben. Es war und ist mein ernster 
Wille, auch in diesem Punkte zuverlässig und wahr-
haftig zu sein. Weder Zweckpessimismus noch 
Zweckoptimismus sollen die Zahlen des Haushalts-
plans bei den Einnahmeschätzungen oder bei den 
Ausgabeansätzen bestimmen. Ich bekenne mich auch 
weiterhin zu dem Grundsatz der Haushaltswahrheit. 
Exakte Schätzungsmethoden sind das Fundament 
meiner Schätzungen, aber auch solche Methoden 
sind keine Hellseherei; es wird immer Abweichun-
gen von dein Schätzungen geben. Dieses Problem 
ersteht alljährlich neu. 
2. Auch bei dein Schätzungen des Steueraufkom-
mens für 1959 ist entsprechend verfahren worden. 
Nach den übereinstimmenden Erklärungen des Bun-
deswirtschaftsministeriums, der Deutschen Bundes-
bank, der Volkswirtschaftlichen Gruppe meines 
eigenen Ministeriums ist ,ein weiterer Zuwachs des 
Bruttosozialprodukts gegenüber 1958 um 5,5 v. H. zu 
erwarten. Auch die wirtschaftswissenschaftlichen In-
stitute schätzen den Zuwachs überwiegend auf etwa 
5,5 v. H. Auch diese Schätzungen mögen angesichts 
gewisser konjunktureller Teilentwicklungen optimi-
stisch erscheinen, in der großen Linie des konjunk-
turellen Ablaufs werden sie aber von der gegen-
wärtigen Vollbeschäftigung unserer Wirtschaft 
bestätigt. 
Mit diesem kurzen Zwischenbericht über den 
Stand der Bundesfinanzen und die bisherige Ent-
wicklung des Haushalts 1958 wollte ich Ihnen, meine 
Damen und Herren, vor allem dartun, daß die tra-
genden Grundgedanken meiner Finanzpolitik im 
ersten Jahr meiner Amtsführung in der großen 
Linie eingehalten wurden und zur Stabilität unserer 
2884 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 
Bundesfinanzminister Etzel 
allgemeinen Wirtschaftsentwicklung wesentlich bei-
getragen haben. Daß eine solche Finanzpolitik der 
Strenge und der Kargheit schwieriger ist als eine 
Finanzpolitik aus dem Vollen, liegt auf der Hand. 
Eine Finanzpolitik am Rande des Defizits, wie ich sie 
dennoch fortsetzen will, ist selbstverständlich nicht 
ohne Gefahren. Keinesfalls darf aber eine solche 
Finanzpolitik am Rande des Defizits ins Defizit hin-
einführen. Unser finanzpolitischer Kurs wird stän-
dig überprüft. Kursabweichungen müssen frühzeitig 
festgestellt und möglichst schnell wieder beseitigt 
werden. Die weitgehende Publizität, die ich mir so 
besonders angelegen sein lasse, soll zu dieser stän-
digen Überwachung beitragen. 
Für jeden Vorschlag aus Verantwortungsbewußt-
sein bin ich dankbar. Leider muß ich aber sagen, 
daß es zu den enttäuschendsten Eindrücken meines 
ersten Amtsjahres gehört, in welch unvorstellbarem 
Maße Interessentenforderungen ohne Maß an un-
sere Finanz- und Steuerpolitik gestellt werden. Nur 
die wache Verantwortung des Parlaments für das 
Gesamtwohl und ein fester Kurs der politischen 
Führung bewahren uns vor dem Abgleiten in einen 
finanzpolitischen Pluralismus, der in unserer eige-
nen Vergangenheit und in der Gegenwartsgeschichte 
anderer westlicher Staaten zu ernsten Finanz- und 
Verfassungskrisen geführt hat. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
IV. 
Ich wende mich nunmehr dem Entwurf des Haus-
haltsplans 1959 zu. Von den vier tragenden finanz
-
politischen Grundsätzen meiner Arbeit soll auch im 
kommenden Jahr nicht abgewichen werden. 
Ich beginne mit dem Finanzbedarf und der Ent-
wicklung der Ausgaben. 
1. Die gesamten öffentlichen Ausgaben von Bund, 
Ländern, Gemeinden und Gemeindeverbänden so-
wie Lastenausgleich werden sich von rund 37 Mil-
liarden DM in 1951 auf etwa 75 Milliarden DM in 
1958 verdoppeln. Dazu treten die Eigenausgaben 
der Sozialversicherung, die im laufenden Jahr rund 
20 Milliarden DM betragen. Diese Beträge sind aus 
einem erwarteten Bruttosozialprodukt von etwa 
245 Milliarden DM aufzubringen. 
In diesem Zusammenhang muß ich Sie noch auf 
eine zweite bedeutende Kennziffer unserer wirt-
schaftlichen und finanziellen Entwicklung hinwei-
sen, nämlich auf das Verhältnis der gesamten 
Steuereinnahmen zum Sozialprodukt. Während die 
Steuern in früheren Jahren stärker zunahmen als 
das Bruttosozialprodukt, ist erfreulicherweise in den 
letzten Jahren das Bruttosozialprodukt stärker ge-
stiegen als die Steuereinnahmen. Auch dies halte 
ich für einen unmittelbaren Ausdruck unserer 
finanzpolitischen Generallinie. So wird das Brutto-
sozialprodukt im laufenden Jahr 1958 gegenüber 
dem Vorjahr voraussichtlich um 6 v. H. ansteigen, 
die Summe der Steuern dagegen nur um 5,3 v. H. 
In früheren Jahren beanspruchten die Steuern —
beispielsweise in 1954 mit 24,6 v. H. — noch fast 
ein Viertel des Bruttosozialprodukts, während sie 
in 1958 und voraussichtlich auch in 1959 nur knapp 
23 v. H. erreichen. Dieser sinkende Anteil der Steu-
ern und die entsprechende Zunahme des privaten 
Verbrauchs und der Ersparnisbildung rühren nicht 
zuletzt von den wesentlichen Steuerrechtsänderun-
gen und Steuersenkungen der letzten Jahre her. 
2. Neben den Gesamtausgaben des neuen Haus-
haltsplans werden die Ausgabereste aus Vorjahren 
den tatsächlichen Finanzablauf des kommenden 
Jahres noch mitbestimmen. Die gesamten übertra-
genen Ausgabebewilligungen aus früheren Jahren 
betrugen zu Beginn des Rechnungsjahres 1958 rund 
8,1 Milliarden DM; davon entfielen auf den Vertei-
digungshaushalt allein 5,2 Milliarden DM. Bis zum 
Ende des laufenden Rechnungsjahres werden sie 
voraussichtlich noch ansteigen. Die Gründe für 
dieses weitere Steigen der Reste habe ich Ihnen im 
ersten Teil meines Berichts bereits dargelegt. Diese 
Restewirtschaft macht den tatsächlichen Ablauf der 
Finanzwirtschaft schwer verständlich und vielfach 
kaum durchschaubar. Die allgemeine Kritik daran 
ist auch nach meiner Meinung nur zu begründet. Da 
wir es mit dem Grundsatz der Haushaltsklarheit 
und -wahrheit ernst meinen, müssen wir dem Reste-
problem von zwei Seiten her energisch zu Leibe ge-
hen. Die erste und wichtigste Maßnahme besteht 
darin, bei der Veranschlagung der Ausgaben für 
ein neues Finanzjahr die Neubildung von Resten 
am Ende dieses Jahres so weit wie möglich auszu-
schließen und dazu das Soll so nahe wie möglich 
an das voraussichtliche Ist heranzubringen. Die 
zweite Maßnahme, die nicht weniger wichtig ist, be-
steht darin, für die Deckung dieser schwebenden 
Zahlungsverbindlichkeiten aus überhängenden Aus-
gabebewilligungen früherer Jahre zu sorgen. Nach 
den Grundsätzen des klassischen Haushaltsrechts 
bedürfte es derartiger Deckungsmaßnahmen für 
Ausgabereste nicht, weil ihnen bei ausgegliche-
ner Jahresrechnung in der Kasse entsprechende 
Deckungsmittel aus früheren Jahren gegenüber-
stehen. So war es auch bei uns in den vergangenen 
Jahren. Der Kassenbestand wuchs im Jahre 1956 auf 
über 7 Milliarden DM an. Er hätte zur Deckung von 
Ausgaberesten bis in die späteren Jahre über die 
Runden gebracht werden müssen. Das war nicht 
möglich. 
Die Kassenfülle hat, wie Sie wissen, in den Jah-
ren 1956 und 1957 zu erheblichen Mehrbewilligun-
gen geführt, die für das Jahr 1958 und die folgen-
den Jahre einen zusätzlichen, teilweise sogar auto-
matisch steigenden Deckungsbedarf verursachen. Zu 
ihrer Deckung wurden Teile des Kassenbestan-
des — ganz gegen die klassische Tradition — unter 
die ordentlichen Einnahmen als Sonderdeckung ein-
gestellt, und zwar 1956 1,7 Milliarden DM, 1957 
4 Milliarden DM, 1958 3 Milliarden DM. 
Infolgedessen ist der alte Juliusturm inzwischen 
ausgekehrt. Die alten Ausgabereste, für deren 
Deckung der Kassenbestand bereitgestanden hätte, 
sind nunmehr ohne Deckung. Sie müssen jetzt aus 
zusätzlichen Mitteln des ordentlichen oder des 
außerordentlichen Haushalts neu beschafft werden. 
Im Entwurf des neuen Haushaltsplans, der Ihnen 
vorliegt, ist erstmalig eine solche Nach- und Neu-
deckung von Ausgaberesten aus ordentlichen Haus-
haltsmitteln vorgesehen. Sie finden dort unter den 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 	2885 
Bundesfinanzminister Etzel 
Ausgaben des Einzelplans der Verteidigung für die-
sen Zweck einen Rahmenbetrag von 4 Milliarden 
DM. Um den Haushaltsausgleich zu ermöglichen, 
wurde allerdings im Einzelplan der Allgemeinen 
Finanzverwaltung eine Minderausgabe von 2 Mil-
liarden DM veranschlagt. Diese Maßnahme ist ver-
tretbar, weil erfahrungsgemäß im gesamten Haus-
halt die Ausgabebewilligungen im Laufe des Rech-
nungsjahres, insbesondere auch bei den hohen 
Restausgaben des Verteidigungshaushalts, nicht voll 
in Anspruch genommen werden und überdies Ein-
sparungen auf Grund der Sperre der letzten 10 v. H. 
aus dem Haushaltsgesetz zu erwarten sind. Eine 
Minderausgabe in der veranschlagten Höhe von 
2 Milliarden DM ist nach unserer Auffassung tat-
sächlich zu erwarten. 
Aus den gleichen Gründen wird es auch in den 
Jahren 1960 und 1961 unvermeidlich sein, für die 
Neudeckung von Ausgaberesten früherer Jahre zu-
sätzliche Mittel zu beschaffen. Wir hoffen, daß das 
auch in diesen späteren Jahren im Rahmen eines 
ausgeglichenen ordentlichen Haushalts aus ordent-
lichen Deckungsmitteln möglich sein wird. Sollte 
dies nicht der Fall sein, so würden die dann fälli-
gen Zahlungsverbindlichkeiten aus der Abwicklung 
von Ausgaberesten früherer Jahre automatisch zu 
einem höheren außerordentlichen Finanzbedarf, 
d. h. zu einer zusätzlichen Verschuldung, führen. 
Auch an diesem schwierigen Problem der Reste-
abwicklung und -neudeckung zeigt sich, wie sehr 
ein Finanzjahr auf den Schultern des anderen steht, 
wie untrennbar der finanzwirtschaftliche Ablauf in 
seiner Wirklichkeit ist und wie leicht Entscheidun-
gen, die aus einmaligen Zusammenhängen gerecht-
fertigt erscheinen, zu Grundentscheidungen ge-
schichtlichen Ausmaßes für viele .Jahre werden 
können. 
Ich bitte Sie, meine Damen und Herren, den Ernst 
und die Tragweite des Reste-Problems zu erken-
nen und meinen Vorstellungen über seine Bewälti-
gung über mehrere Jahre zu folgen. 
3. Ein anderes Erbe der Vergangenheit, die Ab-
wicklung der überhöhten Bindungsermächtigungen 
aus früheren Jahren, bereitet erfreulicherweise ge-
ringere Schwierigkeiten. Bis zum Finanzjahr 1958 
einschließlich waren in den Haushaltsplänen Bin-
dungsermächtigungen bis zu 17,1 Milliarden DM vor-
gesehen, die mit Zustimmung des Finanzministers 
nur in Höhe von 3,8 Milliarden DM beansprucht wur-
den. Im Entwurf des neuen Haushaltsplans für 1959 
sind die. Bindungsermächtigungen besonders streng 
geprüft worden. Sie sind nur dort und mit insgesamt 
10 Milliarden DM in dem Ausmaße vorgesehen, wie 
es zur gleichmäßigen Planung von Maßnahmen und 
Aufträgen über das Ende des Finanzjahres hinaus 
geboten scheint. Das gilt vor allem von den Aus-
gaben für den Wohnungsbau, den Straßenbau und 
natürlich auch für Rüstungsaufträge; für die letzte-
ren mit noch 8 Milliarden DM in viel geringerem 
Maße als in früheren Jahren. 
Es muß immer wieder hervorgehoben werden, daß 
eine Bindungsermächtigung nur eine Anschlußfinan-
zierung zu Lasten des nächsten Jahres darstellt und  
daß sie nicht etwa ein zusätzliches Ausgabevolumen 
neben den eigentlichen Haushaltsansätzen ermög-
licht, Die Bindungsermächtigung ist kein Zauber-
mittel, mit dem die Enge des Deckungszwangs im 
Jahreshaushaltsplan durchbrochen werden könnte. 
Von ihr werden wir in Zukunft nur mit größter Zu-
rückhaltung Gebrauch machen dürfen, wenn sie uns 
nicht in den kommenden Jahren in ähnliche Vor-
belastungen stürzen soll, wie dies die Ausgabereste 
in der Kassenwirtschaft tun. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
4. Unter den allgemeinen Problemen unserer 
Finanzpolitik wende ich mich nunmehr einem Son-
derproblem zu, das für unsere Wirtschafts- und 
unsere Finanzpolitik gleichermaßen bedeutend ist. 
Ich meine die Subventionen aus dem Bundeshaus-
halt. Subventionen gehören heute offensichtlich in 
allen Staaten zum regelmäßig wiederkehrenden 
Finanzbedarf. Ihr Ausmaß hat in den letzten Jahren 
bei uns wie in anderen Ländern zugenommen. Ihre 
gesamtwirtschaftlichen Auswirkungen werden im-
mer unübersichtlicher. Die Grundsätze einer sozialen 
Marktwirtschaft werden durch sie ständig verfälscht. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Mit dem Verlangen nach der angeblichen Wieder-
herstellung gleicher Startbedingungen werden höchst 
ungleiche Eingriffe in die Kostengebarung und die 
Marktbildung gerechtfertigt. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Das Nacheinander einzelner Maßnahmen aus Einzel-
anlässen führt bei dein ständigen Wandel der Wirt-
schaftsverhältnisse notwendig zu einem Durchein-
ander und Gegeneinander der Subventionen. Es ist 
an der Zeit, diesen Zusammenhängen kritischer nach-
zugehen und unsere gesamten bisherigen Subven-
tionsausgaben auf ihre Vertretbarkeit im Rahmen 
der gesamten Wirtschafts- und Finanzpolitik der 
Bundesrepublik zu überprüfen. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Der Umfang der Subventionen ist schwer festzu
-
legen. Immer sind Subventionen Hilfen, die über die 
allgemeine staatliche Wirtschaftsförderung hinaus-
gehen. Sie können in den verschiedensten Formen 
gewährt werden. Im Bundeshaushalt erscheinen sie 
nur, soweit sie als Zuschüsse, Beihilfen, Zinsver-
billigungen, Sondergarantien und realisierte Aus-
fallbürgschaften in Erscheinung treten. Der andere, 
unsichtbare Teil der Subventionen, der nicht weniger 
bedeutend und in seiner finanziellen Auswirkung 
noch viel größer ist, besteht aus den vielfältigen 
Steuererleichterungen, den Tarifermäßigungen und 
den sonstigen Vergünstigungen des Abgabewesens, 
die zu der viel beklagten Unübersichtlichkeit und 
Unverständlichkeit unseres Steuerrechts nicht wenig 
beitragen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Es gibt einschließlich der kleinen Vergünstigungen 
mehr als 100 verschiedene Formen solcher unsicht-
barer Subventionen in den Steuergesetzen. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
2886 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode --- 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 
Bundesfinanzminister Etzel 
An sichtbaren Subventionen enthält die Ausgabe-
seite des Bundeshaushalts insgesamt über 1,5 Mil-
liarden DM. Die Bundeszuschüsse an andere öffent-
liche Körperschaften sind darin nicht enthalten. Von 
den großen Subventionen nenne ich: 
die Milchprämie 	mit 400 Millionen DM, 
die Düngemittel
-
verbilligung 	mit 316 Millionen DM, 
die getreidewirtschaft
liche Vorratshaltung mit 300 Millionen DM, 
die Treibstoff
verbilligung 	mit 218 Millionen DM und 
die Zinsverbilligung für 
viele landwirtschaft
liche und gewerbliche 
Zwecke 	 mit 125 Millionen DM. 
Weitere fast unübersehbare Subventionenn gerin-
geren Ausmaßes fließen vielen gewerblichen und 
landwirtschaftlichen Sonderzwecken zu. 
Theoretisch ist es zwar richtig, daß alle Subven-
tionen den Grundsätzen der Marktwirtschaft wider-
sprechen. Vereinbar mit ihr sind aber auch nach 
meiner Meinung solche Staatshilfen, die als Start-
und Anpassungshilfen zur Erleichterung strukturel-
ler Umstellungen in den Erzeugungs- und Absatz-
bedingungen oder auch als Überbrückungshilfe bei 
akuten Notständen gewährt werden. Für solche 
gerechtfertigte, ja zum Teil notwendige Staatshilf en, 
die sachlich und zeitlich begrenzt sind, hat auch der 
Finanzminister volles Verständnis. Mit einer ge-
ordneten Marktwirtschaft scheinen mir aber jene 
Subventionen nicht vereinbar, die den natürlichen 
Preisausgleich und die einkommensmehrende Kraft 
des Wettbewerbs lähmen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Staatssubventionen, die die Preise für den Verbrau-
cher senken, vermehren die kaufkräftige Nachfrage. 
Staatssubventionen, die die Kosten des Erzeugers 
verringern, führen leicht zu Mehrerzeugungen über 
den Marktbedarf hinaus. Die Erfahrung lehrt, daß 
einmal gewährte Subventionen, sei es zugunsten 
des Verbrauchers oder des Erzeugers, nur schwer 
und meist nur unter außerordentlichen politischen 
Begleitumständen wieder beseitigt werden können. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Es scheint mir eine bedenkliche Eigentümlichkeit 
der modernen Massengesellschaft, daß einmal er-
worbene Sondervorteile einzelner Gruppen und Be-
rufsstände durch gesetzesförmliche Betonierung 
möglichst unangreiflich gemacht werden sollen. Das 
erscheint lebensfremd. Das Wagnis allen mensch-
lichen Strebens und der unerbittliche G ang der Ge-
schichte in seinem ständigen Wechsel spottet solcher 
Gesetzesgläubigkeit. 
(Beifall in der Mitte.) 
Alles dies führt schließlich zu Feudalverhältnissen 
ganz neuer Art. Der Gleichheitsgedanke, der der 
Demokratie einst und heute soviel erregende Kraft 
verlieh, wird damit in sein gerades Gegenteil ver-
kehrt. Dauersubventionen schaffen neue Standes
vorreckte, gewollte Ungleichheit im Namen der 
Gleichheit. Die Entwicklung des Subventionswesens 
führt dazu, daß in einem unübersehbaren System 
der Systemlosigkeit schließlich alle Steuerzahler an 
alle Verbraucher zugunsten aller inländischen Er-
zeuger zahlen müssen. Von den Subventionen gilt 
jene Definition des Wohlfahrtsstaates in besonde-
rem Maße, nach der der Wohlfahrtsstaat das Wohl 
aller im Auge hat, aller mit Ausnahme der Steuer-
zahler. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU.) 
Verbraucher und Erzeuger einerseits und Steuer-
zahler andererseits sind leider nicht überall per-
sonengleich. Sonst würde dieses Karussell von im-
mer höheren Subventionen und immer höheren 
Steuerlasten schneller stillgelegt werden. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Auf die Vielschichtigkeit des Subventionsproblems 
will ich hier nicht näher eingehen; es wäre noch 
mehr dazu zu sagen. Bei der alljährlichen Prüfung 
des Haushaltsplans sollten wir uns immer wieder 
fragen, ob und inwieweit eine Subvention im Rah-
men unserer gesamtwirtschaftlichen Zielsetzung 
noch vertretbar ist. Insbesondere sollten nach mei-
ner Meinung jene Subventionen von Jahr zu Jahr 
systematisch abgebaut werden, die keine notwen-
digen Staatshilfen zur Anpassung an eine verän-
derte Wirtschaftsstruktur sind. 
Die Bereinigung unserer, zum Teil doch recht zu-
fälligen und in sich widersprüchlichen Subventions-
leistungen ist nicht zuletzt auch ein moralisches An-
liegen. Jeder von uns kennt Beispiele dafür, wie 
solche Staatshilfen den Willen zur Selbsthilfe 
schwächen, zu eigennützigen Mißbräuchen anreizen 
und die Gemeingesinnung untergraben. 
5. Die Einbettung unserer Finanzpolitik in die all-
gemeine Wirtschaftspolitik wird bei dem engen Zu-
sammenhang zwischen dem Bundeshaushalt und 
dem Kapitalmarkt besonders augenfällig. Der ge-
samte Finanzbedarf des Bundes von 39,1 Milliar-
den DM kann nur dadurch gedeckt werden, daß für 
3 Milliarden DM eine Beschaffung im Kreditwege 
vorgesehen ist. Dazu tritt ein weiterer Betrag von 
700 Millionen DM, der bei der wirtschaftlichen 
Rückgliederung des Saarlandes als einmalige Aus-
gleichszahlung an Frankreich zu zahlen ist. Da die-
ser Bedarf größtenteils mit der Ablösung des fran-
zösischen Franken und der Einführung der Deut-
schen Mark im Saarland zusammenhängt, ist hier-
für eine Sonderfinanzierung im Benehmen mit der 
Deutschen Bundesbank vorgesehen. 
Mit der Inanspruchnahme des Kapitalmarktes in 
einer beachtlichen Höhe beginnt auch hier ein neuer 
Abschnitt der Finanzwirtschaft des Bundes. Für das 
laufende Finanzjahr war ein außerordentlicher 
Haushalt von 1,9 Milliarden DM vorgesehen, der, 
wie ich bereits ausgeführt habe, infolge der neu 
entstandenen Ausgabereste zunächst aus ordent-
lichen Kassenmitteln finanziert werden konnte. 
Erlauben Sie mir einige wenige Hinweise auf die 
gesamtwirtschaftliche Entwicklung und die geplante 
Inanspruchnahme des Kapitalmarktes. Die Verwen- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, cien 9. Dezember 1958 	2887 
Bundesfinanzminister Etzel 
dungszwecke, für die eine Verschuldung des Bundes 
im neuen Haushaltsjahr vorgesehen ist, sind ent-
weder werbender Natur, oder es handelt sich um 
sogenannte vermögenswirksame Ausgaben, die 
nicht der Erfüllung einer laufenden Verwaltungs-
aufgabe dienen, wie z. B. Wohnungsbau und 
Straßenbau. In den außerordentlichen Haushalt ist 
erstmalig auch ein Betrag von 500 Millionen DM 
eingestellt, der dem Wohnungsbau für Angehörige 
der Bundeswehr dient. Ich darf unterstreichen, daß 
in dem außerordentlichen Haushaltsplan nur ein 
echter außerordentlicher Bedarf, nicht dagegen lau-
fende Verwaltungsausgaben durch Kredite finan-
ziert werden. Bei der Zusammensetzung und dem 
Ausmaß des außerordentlichen Haushalts sind die 
Grenzen des Art. 115 des Grundgesetzes beachtet. 
Unsere gegenwärtige Konjunkturlage ist un-
beschadet der ungleichen Entwicklung einzelner 
Wirtschaftszweige im großen noch durch eine Voll-
beschäftigung mit einem zwar verlangsamten, aber 
immer noch beachtlichen Zuwachs des Bruttosozial-
produkts und des Volkseinkommens gekennzeich-
net. Die große Ausweitung des Geldmarktes, die 
nicht zuletzt aus den weiter steigenden Überschüs-
sen unserer Zahlungsbilanz herrührt, hat zu einer 
erstaunlichen Belebung des Kapitalmarktes bei-
getragen. Diese Kapitalbildung verlangt und recht-
fertigt entsprechende Investitionen. In einer solchen 
Lage können und sollen öffentliche Investitionen 
mehr als vorher durch öffentliche Anleihen und 
nicht durch Steuern finanziert werden. Sparrate und 
Steuerrate bedingen sich volkswirtschaftlich gegen-
seitig. 
6. Unter den großen finanzpolitischen Gegen-
wartsaufgaben muß ich schließlich noch auf die 
Steuerpolitik eingehen. Die Neuordnung der Ein-
kommen- und Körperschaftsteuer ist mit den Ände-
rungsgesetzen von 1958 im wesentlichen ab-
geschlossen. Das Problem der Ehegattenbesteuerung 
ist in Übereinstimmung mit der Rechtsprechung des 
Bundesverfassungsgerichts durch die Einführung 
des Splitting-Verfahrens einer befriedigenden Lö-
sung zugeführt worden. Darüber hinaus ist ein 
neuer Einkommensteuertarif eingeführt worden, der 
besonders auf die Bedürfnisse des Mittelstandes 
Rücksicht nimmt. Die Körperschaftsteuer ist mit der 
Einkommensteuer in Einklang gebracht worden; 
die Senkung des Körperschaftsteuersatzes für die 
ausgeschütteten Gewinne mildert die Doppel-
belastung dieser Gewinne und fördert damit den 
Kapitalmarkt und die Eigentumsbildung. Auch die 
gesetzliche Regelung der degressiven Abschreibung 
enthält eine wirksame Reformmaßnahme. 
Einige weitere Gesetzentwürfe, die den an-
gestrebten kapitalmarktpolitischen und gesell-
schaftspolitischen Zielen dienen sollen, liegen dem 
Bundestag bereits vor. Das Gesetz über die Gewäh-
rung von Prämien für Sparleistungen soll besonders 
dem Kleinsparer einen wirksamen Anreiz geben, 
sich durch langfristiges Sparen Vermögen, d. h. 
Eigentum zu schaffen. 
Die handelsrechtlichen und steuerrechtlichen Ge-
setze über eine Kapitalerhöhung aus Mitteln der 
Gesellschaft sollen den Kapitalgesellschaften die 
Möglichkeit geben, die Höhe des haftenden Kapi-
tals mit dem tatsächlichen Vermögen in Überein-
stimmung zu bringen, um in der Folge höhere Divi-
denden ausschütten zu können. Eine Einkommen- 
oder Körperschaftsteuer soll bei dieser Kapital-
erhöhung von den Empfängern der neuen Anteils-
rechte nicht erhoben werden. 
Nunmehr sollte das Einkommen- und Körper-
schaftsteuerrecht auf einige Zeit im wesentlichen 
unverändert bleiben. Nach den steuerrechtlichen 
Verzerrungen der Übergangslösung der Jahre 1956 
und 1957 erwarten die Steuerpflichtigen mitsamt 
ihren Steuerberatern und nicht zuletzt auch die 
Steuerverwaltung eine Atempause. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Dennoch werden in den nächsten Jahren noch 
einige kleinere Steuerprobleme gelöst werden müs-
sen. So wird die Behandlung der Pensionsrückstel-
lungen mit Rücksicht auf die neue Rechtsprechung 
des Bundesfinanzhofs und im Zusammenhang mit 
der Rentenreform mit dem Ziel der Einschränkung 
überprüft werden. 
Die so wünschenswerte Vereinfachung der Ein-
kommensteuer konnte nur zum Teil erreicht wer-
den, weil die steuerlichen Sondervergünstigungen 
im wesentlichen bestehengeblieben sind. Aber un-
abhängig hiervon gibt es noch Vereinfachungsmög-
lichkeiten. Ein steuerrechtliches und steuertechni-
sches Durchforsten unserer Steuergesetze ist eine 
schwierige Aufgabe, die Geduld erfordert, wenn sie 
zum allgemeinen Nutzen gelöst werden soll. Zu die-
sem Zweck werde ich einen besonderen Arbeitskreis 
bilden, dessen Arbeit nicht zuletzt auch der besse-
ren Verständlichkeit der Steuergesetze und ihrer 
Sprache dienen soll. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Eine wichtige Frage ist die stärkere Mechanisie-
rung in der Steuerverwaltung. Diese kann aller-
dings nur allmählich durchgeführt werden. Doch 
werden vorbereitende Gesetze noch diesem Bundes-
tag vorgelegt werden. 
Der Entwurf der Finanzgerichtsordnung, der dem 
Bundestag bereits vorliegt, sollte möglichst bald 
verabschiedet werden. 
Es wäre wesentlich, wenn künftig, wie in Groß-
britannien, die jeweiligen Änderungen steuerlicher 
Vorschriften in einem einzigen Jahressteuergesetz 
zusammengefaßt werden könnten und dieses Jahres-
steuergesetz zusammen mit dem Haushaltsgesetz 
rechtzeitig verabschiedet würde. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Eine solche Regelung wäre zweckmäßigerweise mit 
der Anpassung des Haushaltsjahres an das Kalender-
jahr zu verbinden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP.) 
Im Hinblick auf die zunehmende Bedeutung der 
europäischen Zusammenschlüsse, insbesondere der 
Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, muß hei der 
kommenden Steuergesetzgebung mehr als bisher 
2888 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 
Bundesfinanzminister Etzel 
darauf geachtet werden, daß diese der europäischen 
Entwicklung nicht widerspricht. Eine stärkere Ab-
stimmung erscheint erforderlich. Die Bundesrepublik 
wird auf dem Gebiet der Harmonisierung des Steuer-
rechts ihren Beitrag leisten. 
Die Umsatzsteuer ist mit einem Aufkommen von 
fast 14 Milliarden DM nach wie vor die größte 
Steuereinnahme des Bundes, die fast die Hälfte 
seines ordentlichen Finanzbedarfes deckt. In dieser 
überragenden Bedeutung für den Ausgleich des 
Bundeshaushalts liegt das größte Hemmnis einer 
umfassenden Umsatzsteuerreform, denn jede Um-
satzsteuerreform, die mit einer wesentlichen Ver-
ringerung ihres Aufkommens verbunden wäre, ist 
eine Operation am Rückgrat des Bundeshaushalts. 
Es soll dabei nicht bestritten werden, daß ein all-
gemeiner Satz von 4 v. H. bei der Umsatzsteuer 
außergewöhnlich hoch und für die Wirtschaft und 
die Verbraucher eine schwere Last ist. Das Auf-
kommen der Umsatzsteuer :ist in den letzten Jahren 
immer wieder durch Sondermaßnahmen gemindert 
worden. Aus dem laufenden Rechnungsjahr er-
wähne ich den Wegfall der Hersteller-Zusatzsteuer 
infolge des bekannten Urteils des Bundesverfas-
sungsgerichts mit der Rückerstattung der bereits 
gezahlten Beträge, die nicht geringen Auswirkungen 
der 9. und 10. Durchführungsverordnung zum Um-
satzsteuergesetz und insbesondere die Wiederein-
führung der Organschaft am 1. April des Jahres, die 
nach unserer Meinung zwar nicht — wie behauptet 
wurde — zu einem Ausfall von 450 Millionen DM 
jährlich geführt hat, wahrscheinlich aber doch zu 
einem recht beträchtlichen Ausfall. Schließlich sind 
auch die Umsatzsteuervergütungen in den letzten 
Jahren wiederum gestiegen; sie werden im laufen-
den Rechnungsjahr wahrscheinlich 1,6 Milliarden 
DM überschreiten. 
Über die allgemeinen Probleme der Umsatzsteuer 
und möglicher Reformen hat das Bundesfinanzmini-
sterium eine Denkschrift ausgearbeitet, die ich Ihnen 
nach Zustimmung der Bundesregierung sogleich vor-
legen werde; sie kommt übrigens am nächsten Mitt-
woch in das Kabinett. Sie will zur Klärung der Ge-
danken und zur weiteren Förderung der Diskussion 
beitragen, ohne selbst schon jetzt bestimmte Maß-
nahmen vorzuschlagen. 
Hauptziele der Umsatzsteuerreform sind die Her-
beiführung der Wettbewerbsneutralität der Umsatz-
steuer sowie die Vermeidung einer konzentrations-
fördernden Wirkung vor allem im Interesse des 
Mittelstandes. 
(Beifall bei der CDU, CSU.) 
Die Denkschrift wird verschiedene Möglichkeiten 
einer Reform herausstellen. Jede Umsatzsteuer-
reform, die zu keiner Minderung des Steuerauf-
kommens führen soll, hat Vor- und Nachteile. Sie 
muß die gewachsenen Wirtschaftsverhältnisse unse-
res Landes und die Entwicklungstendenzen in einen 
Gemeinsamen Europäischen Markt berücksichtigen. 
Noch ein Wort zu der neuen Einheitsbewertung. 
Ein Gesetzentwurf, der neue Einheitswerte auf den 
1. Januar 1960 vorsicht, ist fertiggestellt. Er hat eine 
große Bedeutung air die Vermögensteuer und ins-
besondere für die Grundsteuer der Gemeinden. Die 
heutigen Einheitswerte des Grundbesitzes, die noch 
auf das Jahr 1935 abgestellt sind, sind ohne Zweifel 
überholt. Durch die neue Einheitsbewertung des 
Grundbesitzes sollen in erster Linie verbesserte und 
gleichmäßige Werte festgestellt, nicht aber Steuern 
erhöht werden. Da die neuen Einheitswerte voraus-
sichtlich höher sein werden als die Einheitswerte 
1935, werden gleichzeitig mit ihrer Einführung die 
Steuersätze der Vermögensteuer und auch die Meß-
beträge oder Hebesätze der Grundsteuer zu über-
prüfen sein. Die neuen Einheitswerte könnten 
steuerlich frühestens für das Jahr 1962 wirksam 
werden. 
Zum Abschluß dieses kurzen Überblicks über 
schwebende Steuerprobleme möchte ich noch einen 
Hinweis auf die deutsche Steuerbelastung ein-
schließlich Sozialbeiträge im Vergleich zu den übri-
gen europäischen Ländern geben. Die Bundesrepu-
blik steht mit einer Belastungsquote von 31,6 v. H. 
des Sozialprodukts an der Spitze der europäischen 
Länder, 
(Hört! Hört! in der Mitte) 
Belgien mit 23,5 v. H. am Ende. Die übrigen west-
europäischen Länder liegen dazwischen: Großbritan-
nien mit 29,4, Frankreich mit 28,8, Italien mit 27,7 
und vergleichsweise die Vereinigten Staaten mit 
25,9. 
(Abg. Dr. Vogel: Das sollte man ein 
bißchen mehr bekanntmachen!) 
V. 
Ich wende mich nun, meine Damen und Herren, 
einigen Einzelfragen zu, die für die Gestaltung des 
Ihnen vorliegenden Haushaltsplanentwurfs von be-
sonderer Bedeutung sind. Ich fasse diesen Teil der 
Rede kurz und bitte Sie, die gedruckten Allgemei-
nen Vorbemerkungen zu diesen Teilproblemen zu 
lesen, die Ihnen darüber gründlich Auskunft geben. 
1. Ich beginne mit den Bundesausgaben für die 
soziale Sicherung, die im Jahre 1959 mit rund 15,7 
Milliarden DM die gleiche Höhe wie im Vorjahr 
haben. Zu diesen Aufwendungen rechnen die Aus-
gaben für die Sozialversicherung, für die Kriegs-
opferversorgung, den Lastenausgleich, die Versor-
gung nach dem 131er Gesetz, sonstige soziale 
Sicherungsmaßnahmen wie Arbeitsschutz, Arbeits-
losenhilfe, Fürsorge für die Vertriebenen, für Ge-
sundheit, Sport und Jugendpflege und nicht zuletzt 
die Förderung des Wohnungsbaues. Diese Sozial
-
ausgaben im weiteren Sinne beanspruchen rund 
40 v.H. der Gesamtausgaben des Blindes; die ge-
samten Verteidigungsausgaben beanspruchen ver-
gleichsweise rund 30 v. H. 
Die Sozialleistungen im engeren Sinne bestehen 
aus den Zuschüssen zur Sozialversicherung, der 
Kriegsopferversorgung, der Arbeitslosenhilfe, dem 
Zuschuß zum Lastenausgleichstonds, der Umsied-
lung und Auswanderung und der betrieblichen 
Altersfürsorge. Sie betragen insgesamt 10 Milliar
den DM und sind damit um rund 300 Millionen DM 
höher als im Vorjahr. 
Die Zuschüsse zur Sozialversicherung haben sich 
urn fast 400 Millionen DM auf über 5200 Millionen 
DM erhöht. Hauptgrund dafür ist die automatische 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 	2889 
Bundesfinanzminister Etzel 
Erhöhung des Bundeszuschusses infolge der Ände-
rung der Bemessungsgrundlage für die Zugangs-
renten; auch die Bundeszuschüsse an die Knapp-
schaftsversicherung einschließlich des Anpassungs-
bedarfs auf Grund des vorliegenden Rentenanpas-
sungsgesetzes werden sich erhöhen. Auch der Bun-
deszuschuß zum Lastenausgleichsfonds steigt infolge 
gesetzlicher Bestimmungen um rund 150 Millionen 
DM. Die Bundesleistungen für die Kriegsopferver-
sorgung sind auf Grund des natürlichen Abganges 
durch Tod und vor allem auch durch das Heraus-
wachsen der Waisen aus der Versorgung um rund 
240 Millionen DM geringer als im Vorjahr; sie sind 
also nicht, wie manchmal gesagt wird, an den bis-
herigen Leistungen gekürzt. Nach der Absicht der 
großen Sozialgesetze sollen die Sozialleistungen 
der Steuerzahler in der Form von Zuschüssen aus 
dem Bundeshaushalt die Eigenleistungen der Ver-
sicherten in Selbstverwaltungskörperschaften nur 
ergänzen. Diese Verzahnung der Bundesfinanzen 
mit den Finanzen der Rentenversicherungsträger 
hat in den vergangenen Jahren eine außerordent-
liche soziale, wirtschaftliche und finanzielle Bedeu-
tung bekommen, die in den nächsten Jahren noch 
wachsen wird. Die große Rentenreform von 1957 
konnte teils durch höhere Beiträge, teils durch 
höhere Bundeszuschüsse verwirklicht werden. Die 
erste Rentenanpassung von 1958 wird aus dem Ver-
mögen der Rentenversicherungsträger und weiter 
wachsenden Bundeszuschüssen gedeckt. Der Bund 
garantiert die gesamte Rentenversicherung. 
Die Gesamtaufwendungen für soziale Zwecke aus 
den Mitteln der Versicherungsträger, der  öffent
-
lichen Körperschaften und des Lastenausgleichs-
fonds werden 1959 rund 32 Milliarden DM erreichen; 
das entspricht rechnerisch rund 42 v. H. aller öffent-
lichen Abgaben in der Form von Steuern und Bei-
trägen, die sich auf etwa 75 Milliarden DM belau-
fen werden. Von dem erwarteten Bruttosozialpro-
dukt des kommenden Jahres in höhe von rund 
245 Milliarden DM entfallen also mehr als 13 v. H. 
auf soziale Aufwendungen. Das sind ebenso ruhm-
reiche wie nachdenklich stimmende Zahlen. Die Bei-
träge der Arbeitnehmer und Arbeitgeber — in 
engerem Sinne — zu den verschiedenen Zweigen 
der Sozialversicherung erfordern heute in der ge-
werblichen Wirtschaft schon etwas mehr als 28 v. H. 
der Arbeitsentgelte und im Bergbau rund 46 v. H. 
Dieses Ausmaß kann kaum mehr gesteigert werden. 
Wir haben hier die obere Grenze der Belastungs-
fähigkeit der Wirtschaft und der arbeitenden Bevöl-
kerung erreicht. Ein ausgewogenes Verhältnis zwi-
schen Wirtschaftskraft und Soziallast ist eine der 
Lebensvoraussetzungen sowohl für den sozialen 
Rechtsstaat wie für die Mehrung des allgemeinen 
Wohlstandes. 
Die wirtschaftlichen und finanziellen Folgen der 
Rentenanpassung in den kommenden .Jahren müssen 
frühzeitig bedacht werden. Die Bundesregierung hat 
in dem Sozialbericht bereits hervorgehoben, daß Ent-
scheidungen über die weiteren Erhöhungen der Ren-
ten im Hinblick auf die Auswirkungen in der Zu-
kunft mit großer Vorsicht getroffen werden sollten. 
Wenn die weitere Rentenanpassung in den kommen-
den Jahren zu steigenden Aufbringungslasten führen 
sollte, wären ein allmählicher Vermögensverzehr 
der Rentenversicherungsträger und höhere Beiträge 
oder höhere Bundeszuschüsse unvermeidlich. Das 
Rücklagevermögen der Rentenversicherungsträger 
von zur Zeit rund 11 Milliarden DM ist bisher ein 
wesentlicher Faktor der Kapitalbildung, insbeson-
dere der Wohnungsbaufinanzierung, gewesen. Die 
Verringerung dieses Vermögens in künftigen Jah-
ren würde ernste Kapitalmarktprobleme aufwerfen. 
Für das Jahr 1959 hat die Bundesregierung einer 
Anpassung der Altrenten mit 6,1 v. H. ab 1. Januar 
1959 zugestimmt. Das ist heute wirtschaftlich ver-
tretbar. Ich möchte als Bundesfinanzminister aber 
frühzeitig genug auf die ernsten Finanzfragen hin-
weisen, die sich aus einer fortlaufenden Renten-
anpassung in späteren Jahren ergeben können. 
Mittel für eine erhöhte Kriegsopferversorgung 
enthält der Entwurf des Haushaltsplans noch nicht, 
da über das Ausmaß der Leistungsverbesserungen 
noch keine Klarheit besteht. Auch hierzu teile ich 
die Grundauffassung des Herrn Bundesarbeitsmini-
sters. Die erforderlichen Deckungsmittel für ein 
Gesetz, das im Laufe des Jahres 1959 einzubringen 
und zu verabschieden wäre, müssen zusätzlich be-
schafft werden. 
2. Für die nationale Sicherheit sind im Einzelplan 
der Verteidigung insgesamt 11,6 Milliarden DM ver-
anschlagt, von denen 11 Milliarden DM auf die Bun-
deswehr und 600 Millionen DM auf Verteidigungs
lasten im Zusammenhang mit dem Aufenthalt aus-
ländischer Streitkräfte entfallen. Von den 11 Mil-
liarden DM sollen, wie ich bereits bei der Darstel-
lung des Resteproblems erwähnte, rund 4 Milliarden 
DM der Neudeckung von schwebenden Zahlungs-
verbindlichkeiten, also von bereits bewilligten Aus-
gaben aus übertragenen Ausgabebewilligungen 
früherer Jahre dienen. Um einen ausgeglichenen 
Gesamthaushalt aufstellen zu können, sind im Ein-
zelplan der Allgemeinen Finanzverwaltung als er-
wartete Minderausgabe bei Ausgaberesten des Ver-
teidigungshaushalts und bei anderen Stellen des 
zivilen Haushalts 2 Milliarden DM abgesetzt wor-
den. Die neuen Bewilligungen für Verteidigungs
zwecke betragen danach 7 Milliarden DM. Unter 
diesen Ausgaben fallen die einmaligen Ansätze für 
die Beschaffung von Kampffahrzeugen von rund 
900 Millionen DM und für die Beschaffung von 
Flugzeugen von rund 800 Millionen DM besonders 
ins Gewicht. Die im außerordentlichen Haushalts-
plan veranschlagten Mittel für den Bau von Woh-
nungen für Soldaten und zivile Bundeswehrbedien-
stete sind so bemessen, daß monatlich 1000 Woh-
nungen hergestellt werden können. Damit wird 
hoffentlich das Zurückbleiben des militärischen 
Wohnungsbaues neben den sonstigen Verteidigungs-
bauten aufgeholt werden können. 
Die Verteidigungslasten, die sich aus dem Auf-
enthalt ausländischer Streitkräfte im Bundesgebiet 
und in Berlin ergeben, sind um rund 124 Millionen 
DM geringer als im Vorjahr, weil inzwischen die 
beschlagnahmten Liegenschaften in großem Umfange 
frei gemacht worden sind und im übrigen die Ab-
geltung der Besatzungsschäden geringere Beträge 
2890 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 
Bundesfinanzminister Etzel 
erfordert. Der Verteidigungsbeitrag der Bundes-
republik Deutschland beträgt zur Zeit 5,5 v. H. des 
Bruttosozialprodukts und liegt damit unter dem 
einiger Partnerstaaten der NATO. Bei dieser Ge-
genüberstellung dürfen aber die Sonderlasten, die 
sich aus der Lage, in die Deutschland als Folge des 
Krieges geraten ist, nicht unberücksichtigt bleiben. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Wenn man sie dem Verteidigungsbeitrag zuschlägt, 
erhöht sich der Anteil dieser Lasten am Brutto-
sozialprodukt auf 14,6 v. H. und liegt damit we-
sentlich über den vergleichbaren Belastungen der 
Partnerstaaten der NATO. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
3. In meinem finanzpolitischen Schnellauf durch 
die wichtigsten Aufgabengebiete des Bundes kann 
ich leider der Förderung der Wissenschaft nicht 
die Zeit widmen, die der überragenden Bedeutung 
der Wissenschaftsförderung auch nach meiner Auf-
fassung zukommt. 
Der Bund hat im neuen Finanzjahr rund 660 Mil-
lionen DM für kulturelle Aufgaben bereitgestellt. 
Dieser Betrag ist über 12 Einzelhaushaltspläne ver-
teilt. Der Einzelplan des Innenministers allein 
weist für kulturelle Zwecke 230 Millionen DM aus. 
Davon entfallen auf die Förderung der Wissenschaft 
163. Millionen DM, auf die Studentenförderung 45 
Millionen DM und 15 Millionen DM auf verschie-
dene Forschungsinstitute. Das Auswärtige Amt hat 
einen Kulturetat von 62 Millionen DM, davon gehen 
rund 34 Millionen DM an die deutschen Schulen im 
Ausland. Für die friedliche Atomforschung werden 
136 Millionen DM veranschlagt. Außerdem enthält 
auch der Einzelplan des Bundesministers für gesamt-
deutsche Fragen noch 13 Millionen DM für kultu-
relle Maßnahmen in den Grenzgebieten. 
Nach der Einsetzung des Wissenschaftsrats ge-
winnen die besonderen Bundesmittel für die allge-
meine Förderung der Wissenschaft steigende Be-
deutung. Die Zusammenarbeit zwischen dem Wis-
senschaftsrat und dem Finanzministerium ist aus-
gezeichnet. Die Bundesmittel für Wissenschaftsför-
derung werden gemäß den Vorschlägen des Wissen-
schaftsrats an die Universitäten und sonstige bun-
deswichtige Kultureinrichtungen der Länder ver-
teilt. Diese Mittel sind im neuen Haushaltsplan um 
28 Millionen DM höher als im Vorjahr. Eine weitere 
Erhöhung ist in Aussicht genommen. 
Im übrigen machen die Bundesmittel für die Wis-
senschaftsförderung nur einen geringen Teil des Ge-
samtbetrages aus, der in den öffentlichen Haushalten 
für kulturelle Zwecke ausgegeben wird. Das Schwer-
gewicht der Förderung von Wissenschaft und For-
schung liegt aus verfassungsrechtlichen Gründen 
natürlich bei den Ländern. 
4. Auch meine Bemerkung zum Landwirtschafts-
haushalt muß ich kurz fassen. Er erfordert wie im 
Vorjahr 2,4 Milliarden DM, von denen rund 1,3 Mil-
liarden DM für den Grünen Plan als Sammelansatz 
vorgesehen sind. Die Einzelansätze des Grünen Plans 
können erst im Laufe der Haushaltsberatungen, etwa 
im Februar 1959, festgelegt werden, wenn der Grüne 
Bericht vorliegt. Dabei wird erneut zu prüfen und 
zu entscheiden sein, ob der Anteil der Preissubven-
tionen an den Gesamtmitteln des Grünen Plans mit 
rund 53 v. H. auch im neuen Jahr beibehalten wer-
den soll. Nach meiner Meinung sollte schon 1959 mit 
dem schrittweisen Abbau der Subventionen begon-
nen werden. Die dadurch frei werdenden Haushalts-
mittel sollen aber wirklich strukturverbessernden 
Maßnahmen des Grünen Plans zufließen, also der 
Landwirtschaft keinesfalls entzogen werden. Mit 
dem endgültigen Wegfall der Roggenlieferprämie 
wird nach meiner Meinung finanzpolitisch ein rich-
tiger Anfang gemacht. 
Die Zinssubvention für die Landwirtschaft ist in 
den letzten 4 Jahren von 16 Millionen DM auf nun-
mehr 105 Millionen DM angestiegen. Zinsverbilli-
gungsmaßnahmen werden leicht beschlossen, ohne 
daß dabei die Gesamtbelastung hinreichend gewür-
digt wird, die damit für die künftigen Jahre in auto-
matisch steigendem Maße eintritt. Auch Zinssubven-
tionen verschleiern nur den wahren Preis des Gutes 
und bedürfen daher der gleichen kritischen Beurtei-
lung wie Staatshilfen zur Verbilligung anderer 
Kosten. Nachdem der Zinssatz im letzten Jahr u m 
 mindestens 2 v. H. gesunken ist, ist der Zeitpunkt 
gekommen, zu prüfen, ob, wo und wieweit Zinssub-
ventionen künftig noch erforderlich sind. Auch hier 
bedarf der Abbau der Subventionen einer sorgfälti-
gen Vorplanung über längere Zeit, damit die Um-
lastung von den Schultern der Steuerzahler auf die 
Schultern der wirtschaftlich unmittelbar Beteiligten 
störungsfrei vor sich geht. 
Bereits im Vorjahr habe ich das ständige Steigen 
der Kosten der Vorratshaltung beklagt, die von 
96 Millionen DM im Jahre 1950 auf 334 Millionen 
DM im Jahre 1958 angewachsen waren. Im laufen-
den Jahr sind Abbaumaßnahmen eingeleitet worden, 
für deren Abwicklung zunächst wiederum weitere 
Staatshilfen in Höhe von rund 20 Millionen DM vor-
gesehen werden mußten, damit die überhöhten Be-
stände an Getreide verbilligt im Ausland als Futter-
mittel verkauft werden können. Infolge dieses Ab-
baues des Getreideberges konnten die Kosten für 
die Vorratshaltung im neuen Rechnungsjahr um 43 
Millionen DM verringert werden. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Ich wiederhole meine vorjährige Empfehlung, das 
Getreidepreis-Gesetz grundlegend zu überprüfen, 
damit in dem neuen Getreidewirtschaftsjahr ab 
1. Juli 1959 die Aufnahmepflicht der Einfuhr- und 
Vorratsstelle für Getreide auf ein geringeres Maß 
zurückgeführt wird. 
Es ist nicht meine Aufgabe als Finanzminister, 
bestimmte agrarwirtschaftliche Maßnahmen vorzu-
schlagen. Es muß immer wieder gesagt werden, daß 
alle Staatshilfen für bestimmte Wirtschaftszweige 
schließlich vom Steuerzahler aufgebracht werden 
müssen. 
Der Förderung der ländlichen Siedlung, insbeson-
dere für die Vertriebenenansiedlung, führt auch der 
neue Haushaltsplan mit 245 Millionen DM Haus-
haltsmittel zu, die neben den Kapitalmarktmitteln, 
den Leistungen der Länder und des Lastenaus- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 	2891 
Bundesfinanzminister Etzel 
gleichsfonds die Finanzierung eines Siedlungspro-
gramms im gleichen Umfang wie im laufenden 
Jahre ermöglichen. Durch die Einstellung der Dar-
lehensmittel des Bundes in den außerordentlichen 
Haushaltsplan wird nur ihre Aufbringung, nicht 
aber ihre Bereitstellung berührt. 
Neben den Staatsbeihilfen zur Förderung der 
Landwirtschaft könnten schließlich auch noch die 
ERP-Kredite für die Landwirtschaft mit etwa 
110 Millionen DM und die unsichtbaren, aber 
großen Vergünstigungen bei der Umsatzsteuer mit 
schätzungsweise 350 Millionen DM erwähnt werden. 
Ich will mit diesen Bemerkungen über die finan-
ziellen Auswirkungen unserer Agrarpolitik nicht 
ihr System und auch nicht die Grundentscheidungen 
über einzelne Stützungsmaßnahmen kritisieren. Als 
Finanzminister möchte ich nur warnend hervor-
heben, daß heftige Winde um unser Agrar-Gebäude 
wehen. Unsere agrarische Selbstbehauptung im Ge-
meinsamen Europäischen Markt hängt nicht zuletzt 
davon ab, daß wir uns frühzeitig von den über-
kommenen und manchmal zufälligen Formen agrar-
wirtschaftlicher Subventionen loslösen und die öf-
fentlichen Mittel mehr und mehr für echte und 
nachhaltige Strukturmaßnahmen verwenden. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Das ist vielleicht keine populäre Politik. Es ist aber 
nun einmal das schwere Amt des Finanzministers, 
der Warner seines Volkes zu nüchterner Vorsorge 
gegen künftige Gefahren zu sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
5. Die Ausgaben für Verkehrszwecke sind gegen-
über dem Vorjahr um 50 Millionen DM gestiegen 
und erreichen nunmehr 2,56 Milliarden DM. Davon 
entfallen auf den Straßenbau rund 1075 Mil-
lionen DM. Bindungsermächtigungen, die die kon-
tinuierliche Durchführung der Straßenbaumaß-
nahmen sichern, können bis zu 400 Millionen DM 
zugelassen werden. Einschließlich der wiederum er-
warteten Offa-Kredite von 134 Millionen DM kann 
also für den Straßenbau ein Auftragsvolumen von 
1,6 Milliarden DM allein aus Bundesmitteln ver-
plant und in Aufträgen vergeben werden. Die 
Straßenbaumittel werden erstmalig in einem be-
sonderen Straßenbauplan zusammengefaßt. Durch 
diese haushaltstechnische Maßnahme soll die Be-
wirtschaftung der Straßenbaumittel wesentlich er-
leichtert und ein zügiger Ausbau der Bundesstraßen 
und Autobahnen gefördert werden. 
Die Bundesregierung verkennt nicht den über-
ragenden Rang des Straßenbau-Programms und 
seine Vordringlichkeit infolge der sprunghaften Zu-
nahme der Kraftfahrzeuge. Sie erwägt, wie Ihnen 
bekannt ist, den Erlaß eines besonderen Gesetzes 
über die Finanzierung des Straßenbaus, um dadurch 
dem auch vom Bundestag geforderten Vierjahres-
plan mit einem Gesamtaufwand von 7 Milliar-
den DM eine gesicherte finanzielle Grundlage zu 
geben. Der Entwurf eines entsprechenden Straßen-
bau-Finanzierungsgesetzes soll dem Hohen Haus 
noch vor dem Ende des Rechnungsjahres zugeleitet  
werden. Er wird zur Zeit zwischen den Ressorts er-
örtert. 
Aus den besonderen Maßnahmen des geplanten 
Straßenbaufinanzierungsgesetzes wird eine Mehr-
einnahme an Mineralölsteuer von mehreren hun-
dert Millionen DM noch für das Rechnungsjahr 1959 
erwartet werden dürfen. Die daraus zusätzlich zu 
finanzierenden Straßenbauten sind bereits in dem 
vorliegenden Entwurf des Haushaltsplans enthal-
ten und besonders kenntlich gemacht. Diese Haus-
haltsbewilligungen werden automatisch als Zusatz-
programm in Angriff genommen, sobald das Hohe 
Haus den Plänen der Bundesregierung zustimmt. 
Im Rahmen des geplanten Straßenbau-Finanzie-
rungsgesetzes soll auch die Zweckbindung des 
größten Teiles der Mineralölsteuer festgelegt wer-
den, soweit sie vom Kraftverkehr aufgebracht wird. 
Die Finanzlage des Bundes erlaubt es leider nicht, 
das gesamte, vom Kraftverkehr erbrachte Mineral-
ölsteueraufkommen ausschließlich für Straßenbau-
zwecke zu verwenden. Ein Sockelbetrag von etwa 
600 Millionen DM wird noch für allgemeine Finanz-
bedürfnisse benötigt. Für 1959 wird das Aufkom-
men an Mineralölsteuer mit rund 1,9 Milliarden DM 
geschätzt; davon erbringt der Kraftverkehr etwa 
1,6 Milliarden DM. In dem gleichen Jahr sind für 
den Ausbau der Bundesfernstraßen einschließlich 
der Kreditmittel rund 1,2 Milliarden DM vor-
gesehen, so daß also tatsächlich nur noch 400 Mil-
lionen DM für allgemeine Finanzbedürfnisse ver-
wendet werden. Um das Straßenbau-Programm in 
1959 in der Planung noch aufzustocken, sind zusätz-
lich 400 Millionen DM Bindungsermächtigungen 
vorgesehen. Tatsächlich kann also ein Straßenbau-
volumen von 1,6 Milliarden DM vergeben werden. 
Die Erhöhung der Mittel für den Wasserstraßen-
bau um 16 Millionen DM auf 345 Millionen DM 
kommt in erster Linie den Seewasserstraßen und 
der Moselkanalisierung zugute. Für den Rhein-Main-
Donau-Kanal sind entsprechende Mittel vorgesehen. 
Für die Verbesserung der Fahrwasserverhältnisse 
der Unterelbe sind 14,2 Millionen DM, das sind 4,2 
Millionen DM mehr als im Vorjahr vorgesehen. Die 
Vertiefung auch der Unterweser, des Emder Fahr-
wassers und des Nord-Ostsee-Kanals wird unge- 
schmälert fortgesetzt. Auch das Fahrwasser der 
Trave wird verbessert. Diese Vertiefung ist für die 
Lebensfähigkeit unserer deutschen Seehäfen von 
großer Bedeutung. Unter den vielen Großbauvor-
haben des Wasserstraßenbaus erwähne ich den er-
sten Teilbetrag für den Bau eines großes Kultur-
wehrs im Oberrhein zwischen Basel und Straßburg 
als deutsch-französische Gemeinschaftsaufgabe. Die 
Neuplanung und der Neubau von Wasserstraßen 
bedürfen unter den veränderten Verkehrsverhält
-
nissen von heute einer besonders sorgfältigen und 
kritischen Prüfung. 
(Abg. Dr. Vogel: Sehr richtig!) 
Bei der Planung neuer Wasserstraßenbauten muß 
nicht nur ihre Wirtschaftlichkeit, sondern auch ihre 
Rückwirkung auf die übrigen Verkehrsträger be-
dacht werden. 
2892 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 
Bundesfinanzminister Etzel 
Ein besonderes Sorgenkind des Bundesfinanzmini-
sters, aber kein ungeliebtes, ist die Deutsche Bun-
desbahn. Ihre Finanzentwicklung im Laufe dieses 
Jahres ist weit hinter den Erwartungen zurückge-
blieben, die bei der Tariferhöhung mit Wirkung 
vom 1. Februar noch gehegt werden durften. Statt 
der damals erwarteten Mehreinnahme von rund 
750 Millionen DM jährlich ist in diesem Jahre nur 
eine solche von etwa 350 Millionen DM zu erwarten. 
Der Güterverkehr, der den weit überwiegenden Teil 
der Einnahmen der Bundesbahn erbringt, ist infolge 
des weiteren Rückganges der Massengütertrans-
porte, vor allem auch an Kohle und Stahl, um etwa 
12 v. H. geschrumpft. Der Personenverkehr wird die 
erwarteten Mehrerträge voraussichtlich erbringen; 
aber auch hier sind Verkehrsrückgänge, vor allem 
im Nahverkehr, festzustellen. 
Für das Finanzjahr 1958 wurden 823 Millionen 
DM als Finanzhilfe an die Bundesbahn vorgesehen. 
Damit ist der Finanzbedarf nach dem ursprüng-
lichen Wirtschaftsplan nicht zu decken. Erfreulicher-
weise konnte die Bundesbahn aber zwei Anleihen 
mit insgesamt 650 Millionen DM aufnehmen. Die 
Investitionen der Bundesbahn im laufenden Jahr 
erreichen nach der bisherigen Planung schon rund 
1,5 Milliarden DM. Sie sollen nunmehr noch um 
500 Millionen DM aufgestockt werden, um Sonder-
aufträge an die Stahlindustrie zu ermöglichen. Diese 
Investitionen dienen in großem Umfange der Ver-
besserung und der Rationalisierung des Betriebes; 
sie werden hoffentlich in späteren Jahren zu einer 
Verbesserung der Ertragslage beitragen. 
Für das Jahr 1959 ist im Entwurf des Haushalts-
plans wiederum eine Finanzhilfe von 835 Millionen 
DM vorgesehen. Der Mehrbetrag von 10 Millionen 
DM ist zur verstärkten Beseitigung schienengleicher 
Übergänge hinzugegeben worden. An jedem Tage 
des neuen Jahres leisten die Steuerzahler an die 
Deutsche Bundesbahn rund 2,3 Millionen DM Finanz-
hilfe. 
Ich teile die Auffassung des Herrn Bundesverkehrs-
ministers, daß mit dieser Bundeshilfe allein der 
schlechten Lage der Bundesbahn nicht abgeholfen 
ist. Es dürfte Gemeinüberzeugung geworden sein, 
daß nunmehr umfassendere Maßnahmen zur inner-
betrieblichen und wirtschaftlich-finanziellen Neu-
ordnung der Deutschen Bundesbahn unaufschiebbar 
geworden sind. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Der Deutsche Bundestag hat eine Prüfungskommis-
sion eingesetzt, die hoffentlich recht bald ihre 
Arbeit mit einem Bündel von Verbesserungsvor-
schlägen abschließen wird. Ich habe hier sehr erfreu-
liche Nachrichten. Ohne eine energische Selbsthilfe 
und innerbetriebliche Rationalisierung zur Anpas-
sung an eine veränderte Verkehrsstruktur darf die 
Deutsche Bundesbahn zusätzliche Maßnahmen zu 
Lasten der Steuerzahler nicht erwarten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Sie ist das größte deutsche und europäische Wirt
-
schaftsunternehmen und muß versuchen, ihre Wirt
schafts- und Finanzprobleme in einer völlig ver
änderten Umwelt nach wirtschaftlichen Grundsitzen 
zu lösen. Des wohlwollenden Verständnisses und 
der Förderung auch des Bundesministers der Finan-
zen darf sie dabei versichert sein. Es wäre aber 
naiv anzunehmen, daß der Bundeshaushalt die stei-
genden Betriebsverluste der Bundesbahn zu Lasten 
der Steuerzahler ohne wesentliche Anderungen ihrer 
Betriebsführungsgrundsätze übernehmen könnte. 
(Abg. Dr. Vogel: Sehr richtig!) 
Ich werde jede Bemühung um innerbetriebliche Ver-
besserungen im Rahmen meiner finanzpolitischen 
Aufgaben fördern. Die Bundesbahn muß in den 
Stand gesetzt werden, sich mit .größerer kaufmän-
nischer Beweglichkeit veränderten Verhältnissen 
anzupassen. Wenn Gesetze dem entgegenstehen 
sollten, müssen sie geändert werden, 
(Abg. Dr. Vogel: Das ist der  Witz!)  
Nur so kann die Bundesbahn in die Lage versetzt 
werden, ihren Platz im Wettbewerb zwischen 
Schiene, Straße und Wasserstraße zu behaupten. Die 
Sanierung der Deutschen Bundesbahn ist nach mei-
ner Meinung keine Aufgabe, die etwa einzig und 
allein mit innerbetrieblichen Rationalisierungsmaß-
nahmen gelöst werden könnte. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Es bedarf aus diesem Anlaß einer Gesamtüberprü-
fung unserer bisherigen Verkehrspolitik und einer 
Gesamtkonzeption für ihre Neuordnung. Ich weiß, 
daß der Bundesverkehrsminister diese Auffassung 
teilt und eine solche Neukonzeption unserer Ver-
kehrspolitik in nicht zu ferner Zeit vorlegen will. 
(Abg. Dr. Conring: Höchste Zeit!) 
Wesentlich erfreulicher ist das Finanzbild der 
Deutschen Bundespost. Im Laufe dieses Jahres ist 
es gelungen, die erheblichen Mehrbelastungen, die 
vor allem aus der Besoldungsneuregelung und der 
Arbeitszeitverkürzung entstanden sind, durch Selbst-
hilfemaßnahmen aufzufangen. Die Ablieferungen 
der Bundespost an den Bundeshaushalt für 1959 
konnten in der gesetzlichen Höhe veranschlagt wer-
den. Es steht zu hoffen, daß auch die Betriebs-
rechnung der Bundespost für das Jahr 1958 ohne 
oder nur mit geringem Verlust abschließen wird. 
Die Entwicklung des Kapitalmarktes hat es erfreu-
licherweise auch der Deutschen Bundespost ermög-
licht, ihre hohen kurzfristigen Schulden zu konsoli-
dieren und damit ihre Kapitalstruktur zu verbessern 
und große gewinnbringende Investitionen, vor 
allem im Fernmeldedienst, zu machen. Dazu haben 
als einmalige Maßnahme auch die Übernahme einer 
Anleihe von 200 Millionen DM auf den Bundes-
haushalt und ihre Einbringung als Stammkapital 
beigetragen. 
Zu cien Ruhmesblättern in der deutschen Wirt-
schaftsgeschichte der Nachkriegsjahre gehört der 
Wiederaufbau der deutschen Handelsflotte, der ohne 
die erheblichen Finanzhilfen des Bundes nicht mög-
lich gewesen wäre. Mit rund 4,4 Millionen Brutto-
registertonnen ist unsere Handelsflotte den gegen-
wärtigen Anforderungen gewachsen. Weitere Finanz-
hilfen sind nicht mehr nötig und auch nicht mehr 
vertretbar. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 	2893 
Bundesfinanzminister Etzel 
Die Bundesausgaben für die Luftfahrt wachsen 
ständig. Grund dafür sind die Aufwendungen der 
Deutschen Lufthansa für die Beschaffung von Düsen-
flugzeugen. Gleichzeitig steigen die Aufwendungen 
für die beiden Flugverkehrshäfen Rhein-Main hei 
Frankfurt und Rhein-Ruhr bei Köln, die künftig 
allein noch für den interkontinentalen Düsenluft-
verkehr in Betracht kommen. Die Aufwendungen 
für die zivile Luftfahrt sind von 34 Millionen DM 
im Jahre 1955 auf 66 Millionen DM im Jahre 1959 
gestiegen. Die Deutsche Lufthansa soll im neuen 
Jahr Investitionszuschüsse von 30 Millionen DM 
und laufende Betriebszuschüsse zur Verlustdeckung 
von 19 Millionen DM erhalten. Hervorzuheben ist 
auch die Steigerung der Ausgaben für die Flug-
sicherung und den Wetterdienst. 
6. Nur mit einigen Worten muß ich auf die Finan-
zierung des Wohnungsbaues im kommenden Jahr 
eingehen. Jeder besondere Hinweis auf seine über-
ragende politische, wirtschaftliche und soziale Be-
deutung erübrigt sich hier. Für Zwecke des Woh-
nungsbaues sind in diesem Bundeshaushaltsplan 
insgesamt rund 2 Milliarden DM vorgesehen, dazu 
treten Bindungsermächtigungen in der einmaligen 
Höhe von rund 1,7 Milliarden DM. Der Gesamt-
ansatz übersteigt den Vorjahresbetrag um etwa 300 
Millionen DM. Die gesetzliche Degression der 
Haushaltsmittel für den allgemeinen sozialen Woh-
nungsbau um jährlich 70 Millionen DM auf nun-
mehr 560 Millionen DM wird mehr als ausgeglichen 
durch die höheren Mittel für den Wohnungsbau für 
Flüchtlinge aus der sowjetischen Besatzungszone 
und für Aussiedler. Hierfür sind 632 Millionen DM, 
das sind 328 Millionen DM mehr als im Vorjahr, 
veranschlagt. Bindungsermächtigungen sind wieder-
um mit rund 1,2 Milliarden DM vorgesehen. Der 
Bund trägt auch in 1959 noch einmal die Hälfte des 
gesamten Finanzbedarfs für die Errichtung von 
Wohnungen für diesen bevorrechtigten Personen-
kreis. Allerdings zwingt die Entwicklung des Kapi-
talmarktes hier wie im allgemeinen Wohnungsbau 
zu der Überlegung, ob nicht künftig die Haushalts-
mittel des Bundes, der Länder und der Gemeinden 
im wesentlichen Umfange durch Kapitalmarktmittel 
ersetzt werden können. Die dahingehenden Pläne 
des Bundeswohnungsbauministers werden vom 
Finanzminister unterstützt. Die bisherigen, zum 
Teil unübersichtlichen und systemlosen Formen der 
Wohnungsbaufinanzierung in sieben verschiedenen 
Programmen sollten auch nach meiner Meinung im 
Laufe des Jahres 1959 vereinfacht und in nur einem 
großen Wohnungsbauprogramm zusammengefaßt 
werden. 
(Zustimmung bei der CDU CSU.) 
Soweit künftig Kapitalmarktmittel an die Stelle 
von Steuermitteln treten können, sollte dies ge-
schehen. Soweit erforderlich, können öffentliche 
Finanzhilfen durch die Gewährung von Bürgschaften 
für nachstellige Hypotheken und in bestimmten 
Grenzen auch von Mietbeihilfen in Aussicht genom-
men werden. An bedeutenden Einzelzahlen aus dem 
Haushaltsplan des Wohnungsbaues nenne ich noch 
100 Millionen DM für Wohnungsbauprämien, zu 
denen weitere 36 Millionen DM für Länder mit 
überdurchschnittlicher Belastung an Wohnungsbau-
prämien treten; 40 Millionen DM für den Woh
-
nungsbau für Umsiedler und für die Räumung von 
Wohnlagern; erstmalig 5 Millionen DM als Schul-
dendiensthilfe für Wohnungsbaudarlehen an bau-
willige junge Eheleute. Diese Mittel ermöglichen 
die Aufbringung eines Betrages von 80 bis 100 Mil-
lionen DM an Baumitteln für diesen Zweck. Schließ-
lich sei noch auf den Betrag von 520 Millionen DM 
für den Wohnungsbau aus dem Lastenausgleichs-
fonds hingewiesen. 
7. Im Schlußteil meiner Haushaltsrede möchte ich 
mich nunmehr noch mit einigen finanzpolitischen 
Fragen befassen, die das Verhältnis des Bundes zu 
den Ländern und Gemeinden, die Entwicklung der 
Länder- und Gemeindefinanzen und schließlich die 
Finanzbeiziehungen des Bundes zu ,den europäischen 
Gemeinschaften betreffen. Ich kann das leider auch 
nur mit der gebotenen Kürze tun, obwohl gerade 
hier Grundfragen ,der Finanzpolitik und der Finanz-
verfassung angesprochen werden, die von Jahr zu 
Jahr gewichtiger werden. 
Der Finanzausgleich zwischen Bund und Ländern 
ist insoweit ein zur Zeit ruhendes Problem, soweit es 
sich um die Einnahmeseite, d. h. um die Aufteilung der 
Steuerquellen und der Steuererträge im vertikalen 
Finanzausgleich handelt. Die Wünsche der Länder 
richten sich nunmehr verstärkt auf die Übernahme 
bisheriger Länderlasten auf den Bund. Kennzeich-
nend dafür ist die erneute Debatte des Bundesrates 
beim ersten Durchgang des Haushaltsgesetzes 
1959, wo eine verstärkte Beteiligung des Bundes 
an Wiedergutmachungslasten in Berlin mit einem 
jährlichen Mehraufwand von 180 Millionen DM ge-
fordert wurde. 
Angesichts der offensichtlichen Anspannung der 
Finanzlage des Bundes könnte ich fast auf eine 
Stellungnahme zu diesen Länderwünschen verzich-
ten. Sie scheinen mir im hohen Maße auf unwirk-
lichen Annahmen zu beruhen. Vom laufenden 
Finanzjahr ab hat der Bund durch den Einbau des 
Notopfers Berlin in die Körperschaftsteuer die Finanz-
masse der Länder um 350 Millionen DM jährlich 
verbessert. Damit ist nach meiner Meinung der 
Finanzausgleich zwischen Bund und Ländern auf ab-
sehbare Zeit geregelt. 
Die Steuereinnahmen der Länder 'insgesamt wer-
den sich im Jahre 1959 gegenüber 1958 um etwa 
1,1 Milliarden DM und die der Gemeinden um etwa 
500 Millionen DM erhöhen, und zwar für die Län-
der von 14,7 Milliarden DM auf 15,8 Milliarden DM, 
für die Gemeinden von 7,4 Milliarden DM auf 
7,9 Milliarden DM. 
Die Haushaltslage der Länder ist auch durch die 
Entwicklung des Kapitalmarktes erleichtert; ver-
mögenswirksame Ausgaben, die bisher in großem 
Umfange aus Steuermitteln finanziert wurden, kön-
nen künftig aus Kapitalmarktmitteln gedeckt wer-
den. 
Das Land Berlin wird im Jahre 1959 eine Finanz-
hilfe des Bundes erhalten, deren Höhe noch nicht 
endgültig feststeht, weil der Berliner Haushaltsplan 
erst im Januar 1959 'aufgestellt werden wird. Vor
erst sind im Bundeshaushaltsplan dafür 940 Millio- 
2894 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 
Bundesfinanzminister Etzel 
nen DM vorgesehen, die auf der Grundlage des 
laufenden Finanzjahres veranschlagt sind. Die poli-
tische Sonderlage Berlins muß auch bei den Finanz-
entscheidungen ,des Bundes gewürdigt werden. 
Für das Saarland ist das Jahr 1959 das letzte Jahr 
unter einer fremden Wirtschafts- und Währungs-
ordnung. Für seinen Haushalt ist wiederum eine 
Bundeshilfe von 65 Millionen DM als Darlehen vor-
gesehen. Diese Finanzhilfe soll das Saarland ins-
besondere auch in den Stand setzen, Dauervorschüsse 
des französischen Staatshaushalts in Höhe von rund 
11 Millionen DM zurückzuzahlen. Nach der wirt-
schaftlichen Rückführung des Saarlandes in das 
deutsche Staatsgebiet, die spätestens aim 31. Dezem-
ber 1959 ,erfolgen muß, werden zwischen dem Bund 
und dem Saarland neue Abreden über die daraus 
entstehenden Finanzfragen für , die Übergangszeit zu 
treffen sein, um einen Einnahmeausfall im Haushalt 
des Saarlandes für das Kalenderjahr 1959 erforder-
lichenfalls durch eine zusätzliche Finanzhilfe des 
Bundes auszugleichen. Im übrigen stehen dem Saar-
land noch 31 Millionen DM aus der Finanzhilfe für 
1957 zur Verfügung, die bisher noch nicht benötigt 
wurden. An den Kosten des Straßenbaues und des 
Autobahnbaues im Saarland beteiligt sich der Bund 
auch im neuen Rechnungsjahr gesondart. 
Eine einmalige und außerordentliche Belastung 
stellen die Zahlungen dar, die der Bund bei der end-
lichen vollen Rückgliederung des Saarlandes nach 
Artikel 59 des Saar-Vertrages an Frankreich zu 
zahlen hat. Dafür müssen im Finanzjahr 1959 680 
Millionen DM aufgebracht werden, die mit einem 
Sonderkredit finanziert werden sollen. Schließlich 
muß der Bund auch noch ein Darlehen Frankreichs 
an das Saarland aus dem Jahre 1952 in Höhe von 
8 Milliarden ffrs mit rund 76 Millionen DM zurück-
zahlen. 
Finanzhilfen an andere Länder, die in früheren 
Jahren gewährt wurden, werden im neuen Jahr nur 
noch für Schleswig-Holstein mit 20 Millionen DM 
als Zuschuß vorgesehen. Die bisherigen Bundesdar-
lehen sollen und können bei den Ländern künftig 
durch Kapitalmar tdarl ehen ersetzt werden. Es wäre 
wirtschaftlich unvernünftig, wenn der Bund sich 
künftig neben seinen eigenen hohen Kreditauf-
nahmen auch noch für Finanzbedürfnisse einzelner 
Länder verschulden sollte, um die daraus gewonne-
nen Mittel an die Länder weiterzuleihen. Die wirt-
schaftliche und finanzielle Entwicklung des Landes 
Schleswig-Holstein in den letzten Jahren ist ein an-
schaulicher Beweis dafür, wie durch eine umsichtige 
und weitschauende In itiative der Landesregierung 
mit beachtlicher finanzieller Unterstützung des Bun-
des die Wirtschaftsstruktur und die Steuerkraft 
langfristig verbessert werden kann. 
(Beifall in der Mitte.) 
Die bisherigen Maßnahmen der Länder zu diesem 
Ziele werden durch jährliche Finanzhilfen des Bun-
des aus den sogenannten regionalen Förderungs-
mitteln unterstützt. Sie werden im neuen Haushalts-
jahr mit 113 Millionen DM fortgesetzt. 
Der modernen Industriewirtschaft wohnt die Ten-
denz inne, nicht nur die Unternehmen, sondern auch 
die Menschen in einigen Räumen besonders stark  
zusammenzuballen, während andere Landesteile sich 
zu gleicher Zeit entvölkern und wirtschaftlich zurück-
bleiben. Diesen Tendenzen muß planmäßig und auf 
lange Sicht begegnet werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Unser bisheriges regionales Förderungsprogramm 
ist kein geringer Schritt zu diesem Ziele. Es bedarf 
aber in den kommenden Jahren der Ergänzung 
durch einen umfassenderen Plan zur Verbesserung 
der Wirtschaftsstruktur bestimmter, bisher zurück-
gebliebener Landesteile. 
(Beifall in der Mitte.) 
Die starken Unterschiede der Wirtschaftskraft, wie 
sie jetzt schon bestehen, scheinen mir auf die 
Dauer nicht gerechtfertigt zu sein. Die wachsende 
Zusammenballung der Menschen in den Großstäd-
ten erschwert zudem die Bildung persönlichen Eigen-
tums. Persönliches Eigentum bildet sich in den 
Mittelstädten und auf dem Lande, vor allem in der 
Form des Eigenheims, leichter. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Mit einigen Worten muß ich auf die besonderen 
Finanzprobleme der Gemeinden und Gemeindever-
bände eingehen. Die Finanzlage der Gemeinden hat 
sich im letzten Jahr im ganzen gesehen besser ent-
wickelt, als es scheinen mag. Ihre Steuereinnahmen 
werden sich, wie schon erwähnt, gegenüber dem 
Vorjahr etwa um 500 Millionen DM, d. h. von 7,4 
Milliarden DM auf 7,9 Milliarden DM erhöhen. Al-
lein die Gewerbesteuer wird etwa 400 Millionen 
DM mehr erbringen. Setzt man die Steuereinnahmen 
des Jahres 1951 gleich 100, so erreichen die der 
Gemeinden im Jahre 1958 voraussichtlich 197 v. H., 
während in der gleichen Zeit die des Bundes nur 
auf 177 v. H., die der Länder dagegen auf 198 v. H. 
gestiegen sind. Dabei wird nicht verkannt, daß auch 
die Ausgaben der Gemeinden infolge der hohen 
Investitionsrate für Gemeinschaftseinrichtungen sich 
wesentlich vermehrt haben. Die Gemeinden inve-
stieren jährlich etwa 5 Milliarden DM, von denen 
etwa 3,5 Milliarden DM aus der laufenden Haus-
haltswirtschaft und 1,5 Milliarden DM durch zusätz-
liche Verschuldung finanziert werden. Obwohl die 
Schuldenlast der Gesamtheit der Gemeinden und 
Gemeindeverbände jährlich um mehr als 1 Milliarde 
DM gewachsen ist, kann von einer allgemeinen 
Überschuldung nicht die Rede sein. Die Verhält-
nisse liegen in dieser Beziehung von Gemeinde zu 
Gemeinde recht verschieden. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Die augenfälligen Unterschiede in der Finanzaus-
stattung der Gemeinden beruhen zu einem Teil auch 
auf der unterschiedlichen Finanzkraft der Länder 
und auf einem unzureichenden kommunalen Finanz-
ausgleich. Es ist kaum möglich, mit allgemeinen 
Maßnahmen diesen bedeutenden örtlichen Unter-
schieden gerecht zu werden. Deshalb sind die sum-
marischen Forderungen, die die kommunalen Spit-
zenverbände an den Bundesgesetzgeber und den 
Bundeshaushalt richten, in dieser Form kaum ge-
rechtfertigt. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Hört! Hört! 
bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 	2895 
Bundesfinanzminister Etzel 
Unbeschadet dieser Vorbehalte läßt sich nicht 
verkennen, daß der Investitionsbedarf der Gemein-
den, vor allem im Schulbau, Straßenbau und den 
Versorgungseinrichtungen, trotz steigender Steuer-
einnahmen und trotz weitgehender Kreditmöglich-
keiten an vielen Stellen nur mit Schwierigkeiten 
gedeckt werden kann. In diesen Fällen bedarf es 
zusätzlicher Deckungsmittel. Da Bundesmittel und 
in der großen Linie wohl auch Ländermittel für die-
sen zusätzlichen Finanzbedarf nicht gegeben werden 
können, drängen die Gemeinden verständlicher-
weise selbst auf zusätzliche eigene Einnahmequel-
len, die ihnen nur durch Bundesgesetz eröffnet wer-
den können. Eine Beteiligung am Aufkommen der 
Umsatzsteuer, wie sie gefordert worden ist, scheidet 
schon deshalb aus, weil der Bund auf diese Ein-
nahme nicht ersatzlos verzichten kann. 
(Unruhe bei der SPD. — Zuruf des Abg. 
Schmidt [Vockenhausen]. — Weitere Zu-
rufe links.) 
— Nicht ersatzlos, und dieser Ersatz wird nicht be-
willigt, haben die Länder erklärt. 
(Erneute Zurufe links.) 
— Ja, genauso; da habe ich auch Ersatz verlangt, 
und diesen Ersatz wollen die Länder nicht bewil-
ligen. Deswegen diese Formulierung. 
Sie erforderte im übrigen auch eine Änderung des 
Grundgesetzes, die schwer zu erreichen wäre. 
Unter diesen Umständen kommen als zusätzliche 
Einnahmen für die Gemeinden nur in Betracht: ent-
weder die Einführung einer Gemeinde-Einwohner-
Steuer 
(lebhafte Zurufe von der SPD: Hört! Hört!) 
oder eine allgemeine Erhöhung der Grundsteuer, 
die insoweit den Auswirkungen der neuen Einheits-
bewertung vorgreifen würde. Welcher von diesen 
Wegen zu einer eigenen neuen Einnahmequelle im 
Gemeindesteuersystem beschritten werden soll, ist 
zur Zeit noch lebhaft umstritten. 
(Abg. Wehner: Die letzten beißen die 
Hunde!) 
Auch die kommunalen Spitzenverbände haben dazu 
noch nicht endgültig Stellung genommen. 
Eine dritte Gemeindesteuer neben der Grund-
steuer und der Gewerbesteuer, die wirtschaftlich 
von allen Einwohnern zu tragen wäre, entspräche 
dem Selbstverwaltungsgedanken und würde die 
Selbstverantwortung in den Gemeinden für die 
Ausgabengebarung, die weitgehend verloren-
gegangen ist, wiederherstellen. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte.) 
In den meisten Gemeinden trägt heute nur eine 
Minderheit unmittelbar zu den Gemeindelasten bei. 
Damit verliert die Mehrheit der Einwohner das 
Verantwortungsgefühl für die örtliche Gemein-
schaft. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte. — Abg. 
Schmitt [Vockenhausen] : Das ist eine un-
erhörte Diffamierung! — Weitere lebhafte 
Zurufe von der SPD. — Gegenrufe von der 
Mitte.) 
— Sind Sie diffamiert? 
(Abg. Schmitt [Vockenhausen] : Das ist eine 
unerhörte Diffamierung! — Weitere Zu
-
rufe von der SPD.) 
— Fühlen Sie sich diffamiert? 
(Erneute Zurufe des Abg. Schmitt [Vocken
hausen] und weitere Zurufe von der SPD. 
— Unruhe.) 
Schließlich darf ich noch mit wenigen Sätzen auf 
unsere Finanzleistungen für die Europäischen Ge-
meinschaften, vor allem für die Europäische Wirt-
schaftsgemeinschaft und die Europäische Atom-
gemeinschaft hinweisen. 
Den größten Betrag stellen die jährlich anstei-
genden Beiträge zum Entwicklungsfonds für die 
überseeischen Teile der europäischen Partner mit 
rund 140 Millionen DM und zum Kapital der Euro-
päischen Investitionsbank mit 126 Millionen DM so-
wie zum Forschungs- und Investitionshaushalt der 
Atomgemeinschaft mit 65 Millionen DM dar. Die 
Beiträge zu den Verwaltungshaushalten werden bei 
der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft wohl 
10 Millionen DM und bei der Atomgemeinschaft 
wohl 15 Millionen DM bedeutend überschreiten. 
Die endgültigen Beträge stehen noch nicht fest. Die 
bisherigen Anforderungen liegen höher; sie werden 
zur Zeit vom Rat dieser Gemeinschaften überprüft, 
um sie wesentlich zu verringern. Wir sind gute 
Europäer, meinen aber, daß die Verwaltungsein-
richtungen der Europäischen Gemeinschaften sich 
nicht übergroß und nicht kopflastig entwickeln 
sollten. 
(Lebhafte Zustimmung.) 
In diesem Zusammenhang muß ich noch ein Wort 
über die Hilfe des Bundes an fremde und zum Teil 
ferne Länder sagen, obwohl die Förderung unserer 
eigenen zurückgebliebenen Landesteile für uns die 
allererste Pflicht mit absolutem Vorrang ist. Die 
weltpolitischen Zusammenhänge, wie sie nun ein-
mal sind, erlauben es uns trotzdem nicht, der wirt-
schaftlichen und sozialen und damit schließlich der 
politischen Entwicklung ferner Länder achtlos zu-
zusehen. Die bisherigen Leistungen Westdeutsch-
lands auf diesem Gebiete werden im In- und Aus
lande allgemein unterschätzt. Dazu hat die unüber-
sichtliche Vielfalt der Formen und Anlässe für die 
Gewährung dieser Hilfe beigetragen. Sie sind zu 
einem beträchtlichen Teil über internationale 
Organisationen geflossen und dadurch in ihrer Be-
deutung als deutsche Leistungen verdeckt worden. 
Ich erwähne hier nur die deutschen Leistungen für 
die Weltbank, den Internationalen Währungsfonds, 
die International Finance Corporation und neuer-
dings vor allem die Europäische Wirtschaftsgemein-
schaft. Diese bisherigen Bundesleistungen über-
steigen 1 Milliarde DM, wobei die Haftungsanteile 
gegenüber der Weltbank und dem Internationalen 
Währungsfonds nicht mitgerechnet sind. Nicht mit-
gerechnet ist auch der Sonderkredit der Deutschen 
Bundesbank an die Weltbank von über 1, 3 Mil-
liarden DM, ihre Konsolidierungskredite zugunsten 
verschiedener Länder mit über 300 Millionen DM 
2896 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstast, den 9. Dezember 1958 
Bundesfinanzminister Etzel 
und die riesige Kreditlinie Deutschlands an andere 
europäische Länder in der Europäischen Zahlungs-
union mit über 4,2 Milliarden DM. 
Unter den unmittelbaren Bundeshilfen für ein-
zelne Länder nehmen die Maßnahmen zur Erleichte-
rung der Devisenlage vor allem von Entwicklungs-
ländern die erste Stelle ein. Die Bundesregierung 
war genötigt, Verbindlichkeiten ausländischer 
Schuldner gegenüber deutschen Gläubigern in Höhe 
von insgesamt 1300 Millionen DM, überwiegend aus 
Mitteln des Bundeshaushalts, umzuschulden ; 711 
einem Teil wurden diese Umschuldungen auch durch 
Bundesbürgschaften für deutsche Kapitalmarktmittel 
ermöglicht. 
Für besondere Hilfsmaßnahmen des Bundes an 
einzelne Entwicklungsländer wurden bisher 150 Mil-
lionen DM bereitgestellt. Im kommenden Finanz-
jahr sind dafür erneut Barbeträge und eine Bin-
dungsermächtigung von je 50 Millionen DM vor-
gesehen. 
Die Bundesregierung bedenkt, daß diese Leistun-
gen für Entwicklungsländer in den künftigen Jahren 
fortgesetzt werden müssen. Das Haushaltsgesetz 
1959 sieht dafür erstmals eine besondere Bürg-
schaftsermächtigung bis zu 1 Milliarde DM vor, 
durch die teilweise völlig neue Maßnahmen ermög-
licht werden. Zur richtigen Einschätzung der Höhe 
dieses Betrages muß unterstrichen werden, daß er 
zunächst für ein Finanzjahr vorgesehen ist. Durch 
diese Hilfsstellung des Bundes sollen vor allem In-
vestitionen deutscher Unternehmen in Entwick-
lungsländern gefördert werden, indem das beson-
dere politische Wagnis derartiger Kapitalanlagen 
zum größten Teil vom Bund übernommen wird. Nie-
mand kann die Größe dieses Bürgschaftswagnisses 
vorhersehen. Alle diese Maßnahmen sind weitge-
hend ein Weg ins Dunkle, der dennoch aus über-
ragenden politischen Gründen, aber mit Vorsicht 
beschritten werden muß. 
Art und Ausmaß der Bundeshilfen an fremde Län-
der muß alljährlich bei der Feststellung des Haus-
haltsplans neu erwogen werden. Längerfristige Bin-
dungen für mehrere Jahre können hier kaum ein-
gegangen werden, weil die Entwicklung unserer 
eigenen Verhältnisse über diese Jahre nicht vor-
hergesagt werden kann. Bei der Bemessung neuer 
Hilfen an alte und neue Entwicklungsländer muß 
der Stand der Risiken aus früheren Hilfen jährlich 
im Zusammenhang mit dem Haushalt überprüft wer-
den. Davon wird es abhängen, oh und inwieweit 
neue Risiken eingegangen werden können. 
VI. 
Meine Damen und Herren! Damit darf ich meinen 
Bericht über den Stand der Bundesfinanzen und 
meine Vorschau auf das neue Finanzjahr beenden. 
Die Finanzpolitik der Bundesregierung stellt sich 
Ihrer Kritik. Nur bei einer breiten, von verantwort-
lichem Denken getragenen Kritik können wir uns 
über die Richtigkeit des eingeschlagenen Weges 
vergewissern. Für die bisherigen Kritiken, Warn-
rufe, Anregungen und Vorschläge zur Finanzpolitik 
der Bundesregierung bin ich aufrichtig dankbar. Das 
gilt insbesondere von der Wirksamkeit des Haus
-
haltsausschusses und des Finanzausschusses des 
Deutschen Bundestages, aber auch des Finanzaus-
schusses des Bundesrates sowie der Konferenz der 
Länderfinanzminister. Die Äußerungen der Fach-
presse und der Tagespresse zu Finanzfragen werden 
von uns sorgfältig verfolgt. 
Bei der Würdigung meines finanzpolitischen 
Kurses bitte ich, von der unteilbaren Einheit unserer 
Wirtschafts-, Finanz- und Währungspolitik auszu-
gehen. Der Finanzminister ist nicht bloß Haus-
halts- und Steuerminister — meist ein wenig ver-
ächtlich als Fiskalminister bezeichnet --, sondern 
weit mehr als je zuvor Mitgestalter des gesamt-
wirtschaftlichen Ablaufs. Ich darf zu meiner Freude 
sagen, daß die Grundsätze meiner Finanzpolitik von 
dem Herrn Wirtschaftsminister und der Deutschen 
Bundesbank ebenso geteilt werden, wie der Finanz-
minister die Grundsätze der Wirtschaftspolitik und 
der Währungspolitik billigt. Diese Verbundenheit 
von Wirtschaft, Finanzen und Währung ist der beste 
Garant für eine ausgeglichene und ausgleichende 
Wirtschaftspolitik, die die Konjunktur in Güter-
erzeugung und Verbrauch, die Beschäftigung in al-
len Wirtschaftszweigen, die Lebenshaltung in 
Löhnen und Preisen und die Währung in der Kauf-
kraft des Geldes so stabil wie möglich erhält. Ein 
ständiges und gleichbleibendes Wachstum der Wirt-
schaft, wenn auch künftig wohl in geringerem Aus-
maß als bisher, ist das Ziel dieser wirtschaftspoliti-
schen Generallinie. Im übrigen ist unsere Wirt-
schafts- und Finanzpolitik in die Grundentscheidun-
gen der deutschen Politik eingeordnet, die ihre be-
sonderen Ziele und Schwerpunkte bestimmen, vor 
allem zur Sicherung unserer Freiheit nach innen 
und außen. 
Ich bitte die Abgeordneten des Deutschen Bundes-
tages, nunmehr die Finanzpolitik der Bundesregie-
rung kritisch zu würdigen, ihre Ziele zu bejahen 
und ihre Verwirklichung im ganzen und im ein-
zelnen zu fördern. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU, FDP 
und DP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid : Meine Damen und 
Herren! Punkt 1 der Tagesordnung sieht noch keine 
Besprechung der Vorlage vor. Die Fraktionen haben 
vereinbart, daß die Aussprache am Donnerstag er
folgen soll. Punkt i ist damit erledigt. 
Ich rufe Punkt 2 der Tagesordnung auf: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Zolltarifgesetzes und des Deutschen Zolltarifs 
1959 (Drucksache 595) ; 
Schriftlicher Bericht des Außenhandelsaus-
schusses (17. Ausschuß) (Drucksache 635). 
Herr Abgeordneter Dr. Löhr, wollen Sie Ihren 
Schriftlichen Bericht ergänzen? 
(Abg. Dr. Lühr: Nein!) 
— Sie verweisen auf Ihren Schriftlichen Bericht. Ist 
das Haus damit einverstanden? 
(Zustimmung.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 	2897 
Vizepräsident Dr. Schmid 
— Das Haus verzichtet ,auf mündliche Berichterstat-
tung. 
Zur zweiten Beratung liegen Änderungsanträge 
auf den Umdrucken 184 (neu) und 190 vor. 
Ich rufe § 1 das Gesetzes auf. Wird dazu das Wort 
gewünscht? Bitte sehr, Herr Abgeordneter Wehr. 
Wehr (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Die sozialdemokratische Fraktion legt Ihnen 
auf Umdruck 184 (neu) einen Änderungsantrag zum 
Zolltarif 1959 vor und bittet das Hohe Haus darum, 
alle Bruchteile von Prozenten auf volle Zahlen nach 
unten bzw. auf volle Zahlen nach oben abzurunden. 
Mit diesem Änderungsantrag, den wir dem Hohen 
Hause vorlegen, wollen wir nicht den Versruch unter-
nehmen, eine kleinliche Änderung durchzusetzen, 
sondern uns liegt daran, daß dieser Tarif, der auf 
lange Zeit die Richtschnur der Zollpolitik der deut-
schen Bundesregierung sein wird, nicht bloß mate-
riell, sondern auch seinem Stil und Geist nach trag-
bar ist. 
Mit diesem Gesetz wird sich da Hohe Haus für 
die Zukunft des Rechtes begeben, eine eigene Zoll-
politik zu betreiben. Das Hohe Haus wird die Bun-
desregierung ermächtigen, vom sich aus Zollsatz-
änderungen vorzunehmen. Die Zollsatzänderungen, 
die uns in dem grünen Buch vorliegen, sollen den 
ersten Schritt in die Europäische Wirtschaftsgemein-
schaft darstellen. Dieser erste Schritt ist immerhin 
von solcher Bedeutung, daß es auch auf den Stil 
ankommt, wie man ihn tut. Wir finden in dem grü
-
nen Buch etliche hundert Positionen, die mit Bruch-
teilen von Prozenten ausdrücken, was der künftige 
gemeinsame europäische Zolltarif sein soll; die 
Bruchteile sind dabei auf fünf Zehntel abgerundet. 
Bei relativ hohen Zöllen fallen diese Bruchteile 
kaum auf. Ein bisheriger Zollsatz von 25 % z. B. 
wird , auf Grund der vertragsmäßig vorzunehmenden 
10%igen Zollsenkung auf 221/2 § ermäßigt. Bei 
einem Zollsatz zwischen 16 und 21 % wird bei der 
Senkung schon auf fünf Zehntel abgerundet; es 
bleibt also nichtklar bei der 10%igen Senkung. Wean 
bei Zollsätzen von 2 % bis 4% auf volle fünf Zehntel 
abgerundet wird, ergeben sich Zollsenkungen, die 
statt bei 10 % tatsächlich bei 20 bis 25 % ausmünden. 
Die scheinbare Logik des Plans, 1/10 his 4/10 auf volle 
Zahlen und 6/10 bis 9/10 auf 5/10 abzurunden, um 
möglichst nahe an dem Minimumsatz von 10 % zu 
bleiben, wie es in der Regierungsbegründung dar-
gestellt wird, geht verloren, wenn tatsächlich 20 
bis 25 % dabei herauskommen. Eine überzeugende 
Begründung dafür ist nicht möglich. Auch der im 
Ausschuß gemachte Hinweis auf das Schutzzoll-
bedürfnis kann bei den 5/10%, die sich wie ein 
roter Faden durch den Zolltarif ziehen, nicht über-
zeugen. Noch anders sieht die Sache bei den niedri-
gen Zöllen aus. Hier entfällt eine Begründung 
vollständig. 
Daß die Schädlichkeit dieser Abrundung auf volle 
Prozent, wie sie die Regierung darstellt, nicht ge-
geben ist, ergibt sich aus der Begründung, auf die 
ich hier gern einmal verweisen möchte. Die Begrün-
dung zu § 3 Abs. 1 Nr. 2, der wir uns voll und ganz 
anschließen, besagt, daß diese Vorschrift die Bun
desregierung in die Lage versetzen soll, durch die 
Rechtsverordnung auf Grund des Art. 3 des Gesetzes 
zu den Verträgen vom 25. März 1957 die neuen 
Zollsätze zur Vereinfachung der Verwaltungspraxis 
auf volle Zahlen abzurunden. Wer sich einmal die 
Zollabfertigung. ansieht und dabei sehen muß, 
welche Umstände heute noch im Verkehr von Land 
zu Land notwendig sind, der wird feststellen, daß 
diese Praxis, mit Zehnteln zu rechnen, die Zoll-
abfertigungsstellen unnötig belastet. Uns scheint es 
durchaus beachtlich zu sein, daß die Bundesregie-
rung in ihrer Begründung feststellt, dieser Verwal-
tungsaufwand sei zu groß und sollte vermieden 
werden. 
Gleichzeitig wird in der Begründung aber auch 
darauf hingewiesen, daß diese zehnprozentigen Zoll-
senkungen nach dem Vertrag vom 25. März nur ein 
Minimum bilden und wir diese zehnprozentige Er-
mäßigung, die den ersten Schritt in die Europäische 
Wirtschaftsgemeinschaft darstellen soll, nicht unbe-
dingt auf das I-Tüpfelchen genau innehalten müssen, 
sondern daß die Regierung durchaus freie Hand 
hat. 
Ich möchte das Hohe Haus darum bitten, unserem 
Antrag Umdruck 184 (neu) Ziffer 1, im Deutschen 
Zolltarif 1959 alle Bruchteile von Prozenten auf 
volle Zahlen nach unten bzw. auf volle Zahlen nach 
oben abzurunden, die Zustimmung zu geben, damit 
dieser erste Schritt auch tatsächlich den Geist atmet, 
mit dem wir gemeinsam nach Europa gehen wollen, 
und damit nicht in der Zukunft bei den weiter vor-
gesehenen Zollsatzänderungen aus diesen Zehnteln 
immer wieder neue Zehntel geboren werden, die 
dann dokumentieren würden, daß wir diesen Weg 
in die Zukunft mit 5/10 - Schritten gehen. Verhindern 
Sie das bitte und stimmen Sie unserer Vorlage zu! 
Sie gehen damit einen Weg, der auch der Vernunft 
entspricht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Staatssekretär Hartmann. 
Hartmann, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Finanzen: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Zu dem Änderungsantrag Umdruck 184 
(neu) der Fraktion der SPD darf ich folgendes be-
merken, Die nach dem EWG-Vertrag vorgeschriebe-
ne Senkung der Zollsätze am 1. Januar 1959 beträgt 
10 v. H. der Ausgangszollsätze. Der EWG-Vertrag 
selbst enthält keine Vorschriften über die Abrun-
dung der sich dabei ergebenden Bruchteile von Zoll-
sätzen. In Betracht kommt nur eine Abrundung der 
Zollsätze nach unten, da bei einer Abrundung nach 
oben, also einer Aufrundung, die Vertragsverpflich-
tung um cien Bruchteil nicht erfüllt werden würde. 
Der maßgebliche Grund für die im Entwurf vor-
gesehene Handhabung ist, daß bei einer Abrundung 
auf volle Zahlen nach unten .empfindliche Waren, 
wie z. B. Textilien, schwer betroffen werden würden. 
Außerdem würde das nach dem EWG-Vertrag vor-
geschriebene Senkungsmaß vo n 10 % überschritten 
werden, zum Teil weit überschritten werden. Ich 
darf dazu ein Beispiel nennen. Für Kammzug ist 
2898 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 
Staatssekretär Hartmann 
der jetzige Zollsatz i v. H.. Er wird jetzt auf 0,5 v. H. 
herabgesetzt. Wenn auf volle Zahlen nach unten 
abgerundet würde, betrüge der Zollsatz 0 % . Es 
würde also eine hundertprozentige Zollsenkung ein-
treten, somit gar kein Zollschutz mehr vorhanden 
sein. 
Die Bundesregierung hat diese nachteiligen Aus-
wirkungen nicht in Kauf nehmen wollen und zur 
gleichmäßigen Behandlung aller Waren, die von der 
Zollsenkung betroffen sind, folgende Abrundungs-
regel vorgesehen: 
Zollsätze mit Bruchteilen von 5/10 werden nicht 
geändert. Zollsätze mit Bruchteilen von 1 /10 bis 4/ 10 
werden auf volle Zahlen nach unten, Zollsätze mit 
Bruchteilen von 6/ 10 bis 9/10 werden auf 5/0 nach
unten abgerundet. 
Die Bundesregierung bittet das Hohe Haus, es bei 
dieser Abrundungsregel zu belassen und den An-
trag auf Umdruck 184 (neu) abzulehnen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird hoch das 
Wort zu diesem Punkt gewünscht? — Das Wort hat 
der Abgeordnete Wehr. 
Wehr (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Auf die Worte des Herrn Staatssekretärs 
Hartmann wäre doch noch etwas zu sagen. Wir 
haben durchaus nicht die Absicht, mit unserem An-
trag — „auf volle Zahlen nach unten bzw. auf volle 
Zahlen nach oben abzurunden" —, dem Vertrag zu
-
wider eine Abrundung nach oben vorzunehmen und 
damit die 10 % zu unterschreiten. Ich glaube, hier 
liegt ein Mißverständnis vor. 
Zur Frage des Schutzbedürfnisses für Textilien: 
Der Herr Staatssekretär hat als Beispiel angeführt, 
daß für Kammgarn nach dem neuen Tarif eine Er-
mäßigung von 1 % auf 0,5 % eintrete, nach unseren 
Vorschlägen aber auf 0 % . Daß dieses halbe Pro-
zent tatsächlich dem echten Schutzbedürfnis der 
Textilwirtschaft entgegenkommt, ist, glaube ich, 
wohl doch nicht genügend begründet. Wenn die 
Situation der Textilindustrie so aussieht, daß ihre 
ganzen Schwierigkeiten auf dem Markt durch ein 
halbes Prozent Zoll behoben werden können, 
scheint es mir doch mit den Schwierigkeiten nicht 
so weit her zu sein, daß man daran den gesamten 
Tarif aufhängen kann. Dieselbe Begründung ist be-
reits im Ausschuß vorgetragen worden; sie war für 
uns dort nicht durchschlagend, und ich möchte sie 
auch heute zurückweisen. Nebenbei bemerkt sind 
auch bei einer Herabsetzung auf 0,5 % die im Ver-
trag geforderten 10 % nicht eingehalten; denn eine 
Senkung von 1 % auf 1 /2% ist eine fünfzigprozen-
tige Zollermäßigung. 
Ich glaube, die Begründung des Herrn Staats-
sekretärs dürfte das Hohe Haus nicht davon über-
zeugen, daß man mit dem Feilschen um ein halbes 
Prozent wirtschaftliche Schwierigkeiten einer be-
stimmten Erzeugergruppe ausräumen kann. 
Ich bitte das Hohe Haus, unserem Antrag zuzu-
stimmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort wird nicht 
weiter gewünscht. 
Wir haben dann noch den Antrag Umdruck 190 
zu behandeln; denn § 1 schließt den Zolltarif als 
solchen ein. — Wollen Sie das Wort dazu er-
greifen? — Das Wort hat der Abgeordnete Dr. Löhr. 
Dr. Löhr (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Zur Begründung des Änderungs-
antrags Umdruck 190 darf ich feststellen, daß der 
deutsche Rohaluminiumbedarf aus inländischer Er-
zeugung bisher nicht ausreichend gedeckt werden 
konnte. Es war deshalb notwendig, Rohaluminium 
zu importieren, und auch im Jahre 1959 werden 
wiederum etwa 40 000 t eingeführt werden müssen. 
Der Deutsche Zolltarif sieht für Rohaluminium
importe einen Wertzoll von 7 % vor. 
Wie war es seither? Die nicht ausreichende In-
landserzeugung von Hüttenaluminium, aber auch 
die Anhebung der Aluminiumpreise auf dem Welt-
markt gaben Veranlassung, seit 1955 jährlich ein 
zollfreies Aluminiumkontingent zu schaffen. Dieses 
zollfreie Kontingent ist nach wie vor notwendig, 
weil das zur Bedarfsdeckung eingeführte Alu-
minium bei Erhebung des Wertzolls auch jetzt noch 
teurer ist als Aluminium deutscher Erzeugung. Die 
Voraussetzungen, welche für die Schaffung eines 
zollfreien Kontingents in den vergangenen Jahren 
maßgeblich gewesen sind, sind also auch für 1959 
noch gegeben. Wegen einer möglichen Ausweitung 
der Aluminiumverwendung, aber auch im Hinblick 
auf die Konkurrenzfähigkeit unserer aluminiumver-
arbeitenden Industrie auf den internationalen 
Märkten ist es daher geboten, die zur Bedarfs-
deckung notwendigen Rohaluminiummengen auch 
im Jahre 1959 zollfrei einzuführen. 
Ich darf deshalb das Hohe Haus bitten, dem Än-
derungsantrag Umdruck 190 zuzustimmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird hierzu das 
Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Dann 
schließe ich die Aussprache über § 1. 
Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über den 
Änderungsantrag Umdruck 184 (neu) Ziffer 1. Wer 
dafür ist, daß der Gesetzentwurf entsprechend die-
sem Antrag geändert wird, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. — Gegenprobe! — Über die Mehrheits-
verhältnisse bestehen Zweifel; wir müssen zum 
Hammelsprung übergehen. 
Das Ergebnis der Auszählung ist folgendes. Es 
wurden 344 Stimmen abgegeben. Mit Ja haben ge-
stimmt 123, mit Nein 220; enthalten hat sich ein 
Mitglied des Hauses. Damit ist dieser Antrag a
b-
gelehnt. 
Nunmehr stimmen wir über den Änderungsantrag 
auf Umdruck 190 ab. Wer für den Antrag ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Ich stelle einstimmige Annahme 
fest. 
Nunmehr stimmen wir über § 1 ab, der, wie ge-
sagt, den Zolltarif mit einbeschließt. Es wird also 
abgestimmt über § 1 in der in seinem tariflichen 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 	2899 
Vizepräsident Dr. Schmid 
Bestandteil geänderten Fassung. Wer für den § 1 
in dieser Fassung ist, den bitte ich, die Hand zu 
heben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ich 
stelle einstimmige Annahme fest. 
§ 2. Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu 
heben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei 
einigen Enthaltungen angenommen. 
§ 3. Hier liegt ein Änderungsantrag auf Umdruck 
184 (neu) Ziffer 2 vor. Das Wort hat der Abgeord-
nete Wehr. 
Wehr (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Nachdem unser Antrag abgelehnt und der 
Zolltarif angenommen worden ist, habe ich die Auf-
gabe, im gleichen Sinne wie vorhin für die Ande-
rung des § 3 einzutreten. Der § 3 enthält die Er-
mächtigung für die Bundesregierung, in Zukunft von 
sich aus Änderungen des Zolltarifs vorzunehmen. 
Er ergibt die Möglichkeit, bei zukünftigen Änderun-
gen, wie sie nach dem Vertrag vom 25. März 1957 
vorgesehen sind — diese Änderungen erstrecken 
sich auf 12 bis 15 Jahre —, von dem Wege, der 
mit dem Zolltarif 1959 beschritten worden ist, und 
damit von dem System der Bruchteilprozente ab-
zuweichen. 
Unser Antrag geht dahin, den § 3 Abs. 1 Nr. 2 in 
der Fassung der Regierungsvorlage wiederherzu-
stellen, die lautet: 
die Zollsätze bei Zollsatzsenkungen auf volle 
Zahlen nach unten und bei Zollsatzanhebungen 
auf volle Zahlen nach oben abzurunden. 
Diese Fassung der Regierungsvorlage scheint uns 
durchaus vernünftig zu sein. Wir sind der Meinung, 
daß wir der Bundesregierung entgegenkommen, 
daß wir sie unterstützen, wenn wir beantragen, 
diese Fassung wiederherzustellen und die Aus-
schußvorlage insoweit abzulehnen. 
Wenn das Hohe Haus die Regierungsvorlage 
wiederherstellt, sind wir selbstverständlich nach 
wie vor auch dafür, daß im § 3 Abs. 1 erster Halb-
satz statt „wird ermächtigt", die bindende Form 
„hat" gewählt wird, so daß es in Zukunft heißt: 
Die Bundesregierung hat bei Zolltarifänderun-
gen auf Grund des Artikels 3 des Gesetzes zu 
den Verträgen vom 25. März 1957 zur Grün-
dung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft 
und der Europäischen Atomgemeinschaft vom 
27. Juli 1957 (Bundesgesetzbl. II S. 753) gleich-
zeitig durch Rechtsverordnung 
1. die Jahresbezeichnung ... zu ändern, 
In Nr. 2 steht dann das, was ich bereits sagte, daß 
auf volle Zahlen abzurunden ist. 
Gehen Sie mit uns diesen Weg der Festlegung 
eines klaren Grundsatzes, dann bereiten Sie damit 
mit uns den Weg zu einer künftigen vernünftigen 
Regelung, deren sich das Parlament nicht zu 
schämen braucht. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Staatssekretär Hartmann. 
Hartmann, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Finanzen: Herr Präsident! Meine Dammen und 
Herren! Ich darf namens der Bundesregierung bitten, 
in Konsequenz der Abstimmung, soeben über 
Ziffer 1 des Antrags Umdruck 184 (neu) statitgefun-
den hat, auch die Ziffer 2 dieses Antra gs abzulehnen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird das Wort 
weiter gewünscht? — Das ist nicht der Fall; dann 
schließe ich die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung über den Antrag 
Umdruck 184 (neu) Ziffer 2. Wird getrennte Abstim-
mung verlangt? — Wir stimmen vorsichtshalber 
getrennt ab. 
Zunächst über Ziffer 2 a! Wer für die Annahme 
ist, dein bitte ich, die Hand zu heben. — Gegenprobe! 
— Das ist die Mehrheit; abgelehnt. 
Ziffer 2 b! Wer dafür ist, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Das ist die Mehrheit. Der Antrag ist abgelehnt. 
Wir stimmen nunmehr über § 3 der Ausschuß-
fassung sowie über die §§ 4, 5, 6 und 7, Einleitung 
und Überschrift Wer für diese Bestimmungen ist, 
 den bitte ich, das Handzeichen zu geben. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Bei einigen Enthaltungen 
angenommen. 
Die zweite Beratung ist damit abgeschlossen. 
Es folgt die 
dritte Beratung. 
Ich eröffne die allgemeine Aussprache. 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Margulies. 
Margulies (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Bei dem uns vorliegenden Entwurf 
eines Zolltarifgesetzes handelt ies sich, wie Sie alle 
wissen, um den ersten Schritt zur Verwirklichung 
der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft. Es han-
delt sich leider auch um den ersten Schritt zur Dis-
kriminierung der anderen, der nicht an der Europä-
ischen Wirtschaftsgemeinschaft beteiligten Länder, 
und mit diesem Gesetzentwurf beginnen wir, eine 
Grenze durch das freie Europa zu legen. Es darf 
anerkannt werden, daß sich die Bundesregierung in 
den letzten Monaten mit ,allen Kräften bemüht hat, 
dieses Ergebnis zu vermeiden; aber sie konnte 
natürlich das Scheitern der Verhandlungen über 
eine Freihandelszone auch nicht aufhalten. Für 'das 
ganze Bemühen gilt leider das  Wort: „Zu spät, du 
rettest den Freund nicht mehr." Diese Bemühungen 
hätten unternomm en werden müssen, als eis noch 
Zeit war. Damals aber, im Jahre 1957, hat man sich 
in einer europäischen Euphorie über die realen Tat-
sachen hinweggesetzt und hat keine Rücksicht dar-
auf genommen, wie die Dinge laufen werden. Nun 
haben wir das Ergebnis, daß wir  anstatt dessen, was 
wir hier im Hause alle gemeinsam wollen, nämlich 
eine europäische Einigung, den ersten Beitrag zu 
einer Spaltung des freien Europa geliefert haben. 
Wenn die deutsche Bundesregierung — auch das 
möchte ich anerkennen — zur Zeit auch bemüht ist, 
die Konsequenzen der hier eintretenden Diskrimi-
nierung zu mildern und in Verhandlungen abzu-
schwächen, so ist das eben doch sehr unter dem 
2900 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 
Margulies 
Wort zu verstehen, das ich kürzlich einmal gehört 
habe und das mir sehr gut gefallen hat, nämlich 
unter der Def inition dessen, wais ein Politiker ist. 
Danach ist ein Politiker ein Mann, der sich jeden 
Tag mit Bienenfleiß bemüht, Schwierigkeiten aus 
der Welt zu räumen, die ohne ihn gar nicht entstan-
den wären. 
(Heiterkeit.) 
Das vorliegende Beispiel ist hierfür besonders 
treffend. 
Sie, meine Damen und Herren, werden verstehen, 
daß die Freien Demokraten, die auf diese Entwick-
lung rechtzeitig aufmerksam gemacht haben und 
die es damals auch ablehnen mußten, den Verträgen 
zuzustimmen, heute ebenfalls nicht in der Lage sind, 
dem Zolltarifgesetz ihre Zustimmung zu geben. 
Das soll aber nun nicht heißen — das möchte ich 
in diesem Zusammenhang ausdrücklich sagen —, 
daß wir etwa die Gültigkeit der Verträge in Zweifel 
ziehen. Die Verträge sind in den sechs vertrag-
schließenden Staaten ordnungsmäßig ratifiziert; sie 
sind in Kraft getreten. Sie sind also gültiges Recht, 
und ich höre es deshalb sehr ungern, wenn im Zu-
sammenhang mit dem Scheitern der Bemühungen 
um die Schaffung einer Freihandelszone Überlegun-
gen über eine Clausula rebus sic stantibus oder 
über das Entfallen der Geschäftsgrundlage ange-
stellt werden. Das sind deutsche Rechtsbegriffe, die 
es im internationalen Recht nicht gibt. Dort gilt 
ein unterschriebener Vertrag unter allen Umstän-
den. 
Eine andere Frage ist, ob dieser Vertrag als 
solcher in allen Teilen von den Beteiligten re-
spektiert wird. Da muß ich ganz offen sagen, daß 
ich einigermaßen betrübt darüber bin, in welchem 
Maße sich der Ministerrat der Wirtschaftsgemein-
schaft und von Euratom über die Vertragsbestim-
mungen ohne mit der Wimper zu zucken hinweg-
setzt. Ich darf nur daran erinnern, daß bis heute 
der Sitz der Organe nicht bestimmt ist. Im übrigen 
ist das eine Sache, die sehr zu den vom. Haushalts-
ausschuß des Deutschen Bundestages beanstandeten 
überhöhten Kosten beiträgt. Ich weiß aus meiner 
Tätigkeit im Haushaltsausschuß des Europäischen 
Parlaments, daß z. B. Kosten in der Größenordnung 
von etwa 10 % des Haushalts des Parlaments nur 
dadurch entstehen, daß die Sitzfrage ungelöst ist. 
So gibt es noch eine ganze Menge Vertragsklauseln, 
über die sich der Ministerrat mit einer Nonchalance 
hinwegsetzt, die dem Gewicht des Vertrages wider-
spricht. 
Sehen wir uns einnmal den Vertrag selber an! 
Aus ihm ergibt sich unzweideutig der Wille der 
Vertragschließenden, sich nicht mit der kleineuro-
päischen Sechsergemeinschaft zu begnügen. Wir 
lesen schon in der Präambel: 
ENTSCHLOSSEN, durch gemeinsames Handeln 
den wirtschaftlichen und sozialen Fortschritt 
ihrer Länder zu sichern, indem sie die Europa 
trennenden Schranken beseitigen, 
Und in Art. 18 des Vertrags heißt es: 
Die Mitgliedstaaten sind bereit, zur Entwick
-
lung des zwischenstaatlichen Handels und zum 
Abbau der Handelsschranken durch den Ab
schluß von Abkommen beizutragen, die auf 
der Grundlage der Gegenseitigkeit und zum 
gemeinsamen Nutzen die Senkung der Zoll-
sätze unter die allgemeine Höhe zum Ziel ha-
ben, die auf Grund der Errichtung der Zoll-
union statthaft wäre. 
Hier ist also im Vertrag selber der Wille veran-
kert, es eben nicht bei dieser kleineuropäischen 
Zollunion zu belassen, sondern darüber hinaus in 
einem größeren Raum, nämlich im Rahmen der 
OEEC-Länder, eine europäische wirtschaftliche Zu-
sammenarbeit zu schaffen; doch muß diese Zusam-
menarbeit nicht unbedingt auf die OEEC-Länder be-
schränkt bleiben. 
Im Dritten Teil des Vertrages findet sich unter 
Titel I Kapitel 3, Handelspolitik, eine ähnliche For-
mulierung. Es heißt in Art. 110 Abs. 2: 
Bei der gemeinsamen Handelspolitik werden 
die günstigen Auswirkungen berücksichtigt, 
welche die Abschaffung der Zölle zwischen den 
Mitgliedstaaten auf die Steigerung der Wett-
bewerbsfähigkeit der Unternehmen dieser Staa-
ten haben kann. 
Das Verfahren, wie das zu geschehen hat, ist in den 
Art. 237 und 238 des Vertrages niedergelegt. 
Nach allen Verhandlungen über den Vertrag sel-
ber hat man dann in die Gemeinsame Erklärung 
über die Zusammenarbeit mit den Mitgliedstaaten 
der internationalen Organisationen noch einmal 
eine Bekräftigung aufgenommen und gesagt: 
 
DIE REGIERUNGEN . . . 
ERKLÄREN SICH BEREIT, alsbald nach In-
krafttreten dieser Verträge mit den anderen 
Ländern, insbesondere im Rahmen der inter-
nationalen Organisationen, denen sie angehö-
ren, Abkommen zu schließen, um diese im ge-
meinsamen Interesse liegenden Ziele zu errei-
chen und die harmonische Entwicklung des ge-
samten Handelsverkehrs zu gewährleisten. 
Es ist leider kein Zweifel, daß die hier im Vertrag 
niedergelegten Absichten durch das Scheitern der 
Verhandlungen über eine Freihandelszone nicht 
verwirklicht werden konnten und daß derjenige, der 
die Verantwortung für das Scheitern der Verhand-
lungen trägt, damit den Vertrag verletzt hat! Das 
sollten wir doch mal festhalten. 
Ich möchte noch einmal sagen: der Vertrag be-
steht, er ist unzweifelhaft da, und er muß in vollem 
Umfang erfüllt werden. Die Auseinandersetzung 
zwischen Parlament und Ministerrat brauchen wir 
nicht hier zu führen, diese wird im Europäischen 
Parlament stattfinden. Aber die Frage, ob eine Ver-
tragsverletzung vorliegt, indem einer der Vertrag-
schließenden die im Vertrag ausdrücklich genannten 
Ziele nachher nicht mehr verfolgt hat, wäre doch 
der Untersuchung durch unsere Staatsrechtler wert. 
Wir sind jedenfalls der Meinung, daß die Entwick-
lung, die nunmehr nach dem Scheitern der Ver-
handlungen über die Freihandelszone eingeleitet 
wird, leider in vollem Umfang die Befürchtungen 
rechtfertigt, die wir seinerzeit zum Ausdruck ge- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 	2901 
Margulies 
bracht haben, als es um die Ratifizierung dieser 
Verträge ging. Ich möchte nicht alles wiederholen, 
was damals gesagt worden ist. Aber man muß sich 
doch darüber klar sein, daß es nun eine Entwick-
lung zu einer kleineuropäischen Autarkie geben 
wird. Das wird ja auch in aller Unschuld in den 
Zahlen ausgedrückt, die man uns immer wieder als 
Material vorlegt. Da heißt es: „In Weizen können 
wir den Bedarf decken, wir haben sogar etwas mehr, 
wir müssen noch etwas exportieren. In Schweine-
fleisch ebenso. In Butter kommen wir durch. Sogar 
bezüglich Kaffee ist es nicht notwendig, die Han-
delsbeziehungen, die wir zur Zeit haben, aufrecht-
zuerhalten, weil aus den assoziierten überseeischen 
Gebieten die notwendigen Mengen Kaffee geliefert 
werden können." Hier wird schon eindeutig klar, 
daß es sich um ein autarkes Denken handelt, das 
sich sozusagen zwangsläufig aus der Situation — 
ohne jede böse Absicht — ergibt. 
Das würde aber für uns, für die Bundesrepublik, 
bedeuten, daß wir unsere bisher bestehenden Han-
delsbeziehungen verlieren. Ich glaube, es ist gut, 
sich noch einmal die Zahlen vor Augen zu halten. 
Im Groben haben wir ein Viertel unseres gesamten 
Außenhandels mit den fünf EWG-Staaten, weitere 
35 % mit den anderen OEEC-Staaten, also insge-
samt im freien Europa etwa 60 % unseres Außen-
handels; weitere 40 % haben wir mit den übersee-
ischen Gebieten. Zur Zeit beträgt also der Waren-
austausch mit den fünf EWG-Partnern 25 % unse-
res Außenhandels; 75 % unseres Außenhandels 
haben wir mit diesen Verträgen riskiert. Wir haben 
sie riskiert, weil wir alle hier der Meinung waren, 
wir würden es schaffen, es würde zu einer Frei-
handelszone kommen. 
Man wird auch sagen dürfen, daß unsere Ver-
tragspartner, insbesondere unsere französischen, 
zwei Jahre lang den Anschein erweckt haben, daß 
sie den Weg in die Freihandelszone mitgehen wür-
den. Sie haben in allen technischen Besprechungen 
mitgearbeitet und an den Beratungen teilgenom-
men, ohne nun jeden Tag ihre Gegnerschaft gegen 
das Projekt zu erklären. Jetzt haben sie uns unge-
fähr 14 Tage vor dem letzten Termin die Trümmer 
vor die Füße geworfen. 
Nun, das ist leider wegen der gesamten wirt-
schaftlichen Situation nur zu verständlich, und man 
kann nicht darüber hinwegsehen, daß Frankreich 
nicht mehr tun konnte, als es im Augenblick getan 
hat. Aber für uns, für die Bundesrepublik, ist das 
doch ein sehr enttäuschendes Ergebnis. Ich glaube, 
wir sind gezwungen, uns allmählich darüber klar 
zu werden, was es bedeutet, wenn unsere Wirt-
schaft auf den engen Raum der Europäischen Wirt-
schaftsgemeinschaft beschränkt wird, wenn durch 
die Selbstversorgung mit den wichtigsten Nahrungs-
mitteln innerhalb des EWG-Raumes unsere Bezie-
hungen zu den Staaten, die uns bisher in einer 
Größenordnung von 5 Milliarden Mark jährlich 
beliefert haben, leiden. Diesen Staaten werden ja 
diese 5 Milliarden fehlen, um bei uns wieder ent-
sprechende Erzeugnisse kaufen zu können. 
Sicher wird innerhalb des EWG-Raumes der 
Warenaustausch zunehmen; aber ich glaube nicht, 
daß das ein Äquivalent für den Außenhandel bieten 
wird, den wir im Zuge der Diskriminierung, die 
wir heute hier beschließen müssen, verlieren werden. 
Ich will nun nicht mehr in aller Breite darüber 
sprechen; ich glaube, die Begründung, die ich für 
meine Fraktion gegeben habe, ist ausreichend. Wir 
sind der Meinung, daß die Bundesregierung gar 
nicht anders kann, als durch Verabschiedung dieses 
Zolltarifgesetzes den Vertrag über die Europäische 
Wirtschaftsgemeinschaft zu erfüllen. Aber Sie wer-
den es uns, den Freien Demokraten, die wir Sie 
jederzeit und rechtzeitig gewarnt haben, nicht 
übelnehmen können, wenn wir diesem Gesetz-
entwurf nicht zustimmen können. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Darf ich fragen: Ist 
Umdruck 191 — der Entschließungsentwurf — nun 
verteilt? — Er wird gerade verteilt. 
Das Wort hat der Abgeordnete Kalbitzer. 
Kalbitzer (SPD) : Meine sehr geehrten Damen 
und Herren! Die sozialdemokratische Fraktion sieht 
sich anläßlich der Beratung dieses Zolltarifgesetzes 
veranlaßt, darauf hinzuweisen, daß die Verhandlun-
gen über die Freihandelszone — in einer für uns 
beunruhigenden Art und Weise — festgefahren .sind 
und daß damit Gefahren für die wirtschaftliche und 
politische Einheit des westlichen Europas her auf
-
beschworen wenden. 
(Abg. Erler: Sehr wahr!) 
Es erhebt sich die Frage, ob die Zollsenkungen, die 
jetzt 6 Staaten allein fur sich vornehmen — ohne 
daß die übrigen Staaten der westlichen Welt in 
gleicher Weise in die Zollsenkungsaktion einbe-
zogen werden —, nicht zu einer Spaltung führen, die 
sich unsere Bundesrepublik und ganz Deutschland, 
wie die Lage in D eutschland heute ist, nicht leisten 
können. 
Man hat nun in den letzten Tagen etwas von 
einem Kompromiß gelesen, ohne das es bisher mög-
lich gewesen wäre, letzte Klarheit darüber zu be-
kommen. Dieses Parlament und die deutsche Öffent-
lichkeit sind nicht ausreichend darüber informiert, 
wie es eigentlich zu einem Kompromiß in dieser 
Frage kommen soll. Man hat gehört, daß auch den 
Ländern, die nicht zu den sechs der Europäischen 
Wirtschaftsgemeinschaft angehörenden Ländern 
zählen — also den übrigen Ländern der OEEC, grob 
gesprochen: dem westlichen Europa —, eine Zoll-
ermäßigung angeboten werden soll. Das heißt, diese 
Zollermäßigung soll gewährt werden, wenn es sich 
um Zölle handelt, die höher als der sogenannte 
EWG-Außenzolltarif liegen. 
Wenn diese Nachricht auf Tatsachen beruht, dann 
ist das Ganze weiter nichts als Augenauswischerei; 
denn ein solcher Außenzolltarif existiert nicht. Wie 
wir wissen, kann es ihn frühestens 1960 oder 1961 
geben. Dieser „Kompromiß" ist nur eine Umschrei-
bung dafür, daß man den übrigen westlichen Län-
dern, also z. B. Großbritannien, Skandinavien, Oster-
reich, der Schweiz ,usw., in Wirklichkeit keine Zoll-
senkungen zugestehen will. Das einzige Zugeständ- 
2902 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 
Kalbitzer 
nis — das man machen will, um die wirtschaftliche 
Spaltung nicht vollends zutage treten zu lasen — 
besteht darin, daß man sich bereit erklärt, die Han-
delskontingente — soweit solche bestehen; das ist 
nur ein minimaler Ausschnitt aus dem gesamten 
Handelsvclumen — um 10 % zu erweitern. Wir 
nehmen das zur Kenntnis, erklären aber, daß das 
ein schwacher Anfang ist. 
Nach dem Entschließungsantrag, der Ihnen auf 
Umdruck 191 vorliegt, und dem wir zuzustimmen 
bitten, soll der Bundestag erklären, daß er auf dem 
Standpunkt beharrt, den er im Sommer 1957 vor 
Abschluß des Vertrages über die Europäische Wirt-
schaftsgemeinschaft einmütig eingenommen hat. Mit 
dem ersten Punkt unseres Entschließungsantrags 
weisen wir darauf hin, daß der Bundestag sich 
schon damals, und zwar einmütig, möchte ich be-
tonen, dafür eingesetzt hat, die Europäische Wirt-
schaftsgemeinschaft möge in einer größeren Ge-
meinschaft aufgehen, damit es nicht zu einer Dis-
kriminierung und zu einer Spaltung innerhalb 
Westeuropas komme. 
Im zweiten Punkt des Entschließungsantrags 
kommt zum Ausdruck, daß man nach allem, was 
vorliegt, nicht die Hoffnung haben kann — wir 
sind über ein Jahr vertröstet worden —, daß eine 
größere Gemeinschaft, die OEEC, die gleichen Zoll-
vorteile wie die EWG bekommt. 
Deshalb sagen wir im dritten Punkt des Entschlie-
ßungsantrags: 
Der Deutsche Bundestag fordert die Bundes-
regierung auf, sich mit aller Entschiedenheit da-
für einzusetzen, daß durch multilaterale Ver-
einbarung eine wirtschaftliche Zusammenarbeit 
der Mitgliedstaaten des Europäischen Wirt-
schaftsrates (OEEC) in Form einer Freihandels-
zone herbeigeführt und so die wirtschaftliche 
Spaltung Europas verhindert wird. 
Wir legen besonderen Wert darauf, die Einmütig-
keit darüber hervorzuheben, daß es sich um multi-
laterale Vereinbarungen handeln muß. Daraus soll 
hervorgehen, wir sind uns klar darüber, daß von 
den Ländern außerhalb der Europäischen Wirt-
schaftsgemeinschaft nicht das eine Land nach dem 
anderen — Österreich, die Schweiz, Großbritannien, 
die skandinavischen Länder — gegenüber der Euro-
päischen Wirtschaftsgemeinschaft zu Kreuze krie-
chen kann, daß wir vielmehr mit allen Partnern in 
Freundschaft und in gerechter Abwägung der Inter-
essen zu einer gemeinsamen Vereinbarung kommen 
müssen. 
Wir möchten das Parlament bitten, in allem Ernst 
die letzten Worte zu bedenken, die besagen, daß 
wir, wenn es nicht in absehbarer Zeit zu einer sol-
chen Gemeinsamkeit kommt, zu der Spaltung der 
Welt in Ost und West noch eine zusätzliche Spal-
tung im Westen Europas haben werden. Sie haben 
lesen können, daß sich die schwedische Regierung 
ernsthaft mit dem Gedanken befaßt, die Zölle ge-
genüber der Bundesrepublik zu erhöhen als Ver-
geltung dafür, daß wir Schweden gegenüber nicht 
die gleichen Zollzugeständnisse machen wie gegen
-
über Frankreich und den übrigen EWG-Ländern. 
Viele der Anwesenden werden das als eine tech-
nische Frage auffassen. Es ist aber eine in tech-
nische Formen eingekleidete hochaktuelle politische 
Frage, nämlich die politische Frage, ob wir als 
Deutsche nicht alles daransetzen müßten, weitere 
Aufspaltungen des Westens zu verhindern, damit 
wir mit möglichster Geschlossenheit dastehen. 
Als kleine Randglosse möchte ich abschließend 
nur bemerken, daß der Minister, der sich für die 
Freihandelszone angeblich mit besonderem Nach-
druck einsetzt und dafür angeblich sein Letztes tut 
und kürzlich als Vermittler zwischen den verschie-
denen Regierungsmeinungen auftreten wollte, näm-
lich Herr Professor Erhard, wie an vielen anderen 
so auch an dieser Debatte wieder nicht teilnimmt. 
Das kennzeichnet, wie mir scheint, sein wahres 
Interesse. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ich bitte Sie, auf Umdruck 191 in Ziffer 1 
zweite Zeile zwei Schreibfehler zu berichtigen. Statt 
1959 muß es in beiden Fällen 1957 heißen. 
Weitere Wortmeldungen? — Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Löhr. 
Dr. Löhr (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Namens meiner Fraktion darf ich 
zu dem Entschließungsantrag auf Umdruck 191 fol-
gendes erklären. 
Die CDU/CSU-Bundeistagsfraktion ist nach wie 
vor für die Freihandelszone. Die deutsche Bundes-
regierung hat ihre dahingehenden Bemühungen nie 
erlahmen lassen, sondern ihre Kräfte darauf kon-
zentriert, die Schaffung der Freihandelszone zu dem 
vorgesehenen Zeitpunkt, dem 1. Januar 1959, zu 
ermöglichen. Es ist anders gekommen. 
Meine Fraktion steht auch nach wie vor zu der 
Entschließung dieses Hohen Hauses vom 5. Juli 1957. 
Ich darf erklären, daß wir zu dem Entschließungsan-
trag auf Umdruck 191 grundsätzlich ja sagen wer-
den. Wir bitten aber die antragstellende Fraktion, 
einer Änderung der Ziffer 2 dahin zuzustimmen, daß 
an Stelle der negativen Fassung „Der Deutsche  Bun-
destag bedauert" formuliert wird: „Der Deutsche 
Bundestag hätte gewünscht, daß die Errichtung der 
Freihandelszone, wie vorgesehen, am 1. Januar 
1959 zusammen mit der ersten Zollsenkung als 
Folge des EWG-Vertrages zustande gekommen 
wäre"; und dann soll es wie bisher weitergehen. 
Zu Ziffer 3 des Entschließungsantrages darf ich im 
Namen meiner politischen Freunde folgendes er-
klären. Wir bitten die antragstellende Fraktion, im 
Hinblick auf die, ich darf wohl sagen, außerordent-
lich schwierigen Verhandlungen und ihren derzei-
tigen Stand im letzten Satz der Ziff. 3 hinter dem 
Wort „herbeigeführt wird" einen Punkt zu setzen. 
Falls die antragstellende Fraktion mit den von 
uns gewünschten Änderungen ,einverstanden wäre, 
würden wir, wie ich im Namen meiner Fraktion er-
klären darf, dem Entschließungsantrag zustimmen. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 	2903 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Bundesminister von Merkatz. 
Dr. von Merkatz, Bundesminister für Angelegen-
heiten des Bundesrats: Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Namen der Bundes-
regierung möchte ich zunächst darum bitten, daß in 
Punkt 2 der Entschließung redaktionell in der Weise 
verfahren wird, wie der Vorredner vorgeschlagen 
hat. Aber das Wort „nicht" müßte gestrichen wer-
den, sonst ist der Sinn nicht verständlich. 
Im Hinblick auf Ziffer 3 muß ich namens der 
Bundesregierung in aller Deutlichkeit sagen, daß 
wir es für unglücklich halten, eine Entschließung in 
 diesem Sinne zu fassen, und zwar mit Rücksicht auf 
die geführten Verhandlungen und auch mit Rück-
sicht auf die Verhandlungsergebnisse von Bad 
Kreuznach. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Kalbitzer. 
Kalbitzer (SPD) : Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Die Bemerkungen des Regierungsver-
treters Herrn Kollegen von Merkatz über „nicht" 
oder nicht „nicht" habe ich nicht ganz mitgekriegt. 
Mir scheint, daß sich das Parlament mit diesem 
Punkt 2 auch nicht weiter befaßt hat. 
Was den Wunsch der Regierungsfraktionen an-
langt, die Worte „und so die wirtschaftliche Spal-
tung Europas verhindert" auszuklammern, so kann 
ich namens der sozialdemokratischen Fraktion 
sagen, daß wir dieser Streichung zustimmen. Dazu 
muß ich eine Begründung geben. Ich teile natur-
gemäß nicht Ihren Optimismus, daß die Bundes-
regierung infolge eines solchen Entschließungs-
antrags sehr viel mehr Kraft in ihre Verhandlungen 
stecken wird als bisher. Aber wir haben den 
Wunsch, die Regierung in ihrem Bemühen zu stär-
ken, für die Freihandelszone in Zukunft mehr zu 
tun, als bisher getan wurde. Wenn sie das Votum 
des Parlaments als eine Stärkung ihrer Position 
in den internationalen Verhandlungen auffaßt, so 
sei das gut und gern gegeben. Aber ich muß von 
meiner sachlichen Beurteilung der Frage her sagen, 
daß durch das Nichtzustandekommen der Freihan-
delszone die wirtschaftliche Spaltung Europas tat-
sächlich in unmittelbare Nähe rückt. Von dieser sach-
lichen Beurteilung der heutigen Lage kann ich leider 
nicht abgehen. Wenn ich der Streichung zustimme, 
heißt das also nicht, daß ich damit die Lage günsti-
ger beurteile, als ich das vorher getan habe. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Serres. 
Dr. Serres (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich darf noch einmal der Über-
zeugung meiner politischen Freunde Ausdruck ge-
ben, daß es dringend wünschenswert erscheint, daß 
die Freihandelszone so schnell wie möglich zustande 
kommt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir stimmen deswegen auch dem Grundgedanken 
dieser Entschließung bei und sind damit einverstan-
den, daß zunächst einmal diese redaktionelle Um-
formulierung des Antrags unter Ziffer 2 erfolgt. Mit 
dieser Änderung würden wir dem Antrag unter Zif-
fer 2 zustimmen. Nachdem wir aus den Worten des 
Herrn Sprechers der sozialdemokratischen Fraktion 
entnommen haben, daß sie bereit ist, den Halbsatz 
„und so die wirtschaftliche Spaltung Europas ver-
hindert" zu streichen, werden wir auch dem Antrag 
unter Ziffer 3 zustimmen. 
Dabei möchte ich ausdrücklich bemerken, daß wir 
selbstverständlich anerkennen, daß gerade die Bun-
desregierung unter sehr großen Anstrengungen ver-
sucht hat, die Verhandlungen über die Freihandels-
zone zu einem günstigen Ergebnis zu führen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Diese Feststellung gebietet die Gerechtigkeit. Wir 
alle wissen, wie unsere Verhandlungsführer mit 
großer Energie und großem Nachdruck in den ver-
gangenen Wochen und Monaten verhandelt haben. 
Wenn die Verhandlungen bisher nicht zu einem Er-
gebnis geführt haben, so ist es sicher nicht die 
Schuld der Bundesregierung bzw. der Verhand-
lungsdelegation. 
Ich darf zusammenfassen: wir stimmen dem Ent-
schließungsantrag der sozialdemokratischen Frak-
tion unter dem Vorbehalt der redaktionellen Ände-
rung der Ziffer 2 und der Streichung des Halbsatzes 
„und so die wirtschaftliche Spaltung Europas verhin-
dert" zu. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor. Ich versuche nunmehr, 
den Resolutionsentwurf so zu formulieren, wie ich 
glaube, daß das Haus es wünscht. 
In Ziffer 1 wird in der zweiten Zeile der Schreib-
fehler berichtigt, „1959" wird in „1957" geändert . 
Ziffer 2: 
Der Deutsche Bundestag hätte gewünscht, daß 
die Errichtung der Freihandelszone, wie vor-
gesehen, am 1. Januar 1959 zusammen mit der 
ersten Zollsenkung als Folge des EWG-Ver-
trages zustande gekommen und damit eine 
Grundlage für eine Verständigung der Mit-
glieder des Europäischen Wirtschaftsrates 
(OEEC) über die Errichtung einer solchen Frei-
handelszone ersichtlich geworden wäre. 
(Zuruf von der SPD: „geschaffen worden 
wäre"!) 
geschaffen worden wäre." 
Das scheint mir besser zu sein. — Sind wir uns dar-
über einig? 
(Zustimmung.) 
In Ziffer 3 streichen wir in der zweitletzten Zeile 
die Worte „und so die wirtschaftliche Spaltung 
Europas verhindert". 
Wir müssen aber zunächst über das Gesetz als 
solches abstimmen, und zwar über das Gesetz als 
Ganzes; es sind keine Änderungsanträge gestellt. 
2904 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 
Vizepräsident Dr. Schmid 
Wer dafür ist, den bitte ich, sich zu erheben. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei zahlreichen 
Enthaltungen angenommen. 
Wir stimmen nunmehr über den Entschließungs-
antrag ab. Wer ihn annehmen will, der möge die 
Hand erheben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? 
Ich stelle einstimmige Annahme fest. 
Damit ist auch Punkt 2 der Tagesordnung er-
ledigt. Punkt 3 ist abgesetzt. Die Tagesordnung ist 
damit erschöpft. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Bundestages 
ein auf Donnerstag, den 11. Dezember, 14 Uhr, und 
schließe die heutige Sitzung des Bundestages. 
(Schluß: 11.55 Uhr.) 
Berichtigung 
Es ist zu lesen: 
51. Sitzung Seite I und Seite 2827 (A, C) statt 
„Eisenmann (DP)": Eisenmann (FDP). 
Deutscher Bundestag -- 3. Wahlperiode - 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 	2905 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abg,eordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Altmaier 13. 12. 
Berlin 9. 12. 
Frau Dr. Bleyler 13. 12. 
Blöcker 9. 12. 
Brand 13. 12. 
Cramer 13. 12. 
Dr. Deist 9. 12. 
Dr. Dittrich 31. 12. 
Dowidat 9. 12. 
Frau Eilers (Bielefeld) 31. 12. 
Even (Köln) 10. 12. 
Fuchs 13. 12. 
Dr. Gleissner (München) 9. 12. 
Dr. Greve 9. 12. 
Häfler 13. 12. 
Jahn (Frankfurt) 31. 12. 
Kramel 31. 12. 
Kriedemann 31. 12. 
Kühlthau 9. 12. 
Lohmar 31. 12. 
Dr. Maier (Stuttgart) 13. 12. 
Dr. Baron Manteuffel-Szoege 13. 12. 
Mattick 9. 12. 
Mengelkamp 15. 12. 
Müller-Hermann 15. 12. 
Dr. Preiß 31. 12. 
Dr. Preusker 9. 12. 
Reitzner 31. 12. 
Ruland 10. 12. 
Scheppmann 13. 12. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 31. 12. 
Schütz (Berlin) 9. 12. 
Dr.-Ing. Seebohm 10. 12. 
Dr. Wahl 13. 12. 
Walpert 9. 12. 
Frau Dr. h. c. Weber (Essen) 16. 12. 
Frau Welter (Aachen) 9. 12. 
Anlage 2 	 Umdruck 184 (neu) 
Änderungsantrag zur zweiten Beratung des von 
der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Zolltarifgesetzes und des Deutschen Zolltarifs 1959 
(Drucksachen 595, 635). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. Im Deutschen Zolltarif 1959 werden alle Bruch-
teile von Prozenten auf volle Zahlen nach unten 
bzw. auf volle Zahlen nach oben abgerundet. 
2. In § 3 des Entwurfs eines Zolltarifgesetzes 
a) werden in Absatz 1 im ersten Halbsatz die 
Worte „wird ermächtigt" durch das Wort 
„hat" ersetzt; 
b) wird Absatz 1 Nr. 2 in der Fassung der Regie-
rungsvorlage wiederhergestellt. 
Bonn, den 26. November 1958 
Ollenhauer und Fraktion 
Anlagen zum Stenographischen Bericht t 
Anlage 3 Umdruck 190 
Änderungsantrag der Abgeordneten Dr. Löhr 
und Margulies zur zweiten Beratung des von  der 
 Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Zoll-
tarifgesetzes und des Deutschen Zolltarifs 1959 
(Drucksachen 595, 635). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In dem Entwurf des Deutschen Zolltarifs 1959 wird 
in der Tarifnr. 76.01 die Anmerkung zu Tarif-
nr. 76.01-B-1 wie folgt geändert: 
1. Das Wort „Anmerkung" wird geändert in  ,,An-
merkungen." 
2. Vor den Text der Anmerkung wird gesetzt: „1.". 
3. Hinter die 1. Anmerkung wird folgende 2. An-
merkung angefügt: 
„2. Rohaluminium, nicht legiert, bis zu 
einer Gesamtmenge von 40 000 t 
in der Zeit vom 1. Januar 1959 bis 
31. Dezember 1959   frei frei 
Von der Kontingentsmenge dürfen in den 
einzelnen Kalendervierteljahren nicht mehr 
als je 10 000 t zollfrei eingeführt werden. 
Die Vierteljahrsmengen sind vorweg um die 
Mengen zu ermäßigen, die im jeweils vor-
letzten Kalendervierteljahr zu Zollverede-
lungsverkehren abgefertigt worden sind. 
Die Abfertigung ist nur bei den vom Bundes-
minister der Finanzen zu bestimmenden Zoll-
stellen zulässig." 
Bonn, den 9. Dezember 1958 
Dr. Löhr 
Margulies 
Anlage 4 	 Umdruck 191 
Entschließungsantrag der Fraktion der SPD zur 
dritten Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Zolltarifgesetzes und des 
Deutschen Zolltarifs 1959 (Drucksachen 595, 635). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. Der Deutsche Bundestag erinnert daran, daß er in 
seiner Entschließung vom 5. Juli 1959 zu den Ver-
trägen vom 25. März 1959 zur Gründung der 
Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der 
Europäischen Atomgemeinschaft die Erwartung 
ausgesprochen hat, daß eine Assoziierung dritter 
Länder in Form einer Freihandelszone erfolgt. 
2. Der Deutsche Bundestag bedauert, daß die Errich-
tung der Freihandelszone nicht, wie vorgesehen, 
am 1. Januar 1959 zusammen mit der ersten Zoll-
senkung als Folge des EWG-Vertrages zustande
-
kommt und daß bisher keine Grundlage für eine 
Verständigung der Mitglieder des Europäischen 
Wirtschaftsrates (OEEC) über  die Errichtung einer 
solchen Freihandelszone ersichtlich ist. 
2906 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 
3. Der Deutsche Bundestag fordert die Bundesregie-
rung auf, sich mit aller Entschiedenheit dafür ein-
zusetzen, daß durch multilaterale Vereinbarung 
eine wirtschaftliche Zusammenarbeit der Mit-
gliedstaaten des Europäischen Wirtschaftsrates 
(OEEC) in Form einer Freihandelszone herbei-
geführt und so die wirtschaftliche Spaltung Euro-
pas verhindert wird. 
Bonn, den 9. Dezember 1958 
Ollenhauer und Fraktion 
Anlage 5 
Schriftliche Begründung 
des Abgeordneten Regling zu dem von der Fraktion 
der SPD eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur 
Änderung des Einkommensteuergesetzes (Druck-
sache 618) *). 
Durch Gesetz vom 27. Juni 1951 sind Weihnachts-
gratifikationen bis zur Höhe von 100 DM steuerfrei 
gestellt, vorher galten ähnliche Bestimmungen über 
verschiedene Verwaltungsanordnungen. Seitdem ist 
mehrfach versucht worden, die Steuerfreiheit auf 
200 DM zu erhöhen. Alle diese Anträge wurden ab-
gelehnt, und zwar nicht aus fiskalischen Gründen, 
sondern vielmehr um der steuerlichen Gerechtigkeit 
willen. Die Behauptung, daß Weihnachtsgratifika-
tionen schon zur Regelleistung gehören, kann kei-
neswegs durch amtliche Zahlen bestätigt werden. 
Vielmehr muß man davon ausgehen, daß nur in 
einigen Branchen regelmäßig Weihnachtsgratifika-
tionen gewährt werden. Nicht zu unrecht wird von 
denjenigen, die nicht in den Genuß von Weihnachts-
zuwendungen kommen, hervorgehoben, daß zu den 
Geschenken des Betriebes noch das Geschenk des 
Staates hinzukommt. Weihnachtszuwendungen sind 
entweder zusätzliche Entgelte, also eine Anerken-
nung für geleistete Arbeit oder sie sind eine Beihilfe 
wegen vermehrter Ausgaben im Zusammenhang mit 
dem Weihnachtsfest. Das dürfte wohl in den letzten 
Jahren der häufigere Anlaß zur Zahlung solcher Zu-
wendungen gewesen sein. 
Betrachten wir es so, dann werden tatsächlich die-
jenigen, die von ihrem Arbeitgeber aus irgend-
welchen Gründen keine Zuwendungen erhalten 
können, besonders benachteiligt. Tatsache ist aber, 
daß der Weihnachtsmonat zwangsläufig zu vermehr-
ten Geldausgaben Anlaß gibt. 
Und hier wollen wir mit unserem Antrag 618 
helfen, indem wir beantragen, den § 3 Abs. 17 des 
Einkommensteuergesetzes neu zu fassen. Wir wollen 
also für den Monat Dezember einen Freibetrag von 
200 DM für alle Arbeitnehmer, statt der bisher nur 
für Weihnachtsgratifikationen bis zu 100 DM gelten-
den Steuerfreiheit. Damit würden alle Steuerpflich-
tigen, auch wenn sie keine Weihnachtsgratifikatio-
nen erhalten, zu Weihnachten zumindest einen be-
scheidenen zusätzlichen Betrag in ihrer Lohntüte 
vorfinden.  
Falls Bedenken wegen des Steuerausfalls auf-
kommen sollten, so darf ich wohl sagen, daß über 
*) Vgl. 51. Sitzung Seite 2873 D 
die Höhe heute niemand in der Lage ist etwas End-
gültiges zu sagen. Aber der Ausfall kann nicht so 
hoch werden, als daß er nicht durch das bisherige 
Mehraufkommen an Steuern aufgefangen werden 
könnte. 
Bonn, den 27. November 1958 
Anlage 6 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung 
auf die Mündliche Anfrage des Abgeordneten Pohle 
(Fragestunde der 51. Sitzung vom 27. November 1958, 
Drucksache 660, Frage 27:) 
Ich frage die Bundesregierung, ob anläßlich der Auflösung der 
Krankenbuchlager eine allgemeine Ü berprüfung der Renten für 
Kriegsbeschädigte und Kriegshinterbliebene angeordnet worden 
ist. Wenn ja, was ist der Anlaß hierzu, und auf welche Rechts-
grundlagen stützt sich die Anordnung? 
Zunächst darf ich daran erinnern, daß die Ver-
sorgungsbehörden in den Jahren nach dem Kriege 
Millionen von Versorgungsanträgen zu bearbeiten 
und später nach dem Bundesversorgungsgesetz um-
zustellen hatten. Diese Aufgabe mußte in kürzester 
Zeit durchgeführt werden, um den Kriegsopfern, die 
zum größten Teil auf ihre Versorgungsbezüge an-
gewiesen waren, möglichst schnell zu helfen. Sie 
war, wie wiederholt betont und anerkannt worden 
ist, nur unter stärkster Beanspruchung des Perso-
nals und unter schwierigsten Arbeitsverhältnissen 
zu bewältigen. Die Entscheidungen konnten sich oft 
nur auf die Angaben der Antragsteller stützen, 
weil sonstige Unterlagen damals fehlten und auch 
nicht zu beschaffen waren. 
Es ist selbstverständlich, daß unter diesen Um-
ständen mehr Fehler unterlaufen mußten, als dies 
unter normalen Arbeitsverhältnissen der Fall ge-
wesen wäre. Alle Beteiligten, also auch die Länder, 
die das Bundesversorgungsgesetz durchzuführen 
haben, waren sich deshalb von jeher darüber einig, 
daß die Sorgfalt in der Bearbeitung, die damals 
nicht möglich war, eines Tages nachgeholt werden 
müsse. Dieser Zeitpunkt war gekommen, als die 
systematische Ordnung der Krankenurkunden und 
Eintragungen bei den Krankenbuchlagern abge-
schlossen war; damit kann jetzt schnell und zuver-
lässig auf die wichtigsten Nachweise in Versor-
gungsangelegenheiten zurückgegriffen werden. Den 
Versorgungsakten sollen nunmehr nach einem Ab
-
rufplan die zugehörigen Krankenurkunden zuge-
führt werden. Damit werden sich die drei Kranken-
buchlager verkleinern und gegebenenfalls zusam-
mengelegt werden können. Die Versorgungsämter 
werden die eingehenden Urkunden den Versor-
gungsakten beifügen. Dies hätte keinen Sinn, wenn 
hierbei nicht geprüft würde, ob sie mit den getrof-
fenen Entscheidungen übereinstimmen. Die Prüfung 
kann sich allerdings nicht auf die Krankenurkunden 
beschränken, wenn diese auch in der Regel ihre 
wichtigste Grundlage bilden werden, sondern sie 
bezweckt, wie gesagt, allgemein Fehler richtig zu 
stellen, die bei ordnungsmäßiger Bearbeitung nicht 
hätten vorkommen dürfen. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 52. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 9. Dezember 1958 	2907 
Es handelt sich hier um eine Verwaltungsmaß-
nahme, die auf der Notwendigkeit beruht, daß 
öffentliche Ausgaben ordnungsmäßig belegt sein 
müssen. Sie ist im Einvernehmen mit den Ländern 
ergangen und wird von ihnen durchgeführt. Als 
interne Verwaltungsmaßnahme bedarf sie keiner 
besonderen Rechtsgrundlage. Soweit sich nach außen 
hin wirkende Änderungen der bisherigen Entschei-
dungen als notwendig erweisen sollten, müssen sich 
diese an die bestehenden Vorschriften des Verfah-
rensgesetzes für die Kriegsopferversorgung halten 
(§§ 40 bis 42), das für ihre Anwendung genaue, eng 
umschriebene Voraussetzungen festlegt. 
Abschließend bemerke ich noch, daß etwaige 
Berichtigungen sich in vielen Fällen zugunsten der 
Versorgungsempfänger auswirken werden. 
Blank 
Anlage 7 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers für Verkehr auf die Mündliche 
Anfrage der Abgeordneten Frau Herklotz (Frage-
stunde der 51. Sitzung vom 27. November 1958, 
Drucksache 660, Frage 29) : 
1st die Bundesregierung bereit, das System der Arbeiter-
wochenkarten bei der Deutschen Bundesbahn den Erfordernissen 
der Fünftagewoche anzupassen und neben der Arbeiterwochen-
karte für sechs Tage auch eine Arbeiterwochenkarte für fünf 
Tage einzuführen? 
Ist die Bundesregierung außerdem bereit, den Erfordernissen 
der Kurzarbeiter Rechnung zu tragen und eine Arbeiterwochen-
karte für in Kurzarbeit stehende Arbeitnehmer zu ermöglichen? 
Gegenwärtig arbeitet die Mehrzahl der Berufs-
tätigen noch an sechs Wochentagen. Die bei einem 
Teil der Betriebe eingeführte Fünftagewoche hat 
sich bisher im Samstagverkehr der Deutschen Bun-
desbahn kaum bemerkbar gemacht. Bislang konnte 
deshalb der Zugverkehr an den Samstagen nicht 
eingeschränkt werden. Unter diesen Umständen ist 
die Bundesbahn — ebenso wie die dem Deutschen 
Personentarif angeschlossenen nichtbundeseigenen 
Eisenbahnen — nicht bereit, heute schon verbilligte 
Fünftagekarten aufzulegen, die notwendig zu einer 
Minderung der Einnahmen des Personenverkehrs 
führen müßten. Die Frage wird aber erneut geprüft 
werden, wenn die Fünftagewoche allgemein einge-
führt ist und die Eisenbahnen damit in die Lage 
versetzt sind, einen nennenswerten Teil ihrer Be-
triebsleistungen an den Samstagen einzusparen. 
Der Berufsverkehr der Eisenbahnen erfordert 
ständig Zuschüsse. Die Verluste würden wesentlich 
zunehmen, wenn künftig wieder Kurzarbeiter-
wochenkarten ausgegeben werden sollten. Falls es 
sich in Zukunft als notwendig erweist, besonders 
verbilligte Fahrausweise für Kurzarbeiter auszuge-
ben, wird geprüft werden müssen, in welcher Form 
den Eisenbahnen die mit einer Tarifsenkung ver-
bundenen Fahrgeldausfälle erstattet werden sollen. 
Gegenwärtig ist die Zahl der Kurzarbeiter, die auf 
die Benutzung der Eisenbahn angewiesen sind, ver-
schwindend gering. Die Bundesregierung wird aber 
das Problem erneut prüfen, wenn die Beschäfti-
gungslage dies erfordert. 
In Vertretung 
Dr. Seiermann 
Anlage 8 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers für Verteidigung auf die Münd-
liche Anfrage des Abgeordneten Lohmar (Frage-
stunde der 51. Sitzung vom 27. November 1958, Druck-
sache 660, Frage 30) : 
Ist das Bundesverteidigungsministerium bereit, die hinsichtlich 
des Geländes des Jugendstraflagers Staumühle im Landkreis 
Paderborn geltend gemachten Eigentumsansprüche des Landes 
Nordrhein-Westfalen unverzüglich anzuerkennen, um damit die 
Voraussetzungen für eine menschenwürdige Unterbringung der 
Beamten und Angestellten des Landes, der jugendlichen Insassen 
und der in dem dort gelegenen Tbc-Krankenhaus befindlichen 
Kranken zu schaffen? 
Das rd. 63 ha große Gelände des Jugendstraflagers 
Staumühle wird durch den Herrn Bundesminister für 
wirtschaftlichen Besitz des Bundes verwaltet. Er ist 
über dieses Gelände verfügungsberechtigt. Über 
etwaige Eigentumsansprüche des Landes Nordrhein-
Westfalen kann daher nur von ihm entschieden 
werden. 
Hierbei spielt allerdings die die Zuständigkeit des 
BMVtdg berührende Frage eine Rolle, ob das Ge-
lände später für militärische Zwecke in Anspruch ge-
nommen wird. Hierüber wird zur Zeit mit der Lan-
desregierung von Nordrhein-Westfalen verhandelt. 
Vor Abschluß dieser Verhandlungen vermag ich 
mich daher zu dieser Frage nicht zu äußern. Es wird 
jedoch auch von meinem Hause angestrebt, eine für 
alle Beteiligten tragbare Lösung zu finden. 
In Vertretung 
Dr. Rust</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03052.pdf</pdf_url>
    <id>4076</id>
    <dokumentnummer>03/52</dokumentnummer>
    <datum>1958-12-09</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
