<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4077</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/53</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1958-12-11</datum>
  <titel>Protokoll der 53. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
53.  Sitzung 
Bonn, den 11. Dezember 1958 
Inhalt: 
Glückwunsch zum 71. Geburtstag des Abg. 
Nieberg 	  2909 A 
Erweiterung der Tagesordnung 	 2909 A 
Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Ände-
rung des Bundesrückerstattungsgesetzes 
(Frenzel, Dr. Böhm, Dr. Dehler u. Gen.) 
(Drucksache 706) — Erste Beratung — . 2909 C 
Entwurf eines Gesetzes über die Feststel-
lung des Bundeshaushaltsplans für das 
Rechnungsjahr 1959 (Drucksache 650) — 
Fortsetzung der ersten Beratung —, 
Entwurf eines Gesetzes über den Finanz-
ausgleich unter den Ländern vom Rech-
nungsjahr 1958 an (Drucksache 703) — 
Erste Beratung — 
Schoettle (SPD) . . . . . . . . 2909 D 
Dr. Vogel (CDU/CSU) 	 2920 B 
Lenz (Trossingen) (FDP)  2929 B 
Niederalt (CDU/CSU) 	 2933 B 
Dr. Schild (DP) 	. . . . . . 	 2938 A 
Etzel, Bundesminister 	 2942 A 
Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Ände-
rung des Altsparergesetzes (CDU/CSU, 
SPD, FDP, DP) (Drucksache 484); Schrift-
licher Bericht des Ausschusses für den 
Lastenausgleich (Drucksache 690) — 
Zweite und dritte Beratung — 
Seuffert (SPD) 	  2943 C 
Antrag der Fraktion der SPD betr. Ände-
rung und Durchführung des Lastenaus-
gleichsgesetzes (Drucksache 366); Schrift-
licher Bericht des Ausschusses für den 
Lastenausgleich (Drucksache 695); 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Lastenausgleichsgesetzes (FDP) (Druck-
sache 631) — Erste Beratung — 
Zühlke (SPD) 	  2944 C 
Dr. Rutschke (FDP) . . . . . . 	 2945 B 
Kuntscher (CDU/CSU) . . . . 	 2945 D 
Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung 
des § 64 des Landbeschaffungsgesetzes 
(Drucksache 601); Schriftlicher Bericht des 
Ausschusses für Inneres (Drucksache 700) 
— Zweite und dritte Beratung  — 
Eilers (Oldenburg) (FDP) . . . . 2946 D 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Eignungsübungsgesetzes (Drucksache 705) 
— Erste, zweite und dritte Beratung — 2947 B 
Entwurf eines Gesetzes zu den internatio-
nalen Betäubungsmittel-Protokollen von 
1946, 1948 und 1953 (Drucksachen 453, 
zu 453) ; Schriftlicher Bericht des Aus-
schusses für Gesundheitswesen (Druck-
sache 701) — Zweite und dritte Be-
ratung —   2947 C 
Entwurf eines Gesetzes zu dem Vierten Zu-
satzabkommen vom 1. 11. 1957 zum 
Zollvertrag mit der Schweizerischen Eid- 
II 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
genossenschaft (Drucksache 524); Schrift-
licher Bericht des Außenhandelsausschus-
ses (Drucksache 689) — Zweite und 
dritte Beratung —   2947 D 
Entwurf einer Achtzehnten Verordnung 
über Zolltarifänderungen zur Durchfüh-
rung des Gemeinsamen Marktes der 
Europäischen Gemeinschaft für Kohle 
und Stahl (Drucksache 523); Schriftlicher 
Bericht des Außenhandelsausschusses 
(Drucksache 688) 
Junghans (SPD) . . . . . . . 	2948 B 
Entwurf einer Verordnung des Rates der 
Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft zur 
Durchführung und Ergänzung der Be-
stimmungen der Verordnung Nr. 3 über 
die Soziale Sicherheit der Wanderarbeit-
nehmer (Drucksache 655) ; Bericht des 
Ausschusses für Arbeit (Drucksache 714) 2948 C 
Antrag des Bundesministers für wirtschaft-
lichen Besitz des Bundes betr. Veräuße-
rung bundeseigener Grundstücke im Be-
reich Alter Postplatz, Rotebühl- und 
Fritz-Elsas-Straße in Stuttgart an die 
Stadt Stuttgart (Drucksache 694) . . . . 2948 C 
Antrag der Fraktion der SPD betr. Kriegs-
opferversorgung (Drucksache 621) . .   2948 D 
Nächste Sitzung 	  2948 D 
Anlagen 	  2949 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2909 
53. Sitzung 
Bonn, den 11. Dezember 1958 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.01 Uhr 
Vizepräsident Dr. Preusker: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Ehe wir in die Tagesordnung eintreten, möchte ich 
im Namen des Hohen Hauses den Abgeordneten 
Nieberg zu seinem 71. Geburtstag beglückwünschen. 
(Beifall.) 
Ich habe bekanntzugeben, daß nach einer inter-
fraktionellen Vereinbarung die Tagesordnung für 
den 11. und 12. Dezember erweitert werden soll um 
die Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über den 
Finanzausgleich unter den Ländern vom Rechnungs-
jahr 1958 an (Länderfinanzausgleichsgesetz 1958), 
(Drucksache 703), um die Erste Beratung des von der 
Fraktion der FDP eingebrachten Entwurfseines Ge-
setzes zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes 
(Drucksache 631), um die Erste, zweite und dritte 
Beratung des von den Abgeordneten Frenzel, Dr. 
Böhm, Dr. Dehler und Genossen eingebrachten Ent-
wurfs ,eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des 
Bundesrückerstattungsgesetzes (Drucksache 706) und 
schließlich um die Beratung des Antrags der Frak-
tion der SPD betreffend Kriegsopferversorgung 
(Drucksache 621). 
Eis soll so verfahren werden, daß die Debatte über 
das Länderfinanzausgleichsgesetz zusammen mit der 
Debatte über dein Haushalt 1959 geführt wird. 
Der Entwurf zur Änderung des Lastenausgleichs-
gesetzes soll gemeinsam mit Punkt 6 behandelt 
werden. 
Das Zweite Gesetz zur Änderung deis Bundesrück-
erstattungsgesetzes soll heute als erster Punkt b e-
handelt und ohne Debatte an den Ausschuß für 
Wiedergutmachung überwiesen werden. Die zweite 
und dritte Beratung sollen morgen folgen. 
Abgesetzt werden soll Punkt 8 der Tagesordnung 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes über die Tuberkulosehilfe (Drucksachen 680, 
349). 
Außerdem darf ich noch bekanntgeben, daß die 
Berichte des Vermittlungsausschusses — Punkt 12, 
13 und 14 ,dar Tagesordnung — morgen zu Beginn 
der Sitzung behandelt werden sollen. 
Ist das Haus mit diesen interfraktionellen Verein-
barungen , einverstanden? — Ich höre kein Wider-
spruch; dann ist so beschlossen. 
Eine amtliche Mitteilung wird ohne Verlesung in 
den Stenographischem Bericht aufgenommen: 
Die Bundesregierung hat mit Schreiben vom 9. Dezember 1958 
den Entwurf eines Gesetzes über das Apothekenwesen, der als 
Drucksache 35 verteilt worden ist, im Hinblick auf das Urteil des 
Bundesverfassungsgerichts vom 11. Juni 1958 zurückgezogen. Das 
diesbezügliche Schreiben wird als Drucksache 723 verteilt. 
Ich rufe auf die 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Frenzel, Dr. Böhm, Dr. Dehler und Genossen 
eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Geset-
zes zur Änderung des Bundesrückerstattungs-
gesetzes (Drucksache 706). 
Hierzu ist vorgeschlagen, auf Begründung und 
Aussprache zu verzichten und die Vorlage an den 
Ausschuß für Wiedergutmachung zu überweisen. Ich 
bitte diejenigen, die der vorgeschlagenen Über-
weisung an den Ausschuß für Wiedergutmachung zu-
stimmen, um das Handzeichen. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Enthaltungen? — Soweit ich sehe, 
ist das einstimmig beschlossen. 
Ich rufe nunmehr Punkt 1 der gedruckten Tages-
ordnung auf: 
Fortsetzung der ersten Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über die Feststellung des Bun-
deshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1959 
(Haushaltsgesetz 1959) (Drucksache 650) 
und dazu die 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über den Finanzausgleich unter den Ländern 
vom Rechnungsjahr 1958 an (Länderfinanzaus-
gleichsgesetz 1958) (Drucksache 703). 
Auf eine mündliche Begründung des Finanzaus-
gleichsgesetzes hat die Bundesregierung verzichtet. 
Wir können also gleich in die Debatte eintreten. Ich 
erteile dem Abgeordneten Schoettle als erstem Red-
ner das Wort. 
Schoettle (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich muß meine Ausführungen mit einer 
scheinbar technischen Bemerkung beginnen, die der 
Herr Bundesfinanzminister mit den einleitenden 
Sätzen in seiner Rede vom Dienstag herausgefordert 
hat. Es ist richtig, daß der Haushaltsentwurf in die-
sem Jahr nicht wie im vergangenen — und hier muß 
ich mich eigentlich schon korrigieren; es war gar 
nicht das vergangene, es war das Frühjahr dieses 
2910 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Schoettle 
Jahres — erst nach Beginn des neuen Haushaltsjahrs 
vorgelegt wird. Aber daraus zu schließen, daß er 
uns „vorzeitig" zugeleitet worden sei, ist doch ein 
etwas starkes Stück; ich muß das offen sagen. 
Der 5. Januar, den die Reichshaushaltsordnung als 
äußersten Termin für die Einbringung des Haushalts 
bezeichnet, stammt — das muß man auch im Bundes-
finanzministerium wissen, das ja wohl für diese 
Formulierung in erster Linie verantwortlich ist, weni-
ger der Herr Minister — aus einer längst vergange-
nen Zeit, aus einer Zeit, als die Reichshaushalte nicht 
nur erheblich bescheidener, sondern auch weniger 
kompliziert waren als das, was wir uns heute in der 
Bundesrepublik leisten, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Müssen!) 
— leisten müssen, meinetwegen. Der Lorbeer, den 
sich Herr Etzel und sein Haus in diesem Punkte 
schon etwas frühzeitig aufs Haupt gelegt hat, bedeu-
tet für das Parlament einen Zeitdruck, der schließ-
lich zu einer absolut oberflächlichen Beratung des 
Haushalts führen müßte, wenn wir ihm nachgäben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Eine wirkliche Beratung, wie sie der Aufgabe des 
Bundestags entspräche, ist in der Zeit zwischen der 
ersten Januarwoche und der ersten Märzwoche gar 
nicht möglich. Denn das Haus muß ja auch für die 
zweite und dritte Beratung im Plenum Zeit haben, 
und auch der Bundesrat wird nicht auf die ihm durch 
das Grundgesetz gegebenen Fristen völlig verzich-
ten wollen. 
Wenn man also im Bereich der Wirklichkeit blei-
ben will, dann muß, soll die Haushaltskontrolle des 
Parlaments nicht völlig zur Farce werden, schon 
heute damit gerechnet werden, daß auch dieser Haus-
halt nicht zu Beginn des Haushaltsjahrs in Kraft 
treten wird. Ich halte es für notwendig, schon bei 
diesem Punkt etwas Wasser in den Wein des Herrn 
Bundesfinanzministers zu gießen, damit die mit Recht 
so beliebte Optik nicht zu Lasten des Parlaments 
und womöglich des Haushaltsausschusses verschoben 
wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Regierungsbank hatte ja während der Rede 
des Herrn Bundesfinanzministers eine merkwürdig 
dünne Besetzung. Der Herr Bundeskanzler war ent-
schuldigt, weil er sich erkältet hatte — in Berlin. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
— Entschuldigen Sie, ich habe das völlig ohne jede 
böse Absicht gesagt. 
(Erneute Heiterkeit bei der SPD.) 
Aber auch die anderen Herren Minister haben zu 
einem erheblichen Teil durch Abwesenheit ge-
glänzt. Ich finde das einigermaßen merkwürdig an-
gesichts der Tatsache, daß es sich auch um ihre 
Haushalte handelte, also um eine Sache, die sie an-
geht. Nun, wir sind ja Kummer gewohnt. Aber ich 
habe es für richtig gehalten, das bei dieser Ge-
legenheit noch einmal zu sagen. Vielleicht ergibt 
sich im Laufe der Jahre doch eine gewisse Besse-
rung, auch was die Teilnahme der Regierung an 
diesen Beratungen betrifft. Von der Teilnahme der 
Abgeordneten zu reden ist hier, glaube ich, über-
flüssig. 
(Abg. Dr. Dresbach: Herr Schoettle, sehen 
Sie mal die Bank auf der anderen Seite! 
Da sitzen doch Ihre Freunde!?) 
— Herr Kollege Dresbach, dieselbe Unterhaltung 
haben wir schon vor zwei Jahren gehabt mit dem-
selben Hinweis auf den Bundesrat und mit meiner 
Retourkutsche; die will ich mir aber in diesem 
Augenblick sparen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die sollten es 
auch langsam lernen!) 
— Die sind so mit sich selber beschäftigt, daß man 
eigentlich nicht erwarten kann, daß sie auch noch 
hier ihre Zeit zubringen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Dann wollen wir 
sie entschuldigen!) 
Der Herr Bundesfinanzminister hat also zu Be-
ginn seiner Rede am Dienstag einen Rückblick auf 
das Programm gehalten, das er bei seinem Amts-
antritt verkündet hat, und er hat mit einer ge-
wissen Genugtuung festgestellt, daß ihm die Er-
füllung dieses Programms wenigstens teilweise ge-
lungen sei, so etwa bei der Begrenzung der Aus-
gaben im neuen Haushalt. Ich und meine Freunde 
sind gern bereit, das insoweit anzuerkennen, als 
der Gesamtumfang des Haushalts tatsächlich nicht, 
wie befürchtet werden mußte — vor allem nach 
den Anforderungen der Ressorts — die 40-Mil-
liarden-Grenze weit übersteigt. 
Eine andere Sache ist es freilich, daß dieses Er-
gebnis nicht ohne gewisse Kunststücke erreicht 
worden ist, wie sie der Herr Bundesfinanzminister 
in seiner Dienstag-Rede für die Vergangenheit ge-
rügt hat. Denn das Wort „Kunststück" ist ja in 
einem Zusammenhang gefallen, wo man es als 
eine deutliche negative Verbeugung vor der Ver-
gangenheit unserer Finanzpolitik betrachten mußte. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Überlegen Sie sich mal, was negative Verbeugung 
ist; ich kann es Ihnen nicht genau definieren. Mag 
sein, es ist nur eine façon de parler. 
Man muß die Frage stellen, ob das Ergebnis der 
Bemühungen um die Niedrighaltung der Ausgaben-
seite des Bundeshaushalts nicht doch in erster Linie 
optischer Natur ist und ob es nicht erreicht wurde 
um den Preis des Übersehens und Beiseiteschiebens 
unausweichlich an den Bundeshaushalt herankom-
mender Anforderungen und wichtigster Aufgaben, 
deren Vernachlässigung oder Zurückstellung uns 
schließlich teuer zu stehen kommen wird. 
Der zweite Programmpunkt des Herrn Bundes-
finanzministers, auf dessen Erfüllung er stolz ist, 
lautete: Steuersenkungen durch niedrigere Aus-
gaben — in diesem Haushalt zum erstenmal — und 
Vermeidung von Steuererhöhungen. In diesem 
Punkt möchte ich der bescheidenen Meinung Aus-
druck geben, daß man den Tag nicht vor dem Abend 
loben und auch sich selber nicht schon in einem 
Zeitpunkt zufrieden auf die Schulter klopfen sollte, 
wo manches doch noch im Dunkeln liegt. Denn die 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2911 
Schoettle 
Frage ist offen, meine Damen und Herren, ob die 
Steuersenkungen dieses Frühjahrs, so erwünscht sie 
auch politisch sein mochten, unter finanzpolitischen 
Gesichtspunkten auf lange Sicht in allen Teilen 
richtig waren. Gewisse Passagen in der Rede des 
Herrn Bundesfinanzministers, auf deren Bedeutung 
ich noch in einem anderen Zusammenhang zurück-
kommen muß, lassen überdies den Schluß zu, daß 
bestimmte Steuerbefreiungen bei der Einkommen- 
und Lohnsteuer mit dem Hintergedanken an eine 
anderweitige Belastung der so Befreiten vorgenom-
men worden sind. 
Daß der Herr Bundesfinanzminister selbst nicht 
ganz an die Vermeidung von Steuererhöhungen 
glaubt, ging schließlich aus einer Bemerkung her-
vor, die sich auf erhöhte Einnahmeerwartungen bei 
der Mineralölsteuer bezog, und es ist ja kein Ge-
heimnis, daß er selbst im heftigen Ringen mit dem 
Bundeswirtschaftsminister ebenfalls um steuerliche 
Neubelastungen kämpft, die zweifellos von den 
Belasteten an die Verbraucher weitergegeben wür-
den. 
In einem Punkt hat der Herr Bundesfinanzmini-
ster selbst etwas resigniert festgestellt, daß seine 
ursprünglichen Absichten nicht voll verwirklicht 
werden konnten. Er sprach von den Überbewilli-
gungen und von der Restewirtschaft, deren Ursachen 
ja wohl ziemlich eindeutig in einem bestimmten 
Teil des Bundeshaushalts zu suchen sind, nämlich 
im wesentlichen im Verteidigungshaushalt. Der 
Komplex Rüstung ist in der Tat das Element im 
Bundeshaushalt, das am meisten Verwirrung stiftet 
und zu jener Unübersichtlichkeit und, wie wir 
glauben, zu jener falschen Gewichteverteilung im 
Bundeshaushalt führt, gegen die wir ankämpfen, 
weil sie zwangsläufig zur Vernachlässigung wich-
tiger Aufgaben von allgemeiner Bedeutung führt. 
Denn schließlich, meine Damen und Herren, waren 
es die grotesken Fehlplanungen im Bereich des Ver-
teidigungshaushalts, deren Zeugen wir nun seit 
einer Reihe von Jahren sein müssen, die unter 
Herrn Blank angefangen haben und deren etwas 
robusterer Erbe der gegenwärtige Herr Bundes-
verteidigungsminister ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Herr Etzel hat in seiner Rede nichts Überzeugen-
des gesagt, was die Befürchtungen entkräften 
könnte, daß das Spiel mit den überhöhten Vertei-
digungskosten, die dann 'infolge von. Umplanungen 
oder sonstigen veränderten Verhältnissen nicht 
konsumiert werden können, lustig weitergehen 
wird: spricht man doch jetzt schon davon, daß auch 
die Haushaltsansätze des neuen Haushalts wie die 
des laufenden nur zur Hälfte ausgegeben werden 
können. Nun, der Herr Bundesfinanzminister hat 
selbst seine Erklärungen, daß eine Bildung neuer 
Ausgabenreste nicht wahrscheinlich sei, sofort rela-
tiviert durch einen Hinweis darauf, wie sehr alles im 
Bereich der Rüstung im Fluß sei. Das ist in der Tat 
eine Erfahrung, die wir in den letzten Jahren ge-
macht haben und von der ich fürchte, daß sie uns 
auch in der nächsten Zeit nicht erspart bleiben wird. 
Hieran muß ich eine Bemerkung über die Bedeu-
tung des Haushalts überhaupt anknüpfen. Hat der 
Bundeshaushalt, den dieses Haus Jahr um Jahr ver-
abschiedet, überhaupt noch jenen Grad von Ver-
bindlichkeit, der ihm mindestens für ein Haushalts-
jahr den Charakter eines finanziellen Grundgeset-
zes verleihen könnte? Es gibt eine Reihe von Tat-
sachen, die gegen eine solche Annahme sprechen. 
Der Herr Bundesfinanzminister selbst hat am 
13. März dieses Jahres in diesem Hause in dieselbe 
Richtung gewiesen, als er sagte, in konjunkturpoli-
tischen Zusammenhängen über mehrere Jahre 
komme der Entwicklung der öffentlichen Kassen-
verhältnisse, den öffentlichen Guthaben und den 
öffentlichen Kreditaufnahmen eine größere Bedeu-
tung zu als dem mehr programmatischen Sinn der 
Haushaltspläne. Man muß diese Bemerkung ein-
mal auf ihre tiefere Bedeutung hin prüfen. Ich 
möchte hinzufügen: wer die Entwicklung der über-
planmäßigen und außerplanmäßigen Ausgaben, d. h. 
der im Haushalt nicht veranschlagten Ausgaben, in 
den letzten Jahren verfolgt hat, der weiß, daß sich 
hinter der Kulisse deis Haushalts Verschiebungen 
vollziehen, die dessen Gesicht so verändern, daß es 
in manchen Fällen kaum wiederzuerkennen ist. 
Wie hoch die über- und außerplanmäßigen Aus-
gaben im laufenden Haushaltsjahr sein werden, 
kann man heute noch nicht sagen, aber eine Vor-
stellung davon mögen die Zahlen für 1956 und 1957 
geben. Es sind in jedem Jahre runde 5 Milliarden. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Herr Conring, auch wenn Sie bedächtig das Haupt 
schütteln, es bleibt dabei. Sie haben es  in den Nach-
weisungen des Bundesfinanzministeriums doch 
selber festgestellt und gelegentlich bei der Mitwir-
kung des Haushaltsausschusses miterlebt, Welche 
Summen auf dem Wege über über- und außerplan-
mäßige Ausgaben gefordert werden. Damit Sie be-
ruhigt sind, will ich aber noch einige Sätze hinzu-
fügen; ich sage nichts Revolutionäres, beileibe nicht. 
Diese 5 Milliarden pro Haushaltsjahr in 1956 und 
1957 beziehen sich auf Haushaltsvolumina von 35 bzw. 
37,4 Milliarden. Sie können sich also die Relation zum 
tatsächlichen Umfang des Haushalts selber ausrech-
nen, die in diesen Verschiebungen zum Ausdruck 
kommt. Natürlich ist dadurch das Volumen des 
Haushalts nicht gesprengt worden — Herr Conring, 
hier haben Sie Ihre Beruhigungspille — , dafür bür-
gen nämlich die Minderausgaben vor allem im Ver-
teidigungshaushalt. Man kann also Verschiebungen 
innerhalb des Haushalts vornehmen, ohne daß da-
durch die Dinge über den Plafond hinausgehen, den 
das Haus durch seine Beschlüsse zum Haushalt sel-
ber gesetzt hat. Natürlich wurde auch der Haus-
haltsausschuß des Bundestages zugezogen und um 
seine Zustimmung ersucht, nicht selten, wie mir die 
Kollegen aus dem Haushaltsausschuß bestätigen 
können, nach vollbrachter Tat. Aber das Faktum 
bleibt, daß die Haushaltsgesetzgebung des Parla-
ments auf diese Weise so durchlöchert wird wie ein 
wohlgeratener Schweizer Käse. 
Ebenfalls in die Richtung der Beschränkung der 
Haushaltshoheit des Parlaments weist eine andere 
Erscheinung, die der Haushaltsausschuß in den letz-
ten Wochen aus gegebener Veranlassung be- 
2912 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Schoettle 
sprochen hat: die Finanzwirtschaft der europäischen 
Behörden. Was darüber berichtet wurde, geht, bei 
voller Anerkennung besonderer Lebensbedingun-
gen in einzelnen europäischen Hauptstädten, über 
das hinaus, was man mit gutem Gewissen vertreten 
kann. Vielleicht interessiert es die Damen und 
Herren, daß ich wegen des Beschlusses des Haus-
haltsausschusses, der eine Empfehlung an die Bun-
desregierung darstellte, von den maßgebenden 
Herren der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft, 
d, h. der Kommission — Sie können sich denken, 
wer es war —, anläßlich eines Zusammentreffens in 
Stuttgart gekeilt worden bin und daß sie mir dort 
sozusagen die Hölle heiß gemacht haben, weil wir 
hier weit über das Ziel hinausgeschossen, und dar-
gelegt haben, daß doch alles so verständlich und so 
vernünftig und gar nicht aus dem Rahmen fallend 
sei. Ich sage das hier zur Abrundung des Bildes. 
Man wird sich zu gegebener Zeit damit zu beschäf-
tigen haben. Auf alle Fälle ist es so, daß die Finanz-
wirtschaft der europäischen Behörden selbst über 
das weit hinausgeht, was wir im Bundestag von den 
Bundesbehörden gewohnt sind. 
Hinzu kommt, daß die Finanzwirtschaft der euro-
päischen Institutionen weder von den ihnen nach 
den Verträgen zugeordneten parlamentarischen 
Versammlungen beeinflußt oder kontrolliert noch 
von den nationalen Parlamenten mitbestimmt wer-
den kann. Wir hier sind in diesem Falle darauf an-
gewiesen, daß die Repräsentanten der Bundesregie-
rung, die im Ministerrat sitzen, das mehr oder 
weniger Richtige tun und sich in gegebenen 
Situationen eben einfach in eine Entscheidung 
fügen, die man entweder mit Mehrheit oder ein-
stimmig trifft, ohne daß dieses Parlament noch zum 
Umfang der Belastungen, die uns daraus entstehen, 
wirklich ernsthaft Stellung nehmen kann; denn Sie 
wissen auch, daß bei der Ratifizierung von Ver-
trägen keine Änderungen der Verträge vorgenom-
men werden können, sondern daß das Parlament zu 
den Ratifizierungsgesetzen nur ja oder nein sagen 
kann. 
Ich will diese Dinge nicht überbewerten, möchte 
aber gerade im Zusammenhang mit der Haushalts-
beratung darauf hinweisen, daß da ein Element der 
Auflösung der parlamentarischen Demokratie ge-
geben ist. Solche Betrachtungen und Beobachtun-
gen könnten einen überzeugten Verfechter der 
parlamentarischen Demokratie etwas trübsinnig 
stimmen, wenn die ihnen zugrunde liegenden Tat-
bestände als der Ausdruck eines fast naturgesetz-
lich sich vollziehenden Vorgangs, nämlich der Ent-
machtung des Parlaments in der modernen Gesell-
schaft, angesehen werden müßten. Wer sich aber 
darüber klar ist, daß die Wurzel des Parlamenta-
rismus in der Durchsetzung der Budgethoheit der 
Volksvertretung lag, müßte eine solche Entwicklung 
entschieden bekämpfen, ganz gleich, wo er politisch 
steht. 
Im übrigen waren weite Teile der Rede des 
Herrn Bundesfinanzministers eine scharfe Kritik an 
der bisherigen Politik der Bundesregierung und der 
Regierungskoalition; denn die Erscheinungen, die 
Herr Etzel kritisierte und zu deren Beseitigung er 
auch an die — ich zitiere ihn — „Verantwortung 
des Parlaments für das Gesamtwohl" appellierte, 
sind ja nicht Ergebnisse des blinden Zufalls ge-
wesen. Sie sind schließlich die Folge von politischen 
Konzeptionen, von denen man kaum sagen kann, 
daß sie völlig überwunden seien. Die Stichworte für 
die Kennzeichnung dieser Konzeptionen kann man 
ohne Ausnahme aus der Budgetrede des Herrn 
Bundesfinanzministers entnehmen. Ich zitiere sie so, 
wie sie mir gerade in den Sinn kommen: Die 
Finanzpolitik aus dem Vollen, der Juliusturm, über-
höhte Bewilligungen, falsche Planungen, auf denen 
dann falsche Haushaltsansätze aufgebaut wurden, 
falsche, zum Teil politisch bedingte Schätzungen, 
Bindungsermächtigungen, die weit über das hinaus-
gingen, was in einer geordneten Finanzwirtschaft 
unter diesem Begriff zu verstehen ist, nämlich An-
schlußfinanzierung für das nächste Jahr, Verschleie-
rung der Haushaltswirklichkeit und schließlich 
Kapitulation vor den Interessentenforderungen 
ohne Maß, um auch hier mit dem Herrn Bundes-
finanzminister zu sprechen. 
Wer, meine Damen und Herren, wagt im Ernst 
heute schon zu behaupten, daß Herr Etzel im Kampf 
gegen die Hydra der Interessentenwünsche, die man 
ja gelegentlich auch als die „Herrschaft der Ver-
bände" bezeichnet hat, Sieger bleiben und  die Mehr-
heit dieses Hauses ihm dabei helfen wird? Das wird 
viel leicht bei gewissen Sozialaufgaben der Fall sein, 
über die an anderer Stelle noch zu reden sein wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Während der Rede des Herrn Ministers am Diens-
tag konnte man hier im Plenarsaal und draußen in 
der Wandelhalle die betretenen Gesichter vieler 
Mitglieder des Hauses betrachten, denen die Ankün-
digung des Herrn Bundesfinanzministers, daß er die 
Subventionen im Bundeshaushalt aufs Korn nehmen 
wolle, sichtlich aufs Gemüt geschlagen war. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Es wäre nicht fair, die Herren hier beim Namen zu 
nennen. Aber der Katalog, den der Herr Minister —
sicher nicht ohne Absicht — aus dem Bereich des 
Grünen Plans zusammengetellt hatte, mag den Mit-
gliedern dies Hauses das dreimalige Raten ersparen. 
(Beifall bei der SPD. — Lachen in der Mitte.) 
Ich muß gestehen, ich und meine politischen 
Freunde haben diesen Teil der Rede des Bundes-
finanzministers mit großer Aufmerksamkeit angehört; 
er erschien uns als ein Programm, dessen Verwirk
-
lichung dem Kampf der Götter gegen die Titanen 
gleichen würde. Würde dieses Programm in Angriff 
genommen werden — und wir glauben, daß das 
nötig ist —. dann könnte man sicher sein, daß auch 
in diesem Falle, um im Bilde zu bleibien, die Titanen, 
d. h. die Interessenten, den Pel ion auf den Ossa 
türmen würden; und keineswegs sicher wäre es, daß 
sie nicht schließlich, zumal wenn es wieder auf 
Wahltermine zuginge, mit der Bundes genossenschaft 
eines hochbetagten Zeus selbst den Olymp eines 
Herrn Etzel erstürmen und ihre Interessenwünsche 
durchsetzen würden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2913 
Schoettle 
Wir haben ja auch in diesem Bereich Erfahrungen, 
wie plötzlich irgendwoher, sei es aus Rhöndorf, sei 
es aus dem Palais Schaumburg, ,ein Donnerkeil ins 
Haus geflogen kommt und alle zusammentreibt, die 
man zu bestimmten „Behufen" braucht. 
(Lachen.) 
Übrigens, Subventionen und Subventionen sind 
nicht immer das gleiche. Man wird auch hier 
das Kind nicht mit dem Bade ausschütten dürfen. 
Vor allem dürfte man unter dem Stichwort „Ab-
bau der Subventionen" nicht die Lebenshaltung 
der breiten Schichten der Bevölkerung mit daraus 
sich ergebenden Preiserhöhungen belasten. Auch 
das ist eine Gefahr, die vielleicht in dem steckt, was 
d er Herr Bundesfinanzminister — etwas allgemein 
als einen Versuch, die Subventionen im Bundes-
haushalt abzubauen, angekündigt hat. Ich gebe gern 
zu, daß die Subventionen ein unerträgliches Aus-
maß angenommen haben; im Interesse aller müssen 
sie auf das richtige Maß zurückgeführt werden, 
schon damit endlich auch alle diejengen, die es an-
geht, winsen, daß bestimmte Dinge eben nicht ohne 
eigene Anstrengungen, ohne eigene Leistungen 
erreicht werden können. Auf jeden Fall werden wir 
die Entwicklung ,auf diesem Gebiet mit wachem 
Interesse verfolgen. Der Herr Bundesfinanzminister 
kann unserer Sympathie bei seinen Bemühungen, 
soweit sie is ich rechtfertigen lassen, gewiß sein. 
Damit, meine Damen und Herren, bin ich bei der 
Betrachtung des Haushalts 1959 selbst. Zunächst 
einige Bemerkungen zum Haushaltsgesetz. Es hält 
sich mit einer Ausnahme im wesentlichen an das 
Schema früherer Jahre. Der § 17 des Haushalts-
gesetzes bringt zum erstenmal Vorschriften über die 
Förderung von Kapitalanlagen im Ausland, insbe-
sondere zur Vertiefung der wirtschaftlichen Be-
ziehungen der Bundesrepublik Deutschland zu Ent-
wicklungsländern. Wir begrüßen diese Neuerung, 
müssen uns aber vorbehalten, bei der praktischen 
Durchführung eigene Vorschläge zu bringen und An-
regungen zu geben, bei denen nicht nur die privat-
wirtschaftlichen, sondern auch die politischen Ge-
sichtspunkte eine Rolle spielen müssen. Denn schließ-
lich sind die finanziellen und die wirtschaftlichen Be-
ziehungen der Bundesrepublik zu den Entwicklungs-
ländern nicht nur eine Frage von privatwirtschaft-
lichem Interesse, sondern sie sind auch eine politi-
sche Aufgabe, die die Bundesrepublik sich setzen 
muß und zu deren Erfüllung sie bestimmte Leistun-
gen erbringen muß. 
Ich will hier nicht auf die Details eingehen. Es ist 
wahr, daß wir heute schon — und das ist viel zu 
wenig bekannt - im Wege der Bürgschaftsüber-
nahme, der Garantien für bestimmte Auslandsauf-
träge in einem hohen Maße Leistungen erbringen, 
die zum Teil auch materiell zu Buche schlagen, von 
denen man im allgemeinen nichts weiß und die man 
einmal in einer Summe sehen müßte, um zu wissen, 
welchen Umfang das bereits angenommen hat. Das 
ist wahr, das muß anerkannt werden, und niemand 
kann daran vorbei. 
Ein anderer Punkt im Haushaltsgesetz behagt uns 
weniger. Wir finden es sehr bedauerlich, daß die 
Bundesregierung auch in diesem Jahr wieder durch 
den § 6 des Haushaltsgesetzes die Anwendung des 
§ 75 Satz 1 der Reichshaushaltsordnung suspendiert. 
Um Ihnen klarzumachen, was das bedeutet, muß ich 
Ihnen diesen Satz zur Kenntnis bringen. Denn ich 
kann nicht annehmen, daß er jedermann bekannt ist. 
Er lautet: 
Bleibt in einem Rechnungsjahr im ordentlichen 
Haushalt der Gesamtbetrag der Einnahmen hin-
ter dem Gesamtbetrage der Ausgaben zurück, so 
ist der Fehlbetrag spätestens in den Haushalts-
plan für das zweitnächste Rechnungsjahr als 
ordentliche Ausgabe einzustellen. 
Die Einhaltung dieser Vorschrift der Reichshaushalts-
ordnung bedeutet für den Herrn Bundesfinanzmini-
ster gewiß eine Erschwerung des Haushaltsaus-
gleichs. Sie ist ja auch nicht erfunden worden, um 
ihm das Leben unbedingt zu erleichtern, sondern sie 
hat ihre guten Gründe in den langen Erfahrungen, 
die man im Laufe der Entwicklung des Haushalts-
rechts gemacht hat. Ihre Nichtbeachtung ist ein Stück 
jener Haushaltsverschleierung, die wir im ganzen 
beklagen und die auf die Dauer unerträglich ist. Man 
muß sich ernsthaft überlegen, ob man mit diesem 
nun seit Jahren geübten Brauch einfach so fortfahren 
kann, weil es bequemer ist, davon abzusehen, Haus-
haltsdefizite, soweit sie entstanden sind, in den 
Haushalt des übernächsten Jahres einzustellen. 
Zum Haushalt selbst! Der Ausgleich des Haus-
halts ist ebenso wie die Reduzierung der Endsumme 
auf 39,1 Milliarden DM das Ergebnis von an sich 
sehr durchsichtigen Manipulationen, die alles andere 
als erfreulich sind und in der Hauptsache wieder 
einmal einen Tribut an die berühmte Optik dar-
stellen. Wem will man eigentlich, so frage ich, Sand 
in die Augen streuen, wenn man z. B. den Einzel-
plan 14 von 10 auf 11 Milliarden DM erhöht und 
gleichzeitig im Haushalt der Allgemeinen Finanz-
verwaltung 2 Milliarden DM Minderausgaben ver-
anschlagt, deren Zusammenhang mit dem Verteidi-
gungshaushalt noch nicht einmal schamhaft geleug-
net wird? Ich meine, auch andere Leute können 
Zahlen lesen. Es ist ja kein Geheimnis, daß sowohl 
bei den 11 Milliarden DM wie bei den 2 Milliarden 
DM in der Allgemeinen Finanzverwaltung die hohe 
Politik eine Rolle gespielt hat, die sie eigentlich gar 
nicht spielen müßte, wenn man davon ausginge, 
daß es den Bundesgenossen der Bundesrepublik viel 
weniger darauf ankommt, was schwarz auf weiß auf 
einem unverbindlichen Papier gedruckt ist, als auf 
das, was die Bundesrepublik im Bereich ihrer eige-
nen Verteidigungsanstrengungen tatsächlich leistet. 
Dafür soll sogar Herr Spaak als Kronzeuge gegolten 
haben. Aber man hat es dann, als des Kanzlers 
reitender Bote aus Paris angerückt kam und dar-
auf drückte, daß man diesmal etwas höher gehen 
müsse als im letzten Haushaltsjahr, vorgezogen, 
den Verteidigungshaushalt optisch auf 11 Milliar-
den DM zu erhöhen, um hinterher das Kunststück-
chen zu machen, das der Herr Bundesfinanzminister 
an anderer Stelle seiner Haushaltsrede als verboten 
gerügt hat, das Kunststückchen, die 2 Milliarden 
DM hinten wieder abzusetzen. Ich frage also, wem 
2914 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Schoettle 
will man eigentlich damit Sand in die Augen 
streuen? 
1,2 Milliarden DM entnimmt der Herr Bundes-
finanzminister aus dem Rückstellungskonto bei der 
Bundesbank, ein letztes Mal, wie es heißt. Es ist 
wohl gestattet, gerade diesem „letzten Mal" eine 
gewisse Skepsis entgegenzusetzen. Die Versuchung, 
den Haushaltsausgleich auch im nächsten Jahr auf 
diese Weise zu bewerkstelligen, wird um so größer 
sein, als mit Sicherheit anzunehmen ist, daß der 
Verteidigungshaushalt auch im Jahre 1959 noch eine 
ganze Menge Fett übriglassen und damit Raum für 
„letztmalige" Transaktionen geben wird. Warum ist 
das so? fragt eine der Regierung so wohlgesinnte 
Zeitung wie die „Frankfurter Allgemeine Zeitung", 
die sich auch mit dieser Frage beschäftigt hat; und 
sie antwortet selbst — ich könnte die Antwort nicht 
besser geben —: „Einfach deshalb, weil es nicht ge-
lingt, die Verteidigungsausgaben so rasch zu er-
höhen, wie es der Bundesregierung aus politischen 
Gründen lieb ist." Man kann dieser Charakterisie-
rung des Tatbestandes durchaus zustimmen, auch 
wenn man die Gründe der Bundesregierung nicht 
billigt; und wir Sozialdemokraten billigen sie, wie 
bekannt, nicht. 
Ein anderes Mittel des Ausgleichs, dem wir mit 
geteilter Sympathie gegenüberstehen, ist die Ver-
lagerung wesentlicher Positionen in den außer-
ordentlichen Haushalt, wo ihre Deckung auf die 
keineswegs ganz sichere Grundlage von Anleihe-
aufnahmen gestellt wird. Wir akzeptieren den 
Grundsatz, den der Herr Bundesfinanzminister in 
seiner Rede vom Dienstag aufgestellt hat und der 
auch den Prinzipien der Haushaltsordnung ent-
spricht: daß nämlich öffentliche Investitionen, in 
diesem Falle mehr als vorher, durch öffentliche An-
leihen und nicht durch Steuern finanziert werden 
sollen. Es muß aber auch sicher sein, daß die Mittel 
für die Bedeckung der wichtigsten Ausgabeposten 
im außerordentlichen Haushalt im Anleiheweg auf-
gebracht werden können. Wenn das nicht der Fall 
ist, bleiben solche Haushaltsansätze entweder leere 
Versprechungen, oder sie müssen trotzdem, wie bis-
her, aus laufenden Einnahmen bestritten werden; 
und das geht bekanntlich nur, wenn Geld an anderer 
Stelle im ordentlichen Haushalt nicht ausgegeben 
wird. 
Der Haushaltsausgleich ist, das möchte ich zu-
sammenfassend sagen, zwar gelungen; aber er 
steht keineswegs auf ganz soliden Beinen. 
Hier gleich noch ein Wort zu einem anderen Pro-
blem, zu den Anforderungen der Bundesregierung 
für neue Planstellen und Stellenhebungen. Meine 
Freunde und ich haben in den vergangenen Jahren 
gerade bei diesem im Bewußtsein der Öffentlichkeit 
neuralgischen Punkt stets die Auffassung vertreten, 
daß man nicht in Bausch und Bogen zu solchen An-
forderungen nein sagen, sondern die sachliche Be-
rechtigung in jedem Falle prüfen müsse. Wir wer-
den es auch diesmal so halten. Auf der anderen 
Seite aber ist die oft besprochene Aufblähung der 
Verwaltung ja nicht ein bloßes Schlagwort oder eine 
böswillige Erfindung. Das berühmte Parkinsonsche 
Gesetz, wonach sich die öffentliche Verwaltung bei
-
nahe gesetzmäßig im Wege der Zellteilung vergrö-
ßert, ist leider auch in unseren Zonen und im Be-
reich der Bundesverwaltung da und dort wirksam. 
Wir behalten uns vor, im Ausschuß dieser Frage 
unser Augenmerk zuzuwenden, und wir werden da 
sicher mit größter Sachlichkeit Forderungen entge-
gentreten, die nicht durch die Sache, durch neue 
Aufgaben oder ähnliche Verpflichtungen, bestimmt 
sind, sondern einfach aus dem Wunsche entstehen, 
da und dort eben etwas mehr Personal zu haben, 
die Dinge etwas leichter zu machen, als sie bisher 
gewesen sind. 
Nun komme ich zu einem für uns Sozialdemo-
kraten entscheidenden Gesichtspunkt für die Be-
trachtung dieses Bundeshaushalts. Das ist die Ver-
teilung der Gewichte im Haushalt. 
Der Herr Bundesfinanzminister hat leider auch in 
seiner diesjährigen Haushaltsrede das alte Spiel 
fortgesetzt, durch Summierung der verschieden-
artigsten, der heterogensten öffentlichen Aufwen-
dungen unter dem Titel „soziale Sicherung" die 
Tatsache abzuschwächen, .daß der Aufwand für die 
Rüstung der Bundesrepublik das beherrschende 
Element des Bundeshaushalts ist. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Man soll nicht immer wieder kommen mit den Ver-
gleichen mit anderen NATO-Ländern einschließlich 
der Vereinigten Staaten, die bis zu 10 % des Sozial-
produkts für Verteidigungs-, für Rüstungskosten 
aufwenden. 
Man sollte auch hier in unserem eigenen Interesse 
klarmachen, daß die Bundesrepublik eine ganze 
Menge Lasten zu tragen hat,  die in jedem Sinne 
auch in die Kategorie „Verteidigung der Freiheit, 
Verteidigung der Demokratie" gehören. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf von der 
CDU/CSU: Ist ja geschehen! - Weitere 
Zurufe.) 
Man sollte nicht denjenigen, die an dein Bundes-
haushalt Anforderungen stellen, welche über das 
tragbare Maß hinausgehen, noch Argumente da-
durch liefern, daß man unsere 5 1 /2 % in Vergleich 
setzt mit den 10 %, die die Amerikaner aus einer 
ganz anderen Situation heraus sich in ihrem eigenen 
Haushalt leisten. 
(Beifall bei der SPD. 	Zuruf von der 
CDU/CSU: Hat er ja gesagt! — Abg. Nie
deralt: Dies ist deutlich ausgesprochen in 
der Haushaltsrede! — Weitere Zurufe.) 
— Lassen Sie mich doch ausreden, Herr Niederalt; 
Sie sind jaauch noch dran! Ich habe gegen nieman-
den polemisiert als gegen den, den  es angeht. 
(Abg. Niederalt: Wir polemisieren über
haupt nicht, Herr Kollege Schoettle!) 
— Das möchte ich denn doch bestreiten, Herr Kol-
lege Niederalt, 
(Beifall bei der SPD 	Abg. Niederalt: 
Sachliche Diskussion!) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2915 
Schoettle 
daß Sie in Bayern nicht politisieren. 
(Abg. Niederalt: „Polemisieren" habe ich 
gesagt!) 
— Dann war das ein falscher Zungenschlag, oder 
habe ich falsch zugehört? 
(Abg. Dr. Aigner: Bayern ist kein Kollek
-
tivbegriff, Herr Kollege! — Heiterkeit.) 
— Da kann ich Ihnen nur zustimmen, Herr Dr. 
Aigner. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Meine eigenen Freunde möchte ich allerdings nicht 
unbedingt in ein Kollektiv mit einem von Ihnen 
bringen! 
(Beifall und Heiterkeit bei der SPD. — 
Zurufe.) 
Die Verteilung der Gewichte! Der Herr Bundes-
finanzminister hat, nachdem er das Generalkapitel 
„Soziale Sicherung" aufgeschlagen hatte, das von 
ihm mit 40 % ausgestattet worden ist, schließlich 
doch unterschieden zwischen dem vagen Begriff der 
sozialen Sicherung, in den er alles hineinpackte, 
was überhaupt hineinzupacken war, und den Sozial-
leistungen im engeren Sinne. Aber die Konfrontie-
rung eines angeblichen Sozialaufwands von 40 % 
des Gesamthaushalts mit den 30 % für Verteidi-
gungsausgaben hatte doch einen so eindeutigen und 
fatalen Beigeschmack, daß man dagegen entschieden 
protestieren muß, weil es einfach nicht der Wahr-
heit entspricht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Übrigens hat ein Herr aus dem Ministerium des 
Herrn Bundesfinanzministers im Bulletin der Bun-
desregierung vor kurzem eine Rechnung auf-
gemacht, wonach der wirkliche Sozialhaushalt der 
Bundesrepublik insgesamt 10 Milliarden DM, d. h. 
rund 27 % des gesamten Haushaltsvolumens, be-
tragen soll. Das ist zwar auch noch etwas nach 
oben frisiert; aber es kommt der Wirklichkeit er-
heblich näher, als dies bei den generellen 40 % 
der Fall ist, die der Herr Bundesfinanzminister am 
Dienstag hier genannt hat. 
Ich habe zu Beginn meiner Rede davon ge-
sprochen, daß die Niedrighaltung der Ausgaben des 
Bundeshaushalts möglicherweise erreicht worden 
sei um den Preis des Übersehens von unausweich-
lich an den Bundeshaushalt herantretenden Anfor-
derungen und wichtigsten Aufgaben, deren Ver-
nachlässigung oder Zurückstellung uns schließlich 
teuer zu stehen kommen wird. Unter dem Gesichts-
punkt der Verteilung der Gewichte im Bundeshaus-
halt sind gerade hier einige Bemerkungen grund-
sätzlicher Art zu machen. Der Herr Bundesfinanz-
minister mag sich darauf berufen, daß er in seinem 
Entwurf nur diejenigen Aufwendungen veranschlagt 
habe, für die z. B. im Bereich des Sozialhaushalts 
eine gesetzliche Grundlage vorhanden ist. Es dürfte 
aber weder ihm noch der Bundesregierung ein Ge-
heimnis gewesen sein, daß die Anpassung der 
Renten und die Verbesserung der Kriegsopfer-
versorgung unausweichlich auf den Bundeshaushalt 
zukommt. Gewiß ist der Umfang dieser Maßnahmen  
heute noch nicht bekannt, und gewiß wird er 
schließlich Gegenstand der parlamentarischen Aus-
einandersetzung sein müssen. Aber ebenso gewiß 
ist es, daß der Bundeshaushalt in gewissem Um-
fange belastet werden wird, und dafür hätte der 
Entwurf mindestens auch in einer gewissen Höhe 
Vorsorge treffen müssen. Daß er das nicht getan 
hat, scheint mir ein Fehler, ein Versäumnis zu sein, 
und es ist kein Zweifel, daß das im Laufe der Haus-
haltsberatungen, wenn nicht vielleicht sogar später 
— das hängt vom Gang der Verhandlungen in die-
sem Hause ab —, eine Korrektur erfahren muß. Im 
übrigen läßt sich, wenn man die Statistiken nicht zu 
zweifelhaften Propagandazwecken mißbraucht, fest-
stellen, daß die sozialen Leistungen im engeren 
Sinne — d. h. im wirklichen Sinne — verstanden 
im Verhältnis zum Gesamthaushalt eine rückläufige 
Tendenz haben. Parallel damit läuft auch eine wach-
sende Beitragsbelastung der Sozialversicherten. Da-
hinter steht die Tendenz, den Bundeshaushalt mög-
lichst vor Soziallasten zu schützen, und darüber 
hinaus auf Grund des oft widerspruchsvollen Sozial-
rechts sogar noch die Chance, Einsparungen zu er-
zielen. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Allein auf G rund ,der Anrechnungsbestimmungen 
warden durch die verbesserten Sozialversicherungs
renten in der Kriegsopferversorgung und so weiter 
eine halbe bis eine Milliarde D-Mark jährlich ge-
spart. Bei der Vorbereitung der Krankenversiche-
rungsreform hebt sich ebenfalls deutlich die Ten-
denz ab, den Versicherten durch eine zusätzliche 
Beteiligung an den Kosten der Behandlung im Kran-
heitsfall neue Beitragslasten aufzubürden. Wir kön-
nen nur sagen, daß wir uns diesen Bemühungen 
entschieden widersetzen werden. 
Bei der Kriegsopferversorgung ,sind in diesem 
Jahr 240 Millionen DM weniger veranschlagt mit 
der Begründung, ,daß solche Einsparungen durch den 
natürlichen Rückgang der Zahl der Versorgungs-
berechtigten möglich 'seien. Ich möchte hier nicht den 
Eindruck erwecken, daß ich die Auffassung vertrete, 
daß jeder Rückgang in der Zahl der Versorgungs-
berechtigten sich automatisch im Wege der Neuver-
teilung, also sozusagen einer positiven Umlage, als 
Leistungserhöhung für die Übriggebliebenen aus-
wirken müsse. Das ist nicht meine Auffassung; ich 
möchte das ausdrücklich betonen. Aber die Verbes-
serung der Versorgung der Kriegsopfer ist unaus-
weichlich. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP.) 
Darüber kann gar kein Zweifel bestehen, und das 
ist auch in Ihren Kreisen bekannt. Rückstellungen 
dafür hätten (auch von dieser Regierung mindestens 
im Rahmen der 240 Millionen DM erwartet werden 
dürfen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vielleicht sind diese 240 Millionen DM auch ein 
Element des Haushaltsausgleichs geworden. 
In diesem Zusammenhang darf ich mir die Frage 
gestatten, wie sich die Bundesregierung eigentlich 
zu den Beschlüssen des Bundestags stellt, die wäh- 
2916 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Schoettle 
rend der Haushaltsberatungen 1958 einstimmig ge-
faßt worden sind. Im Juli dieses Jahres — ich selber 
war damals nicht anwesend, habe mir aber die 
Akten geben lassen — wurde ein kombinierter An-
trag von CDU, DP und SPD vom Hause einstimmig 
angenommen, in dem die Bundesregierung ersucht 
wurde — ich habe mir  die beiden Anträge, die nach-
her kombiniert worden sind, noch einmalangesehen, 
in beiden war diese Verpflichtung für die Bundes-
regierung ausdrücklich enthalten —, schon im Ent-
wurf des Haushaltsgesetzes 1959 einen angemessee-
nen Teilbetrag zur Abdeckung der Verpflichtungen 
des Bundes gegenüber den Trägern der Rentenver-
sicherung einzustellen. Das mehr als bescheidene 
Ergebnis di es es einstimmigen Beschlusses des Parl a-
ments, der sich auf rund 2 Milliarden DM bezog, ist 
die Einstellung von sage und schreibe 1 Million DM 
in dien Haushalt. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Das kann man noch nicht einmal als leine erste Rate 
bezeichnen; wenigstens würde ich das nicht tun. 
Die Gewichtsverteilung im Bundeshaushalt, so 
wie sie im Entwurf vorgesehen ist, läßt auch eine 
andere wichtige öffentliche Aufgabe ziemlich ab-
seits liegen: die Verkehrsprobleme. Der Herr Bun-
desfinanzminister hat sich in seiner Haushaltsrede 
mit diesem Thema länger befaßt. M an kann aber 
nicht sagen, daß er dabei wesentlich Neues mitge-
teilt hätte, wenn man davon absieht, daß er den 
Entwurf eines Straßenbaufinanzierungsgesetzes 
noch vor Ende dieses Rechnungsjahres angekündigt 
hat. Daß er in diesem Zusammenhang auch entgegen 
seinen vorher verkündeten Antipathien gegen 
Steuererhöhungen — die wir übrigens teilen; wer 
teilte sie nicht! — eine Mehreinnahme an Mineral-
ölsteuer von mehreren hundert Millionen D-Mark 
noch für das Rechnungsjahr 1959 in Aussicht gestellt 
hat, läßt doch wohl vermuten, daß er Steuererhö-
hungen durchaus für richtig und möglich hält, wenn 
sie nicht direkt, sondern auf Umwegen den Ver-
brauch belasten. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Denn daß die Mineralölsteuer auch auf den Ver-
brauch abgewälzt werden wird, ist so ziemlich 
sicher. 
Der Verkehrshaushalt im übrigen ist um ganze 
50 Millionen DM gestiegen. Das ist angesichts der 
Lage im Verkehrswesen, vor allem beim Straßen-
verkehr, geradezu grotesk. Der Herr Bundesmini-
ster Seebohm, der für den Verkehr zuständig ist, 
hat — es ist schon lange her! — Pläne für die Ver-
kehrsfinanzierung entwickelt. Die sozialdemokra-
tische Bundestagsfraktion hat vor längerer Zeit ein 
Verkehrsfinanzierungsgesetz in diesem Hause ein-
gebracht. Es ist still geworden sowohl um den Plan 
des Herrn Seebohm als auch um die Behandlung 
unserer eigenen Vorschläge für die Finanzierung 
der Verkehrsprojekte. Der Vorgänger des jetzigen 
Bundesfinanzministers, Herr Schäffer, hat die Finan-
zierungspläne seines Kollegen vom Verkehr immer 
beiseite geschoben, 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
und es scheint fast so, als ob Herr Etzel in diesem 
Punkte den Spuren von Herrn Schäffer folgen 
wollte. Man hört ja so gewisse Kulissengespräche, 
daß der Stuhl des jetzigen Herrn Bundesverkehrs-
ministers etwas wackele und daß man eine andere 
Besetzung in Aussicht genommen habe. Ob das da-
mit zusammenhängt, daß er mit seinen Finanzie-
rungsplänen nicht reüssiert hat, oder ob andere 
Gründe für ein solches Revirement vorliegen, weiß 
ich nicht. Ich kann auch nicht beurteilen, wieviel 
Realität hinter diesen Gesprächen steckt. Aber im-
merhin ist es doch interessant, daß man darüber 
spricht, und so am Rande darf man ja wohl ein 
solches Couloirgespräch auch hier im Hause einmal 
erwähnen. Vielleicht denken einige darüber nach, 
vielleicht sogar Kandidaten für das Amt. Wer weiß? 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Dabei — um zum Ernst der Sache zurückzukom-
men — ist allen, die sich mit den Fragen des Ver-
kehrs befassen, klar, daß nicht nur die Bundesbahn, 
deren Tarifpolitik sich als ein Fehlschlag erwiesen 
hat, dringend der Hilfe bedarf, sondern daß auch im 
Bereich des Straßenbaues weit über die Bundes-
autobahnen und über die Bundesstraßen hinaus die 
Landstraßen und die Kreisstraßen ohne eine weit-
reichende Leistung des Bundes nicht auf jene Höhe 
gebracht werden können, die der sich ständig stei-
gernde Verkehr erfordert. Es ist witzlos, gute Bun-
desstraßen und gute Autobahnen zu haben, wenn 
man die jenseits dieser Verkehrswege liegenden 
Ziele nur über teilweise miserable oder sogar hals-
brecherische Straßen erreichen kann. 
Auch ich weiß natürlich, daß diese Probleme nicht 
in einem Jahreshaushalt des Bundes bewältigt wer-
den können. Aber was wir jetzt vor uns haben, ist 
noch nicht einmal ein bescheidener Ansatz. 
Im Zusammenhang mit dem Bundeshaushalt sind 
auch wirtschaftspolitische Überlegungen anzustellen. 
Ich muß sie auf ein Minimum beschränken. Schließ-
lich ist die öffentliche Hand sowohl im Nehmen wie 
im Geben ein beträchtliches Stück der Gesamtwirt-
schaft. In den letzten drei Jahren ging es darum, 
daß vom öffentlichen Haushalt keine vermeidbaren 
Impulse zur Steigerung der Konjunkturerhitzung 
ausgingen. Darum gingen bekanntlich mehrere Kon-
junkturdebatten in diesem Hause, die eine davon in 
Berlin. 
Heute stehen wir vor einer etwas anderen Lage. 
Die jetzige Konjunkturlage kann nicht von vorn-
herein als schlecht bezeichnet werden. Immerhin 
sollten die für die Wirtschaftspolitik Verantwort-
lichen nicht versuchen, die spürbaren Abschwä-
chungstendenzen und Krisenerscheinungen in unse-
rer Wirtschaft mit übertriebenem Optimismus zu 
umschreiben oder etwa mit moralischen Spritzen be-
wältigen zu wollen. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Ohne auf Einzelheiten einzugehen, muß ich doch 
auf die besonders alarmierende Lage in einem In-
dustriezweig hinweisen, nämlich im Kohlenberg-
bau. Die Kohlenhalden sind mit 13 Millionen t zur 
Zeit größer als je vorher. Bisher wurden 1,9 Millio- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2917 
Schoettle 
nen Feierschichten gefahren. Der Rückgang in der 
Stahlerzeugung bedeutet Kurzarbeit für rund 50 000 
Stahlarbeiter. Auch in der Textil- und  in der Leder-
warenindustrie machen sich Stagnation und Rück-
gang des privaten Verbrauchs besonders stark be-
merkbar. 
Die Bundesregierung sollte nach unserer Mei-
nung nicht warten, bis es zu einem allgemeinen 
Konjunkturrückschlag kommt. Heute kann sie die 
negativen Tendenzen noch durch wirtschaftliche 
Maßnahmen der leichten Hand auffangen. Vom Ex-
port ist ein Auftrieb zur Zeit nicht zu erwarten. 
Deshalb müßte über eine Belebung des Verbrauchs 
ein ernster Versuch gemacht werden, die gegen-
wärtige Stagnation zu überwinden. Eine rechtzei-
tige Anpassung der Renten wäre in diesem Zusam-
menhang nicht nur unter dem Gesichtspunkt der 
Beseitigung sozialen Unrechts, sondern auch zur 
Belebung der Binnenkonjunktur nötig gewesen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Sie ist leider bisher nicht erfolgt. 
Der Bundeshaushalt selbst kann wesentlich dazu 
beitragen, den wirtschaftlichen Abschwächungsten-
denzen entgegenzutreten. Ich erinnere in diesem 
Zusammenhang an die Debatte, die in diesem Hause 
vor kurzem stattgefunden hat und die sich mit der 
Verbesserung der Lage in der Bauwirtschaft be-
faßte. Darin hat mein Kollege Dr. Deist zahlreiche 
Ansatzpunkte für eine Beeinflussung des gesamten 
Wirtschaftsablaufs von der Bauwirtschaft her auf-
gezeigt. 
) Der Herr Bundesfinanzminister hat — worauf ich 
schon hingewiesen habe — in seinen Ausführungen 
über die Subventionspolitik vor allem auch auf die 
landwirtschaftlichen Subventionen abgehoben. 
Leider ist infolge der Gesetzeslage der Grüne Plan 
stets eine Art Nachzügler des Bundeshaushalts; man 
wird also bei dessen Beratungen erneut die Fragen 
aufgreifen müssen, die Herr Etzel am vergangenen 
Dienstag aufwarf. Ich will hier ganz allgemein für 
die sozialdemokratische Fraktion folgendes sagen. 
Wir werden sowohl bei der Beratung des Bundes-
haushalts wie auch bei der des Grünen Plans selber 
— für den ja im Haushalt die gleiche Summe wie 
im Vorjahr angesetzt ist — keine höheren Beträge 
verlangen; aber wir werden uns entschieden für 
eine Umschichtung der Verwendung einsetzen. Wir 
glauben nämlich nicht, daß die Art der Verwendung 
dieser Mittel in den letzten Jahren der Weisheit 
letzter Schluß gewesen sein kann. 
(Beifall bei der SPD.) 
Mehr möchte ich zu diesem Thema nicht sagen. 
Eine Bemerkung zur Frage der Eingliederung der 
vertriebenen Bauern sei mir noch gestattet, und 
zwar sowohl in bezug auf die Höhe der Mittel als 
auch auf deren Verweisung in den außerordent-
lichen Haushalt. Das letztere steht übrigens im 
Gegensatz zur Behandlung aller anderen Positionen 
des Grünen Plans. Die Behandlung der ganzen Fra-
gen, die ich iin diesem einen Satz angedeutet habe, 
steht aber auch in auffallendem Gegensatz zu dem, 
was der Herr Bundeskanzler auf dem Ostdeutschen 
Bauerntag in Bad Godesberg erklärt hat, wie ja 
überhaupt manchmal öffentliche Deklamationen und 
Deklarationen in einem sehr starken Gegensatz zur 
Praxis der Bundesregierung stehen. 
(Sehr richtig! und Beifall bei der SPD.) 
Ich bin im allgemeinen nicht als boshaft bekannt, 
Herr Bundesfinanzminister; hier aber kann ich mir 
eine boshafte Frage an Sie nicht ganz verkneifen, 
nämlich die Frage, was Sie eigentlich beabsichtigt 
haben, als Sie die im Manuskript Ihrer Rede gestri-
chene Stelle über die Entstehung eines Zuckerberges 
im Zusammenhang mit der Erhöhung des Zucker-
rübenpreises dem Parlament so einfach mit zwei 
blauen Strichen quer hindurch zuleiteten. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Ich weiß nicht: Wenn ich nicht boshaft bin — sind 
Sie ,es vielleicht gewesen? Man muß ja in diesem 
Zusammenhang doch daran erinnern, daß in der 
zweiten Legislaturperiode, unmittelbar vor den 
Wahlen 1957 — der Termin ist nicht ganz bedeu-
tungslos —, in diesem Hause eine Entschließung 
angenommen worden ist, die die Bundesregierung 
aufgefordert hat, entgegen ,den Empfehlungen des 
Haushaltsausschusses die Preiserhöhung für die 
Zuckerrüben 'trotzdem vorzunehmen. Der Rest 
wurde dann von der Regierung und den ihr nahe-
stehenden Parteien im Bundesrat auf dem Weg 
über eine Verordnung besorgt. Der gestrichene Ab-
satz der Rede des Herrn Etzel ist immerhin für 
alle, die ihn gelesen haben, und darüber hinaus 
vielleicht für manchen andern außerordentlich auf-
schlußreich gewesen. 
Der Verteidigungshaushalt wäre wert, in einer 
besonderen Rede alleinabgehandelt zu werden. Ich 
muß mich im Rahmen dieser Haushaltsrede j edoch 
auf wenige Bemerkungen beschränken, nachdem ich 
bereits verschiedentlich über  dais Verhältnis dieses 
Haushalts zum Gesamthaushalt und zu anderen 
Größenordnungen im Haushalt gesprochen habe. 
Sicher ist eines: die in diesem Hause heftig bestrit-
tenen Behauptungen der sozialdemokratischen Red-
ner in vergangenen Debatten, z. B. in den Debatten 
über die Rüstungskosten Frühjahr dieses Jahres, 
daß im Verteidigungshaushalt eine große Marge 
für Manipulationen und für nicht auszugebende 
Dinge vorhanden sei, ist durch die Tatsachen mehr 
als bestätigt worden. Dabei sind wir mit unseren 
Schätzungen noch hinter der Wirklichkeit zurück-
geblieben. 
Vermerkt werden muß auch — ich tue dais aus-
drücklich unter Betonung aller haushaltsrechtlichen 
Bedenken —, daß in den 11 Milliarden DM, die 
nominell in dem Einzelplan 14 eingesetzt sind, rund 
4 Milliarden DM als neue Deckung für Haushalts
-
reste aus früheren Jahren ,enthalten sind, wobei die 
Deckungsmittel inzwischen für andere Zwecke ver-
wendet wurden. Mir scheint, daß Fallein dieses Ver-
fahren noch einer genaueren Prüfung bedarf. 
(Vorsitz: Präsident D. Dr. Gerstenmaier.) 
Ob es möglich ist, Mittel, die schon ausgegeben 
worden sind — das ist auch in der Begründung für 
diese Ansätze klar gesagt —, noch einmal einzu-
setzen, ist eine offene Frage. Ich bin geneigt, sie 
zu verneinen. Auf alle Fälle ist das Problem der 
2918 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Schoettle 
Haushaltsreste und ihrer Behandlung in den Haus-
halten .kommender Jahre, eventuell sogar ihrer 
wirklichen Abtötung — um einen Fachausdruck zu 
gebrauchen — gerade im Zusammenhang mit dem 
Verteidigungshaushalt erneut gestellt. 
Eine Frage kann ich, so kurz ich mich auch hier 
bei der Behandlung des Verteidigungshaushalts 
fassen möchte, nicht ganz unterdrücken. Im Zusam-
menhang mit dem Aufbau einer Luftwaffe und dem 
Ankauf von Flugzeugen im Ausland ist der Ge-
danke aufgetaucht, ob nicht im weiteren Verlauf 
der Entwicklung zum Lizenzbau der im Ausland er-
worbenen Flugzeugtypen in Deutschland über-
gegangen werden soll. Der Herr Bundesverteidi-
gungsminister scheint stark in dieser Richtung zu 
drängen. Und es ist ihm durchaus zuzutrauen, daß 
er sich damit auch im Schoße der Regierung durch-
setzt. 
Ich möchte aber die Aufmerksamkeit des Hauses 
und der Regierung auf die möglichen Konsequenzen 
des Aufbaus einer deutschen Luftfahrtindustrie und 
vor allem auf die Gefahren hinweisen, die sich dar-
aus, d. h. von den möglichen Investitionsbedürf-
nissen her für die Wirtschaft, für den Arbeitsmarkt 
und für den Bundeshaushalt ergeben könnten. Ich 
glaube, die Frage sollte ernsthaft geprüft werden, 
ob wir uns in der Bundesrepublik in unserer 
Situation und angesichts der allgemeinen Möglich-
keiten und Notwendigkeiten eine solche Entwick-
lung leisten können. Wir jedenfalls — das möchte 
ich heute schon sagen — werden uns in diesem 
Punkt mit besonderer Vorsicht verhalten, weil wir 
nicht wollen, daß industrielle Fehlinvestitionen auf 
dem Wege über den öffentlichen Haushalt, der für 
sie ja doch einmal in Anspruch genommen werden 
muß, wettgemacht werden. Denn eine Flugzeug-
industrie dieser Art wird niemals aus eigener Kraft 
in vollem Umfang rentierlich sein, zumal nicht in 
unserem Bereich. 
Ein ganz anderes, meine Damen und Herren  — 
um nicht zu sagen: ein konkurrierendes —, Element 
des Bundeshaushalts sind die kulturellen Auf-
gaben. Für sie sind im Bundeshaushalt summa sum-
marum rund 500 Millionen DM eingesetzt, und 
darin ist vermutlich alles enthalten, was überhaupt 
nur irgendwie unter das Stichwort „kulturelle Auf-
gaben" gebracht werden kann. Ich habe im Augen-
blick nicht die Möglichkeit gehabt, nachzuprüfen, 
inwieweit auch Institutionen des Bundes für be-
stimmte sachliche Zwecke unter diesem Rubrum 
erscheinen. Aber lassen wir das einmal dahinge-
stellt. 
Wir Sozialdemokraten glauben jedenfalls, daß 
diese Summe von 500 Millionen DM weit hinter 
den Erfordernissen zurückbleibt, die sich aus der 
Lage unseres Volkes, aus unserer kulturpolitischen 
Situation und aus den Bedürfnissen der Zukunft er-
geben. Meine Partei hat seit Jahren auf diesem 
Gebiet Vorstöße unternommen, um den Ausbau 
unserer Bildungseinrichtungen von der Volksschule 
über das Berufsschulwesen und die technischen 
Lehranstalten bis hin zu den Universitäten ebenso 
wie die Förderung der Wissenschaften als eine 
nationale Notwendigkeit nicht nur ins Bewußtsein 
der Öffentlichkeit zu bringen, sondern dafür auch 
die notwendigen finanziellen Mittel zu mobilisieren. 
Das ist bisher nur in bescheidenem Umfang gelun-
gen. Es ist richtig, die Leistungen des Bundes sind 
erhöht worden. Aber sie stehen in keinem Verhält-
nis zu den Aufgaben. 
Wir sind überzeugt, daß das Problem nicht damit 
abgetan werden kann, daß man es als eine Aufgabe 
der Länder von sich abschiebt, weil nach dem 
Grundgesetz die Kulturhoheit bei den Ländern liegt. 
Die Aufwendungen, die nötig sind, um den tat-
sächlichen Bedarf zu decken, können nur durch eine 
gemeinschaftliche Anstrengung von Bund und Län-
dern aufgebracht werden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir sind überzeugt, meine Damen und Herren, daß 
ein sachliches Gespräch über dieses Problem zwi-
schen Bund und Ländern unausweichlich ist und daß 
es auch zu einer Lösung führen würde, die für alle 
beteiligten Kostenträger vertretbar ist, zumal wenn 
man davon ausgeht, daß die Verwirklichung eines 
langfristigen Programms in den Anlaufjahren weit 
geringere Mittel erfordern würde, als sie sich aus 
einer bloßen arithmetischen Teilung des zu errech-
nenden Gesamtaufwandes durch die Zahl der Jahre 
ergeben könnten. Die Aufgabe muß gelöst werden. 
Ich kann ihren Umfang hier nur andeuten. 
Untrennbar hängt mit diesem Problem ein ande-
res zusammen, nämlich der Finanzausgleich zwi-
schen Bund und Ländern. Der Herr Bundesfinanz-
minister hat in seiner Rede eine Rechnung aufge-
macht, aus der hervorgeht, daß Länder und Gemein-
den angeblich weit besser gestellt seien als der 
Bund. Ich gestatte mir mit allem Respekt vor dem 
Herrn Minister zu behaupten, daß diese Rechnung 
zweckbestimmt ist und im ganzen nicht aufgeht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Aufgaben, die nach dem Grundgesetz den Län-
dern zufallen und zu denen auch die finanzielle 
Teilausstattung der Gemeinden über Ausgleichs-
stocks und ähnliche Einrichtungen gehört, ist beim 
gegenwärtigen Stand der Dinge und bei der jetzi-
gen Verteilung der Finanzmasse nicht zu lösen. 
Der Bundesrat hat vor kurzem eine Kommission 
eingesetzt, die aus dem Herrn Ministerpräsidenten 
von Rheinland-Pfalz, dem Herrn Finanzminister von 
Hessen und dem Herrn Kultusminister von Schles-
wig-Holstein besteht. Sie hat die Aufgabe, die 
Probleme eines neuen Finanzausgleichs zwischen 
Bund und Ländern zu prüfen und darüber auch mit 
der Bundesregierung in Verhandlungen einzutreten. 
Der Herr Bundesfinanzminister wird sich darauf 
einrichten müssen, daß auf diesem Gebiet sehr ern-
ste Fragen an ihn herangebracht werden. Es wird 
nicht möglich sein, sich auf die Dauer mit Aushilfen 
oder sogar mit Bemerkungen zu helfen, wie sie der 
Herr Bundesfinanzminister leider auch in seiner 
Haushaltsrede gegenüber den Gemeinden und Ge-
meindebürgern gebracht hat. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2919 
Schoettle 
Schließlich ist die wahre Lage doch so, daß der 
Bund in den letzten Jahren im Bereich der Steuer-
gesetzgebung immer wieder als Wohltäter gegen-
über den Steuerzahlern aufgetreten ist, wobei die 
Hauptkosten dieser Wohltäterei infolge der Vertei-
lung der Steuereinkünfte auf die Länder und zu 
einem nicht unbeträchtlichen Teil auch auf die Ge-
meinden entfallen sind. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Der Bund hat sich gegenüber einzelnen Ländern so-
gar als Bankier betätigen können. Die Gemeinden 
aber haben sich — ohne daß ich das auf alle er-
strecken will - in einem Grade verschuldet, der 
für viele von ihnen bis hart an die Grenze der Be-
lastungsmöglichkeit und bei einer ganzen Reihe 
schon über diese Grenze hinausgegangen ist. 
Der Herr Bundesfinanzminister hat es für richtig 
gehalten, den Gemeinden die Einführung einer neu-
en Steuerquelle in Gestalt der Gemeindeeinwohn-
nersteuer oder eine allgemeine Erhöhung der 
Grundsteuer zu empfehlen, und dabei Formulierun-
gen gebraucht, die in die Zeit des Kommunalfrei-
sinns zurückführen, als man das Mitspracherecht 
in der Gemeinde an die Steuerleistung binden 
wollte. So geht es nicht, Herr Bundesfinanzminister! 
(Beifall bei der SPD.) 
Sie können nicht so tun, als hätten diejenigen, die 
bei der letzten Steuerreform von der Einkommen-
steuerverpflichtung befreit worden sind, überhaupt 
keine öffentlichen Lasten zu tragen. Das stimmt 
nicht, das ist einfach nicht wahr. 
 
(Beifall bei der SPD.) 
Diese Personengruppe trägt durchaus an den öffent-
lichen Lasten mit, und sei es nur über die Belastung 
durch die überhohen Verbrauchsteuern. 
Sie können also nicht auf der Bundesebene Steuer-
senkungen oder Vermeidung von Steuererhöhun-
gen predigen, aber allen anderen Trägern der öffent-
lichen Haushalte den schwarzen Peter zuschieben, 
der da heißt: Steuererhöhungen und Belastungen 
der Gemeindebürger. 
(Beifall bei der SPD.) 
Schließlich noch einige abschließende Bemerkun-
gen, die sozusagen unter das Stichwort „Alle Jahre 
wieder" gehören. Der Herr Bundesfinanzminister 
hat in seiner Haushaltsrede die Möglichkeit einer 
Jahressteuergesetzgebung angedeutet. Eine außer-
ordentlich wichtige Angelegenheit! Er hat davon 
gesprochen, daß das Haushaltsjahr an das Kalender-
jahr angepaßt werden müsse. Er hat nicht davon 
gesprochen, wie es mit der seit langem in Arbeit 
befindlichen und in der letzten Zeit eigentlich in der 
Versenkung verschwundenen Reform des Haus-
haltsrechts steht. Ich möchte die Frage aufwerfen, 
Herr Bundesfinanzminister: Wann wird eigentlich 
mit all diesen Dingen ernst gemacht? Sie sind wich-
tig, sie sind notwendig, seit Jahren reden wir da-
von; aber endlich möchte man doch auch einmal 
einen Schritt in der richtigen Richtung getan sehen, 
vor allem was die Anpassung des Haushaltsjahres 
an das Kalenderjahr angeht, weil das eine Reihe 
von Konsequenzen auch für die Finanzgebarung der 
öffentlichen Haushalte hat und namentlich für die 
Mittel, die aus den öffentlichen Haushalten in die 
Wirtschaft fließen. Hier sollten wir tatsächlich ein-
mal ernst machen und nicht immer nur den Mund 
spitzen, sondern auch wirklich zu pfeifen beginnen. 
Ich kann mich nicht von diesem Entwurf eines Bun-
deshaushalts für 1959 verabschieden, ohne auch etwas 
gesagt zu haben über die sozialdemokratische Ge-
samthaltung zu diesem Haushalt und zu der Re-
gierung, die ihn einbringt. Ich glaube, es bedarf 
nach den Erfahrungen dieser Jahre keiner beson-
deren Betonung des Umstandes, daß meine Freunde 
an der Erarbeitung der konkreten Daten des Haus-
halts, an der Durchdringung des Dickichts der Haus-
haltsansätze, an ihrer Korrektur womöglich, nach 
sachlichen Gesichtspunkten stets mitgearbeitet ha-
ben und es auch in Zukunft tun werden. Aber wir 
können nicht von dem Umstand absehen — und 
das bestimmt unsere Stellungnahme schließlich zum 
Gesamthaushalt —, daß es der Haushalt einer Re-
gierung ist, die von einem Manne geführt wird, der 
es in all den Jahren und gerade in den letzten Jah-
ren systematisch darauf angelegt hat, die politischen 
Kräfte, die in der Sozialdemokratie repräsentiert 
werden, in der Bundesrepublik in die Ecke zu drän-
gen, ihnen die Möglichkeit der politischen Wirksam-
keit abzuschneiden und sie, so oft er konnte, auch 
politisch in einer Weise zu diffamieren, die man-
chen von uns die Frage vorgelegt hat, ob hier 
Altersstarrsinn, böser Wille 
(Pfui-Rufe von der CDU/CSU) 
oder schlechtweg Unverständnis am Werke sei. 
(Beifall bei der SPD.) 
— Ja, manchmal muß man auch ein deutliches Wort 
gebrauchen. 
(Zuruf von der SPD: Er hat sich sogar sehr 
vornehm ausgedrückt!) 
Sie sind ja gelegentlich auch etwas auf die Zehen 
getreten von der Art, wie der Chef Ihrer Regierung 
in der Öffentlichkeit umgeht, 
(erneuter Beifall bei der SPD) 
und ich bin gewiß ein rücksichtsvoller Mann; aber 
es gibt Situationen, in denen sogar unsereinem der 
Kragen platzt. Wir können auch nicht davon ab-
sehen, daß es der Haushalt einer Regierung ist, 
deren Innenminister gerade in der letzten Zeit be
-
tont eine Tendenz in der Richtung auf — na, sagen 
wir einmal — reichlich autoritäre Vorstellungen 
vom Wesen des Staates und von der Stellung der 
Regierung im Staate an den Tag gelegt hat. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Ich brauche Sie nur an die berühmte Stuttgarter 
Rede des Herrn Bundesinnenministers zu erinnern, 
die er heute wahrscheinlich nicht in diesem Sinne 
gehalten haben möchte, und doch ist bekannt, daß 
daran eine ganze Menge Wahres ist. Wir können 
nicht davon absehen, daß diese Regierung einen 
Justizminister hat wie Herrn Schäffer, der für poli-
tische Vergehen die Todesstrafe wünscht, wobei die 
Frage aufzuwerfen wäre, ob er nicht einer der er-
sten wäre, die nach dem Standard, der hier in der 
politischen Auseinandersetzung in den letzten Jah- 
2920 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode - 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Schoettle 
ren von Ihnen gesetzt worden ist, selber unter 
dieses Verdikt fallen würde. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Das glauben Sie ja selber nicht!) 
Wir können auch nicht davon absehen, daß die 
innenpolitische Atmosphäre in der Bundesrepublik 
sich im Laufe der Jahre in einer Weise verdichtet 
hat, von der man nicht sagen kann, sie habe sich in 
der Richtung zu einem echten demokratischen Ge-
meinschaftsleben weiterentwickelt. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Die Schuld liegt nicht zuletzt bei denen, die in die-
sen Jahren die politische Verantwortung getragen 
haben und deren Gesamtverhalten schließlich dazu 
geführt hat, daß eine ganze Menge der Ewiggestri-
gen und Vorgestrigen in dieser Bundesrepublik 
wieder das Haupt erheben kann, sehr zum Schaden 
unseres Volkes und unseres Landes, Leute, von 
denen jeder, der hier im Hause sitzt, weiß, was sie 
in der Vergangenheit sich auf das Gewissen geladen 
haben und was sie in der Zukunft tun würden, wenn 
sie die Möglichkeit hätten, wieder einmal politisch 
wirksam zu werden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich will hier nicht eine Schuldenrechnung für diese 
Dinge aufmachen, aber, meine Damen und Herren, 
klopfen Sie sich einmal an die eigene Brust und 
fragen Sie sich, wie weit diese Entwicklung nicht 
auch zu einem Teil auf das Konto der Politik geht, 
die die Regierung getrieben hat, in deren Auftrag 
Herr Bundesfinanzminister Etzel am vergangenen 
Dienstag den Bundeshaushalt 1959 vorgelegt hat. 
Ich habe diese Bemerkungen gemacht, weil ich sie 
für notwendig hielt, um die Stellung der sozialdemo-
kratischen Bundestagsfraktion und der Sozialdemo-
kratischen Partei zu diesem Bundeshaushalt nicht 
nur von der sachlichen, sondern auch von der poli-
tischen Seite her eindeutig darzutun. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Dr. Vogel. 
Dr. Vogel (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Trotz der Worte, 
die wir am Schluß der Ausführungen meines verehr-
ten Vorredners hörten, möchte ich entsprechend 
einer traditionellen guten Sitte dieses Hauses fol-
gendes sagen. Wir haben uns gefreut, daß Herr Kol-
lege Schoettle in alter Frische, in Gesundheit 
und auch mit Witz nach seiner schweren Krankheit 
hier wieder erschienen ist. Wir haben in dieser 
Arena stets einen fairen Kampf geliebt und wir 
werden uns auch in Zukunft daran halten. Ich 
möchte also noch einmal sagen, Herr Kollege 
Schoettle: vor allem die Mitglieder des Haushalts-
ausschusses freuen sich, daß Sie hier den Beweis der 
völligen Wiederherstellung Ihrer Gesundheit gelie-
fert haben, besonders in Ihren Schlußworten. 
(Beifall.) 
Mein Vorredner hat zu Anfang seiner Rede ge
-
sagt, es sei kein ausgesprochenes Verdienst des 
Bundesfinanzministers, den Haushalt rechtzeitig 
vorgelegt zu haben. Demgegenüber möchte ich her-
vorheben, daß wir mit Freude und Genugtuung an-
erkennen, daß der Haushalt in diesem Jahre zum 
normalen Zeitpunkt, d. h. im Dezember, vorgelegt 
worden ist und in erster Lesung diskutiert werden 
kann. Wir wissen, welch große Leistung seitens der 
führenden Beamten des Bundesfinanzministeriums, 
vor allen Dingen auch des Leiters  der Haushalts-
abteilung, dahintersteht, und wir zögern nicht, ihnen 
dafür hier unsere Anerkennung auszusprechen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Jedes Jahr wird uns dabei ein dicker Band in Ge-
stalt der Allgemeinen Vorbemerkungen vorgelegt. 
In diesem Jahr ist die Ausgestaltung dieser Allge-
meinen Vorbemerkungen mit einer Reihe von sta-
tistischen Aufstellungen, insbesondere über die So-
zialleistungen, meines Erachtens besonders aner-
kennenswert. Auch die Darstellung der Vermögens-
werte des Bundes hat sichtbare Fortschritte gemacht. 
Wir haben z. B. auch einiges mehr erfahren über die 
Zusammensetzung der Aufsichtsräte und der Vor-
stände sowie über ihre Bezüge. Auch hier sind Fort-
schritte zu verzeichnen, und ich glaube, daß sie sich 
gut auswirken werden. Bei der Aufspaltung der 
Arbeit des Parlaments durch die Beratung so vieler 
Spezialgesetze und Großer Anfragen über alle mög-
lichen Probleme ist es nützlich, daß man an einer 
Stelle einmal den Versuch eines Gesamtüberblickes 
macht. So ist wohl die Frage durchaus berechtigt: 
wo stehen wir jetzt am Ende des Jahres 1958? 
Der bisherige Ablauf des Bundeshaushalts erlaubt 
gewisse Rückschlüsse auf den kommenden Verlauf. 
Die Vorausschau für das Jahr 1959 baut auf einem 
Produktivitätszuwachs von 5,5 % auf. Wird diese 
Ziffer erreicht werden, oder wird sie nicht erreicht 
werden? Das laufende Haushaltsjahr steht auf 
einem Produktivitätszuwachs von 7,5 %. Mensch-
licher Voraussicht nach werden wir wahrscheinlich 
knapp 6 % erreichen. Wenn wir das erreichten, 
liegt dieser Produktivitätszuwachs immer noch 2 
bis 3 % über dem, was man von einem normalen 
Konjunkturverlauf erwartet. Ich glaube, daß die 
Schätzungen des Finanzministers, die nicht nur auf 
den Steuereingängen und Steuerberechnungen und 
dem Produktivitätszuwachs beruhen, sehr solide 
fundiert sind. Wir werden tatsächlich mit 5,5 % 
rechnen können. 
Wir haben einen Zustand der Vollbeschäftigung 
erreicht, um den uns manche andere Länder benei-
den. Ich möchte keineswegs in den Fehler verfallen, 
die Entwicklung in der Bundesrepublik inmitten der 
allgemeinen europäischen Entwicklung als beson-
ders rasant darzustellen. Wir sollten keineswegs 
aus dem Auge verlieren, daß der Produktivitätszu-
wachs in Frankreich, in Belgien, in der Schweiz, 
vor allen Dingen aber auch in dem benachbarten 
Österreich und in Italien sich nicht vor den deut-
schen Leistungen zu verstecken braucht; in diesen 
Ländern sind zum Teil noch höhere Leistungen zu 
verzeichnen. Wir sollten also nicht die Augen vor 
Deutscher Bundestag 	3. Wahlperiode - 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2921 
Dr. Vogel 
den Fortschritten unserer Nachbarländer verschlie-
ßen. Im allgemeinen neigen wir dazu, die deutschen 
wirtschaftlichen Erfolge etwas zu sehr in den Him-
mel zu heben. Wenn wir uns auch bemühen wol-
len, das nicht zu tun, so können wir doch dafür 
dankbar sein, daß es gelungen ist, in Deutschland 
die Vollbeschäftigung zu erreichen und zu halten, 
ohne in diesem Jahr eine nennenswerte Steigerung 
des Preisniveaus verzeichnen zu müssen. Ich glaube, 
daß dieser Zusammenhang das Entscheidende ist. In 
 sehr vielen Ländern ist das nicht in dem Ausmaße 
geglückt wie bei uns. Meine Freunde und ich erken-
nen dankbar an, daß wir in diesem Jahr im allge-
meinen von Streiks verschont geblieben sind. Durch 
die Disziplin der Sozialpartner und durch das Aus-
handeln von Tarifen sind volkswirtschaftliche Schä-
den größeren Ausmaßes nicht eingetreten. 
Eines möchte ich hier anfügen. Mein verehrter 
Vorredner hat eine Rentenanhebung als Konjunk-
turstimulans empfohlen. Ich möchte hier zur Vor-
sicht mahnen. Wohl kann ich mir vorstellen, daß 
eine Regierung durch gesteigerte Bautätigkeit, sei 
es im Tiefbau oder im Hochbau, etwas zu erreichen 
versucht; sie hat auch noch andere Möglichkeiten. 
Aber das durch eine allgemeine Anhebung der Ren-
ten zu bewirken, indem man Steuergelder an einen 
größeren Personenkreis verteilt, das scheint mir 
volkswirtschaftlich kein guter und vertretbarer Weg 
zu sein. 
Der sichtbare Ausdruck des Fortschritts, den wir 
in diesen vergangenen elf Monaten zu verzeichnen 
haben, ist sicher der Devisenüberschuß, den unsere 
Außenhandelsbilanz bis jetzt gezeigt hat . Mensch-
licher Voraussicht nach werden wir einen Über-
schuß von zirka 6 Milliarden erreichen. Das Ifo
-
Institut hat vorgestern eine Schätzung veröffent-
licht, aus der hervorgeht, daß wir auch im kommen-
den Jahr mit mindestens der gleichen Summe rech-
nen können. Es mag etwas drollig klingen, wenn 
ein Redner hier von der Tribüne des Bundestages
angesichts eines solchen Ausfuhrüberschusses Be-
sorgnis äußert. Wir sind keineswegs so restlos 
glücklich über diesen sehr großen, meiner Über-
zeugung nach sogar übergroßen Exportüberschuß.  
Er beschwört unweigerlich gewisse inflatorische Ge-
fahren herauf, denen die Bundesbank bis jetzt durch
ihre Offenmarktpolitik erfolgreich begegnen 
konnte; sie hat aber bei den ihr zur Verfügung 
stehenden Mitteln bereits die Grenze erreicht. Auch 
das wird ein neues Problem werden, wie man  die 
 zu erwartenden Exportüberschüsse des nächsten 
Jahres zu bändigen gedenkt, damit daraus keine 
Inflationsgefahren erwachsen. 
Der Hauptträger unserer Konjunktur ist auch in 
diesem Jahr wieder die Bauwirtschaft gewesen; sie 
wird es im nächsten Jahr voraussichtlich auch sein. 
Das Bauvolumen wind, was ,die Zahl der fertig
gestellten Wohnungen betrifft, sicher an das des 
vergangenen Jahres heranreichen, soweit es die 
Güte und Größe der Wohnungen angeht, das des 
vergangenen Jahres bestimmt übertreffen. Die 
Summen, die dafür angesetzt worden sind, sind 
do ch sehr erheblich; sie übertreffen die des Vor-
jahres noch urn 300 Millionen DM. Beil der allge
meinen Entwicklung des deutschen Kapitalmarkts 
können wir -auf einen ungestörten und diesmal rei-
bungsloseren und schnelleren Ablauf der Bau-
konjunktur im kommenden Frühjahr wie überhaupt 
im kommenden Jahr rechnen. 
Ich möchte auf ein besonderes Phänomen in die-
sem Jahr hinweisen, dais jeden, der volkswirtschaft-
lich denkt, mit großer Freude erfüllen muß; dais ist 
die erstaunliche Steigerung der Spartätigkeit der 
deutschen Bevölkerung. In den drei Quartalen des 
Jahres 1958, die wir bis jetzt überblicken können, 
ist ein Zuwachs von 4,64 Milliarden DM gegenüber 
nur 1,5 Milliarden DM in der gleichen Zeit des 
Jahres 1957 zu verzeichnen. Das ist also mehr als 
eine Verdreifachung. Ich glaube, wir haben allen 
Grund, den breitesten Schichten der deutschen Be-
völkerung unseren Dank für diese Disziplin aus-
zusprechen. 
(Beifall.) 
Denn hier ist etwas geschehen, was meiner Über-
zeugung nach für die künftigen Jahre von aus-
schlaggebender Bedeutung in der Behauptung der 
freien Welt gegenüber der kommunistisch regierten 
Welt sein wird. Dort wird durch Zwangssparen das 
notwendige Investitionskapital herausgepreßt. H ier 
hat die deutsche Bevölkerung — übrigens spart sie 
nicht ,allein; die englische spart genauso, das muß 
ich hervorheben — in einer freiwilligen Anstren-
gung dais notwendige Investitionskapital zusammen-
gebracht, damit der Wettbewerb der freien Welt 
gegen über der dirigistischen Welt des Ostens auf-
rechterhalten wird. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich kann es mir ersparen, über die Rekordzahlen 
in der Unterbringung festverzinslicher Wertpapiere 
in diesem Jahr zu sprechen; es hat sich fast eine 
Verdoppelung der Vorjahresanlagen ergeben. Eines 
aber kann ich mir bei dieser Gelegenheit doch nicht 
verkneifen, Ihnen nämlich einige Ziffern vor Au-
gen zu führen, die zeigen, inwieweit der Konsum 
 in Deutschland gestiegen ist, und zwar nicht nur 
der gehobenen Schichten, sondern der breiten Mas-
sen. Das Masseneinkommen in Deutschland hat — 
immer von 1953 auf 1957, das letzte überschaubare 
Jahr — eine Steigerung um 55 % erfahren. Die 
Verbrauchsausgaben sind um 43 %, der Sparein-
lagenbestand um 156 % in diesen letzten drei Jah-
ren von 11,5 Milliarden DM auf 29,4 Milliarden  
DM gestiegen.  
Aber nun darf ich noch einzelne besonders in-
teressante Zahlen nennen. Die Kleinverkaufswerte  
für Tabakwaren sind von 4,575 Milliarden DM auf  
5,984 Milliarden DM innerhalb dieser wenigen  
Jahre gestiegen, die für Kaffee um 96 % von 787  
Millionen DM auf 1,546 Milliarden DM. Der Bier-
ausstoß schließlich - er ist immer ein Kennzei-
chen nicht nur des Durstes eines Volkes, sondern  
auch, wie ich glaube, seines Wohlstandes — hat  
sich von 28 Millionen hl auf über 43 Millionen hl  
um 53 % gesteigert. Und jetzt nenne ich noch eine  
Ziffer, befürchte allerdings, daß das zu einem neuen  
Antrag des Vereins zur Bekämpfung der Suchtge-
fahren führen kann: Der Branntweinkonsum in 
Deutschland ist leider in noch höherem Maße, näm- 
2922 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Dr. Vogel 
lich von 517 auf 845 000 hl, d. h. um 63 %, gestie-
gen. Sogar der Sektkonsum in Deutschland, der sich 
neuerdings ebenfalls als Massenkonsum darstellt, 
ist innerhalb der letzten vier Jahre um 140 % an-
gewachsen. 
Lassen Sie mich noch ein paar andere Zahlen 
nennen. Der Bestand an Mopeds ist um 317 % ge-
stiegen, der an Rundfunkgeräten um 21 %. In der 
Produktion von Fernsehempfängern besteht eine 
Riesenkonjunktur, wie Sie alle wissen, ebenso bei 
Kühlschränken und elektrischen Wirtschaftsmaschi-
nen. Diese Zahlen sind Ihnen allen bekannt. 
Ich kann auch nicht umhin, meine Freunde in 
der Landwirtschaft zu beglückwünschen, daß auch 
das landwirtschaftliche Einkommen im vergangenen 
Jahr eine nicht unwesentliche Steigerung — ich 
folge hier den Ausführungen unseres Bundesernäh-
rungsministers — von 15,7 auf 17,4 Milliarden DM 
erfahren hat, während die Betriebsausgaben nur 
von 11,9 auf 12,8 Milliarden DM gestiegen sind, 
so daß Gott sei Dank eine Steigerung des Über-
schusses von 3,8 auf 4,6 Milliarden DM zu ver-
zeichnen ist. Ich finde, das ist ein sichtbarer Beweis 
dafür, daß der „Grüne Bericht" in Deutschland tat-
sächlich einen Erfolg zu verzeichnen hat. Das sollte 
man auch anerkennen und es nicht verschweigen. 
Bei dieser Gelegenheit können wir auch eine an-
dere Zahl heranziehen, nämlich die der Umsatz-
steigerung bei den Raiffeisengenossenschaften. 
Allein die Zunahme des Warenumsatzes auf 13,7 
Milliarden DM um rund 1 Milliarde DM gleich 7,9 % 
im letzten Jahre liegt wesentlich über der allge
-
meinen Produktivitätssteigerung von nicht ganz 
6 %. 
Hier sollten wir auch durchaus anerkennen, was 
überall an Fortschritten und an allgemeiner Wohl-
standszunahme zu verzeichnen ist. 
Aber, meine verehrten Damen und Herren, 
haben wir als Folge einer derartigen Steigerung des 
Konsums, von der ich noch nicht sage, daß sie 
vielleicht das wünschenswerte Maß erreicht hat — 
das möchte ich ausdrücklich gesagt haben —, auch 
eine gesteigerte Zufriedenheit in Deutschland, oder 
müssen wir nicht auf der ganzen Linie mit einem 
steigenden Druck von Interessentengruppen rech-
nen, der sich auch in diesem Hause nicht gerade 
sehr erfreulich bemerkbar macht? 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Ich spreche hier ganz offen und freimütig Zustände 
an, von denen ich glaube, daß sie für die Fortent-
wicklung des Parlamentarismus nicht von Vorteil 
sind. Wenn sich Verbände aller Art nicht scheuen, 
zu versuchen, den Abgeordneten auch in seinem 
Wahlkreis unter Druck zu setzen 
(Zuruf von der CDU/CSU: 
Auch Gewerkschaften!) 
— da sind Gewerkschaften genauso vertreten wie 
alle möglichen Verbände, die ich hier gar nicht der 
Reihe nach aufzählen möchte —, dann scheint mir 
das doch das Maß des Zumutbaren bei weitem zu 
überschreiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Man sollte in Deutschland endlich auch ein wenig 
zu der Überzeugung gelangen, daß nicht jede Orts-
gruppe irgendeines Vereins den Bundestagsabge-
ordneten des Wahlkreises zu irgendeiner Versamm-
lung herbeizwingen kann. Man nimmt nicht einmal 
mit nur einem Abgeordneten vorlieb, sondern 
möchte nach Möglichkeit 3, 4, ein halbes Dutzend 
dort versammelt haben. 
(Abg. Wehner: Vorsicht!) 
- Ich glaube, Herr Wehner, wenn Sie das erlebten, 
was man in einem ländlichen Wahlkreis heute er-
leben kann, dann würden Sie wahrscheinlich graue 
Haare bekommen. Hier handelt es sich um ein 
Problem, das an die Wurzeln unseres parlamenta-
rischen Systems reicht. Wenn weiter wie bisher 
Minister, Abgeordnete und leider in steigendem 
Maße auch die leitenden Beamten der Ministerien 
von dieser Überzahl von Verbänden für ihre un-
zähligen Tagungen und Konferenzen beansprucht 
werden, dann wird nicht nur die physische Wider-
standsfähigkeit der Betroffenen in Mitleidenschaft 
gezogen, sondern dann werden auch die wertvoll-
sten Beamten in unseren Ressorts ihrer eigent-
lichen Arbeit in einer Weise entzogen, die nicht 
mehr zu verantworten ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir brauchen uns dann nicht zu wundern, wenn ein 
Qualitätsrückgang in den Gesetzentwürfen die 
unweigerliche Folge sein wird. Ich bin so freimütig, 
auch dieses Haus hier von bestimmten Sünden nicht 
auszunehmen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Es scheint mir so zu sein, daß auch die Nebenein-
anderberatung sehr vieler Entwürfe in allzu vielen 
Ausschüssen zu einer Beanspruchung der Beamten-
schaft geführt hat, die einfach zeitlich nicht mehr 
vertretbar ist. 
Meine Damen und Herren, ich möchte in diesem 
Zusammenhang noch einmal auf ein anderes Pro-
blem hinweisen, das sich gerade bei diesem Haus-
halt deutlich gezeigt hat und noch mehr bei kom-
menden zeigen wird. Sollten wir uns nicht gemein-
schaftlich vielleicht etwas mehr als bisher auch mit 
der Regierung über eine gewisse Koordinierung 
aller unserer Wünsche auf sozialem Gebiet, aber 
auch bei Bauten und Verkehrsvorhaben einigen? Wir 
erleben doch immer wieder das Schauspiel, daß es 
irgendeiner Gruppe gelingt, vorzusprechen, einen 
gewissen Erfolg nach Hause zu tragen, und daß 
dann eine Kettenreaktion auf allen anderen be
nachbarten Gebieten die Folge ist. 
 
Das Ende einer solchen Spirale kann doch für 
unser Haus und die Zukunft der deutschen Demo-
kratie keineswegs wünschenswert sein. Ich glaube, 
keiner von uns kann es sich ernsthaft leisten, an 
den Vorgängen auch im benachbarten Frankreich 
vorüberzugehen. Keiner von uns wird leugnen kön-
nen, daß auch dort mangelnde Disziplin mit die 
Folge der Entwicklung war, die wir dort zu ver-
zeichnen haben. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Deutscher Bundestag -- 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2923 
Dr. Vogel  
Das Beispiel Finnland hat ja in der deutschen Presse 
eine erstaunlich geringe Beachtung gefunden. Da-
bei ist doch dort einmal deutlich klargemacht wor-
den, wohin eine bestimmte „Indexanpassung von 
Löhnen, Gehältern", von allen möglichen Staatsaus-
gaben automatisch führen muß. Wenn dort in 
einem Staatswesen, einem sehr tapferen Staatswe-
sen, mit dem uns so alte und traditionelle Beziehun-
gen verbinden und das als Sportnation immer die 
besondere Achtung des deutschen Volkes und, wie 
ich glaube, aller Völker der Welt genossen hat, sich 
in diesen Tagen Massendemonstrationen zur Er-
zwingung einer kommunistischen Mitbeteiligung an 
der Regierung ereignen, dann sind das Warnungs-
signale, und keiner von uns sollte unberührt an 
ihnen vorbeisehen. 
Wir sind dem Bundesfinanzminister dankbar für 
seinen Mut, auch einmal heiße Eisen anzugreifen 
und Gefahren aufzuzeigen, die er kommen sieht. 
Ich glaube, ein Finanzminister, der dies versäumte, 
wäre gar nicht recht an seinem Platz. Wir haben 
immer den Freimut zu schätzen gewußt, mit dem er 
manche Dinge hier angesprochen hat. Das war schon 
im vergangenen Jahr der Fall; in diesem Jahr ist 
es noch mehr der Fall gewesen. 
Zum erstenmal hat er — das kann man nicht ver-
kleinern und sollte man auch nicht verniedlichen — 
den Mut gehabt, einen zentralen Angriff auf die 
Haushaltsreste und die Bindungsermächtigungen zu 
unternehmen. Wir hätten gern, Herr Bundesfinanz-
minister, in den Vorbemerkungen eine detaillier-
tere Aufstellung über die Haushaltsreste in den ein-
zelnen Ressorts gesehen; denn sie könnte die Ar-
beit des Haushaltsausschusses im kommenden Jahr 
wesentlich erleichtern. Aber wenn es gelingt, durch 
die im Haushaltsplan vorgesehenen Transaktionen 
vor allem die Reste im Verteidigungshaushalt auf 
ein vertretbares Maß herunterzubringen, dann wer-
den wir alle im Haushaltsausschuß und darüber 
hinaus das ganze Hohe Haus darüber sicher sehr 
erfreut sein. 
Kassensorgen werden den Bundesfinanzminister 
meiner Schätzung nach und ich stimme darin so-
wohl mit der Bundesnotenbank wie mit Herrn 
Grüneberg in dem sehr lesenswerten Artikel im 
„Deutschen Volkswirt" überein - bis in die Mitte 
des Jahres 1959 hinein wohl kaum bedrücken. Ich 
darf hier — mit Erlaubnis. des Herrn Präsidenten — 
den uns vorgestern ausgelieferten November-Be-
richt der Deutschen Bundesbank zitieren, der — auf 
Seite 19 — einige Sätze enthält, die für uns alle 
sehr wichtig sind: 
Inwieweit die kassenmäßige Entwicklung im 
kommenden Rechnungsjahr den Haushaltspla-
nungen entsprechen wird, bleibt auf Grund der 
Erfahrungen der letzten Jahre allerdings abzu-
warten. Die Begebung von Bundesanleihen oder 
von mittelfristigen Bundespapieren in Höhe von 
über 3 Milliarden DM ist allenfalls noch keines-
wegs sicher. Vor allem aber dürfte für den 
ersten Teil des Rechnungsjahres, in dem sich 
der Bund noch auf die im laufenden Jahre nicht 
verausgabten Kassenreserven wi rd stützen 
kennen, mit einer stärkeren Beanspruchung des 
Marktes durch en Bund kaum  zu rechnen sein. 
Vom währungspolitischen Standpunkt ver-
dient weiter Beachtung, daß ein erheblicher Teil 
der Ausgaben wieder auf Auslandszahlungen 
entfallen wird. Die Inlandsausgaben können 
daher aller Voraussicht nach voll durch ordent-
liche Einnahmen gedeckt werden und dürften, 
soweit diese nicht ausreichen sollten, nur ver-
hältnismäßig geringe Kreditmittel erfordern. 
Eine Feststellung von einer so kompetenten Seite 
scheint mir überaus tröstlich. 
Ich muß Ihnen gestehen, meine Damen und 
Herren, daß ich der Voraussage des Bundesfinanz-
m inisters, er werde unter Umständen mit 3 Milliar-
den an dein Kapitalmarkt gehen müssen, mit einiger 
Besorgnis gefolgt bin. Wenn der Kapitalmarkt in 
,den Monaten Oktober und November infolge einer 
Überbeanspruchung schon wieder deutliche Kenn-
zeichen einer gewissen Verknappung zeigt, ist das 
kein Wunder; man hat allein in einem Monat über 
1 Milliarde DM für öffentliche Anleihen heraus-
genommen. Vielleicht wird das Lieblingskind un-
seres Herrn Bundesfinanzministers, dais Spar-
prämiengesetz, dem Kapitalmarkt noch etwas Lu-
kutate zuführen. Ob sich jedoch ,dieser gerade wie-
der genesene Patient einen Aderlaß von 3 Milliar-
den im nächsten Haushaltsjahr wird leisten kön-
nen, wage ich zu bezweifeln. Ich bin deswegen 
glücklich, daß hier die Bundesnotenbank die Vor-
aussage wagt — und ich ,stimme mit ihr überein 
daß wir wahrscheinlich nicht in dieser Höhe an den 
Kapitalmarkt zu gehen brauchen. 
Eines sollte man bei dieser Generaldebatte unter 
keinen Umständen unter den Tisch fallen lassen. 
Wir wollen hier die Ausweitung der zivilen Aus-
gaben deis Bundeshaushalts um nicht weniger als 
1,5 Milliarden DM klar im Auge behalten. Selbst 
wenn der Bundesfinanzminister gegenüber dem An-
sturm der anderen Ressorts in einer Größenordnung 
von 6 Milliarden DM mit seinem Rotstift einige Er-
folge erzielen konnte, bleibt immerhin noch die 
Tatsache, daß der ordentliche Haushalt für die 
zivilen Ausgaben gegenüber dem vergangenen Jahr 
um 1,5 Milliarden DM erhöht worden ist, d. h. die 
Ausweitungstendenz hält nach wie vor, wenn auch 
verlangsamt, an. Was zu ,den in diesem Jahr er-
staunlich umfangreichen Stellenanhebungen zu 
sagen eist, wird , mein Freund Niederalt nachher mit 
gewohnter Gründlichkeit zu sagen haben. 
Einige allgemeine Worte zu der Stellung der 
Haushaltsreferenten. Die Stellung der Haushalts-
referenten ist etwas, was dem Hohen Hause, wie 
ich glaube, zu einem großen Teil völlig unbekannt 
ist. Trotzdem hat, glaube ich, gerade das Parlament 
ein zwingendes Interesse daran, daß in allen Res-
sorts — ich betone: in „allen" Ressorts! - auch die 
bindenden Anweisungen der Vorschriften der 
Reichswirtschaftsordnung in den §§ 22 bis 24 streng 
 beachtet werden, d. h. daß das Mitzeichnungsrecht 
 der Haushaltsreferenten nicht unter den Tisch fällt, 
sondern daß bei allen Ausgaben, vor allem den 
überplanmäßigen und außerplanmäßigen Ausgaben, 
auch der Haushaltsreferent gebührend gehört wird. 
2924 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Dr. Vogel 
Ich glaube, der Bundesfinanzminister würde sich bei 
künftigen Anforderungen anderer Ressorts wesent-
lich leichter tun, wenn durch eine solche Einschaltung 
der Haushaltsreferenten in den einzelnen Ressorts 
bereits Vorarbeit geleistet worden wäre. 
Herr Kollege Schoettle hat bereits eine Lücke im 
Kontrollsystem der Europäischen Wirtschaftsgemein-
schaft — nicht in unserem Kontrollsystem — ange-
sprochen. Die einmütige Stellungnahme des Haus-
haltsausschusses, der vor bestimmten Ausweitungen 
bei den europäischen Behörden und bei den Fonds 
gewarnt hatte, hat, wie ich glaube, in manchen 
Nachbarländern ,eine falsche Auslegung gefunden. 
Meine Freunde im Haushaltsausschuß und ich, wir 
nehmen für uns in Anspruch, überzeugte Anhänger 
der Idee der europäischen Einigung zu sein. Wir 
haben niemals einen Zweifel daran offengelassen. 
Aber auch für die neu in Europa entstehenden Be-
hörden und Fonds können die für eine geordnete 
Demokratie notwendigen Kontrollen der Haushalts-
gebarung, vor allen Dingen hinsichtlich der Stellen-
planungen und der Einstufungen, niemals entbehrt 
werden. 
(Abg. Hilbert: Sehr wahr!) 
Wir sind darum äußerst erstaunt, daß ein so legi-
times Anliegen des Parlaments wie der Wunsch, 
deutsche Beiträge für supranationale Behörden un-
ter dem Gesichtspunkt der Sparsamkeit zu prüfen, 
in Europafeindschaft umgemünzt werden kann. Wir 
hoffen, daß man so unbegründete Vorwürfe in der 
Zukunft nicht mehr erhebt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir kennen den Herrn Bundesfinanzminister als 
einen besonders kampfbereiten Verteidiger der 
Prinzipien der sozialen Marktwirtschaft. Er hat sich 
darum auch mit der Offenheit und dem Freimut, die 
 ihn auszeichnen, in einem besonderen Abschnitt 
seiner Rede mit dem Problem der Subventionen im 
Bundeshaushalt auseinandergesetzt. Uns scheint, 
daß neben der Aufzählung bestimmter Subventio-
nen an die Landwirtschaft ein sehr entscheidender 
Satz in seiner Rede ein wenig übersehen worden 
ist. Dieser Satz lautete: 
Der andere unsichtbare Teil der Subventionen, 
der nicht weniger bedeutend und in seiner 
finanziellen Auswirkung noch viel größer ist, 
besteht aus den vielfältigen Steuererleichte-
rungen, den Tarifermäßigungen und den son-
stigen Vergünstigungen des Abgabewesens.. . 
Es gibt einschließlich der kleinen Vergünstigun-
gen mehr als hundert verschiedene Formen sol-
cher unsichtbaren Subventionen in den Steuer-
gesetzen. 
(Abg. Dr. Deist: Die Ausgleichsabgabe für 
Erdöl war vergessen!) 
Gerade auf Grund seiner Tätigkeit in der Mon-
tanunion weiß Herr Etzel um die außerordentlichen 
Schwierigkeiten der kommenden Eingliederung der 
deutschen Agrarwirtschaft in den Gemeinsamen 
Markt. Das ist auch einer der Gründe, weswegen 
er, wie er selbst sagte, in diesem Haushalt genau 
die gleiche hohe Summe für den Grünen Bericht 
eingesetzt hat wie im vergangenen Jahr. Wir sind 
uns alle darüber im klaren — auch der Herr Bun-
desfinanzminister selbst —, daß das Ausland durch 
bestimmte Stützungsmaßnahmen für seine eigene 
Produktion uns auch in Deutschland zwangsläufig 
in bestimmte Stützungsmaßnahmen hineingetrieben 
hat, die wir an sich — ich glaube hier auch im 
Namen meiner bäuerlichen Freunde sprechen zu 
können — gar nicht gern gesehen haben. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Greifen wir einmal ein Beispiel heraus. Solange 
vor allen Dingen Holland nach authentischen Un-
terlagen auf seinen guten Käse — ich muß hier 
einmal etwas sagen, was vielleicht ein wenig pro-
fan klingt — entsprechende Subventionen pro Kilo-
gramm für den Export gewährt, sind wir natürlich 
gezwungen, mit ähnlichen Maßnahmen aufzuwar-
ten. Selbst die Schweiz hat Exporte mit entspre-
chenden Zuschüssen in die Wege geleitet, die mit 
den eigenen Erzeugungspreisen überhaupt nicht 
mehr in Einklang zu bringen sind. Wenn das rich-
tig gesehen wird, werden auch die Worte des Bun-
desfinanzministers richtig verstanden und gewertet 
werden. 
Noch einige andere Punkte aus der Rede des 
Bundesfinanzministers sind meiner Überzeugung 
nach mißverständlich ausgelegt worden. Aus einer 
Reihe von Fachzeitschriften konnte man heraus-
lesen, daß der Bundesfinanzminister die Umsatz-
steuerreform völlig unter den Tisch fallen lassen 
wollte. Das ist in einigen Zeitungen sogar offen be-
hauptet worden. Wir alle sind erfreut darüber, daß 
gestern das Bundeskabinett die neue Denkschrift 
über die Umsatzsteuerreform verabschiedet und der 
Öffentlichkeit zugeleitet hat mit der Aufforderung, 
diese enorm wichtige Vorlage öffentlich zu disku-
tieren, um auf diese Weise zu einer neuen Geset-
zesvorlage zu gelangen. 
(Abg. Dr. Dresbach: Sie liegt bereits im 
Postfach!) 
— Ich habe sie leider noch nicht gelesen, aber ich 
freue mich, daß wir sie jetzt in Händen haben; denn 
es geht hier um eine Frage, die an den Kern des 
Bundeshaushalts herangeht. Bei einem Umsatz-
steuerertrag von 14 Milliarden DM ist jede Ände
-
rung der Umsatzsteuergesetzgebung von einschnei-
dender Bedeutung für künftige Bundeshaushalte. 
Allzu große Experimente können wir uns hier nicht 
leisten, wenn auch unbedingt — schon im Interesse 
des deutschen Mittelstandes — erreicht werden 
muß, daß die Umsatzsteuer wettbewerbsneutral ge-
staltet wird. 
Man hat dem Bundesfinanzminister nach seinen 
Ausführungen über die Finanzprobleme der Ge-
meinden unterstellt, der Minister habe die Einfüh-
rung einer Einwohnersteuer gefordert. Wer sich 
den betreffenden Absatz der Rede des Herrn Bun-
desfinanzministers einmal genau durchliest, der 
wird, weiß Gott nicht, behaupten können, daß da 
von einer Forderung die Rede war. Der Bundes-
finanzminister hat lediglich eine Reihe von Mög-
lichkeiten nebeneinandergestellt, wie den Gemein-
definanzen geholfen werden kann, wobei er sicher 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2925 
Dr. Vogel 
auch gar keinen Zweifel darüber hat lassen wollen, 
daß man niemals allgemein von Gemeindefinanzen 
sprechen kann, sondern daß es sich hier um ein un-
geheuer differenziertes Gebilde handelt. 
(Zustimmung des Abg. Dr. Dresbach,) 
Herr Etzel hat hier bestimmte, schon lange un d  
sehr oft in der Öffentlichkeit diskutierte Auswege 
aus der Finanznot mancher Gemeinden aufgezählt, 
und niemand, der sich ernstlich um eine verantwor-
tungsbewußte Mitarbeit aller Angehörigen einer 
Gemeinde bemüht hat, niemand, der am Wohl und 
Wehe des Heimatortes interessiert ist, kann an der 
Problematik einer Mitbeteiligung des einzelnen 
Gemeindeangehörigen ohne weiteres vorbeisehen. 
Es ist etwas unbestreitbar Wahres an der Wort-
prägung meines Freundes August Dresbach, wenn 
er in einer Gemeinde eine Art Genossenschaft der 
wahlberechtigten Gemeindeeinwohner sieht. 
Aber wozu eigentlich jetzt schon in diesem Zu-
sammenhang etwas in voller Größe ausbreiten, was 
überhaupt nur mit einer Grundgesetzänderung be-
gonnen werden kann? Und wir sind uns doch alle 
darüber im klaren, daß eine solche Grundgesetz-
änderung im Augenblick nicht erreichbar ist. 
Etwas anders ist es mit den Wünschen, die die 
kommunalen Spitzenverbände jetzt hinsichtlich 
einer Beteiligung an den Wegelasten der einzelnen 
Kreise in stärkerem Maße an uns herangetragen 
haben. Auch hier muß ich allerdings sagen: mein 
verehrter Herr Kollege Schoettle hat wohl etwas 
übertrieben. In unserem eigenen Heimatland fahren 
wir auch auf den Nebenstraßen, ohne uns das Ge-
nick zu brechen. Bei Überschreiten der bayerischen 
Grenze ist es manchmal etwas anders. Aber auch 
dort sind die Verhältnisse immerhin noch einiger-
maßen erträglich. Ich glaube, daß der größte Teil 
der deutschen Länder ganz vernünftige Kreis-
straßen hat, wenn auch hier wieder die Unterschie-
de von Kreis zu Kreis sehr erheblich sind. Der eine 
Kreis meines Wahlkreises hat ein tadelloses Stra-
ßennetz, der zweite Kreis, der allerdings ein drei-
mal so großes Straßennetz hat, klagt sehr darüber, 
daß er nicht so begünstigt sei wie der andere Kreis. 
Man kann hier die Dinge nicht in einen Topf 
werfen. 
Lassen Sie mich — auch an Hand eines Beispieles 
— einmal von dem sprechen, was in den einzelnen 
Ländern getan wird, um die Differenzen zwischen 
den einzelnen Gemeinden noch zu steigern, statt 
daß man sie überbrückt. In meinem eigenen Land 
haben wir jüngst ein Schulgesetz beschert erhalten, 
das die bisherige Beteiligung des Landes von Fall 
zu Fall nach der Bedürftigkeit der Gemeinde auf-
gehoben hat. Man hat dort generell eine Beteili-
gung des Landes an Schulbauten in Höhe von 20 % 
festgesetzt. Was ist die Folge davon? Nur die 
reichen Gemeinden können noch Schulen bauen. Für 
die ärmeren Gemeinden fällt es völlig aus. Wenn 
die Länder mit solchem Beispiel vorangehen, brau-
chen wir uns natürlich nicht zu wundern, wenn die 
Differenzen zwischen den einzelnen Gemeinden 
hinsichtlich Wohlstand und Leistungsfähigkeit im-
mer noch größer werden. Auch dieses Verhältnis 
zwischen Bund und Ländern wird, glaube ich, mein 
Freund Niederalt noch besonders behandeln. 
Unverkennbar rücken die Ausgaben für den So-
zialhaushalt immer stärker an die erste Stelle. Ich 
kann meinem Freunde Schoettle einfach nicht fol-
gen, wenn er sagt, die Verteidigungslasten seien 
das Beherrschende dieses Bundeshaushalts. Sie sind 
es nur nominell in dem Soll, aber nicht in dem Ist. 
Das wissen wir alle. Die Ausgaben auf dem Gebiet 
der Verteidigung haben bis jetzt noch keineswegs 
eine mit den Soziallasten irgendwie vergleichbare 
Höhe erreicht. Daran können wir nicht vorüber-
gehen. Sie finden eine ganz ausgezeichnete Dar-
stellung dieses Verhältnisses in den sehr aufschluß-
reichen Statistiken auf den Seiten 73 bis 86 der 
Allgemeinen Vorbemerkungen, die ich Ihrem be
-
besonderen Studium empfehle. Es ist bei der Größe 
und der steigenden Tendenz dieser Ausgaben mei-
ner Überzeugung nach völlig müßig, darüber zu 
streiten, ob bestimmte Ausgaben hier in eine Ziffer 
wie 40 % hineingerechnet werden sollen oder nicht. 
Das spielt hier keine Rolle. Es kommt hier auf die 
generelle Linie an, und unverkennbar haben wir 
die Sozialausgaben in den letzten Jahren unver-
hältnismäßig viel höher gesteigert, als das bei den 
Verteidigungsausgaben überhaupt jemals der Fall 
sein konnte. 
Ich möchte dazu noch etwas sagen. Welche Regie-
rung könnte es wohl riskieren, im Sozialhaushalt 
jetzt schon für bestimmte Zwecke Summen einzu-
setzen, wenn weder eine Gesetzesvorlage dafür da 
ist noch einigermaßen Klarheit über die Höhe der 
Forderungen besteht? Ich glaube, es heißt wohl 
eine Regierung etwas überfordern, jetzt von ihr zu 
verlangen, daß sie jetzt schon in Voraussicht be-
stimmter Dinge, die vielleicht einmal kommen, die 
und die Summen einsetzt. Die Regierung würde sich 
damit von vornherein festlegen in einem Streit, der 
innerhalb des Parlaments noch gar nicht durchge-
fochten worden ist. Es sind in diesem Hause auch 
noch keine entsprechenden Anträge in der und der 
Größenordnung ausdiskutiert worden. Wenn also 
die Regierung diese Summen noch nicht eingesetzt 
hat, so tut sie damit nach meinem Dafürhalten haus-
haltsrechtlich nichts weiter als ihre Pflicht. 
Lassen Sie mich auch hier mit aller Entschieden-
heit darauf hinweisen, meine Damen und Herren, 
daß die Existenz der großen Kassenbestände in den 
bisherigen Haushalten das eigentliche Problem der 
Deckung in den Bundeshaushalten bis jetzt ver-
schleiert hat. Ab Mitte des nächsten Jahres wird 
diese Deckungsfrage in schonungsloser Härte vor 
uns allen sichtbar werden, und die Probleme 
werden ganz anders als bisher vor uns hintreten. 
Dann wird das Ringen um das, was innerhalb die-
ses Haushalts möglich ist, wahrscheinlich zwangs-
läufig viel schärfere Formen annehmen als bisher. 
Wir haben uns bis jetzt relativ leicht getan. Aber 
wenn man nachher allen Ernstes gefragt wird: Bist 
du bereit, wenn du den und den Antrag stellst, auf 
der anderen Seite auch die entsprechende notwen-
dige Steuererhöhung zu verlangen, wird die Sache 
etwas ernster als bisher. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
2926 	Deutscher Bundestag 	3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den . 11. Dezember 1958 
Dr. Vogel 
Ich möchte noch einmal in aller Deutlichkeit auf 
das Problem der Rüstungsausgaben hinweisen. Herr 
Kollege Schoettle hat vorhin gesagt, wir hätten eine 
Summe von 11 Milliarden DM eingestellt. Auch er 
hat anerkannt, daß hier von seiten des Herrn Bun-
desfinanzministers etwas getan worden ist, was in 
der Form sicher nicht besonders geglückt erscheint, 
was aber aus besonderen Rücksichten wahrschein-
lich notwendig war. 
Ich möchte die verklungene Debatte der vergange-
nen Jahre über die Notwendigkeit eines „Julius-
turms" nicht von neuem aufwärmen; aber ich bin 
heute mehr denn je davon überzeugt, daß diese 
Politik der Rückstellungen zwangsläufig war und 
daß sie schlechthin nicht zu vermeiden war. Das 
einzige, was man dazu sagen könnte, ist, daß man 
mit diesen Rückstellungen vielleicht hätte glück-
licher operieren können, als es der Fall gewesen 
ist. Mir scheinen diese Rückstellungen zwangsläu-
fig gewesen zu sein, und ich freue mich, daß in die 
Allgemeinen Vorbemerkungen auch ein entspre-
chendes Zitat eines sehr bekannten Finanzwissen-
schaftlers zur Verteidigung dieser These einge-
fügt worden ist. 
In dem neuen Haushaltsplan werden zum ersten-
mal die mit Sicherheit zu erwartenden realen Aus-
gaben für Verteidigung deutlich umrissen. Daß sie in 
Zukunft nicht kleiner, sondern wachsend größer sein 
werden, weiß jeder von uns, vor allem schon im 
Hinblick auf die in jüngster Zeit getroffenen Ent-
scheidungen über die Flugzeugausrüstungen. Aber 
auch hier muß ich etwas einflechten; denn mein 
Herr Vorredner hat auf den Aufbau einer Luft-
fahrtindustrie Bezug genommen. Er weiß allerdings 
nicht aus seiner Erinnerung — denn er war in der 
betreffenden Sitzung nicht anwesend —, daß wir, 
die Mehrheit dieses Hauses, für uns in Anspruch 
nehmen können, die Folgenschwere dieser Ent-
scheidung des Aufbaues einer eigenen Luftfahrt-
industrie in vollem Umfang diskutiert und heraus-
gestellt zu haben. Wir waren uns in einer gemein-
samen Entschließung darüber im klaren, daß eine 
Luftfahrtindustrie in begrenztem Ausmaß absolut 
notwendig ist. Wir waren uns aber ebenso klar 
darüber, daß eine unnütze Aufblähung dieser In-
dustrie vermieden werden sollte. Diese Entschlie-
ßung ist, wie ich zu meiner Freude feststellen kann, 
von uns einmütig gefaßt worden. 
Meine Freunde und ich stellen mit einer gewis-
sen Befriedigung fest, daß sich in den Reihen der 
Opposition im Laufe dieses Jahres offenbar eine 
positivere Einstellung zur Bundeswehr gezeigt hat. 
Ich bin niemals müde geworden, bei der Einbrin-
gung des Haushalts in den vergangenen Jahren zu 
unterstreichen, für wie dringend notwendig nicht 
nur ich selber, sondern auch meine Freunde eine 
gemeinsame Bejahung der Verteidigungsanstren-
gungen des deutschen Volkes halten. Ich habe auch 
immer wieder erklärt, daß wir uns sehr gefreut 
hätten, wenn sich die Opposition nicht nur zu einer 
Bejahung der Verteidigungsnotwendigkeit durchge-
rungen hätte, sondern von ihrer Seite aus bündig 
und bindend auch einen Plan darüber vorgelegt 
hätte, wie hoch sie sich die Kosten einer Bundes
-
wehr vorstellt, wie die Bewaffnung aussehen soll 
und welche Lasten sie bereit ist, im Bundeshaushalt 
von sich aus positiv zuzugestehen. Ich glaube, hier 
besteht immer noch eine sehr große Kluft zwischen 
dem, was wir von prominenten Sprechern der Oppo-
sition zuweilen hören, und dem, war wir landauf 
landab in Versammlungslokalen, in den Betrieben 
etc. vorgehalten bekommen. Ich würde mich freuen, 
wenn Sie hier zu einer einheitlichen Auffassung 
gelangen würden. 
Lassen Sie mich noch einige Einzelprobleme strei-
fen, die im Bundeshaushalt eine keineswegs uner-
hebliche Rolle spielen. Da ist zunächst der ERP-
Haushalt, der in zunehmendem Maße als eine Art 
von Feuerwehr für den Bundeshaushalt dient. Meine 
Damen und Herren, wenn man sieht, wie sich die 
Dinge innerhalb des letzten Jahres gewandelt 
haben, kann man sich eines gewissen Schmunzelns 
nicht erwehren. Noch vor zwei Jahren — ich erin
nere mich — wurden stets unsere Anfragen, ob 
nicht diese oder jene Ausgabe in den ERP-Haushalt 
verwiesen werden könnte, mit beiden Händen ab-
gewehrt. ,Ein interministerieller Ausschuß hatte sich 
wie einasiatischer Racheengel vor den Ausgang 
des ERP-Fonds gestellt und verwehrte uns den Ein-
tritt. Es wurde gesagt: Ihr kommt zu spät, über alles 
ist längst verfügt; und wir hatten gar keine Mög-
lichkeit, neue Wünsche zu berücksichtigen. 
Seitdem Herr Minister Lindrath 'Sein  neues Haus 
gebildet hat, hat sich ein völliger Wandel, ich muß 
sagen: ein uns durchaus erfreulich scheinender 
Wandel, angebahnt. Mit einem Mal ,sehen wir, was 
mit dem ERP-Haushalt alles gemacht werden kann 
und welche Möglichkeiten diese 7,1 Milliarden DM 
mit ,den jährlichen Rückflüssen und Zinsen in Höhe 
von fast 1 Milliarde DM in sich bergen. Nehmen wir 
uns als Beispiel nur die letzte Maßnahme der Bun-
desregierung etwas unter die Lupe; ich meine die 
Bewilligung einer Kreditaktion von 500 Millionen 
DM für die Deutsche Bundesbahn, um die Stahl-
aufträge an die deutsche Stahlindustrie entspre-
chend zu vergrößern, wo man Mittel in einer Größe 
von über 200 Millionen DM aus dem ERP-Pott 
herausnehmen konnte. Dazu muß ich sagen, daß 
sich hier doch gewisse Möglichkeiten ergeben 
haben, die uns früher die Lösung manchen Problems 
im Haushaltsausschuß erleichtert hätten, wenn wir 
nicht daran gehindert worden wären, hier mitzu-
wirken, und wenn wir unsere Wünsche in einem 
stärkeren Maße hätten durchsetzen können. 
Ich darf übrigens meiner Freude darüber Aus-
druck verleihen, daß diese 500 Millionen DM inner-
halb des Landes geblieben sind und daß dieses 
sagenhafte Argentinien-Geschäft nicht zustande 
gekommen ist. Denn ich hätte mir nichts davon ver-
sprochen, daß man einem Land, das his jetzt nicht 
in der Lage war, die sehr hohen Schulden an uns 
auch nur in etwa zu regeln, noch einen solchen 
Riesenbetrag von über 600 Millionen DM von 
neuem vorgeschossen hätte. 
Ich darf hier eine allgemeine Bemerkung anfügen. 
Geschäfte derart zu machen, daß man draußen ab-
schließt, nach Möglichkeit den Gewinn einstrei-
chen möchte, das volle Risiko aber auf den  deut- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2927 
Dr. Vogel 
schen Steuerzahler abwälzt, scheint mir nicht die 
richtige Praxis für die Zukunft zu sein. 
(Zustimmung des Abg. Dr. Dresbach.) 
Eine solche Exportausweitung würde keinesfalls un-
seren Beifall finden. Die von der Bundesregierung 
angedeutete neue Garantie über 1 Milliarde DM 
sollte auch die deutsche Wirtschaft nicht zu Experi-
menten verführen, die einzig und ,allein auf dem 
Rücken des deutschen Steuerzahlers ausgetragen 
werden. 
(Abg. Dr. Deist: Wem sagen Sie das, 
Herr Vogel?) 
— Herr Dr. Deist, wir sind uns über diesen Punkt 
stets im klaren gewesen. Aber auch Ihnen nahe
-
stehende Leute haben, glaube ich, in dieser Be-
ziehung etwas abweichende Ansichten geäußert. 
Ich darf noch auf etwas anderes zu sprechen kom-
men, nämlich auf die wachsende und von uns nicht 
mehr zu übersehende Problematik des Haushalts 
der Bundesbahn. Gestatten Sie mir hier mal ein 
Wort zuvor. Als der Deutsche Bundestag vor sehr 
vielen Jahren das Bundesbahngesetz schuf und die 
Sondervermögen der Bundesbahn und der Bundes-
post begründete, hatten wir, glaube ich, eine an-
dere Vorstellung von den Kontrollfunktionen der 
in diese Gremien entsandten Mitglieder des Hoheit 
f Man muß feststellen, daß sich die als Kon-
trollgremien gedachten Beratungsausschüsse in zu
nehmendem Maße mehr oder weniger in Aufsichts-
räte verwandelt haben. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Die Entwicklung war also bezüglich der Delegierung 
der Kontrollfunktionen dieses Hohen Hauses an 
diese Gremien nicht ganz glücklich. 
Ich halte eine Revision des Bundesbahngesetzes 
für beinahe unausweichlich, nicht nur wegen des 
genannten Punktes, sondern auch weil wir zu einer 
strafferen Rationalisierung innerhalb der Bundes-
bahn wahrscheinlich nur mit Hilfe einer solchen 
Änderung des Bundesbahngesetzes kommen wer-
den. Mit einem Tagesdefizit von rund 2,5 Millionen 
DM ist die Bundesbahn heute ein solches Sorgen-
kind geworden, daß sie, wenn nicht eine grundsätz-
liche Sanierung durchgeführt wird, in allen Haus-
halten eine überragende Rolle spielen wird. 
Wir haben der Bundesbahn gewiß immer Wohl-
wollen entgegengebracht. Ich persönlich fühle mich 
da völlig frei von allen Ressentiments. Ich war es 
ja auch, der im vergangenen Haushaltsjahr den ent-
sprechenden Antrag auf die Bewilligung von 500 
Millionen DM gestellt hat, dessentwegen ich so be-
schimpft worden bin. Ich glaube aber, die Bundes-
hahn wird erkennen müssen, daß sie nicht mehr die 
Monopolstellung hat, die sie in früheren Jahren 
einmal gehabt hat, und daß sie aus dem Wandel 
des Verkehrs auch ihrerseits bestimmte Konsequen-
zen ziehen muß. Sie wird ebenso Konsequenzen 
ziehen müssen, wie sie unter Umständen auch die 
Ruhrkohleindustrie ziehen muß, die ebenfalls nicht 
mehr wie ehedem eine Monopolstellung innerhalb 
der deutschen Volkswirtschaft hat. 
Ich möchte hier noch einen Appell an das ge-
samte Hohe Haus richten: Wenn die Bundesbahn 
hier und da einmal den verzweifelten Ansatz 
machte zu rationalisieren, sind wir selber als Abge-
ordnete ihr häufig genug in den Rücken gefallen. 
Wenn es sich darum handelte, eine längst unren-
tabel gewordene Teilstrecke stillzulegen oder ein 
nicht mehr rentables Betriebswerk zusammenzu-
legen, kamen die kommunalen Verbände in Bewe-
gung, beschritten die Industrie- und Handelskam-
mern den Kriegspfad, und die Folge war meist, daß 
die Bundesbahn unter dem Druck dieser Körper-
schaften des öffentlichen Rechts den Rückzug antre-
ten mußte und ihre Rationalisierungspläne ins 
Wasser fielen. Wir werden uns darüber klar sein 
müssen, daß es, wenn wir ernstlich eine Ermäßi-
gung des Bundesbahnzuschusses wollen, nicht ohne 
Streckenstillegungen, nicht ohne Rationalisierungen 
in den Betrieben abgeht; das muß in Kauf genom-
men werden. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Lassen Sie mich noch etwas generell zum Ver-
kehrsproblem sagen. Wir vermissen schon seit ge-
raumer Zeit einen vom Bundesverkehrsminister 
aufzustellenden allgemeinen Verkehrsplan. Wir 
wären sehr dankbar, wenn dieser Plan, der uns 
schon öfter angekündigt worden ist, den wir aber 
noch nicht in Händen haben, zu einer wirklichen 
Koordinierung der Verkehrsbedürfnisse in Deutsch-
land führte. Wir haben bis jetzt immer wieder Ein-
zelvorstöße erlebt, die unangenehme Rückwirkun-
gen auf andere Verkehrsträger hatten. Ich darf ein 
Problem besonders herausgreifen und möchte dabei 
meine Hamburger Freunde bitten, nicht gleich auf 
die Palme zu gehen. Ich möchte offen sagen, daß mir 
die Forcierung des Plans, einen Nord-Süd-Kanal mit 
einem Kostenaufwand von 700 bis 800 Millionen DM 
jetzt, wo wir unter dem Zwang stehen, die Mosel 
zu kanalisieren, zu bauen, deplaciert erscheint. 
(Abg. Wehner: Was hat der Moselkanal 
mit jenen anderen Dingen zu tun?) 
Entschuldigen Sie, Sie können doch nicht ein 
Kanalprojekt von einer solchen Größenordnung in 
Angriff nehmen, wenn Sie sich durch internationale 
Verträge verpflichtet haben, mit einem Kostenauf-
wand von einer Viertelmilliarde die Mosel zu ka-
nalisieren. 
(Abg. Wehner: Das ändert nichts an der 
Bedeutung des Nord-Süd-Kanals!) 
— Das ändert nichts daran? Aber es muß doch über-
haupt einmal geprüft werden, ob Kanäle noch die 
Bedeutung haben wie früher. 
(Zuruf des Abg. Wehner.) 
Ich sehe weiter neue Wolken — Wolken im buch-
stäblichen Sinne des Wortes - im Luftverkehr. 
Wenn wir die steigenden Anforderungen im Bun-
deshaushalt betrachten, die für die Lufthansa benö-
tigt werden, wenn wir weiter sehen, daß die Flug-
sicherung sehr erhebliche neue Beträge beansprucht, 
sollten wir ein wenig nachdenklicher werden. Sie 
kennen ja meine alte Ansicht zum Projekt Luft-
hansa. Ich habe damals das Hohe Haus gebeten, 
2928 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Dr. Vogel 
eine Entschließung anzunehmen - und es ist mir 
einmütig gefolgt —, nach Möglichkeit zu einem 
europäischen Verkehrspool zu kommen. Nach den 
letzten Informationen, die wir haben, bahnen sich 
sehr entscheidende Wandlungen im internationalen 
Luftverkehr an. Ich hoffe, daß jetzt vielleicht etwas 
zustande kommt, was wir uns vor Jahren hier ge-
meinschaftlich vorgenommen haben. 
Eine Frage in Zusammenhang mit der Verkehrs-
politik ,an den Bundesfinanzminister, die er viel-
leicht am Schluß beantworten kann. Wie hoch sind
eigentlich die in diesem Haushaltsjahr zu erwarten-
den Reste beim Straßenbau? Wir wissen ja, daß im 
vergangenen Jahr ganz erhebliche Summen übrig-
geblieben sind, und wenn ich die Briefe und die 
Denkschriften sehe, mit denen wir fortgesetzt von 
einer bestimmten Organisation bombardiert werden, 
ist die Klärung dieser Frage überaus nützlich. Wir 
hatten im vergangenen Jahr bereits eingewandt, 
daß, solange noch Reste in einer derartigen Größen-
ordnung da sind, offenbar die Länder gar nicht in 
der Lage sind, mehr zu verkraften, als ihnen angebo-
ten worden ist. Wenn wir z. B., wie ich aus der Presse 
entnehme, bei Ablauf dieses Jahres — die Saison ist 
ja im allgemeinen vorüber — mit neuen Resten in 
 der Größenordnung von vielleicht 200 Millionen DM 
werden rechnen müssen, sollte man mit Forderun-
gen an den Bundeshaushalt etwas vorsichtiger sein, 
neue Riesenbeträge dem ordentlichen Haushalt zu 
überweisen. 
In vielen Artikeln ist das Problem der Bindungs-
ermächtigung in Höhe von 400 Millionen DM für 
den Straßenbau lang und breit abgehandelt wor-
den. Das ist keine direkte Ausgabe. Aber sicherlich 
wird damit dem Straßenbau doch eine wesentliche 
Hilfe zuteil, und sicherlich kann der Straßenbau 
auch die gefährliche Lücke überbrücken, die sich 
jedes Jahr im Frühling für ihn ergibt, wenn er diese 
400 Millionen DM rechtzeitig verplanen kann und 
er sicher ist, daß er im kommenden Haushalt diese 
Summen zur Verfügung haben wird. Daß diese Sum-
men nicht kleiner werden, ich glaube, davon können 
wir überzeugt sein. Denn der Bundesfinanzminister 
hat bereits entsprechende Andeutungen gemacht, 
wie er mit den zu erwartenden neuen Mineralöl-
steuereinnahmen zu verfahren gedenkt. Ich persön-
lich bin keineswegs glücklich darüber, daß wir zu 
neuen Zweckbindungen kommen. Zweckbindungen 
sind auf die Dauer — das wollen wir offen ausspre-
chen — eine Entmachtung des Parlaments und eine 
Einschränkung seiner finanziellen Bewegungsfreiheit. 
Wir sind dankbar für eine Reihe von Auswei-
tungen auf dem Gebiet der Forschung, auf dem Ge-
biet der Ausgaben auch für die Studentenförderung 
usw. Die systematische Entwicklung dieser Fonds 
scheint mir sinnvoller zu sein als das plötzliche Auf-
stocken um sehr große Summen, von denen man 
weiß, daß man sie doch derartig schnell nicht ohne 
weiteres verausgaben kann. 
Nun noch ein Wort über die vielleicht neu er-
wachsende Belastung des Bundeshaushalts durch die 
Garantie, die ich bereits ansprach, in einer Größen-
ordnung von 1 Milliarde DM für politische Risiken 
in unserer Ausfuhr. Eine ganze Reihe von Möglich
-
keiten werden durch diese 1 Milliarde nicht ge-
deckt werden. Ich denke z. B. an ein Spezialpro-
blem. Im Irak haben deutsche Baufirmen in den 
vergangenen fünf Jahren Objekte in einer Größen-
ordnung von 600 Millionen DM abgewickelt. Auch 
in Zukunft werden da sehr erhebliche Bauvorhaben 
an uns herangetragen werden. Wenn aber eine 
Regierung wie die neue irakische Regierung von 
diesen Firmen neuerdings verlangt, daß sie den 
Gegenwert von 20 0/o des Bauvolumens bar bei der 
Nationalbank von Irak einzahlen, gibt es keine 
deutsche Baufirma, die finanziell in der Lage ist, 
eine solche Bedingung zu erfüllen. Aber auch diese 
1 Milliarde DM wird nach dem, was wir darüber 
gehört haben, ein solches Vorhaben nicht decken 
können. Wir werden uns also den Kopf zerbre-
chen müssen, wie wir diese Dinge noch elastischer 
gestalten können und wie wir größere Schädigun-
gen unseres Exports und unserer Bauten im Aus-
land verhindern können. 
. Meine Damen und Herren, lassen Sie mich jetzt 
zum Schluß auf einige Probleme zu sprechen kom-
men, die auch mein Vorredner gestreift hat. Er hat 
sich gewundert, warum die Bundesregierung nicht 
für bestimmte Zwecke mehr Geld eingesetzt und 
hier vorausgeplant hat. Keiner von uns weiß, was 
in Verfolg der Erpressungsnote von Chruschtschow 
über Berlin hereinbrechen kann und inwieweit wir 
alle hier in die Lage versetzt werden, ganz andere 
Summen, als sie bis jetzt für die Aufrechterhaltung 
der Freiheit Berlins im Bundeshaushalt stehen, zu-
sätzlich in den Haushalt einstellen zu müssen. Ich 
hoffe, daß das nicht der Fall zu sein braucht, aber 
keiner von uns weiß es. Es gibt genug dunkle Wol-
ken am Horizont. 
Eines sollten wir mit aller Energie tun. Wir soll-
ten ganz andere Anstrengungen als bisher unter-
nehmen, um die Weltöffentlichkeit, vor allen Din-
gen die sogenannten „non committed"-Länder drau-
ßen, über den Tatbestand des geteilten Berlins auf-
zuklären. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Denn nicht nur Millionen von Menschen, sondern 
auch führende Politiker im Ausland sind mit dieser 
Tatsache noch niemals konfrontiert worden. Sie wis-
sen darüber nichts. Aber es ist nicht nur meine 
Überzeugung, sondern auch die Überzeugung vieler 
anderer Kenner, daß das Berlin-Problem möglicher-
weise einmal auf die UNO zukommen wird. Dann 
wird es sehr gut sein, wenn möglichst viele Länder, 
auch die Länder des sogenannten neutralen Blocks, 
über diesen bevorstehenden Rechtsbruch in Kennt-
nis gesetzt sind und genau wissen, was in Ber-
lin für die freie Welt auf dem Spiel steht. 
Meine Freunde verschließen sich auch nicht — das 
möchte ich ausdrücklich sagen — bestimmten ande-
ren Forderungen, die an uns herantreten werden. 
Wir wissen, daß die Kriegsopfer bestimmte 
Wünsche haben und daß eine siebente Novelle in 
Vorbereitung ist. Wir wissen, daß diese Novelle 
keineswegs billig werden wird. Aber wir können 
der Regierung keinen Vorwurf daraus machen, daß 
sie dafür nicht schon bestimmte Beträge in den 
Haushalt eingesetzt hat. Wir wissen ferner von 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2929 
Dr. Vogel 
einer ganzen Reihe anderer Neubelastungen, die 
auf uns zukommen werden. Sicher werden die ein-
zelnen Haushalte auch im kommenden Jahr immer 
wieder durch unvorhergesehene Ausgaben in 
einem Maße belastet werden, das für die Mitglie-
der des Haushaltsausschusses keineswegs etwa er-
freulich ist. 
Aufrichtig bedauert habe ich es, daß mein Herr 
Vorredner den Schluß seiner sonst so sachlichen 
Ausführungen dazu benutzt hat, einige Breitseiten 
gegen den Herrn Bundeskanzler abzufeuern, die 
nach meinem Dafürhalten durchaus fehl am Platze 
waren. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Ich möchte hier einmal ein Zitat vorbringen, das 
Ihnen zum Teil etwas merkwürdig erscheinen mag. 
Wenn Sie aber nachher den Autor erfahren haben 
werden, werden Sie sich vielleicht andere Gedan-
ken machen. Das Zitat lautet: 
Autokratisch soll überall regiert werden. Jede 
andere als eine autokratische Regierung ist 
machtlos und unfähig. Zu allen Zeiten haben 
Persönlichkeiten regiert und nicht Körper-
schaften. Vertrauen macht Autokratie möglich, 
Demokratie macht Vertrauen möglich. 
Diese Worte stammen nicht von mir, sondern von 
Walter Rathenau, der, glaube ich, völlig außerhalb 
des Verdachtes steht, etwa nicht demokratisch ge-
dacht zu haben. Wir wollen uns doch über eines im 
klaren sein, meine Damen und Herren: ohne die 
Schaffung eines großen Vertrauens zu unseren füh-
renden Staatsmännern kann dieses deutsche Volk 
in den kommenden Monaten vor der freien Welt 
im Kampf um die Behauptung Berlins überhaupt 
nicht bestehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir sind uns ebenso völlig darüber im klaren, daß 
es des Einsatzes der vollen Summe des inzwischen 
angesamelten Vertrauens bedarf, um ein wachsen-
des Mißtrauen im Ausland gegenüber bestimmten 
deutschen Absichten niederzuhalten oder zu zer-
streuen. Darüber hinaus wird es eines gesteigerten 
Vertrauens in Männer bedürfen, um diesen Test-
fall, der der schwerste Testfall der Nachkriegszeit 
für das deutsche Volk werden kann, zu bestehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Deshalb sind wir — das kann ich für meine Freunde 
sagen — glücklich, daß es gelungen ist, in den ver-
gangenen Jahren eine solche Summe an Vertrauen 
im Ausland zum Nutzen des deutschen Volkes in 
der Gestalt des Bundeskanzlers anzusammeln. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar
-
teien. — Zurufe von der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Lenz (Trossingen). 
Lenz (Trossingen) (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Herr Bundesfinanzminister 
hat am vergangenen Dienstag den Haushalt ein-
gebracht und analysiert. Wir erkennen an, daß der 
Zeitpunkt der Einbringung des Haushaltes so liegt, 
daß wir im neuen Jahr sofort mit den Beratungen 
beginnen können. 
Die Analyse des Budgets bezog sich, so will mir 
scheinen, Herr Bundesfinanzminister, doch zu einem 
großen Teil auf schwebende Randfragen unserer 
Finanzpolitik; sie galt nicht ausschließlich dem 
Bundeshaushalt für das kommende Jahr. Es fällt 
mir schwer, das zu sagen ; aber ich meine in der Tat, 
man sollte nicht allzuviel Aufhebens von diesem 
Haushalt 1959/60 machen. Er ist, erlauben Sie mir 
bitte das Wort: ein Routinehaushalt, um in der 
Sprache der Fachleute zu bleiben. Routinehaushalt, 
das will sagen, daß er keine grundsätzlich neuen 
Wege beschreitet. 
Man kann vielleicht auch sagen, daß man alle 
Routine aufgeboten und benutzt hat, keinen solchen 
Weg ernsthaft ausfindig zu machen. Das ist viel-
leicht ein hartes Wort; bitte, es soll kein böses 
Wort sein an den Finanzminister, an eine Persön-
lichkeit, der auch in unserer Fraktion große mensch-
liche und fachliche Achtung entgegengebracht wird 
und die sogar Wohlwollen genießt und an deren 
Wirken sich Hoffnungen, zum Teil sehr große Hoff-
nungen knüpfen. Aber gerade deshalb, weil das so 
ist und weil auch ich persönlich glaube, daß der 
Finanzminister ein Mann ist, dem Verantwortung, 
Tatkraft und Mut nicht abgesprochen werden kön-
nen, muß ich sagen, daß die diesjährige Rede zum 
Haushalt uns zu den großen anstehenden Proble-
men nur gesagt hat, daß man es eigentlich hätte 
anders machen sollen, daß man es anders machen 
müßte und daß es so, wie es gekommen ist, nicht 
glücklich war und daß sich Entwicklungen zeigen, 
die wir mit Sorge ansehen müssen, und daß man 
dies oder jenes eigentlich nicht hätte tun dürfen. 
Nur hat man, Herr Finanzminister, aus diesem Wis-
sen, aus diesen Einsichten, aus diesen zum Teil sehr 
überzeugenden Argumenten keine wirklichen Kon-
sequenzen gezogen. Man hat es bei der Mahnung, 
man hat es bei der Predigt, man hat es beim er-
hobenen Zeigefinger belassen. Deshalb ähnelt dieser 
neue Haushalt seinem sehr geschätzten Vorgänger, 
dem Bundeshaushalt von 1958, wie ein Ei dem an-
deren. Man soll es doch ganz offen aussprechen: 
wesentliche Opfer sind von den Ressorts nicht ge-
bracht worden. Kaum eine Streitfrage ist, wie man 
hört — manchmal dringt ja aus dem spannungs-
reichen Innenleben der Bundesregierung auch etwas 
nach außen —, ins Kabinett gelangt, und nicht ein-
mal die berühmten Personalien haben es nur in 
einem einzigen Fall zur höchsten, obersten Ver-
handlungsebene gebracht. 
Bei solcher Einmütigkeit der Beurteilung fällt es 
sehr schwer, sich nicht ebenfalls gleich anzuschlie-
ßen und diesen neuen Haushalt als einen eben-
bürtigen Bruder in der großen Familie zu begrüßen 
und ihn gleich zum Vollzug zu geben. Man braucht 
kein Prophet zu sein, um zu sagen: allzuviel wird 
1959 nicht passieren; alles wird seinen geordneten 
Gang weitergehen. Es wird sich weder ein großes 
Defizit noch ein großer Überschuß einstellen. Alles 
wird wie bisher gespannt in die finanzielle Zukunft 
blicken, in der es dann irgendwann einmal passieren 
muß und passieren wird. Passieren wird dann aller- 
2930 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Lenz (Trossingen) 
dings nur, daß wir - ohne Routine - einer grund-
legend neuen Situation gegenüberstehen. 
Ein Punkt, Herr Finanzminister, hat mich persön-
lich etwas betrübt; ich sage das ganz offen. Ich blik-
ke nur ein paar Wochen zurück. Dort hat der Red-
ner vom Dienstag, der Herr Bundesfinanzminister, 
vor dem deutschen Fernsehpublikum das gewaltige 
Wort gesprochen, daß es erstmals gelungen sei, das 
Gesetz von den wachsenden Staatsausgaben zu 
durchkreuzen. Zum erstenmal, so hieß es, stiegen 
die Ausgaben gegenüber dem Vorjahr nicht an. 
Verehrter Herr Bundesfinanzminister, wollen Sie 
den alten Fuhrleuten des Haushaltsausschusses 
wirklich zumuten, das zu glauben? Gewiß, das Soll 
von 1959 liegt nur 400 Millionen DM über dem Soll 
von 1958. Aber das Soll von 1958 ist doch nicht 
mit den Ausgaben von 1958 gleichzusetzen. In-
zwischen weiß doch das letzte Schulkind, daß die 
Verteidigungsausgaben das Klassenziel wieder nicht 
erreichen und an die 3 Milliarden DM hinter den 
Ermächtigungen zurückbleiben. Wenn Sie nun diese 
3 Milliarden DM vom Soll 1958 absetzen, dann steht 
das Soll 1959 turmhoch über den Ausgaben 1958, 
und es ist nichts mit der „geschichtlichen Einmalig-
keit", mit der berühmten Durchbrechung des be-
rühmten Gesetzes von den wachsenden Staatsaus-
gaben und Staatsaufgaben. Warum denn also am 
Dienstag wieder dieses Gefecht vor dem Spiegel? 
Warum diese Bemühungen in einem Vokabularium, 
das wirklich für andere und außerdem richtige 
Dinge vorgesehen ist? 
Wir rutschen 1959 wieder, und zwar ein ganz 
schönes Stück, auf der Aufgabenleiter nach oben. 
Wir sollten ja nicht glauben, daß wir es diesmal 
geschafft hätten, auf der gleichen Sprosse zu blei-
ben. Es kann auch gar nicht anders sein! Jene be-
rühmten 3 Milliarden DM aus der Kasse, die wir 
schon öfter aufs Korn genommen haben, die dem 
Haushalt 1958 gewissermaßen den Goldglanz gege-
ben haben, sind ja noch da. Sie werden auch jetzt 
wieder — ich weiß schon nicht mehr, zum wieviel-
ten Male — als Deckungsmittel — irgendwie zau-
berhaft und wunderbar — eingestellt. 
Vor einem Jahr sollte ja auch ein neuer histo-
rischer Abschnitt beginnen, die berühmte „Grat-
wanderung am Rande des Defizits". Wir wandern 
heute immer noch und haben den gleichen prall ge-
füllten Geldbeutel auf dem Buckel wie damals, und 
ich weiß wirklich nicht, ob am Ende des neuen 
Haushaltsjahrs der Rand des berühmten Defizits 
nicht doch nur noch mit großen Feldstechern gese-
hen werden kann. Die Begründung für diese An-
nahme ist einfach. Dieses Jahr sind nicht einmal 
die ganzen Kassenreserven als Deckungsmittel ein-
gestellt, sondern nur ein Teil; der Rest bleibt vorerst 
weiter als Reserve in Reserve. 
Hier zeigt isich allerdings gleich eine weitere 
dünne Stelle der Konzeption an, auf die ich zunächst 
mit einem kleinen Rückblick eingehen darf. Was 
hat man nicht alles im Vorjahr zur Notwendigkeit 
von Anleihen gesagt! Soll ,eis hier wirklich wieder-
holt werden? Noch vor drei Monaten hieß es aus 
sehr kompetentem Munde, daß man im Februar mit 
den Bundesanleihen beginnen müsse. Und heute? 
Heute sollte man sich umgekehrt ernsthaft fragen, 
welche Darlehen der Bundesfinanzminister nicht 
aufnehmen, sondern geben kann, und zwar ganz 
einfach deshalb, weil sich alle Voraussagen über 
die Kassenebbe als unrichtig erwiesen haben. 
Ich bekenne im übrigen ganz offen, daß ich per-
sönlich darüber gar nicht so sehr unglücklich bin 
und daß ich mit einer gewissen Freude, um nicht zu 
sagen Schadenfreude, den jetzigen Bundesfinanz-
minister mit den Pfründen seines Vorgängers wu-
chern sehe. Aber was meine politischen Freunde 
nun gar nicht gern hören, ist, daß man sagt, man 
sehe aus Gründen ,,der Schonung der  Wirtschaft" 
 von Anleihen ab. Ich sehe diese Anleihen auch für 
1959 noch nicht vor mir. Wir sollten darüber sehr 
froh sein. Es ist gar nichts dagegen zu sagen, nur 
sollten wir die Dinge beim richtigen Namen nennen. 
Es ist also alles schon dagewesen, was in diesem 
neuen Haushalt steckt. Wenn sich der Haushalts-
ausschuß im nächsten Vierteljahr Woche für Woche 
mit den einzelnen Ansätzen beschäftigen und dem 
Hohen Hause den Haushalt zur Annahme ,empfeh-
len wird, dann wird sich auch wieder nichts Wesent-
liches geändert haben; wir werden ein wenig an den 
 Ansätzen herumgeritzt haben. 
Auf dien Punkt, der diese Äußerungen vielleicht 
äußerlich Lügen zu strafen scheint, will ich aus wohl 
erwogenen Gründen nicht eingehen; es ist der Ver-
teidigungsansatz. Wie Si e , verehrter Finanzminister. 
die Sache mit den riesenhaften Verteidigungsresten 
einmal haushaltsrechtlich ins Lot bringen wollen, 
ist mir völlig unklar. Ich verstehe nicht viel davon. 
Immerhin haben Herr Kollege Vogel und ich uns 
damals als Berichterstatter für den Einzelplan 14  
bemüht, einige Vorschläge zur haushaltsmäßigen 
Bereinigung dieser Reste zu machen. Ich meine in 
mein em beschränkten Laienverstand immer wieder, 
daß eine neue Veranschlagung des tatsächlichen 
Bedarfs die einzig richtige Lösung gewesen wäre. 
Nicht sehr erfreulich — um einmal die Einnahme-
politik der Bundesregierung kurz zu behandeln — 
war der Ausfall gegenüber den früheren Fehl-
schätzungen bei den Steuern. Auch hier kann man 
nur sagen: Wenn man erst zugeben muß, sich um 
rund 1 Milliarde DM verschätzt zu haben, sollte 
man mit ,seinem bescheidenen Vorgänger vielleicht 
etwas weniger streng ins Gericht gehen. Da hört 
man so schöne Ausdrücke; man möchte „zuver-
lässig" und „wahrhaftig" sein. Nun, meine Damen 
und Herren, ich denke, daß man das in der Bundes-
regierung immer gewesen ist, auch im Vorjahr. Und 
dennoch bleiben jetzt 1 Milliarde DM Steuereinnah-
men einfach aus! In einer abfallenden Wirtschaft 
könnte das der Anfang vom Ende sein. Wir melden 
jedenfalls auch jetzt und für dieses Mal unsere Be-
denken gegen die Steuerschätzungen an. Wir mei-
nen, daß man noch eine gewisse Zeit abwarten 
muß, ehe man die künftige Einnahmeentwicklung 
wirklich zuverlässig beurteilen kann. 
Zu den Einnahmen gehören auch die vorhin ge-
nannten Anleiheerlöse, von denen wir wiederum 
nicht glauben, daß sie im kommenden Jahr über-
haupt nötig sind. Was aber ihr veranschlagtes Vo-
lumen angeht, können wir tatsächlich wieder ein-
mal nur den Kopf schütteln — ich kann das etwas 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2931 
Lenz (Trossingen) 
pointierter sagen als Sie, Herr Kollege Vogel — 
über die Vorstellung, daß man sich bei dem In-
vestitionsbedürfnis von Wirtschaft, Landwirtschaft, 
Ländern und Kommunen über 3 Milliarden DM am 
Kapital- oder am Geldmarkt holen könne. Das Spie-
len mit dem Geldmarkt scheint mir überhaupt eine 
noch nicht ganz durchdachte Sache zu sein. Jeden-
falls wird auf Deutschlands Hohen Schulen gelehrt, 
daß Geldmarktmittel keine Deckungsmittel, sondern 
nur Betriebsmittel sind. Ich wüßte nicht, daß sich 
daran etwas geändert hat. 
Zur Einnahmeseite gehört der Blick auf die per-
manente Steuerreform. Wir haben auch hier wie-
der viele goldene Worte gehört, von „Durchfor-
stung" und dem „unverständlichen" Deutsch unse-
rer Steuergesetze. Meine Damen und Herren, 
machen wir uns nichts vor! Wie oft ist uns dieser 
Apfel schon gezeigt worden, und immer dichter 
wurde das Gestrüpp. In diesem Jahr der vielen 
Steuererklärungen wurde der Widerwille gegen 
den Wust von steuerrechtlichem Kauderwelch in 
der ganzen Bevölkerung geradezu elementar. 
(Beifall bei der FDP.) 
Woher sollte, darf ich fragen, auf einmal der Mut 
und das Vermögen kommen, zu sagen, daß das 
anders wird? Hoffentlich versprechen Sie uns hier 
nicht zuviel, Herr Minister. Verstehen Sie mich 
bitte recht: Wir begrüßen alles das, was Sie ge-
sagt haben. Wir sind alle mit Ihren Grundsätzen 
einig. Aber sprechen wir uns in einem Jahr wieder! 
Sie werden sehen, an der Gesetzessprache und an 
der Gesetzesinflation wird sich nichts geändert 
haben. 
Nur ein kurzer Blick auf das, was Sie, Herr Kol-
lege Vogel, vorhin angesprochen haben, auf die 
Umsatzsteuerreform, ein besonders wichtiges Bei-
spiel des Versprechens. Wie las man es vor der 
Kirche? Da war die grundlegende Umgestaltung 
dieser wirtschaftsunfreundlichen Steuer geradezu 
selbstverständlich. „Freut euch, ihr Mittelständler", 
hat es geheißen, „freut euch, die Umsatzsteuer-
knechtschaft hat ein Ende." 
(Abg. Dr. Dresbach: 'Herr Lenz, weder der 
frühere noch der jetzige Finanzminister 
haben eine Systemänderung versprochen; 
sie ist nur in Erwägung gezogen worden! 
Was einzelne von uns gewollt und verlangt 
haben, das spielt keine Rolle!) 
— Die allgemeine Tendenz, Herr Kollege Dresbach, 
ist gewesen, daß diese Steuer umgebaut werden 
soll, vor allem zugunsten des Mittelstandes, sie 
sollte wettbewerbsneutral werden usw. Und heute 
steht fest, daß die Regierung keine Abkehr vom 
bisherigen System und keine Einbuße an Volumen 
vorschlagen wird. 
(Abg. Dr. Dresbach: Ich für meine Person 
bin bereit, ihr zu folgen!) 
Welche Wendung durch wessen Fügung? 
(Abg. Dr. Dresbach: Nee, nee, nee!) 
Also wieder keine Reform! Kleine Vergünstigungen 
wird es geben, kleine Niedlichkeiten, kleine Repa
-
raturen; aber keine wirkliche Reform. Es ist immer 
von einer Reform gesprochen worden, Herr Kollege 
Dresbach. 
(Zustimmung bei der FDP.) 
Ich möchte hier eine Prophezeiung wagen: Die Re-
paraturen werden sehr viel schwerer sein als eine 
Systemänderung; und zum Schluß, bin ich über-
zeugt, wird wahrscheinlich das Ganze in einer 
Herabsetzung des Steuersatzes enden, weil es eine 
andere Heilung der aufgerissenen Wunden und der 
vielen Berufungen nicht mehr geben wird. 
(Abg. Dr. Dresbach: Herr Lenz, ist Ihnen 
bekannt: der Vater dieses Umsatzsteuersy
stems, Popitz, hat immer als beste Reform 
die Senkung des Satzes bezeichnet!) 
— Dann fangen wir mit der Senkung des Satzes an, 
aber nicht mit den Reparaturen! 
(Abg. Dr. Dresbach: Wenn wir eine Sen
kung des Satzes erreichen! — Zurufe und 
Gegenrufe. — Glocke des Präsidenten.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren! Die Diskussion in diesem Hause ist 
immer erlaubt, und solange der Abgeordnete nicht 
an das Mikrophon tritt, ist es ein Zwischenruf. 
(Abg. Dr. Dresbach: Es sind so wenig Leute 
hier, da kann man sich doch nett unter
halten! — Heiterkeit.) 
— Herr Abgeordneter Dresbach, Sie haben völlig 
recht. Es ist beklagenswert. Aber ich komme mir 
geradezu lächerlich vor, bei jeder Haushaltsbera-
tung das alte Klagelied zu singen: Wo sind die 
Herren Kollegen? 
(Zurufe: Sehr richtig!) 
Also diskutieren Sie ruhig weiter; vielleicht kom-
men dann mehr. 
(Große Heiterkeit und Beifall.) 
Lenz (Trossingen) (FDP) : Ein weiterer Gesichts-
punkt. Die „Finanzpolitik der Strenge und der Karg-
heit", wie man sie am letzten Dienstag selbst so 
schön genannt hat, könnte einem etwas Kummer 
verursachen, wenn man mit den Erfahrungen lang-
jähriger Tätigkeit im Haushaltsausschuß die An-
sätze auf der Ausgabenseite prüft. Eine Politik der 
Strenge und der Kargheit wäre weiß Gott auf vielen 
Gebieten gut. Wie wäre es, wenn wir einmal die 
Bezüge unserer Europa-Bediensteten „durchforsten" 
würden? Aber sie wird ja nur so verkündet; sie ist 
ja in Wirklichkeit gar nicht streng und karg. 3000 
Stellenhebungen — wenn man richtig gezählt hat — 
sprechen eine mehr ,als deutliche Sprache, und auch 
die sonstige personelle Ausstattung deutet kaum 
auf eine große Strenge hin. Auch die Subventionen 
deuten, wie der Herr Finanzminister selber einge-
standen hat, kaum auf Strenge und Kargheit hin. 
Wie uns hier scheint, hat der Herr Bundesfinanz-
minister in seinen Ausführungen seinem Arger Luft 
gemacht, wie man es eben tut, wenn man sich nicht 
hat durchsetzen können. Nun, verehrter Herr Fi-
nanzminister: unsere Unterstützung haben Sie bei 
2932 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Lenz (Trossingen) 
Ihren Bemühungen, solche verfälschenden Staats-
leistungen zurückzuschieben. 
(Beifall bei der FDP.) 
Wir haben immer davon gesprochen — und zwar 
davon gesprochen, als es vielleicht noch Zeit ge-
wesen wäre. Zu wem haben Sie hier in diesem 
Hohen Haus gesprochen? 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Wir haben immer gewarnt. Auch unsere Landwirte 
haben immer bedauert, daß man an diese Probleme 
nicht vom kostendeckenden Preis her angegangen 
ist. 
(Zustimmung bei der FDP.) 
Und nun stecken wir mitten darin, mit all unseren 
Nachbarn in der Europäischen Wirtschaftsgemein-
schaft, und nun kommen wir nicht mehr heraus, weil 
auch die anderen ihre Subventionen in einer Weise 
erhöht haben, daß sie damit sogar die Agrarpro-
dukte für ihren Export subventionieren. So ist es 
zu einer gewissen Diskriminierung der Landwirt-
schaft gekommen — ich muß es schon einmal so 
nennen —, die nicht notwendig gewesen wäre. 
(Zustimmung bei der FDP.) 
Ich bin kein Agrarpolitiker und verstehe an sich 
von der Sache nichts. Aber sicher ist es ein Unrecht, 
nun hier Vorwürfe zu machen, anstatt einem ehr-
lichen Preisgefüge das Wort zu reden. Verehrter 
Herr Finanzminister, hier müssen Sie sich einmal 
zunächst in Ihrem eigenen Kollegenkreise durch-
setzen. Unsere Unterstützung haben Sie dann. 
Der Finger, der auf Vorratshaltung, Milch, Dünge-
mittel, Bundesbahn gelegt wurde, scheint uns be-
sonders wichtig. Wann endlich erhält unser wert-
vollstes Verkehrsmittel — ich sehe es ein wenig 
anders als Sie, Herr Kollege Vogel —, die Bundes-
bahn, eine klare Zielrichtung und die nötige Ener-
gie, sie auch bei sich selbst einzuführen? Daß die 
Bundesbahn sich bei ihren Einnahmen verschätzt 
hat, wollen wir ihr nicht so sehr übelnehmen. Sie 
befindet sich da in der besten Gesellschaft, nämlich 
der der Bundesregierung. 
(Heiterkeit bei der FDP und der SPD.) 
Sie hat eben denselben Optimismus gezeigt. Auch 
die Auswirkungen der Tariferhöhung und der Koh-
lenkrise gehören nicht unbedingt in ihr Stammbuch. 
Allein ihre Verkehrspolitik ist die Ursache für den 
allgemeinen Ärger, ihre Unklarheit, ihre Unent-
schlossenheit, das ständige Zuspätkommen wichtiger 
Maßnahmen. Ist es nicht eine Blamage für alle Or-
gane der Bundesbahn, daß der berühmte Siebener-
ausschuß eingesetzt werden mußte? Hat nicht ihr 
Präsident seinerzeit gesagt, es gebe kein Unterneh-
men, das er zu leiten sich nicht zutraute? 
(Sehr gut! bei der FDP.) 
Nun, nicht die Bahn selbst, sondern die Kohle hat 
es geschafft, daß nun doch die halbe Milliarde Mark 
gegeben werden mußte, die zunächst verweigert 
wurde. Wir sind nicht dagegen, wir werden uns 
freuen, weil wir nur in einer hochleistungsfähigen, 
technisch und kaufmännisch hervorragend geleiteten 
Schienenbahn eine feste Stütze im Verkehrchaos 
der Gegenwart und Zukunft sehen. Also Schluß mit 
den unrentablen Linien und den vielen sonstigen 
Anhängseln! 
Von den Subventionen ganz allgemein kann man 
sagen, daß jeder in diesem Hohen Hause, daß alle 
fünf Fraktionen dieses Hauses gegen solche Subven-
tionen sind. 
(Zurufe.) 
Ja, fünf! Sie vergessen, daß das Hohe Haus im 
nächsten halben Jahr fünf Fraktionen haben wird, 
nämlich auch die „Fraktion Haushaltsausschuß". 
(Heiterkeit und Beifall.) 
Der Abgeordnete ist für die Subventionen ledig-
lich dann, wenn sie ihn, seinen Stand, seinen Wahl-
kreis oder sein Land betreffen. Damit möchte ich 
meine Meinung zu den Aussichten äußern, sie zu 
beseitigen. Aus den Bundessubventionen ist Nie-
dersachsen ,ausgeschert, weil es im horizontalen 
Finanzausgleich saturiert ist. Die Mittel an  Schles-
wig-Holstein sind stark dezimiert. Nun, meine Da-
men ,und Herren, wir werden uns in einigen Mo-
naten wiederseh en, und wir werden sehen, was von 
den Versuchen einer Einschränkung übriggeblieben 
ist. Sofern ies sich um Darlehen handelt, die zusätz-
lich gegeben werden, muß man sich doch wirklich 
fragen, was es für einen Sinn haben soll, daß der 
Bund sich verschuldet, obwohl die Länder es am 
Kapitalmarkt unmittelbar tun können. Wir treten 
— ich glaube, das ist immer so gewesen — für ge-
sunde, finanzkräftige Länder ein und sollten daher 
den Ländern geben, was sie brauchen, um gesund 
und finanzkräftig zu sein oder zu werden. Wir hal-
ten nichts von den Einzelhilfen, die immer wieder 
— das haben wir doch alle erlebt und werden es 
weiter erleben — Neid und Mißgunst säen. Alle 
sollten gleichmäßig an allem profitieren. Dieses 
Prinzip der Ausgewogenheit würde dem Ziel, daß 
alle Bürger dieselbe Chance haben sollen, eher ge-
recht als das jetzige System der Zuschüsse an arme 
Länder und der sogenannten gezielten Einzelhilfen. 
Wir halten es auch für unverständlich, wenn man 
sagt, Millionen von Bürgern seien aus der Steuer-
pflicht entlassen und zusätzliche Steuern würden 
nicht erhoben, obwohl im gleichen Atemzug den 
Gemeinden die Einführung neuer Steuern empfoh-
len wird. Nun, darüber wird an anderer Stelle zu 
reden sein. Aber: wenn keine neuen Steuern, dann 
auch keine neuen Gemeindesteuern! 
(Beifall bei der FDP und der SPD.) 
Im Sozialhaushalt des neuen Entwurfs fällt das 
Fehlen der Kosten der bevorstehenden Kriegsopfer
-
novelle auf. Jeder von uns weiß — Sie haben es 
ja angedeutet, Herr Dr. Vogel —, daß sie kommen 
wird. Der Herr Finanzminister hat gesagt, daß die 
Mittel besonders beschafft werden müßten. Die Vor-
stellung, daß irgendwo im Haushalt, sagen wir, eine 
viertel oder eine halbe Milliarde verborgen sein 
könnte, ist höchst merkwürdig. Denn wenn ich rich-
tig unterrichtet bin, steht in der Verfassung, daß 
alle Einnahmen und Ausgaben im Haushaltsplan 
s tehen müssen. 
Zum Schluß noch ein Appell an Sie, Herr Bundes-
finanzminister. Bieten Sie Ihren ganzen Einfluß ,auf 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2933 
Lenz (Trossingen) 
und, soweit Sie ihn haben, dehnen Sie diesen Ein-
fluß auf den Herrn Bundeskanzler aus, damit alles 
getan wird, um die Riesenzahl von Organisationen 
und Institutionen des neuen Europas einigermaßen 
sinnvoll zu koordinieren. Wir sind allein in Paris, 
wenn ich richtig unterrichtet bin, siebenmal vertre
-
ten. Die Europäische Wirtschaftsgemeinschaft 
scheint sich kein Gewissen daraus zu machen, 
Grundsätze auf ihre Verwaltungen anzuwenden, 
gegen die ständig im Haushaltsausschuß und hier 
in di esem Hohen Hause anzukämpfen wir ehrlich 
bemüht s ind. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der SPD.) 
Führen Sie eine Abklärung der sechs Haushalts-
ausschüsse in Brüssel herbei und lassen S ie den 
Aufbau der europäischen Verwaltungen nicht zu 
einem Chaos werden! 
Meine Damen und Herren! Ich habe von dem 
Recht der Opposition, von der Pflicht der Opposi-
tion zur Kritik Gebrauch gemacht. Ich möchte noch 
einmal versichern, daß wir über die Grundsätze, die 
am vergangenen Dienstag hier vorgetragen wor-
den sind, alles in allem einig sind. Wir haben nur 
eine starke Diskrepanz zwischen Wollen und Voll-
bringen aufzudecken versucht. Wir werden uns aber 
bemühen, diesen Grundsätzen im Haushaltsaus-
schuß und später in den Beratungen dieses Hohen 
Hauses zum Durchbruch zu verhelfen. 
(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeord
neten der CDU/CSU und der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
Herr Abgeordneter Niederalt. 
Niederalt (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Bevor ich zu einigen Haushalts-
problemen Stellung nehme, möchte ich mit ein paar 
Sätzen auf die Schlußbemerkungen eingehen, die 
Herr Kollege Schoettle über den Bundeskanz-
ler und über Bundesminister Schäffer gemacht hat. 
Es gibt keinen Zweifel, daß überall im Wahl-
kampf, hüben und drüben, harte Worte fallen. Da 
können wir aufrechnen, meine Damen und Herren. 
Das passiert überall. Mögen diese harten Formu-
lierungen auf der Ebene zurückgewiesen werden, 
auf der sie gebraucht werden. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Jedenfalls sollten sie nicht dazu führen, daß hier 
in bezug auf den Bundeskanzler von ,,Altersstarr-
sinn" gesprochen wird. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU. — Zurufe 
von der SPD.) 
Ein hartes, ungutes und nicht gerade geschmack-
volles Wort. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Oho!-Rufe 
von der SPD.) 
— Ein Wort, das von uns, der Fraktion der CDU/ 
CSU, zurückgewiesen wird; ein Wort, das aber 
auch zurückgewiesen wird — und darauf bitte ich 
doch etwas zu achten — von der ganzen Welt, die 
die einmaligen physischen Leistungen dieses Man-
nes bewundert, 
(Beifall bei der CDU/CSU — Zurufe von 
der SPD) 
und nicht zuletzt zurückgewiesen wird und immer 
wieder deutlich zurückgewiesen wurde vom deut
schen Wähler. Das paßt Ihnen am allerwenigsten. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Lachen und 
Zurufe von der SPD. — Abg. Metzger: 
Siehe die letzten Wahlen in Berlin!) 
Desgleichen halte ich auch die Bemerkung über 
den Minister Schäffer für eine derart maßlose 
Übertreibung, daß sie sich selbst richtet. Kein Wort 
mehr darüber! 
(Zuruf von der SPD: Weil Ihnen das nicht 
paßt!) 
Nun zum Thema des heutigen Tages. In Ergän-
zung der Ausführungen des Kollegen Vogel und in 
teilweisem Eingehen auf die Kritik des Kollegen 
Schoettle und auch des Kollegen Lenz möchte ich 
einiges über die Methoden des Haushaltsausgleichs 
ausführen. Es besteht kein Zweifel, daß die Mittel, 
zu denen der Bundesfinanzminister in diesem Jahr 
zum Haushaltsausgleich greifen mußte, nicht ideal 
sind. Kein Haushaltsfachmann kann sich darüber 
freuen. Auch der Herr Bundesfinanzminister hat 
daran keine Freude. Wer seine Haushaltsrede ver-
folgt hat und es etwas versteht, zwischen den Zei-
len zu lesen, hat das wohl auch deutlich herausge-
funden. Die gegebene Lage zwingt ihn eben dazu, 
diese Methode des Haushaltsausgleichs vorzuschla-
gen. Jede Schuld rächt sich auf Erden. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
-- Ich höre gern Ihr „Sehr wahr!" und werde darauf 
zurückkommen. Die Schuld, die sich hier rächt, be-
steht darin, daß wir, der, Deutsche Bundestag, Kas-
senmittel zweckentfremdet haben, daß wir in den 
vergangenen Jahren Kassenmittel nicht für die von 
uns beschlossenen und bewilligten Ausgabepositio-
nen, sondern anderen Zwecken zugeführt haben. 
Nun zu Ihrem „Sehr wahr!", meine Damen und 
Herren von der SPD. Sie wissen das genausogut 
wie ich und haben da fest mit uns beschlossen. 
Wenn wir Ihren Anträgen gefolgt wären, wäre 
heute ein Haushaltsausgleich noch viel schwerer zu 
erreichen, ja ohne Steuererhöhung überhaupt un-
möglich. 
Der Ansatz von 11 Milliarden DM im Verteidi-
gungshaushalt hat seinen guten Grund. Jedermann 
im Inland und im Ausland soll der volle Umfang 
unserer finanziellen Belastungen, die wir für un-
sere Verteidigung und damit für unsere Freiheit 
auf uns nehmen, deutlich sichtbar gemacht werden. 
Wir haben keinen Grund, mit diesem Betrag zu-
rückzuhalten. Auch daß die 2 Milliarden DM nicht 
gleich im Einzelplan 14, sondern im Einzelplan 60 
bei der Allgemeinen Finanzverwaltung ausgebracht 
sind, hat seine Berechtigung, weil wir nach den 
Erfahrungen der vergangenen Jahre annehmen kön-
nen, daß nicht bloß im Einzelplan 14, sondern auch 
2934 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode - 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Niederalt 
bei anderen Ressorts wiederum Ausgabereste an-
fallen, wie dies seit Jahren der Fall ist. 
(Abg. Dr. Schäfer: Bei Einzelplan 60 ist nur 
vom Einzelplan 14 die Rede!) 
— Das ist nicht richtig, Herr Kollege Schäfer. Da 
haben Sie ein Exemplar des Haushaltsplans, das 
einmal war. Lesen Sie das neueste Exemplar durch! 
(Zuruf des Abg. Dr. Schäfer.) 	. 
— Nein, das ist das Exemplar, das die Mitglieder 
des Haushaltsausschusses vorweg bekommen haben. 
Meine Damen und Herren, bei aller Kritik an der 
Methode des Haushaltsausgleichs, für die ich — das 
möchte ich ganz deutlich sagen — ein gewisses Ver-
ständnis aufbringe, sollte aber -- und das sage ich 
vor allem unserem verehrten Kollegen Lenz — ein 
wichtiges Positivum in diesem Haushaltsplan nicht 
übersehen werden. Mit dem Ansatz von 4 Milliar-
den DM im Haushalt des Bundesverteidigungs-
ministeriums zur Neudeckung von Ausgaberesten 
beschreiten wir einen neuen Weg, der geeignet ist, 
aus der unglücklichen und verwirrenden Misere der 
Haushaltsreste herauszuführen. Dafür, daß dieser 
Weg beschritten wurde, müssen wir dem Bundes-
finanzminister dankbar sein. Wir alle können die 
Bundesregierung nur dringend auffordern, diesen 
Weg in den nächsten Haushaltsjahren unbeirrt fort-
zusetzen. 
(Abg. Dr. Schäfer: Die alten Fehler be
-
richtigen!) 
— Ich komme gleich darauf, Herr Kollege Schäfer. 
Ich habe insoweit die gleiche Auffassung wie Sie. 
Wir befinden uns praktisch auf dem Weg, den 
guten alten § 75 unserer Haushaltsordnung wieder-
um zu Ehren kommen zu lassen, jenen Paragraphen, 
der bestimmt, daß das Defizit eines Haushalts spä-
testens im zweitnächsten Rechnungsjahr mit in den  
Haushalt aufgenommen werden muß. Nur auf die-
sem Wege kommen wir endlich einmal wieder zu 
jener Haushaltsklarheit, die wir brauchen und die 
jedem Abgeordnetem, auch dem, der sich nicht 
näher mit Haushaltsangelegenheiten befaßt, die 
Haushaltslage klipp und klar vor Augen führt. 
Diese Haushaltsklarheit, deren Notwendigkeit 
auch der Bundesfinanzminister betont hat, ist Vor-
aussetzung dafür, daß jeder Staatsbürger, jeder 
Interessenverband und auch jeder Abgeordnete 
endlich einmal wieder den Zusammenhang zwischen 
Ausgaben und Einnahmen sieht. Es muß klarwer-
den, daß, wenn jemand von uns eine Forderung 
von 100 oder 500 Millionen DM durchsetzen will, 
das nur bedeuten kann: entweder in der gleichen 
Höhe Steuererhöhung oder aber in der gleichen 
Höhe Abzweigung aus einem anderen Ressort. Die-
se selbstverständliche Binsenweisheit ist uns allen, 
meine Damen und Herren, wegen gewisser Haus-
haltsreste der vergangenen Jahre in der Praxis 
verlorengegangen. 
Der Bundesfinanzminister hat erklärt, den Weg 
am Rande des Defizits   der aber nicht ins Defizit 
führt — gehen zu wollen. Das ist eine schwierige 
Gratwanderung, bei der wir alle dem Bundesfinanz-
minister Hilfestellung leisten müssen. 
Nun noch einiges zu den Ausführungen des Kol-
legen Schoettle. Er hat kritisiert, daß in die Sozial-
ausgaben wieder alles Mögliche hineingerechnet 
werde, was mit Sozialausgaben nichts zu tun habe. 
Diese Kritik war überflüssig. Herr Kollege Schoettle 
hätte nur den nächsten Absatz der Haushaltsrede 
zu lesen brauchen. Da steht klipp und klar: Die So-
zialausgaben im engeren Sinne betragen 10 Mil-
liarden DM. Also insoweit war jede Kritik über-
flüssig. 
Dann hat Herr Kollege Schoettle die Sonderlasten 
angesprochen, die wir im Nachkriegsdeutschland zu 
tragen haben, und gesagt, daß wir diese auch inner-
halb der NATO angerechnet haben wollen. Das, 
meine Damen und Herren, ist auch unsere Auf-
fassung, aber auch die Auffassung des Bundes-
finanzministers. Auch das steht ganz klar und deut-
lich in der Haushaltsrede. Wenn Sie es nachlesen 
wollen — ich habe mir die Seitenzahl herausge-
schrieben  , es ist die Seite 27. Also auch insoweit 
liegt kein Anlaß zur Kritik vor. 
Was nun die gesamte Kritik anbelangt, daß wie-
derum die Sozialausgaben zu gering seien und daß 
auf der anderen Seite zuviel ausgegeben werde — 
ja nun, meine Damen und Herren, das ist das, was 
wir alljährlich bei den Haushaltsberatungen er-
leben. Darauf können wir immer wieder nur er-
widern, was wir schon in den vergangenen Jahren 
sagten: Uns ist die äußere Sicherheit genauso wert-
voll, für uns ist sie genauso notwendig wie die in-
nere Sicherheit, und wir können — ich glaube, daß 
es sich heute bei dem Gedanken an Berlin fast er-
übrigt, darüber auch nur einen Satz zu sagen —
nicht stets erwarten, daß die Alliierten immer und 
ewig für uns die Kastanien aus dem Feuer holen, 
und wir stehen daneben. 
(Abg. Dr. Menzel: Was heißt denn das?) 
Nun zu einem leidvollen Kapitel, zur Frage der 
Personalverwaltung! Ich möchte hier über dieses 
Kapitel in diesem Jahre nicht allzu viel sagen. Sie 
wissen, daß wir, die CDU/CSU-Fraktion, im ver-
gangenen Jahr, d. h. beim Haushalt 1958, dem 
Hohen Hause eine Entschließung vorgelegt haben, 
nach der eine Vermehrung der Personalstellen nur 
noch gestattet sein soll, wenn sie die unvermeid-
liche Folge neuer gesetzlicher Aufgaben ist und der 
Bedarf durch personelle Umbesetzungen nicht ge-
deckt werden kann. Außerdem wird in der Ent-
schließung gefordert, daß Stellenhebungen künftig, 
falls nicht eine wesentliche Veränderung des Ar-
beitsgebiets eingetreten ist, überhaupt nicht mehr 
zuzulassen sind. Der Sinn dieser Entschließung war, 
endlich einmal mit den allmählich zur Mode gewor-
denen ständigen Stellenvermehrungs- und Stellen-
hebungswünschen Schluß zu machen. Ich hatte ge-
hofft, in diesem und im kommenden Haushaltsjahr 
über die Personalverwaltung kein Wort mehr ver-
lieren zu müssen. 
Leider, leider ist dem nicht so. Der Haushalts-
plan 1959 sieht — ohne die Bundeswehr — eine 
Mehranforderung von 1884 Stellen vor. Von diesen 
1884 Stellen entfallen 650 auf die tarifliche Um-
gruppierung von bereits vorhandenen Arbeitern, 
so daß eine echte Stellenvermehrung um 1234 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2935 
Niederalt 
Kräfte beantragt ist. Davon entfallen allein wie-
derum 250 Kräfte auf die Flugsicherung. Angesichts 
dieser Zahl wird von mir gern zugegeben, daß, 
offensichtlich unter dem Eindruck der Entschlie-
ßung, hinsichtlich der Stellenvermehrungswünsche 
gegenüber den früheren Jahren eine Besserung 
eingetreten ist. Insoweit ist ein — allerdings mä-
ßiger — Erfolg festzustellen, und wir werden im 
Haushaltsausschuß genau zu prüfen haben, 
(Zuruf von der SPD) 
inwieweit die neuen Stellen den Voraussetzungen 
unserer Entschließung entsprechen. 
Sehr enttäuscht bin ich allerdings hinsichtlich der 
Anträge auf Stellenhebungen. In diesem Haushalt 
werden wiederum Wünsche auf Hebung von weit 
über 2000 Stellen präsentiert, und das, nachdem 
die Verbesserung der Besoldungsordnung längst 
durchgeführt ist, nachdem sich die Bundesverwal-
tung längst konsolidiert hat und keinerlei wesent-
liche Aufgabenveränderungen mehr vorliegen. So-
weit nicht, wie etwa bei der Zollverwaltung, mög-
lichen Stellenhebungen auch entsprechende Einspa-
rungen auf Grund von Rationalisierungsmaßnah-
men gegenüberstehen, werden wir nach meiner 
Meinung die Anträge ohne lange Debatte einfach 
zurückweisen müssen. 
(Beifall.) 
Unsere Zeit muß uns zu kostbar sein, als daß wir 
uns ewig mit diesen Forderungen aufhalten. Wenn 
man sieht, daß bei vielen Stellenhebungsanträgen 
immer wieder die alten Wünsche kommen, die wir 
schon des öfteren abgelehnt haben, so ist man ver-
sucht zu fragen: Quo usque tandem, Catilina? Wie 
lange will man noch unsere Geduld in Anspruch 
nehmen? 
(Zuruf von der SPD: Wir kommen auf Sie 
zurück!) 
— Aber, Herr Kollege, Sie kennen mich; Sie dürfen 
ruhig auf mich zurückkommen. 
Auch der Bundesrat hat in seiner Stellungnahme 
zum Haushalt 1959 klar zum Ausdruck gebracht, 
daß eine auf Einschränkung des Personalbedarfs 
gerichtete Politik nur Erfolg haben kann, wenn sie 
längere Zeit folgerichtig durchgeführt wird, und 
hat deshalb empfohlen, den bisherigen Personal-
haushalt unverändert zu belassen. 
(Abg. Dr. Conring: Auch im Einzelplan 3?) 
— Herr Conring, darauf komme ich jetzt. — Aller-
dings hat er vergessen, das, was er empfiehlt, für 
sein eigenes Haus anzuwenden, und er hat bei 31 
Beamtenplanstellen insgesamt nicht weniger als 7 
Stellenhebungen beantragt, obwohl sich im Aufga-
bengebiet des Bundesrats sicherlich seit Beginn sei-
ner Tätigkeit keine Veränderung vollzogen hat und 
im übrigen schon in den früheren Jahren Stellen-
hebungen vorgenommen wurden. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Bei der Verabschiedung des Haushalts 1958 hat 
der gleiche Bundesrat — es war in seiner Sitzung 
vom 21. Juli 1958 — durch den Berichterstatter 
Kritik geübt, daß die von ihm vorgeschlagene 
Strenge auf dem Gebiet der Personalverwaltung 
vom Bundestag leider nicht voll angewandt worden 
sei. Im gleichen Atemzug hat er aber in einer un-
mittelbar folgenden Erklärung das Bedauern zum 
Ausdruck gebracht, daß sich der Bundestag über die 
Personalwünsche des Bundesrats hinweggesetzt 
habe. 
(Abg. Dr. Conring: Etwas widerspruchsvoll!) 
— Solches Verhalten ist sicher widersprüchlich, 
verehrter Herr Kollege Conring. Ich erinnere mich 
da an einen schönen Spruch aus meiner Heimat: 
O Heiliger Sankt Florian, 
verschon' mein Haus, zünd' andre an! 
Nein, meine Damen und Herren, so geht es nicht. 
Wenn wir mit unseren Bestrebungen, den ständigen 
Personalvermehrungs- und Stellenhebungswün-
schen Einhalt zu gebieten, Erfolg haben wollen und 
wenn wir bei diesem Bemühen ehrlich bleiben wol-
len, müssen wir selbst mit gutem Beispiel voran-
gehen, wir hier im Bundestag genauso wie, ich hoffe 
immer noch, das auch der Bundesrat in seinem Haus 
machen wird. 
Ich möchte mich nun, meine Damen und Herren, 
einem etwas freundlicheren Thema zuwenden. Eine 
große Freude, Herr Bundesfinanzminister, wurde 
mir zuteil, als ich vorgestern in Ihrer Haushaltsrede 
hörte, was Sie zur Frage der regionalen Wirtschaft 
sagten. Der modernen Industriewirtschaft, so sagten 
Sie, wohne die Tendenz inne, nicht nur die Unter-
nehmen, sondern auch die Menschen in einigen 
Räumen besonders stark zusammenzuballen, wäh-
rend andere Landesteile sich zu gleicher Zeit ent-
völkern und wirtschaftlich zurückbleiben. Diesen 
Tendenzen müsse planmäßig auf lange Sicht begeg-
net werden. Sie sprachen dann weiter von einem 
umfassenden Plan zur Verbesserung der Wirt-
schaftsstruktur bestimmter bisher zurückgebliebe-
ner Landesteile. Das waren wirklich goldene Worte, 
Herr Bundesfinanzminister, und das war Musik in 
meinen Ohren, der ich in den vergangenen Jahren 
von dieser Stelle aus für die CSU auf diese eminent 
wichtige Frage immer und immer wieder hinge-
wiesen hatte. Es hat den Anschein, daß nunmehr 
die Saat aufgeht, die wir von der Landesgruppe der 
CSU in die Erde um den Bundesfinanzminister 
legten, obwohl uns diese Erde um den Bundesfi-
nanzminister hinsichtlich dieser Frage manchmal 
Ödland zu sein schien, auf dem das beste Saatgut 
nicht gedeiht. 
(Zuruf von der SPD: Sie hatten doch einen 
CSU-Finanzminister ! ) 
Wir sind dankbar, daß die Mittel für das regio-
nale Förderungsprogramm trotz gewisser Schwierig-
keiten vor einiger Zeit in vollem Umfang einhalten 
bleibt. Es steht feist, daß sich das regionale För-
derungsprogramm des Bundes sehr segensreich aus-
gewirkt hat, vor allem in jenen Gebieten, die durch 
den Eisernen Vorhang in ihrem Wirtschaftsleben so 
schwer behindert wurden. Trotz gewisser Erfolge 
ist aber die Wirtschaftskraft in diesen Teilen un-
seres Landes noch weit unter dem Bundesdurch- 
2936 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Niederalt 
schnitt, und nur die Arbeitslosigkeit ist nach wie 
vor innrer- und außerhalb der Saison erheblich über 
dem Bundesdurchschnitt. Die übernormale Abwan-
derung aus diesen Gebieten hält vielfach noch an. 
Vor allem leidet ein Teil der Bevölkerung unter der 
Geißel der Arbeitsvermittlung nach auswärts. Es 
kann zu keinem guten Ende führen, wenn der Fa-
milienvater deshalb, weil er zu Hause beim besten 
Willen keine Arbeit findet, Jahr für Jahr auf lange 
Monate seine Frau und seine Kinder verläßt, um 
irgendwo in Baden-Württemberg oder sonstwo Ar-
beit zu suchen. Es ist höchste Zeit, daß wir uns die-
ses Problems energischer als bisher annehmen. 
Das regionale Förderungsprogramm allein, so 
wertvoll es ist, reicht, wie auch der Herr Bundes-
finanzministerangedeutet hat, zur Behebung dieses 
Notstands nicht aus. Es bedarf einer Ergänzung 
durch einen umfassenderen Plan, der nach meiner 
Meinung vor allem auch Maßnahmen andere r 
Ressorts einbeziehen sollte. Ich denk e hier insbe-
sondere an Maßnahmen im Rahmen des Bundes-
verkehrsministeriums. Der beschleunigte Ausbau 
der Lebensadern in diese revier- und verkehrs-
fernen Gebiete ist eine der wichtigsten Voraus-
setzungen dafür, daß kleinere und mittlere Betriebe 
sich nicht wie bisher immer nur in den Ballungs-
räumen festsetzen, sondern dort hingehen, wo noch 
Arbeitskräfte verfügbar sind. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Ich weise nur auf zwei solche Lebensadern hi n 
 weil sie mir für den bayrischen Raum besonders 
wichtig erscheinen, nämlich die Autobahn Frank-
furt—Nürnberg—Regensburg und den Rhein-Main
-
Donau-Kanal. Eis ist im Hinblick auf den Gesamt-
plan nicht einzusehen, warum der Ausbau der Auto-
bahn Frankfurt —Nürnberg—  Regensburg nicht 
schneller vonstatten gehen soll und kann, zumal 
man weiß, daß im Verkehrsetat immer noch, auch 
in diesem Jahr leider wieder, Ausgabereste an-
fallen. Warum verwenden wir die Ausgabereste 
nicht für diesen Zweck? 
(Abg. Ritzel: Herr Kollege Niederalt, der 
'hessische Teil ist fast fertig, jetzt liegt's 
an Bayern!)  
— Herr Kollege Ritzel, ich werde dieser Frage 
selbstverständlich nachgehen, und wenn wir wissen 
— bestimmt wissen, nicht nur nach Gerüchten, wie 
sie manchmal sehr schnell in die Welt gesetzt wer-
den —, daß es an Bayern liegt, dann werden wir das 
Nötige veranlassen; darauf können Sie "sich verlas-
sen. 
Zum Rhein-Main-Donau-Kanal auch nur ein ganz 
kurzes Wort. Der im Hauhaltsplan hierfür vorge-
sehene Betrag ist in diesem Haushaltsjahr um 2,5 
Millionen DM gekürzt worden. An sich verdient 
eine solche Tatsache in der ersten Lesung keine Er-
wähnung; das ist Sache der Aussprache in der zwei-
ten Lesung. Ich erwähne sie aber bei der ersten Le-
sung, weil ich in dieser Kürzungsmaßnahme eine 
Sünde wider den Geist der eben geschilderten Kon-
zeption der Bundesregierung sehe. Auf der einen 
Seite wird gesagt, daß der Entvölkerung gewisser 
Landesteile planmäßig und auf lange Sicht begegnet 
werden muß, auf der anderen Seite werden die Mit
tel für eine Großschiffahrtsstraße wie den Rhein
Main-Donau-Kanal gekürzt, die im wesentlichen mit 
dazu beitragen soll, den Ausgleich der Standort-
nachteile revierferner Zonenrandgebiete zu bewir-
ken. Einzelheiten brauchen wir hier nicht zu erör-
tern. Ich darf Ihnen, Herr Bundesfinanzminister, 
jetzt schon ankündigen, daß die CSU durch einen 
Antrag die Sache wieder auszugleichen versuchen 
wird. 
Viele Spannungen und Schwierigkeiten in unse-
rem Wirtschaftsleben würden erheblich gemildert 
werden, hätten wir nicht so große Unterschiede in 
der Wirtschaftskraft einzelner Landesteile. Es ist 
heute vom Kollegen Schoettle, vom Kollegen Vogel 
und auch vom Kollegen Lenz wiederholt von der 
Not der Gemeinden und von den Forderungen der 
Gemeinden gegenüber dem Bund die Rede gewe-
sen. Auch die Frage der Notlage der Gemeinden 
hängt weitgehend mit dem Problem der unterschied-
lichen Wirtschaftsstruktur zusammen. Wir haben 
heute im großen und ganzen nur noch zwei Kate-
gorien von Gemeinden, nämlich auf der einen Seite 
Gemeinden mit gewerblichen und Industriebetrieben 
und demgemäß auch entsprechenden Gewerbesteuer
Einnahmen und auf der anderen Seite, vor allem 
in unseren Notstandsgebieten allüberall, nicht bloß 
in Bayern, Gemeinden, die beim besten Willen nicht 
wissen, woher sie die Mittel nehmen sollen, um ihre 
Pflichtaufgaben zu erfüllen. Es ist völlig falsch, von 
der Not der Gemeinden im allgemeinen zu 
sprechen. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Dort, wo Industriebetriebe sind, wo Gewerbe-
betriebe sind, geht es den Gemeinden vielfach sehr 
gut, und dort, wo das nicht der Fall ist, wissen, wie 
ich sagte, die Gemeinden nicht, wie sie auch nur 
das Wichtigste machen sollen. 
(Zustimmung bei der CDU CSU.) 
Sie sehen auch an diesem Beispiel, wie ungeheuer 
wichtig die Frage einer in etwa ausgeglichenen 
Wirtschaftsstruktur unserer Bundesrepublik ist, 
und deshalb habe ich immer wieder darauf hinge-
wiesen. Herr Bundesfinanzminister, Sie dürfen sich 
darauf verlassen, daß ich diesen Satz aus Ihrer 
Haushaltrede niemals vergessen werde, daß ich 
jeden Tag daran denken und auch mit geeigneten 
Maßnahmen und Vorschlägen zu Ihnen kommen 
werde. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, als Sprecher der ein-
zigen im Bundestag vertretenen Landespartei 
glaube ich, im Rahmen dieser gesamtpolitischen 
Aussprache noch ein paar Worte über das finan-
zielle Verhältnis zwischen Bund und Ländern sagen 
zu müssen. Zunächst dürfen wir wohl alle mit Be-
friedigung zur Kenntnis nehmen, daß es gelungen 
ist, das Gesetz über den horizontalen Finanz-
ausgleich mit einer wesentlich intensiveren Leistung 
für die sogenannten nehmenden Länder zustande 
zu bringen. Sicher war bei diesem Gesetz die Er-
kenntnis der Länder maßgebend, und zwar auch auf 
Seiten der gebenden Länder, daß die Länder ins-
gesamt in einem gemeinsamen Boot sitzen, das in 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2937 
Niederalt
einer manch recht unfreundlichen See se gelt. 
Und wenn der Ministerpräsident eines gebenden 
Landes nach Presseberichten gesagt haben soll, 
durch den Finanzbeitrag seines Landes werde die 
Staatsoper in München finanziert, so kann ich nur 
annehmen, daß diese Bemerkung von ihm selbst 
nicht ernst genommen werden will. Jeder, der über 
das Funktionieren eines föderativen Staates etwas 
nachgedacht hat, weiß, daß ohne Solidarität und 
ohne gegenseitige Hilfe der Länder das föderative 
System auf schwachen Füßen stände und daß es 
dann sehr leicht dazu kommen könnte, daß eines 
Tages von Ländern im Sinne des Grundgesetzes, 
wie wir sie jetzt sehen, nicht mehr die Rede wäre, 
weder von nehmenden noch von gebenden, weder 
von reichen noch von armen. 
Im finanziellen Verhältnis der Länder zum Bund 
spielt seit geraumer Zeit die Forderung der Länder 
auf Übernahme bestimmter Lasten, die sie bisher 
selbst getragen haben, eine Rolle. Es handelt sich 
dabei vor allem um die Übernahme der Kosten für 
die Wiedergutmachung. Von der Sache her hielte 
ich das Begehren der Länder für begründet. Die 
praktische Durchführung aber ist angesichts der 
Haushaltslage des Bundes, über die die Länder-
finanzminister ohnedies auch Bescheid wissen, nur 
dann möglich, wenn die Länder mit einem finan-
ziellen Ausgleich für die neue Belastung des Bun-
des einverstanden sind. Dies wäre denkbar im Rah-
men des vertikalen Finanzausgleichs und vor allem 
aber — und damit greife ich, ich weiß es, ein heißes 
Eisen an — durch die Rückübernahme gewisser 
Leistungen, die dem Bund auf kulturellem Gebiet in 
der jüngsten Zeitaufgedrängt wurden. 
(Abg. Schmitt [Vockenhausen] : „Auf
-
gedrängt"?) 
— Aufgedrängt! Ich habe das Wort wohl erwogen. 
Gerade die Rückübernahme der finanziellen Leistun-
gen des Bundes auf kulturellem Gebiet halte ich im 
Interesse einer sauberen Ordnung für wünschens-
wert. Das Grundgesetz hat nun einmal eine be-
stimmte Ordnung geschaffen, und nach dieser Ord-
nung sind die kulturellen Angelegenheiten, von 
Forschungsaufgaben abgesehen, Sache der Länder. 
Warum rütteln wir denn dauernd an dieser Ord-
nung, sei es de facto, sei es durch höchst zweifel-
hafte Verwaltungsabkommen? Wir schaffen doch 
nur an Stelle der Ordnung eine Unordnung! Die 
Erfahrung lehrt, daß durch eine Übernahme der kul-
turellen Leistungen auf den Bund meist eine recht 
komplizierte Verwaltungsapparatur mit gemein-
samen Kommissionen, Beiräten usw. aufgebaut wer-
den muß, während die Länder die Aufgaben ohne 
jede zusätzliche Arbeitskraft meistern können. 
Außerdem weiß man doch zur Genüge, daß dann, 
wenn für eine Aufgabe zwei Behörden sich zustän-
dig fühlen, mehr als die Hälfte der Arbeit auf die 
Herstellung des gegenseitigen Einvernehmens ver-
wandt wird und daß an Stelle des Miteinander sehr 
häufig das Gegeneinander oder zumindest das Ne-
beneinander festzustellen ist. 
(Abg. Dr. Conring: Selbstbeschäftigung!) 
Die Übernahme der kulturellen Leistungen auf den 
Bund, wie sie in den letzten Jahren leider durch
geführt wurde, widerspricht also nicht bloß der 
Ordnung nach dem Grundgesetz, sondern auch je-
dem Grundsatz einer vernünftigen und einfachen 
Verwaltung. Deshalb sollte nach meiner Meinung 
der Bundesfinanzminister in Besprechungen mit den 
Länderfinanzministern diese Frage einmal vom 
Grundsatz her erörtern. Um keinen Zweifel aufkom-
men zu lassen, betone ich es noch einmal: ich gehe 
davon aus, daß durch eine solche Übernahme weder 
eine Verminderung der kulturellen Leistungen statt-
finden noch eine zusätzliche Belastung auf den Bund 
zukommen darf, weil diese zusätzliche Belastung 
einfach, vom Haushalt her gesehen, nicht tragbar 
erscheint. 
Zum Schluß darf ich noch einen Gedanken haus-
haltspolitischer Art aussprechen. Niemand wird 
leugnen, daß die Haushaltsrede des Bundesfinanz-
ministers ganz ausgezeichnete Gedanken enthält. 
Ebenso steht fest, daß die Aussprache in der ersten 
Lesung sowohl in diesem Jahr wie auch in frühe-
ren Jahren jeweils wertvolle Anregungen brachte. 
Und doch kommen mir alle diese Ausführungen, die 
wir hier machen, reichlich theoretisch vor. Auf 
Grund meiner bisherigen fünfjährigen Arbeit im 
Parlament muß ich das leider feststellen. Viele 
dieser wertvollen Gedanken finden nur sehr schwer 
Eingang in die Praxis des parlamentarischen All-
tags. Woher kommt das wohl, meine Damen und 
Herren? Ein Grund dafür ist sicher der, daß viele 
von uns Abgeordneten im Bundestag nach dem sehr 
oberflächlich ausgelegten Grundsatz handeln: „Ge-
ben ist seliger als Nehmen" und sich deshalb mehr 
auf das Antragstellen konzentrieren als auf die 
Suche nach einer Deckungsmöglichkeit. 
(Abg. Hermsdorf: Das ist aber nicht nur im 
Parlament so, Herr Niederalt!) 
Das weiß ich, das ist auch draußen so. Aber un-
sere Aufgabe ist es, die Zusammenhänge herzu-
stellen und klarzumachen. 
Ich sagte soeben, daß in diesem Falle der Satz 
„Geben ist seliger als Nehmen" nur sehr ober-
flächlich aufgefaßt wird, weil dabei nicht bedacht 
wird, daß, wenn ein Parlament gibt, auch das ein 
Nehmen ist, d. h. daß auch das Dem-Antrag-Statt-
geben ein Nehmen bedeutet, nämlich ein Nehmen 
vom Steuerzahler. 
(Abg. Dr. Conring: Sehr richtig!) 
Hoffentlich gelingt es uns in den künftigen Jah-
ren, den Grundsatz der Haushaltsklarheit noch mehr 
herauszuarbeiten als bisher, damit jeder von uns 
Abgeordneten, jeder Staatsbürger wie jeder Inter-
essentenverband immer vor Augen hat, daß jeder 
finanzielle Antrag Auswirkungen hat, daß man also 
nicht nur gibt, sondern auch nimmt. Auch im Schoße 
der Bundesregierung muß das haushaltspolitische 
Denken noch mehr Fuß fassen, Das darf nicht eine 
alljährlich einmal wiederkehrende Sache aus Anlaß 
der ersten Lesung des Haushalts sein. Nur so wird 
es möglich sein, die schwierige Gratwanderung am 
Rande des Defizits, von der ich heute schon einmal 
gesprochen habe, glücklich zu vollenden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
2938 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Schild. 
Dr. Schild (DP) : Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Die Aussprache in der 
ersten Lesung soll mehr oder weniger die Weichen-
stellung geben für die Beratungen im Haushaltsaus-
schuß, für die Beratungen der zweiten und dritten 
Lesung und schließlich für die Verabschiedung des 
Haushalts. Wenn ich die bisherigen Ausführungen 
bedenke, die von der Opposition und von meinen 
Freunden aus der Koalition gemacht worden sind, 
dann möchte ich sagen, daß man in den Äußerungen 
der Opposition gewisse Ressentiments allgemeiner 
politischer Art feststellen kann, die dem Herrn 
Bundesfinanzminister nicht gerecht werden. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Der Bundesfinanzminister steht zum zweitenmal 
vor diesem Hause. Ich habe dabei empfunden — 
das ist auch der allgemeine Eindruck, den wir aus 
der Tagespresse und in der Öffentlichkeit gewin-
nen —, daß er die gesamten Haushalts-, Finanz- 
und Steuerprobleme mit einem ungeheuer tiefen 
Ernst in sich herumträgt, bewältigt und uns vorge-
tragen hat. Seine Rede ist keineswegs von irgend-
einem Optimismus getragen, noch weniger aber 
von irgendeinem Zweckpessimismus. Seine Rede ist 
vielmehr in die Gesamtsituation eingebettet, in der 
wir uns befinden. Wenn man von dieser Gesamt-
situation ausgeht, dann sollte man sich negative 
kritische Äußerungen doch sehr wohl überlegen. In 
dieser Zeit des Ernstes, in der wir allgemein-poli-
tisch diesseits des Eisernen Vorhangs leben, sollte 
auch sehr überlegt werden, ob man halbnegative 
Äußerungen tun darf oder nicht. Ich glaube, daß die 
Gesamtsituation, in der sich der Bundesfinanzmini-
ster befindet, auch Maßstab für das ist, was er in 
seiner Rede an Möglichkeiten, an Aussichten an-
bietet. Ich halte diese keineswegs für theoretisch. 
Ich halte es nicht für richtig, zu sagen, daß es 
sich um einen Routinehaushalt handelt. Angesichts 
der Situation, in der sich der Finanzminister befin-
det, kann er gar keine anderen Grundsätze verfol-
gen, als er sie in seiner Rede verkündet hat. Infolge 
der allgemeinen politischen Unwägbarkeiten und 
der allgemeinen Spannungsverhältnisse in der Au-
ßenpolitik — die Berlinfrage ist schon angeschnit-
ten worden — kann auch die Haushaltspolitik nur 
mit Schätzungen über das arbeiten, was auf uns 
zukommen kann. Genauso fragwürdig sind auch 
die technischen Umwälzungen unserer Zeit zu wer-
ten. 
Der Herr Kollege Schoettle hat an der Methode 
der Gestaltung des Verteidigungshaushalts und an 
den Spielregeln, mit denen in den letzten vier Jah-
ren der Verteidigungshaushalt behandelt und auf-
gebaut worden ist, scharfe Kritik geübt. Das mag 
vom formalen haushaltsrechtlichen Standpunkt aus, 
der Haushaltsordnung, den Wirtschaftsbestimmun-
gen und allem, was damit zusammenhängt, bis zu 
einem hohen Grade berechtigt sein. Aber angesichts 
der technischen und der allgemein-menschlichen 
Entwicklung in Verbindung mit den haushaltspoli-
tischen Zusammenhängen 
(Abg. Dr. Conring: Und angesichts der For
-
derung der Wirtschaftlichkeit der Aus
gaben!) 
und angesichts der Forderung nach Wirtschaftlich-
keit der Ausgaben — wie Herr Kollege Conring 
sagt — kann ich diese Kritik nicht bejahen. Die 
technischen Umwälzungen haben dazu geführt, daß 
viele Entscheidungen, die in bezug auf den Vertei-
digungshaushalt getroffen worden sind, einfach 
überholt sind und neu gefaßt werden mußten. Wir 
werden in den nächsten Jahren immer wieder vor 
dieser Frage stehen. Wegen der wiederholten Um-
stellungen, die wir bei großen Posten des Verteidi-
gungshaushalts vornehmen mußten, ergaben sich 
auch letzten Endes die Ausgabenreste. 
Aber nicht nur die militär-technische Umstellung, 
sondern auch die technischen Strukturwandlungen 
in unserer Zeit ergeben für den Bundesfinanzmini-
ster eine Fülle von Fragen. Er hat nicht etwa eine 
Übersicht des Statistischen Bundesamts, aus der er 
die Entwicklung der installierten Energie bei der 
Automation und Technisierung vorausschauend be-
urteilen könnte. Auch hat er keinen Überblick über 
den Verbrauch an Energie in der automatisierten 
und technisierten Großwirtschaft im Vergleich zur 
lohnintensiven Wirtschaft, in der wir es ja bislang 
mit ganz anderen Verhältnissen zu tun hatten. 
Schließlich befindet er sich in der Situation, mit 
irgendwelchen Forderungen der Opposition oder 
einzelner Gruppen dieses Hohen Hauses rechnen 
zu müssen, Forderungen durch die in der Öffent-
lichkeit irgendwelche politischen Fragen aufge-
rollt werden. 
Der Herr Bundesfinanzminister hat auch von den 
Problemen der Gesellschaftsstruktur gesprochen, 
und wir wissen doch alle, daß noch keineswegs ein 
politisches Leitbild für diese Gesellschaftsstruktur 
besteht, nicht einmal innerhalb einzelner Fraktio-
nen, geschweige denn im ganzen Haus, so daß der 
Finanzminister nicht ohne weiteres Schlußfolgerun-
gen daraus für den Haushalt ziehen kann. Ich 
werde darauf noch eingehend zu sprechen kommen. 
Auch die Disharmonien zwischen Bund und Län-
dern in Fragen des Grundgesetzes sind keineswegs 
ausgepaukt. Welche Entscheidungen hier noch ge-
troffen werden und welche Auswirkungen sie auf 
den Haushalt haben, ist auch für den Finanzmini-
ster durchaus fraglich. 
Kollege Niederalt und Kollege Vogel haben die 
Stellung der Haushaltsreferenten in den einzelnen 
Ressorts behandelt. Man kann das von ihnen an-
geschnittene Problem erweitern; es dreht sich nicht 
nur um die verantwortliche Stellung der Haus-
haltsreferenten, sondern das Problem ist ganz ein-
fach, daß der Bundesfinanzminister mit  dem. Man-
gel an Zivilcourage rechnen muß. Es fehlt in den 
einzelnen Ressorts vielfach der Mut, die Dinge so 
nüchtern zu sehen, wie sie gesehen werden müß-
ten; man darf eben nicht von Wunschträumen aus-
gehen. 
(Beifall bei der DP und in der Mitte.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2939 
Dr. Schild 
Aber nicht nur an Zivilcourage, sondern auch an 
Phantasie fehlt es manchmal; oft genug mangelt es 
auch an der Fähigkeit, die notwendigen Kontakte 
innerhalb der Ministerien herzustellen. 
Das alles muß man in Betracht ziehen. Der Bun-
desfinanzminister steht vor der von mir dargeleg-
ten Situation, wie wir auch selber alle davor 
stehen. Ich muß sagen, der Herr Bundesfinanzmini-
ster hat in seiner Rede die vor ihm liegenden Auf-
gaben sehr ernst genommen. So meine ich, daß es 
ihm auch mit dem Abbau der Subventionen — wir 
betreiben ja diese Politik seit langem — ernst ist. 
Sicher meint er es auch ernst, wenn er das Problem 
der Ausgabenreste unter die Lupe nehmen will. Ich 
habe den Eindruck, daß seine Mahnung ebenfalls 
ernst gemeint ist, daß das Spiel mit den Bindungs-
ermächtigungen so nicht fortgesetzt werden kann. 
Wenn ich die Ausführungen des Bundesfinanz-
ministers auf einen Nenner bringen wollte, würde 
ich sagen, daß es ihm darum geht, im Rahmen der 
Möglichkeiten, die ihm die Situation erlaubt, Ord-
nung zu schaffen. In diesem Sinne stimmen meine 
politischen Freunde von der Deutschen Partei eini-
gen seiner Thesen und Grundsätze allgemein zu, 
so etwa der Kennzeichnung als „Haushalt am 
Rande des Defizits", seiner Forderung nach Spar-
samkeit und Harmonisierung von Wirtschafts-, So-
zial-, Finanz- und Währungspolitik, damit hier nicht 
von den verschiedenen Ressorts an verschiedenen 
Strängen gezogen wird. Auch billigen wir seine 
Forderung nach Stärkung des Kapitalmarkts und 
Förderung des Sparsinns der Bevölkerung, ebenso 
die Forderung, daß der außerordentliche Haushalt 
künftig aus Kapitalmarktmitteln bedient werden 
soll, gerade mit Rücksicht auf die mancherlei offe-
nen Fragen. Zwischen Defizit und Juliusturm liegt, 
wie es Kollege Niederalt in anderen Worten ausge-
drückt hat, ein schmaler Grat. Ich habe aus der Rede 
des Herrn Finanzministers und seinen Maßnahmen 
den Eindruck, daß er sich bemüht, mit einem 
„Stopp" gegen das Gesetz der wachsenden Staats-
ausgaben wenigstens zu beginnen. Ich habe auch 
den Eindruck, daß er sich in seiner Rede gegen den 
Zug der Zeit zur völligen Vergesellschaftung ge-
wandt hat. Er hat ferner scharfe Kritik an den Aus-
gabenresten geübt — eine Kritik, die das Hohe 
Haus angeht —, weil diese Einsparungen für andere 
Zwecke als vorgesehen verwendet worden sind. 
Das ausgewogene Verhältnis zwischen Wirt-
schaftskraft und sozialer Last hat er besonders be-
tont. Was uns von der Rechten sehr beeindruckt und 
erfreut hat, ist die von ihm ausgerufene Warnung vor 
einer fortlaufenden Rentenanpassung in dem Sy-
stem, das wir hier begonnen und vor dem meine 
Fraktionskollegen ganz besonders gewarnt haben. 
Seine Warnung vor Zinssubventionen und sein Hin-
weis auf ihre Fragwürdigkeit bei dem jetzigen Ka-
pitalmarkt, sein Vorhaben, in Zukunft einen Stra-
ßenbauplan als besondere Beilage des Haushalts-
plans vorzulegen, seine Warnung vor der Tendenz, 
Länderlasten erneut auf den Bund abzuwälzen und 
zu übernehmen, und letzten Endes sein Appell an 
 die Selbstverantwortung der Staatsbürger, damit 
wir nicht Wähler haben, die keine staatsbürger
-
lichen Pflichten zu erfüllen haben, bejahen wir mit 
allem Nachdruck. 
(Abg. Frau Kalinke: Sehr gut!) 
So habe ich es wenigstens aufgefaßt, als er die Ge-
meindeeinwohnersteuer vorschlug, damit auch jeder 
Staatsbürger, der von der Einkommensteuer befreit 
ist, merkt, daß er wenigstens in seinem lokalen Be-
reich zu seiner selbstverwaltenden Gemeinde noch 
etwas beisteuern muß. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Aber die Haushaltspolitik hat auch ihr eigenarti-
ges Wesen. Sie verlangt auch eine Stabilität, ge-
nau wie die Währungspolitik, die Wirtschaftspolitik 
oder die Konjunkturpolitik. Die Stabilität der Haus-
haltspolitik aber ist, wenn wir nicht zu grundsätz-
lichen Reformen kommen, nicht gegeben, weder bei 
der Regierung noch in diesem Hause. Die Stabilität 
der Haushaltspolitik hängt von zwei Dingen ab. Sie 
hängt erstens von einer Reform der Haushaltsord-
nung und der Wirtschaftlichkeitsbestimmungen ab, 
die zu Beginn der Existenz dieses Staates, der west-
deutschen Bundesrepublik, noch aus dem alten Reich 
übernommen wurden und mit den Spielregeln unse-
rer repräsentativen Demokratie einfach nicht mehr 
harmonieren. Wir brauchen ein neues Haushalts-
recht. Ohne die Neuschaffung des Haushaltsrechts 
einschließlich der Wirtschaftlichkeitsbestimmungen 
wird es bei den Zuständen bleiben, die Kollege Lenz 
kritisiert hat, nämlich daß wir nach wie vor einen 
sogenannten Routinehaushaltsplan haben. 
Diesen Routinehaushaltsplan können wir nur be-
seitigen, wenn wir an die Grundlagen des Haus-
haltsrechts herangehen. Bei der Reformierung des 
Haushaltsrechts ist die parlamentarische Kontrolle 
ganz anders zu gestalten als bisher in der Haus-
haltsordnung. All die Probleme der überplanmäßi-
gen und der außerplanmäßigen Ausgaben, der Stel-
lenbesetzung und der Gewalt der Exekutive über 
diese Dinge müssen neu durchdacht werden. Dem 
Parlament muß die Möglichkeit gegeben werden, 
hier rechtzeitig einzugreifen, was jetzt auf Grund 
des Haushaltsrechts manchmal gar nicht möglich ist. 
In dem Haushaltsrecht fehlt etwas ganz Grund-
sätzliches: Die sogenannten zeitgemäßen Richtlinien 
für die Tätigkeit unserer Beamten und Angestellten 
in den großen wirtschaftlichen Unternehmungen des 
Bundes. Wir kranken an der Frage, wer eigentlich 
in den Unternehmungen des Bundes regiert. Wir 
haben in den vergangenen Monaten den Fall auf 
uns zukommen sehen, daß der ganze Aufsichtsrat 
eines Bundesunternehmens abgesägt werden mußte. 
Aber man hat die Konsequenz für diese Personen 
nicht bei anderen Gesellschaften gezogen, in denen 
sie auch noch sitzen; da hat man sie ruhig belassen, 
ohne zu prüfen, ob da nicht dieselben Fehldispo-
sitionen, Unklarheiten und Unmöglichkeiten auftre-
ten. 
Es fehlt der Einbau ganz wichtiger Bestimmungen 
aus der Verdingungsordnung für Bauleistungen in 
das Haushaltsrecht. Das betrifft ein großes Kapitel 
der kritischen Arbeit unseres Rechnungsprüfungs-
ausschusses. In allen Rechnungsprüfungsunterlagen, 
die wir vom Bundesrechnungshof erhalten, wird 
2940 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Dr. Schild 
doch fast auf jeder Seite, auf der von den  Bau-
vorhaben die Rede ist, gesagt: Was in der Bauwirt-
schaft von den öffentlichen Baubehörden gemacht 
isst, schreit geradezu zum Himmel — in der falschen 
Vorplanung, in der falschen Durchführung, in der 
falschen Finanzierung. Und was wir uns da im 
Haushaltsausschuß an Zahlen — im Soll — vor-
setzen lassen müssen, das stimmt nachher überhaupt 
nicht mehr mit der Wirklichkeit überein. — Wich-
tige Bestimmungen der Verdingungsordnung für 
Bauleistungen gehören also in die Haushalts-
ordnung, in das Haushaltsrecht hinein. Auch die  
Funktion des Bundesrechnungshofes ist in diesem 
Sinne erneut zu überprüfen im Hinblick auf die Not-
wendigkeit eines vielleicht noch stärkeren Aus-
maßes von Eingriffsmöglichkeiten, die wir unter 
allen Umständen zur Beurteilung der Situation 
brauchen. 
Meine Damen und Herren, ohne eine Neugestal-
tung des Haushaltsrechts wird es bei dem Routine-
haushalt mit den jetzigen Spielregeln und Methoden 
bleiben; denn daran ist der Bundesfinanzminister 
gebunden. 
Das zweite, was wichtig ist, ist die Harmonisie-
rung der haushaltspolitischen Belange zwischen  
Bund und Ländern. Ich habe schon beim vorjährigen 
Haushalt gesagt: es kann uns nicht genügen, daß  
man in Einzelfällen zwischen Bund und Ländern 
hin und her debattiert: Wer zahlt was? Wer ist wo-
für zuständig? Die grundgesetzliche Regelung ist  
in vielen Dingen faktisch überholt. Der Bund zahlt 
in viele Dinge hinein, die nach dem Grundgesetz 
ausschließlich Länderbelange wären. 
Die notwendige Harmonisierung braucht mang 
nicht durch Grundgesetzänderung zu machen; zu ihr 
kann man durch entsprechende Staatsverträge zw
i-
schen Bund und Ländern kommen. Aber es muß 
endlich dieses Hin und Her aufhören. 
(Abg. Niederalt: Lassen wir es doch bei der 
 Zuständigkeitsregelung des 
Grundgesetzes!) 
— Herr Kollege Niederalt, was nützt die Zuständig-
keit nach dem Grundgesetz, wenn aus allen Kreisen 
der Bevölkerung, auch aus Bayern, ständig Anträge 
auch an unser Haus und an den Haushaltsausschuß 
kommen, daß wir für das allgemeinbildende Schul-
wesen etwas tun sollen, das doch nach dem Grund-
gesetz ausschließlich Länder- und Gemeindesache 
ist? 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Bezüglich der Ausbildung der Beamten steht über-
haupt keine Regelung im Grundgesetz; müssen 
Bund und Länder versuchen, zu einer Harmonisie-
rung der Beamtenausbildung und zu einer Regelung 
des Austauschs von Beamten zwischen Bund und 
Ländern zu kommen. Vielfach bekommt doch der  
Bund einfach nicht die sachverständigen Beamten, 
die er braucht, um überhaupt seine Aufgaben er-
füllen zu können. 
So gibt es eine Menge Angelegenheiten zwischen 
Bund und Ländern, die man nicht der Zufälligkeit, 
der Regelung nach Belieben — nach dem Grund-
satz: „Es wird schon irgendwie geregelt werden!" — 
überlassen sollte. Man sollte vielmehr alle diese 
Fragen durch einen Staatsvertrag regeln, die Fragen 
des allgemeinen Schulwesens, der Krankenhäuser, 
des Straßenbaues — auch völlig variabel zwischen 
Bund, Ländern und Gemeinden —, auch Fragen des 
Wohnungsbaues, etwa: Was zahlen die Länder, 
was zahlen die Gemeinden, was zahlt der Bund? 
Wenn Sie die Kritik des Bundesrates an den Er-
läuterungen zum Haushaltsgesetz lesen, sehen Sie, 
daß zwischen Bund und Ländern in bezug auf das 
Problem der richtigen föderalistischen Relation eine  
Harmonie nicht vorhanden ist. Solange nicht in  
einem Staatsvertrag zwischen dem Bund und den  
Ländern die Harmonisierung der Funktionen und  
der darauf beruhenden Ausgaben auf lange Sicht,  
nicht nur für ein Jahr, geregelt ist, fürchte ich, es  
bleibt bei diesem kritisierten Routinehaushalt.  
Noch etwas anderes ist grundsätzlich wichtig und  
muß bedacht werden, wenn wir die Haushaltspoli-
tik, die Finanzpolitik und die Steuerpolitik insge-
samt beurteilen wollen. Die Bundesregierung und  
der Bundesfinanzminister haben entsprechend un-
serem Wunsche das Material zur Beurteilung der  
finanzpolitischen Gesamtsituation dankenswerter-
weise weiter ausgedehnt, so daß wir, wenn wir so-
wohl den Vermögens- und Schuldennachweis wie  
die Vorbemerkungen wirklich durchforschen, eini-
germaßen im Bilde sein können, was den Bund be-
trifft. Gleichzeitig sagt der Herr Bundesfinanzmini-
ster aber, daß es sich hier um eine Bewegungs-
masse von 39,1 Milliarden handelt, daß die wirk-
liche Bewegungsmasse, die finanzpolitische Bewe-
gungsmasse und die sozialpolitische Bewegungs-
masse in unserem Volke jedoch 77 Milliarden be-
trägt. Hier fehlt uns also der Funktionshaushalts-
plan für das, was im ganzen Volke vor sich geht,  
nicht nur für das, was im Bund vor sich geht. Wir  
haben es Ihnen, Herr Bundesfinanzminister, zu  
danken, daß wir jetzt wissen, wie der Bundes
- Funktionsplan aussieht, welche einzelnen Ausgaben  
auf die verschiedenen Funktionen entfallen. Gerade  
für die Harmonisierung zwischen Bund und Län-
dern müssen wir und müssen insbesondere die  
Haushaltsexperten wissen, wie es in den Ländern  
mit dem Kapitel Wohnungsbau, dem Kapitel Stra-
ßenbau, dem Kapitel Lastenausgleich und allen son-
stigen Ausgaben aussieht, mit den Lasten also, die  
die Länder zu tragen haben. Hier müssen wir auch  
die Relation zum Bund kennen.  
(Abg. Dr. Martin: Wir sind doch Föde
ralisten!)  
— Warum soll ich in dem Punkt nicht Föderalist  
sein? Jedenfalls müssen wir hier erst zu Erkennt-
nissen kommen, bisher haben wir sie nicht. Wir tap-
pen doch völlig im Dunkeln und wissen nicht, ob  
wir bei den Dotationen an die Länder des Guten  
zuviel oder zuwenig tun. Wir wissen es nicht, weil  
wir keinen Funktionshaushalt für das gesamte Auf-
kommen an Steuern und seine Verteilung auf die  
einzelnen Funktionsträger haben. Ich bitte deshalb  
darum, daß das nachgeholt wird, zumindest für das  
abgelaufene Jahr. Ich kann mir vorstellen, daß es  
für das Jahr 1959/60 nicht möglich ist; aber für  
das abgelaufene Jahr, für das alle Länderhaushalte  
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2941 
Dr. Schild 
vorliegen, läßt sich ein Überblick über den Gesamt-
funktionshaushalt schaffen. 
Wichtig sind auch Schätzungsergebnisse, d. h. 
praktisch die volkswirtschaftlichen Daten, auf 
denen wir unsere ganze Haushalts-, Finanz- und 
Steuerpolitik aufbauen. Hierzu möchte ich sagen, 
daß die verschiedenen volkswirtschaftlichen Abtei-
lungen: der Bundesbank, des Bundesfinanzministe-
riums und anderer Ministerien und des Statistischen 
Bundesamtes, wie sich jetzt bei dem sogenannten 
Sozialbericht des Bundesarbeitsministeriums gezeigt 
hat, zu keiner Harmonisierung ihrer Auffassungen 
und der daraus zu ziehenden Konsequenzen ge-
kommen sind. Wenn ich den Sozialbericht und die 
Allgemeinen Vorbemerkungen auf wichtige Zahlen 
hin vergleiche, so finde ich hinsichtlich der Bewer-
tung der Einkommensverhältnisse bei Unselbstän-
digen und Selbständigen und deren Familienange-
hörigen wesentliche Abweichungen. Wir dürfen uns 
von derartigen Abweichungen nicht beirren lassen, 
sondern müssen von der Bundesregierung eindeu-
tige volkswirtschaftliche Daten verlangen. Damit 
will ich nicht etwa sagen, daß die verschiedenen 
volkswirtschaftlichen Institutionen, die die Regie-
rung unterhält, aufgelöst werden sollten. Nur müs-
sen die Arbeiten zur Beschaffung des Erkenntnis-
materials besser als bisher harmonisiert werden. 
Damit komme ich zu dem von dem Herrn Bundes-
finanzminister angeschnittenen Problem der gesell-
schaftlichen Struktur. Jeder Bundeshaushalt, aber 
erst recht die Gesamthaushalte von Bund, Länder 
und Gemeinden stehen im Zusammenhang mit der 
Struktur der Gesellschaft, in der wir leben und in 
der wir uns entwickeln. Von der Mittelaufbringung 
und den öffentlichen Lasten und ihre Verteilung 
auf die verschiedenen Bevölkerungsschichten gehen 
Rückwirkungen 'aus, die die Gesellschaftsstruktur 
entscheidend beeinflussen. Hier befindet sich auch 
der Herr Bundesfinanzminister in einer fragwür-
digen Situation, weil kein einheitliches politisches 
Leitbild für die Entwicklung der Gesellschaftsstruk-
tur vorhanden ist. 
Die große Schicht der Unselbständigen in unse-
rem Volke lebt unter dem politischen Leitbild „so-
ziale Sicherheit". Das sind etwa 12 Millionen Fa-
milien der Arbeitnehmer, der Angestellten und Be-
amten und etwa 6 Millionen unverheiratete Staats-
bürger derselben Schicht. Für die große Schicht der 
Selbständigen mit etwa 4 Millionen Familien — die 
Unverheirateten spielen in der Schicht der Selb-
ständigen eine ganz geringe Rolle — besteht keine 
derartige politische Konzeption. Deshalb ist auch 
das Subventionsproblem nicht so einfach zu beur-
teilen. 
In der Schicht der Selbständigen gibt es ganz große 
Gruppen, denen keine Subventionen aus den Bun-
des- und Länderhaushalten gezahlt werden. Hier 
handelt es sich lediglich um kleine berufliche För-
derungsmaßnahmen. Ich denke an die 6 Millionen 
DM Gewerbeförderungsmittel für das Handwerk 
und an die 2 Millionen DM Gewerbeförderungsmit-
tel für Handel und Gaststätten. Für die freien Be-
rufe gibt es in diesem Haushaltsplan überhaupt 
keine Förderungsmittel; wir müssen sie erst noch 
einmal beantragen. 
Subventionen im echten Sinne aber gibt es für 
die große Schicht der gewerblichen Selbständigen 
und der freien Berufe in den Haushaltsplänen nicht, 
und das ist gut so. Es ist gut, daß diese Schicht der 
rauhen Luft des freien Wettbewerbs ausgesetzt ist; 
denn der Wettbewerb ist die Basis für die Erhal-
tung der Spannkraft, mit der die Selbständigkeit 
gewahrt wird, wenn auch manchmal mit sehr viel 
Defaitismus, wenn auch manchmal mit sehr großem 
Mißerfolg. Bei aller Kritik an der Subventionspoli-
tik sollte man deshalb bedenken, daß es Bevölke-
rungsschichten gibt, die sich bislang von dieser 
Subventionspolitik ferngehalten haben. 
(Sehr wahr! bei der DP.) 
Ich möchte das ausdrücklich betonen, nicht etwa, 
weil ich in Zukunft für diese Bevölkerungsschichten 
Subventionen beantragen will, sondern nur, um sie 
als Vorbild für andere darzustellen. 
(Beifall bei der DP.) 
Sie sehen, wie wichtig es ist, für die Schicht der 
Selbständigen und ihre Strukturentwicklung ge-
wisse Leitbilder zu schaffen, nach denen man sich 
auch haushaltspolitisch richten kann. 
Wir haben zwei Anträge vor uns liegen - Sie 
werden sie schon gelesen haben -: einmal den 
Antrag der Koalition, uns demnächst über die Kon-
zentrationsmaßnahmen in der Wirtschaft und ihre 
Auswirkungen auf die selbständigen Betriebe zu 
unterhalten, zum andern den Antrag der SPD, der 
die Bundesregierung auffordert, einen Lagebericht 
über die Situation der Mittelschichten — darunter 
sind die Selbständigen zu verstehen - im Novem-
ber nächsten Jahres vorzulegen. Diese beiden An-
träge werden wahrscheinlich in ein und derselben 
Debatte, lapidar genannt: Mittelstandsdebatte, be-
raten werden. In Wirklichkeit wird es eine Debatte 
über die Lage der Selbständigen sein, die man nicht 
mehr mit dem allgemeinen Schlagwort , Mittelstand" 
erfassen kann; denn diese landläufige Bezeichnung 
trifft die Schicht-Situation nicht mehr. Angesichts 
der Disparitäten zu den Unselbständigen und zu 
der technisierten, automatisierten Großwirtschaft 
können wir zukünftig besser von der Schicht der 
Selbständigen sprechen. 
Aber um diese Disparitäten geht es auch in die-
sem Haushaltsplan und in den zukünftigen Haus-
haltsplänen. Wir müssen uns überlegen, wie und 
mit welchen Mitteln wir finanzpolitisch, steuerpoli-
tisch und haushaltspolitisch mit den aufgetretenen 
Disparitäten zwischen den lohnintensiven selbstän-
digen Betrieben bis in die freien Berufe hinein 
einerseits und den energie- und kapitalintensiven, 
technisierten Betrieben der Großwirtschaft anderer-
seits fertig werden. Zweitens müssen wir uns mit 
den Disparitäten befassen, die aus dem völlig ver-
schiedenartigen Lebensrhythmus, den Lebensmög-
lichkeiten und dem Arbeitsaufwand der Selbstän-
digen, im Verhältnis zu den Unselbständigen sich 
entwickelt haben. Auch über die Spannungsverhält-
nisse, die durch die unterschiedlichen Lasten, die 
einerseits die Selbständigen und andererseits die 
2942 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Dr. Schild 
Unselbständigen zu tragen haben, entstanden sind, 
muß einmal ein offenes Wort gesprochen werden. 
Gerade die Unterschiedlichkeit dieser Lasten hat 
letzten Endes zu den großen Disparitäten geführt. 
Das sind einige Grundsätze, die nach unserer Auf-
fassung in Zukunft beachtet werden sollten. Aus 
ihnen ergeben sich auch gewisse Anträge, die wir 
im Laufe der Haushaltsberatungen bis zur dritten 
Lesung stellen werden und für die wir um Ihr Ver-
ständnis bitten. 
Ich möchte Sie noch alle bitten, sich den Ver-
mögens- und Schuldennachweis und die Allgemeinen 
Vorbemerkungen des Haushaltsplanes auf den Sei-
ten 427 bis 444 eingehend anzusehen. Hier werden 
Sie sehen, auf welchem Wege der Konzernbildung 
beim Bundesvermögen auf allen Ebenen der Wirt-
schaft wir uns bewegen. Wir müssen uns ernsthaft 
überlegen, wie wir dieser Konzernbildung, dieser 
Vergesellschaftung, dieser völligen Überforderung 
von Menschen, die diese Dinge leiten sollen, einen 
Riegel vorschieben können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister der Finanzen zu einer 
Schlußbemerkung, 
Etzel, Bundesminister der Finanzen: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Man sagt mir in 
der Presse manchmal nach, ich sei fleißig; dieser 
vielleicht angeborene Fleiß hat mich veranlaßt, 
während der Diskussion eine Antwortrede auf die 
Diskussionsbeiträge zu fertigen. Sie ist hier. Aber 
nun bin ich der Meinung, wir Männer sollten manch-
mal gute Ratschläge unserer Kolleginnen in diesem 
Hause entgegennehmen. Eine von mir sehr verehrte 
Kollegin hat mir im 1. Bundestag einmal etwas 
gesagt, was ich jetzt befolgen will. Sie hat nämlich 
gesagt: Mancher Mann verzichtet eher auf eine 
schöne Frau als auf eine vorbereitete Rede. 
(Große Heiterkeit.) 
Ich meine also auf die vorbereitete Rede verzichten 
zu sollen. 
(Abg. Niederalt: Ich werde entsprechende 
Schlüsse ziehen! — Weitere Zurufe.) 
— Die schöne Frau dafür ist noch nicht da. 
(Erneute große Heiterkeit.) 
Ich will also darauf verzichten, noch einen Diskus-
sionsbeitrag zu leisten und damit vielleicht die 
ganze Debatte wieder aufklingen zu lassen. Ich 
will mich auf ein paar Schlußworte beschränken, 
Worte des Dankes — damit fange ich an — für die 
Kritik, die wir gefunden haben, so wie ich es vor-
gestern erbeten hatte, und natürlich auch Worte 
des Dankes für das Lob, das wir fanden. 
Herr Kollege Schoettle, der leider nicht mehr 
hier sein kann, hat hier heute in seiner liebenswür-
dig-schwäbischen Art ein mildes Grollen durch die-
ses Haus gehen lassen — ich sage: ein mildes Grol-
len —, hinter dem, so glaubte ich vernehmen zu 
dürfen, doch einige Sympathie für das gestanden  
hat, was dieser böse Finanzminister tut. Ich bin 
ihm dafür dankbar, und ich möchte mich dem Wort 
anschließen, das Kollege Vogel gebrauchte: Wir 
sind sehr froh, daß er wenigstens im ersten Teil 
dieser Debatte wieder da sein durfte. Wir sind froh 
über sein Dasein in diesem Hause überhaupt. 
Zu einer kleinen Sache möchte ich aber Stellung 
nehmen. Herr Kollege Schoettle hat heute gesagt, 
ich hätte eine negative Verbeugung vor der Ver-
gangenheit gemacht, und er hat es der Phantasie 
des Hauses überlassen, auszudeuten, was damit ge-
meint sei. 
(Heiterkeit und Zurufe.) 
Er hat weiter gesagt, ich hätte von finanzpoli-
tischen Folgen der Vergangenheit gesprochen, und 
im Grunde genommen sei meine ganze Rede doch 
eine scharfe Kritik an der Politik der vergangenen 
Bundesregierung gewesen. Nun fiel mir gestern 
abend, als ich meine Pressemappen studieren 
mußte, eine Zeitung in die Hand, zu der Herr Kol-
lege Schoettle, wie ich glaube, Beziehungen hat. Es 
waren die „Stuttgarter Nachrichten", als deren 
Herausgeber neben zwei anderen Herren Herr Er-
win Schoettle erscheint. Da ist eine sehr witzige 
Anfangsbemerkung gemacht, die ich dem Hohen 
Hause nicht vorenthalten möchte. 
In einem Leitartikel, überschrieben „Etzels Bud-
get" steht: 
Schäffer hatte seinen Haushalt mit vielen Ge-
heimnissen umgeben. Seine Vorschätzungen 
des Steueraufkommens waren jahrelang zu 
pessimistisch. Schließlich glaubten ihm seine 
engsten Parteifreunde nicht mehr. Seine Kas-
senreserven weckten auch deren Begehrlich-
keit. Vor der Bundestagswahl plünderten sie 
gemeinsam mit der Opposition aus Angst vor 
dem Wähler seinen Juliusturm. 
Das scheint mir ein freundliches Eingeständnis zu 
sein gegenüber der Situation, wie sie war, nämlich 
die Erkenntnis: Wir waren allzumal Sünder. Wir 
sollten froh sein, wenn wir über dieses „allzumal 
Sünder" dahin kommen, gewisse Dinge, die wir in 
der Vergangenheit falsch gemacht haben, in Zu-
kunft richtig zu machen. „Seine Freunde plünder-
ten gemeinsam mit der Opposition" — das ist ein 
sehr nettes Wort gerade in diesem Augenblick in 
Erwin Schoettles Zeitung. 
Lassen Sie mich noch ein Wort der Versöhnung 
sagen, weil ich glaube, hier und dort falsch ver-
standen worden zu sein, und zwar zu dem Problem 
der Subventionen. Das, was ich dort gesagt habe, 
meine sehr verehrten Freunde, nehme ich sehr 
ernst. Ich möchte aber nicht, daß jetzt, vor Weih-
nachten, viele Freunde unseres Hauses mit falschen 
Vorstellungen von hier weggehen. Subventionen 
sind überall dort, wo sie die Kosten verfälschen, 
vom Übel. 
(Zuruf von der SPD.) 
Aber ich habe in meiner Rede sehr eindeutig er-
klärt, daß der Staat — und da stimme ich mit mei-
nem Freund Schoettle durchaus überein —, natür-
lich gewisse Aufgaben hat, zu denen man ein Ja 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2943 
Bundesfinanzminister Etzel 
sagen muß. Ich habe wörtlich gesagt — ich darf 
diese drei Sätze wiederholen --: 
Theoretisch ist es zwar richtig, daß alle Sub-
ventionen den Grundsätzen der Marktwirt-
schaft widersprechen. Vereinbar mit ihr sind 
aber auch nach meiner Meinung solche Staats-
hilfen, die als Start- und Anpassungshilfen zur 
Erleichterung struktureller Umstellungen in 
den Erzeugungs- und Absatzbedingungen oder 
auch als Überbrückungshilfe bei akuten Not-
ständen gewährt werden. Für solche gerecht-
fertigte, ja zum Teil notwendige Staatshilfen, 
die sachlich und zeitlich begrenzt sind, hat auch 
der Finanzminister volles Verständnis. 
Ich meine diese Subventionen im breiten Raume, 
im gewerblichen und im landwirtschaftlichen Raum, 
und einige Deutungen, die ich gelesen habe, ich 
hätte mich als Gegner berechtigter Wünsche der 
Landwirtschaft dokumentiert, sind falsch. Ich möchte 
ausdrücklich erklären, daß der Bundesfinanzmini-
ster, der schon zum zweitenmal 2,4 Milliarden DM 
in seinem Haushalt für Zwecke der Landwirtschaft 
eingesetzt hat, ein ausgesprochener Freund der 
Landwirtschaft ist. 
(Beifall in der Mitte.) 
Aus strukturellen Gründen muß uns an einem ge-
sunden landwirtschaftlichen Stand gelegen sein, 
und wir müssen und sollen ihm deshalb helfen. 
Mein Wunsch und Begehren gehen allerdings da-
hin, daß die hohen Beträge, die wir hier ausgeben, 
richtig, d. h. für strukturelle Maßnahmen ausgege-
ben werden, damit der Bauernstand eines Tages so 
gesund geworden sein wird, daß er aus sich sel-
ber existieren kann. Das soll unser allgemeines Ziel 
sein. 
(Beifall.) 
Damit, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
möchte ich mich an dieser Stelle dem eingangs wie-
dergegebenen Worte folgend mit einem nochmali-
gen Dank an Sie alle verabschieden. 
(Erneuter Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, wir stehen am Ende der Rednerliste. Ich 
schließe die Aussprache und schlage Ihnen vor, den 
Haushaltsplan Drucksache 650 an den Haushaltsaus-
schuß und das Länderfinanzausgleichsgesetz 1958 
Drucksache 703 an den Finanzausschuß zu über-
weisen. — Widerspruch erfolgt nicht; es ist so be-
schlossen. 
Zwischen den Fraktionen ist eine Einigung zu-
stande gekommen, den größeren Teil der Tagesord-
nung für morgen jetzt noch zu erledigen, und zwar 
die Punkte 5, 6, 7, 9, 10, 11, 15, 16, 17, 18. Ich unter-
stelle Ihr Einverständnis Wir kommen zu Punkt 5 
der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des von der Frak-
tion der CDU/CSU, SPD, FDP, DP eingebrach-
ten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur Ä n-
derung des Altsparergesetzes (2. ÄndG 
ASpG) (Drucksache 484); 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für den 
Lastenausgleich (15. Ausschuß) (Drucksache 
690 und Umdruck 194). 
(Erste Beratung: 37. Sitzung.) 
Der Herr Abgeordnete Kunze hat einen Schrift-
lichen Bericht erstattet; ich danke ihm. 
Wir kommen zur zweiten Beratung. Ich rufe § 1 
und den Antrag Umruck 194 (auf. Wird hierzu das 
Wort gewünscht? — Bitte sehr, Herr Abgeordneter 
Seuffert. 
Seuffert (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Diese Gesetzesvorlage bedeutet unter
anderem die Einbeziehung der Reichsanleihen und 
anderer Anleihen, deren Ablösung durch das All-
gemeine Kriegsfolgengesetz geregelt wurde, in die 
Altsparerentschädigung. Zu diesem Punkt hat in 
bezug auf die Bestimmung, nach der die Verzinsung 
der Altsparerentschädigung für diese Anleihen an
-
ders, nämlich ungünstiger, als in sonstigen Fällen 
ist, ein Meinungsaustausch zwischen den Sach-
bearbeitern für das Kriegsfolgengesetz in den 
Fraktionen und dem Lastenausgleichsausschuß statt-
gefunden. Aus technischen Gründen hat er aber 
nicht vertieft werden können. Deswegen ist unserer 
Überzeugung nach ein Fehler vorgekommen, den 
wir mit der Annahme eines Änderungsantrags ein-
zelner Abgeordneter Sie zu beseitigen bitten. 
In der Einfügung in § 5 Abs. 4 des Altsparer-
gesetzes ist vorgesehen, daß die Verzinsung der 
Altsparerentschädigung für Reichs- und sonstige 
Anleihen erst am 1. April 1955 beginnen soll, statt 
wie sonst am 1. April 1953. Man hat das, wie Sie 
aus dem Bericht erkennen können, damit begründet, 
daß die Ablösung für die Reichsanleihen selbst 
ebenfalls erst im Jahre 1955 beginnt. Diese Be-
gründung ist ein Verstoß gegen die Grundsätze des 
Altsparergesetzes und beruht auf einem Miß-
verständnis. Die Altsparerentschädigung ist erstens 
grundsätzlich vom Stück und von dem ursprüng-
lichen Anspruch und seinem Schicksal getrennt. 
Zweitens ist sie in allen Fällen unabhängig davon, 
wie die Sparanlage, die am Währungsstichtag noch 
bestanden hat, ihrerseits verzinst wird. Die mei-
sten dieser Sparanlagen — Hypothekenpfandbriefe, 
Bankguthaben usw. — werden durchlaufend ab 1948 
verzinst. Trotzdem wird die Altsparerentschädigung 
erst ab 1953 verzinst. Das hat also nichts damit zu 
tun. Ebensowenig kann man deshalb, weil die Ver-
zinsung der Ablösungsschuld für Reichsanleihen 
erst 1955 beginnt, hier eine besondere Verzinsungs-
vorschrift vorsehen. 
Die Formulierung ist schon deswegen fehlerhaft, 
weil hier von der Altsparerentschädigung die Rede 
ist, die auf Sparanlagen im Sinne des § 2 b Abs. 1 
Nr. 1, ,d. h. auf Reichsanleihen, beruht. Die Alt-
sparerentschädigung beruht nicht auf der Spar-
anlage, die am 20. Juni 1948 bestanden hat, sondern 
auf der gesamten Altsparanlage, wie sie seit 1940 
bestanden hat, welche Form auch immer sie zu 
irgendeinem Zeitpunkt zwischen 1940 und 1948 ge-
habt haben mag. Wir haben in einer ganzen Reihe 
von Umwandlungsfällen den Grundsatz festgelegt, 
daß derartige Formwandlungen gleichgültig sind. 
2944 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Seuffert 
Um Ihnen das Fehlerhafte dieser Bestimmung zu 
zeigen, brauche ich nur folgendes Beispiel anzu-
führen. Wenn jemand etwa im Jahre 1944 aus ir-
gendeinem Grunde Pfandbriefe in Reichsanleihen 
getauscht hat, bekommt er nach dieser Bestimmung 
eine Verzinsung ab 1953, während er, wenn er um-
gekehrt Reichsanleihen in Pfandbriefe getauscht hat 
— alles Dinge, die im Rahmen des Altsparergesetzes 
gleichwertig sind —, die Verzinsung erst ab 1955 
bekommt. 
Die Sachbearbeiter der Fraktionen für das Kriegs-
folgengesetz und die Abgeordneten des Lastenaus-
gleichsausschusses — ich glaube sagen zu können, 
daß auch Kollege Kunze dem Antrag zustimmt — 
bitten Sie deswegen, diesen Fehler zu beseitigen. 
Er würde einen untragbaren Einbruch in das System 
des Altsparergesetzes und eine ungerechtfertigte 
unterschiedliche Behandlung ein und desselben, nur 
von Zufälligkeiten beeinflußten Sachverhalts bedeu-
ten. Selbst wenn damit ein erhöhter fiskalischer 
Aufwand verbunden wäre — in Wirklichkeit fällt er 
kaum ins Gewicht —, rechtfertigte das nicht diese 
fehlerhafte Bestimmung. Ich bitte Sie um Ihre Zu-
stimmung zu dem Änderungsantrag. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird hierzu noch 
das Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Ich komme zur Abstimmung über den Änderungs-
antrag der Abgeordneten Seuffert, Scharnberg, Zühl-
ke und Dr. Lindenberg, Umdruck 194, in § 1 Nr. 5 
Buchstabe c zu streichen. Wer zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Keine Gegenstimmen; ange-
nommen. 
Ich lasse abstimmen über § 1 in der Ausschuß-
fassung, jedoch mit der soeben angenommenen Än-
derung. Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich 
um das Handzeichen. — Angenommen. 
Ich rufe auf die §§ 2, — 3, — 4, — 5, — Einlei-
tung und Überschrift. — Das Wort wird nicht ge-
wünscht. Wer den aufgerufenen Bestimmungen zu-
zustimmen wünscht, den bitte ich um das Hand-
zeichen. — Angenommen. 
Dritte Beratung. 
Ich eröffne die allgemeine Aussprache. - Wird 
das Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich 
schließe die allgemeine Aussprache. 
Ich komme zur Schlußabstimmung. Wer dem Ge-
setzentwurf als ganzem zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich sich zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Keine Gegenstimmen. Enthaltungen? - 
Keine Enthaltungen. Der Gesetzentwurf ist ein-
stimmig angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 6 der Tagesordnung: 
a) Beratung des Schriftlichen Berichts des Aus-
schusses für den Lastenausgleich (15. Aus-
schuß) über den Antrag der Fraktion der 
SPD betr. Änderung und Durchführung des 
Lastenausgleichsgesetzes (Drucksachen 366, 
695); 
b) Erste Beratung des von der Fraktion der FDP 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Lastenausgleichsgesetzes 
(Drucksache 631). 
Berichterstatter zum ersten Punkt ist der Abge-
ordnete Kuntscher. Er hat einen schriftlichen Bericht 
vorgelegt, wofür ich ihm danke. Wir können damit 
in die Beratung eintreten. Den Antrag des Aus-
schusses finden Sie auf Drucksache 695 Seite 2. 
Wird das Wort gewünscht? — Das Wort hat der 
Abgeordnete Zühlke. 
Zühlke (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Im Namen der sozialdemokratischen Frak-
tion habe ich folgende Erklärung abzugeben. 
Die Bundestagsfraktion der SPD hat die Bundes-
regierung schon am 7. Mai 1958 in einem Antrag 
ersucht, bis zum 1. September 1958 den Entwurf 
eines Änderungsgesetzes zum Lastenausgleichsge-
setz vorzulegen. Dieser Antrag wurde damals nach 
unserer Meinung völlig unnötig dem Ausschuß 
überwiesen. Heute befaßt sich nun der Bundestag 
mit diesem Antrag und den Beschlüssen des Aus-
schusses. Das Ergebnis der Ausschußbeschlüsse ent-
spricht nicht ganz unseren Vorstellungen. Die Mit-
glieder der CDU und CSU im Lastenausgleichsaus-
schuß beschränkten sich auf ein Ersuchen an die 
Bundesregierung, Vorschläge bis zum Frühjahr 1959 
zu machen. Ich möchte zu unseren Anträgen noch 
folgendes sagen. Wir haben das Ziel verfolgt, die 
Fristen für die Entrichtung von Lastenausgleichs
-
abgaben zum Zwecke einer schnelleren Erfüllung 
der Ausgleichsleistungen dort, wo das ohne Härten 
möglich ist, zu verkürzen und die sonstigen Bedin-
gungen zu vereinfachen. 
Begründung: Schon im Herbst 1954 hat die Bun-
desregierung die Beschleunigung des Lastenaus-
gleichs zugesagt. Zwar steht in diesem Jahr durch 
Mittel des Kapitalmarktes eine halbe Milliarde 
D-Mark zusätzlich zur Verfügung. Dennoch reicht 
dieser Betrag für eine beschleunigte Abwicklung 
nicht aus. Die SPD-Bundestagsfraktion vertritt die 
Auffassung, daß wirtschaftlich sehr gut fundierte 
Abgabepflichtige durchaus in der Lage wären, un-
ter Anrechnung auf die letzten Laufjahre erhöhte 
Abgaberaten zu zahlen. Nach dem Bericht der Bun-
desministerien für Vertriebene, Flüchtlinge und 
Kriegssachgeschädigte und der Finanzen, der als 
Anlage zum Schriftlichen Bericht vorliegt, haben 
von der vorzeitigen freiwilligen Ablösung der Ab-
gabeschuld nur 9 % aller Vermögensabgabepflich-
tigen, 18 % aller Hypothekengewinnabgabepflich-
tigen und 12 % aller Kreditgewinnabgabepflich-
tigen Gebrauch gemacht. Hier handelt es sich um 
einen Personenkreis mit überwiegend geringeren 
Abgabeverpflichtungen. Wenn hier keine gesetz-
liche Veränderung eintritt, werden die Geschädig-
ten, die die Heimat und all ihren Besitz verloren 
haben, noch bis zum Jahre 1978, also 30 Jahre nach 
dem Ende des zweiten Weltkrieges, warten müssen. 
Ich wiederhole jetzt einige Gedanken, die im-
mer wieder auch in der Öffentlichkeit herausge
stellt werden. Viele der Geschädigten sind schon 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2945 
Zühlke 
jetzt darüber hinweggestorben; viele werden noch 
sterben, ohne den Ausgleich ihrer materiellen Ver-
luste zu erleben. Es war in der Tat einmal an die 
Umverteilung der erhalten gebliebenen Vermögen 
gedacht. Gesetzlich ist der Begriff der Vermögens-
abgabe noch vorhanden, doch es ist keine echte 
Vermögensumschichtung oder Vermögensabgabe; 
denn in Wahrheit zahlt bei uns der Verbraucher 
ganz allgemein mit Konsumverzicht die Vermö-
gensabgabe zum Lastenausgleich. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Denn sie ist in den Kreisen der Erzeuger als Kosten 
einkalkuliert. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Ferner war in unserem Antrag hervorgehoben, 
und ich will das noch einmal betonen: Die SPD-
Bundestagsfraktion hält weiterhin an einer An-
hebung der Unterhaltshilfesätze fest, an einer Ver-
besserung der Bestimmungen über die Verrechnung 
zwischen Unterhaltshilfe und sonstigen Einkünften, 
an einer Verbesserung der Anrechnungsbestim-
mungen zwischen Unterhaltshilfe und Hauptent-
schädigung. 
Wie außerdem aus dem Bericht des Bundesmini-
steriums zu ersehen ist, steht noch eine Regelung 
betreffend die Ersatzeinheitsbewertung aus. Der 
Bericht sagt: „Es kann damit gerechnet werden, 
daß das Bundeskabinett im Frühjahr des kommen-
den Jahres die Rechtsverordnungen vorlegen wird, 
um die Feststellungen bestimmter Fakten durch-
führen zu können." Dadurch ist die im Feststel-
lungsgesetz enthaltene Voraussetzung für die Ent-
schädigung heute noch nicht abgeschlossen. 
Es wird von der SPD-Bundestagsfraktion begrüßt, 
daß sich Beirat und Kontrollausschuß beim Bundes-
ausgleichsamt in ihren letzten Sitzungen mit der 
Verwendung von Mitteln für das Rechnungsjahr 
1959 jetzt schon befaßt haben und die vorhandenen 
Mittel rechtzeitig verteilen werden. Die Anspruchs-
berechtigten aus dem Lastenausgleich bleiben nach 
dem Verhalten der Mehrheit des Lastenausgleichs-
ausschusses weiterhin in der Ungewißheit, wann 
ihre berechtigten Wünsche in Erfüllung gehen wer-
den. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Die SPD-Bundestagsfraktion wird sich auch in 
Zukunft bemühen, eine Verbesserung des Lasten-
ausgleichs zu erreichen. Sie hofft dabei auf die Un-
terstützung derjenigen, die heute noch keine Ver-
änderung zugunsten der Geschädigten durchführen 
wollen. Trotz dieser Tatsache werden wir dem 
Ausschußantrag unsere Zustimmung nicht verwei-
gern. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Rutschke. 
Dr. Rutschke (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich möchte mich auf 
eine kurze Bemerkung zu dem Schriftlichen Bericht 
Drucksache 695 beschränken. Sie ersehen aus dieser 
Drucksache, daß wir uns bei der Abstimmung im 
Ausschuß für Lastenausgleich der Stimme enthalten 
haben. Das geschah aus folgendem Grund. 
Die Fraktion der SPD hat ihren Antrag am 7. Mai 
1958 eingebracht. Wir mußten mit Befremden fest-
stellen, daß diesem Antrag von der Mehrheit dieses 
Hauses eine hohe Dringlichkeit offensichtlich nicht 
zugesprochen wurde. Nach unserer Auffassung ist 
es unumgänglich notwendig, für den Geschädigten-
kreis etwas Konkretes zu tun. Daher haben wir mit 
unserem Antrag Drucksache 631 einen entsprechen-
den Gesetzentwurf vorgelegt. Nach unserer Mei-
nung darf keine Zeit mehr verloren werden, die 
entstandenen Schäden soweit wie möglich auszu-
gleichen. 
Die Freie Demokratische Partei hat sich immer 
dadurch ausgezeichnet, daß sie dafür eingetreten 
ist, daß Steuergelder oder — in diesem Falle — 
das Lastenausgleichsaufkommen der Bürger mit 
Vernunft und Überlegung verwaltet wird. Wir wol-
len nicht darüber hinwegsehen, daß hier einem Ge-
schädigtenkreis noch sehr viel vorenthalten wird, 
was ihm aus Gründen der Gerechtigkeit zusteht. 
Wir bitten alle Fraktionen dieses Hauses herzlich 
um ihre Mitarbeit bei der Beratung unseres Gesetz-
entwurfs, damit wir zu einem befriedigenden und 
gerechten Ergebnis kommen können. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Kuntscher 
Kuntscher (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich werde mich sehr kurz fas-
sen und zu der Erklärung des Kollegen Zühlke nur 
einiges feststellen. Herr Kollege Zühlke hat gesagt, 
die Mehrheit des Lastenausgleichsausschusses ver-
lange von der Regierung nur Vorschläge, die sich 
mit dem Anliegen des SPD-Antrages beschäftigten. 
Ich verweise auf den Schriftlichen Bericht, der Ihnen 
allen vorliegt. Sie ersehen daraus, daß die Dinge 
doch etwas anders liegen. 
(Abg. Rehs: Kautschuk!) 
Der Beschluß des Ausschusses geht dahin, daß die 
Bundesregierung bis zum 1. März 1959 einen Ent-
wurf über die in dem Antrag angesprochenen Fra-
gen vorlegen soll. Das ist doch etwas anderes, als 
nur zu prüfen und Vorschläge zu machen. 
Weiter wurde in der Erklärung bemängelt, daß 
der Ausschuß der Regierung nicht den Auftrag zur 
Erhöhung der Unterhaltshilfen gegeben habe. Ich 
verweise wiederum auf den Schriftlichen Bericht 
und auf den Beschluß des Ausschusses, der im Pro-
tokoll niedergelegt ist; das Protokoll ist einzusehen. 
Wir ersuchen die Bundesregierung, die Möglichkei-
ten einer Verbesserung der Kriegsschadenrente zu 
prüfen. Die Kriegsschadenrente setzt sich bekannt-
lich aus zwei Bestandteilen zusammen: der Unter-
haltshilfe und der Entschädigungsrente. In unserem 
Ersuchen an die Regierung ist also sowohl die 
Unterhaltshilfe als auch die Entschädigungsrente 
angesprochen. 
2946 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Kuntscher 
In der Erklärung wird ferner bemängelt, daß noch 
eine ganze Reihe von Rechtsverordnungen fehlen; 
dadurch werde die Schadensfeststellung behindert. 
Dazu ist zu sagen, daß 2 1/2 Millionen Anträge vor-
liegen, die sich mit Schäden befassen, die außerhalb 
der Hausratsentschädigung liegen, die also Real-
schäden darstellen. Für 91 % der Schadensfälle lie-
gen Rechtsverordnungen vor, die eine Schadens-
feststellung ermöglichen. Für 8,5 % von Schäden 
schweben die letzten Verhandlungen, und in den 
nächsten Wochen sind auch für diese Schadensarten 
die Rechtsverordnungen zu erwarten. Es bleibt dann 
nur noch ein Rest von 0,5 % aller Schadensfälle, 
für die durch Rechtsverordnungen der Weg zur 
Feststellung geschaffen werden muß. 
(Abg. Rehs: Immerhin sechs Jahre nach 
Verabschiedung des Gesetzes!) 
— Herr Kollege Rehs, ich bedauere diesen Zwi-
schenruf; denn Ihnen sind die ungeheuren Schwie-
rigkeiten, die überwunden werden müssen, urn 
diese Rechtsverordnungen erstellen zu können, ge-
nauso bekannt wie mir. 
(Abg. Rehs: Das ändert doch nichts an der 
Tatsache!) 
Wir müssen noch folgendes beachten. Ich bin der 
Überzeugung, daß wir, auch wenn wir schon vor 
zwei Jahren alle Rechtsverordnungen besessen hät-
ten, mit der Schadensfeststellung heute noch nicht 
viel weiter wären, weil nämlich angesichts der 
Schwierigkeit der Materie die Durchführung im 
Einzelfall sehr kompliziert ist und weil das Per-
sonal bei den Ausgleichsämtern vielleicht zu gering 
ist; das gebe ich zu. Aber glauben Sie mir, an dem 
Fehlen der Rechtsverordnungen allein hat es nicht 
gelegen, daß wir mit der Schadensfeststellung noch 
nicht weiter sind. 
(Abg. Rehs: Das hat niemand behauptet!) 
Was das letzte Anliegen in der Erklärung be-
trifft, Abwicklung der Hauptentschädigung, so sind 
wir uns alle einig, daß wir alles, alles tun wollen, 
um die Fristen der Abwicklung zu verkürzen. Ich 
glaube, wir sind, seitdem wir vor etwas über einem 
Jahr zur Abwicklung der Hauptentschädigung ge-
langt sind, erfreulicherweise einige Schritte vor-
wärtsgekommen. Ich verweise hier auch auf die 
Beschlüsse in der letzten Sitzung des Kontrollaus-
schusses vom 1. Dezember, wo wir den Dringlich-
keitskatalog wesentlich erweitern und dem Präsi-
denten des Bundesausgleichsamtes die Ermächti-
gung geben konnten, je nach den vorhandenen Mit-
teln in der nächsten Zeit die Altersgrenze von 70 
auf 65 Jahre herabzusetzen, damit die bekannten 
Teilbeträge der Hauptentschädigung an die 65jähri-
gen und älteren Berechtigten ausgezahlt werden 
können. 
Arbeiten wir alle zusammen, stehen wir alle zu-
sammen, daß wir im kommenden Rechnungsjahr 
mindestens die gleiche Vorfinanzierung erreichen 
wie in diesem Jahr! Dann, glaube ich, werden wir 
nicht nur den Dringlichkeitskatalog erweitern, son-
dern auch noch andere Maßnahmen — solche eigen-
tumsbildender Art — über die Hauptentschädigung 
treffen können. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird weiter zu den 
Punkten 6.a und 6 b das Wort gewünscht? — Das 
ist nicht der Fall. Wer dem Antrag des Aus
-
schusses auf Drucksache 695 zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Keine Gegenstimmen. Ent-
haltungen? — Bei einigen Enthaltungen — rechts — 
angenommen. 
Ich schlage Ihnen vor, den Antrag auf Druck-
sache 631 dem Ausschuß für Lastenausgleich — 
federführend — sowie dem Haushaltsausschuß zu 
überweisen. — Widerspruch erfolgt nicht; es ist so 
beschlossen. 
Ich rufe Punkt 7 der Tagesordnung auf: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Ergänzung des § 64 des Land-
beschaffungsgesetzes (Drucksache 601) ; 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für In
neres (6. Ausschuß) (Drucksache 700). 
(Erste Beratung: 48. Sitzung.) 
Der Berichterstatter. der Abgeordnete E ilers, hat 
einen Schriftlichen Bericht vorgelegt. Ich danke ihm 
dafür. 
Wir treten in die zweite Beratung ein. Ich rufe 
auf: § 1, — § 2, — § 3, — Einleitung und Über-
schrift. Wird dazu das Wort gewünscht? — Bitte, 
Herr Abgeordneter Eilers. 
Eilers (Oldenburg) (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich habe nur einige ergänzende 
Bemerkungen zu dem vorgelegten Schriftlichen Be-
richt zu machen. 
In den Beratungen des Ausschusses für Inneres 
ist, worauf ich insbesondere aufmerks am machen 
darf, von den Vertretern der SPD-Fraktion Kritik 
daran geübt worden, daß der in Aussicht genom-
mene Truppenvertrag immer noch nicht abgeschlos-
sen werden und wegen dieses Mangels leider auch 
die Regelung der Verhältnisse der bei den Statio-
nierungsstreitkräften beschäftigten Bediensteten 
immer noch nicht erfolgen konnte. 
Im Ausschuß für Inneres ist ferner die Befürch-
tung ausgesprochen worden, daß auch heute noch 
größere Landflächen als wirklich benötigt von den 
Stationierungsstreitkräften beansprucht werden. Die 
eingehenden Beratungen haben ergeben, daß so-
wohl das Bundesfinanzministerium als auch das 
Bundesinnenministerium bemüht sind, Forderungen 
der Stationie rungsstreitkräfte, die offensichtlich 
überhöht sind, entgegenzutreten. 
Wie ich schon sagte, wurde vor allem bemängelt, 
daß der Truppenvertrag noch nicht abgeschlossen 
ist. Der Ausschuß für Inneres hat um eine Stellung-
nahme des Auswärtigen Amtes gebeten, wann mit 
dem Abschluß dieses Vertrages gerechnet werden 
könne. Mit Genehmigung des Herrn Präsidenten 
darf ich aus der Antwort des Herrn Staatssekretärs 
des Auswärtigen Amts einiges verlesen: 
Die Bemühungen, die Verhandlungen zu 
einem baldigen Abschluß zu bringen, sind im 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2947 
Eilers (Oldenburg) 
letzten halben Jahr verstärkt worden. B is auf 
einige wenige, zum Teil allerdings bedeutsame 
Fragen sind nunmehr alle Probleme gelöst. 
Über die deutsche Haltung in den noch nicht 
geregelten Fragen, zu denen auch das Problem 
der weiteren Zurverfügungstellung von Liegen-
schaften gehört, hat die Bundesregierung jetzt 
entschieden. Auf Grund dieser Entscheidung 
strebt das Auswärtige Amt gemeinsam mit den 
an den Verhandlungen beteiligten anderen 
Bundesministerien 
— also mit dem Finanzministerium und dem Innen-
ministerium — 
an, auch über die restlichen Fragen zu einer Ei-
nigung mit den sechs Entsendestaaten (Verei-
nigte Staaten, Großbritannien, Frankreich, Bel-
gien, Kanada und die Niederlande) zu gelan-
gen. Der gegenwärtige Stand der Erörterungen 
läßt die Hoffnung begründet erscheinen, daß 
die Verhandlungen in den nächsten Monaten 
zu Ende geführt werden können. 
Ich darf hier der Hoffnung Ausdruck geben, daß 
diese Frist nicht übermäßig lang ausgedehnt wird 
und wir in den nächsten sechs Monaten zu diesem 
Abschluß gelangen, damit wir auch in der Abwick-
lung der weiteren Vertragsverhandlungen betref-
fend die Bereitstellung des benötigten Geländes 
zügig weiterkommen. 
Der Ausschuß für Inneres empfiehlt Ihnen, wie 
gesagt, die Gesetzesvorlage anzunehmen. 
(Abg. Schmitt [Vockenhausen] : Gegen die 
Opposition, Herr Kollege!) 
— Gegen die Stimmen der Opposition der SPD, was 
damit bestätigt sei. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter für seine Ergänzungen. — 
Das Stimmenverhältnis wird ja jetzt noch einmal 
öffentlich festgestellt werden 
Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht der 
Fall. Wer den §§ 1, 2 und 3 sowie der Einleitung 
und der Überschrift zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Gegen die Stimmen der SPD angenom-
men. 
Ich komme zur 
dritten Beratung. 
Das Wort zur allgemeinen Aussprache wird nicht 
gewünscht. Wer dem Gesetzentwurf als Ganzem 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich, sich in der 
Schlußabstimmung vom Platz zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Ge-
gen die Stimmen der sozialdemokratischen Mitglie-
der des Hohen Hauses angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 9 der Tagesordnung: 
Erste, zweite und dritte Beratung des von 
der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Änderung des Eignungs-
übungsgesetzes (Drucksache 705). 
Ich komme zur ersten Beratung. Auf Begründung 
und Aussprache wird verzichtet. Eine Ausschußüber-
weisung findet nicht statt. 
Es wird kein Widerspruch gegen die zweite Be-
ratung erhoben. Ich eröffne damit die zweite Be-
ratung und rufe auf § 1, — § 2, — Einleitung und 
Überschrift. — Das Wort wird nicht gewünscht. Wer 
den aufgerufenen Bestimmungen zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — An-
genommen. 
Ich komme zur 
dritten Beratung. 
Das Wort zur allgemeinen Aussprache wird nicht 
gewünscht. Wer dem Gesetzentwurf als Ganzem 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich, sich in der 
Schlußabstimmung vom Platz zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Keine Gegenstimmen. 
Enthaltungen? — Keine Enthaltungen; einstimmig 
angenommen. 
Ich komme nunmehr zu Punkt 10 der Tagesord-
nung: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zu den internationalen Betäubungs-
mittel-Protokollen von 1946, 1948 und 1953 
(Drucksachen 453, zu 453) ; 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für 
Gesundheitswesen (Drucksache 701). 
(Erste Beratung: 42. Sitzung) 
Der Berichterstatter, der Abgeordnete Dr. Reith, 
hat einen Schriftlichen Bericht vorgelegt; ich danke 
ihm. 
Ich komme damit zur zweiten Beratung und rufe 
auf Art. 1, — 2, — 3, — Einleitung und Überschrift 
sowie die Anlagen. — Das Wort wird nicht ge-
wünscht. Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich 
um das Handzeichen. — Angenommen. 
Ich komme zur 
dritten Beratung. 
Das Wort in der allgemeinen Aussprache wird 
nicht gewünscht. Wer dem Gesetzentwurf als Gan-
zem samt Anlagen zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich, sich vom Platz zu erheben. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Keine Gegenstimmen. Enthaltun-
gen? — Keine Enthaltungen; einstimmig angenom-
men. 
Ich komme zu Punkt 11 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zu dem Vierten Zusatzabkommen 
vom 1. November 1957 zum Zollvertrag zwi-
schen der Bundesrepublik Deutschland und 
der Schweizerischen Eidgenossenschaft 
(Drucksache 524); 
Schriftlicher Bericht des Außenhandelsaus-
schusses (17. Ausschuß) (Drucksache 689). 
(Erste Beratung: 45. Sitzung.) 
Ich danke. dem Abgeordneten Draeger als Be-
richterstatter für den Schriftlichen Bericht. 
2948 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 
Vizepräsident Dr. Jaeger 
Ich komme zur zweiten Beratung und rufe auf 
Art. 1, — 2, — 3, — 4, — Einleitung und Über-
schrift mit Anlagen. — Das Wort wird nicht ge-
wünscht. Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich 
um das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Angenommen. 
Ich komme zur 
dritten Beratung. 
In der allgemeinen Aussprache wird das Wort 
nicht begehrt. Ich komme zur Schlußabstimmung. 
Wer dem Gesetzentwurf mit Anlagen zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich, sich vom Platz zu erheben. 
Ich bitte um die Gegenprobe — Keine Gegenstim-
men. Enthaltungen? — Keine Enthaltungen; ein-
stimmig angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 15 der Tagesordnung: 
Beratung des Schriftlichen Berichts des Au-
ßenhandelsausschusses (17. Ausschuß) über 
den von der Bundesregierung eingebrachten 
Entwurf einer Achtzehnten Verordnung über 
Zolltarifänderungen zur Durchführung des 
Gemeinsamen Marktes der Europäischen Ge-
meinschaft für Kohle und Stahl (Drucksachen 
523, 688). 
Das Wort hat der Berichterstatter, der Abgeordnete 
Junghans, zur Ergänzung seines Schriftlichen Be-
richts. 
Junghans (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Als Berichterstatter möchte ich Sie aus 
formellen Gründen auf einen Druckfehler in dem 
Entwurf einer Achtzehnten Verordnung hinweisen. 
In der Drucksache 523 heißt es: „Auf Grund des § 1 
des Sechsten Gesetzes zur Änderung . . ." usw. Es 
muß heißen: „Auf Grund des § i Abs. 1 des Sech-
sten Gesetzes zur Änderung . . ." usw. Ich bitte, vor 
der Abstimmung diese Druckfehlerberichtigung vor-
zunehmen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Die Berichtigung 
wird zur Kenntnis und zu Protokoll genommen. Ich 
darf dem Herrn Berichterstatter danken. Wird das 
Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Wer 
dem Ausschußantrag zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Keine Gegenstimmen. Enthaltun-
gen? — Keine Enthaltungen. Einstimmig angenom-
men! 
Ich rufe auf Punkt 16 der gemeinsamen Tages-
ordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Arbeit (21. Ausschuß) über den 
Entwurf einer Verordnung des Rates der Eu-
ropäischen Wirtschaftsgemeinschaft zur Durch-
führung und Ergänzung der Bestimmungen 
der Verordnung Nr. 3 über die Soziale Sicher-
heit der Wanderarbeitnehmer (Drucksache 655 
und 714). 
Der Berichterstatter, der Abgeordnete Scharnowski, 
hat einen Schriftlichen Bericht vorgelegt. Ich danke 
ihm. Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der 
Fall. Wer dem Antrag des Ausschusses, den Ver-
ordnungsentwurf Drucksache 655 zur Kenntnis zu 
nehmen, zuzustimmen wünscht, den bitte ich um 
das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Einstimmig angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 17 der gemeinsamen Tages-
ordnung: 
Beratung des Antrags des Bundesministers 
für wirtschaftlichen Besitz des Bundes betr. 
Veräußerung bundeseigener Grundstücke im 
Bereich Alter Postplatz, Rotebühl- und Fritz-
Elsas-Straße in Stuttgart an die Stadt Stutt-
gart (Drucksache 694). 
Auf Begründung und Aussprache wird verzichtet. — 
Ich schlage Ihnen Überweisung an den Haushalts-
ausschuß vor. — Widerspruch erfolgt nicht; es ist 
so beschlossen. 
Ich komme zu Punkt 18 der gemeinsamen Tages-
ordnung: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betreffend Kriegsopferversorgung (Druck-
sache 621). 
(Zuruf: Die Begründung ist schriftlich erfolgt!) 
— Es wird die schriftliche Begründung übernommen. 
Ich danke Ihnen dafür. Eine mündliche Begründung 
erübrigt sich. Auf Aussprache wird verzichtet. Ich 
schlage Ihnen Überweisung an den Ausschuß für 
Kriegsopfer- und Heimkehrerfragen vor. — Wider-
spruch erfolgt nicht; eis ist so beschlossen. 
Damit haben wir die erweiterte Tagesordnung für 
den heutigen Tag erledigt. Ich berufe die nächste 
Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, 
Freitag, den 12. Dezember 1958, 9 Uhr, ein. Die 
Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß: 18.39 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 53. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 11. Dezember 1958 	2949 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Altmaier 13. 12. 
Frau Beyer (Frankfurt) 11. 12. 
Birkelbach 12. 12. 
Frau Dr. Bleyler 13. 12. 
Brand 13. 12. 
Cramer 13. 12. 
Dr. Dittrich 31. 12. 
Dr. Eckhardt 12. 12. 
Frau Eilers (Bielefeld) 31. 12. 
Engelbrecht-Greve 12. 12. 
Even (Köln) 11. 12. 
Faller 11. 12. 
Fuchs 13. 12. 
Dr. Furler 12. 12. 
Heinrich 31. 12. 
Höfler 13. 12. 
Jahn (Frankfurt) 31. 12. 
Kalbitzer 12. 12. 
Keuning 11. 12. 
Kiesinger 12. 12. 
Kramel 31. 12. 
Kriedemann 31. 12. 
Kühn (Köln) 11. 12. 
Leber 12. 12. 
Lohmar 31. 12. 
Dr. Maier (Stuttgart) 13. 12. 
Dr. Baron Manteuffel-Szoege 13. 12. 
Margulies 13. 12. 
Mengelkamp 15. 12. 
Müser 13. 12. 
Neubauer 12. 12. 
Dr. Preiß 31. 12. 
Pütz 13. 12. 
Reitzner 31. 12. 
Richarts 12. 12. 
Scheel 13. 12. 
Scheppmann 13. 12. 
Dr. Schmidt (Gellersen) 11. 12. 
Schneider (Hamburg) 12. 12. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 31. 12. 
Schultz 13. 12. 
Frau Dr. Steinbiß 12. 12. 
Storch 12. 12. 
Frau Strobel 12. 12. 
Dr. Wahl 13. 12. 
Frau Dr. h. c. Weber (Essen) 16. 12. 
Winkelheide 11. 12. 
Wullenhaupt 11. 12. 
Anlage 2 	 Umdruck 194 
Änderungsantrag der Abgeordneten Seuffert, 
Scharnberg, Zühlke und Dr. Lindenberg zur zweiten 
Beratung des von den Fraktionen der CDU/CSU, 
SPD, FDP, DP eingebrachten Entwurfs eines Zwei-
ten Gesetzes zur Änderung des Altsparergesetzes 
(2. ÄndG ASpG) (Drucksachen 484, 690). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In § 1 Nr. 5 wird Buchstabe c (Einfügung in § 5 
Abs. 4 des Altsparergesetzes) gestrichen. 
Bonn, den 11. Dezember 1958 
Seuffert 
Scharnberg 
Zühlke 
Dr. Lindenberg 
Anlage 3 
Schriftliche Begründung 
des Abgeordneten Pohle zu dem Antrag der Frak-
tion der SPD betreffend Kriegsopferversorgung 
(Drucksache 621). 
Die tiefe Enttäuschung, die sich in den Kreisen 
der Kriegsopfer nach den Erklärungen des Herrn 
Bundesministers Blank über seine Vorstellungen 
zur Neuordnung der Kriegsopferversorgung gezeigt 
hat, ist in diesem Jahr nicht mehr zu beheben. Es 
ist seitens der Bundesregierung weder der Versuch 
gemacht worden, im Wege einer Überbrückungs-
zahlung dem veränderten Preisgefüge seit Verab-
schiedung der 6. Novelle zum BVG zu begegnen, 
noch kann mit der Vorlage des Entwurfs eines Ge-
setzes zur Neuordnung in nächster Zeit gerechnet 
werden. 
Unter diesen Umständen muß der Bundestag ini-
tiativ werden. Mit der Vorlage des Antrages Druck-
sache 621 soll bewirkt werden, daß der Bundestag 
die Regierung auffordert, eine Vorlage über eine 
Überbrückungszahlung einzubringen. Der Termin, 
der in dem Antrag gesetzt ist, wird nicht innegehal-
ten werden können, doch erwarten meine Freunde, 
daß der Kriegsopferausschuß und der Bundestag 
sich mit einem Termin bis spätestens 30. Januar 
1958 einverstanden erklären. 
Die Bundesregierung ist in der dritten Legislatur-
periode jetzt über ein Jahr im Amt. Nach der Re-
gierungserklärung soll das Werk der Sozialreform 
fortgeführt werden. Ein Jahr hindurch hat man 
wirklich Zeit und Gelegenheit gehabt, für das Ge-
biet der Kriegsopferversorgung innerhalb der So-
zialreform Gedanken und Vorstellungen zu ent-
wickeln, die jetzt in einer Gesetzesvorlage ihren 
Niederschlag finden müssen. Diese Vorlage erwar-
ten wir spätestens zum Ausklang des ersten Vier-
teljahres 1959. Wir hoffen zuversichtlich, daß sich 
der Bundestag in seiner Mehrheit diesen unseren 
Vorstellungen anschließt. 
In Kriegsopferfragen bedarf es keiner großen 
Worte. Es bedarf der menschlichen Anteilnahme 
mit unserem leidenden Bruder, der Hilfe für die 
Witwen und die Waisen. Wir haben hier die Hilfs-
möglichkeiten zu prüfen und auszuschöpfen. Diesem 
Ziele dient der Antrag der sozialdemokratischen 
Bundestagsfraktion. Ich bitte um Ihre Zustimmung, 
daß er dem Kriegsopferausschuß überwiesen wird.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03053.pdf</pdf_url>
    <id>4077</id>
    <dokumentnummer>03/53</dokumentnummer>
    <datum>1958-12-11</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
