<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4078</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/54</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1958-12-12</datum>
  <titel>Protokoll der 54. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
54. Sitzung 
Bonn, den 12. Dezember 1958 
Inhalt: 
Gesetz zur Änderung und Ergänzung des 
Lebensmittelgesetzes; Mündlicher Bericht 
des Vermittlungsausschusses (Drucksache 
717) 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) 2951 B 
Gesetz über die Ausübung der Berufe des 
Masseurs, des Masseurs und medizini-
schen Bademeisters und des Kranken-
gymnasten; Mündlicher Bericht des Ver-
mittlungsausschusses (Drucksache 715) 
Frau Kalinke (DP) . . . . . . . 2952 B 
Gesetz über die Ausübung des Berufs 
der medizinisch-technischen Assistentin; 
Mündlicher Bericht des Vermittlungsaus-
schusses (Drucksache 716) . . . . . . 2952 C 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Kaffeesteuergesetzes (Drucksache 596) ; 
Schriftlicher Bericht des Finanzausschus-
ses (Drucksachen 678, zu 678) — Zweite 
und dritte Beratung  — 
Dr. Dahlgrün (FDP) . . . 	2952 D, 2965 C 
Frau Kalinke (DP) . . . . 2953 D, 2954 C 
Krammig (CDU/CSU) 2953 D, 2954 C, 2963 B, 
2967 C 
Frau Beyer (Frankfurt) (SPD) . . . 2955 C 
Dr. Dresbach (CDU/CSU) . . . . . 2963 C 
Hartmann, Staatssekretär . . . . 2964 B 
Dr. Deist (SPD) 	  2966 B 
Dr. Kreyssig (SPD) . . . . . . 	 2968 B 
Dr. Bucher (FDP) . . . . . . . 	 2968 D  
Namentliche Abstimmung 	 2969 A 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Teesteuergesetzes (Drucksache 597) ; 
Schriftlicher Bericht des Finanzaus-
schusses (Drucksachen 679, zu 679) — 
Zweite und dritte Beratung — 
Frau Beyer (Frankfurt) (SPD) . . . 2970 C 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) . . 2970 D 
Frau Kalinke (DP) . . . . . . . 2971 A 
Namentliche Abstimmung . . . . . . 2971 B 
Entwurf eines 1. Rentenanpassungsgesetzes 
(Drucksache 665); Mündlicher Bericht des 
Ausschusses für Sozialpolitik (Drucksache 
697) - Zweite und dritte Beratung  — 
Büttner (SPD) . . . . . . . . . 2973 A 
Geiger (Aalen) (SPD) . . . . . . 2974 B 
Stingl (CDU/CSU) . . . . 2975 C, 2977 B 
Frau Korspeter (SPD) . . . . . . 2975 D 
Frau Friese-Korn (FDP) . . . . . 2978 A 
Frau Kalinke (DP) . . . . . . . 2978 B 
Dr. Schellenberg (SPD) . . . . .2979 C 
Namentliche Abstimmung . . . . . 	 2980 B 
Zur Schlußabstimmung: 
Horn (CDU/CSU) 	  2981 C 
Dr. Schellenberg (SPD)  2892 B 
Frau Friese-Korn (FDP) . . . . 	 2983 A 
II 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Ände-
rung des Bundesrückerstattungsgesetzes 
(Drucksachen 706, 739) Zweite und 
dritte Beratung — 	  2983 D 
Entwurf eines Gesetzes über die Gewäh-
rung einer Sonderzahlung zur Abgeltung 
der Rentenanpassung für das Jahr 1958 
(SPD) (Drucksache 619) ; Mündlicher Be-
richt des Ausschusses für Sozialpolitik 
(Drucksache 696) — Zweite Beratung 
Schütz (CDU/CSU) 	  2984 B 
Rohde (SPD) 	  2984 C 
Stingl (CDU/CSU) 	  2985 D 
Dr. Schellenberg (SPD) 	. . . . 	 2986 A 
Antrag der Fraktion der SPD betr. Äuße-
rung des Staatssekretärs Dr. Claussen 
(Drucksache 721) 
Frehsee (SPD). 	  2986 B 
Dr. Claussen, Staatssekretär 	. . . 2987 D 
Blank, Bundesminister 	 2988 B 
Schüttler (CDU/CSU) 	 2988 D 
Dr. Schellenberg (SPD) 	  2989 B 
Rasner (CDU/CSU) . . . . . . 2992 B 
Dr. Mommer (SPD) 	  2992 C 
Berichtigung des Änderungsantrags Um
-
druck 194 
Scharnberg (CDU/CSU) . . . . . 2993 B 
Zur Aktion des Kuratoriums „Unteilbares 
Deutschland" 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . . 2993 C 
Nächste Sitzung 	. . . . . . . . . 	 2994 C 
Anlagen 	  2995 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2951 
54. Sitzung 
Bonn, den 12. Dezember 1958 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.01 Uhr 
Vizepräsident Dr. Becker: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Die amtlichen Mitteilungen werden ohne Ver-
lesung in don Stenographischen Bericht aufgenom-
men: 
Der Herr Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten hat unter dem 11. Dezember 1958 die Kleine Anfrage 
der Abgeordneten Mauk, Köhler, Walter und Genossen betref-
fend Dumping bei Vollmilchpulver, Butter und Käse (Drucksache 
633 [neu]) beantwortet. `;ein Schreiben wird als Drucksache 725 
verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Verteidigung hat unter dem 
11. Dezember 1958 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Spies 
(Brücken): Becker (Pirmasens), Leicht, Dr. Fritz (Ludwigshafen) 
und Genossen betreifend Einwirkung von Giftgasen (Drucksache 
683) beantwortet. Sein Schreiben wird als Drucksuche 741 verteilt. 
Ich habe zunächst bekanntzugeben, daß die Tages-
ordnung umgestellt worden ist. An erster Stelle wird 
Punkt 12 'der Tagesordnung behandelt, an zweiter 
Stelle Punkt 13, 'an dritter Stelle Punkt 14; das sind 
Berichte des Vermittlungsausschusses. Dann folgen 
die Änderung des Kaffeesteuergesetzes,  die Ände-
rung des Teesteuergesetzes, das Rentenanpassungs-
gesetz, weiterhin der Entwurf eines Zweiten Ge-
setzes zur Änderung des Bundesrückerstattungs-
gesetzes, Drucksachen 706 und 739; der Antrag der 
Fraktion der SPD betreffend Äußerung des Staats-
sekretärs Dr. Claussen, Drucksache 721. 
Dann rufe ich auf: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses gemäß Artikel 77 Abs. 2 des Grund-
gesetzes (Vermittlungsausschuß) zum Gesetz 
zur Änderung und Ergänzung des Lebens-
mittelgesetzes (Drucksache 717). 
Das Wort hat der Berichterstatter, Herr Abgeord-
neter Dr. Schmidt (Wuppertal). 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) : Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Der Herr Mini-
ster des Innern des Landes Nordrhein-Westfalen, 
Herr Dufhues, der Ihnen heute den Bericht über 
das Ergebnis der Beratungen des Vermittlungsaus-
schusses erstatten sollte, ist leider verhindert und 
hat mich gebeten, daß an seiner Stelle ich Ihnen 
den Bericht erstatte. 
Die Gründe, die den Bundesrat veranlaßt hatten, 
wegen der Novelle zum Lebensmittelgesetz den 
Vermittlungsausschuß anzurufen, ergaben sich nicht  
aus dem eigentlichen materiellen Inhalt des Ent-
wurfs, sondern vielmehr aus der rechtlichen Wür-
digung einiger dort vorgesehener Zuständigkeits-
regelungen. Ich darf mich daher, ohne die Ihnen 
hinreichend bekannten Gesetzesmaterialien wieder 
aufzurollen, auf eine kurze Wiedergabe der vom 
Bundesrat beanstandeten Vorschriften beschränken. 
In Artikel 1 Nr. 14 gibt der Entwurf in den §§ 20a 
und 20b mehreren Bundesministern die Befugnis, 
im Einzelfall Ausnahmen von den in § 20a Abs. 1 
genannten Verboten und Vorschriften zuzulassen, 
soweit es sich einerseits um Versuche unter amt-
licher Beobachtung und andererseits um die Her-
stellung und Ausgabe von Sonderverpflegung für 
Angehörige der Bundeswehr, verbündeter Streit-
kräfte, des Bundesgrenzschutzes, der Polizei und 
von Hilfs- und Notdiensten einschließlich der hier-
für erforderlichen Versuche handelt. 
Diese Regelung hat der Bundesrat nicht beanstan-
det, soweit es sich um Versuche und Ausnahme-
genehmigungen im Bereich der Bundeswehr, ver-
bündeter Streitkräfte und des Bundesgrenzschutzes 
handelt. Soweit aber Versuche und Ausnahmege-
nehmigungen im Bereich der Polizei und von Hilfs- 
und Notdiensten in Betracht kommen, hat der Bun-
desrat eine Verwaltungszuständigkeit des Bundes 
nicht anerkennen können. Eine solche könnte nach 
Ansicht des Bundesrates nur dort zugestanden wer-
den, wo sie durch das Grundgesetz ausdrücklich 
bestimmt oder unter den Gesichtspunkten eines so-
genannten überregionalen Verwaltungsaktes zu-
lässig wäre. 
Beide Voraussetzungen liegen aber, wie der 
Bundesrat bereits beim ersten Durchgang der No-
velle hervorgehoben hatte, bezüglich der Ausnah-
men bei der Polizei und bei Hilfs- und Notdien-
sten nicht vor. Zwar möge auch hier in besonderen 
Fällen eine einheitliche Verwaltungspraxis geboten 
erscheinen, diese könne aber erforderlichenfalls auf 
andere Weise — durch Verständigung der Länder 
untereinander — hergestellt werden, wie die bis-
herige Handhabung auf einschlägigem Gebiet ge-
zeigt habe. 
Der Vermittlungsausschuß hat sich die rechtlichen 
Bedenken des Bundesrates insoweit zu eigen ge-
macht. Er hat außerdem bei der Zulassung von 
Ausnahmen im Bereich der Bundeswehr und ver-
bündeter Streitkräfte von sich aus die Herstellung 
des Einvernehmens des Bundesministers des Innern 
mit dem Bundesminister für Verteidigung vorge-
schlagen. Hinsichtlich des § 20a Abs. 2 Nr. 1 ver-
bleibt es nach der Neufassung des § 20 b durch den 
2952 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Dr. Schmidt (Wuppertal) 
Vermittlungsausschuß bei der Zuständigkeit des 
Bundesministers des Innern. 
Ein weiteres Anliegen des Bundesrates betraf 
die Nr. 16 des Artikels 6 Abs. 1, der die Weiter-
geltung bestehender Gesetze und Verordnungen 
normiert. Da es sich bei dem dort aufgeführten 
Gesetz über die Vereinheitlichung des Gesundheits-
wesens vom 3. Juli 1934 um ein reines Organisa-
tionsgesetzes im Bereich der Landesverwaltung 
handelt, fehlt nach Auffassung des Bundesrates dem 
Bund die Gesetzgebungskompetenz zur Aufrecht-
erhaltung dieses Gesetzes und der dazu ergangenen 
Verordnungen. Auch hier hat sich der Vermittlungs-
ausschuß den rechtlichen Argumenten des Bundes-
rates nicht verschließen können. 
Ein letzter, sachlich nicht so bedeutsamer An-
rufungsgrund des Bundesrates hatte die redaktio-
nelle Angleichung der in § 4 e Nrn. 1 und 4 ent-
haltenen Regelungen über den Vertrieb von Lebens-
mitteln bzw. fremden Stoffen zum Gegenstand. Um 
der Rechtsklarheit willen hat der Vermittlungsaus-
schuß die Herstellung der erforderlichen einheit-
lichen Terminologie bejaht. 
Ich darf Sie, meine Damen und Herren, bitten, 
den Vorschlägen des Vermittlungsausschusses im 
ganzen Ihre Zustimmung zu geben, damit das im 
Grundsatz von der gesamten Öffentlichkeit begrüßte 
Gesetz noch vor Weihnachten in Kraft treten kann. 
Vizepräsident Dr. Becker: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter. Weitere Wortmeldungen 
liegen nicht vor. Wir kommen zur Abstimmung. 
Wer dem Antrag des Vermittlungsausschusses, der 
auf Drucksache 717 wiedergegeben ist, zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Ein-
stimmig angenommen. 
Ich rufe nunmehr auf: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses gemäß Artikel 77 Abs. 2 des Grund-
gesetzes (Vermittlungsausschuß) zum Gesetz 
über die Ausübung der Berufe des Masseurs, 
des Masseurs und medizinischen Bademeisters 
und des Krankengymnasten (Drucksache 715). 
Der Berichterstatter, Herr Abgeordneter Dr. Men-
zel, verweist auf den Schriftlichen Bericht. 
Das Wort hat Frau Abgeordnete Kalinke. 
Frau Kalinke (DP) : Herr Präsident! Meine Her-
ren und Damen! Als Sprecherin für die Fraktion der 
Deutschen Partei, die die Initiative zu diesem Ge-
setz schon im 1. Bundestag ergriffen hat, erkläre ich, 
wie sehr wir bedauern, daß der Bundesrat einen der 
wesentlichsten Teile dieses Gesetzes abgelehnt hat. 
Wie sehen in diesem Gesetz, so wie es mm vorliegt, 
keineswegs das Ziel erreicht, das der Bundestag 
mit seinen Mehrheitsbeschlüssen deutlich gemacht 
hat. Die Fraktion der Deutschen Partei wird trotz-
dem zustimmen. Wir machen aber schon jetzt darauf 
aufmerksam, daß wir alles tun werden, um aus die-
sem unvollständigen Gesetz ein besseres und prak-
tikableres zu machen. 
(Vereinzelter Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Wir kommen zur Abstim-
mung en bloc über den Antrag des Vermittlungs-
ausschusses Drucksache 715. Wer diesem Antrag 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das Hand-
zeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen? — Der Antrag ist angenommen. 
Ich rufe auf: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses gemäß Artikel 77 Abs. 2 des Grund-
gesetzes (Vermittlungsausschuß) zum Ge-
setz über die Ausübung des Berufs der 
medizinisch-technischen Assistentin (Druck-
sache 716). 
Berichterstatter ist der Herr Abgeordnete 
Dr. Menzel. Herr Dr. Menzel verweist auf den 
schriftlich vorgelegten Bericht. Ich danke ihm. 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Wir kommen 
zur Abstimmung en bloc über den Antrag des Ver-
mittlungsausschusses Drucksache 716. Wer diesem 
Antrag zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Enthaltungen? — Der Antrag ist angenommen. 
Ich rufe nunmehr auf: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Kaffeesteuer-
gesetzes (Drucksache 596); Schriftlicher Be-
richt des Finanzausschusses (14. Ausschuß) 
(Drucksachen 678, zu 678). 
(Erste Beratung 48. Sitzung.) 
Der Herr Berichterstatter, der Kollege Krammig, 
bittet, in dem schriftlich vorgelegten Bericht — zu 
Drucksache 678/679 — zwei Druckfehler zu korri-
gieren. In Ziffer 10 auf Seite 2 ist in der dritten 
Zeile das Wort „Transportplätze" durch das Wort 
„Seehafenplätze" zu ersetzen. In Ziffer 13 muß im 
zweiten Absatz am Schluß der ersten Zeile das 
Wort „die" eingefügt werden, so daß es heißt: „Ab 
September 1957 bis September 1958 sind die Röst-
kaffee-Kleinverkaufspreise . . .". Im übrigen ver-
weist der Herr Berichterstatter auf den Schrift-
lichen Bericht. Ich danke ihm. 
Ich eröffne die Aussprache. Ich rufe zunächst Ar-
tikel 1 auf. Auf Umdruck 192 liegt ein Änderungs-
antrag vor. Wird zu Artikel 1 oder zur Begrün-
dung des Umdrucks 192 das Wort gewünscht? 
Herr Abgeordneter Dahlgrün hat das Wort. 
Dr. Dahlgrün (FDP) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich habe die Ehre, Ihnen im Auf-
trage der Fraktion der Freien Demokraten mitzu-
teilen, daß wir die Erhöhung der Kaffeesteuer ab-
lehnen werden, und unseren Änderungsantrag Um-
druck 192 zu begründen. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2953 
Dr, Dahlgrün 
Wir hatten weitgehendes Verständnis für die Ab-
sichten des Herrn Bundesfinanzministers, durch Vor-
wegnahme der vier nächsten Zollsenkungen, die im 
EWG-Bereich vorgenommen werden, und durch 
gleichzeitige Senkung der Außenzölle gewisse Ge-
fahren zu vermeiden, die sich aus Umsatzverlage-
rungen von den Nordseehäfen nach anderen Häfen 
— z. B. im Benelux-Bereich — ergeben könnten. Wir 
haben auch Verständnis dafür, daß sich der Herr 
Bundesfinanzminister Sorgen darüber machte, wie 
er die durch die Zollsenkung eintretenden Ausfälle 
von 120 Millionen DM verkraften könne. Dieses 
Verständnis haben wir aber verloren und uns 
mit unserem Änderungsantrag zur Ablehnung der 
von ihm beabsichtigten Maßnahme entschlossen. 
Das geschah nicht in erster Linie aus der Erwägung, 
daß es möglich sein müßte, durch die Senkung der 
Kaffeepreise eine Erhöhung des Verbrauchs zu er-
zielen; denn die Entwicklung des Aufkommens an 
Kaffeesteuer nach der ersten kräftigen Kaffeesteuer-
senkung im Jahre 1953 zeigt, daß es nur sehr lang-
sam aufwärtsgeht. Die Kaffeesteuer hat im Jahre 
1952 insgesamt 560 Millionen DM eingebracht und 
erreichte nach der Steuersenkung einen Tiefstand 
von 304 Millionen DM; sie stieg 1957 auf 461 Mil-
lionen DM. Das Aufkommen für 1958 wird auf 500 
Millionen DM geschätzt. 
Wir haben uns also zur Ablehnung entschlossen, 
obwohl wir, wie gesagt, an sich Verständnis für die 
Sorgen des Herrn Bundesfinanzministers hatten. Es 
handelt sich um eine Steuererhöhung und wir sind 
der Meinung, daß man nach den gemachten Verspre-
chungen in der augenblicklichen Situation selbst den 
Anschein einer Tendenz zu Steuererhöhungen ver-
meiden müßte. 
Wir meinen außerdem, daß die Möglichkeit, die 
Art. 17 Abs. 3 des EWG-Vertrags vorsieht, die 
Senkung von Finanzzöllen durch Erhöhung von Ver-
brauchssteuern auszugleichen, nur genutzt werden 
sollte, wenn wirklich eine außergewöhnliche Not-
lage besteht. 
In der beabsichtigten Maßnahme erblicken wir 
eine Diskriminierung, eine Beeinträchtigung des 
europäischen Integrationswerkes; zumindest liegt 
diese Tendenz darin, und diese „Sünde wider den 
Geist", wenn ich das einmal so nennen darf, wiegt 
schwerer als die Haushaltssorgen des Bundesfinanz-
ministers. 
Der Gemeinsame Markt sollte, wie wir es hörten, 
eine Kaufkraftsteigerung, eine Ausweitung von Er-
zeugung und Verbrauch und die Verbilligung vieler 
Güter bringen. Wir finden es absolut schlecht, wenn 
gleich im ersten Falle die Gelegenheit zu einer Preis-
senkung versäumt wird, auch wenn sie vielleicht 
nur geringfügig wäre. 
Man muß sich im übrigen fragen, warum gleich 
vier Stufen auf einmal genommen werden sollen. 
Der Haushalt hätte bei schrittweisem Abbau in je-
dem Jahr nur 30 Millionen DM zu verkraften. Das 
wäre selbstverständlich leichter als die einmalige 
Verkraftung von 120 Millionen DM. 
Der Einwand, daß wir dann alle 18 Monate eine 
Zolländerung beschließen müßten, zieht nicht; denn  
wenn das Parlament weiß, daß wegen des schritt-
weisen Abbaues diese Zolländerungen nicht zu um-
gehen sind, ist es sicher bereit, diese geringfügige 
Arbeit auf sich zu nehmen. Man muß auch daran 
denken, daß es eine sehr gute Werbung für den 
europäischen Gedanken wäre, wenn die Öffentlich-
keit dadurch immer wieder mit diesem Thema be-
faßt würde. 
Wir hätten es also lieber gesehen, wenn man in 
vier Stufen abgebaut hätte. Wesentliche Umsatzver-
lagerungen drohen deshalb nicht. Jedermann weiß, 
daß sie ja auch nicht so einfach sind. Wenn der 
stufenweise Abbau in vier Jahren vollzogen würde, 
wären die Auswirkungen wahrscheinlich nicht sehr 
schlimm. Nur heute werden sie so schwarz an die 
Wand gemalt. 
Aber wenn man schon vorwegzieht, dann sollte 
es möglich sein, 120 Millionen DM zu verkraften. 
Wenn ich daran denke, was der Herr Bundesfinanz
-
minister am Dienstag dieser Woche und Herr Kol-
lege Vogel gestern über das Streben zum Ausdruck 
gebracht haben, das Ausgabesoll möglichst nahe an 
das Ist heranzubringen, und wenn ich daran denke, 
wie die Sorgen um die Subventionen und die Aus-
gabenreste hier dargestellt worden sind, dann hätte 
es möglich sein müssen, schon im Haushalt diesen 
Ausfall in Höhe von 120 Millionen DM zu berück-
sichtigen. Denn daß diese Zollsenkung auf uns zu-
kam, war ja bekannt. Man hätte eben das Ausgabe-
soll noch näher an das Ist heranbringen müssen. 
Dadurch hätte man, abgesehen von der Vermeidung 
dieser wirklich nicht schönen Maßnahme, die eine 
Diskriminierung des Europagedankens ist, auch zu 
einer gewissen Aufhellung des „Schattenhaushalts" 
beigetragen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat die 
Frau Abgeordnete Kalinke. 
Frau Kalinke (DP) : Herr Präsident! Meine 
Herren und Damen! Der Kollege, der den Antrag 
der Freien Demokratischen Partei begründet hat, 
hat sehr grundsätzlich zu einer Frage Stellung ge-
nommen, die auch die Mehrzahl der Kollegen in 
meiner Fraktion, der Fraktion der Deutschen Partei, 
bewegt. Wer zum Gemeinsamen Markt ja gesagt 
hat, wer zur Europäischen Gemeinschaft ja gesagt 
hat, der muß die ideellen und materiellen Konse-
quenzen auf sich nehmen. Die Mehrheit meiner 
Freunde ist dazu bereit. Wir werden dem Ände-
rungsantrag der FDP zustimmen. 
(Beifall bei der DP und bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Krammig. 
Krammig (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Als ich 1953 meine parlamen-
tarische Tätigkeit in diesem Hause aufnahm, war 
ich der Meinung, daß man sich, wenn in der ersten 
Lesung eines Gesetzentwurfs die Dinge nach der 
grundsätzlichen Seite hin angesprochen worden 
sind und dann im Ausschuß im einzelnen darüber 
2954 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Krammig 
beraten worden ist, in der zweiten und in der drit-
ten Beratung noch darüber unterhält, was nun aus 
diesem Gesetzentwurf geworden ist. Daß man aber 
alle Argumente, die in der ersten Lesung schon 
vorgetragen worden sind, in der zweiten und dritten 
Beratung wiederholt, das hatte ich nicht anzuneh-
men gewagt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Aber wir erleben immer wieder, daß das, was wir 
in der ersten Lesung gehört haben, in der zweiten 
Lesung, spätestens aber in der dritten Lesung er-
neut auf uns zukommt. Ich habe hier schon einmal 
erklärt, ich würde mir ernsthaft überlegen, ob ich 
noch einmal einen Schriftlichen Bericht anfertige, 
weil ich immer wieder - auch heute wieder --
feststellen muß, daß über den Schriftlichen Bericht 
einfach hinweggegangen wird und Tatsachen in den 
Raum gestellt werden, die hier behandelt und aus-
getragen sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Eine besondere Delikatesse, meine Damen und 
Herren, ist es, daß der Vertreter der FDP, der eben 
den Streichungsantrag begründet hat, im Ausschuß 
für die Vorlage der Regierung gestimmt hat. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Nun, meine Damen und Herren, als Steuerzahler 
bin ich dafür, daß wir alle Steuern abschaffen. 
(Heiterkeit.) 
Da ich aber außerdem noch Parlamentarier bin und 
eine Verantwortung für den Haushalt trage, muß 
ich leider der Meinung sein, daß wir auch Steuern 
brauchen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Und wenn ich diese Dinge von dieser Sicht aus 
betrachte, dann sind alle romantischen Erörterun-
gen über EWG und Gemeinsamen Markt eben 
zum Scheitern verurteilt, 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
wenn wir auf den Boden der nüchternen Tatsachen 
treten müssen. 
(Anhaltende Hört!-Hört!-Rufe von der SPD.) 
Wenn man einen Vertrag geschlossen hat — und 
ich empfehle Ihnen, sich diesen Vertrag, insbeson-
dere den Artikel 17, einmal anzusehen — und dort 
erwähnt hat, daß Finanzzölle bei ihrer Senkung 
durch innere Verbrauchsabgaben ersetzt werden 
dürfen, dann kann man sich hier nicht hinstellen 
und sagen, das wäre wider den Geist der Verträge 
gehandelt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Worum geht es denn eigentlich? Zunächst wird 
durch diese Debatte in der Öffentlichkeit der Ein-
druck erweckt, als ob die Kaffee- und Teepreise 
erhöht werden sollten. Das stimmt ja überhaupt 
nicht. Es tritt eine Verlagerung innerhalb der Ab-
gabenbelastung ein; die Zollbelastung wird ge-
senkt, die Verbrauchsteuerbelastung wird erhöht. 
Der Kaffeetrinker zahlt keinen Pfennig mehr. 
(Lachen bei der SPD.) 
— Ja, so ist es doch! Oder wollen Sie das viel-
leicht bezweifeln? — Na also! 
Nun, wir wollen uns nicht darüber unterhalten, 
ob es netter gewesen wäre, die Kaffeesteuer zu 
senken, oder nicht. Ich sage Ihnen ganz offen: auch 
ich wäre für eine Senkung. Aber jetzt kommt 
das Aber — wenn wir dabei auf 122 Millionen DM 
im Haushalt verzichten müssen, auf die wir, die wir 
die Verantwortung für die Finanzpolitik des Bun-
des in erster Linie zu tragen haben, nicht verzich-
ten können, dann bleibt uns gar kein anderer Weg 
als den zu gehen, den die Regierung vorgeschlagen 
hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Frau Kalinke (DP) : Herr Kollege, verzeihen Sie 
die Zwischenfrage; aber halten Sie es wirklich nicht 
für erreichbar, daß a) tatsächlich eine Senkung des 
Kaffeepreises erreicht und b) durch Mehrverbrauch 
von Kaffee 
(Abg. Schlick: Lesen Sie doch den Bericht, 
Frau Kalinke!) 
der angenommene Steuerausfall wieder aufgehoben 
wird? 
Krammig (CDU/CSU) : Frau Kollegin Kalinke, 
ich könnte es mir ja leicht machen und Ihnen sagen: 
„Lesen Sie meinen Bericht einmal durch, dann haben 
Sie die Frage beantwortet." 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Aber ich gebe Ihnen die Antwort, um das Geschäft 
hier aufzuhalten, noch einmal. 
(Abg. Frau Kalinke: Das ist aber eine Auf
-
fassung! Der Bericht geht doch von nicht 
vollständigen Zahlen und von Schätzungen 
aus, die umstritten sind. — Abg. Frau Dr. 
Diemer-Nicolaus meldet sich zu einer Zwi
schenfrage.) 
— Jetzt muß ich erst Frau Kalinke antworten; dann 
kann ich Ihre Frage entgegennehmen. - Frau Kol-
legin, es sind seit September 1957 drei Kaffeepreis-
senkungen durchgeführt worden. Sie bewegen sich 
zwischen 2,40 und 3,60 DM pro Kilogramm. Steht 
im Bericht; ich habe ihn nicht auswendig gelernt, 
aber ich weiß es zufällig. Die Kaffeepreise sind ge-
senkt worden. Der Verbrauch hat nicht in dem Aus-
maß zugenommen, wie man es eigentlich als Folge 
dieser Preissenkung hätte erwarten dürfen. Wenn 
Sie sich die Zahlen ansehen, stellen Sie fest, daß - 
unter Vorwegnahme des Weihnachtsumsatzes, der 
noch vor uns liegt — mit einer Konsumausweitung 
um 4,84 % gegenüber dem Vorjahr gerechnet wer-
den kann. Wenn Sie sich aber die Verbrauchsent-
wicklung der Vorvorjahre ansehen, werden Sie fest-
stellen, daß es damals ein Mehrfaches war. Daraus 
geht doch hervor, daß wir an der Grenze der Auf-
nahmefähigkeit der Konsumenten angekommen 
sind. Schon in den Jahren 1910 bis 1913 lag der 
Kaffeeverbrauch in unserem alten Reichsgebiet bei 
3 Kilo; 1938 hatten wir 2,9 Kilo erreicht, und jetzt 
sind wir wieder bei 3 Kilo pro Kopf angelangt. Und 
nun sehen Sie, daß eine Kosumsteigerung nicht 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2955 
Krammig 
mehr zu erreichen ist, weil eine Sättigung des 
Marktes eingetreten ist. — Das, meine Damen und 
Herren, ist doch die Situation. 
Herr Dr. Dahlgrün hat vorhin auf die Kaffee-
steuersenkung vorn Jahre 1953 aufmerksam gemacht. 
Damals trat der Bundesfinanzminister auf und sagte 
dem Sinne nach: „Was Sie hier beschließen, meine 
Damen und Herren, ist unwiderruflich für den Bun-
deshaushalt zunächst einmal verloren." Alles — 
auch die Mehrheit in diesem Hause — hat den Bun-
desfinanzminister nicht gehört. Auch der Bundes-
wirtschaftsminister hat gesagt: „Durch die Konsum-
ausweitung wird der Steuerverzicht eingeholt." Der 
Steuerverzicht ist bis heute nicht eingeholt worden. 
Deswegen können wir einem solchen Vorschlag, 
jetzt zu verzichten in der Hoffnung, wir bekämen 
die 122 Millionen DM durch eine Konsumauswei-
tung wieder herein, einfach nicht zustimmen, weil 
er nicht realisierbar ist. 
Nun, Frau Dr. Diemer, Sie wollten eine Frage 
stellen. Ich möchte Ihnen Gelegenheit dazu geben. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus (FDP) : Herr Kollege  
Krammig, kommt es Ihnen nicht merkwürdig vor, 
daß in allen vorhergehenden Jahren die Konsum-
steigerung 12 bis 16 % beträgt, während sie in die-
sem noch nicht vollendeten Jahr auf einmal nur 
4,8 % ausmacht? Gibt Ihnen das nicht Anlaß, zu 
zweifeln, ob die Statistik hier tatsächlich richtig ist? 
Krammig (CDU/CSU) : Das kommt mir auch  
merkwürdig vor. Aber das liegt offenbar daran, daß  
die Konsumenten nicht mehr Kaffee getrunken  
haben. 
(Heiterkeit und Beifall in der Mitte  
und rechts.)  
Daran kann ich doch nichts ändern. Aber wenn Sie  
die Zahlen der Statistik bezweifeln wollen, — na ja,  
über Statistik läßt sich reden!  
(Abg. Frau Kalinke: Wir sind nicht wunder
-
gläubig und 1958 ist noch nicht zu Ende  
gegangen!)  
Hier haben wir aber eine Statistik, die sich nicht  
widerlegen läßt. Wenn man die Einfuhrzahlen des  
Jahres 1957, d. h. die Ergebnisse der Zollabfertigun-
gen dieses Jahres mit denen des Jahres 1958 ver
vergleicht — das sind absolut feststehende Zahlen  
—, dann ergibt sich daraus eine Relation, über die  
sich einfach nicht streiten läßt.  
Meine Damen und Herren, ich bin an sich am  
Ende. Ich habe Ihnen dargelegt, aus welchen Grün-
den wir diese Kaffeesteuererhöhung im Hinblick auf  
die Aufrechterhaltung des Haushaltsgleichgewichts  
als eine zwangsläufige Notwendigkeit ansehen müs-
sen, Wenn wir Ausgaben beschließen, haben wir  
auch die Pflicht, für entsprechende Einnahmen zu  
sorgen, und wir können auf diese 122 Millionen DM  
im Haushalt nicht verzichten. Ich bitte Sie daher,  
dem Ausschußb es chluß zuzustimmen.  
(Beifall bei der CDU/CSU.)  
Frau Beyer (Frankfurt) (SPD) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Herr Kollege Krammig, 
zuerst ein Wort zu Ihren Ausführungen. Ich werde 
 mich mit dam Bericht, den Sie erstattet haben, aus-
einandersetzen und hoffe, Sie damit zu beruhigen. 
Wenn Sie hier die Anträge der FDP angreifen, so 
möchte ich Ihnen sagen, daß auch Abgeordnete Ihrer 
Partei Beschlüsse, die vorher gefaßt worden sind, 
nachher nicht immer einhalten. Ich möchte sogar 
hoffen, daß durch meine Ausführungen auch eine 
Anzahl Ihrer Kollegen überzeugt werden und sich 
von den von Ihnen vorgetragenen Argumenten ab-
setzen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP. — Lachen 
bei der CDU/CSU — Abg. Krammig: Sie 
werden sich täuschen, Frau Kollegin! Es  
steht ihnen genauso frei, das zu sagen, wie  
ich es gesagt habe!)  
Eben! 
(Abg. Krammig: Na also! — Beifall  
bei der CDU/CSU.)  
Nun, Herr Kollege Krammig, Sie haben hier von  
dem Geist der Verträge gesprochen. Ich glaube, es  
muß an dieser Stelle einmal gesagt werden, daß es  
gerade auch Ihre Kollegen waren, die in der ersten  
Lesung im Parlament diese Frage aufgeworfen  
haben. 
Auf die Ausfallbeträge werde ich im einzelnen  
noch zu sprechen kommen.  
Als wir die letzte Sitzung des Finanzausschusses  
verließen, sagte mir einer Ihrer Kollegen von der  
CDU/CSU-Fraktion: „Frau Kollegin, Sie hatten die  
bessere Position, Sie hatten die besseren Argu-
mente."  
(Zurufe von der CDU/CSU.)  
— Herr Schlick, der Betreffende, der es mir gesagt  
hat, wird es wissen. Machen Sie nicht so ein ent-
setztes Gesicht!  
(Abg. Schlick: Ich habe gar nichts gesagt!)  
Ich bin mir allerdings bewußt, daß ich mich jetzt  
in einer sehr schwachen Position befinde, und zwar  
nicht wegen der Argumente, sondern weil ich weiß,  
daß Sie sich festgelegt haben und über die ab-
solute Mehrheit verfügen, so daß Sie dieses Ge-
setz annehmen oder ablehnen können. Auf der  
anderen Seite frage ich mich, welchen Sinn alle  
Debatten im Ausschuß und im Plenum haben sol-
len, wenn man sich nicht einmal durch gute Argu-
mente überzeugen läßt. Ich habe, wenn ich so  
sagen darf, den Mut, im Auftrage meiner Fraktion  
den Versuch zu unternehmen, Sie umzustimmen,  
weil ich auf Ihre Aufgeschlossenheit vertraue. Die  
letzten Monate haben bewiesen, daß sich ein Teil  
von Ihnen guten Argumenten gegenüber auf-
geschlossen zeigt und auch einmal gegen einen  
Fraktionsbeschluß stimmt,  
(Abg. Schlick: Das kommt bei Ihnen selten  
vor!) 
sich also nicht nur von fiskalischen Erwägungen  
leiten, sondern auch gesamtpolitische und volks-
wirtschaftliche Argumente gelten läßt.  
2956 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Frau Beyer (Frankfurt) 
In den letzten Tagen hat sich noch eine Fülle von 
Material ergeben, das beweist, daß Ihre Argu-
mente nicht ganz stichhaltig sind. Dieses Material 
steht auch Ihnen zur Verfügung, wenn Sie darauf 
Wert legen. 
(Abg. Krammig: Ist es das hier?) 
— Zum Teil ja. — Ich hoffe deshalb, daß sich 
wenigstens ein Teil Ihrer Kollegen von diesen 
Argumenten beeindrucken läßt. 
Ich gehe nun von Ihrem Bericht aus, Herr Kol-
lege Krammig. Es heißt dort unter Ziffer 16: 
Die Mehrheit im Ausschuß hält es im Hinblick 
auf die Unsicherheit einer Konsumausweitung, 
die den Ausfall vermeiden würde, nicht für 
vertretbar, auf die Steuererhöhung zum Aus-
gleich des Finanzsollausfalles zu verzichten. 
Hier spricht man bereits von der Unsicherheit, und 
dieser Unsicherheitsfaktor kommt in dem ganzen 
Bericht zum Ausdruck. 
Bevor ich mich mit den zwei wesentlichen Punk-
ten auseinandersetze, darf ich zunächst noch einige 
allgemeine Bemerkungen machen. Im Zusammen-
hang mit dem Zolltarifgesetz — Drucksache 595 —, 
mit dem die Zollsenkung beschlossen wurde, und 
den heute zur Debatte stehenden Verbrauchsteuer-
erhöhungen — Drucksachen 596 und 597 — wurde 
von der Regierung und auch von einer Anzahl von 
Kollegen der Regierungsparteien immer wieder auf 
die Diskriminierung der deutschen Häfen hingewie-
sen. Man sprach von Verkehrsverlagerungen. Man 
sagte: Wenn die Gesetzentwürfe — und hier sprach 
man nicht nur von einer, sondern jeweils von allen 
drei Drucksachen — nicht angenommen werden, 
entgeht den Häfen der Kaffeeimport wie auch die 
Bearbeitung, also Rösten und Verpacken. Auf meine 
Frage im Ausschuß wurde eindeutig festgestellt, 
daß der Ausfall durch die Verkehrsverlagerungen 
nichts mit den Verbrauchsteuern zu tun hat, sondern 
daß dieses Argument einzig und allein für die Maß-
nahme Gültigkeit hat, den Außen- wie den Binnen-
zoll in gleicher Höhe festzusetzen. Das ist sehr we-
sentlich für die Beurteilung des Gesamtproblems. 
Von seiten der Regierungsparteien und auch der 
Regierung selbst wird allgemein behauptet, daß die 
gesamte Zollsenkung, die in dieser Woche mit der 
Annahme des Entwurfs Drucksache 595 beschlossen 
worden ist, einen Steuerausfall von insgesamt 
175 Millionen DM erbringe. Nun, es ist eine Tat-
sache, daß diese Zollsenkung auf eine große Anzahl 
weiterer Verbrauchsgüter des täglichen Bedarfs An-
wendung findet. Ich habe im Ausschuß gefragt, wie 
sich die Zollsenkungen auf die Preise auswirken, 
also vom Verbraucher erkannt werden können. In 
dem Protokoll wird diese Frage unter Hinweis auf 
den scharfen Konkurrenzkampf für einige Wirt-
schaftszweige bejaht. Wie ist es in Wirklichkeit? 
Ich habe darüber das Ministerium befragt, und das 
Ministerium sah sich nicht in der Lage, darauf eine 
konkrete Antwort zu geben. 
Einige Mitglieder des Ausschusses haben jedoch 
auf die schwierige Lage der Textilwirtschaft hinge-
wiesen und gesagt, auf Grund des scharfen Konkur-
renzkampfes, der im Augenblick im Textilsektor be-
stehe, werde sich bestimmt in einem Jahr eine 
Preissenkung ergeben. Ich glaube, wir als Abgeord-
nete müssen aber immerhin auch darauf sehen, daß 
dieser verbraucherpolitische Gesichtspunkt nicht 
außer Betracht bleibt. Er soll auch bei der Verwirk-
lichung der EWG-Verträge maßgebend sein. Ich muß 
hier noch einmal auf den Art. 2 des EWG-Vertrages 
zurückkommen, den ich schon in der ersten Lesung 
anführte. Hier heißt es ausdrücklich, daß es die Auf-
gabe der Gemeinschaft ist, eine beschleunigte He-
bung des Lebensstandards für alle zu fördern, die 
in der Gemeinschaft zusammengeschlossen sind. 
In dem ersten Bericht des Binnenmarkt-Aus-
schusses des Europäischen Parlaments, der uns — 
allerdings in französischer Sprache — vorliegt und 
den der Franzose Lapie erstattet hat, finden wir 
auf Seite 18 und folgende eine Anzahl Bemerkun-
gen. Ich darf von diesen Bemerkungen in deutscher 
Übersetzung wenigstens einen kleinen Auszug 
bringen. Es heißt hier wörtlich: 
Die Exekutive sollte sich nicht darauf be-
schränken, nur die Verwaltungserfahrungen 
der sechs Mitgliedsstaaten zu sammeln. Sie 
sollte auch auf die Beschwerden und Rekla-
mationen der Produzenten und Verbraucher 
achten, welche die ersten sind, die diese Maß-
nahmen auszuhalten haben. Nicht der Buch-
stabe des Gesetzes, sondern der Geist sollte 
beachtet werden. 
Es heißt weiter: 
Insbesondere soll die Aufgabe der Zollrechte 
den Verbrauchern die Produkte liefern, die sie 
benötigen, wenn möglich, zu besseren Bedin-
gungen und zu besseren Preisen. Die Einfüh-
rung einer Innensteuer auf den Kaffee in 
Deutschland würde die Wirkung des Gemein-
samen Marktes annullieren, und wir würden 
natürlich das europäische Integrationswerk in 
den Augen der Bevölkerung eines Mitglied-
staates diskreditieren. 
(Hört, hört! bei der SPD.) 
Das würde ein böses Beispiel für das End-
resultat geben. Bitte, das ist wörtlich aus diesem 
französischen Bericht entnommen. 
(Abg. Krammig: Das bezieht sich doch 
alles nur auf die Schutzzölle, nicht auf die 
Finanzzölle, Frau Kollegin!) 
— Bitte, inzwischen hat ja auch im Binnenmarkt
-
Ausschuß des EWG-Parlaments eine Diskussion 
stattgefunden, Herr Krammig, und da haben sogar 
Ihre Kollegen, d. h. die Kollegin der christlichen 
Richtung innerhalb des Europäischen Parlaments, 
die gleiche Auffassung vertreten. Hier wird aus-
drücklich gesagt: Wenn man den Art. 17 Abs. 3 
anwendet, dann diskriminiert man an sich den Ver-
trag. Gewiß, das ist das Loch im Vertrag. Aber, 
Herr Kollege Krammig, die Frage ist, ob wir das 
wollen. Ich habe hier schon einmal darauf hin-
gewiesen, daß der erste Schritt, den wir tun, nicht 
gleich zur Anwendung dieses Passus führen sollte. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2957 
Frau Beyer (Frankfurt) 
Was ist nun, unabhängig von diesem Passus der 
Vertragswerke, überhaupt noch wesentlich? Hier 
darf ich den Vierten Teil der Verträge anführen. 
Er befaßt sich mit der Assoziierung der über-
seeischen Länder und Hoheitsgebiete. Hierzu wird 
u. a. folgendes gesagt: 
Ware, die aus den überseeischen Ländern und 
Hoheitsgebieten stammt, sollte genauso be-
handelt werden, als ob sie aus dem Mutterland 
käme. 
Was bedeutet das? Das bedeutet eine Vorzugsstel-
lung dieser Länder gegenüber anderen Ländern, 
gegenüber Drittstaaten. Diese Länder, die nicht un-
mittelbar, aber mittelbar zur EWG gehören, sollen 
also gleich behandelt werden. Wenn wir uns diesen 
Vierten Teil des Vertrages vor Augen halten, 
brauchen wir uns nicht zu wundern, daß heute 
z. B. aus Belgien und aus den Beneluxstaaten 
Stimmen laut werden, die behaupten, wir handel-
ten mit dieser Maßnahme gegen den Geist der 
Vertragswerke. 
Herr Kollege Krammig, hier würde ich der Re-
gierung und auch Ihnen recht geben und in diesem 
Zusammenhang das Argument der Diskriminierung 
der Häfen anwenden. Das heißt, wenn unser Zoll 
gegenüber den EWG-Staaten zusammen mit dem 
Zoll, der in den EWG-Staaten erhoben wird, nied-
riger wäre als unser Außenzoll, wäre eine Dis-
kriminierung vorhanden; denn dann wäre die Ware 
billiger. Aber, meine Damen und Herren, es muß 
natürlich auch gesagt werden, das könnte sogar 
verbraucherpolitisch wichtig sein. Hier aber träte 
dann eine Benachteiligung unserer Verarbeitungs-
industrie und unserer Häfen ein, und das wollen 
wir nicht. Aber es muß noch ein anderer Gesichts-
punkt berücksichtigt werden, nämlich der: Was ge-
schieht z. B. mit der Importindustrie, wenn einmal 
das ganze Vertragswerk bis zum Schluß durchge-
setzt ist? Ich will darauf noch in einem besonderen 
Teil meiner Ausführungen zu sprechen kommen. 
Lassen Sie mich aber in diesem Zusammenhang 
noch einige wesentliche Punkte ansprechen, von 
denen ich hoffe, daß sie auch bei Ihrer Schlußab-
stimmung von Bedeutung sein können. 
In der Etatrede am Dienstag dieser Woche hat 
Herr Etzel mit Recht auf die Notwendigkeit der 
Unterstützung der Entwicklungsländer hingewiesen. 
Er führt an, daß bereits in den vergangenen Jahren 
150 Millionen DM zur Verfügung gestellt wurden 
und daß weitere 50 Millionen DM für dieses Jahr 
gegeben werden. Trotz alledem — und darüber 
müssen wir uns einig sein — sind diese Beträge 
für die Größe der Aufgabe ein Tropfen auf den 
heißen Stein, auch, wenn ich die Bürgschaftsver-
pflichtungen von 1 Milliarde DM noch hinzunehme. 
Wir sind uns doch darüber klar, daß alle Kredite, 
die wir geben, nur eine begrenzte Wirkungsmög-
lichkeit haben. Die Maßnahmen, die wir treffen, 
können nur dann vollkommen sein, wenn wir die-
sen Ländern auch die Möglichkeit geben, ihre Roh-
produkte in größerem Umfang in den Industrie-
ländern abzusetzen. Es ist doch ein Widerspruch, 
wenn man diesen Ländern auf der einen Seite 
Kredite und auf der anderen Seite nicht die Mög-
lichkeit gibt, ihre Produkte mehr und besser ab-
zusetzen. Ich finde, das ist ein wichtiger allgemein-
politischer Gesichtspunkt, und er sollte auch von 
wirtschaftspolitischem Interesse sein. Hier haben 
vor allen Dingen die Industrieländer eine beson-
ders dankenswerte und wichtige Aufgabe. In der 
ersten Lesung habe ich bereits auf eine Verlaut-
barung aus Genf hingewiesen und möchte das in 
diesemZusammenhange nur noch einmal erwähnen. 
Ein weiteres Argument der Bundesregierung war 
— das hat auch soeben Kollege Krammig gesagt —, 
daß eine Verbrauchsausweitung kaum noch möglich 
sei; so ähnlich hat sich Kollege Krammig auch im 
Bericht ausgedrückt. Lassen Sie mich hierzu einige 
Zahlen nennen. Wir hatten im Jahre 1952/53 nach 
den Statistiken eine Einfuhr von 56 000 t. 1954 
waren es rund 84 000 t. Die Einfuhr ist dann sukzes-
sive gestiegen, so daß wir 1955/56 bereits 137 000 t 
und 1957/58 153 717 t hatten. Diese Zahlen stammen 
aus den Etatdarstellungen der Bundesregierung. 
Nun sagt Herr Kollege Krammig — und das trifft 
sich wieder mit seinem Bericht —, gegenüber 1954 
sei insgesamt eine Steigerung von 41,5 % feststell-
bar; mithin die gleiche Steigerung, jetzt nur in Pro-
zenten ausgedrückt, die ich soeben angeführt habe. 
Nun komme ich auf den Einwand, den Frau Kollegin 
Diemer-Nicolaus soeben gemacht hat, zurück, wor-
auf Herr Kollege Krammig antwortete, ihm sei das 
sehr fraglich, daß im Jahre 1958 die Steigerung nur 
so gering sein solle. Er führt im Bericht nämlich 
weiter an, daß im Jahre 1957 noch eine Steigerung 
von 13% vorhanden war und im Jahre 1958 — und 
hier bezieht er sich nur auf die Zahlen bis Septem-
ber — lediglich noch 3,84 % übriggeblieben sind. 
Wenn man das letzte Vierteljahr noch mit 1 % aus-
setzt, dann bedeutet es 4,84 oder rund gerechnet 5 % 
Steigerung für 1958. Herr Kollege Krammig, es ist 
wichtig, Ihnen das jetzt zu sagen. 
(Abg. Krammig: Ich höre zu!) 
Dieser Prozentsatz steht im Gegensatz zu den An-
gaben, die S ie auf Seite 1 des Berichtes gemacht 
haben. Auf Seite 1 des Berichtes sagen Sie unter 
Ziffer 6, daß die Bundesregierung von einer Schät-
zung von 170 000 t Rohkaffe und 6000 t Tee für das 
Rechnungsjahr 1958 ausgegangen ist. Ich will einmal 
von dieser Schätzung ausgehen. Wenn ich 153 000 t 
für das Jahr 1957 und 170 000 t für das Jahr 1958 
zugrunde lege, bleibt eine Differenz  von, rund ge-
rechnet, 17 000 t oder sagen wir: 16 000 t, denn es 
waren 1957 genau 153 717 t. Wenn Sie diese 16 000 t 
zu 153 000 1 ins Verhältnis setzen, müssen Sie sagen: 
es sind nicht 5, sondern wiederum 11 %. Herr Kol-
lege Krammig, Sie müssen aufpassen, daß Sie sich 
im Bericht nicht selbst widerrufen. 
Nun werden Sie mir vielleicht sagen: Schön, das 
sind die Schätzungen, aber effektiv sehen die Zahlen 
anders aus. Das können Sie wahrscheinlich einwen-
den. Ich muß hierzu einiges ergänzend ausführen. 
Auch dem Kollegen Krammig ist nicht unbekannt, 
daß gerade im letzten Vierteljahr eines jeden Jahres 
am meisten Kaffee getrunken wird. Im Winter wird 
viel mehr Kaffee getrunken als zu anderen Zeiten. 
Er wird auch im Weihnachsgeschäft zu Geschenk-
zwecken verkauft. Das haben Sie, wenn Sie nur 1 % 
2958 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Frau Beyer (Frankfurt) 
dazunehmen, einfach unberücksichtigt gelassen. Das 
ist das erste Argument. — Doch, Herr Kollege Pel-
ster, das ist ganz sicher so, und das hat auch Herr 
Kollege Krammig bereits zugegeben. Sie müssen 
meinen Gedankengängen richtig folgen, dann wer-
den Tauch Sie zu dieser Überzeugung kommen. 
(Zurufe von der Mitte.) 
— Ich will ja nur versuchen, Ihnen das klarzu-
machen. Ich hoffe immer noch, daß Sie Einsicht 
haben werden. 
(Erneute Zurufe von der Mitte.) 
Es ist uns allen bekannt — ich habe mich durch 
eine Rückfrage dieser Auffassung versichert —, daß 
wir am Anfang dieses Jahres eine starke Arbeits-
losigkeit hatten, die weit höher war als in anderen 
Jahren und die eine Verbrauchsminderung mit sich 
brachte. Wir wollen nicht hoffen, daß sich das in 
diesem Jahr wiederholt. Nun, Kollege Pelster, das 
ist entscheidend gerade beim Kaffeeverbrauch. 
Leute, die vorher Kaffee kaufen, werden. wenn sie 
plötzlich Arbeitslosenunterstützung beziehen, als 
erstes auf den Kaffee verzichten. Das ist doch klar. 
— Es wäre wichtig, Herr Kollege Pelster, wenn Sie 
sich in Ihrem eigenen Gebiet, wo Sie wohnen, da-
für interessierten. Sie brauchen nur zu einem be-
freundeten Unternehmen zu gehen; dann werden 
Sie das selbst feststellen. Ich wende mich an Sie, 
weil Sie mit dem Kopf schütteln. Sie dürfen nicht 
vergessen, daß wir im Laufe dieses Jahres, gerade 
in den letzten Monaten, im Ruhrgebiet viele Feier-
schichten und damit auch Einnahmeausfälle hatten. 
Auch diese Tatsache wirkt sich auf den Verkauf von 
Kaffee aus. Im rheinisch-westfälischen Gebiet ist 
festgestellt worden, daß gerade in diesen Monaten 
weniger Kaffee getrunken worden ist. Das läßt sich 
klar und eindeutig beweisen. 
Wir wollen nicht, daß dieser Zustand weiter auf-
rechterhalten bleibt. Es werden, so hoffen wir, alle 
Möglichkeiten ausgeschöpft, damit dieser Zustand 
beseitigt wird, und da wir weiter hoffen, daß eine 
Arbeitslosigkeit wie im vergangenen Winterhalb-
jahr in diesem Jahr nicht wieder eintritt, können 
wir damit rechnen, daß nicht 5 %, Herr Kollege 
Krammig, wie Sie angenommen haben, sondern ein 
höherer Prozentsatz herauskommt. 
Berücksichtigen wir aber, daß es nicht 5 % sind, 
(Zurufe.) 
— Ja, Herr Kollege, ich muß das tun, und ich hoffe 
immer noch, daß Sie durch die Länge meiner Aus-
führungen überzeugt werden. 
(Zurufe.) 
— Ich versuche doch, die Argumente zu bringen. 
Deshalb sollten Sie nicht auf die Uhr sehen. 
Wenn Sie diese Punkte berücksichtigen, müssen 
Sie mir, glaube ich, zugeben, daß die Ausfallberech-
nungen, wie sie von der Regierung gemacht worden 
sind und wie sie von Herrn Krammig unterstützt 
wurden, nicht aufrechterhalten werden können. Das 
sollte bei der Beurteilung wenigstens überlegt wer-
den. Ich werde mich nachher noch mit der materiel-
len Seite auseinandersetzen. 
Ich bin soeben aus dem Kollegenkreis, als der 
Kollege Krammig wiederum von den Jahren 1913, 
1914 und 1918 sprach, auf folgendes aufmerksam 
gemacht worden. Es ist doch wirklich fehl am 
Platze, heute noch die Jahre 1913, 1914 und 1918 
zum Vergleich heranzuziehen. 
(Zurufe von der Mitte.) 
— Bitte, das ist geschehen. Herr Dr. Hellwig und 
nun auch der Kollege Krammig haben es getan. —
Damals trank nur eine kleine Gruppe von Einwoh-
nern Kaffee, ebenso wie es damals nur wenige 
waren, die Benzin verbrauchten. Wir können die 
Entwicklung nicht einfach übersehen. Wir sollten 
uns mit Argumenten auseinandersetzen, die den 
Tatsachen Rechnung tragen, und nicht von der Ver-
gangenheit ausgehen. Sie müssen doch zugeben, 
daß sich gerade seit 1913/14 viele Lebens- und Ver-
brauchsgewohnheiten geändert haben. 
Ich kann hier von einer interessanten Aufstellung 
berichten, die man vor einiger Zeit in Amerika ge-
macht hat. Amerika wird ja immer gern als Beispiel 
angeführt, und in diesem Zusammenhang ist das 
auch berechtigt. Diese Aufstellung macht deutlich, 
an welcher Stelle die Bundesrepublik im Verbrauch 
steht. Man hat nämlich, um festzustellen, wieviel 
Kaffee in Europa importiert wird, untersucht, wieviel 
pro Kopf getrunken wird. Berechnungseinheit ist 
das englische Pfund zu 465 Gramm. Ich bitte das bei 
den Zahlen zu berücksichtigen; ich habe sie nicht 
alle umgerechnet. — In Schweden werden — obwohl 
man in Schweden und Dänemark bekanntlich sehr 
viel Milch trinkt — 17,23 englische Pfund Kaffee pro 
Jahr und Kopf verbraucht, in Dänemark 16,33, in 
Belgien/Luxemburg 12,16, in der Schweiz 9,66, in 
Frankreich 9,57, in den Niederlanden 7,87 und in 
Deutschland sind es 6,20 englische Pfund, also 
2,81 kg oder 5,62 Pfund. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Und in Eng
-
land?) 
Diese Zahlen gelten für das Jahr 1957. Die Angaben 
decken sich mit unseren Darstellungen. — Da also 
Deutschland den niedrigsten Kaffeeverbrauch pro 
Kopf unter den angeführten europäischen Ländern 
hat, ist es völlig fehl am Platze, wenn man, wie es 
die Bundesregierung getan hat, von einer Sättigung 
spricht. 
Ein deutsches Meinungsforschungsinstitut, daß 
auch Ihnen gut bekannt ist, hat sich mit der Frage 
auseinandergesetzt, wer in Deutschland Kaffee 
trinkt und wer nicht. Dabei ist festgestellt worden, 
daß die Hälfte der deutschen Bevölkerung noch kei-
nen Kaffee trinkt. Warum trinkt diese Hälfte der 
Bevölkerung keinen Kaffee? 
(Zuruf von der CDU/CSU. — Abg. Rasner: 
Die Säuglinge trinken doch Milch!) 
— Sicher, aber das ist zweitrangig. 
(Weiterer Zuruf von der CDU/CSU: und 
Bier! — Heiterkeit.) 
— Richtig, die Bayern trinken Bier. Aber Sie kön-
nen Bier nicht mit Kaffee vergleichen, das werden 
Sie mir zugeben. Worauf es mir hier ankommt, ist, 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2959 
Frau Beyer (Frankfurt) 
zu zeigen, daß mit den Zahlen, die Amerika errech-
net hat, und mit den Zahlen des deutschen Mei-
nungsforschungsinstituts bewiesen werden kann, 
daß der Kaffeebedarf in Deutschland noch nicht ge-
sättigt ist. 
Wenn heute noch so wenig Kaffee in Deutschland 
getrunken wird, dann hegt das in hohem Maße an 
der hohen fiskalischen Belastung, der der Kaffee bei 
uns unterliegt. Ein Kilogramm Rohkaffee ist fiska-
lisch mit 5 DM belastet. Dieser Betrag geht also 
 beim Verkauf jedes Kilogramms Kaffee automatisch 
an den Fiskus. Dabei sind in diesen 5 DM noch nicht 
die Einkommensteuer und die Umsatzsteuer einge-
rechnet, sondern dieser Betrag enthält neben Ver-
brauchsteuern den Zoll und die Umsatzausgleich-
steuer. 
Nun wendet man zum Teil ein, die Preisermäßi-
gung von 80 Pfennig pro Kilogramm, die hier in 
Frage komme, wäre kaum spürbar, d. h. sie würde 
vom größten Teil gar nicht beachtet werden. Man 
sollte sich in diesem Zusammenhang vor Augen 
halten, daß jede Zoll- und Steuerermäßigung bisher 
auch dem Verbraucher zugute gekommen ist. Man 
kann an Hand der Zahlen nachweisen, daß jedesmal 
auch eine Verbrauchssteigerung damit verbunden 
war. Jede Preisermäßigung hat ihre Wirkung. Wir 
sollten das sowohl vom volkswirtschaftlichen Ge-
sichtspunkt aus wollen, wenn wir an die Lebens-
haltungskosten insgesamt denken, als auch im Hin-
blick darauf, daß wir damit dem europäischen Ge-
danken dienen. 
Nun muß ich auch einiges über die unsoziale 
Wirkung der Verbrauchsteuern schlechthin sagen. 
Ich weiß, daß Kaffee heute in erster Linie von 
denen getrunken wird, die das nötige Geld dazu 
haben, — ich darf jetzt scherzhafterweise hinzu-
fügen: mit Ausnahme der Familie des Kollegen 
Dr. Hellwig, der gesagt hat, bei ihm trinkt man 
nur Ersatzkaffee. Aber wir können doch nicht wol
-
len, daß ein großer Teil der Bevölkerung einfach 
auf Grund seiner finanziellen Situation vom 
Kaffeeverbrauch ausgeschlossen ist. Wir dürfen 
doch dieser Gruppe das Trinken von Kaffee nicht 
verweigern oder erschweren. Ich habe bereits in 
der ersten Lesung gesagt: es gibt eine Menge 
medizinische Gründe, die für den Kaffeekonsum 
sprechen; ich denke an die große Gruppe derer in 
Deutschland, die Blutunterdruck haben, ich denke 
an die älteren Menschen, und ich denke auch be-
sonders an die Frauen; für die Männer ist es der 
Alkohol, für die Frauen ist es der Kaffee. 
(Lachen und Widerspruch bei der CDU/CSU.) 
— Wollen Sie das bestreiten? 
Lassen Sie mich meine Familie als Beispiel brin-
gen. Ich habe einen 5-Personen-Haushalt und 
brauche so etwa 90 bis 100 Mark die Woche für 
Lebensmittel. Darunter fallen etwa 1 Pfund bis 
1 1 /4 Pfund Kaffee, das sind 9,60 bis 12 DM. 
(Zurufe von der Mitte: In der Woche? — 
Abg. Pelster: Ein Pfund Kaffee in der 
Woche ist ungesund! — Weitere Zurufe 
und Heiterkeit in der Mitte.) 
— Wenn Sie dreimal am Tag Kaffee trinken, müs-
sen Sie 1 1 /4 Pfund rechnen. Nun, nehmen Sie nur 
1 Pfund! 
(Erneute Zurufe von der Mitte.) 
— Ich weiß doch, was ich verbrauche, Herr Pelster! 
— Wenn Sie 1 Pfund Kaffee nehmen, — — 
(Anhaltende Zurufe und Heiterkeit.) 
— Also, meine Herren, ich glaube, Sie können gar 
nicht darüber urteilen, 
(Zustimmung rechts) 
weil Sie gar nicht wissen, wieviel Ihre Frauen für 
Kaffee ausgeben; davon bin ich überzeugt! 
(Beifall bei der SPD. — Heiterkeit.) 
Sie wissen nur, was Sie für Bier und Sonstiges aus-
geben, aber nicht, was in Ihrer Familie an Kaffee 
verbraucht wird. 
Wenn Sie einen Lebensmittelverbrauch von 
100 DM in der Familie zugrunde legen und nur 
rund 10 DM für Kaffee rechnen, sind das 10%. 
Wenn aber für den Lebensmittelverbrauch nur 
60 DM zur Verfügung stehen, sind es schon 15 %. 
Je niedriger also der Lebensmittelverbrauch bzw. 
das zur Verfügung stehende Haushaltsgeld, je 
niedriger also das Einkommen, um so höher ist die 
prozentuale Belastung. Sie werden mir doch nicht 
bestreiten können, daß unter Umständen gerade 
diese Familien den Kaffee am ehesten brauchen. 
Gehen Sie bitte einmal in das Kohlenrevier! Dort 
wird man mehr Kaffee brauchen; das liegt an der 
ganzen Belastung, das liegt an vielem anderem 
mehr. Mit anderen Worten: Der Verbrauch ist 
unterschiedlich entsprechend der Struktur unserer 
Länder und unserer Belastungen. Jedenfalls sollte 
man nicht unberücksichtigt lassen, daß auch eine 
Familie mit kleinem Einkommen den Kaffee ge-
nauso nötig hat wie eine Familie mit hohem Ein-
kommen. 
Wir haben in der letzten Woche — das haben 
Sie ja alle gelesen — eine Pressekonferenz gehabt. 
Ein Pressevertreter machte am Schluß die Bemer
kung: Wäre es nicht möglich, die Belastung für 
diejenigen, die aus gesundheitlichen Gründen 
Kaffee trinken müssen, irgendwie rezeptmäßig ab-
zufangen? 
(Lachen bei der CDU/CSU. — Zuruf von 
der Mitte: Die Krankenkasse bezahlt das?!) 
— Urteilen Sie darüber nicht gar so abfällig! Ich 
glaube, für viele dieser Leute wäre Kaffeetrinken 
besser, als irgendwelches Gift zu schlucken, von 
dem man nicht weiß, was es ist. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Ja, es ist die Frage, in welcher Dosis Sie ihn 
trinken. 
(Abg. Pelster: Fünf Viertelpfund in der 
Woche? — Weitere Zurufe.) 
— Wenn Sie aber Tabletten nehmen, wissen Sie oft 
gar nicht, wie sie wirken; bei Kaffee merken Sie es 
schon. — Aber Scherz beiseite! Ich will diesen Vor- 
2960 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Frau Beyer (Frankfurt) 
schlag ja gar nicht aufgreifen. Ich will nur sagen: 
ein Problem, mit dem man sich in der Öffentlichkeit 
so stark auseinandersetzt, sollte man hier nicht ein-
fach mit einer Handbewegung abtun. 
Ein weiteres Argument in der Ausschußdebatte 
war — und dieses Argument ist mir besonders 
wichtig —, es handele sich um einen Personenkreis, 
der aus der direkten Besteuerung, nämlich aus der 
Lohn- und Einkommensteuer, herausfalle. Dieses 
Argument wird gern gebracht. Herr Dr. Dresbach, 
jetzt werden Sie sich angesprochen fühlen, denn Sie 
haben darüber schon geschrieben. Aber ich führe 
es deshalb an, weil es ein Politikum ist und weil 
ich der Meinung bin: wenn ein Personenkreis in 
Deutschland keine Lohn- oder Einkommensteuer 
zahlt, dann gehört er doch zu den Personengrup-
pen, die das niedrigste Einkommen haben, oder zu 
denen, die sehr viel Kinder haben und auch nur auf 
einen Mindestlohn zurückgreifen können. Aber es 
ist doch völlig fehl am Platze, in diesem Zusam-
menhang immer wieder das staatsbürgerliche Ver-
antwortungsgefühl anzusprechen und in Frage zu 
stellen. 
Wie ist es denn wirklich? Wir haben jetzt die 
Etatrede hinter uns. In dieser Rede hat der Bundes-
finanzminister gesagt: Die Umsatzsteuer ist das 
Rückgrat des Bundeshaushalts. Die Umsatzsteuer 
macht die Hälfte der ordentlichen Einnahmen aus. 
Alle diese Personengruppen, von denen Sie spre-
chen, zahlen Umsatzsteuer, zahlen also ihren Teil 
zu dem Rückgrat des Haushalts. Sie zahlen alle, ob 
kleine oder hohe Einkommen, diese Umsatz- und 
Verbrauchsteuern - natürlich nach Maßgabe ihres 
Einkommens — für die Waren, die sie notwendig 
brauchen. Das ist auch dem letzten Staatsbürger in-
zwischen eingegangen, und in Versammlungen wird 
Ihnen, wenn Sie ein solches Argument gebrauchen, 
dieser Einwand bestimmt gebracht werden. Also 
sollten wir endlich diese 4 1 /2 Millionen, die wir mit 
Rücksicht auf ihre niedrigeren Einkommen von der 
direkten Besteuerung ausgenommen haben, aus 
einer solchen Diskussion herauslassen. 
Nun komme ich zu den Steuerausfällen — und 
zwar im Zusammenhang mit der Steigerung des 
Verbrauchs —, auf die ich vorhin bereits hingewie-
sen habe, und damit zugleich auch zurück auf Ihre 
Bemerkung, Herr Krammig, am Anfang dieser De-
batte und auf Ihren Bericht. Es wird nicht bestritten, 
Herr Kollege Krammig — das sage ich auch der 
Bundesregierung —, daß die Senkung der Ver-
brauchsteuer im Jahre 1953 von 10 auf 3 DM je Kilo 
Kaffee Verbrauchsteuerausfälle mit sich gebracht 
hat; das ist ganz klar. Wenn man aber nur von Aus-
fällen spricht, Kollege Krammig, und nicht darauf 
hinweist, daß noch mehr Belastungen auf dem 
Kaffee liegen, dann ist diese Aussage effektiv 
falsch, 
(Abg. Krammig: Zoll!) 
und zwar deshalb falsch, weil man nicht sagen kann, 
daß der Bundesfinanzminister aus dem Kaffee heute 
noch geringere Einnahmen hat. Ich habe bereits auf 
die steigende Einfuhr von Kaffee hingewiesen. 
Lassen Sie mich darüber hinaus noch einige Zah-
len nennen. Im Haushaltsjahr 1952/53 wurden an 
Kaffeesteuer 560 Millionen eingenommen, an Zöllen 
89,6 Millionen und an Umsatzausgleichsteuer 38,3 
Millionen. Somit wurden im Haushaltsjahr 1952/53 
insgesamt 687,9 Millionen vom Finanzministerium 
nach seinen eigenen Zahlen vereinnahmt. Es hat 
sich dann, wie ich vorhin an Zahlen bewiesen habe, 
der Verbrauch laufend gesteigert. Wir haben im 
Haushaltsjahr 1957/58 Eingänge aus der Kaffee-
steuer in Höhe von 461,2 Millionen zu verzeichnen, 
also trotz der Senkung. An Zöllen haben wir nicht 
mehr nur 89, sondern 246 Millionen eingenommen 
und an Umsatzausgleichsteuer nicht 38,3, sondern 
66,1 Millionen. Das ergibt für das Jahr 1957/58 
eine Einnahme von 773,3 Millionen DM und mithin 
eine effektive Mehreinnahme — das sage ich jetzt 
dem Bundesfinanzministerium und Ihnen, meine Da-
men und Herren — von über 100 Millionen DM. 
Kommen Sie also jetzt nicht mehr mit Einnahme-
ausfällen! Hier ist nachgewiesen, daß schon im 
Jahre 1957 mehr als 100 Millionen DM mehr ein-
genommen wurden. 
Hinzu kommt noch, wie ich vorhin schon zum 
Ausdruck gebracht habe, daß die Umsatzsteuer und 
die Einkommensteuer noch außerhalb dieser Be-
trachtung stehen, sie kommen noch hinzu. Ich bitte, 
diese Gesichtspunkte in Ihre Beurteilung mit einzu-
beziehen. 
Man könnte davon ausgehen, daß 10 % — eigent-
lich 11 % — mehr Kaffee getrunken worden ist. Ich 
habe das vorhin schon gesagt. Gehen wir davon 
aus, daß 10 % mehr Kaffee getrunken wird — oder 
auch nur 8 %, das ist ganz gleich —, kommen wir 
auf etwa 77 Millionen DM. Bei 8 % Mehrverbrauch 
wären es 2 % weniger, mithin 60 Millionen DM. 
Ein Mehrverbrauch von 7 bis 8 % wird bestimmt 
erreicht. Das bedeutet, daß wir im nächsten Jahr 
schon wieder 50 bis 60 oder sogar 70 Millionen 
DM mehr einnehmen. 
(Zuruf des Abg. Krammig.) 
— Jawohl, Herr Kollege Krammig, das Rechen-
exempel stimmt. 
(Abg. Krammig: Auf die 7 bis 8 % nagle 
ich Sie fest! Das werde ich mir merken!) 
— Schön! Aber, Herr Kollege Krammig, Sie können 
doch nicht hingehen und immer das niedrigste neh-
men. Sie selber geben eine Zunahme von 5 % zu. 
(Abg. Krammig: Auf das ganze Jahr!) 
— Aber Sie haben mir soeben zugegeben, Herr 
Kollege Krammig, daß Sie das Weihnachtsgeschäft 
und das vierte Vierteljahr nicht richtig berücksich-
tigt haben. Sie haben genau denselben Prozentsatz 
wie für die ersten drei Vierteljahre angenommen, 
obwohl Sie genau wissen, daß im letzten Viertel-
jahr mehr Kaffee verbraucht wird als in einem der 
anderen drei Vierteljahre; das haben Sie durch 
Kopfnicken zugegeben. 
(Abg. Krammig: Auf das ganze Jahr!) 
— Nein, Sie haben nur 1 % angenommen. Wenn 
Sie für das übrige Jahr 3,84 % nehmen, dann ist 
1 % viel zu wenig; dann müssen Sie mindestens über 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2961 
Frau Beyer (Frankfurt) 
2 % ansetzen. Denn 3,84 % durch 3 ergibt schon 
mehr als 1 %. 
(Abg. Krammig: Das 1 % geht doch schon 
aufs ganze Jahr!) 
— Nein, das ist nicht wahr. Sie haben von Januar 
bis September gerechnet. 
(Abg. Krammig: Das 1 % dazu ergibt sich 
doch bei einer Berechnung aufs ganze 
Jahr!) 
— Schön, Sie müssen mir aber doch zugeben, daß 
Ihre Berechnungen — ich habe soeben auf Ihren 
Bericht Bezug genommen — nicht objektiv sind. 
Hier ist ein Widerspruch in Ihren Darlegungen, und 
den können Sie nicht bestreiten. 
Es kommt mir darauf an, hier folgendes nachzu-
weisen. Nehmen wir an, daß es nur 6 bis 7% sind, 
dann sind das immerhin — wenn ich von 770 Mil-
lionen DM ausgehe — gegenüber 1957 noch 40 bis 
50 Millionen DM mehr. Infolge dieser Mehrein-
nahme von 40 bis 50 Millionen DM können wir 
nicht von einem Gesamtausfall im Jahre 1959 von 
122 Millionen DM sprechen, sondern höchstens von 
60 bis 70 Millionen DM. Bei diesen Zahlen sind 
aber dann, Herr Kollege Krammig, alle Unsicher-
heitsfaktoren bereits einbezogen. Wenn Sie berück-
sichtigen, daß es sich um einen Ausfall von nur 60 bis 
70 Millionen DM handelt, müssen Sie erkennen, daß 
wir im übernächsten Jahr schon wieder über diesen 
Minusbetrag in der Steuereinnahme völlig hinweg 
wären, und in den darauf folgenden Jahren könnte 
das Bundesfinanzministerium bestimmt schon wie-
der Steuermehreinnahmen verzeichnen. 
In der Diskussion bei der ersten Lesung habe ich 
bereits von der günstigen Weltmarktsituation ge-
sprochen. Ich darf darauf hinweisen, daß mir be-
kanntgeworden ist, daß in Brüssel im Zusammen-
hang mit dem Europamarkt ein besonderes Kaffee-
büro errichtet worden ist. Dieses Kaffeebüro hat 
besonders den Auftrag, eine Werbung für Kaffee in 
den europäischen Ländern durchzuführen. Man will 
hier versuchen — ich habe soeben die amerikani-
sche Statistik aufgezeigt —, im Interesse der unter-
entwickelten Gebiete den Kaffeeverbrauch mächtig 
zu heben. Da wir den niedrigsten Kaffeeverbrauch 
haben, können wir uns darauf gefaßt machen, daß 
eine entsprechende Werbung einsetzen wird. Die 
Damen und Herren der CDU/CSU-Fraktion, die in 
der Wirtschaft tätig sind, wissen doch ganz genau, 
was eine gute Werbung vermag. Ein amerikanischer 
Werbepsychologe hat gesagt, man sollte bei einer 
guten Werbung die Menschen immer mit dem, was 
sie besitzen, unzufrieden machen. 
(Lebhafte Rufe von der Mitte: Aha! und 
weitere Zurufe von der Mitte.) 
Wenn wir bedenken, daß Kaffee-Ersatz, weiß Gott, 
nicht das beste ist und daß die Menschen alle lieber 
echten Kaffee trinken, werden wir einsehen, daß 
mindestens in Deutschland eine gute Werbung den 
Kaffeeverbrauch steigern wird; auf diese Steigerung 
kommt es letzten Endes an. Ich sage das alles nur, 
weil ich versuchen möchte, auch die kleinsten Un-
sicherheitsfaktoren auszuräumen. 
Ich darf noch eine Bemerkung zu den Ausfall-
berechnungen im allgemeinen machen. Meine Da-
men und Herren, lesen Sie dazu einmal die Etat-
rede von Herrn Etzel nach! Sie finden da auf Seite 
21 folgende Ausführungen: Die Auswirkungen der 
9. und 10. Durchführungsverordnung zum Umsatz-
steuergesetz und insbesondere die Wiedereinfüh-
rung der Organschaft am 1. April des Jahres führen 
nicht — auf das „nicht" kommt es an — zu einem 
Ausfall von 450 Millionen DM jährlich, wie voraus-
berechnet worden war. 
In der letzten Sitzung des Ausschusses — ich 
glaube, Herr Kollege Krammig, Sie waren nicht da 
— haben wir festgestellt, daß auch die Ausfall-
berechnungen des Bundesfinanzministeriums hin-
sichtlich der Lohn- und Einkommensteuer, für die 
am 1. September die neuen Tarife in Kraft getreten 
sind, nicht zutrafen. Ein Vertreter des Ministeriums 
mußte auf eine dahingehende Frage zugeben, daß 
auch im Oktober mehr an Lohn- und Einkommen-
steuer einging, als man vorausberechnet hatte. Diese 
Ausfallberechnungen haben also wiederum nicht ge-
stimmt. Wir erkennen daraus, daß vom Ministerium 
der Ausfall immer höher geschätzt wird, als er wirk-
lich ist. Ich muß hier bemerken, daß es in Kreisen 
der Arbeitnehmer längst heißt, mit der Steuerreform 
vorn 1. September 1958 habe der Finanzminister noch 
ein Geschäft gemacht; es gibt ja, wie wir alle wis-
sen, viele, die jetzt mehr Steuern zahlen müssen. 
Die Übersichten, die wir für September und Oktober 
erhalten haben, machen das sehr deutlich. Nachdem 
wir diese Beweise haben, sollten wir endlich den 
Mut haben, uns über die Vorausschätzungen des 
Bundesfinanzministeriums hinwegzusetzen; sie hier 
zugrunde zu legen, ist fehl am Platze. Ich mache 
dem Finanzminister gar keinen Vorwurf daraus, daß 
er solche Zahlen bringt. Aber wir haben die Ver-
pflichtung, objektiv zu sein und unseren Entschlüs-
sen Zahlen zugrunde zu legen, von denen wir an-
nehmen dürfen, daß sie am ehesten zutreffend sind. 
Zu Beginn meiner Ausführungen habe ich auf die 
Verhältnisse in der Importindustrie hingewiesen. Ich 
möchte dazu einige Ergänzungen bringen. Auch im 
Interesse der Importindustrie sollten wir durch 
Annahme dieser Anträge den Gesetzentwurf ändern. 
Auf Grund des EWG-Vertrages wird im Laufe der 
nächsten zwölf Jahre die Steuer in den sechs Ver-
tragsstaaten völlig wegfallen. Nach diesen zwölf 
Jahren wird der deutsche Importhandel der starken 
Konkurrenz kapitalkräftiger Importeure der Bene-
lux-Staaten gegenüberstehen, vor 'allem in den 
EWG-Ländern. Wenn sich bis dahin unsere Import-
industrie nicht entsprechend gefestigt hat, wird sie 
diesem starken Druck nicht gewachsen sein. Dann 
würde den Häfen wirklich Schaden zugefügt. Diese 
Umstände sollten wir recht erkennen und bei Be-
urteilung der Lage und bei unseren Entschlüssen 
berücksichtigen. 
Gestatten Sie mir noch einige Bemerkungen. Der 
Herr Bundesfinanzminister hat anläßlich der 100- 
Jahr-Feier einer Weinbrennerei interessante Aus-
führungen gemacht, die im Bulletin vom 21. Novem-
ber 1958 abgedruckt sind. Der Artikel ist im Bulletin 
mit „Steigerung des Lebensstandards im Gemein- 
2962 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Frau Beyer (Frankfurt) 
samen Markt" überschrieben. Erlauben Sie mir, Herr 
Präsident, zwei Sätze daraus zu zitieren. 
Er sagt darin: 
Ein so verstandener Gemeinsamer Markt heißt 
aber eine ständige Steigerung des Lebens-
standards. Eine ständige Steigerung des Le-
bensstandards bedeutet weiter eine ständige 
Ausweitung der mit der nötigen Kaufkraft aus-
gestatteten Nachfrage, d. h. die Möglichkeit 
der Konsumenten, mit dem verdienten Ein-
kommen mehr Güter zu kaufen und damit auch 
die Bedürfnisse zu befriedigen, die bisher nur 
latent vorhanden waren. 
Er sagt weiter: 
Wir Europäer hoffen, daß die durch den 
größeren Wirtschaftsraum ermöglichte Steige-
rung des allgemeinen Wohlstands sogar so 
groß sein wird, daß durch sie auch die Wirt-
schaften unserer anderen europäischen Nach-
barn außerhalb der EWG und alle mit uns in 
Handelsbeziehungen stehenden Länder der 
Welt wichtige Impulse erhalten werden. 
Nun, meine Damen und Herren, wenn wir von 
„Steigerung des Lebensstandards im Gemeinsamen 
Markt" sprechen, dann müssen wir hier auch einmal 
den Beweis erbringen. 
Er sagte hier in seiner Etatrede: 
Durch diese Hilfestellung des Bundes sollen 
vor allem Investitionen deutscher Unternehmen 
in Entwicklungsländern gefördert werden, in-
dem das besondere politische Wagnis der-
artiger Kapitalanlagen zum größten Teil vom 
Bund übernommen wird. Niemand kann die 
Größe dieses Bürgschaftswagnisses vorher-
sehen. Alle diese Maßnahmen sind weitgehend 
ein Weg ins Dunkle, der dennoch aus über-
ragenden politischen Gründen, aber mit Vor-
sicht beschritten werden muß. 
Meine Damen und Herren, wenn das vom Bundes-
finanzminister selber gesagt wird, haben Sie jetzt 
alle Veranlassung, diese Steuererhöhung abzu-
sagen. Denn letzten Endes ist kein Wagnis darin 
enthalten; es würde sogar in zwei, drei Jahren 
noch zu Steuererhöhungen führen. Das käme sehr 
auf unser Handeln an. Wir helfen doch letzten 
Endes — ich habe das vorhin schon gesagt — den 
Menschen mehr, wenn wir ihnen ermöglichen, ihre 
Rohprodukte abzusetzen, und wir verringern damit 
unser eigenes Risiko. 
Eine weitere Bemerkung zu der Frage der Glaub-
würdigkeit. Ich habe schon einmal im Ausschuß 
dieses Wort benutzt, und da wurde gesagt, es sei 
ein schlechtes Wort. Ich weiß, dieses Wort ist un-
angenehm. Aber ich muß Sie doch fragen: Machen 
Sie sich, oder: Machen wir uns — ich will hier 
von „wir" sprechen, für Europa — nicht wirklich 
unglaubwürdig, wenn wir, wie eben der Bundes-
finanzminister, sagen: „Wir Europäer", „wir wollen 
Europa", wenn wir uns zu verbraucherpolitischen 
Maßnahmen bekennen, wenn wir Reisen machen 
wie der Herr Bundeswirtschaftsminister, wenn wir  
große Erklärungen über die Unterstützung der 
hilfsbedürftigen Gebiete abgeben und hier bei der 
ersten besten Gelegenheit versagen? Dabei habe 
ich Ihnen an Hand von Tatsachen nachgewiesen, 
daß die Ausfallberechnungen mit einem sehr, sehr 
großen Fragezeichen zu versehen sind. Niemand 
kann bestreiten, daß diese Wenigereinnahmen in 
zwei, höchstens drei Jahren längst überwunden 
sein werden. Das sind doch fadenscheinige Er-
klärungen, nicht nur uns gegenüber, sondern auch 
gegenüber Europa. Wir widersprechen damit dem 
Europagedanken — jawohl, das tun wir — sehr 
eindeutig. 
Ich will jetzt noch einmal zusammenfassen, und 
ich bitte Sie wirklich herzlich: Nehmen Sie sich 
diese Argumente doch bei Ihrer Urteilsfindung noch 
einmal zu Herzen! Die Verbrauchsteuererhöhung 
steht in keinem Zusammenhang mit der Diskrimi-
nierung der deutschen Häfen. Im Gegenteil, jede 
Verringerung der fiskalischen Belastung kann sie 
nur stärken und auch auf der Verarbeitungsstufe 
helfen. 
Wir sollten weiter ein Interesse daran haben, daß 
wir nicht bei der ersten Maßnahme den Artikel 17 
Nr. 3, den wir selber in dem Umfang gar nicht 
gewollt haben — dieses Loch, wie Herr Dr. Hellwig 
sagte —, anwenden. Es sollte doch unser Bestreben 
sein, den entwicklungsfähigen Ländern zu helfen. 
Wir sollten nicht nur Kredite geben, sondern durch 
Hebung ihres Absatzes zu einer Besserung ihrer 
wirtschaftlichen Situation beitragen. Wir sollten 
weiter erkennen, daß eine Verbrauchsteuer un
- sozial ist, wenn sie auf Artikel erhoben wird, die 
Gruppen aus allen Einkommenschichten aus be-
stimmten Gründen haben müssen und bei denen 
es keine Ausweichmöglichkeiten gibt. Meine Damen 
und Herren, Sie können Ersatzkaffee nicht als Aus-
weichmittel bezeichnen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Der ist doch 
aber gesund!) 
— Darf ich Ihren Zwischenruf noch einmal hören? 
(Abg. Krammig: Der wäre gesund, hat er 
gemeint!) 
— Das ist eine Frage! Das kommt darauf an, ob Sie 
Unterdruck oder Überdruck haben oder normal sind. 
(Heiterkeit. — Abg. Pelster: Sie haben doch 
Überdruck!) 
— Das wissen Sie gar nicht; ich kann Ihnen das 
Gegenteil beweisen. 
Daß schon eine Verbrauchsausweitung erfolgt ist, 
habe ich anhand von effektiven Zahlenbeispielen 
nachgewiesen, und sie kann nicht mehr bestritten 
werden. Die Ausfallberechnungen mit 122 Millionen 
DM sind nur als fiktiv anzusehen. Tatsache ist, daß 
die Steigerung im Jahre 1958 wiederum eine echte 
Zunahme bedeutet und daß ein bis spätestens zwei 
Jahre später bereits wieder Mehreinnahmen ver-
zeichnet werden können. 
In dem Zusammenhang sollten dann auch die 
Lage des Importhandels nach Abschluß der zwölf 
Jahre und die Diskriminierung, die dann für die 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2963 
Frau Beyer (Frankfurt) 
deutschen Häfen und die deutschen Importeure ein-
treten könnte, gesehen werden. 
Als siebtes und letztes möchte ich sagen: Wir 
sollten den Vertrag wirklich erfüllen. Wir sollten 
nicht nur Bekenntnisse ablegen, uns als Europäer 
nicht nur bekennen. Und wir sollten nicht immer 
sagen: „Wir brauchen verbraucherpolitische Maß-
nahmen", und uns dann letzten Endes nur durch 
fiskalische Erwägungen beeinflussen lassen. 
Wenn Sie diese Punkte richtig betrachten, meine 
Damen und Herren, müßten Sie zu einer Ablehnung 
der Gesetzentwürfe und damit auch zu einer An-
nahme der Anträge der FDP kommen. 
Ich habe keine besonderen Ausführungen zur 
Teesteuer gemacht, habe den Tee zum Teil mit er-
wähnt. Es sind praktisch die gleichen Begründungen 
wie beim Kaffe, obwohl Sie selber, Herr Kollege 
Krammig, mir zugegeben haben, daß Tee für Ost-
friesland sogar ein Nahrungsmittel sein könnte. 
(Abg. Krammig: Genau wie Bier in 
Bayern!) 
Meine Damen und Herren! Es ist die letzte Sit-
zung vor Weihnachten. 
(Zuruf von der CDU/CSU.) 
Wir sind vor Weihnachten alle gebefreudiger, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nee, nee!) 
— doch, doch! Sie nicht? Ach, Herr Dr. Schmidt, 
das glaube ich Ihnen nicht — — und wir sind damit 
auch bereiter. Sie sollen ja gar nicht gebefreudiger 
sein um des Weihnachtsfestes willen, sondern auf 
Grund des Materials, daß ich Ihnen dargelegt habe. 
Wir sollten gegenüber solchen Argumenten aufge-
schlossener sein. Wir würden sehr vielen Menschen 
eine Freude machen. Zudem würden wir — ich habe 
das in der ersten Lesung gesagt —, wenn wir das 
richtig anpacken, auch für Europa werben. Wenn wir 
sagen können: „Infolge der Verträge ist diese Ver-
besserung eingetreten!", werben wir beim Staats-
bürger für den Europagedanken. Wenn dann noch 
das Brüsseler Büro für Kaffee wirbt und die Indu-
strie, dann werden, dessen bin ich sicher, die Aus-
fälle in ein, zwei, höchstens drei Jahren längst aus-
geglichen sein. 
Deshalb bitte ich Sie, nicht, wie vorher von Herrn 
Kollegen Krammig beantragt, die Gesetzentwürfe 
anzunehmen, sondern sie abzulehnen und damit den 
Anträgen der FDP zuzustimmen. 
Ich danke Ihnen. 
(Beifall bei der SPD und der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Krammig als Berichterstatter. 
Krammig (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Bei einer solchen rhetorischen 
Leistung, muß ich sagen, kann es schon einmal 
passieren, daß einem auch ein Lapsus linguae unter-
läuft. Aber ich möchte ihn trotzdem nicht so hin-
nehmen. Sie sprachen davon, Frau Kollegin Beyer,  
der Bericht sei nicht objektiv. Der Berichterstatter 
gibt das wieder, was im Ausschuß besprochen wor-
den ist. Es ist nicht seine Aufgabe, nachzuprüfen, 
ob die Angaben objektiv oder subjektiv falsch seien. 
Infolgedessen kann der Vorwurf nicht auf den 
Berichterstatter fallen, sondern höchstens auf die, 
die die Angaben im Finanzausschuß gemacht haben. 
Das wollte ich gern ins Protokoll aufgenommen 
haben. 
(Abg. Frau Beyer: Da haben Sie recht!) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dresbach. 
Dr. Dresbach (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich greife das Wort meiner 
liebenswürdigen politischen Feindin auf. 
(Heiterkeit.) 
Was für die Frauen der Kaffee, ist für die Männer 
der Alkohol, 
(erneute Heiterkeit) 
und ich bin den Winzern dankbar, die im Jahre 
1926 das Finanzamt in Bernkastel gestürmt haben, 
worauf die Weinsteuer im damaligen Reichstag fiel, 
so daß ich hier nicht in die peinliche Lage versetzt 
bin, für oder eventuell gegen eine Erhöhung der 
Weinsteuer zu streiten. 
(Heiterkeit.) 
Meine verehrte Kollegin Frau Beyer hat aber 
auch von einem Bundestagsabgeordneten der CDU 
gesprochen, der ihr gute Argumente zugebilligt 
habe. Damit nicht wieder ein Rätselraten entsteht 
wie über den Bundesminister, der nach Ostberlin 
gegangen ist, 
(Heiterkeit) 
will ich hier erklären, daß ich das gewesen bin. 
Ich habe gesagt: Wenn ich an Ihrer Stelle wäre, 
würde ich — gewandt zur CDU — nach einem 
königlich sächsischen Vorbild — „Ihr seid mir 
scheene Republikaner!" — sagen: Ihr seid mir 
schöne Europäer! 
(Heiterkeit. — Beifall bei der SPD und 
der FDP.) 
Das nennt man im Amtsdeutsch „Amtshilfe leisten". 
(Erneute Heiterkeit.) 
Ich nehme nicht an, daß meine Freunde mir dies als 
Partei- oder Landesverrat auslegen werden. 
(Andauernde Heiterkeit.) 
Meine verehrten Damen und Herren, zur Sache 
selber! Mir ist bei diesem Junktim nicht wohl. Es 
ist Tradition, daß die Verbrauchsbesteuerung für 
Güter, die nicht im Lande erzeugt werden, in den 
Zoll verlegt wird. Das nannte man — so habe ich 
es vor 45 Jahren hier in Bonn gelernt — einen 
Finanzzoll. 
Nun aber, verehrte Damen und Herren, ein sehr 
ernstes Wort über die Kausalität von Einkommen-
steuern und Verbrauchsteuern, von Ertragsteuern 
2964 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Dr. Dresbach 
und Verbrauchsteuern. Es ist ein Verdienst des 
Liberalismus — „Beifall bei der FDP!" —, 
(Beifall bei der FDP 
große Heiterkeit und Beifall) 
daß er uns im 19. Jahrhundert von der groben 
Verbrauchsbesteuerung, von jenen Mahl- und 
Schlachtsteuern, von den Akzisen heruntergeholfen 
hat und zu einer Einkommenbesteuerung strengerer, 
veranlagter Art geführt hat, die einstweilen ihre 
Krönung in der Einkommenbesteuerung des Mini-
sters Miguel im Jahre 1891 fand, den ich allerdings 
als ehemaliger Nationalliberaler mehr für mich 
reklamiere. 
(Heiterkeit.) 
Meine verehrten Damen und Herren, wir sind 
jetzt dabei, die Königin des Abgabensystems des 
19. Jahrhunderts, nämlich die Einkommensteuer, zu 
entthronen. Sie, meine Damen und Herren, schlagen 
ihr die Füße weg. Das nennt man dann Erhöhung 
des Existenzminimums, und wir machen das selbst-
verständlich aus politischen, familienpolitischen, 
sozialpolitischen und verwaltungspolitischen Grün-
den mit. 
(Abg. Dr. Deist: Sonst nicht?) 
Außerdem köpfen wir diese Königin oder wir 
höhlen sie aus. Das Bild ist ja eigentlich schrecklich. 
(Heiterkeit.) 
Aber wer diese Politik der Entthronung der bisheri-
gen Königin des Abgabewesens mitmacht, nämlich 
die Entthronung der Einkommensteuer, muß zwangs
-
läufig eine Ausweitung der Verbrauchsbesteuerung 
mitmachen. 
(Zustimmung rechts.) 
Mein Kollege und Freund Krammig hat mit Recht 
darauf hingewiesen, daß irgendwelche Steuern sein 
müssen. 
Zur Frage der Abwälzbarkeit von Steuern wollen 
wir nicht sprechen. Ich erlebe es allerdings, daß Sie 
immer wieder mit den antiquierten Vorstellungen 
kommen, nur Verbrauchsteuern seien abwälzbar. 
Meine Damen und Herren, lesen Sie mal die erste 
Denkschrift der Bundesregierung zur Umsatzsteuer-
reform nach! Auch die moderne Steuerliteratur — ich 
nenne nur Schmölders in Köln — gibt dazu kund und 
zu wissen: auch Einkommensteuern sind abwälzbar. 
Das ist lediglich eine Frage der Konjunktur. 
Ich wiederhole nochmals — und das soll ernst 
gemeint sein; ich pflege meine Rede meist mit einem 
Scherz anzufangen, damit endlich einmal einer zu-
hört —: Es ist nun einmal so, daß, wer die Ertrags-
besteuerung vermindert, in den Zwang kommt, die 
Verbrauchsbesteuerung zu erhöhen. Aus diesem 
Grunde sehe ich mich leider gezwungen, hier mitzu-
machen, obwohl es mir an sich contre coeur ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Herr Staatssekretär des Finanzministeriums. 
Hartmann, Staatssekretär des Bundesministe-
riums der Finanzen: Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich habe mich gemeldet, um einige  
grundsätzliche Ausführungen zu machen, da ich den 
Eindruck habe, daß einige meiner Vorredner nicht 
die grundsätzliche Basis des Gesetzgebungsvor-
schlags vor Augen haben. Nach den so tempera-
mentvollen Ausführungen der verehrten Frau Ab-
geordneten Beyer ist es nicht ganz leicht, nun auch 
das Grundsätzliche in den Vordergrund zu rücken. 
Ich werde mich aber so kurz wie möglich fassen. 
Frau Abgeordnete Beyer hat auf die Feststellung 
im Ausschuß hingewiesen, daß die befürchtete Ver-
kehrsverlagerung auf dem Gebiete der Einfuhr von 
Kaffee und Tee von den großen Importzentren, also 
von Hamburg und Bremen, weg in andere euro-
päische Häfen nichts mit der Verbrauchsbesteue-
rung, sondern mit dem Zollgesetz zu tun habe. Ich 
bin einigermaßen überrascht, daß Frau Abgeordnete 
Beyer das hier sozusagen als neue Erfindung dar-
gestellt hat. Das ist ja die Ursache der ganzen 
Angelegenheit. Das Bundesfinanzministerium und 
auf seinen Vorschlag die Bundesregierung haben 
für Kaffee und Tee eine Zollsenkung vorgeschla-
gen, zu der sie überhaupt nicht verpflichtet waren, 
weder europäisch noch innerpolitisch. An Stelle 
einer ganz geringen Zollsenkung zum 1. Januar 
haben wir die Zollsenkung von fünf Jahren vor-
weggenommen, um die Einfuhrposition von Ham-
burg und Bremen nicht zu gefährden. Allerdings 
habe ich das Gefühl, daß diese freiwillige Vorweg-
leistung nicht überall in Hamburg und Bremen ent-
sprechend gewürdigt worden ist. Ich habe noch nicht 
allzuviel Worte auch nur der Würdigung aus Ham-
burg und Bremen vernommen. Man soll wohl auch 
keine Anerkennung für eine solche Maßnahme er-
warten. Wir hätten das nicht nötig gehabt; wir 
haben es trotzdem getan aus dem europäischen Ge-
danken heraus. 
Ich darf hier wohl als bekannt voraussetzen, daß 
gerade Herr Minister Etzel nicht nur mit den Er-
fahrungen aus seiner europäischen Tätigkeit in 
Luxemburg an diese Probleme herangeht, sondern 
sich auch bemüht, die manchmal so schwierigen 
Finanzfragen aus wirtschaftlichem Geiste anzupak-
ken. Natürlich ist er außerdem noch der Haushalts-
minister und muß die Haushaltsausfälle berück-
sichtigen. Ich glaube, man sollte da doch die Frage 
der Glaubwürdigkeit gegenüber dem Herrn Mini-
ster nicht so aufwerfen, wie das hier geschehen 
ist. 
Nun nochmals zur Frage des Zusammenhangs mit 
dem Zoll. Bei der ersten Lesung der heute anste-
henden Gesetze habe ich mit großem Interesse die 
Feststellung der Frau Abgeordneten Beyer gehört, 
wir hätten die vorweggenommene erhebliche Zoll-
senkung gar nicht zu beantragen brauchen, sondern 
uns mit der kleinen Zollsenkung begnügen können 
(Abg. Frau Beyer [Frankfurt]: Mit der 
ersten!) 
und dann den Zoll sukzessive Jahr für Jahr oder 
alle zwei Jahre senken können. Natürlich wäre 
das möglich gewesen. Der Ausfall hätte sich dann 
in den ersten Jahren verringert, und nach fünf 
Jahren hätte er das Ausmaß von 120 Millionen 
DM erreicht. Frau Abgeordnete Beyer, ich darf 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2965 
Staatssekretär Hartmann 
Ihnen sagen, daß das Bundesfinanzministerium am 
letzten Dienstag während der ganzen Sitzung ver-
geblich auf diesen Vorschlag von Ihrer Seite ge-
wartet hat. Wir waren etwas überrascht, daß Ihre 
Fraktion den Antrag, den Sie in der ersten Lesung 
angekündigt hatten, nicht eingebracht hat. Aber 
ich darf wohl ohne weiteres annehmen, daß Ihre 
Fraktion dafür sehr triftige Gründe gehabt hat. 
Sie haben dem Bundesfinanzminister sicher nicht in 
den Arm fallen wollen, wenn er aus europäischem 
Geiste eine umfassende Zollsenkung für fünf Jahre 
vornehmen wollte. Ich habe volles Verständnis 
dafür. 
(Hört! Hört! hei der FDP.) 
Schließlich ist ja nun am Dienstag von dem Hohen 
Hause einstimmig diese vorweggenommene Zoll-
senkung beschlossen worden, Herr Abgeordneter 
Dahlgrün. Das Kapitel ist damit abgeschlossen. 
Daran läßt sich gar nichts ändern. Nun fragt sich 
nur, welche Konsequenzen man auf dem Ver-
brauchsteuergebiet zu ziehen hat. Ich glaube, ich 
brauche nicht ausführlich zu wiederholen — das hat 
Herr Abgeordneter Krammig schon getan —, daß 
nach der ausdrücklichen Vorschrift des Art. 17 
Abs. 3 des EWG-Vertrags eine Verbrauchsteuer-
kompensation absolut zulässig ist und nicht gegen 
den Geist der europäischen Verträge verstößt. Die 
Haushaltsdebatte hat auch gezeigt, daß ein solcher 
Ausfall nicht tragbar ist. 
Und noch etwas zu dem Umfang des Ausfalls. Ich 
glaube, hier wird doch sehr erheblich übertrieben. 
Es handelt sich, wie in dem Bericht des Herrn Ab-
geordneten Krammig unter Punkt 4 zu lesen steht, 
um eine Verteuerung durch die Verbrauchsteuer-
erhöhung von höchstens 80 Pf pro Kilogramm, das 
sind 40 Pf pro Pfund. In demselben Bericht steht 
unter Ziffer 13, daß in einem Jahre, in zwölf Mo-
naten, die Kleinverkaufspreise dreimal gesenkt wor-
den sind, und zwar insgesamt um 2,40 bis 3,60 DM 
je Kilogramm, also um 1,20 bis 1,80 DM je Pfund, 
und daß trotzdem die Konsumsteigerung geringer 
gewesen ist als in den Vorjahren. Ich glaube also, 
daß eine eventuelle Preissenkung um 40 Pf hier gar 
nicht zu Buche schlagen kann. 
Noch etwas, was das Weihnachtsgeschäft betrifft. 
Die Kaffee- und Teemengen, die im Dezember ver-
kauft werden sollen, sind ja längst in Hamburg und 
Bremen eingeführt, und alle Abgabenbelastungen 
werden bei der Einfuhr erhoben. Damit ist also ein 
Fehler der Statistik in keiner Weise bewiesen. 
Zum Schluß aber noch etwas Grundsätzliches. 
Meine Damen und Herren, der Finanzminister hat 
hier vorgeschlagen, eine Zollsenkung für fünf Jahre 
vorwegzunehmen. Ich sagte schon, er hatte das 
nicht nötig. Er hätte es sich sehr viel bequemer 
machen können. Er hätte die kleine Zollsenkung im 
Rahmen der allgemeinen Zollsenkung bringen und 
es dann vielleicht Hamburg und Bremen überlassen 
können, darzulegen: Das führt aber zu einer Ein-
fuhrverlagerung in andere Häfen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Dann wären vielleicht die Regierungen von Ham
-
burg und Bremen, mindestens die Wirtschaftsver
bände von Hamburg und Bremen, in der sehr un-
angenehmen Lage gewesen, diese Verbrauchsteuer-
erhöhung zur Deckung des Ausfalls vorschlagen zu 
müssen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Die Bundesregierung hat das im Interesse der deut-
schen Einfuhrhäfen vorweggenommen. Aber der 
Finanzminister müßte eine ziemlich bittere Lehre 
hieraus ziehen, wenn ihm jetzt die zum Ausgleich 
des Haushalts notwendige Verbrauchsteuererhö-
hung sozusagen als Dank für seine europäische 
Haltung aus der Hand geschlagen würde. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dahlgrün. 
Dr. Dahlgrün (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Sie werden es mir 
nicht übelnehmen, wenn ich das Wort an meinen 
verehrten Kollegen Krammig persönlich richte, und 
ihm sage, daß ich die Tasse Tee, die er mir ein-
schenken wollte, nicht trinken werde. Ich trinke 
lieber Kaffee - auch kalten Kaffee — als Tee. 
Herr Krammig, Sie haben hier Ihrer Enttäuschung 
Ausdruck gegeben und es beanstandet, daß Gründe 
die bereits in der ersten Lesung und im Ausschuß 
vorgebracht wurden, hier in der zweiten Lesung 
wiederholt worden sind. Herr Krammig, dann kön-
nen wir ja aufhören, Ausschußberatungen und eine 
zweite und eine dritte Lesung zu machen. Dann tra-
gen wir alles in der ersten Lesung vor, und die 
Sache ist geritzt. So geht es meiner Ansicht nach 
doch nicht. Sie haben es aber schlicht und ergreifend 
so gesagt. 
(Beifall bei der FDP.) 
Sie haben auch noch gesagt: um das Geschäft nicht 
aufzuhalten. Auch das finde ich nicht schön. 
Als wir die erste Lesung dieser beiden Gesetze 
durchführten, lag uns — wenigstens als Oppositions-
partei — der Haushaltsentwurf noch nicht vor; wir 
konnten also die Auswirkungen gar nicht abschät-
zen. Im übrigen, Herr Staatssekretär Hartmann, 
steht in der amtlichen Begründung der beiden Ge-
setze von den gefahrdrohenden Umsatzverlagerun-
gen nichts drin. Das haben wir erst im Ausschuß 
erfahren und uns nach den Ausschußberatungen 
darüber zu Hause — Sie wissen, ich bin Hamburger 
— erst mal informieren müssen. Man kann also 
nicht sagen, daß die erste Lesung in irgendeiner 
Weise das präjudiziert hat, was in der zweiten und 
dritten Lesung vorgetragen wird. 
Dann haben Sie angeprangert, Herr Krammig, daß 
ich im Ausschuß eine andere Stellung eingenommen 
habe, als ich es jetzt in der zweiten und dritten 
Lesung tun werde. Herr Krammig, ich bin immer 
noch stolz darauf, einen Irrtum einzusehen und das 
auch öffentlich zu bekunden. Im übrigen könnte ich 
nach dem großen Vorbild: „Ich lerne alle Jahre was 
dazu" auch sagen: ich mache das sogar alle Wochen. 
Also so geht das nicht, daraus können Sie keine 
Vorwürfe herleiten. 
2966 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Dr. Dahlgrün 
Herr Dr. Dresbach, Sie haben völlig recht mit der 
Verlagerung des Gewichts bei Entthronung der 
Königin. Aber so weit sind wir noch nicht; denn die 
Königin belastet uns doch noch ganz erheblich. Aber 
in der Tendenz, in der Richtung, Herr Dr. Dresbach, 
haben Sie leider völlig recht. 
Wenn wir die Wünsche der Bundesregierung und 
des Bundesfinanzministers auf Ausgleich — sehr 
richtig, Herr Hartmann, das ist nach Artikel 17 
Abs. 3 zulässig, aber es ist immer die Frage, ob man 
die Zulässigkeit ausnutzt oder ausnutzen muß —
durch Annahme der Änderungsanträge der FDP 
abweisen, befinden wir uns — das möchte ich zum 
Schluß ganz zusammengefaßt sagen — in recht guter 
Gesellschaft. Die Vereinigten Staaten werden im 
Bereich des GATT in der nächsten Zeit — vielleicht 
ist es heute schon geschehen — durch einen Ent-
schließungsantrag den EWG-Ländern empfehlen, im 
Interesse der Entwicklungsländer die Verbrauch-
steuern für Kaffee, Tee und Tabak möglichst zu 
senken; das sollten wir tun. Im übrigen hat zweitens 
der Binnenmarktausschuß des Europa-Parlaments 
absolut auf der Linie unserer Ablehnung dieser Vor
-
lagen einen ähnlichen Entschließungsantrag ange-
nommen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Becker: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Die Debatte ist geschlossen. 
Wir kommen zur Abstimmung. Ich rufe den Antrag 
Umdruck 192 auf. Wer diesem Antrag zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Das 
Büro hat Zweifel. 
Ich bitte diejenigen, die dem Umdruck 192 zuzu-
stimmen wünschen, sich zu erheben. — Ich bitte 
um die Gegenprobe. — 
(Zuruf von der SPD: Ihr seid ja scheene 
Europäer!) 
Ich danke Ihnen und bitte diejenigen, die sich der 
Stimme enthalten wollen, sich auch zu erheben. — 
Keine Enthaltungen. Der Antrag ist abgelehnt. 
Ich stelle Art. 1 zur Abstimmung. Wer Art. 1 zu-
zustimmen wünscht, den bitte ich um das Handzei-
chen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthal-
tungen? — Mit derselben Mehrheit angenommen. 
Ich rufe auf die Art. 2, — 3 — und 4,— zu denen 
keine Änderungsanträge vorliegen, ferner Einlei-
tung und Überschrift. — Wer zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Angenommen. 
Damit ist die zweite Beratung beendet. 
Ich rufe auf zur 
dritten Beratung. 
Zur Generaldebatte hat der Abgeordnete Dr. Deist 
das Wort. 
Dr. Deist (SPD) : Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Gestatten Sie mir zur dritten Lesung 
einige kurze Bemerkungen. Ich glaube, daß man 
einige Feststellungen, die hier mit ständiger Wie-
derholung getroffen werden, nicht hingehen lassen 
kann, ohne dazu ein paar Worte zu sagen. 
Es ist auch vom Herrn Staatssekretär darauf hin-
gewiesen worden, daß wir auf diesen Steuerausfall 
von etwa 120 Millionen DM nicht verzichten kön-
nen. Kollegin Beyer hat schon dargelegt, daß diese 
Berechnung höchst fragwürdig ist. Ich möchte aber 
doch, weil dieses Argument nicht nur unzutreffend, 
sondern auch nicht ganz aufrichtig ist, darauf hin-
weisen, welche Bewegungsmöglichkeiten sich die-
ser Bundestag und diese Regierung bei der Haus-
haltsgestaltung immer verschaffen. 
In diesem Etat von 40 Milliarden DM, in dem 
mehrere Milliarden einfach nicht ausgegeben wer-
den können, was Sie selber wissen, haben Sie die 
Möglichkeit, über außerplanmäßige und überplan-
mäßige Ausgaben Milliardenbeträge zu bewilligen, 
die gar nicht vorgesehen waren und durch Steuer-
einnahmen gedeckt werden, die für andere Zwecke 
bewilligt waren. Gegenüber diesen Milliarden
Beträgen ist ein Verzicht auf 120 Millionen DM 
geradezu eine lächerliche Angelegenheit. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU.) 
— Gegenüber Milliardenbeträgen sind 120 Millio-
nen eine lächerliche Angelegenheit. Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren, durch diese Art der 
Finanz- und Haushaltsgestaltung geben Sie sich die 
Möglichkeit und die Freiheit, jede Ihnen zulässig 
und zweckmäßig erscheinende zusätzliche Geneh-
migung außerplanmäßig und überplanmäßig zu er-
teilen, und durch die Beengung der übrigen Aus-
gaben geben Sie sich die Möglichkeit, jedesmal 
dann eine zusätzliche Ausgabe abzulehnen, wenn 
sie Ihnen unerwünscht ist. 
An Herrn Kollegen Dr esbach ein paar Be-
merkungen! Auch wir wünschen nicht, daß die Ein-
kommensteuer aus ihrer zentralen Stellung im 
Steuersystem verdrängt wird. Auch wir wünschen, 
daß unsere Ausgaben in größerem Umfang aus der 
Einkommensteuer gedeckt werden, obwohl wir 
wissen, daß die Verlagerung und die Überwälzung 
der Steuern ein schwieriges Problem ist. 
Aber es kommt darauf an, ob man die Einkom-
mensteuer bei den oberen Einkommen oder bei den 
unteren Einkommen kürzt. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Dr. Dresbach 
bittet um eine Zwischenfrage.) 
— Im Augenblick nicht, Herr Dr. Dresbach. Sie 
wissen, daß ich sonst immer sehr nett zu Zwischen-
fragern bin. — Ich darf darauf hinweisen, daß Sie 
bei der Körperschaftsteuer bereitwillig einen Steuer-
ausfall von 200 Millionen DM, der in erster Linie 
den großen Aktiengesellschaften zugute kommt, in 
Kauf genommen haben. Das gleiche war beim 
Splitting für die hohen Einkommen der Fall. Ange-
sichts dessen haben Sie kein Recht, immer wieder 
bei Maßnahmen, die letzten Endes große soziale 
Bedeutung haben, zu sagen, Sie könnten auf einige 
10 Millionen DM nicht verzichten. 
(Vorsitz: Präsident D. Dr. Gerstenmaier.) 
Dann eine zweite Bemerkung. Herr Krammig hat 
ein böses und sehr aufschlußreiches Wort gespro- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2967 
Dr. Deist 
chen, indem er von den EWG-Romantikern sprach. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wo saßen 
eigentlich die Posaunisten dieses Europa in diesem 
Hause? 
(Beifall bei der SPD.) 
Wo saßen die EWG-Romantiker, die uns beschimpf-
ten, wenn wir aus sehr realistischer Einstellung zu 
dieser oder jener Form europäischer Zusammen-
arbeit nein sagen mußten, weil wir sie für eine 
unzweckmäßige Form hielten? Wo saßen diejeni-
gen, die uns beschimpften, obwohl wir es in der 
realen Arbeit drüben in Straßburg mit der effek-
tiven wirtschaftlichen Zusammenarbeit der euro-
päischen Staaten sehr ernst genommen haben? Dür-
fen Sie wirklich Ihre eigenen Männer, die drüben 
in Straßburg versuchen mit uns gemeinsam euro-
päische Politik zu machen, einfach als ,,EWG-Ro-
mantiker" abtun, wenn Ihnen das gerade in ihre 
übrigen Vorstellungen hineinpaßt? 
Was bedeuten diese Zollsenkungen? Der Herr 
Staatssekretär hat gemeint, die Erhebung einer 
Verbrauchsabgabe verstoße nicht gegen den EWG- 
Vertrag. Nun, es ist zweifellos richtig; formal gibt 
der Vertrag die Möglichkeit, an Stelle von Zoll-
herabsetzungen Verbrauchsabgaben zu nehmen. 
Es fragt sich nur, was der Sinn des Vertrags ist. 
Handelt es sich hier nicht um Ausnahmebestim-
mungen für überwiegende Ausnahmefälle, oder 
darf man so leichtherzig wie hier einfach sagen: 
wenn der Zoll herabgesetzt wird, werden wir ihn 
in der Höhe des herabgesetzten Betrages durch 
Verbrauchsabgaben ersetzen? Weil das gegen den 
Geist der Verträge verstößt, hat es doch jene 
Debatte im Binnenmarktausschuß des Europäischen 
Parlaments gegeben. Und darum hat man dort die 
Auffassung vertreten, es entspreche nicht dem 
Geist der Verträge, so leichtherzig an die Stelle 
des Betrages, um den der Zoll herabgesetzt ist, Ver-
brauchsabgaben zu setzen. Die Kollegen aus Ihrer 
Fraktion haben dieser Auffassung im Binnenmarkt
-
ausschuß des Europäischen Parlaments zugestimmt. 
Was hat denn die Zollherabsetzung für einen 
Sinn? Sie hat insbesondere den Sinn, dort, wo 
eine übermäßige Belastung durch Zölle und Ver-
brauchsabgaben besteht, dieses Übermaß zu besei-
tigen, damit der zwischenstaatliche Verkehr unter 
den Staaten der Europäischen Wirtschaftsgemein-
schaft größer wird. Die Preissenkungen, die im Ge-
folge solcher Zollsenkungen auftreten, sollen näm-
lich die Einfuhr erleichtern. Und warum haben wir 
gerade auf diesem Gebiet die Schwierigkeiten mit 
den anderen Staaten? Weil kein anderes Land in 
Europa eine derartige zusätzliche Verteuerung des 
Kaffees durch die Kaffeesteuer hat. Hier erschweren 
wir also mit einer innerwirtschaftlichen Methode 
den Verkehr innerhalb der sechs europäischen 
Staaten sehr stark. 
Der Herr Staatssekretär hat für die Bundesregie-
rung in Anspruch genommen, sie habe im euro-
päischen Sinne gehandelt. Die Begründung war 
höchst merkwürdig. Er sagte nämlich, sie habe an 
Hamburg gedacht; die Einfuhrmöglichkeiten Ham-
burgs sollten nicht geschmälert werden. Meine 
Damen und Herren, wenn das eine Begründung ist,  
dann ist es eine rein nationalwirtschaftliche, aber 
niemals eine europäische. 
(Beifall bei der SPD. — Widerspruch bei 
der CDU/CSU.) 
— Aber meine Damen und Herren, das soll noch 
fraglich sein, daß Argumente, die sich speziell auf 
den deutschen Einfuhrhafen Hamburg beziehen, 
jedenfalls nationalwirtschaftliche sind und keine 
europäischen?! Ich habe nicht einmal von „natio-
nalistisch" gesprochen; das hätte man in diesem 
Zusammenhang tun können. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Wenn diese Stellungnahme zu der Zollsenkung 
und zu ihrem Ausgleich durch eine Verbrauchs-
abgabe eines ist, dann ist sie ein Schlag ins Gesicht 
einer realistischen europäischen wirtschaftlichen Zu-
sammenarbeit. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Dr. Bucher! — Sie verzichten. Herr Ab-
geordneter Krammig! 
Krammig (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich hatte nicht die Absicht, noch 
einmal hier heraufzugehen, aber die Ausführungen 
des Herrn Kollegen Dr. Deist veranlassen mich 
dazu. 
Es wurde in der Debatte immer wieder gesagt, wir 
hätten bei einer Zollsenkung mit einer Konsum-
ausweitung zu rechnen, die den Ausfall an Zoll-
einnahmen wieder wettmachen würde. Ich möchte 
fragen, welcher Wirtschaftspolitik denn dieser Er-
folg zuzuschreiben ist, Ihrer oder der, die wir zu 
verantworten haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Herr Dr. Deist hat davon gesprochen, wir hätten 
bei der Einkommensteuer entsprechend verfahren 
und die Verbrauchsteuer abbauen sollen. Herr 
Dr. Deist, ist Ihnen denn unbekannt, daß von über 
20 Millionen Erwerbspersonen 10 Millionen keine 
Lohn- und Einkommensteuer mehr zahlen? Das ist 
die Folge der letzten Einkommensteuersenkung. Sie 
können doch nicht sagen, daß das Geschenke seien. 
Ein Vater von fünf Kindern, der ein Einkommen 
von rund 12 000 DM jährlich bezieht, zahlt heute 
keine Lohn- oder Einkommensteuer mehr. Ein sol-
ches steuerfreies Einkommen ist doch immerhin ein 
Betrag, der sich sehen lassen kann. Wir sollten nicht 
so argumentieren, daß wir immer wieder Dinge mit-
einander vermengen, die nichts miteinander zu tun 
haben. 
Sie haben gesagt, ich hätte ein böses Wort ge-
sprochen. Ja, ist es denn nicht unsere Aufgabe, auch 
im Rahmen der EWG darauf zu achten, daß unsere 
Nationalwirtschaft als einer der Ausgangspunkte 
der Gemeinschaft in den Stand versetzt wird, im 
Gemeinsamen Markt zu bestehen?! 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
2968 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Krammig 
Sollen wir denn von vornherein auf alles verzich-
ten?! Sie würden nachher zu uns kommen und uns 
auf das Arbeitslosenheer aufmerksam machen, das 
durch eine solche Politik entstehen könnte. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Ich möchte Ihnen zurückgeben: Sie haben ein böses 
Wort gesagt, als Sie von der nationalen, Sie woll-
ten nicht sagen: nationalistischen Politik im 
Sinne der Seehafenplätze sprachen. Unterhalten Sie 
sich bitte einmal mit den Regierungschefs dieser 
beiden Länder, die Ihrer Partei angehören, darüber, 
was sie zu Ihrem Wort zu sagen haben. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Man könnte sich natürlich darüber unterhalten, ob 
wir von vornherein alle Importpositionen aufzuge-
ben haben. Offenbar ist hier völlig übersehen wor-
den, daß es der Sinn der EWG ist, die Binnenwirt-
schaften aufeinander so abzustimmen, daß auch der 
Verbraucher den größten Vorteil daraus hat. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Offenbar bezieht sich das auf die Schutzzölle und 
auf den Abbau der wirtschaftlichen Schranken inner-
halb der EWG. Darf ich die Frage stellen: was hat 
das denn mit den Finanzzöllen zu tun, die doch 
überhaupt mit den Schutzzöllen nur das eine ge-
meinsam haben, daß sie als Zölle erhoben werden, 
allerdings im Unterschied zu den Schutzzöllen, um 
Einnahmen für den Staatshaushalt zu erzielen. 
Ich will hier nicht die Diskussion ausweiten. Ich 
möchte mich darauf beschränken, zu sagen: wir hal-
ten diesen Ausgleich für erforderlich, weil es uns 
nicht verantwortbar erscheint, auf 120 Millionen DM 
im Haushalt mit einem Federstrich zu verzichten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Dr. 
Kreyssig! 
Dr. Kreyssig (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Antwort, die Herr Kollege 
Krammig auf die Bemerkungen des Kollegen Deist 
soeben gegeben hat, kann nicht unwidersprochen 
bleiben. Es hat sich ausschließlich darum gehandelt, 
daß der Herr Staatssekretär Hartmann hier erklärt 
hat, die Maßnahme, die die Bundesregierung durch-
geführt habe, sei „im europäischen Geist und Inter-
esse" erfolgt und, wie Herr Hartmann gleichzeitig 
gesagt hat, im Interesse der Häfen von Hamburg 
und Bremen. Da wird jeder feststellen müssen, daß 
die Begründung der Bundesregierung nicht logisch 
ist und ein Loch hat. 
Herr Krammig, Sie sprachen davon, worauf es für 
die Verbraucher ankomme, was man anpassen wolle. 
Ich möchte dem Hause an einem einzigen Beispiel 
klarmachen, worüber jetzt abgestimmt wird. Als 
ich von dem Binnenmarktausschuß aus Brüssel nach 
Köln zurückfuhr, habe ich auf der belgischen Strecke 
eine Tasse Kaffee getrunken. Die Tasse Kaffee kostete 
7 belgische Franken, das sind umgerechnet 57 Pfen-
nig und dazu zahlen Sie 15 % Bedienung, macht  
umgerechnet genau 66 Pfennige. In meinem Abteil 
saßen zwei Herren, die erst nach Aachen auf die 
Idee kamen, eine Tasse Kaffee zu trinken. Sie haben 
die gleiche Tasse Kaffee, vorn gleichen Kellner, im 
gleichen Zug bekommen und haben für diese glei-
che Tasse Kaffee nach einem vorgedruckten Zettel 
1,38 DM plus 15 % Bedienung gezahlt, das macht 
1,60 DM. 
(Große Heiterkeit und Zurufe. - Abg. Dr. 
Dollinger: Das war ein Kännchen, keine 
Tasse!) 
Es war die gleiche Tasse! 
(Erneute Zurufe von der Mitte: Aber ein 
Kännchen! — Anhaltende Heiterkeit.) 
Wenn Sie davon sprechen, den Verbrauchern in 
der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft sollten 
die gleichen Möglichkeiten gegeben werden, dann 
bitte ich Sie, sich einmal zu überlegen, wie die Men-
schen aus Belgien, aus Frankreich und aus Luxem-
burg über unsere Situation denken, wenn ihnen das 
in der Bundesrepblik passiert. Sie, meine Damen 
und Herren, stimmen also jetzt praktisch darüber 
ab, ob wir eine Tasse Kaffee für 66 Pfennige trinken 
können wie die Belgier, Franzosen -und Luxembur-
ger, 
(erneute große Heiterkeit) 
oder ob wir 1,60 DM bezahlen, wie es jetzt der Fall 
ist. 
(Unruhe.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen in der allgemeinen Aussprache. 
Die allgemeine Aussprache ist geschlossen. 
Ich rufe auf den inzwischen eingegangenen neuen 
Änderungsantrag auf Umdruck 192. 
(Abg. Krammig: Der liegt hier nicht vor!) 
— Streichen Sie bitte das Wort „z weite n" und 
schreiben Sie darüber „d ritten", dann ist alles 
wieder da! 
Zur Begründung dieses Antrags hat das Wort der 
Abgeordnete Dr. Bucher. 
Dr. Bucher (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte den Antrag nicht nochmals 
begründen, das ist bereits geschehen. Ich wollte 
dem Hause nur mitteilen, daß wir denselben An-
trag zur dritten Lesung erneut einbringen und zu-
gleich namentliche Abstimmung beantragen. 
(Lachen in der Mitte. — Unruhe. - 
Glocke des Präsidenten.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren! Der Antrag auf namentliche Abstim-
mung ist ausreichend unterstützt. Gegenstand der 
Abstimmung ist der Antrag Umdruck 192, in dem 
nur das Wort „zweiten" in „dritten" ge-
ändert ist. Wir treten in die namentliche Abstim-
mung ein.-  
Was mit den Entschuldigungen geschehen wird, 
die jetzt bei mir eingegangen sind, nachdem die 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2969 
D. Dr. Gerstenmaier 
namentliche Abstimmung angekündigt worden war, 
mit dem Ersuchen, ab 10 Uhr oder 10.30 Uhr Urlaub 
zu erteilen, das ist eine Sache, über die die scharf-
sinnigsten Köpfe in diesem Hause noch nachdenken 
werden. 
(Heiterkeit.) 
Ich schließe die namentliche Abstimmung. 
(Zuruf des Abg. Dr. Even [Düsseldorf]). 
— Jetzt ist die Abstimmung geschlossen. Herr Ab-
geordneter Even, es tut mir leid. Ich habe dreimal 
gefragt. Nachdem ich jetzt gesagt habe, die Ab-
stimmung ist geschlossen, ist es aus. 
(Zuruf von der Mitte: Es ist hinten nicht 
eingesammelt worden!) 
Ich gebe das Ergebnis der namentlichen Abstim-
mung bekannt. Mit Ja haben gestimmt 184 Mit-
glieder des Hauses und 13 Berliner Abgeordnete, 
mit Nein 194 Mitglieder und 5 Berliner Abgeord-
nete; enthalten haben sich 6. Damit ist dieser Ände-
rungsantrag der Fraktion der FDP abgelehnt. 
Ja 
SPD 
Frau Albertz 
Dr. Arndt 
Auge 
Dr. Baade 
Bading 
Dr. Bärsch 
Bäumer 
Bals 
Bauer (Würzburg) 
Baur (Augsburg) 
Bazille 
Dr. Bechert 
Behrendt 
Behrisch 
Frau Bennemann 
Bergmann 
Berkhan 
Berlin 
Bettgenhäuser 
Frau Beyer (Frankfurt) 
Blachstein 
Dr. Bleiß 
Börner 
Bruse 
Büttner 
Conrad 
Corterier 
Dr. Deist 
Dewald 
Diekmann 
Diel (Horressen) 
Frau Döhring (Stuttgart) 
Dröscher 
Erler 
Eschmann 
Faller 
Felder 
Folger 
Franke 
Dr. Frede 
Frehsee 
Frenzel 
Geiger (Aalen) 
Geritzmann 
Gleisner (Unna) 
Dr. Greve 
Dr. Gülich 
Haage 
Hamacher 
Hansing 
Dr. Harm 
Hauffe 
Heide 
Heiland 
Dr. Dr. Heinemann 
Hellenbrock 
Frau Herklotz 
Hermsdorf 
Herold 
Höcker 
Höhmann 
Höhne 
Hörauf 
Frau Dr. Hubert 
Hufnagel 
Iven (Düren) 
Jacobi 
Jahn (Marburg) 
Jaksch 
Jürgensen 
Junghans 
Frau Keilhack 
Frau Kettig 
Keuning 
Kinat 
Frau Kipp-Kaule 
Könen (Düsseldorf) 
Koenen (Lippstadt) 
Fran Korspeter 
Kraus 
Dr. Kreyssig 
Kurlbaum 
Lange (Essen) 
Lantermann 
Ludwig 
Lücke (Osnabrück) 
Lünenstraß 
Maier (Freiburg) 
Marx 
Matzner 
Meitmann 
Dr. Menzel 
Merten 
Metter 
Metzger 
Dr. Meyer (Frankfurt) 
Meyer (Wanne-Eickel) 
Frau Meyer-Laule 
Dr. Mommer 
Müller (Erbendorf) 
Müller (Worms) 
Frau Nadig 
Odenthal 
Ollenhauer 
Paul 
Peters 
Pöhler 
Pohle 
Prennel 
Priebe 
Pusch 
Rasch 
Dr. Ratzel 
Regling 
Reitz 
Frau Renger 
Rohde 
Frau Rudoll 
Ruhnke 
Dr. Schäfer 
Frau Schanzenbach 
Dr. Schmid (Frankfurt) 
Dr. Schmidt (Gellersen) 
Schmitt (Vockenhausen) 
Schoettle 
Schröder (Osterode) 
Seidel (Fürth) 
Seither 
Seuffert 
Stenger 
Stierle 
Sträter 
Striebeck 
Walpert 
Wegener 
Wehner 
Welke 
Welslau 
Weltner (Rinteln) 
Frau Wessel 
Wienand 
Wilhelm 
Wischnewski 
Wittrock 
Zühlke 
Berliner Abgeordnete 
Frau Berger-Heise 
Dr. Königswarter 
Frau Krappe 
Mattick 
Neumann 
Scharnowski 
Dr. Schellenberg 
Schröter (Berlin) 
Schütz (Berlin) 
Dr. Seume 
Frau Wolff (Berlin) 
FDP 
Dr. Achenbach 
Dr. Becker (Hersfeld) 
Dr. Bucher 
Dr. Dahlgrün 
Dr. Dehler 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus 
Döring (Düsseldorf) 
Dowidat 
Dürr 
Eisenmann 
Frau Friese-Korn 
Glahn 
Graaff 
Dr. Hoven 
Keller 
Köhler 
Dr. Kohut 
Kühn (Bonn) 
Lenz (Trossingen) 
Dr. Maier (Stuttgart) 
Mauk 
Dr. Mende 
Mischnick 
Ramms 
Dr. Rutschke 
Sander 
Dr. Stammberger 
Dr. Starke 
Walter 
Weber (Georgenau) 
Zoglmann 
Berliner Abgeordnete 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 
Dr Will 
DP 
Frau Kalinke 
Matthes 
Dr. Preiß 
Dr. Ripken 
Dr. Schild 
Dr. Schneider (Lollar) 
Dr. Schranz 
Dr. Steinmetz 
Nein 
CDU/CSU 
Frau Ackermann 
Graf Adelmann 
Dr. Aigner 
Arndgen 
Baier (Mosbach) 
Baldauf 
Balkenhol 
Dr. Bartels 
Bauer (Wasserburg) 
Bauereisen 
Bauknecht 
Bausch 
Becker (Pirmasens) 
Berberich 
Berendsen 
Dr. Bergmeyer 
Dr. Besold 
Dr. Birrenbach 
Blank 
Frau Dr. Bleyler 
Blöcker 
Frau Blohm 
von Bodelschwingh 
Dr. Böhm 
Brand 
Frau Brauksiepe 
Brese 
Frau Dr. Brökelschen 
Brück 
Bühler 
Dr. Burgbacher 
Burgemeister 
Caspers 
Dr. Conring 
Dr. Czaja 
Diebäcker 
Dr. Dollinger 
Draeger 
Dr. Dresbach 
Ehren 
Eichelbaum 
Dr. Elbrächter 
Frau Engländer 
Enk 
Eplée 
Etzenbach 
Even (Köln) 
Finckh 
Dr. Franz 
Dr. Frey 
Dr. Fritz (Ludwigshafen) 
Fritz (Welzheim) 
Funk 
2930 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Gaßmann 
Gedat 
Gehring 
Frau Geisendörfer 
Gerns 
Gewandt 
Gibbert 
Giencke 
Dr. Gleissner (München) 
Dr. Görgen 
Dr. Götz 
Goldhagen 
Dr. Gossel 
Gottesleben 
Günther 
Freiherr zu Guttenberg 
Hackethal 
Häussler 
Harnischfeger 
Heix 
Hesemann 
Heye 
Hilbert 
Holla 
Hoogen 
Horn 
Huth 
Dr. Huys 
Dr. Jaeger 
Jahn (Stuttgart) 
Dr. Jordan 
Dr. Kanka 
Katzer 
Kemmer 
Kirchhoff 
Knobloch 
Dr. Knorr 
Koch 
Kraft 
Krammig 
Kroll 
Krüger 
Krug 
Frau Dr. Kuchtner 
Kunst 
Kuntscher 
Kunze 
Lang (München) 
Leicht 
Dr. Leiske 
Lenz (Brühl) 
Lenze (Attendorn) 
Leonhard 
Lermer 
Leukert 
Dr. Lindenberg 
Dr. Löhr 
Maier (Mannheim) 
Majonica 
Dr. Martin 
Maucher 
Meis 
Memmel 
Menke 
Mensing 
Meyer (Oppertshofen) 
Mick 
Muckermann 
Mühlenberg 
Nieberg 
Niederalt 
Frau Niggemeyer 
Dr. Oesterle 
Oetzel 
Frau Dr. Pannhoff 
Pelster 
Pernoll 
Dr. h. c. Pferdmenges 
Dr. Pflaumbaum 
Dr. Philipp 
Pietscher 
Frau Pitz-Savelsberg 
Frau Dr. Probst 
Rasner 
Dr. Reinhard 
Dr. Reith 
Riedel (Frankfurt) 
Rösing 
Dr. Rüdel (Kiel) 
Ruf 
Ruland 
Scharnberg 
Schlee 
Schlick 
Dr. Schmidt (Wuppertal) 
Frau Schmitt (Fulda) 
Schmücker 
Schüttler 
Schütz (München) 
Schulze-Pellengahr 
Frau Dr. Schwarzhaupt 
Dr. Schwörer 
Dr. Seffrin 
Seidl (Dorfen) 
Dr. Serres 
Siebel 
Simpfendörfer 
Solke 
Spies (Brücken) 
Spies (Emmenhausen) 
Stauch 
Dr. Stecker 
Stiller 
Dr. Stoltenberg 
Dr. Storm (Duisburg) 
Struve 
Stücklen 
Sühler 
Teriete 
Dr. Toussaint 
Unertl 
Varelmann 
Vehar 
Dr. Vogel 
Vogt 
Wacher 
Wehking 
Weimer 
Weinkamm 
Wendelborn 
Wieninger 
Dr. Willeke 
Windelen 
Winkelheide 
Dr. Winter 
Wittmann 
Wittmer-Eigenbrodt 
Wullenhaupt 
Dr. Zimmer 
Dr. Zimmermann 
Berliner Abgeordnete 
Benda 
Dr. Friedensburg 
Dr. Gradl 
Stingl 
Hübner 
DP 
Probst (Freiburg) 
Enthalten 
CDU/CSU 
Deringer 
D. Dr. Gerstenmaier 
Hahn 
Illerhaus 
Kühlthau 
Frau Rösch 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere 
Änderungsanträge liegen nicht vor. 
Ich lasse abstimmen über die Vorlage im ganzen 
in dritter Lesung. Wer dem Gesetzentwurf in dritter 
Lesung zustimmen will, den bitte ich, sich vom Platz 
zu erheben. — Gegenstimmen? — Der Vorstand ist 
sich einig; das letzte ist die Minderheit. Zur Vor-
sicht: Enthaltungen? — Zwei Enthaltungen. Der Ge-
setzentwurf ist in dritter Lesung angenommen. 
Ich rufe auf: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Teesteuer-
gesetzes (Drucksache 597); 
Schriftlicher Bericht des Finanzausschusses 
(14. Ausschuß) (Drucksachen 679, zu 679). 
(Erste Beratung 48. Sitzung.) 
Zu Artikel 1 liegt ein Änderungsantrag vor. — 
Bitte sehr, Frau Abgeordnete Beyer. 
Frau Beyer (Frankfurt) (SPD) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Wir nehmen den An-
trag, den die FDP gestellt hat, Art. 1 Nr. 1 zu 
streichen, wieder auf und beantragen auch hierzu 
namentliche Abstimmung. Wir bitten vor allen Din-
gen die Ostfriesländer, sich an ihre Aufgabe zu er-
innern. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frau Abge-
ordnete Diemer! 
Frau Dr. Diemer -Nicolaus (FDP) : Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Daß unser Antrag 
bezüglich der Kaffeesteuer mit so knapper Mehr-
heit abgelehnt wurde, ist für uns kein Anlaß, un-
seren gleichlautenden Antrag bezüglich der Tee-
steuer fallenzulassen. Die Gründe, die für die Nicht-
erhöhung der Teesteuer sprechen, decken sich mit 
den Gründen, die für die Nichterhöhung der Kaffee-
steuer sprechen. Man soll mir nicht entgegenhalten, 
als nach 1945 die Kaffee- und die Teesteuer ein-
geführt worden seien, habe auch der Tee entspre-
chend belastet werden müssen, und zwar mit den 
in der Regierungsvorlage enthaltenen Steuersätzen, 
und aus diesem Grunde müsse auch an der Erhö-
hung der Teesteuer festgehalten werden, obwohl 
hier der Ausfall mit sage und schreibe 7,5 Millionen 
DM berechnet ist. Ich glaube, die Regierung wird 
auch nicht die Behauptung aufrechterhalten, daß 
bei einem 40-Milliarden-Haushalt der Ausgleich 
nicht gewahrt werden könne, wenn 7,5 Millionen 
DM nicht eingingen. Ich lasse auch das Argument 
von der Verhältnismäßigkeit nicht gelten. Vielmehr 
ist der Tee bei uns gegenüber den anderen Län-
dern noch unverhältnismäßig hoch belastet. Sie 
sollten wenigstens jetzt Ihrem Herzen zugunsten 
der Teetrinker einen Anstoß geben, indem Sie un-
serem Antrag auf Nichterhöhung der Teesteuer 
Ihre Zustimmung geben. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2971 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
Frau Abgeordnete Kalinke. 
(Oh-Rufe von der CDU/CSU.) 
— Sehr kavaliersmäßig ist das nicht, meine Herren. 
Frau Kalinke (DP) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich wiederhole meine kurze und 
knappe Erklärung für die Mehrzahl meiner Freunde 
aus der Fraktion der Deutschen Partei und be-
gründe sie mit dem ersten Teil der Ausführungen 
meines verehrten Kollegen Dresbach mit der Auf-
forderung: Seid mir bessere Europäer und sorgt 
dafür, daß bei diesem ersten Akt, den wir im Zuge 
der Verwirklichung des Gemeinsamen Marktes 
setzen, ein Bekenntnis abgelegt wird auch zu 
dem, was sich an Negativem und Positivem 
an Verantwortlichkeiten hieraus für uns ergibt. 
Ich spreche nicht für Teetrinker und nicht für 
die Kaffeetrinker. Ich appelliere an die Ver-
nunft und an die Einsicht meiner Kollegen und 
Kolleginnen und habe die Hoffnung, daß sich we-
nigstens sieben Kollegen — die Sieben ist ja eine 
heilige Zahl — aus der CDU/CSU finden, die diese 
Einsicht haben. 
(Beifall bei der DP, der FDP und der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen. Wir kommen zur Abstimmung. 
Es ist namentliche Abstimmung beantragt. Meine 
Damen und Herren, 'ich mach e darauf aufmerksam: 
wir befinden uns in der zweiten Lesung. Hat die 
Antragstellerin das berücksichtigt? Herr Kollege 
Mommer? Zweite Lesung, namentliche Abstimmung? 
(Zuruf: Ja!) 
— Gut; also zweite Lesung, namentliche Abstim-
mung über die Änderungsanträge der Fraktion der 
SPD und der Fraktion der FDP; sie sind im Wortlaut 
identisch. 
Meine Damen und Herren, ich frage, ob jeder-
mann seine Karte abgegeben hat. — Ich frage noch 
einmal. Vorhin ist ein Kollege um 25 Mark ärmer 
geworden. Denken Sie daran, meine Damen und 
Herren! — Also jedermann hat seine Karte abgege-
ben; die Abstimmung ist geschlossen. —
Ich gebe das Ergebnis der namentlichen Abstim-
mung bekannt. Mit Ja haben gestimmt 186 Mitglie-
der des Hauses und 12 Berliner Abgeordnete; mit 
Nein haben gestimmt 193 Mitglieder des Hauses 
und 5 Berliner Abgeordnete; enthalten haben sich 9. 
Damit ist auch dieser Änderungsantrag der Frak-
tionen der SPD und der FDP abgelehnt. 
Ja 
CDU/CSU 
Memmel 
SPD 
Frau Albertz 
Dr. Arndt 
Auge 
Dr. Baade 
Bading 
Dr. Bärsch 
Bäumer 
Bals 
Bauer (Würzburg) 
Bazille 
Dr. Bechert 
Behrendt 
Behrisch 
Frau Bennemann 
Bergmann 
Berkhan 
Berlin 
Bettgenhäuser 
Frau Beyer (Frankfurt) 
Blachstein 
Dr. Bleiß 
Börner 
Bruse 
Büttner 
Conrad 
Corterier 
Dr. Deist 
Dewald 
Diekmann 
Diel (Horressen) 
Dröscher 
Erler 
Eschmann 
Faller 
Felder 
Folger 
Franke 
Dr. Frede 
Frehsee 
Frenzel 
Geiger (Aalen) 
Geritzmann 
Gleisner (Unna) 
Dr. Greve 
Dr. Gülich 
Haage 
Hamacher 
Hansing 
Dr. Harm 
Hauffe 
Heide 
Heiland 
Dr. Dr. Heinemann 
Hellenbrock 
Frau Herklotz 
Hermsdorf 
Herold 
Höcker 
Höhmann 
Höhne 
Hörauf 
Frau Dr. Hubert 
Hufnagel 
Iven (Düren) 
Jacobi 
Jahn (Marburg) 
Jaksch 
Jürgensen 
Junghans 
Frau Keilhack 
Frau Kettig 
Keuning 
Kinat 
Frau Kipp-Kaule 
Könen (Düsseldorf) 
Koenen (Lippstadt) 
Frau Korspeter 
Kraus 
Dr. Kreyssig 
Kurlbaum 
Lange (Essen) 
Lantermann 
Ludwig 
Lücke (Osnabrück) 
Lünenstraß 
Maier (Freiburg) 
Marx 
Matzner 
Meitmann 
Dr. Menzel 
Merten 
Metter 
Metzger 
Dr. Meyer (Frankfurt) 
Meyer (Wanne-Eickel) 
Frau Meyer-Laule 
Dr. Mommer 
Müller (Erbendorf) 
Müller (Ravensburg) 
Müller (Worms) 
Frau Nadig 
Odenthal 
Ollenhauer 
Paul 
Peters 
Pöhler 
Pohle 
Prennel 
Priebe 
Pusch 
Rasch 
Dr. Ratzel 
Regling 
Reitz 
Frau Renger 
Rohde 
Frau Rudoll 
Ruhnke 
Dr. Schäfer 
Frau Schanzenbach 
Dr. Schmid (Frankfurt) 
Dr. Schmidt (Gellersen) 
Schmidt (Hamburg) 
Schmitt (Vockenhausen) 
Schoettle 
Schröder (Osterode) 
Seidel (Fürth) 
Seither 
Seuffert 
Stenger 
Stierle 
Sträter 
Striebeck 
Walpert 
Wegener 
Wehner 
Welke 
Welslau 
Weltner (Rinteln) 
Frau Wessel 
Wienand 
Wilhelm 
Wischnewski 
Wittrock 
Zühlke 
Berliner Abgeordnete 
Frau Berger-Heise 
Dr. Königswarter 
Frau Krappe 
Mattick 
Neumann 
Scharnowski 
Dr. Schellenberg 
Schröter (Berlin) 
Schütz (Berlin) 
Dr. Seume 
FDP 
Dr. Achenbach 
Dr. Becker (Hersfeld) 
Dr. Bucher 
Dr. Dahlgrün 
Dr. Dehler 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus 
Döring (Düsseldorf) 
Dowidat 
Dürr 
Eilers (Oldenburg) 
Eisenmann 
Frau Friese-Korn 
Glahn 
Graaff 
Dr. Hoven 
Keller 
Köhler 
Dr. Kohut 
Kreitmeyer 
Kühn (Bonn) 
Lenz (Trossingen) 
Mauk 
2972 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Dr. Mende 
Mischnick 
Rademacher 
Ramms 
Dr. Rutschke 
Dr. Stammberger 
Dr. Starke 
Walter 
Weber (Georgenau) 
Zoglmann 
Berliner Abgeordnete 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 
Dr. Will 
DP 
Frau Kalinke 
Matthes 
Dr. Preiß 
Dr. Preusker 
Dr. Ripken 
Dr. Schild 
Dr. Schneider (Lollar) 
Dr. Schranz 
Nein 
CDU/CSU 
Frau Ackermann 
Dr. Aigner 
Arndgen 
Baier (Mosbach) 
Baldauf 
Balkenhol 
Dr. Bartels 
Bauer (Wasserburg) 
Bauereisen 
Bauknecht 
Bausch 
Becker (Pirmasens) 
Berberich 
Dr. Bergmeyer 
Dr. Besold 
Dr. Birrenbach 
Blank 
Frau Dr. Bleyler 
Blöcker 
Frau Blohm 
von Bodelschwingh 
Dr. Böhm 
Brand 
Frau Brauksiepe 
Brese 
Frau Dr. Brökelschen 
Brück 
Bühler 
Dr. Burgbacher 
Burgemeister 
Caspers 
Cillien 
Dr. Conring 
Dr. Czaja 
Diebäcker 
Dr. Dollinger 
Draeger 
Dr. Dresbach 
Ehren 
Eichelbaum 
Dr. Elbrächter 
Frau Engländer 
Enk 
Eplée 
Etzenbach 
Dr. Even (Düsseldorf) 
Even (Köln) 
Finckh 
Dr. Franz 
Dr. Frey 
Dr. Fritz (Ludwigshafen) 
Fritz (Welzheim) 
Funk 
Gedat 
Gehring 
Frau Geisendörfer 
Gerns 
Gewandt 
Gibbert 
Giencke 
Dr. Gleissner (München) 
Dr. Görgen 
Dr. Götz 
Goldhagen 
Dr. Gossel 
Günther 
Freiherr zu Guttenberg 
Hackethal 
Häussler 
Dr. von Haniel -Niethammer 
Harnischfeger 
Heix 
Hesemann 
Heye 
Holla 
Hoogen 
Horn 
Huth 
Dr. Huys 
Dr. Jaeger 
Jahn (Stuttgart) 
Dr. Jordan 
Dr. Kanka 
Katzer 
Kemmer 
Kirchhoff 
Knobloch 
Dr. Knorr 
Koch 
Kraft 
Krammig 
Kroll 
Krüger 
Krug 
Frau Dr. Kuchtner 
Kunst 
Kuntscher 
Kunze 
Lang (München) 
Leicht 
Dr. Leiske 
Lenz (Brühl) 
Lenze (Attendorn) 
Leonhard 
Lermer 
Leukert 
Dr. Lindenberg 
Dr. Löhr 
Maier (Mannheim) 
Majonica 
Dr. Martin 
Maucher 
Meis 
Menke 
Mensing 
Meyer (Oppertshofen) 
Mick 
Muckermann 
Mühlenberg 
Nieberg 
Niederalt 
Frau Niggemeyer 
Dr. Oesterle 
Oetzel 
Frau Dr. Pannhoff 
Pelster 
Pernoll 
Dr. h. c. Pferdmenges 
Dr. Pflaumbaum 
Dr. Philipp 
Pietscher 
Frau Pitz-Savelsberg 
Frau Dr. Probst 
Rasner 
Dr. Reinhard 
Dr. Reith 
Riedel (Frankfurt) 
Frau Rösch 
Rösing 
Dr. Rüdel (Kiel) 
Ruf 
Ruland 
Scharnberg 
Schlee 
Schlick 
Dr. Schmidt (Wuppertal) 
Frau Schmitt (Fulda) 
Schmücker 
Schüttler 
Schütz (München) 
Schulze-Pellengahr 
Frau Dr. Schwarzhaupt 
Dr. Schwörer 
Dr. Seffrin 
Seidl (Dorfen) 
Dr. Serres 
Siebel 
Simpfendörfer 
Solke 
Spies (Brücken) 
Spies (Emmenhausen) 
Stauch 
Dr. Stecker 
Stiller 
Dr. Stoltenberg 
Dr. Storm (Duisburg) 
Struve 
Stücklen 
Sühler 
Teriete 
Dr. Toussaint 
Unertl 
Varelmann 
Vehar 
Dr. Vogel 
Vogt 
Wacher 
Wehking 
Weimer 
Weinkamm 
Wendelborn 
Wieninger 
Dr. Willeke 
Windelen 
Winkelheide 
Dr. Winter 
Wittmann 
Wittmer-Eigenbrodt 
Wullenhaupt 
Dr. Zimmer 
Dr. Zimmermann 
Berliner Abgeordnete 
Benda 
Dr. Friedensburg 
Dr. Gradl 
Stingl 
Hübner 
FDP 
Sander 
DP 
Probst (Freiburg) 
Enthalten 
CDU/CSU 
Graf Adelmann 
Berendsen 
Deringer 
Gaßmann 
D. Dr. Gerstenmaier 
Gottesleben 
Hahn 
Illerhaus 
Kühlthau 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich rufe auf 
Art. 2, — Art. 3, — Art. 4, — Einleitung und Über-
schrift. Wird dazu das Wort gewünscht. — Das Wort 
wird nicht gewünscht. Ich lasse abstimmen. Wer 
diesen Artikeln, der Einleitung und der Überschrift 
zustimmen will, den bitte ich um ein Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Enthaltungen? — Das erste war 
 die Mehrheit; der Gesetzentwurf ist in zweiter 
Lesung angenommen. 
Wir treten ein in die dritte Lesung. Ich eröffne 
die allgemeine Aussprache. Wird das Wort ge-
wünscht? — Das Wort wird nicht gewünscht. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem Gesetz-
entwurf zustimmen will, den bitte ich, sich zu er-
heben. — Wer den Gesetzentwurf ablehnen will, 
den bitte ich, sich zu erheben. — Das erste war die 
Mehrheit. Enthaltungen? — Keine Enthaltungen. 
Damit ist auch dieses Gesetz angenommen. 
Ich rufe auf: 
a) Zweite und dritte Beratung des von der Bundes-
regierung eingebrachten Entwurfs eines Ersten 
Gesetzes über die Anpassung der Renten aus 
den gesetzlichen Rentenversicherungen aus 
Anlaß der Veränderung der allgemeinen Be-
messungsgrundlage für das Jahr 1958 (1. Ren- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2973 
D. Dr. Gerstenmaier 
tenanpassungsgesetz - 1. RAG) (Drucksache 
665) ; 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für So-
zialpolitik (20. Ausschuß) (Drucksache 697). 
(Erste Beratung: 50. Sitzung.) 
b) Zweite Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
über die Gewährung einer Sonderzahlung zur 
Abgeltung der Rentenanpassung für das Jahr 
1958 (Drucksache 619); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für So-
zialpolitik (20. Ausschuß) (Drucksache 696). 
(Erste Beratung: 50. Sitzung.) 
Wünscht der Herr Berichterstatter das Wort? - 
Herr Abgeordneter Büttner, bitte nehmen Sie das 
Wort zur Berichterstattung. 
Büttner (SPD), Berichterstatter; Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich habe die Ehre, im 
Auftrage des Sozialpolitischen Ausschusses über 
den Entwurf eines Ersten Gesetzes über die Anpas-
sung der Renten aus den gesetzlichen Rentenver-
sicherungen aus Anlaß der Veränderung der allge-
meinen Bemessungsgrundlage für das Jahr 1958 zu 
berichten. Auf die Drucksachen 665 und 697 darf 
ich verweisen. Dieser Gesetzentwurf hat den feder-
führenden Sozialpolitischen Ausschuß in zwei Sit-
zungen und den mitberatenden Haushaltsausschuß 
in einer Sitzung beschäftigt. 
In erster Lesung wurde der Gesetzentwurf im 
Hause am 26. November 1958 behandelt. In der 
Sitzung des federführenden Ausschusses folgte 
dann noch einmal eine eingehende Grundsatz-
debatte. Die Aussprache erstreckte sich gleichzeitig 
auf den Gesetzentwurf der SPD betreffend die Ge-
währung einer Sonderzahlung zur Abgeltung der 
Rentenanpassung für das Jahr 1958 in Höhe von 
75 % einer Monatsrente. Über diesen Gesetz-
entwurf wird der Herr Kollege Schütz unter 4 b der 
Tagesordnung berichten. 
Aber auch bei dem Regierungsentwurf, über des-
sen Beratung ich zu berichten habe, hat das Pro-
blem der Erhöhung der Bestandsrenten für das Jahr 
1958 eine wesentliche Rolle gespielt. Die sozial-
demokratische Fraktion vertritt die Auffassung, daß 
eine Erhöhung der Bestandsrenten um 6,1 % für 
das ganze Jahr 1958 erfolgen muß. Diese Auffas-
sung wurde hauptsächlich damit begründet, daß es 
nicht angängig sei, die neuen Renten ab 1. Januar 
1957 entsprechend dem geänderten Preisgefüge fest-
zusetzen und die Bestandsrentner an der Aufwärts-
entwicklung nicht teilnehmen zu lassen. Es wurde 
geltend gemacht, das sei rechtlich bedenklich und 
verstoße gegen das Gleichheitsprinzip. Dagegen 
wurde von der Mehrheit des Ausschusses die Mei-
nung vertreten, daß die Vollautomatik in der Ge-
setzgebung nicht beabsichtigt sei und daß aus finan-
ziellen Gründen und aus sonstigen Erwägungen 
kein Präjudiz für die weitere Anpassung geschaffen 
werden dürfe. 
Als Sachverständige nahmen an der Beratung teil 
die Herren Dr. Erdmann und Dr. Doetsch von der 
Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeber-
verbände, die Herren Schüßler und Sohn vom Deut-
schen Gewerkschaftsbund, Herr Günter von der 
Deutschen Angestelltengewerkschaft und Herr 
Dr. Rocktäschel vom Verband Deutscher Renten-
versicherungsträger. 
Zu dem Regierungsentwurf sind Änderungs-
anträge eingebracht worden, zu denen der Aus-
schuß für Sozialpolitik Beschlüsse gefaßt hat. Sie 
sind aus der Drucksache 697 zu entnehmen. 
Unverändert übernommen wurden § 1 Abs. 3, 
§ 3 Abs. 1 — eingefügt wurde der Abs. 1 a —, § 3 
Abs. 2, § 4 Abs. 2, § 5 — eingefügt wurde § 5a — 
und die §§ 7, 8 und 9. 
Zu den vom Ausschuß beschlossenen Änderungen 
darf ich kurz folgendes bemerken. 
Zu § 1 Abs. 1. Hier soll in der zweiten Zeile nach 
dem Wort „werden" eingefügt werden: „aus Anlaß 
der Veränderung der allgemeinen Bemessungsgrund-
lage für das Jahr 1958". Ferner sollen in der fünften 
und sechsten Zeile die Worte „der veränderten all-
gemeinen Bemessungsgrundlage" gestrichen werden. 
Dazu wird von der CDU erklärt, die Fassung des 
Regierungsentwurfs lasse die Auslegung zu, daß 
sich das Ergebnis der Anpassung nach der Verände-
rung der allgemeinen Bemessungsgrundlage zu 
richten habe. Das entspreche aber nicht der Inter-
pretation der Vorschriften über die Anpassung, wie 
sie von der CDU-Fraktion vertreten werde. Die 
Veränderung der allgemeinen Bemessungsgrund-
lage sei lediglich das die Anpassung auslösende 
Moment. Die Anpassung selbst habe sich aber nicht 
nach der Veränderung der allgemeinen Bemes-
sungsgrundlage, sondern nach dem Wachstum der 
Produktivität zu richten. Dies solle durch den Ände-
rungsvorschlag klargestellt werden. 
Die Minderheit im Ausschuß hat in diesem Zu-
sammenhang vor dem Versuch gewarnt, durch neue 
Formulierungen den Sinn des bisherigen Rechts zu 
verändern. 
Der Änderungsantrag zu Abs. 1 wurde ebenso 
wie der Antrag zu Abs. 2, der lediglich der Klar-
stellung dient, mit Mehrheit angenommen. 
Im § 2 wird durch das Einsetzen bzw. Hinzufügen 
der Worte „oder berechnet werden" erreicht, daß 
auch solche Renten in die Anpassung einbezogen 
werden, die nach dem Inkrafttreten des Anpas-
sungsgesetzes bewilligt werden. 
Durch den neu eingefügten Abs. 1 a im § 3 wird 
klargestellt, was bei der Rentenanpassung als An-
passungsbetrag in den Fällen zugrunde zu legen ist, 
in denen für Januar 1959 keine Rente oder eine 
Rente von geringerer Höhe zu zahlen ist. Die in 
diesem Zusammenhang von den Abgeordneten der 
SPD vorgetragene Auffassung, daß unbedingt der 
Sonderzuschuß in die Anpassung einbezogen wer-
den müßte, fand bei der Mehrheit des Ausschusses 
keine Billigung. Das Problem der niedrigen Renten 
soll später noch einmal erörtert werden. 
Die Neufassung des § 4 dient der Klarstellung, 
wie bei Renten aus der Rentenversicherung der 
Arbeiter und der Rentenversicherung der Angestell- 
2974 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Büttner 
ten die Begrenzungsvorschriften anzuwenden sind, 
wenn ein Anteil der knappschaftlichen Rentenver-
sicherung zu berücksichtigen ist. Weiter soll da-
durch klargestellt werden, daß die Erhöhungsbe-
träge bei Renten aus der Rentenversicherung der 
Arbeiter und der Rentenversicherung der Ange-
stellten ein Überschreiten der Bemessungsgrenze 
von 85 % möglich machen. 
Ein Vertreter des Postministeriums gab bei der 
Diskussion über den § 5 bekannt, unter der Vor-
aussetzung, daß das Anpassungsgesetz noch im 
Laufe dieses Jahres verkündet werde, werde es —
bis auf einzelne Fälle — möglich sein, die Renten 
ab 1. April 1959 zu erhöhen, was auch auf 85 '°/o der 
Knappschaftsrenten zutreffe. 
Im neu eingefügten § 5 a wird festgelegt, daß, so-
weit bei den Versorgungsrenten nach dem Bundes-
versorgungsgesetz, den Unterhaltshilfen nach dem 
Lastenausgleichsgesetz, den Leistungen nach dem 
Bundesentschädigungsgesetz und den Bundesbei-
hilfen zum Ausgleich von Härten im Rahmen der 
betrieblichen Altersfürsorge nach den Richtlinien 
vom 17. Oktober 1951 die Gewährung oder die 
Höhe der Leistung davon abhängig ist, daß be-
stimmte Einkommensgrenzen nicht überschritten 
werden, die Erhöhungsbeträge, die für die Monate 
Januar bis einschließlich Mai 1959 lauf Grund der 
Vorschriften dieses Gesetzes zu leisten sind, bei 
der Ermittlung des Einkommens unberücksichtigt 
bleiben. Das gleiche gilt bei der Prüfung der für-
sorgerechtlichen Hilfsbedürftigkeit. Ferner sind die 
Erhöhungsbeträge bei der Gewährung von Leistun-
gen aus der Arbeitslosenversicherung und der 
Arbeitslosenhilfe nicht zu berücksichtigen. Ursprüng-
lich war vorgesehen, die Erhöhungsbeträge bei der 
Einkommensermittlung nur für die Monate Januar 
und Februar unberücksichtigt zu lassen. 
Damit darf ich meinen Bericht schließen und nur 
noch bemerken, daß sich der Haushaltsausschuß als 
mitberatender Ausschuß den Beratungsergebnissen 
des Sozialpolitischen Auschusses in seiner Sitzung 
am 9. Dezember dieses Jahres mit Mehrheit ange-
schlossen hat. Ich bitte namens des Ausschusses, 
dem Gesetzentwurf in der vom Ausschuß geänder-
ten Form zuzustimmen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich danke 
dem Herrn Berichterstatter für seinen Bericht. Wir 
treten in die Beratung zweiter Lesung ein. Ich rufe 
die §§ 1 und 2 auf. Wird das Wort hierzu ge-
wünscht? — Das ist nicht der Fall. Wer zustimmen 
will, den bitte ich um das Handzeichen. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Angenommen. 
Ich rufe auf § 3. Hierzu liegt ein Änderungsantrag 
der Fraktion der SPD, Ziffer 1, vor. Wird das Wort 
zur Begründung gewünscht? — Bitte, Herr Abge-
ordneter Geiger. 
Geiger (Aalen) (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wir beschließen heute über ein 
Gesetz zur Anpassung der Renten für Rentner, die 
vor dem 1. 1. 1957 Rente bezogen haben. Die Sozial-
demokratische Fraktion hat Ihnen auf Umdruck 193 
Ziffer 1 a und b einen Änderungsantrag zu § 3 die-
ses Gesetzes vorgelegt. Der Zweck dieses Ände-
rungsantrags ist es, eine durch jetzige Fassung 
entstehende Ungerechtigkeit von vornherein zu ver-
hindern. Nach Meinung der Rentner werden alle 
Rentenbeträge um 6,1 % erhöht. Das ist aber tat-
sächlich nicht der Fall. Die Rentner werden hier irre-
geführt. Die Empfangsrente wird nicht voll erhöht, 
sondern bei einer großen Zahl von Rentnern wird 
die Rentenerhöhung nur auf die um 14 bzw. 21 DM 
verminderten Empfangsrenten gewährt. Das trifft 
einen großen Kreis vom Empfängern kleiner Renten 
und Träger kleiner Einkommen. Das macht Ihren 
Beschluß noch unverständlicher, als er schon bei der 
Verabschiedung der Rentenneuregelungsgesetze war, 
nach deinen die mehr als 2 Millionen Rentner nur 
eine Rentenerhöhung von 14 oder 21 DM erhalten 
haben. 
Zu diesen mehr als 2 Millionen Rentnern kommen 
die Rentenneuzugänge des Jahres 1957 hinzu, die 
nach altem Recht berechnet worden Auch hier 
sollen 14 bzw. 21 DM vom tatsächlichen Renten-
betrag abgezogen werden, und dann erst soll die 
Erhöhung durchgeführt werden. Wie viele Rentner 
das sind, ergibt sich schon aus der Tatsache, daß 
allein in der Landesversicheirungsanstalt Hannover, 
wie der Ausschußvorsitzende Professor Schellenberg 
kürzlich berichten konnte, etwa 60 %  der Renten 
nach dem besseren, alten Recht berechnet worden 
sind. Auch hier wieder werden die Rentner geschä-
digt. So entsteht bei den Rentnern draußen — das 
werden Sie feststellen, wenn die Renten im März 
zur Auszahlung kommen — tatsächlich eine große 
Enttäuschung. Sire wird noch dadurch verstärkt, daß 
diese Rentner für das Jahr 1958 überhaupt keine 
Rentenerhöhung erhalten, obwohl sich ihre Lebens-
haltung ebenso verteuert hat wie die Lebenshaltung 
derer, die erst im Jahre 1958 neu zu einer Rente 
gekommen sind. 
Die wirkliche Erhöhung beträgt also für einen Groß-
teil im Jahre 1959 keine 6,1 v. H. der tatsächlichen 
Rente, wie draußen angenommen wird, sondern es 
wird immer nur der um 14 bzw. 21 DM gekürzte 
Betrag um diesen Prozentsatz erhöht. Dazu kommt 
erschwerend, daß die Rentenerhöhung bei den vielen 
anderen Bezügen angerechnet wird. Es wird immer 
wieder gesagt, daß hier die rechte Hand etwas gibt, 
was die linke wieder nimmt. Eis ist nicht meine Auf-
gabe, dies besonders herauszustellen. Wir werden 
nachher Gelegenheit haben, dazu Stellung zu 
nehmen. 
Sagen Sire nicht, daß es mit dieser Ausklammerung 
der 14 'bzw. 21 DM darum ,geht, das Versicherungs-
prinzip nicht zu verletzen. Denn das wäre nicht 
logisch. Sie kommen mit dem gleichen Gesetz zu 
einer erneuten und sogar noch schwereren Ver-
letzung dieses Prinzips, indem Sie bei Renten, die 
heute schon an der Höchstgrenze liegen, keine solche 
Erhöhung vornehmen, obwohl si ch die Lebens-
haltungskosten, die nach dem Sozialbericht die 
Grundlage der Anpassung gebildet haben, wesent-
lich erhöht haben. 
Meine Damen und Herren, wenn Sie bei diesem 
Beschluß bleiben und unserem Antrag nicht ent- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2975 
Geiger (Aalen) 
sprechen, so ist das nach meiner und auch der Auf-
fassung meiner Freunde eine wirklich unsoziale 
Behandlung der 2 bzw. 3 Millionen Rentner, die 
nur eine Erhöhung um den Mindestbetrag erhalten 
haben. Sie sollten sich diese Dinge angesichts des 
kurz bevorstehenden Weihnachtsfestes noch einmal 
gründlich überlegen, vor allen Dingen deshalb, weil 
Sie mit Ihrem Beschluß einen Personenkreis mit 
niedrigem Einkommen treffen. Es ist darüber hin-
aus ein Personenkreis, der im Verlaufe dieses Jah-
res keine Steuererleichterungen erhalten hat, wie 
etwa diejenigen mit den Groß- und Größteinkom-
men, die heute morgen schon angeführt worden 
sind. Es wäre einfach eine Ungerechtigkeit, heute 
die Menschen noch einmal dafür zu bestrafen, daß 
sie keine direkte Steuererleichterung erhalten haben 
und ihr Anteil an der indirekten Besteuerung pro-
zentual wesentlich höher ist als bei allen anderen 
Einkommensgruppen. 
Sie sollten heute für eine soziale Maßnahme bei 
dieser Rentenanpassung zugänglich sein und sich 
diese Dinge deshalb noch einmal ernstlich über-
legen. Sie kommen sonst in den Geruch, daß Sie — 
zumal Sie die Auffassung haben, daß wir an der 
Grenze des Wohlfahrtstaates sind — gerade bei die-
sem Personenkreis mit der Verwirklichung Ihrer 
Vorstellungen vom Wohlfahrtstaat beginnen wollen 
und ihn durch Herausnahme vom Erhöhungsbetrag 
besonders in Mitleidenschaft ziehen wollen. Sie 
kommen darüber hinaus in den Verdacht, daß Sie 
die Pläne des Herrn Staatssekretärs Dr. Claussen 
doch unterstützen. 
Daß es hier nicht darum geht, möglichst viel aus 
bestehenden Gesetzen herauszuholen, sollte Ihnen 
allen gleichermaßen bewußt sein. Ich glaube auch 
nicht, daß das Ihre Auffassung ist. Denn dem steht 
ein Brief des Herrn Bundeskanzlers an Ihren Frak-
tionsvorsitzenden entgegen, in dem er schreibt, die 
erste Aufgabe des neuen Bundestages müsse sein, 
die Ungerechtigkeiten der Rentenreform auszuräu-
men. Leider ist der Herr Bundeskanzler erkrankt 
und kann heute nicht hier sein. Sie könnten ihm 
eine Freude machen, wenn Sie den Eindruck besei-
tigten, er habe diesen Brief nur geschrieben, weil 
drei Tage später Bundestagswahlen waren. Ich 
glaube das nicht. Der Herr Bundeskanzler will 
sicher, daß diese Ungerechtigkeiten beseitigt wer-
den. Sie sollten deshalb heute nicht den alten, noch 
nicht beseitigten Ungerechtigkeiten neue hinzufü-
gen. Wie gesagt, Sie könnten dem kranken Herrn 
Bundeskanzler eine Freude machen. Vielleicht wäre 
diese Freude dazu angetan, ihn von seiner Berliner 
Erkältung oder Verschnupfung schneller genesen 
zu lassen. 
Ich bitte Sie, unserem Antrag zuzustimmen und 
damit diesen Personenkreis von über zwei Millionen 
Menschen vor der Enttäuschung zu bewahren, die 
entstünde, wenn sie feststellen müßten, daß die Er-
höhung nicht 6,1 % des tatsächlichen Rentenbetra-
ges, sondern nur eines gekürzten Rentenbetrages 
ausmacht. Entsprechen Sie unserem Antrag, über-
legen Sie sich diese Frage noch einmal auch im Hin-
blick auf die allgemein gewünschte Genesung des 
Herrn Bundeskanzlers! 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Stingl. 
Stingl (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Trotz des Appells an unser weihnacht-
lich gestimmtes gutes Herz und trotz der Gene-
sungswünsche für den Herrn Bundeskanzler emp-
fehle ich Ihnen, diesen Antrag abzulehnen. Für uns 
ist die grundsätzliche Überlegung maßgebend, daß 
die Sonderzulage, die nicht in das System der neuen 
Rente hineingehört, nicht in die Dynamisierung 
einbezogen werden sollte. Wir würden sonst die 
Grundsätze, nach denen wir die neue Rente gestal-
tet haben, verletzen. Es wäre sicher sehr schön und 
könnte als soziale Tat hingestellt werden, wenn wir 
sagen könnten: wir haben wieder jedem etwas ge-
geben. Die Verantwortung für die Gesamtheit der 
Rentner veranlaßt mich aber, die Ablehnung des 
Antrags zu empfehlen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier : Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor. 
Ich komme zur Abstimmung. Wer Ziffer 1 des 
Antrags der SPD Umdruck 193 zustimmen will, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! - 
Das ist die Mehrheit; der Antrag ist abgelehnt. 
Wer § 3 in der Ausschußfassung zustimmt, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! —
Enthaltungen? — Das erste war die Mehrheit; § 3 
ist angenommen. 
Ich rufe auf § 4. — Änderungsanträge liegen nicht 
vor. Wer § 4 zustimmt, den bitte ich um ein Hand-
zeichen! — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei 
zahlreichen Enthaltungen angenommen. 
§ 5! — Auch hier liegt kein Änderungsantrag vor. 
Wer zustimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Enthaltungen? — Angenommen. 
Ich rufe auf § 5 a. Dazu liegt ein Änderungsantrag 
der Fraktion der SPD vor. Das Wort zur Begrün-
dung hat Frau Abgeordnete Korspeter. 
Frau Korspeter (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Herren und Damen! Meine Fraktion legt dem Hause 
mit Umdruck 193 Ziffer 2 einen Antrag vor, der 
eine Änderung des § 5 a vorsieht. Es handelt sich 
dabei um ein Problem, das uns, solange wir in 
diesem Hause Sozialpolitik betreiben, solange wir 
Rentenerhöhungen beschlossen haben, ständig be-
gleitet und beschäftigt hat. Es geht um die Anrech-
nung der Rentenerhöhungen auf andere Soziallei-
stungen, insbesondere auf die Kriegsopferversor-
gung und den Lastenausgleich. Die Tatsache, daß 
die bestehende Regelung von den Betroffenen als 
hart und ungerecht empfunden wird und, wohlge-
merkt, auch vom Herrn Bundeskanzler in derselben 
Weise be- oder besser verurteilt wird, zeigt sehr 
deutlich die Widersprüchlichkeit der Regelungen 
unseres Sozialleistungssystems. Sie beweist aber 
2976 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Frau Korspeter 
auch, daß es uns noch nicht gelungen ist, Ordnung 
in unser Sozialrecht zu bringen. 
Wird der Gesetzentwurf, den wir jetzt beraten, 
so verabschiedet, wie ihn die Mehrheit des Aus-
schusses beschlossen hat, dann werden die Renten-
erhöhungen um 6,1 % für die Monate Januar bis 
einschließlich Mai bei der Ermittlung des Einkom-
mens unberücksichtigt bleiben, d. h. also, sie sollen 
für diese Zeit auf die anderen Sozialleistungen nicht 
angerechnet werden. Aber ab 1. Juni sollen die An-
rechnungsbestimmungen dann in voller Härte Platz 
greifen, d. h. die von uns heute beschlossenen 
Rentenerhöhungen werden auf die anderen Sozial-
leistungen voll angerechnet, so daß dieser Personen-
kreis von der Erhöhung ausgeschlossen bleibt. Wir 
geben also wieder, wie schon so oft, mit der einen 
Hand — ja, Herr Kollege Schütz, wenn Sie auch 
noch so sehr den Kopf schütteln — und nehmen 
wieder mit der anderen Hand. 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD.) 
Ich möchte es ganz deutlich sagen: dem Rentner, 
der beispielsweise neben seiner Rente noch Aus-
gleichsrente oder Elternrente aus der Kriegsopfer-
versorgung erhält, werden ab 1. Juni diese Renten-
erhöhungen von seinen Kriegsopferbezügen ab-
gezogen. Der betreffende Rentner wird also — wir 
sollten uns das einmal vergegenwärtigen — zuerst 
für die Monate Januar bis einschließlich Mai die 
Erhöhung spüren, und zum 1. Juni bekommt er 
einen Brief von dem anderen Sozialleistungsträger, 
in dem ihm mitgeteilt wird, daß haargenau dieselbe 
Erhöhung, die er in der Sozialversicherungsrente 
bekommen hat, von der Kriegsopferrente wieder 
abgezogen wird. So ist der Tatbestand. 
(Erneute lebhafte Zustimmung bei der SPD.) 
Es handelt sich dabei um einen Personenkreis 
von sicher über 1 Million Menschen und insbeson-
dere um die Kriegsopfer und die Empfänger von 
Lastenausgleichsrenten, also um Menschen, deren 
Einkommen sowieso schon niedrig ist und die um 
eine Verbesserung ihrer wirtschaftlichen Lage 
kämpfen. 
Der Herr Bundesarbeitsminister hat bei ähnlichen 
Auseinandersetzungen bereits darauf hingewiesen, 
daß man die Anwendung der Anrechnungsbestim-
mungen nur über die anderen einschlägigen Ge-
setze regeln könne. Das wissen wir. Aber ganz ab-
gesehen davon, daß in dieser Richtung bisher nichts 
geschehen ist, wehren wir uns auch gegen eine 
solche Argumentation, weil wir der Meinung sind, 
daß der Sinn einer Rentenanpassung schließlich der 
ist, eine Erhöhung der Bezüge für die Betroffenen 
zu erreichen. Sie sind deshalb unseres Erachtens 
einfach nicht imstande, meine Damen und Herren 
von der CDU, eine sinnvolle sozialpolitische Begrün-
dung für diese gegenseitige Anrechnung zu geben. 
(Zuruf von der Mitte: Abwarten!) 
Meine Damen und Herren von der CDU, hinzu 
kommt ja noch etwas anderes! Nicht nur, daß man 
diesen Personenkreis auf diese Art und Weise von 
der Rentenanpassung ausschließt, daß man ihnen  
keinen Ausgleich für die erhöhten Lebenshaltungs-
kosten gibt, nein, es bietet sich darüber hinaus noch 
für die Bundesregierung auf Grund des so wider-
spruchsvollen Sozialrechts die Möglichkeit, mit 
einer solchen Regelung Einsparungen im Bundes-
haushalt zu erzielen. Eine halbe bis eine Mil-
liarde DM wird von der Regierung jährlich in der 
Kriegsopferversorgung, in der Unterhaltshilfe und 
bei anderen Sozialleistungen durch die verbesserten 
Sozialversicherungsrenten eingespart. So ist der 
Tatbestand. 
(Zuruf von der Mitte: Wollen Sie alles 
kumulieren?) 
Da könnte man beinahe sagen, Herr Stingl: für den 
Etat ein ganz einträgliches Geschäft! 
(Widerspruch bei der CDU/CSU.) 
Ich kann es Ihnen leider auch nicht ersparen —
Sie werden sicher nicht einverstanden sein —, daß 
ich noch einmal auf das zurückkomme, was der Herr 
Bundeskanzler in seinem Brief vor der Bundestags-
wahl geschrieben hat. Er sagte damals wörtlich: Es 
muß unter allen Umständen vermieden werden, daß 
die vorgesehenen Verbesserungen durch eingehende 
Anrechnungsvorschriften in vielen Fällen kaum zur 
Auswirkung kommen. Das war ein Wort, auf das 
sich viele Rentner verlassen haben. Aber, meine 
Herren und Damen von der CDU, das Gegenteil 
trifft ja zu! Sie wollen trotz dieses Briefes des 
Herrn Bundeskanzlers eine bereits des öftern prak-
tizierte Ungerechtigkeit fortsetzen, wenn auch erst 
ab 1. Juni 1959. 
Zu diesem Termin möchte ich noch eine kurze 
Bemerkung machen. Es taucht dabei nämlich die 
Frage auf, warum die Mehrheit des Ausschusses 
gerade diesen Zeitpunkt vorgeschlagen und auch 
beschlossen hat, obwohl im Regierungsentwurf gar 
keine Überbrückung vorgesehen war und der Bun-
desrat nur 2 Monate vorgeschlagen hatte. 
(Abg. Kunze: Weil man bis dahin nicht 
fertig wird!) 
Verwaltungsschwierigkeiten können es doch sicher 
nicht sein, die Sie zu dem Termin Ende Mai be-
stimmt haben, denn die Bundesregierung hat diesen 
Termin gar nicht gefordert. Es muß also ein ande-
rer Grund dahinter stecken. Überlegt man sich dann, 
welche politischen Ereignisse im Frühjahr 1959 be-
vorstehen, dann stellt man fest, daß wir in dieser 
Zeit zwei Landtagswahlen haben, nämlich in Nie-
dersachsen und in Rheinland-Pfalz, 
(Widerspruch und Lachen bei der 
CDU/CSU) 
und ich muß Ihnen offen sagen: dann erhält die-
ser Termin einen etwas fatalen Beigeschmack. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Dann kann man sich wirklich des Eindrucks nicht 
erwehren, daß man diesen Termin im Hinblick auf 
die kommenden Wahlen festgesetzt hat. Wir hal-
ten es für eine schlechte Sache, wenn die Fürsorge 
der Bundesregierung im Falle dieser Anrechnungs- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2977 
Frau Korspeter 
bestimmungen den Wahlmonat nicht überleben 
sollte. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf des Abg. 
Schütz [München].) 
Sowohl aus finanzpolitischen wie auch aus sozial-
politischen Gründen lehnen wir eine solche Politik 
ab, die immer gleich zwei Hände in die Taschen 
des Rentners steckt, nämlich die eine, die gibt, und 
die andere, die wieder nimmt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das sind die Gründe, die uns veranlaßt haben, 
den Antrag zu stellen, keine Anrechnung auf an-
dere Sozialleistungen vorzunehmen. Ich bitte Sie 
deshalb sehr herzlich, sich zu überlegen, ob Sie 
wirklich erneut, auch in diesem Gesetz, eine sozial-
politische Ungerechtigkeit verankern wollen oder 
ob Sie nicht richtiger mit uns zusammen dafür sor-
gen sollten, daß nicht ein großer Teil der Rentner 
von der Rentenanpassung ausgeschlossen bleibt. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ehe ich wei-
ter das Wort gebe, mache ich das Haus darauf auf-
merksam, daß wir die Ehre haben, den Minister-
präsidenten von Dänemark, Herrn Hansen, zu einem 
ganz inoffiziellen Besuch unter uns haben. 
(Allseitiger lebhafter Beifall.) 
Ich heiße den Regierungschef unseres Nachbarlan-
des herzlich willkommen und wünsche ihm eine 
vollständige Genesung. Er kehrt, wenn ich recht 
unterrichtet bin, aus schwerer Krankheit in seine 
Arbeit zurück. 
(Erneuter anhaltender Beifall.) 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Stingl. 
Stingl (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Zunächst muß ich mit Freude fest-
stellen, wie sehr Sie zu Anhängern unseres Regie-
rungschefs geworden sind, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
weil Sie ihn ständig zitieren. Ich hege nur die Hoff-
nung, daß diese weihnachtliche Stimmung anhält, 
wenn es sich in der Zukunft auch um andere Ent-
scheidungen handelt. Aber darüber werden wir uns 
ja noch unterhalten. 
(Zurufe von der SPD.) 
Zunächst einmal, Frau Kollegin Korspeter — es 
tut mir schrecklich leid —, muß ich Ihnen sagen: 
 wir waren in der Tat so wenig mit unseren Gedan-
ken bei den Wahlen, daß wir bei der Überlegung, 
welchen Termin wir nehmen sollten, wirklich über-
haupt nicht die Wahltermine auch nur erwähnten 
oder sie bedachten. 
(Erneute Zurufe von der SPD.) 
Wir hätten meiner Meinung nach gerade das Gegen-
teil machen müssen: wir hätten nämlich dann einen 
noch weiter entfernt liegenden Termin nehmen 
müssen, damit Ihnen ein Argument im Wahlkampf 
genommen ist. Denn Sie nehmen doch im Wahl
-kampf gerade solche Argumente, die das Gefühl 
ansprechen und auf den Geldbeutel zielen. Wir 
wissen doch, wie Sie solche Dinge in den Wahl-
kampf bringen. Wir hätten Ihnen also geradezu ein 
Argument für den Wahlkampf geliefert. Das wäre 
sehr ungeschickt von uns. 
Daß wir den Monat Mai genommen haben, hängt 
damit zusammen, daß wir unter allen Umständen 
vermeiden wollen, daß nachzuzahlende Beträge bei 
anderen Sozialleistungen rückwirkend aufgerechnet 
werden. Wir sind aus der Überlegung über die 
Nachzahlungsmonate hinausgegangen, daß wir eine 
Frist brauchen, um in den anderen Gesetzen, die Mit 
diesem Gesetz in Kollision kommen, die Dinge an-
passen zu können. 
Damit bin ich auch schon bei der Ablehnung Ihres 
Antrags. Wir müssen uns endlich abgewöhnen, mit 
einem Gesetz in den anderen Gesetzen herumzure-
gieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Dr. 
Schellenberg: § 5a!) 
— Ja, Herr Kollege Schellenberg, den § 5 a haben 
wir, damit wir Möglichkeiten haben, bis dahin die 
Sache für die anderen Gesetze zu bereinigen. 
(Abg. Frau Korspeter: Wer's glaubt, 
wird selig!) 
— Sie brauchen doch nur in die Bundestagsproto-
kolle und in das Bundesgesetzblatt hineinzuschauen. 
Wir haben nach der Rentenreform beispielsweise 
in der Sechsten Novelle zur Kriegsopferversorgung 
die Witwenrente um 15 DM angehoben, sogar um 
etwas mehr also, damit nicht mit der einen Hand 
etwas gegeben wird, was mit der anderen Hand 
wieder ,genommen wird. In der Unterhaltshilfe haben 
wir die Freibeträge nach dem Rentengesetz verdop-
pelt. Wir können also mit Fug und Recht behaupten, 
daß wir in der Tat in den Gesetzen, die dafür da 
sind, die notwendigen sozialpolitischen Folgerungen 
gezogen haben. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Herr Stingl, ist das 
eine verbindliche Erklärung, das Bundes
-
versorgungsgesetz zu ändern?) 
— Es ist eine Abstützung auf die Erklärung der 
Regierung, die meine Fraktion unterstützt hat, daß 
sie im Frühjahr des nächsten Jahres eine Novelle 
zum Kriegsopferversorgungsgesetz vorlegen wird. 
In dieser Novelle zum Kriegsopferversorgungsge-
setz wird auch das Zusammentreffen von Sozial-
leistungen neu geregelt werden müssen. 
Mit den Argumenten, die ständig an das Gefühl 
der Leute, an ihren Geldbeutel und an die Herzen 
appellieren, können Sie uns nicht davon abbringen, 
die Maßnahmen unserer Sozialpolitik nach den 
Grundsätzen von Fürsorge, Versorgung und Ver-
sicherung getrennt zu lassen. Man darf eben nicht 
alles miteinander vermischen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Zur Fürsorge möchte ich Ihnen noch eines sagen, 
Frau Kollegin Korspeter. Wir sind froh darüber, 
daß wir mit der Rentenanpassung viele Rentner 
2978 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode— 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Stingl 
aus der Fürsorge herausgebracht und ihnen einen 
Rechtsanspruch gegeben haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, aus all diesen Gründen 
empfehle ich Ihnen, auch diesen Antrag abzulehnen. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort 
hat Frau Abgeordnete Friese-Korn. 
Frau Friese -Korn (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Herren und Damen! Ich freue mich, daß Herr Stingl 
hier einmal so klar und standhaft sich zu dem 
Grundsatz bekannt hat, daß dieser Zustand so 
jedenfalls nicht bleiben kann. Wir alle stimmen 
darin überein, daß angesichts der Belastungen, die 
bis hinauf zu den Sozialgerichten bestehen —
denken Sie vor allem an die zahllosen Petitionen, 
die dem Petitionsausschuß vorliegen und sich alle 
auf diesen Übelstand beziehen , dieser Zustand 
so rasch wie möglich geändert werden sollte. Zwei 
Meinungen stehen einander gegenüber. Die Regie-
rungspartei vertritt den Standpunkt, daß die Besei-
tigung der Anrechnungsbestimmungen in jedem Ge-
setz einzeln vorgenommen werden muß. Dem 
muß ich aus sachlichen Gründen zustimmen. Wir 
möchten aber im Hinblick auf die Dringlichkeit des 
Anliegens unsere Entschlossenheit, der Regierung 
nicht mehr nachzugeben, sondern auf eine schleu-
nige Bereinigung hinzuwirken, dadurch dokumen-
tieren, daß wir hier und heute den Antrag der SPD 
unterstützen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen zu dem Änderungsantrag? — 
Ich lasse abstimmen. Wer dem Änderungsantrag 
der Fraktion der SPD Umdruck 193 Ziffer 2 zustim-
men will, den bitte ich um ein Handzeichen. — Ge-
genprobe! — Das letzte ist die Mehrheit; der Ände-
rungsantrag ist abgelehnt. 
§§ 6, — 7, — 8, — 9, — Einleitung und Über-
schrift! — Wird das Wort gewünscht? — Das Wort 
wird nicht gewünscht. Ich lasse abstimmen. Wer 
zustimmen will, den bitte ich um ein Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Enthaltungen? — Angenommen! 
Dritte Beratung 
Allgemeine Aussprache! — Frau Abgeordnete 
Kalinke! 
Frau Kalinke (DP) : Herr Präsident! Meine Her-
ren und Damen! Als Sprecherin der Fraktion der 
Deutschen Partei habe ich die Ehre, zur dritten 
Lesung des 1. Rentenanpassungsgesetzes nach der 
Reform der Rentenversicherung folgende Erklärung 
abzugeben. 
Die Fraktion der Deutschen Partei stimmt dem 
Inhalt des Anpassungsgesetzes und der ver-
sprochenen Rentenerhöhung zu. Die Deutsche Par-
tei fordert aber die endliche Verwirklichung des 
gegebenen Versprechens und Anerkennung des 
Grundsatzes, daß alle Rentner gleichmäßig an der 
Wohlstandsmehrung zu beteiligen sind und die un-
gleiche Behandlung der Rentner durch ent-
sprechende Gesetzesänderung auszuschalten ist. 
Die Forderung der Sozialdemokratischen Partei 
nach voller Automatik ist nach Ansicht der Fraktion 
der Deutschen Partei kein Weg aus dem Dilemma 
der Rentenreform; sie ist höchstens ein Weg in den 
Versorgungsstaat nach sozialistischer Vorstellung. 
(Oh-Rufe und weitere Zurufe.) 
Sie ist weder mit der Finanzlage der Renten-
versicherungsträger vereinbar noch im Hinblick auf 
die schon jetzt überhöhten Beiträge und Steuern 
realisierbar. 
Wenn das Damoklesschwert der Verfassungs-
klage abgewehrt und das den Rentnern gegebene 
Versprechen auf die Dauer gehalten werden soll, 
kann es nur einen Ausweg geben: Die Gleich-
behandlung aller, die Festsetzung der Renten-
erhöhungen durch Gesetz und die Beseitigung der 
Automatik auch für die Erstfestsetzung der Renten. 
Es kann nicht länger verschwiegen werden, daß 
der Zeitpunkt für die „Reform der Rentenreform" 
gekommen ist. Mit dem heute zu verabschiedenden 
Gesetz wird ein Versprechen eingelöst, die laufen-
den Renten zu erhöhen, nachdem die Beitrags-
bemessungsgrenze erhöht wurde. 
Die Beratung des 1. Rentenanpassungsgesetzes 
hat deutlich gem acht, wie richtig unsere Proteste 
auch ,gegen das unvollkommene Deckungsverfahren  
waren und wie berechtigt mancher hier ausgespro-
chene Verdacht gewesen ist. 
Mit ,der Zustimmung der Fraktion der Deutschen 
Partei zu di esem Gesetz geben wir keine Zustim-
mung zu künftigen Weichenstellungen und Entschei-
dungen. Ich möchte das hier ausdrücklich feststellen. 
In keinem Fall darf dieses Gesetz ein Präjudiz für 
eine Fortsetzung des Anpassungsautomatismus in 
der Zukunft sein. Auch die von der CDU im Aus-
schuß vorgeschlagene Änderung in § 1, der ich zu-
gestimmt habe, bedeutet keine Änderung des nor-
mativen Gesetzesinhaltes. Sie hat für mich nur eine 
interessante sozialpolitische Bedeutung, nämlich die 
Bedeutung einer Kommentierung der Absichten un-
serer Koalitionsfreunde hinsichtlich der Auslegung 
der Rentenformel. In dieser Absicht sind wir mit der 
CDU einig. 
Der Vorschlag der Regierung, die laufenden Ren-
ten um 6,1 % nach dem gleichen Maßstab und mit 
derselben Größe anzupassen, die bei der Erstfest-
setzung nach der zur Zeit gültigen Bemessungs-
grundlage angewandt wird, könnte die Opposition 
in diesem Hause dazu verführen, der Regierung und 
dem Parlament indirekt die Anerkennung des 
Grundsatzes der am Lohn orientierten dynamischen 
Rente zu unterstellen. Für meine Freunde und mich 
erkläre ich daher ausdrücklich: erstens, daß die 
Rentenreformgesetze differenziert haben und hin-
sichtlich der Erstfestsetzung und der laufenden An-
passung der  Renten unterscheiden wollen; zweitens, 
daß die von mir abgelehnte Einführung des a uto-
matischen Prinzips offensichtlich versagt hat; drit-
tens, daß trotz aller geltend gemachten Bedenken 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2979 
Frau Kalinke 
die Erhöhung der Bestandsrenten wegen gegebener 
sozialer Versprechen jetzt notwendig ist. Weil es 
gefährlich und eine geradezu leichtfertige Betrach-
tung wäre, das Problem der Rentenanpassung, wie 
es DGB und SPD gemeinsam in ihren Stellung-
nahmen tun, nur im Hinblick auf die zur Zeit beste-
hende Finanzlage der Rentenversicherungsträger 
und die Produktivitätsentwicklung von 1958 und 
1959 zu sehen, sind wir der Meinung, daß zukünftig 
alle weiteren Anpassungen grundsätzliche Über-
legungen, Berechnungen und Planungen in die Zu-
kunft erforderlich machen. Selbstverständlich kann 
die heute zu beschließende Erhöhung auf Grund der 
derzeitigen Kassenlage getragen und verantwortet 
werden. 
Ich erkläre weiter ausdrücklich, daß die gleiche 
Erhöhung, wenn ,sie wie nach dem Antrag der sozial-
demokratischen Fraktion rückwirkend oder für die 
Zukunft regelmäßig vorgenommen werden sollte, 
nicht zu realisieren ist und daß die wirkliche Gefahr, 
die den Rentnern von heute und den Rentnern von 
morgen droht, in der Wiederbelebung des Index-
denkens liegt, vor dem ich 1957 so ausdrücklich ge-
warnt habe. Sie liegt weiter in dem Mangel an 
Unterlagen für die Sozialstatistik und für die ver-
sicherungsmathematische Bilanz. 
Meine Herren und Damen, es geht nicht um trium-
phierende Kassandrarufe. Es geht um die sehr nüch-
terne Feststellung, daß sachlich begründete War-
nungen und Voraussagen bestätigt worden sind 
und daß wir alle gemeinsam in einer versachlichten 
Diskussion nüchterne Zahlen sprechen lassen müs-
sen. Der hier gegebene Bericht des Bundesfinanz-
ministers in seiner Haushaltsrede, der Monatsbericht 
der Deutschen Bundesbank vom November 1958, 
der Bericht des Verbandes der Rentenversicherungs-
träger, der Bericht des Bundesministers für Wirt-
schaft über die wirtschaftliche Lage und nicht zu-
letzt der hier diskutierte Sozialbericht sprechen eine 
deutliche Sprache und unterstreichen alle meine 
Ausführungen. 
Weil ich mir bewußt bin, daß die heute beschlos-
sene Rentenerhöhung de facto präjudizierend wir-
ken muß, erkläre ich weiter, daß, wenn die Auto-
matik nicht in absehbarer Zeit beseitigt werden 
sollte, meine Freunde in der Fraktion der Deut-
schen Partei auf die Konsequenz der Weichenstel-
lung für die übrigen Bezieher sozialer Leistungen, 
insbesondere die Kriegsopfer und die Lastenaus-
gleichsempfänger, und alle Empfänger sozialer 
Hilfen hinweisen müssen. Heute stelle ich fest, daß 
die These der sozialdemokratischen Partei „Volle 
Automatik für alle Bestands- und zugehenden 
Renten" nicht realisierbar ist und daß sie ohne er-
hebliche Staatszuschüsse und ohne wesentliche Bei-
tragserhöhungen bzw. Leistungssenkungen auf 
Dauer nicht verwirklicht werden kann. Weil diese 
Möglichkeiten aus sozialpolitischen, aus finanziel-
len, aber auch aus sozialethischen und moralischen 
Gründen nicht gegeben sind, weil der Sozialetat und 
das soziale Budget wie die Kenntnis der automatisch 
steigenden Lasten im Haushalt die wirkliche Situa-
tion eindringlich vermitteln, halten wir es für not-
wendig, ein Alarmsignal zu geben und heute zu 
erklären: Bis hierher und nicht weiter! Wir halten  
es weiter für an der Zeit, die Frage zu stellen, ob 
wachsende Beiträge und Steuern nicht unsere ge-
meinsame Auffassung in der Koalition vom Eigen
-
tum und von der freien Verfügung über das Eigen
tum illusorisch machen können. 
In der Zange zwischen parteipolitischen Verlok-
kungen, zwischen politischer Popularität und staats-
politischer Verantwortung wird sich die Fraktion 
der Deutschen Partei — und werden sich, hoffe ich, 
alle diejenigen, die genauso einsichtsvoll und ver-
antwortungsbewußt für ein zielklares Leitbild in 
der Sozialpolitik eintreten— dafür einsetzen, daß 
der Reform der Rentenreform eine Novelle folgt, 
die die Garantie gibt, daß allen Rentnern auch in 
Zukunft und dauerhaft gerechte Leistungen zuteil 
werden können. 
(Beifall bei der DP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere Wort-
meldungen in der allgemeinen Aussprache? Herr 
Abgeordneter Schellenberg? — Keine Wortmeldun-
gen? Keine Änderungsanträge? Wenn Sie einen 
Änderungsantrag einbringen wollen, schlage ich vor, 
es jetzt zu tun. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir nehmen in der dritten Le-
sung unseren Änderungsantrag Umdruck 123 Zif-
fer 2, betreffend Änderung des § 5 a, mit folgender 
Änderung — die einer Anregung des Sprechers der 
Fraktion der CDU/CSU entspricht — wieder auf. 
— Ich darf Ihnen den neuen Wortlaut vorlesen —: 
Soweit bei Versorgungsrenten nach dem 
Bundesversorgungsgesetz, den Unterhaltshil-
fen nach dem Lastenausgleichsgesetz, den Lei-
stungen nach dem Bundesentschädigungsgesetz 
und den Bundesbeihilfen zum Ausgleich von Här-
ten im Rahmen der betrieblichen Altersfürsorge 
nach den Richtlinien vorn 17. Oktober 1951 
(Bundesanzeiger Nr. 204 vom 20. Oktober 1951) 
die Gewährung oder die Höhe der Leistungen 
davon abhängig ist, daß bestimmte Einkom-
mensgrenzen nicht überschritten werden, so 
bleiben die Erhöhungsbeträge, die auf Grund 
der Vorschriften dieses Gesetzes zu leisten 
sind, bei der Ermittlung des Einkommens 
— jetzt wird eingefügt: — 
„bis zu einer entsprechenden Änderung des 
Bundesversorgungsgesetzes, des Lastenaus-
gleichsgesetzes und des Bundesentschädigungs-
gesetzes" unberücksichtigt. Das gleiche gilt 
bei Prüfung der fürsorgerechtlichen Hilfsbe-
dürftigkeit. Die Erhöhungsbeträge sind ferner 
bei der Gewährung von Leistungen aus der 
Arbeitslosenversicherung und der Arbeits-
losenhilfe 
- jetzt wird wieder eingefügt: — 
„bis zu einer entsprechenden Änderung des 
Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Arbeits-
losenversicherung" nicht zu berücksichtigen. 
Meine Damen und Herren, ich hoffe, daß der Sach
verhalt klar ist. Wir wollen die Anrechnungsfrei
heit so lange gewährleistet haben, bis die entspre- 
2980 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Dr. Schellenberg 
chenden Gesetze eine Erhöhung und damit eine Be-
rücksichtigung der Anpassungsbeträge gewährlei-
sten. Das entspricht dem, was der Sprecher der 
CDU hier selbst als sinnvoll 
(Widerspruch bei der CDU) 
bezeichnet hat. 
Es ist eine grundsätzliche Frage. Wir beantragen 
namentliche Abstimmung über unseren Änderungs-
antrag. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Wird dazu 
das Wort gewünscht? — Keine Wortmeldungen. 
Es ist namentliche Abstimmung beantragt. Wir tre-
ten in die Abstimmung ein. 
(Vorsitz: Vizepräsident Dr. Preusker.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren! Darf ich noch einmal fragen, ob alle 
Kollegen ihre Karte abgegeben haben? — Offen-
sichtlich ist das der Fall. Ich schließe damit die 
namentliche Abstimmung. 
(Vorsitz: Präsident D. Dr. Gerstenmaier.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren! Ich gebe das Ergebnis der namentlichen 
Abstimmung bekannt. Mit Ja haben gestimmt 180 
Mitglieder des Hauses und 12 Berliner Abgeord-
nete, mit Nein 205 Mitglieder des Hauses und 
5 Berliner Abgeordnete; ein Mitglied hat sich der 
Stimme enthalten. Damit ist der Änderungsantrag 
in dritter Lesung abgelehnt. 
Ja 
CDU/CSU 
Maier (Mannheim) 
SPD 
Frau Albertz 
Dr. Arndt 
Auge 
Dr. Baade 
Bading 
Bäumer 
Bals 
Bauer (Würzburg) 
Baur (Augsburg) 
Bazille 
Dr. Bechert 
Behrendt 
Behrisch 
Frau Bennemann 
Bergmann 
Berkhan 
Berlin 
Bettgenhäuser 
Frau Beyer (Frankfurt) 
Blachstein 
Dr. Bleiß 
Börner 
Bruse 
Büttner 
Conrad 
Corterier 
Dr. Deist 
Dewald 
Diekmann 
Diel (Horressen) 
Frau Döhring (Stuttgart) 
Dröscher 
Erler 
Eschmann 
Faller 
Felder 
Folger 
Franke 
Dr. Frede 
Frehsee 
Frenzel 
Geiger (Aalen) 
Geritzmann 
Gleisner (Unna) 
Dr. Greve 
Dr. Gülich 
Haage 
Hamacher 
Hansing 
Dr. Harm 
Hauffe 
Heide 
Heiland 
Dr. Dr. Heinemann 
Hellenbrock 
Frau Herklotz 
Hermsdorf 
Herold 
Höcker 
Höhmann 
Höhne 
Hörauf 
Frau Dr. Hubert 
Hufnagel 
Iven (Düren)  
Jacobi  
Jahn (Marburg) 
Jaksch 
Jürgensen 
Junghans 
Frau Keilhack 
Frau Kettig 
Keuning 
Kinat 
Frau Kipp-Kaule 
Könen (Düsseldorf) 
Koenen (Lippstadt) 
Frau Korspeter 
Kraus 
Dr. Kreyssig 
Kurlbaum 
Lange (Essen) 
Lantermann 
Ludwig 
Lücke (Osnabrück) 
Lünenstraß 
Maier (Freiburg) 
Marx 
Matzner 
Meitmann 
Dr. Menzel 
Merten 
Metter 
Metzger 
Dr. Meyer (Frankfurt) 
Meyer (Wanne-Eickel) 
Frau Meyer-Laule 
Dr. Mommer 
Müller (Erbendorf) 
Müller (Ravensburg) 
Müller (Worms) 
Frau Nadig 
Odenthal 
Paul 
Peters 
Pöhler 
Pohle 
Prennel 
Priebe 
Pusch 
Rasch 
Dr. Ratzel 
Regling 
Reitz 
Frau Renger 
Rohde 
Frau Rudoll 
Ruhnke 
Dr. Schäfer 
Frau Schanzenbach 
Dr. Schmid (Frankfurt) 
Dr. Schmidt (Gellersen) 
Schmidt (Hamburg) 
Schmitt (Vockenhausen) 
Schoettle 
Schröder (Osterode) 
Seidel (Fürth) 
Seither 
Seuffert 
Stenger 
Stierle 
Sträter 
Striebeck 
Frau Strobel 
Walpert 
Wegener 
Wehner 
Welke 
Welslau 
Weltner (Rinteln) 
Frau Wessel 
Wienand 
Wilhelm 
Wischnewski 
Wittrock 
Zühlke 
Berliner Abgeordnete 
Frau Berger-Heise 
Dr. Königswarter 
Frau Krappe 
Mattick 
Neumann 
Scharnowski 
Dr. Schellenberg 
Schröter (Berlin) 
Schütz (Berlin) 
Dr. Seume 
FDP 
Dr. Achenbach 
Dr. Becker (Hersfeld) 
Dr. Bucher 
Dr. Dehler 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus 
Döring (Düsseldorf) 
Dowidat 
Dürr 
Eilers (Oldenburg) 
Eisenmann 
Frau Friese-Korn 
Glahn 
Graaff 
Dr. Haven 
Keller 
Köhler 
Dr. Kohut 
Kreitmeyer 
Kühn (Bonn) 
Lenz (Trossingen) 
Dr. Maier (Stuttgart) 
Mauk 
Dr. Mende 
Mischnick 
Rademacher 
Ramms 
Dr. Rutschke 
Sander 
Dr. Stammberger 
Dr. Starke 
Walter 
Weber (Georgenau) 
Zoglmann 
Berliner Abgeordnete 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 
Dr. Will 
Nein 
CDU/CSU 
Frau Ackermann 
Graf Adelmann 
Dr. Aigner 
Arndgen 
Baier (Mosbach) 
Baldauf 
Balkenhol 
Dr. Bartels 
Dr. Barzel 
Bauer (Wasserburg) 
Bauereisen 
Bauknecht 
Bausch 
Becker (Pirmasens) 
Berberich 
Berendsen 
Berger 
Dr. Bergmeyer 
Dr. Besold 
Dr. Birrenbach 
Blank 
Frau Dr. Bleyler 
Blöcker 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2981 
Frau Blohm 
von Bodelschwingh 
Dr. Böhm 
Brand 
Frau Brauksiepe 
Brese 
Frau Dr. Brökelschen 
Brück 
Bühler 
Dr. Burgbacher 
Burgemeister 
Caspers 
Cillien 
Dr. Conring 
Dr. Czaja 
Deringer 
Diebäcker 
Dr. Dollinger 
Draeger 
Dr. Dresbach 
Ehren 
Eichelbaum 
Dr. ELbrächter 
Frau Engländer 
Enk 
Eplée 
Etzenbach 
Dr. Even (Dusseldorf) 
Even (Köln) 
Dr. Franz 
Dr. Frey 
Dr. Fritz (Ludwigshafen) 
Fritz (Welzheim) 
Funk 
Gaßmann 
Gedat 
Gehring 
Frau Geisendörfer 
Gerns 
D. Dr. Gerstenmaier 
Gewandt 
Gibbert 
Giencke 
Dr. Gleissner (München) 
Dr. Görgen 
Goldhagen 
Dr. Gossel 
Gottesleben 
Günther 
Freiherr zu Guttenberg 
Hackethal 
Häussler 
Hahn 
Harnischfeger 
Heix 
Hesemann 
Heye 
Holla 
Hoogen 
Horn 
Huth 
Dr. Huys 
Illerhaus 
Dr. Jaeger 
Jahn (Stuttgart) 
Dr. Kanka 
Katzer 
Kemmer 
Kirchhoff 
Knobloch 
Dr. Knorr 
Koch 
Kraft 
Krammig 
Kroll 
Krüger 
Krug 
Kühlthau 
Kunst 
Kuntscher  
Kunze 
Lang (München) 
Leicht 
Dr. Leiske 
Lenz (Brühl) 
Lenze (Attendorn) 
Leonhard 
Lermer 
Leukert 
Dr. Löhr 
Majonica 
Dr. Martin 
Maucher 
Meis 
Memmel 
Menke 
Mensing 
Meyer (Oppertshofen) 
Mick 
Muckermann 
Mühlenberg 
Nieberg 
Niederalt 
Frau Niggemeyer 
Dr. Oesterle 
Oetzel 
Frau Dr. Pannhoff 
Pelster 
Dr. h. c. Pferdmenges 
Dr. Pflaumbaum 
Dr. Philipp 
Pietscher 
Frau Pitz-Savelsberg 
Frau Dr. Probst 
Rasner 
Dr. Reinhard 
Dr. Reith 
Riedel (Frankfurt) 
Frau Rösch 
Rösing 
Dr. Rüdel (Kiel) 
Ruf 
Ruland 
Scharnberg 
Schlee 
Schlick 
Dr. Schmidt (Wuppertal) 
Frau Schmitt (Fulda) 
Schmücker 
Schüttler 
Schütz (München) 
Schulze-Pellengahr 
Frau Dr. Schwarzhaupt 
Dr. Schwörer 
Dr. Seffrin 
Seidl (Dorfen) 
Dr. Serres 
Siebel 
Simpfendörfer 
Solke 
Spies (Brücken) 
Spies (Emmenhausen) 
Stauch 
Dr. Stecker 
Stiller 
Dr. Stoltenberg 
Storm (Meischenstorf) 
Struve 
Sühler 
Teriete 
Dr. Toussaint 
Unertl 
Varelmann 
Vehar 
Dr. Vogel 
Vogt 
Wacher 
Wehking 
Weimer 
Weinkamm 
Wendelborn 
Wieninger 
Dr. Willeke 
Windelen 
Winkelheide 
Dr. Winter 
Wittmann 
Wullenhaupt 
Dr. Zimmer 
Dr. Zimmermann 
Berliner Abgeordnete 
Benda 
Dr. Friedensburg 
Dr. Gradl 
Stingl 
Hubner  
FDP 
Dr. Atzenroth 
Dr. Dahlgrün 
DP 
Frau Kalinke 
Matthes 
Dr. Preiß 
Dr. Preusker 
Probst (Freiburg) 
Dr. Ripken 
Dr. Schild 
Schneider (Bremerhaven) 
Dr. Schneider (Lollar) 
Dr. Schranz 
Enthalten 
CDU/CSU 
Dr. Götz 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Für eine Er-
klärung zur Schlußabstimmung hat zunächst Herr 
Abgeordneter Horn das Wort gewünscht. 
Horn (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich bin beauftragt, im Namen meiner 
politischen Freunde vor der Schlußabstimmung über 
diese Gesetzesvorlage folgende kurze Erklärung 
abzugeben. 
Unserer grundsätzlichen Auffassung zu der hier 
behandelten Vorlage hat meine Fraktion bereits in 
der ersten Lesung, in der Grundsatzdebatte, Aus-
druck verliehen. Ich brauche mich also an und für 
sich darauf nur zu berufen. Aber der Gang der Be-
ratungen, sowohl im Ausschuß als auch hier, macht 
es doch notwendig, vor der Entscheidung über diese 
Vorlage noch auf folgende Gedanken hinzuweisen. 
Wenn wir uns für diese Regierungsvorlage mit 
den im Ausschuß beschlossenen Änderungen aus-
sprechen, dann tun wir das — und das möchte ich 
nachdrücklich wiederholen — in Übereinstimmung 
sowohl mit dem Beschluß des Sozialbeirates als 
auch mit dem Beschluß der Bundesregierung, dem 
sich der Bundesrat angeschlossen hat. Ich glaube, 
man darf wirklich mit Fug und Recht sagen, daß 
alle diese drei Gremien und auch wir, wenn wir uns 
zu dieser Vorlage bekennen, aus letztem Verant-
wortungsbewußtsein handeln. 
Der Deutsche Gewerkschaftsbund hat uns eine 
Denkschrift zu dieser Gesetzesvorlage zugeleitet, in 
der u. a. die rückwirkende Inkraftsetzung zum 
1. Januar 1958 verlangt wird. Wenn wir uns dem 
nicht angeschlossen haben, haben wir das aus genau 
den gleichen Gründen getan, die der Deutsche Ge-
werkschaftsbund in seiner Denkschrift für sein Ver-
langen anführt. In der Denkschrift wird an der 
Stelle, wo die Schlußfolgerungen aus der Situation 
gezogen werden — ich darf das mit Erlaubnis des 
Herrn Präsidenten kurz vorlesen; es sind nur 
wenige Sätze —, folgendermaßen argumentiert: 
Die Finanzlage der Rentenversicherungsträ-
ger, die erst zu einem späteren Zeitpunkt Be-
rücksichtigung finden soll, ist gegenwärtig 
außerordentlich günstig. Ihre voraussichtliche 
zukünftige Entwicklung läßt sich augenblicklich 
noch keineswegs klar übersehen. Vielmehr zei- 
2982 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Horn 
gen sowohl die verschiedenen Vorausberech-
nungen als auch der Sozialbericht der Bundes-
regierung sowie die Entwicklung der Beitrags-
einnahmen der Rentenversicherungen, wie frag-
würdig solche Schätzungen sein müssen. 
Meine verehrten Damen und Herren, ich bitte wirk-
lich, auf diesen letzten Satz sehr stark zu achten. 
Die Verantwortung, die finanzielle Entwicklung der 
Gesamtverhältnisse und die Berücksichtigung der 
anderen Voraussetzungen, die das Gesetz für jeden 
Sozialbericht der Bundesregierung vorschreibt, ver-
anlassen uns gerade, umgekehrt zu argumentieren 
und zu sagen: eine rückwirkende Anpassung zum 
1. Januar 1958 ist angesichts der Gesamtlage nicht 
möglich. 
Damit wir nur ja nicht falsch interpretiert wer-
den, möchten wir bei dieser Gelegenheit noch ein-
mal sagen: erst spätere Sozialberichte und die ver-
sicherungstechnische Bilanz, die zum 1. Januar 1959 
erstellt werden muß, liefern uns dann weitere, bes-
sere, genauere Erkenntnisse und Nachweise, und erst 
dann können eventuell Überlegungen angestellt 
werden, ob und inwieweit andere Schlußfolgerun-
gen — die das Gesetz als solches betreffen — ge-
zogen werden müssen. 
Gerade auch mit Bezug auf die Ausführungen, 
die unsere Kollegin Kalinke gemacht hat, möchte 
ich hier sehr nachdrücklich sagen: Die CDU/CSU- 
Fraktion hält an der Konzeption dieser Rentenneu-
regelungsgesetze fest. 
(Abg. Frau Kalinke: Hört! Hört!) 
Sie hält den Zeitpunkt für eine Reform der Reform 
heute noch nicht für gegeben. Alarmzeichen, die in 
dieser Hinsicht gesetzt werden, sind nach unserer 
Auffassung heute verfrüht. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Ich möchte auch sagen, daß wir uns in der Gesamt-
beurteilung der Situation an Verantwortungsbe-
wußtsein von niemandem in diesem Hause übertref-
fen lassen. Wir werden der Vorlage zustimmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zu einer Er-
klärung zur Abstimmung hat Herr Abgeordneter 
Professor Schellenberg das Wort. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Namens der sozialdemokra-
tischen Fraktion gebe ich zur Schlußabstimmung 
folgende Erklärung ab. 
Bei den Fragen der Rentenanpassung sind drei 
Bereiche zu unterscheiden: 1. Die Anpassung für 
1958, 2. die Anpassung für 1959 und 3. die Anpas-
sung der Renten für die späteren Zeiträume. 
Zu 1: Die sozialdemokratische Fraktion vertritt 
die Auffassung, daß eine Anpassung der laufenden 
Renten auch für das Jahr 1958 unbedingt erforder-
lich ist. Dies einmal wegen der gleichmäßigen Be-
handlung aller Rentner und zum anderen, weil eine 
solche jährliche Anpassung in den Rentenneurege-
lungsgesetzen grundsätzlich festgelegt ist. Die so-
zialdemokratische Bundestagsfraktion hat zur An-
passung der laufenden Renten für das Jahr 1958 
einen besonderen Gesetzentwurf eingebracht. 
Aus geschäftsordnungsmäßigen Gründen wird 
über diesen Gesetzentwurf der SPD betreffend An-
passung für das Jahr 1958 erst unter b) dieses 
Tagesordnungspunktes nach Verabschiedung des 
Gesetzes über die Anpassung ab 1. Januar 1959 
entschieden. Dieser geschäftsordnungsmäßige Ab-
lauf mag richtig sein, aber er führt zu der eigen-
artigen Situation, daß über die Anpassung der Ren-
ten für 1958 erst nach der Regelung für 1959 ent-
schieden wird. Da der Sprecher der CDU-Fraktion 
in seiner Erklärung zur Schlußabstimmung schon 
bezüglich der Abstimmung über die Anpassung ab 
1. Januar 1958 eine Erklärung abgegeben hat, habe 
ich namens meiner Fraktion zu erklären: Wer für 
1958 die Anpassung der laufenden Renten verwei-
gert, der verschlechtert rückwirkend die Renten-
reformgesetze. 
Zu 2: Die sozialdemokratische Fraktion bejaht 
selbstverständlich die Anpassung der Renten für das 
Jahr 1959. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sehr schön!) 
Die Anpassung der laufenden Renten für 1959 ist 
jedoch mit drei sehr erheblichen Mängeln belastet. 
Einmal nämlich sollen bei der Anpassung nach den 
in der zweiten Lesung gefaßten Beschlüssen die 
Sonderzuschüsse von 14 und 21 DM, die nur bei den 
kleinsten Renten in Frage kommen, ausgeschlossen 
werden. Das ist nach Ansicht der sozialdemokrati-
schen Fraktion ein schweres Unrecht. Weiter sollen 
die bei der Anpassung erhöhten Beträge nach dem 
Beschluß, der in der dritten Lesung gefaßt wurde, 
von Juni 1959 an auch auf andere Sozialleistungen 
voll angerechnet werden. Das führt dazu, daß viele 
Rentner, die gleichzeitig Leistungen der Kriegsopfer-
versorgung und des Lastenausgleichs beziehen, 
praktisch vom Juni 1959 ,an überhaupt nicht in den 
Genuß einer Anpassung kommen. Schließlich sollen 
nach den gefaßten Beschlüssen die Rentenhöchst-
beträge nicht in den Bereich der Anpassung einbe-
zogen werden. Wir sind der Auffassung, daß das 
den Grundsätzen der versicherungstechnischen Ge-
rechtigkeit widerspricht. Diese Mängel werden dazu 
führen, daß 3 Millionen Rentner nicht oder nur teil-
weise in den Genuß der Anpassung auch vom 1. Ja-
nuar 1959 an kommen werden. Dennoch wird die 
sozialdemokratische Bundestagsfraktion dem Gesetz 
zustimmen, deshalb, weil wir den Gedanken 
der Rentenanpassung unbedingt bejahen, und zum 
anderen, weil wir dafür sorgen wollen, daß die 
übrigen 4 Millionen Rentner wenigstens voll in den 
Genuß der Anpassung kommen. 
Nun zum Dritten, meine Damen und Herren. Die 
sozialdemokratische Fraktion betont, daß d ie An-
passung der laufenden Renten für die späteren 
Jahre sinnvoller als bisher geregelt werden muß. 
Dabei ist vor allen Dingen zu gewährleisten, daß 
alle Rentner gleichmäßig an der wirtschaftlichen 
Entwicklung, an der Entwicklung der Löhne und 
Gehälter teilnehmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2983 
Dr. Schellenberg 
Die sozialdemokratische Fraktion wird bei der Be-
ratung des Sozialberichts und bei der Beratung der 
Erfahrungen, die der Beirat gewonnen hat, nach-
drücklich dafür eintreten, daß die Renten in den 
späteren Jahren unter Berücksichtigung der wirt-
schaftlichen Entwicklung angepaßt werden. 
Meine Damen und Herren, wir werden uns in der 
Verantwortung für diese Anpassung, auch in Berück-
sichtigung der finanziellen Zusammenhänge, von 
niemandem — das kann ich aus der ersten Lesung 
wiederholen — übertreffen lassen. Aber wir verlan-
gen dazu, daß auch die finanziellen Belege klar sauf 
den Tisch des Hauses gelegt werden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zur 
Abstimmung hat Frau Abgeordnete Friese-Korn. 
Frau Friese -Korn (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Herren und Damen! Die Eile, mit der dieses hoch-
wichtige sogenannte 1. Anpassungsgesetz nach dem 
verspäteten Einbringen durch das Sozialministerium 
hier bearbeitet worden ist, hat nun auch dazu ge-
führt, daß man sich im Gegensatz zu früheren Ge-
bräuchen nur noch zu Erklärungen der Parteien in 
der dritten Lesung entschlossen hat. Ich muß mich 
darum auch auf einige Ausführungen beschränken, 
die Sie als Erklärung meiner Fraktion würdigen 
wollen. 
Schon nach anderthalb Jahren hat sich erwiesen, 
daß die Lohngebundenheit der Rente nicht aufrecht-
erhalten werden kann, ohne gegen einen der Grund-
sätze zu verstoßen, die für die Versicherten wichtig 
sind und die ein gutes Sozialgesetz kennzeichnen 
sollten, nämlich erstens die Gleichberechtigung oder 
Gleichartigkeit der Behandlung aller Versicherten, 
zweitens die finanzielle Sicherung der Leistungen 
für die Zukunft, und zwar bei tragbaren Beiträgen 
und bei einer tragbaren Belastung für den Haus-
halt. Die Ergebnisse aller Berichte, auch der objek-
tiven Berechnungen der Versicherungsmathematiker, 
haben uns nicht überzeugen können, daß das Gesetz 
in seiner jetzigen Form diesen Forderungen Rech-
nung trägt. 
Die Verschiedenartigkeit der Berechnungsgrund-
lagen würde dazu führen, daß wir sogenannte Jahr-
gangsrentner bekommen. Wenn wir nicht in der 
dritten Lesung wären, hätte ich mir den Scherz 
erlaubt, zu sagen: Man sollte von Jahrgängen nur 
beim Wein sprechen und nicht bei Rentnern! 
(Beifall bei der FDP.) 
Der Drang nach sogenannten guten Jahrgängen mit 
guten Bemessungsgrundlagen stellt eine Gefahr dar, 
die einmal aufgezeigt werden muß Die automati-
sche, lohngebundene Indexrente für Alt- und Neu-
rentner führt unserer Meinung nach zur finanziellen 
Krise der Rentenvermögen. Das bedeutet, daß wir 
entweder eine Leistungssenkung hinnehmen oder 
eine Beitragserhöhung beschließen müßten, die für 
die arbeitende und versicherte Bevölkerung nicht 
mehr tragbar ist, oder aber der Haushalt müßte 
in nicht zu verantwortendem Ausmaß in Anspruch 
genommen werden. Wer das nicht will, muß eine 
Änderung des Rentenneuregelungsgesetzes fordern. 
Wir streben einen Ersatz der Lohnbezogenheit 
durch eine Bindung an die im Gesetz genannten 
volkswirtschaftlichen Faktoren auch für die Neu-
renten an. 
Die FDP hat in der ersten Lesung der Regierung 
vier Fragen vorgelegt, die leider auch im Sozialaus-
schuß nicht beantwortet worden sind, weil da weder 
der Herr Minister noch der Herr Staatssekretär an-
wesend waren. Zwei dieser Fragen hat allerdings 
der Herr Finanzminister in seiner Haushaltsrede 
für uns gültig beantwortet. Es handelte sich um die 
Frage eins, ob die Regierung das Aufzehren des 
Vermögens der Versicherungsträger in dem jetzt 
aufgezeigten Umfang für vertretbar hält, und um 
die Frage vier, ob sie die Zuschüsse aus dem Haus-
halt, die bei der Wiederholung dieser Anpassung 
notwendig wären, verantworten kann. Der Herr 
Finanzminister hat dazu in seiner Etatrede gesagt 
- ich bitte mir zu gestatten, Herr Präsident, daß 
ich zitiere —: 
Wenn die weitere Rentenanpassung in den 
kommenden Jahren zu steigenden Aufbrin-
gungslasten führen sollte, wären ein allmäh-
licher Vermögensverzehr der Rentenversiche-
rungsträger und höhere Beiträge oder höhere 
Bundeszuschüsse unvermeidlich. Das Rücklage
-
vermögen der Rentenversicherungsträger von 
zur Zeit rund 11 Milliarden DM ist bisher ein 
wesentlicher Faktor der Kapitalbildung, insbe-
sondere der Wohnungsbaufinanzierung, gewe-
sen. Die Verringerung dieses Vermögens in  
künftigen Jahren würde ernste Kapitalmarkt-
probleme aufwerfen. 
Der Herr Finanzminister kommt trotzdem zu dem 
Schluß, daß die einmalige Anpassung in der Höhe 
der Bemessungsgrundlage wirtschaftlich vertretbar 
sei. Mit dieser Argumentation übernimmt er eine 
Verpflichtung, der wir heute unsere Zustimmung 
geben. 
Wir sehen in der tatsächlichen Entwicklung eine 
Bestätigung der Richtigkeit unserer Befürchtungen, 
die uns zur Ablehnung der Rentenneuregelungs-
gesetze in der jetzt gültigen Form veranlaßt haben, 
und streben daher im Gegensatz zu Herrn Horn eine 
Reform der Reform durchaus an. Nur weil wir schon 
jetzt dokumentieren wollen, daß diese Reform un-
gleiche Behandlung der Rentner vermeiden soll, 
sehen wir uns veranlaßt, dieser einmaligen An-
hebung zuzustimmen, und um Zeit für eine sach-
liche Reformarbeit zu gewinnen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem Gesetz 
in der vorliegenden Fassung zustimmt, den bitte 
ich sich zu erheben. — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Das Gesetz ist mit großer Mehrheit ange-
nommen. 
Ich komme nun zu den Punkten, die nicht auf der 
gedruckten Tagesordnung stehen. Ich rufe auf: 
Zweite und dritte Beratung des von den Ab
geordneten Frenzel, Dr. Böhm, Dr. Dehler 
2984 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
und Genossen eingebrachten Entwurfs eines 
Zweiten Gesetzes zur Änderung des Bundes-
rückerstattungsgesetzes (Drucksachen 706, 
739). 
Ich frage den Herrn Berichterstatter, ob er das 
Wort zum Bericht nehmen will. — Herr Abgeord-
neter Dr. Görgen verzichtet. 
Ich rufe auf den Art. 1, — 2, — 3, — 4, — Ein-
leitung und Überschrift. — Wird das Wort ge-
wünscht? 
(Zurufe und Unruhe bei der CDU/CSU.) 
— Was denn? Sind die Drucksachen nicht da? Möch-
ten Sie das Wort in der Aussprache? — Nein! Also: 
Art. 1, — 2, — 3, — 4, — Einleitung und Über-
schrift. — Wer zustimmen will, den bitte ich um 
ein Handzeichen. — Gegenprobe! - Enthaltungen? 
— Bei einigen Gegenstimmen und wenigen Enthal-
tungen in zweiter Lesung angenommen. 
(Anhaltende Unruhe in der Mitte. — Abg. 
Stingl: Punkt 4 b, Rentenanpassung!) 
— Daher die Verwirrung! Den Punkt 4 b habe ich 
übersehen; das ist mein Fehler. Ich bitte um Ent-
schuldigung, meine Damen und Herren, ich hole es 
gleich nach. Aber zunächst behandeln wir das auf-
gerufene Gesetz in dritter Beratung. Die Verwir-
rung kommt, weil dieser Punkt auf unserer ge-
druckten Tagesordnung nicht steht. 
Wir kommen zur 
dritten Beratung. 
Wird dass Wort in der allgemeinen Aussprache ge-
wünscht? - Das Wort wird nicht gewünscht. 
Ich komme zur Schlußabstimmung in der dritten 
Lesung. Wer diesem Gesetzentwurf zustimmen will, 
den bitte ich, sich vorn Platz zu erheben. —Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Ohne Gegenstimmen 
angenommen. 
Nun kehre 'ich zu dem Tagesordnungspunkt 4 
zurück und rufe Punkt 4 b auf: 
Zweite Beratung des von der Fraktion der 
SPD reingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
über die Gewährung einer Sonderzahlung zur 
Abgeltung der Rentenanpassung für das Jahr 
1958 (Drucksache 619);  
Mündlicher Bericht des Ausschusses für Sozial
-
politik (20. Ausschuß) (Drucksache 696). 
(Erste Beratung: 50. Sitzung.) 
Der Ausschuß beantragt Ablehnung. — Keine 
Wortmeldung? — Der Herr Berichterstatter wünscht 
das Wort? Herr Abgeordneter Schütz, entschuldigen 
Sie, Sie haben als Berichterstatter das Wort. 
Schütz (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Am 20. und 21. hat sich der Sozialpoliti-
sche Ausschuß mit dem Antrag der sozialdemokrati-
schen Fraktion beschäftigt. Der Ausschuß schlägt 
Ihnen vor, den Antrag abzulehnen. 
Ich habe eine umfangreiche Begründung für die 
Ansichten des Ausschusses unter Berücksichtigung 
der Meinung der Antragsteller erarbeitet. Ich nehme  
an, daß Sie mit mir einverstanden sind, wenn ich 
bitte, diesen Bericht zu Protokoll geben zu dürfen. 
(Beifall.) 
Ich ersuche Sie, dem Ausschußantrag zu folgen 
und das Gesetz abzulehnen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, namens des Hauses spreche ich dem 
Herrn Berichterstatter den Dank dafür aus, daß er 
sich auf die Abgabe zu Protokoll beschränkt hat. 
Wir haben in der zweiten Lesung keine allge-
meine Aussprache, aber es ist am zweckmäßigsten, 
wir machen hier eine allgemeine Aussprache. 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Rohde. 
Rohde (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Bevor wir jetzt zu der Entscheidung über 
unseren Antrag kommen, nur noch wenige Worte! 
Wenn der Empfehlung der Mehrheit dieses Hauses 
gefolgt wird, sollen die Altrentner für 1958 keine 
Rentenanpassung erhalten, d. h. sie sollen mit den 
Neurentnern nicht gleichgestellt werden. Ein solches 
Vorgehen bedeutet nach unserer Meinung, daß ohne 
zwingende Gründe ein grundlegendes sozialpoliti-
sches Ziel der Rentenneuregelungsgesetze in Frage 
gestellt wird. Ich erinnere Sie an den Geist und an 
den Inhalt der Debatte vor der Rentenreform. Dabei 
ist immer wieder darauf hingewiesen worden, daß 
die Altrenten an die Veränderung der wirtschaft-
lichen Verhältnisse angepaßt werden sollten 
(Abg. Schütz [München]: Werden sie auch!) 
und daß künftig keine Kluft zwischen Alt- und 
Neurenten entstehen sollte. 
(Abg. Stingl: Das ist genau nicht gesagt 
worden! Von dieser Kluft ist nicht 
gesprochen worden!) 
— Herr Stingl, wir haben damals schon die Befürch-
tung geäußert, daß die Regierung das Gesetz anders 
interpretieren und zu einer unterschiedlichen Be-
messung für die Alt- und die Neurenten kommen 
könne. Daraufhin haben Sie uns in der Renten-
debatte erklärt: Wer hindert den Gesetzgeber dar-
an, die Bestandsrenten rückwirkend zu erhöhen 
oder sonstwie anzupassen? Sie haben weiter er-
klärt, es gebe überhaupt keinen Beweis dafür, daß 
solche unterschiedliche Bemessung nicht durch eine 
Gesetzesvorlage wieder ausgeräumt werden könnte. 
(Abg. Frau Korspeter: Hört! Hört! — 
Abg. Stingl: Natürlich!) 
— Herr Stingl, jetzt ist das Hindernis offenbar ge-
worden, das eine rückwirkende Anpassung an die 
Veränderung der Bemessungsgrundlage für 1958 
verhindert. Damals haben Sie noch ausdrücklich von 
dem Gesetzesbefehl gesprochen, dem Parlament und 
Regierung hier unterlägen. 
Das alles ist aber nicht nur von theoretischem Be-
lang, sondern hat erhebliche Konsequenzen, die wir 
in der Debatte mehrfach dargelegt haben, die Kon-
sequenz nämlich, daß jener Rentner, dessen Rente 
am 15. Dezember 1957 bewilligt wurde, einen um 
6,1% niedrigeren monatlichen Rentenbetrag für 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2985 
Rohde 
1958 erhält gegenüber jenem, der ab 15. Januar 
1958 seine Rente erhalten hat. Sie müssen doch zu-
geben, Herr Stingl, daß solche Terminfinessen von 
wirklicher sozialer Gerechtigkeit wegführen. 
Wir können diese Rentenanpassung auch nicht 
unter dem Gesichtspunkt vollziehen, ob es dem  
einen oder dem anderen gerade opportun erscheint, 
in diesem Jahr Ausgaben zu sparen und sie im 
nächsten Jahr zu machen und so vielleicht die 
Rentenanpassung mit dem Kalender seiner politi-
schen Interessen zu koordinieren. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das Rentengesetz hat uns für die Anpassung eine 
genaue Orientierung an die Hand gegeben, nämlich 
die Veränderung der allgemeinen Bemessungs-
grundlage und die Entwicklung der wirtschaftlichen 
Verhältnisse. Der Herr Bundesarbeitsminister hat 
die wirtschaftliche Entwicklung sehr positiv beur-
teilt. Die drei Faktoren: Steigerung der Leistungs-
fähigkeit, Produktivität und Veränderung des 
Volkseinkommens gelten als erreicht. Auch hinsicht-
lich der aktuellen wirtschaftlichen Lage gibt es 
keine Bedenken. Denn alle Konjunkturbeobachter 
sind sich doch darüber einig, 
(Abg. Schütz [München]: Beinahe!) 
daß von einer solchen Anpassung für 1958 keine 
inflationistischen Tendenzen ausgehen würden. Es 
wird im Gegenteil angenommen, daß sie angesichts 
der Abschwächungstendenzen in der Verbrauchs-
güterindustrie stabilisierend wirken würde. Mit 
anderen Worten, es gibt keine wirtschaftlichen 
Gründe, die das Parlament zwingen könnten, das 
grundsätzliche sozialpolitische Ziel zum Nachteil 
der Altrentner in diesem Jahre zu korrigieren. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Gegner einer solchen Anpassung sind in den 
Debatten diesen wirtschaftlichen Überlegungen 
weitgehend ausgewichen, obwohl sie die erste 
Orientierungsgröße sind. Sie haben sich vielmehr 
in ihrer Argumentation auf eine Bewertung der 
finanziellen Lage der Rentenversicherungsträger 
beschränkt. Dabei ist — lassen Sie mich das offen 
sagen — oft in sehr spekulativer Weise verfahren 
worden. Es sind hier — gleichsam so aus dem Hut 
— Vorausberechnungen bis zum Jahre 1970 und 
länger gemacht worden. 
Dabei ist so argumentiert worden — das muß ich 
auch zu den Darlegungen des Kollegen Horn 
sagen —, als ob wir mit diesem Anpassungsgesetz 
für 1958 eine grundsätzliche und allgemeine Ent-
scheidung für die alljährliche Anpassung der Ren-
ten in der Zukunft fällten. Sie wissen, daß das falsch 
ist und daß wir hier nur für 1958 entscheiden und 
dabei die Lage der Rentenversicherungsträger in 
diesem Jahre zu berücksichtigen haben. Die künf-
tige Rentenanpassung wird erst nach Vorlage der 
versicherungsmathematischen Bilanz vorgenommen 
werden. Der Herr Bundesarbeitsminister selber hat 
zugegeben, daß erst dann, wenn diese versiche-
rungsmathematische Bilanz vorliegt, genauere Ur-
teile über die künftige Entwicklung möglich seien. 
Zusammengefaßt darf ich an dieser Stelle noch 
einmal sagen, daß heute die Finanzlage der Ren
-
tenversicherung wesentlich günstiger ist, als die 
Regierung vorausgeschätzt hat. Das hängt mit der 
Tendenz der Schätzungen der Regierung zusam-
men, die Beitragseinnahmen jeweils zu unterschät-
zen und die Ausgaben zu überschätzen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir haben Sie, meine Damen und Herren, nach-
drücklich darauf hingewiesen, daß es am Ende des 
Jahres 1957 einen Überschuß von 1750 Millionen 
DM gab und daß bei der Rentenversicherung ein 
Vermögen von 11 Milliarden DM vorhanden war. 
Wir haben Sie ferner daran erinnert, daß der Bund 
den Rentenversicherungsträgern noch einen Betrag 
von 2 Milliarden DM schuldet. Angesichts dieser 
Positionen kann nicht gesagt werden, die Lage der 
Rentenversicherung verbiete eine korrekte Anpas-
sung auf Grund der Neuregelungsgesetze. 
Vor diesem Hintergrund ist unsere Forderung zu 
sehen, jetzt den Altrentnern als Abgeltung für die 
Anpassung im Jahre 1958 75 % ihrer Dezember
Rente als Sonderzahlung zu gewähren. Wir haben 
dafür einen verwaltungsmäßig einfachen Weg vor-
geschlagen. Es gibt also weder technisch-formale, 
noch wirtschaftliche noch finanziell schwerwiegende 
und zwingende Gründe, dem Gebot der Gerechtig-
keit in der Anpassung auszuweichen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Stingl. 
Stingl (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ganz wenige Sätze! Die Argumente in 
dieser Richtung sind so oft gewechselt worden, daß 
ich mich auf wenige Hinweise beschränken kann. 
Der Herr Kollege Rohde hat mich zitiert. Ich 
habe ständig gesagt — er hat in seinem Zitat auch 
nichts anderes anführen können —, daß der Gesetz-
geber bei der Neuregelung der Rentenversicherung 
vorgesehen hat, daß bei einer — nicht mit einer — 
Änderung der allgemeinen Bemessungsgrundlage 
auch die Anpassung der Renten überprüft werden 
muß. Er hat dafür andere Maßstäbe gesetzt als die 
Veränderung der allgemeinen Bemessungsgrund-
lage. 
(Zuruf des Abg. Dr. Schellenberg.) 
— Jawohl, werden angepaßt, aber nicht an die all-
gemeine Bemessungsgrundlage, Herr Kollege Schel-
lenberg; das steht nicht drin. 
Ich will nur verdeutlichen, was ich gesagt habe. 
Herr Kollege Rohde, Sie haben zitiert, daß ich ge-
sagt habe: Was hindert uns, rückwirkend anzupas-
sen? In der Tat. Aber wer befiehlt uns, rückwirkend 
anzupassen? Wir haben weder einen Befehl, rück-
wirkend anzupassen, noch besteht ein Hinderungs-
grund, rückwirkend anzupassen; aber wir müssen 
uns bei unseren Maßnahmen von der Überlegung 
leiten lassen, daß wir die Verantwortung dafür 
haben, daß auch die künftigen Rentner ihre Rente 
erhalten. Wir müssen uns ferner überlegen, ob wir 
es im Hinblick auf die Entwicklung unserer Wirt-
schaft verantworten können, die Renten anzupas- 
2986 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Stingl 
sen. Wir sind uns unserer Verantwortung für die 
Zukunft bewußt. Die Unterlagen sind unsicher; nie-
mand weiß, wie es künftig wird. Deswegen können 
wir der Aufforderung nicht folgen, jetzt alles Geld 
auszugeben. Aus Gründen der Vorsorge und Ver-
antwortung können wir uns einen solchen Stand-
punkt nicht zu eigen machen. Deswegen muß die 
Anpassung der Renten so erfolgen, wie es in dem 
Gesetz vorgesehen ist. Wir dürfen uns nicht darauf 
einlassen, Experimente zu machen, deren Auswir-
kungen die zukünftigen Renten berühren können. 
Ich bitte deshalb, den Antrag abzulehnen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Schellenberg. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Kollege Stingl, ich 
will nur einen Satz aus dem Sozialbericht der Bun-
desregierung zitieren, um Ihnen die Hintergründe 
aufzuzeigen. Es handelt sich gar nicht so sehr um 
die Finanzlage der Rentenversicherung, es geht 
vielmehr darum: wenn man in der Rentenversiche-
rung der Arbeiter und der Angestellten anpaßt, 
muß man natürlich auch die Rente in der knapp-
schaftlichen Rentenversicherung anpassen. Dazu sagt 
der Sozialbericht wörtlich: „Die Aufbringung der 
Mittel für die rückwirkende Anpassung der knapp-
schaftlichen Renten würde daher zu haushalts-
mäßigen Schwierigkeiten für den Bund führen." 
Das ist also der entscheidende Punkt. Sie führen 
zur Begründung Ihrer Haltung die Finanzlage der 
Rentenversicherung der Arbeiter und Angestell-
ten nur an, weil sie aus Gründen, die im Zusam-
menhang mit ihrer allgemeinen Haushaltspolitik 
stehen, die Mittel für die Anpassung der knapp-
schaftlichen Renten in Höhe von 95 Millionen DM 
einsparen wollen. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Stingl: Das 
sagen Sie wider besseres Wissen!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen? — Ich rufe auf: §§ 1, — 2, —
3, — 4, — Einleitung und Überschrift; Drucksache 
619 steht zur Abstimmung. Wer zustimmen will, 
den bitte ich um ein Handzeichen. —Gegenprobe!— 
Enthaltungen?  — Der Antrag ist abgelehnt. 
Ich rufe auf: 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betr. Äußerung des Staatssekretärs Dr. Claus-
sen (Drucksache 721). 
Wer begründet den Antrag? — Herr Abgeordneter 
Frehsee! 
Frehsee (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Es tut mir persönlich leid, Sie unter die-
sem letzten Punkt der Tagesordnung der heutigen, 
letzten Sitzung des Bundestages vor Weihnachten 
namens der Fraktion der SPD noch mit einem Vor-
fall befassen zu müssen, der unsere tiefste Besorg-
nis erregt. Sie können aber sicher sein, daß ich mich 
bemühen werde, das in einer Weise zu tun, die  
nicht nur der Würde dieses Hauses, sondern auch 
diesem Zeitpunkt gerecht zu werden versucht. 
In der Ausgabe eines, wie man hier immer sagt, 
bekannten Nachrichtenmagazins vom 26. November 
ist ein sehr ausführlicher Artikel erschienen, der 
sich mit den verschiedenen Möglichkeiten und 
Vorschlägen für die Krankenversicherungsreform 
befaßt. In diesem Artikel heißt es — ich zitiere mit 
Genehmigung des Herrn Präsidenten: 
Der deutsche Arbeiter, sagt Claussen, werde 
von Sozialromantikern und Gewerkschaften 
über Gebühr idealisiert; in Wirklichkeit gehöre 
der Arbeiter zur indifferenten, labilen Masse, 
die darauf spekuliere, jeden Vorteil auszu-
nützen. 
(Pfui-Rufe und weitere Zurufe von der SPD.) 
Meine Damen und Herren, wir sind zutiefst be-
troffen ob dieser unglaublichen Äußerung des Herrn 
Staatssekretärs im Bundesministerium für Arbeit 
und Sozialordnung, des höchsten Beamten in dem 
Bundesministerium, das für die Gestaltung der so-
zialen Ordnung in unserem Volk zuständig und 
verantwortlich ist. Während alle Welt voller Be-
wunderung ist über die Leistungen der deutschen 
Arbeiterschaft seit dem Zusammenbruch von 1945 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
und über den Anteil, den die deutsche Arbeiter-
schaft am Wiederaufbau unseres damals total zer-
schlagenen Staates und unserer zerschlagenen 
Wirtschaft gehabt hat, spricht Herr Dr. Claussen 
von einer indifferenten, labilen Masse. 
(Pfui-Rufe von der SPD. — Zurufe von der 
CDU/CSU: Der Spiegel!) 
— Nun ja, wie der Spiegel berichtet. Gut, wir 
werden hören. 
(Abg. Rasner: Sie glauben jedes Wort, das 
im Spiegel steht!) 
— Ich komme darauf, Herr Rasner. 
Indifferent sei die deutsche Arbeiterschaft? Nun, 
sie beweist ja wohl bei allen Wahlen, die wir in 
diesem Staat haben, daß sie nicht indifferent ist, 
sondern daß sie Verantwortungsbewußtsein und 
politisches Verantwortungsgefühl hat. Ich glaube, 
die Wahlen in Berlin vom vergangenen Sonntag 
haben das wieder einmal bewiesen. Dieses Ergebnis 
ist doch mit einem sehr großen Anteil der Stimmen 
der Arbeiterschaft von Berlin zustande gekommen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Sie hat auch in der Vergangenheit nach 1945 bei al-
len Gelegenheiten immer wieder bewiesen, daß 
sie nicht indifferent ist, sondern für die Sache der 
Freiheit einsteht. 
Und labil sei die deutsche Arbeiterschaft? Nun, 
auch das hat die Geschichte ja wohl bewiesen, daß 
sich in Krisenzeiten und in vielen Notzeiten unse-
rer Geschichte die Arbeiterschaft stabiler erwiesen 
hat als andere Schichten unseres Volkes. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2987 
Frehsee 
Und die deutsche Arbeiterschaft spekuliere? Spe-
kulanten seien die deutschen Arbeiter? Waren sie 
Spekulanten, als sie nach 1945 wieder darangingen, 
aus den Trümmern und aus dem Schutt für einen 
Arbeitslohn, für den sie sich zu jener Zeit zwei 
amerikanische Zigaretten am Tag kaufen konnten, 
wieder aufzubauen? Haben sie da spekuliert? 
Haben sie vielleicht an Aktien und an die Beteili-
gung an Unternehmen gedacht? Das ist eine Be-
leidigung der deutschen Arbeiterschaft. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Seit Bismarcks Zeiten ist eine solche Äußerung 
eines verantwortlichen hohen — des höchsten! —
Beamten eines Arbeits- und Sozialministeriums 
nicht geschehen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Sie stimmt ja 
gar nicht! — Das hat der Spiegel geschrie
-
ben! — Weitere Zurufe von der CDU/ 
CSU.) 
— Ob sie gefallen ist, werden wir hören. Des-
wegen haben wir ja auch den Antrag gestellt. 
(Abg. Rasner: Dann können Sie ihn nicht 
vorher verurteilen!) 
Wir werden hören, inwieweit dieser Bericht den 
Tatsachen entspricht. Ich bemühe mich, nicht zu 
polemisieren und nicht Propagandareden zu halten. 
(Oh-Rufe bei der CDU/CSU.) 
Ich spreche hier aus Sorge um das Leben und den 
Inhalt unserer noch im Werden begriffenen jungen 
Demokratie. 
(Anhaltende Zurufe von der CDU/CSU.) 
Eine solche Geisteshaltung, wenn sie tatsächlich 
der Fall sein sollte 
(lebhafte Zurufe von der CDU/CSU: Ja, 
wenn!) 
— um das zu klären, deswegen verhandeln wir 
jetzt —, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Dann fragen Sie 
erst und warten Sie die Antwort ab!) 
würde einen Mann in einem so hohen Amt in die-
sem Staat disqualifizieren. Ein Staatssekretär muß 
ein abgewogenes Urteil haben. Wenn er es nicht 
hat, ist er nicht qualifiziert für das Amt eines 
Staatssekretärs. 
(Beifall hei der SPD. — Abg. Arndgen: 
Das hätte ich ausgerechnet von Ihnen nicht 
erwartet, Herr Frehsee!) 
Ausgerechnet er sollte sich nicht auf das Spiegel-
Parkett begeben. 
Sie halten mir jetzt entgegen, ich legte zuviel 
Gewicht auf diese Äußerung im Spiegel. Nun, 
meine Damen und Herren, der Staatssekretär hat 
doch sicherlich in vielen, vielen Stunden dem Spie-
gel zur Verfügung gestanden und mit ihm über 
diese Dinge gesprochen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Ach was!) 
Nun, ich gebe das zurück. Wir haben schließlich 
14 Tage seit der Veröffentlichung dieses Artikels 
gewartet, ehe wir konkret dazu Stellung genom-
men haben. Wir haben wirklich erwartet, daß Herr 
Staatssekretär Dr. Claussen selber berichtigt und 
dementiert. Wir haben auch erwartet, daß der Herr 
Bundesminister ein klärendes Wort über diese un-
geheuerliche Äußerung seines höchsten Beamten 
sagt. Aber das ist nicht geschehen, und deswegen 
haben wir vorgestern diesen Antrag eingebracht. 
Die Sache ist mit der gestern in der Presse ver-
öffentlichten Stellungnahme — der Erklärung, daß 
alles maßlos übertrieben sei und jener Artikel von 
Entstellungen strotze — nicht erledigt; das genügt 
nicht, und es ist auch zu spät. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wieso?) 
Ich möchte darauf hinweisen, daß wir 14 Tage ge-
wartet haben. Selbst als in der zweiten Ausgabe 
nach der hier angezogenen Ausgabe eine Reihe von 
Lesern des „Spiegel" sich dazu geäußert hatten, ist 
immer noch keine Stellungnahme des Herrn Staats-
sekretärs erfolgt. Meine Damen und Herren, nun 
ist es Zeit zu dieser Stellungnahme. 
Wir halten eine Klärung dieses Vorfalls für drin-
gend erforderlich im Interesse der weiteren Zusam-
menarbeit. Diese Zusammenarbeit ist natürlich ge-
stört, und das Vertrauen in den Herrn Staatssekre-
tär ist erschüttert. 
Meine Damen und Herren, von einer „labilen 
und indifferenten Masse" zu sprechen als Staats-
sekretär der Regierung, deren Chef doch von der 
politischen und menschlichen Reife des deutschen 
Arbeiters gesprochen hat — ich habe diese Stelle 
schon ein andermal zitiert, ich möchte das heute 
nicht wiederholen —, ist einfach unglaublich, und es 
ist untragbar, auf dieser Basis zusammenzuarbei-
ten. Es kann in diesem Hause wirklich niemand 
geben — es kann niemand geben! —, der ehrlich 
bestreiten könnte, daß die Basis für eine Zusam-
menarbeit mit dem Herrn Staatssekretär Dr. Claus
sen erheblich gestört ist. 
(Abg. Arndgen: Nur weil der Spiegel etwas 
geschrieben hat?) 
Was nun die Weiterbehandlung dieser Ange-
legenheit betrifft, so verzichte ich in diesem Augen-
blick darauf, Anträge auf Ausschußüberweisung 
oder ähnliches zu stellen. Wir behalten uns vor, 
Anträge auf Grund dessen, was wir vermutlich jetzt 
als Entgegnung auf diese Ausführungen hören wer-
den, noch im Verlauf dieser Debatte zu stellen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Staatssekretär des Bundesministeriums 
für Arbeit und Sozialordnung. 
Dr. Claussen, Staatssekretär des Bundesministe-
riums für Arbeit und Sozialordnung: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Ich bedauere 
außerordentlich, daß das Hohe Haus sich zur Zeit 
mit meiner Person befassen muß. Zu der Äußerung, 
die ich getan haben soll, darf ich folgendes erklä-
ren. 
Ich habe dem „Spiegel" nicht zur Verfügung ge-
standen; er hat offenbar eine Reihe von Aufsätzen, 
2988 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Staatssekretär Dr. Claussen 
die ich veröffentlicht habe, für seine Darstellungen 
benutzt. Ich habe gelegentlich mit einem Redakteur 
auch ein Gespräch geführt. Aber diese Äußerun-
gen, die hier, auch in Ihrem Antrag, mir unterstellt 
werden, habe ich weder in dieser Form noch in 
dieser herabsetzenden Tendenz irgendwie und ir-
gendwann getan. Schließlich habe ich ja ein ganzes 
Leben lang für die deutsche Arbeiterschaft und für 
die deutschen Gewerkschaften gearbeitet. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sofort nach Bekanntwerden dieser Notiz und dieser 
auch von Ihnen inkriminierten Äußerung habe ich 
mich mit der Parlamentarischen Verbindungsstelle 
des Deutschen Gewerkschaftsbundes in Verbindung 
gesetzt, um die die einzelnen Gewerkschafter und 
Gewerkschaften betreffenden Sätze richtigzustellen. 
Ich darf noch sagen: ein solcher Aufsatz soll ja 
nicht nur einen Sachverhalt schildern, sondern einen 
Eindruck hervorrufen. Diesen Eindruck wird doch 
niemand dementieren können, zumal da der Auf-
satz voller Halbwahrheiten, voller Ungenauigkeiten 
und Unrichtigkeiten ist, genauso wenig wie man die 
Bilder dementieren kann, die zu diesem Aufsatz 
veröffentlicht wurden. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Bundesarbeitsminister. 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozialord-
nung: Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Ich habe einen Zwischenruf aufgefan-
gen: „Jetzt hätte der Spiegel das Wort". Ich bin der 
Meinung, daß in diesem Hohen Hause nur die Da-
men und Herren Abgeordneten und nicht der „Spie-
gel" das Wort haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Nun zur Sache. Der Herr Abgeordnete Frehsee 
hat mich gefragt, warum ich dazu nicht Stellung ge-
nommen hätte. Herr Abgeordneter Frehsee, aus 
einem ganz einfachen Grunde: ich pflege den „Spie-
gel" nicht zu lesen. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Ich habe auch keine Zeit dazu. Aber wenn ich ihn 
gelesen hätte, so hätte ich dennoch keine Erklärung 
abgegeben; denn ich pflege mich nur mit Gleichen 
zu unterhalten. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Hört! Hört!, 
Lachen und Zurufe von der SPD. — Abg. 
Dr. Mommer: Die ganze Hochnäsigkeit!) 
— Herr Mommer, ich will mich gar nicht mit Ihnen 
beschäftigen. Sie hatten sich nämlich eine ganz be-
sondere Methode ausgedacht. Sie hatten nämlich 
den Fraktionen geschrieben, man solle diesen An-
trag ohne Aussprache und ohne Begründung dem 
Sozialpolitischen Ausschuß überweisen. 
(Abg. Rasner: Das war ein Kurzschluß!) 
Nein, wir wollen, daß über diese Frage hier im Par-
lament gesprochen wird. 
Herr Kollege Frehsee, ich weiß nicht, mit wem 
Sie polemisiert haben. Die einfachste Methode — 
und ich glaube, die war ewig gültig und sollte auch 
für die Zukunft gültig bleiben — wäre doch gewe-
sen, wenn man so etwas gehört hat, bei dem Betref-
fenden anzufragen: Haben Sie diese Äußerung ge-
tan? 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Dann hätten Sie die Antwort bekommen, die Sie so-
eben bekommen haben: daß er diese Äußerung 
nicht getan hat. Alles, was Sie soeben dargelegt 
haben, hätte sich dann völlig erübrigt. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Ich bedauere aufs tiefste, daß Sie, Herr Frehsee, 
einem Mann, der schon als Student und als junger 
Akademiker seine Aufgabe darin gesehen hat, an 
der Erziehung und Ausbildung der Sekretäre der 
Gewerkschaftsbewegung zu arbeiten, der mit gro-
ßem Erfolg im Bildungswerk der christlichen Ge-
werkschaften tätig gewesen ist, in der Internationa-
len Arbeitsorganisation mitgearbeitet hat und den 
ich wegen dieses seines Herkommens und wegen 
seiner Bindung an die gewerkschaftlich organisierte 
Arbeitnehmerschaft gebeten habe, Staatssekretär im 
Ministerium für Arbeit und Sozialordnung zu wer-
den, — daß Sie einem solchen Mann nicht erst ein 
Wort der Äußerung gönnen, bevor Sie mit Ihren 
Schlußfolgerungen derartige Anklagen verknüpfen. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU und der DP sowie bei Abgeord
neten der FDP.) 
Ich will mich in keine verfassungsrechtlichen Aus-
einandersetzungungen darüber einlassen, ob Sie 
einen Beschluß fassen können, daß er abzuberufen 
sei. Herr Staatssekretär Dr. Claussen, der jetzt ein 
Jahr bei mir ist, ist mir ein kenntnisreicher und flei-
ßiger Mitarbeiter mit Verantwortungsbewußtsein, 
mit Liebe für die Sozialprobleme und mit Verständ-
nis für die Schichten des Volkes, für die wir in un-
serem Ministerium dazusein haben. Er genießt mein 
volles Vertrauen und er wird mein Staatssekretär 
bleiben. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar
teien. - Abg. Dr. Mommer: Ganz groß! 
Ganz groß!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Schüttler! 
Schüttler (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Sie haben die Er-
klärungen des Herrn Staatssekretärs Dr. Claussen 
sowie seines Herrn Ministers zu dem Antrag, den 
die SPD-Fraktion gestellt hat, gehört. Damit ist für 
mich und für meine Freunde die Sache geklärt; wir 
betrachten sie als erledigt. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Als ich diesen Antrag der SPD-Fraktion las, habe 
ich mehrfach nach den Gründen gesucht. Ich habe 
mich sehr gewundert, wie ein solcher Antrag in 
dieses Haus kommen konnte. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2989 
Schüttler 
Erstens. Dem so weitreichenden Antrag der SPD- 
Fraktion liegt der Artikel eines Nachrichtenmaga-
zins zugrunde. Es ist doch gewiß ungewöhnlich, daß 
derartigen Mitteilungen dokumentarische Beweis-
kraft zugebilligt wird und daraus so weitgehende 
Folgerungen gezogen werden. Im übrigen hätte, 
wie der Herr Minister soeben schon gesagt hat, 
eine einzige Rücksprache im Ministerium schon 
manches klären können. 
Zweitens. Der Artikel des Nachrichtenmagazins 
enthält eine ganze Reihe schwerer Vorwürfe, die 
nicht nur gegen Angehörige des Bundesarbeitsmini-
steriums, sondern auch gegen andere Persönlich-
keiten des öffentlichen Lebens gerichtet sind, so 
z. B. gegen den sicher von uns allen sehr geschätz-
ten und verehrten Präsidenten der Bundesärzte-
kammer und des Deutschen Ärztetages, Professor 
Dr. Neuffer. 
Schon unter dem 3. Dezember 1958, also vor dem 
Antrag der SPD-Fraktion, haben die „Ärztlichen 
Presseinformationen" unter der Überschrift „Re-
form im Zerrspiegel" die wahren Absichten der 
Veröffentlichung herausgestellt und sich scharf ge-
gen diese Art der Berichterstattung gewandt. Es 
heißt in diesen Presseinformationen, das Sensa-
tionsrezept derartiger Darstellungen sei klar: die 
„Gespiegelten" würden gerade vor denen bloßge-
stellt, für die sie sich verantwortlich einsetzen. Und 
man schreibt dort weiter: 
Die Wahrheit wird so lange hin- und herge
-
spiegelt, formuliert und manipuliert, bis sie 
für 1 DM auf der Straße verkauft werden kann. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Ich glaube, das sind sehr wertvolle Ausführun-
gen, die man doch hier im Zusammenhang mit die-
sem Antrag einmal sehen und erläutern sollte. 
Denn dem Bundesarbeitsminister und seinem 
Staatssekretär wurde eine Diffamierung der Arbei-
terschaft in den Mund gelegt. Ich wundere mich 
darüber, daß Sie, meine Damen und Herren dort 
auf der Linken, bei der SPD, einen derartigen Be-
richt zur Grundlage eines solchen Antrages hier im 
Hause machen. 
Wer den Lebensweg des Herrn Staatssekretärs 
kennt — und ich glaube, auch die Damen und Her-
ren der SPD-Fraktion sollten ihn kennen und ken-
nen ihn —, der weiß, daß er zu solch diffamieren-
den Äußerungen unfähig ist. Wir sind auf jeden Fall 
von seiner Lauterkeit voll überzeugt und wir glau-
ben seinen Worten, die er durch Taten auf dem 
Sektor des sozialpolitischen Lebens unter Beweis 
gestellt hat, mehr als den Verdrehungen eines 
Nachrichtenmagazins. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Aus diesem Grunde werden meine Freunde und 
ich, und wahrscheinlich auch ein großer Teil die-
ses Hauses, den Antrag ablehnen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Schellenberg! 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Probleme, die durch die  
angeblichen oder tatsächlichen Äußerungen des 
Herrn Staatssekretärs Dr. Claussen aufgeworfen 
worden sind, kommen nicht von ungefähr. 
(Oho-Rufe und Unruhe bei der CDU/CSU.) 
- Nein, sie sind gewissermaßen ein Ausdruck für 
das Klima, in dem in letzter Zeit manche sozialpoli-
tischen Auseinandersetzungen geführt werden. 
Symptomatisch hierfür sind die sich immer wieder 
häufenden Erklärungen auch prominenter Sprecher 
der CDU/CSU, die sich gegen den Wohlfahrtsstaat 
wenden und die sagen, daß wir an der Grenze zum 
Versorgungsstaat stehen. 
(Unruhe bei der CDU/CSU.) 
— Meine Damen und Herren, lassen Sie mich doch 
weitersprechen! 
(Abg. Rasner: Zur Sache! - Anhaltende 
Unruhe in der Mitte.) 
Ich werde Ihnen noch sehr viel sagen. Bitte, schen-
ken Sie mir noch Ihre Aufmerksamkeit. 
(Erneute Unruhe und Zurufe von der CDU/CSU.) 
Wir befinden uns doch in einer sehr lebhaften so-
zialpolitischen Auseinandersetzung darüber, ob mit 
dem sozialen Verantwortungsbewußtsein in der 
Bundesrepublik alles in Ordnung ist. Das werden 
Sie doch nicht bestreiten. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Rasner: Was 
hat das mit der Sache zu tun? — Weitere 
Zurufe von der Mitte.) 
Meine Damen und Herren, Sie erinnern sich doch, 
so hoffe ich, an die Auseinandersetzungen hier im 
Hause und in der Öffentlichkeit, die im Zusammen-
hang mit dem Gesetz über die Verbesserung der 
wirtschaftlichen Leistungen im Krankheitsfalle ge-
führt wurden und in denen man gesagt hat — soll 
ich Ihnen die Protokolle hier zitieren? —, 
(Unruhe bei der CDU/CSU) 
es gebe einige Bedenken bezüglich des Verantwor
tungsbewußtseins der Arbeiter im Krankheitsfalle. 
(Anhaltende Unruhe bei der CDU/CSU.) 
— Wir stehen doch hinsichtlich des sozialen Ver-
antwortungsbewußtseins in einer sehr ernsthaften 
Auseinandersetzung. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hat das Herr 
Claussen gesagt? — Weitere lebhafte Zu
rufe von CDU/CSU.) 
- Ich mache für diese Äußerungen in keiner Weise 
den Herrn Staatssekretär verantwortlich. Das habe 
ich nicht gesagt. 
(Anhaltende lebhafte Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
Aber jetzt kommt der entscheidende Punkt: eine 
solche Situation der deutschen Sozialpolitik muß der 
Herr Staatssekretär (in besonderem Maße beachten. 
Deshalb ist es seine Verpflichtung, seine Worte rin 
Äußerungen, die diesen umstrittenen Fragenkreis 
berühren, ganz besonders zu wägen. 
(Abg. Rasner: Hat er ja auch getan! — 
Weitere Zurufe von der CDU/CSU.) 
2990 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Dr. Schellenberg 
— Aber meine Damen und Herren, der Herr Staats-
sekretär hat noch nicht erklärt, daß der „Spiegel" 
sich alle diese Äußerungen aus den Fingern geso-
gen habe. Diese Äußerung habe ich bisher vermißt. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
— Ich komme noch mit Äußerungen des Herrn 
Staatssekretärs, die belegt sind. 
Wir werfen sowohl dem Herrn Bundesminister 
für Arbeit wie seinem Staatssekretär vor — ich 
bin mir bewußt, daß das ein schwerwiegender Vor-
wurf ist —, daß sie in dieser erregten Auseinander-
setzung um die Grundlagen unserer Sozialpolitik 
nicht genug getan haben, um die Atmosphäre zu 
beruhigen. Es liegen Äußerungen sowohl des Herrn 
Bundesarbeitsministers wie des Herrn Staatssekre-
tärs vor, die im Gegenteil die Auseinandersetzun-
gen verschärft haben. Ich darf sie Ihnen ohne jede 
Polemik, nur um der Sache willen, um die es uns 
gemeinsam geht, ins Gedächtnis zurückrufen. Wir 
wären wirklich froh und glücklich, wenn ganz klar-
gestellt würde, daß auch nicht ein Zungenschlag in 
einer bedenklichen Richtung gefallen ist. Aber in 
dieser Hinsicht waren die Erklärungen des Herrn 
Staatssekretärs außerordentlich unbestimmt. 
(Erregte Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Meine Damen und Herren, in den Äußerungen, 
die dem Herrn Staatssekretär unterstellt werden, 
werden auch die Gewerkschaften angesprochen, die 
also die Arbeiter in besonderer Weise idealisieren 
sollten. Haben Sie nicht noch jene Worte im Ohr, 
die der Bundesarbeitsminister hier in der erregten 
Auseinandersetzung über die Dortmunder Kund-
gebung des Deutschen Gewerkschaftsbundes ge-
sprochen hat? Damals hat er — nicht als Minister, 
sondern als Abgeordneter, wie er später gesagt hat 
— hier im Hause erklärt: Der Mob ist los in Deutsch-
land. 
(Anhaltende lebhafte Zurufe von der CDU/ 
CSU.) 
Weiter hat der Herr Minister damals erklärt — ich 
zitiere wörtlich —: „Wir werden den Deutschen 
Gewerkschaftsbund zur Neutralität zwingen." Daß 
das in einer grundlegenden sozialpolitischen Aus-
einandersetzung keine beruhigenden Worte sind, 
werden Sie doch nicht bestreiten können. Ihre Er-
regung ist ja auch ein Beweis dafür, daß Sie sich 
in dieser Hinsicht wohl unsicher fühlen. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
Aber etwas Weiteres. Das Bundesarbeitsministe-
rium hat in den letzten Tagen Erklärungen zur Re-
form der Krankenversicherung herausgegeben, die, 
wie wir gehört haben, auch vom Sozialkabinett be-
stätigt worden sein sollen. Ich zitiere wörtlich aus 
diesen Erklärungen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Muß das sein? 
— Unruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
- Ich werde es Ihnen sagen, es ist ein Ton in glei-
cher Richtung, der hier dem Herrn Staatssekretär 
unterlaufen sein soll. Ich werde Ihnen vorlesen. Es 
wird darin gesagt: 
Ein großer Teil der Versicherten ist bestrebt, 
aus der Krankenkasse herauszuholen, was mög-
lich ist. 
(Zuruf rechts: Natürlich! — Ständige Un
-
ruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
Aber Sie werden doch nicht bestreiten können, daß 
das ein Ton ist, der in gewissem Sinne — ich bin 
sehr vorsichtig in der Formulierung — anklingt an 
das, was der „Spiegel" dem Staatssekretär unter-
stellt. Er soll gesagt haben, der Arbeiter spekuliere 
darauf, jeden Vorteil auszunützen. In der offiziellen 
Erklärung des Bundesarbeitsministeriums wird ge-
sagt: Ein großer Teil der Versicherten ist bestrebt, 
herauszuholen, was möglich ist, und in der Erklä-
rung des „Spiegel" heißt es, 
(weitere Unruhe) 
der Arbeiter spekuliere darauf, jeden Vorteil aus-
zunützen. Meine Damen und Herren, das sind Wor-
te, die selbstverständlich nicht die gleichen sind, 
die aber in eine Richtung gehen und uns zu beson-
derer Vorsicht und besonderem Mißtrauen veran-
lassen müssen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Der Herr Staatssekretär soll - soll, ich weiß es 
nicht, — — 
(Zurufe von der CDU/CSU: „Soll! — Ich 
weiß es nicht"!) 
— Natürlich, ich werde Ihnen auch sagen, was ich 
weiß. Er soll gegenüber dem „Spiegel" von Sozial-
romantikern gesprochen haben, die die Arbeiter 
über Gebühr idealisierten. Das soll der Herr Staats-
sekretär gesagt haben. Das ist eine Sprache, die der 
Herr Staatssekretär gebraucht haben soll. 
(Abg. Memmel: Eine Zwischenfrage!) 
— Bitte schön! 
Memmel (CDU/CSU) : Herr Kollege Schellenberg, 
darf ich Sie jetzt fragen: Glauben Sie dem „Spie-
gel" mehr oder glauben Sie der hier abgegebenen 
Erklärung des Herrn Staatssekretärs, daß er diese 
Äußerung nicht getan hat? Davon müßte man aus-
gehen. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Das muß erst geklärt 
werden! 
(Unruhe bei der CDU/CSU.) 
Ich werde zu diesem Zweck noch einige Fragen an 
den Herrn Staatssekretär stellen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Unerhört! — 
Dann hat es keinen Zweck, ihn zu hören. — 
Glocke des Präsidenten.) 
Der Herr Staatssekretär hat nämlich — nicht nach 
dem „Spiegel", sondern nach dem „Deutschen Arzt" 
— auf einer Kundgebung der deutschen Ärzte in 
Baden-Baden eine Erklärung abgegeben, die viele 
Hunderte von Ärzten gehört haben, die in einem 
Artikel veröffentlicht ist. Der Herr Staatssekretär 
wandte sich gegen die sozialen Romantiker, die die 
Dinge idealisierten, und er sagte wörtlich: 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2991 
Dr. Schellenberg 
Ihre Pläne 
— die Pläne der Sozialromantiker — 
wären aber nur mit Mitteln durchzuführen, die 
ausschließlich in einem extrem-totalitären 
Staat zur Verfügung stünden und die das Ende 
jeder menschlichen Freiheit bedeuten würden. 
(Beifall rechts.) 
Das sagte der Herr Staatssekretär über die Sozial-
romantiker, womit er einen Teil dieses Hauses 
meinte. 
(Beifall rechts. — Erneute Unruhe bei der 
CDU/CSU.) 
Auch das ist eine Sprache, die geeignet ist, Anders-
denkende zu diffamieren. Deshalb werden Sie es 
uns nicht verdenken können, 
(Zuruf von der CDU/CSU: Doch, wir 
verdenken es Ihnen!) 
daß wir einer solchen Behauptung, die im „Spiegel" 
steht — ich sage nur: Behauptung —, Aufmerksam-
keit schenken müssen so lange, bis sie einwandfrei 
widerlegt worden ist. 
Deshalb habe ich einige Fragen an den Herrn 
Staatssekretär. — Der Herr Staatssekretär hat er-
klärt, er habe gelegentlich, in einem Gespräch — 
wenn ich richtig verstanden habe — sich mit einem 
Vertreter des „Spiegel" über diesen Problem-
kreis unterhalten. Ich frage den Herrn Staatssekre-
tär: Wie oft hat er mit einem Vertreter des „Spie-
gel" gesprochen? Wirklich nur einmal oder mehr-
mals? Das interessiert mich. Das ist mir wichtig für 
die Gründlichkeit eines solchen Gesprächs. Man 
kann ein Gespräch mit einem Journalisten führen, 
wenn man auf dem Bahnhof steht. Man kann von 
jemandem angesprochen werden und äußert irgend-
eine Ansicht, die vielleicht nicht auf die Goldwaage 
zu legen ist. Ob es sich um ein gründliches Ge-
spräch mit dem Spiegelredakteur gehandelt hat, 
ist für die Sache wichtig. 
Etwas anderes! Im „Spiegel" befindet sich ein 
Photo des Herrn Staatssekretärs mit Ordnern, die 
den Referentenentwurf der Krankenversicherungs-
reform enthalten sollen. Ich frage den Herrn 
Staatssekretär, ob er sich dem Photographen des 
„Spiegel" in dieser Weise gestellt hat oder ob es 
eine Photomontage ist, die der Herr Staatssekretär 
gesehen hat, als er den „Spiegel" las. Meine Damen 
und Herren, das ist deshalb wichtig, weil man nicht 
behaupten kann: „Der ,Spiegel' ist gar nicht ernst 
zu nehmen", 
(Abg. Schneider [Bremerhaven] : Ist er 
auch nicht!) 
wenn man im gleichen Zeitpunkt ein Interview 
oder mehrere gibt und sich der gleichen Zeitschrift 
zu einer Photoaufnahme stellt. Das ist für den In-
halt und für die Bewertung eines solchen Gesprächs 
schon von erheblicher Bedeutung. 
Meine Damen und Herren, es muß doch auch Sie 
erstaunen, daß der Herr Staatssekretär bis zu unse-
rer Anfrage die Äußerungen im „Spiegel" in keiner 
Weise dementiert hat. Sie können nicht so argu-
mentieren, den „Spiegel" könne man nicht ernst 
nehmen, oder so, wie der Herr Bundesarbeitsmini-
ster gesagt hat: Man unterhält sich nur mit Glei-
chen. 
(Zuruf des Bundesarbeitsministers Blank.) 
— Richtig, Herr Bundesarbeitsminister. Für Ihre 
Person trifft das zu. Aber der Herr Staatssekretär 
hat sich da offensichtlich mit Ungleichen unterhal-
ten und hat insoweit den „Spiegel" ernst bewertet. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das hat der Herr Staatssekretär getan. Da er das 
getan hat, muß er eine Mitteilung des „Spiegels", 
die als eine Nachricht gestaltet ist, wenn sie auf 
einem Interview mit ihm beruht, doch mindestens 
so ernst nehmen, daß er dazu auch in einem De-
menti Stellung nimmt, und zwar rechtzeitig. 
In der letzten Nummer des „Spiegel" sind ver-
schiedene Leserzuschriften abgedruckt worden, in 
denen Versicherte gegen die Art der Diffamierung 
protestieren. Es ist doch wirklich ein unglücklicher 
Zustand, daß der Herr Staatssekretär, der auf der 
Titelseite zu sehen ist, kein Wort zu grundsätz-
lichen Behauptungen, die ihm in den Mund gelegt 
werden, gesagt hat. 
Herr Kollege Schüttler, Sie haben hier hervor-
gehoben, die Ärzteschaft, und zwar der Hartmann
-
Bund, habe am 3. Dezember 1958 eine Stellung-
nahme dazu abgegeben. So habe ich ihn verstan-
den. 
(Abg. Rasner: Nein, er hat den „Spiegel" 
charakterisiert!) 
Obwohl der Repräsentant des Hartmann-Bundes 
nicht auf dem Titelblatt stand und die ganze Titel-
geschichte nicht ein Gespräch mit einem Vertreter 
des Hartmann-Bundes, sondern mit dem Staats-
sekretär zur Grundlage hat, hat es der Hartmann
Bund für erforderlich gehalten, sich davon zu 
distanzieren. Der Herr Staatssekretär aber hat das 
nicht für erforderlich gehalten. Meine Damen und 
Herren, das muß uns doch sehr bedenklich stim-
men. An diesen Dingen kommt man nicht vorbei. 
Man muß sich mit ihnen sehr ernst auseinander-
setzen. 
Herr Minister, Sie haben gesagt, wir wollten die 
Dinge im Ausschuß zur Beratung stellen. Unsere 
Anregung, den Antrag ohne Aussprache an den 
Ausschuß zu überweisen, war getragen — ich bitte 
das würdigen zu wollen — von Verantwortungs-
bewußtsein. Wir meinten, daß man im Ausschuß 
die Dinge besser klären kann als hier in einer 
Plenardebatte. Wir waren bereit, den Antrag ohne 
Begründung in den Ausschuß zu überweisen. Das 
war mit ein Beweis dafür, daß es uns um die Klä-
rung in der Sache ging. Bitte, wollen Sie das wür-
digen! 
Die unrichtige Mitteilung im „Spiegel" betrifft 
nicht irgendeine Frage der Gestaltung der Kran-
kenversicherungsreform. In einer Debatte darüber 
kann man Gründe pro oder kontra vorbringen. Was 
im „Spiegel" angeführt worden ist, berührt die 
Grundlage jeder Sozialpolitik. Zu so prinzipiellen 
Erklärungen — nach der Meinung des Herrn 
2992 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Dr. Schellenberg 
Staatssekretärs sind sie falsch — kann und darf 
man nicht schweigen. Wenn der Herr Bundesmini-
ster für Arbeit sagt: „Den ,Spiegel' nehmen wir 
nicht ernst", möchte ich erwidern: Das Bundes-
arbeitsministerium gibt Sozialpolitische Mitteilun-
gen heraus; es wäre doch das Gegebene gewesen, 
in diese Mitteilungen nur einen Satz zu schreiben: 
„Die Darstellung im ,Spiegel' entspricht in keiner 
Weise den Tatsachen. Claussen, Staatssekretär." 
Dann wäre die Sache aus der Welt gewesen. Sie 
müssen doch zugeben, daß es ein schweres Ver-
säumnis war, diese Dinge im Raum stehen zu las-
sen, ohne dazu ein Wort zu sagen, und erst hier 
im Hause diese sehr peinlichen Dinge beraten zu 
lassen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich habe noch eine andere Frage an den Herrn 
Staatssekretär. Es besteht doch offensichtlich die 
Gefahr, daß der „Spiegel" in seiner nächsten oder 
übernächsten Nummer seine Behauptungen wieder-
holt. Diese Möglichkeit ist doch nach der Praxis 
des „Spiegel" gegeben. 
(Abg. Frau Kalinke: Fürchten Sie sich vor 
dem „Spiegel"?) 
Ich frage deshalb den Staatssekretär: Beabsichtigen 
Sie in dieser Hinsicht gerichtliche Schritte gegen 
die Redakteure des „Spiegel" zu unternehmen, da-
mit eine Wiederholung jener diffamierenden Be-
hauptungen unterbleibt? Ich glaube, das ist ein 
Anliegen, dessen Berechtigung wir alle anerken-
nen müssen. 
Von der befriedigenden Beantwortung der Fra-
gen, die ich hier aufgeworfen habe — ich könnte 
die Reihe noch um einige andere erweitern —, 
wird die sozialdemokratische Bundestagsfraktion 
ihre Stellungnahme zu dem Fragenkreis abhän-
gig machen. 
Die Äußerungen, die getan worden sein sollen, 
sind so schwerwiegend, daß wir im Interesse der 
Menschen, deren soziale und menschliche Ehre da-
von berührt wird, bestrebt sein müssen, eine ge-
naue Klärung des Sachverhalts zu erreichen. Das 
sollte kein Anliegen einer Fraktion, sondern das 
sollte ein Anliegen des ganzen Hauses sein. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Rasner. 
Rasner (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Unsere Fraktion ist nicht gewillt, 
dies makabre Spiel hier auch nur noch zehn Minu-
ten länger mitzumachen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Hier hat ein Ehrenmann gesprochen, und wir haben 
das Wort eines Ehrenmannes zu akzeptieren. Das 
ist die Basis, auf der wir hier im Hause verkehren. 
Wir beantragen Schluß der Debatte. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, ich habe noch drei Wortmeldungen. 
§ 30 der Geschäftsordnung schreibt mir vor: 
Der Antrag auf Vertagung oder Schluß der 
Beratung bedarf der Unterstützung von 30 an-
wesenden Abgeordneten. 
Wenn die CDU das beantragt, ist die Voraussetzung 
erfüllt. 
Der Schlußantrag geht hei der Abstimmung dem 
Vertagungsantrag vor, ist aber, wenn es sich 
um die Beratung von Gesetzesvorlagen handelt, 
erst zulässig, nachdem mindestens ein Abgeord-
neter nach dem Antragsteller oder Berichterstat-
ter das Wort hatte. 
Es ist keine Gesetzesvorlage. Ich muß jetzt zunächst 
über den Antrag auf Schluß der Debatte abstimmen 
lassen. 
(Abg. Dr. Mommer: Geschäftsordnung! 
Einer dagegen! — Abg. Rasner: Das ist 
kein Geschäftsordnungsantrag!) 
— Moment, aber zur Geschäftsordnung kann ich 
jederzeit das Wort geben. Ich gebe jetzt zur Ge-
schäftsordnung das Wort: einem dafür, einem da-
gegen. — Herr Abgeordneter Mommer! 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Dem Antrag von Herrn Rasner 
könnte und müßte man zustimmen, wenn man sich 
wirklich auf das verlassen könnte, was er gesagt 
hat, daß, wenn von Regierungsseite etwas demen-
tiert und gesagt wird: „So und so ist es", dann das 
auch gilt und man absolut sicher sein kann, daß es 
so ist. 
(Zuruf von der Mitte: Sprechen Sie zur 
Geschäftsordnung?) 
— Das sind Ausführungen zur Geschäftsordnung. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU. — Un
-
ruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
Ich spreche dagegen, daß wir diese Debatte so ab-
schließen. Ich bin dafür, daß wir sie zu Ende füh-
ren; und sie ist sehr schnell zu Ende, wenn wir sie 
weiterführen. 
Herr Rasner sagte: Wenn die Bundesregierung 
gesprochen hat, dann ist das wahr. 
(Zurufe und Widerspruch von der Mitte. 
— Zurufe: Das hat er nicht gesagt!) 
Ein Kollege fragte: Glauben Sie denn dem „Spie-
gel" mehr als dem Herrn Staatssekretär und dem 
Herrn Bundesminister? Wochenlang ist gefragt 
worden: Glauben Sie Ulbricht mehr oder der Bun-
desregierung? Und die Bundesregierung dementier-
te eifrigst und jedesmal wieder: Kein Bundesmini-
ster war in Ostberlin. 
(Beifall bei der SPD.) 
Dann kam schließlich das Eingeständnis, als es nicht 
mehr anders ging. Wenn Sie so etwas machen — 
auch in anderen Fällen, ich will sie nicht alle an-
führen —, 
(Zurufe und Unruhe bei der CDU/CSU.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2993 
Dr. Mommer 
dann werden Sie doch unglaubwürdig, und dann 
können Sie nicht so argumentieren, wie Sie es ge-
tan haben. Diese Debatte muß zu Ende geführt 
werden! 
(Beifall bei der SPD. — Fortgesetzte Zurufe 
und Unruhe in der Mitte.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen zur Geschäftsordnung? 
(Anhaltende Unruhe und Zurufe von der 
CDU/CSU. — Gegenrufe von der SPD.) 
Ich lasse abstimmen über den Antrag auf Schluß 
der Debatte zu diesem Punkt. Wer dem Antrag zu-
stimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Gegenprobe! 
(Abg. Erler: Eine Regierung, die so schwin
-
delt! — Fortgesetzte Rufe und Gegenrufe. 
— Glocke des Präsidenten.) 
Der Antrag ist angenommen. Die Debatte über die-
sen Punkt ist geschlossen. 
(Abg. Rasner: Wollen wir über Kalbitzer 
auch noch reden? — Anhaltende Unruhe.) 
Es ist noch über den Antrag abzustimmen. Die 
Beratung ist zwar geschlossen, aber nun wird ab-
gestimmt. Der Antrag der Fraktion der SPD wird 
auf Grund der Erklärungen nicht zurückgenommen, 
meine Damen und Herren Antragsteller? — Nein! 
Ich lasse über den Antrag abstimmen. Wer ihm 
zustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Das ist die Mehrheit; der An-
trag ist abgelehnt. 
(Abg. Rasner: Das war Ehrabschneiderei!) 
Nun gebe ich außerhalb der Tagesordnung das 
Wort zu einer redaktionellen Klarstellung dem 
Herrn Abgeordneten Scharnberg. 
(Anhaltende Unruhe. — Glocke des 
Präsidenten.) 
Scharnberg (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Bei der gestrigen zweiten und 
dritten Lesung des von den Fraktionen der CDU/ 
CSU, SPD, FDP und DP eingebrachten Entwurfs 
eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Alt-
sparergesetzes — Drucksachen 484 und 690 — ist 
einstimmig ein Änderungsantrag der Abgeordneten 
Seuffert, Zühlke, Dr. Lindenberg und von mir ange-
nommen worden. Dieser Änderungsantrag be-
zweckte, daß die Verzinsung der Altsparerforde-
rungen für umgestellte Reichsmarkanleihen des 
Reiches, der Sondervermögen des Reiches und des 
ehemaligen Landes Preußen ebenso wie alle an-
deren Altspareransprüche ab 1. Januar 1953 ver-
zinst werden. Bei der Fassung des Änderungsan-
trages ist übersehen worden, daß redaktionell eine 
Anpassung dadurch hätte erfolgen müssen, daß 
auch § 1 Abs. 1 Ziffer 13 Buchstabe c zu streichen 
gewesen wäre. Dieser Buchstabe lautet wie folgt: 
In Absatz 4 erhält Satz 1 folgende Fassung: 
Der Anspruch aus der Entschädigungsgut-
schrift wird vom 1. Januar 1953 ab, in den 
Fällen des § 2 b Abs. 1 Nr. 1 vom 1. April 
1955 ab mit 4 vom Hundert verzinst. 
Es handelt sich also darum, daß auch dieser Buch-
stabe gestrichen wird. 
Ich bitte um die Zustimmung des Bundestages zu 
dieser rein redaktionellen Berichtigung des Ge-
setzes. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, Sie haben die Darlegungen gehört. Ich 
höre keinen Widerspruch, das Haus stimmt also zu. 
— Es ist so beschlossen. 
Der Ältestenrat tritt sofort im Anschluß an diese 
Sitzung zusammen. 
Damit sind wir nicht nur am Ende der heutigen 
Sitzung angelangt, sondern auch am Schluß der 
Sitzungen in diesem Jahre 1958. Ich würde aus 
meinem Herzen eine Mördergrube machen, wenn 
ich sagte, daß mir in diesem Augenblick feierlich 
genug zumute sei, eine schöne Schlußrede zu halten. 
Meine Damen und Herren, so ist mir nicht zumute, 
und ich mute auch Ihnen nicht zu, daß Sie sich jetzt 
in aller Eile darauf einstimmen. Zu diesem Zweck 
hat man sonst bei Staatsakten hier ein feierliches 
Orchester. Nun, das haben wir nicht. Diese Stätte 
ist immer noch die Stätte der Arbeit und des Kamp-
fes. So soll es sein, darin besteht ihre eigentliche 
Ehre. 
Aber ich möchte mir wenigstens einen Hinweis 
erlauben, den Sie mir auch ohne besondere Fest-
tagsstimmung abnehmen können. 
Heute morgen habe ich einige unserer Mitarbeiter 
gebeten, dieses Abzeichen, das die meisten von uns 
tragen und das für alle Damen und Herren des 
Hauses bestimmt ist, auszugeben. Es ist das Symbol 
der Aktion des Kuratoriums Unteilbares Deutsch-
land: „Macht das Tor auf!" Das Brandenburger Tor 
ist im großen wie im kleinen immer noch das Sym-
bol der geschichtlichen Mitte Deutschlands. Ich richte 
die Aufmerksamkeit des Hauses auf diese Aktion, 
und ich erbitte unser aller Unterstützung dafür. 
Brandenburger Tor — Symbol des Zugangs zu 
17 Millionen Deutschen. „Zugang" ist optimistisch 
gesagt. Es ist ebenso — und das trifft uns und hat 
uns in diesem Jahr wieder am meisten gequält — 
die  Sperre des Zugangs zu 17 Millionen. Möge es 
im neuen Jahr wirklich werden das Symbol des 
Zugangs zu 17 Millionen Deutschen und damit ein 
Symbol für die Einheit der Nation! 
Damit, meine Damen und Herren, bin ich auch 
am Schluß meiner Rede. Ich fasse in diesen Worten 
„Macht das Tor auf!", die ich nicht geprägt habe, 
die mir aber gut und richtig erscheinen, die Wün-
sche dieses Hauses und die Wünsche des deutschen 
Volkes für das Jahr 1959 zusammen. Möge es ein 
Jahr nicht des Unheils, sondern, so wie es die Alten 
immer wieder gesagt haben, ein Jahr des Heiles 
sein! Möge es uns bringen, daß das Tor aufgemacht 
wird! Wir denken nicht anders daran, als daß die-
ses Aufmachen des Tores in Frieden geschehe, und 
wenn es so geschieht, sind wir davon durchdrungen, 
daß das Tor damit nicht nur aufgemacht wird für 
2994 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
17 Millionen Deutsche, die mit uns in Freiheit leben 
möchten, und für uns, die wir mit ihnen leben möch-
ten, sondern daß es auch aufgemacht wird für den 
Frieden und die Freiheit in der Welt. 
Damit, meine Damen und Herren, schließe ich 
diese Sitzung. Ich wünsche Ihnen gute Erholung in 
den Weihnachtsferien und eine wohlbehaltene 
Rückkehr. 
Die nächste Plenarsitzung findet statt am 21. Ja-
nuar 1959, 15.00 Uhr. 
Ich verabschiede mich mit den besten Wünschen 
für ein gesegnetes neues Jahr. 
(Allseitiger Beifall.) 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß: 14.09 Uhr.) 
Berichtigungen 
zu Stenographischen Berichten 
Es ist zu lesen: 
2. Wahlperiode 
47. Sitzung 	Seite 2282 (C) Zeile 24 statt „Ge
-
brauch": Herstellung*) ; 
3. Wahlperiode 
41. Sitzung 	Seite 2425 (D) Zeile 2 statt „Be
mühungen" : Behinderungen; 
43. Sitzung 	Seite I linke Spalte Zeile 9 statt 
„Wirtschaft": Wissenschaft; 
46. Sitzung 	Seite 2561 (A) Zeile 7 statt „... aus 
Gründen ..." : ... aus anderen 
Gründen ...; Seite 2564 (D) Zeile 
11 statt „angenommen" : ausge-
nommen; 
48. Sitzung 	Seite 2704 (C) Zeile 29 statt „Ver
zinsung": Senkung 
51. Sitzung 	Seite 2878 (A) Zeile 15 statt „50.": 
51. 
*) Vgl. auch 3. Wahlperiode 18. Sitzung Seite 881 (D) 
letzte Zeile und Seite 894 (A). 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2995 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Altmaier 13. 12. 
Birkelbach 12. 12. 
Fürst von Bismarck 12. 12. 
Frau Dr. Bleyler 13. 12. 
Brand 13. 12. 
Dr. Bucerius 12. 12. 
Cramer 13. 12. 
Dr. Dittrich 31. 12. 
Dopatka 12. 12. 
Dr. Eckhardt 12. 12. 
Frau Eilers (Bielefeld) 31. 12. 
Engelbrecht-Greve 12. 12. 
Fuchs 13. 12. 
Dr. Furler 12. 12. 
Frau Dr. Gantenberg 12. 12. 
Heinrich 31. 12. 
Dr. Hellwig 12. 12. 
Höfler 13. 12. 
Jacobs 12. 12. 
Jahn (Frankfurt) 31. 12. 
Kalbitzer 12. 12. 
Kiesinger 12. 12. 
Dr. Kliesing 12. 12. 
Dr. Kopf 12. 12. 
Kramel 31. 12. 
Kriedemann 31. 12. 
Kühn (Köln) 12. 12. 
Leber 12. 12. 
Logemann 12. 12. 
Lohmar 31. 12. 
Dr. Maier (Stuttgart) 13. 12. 
Dr. Baron Manteuffel-Szoege 13. 12. 
Margulies 13. 12. 
Mengelkamp 15. 12. 
Müller-Hermann 12. 12. 
Müser 13. 12. 
Neubauer 12. 12. 
Neuburger 12. 12. 
Dr. Preiß 31. 12. 
Pütz 13. 12. 
Frau Dr. Rehling 12. 12. 
Rehs 12. 12. 
Reitzner 31. 12. 
Richarts 12. 12. 
Ritzel 12. 12. 
Scheel 13. 12. 
Scheppmann 13. 12. 
Schneider (Hamburg) 12. 12. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 31. 12. 
Schultz 13. 12. 
Schwarz 12. 12. 
Spitzmüller 13. 12. 
Stahl 12. 12. 
Frau Dr. Steinbiß 12. 12. 
Dr. Steinmetz 12. 12. 
Storch 12. 12. 
Frau Strobel 12. 12. 
Tobaben 12. 12. 
Wagner 12. 12. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Wahl 13. 12. 
Frau Dr. h. c. Weber (Essen) 16. 12. 
Wehr 15. 12. 
Frau Wolff (Berlin) 12. 12. 
Anlage 2 
Schriftlicher Bericht 
des Vermittlungsausschusses über den von der 
Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Ge-
setzes über die Ausübung der Berufe des Masseurs, 
des Masseurs und medizinischen Bademeisters und 
des Krankengymnasten (Drucksachen 41, 353, 656, 
692, 715). 
Der Deutsche Bundestag hat in seiner 46. Sitzung 
am 17. Oktober 1958 in dritter Lesung den Entwurf 
eines Gesetzes über die Ausübung der Berufe des 
Masseurs, des Masseurs und medizinischen Bade-
meisters und des Krankengymnasten verabschiedet. 
Gemäß Art. 84 Abs. 1 des Grundgesetzes bedarf 
der Gesetzentwurf der Zustimmung des Bundes-
rates. 
Mit Schreiben vom 17. Oktober 1958 hat der 
Präsident des Deutschen Bundestages den Gesetz-
entwurf an den Bundesrat übersandt. 
Der Bundesrat hat in seiner 198. Sitzung vom 
14. November 1958 die Zustimmung verweigert. Er 
hat jedoch in einem Schreiben vom gleichen Tage 
an den Herrn Bundeskanzler zum Ausdruck ge-
bracht, daß er die Grundgedanken des Gesetzes 
billige, und eine spätere Zustimmung des Bundes-
rates für den Fall in Aussicht gestellt, daß 
einige von ihm vorgeschlagene Änderungen des 
Gesetzes berücksichtigt würden. Daraufhin hat die 
Bundesregierung mit Schreiben vom 28. November 
1958 gemäß Art. 77 Abs. 2 Satz 4 des Grund-
gesetzes die Anrufung des Vermittlungsausschusses 
beantragt, da nach ihrer Meinung der Erlaß des Ge-
setzes im Interesse des öffentlichen Gesundheits
-
wesens dringend erforderlich sei. 
Der Vermittlungsausschuß hat in seiner Sitzung 
vom 10. Dezember 1958 den dem Hohen Hause vor-
liegenden Vermittlungsvorschlag beschlossen. 
Die erste Änderung wird für § 2 Abs. 3 Satz 2 
vorgeschlagen. § 2 des Gesetzentwurfes regelt die 
Voraussetzungen der Erteilung der Erlaubnis für 
die Ausübung des Berufs des Masseurs usw. Nach 
Abs. 3 kann diese Erlaubnis auch an Personen er-
teilt werden, die eine außerhalb des Geltungs-
bereichs dieses Gesetzes erworbene gleichwertige 
Ausbildung nachweisen. Insoweit besteht Ein-
mütigkeit. Der Bundesrat beanstandet jedoch die 
weitere Vorschrift, daß diese Erlaubnis nur im Ein-
vernehmen mit dem Bundesminister des Innern er-
teilt oder versagt werden könne. 
Der Vermittlungsausschuß schlägt die Streichung 
dieses Satzes vor in der Erwägung, daß durch die 
2996 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Einschaltung des Bundesinnenministers eine Art 
Mischverwaltung entstehen könne, die nach dem 
Grundgesetz nicht zulässig sei. Hinzu komme, daß 
die Beteiligung des Bundesinnenministers an Einzel-
fällen eine außerordentliche Belastung des Verwal-
tungsapparates bedeuten würde. Im Rahmen einer 
immer wieder geforderten Verwaltungsverein-
fachung könne es bei dieser Bestimmung nicht blei-
ben. Sie soll daher gestrichen werden. 
Der Vermittlungsausschuß schlägt ferner die 
Streichung des § 8 und eine dieser Streichung ent-
sprechende redaktionelle Änderung des § 7 vor. 
§ 8 stellt die Voraussetzungen auf, die erfüllt sein 
müssen, um eine Lehranstalt zur Ausbildung von 
Masseuren usw. als geeignet ansehen zu können. 
Diese Vorschrift überschreitet nach Meinung des 
Vermittlungsausschusses den Rahmen der konkur-
rierenden Gesetzgebung des Art. 74 Nr. 19 des 
Grundgesetzes. Danach ist der Bundesgesetzgeber 
im Rahmen der konkurrierenden Gesetzgebung nur 
zuständig für „die Zulassung zu ärztlichen und 
anderen Heilberufen und zum Heilgewerbe". Vor-
schriften über die Ausgestaltung der Lehranstalten 
kann der Bundesgesetzgeber daher nicht erlassen. 
Nach § 17 der Regierungsvorlage sollten Ver-
stöße gegen das Gesetz nur als eine Ordnungs-
widrigkeit betrachtet werden. Der Bundestag hat 
hieraus eine Strafbestimmung gemacht. Der Ver-
mittlungsausschuß glaubt, daß eine Verschärfung 
des Schutzes der bloßen Berufsbezeichnung nicht 
geboten erscheint. Er schlägt daher die Wiederher-
stellung der Regierungsvorlage vor. 
§ 20 enthält außer dem Datum des Inkrafttretens 
des Gesetzes eine Liste von Erlassen, Landesgesetzen 
usw., die gleichzeitig außer Kraft treten. Diese Liste 
muß auf Grund der vom Vermittlungsausschuß be-
schlossenen Änderungen des Gesetzes nunmehr 
ebenfalls geändert werden. 
Der Vermittlungsausschuß hat beschlossen, daß 
über die Änderungen gemeinsam abzustimmen ist. 
Dr. Menzel 
Anlage 3 
Schriftlicher Bericht 
des Vermittlungsausschusses über den von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes 
über die Ausübung des Berufs der medizinisch
-
technischen Assistentin (Drucksachen 42, 355, 657, 
693, 716). 
Der Deutsche Bundestag hat in seiner 46. Sitzung 
am 17. Oktober 1958 in dritter Lesung den Entwurf 
eines Gesetzes über die Ausübung des Berufs der 
medizinisch-technischen Assistentin verabschiedet. 
Gemäß Art. 84 Abs. 1 des Grundgesetzes bedarf der 
Gesetzentwurf der Zustimmung des Bundesrates. 
Mit Schreiben vom 17. Oktober 1958 hat der Präsi-
dent des Deutschen Bundestages den Gesetzentwurf 
an den Bundesrat übersandt. 
Der Bundesrat hat in seiner 198. Sitzung vom 
14. November 1958 die Zustimmung verweigert. Er 
hat jedoch in einem Schreiben vom gleichen Tage 
an den Herrn Bundeskanzler zum Ausdruck ge-
bracht, daß er die Grundgedanken des Gesetzes 
billige, und eine spätere Zustimmung des Bundes-
rates für den Fall in Aussicht gestellt, daß einige 
von ihm vorgeschlagene Änderungen des Gesetzes 
berücksichtigt würden. Daraufhin hat die Bundes-
regierung mit Schreiben vom 28. November 1958 
gemäß Art. 77 Abs. 2 Satz 4 des Grundgesetzes die 
Anrufung des Vermittlungsausschusses beantragt, 
da nach ihrer Meinung der Erlaß des Gesetzes im 
Interesse des öffentlichen Gesundheitswesens drin-
gend erforderlich sei. 
Der Vermittlungsausschuß hat in seiner Sitzung 
vom 10. Dezember 1958 den dem Hohen Hause vor-
liegenden Vermittlungsvorschlag beschlossen. 
Die erste Änderung wird für § 2 Abs. 2 Satz 2 
vorgeschlagen. § 2 des Gesetzentwurfs regelt die 
Voraussetzungen der Erteilung der Erlaubnis für 
die Ausübung des Berufs der medizinisch-technischen 
Assistentin. Nach Abs. 2 kann diese Erlaubnis auch 
an Personen erteilt werden, die eine außerhalb des 
Geltungsbereichs dieses Gesetzes erworbene gleich-
wertige Ausbildung nachweisen. Insoweit besteht 
Einmütigkeit. Der Bundesrat beanstandet jedoch die 
weitere Vorschrift, daß diese Erlaubnis nur im Ein-
vernehmen mit dem Bundesminister des Innern er-
teilt oder versagt werden könne. 
Der Vermittlungsausschuß schlägt die Streichung 
dieses Satzes vor in der Erwägung, daß durch die 
Einschaltung des Bundesinnenministers eine Art 
Mischverwaltung entstehen könne, die nach dem 
Grundgesetz nicht zulässig sei. Hinzu komme, daß 
die Beteiligung des Bundesinnenministers an Einzel-
fällen eine außerordentliche Belastung des Verwal-
tungsapparats bedeuten würde. Im Rahmen einer 
immer wieder geforderten Verwaltungsverein-
fachung könne es bei dieser Bestimmung nicht blei-
ben. Sie soll daher gestrichen werden. 
Der Vermittlungsausschuß schlägt ferner die Strei-
chung des § 8 und eine dieser Streichung entspre-
chende redaktionelle Änderung des § 7 vor. § 8 
stellt die Voraussetzungen auf, die erfüllt sein müs-
sen, um eine Lehranstalt zur Ausbildung medizi-
nisch-technischer Assistentinnen als geeignet an-
sehen zu können. Diese Vorschrift überschreitet 
nach Meinung des Vermittlungsausschusses den 
Rahmen der konkurrierenden Gesetzgebung des 
Art. 74 Nr. 19 des Grundgesetzes. Danach ist der 
Bundesgesetzgeber im Rahmen der konkurrierenden 
Gesetzgebung nur zuständig für „die Zulassung zu 
ärztlichen und anderen Heilberufen und zum Heil-
gewerbe". Vorschriften über die Ausgestaltung der 
Lehranstalten kann der Bundesgesetzgeber daher 
nicht erlassen. 
In § 10 Abs. 2 wird der Bundesminister des Innern 
ermächtigt, durch Rechtsverordnungen, mit Zustim-
mung des Bundesrates, die Zulassung zur Teilnahme 
an einem Lehrgang, die Ausbildung und Prüfung zu 
regeln. Der Vermittlungsausschuß hat der Auffas-
sung des Bundesrates zugestimmt, daß diese Er- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 	2997 
mächtigung dem Art. 74 Nr. 19 des Grundgesetzes 
widersprechen würde, soweit es sich um „die Zu-
lassung zur Teilnahme an einem Lehrgang" handelt. 
Daher wird die Streichung dieses Satzteils vorge-
schlagen. 
Nach § 12 sind zur Ausübung bestimmter Tätig-
keiten in der humanen Medizin nur Personen zu-
gelassen, die eine Erlaubnis nach § 1 des Gesetzes 
besitzen. Diese Vorschrift soll jedoch nach § 13 
Abs. 2 keine Anwendung finden auf Personen, die 
die im § 12 Abs. 1 Nr. 1 bis 4 bezeichneten Tätig-
keiten in der Praxis eines Arztes oder Zahnarztes 
unter seiner ständigen Aufsicht und ausschließ-
lichen Verantwortung ausüben. Hier schlägt der 
Vermittlungsausschuß die Streichung der Worte „in 
der Praxis" vor. Damit soll die Vorschrift des § 13 
Abs. 2 nicht nur Anwendung finden auf die Aus-
übung des Berufs bei einem einzelnen Arzt, son-
dern auch innerhalb eines Krankenhauses. Das 
gleiche gilt hinsichtlich der Ausübung bei einem 
Tierarzt. 
Die Regierungsvorlage vom 30. November 1957 
bewertet die Verstöße gegen das Gesetz gemäß § 18 
als Ordnungswidrigkeiten. Der Bundestag hat in 
Abänderung der Regierungsvorlage die unberech-
tigte Führung der Berufsbezeichnung „medizinisch
-
technische Assistentin" zu einer mit Gefängnis oder 
Geldstrafe zu ahndenden Straftat gemacht. Nach der 
Fassung des Gesetzes in der dritten Lesung ist da-
her die unberechtigte Führung der Berufsbezeich-
nung eine strafbare Handlung, die verbotene Aus-
übung der Tätigkeit aber nur eine Ordnungswidrig-
keit. Dieser Widerspruch mußte beseitigt werden. 
Der Vermittlungsausschuß schlägt daher vor, § 18 
der Regierungsvorlage wiederherzustellen mit der 
Maßgabe, daß eine Ordnungswidrigkeit mit einer 
Geldbuße bis zu 5000 DM geahndet werden kann. 
In § 18 Abs. 2 (bisher § 19 Abs. 2) ist die Frist für 
die Anerkennung der bisherigen Lehranstalten um 
ein Jahr auf zwei Jahre verlängert. 
Nach Wegfall des bisherigen § 8 muß auch der 
§ 19 Abs. 1 (bisher § 20 Abs. 1) gestrichen werden. 
Der § 22 (bisher § 23) mußte nach der Streichung 
der Worte „die Zulassung zur Teilnahme an einem 
Lehrgang" in § 10 Abs. 2 neu gefaßt werden. 
Nach § 22 Abs. 2 sollen § 12 Abs. 1 und 3 und 
§ 13 erst am 1. Januar 1962 in Kraft treten. 
Der Vermittlungsausschuß hat beschlossen, daß 
über die Änderungen gemeinsam abzustimmen ist. 
Dr. Menzel 
Anlage 4 	 Umdruck 192 
Änderungsantrag der Fraktion der FDP zur 
zweiten Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
des Kaffeesteuergesetzes (Drucksachen 596, 678, 
zu 678). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Artikel 1 Nr. 2 wird gestrichen. 
Bonn, den 10. Dezember 1958 
Eilers (Oldenburg) und Fraktion 
Anlage 5 	 Umdruck 193 
Änderungsantrag der Fraktion der SPD zur 
zweiten Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Ersten Gesetzes über die 
Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Renten-
versicherungen aus Anlaß der Veränderung der all-
gemeinen Bemessungsgrundlage für das Jahr 1958 
(1. Rentenanpassungsgesetz — 1. RAG) (Drucksachen 
665, 697). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. In§ 3 
a) werden in Absatz 1 die Worte „den Sonder-
zuschuß und" gestrichen, 
b) wird Absatz 2 gestrichen. 
2. § 5 a erhält folgende Fassung: 
„§ 5a 
Soweit bei Versorgungsrenten nach dem Bun-
desversorgungsgesetz, den Unterhaltshilfen nach 
dem Lastenausgleichsgesetz, den Leistungen nach 
dein Bundesentschädigungsgesetz und den Bun-
desbeihilfen zum Ausgleich von Härten im Rah-
men der betrieblichen Altersfürsorge nach den 
Richtlinien vom 17. Oktober 1951 (Bundesanzeiger 
Nr. 204 vom 20. Oktober 1951) die Gewährung 
oder die Höhe der Leistungen davon abhängig 
ist, daß bestimmte Einkommensgrenzen nicht 
überschritten werden, so bleiben die Erhöhungs-
beträge, die auf Grund der Vorschriften dieses 
Gesetzes zu leisten sind, bei der Ermittlung des 
Einkommens unberücksichtigt. Das gleiche gilt 
bei der Prüfung der fürsorgerechtlichen Hilfs-
bedürftigkeit. Die Erhöhungsbeträge sind ferner 
bei der Gewährung von Leistungen aus der Ar-
beitslosenversicherung und der Arbeitslosenhilfe 
nicht zu berücksichtigen." 
Bonn, den 11. Dezember 1958 
Ollenhauer und Fraktion 
Anlage 6 	 Umdruck 195 
Änderungsantrag der Fraktion der FDP zur 
zweiten Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
des Teesteuergesetzes (Drucksachen 597, 679, zu 679). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Artikel 1 Nr. 1 wird gestrichen. 
Bonn, den 11. Dezember 1958 
Eilers (Oldenburg) und Fraktion 
Anlage 7 
Schriftliche Erklärung 
der Abgeordneten Lenz (Trossingen), Frau Dr. 
Diemer-Nicolaus, Dr. Bucher, Dr. Starke, Dr. Dahl-
grün, Dr. Atzenroth, Köhler zur Abstimmung über 
das 1. Rentenanpassungsgesetz. 
2998 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 54. Sitzung. Bonn, Freitag, den 12. Dezember 1958 
Die Fraktion der Freien Demokratischen Partei 
hat aus tiefstem sozialem Verantwortungsbewußt-
sein, mit dem Mut zur Unpopularität, die Renten-
reformgesetze abgelehnt; sie war der Überzeugung, 
daß darin den gegenwärtigen und zukünftigen 
Rentenempfängern vor der Bundestagswahl Ver-
sprechungen für die Zukunft gemacht wurden, die 
nach der vorauszuberechnenden Aufzehrung der 
Vermögen der Versicherungsträger selbst bei über-
höhten Zuschüssen des Bundes und übermäßiger 
Belastung der arbeitenden Bevölkerung durch Er-
höhung der Beiträge nicht eingelöst werden kön-
nen. 
Unterdessen hat sich diese Erkenntnis in immer 
weiterem Umfang durchgesetzt, und die Bundes-
regierung selbst meldet schon in ihrem 1. Sozial-
bericht vom Herbst 1958 Bedenken gegen die Fol-
gen der Anpassungsautomatik an. 
Die Unterzeichneten wissen sich insoweit mit der 
Grundauffassung der Fraktion der Freien Demokra-
tischen Partei zu dieser Frage völlig einer Mei-
nung und sie erklären ausdrücklich, daß sie den 
Ausführungen der Sprecherin der Fraktion zu dem 
1. Rentenanpassungsgesetz in vollem Umfang zu-
stimmen, sie haben sich jedoch trotzdem — auch 
im Hinblick auf die Ausführungen des Bundes-
finanzministers in seiner Haushaltsrede — nicht 
dazu durchringen können, dem Rentenanpassungs-
gesetz ihre Zustimmung zu geben. 
Anlage 8 
Schriftliche Ausführungen 
des Abgeordneten Schütz (München) zu dem Münd-
lichen Bericht des Ausschusses für Sozialpolitik über 
den von der Fraktion der SPD eingebrachten Ent-
wurf eines Gesetzes über die Gewährung einer Son-
derzahlung zur Abgeltung der Rentenanpassung für 
das Jahr 1958 (Drucksachen 619, 696). 
Die SPD-Fraktion hat unter Drucksache 619 einen 
Antrag über die Gewährung einer Sonderzahlung 
zur Abgeltung der Rentenanpassung für das Jahr 
1958 vorgelegt. Der Sozialpolitische Ausschuß hat in 
seinen Sitzungen vom 20. und 21. November die 
Vorlage beraten. Der Ausschuß schlägt vor, den 
Antrag der SPD-Fraktion abzulehnen. Für die Ent-
scheidung des Ausschusses waren folgende Gesichts-
punkte maßgebend. 
Der Ausschuß hat sich in den erwähnten Sitzun-
gen, wie der Herr Kollege Büttner in seinem Be
-richt über die Beschlüsse des Ausschusses zur 
Drucksache 697 betreffend das 1. Rentenanpassungs-
gesetz dargelegt hat, für die Vorlage der Bundes-
regierung ausgesprochen. Wenn Sie sich die Motive 
ansehen, die für den Beschluß, die laufenden Renten 
nicht rückwirkend, sondern erst ab 1. Januar 1959 
zu erhöhen, maßgebend waren, so werden Sie sicher 
verstehen, daß mit diesem Beschluß zugleich die 
Ablehnung des Antrags der SPD — Drucksache 
619 — verbunden sein mußte. Die Ausschußmehr-
heit sieht in dem Antrag der Fraktion der SPD im 
Ergebnis eine Anpassung der Renten mit Wirkung 
vom 1. Januar 1958. Die Besonderheit der von der  
antragstellenden Fraktion vorgeschlagenen Anpas
-
sung liegt darin, daß diese Anpassung auf eine be-
sondere Art berechnet und in Form einer einma-
ligen Zahlung ausgezahlt wird. 
Die Mehrheit des Ausschusses ließ sich bei der 
Ablehnung dieses Antrags im wesentlichen von den 
gleichen Überlegungen leiten, die in der 1. Lesung 
des Gesetzentwurfs in diesem Hohen Hause von 
Abgeordneten der CDU/CSU-Fraktion dargelegt 
worden sind. Diese Überlegungen decken sich im 
wesentlichen auch mit den Darlegungen der Bun-
desregierung, die sie in diesem Hohen Hause ge-
macht hat. 
Die derzeit überschaubare Finanzlage der Renten-
versicherungen gebietet, nichts zu unternehmen, 
was die Leistungsfähigkeit der Versicherungsträger 
gefährden konnte. Unter den derzeitigen Umständen 
muß nach Ansicht der Ausschußmehrheit das Be-
streben mehr darauf gerichtet sein, die Gleichmäßig-
knit der Leistungen und Leistungsverbesserungen 
für die Zukunft sicherzustellen, als Leistungen für 
die Vergangenheit zu bewilligen. Es wurde von 
keiner Seite bestritten, daß sich auf Grund der der-
zeitigen Unterlagen keine in jeder Hinsicht zuver-
lässigen Voraussagen über die Entwicklung der 
Finanzen der Versicherungsträger machen lassen. 
Aus der Tatsache, daß augenblicklich die erforder-
lichen Mittel zur Verfügung stehen, zu schließen, 
daß man eine rückwirkende Anpassung wagen 
könne, ist nach Auffassung der Mehrheit der Aus-
schußmitglieder sehr bedenklich. Gerade weil zur 
Zeit keine zuverlässigen Voraussagen möglich 
seien, sei die Entscheidung über die Anpassung — 
die schließlich eine fortdauernde Belastung mit sich 
bringt — mit besonderer Vorsicht zu treffen. 
Ein Teil der Ausschußmitglieder war der Auffas-
sung, daß sich die rückwirkende Anpassung aus der 
Verpflichtung des Gesetzgebers ergebe, die Renten 
bei Veränderung der allgemeinen Bemessungs-
grundlage anzupassen. Die rückwirkende Anpassung 
— so argumentierten diese Mitglieder des Aus-
schusses —, d. h. die volle Anpassung, dürfe nur 
dann unterbleiben, wenn zwingende volkswirt-
schaftliche oder finanzielle Gründe dagegen sprä-
chen. 
Die Mehrheit des Ausschusses war demgegenüber 
der Überzeugung, daß die Veränderung der allge-
meinen Bemessungsgrundlage nur der konkrete ge-
setzgeberische Anlaß für die Anpassung sei. Der 
Maßstab für diese Anpassung aber, so gehe aus 
§ 1272 einwandfrei und zwingend hervor, seien die 
Entwicklung der wirtschaftlichen Leistungsfähigkeit 
und der Produktivität sowie die Veränderungen des 
Volkseinkommens je Erwerbstätigen. Daraus ergebe 
sich, daß sich der Gesetzgeber bei der Anpassung 
ganz entscheidend, wenn nicht sogar zwingend, von 
den volkswirtschaftlichen und finanziellen Tatbe-
ständen leiten lassen müsse. Diese letzteren sprä-
chen nach Ansicht der Mehrheit, wie ich eingangs 
schon erwähnte, dafür, die Anpassung mit Wirkung 
für die Zukunft vorzunehmen. 
Aus diesen Gründen schlägt der Ausschuß vor, 
den Antrag der SPD-Fraktion abzulehnen.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03054.pdf</pdf_url>
    <id>4078</id>
    <dokumentnummer>03/54</dokumentnummer>
    <datum>1958-12-12</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
