<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4087</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/63</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1959-02-20</datum>
  <titel>Protokoll der 63. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
63. Sitzung 
Bonn, den 20. Februar 1959 
Inhalt: 
Glückwünsche zum Geburtstag der Abg. 
Frau Meyer-Laule 	  3383 A 
Große Anfrage der Fraktion der FDP betr. 
Privatisierung des Bundesvermögens 
(Drucksache 617) 
Dr. Atzenroth (FDP) . . 	3383 B, 3407 A 
Dr. Lindrath, Bundesminister . . . 3386 C 
Dr. Bleiß (SPD) . . . . 	3391 A, 3398 B, 
3405 B, C, 3406 A 
Dr. Hellwig (CDU/CSU) . 3395 A, 3398 B, 
3404 D, 3405 C 
Dr. Steinmetz (DP) 	  3400 C 
Dr. Burgbacher (CDU/CSU) 3402 C, 3406 A 
Jacobi (SPD) . . . . . . . 	3404 B, D 
Katzer (CDU/CSU) 	  3406 B 
Nächste Sitzung 	  3407 D 
Anlage 	  3409 

Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 	3383 
63. Sitzung 
Bonn, den 20. Februar 1959 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.01 Uhr 
Vizepräsident Dr. Preusker: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Ehe wir in die Tagesordnung eintreten, habe ich 
die Ehre, die Glückwünsche des Hohen Hauses zum 
Geburtstag unserer verehrten Kollegin Frau Meyer-
Laule auszusprechen. 
(Beifall.) 
Die amtlichen Mitteilungen werden ohne Ver-
lesung in den Stenographischen Bericht aufge-
nommen: 
Der Herr Bundesminister des Auswärtigen hat unter dem 
12. Februar 1959 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. 
Martin, Dr. Furler, Majonica und Genossen betreffend Pflege 
der kulturellen Beziehungen der Bundesrepublik zum Ausland 
(Drucksache 798) beantwortet. Sein Schreiben wird als Druck-
sache 875 verteilt. 
Der Ausschuß für Verteidigung hat mit Schreiben vom 30. Januar 
1959 seinen Antrag auf Drucksache 337 zurückgezogen. 
Wir fahren nunmehr in der verbundenen Tages-
ordnung fort. Ich rufe den heute allein zur Beratung 
anstehenden Punkt auf: 
Große Anfrage der Fraktion der FDP betr. 
Privatisierung des Bundesvermögens (Druck-
sache 617) 
Wer begründet die Große Anfrage? — Herr Abge-
ordneter Atzenroth! 
Dr. Atzenroth (FDP): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Große Anfrage, die ich heute 
für meine Fraktion zu begründen habe, haben wir 
schon am 5. November vergangenen Jahres einge-
bracht. Wir bedauern außerordentlich, daß wir erst 
nach mehr als einem Vierteljahr Gelegenheit ha-
ben, diese Anfrage zu begründen und die Antwort 
der Bundesregierung zu erhalten. Wenn wir die An-
frage erst heute hätten einbringen können, dann 
wäre die eine oder andere Frage vielleicht etwas 
anders gestaltet worden. Trotzdem aber werden Sie 
aus unserer Anfrage bereits ersehen, daß es uns im 
wesentlichen um die Grundsatzfrage geht: um die 
Frage, ob sich die öffentliche Hand in der Wirtschaft 
betätigen solle und dürfe. 
Am 30. Oktober 1957 hat der Bundesminister für 
wirtschaftlichen Besitz des Bundes im Bulletin 
Nr. 208 folgendes verkündet — ich darf mit Geneh-
migung des Herrn Präsidenten zitieren —: 
Ich bin allerdings der Auffassung, daß man in 
einer sozialen, freien Marktwirtschaft doch da-
nach trachten sollte, die aus der wirtschaft-
lichen Betätigung der öffentlichen Hand resul-
tierenden Spannungen dadurch zu mindern, daß 
man jedem das Seine gibt. Man sollte der Wirt-
schaft lassen, was der Wirtschaft gebührt und 
gehört. Der Staat sollte sich nicht bemühen, als 
Konkurrent der freien Wirtschaft aufzutreten. 
Er soll sich befleißigen, hier doch etwas abzu-
stoßen, möglichst alles. 
Diese Worte enthalten ein Programm, das die Freie 
Demokratische Partei seit einem Jahrzehnt hier im 
Bundestag verkündet. Unsere heutige Anfrage wäre 
überflüssig gewesen, wenn diesen Worten des 
Herrn Ministers auch die Taten gefolgt wären. Das 
ist nach unserer Meinung — und ich glaube, sie 
kann nicht bestritten werden — nicht geschehen. 
Alles das, was in letzter Zeit unter dem Deckwort 
„Privatisierung" an Maßnahmen angekündigt — 
nicht durchgeführt — worden ist, hat im Grunde mit 
unserer Grundsatzforderung nur sehr wenig zu tun. 
Von der Antwort der Bundesregierung wird es da-
her für uns abhängen, ob wir unseren Gesetzent-
wurf, der die Frage der Betätigung der öffentlichen 
Hand grundsätzlich regeln soll, wieder einbringen 
werden, wie es im 2. Bundestag schon geschehen ist. 
Warum ist nichts geschehen? Wir unterstellen 
ohne weiteres, daß Herr Minister Lindrath seine 
Worte ehrlich gemeint hat und den ernsten Willen 
hat, seine Ansichten durchzusetzen. 
(Anhaltende Unruhe. — Glocke des 
Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren, ich bitte, dem Redner doch etwas mehr 
Aufmerksamkeit zu schenken. 
Dr. Atzenroth (FDP) : Es müssen wohl Wider-
stände von anderer Seite dazu geführt haben, daß 
eben praktisch noch nichts geschehen ist. Leider 
halten sich die Kreise, von denen der Widerstand 
ausgeht, verborgen im Hintergrund. Daß die SPD 
eine andere Meinung vertritt, ist offensichtlich. Aber 
dieser Widerstand wäre ja für Sie, meine Herren 
von der regierenden Partei, kein Hindernis, die Ab-
sichten Ihres Ministers durchzusetzen. Die Hinder-
nisse müssen also wohl in erster Linie bei der CDU 
selbst liegen. 
Wir haben seinerzeit sehr bedauert, daß der Herr 
Bundeskanzler in seiner Regierungserklärung zu 
der Frage der Betätigung der öffentlichen Hand auf 
3384 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 
Dr. Atzenroth 
dem gewerblichen Sektor keine Stellung genom-
men hat, obwohl unter seiner Führung von der CDU 
das Schlagwort „Privatisierung" im letzten Wahl-
kampf ausgiebig — und wir haben den Eindruck: 
auch mit Erfolg — verwendet wurde. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Es hieß: „Eigen-
tum für jeden", nicht „Privatisierung"!) 
— O nein! Wenn Sie wüßten, in wieviel Ver-
sammlungen mit dem Schlagwort „Privatisierung" 
hausieren gegangen worden ist — so darf ich das 
jetzt wohl nennen —, würden Sie meine Ausfüh-
rungen bestätigen. 
Es wird uns also interessieren, ob uns heute die 
Bundesregierung verbindlich erklären kann, daß der 
Herr Bundeskanzler die Auffassung des Herrn Mi-
nisters Lindrath teilt. 
Wenn es nicht vermessen wäre, in der deutschen 
Bundesrepublik einen Willen noch über den des 
Bundeskanzlers zu stellen, 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
dann möchte ich aber vermuten, daß der Haupt-
gegner der Pläne des Ministers Lindrath in der 
hohen Ministerialbürokratie zu suchen ist, die es 
schon in der Ära Schäffer verstanden hat, alle 
Privatisierungspläne geschickt zu vereiteln. 
Wir werden aus Ihrer Antwort also die Gründe 
hören, die dafür sprechen, daß die öffentliche Hand 
nicht als Konkurrent der freien Wirtschaft auftre-
ten soll, und wir sind sicher, daß wir bei den Be-
gründungen, die Sie für Ihre Ansicht geben, Herr 
Minister, mit Ihnen übereinstimmen werden. Für 
uns beginnt sich erst ganz langsam das Dunkel 
zu lichten, das über dem gewerblichen Bundesver-
mögen liegt. Sie alle wissen, wie schwer es war, 
von Herrn Minister Schäffer auch nur einen An-
fang von Angaben zu erhalten. Man mußte sie mit 
Zangen aus ihm herausziehen, und auch dann er-
fuhr man nur das Allernotwendigste. 
Wir haben in der letzten Zeit zwar eine gewisse 
Zahl von Angaben erhalten, aber völlige Klarheit 
besitzen wir noch immer nicht. Wir hoffen nun von 
Ihnen, Herr Minister Lindrath, daß Sie uns bereit-
williger Auskunft geben als Ihr Vorgänger. Es han-
delt sich ja nicht nur um den Direktbesitz, sondern 
auch um die Beteiligungen und die durch Kredite 
oder sonstige Abhängigkeiten gebundenen Unter-
nehmungen. 
Leider besteht nämlich die große Befürchtung, 
daß sich der Bundesbesitz nicht verringert, sondern 
noch vergrößert. In der Presse habe ich vor einigen 
Tagen gelesen, daß der Anteil der öffentlichen 
Hand an der Steinkohlenproduktion, der 1954 nur 
18,4 % betrug, jetzt auf beinahe 29 % gestiegen ist. 
(Abg. Dr. Hellwig: Durch den Zugang der 
Saargruben!) 
— Durch die Saargruben; gut. Aber immerhin, der 
Besitz der öffentlichen Hand insgesamt ist gestie-
gen. Auch in der Rohstahlerzeugung, in der Alu-
miniumproduktion — und damit hat die Saar nichts 
zu tun — und in der PKW-Produktion hat sich der 
Anteil der öffentlichen Hand erhöht. Das, Herr 
Minister, müßten Sie doch in erster Linie verhin-
dern, wenn Sie schon nicht an den Abbau heran-
gehen. Eine Erweiterung des öffentlichen Besitzes 
müßte doch von Ihrer Seite trotz aller Widerstände 
zu verhindern sein. 
Das Deutsche Industrieinstitut schätzt heute den 
Wert der Bundesbeteiligungen auf 7,7Milliarden DM. 
Als ich vor zwei Jahren die Zahl 5 Milliarden nannte, 
hat Herr Schäffer das entrüstet zurückgewiesen. Sie 
sehen jetzt, daß meine Zahl doch näher an der Wahr-
heit lag als die Zahlen, die Herr Schäffer damals an-
gegeben hat. 
Da drängt sich der Vergleich mit einem anderen 
Bundesvermögen auf, nämlich mit dem ERP-Ver-
mögen, das ungefähr die gleiche Größenordnung hat. 
Wieviel wirkungsvoller aber ist dieses Vermögen 
als das Wirtschaftsvermögen des Bundes! Sämtliche 
Gewerbebetriebe des Bundes bringen heute, nach-
dem die sogenannte Übergangszeit doch wohl vor-
über ist, dem deutschen Steuerzahler, also dem wirk-
lichen Eigentümer, insgesamt jährlich ganze 80 Mil-
lionen DM ein. Davon müssen wir aber noch 30 bis 
40 Millionen DM abziehen, die der Staat verliert, 
da keine Vermögensteuer gezahlt wird. Denn wenn 
es keine Betriebe der öffentlichen Hand wären, hät-
ten sie je nach dem Kapital 30 bis 40 Millionen DM 
Vermögensteuer zahlen müssen. Das müssen wir 
also von den Erträgen abziehen. Dann bleibt etwa 
1/2 % Ertrag übrig. Das ist die Leistung des Bundes-
vermägens nach einer Übergangszeit von zehn 
Jahren! 
Wie andere, private Betriebe diese Übergangszeit 
genutzt haben, zeigen die Bilanzen, die die Aktien
-
gesellschaften in Deutschland — — 
(Abg. Pelster: Die Vermögensteuer haben 
sie doch auch von der Einkommensteuer 
oder der Körperschaftsteuer abgezogen!) 
— Was heißt: von der Körperschaftsteuer abge-
zogen? Sie haben aber ihre Erträge den Eigentümern 
zugeführt. Wir sind Eigentümer des Bundesver-
mögens, und wir erhalten als Ertrag 1/2 %. Das ist 
doch nicht zu bestreiten. Das ist keine wirtschaft-
liche Ausnutzung. Ich bin mir völlig klar darüber, 
daß diese Unternehmungen viel mehr verdienen. 
Aber sie geben das, was sie verdienen, nicht an den 
Eigentümer ab; und Eigentümer sind wir, sind die 
deutschen Steuerzahler. An den Eigentümer sollte 
der Ertrag abgeführt werden, und er sollte nicht 
dort — — 
(Zuruf des Abg. Pelster.) 
— Ach, Herr Pelster, gerade Sie gehören doch zu 
den Kreisen, die gegen die Eigenfinanzierung spre-
chen! Was geschieht denn dort? Dort geschieht nichts 
anderes als Eigenfinanzierung. 
Aus dem ERP-Vermögen fließt jedenfalls weitaus 
mehr als das Zehnfache an Erträgen in die Bundes-
kasse. Ich bin der Meinung, eine solche Verwen-
dung des Bundesvermögens ist wesentlich besser 
und dient auch viel mehr der Erfüllung wirtschafts-
politischer Ziele. Dazu ist das starre Betriebsver-
mögen keineswegs geeignet. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 	3385 
Dr. Atzenroth 
Ich darf noch kurz auf das Hindernis zu sprechen 
kommen, das nach unserer Meinung allen Privati-
sierungsplänen am meisten entgegensteht. Das ist, 
wie ich vorhin schon sagte, der Widerstand, der aus 
der Gruppe der in den Aufsichtsräten tätigen Mini-
sterialbeamten und — für uns etwas unverständ-
lich — auch aus den Reihen der Direktoren dieser 
Bundesunternehmungen kommt. Nach unseren Pri-
vatisierungsplänen haben doch diese Herren in 
ihren Posten nichts zu befürchten. Für sie würde 
sich doch, wenn sie tüchtig sind — und nur dann 
können sie dort bleiben —, nur sehr wenig ändern. 
Also der Widerstand von dieser Seite ist ganz be-
sonders unverständlich. 
Hier, bei den Beamten der Ministerien, ist aber 
eine Zusammenballung wirtschaftlicher Macht ent-
standen, die der Öffentlichkeit immer wieder ver-
heimlicht wird. Man spricht von Zusammenballung 
wirtschaftlicher Macht in der privaten Sphäre. Man 
spricht aber nicht von der Zusammenballung wirt-
schaftlicher Macht in der öffentlichen Sphäre; und 
die ist wesentlich größer als die in der privaten 
Sphäre. 
(Abg. Pelster: Hände weg von Sontra!) 
— Sontra? Da haben wir die Hände drangehabt, 
Herr Pelster, und endlich hat in Sontra die Vernunft 
gesiegt. Wir haben uns jahrelang darum bemüht, 
dieser Vernunft zum Durchbruch zu verhelfen. End-
lich ist es gelungen, Herr Pelster! Wir sind stolz 
darauf. 
(Abg. Pelster: Sie waren aber dagegen!) 
- Aber Herr Pelster, ich war der Vorkämpfer für 
die Stillegung von Sontra! Fragen Sie doch bitte 
einmal Ihre Kollegen! 
Es ist besonders bedauerlich, daß diese Macht, die 
eigentlich dem Wirtschaftsminister zustehen sollte 
— der doch die Wirtschaftspolitik des Bundes zu 
vertreten hat —, häufig in einer Weise genutzt 
wird, die seinen eigenen wirtschaftspolitischen Ideen 
entgegensteht, weil hier Ressortstreitigkeiten hin-
einspielen. Das eine Ressort erhebt Anspruch auf 
diese Gruppe von Unternehmungen, das andere 
Ressort auf jene Gruppe usw. Wir können daher 
einen Betrieb erst dann als privatisiert ansehen, 
wenn kein Beamter oder Beauftragter der öffent-
lichen Hand mehr in den entscheidenden Gremien 
tätig ist. 
Das, Herr Minister, führt mich zu einer kurzen 
Behandlung der Pläne, die Sie in letzter Zeit in der 
Öffentlichkeit angekündigt haben. Zunächst war von 
der Privatisierung des Volkswagenwerks die Rede. 
Dann verfiel dieser Plan sehr schnell in eine klei-
nere Aktion zur Schaffung „breitesten Eigentums". 
Das war schon keine Privatisierung mehr. 
Wir sind nicht gegen die Veräußerung der Bun-
desanteile in möglichst breiter Streuung, wenn wir 
die Konzessionen, die Sie an gewisse Kreise Ihrer 
Partei machen müssen, auch nicht für besonders 
glücklich halten. Aber schließlich ist es so weit ge-
kommen, daß das Volkswagenwerk nicht mehr zur 
Debatte steht. 
(Abg. Katzer: Nein, keineswegs!)  
— In der Öffentlichkeit wird davon nicht mehr ge
-
sprochen. Es wird nur noch von den Schwierigkeiten 
gesprochen, die zwischen Niedersachsen und dem 
Bund bestehen. 
In einer Sitzung des Wirtschaftsausschusses — ich 
weiß nicht, ob Sie daran teilgenommen haben, Herr 
Burgbacher — hat der Herr Minister Lindrath uns 
das dicke Exposé über die Rechtslage vorgelegt und 
ausgeführt, damit sei die Rechtslage geklärt. Die 
andere Seite ist zwar anderer Meinung. Gut, wenn 
man der Meinung ist, daß die Rechtslage geklärt ist, 
muß man diese Meinung auch weiterhin vertreten 
und durchsetzen. Wir würden uns jedenfalls freuen, 
wenn es anders wäre, aber wir hören nichts mehr 
von der Privatisierung des Volkswagenwerks. Der 
Gesetzentwurf jedenfalls, der schon im 2. Bundestag 
von den Abgeordneten Dr. Adenauer und Dr. Erhard 
— das war ja die schöne Form, die Sie gefunden 
haben — eingebracht worden ist, ruht nach wie 
vor im Ausschuß. Ich habe an keiner Ausschuß-
sitzung teilnehmen können, die sich mit dieser Frage 
beschäftigt hat. Leider! Ich wäre bestimmt dage-
wesen. 
Dann kam das Problem Howaldtswerft. Hier hat 
man den unglücklichen Weg weiterverfolgt, den 
Herr Schäffer seinerzeit begonnen hatte. Das war 
nicht unser Weg, das war nicht unser Gedanke. Er 
ist mit Recht von vielen Seiten kritisiert worden. 
Dieser Weg war nämlich der sicherste, die Privati-
sierung zu verhindern. Ein besseres Mittel hätte 
man gar nicht finden können. Hoffentlich warten 
Sie bei der Howaldtswerft nicht so lange, bis der 
Wert dieses Unternehmens erheblich gesunken ist. 
Die beste Zeit für die Veräußerung einer Werft ist 
schon vorüber. 
(Abg. Katzer: Nein, steigt!) 
— Woher kommen denn die Klagen der Werften? 
Jetzt ist schließlich die Preußag an der Reihe. Das, 
was wir von Ihren Absichten bisher gehört haben, 
hat mit Privatisierung, wie ich schon sagte, wenig 
zu tun. Es ist im wesentlichen die Auflage einer An-
leihe zugunsten eines bestimmten Bevölkerungs-
kreises. Dann muß man es auch Anleihe nennen, 
Aktie ist eigentlich ein völlig falscher Begriff für 
das Papier, das man diesen Leuten geben will. Der 
Bund behält nicht nur die große Mehrheit des 
Aktienbesitzes, sondern auch die uneingeschränkte 
Verfügungsgewalt, denn irgendeinen Einfluß auf die 
Unternehmung können diese „Aktionäre" nicht aus-
üben. 
Eigentum und Wohlstand werden durch Arbeit 
und Sparen erworben. Sobald man diesen Grundsatz 
verläßt, entsteht Gefahr für unsere Rechtsordnung, 
die sich auf den Eigentumsbegriff stützt. Auch wir 
wollen einer möglichst großen Zahl von Menschen 
zu Eigentum verhelfen, wir meinen aber, daß der 
hier vorgesehene Weg nicht zweckmäßig ist. 
Herr Minister Schäffer hat uns früher einmal den 
Vorwurf gemacht, daß wir mit unseren Plänen eine 
Verschleuderung des Bundesvermögens betreiben 
wollten. Ist es nicht auch so, daß ein Teil des Ver-
mögens der Preußag — ich möchte das Wort nicht 
gern gebrauchen, aber es bleibt mir nichts anderes 
3386 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 
Dr. Atzenroth 
übrig — verschleudert wird? Wenn man nämlich 
Bundesvermögen zu einem allzu niedrigen Preis 
abgibt, liegt der Gedanke, es werde verschleudert, 
nicht mehr sehr fern. Auf jeden Fall handelt es sich 
nicht um Privatisierung, also Übertragung der Ver-
fügungsberechtigung von der öffentlichen Hand auf 
die privaten Besitzer. 
Der Bundeswirtschaftsminister soll, wie ich gehört 
habe, konkrete Pläne über eine volle Privatisierung 
im Zusammenhang mit dem Investmentsparen be-
sitzen. Wissen Sie etwas davon, Herr Minister? Es 
wäre für uns interessant, auch diese Vorschläge zu 
hören und eventuell zu untersuchen. 
Jetzt möchte ich noch kurz auf ein spezielles Teil-
problem eingehen. Eine der Gesellschaften mit der 
unübersichtlichsten Gestaltung ist die Industrie-
verwaltungsgesellschaft mbH. Wir haben schon im 
Jahre 1953 gefragt, welche Entwicklung dieses 
Unternehmen genommen hat und welche Werte das 
Vermögen der jetzigen Industrieverwaltungsgesell-
schaft ausmachen. Die Antwort, die wir damals von 
Herrn Minister Schäffer erhalten haben, war völlig 
unbefriedigend. Es wurde so dargestellt, als ob zum 
Eigentum der Gesellschaft nur Industriegrundbesitz 
gehöre, der vor dem Jahre 1945 erworben wurde. 
Tatsächlich werden aber von dieser Gesellschaft 
auch so ertragreiche Unternehmen wie die Vereinigte 
Tanklagergesellschaft und die Fahrzeug- und Ma-
schinenbau-GmbH. Watenstedt verwaltet. Wir wür-
den es begrüßen, wenn dem Deutschen Bundestag 
gerade über dieses Unternehmen in allernächster 
Zeit einmal ausführlich Rechenschaft abgelegt 
würde. 
Ein Vorfall, der sich in der Aufsichtsratssitzung 
vom 26. Januar dieses Jahres abgespielt hat, Herr 
Minister, ist uns besonders interessant. Wir hören, 
es sei beabsichtigt, daß Herr Staatssekretär Hart-
mann den Vorsitz im Aufsichtsrat dieser Gesellschaft 
niederlegt, und gerade der Vertreter Ihres Ministe-
riums hat vorgeschlagen, daß Herr Staatssekretär 
Dr. Rust neuer Vorsitzender wird. Was bedeutet 
das? Bekanntlich ist Herr Rust Staatssekretär im 
Verteidigungsministerium. Warum soll der Staats-
sekretär im Verteidigungsministerium Vorsitzender 
des Aufsichtsrates dieser Gesellschaft werden? Bahnt 
sich hier ein neuer staatlicher Rüstungskonzern an? 
Wir sind sehr hellhörig geworden, als wir diese 
Nachricht erhielten. Wir befürchten, daß die un-
durchsichtige IVG dem Herrn Bundesverteidigungs-
minister die Möglichkeit geben soll, gewisse 
Rüstungsaufträge so abzuwickeln, daß dem Bundes-
tag darüber keine Rechenschaft abgelegt zu werden 
braucht. Wir erwarten hierüber eine eingehende 
und klare Auskunft. 
Ich brauche die in unserer Anfrage gestellten Fra-
gen hier nicht zu verlesen. Ich wiederhole nur, daß 
es uns heute darum geht, die Grundhaltung der 
Bundesregierung kennenzulernen. Bisher haben wir 
feststellen können, daß Sie, Herr Minister Lindrath, 
die öffentliche Hand aus dem Wirtschaftsleben ver-
bannen wollen, daß Sie aber Angst vor der eigenen 
Courage haben, da die Einwendungen aus Ihrer Partei 
zu stark sind. Das muß vor der Öffentlichkeit klar
-
gestellt werden. Von Privatisierung sollte in der 
Öffentlichkeit nur derjenige sprechen, der sie ehr-
lich meint und ehrlich erstrebt. Wir werden hören, 
wieweit das bei Ihnen der Fall ist. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister Lindrath. 
Dr. Lindrath, Bundesminister für wirtschaftlichen 
Besitz des Bundes: Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Große Anfrage der Fraktion der 
FDP betreffend Privatisierung des Bundesvermögens 
— Bundestagsdrucksache 617 — beantworte ich 
namens der Bundesregierung wie folgt. 
Die Bundesregierung hat letztmalig in der 30. Sit-
zung des Deutschen Bundestages am 12. Juni 1958 
gelegentlich der Debatte über eine Große Anfrage 
der Fraktion der SPD zu den mit der Privatisierung 
des industriellen Bundesvermögens in Zusammenhang 
stehenden Fragen Stellung genommen. Ich habe da-
mals mit Nachdruck den Wunsch der Bundesregie-
rung zum Ausdruck gebracht, das industrielle Bun-
desvermögen in größerem Umfang in private Hand 
zu überführen und dabei zugleich einen Beitrag zu 
der Verwirklichung der gesellschaftspolitischen Zie-
le der Bundesregierung, vor allem der Bildung von 
Eigentum in der Hand breiter Bevölkerungsschich-
ten, zu leisten. Ich möchte heute erklären, daß diese 
Absicht nach wie vor unverändert besteht und daß 
die Bundesregierung mit der Verwirklichung dieser 
Absicht in der Zwischenzeit auch begonnen hat. Wie 
Sie wissen, sind die Voraussetzungen dafür geschaf-
fen worden, daß im Laufe des Monats März die 
ersten Volksaktien, und zwar Aktien der Preußag, 
zum Verkauf gelangen. Entsprechend den gesell-
schaftspolitischen Zielen der Bundesregierung wer-
den diese Aktien breit gestreut und zu einem Vor-
zugspreis zunächst den Bevölkerungskreisen ange-
boten werden, die bisher nicht in dem erforderlichen 
Umfang an der Eigentumsbildung teilnehmen konn-
ten. 
Was die Durchführung der Privatisierung angeht, 
so möchte ich zunächst erklären, daß es ein Zauber-
mittel, mit dem die Privatisierung schlagartig durch-
geführt werden könnte, nicht gibt. Es gibt auch kein 
allgemeingültiges Rezept, das für die Privatisierung 
sämtlicher in Betracht kommenden bundeseigenen 
Unternehmen anwendbar wäre. Die Privatisierung 
erfordert vielmehr in allen Fällen eine besondere, 
individuelle und oft langwierige Prüfung und Vor-
bereitung und kann nur von Fall zu Fall mit der 
gegenüber der Allgemeinheit, gegenüber dem Un-
ternehmen und nicht zuletzt gegenüber den zukünf-
tigen Aktionären gebotenen Verantwortung durch-
geführt werden. 
„Volksaktie" ist ein politischer Begriff, dessen In-
halt in die Vorstellungswelt sehr großer Kreise un-
seres Volkes Eingang gefunden hat. Welche Vor-
aussetzungen soll eine Volksaktie erfüllen? Erstens. 
Die Volksaktie soll bei der Erstausgabe klein ge-
stückelt und breitestmöglich gestreut werden. Zwei-
tens. Es sollen gewisse Erleichterungen für die-
jenigen Kreise geschaffen werden, die bisher aus 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 	3387 
Bundesminister Dr. Lindrath 
wirtschaftlichen und psychologischen Erwägungen 
nicht in der Lage waren, Aktien zu erwerben. Hier-
zu gehört insbesondere die Einräumung eines So-
zialbonus oder eines sozialen Ausgabekurses. Drit-
tens. Es soll Vorsorge getroffen werden, daß die 
Volksaktionäre ihr Eigentum an Volksaktien nicht 
durch Börsenmanipulationen oder andere Maßnah-
men später wieder verlieren. Hierzu gehören alle 
Maßnahmen, die eine breite Streuung der Aktien für 
lange Zeit sicherstellen. Ich denke hierbei z. B. an 
eine Verpflichtung des jeweiligen Emissionskon-
sortiums, sich für viele Jahre jeder Mitwirkung an 
irgendwelchen Aktienaufkäufen zu enthalten. Ge-
dacht ist ferner an eine Beschränkung des Stimm-
rechts für die Volksaktien und an ein befristetes 
Veräußerungsverbot. 
Was die jetzt zur Ausgabe anstehenden Preußag- 
Volksaktien angeht, sind die zu 1. und 2. ange-
sprochenen Voraussetzungen erfüllt. Das heißt, die 
Aktien werden sehr breit gestreut werden, und der 
Ausgabekurs ist unter Beachtung sozialer Gesichts-
punkte ermittelt worden. Weiterhin hat die Bun-
desregierung zur Erfüllung der übrigen Vorausset-
zungen — das möchte ich heute hier besonders 
betonen — vorgesehen, daß für die Preußag-Volks-
aktien eine Beschränkung des Stimmrechts einge-
führt wird. Zweck dieser Maßnahme ist, die breite 
Streuung der Aktien auch auf weite Sicht zu schüt-
zen und darüber hinaus zu verhindern daß die 
Aktien zum Gegenstand von Börsenmanipulationen 
oder anderen spekulativen Maßnahmen werden. 
Die Preußag-Volksaktie soll vielmehr ein gutes 
Anlagepapier sein und bleiben. Die Stimmrechtsbe-
schränkung bedeutet auch keinen Nachteil für die 
Volksaktionäre, die im Zuge der Eigentumspolitik 
der Bundesregierung diese Volksaktien demnächst 
erwerben werden. 
Im einzelnen darf ich nunmehr die in der Großen 
Anfrage der FDP gestellten Fragen wie folgt be-
antworten. 
Zur Frage 1: 
Billigt die Bundesregierung die von dem Bun-
desminister für wirtschaftlichen Besitz des Bun-
des unter dem 30. Oktober 1957 . . . geäußerte 
Meinung, daß der Staat nicht als Konkurrent 
der freien Wirtschaft auftreten, sondern sich 
vielmehr befleißigen solle, möglichst das ge-
samte wirtschaftliche Vermögen zu veräußern? 
Antwort: Die Bundesregierung ist der Meinung, 
daß in der sozialen Marktwirtschaft eine wirtschaft-
liche Betätigung des Staates um ihrer selbst willen 
nicht gerechtfertigt ist. Sie vertritt daher die Auf-
fassung, daß der Staat sein erwerbswirtschaftliches 
Vermögen grundsätzlich veräußern solle, soweit nicht 
im Einzelfall zur Wahrung wichtiger öffentlicher Be-
lange die Aufrechterhaltung einer Beteiligung des 
Staates an einem wirtschaftlichen Unternehmen 
einstweilen oder auf die Dauer geboten ist. 
Zur Frage 2: 
Was hat die Bundesregierung unternommen, 
um das wirtschaftliche Vermögen des Bundes 
zu veräußern? 
Der Bund hat bereits in den vergangenen Jahren 
eine Anzahl von Beteiligungen veräußert. Ich darf 
insoweit auf die 30. Sitzung des Bundestags am 
12. Juni 1958 Bezug nehmen, in der ich diese Be-
teiligungen im einzelnen genannt habe. Es handelte 
sich damals um insgesamt 33 Gesellschaften und Be-
teiligungen, und zwar 8 Gesellschaften und Betei-
ligungen, die sich unmittelbar, und 25 Gesellschaften 
und Beteiligungen, die sich mittelbar im Eigentum 
des Bundes befanden. Der Veräußerungserlös betrug 
insgesamt mehr als 85 Millionen DM. In der Zwi-
schenzeit sind einige Gesellschaften und Beteiligun-
gen verkauft worden, die sich mittelbar im Eigen-
turn des Bundes befanden, die im Hinblick auf ihre 
Größe jedoch für eine breite Streuung des Aktien-
besitzes nicht in Betracht kamen und wirtschafts-
politisch auch keine besondere Bedeutung besaßen. 
Die Kapitalerhöhung bei der Preußag, bei der 
30 Millionen DM junger Aktien in breiter Streuung 
privatisiert werden, wird zur Zeit durchgeführt. 
Weitere Privatisierungsmaßnahmen sind vorgesehen. 
Abgesehen von der Privatisierung des Volkswagen-
werks, für die die Voraussetzungen durch das dem 
Bundestag im Entwurf vorliegende Gesetz zur Rege-
lung der Rechtsverhältnisse bei der Volkswagen-
werk GmbH und die Überführung der Anteilsrechte 
in private Hand noch geschaffen werden müssen, ist 
die Veräußerung der Howaldtswerke Hamburg AG 
in Vorbereitung. 
Darüber hinaus werden zur Zeit die Möglichkeiten 
der Privatisierung anderer Bundesgesellschaften ge-
prüft. Ich denke insbesondere an eine Teilprivatisie-
rung der Vereinigte Industrie-Unternehmungen AG, 
der Viag, die ähnlich wie jetzt bei der Preußag über 
eine Kapitalerhöhung durch Ausgabe junger Aktien 
erfolgen soll. 
Die Fragen 3 und 4 möchte ich zusammen be-
handeln. 
Frage 3 lautet: 
Besteht innerhalb des jetzigen Bundeskabinetts 
noch wie am 24. Juni 1957 innerhalb des dama-
ligen Bundeskabinetts bei Beantwortung der im 
2. Deutschen Bundestag gestellten Kleinen An-
frage der Fraktion der FDP betr. Privatisierung 
öffentlichen Vermögens — Drucksachen 3527, 
3708 der 2. Wahlperiode — Einigkeit über die 
Grundsätze, nach denen das wirtschaftliche Ver-
mögen des Bundes privatisiert werden soll? 
Frage 4: 
Ist die Bundesregierung bereit, bis zum Ende 
dieses Jahres 
— gemeint war 1958 — 
dem Deutschen Bundestag diese Grundsätze 
bekannzugeben? 
Antwort auf diese beiden Fragen: Die Bundes-
regierung strebt die Zurückführung der erwerbs-
wirtschaftlichen Betätigung des Bundes, d. h. die 
Veräußerung von erwerbswirtschaftlichen Beteili-
gungen des Bundes auf ein Ausmaß an, das durch 
die Notwendigkeit der Wahrung des öffentlichen 
Interesses begrenzt wird. Zugleich ist es das be- 
3388 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 
Bundesminister Dr. Lindrath 
reits in der Regierungserklärung vom 29. Oktober 
1957 erklärte Ziel der Bundesregierung, mit der 
Privatisierung des erwerbswirtschaftlichen Bundes-
vermögens einen wesentlichen Beitrag zur Bildung 
von Eigentum in der Hand breiter Volkskreise, 
insbesondere der arbeitenden Bevölkerung, zu 
leisten. 
Herr Kollege Dr. Atzenroth hat behauptet, daß 
in der Regierungserklärung über diese Frage nichts 
gesagt sei. Ich darf daran erinnern, daß es in der 
Regierungserklärung, die der Herr Bundeskanzler 
damals vortrug, ausdrücklich heißt: 
Mit an erster Stelle nenne ich die Schaffung 
von Kapital und die Streuung des Besitzes. 
Schaffung von Kapital . . . ist notwendig, um 
die Produktivität unserer Wirtschaft zu stei-
gern und sie krisenfest zu machen. Streuung 
von Besitz in weitem Umfang ist nötig, um 
einer möglichst großen Zahl von Staatsbürgern 
Selbstgefühl und das Gefühl der Zugehörigkeit 
zum Volksganzen zu geben. Ohne größere Spar-
tätigkeit sind beide Ziele nicht zu erreichen. 
Nur Arbeit und Sparen schafft Kapital und be-
gründet und vermehrt den Besitz. Sparen ist 
in gleicher Weise wirtschaftlich und ethisch 
notwendig. Wir wollen aber nicht nur zu einem 
Feldzug für das Sparen aufrufen, wir wollen 
das Sparen durch gesetzgeberische Maßnahmen 
auch lohnend machen. Die Durchführung des 
Familienheimgesetzes 
— nun kommt es — 
und die Einführung der Volksaktie, die sich 
nicht etwa nur auf Betriebe, die dem Bund 
gehören, erstrecken soll, sind einige der ge-
eigneten Mittel, die Spartätigkeit anzuregen. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Von Privatisierung 
keine Rede!) 
— Die Volksaktie ist doch die Voraussetzung dafür, 
daß privatisiert wird! 
Ich sagte eben, daß die Grundsätze darin be-
stehen, zu privatisieren und gleichzeitig das ge-
sellschaftspolitische Ziel der breiten Streuung des 
Eigentums zu fördern. Schließlich ist es das beson-
dere Anliegen der Bundesregierung hierbei, zu ver-
hüten, daß durch die Privatisierung des wirtschaft-
lichen Bundesvermögens unerwünschte Konzentra-
tionstendenzen innerhalb der Privatwirtschaft ver-
stärkt werden. Über diese Grundsätze, nach denen 
das erwerbswirtschaftliche Vermögen des Bundes 
privatisiert werden soll, besteht innerhalb der Bun-
desregierung Einvernehmen. 
Frage 5 lautet: 
Falls die Fragen 3 und 4 verneint werden, 
welche sachlichen und politischen Gründe sind 
dafür maßgebend, daß die Bundesregierung von 
den entsprechenden Erklärungen der jetzigen 
und damaligen Kabinettsmitglieder in der Öf-
fentlichkeit abgeht? 
Nachdem die Fragen 3 und 4 bejaht sind, entfällt 
eine Beantwortung der Frage 5. 
Zur letzten Frage, Frage 6: 
Hat die Bundesregierung eine Vorstellung, in-
nerhalb welcher Zeit und in welchen Stufen 
die Veräußerung des wirtschaftlichen Vermö-
gens des Bundes möglich sein wird? 
Antwort: Eine zuverlässige Vorschau hinsicht-
lich der Zeitdauer der Privatisierung ist bei der 
gegebenen Sachlage ebensowenig möglich wie die 
verbindliche Festlegung von „Stufen" für die Ver-
äußerung der Bundesbeteiligungen. Sowohl der 
Umfang des erwerbswirtschaftlichen Bundesvermö-
gens wie auch die Verschiedenheit der Verhältnisse 
bei den einzelnen für eine Privatisierung in Be-
tracht kommenden Bundesgesellschaften und Kon-
zernen verbieten es, die Privatisierung dieser Un-
ternehmen von vornherein in ein starres Schema 
zu zwängen. Wenn man die oben dargelegten 
Ziele, die die Bundesregierung mit der Privatisie-
rung des wirtschaftlichen Bundesvermögens ver-
bindet, in möglichst vollkommener Weise errei-
chen und zugleich, was selbstverständlich ist, eine 
Verschleuderung des Bundesvermögens vermeiden 
will, so wird man die Privatisierung weder über-
stürzen noch rein schematisch verwirklichen kön-
nen. Vielmehr wird es angebracht sein, über die 
Privatisierung der erwerbswirtschaftlichen Bundes-
beteiligungen von Fall zu Fall unter Berücksich-
tigung der besonderen Verhältnisse des Einzelfalles 
und auch des Zeitpunktes zu entscheiden. 
Dabei darf nicht übersehen werden, daß die Pri-
vatisierung unter den dargelegten Zielen in gewis-
sem Umfange auf Neuland führt. Bei den einzelnen 
Privatisierungsmaßnahmen werden daher auch die 
Erfahrungen zu berücksichtigen sein, die bei den 
vorhergehenden Privatisierungen gewonnen wor-
den sind. Nur auf diese Weise, d. h. durch eine sehr 
elastische und möglichst wenig dogmatische Anpas-
sung an die jeweils bestehenden besonderen Ver-
hältnisse und Möglichkeiten, wird tatsächlich eine 
Verwirklichung der Ziele, die sich die Bundesregie-
rung gesetzt hat, erwartet werden können. 
Ich glaube, daß ich hiermit die Große Anfrage 
der FDP in allen Punkten beantwortet habe. Ich 
habe darüber hinaus einleitend auch zu einigen 
Grundsätzen, die die Privatisierung betreffen, Stel-
lung genommen. 
Anschließend möchte ich aber noch einmal fest-
stellen: Ziel aller Privatisierungsmaßnahmen ist 
letzten Endes die Schaffung von individuellem 
Eigentum in den breiten Schichten unserer Bevöl-
kerung. Breit gestreutes Eigentum ist nicht nur ein 
Element der sozialen Marktwirtschaft, sondern dar-
über hinaus auch eine der Grundlagen unseres 
Staates, der sich zu einer freiheitlichen Wirtschafts- 
und Gesellschaftsordnung bekennt. 
Ich weiß, daß die Bevölkerung in der sowjetischen 
Besatzungszone unsere Privatisierungsmaßnahmen 
mit großem Interesse beobachtet, stellen unsere 
Maßnahmen doch das Gegenteil dessen dar, was 
drüben mit der Schaffung von volkseigenen Betrie-
ben geschehen ist. Ich bin überzeugt, daß die be-
reits in Angriff genommene und eingeleitete Priva-
tisierung von Teilen des industriellen Bundesver- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 	3389 
Bundesminister Dr. Lindrath 
mögens zur Verwirklichung unserer gesellschafts-
politischen Ziele in wesentlichen Punkten beitragen 
wird. 
Soweit habe ich eine Erklärung namens der 
Bundesregierung abgegeben. Ich bitte, mir zu ge-
statten, zu einigen Punkten, die soeben von Herrn 
Kollegen Dr. Atzenroth bei der Begründung der 
Großen Anfrage genannt worden sind, noch zu-
sätzlich Stellung zu nehmen. 
Die Grundsatzforderung, die von Ihnen zur Priva-
tisierung des Bundesvermögens aufgestellt wird, ist 
wirtschaftspolitisch begründet und wird insoweit 
auch von uns bejaht. Wir sind jedoch der Auffas-
sung, daß die Privatisierung nur gerechtfertigt ist, 
wenn sie zugleich gesellschaftspolitische Ziele ver-
wirklicht, die Sie nur wenig angesprochen haben. 
Sie haben allerdings ebenfalls erklärt, daß Sie 
mit einer breiten Streuung des Eigentums einver-
standen sind. Nur die Gewichtsverteilungen schei-
nen mir zwischen Ihrer Auffassung und der von 
mir vorgetragenen Auffassung unterschiedlich zu 
sein, indem wir der Meinung sind, wir sollten stär-
ker die gesellschaftspolitischen Ziele berücksichtigen. 
Sie hatten weiterhin erklärt, in der Regierungs-
erklärung sei ein Hinweis auf die Privatisierung 
nicht erfolgt. Ich habe die entsprechende Stelle der 
Regierungserklärung bereits wiederholt vorgetra-
gen und bin der Auffassung, daß gerade bei einer 
Gewichtsverteilung, wie ich sie schilderte, die Volks-
aktie die Voraussetzung für die Privatisierung ist. 
Sie sollten infolgedessen die wirtschaftspolitische 
Seite nicht so stark unterstreichen. 
Sie haben ferner die Meinung vertreten, die Wider-
stände gegenüber der Privatisierung lägen sehr 
stark in der Ministerialbürokratie. Ich darf Ihnen 
sagen, daß ich in meinem Hause bei der Forderung 
nach Privatisierung des Bundesvermögens keinerlei 
Widerstände in der Bürokratie finde. Mein Haus 
unterstützt mich vielmehr bei diesen Arbeiten tat-
kräftig. 
Was die Offenlegung und Auskunftserteilung an-
geht, so haben wir durch die Herausgabe des Büch-
leins „Der Bund als Unternehmer" unter Beweis ge-
stellt, daß wir bereit sind, alle Verhältnisse, die mit 
dem Bundesvermögen zusammenhängen, der Öffent-
lichkeit in aller Offenheit darzulegen und insbeson-
dere Ihnen, meine sehr verehrten Damen und Her-
ren dieses Hohen Hauses, Rechenschaft darüber zu 
geben, was mit dem Bundesvermögen geschieht. 
Herr Atzenroth, Sie haben darauf verwiesen, daß 
der Anteil der bundeseigenen Betriebe größer ge-
worden sei, und insbesondere darauf, daß dieser 
Anteil beim Steinkohlenbergbau von 18,4 % auf 
29 % gestiegen sei. Ich bitte, bei der Beurteilung 
dieser Frage in Rechnung zu stellen, daß hierbei 
neuerdings die Saarbergwerke mit einbezogen wor-
den sind, die bei den erstgenannten Zahlen mit ihrer 
Produktion nicht berücksichtigt worden sind. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Also neues Vermögen!) 
— Selbstverständlich, Herr Kollege Dr. Atzenroth, 
das ist ein Zuwachs neuen Vermögens, aber ein Zu
-
wachs, der nicht verhindert werden konnte, wenn 
ich einmal so sagen darf, und der auch nicht ver
hindert werden sollte. 
Im übrigen ist die Zahl der bundeseigenen Be-
triebe — und darüber müßten wir uns doch einig 
sein -- nicht größer geworden. Die Produktivität ist 
allerdings gestiegen, und das können wir nicht 
drosseln! Hier wirken sich eben die starken Investi-
tionen auf dem Weg der Selbstfinanzierung in ge-
wissem Sinne aus, weil die Betriebe modernisiert 
und rationalisiert sind und die Produktivität gestei-
gert ist. Das ist an sich zu begrüßen. Selbstverständ-
lich müssen wir danach trachten, und nur so können 
wir diese Betriebe nunmehr mit besserem Erfolg zur 
Veräußerung stellen. 
Sie beziffern den Wert der Bundesbeteiligungen 
auf 7,7 Milliarden. Solche Angaben sind wiederholt 
gemacht worden. Ich muß es ablehnen, eine Zahl 
für den Wert dieser Bundesbeteiligungen zu nennen. 
Der Nominalwert beträgt etwa 1,9 Milliarden DM. 
Wie hoch der tatsächliche Wert ist, wird sich jeweils 
immer erst im Zeitpunkt der Veräußerung feststellen 
lassen, weil hier der Ertragswert maßgebend ist. 
Sie haben auf die Howaldtwerke hingewiesen und 
haben gesagt, der Wert könne niedriger werden, 
wenn hier irgendwelche Schwierigkeiten eintreten. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Aber nicht niedriger 
als der Nominalwert!) 
— Der Nominalwert doch nicht! Der Nominalwert 
der Howaldtwerke beträgt 10 Millionen DM, das ist 
das Aktienkapital, und für eine Veräußerung solcher 
Bundesbeteiligungen ist vornehmlich immer der Er-
tragswert entscheidend, selbst dann, wenn der Sub-
stanzwert der Werke über dem Ertragswert liegt. 
Nur dann, wenn der Substanzwert unter dem Er-
tragswert liegt, ist der Ertragswert bei einer Ver-
äußerung nicht ohne weiteres zu erzielen. 
Sie haben ferner an dieser ermittelten Größe 
7,7 Milliarden DM — die mit aller Sorgfalt ermittelt 
sein mag — die Gewinne gemessen. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Die Hälfte von 80 sind 
40, die habe ich an 3,5 gemessen, nicht 
an  7,7!) 
— Sie haben vorhin von einem halben Prozent ge-
sprochen. Nun müssen Sie ja nach der üblichen 
Praxis in der Wirtschaft die Erlöse an dem Nominal-
kapital messen. Hieran gerechnet ergibt sich bei den 
Betrieben eine Verzinsung des Nominalkapitals von 
7,2 %, wenn man die Saarbergwerke außer Rech-
nung läßt. Das ist natürlich notwendig; denn Sie 
wissen ja, daß bei den Saarbergwerken besondere 
Verhältnisse vorliegen. Ohne die Saarbergwerke 
beträgt also die Rendite, bezogen auf das Nominal-
kapital 7,2 %. Ich darf hinzufügen, daß die Unter-
nehmen des Bandes in keiner Weise schlechter 
arbeiten als etwa die Unternehmen in der freien 
Wirtschaft. 
Sie haben ferner auf die Aufsichtsratsbesetzung 
hingewiesen. Ich stimme Ihnen zu, daß die große 
Zahl der Beamten, insbesondere die Zusammenfas-
sung vieler Aufsichtsratsposten in der Hand eines 
Beamten, zu beanstanden sind, und ich beanstande 
es auch. Ich bin bereit — bei einigen Aufsichtsräten 
3390 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 
Bundesminister Dr. Lindrath 
habe ich das schon unter Beweis gestellt —, hier 
Änderungen eintreten zu lassen. Ich darf Ihnen sa-
gen, daß diese Maßnahme durchgeführt wird. Aller-
dings müssen wir hier und dort unter Umständen 
den Ablauf des Aufsichtsratsmandats abwarten, ehe 
wir Änderungen eintreten lassen können. In den 
Saarbergwerken beispielsweise ist mein Haus nicht 
durch einen Beamten, sondern durch einen Mann 
der Wirtschaft vertreten. Auch in anderen Betrie-
ben ist das so. Mein eigenes Haus ist in einer Reihe 
von Betrieben nicht durch Beamte vertreten. Ich 
möchte aber davor warnen, nun die Beamten völlig 
zurückzuziehen. Mein Haus muß selbstverständlich 
— wenigstens in den wichtigen Konzernen — durch 
Beamte vertreten sein. Das ist, glaube ich, eine 
Selbstverständlichkeit. Darüber besteht wohl keine 
Meinungsverschiedenheit. 
Sie haben von der Privatisierung des Volks-
wagenwerkes gesprochen. Der Antrag auf Privati-
sierung liegt dem Hohen Hause vor. Ich nehme an 
und hoffe zuversichtlich, daß nunmehr die Verhand-
lungen in den zuständigen Ausschüssen wieder auf-
genommen und fortgeführt werden. Der Vorsitzen-
de des hauptsächlich in Frage kommenden Aus-
schusses ist der gleichen Auffassung. Auch er 
wünscht, daß die Angelegenheit bald aufgegriffen 
wird und die Verhandlungen über die Privatisierung 
des Volkswagenwerkes fortgeführt werden. Sie wis-
sen, welche Hindernisse wegen der Eigentumsfrage 
und wegen ähnlicher Dinge aufgetreten waren. 
Diese Angelegenheit ist nunmehr einer gewissen 
Klärung zugeführt. 
Was die Howaldtswerke in Hamburg angeht — 
auch davon haben Sie, Herr Kollege Dr. Atzenroth, 
gesprochen —, so möchte ich darauf hinweisen, daß 
dieses Hohe Haus den Beschluß gefaßt hat, durch 
einen Sachverständigen begutachten zu lassen, ob 
eine Möglichkeit besteht, auch hier das gesellschafts-
politische Ziel der Streuung des Aktienbesitzes zu 
verwirklichen. Dieses Gutachten des Deutschen Kura-
toriums für soziale Eigentumsbildung liegt noch 
nicht vor. Ich nehme aber an, daß es uns in aller-
nächster Zeit übersandt werden wird. Erst dann ist 
der Zeitpunkt gekommen, in dem sich die Bundes-
regierung über die Modalitäten der Veräußerung 
der Howaldtswerke schlüssig werden und dem Ho-
hen Hause einen entsprechenden Antrag vorlegen 
kann. Ich darf darauf hinweisen, daß die Bundes-
regierung und ich bisher dem Hohen Hause einen 
Antrag auf Privatisierung der Howaldtswerke Ham-
burg noch nicht vorgelegt haben. Es ist lediglich 
auf Grund einer Anfrage — ich glaube, der Frak-
tion der SPD — über diese Angelegenheit disku-
tiert worden. In dieser Debatte war der Wunsch 
geäußert worden, die Frage der Eigentumsstreuung 
zu prüfen. 
Bezüglich der Preußag haben Sie gesagt, die 
30 Millionen seien nichts anderes als eine Anleihe. 
Verehrter Herr Kollege Atzenroth, darüber bin ich 
ein wenig erschrocken. Eine Anleihe und Aktien sind 
nun wirklich zwei verschiedene Dinge; das wissen 
Sie genauso gut wie ich. Daß wir hier einen Teil des 
Vermögens in private Hand übertragen, kann wirk-
lich nicht bestritten werden. Auf die Frage, ob es  
dabei sein Bewenden haben solle und ob wir damit 
die Privatisierung bei der Preußag als beendet an-
sähen, habe ich immer wieder erklärt und sage es 
auch hier vor diesem Hohen Hause, daß ich nicht 
angeben kann, ob und wann die Privatisierung die-
ses Unternehmens fortgesetzt wird. Aber ich habe 
auch niemals erklärt, daß damit die Privatisierung 
bei der Preußag ein Ende haben soll. Im Gegenteil, 
ich kann auch in diesem Zusammenhang sagen, daß 
es der Wunsch und der Wille meines Hauses und 
der Bundesregierung ist, die Privatisierung auch bei 
der Preußag in der Weise durchzuführen, daß wir 
uns ganz von dieser Beteiligung trennen. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Zum Schluß haben Sie mich noch auf die Indu-
strieverwaltungsgesellschaft und die Bestellung des 
Herrn Staatsekretärs des Bundesministeriums für 
Verteidigung in den Aufsichtsrat der Industriever-
waltungsgesellschaft angesprochen. Sie haben dabei 
die Vermutung ausgesprochen, die Bundesregierung 
könnte die Absicht haben, einen Rüstungskonzern 
aufzubauen. Ich darf Ihnen hierzu sagen, daß mir 
von dem Aufbau einer bundeseigenen Rüstungs-
industrie nichts bekannt ist. Die Industrieverwal-
tungsgesellschaft, die IVG, in Bad Godesberg wäre 
für den Aufbau einer Rüstungsindustrie oder für den 
Aufbau von Flugzeugfabriken auch völlig ungeeig-
net, da sich diese Gesellschaft seit Jahr und Tag 
nahezu ausschließlich mit der Verwaltung von In-
dustriegrundstücken befaßt und über eine eigene 
industrielle Fertigung nicht verfügt. Richtig ist 
allerdings, daß der Herr Staatsekretär des Bundes-
ministeriums für Verteidigung seit längerer Zeit, 
ich glaube, seit drei Jahren, dem Aufsichtsrat die-
ser Gesellschaft angehört. Das hat seinen Grund 
darin, daß das Bundesministerium für Verteidigung 
und die Bundeswehr an zahlreichen Grundstücken in-
teressiert sind, die zum Vermögen der IVG gehören. 
Außerdem betreut die IVG einen Reparaturbetrieb 
der Bundesmarine in Bremerhaven. Das sind die 
sachlichen Gründe, die dazu geführt haben, den 
Staatssekretär des Bundesverteidigungsministe-
riums in diesen Aufsichtsrat zu berufen. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Und die Tankwagen
-
gesellschaft?) 
— Die Tankwagengesellschaft ist eine der Gesell-
schaften, die dazugehören, nicht aber die von Ihnen 
erwähnte Famas; diese gehört zum Salzgitterkon-
zern. 
Ich glaube, daß ich damit zu allen Fragen Stel-
lung genommen habe. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren, Sie haben die Begründung der Großen 
Anfrage der Fraktion der Freien Demokraten und 
die Antwort der Bundesregierung gehört. Gemäß 
§ 106 der Geschäftsorddnung muß ich fragen, ob 
eine Beratung gewünscht und ob dieser Wunsch von 
mindestens 30 Abgeordneten unterstützt wird. Das 
ist offensichtlich der Fall. Wir treten also in die 
Aussprache über die Große Anfrage ein. 
Das Wort hat Herr Abgeordneter Bleiß. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 	3391 
Dr. Bleiß (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ich habe mit großer Auf-
merksamkeit die Begründung der Großen Anfrage 
durch Herrn Kollegen Atzenroth und die Beantwor-
tung durch den Herrn Bundesschatzminister gehört. 
In der Begründung und in der Antwort ist auf die 
Notwendigkeit der Privatisierung hingewiesen wor-
den. Über das Tempo, in dem die Privatisierung 
durchgeführt werden soll, bestehen anscheinend 
sehr unterschiedliche Auffassungen. Aber, meine 
Damen und Herren, ich habe vermißt, daß auch auf 
die abträglichen Folgen einer Privatisierung für 
unser Wirtschaftsleben hingewiesen wurde. Die ab-
träglichen Folgen sind überhaupt nicht erwähnt 
worden. Ich werde mir erlauben, gerade auf diesen, 
wie mir scheint, sehr wichtigen Tatbestand ausführ-
licher einzugehen. 
Bevor ich das tue, möchte ich einige Punkte her-
ausstellen, in denen wir uns, Herr Kollege Atzen-
roth, vielleicht einigen können. Ich meine damit die 
Bereinigung des Bundesbesitzes und die bessere 
Gliederung des Besitzstandes. 
Das Ministerium für wirtschaftlichen Besitz des 
Bundes hat im Oktober 1958 eine Schrift heraus-
gegeben, die viele interessante Angaben enthält, so 
z. B. die Aufführung der verschiedenen Unter-
nehmen. So gehören nach dieser Veröffentlichung 
insgesamt 236 Unternehmungen zum wirtschaftlichen 
Besitz des Bundes. Das ist zweifellos eine enorme 
Zahl. Sicherlich befinden sich darunter viele Firmen. 
die für den Bund nur Ballast sind und von denen er 
sich so schnell wie möglich trennen sollte, weil sie für 
eine aktive Wirtschaftspolitik unerheblich sind und 
nur Verwaltungskosten verursachen. Auf diesen 
Tatbestand haben wir schon zu einem früheren Zeit-
punkt sehr nachdrücklich hingewiesen. Aber an- 
scheinend trennt sich der Herr Bundesschatzminister 
nicht so gern von den Mittel- und Kleinbetrieben. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich des-
wegen den Gedankengang heute noch einmal auf-
nehmen. Ich würde mich freuen, wenn die Möglich-
keit bestünde, im zuständigen Ausschuß die Liste 
der 236 Firmen genau durchzugehen und alles aus-
zusondern, was unorganisch und gesamtwirtschaft-
lich von untergeordneter Bedeutung ist. Dann wer-
den wir sicherlich den Kreis der Firmen erheblich 
vermindern können, und, Herr Kollege Atzenroth, 
soweit sich das Anliegen der FDP nach Privatisie-
rung auf diese Betriebe erstreckt, sind wir durchaus 
bereit, Sie darin zu unterstützen. Denn auch für uns 
ist nicht zu erkennen, welche gesamtwirtschaftlichen 
Zwecke der Bund mit diesem Kleinbesitz verfolgen 
sollte. 
Man kann auch darüber streiten, Herr Kollege 
Atzenroth, ob es sinnvoll ist, das Bundesvermögen 
auf mindestens acht Konzerne zu verteilen. Mir 
würde es sinnvoller erscheinen, den Verwaltungs-
apparat zu vereinfachen und dadurch erhebliche 
Verwaltungskosten einzusparen. Soweit es um die 
Lösung auch dieser Aufgaben geht, sind wir gern 
bereit, mit Ihnen darüber zu sprechen und positiv 
an einer solchen Bereinigung mitzuarbeiten. Ich 
glaube, daß sich sehr vieles vereinfachen ließe. 
Aber um alle diese Dinge handelt es sich bei der 
Großen Anfrage nicht. Es geht Ihnen, Herr Kollege 
Atzenroth, vielmehr darum, die wertvollen Industrie-
unternehmungen von eminenter wirtschaftlicher 
Bedeutung 
(Abg. Dr. Atzenroth: Alle!) 
— zunächst die wertvollen von eminenter wirt-
schaftlicher Bedeutung — aus dem Besitz des Bun-
des herauszubrechen. Ich habe mitunter den Ein-
druck, daß man nur die leeren Mäntel oder die 
 Betriebe, die mit Verlust arbeiten, in der Obhut des 
Bundes belassen wollte. Mir ist vorhin aufgefallen, 
daß Sie z. B. gesagt haben, bei den Howaldtwerken 
in Hamburg sollte man sich beeilen, sie zu ver-
äußern; wenn vielleicht eines Tages die Wirtschaft-
lichkeit geringer wird, verringert sich auch die 
Möglichkeit einer Privatisierung. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Dann ist der Erlös 
kleiner!) 
Der Wunsch nach Privatisierung besteht also immer 
dann, wenn die Betriebe rentabel sind. Wenn es 
aber einmal in die andere Richtung geht, kommt 
gleich von Ihnen ein deutliches Stoppzeichen. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Dann ist der Erlös 
kleiner!) 
— Ich bin doch der Meinung, Herr Kollege Atzen-
roth, daß Sie zuerst auf die wirtschaftlichen Be-
triebe abzielen. Ich könnte Ihnen einige Beispiele 
nennen von Betrieben, in denen eine Wirtschaftlich-
keit noch nicht gegeben ist und deshalb auch der 
Wunsch nach einer Privatisierung bis heute noch 
nicht laut geworden ist. Aber in zwei oder drei 
Jahren vielleicht, wenn die Anlaufschwierigkeiten 
überwunden sind, die Unternehmen rentabel wer-
den sollten, wird bei Ihnen wahrscheinlich der 
Wunsch nach einer Privatisierung sehr lebhaft 
sein. 
Wir haben die Debatte um die Privatisierung im 
Bundestag seit acht Jahren geführt, und ich darf 
hier noch einmal feststellen: Solange der Besitz 
vom Bundesfinanzministerium verwaltet wurde, war 
die Forderung nach einer Privatisierung eine aus-
schließliche Angelegenheit der FDP und, in con-
creto, ein besonderes Steckenpferd des Herrn Kol-
legen Atzenroth. Seit Oktober 1957 hat sich nun 
die Situation geändert. Der Bundesschatzminister 
hat im Januar 1958 erklärt, daß über das Ob im 
Kabinett entschieden sei und daß man sich nur noch 
über das Wie unterhalten müsse. Das Bundes-
schatzministerium hat die schwierige Aufgabe er-
halten, die Wahlthese der Volksaktie und der brei-
ten Vermögensstreuung — das würde doch Besitz 
von Aktien bedeuten — in die Praxis umzusetzen, 
zu realisieren. 
Nun, breite Vermögensstreuung ist ein gern ge-
hörtes Wort, und es hat erhebliche Hoffnungen 
erweckt. Meine Damen und Herren von der Re-
gierungskoalition, wenn es Ihnen wirklich ernst 
damit ist, breiteste Schichten unseres Volkes am 
Eigentum am Produktivvermögen zu beteiligen, 
dann, glaube ich, wäre das eine Aufgabe, an der 
wir alle positiv mitarbeiten würden. 
3392 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 
Dr. Bleiß 
Aber, meine Damen und Herren, eine Lösung 
dieser Aufgabe setzt voraus, daß Sie erst ein neues 
Sparkapital bilden müssen, um neue, bisher minder-
bemittelte Schichten unseres Volkes für den An-
kauf dieser Aktien zu gewinnen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Einkommen
-
steuertarif!) 
— Das allein genügt nicht. Der Einkommensteuer-
tarif bevorzugt im wesentlichen die großen Ein-
kommen. Es geht uns darum, daß auch diejenigen 
erfaßt werden, die über ein geringeres Einkommen 
verfügen. Da möchte ich Ihnen nachher gern einige 
Vorschläge machen; ich hoffe auf Ihre Unterstützung. 
Die Schaffung neuen, zusätzlichen Sparkapitals 
läßt sich — ich komme nun gleich mit den Vor-
schlägen — nach unserer Auffassung auf zwei 
Wegen erreichen: einmal durch die Einschränkung 
der Eigenfinanzierung bei Kapitalgesellschaften, 
zum anderen durch eine Senkung der Preise, eine 
Lockerung der Preisabsprachen und eine Aufhebung 
der Preisbindung der zweiten Hand. Auf diese Zu-
sammenhänge haben wir schon in der Kartell-
debatte sehr ausführlich hinweisen dürfen. Ich 
möchte Ihnen aber zu diesem Punkt einige Tat-
sachen und Zahlen mitteilen. 
Nach einem Bericht des Deutschen Instituts für 
Wirtschaftsforschung ist der gesamte jährliche Ver-
mögenszuwachs von 1956 auf 1958 von 36,3 Milliar-
den auf 43 Milliarden DM gestiegen. Hiervon ent-
fallen auf die Selbstfinanzierung der Unternehmen 
1956 13,5 Milliarden, das ist eine Quote von 37 %, 
1958 aber 17,9 Milliarden, das ist eine Quote von 
42 %. Allein im letzten Jahr ist die Selbstfinanzie-
rung der Unternehmungen von 14,9 Milliarden auf 
17,9 Milliarden, also um 3 Milliarden DM gestiegen; 
die Quote hat sich von 37 % auf 42 % erhöht. 
Meine Damen und Herren, damit hat die Quote 
der Selbstfinanzierung ein beängstigendes Ausmaß 
erreicht. Gerade deswegen scheinen mir wirkliche 
Ansatzpunkte dafür vorhanden zu sein, durch einen 
Abbau der Selbstfinanzierung breitere Schichten der 
Bevölkerung an dem Zuwachs des Produktivvermö-
gens zu beteiligen. 
Die Selbstfinanzierung, die ein volkswirtschaftlich 
äußerst ungesundes Ausmaß erreicht hat, geht nicht 
zuletzt darauf zurück, daß unsere Wirtschaft weit-
gehend so fest kartellisiert ist, daß die Preis-
absprachen und Preisbindungen so fest und so weit-
reichend sind, daß von einem echten Leistungs- und 
Preiswettbewerb überhaupt keine Rede mehr sein 
kann. Wer in der Wirtschaft versucht, die Preis-
bindungen der zweiten Hand von sich aus zu 
lockern und mit verringerten Gewinnspannen zu 
arbeiten, der läuft Gefahr, mit Liefersperren belegt 
und damit dem Wirtschaftsboykott ausgesetzt zu 
werden. So sieht heute teilweise unsere „freie 
Wirtschaft" aus. 
Der Verbraucher kann sich nur von Zeit zu Zeit 
einen Begriff von den Gewinnspannen machen, die 
in den abgesprochenen Preisen einkalkuliert sind, 
nämlich dann, wenn sich die Großinteressenten ein-
mal uneinig werden, wenn einige aus der Preis-
konvention ausbrechen und wenn dann plötzlich  
infolge dieser Uneinigkeit die Abgabepreise erheb-
lich gesenkt werden. Die Vorgänge bei den Her-
stellern von Fernsehapparaten haben doch gezeigt, 
daß, wenn es sein muß, die Preise um 20 bis 25 % 
herabgesetzt werden können, ohne daß man damit 
aus der Gewinnzone herauskommt. 
(Zuruf des Abg. Dr. Fritz [Ludwigshafen].) 
— Herr Kollege Dr. Fritz, die vielen Tausende, die 
vor Weihnachten ihren Fernsehapparat zum alten 
Preis gekauft haben, dürften sich inzwischen dar-
über klargeworden sein, daß sie einen nicht un-
erheblichen Beitrag zur Eigenfinanzierung der Her-
stellerfirmen geleistet haben. Das ist ein Beispiel, 
das für viele andere gleichgelagerte Fälle maßgeb-
lich ist. 
(Zuruf von der Mitte: Das kann man nicht 
bestreiten!) 
Der Herr Bundeskanzler hat in seiner Regierungs-
erklärung versprochen, breitere Schichten an den 
Produktionsmitteln zu beteiligen. Es schiene mir 
richtig, hier den Hebel anzusetzen und die Pre is-
absprachen und Preisbindungen zu untersuchen und 
zu kontrollieren sowie sich durch Kostenanalysen 
einen Überblick über die erhöhten Preisforderungen 
zu verschaffen. 
Wir haben seit einiger Zeit ein Bundeskartellamt. 
Aufgabe des Bundeskartellamtes sollte es eigentlich 
auch sein, sich um diese Preisbindungen zu küm-
mern. Die Aufgabe des Bundeskartellamtes sollte 
nicht nur darin bestehen, die Zulassung neuer Kar-
telle zu prüfen. Das Bundeskartellamt sollte sich 
vielmehr auch darum bemühen, die bestehenden 
Wettbewerbsbeschränkungen zu lockern. Wenn das 
Kartellamt darin seine Aufgabe sähe, könnte vieler-
lei erreicht werden. 
So würde sich zweifellos erreichen lassen, den 
Wettbewerb wieder zu beleben und die  in vielen 
Teilen unserer Wirtschaft zunehmende Gefahr der 
wachsenden Überkapazitäten durch eine Auswei-
tung des Marktes aufzufangen. Es wäre denkbar, 
durch eine umfassende Preissenkungsaktion das so-
eben von Ihnen gewünschte Sparkapital in breiter 
Hand zu bilden. Dann wäre es möglich, aus diesem 
Sparkapital die wirtschaftlich notwendigen In-
vestitionen zu finanzieren. 
Das schiene mir der geeignete und auch der ver-
nünftige Weg zu sein, um Ihre Forderung nach einer 
Beteiligung breiter Schichten an den Produktions-
mitteln zu realisieren. Es fragt sich nur, ob die Bun-
desregierung diese wirtschaftspolitischen Ziele ver-
folgen will und ob sie in der Lage ist, sie durch-
zusetzen. 
Wir hätten von der Bundesregierung gern gehört 
— ich bedauere, daß der Herr Bundeswirtschafts-
minister nicht anwesend ist —, ob sie überhaupt 
etwas und, wenn ja, was sie seit der Regierungs-
erklärung unternommen hat, um eine derartige 
Sparkapitalbildung zu fördern. Ich fürchte, daß wir 
auch diesmal ohne eine Antwort auf unsere Frage 
bleiben werden. 
Inzwischen geht nun der Herr Bundesschatzmini-
ster einen anderen Weg, den Weg der Pflästerchen, 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 	3393 
Dr. Bleiß 
sehr behutsam, sehr vorsichtig, um tunlichst keine 
Panne zu erleiden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Gott sei Dank!) 
Im Falle der Preußag bleibt der Bundesbesitz un-
angetastet. Durch die beschlossene Kapitalerhöhung 
verschiebt sich nur die prozentuale Beteiligung des 
Bundes von 100 auf 71,5 %. Der Ausgabekurs der 
Aktien ist mit 140 bis 150 % — wie er genannt 
wurde — denkbar niedrig gehalten. Er entspricht — 
das hat der Herr Kollege Atzenroth auch schon aus-
geführt — keinesfalls dem inneren Wert der Unter-
nehmungen. 
Nun ein Weiteres. Schon vor der Zeichnung der 
Aktien wird den Erwerbern zugesichert, daß bereits 
in wenigen Monaten die Börseneinführung erfolgen 
solle. Es wird gesagt, die Börseneinführung werde 
zu einem Kurs erfolgen, der um mindestens 15 bis 
20 % über dem Ausgabekurs liegen werde, und man 
werde gleichzeitig auch eine Pflege des Aktien-
kurses betreiben. Mit einer an Sicherheit grenzen-
den Wahrscheinlichkeit wird also der Aktienerwer-
ber in kurzer Zeit erhebliche Kursgewinne machen 
können. Dieses Geschäft — daß man schon bei der 
Zeichnung der Aktie eine Garantie für einen Kurs-
gewinn mitbekommt — hat, auch wenn es nur von 
einer geringen Größenordnung ist, in der Geschichte 
der Börsen seinesgleichen zu suchen. Unter solchen 
Bedingungen ist wiederum mit einer an Sicherheit 
grenzenden Wahrscheinlichkeit damit zu rechnen, 
daß ein Run auf diese Aktien einsetzen wird, ein 
Run, an dem sich in erster Linie der Personenkreis 
beteiligen wird, der bereits heute über Aktienbesitz 
verfügt. 
(Abg. Katzer: Unter 16 000 DM Einkommen, 
Herr Dr. Bleiß! Auf fünf Aktien beschränkt!) 
— Aber es werden doch bestimmte Kreise dabei 
sein, die heute schon sparen! Ich glaube nicht, daß 
Sie damit allzu breite neue Schichten erfassen wer-
den. Das Börsenpublikum wird sich sicher sehr dar-
um bemühen, diese Aktien zu zeichnen, und wir 
werden sehen, wie unerwünscht die Aktion nachher 
verlaufen wird. Lassen Sie mich nur diese Beden-
ken anmelden. 
Meine Damen und Herren, wie sieht nun aber der 
zweite Schritt aus? Die weitere Entwicklung der 
Börsenkurse wird doch — und man muß mit einer 
Kurssteigerung rechnen — wahrscheinlich auch den 
Anreiz steigern, Kursgewinne zu realisieren, d. h. 
die Aktien zu verkaufen. Und dann werden die 
kapitalkräftigen Gruppen auf dem Plan erscheinen, 
die aus übergeordneten preis- und wirtschaftspoli-
tischen Gesichtspunkten Einfluß auf die Preußag ge-
winnen wollen. 
Bisher hatte ich geglaubt, daß man es vorerst bei 
einem Anteil von 30 Millionen DM belassen wird. 
Der Herr Bundesschatzminister hat aber soeben 
noch einmal bestätigt, daß das nur der erste Schritt 
sei. Man wird sich, auf die Dauer gesehen, von der 
Preußag trennen. Sie können mir glauben: die 
Preußag-Aktien finden dann den Weg zu denjeni-
gen Interessenten, die es sich etwas kosten lassen, 
das Aktienkapital zu erwerben. 
Ein solcher Umschichtungsprozeß, wie er sich 
heute bei der Preußag vollzieht und wie er sich 
morgen und übermorgen unter der Regie der CDU 
wahrscheinlich bei anderen bedeutsamen Beteili-
gungen vollziehen wird, braucht nicht sofort klar 
erkennbar zu sein. Er braucht nicht in einer sehr 
kurzen Frist abzulaufen. Die Interessentengruppen 
gehen im allgemeinen sehr vorsichtig zu Werke. Sie 
operieren mit längeren Zeitspannen. Aber nach 
manchem Umweg und nach vielleicht mehrmaligem 
Wechsel kann dann ein solcher veräußerter Bundes-
besitz dazu beitragen, das Netz der Preisabsprachen 
und die Summe der Preisbindungen noch mehr zu 
verdichten, die Eigenfinanzierung zu erhöhen, die 
Gefahr der Überkapazitäten zu steigern und die 
Stellung des Verbrauchers weiter zu schwächen. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter Bleiß, gestatten Sie eine Zwischenfrage des 
Abgeordneten Becker? 
Dr. Bleiß (SPD): Bitte sehr! 
Dr. Becker (Mönchen-Gladbach) (CDU/CSU) : Herr 
Dr. Bleiß, haben Sie nicht soeben gehört, daß der 
Minister gesagt hat, daß beabsichtigt ist, die Kon-
zentration der Aktien dadurch zu verhindern, daß 
das Höchststimmrecht wie beim Volkswagenwerk 
begrenzt wird? 
Dr. Bleiß (SPD) : Ich habe das wohl gehört, und 
ich bin der Meinung, daß man eine solche Stimm-
rechtsbeschränkung im ersten Zuge auch durchführen 
wird. Aber alle diese Bestimmungen werden sich 
nachher sehr schnell lockern. Sie dürfen nicht glau-
ben, daß Sie damit eine auf die Dauer wirksame 
Bremse einbauen; denn Sie werden bald erleben, wie 
schnell eine solche Bremse wirkungslos wird. 
Meine Damen und Herren, ich wollte Ihnen mit 
diesen Bemerkungen nur die Gefahren aufzeigen, 
die entstehen können. Ich glaube, daß es gerade aus 
diesem Grunde notwendig ist, schon rechtzeitig und 
in den Anfängen einer Privatisierung zu wider-
sprechen. 
In der Argumentation der FDP, des Herrn Kol-
legen Atzenroth, wird diese Gefahr, die ich Ihnen 
aufzeigen durfte, nur noch deutlicher. Während Herr 
Lindrath bemüht ist, durch den Umweg über die 
Kleinaktie den Weg zur Interessentengruppe zu ver-
langsamen, hält Herr Kollege Atzenroth einen sol-
chen Umweg nicht für geeignet. Herr Kollege Atzen-
roth, Sie haben im Januar vergangenen Jahres er-
klärt, für einen Mann, der 50 Mark zur Verfügung 
habe, sei eine Aktie nicht die geeignete Kapital-
form. Ich nehme dabei an, daß Sie nicht so sehr auf 
die 50 Mark abstellten, sondern damit die gesamte 
Kategorie der kleinen Sparer meinten. Sie sagten, 
für die gebe es andere Formen des Sparens. Damit 
würden Sie also den Umweg über den kleinen Spa-
rer gar nicht gehen wollen und dem direkten Weg 
zum kapitalkräftigen Interessenten das Wort reden. 
Ich bin der Meinung — so fasse ich auch Ihre An-
frage auf —, daß Sie nur einen Druck auf das Tempo 
der Privatisierung ausüben wollen und daß darin 
3394 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 
Dr. Bleiß 
auch Ihre Forderung nach einem Stufenplan der Ver-
silberung verankert ist. Sie wollen wissen, wie 
schnell der gesamte Bundesbesitz umgeschichtet 
werden kann. 
Wenn wir uns gegen die Privatisierung wirtschaft-
lich bedeutender Unternehmungen des Bundes aus-
sprechen, um damit zu verhüten, daß der Einfluß 
marktbeherrschender Unternehmungen weiter ver-
stärkt wird, so berührt das nur die eine Seite des 
Problems. Ich bin der Meinung, das reicht nicht aus. 
Die Bundesregierung hat nach unserer Auffassung 
darüber hinaus die Pflicht, das bundeseigene Ver-
mögen für eine aktive Wirtschaftspolitik einzu-
setzen. Wir haben uns gerade mit den Notwendig-
keiten der Heranziehung des bundeseigenen Ver-
mögens zur aktiven Wirtschaftspolitik in den vor-
aufgegangenen Debatten sehr ausführlich beschäf-
tigt. Ich darf, um Wiederholungen zu vermeiden, 
auf die Protokolle der früheren Sitzungen hinweisen. 
Heute möchte ich nur einige ergänzende Bemerkun-
gen machen. 
Ich gebe gern zu, daß ein paar bescheidene An-
sätze zur Aktivierung der Wirtschaftspolitik über 
bundeseigene Betriebe vorhanden sind. So sind 
einige schwer betroffene Berliner Betriebe wie Bor-
sig und die Deutschen Werke oder die Luitpold-
Hütte in Amberg von der Bergwerks- und Hütten-
AG in Salzgitter saniert und dadurch Hunderte von  
neuen Arbeitsplätzen geschaffen worden. Es trifft 
auch zu, daß die bundeseigenen Betriebe bei der 
Vergabe von Aufträgen nach Berlin mit gutem Bei-
spiel vorangegangen sind. Aber über diese Ansätze 
ist die Bundesregierung bisher nicht hinausgegan-
gen. Es ist mir wirklich unverständlich, warum das 
Bundesvermögen nicht stärker für diese Zwecke 
eingesetzt wird. 
Der Herr Bundesschatzminister hat im Januar 
1958 erklärt, daß das Eigentum an den bundeseige-
nen Betrieben, besonders der Preußag, für die Füh-
rung der Wirtschaftspolitik nicht von Bedeutung 
sein könne. Nun, Herr Bundesschatzminister, ich 
darf Sie auch hier mit Ihren eigenen Zahlen in Ih-
rem Blaubuch widerlegen. Wenn die Zahlen, die 
hier veröffentlicht worden sind, richtig sind — ich 
darf das unterstellen —, dann ergibt sich daraus, 
daß sich der Anteil der Bundesgesellschaften beim 
Eisenerz auf rund 35 % beläuft — für die Steinkohle 
haben wir heute morgen eine korrigierte Zahl von 
29 % gehört —, daß beim Hüttenaluminium der 
Bund über 72 % der Produktion verfügt, daß der 
Bund beim Handelsblei eine Beteiligung von 4 '%, 
beim Handelszink von 44 %, in der Stromerzeugung 
von 15 %, im Schiffsbau von 15,6 % besitzt und daß 
er bei den Personenkraftwagen über eine Beteili-
gung von rund 42 % verfügt. Nun, meine Damen 
und Herren und Herr Minister Lindrath, wenn Sie 
über 42 % der Produktion an Personenkraftwagen 
verfügen, sollte es dann nicht möglich sein, einen 
volkswirtschaftlich vernünftigen und angemessenen 
Preis für Personenkraftwagen zu erreichen? 
(Abg. Dr. Atzenroth: Darüber entscheidet 
Herr Nordhoff und nicht der Wirtschafts- 
minister!) 
— Darüber muß der Bundeswirtschaftsminister ent-
scheiden; das ist eben eine Aufgabe einer aktiven 
Wirtschaftspolitik. 
(Abg. Dr. Mommer: Dann wären Leih
-
wagen überflüssig!) 
Mir scheint, daß auf vielen Gebieten Möglichkeiten 
für durchgreifende Preissenkungen durchaus gege-
ben sind, daß es nur an dem Willen fehlt, von den 
Möglichkeiten Gebrauch zu machen. Nun, meine 
Damen und Herren, wenn die Bundesregierung in 
ihren bundeseigenen Betrieben eine konsequente 
Preispolitik triebe, dann hätten sich schon manche 
Preisabsprachen reduzieren und in viele andere 
Preisabsprachen ein erheblicher Einbruch erzielen 
lassen. 
Lassen Sie mich meine Ausführungen kurz zu-
sammenfassen. Wir Sozialdemokraten bejahen die 
Beteiligung breiter Volksschichten am Eigentum an 
Produktivvermögen; 
(Zurufe von der CDU/CSU: Bravo!) 
darin sind wir mit Ihnen durchaus einer Meinung. 
Wir glauben aber — hören Sie gut zu, Herr Dr. 
Fritz! —, daß ein solcher Einschichtungsprozeß eine 
vermehrte Sparkapitalbildung zur Voraussetzung 
hat. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die ist vor
handen!) 
— Sind Sie auch damit einverstanden? 
(Zurufe von der CDU/CSU: Ja!) 
— Gut. Dann gehen wir weiter. Die Erhöhung der 
Sparrate ist möglich, wenn die übermäßige Eigen-
finanzierung der Unternehmungen auf ein volks-
wirtschaftlich vernünftiges Maß reduziert wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Bekommen wir auch dazu Ihre Zustimmung? 
(Abg. Dr. Burgbacher: Jawohl!) 
Wir halten die Lockerung der Preisabsprachen und 
die Beseitigung der Preisbindung der zweiten Hand 
für preispolitisch besonders vordringlich. Nur durch 
diese Maßnahmen werden breitere Schichten un-
seres Volkes in den Sparprozeß einbezogen und in 
die Lage versetzt werden können, Eigentum an 
Produktivmitteln zu erwerben. 
Lassen Sie mich noch eines sagen. Die Absicht, 
durch eine Privatisierung der bundeseigenen Be-
triebe die These von der breiten Eigentumsstreuung 
zu verwirklichen, scheint mir ein Versuch am unge-
eigneten Objekt zu sein. Dieser Versuch soll nur 
von der Notwendigkeit ablenken, durch Preissen-
kung die übermäßige Eigenfinanzierung der Unter-
nehmungen abzubremsen. 
Die bundeseigenen Betriebe spielen nach unserer 
Auffassung im Preisbildungsprozeß nicht etwa, wie 
Sie meinen, eine untergeordnete, sondern eine sehr 
bedeutende Rolle. Deswegen erwarten wir von der 
Bundesregierung, daß sie sich dieses Instrumentes 
der bundeseigenen Betriebe bedient, um durch ge-
zielte Preisaktionen auf eine Belebung der Konjunk-
tur hinzuwirken. Gerade eine solche Belebung der 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 	3395 
Dr. Bleiß 
Konjunktur scheint mir im gegenwärtigen Augen-
blick besonders vordringlich zu sein. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
nunmehr der Abgeordnete Hellwig. 
Dr. Hellwig (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Bei der Debatte hier sind drei 
Fragestellungen voneinander zu unterscheiden. Das 
ging auch schon aus der Begründung der Großen 
Anfrage durch den Kollegen Dr. Atzenroth hervor 
und kam bei dem Kollegen Dr. Bleiß, der auf ande-
ren Gebieten so etwas wie eine Entlastungsoffensive 
für das etwas heikle Thema Sozialisierung oder 
Privatisierung geritten hat, ebenfalls zum Ausdruck. 
Ich möchte die drei Dinge nebeneinanderstellen. 
Da ist zunächst die wirtschaftspolitische Grundsatz-
frage nach der wirtschaftlichen Betätigung der 
öffentlichen Hand, in diesem Zusammenhang ganz 
besonders des Bundes, mit den damit verbundenen 
Fragen nach dem Ausmaß, das diese wirtschaftliche 
Betätigung haben, und nach den Gesichtspunkten, 
denen sie unterliegen soll, und weiterhin den Fra-
gen, die uns hier im Hause seit Jahren beschäftigen, 
nach der Art der Berichterstattung, nach der Art der 
Organisation, nach der Art der parlamentarischen 
Kontrolle als eines wesentlichen Bestandteils des 
parlamentarischen Budgetrechts. 
Der zweite Fragenkomplex ergibt sich daraus, daß 
die öffentliche Hand nicht überall beliebig Wirt-
schaft zu treiben hat, daß sie nicht eine beliebige 
Expansion ihrer Wirtschaftsbetätigung vorzunehmen 
hat, so daß entweder von Zeit zu Zeit oder in einem 
besonderen Falle wie jetzt eine grundsätzliche 
Bereinigung der Bereiche stattzufinden hat, wo die 
Expansion der wirtschaftlichen Betätigung der 
öffentlichen Hand eine von dem Parlament zu zie-
hende Grenze überschritten hat. Wir sind seit 
Jahren in einer solchen Phase der Bereinigung, weil 
wir eine Erbschaft völlig ungeordneter, zum Teil 
verwertbarer, zum Teil nicht verwertbarer Kom-
plexe aus der Vergangenheit zu übernehmen hatten. 
Die dritte Frage, die in der Debatte, vor allem 
in den Ausführungen des zuständigen Herrn Bun-
desministers, zum Ausdruck kam, war die Auf-
gabenstellung: Welche Wege sind, wenn bei einer 
ganzen Reihe von Bundesunternehmungen die Pri-
vatisierung vorgenommen wird, einzuschlagen, um 
zu einer gesellschaftspolitisch erwünschten Wir-
kung zu kommen? Mit anderen Worten: Wie kann 
vermieden werden, daß unerwünschte Konzentra-
tionen verstärkt werden, und wie kann die er-
wünschte breitere Streuung von Anteilen am Pro-
duktivvermögen herbeigeführt werden? 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich zu-
nächst im Bereich des ersten Fragenkomplexes, den 
ich hier nicht in aller Breite behandeln will, noch 
einmal einige Fragen aufgreifen, die seit Jahren 
das Parlament bewegen, weil man unserem An-
spruch auf Rechnungslegung und Berichterstattung 
und einer systematischen parlamentarischen Kon-
trolle bis heute noch nicht gerecht geworden ist. 
Sie haben das Beispiel vom Kollegen Dr. Atzen-
roth — Herr Minister Lindrath ist darauf einge-
gangen — bezüglich des relativ geringen Anteils, 
den die ausgeschüttete Dividende der bundeseige-
nen Erwerbsunternehmungen gegenüber dem tat-
sächlich darin steckenden Vermögen ausmacht, ge-
hört. Meine Damen und Herren, das Spiegelbild 
der ungewöhnlich niedrigen Dividende, der auch 
in der Branche ungewöhnlichen Dividende ist doch 
die hohe Thesaurierung der Gewinne in diesen 
Unternehmungen, mit der eine weitere Expansion 
durch die Selbstfinanzierung ermöglicht worden ist. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Nach den Angaben, die uns die Berichterstattung 
des Herrn Bundesministers für wirtschaftlichen Be-
sitz des Bundes allmählich auf Vollständigkeit zu 
bringen bemüht ist, ergibt sich allein für die drei 
großen Industrie-Holding -Gesellschaften des Bundes 
in den Jahren 1948 bis 1957 ein Durchschnitt von 
66 % Anteil der Selbstfinanzierung an den vorge-
nommenen Investitionen. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, Sie erinnern sich 
vielleicht, daß der Kollege Dr. Bleiß von einer 
Selbstfinanzierungsquote der gesamten Wirtschaft 
in einem Jahr in Höhe von, ich glaube, 37 %, in 
einem anderen Jahr von 42 % gesprochen hat. Ich 
möchte gern, Herr Kollege Dr. Bleiß, Ihre Meinung 
über die durchschnittliche Selbstfinanzierungsquote 
der drei großen Bundeskonzerne in diesen 10 Jah-
ren von 66 % hören. Sie ist 1957 im Schnitt der 
drei Konzerne auf 77 % angestiegen. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter Hellwig, Herr Bleiß möchte sich dazu äußern. 
Dr. Hellwig (CDU/CSU) : Bitte! 
Dr. Bleiß (SPD) : Herr Kollege Hellwig, ist Ihnen 
entgangen, daß ich nicht von der Selbstfinanzie-
rungsquote an der Investition gesprochen, sondern 
gesagt habe: „Die Selbstfinanzierung der Unter-
nehmungen hat eine solche Quote am gesamten 
volkswirtschaftlichen Vermögenszuwachs"? 
Dr. Hellwig (CDU/CSU): Ich komme gleich zu 
Ihrem Einwand, obwohl er mit dem Thema der 
Selbstfinanzierung und ihrem Vergleich noch nicht 
unmittelbar etwas zu tun hat. Denn ich muß Ihren 
Angaben entgegenhalten, daß diese Rechnung saber 
 das tatsächliche Ausmaß der Selbstfinanzierung in 
den Unternehmungen nichts aussagt. Sie können 
nur die Selbstfinanzierung für die vorgenommene 
Investition mit dem Gesamtwert der Investitionen 
abzüglich Abschreibungen vergleichen. Sie können 
nicht vom Anteil am volkswirtschaftlichen Vermö-
genszuwachs auf die Höhe der Selbstfinanzierungs-
quote schließen; denn dann haben Sie außerordent-
lich schwierige Abgrenzungsfragen. Wohin gehört 
beispielsweise die Sparkapitalbildung der Bauherren 
für den Wohnungsbau? Bei der Investitionsfinan-
zierung ist bisher der Wohnungsbau, auch der der 
privaten Bauherren, immer in der Vermögensbil- 
3396 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 
Dr. Hellwig 
dung der Unternehmungen registriert worden, so 
daß die private Sparkapitalleistung der Bauherren 
plötzlich der Selbstfinanzierungsquote oder der Ver-
mögensbildung der Unternehmungen zugerechnet 
wird. Die gleichen Abgrenzungsschwierigkeiten 
haben Sie bei dem gesamten Wirtschaftsbereich der 
Selbständigen — Handwerk, Einzelhandel, Ärzte, 
Rechtsanwälte, sonstige freie Berufe —, deren Spar-
leistungen ja, wenn sie in die Verbesserung der 
eigenen Betriebe gehen, auch in dieser Globalrech-
nung verschwinden. 
Wir können hier also nur auf die Berichtigung 
der Vermögensrechnungen und Selbstfinanzierungs-
rechnungen verweisen, die die Bank deutscher 
Länder, jetzige Bundesbank, vor einiger Zeit in 
ihren Berichten vorgenommen hat. Daraus ergibt 
sich, daß die Selbstfinanzierung bzw. der Anteil der 
nichtentnommenen Gewinne an der Vermögensbil-
dung der Unternehmungen sich in den Jahren 1950 
bis 1957 im Schnitt auf 36 % stellte; im Jahre 1957 
ist er um einige Punkte zurückgegangen. Seit 1957 
—und die Entwicklung hat 1958 sicher angehalten—
haben wir einen Rückgang des Anteils der Ver-
mögensbildung im Bereich „Unternehmungen und 
Selbständige" zugunsten der Vermögensbildung in 
der Hand der Sparer. 
Damit komme ich zu einem Ihrer Hauptpostulate. 
Sie sagen, die Eigentumsstreuung auch unter Ein-
beziehung der Aktie könne erst beginnen, wenn die 
Sparkapitalbildung wesentlich verbessert sei. Nun, 
dann ist der Zeitpunkt gerade richtig gewählt, um 
damit zu beginnen, denn das Jahr 1958 hat eine 
ganz ungewöhnliche Ausdehnung der Spartätigkeit 
gebracht. Wir sind also durchaus auf dem Wege, 
den auch Sie uns empfehlen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Nun zurück zu den Fragen der Rechnungslegung 
und zu dem Gesamtkomplex der Werte, um die es 
sich handelt. Der Herr Minister Lindrath hat schon 
selber über die Problematik der in den Nachweisun-
gen des Haushalts vorgelegten Gesamtredmungs-
werte gesprochen. Er hat anerkennenswerterweise 
sowohl in der Sonderveröffentlichung des letzten 
Jahres wie in den Allgemeinen Vorbemerkungen 
zum Haushaltsplan 1959 darauf hingewiesen und 
den Hinweis an einigen Beispielen illustriert, daß 
die tatsächlichen Substanzwerte erheblich über den 
in den Nachweisungen enthaltenen Gesamtrech-
nungswerten liegen. Ich glaube, daß er bei der An-
gabe von Substanzwerten noch sehr vorsichtig zu 
Wege gegangen ist. Den etwa 2,5 Milliarden DM 
Gesamtrechnungswert, die nachgewiesen werden, 
entsprechen wohl allein bei den industriellen Betei-
ligungen des Bundes etwa 7 Milliarden DM Sub-
stanzwert, von denen nach meinen Schätzungen 4,3 
Milliarden DM auf die drei genannten großen Indu-
striekonerne und 2,7 Milliarden DM auf die übrigen 
industriellen Beteiligungen einschließlich des Volks-
wagenwerkes entfallen. Man müßte aber noch 
zurechnen die verkehrswirtschaftlichen, wohnungs-
wirtschaftlichen und landwirtschaftlichen Unterneh-
mungen sowie die Kreditinstitute, von anderen klei-
neren Dingen nicht zu sprechen. Deren Substanz-
wert ist wohl auf 500 Millionen DM zu schätzen, so  
daß wir auf insgesamt 7,5 Milliarden DM Substanz-
wert, cl. h. auf rund das Dreifache des bisher aus-
gewiesenen Gesamtrechungswertes kommen. Diese 
Zahl stellt ungefähr die Hälfte des gesamten in der 
Wirtschaft arbeitenden Erwerbsvermögens von Bund, 
Ländern und Gemeinden dar. Der Bund hat damit 
nicht nur eine führende Stellung, sondern meines Er-
achtens auch eine Verantwortung in der Problema-
tik: „Wieviel öffentliche Wirtschaft?" und „Wo hat 
eine Korrektur zur Wiederherstellung angemessener 
Grenzen stattzufinden?" 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Es wäre unaufrichtig, wenn wir nicht anerkennten 
— darin sind sich wohl alle Parteien im Hause 
einig — , daß sich der Bundesminister für den wirt-
schaftlichen Besitz des Bundes in bemerkenswerter 
Weise bemüht hat, die Berichterstattung auf den 
Stand zu bringen, den wir seit Jahren gefordert 
halben. Wenn ich hier weitere Wünsche äußere, 
dann bedeutet das nicht etwa, daß rich den bisherigen 
Bemühungen die Anerkennung versage. Im Gegen-
teil, wir wollen helfen — und wir sind hier im 
Hause, glaube ich, einer Meinung mit dem zustän-
digen Ressort —, daß der Anspruch des Parlamentes 
und damit der Öffentlichkeit und des Steuerzahlers 
auf eine volle Unterrichtung gewahrt wird. 
Wir haben vor allem noch Klagen hinsichtlich der 
Vollständigkeit der Verzeichnisse. In den Verzeich-
nissen verändern sich die Namen  der unmittelbaren 
Beteiligungen. Übergänge von unmittelbaren zu mit-
telbaren Beteiligungen und umgekehrt finden statt, 
ohne daß sie dem Parlament in irgendeiner Weise 
notifiziert werden. Weitere Mängel bestehen hin-
sichtlich der sonstigen wesentlichen Veränderungen, 
die stattgefunden haben. 
Vor allem möchten wir eine Kontinuität in den 
Angaben über die einzelnen Gruppen, sowohl was 
die konsolidierten Bilanzen, Gewinn- und Verlust-
redmungen, wie was die Einzelbilanzangaben an-
geht, haben. Bei der Lektüre von Bilanzen und Ge-
winn- und Verlustrechnungen ist eine Kontinuität 
mit vergleichbaren Angaben notwendig. Es ist uns 
nicht damit gedient, daß wir in dem einen Jahr für 
den einen Konzern und im nächsten Jahr nur für 
den anderen Konzern die Angaben bekommen 
und sie mühselig in einen Zusammenhang bringen 
müssen. 
Was seit Jahren gewünscht wird, soll nochmals in 
die Erinnerung gerufen werden: das Kapitel der 
Kreditverflechtungen zwischen den einzelnen Unter-
nehmungen und Unternehmensgruppen im Bundes-
besitz. 
Allgemeinwirtschaftlich sind wir mit den An-
gaben über den Anteil an der volkswirtschaftlichen 
Leistung, wie sie für einzelne Industrieproduktionen 
gegeben werden, durchaus zufrieden. Sie erlauben 
heute schon bestimmte wirtschaftspolitische Schluß-
folgerungen und ermöglichen beispielsweise die 
Warnung, daß der Produktionsanteil von bundes-
eigenen Unternehmungen sich, nicht zuletzt im Ge-
folge der hohen Selbstfinanzierungsquote, in man-
chen Bereichen bermerkenswert gehoben hat. Wir 
möchten aber auch noch die Beschäftigtenzahlen für 
den Gesamtkomplex erreichbar machen. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 	3397 
Dr. Hellwig 
In dem besonderen Bereich der wohnungswirt-
schaftlichen Gesellschaften ist es wohl nicht unbil-
lig, wenn wir verlangen, auch den Anteil des Bun-
des an dem gesamten Wohnungsbestand der öffent-
lichen Hand, aber auch im Verhältnis zu dem 
übrigen Wohnungsbestand, insbesondere den Woh-
nungsbestand der einzelnen Gesellschaften, zu er-
fahren. 
Ich glaube hier schon eine Anregung aufgreifen 
zu sollen. Sie alle, meine Damen und Herren, wis-
sen, daß wir in den Allgemeinen Vorbemerkungen 
zum Bundeshaushalt, einem recht dicken Band, eine 
Fülle von Material über die bundeseigenen Unter-
nehmungen vorgelegt bekommen. Wir haben aber 
— so glaube ich feststellen zu müssen — zur Zeit 
nicht das Gremium in diesem Hause, welches sich 
laufend mit diesem Bericht, seiner Ergänzung, der 
Berichterstattung an das Plenum bei der Verab-
schiedung des Haushalts in zweiter und dritter Le-
sung usw. befaßt. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Hier ist eine Lücke in der arbeitsmäßigen Bewälti-
gung dieser Vorlagen in unserer eigenen Organisa-
tion, die wir irgendwann einmal systematisch und 
nicht nur für vorübergehende Einzelfragen schließen 
müssen. 
Nun darf ich zu dem zweiten Thema kommen, zur 
Abgrenzung zwischen der öffentlichen und der pri-
vaten Wirtschaft bzw. zur Frage: Soll privatisiert 
werden oder nicht? Herr Dr. Bleiß hat in dieser 
Frage das Grundsätzliche nicht behandelt, sondern 
zunächst ganz global gesagt: Von Bagatellfällen 
wollen auch wir nichts wissen; die Bereinigung soll 
in irgendeiner Weise stattfinden. Er hat aber dann 
ausgeführt: Wir möchten aber, daß der Bund die 
bundeseigenen Unternehmungen da, wo sie eine be-
stimmte Bedeutung haben, wirtschaftspolitisch ein-
setzt. 
Dazu ist zweierlei zu sagen. Welches sind die 
Gesichtspunkte, die für eine Veräußerung von Er-
werbsunternehmungen maßgebend sind? Ist das nur 
ein frei über den Daumen gepeilter Grundsatz: Was 
sehr groß ist, bleibt beim Bund, was sehr klein ist, 
wird privatisiert? oder: Was rentabel ist, wird pri-
vatisiert, was unrentabel ist, wird nicht privatisiert? 
Herr Dr. Bleiß, die Objekte, die in den letzten 
Jahren verkauft worden sind, waren in vielen Fäl-
len durchaus keine rentablen Unternehmungen, son-
dern Vermögensrestwerte von völlig unlukrativen, 
wirtschaftlich sinnlos gewordenen Dingen, die in 
dem Großreinemachen der Nachkriegsjahre einmal 
abgestoßen wurden. 
(Abg. Dr. Bleiß: Herr Hellwig, damit sind 
wir völlig einverstanden!) 
Ich glaube, daß uns aber auch diese Fragestel-
lung „rentabel oder unrentabel" noch nicht weiter-
führt. Wir müssen einmal zu einigermaßen objek-
tiven Maßstäben für die Entscheidung kommen, ob 
der Bund ein bestimmtes Wirtschaftsunternehmen 
betreiben soll oder nicht. Ich darf daran erinnern, 
daß wir, soweit ich die Landesgesetzgebung über-
sehe, auf Landesebene — nämlich in den Gemeinde-
ordnungen — überall bereits den Versuch haben, 
einen bestimmten Gesichtspunkt aufzustellen, näm-
lich das Subsidiaritätsprinzip für die wirtschaftliche 
Betätigung der Gemeinde. Die Gemeinde soll wirt-
schaftliche Unternehmungen nur dort betreiben, wo 
ein bestimmtes Bedürfnis dafür vorliegt und wo 
der gleiche Zweck nicht von anderen erfüllt wer-
den kann. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Diese Abgrenzung variiert in den Ländern etwas. 
Am engsten ist sie in Bayern gezogen. In Nord-
rhein-Westfalen und anderen Ländern ist sie auch 
relativ eng gezogen. Dort wird von einem „drin-
genden" öffentlichen Bedürfnis gesprochen. In an-
deren Ländern wie in Hessen — was ja wohl nie-
mand wunder nimmt — ist sie weiter gefaßt, um 
die Betätigungsmöglichkeit der kommunalen Wirt-
schaft nicht allzusehr einzuengen. 
Ich glaube, daß man von diesem Kriterium aus-
gehend auch die Frage nach der wirtschaftlichen 
Notwendigkeit von großen Unternehmungen des 
Bundes stellen und beantworten muß. Man kann 
nicht a priori sagen: Das und das wird verkauft 
und das nicht. Das war, Herr Kollege Atzenroth, 
die große Schwäche des Gesetzentwurfs, den Ihre 
Fraktion im vorigen Bundestag eingebracht hatte. 
Sie wollten gewissermaßen eine Globalentschei-
dung haben und die beiden Dinge miteinander ver-
binden: nämlich das Gesetz zur Regelung, gewis-
sermaßen zur Begrenzung der öffentlichen Wirt-
schaft mit dem Verfahren der Privatisierung. Ich 
glaube, diese beiden Dinge kann man nicht mit-
einander verbinden. Das war auch ein wesentlicher 
Grund dafür, warum uns damals die weitere Be-
ratung dieses Antrags nicht sehr, sagen wir einmal, 
erfolgversprechend schien. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Wir hätten es ge
-
teilt, wenn Sie es nur weiterberaten 
hätten!) 
Ich glaube also, daß wir von Fall zu Fall bei den 
einzelnen Erwerbsunternehmungen des Bundes zu 
prüfen haben, ob dort eine wirtschaftliche Betäti-
gung notwendig ist oder nicht. Ich mache allerdings 
darauf aufmerksam — und komme damit zu der 
anderen Bemerkung, die Herr Dr. Bleiß zu diesem 
Thema machte —, daß es natürlich von der wirt-
schaftspolitischen Gesamtlinie, die letzten Endes eine 
Mehrheitsentscheidung des Parlaments ist, abhängt, 
wie im Einzelfall diese Entscheidung aussieht. Ich 
gebe mich nicht damit zufrieden, daß gesagt wird: 
Das eine oder andere Bundesunternehmen soll hier 
von der Verwaltung eingesetzt werden, um Wirt-
schaftspolitik zu treiben, wenn etwa diese Wirt-
schaftspolitik sich gegen die Ansicht des Parlaments 
richten sollte bzw. von ihm auf Grund seiner Ge-
samtkonzeption nicht geteilt würde. Was bedeutet 
denn der Einsatz von solchen bundeseigenen Un-
ternehmungen für die Wirtschaftspolitik? Das setzt 
zunächst voraus, daß diese bundeseigenen Unter-
nehmungen — und das gilt cum grano salis auch 
für Land und Gemeinden —, den gleichen recht-
lichen und gesetzlichen Bestimmungen unterliegen 
wie ihre privaten Wettbewerber, die sie ja am 
3398 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 
Dr. Hellwig 
Markt zu einem bestimmten Verhalten beeinflussen 
sollen. Das aber ist einstweilen bisher nicht ge-
geben. Ich erwähne die Befreiung der öffentlichen 
Unternehmen von der Vermögensteuer. Sie sind 
von der Vermögensteuer befreit, wenn die Anteile 
an ihnen ausschließlich dem Bund, einem Land, 
einer Gemeinde, einem Gemeindeverband oder 
einem Zweckverband gehören und die Erträge an 
ihnen ausschließlich diesen Körperschaften zu-
fließen. 
Einen ähnlichen Vorwurf gibt es gegen die Um-
satzsteuer. Sie kennen das leidige Thema der Liefe-
rung von Wasser, Gas, Elektrizität oder Wärme, 
die von der Umsatzsteuer frei sind, wenn die Unter-
nehmen ausschließlich der öffentlichen Hand gehö-
ren und auch die Erträge ausschließlich diesen 
Körperschaften zufließen. Die gleiche Frage muß 
hinsichtlich der Befreiung bestimmter Bereiche von 
der Körperschaftsteuer, der Gewerbesteuer und der 
Grundsteuer gestellt werden. Wenn hier bejaht 
wird, daß öffentliche Unternehmen, die nicht Mono-
polverwaltungen sind, im Wettbewerb mit anderen 
Unternehmen wirtschaftspolitisch eingesetzt werden 
sollen, müssen zuvor gleiche Methoden der steuer-
lichen Behandlung festgelegt werden; 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
sonst wäre das eine Wirtschaftspolitik, die praktisch 
zum Ende einer sauberen Wettbewerbswirtschaft 
führt. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter Hellwig, gestatten Sie eine Zwischenfrage des 
Herrn Abgeordneten Bleiß? 
Dr. Hellwig (CDU/CSU) : Ja. 
Dr. Bleiß (SPD) : Herr Kollege Dr. Hellwig, halten 
Sie die Befreiung der bundeseigenen Unternehmen 
von der Vermögensteuer für eine so große wirt-
schaftliche Bevorzugung? 
(Abg. Dr. Atzenroth: 40 Millionen!) 
— Ein Promille maximal! 
Dr. Hellwig (CDU/CSU) : Ich glaube schon, daß 
das durchaus eine Rolle spielt. Es handelt sich in 
einem Jahr um etwa 40 Millionen, wie Kollege Dr. 
Atzenroth sagt. Das ist immerhin ein Betrag, der 
für bestimmte Investitionen im einen oder anderen 
Falle eine Rolle spielt, auch wenn er zunächst in 
der Größenordnung gegenüber den Milliarden, von 
denen vorhin die Rede war, nicht groß erscheint. 
Aber es kommt nicht darauf an, was die Vermögen-
steuer im Verhältnis zu dem Gesamtvermögen aus-
macht, sondern was sie in einer konkreten Markt-
situation im Verhältnis zu den Erlösmöglichkeiten, 
zur Ertragslage ausmacht. Das ist doch eigentlich 
der Punkt, wo die private Konkurrenz der Schuh 
drückt. 
Ich muß hier, was die Gleichstellung angeht, noch-
mals auf das Thema Dividenden zurückkommen. 
Wenn die großen bundeseigenen Unternehmen dem 
gleichen Dividendendruck ihrer Aktionäre wie die 
privaten Gesellschaften unterlägen, dann könnten  
sie mit Sicherheit nicht diese Thesaurierung zur 
Finanzierung der Expansion betrieben haben, wie 
es hier der Fall ist. Das gehört dann auch mit zu 
dem Thema gleiche Wettbewerbsbedingungen, wenn 
man den wirtschaftspolitischen Einsatz dieser Unter-
nehmungen bejahen sollte. 
Ich darf jetzt auf ein Kapitel eingehen, das schon 
in den Ausführungen von Herrn Dr. Atzenroth an-
geklungen ist: auf die außergewöhnlichen Schwierig-
keiten, die sich der Realisierung einer jeden Priva-
tisierungsabsicht entgegenstellen. Man hat manch-
mal das Gefühl, daß es sich hier um Besitzstände 
handelt, die so zementiert sind, daß man sie kaum 
noch aufknacken kann. Das liegt an der sehr ver-
worrenen Gesamtsituation. Es handelt sich einmal 
um Widerstände — ich registriere sie hier nur 
objektiv, ohne einen Vorwurf persönlicher Art 
machen zu wollen — in der Verwaltung der Gesell-
schaften selber. Es ist einfacher, wenn man in der 
Hauptversammlung den Herrn Staatssekretär des 
zuständigen Ressorts als Gesprächspartner hat, als 
wenn man einige hundert wißbegierige und dividen-
denhungrige Aktionäre vor sich hat. Es sind aber 
auch Widerstände in der Ministerialbürokratie vor-
handen, die in vielen Fällen in den Verwaltungen 
dieser Gesellschaften sitzt. Schwierigkeiten liegen 
aber auch — wir wollen hier unsere eigene Verant-
wortung nicht verkleinern — im Parlament und in 
der parlamentarischen Beratung. Die unterschied-
lichen Auffassungen der Parteien und innerhalb der 
Parteien und die Schwierigkeiten vor allem auch im 
Hinblick auf die Mitwirkung der Länder spielen eine 
Rolle. Die Länder haben durch das Vorschaltgesetz 
in einem großen Teil dieser Unternehmungen Sitz 
und Stimme und verteidigen hier mit allen Mitteln 
eine Art von Besitzstand. 
Bei manchen Privatisierungsvorgängen sind noch 
rechtliche Fragen zu lösen, etwa die, wer Eigen-
tümer ist. Wie schwer sie zu entscheiden ist, zeigt 
das leidige Schicksal der Privatisierungsversuche 
beim Volkswagenwerk. Ich hoffe — ich darf hier 
auf die Bemerkung von Herrn Dr. Atzenroth zurück-
kommen —, daß durch das im Volkswagensparer-
prozeß ergangene höchstgerichtliche Urteil nunmehr 
eine Klärung in dem Sinne möglich ist, daß der Bund 
die Zuständigkeit für die Regelung der Eigentums-
verhältnisse hat und daß die Volkswagenwerk 
GmbH — wie es unsere Auffassung ist — nicht als 
aufgelöst zu gelten hat. Die These des Landes Nie-
dersachsen lautete bekanntlich anders. Daß wir aber 
bei der Behandlung einer Vorlage von höchstgerich-
lichen Entscheidungen abhängig sind, zeigt schon, 
wie kompliziert die Vorgänge im Einzelfall sind. 
Wenn hier etwas behutsamer vorgegangen wird, 
darf das nicht gleich als ein Versagen oder Nicht-
wollen interpretiert werden. Der Antrag bezüglich 
des Volkswagenwerks ist nicht in der Versenkung 
verschwunden; er wird nunmehr im Ausschuß zur 
Beratung kommen, da die eigentumsrechtliche Pro-
blematik jetzt eine vorläufige Lösung in unserem 
Sinne gefunden hat. 
Die Schwierigkeiten bei Howaldt, Hamburg, sind 
Schwierigkeiten einer gesetzlichen Genehmigung, 
einer Genehmigung durch das Parlament. Die 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 	3399 
Dr. Hellwig 
Schwerfälligkeit eines solchen Verfahrens hat unter 
Umständen zur Folge, daß sich bei der Schnellebig-
keit der Wirtschaft unterdessen die Bewertungsmaß-
stäbe völlig ändern. Denken Sie etwa an die Kon-
junktureinflüsse, wie wir sie im Schiffsbau in den 
letzten drei, vier Jahren hatten! Aber auch unsere 
eigenen Maßnahmen wie die Korrekturen der Kör-
perschaftsteuer haben den Ertragswert dieses Ob-
jekts wesentlich beeinflußt. Dadurch sind neue Be-
wertungen nötig geworden. Ich glaube daher, daß 
dem Hause und dem zuständigen Ressort nicht der 
Vorwurf gemacht werden kann, es fehle an gutem 
Willen, wenn bei der Bewertung im Sinne des auf 
die Vermögenserhaltung bedachten Parlaments mit 
Sorgfalt vorgegangen wurde und weitere Gutachten 
eingeholt wurden. 
Hinsichtlich der Schwierigkeiten in anderen Fäl-
len, etwa im Falle der Preußag, darf ich mich kurz 
fassen. Von dem Herrn Minister ist dazu schon 
einiges gesagt worden. Zu der gesellschaftspoliti-
schen Seite der angestrebten Konstruktion werden 
sich noch weitere Kollegen von mir äußern. Ich 
möchte nur folgendes erwähnen. Ich bin nicht der 
Meinung, Herr Kollege Atzenroth, daß man von 
vornherein sagen könnte, es sei nicht als Privati-
sierung anzusehen, wenn eine bundeseigene Aktien-
gesellschaft ihr Kapital erhöht und man dann diese 
neuen Aktien nicht vom Steuerzahler bezahlen läßt, 
der nichts davon hat, sondern vom Sparer kaufen 
läßt, so daß also der kauflustige Steuerzahler im-
merhin einen Anteil erhält. 
Ich glaube, man sollte den Sammelbegriff Privati-
sierung etwas nuancieren. Es gibt eine ganze Reihe 
von Dingen, die ich als Voraussetzung einer Priva-
tisierung oder als relative Privatisierung bezeich-
nen möchte. Beispielsweise wäre ein eindeutiger Ex-
pansionsstopp der bundeseigenen Unternehmungen 
gegenüber der Expansion als einer anhaltenden Er-
scheinung in der gesamten Wirtschaft schon eine 
relative Privatisierung, weil sich die Marktanteile 
dieser öffentlichen Unternehmungen verringern 
würden und damit auch deren relatives Gewicht. 
Eine Voraussetzung für die Privatisierung wäre 
vielfach auch die Schaffung gleicher Wettbewerbs-
bedingungen, wovon ich vorhin schon gesprochen 
habe; denn nur dann, wenn gleiche Wettbewerbs-
bedingungen gegeben sind, lassen sich Ertragslage 
und Ertragswert einwandfrei beurteilen. Ebenso ist 
die Vorbereitung einwandfreier Bewertungen ein 
wesentlicher Schritt und eine Voraussetzung für die 
Privatisierung. Wir wären bei Howaldt, Hamburg, 
und einigen anderen Komplexen wahrscheinlich 
nicht in diese langwierigen Bewertungsfragen hin-
eingekommen, wenn, wie es selbstverständlich sein 
sollte, seit Jahren echte, der Substanz oder der Er-
tragslage entsprechende Werte und nicht nur kame-
ralistische Globalzahlen oder überholte Buchwerte, 
mit denen man für den Vorgang einer Privatisierung 
nichts anfangen kann, angegeben worden wären. 
Ich komme nun zu der Frage: Wer soll im Einzel-
fall die Privatisierungsverhandlungen führen und 
wer soll den Ausschlag geben? Sie wissen, meine 
Damen und Herren, daß das Parlament zustim-
mungsberechtigt ist. Seine Zustimmung ist nötig, 
wenn es sich um den Verkauf unmittelbarer Betei-
ligungen im Werte von 250 000 DM und mehr han-
delt. Bei mittelbaren Beteiligungen sind wir bisher 
nicht gefragt worden. Wir haben, so möchte ich 
meinen, auch heute noch nicht einen einwandfreien 
Überblick darüber, welche mittelbaren Beteiligun-
gen insgesamt veräußert worden sind. Man kann 
es sich nur mit Mühe aus den einzelnen Listen zu-
sammenstellen. Ich wäre dafür dankbar, wenn man 
uns auch den Verkauf mittelbarer Beteiligungen 
zumindest zur Kenntnis bringen würde. Wir führen 
beispielsweise bei Grundstücksverkäufen von rela-
tiv geringem Vermögenswert die Zustimmung des 
Parlaments herbei. Ich glaube, wir sollten bei der 
Veräußerung von mittelbaren Beteiligungen, deren 
Vermögenswert erheblich über dem mancher Grund-
stücksverkäufe liegt, zum mindesten die Unterrich-
tung des Parlaments anstreben. 
In all diesen Fällen, wo es um die kleineren mit-
telbaren Beteiligungen geht, handelt zunächst die 
Verwaltung selbst, handeln zum Teil auch die 
Organe der beteiligten Unternehmungen, also der 
Eigentümergesellschaften, wenn sie Unter- oder 
noch weiter verschachtelte Beteiligungen abstoßen. 
Die Zustimmung des Parlaments ist, wie ich schon 
sagte, auf die unmittelbaren Beteiligungen von 
einer bestimmten Größe beschränkt. In diesen Fäl-
len aber muß selbstverständlich die Verwaltung die 
Verhandlungen führen, und sie bedarf hierzu auch 
der Vertraulichkeit; sie ist notwendig, wenn man 
das günstigte Angebot bei den Interessenten her-
ausfinden und realisieren will. 
Anders aber liegt es mit dem Anspruch des Ge-
setzgebers, eingeschaltet zu werden, wenn er eine 
ganz bestimmte, sei es wirtschaftspolitische, sei es 
gesellschaftspolitische Zielsetzung damit verbindet. 
Das ist der Fall, den wir ja gerade beim Volks-
wagenwerk zum Anlaß genommen haben, durch 
eine eigene Vorlage bestimmte Gesichtspunkte auch 
gesetzlich zu verankern, wie wir uns die breite 
Streuung von Aktienbesitz in Kleineigentum mit 
ganz bestimmten rechtlichen und finanziellen Merk-
malen denken. Über die Dinge im einzelnen wer-
den, wie ich sagte, noch Kollegen sprechen. Ich 
glaube, hier nur sagen zu sollen, daß es uns beson-
ders darauf ankommt, diese Kleinaktien nicht nur 
klein zu stückeln und nicht nur zu günstigen Er-
werbsbedingungen abzugeben, sondern auch den 
Kreis der Erwerber nach der Einkommenshöhe zu 
begrenzen, um zu verhüten, daß derjenige, der be-
reits Aktien besitzt und damit einen bestimmten 
Vermögensstand hat, hier noch mehr erwirbt, und 
weiterhin diesen Papieren einen besonderen Schutz 
gegen Spekulation, gegen unkontrollierbare Kon-
zentrationskäufe zu geben. 
Dabei ist vorhin schon das Wort Stimmrechts-
beschränkungen in Erinnerung gerufen worden. Um 
eine Mißdeutung auszuschalten, sollten wir sagen: 
Nicht das Einzelstimmrecht dieser Aktie soll be-
schränkt werden, es soll keine Aktie minderen 
Stimmrechts sein, sondern die Zahl der Stimmrechte, 
die in einer Hand vertreten werden oder auftreten 
können, soll begrenzt sein. Man sollte also eigent-
lich „Höchststimmrechte" und nicht „Stimmrechts-
beschränkungen" sagen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
3400 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 
Dr. Hellwig 
Es wird wohl noch Gelegenheit sein, von meinen 
Kollegen darüber im einzelnen einiges zu hören. 
Ich glaube aber, hier noch auf einige letzte Be-
merkungen des Kollegen Dr. Bleiß eingehen zu sol-
len, nämlich auf die Frage nach den Voraussetzun-
gen für die Spartätigkeit. 
Er hat, wie ich vorhin schon sagte, eine Art Ent-
lastungsoffensive auf dem Gebiet der Preispolitik 
geritten, um zu dem Thema Privatisierung selbst 
relativ wenig zu sagen. Ich glaube, Herr Dr. Bleiß, 
daß alle Ihre Befürchtungen eigentlich durch das 
Jahr 1958 widerlegt worden sind. Denn gerade das 
Jahr 1958 hat nach den Erscheinungen einer über-
höhten Konjunktur eine Normalisierung gebracht, 
die sich ausdrückte in verstärktem Wettbewerb mit 
Stabilisierung des Preisniveaus, obgleich die Lohn-
kosten in diesem Jahre nochmals stärker als die 
Produktivität zugenommen haben. Wenn trotzdem 
eine solche Kostensteigerung nicht automatisch zu 
einer Preiserhöhung geführt hat, kann das nur die 
Folge eines verschärften Wettbewerbsklimas sein. 
Sie brauchen sich nur die einzelnen Branchen an-
zusehen; die Praxis wird Ihnen das bestätigen. 
Sie sprachen dann von der Lockerung der Preis-
bindung der zweiten Hand. Genau das ist ja einge-
treten: daß das Klima des Wettbewerbs so scharf 
wurde und wahrscheinlich auch weiter sein wird, 
daß die Unternehmungen von sich aus die Elastizi-
tät, die sie haben wollten, auch auf Verzicht auf die 
Preisbindung der zweiten Hand herstellten. 
(Abg. Dr. Bleiß: Können Sie Beispiele 
nennen?) 
— Sie wissen, daß es in der Fernsehindustrie doch 
einen erheblichen Einbruch gegeben hat. In ande-
ren Branchen geschieht es gleichfalls, nur wird es, 
weil es sich völlig dezentralisiert vollzieht, in der 
Öffentlichkeit im allgemeinen nicht so bekannt. Ich 
bin neugierig, was der Bericht des Bundeskartell-
amtes gerade über die Erfahrungen mit der Preis-
bindung der zweiten Hand enthalten wird. 
Dann sprachen Sie von der Forderung: Abbau der 
Selbstfinanzierung. Genau das ist auch in den Jah-
ren 1957/58 geschehen. Die Selbstfinanzierungsquote 
war rückläufig. Sie müssen es immer relativ sehen, 
Sie können nicht absolute Zahlen miteinander ver-
gleichen, wenn wir uns noch in einer allgemeinen 
Expansion befinden. Wenn Sie sagen: Eigentums-
streuung für die breite Masse, Eigentum am Pro-
duktivvermögen, Streuung insbesondere durch Ab-
bau der hohen Selbstfinanzierung — dann ist da-
mit allerdings gerade das Stichwort für unsere For-
derung gegeben, dort anzufangen, wo die Selbst-
finanzierungsquote ganz besonders hoch, über-
durchschnittlich hoch ist, wie bei den Bundes-Indu-
strieunternehmungen. Dann mündet Ihre Forderung 
in genau die Maßnahmen ein, die wir hier von der 
Regierung verlangen. 
Meine Damen und Herren, ich möchte abschlie-
ßend nur noch eine Bemerkung machen. Ich sehe 
mit etwas Besorgnis, daß wir uns bei dem Problem 
der Bundesunternehmungen immer mehr in den 
Randfragen oder in den Fragen zweiter oder dritter 
Stufe auseinanderreden und daß darüber das zen
-
trale Problem zu kurz kommt: die Zuständigkeit 
des Parlaments für alle  Maßnahmen, die in diesem 
Bereich der bundeseigenen Unternehmungen zur Er-
örterung stehen. Mein Appell ergeht daher an alle, 
die Entscheidung über die Privatisierung im Einzel-
fall, über ihre Ausgestaltung, über die Zielsetzung, 
die — mit den Worten meiner Freunde — eben in 
einer ganz bestimmten gesellschaftspolitischen Rich-
tung liegt, nicht zu weit zu treiben. Schließlich 
würde sich der lachende Dritte — nämlich alle die, 
die es angeht in der Verwaltung und in den Orga-
nen dieser Unternehmungen — in einer, sagen wir 
einmal, gewissen Sicherheit wiegen und sagen: „So-
lange das Parlament sich über diese Fragen aus-
einandersetzt, wird die parlamentarische Kontrolle 
gegenüber diesem Komplex, die Durchsetzung des 
Parlamentswillens in diesem Bereich noch lange auf 
sich warten lassen." Das möchte ich nicht eintreten 
lassen — als Folge eben der Auseinandersetzung 
um Privatisierung und um die Arten der Privati-
sierung —; ich möchte daneben immer noch um die 
gemeinsame Auffassung des Parlaments hinsichtlich 
seines Anspruchs gegenüber diesem großen Sektor 
der öffentlichen Wirtschaft ringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Steinmetz. 
Dr. Steinmetz (DP) : Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Die ersten Ausfüh-
rungen des Kollegen Atzenroth haben bei mir den 
Eindruck erweckt, daß er und seine Freunde die 
ersten und auch die energischsten Rufer im Streit 
für die Privatisierung von Bundesvermögen gewe-
sen seien. Das hat mich veranlaßt, schnell einmal 
nachzuprüfen, welche Anfragen großer und kleiner 
Art über dieses Thema in den letzten Jahren hier 
gestartet worden sind. Und da habe ich allerdings 
feststellen müssen, daß alle Parteien, alle Frak-
tionen daran stark beteiligt sind. Dabei ist mir auch 
eine sehr interessanten Anfrage aus dem Jahre 
1954 in die Hände gefallen. Sie stammt — wie das 
bei mir nicht anders zu erwarten war, denn ich 
bringe sie ja vor — von meinen Freunden, von 
der Deutschen Partei. Wir haben schon damals in 
der Drucksache 489 in einer Kleinen Anfrage die 
Bundesregierung gefragt, ob sie bereit sei, 
1. dem Bundestag konkrete Pläne über die 
endgültige Behandlung dieses Vermögens 
vorzulegen und 
2. gegebenenfalls die Errichtung einer selb-
ständigen Bundesoberbehörde für das Bun-
desvermögen zu erwägen. 
Das ist doch hochinteressant; auch deshalb inter-
essant, weil es den Entwicklungsgang sehr deutlich 
zeigt. Darauf hat nämlich die Regierung geant-
wortet, daß sie im Augenblick noch keine konkreten 
Pläne habe, denn es komme dabei nicht etwa nur 
auf den guten Willen der Regierung, sondern auch 
auf die Bereitschaft der Interessenten in der Wirt-
schaft an, Anteile aus dem Bundesvermögen zu 
übernehmen. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 	3401 
Dr. Steinmetz 
Daran sehen Sie, wie sehr sich der Standpunkt 
der Regierung entwickelt hat. Dies ist übrigens 
typisch Schäffersche Dialektik. Er suchte in der 
Wirtschaft Leute, die die großen Bundesanteile 
übernehmen wollen. Heute sind wir auf einem ganz 
anderen Weg. Heute wollen wir breit streuen und 
ein gesellschaftspolitisches Ziel erreichen. Es ist 
sehr interessant, die chronologische Entwicklung 
einmal zu verfolgen. Man kann dem Herrn Schatz-
minister heute weiß Gott nicht vorwerfen, daß er 
allein so lange Zeit gebraucht hat. Er hat sein Amt 
ja erst in einer Zeit übernommen, in der man sich 
endgültig auf diesen neuen Weg umstellte. 
Unsere Empfehlung, eine Bundesoberbehörde zu 
schaffen, wurde seinerzeit abgelehnt. Damals wurde 
gesagt, sie sei nicht nötig. Nun, heute haben wir 
sie. Diese Bundesoberbehörde sitzt hier in der leib-
haftigen Gestalt des Herrn Ministers vor uns. 
(Heiterkeit und Beifall bei der DP.) 
Wir haben hier also eine sehr interessante Ent-
wicklung durchgemacht. Das sollten wir bei allen 
Diskussionen anerkennen. Vielleicht machen wir 
noch weitere Entwicklungen durch. Man sollte hier 
das Tempo nicht allzu hektisch beschleunigen, son-
dern, wie es auch der Herr Minister gesagt hat, 
mit ruhiger und klarer Überlegung an diese sehr 
schwierigen Umstellungsprobleme herangehen. 
In der Sache selbst ist natürlich noch nicht viel 
getan. Aber immerhin, die Teilprivatisierung der 
Preußag, die nun vor uns steht, ist so eine Art 
Silberstreifen am Horizont. Was der Herr Minister 
darüber gesagt hat, wie er diese Teilprivatisierung 
durchführen will, findet unsere volle Zustimmung. 
Darum will ich darauf ncht mehr im einzelnen ein-
gehen. Ich habe seinerzeit in der Debatte über die 
Howaldtswerke kurz dargelegt, welches die Ein-
stellung meiner Freunde ist. Wir wollen eine Pri-
vatisierung der Bundesvermögen und der Bundes-
anteile, soweit es möglich ist. Wir wollen aber 
nicht, daß die Unternehmen dabei aus dem Regen 
der staatlichen Machtkonzentration in die Traufe 
der privatwirtschaftlichen Machtkonzentration ge-
raten. Gerade dazu hat der Herr Minister hier sehr 
grundlegende und klare Ausführungen gemacht, für 
die wir ihm dankbar sind. 
Wir hätten es begrüßt, wenn man hier noch ein 
Wort über die Frage der Publizität gesagt hätte. 
Ich glaube, wir müssen bei diesem Anfang mit der 
Preußag sofort daran denken, daß Organe geschaf-
fen werden müssen, die zur Aufklärung der neu 
gewonnenen Aktionäre dienen und die eine starke 
Publikationswirkung haben. Hier haben wir — das 
haben Sie, Herr Minister, ja auch selbst ausgespro-
chen — ein Mittel zur Erziehung zum Wertpapier-
sparen. Dazu ist gerade in unserem Volke eine sehr 
starke Aufklärungsarbeit erforderlich. 
Wir haben es auch bedauert, Herr Minister, daß 
Sie hier keine umfassenderen Pläne entwickelt ha-
ben, wie Sie sich die Entwicklung der Privatisierung 
in der Zukunft denken. Wir haben es auch be-
dauert, daß Sie uns noch keine Einzelheiten dar-
über sagen konnten, wie Sie sich das bei der Priva-
tisierung des Volkswagenwerks denken. Wir kön-
nen uns jedoch vorstellen, daß Sie nicht gern mit 
Plänen herauskommen wollen, ehe Sie die Dinge 
klar sehen. Das wäre sehr verfehlt. Darum müssen 
wir das anerkennen. Aber an sich ist es wichtig, 
nun, nachdem wir diesen Beginn bei der Preußag 
gemacht haben, auf diesem Weg zu bleiben und 
ihn sehr energisch fortzusetzen. Denn bei der gerin-
gen Emissionsfreudigkeit der Kapitalgesellschaften 
bleibt dies beinahe der einzige Weg, Produktions-
mitteleigentum in breiter Streuung in das Volk zu 
bringen. 
Man hat gelesen, daß Sie in Zukunft stufenweise 
emittieren wollen. Sie wollen, nachdem Sie 25 % 
der Emissionssumme ausgegeben haben, zunächst 
abwarten, wie sich der richtige Kurs einspielt. Dann 
wollen Sie weiter mit 25 % emittieren, um zu sehen, 
wie sich die Interessengruppen der Wirtschaft ver-
halten und wie sich die Kleinsparer und Klein-
aktionäre verhalten. Das findet völlig unsere Zu-
stimmung. Es ist richtig, auf diesem schwierigen 
Gebiet allmählich, vernünftig und klar voranzu-
gehen. 
Vielleicht kann man auch daran denken, die vielen 
kleinen Komplexe des Bundesvermögens und der 
Bundesanteile zusammenzufassen, um mit ihnen 
dann eines Tages im richtigen Augenblick denselben 
Weg zu gehen, damit auch sie erfaßt werden. 
Wenn einmal solch ein Unternehmen für eine Pri-
vatisierung nicht rentabel genug ist, ist die Frage 
zu stellen, ob dieses Unternehmen überhaupt noch 
eine Existenzberechtigung hat. Man sollte dann klar 
und entschlossen sein und den Mut haben, ein sol-
ches Unternehmen abzubauen. Das gehört sicher zu 
diesem Thema. Ich glaube, es sind nicht wenige Be-
triebe, bei denen wir diese Prüfung anstellen 
müssen. 
(Vorsitz: Präsident D. Dr. Gerstenmaie r.) 
Wir sollten uns nun einmal überlegen, was aus 
den Erlösen dieser Privatisierungsvorgänge wird. Im 
Falle der Preußag haben wir uns darüber keine Ge-
danken zu machen, weil die Aufstockung aus dem 
Unternehmen heraus erfolgt. Aber bei anderen Pri-
vatisierungen, vor allem bei der vollkommenen Pri-
vatisierung von größeren Unternehmen, wird eine 
Wirkung eintreten, die die meisten Außenstehenden 
noch gar nicht erkennen. Wir werden gewisses 
Sparkapital, das bis jetzt vielleicht im Rahmen des 
Kontensparens läuft, auf die Linie des Aktiensparens 
leiten, damit aber einem Raum unserer Wirtschaft 
entziehen, der dieses Kapital gerade sehr dringend 
braucht, weil es ihm daran fehlt, nämlich der mittel-
ständischen Wirtschaft, die im übrigen meistens nicht 
emissionsfähig ist. Wir werden also Kapital aus 
einem Raum abziehen, wo wir es im Augenblick gar 
nicht dürfen. 
Ich möchte darum anregen, daß die Regierung 
diese Privatisierungserlöse in Form von Kreditfonds 
für die mittelständische Wirtschaft bereitstellt. Ich 
glaube, das ist eine ganz wichtige Überlegung, die 
wir nicht übersehen dürfen; 
(Beifall bei der DP) 
3402 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 
1959 
Dr. Steinmetz 
denn bei einer weiter fortschreitenden Privatisierung 
werden wir diesen Raum der mittelständischen Wirt-
schaft tatsächlich von Kapital entblößen. 
Nun ein kurzes Wort zu den Grundsätzen der Pri-
vatisierung. Der Herr Kollege Hellwig hat dar- 
über sehr grundlegende Ausführungen gemacht. Ich 
möchte nur noch eines sagen: unser Standpunkt ist 
von alters her gewesen, daß alle die Bundesunter-
nehmen privatisiert werden sollten, die zur privaten 
Wirtschaft in Konkurrenz treten, wenn  in dieser 
privaten Wirtschaft nicht irgendwelche monopolisti-
sche Konkurrenz auftritt. Aber wir wünschen — das 
habe ich anfangs schon angedeutet — auf keinen 
Fall, daß diese Privatisierungsmethode irgend-
welchen privatwirtschaftlichen Machtkonzentratio-
nen in die Hände arbeitet. 
Um das klar zu erkennen, sollte man eine Analyse 
der Märkte vornehmen, in denen die Bundesunter-
nehmen arbeiten. Ich habe bei der letzten Debatte 
über die Howaldtwerke dem Herrn Minister emp-
fohlen, eine Morphologie der Märkte, in denen Bun-
desunternehmen arbeiten, aufzustellen und uns zu-
zuleiten. Er hat damals sehr freundlich genickt, aber 
bei diesem freundlichen Nicken ist es bisher ge-
blieben. Eine solche Morphologie der Märkte ist 
aber für uns bedingt notwendig, um klar zu sehen, 
welche Bundesunternehmen wirklich privatisiert 
werden müssen und welche man zunächst nicht pri-
vatisieren sollte. 
Dann noch ein zweiter Grundsatz. Wir müssen 
sehr vorsichtig sein, damit wir die neu geworbenen 
Aktionäre nicht enttäuschen. Dazu gehört aber eine 
sehr gute Durchleuchtung der Bundesunternehmen 
nicht nur in wirtschaftlicher Hinsicht, sondern ins-
besondere in personeller und organisatorischer Hin-
sicht. Diese große Vorarbeit muß geleistet werden, 
bevor wir überhaupt zu Entschlüssen kommen, wo 
wir privatisieren wollen. Wir haben schon in der 
vorigen Debatte klar herausgestellt, daß wir selbst-
verständlich in diesem Hause über jeden Einzelfall 
diskutieren müssen. 
Zum Schluß möchte ich noch etwas zu dem Sozial-
bonus sagen. Wir halten es für verkehrt, mit den 
neuen Aktien einen Sozialbonus zu verbinden. Wir 
würden auch sehr davor warnen, den Aktienkurs 
zu niedrig zu setzen. Es dient dem normalen Ab-
lauf der Marktwirtschaft und der Einheit der Markt-
wirtschaft durchaus nicht, wenn man solche Sonder-
vergünstigungen schafft. Außerdem würden weite 
Kreise durch solche Bevorrechtigungen benachteiligt 
werden, z. B. Personen, die mit Einkommen über 
der 16 000-DM-Grenze liegen, und auch diejenigen, 
die überhaupt noch nicht zum Sparen kommen 
können. Es ist also gut, wenn solche überschweng-
lichen Träume von dem revolutionären Typ der 
Aktie ausgeträumt sind. Die Aktionäre, die Klein-
aktionäre und die Volksaktionäre, wollen die Be-
vorrechtigung auch gar nicht unbedingt. Sie sind 
Aktionäre wie alle übrigen Aktionäre, und sie wol-
len gar nicht irgendwie qualitativ herausgehoben 
werden. Sie wollen eher Klarheit und Sicherheit. 
Ich möchte, um die Debatte nicht allzu weit aus-
zudehnen, damit schließen: wenn Sie, Herr Minister, 
für die Aktionäre die notwendige Aufklärung und 
Sicherheit schaffen und wenn sie die Privatisierung 
von Bundesunternehmungen und Bundesanteilen so 
durchführen, wie wir es hier in unseren Grund-
sätzen gesagt haben, die sich ja sehr stark mit 
Ihren Ausführungen decken, dann werden Sie für 
diese Arbeit immer die Unterstützung meiner 
Freunde haben, besonders wenn Sie — das möchte 
ich als ganz besonderen Wunsch noch anschließen — 
aus dem Privatisierungs-Bummelzug umsteigen in 
den Privatisierungs-Eilzug und, wenn Sie sich an 
das neue Tempo des Eilzugs gewöhnt haben, viel-
leicht sogar eines Tages in den Privatisierungs-
D-Zug. 
(Beifall bei der DP und bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Professor Burgbacher. 
Dr. Burgbacher (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! In Achtung der Gefühle, 
die die Kollegen haben, die heute noch eine weite 
Reise vorhaben, werde ich mich, obwohl ich gereizt 
bin, es lang zu machen, äußerst kurz fassen; ich 
hoffe, daß Sie es dann so kollegial verstehen und 
nicht als ein Zeichen der Schwäche in der Sache 
ansehen. 
(Heiterkeit.) 
Was an Kritik gesagt wurde, können wir zum 
Teil akzeptieren. Auch wir sind mit dem Tempo der 
Entwicklung nicht ganz zufrieden. Es gibt nicht nur 
in den Märchen Fabeltiere, die vor den Höhlen 
sitzen, in denen die Schätze liegen; die gibt es 
offenbar auch in der Wirklichkeit. Ich möchte unse-
ren verehrten Herrn Bundesschatzminister und sein 
Haus davon expressis verbis ausschließen. Sie 
kämpfen völlig auf unserer Seite, und ich möchte 
Ihnen dafür unseren herzlichen Dank aussprechen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Wenn wir diese Frage heute erörtern, dann soll-
ten wir sie in der Größenordnung sehen, in der sie 
zum Gesamtproblem steht. Das gesellschaftspoliti-
sche Gesamtproblem für uns ist und bleibt die 
Schaffung von Eigentum in Personenhand, breit ge-
streut und aus dem Willen des Eigentumsberech-
tigten erwachsen, allerdings mit unserer Förderung 
Diese Förderung erfolgt aus den gleichen Gründer 
und Motiven, aus denen wir den Aufbau der Wirt-
schaft mit den Mitteln des Gesetzes und des Steuer-
rechts gefördert haben. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Diese Förderung sind wir nunmehr, wenn unsere 
Politik folgerichtig sein soll, den anderen Ständer 
aus den gleichen gesellschaftspolitischen Überlegun
-
gen schuldig. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Wir stellen mit großer Freude und Genugtuung 
fest, daß dieser Wille zur Eigentumsbildung 
— vielleicht auch schon mit durch unsere De 
batten, durch unsere Anregungen, durch unsere 
Aussprachen — angeregt worden ist und dal 
sich die Entwicklung auf dem besten Wege be 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 	3403 
Dr. Burgbacher 
findet. Im Jahre 1958 sind im Geldsparen, im 
Bausparen, im Lebensversicherungssparen und im 
kleinen Wertpapierzeichnen 12 Milliarden DM ge-
spart bzw. gezeichnet worden. Das ist eine sehr 
beachtenswerte Summe. Eine Gesellschaftspolitik 
ist nur dann gesund, wenn sie auch eine gesunde 
Wirtschaftspolitik ist; umgekehrt kann man es auch 
sagen. 
Ich stimme dem Herrn Kollegen Dr. Bleiß darin 
bei, daß die Rate der Selbstfinanzierung zurück-
gehen muß. Ich bin auch der Meinung — kann das 
aber wegen der Zeit nicht ausführen —, daß das 
in der Dynamik der Wirtschaft liegt, daß ein in-
takter Kapitalmarkt — intakt durch die Sparpro-
zesse unseres gesamten Volkes — die Dynamik 
in sich trägt, die Selbstfinanzierungsrate zurück-
zudrängen, weil dann das Geld zu Preisen und Be-
dingungen langfristig zu haben ist und damit die 
Notlösung der Selbstfinanzierung nicht notwendig 
ist. Wenn dazu noch ein in Angebot und Nachfrage 
ausgeglichener Markt kommt, dann tritt infolge 
unserer gesellschaftspolitischen Maßnahme der För-
derung des Eigentums in Personenhand automa-
tisch der Rückgang der Selbstfinanzierungsquote 
ein. 
Herr Kollege Atzenroth hat gesagt, wir ver-
schleuderten Bundesvermögen. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Um Gottes Willen!) 
— Nein? Das Wort „verschleudern" habe ich mir 
aufgeschrieben. Was verschleudern wir denn? 
(Abg. Dr. Atzenroth: Ach, bei dem zu 
niedrigen Ausgabekurs!) 
— Ja, eben, genau da. — Und Herr Kollege Bleiß 
hat mit Recht gesagt, es bestehe die Gefahr, daß 
zwischen dem Ausgabekurs und dem mutmaßlichen 
Börsenkurs eine solche Spanne entstehe, daß der 
Anreiz zum Verkauf den Willen zum Eigentum 
überdecke. Es wäre völliger Unsinn, diese Gefahr 
bestreiten zu wollen. Ich frage aber, Herr Kollege 
Bleiß: Sind Sie gegen den Sozialbonus? Wenn Sie 
nicht gegen den Sozialbonus sind, sondern mit uns 
dafür sind, was uns sehr freut, dann müssen Sie 
aber die andere Folge, daß durch den Sozialbonus 
eine Kursdifferenz entsteht, gegen sich gelten 
lassen. Sie können nicht die zwei Dinge auf einmal 
machen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Wir wollen doch auch Vertrauen zum Eigentums- 
und Sparwillen unserer Mitbürger haben. Ich habe 
aus den Ausführungen des Kollegen Bleiß mit 
Freude entnommen, daß er für oder zumindest nicht 
grundsätzlich gegen die Volksaktie — dieser 
Sprachgebrauch hat sich nun einmal eingebürgert 
— ist. Er hat von Gefahren gesprochen. Aber, 
meine Damen und Herren, ein Eigentum, das nicht 
frei veräußerlich ist, ist kein Eigentum. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU und bei 
der FDP.) 
Wir lehnen es ab, der Schutzmann über das Eigen-
tum unserer Bürger zu sein. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Wir wollen ihnen das Eigentum fördernd vermit-
teln. Dann unterliegt seine Bewahrung der Per-
sonenwürde und dem eigenen Entschluß. 
Freilich wollen wir in Würdigung der Gefahr, 
die nun einmal bei schwachen Menschen immer vor-
handen ist, den Sozialbonus in der Regel mit einer 
Sperrfrist für die Volksaktien verbinden. Das ist 
bei der Preußag nicht der Fall. Es ist schon mehr-
fach erwähnt worden: für die Preußag-Transaktion 
ist nicht das Parlament zuständig, sondern die Bun-
desregierung. 
Bei der Preußag wird aber die andere Gefahr, 
daß Aufkäufer etwa Gruppeneigentum schaffen, 
was uns im Hinblick auf die Konzentrationsförde-
rung unerwünscht ist, durch zwei Maßnahmen mit 
relativer Sicherheit ausgeschlossen sein. Die erste 
Maßnahme ist, daß eine Stimmrechtsbegrenzung 
eingeführt wird, und zwar eine recht massive, die 
dem Kleinaktionär sein volles Stimmrecht läßt, die 
aber dem, der aufkauft, kein größeres Stimmrecht 
gibt, als der Kleinaktionär hat. Das zweite ist eine 
klar verbriefte Abrede mit dem Bankenkonsortium, 
an dem, soviel ich weiß, alle maßgebenden Institute 
der Bundesrepublik beteiligt sind, wonach das Ban-
kenkonsortium darauf zu achten hat, daß kein 
akkumulierter Aufkauf stattfindet und wonach es 
bei Vertragsstrafe verboten ist, etwa gegen sehr be-
liebte Aufkaufsprovisionen derartige Geschäfte zu 
vermitteln. 
Ich gebe Ihnen zu, daß wir damit nicht an den 
Himmel der Sicherheit geschmiedet sind. Ich möchte 
aber immer wieder von dem Grundsatz ausgehen, 
daß das Eigentum unseres Bürgers seiner freien 
Verfügung unterliegen muß. Wir wollen seine 
Eigentumsbildung fördern, ihn aber dann nicht 
mehr beaufsichtigen, es sei denn in der Sperrfrist, 
und die wollen wir mit dem Sozialbonus hono-
rieren. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Was ist überhaupt „Volksaktie"? Wir sind uns — 
das sage ich Ihnen ganz offen -- über die juri-
stische Formulierung im letzten noch nicht klar. 
Ich möchte aber sagen: ihre Merkmale sind 
1. kleine Stückelung, 2. Stimmrechtsbegrenzung auf 
die kleine Stückelung, 3. Aufkaufverbot im Kon-
sortialvertrag der Banken und Verbot der Mitwir-
kung bei Aufkäufen. Ich kann sagen, daß die Ban-
ken gern dabei mitmachen. Warum? Nicht nur aus 
Tugend, sondern aus der sehr klaren Überlegung, 
daß sich auch für die Banken in der Verwaltung 
des breit gestreuten Personenvermögens ganz an-
dere Möglichkeiten abzeichnen, als sie bisher ge-
geben waren. Aber ein Vertrag ist immer nur dann 
vernünftig, wenn er nicht mit widerlaufendem, 
sondern mit parallel laufendem Interesse abge-
schlossen wird. 
Zur Volksaktie gehört also eine kleine Stücke-
lung, Stimmrechtsbegrenzung, Sperrfrist gegen So-
zialbonus oder Sozialkurs. Man hat im Fall der 
Preußag — gar nicht zu unser aller Freude — statt 
des Sozialbonus den Sozialkurs gewählt. Der Kurs 
dürfte vielleicht bei 175 liegen und der soziale Aus-
gabekurs bei 145. Es sind also 30 Punkte weniger. 
3404 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 
Dr. Burgbacher 
Das entspricht knapp 20 % Nachlaß, der den Per-
sonen mit einem Einkommen unter 16 000 DM in 
der ersten Emission gewährt wird. Da mit einer 
8 %igen Dividende zu rechnen ist, haben wir eine 
Verzinsung von 5,6 % auf den Sozialkurs. Diese 
Verzinsung müssen wir auch sehen. Ich glaube, 
Herr Kollege Bleiß, daß die gute Verzinsung eine 
gewisse Bremse für eine Verkaufsabsicht des Klein-
aktionärs darstellen dürfte. 
Im übrigen ist die Schaffung von Eigentum in 
Personenhand eine Aufgabe, die nicht in einem oder 
zwei Jahren gelöst werden kann, und zwar nicht 
etwa aus Rechtsgründen. Wenn wir nicht durch die 
Schaffung von Eigentum in Personenhand andere 
Schäden wirtschaftlicher Art hervorrufen wollen, 
dann muß das vielmehr ein organischer Wachstums-
prozeß über Jahre hinaus und kann kein revolutio-
närer, sondern immer nur ein evolutionärer Vor-
gang sein. 
Ich versichere Ihnen, meine Damen und Herren, 
daß meine politischen Freunde in ihren Arbeits-
kreisen mit Energie und Intensität an einem ganzen 
Bukett eigentumsfördernder Maßnahmen arbeiten. 
Darunter ist die Privatisierung des Bundesvermö-
gens gar nicht der größte Fisch. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Im Jahre 1958 haben sich in Personenhand 12 Mil-
liarden DM Eigentum gebildet, und wir sprechen 
über 30 Millionen DM Preußag-Aktien, über viel-
leicht 400 oder 500 Millionen DM Volkswagen-
Aktien und über vielleicht noch 2 bis 3 Milliarden 
DM anderer Aktien. Daran sehen Sie die Größen-
ordnung. Diese Erkenntnis der Größenordnung sollte 
uns allen auch die Erkenntnis geben, daß wir die 
Dinge leidenschaftslos, wie es heute geschehen ist, 
und sachlich erörtern und gemeinsam den Weg zur 
Privatisierung suchen müssen. 
Ich würde mich freuen, wenn dieses ein gemein-
sames Anliegen des Hohen Hauses würde: daß wir 
„ein Volk von Eigentümern" zu dem „Volk in Frei-
heit" setzen. Sie können sich darauf verlassen, daß 
wir, zumal da wir in der Wirtschaftspolitik die Voll-
beschäftigung erreicht haben, in der Sozialpolitik das 
Eigentum für jeden auch erreichen und es mit den 
Mitteln, mit denen wir es bisher gefördert haben, 
unter Wahrung der freien Entschließung des einzel-
nen weiter fördern. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Jacobi! 
Jacobi (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich werde ebenfalls auf die Freitagskalami-
tät Rücksicht nehmen und mich auf ein paar Bemer-
kungen beschränken. Sie werden ausgelöst durch 
Ausführungen des Herrn Kollegen Dr. Hellwig, der 
im Zusammenhang mit den hier aufgeworfenen Fra-
gen auch die kommunale Wirtschaft erwähnt hat. 
Diese ist eigentlich im Laufe der Jahre immer mehr 
unumstritten geworden. Bei dem großen Streit über 
Art, Umfang und Zulässigkeit öffentlichen Wirt-
schaftens hat gegenüber früher allmählich eine nüch-
terne Betrachtung der Aufgaben der Gemeinden auf  
dem Gebiet der wirtschaftlichen Betätigung Platz 
gegriffen. Ich habe mit großem Interesse und mit 
Dankbarkeit vermerkt, daß eine der Schriften, die 
in letzter Zeit herausgekommen sind, nämlich die 
des Hauptgeschäftsführers des Deutschen Industrie- 
und Handelstages, Dr. Frenzel, die Verhältnisse 
sehr sachlich darlegt und der kommunalen Ver-
sorgungswirtschaft und ihren Aufgaben gerecht 
wird, sie also in den Streit um die öffentliche Wirt-
schaft nicht einbezieht. 
Was mich veranlaßt, dennoch eine kurze Berner-
kung zu machen, ist der Hinweis Herrn Dr. Hell-
wigs, es gebe bei den Kommunen bestimmte Be-
grenzungen hinsichtlich ihrer wirtschaftlichen Be-
tätigung, und die Tatsache, daß er in diesem Zu-
sammenhang den Terminus Subsidiaritätsprinzip 
gebraucht hat. 
(Abg. Dr. Hellwig: Für die Formulierung 
in den Gemeindeordnungen!) 
Dabei möchte ich doch einen Vorbehalt machen, 
Herr Dr. Hellwig. Denn durch die Gemeindeordnun-
gen ist der Besitzstand gewahrt, und die Frage, die 
in einer Reihe von Gemeindeordnungen auftritt und 
unterschiedlich gelöst wird, geht lediglich dahin, ob 
für den Fall einer Änderung, wenn beispielsweise 
Unternehmen erweitert oder neu errichtet werden, 
eine Prüfung unter dem Gesichtspunkt erfolgen 
muß, ob andere es nicht besser und wirtschaftlicher 
machen können. Die Formulierungen in den Ge-
meindeordnungen sind unterschiedlich, aber in kei-
ner der Gemeindeordnungen, von denen wir ja in 
der Bundesrepublik eine ganze Reihe haben, ist I 
irgendwann und irgendwie der Besitzstand in Zwei-
fel gezogen worden. 
Das ist nicht unwichtig; denn wenn es richtig 
wäre, daß hier ein klares Subsidiaritätsprinzip auf-
gestellt würde, dann müßte sich das auch auf den 
gegenwärtigen Besitzstand erstrecken. Ich glaubte, 
auf diese Tatsache hinweisen zu müssen, bin 
Ihnen, Herr Kollege Dr. Hellwig, aber dankbar, daß 
Sie mir soeben durch einen Zwischenruf noch ein-
mal bestätigt haben, daß Sie im Streit um die öffent-
liche Wirtschaft Wert darauf legen, die kommunale 
Wirtschaft nicht einzubeziehen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Gestatten Sie 
eine Zwischenfrage? 
Jacobi (SPD) : Bitte! 
Dr. Hellwig (CDU/CSU) : Herr Kollege Jacobi, ich 
glaube nicht, daß der Besitzstand in allen Gemeinde-
ordnungen ohne weiteres gewahrt ist. Oder wie 
interpretieren Sie die Bestimmung in der Bay-
erischen Gemeindeordnung, daß gemeindliche Wirt-
schaftsunternehmen keine wesentliche Schädigung 
und keine Aufsaugung selbständiger Betriebe in 
Landwirtschaft, Handel, Gewerbe und Industrie be-
wirken dürfen? Hier ist doch wohl auch eine Grenze 
in der Wahrung des Besitzstandes gezogen, oder 
sind Sie anderer Meinung? 
Jacobi (SPD) : Ich darf Ihnen mit dem Text der 
Bayerischen Gemeindeordnung antworten. In Art. 75 
heißt es: 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 	3405 
Jacobi 
Die Gemeinden dürfen wirtschaftliche Unter-
nehmungen nur errichten, übernehmen oder er-
weitern, wenn 
1. der öffentliche Zweck das Unternehmen er-
fordert, 
2. das Unternehmen nach Art und Umfang in 
einem angemessenen Verhältnis zu der Lei-
stungsfähigkeit der Gemeinde und zum vor-
aussichtlichen Bedarf steht, 
3. der Zweck nicht ebenso gut und wirtschaft-
lich durch einen anderen erfüllt wird oder 
erfüllt werden kann. 
Und dann heißt es im Absatz 2, auf den Sie ab-
stellen: 
Gemeindliche Wirtschaftsunternehmen dürfen 
keine wesentliche Schädigung und keine Auf-
saugung selbständiger Betriebe in Landwirt-
schaft, Handel, Gewerbe und Industrie bewirken. 
Das ist eine Eingrenzung, mit der auch der Kommu-
nalwirtschaftler durchaus einverstanden sein wird. 
Denn wir sind im Laufe der Jahre zu der Über-
zeugung gekommen, daß es völlig ausreicht, wenn 
im wesentlichen nur die eigentliche Versorgungs-
wirtschaft Gegenstand der wirtschaftlichen Betäti-
gung der Gemeinden ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Dr. Bleiß! 
Dr. Bleiß (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich habe noch einmal um das Wort ge-
beten, weil ich glaube, daß einige Richtigstellungen 
erforderlich sind, damit Zahlenangaben von Herrn 
Kollegen Dr. Hellwig nicht unwidersprochen bleiben. 
Herr Kollege Dr. Hellwig, Sie haben u. a. gesagt, 
die Rate der entnommenen Gewinne sei im Jahre 
1957, verglichen mit 1950, um 1 % zurückgegangen. 
Ich glaube, der Vergleich von 1950 und 1957 ist an 
den Haaren herbeigezogen. Meine Zahlen waren 
etwas aktueller, ich pflege dem Hause immer ein 
genau geprüftes Zahlenmaterial vorzulegen. 
(Abg. Dr. Hellwig: Berichte der Bundesbank 
Juni 1958!) 
Ich darf Ihnen auch die Quelle angeben; es ist das 
Deutsche Institut für Wirtschaftsforschung. 
Ich zitiere aus diesem Zahlenmaterial, daß von 
1957 auf 1958 die nicht entnommenen Gewinne von 
13,3 auf 16,3 Milliarden DM gestiegen sind und daß 
der Quotenanteil von 37% auf 42 % angewachsen 
ist. Darin sehe ich eine erhebliche Gefährdung. 
Der Anteil der Ersparnisse der öffentlichen Hand 
ist von 14,9 auf 11,6 Milliarden DM, quotenmäßig 
von 37 auf 27 % zurückgegangen. Ich hielt es für 
notwendig, auf diese Angaben noch einmal hinzu-
weisen. 
(Abg. Dr. Burgbacher: Und der private 
Anteil?) 
— Darauf komme ich auch gleich zu sprechen. Der 
Anteil der Ersparnisse der privaten Haushalte ist 
von 1957 auf 1958 von 10,3 auf 13,3 gestiegen. Das 
ist von mir auch nicht bestritten worden. Ich habe 
Ihnen nur nachweisen wollen, daß die Eigenfinanzie-
rung im letzten Jahr ein ungewöhnliches Ausmaß 
angenommen hat. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Gestatten Sie 
eine Zwischenfrage? 
Dr. Bleiß (SPD) : Bitte, gern! 
Dr. Hellwig (CDU/CSU) : Herr Kollege Bleiß, wir 
haben Mitte Februar. Glauben Sie, daß Mitte Fe-
bruar 1959 schon brauchbare Schätzungen über das 
Sozialprodukt und den Vermögenszuwachs von 1958 
vorgelegt werden können? Das sind doch alles vor-
läufige Schätzungen. Wir sollten hierauf nicht so 
weitgehende Schlußfolgerungen aufbauen. 
Dr. Bleiß (SPD) : Ich habe großes Vertrauen in die 
weitgehend mechanisierte Erfassung des Zahlen-
materials. Ich habe mich auf eine Quelle berufen, 
die auch Ihnen zur Verfügung steht. Falls sich später 
eine Korrektur der Zahlen ergeben sollte, können 
wir uns darüber gerne noch einmal verständigen. 
Lassen Sie mich aber zum Grundsätzlichen des 
Problems noch einiges sagen. Herr Kollege Hell-
wig, Sie waren der Meinung, wir hätten uns dazu 
nicht geäußert. Wir haben die dritte Debatte in 
einem Jahr. Ich glaube, wir brauchen die grund-
sätzlichen Erörterungen nicht immer zu wieder-
holen. Das muß auf die Dauer das Hohe Haus lang-
weilen. Ich habe mir erlaubt, auf eine Vielzahl von 
Ausführungen, die insbesondere mein Freund Hein-
rich Deist gemacht hat, hinzuweisen. Sie ergeben 
sich aus den Protokollen des Bundestages. Das in 
anderen Worten noch einmal zu sagen schien mir 
überflüssig zu sein. 
Ich möchte jedoch auf unseren Grundsatz hin-
weisen, daß sich der Bund vom wirtschaftlich uner-
heblichen Besitz trennen soll, daß er aber den wirt-
schaftlich bedeutenden Besitz behalten und — das 
ist unsere Auffassung — als Mittel einer aktiven 
Wirtschaftspolitik und als Gegenmittel gegen die 
zunehmende Konzentration der Macht in der pri-
vaten Wirtschaft einsetzen muß. 
Herr Kollege Burgbacher, wir sprechen nicht ge-
gen einen Sozialbonus; ich habe kein Wort da-
gegen gesagt. Wir haben nur überlegt, wie es ver-
hindert werden kann, daß die Aktien auf einem 
kürzeren oder längeren Weg den Großinteressen-
ten zufließen, und ich habe meine Bedenken ge-
äußert, daß eine starke Kurssteigerung den Anreiz 
vermehren wird, die Aktien schnell wieder zu ver-
kaufen. Dann kommen die kapitalkräftigen Grup-
pen auf den Markt, die sich zwar nicht sofort, aber 
auf längere Sicht eine Einwirkung gerade auf diese 
Vermögensteile sichern wollen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Deshalb haben 
wir auf die Begrenzung des Stimmrechts 
hingewiesen!) 
Ich möchte hier noch einmal herausstellen, daß wir 
die Vermögensbildung bejahen, daß wir uns aber 
3406 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 
Dr. Bleiß 
gegen Auswüchse wehren, und insbesondere weh-
ren wir uns gegen Auswüchse, wenn sich daraus 
gesamtwirtschaftliche, volkswirtschaftliche Gefah-
ren ergeben; denn man kann ja auch durch eine 
überhöhte Eigenfinanzierung zu Überkapazitäten 
kommen, die sich nachher sehr schädlich auf die 
Wirtschaft auswirken können. 
(Abg. Dr. Burgbacher: Herr Abgeordneter 
Bleiß, ist eine Zwischenfrage erlaubt?) 
— Ja, gern. 
Dr. Burgbacher (CDU/CSU) : Herr Kollege Bleiß, 
ich habe folgende Frage: Welche Möglichkeiten der 
freien Vermögensbildung in Personenhand mit 
staatlicher Förderung sehen Sie, wenn Sie die von 
Ihnen genannten Gefahren vermeiden wollen? Es 
genügt ja nicht, ein Gefahr aufzuzeigen; man muß 
einen Weg zeigen, wie sie vermieden werden kann. 
Dr. Bleiß (SPD) : Ich darf Ihnen dazu folgendes 
sagen, Herr Kollege Dr. Burgbacher: Senken Sie 
die Preise und ermöglichen Sie dadurch eine ver-
besserte Sparkapitalbildung! Zwingen Sie die Ak-
tiengesellschaften, ihre Investitionsvorhaben nicht 
ausschließlich oder überwiegend selbst zu finan-
zieren, sondern den Kapitalmarkt zu beanspruchen. 
Auf diese Weise werden Sie eine weitgestreute 
Beteiligung an den Produktivmitteln bekommen. 
Aber gerade Ihre Wirtschafts- und Finanzpolitik 
hat es ja bisher in den vergangenen Jahren durch 
eine übermäßige Förderung der Eigenfinanzierung 
verhindert, daß der Kapitalmarkt gesunden konnte. 
(Abg. Dr. Burgbacher: Aber die Vollbe
-schäftigung geschaffen!) 
— Ja, aber diese Politik hat verhindert, daß der 
Kapitalmarkt gesunden konnte. 
(Abg. Dr. Hellwig: Der strotzt ja schon!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Wenn das 
Haus nicht voll besetzt ist, dann entwickelt sich die 
Diskussion. — Als letzter Redner hat Herr Ab-
geordneter Katzer das Wort. 
Katzer (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich werde auch auf die „Voll-
besetztheit" des Hauses Rücksicht nehmen. Ich 
glaube, die Diskussion hat bis jetzt zwei erfreu-
liche Aspekte ergeben. Herr Kollege Dr. Bleiß, 
wenn ich Sie recht verstanden habe, haben Sie in 
Ihren ersten Ausführungen doch ein Ja zur breiten 
Eigentumsstreuung gesprochen, und speziell haben 
Sie das auch für den Fall Preußag getan. 
(Abg. Dr. Bleiß: Nicht in punkto Preußag!) 
— Generell ja, Preußag nein? 
(Abg. Dr. Bleiß: Preußag nein!) 
— Gut, danke schön. Diese generelle Bereitschaft 
scheint mir doch wert, festgehalten zu werden. 
(Abg. Dr. Bleiß: Nur über den Weg sind 
wir anderer Auffassung!) 
— Ich komme darauf. Sie meinten, der Weg gehe 
nur über das Sparen. Hier möchte ich bereits eine 
Einschränkung machen, und zwar von einer ganz 
anderen Seite aus. Ich persönlich teile die Auf-
fassung, daß der Weg nur über das Sparen geht, 
nur teilweise. Ich möchte in diesem Zusammenhang 
auf die Möglichkeit der Beteiligung der Arbeit-
nehmerschaft am Kapitalvermögen der Gesellschaf-
ten hinweisen, wie sie sich beispielsweise, Herr 
Kollege Dr. Bleiß, aus der großen Aktienrechts-
reform ergibt und wie sie sich aus den daraus re-
sultierenden Möglichkeiten ergibt, diesen Punkt 
der großen Aktienrechtsreform in der kleinen Ak-
tienrechtsreform vorwegzunehmen. Ich möchte also 
durchaus feststellen — auch in Übereinstimmung 
mit Herrn Professor Burgbacher —, daß hier nicht 
nur e i n Weg gegeben ist. Herr Professor Burg-
bacher hat meines Erachtens vorhin mit Recht dar-
auf hingewiesen, daß die Privatisierung des Bun-
desvermögens ja nur ein Teil des Gesamtproblems 
ist, vor dem wir stehen. 
Aber bleiben wir jetzt einmal beim Sparen, Herr 
Kollege Dr. Bleiß. Ich möchte hier auf eine Möglich-
keit hinweisen, die im Augenblick im Wirtschafts-
politischen Ausschuß gegeben ist. Wir beraten dort 
im Unterausschuß das Sparprämiengesetz. Ich würde 
es sehr begrüßen, Herr Kollege Lange, wenn man 
sich gerade unter dem Gesichtspunkt, von dem Herr 
Dr. Bleiß sprach — er stellte die Frage des Sparens 
in den Vordergrund —, dazu entschließen könnte, 
auch das Aktiensparen in das Sparprämiengesetz 
hineinzunehmen. Über diese Frage haben wir uns 
ja in der letzten Sitzung eingehend unterhalten, als 
es darum ging, ob das gesamte Wertpapiersparen 
in das Gesetz hineingenommen werden sollte. 
Ich glaube, durch den zweiten erfreulichen As-
pekt, den der Herr Bundesminister für den wirt-
schaftlichen Besitz des Bundes heute aufzeigte, sind 
wir zu einer solchen Lösung sehr ermuntert, und ich 
möchte diesen Aspekt in sehr positivem Sinn er-
wähnen. Es ist hier endlich einmal von der Bun-
desregierung der Versuch gemacht worden, eine 
Definition des Begriffs der Volksaktie zu geben. 
Wir brauchen diese Definition des Begriffs der 
Volksaktie nicht nur für das Sparprämiengesetz, 
sondern für unsere gesamte Privatisierungs- und 
Eigentumspolitik sehr dringend. 
Die vier Punkte, die der Herr Bundesminister für 
den wirtschaftlichen Besitz des Bundes heute in der 
Regierungserklärung herausgestellt hat, begrüßen 
wir dankbar. Ich darf sie noch einmal aufgreifen. 
Die Volksaktie soll — das ist sehr klar zum Aus-
druck gebracht worden — kein Spekulationspapier, 
sondern ein Anlagepapier sein. Das erste, was die 
Volksaktie besonders auszeichnen soll, ist, daß sie 
klein gestückelt ist. 
Der zweite Punkt war der Sozialbonus. Wir be-
kennen uns nachdrücklich zu ihm. 
In Verbindung mit diesem Sozialbonus bejahen 
wir auch den dritten Punkt, nämlich die Sperrfrist für 
eine Veräußerung. Mit dieser ganzen Aktion ist 
nämlich auch ein sehr weitgehendes erzieherisches 
Problem zu lösen. Hier ist die Sperrfrist durchaus 
nicht negativ, sondern positiv zu sehen. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 	3407 
Katzer 
Das vierte war die Stimmrechtsbeschränkung. Ihr 
Hauptargument gegen die Privatisierung, Herr Dr. 
Bleiß, war immer das Fehlen dieser Stimmrechtsbe-
schränkung. Es ist von allen Sprechern der Union — 
ich wiederhole und betone das nachdrücklich — zum 
Ausdruck gebracht worden, daß wir nicht für eine 
Stimmrechtsbeschränkung der einzelnen Volksaktie, 
wohl aber für eine Höchststimmrechtsbegrenzung 
eintreten, damit die Gefahren, die wir mit Ihnen 
sehen, Herr Dr. Bleiß, nicht entstehen können. 
Das sind die vier Punkte, die herausgestellt wur-
den und die ich nachdrücklich unterstreichen 
möchte. 
Herr Dr. Atzenroth, ich möchte mir noch eine Be-
merkung zu Ihrer Begründung der Großen Anfrage 
erlauben. Unser gesellschaftspolitisches Ziel heißt 
nicht: Privatisierung des Bundesvermögens, sondern 
es heißt: Eigentum für jeden. Die Privatisierung 
des Bundesvermögens ist dabei für uns, wie mir 
scheinen will, ein erster, aber sehr sinnvoller An-
fang. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Atzenroth! 
Dr. Atzenroth (FDP) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich darf eine kurze Folgerung aus 
der heutigen Debatte ziehen. 
Die Antwort, die wir von dem Herrn Minister er-
halten haben, hat uns nicht befriedigt. Wir haben 
eine Grundsatzfrage angeschnitten. Die Antwort 
und die Regierungserklärung der Bundesregierung 
sind dieser Grundsatzfrage ausgewichen. Bei un-
serer Anfrage ging es nicht darum, wie man breite 
Einkommenstreuung vornehmen soll. Darüber sind 
wir uns einig. Es ging darum: soll wirklich das 
gewerbliche Bundesvermögen aus der Verfügungs-
macht des Bundes, der öffentlichen Hand, in irgend-
eine private Verfügungsmacht überführt werden? 
(Abg. Dr. Fritz [Ludwigshafen] : Ja, be
-
grenzt!) 
Wir sind auch der Meinung, daß diese private 
Verfügungsmacht möglichst breit gestreut werden 
soll. Darüber sind wir uns einig. Aber das sollte 
nach unserem Willen nicht das Thema der heutigen 
Debatte sein; es ist es aber leider fast ausschließ-
lich geworden. 
Das Thema der heutigen Debatte sollte vielmehr 
die Frage sein: will man überhaupt privatisieren? 
Ich will Ihnen an dem Beispiel der Preußag, das im-
mer wieder vorgeführt wird, beweisen, daß von 
Privatisierung kaum die Rede sein kann. Eine Priva-
tisierung wäre es erst, wenn man den Erlös in Höhe 
von 30 Millionen DM irgendwohin führte — in die 
Bundeskasse oder in eine Stiftung — und ihn 
irgendwie für die Allgemeinheit verwendete. 
Das ist hier nicht geplant, sondern man verwen-
det diese 30 Millionen DM wieder im Bundesver-
mögen. Insofern schafft man, angehängt an das Bun-
desvermögen, einen Teil privates Vermögen. Dem 
fließt ein Teil der Reserven zu — das gebe ich  
ohne weiteres zu —, und insofern ist eine wirkliche 
Privatisierung vorhanden. Aber der Grundsatz der 
Privatisierung wird völlig durchbrochen. Breiteste 
Eigentumsstreuung auf dem Wege über die Aktie 
vorzunehmen, halten wir zudem für einen Fehler. 
Ich habe keine Antwort auf meine Frage hin-
sichtlich der Pläne im Bundeswirtschaftsministerium 
gehört. Auch dort ist man der Meinung, daß man 
besser über eine Investmentform vorgehen sollte. 
Von uns aus gesehen sollte das aber wie gesagt 
nicht das heutige Thema sein. Privatisierung war 
die große Frage, die wir an die Bundesregierung 
gestellt haben. 
Bevor ich die Schlußfolgerung ziehe, lassen Sie 
mich noch etwas anderes sagen. Es wird immer wie-
der die Gefahr an die Wand gemalt, daß bei dem 
Übergang des Besitzes der öffentlichen Hand in 
die private Hand eine noch stärkere, unerwünschte 
Konzentration entstehe. Auch wir haben diese Be-
fürchtung. Wenn Sie die Ausführungen nachlesen, 
die ich in den letzten zehn Jahren gemacht habe, 
werden Sie erkennen, daß ich immer dagegen ge-
sprochen habe. Aber nun frage ich die Bundes-
regierung: Welche Vorschläge hat sie uns denn in 
den letzten anderthalb Jahren vorgelegt, um diese 
unerwünschte Konzentration in der Wirtschaft ein-
zudämmen, zurückzudrängen oder zu verhindern? 
Nichts ist bisher geschehen. Das wäre die Aufgabe 
der Bundesregierung, nicht des Herrn Bundes-
schatzministers, sondern des Herrn Bundes-
wirtschaftsministers oder die Aufgabe der gesamten 
Regierung gewesen. 
Ich möchte aus der heutigen Debatte, gemessen 
an unserer Fragestellung, die Folgerung ziehen — 
und dafür habe ich die Unterstützung von Herrn 
Hellwig erhalten —, daß es doch notwendig ist, ein 
Grundgesetz über die Betätigung der öffentlichen 
Hand zu schaffen. Sie haben recht, Herr Hellwig, 
es war der Fehler unseres Entwurfs im 2. Bundes-
tag, daß wir daran gleich konkrete Formulierungen 
über den Übergang des vorhandenen Besitzes ge-
knüpft haben. Hätten wir das damals ausgeklam-
mert, dann hätten wir an dem Gesetz vielleicht 
weiter gearbeitet. Aber ein Grundsatzgesetz, so 
ähnlich wie bei den Gemeindeverbänden, halten 
wir für notwendig. Ich hoffe, daß wir es in abseh-
barer Zeit gemeinsam einbringen oder zumindest 
gemeinsam gestalten können. Dann hätte die heu-
tige Debatte von unserer Sicht her gesehen doch 
einen Erfolg gehabt. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen? — Die Aussprache ist ge-
schlossen. Irgendwelche Anträge liegen nicht vor. 
Meine Damen und Herren, damit ist die Tages-
ordnung erschöpft. 
Ich berufe die nächste Sitzung ein auf Mittwoch, 
den 25. Februar, 14 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß: 11.58 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 63. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Februar 1959 	3409 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Frau Albertz 4. 4. 
Dr. Arndt 1. 3. 
Dr. Bärsch 28. 3. 
Dr. Barzel 20. 2. 
Bazille 20. 2. 
Dr. Becker (Hersfeld) 9. 3. 
Berendsen 12 3. 
Dr. Besold 20. 2. 
Frau Beyer (Frankfurt) 20. 2. 
Birkelbach 20. 2. 
Dr. Birrenbach 20. 2. 
Blachstein 20. 2. 
Börner 27. 3. 
Dr. Brecht 20. 2. 
Caspers 20. 2. 
Dr. Deist 8. 3. 
Diel (Horressen) 23. 2. 
Frau Döhring (Stuttgart) 28. 2. 
Eilers (Oldenburg) 20. 2. 
Dr. Furler 20. 2. 
Gaßmann 20. 2. 
Geiger (München) 20. 2. 
Frau Geisendörfer 20. 2. 
Gleisner (Unna) 20. 2. 
Dr. Götz 15. 3. 
Dr. Greve 11. 4. 
Dr. Gülich 31. 3. 
Günther 20. 2. 
Freiherr zu Guttenberg 12. 3. 
Hahn 20. 2. 
Hamacher 26. 2. 
Heinrich 16. 5. 
Hermsdorf 31. 3. 
Hesemann 20. 2. 
Dr. Höck (Salzgitter) 4. 4. 
Illerhaus 20. 2. 
Jacobs 31. 3. 
Dr. Jaeger 20. 2. 
Jahn (Frankfurt) 31. 3. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Jordan 20. 2. 
Knobloch 20. 2. 
Kramel 7. 3. 
Dr. Kreyssig 20. 2. 
Krüger (Olpe) 20. 2. 
Kunst 21. 4. 
Kurlbaum 8. 3. 
Leber 20. 2. 
Dr. Leiske 20. 2. 
Leukert 20. 2. 
Lohmar 20. 2. 
Lünenstrauß 20. 2. 
Dr. Baron Manteuffel-Szoege 30. 4. 
Mattick 20. 2. 
Frau Dr. Maxsein 20. 2. 
Mensing 20. 2. 
Dr. Meyer (Frankfurt) 16. 3. 
Frau Meyer-Laule 20. 2. 
Murr 28. 2. 
Müser 24. 2. 
Neuburger 20. 2. 
Odenthal 20. 2. 
Dr. Oesterle 21. 2. 
Pietscher 14. 3. 
Dr. Pflaumbaum 20. 2. 
Pöhler 20. 2. 
Probst (Freiburg) 20. 2. 
Rademacher 20. 2. 
Ramms 28. 2. 
Reitzner 20. 2. 
Frau Rösch 14. 3. 
Scheel 21. 2. 
Schmidt (Hamburg) 20. 2. 
Schneider (Hamburg) 20. 2. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 20. 2. 
Schröder (Osterode) 31. 3. 
Schwarz 2. 4. 
Seuffert 20. 2. 
Dr. Starke 20. 2. 
Theis 20. 2. 
Dr. Weber (Koblenz) 20. 2. 
Weinkamm 7. 3. 
Wendelborn 20. 2.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03063.pdf</pdf_url>
    <id>4087</id>
    <dokumentnummer>03/63</dokumentnummer>
    <datum>1959-02-20</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
