<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4101</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/77</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1959-06-19</datum>
  <titel>Protokoll der 77. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
77. Sitzung 
Bonn, den 19. Juni 1959 
Inhalt 
Fragestunde (Drucksache 1159) 
Frage 2, Abg. Kalbitzer: 
Unterrichtung des Bundestags über 
das Attentat auf den Algerier Ait 
Ahcene 
Dr. Anders, Staatssekretär . . . 4225 B, D 
Kalbitzer (SPD) . . . . . . 4225 C, D 
Frage 3, Abg. Dr. Kohut: 
Erlaß des Aufgebots zur Eheschließung 
Dr. Anders, Staatssekretär . . . 4226 A, B 
Dr. Kohut (FDP) . . . . . . . . 4226 B 
Frage 4, Abg. Dr. Menzel: 
Aufnahme Spaniens in die NATO 
Dr. van Scherpenberg, 
Staatssekretär . . . . 4226 C, D, 4227 A 
Dr. Menzel (SPD) . . . . . . . 4226 D 
Frage 5, Abg. Dr. Rutschke: 
Auslegung des § 59 des Bundesversor-
gungsgesetzes 
Dr. Claussen, Staatssekretär . . . 4227 B 
Frage 6, Abg. Ritzel: 
Regelung der Überweisung der Bezüge 
der Postbediensteten 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär . . . 4227 C, 
4228 A, B, C 
Ritzel (SPD) 	 4227 D, 4228 B, C 
Frage 7, Abg. Höhmann: 
Anwerbung für die Fremdenlegion 
Dr. Anders, Staatssekretär . . . . 4228 D, 
4229 A, B 
Höhmann (SPD) . . . . . . . . 4229 A 
Frage 8, Abg. Folger: 
Finanzmakler Münemann 
Dr. Claussen, Staatssekretär . . 4229 B, D, 
4230 A 
Folger (SPD)  	4229 D, 4230 A 
Frage 9, Abg. Dr. Schneider (Saar-
brücken) : 
Termin für die wirtschaftliche Einglie-
derung des Saarlandes in das Bundes-
gebiet 
Dr. Westrick, Staatssekretär . . 4230 B, D, 
4231 A 
Dr. Schneider (Saarbrücken) (FDP) . 4230 D, 
4231 A 
Frage 10, Abg. Wehr: 
Entschädigung der in der Handels-
schiffahrt während des zweiten Welt-
krieges tätig gewesenen Seeleute für 
durch Feindeinwirkung oder Selbst-
versenkung der Schiffe erlittene Ver-
luste 
Dr. von Merkatz, Bundesminister . 4231 B, D 
Wehr (SPD) . . . . . . . . 4231 C, D 
II 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 
Frage 11, Abg. Junghans: 
Abstempelung der polizeilichen Kenn-
zeichen an Kraftfahrzeugen 
Dr. Seiermann, Staatssekretär . 4232 A, B, C 
Junghans (SPD) . . . . . . . 4232 B, C 
Frage 13, Abg. Baier (Mosbach) 
Arbeitsstatistik der Bundesanstalt für 
Arbeitsvermittlung und Arbeitslosen-
versicherung 
Dr. Claussen, Staatssekretär . . . 4232 D, 
4233 B 
Baier (Mosbach) (CDU/CSU) . . . 4233 A 
Frage 14, Abg. Dr. Bucher: 
Kritik eines Urteils des Bundesgerichts-
hofs im Bulletin 
Dr. Anders, Staatssekretär . . . 4233 C, D 
Dr. Bucher (FDP) . . . . . . 4233 C, D 
Frage 15, Abg. Frau Bennemann: 
Unterhalt der unehelichen Kinder 
amerikanischer Soldaten in der Bun-
desrepublik 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär 4234 A 
Frau Bennemann (SPD) . . . . . 4234 A 
Frage 16, Abg. Höhmann: 
Verkauf eines Teiles des ehemaligen 
Flugplatzes Eschwege 
Dr. Busch, Staatssekretär . . . 4234 B, C, D 
Höhmann (SPD) . . . . . . . . 4234 C 
Frage 17, Abg. Schmitt (Vockenhausen) : 
Dienststrafverfahren gegen Botschafter 
Blankenhorn und Präsident Hallstein 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär 4234 D, 
4235 B 
Schmitt (Vockenhausen) (SPD) . . 4235 A, B 
Frage 18, Abg. Dr. Menzel: 
V-Männer in der Bundesfinanzverwal-
tung 
Dr. von Merkatz, Bundesminister 	4235 C, 
4236 C, D, 4237 A 
Dr. Menzel (SPD) . . . 	4236 C, 4237 A 
Frage 19, Abg. Dürr: 
Zollbefreiung für sogenannte Rück-
waren 
Dr. von Merkatz, Bundesminister . . 4237 A 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Gesetzes über die Wahl des Bundespräsi-
denten durch die Bundesversammlung 
(FDP) ; Mündlicher Bericht des Ausschus-
ses für Inneres (Drucksachen 1152, 1166) 
Zur GO 
Rasner (CDU/CSU) . . . . . . . 4237 C 
Dr. Bucher (FDP) . . . . . . . 4237 D 
Dr. Mommer (SPD) . . . . . . . 4238 C 
Frau Kalinke (DP) . . . . . . . 4239 D 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . . 4240 C 
Entwurf eines Gesetzes über die Sicher-
stellung von Leistungen auf dem Gebiet 
der gewerblichen Wirtschaft (Drucksache 
1096) — Erste Beratung — 
Lange (Essen) (SPD) . . 	4240 D, 4241 A 
Schmücker (CDU/CSU) . . . . . 4241 D 
Dr. Dehler (FDP) . . . . . . 	 4242 A 
Nächste Sitzung 	  4243 C 
Anlage 	  4245 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 	4225 
77. Sitzung 
Bonn, den 19. Juni 1959 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 10.02 Uhr 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung 
ist eröffnet. 
Ich rufe auf Punkt 1 der Tagesordnung: 
Fragestunde 
— Drucksache 1159 — 
Die Frage 1 ist durch die Beantwortung einer 
Kleinen Anfrage erledigt. 
Ich rufe auf die Frage 2, gestellt von Herrn Abge-
ordneten Kalbitzer; sie betrifft die Unterrichtung 
des Bundestages über das Attentat auf einen Al
-
gerier: 
Weshalb antwortete die Bundesregierung in der Sitzung am 
8. April 1959 auf die Frage nach dem Attentäter im Falle des 
Algeriers Ait Ahcene, daß die französische Polizei eine Darstel-
lung über die Machtkämpfe rivalisierender algerischer Gruppen 
gegeben" liche, obwohl zu dein Zeitpunkt klar war, daß dieses 
Attentat nichts mit algerischen Gruppenkämpfen zu tun hatte, 
sondern von einer französischen Dienststelle geplant war? 
Woraus leitet die Bundesregierung das Recht her, das Parla-
ment so mangelhaft und wahrheitswidrig zu unterrichten? 
Hat die Bundesregierung einen Antrag auf Auslieferung der 
Attentäter bei der französischen Regierung gestellt — und wie 
ist er beantwortet worden? 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär des 
Bundesinnenministeriums. 
Dr. Anders, Staatssekretär im Bundesministerium 
des Innern: Herr Präsident! Meine Damen und Her
ren! Die Antwort lautet: 
Die Bundesregierung hatte weder am 8. April 
noch hat sie heute einen Anhaltspunkt dafür, daß 
das Attentat von einer französischen Dienststelle 
geplant gewesen sei. Der Hinweis auf die Auskünfte 
der französischen Polizei entspricht den Tatsachen. 
Der Vorwurf mangelhafter und wahrheitswidriger 
Unterrichtung des Parlaments entbehrt daher jeder 
Begründung. 
Ein Auslieferungsersuchen ist bisher nicht gestellt 
worden. Erst dann, wenn der Aufenthalt des mut-
maßlichen Täters ermittelt worden ist, kann geprüft 
werden, ob in Ansehung der hier in Rede stehen-
den Straftat ein Auslieferungsersuchen an den Auf-
enthaltsstaat gestellt werden kann. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage? 
Kalbitzer (SPD) : Herr Staatssekretär, war der 
Bundesregierung bei Abfassung dieser soeben ge-
gebenen Antwort nicht gegenwärtig, daß ein leiten-
der Beamter des Bundeskriminalamtes gleich nach 
dem Attentat, also etwa bis zum 15. November, in 
Paris gewesen ist und dort mehrere Feststellungen 
getroffen hat, z. B. — erinnern Sie sich dessen 
nicht? — daß der Attentäter der französischen 
Sûreté mit Namen bekannt ist und daß er der fran-
zösischen Behörde auch erkennungsdienstlich be-
kannt war? Ist Ihnen nicht bekannt, daß die fran-
zösische Polizei die erkennungsdienstlichen Mittei-
lungen der Bundesbehörde nicht ausgeliefert hat, 
weil sie argumentierte, daß es sich um ein politi-
sches Attentat handle und deshalb Interpol nicht 
eingeschaltet werden könnte? Und ist nicht auch 
verdächtig, daß, obwohl die französische Behörde 
also den Täter kannte, ihn erkennungsdienstlich er-
faßt hatte, die erkennungsdienstliche Erfassung den 
Deutschen aber nicht mitteilte, sie dennoch den 
Attentäter nicht verhaften ließ? Läßt das eine an-
dere Deutung zu als die, daß die Franzosen an der 
Sache sehr wohl beteiligt sind und daß die Vor-
gänge um den Attentäter den deutschen Behörden 
seit Monaten bekannt ist? 
Dr. Anders, Staatssekretär im Bundesministerium 
des Innern: Ich kann diese Frage hier jetzt nicht 
beantworten. Es wird Gelegenheit sein, sie im Aus-
schuß für Inneres zu stellen, dem ein Bericht in der 
Angelegenheit zugesagt worden ist. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine zweite 
Zusatzfrage? 
Kalbitzer (SPD) : Ist die Bundesregierung nicht 
ebenso wie ich auf das stärkste darüber beunruhigt, 
daß sich bei dieser Gelegenheit erweist, daß nicht 
nur östliche Agentenzentralen, sondern auch ein 
westlicher Agentenapparat auf dem Boden der 
Bundesrepublik gewaltsam vorgeht? 
Dr. Anders, Staatssekretär im Bundesministerium 
des Innern: Ich kann leider nur auf meine Antwort 
zur ersten Zusatzfrage verweisen. Ich möchte wirk-
lich bitten, diese Frage bei der Erörterung im 
Innenausschuß zu stellen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frage 3 — 
Herr Abgeordneter Dr. Kohut — betreffend Erlaß 
des Aufgebots zur Eheschließung: 
4226 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Hält die Bundesregierung den Erlaß des Aufgebots noch für 
sinnvoll, obwohl das Aufgebot mir am Ort der Bestellung, der 
nur Wohnort einer der Eheschließenden sein muß, 'ausgehängt 
wird und obwohl eine Befreiung von dieser Vorschrift jeder-
zeit möglich ist? 
Ist es vertretbar, daß bei Abkürzung der Aufgebotsfrist oder 
Befreiung von dem Aufgebot erhöhte Gebühren verlangt wer-
den? 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär des 
Innenministeriums. 
Dr. Anders, Staatssekretär im Bundesministerium 
des Innern: Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Die Antwort lautet: 
Zur ersten Frage: Bei der Beratung der Novelle 
zum geltenden Personenstandsgesetz, die am 1. Ja-
nuar 1958 in Kraft getreten ist, wurde im Innen-
ausschuß des Bundestages auch geprüft, ob die 
Bekanntmachung des Aufgebots beibehalten werden 
soll. Die Frage wurde bejaht, weil die Bekannt-
machung einer alten Übung entspricht und außer-
halb der Großstädte ihre bisherige Bedeutung be-
halten hat, auch wenn das Aufgebot aus Gründen 
der Vereinfachung nur noch bei dem Standesbeam-
ten bekanntgemacht wird, in dessen Bezirk einer 
der Verlobten seinen Wohnsitz oder gewöhnlichen 
Aufenthalt hat. Die Bundesregierung hat daher 
nicht die Absicht, eine Änderung des jetzigen 
Rechtszustandes vorzuschlagen. 
Zur zweiten Frage: Die Erhebung erhöhter Ge-
bühren für die Abkürzung der einwöchigen Aufge-
botsfrist und für die Befreiung vom Aufgebot ist 
nach der Ausführungsverordnung zum Personen-
standsgesetz vorgesehen, weil bei den Standes-
ämtern bei solchen Anträgen eine Mehrarbeit und 
ein erhöhter Verwaltungsaufwand für die Prüfung 
des Umstandes entstehen, ob gesetzliche Ehehinder-
nisse vorliegen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage? 
Dr. Kohut (FDP) : Ist der Bundesregierung be-
kannt, ob wirkliche Ehehindernisse auf Grund des 
Aufgebots überhaupt jemals gemeldet worden sind? 
Dr. Anders, Staatssekretär im Bundesministerium 
des Innern: Soweit ich unterrichtet bin, ist das der 
Fall. Ich möchte aber noch einmal betonen, daß die 
Entscheidung des Innenausschusses hauptsächlich 
auch darauf begründet war, daß die Bekanntmachung 
einer alten Tradition entspricht, an der die Ehe- , 
schließenden hängen. 
Dr. Kohut (FDP) : Danke! 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frage 4 — 
Herr Abgeordneter Dr. Menzel — betrifft die Auf-
nahme Spaniens in die NATO: 
Wie glaubt der Herr Bundeskanzler seine Empfehlung, 
Franco-Spanien in die NATO aufzunehmen, damit vereinbaren 
zu können, daß die Teilnehmer des Nordatlantikvertrages „die 
Freiheit, das gemeinsame Erbe und die Zivilisation ihrer Völker, 
die auf den Grundsätzen der Demokratie, der Freiheit der Per-
son und der Herrschaft des Rechts beruhen, zu gewährleisten 
haben" und auf der anderen Seite die Internationale Juristen
-
Kommission beim Sozial- und Wirtschaftsrat der Vereinten Na-
tionen in ihrem jetzt veröffentlichten Bericht (Bulletin der In-
ternationalen Juristen-Kommission, Nr. 8 vom März 1959) fest-
stellt, daß 
a) in Spanien die Zusage des freien Geleits gebrochen wurde, 
b) es eine Habeas-corpus-Akte oder ähnliches in Spanien nicht 
gebe, 
c) bei Verhandlungen mit politischem Hintergrund die Verhöre 
„häufig unter Anwendung brutaler Mittel" durchgeführt wer-
den, 
d) die Verhaftung aus politischen Gründen — auch im Falle des 
Freispruchs — den Verlust von Arbeit und jeglicher öffent-
licher Unterstützung mit sich bringt, 
e) der spanische Ein-Parteien-Staat dadurch gestützt werde, daß 
die Mitgliedschaft bei einer anderen Partei als der Falange 
als Verbrechen gilt"? 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär des 
Auswärtigen Amts: 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär des Aus-
wärtigen Amts: Auf die Frage des Abgeordneten 
Dr. Menzel kann ich folgendes erwidern. 
Der Herr Bundeskanzler ist am 30. April dieses 
Jahres in Cadenabbia in einem Interview mit dem 
italienischen Rundfunk und Fernsehen, in dem im 
allgemeinen keine politischen Fragen behandelt 
wurden, nach seiner Ansicht über die Befürwortung 
einer Aufnahme Spaniens in die NATO durch den 
französischen Staatspräsidenten de Gaulle gefragt 
worden. Hierauf hat der Herr Bundeskanzler ge-
antwortet, daß er von dem Vorschlag mit großem 
Interesse Kenntnis genommen habe und froh wäre, 
wenn Spanien in die NATO aufgenommen würde. 
Eine Empfehlung hat er hingegen nicht ausgespro-
chen, wie er auch die von der Presse behauptete 
Unterstützung der Aufnahme Spaniens in die NATO 
nicht erklären konnte, weil eine Aufnahme Spaniens 
in die NATO von einem Mitgliedstaat beantragt 
und von sämtlichen Mitgliedstaaten einstimmig be-
schlossen werden müßte. Ein solcher Antrag liegt 
dem NATO-Rat jedoch nicht vor. Die Bundesregie-
rung beabsichtigt auch nicht, ihn zu stellen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage? 
Dr. Menzel (SPD) : Herr Staatssekretär, kommt 
nicht die Erklärung des Herrn Bundeskanzlers, er 
würde sich freuen, wenn Franco-Spanien Mitglied 
der NATO werden würde, in ihrem politischen 
Schwergewicht praktisch einer Empfehlung gleich? 
Ist es nicht so, daß sich die Bundesregierung bei 
dieser Antwort nur hinter eine Wortinterpretation 
zurückzieht? 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär des Aus-
wärtigen Amts: Ich glaube, das würde doch keine 
ausreichende Unterscheidung treffen zwischen dem 
Gewicht einer mehr oder weniger gesprächsweise 
gemachten Äußerung und einer offiziellen Stellung-
nahme der Bundesregierung in den für die Entge-
gennahme solcher Stellungnahme bestimmten Gre-
mien. Es ist etwa der gleiche Unterschied zwischen 
Äußerungen, die außerhalb dieses Hauses, und sol-
chen, die in diesem Hause gemacht werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine zweite 
Zusatzfrage! 
Dr. Menzel (SPD) : Herr Staatssekretär, ist der 
Bundesregierung nicht klargeworden, daß meine 
Anfrage nicht darauf abzielt zu klären, ob es sich 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 	4227 
Dr. Menzel 
hier um eine Empfehlung oder nur um etwas Ähn-
liches wie eine Empfehlung gehandelt hat? Meine 
Frage hat vielmehr einen politischen Sinn; sie ist nach 
wie vor unbeantwortet, und ich bitte, sie zu beantwor-
ten. Hält es die Bundesregierung für richtig, daß der 
Herr Bundeskanzler angesichts der Vorkommnisse, 
die die UNESCO-Juristenkommission über die Un-
freiheiten in Spanien festgestellt hat, in einer Unter-
redung mit dem französischen Staatspräsidenten 
de Gaulle erklärt, er würde sich freuen, wenn 
Franco-Spanien Mitglied der NATO werden würde? 
Glauben Sie, daß das mit den erklärten Zielen des 
NATO-Vertrages vereinbar ist? 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär des Aus-
wärtigen Amtes: Wir stellen zur Zeit fest, daß die 
spanische Regierung auf den verschiedensten Ge-
bieten bemüht ist, sich an Europa anzunähern. Ich 
erinnere nur an die Gespräche, die über die Auf-
nahme Spaniens in die OEEC stattfinden. Bei diesen 
Gesprächen zeigt sich eine sehr starke — ich möchte 
sagen — Liberalisierung in der spanischen Politik 
(Abg. Dr. Menzel: In der Wirtschaft, aber 
nicht beim Recht! — Weitere Zurufe von 
der SPD) 
auf dem wirtschaftlichen Gebiet. Aber was die 
NATO betrifft, so kann ich nur sagen, 
(Zuruf des Abgeordneten Schmitt 
[Vockenhausen]) 
in dieser Frage wird die Bundesregierung keinen 
Antrag stellen. Sie hat keinen gestellt und sie wird 
keinen stellen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frage 5 
—des Herrn Abgeordneten Dr. Rutschke — betreffend 
Auslegung des § 59 des Bundesversorgungsgesetzes: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß die Versorgungsämter 
die Bestimmung des § 59 des Bundesversorgungsgesetzes in dem 
Sinne auslegen, daß Elternrenten dann nicht gewährt werden, 
wenn zwar vor dem 1. Januar 1959 alle Anspruchsvoraussetzun-
gen vorgelegen haben, die Bedürftigkeit aber erst nach diesem 
Zeitpunkt eintritt? 
Sicht die Bundesregierung darin eine gerechte Behandlung 
der Eltern, die versucht haben, sich so lange wie möglich durch 
eigene Erwerbstätigkeit zu unterhalten? 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär des 
Bundesministeriums für Arbeit und Sozialordnung. 
Dr. Claussen, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Arbeit und Sozialordnung: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Das in der Anfrage be-
anstandete Verfahren entspricht dem Gesetz, da 
nach § 50 Abs. 4 des Bundesversorgungsgesetzes 
alle Voraussetzungen für die Gewährung der Eltern-
rente bis Ablauf der Frist des § 59 Abs. 1 BVG — 
in der Regel also bis 31. Dezember 1958 — erfüllt 
sein müssen. Damit ist auch der zweite Teil Ihrer 
Anfrage, Herr Abgeordneter, beantwortet. 
Ich darf mir aber den Hinweis gestatten, daß in 
dem neuen Entwurf zur Neuregelung des Rechts 
der Kriegsopferversorgung eine dem § 50 Abs. 4 
entsprechende Vorschrift nicht mehr enthalten ist. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine Zusatz-
frage! 
Frage 6 — des Herrn Abgeordneten Ritzel — be-
treffend Regelung der Überweisung der Bezüge der 
Postbediensteten: 
Ich frage den Herrn Bundespostminister, auf welche allge-
mein gültigen rechtlichen Bestimmungen sich die Deutsche Bun-
despost stützt, wenn sie ihren Angestellten und Beamten ver-
weigert, Gehaltszahlungen, Ruhegehalte oder Wartegelder an 
ein den Beamten und Angestellten nahestehendes Geldinstitut 
(Banken, Sparkassen etc.) außerhalb eines Postscheckkontos zu 
überweisen. 
Der Herr Staatssekretär des Bundesministeriums 
für das Post- und Fernmeldewesen. 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldwesen: Herr Präsi-
dent, ich beantworte die Frage des Herrn Abgeord-
neten Ritzel wie folgt. 
Nach § 2 Abs. 1 des Gesetzes über Zahlungen aus 
öffentlichen Kassen vom 21. Dezember 1938 sind 
Gehälter usw. „an der Arbeits- oder Dienststelle in 
Empfang zu nehmen, sofern der Empfangsberech-
tigte nicht die Überweisung auf ein Konto beantragt 
hat. Der zuständige Minister kann etwas Abwei-
chendes anordnen." Der Reichspostminister hat auf 
Grund dieser Ermächtigung durch allgemeine Dienst-
anweisung im Jahre 1941 bestimmt, daß die Dienst-
bezüge entweder bar gezahlt werden oder auf das 
eigene Postscheckkonto des Zahlungsempfängers zu 
überweisen sind. 
Dieses Verfahren, Herr Abgeordneter, hat sich bis 
heute ausgezeichnet bewährt. Wünsche aus dem 
Personal auf Änderung sind mir bislang nicht be-
kanntgeworden. Es besteht weder Anlaß noch Ab-
sicht, 'dieses Verfahren zu ändern. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage? 
Ritzel (SPD) : Ich bin erstaunt darüber, Herr 
Staatssekretär, daß Ihnen Wünsche aus dem Kreis 
des Personals auf Änderung dieses aus der Nazizeit 
stammenden Gebrauchs nicht bekannt sind. Ich darf 
Ihnen das Aktenzeichen eines Briefes der OPD 
Frankfurt am Main vom 16. Februar 1959 angeben: 
IV B 2 7122/0. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Abgeordneter! Wo bleibt die Frage? Das 
ist eine Feststellung. 
Ritzel (SPD) : Soeben wollte ich zu der Frage kom-
men. Ich wollte nur zuerst die Feststellung treffen, 
die der Herr Staatssekretär gewünscht hat. 
Ich frage also: Ist es richtig, was in dem Brief 
der Oberpostdirektion steht, daß sich das unbare 
Gehalts- und Lohnzahlungsverfahren der Deutschen 
Bundespost seit Jahren gut bewährt hat, daß e s 
aus Vereinfachungs- und Ersparnisgründen beibehal-
ten werden soll? Ist es richtig, daß den Beamten 
und den Angestellten der Deutschen Bundespost 
auf Grund eines Gesetzes aus der Zeit des „Drit-
ten Reiches" diktiert wird, .daß sein Gehalt, das er 
an sich abholen kann, bargeldlos nur auf das Post-
scheckkonto überwiesen wird, und daß man es ihm 
verweigert, 'daß sein Gehalt etwa auf ein Konto 
seines Namens bei einer Genossenschaftsbank in 
4228 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 
Ritzel 
seinem Wohnort überwiesen wird? Denn das ge-
schieht, Herr Staatssekretär. 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Herr 
Abgeordneter Ritzel, ich darf wiederholen, daß mir 
von einem Schreiben der Oberpostdirektion Frank-
furt an das Ministerium — wie ich unterstelle — 
nichts bekannt ist. Wir werden das sofort nachprüfen. 
Zur Sache darf ich noch folgendes bemerken. Nach 
der gesetzlichen Bestimmung, die ich Ihnen genannt 
habe, sind Lohn und Gehalt eine Holschuld. Des-
wegen ist es bei uns immer und zu jeder Zeit 
erlaubt, das Geld bar abzuholen. Soweit abweichen-
de Regelungen getroffen werden, kann es sich immer 
nur um solche handeln, die dem Dienstherrn keine 
Mehrarbeit verursachen. Wollte man auf etwaige 
Sonderwünsche eingehen, würde das bei den nahezu 
400 000 Angehörigen der Deutschen Bundespost er-
hebliche Mehrarbeit der Besoldungskassen und 
damit eine merkliche Erhöhung der Personalkosten 
verursachen. Zahlreiche Länder, Gemeindeverbände 
und Gemeinden haben von der Möglichkeit dieser 
abweichenden Regelung Gebrauch gemacht. Sie for-
dern von ihren Bediensteten die Einrichtung von 
Gehalts- und Lohnkonten bei ihren Geldinstituten, 
bei Girokassen, Sparkassen usw. Meines Wissens 
überweist auch beispielsweise die Deutsche Bundes-
bahn bis auf ganz wenige Ausnahmen alle Gehälter, 
Entgelte und Löhne ihrer Angehörigen nur an die 
Bundesbahn-Spar- und Darlehnskassen e. G. m. b. H., 
bei denen die Zahlungsempfänger laufende Gehalts-
konten unterhalten. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine weitere 
Zusatzfrage! 
Ritzel (SPD) : Ist Ihnen bekannt, Herr Staatssekre-
tär, daß die Oberpostdirektion Frankfurt, wie sie in 
einem Schreiben nicht an das Ministerium, sondern 
an einen Beamten mitteilt — das ist das Akten-
zeichen, das ich Ihnen angegeben habe —, den 
Standpunkt vertritt, daß nur Überweisungen an das 
Postscheckkonto zulässig seien? Sehen Sie darin 
nicht eine Beschränkung der persönlichen Freiheit, 
die nach dem Grundgesetz auch dem Beamten einer 
Bundesbehörde zusteht? Hat der Beamte nicht das 
Recht, zu verlangen, daß sein Gehalt, wenn es schon 
nicht in bar ausgezahlt, sondern überwiesen werden 
soll, auf das ihm genehme Konto statt auf das der 
Post genehme überwiesen wird? 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Verehrter 
Herr Abgeordneter Ritzel, ich glaube, ich kann mit 
einem sehr großen Teil dieses Hohen Hauses fest-
stellen, daß solche dienstlichen Anweisungen auf 
Grund gesetzlicher Bestimmungen nicht eine Ein-
schränkung der persönlichen Freiheit bedeuten. 
Diese Maßnahmen werden einfach aus Gründen der 
Zweckmäßigkeit getroffen, um nämlich eine gewisse 
Rationalisierung der Arbeit zu erreichen und sonst 
notwendige Erhöhungen von Personalkosten zu ver-
meiden. Das ist der einzige Grund. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine letzte 
Zusatzfrage! 
Ritzel (SPD) : Ist Ihnen bekannt, Herr Staatssekre-
tär, daß im Gegensatz zu dem, was Sie vorhin 
sagten, bei der Deutschen Bundesbahn die Über
-w
eisung der Gehälter auf die Konten erfolgt, die 
von den Beamten und Angestellten angegeben wer-
den, daß hier also eine andere Regelung besteht als 
bei der Bundespost? 
Dr. Steinmetz, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für das Post- und Fernmeldewesen: Ich kann 
nur wiederholen, was ich vorhin gesagt habe: Mir 
ist bekannt, daß bei der Bundesbahn die Konten bei 
deren eigenen Kassen eingerichtet sind. 
(Abg. Ritzel: Dann sind Sie nicht genügend 
informiert!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frage 7 — des 
Herrn Abgeordneten Höhmann — betreffend An-
werbung für die Fremdenlegion: 
Ist der Bundesregierung bekannt, unter welchen Umständen 
sich der Eintritt des 22jährigen Karl-Heinz Becker, Gensungen 
Bezirk Kassel, in die Fremdenlegion vollzog? 
Üben Werber für die Fremdenlegion ihr Gewerbe noch im-
mer innerhalb der Bundesrepublik aus? 
Welche Maßnahmen sind nach Meinung der Bundesregierung 
geeignet, diesen jungen Menschen seinen Angehörigen zurück-
zugeben und weitere Anwerbungen für die Zukunft unmöglich 
zu machen? 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär des 
Bundesinnenministeriums. 
Dr. Anders, Staatssekretär im Bundesministerium 
des Innern: Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Die Antwort lautet: Die äußeren Umstände des 
Eintritts des 22jährigen Karl-Heinz Becker in die 
Fremdenlegion sind der Bundesregierung bekannt. 
Becker fuhr am 27. April 1959 mit dem Kraftwagen 
seiner Eltern geschäftlich in den Kreis Waldeck und 
wurde am Nachmittag dieses Tages in Fritzlar ge-
sehen. Am 29. April erhielt sein Vater einen Brief, 
der in Kehl abgestempelt war und von dessen kur-
zem Inhalt ich die ersten Sätze wiedergeben darf: 
Ihr Lieben alle, entschuldigt bitte, daß ich Euch 
in Sorgnis gebracht habe. Durch meine Gut-
mütigkeit bin ich in falsche Hände geraten. 
Euer Wagen steht in Kehl bei Straßburg. 
Daraufhin begaben sich die Eltern Becker sofort 
nach Kehl und Straßburg. Sie stellten fest, daß ihr 
Sohn am 28. April im Hotel Royal in Straßburg 
allein gewohnt hatte und am anderen Morgen nach 
dem Frühstück allein weggegangen war. Sie konn-
ten ihren Sohn in der Straßburger Kaserne der 
Fremdenlegion sprechen. Er weigerte sich, mit ihnen 
zurückzukehren, weil er schon unterschrieben habe. 
Im Verlauf des Gesprächs äußerte er nun auch 
Zweifel, ob er die Grenze überschreiten könne, weil 
er dort registriert sei. Die inneren Gründe für das 
Verhalten Beckers sind nicht bekannt. 
In den letzten Jahren sind der Bundesregierung 
keine Fälle einer nachgewiesenen Werbung für die 
Fremdenlegion im Bundesgebiet bekanntgeworden. 
Auf Grund eines Ersuchens des Deutschen Bundes-
tages vom 30. Januar 1959, die Bundesregierung 
möge mit der französischen Regierung ein Ü berein- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 	4229 
Staatssekretär Dr. Anders 
kommen treffen, das die Zugehörigkeit minderjäh-
riger Deutscher zur Fremdenlegion gegen den Wil-
len der Erziehungsberechtigten unterbindet, hat - 
wie ich im Einvernehmen mit dem Auswärtigen Amt 
mitteilen kann — die Deutsche Botschaft in Paris 
mit dem französischen Außenministerium Verbin-
dung aufgenommen, eine abschließende französi-
sche Stellungnahme aber noch nicht erhalten. 
Im Falle Becker hat das Auswärtige Amt die Bot-
schaft in Paris angewiesen, sich bei der französi-
schen Regiernug für die Entlassung Karl-Heinz 
Beckers zu verwenden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage! 
Höhmann (SPD) : Ist Ihnen bekannt, daß verschie-
dene Jugendverbände sowie auch Organisationen 
des Ringes politischer Jugend seit Jahren große 
Anstrengungen machen, um die deutsche Jugend 
über Unwesen und das Tun und Lassen, in der Frem-
denlegion aufzuklären? 
Dr. Anders, Staatssekretär im Bundesministerium 
des Innern: Das ist bekannt. 
Höhmann (SPD) : Sind Sie nicht auch der Meinung, 
daß es dann ein gutes Werk wäre, wenn aus den 
verschiedenen Fonds, die der Bundesregierung für 
die Öffentlichkeitsarbeit zur Verfügung stehen, 
Gelder für eine solche Aufklärungsarbeit zur Ver-
fügung gestellt würden, und ist die Bundesregierung 
bereit,' das nun auch wirklich zu tun? 
Dr. Anders, Staatssekretär im Bundesministerium 
des Innern: Ich sage Ihnen gern zu, daß geprüft 
werden wird, ob in dieser Hinsicht noch Maßnahmen 
getroffen werden können. 
Höhmann (SPD) : Danke schön. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frage 8 — des 
Herrn Abgeordneten Folger — betreffend den 
Finanzmakler Münemann: 
Ist der Bundesregierung die Nachricht einer Wochenzeitschrift 
bekannt, in der mitgeteilt wird, der Münchner Finanzmakler 
Münemann habe sich nicht gescheut, einem seiner Kontakt-
spezialisten, der die Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und 
Arbeitslosenversicherung als kontinuierlichen Geldgeber warb, 
an Jahresgehalt und -provision 250 000 DM zu zahlen? 
Hat die Bundesregierung die darin enthaltene Behauptung, 
diese Bundesanstalt gebe Münemann Geld, nachgeprüft und mit 
welchem Ergebnis? Wenn sie richtig ist, ist die Bundesregierung 
damit einverstanden, daß ein Finanzmakler von einer Bundes-
anstalt ständig zu erneuernde Darlehen bekommt, diese in lang-
fristige profitbringende Kredite transformieren kann, die ihm 
ermöglichen, solche Gehälter und Provisionen zu zahlen? 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär des 
Bundesministeriums für Arbeit und Sozialordnung! 
Dr. Claussen, Staatssekretär des Bundesmini-
steriums für Arbeit und Sozialordnung: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Ich darf zur Klar-
stellung vorausschicken, daß die Bundesanstalt für 
Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung 
als Selbstverwaltungskörperschaft eine eigene 
Finanzhoheit besitzt und über die Vermögensanla-
gen in eigener Zuständigkeit entscheidet. Die Bun
-
desregierung hat lediglich insofern eine gewisse 
Einflußnahme auf die Anlage des Vermögens, als 
sie die vom Verwaltungsrat zu erlassenden Richt-
linien über die Anlage der Rücklage und die Ver-
waltung des sonstigen Vermögens zu genehmigen 
hat. 
Die Anlage von Kassenbetriebsmitteln, um die es 
sich hier offenbar handelt, für die Dauer bis zu 
12 Monaten obliegt auf Grund der vom Vorstand 
erlassenen „Richtlinien für die Führung der Ge-
schäfte durch den Präsidenten der Bundesanstalt" 
diesem ihrem Präsidenten. Die Bundesregierung hat 
kein Recht, im Einzelfall zu prüfen, ob das Vermö-
gen ordnungsgemäß angelegt worden ist oder nicht. 
Das obliegt den Organen der Selbstverwaltung, also 
in erster Linie dem Vorstand und dem Verwal-
tungsrat der Bundesanstalt. 
Ich darf in diesem Zusammenhang auch darauf 
hinweisen, daß der Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung der Bundesanstalt gegenüber nur ein 
beschränktes Aufsichtsrecht hat. Trotzdem habe ich 
die Bundesanstalt um Aufklärung über die erho-
benen Vorwürfe gebeten. Sie hat mir berichtet, daß 
tatsächlich Gelder der Anstalt, um höhere Zinsen 
zu erzielen, durch die Vermittlung des Herrn Müne-
mann angelegt wurden. Die Verhandlungen wurden 
überwiegend mit einem Vertreter der Firma Müne-
mann geführt. Über die Höhe des Gehalts und die 
diesem Vertreter gegebenenfalls gewährten Provi-
sionen ist der Bundesanstalt nichts bekannt. Sie 
selbst hat keinerlei Vergütungen gewährt. Bei den 
Anlagen wurde nach Mitteilung der Bundesanstalt 
durchweg ein höherer Zinsertrag erzielt, aber kein 
Risiko eingegangen, da entweder das Obligo der 
Banken oder die Deckungsstockfähigkeit gegeben 
war. Die Anlagen entsprechen, worauf die Bundes-
anstalt ergänzend hinweist, in besonderem Maße 
den Liquiditätsbedürfnissen der Bundesanstalt. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage? 
Folger (SPD) : Herr Staatssekretär, sind diese 
Transaktionen in den Geschäftsberichten, die die 
Bundesanstalt dem Bundesminister für Arbeit und 
Sozialordnung vorzulegen hat, erwähnt? 
Dr. Claussen, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Arbeit und Sozialordnung: Das weiß ich 
nicht, ich werde es aber nachsehen lassen. 
Folger (SPD) : Herr Staatssekretär, der Deutsche 
Bundestag hat im Jahre 1952 nach der Verabschie-
dung des Gesetzes über (die Bundesanstalt für Ar-
beitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung eine 
Entschließung gefaßt, in der er die Erwartung aus-
spricht, (die Bundesanstalt werde die flüssigen Mit-
tel so anlegen, daß die Gebiete wirtschaftlichen 
Notstands und die Bedürfnisse der Aufbringungs-
länder berücksichtigt werden. Liegt in der Vergabe 
von flüssigen Mitteln an einen Finanzmakler nicht 
auch nach Ihrer Meinung eine Umgehung dieses Be-
schlusses des Deutschen Bundestages, weil nun die 
Bundesanstalt keine Möglichkeit mehr hat, auf die 
4230 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 
Folger 
Verteilung der Mittel im Sinne dieser Entschließung 
Einfluß zu nehmen? 
Dr. Claussen, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Arbeit und Sozialordnung: Herr Abgeord-
neter, meine Meinung ist in diesem Punkt wohl völ-
lig uninteressant, weil zuständig für die Anlage der 
Mittel und für die Überwachung der Geschäftsfüh-
rung Vorstand und Verwaltungsrat der Bundesan-
stalt selber sind. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine letzte 
Zusatzfrage! 
 
Folger (SPD) : Sind Sie nicht der Meinung, Herr 
Staatssekretär, daß das zu ,der Geschäftsaufsicht des 
Bundesministers im Sinne von § 34 des Bundesan-
staltsgesetzes gehört? 
Dr. Claussen, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Arbeit und Sozialordnung: Ich hatte schon 
darauf hingewiesen, Herr Abgeordneter, daß unsere 
Aufsichtsbefugnis sehr beschränkt ist und daß der 
Herr Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung 
seine Aufsichtsbefugnisse nur in einem gewissen 
Rahmen ausüben kann. Ich werde die von Ihnen ge-
stellte Frage nachprüfen lassen, da sie offenbar auch 
eine Rechtsfrage der Zuständigkeit ist, und darf 
Ihnen einen schriftlichen Bescheid geben. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frage 9 — 
des Herrn Abgeordneten Dr. Schneider (Saarbrük-
ken) — betreffend Termin für die wirtschaftliche 
Eingliederung des Saarlandes in das Bundesgebiet: 
Ist die Bundesregierung entsprechend dem von dem Saarlän-
dischen Landtag, der Regierung des Saarlandes und allen Orga-
nisationen des Saarlandes bisher vertretenen Standpunkt der 
Auffassung, daß wenigstens der ungefähre Termin für die wirt-
schaftliche Eingliederung des Saarlandes in das Bundesgebiet - 
fixiert in etwa auf einen Zeitraum zwischen 2 bis 3 Wochen —
einige Monate im voraus der Saarbevölkerung bekanntgegeben 
werden muß, damit die wirtschaftliche Eingliederung reibungslos 
und ohne Nachteile für alle beteiligten Kreise durchgeführt wer-
den kann? 
Sollte die Bundesregierung diese Auffassung teilen — wann 
wird die Bekanntgabe des ungefähren Termins erfolgen? 
Falls die Bundesregierung diesen Standpunkt nicht teilen sollte 
— welche Frist wird nach Auffassung der Bundesregierung zwi-
schen dem Eingliederungstag und seiner Bekanntgabe liegen? 
Hält die Bundesregierung diese Frist für ausreichend, um die 
wirtschaftliche Eingliederung trotz damit verbundener Umstel-
lungsprobleme reibungslos und ohne Nachteile für die saar-
ländische Wirtschaft und Bevölkerung durchfuhren zu können? 
Zur Beantwortung hat das Wort der Herr Staats-
sekretär im Bundesministerium für Wirtschaft. 
Dr. Westrick, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Bundesregierung hat Verständnis 
für den Wunsch der Regierung und der Wirtschaft 
des Saarlandes, den ungefähren Termin der wirt-
schaftlichen Rückgliederung einige Zeit vorher zu 
kennen. Diese Kenntnis würde es sowohl der Ver-
waltung als auch der Wirtschaft erleichtern, exakte 
und verbindliche Dispositionen zu treffen. Dies gilt 
nicht zuletzt auch für die Verwaltung des Bundes, 
deren Aufgaben sicherlich leichter zu bewältigen 
wären, wenn sie mit einem vorher bekannten Ter-
min für die wirtschaftliche Rückgliederung anstelle 
des unbekannten Tages X arbeiten könnte. Ich 
denke hier vor allem an die Zollverwaltung, aber  
auch an andere, mehr technische Dienststellen, für 
die die ersten Tage nach dem Tag X wahrscheinlich 
einige Schwierigkeiten bringen können. 
Wie Ihnen bekannt ist, ist aber die Bundes-
regierung nicht in der Lage, von sich aus den Tag 
der wirtschaftlichen Rückgliederung ohne Zustim-
mung der französischen Regierung bekanntzugeben. 
Ich darf hier auf den Art. 3 des Saarvertrages hin-
weisen. Es ist Ihnen weiterhin bekannt, daß die 
französische Regierung Bedenken gegen eine vor-
zeitige Bekanntgabe des Tages der wirtschaftlichen 
Rückgliederung geäußert hat und daß diese Be-
denken in den bisherigen Gesprächen mit der fran-
zösischen Regierung nicht beseitigt werden konn-
ten. Es wird jedoch sichergestellt, daß der Tag X 
den zuständigen Verwaltungen so rechtzeitig be-
kannt sein wird, daß die notwendigen technischen 
Vorbereitungen — ich denke vor allem an die Ver-
legung der Zollgrenzen und den Umtausch des 
Geldes — getroffen werden können. 
Im übrigen glaubt die Bundesregierung, daß von 
einer Bekanntgabe bzw. Geheimhaltung des Tages 
der wirtschaftlichen Rückgliederung das nachhaltige 
Gelingen dieser Rückgliederung nicht entscheidend 
abhängt. Es mag und wird vielleicht zu Störungen 
auf diesem oder jenem Gebiet kommen. Man darf 
jedoch hoffen, daß diese Störungen kurzfristig be-
hoben werden können. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage? 
Dr. Schneider (Saarbrücken) (FDP): Zusatzfrage 
eins: Herr Staatssekretär, ist es richtig, daß die 
französische Regierung bereit war, den Eingliede-
rungstag X auf den 28. Juni oder den 5. Juli zu 
legen, und daß die Bundesregierung für den späte-
ren Termin eingetreten ist, weil die Vorbereitun-
gen, insbesondere die Eingliederungsgesetze, bis 
zum 28. Juni noch nicht erledigt sein würden? 
Dr. Westrick, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Auf die Frage kann ich keine 
Antwort geben, ohne in Kollision mit Art. 3 des 
Saarvertrages zu geraten. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage! 
Dr. Schneider (Saarbrücken) (FDP) : Kann die 
 Bundesregierung die aus gut unterrichteten fran-
zösischen Kreisen im Saarland stammende, zuver-
lässig erscheinende Information bejahen oder ver-
neinen, a) daß der Eingliederungstag am Sonn-
abend, dem 4. Juli, nachmittags 14 Uhr — nach 
Bankschluß —, bekanntgegeben werden soll, b) daß 
am Sonntag, dem 5. Juli, die französischen Zoll-
beamten von der saarländisch-bundesdeutschen 
Grenze zurückgezogen und an die französisch-saar-
ländische Grenze verlegt werden sollen, c) daß 
schließlich am Montag, dem 6. Juli, der Geld-
umtausch beginnen soll? Wenn diese Frage nicht 
jetzt beantwortet werden kann, wann kann ich Ant-
wort bekommen? 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 	4231 
Dr. Westrick, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Herr Abgeordneter, ich habe 
vorhin dargelegt, daß wir durch den Saarvertrag 
gehindert sind, über den Termin etwas bekanntzu-
geben. Ich darf nicht annehmen, daß Sie mich mit 
der Fragestellung in die Verlegenheit bringen 
wollen, mit dem Vertrag zu kollidieren. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine letzte 
Zusatzfrage! 
Dr. Schneider (Saarbrücken) (FDP) : Herr Staats-
sekretär, im Saarvertrag steht meines Wissens nur, 
daß der Termin im Einvernehmen festgestellt wird. 
Es steht aber nichts von der Geheimhaltung darin. 
Wo steht das? 
Dr. Westrick, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Ich kann Ihnen den Artikel 
jetzt nicht genau vorlesen; ich habe den Vertrag 
nicht da. Aber es ist über die Bekanntgabe mit der 
französischen Regierung eine Festlegung getroffen 
worden, als der Saarvertrag geschlossen wurde. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frage 10 — 
des Herrn Abgeordneten Wehr — betreffend Ent-
schädigung der in der Handelsschiffahrt während 
des zweiten Weltkrieges tätig gewesenen Seeleute: 
Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um den während 
des zweiten Weltkrieges in der Handelsschiffahrt tätig gewe-
senen Seeleuten die durch Feindeinwirkung oder Selbstversen-
kung des Schiffes erlittenen Verluste an Effekten sowie andere 
Verluste, die daraus entstanden sind, einschließlich der Inter-
nierungsschäden zu ersetzen? 
Ist die Bundesregierung bereit, für derartige Schäden eine 
gesetzliche Regelung zu treffen? 
Zur Beantwortung der Herr Bundeminister für 
Angelegenheiten des Bundesrates und der Länder 
in Vertretung des Herrn Bundesfinanzministers! 
Dr. von Merkatz, Bundesminister für Angelegen-
heiten des Bundesrates und der Länder: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Die Antwort lau-
tet: Verluste an Effekten und andere Verluste, die 
den in der Handelsschiffahrt während des zweiten 
Weltkrieges tätig gewesenen Seeleuten durch 
Feindeinwirkung oder Selbstversenkung des Schif-
fes entstanden sind, gehören begrifflich zu den 
Kriegssachschäden im Sinne des Lastenausgleichs-
gesetzes. Die Voraussetzungen ihrer Geltendma-
chung im einzelnen ergeben sich aus den Vorschrif-
ten der §§ 13, 228 Abs. 2 in Verbindung mit § 39 
Abs. 1 Nr. 1 des Lastenausgleichsgesetzes. 
Wie bei allen anderen Personengruppen können 
auch bei Seeleuten Kriegssachschäden nur berück-
sichtigt werden, wenn es sich um den Verlust an 
bestimmten, im Gesetz ausdrücklich aufgeführten 
Wirtschaftsgütern, z. B. an Gegenständen, die für 
die Berufsausübung erforderlich sind, oder an 
Hausrat handelt. Bagatellschäden bis zu 500 RM 
sowie Verluste an barem Geld, Edelmetallen oder 
Schmuck sind nach den Grundsätzen des Lasten-
ausgleichsgesetzes und anderer Nachkriegsgesetze 
allgemein von der Feststellung und Entschädigung 
ausgeschlossen. Ebensowenig kann, wie bei Schä-
den an Hausrat, der bloße Verlust von Kleidungs-
stücken zu einer Entschädigung führen. 
Verluste, die Seeleuten während des zweiten 
Weltkrieges durch Feindeinwirkung oder Selbstver-
senkung der Schiffe entstanden sind, werden dem-
nach durch das Lastenausgleichsgesetz mitgeregelt, 
sind jedoch hinsichtlich ihrer Geltendmachung und 
Feststellung den auch für alle übrigen Kriegssach-
geschädigten geltenden Beschränkungen unterwor-
fen. Die Bundesregierung hält es nicht für gerecht-
fertigt, für die Personengruppe der Seeleute eine 
über das Lastenausgleichsgesetz hinausgehende ge-
setzliche Sonderregelung zu treffen. 
Ansprüche wegen Freiheitsentziehung und Ar-
beitsleistung während der Internierung werden nach 
dem Kriegsgefangenenentschädigungsgesetz durch 
eine Entschädigung abgegolten, wenn das Festhal-
ten in ausländischem Gewahrsam über den 1. Ja-
nuar 1947 fortgedauert hat. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage? 
Wehr (SPD) : Herr Minister, ist Ihnen nicht be-
kannt, daß bei der Handhabung des Lastenaus-
gleichsgesetzes für diese Seeleute sich dadurch 
Schwierigkeiten ergeben, daß immer wieder Streit-
fälle auftreten, inwieweit die verlorenen Gegen-
stände als zur Berufsausübung und für die im Ge-
setz vorgesehenen Zwecke notwendige Wirtschafts-
güter angesehen werden können? Hat die Bundes-
regierung einmal eine Feststellung darüber getrof-
fen, wie groß der Personenkreis ist, der von den 
Ausgleichsbehörden abgewiesen worden ist, weil 
man in diesem Falle mit dem Gesetz nichts anfangen 
konnte? 
Dr. von Merkatz, Bundesminister für Angelegen-
heiten des Bundesrates und der Länder: Herr Kol-
lege, die einzelnen Vorgänge sind mir nicht be-
kannt. Alle Geschehnisse auf dem Gebiet der Ge-
setzgebung und ihrer Durchführung werden von 
dem zuständigen Ministerium geprüft und verfolgt. 
Eine weitergehende Zusage zu machen fühle ich 
mich hier als Vertreter nicht befugt. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage. 
Wehr (SPD) : Herr Minister, wäre die Bundesregie-
rung nicht bereit, einmal den ganzen Fragenkom-
plex zu überprüfen, damit die Unruhe, die bei den 
heute noch nicht befriedigten Seeleuten auf diesem 
Gebiet immer noch vorhanden ist, endlich beseitigt 
wird? 
Dr. von Merkatz, Bundesminister für Angelegen-
heiten des Bundesrates und der Länder: Ich muß 
mich leider auf die zweite Antwort zurückziehen. 
Ich fühle mich nicht befugt, in diesem Punkt eine 
konkrete Zusage zu geben, bin aber gerne bereit, 
dem Herrn Kollegen Etzel Ihre Gesichtspunkte vor-
zutragen. 
Wehr (SPD) : Ich danke Ihnen. 
4232 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frage 11 — 
des Herrn Abgeordneten Junghans — betreffend 
Abstempelung der polizeilichen Kennzeichen an 
Kraftfahrzeugen: 
Aus welchem Grunde müssen in der Bundesrepublik Deutsch-
land im Gegensatz zu anderen europäischen Ländern die polizei-
lichen Kennzeichen an den Kraftfahrzeugen immer noch abge-
stempelt werden? Sind der Bundesregierung Fälle bekannt, bei 
welchen sich das Vorhandensein des Stempels auf den polizei-
lichen Kennzeichen als nützlich erwiesen hatte? 
Ist die Bundesregierung bereit, falls sich diese Maßnahme als 
überflüssig erweisen sollte, das Stempeln der polizeilichen Kenn-
zeichen an den Kraftfahrzeugen abzuschaffen? 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär des 
Bundesverkehrsministeriums. 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich darf die Anfrage wie folgt 
beantworten: Die amtlichen Kennzeichen für Kraft-
fahrzeuge und Kraftfahrzeuganhänger werden im 
Bundesgebiet abgestempelt, um den Kennzeichen-
mißbrauch zu erschweren und um eine wirksame 
Kontrolle von Zulassung, Versicherung und Ver-
steuerung zu ermöglichen. Die Kennzeichenschilder 
als solche werden nicht amtlich ausgegeben. Ihre 
Beschaffung und Anbringung ist Sache des Fahr-
zeughalters. Die Behörde bestätigt durch den Stem-
pel, daß sie die Vorschriftsmäßigkeit des Schildes 
und seiner Anbringung geprüft hat. Der Stempel 
macht das Schild zu einer öffentlichen Urkunde, was 
für den Strafschutz von Bedeutung ist. Er erschwert 
den Austausch des Kennzeichenschildes und sichert 
dadurch die Identifizierung des Fahrzeugs im Stra-
ßenverkehr. Außerdem zeigt er an, daß das Fahr-
zeug ordnungsgemäß versichert und versteuert ist; 
besteht keine ausreichende Haftpflichtversicherung 
mehr oder wird die fällige Kraftfahrzeugsteuer nicht 
entrichtet, so wird der Stempel entfernt. Bei par-
kenden Fahrzeugen kann die Polizei durch die Fest-
stellung, ob der Stempel vorhanden ist, die Zulas-
sung, die Versicherung und die Versteuerung des 
Fahrzeugs prüfen, ohne sich den Kraftfahrzeug-
oder Anhängerschein vorlegen zu lassen. Dies ist 
von Bedeutung, weil die Polizei wegen der Fülle 
ihrer Aufgaben zur Prüfung von Kraftfahrzeug- und 
Anhängerscheinen nur verhältnismäßig selten Zeit 
findet. 
Auf Grund jahrelanger Erfahrungen — ich komme 
damit zur Beantwortung Ihrer zweiten und dritten 
Frage — kann die Bundesregierung feststellen, daß 
die durch den Kennzeichenstempel gebotenen Kon-
trollmöglichkeiten wesentlich dazu beigetragen ha-
ben, daß Kennzeichenmißbrauch und Fahren ohne 
Versicherungsschutz verhältnismäßig selten sind. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage! 
Junghans (SPD) : Sind die aus anderen europä-
ischen Ländern, die diese Stempel nicht kennen, 
bekannten Erfahrungen so schlecht, daß wir in der 
Bundesrepublik nicht bereit sind, diese meines Er-
achtens überflüssige Maßnahme abzuschaffen? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Die Erfahrungen in anderen 
Ländern sind wohl nicht so, ,daß ein Vergleich er
-
geben könnte, daß das dortige System unserem 
System vorzuziehen ist. Es ist durchaus möglich, die 
Abstempelung durch ,die amtliche Ausgabe der 
Schilder zu ersetzen. Diese amtliche Ausgabe der 
Schilder würde aber bedeuten, daß die Polizeibehör-
den einen großen Vorrat von Plaketten usw. halten 
müssen, und es wäre nicht mehr möglich, daß die 
Schilder wie bisher nach dem persönlichen Ge-
schmack ,des Fahrzeughalters ausgesucht und be-
schafft werden. Wir haben gerade in diesen Tagen 
festgestellt, daß auch in Ländern, die die Abstempe-
lung nicht kennen, wie z. B. in Frankreich, wo man 
die sogenannte Autovignette hat, auf die Einführung 
eines äußeren Kennzeichens nicht verzichtet 
werden kann. Die Vignette muß in Frankreich als 
Zeichen der Steuerzahlung am Auto angebracht 
werden. Unser :System hat Iden Vorzug, daß es er-
laubt, nicht nur die Versteuerung zu prüfen, son-
dern auch — und das ist für die Sicherheit des Ver-
kehrs auf der Straße viel wichtiger — die Tatsache 
der ordnungsgemäßen Haftpflichtversicherung. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage. 
Junghans (SPD) : Herr Staatssekretär, können Sie 
mir ungefähr das Ausmaß des jährlichen Verwal-
tungsaufwands bei rund einer Million Zulassungen 
angeben, die das Stempeln der polizeilichen Kenn-
zeichen erfordert? 
Dr. Seiermann, Staatssekretär im Bundesmini-
sterium für Verkehr: Ich kann auf diese Frage na-
türlich nicht mit Ziffern antworten. Ich kann Ihnen 
aber versichern, daß der Verwaltungsaufwand nicht 
größer ist, als er sein würde, wenn das Abstempe-
lungsverfahren durch die amtliche Ausgabe der Kenn-
zeichen ersetzt würde. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Frage 12 
ist zurückgestellt. 
Frage 13 — des Herrn Abgeordneten Baier (Mos
bach) — betreffend Arbeitsstatistik der Bundesan-
stalt für Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenver-
sicherung: 
Warum werden in der Arbeitsstatistik der Bundesanstalt für 
Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung die beschäftig-
ten Arbeiter, Angestellten und Beamten nach Wohnbezirken ge-
zählt? 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß dieses Verfahren zu 
falschen Vorstellungen über die tatsächliche Beschäftigungslage 
insbesondere in den Arbeitsamtsbezirken führt, die einen hohen 
Anteil an Saisonarbeitskräften, Tages- und Wochenpendlern auf-
weisen, und daß diese meistens kleinbäuerlich strukturierten Be-
zirke gleichzeitig eine Unterbeschäftigung in der Landwirtschaft 
aufweisen, über die die Arbeitsstatistik nichts aussagt? 
Ist die Bundesregierung daher bereit zu veranlassen, daß 
künftig die beschäftigten Arbeitnehmer in den Bezirken gezählt 
werden, in denen sie beschäftigt sind, damit so ein genaues 
Bild über die tatsächliche Beschäftigungslage in den einzelnen 
Arbeitsamtsbezirken vermittelt wird? 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär des 
Bundesministeriums für Arbeit und Sozialordnung. 
Dr. Claussen, Staatssekretär des Bundesministe-
riums für Arbeit und Sozialordnung: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! In der Arbeitsstatistik 
der Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und Ar-
beitslosenversicherung werden die beschäftigten 
Arbeiter, Angestellten und Beamten nach Wohnbe- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 	4233 
Staatssekretär Dr. Clausen 
zirken gezählt. Die Arbeitnehmerkarten sind des-
wegen bei den Arbeitsämtern des Wohnsitzes ab-
gestellt, weil diese für die Arbeitsvermittlung und 
auch für die Zahlung des Arbeitslosengeldes und 
der Arbeitslosenhilfe zuständig sind. Dieses Ver-
fahren hat sich in der Praxis durchaus bewährt. 
Die Bundesanstalt weist in ihren Amtlichen Nach-
richten bei der Veröffentlichung der Beschäftigten-
zahlen in ,der Gliederung nach Arbeitsamtsbezirken 
in Fußnoten darauf hin, daß die Arbeitskräfte an 
ihrem Wohnort gezählt werden, um so falsche Vor-
stellungen über die Beschäftigtenstatistik auszu-
schließen. Bei diesem Verfahren ist zwar die tatsäch-
liche Beschäftigungslage der bezirklichen Wirt-
schaft in den Arbeitsamtsbezirken mit starker Ab-
gabe oder Aufnahme von Arbeitskräften nicht so-
fort erkennbar. Jedoch läßt sich leicht aus einem 
Vergleich der Zahl der Beschäftigten mit derjenigen 
der Wohnbevölkerung die soziale Lage ,an dem je-
weiligen Ort ermitteln. Wenn man die auswärts 
Beschäftigten nicht am Wohnort zählte, würde die 
Arbeitslosenquote, die doch ein wichtiger Maßstab 
für den Beschäftigungsstand in der Bevölkerung ist, 
im Abgabebezirk höher und im Aufnahmebezirk 
niedriger ausfallen, als sie in Wirklichkeit ist. Aus 
diesem Grunde erscheint eine Änderung des gegen-
wärtigen Verfahrens nichtangezeigt. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage! 
Baier (Mosbach) (CDU/CSU) : Herr Staatssekretär, 
Sie haben mit Ihrer Ansicht sicherlich recht. Ich habe 
aber bereits in meiner Anfrage darauf hingewiesen, 
daß es auch aus raumordnerischen Gründen und 
Gründen der Hilfeleistung sehr wesentlich wäre, 
die Arbeitskräfte am Beschäftigungsort zu zählen, 
um damit auch die Pendler festzustellen. Wäre es 
aus diesen sehr wichtigen Gründen nicht möglich, 
daß die Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und 
Arbeitslosenversicherung mindestens Repräsentativ-
erhebungen für bestimmte in Frage kommende 
Arbeitsamtsbezirke vornimmt, um damit einen Über-
blick über die tatsächliche Beschäftigungslage zu 
erhalten? 
Dr. Claussen, Staatssekretär des Bundesministe-
riums für Arbeit und Sozialordnung: Herr Abgeord-
neter, wir sind der Meinung, ,daß die Daten, die Sie 
brauchen, aus der vorhandenen Statistik ersichtlich 
sind. Aber es kann sehr wohl bei der sehr detaillier-
ten Aufstellung, die die Bundesanstalt jeweils lie-
fert, auch der Versuch unternommen werden, für 
bestimmte Bezirke die von Ihnen geforderten An-
gaben zu ermitteln. Wir werden diese Anregung an 
die Bundesanstalt weitergeben. 
Baier (Mosbach) (CDU/CSU) : Danke schön! 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frage 14 — 
des Herrn Abgeordneten Dr. Bucher — betreffend 
Kritik an einem Urteil des Bundesgerichtshofes: 
Hält es der Herr Bundesjustizminister für richtig, daß das 
Bundesministerium des Innern in einem amtlichen, mit Steuer-
geldern finanzierten Organ, nämlich dem Bulletin vom 15. Mai 
1959, gegenüber dem Bundesgerichtshof in Sachen Dr. Otto 
Strasser eine Urteilsschelte vornimmt? 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär im 
Bundesinnenministerium. 
Dr. Anders, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Die Antwort lautet: In der von Ihnen, Herr 
Abgeordneter Dr. Bucher, beanstandeten Pressemit-
teilung ist eine „Urteilsschelte" im Sinne einer Kritik 
an den rechtlichen Ausführungen des Urteils des 
Bundesgerichtshofs nicht enthalten. Es sind nur 
irrige Angaben des Urteils in tatsächlicher Hinsicht 
richtiggestellt worden. Hierzu war das Bundes-
ministerium des Innern im Hinblick auf die Erörte-
rung des Urteils in der Presse nicht nur berechtigt, 
sondern zur Beseitigung eines falschen Eindruckes 
in der Öffentlichkeit auch verpflichtet. Im Interesse 
der erforderlichen Verbreitung erschien es ange-
zeigt, die . Pressemitteilung auch im Bulletin zu ver-
öffentlichen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage! 
Dr. Bucher (FDP) : Herr Staatssekretär, ich hätte 
es begrüßt, wenn das Justizministerium selber die 
Frage hätte beantworten können; die Herren sind 
aber, glaube ich, durch die Tagung der Strafrechts-
kommission verhindert. 
In Ihrem Hause scheinen etwas merkwürdige Vor-
stellungen über das Wesen eines Urteils zu herr-
schen. Oder halten Sie es für richtig, daß hier von 
einem im Urteil des Bundesgerichtshofs enthaltenen 
unbegründeten Vorwurf gesprochen wird? Das 
klingt so, als ob ein Urteil eine Art polemische 
Streitschrift wäre. 
Dr. Anders, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Das ist sicherlich mit der Verlaut-
barung, die im Bulletin veröffentlicht worden ist, 
nicht gemeint, sondern es sollte nur klargestellt 
werden, daß die tatsächlichen Angaben insofern 
nicht dem Akteninhalt entsprechen. Es war damit 
nicht ein Vorwurf in dem Sinne gemeint, wie Sie 
das hier soeben zum Ausdruck gebracht haben. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zweite Zu-
satzfrage? 
Dr. Bucher (FDP) : Darf ich, nachdem diese Wen-
dung, der Vorwurf sei unbegründet, hier steht, die 
Bitte aussprechen, bei eventuellen ähnlichen An-
lässen künftig eine solche Form zu vermeiden, die 
dem Ansehen der Gerichte nicht gerade dienlich ist? 
Dr. Anders, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Es wird geschehen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frage 15 — 
der Abgeordneten Frau Bennemann — betreffend 
Unterhalt unehelicher Kinder amerikanischer Sol-
daten in der Bundesrepublik: 
Welche Schritte hat die Bundesregierung bisher unternom-
men, um mit der Regierung der Vereinigten Staaten von Ame-
rika ein Abkommen zu treffen, das den Unterhalt der unehe-
lichen Kinder amerikanischer Soldaten in der Bundesrepublik 
regelt? 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär des 
Auswärtigen Amts. 
4234 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär des Aus-
wärtigen Amts: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich kann die Frage wie folgt beantworten. 
Die Frage der Geltendmachung von Unterhalts-
ansprüchen unehelicher Kinder amerikanischer Sol-
daten, der sich die Bundesregierung schon seit 
langem annimmt, ist unter anderem Gegenstand 
der Verhandlungen über die Zusatzvereinbarungen 
zum NATO-Truppenstatut gewesen. Diese Verhand-
lungen sind vor kurzem abgeschlossen worden. Da 
die Zusatzvereinbarungen zum NATO-Truppenstatut 
jedoch noch nicht unterzeichnet sind, können zu 
meinem Bedauern Angaben über das Ergebnis der 
Verhandlungen, auch soweit es die Geltendmachung 
von Unterhaltsansprüchen unehelicher Kinder ame-
rikanischer Soldaten betrifft, im jetzigen Augenblick 
noch nicht gemacht werden. Die Bundesregierung 
rechnet aber damit, daß die Zusatzvereinbarungen 
in nächster Zeit unterzeichnet werden können. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage? 
Frau Bennemann (SPD) : Was würden Sie unter 
„nächster Zeit" verstehen? 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär des Aus-
wärtigen Amts: Ich würde jedenfalls sagen: vor 
Mitte nächsten Monats. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frage 16 — 
des Herrn Abgeordneten Höhmann — betreffend 
Verkauf eines Teils des Flugplatzes Eschwege: 
Ist dem Herrn Bundesfinanzminister bekannt, daß sich eine 
Firma in Eschwege Bez. Kassel seit Jahren bemüht, einen Teil 
des ehem. Flugplatzes Eschwege (heute Industriehof) käuflich zu 
erwerben? 
Ist es mit den in der Regierungserklärung des Herrn Bundes-
kanzlers entwickelten Grundsätzen über die Förderung des Mit-
telstandes zu vereinbaren, daß die Oberfinanzdirektion Frank-
furt (Main) den Streit um die Übernahme des Industriehofes mit 
der Stadt Eschwege offensichtlich auf dem Rücken kaufinteres-
sierter kleiner und mittlerer Unternehmer austrägt? 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär des 
Bundesschatzministeriums. 
Dr. Busch, Staatssekretär im Bundesministerium 
für wirtschaftlichen Besitz des Bundes: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Die Frage des 
Herrn Abgeordneten Höhmann an den Herrn Bun-
desfinanzminister, die zuständigkeitshalber dem 
Herrn Bundesminister für den wirtschaftlichen Be-
sitz des Bundes überwiesen wurde, beantworte ich 
in dessen Namen wie folgt. 
Es ist mir bekannt, daß nicht nur eine, sondern 
die überwiegende Zahl der nach dem Kriege auf 
dem heutigen Industriehof in Eschwege angesiedel-
ten Firmen sich um den Erwerb des Eigentums an 
den ihnen mietweise überlassenen Teilflächen be-
mühen. Den Erwerbswünschen wird entsprochen 
werden, sobald die für die Eigentumsübertragung 
erforderlichen Voraussetzungen geschaffen sind. Der 
Industriehof gehört dem Bund bis auf einige Par-
zellen, deren Eigentum aber dem Bund in Kürze 
durch Flächenaustausch ebenfalls übertragen wird. 
Zwischen der Stadt Eschwege und der Oberfinanz-
direktion Frankfurt sind die Verhandlungen über 
die Übernahme der zur Zeit noch im Eigentum des 
Bundes stehenden Versorgungseinrichtungen — 
Straßen, Entwässerungsanlagen und Kläranlagen —
inzwischen so weit zum Abschluß gebracht, daß mit 
der Übernahme dieser Einrichtungen durch die 
Stadt in Bälde zu rechnen ist. Nach Schaffung dieser 
notwendigen Voraussetzungen werde ich darum be-
sorgt sein, daß die Kaufverhandlungen mit den in-
teressierten Firmen unverzüglich zum Abschluß ge-
bracht werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage? 
Höhmann (SPD) : Ist Ihnen bekannt, Herr Staats-
sekretär, daß sich diese Verhandlungen mit der 
Stadt Eschwege schon seit Jahren hinziehen und 
daß die Stadt nicht bereit ist, die Versorgungsan-
lagen einfach in dem jetzigen Zustand zu überneh-
men? 
Dr. Busch, Staatssekretär im Bundesministerium 
für wirtschaftlichen Besitz des Bundes: Es ist be-
kannt, daß in den Verhandlungen Schwierigkeiten 
gerade wegen der technischen Frage der Kläran-
lagen enstanden sind, deren Kosten der Bund aber 
übernehmen wird. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Letzte Zu-
satzfrage. 
Höhmann (SPD) : Wäre es nicht notwendig, Herr 
Staatssekretär, die bereits ergangenen ablehnen-
den Bescheide an die am Kauf interessierten Unter-
nehmer noch einmal zu überprüfen und ihnen die 
Grundstücke gleich zu geben, um eine Abwande-
rung aus dem Zonenrandgebiet zu verhindern? 
Dr. Busch, Staatssekretär im Bundesministerium 
für wirtschaftlichen Besitz des Bundes: Die inter-
essierten Firmen werden unterrichtet werden, daß 
nach Abschluß der Verhandlungen mit der Stadt, 
die nach den mir zugegangenen Informationen in 
Kürze zu erwarten sind, die Eigentumsübertragung 
und Einweisung erfolgen werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frage 17 — 
des Herrn Abgeordneten Schmitt (Vockenhausen) 
— betreffend Dienststrafverfahren gegen den Bot-
schafter Blankenhorn und den Präsidenten Hall-
stein: 
Beabsichtigt die Bundesregierung auf Grund des Urteils des 
Landgerichts Bonn in dem Verfahren gegen den Botschafter 
Blankenhorn und dem Präsidenten der Europäischen Wirtschafts-
gemeinschaft Hallstein entsprechend den bisherigen Gepflogen-
heiten im deutschen Beamtenrecht gegen die Betreffenden ein 
Dienststrafverfahren einzuleiten? 
Beabsichtigt die Bundesregierung, alsbald einen Wechsel in 
der Person des deutschen Botschafters in Paris vorzunehmen, da-
mit dieser Posten während der kommenden wichtigen außenpoli-
tischen Verhandlungen nicht unbesetzt bleibt? 
Zur Beantwortung der Herr Staatssekretär des 
Auswärtigen. 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär im Aus-
wärtigen Amt: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Gegen den Botschafter Blankenhorn und 
den Präsidenten der Europäischen Wirtschafts-
gemeinschaft, Professor Hallstein, wurden den ge-
setzlichen Bestimmungen entsprechend bereits vor 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 	4235 
Dr. van Scherpenberg 
längerer Zeit Vorermittlungen eingeleitet. Die ein-
geleiteten Verfahren mußten jedoch mit Erhebung 
der öffentlichen Klagen nach den bestehenden ge-
setzlichen Bestimmungen ausgesetzt werden. Da 
nach den gleichen gesetzlichen Bestimmungen die 
Vorermittlungen bis zur rechtskräftigen Entschei-
dung des strafgerichtlichen Verfahrens ausgesetzt 
bleiben müssen, ergibt sich nunmehr folgender 
Sachverhalt. 
Die bereits eingeleiteten Vorermittlungen gegen 
Botschafter Blankenhorn können, da dieser gegen 
das Urteil der Großen Strafkammer beim Land-
gericht in Bonn Revision eingelegt hat, zur Zeit 
nicht fortgesetzt werden. Die Vorermittlungen 
gegen den Präsidenten der Europäischen Wirt-
schaftsgemeinschaft, Professor Hallstein, der von 
der Strafkammer bekanntlich freigesprochen wurde, 
werden fortgeführt werden, wenn die Gründe des 
Urteils in schriftlicher Fassung vorliegen. 
Zu der weiteren Frage kann ich erklären, daß 
ein Wechsel in der Person des deutschen Botschaf-
ters in Paris zur Zeit nicht beabsichtigt ist. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zusatzfrage? 
Schmitt (Vockenhausen) (SPD): Ich kann also 
Ihren Ausführungen, Herr Staatssekretär, ent-
nehmen, daß Sie auf die Einleitung eines förmlichen 
Dienststrafverfahrens ausdrücklich verzichtet und 
sich lediglich auf Vorermittlungen beschränkt haben. 
Ich frage: Werden in Zukunft auch Beamte, die 
nicht zur unmittelbaren Umgebung des Herrn Bun-
deskanzlers gehören, dienststrafrechtlich so be-
handelt? 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär des Aus-
wärtigen Amts: Die Einleitung eines förmlichen 
Dienststrafverfahrens kann das Ergebnis von Vor-
ermittlungen sein. Es wäre aber im Widerspruch zu 
unserer Schutzpflicht gegenüber den Beamten, wenn 
wir ohne Vorermittlungen Maßnahmen träfen, die 
sich dann vielleicht als gar nicht gerechtfertigt her-
ausstellen. Die Vorermittlungen sind ein völlig 
regulärer Teil des Disziplinarverfahrens. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaler: Zweite Zusatz-
frage? 
Schmitt (Vockenhausen) (SPD) : Ist es richtig, Herr 
Staatssekretär, daß Herr Botschafter Blankenhorn 
am Dienstag, dem 28. April, in seiner Wohnung am 
Bois de Boulogne ein Abendessen für die deutsche 
Verhandlungsdelegation gegeben hat, an dem u. a. 
auch der Herr Bundesaußenminister sowie leitende 
Beamte des Auswärtigen Amts teilgenommen haben, 
und erhält Herr Botschafter Blankenhorn seine Post 
täglich dienstlich zugestellt? 
Dr. van Scherpenberg, Staatssekretär des Aus-
wärtigen Amts: Ich kann Ihnen leider über die ein-
zelnen Termine, die der Herr Botschafter Blanken-
horn in Paris hat, nicht Auskunft geben. Es ist mir 
nicht bekannt; ich war nicht dabei. 
(Lachen bei der SPD.) 
Schmitt (Vockenhausen) (SPD) : Danke, das ge-
nügt. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Frage 18 — 
des Herrn Abgeordneten Dr. Menzel — betreffend 
V-Männer in der Bundesfinanzverwaltung: 
Billigt die Bundesregierung, daß nunmehr auch die Bundes-
finanzverwaltung V-Männer beschäftigt, und billigt sie es, daß 
bei falschen Angaben von V-Männern die Betroffenen dadurch 
schutzlos gemacht werden, daß sich die Finanzverwaltungen 
weigern, den Gerichten die Namen der V-Männer mitzuteilen? 
Zur Beantwortung der Herr Bundesminister für 
Angelegenheiten des Bundesrates und der Länder in 
Vertretung des Bundesfinanzministers. 
Dr. von Merkatz, Bundesminister für Angelegen-
heiten des Bundesrates und der Länder: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Ich bitte um Ver-
gebung, daß ich diese Frage etwas ausführlicher 
beantworte; ich muß idas aber tun. Die Anfrage des 
Herrn Abgeordneten Dr. Menzel könnte leicht den 
Eindruck erwecken, als ob die Bundesfinanzverwal-
tung ein Netz von Agenten zur Bespitzelung der 
Steuerzahler unterhalte. Ich kann Ihnen mit aller 
Bestimmtheit versichern, daß dies nicht das Fall ist. 
Zur Sicherung der Gleichmäßigkeit der Besteue-
rung und insbesondere, um ehrliche Steuerpflichtige 
vor unlauterem Wettbewerb zu schützen, bestimmt 
§ 441 Abs. 1 der Reichsabgabenordnung, daß die 
Finanzämter — darunter fallen auch die Hauptzoll-
ämter — Anzeigen, die bei ihnen eingehen, darauf 
zu prüfen haben, ob wegen eines Steuervergehens 
einzuschreiten sei. Es gibt Fälle, in denen der An-
zeigeerstatter aus bestimmten Gründen eine ver-
trauliche Behandlung seiner Anzeige zugesichert 
haben will. Es tauchte daher die Frage auf, ob die 
Finanzverwaltung in derartigen Fällen eine entspre-
chende Zusicherung abgeben und später auch ein-
halten kann. Hierauf dürfte sich auch die vorlie-
gende Anfrage mit erstrecken. 
Die Zweifelsfrage war schon in der Weimarer 
Republik durch einen Erlaß des damaligen Reichs-
finanzministers aus dem Jahre 1923 geregelt, der 
von dem späteren Finanzminister Popitz unterzeich-
net ist. Danach sollte der Name einer Person, die 
einen anderen zu Unrecht der Steuerhinterziehung 
bezichtigt hatte und gegen die wegen wissentlich 
falscher Anschuldigung oder wegen Beleidigung ein-
geschritten werden sollte, der Staatsanwaltschaft 
dann bekanntgegeben werden dürfen, wenn nach 
Lage der Sache mit Sicherheit anzunehmen war, daß 
der Anzeigende böswillig gehandelt hatte. Diese 
Regelung hat der Bundesminister der Finanzen für 
die Bundeszollverwaltung schon im Jahre 1951 inso-
fern erweitert, als der Name des Anzeigeerstatters 
schon bei wissentlich falscher Anschuldigung der 
Staatsanwaltschaft mitzuteilen ist. 
Diese Regelung, die sich auf die Vorschriften der 
Strafprozeßordnung über die Verweigerung der 
Aussagegenehmigung und Aktenvorlage gegenüber 
den Gerichten (§§ 54 und 96 StPO) sowie auf die 
Vorschriften über das Steuergeheimnis (§§ 22 und 
412 der Reichsabgabenordnung) stützt, ist verschie-
dentlich angegriffen worden. In einem vom General-
staatsanwalt in Celle gegen den Bundesfinanzmini- 
4236 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 
Dr. von Merkatz 
ster angestrengten Verwaltungsstreitverfahren hat 
das Bundesverwaltungsgericht kürzlich entschieden, 
daß die Befugnisse der Staatsanwaltschaft in der 
Strafprozeßordnung abschließend geregelt seien — 
die schriftliche Begründung zu diesem Entscheid 
liegt noch nicht vor —; die Staatsanwaltschaft könne 
deshalb gegen die Auskunftsverweigerung der 
Finanzbehörde nicht mit einer Klage vor den Ver-
waltungs- oder den Finanzgerichten vorgehen. 
Um den Belangen aller Beteiligten gerecht zu 
werden, hat die Finanzministerkonferenz am 2. Juli 
1958 folgendes beschlossen: 
Die Finanzbehörden sollen von Amts wegen 
bei der zuständigen Staatsanwaltschaft Anzeige er-
statten, wenn sie feststellen, daß ein Gewährsmann 
einen anderen wissentlich, vorsätzlich 
und leichtfertig angeschuldigt hat. 
In anderen Fällen, d. h. wenn die Finanzbehörde 
die Tatbestandsmerkmale der falschen Anschuldi-
gung nicht als gegeben ansieht, soll die Finanz-
behörde zwar den Namen der Gewährsperson mit 
Rücksicht auf das Steuergeheimnis der Staatsanwalt-
schaft nicht benennen. Das Bundesfinanzministe-
rium hat den Finanzverwaltungen der Länder je-
doch vorgeschlagen, daß die zuständige Finanzbe-
hörde der Staatsanwaltschaft auf deren Ersuchen in 
einem Verfahren gegen Unbekannt wegen falscher 
Anschuldigung die Gründe angibt, warum sie die 
Nennung des Namens des Anzeigeerstatters nicht 
für zulässig hält. Dabei soll sie auch der Staatsan-
waltschaft die Anzeige — und zwar möglichst im 
Wortlaut, es sei denn, daß sich daraus auf die Per-
son des Anzeigeerstatters zwingend schließen läßt 
— und das Ergebnis der steuerlichen Ermittlungen 
mitteilen. Der Staatsanwaltschaft wird es dann in 
der Regel möglich sein, aus diesen Unterlagen fest-
zustellen, daß keine strafbare Handlung vorliegt. 
Abschließend darf ich noch folgendes bemerken: 
In der Öffentlichkeit ist vielfach der Glaube ver-
breitet, es handele sich bei den Personen, die den 
Finanzbehörden vertrauliche Mitteilungen über 
Steuerunehrlichkeiten machen, ausschließlich um 
üble Denunzianten, deren Tun durch niedrige Mo-
tive wie Rachegefühle, Neid, Mißgunst u. a. be-
stimmt werde. Das ist aber keineswegs der Fall. Es 
handelt sich bei diesen Personen sehr häufig um 
ehrenwerte Bürger, die sich an die Finanzbehörde 
wenden, weil sie keine andere Möglichkeit sehen, 
sich eines auf Steuerhinterziehung gegründeten un-
lauteren Wettbewerbs zu erwehren. Der Gang zur 
Finanzbehörde wird ihnen oft schwer genug fallen. 
Ich meine, daß die Finanzverwaltung die Pflicht hat, 
solchen Dingen nachzugehen. 
Seien Sie versichert, meine Damen und Herren — 
ich darf dies im Namen des Herrn Bundesministers 
der Finanzen erklären —, daß die Bundesfinanz-
behörden dabei mit aller Vorsicht vorgehen und 
jede derartige Anzeige, bevor sie zum Anlaß eines 
Einschreitens genommen wird, gründlich auf ihren 
Wahrheitsgehalt prüfen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage? 
Dr. Menzel (SPD) : Herr Bundesminister, ist Ihnen 
demnach bekannt, daß der Verdacht, die Finanzver-
waltung beschäftige sogenannte V-Männer, auf den 
Feststellungen des von Ihnen zitierten Urteils des 
Bundesverwaltungsgerichts beruht, und sind Sie in 
der Lage, zu sagen, welche rechtlichen Möglichkei-
ten ein Staatsbürger, der zu Unrecht der Steuer-
hinterziehung verdächtigt worden ist, hat, um sich 
gegen derartige falsche Anzeigen schützen zu kön-
nen? 
Dr. von Merkatz, Bundesminister für Angelegen-
heiten des Bundesrates und der Länder: Der Staats-
bürger hat alle ihm im Strafrecht und in der Straf-
prozeßordnung gegebenen Möglichkeiten. Die Bun-
desfinanzverwaltung wird — das ist die Absicht, 
von der ich genaue Kenntnis habe — im Hinblick 
auf die besondere Lage, die hier im Steuerrecht und 
mit Rücksicht auf das Steuergeheimnis gegeben ist, 
alle Maßnahmen treffen, damit kein Mißbrauch zu 
Lasten des Staatsbürgers stattfindet. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine zweite 
Zusatzfrage! 
Dr. Menzel (SPD) : Herr Bundesminister, wenn Sie 
sagen, die Finanzverwaltung werde dafür sorgen, 
daß der zu Unrecht Verdächtigte alle Möglichkeiten 
des Strafrechts und der Strafprozeßordnung habe, 
dann frage ich Sie: Wie kann ein Staatsbürger seine 
Rechte gegen einen anderen geltend machen, wenn 
die Finanzverwaltung die Angabe des Namens des 
Täters verweigert? Ich darf damit die weitere Frage 
verbinden: Was hat ein Gesetzentwurf über den 
Ehrenschutz, auf den die Bundesregierung so sehr 
drängt, für einen Sinn, wenn die gleiche Bundes-
regierung nicht gewillt ist, einen solchen Verleum-
der nachher auch dem Betroffenen zu nennen, son-
dern schützend ihre Hand über ihn hält? 
Dr. von Merkatz, Bundesminister für Angelegen-
heiten des Bundesrates und der Länder: Herr Ab-
geordneter, ich glaube, daß in der Antwort auf Ihre 
Anfrage eine sehr genaue Begründung dafür gege-
ben worden ist, daß das Steuergeheimnis unter 
allen Umständen gewahrt werden muß. 
(Abg. Dr. Menzel: Geht die Würde des 
Menschen nicht vor?) 
Der Popitz-Erlaß ist durch den Herrn Bundesmini
-
ster der Finanzen so weit eingeschränkt worden, 
daß irgendein Unheil daraus nicht entstehen kann. 
Mir ist bekannt, daß die ganze Diskussion über 
diese Frage mit dem Verwaltungsstreitverfahren 
angefangen hat, das der Generalstaatsanwalt in 
Celle geführt hat. Die Revision des Herrn General-
staatsanwalts in Celle ist vom Bundesverwaltungs-
gericht verworfen worden. Ich darf namens der Bun-
desregierung die Versicherung abgeben, daß im 
Rahmen des Steuerstrafrechts genau dieselben Grund-
sätze angewendet werden, die für den Herrn Bundes
minister der Justiz maßgebend waren, dem Hohen 
Hause den Entwurf über den Ehrenschutz vorzulegen. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 	4237 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine letzte Zu-
satzfrage. 
Dr. Menzel (SPD) : Herr Bundesminister, steht 
demnach das Rechtsgut des Steuergeheimnisses über 
dem Rechtsgut der persönlichen Ehre? 
Dr. von Merkatz, Bundesminister für Angelegen-
heiten ,des Bundesrates und der Länder: Das Rechts-
gut des Steuergeheimnisses und idas Rechtsgut der 
persönlichen Ehre werden nach den gleichen Grund-
sätzen beurteilt werden. Das Steuergeheimnis als 
solches — auch nach meiner persönlichen Auffas-
sung gehört seine Wahrung in den persönlichen 
Rechtskreis — muß auf jeden Fall gewahrt werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich rufe auf 
,die Frage 19 — Herr Abgeordneter Dürr — betref-
fend Zollbefreiung für sogenannte Rückwaren: 
Erwägt die Bundesregierung eine Änderung der Bestimmungen 
über die Zollbefreiung von Rückwaren, damit auch solche Waren 
deutschen Ursprungs zollfrei bleiben, die vorn Verkäufer zurück-
genommen werden, weil der Käufer sie nicht verkaufen konnte? 
Zur Beantwortung noch einmal in Vertretung des 
Herrn Bundesministers der Finanzen der Herr Bun-
desratsminister. 
Dr. von Merkatz, Bundesminister für Angelegen
-
heiten des Bundesrates und der Länder: Die Ant-
wort lautet: 
Waren aus dem freien Verkehr des Zollgebiets, 
die vom Verkäufer zurückgenommen werden, weil 
der ausländische Käufer sie nicht verkaufen konnte, 
werden künftig auf Grund des § 1 Nr. 15 der Ver-
ordnung zur Änderung der Allgemeinen Zollverord-
nung vom 3. Juni 1959 zollfrei gelassen. Die Ver-
ordnung wird Anfang nächster Woche im Bundes-
gesetzblatt verkündet werden. Sie tritt eine Woche 
nach ihrer Verkündung in Kraft. 
Nach Inkrafttreten dieser Verordnung ist die Ge-
währung der Zollbefreiung für Rückwaren nicht 
mehr davon abhängig, daß der ausländische Versen-
der der Waren gesetzlich oder vertraglich zur Rück-
nahme ,der Waren verpflichtet ist. Es genügt viel-
mehr, daß die aus dem freien Verkehr des Zollge-
biets stammenden Waren an den inländischen Ver-
sender zurückgehen. Die Waren dürfen, von Aus-
nahmen abgesehen, außerhalb des Zollgebiets wirt-
schaftlich nicht genutzt worden sein. Sie müssen 
innerhalb von zwei Jahren nach ihrer Ausfuhr wie-
der eingeführt werden. Die Frist kann in besonde-
ren Ausnahmefällen, z. B. bei einem Überseege-
schäft, überschritten werden. Somit hat der inlän-
dische Verkäufer, ,der unverkäufliche Waren aus 
Kulanz zurücknimmt, nunmehr einen Rechtsanspruch 
auf Gewährung der Zollbefreiung für diese Waren. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Eine Zusatz-
frage? 
Dürr (FDP) : Danke, nein! 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, ich muß die Fragestunde abbrechen. 
Die letzte Frage wird schriftlich beantwortet. 
Ich rufe den gestrigen Tagesordnungspunkt 1 auf: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Inneres (6. Ausschuß) über den 
Antrag der Fraktion der FDP betr. Entwurf 
eines Gesetzens zur Änderung des Gesetzes 
über die Wahl des Bundespräsidenten durch 
die Bundesversammlung (Drucksachen 1152, 
1166). 
(Abg. Rasner: Zur Geschäftsordnung!) 
— Zur Geschäftsordnung Herr Abgeordneter Rasner! 
Rasner (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Namens der Bundestagsfraktion 
der CDU/CSU beantrage ich, den Punkt 1 der ge-
druckten Tagesordnung von heute abzusetzen und 
ihn in einer Plenarsitzung am kommenden Dienstag, 
dem 23. Juni, zu behandeln, jenem Termin also, den 
gestern der Herr Bundestagspräsident als den letzt-
möglichen Zeitpunkt für die anstehende Entschei-
dung genannt hat. 
Was hier zu entscheiden ist, steht unter der Ge-
samtverantwortung, die dieses Hohe Haus mit zu 
tragen hat für die Bundesrepublik wie für Ber-
lin, aber auch für die Versuche, unter Sicherung 
von Freiheit und Recht auf internationalen Konfe-
renzen für Entspannung zu wirken. Unsere Fraktion 
hat unmißverständlich erklärt, daß wir die Bundes-
versammlung in Berlin tagen sehen möchten, es sei 
denn, daß Stadt oder Staat ein Schade entstehe. Die 
zugespitzte Situation in Genf — die Konferenz dort 
befindet sich, wie das ganze Haus weiß, in ihrer 
kritischsten Phase — läßt es uns unangebracht er-
scheinen, die anstehende Entscheidung heute zu fäl-
len. 
Niemand in diesem Hause wird zurückweichen 
vor Drohungen. Jeder in diesem Hause hat aber 
gerade in dieser Konferenzsituation die Pflicht zu 
Besonnenheit, Klugheit und — gerade wir Deut-
schen — zur Zurückhaltung. 
(Abg. Dr. Menzel: Und Mut!) 
Wir erklären ausdrücklich, daß die heute von uns 
erbetene Vertagung auf Dienstag die zu treffende 
Sachentscheidung in keiner Weise präjudiziert. Alle 
Seiten dieses Hauses — das sollte unbestritten 
sein — lassen sich gerade in dieser Frage von all-
gemeinpolitischen wie vaterländischen Motiven lei-
ten. Wir wären dankbar, wenn das nicht in Frage 
gestellt würde, und wir würden es begrüßen, wenn 
auch die Opposition diesem letzten Aufschub der 
Entscheidung bis Dienstag zustimmte. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zur 
Geschäftsordnung hat Abgeordneter Dr. Bucher. 
Dr. Bucher (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Namens der Fraktion der FDP habe ich 
zu dem Geschäftsordnungsantrag der CDU folgende 
Erklärung abzugeben. 
Die von der Fraktion der CDU gewünschte Ver-
tagung der Abstimmung über den von zwei Aus-
schüssen dieses Hauses einmütig gemachten Vor-
schlag einer Empfehlung an den Herrn Bundestags- 
4238 	Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 
Dr. Bucher 
präsidenten ist nicht klug. Wir sind außerordentlich 
betroffen über das, was sich in dieser Frage in den 
letzten Tagen hier abgespielt hat. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Ich darf darauf hinweisen, daß die Bundesversamm-
lung zwar noch nicht einberufen ist, aber daß schon 
vor längerer Zeit der Herr Bundestagspräsident er-
klärt hat, er beabsichtige, sie nach Berlin einzu-
berufen, und daß er damit in Übereinstimmung mit 
dem Hohen Hause gehandelt hat, was der Herr 
Kollege Rasner soeben auch für den jetzigen Zeit-
punkt noch bestätigt hat. 
Nun ist behauptet worden, es gebe außerdeutsche 
Politiker oder Mächte, die ein Zusammentreten der 
Bundesversammlung in Berlin im Jahre 1959 zur 
Wahl des neuen Bundespräsidenten als Provokation 
ansehen würden. Im Jahre 1954 ist Bundespräsident 
Heuss von der Bundesversammlung in Berlin in 
sein hohes Amt gewählt worden. Nach unserer Er-
innerung ist das von niemandem als Provokation 
angesehen worden. Im Jahre 1957 hat dieses Hohe 
Haus in Berlin seinen jetzigen Bundestagspräsiden-
ten gewählt. Im Herbst des letzten Jahres haben 
wir in Berlin eine eingehende Debatte über die 
Verhältnisse in der sowjetischen Besatzungszone 
geführt. An deren Ende stand eine politisch höchst 
bedeutsame Entschließung vorn 1. Oktober 1958. Ist 
das von irgend jemandem als Provokation ange-
sehen worden? 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Essen] : Das 
war eine ganz andere Zeit!) 
Aber, meine Damen und Herren, die richtige 
Frage ist gar nicht: Wird die Wahl des Bundes-
präsidenten in Berlin vielleicht von irgend jeman-
dem als Provokation bezeichnet werden? Die Frage 
ist vielmehr: Kann diese Wahl mit rechtlicher oder 
moralischer Fundierung von irgendwelcher Seite als 
Provokation angesehen werden? Die Antwort darauf 
ist ein einfaches Nein. Die Frage an sich ist schon 
absurd. Ebensowenig wie die Tatsache, daß wir 
uns heute vormittag hier in diesem Hause friedlich 
versammeln, als Provokation angesehen werden 
kann, kann es eine Provokation sein, daß dieses 
Haus, dem einmütigen Wunsch der freien West-
berliner. Bevölkerung folgend, sich in normaler 
Weise friedlich nach West-Berlin begibt, um dort, 
wie im Jahre 1954, auch dieses Jahr den Bundes-
präsidenten zu wählen. Wenn schon von Provoka-
tion gesprochen wird, könnte vom deutschen Volk , 
höchstens die Tatsache als Provokation empfunden 
werden, daß von dazu unzuständiger Seite hier eine 
Einmischung in innere Angelegenheiten erfolgt, die 
nur uns angehen. 
Meine Damen und Herren, wer in dieser Frage 
auf Grund irgendwelcher Gerüchte nachgibt, der 
zerstört das Selbstbewußtsein dieses freien Volkes 
und verliert die Achtung der ganzen Welt. 
(Lebhafter Beifall bei der FDP 
und der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zur 
Geschäftsordnung hat der Abgeordnete Dr. Mom-
mer. 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die sozialdemokratische Fraktion 
hat in dieser Sache in den letzten Wochen viel Ge-
duld aufgebracht, und sie ist bis an die Grenze des 
ihr Möglichen gegangen, um Argumente, die da 
kamen, abzuwägen und Schlußfolgerungen aus 
ihnen zu ziehen. Aber jetzt sind wir wirklich des 
traurigen und für Berlin gefährlichen Spieles müde. 
So viel Ränke und so viel Wankelmut in einer na-
tionalen Frage von allererster Ordnung hätten wir 
nicht für möglich gehalten. 
(Zustimmung bei der SPD. - Unerhört! 
und weitere Zurufe von den Regierungs
-
parteien.) 
Wie war Glas denn im Oktober 1958? Ziehen Sie 
den Arbeitsplan des Deutschen Bundestages aus 
Ihrer Tasche! Da steht es seit Oktober gedruckt, daß 
wir am 1. Juli die Bundesversammlung in Berlin 
haben sollen. Bei dieser Entscheidung, die eine ge-
meinsame Entscheidung aller Fraktionen war, ist es 
dann geblieben, auch als sich die politische Situa-
tion durch die Berlin-Offensive der Sowjets grund-
legend veränderte. 
Nach dieser Berlin-Offensive haben wir uns noch 
einmal in einer Formel zusammengefunden — ich 
glaube, sie stammt vom Präsidenten dieses Hohen 
Hauses --, die das Problem ganz exakt politisch 
definiert und die sagt: Alles, was wir mehr tun als 
das, was wir vor der Berlin-Offensive vorhatten, 
wäre in der Tat Provokation; und alles, was wir 
weniger tun als das, was wir vor der schlimmen 
Note vorhatten, wäre Kapitulation. 
(Beifall bei der SPD und der FDP.) 
Wir waren uns in diesem wichtigen Punkte darin 
einig, daß es für uns in dieser gefährlichen Lage 
unseres Volkes nur eine Politik geben könne: 
ruhige, feste Selbstbehauptung in den Positionen, 
die wir haben. 
Nun, und dann kam die Arbeit von einer gewis-
sen Seite. Da wurde zuerst ein Schlag gegen Berlin 
in der Frage des Stimmrechts geführt. Ich erwähne 
das nur, weil es zum Tableau gehört. Dann kam das 
Intrigenspiel um den Tagungsort. In der ersten 
Phase des Intrigenspiels hieß es, die Westmächte 
wünschten nicht, daß wir nach Berlin gingen. Tat-
sächlich war es so: von der Bundesregierung wurde 
den westlichen Außenministern die Suggestivfrage 
gestellt: Sehr geehrte Herren Außenminister, den-
ken Sie doch einmal nach, haben Sie wirklich keine 
Bedenken, daß wir nach Berlin gehen? 
(Abg. Dr. Krone: Herr Mommer, wir wer
den Herrn Brandt antworten!) 
— Sehr verehrter Kollege Krone, dazu Willy Brandt, 
heute morgen in der Zeitung nachzulesen: 
Mitglieder der Bundesregierung haben behaup-
tet, die Westmächte hätten sich gegen die Ein-
berufung der Bundesversammlung nach Berlin 
gewandt. Ich habe mich in Genf vom Gegenteil 
überzeugt. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Deutscher Búndestag — 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 	4239 
Dr. Mommer 
In der zweiten Phase kamen die finsteren Mel-
dungen über schreckliche Blockadedrohungen gegen 
Berlin, und in einer dritten Phase zum vorigen 
Wochenende kam das Schwarze-Peter-Argument  — 
so will ich es einmal nennen —, das besagt, daß, 
wenn wir jetzt den Beschluß fassen, nach Berlin zu 
gehen, ,die Russen uns die Schuld an etwaigen 
Schwierigkeiten oder am Scheitern der Genfer Kon-
ferenz zuschreiben. Nun, wir haben journalistische 
Beobachter in Genf. Ich habe gestern dort Erkun-
digungen eingeholt. Diese Beobachter haben gesagt: 
Das ist eine typische Bonner Spinnerei und eine 
völlige Überschätzung 
(Zurufe von der CDU/CSU) 
— eine völlige Überschätzung der Bedeutung dieser 
Entscheidung für die Genfer Konferenz. 
Außerdem haben wir am Montag die gemeinsame 
Sitzung der beiden Ausschüsse gehabt. In dieser 
Ausschußsitzung spielte ja dieses Argument des 
Schwarzen Peter eine Rolle. Obschon dieses Argu-
ment in seinem ganzen Gewicht schon vorhanden 
war, hat der Ausschuß einstimmig bei zwei Stimm-
enthaltungen beschlossen, die Vorlage, die Sie 
kennen, einzubringen. Sie, Herr Rasner, haben aller-
dings bei der Abstimmung gefehlt, was Ihnen sicher 
das Manövrieren in den letzten Tagen erleichtert 
hat. 
(Beifall bei der SPD.) 
Gestern kam dann eine neue Phase; gestern kam 
die Einschaltung der Sowjets. Gromyko sagte, das 
sei eine Provokation. Seit wann, meine Damen und 
Herren, ist diese Bundesregierung, ist diese Fraktion 
dadurch zu beeindrucken, daß der sowjetische 
Außenminister sagt, irgendein Verhalten unserer-
seits sei eine Provokation? 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Sie haben dieses Argument nicht angenommen, als 
es um ganz andere Entschlüsse hier in diesem Hause 
ging, 
(lebhafter Beifall bei der SPD) 
um atomare Bewaffnung und dergleichen mehr! 
(Erneuter Beifall bei der SPD.) 
Die Existenz des freien Berlins als solche ist eine 
Provokation für die Sowjets, wenn wir ihre Noten 
lesen. Dann sollten wir uns nicht scheuen, sollten 
nicht das Argument annehmen, daß es eine Provo-
kation sei, wenn wir der Tradition und dem Recht 
folgend, die Bundesversammlung wie schon einmal 
in Berlin zusammentreten lassen. 
Das Schwarze-Peter-Argument ist gestern mit die-
sem Provokationsargument von Herrn Gromyko 
wieder aufgewertet worden, und es ist jetzt in der 
Argumentation von Herrn Rasner zum Hauptpunkt 
geworden. Wir dürfen, so wird gesagt, die Entschei-
dung heute und hier nicht fällen, weil dann in Genf 
etwas Schlimmes passiert, weil man dann sagt: Diese 
böse Bundesrepublik ist schuld an allen Übeln in 
Europa. 
Das ist ein trauriges Argument, und ich wieder-
hole: wir haben dieses Argument am Montag er
-
ledigt, als wir einstimmig für die Entschließung 
stimmten, die heute auf der Tagesordnung steht. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Nicht einstimmig!) 
Eine letzte Bemerkung! Die Lage wird am näch-
sten Dienstag nicht anders sein als heute. Wenn Sie 
Ihr Argument sehr ernst nehmen, müssen Sie am 
Dienstag wieder mit diesem Argument kommen und 
wieder sagen, daß wir ja nicht entscheiden können. 
So kommen wir langsam über den 1. Juli hinweg 
und sind nicht in Berlin gewesen. 
Jetzt aber Schluß mit diesem frivolen Spiel! Was 
meinen Sie, was die Leute draußen darüber denken! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Ein Angestellter des Hauses sagte mir heute, die 
Abgeordneten müßten einmal mit der Straßenbahn 
fahren; dann bekämen sie einen Eindruck davon, 
was man draußen über dieses Trauerspiel denkt. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Die Entscheidung heute kommt nicht vier Tage zu 
früh, sie kommt vier Wochen zu spät, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
und es ist schlimm genug, daß wir das Gift des 
Zweifels, der Furcht und des Finassierens, das da 
von einer bestimmten Stelle ausgespritzt wird, so-
lange haben wirken lassen. Heute muß hier ent-
schieden werden. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zur 
Geschäftsordnung hat die Frau Abgeordnete Ka-
linke. 
Frau Kalinke (DP) : Herr Präsident! Meine Her-
en und Damen! Die Fraktion der Deutschen Partei 
bedauert außerordentlich, daß es zu dieser Ge-
schäftsordnungsdebatte gekommen ist, 
(Abg. Dr. Mommer: Wir auch!) 
und sie bedauert noch mehr die Ausführungen, die 
der Vertreter der Sozialdemokratischen Partei so-
eben gemacht hat. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Zurufe von der SPD.) 
Ich spreche hier für die Fraktion der Deutschen 
Partei. Ich gehöre zu denen, die ihre Unterschrift 
unter die Entschließung gesetzt haben. Ich habe es 
getan in vollem Bewußtsein für alle meine Freunde. 
Niemand in diesem Hause — ich habe jedenfalls 
keinen gehört — hat den Inhalt der Entschließung 
überhaupt und die eindeutige Willensäußerung je 
in Frage gestellt. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wer wirklich für Berlin ist, wer wirklich wünscht, 
(Zurufe von der SPD) 
an Traditionswerten festzuhalten, der muß in diesel 
Stunde die ganze Verantwortung spüren und sich 
zu der Verantwortung für unsere Entschließung be- 
4240 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 
Frau Kalinke 
kennen, nicht schon jetzt, nicht in dieser Stunde 
abzustimmen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wer wirklich in dieser Lebensfrage und in den 
Fragen der großen Not unseres Volkes fern aller 
Parteipolitik Verantwortung trägt, 
(erneuter Beifall bei den Regierungs
-
parteien. — Zurufe von der SPD) 
kann und darf sich nicht mit solchen Schlagzeilen 
identifizieren, wie sie heute in einigen deutschen 
Zeitungen stehen: „Widerstand gegen Wahl in 
Berlin". 
(Abg. Dr. Mommer: Schauen Sie mal nach 
rechts! — Weitere Zurufe von der SPD.) 
- Das ist doch eine Unterstellung! 
(Fortgesetzte Zurufe von der SPD.) 
- Sie sollten sich wirklich selber sorgen um Ihre 
Haltung und um das, was Sie als Demokraten, als 
Deutsche mit uns gemeinsam zu verantworten 
haben: daß wir in dieser Stunde der Sache Berlins und 
der Sache aller Deutschen viel mehr Schaden zu-
fügen, als Sie vielleicht jemals wiedergutmachen 
können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Niemand sollte jemanden der Feigheit verdächtigen, 
wenn er Verantwortung spürt, 
(erneuter Beifall bei den Regierungs
parteien) 
und niemand, niemand in diesem Hause, stünde er 
links oder rechts, hat das Recht, etwas zu unter-
stellen oder es sich so einfach zu machen, wie es 
die beiden Oppositionsparteien heute getan haben. 
(Wiederholter Beifall bei den Regierungs
parteien.) 
Meine Fraktion steht zu der Entschließung, die 
zwei Fraktionsvorstandsmitglieder im Ausschuß 
unterzeichnet haben. Wir stehen zu der Verantwor-
tung und zu dem Wunsch, die Bundesversammlung 
in Berlin, wenn es möglich ist, noch diese Woche 
einzuberufen. 
(Lachen und Zurufe von der SPD.) 
— Unterstellen Sie doch nicht immer auf Grund 
Ihrer schlechten Gedanken anderen Menschen, daß 
sie auch so schlechte Gedanken haben! 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich meine, meine Herren und Damen, es ist bes-
ser für Berlin und besser für die deutsche Sache, 
die Bundesversammlung — wenn nicht am 1. Juli, 
dann, wenn Sie wollen, am 10. Juli — nach Berlin 
einzuberufen. Aber in dieser Stunde geht es darum, 
zu spüren und zu wissen, daß wir Verantwortung 
nicht nur für das Schicksal der Besprechungen in 
Genf, sondern auch für das Schicksal und für die 
Einheit der deutschen Nation tragen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Neubauer: Das hat Eisler auch ge
sagt!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ehe ich ab-
stimmen lasse, mache ich auf folgendes aufmerk-
sam. Art. 54 GG macht es dem Bundestagspräsi-
denten zur Pflicht, die Bundesversammlung einzu-
berufen. Der Bundestagspräsident hat als Präsident 
der Bundesversammlung vor allem die Pflicht, für 
die geordnete Durchführung der Versammlung 
Sorge zu tragen. Ich mache darauf aufmerksam, 
daß ich nicht gesonnen bin, den Termin 1. Juli zu 
ändern. Daraus folgt, daß der letzte Termin für die 
Entscheidung der politischen Ermessensfrage, zu 
der diese Sache nun gemacht worden ist, der 23. 
Juli, 13 Uhr, ist. Was das Haus jetzt auch beschlie-
ßen möge, es möge im Bewußtsein dessen entschei-
den. 
Ich komme zur Abstimmung. Sie haben den An-
trag des Herrn Abgeordneten Rasner gehört. Der 
Herr Abgeordnete Rasner beantragt gemäß § 26 
Abs. 4 der Geschäftsordnung Absetzung von der 
heutigen Tagesordnung und erklärt das Einver-
ständnis seiner Fraktion mit einer Plenarsitzung 
am Dienstag, dem 23. Juni, die ich auf 13 Uhr ein-
berufen würde, falls dieser Antrag durchgeht. Ist 
alles klar? — Wer dem Antrag des Abgeordneten 
Rasner zustimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Das erste ist die Mehrheit; der 
Antrag des Abgeordneten Rasner ist angenommen. 
(Unruhe.) 
Ich rufe auf Punkt 17: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes über 
die Sicherstellung von Leistungen auf dem 
Gebiet der gewerblichen Wirtschaft (Druck-
sache 1096). 
Wird das Wort zur Einbringung gewünscht? — 
Das ist nicht der Fall. Ich eröffne die Aussprache. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Lange. 
(Anhaltende große Unruhe.) 
Lange (Essen) (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Es ist verständlich, daß es nach 
dem soeben gefaßten Beschluß schwierig ist, für 
dieses Thema noch ein wenig Ruhe aufzubringen. 
Trotzdem glauben wir, die erste Lesung dieses 
Entwurfs nicht ohne einige Bemerkungen vorüber-
gehen lassen zu sollen. 
Mit dem Entwurf eines Gesetzes über die Sicher-
stellung von Leistungen auf dem Gebiet der ge-
werblichen Wirtschaft, Drucksache 1096, wird zum 
drittenmal ein Gesetz vorgelegt, das sein Vorbild 
in der Kriegswirtschaft des ersten und zweiten 
Weltkrieges hat. Auch hier wieder geht die Bun-
desregierung davon aus, daß mit Hilfe dieses Ge-
setzes zuerst einmal die Erfüllung der Verpflich-
tungen des Bundes aus zwischenstaatlichen Ver-
trägen — —
(Fortgesetze Unruhe.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Abgeordneter; Sie können gegen diese 
Unruhe nicht ansprechen. Warten wir einen Moment, 
bis die Herren entweder Platz genommen oder aber 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 	4241 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
den Saal verlassen haben. — Meine Damen und 
Herren, so kann hier nicht verhandelt werden. Bitte 
beruhigen Sie sich. Unsere Tagesordnung ist nicht 
erschöpft. Es ist einem Redner nicht zuzumuten, gegen 
eine Reihe stattlicher Rücken anzusprechen. 
Fahren Sie bitte fort. 
Lange (Esisen) (SPD) : Vielen Dank, Herr Präsident! 
In diesem Entwurf soll wiederum, wenn auch mit 
anderen Formulierungen, zuerst einmal die Erfüllung 
von Verpflichtungen des Bundes aus zwischenstaat-
lichen Verträgen über die Stationierung und die 
Rechtsstellung von Streitkräften auswärtiger Staaten 
im Bundesgebiet sichergestellt werden, an zweiter 
Stelle die Erfüllung von Verteidigungsaufgaben, und 
erst an dritter Stelle wird etwas über die notwendige 
Versorgung der Bevölkerung in Krisenzeiten gesagt. 
Dieser Entwurf läßt wieder erkennen, daß man sich 
Krisenzeiten nur dergestalt vorstellen kann, daß sich 
irgendwo Verhältnisse entwickeln, die zu harten, 
zum Teil zu bewaffneten Auseinandersetzungen füh-
ren. Es kann aber auch Krisenzeiten und Krisen-
erscheinungen anderer Art geben, lin denen die Ver-
sorgung der Bevölkerung mit lebenswichtigem Be-
darf unter allen Umständen sichergestellt werden 
muß. 
Ich darf in diesem Zusammenhang an das erinnern, 
was unser Kollege und mein Freund Georg Kurl-
baum am 7. Dezember 1956 bei der zweiten und drit-
ten Lesung des zweiten Gesetzes dieser Art für die 
sozialdemokratische Fraktion gesagt hat. Ich will ,es 
nicht wiederholen. Was am Eingang seiner Erklärung 
stand, ist auch heute richtig, daß nämlich „jede Regie-
rung, die ihre Verantwortung gegenüber der Volks-
gesamtheit ernst nimmt, verpflichtet ist, auch in kri-
tischen Zeiten die Versorgung der Bevölkerung mit 
lebenswichtigen Gütern sicherzustellen". Das wäre, 
wenn überhaupt, die vordringliche Aufgabe des Ge-
setzes. Wenn Sie wollen, könnte man sich in zweiter 
und dritter Linie darüber unterhalten, ob auch die 
Erfüllung zwischenstaatlicher Verpflichtungen und 
die Erfüllung von Verteidigungsaufgaben in ein sol-
ches Gesetz eingebaut werden sollen. 
Eines, was ebenfalls ausgesprochen wurde, ist 
heute so richtig wie damals. Durch das, was die  Bun-
desregierung bisher bei diesen Fragen in der Praxis 
gezeigt hat, ist in keiner Weise gewährleistet, daß 
sie den ernsthaften Versuch machen würde, solchen 
Krisen mit marktentsprechenden Mitteln zu begeg-
nen. Denn trotz Inkrafttretens des EWG-Vertrages, 
trotz des Gemeinsamen Marktes — damit wiederhole 
ich ein Argument, das damals genannt worden ist — 
hat sie sich beispielsweise noch nicht dazu verstehen 
können, über die Verpflichtungen des Vertrages hin-
aus wirksame Maßnahmen der Zollsenkung einzu-
leiten. Im Gegenteil, Zollsenkungen, die auf Grund 
des Vertrages vorgenommen wurden, sind aus fis-
kalischen Erwägungen durch Steuererhöhungen aus-
geglichen worden. 
Ein weiterer entscheidender Punkt, über den auch 
im Ausschuß geredet werden muß, ist die Tatsache, 
daß man in dem Entwurf in einem umfassenden Um-
fange Ermächtigungen zu Rechtsverordnungen gibt, 
die uneingeschränkte Möglichkeiten für die Bewirt-
schaftung — bis zur Kleiderkarte und ähnlichen Er-
scheinugen, wie wir sie schon einmal kennengelernt 
haben — enthalten. ,Die Bundesregierung wird im 
Ausschuß zu der Frage Rede und Antwortstehen 
müssen, ob sie solche Absichten, die sie bei dem zwei-
ten Gesetz, das ausgelaufen ist, ausdrücklich erklärt 
hat, wiederum hat. 
Zum letzten ist darauf hinzuweisen — und das er-
scheint uns sehr bedenklich —, daß Ermächtigungen 
zu Rechtsverordnungen gegeben werden, die wieder-
um Ermächtigungen für weitere Rechtsverordnungen 
enthalten. Das ist eine für unser Empfinden verfas-
sungsrechtlich sehr bedenkliche Methode. Die Frage 
ist, ob die Maßnahmen, die nach der Vorstellung der 
Bundesregierung erforderlich sein würden, um krisen-
haften Erscheinungen in der Versorgung der Bevöl-
kerung zu begegnen, nicht durch entsprechende ge-
setzliche Maßnahmen ersetzt werden sollten, damit 
eine wie immer geartete Willkür völlig ausgeschaltet 
wird. 
Diese Fragen müssen im Ausschuß besonders sorg-
fältig erörtert und geprüft werden, um gleichzeitig 
feststellen zu können, ob dieses Gesetz die Erklärun-
gen der Bundesregierung betreffend ihre Wirtschafts-
politik innerlich glaubwürdig erscheinen läßt oder 
nicht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Schmücker. 
Schmücker (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die CDU/CSU-Fraktion hält es 
nicht für erforderlich, über das Wirtschaftssiche-
rungsgesetz ausführlich zu diskutieren, weil das, 
wie auch Kollege Lange das vorhin erwähnt hat, 
bereits zu früheren Zeitpunkten geschehen ist. 
Wir legen aber Wert auf eine kurze Erklärung. 
Das Wirtschaftssicherungsgesetz soll der Bundes-
regierung und dem Bundeswirtschaftsminister für 
den Fall ernster Versorgungskrisen die Ermächti-
gung zu Lenkungsmaßnahmen im Bereich der ge-
werblichen Wirtschaft geben. Die CDU/CSU-Frak-
tion stellt ausdrücklich fest, daß dieses Gesetz ledig-
lich eine Vorsichtsmaßnahme ist. Sie ist der Über-
zeugung, daß mögliche Notfälle ihre Ursache nicht 
in unserer Wirtschaftspolitik haben werden. Sie 
muß aber damit rechnen, daß Ereignisse eintreten, 
auf die wir keinen Einfluß haben. Es sei an die 
Suezkrise erinnert. Auch können Vorgänge auf dem 
Weltmarkt zu Versorgungskrisen führen. Für der-
artige Ereignisse müssen rechtzeitig die Mittel zur 
Verfügung stehen, damit allen Notlagen ohne Ver-
zögerung begegnet werden kann. Ein solches Mittel 
ist der vorliegende Gesetzentwurf. 
Die CDU/CSU-Fraktion stellt fest, daß Befürch-
tungen, der Staat könne mit einer solchen Ermäch-
tigung nach seinem Gutdünken die Dispositionsfrei-
heit der Wirtschaft einengen, jeglicher Grundlage 
entbehren. Allein die Tatsache, daß das Ende 1957 
ausgelaufene erste Gesetz dieser Art nicht ein ein-
ziges Mal angewandt worden ist, beweist, daß uns 
jeglicher Dirigismus fernliegt. Die Fraktion der 
CDU/CSU wird einer Lenkungsbefugnis, wie sie das 
4242 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 
Schmücker 
Gesetz verlangt, nur dann zustimmen, wenn klar 
ersichtlich ist, daß andere, marktkonforme Mittel für 
die Beseitigung des gegebenen wirtschaftlichen Not-
standes nicht ausreichen. 
Es darf darauf hingewiesen werden, daß die frei-
heitliche Konzeption unserer sozialen Marktwirt-
schaft und der Bundeswirtschaftsminister selber ein-
deutig die Gewähr dafür bieten, daß im Ernstfall 
die Lenkungsmaßnahmen ausschließlich im Sinne 
des Gesetzes und nur vorübergehend zur Überwin-
dung einer Notlage angewandt werden. Wir sind 
aber der Meinung, daß die für Notfälle erforder-
liche Lenkungsvollmacht bereits zur Verfügung 
stehen muß, wenn die Krise auftritt. Bei Eintritt 
der Krise hier im Bundestag ein Initiativgesetz 
zu diskutieren, würde nur Beunruhigung schaffen 
und womöglich die Lage noch verschärfen, ganz da-
von abgesehen, daß wir zeitlich in Verzug kommen 
könnten. 
Wir ziehen es daher vor, dieses Gesetz in einer 
wirtschaftlich ruhigeren Situation, als wir sie heute 
haben, zu beraten und zu verabschieden. Wir schla-
gen Ihnen vor, den Gesetzentwurf an den Wirt-
schaftspolitischen Ausschuß zu überweisen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Dr. Dehler. 
Dr. Dehler (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es ist nicht ohne Reiz, daß hier in die-
sem Hause die Sozialdemokratie als Verfechterin 
marktwirtschaftlicher, freier Grundsätze 
(Abg. Lange [Essen] : Wieso denn nicht? 
schon bis zu Ihnen durchgesprochen haben!) 
— es war ein langer und schmerzhafter Prozeß; ganz 
sattelfest sind Sie ja nicht, 
Abg. Lange [Essen] : Wieso denn nicht? 
Das konnten Sie alles in unserem Aktions
-
programm nachlesen!) 
aber hier und da haben Sie gute Anwandlungen! — 
und daß die CDU als Verfechterin planwirtschaft-
licher, extrem lenkungswirtschaftlicher Vorstellun-
gen auftritt. 
(Abg. Schmücker: Ich habe eben genau das 
Gegenteil gesagt!) 
— Eben nicht! Wir werden noch ein Wort darüber 
wechseln, Herr Schmücker. 
Es ist für mich 'das Schmerzlichste, daß mit diesem 
Gesetz gegen die Wirtschaft, gegen die wirtschaft-
liche Vernunft, gegen die wirtschaftliche Grundord-
nung der Name von Ludwig Erhard verbunden ist. 
Ich weiß nicht, ob er das Gesetz ernstlich geprüft 
hat. Ich glaube, ,er hat andere Sorgen. 
Das Gesetz ist in der Suezkrisis entstanden. Da-
mals hat man Sorge gehabt, die Versorgung unserer 
Wirtschaft mit Erdöl könne durch die Vorgänge am 
Suezkanal gestört werden. Völlig grundlos! Es war 
nicht der geringste Anlaß dazu. Unsere Wirtschaft 
war so leistungsfähig, daß sie auch die damals auf-
getretenen Störungen völlig gemeistert hat, und 
wir haben, Herr Schmücker, viel größere Belastun
gen und Erschütterungen der Weltwirtschaft, von 
denen Sie sprachen, überstanden, aber nicht durch 
Lenkungsmaßnahmen, nicht dadurch, daß wir den 
Herrn Obersekretär und den Herrn Oberregierungs-
rat beauftragt haben, mit einem Male zu wirtschaf-
ten. 
Schade, ,daß Ludwig Erhard nicht da ist; aber mein 
Kollege Storch kann Ihnen darüber berichten. Wir 
haben in der Koreakrisis im Juni 1950 vor einer 
Situation gestanden, die heute, wenn dieses Gesetz 
gilt, ohne weiteres unsere gesamte Wirtschaft der 
Planung und Lenkung unterstellen würde. Damals 
war der Weltmarkt völlig umgestülpt, die Preise 
für die Rohstoffe um Hunderte von Prozenten ge-
stiegen. Im Kabinett wurde damals sehr ernstlich 
erwogen, mit Hilfe der noch antiquierten besat-
zungsrechtlichen Möglichkeiten einzugreifen. Es 
war ein geschichtliches Verdienst von Ludwig Er-
hard und meinen Parteifreunden, daß wir das nicht 
getan haben und daß wir auch in der Notlage den 
Mut zu den richtigen Gesetzen der Wirtschaft ge-
habt haben. Die Bundesrepublik hat damals die Er-
schütterung des Marktes besser überstanden als 
alle Wirtschaften in der Welt, selbst als die Wirt-
schaft der Vereinigten Staaten, die da glaubte, man 
müsse die Schwierigkeiten mit planenden, mit len-
kenden Maßnahmen zu überwinden versuchen. 
Sagen Sie doch nicht, Herr Schmücker, dieses Ge-
setz sei nur für den Notfall gedacht. Wer bestimmt 
denn den Notfall, wer bestimmt denn die Mangel-
lage? Die Bürokratie! Sie sagen,  die CDU werde 
nur zustimmen, wenn bestimmte Dinge gesichert 
seien. Sie haben ja gar nichts mehr zu bestimmen, 
denn Sie geben doch durch dieses Gesetz der Büro-
kratie die Möglichkeit, mit Rechtsverordnungen und, 
wie Herr Kollege Lange sehr richtig ausgeführt hat, 
mit unglaublich weitreichenden, nach meiner Mei-
nung verfassungswidrigen Verordnungen die ge-
samte Wirtschaft von oben her zu lenken. Das ist 
ein Ausfluß des mangelnden Glaubens daran, daß 
die Wirtschaft besser wirtschaftet als die Bürokratie. 
(Abg. Schmücker: Sind Sie der Meinung, 
daß alles die Bürokratie macht und daß der 
politisch verantwortliche Minister nichts 
mehr zu sagen hat?) 
— Wir wissen doch, wie die Bürokratie wirtschaftet 
und wer am Ende die Dinge in der Praxis durchführt. 
Der Herr Minister wird vielleicht noch die Mangel-
lage feststellen. Im übrigen wird dann freies Feld 
für die Bürokratie gegeben sein. 
Ich habe das Empfinden, daß dieser Gesetzent-
wurf nicht im Herzen von Ludwig Erhard und nicht 
im Herzen von Westrick, sondern bei einem aus der 
Hermann-Göring-Zeit übriggebliebenen Planwirt-
schaftler entstanden ist, der an die herrlich strah-
lenden Zeiten von damals, wo man von oben her 
die gesamte Wirtschaft leitete, zurückdenkt. 
Ich habe gegen dieses Gesetz sehr ernsthafte ver-
fassungsrechtliche Bedenken, nicht nur die von Herrn 
Kollegen Lange geäußerten, sondern ich habe über-
haupt Bedenken. Sie müssen bedenken, daß auf 
Grund dieses Gesetzes die Regierung oder der 
Wirtschaftsminister unsere gesamte Wirtschaftsord- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 	4243 
Dr. Dehler 
nung auf die Planwirtschaft umstellen kann. Er hat 
die Möglichkeit, in die Grundrechte, in das Eigen-
tum, in die Vertragsfreiheit einzugreifen. Er kann 
die gesamte Produktion vom Rohstoff bis zur Ver-
teilung des Fertigfabrikats regeln. Und das nicht in 
Kriegszeiten, nicht in ganz ungewöhnlichen Zeiten, 
sondern in Friedenszeiten, weil irgendein Bedarf 
der Besatzungsmacht auftritt! Es ist ausgeschlossen, 
daß das mit den Grundlagen unserer Verfassung 
in Einklang zu bringen ist. 
(Abg. Schmücker: Herr Dehler, wenn wir 
hier eine hannoversche Koalition hätten, 
hätten Sie recht mit Ihren Bedenken!) 
— Herr Schmücker, wie Sie mich verkennen, wenn 
Sie glauben, daß ich etwas aus koalitionspolitischen 
Gründen sage! Ich pflege nur etwas zu sagen, wenn 
ich es für richtig halte, und kümmere mich den 
Teufel darum, wem es gefällt oder nicht gefällt, Herr 
Schmücker. Hier wird an die Grundlagen unserer 
Wirtschaftsordnung gerührt. Gut, man kann eine 
Notstandsgesetzgebung einführen, das soll der 
Innenminister Schröder machen. Nicht etwa für den 
Sektor der Agrarpolitik, nicht etwa für die Lebens-
mittel, sondern für die gewerbliche Wirtschaft ein 
solches Zwangsgesetz einzuführen, widerstreitet 
allen verfassungsrechtlichen Grundlagen und wider-
streitet jeder wirtschaftspolitischen Einsicht. 
Ich will nicht auf weitere Einzelheiten eingehen 
und Ihnen nur sagen, daß wir diesem Gesetz aus 
tiefer Überzeugung, aus verfassungsrechtlichen und 
aus wirtschaftsrechtlichen Gründen widerstreiten. 
Dieser Gesetzentwurf ist ein einziger Greuel. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen? — Meine Damen und Herren, 
beantragt ist Überweisung an den Wirtschaftsaus-
schuß. Ist das Haus damit einverstanden? Ich 
höre keinen Widerspruch; es ist so beschlossen. 
Damit sind wir am Schluß der für gestern und 
heute verbundenen Tagesordnung. 
Ich berufe das Haus ein auf Dienstag, den 23. Juni, 
13 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 11.45 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 	4245 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordneter) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Frau Ackermann 19. 6. 
Graf Adelmann 19. 6. 
Dr. Aigner 19. 6. 
Frau Albertz 19. 6. 
Altmaier*) 19. 6. 
Bauer (Wasserburg) 20. 6. 
Bauer (Würzburg)*) 19. 6. 
Bausch 29. 6. 
Dr. Becker (Hersfeld) 19. 6. 
Benda 19. 6. 
Berendsen 31. 7. 
Frau Berger-Heise 19. 6. 
Berkhan 19. 6. 
Fürst von Bismarck 19. 6. 
Blachstein*) 19. 6. 
von Bodelschwingh 19. 6. 
Börner 19. 6. 
Frau Brauksiepe 19. 6. 
Dr. Bucerius 19. 6. 
Conrad 19. 6. 
Corterier*) 19. 6. 
Deringer 19. 6. 
Dewald 19. 6. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus 19. 6. 
Dr. Dittrich 19. 6. 
Dr. Dollinger 19. 6. 
Dr. Eckhardt 19. 6. 
Eilers (Oldenburg) 19. 6. 
Erler*) 19. 6. 
Even (Köln) *) 19. 6. 
Dr. Franz 19. 6. 
Dr. Frede 20. 6. 
Fritz (Welzheim) 19. 6. 
Dr. Furler*) 19. 6. 
Geiger (München) 19. 6. 
Gerns*) 19. 6. 
Dr. Gleissner (München) 26. 6. 
Gontrum 19. 6. 
Gottesleben 20. 6. 
Dr. Greve 4. 7. 
Dr. Gülich 1. 8. 
Freiherr zu Guttenberg 19. 6. 
Dr. Harm*) 19. 6. 
Hellenbrock 23. 6. 
Dr. Hellwig 19. 6. 
Dr. Hesberg 8. 7. 
Heye*) 19. 6. 
Hilbert 19. 6. 
Höfler*) 19. 6. 
Frau Dr. Hubert*) 19. 6. 
Hübner 19. 6. 
Jacobi 23. 6. 
Jacobs*) 19. 6. 
Dr. Jaeger*) 19. 6. 
Jahn (Frankfurt) 11. 7. 
Jahn (Marburg) 19. 6. 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Jaksch 30. 6. 
Dr. Jordan 19. 6. 
Frau Kipp-Kaule 19. 6. 
Dr. Kliesing (Honnef)*) 19. 6. 
Dr. Knorr 20. 6. 
Köhler 4. 7. 
Dr. Königswarter 19. 6. 
Dr. Kopf*) 19. 6. 
Kühlthau 26. 6. 
Kühn (Köln)*) 19. 6. 
Kunst 19. 6. 
Kurlbaum 19. 6. 
Leber 19. 6. 
Dr. Leverkuehn 27. 6. 
Dr. Lindenberg 19. 6. 
Dr. Löhr 19. 6. 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 19. 6. 
Dr. Maier (Stuttgart) 27. 6. 
Frau Dr. Maxsein*) 19. 6. 
Memmel 20. 6. 
Dr. Mende*) 19. 6. 
Dr. Meyer (Frankfurt)*) 19. 6. 
Neuburger 19. 6. 
Frau Niggemeyer 20. 6. 
Odenthal 19. 6. 
Dr. Oesterle 19. 6. 
Paul*) 19. 6. 
Pernoll 20. 6. 
Pietscher 19. 6. 
Pöhler 20. 6. 
Prennel 19. 6. 
Pusch 20. 6. 
Rademacher 19. 6. 
Ramms 19. 6. 
Regling 19. 6. 
Frau Dr. Rehling 19. 6. 
Rehs 19. 6. 
Reitzner 19. 6. 
Frau Renger*) 19. 6. 
Dr. Rüdel (Kiel) 19. 6. 
Dr. Schäfer 19. 6. 
Scharnowski 19. 6. 
Scheel 11. 7. 
Schlee 19. 6. 
Dr. Schmid (Frankfurt)*) 19. 6. 
Schmidt (Hamburg) 19. 6. 
Schneider (Hamburg) 19. 6. 
Dr. Schneider (Lollar) 20. 6. 
Schultz 19. 6. 
Schütz (Berlin) 19. 6. 
Schütz (München)*) 19. 6. 
Frau Dr. Schwarzhaupt 19. 6. 
Seidl (Dorfen)*) 19. 6. 
Dr. Serres*) 19. 6. 
Seuffert 19. 6. 
Dr. Seume 19. 6. 
Stahl 19. 6. 
Dr. Stammberger 19. 6. 
Stauch 19. 6. 
Frau Dr. Steinbiß 19. 6. 
Stenger 30. 6. 
Dr. Stoltenberg 19. 6. 
4246 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 77. Sitzung. Bonn, Freitag, den 19. Juni 1959 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt iss einschließlich 
Sträter 19. 6. 
Dr. Wahl*) 19. 6. 
Walpert 19. 6. 
Frau Dr. h. c. Weber (Essen)*) 19. 6. 
Wegener 20. 6. 
Wehking 19. 6. 
Wehner 19. 6. 
Wienand*) 19. 6. 
Worms 19. 6. 
Dr. Zimmer*) 19. 6. 
Dr. Zimmermann 19. 6. 
*) für die Teilnahme an der Versammlung der West-
europäischen Union</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03077.pdf</pdf_url>
    <id>4101</id>
    <dokumentnummer>03/77</dokumentnummer>
    <datum>1959-06-19</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
