<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4123</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/99</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1960-02-10</datum>
  <titel>Protokoll der 99. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
99. Sitzung 
Bonn, den 10. Februar 1960 
Inhalt: 
Glückwünsche zu den Geburtstagen der 
Abg. Frau Korspeter, Dr. Leiske und 
Dr. Brecht   5379 A 
Große Anfrage der Fraktion der FDP betr. 	 
die Deutsche Einheit (Drucksache 1383) 
Dr. Achenbach (FDP) 	 5380 A 
Dr. von Brentano, Bundesminister 	 5388 A 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler . . 	 5395 A 
Erler (SPD) 	. . . . . . . . 	 5397 B 
Dr. Gradl (CDU/CSU) . . . . . 	 5406 B 
Dr. Becker (Hersfeld) (FDP) . . . 	 5413 A 
Dr. Schneider (Lollar) (LW) . . . 	 5418 B 
Entwurf eines Ausführungsgesetzes zu 
Artikel 26 Abs. 2 des Grundgesetzes 
(Kriegswaffengesetz) (Drucksache 1589) 
— Erste Beratung — . . . . . . . . 5422 D 
Entwurf eines Gesetzes zu dem Vertrag 
vom 7. August 1959 mit dem Königreich 
Norwegen über Leistungen zugunsten 
norwegischer Staatsangehöriger, die von 
nationalsozialistischen Verfolgungsmaß-
nahmen betroffen worden sind (Druck-
sache 1591) — Erste Beratung — . . . 5422 D 
Entwurf eines Gesetzes zu dem Vertrag 
vom 24. August 1959 mit dem Königreich 
Dänemark über Leistungen zugunsten 
dänischer Staatsangehöriger, die von 
nationalsozialistischen Verfolgungsmaß-
nahmen betroffen worden sind (Druck-
sache 1592) — Erste Beratung — . . . 5423 A 
Sammelübersicht 16 des Petitionsausschus-
ses über Anträge von Ausschüssen zu 
Petitionen (Drucksache 1579)   5423 C 
Nächste Sitzung 	  5423 C 
Anlage 	  5425 A 

Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5379 
99. Sitzung 
Bonn, den 10. Februar 1960 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.04 Uhr 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, die Sitzung ist eröffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung habe ich einige 
Glückwünsche auszusprechen. Am 31. Januar hat 
Frau Kollegin Korspeter Geburtstag gefeiert. 
(Beifall.) 
Am 7. Februar ist der Kollege Dr. Leiske 71 Jahre 
alt geworden, 
(Beifall) 
am 8. Februar Herr Dr. Brecht 60 Jahre alt. 
(Beifall.) 
Das Haus wünscht allen drei Kollegen Glück und 
Segen für das kommende Lebensjahr ad multos 
annos. 
Die folgenden amtlichen Mitteilungen werden 
ohne Verlesung in den Stenographischen Bericht 
aufgenommen: 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 5. Februar 1960 den 
nahtstehenden Gesetzen zugestimmt bzw. einen Antrag gemäß 
Artikel 77 Abs. 2 GG nicht gesteilt: 
Gesetz zur näheren Regelung der Entschädigungsansprüche 
für Auslandsbonds (Auslandsbonds-Entschädigungsgesetz) 
Gesetz über das Abkommen vom 18. April 1958 zwischen 
der Bundesrepublik Deutschland und der Französischen Repu-
blik über nebeneinanderliegende nationale Grenzabfertf-
gungsstellen und Gemeinschafts- oder Betriebswechselbahn-
höfe an der deutsch-französlschen Grenze 
Gesetz zum Internationalen Zucker-Ubereinkommen 1958 
Gesetz zu der Erklärung vom 22. November 1958 über den 
vorläufigen Beitritt der Schweizerischen Eidgenossenschaft 
zum Allgemeinen Zo ll - und Handelsabkommen und zu dem 
Abkommen vom 21. November 1958 zwischen der Bundes-
republik Deutschland und der Schweizerischen Eidgenossen-
schaft über die Regelung allgemeiner Zollfragen 
Gesetz zu den Verträgen vom 3. Oktober 1957 des Welt-
postvereins 
Gesetz zu dem Zollabkommen vom 15. Januar 1958 über die 
zur Ausbesserung von EUROP-Wagen verwendeten Ersatz-
teile 
Gesetz zur Ausführung des Vertrages zwischen der Bundes-
republik Deutschland und der Republik Ö sterreich vom 
6. Juni 1959 über die gegenseitige Anerkennung und Voll-
streckung von gerichtlichen Entscheidungen, Vergleichen und 
öffentlichen Urkunden in Zivil- und Handelssachen 
Gesetz zu dem Vertrag zwischen der Bundesrepublik Deutsch-
land und der Republik Osterreich vom 6. Juni 1959 über die 
gegenseitige Anerkennung und Vollstreckung von gericht-
lichen Entscheidungen, Vergleichen und öffentlichen Urkunden 
in Zivil- und Handelssachen 
Gesetz zu den Verträgen vom 22. September 1958 über die 
Auslieferung und über die Rechtshilfe in Strafsachen 
zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Repu-
blik Osterreich 
Gesetz über die Frist für die Anfechtung von Entscheidungen 
des Deutschen Patentamts 
Gesetz zur Neuregelung des Fremdrenten- und Auslands-
rentenrechts und zur Anpassung der Berliner Rentenversiche-
rung an die Vorschriften des Arbeiterrentenversicherungs-
Neuregelungsgesetzes und des Angestelltenversicherungs-
Neuregelungsgesetzes (Fremdrenten- und Auslandsrenten-
Neuregelungsgesetz — FANG) 
In der gleichen Sitzung hat der Bundesrat zum 
Gesetz zur Reinhaltung der Bundeswasserstraßen (WStrRG) 
verlangt, daß der Vermittlungsausschuß einberufen wird. Sein 
Schreiben ist als Drucksache 1594 verteilt. 
Der Herr Bundesminister des Innern hat unter dem 22. Januar 
1960 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD betr. Fortfall 
der Ortsklasse B (Drucksache 1528) beantwortet. Sein Schreiben 
ist als Drucksache 1577 verteilt. 
Der Herr Bundesminister des Innern hat unter dem 27. Januar 
1960 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD betr. Gehalts-
situation im öffentlichen Dienst (Drucksache 1556) beantwortet. 
Sein Schreiben ist als Drucksache 1582 verteilt. 
Der Herr Bundesminister des Auswärtigen hat unter dem 
29. Januar 1960 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Kraft, 
Kuntscher, Frau Ackermann und Genossen heir. Familien-
zusammenführung aus Rumänien (Drucksache 1525) beantwortet. 
Sein Schreibers ist als Drucksache 1584 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung hat unter 
dem 3. Februar 1960 die Kleine Anfrage der Fraktion der FDP 
betr. Vorlage eines Gesetzentwurfs zur Entlastung der mittel-
ständischen Betriebe bei der Aufbringung der Mittel für das 
Kindergeld (Drucksache 1553) beantwortet. Sein Schreiben ist 
als Drucksache 1590 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten hat unter dem 4. Februar 1960 die Kleine Anfrage der 
Fraktion der SPD betr. Mindestpreise (Drucksache 1530) beant-
wortet. Sein Schreiben ist als Drucksache 1593 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen 
hat unter dem 8. Februar 1960 die Kleine Anfrage der Fraktion 
der SPD betr. Gebührenpflichtige Dienstsachen (Drucksache 1452) 
beantwortet. Sein Schreiben wird als Drucksache 1603 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Verkehr hat unter dem 
1. Februar 1960 auf Grund des Beschlusses des Bundestages vom 
22. April 1959 über das Problem der Sonderregelungen für den 
Güternahverkehr in wirtschaftlich schwachen und verkehrsmäßig 
ungünstig gelegenen Gebieten berichtet. Sein Schreiben ist als 
Drucksache 1585 verteilt. 
Der 1 -lerr Präsident der Versammlung der Westeuropäischen 
Union hat unter dem 22. Januar 1960 die 
Empfehlung Nr. 38 betr. die Politik der Mitgliedstaaten der 
Westeuropäischen Union 
Empfehlung Nr. 39 betr. die Zivile Notstandsplanung 
Empfehlung Nr. 40 betr. den Stand der Europäischen Sicherheit 
Empfehlung Nr. 41 betr. die Zweckmäßigkeit, die dänische und 
die norwegische Regierung aufzufordern, der Westeuropä-
ischen Union beizutreten 
sowie die von den zuständigen Ausschüssen hierzu ausge-
arbeiteten Begründungen übersandt. Sie sind als Drucksache 1581 
verteilt worden. 
Der Präsident der NATO-Parlamentarier-Konferenz hat unter 
dem 17. Dezember 1959 die auf der Fünften Jahreskonferenz der 
Parlamentarier der NATO gefaßten Entschließungen sowie ver-
schiedene einschlägige Ausschußberichte übersandt, die im 
Archiv zur Einsichtnahme ausliegen. 
Unter Bezugnahme auf das Schreiben vom 4. Dezember 1959, 
das als Drucksache 1459 verteilt worden ist, hat der Herr Bundes-
minister für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten unter dem 
30. Januar 1960 einen abschließenden Bericht bezüglich einer 
Eingliederung der Bundesanstalten für Vegetationskartierung und 
für Naturschutz und Landschaftspflege in die Bundesanstalt für 
Landeskunde und Raumforschung gegeben, der als Drucksache 
1595 verteilt ist. 
Wir kommen zu Punkt 1 der Tagesordnung: 
Große Anfrage der Fraktion der FDP betr. die 
Deutsche Einheit (Drucksache 1383). 
Die Anfrage wird begründet durch den Abgeord-
neten Dr. Achenbach. Ich erteile ihm das Wort. 
5380 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Dr. Achenbach (FDP) : Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe den 
Auftrag, im Namen der Fraktion der Freien Demo-
kratischen Partei die Große Anfrage betreffend die 
Deutsche Einheit, Drucksache 1383, zu begründen. 
Die Anfrage trägt das Datum des 12. November 
1959. Sie wurde eingebracht wenige Tage nach der 
letzten außenpolitischen Debatte in diesem Hohen 
Hause am 5. November — einer Debatte, die be-
dauerlicherweise durch Mehrheitsbeschluß vorzeitig 
beendet wurde, mit dem Ergebnis, daß weder die 
Ausführungen meines Freundes Mende seitens der 
Regierung sachlich diskutiert wurden noch der auf 
der Rednerliste anstehende Vizepräsident Dr. Max 
Becker zu Worte kam. Dieses unbefriedigende Er-
gebnis war der unmittelbare Anlaß unserer An-
frage. 
Inzwischen hat sich jedoch die internationale Lage 
so entwickelt, daß auch ohne diesen unmittelbaren 
Anlaß im jetzigen Zeitpunkt eine außenpolitische 
Debatte sich geradezu aufdrängt. Im Dezember hat 
in Paris die westliche Gipfelkonferenz stattgefun-
den, es steht jetzt fest, daß im Mai dieses Jahres in 
Paris die Ost-West-Gipfelkonferenz zusammentritt, 
und wir haben inzwischen Kenntnis erhalten von 
dem fortgesetzten Briefwechsel zwischen dem Herrn 
Bundeskanzler und dem sowjetischen Ministerpräsi-
denten. Es ist meine und meiner Freunde Auffas-
sung, daß vor dieser für unser Volk so wichtigen 
Ost-West-Gipfelkonferenz, auf der, wenn sie auch 
sicherlich nicht alle Probleme einer unverzüglichen 
Lösung zuführen kann, zum mindesten mit Sicher-
heit die Weichen für die zukünftige gute oder 
schlechte Entwicklung gestellt werden, der Deutsche 
Bundestag nicht schweigen sollte, wie er es vor der 
Genfer Außenministerkonferenz leider getan hat. 
Ich meine darüber hinaus, daß es unser aller 
Pflicht wäre, wenigstens zu versuchen, in den ent-
scheidenden Lebensfragen unserer Nation zu einer 
einmütigen Stellungnahme des gesamten Parlaments 
zu kommen. 
Ich wiederhole das, was ich seinerzeit in der 
März-Debatte 1958 in diesem Hohen Hause erklärt 
habe: Eine Außenpolitik, die in kritischen Zeiten 
der Nation von allen Seiten dieses Hauses aus ehr-
licher Überzeugung mitgetragen wird, hat inter-
national ein sehr starkes Gewicht, sie ist jedenfalls 
besser als ein Auseinanderfallen von Regierung und 
Opposition in wesentlichen Lebensfragen der Nation. 
Es ist deshalb, wie ich glaube, unser aller Pflicht 
unserem Volke gegenüber — und ich möchte für 
mein Teil, gestützt auf die Zustimmung meiner 
Freunde, heute dieser Pflicht nachkommen —, im-
mer wieder unter Zurückstellung jeglicher Ressenti-
ments und auch unter Zurückstellung parteipoliti-
scher und wahltaktischer Gesichtspunkte zu prüfen, 
ob nicht eine gemeinsame Grundlage für eine 
gemeinsame richtige Außenpolitik gefunden wer-
den kann. 
Ich habe die sehr herzliche Bitte an Sie, meine 
sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen von der 
CDU, von der SPD, von der DP, und auch an Sie, Herr 
Bundeskanzler und Herr Bundesaußenminister, daß 
Sie meine Ausführungen in dem sachlichen und ver-
antwortungsbewußten Geist aufnehmen, in dem ich 
mich bemühen werde, sie zu machen. Über den Par-
teien steht in der Tat das Vaterland. Sie haben 
selbst, Herr Bundeskanzler, in Ihrer Regierungs-
erklärung zu Beginn dieser Legislaturperiode der 
Hoffnung Ausdruck gegeben — ich zitiere mit Ge-
nehmigung des Herrn Präsidenten —, 
daß in entscheidenden Fragen, die das Wohl 
und Wehe des gesamten Volkes berühren, 
namentlich auch in Fragen der Außenpolitik, 
eine gemeinsame Arbeit mit den in Opposition 
stehenden Fraktionen sich ermöglichen läßt, 
weil nach unser aller Überzeugung das Wohl 
des gesamten Volkes über dem Wohle einer 
Partei steht. 
Darf ich in diesem Zusammenhang, meine sehr 
verehrten Damen und Herren und Herr Kollege 
Gradl, mit Genehmigung des Herrn Präsidenten 
auch noch einen Ausschnitt aus einer Entschließung 
des Exilparteitags 1959 in Fulda vom 21. und 
22. Juni 1959 zitieren: 
Unser nationales Verlangen nach Wiederver-
einigung wird so lange beeinträchtigt sein, wie 
wir in gesamtdeutschen und damit zusammen-
hängenden außenpolitischen Fragen in der Bun-
desrepublik uneinig sind. Die Exil-CDU wieder-
holt daher ihren dringenden Appell an die poli-
tischen Parteien der Bundesrepublik, gesamt-
deutsche Fragen aus dem parteipolitischen 
Streit herauszulassen. Das Verlangen des deut-
schen Volkes nach Wiedervereinigung wird den 
Kreml um so mehr beeinflussen, je geschlosse-
ner und einmütiger es vollbracht wird. 
Ich teile diese Auffassung. 
Ich möchte, bevor ich auf dieser Linie weiter 
argumentiere, eine Bemerkung über die Form unse-
rer Großen Anfrage einschalten. Wenn wir unsere 
Fragen an Sie, Herr Bundeskanzler, persönlich 
richten, so bitte ich darin nicht irgendeine Spitze 
gegen Sie oder den Bundesaußenminister zu sehen 
oder zu glauben, wir wollten damit andeuten, daß 
wir zwischen Ihnen und dem Herrn Bundesaußen-
minister Meinungsverschiedenheiten vermuten oder 
konstruieren wollen. Wir fragen Sie, Herr Bundes-
kanzler, weil Sie in der Debatte vom 2. Juli 1958 
Bemerkungen meines Freundes Max Becker zum 
Anlaß nahmen, besonders klar zu unterstreichen, 
daß Sie nach dem Grundgesetz die Richtlinien der 
Politik bestimmen und vor dem Parlament in den 
entscheidenden Fragen die Verantwortung tragen. 
Daß Sie sich nicht um Einzelheiten und Kleinig-
keiten kümmern können, verstehen wir. Es wird 
uns daher nicht einfallen, Herr Bundeskanzler, eine 
Frage etwa nach der Bedeutung eines strittigen 
Paragraphen im Rahmen eines Doppelbesteuerungs-
abkommens an Sie persönlich zu richten. Aber die 
Fragen, die wir heute an Sie richten, sind, wie Sie 
zugeben werden, Lebensfragen der Nation; hier be-
stimmen Sie die Richtlinien, und hier wollen wir 
auch von Ihnen persönlich eine Antwort. 
(Beifall bei der FDP und der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5381 
Dr. Achenbach 
Wir kennen das Ausmaß ihrer Arbeitslast und 
wollen Sie gewiß nicht über Gebühr strapazieren; 
aber in der jetzigen Legislaturperiode sind Sie 
lediglich ein einzigesmal zum Auswärtigen Aus-
schuß gekommen, um uns ihre Ansicht über die Lage 
in Berlin zu sagen. Wir waren damals mit Ihnen 
der Meinung, daß jedes einseitige Vorgehen in 
Berlin den Weltfrieden gefährde. Es haben dann 
noch drei oder vier interfraktionelle Besprechungen 
bei Ihnen stattgefunden; aber diese Übung ist seit 
langem eingeschlafen. 
Sie werden, Herr Bundeskanzler, billigerweise zu-
geben müssen, daß, wenn es schon auch Ihr in Ihrer 
Regierungserklärung bekundeter Wunsch ist, in ent-
scheidenden Fragen alle Kräfte in einer Nation zu-
sammenzufassen, es eher der Sache der Regierung 
als der Opposition oder zumindest beider Aufgabe 
ist, sich nachdrücklich und stetig um eine gemein-
same Außenpolitik zum Wohle der Nation zu be-
mühen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Es gäbe für Sie, Herr Bundeskanzler, und für Ihre 
Regierung eigentlich noch einen besonders nahe-
liegenden Grund, sich auf dem außenpolitischen 
Gebiet um eine Zusammenfassung aller staats-
tragenden, freiheitlichen und rechtsstaatlichen Kräfte 
zu bemühen. Nach Ihrer wie nach unserer oft be-
kundeten Auffassung — und selbst in der soge-
nannten DDR werden für diese Auffassung zumin-
dest Lippenbekenntnisse abgegeben — gibt es nur 
e i n deutsches Volk; es gibt kein westdeutsches 
Volk, dem ein mitteldeutsches Volk gegenüber-
stünde. Sie sind dann der legitime Sprecher der 
Mehrheit dieses einheitlichen deutschen Volkes, 
wenn Sie in konkreten außenpolitischen Fragen und 
Methoden den gesamten Bundestag, alle freiheit-
lichen und rechtsstaatlichen Parteien hinter sich 
haben. Sie sind der Sprecher des gesamten deut-
schen Volkes, selbst dann, wenn — wir alle wissen 
zwar, daß das nicht der Fall ist; nur Herr Chru-
schtschow tut so, als sei er vom Gegenteil über-
zeugt — die SED einen großen Teil der Stimmen 
der in Mitteldeutschland lebenden Deutschen hinter 
sich bringen könnte. Ich behaupte, Herr Bundes-
kanzler, daß mit etwas gutem Willen von allen Sei-
ten eine gemeinsame Außenpolitik, eine geschlos-
sene Willensäußerung in den Lebensfragen der 
Nation zu erreichen wäre. Ich habe in der Zeit, in 
der ich die Ehre habe, diesem Hohen Hause anzu-
gehören, versucht, mich ohne Voreingenommenheit 
umzusehen. Ich habe mit vielen Kollegen aller Par-
teien gesprochen und glaube als wirklichen Sach-
verhalt ermittelt zu haben, daß wir weit einiger 
sind, als manche anzunehmen geneigt sind. Zweimal 
ist es in diesem Hohen Hause möglich gewesen, 
einmütig außenpolitische Entschließungen zu ver-
abschieden, und zwar die Entschließung vom 2. Juli 
und vom 1. Oktober 1958. Ich glaube nicht fehl zu 
gehen, wenn ich annehme, daß das ganze Haus 
noch heute hinter der Entschließung vom 1. Oktober 
1958 steht. Der Herr Bundesaußenminister hat zu 
unserer Befriedigung in der Regierungserklärung 
vom 5. November 1959 dargelegt, daß die Bundes-
regierung sich auch weiterhin bemühen werde, im 
Sinne dieser Entschließung zu handeln. 
Die Frage, die nun zu stellen ist, ist die: Verfolgt 
die Bundesregierung bei ihren Bemühungen, dem 
Auftrag des Bundestages vom 1. Oktober 1958 ge-
recht zu werden, die richtige Methode? Verfolgt sie 
eine Methode, die nach unserer aller Auffassung die 
Möglichkeit eines Weiterkommens, die Erreichung 
konkreter Ergebnisse verspricht? Hier im Methodi-
schen müssen wir uns, meine Damen und Herren, in 
einigen Punkten noch zusammenraufen. Aber sollte 
das wirklich unmöglich sein, wo wir doch in der 
Sache, in der guten Sache unseres Volkes alle einig 
sind? 
Wir wollen alle den Weltfrieden erhalten, wir 
wollen alle die Wiedervereinigung in Frieden und 
Freiheit. Damit fordern wir für unser deutsches 
Volk nicht mehr als das, was wir jedem anderen 
Volk zu geben bereit sind: das Recht, in einem 
Staat nach seinen eigenen Gesetzen zu leben und 
sein inneres Gefüge nach seinem freien Entschluß 
zu gestalten. 
Hinsichtlich des militärischen Bereichs sind wir 
alle bereit — ich bitte Sie, Herr Bundeskanzler, dies 
auch namens der Bundesregierung zu bestätigen —, 
uns in ein internationales System einzugliedern, das 
jedem Volk eine ungestörte Existenz in Freiheit 
erlaubt und allen Völkern, insbesondere unseren 
Nachbarn, aber auch uns selbst, Sicherheit und Frie-
den gewährleistet. Wir sind bereit, alle Abrüstungs-
bemühungen zu unterstützen und den Abrüstungs-
oder Teilabrüstungsabkommen beizutreten, auf die 
sich die Gipfelkonferenz einigen wird. 
Nun zur Methode unseres Vorgehens in der inter-
nationalen Auseinandersetzung über die deutsche 
Frage, in der wir uns heute befinden! Zunächst ein 
kurzer historischer Rückblick: Als einige Jahre nach 
dem totalen deutschen Zusammenbruch die große 
antideutsche durch Hitler verschuldete Koalition 
verfiel und die Zeit der dauernd wachsenden Span-
nung zwischen den Machtblöcken in Ost und West 
begann, haben Sie, Herr Bundeskanzler, in dieser 
ohne unser Zutun entstandenen Lage mit Billigung 
der Freien Demokraten — ja, ich darf wohl sagen: 
grundsätzlich mit Billigung des ganzen Hauses — 
die Partei des Westens ergriffen und mit Konse-
quenz und Stetigkeit erreicht, daß die Bundes-
republik nunmehr über vertrauensvolle Beziehungen 
zu den Staaten des Westens, insbesondere zu den 
Vereinigten Staaten von Amerika, zu England und 
Frankreich, ja zur gesamten freien Welt verfügt und 
heute ein geachtetes Mitglied des großen westlichen 
Verteidigungsbündnisses ist. 
Wir Freien Demokraten haben diese Politik mit-
getragen, halten sie nach wie vor für richtig und 
stehen auch weiterhin dazu. Für Sie wie für uns ist 
das Bündnis mit den angelsächsischen Staaten eben-
so wie das mit Frankreich der Eckpfeiler der deut-
schen Außenpolitik. Wir wollen dieses Bündnis 
fortsetzen. Das bedeutet, daß wir verpflichtet sind, 
für außenpolitische Initiativen, die wir im Interesse 
unseres Landes für richtig halten, unter Einsatz all 
unserer Überzeugungskraft das Verständnis und die 
5382 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Dr. Achenbach 
Zustimmung unserer großen Verbündeten zu erlan-
gen, und daß wir in der Tat, Herr Bundesaußen-
minister, bei allem, was wir tun, auch die berechtig-
ten Interessen unserer Verbündeten berücksichtigen 
müssen. Was wir hier klar und unmißverständlich 
für uns aussprechen, gilt umgekehrt aber ebenso für 
die Politik unserer Verbündeten im Verhältnis zu 
uns. In dem großen westlichen Verteidigungsbünd-
nis freier und gleicher Staaten müssen auch unsere 
Verbündeten bei der Ausarbeitung der gemein-
samen Außenpolitik der Allianz die Lebensinter-
essen des deutschen Volkes berücksichtigen, und so 
wie wir für ihre, müssen sie für unsere Belange ein-
treten. Das erfordert die Achtung vor dem gegebe-
nen Wort, die Ehre und das wohlverstandene 
nationale Interesse jedes Bündnispartners. 
Nun, Herr Bundeskanzler, bei Fortdauer des 
Kalten Krieges, in dem die Sowjets in den Ameri-
kanern ausschließlich angriffslüsterne Monopol-
kapitalisten, die Amerikaner die Sowjets aus-
schließlich als angriffslüsterne Weltrevolutionäre 
ansahen, konnte das Lebensinteresse des deutschen 
Volkes, die Überwindung seiner Spaltung, von 
unseren westlichen Bündnispartnern begreiflicher-
weise nicht genügend wahrgenommen werden, weil 
der Kalte Krieg par excellence der Zustand ist, der 
den Status quo wiederum begreiflicherweise immer 
fester zementiert, weil das alles überschattende 
Mißtrauen jede Seite veranlaßt, fest auf den inne-
gehabten Positionen zu verharren und keine Ver-
änderungen zuzulassen, aus Furcht, sie könnten die 
Positionen der einen Seite auf Kosten der anderen 
verbessern. 
Der Status quo aber ist für unser gespaltenes Volk 
unerträglich. Uns allein bläst der Wind ins Gesicht, 
nicht den Russen, nicht den Amerikanern, auch 
nicht den Engländern und Franzosen. Für sie aller-
dings war der Kalte Krieg, neben dem ein immer 
schärfer werdender Rüstungswettlauf einherging, 
auch eine Gefahr, eine Lebensgefahr; denn Span-
nung, Kalter Krieg plus Rüstungswettlauf bedeuten 
Krieg: certus an, incertus quando — gewiß daß, 
ungewiß wann. 
Bei dieser Sachlage — Fortdauer des unerträg-
lichen Status quo und sichere Kriegserwartung zu 
einem Zeitpunkt X — konnte kein Volk ein 
größeres Interesse an der Entspannung zwischen 
West und Ost haben als das deutsche; denn wie 
die Dinge nun einmal liegen, wäre es im Fall eines 
der Spannung folgenden Kriegsausbruchs Schau-
platz dieses Krieges. Nur die Entspannung verhin-
dert dieses grausige Ergebnis, nur die Entspannung 
eröffnet eine Chance, den unerträglichen Status quo, 
die Spaltung unseres Volkes, zu überwinden. 
Bei dieser klaren Sachlage, an der kein verstän-
diger Mensch zweifeln kann, müssen wir alle ge-
meinsam — und Sie werden es sicher selbst gleich 
tun, Herr Bundeskanzler — die Unterstellungen 
und Vorwürfe, mit denen uns der Ostblock über-
schüttet, als geradezu grotesk zurückweisen. Die 
Bundesrepublik und das deutsche Volk können 
nichts anderes als Frieden und Entspannung wollen, 
und sie wollen auch nichts anderes, weil Frieden 
und Entspannung so eindeutig dem Interesse und  
dem Willen des deutschen Volkes und der Bundes-
republik entsprechen. An dieser Stelle möchte ich 
dem Chef der Vormacht des Westens, dem Präsi-
denten Eisenhower, Dank sagen dafür, daß er 
auch in Wahrnehmung der Interessen des deutschen 
Volkes das ganze Gewicht seines Amtes und seines 
persönlichen Prestiges in die Waagschale des Frie-
dens und der Entspannung geworfen hat 
(Beifall bei der FDP) 
und nach freimütiger Aussprache mit dem sowjeti-
schen Ministerpräsidenten in Camp David die Bahn 
für die nun im Mai dieses Jahres in Paris zusam-
mentretende Ost-West-Gipfelkonferenz frei gemacht 
hat, der wir alle einen wirklichen Erfolg für die 
Befestigung des Friedens wünschen. 
Es ist ein weiter Weg von der Zeit, als die 
Untersuchungskommission des Senators MacCarthy 
die Schlagzeilen der amerikanischen Presse lieferte, 
bis zum Geist von Camp David. Es ist, wie ich 
meinen möchte, auch ein Stück Weges zurückgelegt 
worden von den ständigen virulenten Angriffen 
Moskaus gegen die Westmächte bis zu den heu-
tigen häufig doch freundlichen, ja warmherzigen 
Worten des sowjetischen Ministerpräsidenten in 
bezug auf diese Mächte. 
Wir sollten, Herr Bundeskanzler, den Friedens-
willen des sowjetischen Ministerpräsidenten aus 
politischer Fairneß und Klugheit nicht bezweifeln, 
wir sollten ihn beim Wort nehmen. Herr 
Chruschtschow wird bei seiner Intelligenz 
und geistigen Beweglichkeit allerdings sicher be-
greifen, wie schwer uns das fällt, wenn wir sehen 
müssen, wie er uns, der Bundesrepublik, gegenüber 
leider noch in der Tat hier und da die Sprache 
des Kalten Krieges führt und Äußerungen macht, 
wie jetzt bei dem Besuch der Italiener in Moskau, 
die an das vae victis des Brennus erinnern und uns 
die tiefe Besorgnis vermitteln, er wolle uns einen 
Diktatfrieden im Stile eines Über-Versailles auf-
zwingen. 
Ich weiß nicht, ob der sowjetische Ministerpräsi-
dent versteht -- und er möge es einem freien deut-
schen Abgeordneten nicht verargen, wenn dieser es 
ihm hier vor aller Weltöffentlichkeit sagt —, wie 
sehr er den Stolz des deutschen Volkes bis ins 
innnerste Mark verwundet, wenn er in seinem letz-
ten Brief erklärt, daß der deutsche Bundeskanzler 
in bezug auf Berlin lediglich eine Privatperson sei. 
Will er uns wirklich einen Diktatfrieden aufzwin-
gen? Liegt wirklich kein Mißverständnis gutgläubi-
ger Art hinsichtlich seiner Unterstellungen betref-
fend die angeblich bei uns herrschenden Zustände 
vor? Dann lasse er sich von einem Abgeordneten der 
Opposition, die freimütig auch ihrer eigenen Regie-
rung gleich vorhalten wird, was sie nach unserer 
Auffassung falsch gemacht hat, sagen, daß das deut-
sche Volk einer solchen Haltung gegenüber Wider-
stand leisten wird. 
(Beifall bei der FDP.) 
Die Sowjetunion ist gewiß stärker als wir. Ihre 
Macht ist vielfach größer. Aber das deutsche Volk 
ist kein gehorsames Satellitenvolk. Wenn man un- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5383 
Dr. Achenbach 
serem Stolz und unserer nationalen Würde zu nahe 
tritt, so widerstehen wir. Dann wird in uns der Geist 
unserer Vorfahren lebendig, die den Kopf nicht 
beugten, die da sagten „Lieber tot als Sklave", „Hier 
stehe ich! ich kann nicht anders. Gott helfe mir! 
Amen.", „Und wenn die Welt voll Teufel wär, es 
muß uns doch gelingen!" 
Mir kam bei der Lektüre mancher Tirade des 
Ostens, insbesondere des Briefes des Herrn Ulbricht, 
die Erinnerung an jenen Turm in der kleinen fran-
zösischen Stadt St.-Marie-de-la-Mer am Mittelmeer, 
in dem lange Jahre eine Protestantin aus den Ce-
vennen gefangengehalten wurde, weil sie ihrem 
Glauben nicht abschwören wollte. Trotz aller Dro-
hungen und Verlockungen blieb sie standhaft, und 
noch heute kann man dort sehen, wie sie mit 
ihren Fingernägeln in die Mauer ihres Verlieses 
das Wort eingeritzt hatte: résister — widerstehen! 
Wir werden widerstehen, Herr Ministerpräsident 
Chruschtschow, wenn Sie uns wirklich einen Diktat-
frieden aufzwingen wollen. In diesem Widerstand 
werden wir sein „ein einig Volk von Brüdern", und 
noch heute gilt das Wort Schillers: „Wir wollen 
frei sein wie die Väter waren". 
Noch haben wir Freien Demokraten jedoch die 
die Hoffnung nicht aufgegeben, daß manche Ihrer 
Erklärungen, Herr Chruschtschow, auf Mißverständ-
nissen beruhen. Das deutsche Volk — ich bitte Sie, 
Herr Bundeskanzler, dies zu bestätigen — will mit 
dem russischen Volk wie mit allen seinen Nachbarn 
im Westen und Osten, wie mit allen Völkern der 
Welt in Frieden und Freundschaft leben. Es weiß 
die liebenswerten Eigenschaften des russischen Vol-
kes und seine große Begabung zu schätzen. Die ideo-
logischen Meinungsverschiedenheiten sind, wie 
sowohl Herr Chruschtschow als auch der Herr Bun-
deskanzler in ihrem Briefwechsel mit Recht erklärt 
haben, kein Hindernis für die friedliche Zusammen-
arbeit zwischen der Sowjetunion und der Bundes-
republik. 
Meine Freunde und ich wünschen, daß der Deut-
sche Bundestag mit seiner ganzen Autorität als 
Volksvertretung diese Einstellung bekräftigt. Wir 
werden Ihnen daher folgende Entschließung zur An-
nahme unterbreiten: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Der Deutsche Bundestag macht sich die in dem 
Briefwechsel zwischen Bundeskanzler Dr. Ade-
nauer und Ministerpräsident Chruschtschow 
von beiden Seiten übereinstimmend vertretene 
Auffassung zu eigen, daß ideologische Unter-
schiede kein Hindernis für die friedliche Zu-
sammenarbeit von Staaten verschiedener Ge-
sellschaftsstrukturen sein dürfen. Ausgehend 
von der Überzeugung, daß bei vernünftiger 
Berücksichtigung der Interessen aller betei-
ligten Staaten und bei gemeinsamem auf-
richtigem Streben nach Frieden jede strittige 
internationale Frage, auch wenn sie noch so 
kompliziert erscheinen mag, geregelt werden 
kann, gibt der Deutsche Bundestag seiner 
Hoffnung Ausdruck und richtet in diesem 
Sinne einen dringenden Appell an die 
beteiligten Regierungschefs, daß die bevor-
stehende Ost-West-Gipfelkonferenz zur Festi-
gung des allgemeinen Friedens beitragen und 
eine wesentliche Entspannung in den Beziehun-
gen zwischen den Staaten des Westens und 
des Ostens herbeiführen möge. 
Der Deutsche Bundestag erklärt sich bereit, alle 
Verhandlungen zu unterstützen, die nach Auf-
fassung der an der Gipfelkonferenz beteiligten 
Mächte diesem Ziele dienen. Der Deutsche Bun-
destag wünscht, daß die Bundesrepublik in vor-
derster Front an der großen und edlen Aufgabe 
mitwirkt, einen dauerhaften Frieden in der 
Welt zu sichern. 
Die Annahme einer solchen Entschließung würde 
wesentlich dazu beitragen, das immer wieder gegen 
uns aufflammende Mißtrauen zu zerstreuen. 
Nun, Herr Bundeskanzler, wende ich mich an Sie. 
Auch von Ihrer Regierung muß noch manches ge-
schehen, damit der Zustand erreicht wird, den wir 
für unser Volk und Land als notwendig und er-
strebenswert in der Weltöffentlichkeit ansehen, 
nämlich daß, wenn der Name Bundesrepublik fällt, 
jeder in der ganzen weiten Welt damit als selbst-
verständlich den Begriff „Hort des Friedens" ver-
bindet, jedermann mit Selbstverständlichkeit an die 
ständig vorhandene Bereitschaft glaubt, jede Ver-
ständigungsanregung unvoreingenommen aufzugrei-
fen, jede Friedensanregung, woher sie auch kom-
men mag, tatkräftig zu unterstützen, jeden beim 
Wort zu nehmen, der erklärt, dem Frieden dienen 
zu wollen. 
Am Schluß meiner Rede, die ich im März 1958 in 
diesem Hohen Hause gehalten habe, habe ich Ihnen 
zugerufen: 
Sorgen Sie dafür, Herr Bundeskanzler, daß die 
ganze Welt erkennt und anerkennt: Die Deut-
schen haben sich redlich bemüht, neuem Unheil 
vorzubeugen! 
Dieses Ziel, Herr Bundeskanzler, werden Sie aller-
dings nur erreichen, wenn gewisse Äußerungen so-
wohl Ihrerseits wie prominenter Mitglieder der Re-
gierungspartei in Zukunft unterbleiben. Man kann 
sich billigerweise über das Echo nicht wundern, 
wenn von einem prominenten Mitglied Ihrer Partei 
einmal erklärt worden ist, die Hälfte der Welt 
werden von Gentlemen, die andere Hälfte von Ban-
diten regiert. 
Ich habe mich auch nicht, Herr Bundeskanzler, 
gewundert über die Reaktion des sowjetischen 
Ministerpräsidenten in seinem letzten Brief an Sie 
auf den von Ihnen bei Ihrem Empfang durch Papst 
Johannes XXIII. ausgesprochenen Satz: 
Ich glaube, daß Gott dem deutschen Volk in 
den jetzigen stürmischen Zeitläuften eine beson-
dere Aufgabe gegeben hat, Hüter zu sein für 
den Westen gegen jene mächtigen Einflüsse, die 
von Osten her auf uns einwirken. 
Selbst im Westen hat dieser Satz nicht gefallen. 
Und wie er im Osten wirkt, hätte ich Ihnen, wenn 
5384 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Dr. Achenbach 
Sie sich einmal mit der Opposition beraten hätten, 
mit Sicherheit voraussagen können. 
(Beifall bei der FDP und Abgeordneten 
der SPD.) 
Ich glaube Ihnen, wenn Sie, Herr Bundeskanzler, 
in Ihren Briefen an Chruschtschow ausführen, daß 
Sie keinen Haß gegen Sozialismus oder Kommunis-
mus empfinden, 
(Oho!-Rufe bei der SPD) 
und wenn Sie sagen, daß ideologische Meinungs-
verschiedenheiten das Gespräch und die friedliche 
Zusammenarbeit zwischen den Staaten nicht un-
möglich machen dürfen. Ich möchte auch annehmen, 
daß Sie, als Sie den vorzitierten Satz aussprachen, 
persönlich subjektiv nicht das Gefühl hatten, dem 
Osten gegenüber aggressiv zu sein. Ich nehme an, 
daß Sie Seiner Heiligkeit dem Papst, der natur-
gemäß als oberste Autorität der katholischen Kirche 
die kommunistische Ideologie — wie im übrigen wir 
alle — ablehnt, versichern wollten, daß der Kom-
munismus im deutschen Volk keine Resonanz finde. 
Das wußte ja auch schon Josef Stalin, als er einmal 
erklärte: „Der Kommunismus paßt zu den Deutschen 
wie der Sattel zu einer Kuh", — womit er wirklich 
völlig recht hatte. Ich halte es für notwendig, Herr 
Bundeskanzler, daß Sie zu der Frage Stellung neh-
men, was Sie mit diesem Ihrem Satz wirklich haben 
sagen wollen; denn: wie Sie sehen, haben Sie dem 
empfindlichen Mißtrauen des Ostens neue Nahrung 
gegeben. 
) Gestatten Sie mir, daß ich mich nunmehr in Zu-
sammenhang mit der ersten Frage unserer Großen 
Anfrage auch kritisch mit gewissen Verhaltens-
weisen der Bundesregierung und ihrer Verbündeten 
während der Genfer Außenministerkonferenz aus-
einandersetze. 
Wir haben es zunächst begrüßt und als einen 
Fortschritt empfunden, daß die Bundesregierung bei 
den im Einklang mit den Wünschen dieses Hohen 
Hauses unternommenen Bemühungen im Hinblick 
auf das Zustandebringen der Außenministerkonfe-
renz in der Anwesenheit einer Delegation der so-
genannten DDR kein Hindernis für ihre eigene Teil-
nahme erblickte. Wir haben es auch als einen Schritt 
auf dem richtigen Wege empfunden, daß die Bun-
desregierung und ihre westlichen Verbündeten 
einen gesamtdeutschen Ausschuß und damit die 
Nützlichkeit eines Gesprächs unter Deutschen über 
die Schaffung eines Wahlgesetzes für eine verfas-
sunggebende gesamtdeutsche Nationalversammlung 
anerkannten. 
Was wir nicht verstanden haben, ist, daß, nach-
dem wir alle im Auswärtigen Ausschuß immer der 
einmütigen Meinung waren, daß eine dauerhafte 
Lösung des Berlin-Problems nur im Rahmen einer 
Gsamtlösung der deutschen Frage möglich sei, aus-
gerechnet die erste Stufe des westlichen Friedens-
plans das Berlin-Problem als solches in den Vorder-
grund rückte und dazu noch in einer Form, bei der 
man billigerweise zugeben muß, daß die eingetre-
tene Reaktion des Ostens von vornherein zu er-
warten war. Dadurch, daß man weiterhin — wie  
ich meine, völlig unnötigerweise — unterstrich, die
-
ser Plan sei ein unauflösbares Ganzes, das nur ins-
gesamt angenommen oder abgelehnt werden könne, 
stand eben wegen der Ausgestaltung der ersten 
Stufe das Scheitern des Gesamtplans von vorn-
herein fest. Ich weiß nicht, Herr Bundeskanzler, ob 
Ihnen die eindringlichen Hinweise der Freien De-
mokraten bekanntgeworden sind, wie nach unserer 
Meinung der russischen Berlin-Note vom 27. No-
vember 1958 verständigerweise hätte begegnet wer-
den sollen. Ich habe hier nicht etwaige Hinter-
gedanken der Sowjetunion zu analysieren. Ich muß 
mich, wenn internationale Verhandlungen über-
haupt möglich sein sollen, mit den Argumenten 
auseinandersetzen, die von der Gegenseite offiziell 
in einer offiziellen Note vorgetragen werden. 
Wie haben die Russen das Berlin-Problem in ihrer 
Note vom 27. November 1958 gestellt? Auf eine 
knappe Formel gebracht, Herr Bundeskanzler, fol-
gendermaßen: Da die Westmächte nicht gewillt 
sind, über einen Friedensvertrag mit Deutschland zu 
verhandeln, da die Regierung der Bundesrepublik 
nicht gewillt ist, sich mit der Regierung der soge-
nannten DDR über mögliche Wege und Methoden 
zu einer Wiedervereinigung Deutschlands zu unter-
halten, wird es wohl mit der Wiedervereinigung 
noch lange dauern. Ist dem aber so, dann erscheint 
uns Sowjets die Lage in Berlin mit der dort zwischen 
Ost und West wogenden Propagandaschlacht auf 
die Dauer so gefährlich, daß eine Änderung eintre-
ten muß. 
Man wird nicht bestreiten können, daß die So-
wjets das Berlin-Problem so, d. h. subsidiär gestellt 
haben, d. h. angeblich wegen der durch das Ver-
halten des Westens und der Bundesrepublik nicht 
zustande kommenden Wiedervereinigung. In seinem 
letzten Brief an Sie, Herr Bundeskanzler, hat Herr 
Chruschtschow erneut zugestanden, daß, wenn das 
Problem der deutschen Wiedervereinigung gelöst 
werde, es kein Berlin-Problem mehr gebe; aber 
eben zu dieser Wiedervereinigung komme nicht, 
weil die Bundesregierung die Realität der DDR 
leugne und sich mit ihr über die Wege zu einer 
Wiedervereinigung nicht unterhalten wolle. 
Lassen Sie mich an dieser Stelle Ihnen kurz die 
Entschließung vortragen, die wir zum Berlin-Pro-
blem einbringen wollen: 
Der Deutsche Bundestag ist der Auffassung, 
daß eine dauerhafte Lösung des Berlin-Problems 
nur im Rahmen einer Gesamtregelung der 
Deutschlandfrage möglich ist. Deshalb richtet 
der Deutsche Bundestag an die im Mai dieses 
Jahres in Paris zusammentretende Gipfelkonfe-
renz den Appell, unter Ablehnung aller In-
terimslösungen alle Kraft auf eine baldige Lö-
sung der Deutschlandfrage durch einen gerech-
ten Friedensvertrag mit Deutschland zu kon-
zentrieren. 
Herr Bundeskanzler, Sie werden mir nicht untei-
stellen, ich hätte die Absicht, hier zu sagen, daß die 
von mir wiedergegebene Argumentation der Sowjet-
union gerechtfertigt sei. Sicherlich sind wir im Recht, 
wenn wir sagen, die sogenannte DDR ist durch 
sowjetische Einmischung in die inneren deutschen 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5385 
Dr. Achenbach 
Verhältnisse künstlich geschaffen worden, ihre Re-
gierung sitzt auf den russischen Bajonetten. Herr 
Chruschtschow kann nicht erwarten, daß wir seinen 
Hinweis auf die Einheitswahlen in der Sowjetzone 
ernst nehmen. Die Regierung Grotewohl-Ulbricht 
entspricht nicht dem freien Volkswillen der Deut-
schen in der DDR. Bleibt jedoch die Tatsache, daß 
die Sowjetunion offiziell so argumentiert, wie ich es 
geschildert habe, und da wir ja etwas erreichen wol-
len, Herr Bundeskanzler, müssen wir uns wohl oder 
übel mit dieser Argumentation auseinandersetzen 
und uns dabei auch fragen, warum die Sowjetunion 
so argumentiert, ob es nur eine heuchlerische Finte 
ist, um West-Berlin zu kassieren und die DDR zu 
konsolidieren, oder ob nicht aus der Entwicklung 
der Vergangenheit heraus die Sowjetunion selber 
sich in einer Interessen- oder sogar Zwangslage be-
findet, die ihr diese Argumentation zur Gesichts-
wahrung nahelegt. 
Es ist gewiß nicht meine Aufgabe, das sowjetische 
Prestige zu wahren oder sowjetische Interessen über 
Gebühr zu berücksichtigen. Das tun die Sowjets 
schon selber. Wohl aber bin ich von meinem eigenen 
Standpunkt aus verpflichtet, die Lage der Sowjet-
union und ihre Motive zu analysieren, um festzu-
stellen, ob vernünftigerweise mit einer Änderung 
ihres Standpunktes gerechnet werden kann. In die-
sem Zusammenhang möchte ich Ihnen, Herr Bundes-
kanzler, und der deutschen Öffentlichkeit eine Ge-
dankenreihe vortragen, die der Herr Bundesaußen-
minister aus den Debatten des Außenpolitischen 
Ausschusses kennt und nach meiner Meinung nicht 
hat widerlegen können, wenn er auch keine Schluß-
folgerungen daraus gezogen hat. Diese Schlußfolge-
rungen und die meines Erachtens notwendigen Ent-
scheidungen erbitten wir von Ihnen, da Sie die 
Richtlinien der Politik bestimmen und solche Ent-
scheidungen treffen können. 
Würden Sie zustimmen, Herr Bundeskanzler, wenn 
ich sage, daß eine Weltmacht, die einen verbündeten 
Freund fallenläßt, damit auch ihren Kredit bei ihren 
anderen Verbündeten und anderen Freunden in der 
Welt beeinträchtigt? Wenn Sie das zugeben, müßten 
Sie auch anerkennen, daß über das reine Prestige hin-
aus bei der Sowjetunion sogar ein sachlicher Grund 
dafür besteht, das ihr verbündete und befreundete 
Regime der sogenannten DDR nicht einfach fallenzu-
lassen, ebenso wie die Amerikaner uns, ihren treuen 
Verbündeten, die Bundesrepublik Deutschland, nicht 
einfach im Stich lassen können und natürlich auch 
nicht wollen, ohne daß überall sonst in der Welt 
Zweifel an dem Wert der amerikanischen Freund-
schaft aufkämen. 
Nun, im Falle Sowjetunion—DDR kommt hinzu, 
daß vom kommunistischen Standpunkt aus subjek-
tiv, gutgläubig ein kommunistischer Staat wie ein 
ehren- und lobenswerter Staat erscheint, nicht wie 
von unserem ideologischen Standpunkt aus als ein 
die Freiheit des Bürgers und seine gesicherte Rechts-
sphäre zerstörender Zwangsstaat. Mit dem kommu-
nistischen, in ihren Augen durchaus respektablen 
Staat, genannt DDR, hat die Sowjetunion einen völ-
kerrechtlichen Vertrag geschlossen, durch welchen 
sie diesem Staat die Souveränität einräumt, gewiß,  
in unseren Augeh in Anführungsstrichen, aber 
immerhin eine Souveränität, auf Grund deren der 
Herr Bolz in Genf in lauten Trompetentönen seine 
völlige Entscheidungsfreiheit — sicher wiederum in 
Anführungsstrichen — herausstellen konnte. 
Wenn wir nun von der Sowjetunion verlangen, 
daß sie mit uns die Auffassung vertreten soll, die 
sogenannte DDR sei einfach nicht da, sei non-
existent, so, fürchte ich, muß das in den Augen der 
kommunistischen Welt wie eine Aufforderung an 
die Sowjetunion wirken, sich selbst zu ohrfeigen. 
Meine praktische Lebenserfahrung, Herr Bundes-
kanzler, sagt mir, daß, wenn ich von jemand etwas 
erreichen will — und gegen die Sowjetunion ebenso 
natürlich wie gegen die USA kommen wir selbst-
verständlich in unserem Anliegen der Wiederver-
einigung nicht weiter —, ich die Verhandlungen 
zweckmäßigerweise nicht damit beginne, daß ich 
den Gesprächspartner bitte, sich zunächst einmal 
selbst zu ohrfeigen. 
Wenn ich mich nun leider der Erkenntnis nicht 
verschließen kann, daß vielleicht nicht nur Bos-
haftigkeit die Sowjetunion veranlaßt, uns auf unser 
Verlangen, unser berechtigtes Verlangen, nach 
Selbstbestimmung und Wiedervereinigung stereotyp 
zu antworten, sie habe für dieses Anliegen des 
deutschen Volkes Verständnis, sie wolle es fördern, 
aber wir müßten darüber auch mit der Regierung 
der DDR sprechen, so frage ich mich, warum wir 
eigentlich diese Methode nicht akzeptieren. Fällt 
uns dabei wirklich ein Zacken aus der Krone? Be-
geben wir uns damit wirklich auf den Weg der 
Kapitulation? Endet dieser Weg wirklich in dem 
Bolschewismus für das ganze deutsche Volk? Ge-
fährden wir damit wirklich, ohne für die 17 Mil-
lionen in Mitteldeutschland die Freiheit zu erreichen, 
die Lebensform der 52 Millionen, die jetzt in der 
Bundesrepublik in gesicherter Freiheit wohnen? Ich 
brauche hier nicht noch einmal zu betonen, daß 
selbstverständlich wir Freien Demokraten wie Sie, 
wie alle Parteien hier im Hause, die Wieder-
vereinigung nicht um jeden Preis, nicht um den Ver-
lust der Freiheit, wollen, sondern nur in Freiheit für 
unser ganzes deutsches Volk. Was aber steckt wirk-
lich an Substanz hinter der Behauptung, damit werde 
die sogenannte DDR aufgewertet? Ein Argument, 
das uns auch immer entgegengehalten wird, wenn 
wir sagen, wir sollten diplomatische Beziehungen zu 
allen Ländern aufnehmen, ohne Rücksicht auf ihr 
Regime, einfach deshalb, weil, wenn man abwesend 
ist, nicht mit einem, sondern über einen, und 
meistens nicht gut, gesprochen wird. 
Herr Bundeskanzler, lassen Sie mich Ihnen ganz 
offen sagen, das alles sind blutleere, künstliche 
Argumente ohne jeden Wert, sind Argumente von 
Leuten, die den Wald vor Bäumen nicht mehr 
sehen, sind Argumente von hochjuristischen Ex-
perten, die möglichst schnell durch verständige 
Laien zu ersetzen ich Ihnen nur raten kann, 
(Beifall bei der FDP und SPD) 
was man immer dann tun soll, wenn die sogenann-
ten Experten sich allzusehr verrannt haben. 
5386 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Dr. Achenbach 
Halten Sie es, Herr Bundeskanzler, unter dem 
Gesichtspunkt der Würde der deutschen Nation für 
ein besonders schönes Schauspiel, wenn durch sich 
immer steigernde Bemühungen um sogenannte 
Öffentlichkeitsarbeit auf beiden Seiten demnächst 
sämtliche afro-asiatischen Marktplätze von dem 
schrillen Geschrei der deutschen Stammesfehden 
widerhallen werden, wobei, da ja jede Seite die 
anderen Deutschen als schlechte und bösartige 
Menschen darstellt, die dortigen Völker im End-
ergebnis von allen Deutschen einen schlechten Ein-
druck bekommen werden? Glauben Sie nicht, daß 
es uns wohl anstünde und von unserer inneren 
Sicherheit und Gelassenheit zeugen würde, wenn 
man den Leuten in Ostberlin sagte: Was haben wir 
eigentlich von diesen Streitigkeiten in Afrika und 
Asien, bei denen wir vergessen, daß wir schließlich 
alle Deutsche sind, und die dortigen Völker mit 
Querelen behelligen, die sie doch nur befremden 
können? Und das in einer Zeit, wo im Zeichen einer 
Ost-West-Entspannung davon geredet wird, daß die 
Hilfe an die Entwicklungsländer und die Bekämp-
fung des Hungers ohne politische Hintergedanken 
von den hochentwickelten Industrieländern in West 
und Ost gemeinsam geleistet werden sollten. 
Herr Bundeskanzler, ich meine, daß wir unsere 
sachliche Position in gar keiner Weise beeinträch-
tigen, daß wir in gar keiner Weise kapitulieren, 
wenn wir uns, nachdem wir in Genf an der Außen-
ministerkonferenz mit einer Beraterdelegation teil-
genommen haben und auch eine ostzonale Berater-
delegation da war, bereit erklären, einer Aufforderung 
) der Gipfelkonferenz Folge zu leisten, in Anwesenheit 
von Beobachtern der vier Mächte — sie sollen un-
bedingt dabei sein, damit jeder sicher ist, daß nichts 
geschieht, was gegen seine Interessen verstößt — 
auch innerdeutsche Gespräche zu führen, die den 
kalten Krieg auch in Deutschland abbauen und die 
sich insbesondere auch auf die Schaffung eines 
Wahlgesetzes für eine verfassunggebende gesamt-
deutsche Nationalversammlung erstrecken sollen. 
Warum sollte in diesen Gesprächen nicht auch 
über einen Friedensvertrag gesprochen werden? 
Herr Bundeskanzler, 15 Jahre nach Beendigung der 
Feindseligkeiten ist es tatsächlich an der Zeit, damit 
zu beginnen, über einen Friedensvertrag zu dis-
kutieren. Sosehr es zweckmäßig erscheinen mag, 
einen Friedensvertrag nicht unmittelbar nach Be-
endigung der Feindseligkeiten zu schließen, weil in 
der noch fortdauernden Atmosphäre des Hasses, der 
bei den Siegern im Rausche des Sieges leicht ent-
stehenden Überheblichkeitskomplexe und der bei 
den Besiegten durch die bittere Niederlage auf-
kommenden Minderwertigkeitsgefühle kein gutes 
Resultat, vermutlich nur ein auferlegtes Diktat mit 
all den später daraus entstehenden Folgerungen 
herauskommen wird, kann, wenn man zu lange 
wartet, ein fait accompli geschaffen werden, das 
ebenfalls voller Ungerechtigkeiten ist und kaum 
revisibel ist. Ich will gar nicht von den Verdächti-
gungen reden, denen man, nicht ohne propagan-
distische Wirkung, ausgesetzt ist, Herr Bundes-
kanzler, wenn man über einen Friedensvertrag 
nicht sprechen will. Sicherlich wäre es natürlicher 
und besser, wir hätten eine freigewählte gesamt-
deutsche Regierung, die über diesen Vertrag ver
-
handeln könnte. Aber, Herr Bundeskanzler, wenn 
Sie sich entschließen könnten, auf außerpolitischem 
Gebiet einen Burgfrieden mit der Opposition zu 
schließen und alle Kräfte dieses Hauses auf eigene 
Friedensvertragsgegenvorschläge zu einigen, wäre 
dann eine heute auf Grund einer gesamtdeutschen 
Wahl gebildete Regierung etwas wesentlich anderes 
als eine Regierung der Bundesrepublik, die sich auf 
alle freiheitlichen und rechtsstaatlichen Kräfte 
dieses Hauses stützt? 
Ein Friedensvertrag kann ohne die Zustimmung 
der Bundesrepublik nicht zustande kommen. Kön-
nen wir uns nicht mit Gelassenheit die Auffassung 
der Vertreter der Regierung der sogenannten DDR 
anhören in dem sicheren Bewußtsein, daß sie nur 
einen verschwindend kleinen Teil des deutschen Vol-
kes repräsentieren und in einem gesamtdeutschen 
Parlament Vertreter der SED-Opposition wären, 
mit denen man dann ja auch im Rahmen der von 
uns erstrebten gesamtdeutschen parlamentarischen 
Demokratie sprechen würde? 
Warum, Herr Bundeskanzler, sehen wir eigentlich 
Probleme, wo für einen selbstbewußten, ausge-
glichenen vernünftigen Menschen an sich keine 
sind? Haben wir etwa Minderwertigkeitskomplexe? 
Haben wir Angst vor den Kommunisten? Scheuen 
wir die geistige Auseinandersetzung mit ihnen? 
Meinen Sie, Herr Bundeskanzler, die Kommunisten 
seien klüger als wir? 
Um die Auseinandersetzung mit ihnen kommen 
wir, wenn wir die Wiedervereinigung wollen, so 
oder so nicht herum. Wenn wir sie nicht anfangen, 
fangen die sie an. Wir brauchen die Auseinander-
setzung auch nicht zu scheuen. Ich versichere Ihnen, 
Herr Bundeskanzler, die Kommunisten sind nicht 
klüger als wir. Daß wir zudem das größere Eigen-
gewicht der besseren Sache, der Sache des Rechts und 
der Freiheit, auf unserer Seite haben, wird wohl nie-
mand hier im Hause bezweifeln. Ich müßte mich 
doch sehr täuschen, Herr Bundeskanzler, wenn ich 
annähme, Sie seien der Meinung, eine Auseinander-
setzung mit den deutschen Kommunisten nicht be-
stehen zu können. Sie sind doch auch nach Moskau 
gefahren und doch deshalb nicht Kommunist 
geworden. 
(Heiterkeit.) 
Aus meiner Siegerländer Heimat, die Sie ja auch 
kennen, auf deren steinigem Boden, wie der Kollege 
Siebel sicher bestätigen wird, der Kommunismus 
bestimmt nie gedeihen wird, habe ich das irgendwie 
selbstverständliche Selbstbewußtsein mitgebracht 
— und dieses Selbstbewußtsein müßten Sie, Herr 
Bundeskanzler, das ist Ihre Aufgabe, dem ganzen 
deutschen Volk vermitteln—, daß, wenn ich mich 
mit einem Kommunisten an den Tisch setze und 
mich mit ihm unterhalte, doch nur die einzige Frage 
existiert, ob der noch als Kommunist aufsteht. Viel-
leicht ja, vielleicht aber auch nein. Daß ich als Kom-
munist aufstehen könnte, erscheint mir völlig un
denkbar. 
Mein Freund Döring hat in Stuttgart mit Recht 
hingewiesen — als auf eine der beeindruckendsten 
Tatsachen im öffentlichen Leben der USA — auf 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5387 
Dr. Achenbach 
dieses selbstsichere Grundgefühl der Freiheit, das 
den Bürger jede persönliche oder staatliche Krise 
mit der Haltung begegnen läßt: was auch kommen 
mag, ich bin ein freier Mann, und dies ist und bleibt 
ein freies Land. Glauben Sie, Herr Bundeskanzler, 
daß Sie diesen stolzen Geist erzeugen mit dem 
gekünstelten und gestelzten Argument voller Angst-
lichkeit: „Ja nicht reden mit einem Mann von 
drüben, sonst werte ich den auf." 
Genauso gefährlich für das freie Selbstbewußt-
sein des freien Bürgers ist die leider immer noch zu 
beobachtende Methode, alle Bemühungen von vorn-
herein als aussichtslos zu bezeichnen, und der Ver-
such, denjenigen, die etwas tun möchten, mit hohler 
Überheblichkeit die Zivilcourage abzukaufen mit 
der Frage: Haben Sie wirklich den naiven Kinder-
glauben, Sie könnten durch Verhandlungen mit den 
Kommunisten etwas erreichen? 
Schließlich geht es auch nicht an, das Volk  in 
 falsche Sicherheit zu wiegen und es vor den Reali-
täten der auf uns zukommenden harten Auseinan-
dersetzungen zu bewahren. Die deutsche Lage zwi-
schen den Machtblöcken nach dem Zusammenbruch 
des Jahres 1945 ist schwierig, — wer wollte das 
 leugnen? Sie kann nur mit nüchterner Gelassenheit, 
mit Mut und mit Unerschrockenheit gemeistert 
werden und mit der unbedingten Willensstärke 
jenes Wilhelmus von Nassauen aus Dillenburg, der 
da sagte: Point n'est besoin d'espérer pour entre-
prendre ni de réussir pour persévérer, — es ist nicht 
möglich, hoffen zu können, um etwas zu unterneh-
men, und man braucht auch nicht gleich zu reüssie-
ren, um beharrlich fortzufahren. 
Deshalb bekennen wir uns hier offen zu unseren 
Meinungen. Ich will Ihnen auch sagen, wie wir uns 
verhalten würden, wir Freien Demokraten: wir 
würden die Bundesregierung auffordern, die vier 
Regierungschefs Frankreichs, Großbritanniens, der 
Sowjetunion und der USA zu bitten, auf der am 
16. Mai 1960 in Paris beginnenden Gipfelkonferenz 
folgenden Beschluß zu fassen: 
Die Vier Mächte erkennen das Recht des deut-
schen Volkes auf Wiederherstellung der Einheit 
Deutschlands an. Sie fordern die beiden deut-
schen Delegationen, die an der Genfer Außen-
ministerkonferenz beratend teilgenommen ha-
ben, auf, unverzüglich nach dem Wiederzusam-
mentritt der Konferenz in Verhandlungen ein-
zutreten, in denen in Anwesenheit von Beob-
achtern der Vier Mächte über die für die Wie-
derherstellung der deutschen Einheit notwendi-
gen Maßnahmen beraten werden soll. 
Sie bringen ihre Bereitschaft zum Ausdruck, 
diesen Verhandlungen jegliche Unterstützung 
zu gewähren und die Verständigung zwischen 
den beiden Teilen Deutschlands zu fördern. 
Zweitens steht unter I unseres Entschließungs-
entwurfs: 
Zu den von den beiden deutschen Delegationen 
zu beratenden Maßnahmen gehören nach Auf-
fassung — — 
(Fortgesetzte Unruhe bei der CDU/CSU, — 
Zurufe.) 
— Lassen Sie mich meine Demonstration zu Ende l 
 bringen! 
Vizepräsident Dr. Schmid: Der Abgeordnete 
möchte seine Rede fortsetzen! 
Dr. Achenbach (FDP) : 
Zu den von den beiden deutschen Delegationen 
zu beratenden Maßnahmen gehören nach Auf-
fassung des Deutschen Bundestages Vereinba-
rungen über die Modalitäten und den Zeit-
punkt von Wahlen zu einer gesamtdeutschen 
Nationalversammlung. 
Dann sollte dieser Bundestag auch sagen, daß er 
keinem Friedensvertrag, der für die Zukunft völker-
rechtlich verbindlich den territorialen und militäri-
schen Status Deutschlands festlegt, sein Einver-
ständnis geben wird, wenn nicht gleichzeitig mit 
Zustimmung der Vier Mächte verbindliche Abma-
chungen über die Modalitäten und den Zeitpunkt 
von gesamtdeutschen Wahlen zu einer gesamtdeut-
schen Nationalversammlung getroffen werden. 
Unter III besagt unser Entschließungsentwurf: 
Der Deutsche Bundestag ist der Auffassung, daß 
der vorzubereitende Friedensvertrag dauer-
hafte Voraussetzungen für die Entwicklung gu-
ter Beziehungen Deutschlands zu seinen Nach-
barstaaten schaffen soll. Die Grenzen Deutsch-
lands im Osten müssen deshalb so gezogen 
werden, daß nicht durch eine Verletzung der 
Grundsätze der Gerechtigkeit und der Vernunft 
die vom deutschen Volk aufrichtig gewünschte 
dauerhafte Versöhnung mit seinen Nachbar-
staaten im Osten in der Zukunft gefährdet wird. 
IV. 
Der Deutsche Bundestag ist der Auffassung, daß 
im Rahmen einer Politik des entspannenden 
Ausgleichs nach allen Seiten Deutschland Ver-
tragspartner eines Bündnissystems werden soll, 
dessen Ziel die Festigung der gesamteuropäi-
schen Sicherheit ist und dem neben anderen 
Staaten zumindest die USA, die Sowjetunion, 
Großbritannien und Frankreich angehören sol-
len. Dieser europäische Sicherheitsvertrag soll 
gleichzeitig mit dem deutschen Friedensvertrag 
abgeschlossen werden. 
Schließlich sollte unser Appell an die Gipfelkonfe-
renz sein: Schafft einen auf Gerechtigkeit für alle 
Völker gegründeten dauerhaften Frieden! 
Sie sehen, Herr Bundeskanzler, die Freien Demo-
kraten haben die stolze Gelassenheit, alle heißen 
Eisen anzufassen. 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
— Darüber sollte man nicht lachen, meine Damen 
und Herren. Erinnern Sie sich an jenen schönen 
Vers: 
Drum mutig drein und nimmer bleich, 
Denn Gott ist allenthalben. 
Die Freiheit und das Himmelreich 
Gewinnen keine Halben! 
(Beifall bei der FDP.) 
5388 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort zur Be-
antwortung der Großen Anfrage hat der Bundes-
außenminister. 
Dr. von Brentano, Bundesminister des Aus-
wärtigen: Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Auf die Große Anfrage der FDP, die soeben 
Herr Kollege Achenbach begründet hat, möchte ich 
namens der Bundesregierung antworten. Ich füge 
hinzu, daß der Herr Bundeskanzler nach meiner 
Antwort selbst das Wort ergreifen und die Antwort 
ergänzen wird. 
(Zurufe von der SPD.) 
— Sind Sie nicht damit einverstanden? 
(Abg. Erler: Doch, sehr!) 
— Ich dachte, das sei der Wunsch des Hohen Hauses 
gewesen. 
Der erste Teil der Anfrage entspricht im wesent-
lichen der Großen Anfrage der FDP-Fraktion, die 
am 14. Oktober 1959 eingereicht worden war. Mit 
dieser Anfrage hat sich die Regierungserklärung 
beschäftigt, die ich am 5. November vorigen Jahres 
vorgetragen habe. Ich glaube darum, daß ich mich 
bei der Beantwortung dieser speziellen Punkte kurz 
fassen kann. 
Ich habe am 5. November 1959 ausdrücklich be-
tout, daß die Bundesregierung in der Vergangenheit 
keine Gelegenheit ungenutzt gelassen hat, ihre 
Verbündeten und die Sowjetunion auf die Bedeu-
tung der Entschließung des Deutschen Bundestages 
vom 1. Oktober 1958 hinzuweisen, die ihrerseits 
wiederum die Entschließung des Deutschen Bundes-
tages vom 2. Juli 1958 bekräftigt hat. 
Ich darf die anfragende Fraktion auf das Aide-
mémoire verweisen, das die Bundesregierung am 
9. September 1958 an die Vier Mächte gerichtet hat, 
und auch auf die Noten bezug nehmen, die die Re-
gierungen der Vereinigten Staaten, Großbritanniens 
und Frankreichs am 30. September 1958 der Sowjet-
union übermittelt haben. Sowohl in dem Aide-
mémoire wie in den erwähnten Noten haben sich 
die Bundesregierung und die verbündeten Regierun-
gen die Anregungen des Hohen Hauses zur Bildung 
eines derartigen Vier-Mächte-Gremiums zu eigen 
gemacht. Ich verweise weiter auf die Noten der 
Bundesregierung vom 17. November 1958 und vom 
5. Januar 1959. 
Die Überlegungen, von denen ich eben sprach, 
sind später auf Anregung der Bundesregierung in 
den westlichen Friedensplan übernommen worden, 
den der amerikanische Außenminister Herter am 
14. Mai 1959 auf der Genfer Konferenz dem so-
wjetischen Außenminister übergeben hat. Sie wis-
sen, meine Damen und Herren, daß die Sowjet-
union eine sachliche Diskussion dieses Friedens-
plans abgelehnt hat. 
Später hat der amerikanische Außenminister er-
neut die Frage aufgegriffen. Er hat in seiner Rede 
vom 20. Juli 1959 auf der Genfer Konferenz namens 
der verbündeten Regierungen einen konkreten Vor-
schlag gemacht, der dem Gedanken dieses Bundes-
tagsbeschlusses Rechnung trug. Der Vorschlag 
lautet: 
Die Genfer Außenministerkonferenz, so wie sie 
jetzt konstituiert ist, bleibt zum Zwecke der 
Verhandlung des deutschen Problems in seiner 
Gesamtheit bestehen. Sie soll ferner Fragen 
betreffend die Erweiterung und Entwicklung von 
Kontakten zwischen den beiden Teilen Deutsch-
lands behandeln. Zu diesen Zwecken tritt die 
Konferenz von Zeit zu Zeit auf jeweils zu ver-
einbarender Ebene und an jeweils zu verein-
barenden Orten zusammen. Die Konferenz kann 
auch besondere Vorkehrungen zur Behandlung 
einzelner Fragen treffen, die sich aus ihrer vor-
stehend festgelegten Aufgabe ergeben. 
Die Begründung dieses Vorschlags durch den 
amerikanischen Außenminister zeigt die Überein-
stimmung der Überlegungen, die zu der Entschlie-
ßung des Bundestages und zu dem Vorschlag der 
Verbündeten geführt haben. Der amerikanische 
Außenminister — ich darf das auf einiges erwidern, 
was Herr Kollege Achenbach am Ende seiner Aus-
führungen sagte — betonte ausdrücklich, daß dieser 
Vorschlag es den Vertretern der vier Regierungen 
ermöglichen werde, ein Problem, daß für die Vier 
Mächte, für das deutsche Volk und überhaupt für 
die Völker in der ganzen Welt von größter Bedeu-
tung sei, in der Diskussion zu halten. Er würde es 
den Konferenzteilnehmern ermöglichen, den west-
lichen Friedensplan zu prüfen, den Außenminister 
Herter mit Recht als den umfassendsten bisher ent-
wickelten Plan zur Lösung des Problems des geteil-
ten Deutschlands bezeichnet hat. Darüber hinaus 
würde der Vorschlag ermöglichen, alle Themen zu 
behandeln, die der sowjetische Außenminister in 
seiner Rede vom 19. Juli aufgezählt hat. Herter 
schloß damals seine Ausführungen mit folgenden 
Worten: 
Die drei Westmächte unterbreiten diesen Vor-
schlag nach sorgfältiger und ernsthafter Be-
ratung in dem Bemühen, dem Wunsch des 
sowjetischen Außenministers entgegenzukom-
men, daß wir hier über ein Verfahren zur Fort-
setzung von Erörterungen im Hinblick auf die 
Wiedervereinigung Deutschlands übereinkom-
men, jedoch in einer Weise, die mit den Ver-
antwortlichkeiten eines jeden von uns verein-
bar ist. 
Herter äußerte damals die Hoffnung, der sowjeti-
sche Außenminister werde diesen Vorschlag sorg-
fältig prüfen. Meine Damen und Herren, Sie wissen, 
daß sich diese Hoffnung nicht erfüllt hat. Dieser 
Vorschlag, wie alle anderen Vorschläge des 
Westens, wurde ohne Diskussion von dem sowjeti-
schen Außenminister Gromyko abgelehnt. 
Vielleicht darf ich schon an dieser Stelle zu den 
Ausführungen des Herrn Kollegen Dr. Achenbach 
über die Errichtung dieses gesamtdeutschen Aus-
schusses und über die Aufgaben, die ihm in Zusam-
menarbeit mit einem Viermächtegremium gestellt 
seien, ein Wort sagen. Meine Damen und Herren, 
wir haben ja alle die letzten Reden und Briefe des 
sowjetischen Außenministers gelesen. Solange die 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5389 
Bundesaußenminister Dr. von Brentano 
Sowjetunion, wie sie es bis zur Stunde tut, über-
haupt ihre Zuständigkeit — ich rede gar nicht von 
ihrer Verantwortlichkeit — bestreitet, an der Lösung 
des deutschen Problems mitzuwirken, 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
solange die sowjetische Politik den Standpunkt ver-
tritt, daß die Frage Deutschland durch den Krieg 
entschieden worden sei und daß es nun Aufgabe der 
Deutschen sei, das zu tun, was wir Wiedervereini-
gung nennen — daß die Sowjetunion es anders 
nennt, wissen wir —, so lange ist doch für einen 
gesamtdeutschen Ausschuß unter Mitwirkung der 
vier Mächte überhaupt kein Platz. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Das möchte ich Herrn Kollegen Dr. Achenbach doch 
sagen. Wie können Sie von einem Viermächteaus-
schuß sprechen und uns den Vorwurf machen, wir 
hätten nicht erreicht, daß er eingesetzt worden sei, 
wenn Sie aus jeder Erklärung der Sowjetunion ent-
nehmen können, daß sie bis zur Stunde ihre Mitver-
antwortung für die Lösung der deutschen Frage 
einfach leugnet? 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich komme auf diese Frage in anderem Zusammen-
hang zurück. Ich möchte erst die Anfrage beant-
worten, wie sie gestellt ist. 
Im zweiten Teil der Anfrage fordert die Freie 
Demokratische Partei eine Alternative zur Wieder-
vereinigungspolitik mit der — erlauben Sie mir zu 
sagen: ebenso überraschenden wie unverständlichen 
Begründung, ich hätte namens der Bundesregierung 
die Feststellung getroffen, daß die Vorstellungen 
des Herrn Bundeskanzlers, also die Vorstellungen 
der Bundesregierung am Widerstand der Sowjet-
union gescheitert seien. Meine Damen und Herren, 
ich habe eine solche Feststellung nicht getroffen. 
Vielleicht erlauben Sie mir, aus meiner Erklärung 
vom 5. November zu wiederholen, was ich damals 
gesagt habe. Ich habe erklärt: 
Die Feststellung, daß die Frage nach der Wie-
derherstellung der deutschen Einheit noch 
immer unbeantwortet ist, ist objektiv sicherlich 
richtig. Die Behauptung aber, diese Feststellung 
beweise, daß die Politik der Bundesregierung 
falsch gewesen sei, enthält eine unbegreifliche 
Unlogik. 
Ich habe weiter ausgeführt — und ich glaube kaum, 
daß man ernsthaft bestreiten kann, daß das richtig 
ist —: 
Daß wir immer noch im geteilten Deutschland 
leben, daß noch immer 17 Millionen deutscher 
Menschen in einem politischen System leben 
müssen, das sie ablehnen, daß man diesen 17 
Millionen Menschen bis zur Stunde noch das 
Recht auf Selbstbestimmung und auf Menschen-
würde streitig macht, 
— das man anderen Völkern zuzuerkennen bereit 
ist — 
daß die Stadt Berlin noch heute unter dem Druck 
der sowjetrussischen Bedrohung lebt, alles das 
ist nicht ein Beweis dafür, daß die Politik der 
Bundesregierung und ihrer Alliierten in der 
Vergangenheit falsch war. Das alles ist viel-
mehr ein Beweis dafür, daß die Sowjetunion es 
bis zur Stunde ablehnt, über die berechtigten 
Forderungen eines Volkes von nahezu 70 Mil-
lionen Menschen auch nur zu diskutieren. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Meine Damen und Herren! Die Formulierung der 
Anfrage müßte eigentlich bedeuten, daß die Freie 
Demokratische Partei von der Bundesregierung er-
wartet, sie solle auf eine Politik, die nach der festen 
Überzeugung der Bundesregierung und nach der 
Meinung der überwiegenden Mehrheit des deut-
schen Volkes die richtige, die einzig richtige ist, 
verzichten, nur weil die Regierung der Sowjetunion 
nicht bereit ist, über ihre Verwirklichung mit uns 
auch nur zu reden. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Ich möchte keinen Zweifel daran lassen, daß die 
Bundesregierung solche Überlegungen für gefähr-
lich, ja, erlauben Sie mir zu sagen, sogar für schwer 
verantwortlich hält und daß sie nicht bereit ist, die-
sen Weg zu gehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Es scheint mir kaum nötig, die Grundsätze er-
neut darzulegen, die die Außenpolitik der Bundes-
regierung, insbesondere bei der Behandlung der 
deutschen Frage, bestimmen. 
Mit der Forderung, die auch die Freie Demokra-
tische Partei in ihrer Anfrage sich zu eigen gemacht 
hat, daß die Wiedervereinigung in Frieden und in 
Freiheit erfolgen müsse, stimmt die Bundesregie-
rung durchaus überein. Sie hat wiederholt erklärt, 
daß sie gar nicht daran denke, das dringende und 
legitime Anliegen des deutschen Volkes jemals mit 
Gewalt zu verwirklichen. Sie hat aber ebenso ein-
deutig erklärt, daß sie keiner Lösung zuzustimmen 
bereit ist, die mit den Begriffen von Recht und Frei-
heit unvereinbar wäre, zu denen sich die Bundes-
regierung bekennt, Begriffen, die gleichzeitig auch 
die Grundlage ihrer Bündnispolitik darstellen. 
Das bedeutet einmal, daß die Bundesregierung es 
für unvereinbar mit der Verantwortung hält, die sie 
gegenüber dem ganz en deutschen Volke und 
gegenüber der gesamten freien Welt trägt — und 
Herr Kollege Achenbach hat auf diese Verantwor-
tung ausdrücklich hingewiesen —, eine Lösung des 
Wiedervereinigungsproblems zu erörtern oder zu 
verwirklichen, die geeignet wäre, die Freiheit in 
dem Teile Deutschlands zu gefährden, in dem sie in 
mühevoller und unausgesetzter Arbeit wiederher-
gestellt werden konnte, nämlich in der Bundes-
republik. Für 52 Millionen Deutsche haben wir — 
ich glaube sagen zu dürfen: in gemeinsamer Arbeit, 
an der all e demokratischen Kräfte in Deutschland 
beteiligt waren — die rechtsstaatliche und freiheit-
liche Ordnung geschaffen, in der wir leben, die uns 
das Vertrauen und die Freundschaft der freien Welt 
eingebracht hat und auf die wir — ich beantworte 
nun die Frage der Freien Demokratischen Partei — 
5390 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Bundesaußenminister Dr. von Brentano 
auch dann nicht zu verzichten bereit sind, wenn wir 
auf den Widerstand der Sowjetunion stoßen. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Die Bundesregierung ist aber auch davon über-
zeugt, daß sie als die einzige legitime Vertretung 
des ganzen deutschen Volkes dem ganzen deutschen 
Volke gegenüber die politische und moralische Ver-
pflichtung trägt, diese freiheitliche Ordnung auch 
d e n Deutschen zu vermitteln, die unter dem Druck 
eines ihnen aufgezwungenen und ihnen verhaßten 
Systems noch in der Unfreiheit leben müssen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Auch der Widerstand der Sowjetunion, von dem die 
FDP spricht, wird die Bundesregierung niemals da-
zu bestimmen, auf diese Forderung zu verzichten 
oder diese Forderung auch nur einzuschränken. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Inhalt und Ausmaß staatsbürgerlicher Freiheit in 
der Gestaltung der innenpolitischen Ordnung und der 
außenpolitischen Beziehungen lassen sich nicht im 
Wege eines Kompromisses beschränken. Die For-
derung auf das Recht der freien Selbstbestimmung 
und die Ablehnung einer jeden unzulässigen Ein-
mischung von außen in das politische Leben eines 
freien Volkes ist unbedingt und ist unabdingbar. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Diese Feststellung wird in ihrer ganzen Bedeu-
tung, aber auch in ihrer Konsequenz erkennbar, 
wenn wir den Verlauf der internationalen Kon-
ferenzen betrachten, die hinter uns liegen, und 
wenn wir die Aussichten der Ost-West-Verhand-
lungen, die nun vor uns stehen, nüchtern und sorg-
fältig prüfen. Die Bundesregierung — und damit 
möchte ich auf eine Frage eingehen, die Herr Kol-
lege Achenbach gestellt hat — ist der Überzeugung, 
daß die Berlin-Frage nichts anderes ist als ein Teil 
der deutschen Frage als Ganzes. Ich unterstreiche 
durchaus, was in diesem Zusammenhang noch vor 
wenigen Tagen — am 3. Februar — im Pressedienst 
der Freien Demokratischen Partei betont wurde: 
daß eine isolierte Berlin-Lösung weder für West-
Berlin noch für die Bundesrepublik akzeptabel sei. 
Darum kann es nach der Überzeugung der Bundes-
regierung eine endgültige Lösung der Berlin-Frage 
nicht geben, es sei denn in Verbindung mit der 
Lösung des Deutschland-Problems. 
Ich weiß nicht, Herr Kollege Achenbach, was Ihr 
Hinweis bedeuten sollte, daß der westliche Friedens-
plan diesen Überlegungen nicht Rechnung getragen 
habe oder, wenn ich Sie richtig verstanden habe, 
daß die darin genannte erste Phase, die sich in der 
Tat auf eine Regelung in Berlin bezog, geeignet 
gewesen sei, diesen Zusammenhang zu verwischen. 
Ich glaube, noch niemals ist in einem Papier der 
Alliierten in einer so klaren, mit uns abgesproche-
nen und von uns akzeptierten Weise der Zusam-
menhang zwischen der Frage Berlin und der Wie-
dervereinigung dargestellt worden wie in diesem 
Friedensplan vom 14. Mai, den ich auch heute noch 
für die beste, ja, für die einzig mögliche Ausgangs-
basis zukünftiger Ost-West-Verhandlungen be- 
trachte. Aber ich glaube, daß wir uns in diesem 
Hohen Hause in der Beurteilung dieses Zusammen-
hangs einig sind. 
Meine Damen und Herren, die Regierung der 
Sowjetunion widersetzt sich dieser deutschen For-
derung. Noch in seinem letzten Brief, den der 
sowjetrussische Regierungschef an den deutschen 
Bundeskanzler gerichtet hat, hat sich die Regierung 
der Sowjetunion in einem anderen Sinne geäußert. 
Herr Chruschtschow verlangt eine isolierte Lösung 
der Berlin-Frage. Ich darf vielleicht aus seinem Brief 
zitieren: 
Mit der Lösung dieser Frage haben Sie 
— er meint den Herrn Bundeskanzler —
streng genommen direkt nichts zu tun; sie ge-
hört in erster Linie zur Zuständigkeit der Vier 
Mächte, die nach Niederwerfung Hitler-Deutsch-
lands Berlin besetzt haben. Gegenwärtig aber 
wird nur noch in Berlin die Besatzung aufrecht-
erhalten, und es ist Sache der Vier Mächte, 
diesen Anachronismus zu beseitigen. Die Berlin-
Frage betrifft Sie nur indirekt als Deutschen 
und als Vertreter der Bundesrepublik Deutsch-
land. Vorerst nehmen Sie in der West-Berlin
-
Frage eine durch und durch negative Haltung 
ein. 
— Eine Haltung, meine Damen und Herren, die der 
Bundestag und auch der Senat Berlins billigt! — 
Sie äußern irgendwelche Ansprüche auf West-
Berlin, also auf ein Territorium innerhalb der 
Deutschen Demokratischen Republik. 
Soll ich die Anfrage der FDP, die uns heute be-
schäftigt, etwa dahin verstehen, daß die Bundes-
regierung angesichts dieses Widerstandes der So-
wjetunion eine Alternative für ihre Berlin-Politik 
suchen sollte? Erwartet die FDP — ich kann es mir 
nicht denken —, daß die Bundesregierung angesichts 
dieses Widerstandes der Sowjetunion, angesichts 
ihres Verlangens, Berlin zu einer sogenannten 
Freien Stadt zu machen und ihr damit die Eigen-
schaft eines integralen Bestandteils des freien 
Deutschlands zu nehmen, auf diese Forderung ver-
zichten sollte, eine Forderung, die — ich habe es 
schon gesagt — bisher von allen Teilen dieses 
Hauses unterstützt wurde? 
Namens der Bundesregierung möchte ich auch 
insoweit die Anfrage der FDP dahin beantworten, 
daß der Widerstand der Regierung der Sowjetunion 
in dieser entscheidenden Frage die Bundesregie-
rung nicht veranlassen kann und nicht veranlassen 
wird, von ihrer Forderung abzugehen und eine 
Alternativlösung zu suchen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich glaube übrigens, Herr Kollege Achenbach, aus 
der Begründung Ihrer Anfrage entnommen zu haben, 
daß sie insoweit mit mir, mit der Bundesregierung 
voll und ganz übereinstimmen. Dann ist es nicht 
ganz verständlich, warum die Anfrage so gefaßt 
war, daß sie eigentlich zwangsläufig eine andere 
Auslegung erwarten ließ. 
Die Bundesregierung ist weiter in Übereinstim-
mung mit der überwältigenden Mehrheit des deut- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5391 
Bundesaußenminister Dr. von Brentano 
schen Volkes und sicherlich auch in Übereinstim-
mung mit den Parteien dieses Hohen Hauses der 
Überzeugung, daß die vier Mächte, die die Pots-
damer Vereinbarung unterzeichnet haben, die 
politische und moralische Verpflichtung dafür tragen, 
den Weg für die Wiedervereinigung des deutschen 
Volkes frei zu machen. Sie weiß sich in dieser Über-
zeugung auch einig mit ihren Verbündeten, nicht 
zuletzt mit den Regierungen der drei westlichen 
Staaten; ich habe schon auf die Erklärung hinge-
wiesen, die namens der westlichen Außenminister in 
Genf abgegeben worden ist, eine Erklärung, die mit 
der Auffassung des Bundestages, wie er sie am 
1. Oktober 1958 bekundet hat, übereinstimmt. 
Die Regierung der Sowjetunion widersetzt sich 
diesen politischen Vorstellungen. Zu wiederholten 
Malen und zuletzt noch in dem Brief vom 28. Januar 
1960 hat der sowjetrussische Regierungschef zum 
Ausdruck gebracht, daß die Teilung Deutschlands 
eine politische Realität sei, daß zwei selbständige 
deutsche gleichberechtigte Staaten entstanden seien 
und daß es ausschließlich Aufgabe dieser beiden 
Staaten sei, die Wiedervereinigung miteinander zu 
diskutieren und zu verwirklichen. Die sowjetrussi-
sche Regierung lehnt jede Verantwortung, ja jede 
Mitverantwortung für die Beseitigung dieses für das 
ganze deutsche Volk und für alle freien Völker der 
Welt unerträglichen Unrechtstatbestandes ab. Auch 
hier darf ich Sie an Ausführungen erinnern, die in 
dem letzten Brief enthalten sind, den Herr Chru-
schtschow an den deutschen Bundeskanzler gerichtet 
hat: 
Die Wiedervereinigung Deutschlands zu einem 
einheitlichen Staat ist eine Frage, die allein die 
Deutschen selbst lösen können. Auf Grund der 
historischen Gegebenheiten, die nach dem zwei-
ten Weltkrieg eingetreten sind, sind in Deutsch-
land zwei Staaten mit verschiedener sozialer 
Struktur entstanden. 
Er fährt dann in der üblichen Form fort. 
Soll ich auch insoweit die Anfrage der FDP etwa 
dahin verstehen, daß die Bundesregierung ange-
sichts des Widerstandes der Sowjetunion, ihre Ver-
pflichtung anzuerkennen, eine Alternative suchen 
sollte, das heißt die Sowjetunion aus dieser Verant-
wortung entlassen sollte? 
Ein weiteres, und damit komme ich zu den Aus-
führungen, die Herr Kollege Achenbach am Schluß 
seiner Begründung gemacht hat. Die Bundesregie-
rung und, wie ich glaube, wir alle wissen, daß die 
Wiedervereinigung Deutschlands nur durch eine 
freie Willensentscheidung des ganzen deutschen 
Volkes verwirklicht werden kann. In Übereinstim-
mung mit den Behörden in der sowjetisch besetzten 
Zone leistet die sowjetrussische Regierung dieser 
Vorstellung Widerstand. In seinem schon erwähnten 
Schreiben vom 28. Januar hat der Ministerpräsident 
Chruschtschow die groteske Behauptung aufgestellt, 
daß die Bevölkerung der sowjetisch besetzten Zone 
sich in freien Wahlen zu dem dort herrschenden 
System bekannt habe und daß diese freie Wahlent-
scheidung respektiert werden müsse. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Erlauben Sie mir, meine !)amen und  Herren, daß 
ich eine Stelle aus diesem Brief zitiere, die den 
ganzen Widersinn, aber auch die ganze Unaufrich-
tigkeit dieser Darstellung beleuchtet. Herr Chru-
schtschow schreibt: 
Sowohl in der Bundesrepublik Deutschland wie 
auch in der DDR sind die gesetzgebenden 
Körperschaften schon mehrere Male gewählt 
worden. In der Deutschen Demokratischen 
Republik werden systematisch Wahlen zur 
Volkskammer und zu den Organen der ört-
lichen Selbstverwaltung durchgeführt, in deren 
Verlauf das Volk seine Meinung frei äußert. 
(Lachen in der Mitte.) 
Die Wahlen finden unter geheimer Abstim-
mung statt. 
(Erneutes Lachen und Zurufe von der Mitte.) 
An den letzten Wahlen zur Volkskammer, die 
1958 stattfanden, nahmen 11 717 000 Menschen 
teil, d. h. 98 % aller Wähler. 
(Fortgesetztes Lachen in der Mitte.) 
— Noch nicht fertig! 
Hierbei wurden 99,87 % der Stimmen für die 
Kandidaten der Nationalen Front des demo-
kratischen Deutschland und 0,13 % gegen sie 
abgegeben. 
(Zuruf von der Mitte.) 
Ist dies etwa für Sie, Herr Bundeskanzler, 
keine ausreichende überzeugende Willenskund-
gebung der Bevölkerung der Deutschen Demo-
kratischen Republik, 
(Lachen in der Mitte) 
die entschlossen den Weg des Aufbaus des 
Sozialismus eingeschlagen hat? 
(Zurufe von der Mitte.) 
Meine Damen und Herren, ich gebe auch hier die 
Antwort an Herrn Chruschtschow: Das ist keine 
überzeugende Darstellung, 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
und was er gesagt hat, ist nichts anderes als 
plumper Schwindel. 
(Erneuter lebhafter Beifall.) 
Es ist schrecklich genug, daß wir als Deutsche — 
ich sage das nicht ohne Scham — ja wissen, wie 
derartige Wahlergebnisse zustande kommen, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
und wir schämen uns dieser Vergangenheit, in der 
uns im ganzen deutschen Vaterland ein solcher 
dreister Schwindel vorgeführt worden ist. Wir 
wünschen aber nicht, daß sich dieser Schwindel nur 
unter einem anderen Vorzeichen in einem anderen 
Teil Deutschlands fortsetzt. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
-
parteien und bei Abgeordneten der SPD 
und FDP.) 
5392 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Bundesaußenminister Dr. von Brentano 
Hier komme ich auf einige Ausführungen des 
Herrn Kollegen Achenbach, die ich möglichst 
sachlich, möglichst unpolemisch beantworten möchte, 
obwohl es nicht immer ganz leicht fällt. Herr Kol-
lege Achenbach, Sie haben uns Ihre Punkte vor-
getragen. Es ist ja nicht das erste Mal, daß wir sie 
hörten. Ich möchte sie nicht im einzelnen behan-
deln. Ich glaube, dazu reicht auch die Zeit nicht aus. 
Ich möchte nur einigen — erlauben Sie mir zu 
sagen — etwas mißverständlichen Formulierungen 
begegnen. 
Sie haben zu Beginn Ihrer Ausführungen gesagt, 
eine Weltmacht kann doch ihre Freunde nicht fallen-
lassen, und deswegen wird die Sowjetunion die 
DDR so behandeln, wie uns die Alliierten als ihre 
treuen Verbündeten auch behandeln und behandeln 
müssen. Hier möchte ich einen Einspruch einlegen 
und möchte sagen: Der Vergleich zwischen der DDR 
und der Bundesrepublik stimmt weder vorne noch 
hinten. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs-
parteien.) 
Man kann doch wirklich nicht sagen, daß die Funk-
tionen, die die DDR im Bündnissystem der östlichen 
Welt ausübt, denen entsprechen, die die Bundes-
republik in der westlichen Welt ausübt. Wenn hier 
eine Entscheidung gefallen ist — auch gegen den 
Widerstand eines Teils des deutschen Volkes und 
dieses Hohen Hauses dann ist sie in einer demo-
kratischen Weise gefallen. Wir haben hier eine 
Entscheidung getroffen, die das ganze deutsche 
Volk respektiert, auch diejenigen, die in der Ab-
stimmung dagegen waren. Was ist denn die DDR 
im östlichen Bündnissystem? Doch nicht ein treuer 
Verbündeter, sondern eine Kolonie! 
(Beifall.) 
Das ist ja auch das Problem, Herr Kollege Achen-
bach: Wer soll eigentlich der Gesprächspartner 
drüben sein, von dem Sie sprechen, der Gesprächs-
partner, mit dem wir nach Ihren Vorstellungen 
Gespräche über die Wiedervereinigung in Frieden 
und Freiheit — das ist ja auch Ihr Ziel — führen 
sollen? 
Sie haben die Besorgnis geäußert, es könne even-
tuell bei dem Herrn Bundeskanzler ein Mangel an 
Selbstbewußtsein vorliegen, 
(große Heiterkeit) 
der ihn hindere, mit den Kommunisten in der Zone 
zu sprechen. Meine Damen und Herren, erlauben 
Sie mir, Ihnen aus genauer Kenntnis des Herrn 
Bundeskanzlers zu sagen: das fehlt ihm bestimmt 
nicht. 
(Beifall und Heiterkeit bei den Regierungs-
parteien.) 
Ich versichere Ihnen, so wie ich ihn kenne, wie wir 
alle ihn kennen, würde er sicherlich nicht die Angst 
haben, daß er etwa in einem solchen Gespräch zum 
Kommunisten bekehrt werden könnte. 
(Lachen in der Mitte.) 
Ich glaube auch nicht — aber vielleicht antwortet 
der Herr Bundeskanzler darauf, weil er persönlich 
angesprochen wurde, selbst —, daß er der Überzeu-
gung ist, seine potentiellen kommunistischen Ge-
sprächspartner seien klüger als er. Nein, meine 
Damen und Herren, es geht nicht darum; es geht 
um eine andere Frage, und auf die ist auch Herr 
Kollege Achenbach heute die Antwort schuldig 
geblieben. Es geht auch nicht — um gleich ein Wort 
dazu zu sagen — um die Frage der Aufwertung der 
DDR, oder wie Sie sich sonst ausdrücken. 
Wir lassen uns hier nicht, wie Herr Kollege 
Achenbach so sorgenvoll feststellte, von juristischen 
Experten beraten, die man, wie er sagt, durch Leute 
mit gesundem Menschenverstand ersetzen sollte. 
Nein, sogar unsere juristischen Experten haben 
soviel gesunden Menschenverstand, vielleicht 
manchmal mehr als der Fragende. 
Wenn wir sagen: Es gibt kein gesamtdeutsches 
Gespräch, dann sagen wir es deshalb, weil es drüben 
keine Partner gibt, die ein solches Gespräch führen 
können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich habe in der letzten Auseinandersetzung 
gesagt — und ich bitte, doch darauf einmal eine 
Antwort zu geben —: Glaubt denn Herr Kollege 
Achenbach, glaubt denn die FDP, daß sich der Herr 
Bundesjustizminister mit Frau Hilde Benjamin zu-
sammensetzen könnte, um einmal über eine gemein-
same Rechtsordnung zu diskutieren? 
(Lachen und Zurufe von der SPD. — 
Abg. Erler: Er hatte andere Partner!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ich glaube, der Herr Minister hat lediglich 
die Möglichkeit eines sachlichen Fachgesprächs ge-
meint. 
Dr. von Brentano, Bundesminister des Aus-
wärtigen: Meine Damen und Herren, Ihre Heiterkeit 
zeigt schon, daß Sie sich der Absurdität einer sol-
chen Vorstellung in jedem Fall bewußt sind. 
(Anhaltende Heiterkeit bei der SPD, — 
Abg. Dr. Menzel: Der Groschen ist noch 
nicht gefallen! — Abg. Dr. Mende: Wir 
dachten an Fritz Schäffers und Vinzenz 
Müllers Begegnung in Ost-Berlin 1956!) 
Ich darf wieder zur Sache zurückkehren. Die Situa-
tion ist doch zu ernst. Auch das, was Herr Kollege 
Achenbach dazu gesagt hat, sollten wir nicht nur 
von diesem etwas fröhlichen Standpunkt aus dis-
kutieren. 
Ich wiederhole: Wir wünschen das Gespräch mit 
den Menschen in der sowjetisch besetzten Zone zu 
führen, und wir stehen für ein solches Gespräch 
jederzeit zur Verfügung. Dieses Gespräch kann nicht 
besser geführt werden als an einem Tage, an dem 
wir gemeinsam eine Wahlentscheidung treffen, die 
wir gemeinsam sorgfältig vorbereiten wollen, an 
der alle teilnehmen mögen in beiden Teilen Deutsch-
lands. Wir erkennen heute schon — weil wir Demo-
kraten sind — diese Wahlentscheidung des gesam-
ten deutschen Volkes an. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode --99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5393 
Bundesaußenminister Dr. von Brent ano 
Aber andere Wege, ein gesamtdeutsches Ge 
spräch zu führen, sehe ich nicht. Andere Wege wird 
die Bundesregierung auch nicht gehen, weil — ich 
wiederhole es — der Gesprächspartner drüben nicht 
einen Teil des deutschen Volkes repräsentiert, son-
dern nichts anderes repräsentiert als den Willen des 
Kreml, und mit dem Kreml wollen wir dann lieber 
direkt sprechen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich möchte die Antwort auf die zweite Frage der 
Großen Anfrage noch einmal kurz zusammenfassen: 
Die Bundesregierung wird wie bisher alles tun, was 
in ihrer Macht steht, um den bevorstehenden Ost-, 
West-Verhandlungen zum Erfolg zu verhelfen. Sie 
ist der Überzeugung, daß die Frage der allgemeinen 
und kontrollierten Abrüstung sowohl der konven
-
tionellen wie der nuklearen Waffen von entschei-
dender Bedeutung ist, und glaubt, daß diese Frage , 
in den bevorstehenden Verhandlungen an die erste 
Stelle rücken sollte. Sie weiß sich mit ihren Ver-
bündeten in dieser Frage einig und begrüßt es, daß 
auch die Sowjetunion neuerdings offensichtlich dem 
Problem der Abrüstung gesteigerte Bedeutung bei-
mißt. 
Die Bundesregierung ist überzeugt, daß echte 
Fortschritte auf dem Gebiet der Abrüstung, die die 
Verteidigungsmöglichkeiten der beteiligten Staaten 
nicht zum Nachteil des einen oder zum Vorteil des 
anderen Vertragspartners beeinflussen dürfen, die 
Voraussetzung dafür sein werden, auch die Lösung 
der politischen Probleme in Angriff zu nehmen. In 
) diese Abrüstungsverhandlungen hat sich die Bun-
desregierung bereits aktiv eingeschaltet. Sie wird 
alles tun, was in ihrer Kraft steht, um auch durch 
eigene Vorstellungen so wie seinerzeit bei der  Lon-
doner Kommission zu diesem Gespräch beizusteuern, 
und sie wird alle Vereinbarungen, die dem genann-
ten Ziel entsprechen und auf der Grundlage der 
Gegenseitigkeit getroffen werden, verwirklichen. 
Sie wird auch wie seither bemüht sein, zu der poli- 
tischen Entspannung beizutragen. Das wird sie nicht 
etwa in der Weise tun, daß sie auf berechtigte For-
derungen, weil ihnen die Sowjetunion Widerstand 
entgegensetzt, verzichtet. Aber sie weiß sich auch 
mit ihren Verbündeten darin einig, daß die Lösung 
der politischen Fragen ebenso wie die Abrüstung 
nur schrittweise erfolgen kann, und sie glaubt, daß 
der westliche Friedensplan hier echte Perspektiven 
eröffnet hat, die von jedem ernsthaft geprüft wer-
den sollten, dem es wirklich darum geht, die Span-
nung zu beseitigen oder zu vermindern. 
Allerdings, meine Damen und Herren — ich 
glaube, diese Überlegung müssen wir auch anstel-
len —, sollten wir uns einmal klarzumachen ver-
suchen, was Entspannung bedeutet. Herr Kollege 
Achenbach hat mit Recht gesagt: Sicherlich ist kein 
Volk so sehr daran interessiert, daß diese Unruhe 
aus der Welt verschwindet und die Gefahr, daß die 
Spannung zu einer Katastrophe führt, ausgeräumt 
wird, wie das deutsche Volk, nicht nur weil es seine 
Vergangenheit noch in Erinnerung hat, sondern 
auch weil uns die geographische Situation mitten in 
diese Spannung hineingestellt hat. 
Abel wir massen uns klar sein, daß auch Ent-
spannung keine Zauberformel ist, und dadurch, daß 
man von Entspannung spricht, ändert sich an den 
harten Realitäten des politischen Lebens nichts. Ent-
spannung, wie wir sie wollen, kann sich nur in 
politischen Entscheidungen zeigen. 
Voraussetzung einer Entspannung ist z. B., daß 
wir uns einmal über die Definition der sogenannten 
Koexistenz einig werden. Noch vor wenigen Mona-
ten haben wir eine authentische Interpretation des 
Begriffes „Koexistenz", wie ihn die Sowjetunion 
versteht, gehört. Es hieß: 
Der Weg der Normalisierung der internationa-
len Beziehungen kann nicht über eine Aussöh-
nung der Ideologien und über Absagen an un-
sere Grundsätze verlaufen. Kommunisten kön-
nen auf den Kampf für den Sieg der Diktatur 
des Proletariats nicht verzichten. Sie können 
nicht verzichten auf den Kampf für die Um-
wandlung des privaten kapitalistischen Besitzes 
in einen staatlichen. Auf den ideologischen 
Kampf verzichten würde bedeuten, freiwillig 
den Platz an die bürgerliche Ideologie abtreten. 
Unsere sozialistische Ideologie ist ein Abbild 
der unbestreitbaren Tatsache, daß die Errich-
tung der kommunistischen Gesellschaft in der 
ganzen Welt unvermeidlich ist. 
Meine Damen und Herren, wenn das die Koexi-
stenzvorstellung der Sowjetunion ist, dann müs-
sen wir sagen: sie befriedigt uns in keiner Weise, 
und wir sind nicht bereit, sie zu akzeptieren. 
Koexistenz setzt zunächst einmal voraus, daß der-
jenige, der von ihr spricht, die Existenz des anderen 
anerkennt. Und das ist bis zur Stunde nicht ge-
schehen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Damit komme ich zu dem Wort „Entspannung". 
Von demjenigen, der von Entspannung spricht, ist 
als erster Schritt zur Entspannung eine entspre-
chende Haltung oder Handlung zu verlangen. Wenn 
die Sowjetunion von der Entspannung spricht — 
und wir wollen glauben, daß sie daran auch interes-
siert ist —, muß sie die Konsequenzen ziehen und 
anerkennen, daß, wer heute um die Entspannung 
ringt, darauf verzichten muß, einseitig Handlungen 
zu unternehmen, die die Spannungen erhöhen kön-
nen. Das gilt für den Bereich der sowjetisch besetz-
ten Zone wie für den Bereich Berlin. Sol ange die 
Sowjetunion droht, einen einseitigen Friedensver-
trag mit einem Teil Deutschlands abzuschließen, so-
lange sie droht, ihre Vorstellungen über Berlin im 
Wege der Gewalt zu verwirklichen, ist der Zweifel 
berechtigt, ob das, was die Sowjetunion „Entspan-
nung" nennt, mit dem, was wir wünschen, in irgend-
einer Weise vereinbar ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Zum Schluß komme ich noch auf den dritten 
Punkt der Großen Anfrage der FDP. — Über die 
Vorstellungen der Bundesregierung in bezug auf 
die deutsche Wiedervereinigung habe ich bereits 
gesprochen. Daher brauche ich dazu, obwohl diese 
Frage erneut gestellt ist, wohl nichts mehr zu sagen. 
— Zur Frage der Sicherung des freiheitlichen Status 
5394 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Bundesaußenminister Dr. von Brentano 
von West-Berlin sowie der Erhaltung West-Berlins 
als integralen Bestandteil der Bundesrepublik habe 
ich mich ebenfalls schon geäußert. Ich bitte mir zu 
gestatten, auch insoweit auf die Regierungserklä-
rung vom 5. November zu verweisen. Ich habe in 
dieser Erklärung die Bemühungen geschildert, die 
die Außenminister unserer Verbündeten auf der 
Genfer Konferenz unternommen haben. Die vorbe-
reitenden Gespräche, die in den vergangenen Wo-
chen — sei es in Washington, sei eis in London 
oder Paris — geführt worden sind, zeigen, daß sich 
die Bundesregierung in dieser Frage auch weiterhin 
der vollen Unterstützung ihrer Verbündeten sicher 
sein darf. 
Noch in jüngster Zeit hat die Bundesregierung 
ihren Standpunkt betreffend Berlin klargelegt. Ich 
verweise auf die Ausführungen, die der Herr Bun-
deskanzler am 11. Januar dieses Jahres vor dem 
Berliner Abgeordnetenhaus gemacht hat. Er hat in 
dieser Erklärung ausdrücklich darauf hingewiesen, 
daß noch im vergangenen Jahre die Verbündeten 
ihre Entschlossenheit bestätigt haben, ihre Position 
und ihre Rechte in bezug auf Berlin und das Recht 
auf freien Zugang dorthin zu wahren. 
Ich möchte es auch hier aussprechen: es geht 
darum, alles zu tun, um die Rechtsgrundlage zu er-
halten, auf der heute die Freiheit Berlins beruht. 
Sie wissen, daß die Sowjetunion die Meinung ver-
tritt, das Besatzungsrecht sei der Ausdruck einer 
anomalen Lage und es müsse beseitigt werden. In 
einer Erklärung, die Herr Chruschtschow in diesen 
Tagen anläßlich des Besuchs des italienischen 
Staatspräsidenten abgegeben hat, heißt es: 
Man muß die Änderungen anerkennen, die 
nach dem zweiten Weltkrieg erfolgt sind. Man 
muß diese Änderungen verankern, den Frie-
densvertrag mit Deutschland unterzeichnen und 
so die Berlinfrage lösen. Eben dies erstreben 
wir. Wir schlagen vor, das Besatzungsregime 
in West-Berlin zu liquidieren. 
Es klingt gut: „wir wollen das Besatzungsrecht liqui-
dieren", diesen letzten Rückstand aus Zeiten, die 
hinter uns liegen. Aber die Sowjetunion sollte doch 
zunächst einmal die Frage stellen, wie eigentlich 
die Bevölkerung Berlins darüber urteilt, unter wel-
chen rechtlichen, tatsächlichen und politischen Be-
dingungen die Bevölkerung Berlins leben will. 
Warum stellt Herr Chruschtschow diese Frage nicht? 
Er stellt sie nicht an die Menschen in der Bundes-
republik, er läßt sie nicht zu in Berlin, er läßt sie 
nicht zu in der sowjetisch besetzten Zone. Er würde 
von allen Deutschen wohl die gleiche Antwort be-
kommen: daß sie in gesicherter Freiheit leben 
wollen. 
Der sowjetrussische Regierungschef spricht so oft 
von den Realitäten und beruft sich so oft auf die 
Vernunft und die Einsicht, daß man ihm antworten 
sollte: Hat er noch nicht begriffen, daß der elemen-
tare Wunsch, den das ganze deutsche Volk teilt, 
der Wunsch nach Freiheit, in der Tat eine Realität 
ist? Es würde ihm sehr gut anstehen, soviel Ver-
nunft und Einsicht aufzubringen, diese Realität auch 
anzuerkennen. Damit würde er mehr zum Frieden 
in der Welt, mehr zur Entspannung, mehr auch zur 
Entwicklung beständiger guter Beziehungen zwi
-
schen dem deutschen und dem russischen Volk bei-
tragen als durch alle die Erklärungen, die in der 
letzten Zeit wieder abgegeben worden sind und die 
doch nur geeignet sind, das deutsche Volk zu krän-
ken und es mit tiefem Mißtrauen gegen die Ziele 
der Sowjetunion zu erfüllen. 
Zur Frage der Regelung der deutschen Ostgrenzen, 
die in dieser Anfrage auch gestellt ist, brauche ich 
nur auf die Regierungserklärung vom 5. November 
Bezug zu nehmen. Ich habe damals gesagt: 
Es kommt hinzu . . ., daß in der Frage der 
Oder-Neiße-Linie der Standpunkt der Bundes-
regierung sich nicht geändert hat. Zum Problem 
der deutschen Ostgebiete und zur Frage des 
Heimatrechts der Vertriebenen als Ausfluß und 
Ausdruck des Selbstbestimmungsrechts hat die 
Bundesregierung am 28. Juni 1956 und am 
31. Januar 1957 Erklärungen abgegeben, die 
auch heute noch gültig sind. 
Ich glaube, daß ich den Rest dessen, was ich zu 
diesem Thema gesagt habe, nicht zu zitieren brauche. 
Die Haltung der Bundesregierung zu dieser Frage 
hat sich seit diesen Jahren und insbesondere seit 
dem 5. November 1959 in keiner Weise geändert. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, erlauben Sie mir zum 
Schluß noch ein Wort. Herr Kollege Achenbach hat 
an einer Stelle seiner Rede mit Recht darauf hin-
gewiesen, wieviel stärker der Einfluß der deutschen 
Außenpolitik in der Welt wäre, wenn sie von dem 
ganzen deutschen Volk, ja, wenn sie von dem gan-
zen Deutschen Bundestag getragen wäre. Ich habe 
diesen Appell gehört, und ich möchte ihn unter-
streichen. 
Sicherlich haben wir auch heute aus den Ausfüh-
rungen des Herrn Kollegen Achenbach entnehmen 
müssen, daß in vielen Fragen noch tiefgehende 
Meinungsverschiedenheiten bestehen. Ich habe nicht 
verschwiegen, daß wir nicht bereit sind, die Wege 
zu gehen, die Herr Kollege Achenbach uns gezeigt 
hat. Wir werden in dieser Diskussion auch noch — 
das ist das Wesen einer solchen Diskussion — an-
dere Kritik hören. Aber ich glaube, es wäre eine 
Stärkung für die Verwirklichung des Anliegens, das 
das ganze deutsche Volk hat, wenn wir uns nicht 
scheuten, einmal auch über die Gemeinsamkeit des 
Zieles zu sprechen, und die Verschiedenheit der 
Methoden ein wenig in den Hintergrund treten 
ließen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Es sollte kein Zweifel bestehen und kein Zweifel 
offenbleiben, weder im Westen noch im Osten, daß 
diese gewissen Grundsätze, von denen ich soeben 
sprach, Gemeingut des deutschen Volkes sind und 
daß niemand im deutschen Volk, in keiner politi-
schen Partei, bereit ist, sich von diesen Grundsätzen 
zu entfernen. Wenn dies das Ergebnis einer solchen 
Debatte wäre, würde ich das dankbar begrüßen; 
denn es würde die deutsche Position bei den be-
vorstehenden Verhandlungen entscheidend stärken. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5395 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Bundeskanzler. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Herr Präsident! 
Meine Damen und meine Herren! Den Ausführun-
gen des Herrn Kollegen Achenbach bin ich mit 
großer Aufmerksamkeit gefolgt, wenigstens zu zwei 
Dritteln der Rede; nachher langte mein Geist nicht 
mehr, um folgen zu können. Ich habe den Eindruck 
— ich habe meine Notizen über seine Rede hier vor 
mir liegen und sie soeben noch einmal durchge-
blättert —, als wenn an seiner Erklärung zwei Män-
ner gearbeitet hätten. Das erste war ganz gut. 
(Heiterkeit.) 
Was nachher kam, war weniger gut. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Das erste — Herr Kollege von Brentano hat das 
soeben unterstrichen — war ein Appell an alle Par-
teien dieses Hauses, in entscheidenden Fragen, in 
Lebensfragen des deutschen Volkes, zumal in der 
Außenpolitik, wenn irgend möglich und soweit wie 
irgend möglich, gemeinsam zu gehen. Das ist ein 
Appell — Herr Achenbach hat darauf hingewiesen 
—, den ich auch in meiner ersten Regierungserklä-
rung dieser Legislaturperiode des Bundestages aus-
gesprochen habe und der mir seit dieser Zeit immer 
und immer wieder am Herzen liegt, auch jetzt am 
Herzen liegt, meine verehrten Damen und Herren. 
Ich hoffe, daß wir uns doch wenigstens schritt-
weise näherkommen, und ich habe den Eindruck, 
daß dies der Fall ist. Besonders klar hat sich dies 
mir gezeigt, als ich Anfang dieses Jahres vor dem 
Berliner Abgeordnetenhaus sprach, in dem ja die-
selben Parteien wie in diesem Hause vertreten sind. 
Dort konnte ich zu meiner großen Freude feststel-
len, daß wir in dieser Frage des Schicksals Berlins 
völlig einig waren. 
Dieses Schicksal Berlins steht nicht für sich allein 
da, sondern hängt mit der ganzen weltpolitischen 
Lage und der sich aus dieser nach meiner Über-
zeugung notwendig ergebenden Richtung unserer 
Außenpolitik zusammen. Wir liegen in der Mitte. 
Ich las dieser Tage zufällig einen Satz, in dem 
stand, daß ein Land, das in der Mitte liegt, darin 
keinen Gewinn erblicken kann und darf, sondern 
eine große Last und eine sehr ernste Mahnung. Das 
ist auch richtig. Weil wir in der Mitte liegen, ist uns 
— davon bin ich überzeugt — unsere Politik in den 
großen Zügen zwangsläufig vorgeschrieben. 
Herr von Brentano hat schon auf verschiedene 
Ausführungen des Herrn Achenbach geantwortet. 
Ich möchte dem nur noch wenige Sätze hinzufügen. 
Das Verhalten Sowjetrußlands in der Frage Berlin 
auf der Maikonferenz ist ein Testfall dafür, ob 
Sowjetrußland eine Entspannung ernsthaft will oder 
nicht. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich glaube, man kann nicht von Entspannung 
sprechen, wenn man gleichzeitig — meine Damen 
und Herren, ich wiederhole: gleichzeitig — von 
einem Vertrage, von einer Rechtsbasis, die man an 
sich anerkennt — denn das hat Herr Chruschtschow  
getan; er hat es noch in dem letzten Brief an mich 
getan —, abgeht und von den anderen Teilnehmern, 
die auf derselben Rechtsbasis stehen, verlangt, daß sie 
einem folgen. Ob Sowjetrußland wirklich ernsthaft 
eine Entspannung will, wird sich, glaube ich, auf der 
Maikonferenz bei der Behandlung der Frage Berlin 
zeigen. 
Herr von Brentano hat längere Ausführungen 
über unseren Standpunkt bezüglich Berlin ge-
macht. Ich kann mich daher kurz fassen und sagen 
— und ich befinde mich da in voller Übereinstim-
mung mit dem gesamten Abgeordnetenhaus und 
dem Senat von Berlin sowie mit seinem Bürgermei-
ster Brandt —, daß die jetzige Rechtslage, der jet-
zige Rechtsstatus Berlins nicht beeinträchtigt wer-
den darf, ehe die ganze deutsche Frage wirklich 
gelöst werden kann. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Alles, was man jetzt tun würde, würde zum Scha-
den Berlins gereichen, und das, meine verehrten 
Damen und Herren, können wir einfach nicht ver-
antworten. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungspar
-
teien.) 
Es ist sehr schwer — das weiß ich —, mit Herrn 
Chruschtschow zu verhandeln. Ich weiß es von mei-
nem damaligen Besuch in Moskau, ich weiß es auch 
von dem Briefwechsel, den ich mit ihm führe. Die-
sen Briefwechsel wollen wir fortführen. Er will es, 
und ich will es. Nicht daß dieser Briefwechsel jetzt 
schon irgendeinen sichtbaren Erfolg gehabt hätte, 
aber ich bin der Auffassung, daß man in einer so 
außerordentlich wichtigen Frage wie dieser Frage 
zwischen Sowjetrußland und uns niemals die Ge-
duld verlieren darf, 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
sondern daß man immer und immer wieder versu-
chen sollte, irgendwie und an irgendeiner Stelle 
eine Möglichkeit zu erspähen, sich näherzukommen 
zu dem gemeinsamen Ziel. Dieses gemeinsame Ziel 
— das möchte ich auch Herrn Achenbach gegenüber 
noch einmal betonen — ist die kontrollierte Ab-
rüstung für alle. Selbstverständlich! Er hat die Frage 
gestellt, ob wir bereit seien, uns in ein solches 
System hineinzustellen. Ich habe das seit Jahr und 
Tag erklärt, meine Damen und Herren, 
(Zustimmung in der Mitte) 
und ich habe bei Zusammenkünften mit den Spitzen 
der mit uns verbündeten Staaten immer wieder be-
tont, daß diese Frage der kontrollierten Abrüstung 
über das Schicksal der ganzen Welt entscheidet und 
daher die entscheidende Frage für alle sein muß. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich habe soeben gesagt, daß mit Herrn Chru-
schtschow schwer zu verhandeln und auch schwer 
zu schreiben ist. Aber das Neueste will ich Ihnen 
doch nicht vorenthalten. Herr Chruschtschow — ich 
möchte den Namen hier nicht zu oft nennen, damit 
das Ganze nicht wie eine Auseinandersetzung zwi-
schen mir und Chruschtschow aussieht. Ein solcher 
Gedanke wäre ja Unsinn. Es handelt sich vielmehr 
5396 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
um eine Auseinandersetzung im Lebenskampf zwi-
schen der Freiheit und der Unfreiheit. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Was wollen wir, meine Damen und Herren? Was 
wollen wir für uns, was wollen wir für die Deut-
schen, auch für die Deutschen in der Zone, auch für 
die Deutschen in Berlin? Wir wollen nichts anderes 
als das Recht, über sein eigenes Schicksal zu bestim-
men, ein Recht, das jedem Volk in Afrika jetzt zu-
erkannt wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
In dem Gespräch, das jetzt in Moskau zwischen 
dem Staatspräsidenten Gronchi, dem italienischen 
Außenminister Pella und den russischen Vertretern, 
an der Spitze natürlich Herr Chruschtschow, statt-
gefunden hat, ist von italienischer Seite die Frage 
gestellt worden, ob Sowjetrußland bereit sei, den 
von ihm gemachten Vorschlag, Berlin zu einer 
„freien Stadt" zu machen, einem Volksentscheid der 
Berliner Bevölkerung zu unterbreiten. Was ist von 
Herrn Chruschtschow darauf geantwortet worden? 
Er hat gesagt, daß er das Selbstbestimmungsrecht 
der Berliner Bevölkerung nur hinsichtlich der Wahl 
des sozialen und wirtschaftlichen Regimes, aber 
nicht darüber hinaus anerkennen könne. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Das, meine Damen und Herren, ist eine sehr ernste 
und ungemein wichtige Erklärung. 
Berlin! Es wird jetzt vom Auswärtigen Amt eine 
auch in rechtlicher Beziehung sehr notwendige Zu-
sammenstellung darüber gefertigt, wie sich die 
ganze Frage Berlins entwickelt hat. Meine Damen 
und Herren, Berlin gehört nicht Sowjetrußland, Ber-
lin gehört zu Deutschland und ist von vier Mächten 
besetzt. Nach meiner Auffassung der Dinge kann 
gar keine Rede davon sein, daß irgendwie und 
irgendwann und irgendwo der Berliner Bevölkerung 
das Recht nicht zugesprochen werden muß, über ihr 
Schicksal selbst zu entscheiden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und bei 
der FDP.) 
Herr von Brentano hat schon Ausführungen über 
die gegenwärtige Lage und über die Mai-Konferen-
zen gemacht. Lassen Sie mich dem noch einige 
Worte hinzufügen. Sie wissen, daß ich binnen kur-
zem eine Reise in die Vereinigten Staaten antreten 
werde. Es liegt mir sehr viel daran, gerade in den 
Vereinigten Staaten in dieser Zeit bei den Vertre-
tern der öffentlichen Meinung, bei der Presse, bei 
den Mitgliedern des Senats und des Repräsentanten-
hauses, darauf hinzuweisen, wie wir die deutsche 
Frage sehen und wie wir innerhalb der deutschen 
Frage die Berlin-Frage sehen. Sie wissen auch, daß 
ich eine längere Zusammenkunft mit dem Präsiden-
ten Eisenhower und danach mit dem Staatssekretär 
Herter haben werde. Ich bin überzeugt, daß man in 
den Vereinigten Staaten für unsere Situation und 
für unsere Einstellung zu den ganzen Fragen Ver-
ständnis hat. 
Die West -Ost-Konferenz wird in der zweiten 
Hälfte Mai in Paris stattfinden. Die maßgebenden 
Teilnehmer — Sie wissen, daß wir nicht zu ihnen  
gehören; deswegen will ich mich aber nicht etwa 
von dem, was ich jetzt sage, irgendwie absetzen — 
haben von Anfang an davon gesprochen: da man 
nicht damit rechnen könne, daß die sehr großen und 
sehr wichtigen Fragen, die auf die Tagesordnung 
der West-Ost-Konferenz kommen, in den wenigen 
Tagen, die zur Verfügung stehen, gelöst werden 
könnten, würden weitere derartige Konferenzen 
folgen. Darum wiederhole ich: nicht die Geduld ver-
lieren! 
Nach der West-Ost-Konferenz findet die Reise 
Eisenhowers nach Sowjetrußland statt. Es ist inter-
essant, daß seinerzeit der Juni als Termin für 
diese Reise von sowjetrussischer Seite vorgeschla-
gen worden ist, doch offenbar in der Erwartung, daß 
man sich bei dieser Reise mit dem wichtigsten und 
mächtigsten Partner des Westens über die Vorgänge 
auf der West-Ost-Konferenz weiter unterhalten und 
weitere Gedanken austauschen könne. 
Herr von Brentano hat von der Entspannung ge-
redet. Auch hier möchte ich das sagen, was er ge-
sagt hat: Das Wort „Entspannung" bedeutet an sich 
noch gar nichts. Die Entspannung kann vielmehr nur 
durch Vereinbarungen über Abrüstung und durch 
die Lösung anderer Fragen herbeigeführt werden. 
Aber Herr Chruschtschow hat vor kurzem zwei 
Raketen in den Pazifischen Ozean geschossen. Das 
hat er nicht zur Entspannung getan, meine Damen 
und Herren. Er hat es vielleicht als Vorbereitung 
getan, weil er glaubt, daß er durch diese Dokumen-
tierung der Macht Sowjetrußlands, einer Macht, die 
keiner von uns irgendwie verkennt, seine Position, 
die russische Position auf der West-Ost-Kon-
ferenz, der Gipfelkonferenz, stärken würde. Er liebt 
solche Gesten. Er ist ein sehr temperamentvoller 
Mann, und man muß die Männer nehmen, wie sie 
sind. 
(Heiterkeit.) 
Aber man muß auch selbst so sein, wie man ist, 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
und deswegen darf man sich von solchen Gesten 
nicht zu sehr beeindrucken lassen. Ich meine, die 
Aussichten, zu einer verständigen Regelung der 
ganzen Fragen zu kommen, sind viel besser, wenn 
man sich auch seiner eigenen Kraft und seiner 
eigenen Stellung bewußt ist, und das, glaube ich, 
kann man sowohl von den Vereinigten Staaten wie 
von Großbritannien wie von Frankreich sagen. Aber 
auch wir, die wir ja nun Vorbereiter, Zuhörer und 
Zuschauer sind, und unser deutsches Volk insge-
samt sollten sich nicht zu sehr davon beeindrucken 
lassen. Denn bei solchen Verhandlungen, bei solchen 
Auseinandersetzungen und Aussprachen, wie sie 
dort sein werden, ist natürlich — lassen Sie es mich 
noch einmal sagen, meine verehrten Damen und 
Herren — die Kenntnis von der Macht des Geg-
ners notwendig, aber ebensogut auch das Bewußt-
sein der eigenen Stärke, und daran wollen wir mit 
großer Geduld festhalten. 
Ich glaube, daß das Parlament, die Volksvertre-
tung in irgendeiner Form unterrichtet werden muß, 
wenn die jetzigen, sehr intensiv betriebenen Vor-
arbeiten für die Gipfelkonferenz bis zu einem ge- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5397 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
wissen Stadium gekommen sind. Denn diese Gipfel-
konferenz wird doch ein Ereignis von sehr großer 
Bedeutung sein — vielleicht der Anfang einer Ent-
wicklung, jedenfalls aber ein Ereignis von sehr 
großer Bedeutung. Daher fühle ich auch die Ver-
pflichtung, meine Damen und Herren, wenn, wie ich 
soeben sagte, die Vorbereitungen bis zu einem ge-
wissen Stadium gediehen sind, so daß man wirklich 
eine klare Ubersicht darüber geben kann, wie die 
Dinge liegen, den Vertretern des Bundestages — in 
welcher Form und mit wem, darüber müssen wir 
uns noch verständigen — Einblick in diese Dinge 
zu geben. 
(Lachen bei der SPD.) 
Aber ich wiederhole, meine Damen und Herren — 
und ich bitte Sie, mir das zu glauben — — 
(Lachen bei der SPD.) 
— Wenn Sie sagten: Ich bitte, mir zu glauben, 
würde ich nicht lachen, 
(Heiterkeit — Beifall bei der CDU/CSU) 
und wenn ich lachte, würde ich es nur innerlich tun. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Aber ich lache gar nicht über das, was Sie sagen, 
meine Damen und Herren von der SPD. Im Gegen-
teil, ich nehme Ihre Stellung, die Stellung der Oppo-
sition sehr ernst. 
(Lachen und Zurufe von der SPD.) 
— Wenn ich Sie ernst nehme, brauche ich doch nicht 
alles zu tun, was Sie wollen. Sonst gäbe ich mich 
ja selbst auf. 
(Heiterkeit. — Beifall bei der CDU/CSU.) 
Aber ich wiederhole: Ich nehme Sie sehr ernst und 
überlege Ihre Darlegungen sehr wohl und sehr ge-
nau. Denn über das, was sich in den zehn Jahren, 
die hinter uns liegen, ereignet hat und in den näch-
sten Jahren ereignen wird, werden wir alle mit-
einander einmal dem deutschen Volke Rechenschaft 
geben müssen, und das deutsche Volk, die Zukunft 
wird über uns urteilen. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Deswegen sage ich nochmals: ich nehme Ihre Ein-
wendungen durchaus ernst. Denn auch das ist rich-
tig: wenn es uns gelänge, in den entscheidenden Le-
bensfragen des deutschen Volkes, um die es sich in 
dieser ganzen Periode handelt, im großen und gan-
zen — nicht in allen Einzelheiten — einig zu sein, 
würde das einen großen Vorteil für die Sache des 
deutschen Volkes in der ganzen Welt bedeuten. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
der Abgeordnete Erler. 
Erler (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Es entspricht der Auffas-
sung des gesamten Bundestages, daß diese Aus-
sprache keine Spezialdebatte über Berlin ist. So ist 
sie auch eingeleitet worden, und so werden wir sie 
fortführen. Wir werden die Berlin-Frage in die grö-
ßeren Zusammenhänge hineinstellen, in die sie hin-
eingehört. Denn wenn wir verlangen, daß in der in-
ternationalen Debatte das Berlin-Problem nicht iso-
liert behandelt wird, müssen wir auch hier im Bun-
destag ein Beispiel dafür setzen, in welche Zusam-
menhänge im Ganzen es hineingehört. 
Einige der großen Probleme, um die es dabei geht, 
sind heute sowohl in der Begründung der Großen 
Anfrage durch die Freien Demokraten als auch dann 
von der Bundesregierung bereits gekennzeichnet 
worden. 
Im Jahre 1960 werden wir es vermutlich mit einer 
beginnenden Serie von Konferenzen zu tun haben. 
Zu diesen Konferenzen sind die Weltmächte ge-
zwungen, weil ihnen das „Gleichgewicht des Schrek-
kens" keinen anderen Weg übrig läßt. Sie müssen 
miteinander reden. Sie suchen einen bewaffneten 
Konflikt zu vermeiden. 
Mich hat sehr beeindruckt, was der amerikanische 
Außenminister Herter zu diesem Zwang, der die 
Weltmächte an den Verhandlungstisch treibt, kürz-
lich ausgeführt hat. Er meinte: 
Die oberste Frage, der sich unsere Welt heute 
gegenübersieht, lautet: Wie kann sich das Ri-
valisieren zwischen politischen Systemen im 
Laufe der Geschichte lösen, ohne daß es zu einer 
Atomkriegsexplosion führt? ... Dieses gemein-
same Interesse liegt einfach in dem fundamen-
talen Willen, zu überleben, der von der freien 
Welt wie von den Kommunisten gleichermaßen 
geteilt wird.... Beide Seiten sehen sich nicht hin-
zunehmenden Risiken eines allgemeinen Atom-
krieges, der gegenseitigem Selbstmord nahe-
kommen würde, gegenüber, wenn nicht der 
Lauf der Ereignisse geändert wird, und zwar 
sehr bald. 
Und dann fuhr Herter fort — und ich glaube, das 
ist schon in vielen Dingen eine etwas tiefere Spra-
che, als wir sie zu diesem Problem vom Herrn Bun-
desaußenminister soeben vernommen haben —: 
Der Wettbewerb wird weiter hart bleiben. Chru-
schtschow macht keine Umstände hinsichtlich 
seiner letzten Ziele. Aber die Notwendigkeit, 
beide Tatsachen — das Bedürfnis nach gemein-
samen grundlegenden Regeln und den aggres-
siven Wettbewerb — klar zu erkennen, wird 
eine schwere Probe auf die politische Reife un-
seres Volkes sein. 
Und, so meint Herter: 
Es war viel einfacher, als wir in Schwarz und 
Weiß denken konnten. . . . Es wird daher im 
höchsten Grade guter und starker Nerven be-
dürfen, um eine neue Beziehung zwischen den 
entgegengesetzten Systemen aufzubauen. Aber 
es muß getan werden, wenn die Zivilisation 
überleben soll! 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Ich habe dieses Zitat hier gebracht, weil ich 
meine, daß wir es uns nicht so einfach machen dür-
fen, zu verlangen, Voraussetzung der Entspannung 
5398 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Erler 
se i , daß Herr Chruschtschow oder die sowjetische 
Führung ihrer kommunistischen Ideologie abschwö-
ren. Meine Damen und Herren, Sie müssen sich dar-
auf einrichten, daß die das nicht tun werden. Die 
Wahrscheinlichkeit, daß Chruschtschow dem Kom-
munismus abschwört, ist genauso groß wie die, daß 
der Papst evangelisch wird. Beides werden wir 
wohl kaum erwarten dürfen. 
(Heiterkeit 
und Zustimmung bei der SPD.) 
Wir werden uns, auch wenn Chruschtschow Kommu-
nist bleibt, mit der Realität drüben auf die geeig-
nete Weise auseinandersetzen müssen. Der Wett-
bewerb wird weitergehen. Unsere Aufgabe ist es, 
zu beweisen, daß unsere Ordnung die überlegene 
und die bessere ist — darauf, glaube ich, kommt es 
an —, 
(Beifall bei der SPD) 
und zu verhindern, daß uns etwa eine Ideologie und 
Herrschaftsform aufgezwungen wird, die wir nicht 
mögen. 
Wir dürfen davon ausgehen, daß beide Seiten 
entschlossen sind, einen bewaffneten Konflikt zu 
vermeiden, daß beide aber auch ebenso fest ent-
schlossen sind, hart zurückzuschlagen, falls sie ange-
griffen würden. Das gilt für beide Seiten. 
Ich sage das, weil ich nachdrücklich vor einer Dra-
chensaat warnen möchte, die augenblicklich in un-
serem Volke zu säen versucht wird, vor jener 
Ideologie, welche die Illusion nährt, man könne die 
Sowjetunion durch glaubhafte Drohung mit Krieg 
dazu zwingen, Berlin, Mitteldeutschland, die Ge-
biete jenseits der Oder und Neiße herauszugeben 
und die kommunistischen Regime in Mittel- und 
Osteuropa aufzugeben. 
(Zuruf von der Mitte: Wer sagt denn das?) 
— Sie wissen, von wem ich spreche; aber ich werde 
es Ihnen auch gleich noch sagen. Die These jener 
schrecklichen Vereinfacher lautet, die Sowjetunion 
brauche den Frieden mehr als der Westen — neben-
bei: wer mit einem solchen Argument operiert, der 
macht für die Kommunisten eigentlich noch Propa-
ganda und hat sich bei ihnen einen Orden ver-
dient —, deshalb müsse man sie nur deutlich genug 
mit dem Atomkrieg bedrohen, um sie zum Rück-
zug zu zwingen. Wäre der Westen, so meint jener 
Mann, glaubhaft entschlossen, den Krieg für diese 
Ziele und nicht etwa nur für die Verteidigung ge-
gen einen sowjetischen Angriff wirklich zu führen, so 
würde die Sowjetunion kampflos zurückweichen. 
Meine Damen und Herren, das ist ein katastro-
phaler Irrtum. Der Sowjetunion wäre diese Ent-
schlossenheit nur dadurch glaubwürdig zu beweisen, 
daß man den Krieg auch anfinge und damit prak-
tisch ein Verbrechen beginge; das wäre zugleich 
der kollektive Selbstmord unseres Volkes. 
(Beifall bei der SPD.) 
Der gefährlichste, leider allzusehr akklamierte 
Vertreter dieser simplifizierenden Demagogie ist 
Herr Schlamm. In Münster hat er ausgeführt, der 
Westen solle die Russen mit der ultimativen Dro-
hung des Atomkrieges auffordern, Europa zu räu-
men; wir müßten zum Atomkrieg glaubhaft, d. h. 
ernstlich bereit sein. Wohlgemerkt: nicht zum 
Schutze gegen einen sowjetischen Angriff, sondern 
zur Lösung der uns bewegenden politischen Fragen! 
Die Bundesregierung hat wiederholt, so auch 
heute, erklärt, daß die Wiedervereinigung Deutsch-
lands in Freiheit nur mit friedlichen Mitteln herbei-
geführt werden darf. Die Thesen des fahrenden De-
magogen Schlamm stehen in diametralem Gegen-
satz zu diesen Erklärungen der Bundesregierung. 
Die Aufforderung, zu einem solchen Kriege, wie er 
ihn meint, entschlossen zu sein, verstößt gegen Art. 
26 Abs. 1 des Grundgesetzes: 
Handlungen, die geeignet sind und in der Ab-
sicht vorgenommen werden, das friedliche Zu-
sammenleben der Bürger zu stören, insbeson-
dere die Führung eines Angriffskrieges vorzu-
bereiten, 
— dazu gehört ja doch wohl auch die ideologische 
Vorbereitung — 
sind verfassungswidrig. Sie sind unter Strafe 
zu stellen. 
Damit stellt sich angesichts des Aufsehens, das je-
ner Mann nicht nur in Deutschland, sondern darüber 
hinaus erregt, eine Reihe von Fragen an die Bun-
desregierung, ob sie sich von jenen Lehren distan-
ziert und wie sie dem Grundgesetz Geltung zu ver-
schaffen gedenkt. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf von der 
Mitte: Da sind wir doch völlig einig! — 
Weitere Zurufe.) 
Das Grundgesetz gilt nicht nur für deutsche Staats-
bürger, es giltauch für Ausländer. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
In anderen Fällen achtet die Bundesregierung sehr 
darauf, daß Ausländer sich in unserem Lande in 
politischen, Fragen einer gewissen Zurückhaltung 
befleißigen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Mich beschleicht beim Auftreten jenes Mannes die 
beklemmende Erinnerung an einen anderen Oster-
reicher. 
(Erneuter Beifall bei der SPD.) 
Er peitscht genau jene Gefühle in unserem Volke 
auf, die ein anderer einmal zum Verderben der Na-
tion mobilisiert hat. 
(Wiederholter Beifall bei der SPD.) 
Die Bundesregierung darf es nicht dulden, daß 
Zweifel an der deutschen Glaubwürdigkeit ent-
stehen, die Wiedervereinigung nur mit friedlichen 
Mitteln herbeiführen zu wollen. Die Bundesregie-
rung spricht davon, daß — auch wenn Reden ande-
rer dazu nicht ausreichten, sondern Taten notwen-
dig seien — sie sich einsetze für eine Politik der 
Entspannung, für eine Politik der Abrüstung; so 
äußerte sich der Bundeskanzler in zahlreichen Er-
klärungen der jüngsten Zeit und auch heute wieder 
und so steht es auch in seinem Brief an den sowje
-
tischen Ministerpräsidenten Chruschtschow. 
Deutscher Bundestag - 	Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5399 
Erler 
Diese Erklärungen werden unglaubwürdig, wenn 
Herr Schlamm die deutsche Politik kommentiert und 
die Bundesregierung das hinnimmt oder indirekt 
vielleicht sogar fördert. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
Mitte: Unerhört!) 
- Meine Dannen und Herren, Schlamms Auftreten 
und seine Förderung — und sei es auch nur durch 
gewisse, den Regierungsparteien nahestehende Or-
ganisationen in Frankfurt am Main — schädigen die 
Interessen des deutschen Volkes. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und der 
FDP.) 
Wer sich nicht eindeutig von diesen Thesen distan-
ziert und damit dean Beifall klatschenden Teil der 
Studentenschaft klarmacht, daß er sich in Wider-
spruch zur Politik dieses Hauses — und auch der 
Mehrheitsparteien — befindet, der läßt unter Um-
ständen den Verdacht einer geistigen Verwandt-
schaft, aufkommen, den er schleunigst ans dem 
Wege räumen sollte. 
(Abg. Dr. Vogel: Das wäre Reklame für 
Schlamm! — Abg. Dr. Krone: Das ist doch 
allerhand, was Sie da sagen! — Weitere 
Zurufe von der Mitte.) 
— Meine Damen und Herren, dann äußern Sie sich 
doch dazu, wir warten darauf! 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. — Abg. 
Cillien: Das haben wir gar nicht nötig! — 
Abg. Dr. Krone: Erst verdächtigen! — Fort
-
gesetzte Zurufe von der Mitte.) 
Zudem ist zu sagen, daß Worte, die unserem Volke 
erneut ein gewisses Sendungsbewußtsein einzuimp-
fen versuchen, 
(Sehr gut! bei der SPD) 
auch nicht gerade geeignet sind, die Absage an 
Herrn Schlamm besonders glaubwürdig zu machen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Militärische Anstrengungen zur eigenen Sicher-
heit sind eine Sache; aber sie sind untauglich zum 
Erlangen dessen, was wir leider nicht besitzen, näm-
lich zur Erlangung der Einheit unseres Volkes und 
zur Sicherung eines friedlichen Zusammenlebens 
eines wiedervereinigten deutschen Volkes. Diese 
Art Politik der militärischen Stärke, die darauf ab-
zielt, durch militärische Anstrengungen dahin zu ge-
langen, ist gescheitert. Politische Probleme verlan-
gen politische Lösungen. 
Der Herr Bundeskanzler hat uns in Erinnerung 
gerufen, daß wir ein Volk der Mitte seien. Ich 
möchte hier einflechten, daß eis zwischen uns — das 
sei ganz offen ausgesprochen — jene langandau-
ernde Meinungsverschiedenheit gegeben hat und 
noch gibt, welche politischen Notwendigkeiten sich 
aus dieser Mittellage ableiten. Es ist unbestritten, 
daß 'es eine vordringliche Aufgabe der Deutschen 
sein mußte, den Ausgleich mit den früheren poli-
tischen Gegnern im Westen zu suchen. In Ordnung! 
Aber die Methoden zur Erreichung dieses Aus-
gleichs durften nicht so beschaffen sein, daß man  
durch sie unsere Verhältnisse nach Osten unnötig 
zuspitzte. Dias ist der wesentliche Differenzpunkt 
vieler 'außenpolitischer Diskussionen der letzten 
Jahre. 
(Abg. Dr. Krone: Danach sind w i r also an 
dieser Zuspitzung schuld?) 
— Nein, sicher nicht allein; 
(Zuruf von der Mitte: Warum sagen Sie 
dann 'das?) 
aber die Vorrangigkeit mancher Ziele hat mit zu 
einer Entwicklung beigetragen, deren bittere Ergeb-
nisse heute vor uns liegen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Der Herr Bundeskanzler hat uns beschworen — 
und ich teile hier seine Sehnsucht, nur hängt es 
auch sehr von ihm ab, wieweit wir sie erfüllen 
können —, man möge doch künftig in den Lebens-
fragen der Nation gemeinsame Lösungen finden. 
Sicher, das wäre für unser ganzes Volk geradezu 
eine Erlösung, es wäre eine unerhörte Stärkung 
auch der die Geschäfte führenden, die Politik be-
treibenden Bundesregierung, wenn sie vor die Um-
welt treten könnte und nicht nur in der Frage Ber-
lin — dort kann sie es heute schon — vor der gan-
zen Welt sagen könnte: Wir sprechen in diesen 
Fragen für die ganze Nation und nicht nur für die 
Regierungsmehrheit, — wenn das auch in den gro-
ßen Fragen der Wiedervereinigung und der Sicher-
heitspolitik möglich wäre. 
Vom Wünschen allein aber kommt die Gemein-
samkeit nicht. Dazu gehört von der Seite der Re-
gierung mindestens die Bereitschaft, mit der Oppo-
sition, mit den anderen demokratischen Kräften die 
politischen Entscheidungen zu erörtern, bevor sie 
gefallen sind, und nicht hinterher den Anschluß zu 
verlangen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und der FDP.) 
Was nützen uns heute Beschwörungen der Ge
meinsamkeit durch den Kanzler und  den Außen
minister, wenn — das sei nur ein kleines Beispiel 
— in der letzten Sitzung des Auswärtigen Aus-
schusses dem Ausschuß verschwiegen wurde — der 
Minister hat vergessen, es ihm zu sagen —, daß am 
Nachmittag des gleichen Tages in Moskau der Ant-
wortbrief des Bundeskanzlers auf den letzten Brief 
Chruschtschows überreicht wurde? Weder von der 
Tatsache des Briefes noch gar von seinem Inhalt ist 
der Auswärtige Ausschuß unterrichtet worden. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Eine solche mangelnde Bereitschaft auch nur zur 
Information, geschweige denn zur gemeinsamen Er-
arbeitung einer politischen Linie kann doch nicht 
die Grundlage sein, um darauf eine wirkliche ge-
meinsame Außenpolitik zu bauen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Dazu gehört auch, daß man in den innenpoliti-
schen Auseinandersetzungen den politischen Geg-
ner nicht verketzert. Herr Bundeskanzler, es tut mir 
leid, auf diesem Gebiet sind Sie ein unerreichter 
Meister. Die Gemeinsamkeit der Außenpolitik setzt 
5400 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Erler 
voraus, daß der Regierungschef auch den anderen 
Parteien gegenüber und nicht nur in diesem Hause 
eine Sprache spricht, die den Graben in der Nation 
nicht vertieft und aufreißt, sondern sich bemüht, 
Brücken zueinander zu schlagen. Wer die höchste 
Verantwortung trägt, muß auch diese spüren. 
(Beifall bei der SPD und der FDP.) 
In der deutschen Frage haben wir also leider in 
den letzten 10 Jahren keine Fortschritte zu ver-
zeichnen. Ein jeder gibt zu, daß die Lage heute 
schlechter ist als manchesmal in der Vergangenheit. 
Den Darlegungen des Außenministers zu diesem 
Thema hat kürzlich der bekannte Publizist Paul 
Sethe gewissermaßen im voraus geantwortet. Er 
schrieb: 
Nach schweren Niederlagen sind die Anhänger 
einer vernünftigen Politik immer in der ver-
zweifelten Lage, nicht mathematisch beweisen 
zu können, daß sie das Unheil hätten vermeiden 
können. Nach den deutsch-englischen Verhand-
lungen um die Jahrhundertwende, nach der 
Mission Haldanes 1912, nach dem ersten Welt-
krieg, nach den russischen Noten 1952 bis 1955, 
immer sind kluge und gelehrte Leute gekom-
men, die uns nachgewiesen haben, daß durch 
die Politik der Gegenseite „wie ein roter Fa-
den" nackter Machtegoismus oder ideologische 
Selbstsucht zu erkennen seien, daß geschicktere, 
wirklichkeitsnähere Verhandlungsführung doch 
keinen Sinn gehabt hätte. Aber man hat sie ja 
niemals versucht! 
So Paul Sethe. Doch nur um darzulegen, wie weit 
Gemeinsamkeit in der Vergangenheit möglich war 
oder nicht, habe ich das hier heraufbeschworen. 
Lassen wir uns jetzt nicht unnötig durch die Ver-
gangenheit beschweren, sondern versuchen wir die 
Gegenwart einer Prüfung zu unterziehen und die 
Aufgaben der Zukunft miteinander zu erörtern. 
Jetzt steht die Berlin-Diskussion im Schatten ern-
ster Drohungen. Die Lage Berlins ist tatsächlich un-
natürlich, aber sie ist es deshalb, weil Deutschland 
gespalten ist und weil Berlin nicht die ordentliche 
Aufgabe der funktionierenden Hauptstadt eines 
ganzen Deutschlands innehat, die ihm gebührt. Die 
Lage wird unnatürlich bleiben, solange Berlin nicht 
wieder die Hauptstadt eines wiedervereinigten 
Deutschlands ist. Ganz Berlin ist unter dem Dach 
des Viermächtestatus eine selbst noch einmal zwei-
geteilte Stadt. 
Die einzige wirkliche Lösung ist die, von der ich 
eben sprach: Wiederherstellung der Hauptstadtfunk-
tion im Zuge der Wiedererlangung der deutschen 
Einheit. Erst dann wäre Berlin keine Insel mehr. 
Solange das nicht erreicht ist, wird Berlin immer 
dem Druck der Umgebung ausgesetzt, also gefähr-
det sein. 
Nun kann der Druck, der jetzt ausgeübt wird, 
veranlassen, zu sagen: Um bis zur Wiedervereini-
gung Deutschlands die Lösung der Deutschland-
Frage und auch das Los unserer Landsleute in Berlin 
nicht zu gefährden, wäre es am besten, dort alles 
beim alten zu lassen und gar nicht über Berlin zu 
reden. Ich fürchte, man wird über Berlin sprechen,  
und zwar ganz einfach deshalb, weil die amerikani
-
sche Regierung im Worte ist. Wenn wir uns in un-
serer Sicherheit sehr weitgehend auf das Wort der 
amerikanischen Regierung verlassen, dann müssen 
wir auch hinnehmen, daß der amerikanische Präsi-
dent anderen gegenüber ein gegebenes Wort hält. 
Es wird also über Berlin gesprochen werden. 
Aber worauf es ankommt, ist das Wie. Deshalb 
ist es notwendig, daß der Bundestag am heutigen 
Tage — und darüber bin ich froh — in seinem 
Beitrag zu dieser Seite der anstehenden 'Probleme 
die gemeinsame Haltung unseres Volkes einschließ-
lich der Berliner klarmacht und dabei wohl auch die 
gemeinsame Haltung unserer westlichen Verbünde-
ten zutreffend interpretiert. 
Wir können uns hier auf ein interessantes Doku-
ment stützen, auf die Fünf-Punkte-Erklärung, die 
der Regierende Bürgermeister Brandt im Auftrage 
des Berliner Senats am 7. Januar 1960 im Berliner 
Abgeordnetenhaus abgegeben und der sich der Herr 
Bundeskanzler dann angeschlossen hat. Ich möchte 
die wesentlichen Kernpunkte in Erinnerung rufen. 
Erstens. Die Anwesenheit der Westmächte in Ber-
lin und ihre Rechte in bezug auf Berlin beruhen auf 
ihrer sicheren Rechtsposition aus den Vereinbarun-
gen der Jahre 1944 und 1945. 
Zweitens. West-Berlin gehört zum freien Teil 
Deutschlands. Die mit Wissen und Billigung der 
Westmächte in den vergangenen zehn Jahren er-
folgte Eingliederung Berlins in das Rechts-, Finanz-
und Wirtschaftssystem des Bundes ist ein Grund-
pfeiler für die freiheitliche Existenz dieser Stadt. 
Berlin kann auch seine Funktion als Klammer zwi-
schen den beiden Teilen Deutschlands nur dann 
wirksam erfüllen, wenn die engen Bande zwischen 
Berlin und dem Bund erhalten bleiben und, wo 
immer möglich, gefestigt werden. 
Hierzu muß ich eine Anmerkung machen. Unsere 
Position wäre heute stärker, wenn die Bundesregie-
rung diese klare Verbindung der Bundesrepublik 
mit Berlin auch früher schon eindeutig bekundet 
hätte. 
(Beifall bei der SPD.) 
Leider haben wir schon während der Berlin-Krise im 
vergangenen Jahr durch den Herrn Innenminister 
und einen damals ergangenen Kabinettsbeschluß an-
läßlich der Wahl des Bundespräsidenten in Berlin 
kein gutes Beispiel gehabt. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Ich bin deshalb sehr froh, daß sich die Bundesregie-
rung nunmehr — jedenfalls bei dem Besuch in Ber-
lin — dazu entschlossen hat, die damals vertretene 
Meinung des Bundestages ausdrücklich zu teilen. 
Spät kommt Ihr, doch Ihr kommt. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Drittens. Der freie Zugang von und nach Berlin 
darf nicht eingeschränkt, sondern sollte vervoll-
kommnet und verbessert werden. So ist es nach der 
Aufhebung der Blockade durch die Vier-Mächte-Be-
schlüsse zugesagt worden. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5401 
Erier 
Viertens. Jede etwaige Vereinbarung über Berlin 
darf den eindeutigen Willen der Berliner Bevölke
-
rung nicht unberücksichtigt lassen. Alles andere 
wäre ein Verstoß gegen das Selbstbestimxnungs-
redit. 
Fünftens. Berlin muß weiterhin Begegnungsstätte 
für zwischenmenschliche Beziehungen, vor allem 
unter den Deutschen aus beiden Teilen Deutsch-
lands, bleiben. 
Soweit die fünf Punkte, die, glaube ich, eine gute 
Grundlage für eine gemeinsame Politik des ganzen 
Hauses in dieser Frage sind. 
Das Ulbricht-Regime behauptet, die Bundesrepu-
blik habe keinerlei rechtlich fundierte Beziehungen 
zu Berlin, und die einzige für Berlin — und zwar 
sogar auch für West-Berlin — zuständige Regierung 
sei die in Pankow. Das, meine Damen und Herren, 
ist eine Anmaßung, die ganz klar zurückgewiesen 
werden muß. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Die Vier-Mächte-Vereinbarungen des Jahres 1944 
schufen die Besatzungszonen und gaben Berlin 
außerhalb dieser Besatzungszonen einen Sonder-
status. Am 12. September 1944 wurde in den Lon-
doner Protokollen die Einrichtung von Besatzungs-
zonen in Deutschland und eines ,besonderen Ber-
liner Gebiets vereinbart. Dieses Gebiet sollte von 
den damaligen Alliierten gemeinsam besetzt und 
ausdrücklich aus der sowjetischen Besatzungszone 
ausgenommen sein. Von einer Zugehörigkeit Ber-
lins zu dieser Zone war nie die Rede. 
Tatsädilich waren, bevor die Vereinbarungen 
durchgeführt wurden, sowjetische Truppen zuerst in 
ganz Berlin, dafür aber amerikanische Truppen zuerst 
in großen Teilen Mitteldeutschlands, in ganz Thü-
ringen und in Sachsen bis zur Elbe und zur Mulde. 
Dann wurden die Vereinbarungen durchgeführt. 
Wenn man den damaligen Briefwechsel nachliest, 
kann man sich davon überzeugen, daß die seiner-
zeitige Führung der Vereinigten Staaten den Rück-
zug aus jenen Gebieten der Sowjetzone ausdrück-
lich nur unter der Bedingung vorgenommen hat, daß 
damit der neue Status für Berlin gesichert würde, 
und zwar für ganz Berlin außerhalb der sowjeti-
schen Zone. Von der späteren Pankower Regierung 
war in diesem Zusammenhang gar keine Rede. 
Mit der Organisierung deutscher Staatsgewalt in 
den beiden Teilen Deutschlands kam es schließlich 
zur Anwesenheit beider Staatsteile unter dem Vier-
Mächte-Dach in ganz Berlin. Es gibt keinen Vier-
Mächte-Status mir für West-Berlin; das muß auch 
einmal festgehalten werden. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, wir sind uns einig, daß 
eine isolierte Erörterung der Berlin-Frage gefährlich 
wäre. Die Sowjetunion hat die Krise selbst herauf-
beschworen. Dafür sind verschiedene Motive denk-
bar. Vielleicht wollte sie auf diese Weise einen 
Hebel haben, um ein Direktgespräch mit den Ver-
einigten Staaten zu erwirken, das ja tatsächlich ein-
geleitet worden ist. Ein Motiv hat die Sowjetunion 
sicher nicht gehabt: den freiheitlichen Status West-
Berlins zu verbessern. 
Worauf es jetzt ankommt, ist, die physische An 
wesenheit der Westmächte zum Schutze der Frei. 
heit Berlins zu sichern, die Zugehörigkeit Berlin: 
zum Währungs-, Wirtschafts- und Rechtssystem de: 
Bundesrepublik zum Schutz der Lebensfähigkeit de: 
Stadt und als Ausdruck freier Entscheidung ihre: 
Bürger zu garantieren. Worauf es weiter ankommt 
ist, kein drittes Staatsfragment auf deutschem Bo 
den schaffen zu lassen, weil das überall als Be 
siegelung der Teilung Deutschlands empfunder 
würde. 
(Beifall bei der SPD und Abgeordneten der 
CDU/CSU.) 
Die Erreichung dieser Ziele kann aber nur in eng-
ster Solidarität mit den Westmächten, vor allem der 
Vereinigten Staaten und Großbritannien, gewähr-
leistet werden. Es ist bedauerlich, daß es da in letz-
ter Zeit einige Störungen gegeben hat. Bei Kanzler-
reisen zeugten zwar die Kommuniqués immer vor 
einem großen Einvernehmen, aber zu Hause hörte 
man es dann mitunter anders. Unfreundliche Auße
rungen über Motive verbündeter Regierungschefs 
sind geeignet, Bundesgenossen zu verstimmen, und 
zwar gerade jene, die mit ihrer Kraft nicht ander-
wärts gebunden sind, und auf diese kommt es ja 
wohl entscheidend an. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Wir wollen also die Berlinfrage in die größeren 
Zusammenhänge hineinstellen. So hat es mit Recht 
schon nach den ersten Äußerungen der Deutschen 
selbst, z. B. auch des Vorstandes der Sozialdemo
kratischen Partei, damals im Dezember 1958 der 
NATO-Rat in Paris in Punkt 6 seines Kommu-
niqués dargelegt: 
Der Rat ist der Ansicht, daß :die Berliner Frage 
nur im Rahmen eines Abkommens mit der 
Sowjetunion über die gesamte Deutschland-
frage geregelt werden kann. Er ruft in Erinne-
rung, daß die Westmächte sich wiederholt be-
reit erklärt haben, dieses Problem ebenso wie 
das der europäischen Sicherheit und der Ab-
rüstung zu prüfen. Sie sind zu einer Diskussion 
aller dieser Fragen nach wie vor bereit. 
Dieser Beschluß wurde von den westlichen Regie-
rungschefs ein Jahr darauf, am 21. Dezember 1959, 
ausdrücklich bestätigt. Es ist bedauerlich, daß in den 
Erläuterungen hierzu nur noch von der Einbettung 
der Berlinfrage in die deutsche Frage gesprochen 
wird, daß die Abrüstung völlig unabhängig davon 
im NATO-Beschluß auftaucht und die europäische 
Sicherheit dabei überhaupt verschwunden Ist. Damit 
ist . eine Aussicht weniger gegeben, um zu einem 
vernünftigen Gespräch über alle Probleme, auch das 
Berlinproblem, in den größeren Zusammenhängen 
zu gelangen, die man herstellen muß, um auch die 
sowjetische Bereitschaft für die Diskussion zu er-
langen. Die Verbindung mit der deutschen Frage 
allein führt rasch zu dem bekannten unversöhnlichen 
Standpunkt, die Wiedervereinigung sei Sache der 
Deutschen selbst. Jeder von uns weiß, daß das im 
Augenblick jedenfalls und sicher auf lange Zeit ein-
fach auf eine Verweigerung der Wiedervereinigung 
hinausläuft, 
5402 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Erler 
Übrigens, Herr Bundesminister, Sie haben in die-
sem Zusammenhang von den Gesprächen gespro-
chen und erwähnt, daß ,der Justizminister sich sicher 
nicht mit Hilde Benjamin zusammensetzen würde. 
Davon bin ich überzeugt, denn er hatte ja in Ost-
Berlin ganz andere Gesprächspartner; er brauchte 
Hilde Benjamin nicht. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD.) 
Doch zurück! Der sowjetische Standpunkt, die 
Wiedervereinigung sei Sache der Deutschen selbst, 
ist eine für den Westen unmögliche Position. Auf 
der anderen Seite hat auch der Westen eine solche 
Position mindestens in einer Frage bezogen, eine 
Position, von der jedermann weiß, daß sie für die 
andere .Seite auch unannehmbar ist, nämlich daß das 
wiedervereinigte Deutschland die Entscheidungs-
freiheit für seine Militärbündnisse haben müsse. 
Jeder weiß, daß das praktisch bedeutet, das wie-
dervereinigte Deutschland müsse die Möglichkeit 
haben, sich dem Atlantikpakt anzuschließen. Daß 
hierin eine Blockierung der Wiedervereinigung 
Deutschlands liegt, weil es sich um eine einseitige 
Machtveränderung zum Nachteil der Sowjetunion 
handeln würde, ist so offensichtlich, daß man dar-
über heute eigentlich die Akten schließen könnte. 
Eine Verbesserung der Ausgangsposition ist an- 
gesichts dieser unversöhnlichen Standpunkte nur 
möglich, wenn das Klima zwischen den Hauptver-
handlungspartnern sich ändert und wenn beide Sei-
ten ihre Haltung in bestimmten Punkten zu modi-
fizieren bereit sind. Zu einer solchen Klimaänderung 
können Abrüstungsverhandlungen, wie es die Bun-
desregierung auch heute dargetan hat, sicher nütz-
lich sein. 
In diesem Zusammenhang möchte ich das Haus 
von der Einschätzung des amerikanischen Präsiden-
ten Eisenhower unterrichten, die er diesem Problem 
gegeben hat. Er meint: 
Die Menschheit erreichte einen Stand, bei dem 
die gegenseitige Vernichtung eine Möglichkeit 
geworden ist. Nichts anderes in der Welt von 
heute ist dieser Tatsache an Bedeutung gleich. 
Wir müssen danach streben, den verhängnis-
vollen Kreis der Fehlschläge und Krisen zu 
durchbrechen, der, wenn er nicht durchbrochen 
wird, ins atomare Unglück, in den äußersten 
Wahnsinn führen könnte. Plötzliche und um-
wälzende Ergebnisse können wir nicht abwar-
ten, aber wir müssen einen Start finden. 
So Präsident Eisenhower. 
Jetzt geht es also um diesen Start. Wir haben am 
5. November 1959 versucht, von dieser Tribüne her 
einige Anregungen zu diesem Thema zu geben und 
damit einen Beitrag zu dem zu leisten, was der 
Herr Bundeskanzler vorhin gefordert hat: man 
sollte nach Möglichkeiten spähen, wie man even-
tuell weiterkommen könne. Abgesehen von einigen 
kümmerlichen Pressenotizen, daß der Herr Bundes-
kanzler den Ausführungen aufmerksam gelauscht 
habe, haben wir nicht 'vernommen, daß die Bundes-
regierung ernsthaft versucht habe, auf diesem Ge-
biete mitzuspähen und zu helfen, wie man da viel-
leicht weiterkommt. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Im Gegenteil! Wenn irgendwo einmal ein wenn 
auch noch so kleiner Fortschritt erzielt wird, dann 
wird er in den Organen der Bundesregierung nicht 
begrüßt, sondern bekrittelt. 
Nehmen wir z. B. den kleinen Fortschritt — aber 
immerhin, er ist einer — auf dem Gebiete der 
unter Kontrolle stattfindenden Freihaltung der 
Antarktis von irgendwelchen militärischen Zwecken, 
Im Zeitalter der Raumfahrt ist das vielleicht gar 
nicht so uninteressant. Präsident Eisenhower hat 
dazu gesagt: 
Dieser Vertrag Ist ein bedeutsamer Beitrag zum 
Frieden, zur internationalen Zusammenarbeit 
und für den Fortschritt der Wissenschaft. 
Herr von Brentano war schon milder. Er hat immer-
hin gesagt, es handle sich dabei um ein gewisses 
Anzeichen einer Entspannung. Aber das Bulletin 
der Bundesregierung schlug sowohl dem amerikani-
schen Präsidenten als auch dem Bundesaußenmini-
ster direkt ins Gesicht, indem es am 8. Dezember 
1959 meinte, der Grund für dieses Abkommen sei 
doch nur die Tatsache, „daß die Antarktis für alle 
Atommächte zur Zeit als Aufmarschgebiet einiger-
maßen entbehrlich sei, daß die Schaffung von Basen 
dort mühselig und kostspielig wäre und  keine be
-
sonderen Vorteile verspräche." 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Statt die Entwicklung zu fördern, so bescheiden die 
Ansätze auch sein mögen, wird sie bekrittelt. 
Dasselbe haben wir bei den Genfer Verhand-
lungen erlebt. Statt ein Abkommen über den Atom-
versuchsstopp zu fördern, heißt es im Bulletin: 
Alle Versuche, sogenannte saubere Bomben 
mit weniger schädigenden Wirkungen zu ver
vollkommnen, sind durch die Versuchseinstel
lung, ... unmöglich gemacht worden. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Dort wird ausdrücklich die Versuchseinstellung be-
dauert. 
Ja, wie ist denn nun die Haltung der Bundesre-
gierung? Will sie praktische Abrüstungsschritte 
fördern oder nimmt sie gegen solche Abrüstungs-
schritte Stellung? 
(Zuruf von der SPD: Anscheinend dagegen!) 
Sicher wären die Versuchsexplosionen nur ein 
Schritt. Ein Schließen des Atomklubs wäre ein 
zweiter. Das haben wir schon dargelegt. Aber auf 
diesem Gebiet halte ich es mit einem Satz des Bun-
deskanzlers an den sowjetischen Ministerpräsiden-
ten: „Die in Betracht kommenden Fragen sind zu 
wichtig, als daß man die Wiederholung scheuen 
dürfte." 
Die Bundesregierung hat in Paris am 17. Dezem-
ber erklärt, sie sei froh darüber, daß auf die gesam-
ten Abrüstungsverhandlungen deutscher Einfluß 
gesichert wäre. Dann ist es wichtig zu wissen: In 
welchem Sinne wird dieser Einfluß nun eigentlich 
ausgeübt? 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5403 
Erler 
Positiv oder negativ? Hat z. B. die Bundesregie-
rung auf die Regierung der Vereinigten Staaten im 
Rat der Allianz im Sinne der Verbreitung von 
Atomgeheimnissen eingewirkt oder dagegen ge-
sprochen? Der amerikanische Außenminister hat 
eine interessante Begründung für die beabsichtigte 
Änderung der amerikanischen Atompolitik gegeben. 
Er hat gesagt, das sei eine Frage des Konflikts 
zwischen den Ländern, die keine Ausbreitung des 
atomaren Wissens wollten, und denjenigen, die 
mehr Atommacht erlangen wollten. Wer ist denn 
das eigentlich, der da mehr Atommacht erlangen 
will, und gibt es vielleicht Möglichkeiten, im Rate 
der Verbündeten auch mit denen, die mehr Atom-
macht erlangen wollen, ein vernünftiges Wort im 
Sinne einer Begrenzung des Atomklubs zu spre-
chen? Das ist doch wohl die wirkliche Aufgabe, die 
vor uns steht. Denn die Ausbreitung des Atom-
klubs auf zahlreiche andere Staaten gefährdet mit 
Sicherheit ein künftiges Abrüstungsabkommen. 
Sie verstößt auch gegen die UNO-Resolution, die 
ausdrücklich das Gegenteil gefordert hat. 
Minister Strauß hat in Kanada selber erklärt, man 
solle den Atomklub so klein wie möglich halten. Ich 
kann diese Erklärung nur begrüßen. 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Essen] : 
Na also!) 
— Sicher! Aber es wäre gut, wenn es nicht bei Er-
klärungen in der Öffentlichkeit bliebe, sondern 
wenn die Bundesregierung den von ihr mit Stolz 
registrierten Einfluß auf die praktischen Abrüstungs-
verhandlungen bei ihren Verbündeten mit vollem 
Gewicht in die Waagschale würfe. Darauf kommt es 
an. 	
(Beifall bei der SPD.) 
Angeblich ist die Austeilung der Geheimnisse zu-
nächst nur für Großbritannien, das sich ja schon im 
Klub befindet, und für Frankreich vorgesehen, das 
demnächst dabei ist. Aber, meine Damen und Her-
ren, hier handelt es sich doch um den Beginn einer 
Kettenreaktion. Das hat auch Konsequenzen für an-
dere und möglicherweise schließlich auch für die 
Bundesrepublik. 
Ich kann den unglücklichen Satz des Bundeskanz-
lers vom 13. Oktober 1959 in London nicht verges-
sen, wo er, ganz apodiktisch, gesagt hat, eine min-
dere Bewaffnung der Bundesrepublik wäre eine poli-
tische Deklassierung und würde das Ende der 
NATO bedeuten. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Was heißt denn das? — Das sei demjenigen Kolle-
gen gesagt, der soeben „Sehr richtig" gerufen hat. 
Zu Ende gedacht heißt das auch deutsche Produk-
tion, heißt das auch deutsche Verfügungsgewalt über 
Atomwaffen, heißt das auch deutsche Wasserstoff-
bomben. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU.) 
Denn wenn Sie das alles nicht meinen, kann man 
den Schnitt ebensogut woanders ziehen. Dann ist 
das Prinzip längst durchbrochen, dann kann man den 
Schnitt auch diesseits der Massenvernichtungsmittel 
ziehen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir haben der Bundesregierung im vergangenen 
Jahr eine Initiative vorgeschlagen. Wir haben da-
bei von der Bundesregierung keinerlei Vorleistun-
gen verlangt, sondern sie lediglich aufgefordert, an 
die drei Atommächte heranzutreten und zu sagen: 
„Wenn Ihr Euch einigt, Eure Atomwaffen nicht an 
andere auszuteilen, wollen auch wir keine haben." 
Damit wäre eine deutsche Initiative wirklich ein 
Schritt gewesen, um den Atomklub ohne irgend-
welche einseitigen Belastungen der Bundesrepublik 
zu schließen. 
Wie nötig das ist, kann man daran sehen, daß 
jetzt sogar Herr Ulbricht droht. Natürlich, ihm geht 
es darum, eine Entspannung zu torpedieren. Denn 
er ist Nutznießer der Spannung und des Kalten 
Krieges. Er sucht die Aufwertung seines Regimes, er 
will an den Drücker der Erpressung mit den Atom-
waffen heran. Da sollten wir uns nicht einfach nur 
auf die Sowjetunion verlassen und sagen: Die wird 
schon vernünftig genug sein. Sie trauen doch auch 
sonst der Sowjetunion nicht immer soviel frieden
-
erhaltende Politik zu. Ich meine, hier ist einfach auf 
allen Seiten eine andere Politik erforderlich, um 
jenes Unheil auszuschließen. 
Wir sollten auch die Verringerung konventionel-
ler Streitkräfte begrüßen. Sicher, es handelt sich da-
bei noch um keine Abmachung — die Kontrolle 
fehlt —, und sicher handelt es sich dabei auch um 
Umrüstung. Selbst wenn Herr Chruschtschow den 
Begriff nicht liebt, — in Wahrheit geht es auch 
darum. 
Das ist ja damals im Zeichen des Radford-Planes 
von den Vereinigten Staaten vorgemacht worden. 
Als wir uns hier das erste Mal über den Radford -
Plan unterhalten haben, hat der Herr Bundeskanzler 
gesagt, den gebe es gar nicht. Inzwischen ist er 
durchgeführt worden. 
(Lachen bei der SPD.) 
Die Reden, die neuerdings von sowjetischen Militärs 
gehalten werden, erinnern mich in gespenstischer 
Weise an die Reden amerikanischer Militärs, die 
diese damals im Zeichen des Radford-Planes gehal-
ten haben, und sogar manche Formulierungen des 
verstorbenen Außenministers Dulles feiern nun auf 
der anderen Seite fröhliche Urständ und tauchen 
dort auf. Da heißt es in den Reden der Militärs hü-
ben wie drüben, der Angreifer müsse genau wissen, 
daß er zerschmettert werde. Nun sicher, der Angrei-
fer, oder, sagen wir einmal, der andere weiß das. 
Dieses Wissen darum ist es ja, das ihn an den Ver-
handlungstisch treibt. Deshalb braucht man es nicht 
immer ausdrücklich zu betonen und braucht nicht 
durch derartige martialische Reden das Klima in den 
internationalen Beziehungen zu vergiften. 
Da steht natürlich auch die noch geltende NATO-
Doktrin zur Erörterung, daß man die Überlegen-
heit der Sowjetunion in konventionellen Streitkräf-
ten ausgleichen müsse durch Atomwaffen, und zwar 
auch dann, wenn die Sowjetunion keine einsetze, 
sondern einfach im Hinblick auf ihre Überlegenheit 
an konventionellen Streitkräften. Nun, der erstma-
lige, nicht als Repressalie vorgenommene Einsatz 
5404 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Erler 
von Atomwaffen ist völkerrechtlich schon höchst 
zweifelhaft; aber davon will ich heute nicht spre-
chen. Ich meine, aus dieser Fessel muß man heraus. 
Die Begrenzung konventioneller Streitkräfte auf 
beiden Seiten bietet die Möglichkeit, aus dieser 
selbst angelegten Fessel herauszukommen, ohne 
daß man sich auf das Abenteuer eines ganz groß 
angelegten konventionellen Wettrüstens einlassen 
müßte. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Die Herabsetzung der konventionellen Streitkräfte 
der Sowjetunion, zumal wenn sie fortgesetzt und im 
Rahmen einer anzustrebenden internationalen Ver-
einbarung unter Kontrolle gebracht würde, erhöht 
ja auch den Schutz unseres Landes vor Besetzung. 
Denn mit Atombomben und Raketen kann man zwar 
ein Land zerstören, einen großen Krieg entfesseln, 
aber besetzen kann man damit ein Land nicht. 
Lassen Sie mich noch ein Wort zur Kontrolle 
sagen. Es handelt sich dabei um den alten Kreislauf. 
Früher hat der Westen gesagt: Erst vollständige 
Kontrolle, dann könnten wir mit der Abrüstung an-
fangen. Und die Sowjetunion hat gesagt: Erst Ab-
rüstung, dann könnten wir uns über ein Kontroll-
system unterhalten. Die richtige Haltung nahm, und 
zwar von uns damals wohl begrüßt, der französische 
Delegierte Jules Moch ein; er sagte, für jeden Schritt 
praktischer Abrüstung müsse man die ihm ange-
messene Maßnahme der Kontrolle vereinbaren. 
Ähnlich äußert sich überraschenderweise jetzt die 
Sowjetunion. Herr Chruschtschow gab der franzö-
sischen Zeitschrift „Horizons" ein Interview. Die 
TASS-Meldung darüber vom 30. Januar enhält fol-
genden Satz: 
Nach Ansicht der Sowjetregierung muß der 
Umfang und Charakter der Kontrolle in jeder 
Etappe der Abrüstung den jeweils zur Durch-
führung gelangenden Maßnahmen entsprechen. 
Darauf sollte man die Sowjetunion mit ganz kon-
kreten Vorschlägen festnageln, statt nun unnnötige 
Prinzipienreiterei zu betreiben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Der Teil des Briefes des Bundsekanzlers, der sich 
mit diesem Problem beschäftigt, scheint mir nicht 
sehr glücklich abgefaßt zu sein. 
Für politische Fortschritte ist, glaube ich, die 
Rüstungsbegrenzung und Kontrolle in Mitteleuropa 
besonders wichtig. Ich kann dazu auf die Rede mei-
nes Freundes Helmut Schmidt in der letzten außen-
politischen Debatte des Bundestages verweisen. Es 
ging dabei um die Abgrenzung des Gebietes, um 
den Katalog der zugelassenen konventionellen 
Streitkräfte und Waffen, um das vereinbarte Stärke-
verhältnis der konventionellen Streitkräfte der in 
fiesem Gebiet liegenden Länder selbst, um den —
ehr wichtig! — allmählichen Abzug der fremden 
Truppen aus dem gesamten Gebiet — aber nur dar-
aus —, um den Fortbestand der Bündnisse, solange 
lie Wiedervereinigung Deutschlands nicht erreicht 
ist, um die Garantien der Weltmächte für die Auf-
rechterhaltung der so etablierten Friedensordnung 
and um die Überzeugung, daß allein der Abzug der 
Roten Armee imstande wäre, die politischen Fragen 
in Bewegung zu bringen. 
Man sage mir, wie man das sonst in Bewegung 
bringen will. Dann bin ich gern bereit, über jeden 
anderen Gedanken zu diskutieren. Wir haben die 
unseren vorgelegt, und wir vermissen die Gedan-
ken der Regierung zu diesem Punkt. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Es besteht nämlich die Gefahr, daß die Zeit gegen 
uns arbeitet. Wir haben damals schon darauf hin-
gewiesen, daß die Bundeswehr von vielen im In-
und Ausland allmählich als die Ablösung der west-
lichen Truppen auf deutschem Boden betrachtet 
wird, nicht etwa als der Garant dafür, daß sie da-
bleiben. Es wäre sehr gefährlich, wenn im Zuge 
einer solchen Entwicklung die Truppen der Ver-
einigten Staaten uns verließen, aber die  Sowjet-
truppen auf deutschem Boden blieben. 
Die offene Darlegung dieser Gefahr hat leider zu 
einer völligen Verzerrung unserer Ansicht in Ihrer 
Propaganda, meine Damen und Herren, geführt. Es 
hat da geheißen, die Sozialdemokraten hätten bis-
her die Möglichkeit eines amerikanischen Abzuges 
geleugnet. Mitnichten! Wir haben uns lediglich da-
für eingesetzt, daß man ihn in denjenigen Grenzen 
hält, in denen es, wenn man sie zu internationalen 
Verhandlungen ausnutzt, möglich ist, das politische 
Problem der deutschen Wiedervereinigung in Gang 
zu bringen. Ein begrenzter Abzug der Amerikaner 
zum Aushandeln einer Lösung mit dem Abzug der 
Sowjettruppen auszunutzen wäre die Aufgabe. Die 
Zeit rinnt rasch. Lesen Sie die Meldungen aus den 
Vereinigten Staaten über die zukünftigen Planun-
gen! Dann werden Sie sagen: Fünf Jahre ver-
gehen schnell. Ich möchte hoffen, daß wir uns nicht 
in fünf Jahren wieder einmal über ungenutzte Ver-
handlungsmöglichkeiten zu unterhalten haben. 
Fortschritte auf diesem Felde müssen natürlich 
interessant für alle sein; denn man kann keinen an- 
deren beschwatzen, sich auf eine Vereinbarung ein-
zulassen, die nur Nachteile für ihn bringt. Verhand-
lungen darüber können aber auch Berlin entlasten. 
In der Genfer Konferenz, die auch ein Ergebnis der 
von der Sowjetunion heraufbeschworenen Berlin
-
Krise war, hat der sowjetische Außenminister 
Gromyko am 5. Juni dargelegt: 
Meine zweite Frage bezieht sich auf irgendeine 
Art von Zone oder Gegend in Europa. Dieser 
Gedanke wurde von verschiedenen Teilneh-
mern dieser Konferenz in der unterschiedlich-
sten Weise geäußert. Aber er wurde niemals 
weiter entwickelt oder geklärt. Hier wiederum 
möchten wir die Außenminister der drei West-
mächte bitten, freundlicherweise konkretere 
Ansichten über diese Angelegenheit zu äußern. 
Dieser Bitte ist in Genf leider nicht entsprochen 
worden. So haben wir nun die Verstärkung des 
Drucks auf Berlin erlebt. Wir stehen jetzt vor der 
Drohung mit einem Separatfrieden mit Pankow. 
Man darf eine solche Drohung nicht leicht nehmen; 
denn sie ist natürlich durchführbar. Allerdings 
brächte ihre Durchführung der Sowjetunion nicht 
das eine Ziel ein, das sie sicher auch hat, nämlich 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5405 
Erler 
eine westliche Unterschrift unter einem Vertrag mit 
der Ulbricht-Regierung und damit deren internatio-
nale Anerkennung und die Besiegelung des Status 
quo durch eine westliche Unterschrift. Ein Separat-
frieden zwischen der Sowjet-Union und Herrn Ul-
bricht wäre kein Frieden mit dem Westen. Er wäre 
ein Vertrag mit sich selbst. Ein solcher Vertrag 
kann Rechte anderer nicht berühren, insbesondere 
nicht die Rechte der Westmächte, der Bundesrepu-
blik und der Berliner Bevölkerung. 
Wir meinen dennoch, daß das Stichwort Friedens-
vertrag für Verhandlungen aufgegriffen werden 
sollte. Wir sind uns einig, daß der sowjetische Ent-
wurf eines Friedensvertrages mit der Zementierung 
der Spaltung Deutschlands und seinem anderen un-
annehmbaren Inhalt nicht die Grundlage der Ver-
handlungen bilden kann. Er soll den Status quo 
fixieren und würde in Wahrheit damit auch die 
Spannungen fixieren. Er würde keinen Frieden 
schaffen, und der Frieden muß doch schließlich das 
Ziel eines Friedens-Vertrages sein. 
Aber der Westen sollte bereit sein, eine friedens-
vertragliche Regelung mit ganz Deutschland zu er-
örtern, weil das für eine ganze Reihe von Fragen, 
die wir miteinander erörtern müssen, Luft schaffen 
kann. Diese Bereitschaft hat der Westen bisher lei-
der nicht bekundet. Am 8. Februar sagte der ameri-
kanische Außenminister Herter: 
Sollte die Sowjetunion mit der deutschen So-
wjetzone vor einer umfassenden Diskussion 
und Verhandlung einen gesonderten Friedens-
vertrag abschließen, dann würde dieser den 
Geist des Übereinkommens vom September des 
vergangenen Jahres in Camp David verletzen. 
Er sprach also von einer umfassenden Diskussion 
und Verhandlung. Also sollten eine umfassende 
Diskussion und Verhandlung einer Friedensrege-
lung auch angefangen werden. 
Wir können es uns nicht so bequem machen wie 
Paul Henri S p a a k es uns einmal empfohlen hat: 
Man sollte einfach auf einen Friedensvertrag ver-
zichten. Kriege würden heuzutage nicht mehr er-
klärt, sie brächen so aus, und dann brauche man 
auch keinen Friedensvertrag mehr. Die Bundesrepu-
blik — und das halte ich für ein gefährliches Argu-
ment — habe ja bereits ihren Vertrag mit dem We-
sten. Wer so argumentiert, der beschwört geradezu 
den Separatvertrag der anderen Seite mit Pankow 
herauf. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Ein solcher wechselseitiger Vertragsabschluß, jeder 
nach seiner Seite hin, wäre tatsächlich die Besiege-
lung der Spaltung unseres Landes. Deshalb Hände 
weg von einer solchen gefährlichen Argumentation! 
Deshalb kann man auf den Friedensvertrag im Zu-
sammenhang mit der Wiedervereinigung nicht ver-
zichten. 
Unerträglich wäre aber ein Diktat statt eines Ver-
trages. Ein Vertrag heißt, daß man über die Dinge 
verhandelt. Die Sprache des sowjetischen Minister-
präsidenten in seinen Briefen an den Bundeskanzler 
und auch in der kürzlichen Diskussion mit dem 
italienischen Staatspräsidenten Gronchi kann hier  
nur schwerste Besorgnisse erwecken. In Genf haben 
alle vier Mächte, auch die Sowjetunion, vor einer 
Wiederholung der Fehler von Versailles gewarnt. 
Eigentlich liegt darin doch die Bekundung: Ein Frie-
densvertrag muß ausgehandelt, er darf nicht als 
einseitiges Diktat von den Siegern dem Besiegten 
auferlegt werden. Sonst entsteht kein Frieden, sonst 
sät man neuen Unfrieden und schafft neue Spannun-
gen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Freundschaft kann nicht auf ein Dokument des Has-
ses gegründet werden. Das Verhandeln muß sich 
auf den Inhalt des Vertragswerkes beziehen, das 
es abzuschließen gilt, auch auf die Grenzen, die ein 
solcher Vertrag zu enthalten hätte. Auch über sie 
muß verhandelt werden, sie können nicht einseitig 
auferlegt werden. 
Meine Damen und Herren! Herr Chruschtschow 
erwähnt in seinem Brief auch den Grundsatz des 
Selbstbestimmungsrechts. Er spricht in diesem Zu-
sammenhang merkwürdigerweise von den „zwei 
deutschen Völkern in zwei Staaten". Das Notwen-
dige hierzu ist schon gesagt worden. Es gibt nicht 
zweideutsche Völker in zwei Staaten, sondern es 
gibt ein deutsches Volk, das um seine freie Selbst-
bestimmung ringt, wie sie die sowjetische Politik 
für Völker anderer Kontinente ausdrücklich fordert. 
(Allgemeiner Beifall.) 
Der Hinweis, die Wahlen des Herrn Ulbricht seien 
ein Ausdruck des Selbstbestimmungsrechts, ist ein 
Hohn auf dieses Recht. Wir Deutschen wissen, wie 
99 %ige Wahlresultate zu bewerten sind. Ich habe 
einmal ein interessantes Beispiel herausgesucht: Am 
10. April 1938 fanden in Deutschland sogenannte 
Reichstagswahlen statt; damals betrug die Zahl der 
abgegebenen Stimmen 99,60 % der Wahlberechtig-
ten, die Zahl der Stimmen für die Liste  des „Führers" 
99,08 %. Die Volkskammerwahlen 1958 hatten eine 
Wahlbeteiligung von 98,9 % der Wähler, und die 
Zahl der Stimmen — diesmal nicht für die Liste des 
„Führers", sondern dort herrscht ja „kollektive Füh-
rung", und deshalb heißt es dort: für die Kandidaten 
der Nationalen Front des ,demokratischen Deutsch-
land betrug 99,87 %. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Wir wissen zudem, in welchem Umfange die offene 
Stimmenabgabe erpreßt worden ist. Wie doch die 
Namen sich ändern, aber die schreckliche Unter-
drückung der Freiheit in den Prozentzahlen zum 
Ausdruck kommt! In beiden Fällen ist das kein 
Beweis für die Zustimmung des Volkes, sondern nur 
ein Beweis für die Skrupellosigkeit der herrschen-
den Staatsparteigewesen. 
(Allgemeiner Beifall.) 
Meine Damen und Herren! Entspannungspolitik 
und Druck auf Berlin vertragen sich nicht mitein-
and e r. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Übrigens vertragen sich auch Entspannungspolitik 
und forciertes atomares Wettrüsten nicht miteinan-
der. 
(Beifall bei der SPD.) 
5406 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Erler 
Mußten gerade wir Deutschen im Dezember 1959 
auf die Erfüllung der atomaren Planung des Westens 
drängen? 
Schon gar nicht aber vertragen sich mit Entspan-
nungspolitik Drohungen mit Rechtsbrüchen. Die 
Verantwortung für die Zuspitzung und die Zerstö-
rung jeder Hoffnung auf Entspannung als Folge 
eines Rechtsbruchs gegenüber Berlin läge im Be-
wußtsein unseres Volkes und der Weltöffentlich-
keit eindeutig bei der Sowjetunion. 
Daher richten wir einen eindringlichen Appell an 
alle Verantwortlichen. Die Lage ist zu gefährlich, 
als daß man sich einer freimütigen Aussprache ent-
ziehen könnte. Sie muß geführt werden mit der Be-
reitschaft zur Verständigung, selbstverständlich 
ohne Kapitulation, aber auch ohne der anderen 
Seitenine Kapitulation  in Lebensfragen zuzumuten. 
Berlin ist für uns und den gesamten Westen eine 
Frage der Standhaftigkeit, der Moral und der Glaub-
würdigkeit. Wer das deutsche Volk von seiner 
Hauptstadt zu trennen sucht, stößt auf seinen ent-
schlossenen Widerstand und den Widerstand aller 
derer, denen die Freiheit dieser Stadt ein Symbol 
für die Bewahrung der Freiheit überhaupt geworden 
ist. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
SPD. — Beifall bei allen anderen Fraktio-
nen des Hauses.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Gradl. 
Dr. Gradl (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte gleich am Anfang 
eine Klarstellung vornehmen, die mir notwendig ge-
worden zu sein scheint durch eine, wie ich meine, 
etwas unglückliche Bemerkung unseres Kollegen 
Erler. Er hat im ersten Teil seiner Ausführungen 
von einer Auffassung gesprochen, die — wenn ich 
ihn recht verstanden habe — im deutschen Volke 
zu schwelen beginne, und er hat damit eine Auffas-
sung gemeint, die zusammengefaßt so lautet: man 
solle die Sowjetunion durch glaubhafte Drohung mit 
Krieg zum Rückzug bringen. Herr Kollege Erler, Sie 
haben dadurch einmal den Eindruck erweckt, — da-
durch, daß Sie das gerade hier in dieser Stunde ge-
sagt haben —, daß ein solches Denken irgendeine 
ernsthafte Rolle spielen könnte in unserem Land. 
(Abg. Erler: Haben Sie die Beifallsstürme 
bei Herrn Schlamm erlebt?) 
— Nein, Herr Erler. Aber eine einzelne Versamm-
lung ist weiß Gott nicht typisch für das Denken des 
deutschen Volkes. 
(Zuruf: An jeder Universität! — Abg. Erler: 
Heute abend auf Einladung des Ringes 
christlich-demokratischer Studenten hier in 
Bonn! —Weiterer Zuruf: Die Schlamm-Flut!) 
— Wollen wir erst einmal sehen, was Herr 
Sch 1 a mm heute abend sagt. 
(Oh-Rufe und Lachen bei der SPD.) 
Sie haben außerdem den Eindruck erweckt, daß die 
Bundesregierung eine Auffassung, wie sie Herr 
Schlamm vertreten haben soll, fördere, denn Sie ha-
ben die Frage gestellt, ob die Bundesregierung nicht 
indirekt solche Veranstaltungen fördere. Herr Kol-
lege Erler, ich bin der Meinung, daß Sie in dieser 
Situation nicht einmal indirekt den Eindruck hätten 
erwecken sollen, als ob irgendeine politisch wirklich 
verantwortliche Stelle in diesem Lande und in die-
sem Hause sich eine solche Auffassung zu eigen 
mache, wie die, die offenbar dieser ausländische 
Privatmann dort vertreten hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Lachen bei der 
SPD.) 
Sie wissen sehr genau, daß die Bundesregierung 
und alle Sprecher in diesem Hause immer und im-
mer gesagt haben: Wir wollen eine Lösung der 
deutschen Frage auf friedlichem Wege. 
(Zuruf von der SPD: Schicken Sie Schlamm 
doch nach Hause!) 
Was hier aber vielleicht auch hinzuzufügen ist, ist, 
daß wir diese Lösung der deutschen Frage gerade 
auch deshalb wollen, weil wir der Sorge sind, daß 
andernfalls der Frieden vielleicht nicht auf die Dau-
er gewahrt bleibt. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter Gradl, gestatten Sie eine Zwischenfrage des 
Abgeordneten Lohmar? 
Dr. Gradl (CDU/CSU) : Ja. 
Lohmar (SPD) : Herr Kollege Dr. Gradl, ist Ihnen 
bekannt, daß der Verein „Rettet die Freiheit" das 
Angebot gemacht hat, die Honorierung des geplan-
ten Vortrags von Herrn Schlamm an der Freien 
Universität Berlin, die nachher wieder „ausgeladen" 
hat, zu übernehmen, und sind Sie bereit, gegenüber 
den Abgeordneten der CDU, die diesen Verein mit 
tragen, dafür zu sorgen, daß die Auffassung, die sie 
soeben über Herrn Schlamm geäußert haben, zum 
Allgemeingut Ihrer Partei wird? 
(Beifall bei der SPD.) 
Dr. Gradl (CDU/CSU) : Herr Kollege Lohmar, 
es ist eine Beleidigung, den Abgeordneten meiner 
Fraktion zu unterstellen, daß sie eine Auffassung 
haben könnten, wie sie nach den hier aufgestellten 
Behauptungen Herr Schlamm hat. 
(Beifall in der Mitte. — Zurufe links.) 
Wenn Sie eine solche Frage beantwortet haben 
wollen — ich weiß nicht, was in Berlin geschehen 
ist, und kenne die Zusammenhänge nicht —, dann 
stellen Sie sie doch an diejenigen, die mit dieser 
Veranstaltung etwas zu tun haben, und nicht mir 
hier als Überraschungsfrage. 
(Erneuter Beifall in der Mitte. — Zurufe 
links.) 
Da ich nun schon mal bei dieser etwas erweiter-
ten Aussprache über den ersten Teil der Ausfü-
rungen des Kollegen Erler bin, möchte ich auch auf 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5407 
Dr. Gradl 
folgendes eingehen. Herr Kollege Erler, ich weiß 
eigentlich nicht, warum Sie etwas zugespitzt ge-
sagt haben, man könne nicht erwarten, daß Chru-
schtschow dem Kommunismus abschwöre. Ich weiß 
nicht, wer bei den Auseinandersetzungen über die 
internationale Politik in diesem Hause jemals die 
Auffassung vertreten hat, daß Herr Chruschtschow 
dem Kommunismus abschwören solle. Was wir wol-
len, ist nichts weiter, als daß man uns nicht zumu-
tet, unsere Auffassung abzuschwören. Herr Chru-
schtschow mag mit seinem Kommunismus selig wer-
den, wenn ihm das gelingt! 
Erler (SPD) : Kollege Gradl, ist Ihnen entgangen, 
daß der Herr Bundesaußenminister es ausdrück-
lich als Voraussetzung der Entspannung bezeichnet 
hat, die andere Seite müßte auf ihre aggresive Ideo-
logie verzichten? 
Dr. Gradl (CDU/CSU) : Herr Kollege Erler, auf 
die Aggressivität, d. h. auf die Expansionsabsicht, 
die in dieser Ideologie lebendig ist, nicht auf die 
Ideologie selbst! 
(Beifall in der Mitte. — Zuruf von der SPD: 
Damit kann man nichts anfangen!) 
— Ja, da kann ich Ihnen nicht helfen; vielleicht 
lesen Sie es nachher noch einmal nach, um es zu 
verstehen. 
In der Erklärung, die die Bundesregierung in der 
deutschen Frage soeben abgegeben hat, ist besonde-
res Gewicht auf Berlin gelegt. Der Bundeskanzler hat 
diese Teile der Erklärung des Außenministers noch 
einmal unterstrichen. In der Tat — jetzt kann ich 
Ihnen, Herr Erler, auch mal etwas Freundliches sagen 
— stimmen wir und die Regierung in der Bewertung 
des sowjetischen Vorstoßes gegen Berlin völlig 
mit Ihnen überein. In diesem Vorstoß steckt im 
Grunde der Versuch, die deutsche Einheit dadurch 
zu liquidieren, daß jenes künstliche Gebilde, das 
der zweite deutsche Staat werden soll, konsolidiert 
werden soll; es soll sich ungestört entwickeln, es 
soll nach den dortigen Vorstellungen offenbar zu 
einem kommunistischen Aufmarschgebiet in einem 
späteren Kampf um ganz Deutschland werden. 
Deshalb soll Berlin isoliert, soll sein realer Schutz 
in verbale Garantien aufgelöst, soll seine politische, 
seine gesamtdeutsche Strahlungskraft neutralisiert 
werden. Berlin ist das Feld, auf das heute der Kampf 
um Deutschland konzentriert ist. Ein Zurückweichen 
in Berlin wäre ein Zurückweichen in Deutschland, 
und das würde nicht nur im deutschen Volk das 
Vertrauen im Fundament erschüttern. Unsere Ver-
bündeten wissen, wie zahlreiche Äußerungen west-
licher Staatsmänner beweisen, um diese fundamen-
tale Bedeutung für die Geltung und Glaubhaftigkeit 
der westlichen Politik überhaupt. Wir haben — ich 
möchte das für meine politischen Freunde ausdrück-
lich feststellen — in dieser Schicksalsfrage keine 
Zweifel und hegen kein Mißtrauen gegenüber 
unseren Verbündeten. Wir haben genauso Ver-
trauen, wie es die Berliner selber zu ihren west-
lichen Schutzmächten haben. 
Daß wir dieses Vertrauen haben können, verdan-
ken wir insbesondere auch der Bundesregierung. 
Ihre Politik in den vergangenen zehn Jahren hat das 
Vertrauen wachsen lassen, das sich jetzt in dem 
Ringen um Berlin bewährt. Bewährt hat sich auch 
die Entschlossenheit der Bundesregierung, für die 
gemeinschaftliche Verteidigung jene eigenen Ver-
teidigungsbeiträge zu leisten, die das Ganze im In-
teresse des Ganzen für notwendig hält. Die Mah-
nungen und Warnungen an den Osten hätten gewiß 
nicht so wirksam gesprochen werden können, wenn 
sie nicht den Rückhalt der Nordatlantischen Ver-
teidigungsgemeinschaft gehabt hätten. 
Der Kreml versucht, seinem Berlinvorhaben eine 
harmose Deutung zu geben: Man wolle West-Berlin 
nicht der Zone einverleiben; es solle eine soge-
nannte freie Stadt werden; man wolle den Berlinern 
nicht das kommunistische System aufzwingen. Das 
hat man übrigens früher auch einigen osteuro-
päischen Völkern gesagt. Der Status Berlins, ein 
Okkupationsstatus, sei doch abnorm, sagt man. 
Wenn man das hört und liest, klingt das alles so 
einfach und so wohlwollend. Aber es könnte nur 
verlocken, wenn man nicht die Erfahrungen seit 
1945 hätte, wenn man nicht wüßte, welcher Wille 
und welche wirkliche Absicht dahinterstecken und 
das Zonenregime bewegen. Die Berliner wissen 
jedenfalls sehr genau, worum es geht, und lassen 
sich deshalb ebensowenig wie in der Blockadezeit 
beirren. 
Der jetzige Status für das besondere Gebiet Ber-
lin, der 1944 und 1945 zwischen den damaligen Alli-
ierten vereinbart worden ist, könnte besser sein, er I 
wäre sicher für den Westen besser formuliert wor-
den, wenn die westlichen Alliierten damals schon 
die Erfahrungen gehabt hätten, die sie später ge-
sammelt haben. Aber der Viermächtestatus ist je-
denfalls eine klare völkerrechtliche Basis für Berlin, 
für die Anwesenheit und die Schutzfunktionen der 
drei westlichen Mächte in Berlin. Er ist originäres 
Recht, er kann nicht gegen den Willen der Berech-
tigten aufgekündigt oder einseitig aufgehoben wer-
den. Deshalb sagen die Bundesregierung und auch 
die. Oppositionsparteien — wie ich glaube, mit vol-
lem Recht —: Würde man diese Basis aufgeben, so 
könnte Berlin gerade zu dem werden, was es im In-
teresse des Friedens nicht werden soll und darf: zu 
dem Objekt eines dauernden Streites. 
Es besteht auch keine sachliche Notwendigkeit, 
diese Rechtsbasis aufzugeben. Der Status hat seit 
Jahr und Tag alles in allem befriedigend funktio-
niert und er kann, wenn nicht bewußt Störungen 
herbeigeführt werden, weiter funktionieren. Natür-
lich gibt es Möglichkeiten, den Status zu ergänzen, 
um die Situation in Berlin zu verbessern. Es gibt 
viele Dinge in dieser gespaltenen Stadt, die den 
Menschen das Leben unnötig schwer machen. Die 
Verbindungen innerhalb Berlins und zwischen Ber-
lin und allen Teilen Deutschlands könnten in man-
cher Weise enger, sicherer und reibungsloser ge-
staltet werden. Beispiele dafür aufzuzählen hätte 
aber nur Sinn, wenn die andere Seite zu solchen 
Verbesserungen bereit wäre. Leider gibt es nicht 
eine einzige präzise Erklärung nach der Richtung. 
Das Ziel der sowjetischen Vorstöße sind eben nicht 
5408 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Dr. Gradl 
echte Verbesserungen, sondern profunde Beein-
trächtigungen der Existenz Berlins. 
Die Außenminister der drei Westmächte haben 
am 16. Juni vorigen Jahres in Genf dem sowjeti-
schen Außenminister jene speziellen Berlinvor-
schläge gemacht, die unter Aufrechterhaltung des 
Rechtsstatus einige wesentliche Ergänzungen und 
Präzisierungen vorsahen. Dabei hat sich erneut ge-
zeigt, wie eng der Spielraum für westliche Vor-
schläge ist, wenn die westliche Position und die frei-
heitliche Ordnung in Berlin nicht gefährdet werden 
sollen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Auch wenn es sich nur um Modifikationen handeln 
soll, kommt man sehr schnell an die äußerste 
Grenze des Vertretbaren. Solange Deutschland 
nicht wiedervereinigt ist, müssen eben für den Be-
stand Berlins in seiner Insellage auch auf der un-
angetasteten Basis des Viermächtestatus bestimmte 
wesentliche Bedingungen unter allen Umständen 
ganz real erfüllt bleiben. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich meine dabei insbesondere: 1.) die genügende 
militärische Präsenz der Westmächte, 2.) die Ver-
bundenheit Berlins mit dem Bund und 3.) den Schutz 
vor Einmischung in Berlin. Ich habe mit Absicht an 
erster Stelle den Schutz West-Berlins durch die mi-
litärische Präsenz der westlichen Schutzmächte ge-
nannt. Ich kann dafür keine bessere Begründung 
geben, als sie der britische Außenminister Selwyn 
Lloyd am 12. Juni vorigen Jahres in Genf seinem 
3) sowjetischen Kollegen gegeben hat. Diese Ausfüh-
rungen von Selwyn Lloyd scheinen mir in diesem 
Zusammenhang so bedeutsam, daß ich sie Ihnen im 
Wortlaut mitteilen möchte: 
In diesem West-Berlin werden die westlichen 
Truppen nur anwesend sein, um zu symboli-
sieren, daß die Freiheit der Westberliner be-
stehenbleibt. Wie in der Vergangenheit wird 
ihre Anwesenheit auch in Zukunft keinerlei 
Einmischung in die innere Verwaltung oder in 
das Leben der Stadt bedeuten. Diese Truppen 
werden dort sein als ein von den Westberli-
nern selbst leidenschaftlich gewünschtes Sym-
bol. In diesem West-Berlin wird es Garantien 
dafür geben, daß seine Bevölkerung die Frei-
heit besitzt, ihre eigene Lebensform zu bestim-
men. 
Ich könnte das noch fortsetzen. Jeder Satz scheint 
mir gerade in der Auseinandersetzung mit der so-
wjetischen Agitation zu diesem Punkt bedeutungs-
voll. Aber ich glaube, daß diese Bemerkung schon 
den rechten Eindruck von der Haltung unserer Ver-
bündeten in dieser Frage gegeben hat. 
Der Osten fordert den völligen Abzug oder zu-
nächst einmal die Verminderung auf symbolische 
Kontingente. Tatsächlich sind die westlichen Trup-
pen heute schon militärisch gar nichts anderes als 
Symbole und natürlich in keiner Weise eine militä-
rische Bedrohung. Man braucht die paar Regimen-
ter, diese insgesamt 11 000 Mann, nur in Vergleich 
zu der Zahl und Stärke der sowjetischen 20 und 
der sowjetzonalen 10 Divisionen rings um Berlin 
zu setzen. Würden die westlichen Truppen noch 
weiter vermindert, dann allerdings könnte für Ber-
lin unter Umständen eine wirkliche Gefahr ent-
stehen. Das ist keine Schwarzmalerei; denn wir 
haben die Flaggenzwischenfälle mit kommunisti-
schen Kampfgruppen auf dem Westberliner Eisen-
bahngelände gehabt, und jedes Jahr zum 1. Mai 
und bei anderen Gelegenheiten wird uns vorge-
führt, welche militärischen und Bürgerkriegsforma-
tionen auf der anderen Seite vorhanden sind. Des-
halb sagen wir: Der militärische Schutz West-Berlins 
muß so bleiben, daß auch der verwegenste Ulbricht
-
Funktionär vor der Versuchung eines Fait accompli, 
vor der Lust zu einem Überraschungsakt bewahrt 
bleibt. 
(Beifall in der Mitte.) 
Politische und wirtschaftliche Verbundenheit zwi-
schen Berlin und dem deutschen Westen — der 
zweite Punkt — und ungehinderter Verkehr ent-
sprechen ganz einfach den Existenznotwendigkeiten 
Berlins; sie entsprechen dem selbstverständlichen 
Willen der Bevölkerung Berlins, die der Zweitei-
lung Deutschlands nicht eine weitere hinzufügen 
lassen will, und sie entsprechen dem Grundgesetz 
der Bundesrepublik, in die Berlin ausdrücklich und 
mit Zustimmung unserer westlichen Alliierten ein-
bezogen ist. 
Die Verbundenheit Berlins mit der Bundesrepu-
blik ist allerdings eingeengt durch den Sonderstatus 
der Stadt und durch die statusbedingten Rechte und 
Vorbehalte der Alliierten. Daran ist nicht gerührt 
worden und soll nicht gerührt werden; denn der 
Status ist die Basis der freien Existenz Berlins. Aber 
im Rahmen und in den Grenzen dieses Status hat 
die Bundesrepublik die Pflicht, die Belange der 
Stadt zu wahren, ihr zu helfen und den deutschen 
Standpunkt hinsichtlich Berlins vor der Welt zu 
vertreten. Die Bundesregierung hat genauso wie 
Berlin und die Berliner selbst das Recht, daß ihre 
Ansicht repektiert wird. 
Ich möchte bei dieser Gelegenheit auf etwas ein-
gehen, was der Herr Kollege Erler vorhin gesagt 
hat. Er hat erwähnt, daß sich der Bundeskanzler bei 
seinem Besuch in Berlin der Auffassung des Herrn 
Regierenden Bürgermeisters, seinen fünf Thesen, 
angeschlossen hat. Das ist richtig. Aber ich möchte 
nicht den Eindruck entstehen lassen, als ob es erst 
der fünf Thesen bedurft hätte, um eine solche Hal-
tung hinsichtlich der Wahrung der Stellung Berlins 
einzunehmen. Diese fünf Thesen sind in der Tat 
eine glückliche, knappe Zusammenfassung des deut-
schen Standpunktes, aber diesen deutschen Stand-
punkt haben wir alle von Anfang an in der Aus-
einandersetzung um Berlin vertreten, insbesondere 
hat ihn auch die Bundesregierung und der Bundes-
kanzler eingenommen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Nun wird auf eine Stellungnahme hingewiesen, 
die ein Mitglied der Bundesregierung im vergange-
nen Jahr zu der Frage der rechtlichen Verbindung 
Berlins und der Bundesrepublik abgegeben hat. 
Ich möchte doch darum bitten, nicht zu unterstellen, 
daß es sich dabei um eine Ablehnung oder um eine 
Minderung der tatsächlichen Zugehörigkeit Berlins 
Deutscher Bundestag -- 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5409 
Dr. Gradl 
zur Bundesrepublik gehandelt hat. Vielmehr ging 
es dabei um nichts weiter als um die Frage, ob man 
in einer konkreten Situation unter Berücksichtigung 
des Viermächtestatus eine bestimmte Entscheidung 
so oder so treffen sollte. Ich habe damals die Auf-
fassung dieses Mitglieds der Regierung nicht geteilt. 
Aber Sie müssen zugeben — genauso wie ich das 
zugegeben habe —, daß man sowohl für die eine 
wie für die andere Auffassung sehr ernste Gründe 
anführen konnte ; denn schließlich ist das Problem 
der Berücksichtigung des Viermächtestatus in der 
Tat sehr heikel. 
Wenn es im übrigen darauf ankommt, ein Urteil 
über die Haltung der Bundesrepublik und der Bun-
desregierung gegenüber Berlin zu fällen, dann soll 
man sich nach dem tatsächlichen Verhalten und 
nicht nach einigen gelegentlichen Äußerungen rich-
ten. Dieses tatsächliche Verhalten, die unentwegte 
Unterstützung Berlins in all den vergangenen Jah-
ren und die Führung des Kampfes um Berlin in den 
jetzigen Auseinandersetzungen mit den Sowjets 
und auf der Genfer Konferenz, das alles scheint mir 
ein genügender Beweis für die Haltung der Bun-
desregierung zu sein. 
Als eine weitere unabdingbare Voraussetzung 
für die freiheitliche Existenz Berlins nannte ich den 
Schutz vor Einmischung in das innere Leben West-
Berlins. Sicher, es wäre gut, wenn überhitzte und 
diffamierende Propaganda, wenn Agententum und 
politische Wühlereien von der ganzen Stadt — ich 
betone: von der ganzen Stadt — ferngehalten wer-
den könnten. Am besten wäre es, wenn sie über-
haupt überall aus dem politischen Kampf ver-
schwänden. Aber — und da liegt die eigentliche 
Schwierigkeit — zwischen dem Westen und dem 
Osten sind die Auffassungen über Propaganda und 
öffentliche Meinung, über Friedenswillen und 
Kriegshetze, über Informationsrecht und Spionage 
usw. so verschieden, daß, wenn es nach dem Osten 
ginge, sehr schnell die Freiheit der Meinungsäuße-
rung auf der Strecke bleiben und als Hetze diffa-
miert werden könnte. Der diesbezüglich in Genf 
gemachte Vorschlag der Westmächte könnte des-
halb eher das Gegenteil einer Befriedung, nämlich 
eine Kette unentwegter Einmischungen auslösen. 
Zu den Bedingungen, die im Interesse Berlins und 
seiner ganzen Bevölkerung erfüllt bleiben müssen, 
gehört noch anderes, z. B. auch — der Regierende 
Bürgermeister von Berlin hat darauf in einer seiner 
Thesen mit Recht besonders hingewiesen — die 
Möglichkeit der Bewohner beider Teile der Stadt, 
sich in der ganzen Stadt unbehindert zu bewegen. 
Es wäre wirklich ein besonders erbärmliches Zei-
chen der inneren Schwäche Pankows, wenn 15 
Jahre nach Kriegsende vielleicht auch noch die 
Bewegungsmöglichkeit der Einwohner innerhalb 
der Stadt unterbrochen würde. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, ich mache diese Fest-
stellungen nicht, um Erschwerungen zu schaffen, 
sondern ich wollte damit nur demonstrieren, wie 
sorgsam alles, was Berlin betrifft, betrachtet wer-
den muß, auch dann, wenn es nur, wie m an zu 
sagen pflegt, um Modalitäten geht. Selbstverständ-
lich wird jeder Gedanke, der von verantwortlicher 
Seite beigetragen wird, mit allem Ernst zu prüfen 
sein. Denn schließlich ist in der Auseinander-
setzung um Berlin das äußerste Risiko im Spiel: 
Gefahr für den Frieden. Aber man muß sich in 
jedem Augenblick und bei jeder Überlegung be-
wußt bleiben, daß man bei Änderungen ganz scharf 
achtgeben muß, wenn man nicht ins Minus, in eine 
Verschlechterung mit unübersehbaren Wirkungen 
abrutschen will. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Der Bundesregierung wird aus dem Osten der 
massive Vorwurf gemacht, ihre Haltung in der Ber-
lin-Frage sei störend, starr, feindselig und wie diese 
Bezeichnungen alle heißen. Diese Kritik paßt in die 
Sprache des Kalten Krieges, die im ganzen Ostblock 
gegen Deutschland gebraucht wird. 
Aber auch im befreundeten Ausland gibt es 
Pressestimmen, die die Formulierung des deutschen 
Berlin-Standpunktes allzu hart finden. Unsere 
Freunde — das darf ich in allem Ernst sagen — 
müssen wir bitten, zu bedenken, daß Berlin für uns 
Deutsche zu viel bedeutet, daß mit Berlin gar zu 
viel auf dem Spiel steht. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Es kommt nicht allein darauf an, 2 1 /2 Millionen 
West-Berlinern weiterhin Freiheit, Sicherheit und 
Arbeit zu erhalten, so wichtig und notwendig das 
natürlich ist. In Berlin geht es um mehr. Berlin ist 
das Scharnier gesamtdeutscher Verbundenheit, Ber-
lin ist Blickpunkt der deutschen Hoffnung auf Wie-
dervereinigung. Diese Hoffnung beruht nicht zuletzt 
auf der Existenz Berlins mit all seinen Zeichen des 
Provisoriums. Berlin ist — da darf vielleicht auch 
ich ein bißchen lyrisch werden — wie das Licht am 
Ende eines langen, dunklen Weges, den die Nation 
zu gehen hat. Würde Berlin zu einer Art internatio-
naler Provinz, zu einer dritten Spezies Deutschland, 
zu einem Siegel des Status quo der deutschen Tei-
lung, dann wäre das eine tiefe, furchtbare Enttäu-
schung für uns Deutsche, und zwar auf beiden Sei-
ten der Trennungslinie. Daraus könnten sich ver-
hängnisvolle Wirkungen ergeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Weil mit Berlin soviel auf dem Spiele steht, ist 
es um so erfreulicher, daß die Bundesregierung 
und der Senat von Berlin in der Beurteilung der 
Lage und der Konsequenzen übereinstimmen. Diese 
Gemeinsamkeit der Haltung in der Verteidigung der 
Position Berlins zusammen mit der unbeirrten Hal-
tung der Berliner Bevölkerung ist wohl das Wich-
tigste, was von deutscher Seite zur Behandlung des 
Berlinproblems selbst in diesem Augenblick beige-
tragen werden kann. Man sollte überall in der Welt 
und vor allem auch im Osten zur Kenntnis nehmen, 
daß die verantwortlichen politischen Kräfte im 
freien Teil Deutschlands in der Auseinandersetzung 
um Berlin geschlossen auftreten und einig sind, so 
verschieden ansonsten ihre Meinungen sein mögen 
und so verschieden sie auch heute hier zum Aus-
druck kommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
5410 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Dr. Gradl 
Die verantwortlichen politischen Kräfte sind einig 
und geschlossen, weil sie wissen, daß in dieser Aus-
einandersetzung um Berlin in der Tat — Herr Kol-
lege Erler war es wohl, der das gesagt hat — die 
Weichen für die Zukunft Deutschlands gestellt wer-
den. 
Meine politischen Freunde bejahen deshalb auch 
voll und ganz die feste Haltung, die in der Erklä-
rung der Bundesregierung zur Frage Berlin ausge-
drückt ist. Sie erwarten von der Bundesregierung, 
daß sie ihren eindeutigen Standpunkt auch in Zu-
kunft mit der notwendigen Entschiedenheit vertritt. 
Die feste Haltung in der Berlinfrage ist auch der 
Ausdruck unserer Überzeugung, daß es keine wirk-
liche Lösung des Problems Berlin gibt, wenn sie 
isoliert versucht und die gesamtdeutsche Frage um-
gangen wird. Man sträubt sich, es auszusprechen, 
weil es schon so oft gesagt worden ist, muß es aber 
immer wieder sagen: Wer irgendwo glaubt, nach 
einer Behelfslösung für Berlin könnten sich die 
Deutschen doch noch mit einem Status quo des ge-
teilten Deutschland abfinden, der unterliegt einem 
schrecklichen Irrtum. 
Irgend jemand im Osten hat vor einiger Zeit ge-
sagt, die „Zeitbombe West-Berlin" müsse entschärft 
werden. Und eine andere östliche Stimme hat Berlin 
als den „Herd der Unruhen und der Gespanntheit in 
Europa" bezeichnet. Aber nicht Berlin ist ja die 
Zeitbombe und der Herd der Gespanntheit in 
Europa, sondern es ist die deutsche Teilung und das 
Zonenregime, die die Geduld und die Leidensfähig-
keit der Menschen in Mitteldeutschland so maßlos 
in Anspruch nehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Deshalb muß man jeder Politik, die den Status quo 
für unabsehbare Zeit zur Grundlage machen will, 
immer wieder entgegenhalten, daß dieser Status ein 
ungemein zerbrechliches Gebilde ist, daß er kein 
stabiler, durch eine gerechte Ordnung gefestigter 
Zustand ist, sondern ein sehr dünnes Geflecht über 
einer elementaren Unordnung, die durch die unent-
wegte Verweigerung des Selbstbestimmungsrechtes 
fü ein großes Volk hervorgerufen ist. — Das ist 
die wirkliche Situation und das wirkliche Problem. 
Natürlich genügt es nicht, die Zerbrechlichkeit und 
die Gefahr des Status quo der Welt vor Augen zu 
stellen. Dadurch allein wird das Problem nicht ge-
löst. Es ist begreiflich, daß immer wieder nach Alter-
nativen, nach Lösungen und Vorschlägen gefragt 
wird. Das ist ja auch in der dieser Debatte zugrunde 
liegenden Anfrage geschehen. Die Bundesregierung 
hat ihre Meinung dazu gesagt. Aber ich möchte noch 
eine Bemerkung hinzufügen. In Wirklichkeit fehlt 
es ja gar nicht an Plänen; deren gibt es mehr als 
genug. Woran es fehlt, ist die echte Verständigungs-
bereitschaft der anderen Seite. Solange die Gegen-
seite Forderungen stellt, die schlechterdings uner-
füllbar sind, wie z. B. mit dem sowjetischen Frie-
densvertragsentwurf für ein geteiltes Deutschland, 
kann kein Plan helfen, mag er auch noch so gut sein. 
Pläne können erst dann wirklich helfen, wenn die 
östliche Seite zu einer auch uns zumutbaren Lösung 
bereit ist. Vorher laufen wir Gefahr, mit dem Ver
-
langen und Veröffentlichen immer neuer Vorschläge 
die eigenen Positionen einseitig abzubauen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das gilt für Wiedervereinigungspläne, das gilt auch 
für allgemeine deutsche Beiträge. Es gibt beispiels-
weise die Auffassung — auch heute ist sie hier 
wieder angeklungen —, daß die Bundesregierung 
unabhängig von der Wiedervereinigung sozusagen 
durch einen besonderen deutschen Abrüstungsbei-
trag eine Atmosphäre für eine Lösung der deutschen 
Frage schaffen könnte. Nun, die Bundesregierung ist 
immer bereit gewesen, eine allgemeine und kontrol-
lierte Abrüstung in der Welt zu unterstützen und zu 
ihrem Teil mitzumachen. Die Bundesregierung hat 
auch heute wieder diese Bereitschaft ausgesprochen. 
Wenn die großen Mächte, die für die Rüstung und 
den Rüstungswettlauf bestimmend sind, sich auf all-
gemeine Abrüstungs- und Sicherheitsmaßnahmen 
einigen, muß und wird die Bundesrepublik jeden 
adäquaten Beitrag zu leisten bereit sein. 
Herr Kollege Erler, als Sie vorhin zu diesem 
Thema sprachen, hatte ich das Gefmühl, als ob Sie 
den Eindruck hätten, daß hier irgend jemand auf 
den Besitz von Atomwaffen versessen ist. Das ist 
nun wirklich nicht der Fall. Schließlich hat die Bun-
desregierung auf die Produktion von A-, B- und C-
Waffen verzichtet, und es gibt keinerlei Anlaß an-
zunehmen, daß sich an diesem Verzicht etwas än-
dert. Jede atomare Bewaffnung, die in Zukunft viel-
leicht einmal notwendig werden sollte, wird ganz 
bestimmt kein Verteidigungsbeitrag sein, der durch 
deutsche Initiative ausgelöst wird. Die Bundesregie-
rung hat nie einen Zweifel daran gelassen, daß sie 
nur Beiträge leisten wird, die, wie ich es vorhin 
schon ausgedrückt habe, im Interesse des Ganzen 
vielleicht für notwendig erachtet werden. 
(Abg. Schmidt [Hamburg]: Bei denen weiß 
die Linke nicht, was die Rechte tut!) 
Eine andere Frage ist es, ob es zweckmäßig ist, 
daß die Bundesrepublik sich zu besonderen Be-
schränkungen ihrer Verteidigung in einem im we-
sentlichen auf Zentraleuropa beschränkten Raum 
bereit findet, und zwar ohne eine Hand in Hand da-
mit gehende politische Entspannung in diesem 
Raum durch eine positive Lösung der deutschen 
Frage. Eine beschränkte Abrüstung in unserem 
Raume, sei es in der Stärke der eigenen und der 
verbündeten Truppen, sei es in der Art der Be-
waffnung, würde praktisch einseitig die Bundes-
republik und die westliche Verteidigungsgemein-
schaft treffen. In der westlichen Verteidigungsge-
meinschaft ist die Bundesrepublik in Europa 
zwangsläufig ein sehr wesentliches Glied. Die wirk-
liche militärische Potenz und Gefahr auf der anderen 
Seite ist nicht das Zonenregime oder Polen oder die 
Tschechoslowakei, sondern die sowjetische Militär-
macht. Diese Macht bliebe bei einer isolierten mili-
tärischen Veränderung in diesem gespannten Raum 
in jedem Falle militärisch und politisch präsent. 
Eine solche Art der Abrüstung und Verteidigungs-
beschränkung liefe in der Wirkung — davon bin ich 
jedenfalls überzeugt — nicht auf eine Befriedung 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5411 
Dr. Gradl 
dieses Raumes hinaus, sondern auf eine Verfesti-
gung und Garantie des Unrechts der deutschen Tei-
lung. 
In dem Gedanken einer militärischen oder, wenn 
Sie wollen, demilitarisierenden Sonderbehandlung 
unseres engeren Raumes kommen die vertrauten 
Überlegungen ,eines nur militärischen Disengage-
ment zum Ausdruck. Solche Gedanken könnten 
einen guten Sinn haben, wenn der Westen es bei 
den Sowjets mit einem politischen Gegner zu tun 
hätte, mit idem über das politische Ziel der Aktion 
Einigkeit bestünde und dem man nicht mehr zu miß-
trauen brauchte. Aber ich brauche nicht zu bewei-
sen, daß das eben nicht der Fall ist. 
Unsere pessimistische Haltung hinsichtlich eines 
militärischen Disengagement ohne politische Ent-
spannung wird kritisiert als eine Politik des Junk-
tims zwischen Abrüstung und Wiedervereinigung. 
Nun sehe ich einmal davon ab, daß dieses Junktim 
einer 'allgemeinen Abrüstung in keiner Weise im 
Wege steht. Ich sehe auch davon ab, daß das Junk-
tim im Grunde ja von der anderen Seite nichts ver-
langt als die Einräumung des Selbstbestimmungs-
rechts. Was die andere Seite an politischen Verän-
derungen als Konsequenz befürchtet, ist richtig. 
Aber das ist nun einmal Selbstbestimmungsrecht. 
Sowohl der Deutsche Bundestag als auch die Bun-
desregierung als auch unsere westlichen Verbünde-
ten haben wiederholt die Bereitschaft ausgespro-
chen, die politischen und militärischen Probleme in 
Mitteleuropa gemeinsam so zu lösen, daß die Lö-
sung allen Beteiligten gerecht wird. Es ist selbst-
verständlich, daß die Wiederherstellung eines Staa-
tes von 70 Millionen Deutschen auf der Basis des 
Selbstbestimmungsrechtes bei den anderen Völkern 
Europas manche Erinnerungen und manche Fragen 
unter dem Gesichtspunkt der Sicherheit auslöst. Das 
ist eine der Folgen dessen, was der Nationalsozia-
lismus angerichtet hat. In diesem Sinne sind Wie-
derverednigung, Frieden, Sicherheit und Abrüstung 
eine Problemeinheit, die als Ganzes gesehen und in 
Stufen einer verbundenen Lösung zugeführt werden 
muß. 
Tatsächlich berücksichtigt der Friedensplan, den 
die Westmächte in Genf vorgelegt haben, alle diese 
Faktoren. Mit diesem konkreten Plan ist nach unse-
rer Überzeugung ein Weg des guten Willens zur 
Entspannung in Europa gewiesen. Die eigentliche 
Bedeutung dieses Planes, der — unvermeidlich —
kompliziert ist, liegt in den Grundsätzen, die in ihm 
zum Ausdruck kommen. 
Natürlich hält der Plan daran fest, daß im Zuge 
seiner Entwicklung dem deutschen Volk das Selbst-
bestimmungsrecht zurückgegeben werden muß und 
daß die Position Berlins bis dahin nicht Schaden lei-
den darf. Würde von diesen Voraussetzungen abge-
gangen, wäre es ja Kapitulation vor der sowjeti-
schen Teilungspolitik. Aber unter diesen Vorausset-
zungen enthält der westliche Plan in Verbindung 
nit seiner Erläuterung durch den amerikanischen 
Außenminister alle konstruktiven Elemente einer 
allen Beteiligten zumutbaren Lösung der deutschen 
Frage. 
Der Plan sieht eine gestufte Entwicklung für die 
Wiedervereinigung vor. Er verlangt von der So-
wjetunion nicht, wie, glaube ich, heute morgen auch 
hier gesagt worden ist, Kapitulation. Er verlangt 
nicht die Zustimmung zu einer abrupten, quasi-re-
volutionären politischen Veränderung in ihrem mit-
teldeutschen Besatzungsbereich. Die freien Wahlen 
zur gesetzgebenden Versammlung folgen einer Über-
gangszeit in einem gesicherten Ablauf des Wieder-
vereinigungsprozesses. Und für diesen Plan ist auch 
das Anpassungsproblem, das sich aus der verschie-
denen Entwicklung der ökonomischen und sozialen 
Struktur in beiden Teilen Deutschlands ergibt, als 
politisches Problem anerkannt. Der amerikanische 
Außenminister hat das ausdrücklich in seiner Gen-
fer Erläuterung des Planes festgestellt. 
In diesem Plan ist auch vorgesehen, daß im Rah-
men der Vier-Mächte-Verantwortung beide Teile 
Deutschlands bei der Vorbereitung der Wiederver-
einigung mitwirken. Schließlich sind eine Fülle von 
konkreten Maßnahmen zur militärischen Entspan-
nung vorgeschlagen, die die politische Entspannung 
begleiten und zu einem europäischen Sicherheits-
system führen sollen. Das geht vom Austausch mili-
tärischer Informationen über Inspektionen und sich 
überschneidende Radarsysteme bis zu einer Zone 
beschränkter Rüstung, zum Truppenabzug und zu 
einem gemeinsamen Garantiesystem. 
Meine Damen und Herren, alles das — dies ins-
besondere zu der Kritik des Kollegen Achenbach! — 
liegt in dem westlichen Plan, und zwar nicht ver-
steckt, sondern es ist offen ausgesprochen. Wenn 
Sie beanstanden, daß dieser Plan als ein unauf-
lösbares Ganzes hingestellt worden ist, muß ich da-
zu sagen: natürlich ist er in dem Sinne unauflös-
bar, daß die Tatsachen selber so miteinander ver-
schlungen sind. Aber es ist nie ein Zweifel darüber 
gelassen worden, daß dieser Plan nicht als ein Dik-
tat verstanden sein will, sondern als Grundlage für 
Verhandlungen; vorausgesetzt werden natürlich 
ernsthafte Verhandlungen. 
Der Plan ist seinerzeit mit Zustimmung der Bun-
desregierung in Genf vorgelegt worden. Die Bun-
desregierung hat sich auch heute wieder zu ihm 
bekannt. Er wäre eine faire Verhandlungsgrundlage, 
wenn, ja wenn es der Sowjetunion auf Sicherheit 
und Entspannung in Europa wirklich ankäme. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
In diesem Zusammenhang ein kurzes Wort zu der 
Formel, die Wiedervereinigung sei eine Sache der 
Deutschen untereinander. Daß das nur eine Aus-
weichformel der Sowjets ist, hinter der sie ihren 
derzeitigen Willen verstecken, Deutschland geteilt zu 
halten, ist offenbar. Die furchtbaren Äußerungen 
des sowjetischen Ministerpräsidenten zu seinen 
italienischen Besuchern waren in dieser Hinsicht be-
sonders deutlich, bedrückend deutlich. Wer eigent-
lich soll denn in Deutschland unter diesen Um-
ständen noch glauben — Herr Kollege Achenbach, 
denken Sie einmal über diese Frage nach! —, daß 
die deutsche Einheit, gelöst von der Vier-Mächte-
Verantwortung, in einem Gremium, in dem die Vier 
Mächte nur noch Beobachter sein sollen, noch zu- 
5412 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Dr. Gradl 
Wege gebracht werden kann? Wer soll es auch 
glauben angesichts des tatsächlichen Verhaltens des 
Zonenregimes? 
Seitdem der sowjetische Regierungschef die Pa-
rolen der Entspannungspolitik und der Beendigung 
des Kalten Krieges proklamiert hat, bedient sich 
auch die Zonenpropaganda dieser Parolen. Alle 
diese Entspannungsparolen hindern das Zonen-
system in keiner Weise — leider! —, den Stachel-
draht noch dichter, die Sperrzone noch lückenloser, 
den Kirchenkampf noch raffinierter, die Atheisie-
rung des gesellschaftlichen Lebens noch schärfer, die 
Sowjetisierung des Wirtschaftslebens noch inten-
siver, die Drangsal der Bauern und Handwerker 
noch quälender, kurz: die Spaltung noch tiefer und 
härter zu machen. Die Spalterflagge ist ja nur ein 
Symbol dafür. 
Bei uns in Deutschland besteht der Kalte Krieg 
noch immer. Hier besteht er nicht aus Worten, son-
dern aus Realitäten. Diese Realitäten sind es, die 
für uns der Prüfstein des wirklichen Willens auf 
östlicher Seite, die für uns die realen Maßstäbe der 
sowjetischen Politik auch im Zeitalter atmosphäri-
scher Entspannung sind. Das alles steht in einem 
so schreienden Widerspruch zu dem von Chru-
schtschow verkündeten sowjetischen Entspannungs-  
und Friedenswillen! Ich will jetzt nicht frag en, ob 
er es mit diesem Willen ernst meint. Wir können 
nur wünschen, daß es so ist. Aber der Geist von 
Camp David 1959 wird genauso verfliegen wie der 
Geist von Genf 1955, wenn die Wirklichkeit nicht 
folgt. Die sowjetische Politik, so wie sie gegenwär-
) tig betrieben wird, macht — ich sage das nicht gern 
— die Schaffung eines guten Verhältnisses zwi-
schen dem deutschen Volk und der östlichen Welt-
macht unmöglich. Unser Volk wünscht ein gutes 
Verhältnis nach allen Seiten. Wir müssen das um so 
dringlicher wünschen nach allem, was im Zeichen 
des Nationalsozialismus in Deutschland geschehen 
ist, auch nach allem, was 1941 bis 1945 im deutschen 
Namen gerade der Sowjetunion angetan worden ist. 
Aber eben weil wir endlich zu einem Verhältnis 
echten Friedens kommen wollen, müssen wir im-
mer wieder sagen, daß die bisherige sowjetische 
Deutschlandpolitik nichts mit Frieden zu tun hat, 
weder der Vertragsentwurf für einen Frieden mit 
zwei Staaten noch die Drohung mit dem Separat-
friedensvertrag, noch die Drohungen Ulbrichts. 
Aber vielleicht kann statt langatmiger Ausfüh-
rungen ein Beispiel viel deutlicher, als Worte es 
vermögen, zeigen, was für eine Ungeheuerlichkeit 
es in Wirklichkeit ist, die die sowjetische Politik 
mit Hilfe Ulbrichts dem deutschen Volk zumutet. 
Man möge sich in Moskau nur einen Augenblick 
einmal vorstellen, Hitler hätte den Krieg gegen die 
Sowjetunion gewonnen, der Westen der Sowjet-
union, darunter die Herrn Chruschtschow besonders 
nahestehende Ukraine, wäre am Kriegsende zum 
Besatzungsgebiet gemacht worden, es wäre eine 
westrussische nationalsozialistische Republik ge-
schaffen worden, General Wlassow wäre als Staats-
und Parteichef eingesetzt worden, und dann hätte 
der Nationalsozialismus von Moskau die Anerken-
nung dieses Gebietes als zweiten russischen Staat 
verlangt. Genau das, mit umgekehrten Vorzeichen,  
verlangt die Sowjetregierung mit der Anerkennung 
des Zonenstaates. 
Nun frage ich: Muß man, auch in Erinnerung an 
die unerhörte Kraftanstrengung ihres vaterländi-
schen Krieges, noch fragen, was die Sowjetrussen 
bei einer solchen Zumutung empfunden hätten, wie 
sie auf die Dauer reagieren würden? Ich meine, wir 
fühlen uns als Nation durch die Teilung Deutsch-
lands nicht weniger verletzt, als sich Sowjetrußland 
in entsprechender Situation verletzt fühlen würde. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Der sowjetische Ministerpräsident spricht gerne 
von „Überbleibseln" des Krieges und von „Stein-
chen" auf dem Friedensweg, die weggeräumt wer-
den müßten. Was hier in der Mitte Europas liegt 
— der Bundeskanzler hat in einem seiner Briefe an 
Chruschtschow darauf sehr deutlich hingewiesen —, 
das sind nicht nebensächliche Überbleibsel und 
Steinchen, das sind große Trümmer, dieses gespal-
tene Deutschland. 
Vor dem Obersten Sowjet hat Chruschtschow er-
klärt, das Prinzip der friedlichen Koexistenz bedeute 
Nichteinmischung in innere Angelegenheiten. Die 
ungeregelten internationalen Fragen sollten nicht 
durch Gewalt, sondern mit friedlichen Mitteln, durch 
Verhandlungen gelöst werden. Er hat auch gesagt, 
daß die Völker in jedem Staat — wörtlich! — selbst 
wählen mögen, welche Gesellschaftsordnung sie 
unterstützen wollen. 
(Abg. Frau Dr. Dr. h. c. Weber [Essen] : Siehe 
Ungarn!) 
Es bedarf nichts weiter, als daß die sowjetische Poli
-
tik gegenüber dem deutschen Volk in dieser Weise 
realisiert wird. Dann ließe sich vieles, was heute 
zwischen West und Ost liegt, sehr gut regeln. Auch 
dann, auch bei gutem Willen, würde die solide Neu-
ordnung in Mitteleuropa natürlich schwierige und 
geduldige Verhandlungen, mehr Zeit, mehr Einzel-
arbeit erfordern, mehr Vertiefung, als auf einer 
Gipfelkonferenz im Rampenlicht der Weltöffentlich-
keit möglich ist. 
Das war einer der Gründe, weshalb der Deutsche 
Bundestag und die Bundesregierung wiederholt die 
Bildung eines ständigen Vier-Mächte-Gremiums mit 
deutschen Mitarbeitern vorgeschlagen haben. Aber, 
Herr Kollege Achenbach, ein Vier-Mächte-Gremium 
mit deutschen Mitarbeitern oder Arbeitsgruppen, 
nicht aber ein Gremium, bei dem die Vier Mächte 
nur Beobachter sind und die Deutschen sich selbst 
überlassen sind, nicht ein Gremium, in dem die 
Vier-Mächte-Verantwortung tatsächlich aufgelöst ist! 
Meine Damen und Herren, meine politischen 
Freunde sind gewillt, im Rahmen unserer Möglich-
keiten einen redlichen deutschen Beitrag zur Lösung 
aller Fragen zu leisten, die die Welt bewegen und 
die kommende Gipfelkonferenz beherrschen. Wir 
sind nicht skeptisch hinsichtlich der Möglichkeiten 
einer Entspannung. Wir wollen nur, daß man zu 
einer realen Entspannung kommt. Das sowjetische 
Verhalten in der Frage Berlin und Deutschland ist, 
für uns jedenfalls, die Probe darauf, ob die Ent-
spannungspolitik, wie sie die Sowjetregierung so 
wortgewaltig verkündet, nicht der Einschläferung 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5413 
Dr. Gradl 
und Zersetzung der freien Welt dienen soll, son-
dern wirklich zu einer Befriedung der ganzen Wel t. 
führt.  
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Becker (Hersfeld). 
Dr. Becker (Hersfeld) (FDP) : Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich darf 
eine besondere Gelegenheit nicht vorübergehen las-
sen: die Gelegenheit, daß ich ausnahmsweise dem 
Herrn Bundeskanzler einmal ein Kompliment 
machen kann. Es ist allerdings nur ein relatives 
Kompliment, 
(Heiterkeit) 
nämlich das Kompliment, daß seine Antwort auf 
unsere Große Anfrage sehr viel wesentlicher und 
klarer war als die Ausführungen des Herrn Bun-
desaußenministers, wohingegen und sonst die Ge-
danken, die der Herr Bundesaußenminister in der 
Außenpolitik manchmal vorträgt, auch dann, wenn 
sie von dem Herrn Bundeskanzler desavouiert wer-
den, oft viel besser gefallen. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Ich habe ferner dem Hause ein Kompliment aus-
zusprechen, nämlich dafür, daß diese außenpolitische 
Debatte zum Unterschied von derjenigen am 5. No-
vember nicht in stürmische innerpolitische Ausein-
andersetzungen abgeglitten ist. Ich will hoffen, daß 
wir in diesem Sinne die Debatte auch zu Ende füh-
ren. 
Eins aber habe ich in dieser ganzen Debatte ver-
mißt: Wir haben alles zu sehr nur vom deutschen 
Standpunkt aus gesehen. Wir machen uns gar nicht 
klar, daß wir ja in einer Welt leben und daß wir 
von der Welt her Unterstützung, Verständnis, Ver-
ständnisbereitschaft brauchen. Nur wenn wir uns in 
die Gedankengänge der übrigen Mächte hineinfin-
den, haben wir eine Chance, auch in unserer Sache 
weiterzukommen. Deshalb lassen Sie mich mit zwei 
Zitaten aus der Welt draußen beginnen, zwar sehr 
kräftigem Tobak, aber es ist immerhin notwendig, 
daß auch das im deutschen Volk gehört wird. 
Als der Herr Bundeskanzler im November nach 
London fuhr, wurde er mit einem Artikel der kon-
servativen Zeitschrift „Spectator" begrüßt, und in 
diesem Artikel hieß es — ich zitiere nach einer 
Schweizer Zeitung —: 
Die Zukunft Deutschlands werde wahrschein-
lich für den ganzen restlichen Teil dieses Jahr-
hunderts von Außenstehenden bestimmt wer-
den, und die einzigen, die dies noch nicht wüß-
ten, seien die Deutschen. Die Amerikaner seien 
entschlossen, unter einer das Gesicht wahren-
den Formel die DDR de facto anzuerkennen. 
Ferner seien sie entschlossen, zuzulassen, daß 
die Oder-Neiße-Linie zur tatsächlichen polnisch
-
ostdeutschen Grenze und daß Berlin in eine 
freie Stadt mit UNO-Beobachtern verwandelt 
werde. Alles, was Dr. Adenauer noch tun 
könne, sei, die entsprechenden Verhandlun
gen solange als möglich hinzuziehen, uni der 
Öffentlichkeit die Möglichkeit zu geben, sich 
ans Unvermeidliche zu gewöhnen. 
So die englische Zeitung! 
Dann eine Schweizer Stimme aus der „Tat". Der 
Pariser Berichterstatter dieser Zeitung gab nach 
der Dezember-Konferenz ein Resümee über das, 
was sich dort ergeben hatte. Erster Punkt: Der kalte 
Krieg ist vorbei. Das wird im einzelnen ausgeführt. 
Zweiter Punkt: Das französische Problem ist damals 
ausgeklammert worden. Und der dritte Punkt — 
der Punkt, der uns angeht —: 
Die deutschen Sorgen — Wiedervereinigung 
und Berlin — sind Leichen im Schrank gewor-
den, die einen üblen Geruch verbreiten. Aus 
alter Gewohnheit spricht man noch von diesen 
Dingen. Aber die Partner der Bundesrepublik 
verbergen nur noch mit Mühe, daß es ihnen 
lästig wird, durch die deutschen Sorgen und 
Wünsche an einer ungestörten Installierung 
der Entspannung verhindert zu werden. 
Diese Stimmen, auch wenn sie kraß sind, muß 
man kennen, um sich ein Bild darüber zu machen, 
wie das Ausland in vielen Fällen denkt. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Ich glaube, daß auch im deutschen Volk das Unbe-
hagen, die Sorge vor dem, was kommt, darauf 
zurückzuführen ist, daß das deutsche Volk instink-
tiv das ahnt, was im Ausland deutlich ausgespro-
chen wird. Ich halte es für eine Pflicht deutscher 
Parlamentarier, halte es aber auch für eine Pflicht 
der Bundesregierung, dem deutschen Volk in aller 
Aufrichtigkeit ganz klaren Wein einzuschenken. 
(Beifall bei der FDP.) 
Um was handelt es sich denn? Wir stehen doch 
praktisch an einem Wendepunkt unserer Außen-
politik und müssen uns darüber klar sein. 
Die erste Feststellung, die wir zu treffen haben, 
ist die, daß auch unsere Wünsche auf dem Gebiet 
der Europapolitik, unsere Wünsche nach einer Inte-
gration, nach einer bundesstaatlichen Gestaltung 
nicht erfüllt sind — ich sage: leider! denn ich habe 
daran geglaubt und daran mitgearbeitet — und im 
Augenblick unerfüllbar erscheinen. Warum? 
Die englische Politik wird niemals die englische 
Finanzmacht, die englische Wirtschaftsmacht, die 
englische Militärmacht irgendeinem Mehrheitsbe-
schluß in einem Bundesstaat unterwerfen, dem sie 
selber nicht zuzustimmen wünscht oder zustimmen 
kann. 
Die französische Regierung wird dasselbe tun. 
Diejenigen, die im Winter 1952/53 in Paris versucht 
haben, eine europäische Verfassung zustande zu 
bringen, in einem Ausschuß, dem auch der heutige 
Premier Frankreichs, Herr Debré, angehörte, wissen 
doch, und auch der Herr Bundesaußenminister weiß 
es, wie die Herren, die heute in Frankreich an der 
Macht sind, darüber denken. Sie denken nicht da-
ran, in einen Bundesstaat hineinzugehen. Nach ihrer 
Auffassung ist die nationale Souveränität unteilbar. 
5414 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Dr. Becker 
Wir stehen also mit unserem Wunsch, zu einer 
bundesstaatlichen Vereinigung in Europa zu kom-
men, und mit unseren Vorstellungen über den Weg 
dahin zur Zeit vor einer Wand, in einer Sackgasse. 
Darüber dürfen wir uns nicht hinwegtäuschen. Eu-
ropäische Bürokratien und Technokratien schießen 
zwar wie Pilze aus der Erde nach einem warmen 
Sommerregen; Pilze, die insbesondere dann, wenn 
ein fruchtbarer Regen hoher Gehälter über diese 
Technokratien hinweggeht, noch weiter wachsen 
möchten. Der Bund der Steuerzahler teilte letzthin 
mit, daß ungefähr 4200 neue Stellen in diesen Tech-
nokratien gewünscht werden und besetzt werden 
sollen. Wir haben in diesen Technokratien nichts 
mehr zu sagen, weil wir in der Hoffnung, in einem 
bundesstaatlichen Europa ein Parlament zu haben, 
das mitreden könnte, für die nationalen Parlamente, 
darunter auch für unseres, praktisch die Herrschaft 
in bezug auf die finanziellen Dinge abgegeben 
haben. 
Das ist der erste Wendepunkt in der Politik, den 
wir feststellen müssen. 
Der zweite Punkt ist dieser: Die Politik der Stärke 
— das heißt, die Politik des Glaubens, die Frage 
der Wiedervereinigung könne unter dem Druck 
einer starken Machtballung gegen die Sowjetunion 
gelöst werden — ist zu Ende, sie ist gescheitert. 
Die dritte Feststellung ist: Der Kalte Krieg ist 
vorbei. 
In ihrem letzten Briefwechsel haben unser Herr 
Bundeskanzler und Herr Chruschtschow in einem 
Punkt mindestens übereinstimmende Gedanken zum 
Ausdruck gebracht, nämlich die Überzeugung, daß 
ideologische Unterschiede kein Hindernis für die 
friedliche Zusammenarbeit von Staaten verschiede-
ner Gesellschaftstruktur sein dürften. Aber, meine 
Damen und Herren, wie lange hat es gedauert, bis 
es zu diesen Erkenntnissen kam! Und wie lange 
werden wir noch warten müssen, bis etwa in der 
Sowjetzone diese Erkenntnis dämmert! Denn sie 
darf ja dort nicht dämmern; das,  was dort zu den-
ken ist, wird vorgeschrieben. 
Ich sprach also von der langen Dauer, bis diese 
Erkenntnis reifte. Mir liegt ein Auszug aus dem 
Stenographischen Protokoll unserer Sitzung vom 
5. November 1957 vor. Es war die Sitzung, in der 
die Regierungserklärung der neuen Bundesregie-
rung besprochen wurde. In dieser Debatte hatte der 
Kollege Ollenhauer gefragt, wie sich die Regierung 
die Wiedervereinigung konkret vorstelle. Der Herr 
Bundeskanzler antwortete darauf. Er verwies dar-
auf, daß auch Herr Ollenhauer bei einer Bespre-
chung mit Herrn Pandit Nehru in Neu-Delhi keine 
konkreten Wege habe aufzeigen können. Dann 
fügte er hinzu — ich darf wohl vorlesen —: 
Herr Kollege Ollenhauer hat im Verlauf seiner 
Ausführungen gesagt, er vermisse, daß in der 
Regierungserklärung konkrete Wege aufgezeigt 
seden. Ja, meine Damen und Herren, 
— so sagte der Herr Bundeskanzler —
in der heutigen Zeit konkrete Wege aufzuzei-
gen, dazu gehört mehr Phantasie, als ich sie 
habe. Das muß ich Ihnen ganz ehrlich sagen. 
Gut, ehrliches Eingeständnis, die Regierung weiß 
keine Wege. Aber wir haben dann allesamt, mit 
dem Herrn Bundeskanzler an der Spitze, weiter 
brav und bieder von der kommenden Wiederver-
einigung geredet. 
Ich habe dann — ich war damals Vorsitzender 
der FDP-Fraktion — an sämtliche Fraktionen, an 
den Herrn Bundeskanzler und an den Herrn Bun-
desaußenminister, einen Brief mit dem Vorschlag 
gerichtet, man solle sich mal in einem locker gebil-
deten Ausschuß, also in einem Ausschuß, in dem 
nicht der selige de Hondt alles regiert, sondern der 
Verstand, zusammensetzen, eventuell unter dem 
Vorsitz des Herrn Bundestagspräsidenten Gersten-
maier, um gemeinsam nach Wegen zu suchen, und 
zwar doch nunmehr in Kenntnis all der Unterlagen, 
über die die Regierung auch verfüge, nämlich in 
Kenntnis der Botschafterberichte, in Kenntnis des 
Inhalts all der Verhandlungen und dessen, was in 
den vielen, vielen Konferenzen zutage getreten ist; 
dann wollten wir gemeinsam beraten, was zu tun 
wäre. 
Es ist doch schrecklich — .das füge ich jetzt hin-
zu —, wenn man so oft von Mitgliedern ausländi-
scher Botschaften nach einem Weg der Wiederver-
einigung gefragt wird und erwidern muß: „Fragen 
Sie unsere Regierung, wir wissen nichts weiteres." 
Das wollte ich zu beseitigen versuchen und mich 
um die Herbeiführung einer einheitlichen Politik be-
mühen. Ich bekam von der Fraktion der Deutschen 
Partei prompt eine zustimmende Antwort; ich be-
danke mich noch heute dafür. Ich bekam andere 
Antworten, die mehr ausweichend lauteten. 
Ich hatte ausdrücklich einen besonderen Ausschuß, 
nicht den Auswärtigen Ausschuß, vorgeschlagen, 
weil der Herr Bundeskanzler ja immer einwendet: 
Der Auswärtige Ausschuß ist kein Ausschuß, der 
dicht hält, da sind mir zuviel Leute, da kann man 
nicht alles erzählen. — Darum sagte ich mir: Gut, 
nehmen wir einen anderen Ausschuß. Der Herr 
Außenminister antwortete auch, schlug nun aber 
seinerseits im Gegensatz zu der Auffassung des 
Herrn Bundeskanzlers wieder den Auswärtigen Aus-
schuß vor. 
Auch der Herr Bundeskanzler antwortete mir. Er 
schrieb mir, er habe meinen Vorschlag mit Interesse 
gelesen, er komme demnächst darauf zurück. — Das 
war im Dezember 1957. Heute haben wir den 10. Fe-
bruar 1960. Inzwischen hat so etwas stattgefunden, 
was nach einem Suchen und Tasten nach gemeinsa-
mer Politik aussah. Es fanden, als der Brief Chru-
schtschows über Berlin eintraf, vom November 1958 
bis, sage und schreibe, Februar 1959 vier Bespre-
chungen mit Fraktionsvorsitzenden statt; an zweien 
teilzunehmen hatte auch ich die Ehre. 
Unter dem Vorsitz des Herrn Bundesministers 
Lemmer fanden dann gesamtdeutsche Besprechungen 
statt, die aber nach dem Februar 1959 ebenfalls sanft 
entschliefen. Als Herr Eisenhower seinen Besuch 
hier machte, fand weder vorher noch nachher eine 
Unterrichtung der Fraktionsvorsitzenden über den 
Inhalt der Besprechungen des Herrn Bundeskanzlers 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5415 
Dr. Becker 
mit Präsident Eisenhower statt, obwohl darum er-
sucht wurde. 
Das ist der Leidensgang einer gemeinsamen deut-
schen Außenpolitik. Wenn dann noch — vorausge-
setzt, daß der Bericht zutrifft — in einer internen 
Sitzung ein sehr hochstehender Mann eine gemein-
same Außenpolitik einen „faulen Zauber" nennt, 
wissen wir Bescheid. 
Aber ich habe nun doch eine Antwort bekommen, 
und zwar heute. Der Bundeskanzler hat, zwar in an-
derem Zusammenhang, gesagt, man dürfe die Ge-
duld nicht verlieren. Ich nehme an, daß das die Er-
gänzung zu dem Brief vom Dezember 1957 ist. 
(Heiterkeit und Zurufe.) 
Zu einer gemeinsamen Außenpolitik gehört zweier-
lei: erstens muß überhaupt eine Politik vorhanden 
sein. Zweitens muß man versuchen, die politische 
Meinung, die sich in dieser Politik manifestiert, 
zum Gemeingut werden zu lassen. Deshalb haben 
wir die Regierung auch gefragt, was ihre Politik sei. 
Ich habe vorhin schon gesagt: die Auskunft des 
Herrn Bundesaußenministers ist zwar etwas pole-
misch zugespitzt gewesen; die Polemik ist aber miß-
lungen. Sehr verehrter Herr Außenminister, Sie 
haben davon gesprochen, daß wir in Ziffer 2 unserer 
Großen Anfrage hinsichtlich des Zieles der deut-
schen Außenpolitik — Ziel ist Berlin, Ziel ist die 
Wiedervereinigung, Ziel sind die Ostgrenzen — 
eine Alternative von Ihnen hören wollen. Nein! 
Lesen Sie bitte die Ziffer 2 einmal genau. Es heißt 
dort: 
Welche politische Alternative ... sieht der Herr 
Bundeskanzler nach der durch den Herrn Bun-
desaußenminister getroffenen Feststellung, daß 
die bisherigen Vorstellungen des Herrn Bun-
deskanzlers über eine Lösung der Deutschland-
frage am Widerstand der Sowjetunion geschei-
tert seien? 
Wir haben also gefragt, ob eine Eventuallösung hin-
sichtlich der Methode des Vorgehens vorliege. Der 
Herr Bundesaußenminister hat dazu geschwiegen. 
Ich möchte ihn im Außenpolitischen Ausschuß ein-
mal fragen, ob überhaupt eine solche Eventuallö-
sung vorliegt. Jede Regierung muß für jede Situa-
tion, die es gibt, nicht nur eine Lösung im Auge 
haben, sondern sie muß, wenn sich andere Even-
tualitäten bieten oder die Geschichte andersherum 
geht, auch wieder eine Eventualstellungnahme zur 
Verfügung haben. 
Die richtige Antwort hat der Herr Bundeskanzler 
gegeben. Der Herr Bundesaußenminister meinte, die 
Sowjetunion wolle nicht, sie verstecke sich hinter 
Zuständigkeitsbedenken und dergleichen; deshalb 
habe es gar keinen Zweck — so klang es wenig-
stens —, noch weiter vorzugehen. Demgegenüber 
sagt der Herr Bundeskanzler — was er sagte, rührt 
vielleicht daher, daß man im Alter, in dem wir beide 
nicht weit auseinanderliegen, etwas ruhiger denkt —, 
man solle sich durch ein solches Nein nicht zu sehr 
beeindrucken lassen, man solle nicht die Geduld ver-
lieren; in diesem Zusammenhang hat er das, was ich 
vorhin erwähnt habe, hinsichtlich der Geduld gesagt. 
Was er gesagt hat, ist sicherlich richtig. Wenn man 
mit Orientalen verhandelt, dann dauert die Verhand-
lung lange und dann darf man die Geduld nicht ver-
lieren. Man muß für alle Wege, die es gibt, gewisse 
Eventualitäten der Methode — nicht des Zieles — 
zur Verfügung haben. 
Im einzelnen wären jetzt noch weitere Fragen 
,anzuknüpfen. Im Interesse unserer Außenpolitik 
möchte ich deren Beantwortung heute und hier nicht 
verlangen. Ich möchte aber dringend bitten, daß der 
Auswärtige Ausschuß sehr viel mehr aktiviert wird, 
als es bisher der Fall gewesen ist. Die Verhältnisse 
sind in den letzten eineinhalb Jahren — das gebe 
ich dem Herrn Außenminister und dem Vorsitzen- 
den des Ausschusses zu — besser geworden als 
vorher, als der Herr Bundeskanzler uns noch öfters 
besuchte und dann immer, weil Herr Dulles telefo-
nierte oder irgend jemand zu Besuch kam, schleu-
nigst wieder weggehen mußte. Die Verhältnisse sind 
auch insofern anders geworden, als jetzt von dem, 
was wir unter dem Siegel „vertraulich und streng 
geheim" zu hören bekommen, jetzt mindestens 10 % 
neu sind, während wir das übrige — wie schon 
früher — längst in der ausländischen Presse gelesen 
hatten. 
Ferner wäre der Wunsch zu äußern — er klang 
auch in den Ausführungen des Herrn Kollegen Erler 
durch —, daß das Auswärtige Amt nicht gleich zu 
jedem Ereignis in der Außenpolitik Stellung nimmt. 
Es gibt viele Dinge, die uns zunächst einmal direkt 
nichts angehen. Dann sollte man schweigen getreu 
dem alten Grundsatz: Reden ist Silber, Schweigen 
ist Gold. Ich bitte, es nicht als Tadel oder als unge-
bührlich aufzufassen, wenn ich hinzusetze: und man-
ches Geschwätz ist sogar Blech. Das Auswärtige 
Amt hat es doch eigentlich furchtbar einfach. Wenn 
Fragen gestellt werden, deren Beantwortung nicht 
unbedingt nötig ist, kann der „Sprecher des Aus-
wärtigen Amtes" einfach sagen: Mein Name ist Hase, 
ich weiß von nichts. Es kommt nämlich zunächst 
einmal auf die Stellungnahme der großen Mächte 
an. Das haben wir ja gelernt: Als England und 
Frankreich den Krieg am Suezkanal beginnen woll-
ten — sie waren drei bis vier Tage auf dem Weg 
in den Orlog —, kam, ohne daß eine Verständigung 
zwischen den USA und der Sowjetunion vorgelegen 
hätte, aber auf Grund einer inneren Übereinstim-
mung zwischen beiden, ein Einspruch, der England 
und Frankreich zur Rückkehr veranlaßte. Es wird 
nichts in der Politik möglich sein, wenn man nicht 
die Zustimmung einer der beiden großen Mächte 
erreichen kann. 
Das große Problem, das vor uns steht, besteht 
darin: Wird es unserer deutschen Politik möglich 
sein, sich in die Entspannungspolitik so einzufügen, 
daß im Rahmen der gesamten Entspannungspolitik 
die deutsche Frage ungeteilt gelöst werden kann? 
Wir müssen uns darüber klar sein, daß die an-
deren Mächte auch ihre Sorgen haben: die große 
Frage der Abrüstung, die Teilung von Korea und 
Vietnam, die Probleme Formosa und Laos, das neue 
welt- und machtpolitische Dreieck in Asien: Mos-
kau—Peking—New Delhi, Sowjetunion—China-
Hindustan, dann der Komplex der Politik der ara- 
5416 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Dr. Becker 
bischen Staaten, das Erwachen Afrikas, die Frage 
der Hilfe an die minderentwickelten Völker und 
die Bekämpfung des Hungers in der Welt. Das sind 
die großen Probleme. In diesen Rahmen kann dann 
die deutsche Frage hineingestellt werden. 
Der sowjetische Vorschlag über die Abrüstung 
wird von uns begrüßt, und wir sind bereit, daran 
mitzuarbeiten. Wir erinnern uns, daß schon einmal 
ein Vorschlag auf Abrüstung von russischer Seite 
kam. Das war 1897. Er führte zwar nicht zur Ab-
rüstung, aber er führte immerhin 1897 zur Haager 
Schiedsgerichtsordnung, und das war für die da-
malige Zeit schon ein großer Fortschritt auf dem 
Weg zum Frieden. Er führte in der zweiten Haager 
Konferenz von 1907 zur Haager Landkriegsordnung, 
so daß die Initiative der russischen Seite dann zu 
diesen wirklich sehr guten, zwar nicht den Frieden 
garantierenden, aber die Schrecknisse des Krieges 
vermindernden Vereinbarungen geführt hat. 
Die Teilungen von Staaten — Vietnam, Korea, 
Deutschland, Europa — sind doch nur Verlegen-
heitslösungen, wobei das Wort „Verlegenheit" groß 
und das Wort „Lösung" ganz klein zu schreiben 
ist. Die, die solche „Lösungen" finden, sind viel-
leicht Politiker, aber weiß Gott keine Staatsmänner. 
Ein Staatsmann läßt keine Brandherde bestehen; 
er stiftet keine neuen Krisenherde. Ein Staatsmann 
fügt zusammen, was zusammen gehört; dann ist er 
erst ein Staatsmann. 
(Beifall bei der FDP.) 
Wir begrüßen die neuen Staaten, die sich in 
Afrika bilden. Wir hoffen, daß wir auch zu den 
Staaten Osteuropas in gute nachbarliche Beziehun-
gen treten, und ich möchte den Wunsch ausspre-
chen, daß die viel besprochene Hallstein-Doktrin 
sehr bald von uns aus unauffällig, aber bestimmt 
im Meer der Vergessenheit versenkt wird. 
(Zustimmung links.) 
Bei der Hilfe an die unterentwickelten Völker 
und auch bei der Bekämpfung des Hungers machen 
wir Deutsche selbstverständlich mit. Ich darf in dem 
Zusammenhang die große Öffentlichkeit nur daran 
erinnern, daß der Herr Bundespräsident Lübke 
selbst zu wiederholten Malen diesen Gedanken 
kräftig unterstrichen und die Bereitschaft Deutsch-
lands zur Mitwirkung ausgesprochen hat. Wir 
schließen uns dem an. 
In dieses ganze Bukett, das die Auslandsmächte 
interessiert, kommt nun unsere deutsche Frage, und 
wir haben die Aufgabe, bei dieser Entspannung mit-
zumachen, absolut, nach jeder Richtung, damit nicht 
der Verdacht aufkommt, wir wollten uns querlegen. 
Andernfalls isolieren wir uns nach allen Seiten hin. 
Nach meiner Ansicht kann die Berliner Frage, die 
Frage der Wiedervereinigung, die Frage der Ost-
grenzen nur einheitlich gelöst werden. 
Zunächst zu Berlin. Ich möchte der Behauptung 
der DDR entgegentreten, Berlin liege auf dem Terri-
forlom dieser Ostzonenregierung. Das ist einfach 
nicht wahr. Berlin, nicht nur West-Berlin, sondern 
auch der Ostsektor von Berlin bilden ein Territo-
rium für sich, geschaffen durch das Potsdamer Ab-
kommen, bestätigt durch das Abkommen nach dem 
Abbruch der Blockade Berlins. Daran müssen wir 
festhalten. Wenn der Osten von dem Rechtsstand-
punkt ausgeht, daß West-Berlin allein geändert wer-
den müsse, dann muß er konsequenterweise auch 
von dem Ostsektor Berlins reden. 
Herr Chruschtschow sagt: Die Situation von Ber-
lin ist anomal. Er hat recht; sie ist anomal. Der Prä-
sident Eisenhower sagt: Die Situation Berlins ist in 
 der Tat anomal. Auch er hat recht; sie ist anomal.
Was folgt daraus? — Daraus folgt, daß man eine 
normale Situation schaffen muß, daß man aber nicht 
nach Zwischenlösungen suchen darf, die doch immer 
wieder nur anomal sein werden. Es gibt nur eine 
normale Lösung für Berlin: Berlin ist die Haupt-
stadt Deutschlands, und die Hauptstadt muß immer 
inmitten des Territoriums liegen, zu dem sie gehört. 
Das ist eine Selbstverständlichkeit. Fragen Sie 
doch einmal einen Sowjetbürger, ob die Sowjet-
union noch die Sowjetunion wäre, wenn Moskau 
nicht mehr die Hauptstadt wäre, wenn sie nicht 
mehr existierte. Fragen Sie einmal einen Franzosen, 
ob er zur Zeit der Vichy-Regierung Vichy als seine 
Hauptstadt angesehen hat oder ob Frankreich nicht 
vielmehr deshalb Frankreich ist, weil es Paris zur 
Hauptstadt hat. Denken Sie an Italien! Als 1870 
Rom die Hauptstadt wurde, da wurde überhaupt erst 
Italien. Wenn Sie heute einem Land die Hauptstadt 
nehmen, dann ist das Land als solches nicht mehr 
da. Deshalb ist nach unserer Auffassung die Lösung 
der Berlin-Frage klar und eindeutig mit der Lösung 
der Wiedervereinigungsfrage verbunden. Wir haben 
Bedenken, die Berlin-Frage allein zur Debatte zu 
stellen, weil dadurch die Frage der Wiedervereini-
gung und die Frage der Ostgrenzen gewissermaßen 
aufgeschoben, aufgehoben oder in die zweite Linie 
gesetzt würde. 
In einem nach der Italienreise des Herrn Bundes-
kanzlers herausgegebenen Kommuniqué ist von 
einer Abstimmung in Berlin die Rede gewesen. Wir 
haben heute aus dem Munde des Herrn Bundes-
kanzlers gehört, was Herr Chruschtschow auf eine 
direkt von italienischer Seite gestellte Frage ge-
antwortet hat. Mir ist die Antwort des Herrn Chru-
schtschow vorher noch nicht bekanntgewesen; aber 
ich möchte dazu folgendes für mich und meine 
Freunde sagen: An der Stimmung der Berliner 
haben wir nicht den geringsten Zweifel; sie ist 
allein schon zur Zeit der Blockade derart klar und 
eindeutig und für alle Welt vernehmlich zum Aus-
druck gekommen, daß darüber nicht debattiert zu 
werden braucht. Aber ich wehre mich gegen den Ge-
danken, ein Land wie Deutschland als Ganzes zu 
zerstückeln und nun innerhalb der einzelnen Stücke 
abstimmen zu lassen. Das Selbstbestimmungsrecht 
hat zur Voraussetzung, daß das Volk als Ganzes 
darüber abstimmt. 
(Beifall bei der FDP und in der Mitte.) 
Noch ein Wort: Es darf nicht der Eindruck ent-
stehen, als ob wir uns — und ich meine damit so-
wohl die Bundesregierung als auch das Parlament 
— durch die Einschiebung einer Volksabstimmung 
von unserer Verantwortung in irgendeinem Punkt 
drücken wollten. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5417 
Dr. Becker 
Nun zu den Ostgebieten. Schauen Sie bitte ein-
mal auf die Karte. Das Zentrum des alten Preußens, 
die Provinz Mark Brandenburg, liegt noch mit einem 
nicht unwesentlichen Teil östlich der Oder. Wissen 
das die Westmächte? Wissen die Westmächte, daß 
die großen Gebietsteile im Osten 600, 800 Jahre 
deutsch gewesen sind? Wissen sie, daß es in Europa 
Gegenden gibt, die jahrhundertelang deutsch waren, 
aber 180 Jahre einem anderen Land gehörten und 
jetzt wegen der Zugehörigkeit von 180 Jahren dem 
anderen Land gehören? Ich rede vom Elsaß. Wir 
stellen diese Frage nicht mehr zur Debatte. Aber 
wir bitten doch, daß unsere französischen Freunde 
und Nachbarn, wenn sie über die Frage der Ost-
gebiete sprechen, denselben Maßstab, den sie bei 
der 180jährigen Zugehörigkeit zu Frankreich mit 
Zustimmung vieler anderer Staaten angelegt haben, 
nun auch bei den Ostgebieten, die 600 und 800 
Jahre zu Deutschland gehörten, anlegen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Im Jahre 1947 hat der Staatsekretär der USA 
Byrnes in Stuttgart eine Rede gehalten, in der er 
davon gesprochen hat, daß sich eine Lösung mit 
einer neuen Grenze zwischen Polen und Deutsch-
land denken ließe, die östlich der Oder-Neiße-Linie 
verliefe, also etwa so, daß noch Gebiete von Pom-
mern und der Mark Brandenburg sowie Teile von 
Niederschlesien mit zu Restdeutschland geschlagen 
würden. Ich nehme an, Herr Staatssekretär Byrnes 
war damals der Auffassung, daß sich das auch bei 
aller Anerkennung polnischer Wünsche vertreten 
lasse mit dem Ziel, ein gutes Verhältnis zwischen 
dem deutschen und dem polnischen Volk herzustel-
len. Ich habe deshalb an die USA die Frage zu rich-
ten: Stehen die USA heute noch zu dem Wort von 
1947? Wenn das damals wahr war, ist es auch 
heute noch richtig. 
Eine Gipfelkonferenz steht vor uns. Herr Mac-
millan hat erklärt, daß mehrere Gipfelkonferenzen 
die Folge sein würden. Das ist mir auch völlig klar. 
Als die Napoleonische Zeit vorbei war, bedurfte es 
einer großen Konferenz, des Wiener Kongresses. 
Ich bin überzeugt, daß, wenn die Lösung der Pro-
bleme, die wir soeben aufzuzeigen versucht haben, 
gelingen soll, eine ganze Reihe von Gipfelkonferen-
zen und zwischengeschalteten Außenministerkonfe-
renzen nötig werden, so daß die Entwicklung im 
ganzen, in ihrer weltpolitischen Bedeutung gesehen, 
auf das hinauslaufen könnte, was einst im Wiener 
Kongreß geschehen ist. 
Was ist im Wiener Kongreß geschehen? Damals 
war das Zeitalter der Napoleonischen Weltkriege 
vorüber. Damals ist niemandem eingefallen, die 
Franzosen, weil Napoleon sie in den Krieg geführt 
hatte, zu Militaristen zu erklären und damit eine 
Zerstückelung Frankreichs zu begründen. Im Gegen-
teil, man war sehr weitsichtig und weitschauend. 
Talleyrand, von Napoleons Gnaden Fürst von Bene-
vent, kam als Vertreter Frankreichs zum Wiener 
Kongreß und wurde zugelassen. Kein Mensch dachte 
daran, Frankreich zu zerstückeln. Frankreich blieb 
in seinen alten Grenzen bestehen. Es gelang den 
Staatsmännern von damals, wenn auch nach man-
chen verschlungenen Wegen in Verhandlungen, zu  
einem Ergebnis zu kommen, das immerhin für 100 
Jahre, nämlich von 1815 bis 1914, den Weltfrieden 
erhalten hat. Die kleinen Kriege — deutschfranzö-
sischer Krieg, französisch-österreichischer Krieg, rus-
sisch-türkischer Krieg usw. — zählen nicht. Erst 
1914 begannen wieder die welterschütternden Krie-
ge. 
Heute behauptet man, wir seien Militaristen. Man 
soll das mit dem Maßstab messen, mit dem der 
Wiener Kongreß die damalige Situation weitsichtig 
und weitschauend gemessen hat. Wenn man das 
nicht tut, wenn man mit unserem angeblichen Mili-
tarismus die Notwendigkeit unserer Zerstückelung 
begründen will, schlagen sich die Herren im Westen 
und im Osten selber ins Gesicht; denn beide haben 
uns bewaffnet, der Osten die Sowjetzone, und der 
Westen hat unsere Mitwirkung bei seiner Vertei-
digung gewünscht. Also ist der angebliche Militaris-
mus der Deutschen keine Begründung für die Zer-
stückelung Deutschlands. Man sollte weitsichtig sein. 
Daß wir als Militaristen besonders kriegslüstern 
gewesen seien — diese Ansicht darf ich auch ein-
mal erwähnen, um sie zu verneinen. Mit den angel-
sächsischen Mächten, mit dem Vereinigten König-
reich und mit den Vereinigten Staaten von Amerika, 
hat Deutschland, abgesehen von den beiden letzten 
Kriegen, überhaupt keinen Krieg geführt. Der erste 
Weltkrieg von 1914 ist der Krieg, in den nach dem 
Wort von Lloyd George alle Welt hineingeschlittert 
ist. Der zweite Weltkrieg ist der, den Hitler ver-
ursacht hat und verursachen konnte, weil er die 
Macht über uns hatte und weil diejenigen, die 
Schwertträger waren, nicht die Entscheidung fanden, 
ihm in den Weg zu treten. Aber wenn Sie in die 
Zeit vor 1914 zurückgehen, so werden Sie finden, 
daß wir mit den angelsächsischen Mächten niemals 
Krieg gehabt haben. Und wenn Sie, nach Osten 
schauend, in die gleiche Zeit zurückgehen, werden 
Sie finden, daß zurück bis zum Siebenjährigen Krieg 
wir, d. h. die Preußen und Deutschen mit Rußland 
keinen Krieg geführt haben. Im Gegenteil, wir ent-
sinnen uns sehr genau — und das dürfte von Inter-
esse sein, wenn etwa die Sowjetunion die Politik 
verfolgen sollte, ihre Westflanke in besonderer 
Weise zu schützen daß während des Krimkrieges 
die Neutralität Preußens und Deutschlands die West-
flanke Rußlands gesichert hat. Wir entsinnen uns, 
daß Bismarck Ende der 80er Jahre durch den Rück-
versicherungsvertrag mit Rußland dafür gesorgt 
hatte, daß aus dem deutsch-österreichischen Bündnis 
in Verbindung mit den Balkanwirren kein Krieg auf 
dem Balkan entstehen konnte. Wir entsinnen uns, 
daß im russisch-japanischen Krieg 1903/04 der We-
sten, Deutschland, die Neutralität gehalten hat. 
Wir erinnern uns auch daran, daß die Weimarer 
Republik, als sie 1925 durch die Locarnoverträge — 
ich hätte beinahe gesagt: in der Außenpolitik wie-
der salonfähig gemacht hat — mit dem Westen und 
dem Völkerbund eine Verbindung einging, sofort 
ihrerseits unter Stresemann 1926 in dem Berliner 
Vertrag die Versicherung an Rußland gab: ein 
Durchmarsch von Truppen des Völkerbundes durch 
Deutschland gegen den Osten komme nur dann in 
Frage, wenn nach dem selbständigen Entscheid der 
deutschen Regierung eine Angriffsaktion von sei- 
5418 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Dr. Becker 
ten des Ostens vorliege und ein Vertrag bestehe, 
der für den Fall eines unprovozierten Angriffs auf 
den einen oder andern beiderseitige Neutralität 
vorsehe. Es ist mir aufgefallen, daß, als Herr Miko-
jan im Frühling 1958 der Bundesrepublik einen Be-
such machte, die Sowjetbotschaft in ihrer Zeitschrift 
einen Artikel gerade über diesen Vertrag veröffent-
licht hat. 
Ja, so ändern sich die Zeiten, aber die Grund-
ideen bleiben. Wer die Welt beruhigen will, der 
muß alle Probleme zu lösen versuchen. Wer die Ab-
rüstung will — und wir wollen sie mit —, der muß 
gleichzeitig, damit die Abrüstung nicht zu neuem 
Mißtrauen führt, damit sie nicht mißbraucht oder 
umgangen wird, dafür sorgen, daß alle Krisenherde 
in der Welt beseitigt werden. 
Die Welt steht vor der Frage, ob es Staatsmänner 
gibt, die die Zeichen der Zeit erkennen, ob die Her-
ren Chruschtschow und Eisenhower einmal als 
Staatsmänner oder nur als Politiker in das Buch 
der Geschichte eingehen. Sie kennen den Unter-
schied zwischen dem Politiker und dem Staatsmann. 
Der Politiker schaut nur bis zu den nächsten Wah-
len. Ich will von 1961 nicht sprechen. Aber ich 
denke z. B. an gewisse Präsidentenwahlen, und ich 
denke an Sitzungen im Obersten Sowjet. Der Staats-
mann schaut über alles das hinaus, sieht die Pro-
bleme, wie sie sind, und blickt über die Wahlzeiten 
hinaus auf die kommende Generationen. Deshalb 
wird derjenige, der nur Politiker ist, der nur Korea, 
Vietnam, Deutschland, Europa teilen kann und Ver-
legenheitslösungen schafft, vielleicht ein paar 
Schlagzeilen in der Zeitung bekommen, aber in 
das Buch der Geschichte geht er bestimmt nicht ein. 
(Beifall bei der FDP und bei einzelnen Ab-
geordneten in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat 
nunmehr der Abgeordnete Schneider (Lollar). 
Dr. Schneider (Lollar) (DP) : Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will 
mich, angesichts der fortgeschrittenen Zeit bemü-
hen, meine Gedanken möglichst zu straffen. Da ich 
aber nie eine ausgearbeitete Rede habe, kann ich 
Ihnen nicht sagen, ob ich nur eine halbe Stunde oder 
eine dreiviertel Stunde sprechen werde. Das er-
gibt sich aus der Situation. 
Mein Kollege Max Becker hat hier vorhin ge-
sagt, es komme in der Zukunft darauf an, unser 
deutsches Problem in die sich anbahnende Atmo-
sphäre der Entspannung in der ganzen Welt einzu-
betten, damit es innerhalb des großen Rahmens 
nicht vergessen werde. Ich pflichte ihm darin absolut 
bei. Ich bin aber der Meinung, daß wir darüber nicht 
allzu besorgt zu sein brauchen. Die Welt weiß, daß 
es, wenn die deutsche Frage, die Berlin-Frage nicht 
einer gerechten Lösung zugeführt wird, in der gan-
zen übrigen Welt eine echte Entspannung einfach 
nicht geben kann. Die deutsche Frage nimmt in 
Mitteleuropa eine derartig zentrale Stellung ein, 
daß man ohne ihre Lösung nicht an eine echte Ent-
spannung und an eine Politik des dauerhaften Frie-
dens zu glauben vermag. 
Deshalb habe ich nicht so viel Sorge wie der Herr ( 
 Kollege Becker. In der letzten historischen Betrach-
tung schweifte er in die Vergangenheit zurück und 
zeigte Möglichkeiten auf, wie man vielleicht doch 
miteinander leben könnte. Ja, das ist Vergangen-
heit, Herr Kollege Becker! Die Leute, die auf der 
anderen Seite lebten, dachten früher genauso wie 
die, die hier lebten. Das ist der grundsätzliche Un-
terschied zwischen damals und heute. Heute steht 
auf der anderen Seite eine Ideologie. Man sucht 
dort nicht nur Lösungen für das eigene Volk, son-
dern die Ideologie dort wird von ihren Verfechtern 
als eine, wie soll ich sagen, Religion empfunden, 
die sie verpflichtet, sie als Heil über die ganze Welt 
zu tragen. Das ist der grundsätzliche Unterschied, 
den man bei derartigen Betrachtungen berücksich-
tigen muß. 
Woran liegt es eigentlich, daß wir nicht vorwärts-
kommen, daß wir auch auf der letzten Genfer 
Außenministerkonferenz nicht vorwärtsgekommen 
sind? Nachdem ich alle Unterlagen habe studieren 
können, glaube ich, daß sich in der Sowjetunion der 
tiefste Wandel in den Auffassungen vollzogen hat. 
Bei der ersten Gipfelkonferenz 1955 in Genf konnte 
man immerhin noch ein gemeinsames Kommuniqué 
herausgeben, das besagte, alle vier Mächte — also 
inklusive der Sowjetunion — seien für die Wieder-
vereinigung Deutschlands verantwortlich. Damals 
waren sie auch noch zu viert der Überzeugung, das 
beste Mittel, dieses letzte Ziel zu erreichen, seien 
freie Wahlen in ganz Deutschland. Das war noch 
eine Grundlage, auf der man wirklich hätte verhan-
deln können, auf der man wirklich mit Moskau spre-
chen konnte. Aber diese Grundlage hat sich leider, 
leider geändert. Die Sowjetunion lehnt es heute ab, 
noch für die Wiedervereinigung Deutschlands ver-
antwortlich zu sein. Sie leugnet, daß sie in früheren 
Verträgen eine derartige Verpflichtung eingegangen 
sei. Sie sagt schlicht und einfach: Die Frage der 
Wiedervereinigung ist eine Frage einzig und allein 
nicht, wie sie jetzt eigentlich sagen müßte, des deut-
schen Volkes, sondern der inzwischen Realität ge-
wordenen beiden deutschen Staaten. 
Da liegt die Crux, das ist das Hindernis nicht nur 
für die deutsche Wiedervereinigung, sondern auch 
für das Teilproblem Berlin. Ich stimme Herrn Gradl 
zu, wenn er sagt: Berlin ist nicht irgendein Platz, 
Berlin ist nicht irgendein Problem, sondern Berlin 
ist heute der Zentralpunkt hier in Deutschland, von 
dem aus das deutsche Schicksal letzten Endes be-
stimmt werden wird. 
Es ist sehr interessant, sich einen Augenblick ein-
mal den Verlauf der Konferenz in Genf vor Augen 
zu führen. Da sehen wir nämlich schon, wie sich die 
Sowjetunion das Schicksal Berlins nicht nur vor-
übergehend, sondern endgültig vorstellt. 
Der Vierstufenplan des Westens, der am 14. Mai 
auf den Verhandlungstisch gelegt wurde, enthielt 
ebenfalls den Vorschlag für eine Berlin-Lösung, und 
zwar des Inhalts, daß man zunächst einmal Gesamt-
berlin durch freie Wahlen zu einem einheitlichen 
Organismus machen sollte. Die Einzelheiten wurden 
dann in verschiedenen Bedingungen formuliert. Ich 
will sie, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5419 
Dr. Schneider (Lollar) 
damit nicht lange aufhalten. Das würde zu weit 
führen. 
Dieser Berlin-Plan, der in das ganze Paket der 
westlichen Vorschläge eingepackt war, wurde dann 
zu einem späteren Zeitpunkt, nämlich am 26. Mai, 
von dem amerikanischen Außenminister Herter 
noch näher präzisiert und erläutert. Da hätte doch 
die Sowjetunion Gelegenheit gehabt, einen ersten 
Schritt zu einer wirklichen Entspannung und zu 
einer Berlin-Lösung zu tun. Sie hätte das nur zu 
bejahen brauchen. Dann wären wir ein großes Stück 
weitergekommen. Denn diese Berlin-Lösung sollte 
bis zur deutschen Wiedervereinigung gelten. 
Aber kaum hatte der Außenminister der USA 
diesen Plan am 26. Mai näher präzisiert, meldete 
sich, noch ehe der dort verhandelnde Außenminister 
Gromyko überhaupt Stellung genommen hatte, 
Herr Chruschtschow von Tirana aus und sagte, der 
von Herter unterbreitete, aus sieben Punkten be-
stehende Entwurf enthalte kein einziges Element 
für Verhandlungen. Damit war dieser Plan vom 
Tisch gewischt, damit war er, wenn ich so sagen 
darf, unter dem Tisch. Der sowjetische Außenmini-
ster schloß sich dann selbstverständlich seinem Chef 
an. Wie hätte er auch anders gekonnt? Er ver-
suchte nun, den ablehnenden russischen Standpunkt 
darzulegen. 
Da, meine Damen und Herren, ist nun ein Angel-
punkt, an dem wir die Russen festhalten müssen, 
wenn nicht alles, auch völkerrechtlich, zerfließen 
soll. Gromyko sagte nämlich: Ich bestreite gar nicht, 
i) daß diese Vier-Mächte-Vereinbarung einmal getrof-
fen wurde und daß wir sie auch nach der Beseiti-
gung der Blockade wieder bestätigt haben; aber ich 
sage: das ist lange her, die Entwicklung ist vor-
wärtsgegangen, die Zeiten haben sich geändert. 
Um dieses auf dem Vier-Mächte-Status ruhende 
Berlin hat sich die DDR herumgerankt, und sie hat 
sich vorzüglich entwickelt. Deshalb muß dieser 
überlebte Zustand der Besatzung in Berlin beseitigt 
werden. Die einzige wirkliche und sinnvolle Lösung, 
so sagt er dann weiter — das muß man wissen —, 
sei, daß man die Souveränität der DDR auch über 
West-Berlin ausdehne. Nur dann also sei die West-
berliner Frage sinnvoll geregelt. Er sagt also: Wir 
waren zwar einmal verpflichtet, wir hatten einmal 
einen Status gemeinsamer Art, aber der hat sich 
durch die Zeit überlebt. — Eine solche Auffassung 
ist natürlich nicht tragbar, namentlich in internatio-
nalen Verträgen und in internationalen Situationen. 
Der geradezu, ich möchte beinahe sagen, arrogant-
zynische Sprecher der DDR, der Herr Bolz, ging 
in Genf bezüglich dieser Frage noch einen Schritt 
weiter. Er behauptete sogar, auch nach den be-
stehenden Abmachungen zwischen den Vier Mäch-
ten habe das Terrain von Berlin niemals zu irgend-
einem anderen Staatsgebiet als dem der sogenann-
ten DDR gehört. Dieser Standpunkt forderte den 
Außenminister Amerikas dazu heraus — es ist sehr 
belustigend, das zu lesen —, den Verhandlungs-
leiter — es war gerade Herr Gromyko — aufzufor-
dern, dem Herrn einmal die aus der Vergangenheit 
stammenden Unterlagen zugänglich zu machen, da-
mit er sich nicht anmaße, die westlichen Alliierten 
und auch Rußland über die Rechtslage zu orientie-
ren. 
Das ist doch die entscheidende Wandlung. Warum 
will denn Herr Churschtschow das so? Weil er von 
da aus ansetzen will, seine Generallinie vorzuschie-
ben: erst einmal Berlin aus der Vier-Mächte-Ver-
antwortung herauszubrechen, möglichst die Ameri-
kaner und die anderen herauszudrängen; dann wird 
sich alles folgerichtig ergeben. Ich komme gleich 
darauf zurück. 
Deshalb machte Herr Gromyko einen anderen 
Vorschlag bezüglich Berlins. Er sagte: Wir müssen 
uns — und wir bleiben dabei — darüber klar sein, 
daß das Besatzungsregime in West-Berlin, das über-
haupt die Quelle aller Reibungen, aller Spannungen, 
aller subversiven Tätigkeiten aus dem Raum West-
Berlin gegen alle sozialistischen Länder darstellt, 
beendigt werden muß, es ist überlebt. Er machte 
den Vorschlag, eine Interimslösung zu treffen, aber 
diese müsse viel weniger sein als das, was jetzt sei, 
und sie müsse, was das Entscheidende sei, zeitlich 
begrenzt sein. Er machte schließlich den Vorschlag, 
eine solche Interimslösung unter bestimmten Bedin-
gungen — in gewisser Weise auch noch die soge-
nannte DDR mit einzuschalten — auf ein Jahr zu 
begrenzen. Als die Westmächte das ablehnten, be-
fristete er die Lösung auf anderthalb Jahre, aber 
weiter auch nicht. Dann verband er — das war das 
Teuflische, das war das Taktisch-Gerissene, so 
möchte ich einmal sagen — mit diesem Vorschlag 
einer Interimslösung für Berlin noch den anderen — 
als Junktim —, daß man zur Regelung der anderen 
Fragen einen Gesamtdeutschen Ausschuß auf pari-
tätischer Grundlage bilden müsse, dem dann die 
weitere Herstellung von Kontakten zwischen den 
beiden Deutschland und die Vorbereitung eines 
Friedensvertrages — selbstverständlich nicht für 
ein Deutschland, sondern für zwei Deutschland —
übertragen werden sollten. Das war in der Haupt-
sache das, was diesem gesamtdeutschen Ausschuß 
übertragen werden sollte. Auch ihm sollte eine 
Tätigkeitsfrist von anderthalb Jahren gesetzt wer-
den. 
Herr Gromyko folgerte weiter: Wenn der so zu-
sammengesetzte Gesamtdeutsche Ausschuß in der 
ihm gesetzten Frist von anderthalb Jahren nicht zu 
dem Ergebnis kommt, daß er die deutsche Wieder-
vereinigung und den deutschen Friedensvertrag so 
weit vorbereitet hat, daß man beides nur noch zu 
vollziehen braucht, dann stellen wir fest — so unge-
fähr sagte er —, daß die deutsche Wiedervereini-
gung nicht möglich ist. Da mit der Interimslösung 
für Berlin ebenfalls mit einer Frist von anderthalb 
Jahren eine Koppelung besteht, stellen wir gleich-
zeitig fest, daß auch diese Interimslösung dann 
abgelaufen ist. Jetzt ist Feierabend, jetzt wird 
das Besatzungregime in West-Berlin endgültig zu 
Grabe getragen. 
Meine Damen und Herren, das hätte bedeutet -
wenn die Westmächte auf so einen Plan, auf so ein 
teuflisches Junktim eingegangen wären —, daß die 
deutsche Wiedervereinigung niemals gekommen 
wäre. Wenn man die Theorie und die Rechtsauffas- 
5420 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 
Dr. Schneider (Lollar) 
sung der Sowjets in diesem Punkte akzeptierte, 
würde Berlin ohne weiteres, wie es Herr Gromyko 
einmal formuliert hat, die beste Lösung finden, 
nämlich die Eingliederung in das Territorium der 
DDR. Dann wäre Berlin verloren, dann wäre das 
Licht der Freiheit dort ausgegangen, und die deut-
sche Wiedervereinigung wäre auf Ewigkeit ver-
tagt; denn das hätte ja bedeutet den Abschluß eines 
Friedensvertrages mit den beiden bestehenden 
Deutschland und damit die Anerkennung der soge-
nannten DDR nicht nur von uns, sondern schließlich 
auch von der Welt und damit die Verewigung der 
deutschen Spaltung. 
Daß die Westmächte sich darauf nicht einlassen 
konnten, ist ganz selbstverständlich. Die West-
mächte sind dann noch weitergegangen. Sie wollten, 
wenn es irgend möglich war, um ihren Willen zur 
Entspannung auch durch die Tat zu beweisen, ver-
suchen, noch ein irgendwie geartetes Abkommen 
über Berlin zu bekommen. Sie machten dann den 
berühmten letzten Vorschlag und verlangten fünf 
Jahre Frist. Sie gestanden zu, daß man, wenn diese 
Fünfjahresfrist abgelaufen sei, erneut verhandeln 
könne. 
Nun kommt etwas sehr Interessantes. Das muß 
man ja alles wissen, um zu sehen, wie sich die 
Sowjetunion verhält. Herr Gromyko wurde gefragt: 
Wie ist es, wenn wir nach den fünf Jahren wieder 
neu verhandeln? Wollt Ihr dann noch bei dem bis 
dahin vereinbarten Interimsstatus bleiben? Darauf 
hat Herr Gromyko geantwortet: Jawohl, solange 
wir verhandeln. Man hat ihn dann gefragt: Und 
wenn diese Verhandlungen nicht zum Ziel führen, 
was ist dann? Wollt ihr dann sagen, daß unser alter, 
unser originärer Rechtszustand, wie wir es wün-
schen, wieder auflebt? Oder wollen Sie, Herr Gro-
myko, dann sagen: Diese Abmachung war eine No-
vation, und damit ist auch euer alter Rechtszustand 
dahin? Auf diese entscheidend wichtige Frage hat 
Herr Gromyko ausweichend geantwortet. Wenn 
mich mein Gedächtnis nicht trügt, hat er gesagt: 
Lassen Sie uns nicht darüber sprechen, warten wir 
ab!, oder so ähnlich. Sie sehen, meine Damen und 
Herren, was das bedeutet. Das bedeutet doch, daß 
man über den Trick einer teuflischen, schlechten In-
terimslösung dann auch rechtlich eine Handhabe be-
kommt, indem man nunmehr behauptet: es gilt 
nicht mehr die clausula rebus sic stantibus, wenn 
ich mich juristisch so ausdrücken darf, sondern die 
freiwillig vereinbarte Novation, und die habt ihr 
ja zu Ende gehen lassen, also seid ihr jetzt end-
gültig aus Berlin heraus. 
Das war das Schicksal der Berlinfrage auf der 
Genfer Konferenz, und das muß man vor sich sehen, 
wenn man darüber spricht: ist denn mit dem Osten 
überhaupt noch zu reden, besteht denn noch eine 
Möglichkeit, ihn vielleicht doch zu irgendeinem 
Übereinkommen zu bewegen? Ich sehe die Aus-
sichten nicht sehr rosig. Für mich war auch die in-
transigente Haltung der Sowjets in Genf eigent-
lich keine Überraschung. Denn Herr Chruschtschow 
hat ja schon all die Jahre hindurch geredet und Er-
klärungen abgegeben. Das eine kann man ihm nicht 
nachsagen, daß er die Welt darüber im Dunkel ge-
lassen habe, welches die Ziele seiner Politik sind. 
Er verkündet sie ganz offen, und längst schon, ehe 
sein Außenminister nach Genf an den Verhand-
lungstisch ging, hat er es gesagt. Darf ich mit Ge-
nehmigung des Herrn Präsidenten zwei ganz kurze 
Zitate verlesen. 
Das erste Zitat stammt aus Chruschtschows Rede 
in Leipzig am 7. März 1959. Dort sprach er ja vor 
deutschen Arbeitern, vor, wie er sagte, „klassen
-
bewußten Proletariern". Dort zog er auch die deut-
sche Frage an und sagte dazu ungefähr: Für euch 
ist die deutsche Frage natürlich wichtig. Aber be-
denkt einmal, Genossen: Auf der Welt leben 2,5 
Milliarden Menschen, davon seid ihr im ganzen 80 
Millionen. Ist da diese Frage der deutschen Wieder-
vereinigung erstrangig? Nein, sie ist nicht erst-
rangig, sie ist zweitrangig. Wichtig ist, daß der 
Kommunismus marschiert —, und dann folgte ein 
großes Loblied auf die Aufgaben des Kommunismus, 
daß er in unaufhaltsamem Vordringen über die 
ganze Welt hin sei. Aber — so sagte er dann — 
wir sind wiederum nicht der Meinung, Genossen, 
daß die deutsche Frage so unwichtig wäre, daß man 
sie nicht behandeln sollte. Dann fuhr er fort — 
und jetzt zitiere ich wörtlich —: 
Wie aber? Auf welcher Grundlage soll die Wie-
dervereinigung Deutschlands verwirklicht wer-
den? Wir sind nicht für irgendeine Wiederver-
einigung, und Sie stimmen, wie ich denke, dem 
zu, daß man an die Frage der Wiedervereini-
gung vor allem vom Klassenstandpunkt her-
angehen muß. 
Und an anderer Stelle: 
Was ist die Wiedervereinigung Deutschlands 
unter den gegenwärtigen Bedingungen des Be-
stehens von zwei deutschen Staaten? Auf wel-
cher Grundlage kann sie verwirklicht werden? 
Diejenigen, die die Interessen der Arbeiter-
klasse zum Ausdruck bringen, können nicht ein-
mal den Gedanken daran zulassen, daß durch 
eine Wiedervereinigung Deutschlands die 
Arbeiter und Bauern der Deutschen Demokra-
tischen Republik, die einen Arbeiter- und Bau-
ernstaat geschaffen haben und erfolgreich den 
Sozialismus aufbauen, alle ihre Errungenschaf-
ten verlieren und sich damit einverstanden er-
klären, wie früher unter den Bedingungen des 
kapitalistischen Jochs zu leben. 
Diese Erklärung Chruschtschows damals in Leipzig 
ist eindeutig. — Und was sagte er später in Stettin? 
Dort sagte er: 
Die Westgrenze der sozialistischen Länder ver-
läuft dort, wo die Grenze zwischen der Deut-
schen Demokratischen Republik und der Bun-
desrepublik Deutschland verläuft. Wir betrach-
ten die Grenze der Deutschen Demokratischen 
Republik als unsere gemeinsame Grenze, als 
die Linie, welche die Welt des Sozialismus von 
der Welt des Kapitalismus trennt. 
Und dann sagt er noch: „Diese Linie ist heilig." 
Das waren nur einige Äußerungen Chruschtschows 
vor der Genfer Konferenz. Da braucht man sich doch 
nicht darüber zu wundern, daß sein Außenminister 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5421 
Dr. Schneider (Lollar) 
mit dieser Instruktion und in dieser Haltung nach 
Genf kommt und sie dort zeigt. Berlin war doch 
nur künstlich heraufbeschworen — mit der Note 
vom 27. November 1958 —, im mittels Drucks usw. 
diese Frage zugunsten der Sowjetunion, zugunsten 
der sogenannten DDR zu lösen, zweierlei auf einen 
Schlag zu erreichen: Berlin einzuverleiben und die 
DDR auf ewig zu etablieren und damit die 
deutsche Wiedervereinigung für immer zu torpe-
dieren. 
Das kann natürlich nicht die Aufgabe sein, die 
w i r zu erfüllen haben, meine sehr verehrten Da-
men und Herren. Wir können es natürlich allein 
auch nicht zwingen, mögen wir noch so guten Wil-
lens sein. Wir können es nicht. Wir sind selbstver-
ständlich auf die Hilfe unserer westlichen Verbün-
deten angewiesen. Diese werden auch vor schwere 
Entscheidungen gestellt werden. Sie haben ja schon 
die größten Anstrengungen gemacht, zu einer 
irgendwie gearteten Lösung auch der Berlin-Frage 
zu kommen. Die Konferenz kommt ja wieder. 
Über die Abrüstung will ich mich hier heute nicht 
verbreiten. Wir haben dazu schon genug gesagt. 
Wir sind selbstverständlich mit ihr einverstanden, 
und wir wären froh, wenn eine wirklich weitge-
hende Abrüstungsvereinbarung für die ganze Welt 
erreicht werden könnte; wir werden uns ihr dann 
anschließen. Aber eines möchte ich doch zu Ihren 
Ausführungen, Herr Kollege Erler, sagen; seien Sie 
mir bitte nicht böse. Sie haben eine meines Erach-
tens gefährliche Idee hier heraufbeschworen. Sie 
haben nämlich gesagt: Langsam, langsam kommt in 
der Welt so die Vorstellung hoch — ich habe Sie 
doch wohl richtig verstanden? ich bitte, mich zu be-
richtigen, wenn ich es jetzt falsch formuliere —, daß 
an die Stelle der westlichen Besatzungsmächte die 
deutsche Bundeswehr treten könnte. Sehen Sie, Herr 
Erler, das ist meines Erachtens gefährlich. 
(Abg. Erler: Ich würde es ja nicht begrüßen; 
aber die Gefahr ist leider da!) 
Denn damit liefert man denen da drüben immer 
wieder neue Argumente. 
(Abg. Erler: Das müssen Sie aber Admiral 
White sagen!) 
Ich wollte es nur einmal ganz am Rande hier be-
rührt haben. 
Sie sagten, Herr Kollege Erler: Es muß über einen 
Friedensvertrag verhandelt werden. — Jawohl! 
Hundertprozentig mit Ihnen einverstanden. Aber 
konnten denn in Genf unsere Freunde über den von 
der Sowjetunion vorgelegten Friedensvertrag ernst-
haft verhandeln? Das konnten sie doch gar nicht, 
wenn sie nicht von vornherein zugeben wollten, die 
These, die Herr Chruschtschow aufgestellt hat, sei 
richtig: „Es bestehen zwei deutsche Staaten. Mit 
diesen beiden deutschen Staaten ist ein Friedensver-
trag abzuschließen. Damit ist auch die Berlin-Frage 
gelöst; Berlin ist dann die Hauptstadt der DDR. 
Diese ist ein selbständiger, souveräner Staat. Und 
damit ist das ganze Problem gelöst, dieser Unruhe-
herd Deutschland in Mitteleuropa beseitigt." Meine 
sehr verehrten Damen und Herren, über einen sol-
chen Friedensvertrag konnten doch unsere west-
lichen Freunde gar nicht verhandeln. Man braucht 
ihn sich nur anzusehen, man braucht nur zu lesen, 
was darin steht, dann weiß man schon: Wenn man 
Deutschland vernichten will, müßte man einen sol-
chen Vertrag unterschreiben, — und ein anderer lag 
ja nicht vor. 
Die primäre Voraussetzung dafür, überhaupt 
ernsthaft über einen Friedensvertrag verhandeln 
zu können, wäre doch die Klärung der Frage ge-
wesen: Wie bekommt man denn überhaupt das Völ-
kerrechtssubjekt, das berechtigt ist, einen deutschen 
Friedensvertrag abzuschließen? Diesen Weg hätte 
man doch vorher beschreiten müssen. Denn — Herr 
Chruschtschow mag behaupten, was er will — we-
der die Bundesrepublik Deutschland noch die so-
genannte DDR ist dieses Völkerrechtssubjekt. Auch 
wenn sie gewisse Züge von Staatsbildungen auf-
weisen — was wir ja für da drüben verneinen; wir 
sagen, das ist gar keine echte Regierung, weil sie 
der Legitimation durch freie Wahlen entbehrt; aber 
lassen wir das im Augenblick einmal dahingestellt, 
ich spreche jetzt juristisch, theoretisch —: keiner 
dieser Einzelstaaten könnte mit verbindlicher Wir-
kung für Deutschland, für das Völkerrechtssubjekt 
Deutschland, das auch durch die Kapitulation nicht 
untergegangen ist, sondern, wie die vier Sieger-
mächte damals erklärt haben, nach wie vor besteht, 
und zwar hi den Grenzen von 1937, einen Friedens-
vertrag schließen. 
Dieses einzig und allein legitimierte Völker-
rechtssubjekt Deutschland — ganz Deutschland — 
müßte erst einmal hergestellt werden, wenn man I 
überhaupt ernsthaft an das Aushandeln und den 
Abschluß eines Friedensvertrages denken will. Es 
ist nicht da; es ist durch die Russen bis jetzt ver-
hindert worden. Nach den Äußerungen von Herrn 
Chruschtschow in der letzten Zeit habe ich wenig 
Hoffnung darauf, daß sich dort sehr viel ändert. 
Seine Haltung zu den Problemen hat sich sogar ver-
steift. Er spricht jetzt schon nicht mehr eine sach-
liche, eine darstellende Sprache. Er ändert seinen 
Ton. Er droht schon. Er ist unermeßlich stolz, wenn 
er formuliert: Die Deutschen standen einmal vor 
Moskau, sie waren auch in Stalingrad, aber wir sind 
nach Berlin gekommen, die Zeiten haben sich ge-
ändert, ein Friedensvertrag mit den beiden Deutsch-
land ist nach meiner Auffassung die richtige Lö-
sung; natürlich ist der Herr Adenauer dagegen; 
aber wer ist denn der Herr Adenauer? Hören Sie 
die Überheblichkeit aus einer solchen Formulie-
rung? Unsere westlichen Freunde hören diese 
Sprache auch und wissen, was ihnen blühen wird, 
wenn sie jetzt wieder, wenn auch auf anderer 
Ebene und nicht in Genf, aber in Paris, am gleichen 
Konferenztisch sitzen. Da werden ja die gleichen 
Probleme Berlin und Deutschl and auf den Tisch ge-
legt werden. 
Was wird Sowjetrußland machen? Der Bundes-
kanzler hat ganz recht mit dem, was er heute mor-
gen hier gesagt hat: Das Verhalten Sowjetrußlands 
auf der Gipfelkonferenz schon in der Frage Berlin 
ist ein Test dafür, ob es die Entspannung, den 
Frieden auch in Europa ernstlich will. Die Drohung 
5422 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10, Februar 1960 
Dr. Schneider (Lollar) 
mit einem separaten Frieden, wenn man auf der 
Gipfelkonferenz nicht einig werde, hat er ja auch 
schon wieder ausgesprochen. Er hat gesagt: Dann 
werden wir einen separaten Frieden mit der sou-
veränen DDR abschließen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, neh-
men Sie die Restthesen hinzu, die Herr Gromyko in 
Genf so eindeutig dargelegt hat: Das Besatzungs-
statut West-Berlins habe sich überlebt, das müsse 
abgelöst werden, die einzig richtige Lösung sei die 
Ausdehnung der Souveränität der DDR auf West
-
Berlin. Unsere westlichen Freunde werden sich 
überlegen müssen, was sie tun wollen, wenn eine 
derartige Situation wieder auf sie zukommt. 
Chruschtschow will mit seiner Drohung jetzt 
schon vorbeugen. Der Abschuß von Raketen mitten 
in das amerikanische Meer ist ja nichts anderes als 
ein dreistes taktisches Manöver, nichts anderes als 
der Versuch, unsere westlichen Freunde weich zu 
machen. Chruschtschow möchte ihnen damit zu ver-
stehen geben: Ich könnte diese Raketen ja auch 
noch etwas weiter fliegen lassen, und ihr wißt ja 
Bescheid, was dann wäre, also, Freunde, einigt 
euch mit uns, das ist das beste. Was ist das Deutsch-
land da inmitten? Das sind 80 Millionen von 2 1 / 2 
 Milliarden Menschen, und die können ja geteilt 
leben, sie können — so hat er sich in Leipzig selbst 
geantwortet — sogar geteilt gut leben. Damit wäre 
das deutsche Schicksal verspielt. 
Ich bin sehr froh, daß wir diese Debatte heute so 
sachlich führen konnten und daß wir jedenfalls 
über eine Berlinlösung alle einer Meinung sind. 
Eine Sonderregelung lehne ich ab. Das Problem kann 
nur im Rahmen einer Gesamtlösung bereinigt wer-
den. Wenn man schon über Berlin spricht, dann kann 
man es nur im Rahmen der Mindestforderungen tun, 
die heute von Herrn Kollegen Erler in fünf Punkten 
niedergelegt worden sind und zu denen wir alle ja 
sagen können. 
Ich wäre allerdings noch froher gewesen, wenn 
wir uns in dieser Debatte auch über die andere 
große Linie hätten einigen können und wenn sich 
diese Einigung in einer gemeinsamen Entschließung 
manifestiert hätte. Dann würde der Kremlherr end-
lich wissen: da ist nicht nur der Adenauer, der den 
Friedensvertrag mit den beiden Deutschland nicht 
will, sondern da ist das ganze deutsche Volk, das 
diesen Friedensvertrag mit den beiden Deutschland 
nicht will. Ich hoffe doch, daß wir hinsichtlich des 
Zieles alle einer Meinung sind. 
Wir werden in schwierige Situationen hinein-
kommen. Wir werden manchmal unser Herz in die 
Hand nehmen müssen. Wir wollen uns aber bemü-
hen — ich wünschte das jedenfalls, und wir haben 
es vor zwei Jahren schon angeregt —, eine wirk-
lich gemeinsame deutsche Außenpolitik zu erarbei-
ten. Nur dadurch bleiben wir draußen so glaubhaft, 
wie das notwendig ist, damit unsere Interessen 
auch wirklich vertreten werden können. Ich hoffe, 
daß die heutige Debatte dazu beiträgt. Dann wird 
auch Herr Chruschtschow erkennen, daß der Glaube, 
er könne durch eine Zementierung des Zustandes 
des zweigeteilten Deutschlands und durch den Un-
tergang der freien Stadt West-Berlin die Verhält-
nisse in Mitteleuropa konsolidieren oder gar die 
Lage entspannen, ein Irrglaube ist. Nur wenn er 
das einzig Vernünftige tut — diese Frage hat auch 
mein Kollege Becker angeschnitten —, nur wenn er 
das tut, was Gottes Recht und Völkerrecht fordern 
und was auch der Grundsatz der Charta der Verein-
ten Nationen ist, nur wenn er jedem Volk die 
Selbstbestimmung über sein eigenes Schicksal, über 
seine soziologischen und sozialen Verhältnisse ge-
währt, nur dann ist er ein Staatsmann und nur dann 
trägt er dazu bei, die Lage in Mitteldeutschland zu 
entspannen. Andernfalls muß er die Verantwortung 
dafür übernehmen, daß hier ewig ein Unruheherd, 
ein Herd der Spannungen bestehenbleibt; die Welt 
wird nämlich niemals zur Ruhe kommen, solange 
diese Spannungen da sind. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren, damit sind wir am Ende der Beratung 
der Großen Anfrage der Fraktion der Freien Demo-
kraten betreffend die Deutsche Einheit angelangt. 
Gestatten Sie mir als Ihrem Präsidenten, das eine 
hinzuzufügen: ich glaube wirklich, daß diese De-
batte ihren Eindruck nicht verfehlen wird. 
Wir haben nun noch über die weitere Behand-
lung der beiden Anträge der Fraktion der Freien 
Demokraten auf Umdruck 466 und Umdruck 467 zu 
entscheiden. Auf Grund einer interfraktionellen 
Vereinbarung wird vorgeschlagen, beide Anträge an 
den Auswärtigen Ausschuß zu überweisen; die An-
tragsteller haben dem zugestimmt. Ich bitte die-
jenigen, die mit dieser Überweisung einverstanden 
sind, um das Handzeichen. — Es ist so beschlossen. 
Wir haben dann noch einige Vorlagen auf der 
Tagesordnung, die ohne Debatte verabschiedet wer-
den können. Ich rufe zunächst den Punkt 2 der Ta-
gesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Ausführungsge-
setzes zu Artikel 26 Abs. 2 des Grundgesetzes 
(Kriegswaffengesetz) (Drucksache 1589). 
Auf eine mündliche Begründung wird verzichtet. 
Ich eröffne die Aussprache. — Wortmeldungen lie-
gen nicht vor. Es ist beantragt, den Entwurf an den 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik als federführenden 
Ausschuß und an den Rechtsausschuß als mitbera-
tenden Ausschuß zu überweisen. Wer dieser Aus-
schußüberweisung zustimmen will, den bitte ich um 
das Handzeichen. — Danke. Es ist so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 3 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu 
dem Vertrag vom 7. August 1959 zwischen 
der Bundesrepublik Deutschland und dem Kö-
nigreich Norwegen über Leistungen zugun-
sten norwegischer Staatsangehöriger, die von 
nationalsozialistischen Verfolgungsmaßnah-
men betroffen worden sind. (Drucksache 1591) 
Ein interfraktioneller Vorschlag geht dahin, auf 
Begründung und Aussprache in der ersten Beratung 
zu verzichten. Es wird weiter vorgeschlagen, den 
Deutscher Bundestag -- 3. Wahlperiode — 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5423 
Vizepräsident Dr. Preusker 
Entwurf an den Ausschuß für Wiedergutmachung als 
federführenden Ausschuß und an den Ausschuß für 
auswärtige Angelegenheiten als mitberatenden Aus-
schuß zu überweisen. Wer zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Es ist so be-
schlossen. 
Ich rufe Punkt 4 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem 
Vertrag vom 24. August 1959 zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und dem König-
reich Dänemark über Leistungen zugunsten 
dänischer Staatsangehöriger, die von natio-
nalsozialistischen Verfolgungsmaßnahmen be-
troffen worden sind (Drucksache 1592). 
Wer auch hier dem Vorschlag auf Überweisung 
an den Ausschuß für Wiedergutmachung als feder-
führenden Ausschuß und an den Ausschuß für aus-
wärtige Angelegenheiten als mitberatenden Aus-
schuß zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Auch das ist beschlossen. 
Als letzten Punkt der heutigen Tagesordnung rufe 
ich den Punkt 5 auf: 
Beratung der Sammelübersicht 16 des Aus-
schusses für Petitionen (2. Ausschuß) über 
Anträge von Ausschüssen des Deutschen Bun-
destages zu Petitionen (Drucksache 1579). 
Wer dem Antrag des Ausschusses für Petitionen 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das Hand-
zeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ange-
nommen. 
Damit sind wir am Ende der heutigen Sitzung an-
gelangt. Ich berufe die nächste Sitzung ein auf Don-
nerstag, den 11. Februar 1960, 18 Uhr. 
Ich schließe die heutige Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 14.23 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 99. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 10. Februar 1960 	5425 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Frau Albertz 29. 2. 
Dr. Atzenroth 10.2. 
Bauereisen 15.2. 
Frau Bennemann 12. 2. 
Bergmann 10.2. 
Dr. Deist 29. 2. 
Deringer 10. 2. 
Eberhard 13. 2. 
Eichelbaum 10.2. 
Geiger (München) 10.2. 
Glüsing (Dithmarschen) 12.2. 
Dr. Greve 12.2. 
Dr. Gülich 16.4. 
Horn 12.2. 
Frau Dr. Hubert 12.2. 
Illerhaus 12. 2. 
Jacobi 13. 2. 
Dr. Jaeger 13.2. 
Jahn (Frankfurt) 23. 4. 
Dr. Jordan 12.2. 
Dr. Kanka 12.2. 
Frau Klemmert 15.5. 
Frau Korspeter 10.2. 
Kramel 10.2. 
Lenz (Brühl) 10.2. 
Leukert 16.2. 
Dr. Leverkuehn 12.2. 
Dr. Lindenberg 12.2. 
Lulay 29.2. 
Maier (Freiburg) 16.4. 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Müller (Worms) 12.2. 
Nieberg 12.2. 
Frau Pitz-Savelsberg 12.2. 
Rademacher 10.2. 
Rohde 10.2. 
Frau Rudoll 12. . 
Dr. Rutschke 13. 2. 
Scharnowski 15.2. 
Dr. Schellenberg 10.2. 
Schneider (Hamburg) 12.2. 
Schütz (München) 12. 2. 
Dr. Starke 13. 2. 
Frau Dr. Steinbiß 17.2. 
Storch 12. 2. 
Striebeck 13. 2. 
Frau Strobel 12.2. 
Dr. Weber (Koblenz) 12.2. 
Dr. Willeke 1.3. 
b) Urlaubsanträge 
Benda 19. 2. 
Brüns 2. 7. 
Dr. Eckhardt 28.2. 
Even (Köln) 29. 2. 
Frau Friese-Korn 27. 2. 
Dr. Höck (Salzgitter) 20. 2. 
Jacobs 7. 3. 
Müser 20. 2. 
Pelster 19. 2. 
Dr. Pflaumbaum 19. 2. 
Wehr 23. 4. 
Frau Welter (Aachen) 27. 2. 
Werner 24. 2.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03099.pdf</pdf_url>
    <id>4123</id>
    <dokumentnummer>03/99</dokumentnummer>
    <datum>1960-02-10</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
