<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4137</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/113</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1960-05-06</datum>
  <titel>Protokoll der 113. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
113. Sitzung 
Bonn, den 6. Mai 1960 
Inhalt: 
Erweiterung der Tagesordnung . . . . 6381 A 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung 
des Lastenausgleichsgesetzes (CDU/CSU) 
(Drucksache 1814) — Erste Beratung — 6381 A 
Antrag betr. Einsetzung eines Untersu-
chungsausschusses (Abg. Dr. Krone, 
Arndgen, Dr. h. c. Pferdmenges, Struve 
u. Gen.) (Drucksache 1813)   6381 B 
Fragestunde (Drucksache 1810) 
Frage des Abg. Dr. Menzel: 
Auslegung des Artikels 5 des Deutsch-
land-Vertrages 
Dr. von Brentano, Bundesminister . 6381 D 
Entwurf eines Gesetzes über das Apothe-
kenwesen (Abg. Dr. Dittrich, Horn, Dr. 
Rüdel [Kiel], Frau Dr. Steinbiß, Dr. 
Stammberger, Schneider [Bremerhaven] 
u. Gen.) (Drucksache 570); Schriftlicher 
Bericht des Ausschusses für Gesundheits-
wesen (Drucksache 1769) — Zweite und 
dritte Beratung — 
Dr. Dittrich (CDU/CSU) . . 6382 D, 6385 A, 
6392 C, 6398 C, 6399 B, 
6400 C, 6401 B, 6403 A 
Ehren (CDU/CSU) . . . 	6383 C, 6390 A, 
6403 B, 6403 C 
Dr. Kanka (CDU/CSU) . 	6385 B, 6387 B, 
6387 D, 6389 B, 6391 B, 6398 C 
Frau Dr. Hubert (SPD) 	 6385 D 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) 6386 B, 
6387 A 
Dr. Stammberger (FDP) . . 6386 B, 6389 D, 
6394 D, 6397 B, 6401 C, 6402 A 
Könen (Düsseldorf) (SPD) . . . . 6387 B 
Dr. Rüdel (Kiel) (CDU/CSU) . . . 6388 C, 
6399 D, 6403 B 
Wittrock (SPD) 	 6388 D, 6390 B 
Lange (Essen) (SPD) . . 	 6390 A, 6396 C, 
6397 D, 6403 C 
Dr. Arndt (SPD) . 6393 D, 6396 A, 6400 C 
Striebeck (SPD) 	  6400 A 
Schmitt (Vockenhausen) (SPD) . 	 6401 D 
Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Ände-
rung des Getreidegesetzes (FDP) (Druck-
sache 1443); Schriftlicher Bericht des Er-
nährungsausschusses (Drucksache 1646) 
— Zweite und dritte Beratung — 
Bading (SPD) 	  6405 D 
Dr. Pflaumbaum (CDU/CSU) . . 	 6405 D 
Nächste Sitzung 	  6407 C 
Anlagen 	  6409 

Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freital, den (3. Mai 1960 	6381 
113. Sitzung 
Bonn, den 6. Mai 1960 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.04 Uhr. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung wird 
die heutige Tagesordnung erweitert uni die 
Erste Beratung des von der CDU/CSU einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ände-
rung des Lastenausgleichsgesetzes — Druck-
sache 1814 —. 
Ist das Haus einverstanden? — Ich stelle Einver-
ständnis fest; dann ist so beschlossen. 
Es wird vorgeschlagen, diesen Gesetzentwurf 
ohne Begründung und ohne Aussprache an den Aus-
schuß für Lastenausgleich und an den Haushalts-
ausschuß gemäß § 96 der Geschäftsordnung zu über-
weisen. Ist das Haus einverstanden? — Kein Wider-
spruch; es ist so beschlossen. 
Nach einer zweiten interfraktionellen Vereinba-
rung soll die heutige Tagesordnung ferner erweitert 
werden um die 
Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Dr. Krone, Arndgen, Dr. h. c. Pferdmenges, 
Struve und Genossen betr. Einsetzung eines 
Untersuchungsausschusses (Drucksache 1813) 
Ist das Haus einverstanden? — Kein Widerspruch; 
es ist so beschlossen. 
Es wird vorgeschlagen — und zwar ist es der 
Wunsch der Antragsteller —, den Antrag ohne 
Begründung und Aussprache an den Rechtsausschuß 
zu überweisen. Ist das Haus einverstanden? — Ich 
stelle dies fest; es ist so beschlossen. 
Folgende amtliche Mitteilungen werden ohne Ver-
lesung in den Stenographischen Bericht aufgenom-
men: 
Der Herr Staatssekretär des Auswärtigen Amts hat unter dem 
3. Mai 1960 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Wacher, 
Höcherl und Genossen betr. Propagandavorträge sowjetischer 
Diplomaten in der Bundesrepublik (Drucksache 1791) beant-
wortet. Sein Schreibei wird als Drucksache 1821 verteilt. 
Der Herr Präsident der Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung 
und Arbeitslosenversicherung hat unter dem 22. April 1960 den 
Geschäftsbericht 1958/59 übersandt, der im Archiv zur Einsicht-
nahme ausliegt. 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat unter dem 5. Mai 
1960 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Müller-Hermann, 
Burgemeister, Dr. Dollinger, Diebäcker, Dr. Fritz, Illerhaus, 
Schmücker, Wieninger und Genossen betr. steuerliche Vorteile 
von Großbetrieben (Drucksache 1779) beantwortet. Sein Schreiben 
wird als Drucksache 1823 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für gesamtdeutsche Fragen hat unter 
dem 4. Mai 1960 die Dokumentation „Die Zwangskollektivierung 
des selbständigen Bauernstandes in Mitteldeutschland" üb er-
sandt, die an die Mitglieder des Hauses verteilt wurde. 
Wir beginnen mit der 
Fragestunde (Drucksache 1810). 
In der Fragestunde ist diesmal nur eine einzige 
Frage zu beantworten. Sie gehört zum Geschäfts-
bereich des Auswärtigen Amts und betrifft Ausle-
gung des Art. 5 des Deutschland-Vertrags. Frage-
steller ist Herr Abgeordneter Menzel: 
Worauf ist es zurückzuführen, daß, nachdem der Bundeskanz-
ler in der 61. Sitzung des  2. Bundestages, der Berichterstatter zu 
dein Deutschland-Vertrag, Abgeordneter Dr. Furler, gemäß 
Drucksache 1200, S. 10, und der damalige Ministerialdirektor 
Dr. Grewe namens der Bundesregierung im Bulletin vom 10. No-
vember 1954, S. 1920, übereinstimmend erklärt haben, Artikel 5 
des Deutschland-Vertrages gelte lediglich für den „Fall äußerer 
Bedrohung oder eines Angriffs auf die Bundesrepublik", der 
Herr Bundesaußenminister in der Fragestunde vom 7. April 1960 
erklären ließ, daß er diese Auffassung nicht teile? 
Herr Minister! 
 
Dr. von Brentano, Bundesminister des Aus-
wärtigen: Herr Präsident! Meine Damen und Her-
ren! Auf die Anfrage des Herrn Abgeordneten Dr. 
Menzel erwidere ich folgendes. 
Den Text des Art. 5 des Deutschland-Vertrages 
kann ich als bekannt unterstellen. Der Artikel be-
gründet ein Vorbehaltsrecht der drei Westmächte, 
das in dem Bericht des Vorsitzenden des Auswärti-
gen Ausschusses, Herrn Professor Dr. Furler, in der 
Drucksache 1000 von 1953 zutreffend definiert wor-
den ist. Erlauben Sie mir, daß ich die entscheidenden 
Sätze verlese: 
Die Ausübung von Notstandsrechten setzt wei-
terhin voraus, daß die Bundesregierung mit den 
drei Mächten darin übereinstimmt, daß die Um-
stände die Ausübung derartiger Rechte erfor-
dern. Hierin liegt eine sehr entscheidende Be-
grenzung. Es zeigt sich die Tendenz, den gan-
zen Komplex des Notstandsrechts in die Zu-
ständigkeit der deutschen Regierung zu verla-
gern. 
Es wird ausdrücklich ausgesprochen, daß sich 
„im übrigen", also von den aus der Notlage 
zwingend sich ergebenden, ganz außergewöhn-
lichen Maßnahmen abgesehen, der Schutz der 
Sicherheit der Streitkräfte nach den Vorschrif-
ten des Truppenvertrages und nach deutschem 
Recht bestimmt. 
Die Vereinigten Staaten, das Vereinigte König-
reich und Frankreich legen es durch den Satz 1 
des neuen Abs. 2 des Art. 5 in die ausschließ- 
6382 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 
Bundesaußenminister Dr. von Brentano 
liche Entscheidungsbefugnis des Gesetzgebers 
der Bundesrepublik, das ganze Notstandsrecht 
endgültig und umfassend aufzuheben. Diese 
alliierten Rechte erlöschen, sobald die zustän-
dige deutsche Behörde durch den Gesetzgeber 
besondere Vollmachten erhalten hat. Art und 
Inhalt der hier vorausgesetzten gesetzgeberi-
schen Maßnahmen ergeben sich nicht ausschließ-
lich aus dem Art. 5, sondern auch aus einer be-
sonderen Erklärung, die die drei Mächte der 
Bundesregierung zur Interpretation des ersten 
Satzes des Abs. 2 des Art. 5 schriftlich abgege-
ben haben. Die Bundesregierung hat den Aus-
wärtigen Ausschuß und den Rechtsausschuß 
hierüber umfassend unterrichtet. Der Auswär-
tige Ausschuß ist daher berechtigt, bei seiner 
Beurteilung der hier in Betracht kommenden 
Fragen von folgender Lage auszugehen: 
Die Vollmachten müssen die zu ermächtigende 
Behörde in den Stand setzen, wirksame Maß-
nahmen zum Schutz der Sicherheit der Streit-
kräfte zu treffen. Dies setzt voraus, daß diese 
Behörde die Fähigkeit hat, einer ernstlichen 
Störung der öffentlichen Ordnung und Sicher-
heit zu begegnen. Es wird aber von den drei 
Mächten nur verlangt, diese Vollmacht für Fälle 
zu geben, in denen die öffentliche Ordnung und 
Sicherheit und damit die Sicherheit der aus-
ländischen Streitkräfte auf Grund eines An-
griffs oder einer äußeren Bedrohung der Bun-
desrepublik gefährdet ist. Besondere Situa-
tionen, die ihre Ursache in Vorgängen innerhalb 
der Bundesrepublik haben, brauchen nicht von 
der hier gesetzgeberisch zu erteilenden Ermäch-
tigung erfaßt zu sein, so Notlagen, die durch 
innere Unruhen, Streiks, Wassergefahr, Seu-
chen etc. entstehen können. Daneben wird ge-
fordert, daß militärische Notwendigkeiten bei 
der Überwachung des Post- und Fernmeldewe-
sens berücksichtigt werden. 
Diese Darstellung stimmt überein mit den Aus-
führungen des damaligen Ministerialdirektors Dr. 
Grewe, die Herr Kollege Dr. Menzel in seiner An-
frage zitiert, und auch mit den Ausführungen des 
Herrn Bundeskanzlers in der 61. Sitzung des 2. Bun-
destags. 
Der Berichterstatter hat damals mit Recht darauf 
hingewiesen, daß das Vorbehaltsrecht der Alliierten 
im Wege der innerdeutschen Gesetzgebung ab-
gelöst werden kann. Die besonderen Schwierig-
keiten, die sich aus der Tatsache ergeben, daß 
dieses Notstandsgesetz eine Verfassungsänderung 
voraussetzt, kann ich als bekannt unterstellen. Der 
Berichterstatter hat aber zutreffend unter Hinweis 
auf die Beratungen im Auswärtigen Ausschuß und 
im Rechtsausschuß seinerzeit — ich habe diesen 
Passus hier verlesen — darauf hingewiesen, daß 
militärische Notwendigkeiten bei der Überwachung 
des Post- und Fernmeldewesens berücksichtigt wer-
den müssen. Jede Art der Postüberprüfung und 
Überwachung von Fernmeldeverbindungen bedarf 
ebenfalls eines Gesetzes, und zwar eines Gesetzes 
gemäß Art. 10 GG. Ein solches Gesetz befindet sich 
in Vorbereitung. Es handelt sich nicht um ein ver-
fassungsänderndes, sondern um ein einfaches Gesetz. 
Diese meine Feststellung steht auch nicht in 
Gegensatz zu den Ausführungen des Herrn Bundes-
kanzlers, der ausdrücklich darauf hingewiesen hat, 
daß es sich in erster Linie um Vollmachten für den 
Fall einer Bedrohung der Bundesrepublik von außen 
oder eines Angriffs auf' die Bundesrepublik handele, 
die im Wege der innerdeutschen Gesetzgebung der 
Bundesregierung gegeben werden müssen. 
Die Notwendigkeit, die Überprüfung des Fern-
meldewesens durch ein besonderes Gesetz zu er-
möglichen — eine Gesetzgebung übrigens, die es 
wohl in jedem Lande der Welt gibt —, besteht da-
neben fort. Solange ein deutsches Gesetz nicht be-
steht, sind die drei Westmächte auf Grund des 
Art. 5 berechtigt, auf diesem Gebiet in eigener Zu-
ständigkeit die zum Schutze der Sicherheit ihrer 
hier stationierten Streitkräfte nach ihrem Ermessen 
erforderlichen Maßnahmen durchzuführen. Auch 
auf diesen Gesichtspunkt, nämlich darauf, daß 
Art. 5 auch Vorbehaltsrechte enthält, deren Aus-
übung der Sicherheit der hier stationierten alliierten 
Truppen dient, hat der Herr Bundeskanzler aus-
drücklich hingewiesen. 
In Übereinstimmung mit dem von mir zitierten 
Bericht, den Herr Professor Dr. Furler abgegeben 
hat, verweise ich auf die damaligen Beratungen im 
Auswärtigen Ausschuß und im Rechtsausschuß. Ich 
möchte dein Fragesteller und dem Hohen Hause 
vorschlagen, die Diskussion über dieses Thema ge-
gebenenfalls in diesen Ausschüssen fortzusetzen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine Zusatzfrage? 
— Dann ist dieser Punkt erledigt. 
Die nächste Fragestunde soll am Mittwoch, dem 
18., und Freitag, dem 20. Mai, stattfinden. Sperrfrist 
für eingehende Fragen ist Freitag, der 13. Mai, 
15 Uhr. 
Ich rufe auf: 
Zweite und dritte Beratung des von den Ab-
geordneten Dr. Dittrich, Horn, Dr. Rüdel (Kiel), 
Frau Dr. Steinbiß, Dr. Stammberger, Schnei-
der (Bremerhaven) und Genossen eingebrach-
ten Entwurfs eines Gesetzes über das Apo-
thekenwesen (Drucksache 570), 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für Ge-
sundheitswesen (11. Ausschuß) (Drucksache 
1769) 
(Erste Beratung 47. Sitzung). 
Berichterstatter ist Herr Abgeordneter Dr. Ditt-
rich. Ich erteile ihm das Wort. 
Dr. Dittrich (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte dem ausführlichen 
Bericht auf Drucksache 1769 nur einige Sätze hinzu-
fügen. Seit 30 Jahren bemühen sich die Gesetzgeber 
des Reiches und des Bundes um ein einheitliches 
Apothekengesetz. Alle drei Bundestage hatten sich 
mit Vorlagen zu beschäftigen, ohne daß bisher 
daraus ein Gesetz zustande gekommen ist. Dem 
Hohen Hause liegt nunmehr ein Initiativantrag aus 
I den Reihen der Abgeordneten der CDU/CSU, der 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 	6383 
Dr. Dittrich 
l FDP und der DP vor. Der Entwurf des Arzneimittel-
gesetzes, den die SPD eingebracht hat, enthält be-
züglich der Apotheken Normierungen, die bei den 
Beratungen mit herangezogen wurden. 
Lassen Sie mich wenige Grundsätze hervorheben, 
von denen sich der Ausschuß für Gesundheitswesen 
bei seinen Beratungen hat leiten lassen. Er ist zu-
nächst von der im Urteil des Bundesverfassungs-
gerichts vom 11. Juni 1958 deklarierten Nieder-
lassungsfreiheit ausgegangen und hat, darauf auf-
bauend, seine Beschlüsse gefaßt. 
Der Ausschuß für Gesundheitswesen hat sich 
ferner von den alten Aufgaben der  in Jahrhunder-
ten gewachsenen Apotheke leiten lassen. Das geht 
schon aus der Fassung des § 1 hervor, der lautet: 
Den Apotheken obliegt die im öffentlichen In-
teresse gebotene Sicherstellung einer ordnungs-
gemäßen Arzneimittelversorgung der Bevölke-
rung. 
Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom 
11. Juni 1958 sagt ebenfalls klar und deutlich, daß 
die Apotheke die berufene Abgabestelle für Arznei-
mittel sei. Auch diese Feststellung lag den Beratun-
gen zugrunde. 
Dem Ausschuß ist es darum gegangen, den mittel-
ständischen Charakter der Apotheke zu wahren und 
das besondere Vertrauensverhältnis, das der Apo-
theker zur Bevölkerung hat, unter allen Umständen 
im Interesse einer geordneten Arzneimittelversor-
gung zu erhalten. 
1 Der Ausschuß hat es in seiner Gesamtheit abge-
lehnt, die Apotheke zu einem Ausbeutungsobjekt 
für Kapitalgesellschaften zu machen. Er hat daran 
gedacht, daß den erbberechtigten Ehegatten und 
Kindern gewährleistet werden muß, durch eine Ver-
pachtung in den Genuß dessen zu kommen, was der 
Vorgänger, der Apotheker, erarbeitet hat. 
Andererseits hat der Ausschuß dem Apotheker 
weitgehende Pflichten auferlegt, die in den §§ 10a 
und 20 im einzelnen festgelegt sind. Dadurch hebt 
sich die Apotheke von den übrigen Gewerbebetrie-
ben ab. 
Abschließend darf ich feststellen, daß die Be-
schlüsse des Gesundheitsausschusses zum größten 
Teil einstimmig gefaßt worden sind. Ich darf im 
Namen des Ausschusses für Gesundheitswesen den 
mitberatenden Ausschüssen, dem Rechtsausschuß 
und dem Wirtschaftsausschuß, für die tiefgründigen 
Überlegungen danken. Der Ausschuß für Gesund-
heitswesen hat sämtliche Anregungen der mitbera-
tenden Ausschüsse berücksichtigt. Ein herzlicher 
Dank gebührt auch den Her ren des Innenministe-
riums für ihre Mitarbeit. 
Ich hoffe, daß das Gesetz über das Apotheken-
wesen eine ordnungsgemäße Arzneimittelversor-
gung sicherstellen und damit unserer Bevölkerung 
zum Segen gereichen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.)  
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter. 
Wir treten in die zweite Beratung ein. Ich rufe auf 
§ 1. Änderungsanträge liegen nicht vor. 
Wer dem § 1 zustimmen will, möge die Hand 
erheben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ein-
stimmige Annahme. 
§ 2! Hierzu liegt ein Änderungsantrag Umdruck 
600 vor. Wer begründet ihn? — Das Wort hat der 
Abgeordnete Ehren. 
Ehren (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Unser Änderungsantrag, Umdruck 600 
sieht vor, in § 2 die Nr. 4 zu streichen und folgenden 
Abs. 2 anzufügen: 
Hat der Apotheker nach seiner Bestallung mehr 
als zwei Jahre lang ununterbrochen keine phar-
mazeutische Berufstätigkeit ausgeübt, so ist ihm 
die Erlaubnis nur zu erteilen, wenn er im letzten 
Jahr vor der Antragstellung eine solche Tätig-
keit mindestens sechs Monate lang wieder in 
einer im Geltungsbereich dieses Gesetzes gele-
genen Apotheke ausgeübt hat. 
In der Fassung des Ausschusses heißt es, daß, wer 
eine Apotheke betreiben will, 
4. nach Erlangung der Bestallung als Apotheker 
die pharmazeutische Berufstätigkeit in einer im 
Geltungsbereich dieses Gesetzes gelegenen 
Apotheke mindestens ein Jahr lang unmittelbar 
vor der Antragstellung ausgeübt 
haben muß. Was beinhaltet diese Fassung? Nichts 
anderes, als daß ein Apotheker, der sein Studium 
beendet, alle Examina bestanden, von der staat-
lichen Behörde die Bestallung, d. h. die Erlaubnis 
zur Ausübung des Apothekerberufs bekommen hat, 
durch ein Gesetz, das wir heute zu beschließen ha-
ben, in seiner Berufswahl behindert werden soll. 
Meine Damen und Herren, gestatten Sie mir dazu 
ein einziges Beispiel: ein Apotheker, der 10 Jahre 
lang in einer Apotheke treu und brav mit seinen 
Kollegen seine Pflicht erfüllt hat, muß plötzlich 
wegen irgendeines Umstands diese seine Tätigkeit 
unterbrechen. Wenn nun dieser Kollege für ein Jahr 
und einen Tag — sagen wir einmal — in die phar-
mazeutische Industrie überwechselt, so muß er, 
wenn er eine Apotheke übernehmen will, ein gan-
zes Jahr, ein Pflichtjahr ableisten, um wieder eine 
Apotheke übernehmen zu können. Das ist mit dür-
ren Worten der Inhalt dieses Absatzes, und ich 
glaube, daß wir einer solchen Regelung unsere Zu-
stimmung nicht geben können. 
Mit den übrigen Antragstellern bin ich der Auf-
fassung, daß eine solche Einschränkung gegen das 
Grundgesetz, das die Gleichheit aller vor dem Ge-
setz verlangt, verstößt. Ich bin auch überzeugt und 
mit mir viele Damen und Herren dieses Hauses, 
daß die Betroffenen ohne Zögern versuchen werden, 
vor dem Bundesverfassungsgericht ihren Anspruch 
geltend zu machen. 
(Abg. Pelster: Geschieht jetzt auch nach 
dem Antrag Umdruck 600!) 
Ja? Ich habe nichts dagegen. Ich würde da ein 
bißchen vorsichtig sein. 
(Abg. Pelster: Lauter Unsinn!) 
6384 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 
Ehren 
Daß der Berichterstatter, unser Freund Dr. Ditt-
rich, diese verfassungsrechtlichen Bedenken selber 
sieht, hat er in seiner schriftlichen Berichterstattung 
ausdrücklich angegeben. Wir haben es hier mit 
einer Frage zu tun, die das Grundrecht der freien 
Berufswahl nach Antikel 12 Absatz 1 des Grund-
gesetzes betrifft. Dieses Grundrecht darf nach einem 
vom Bundesverfassungsgericht aufgestellten Grund-
satz nur dann eingeengt werden, wenn zwingende 
Gründe es erfordern. 
Zu der Frage, ob nach der Bestallung als Apo-
theker, die ja schon ein praktisches Jahr in einer 
Apotheke voraussetzt, ein weiteres Dienstleistungs-
jahr absolviert werden müsse, hat der Vertreter des 
Bundesinnenministeriums nach dem Ausschußproto-
koll über die 71. Sitzung des Gesundheitsausschus-
ses ausdrücklich erklärt, daß alle beteiligten Res-
sorts eine weitere Bewährungszeit nach- der Ap-
probation nicht für erforderlich gehalten hätten. Die 
Antragsteller befinden sich also in jedem Falle in 
der Gesellschaft von Leuten, die von der Sache 
zum mindesten auch etwas verstehen. 
Ich mache hier auf die Folgen aufmerksam, die 
sich aus einer solchen gesetzlichen Regelung auch 
für andere Berufsstände ergeben werden. Wenn wir 
als Gesetzgeber konsequent bleiben wollen — und 
das wollen wir doch letzten Endes alle — — 
(Aby. Pelster: Bleiben wir!) 
— Ich würde gar nicht so laut rufen, Georg! 
(Heiterkeit.) 
— Ich will darauf nicht eingehen. — Mit der An-
nahme der Gesetzesvorlage in dieser Fassung wür-
den wir inkonsequent sein. 
(Zurufe.) 
— Passen Sie doch einmal gut auf! 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das ist die Pflicht 
dieses Hauses, Herr Abgeordneter! 
(Heiterkeit.) 
Ehren (CDU/CSU): Jeder Apotheker, auch der
-
jenige, der in der pharmazeutischen Industrie tätig 
ist, hat doch auf Grund seiner Bestallung jederzeit 
das Recht, einen Apothekenbetriebsinhaber bei 
Krankheit oder bei Abwesenheit aus anderen Grün-
den in der Leitung der Apotheke zu vertreten, und 
ich weiß, daß das nicht selten geschieht. Schäden in-
folge dieser Praxis sind nicht bekannt, und Ein-
sprüche sind nicht erhoben worden. Das heißt also, 
der Apotheker, der im Augenblick — nach Auf-
fassung einzelner Damen und Herren hier — berufs-
fremd tätig ist, darf in einer fremden Apotheke 
arbeiten und seine Aufgaben erfüllen. Warum soll 
er es nicht in einer eigenen Apotheke dürfen? 
Vizepräsident Dr. Schmid: H rr Abgeordnete , 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Ehren (CDU/CSU) : Ja, meine Damen und Herren, 
ich bin doch nun nicht jemand, der jeden Tag ans 
Rednerpult tritt. Würden Sie nicht vielleicht gleich 
Gelegenheit nehmen, Ihre Auffassung darzulegen? 
(Abg. Lange [Essen] : Ich wollte nur eine 
Frage stellen!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Lange, wenn der Redner die Frage nicht zuläßt, 
kann ich Ihnen das Wort nicht erteilen. 
Ehren (CDU/CSU) : Meine Damen und Herren, 
die in der Vorlage vorgeschlagene Regelung geht 
von der Behauptung aus, daß nur der fortgesetzt in 
der Apotheke tätige Apotheker mit der Entwicklung 
in fachlicher und gesetzlicher Hinsicht vertraut sei. 
Demgegenüber muß doch gesagt werden, daß auch 
die in der Industrie, bei der Bundeswehr als Sani-
tätsoffiziere auf Zeit oder als Wissenschaftler bei 
Hochschulinstituten tätigen Apotheker — diese fal-
len nämlich auch darunter — die Entwicklung neuer 
Arzneimittel und die sonstigen Fortschritte auf die-
sem Gebiet sowie Gesetzesänderungen in gleicher 
Weise verfolgen und sich mit ihnen vertraut machen 
wie ihre in den Apotheken tätigen Berufskollegen. 
Sie müssen das schon aus Gründen des Wett-
bewerbs, erst recht aber aus berufsethischen Grün-
den tun, und dem Berufsethos unterstehen doch die 
Apotheker aller Sparten. Ich stehe nicht an, zu er-
klären, daß ich vor dem Berufsethos aller im Dienste 
der Volksgesundheit stehenden Berufe einen sehr 
großen Respekt habe. 
Wir werden uns stets für den Fortschritt in der 
Pharmazeutik einsetzen und unsere Zustimmung 
geben, wenn eine Erweiterung und Vertiefung der 
Ausbildung für notwendig erachtet wird. Einmal 
muß die Berufsausbildung aber doch abgeschlossen 
sein; das ist mit der Bestallung der Fall. Was für 
andere Berufe, z. B. für Rechtsanwälte und, Frau Dr. 
Steinbiß, auch für die Ärzte gilt, das muß letzten 
Endes auch für den Apothekerberuf gelten. 
(Beifall bei Abgeordneten in der Mitte.) 
Nach der Berufsausbildung muß es in der freien 
Entscheidung des einzelnen liegen, in welcher Form 
er von seinem Berufsrecht Gebrauch macht, das ihm 
der Staat garantiert. Wohin kämen wie denn, wenn 
wir diese Eigenverantwortung, die wir doch von je-
dem Stand verlangen müssen, abschafften und die 
Entscheidung durch gesetzliche Bestimmung in die 
Hand des Staates legten? Etwas anderes kann nur 
gelten, wenn sich jemand für längere Zeit berufs-
fremd betätigt. Damit auch in einem solchen Falle 
der notwendige Schutz für die Gesundheit der Be-
völkerung gegeben ist, sehen wir in unserem An-
trag eine erneute Einarbeitung in einer Apotheke 
für die Dauer von sechs Monaten vor. 
Wir bitten, unserem Änderungsantrag stattzuge-
ben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, in diesem Apothekengesetz scheint alles 
Mögliche zu liegen, was Leidenschaften erregen 
kann. Ich möchte darauf aufmerksam machen, daß 
20 Änderungsanträge vorliegen. Wenn wir sie alle 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 	6385 
Vizepräsident Dr. Schmid 
so temperamentvoll behandeln, werden wir heute 
sehr linge tagen müssen. 
Herr Abgeordneter Dr. Dittrich! 
Dr. Dittrich (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte bitten, den Ände-
rungsantrag der Abgeordneten Ehren und Genos-
sen abzulehnen. Ich kann mich bei meinen Ausfüh-
rungen kurz fassen. 
Herr Kollege Ehren, Sie wünschen eine Modi-
fikation der Zeit der Ausbildung. Sie handeln hier 
eigentlich inkonsequent. Sie behaupten, es liege 
eine Verfassungswidrigkeit vor. In Ihrem An-
trag sprechen Sie aber davon, daß derjenige, der 
ununterbrochen zwei Jahre lang keine pharmazeu-
tische Berufstätigkeit ausgeübt hat, wieder ein hal-
bes Jahr lang im Geltungsbereich dieses Gesetzes in 
einer Apotheke tätig gewesen sein muß. Sie dürfen 
also nicht sagen, daß die ursprüngliche Bestimmung 
verfassungswidrig sei; andernfalls handeln Sie bei 
Ihrem Antrag nicht folgerichtig. 
Der Rechtsausschuß hat die Verfassungsmäßigkeit 
des § 2 Nr. 4 bejaht. Er hat die Bedenken, die Sie 
vorgebracht haben, Herr Ehren, nicht geäußert. 
Der Mehrheit des Gesundheitsausschusses ging es 
um folgendes. Wegen der Schwierigkeit der Mate-
rie, vor allem im Hinblick auf die Abgabebestim-
mungen für starkwirkende Arzneimittel, aber auch 
im Hinblick auf komplizierte Arzneikörper soll auch 
derjenige, der die Approbation bereits hat, noch 
ein Jahr lang in einer Apotheke tätig sein, damit 
er den großen Pflichten, die ein Apotheker hat, 
auch nachkommen kann. 
Ich bitte deshalb, den Antrag der Abgeordneten 
Ehren und Genossen abzulehnen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Kanka. 
Dr. Kanka (CDU/CSU) : Meine Damen und Her-
ren, ich bitte Sie, den Antrag auf Umdruck 600 in 
zwei Teile zu teilen. Nehmen Sie den Teil, in dem 
es heißt: „In § 2 wird die Nr. 4 gestrichen", als 
ersten Teil, und betrachten Sie den Teil, nach dem 
noch ein Abs. 2 angefügt werden soll, als eine Art 
Zusatzantrag. 
In erster Linie bin ich der Meinung: § 2 Nr. 4 soll 
gestrichen werden. Das ist die Vorschrift, die von 
dem bereits bestallten Apotheker verlangt, daß er 
noch ein Jahr Dienst tut, bevor er selbständig eine 
Apotheke betreiben kann. Diese Vorschrift ist ab-
solut unnötig, und der Gesetzgeber soll sich unnö-
tiger Vorschriften nach Möglichkeit enthalten. Die 
Vorschrift ist deshalb unnötig, weil der bestallte 
Apotheker bereits eine hinreichende praktische Er-
fahrung hat. Er hat zwei Jahre Praktikantentätig-
keit, er hat dann drei Jahre Studium, während 
derer er meistens noch in der Apotheke tätig ist, 
und vor allem hat er nach der ausdrücklichen Be-
stimmung der Bestallungsordnungen nach vollende-
tem Studium und nach abgelegtem Staatsexamen 
noch ein Jahr lang in einer Apotheke zu dienen, 
bevor er überhaupt die Bestallung erhält. Warum 
dann noch ein weiteres Jahr der Ausbildung zum 
selbständigen Apotheker als Riegel vorschieben? 
Die Bestimmung, wie sie in diesem Entwurf vor-
geschlagen wird, ist also absolut überflüssig. Herr 
Kollege Ehren hat bereits darauf hingewiesen, daß 
in der 71. Sitzung des Gesundheitsausschusses auch 
von Regierungsseite gesagt wurde, daß alle betei-
ligten Ressorts eine weitere Bewährungszeit nach 
der Approbation nicht für erforderlich halten. 
Nur für den Fall, daß die restlose Streichung der 
Nr. 4 dem einen oder anderen von Ihnen Beschwer-
den bereiten sollte, ist hilfsweise, gewissermaßen 
als Trostpflästerchen, die Anfügung eines Abs. 2 
vorgeschlagen worden, der vorschreibt, daß ein 
Apotheker, der nach erreichter Bestallung eine Zeit 
lang berufsfremd war, eine Zeit lang — da genügen 
aber drei Monate — sozusagen wieder „das Schwim-
men" zu lernen hat, bevor er wieder eine Apotheke 
betreiben darf. 
Meine Damen und Herren! Unsere Gesetze wer-
den in Ausschüssen bearbeitet, in denen die Spe-
zialisten sitzen. Diese Spezialisten sind sehr ehren-
werte Leute, und sie sind für die Gesetzgebung 
absolut notwendig. Sie haben aber manchmal den 
Fehler, daß sie die Nase allzu nahe am Gegenstand 
haben und daß sie dann die großen Gesichtspunkte, 
unter denen die Gesetzgebung zu stehen hat, ver-
nachlässigen. 
Eines der Hauptprinzipien des Gesetzgebers sollte 
sein, die Gesetze möglichst kurz und bündig zu 
machen und alles Unnötige aus den Gesetzen weg-
zulassen. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Dr. Hubert. 
Frau Dr. Hubert (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Ausschuß ist in seinem 
Entwurf schon unter die Zeit heruntergegangen, die 
sowohl im SPD-Entwurf wie in dem Entwurf der 
Kollegen Dittrich und Genossen vorgesehen war, in 
denen noch nach erfolgter Approbation eine zwei-
jährige Tätigkeit in einer Apotheke vor Errichtung 
einer Apotheke verlangt wurde. 
Ich glaube, es ist doch ein Unterschied, ob man 
die Apothekertätigkeit selbständig, als Betriebs-
leiter aufnimmt oder ob man in einem pharmazeu-
tischen Betrieb oder vertretungsweise in einer Apo-
theke tätig ist. Auch in meiner Fraktion gehen die 
Meinungen hierüber auseinander; auch in meiner 
Fraktion gibt es Kollegen, die dem Antrage der 
Herren Ehren und Kanka ihre Zustimmung geben 
möchten. Aber das gesundheitliche Anliegen, das 
wir im Ausschuß gehabt haben und das ich hier 
noch einmal kurz begründen möchte, Herr Ehren, 
wird durch Ihren Antrag in keiner Weise erfüllt. 
Für uns handelt es sich im wesentlichen darum, daß 
heute sehr viele Apotheker jahrelang in die 
pharmazeutische Industrie gehen. Sie üben dort 
eine Tätigkeit aus, die ganz einseitig auf die For-
schung oder auf die Herstellung eines bestimmten 
6386 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 
Frau Dr. Hubert 
Medikaments ausgerichtet ist. Bei der heutigen 
schnellen Entwicklung in der pharmazeutischen In-
dustrie ist es, gerade weil der Apotheker in der 
Arzneimittelversorgung der Bevölkerung ein wich-
tiger Partner auch des Arztes ist, notwendig, daß 
er sich dann noch einmal in einem Apotheken-
betrieb neu orientiert, wenn eine solche Zwischen-
zeit durchaus pharmazeutischer, aber einseitiger 
pharmazeutischer Tätigkeit vorgelegen hat. 
Aus diesem Grunde ist es unser Anliegen, dieses 
eine Jahr vorzusehen. Ich darf in diesem Zusam-
menhang einmal auf meinen Beruf hinweisen, Wir 
haben z. B. für die Kassenzulassung der Ärzte be-
sondere Auflagen, und ich bin der Überzeugung, 
daß wir, wenn wir jetzt nach dem Urteil des Ver-
fassungsgerichts alle Ärzte zulassen werden, für die 
Ausübung der kassenärztlichen Tätigkeit auch noch 
andere Voraussetzungen — z. B. in Gestalt von 
Assistentenjahren fordern werden, als wenn je-
mand Assistent einer Klinik wird. Ich glaube, Herr 
Ehren, daß andere Heil-Berufe hier folgen werden. 
Ich möchte jedenfalls bitten, den Antrag abzulehnen 
und es bei der Ausschußfassung, die wir uns ein-
gehend überlegt haben, zu lassen. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schmidt (Wuppertal). 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU): Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Gerade durch 
die Ausführungen meiner Vorrednerin ist ganz 
deutlich geworden, welch grundsätzliche Bedeutung 
dieser Antrag hat. Hier wird präjudiziell für alle 
freien Berufe festgelegt, daß derjenige, der nach 
Abschluß seiner wissenschaftlichen Ausbildung ge-
legentlich einmal berufsfremd gewesen ist, neue 
Stufen beschreiten muß. Das hat grundsätzliche Be-
deutung, wie Sie schon angedeutet haben, dem-
nächst für den Arzt ich würde das absolut ab-
lehnen —, dann aber selbstverständlich auch für den 
Anwalt, für den Wirtschaftsprüfer usw. Unser gan-
zes Berufsrecht beruhte bisher auf dem Grundsatz, 
daß man nach abgeschlossener wissenschaftlicher 
und praktischer Ausbildung für seine Fortbildung 
selbst verantwortlich ist. 
(Beifall.) 
A n diesem Grundsatz dürfen wir meines Erachtens 
nicht rütteln lassen. Deshalb bin ich unter allen 
Umständen für die Streichung der Ziffer 4. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Stammberger. 
Dr. Stammberger (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte mich zunächst nach-
drücklich gegen die Behauptung verwahren, es 
handle sich hier um eine Existenzklausel oder um 
eine Wettbewerbsklausel, oder es sei im Ausschuß 
in irgendeiner Weise versucht worden, gewisse 
Dinge durchzusetzen, was Sie, Herr Kollege Kanka, 
glaubten durchblicken lassen zu müssen. Wir haben 
im Ausschuß nur einen Apotheker, und dieser hat 
sich in dieser Frage bewußt zurückgehalten; er hat 
nämlich hierzu nicht gesprochen. Alle anderen aber, 
Herr Kollege Kanka, sind an dieser Sache völlig un-
interessiert. 
Was es uns völlig unmöglich macht, Ihrem Antrag 
zuzustimmen — ich hin ganz deutlich, Herr Kollege 
Kanka —, ist die getrennte Abstimmung, bei der 
von vornherein die Gefahr besteht, daß das über-
haupt gestrichen wird. Denn, Herr Kollege Kanka, 
was versteht man unter „pharmazeutischer Berufs-
tätigkeit"? Falls es ein verantwortlicher Herstel-
lungsleiter im Sinne des kommenden Arznei-
mittelgesetzes ist, läßt sich darüber reden. Wenn 
aber einer in der Werbeabteilung gesessen oder 
Aufträge gesammelt hat, ist das pharmazeutische 
Berufstätigkeit, die ihn nach einer langen Unter-
brechung der eigentlichen Apothekertätigkeit ange-
sichts der permanenten Weiterentwicklung des 
Arzneimittelmarktes befähigt, wieder eine Apotheke 
selbstverantwortlich zu führen, wie ihm das in § 1 
dieses Gesetzes auferlegt wird? Ich bin nicht dieser 
Überzeugung. Aus diesem Grunde lehnen wir den 
Antrag ab. 
(Beifall rechts und in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren 
Wortmeldungen; ich schließe die Aussprache über 
den Antrag. 
Meine Damen und Herren, es ist beantragt, die Ab-
stimmung über den Änderungsantrag Umdruck 600 
zu teilen. Der erste Teil würde lauten: „In § 2 wird 
die Nr. 4 gestrichen". Danach wäre über den zwei-
ten Teil abzustimmen: „Folgender Abs. 2 wird an-
gefügt " Ist das Haus sich darüber klar? —
Dann stimmen wir zunächst über den ersten Teil 
des Antrags ab. Damit kein Zweifel besteht, lese ich 
ihn noch einmal vor: „In § 2 wird die Nr. 4 ge-
strichen". Wer damit einverstanden ist, den bitte 
ich um das Handzeichen. — Gegenprobe! — Es be-
stehen Unklarheiten. Ich bitte, durch Erheben noch 
einmal abzustimmen. Wer dafür ist, der möge sich 
erheben. — Gegenprobe! — Das erste war klar die 
Mehrheit; Nummer 4 ist also gestrichen. 
Nun lasse ich über die zweite Hälfte des Antrages 
abstimmen. 
(Abg. Dr. Dittrich: Der erübrigt sich ja!) 
— Nein, er erübrigt sich nicht; er hat einen selb-
ständigen Inhalt. Besteht Klarheit, worüber jetzt ab-
gestimmt wird? Abgestimmt wird über die zweite 
Hälfte des Antrages: 
Hat der Apotheker nach seiner Bestallung mehr 
als zwei Jahre lang ununterbrochen . . ., so ist 
ihm die Erlaubnis nur zu erteilen, wenn er im 
letzten Jahr vor der Antragstellung eine solche 
Tätigkeit mindestens sechs Monate lang wieder 
in einer im Geltungsbereich dieses Gesetzes ge-
legenen Apotheke ausgeübt hat. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal] meldet sich 
zu Wort.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 	6387 
Vizepräsident Dr. Schmid  
— Zur Abstimmung? Wir sind in der Abstimmung. 
(Abg. Dr. Schmidt [Wuppertal]: Ja, zur 
Abstimmung!) 
— Bitte! 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) : Ich hatte 
den Antrag Kanka so verstanden, daß Nummer 4 
ersatzlos gestrichen werden soll, daß es überhaupt 
keines Ersatzes in dieser Form bedarf. 
(Widerspruch.) 
Jedenfalls war das der Sinn meiner Ausführungen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter,  
solange der Antrag vorliegt, muß ich darüber ab-
stimmen lassen. Wenn er zurückgezogen wird — — 
(Widerspruch.) 
Wir sind in der Abstimmung und müssen schon dar-
über abstimmen. 
(Abg. Dr. Kanka: Ich ziehe ihn zurück!) 
— Sie sind nicht allein Antragsteller, Herr Kanka. 
Wird der Antrag zurückgezogen? 
(Widerspruch bei Abgeordneten der 
CDU/CSU.) 
— Meine Damen und Herren, Herr über den Antrag 
sind die Antragsteller, und die Antragsteller heißen 
Ehren — Herr Ehren — ziehen Sie zurück? —, 
(Abg. Ehren: Ja!)  
Dr. Kanka? 
(Abg. Dr. Kanka: Ja!) 
Dr. Bergmeyer? — Harnischfeger? — Dr. Schmidt 
(Wuppertal)? — Caspers? — Dr. Elbrächter? — 
Krüger? — Oetzel? — Wullenhaupt? — 
Meine Damen und Herren, es tut mir leid, aber 
ich muß die Antragsteller fragen. Wenn auch nur 
e i n Antragsteller den Antrag aufrechterhält, muß 
ich abstimmen lassen. In der zweiten Beratung kann 
jeder einzelne Abgeordnete einen Antrag stellen. 
Wenn also zehn Herren und Damen den Antrag 
gestellt haben und nur drei sagen, sie zögen ihn 
zurück, kann ich nicht feststellen, daß alle Antrag-
steller den Antrag zurückgezogen hätten. In ge-
wissen Fällen ist Abwesenheit unter Umständen ein 
Vorteil. — Herr Abgeordneter Könen, zur Abstim-
mung? 
(Abg. Könen [Düsseldorf] : Ja!) 
Könen (Düsseldorf) (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wer den Antrag liest, weiß, 
daß trotz der Abstimmung in zwei Teilen das eine 
zum anderen gehört. Wenn Sie hier so manipu-
lieren, täuschen Sie denjenigen, der vorher abge-
stimmt hat. 
(Zustimmung und Widerspruch.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter  
Kanka zur Abstimmung! 
Dr. Kanka (CDU/CSU): Meine Anregung ging 
dahin, principaliter über die bedingungslose Strei
-
chung abzustimmen. Sie war aber verbunden mit 
dem Eventualantrag, über die Streichung mit dem 
Zusatz abzustimmen. Ich muß nun auch sagen, ich 
hielte es nicht für fair, wenn wir jetzt den Even-
tualantrag fallen ließen. Ich möchte ihn also für 
meinen Teil doch aufrechterhalten, weil ich glaube, 
daß der eine oder andere dem Hauptantrag in der 
Erwartung zugestimmt hat, daß dann der Eventual-
antrag durchgeht. Ich bin der Meinung, wir sollten 
auch über den Eventualantrag abstimmen. Ich will 
ihn hiermit formell stellen, abgesehen davon daß 
auch einige Unterzeichner des Antrags ihn nicht 
zurückgenommen haben, weil sie nicht da sind. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Der Text des An-
trages ist ganz klar: Nach dem Wort „gestrichen" 
kommt ein Semikolon. Dann heißt es weiter: „fol-
gender Absatz 2 wird angefügt:". 
Ich lasse abstimmen. Wer dem zweiten Teil des 
Antrages zustimmen will, möge die Hand erheben. 
— Gegenprobe! — Das erste war die Mehrheit; die 
zweite Hälfte des Antrages ist angenommen. 
Ich lasse nunmehr über den § 2 in der neuen 
Fassung abstimmen. Wer zustimmen will, möge die 
Hand erheben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Bei einigen Enthaltungen und einigen wenigen Ge-
genstimmen angenommen. 
Ich rufe auf die §§ 4, — 5, — 6, — 7, — und 8. 
Wer diesen Bestimmungen, zu denen keine Än-
derungsanträge vorliegen, zustimmen will, möge 
die Hand erheben. — Gegenprobe! — Bei wenigen 
Gegenstimmen angenommen.  
§ 9. Hier liegt ein Änderungsantrag vor auf Um-
druck 604 Ziffer 1. Er lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. § 9 wird gestrichen. 
Herr Abgeordneter Dr. Kanka begründet den An-
trag. Ich erteile ihm das Wort. 
Dr. Kanka (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! In § 9, dessen Streichung be-
antragt wurde, heißt es: 
Mehrere Personen zusammen können eine Apo-
theke nur in der Rechtsform einer Gesellschaft 
bürgerlichen Rechts oder einer offenen Han-
delsgesellschaft betreiben; in diesen Fällen be-
dürfen alle Gesellschafter der Erlaubnis. 
Ich bin der Auffassung, daß mit dieser Bestimmung 
wiederum in absolut unnötiger Weise in die Be-
fugnis der dem Recht Unterworfenen eingegriffen 
wird, ihre rechtlichen Beziehungen zueinander frei 
zu gestalten. Wir sollten durch die Gesetze nicht 
allzu stark reglementierend in das Rechtsleben ein-
greifen, wie es sich im Zeichen der Vertragsfreiheit 
unsere Bürger selbst gestalten können. 
Nach dem § 9 in der hier vorliegenden Form steht 
zwei oder drei Apothekern, die sich zum gemein-
samen Betrieb einer Apotheke zusammenschließen 
wollen, für den Zusammenschluß nur die Rechts-
form der Gesellschaft bürgerlichen Rechts und der 
offenen Handelsgesellschaft zur Verfügung. Das ist, 
6388 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 
Dr. Kanka 
um es noch einmal zu sagen, ein viel zu weitgehen-
der Eingriff in die Vertragsfreiheit derer, die auf 
die Idee kommen, gemeinsam eine Apotheke zu be-
treiben. 
(Abg. Dr. Dittrich meldet sich zu einer Zwi
-
schenfrage.) 
— Lassen Sie mich meine Gedanken ausführen, 
dann fragen Sie mich. 
Ich möchte Sie bitten, sich einmal folgenden Fall 
aus der Praxis zu überlegen. Denn es hat ja keinen 
Zweck, daß wir uns hier theoretisch unterhalten; 
wir sollten sehen, wie sich unsere Gesetze in der 
Praxis auswirken. Folgendes Beispiel also: Da sind 
zwei Apotheker, die sich zum Betrieb einer Apo-
theke in der Rechtsform der offenen Handelsgesell-
schaft zusammengeschlossen haben. Sie haben einen 
Gesellschaftsvertrag geschlossen, in dem sie das 
vorgesehen haben, was in solchen Verträgen über 
die Gründung einer offenen Handelsgesellschaft 
meistens vorgesehen ist, daß nämlich der Tod eines 
Gesellschafters die Gesellschaft nicht auflösen soll. 
Nachdem der Vertrag geschlossen ist, stirbt einer 
der Apotheker. Nach dem allgemein geltenden 
Recht, nämlich nach § 139 des Handelsgesetzbuches, 
können die Erben des verstorbenen Apothekers sa-
gen: Wir wollen in der Gesellschaft bleiben, aber 
nicht mit der unbeschränkten Haftung des persön-
lich haftenden Gesellschafters, sondern mit der auf 
die Kommanditeinlage beschränkten Haftung des 
Kommanditisten. Das steht für das Recht der offe-
nen Handelsgesellschaft in § 139 HGB klar und 
deutlich drin. 
 
Vizepräsident Dr. Schmid: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage? 
Dr. Kanka (CDU/CSU): Nein, im Augenblick 
noch nicht. 
Ich sehe nicht ein, warum wir für den Fall, den 
ich soeben dargestellt habe und der sich im Leben 
Tag für Tag e re ignen kann, den Erben des verstor-
benen Gesellschafters die Rechtswohltat nehmen 
sollen, nur noch kommanditistisch, nämlich mit der 
Einlage, zu haften. 
Jetzt, Herr Dittrich! 
Dr. Dittrich (CDU/CSU) : Herr Kanka, wollen Sie, 
wenn Sie den § 9 ersatzlos streichen wollen, das 
Betreiben einer Apotheke auch durch eine Aktien-
gesellschaft zulassen? 
Dr. Kanka (CDU/CSU) : Nein, ich will es nicht 
zulassen. 
(Zurufe von der Mitte: Ja, eben!) 
Im übrigen, Herr Dittrich, würde sogar dies gar 
nicht schaden. Es genügt, daß der Gesetzgeber vor-
schreibt — das will ich ganz allgemein sagen —, 
daß die verantwortliche Leitung einer Apotheke in 
den Händen eines mit gehöriger Bestallung verse-
henen Mannes liegt. 
(Abg. Dr. Dittrich: Dann dürfen Sie doch 
nicht beantragen, den § 9 ersatzlos zu strei
chen!) 
— Wenn Ihnen die Streichung nicht gefällt, kann ich 
nur sagen: mir gefällt dieser viel zu weitgehende 
Antrag nicht; stellen Sie einen Kompromißantrag, 
dann lassen wir mit uns darüber reden. Aber diese 
Beschränkung ist nach meinem Gefühl sogar grund-
gesetzwidrig; sie ist zumindest rechtspolitisch in 
keiner Weise zu vertreten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Rüdel. 
Dr. Rüdel (Kiel) (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Zwei Schwerpunkte lie-
gen in dem .Apothekengesetz. Der eine ist der, daß 
der Apotheker seine Apotheke selbst führen soll 
und, wenn er dazu nicht in der Lage ist, sie verpach-
ten muß. Der zweite Schwerpunkt liegt darin, daß 
eine Apotheke, wenn sie in Form einer Gesellschaft 
geführt werden soll, nur in der Form einer bürger-
lichen oder Handelsgesellschaft geführt werden 
kann, wobei jeder Gesellschafter approbierter Apo-
theker sein muß. Wenn diese Bestimmung wegfällt, 
so wie es der Antrag von Herrn Kanka bezweckt, 
ist die Bahn dafür geebnet, daß auch Aktiengesell-
schaften Apotheken betreiben können. Wer in Eng-
land war, weiß, daß allein die Firma Boots in Lon-
don über 500 Apotheken besitzt. 
(Abg. Frau Dr. Steinbiß: Hört! Hört!) 
Dieselben Verhältnisse haben wir in anderen Län-
dern. Wenn wir diese entscheidende Grenze ver-
lassen, werden wir in kurzer Zeit auch in Deutsch-
land diese Entwicklung haben. In einer deutschen 
Zeitung stand vor noch nicht langer Zeit die Anzeige 
einer ausländischen Firma, die deutsche Apotheker 
suchte, wahrscheinlich in der Absicht, zu gegebener 
Zeit eine derartige Verkaufsorganisation aufzu-
machen. 
Meine Damen und Herren, wenn Ihnen die Erhal-
tung des Mittelstandes am Herzen liegt — und ich 
bin davon überzeugt —, können Sie diesem Ände-
rungsantrag nicht stattgeben. Ich möchte Sie drin-
gend bitten, den Antrag abzulehnen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Wittrock. 
Wittrock (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Am abwegigsten, Herr Kollege Kanka, 
ist ein Antrag auf ersatzlose Streichung. Sie sagen, 
Sie seien bereit, auch eine juristische Person als 
zulässige Institution in Kauf zu nehmen, die eine 
Apotheke betreibt. Herr Kollege Kanka, ob das aus 
dem Gesetz herausgelesen werden kann, ist sehr 
zweifelhaft; denn das Gesetz geht von der persön-
lichen Verantwortung des Apothekers aus. Eine 
juristische Person kann im Sinne der übrigen Vor-
schriften des Apothekengesetzes wohl kaum eine 
persönliche Verantwortung übernehmen und die 
Apotheke „persönlich" betreiben. Bei einer ersatz-
losen Streichung würde also eine erhebliche Rechts-
unsicherheit entstehen, so daß man einem der-
artigen Antrag nicht nähertreten kann. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113, Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 	6389 
Wittrock 
Zum zweiten. Herr Kollege Kanka, Sie haben den 
§ 139 des Handelsgesetzbuches meines Erachtens 
irrtümlich ausgelegt. Sie haben hier nämlich die 
Auffassung vertreten, wenn im Gesellschaftsvertrag 
festgelegt sei, daß die offene Handelsgesellschaft 
nicht durch den Tod aufgelöst werden soll, dann 
verwandele sich ,die offene Handelsgesellschaft in 
eine Kommanditgesellschaft. 
(Abg. Dr. Kanka: Das habe ich nicht gesagt!) 
— So habe ich Sie aber verstanden. — Wenn im 
Gesellschaftsvertrag bestimmt ist, daß im Falle des 
Todes eines Gesellschafters die Gesellschaft mit 
dessen Erben fortgesetzt werden kann, kann jeder 
Erbe sein Verbleiben nach § 139 des Handelsgesetz-
buches davon abhängig machen, daß ihm die Stel-
lung eines Kommanditisten eingeräumt wird. Herr 
Kollege Kanka, das ist nach dem Apothekengesetz. 
das die Rechtsform einer Kommanditgesellschaft 
verbietet, einfach nicht zulässig. Der Erbe hat 
dieses Recht nicht. 
Wir haben uns im Rechtsausschuß sehr eingehend 
damit befaßt, welche Rechtsformen wir für das Be-
treiben einer Apotheke zulassen sollen, und sind 
zu dem Ergebnis gekommen, daß wir nach der 
Gesamtkonzeption der übrigen Vorschriften des 
Gesetzentwurfs nur Rechtsformen wählen können, 
welche die persönliche Verantwortung, die Eigen-
verantwortung — dieser Terminus wird im Gesetz 
gebraucht — aller Gesellschafter gewährleisten. 
Bei der Kommanditgesellschaft, verehrter Herr 
Kollege Kanka, hat der Kommanditist keine Ge-
schäftsführungsfunktionen. Er kann also nicht in 
eigener Verantwortung die Apotheke betreiben. 
Der Typus des Kommanditisten widerspricht damit 
der diesem Gesetzentwurf zugrunde liegenden Vor-
stellung über die persönliche Verantwortung und 
die Eigenverantwortung des Apothekers. 
Auf' Grund dieser durchaus vertretbaren Auf-
fassung ist der Ausschuß zu der Überzeugung ge-
kommen, daß die Kommanditgesellschaft als mög-
liche Gesellschaftsform im Apothekenrecht aus-
geschlossen werden sollte. 
(Beifall bei der SPD und Abgeordneten 
der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Dr. Kanka! 
Dr. Kanka (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Meine Herren Vorredner haben 
geglaubt, meinem Antrag begegnen zu können, in-
dem sie das Gespenst der Aktiengesellschaft als 
der Inhaberin von Apotheken, und zwar gleich von 
500 Apotheken, an die Wand gemalt haben. Mit 
dieser Einrichtung will auch ich nichts zu tun haben. 
Mit meinem Antrag auf Streichung des § 9 verfolge 
ich nicht die Absicht, den Weg für solche Aktien-
gesellschaften zu öffnen. 
(Abg. Dr. Dittrich: Sie öffnen ihn!) 
— Moment, ich öffne ihn nicht. Sie müssen Ihren 
Antrag, den Sie hier so warmblütig vertreten, in 
seiner Ganzheit und in allen seinen Bestimmungen 
lesen; dann werden Sie beispielsweise feststellen, 
daß Sie in § 17 eine Beschränkung in der Errichtung 
von Zweigstellen — das wären ja alle Filialen der 
Aktiengesellschaft — eingebaut haben. Ich sage 
durchaus ja zu der Regelung, die dahin geht: Ein 
Apotheker — eine Apotheke, und auch zur persön-
lich verantwortlichen Leitung durch den Apotheker. 
Das ist aber, wenn wir § 9 streichen, durchaus noch 
drin, weil das Verbot der Unterhaltung mehrerer 
Apotheken in einer Hand bereits im § 17 des Geset-
zes enthalten ist. Wenn es Ihnen nicht klar genug 
ist, meine Damen und Herren, setze ich mich gerne 
mit Ihnen an den Tisch und mache das im Gesetz 
noch klarer. Ich wende mich aber dagegen, daß Sie 
die zwei oder mehreren Apotheker, die sich zusam-
mentun, zwingen wollen, entweder die Gesell-
schaft nach bürgerlichem Recht oder die offene Han-
delsgesellschaft zu bilden, und daß Sie hei diesem 
Vertrag über die offene Handelsgesellschaft das in 
aller Regel übliche Verbleiben der Erben des ver-
storbenen Gesellschafters der offenen Handels-
gesellschaft als Kommanditisten auf diesem Wege 
verhauen wollen. Das ist gesetzlich nicht zu ver-
antworten, Daher habe ich beantragt, § 9 zu strei-
chen. Sie brauchen keine Sorge wegen der Aktien-
gesellschaft zu haben; das Gesetz steht ihr bereits 
entgegen. 
(Zurufe.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Dr. Stammberger! 
Dr. Stammberger (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich glaube, Herr Kollege Kanka, 
es ist nicht notwendig, daß wir uns noch einmal 
zusammensetzen. Wir haben uns ja nicht nur im 
Gesundheitsausschuß, sondern insbesondere im 
Rechtsausschuß, an dessen Beratungen Sie teilge-
nommen haben, über dieses Problem sehr eingehend 
unterhalten, und Sie sind auch dort mit Ihrer An-
sicht ganz allein geblieben. 
Herr Kollege Kanka, ob Sie es wahrhaben wol-
len oder nicht: Sie eröffnen den Weg für die Kapital-
gesellschaften, wenn Sie den § 9 streichen, und wir 
wollen das nicht. 
(Beifall.) 
In Ihrer Begründung, die Sie einigen Kollegen des 
Hohen Hauses zugeschickt haben, um Unterschriften 
für Ihren Antrag zu gewinnen — außer Ihnen hat 
ja nur noch Herr Ehren unterschrieben —, schreiben 
Sie immer wieder, man müsse die Rechtsform ins-
besondere der Kommanditgesellschaft eröffnen. Herr 
Kollege Kanka, ich sage Ihnen ganz offen: ich habe 
diesen Standpunkt im Gesundheitsausschuß auch 
vertreten, und zwar genau bis zu den Beratungen 
des Rechtsausschusses. Aber ich habe mich im 
Rechtsausschuß von den Ausführungen des Herrn 
Kollegen Wittrock — der sie ja vorhin hier wieder-
holt hat — überzeugen lassen, daß man eben die 
Kommanditgesellschaft nicht hineinnehmen kann, 
weil der Kommanditist nicht die nach diesem Gesetz 
notwendige Verantwortung tragen kann. Aus 
diesem Grunde bin auch ich bei den Beratungen 
6390 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 
Dr. Stammberger 
des Rechtsausschusses davon abgekommen, und ich 
wäre Ihnen dankbar, wenn Sie sich dieser meiner 
jetzigen Meinung anschließen könnten. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Lange! 
Lange (Essen) (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich möchte den hier genannten 
Gründen gegen den Antrag Kanka noch ein Argu-
ment hinzufügen. Herr Kanka, Sie kennen doch das 
Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom 11. Juni 
1958. In diesem Urteil wird von der Niederlassungs-
freiheit gesprochen. Jetzt möchte ich einmal sehen, 
wie Sie außer an die Person gebundenen Rechts-
formen, die also die uneingeschränkte Verantwort-
lichkeit des sich niederlassenden, de approbierten 
Apothekers enthalten, noch andere Rechtsformen 
zulassen können. Sie stellen sich damit nämlich nach 
meiner Überzeugung gegen den Tenor des Urteils, 
und ich glaube, der Gesetzgeber ist an den Spruch 
des Bundesverfassungsgerichts auch insoweit ge-
bunden. Auch aus diesem Grunde sollten wir den 
Antrag Kanka ablehnen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Ehren! 
Ehren (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich habe meine Unterschrift unter den 
Antrag in der Eigenverantwortung, die ich als Ab-
geordneter habe, vollzogen. Ich habe mich aber doch 
von den Argumenten, die von den verschiedenen 
Seiten des Hauses vorgetragen worden sind, über-
zeugen lassen. Ich ziehe meine Unterschrift unter 
den Antrag zurück. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Dr. Kanka, 
Sie halten Ihre Unterschrift aufrecht? 
(Abg. Dr. Kanka: Jawohl!) 
— Dann wollen wir abstimmen. Wer dem Antrag 
Umdruck 604 Ziffer 1 stattgegeben wissen will, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — 3 Stimmen. Ge-
genprobe! — Das ist offenbar die Mehrheit. 
(Heiterkeit.) 
Der Antrag ist abgelehnt. 
Wir stimmen nunmehr über § 9 ab. Wer dem Pa-
ragraphen in der Fassung des Ausschusses zustim-
men will, möge die Hand erheben. — Gegenprobe! 
— Gegen wenige Stimmen angenommen. 
Ich rufe § 10 auf. Dazu liegen drei Änderungs-
anträge vor: auf Umdruck 586 (neu), Umdruck 604 
und Umdruck 607. Ich glaube, der Reihenfolge nach 
wäre zunächst der Antrag Umdruck 586 (neu) zu 
behandeln. — Herr Abgeordneter Wittrock! 
Wittrock (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich darf mit der gebotenen Kürze zur 
Begründung einiger Ziffern des Antrags Umdruck 
586 (neu) folgendes ausführen. 
Wir wünschen zunächst eine Änderung des Abs. 1. 
In Nr. 1 soll die Möglichkeit der Verpachtung ein-
deutig dahingehend beschränkt werden, daß ein Er-
laubnisinhaber nur verpachten kann, wenn ein in 
seiner Person liegender wichtiger Grund das ver-
tretbar erscheinen läßt. Der Gesetzentwurf geht ja 
von der Grundkonzeption aus — ich habe das be-
reits vorhin ausgeführt —, daß aus einer gesund-
heitspolitischen Überlegung die Eigenverantwort-
lichkeit und das Selbstbetreiben einer Apotheke 
durch einen Apotheker gewährleistet sein sollen. 
Das bedeutet praktisch, daß der Gesetzgeber es als 
gesetzespolitisch unerwünscht ansehen muß, daß 
Apotheken in einem Pachtverhältnis betrieben wer-
den. Das Betreiben einer Apotheke in einem Pacht-
verhältnis kann also nur Ausnahmecharakter besit-
zen. Aus dem Bericht des Herrn Kollegen Dr. Ditt-
rich geht hervor, daß auch der Entwurf von dieser 
Vorstellung ausgeht. 
Übrigens darf ich hier — es ist keine Spitze ge-
gen den Kollegen Dr. Dittrich — eine grundsätzliche 
Bemerkung einschalten, die einmal gemacht wer-
den sollte. Wir sollten in diesem Hause nicht zu der 
Praxis übergehen, daß ein Antragsteller oder Erst-
unterzeichner eines Antrags gleichzeitig Bericht-
erstatter für das Plenum ist. Wir alle sollten in 
Zukunft darauf achten, daß eine Personenidentität 
von Erstunterzeichner eines Antrags und Berichter-
statter aus Gründen der Optik vermieden wird. Wie 
gesagt, das ist keine persönliche Spitze, sondern 
eine grundsätzliche Bemerkung, die ich hier doch 
machen wollte. 
Der Entwurf betrachtet also die Verpachtung von 
Apotheken als Ausnahme. Aus dieser Erwägung 
meinen wir, wir sollten die Verpachtungsmöglich-
keit in der in dem Antrag vorgeschlagenen Form 
auf den Fall beschränken, daß ein wichtiger Grund 
vorliegt, — abgesehen von den übrigen Gründen, 
die der Gesetzentwurf als zulässige Verpachtungs-
gründe vorsieht. 
Zum zweiten begehren wir eine Streichung von 
Abs. 1 Nr. 4. Das Problem ist etwas schwieriger. 
Um das Problem deutlich zu machen, darf ich darauf 
hinweisen, daß die Nr. 4 folgenden Hintergrund 
hat. Der Inhaber eines früheren Realrechtes soll auf 
Grund dieses Rechtes, das im Grundbuch eingetra-
gen ist, die Möglichkeit haben, die Apotheke zu 
verpachten. Das hatte in früheren Zeiten seinen gu-
ten Sinn. Denn in früheren Zeiten konnte in der 
Nachbarschaft des Inhabers eines solchen dinglichen 
Rechtes keine Apotheke errichtet werden. Damals 
war ein solches dingliches Recht tatsächlich etwas 
wert. Daraus ergab sich eine kleine Monopolstel-
lung für einen ganz bestimmten Bezirk. Aus diesem 
Grunde war der Inhaber eines solchen Realrechtes 
wahrscheinlich ein gemachter Mann, denn er konnte 
einen guten Pachtvertrag abschließen. Heute ist das 
ganz anders. Heute können auf Grund der Nieder-
lassungsfreiheit in der Umgebung des Inhabers 
eines solchen Realrechtes ohne weiteres andere 
Apotheken aufgemacht werden; dagegen kann kein 
Mensch etwas tun. Das bedeutet im praktischen 
Ergebnis, daß das im Grundbuch eingetragene Real-
recht keine materielle Substanz mehr besitzt. Es 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 	6391 
Wittrock 
gibt dem Inhaber dieses Rechtes nicht mehr die 
Position, die er früher innehatte. Sein Recht ist ge-
wissermaßen eingetrocknet, und zwar auf Grund 
des Grundgesetzes. Ich möchte beinahe sagen, es 
handelt sich um eine arglistige Täuschung gegen-
über dem Inhaber eines solchen Realrechtes, wenn 
wir in ihm auf Grund einer Entscheidung des Ge-
setzgebers den Eindruck erwecken, als sei sein 
Recht noch etwas wert. Dieser irrige Eindruck wird 
durch die Nr. 4 erweckt. 
Im übrigen ist die Nr. 4 in ihrer jetzigen Fassung 
schlecht formuliert; denn man könnte auf die Idee 
kommen, daß es neben dem gemäß § 1 zum Betrei-
ben einer Apotheke Berechtigten noch andere zum 
Betreiben der Apotheke Berechtigte gibt. Das ist 
natürlich irrig. Die Formulierung der Nr. 4 ist mit § 1 
Abs. 2 nicht hinreichend abgestimmt worden. Wir 
schlagen deshalb vor, die Nr. 4 zu streichen. 
Schließlich darf ich Sie darum bitten, dem Abs. 2 
den in unserem Änderungsantrag vorgeschlagenen 
Satz anzufügen. Der Wortlaut liegt Ihnen vor. Der 
Zusatz soll noch einmal eindeutig unterstreichen, 
daß, falls es wirklich ausnahmsweise zu einem 
Pachtverhältnis kommt, die Eigenverantwortlichkeit 
und Unabhängigkeit des Pächters im Rahmen des 
Möglichen ausdrücklich sichergestellt sind. 
Weil ein solcher Pachtvertrag eine Ausnahme-
situation schafft, die nicht der Gesamtkonzeption 
des Gesetzes entspricht, meinen wir, daß er einer 
Überwachung bedarf. Deshalb schlagen wir die For-
mulierung vor: „der Vertrag bedarf der Genehmi-
gung der für die Erlaubniserteilung zuständigen 
Behörde". 
Ich bitte Sie, den drei von mir begründeten An-
trägen zuzustimmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich rule auf den 
Änderungsantrag Umdruck 607. Wer begründet 
ihn? — Herr Dr. Kanka! 
Dr. Kanka (CDU/CSU) : Herr Präsident, ge-
statten Sie mir, daß ich zugleich auch die anderen 
von mir unterschriebenen Anträge zu § 10 mit be-
gründe? 
Vizepräsident Dr. Schmid: Bitte! 
Dr. Kanka (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte eine persönliche 
Bemerkung vorausschicken. Mein sehr geehrter Herr 
Kollege Stammberger hat vorhin angedeutet, daß 
ich irgend etwas angedeutet hätte, was sich auf die 
Motive der Antragsteller beziehe. Das stimmt nicht. 
Wenn er das Protokoll liest, wird er sehen, daß ich 
mich solcher Anspielungen und Andeutungen, wie 
er sie mir unterstellt hat, strikt enthalten habe. Ich 
sehe dazu auch keinerlei Anlaß. 
Aber mir ist vor der heutigen Verhandlung ge-
sagt worden, daß man vermute, ich oder meine 
Frau hätte vielleicht ein besonderes persönliches 
Interesse. Es ist schrecklich, daß so etwas in diesem 
Parlament von einem Menschen vermutet wird, der  
zur Sache Anträge stellen will. Das ist schrecklich, 
und ich kann denen, die diesen Verdacht gehabt 
haben, nur sagen: Sie können absolut beruhigt sein. 
Ich vertrete hier zwei nicht vorhandene Ver-
bände. Der eine ist der Verband derer, die gerne 
eine Apotheke gründen wollen. Dieser Verband ist 
nicht vorhanden, aber an das Interesse derjenigen, 
die eine Apotheke gründen oder übernehmen 
wollen, habe ich bei meinem Antrag gedacht, die 
Nr. 4 des § 2 zu streichen. 
Der andere nicht vorhandene Verband, den ich 
vertrete, ist der der Witwen und Waisen von Apo-
thekern; die haben sich nämlich noch nicht zusam-
mengeschlossen und haben noch keine Lobbyisten 
hierhergeschickt. Aber ich glaube, der Gesetzgeber 
und auch jemand, der nichts anderes tut, als in 
diesem Amte der Gesetzgebung seine Pflicht zu er-
füllen, an einem sauberen Gesetz mitzuarbeiten, 
hat die Verpflichtung, das Gesetz auch im Blick auf 
diese durchaus berechtigten Interessen hin nach-
zuprüfen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Das wollte ich allen denen sagen, die mit dem Ver-
dacht im Herzen herumgegangen sind: Da kommt 
so ein Rechtsanwalt und Abgeordneter, der gar 
nicht im Gesundheitsausschuß ist, hierher und macht 
sich hier für gewisse Reformvorschläge warm; der 
muß doch ein persönliches Interesse haben. Solche 
Verdächtigungen wollen wir in diesem Hause nicht 
mehr aussprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU. 	Zuruf: Hat 
auch keiner gesagt!) 
Nun zur Sache. Ich habe meine Zweifel daran, ob 
es richtig ist, das Recht, eine Apotheke zu ver-
pachten, so zu reglementieren, wie es in § 10 ge-
schehen ist. Ich bin der Auffassung, der Gesetz-
geber sollte dieses Recht nur dahin näher bestim-
men, daß die Person des Pächters die Garantie da-
für bieten muß, daß er die Apotheke ordentlich, 
legaliter, sauber und anständig führt. Wir sollten 
dagegen über die Gründe, aus denen die Verpach-
tung erfolgen kann, keine reglementierenden Vor-
schriften in das Gesetz einbauen. Ich bin aber mit 
meinen Anträgen gar nicht so weit gegangen, ihre 
Streichung zu beantragen. 
Ich habe mich auf das Prinzip, das in § 10 in der 
Fassung des Ausschusses seinen Niederschlag ge-
funden hat, einmal eingestellt und habe mir die 
einzelnen Vorschriften des § 10 daraufhin an-
gesehen, ob man sie wirklich mit gutem Gewissen 
mit dem sehr weitgehenden Inhalt, den sie zur Zeit 
haben, verantworten kann. Da bin ich zuerst auf 
die Nr. 2 in § 10 Abs. 1 gestoßen. In Nr. 2 heißt 
es, daß die Verpachtung einer Apotheke nur in 
folgenden Fällen zulässig sei: 
2. nach dem Tode eines Erlaubnisinhabers 
durch seine erbberechtigten Kinder bis zu 
dem Zeitpunkt, in dem das jüngste der 
Kinder das 23. Lebensjahr vollendet. Er-
greift eines dieser Kinder vor Vollendung 
des 23. Lebenjahres den Apothekerberuf, so 
kann die Frist auf Antrag verlängert wer-
den, bis es in seiner Person die Voraus- 
6392 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 
Dr. Kanka 
setzungen für die Erteilung der Erlaubnis 
erfüllen kann; 
Ein Gespräch, das ich gestern abend in diesem 
Hohen Hause hatte, hat mich ,auf den Gedanken 
gebracht: Ist der Gesetzgeber bei der Feinmechanik, 
die da getrieben wird — und wenn Feinmechanik 
getrieben und zuviel in das Gesetz hineingeschrie-
ben wird, läuft man natürlich Gefahr, daß man 
etwas Anfechtbares hineinschreibt, je mehr einer 
schreibt, um so mehr Anfechtbares kann er von sich 
geben —, auf dem richtigen Wege? Es heißt hier 
„erbberechtigte Kinder". Es sollte eigentlich heißen 
— und das bitte ich Sie nun ernstlich zu überlegen — 
nicht „Kinder", sondern „Abkömmlinge", so daß 
auch beispielsweise die Enkel erfaßt werden. Auch 
da will ich nicht theoretisieren, sondern will Ihnen 
einen praktischen Fall nennen. Seit Generationen ist 
eine Apotheke in den Händen einer und derselben 
Familie. Der Großvater hat sie zur Zeit inne und 
leitet sie. Der Sohn, der auch Apotheker war, ist 
im Weltkrieg Nr. 2 gefallen; er ist nicht mehr da. 
Aber es sind Enkel da, und einer von den Enkeln 
will Apotheker werden. Der will den Apotheker-
beruf ergreifen, hat bereits das Abitur gemacht, ist 
schon in der Praktikantenzeit. Inzwischen stirbt der 
Großvater. Dann ist nach dieser Gesetzesbestim-
mung, weil sie nur auf das Eltern-Kind-Verhältnis 
abgestellt ist, die Verpachtung nicht zulässig. Das 
aber ist Unrecht. Deswegen meine ich, daß wir in 
Nr. 2 statt Kinder „Abkömmlinge" setzen sollten. 
Der andere Punkt, bei dem ich meine, daß man in 
der Feinmechanik, wie sie im Gesundheitsausschuß 
I) getrieben worden ist, etwas zu weit gegangen ist, 
ist Nr. 3. Da heißt es, daß Verpachtung zulässig sei 
durch den überlebenden erbberechtigten Ehegatten 
bis zu dem Zeitpunkt der Wiederverheiratung. War-
um, meine Damen und Herren, bis zum Zeitpunkt 
der Wiederverheiratung? Stellen Sie sich wiederum 
einen praktischen Fall vor. Der Apotheker stirbt; 
er hinterläßt als seine gesetzlichen Erben seine 
Witwe und zwei oder drei Kinder. Diese Erben-
gemeinschaft verpachtet die Apotheke. Dann kommt 
irgend jemand, der kein Apotheker ist, und will die 
Witwe heiraten, ein Bundestagsabgeordneter 
(Heiterkeit) 
oder ein Regierungsrat oder sonst jemand, der mit 
der Apotheke nichts zu tun hat. Dann soll der Pacht-
vertrag, wie er geschlossen worden ist, nicht mehr 
möglich sein!? Die Witwe kann dann nicht mehr als 
Verpächterin tätig werden. 
Meine Damen und Herren, diese Vorschrift, die 
das Schließen einer neuen Ehe mit der Folge der 
Unfähigkeit verbindet, als Verpächterin aufzutreten, 
ist eine jener zahlreichen Vorschriften, die die 
„Onkelehen" begünstigen. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Zu einer solchen Begünstigung besteht keinerlei 
praktischer Anlaß. Lassen Sie ruhig die Witwe mit 
den Kindern den Regierungsrat oder den Bundes-
tagsabgeordneten heiraten und die Apotheke wei-
ter einem Pächter verpachtet bleiben. 
Aus diesen Gründen bitte ich Sie, den Anträgen 
zu § 10 Abs. 1 Nr. 2 und Nr. 3, die ich vorgebracht 
habe, zu entsprechen. 
Nun zu den Anträgen der SPD! Die SPD beantragt, 
im § 10 Abs. 1 die Nr. 4 zu streichen. Ich halte diese 
Streichung für unzulässig. Man greift, wenn man 
diese Nr. 4 nicht in das Gesetz aufnimmt, in die 
Rechte der Realapotheken ein. Das läuft auf eine 
partielle Enteignung hinaus. Ich glaube, wir dürfen 
das nicht machen. Wir liefern nur noch einen weite-
ren Grund für die Beanstandung dieses Gesetzes 
durch das Bundesverfassungsgericht, wenn wir eine 
solche Vorschrift, die, wie mir scheint, auf Grund 
des überkommenen Rechtszustandes notwendig ist, 
streichen. 
Die Stellungnahme zu den übrigen Anträgen 
möchte ich Herrn Stammberger und den anderen 
Herren überlassen. Ich persönlich möchte mich nur 
für meine „Geisteskinder" mit besonderer Wärme 
einsetzen, nämlich dafür, daß in § 10 Abs. 1 Nr. 2 
jeweils das Wort „Kinder" durch das Wort „Ab-
kömmlinge" ersetzt und daß in § 10 Abs. 1 Nr. 3 die 
Bestimmung über die Wiederverheiratung gestrichen 
wird. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dittrich als Berichterstatter. 
Dr. Dittrich (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Fülle der Anträge ist so 
groß, daß man sich konzentrieren muß und für die 
einzelnen Änderungsanträge nur Empfehlungen und 
Ratschläge geben kann. 
Ich darf mich zunächst mit den Änderungsanträgen 
der SPD-Fraktion zu § 10 beschäftigen. 
Die SPD beantragt zunächst, daß in § 10 Abs. 1 
Nr. 1 hinter den Worten „wenn und solange der 
Verpächter im Besitz der Erlaubnis ist" noch der 
Halbsatz eingefügt wird: „und die Apotheke aus 
einem in seiner Person liegenden wichtigen Grund 
nicht selbst betreiben kann". Meine Damen und 
Herren, ich bin Jurist und habe einige Bedenken. 
Ich frage mich, welches diese wichtigen Gründe sein 
mögen, die in der Person des Apothekers liegen 
und aus denen er die Apotheke nicht selbst soll be-
treiben können. Ich befürchte, daß die Rechtsprechung 
hier wieder eine große Anzahl von Entscheidungen 
treffen muß. Wenn mich die SPD-Fraktion in dieser 
Hinsicht aber beruhigen kann, wenn man hier ge-
wichtige Gründe für die Einfügung dieses Halb-
satzes hat, könnten wir dem, glaube ich, zustimmen. 
Zu dem Antrag, in § 10 Abs. 1 die Nr. 4 zu strei-
chen, darf ich folgendes sagen. Herr Kanka, das, 
was Sie hinsichtlich dieses Änderungsantrages hier 
ausgeführt haben, scheint mir neben der Sache zu 
liegen. Ich möchte einen grundlegenden Irrtum bei 
Ihnen, Herr Kanka, richtigstellen. Die Abwertung 
der Realrechte ist nicht ein Ergebnis unserer Gesetz-
gebungsarbeit, sondern ein Ergebnis des Urteils des 
Bundesverfassungsgerichts, welches besagt, daß die 
Niederlassungsfreiheit gegeben ist. Das ist das Ent-
scheidende bei dieser Frage. Wir haben im Rechts- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 	6393 
Dr. Dittrich 
ausschuß bereits die Bedenken angemeldet, die wir 
in dieser Richtung haben. Wir erwecken bei diesen 
Privilegierten die falsche Vorstellung, als ob ihr 
Recht noch etwas wert sei, was namentlich auch in 
steuerlicher Hinsicht gewisse Konsequenzen habe. 
Ich würde deshalb empfehlen, den § 10 so anzu-
nehmen, wie es der Kollege Wittrock empfohlen 
hat, d. h. also mit der Maßgabe, den Abs. 1 Nr. 4 zu 
streichen. 
Zu dem Antrag auf Umdruck 586 (neu) Ziffer 1 c) 
darf ich folgendes ausführen. Es mag richtig sein, 
dem § 10 Abs. 2 folgenden Zusatz zu geben: 
Der Pachtvertrag darf die berufliche Verant-
wortlichkeit und Entscheidungsfreiheit des pach-
tenden Apothekers nicht beeinträchtigen; 
Hiergegen ist nichts einzuwenden. Bedenken sind 
aber gegen den zweiten Halbsatz einzuwenden, der 
lautet: 
der Vertrag bedarf der Genehmigung der für 
die Erlaubniserteilung zuständigen Behörde. 
Die Bedenken sind aus zwei Gründen zu erheben. 
Einmal muß die Behörde, die hier die Erlaubnis er-
teilen soll, im Falle der Verpachtung ohnedies schon 
den Pachtvertrag zur Hand nehmen und muß über-
prüfen, ob er im Einklang mit den Bestimmungen 
dieses Gesetzes steht. Zum anderen glaube ich, daß 
man durch die beantragte Bestimmung dem Pacht-
vertrag eine öffentlich-rechtliche Bedeutung beimißt, 
die gar nicht vorliegen kann. Bei diesen Pachtver-
trägen handelt es sich doch um zivilrechtliche Ver-
träge. Dabei sollten wir es belassen. 
Ich bitte deshalb, sehr verehrter Herr Präsident, 
zunächst nur über den ersten Halbsatz des Antrags 
auf Umdruck 586 (neu) Ziffer lc abstimmen zu las-
sen und dann über den ganzen Antrag. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wenn ich Sie recht 
verstanden habe, meinen Sie den Satz bis zum Se-
mikolon. 
Dr. Dittrich (CDU/CSU): Die Abstimmung über 
den Satz nach dem Beistrich bitte ich zunächst aus-
zusetzen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Also nach dem 
Wort „beeinträchtigen". 
Dr. Dittrich (CDU/CSU) : Ja, über den Satz, der 
nach dem Wort „beeinträchtigen" folgt, bitte ich 
getrennt abstimmen zu lassen. 
Nun zu den Ausführungen des Herrn Kollegen 
Kanka! Herr Kollege Kanka, ich pflichte Ihnen bei, 
wenn Sie sagen, daß persönliche Verhältnisse eines 
Abgeordneten — insbesondere der Besitz irgend-
eines Rechtes durch ihn selber oder seine Frau — 
hier in diesem Parlament keine Rolle spielen soll-
ten. Das ist Übung des Hauses. Keiner von uns, ich 
glaube, auch nicht der Kollege Stammberger, der 
hierzu sicher selber Stellung nehmen wird, hat 
ihnen unterstellt, Sie hätten aus persönlichen Mo-
tiven heraus hier Änderungsanträge gestellt. Wir 
sehen aus den beiden Anträgen, die Ihre Unter
-
schrift fragen, nämlich aus den Anträgen auf den 
Umdrucken 604 und 607, daß Sie sich, obwohl Sie 
nicht im Gesundheitsausschuß an dieser Materie 
mitgearbeitet haben, mit diesen Fragen sehr sorg-
fältig beschäftigt haben. Deshalb ist es unsere 
Pflicht, uns ebenso sorgfältig mit Ihren Anträgen zu 
beschäftigen. 
Ich darf zunächst einmal den Antrag auf Um-
druck 607 behandeln. Nach diesem Antrag soll das 
Wort „Abkömmlinge" an die Stelle des Wortes „Kin-
der" gesetzt werden. Meine sehr verehrten Damen 
und Herren, ein wichtiger Gedanke, der in diesem 
Gesetz in besonderer Weise herausgehoben wird, 
ist der, daß die Apotheke grundsätzlich in die Hand 
eines Apothekers gehört. Davon sollte man nur in 
besonderen Fällen, in einer ganz eng umgrenzten 
Zahl von Fällen, eine Ausnahme machen und eine 
Verpachtung der Apotheke zulassen. Hier haben 
wir gedacht an den Apotheker, der nicht mehr in 
der Lage ist, seine Apotheke selber zu führen, an 
den Ehegatten und an die Kinder. Würden wir dem 
Antrage Umdruck 607 zustimmen, also die Ab-
kömmlinge insgesamt hineinnehmen und ihnen die 
Möglichkeit der Verpachtung geben, so würde, be-
fürchte ich, der Kreis der Verpachtungsberechtigten 
oder Verpachtungsverpflichteten, der eng begrenzt 
bleiben sollte, zu sehr ausgeweitet, weil dann, 
Herr Kanka, gegebenenfalls auch noch der Urenkel 
die Möglichkeit der Verpachtung hätte. 
(Abg. Dr. Kanka: Das menschliche Leben 
ist kurz!) 
Ich bitte deshalb, den Änderungsantrag Umdruck 
607, der von den Herren Kollegen Dr. Kanka und 
Jahn (Marburg) unterzeichnet ist, abzulehnen. Er 
widerspricht meines Erachtens dem Grundsatz, daß 
der Kreis derer, die verpachten können, eng be-
grenzt sein muß. 
Das Zweite, Herr Kanka, ist die Frage der Ver-
pachtung durch den überlebenden erbberechtigten 
Ehegatten. Herr Kollege Kanka strebt mit diesem 
Antrag an, daß eine Witwe auch dann, wenn sie 
sich wieder verehelicht, die Möglichkeit einer Ver-
pachtung haben soll. Wir meinen, daß das nicht gut 
ist, aus dem Grundsatz heraus, den ich herausgear-
beitet habe: daß man auch hier der Witwe den Ge-
nuß der Arbeit ihres Mannes oder dem Ehegatten 
den Genuß der Arbeit der Frau nur solange belassen 
sollte, solange sie nicht wieder verehelicht sind. 
Jedenfalls waren das unsere Vorstellungen im Aus-
schuß. 
Ich darf deshalb bitten, dem Änderungsantrag 
Umdruck 604 der Kollegen Ehren und Dr. Kanka 
und dem Antrag Umdruck 607 der Kollegen Jahn 
(Marburg) und Dr. Kanka ihre Zustimmung zu ver-
sagen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Arndt. 
Dr. Arndt (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Ausführungen des Berichterstat-
ters, des Herrn Kollegen Dr. Dittrich, ermöglichen 
es mir, mich sehr kurz zu fassen, zumal ich es auch 
nicht für angebracht halte, die zweite Lesung im 
6394 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 
Dr. Arndt 
Plenum zu einer Wiederholung der Ausschußbera-
tungen zu machen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Ich kann mich dem Grundsatz anschließen — und 
Ich hoffe, die meisten unter uns —, den Herr Kol-
legen Dittrich hier aufgestellt hat: Die Apotheke 
gehört in die Hand des Apothekers. Oder noch ge-
nauer: Es gehört in die Hand eines Apothekers eine 
Apotheke und nicht mehr. Oder noch genauer — 
und da darf ich Sie ergänzen, Herr Kollege Ditt-
rich —: Die Apotheke gehört in die Hand eines freien, 
unabhängigen und selbstverantwortlichen Apothe-
k ers. 
(Beifall.) 
Darum haben wir — und da stimmen wir ja im 
Grundsatz überein — die Verpachtungsmöglichkeit 
eingeschränkt, womit wir nichts anderes tun als 
das, was bei anderen freien Berufen — und der 
Apothekerberuf ist ja infolge der Niederlassungs-
freiheit zu einem freien, wenn auch staatlich gere-
gelten und gebundenen Beruf geworden — als un-
geschriebenes Recht selbstverständlich ist. Weder 
der Rechtsanwalt noch der Arzt dürfen, ohne ihre 
Berufsgrundsätze zu verletzen, ihre Praxis ver-
pachten. Es gibt bei der Apotheke gewisse Ausnah-
men deshalb, weil der Apotheker in stärkerem 
Maße als andere freie Berufe auf einen Inbegriff 
von Sachkapital angewiesen ist. Darum ist es an-
gemessen, gewisse soziale und familiäre — insbe-
sondere familiäre — Erwägungen und Gesichts-
punkte zu berücksichtigen. Das ist hier durch § 10 
geschehen. Darüber hinauszugehen, wie es der 
Antrag Kanka-Jahn verlangt, ist nicht gerechtfertigt; 
darin stimme ich dem Herrn Berichterstatter zu. 
Meine Freunde werden den Antrag Kanka ableh-
nen, denn er eröffnet einen kaum beschränkbaren 
Zeitraum, weil zu den Abkömmlingen ja Enkel und 
Urenkel gehören können. In der Regel werden 
übrigens nach dem bürgerlichen Recht Enkel und 
Urenkel ohnehin durch die Kinder vom gesetzlichen 
Erbrecht ausgeschlossen sein. 
Nun nur noch eins. Herr Kollege Dittrich hatte zu 
dem Änderungsantrag meiner Fraktion die Frage, 
was denn ein in der Person liegender wichtiger 
Grund sei. Ich glaube, der wichtige Grund ist je 
nach der Zielrichtung des Gesetzes ein so feststehen-
der Begriff im Recht und in der Rechtsprechung, daß 
dagegen keine Bedenken erhoben werden können. 
Wenn man die Bestimmung ohne diese Einfügung 
läßt, lautet sie schlechthin: „Die Verpachtung einer 
Apotheke ist nur in folgenden Fällen zulässig: 
1. wenn und solange der Verpächter im Besitz der 
Erlaubnis ist". Das würde es jedem Apotheker, der 
eine Apotheke hat, ermöglichen, nach Willkür und 
Laune diese Apotheke zu verpachten; er selbst be-
gibt sich dann auf Großwildjagd in Afrika, oder er 
macht irgend etwas anderes, und an seiner Stelle 
ist ein Apotheker tätig, der nicht unserem Leitbild 
des eigenverantwortlichen, freien und unabhängi-
gen Apothekers entspricht. Denn das wissen wir 
alle aus der Erfahrung, daß der Pächter nicht die 
Stellung des — ich sage es einmal etwas un
-
juristisch — Eigentümers hat. 
Es muß also schon irgendeine Rechtfertigung fin-
den, daß die Apotheke ausnahmsweise verpachtet 
wird, und deshalb muß die Zulässigkeit der Ver-
pachtung darauf beschränkt werden, daß in der 
Person des verpachtenden Apothekers ein wichtiger 
Grund vorliegt. Das ist z. B. eine längere Erkran-
kung. Das kann auch darin liegen, daß der verpach-
tende Apotheker in den Staatsdienst berufen wird. 
Er wird etwa als Sachbearbeiter in ein Innenmini-
sterium berufen, bedingt sich ein Jahr aus, um zu 
sehen, ob es ihm zusagt, in die Staatsverwaltung 
überzugehen, und für dieses eine Jahr will er seine 
Apotheke verpachten. So ist eine ganze Reihe 
evidenter Gründe denkbar, die einen in der Person 
liegenden wichtigen Grund geben. Es muß aber eine 
Rechtfertigung haben, daß man abweicht. 
Ich glaube also gar nicht, daß es dabei zu irgend-
welchen großen und schwierigen Streitigkeiten 
kommen kann. Unsere Einfügung liegt genau in der 
Linie dessen, was Sie, Herr Kollege Dittrich, schon 
als Berichterstatter ausgeführt haben, worin sich 
die Fraktionen im großen und ganzen einig sind 
und was der Zielrichtung des Gesetzes entspricht. 
Nun hatten Sie noch Bedenken dagegen, daß der 
Vertrag der Genehmigung der für die Erlaubnis-
erteilung zuständigen Behörde bedarf. Ich kann das 
Bedenken nicht einsehen. Sie selber haben ausge-
führt, daß diese Behörde den Vertrag ohnehin in 
die Hand bekommen und überprüfen muß. Sie sieht 
ihn also. Warum soll sie nicht eine Genehmigungs-
befugnis haben, zumal uns daran liegt, daß es eine 
Instanz gibt, die im Interesse der Zielrichtung die-
ses Gesetzes: Schutz der öffentlichen Gesundheits-
fürsorge und der öffentlichen Heilmittelversorgung, 
darauf achtet, daß durch den Pachtvertrag die be-
rufliche Verantwortlichkeit und Entscheidungsfrei-
heit des pachtenden Apothekers nicht beeinträchtigt 
werden darf? Dieser Satz wäre lediglich ein Pro-
gramm, wenn es nicht eine Stelle gäbe, die eine 
gewisse Mitverantwortung trüge. Wir wären Ihnen 
daher sehr dankbar, wenn Sie auch diesem Zusatz 
Ihre Zustimmung geben könnten, daß ein solcher 
Vertrag dann der Genehmigung der für die Erlaub-
niserteilung zuständigen Behörde bedarf, damit 
regelmäßig die Gewähr dafür geboten ist, daß 
Apotheken nur in sinnvoller Weise verpachtet wer-
den und das Leitbild des Apothekers als eines un-
abhängig, frei und selbstverantwortlich seinen Be-
ruf Ausübenden, der nicht einem Verpächter 
Rechenschaft schuldig sein soll, so weitgehend und 
so ideal wie möglich durchgeführt werden kann. 
(Beifall bei der SPD und in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ich habe bekanntzugeben, daß der Vor-
sitzende des Ausschusses für Kriegsopfer- und 
Heimkehrerfragen den Ausschuß auf 11 Uhr zu 
einer sehr kurzen Sitzung einberufen hat. 
Herr Abgeordneter Stammberger! 
Dr. Stammberger (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte zunächst, um bei 
der Terminologie des Herrn Kollegen Kanka zu 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 	6395 
Dr. Stammberger 
bleiben, gewissermaßen als Innungsobermeister der 
Feinmechaniker des Gesundheitsausschusses 
(Heiterkeit) 
kurz zu der Feststellung Stellung nehmen, es sei 
vielleicht nicht ganz zweckmäßig gewesen, gerade 
den Herrn Kollegen Dr. Dittrich als Berichterstatter 
einzusetzen. Herr Kollege Wittrock, Sie haben im 
Grundsatz natürlich völlig recht. Wir sollten das 
nicht zur Übung werden lassen. Ich will aber kurz 
darlegen, warum es so gekommen ist. Wir haben 
ganz im Sinne der Intentionen der SPD Arznei-
mittel- und Apothekenrecht als eine Einheit anse-
hen wollen, und da wir Frau Kollegin Hubert ein-
stimmig als Berichterstatterin für das Arzneimittel-
gesetz bestellt haben, haben wir ebenso einstimmig 
den Kollegen Dittrich als Berichterstatter für das 
Apothekengesetz bestellt. Wir wären sonst auch in 
Schwierigkeiten gekommen; denn jeder im Gesund-
heitsausschuß hatte einen der beiden vorliegenden 
Anträge mitunterschrieben, den Antrag der SPD 
oder den Antrag der Mitglieder des Gesundheits-
ausschusses, der außerdem noch eingebracht wor-
den ist. 
Nun zu Ihnen, Herr Kollege Kanka. Ich beschei-
nige Ihnen gern, daß Sie gar keine bösen Absich-
ten haben. Bescheinigen wir uns gegenseitig, daß 
wir reine, unschuldsvolle Engel sind, Herr Kollege 
Kanka. 
(Heiterkeit.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das hat Herr Dr. 
Kanka nicht gesagt. 
(Abg. Dr. Kanka: Sage ich auch nicht!) 
Dr. Stammberger (FDP) : Nein, ich wollte es 
ihm auch nur nahelegen, Herr Präsident. 
Herr Kollege Kanka, es ist nicht notwendig, daß 
Sie sich nun zum besonderen Fürsprecher der 
Witwen und Waisen aufschwingen. Die Witwen und 
Waisen haben sehr gute Fürsprecher in der Arbeits-
gemeinschaft der Berufsvertretungen deutscher 
Apotheker gehabt. Ich möchte bewußt von Für-
sprechern und gerade hier nicht von Lobbyisten 
sprechen. Ich für meine Person möchte Ihrem 
Antrag auf Umdruck 607 hinsichtlich der Ersetzung 
des Wortes „Kinder" durch „Abkömmlinge" zustim-
men. Ich kann mich aber nicht mit Ihrem Antrag 
hinsichtlich der Erweiterung des Witwenrechts bis 
zu einem Zeitpunkt, wo die Witwe gar keine 
Witwe mehr ist, Herr Kollege Kanka, einverstanden 
erklären. Es handelt sich um ein Witwenrecht, und 
alle Ansprüche, die die Witwe hat, aus der Beamten-
pension, aus der Kriegsopferversorgung und aus 
unendlich vielen Dingen mehr, erlöschen nun ein-
mal, wenn sie keine Witwe mehr ist, weil sie sich 
wieder verheiratet. Wir sollten hier aus Gründen, 
die Herr Kollege Dr. Arndt bereits vorgetragen hat, 
auch in diesem Punkt konsequent sein. 
Nun zu den Änderungsanträgen der SPD. Dem 
Änderungsantrag zu Abs. 1 Nr. 1 werden wir zu-
stimmen. Wir werden auch dem Streichungsantrag 
zu Abs. 1 Nr. 4 zustimmen. Ich hatte mich bereits 
bei den Beratungen des Rechtsausschusses — auf 
eine Empfehlung des Rechtsausschusses ist diese 
Nummer ja zurückzuführen — der Stimme ent-
halten, und zwar aus folgendem Grunde. Es ist vor-
hin — ich glaube, es war Herr Kollege Dr. Ditt-
rich gesagt worden, das Bundesverfassungs-
gericht habe diese Rechte aufgehoben. Das stimmt 
nicht. Die Rechte sind heute noch existent. Sie sind 
nur durch die Aufhebung der Bedürfnisprüfung 
ihres Seltenheitswertes und damit ihres wirtschaft-
lichen Wertes beraubt worden. 
(Abg. Wittrock: Und zwar durch das Grund-
gesetz!) 
— Aber das Bundesverfassungsgericht hat es fest-
gestellt. Sie sind heute praktisch auf Null abzu-
schreiben; denn ihren Wert haben sie dadurch ver-
loren, daß sie eben keinen Seltenheitswert mehr 
haben. Wie ich vorhin sagte, kann man im Nach-
barhaus oder im Hause gegenüber auch eine Apo-
theke errichten ohne Rücksicht auf die Bedürfnis-
frage, und das wirkt sich auf die Möglichkeit der 
wirtschaftlichen Verwertung, sei es durch Verkauf, 
Verpachtung, Vermietung oder sonst aus. 
Ich habe Bedenken dagegen, daß wir den Versuch 
machen, diese Rechte in irgendeiner Form künstlich 
wieder aufzumöbeln. Ich habe bereits bei den Be-
ratungen des Rechtsausschusses darauf hingewiesen, 
daß dann wahrscheinlich sehr schnell der Fiskus 
kommen wird und dafür etwas haben will. Meine 
Damen und Herren, wir kennen ja den Staat. Ich 
habe recht gehabt: Bei den Vermögenssteuerricht-
linien 1g60, die die Bundesregierung inzwischen 
vorgelegt hat und über die der Bundesrat gerade 
heute zu entscheiden hat, ist derartiges bereits vor-
gesehen. Hier wird bereits ein fiktiver Wert unter-
stellt, der in der Praxis gar nicht mehr vorhanden 
ist, seitdem dieses Urteil erging. Ich bin aus diesem 
Grunde der Meinung, wir tun den Realrechts-
besitzern nur einen Gefallen, wenn wir diese Vor-
schrift wieder herausstreichen. 
Nun zu dem letzten Änderungsantrag der SPD zu 
10 Abs. 2. Hier vertrete ich, Herr Kollege Dr. Arndt, 
die Meinung des Herrn Kollegen Dr. Dittrich. Auch 
ich möchte namens meiner Fraktion bitten, daß wir 
über die beiden Halbsätze getrennt abstimmen. Dem 
ersten Halbsatz stimmen wir zu, den zweiten halte 
ich nicht für erforderlich. 
Herr Kollege Dr. Arndt, es ist doch so, daß der 
Pächter der Erlaubnis bedarf. Die zuständige Be-
hörde, die ihm die Erlaubnis zu erteilen hat, prüft 
die Voraussetzungen. Bei einem Pächter müssen 
dann neben den Voraussetzungen des § 2 und den 
sachlichen Voraussetzungen der Apothekenbetriebs-
ordnung auch noch die Voraussetzungen des § 10 
überprüft werden, nämlich einmal die Voraussetzun-
gen des Abs. 1 und zum zweiten, wenn wir den 
Antrag der SPD mit dem ersten Halbsatz annehmen, 
auch noch die Voraussetzungen des Abs. 2. Ent-
weder findet die Genehmigungsbehörde, die die Er-
laubnis erteilt, kein Haar in der Suppe; dann ge-
nehmigt sie den Antrag auf Erteilung der Erlaubnis. 
Damit ist auch der Pachtvertrag genehmigt. Oder 
aber die Behörde sagt: Die Voraussetzungen liegen 
nicht vor, hier wird geknebelt; oder hier sind grund- 
6396 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 
Dr. Stammberger 
sätzlich gar keine Voraussetzungen des § 10 Abs. 1 
zu einer Verpachtung gegeben, also müssen wir den 
Antrag ablehnen. Damit ist auch der Pachtvertrag 
abgelehnt. 
Ich habe das Gefühl, hier wird ein weiterer Ver-
waltungsakt konstruiert. Sie meinen es bestimmt 
gut. Ich will Ihnen nichts unterschieben. Aber hier 
wird ein weiterer Verwaltungsakt konstruiert, den 
wir uns ersparen können. 
(Abg. Dr. Kanka: Sehr richtig!) 
Die Genehmigung oder Ablehnung des Pachtver-
trages ist in der Genehmigung oder Ablehnung des 
Gesuches auf Erteilung der Erlaubnis enthalten. Da-
her bitte ich Sie, getrennt über diesen Änderungs-
antrag der SPD abzustimmen und den zweiten Halb-
satz abzulehnen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Dr. Arndt wünscht noch das Wort; ich erteile es ihm. 
Dr. Arndt (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wenn es so wäre, wie Sie sagen, Herr 
Kollege Stammberger, würde es in der Tat des Zu-
satzes gar nicht bedürfen. Aber bisher ist aus dem 
Gesetz nicht ersichtlich, daß die Erlaubniserteilung 
auch davon abhängig gemacht werden kann, daß der 
Pachtvertrag dein Gesetz entspricht. 
(Abg. Dr. Stammberger: Das kann man doch 
der zuständigen Behörde der Landesgesetz
-
gebung überlassen!) 
Was heißt Landesgesetzgebung? Wir machen 
doch hier das Apothekengesetz, also müssen wir in 
irgendeiner Form, wenn wir uns in der Sache einig 
sind — vielleicht ist das bis zur dritten Lesung mög-
lich —, irgendeine Formulierung finden, die das 
klarstellt, was wir offensichtlich alle wollen, Sie, 
Herr Kollege Dr. Dittrich, und wir, daß nämlich bei 
der Erlaubniserteilung an den Pächter auch geprüft 
wird, ob sein Pachtvertrag den Erfordernissen des 
Apothekengesetzes entspricht. Darüber sind wir 
offensichtlich einig, mehr wollen wir auch nicht. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wir kommen zur 
Abstimmung, zunächst über den Antrag auf Um-
druck 586 (neu) Ziffer la, der die Änderung der 
Ziffer 1 des § 10 nach der Ausschußvorlage vorsieht. 
Besteht Klarheit über den Gegenstand der Ab-
stimmung? — Wer dem Antrag zustimmen will, 
der möge die Hand erheben. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Eine Enthaltung. Der Änderungs-
antrag ist angenommen. 
Nunmehr stimmen wir ab über den Antrag Jahn 
(Marburg), Dr. Kanka auf Umdruck 607, statt „Kin-
der" „Abkömmlinge" zu setzen. Wer zustimmen will, 
der möge die Hand erheben. — Gegenprobe! — 
Wir wollen zur Klarheit noch einmal abstimmen 
lassen. Wer dem Änderungsantrag zustimmen will, 
der möge die Hand erheben. — Gegenprobe! — Das 
ist die Mehrheit; der Antrag ist abgelehnt. 
Nunmehr stimmen wir ab über den Antrag auf 
Umdruck 604 Ziffer 2. Wer dem Antrag zustimmen 
will, der möge die Hand erheben. — Gegenprobe! 
— Das ist die Mehrheit; der Antrag ist abgelehnt. 
Nunmehr stimmen wir ab über den Antrag auf 
Umdruck 586 (neu) Ziffer 1 b, Absatz 1 Nummer 4 
zu streichen. Wer zustimmen will, möge die Hand 
erheben, — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ge-
gen wenige Stimmen und bei einer Enthaltung an-
genommen! 
Nunmehr stimmen wir über den Änderungsan-
trag Umdruck 586 (neu) Ziffer lc erster Halbsatz ab, 
der bis zu dem Wort ,,beeinträchtigen" geht. Wer 
zustimmen will, möge die Hand erheben. — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Angenommen. 
Wir kommen zu dem zweiten Halbsatz, der be-
ginnt mit „der Vertrag bedarf". Wer zustimmen 
will, möge die Hand erheben. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Das zweite war die Mehrheit; ab-
gelehnt. 
Wer § 10 in der neuen Fassung zustimmen will, 
möge die Hand erheben. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Bei wenigen Enthaltungen ist § 10 in 
der geänderten Fassung angenommen. 
§ 10a! Hierzu liegt der Änderungsantrag Umdruck 
586 (neu) Ziffer 2 vor. Das Wort zur Begründung 
hat der Abgeordnete Lange. 
Lange (Essen) (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! In der voraufgegangenen Debatte 
ist schon von allen Seiten dieses Hauses deutlich ge-
macht worden, daß wir den selbstverantwortlichen 
und uneingeschränkt selbständig handelnden Apo-
theker als Leiter einer Apotheke haben wollen, 
durch den im Zweifelsfall das vorhandene Apothe-
kengehäuse erst zur Apotheke wird. Erst in Ver-
bindung mit ihm entsteht nach dem Gesetz und nach 
dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts aus den 
Räumen, Einrichtungen usw. die Apotheke. 
Herr Präsident, Sie gestatten, daß ich auch gleich 
die Ziffer 3 des Antrags mitbegründe. Uns kommt es 
bei unse ren Anträgen unter Ziffer 2 und 3 darauf 
an, daß der Apotheker in keiner Weise durch Ver-
träge mit Lieferanten in seiner Entscheidungsfrei-
heit in seiner Apotheke, die nach dem Urteil des 
Bundesverfassungsgerichts in einem gewissen Sinn 
ein Gewerbebetrieb besonderer Art ist, einge-
schränkt wird. Man kann das, so glauben wir, nicht 
nur gelten lassen hinsichtlich der Arzneimittel, son-
dern muß das auf das ganze Warensortiment der 
Apotheke erstrecken. Es geht nicht an, daß sich der 
Apotheker, wie es im Falle der Begrenzung auf 
Arzneimittel der Fall wä re , nur auf einem bestimm-
ten Sektor seines Verkaufssortiments jeglicher Ein-
schränkung und Bindung enthält, sich aber auf an-
deren Gebieten seines Warensortiments solche Ein-
schränkungen gefallen läßt. Wir sollten den Apo-
theker in seinem Geschäftsgebaren nicht zu einem 
schizophrenen Wesen machen. 
Uns kommt es also darauf an, daß hier keinerlei 
Beeinträchtigung entsteht. Deshalb haben wir hin-
ter das Wort „Arzneimittel" die Worte gesetzt: 
„oder andere Erzeugnisse". 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 	6397 
Lange (Essen) 
Über andere Erzeugnisse könnte nämlich unter 
Umständen eine Einschränkung der wirtschaftlichen 
Entscheidungsfreiheit des Apothekers Platz greifen. 
Das möchten wir verhindern, und zwar auch aus dem 
Grunde; hier beziehe ich mich auf das, was Herr 
Kanka vorgetragen hat. Ein Apotheker, der zur Er-
öffnung einer Apotheke oder ihrer besseren Fun-
dierung Kredit aufnehmen muß, darf nicht in seiner 
Entscheidungsfreiheit dadurch eingeschränkt werden, 
daß mit den Kreditbedingungen andere Bedingungen 
gekoppelt werden. Der Kredit kann ihm von jemand 
gegeben werden, der nicht aus der Arzneimittel-
branche kommt, der aber andere, vielleicht in einem 
losen Zusammenhang mit Arzneimitteln stehende 
Erzeugnisse hat; ich meine hier die bewußten ande-
ren Erzeugnisse. 
Wir wollen solche vertraglichen Einschränkungen 
verhindern und die Entscheidungsfreiheit und Un-
abhängigkeit des Apothekers sichern. Es sollen nicht 
irgendwelche, die am Markt stärker sind, den Apo-
theker unter Druck nehmen und einengen können. 
Daraus ergibt sich logischerweise, was wir zu § 10c 
vorschlagen, daß nämlich Rechtsgeschäfte, die gegen 
§ 10a — ich erinnere an die Worte „verleiten las-
sen" — oder gegen § 10b verstoßen oder mit einem 
Verstoß gegen diese Vorschriften in Zusammenhang 
stehen, die also formal nichtselbständige Rechts-
geschäfte zu sein brauchen, sondern Teilrechtsge-
schäfte sein können, nichtig sind. 
Hier geht es also einfach um etwas, was man in 
einem anderen Zusammenhang schon einmal ge-
wollt hat, was man nicht zur Gänze hat durchsetzen 
können. Es geht darum, die freie Entscheidung des 
einzelnen Berufsausübenden gegen von außen kom-
mende Beeinflussung zu schützen. Um nicht mehr 
geht es. Aber das ist im Grunde genommen bedeut-
sam, weil nämlich nur auf diese Art und Weise 
die Unabhängigkeit des Apothekers und der Apo-
theke als des Instruments der Arzneimittelversor-
gung — so hat es das Bundesverfassungsgericht 
festgestellt — aufrechterhalten bleiben kann. 
Aus diesem Grunde stellen wir unseren Antrag, 
und aus diesem Grunde bitten wir, ihm zuzu-
stimmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Stammberger. 
Dr. Stammberger (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Herr Kollege Lange, wir sind 
uns im Grundsatz völlig einig. Letzten Endes be-
ruht die jetzige Formulierung der Ausschußfassung 
ja auf dem Grundgedanken des § 58 des SPD-Ent-
wurfs. Aus wohlerwogenen Gründen haben wir ihn 
im Gesundheitsausschuß aber etwas geändert, und 
ich bin der Meinung, wir sollten es dabei belassen, 
und zwar aus zwei Gründen. 
Einmal spricht Ihr jetziger Antrag vom Verleiten
-
lassen durch Angebote oder Gewährung von Vor-
teilen. Meine Damen und Herren, ich will Ihnen ein-
mal sagen, wie das in der Praxis aussieht. Da geht 
jemand in die Apotheke und verlangt schlechthin 
ein Schmerzmittel, kein bestimmtes Medikament, ( 
sondern eben ein Schmerzmittel. Er überläßt dem 
Apotheker die Wahl. Dieser gibt ihm etwas, woran 
der Apotheker einen Groschen mehr verdient als an 
einem anderen Mittel. Da läßt er sich eben ver-
leiten durch die Gewährung eines Vorteils, weil er 
dieses bestimmte Medikament anbietet. Herr Kol-
lege, ist es wirklich erforderlich, dies zu regeln? Das 
war der erste Grund. 
Der zweite Grund ist folgender. Ich verstehe 
v öllig das von Ihnen gewollte Verbot der Beschrän-
kung des Warensortiments bei Arzneimitteln, und 
ich billige es. Es hat einen sehr guten Grund. Es soll 
nämlich im Sinne einer geordneten Arzneimittelver-
sorgung verhindert werden, daß dem Patienten nicht 
alle notwendigen oder zumindest gewünschten Arz-
neimittel zur Verfügung stehen, weil sich der Apo-
theker in irgendeiner Form gebunden hat. Ich bin 
aber der Meinung, daß diese Beschränkung bei den 
Mitteln, bei dem Warensortiment, das heute in der 
Apotheke auch neben dem eigentlichen Arznei-
mittelsortiment geführt wird, nicht angebracht ist; 
ob nun Zahnbürsten oder Zahnpasta, Seife, Parfüm 
oder was weiß ich, was es in den einzelnen Apo-
theken in mehr oder weniger schöner Form zu 
kaufen gibt, Beschränkungen unterliegen oder nicht, 
ist aus gesundheitspolitischen Gründen nun wirk-
lich nicht von Bedeutung. Die bedeutenden Pflichten, 
die wir dem Apotheker aus Gründen, in denen wir 
auch völlig übereinstimmen, auferlegen, sollten wir 
nicht in einer Art und Weise ausdehnen, daß der 
Apotheker allzusehr eingeschränkt wird. 
Meine Damen und Herren, wir dürfen nicht ver-
gessen, daß infolge des Wegfalls der Bedürfnis-
prüfung durch den Spruch des Bundesverfassungs-
gerichts oder, wie Sie sagen, durch die Bundesver-
fassung und auch jetzt durch unser Gesetz der 
Apotheker notgedrungen einem Existenzkampf aus-
gesetzt wird, nicht nur einem Kampf der Apotheker 
untereinander, sondern auch einem Kampf mit ande-
ren Berufsgruppen, insbesondere den Drogerien. Wir 
sollten den Apotheker nicht mehr beengen, als es 
aus gesundheitspolitischen Gründen erforderlich ist. 
Andere Erzeugnisse als Arzneimittel in die Be-
schränkung hineinzunehmen erscheint mir zumindest 
gesundheitspolitisch nicht erforderlich. 
Aus diesem Grunde bitte ich namens meiner Frak-
tion, den Änderungsantrag des SPD abzulehnen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Lange! 
Lange (Essen) (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Es mag richtig sein, Herr Kollege 
Stammberger, daß für den zweiten Teil — andere 
Erzeugnisse — keine gesundheitspolitischen Argu-
mente unmittelbar sprechen. Auf der anderen Seite, 
Herr Stammberger, würde ich Sie aber herzlich 
darum bitten, hier nicht nur gesundheitspolitische 
Argumente in Betracht zu ziehen, sondern auch 
wirtschaftspolitische. Es ist doch nicht einzusehen, 
warum jemand sich in seinem Warensortiment 
durch Individualvertrag dahin einschränken soll, 
6398 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960  
Lange (Essen) 
daß er nur — um Ihre Beispiele zu benutzen, Herr 
Stammberger— ein bestimmtes Fabrikat von Zahn-
bürsten, Seifen oder Parfüms führt. Das halte ich für 
völlig unerträglich, und ich würde Ihnen empfehlen, 
Herr Stammberger, sich einmal sehr genau den Be-
richt des Kartellamtes darüber anzusehen, was es 
mit diesen Individualverträgen auf sich hat, ehe Sie 
sich endgültig dafür entscheiden, unseren Antrag 
abzulehnen. Hier haben wir eine Möglichkeit, 
jemanden von solchen Einschränkungen freizustel-
len. 
(Abg. Dr. Stammberger: Dann müssen wir 
es bei allen tun!) 
— Moment, wir kommen sowieso noch zu einer 
Auseinandersetzung über einige Fragen auf Grund 
des Kartellamtsberichts. Hier geht es darum, die 
Apotheke und den Apotheker von solchen Ein-
schränkungen freizuhalten. Letzten Endes ist es ja 
auch bei den anderen Erzeugnissen der Apotheker, 
der diesen Vertrag schließt, der ihn im Grunde ge-
nommen einschränkt. Da kann man doch nicht den 
Apotheker zu einem gespaltenen Wesen machen 
wollen: auf der einen Seite ist er Apotheker, auf 
der anderen Seite ist er Kaufmann schlechthin. Da-
mit eröffnen Sie nämlich die Möglichkeit, die Sie 
angeblich nicht wollen. Besser gesagt: Sie behan-
deln den Apotheker und die Apotheke in einem 
Sinn, in dem Sie sie angeblich nicht behandeln wol-
len. Sie behandeln die Apotheke nämlich so wie — 
jetzt drücke ich es einmal ganz überspitzt aus — 
einen Arzneimittelkramladen. 
(Zuruf von der Mitte: Au!) 
— Ich sage, ich drücke es ganz überspitzt aus; 
woanders nennt man so etwas Drugstore. Das soll 
ja hier nicht gewollt sein. Aber die Apotheke und 
den Apotheker bringen Sie dadurch, daß Sie zwar 
unseren § 58 übernommen, aber geändert übernom-
men haben — wir haben ihn hier restlos wieder-
hergestellt —, in diese Verlegenheit. Es erfolgt eine 
teilweise Knebelung, und die wollen wir nicht. 
Nun zu den von Ihnen genannten Vorteilen, Herr 
Stammberger! Es hat keinen Zweck, hier mit Gro-
schen zu operieren. Der Groschen ist für das Ge
-
schäft des Apothekers nicht das „Anbieten von Vor-
teilen", sondern hier geht es um handfeste Dinge, 
nämlich um Kreditgeschäfte und ähnliche Sachen, 
die man unter diesen Umständen, nach der Fassung 
des Beschlusses des Gesundheitsausschusses, auch 
machen kann. Dem wünschen wir vorzubeugen. 
Außerdem würde sich kein Richter finden, der, wie 
es ein Anwalt hier getan hat — Sie sind es doch, 
soweit ich mich erinnere —, wie es also dieser An-
walt, der Kollege Stammberger, hier getan hat, in dem 
Verkauf eines bestimmten Arzneimittels, das einen 
Groschen teurer als ein anderes ist, das „Anbieten 
eines Vorteils" sieht. Ich glaube, damit kommen Sie 
nicht durch. Das sollte man nicht verniedlichen. 
Ich bitte Sie, der Änderung aus den angeführten 
Gründen zuzustimmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der  
Abgeordnete Dr. Dittrich als Berichterstatter. 
Dr. Dittrich (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine  
sehr verehrten Damen und Herren! Wir halten die 
Ausschußfassung für eine genügende Sicherung nach 
dieser Richtung. Ich beziehe mich auf die Ausführun-
gen meines Kollegen Dr. Stammberger. Meine Frak-
tion wird den Änderungsantrag der SPD ablehnen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wir kommen zur  
Abstimmung. Wir stimmen ab über den Antrag Um-
druck 586 (neu) Ziffer 2 zu § 10 a. Wer diesem An-
trag zustimmen will, der möge die Hand erheben. 
— Gegenprobe! — Das ist die Mehrheit; der Antrag 
ist abgelehnt. 
Jetzt stimmen wir über die §§ 10a und 10b in der 
Ausschußfassung ab. Wer zustimmen will, möge die 
Hand erheben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? —
Bei zahlreichen Enthaltungen angenommen. 
§ 10c. Ist der Änderungsantrag Umdruck 586 
(neu) Ziffer 3 schon begründet? — Dann können wir 
über ihn abstimmen. Wer zustimmen will, möge die 
Hand erheben. Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Der Antrag ist angenommen. 
Damit ist auch § 10c beschlossen. 
Dann § 13! Hierzu liegt ein Änderungsantrag auf 
Umdruck 604 Ziffer 3 vor. Wer begründet ihn? — 
Herr Dr. Kanka hat das Wort. 
Dr. Kanka (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine  
Damen und Herren! Wir sind in einer neuen Ära  
des Apothekenbetriebsrechts. Diese neue Ara des  
Apothekenbetriebsrechts ist dadurch gekennzeichnet,  
daß wir die Niederlassungsfreiheit haben, daß wir  
nicht mehr die Apotheken haben, die nur kraft Kon-
zession oder kraft Privilegs betrieben werden kön-
nen. Das war die alte Ära des Apothekenbetriebs-
rechts, die im Zeichen der Konzession, der Privile-
gien stand, im Zeichen eines bestimmten Numerus  
clausus, praktisch gesehen, und unter der Vor-
schrift, daß neue Apotheken nur errichtet werden  
durften, wenn die Bedürfnisfrage bejaht wurde.  
Aber schon damals war vorgesehen, daß die  
Hinterbliebenen eines Apothekers die freie Befugnis  
haben sollten, zu bestimmen, ob die Apotheke künf-
tighin durch einen verantwortlichen Verwalter oder  
ob sie durch einen Pächter geführt werden sollte.  
Das war also die Regelung in einer Zeit des stark  
reglementierten Apothekenbetriebsrechts; damals  
bestand die Freiheit der Wahl zwischen Verwaltung  
und Verpachtung.  
An diesem im Zeichen einer gewissen relativen  
Freiheit bestehenden Zustand ist eine Änderung  
durch ein Gesetz vom 13. Dezember 1935 eingetre-
ten, ein Gesetz also, das während des „Dritten Rei-
ches" erlassen worden ist und das die bis dahin  
bestehende Freiheit der Entscheidung, ob man ver-
walten lassen oder verpachten wollte, ausgeschlos-
sen hat! Es ist der Apothekenverpachtungszwang  
eingeführt worden. Nur für eine Übergangszeit von  
sechs Monaten ,sollte das Recht, einen Verwalter  
zu bestellen, fortgelten.  
Die gesetzliche Regelung des Jahres 1935 hatte  
aber an sich, in der damaligen Rechtslage keinen  
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 	6399 
Dr. Kanka 
schlechten Grund. Ich will sie darum nicht schon 
deshalb, weil sie 1935 getroffen worden ist, „madig" 
machen. Der Grund lag darin: Wir hatten damals 
nur eine beschränkte Zahl von Apotheken. Nicht 
jeder konnte eine Apotheke aufmachen. Infolge-
dessen hatten wir eine ganze Anzahl von angestell-
ten Apothekern, „Ersten Herren", wie sie heißen, 
oder Provisoren, die 50, 55, 60 Jahre alt wurden 
und immer noch in der „Knechtschaft" des Ange-
stelltenverhältnisses leben mußten und unter Um-
ständen von den Apothekenerben bei Abschluß von 
Verwalterverträgen sehr unter Druck gesetzt wur-
den. 
(Abg. Frau Dr. Hubert: Das wollen Sie 
jetzt!) 
— Einen Augenblick, Frau Kollegin! Ich möchte Sie 
bitten, Distanz von dem Gesetz zu nehmen und auf 
die allgemeine Rechtslage zu schauen. Denn die all-
gemeine Rechtslage, die im Jahre 1935 den Apothe-
kenverpachtungszwang innerlich gerechtfertigt hat 
— aus sozialpolitischen Gründen, auch aus wirt-
schaftspolitischen und sogar aus gesundheitspoliti-
schen Gründen —, hat sich jetzt grundlegend ge-
ändert. Jetzt ist es ja nicht mehr so, daß der ange-
stellte Apotheker 50, 60 oder 70 Jahre alt werden 
muß, bis einer wegstirbt, der im Fettnäpfchen  der 
 Konzession oder des Privilegs sitzt, sondern er 
kann, wenn er die Voraussetzungen des § 2 erfüllt, 
jederzeit, schon im jugendlichen Alter, etwa mit 27 
Jahren, seine Apotheke aufmachen. Die Situation, 
die im Jahre 1935 aus sozialpolitischen und rechts-
politischen Gründen das Gebot der Apothekenver-
pachtung, den Verpachtungszwang, gerechtfertigt 
hat, besteht jetzt nicht mehr. 
Der Gesetzgeber soll nach dem alten Rezept 
verfahren, möglichst wenig Verbote zu servieren. 
Der Gesetzgeber soll sparsam sein; denn wenn er 
allzu viel verbietet, erreicht er damit nur, daß die 
Verbote umgangen werden, und der Gesetzgeber 
soll die dem Recht Unterworfenen nicht allzu stark 
in Versuchung führen. Keine unnötigen Verbote, 
und deshalb wieder die Freiheit, so wie sie auch 
schon früher bestanden hat, wo sie nicht am Platze 
war! Aber jetzt ist sie am Platze: Freiheit für die 
Erben und den, den sie auserwählen wollen als den 
verantwortlichen Leiter des Apothekenbetriebes, 
Freiheit für die Gestaltung des Rechtsverhältnisses, 
ob als Verpachtung oder als Verwaltervertrag! 
Streichung des § 13! 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Dr. Dittrich. 
Dr. Dittrich (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Änderungsantrag der Kol-
legen Ehren und Dr. Kanka rüttelt an einem 
Grundprinzip unserer Arbeiten. Herr Kollege Dr. 
Kanka will nach dem Tode des Erlaubnisinhabers 
den Erben der Apotheke das Recht geben, die Apo-
theke verwalten zu lassen. 
Ich bitte Sie, einmal zu überlegen, daß keiner der 
Erben unter der Voraussetzung, daß sie nicht Apo-
theker sind, jemals daran denken wird, die Apo-
theke abzugeben oder zu verpachten, sondern daß 
jeder bestrebt sein wird, die Apotheke zu behalten, 
sie verwalten zu lassen und daraus möglichst große 
Gewinne zu erzielen. 
Der Herr Kollege Kanka hat sich vorhin als der 
Interessenvertreter eines noch nicht bestehenden 
Verbandes bezeichnet, eines Verbandes derjenigen, 
die noch keine Apotheke besitzen, aber gern eine 
gründen wollen. Jetzt kommt er mit einem Antrag, 
der den Mitgliedern dieses „Verbandes" jede Mög-
lichkeit nimmt, in Zukunft jemals eine eigene Apo-
theke zu erhalten. 
(Abg. Dr. Stammberger: Da wird er eben 
jetzt wegen „verbandsschädigenden Ver-
haltens" schon wieder ausgeschlossen!) 
Seien wir uns doch darüber klar, daß sich die 
Zahl der Apotheken auch nach dem Urteil des Bun-
desverfassungsgerichts nicht beliebig vergrößern 
läßt. Einmal ist Schluß mit der Vergrößerung der 
Zahl der Apotheken, weil sonst eine wirtschaftliche 
Gefährdung eintreten und die Arzneimittelversor-
gung nicht mehr richtig gewährleistet werden 
könnte. 
Uns kommt es noch auf ein Zweites an, und das 
ist der Grund, weshalb wir den Antrag Kanka ab-
lehnen. Die Erben, die eine Apotheke verwalten las-
sen, stellen nicht in erster Linie auf die gesundheits-
politischen Maßnahmen, sondern auf wirtschaftliche 
Gesichtspunkte ab. Mit einer Annahme des Antrags 
Umdruck 6C4 würde die ganze Arbeit an dem Ge-
setzentwurf ad absurdum geführt. Aus diesen Grün-
den müssen wir den Antrag ablehnen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Dr. Rüdel! 
Dr. Rüdel (Kiel) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Herr Kanka ist von 
etwas falschen Voraussetzungen ausgegangen. Er 
meinte, daß das seinerzeitige Pachtgesetz für die 
Apotheken von dem Konzessionssystem abhängig 
gewesen sei. Dem ist nicht so. Es war eine Forderung 
des Apothekerstandes seit vielen Jahren vor Ver-
kündung des Gesetzes, daß ein solches Pachtgesetz 
herauskommt. Denn bisher waren die Verhältnisse 
so, daß der Apotheker, der eine Apotheke verwal-
tete — und praktisch wurde früher nicht verpach-
tet —, von der Witwe oder von irgendwelchen be-
rufsfremden Menschen abhängig war, und diese 
Witwe redete dauernd in den Betrieb der Apotheke 
hinein; sie verlangte sehr viel Nutzen und ließ dem 
Verwalter nicht die Freiheit, die man von einem 
solchen Unternehmer verlangen muß. 
Wie schon Herr Kollege Arndt sagte, soll der 
Apotheker frei und selbständig sein. Das kann er 
nur sein, wenn er als Pächter ein freier Unterneh-
mer im Rahmen des Pachtgesetzes ist. Auch ich 
möchte bitten, diesen Antrag abzulehnen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren 
Wortmeldungen? — Dann schließe ich die Beratung 
über den Antrag Umdruck 604 Ziffer 3. Wer diesem 
Antrag zustimmen will, dem Antrag Kanka, der 
möge die Hand erheben. — Gegenprobe! — Das ist 
die Mehrheit; der Antrag ist abgelehnt. 
6400 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 
Vizepräsident Dr. Schmid 
Wir stimmen ab über die §§ 13, 15, 16 und 17 in 
der Ausschußfassung. Wer diesen Fassungen zu-
stimmen will, der möge die Hand erheben. Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Einstimmige Annahme 
bei einer Enthaltung. 
Es liegt ein Antrag vor auf Umdruck 586 (neu) 
Ziffer 4, einen neuen § 17a einzufügen. Zur Begrün-
dung hat das Wort der Abgeordnete Striebeck. 
Striebeck (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr ge-
ehrten Damen und Herren! Bei dem Ihnen mit Um-
druck 586 (neu) vorgelegten und von mir zu begrün-
denden Antrag der SPD handelt es sich darum, 
eine Regelung zu ermöglichen für den Fall, daß 
irgendwo und irgendwann in der Arzneimittelver-
sorgung der Bevölkerung ein Notstand eintritt. Ein 
solcher Notstand ist schon in dem bereits verab-
schiedeten § 17 angesprochen. Es heißt dort, daß bei 
Vorliegen eines Notstandes infolge Fehlens einer 
Apotheke die Behörde dem Inhaber einer nahe 
gelegenen Apotheke auf Antrag die Erlaubnis zum 
Betrieb einer Zweigapotheke erteilen kann, wenn 
dieser die dafür vorgeschriebenen Räume und Ein-
richtungen nachweist. Hier wird also vorausgesetzt, 
daß sich immer ein Apotheker findet, der bereit ist, 
in einem solchen Ort eine Zweigapotheke zu er-
richten. Ich glaube aber nicht, daß man das unter 
allen Umständen und für alle Fälle voraussetzen 
kann. Wir wissen doch, daß viele Umstände einen 
Apotheker veranlassen können, das mögliche Risiko 
nicht einzugehen. 
Für uns ergibt sich deshalb die Frage, was ge-
schehen soll, wenn sich kein Apotheker findet, der 
bereit ist, selbstverantwortlich in einem solchen 
Notstandsgebiet eine Apotheke oder eine Zweig-
apotheke zu betreiben. Die SPD-Fraktion ist der 
Auffassung, daß in jedem Falle und unter allen 
Umständen die Versorgung der Bevölkerung mit 
Arzneimitteln gesichert werden muß, falls sich ein 
Notstand ergibt, wie er hier angesprochen worden 
ist. Aus diesem Grunde beantragen wir, daß ein 
neuer § 17a eingefügt wird, der besagt, daß die 
zuständige Behörde die Möglichkeit hat, einer Ge-
meinde oder einem Gemeindeverband die Erlaubnis 
zum Betrieb einer Apotheke unter Leitung eines 
von ihr anzustellenden Apothekers zu erteilen, 
wenn sich sechs Monate nach öffentlicher Bekannt-
machung eines Notstandes ergibt, daß von anderer 
Seite ein Antrag auf Betrieb einer Apotheke oder 
einer Zweigapotheke nicht gestellt worden ist. Vor-
bedingung ist natürlich, daß die nach diesem Ge-
setz vorgeschriebenen Räume und Einrichtungen 
nachgewiesen werden und daß der anzustellende 
Apotheker die Voraussetzungen des § 2 dieses 
Gesetzes erfüllt. 
Unser Antrag bezweckt also eine vorsorgliche 
Regelung für den Notfall. Ich darf die Damen und 
Herren des Hauses bitten, diesem Antrag der SPD-
Fraktion zuzustimmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Dittrich. 
 
Dr. Dittrich (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Angesichts der Dichte des 
Apothekennetzes in der Bundesrepublik wird der 
Fall, für den der von der SPD beantragte § 17a 
gedacht ist, mit größter Wahrscheinlichkeit nicht 
praktisch werden. Wir wollen jedoch auch für die-
sen Fall Vorsorge treffen und stimmen daher die-
sem SPD-Antrag zu. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren 
Wortmeldungen! Wir stimmen ab. Wer dem An-
trag auf Umdruck 586 (neu) Ziffer 4 zustimmen will, 
möge die Hand erheben. — Gegenprobe! — Enthal-
tungen? — Bei einigen Enthaltungen angenommen. 
Nunmehr stimmen wir ab über die §§ 18, 18a 
und 18b in der Ausschußfassung. Wer ihnen zu-
stimmen will, möge die Hand erheben. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Einstimmige Annahme. 
Zu § 20 liegen eine Reihe von Änderungsanträgen 
vor, die Sie auf .dem Umdruck 586 (neu) unter Zif-
fer 5 finden. Das Wort zur Begründung hat der Ab-
geordnete Dr. Arndt. 
Dr. Arndt (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich hoffe auf die Erlaubnis des Herrn 
Präsidenten, .daß ich die Begründung der Anträge 
unter Ziffer 5 und Ziffer 6 des Umdrucks 586 (neu) 
zusammenfasse. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Bitte, ja! 
Dr. Arndt (SPD) : Als wir nach Maßgabe des 
Bonner Grundgesetzes für die Niederlassungsfreiheit 
der Apotheker kämpften, wurde uns entgegengehal-
ten, diese Niederlassungsfreiheit drohe in Deutsch-
land zu Waschküchenapotheken und Drugstores, 
also zu Entartungserscheinungen zu führen, die das 
Bild der traditionellen deutschen Apotheke vernich-
ten würden. Schon seinerzeit haben wir darauf er-
widert, .daß das Apothekengesetz und das Arznei-
mittelgesetz auch solche Bestimmungen würden ent-
halten müssen, die der Gefahr des Entstehens von 
Waschküchenapotheken vorbeugen. Schon damals 
traten wir also dafür ein, diese Bestimmungen der 
Apothekenbetriebsordnung in das Gesetz selber 
hineinzunehmen. 
Die bisherige Vorlage trägt diesem Erfordernis 
in § 20 unter der Überschrift „Apothekenbetriebs-
ordnung" nur insoweit Rechnung, als der Bundes-
minister des Innern ermächtigt wird, eine Apothe-
kenbetriebsordnung zu erlassen. Dagegen bestehen 
zunächst verfassungsrechtliche Bedenken nach 
Art. 80 des Grundgesetzes; denn der Inhalt der 
Apothekenbetriebsordnung dürfte durch die allge-
meine Vorschrift des § 20 kaum hinreichend be-
stimmt sein. Aber selbst wenn man das annehmen 
wollte, werden jedenfalls rechtspolitische Beden-
ken nicht geleugnet werden können. Es ist doch 
Aufgabe .des Gesetzgebers selber, wenigstens einige 
entscheidende Grundsätze des Apothekenbetriebs
-
rechts in das Gesetz aufzunehmen. Dem dient unser 
Antrag unter Ziffer 5. Die neuen §§ 20 bis 20d sol-
len also Waschküchenapotheken ausschließen. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 	6401 
Dr. Arndt 
Um nur noch eines hervorzuheben: Der § 20b soll 
die Verantwortlichkeit des Apothkers für seine Auf-
sicht über die Hilfskräfte und seine Rechtspflicht 
klarstellen, diese Hilfskräfte nur im Rahmen der 
durch die Ausbildung und Prüfung gegebenen Be-
fugnisse tätig werden zu lassen. Unsere Vorschläge 
enthalten, soweit ich sehe, nichts, was nicht schon 
traditionell dem Apothekenbetriebsrecht in Deutsch-
land entspricht. Es geht uns nur darum, dieses Fun-
damentale in das Gesetz selber aufzunehmen und 
lediglich die Bestimmung des Näheren, der Kleinig-
keiten und der Einzelheiten der Exekutive zu über-
lassen. Es ist selbstverständlich: die jeweils sich 
wandelnden Ausführungsvorschriften darüber, ob 
blaue, braune oder weiße Flaschen zu verwenden 
sind und ob die Flaschen rund oder eckig sein müs-
sen und welche Etiketten sie zu tragen haben, sind 
typische Angelegenheiten einer Ausführungsver-
ordnung. Das gehört nicht in das Gesetz hinein. Wir 
bitten aber, die grundlegenden Vorschriften in das 
Gesetz aufzunehmen und damit auch dem Art. 80 
des Grundgesetzes besser Rechnung zu tragen. 
Im Zusammenhang damit steht die Ziffer 6 unse-
res Änderungsantrages. Es ist notwendig, die 
Apothekenbetriebsordnung dadurch zu sichern, daß 
Verstöße gegen sie als Ordnungswidrigkeiten ge-
ahndet werden. Da erschien es uns als ein bloßes 
Vergessen, daß man nicht auch die §§ 10a und 10b 
der Ausschußfassung durch ein Ordnungswidrig-
keitenrecht gesichert hat. Denn das Verbot, sich zu 
verpflichten, bestimmte Arzneimittel ausschließlich 
oder bevorzugt anzubieten, muß ja auch mit einer 
Sanktion erzwungen werden können. Dasselbe gilt 
für den § 10b, wonach Inhaber und Personal von 
Apotheken sich mit Ärzten und anderen Heilkun-
digen nicht auf solche Rechtsgeschäfte einlassen dür-
fen, die dort ausgeschlossen sind. Ein Verstoß da-
gegen muß auch eine Ordnungswidrigkeit werden. 
Dasselbe gilt für Verstöße gegen die Apotheken-
betriebsordnung, und zwar auch insoweit, als sie 
Bestandteil dieses Gesetzes selber wird. 
Ich darf dann noch einen Schreibfehler berichtigen, 
der in dem Antrag Umdruck 586 (neu) enthalten ist. 
Sie müssen sich also in Gedanken einen Umdruck 586 
(allerneust) denken. In Ziffer 6b darf es nicht heißen, 
daß die Bezeichnung „§ 20" durch die Bezeichnung 
„§ 20d" ersetzt wird. Es muß heißen, daß die Be-
zeichnung „§ 20" durch die Bezeichnung „§ 20 bis 
20d" ersetzt wird. Alle diese Paragraphen müssen 
natürlich vom Ordnungswidrigkeitenrecht umfaßt 
werden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dittrich. 
Dr. Dittrich (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Den Bedenken, 
die der Herr Kollege Dr. Arndt hinsichtlich des im 
Ausschuß für Gesundheitswesen erarbeiteten § 20 
ausgesprochen hat, schließen wir uns an und stim-
men deshalb dem Änderungsantrag auf Umdruck 
586 (neu), der sich auf die §§ 20 bis 20d bezieht, zu. 
Den Antrag unter Ziffer 6 des von der SPD ein-
gereichten Umdrucks lehnen wir ab, weil wir glau-
ben, daß es bei einem Verstoß gegen § 10a oder 
§ 10b bei den zivilrechtlichen Folgen bleiben sollte. 
Im übrigen kann auch standesrechtlich eingegriffen 
werden. Es ist deshalb nicht notwendig, eine Be-
strafung im Rahmen des Ordnungswidrigkeiten-
strafrechts anzudrohen. 
Dem Antrag unter Ziffer 6b stimmen wir aus 
Gründen der Konsequenz zu. Wir behalten uns aber 
vor, im § 28 noch eine Änderung anzubringen, die 
uns erforderlich zu sein scheint. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Stammberger! 
Dr. Stammberger (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir haben uns sowohl im Ge-
sundheitsausschuß als auch im Rechtsausschuß sehr 
eingehend über die Frage unterhalten, ob man diese 
Dinge alle oder teilweise im Gesetz regeln oder ob 
man alles in die Rechtsverordnung, die „Apotheken-
betriebsordnung" heißen soll, hineinpacken sollte. 
Wir sind in diesen Ausschüssen zunächst einmal zu 
der vorliegenden Lösung gekommen. Da aber die 
jetzt von der SPD vorgeschlagenen Paragraphen in 
etwa den Vorstellungen entsprechen, die wir von 
der Apothekenbetriebsordnung haben, haben wir 
keine Bedenken, hier zuzustimmen. 
Ich möchte Ihnen, Herr Kollege Dr. Arndt, gleich 
noch einen weiteren Antrag ans Herz legen. Auch 
den § 28 Abs. müssen Sie ändern, nämlich statt 
„§ 20" „§ 20d" setzen. Es ist nur eine redaktionelle 
Änderung. 
Meine Damen und Herren! Gleich meinem Kolle-
gen Dittrich möchte ich mich gegen den Antrag 
aussprechen, in § 23 eine neue Ziffer „vor 1" einzu-
fügen. Die Sanktionen, Herr Kollege Dr. Arndt, die 
Sie mit Recht wünschen, sind durchaus da, und zwar 
meines Erachtens sogar die schlimmste Sanktion, die 
es für den Apotheker geben kann, weit über die 
kleine Geldstrafe bei der Ordnungswidrigkeit hin-
aus. Ich darf Sie auf den § 5 Abs. 2 des Gesetzes 
verweisen, wonach ihm hier unter Umständen sogar 
die Zurücknahme der Erlaubnis droht. Ich bin über-
zeugt, daß sich gerade unter der Drohung dieser 
Sanktion jeder Apotheker hüten wird, in dieser Hin-
sicht gegen das Gesetz zu verstoßen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor. Wir kommen zur Ab-
stimmung. Wer dem Antrag unter Ziffer 5 des Um-
drucks 586 (neu) zustimmen will, der möge die 
Hand erheben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Ich stelle einmütige Annahme fest. 
§ 21a! Hierzu hat das Wort Herr Abgeordneter 
Schmitt (Vockenhausen). 
Schmitt (Vockenhausen) (SPD) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Mir will als Abgeord-
netem, der sich hier, ohne an den Ausschußberatun-
gen beteiligt gewesen zu sein, an der Diskussion 
beteiligt, die Vorschrift des § 21a nicht ganz sinn- 
6402 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode --- 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 
Schmitt (Vockenhausen) 
voll erscheinen. Wir haben ausdrücklich die Bestim-
mungen über die Apothekenbetriebsordnung. Nun 
soll hier ein großer Teil des staatlichen Bereichs, 
nämlich die Bundeswehr und der Bundesgrenzschutz, 
 von der Betriebsordnung, die so eingehend geregelt 
worden ist, ausgenommen werden. Das scheint mir 
nicht sinnvoll. Zumindest müßte doch festgestellt 
werden, daß die Betriebsordnung entsprechend auch 
für die Bundeswehr und den Bundesgrenzschutz 
gilt. Wenn ich den privaten Apothekern bestimmte 
Auflagen mache, wie sie ihre Apotheke zu gestal-
ten haben, muß doch auch der Staat solche Auf-
lagen für sich gelten lassen. 
Da ein einzelnes Mitglied dieses Hauses die Mög-
lichkeit hat, in zweiter Beratung Anträge zu stel-
len, möchte ich den Antrag auf Streichung dieser 
Bestimmung stellen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Dr. Stammberger. 
Dr. Stammberger (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Über Sinn, Zweck und Notwen-
digkeit dieser Vorschrift hat es schon im Gesund-
heitsausschuß Debatten gegeben. Die Bedenken 
wurden nicht etwa nur von Kollegen Ihrer Frak-
tion, sondern von Kollegen aller Fraktionen ge-
teilt, haben also mit „Wehrfreudigkeit" oder „Wehr-
unfreudigkeit" gar nichts zu tun. 
Der Grund, weshalb wir uns für diese Vorschrift 
entschieden haben und weshalb auch ich dafür plä-
dieren möchte, sie beizubehalten, ist, daß insbeson-
dere im Einsatz — ich denke jetzt gar nicht an 
kriegsmäßigen Einsatz, sondern auch an den Manö-
vereinsatz usw. — sowohl bei der Bundeswehr wie 
auch beim Bundesgrenzschutz die Apotheken Bedin-
gungen unterliegen müssen, die nicht den allgemei-
nen Vorschriften entsprechen können. Je mehr wir 
die Apothekenbetriebsordnung nunmehr, Ihrem An-
trage folgend, Herr Kollege Schmitt (Vockenhau-
sen), in das Gesetz eingebaut haben, also nicht der 
Regierung die Möglichkeit geben, im Verordnungs-
wege die Dinge für den feldmäßigen Einsatz von 
Bundeswehr und Bundesgrenzschutz etwas abzumil-
dern, um so mehr sind wir jetzt gezwungen — das 
ist ein kleiner Bumerang, Herr Kollege —, diese 
Ausnahmebestimmung in das Gesetz aufzunehmen. 
Aus diesem Grunde möchte ich Sie bitten, den 
Streichungsantrag des Herrn Kollegen Schmitt 
(Vockenhausen) — ich weiß nicht, ob er von seiner 
Fraktion oder nur von ihm persönlich gestellt wird 
— abzulehnen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren 
Wortmeldungen. Dann stimmen wir über den An-
trag Schmitt (Vockenhausen) ab, der die Streichung 
des § 21 a wünscht. Wer mit ihm einverstanden ist, 
möge die Hand erheben. — Gegenprobe! — Die 
überwiegende Mehrheit lehnt ab. 
Wir stimmen ab über § 21a, — § 22 — und § 22a. 
Wer diesen drei Bestimmungen in der Ausschuß-
fassung zustimmen will, möge die Hand erheben. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Einstimmige An-
nahme. 
§ 23. Hier liegen Änderungsanträge vor. Der Än-
derungsantrag auf Umdruck 586 (neu) Ziffer 6 ist 
schon begründet worden. Der Änderungsantrag auf 
Umdruck 604 Ziffer 4 ist noch zu begründen. 
(Abg. Dr. Kanka: Er wird nicht begründet; 
er ist durch die Entscheidung zu § 13 ge-
genstandslos geworden!) 
— Sie ziehen ihn also zurück. 
Dann stimmen wir über den Änderungsantrag 
Umdruck 586 (neu) Ziffer 6 ab, und zwar getrennt, 
zunächst über Ziffer 6a. Wer zustimmen möchte, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — 
Das ist die Mehrheit; abgelehnt. 
6b. Wer zustimmen möchte, erhebe die Hand. —
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Einstimmige An-
nahme. 
Wir stimmen nunmehr über § 23 in der neuen 
Fassung ab. Wer dem Paragraphen zustimmen will, 
erhebe die Hand. — Gegenprobe! — Enthaltungen? 
— Bei einigen Enthaltungen angenommen. 
§ 24. Hier liegt ein Änderungsantrag auf Um-
druck 602 vor. Frau Dr. Steinbiß, wollen Sie ihn be-
gründen? — Das ist nicht der Fall. Dann stimmen 
wir ab, und zwar über den Antrag Umdruck 602 
Ziffer 1. Wer einverstanden ist, möge die Hand er-
heben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei einer 
Enthaltung im übrigen einstimmig angenommen. 
Wir stimmen ab über § 24 in der neuen Fassung 
und § 26. Wer zustimmen will, möge die Hand er-
heben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei 
einigen Enthaltungen angenommen. 
Nunmehr § 28. Hier liegen zwei Änderungsan-
träge vor. Der erste befindet sich auf Umdruck 606 
und der zweite auf Umdruck 602 Ziffer 2. Werden 
die Anträge begründet? — Sie werden nicht begrün-
det. 
Ich verstehe die Formulierung nicht ganz, Frau 
Dr. Steinbiß; offenbar hat sich hier ein Schreibfeh-
ler eingeschlichen. Dieses braunschweigische Gesetz 
kann nicht gut vom 18. Dezember 1952 sein, wenn 
das Änderungsgesetz vom 14. März 1951 ist. Das ist 
doch nicht möglich; die Zeitmaschine, die unser Le-
ben rückwärts verlaufen läßt, haben wir noch nicht 
erfunden. 
(Zurufe.) 
— 1932 offenbar. Damals gab es noch ein Land 
Braunschweig. 
Zunächst stimmen wir über den Änderungsantrag 
Umdruck 606 ab. Wer diesem Änderungsantrag zu-
stimmen will, möge die Hand erheben. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Einstimmige Annahme. 
Nunmehr der Änderungsantrag Umdruck 602 Zif-
fer 2. Wer dem zustimmen will, möge die Hand 
erheben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ein-
stimmige Annahme. 
Wir stimmen nunmehr über § 28 ab. — Bitte, Herr 
Dr. Dittrich. 
(Vorsitz : Vizepräsident Dr. Jaeger.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 	6403 
Dr. Dittrich (CDU/CSU) : Ich habe vorhin schon 
angekündigt, daß es in § 28 Absatz 2 an Stelle von 
„§ 20" „§ 20d" heißen muß. 
(Abg. Lange [Essen] : „Bis 20d"!) 
— Nur „20d". Absatz 2 müßte also lauten: 
Mit dem Inkrafttreten einer Verordnung nach 
§ 20d treten die landesrechtlichen Apotheken-
betriebsordnungen außer Kraft. 
Nur § 20d spricht von der Apothekenbetriebsord-
nung; deshalb muß es hier „§ 20d" heißen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, über die beiden Änderungsanträge ist ab-
gestimmt. Wir stimmen nunmehr über § 28 ab. 
(Abg. Lange [Essen] : Diese redaktionelle 
Änderung!) 
— Die redaktionelle Änderung in § 28 wird zur 
Kenntnis genommen. Wir stimmen also ab über § 28 
mit den Änderungen, die jetzt beschlossen und zur 
Kenntnis genommen sind. Wer zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Es 
ist so beschlossen. 
Ich rufe auf die §§ 29 und 30 sowie Einleitung 
und Überschrift. Das Wort wird nicht gewünscht. 
Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Angenommen. 
Damit ist die zweite Beratung abgeschlossen. 
Wir können also zur dritten Beratung schreiten. Ich 
I rufe hiermit die 
dritte Beratung 
auf. In der dritten Beratung ist nur ein Änderungs-
antrag gestellt: Antrag Umdruck 608 der Abgeord-
neten Dr. Rüdel (Kiel) und Genossen. Soll der An-
trag begründet werden? — Bitte sehr, Herr Dr. 
Rüdel. 
Dr. Rüdel (Kiel) (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Es ist ein Antrag des 
Herrn Ehren zu § 2 Ziffer 4 angenommen worden. 
Da wird von pharmazeutischer Tätigkeit gespro-
chen. Eine pharmazeutische Tätigkeit ist sehr schwer 
zu umreißen. Wir schlagen den Zusatz „in einer 
deutschen Apotheke" vor. 
(Abg. Lange [Essen] : „In einer Apotheke"; 
das „deutsche" lassen wir weg!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Ehren. 
Ehren (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich bitte, diesen Antrag abzulehnen. 
Die Mehrheit des Hauses hat sich zunächst auf Vor-
schlag von Herrn Dr. Schmidt (Wuppertal) für eine 
ersatzlose Streichung eingesetzt. Wir, die Antrag-
steller, sind mit dem Kompromiß einverstanden ge-
wesen, zu sagen, daß der Apotheker, wenn er seinen 
Beruf längere Zeit hindurch nicht ausgeübt hat, sechs 
Monate lang wieder in einer im Geltungsbereich 
dieses Gesetzes liegenden Apotheke wirken soll. 
Meine sehr verehrten Freunde, das war ein Kom-
promiß! Wir bitten deshalb, den soeben gestellten 
Antrag abzulehnen. Sie haben ja selbst Ihre Zustim-
mung gegeben, als wir den Antrag Umdruck 600 an-
genommen haben! 
(Abg. Frau Dr. Steinbiß: Wir ziehen ihn ja 
zurück!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird dazu noch das 
Wort gewüncht? — Bitte, Herr Abgeordneter Rüdel. 
Dr. Rüdel (Kiel) (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Um die dritte Lesung 
nicht aufzuhalten, ziehen wir den Antrag zurück. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Der Antrag der Ab-
geordneten Rüdel und Genossen auf Umdruck 608 
ist zurückgezogen. Damit bedarf es einer Einzelbe-
ratung der Paragraphen ,dieses Gesetzes nicht mehr. 
Wird zur allgemeinen Aussprache noch das Wort 
gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Dann nur noch 
zur Abstimmung. Bitte, Herr Abgeordneter Lange. 
Lange (Essen) (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Unsere Fraktion wird .diesem Ge-
setze zustimmen. Ich muß aber eine Einschränkung 
machen. Wir müssen es vom weiteren Verlauf der 
Beratungen des Arzneimittelgesetzes abhängig 
machen, ob wir zu gegebener Zeit ,dafür eintreten, 
daß entweder .das Gesetz über ,das Apothekenwesen 
wieder in das Arzneimittelgesetz eingefügt wird 
oder gewisse Bestimmungen dieses Gesetzes geän-
dert werden. 
Der Grundgedanke bei ,der Einbringung unseres 
Gesetzes über den Verkehr mit Arzneimitteln war, 
die Apotheken als Hersteller wie andere Hersteller-
betriebe an die Erfüllung entsprechender Voraus-
setzungen zu binden. Wir möchten vermeiden, daß 
die Bestimmungen zweier Gesetze über die Aus-
übung des Apothekerberufs auseinanderklaffen. 
Diese Einschränkung möchten wir machen und bit-
ten das Hohe Haus, das zur Kenntnis zu nehmen. 
Wir bitten gleichzeitig, noch einmal zu überdenken, 
ob bei Abschluß der Beratung des Arzneimittel-
gesetzes nicht wieder ein Zusammenfügen möglich 
ist. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird weiterhin das 
Wort zu einer Erklärung gewünscht? — Das ist nicht 
der Fall. 
Wir kommen zur Schlußabstimmung. Wer dem Ge-
setz als ganzem zuzustimmen wünscht, den bitte ich, 
sich vom Platz zu erheben. — Ich bitte um die Ge-
genprobe. — Keine Gegenstimmen! Enthaltungen? 
— Eine Enthaltung! Das Gesetz ist angenommen. 
Ich habe noch über den Antrag des Ausschusses 
auf Drucksache 1769 B Nr. 2 abstimmen zu lassen. 
Dazu wird das Wort nicht gewünscht? — Wer zuzu-
stimmen wünscht, den bitte ich um ein Handzeichen. 
— Ich bitte um die Gegenprobe. Es ist so beschlos-
sen. 
6404 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 
Vizepräsident Dr. Jaeger 
Ich komme nunmehr zu Punkt 16 der Tagesord-
nung: 
Zweite und dritte Beratung des von der Frak-
tion der FDP eingebrachten Entwurfs eines 
Vierten Gesetzes zur Änderung des Getreide-
gesetzes (Drucksache 1443), 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für Er-
nährung, Landwirtschaft und Forsten (19. Aus-
schuß) (Drucksache 1646) 
(Erste Beratung 95. Sitzung). 
Der Berichterstatter des Ausschusses für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten, Herr Abgeordneter Dr. 
Reinhard, hat einen Schriftlichen Bericht vorgelegt, 
Drucksache 1646, Ich danke ihm für den Bericht. 
Ich rufe auf in zweiter Beratung Art. 1, — 2, —
3, — Einleitung und Überschrift. Das Wort wird 
nicht gewünscht? — Wer zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Enthaltungen? — Bei zahlreichen 
Enthaltungen angenommen. 
Ich komme zur 
dritten Beratung 
und eröffne die allgemeine Aussprache. Wird das 
Wort gewünscht? — Herr Abgeordneter Bading! 
Bading (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es handelt sich hier um eine Ände-
rung des Getreidegesetzes, die eine Ermächtigung 
der Bundesregierung einschließt, eine ganze Reihe 
von Erzeugnissen als Zwangsbeimischungen zu 
Mischfuttermitteln zuzulassen. Vorläufig ist hierbei 
aber eigentlich nur der Roggen im Spiel. Deswegen 
kann ich mich darauf beschränken, nur darüber 
einige Worte zu sagen. 
Leider Gottes haben wir festzustellen, daß der 
Roggenverbrauch in Deutschland rückläufig ist. In 
den letzten acht, neun Jahren ist die Roggenver-
mahlung um etwa 23 % gesunken. Die Roggen-
produktion hat dem nicht entsprochen, vielmehr 
sind die Roggenernten — von den jährlichen 
Schwankungen natürlich abgesehen — um etwa 
13 % gestiegen. 
Es besteht also eine sehr kräftige und steigende 
Diskrepanz zwischen dem Verbrauch des Roggens 
als Nahrungsmittel und der Produktion, die zu stei-
genden Roggenvorräten führt. Während wir am 
1. Dezember 1956 noch mit etwa 625 000 t rechnen 
konnten, hatten wir im Jahre 1958 1 015 000 t, am 
31. Dezember 1959 1 024 000 t. Das gegenüber frühe-
ren Jahren jetzt etwas geringere Anwachsen des 
Roggenberges ist darauf zurückzuführen, daß die 
Roggenernte im letzten Jahr etwas geringer war. 
Bei einer guten Ernte kann man natürlich damit 
rechnen, daß die Roggenvorräte weiter steigen. 
Die Lagerungskosten betragen etwa 60 DM je 
Tonne und Jahr. Das ist ein recht beträchtlicher 
Posten, ein unangenehmer Ausgabeposten für 
unsere Bundesfinanzen. Diesen Betrag von 60 DM 
muß man mit etwa 1 Million multiplizieren. Für die 
Roggenlagerung bezahlen wir also 60 Millionen DM 
im Jahre. Es ist daher verständlich, daß der Finanz
-
minister und erst recht die Landwirtschaft den 
Wunsch auf Abtragung des Roggenberges haben. 
Auch vom allgemeinen wirtschaftspolitischen Stand-
punkt wäre das zu begrüßen. 
Die strittige Frage ist aber, ob der Zwang, den 
Roggen als Futtermittel anderen Futtermitteln bei-
zumischen, der richtige Weg ist. Paßt die Zwangs-
beimischung überhaupt in unsere Form der Wirt-
schaft, ist sie marktkonform? Das ist sehr zweifel-
haft. Viel gescheiter wäre es natürlich, wir würden 
mehr Roggenbrot essen. Das wäre aus verschie-
denen Gründen besser. Aber wir können den Ver-
braucher nicht zwingen und wollen es auch nicht; 
wir können ihn höchstens anregen. Es wäre gut, 
wenn die Regierung in dieser Hinsicht mehr täte. 
Ein zweiter Weg wäre, den Preis herabzusetzen. 
Wir müssen uns darüber klar sein, daß nur ein 
Drittel der Gesamtroggenernte von etwa 4 Millio-
nen t vermahlen wird. Der Roggen ist somit in 
größerem Umfange Futtergetreide und nicht Brot-
getreide. Der Roggenpreis ist daher logischerweise 
nicht mehr als Brotgetreidepreis, sondern als 
Futtergetreidepreis anzusehen. Wollen wir außer-
dem den Roggenanbau zurückdrängen und den 
Gerstenanbau fördern, so müssen wir den Roggen-
preis unter den Gerstenpreis heruntersetzen. Auch 
aus ernährungsphysiologischen Gründen wäre das 
richtig; denn der physiologische Futterwert des 
Roggens liegt unter dem der Gerste. Läge der Rog-
genpreis unter dem Gerstenpreis, so würde der 
Roggen in der Landwirtschaft auf den Höfen, auf 
denen er als Erntegut anfällt, stärker verwertet. 
Durch die bisherige Roggenpreissenkung ist bereits 
erreicht worden, daß sich die Eigenverfütterung von 
etwa 1,5 auf 1,8 Milionen t erhöht hat. 
Wenn durch ein Gesetz ein Zwang zur Bei-
mischung von Roggen bei der Herstellung von 
Mischfutter festgelegt wird, wird der Roggen vom 
Erzeuger abgenommen und eingelagert. Die Misch-
futterfabriken müssen dann den Roggen vom Ein-
lagerer kaufen. Dieser Kreislauf des Roggens ver-
ursacht eine Verteuerung von etwa 50 DM je 
Tonne; davon nimmt die Einfuhr- und Vorrats-
stelle allein etwa 35 DM in Anspruch. 
Würde der Preis des Roggens gesenkt werden, 
so brauchte man kein Gesetz über einen Bei-
mischungszwang zu erlassen; denn dann würde die 
Landwirtschaft mehr Roggen verfüttern und die 
Futtermittelfabriken würden in einem der Absatz-
möglichkeit entsprechenden Umfang von sich aus 
Roggen dem Mischfutter beigeben oder sich darauf 
beschränken, ein entsprechendes Ergänzungsfutter-
mittel herzustellen. 
Eine dritte Möglichkeit wäre die, den Roggen 
zu exportieren. Auch diesen Weg will man nicht 
gehen; jedenfalls will man nicht in dem nötigen 
Umfang exportieren, obwohl das ein durchaus gang-
barer Weg wäre. Er hätte noch den Vorteil, daß 
er den Staat nichts kostete. Man könnte Roggen 
exportieren und dafür abschöpfungsfreies Futter-
getreide — Gerste, Milocorn usw. — einführen. 
Natürlich müßte das Exportgeschäft systematisch 
betrieben werden. Man kann nicht von einem Tag 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 	6405 
Bading 
zum andern große Mengen an Roggen im Ausland 
absetzen; aber die Möglichkeit, die Exportmenge 
langsam zu steigern, besteht sehr wohl. 
Nach dem Willen der Mehrheit des Ernährungs-
ausschusses soll weder der Weg des Exports noch 
der Weg der Preisermäßigung gegangen werden, 
sondern eben der Weg der Zwangsbeimischung. 
In dem Bericht von Herrn Kollegen Reinhard 
heißt es — das Gesetz selber sagt über die Bei-
mischungshöhe gar nichts aus, sondern überläßt 
die Festsetzung des Prozentsatzes der Beimischung 
der Regierung —, daß der gegenwärtige Roggen-
preis und die beabsichtigte Beimischungshöhe 
keinesfalls eine Preiserhöhung des Mischfutters 
rechtfertigen. Dann ist mir völlig unverständlich, 
meine Damen und Herren, warum Sie den Antrag 
der Sozialdemokraten im Ernährungsausschuß abge-
lehnt haben, nach dem im Gesetz festgelegt werden 
sollte, daß der Beimischungszwang keinesfalls die 
Kosten der Erzeugung erhöhen und die Wettbe-
werbslage der Erzeuger verschlechtern dürfe. Die-
sen Antrag haben Sie abgelehnt und damit zuge-
geben, daß der Beimischungszwang eine Verteue-
rung des Futters zur Folge haben wird. 
Warum ist das bedauerlich? Die Mischfutterfabri-
ken mögen ihre Gründe dafür haben. Diese inter-
essieren mich hierbei nicht. Mich interessiert ledig-
lich, welche Folgen für die Landwirtschaft dadurch 
eintreten. Allgemein ist bekannt, daß unsere ganze 
Veredelungswirtschaft unter starker Konkurrenz 
steht. Durch den Beimischungszwang erschweren 
wir dem deutschen Bauern seine Konkurrenzstel-
lung noch. 
Wie sieht es denn aus? Dank des allgemeinen 
Wirtschaftsaufschwungs ist der Verbrauch einer 
Reihe von Veredelungserzeugnissen außerordentlich 
stark gestiegen. Die deutsche Landwirtschaft hat an 
diesem Aufschwung des Verbrauchs an Verede-
lungserzeugnissen aber keineswegs partizipiert. 
Vielmehr ist durch die Agrarpolitik und Getreide-
preispolitik der Bundesregierung und der sie tra-
genden Parteien der Anteil der Belieferung der 
Verbraucher durch die deutsche Landwirtschaft stän-
dig gesunken. Der Verbrauch an Schweinefleisch 
ist in den Jahren von 1952/53 bis 1958/59 um 
33 % gestiegen, der Anteil der deutschen Landwirt-
schaft ist um 6 % gesunken. Der Rindfleischver-
brauch ist um 60 % gestiegen, der Anteil der deut-
schen Landwirtschaft ist um 27 % gesunken. Der 
Verbrauch an Eiern ist um 70 % gestiegen, der An-
teil der deutschen Landwirtschaft ist um  17 % ge-
sunken. Bei Geflügelfleisch ist es noch stärker; 
hier hat die deutsche Landwirtschaft an der Ver-
brauchssteigerung nur in ganz geringem Umfang 
partizipieren können. Der Geflügelfleischverbrauch 
ist um 160 % gestiegen, während der Anteil der 
deutschen Landwirtschaft sogar um 35 % gesunken 
ist. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeord-
neter Bading, gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Bading (SPD) : Bitte sehr! 
Dr. Reinhard (CDU/CSU) : Wie glauben Sie, 
Herr Abgeordneter Bading, daß der Anteil der deut-
schen Erzeugung an dem Verbrauch von Verede-
lungserzeugnissen größer werden kann, wenn die 
Forderung Ihrer Partei erfüllt wird, die Einfuhr von 
Veredelungserzeugnissen nicht zu behindern? 
Bading (SPD) : Herr Dr. Reinhard, ich verstehe 
Ihre Frage nicht. Erstens ist die deutsche Sozial-
demokratie für die Agrarpolitik der Bundesregie-
rung nicht verantwortlich; denn bekanntlich werden 
unsere Anträge immer abgelehnt. Außerdem treiben 
Sie eine Getreidepreispolitik, die nach unserer Auf-
fassung eben nicht im Interesse der großen Mehr-
zahl der kleineren Landwirte, sondern lediglich im 
Interesse der am direkten Getreideverkauf beteilig-
ten Landwirtschaft liegt. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Gestatten Sie eine 
weitere Zwischenfrage, Herr Abgeordneter Bading? 
Dr. Reinhard (CDU/CSU) : Ist Ihnen nicht be-
kannt, daß die Forderung, die ich soeben erwähnte, 
von Ihrer Partei öfter gestellt worden ist? 
Bading (SPD) : Die Frage habe ich nicht verstan-
den, Herr Kollege Reinhard. 
Dr. Reinhard (CDU/CSU) : Ist Ihnen nicht be-
kannt, daß die Forderung, die Einfuhr von Verede-
lungserzeugnissen nicht zu behindern, von Ihrer 
Partei des öfteren gestellt worden ist? 
Bading (SPD) : Natürlich, wenn es in bestimmten 
Versorgungslagen notwendig war. Aber hier kommt 
es doch darauf an, daß in einer Periode, in der es 
durch die Regierungspolitik zu einer Beschränkung 
der Versorgung gekommen ist, ein Ausgleich ge-
funden wird. Es kommt auf die Grundsätze der 
Preispolitik an, auf das richtige Verhältnis zwischen 
den Preisen für das Getreide und die Futtermittel 
und den erreichbaren Preisen für Veredelungs-
erzeugnisse. 
Ich darf feststellen, daß der Anteil der deutschen 
Bauern an der Versorgung der Verbraucher mit Ver-
edelungserzeugnissen immer stärker zurückgeht und 
das neue Gesetz einen weiteren Schritt auf diesem 
Wege bedeutet. Deswegen lehnen wir das Gesetz 
im Interesse der deutschen Landwirtschaft ab. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Pflaumbaum. 
Dr. Pflaumbaum (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine verehrten Damen und Herren! Die Ausfüh-
rungen des Herrn Kollegen Bading veranlassen 
mich, zu der Problematik, die hier ansteht, noch 
einiges zu sagen. Auf der einen Seite geht die Ver-
fütterung von Mischfutter in ,dem Ausmaß in einer 
außergewöhnlichen Weise von Jahr zu Jahr voran. 
Wir sind jetzt im letzten Jahr bereits auf über 
 3 Millionen t Mischfutter gekommen. Das bedeutet, 
6406 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 
Dr. Pflaumbaum 
daß die Hälfte der Fütterung für unsere Haustiere 
in .der Landwirtschaft bereits über Mischfutter läuft. 
Die Mischfutterhersteller haben sich bei der Her-
stellung ihres Mischfutters der Auffassung versagt, 
in ihr Mischfutter weitgehend .die deutsche Produk-
tion einzubeziehen. 
Herr Kollege Bading hat gerade das Roggenpro-
blem angeschnitten. Hier ergibt sich die Tatsache, 
daß bei einem Verbrauch von 3 300 000 t Mischfut-
ter und einem Verbrauch von fast 2 000 000 t aus 
dem Getreidesektor in dem Jahre 1958/59 ungefähr 
15 000 t Roggen enthalten waren und in ,den letzten 
Jahren fast 30 000 t. Das ist ein bescheidener Anteil, 
der ungefähr 1 % ausmacht. 
Auf der andern Seite ergibt sich die Tatsache, daß 
der Roggenkonsum über Brotgetreide außergewöhn-
lich rückgängig ist. Ich darf kurz noch einmal die 
Zahlen erwähnen: Wir erzeugen ungefähr 3,78 Mil-
lionen t Roggen im Jahr. Davon verbraucht die 
Landwirtschaft für die Aussaat 400 000 t. Es bleiben 
3 400 000 t übrig. Davon verbraucht die Landwirt-
schaft in ihren eigenen Betrieben, den Erzeugerbe-
trieben, 1 700 000 t, und 1 700 000 t werden dem 
Markt zugeführt. 
Nun müssen wir alle bemüht sein, den Roggen 
abzubauen, weil der Konsum von 1,7 Millionen t 
vor fünf, sechs Jahren auf 1,3 Millionen t zurückge-
gangen ist, so daß 400 000 t anstehen, die nun ir-
gendwie den Roggenberg vermehren oder die wir 
zu verfüttern versuchen müssen. So ist die Proble-
matik, und Sie teilen wohl meine Auffassung, Herr 
Bading. 
Die Landwirtschaft ist angehalten und wird ange-
halten — dazu muß man die Tatsache halten, daß 
die Roggenprämie in den beiden letzten Jahren be-
reits entfallen ist —, nunmehr weniger Roggen an-
zubauen. Der Anbau ist gegenüber der Zeit vor vier 
oder fünf Jahren mit ungefähr 6% rückläufig. 
Eine weitere Aufgabe: die Landwirtschaft muß 
dazu angehalten werden, mehr Roggen im eigenen 
Betrieb zu verwerten. Das ist in diesem Jahre in er-
heblichem Maße geschehen. Es ist damit zu rechnen, 
daß in diesem Jahr rund 350 000 t aus unserer Rog-
genernte in den bäuerlichen Betrieben verwertet 
werden. Darin liegen 150 000 t .aus der Ernte und 
200 000 t im Rahmen des Abbaues des Roggenber-
ges. 
Daß diese Problematik nicht nur eine deutsche 
Problematik ist, ersieht man daraus, daß in diesen 
Tagen auch in Holland darüber verhandelt wird, 
eine Roggenbeimischung einzuführen, um den Rog-
genberg in Holland abzubauen. Auch dort ist der 
 Roggenkonsum über Brotgetreide erheblich rück-
gängig. 
Neben dem verminderten Anbau und neben dem 
verstärkten Verbrauch in  der Futterwirtschaft der 
eigenen Betriebe muß aber noch ein weiterer Weg 
gefunden werden, um den Roggenberg zu verklei-
nern. Das hat auf die Frage der Beimischung ge-
führt. Ich darf dazu noch folgendes vorausschicken. 
Herr Bading hat gemeint, man solle den Roggen-
preis einfach herabsetzen, dann würden  die Bauern 
wegen des niedrigen Preises mehr Roggen im eige-
nen Betrieb verfüttern. Ich habe noch heute morgen 
in einer Zeitung einen Bericht gelesen, in welchem 
ein bedeutender Mann der Importeurseite sich dafür 
ausgesprochen hat, wir sollten den Roggenpreis an 
den Haferpreis angleichen. 
Ich darf bitten, folgendes zu bedenken. In diesen 
Jahren ist es in der gewerblichen und industriellen 
Wirtschaft erheblich bergauf gegangen. Ich darf 
daran erinnern, daß Löhne und Gehälter erhöht und 
die Einnahmen an allen Stellen vermehrt werden. 
Da ist es doch psychologisch völlig untragbar, ange-
sichts der gesunkenen Preise in der Veredelungs-
wirtschaft nun etwa von Bundes wegen durch einen 
Gesetzesakt den Preis herabzusetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das würden die Bauern, die schon manches nicht 
mehr verstanden haben, wahrscheinlich nicht mehr 
stillschweigend hinnehmen. Man soll Menschen, die 
in Not sind, nicht mehr reizen, als unbedingt not-
wendig ist. 
Die Preisfrage steht natürlich auch beim Problem 
der Beimischung an. Herr Bading hat die Frage an-
geschnitten. Ich habe noch in den letzten Tagen ge-
lesen, daß Herr Staatssekretär Sonnemann in meh-
reren Besprechungen klargemacht hat, mit der Rog-
genbeimischung würden sich nicht auch erhöhte 
Preise für die Futtermischung ergeben. 
(Zuruf des Abg. Bading.) 
— Ich komme gleich auf den Unterschied, Herr Ba-
ding! — Ich darf aus meiner Sicht, aus meiner 
Kenntnis der Verhandlungen sagen, daß die Herren 
der Futtermittelindustrie mir darin zugestimmt ha-
ben, daß zumindest bis zur Mitte des Wirtschafts-
jahres sich die Preisfrage nicht stellt. Inwieweit sie 
sich ergibt, bleibt abzuwarten, nachdem mit den 
Verordnungen eine Möglichkeit gefunden worden 
ist, die Preisfrage nicht besonders hochkommen zu 
lassen. 
(Zuruf des Abg. Bading.) 
— Mein lieber Herr Bading, aus dieser Sicht und 
mit dem Hinweis auf die Gefahr, daß das abgelehnt 
wird, könnte man alles abtun. 
(Abg. Bading: Ich möchte marktkonforme 
Mittel!) 
— Das liegt ja drin! 
(Abg. Bading: Nein!) 
— Wenn Sie den Roggenpreis auf die Haferpreis-
basis hinaufführen, dann haben Sie marktkonforme 
Mittel, und dann, da gebe ich Ihnen recht, wird 
mehr Roggen verfüttert. Aber kann man das heute 
dem Bauerntum angesichts der gesunkenen Preise 
für Butter, für Geflügel, Eier usw. zumuten? 
(Abg. Bading: Das spielt nur ein Rolle für 
den wenigen Roggen, der als Brotgetreide 
verfüttert wird!) 
— Herr Bading, Sie sind doch ein durchaus versier-
ter Mann. Wir kennen uns aus unserer früheren 
Tätigkeit. Sie wissen ganz genau, daß der Roggen-
preis der Regulator für die Preise der übrigen land-
wirtschaftlichen Produkte ist. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 	6407 
Dr. Pflaumbaum 
Ich kenne Sie so gut, daß ich weiß, Sie glauben 
selbst nicht ganz, was Sie soeben gemeint haben. 
Ich weiß, daß Sie klüger sind und die Tatsachen 
kennen. 
Ich habe mich darum bemüht, den Gesetzesakt zu 
vermeiden, und Herrn Staatssekretär Sonnemann 
immer wieder gesagt: Versuchen Sie es doch auf 
freiwilliger Grundlage! Herr Staatssekretär Sonne
-
mann hat es, wenn ich mich nicht irre, zwei Jahre 
oder länger versucht. Als seine Versuche scheiter-
ten, habe ich gesagt: das muß doch möglich sein. 
Ich habe die Vertreter der Futtermittelindustrie 
noch einmal gebeten, beim Bauernverband in mei-
ner Gegenwart zu verhandeln. Auch diese Ver-
handlung ist gescheitert, weil die Futtermittel
industrie Forderungen stellte und die Importe in 
die Hand bekommen wollte, eine Maßnahme, die 
sich als nicht realisierbar erwies. 
Wir stehen deshalb jetzt vor der Notwendigkeit, 
durch einen Gesetzesakt die Möglichkeit zu schaf-
fen. Da das Wirtschaftsministerium und der Ernäh-
rungsausschuß zustimmen müssen, ist die Gewähr 
gegeben, daß das Ernährungsministerium in keiner 
Hinsicht etwas erläßt — auch wenn es gewünscht 
werden sollte —, was gegen die Interessen ande-
rer Gebietsteile verstößt. Zum anderen ist nunmehr 
auch die Futtermittelindustrie mit herangezogen 
und kann Vorschläge unterbreiten. Ich glaube, daß  
das Bundesernährungsministerium auf der freiwilli-
gen Basis einen besseren Ausgangspunkt hätte; 
aber die freiwillige Basis braucht nicht ohne weite-
res aufgegeben zu werden. Ich habe die stille Hoff-
nung, daß die Futtermittelhersteller mit uns noch 
einen Weg finden werden, eine Möglichkeit auf 
freiwilliger Basis zu schaffen. 
Aus diesem Grunde bitte ich Sie namens der 
Fraktion der CDU/CSU, dem Antrag der Fraktion 
der FDP zuzustimmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird weiter das 
Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich 
schließe die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem Gesetz-
entwurf als ganzem zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich, sich zu erheben. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Enthaltungen? — Das erste war die 
Mehrheit; der Gesetzentwurf ist angenommen. 
Meine Damen und Herren, damit stehen wir am 
Ende unserer Tagesordnung. 
Ich berufe die nächste Sitzung ein auf Mittwoch, 
den 18. Mai 1960, 9 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.17 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 	6409 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Dr. Becker (Hersfeld) 31. 5. 
Bergmann 6. 5. 
Dr. Besold 6. 5. 
Blachstein 20. 5. 
Brüns 2. 7. 
Dr. Bucerius 15.5. 
Dr. Burgbacher 6. 5. 
Caspers 6. 5. 
Corterier 6. 5. 
Dr. Deist 6. 5. 
Deringer 6. 5. 
Dr. Dittrich 31. 5. 
Dopatka 21. 5. 
Dowidat 6. 5. 
Eilers (Oldenburg) 6. 5. 
Eisenmann 6. 5. 
Erler 21. 5. 
Etzenbach 6. 5. 
Frehsee 7. 5. 
Dr. Friedensburg 6. 5. 
Funk 7.5. 
Dr. Furler 6. 5. 
Gaßmann 6. 5. 
Geiger (München) 6. 5. 
Frau Geisendörfer 6. 5. 
Geritzmann 6. 5. 
Gerns 6. 5. 
Dr. Görgen 20. 5. 
Dr. Greve 21. 5. 
Dr. Heck (Rottweil) 6. 5. 
Hilbert 6. 5. 
Höcherl 6. 5. 
Holla 20. 5. 
Dr. Hoven 6. 5. 
Hufnagel 13. 5. 
Jacobs 7. 5. 
Jahn (Frankfurt) 2. 7. 
Jaksch 20. 5. 
Dr. Jordan 6. 5. 
Kalbitzer 6. 5. 
Frau Kalinke 6. 5. 
Katzer 18. 6. 
Frau Kipp-Kaule 6. 5. 
Frau Klemmert 15. 5. 
Knobloch 6. 5. 
Köhler 6. 5. 
Kraft 21. 5. 
Kramel 6. 5. 
Dr. Kreyssig 6. 5. 
Kühlthau 6. 5. 
Lang (München) 6. 5. 
Leber 6. 5. 
Dr. Leiske 6. 5. 
Lenz (Brühl) 6. 5. 
Maier (Freiburg) 2. 7. 
Margulies 6. 5. 
Mauk 6.5. 
Freiherr von Mühlen 6. 5. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Müller (Worms) 7. 5. 
Müser 6. 5. 
Neuburger 6. 5. 
Ollenhauer 6. 5. 
Frau Dr. Pannhoff 7. 5. 
Paul 6. 5. 
Dr. Preiß 6. 5. 
Dr. Preusker 6. 5. 
Probst (Freiburg) 10. 5. 
Rademacher 6. 5. 
Ramms 6. 5. 
Rasch 20. 5. 
Rasner 28. 5. 
Dr. Ratzel 6. 5. 
Frau Dr. Rehling 12. 5. 
Dr. Ripken 15. 5. 
Sander 2. 7. 
Frau Schanzenbach 6. 5. 
Scharnberg 7. 5. 
Scheel 6. 5. 
Schmücker 6. 5. 
Schneider (Bremerhaven) 6. 5. 
Schneider (Hamburg) 6. 5. 
Dr. Schneider (Lollar)  
6.5. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 6. 5. 
Dr.-Ing. Seebohm 9. 5. 
Dr. Seffrin 6. 5. 
Seidl (Dorfen) 6. 5. 
Seuffert  6. 5. 
Solke 6. 5.  
Stahl 15. 5. 
Frau Dr. Steinbiß 6. 5. 
Dr. Steinmetz 6. 5. 
Sühler 7. 5. 
Dr. Tamblé 6. 5. 
Unertl 6. 5. 
Wagner 6. 5. 
Walter 6. 5. 
Wehner 6. 5. 
Welslau 7. 5. 
Wendelborn 6. 5. 
Werner 6. 5. 
Winkelheide 6. 5. 
Zoglmann 6. 5. 
b) Urlaubsanträge 
Lenz (Trossingen) 14.5. 
Anlage 2 	 Umdruck 586 (neu) 
Änderungsantrag der Fraktion der SPD zur 
zweiten Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Dittrich, Horn, Dr. Rüdel (Kiel), Frau Dr. Stein-
biß, Dr. Stammberger, Schneider (Bremerhaven) und 
Genossen eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
über das Apothekenwesen (Drucksachen 570, 1769). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. In § 10 wird 
a) in Absatz 1 Nr. 1 hinter den Worten „wenn 
und solange der Verpächter im Besitz der Er-
laubnis ist" folgender Halbsatz eingefügt: 
6410 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 
„und die Apotheke aus einem in seiner 
Person liegenden wichtigen Grund nicht 
selbst betreiben kann" ; 
b) Absatz 1 Nr. 4 gestrichen; 
c) dem Absatz 2 folgender Satz angefügt: 
„Der Pachtvertrag darf die berufliche Ver-
antwortlichkeit und Entscheidungsfreiheit des 
pachtenden Apothekers nicht beeinträchtigen; 
der Vertrag bedarf der Genehmigung der für 
die Erlaubniserteilung zuständigen Behörde." 
2. § 10a erhält folgende Fassung:  
„§ 10a 
Der Erlaubnisinhaber darf sich weder ver-
pflichten noch durch Angebote oder Gewährung 
von Vorteilen verleiten lassen, bestimmte 
Arzneimittel oder andere Erzeugnisse ausschließ-
lich oder bevorzugt anzubieten oder abzugeben 
oder anderweitig die Auswahl der von ihm ab-
zugebenden Arzneimittel und anderen Erzeug-
nisse auf das Angebot bestimmter Hersteller 
oder Händler oder von Grüppen von solchen zu 
beschränken.” 
3. § 10c erhält folgende Fassung: 
„§ 10c  
Rechtsgeschäfte, die ganz oder teilweise gegen 
die §§ 10, 10a oder 10b verstoßen oder mit einem 
Verstoß gegen diese Vorschriften in Zusammen-
hang stehen, sind nichtig." 
4. Hinter § 17 wird folgender neuer § 17a eingefügt: 
„§ 17a 
Ergibt sich sechs Monate nach öffentlicher Be-
kanntmachung eines Notstandes in der Arznei-
mittelversorgung der Bevölkerung, daß weder 
ein Antrag auf Betrieb einer Apotheke noch 
einer Zweigapotheke gestellt worden ist, so kann 
die zuständige Behörde einer Gemeinde oder 
einem Gemeindeverband die Erlaubnis zum Be-
trieb einer Apotheke unter Leitung eines von 
ihr anzustellenden Apothekers erteilen, wenn 
diese die nach diesem Gesetz vorgeschriebenen 
Räume und Einrichtungen nachweisen. Der Apo-
theker muß die Voraussetzungen des § 2 er-
füllen." 
5. § 20 wird durch folgende neuen §§ 20, 20a, 20b, 
20c, 20d und 20e ersetzt: 
„§ 20 
(1) Eine Apotheke muß mindestens aus fol-
genden Räumen bestehen: 
1. Offizin, 
2. Vorratsraum für die trocken zu halten-
den Mittel, 
3. Vorratsraum für die kühl zu haltenden 
Mittel, 
4. Laboratorium, 
5. Spülraum, 
6. Büroraum, 
7. Nachtdienstraum. 
Die Zusammenfassung von Büroraum und Nacht-
dienstraum kann im Einzelfall zugelassen werden. 
(2) Für eine Krankenhausapotheke kann die 
Beschränkung auf die Räume nach Absatz 1 Nr. 1, 
2, 3 und 4 zugelassen werden. 
(3) Für eine Zweigapotheke genügt das Vor-
handensein der Offizin und eines Vorratsraumes. 
§ 20a 
Die Aufbewahrung von Stoffen und Arznei-
mitteln in der Apotheke, die Kennzeichnung und 
Anordnung der Behältnisse, die Herstellung und 
Verarbeitung der Arzneimittel und ihre Ver-
abfolgung müssen die Gewähr bieten, daß eine 
Beeinträchtigung der Haltbarkeit und Wirksam-
keit der Arzneimittel und eine Gefährdung der 
Verbraucher oder Dritter, insbesondere durch 
Verwechslungen, ausgeschlossen ist. 
§ 20b 
(1) Der Erlaubnisinhaber ist dafür verantwort-
lich, daß das pharmazeutische Personal und die 
in der Apotheke beschäftigten Hilfskräfte nur 
im Rahmen der durch die Ausbildung und Prü-
fung gegebenen Befugnisse tätig werden. Er ist 
für die Aufsicht verantwortlich. 
(2) Das Personal der Apotheke unterliegt der 
Meldepflicht bei den Gesundheitsbehörden und 
deren Berufsaufsicht. 
§ 20c 
(1) Verschreibungen müssen in der Apotheke 
vor ihrer Anfertigung durch eine Person, die eine 
abgeschlossene Ausbildung für eine pharmazeu-
tische Berufstätigkeit nachgewiesen hat, geprüft 
werden. 
(2) Mit der Anfertigung von Verschreibungen 
in der Apotheke und mit der Abgabe apotheken-
pflichtiger Arzneimittel dürfen nur Personen be-
auftragt werden, die eine vorschriftsmäßige Aus-
bildung hierfür nachgewiesen haben oder in 
einer solchen sich befinden. Die Beschäftigung 
von Hilfskräften (§ 20b, Abs. 1) darf insoweit 
fiber Hilfeleistungen nicht hinausgehen. 
§ 20d 
Die näheren Bestimmungen zu den §§ 20 bis 
20c werden durch die Apotheken-Betriebsord-
nung geregelt, insbesondere 
1. die Anforderung an Lage und Größe der 
Räume nach § 20, ihre Einrichtung und ihre 
Ausstattung mit Geräten und Arbeitsmit-
teln sowie die Unterhaltung der Ausstat-
tung, 
2. die Vorschriften über Aufbewahrung, Ver-
arbeitung und Verabfolgung von Stoffen 
und Arzneimitteln (§ 20a), 
3. die Zahl, Vorbildung und Prüfung des Apo-
thekenpersonals sowie die Ausstellung von 
Zeugnissen (§ 20b), 
4. die Prüfung, Ausführung und Abgabe der 
ärztlichen, zahnärztlichen und tierärztlichen 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 	6411 
Verschreibunden und die Aufbewahrung 
der Verschreibungsblätter sowie Vorschrif-
ten über die Aufzeichnung in den Apo-
theken und ihre Aufbewahrung; die Ein-
richtung und Unterhaltung von Rezept-
sammelstellen und Botendiensten (§ 20c). 
Die Apotheken-Betriebsordnung wird von der 
Bundesregierung durch Rechtsverordnung mit 
Zustimmung des Bundesrates erlassen," 
6. In § 23 wird 
a) folgende neue Ziffer „vor 1" eingefügt: 
„vor 1. die Vorschriften der §§ 10a oder 10b 
verletzt;"; 
b) im Absatz 2 die Bezeichnung „§ 20" durch die 
Bezeichnung „§ 20d" ersetzt. 
Bonn, den 4. Mai 1960 
Ollenhauer und Fraktion 
Anlage 3 	 Umdruck 600 
Änderungsantrag der Abgeordneten Ehren, 
Dr. Kanka, Dr. Bergmeyer, Harnischfeger, Dr. Schmidt 
(Wuppertal) und Genossen zur zweiten Beratung 
des von den Abgeordneten Dr. Dittrich, Horn, Dr. 
Rüdel (Kiel), Frau Dr. Steinbiß, Dr. Stammberger, 
Schneider (Bremerhaven) und Genossen eingebrach-
ten Entwurfs eines Gesetzes über das Apotheken-
wesen (Drucksachen 1769, 570). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In § 2 wird die Nr. 4 gestrichen; folgender Absatz 2 
wird angefügt: 
„ (2) Hat der Apotheker nach seiner Bestallung 
mehr als zwei Jahre lang ununterbrochen keine 
pharmazeutische Berufstätigkeit ausgeübt, so ist 
ihm die Erlaubnis nur zu erteilen, wenn er im letz-
ten Jahr vor der Antragstellung eine solche Tätig-
keit mindestens sechs Monate lang wieder in einer 
im Geltungsbereich dieses Gesetzes gelegenen Apo-
theke ausgeübt hat." 
Der bisherige Wortlaut des § 2 erhält die Bezeich-
nung Absatz 1. 
Bonn, den 5. Mai 1960 
Ehren 
Dr. Kanka 
Dr. Bergmeyer 
Harnischfeger 
Dr. Schmidt (Wuppertal) 
Caspers 
Deringer 
Dr. Elbrächter 
Krüger (Olpe) 
Oetzel 
Wullenhaupt 
Anlage 4 	 Umdruck 602 
Änderungsantrag der Abgeordneten Frau Dr. 
Steinbiß zur zweiten Beratung des von den Abge-
ordneten Dr. Dittrich, Horn, Dr. Rüdel (Kiel), Frau 
Dr. Steinbiß, Dr. Stammberger, Schneider (Bremer-
haven) und Genossen eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes über das Apothekenwesen (Drucksachen 
570, 1769) . 
Der Bundeslug wolle beschließen:  
1. § 24 Abs. 4 erhält folgende Fassung: 
„ (4) Die nach bisherigem Recht erteilten Er-
laubnisse zum Betrieb einer Krankenhausapo-
theke gelten in ihrem bisherigen Umfange wei-
ter. Die nach bisherigem Recht erteilten Erlaub-
nisse zum Betrieb einer Zweigapotheke gelten 
als Erlaubnisse im Sinne des § 17." 
2. § 28 Abs. 1 Nr. 18 erhält folgende Fassung: 
„18. §§ 41 bis 60 des braunschweigischen Medi-
zinalgesetzes vom 18. Dezember 1952 
(Braunschweigische Gesetz- und Verord-
nungssammlung S. 241) in der Fassung des 
Änderungsgesetzes vom 14. März 1951 
(Niedersächsisches Gesetz- und Verord-
nungsblatt S. 75);". 
Bonn, den 5. Mai 1960 
Frau Dr. Steinbiß 
Anlage 5 	 Umdruck 604 
Änderungsantrag der Abgeordneten Ehren und 
Dr. Kanka zur zweiten Beratung des von den Ab-
geordneten Dr. Dittrich, Horn, Dr. Rüdel (Kiel), Frau 
Dr. Steinbiß, Dr. Stammberger, Schneider (Bremer-
haven) und Genossen eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes über das Apothekenwesen (Drucksachen 
570, 1769) . 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. § 9 wird gestrichen. 
2. In § 10 Abs. 1 erhält Nr. 3 folgende Fassung: 
„3. durch den überlebenden erbberechtigten 
Ehegatten;" 
3. § 13 erhält folgende Fassung: 
„§ 13 
Nach dem Tod des Erlaubnisinhabers dürfen 
die Erben die Apotheke durch einen Apotheker 
verwalten lassen, der dazu der Erlaubnis bedarf, 
für deren Erteilung, Erlöschen oder Rücknahme 
die Vorschriften der §§ 2, 4 und 5 entsprechend 
gelten." 
4. In § 23 wird die Nr. 1 gestrichen. 
Bonn, den 5. Mai 1960 
Ehren 
Dr. Kanka 
Anlage 6 	 Umdruck 606 
Änderungsantrag des Abgeordneten Dr. Rüdel 
(Kiel) zur zweiten Beratung des von den Abgeord-
neten Dr. Dittrich, Horn, Dr. Rüdel (Kiel), Frau Dr. 
Steinbiß, Dr. Stammberger, Schneider (Bremerha-
ven) und Genossen eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes über das Apothekenwesen (Drucksachen 
1769, 570) . 
6412 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode -- 113. Sitzung. Bonn, Freitag, den 6. Mai 1960 
Der Bundestag wolle beschließen: 
§ 28 Abs. 1 Nr. 5 erhält folgende Fassung: 
„5. das bayerische Gesetz über das Apotheken-
wesen (Apothekengesetz) vom 16. Juni 1952 
(Bayerisches Gesetz- und Verordnungsblatt 
S. 181) mit Ausnahme des Artikels 5 Abs. 1 
Satz 2, der Artikel 13 bis 16, 18, 19, 21 bis 25, 
26 Abs. 1 und 3 sowie der Artikel 29 bis 31." 
Bonn, den 6. Mai 1960 
Dr. Rüdel (Kiel) 
Anlage 7 	 Umdruck 607 
Änderungsantrag der Abgeordneten Jahn (Mar-
burg) und Dr. Kanka zur zweiten Beratung des von 
den Abgeordneten Dr. Dittrich, Horn, Dr. Rüdel 
(Kiel), Frau Dr. Steinbiß, Dr. Stammberger, Schnei-
der (Bremerhaven) und Genossen eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes über das Apothekenwesen 
(Drucksachen 570, 1769). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
§ 10 Abs. 1 Nr. 2 erhält folgende Fassung: 
„2. nach dem Tode des Erlaubnisinhabers durch 
seine erbberechtigten Abkömmlinge bis zu dem 
Zeitpunkt, in dem der jüngste der Abkömm-
linge das 23. Lebensjahr vollendet. Ergreift 
einer dieser Abkömmlinge vor Vollendung des 
23. Lebensjahres den Apothekerberuf, so kann 
die Frist auf Antrag verlängert werden, bis er 
in seiner Person die Voraussetzungen für die 
Erteilung der Erlaubnis erfüllen kann;" 
Bonn, den 6. Mai 1960 
Jahn (Marburg) 
Dr. Kanka 
Anlage 8 	 Umdruck 608 
Änderungsantrag der Abgeordneten Dr. Rüdel 
(Kiel) und Genossen zur dritten Beratung des von 
den Abgeordneten Dr. Dittrich, Horn, Dr. Rüdel 
(Kiel), Frau Dr. Steinbiß, Dr. Stammberger, Schnei-
der (Bremerhaven) und Genossen eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes über das Apothekenwesen 
(Drucksachen 1769, 570). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In § 2 wird der neu eingefügte Absatz 2 wie folgt 
gefaßt: 
„(2) Hat der Apotheker nach seiner Bestallung 
mehr als zwei Jahre lang ununterbrochen keine Be-
rufstätigkeit in einer Apotheke im Geltungsbereich 
dieses Gesetzes ausgeübt, so ist ihm die Erlaubnis 
nur zu erteilen, wenn er im letzten Jahr vor der 
Antragstellung eine solche Tätigkeit mindestens 
sechs Monate lang wieder ausgeübt hat." 
Bonn, den 6. Mai 1960 
Dr. Rüdel (Kiel) 
Frau Dr. Hubert 
Lange (Essen) 
Striebeck 
Frau Dr. Schwarzhaupt 
Dürr 
Spitzmüller 
Frau Engländer 
Frau Dr. Steinbiß 
Dr. Dittrich 
Arndt 
Huth 
Murr 
Frau Blohm 
Dr. Miessner 
Dr. Stammberger 
Anlage 9 	Schriftliche Antwort  
des Staatssekretärs des Bundesministeriums der 
Finanzen auf die Mündliche Anfrage des Abgeord-
neten Dr. Friedensburg betreffend Entschädigung an 
überlebende Opfer von Menschenversuchen (Frage-
stunde der 111. Sitzung vom 4.5.1960, Drucksache 1810). 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß im Auslande Enttäu-
schung und Erbitterung darüber besteht, daß die Opfer der 
nationalsozialistischen pseudomedizinischen Experimente an 
den Körpern von politischen Gefangenen nicht oder jedenfalls 
nicht ausreichend entschädigt werden, und gedenkt die Bundes-
regierung, dem begreiflichen und berechtigten Verlangen nach 
einer besseren Regelung Genüge zu tun? 
Wie alle Verfolgten mit Körper- und Gesundheits-
schäden erhalten auch .die Opfer von medizinischen 
Menschenversuchen eine Entschädigung nach dem 
Bundesentschädigungsgesetz. Diese besteht aus einer 
Kapitalentschädigung oder einer laufenden Rente. 
Für besondere Fälle, für die das Bundesentschä-
digungsgesetz keine- Entschädigung gewährt, wird 
eine Hilfe durch ,den Beschluß der Bundesregierung 
vom 26. Juli 1951 betr. Fürsargeaktion für über-
lebende Opfer von Menschenversuchen gewährt. Im 
Rahmen dieser Sonderaktion sind bisher 1413 An-
träge gestellt worden, in 490 Fällen wurde eine Son-
derhilfe zuerkannt, 551 Anträge mußten abgelehnt 
werden. Bei der Sonderhilfe wurden Beträge bis zu 
25 000 DM im Einzelfall gezahlt. Insgesamt sind bis-
her 3,2 Millionen DM für Beihilfen auf der Grundlage 
des Kabinettsbeschlusses von 1951 gezahlt worden. 
Opfer von medizinischen Versuchen in ehemals be-
setzten Ländern erhalten eine Entschädigung nach 
den Bestimmungen ihres Heimatlandes aus den 
Wiedergutmachungsleistungen der Bundesrepublik 
in diesen Staaten. 	 Prof. Dr. Hettlage 
Anlage 10 	Schriftliche Antwort 
des Bundesministers für Verteidigung auf die Münd-
liche Anfrage des Abgeordneten Cramer betreffend 
Zurverfügungstellung der Schulfregatte „Gneise-
nau" für eine Fahrt der Geschäftsführer der CDU 
in Niedersachsen (Fragestunde der 111. Sitzung 
vom 4. 5. 1960, Drucksache 1810). 
Ist dem Herrn Bundesverteidigungsminister bekannt, daß die 
Schulfregatte „Gneisenau" am 12. April 1960 den Landes-, Be-
zirks- und Kreisgeschäftsführern der CDU Niedersachsens von 
Wilhelmshaven aus für eine „Fahrt in See" zur Verfügung ge-
gestellt wurde? 
Billigt der Herr Bundesverteidigungsminister diese Zweckent-
fremdung von Marinefahrzeugen für parteipolitische Zwecke? 
Durch Erlaß im Ministerialblatt des Verteidi-
gungsressorts 1958 Seite 528 sind die sogenannten 
Mitfahrten auf Fahrzeugen der Bundesmarine ge-
regelt. Es ist dafür Sorge getragen, daß durch sol-
che Mitfahrten der Dienstbetrieb, insbesondere die 
Ausbildung der Besatzung, nicht gestört wird. 
Im Rahmen des Erlasses sind viele Gruppen auf 
Schiffen der Bundesmarine mitgefahren. In einem 
Jahre z. B. 258 Gruppen mit 1625 Personen. Es wur-
den die Wünsche aller um die Mitfahrt ersuchen-
den Gruppen und Richtungen berücksichtigt, so z. B. 
einer Gewerkschaft aus Nordrhein-Westfalen mit 
30 Angehörigen und einer Gewerkschaft mit 35 An-
gehörigen aus dem Bezirk Nordmark. 
Eine Bevorzugung einzelner Parteien, politischer, 
religiöser oder sonstiger Gruppen erfolgt nicht. 
In Vertretung 
Hopf</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03113.pdf</pdf_url>
    <id>4137</id>
    <dokumentnummer>03/113</dokumentnummer>
    <datum>1960-05-06</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
