<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4140</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/116</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1960-05-20</datum>
  <titel>Protokoll der 116. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag 
116. Sitzung 
Bonn, den 20. Mai 1960 
Inhalt: 
Entwurf eines Gesetzes zum Schutze der 
arbeitenden Jugend (Jugendarbeitsschutz-
gesetz) (Drucksache 317) ; Schriftlicher Be-
richt des Ausschusses für Arbeit (Druck-
sache 1816) — Dritte Beratung — 
Mensing (CDU/CSU) . . 6623 C, 6626 A 
Mischnick (FDP) . . . . . . . . 6624 A 
Odenthal (SPD) . . . . . . . 	 6624 B 
Scharnowski (SPD) 	  6625 C 
Vogt (CDU/CSU)  6626 D 
Wischnewski (SPD) 	 6627 A 
Dürr (FDP) . . . 6627 D, 6629 B, 6633 D 
Frau Kalinke (DP) 	  6628 A 
Scheppmann (CDU/CSU) 	 6628 D 
Frau Dr. Bleyler (CDU/CSU) . . 	 6629 A 
Behrendt (SPD) . . . . . 6631 B, 6632 D 
Memmel (CDU/CSU) . . . 6631 C, 6632 A 
Dr. Stammberger (FDP) 	 6631 D 
Kemmer (CDU/CSU) 6632 B 
.Tobaben (DP) 	  6634 B 
Entwurf eines Bundesbaugesetzes (Druck-
sache 336); Schriftlicher Bericht des Aus-
schusses für Wohnungswesen, Bau- und 
Bodenrecht (Drucksachen 1794, zu 1794) 
— Dritte Beratung — 
Lücke, Bundesminister 	6634 D, 6647 A 
Jacobi (SPD) . . . . . 6636 A, 6648 B 
Dr. Preusker (DP) 	  6642 A 
Dr. Will (FDP) . . . . 	6643 B, 6650 B 
Dr. Hesberg (CDU/CSU)  6645 A 
Dr. Bartels (CDU/CSU) . 6646 A, 6652 D 
Baier (Mosbach) (CDU/CSU) . . . 6646 B 
Mauk (FDP) . . . . . 6646 C, 6654 D 
Dr. Brecht (SPD) . 6647 B, 6652 B, 6654 B 
Hauffe (SPD) 	 6647 C, 6649 A 
Dr. Czaja (CDU/CSU) 	 6647 D 
Dr. Winter (CDU/CSU)  6649 B 
Dr. Arndt (SPD) 	  6649 D 
Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Ände-
rung und Ergänzung des Gesetzes über 
Hilfsmaßnahmen für Personen, die aus 
politischen Gründen in Gebieten außer-
halb der Bundesrepublik Deutschland und 
Berlins (West) in Gewahrsam genommen 
wurden (2. ÄndG HHG) (Drucksache 
1111) ; Schriftlicher Bericht des Ausschus-
ses für gesamtdeutsche und Berliner Fra-
gen (Drucksache 1855) — Zweite und 
dritte Beratung — 
Eichelbaum (CDU/CSU) . 6655 C, 6656 C, 
6659 D 
Frau Korspeter (SPD) . . 	6655 D, 6658 B 
Mischnick (FDP) . 6657 D, 6659 B, 6662 C 
Neumann (SPD) 	  6661 C 
Entwurf eines Gesetzes über Preise für Ge-
treide inländischer Erzeugung sowie 
über besondere Maßnahmen in der Ge- 
II 	 Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
treide- und Futtermittelwirtschaft (Ge-
treidepreisgesetz 1960/61) (Drucksache 
1508) ; Bericht des Haushaltsausschusses 
gemäß § 96 der Geschäftsordnung (Druck-
sache 1854) ; Schriftlicher Bericht des Aus-
schusses für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten (Drucksache 1841) — Zweite 
und dritte Beratung  — 
Müller (Ravensburg) (SPD) . . . 	 6663 C 
Kriedemann (SPD) 	  6663 D 
Tobaben (DP) . . . . . . . . 	 6665 B 
Dr. Pflaumbaum (CDU/CSU) . . 	 6666 A 
Entwurf eines Gesetzes zu dem Internatio-
nalen Weizen-Übereinkommen 1959 
(Drucksache 1833) . . . . . . . . . 6666 D 
Entwurf eines Strafrechtsänderungsgesetzes 
(Abg. Memmel, Höcherl, Schlee, Frau 
Pitz-Savelsberg, Dr. Leiske und Fraktion 
der CDU/CSU) (Drucksache 1449); Schrift-
licher Bericht des Rechtsausschusses 
(Drucksache 1819) — Zweite und dritte 
Beratung — 
Memmel (CDU/CSU) . . . . . . 6667 A 
Entwurf eines Sechsten Strafrechtsände-
rungsgesetzes (Drucksachen 918, 1143, 
1527, 1551); Schriftlicher Bericht des 
Rechtsausschusses (Drucksache 1747) — 
Zweite und dritte Beratung  — 
Benda (CDU/CSU) . . . . . . . 6667 B 
Entwurf eines Gesetzes zu dem deutsch-
schweizerischen Abkommen vom 5. Fe-
bruar 1958 über den Grenz- und Durch-
gangsverkehr (Drucksachen 1020, 1758, 
zu 1020); Schriftlicher Bericht des Finanz-
ausschusses (Drucksache 1826) — Zweite 
und dritte Beratung — . . . . . . . 6667 D 
Entwurf eines Zwölften Gesetzes zur An-
derung des Lastenausgleichsgesetzes 
(12. ÄndG LAG) (Drucksachen 1209, 
1814) ; Bericht des Haushaltsausschusses 
gemäß § 96 der Geschäftsordnung (Druck-
sache 1853) ; Schriftlicher Bericht des Aus-
schusses für den Lastenausgleich (Druck-
sache 1847) — Zweite und dritte Bera-
tung —   6668 A 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Landbeschaffungsgesetzes (SPD) (Druck-
sache 1272); Mündlicher Bericht des Aus-
schusses für Inneres (Drucksache 1804) 
— Zweite Beratung — . . . . . . . 6668 B 
Entwurf eines Gesetzes zu dem Abkommen 
vom 26. Januar 1960 über die Internatio-
nale Entwicklungs-Organisation (Druck-
sache 1839) — Erste Beratung — . . . 6668 C 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Bundesbeamtengesetzes (Abg. Kühlthau, 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Frau Pitz-Savels-
berg, Berger, Brück, Hübner u. Gen.) 
(Drucksache 1630) — Erste Beratung — 6668 D 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Bundesvertriebenengesetzes (SPD, FDP) 
(Drucksache 1633) — Erste Beratung — 6668 D 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Landwirtschaftsgesetzes (DP) (Drucksache 
1671) — Erste Beratung —  6668 D 
Entwurf eines Gesetzes zur vorläufigen Ä n-
derung des Gaststättengesetzes (CDU/ 
CSU) (Drucksache 1692) — Erste Bera-
tung —  6669 A 
Entwurf eines Dreizehnten Gesetzes zur 
Änderung des Umsatzsteuergesetzes 
(SPD) (Drucksache 1736) — Erste Bera-
tung —  6669 A 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Gesetzes über Maßnahmen auf dem Ge-
biete des Realkredits (Drucksache 1771) 
— Erste Beratung —   6669 A 
Entwurf eine Gesetzes über die Änderung 
von Zuständigkeiten (Bundesrat) (Druck-
sache 1777) — Erste Beratung — . . . 6669 B 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung der 
Reichsversicherungsordnung (FDP) (Druck-
sache 1751) — Erste Beratung — . . . 6669 B 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung der 
Reichsversicherungsordnung (FDP) (Druck-
sache 1817) — Erste Beratung — . .   6669 B 
Erklärungen nach § 36 GO 
Bausch (CDU/CSU) 	  6669 C 
Dr. Stammberger (FDP) . . . . 	 6670 A 
Nächste Sitzung . . . . . . . . . 	 6670 D 
Anlagen 	  6671 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6623 
116. Sitzung 
Bonn, den 20. Mai 1960 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.02 Uhr 
Vizepräsident Dr. Schmid: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Zwei amtliche Mitteilungen werden ohne Verle-
sung in den Stenographischen Bericht aufgenommen: 
Der Herr Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten hat unter dem 18. Mai 1960 die Kleine Anfrage der 
Abgeordneten Seither, Frau Herklotz, Odenthal, Ludwig, Drö-
scher und Genossen betreffend Weinmarktordnung (1824) beant-
wortet. Sein Schreiben wird als Drucksache 1862 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Verkehr hat unter dem 18. Mai 
1960 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Dr. Fritz und Ge-
nossen betreffend Elektrifizierung der Bundesbahnstrecke Lud-
wigshafen (Rhein)—Homburg (Saar) 1827 beantwortet. Sein 
Schreiben wird als Drucksache 1863 verteilt. 
Ich rufe auf die 
dritte Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zum 
Schutze der arbeitenden Jugend (Jugendar-
beitsschutzgesetz) (Drucksache 317) ; 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für Ar-
beit (21. Ausschuß) (Drucksache 1816) 
Berichterstatter: Abgeordneter Jahn (Stuttgart) 
(Erste Beratung 26. Sitzung; zweite Beratung 
115. Sitzung). 
Ehe ich zur allgemeinen Aussprache auffordere —
wobei ich bitte, das Wort „Aussprache" nicht allzu 
wörtlich zu nehmen —, 
(Heiterkeit) 
möchte ich mitteilen, daß einige Fraktionen um 
14.00 Uhr tagen wollen. Wir würden diesen Frak-
tionen einen ritterlichen Dienst erweisen, wenn wir 
unseren Sachverstand so weit zu zügeln vermöchten, 
daß wir gegen 10 Uhr mit diesem Gesetz fertig sind. 
Ich weiß, es ist tollkühn, so etwas zu hoffen. Aber 
vielleicht ist uns das Glück hold. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Wir treten in die allgemeine Aussprache ein. 
(Abg. Kemmer: Wir machen doch keine, 
allgemeine Aussprache! Wir wollen doch 
nur Erklärungen zur Abstimmung abgeben! 
— Zuruf von der CDU/CSU: [zu Abg. Men-
sing] : Das ist doch unerhört! — Weitere 
Zurufe.) 
— Meine Damen und Herren, ich bitte um einen 
Augenblick Ruhe. 
Herr Kollege Mensing, gestatten Sie mir, ehe Sie 
die Tribüne betreten, eine Frage an das Haus: 
Haben die Fraktionen vereinbart, daß keine all-
gemeine Aussprache stattfindet? 
(Zurufe: Jawohl! — Abg. Mensing: Dann 
bitte ich ums Wort zur Abgabe einer Erklä
-
rung!) 
— Zur Abgabe einer Erklärung muß ich das Wort 
erteilen. Herr Abgeordneter Mensing! 
Mensing (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men, meine Herren! Ich bedaure außerordentlich, 
daß dieser Beschluß gefaßt wurde. Ich hätte auch 
nicht als offizieller Vertreter meiner Fraktion ge-
sprochen, sondern als Handwerksmeister, der von 
der Pike auf gedient hat, der eine harte Lehre 
durchgemacht und der im Leben nicht versagt hat, 
sondern für den Arbeit immer ein Begriff war. Ich 
hätte gern zu diesem Thema das Wort genommen, 
und zwar in bestimmter, aber sachlichster Form. 
Ich bedaure, daß man mir als Handwerkerführer 
— ich gehöre dem Präsidium des Zentralverbandes 
des Deutschen Handwerks an — nicht die Möglich-
keit gibt, hier in der dritten Lesung in einer Gene-
raldebatte die Auffassung des Handwerks offiziell 
vorzubringen. 
(Abg. Franzen: Jahrelang hätten Sie dazu 
die Möglichkeit gehabt!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Haus nimmt 
davon Kenntnis. 
(Abg. Mensing [zu Abg. Franzen] : Gestern 
ist mir gesagt worden, ich sollte heute 
sprechen! — Gegenruf des Abg. Franzen.) 
— Ich bitte, hier keine Kontroversen auszutragen, 
die nicht alle Anwesenden interessieren. 
Meine Damen und Herren, ich teile zunächst mit, 
zu welchen Paragraphen Änderungsanträge vorlie-
gen: § 7, § 7 a, § 8, § 15, § 20, § 41 und § 48. Ich 
rufe nur die Paragraphen auf, zu denen Änderungs-
anträge vorliegen. Jedem Abgeordneten, der zu die-
sen Änderungsanträgen sprechen will, steht eine 
Stunde Zeit zur Verfügung. 
(Heiterkeit.) 
Aber es ist kein absolutes Muß, eine Stunde zu 
sprechen; die Geschäftsordnung gestattet auch kür-
zere Reden. 
(Erneute Heiterkeit.) 
6624 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Vizepräsident Dr. Schmid 
Zu § 7 liegt der Änderungsantrag der Fraktion 
der FDP auf Umdruck 652 vor. Das Wort hat der 
Abgeordnete Mischnick. 
Mischnick (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Wir haben unseren 
in der zweiten Lesung gestellten Antrag wieder-
aufgenommen, die Worte „über drei Jahre" zu strei-
chen. Ich erfuhr gestern im Gespräch, daß eine Reihe 
von Kollegen der Meinung seien, man könne über 
den § 69, die Ausnahmebestimmungen,sicherstellen, 
daß wenigstens Lehrfilme mit Kindern unter 3 Jah-
ren zur Schwesternausbildung, für das Rote Kreuz 
usw. hergestellt werden könnten. Diese Annahme 
ist nicht richtig; denn nach § 69 kann von § 7 auch 
nicht auf Grund von Ausnahmebestimmungen der 
Länder abgegangen wenden, 
Wir bitten nochmals darum, unseren Antrag anzu-
nehmen, damit sichergestellt wird, daß auch in Zu-
kunft in Deutschland Lehrfilme hergestellt werden 
können, in denen Kleinstkinder unter drei Jahren 
mitwirken. Bleibt die im Entwurf und in der Aus-
schußvorlage enthaltene und in zweiter Lesung be-
schlossene Fassung bestehen, so bedeutet das, daß 
für diese Zwecke ausländische Filme synchronisiert 
werden müssen oder aber daß allein die zum Teil 
schon vorhandenen Lehrfilme der sowjetzonalen 
Defa den deutschen Markt beherrschen. Bitte, über-
legen Sie sich das und stimmen Sie 'dem Antrag der 
 Freien Demokraten zu, damit nicht ein Teil der 
Lehrfilmherstellung unmöglich gemacht wird. Es 
kann sich ja wirklich nicht darum handeln, daß hier 
Kinder vor einer „Ausnutzung" geschützt werden 
müßten. Es geht einzig und allein darum, die deut-
sche Lehrfilmproduktion zur Ausbildung von Säug-
lingsschwestern, Kinderärzten usw. weiterhin 
sicherzustellen. 
Auch der Jugendausschuß hatte eine entspre-
chende Fassung beschlossen. Der Ausschuß für Ar-
beit hat dann die Fassung des Jugendausschusses 
wieder geändert. Wenn schon der Jugendausschuß 
keine Bedenken gegen eine unserem Antrag ent-
sprechende Fassung hatte, so sollte es, glaube ich, 
keine Schwierigkeiten machen, die Zustimmung des 
Hauses zu unserem Antrage zu finden. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird das Wort ge-
wünscht? 
(Zurufe: Nein!) 
Wer dem Änderungsantrag Umdruck 652 zuzustim-
men wünscht, gebe das Handzeichen. — Gegen-
probe! — Das ist die Mehrheit; der Antrag ist abge-
lehnt. 
§ 7a! Dazu liegt der Änderungsantrag Umdruck 
646 vor. Wer begründet ihn? — Das Wort hat der 
Abgeordnete Odenthal. 
Odenthal (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und meine Herren! Sie haben den Antrag auf völli-
ges Verbot der Kinderarbeit in der zweiten Lesung 
abgelehnt. Sie wollen nach dem Beschluß zweiter 
Lesung der Arbeit von fremden Kindern — ich sage:  
von fremden Kindern — keine Grenzen setzen. Ich 
versuche in dieser Lesung noch einmal, Ihnen eine 
goldene Brücke zu bauen, damit Sie überlegen kön-
nen, daß dieser Punkt einer der Punkte ist, die uns 
bei der Abwägung aller Punkte bestimmen können, 
für oder gegen das Gesetz zur stimmen. 
Nachdem der Bundestag der Landwirtschaft jähr-
lich Milliarden zur Strukturverbesserung, zur Preis-
gestaltung und zu all den anderen Möglichkeiten 
hergibt, sollte, meine ich, auch die Landwirtschaft 
Verständnis dafür haben, daß ihren Arbeitnehmern 
die gleichen sozialen und arbeitsrechtlichen Bedin-
dungen zugestanden werden müssen, die in der ge-
werblichen Wirtschaft seit hundert Jahren gesetz-
lich verankert und praktisch gang und gäbe sind. 
Damit hängt auch die Frage des Nachwuchses in der 
Landwirtschaft zusammen. Sie tun sich selbst einen 
schlechten Dienst, wenn Sie der Formulierung von 
gestern nicht zustimmen und auch meinen Vorschlag 
von heute ablehnen. Ich rede hier nicht von anderen 
Problemen der Landwirtschaft. Der Jugendarbeits-
schutz ist ein Teil aus diesem Problemkreis. 
Wissen Sie, meine Damen und Herren, nichts 
mehr von den Überlegungen der ersten Lesung im 
Ausschuß für Arbeit? Damals waren wir im Aus-
schuß für Arbeit einmütig der Auffassung, daß sich 
Kinderarbeit, wenn sie überhaupt zugelassen wer-
den soll, auf gelegentliche und geringfügige Nach-
barschaftshilfe beschränken sollte. Wir wollen aber 
genau wissen, was Sie darunter verstanden haben. 
Darum haben wir diese Bestimmung sehr eng ge-
faßt und haben genau formuliert, haben gesagt, daß 
sich die Kinderarbeit in der Nachbarschaftshilfe auf 
zwei Stunden am Tage und 10 Tage im Quartal be-
schränken soll, daß Akkordarbeit verboten ist und 
daß die Länder Rechtsverordnungen erlassen kön-
nen. Die Formulierungen sind wohl überlegt, und 
auch Sie haben dieser Fassung in der ersten Lesung 
im Ausschuß für Arbeit zugestimmt. 
Haben Sie vergessen, meine Damen und Herren, 
daß die Gutachten, die uns gestern vorgelesen wur-
den, nachweisen, daß Skelettschäden in der Land-
wirtschaft bei 40 % der Kinder nachgewiesen wer-
den, während sie bei vergleichbarer Arbeit in der 
gewerblichen Wirtschaft nur bei 20 % vorkommen? 
Wollen Sie bestreiten, daß große landwirtschaftliche 
Betriebe die Kinder aus der weiteren Umgebung 
mit Autobussen und Lastwagen zu ihren Arbeits-
plätzen abholen, um sie dort während der Ferien 
mit schwerster Arbeit — in der Kartoffelernte, beim 
Rübenverziehen und auch bei der Obsternte —, mit 
Akkordarbeit zu beschäftigen? Ist Ihnen nicht be-
kannt, meine Damen und Herren, daß die Schulbil-
dung nicht nur auf dem Unterricht in der Klasse 
beruht, daß die Kinder wegen der Ermüdungs-
erscheinungen, die infolge der Schwerarbeit auf 
dem Lande auftreten, dem Unterricht einfach nicht 
,folgen können, daß das Niveau der Schularbeit auf 
dem Lande für diese Kinder niedriger sein muß als 
in der Stadt und daß diese Kinder später nicht die 
gleichen Möglichkeiten des Fortkommens haben wie 
die Kinder, die in der Stadt groß geworden sind? 
Wer war in Ihrer Fraktion so stark, frage ich Sie, 
meine Damen und Herren, daß er Ihre Mitglieder 
des Ausschusses für Arbeit so sehr beeinflussen 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6625 
Odenthal 
konnte, in der zweiten Lesung einen Beschluß zu 
fassen, der der Kinderarbeit auf dem Lande Tür und 
Tor öffnet, und hier ein Gesetz zu schaffen, daß der 
Landwirtschaft alle Möglichkeiten erschließt, Mög-
lichkeiten, die wir einfach nicht zugestehen können? 
Wir haben volles Verständnis — das zu zeigen 
ist der Sinn meines Antrags — für die Lage vieler 
kleiner Landwirte, die nicht in der Lage sind, auf 
ihrem kleinen Besitz Vollarbeitskräfte zu beschäfti-
gen, Landwirte, die keine Möglichkeit haben, Ma-
schinen einzusetzen, und die deshalb ihre eigenen 
Kinder und gelegentlich — in dem Rahmen, den 
wir Ihnen vorschlagen — auch fremde Kinder be-
schäftigen. Aber wir haben kein Verständnis für 
den Wunsch von Landwirten, die Kinder anstelle 
von vollbeschäftigten Arbeitnehmern in Arbeits-
vertrag zu nehmen. In der großen Landwirtschaft, 
auf großen Gütern bestehen alle Voraussetzungen 
für den Einsatz von Maschinen und für die Be-
schäftigung von Vollarbeitskräften. 
Meine Damen und Herren, ich habe den wirklich 
herzlichen Wunsch, daß Sie sich diese Frage im In-
teresse der kleinen Landwirtschaft, vor allen Din-
gen in den Realteilungsgebieten, überlegen und uns 
die Möglichkeit geben, hier unsere Haltung viel-
leicht noch zu revidieren, wenn noch andere Vor-
aussetzungen bei der Regelung für die Arbeitszeit 
gegeben sind. Dieser Antrag zu § 7 a bietet eine 
Möglichkeit des Ausgleichs. Auch Sie haben die 
Möglichkeit, diesem Antrag zuzustimmen, und ich 
bitte darum. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird das Wort ge-
wünscht? — Das ist nicht der Fall. Dann stimmen 
wir ab. Wer dem Antrag Umdruck 646 zustimmen 
will, der gebe das Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Das ist die Mehrheit; der Antrag ist abgelehnt. 
§ 8, Antrag auf Umdruck 645 Ziffer 1. Wer be-
gründet? Das Wort hat der Abgeordnete Schar-
nowski. 
Scharnowski (SPD) : Meine sehr geehrten Damen 
und Herren! Ich habe die Aufgabe, zu dem Antrag 
Umdruck 645 Ziffer 1 zu sprechen. Es geht hier um 
§ 8 Abs. 1 und 3. Ich beantrage die Wiederherstel-
lung der Regierungsvorlage und namentliche Ab-
stimmung. 
Für uns Sozialdemokraten ist dieser Punkt der 
wichtigste. Hiervon könnte unsere Stellungnahme 
zu dem Gesetz — dafür oder dagegen oder Enthal-
tung — abhängen. Ich bitte Sie, zu überlegen, ob 
ein Gesetz, das wir ja nicht alle acht Tage machen 
können, sondern das für lange Zeit ausreichen soll, 
beschlossen werden kann, das durch die Entwick-
lung mindestens in diesem Punkte überholt ist. Ich 
bitte Sie, in die Zukunft zu schauen und wenigstens 
die Regierungsvorlage wiederherzustellen. Wir 
können doch nicht sagen — wie es im Ausschuß 
geschah —, daß nur ein Gesetz für die Jugend in 
Betracht kommt, wie es die Wirtschaft braucht. Das 
ist doch zu wirtschaftlich, das ist zu unmenschlich 
gedacht. 
(Lebhafte Zurufe von der Mitte.) 
Es darf auch nicht gesagt werden: Wir dürfen 
nicht in die Zukunft sehen, sondern wir müssen 
vom Augenblick ausgehen. All das ist im Ausschuß 
gesagt worden. — Ich hatte die Hoffnung, daß wir 
das Gesetz besser über die Bühne bringen würden, 
weil einer der maßgebenden Handwerksvertreter — 
ich glaube, er ist Präsident einer Handwerkskam-
mer — 42 Stunden als für das Handwerk genügend 
bezeichnet hat. Ich bitte, das im Protokoll nachzu-
lesen. Das sollte auch die Antwort für den Herrn 
Handwerksmeisterkollegen sein, der hier nur eine 
Erklärung abgegeben hat. 
(Erneute Zurufe von der Mitte.) 
— Das können Sie im Protokoll der Sitzung vom 
29. Juli nachlesen. In dieser Sitzung ist die Frage 
ausdrücklich erörtert worden. Der Abgeordnete 
Günther hielt die Herabsetzung auf 42 Stunden für 
ausreichend, zumal da die Lehrlinge mit leichteren 
Zubringerarbeiten beschäftigt würden. Ich rufe 
Ihnen das mit aller Deutlichkeit ins Gedächtnis 
zurück. 
Auch ein anderer prominenter Abgeordneter von 
Ihnen, meine lieben Freunde von der CDU/CSU, 
hat laut Protokoll erklärt, daß es nicht so wichtig 
sei, ob 40 oder sogar 42 Stunden gearbeitet werde; 
viel entscheidender sei das übertriebene Arbeits-
tempo in den Betrieben. 
Heute sollten wir uns wieder auf die Regierungs-
vorlage einigen, die 42 Stunden vorsah. In diesem 
Punkt könnten wir uns miteinander finden. Es ist 
doch jetzt schon modern geworden, daß die sozial-
demokratische Fraktion die Wiederherstellung von 
Regierungsvorlagen beantragen muß, 
(Abg. Memmel: Es ist eine Vorlage der 
Bürokratie! — Weitere Zurufe von der 
Mitte) 
und wir verdienen uns wahrscheinlich bald den 
Titel einer der Regierung allergetreuesten Opposi-
tion, 
(Heiterkeit und Zurufe) 
während Sie wahrscheinlich alles tun, um der 
Regierung Knüppel zwischen die Beine zu werfen. 
(Anhaltende Zurufe von der Mitte.) 
Sie sollten also bei § 8 Abs. 1 und 3 — das ist 
das Thema, Herr Memmel, 42 Stunden— sehr wohl 
zu Ihren eigenen Begründungen zurückfinden. Wir 
würden dann unter Umständen, so wie wir es sehen, 
wahrscheinlich auch eine andere Stellungnahme ein-
nehmen können. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Memmel, ich muß den Herrn Arbeitsminister gegen 
diesen Zwischenruf in Schutz nehmen. Sie sagten, 
dies sei keine Regierungsvorlage, sondern eine 
Vorlage der Bürokratie. Die Vorlagen, die dem 
Haus zugehen, stehen unter der Verantwortung der 
Regierung, nicht nur unter der Verantwortung des 
Ministers und erst recht nicht der Bürokratie. 
(Abg. Memmel: Ich nehme die Belehrung 
an, Herr Präsident!) 
6626 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Vizepräsident Dr. Schmid 
— Ich fürchte, daß sich der Herr Bundesarbeits-
minister durch Ihren Zwischenruf gekränkt fühlen 
könnte. 
(Abg. Memmel: Wenn er ihn gehört hat, 
Herr Präsident! — Heiterkeit.) 
Das Wort hat der Abgeordnete Mensing. 
Mensing (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men, meine Herren! Ich nehme die Gelegenheit 
Y. ahr, im Anschluß an die Bemerkungen meines 
Herrn Vorredners ebenfalls mit einigen Sätzen zu 
diesem Problem Stellung zu nehmen. Ich bringe hier 
meine persönliche Auffassung auch auf die Gefahr 
hin klar zum Ausdruck, daß man mir deswegen in 
einer bestimmten Presse wieder alle möglichen 
Dinge anhängt. Darüber gehe ich allerdings hinweg. 
Ich möchte Ihnen in aller Offenheit sagen: die 
Handwerkslehre ist von jeher eine außerordentlich 
gute Lehre. 
(Abg. Leber: Früher mal!) 
Natürlich haben wir es in der Vergangenheit auch 
hier und da erlebt, daß Jugendliche über die zu-
lassige Zeit hinaus beschäftigt wurden. Wenn ich 
mich recht erinnere, hat es Zeiten gegeben, in denen 
jährlich 750 000 Lehrlinge im Handwerk ausgebildet 
wurden. Daraus geht hervor, welche Bedeutung die 
Handwerkslehre als Schule für die deutsche Jugend 
hat. Ich darf weiter hervorheben, daß sich die Indu-
strie um die im Handwerk ausgebildeten Jungen ge
-
lissen hat, weil sie diese Kräfte auf Grund ihrer 
Ausbildung als die Kräfte ansah, die für sie wert-
voll waren. 
Auch die heutige Handwerkslehre ist gut. Wenn 
Sie die Arbeitszeit allerdings in dieser Form be-
schneiden, können wir — daraus mache ich kein 
Hehl, und das ist der entscheidende Grund für das 
Handwerk nicht mehr wie bisher die Gewähr da-
für übernehmen, daß die jungen Menschen in ihrer 
Ausbildungszeit zu tüchtigen Gesellen gemacht wer-
den, die von sich einmal sagen können, ihre gute 
Berufsausbildung bedeute für sie ein Kapital für das 
Leben. Wir leben in schweren Zeiten. Wir leben zur 
Zeil in einer Hochkonjunktur. 
(Lachen.) 
Vielleicht ist der Wohlstand uns allen so zu Kopf 
gestiegen, meine Damen und Herren, daß wir im 
Begriff sind, den Boden der Wirklichkeit zu ver-
lassen. 
(Beifall rechts.) 
Schauen wir doch nach dem Osten! Dort wird die 
Jugend geknetet, hart gemacht. Bei uns wird der 
umgekehrte Weg gegangen. Dadurch tritt eine Ver-
weichlichung dieser jungen Menschen ein. Dabei 
wissen wir doch alle, daß die Hindernisse, die die 
Jugend im Leben zu überwinden haben wird, beson-
ders schwer sein werden. Wir wissen, daß diese 
Hindernisse nur von Menschen bewältigt werden 
können, die schon in der Lehre hart gemacht wurden. 
Nehmen Sie mir bitte nicht übel, wenn ich sage: 
mil dieser Gesetzgebung sind Sie unsozial! Dadurch 
reißen Sie doch erst den Graben zwischen Arbeit
gebern und Arbeitnehmern im Handwerk auf! Sie 
wissen doch genau, daß bei uns im Handwerk der 
Dreiklang Meister-Geselle-Lehrling auch heute noch, 
wenigstens zum großen Teil in unseren Organisa-
tionen, hochgehalten wird. 
Sie verweisen auf einen Kammerpräsidenten, der 
gesagt hat, daß 42 Stunden genügten. Bitte, dann 
seien Sie auch so ehrlich, vollständig zu zitieren. 
Der Kammerpräsident hat nämlich bestimmt gesagt, 
das genügte, wenn nicht die acht Stunden Berufs-
schulzeit in diesen 42 Stunden enthalten wären. 
(Lachen bei der SPD. — Abg. Behrendt: Ist 
das keine Ausbildungszeit?) 
— Wir steuern auch im Handwerk der Fünf-Tage-
Woche entgegen. Wollen Sie mir da einmal sagen, 
wieviel Stunden für die berufliche Ausbildung des 
jungen Menschen dann noch übrigbleiben?! 
(Abg. Behrendt: Ja, das werden wir Ihnen 
sagen! — Weitere Zurufe von der SPD.) 
Wir haben in Hannover erlebt, daß in Elternver-
sammlungen gegen das Jugendarbeitsschutzgesetz 
demonstriert worden ist. Es ist abgelehnt worden, 
genauso wie das Handwerk in Niedersachsen da-
mals dieses unmögliche Gesetz abgelehnt hat. Lei-
der sind heute die Zeiten anders. Wir haben nicht 
die Möglichkeit, mit einem entsprechenden Gegen-
druck gegen ein solch schlechtes Gesetz Stellung zu 
nehmen. — Ich werde darauf aufmerksam gemacht, 
mich kurz zu fassen. 
Für den denkenden Menschen erscheint die Situa-
tion geradezu grotesk, wenn er in den Zeitungen 
liest, daß man sich ernsthaft darüber Gedanken 
macht, wie denn in Zukunft die Freizeit dieser jun-
gen Menschen gestaltet werden soll. 
(Zurufe von der SPD: Darüber machen 
Sie sich man keine Sorgen! — Ist das 
Ihre Sorge?!) 
— Ich stimme mit den Eltern dieser jungen Men-
schen überein, die ihren Jungen oder ihr Mädel 
lieber in der Hand eines Handwerksmeisters sehen, 
als daß diese jungen Menschen in Organisationen 
für die Freizeitgestaltung geschickt werden, die 
nicht geeignet sind, den Ausgleich zu fördern. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, es liegen noch weitere Wortmeldungen vor. 
Das Wort hat zunächst der Abgeordnete Vogt. 
Vogt (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ein Zwischenruf, der soeben bei der 
Rede meines Kollegen Mensing von der linken 
Seite des Hauses gemacht worden ist, veranlaßt 
mich, ein paar Sätze zu erwidern. Herr Kollege 
Mensing hat ausgeführt, .daß die Lehre im deut-
schen Handwerk eine gute Lehre ist, und der Zwi-
schenruf hieß: Früher einmal! 
Ich will nicht hoffen, daß der Zwischenrufer das 
 deutsche Handwerk diffamieren wollte. Ich halte es 
aber für notwendig, daß an dieser Stelle festgestellt 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6627 
Vogt 
wird: Die Ausbildung im deutschen Handwerk und 
die Lehre im deutschen Handwerk ist eine gute 
Ausbildung. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Ich stehe nicht unter dem Verdacht, ein Funk-
tionär des deutschen Handwerks zu sein, halte es 
aber für notwendig, daß man ,das hier klarstellt. 
Man kann einen Berufsstand in unserer Wirtschaft 
nicht in einer solchen Weise diffamieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Anhaltende 
Unruhe.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, wir sollten davon ausgehen, daß in diesem 
Hause niemand sitzt, der irgendeinen Berufsstand 
irgendwann diffamiert hat oder diffamieren will. 
(Beifall bei der SPD. — Gegenrufe von der 
Mitte und rechts.) 
Das Wort hat der Abgeordnete Wischnewski. 
Wischnewski (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Unsere Haltung zum 
Handwerk insgesamt ist wohl eindeutig. Ich möchte 
ohne weiteres bestätigen, daß die Berufsausbildung 
auch im Handwerk eine hervorragende Angelegen-
heit ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir wissen, welch großer Prozentsatz im Handwerk 
ausgebildet wird und welch entscheidenden Faktor 
demnach das Handwerk bei der Berufsausbildung 
darstellt. 
Aber zu den Ausführungen von Herrn Men
-
sing  muß eines gesagt werden. Wir wollen nicht, 
daß die Lehre unter dem Vorzeichen steht, das 
Herr Mensing für richtig hält: die Jugend hart zu 
machen. Wir wollen eine einwandfreie Berufs-
ausbildung und hervorragende Schutzbestimmungen. 
Wir sind nicht daran interessiert, unsere Verhält-
nisse mit denen im Osten zu vergleichen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Man mag drüben wie früher von der Voraussetzung 
ausgehen „gelobt .sei, was hart macht;" wir möchten 
uns von derartigen Formulierungen in aller Deut-
lichkeit distanzieren. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir bedauern es außerordentlich, daß ein Repräsen-
tant ,des deutschen Handwerks mit derartigen For-
mulierungen hier im Hause auftritt. 
(Beifall bei 'der SPD.) 
Nun zu dem Problem, um das es geht. Es geht 
um die Frage der Arbeitszeitregulierung. Hier darf 
ganz eindeutig festgestellt werden, daß eine Viel-
zahl von hervorragenden Vertretern des Hand-
werks der Auffassung sind, man könne auch im 
Handwerk mit einer derartigen Regelung der Ar-
beitszeit durchaus zurechtkommen. Was nach der 
Ausschußvorlage im Augenblick beschlossen wer-
den soll, ist nicht akzeptabel. Sie wollen für die 
Jugendlichen bis zum 18. Lebensjahr drei unter-
schiedliche Arbeitszeiten beschließen. 
(Widerspruch in der Mitte.) 
— Drei unterschiedliche Arbeitszeiten! 
(Zurufe von der CDU/CSU: Nein! — Pas
sen Sie besser auf!) 
— Dann müssen Sie mir etwas Zeit lassen. Wenn 
Sie die Vorlage nicht gelesen haben, muß ich Ihnen 
das bedauerlicherweise noch einmal vortragen: Für 
Jugendliche bis zu 16 Jahren eine Arbeitszeit, für 
Jugendliche bis zu 18 Jahren eine Arbeitszeit und 
für jugendliche Facharbeiter, die die Prüfung mit 
17 Jahren bestanden haben, darüber hinaus eine 
dritte Arbeitszeit. Eins, zwei drei! 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Sie werden doch zusammenrechnen können; das 
muß man zumindest erwarten. Das sind drei ver-
schiedene Arbeitszeiten. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf von der 
CDU/CSU.) 
— Ich weiß, Herr Kollege Franzen, daß Ihnen das 
wehtut. Deswegen muß Ihnen das mit aller Deut-
lichkeit gesagt werden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Sie als Gewerbeaufsichtsbeamter wissen, daß eine 
Regelung mit drei verschiedenen Arbeitszeiten 
überhaupt nicht praktikabel ist. 
Wir sind in der zweiten Lesung für die 40-Stun-
den-Woche eingetreten. Aber gerade weil wir in 
erster Linie ein Gesetz wollen, das praktikabel ist 
und das nicht wegen einer Vielzahl von Unzuläng-
lichkeiten undurchführbar ist, schlagen wir Ihnen 
jetzt eine generelle Arbeitszeit von 42 Stunden vor. 
Das entspricht dem Schnitt dessen, was Sie wollen, 
nämlich 40 und 44 Stunden. Ich bitte Sie, sich da-
mit einverstanden zu erklären, damit dieses Ge-
setz auch praktiziert werden kann. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dürr. 
Dürr (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ihre Ausführungen über die Arbeitszeit, 
Herr Kollege Mensing, in allen Ehren! Aber bei Ge-
setzesberatungen fallen die Entscheidungen mehr 
in den Abstimmungen zur zweiten Lesung als nach 
allgemein gehaltenen Ausführungen zur dritten Le-
sung. Wenn Sie, lieber Herr Kollege Mensing, und 
Ihre Handwerkskollegen hier im Hause in der zwei-
ten Lesung unserem Antrag zu § 8 Abs. 3 zuge-
stimmt hätten, hätten Sie die Möglichkeit eröffnet, 
auch im Handwerk die Fünf-Tage-Woche einzufüh-
ren; Sie hätten dadurch die Handwerkslehre im 
Verhältnis zur Lehre im Industriebetrieb wieder 
attraktiver gemacht und hätten, wie ich glaube, für 
das Handwerk mehr getan als mit diesen allgemei-
nen Ausführungen, die sicher sehr gut gemeint wa-
ren. Aber der Zug, von dem ich gerade gesprochen 
habe, ist in der zweiten Lesung bereits abgefahren, 
6628 	Deutscher Bundestag -- 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Dürr 
Herr Mensing; den erreichen Sie und ich in der drit-
ten Lesung nimmer. 
(Beifall rechts und in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat F rau 
Abgeordnete Kalinke. 
Frau Kalinke (DP) : Herr Präsident! Meine Her-
ren und Damen! Ich habe an den Beratungen im 
Ausschuß nicht teilgenommen und hätte mich an der 
Einzeldebatte nicht beteiligt, wenn der Herr Präsi-
dent nicht im Zusammenhang mit den Ausführun-
gen des Sprechers der SPD festgestellt hätte, daß 
nach seiner Auffassung in diesem Hause niemand 
ist, der sich gegen irgendeinen Stand wendet. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Frau Abgeordnete: 
der ihn diffamiert! 
Frau Kalinke (DP) : Ach so! — Schön, ich will 
das glauben, Herr Präsident. 
(Rufe von der SPD: Aha!) 
— Ich möchte das glauben, habe ich gesagt, meine 
Herren von der SPD. Ich kann es aber nur dann 
glauben, wenn es in solchen Debatten, wie wir sie 
gestern und heute erleben, nicht nur darum geht, 
daß der einen Seite eine allgemeine Betrachtung 
oder ein Schlagwort übelgenommen wird und daß 
die andere Seite mit gleichen Schlagworten Pro-
bleme behandelt, die nicht nur Probleme des Hand-
werks oder irgendeiner Industriegruppe, sondern 
Probleme sind, die unsere ganze Volkswirtschaft 
angehen. 
Wer in sozialpolitischen Fragen wie der Arbeits-
zeit oder des Jugendschutzes oder der Ausbildung 
der Jugend glaubt, daß auch hier immer nur „der 
Ruf nach mehr" zum Wohl der Jugend ist, der sollte 
sich beeindrucken und belehren lassen von den 
Erfahrungen, die wir leider alle in dieser Zeit ma-
chen müssen, wenn wir feststellen, daß der gut aus-
gebildete Handwerkslehrling, die gut ausgebildete 
Bürokraft von Tag zu Tag mehr Mangelware wird. 
Die Entscheidung für eine gute Sozialpolitik kann 
nur darin liegen, daß der Volkswirtschaft auch für 
die Zukunft Arbeitskräfte zur Verfügung stehen, um 
die vielfältigen Aufgaben zu bewältigen, die nicht 
nur unserer Industrie mit ihrem Exportinteresse, 
sondern der gesamten Wirtschaft in der Hochkon-
junktur gestellt sind — vor allem der mittelstän-
dischen Wirtschaft — gestellt sind. Wer diese Er-
kenntnisse hintanstellt im Interesse eines dirigisti-
schen Reglements, das alles gleichschalten möchte, 
wird ganz gewiß für die Zukunft weder der Jugend 
noch den Berufsständen dienen, die sich eine 
gute Berufsausbildung des Nachwuchses besonders 
angelegen sein lassen. 
(Sehr gut! rechts und in der Mitte.) 
Deswegen ist es nicht damit getan, meine Herren 
von der SPD, zu sagen, die Berufsausbildung im 
Handwerk sei hervorragend. Ich höre immer nur, 
was alles hervorragend oder gut sein soll. Wenn es 
aber darum geht, die Dinge in der Praxis so zu 
gestalten, daß man diese hervorragende oder gute 
Sache auch verwirklichen kann, scheitert man an 
dirigistischen, an gleichmacherischen Tendenzen. Da 
vor sollten wir uns alle zusammen hüten. 
(Zustimmung rechts und in der Mitte.) 
Meinen Freunden in der Fraktion der Deutschen 
Partei gefällt vieles in diesem Gesetz nicht. Trotz-
dem bejahen wir die Prinzipien einer Verbesserung 
des Arbeitsschutzes. Wir meinen aber, daß bei aller 
Anerkennung dieser Prinzipien und bei der Rich-
tigkeit des Weges, den Sie gesucht haben, auch in 
§ 8, eins niemals vergessen werden darf: das ist der 
gesunde Wille der Jugend, der erfreulicherweise 
vorhanden ist, der Wille, mehr zu tun, etwas 
Ordentliches zu lernen, um sich einzugliedern in 
den großen Kreis der befähigten Menschen, die für 
die Zukunft die Grundlagen für eine funktionie-
rende Volkswirtschaft und damit die Grundlagen 
für die Erarbeitung des Sozialprodukts schaffen. 
Nur damit sichern wir zugleich die beste Grundlage 
für eine erfolgreiche Sozialpolitik. Darauf sollten 
wir bei diesem Gesetz besonders bedacht sein. 
Darum ist nicht die Frage entscheidend, ob wir in 
allen Berufsgruppen, in der Landwirtschaft, im 
Handwerk, in der Industrie, an einem bestimmten 
Termin die 40-Stunden-Woche haben, sondern es 
kommt darauf an, daß wir dieses Ziel maßvoll, 
behutsam anstreben, je nach den besonderen Mög-
lichkeiten in den einzelnen Wirtschaftszweigen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor. 
Wir kommen zur Abstimmung über den Ände-
rungsantrag Umdruck 645 Ziffer 1. Es ist nament-
liche Abstimmung beantragt. Ich bitte, die Stimm-
karten einzusammeln. 
Sind alle Stimmkarten abgegeben? — Ich höre 
keinen Widerspruch; ich schließe die Abstimmung. 
Ich glaube, daß wir während der Auszählung fort-
fahren können; das Ergebnis dieser Abstimmung 
hat keinen Einfluß auf die folgenden Anträge. 
§ 15! Antrag Umdruck 657! Wer begründet den 
Antrag? - Herr Abgeordneter Scheppmann! 
Scheppmann (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die vorgeschlagene Änderung 
des § 15 Abs. 3 unterscheidet sich von der gestern 
beschlossenen Ausschußfassung nur durch die 
Worte „oder der folgenden Woche". Dadurch soll 
die Vorschrift elastischer und für die Praxis — auch 
zugunsten der Jugendlichen — zweckmäßiger ge-
staltet werden, ohne daß damit auch nur im ge-
ringsten an der Verpflichtung des Arbeitgebers et-
was geändert werden soll, dem Jugendlichen, der 
nach diesem Gesetz auch an Samstagen nach 14 Uhr 
beschäftigt werden kann, zum Ausgleich dafür einen 
anderen freien Nachmittag zu gewähren. 
Besonders wichtig und notwendig ist die Ände-
rung für die unter § 15 Abs. 2 fallenden mehrschich-
tigen Betriebe. Der Wechsel zwischen Vormittags-
und Nachmittagsschicht erfolgt häufig nach langer 
Übung und aus vielen Gründen wöchentlich je-
weils am Wochenende. Die in der einen Woche in 
der Nachmittagsschicht Beschäftigten sind regelmä-
ßig in der folgenden Woche an den Nachmittagen 
freizustellen. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6629 
Scheppmann 
Das in dem neuen Absatz 2 a des § 15 niederge-
legte Gebot, mindestens zwei Samstagnachmittage 
in jedem Monat beschäftigungsfrei zu lassen, wird 
durch diesen Änderungsantrag nicht berührt. Ich 
bitte Sie, dem Änderungsantrag Umdruck 657 zuzu-
stimmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird das Wort 
weiter gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Dann stimmen wir ab. Wer dem Antrag Umdruck 
657 zustimmen will, gebe das Handzeichen. — Ge-
genprobe! — Das erste war die Mehrheit; der An-
trag ist angenommen. 
§ 20! Dazu Änderungsantrag Umdruck 656! Zur 
Begründung Frau Abgeordnete Bleyler! 
Frau Dr. Bleyler (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich möchte einige we-
nige Worte zu dem vorliegenden Änderungsantrag 
sagen. Seit Jahren bemühen sich die karitativen 
Anstalten beider Konfessionen um die hausmütter-
liche und hauswirtschaftliche Ausbildung unserer 
jungen Mädchen, sicher nicht alle mit der gleichen 
Intensität und mit dem gleichen Erfolg. Jeder, der 
die Verhältnisse kennt, weiß aber, daß gerade diese 
Mädchenbildungsarbeit in einem planvollen Ausbau 
begriffen ist, zum Segen unserer weiblichen Jugend 
und zum Segen unseres ganzen Volkes. 
Wollen wir diese Entwicklung nun plötzlich da-
durch abschneiden, daß wir die hauswirtschaftliche 
Arbeit in den Heimen der Arbeit in Fabrikbetrieben 
gleichstellen? Glauben Sie wirklich, daß 15-, 16-, 17- 
jährige Mädchen, darunter unsere hauswirtschaft-
lichen Lehrlinge und unsere Vorschülerinnen, über-
fordert werden, wenn sie genauso lange arbeiten 
wie in einem Familienhaushalt? Ihre Arbeit ist ge-
sund und abwechslungsreich und von natürlichen 
Pausen öfter unterbrochen. Einen Weg von und zur 
Arbeitsstelle gibt es nicht. Der Zeit- und Kraft-
aufwand für die eigene Versorgung entfällt. Lassen 
Sie die Möglichkeit offen, daß die Aufsichtsbehörde 
im Einzelfall die hauswirtschaftliche Arbeit in einem 
Heim der hauswirtschaftlichen Arbeit in einer Fami-
lie gleichstellen kann! Darum bitte ich Sie um An-
nahme des vorliegenden Änderungsantrags meiner 
Fraktion. 
(Vereinzelter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dürr. 
Dürr (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich bitte Sie sehr, diesem Antrag die Zu-
stimmung nicht zu geben. Wir machen hier ein 
Jugendarbeitsschutzgesetz, das von dem Gedanken 
des Schutzes der arbeitenden Jugend ausgeht. Hier-
in liegt auch die Begrenzung dieses Gesetzes. Wir 
können z. B. in dieses Gesetz nicht hineinschreiben, 
wie die Jugend zweckmäßigerweise ihre Freizeit 
verbringt. Wir können nicht, wenn wir nicht vom 
Arbeitsschutzgedanken weit abweichen wollen, eine 
Bestimmung in dieses Gesetz hineinbringen, die 
besagt, daß verschiedene Arbeitszeiten für Jugend-
liche gelten, je nachdem, ob der Betrieb, in dem 
diese Arbeit geleistet wird, gemeinnützig oder nicht 
gemeinnützig ist. Eine solche Unterscheidung ist 
unrichtig und unzweckmäßig; denn die Arbeit, die 
geleistet wird, bleibt dieselbe. 
Meine Damen und Herren, prüfen Sie aus Ihrer 
Erfahrung heraus diesen Antrag bitte einmal durch. 
Sie werden zu dem Ergebnis kommen, daß Sie mit 
der Annahme dieses Antrages den gemeinnützigen 
Einrichtungen einen ausgesprochenen Bärendienst 
leisten. 
(Zuruf des Abg. Höfler.) 
— Sie leisten ihnen, Herr Kollege Höfler, einen 
Bärendienst deshalb, weil sich in Kürze herumge-
sprochen haben wird, daß man in der Fabrik kür-
zere Arbeitszeiten hat als in jenen Heimen. Die zur 
Zeit leider schon sehr schwierige Nachwuchslage in 
diesen Heimen und Anstalten wird dadurch nicht 
besser, sondern noch schwieriger werden. Solche 
Heime und Anstalten sind im allgemeinen so groß, 
daß eine geeignete Geschäftsverteilung die Mög-
lichkeit der Ablösung des einen Jugendlichen durch 
den anderen gibt und die allgemein geltenden Be-
stimmungen eingehalten werden können. Der von 
Frau Dr. Bleyler beantragten „Extrawurst", möchte 
ich fast sagen, bitte ich die Zustimmung zu ver-
sagen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine Wortmeldun-
gen mehr? — 
Wir stimmen über den Änderungsantrag Um-
druck 656 ab. Wer zustimmen will, möge die Hand 
erheben. — Gegenprobe! — Das Ergebnis der Ab-
stimmung ist zweifelhaft. Ich lasse die Abstimmung 
wiederhoben. Wer dafür ist, möge sich erheben. — 
Gegenprobe! — Es bestehen noch immer Zweifel. 
Wir müssen auszählen. 
Ich gebe das Ergebnis der Auszählung bekannt. 
An der Abstimmung haben sich 317 Mitglieder des 
Hauses beteiligt. Mit Ja haben 142, mit Nein 163 
gestimmt; 12 Mitglieder haben sich der Stimme ent-
halten. Damit ist der Antrag abgelehnt. 
Ich habe noch das Ergebnis der namentlichen Ab-
stimmung zu § 8 bekanntzugeben, Antrag Um-
druck 645 Ziffer 1. Es haben sich 366 Mitglieder des 
Hauses und 17 nicht stimmberechtigte Abgeordnete 
aus Berlin an der Abstimmung beteiligt. Mit Ja 
haben 134 Mitglieder des Hauses und 10 Berliner 
Abgeordnete, mit Nein 228 Abgeordnete und 7 Ber-
liner Abgeordnete gestimmt; 4 Mitglieder haben 
sich der Stimme enthalten. Damit ist der zu § 8 ge-
stellte Änderungsantrag abgelehnt. 
Ja 
CDU/CSU 
Berger 
Eplée 
Schlick 
Storch 
Teriete 
Weimer 
SPD 
Frau Albertz 
Dr. Arndt 
Dr. Baade 
Bach 
Bading 
Bäumer 
Bals 
Bauer (Würzburg) 
6630 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Baur (Augsburg) 
Dr. Bechert. 
Behrendt 
Behrisch 
Frau Bennemann 
Bergmann 
Berkhan 
Berlin 
Bettgenhäuser 
Birkelbach 
Dr. Bleiß 
Börner 
Dr. Brecht 
Bruse 
Büttner 
Corterier 
Cramer 
Dr. Deist 
Dewald 
Diekmann 
Frau Döhring (Stuttgart) 
Frau Eilers (Bielefeld) 
Eschmann 
Faller 
Felder 
Folger 
Franke 
Dr. Frede 
Frehsee 
Geiger (Aalen) 
Geritzmann 
Haage 
Hamacher 
Hansing 
Dr. Harm 
Hauffe 
Heide 
Heiland 
Hellenbrock 
Frau Herklotz 
Herold 
Höhmann. 
Höhne 
Hörauf 
Hufnagel 
Jacobi 
Jahn (Marburg) 
Jürgensen 
Junghans 
Jungherz 
Frau Keilhack 
Frau Kettig 
Keuning 
Kinat (Spork) 
Frau Kipp-Kaule 
Könen (Düsseldorf) 
Frau Korspeter 
Kraus 
Kriedemann 
Kühn (Köln) 
Kurlbaum 
Lantermann 
Leber 
Lohmar 
Ludwig 
Lünenstraß 
Marx 
Matzner 
Meitmann 
Dr. Menzel 
Merten 
Metter 
Metzger 
Meyer (Wanne-Eickel) 
Frau Meyer-Laule 
Dr. Mommer 
Müller (Erbendorf) 
Müller (Ravensburg) 
Müller (Worms) 
Frau Nadig 
Odenthal 
Ollenhauer 
Peters 
Pohle 
Prennel 
Priebe 
Pütz 
Reitzner 
Frau Renger 
Rhode 
Frau Rudoll 
Ruhnke 
Dr. Schäfer 
Frau Schanzenbach 
Scheuren 
Dr. Schmid (Frankfurt) 
Dr. Schmidt (Gellersen) 
Schmitt-Vockenhausen 
Schröder (Osterode) 
Seidel (Fürth) 
Seither 
Frau Seppi 
Stenger 
Stierle 
Sträter 
Striebeck 
Frau Strobel 
Theil (Bremen) 
Theis (Duisburg) 
Wagner 
Wegener 
Wehner 
Welke 
Welslau 
Weltner (Rinteln) 
Frau Wessel 
Wilhelm 
Wischnewski 
Wittrock 
Zühlke 
Berliner Abgeordnete 
Dr. Königswarter 
Frau Krappe 
Mattick 
Neumann 
Scharnowski 
Dr. Schellenberg 
Schröter (Berlin) 
Schütz (Berlin) 
Dr. Seume 
Frau Wolff (Berlin) 
Nein 
CDU/CSU 
Frau Ackermann 
Graf Adelmann 
Dr. Aigner 
Arndgen 
Baier (Mosbach) 
Baldauf 
Balkenhol 
Dr. Bartels 
Dr. Barzel 
Bauereisen 
Bauknecht 
Bausch 
Becker (Pirmasens) 
Berberich 
Dr. Bergmeyer 
Dr. Besold 
Fürst von Bismarck 
Frau Dr. Bleyler 
Blöcker 
Frau Blohm 
von Bodelschwingh 
Dr. Böhm 
Brand 
Frau Brauksiepe 
Brese 
Frau Dr. Brökelschen 
Brück 
Bühler 
Burgemeister 
Caspers 
Dr. Conring 
Dr. Czaja 
Demmelmeier 
Deringer 
Diebäcker 
Diel 
Dr. Dollinger 
Draeger 
Dr. Dresbach 
Ehren 
Dr. Elbrächter 
Engelbrecht-Greve 
Frau Engländer 
Enk 
Dr. Even (Düsseldorf) 
Finckh 
Dr. Franz 
Franzen 
Dr. Frey 
Dr. Fritz (Ludwigshafen) 
Fritz (Welzheim) 
Fuchs 
Frau Dr. Gantenberg 
Gaßmann 
Gehring 
Frau Geisendörfer 
Gerns 
Gewandt 
Gibbert 
Giencke 
Dr. Gleissner (München) 
Glüsing (Dithmarschen) 
Dr. Götz 
Goldhagen 
Gontrum 
Dr. Gossel 
Gottesleben 
Günther 
Freiherr zu Guttenberg 
Hackethal 
Häussler 
Hahn 
Dr. Hahne 
Dr. von Haniel-Niethammer 
Harnischfeger 
Dr. Hauser 
Dr. Heck (Rottweil) 
Dr. Hesberg 
Hesemann 
Heye 
Hilbert 
Dr. Höck (Salzgitter) 
Höfler 
Horn 
Huth 
Dr. Huys 
Dr. Jaeger 
Jahn (Stuttgart) 
Dr. Jordan 
Josten 
Dr. Kanka 
Kemmer 
Dr. Kempfler 
Kirchhoff 
Kisters 
Dr. Kliesing (Honnef) 
Knobloch 
Dr. Knorr 
Koch 
Dr. Kopf 
Kramel 
Krammig 
Kroll 
Krüger (Neheim) 
Krug 
Frau Dr. Kuchtner 
Kühlthau 
Kunst 
Kuntscher 
Lang (München) 
Leicht 
Dr. Leiske 
Lenz (Brühl) 
Lenze (Attendorn) 
Lermer 
Leukert 
von Lindeiner-Wildau 
Dr. Lindenberg 
Lulay 
Maier (Mannheim) 
Majonica 
Dr. Baron Manteuffel-Szoege 
Dr. Martin 
Maucher 
Meis 
Memmel 
Menke 
Mensing 
Meyer (Oppertshofen) 
Mick 
Mühlenberg 
Müller-Hermann 
Nellen 
Nieberg 
Niederalt 
Frau Niggemeyer 
Dr. Dr. Oberländer 
Oetzel 
Frau Dr. Pannhoff 
Dr. Philipp 
Frau Pitz-Savelsberg 
Frau Dr. Probst 
Frau Dr. Rehling 
Dr. Reinhard 
Dr. Reith 
Richarts 
Riedel (Frankfurt) 
Frau Rösch 
Rösing 
Rollmann 
Dr. Rüdel (Kiel) 
Ruf 
Scharnberg 
Scheppmann 
Schlee 
Frau Schmitt (Fulda) 
Schüttler 
Schütz (München) 
Schulze-Pellengahr 
Frau Dr. Schwarzhaupt 
Dr. Schwörer 
Dr. Seffrin 
Siebel 
Dr. Siemer 
Spies (Brücken) 
Spies (Emmenhausen) 
Stauch 
Dr. Stecker 
Stiller 
Dr. Storm (Duisburg) 
Storm (Meischenstorf) 
Struve 
Sühler 
Dr. Toussaint 
Unertl 
Varelmann 
Frau Vietje 
Vogt 
Wacher 
Dr. Wahl 
Dr. Weber (Koblenz) 
Wehking 
Wendelborn 
Dr. Werber 
Werner 
Wieninger 
Dr. Willeke 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6631 
Windelen 
Winkelheide 
Dr. Winter 
Wittmann 
Wittmer-Eigenbrodt 
Worms 
Dr. Wuermeling 
Wullenhaupt 
Dr. Zimmer 
Dr. Zimmermann 
Berliner Abgeordnete 
Benda 
Hübner 
Dr. Krone 
Frau Dr. Maxsein 
Stingl 
FDP 
Dr. Achenbach 
Dr. Bucher 
Dr. Dehler 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus 
Dürr 
Eisenmann 
Keller 
Lenz (Trossingen) 
Margulies 
Mauk 
Dr. Mende 
Mischnick 
Freiherr von Mühlen 
Murr 
Ramms 
Dr. Rutschke 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 
Schultz 
Spitzmüller 
Dr. Stammberger 
Walter 
Zoglmann 
Berliner Abgeordnete 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 
Dr. Will 
DP 
Frau Kalinke 
Matthes 
Dr. Preiß 
Dr. Preusker 
Dr. Schild 
Dr. Schneider (Lollar) 
Dr. Schranz 
Dr. Steinmetz 
Tobaben 
Enthalten 
CDU/CSU 
Dr. Schmidt (Wuppertal) 
SPD 
Koenen (Lippstadt) 
Regling 
FDP 
Dr. Miessner 
Wir müssen noch über den § 15 in der geänderten 
Fassung abstimmen. Wer diesem Paragraphen in 
der geänderten Fassung zustimmen will, der möge 
die Hand erheben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? 
— Bei zahlreichen Enthaltungen angenommen. 
Ich rufe auf den § 41. Dazu liegt vor der Antrag 
Umdruck 645 Ziffer 2. Das Wort zur Begründung 
des Antrags hat der Abgeordnete Behrendt. 
Behrendt (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir möchten Sie durch unseren Antrag 
noch einmal mit allem Ernst auf die Gefahren auf-
merksam machen, die für unsere Jugend entstehen, 
wenn nicht eine zeitlich genau festgelegte gesund-
heitliche Betreuung vorgeschrieben wird. Durch Ihre 
gestrigen Beschlüsse haben Sie sowohl die eine 
Untersuchung vor der Arbeitsaufnahme als auch 
die eine Untersuchung bis zum 18. Lebensjahr — 
Sie haben hier nur noch eine Untersuchung vor-
gesehen —, die im ersten Beschäftigungsjahr erfol-
gen soll, auf freiwillige Basis gestellt. Sie müssen 
wissen, daß das eine große Gefahr für unsere 
Jugend bedeutet. Wenn diese Untersuchungen auf 
freiwilliger Basis stattfinden, wird sich ihnen nur 
ein ganz geringer Prozentsatz unserer Jugend unter-
ziehen. Daß das so kommen wird, zeigt die Praxis. 
So hat z. B. die Krankenversicherungsanstalt Ber-
lin im Jahre 1956 die Lehrlinge der Geburtsjahr-
gänge 1938 bis 1941 zur kostenlosen ärztlichen Un-
tersuchung bestellt. Sie hat die traurige Erfahrung 
machen müssen, daß trotz Wiederholung der Auf-
forderung nur 21 % der zur Untersuchung bestellten 
Jugendlichen erschienen, obwohl für die Unter-
suchungen die frühen Morgen- und die späten Nach-
mittagsstunden vorgesehen waren und eine Erstat-
tung des Fahrgeldes zugesichert worden war. Wenn 
Sie bei Ihren gestrigen Beschlüssen bleiben, wird es 
hier genauso kommen. 
Im Interesse unserer Jugend schlagen wir Ihnen 
daher erneut vor, die vom Ausschuß für Arbeit mit 
Mehrheit beschlossene Fassung des § 41 wiederher-
zustellen, die eine Pflichtuntersuchung vor und zwei 
Untersuchungen nach der Arbeitsaufnahme vorge-
sehen hatte. Wir bitten Sie, unserem Antrag zuzu-
stimmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Memmel. 
Memmel (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich darf für meine Fraktion er-
klären, daß wir nach wie vor auf unserem gestern 
vertretenen Standpunkt stehen. Wir wollen die Frei-
heit, und wir bitten, den Antrag abzulehnen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren 
Wortmeldungen. Wir stimmen ab. Wer ,dem Antrag 
Umdruck 645 Ziffer 2 zustimmen will, der gebe das 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Das ist die Mehr-
heit; der Antrag ist abgelehnt. 
Ich rufe § 48 auf. Dazu liegt der Änderungsantrag 
Umdruck 634 vor. Das Wort hat der Abgeordnete 
Stammberger. 
Dr. Stammberger (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir haben unseren gestern ab-
gelehnten Antrag zu § 48 Abs. 2 nochmals einge-
bracht, weil seine Annahme die notwendige Konse-
quenz der gestrigen Annahme der Änderungsan-
träge der FDP und der CDU/CSU zu § 48 Abs. 1 ist. 
Im Absatz 1 wird die Weitergabe von Unter-
suchungsergebnissen nach diesem Gesetz geregelt, 
im Absatz 2 die Weitergabe anderer Unterlagen, die 
der Amtsarzt im Besitz hat. Wir sind der Meinung, 
daß die ärztliche Schweigepflicht für beide Fälle 
gelten muß. Es wäre jetzt sehr reizvoll, etwas 
Grundsätzliches über die ärztliche Schweigepflicht zu 
sagen; aber das will ich nicht tun wegen der Kürze 
der zur Verfügung stehenden Zeit und weil sich 
die weit überwiegende Mehrheit dieses Hauses 
gestern auch in § 48 Abs. 1 für die Schweigepflicht 
ausgesprochen hat. Aus diesem Grunde beantragen 
wir, die Worte einzufügen: „Unter den gleichen 
Voraussetzungen". Das heißt also: Weitergabe nur, 
wenn die im Absatz 1 vorgesehene Befreiung von 
der ärztlichen Schweigepflicht durch den Personen
-
sorgeberechtigten gegeben worden ist. 
Wir beantragen weiter, ,die Worte einzufügen: 
„unbeschadet des Absatzes 1". Das hängt damit zu-
sammen, daß man bei ,der jetzigen Fassung auf den 
Gedanken kommen könnte, der Amtsarzt sei zwar 
6632 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Dr. Stammberger 
nur befugt, alle anderen Ärzte aber seien verpflich-
tet, im Falle der Befreiung von der Schweigepflicht 
die Unterlagen entsprechend weiterzugeben. Wir 
sind der Meinung, daß nach dem Willen des Gesetz-
gebers bei diesem Gesetz der Arzt selbstverständlich 
auf jeden Fall verpflichtet ist, die Unterlagen weiter-
zugeben, wenn er von der Schweigepflicht entbun-
den worden ist; denn die Entbindung von der 
Schweigepflicht besagt ja, daß der Patient bzw. der 
Personensorgeberechtigte des jugendlichen Patien-
ten die Weitergabe ausdrücklich gewünscht hat. 
Vizepräsident Dr. Schmidt: Das Wort hat der 
Abgeordnete Memmel. 
Memmel (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich darf für die CDU/CSU-Frak-
tion erklären, daß wir diesem Antrag zustimmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Keine weiteren 
Wortmeldungen? — Dann stimmen wir ab. Wer 
dem Antrag Umdruck 634 zustimmen will, ,der gebe 
das Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? 
— Der Antrag ist angenommen. 
Wir stimmen nunmehr ab über den § 48 in der 
so geänderten Fassung. Wer ihm zustimmen will, 
der gebe das Handzeichen. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Bei zahlreichen Enthaltungen ange-
nommen. 
Damit sind die Anträge erledigt. Wir kommen zur 
Schlußabstimmung. 
(Zurufe von ,der CDU/CSU: Erklärungen zur 
Abstimmung!) 
— Werden Erklärungen abgegeben? — Das Wort 
hat der Abgeordnete Kemmer zur Abgabe einer 
Erklärung. 
Kemmer (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Zur Schlußabstimmung habe ich 
namens der CDU/CSU-Fraktion folgende Erklärung 
abzugeben: 
Das neue „Gesetz zum Schutze der arbeitenden 
Jugend" bringt gegenüber dem geltenden Recht 
wesentliche Verbesserungen zum Schutz der arbei-
tenden Jugend. Die Arbeitszeit ist für Jugendliche 
unter 16 Jahren von 48 auf 40 Stunden, die Arbeits-
zeit für die über 16 Jahre von 48 auf 44 Stunden 
herabgesetzt worden. Die Ruhepausen sind ver-
längert, die Anrechnung der Unterrichtszeit in der 
Berufsschule auf die Arbeitszeit ist verbessert wor-
den. Der Urlaub ist nun einheitlich auf 24 Arbeits-
tage festgesetzt. Die Feiertage werden auf die 
wöchentliche Arbeitszeit angerechnet. Akkordarbeit 
und Fließarbeit sind für Jugendliche verboten. 
Der Geltungsbereich des neuen Gesetzes ist um-
fassend und erstreckt sich auch auf die Jugendlichen 
im Haushalt und in der Landwirtschaft, die von den 
Vorschriften über Jugendarbeitsschutz bisher nicht 
erfaßt wurden. Da auch diese Jugendlichen eines 
gesetzlichen Schutzes bedürfen, sind sie im Entwurf 
den Schutzvorschriften unterstellt worden. Dieser 
umfassende Geltungsbereich bereitete aber bei den 
Beratungen die größten Schwierigkeiten, da auf die 
Eigenart der verschiedenen Wirtschafts- und Be
-
rufsgruppen, insbesondere auf die mittelständischen 
und kleinen Handwerksbetriebe, und auf die be-
sonderen Verhältnisse in der Landwirtschaft und im 
Familienhaushalt Rücksicht genommen werden 
mußte. Die CDU/CSU hat beantragt — ihre Anträge 
sind angenommen worden —, den Regierungsent-
wurf in einigen Punkten zu ändern, damit das Ge-
setz diesen besonderen Verhältnissen Rechnung 
trägt und somit auch durchführbar wird. Die gele-
gentlichen Hilfeleistungen der 12- bis 14jährigen 
Kinder in der Landwirtschaft, die der Gesetzentwurf 
zuläßt, sind keine Kinderarbeit, sondern entspre-
chen den natürlichen Gegebenheiten der gegensei-
tigen Hilfe auf dem Dorfe. Mißbräuche können nach 
diesem Gesetz abgestellt werden. 
Neu in diesem Gesetz ist die gesundheitliche Be-
treuung der arbeitenden Jugendlichen. Auch hier ist 
durch die Annahme der Anträge der CDU/CSU 
der Regierungsentwurf in einigen Punkten geändert 
worden. Durch diese Änderungen sind Elternrecht, 
freie Berufswahl, freie Arztwahl und ärztliche 
Schweigepflicht garantiert. Die Ärzte sollen wie 
bisher ihre jugendlichen Patienten beraten, ihnen 
helfen und ihnen beistehen. Jede andere Regelung 
würde zu einer Einschränkung des Vertrauens im 
Verhältnis des Arztes zu seinen jugendlichen Pa-
tienten führen, was dem Sinn echter gesundheit-
licher Betreuung durch den Arzt widersprechen 
würde. 
Die CDU/CSU ist der festen Überzeugung, daß 
dieses Gesetz einen echten Schutz für die arbeitende 
Jugend darstellt, der um so wirksamer wird, je 
besser und vertrauensvoller Eltern, Jugendliche, 
Arbeitgeber, Ärzte und Gewerbeaufsichtsbehörden 
zusammenarbeiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort zur Ab-
gabe einer Erklärung hat Herr Abgeordneter Beh-
rendt. 
Behrendt (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Namens der sozialdemokratischen 
Bundestagsfraktion habe ich folgende Erklärung ab-
zugeben. 
Seit mehr als zehn Jahren wartet die deutsche 
Jugend auf ein den Erfordernissen unserer Zeit ent-
sprechendes Jugendarbeitschutzgesetz. Wir Sozial-
demokraten brachten sowohl im 2. als auch im 3. 
Deutschen Bundestag je einen Gesetzentwurf ein, 
dem die Regierung jedesmal kurze Zeit später mit 
einem eigenen Entwurf folgte. Wir glauben, daß 
unser Entwurf den Forderungen der Jugend nach 
einem wirksamen Arbeitsschutz Rechnung trug. Wir 
müssen heute mit großer Bestürzung feststellen, 
daß der Regierungsentwurf, der bei weitem nicht 
unseren Forderungen entspricht, im Laufe der 
zweiten und dritten Lesung in seinem materiellen 
Gehalt entscheidend weiter verschlechtert wurde. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Hierbei handelt es sich um vier schwerwiegende 
Punkte. 
1. Die Herausnahme der 17jährigen mit bestan-
dener Facharbeiterprüfung aus dem Gesetz verstößt 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6633 
Behrendt 
gegen unsere ganze bisherige Gesetzgebung und 
Rechtsprechung, die das Schutzalter für Jugendliche 
auf das 18. Lebensjahr begrenzte. Sie machen das 
Schutzbedürfnis von einer bestandenen oder nicht 
bestandenen Facharbeiterprüfung abhängig. Wäh-
rend Sie beim Gesetz zum Schutz der Jugend in der 
Öffentlichkeit soweit wie möglich Schutzbestim-
mungen einbauten, verneinen Sie im Arbeitsleben 
unserer Jugend — und da geht es noch dazu um 
ihre Gesundheitssicherung — dieses Schutzbedürfnis 
oder bauen es erheblich ab. 
2. Mit den §§ 1 und 7a sind entgegen dem Regie-
rungsentwurf völlig neue Bestimmungen in das 
Gesetz hineingekommen; sie sprechen zwar nur von 
sogenannten „Hilfeleistungen" von Kindern, aber 
diese „Hilfeleistungen" bedeuten für Kinder nach 
ärztlichem Urteil praktisch „Arbeit". Unseren ent-
gegenkommenden Kompromißantrag, für die Land-
wirtschaft als Übergangsregelung Hilfeleistungen 
— unter Begrenzung je Tag und Vierteljahr — im 
Rahmen der Nachbarschaftshilfe zu gestatten, haben 
Sie abgelehnt. Sie haben nunmehr beschlossen, daß 
alle Kinder in der gesamten Landwirtschaft ohne 
Beschränkung der täglichen Beschäftigungszeit so-
genannte Hilfeleistungsen verrichten können. 
3. Entscheidend ist der dritte Gesichtspunkt. Wäh-
rend im Mai 1960 bereits 5,5 Millionen Arbeiter 
wöchentlich 45 Stunden, 6,7 Millionen Arbeiter 
wöchentlich 44 Stunden, 250 000 nur 43 bis 41 Stun-
den und 350 000 sogar nur 40 Stunden arbeiten, 
haben Sie beschlossen, daß die Jugendlichen von 
14 bis 16 Jahren wöchentlich 40 Stunden und die 
16- bis 18jährigen wöchentlich 44 Stunden arbeiten 
sollen. Abgesehen von der fast unmöglichen Durch-
führung in der Praxis und abgesehen davon, daß 
Sie völlig übersehen haben, daß bereits mehr als 
ein Drittel aller Arbeiter wöchentlich nur 44 Stun-
den und weniger arbeiten, haben Sie Ihre Ohren 
vor den mahnenden Rufen von Ärzten, Pädagogen 
und Psychologen verschlossen. Diese fordern aber 
zwingend für unsere Jugend eine wesentlich kür-
zere Arbeitszeit, als sie für Erwachsene besteht. 
4. Die Aufhebung der Pflichtuntersuchung vor der 
Arbeitsaufnahme und der weiteren so entscheiden-
den laufenden ärztlichen Betreuung der Jugend-
lichen gibt die Jugend den gesundheitlichen Ge-
fahren des modernen Arbeitslebens völlig preis. 
Die ganze bisherige auf diesem Gebiet geleistete 
Arbeit haben Sie damit zunichte gemacht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir haben nach unserer Auffassung als hochindu-
strialisiertes wie als hochzivilisiertes und, wie viele 
noch dazu sagen, als hochkultiviertes Land doch 
geradezu die Verpflichtung, 
(Abg. Kemmer: Ist das nicht ein wenig 
dick?) 
die Konventionen 77 und 78 der Internationalen 
Arbeitsorganisation vorbildlich zu praktizieren. 
(Beifall bei der SPD.) 
Genau das Gegenteil haben Sie beschlossen. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Wir halten es im übrigen für unverantwortlich, 
daß während der zweijährigen Beratung in den 
Ausschüssen und der zweitägigen Verhandlungen 
in diesem Hohen Hause der zuständige Minister 
oder sein Staatssekretär nicht ein einzigesmal den 
von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzent-
wurf verteidigt oder sich dazu geäußert 
(Beifall bei der SPD) 
und zu den verschiedenen verschlechternden Aus-
schußbeschlüssen Stellung genommen hat. 
(Hört! Hört! bei der SPD. — Abg. Witt
-
rock: Der Minister grinst!) 
Daß die sozialdemokratische Opposition oftmals 
zur Verteidigerin des Regierungsentwurfs wurde, 
war grotesk. Daß Sie aber, die Regierungsparteien, 
den Regierungsentwurf materiell in einem so er-
schreckenden Maße verschlechterten, halten wir — 
so wie der Bundesjugendring es ausgesprochen hat 
— „einer Kulturnation für unwürdig". 
(Beifall bei der SPD. — Lebhafte Rufe in 
der Mitte: Au! Au! — Unruhe.) 
Natürlich bringt das Gesetz auch einige Verbes-
serungen. 
(Erneute lebhafte Rufe in der Mitte.) 
Wir begrüßen die Ausweitung ,des Gesetzes auf 
bisher nicht erfaßte Wirtschaftszweige, ebenso die 
wesentliche Heraufsetzung des Urlaubs. Aber diese 
Verbesserungen können nicht im geringsten Maße 
diese fast ausschließlich verschlechternden Bestim-
mungen, die Sie nachträglich beschlossen haben, 
aufwiegen. 
Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion wird 
daher den zur Abstimmung stehenden Entwurf 
eines Jugendarbeitsschutzgesetzes ablehnen. 
(Zurufe von der Mitte.) 
Sie wird so schnell wie möglich durch einen ent-
sprechenden Antrag auf Änderung dieses Gesetzes 
die Sicherung des wertvollsten Gutes unserer Na-
tion, der Gesundheit unserer Jugend, zu erreichen 
versuchen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort zur Ab-
gabe einer Erklärung hat ,der Abgeordnete Dürr. 
Dürr (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Namens der Fraktion der FDP habe ich zur 
Schlußabstimmung folgende Erklärung abzugeben. 
Die Fraktion ,der Freien Demokraten begrüßt, daß 
das neue Jugendarbeitsschutzgesetz weitere Per-
sonengruppen in ,das Gesetz einbezieht und die 
Rechtszersplitterung beseitigt, die nach 1945 ent-
standen ist. 
Wir haben bei der Beratung in den Ausschüssen 
alles getan, um ein möglichst einfaches und allge-
mein verständliches Gesetz zu erreichen. Das Gesetz 
kann nur voll wirksam werden, wenn jeder Lehr-
ling vor der Gesellenprüfung die Grundzüge und 
jeder Handwerksmeister oder Bauer das ganze Ge- 
6634 	Deutscher Bundestag -- 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Dürr 
setz kennt. Diese Forderung ist aber nur erfüllbar, 
wenn das Gesetz nicht zu perfektionistisch ist und 
seine Vorschriften allseits nicht als überspitzt ange-
sehen werden. Das Gesetz erfüllt auch nach den 
Änderungen in der zweiten und in der dritten 
Lesung diese unsere Wünsche nicht. Bei den be-
stehenden Verhältnissen in diesem Hohen Hause 
kann aber eine andere Regelung nicht erreicht wer-
den. 
Auf der anderen Seite ist eine für das ganze Bun-
desgebiet geltende einheitliche Regelung aus staats-
politischen Gründen und um unserer Jugend willen 
besonders nötig und dringlich. Aus diesem Grunde 
wird ,die Fraktion der FDP dem Gesetz trotz erheb-
licher Bedenken die Zustimmung nicht versagen. 
Die Einhaltung der Vorschriften des Gesetzes 
kann aber nicht allein von den Gewerbeaufsichts-
ämtern und den Polizeibehörden erreicht werden. 
Die Öffentlichkeit darf sich nicht damit beruhigen, 
daß es zur Überwachung der Jugendarbeitsschutz
-
vorschriften zuständige Stellen gibt. Solange Zu-
widerhandlungen gegen (das Jugendarbeitsschutz
recht von der Öffentlichkeit als ausgesprochene 
Kavaliersdelikte angesehen werden, bleibt die 
ganze Mühe des 3. Bundestages und seiner Vor-
gänger umsonst. 
(Abg. Behrendt: Sehr gut!) 
Wir haben in unserem Entschließungsantrag auf 
diese Frage hingewiesen. Wir halten es aber für 
erforderlich, am Schluß dieser Beratungen nochmals 
ausdrücklichdaraufhinzuweisen, daß die rechtlichen 
) Gebote dieses Gesetzes nur dann wirksam werden, 
wenn sich die Bevölkerung die Grundzüge dieses 
Gesetzes als sittliche Forderungen zu eigen macht. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort zur Ab-
gabe einer Erklärung hat der Abgeordnete Tobaben. 
Tobaben (DP) : Namens der Fraktion der Deut-
schen Partei habe ich folgende Erklärung abzugeben. 
Die Fraktion der Deutschen Partei begrüßt es, daß 
im Interesse der Jugend mit dem vorliegenden Ge-
setz eine einheitliche Ordnung im Jugendarbeits-
schutz geschaffen wird. Sie hofft allerdings, daß da-
bei auch die Hilfe für eine gute Berufsausbildung 
nicht übersehen wird. Damit der Jugendliche später 
im Leben im modernen technischen Zeitalter seine 
Aufgaben erfüllen kann, ist eine bessere Schulaus-
bildung von größter Bedeutung. Die Ansprüche der 
Schule sind mit Recht größer geworden. Sie lassen 
für eine geregelte Ausbildung leider oft kaum noch 
genügend Raum. Die Prüfungsergebnisse bei unse-
ren Lehrlingen weisen alle Verantwortlichen immer 
wieder auf die Gefahr hin, die nicht nur unserer Ju-
gend selber, sondern auch der Volkswirtschaft dro-
hen, wenn die Zahl gut ausgebildeter junger Kräfte 
dauernd abnimmt. 
Meine Freunde befürchten, daß mancher diri-
gistische Zug in diesem Gesetz Veranlassung geben 
könnte, über das Ziel hinauszuschießen. Es wäre ein 
schlechter Dienst an der Jugend, wenn wir ihr aus 
übertriebener Sorge um ihre Bequemlichkeit durch 
ein Gesetz ihr Lebensziel verbauten. Die Jugend 
selber will in ihrer großen Mehrheit gar nicht allzu
sehr an das Gängelband des Staates genommen 
werden, sondern in der freien Entfaltung ihrer Fä-
higkeiten ihre Leistung unter Beweis stellen kön-
nen. Darüber sollten wir uns freuen. Wir sollten in 
der Gesetzgebung nur darüber wachen, daß sie 
nicht durch verantwortungslose Unternehmer ausge-
nutzt wird oder in falsch verstandenem Ehrgeiz und 
Zielstreben ihrer Gesundheit schadet. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor. 
Wir kommen zur Schlußabstimmung über das Ge-
setz im ganzen. Wer dem Gesetz zustimmen will, 
möge sich erheben. — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Das erste war die Mehrheit; das Gesetz ist 
angenommen. 
Wir haben nun noch über den Antrag des Aus-
schusses unter Buchstabe B Ziffer 2 abzustimmen, 
den von der Fraktion der SPD eingebrachten Ent-
wurf für erledigt zu erklären. Wer einverstanden 
ist, möge die Hand erheben. — Gegenprobe! — Ge-
gen zahlreiche Gegenstimmen angenommen. 
Wir kommen zur Abstimmung über den Antrag 
des Ausschusses Buchstabe B Ziffer 3, die zu dem 
Gesetzentwurf eingegangenen Eingaben und Pe-
titionen für erledigt zu erklären. Wer zustimmen 
will, gebe bitte das Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Angenommen. 
Es liegt noch der Entschließungsantrag der Frak-
tion der FDP Umdruck 633 vor. Soll er noch be-
sonders begründet werden? 
(Abg. Dürr: Das ist durch die Erklärung 
zur Abstimmung geschehen! — Zurufe von 
der Mitte: An den Ausschuß für Arbeit 
überweisen!) 
— Ist das Haus mit der Überweisung des Entschlie-
ßungsantrags Umdruck 633 an den Ausschuß für Ar-
beit einverstanden? — Das ist der Fall; die Über-
weisung ist erfolgt. Damit ist dieser Punkt der Ta-
gesordnung erledigt. 
Ich rufe auf: 
Dritte Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Bundesbauge-
setzes (Drucksache 336) ; 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für 
Wohnungswesen, Bau- und Bodenrecht (24. 
Ausschuß) (Drucksachen 1794, zu 1794) 
(Zweite Beratung 114. Sitzung). 
Wir treten ein in die allgemeine Aussprache. Das 
Wort hat der Minister für Wohnungsbau. 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Als ich am 28. Juni 1958, also vor zwei Jahren, 
die Vorlage der Bundesregierung zu einem Bundes-
baugesetz begründete, habe ich an dieser Stelle aus-
geführt, daß das Gesetzeswerk zu den innenpolitisch 
bedeutsamsten, aber auch zu den schwierigsten ge- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn. Freitag, den 20. Mai 1960 	6635 
Bundesminister Lücke 
höre, die der 3. Deutsche Bundestag zu verabschie-
den habe. Die fast zweijährigen Beratungen in den 
Ausschüssen des Hohen Hauses und im Plenum 
haben wohl allen Abgeordneten eindringlich be-
stätigt, wie schwer es war, diese umfangreiche 
Materie zu bewältigen und Lösungen zu finden, die 
befriedigen, vor allem aber Lösungen zu finden, die 
in der Praxis durchführbar sind. Dieses Ziel wurde 
erreicht. Es wurde erreicht, weil gerade diese Vor-
lage mit dem Ernst beraten wurde, den diese gesell-
schaftspolitische Frage verdient. Gewiß mögen in 
dem Gesetzentwurf Wünsche offengeblieben sein. 
Wie könnte es bei einer solchen schwierigen Materie 
anders sein! Dennoch wurde eine Lösung gefunden, 
die auf dem wichtigen Gebiet des Bau- und Boden-
rechts eine neue Ordnung einleiten wird. 
Die Bedeutung des Gesetzeswerks wird vielleicht 
dadurch unterstrichen, daß ich daran erinnere, wie 
die Versuche in der Weimarer Zeit, eine solche 
Lösung zu erreichen, scheiterten. Nachdem der Ent-
wurf eines Preußischen Städtebaurechts von 1926 
nicht Gesetz wurde, scheiterte auch der Versuch, 
den das Deutsche Reich 1931 unternahm, dieses 
Problem gesetzgeberisch zu lösen. Auch Versuche 
in der folgenden Zeit, mit dieser Materie fertigzu-
werden, scheiterten. So kam es, daß wir nach dem 
Zusammenbruch mit dem Wiederaufbau unserer zer-
störten Dörfer, Gemeinden und Städte ohne aus-
reichende moderne Baugesetze beginnen mußten. 
Die meisten Länder haben sich zwar in den folgen-
den Jahren Aufbaugesetze gegeben, die einzelne 
Probleme gelöst haben. Aber eine umfassende und 
auf ein einheitliches Ziel ausgerichtete Regelung 
auf diesem Gebiet ist ausgeblieben. 
Der Bund hat sich sogleich nach seiner Gründung 
dieser Aufgabe angenommen. Ein vorläufiger Ent-
wurf, der als Diskussionsgrundlage dienen sollte, 
löste verständlicherweise lebhafte Debatten aus. Es 
zeigte sich, daß bei aller Verschiedenheit der Vor-
stellungen über mögliche Lösungen im einzelnen 
doch die Notwendigkeit, das Städtebaurecht durch 
ein Bundesgesetz einheitlich zu regeln, anerkannt 
wurde. Der Bundestag hat anläßlich der Verabschie-
dung des Baulandbeschaffungsgesetzes im Sommer 
1953 die Bundesregierung aufgefordert, bis zum 
30. Juni 1954 den Entwurf eines Gesetzes über die 
Bodenbewertung vorzulegen, hierbei die Preisstopp-
vorschriften abzulösen und Spekulationsgewinne an 
Grund und Boden auszuschließen. Die bestehenden 
Zweifel über die Gesetzgebungszuständigkeiten auf 
diesem Gebiet mußten erst durch ein Gutachten des 
Bundesverfassungsgerichts vom Juni 1954 behoben 
werden, bevor eine Regierungsvorlage vorgelegt 
werden konnte. Deshalb entschloß sich im Herbst 
1955 eine Reihe von Mitgliedern dieses Hauses aus 
allen Fraktionen — ich gehörte dazu —, den von 
der Hauptkommission für die Baugesetzgebung er-
arbeiteten Entwurf in einer vorläufigen Fassung 
initiativ einzubringen. Das Ende 1956 von der Bun-
desregierung vorgelegte Bundesbaugesetz konnte 
im 2. Bundestag trotz intensivster Ausschußberatun-
gen nicht mehr verabschiedet werden. So legte die 
Bundesregierung diesen Gesetzentwurf dem 3. Bun-
destag erneut vor. In den über eineinhalbjährigen 
Ausschußberatungen durch den federführenden Aus
-
schuß für Wohnungswesen, Bau- und Bodenrecht 
und die mitbeteiligten Ausschüsse hat der Entwurf 
in manchen Teilgebieten Änderungen sachlicher und 
auch redaktioneller Art erfahren. 
In den Ausschußberatungen wurde oft hart mit-
einander gerungen, bis es schließlich zu dem Ihnen 
vorliegenden Ergebnis kam. Erlauben Sie mir, daß 
ich an dieser Stelle den Mitgliedern des Ausschusses 
für Wohnungswesen, Bau- und Bodenrecht und 
ebenso den Damen und Herren der mitbeteiligten 
Ausschüsse meinen aufrichtigen Dank für die un-
endlich mühevolle Arbeit an dieser schweren Auf-
gabe ausspreche, insbesondere dem Vorsitzenden 
des Ausschusses, Herrn Dr. Hesberg. 
(Beifall.) 
Die Grundziele der nunmehr in dritter Lesung 
durch das Hohe Haus zu verabschiedenden Gesetzes-
vorlage darf ich noch einmal stichwortartig hervor-
heben: 
i . Schaffung rechtlicher Voraussetzungen und 
Handhabungen für eine zukunftweisende Woh-
nungsbau- und Städtebaupolitik einschließlich der 
notwendigen Sanierung unserer Gemeinden und 
Städte. 
2. Zusammenfassung der zersplitterten baurecht-
lichen Bestimmungen in einem Bundesgesetz und 
Anpassung dieser Bestimmungen an die Grundsätze 
unseres Grundgesetzes. 
3. Festlegung der Inhaltsbestimmungen des Eigen-
tums im Sinne des Art. 14 GG. 
4. Beseitigung des Preisstopps für unbebaute 
Grundstücke und Überführung des Grundstücks-
marktes in die soziale Marktwirtschaft; gleichzeitig 
Einbau von Bestimmungen, die sicherstellen, daß 
dem Bodenwucher wirksam entgegengetreten wird 
und ein Baulandmarkt entsteht, der Bauland zu ge-
rechten Preisen anbietet. 
Uns, dem Hohen Hause, ist die Aufgabe gestellt, 
die Entwicklung unserer Dörfer und Städte so zu 
beeinflussen, daß sie Raum für den ständig wach-
senden Verkehr, für Kinderspielplätze, Gärten und 
Grünanlagen, für Kultur und Freizeit bieten, daß 
sie vor allem auch Raum bieten für die zahlreichen 
Familienheimbewerber. Es ,geht idarum, den Wün-
schen breitester Volksschichten zu entsprechen, zu 
Eigentum an Haus und Boden zu kommen. Dabei, 
meine sehr verehrten Damen und Herren, muß es 
insbesondere unsere tgemeinsame Sorge sein, 
unseren Brüdern und Schwestern aus Mitteldeutsch-
land zu helfen, die widerrechtlich von Haus und 
Hof verjagt wurden und bei uns Freiheit, Heimat 
und Obdach finden müssen. Manche notwendige 
Eigentumsbeschränkungen im Sinne unserer sozia-
len Ordnung mußten den Besitzern von Land, inson-
derheit unseren Landwirten, in der Bundesrepublik 
auferlegt werden, damit für diese geflüchteten deut-
schen Familien Eigentum an Haus und Hof neu 
entstehen kann. 
Durch Zustimmung zu den Grundsätzen der Sozial-
pflichtigkeit des Grund und Bodens hat das Hohe 
Haus in zweiter Lesung in eindrucksvollster Weise 
ein Bekenntnis zum Eigentum abgelegt. Während in 
6636 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Bundesminister Lücke 
Mitteldeutschland Eigentum ausgelöscht wird, um 
die Sklaverei aufzurichten, schafft der Deutsche 
Bundestag ein Gesetzeswerk, das dem Ziel dient, 
möglichst Eigentum für alle zu schaffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Bundesregierung, Bundestag und Bundesrat wissen, 
daß Eigentum als Institution in unserer gefahrvollen 
Zeit auf die Dauer nur erhalten werden kann, wenn 
es gelingt, eine breite staatstragende Schicht von 
Eigentümern zu schaffen. Dieses gesellschaftspoliti-
sche Problem erfordert die gesetzliche Festlegung 
der Freiheit und der Bindung des Eigentums im 
Sinne unserer Grundordnung. 
Meine Damen und Herren, auch in dieser wich-
tigen Frage wurden gute Losungen gefunden. Er-
lauben Sie mir, daß ich Ihnen, dem Hohen Hause, 
dafür meinen besonderen Dank und den Dank der 
Bundesregierung ausspreche. 
Ich bitte Sie, dem Bundesbaugesetz in dritter 
Lesung Ihre Zustimmung zu geben. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren! Die allgemeine Aussprache ist eröffnet. 
Besteht das Haus auf einer allgemeinen Aussprache? 
Das Wort hat der Abgeordnete Jacobi. 
Jacobi (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Sicherlich ist eines richtig, was der Herr 
Bundeswohnungsbauminister soeben ausgeführt hat: 
daß es sich bei dem Gesetzentwurf, den zu ver-
abschieden wir uns anschicken, um einen wichtigen 
Entwurf, um wichtige innenpolitische Entscheidungen 
handelt. Das rechtfertigt eine grundsätzliche Be-
trachtung, ja macht sie erforderlich. Die Diskus-
sionen in diesem Hause anläßlich der zweiten Be-
ratung des Bundesbaugesetzes haben im wesent-
lichen in einem Meinungsaustausch der Experten 
bestanden. Nur gelegentlich ist angeklungen, daß 
dieses Gesetz versucht, ein möglichst einheitliches 
Bau- und Bodenrecht zu schaffen, daß darüber hin-
aus aber auch bedeutsame politische Probleme mit 
ihm angesprochen werden. 
Die sozialdemokratische Opposition hat an den 
Beratungen dieses Gesetzes nicht nur aufmerksam, 
sondern auch konstruktiv gestaltend mitgewirkt. Sie 
legt Wert auf die Feststellung, daß weite Teile des 
Gesetzes zu begrüßen sind. Was z. B. in den Vor-
schriften über die Bauleitplanung, die Verände-
rungssperre, das gemeindliche Vorkaufsrecht, die 
Umlegung, das materielle Enteignungsrecht und die 
Baulanderschließung geregelt ist, kann, wenn man 
von einzelnen Schönheitsfehlern und Unzulänglich-
keiten absieht, die sich hier und da finden, durchaus 
begrüßt werden. Hier ergeben sich in der Tat Mög-
lichkeiten für die Praxis, die hilfreich sein können. 
Leider läßt sich das nicht in bezug auf die sozial 
und politisch besonders bedeutsamen Komplexe 
sagen, die von diesem Gesetz berührt, jedoch, wie 
wir sehen werden, keineswegs befriedigend gelöst 
werden. 
Lassen Sie mich hierzu ein paar Feststellungen 
treffen! Wo immer in den letzten Jahren von den 
Arbeiten an einem Bundesbaugesetz die Rede war, 
fand man mit den Erörterungen die Vorstellung 
verbunden, daß ein solches Gesetz nicht nur der 
Rechtsvereinheitlichung dienen, sondern vor allem 
der Zielsetzung eines neuzeitlichen Städtebaues 
Wege eröffnen sollte. Technische, wirtschaftliche, 
ästhetisch-künstlerische, hygienische, insbesondere 
aber auch soziale Forderungen wurden in diesem 
Zusammenhang erhoben. Mit ihnen verband man 
die, wie man sagte, übergeordnete Aufgabe, den 
Menschen in räumlicher Hinsicht gesunde Lebens-
bedingungen zum Wohnen, zum Arbeiten und zur 
Erholung zu sichern. 
Dieser neuzeitliche Städtebau stand unter dem 
Leitgedanken, gegliederte Stadtkörper mit aus-
reichenden Freiflächen, in sich abgeschlossene Bau-
gebiete und überschaubare Bezirke zu schaffen. Mit 
einer solchen Auflockerung sollte einer Versteine-
rung und Vermassung, kurz: der Zusammenballung 
entgegengewirkt werden. 
Solche und ähnliche begrüßenswerte Gedanken 
fanden sich in einem vielfältigen Schrifttum, so auch 
in der Begründung des von der Hauptkommission 
für die Baugesetzgebung beim Bundesminister für 
Wohnungsbau vor einigen Jahren vorgelegten Ent-
wurfs für ein Baugesetz. Aus dieser Begründung 
seien nur drei Sätze zitiert, Sätze allerdings, die 
heute ein ganz besonderes Gewicht besitzen. Sie 
lauten: 
Der Städtebau ist stets Ausdruck seiner Zeit, 
und daher sind baurechtliche Gesetze in einem 
besonderen Maße und stärker als manche an-
dere Gesetze den geistigen Grundströmungen 
ihrer Entstehungszeit unterworfen. Das gelten-
de Baurecht entspricht der Vorstellungswelt 
von Epochen, die hinter uns liegen. Es genügt 
nicht den sozialen und rechtsstaatlichen Auf-
fassungen der Gegenwart. 
Die Verfasser dieser Sätze fanden damals Beifall 
und Gehör. Mitglieder aller Fraktionen des 2. Bun-
destages haben die Vorschläge der erwähnten 
Hauptkommission im Jahre 1955 aufgegriffen und 
als Initiativgesetzentwurf eingebracht. Es waren 127 
Abgeordnete, darunter 54 der CDU, und inmitten 
dieser Schar befanden sich der jetzige Bundeswoh-
nungsbauminister Lücke und der jetzige Vorsit-
zende des Bundestagsausschusses für Wohnungswe-
sen, Bau- und Bodenrecht, Herr Dr. Hesberg. 
(Abg. Dr Brecht: Hört! Hört!) 
Wenn ich dies hervorhebe, so hat das seinen 
Grund. Der im 2. Bundestag in dieser Weise einge-
brachte, leider nicht mehr zu Ende beratene Gesetz-
entwurf war vom Geist des neuzeitlichen Städte-
baues getragen. Er packte auch heiße Eisen an, so 
den sogenannten Planungswertausgleich. Er war 
eine ausgezeichnete Grundlage für ein Werk, das, 
um ein Wort von Professor Dr. Oswald von Nell
-
Breuning zu zitieren, „den sozialen Rechtsstaat in 
der Bewährung im Bereiche des Bodenrechts und 
des Bodeneigentums" hätte zeigen können. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6637 
Jacobi 
Ich erwähnte schon, daß der Gesetzentwurf der 
127 Abgeordneten des 2. Bundestages das Stadium 
abschließender Beratungen nicht erreicht hat, und 
ich deutete an, daß der heute in dieses Sta-
dium eingetretene Entwurf eines Bundesbaugeset-
zes gegenüber seinem Vorgänger gravierende Unter-
schiede aufweist. 
Wer sich allerdings nach der Druckschrift zu in-
formieren versucht, die das Wohnungsbauministe-
rium vor einigen Tagen den Abgeordneten und der 
Offentlichkeit übergeben hat, wird erstaunt fragen 
müssen, ob das nunmehr zur Verabschiedung an-
stehende Gesetz nicht doch ohne Makel sei. Ihm 
wird das Bundesbaugesetz als „Grundgesetz für 
einen neuzeitlichen Städtebau" angekündigt, und 
soeben hat der Herr Bundeswohnungsbauminister 
noch einige andere lobende Bemerkungen über den 
von ihm vermuteten, in Wirklichkeit im Gesetz gar 
nicht zu findenden Inhalt dieser Vorlage ausgespro-
chen. 
„Grundgesetz für einen neuzeitlichen Städtebau"? 
Das steht in der Tat im ersten Satz der Broschüre, 
die den Titel trägt „Was will das Bundesbaugesestz?". 
In Wirklichkeit ist dieses Gesetz, was neuzeitlichen 
Städteb ad anlangt, was eine programmatische 
Grundlegung für solchen Städtebau bedeuten müßte, 
völlig wertneutral. Es enthält keinerlei exakte oder 
zwingende Vorschriften für einen neuzeitlichen 
Städtebau. Man kann nämlich auch ohne dieses Ge-
setz eine guten Städtebau betreiben wie mit dem 
Gesetz auf die traurigste Weise bauen. 
Wenige Zeilen später lesen wir als Antwort auf 
die Frage „Welche Aufgaben sollen durch das Ge-
setz gelöst werden?" unter anderem: „Es soll die 
Beschaffung von Bauland insbesondere für Eigen-
heime erleichtern." Dabei ist vom Eigenheimbau im 
Bundesbaugesetz nur einmal an ganz versteckter 
Stelle, und zwar in Verbindung mit dem Vorkaufs-
recht, die Rede, ansonsten nirgendwo. 
(Abg. Dr. Czaja: § 1!) 
— § 1 mit seinem allgemeinen Prinzip besagt doch 
für die Praxis igar nichts, ist doch nur ein Leitge-
danke, konkretisiert nichts und leitet nicht Maßnah-
men ein, die nicht allgemein und mit den jeweils zur 
Verfügung stehenden Mitteln getroffen werden 
können. 
(Abg. Dr. Czaja: § 12!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage des Herrn Kollegen Burgbacher? 
Jacobi (SPD) : Ich gestatte eine Zwischenfrage. 
Dr. Burgbacher (CDU/CSU) : Herr Kollege 
Jacobi, glauben Sie nicht, daß, wenn Sie ein Bun-
desbaugesetz verlangen, das jede Möglichkeit eines 
fehlgeleiteten Städtebaus ausschließt, Sie die kom-
munale Selbstverwaltung auf diesem Gebiet auf-
heben müßten? 
Jacobi (SPD) : Aber, Herr Kollege Burgbacher, 
darum geht es nicht. Es geht darum, daß Sie diesem 
Gesetz in der öffentlichen Darstellung einen Sinn  
geben, der nicht richtig ist. Das ist kein Gesetz für 
Eigenheimbau, das ist kein Gesetz zur Streuung 
von Eigentum. Das ist ein Gesetz, das im wesent-
lichen technische Bestimmungen enthält, das inso-
weit wertneutrale Bestimmungen wiedergibt, ein 
Gesetz über Bau- und Bodenrecht, dazu unter Aus-
klammerung sozialer und politischer Entscheidungen. 
Darauf werde ich aber noch zu sprechen kommen 
müssen, nachdem Sie mir solche Einwendungen ent-
gegenhalten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage des Herrn Kollegen Dr. Czaja? 
Jacobi (SPD) : Ich muß noch einmal auf die Bro-
schüre zu sprechen kommen; aber vorher wünscht 
Herr Kollege Czaja von mir eine Auskunft. Bitte 
sehr! 
Dr. Czaja (CDU/CSU): Herr Kollege Jacobi, ist 
Ihnen entgangen, daß der § 1 erhebliche materielle 
Vorschriften auch über das Eigenheim und über 
Eigenheimbaugebiete enthält, Vorschriften, die bei 
der Aufstellung der Bebauungspläne zwingend zu 
beachten sind, und daß bei dem Genehmigungsver-
fahren zu prüfen ist, ob sie beachtet worden sind? 
Jacobi (SPD) : Trotzdem sind es allgemeine 
Grundsätze, trotzdem ist nur ein Leitgedanke darin 
zum Ausdruck gebracht worden. Ich komme nur 
darauf, Herr Kollege Dr. Czaja, weil ich die falsche 
Unterstreichung und den falschen Wertkatalog be-
kämpfen muß, wie sie aus den Ausführungen des 
Herrn Bundeswohnungsbauministers wieder einmal 
zu erkennen waren. Man soll diesem Gesetz im 
guten wie im schlechten Gerechtigkeit widerfahren 
lassen. Man soll aber nicht falsche Kategorien auf-
stellen. 
Ich komme in einer weiteren Betrachtung der 
Broschüre, die der Herr Bundeswohnungsbaumini-
ster herausgegeben hat, noch auf einige Punkte zu 
sprechen. Diese Broschüre hat breiten Eingang in 
die Presse gefunden. Ich bin an sich ein wenig traurig 
darüber, daß sie von einem großen Teil der Presse 
völlig kritiklos übernommen worden ist und daß 
dadurch zusätzlich die Gefahr besteht, daß die 
Öffentlichkeit ein völlig falsches Bild über die Be-
deutung dieses Gesetzes bekommt. Wir lesen in 
dieser Broschüre also als Antwort auf die Frage 
der Baulandbeschaffung einen betonten Hinweis auf 
die Eigenheime. Ich habe darüber schon gesprochen. 
Da vielleicht wieder einmal die Gefahr besteht, 
daß der sozialdemokratischen Opposition unterstellt 
wird, sie habe Vorbehalte gegen den Eigenheimbau, 
und das seien sogar Vorbehalte grundsätzlicher Art, 
möchte ich folgende klare Feststellung treffen. — 
Sie lächeln, hoffentlich freundlich, Herr Kollege 
von Bodelschwingh. 
(Abg. Mick: Herr Kollege Jacobi, bis auf 
das „Aber" haben Sie nie Vorbehalte!) 
— Lassen Sie mich dazu etwas sagen, Herr Kollege 
Mick. Sie haben es übrigens in diesem Punkt mit 
mir furchtbar schwer; Sie müßten mir nämlich noch 
6638 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Jacobi 
irgendeine Äußerung in meinem Leben gegen den 
Eigenheimbau nachweisen. Hier greifen Sie mich 
völlig zu Unrecht an, hier zweifeln Sie bei mir 
etwas an, was bei mir gar nicht zu bezweifeln ist. 
(Abg. Mick: Bei Ihnen persönlich nicht, 
aber für die Sozialdemokratie!) 
— Ich spreche zugleich für meine Partei, Herr Kol-
lege Mick. Wo immer etwas für den Bau von Eigen
-
heimen getan werden kann und getan werden muß, 
sollte dies geschehen. 
(Bravo-Rufe hei der CDU/CSU.) 
Sowohl für die staatliche Gemeinschaft als auch für 
eine gesunde Familienentwicklung kann das an der 
rechten Stelle, mit den rechten Mitteln und ohne 
quälende räumliche oder finanzielle Enge gebaute 
Eigenheim von unschätzbarem Wert sein. 
(Beifall bei der SPD und der CDU/CSU.) 
Ich meine jedoch das reale Eigenheim, nicht das 
Eigenheim als Propagandaparole. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Dr. Burg
bacher: Sehr richtig!) 
In der Broschüre zum Bundesbaugesetz riecht die 
Erwähnung des Eigenheims, wie ich schon andeu-
tete, doch sehr stark nach Propaganda; denn von 
allgemeinen Leitgedanken abgesehen gibt es in dem 
Gesetz kein spezielles Anliegen, das den Eigen-
heimbau betrifft, kann es auch gar nicht darin ge-
ben. Deshalb sollte man nicht so viel Aufhebens 
von dieser Frage machen, wie das der Herr Bundes-
wohnungsbauminister tut. 
(Abg. Dr. Even [Düsseldorf] meldet sich zu 
einer Zwischenfrage.) 
— Herr Kollege Even, die Wißbegier Ihrer Fraktion 
ist ungeheuer groß. Ich bin aber bereit, ihr Rech-
nung zu tragen. 
Dr. Even (Düsseldorf) (CDU/CSU) : Herr Kollege 
Jacobi, möchten Sie die Frage beantworten, ob wir 
jetzt in der dritten Lesung des Bundesbaugesetzes 
stehen oder in einer Lesung der Broschüre des 
Wohnungsbauministeriums? 
Jacobi (SPD) : Selbstverständlich beantworte ich 
Ihnen die Frage. Ich spreche zu Ausführungen des 
Herrn Ministers, die er soeben gemacht hat, und zu 
Ausführungen, die er in einer Broschüre zur zweiten 
und dritten Lesung des Bundesbaugesetzes der 
Offentlichkeit unterbreitet hat. Oder gibt es irgend-
welche Vorbehalte dagegen, daß in diesem Hause 
nicht nur mündlich vorgetragene Darlegungen zu 
einem Gesetzentwurf in der dritten Lesung erörtert 
werden können? 
(Beifall bei der SPD.) 
Es gibt noch mehr Pannen in dieser Broschüre, die 
ich nach wie vor kritisch beurteilen muß, noch mehr 
Pannen, als ich sie schon festgestellt habe. Es han-
delt sich ja auch um einen relativ neuen Betäti-
gungsbereich im Bundeswohnungsbauministerium, 
sozusagen um public-relations-Versuche, um eine 
Werbeunternehmertätigkeit, die noch nicht ganz ge
konnt zu sein scheint. Zur Broschüre „Was will das (4 
Bundesbaugesetz?" ist z. B. die Frage zu stellen, was 
eigentlich die Zwischenüberschrift „Mehr Bauland 
zu gerechten Preisen" besagen soll. Über den ge-
rechten Preis äußert sich das Gesetz nirgendwo. Es 
geht vom Marktpreis aus. Seit wann ist mit einem 
solchen Marktpreis auch eine Gerechtigkeitsgarantie 
verbunden? Gerade die besondere Problematik der 
Bodenpreise läßt eher das genaue Gegenteil befürch-
ten. Um das zu wissen, braucht man sich weder mit 
bodenreformerischen Ideen noch mit speziellen 
Bodenordnungsfragen beschäftigt zu haben. Bau-
landsparer, Eigenheimwillige und Bauherren jeder 
Art. können ein Lied davon singen, ein Lied von den 
steigenden Baulandpreisen. Das Bundesbaugesetz 
enthält keinerlei Noten für eine neue, erfreulichere 
Melodie. Der bedauernswerte Verfasser der Bro-
schüre, dieser Fibel für Leichtgläubige, ist übrigens 
insoweit zurückhaltend geblieben, als er nirgendwo 
die klare Behauptung aufstellt, das Gesetz schaffe 
Voraussetzungen dafür, daß die Bodenpreise sinken 
werden. Mit den Mitteln dieses Bundesbaugesetzes 
ist ein solches Ziel fürwahr nicht zu erreichen. 
Vom Wertausgleich war bereits kurz die Rede. Er 
wird in diesem Gesetz nicht geregelt, jedoch in der 
Broschüre erwähnt. Dies geschieht auf Seite 3 unten, 
alierdings in nicht sehr fairer Weise. Da heißt es 
nach einer einigermaßen unklaren und unsubstan-
ttierten Erwähnung von zur Diskussion gestellten, 
aber nicht übernommenen Vorschlägen zur Abschöp-
fung unverdienter Bodenpreissteigerungen, die Ver-
fechter solcher Vorschläge eines Wertausgleichs 
glaubten „in der Abschöpfung des unverdienten 
Wertzuwachses das ideale Mittel gefunden zu ha-
ben, um alle Schwierigkeiten des Städtebaues wie 
mit einem Zauberschlag zu überwinden"; wahr-
scheinlich ist „Zauberstab" statt „Zauberschlag" ge-
meint. 
Wer eigentlich hat jemals so etwas behauptet? 
Wo findet sich auch nur ein ernsthafter Mensch, der 
sich von der Korrektur des dem Grundbesitzer ohne 
Aufwand von Kapital und Arbeit zugeflossenen, also 
unverdienten Wertzuwachses die Überwindung aller 
Schwierigkeiten des Städtebaues verspricht? Das ist, 
meine Damen und Herren, fürwahr eine merk-
würdige Methode, der Auseinandersetzung mit 
einem bitterernsten Problem auszuweichen, 
(Abg. Schröter [Berlin] : Das kann man wohl 
sagen! — Lachen bei der CDU/CSU) 
einem Problem, über das der Bundeswohnungsbau-
minister im Laufe der Jahre unzählige Male ge-
sprochen und zu dem er früher sogar konkrete und 
durchaus radikale Vorschläge entwickelt oder mit 
unterstützt hat. 
Im Jahre 1953 — das muß festgehalten werden, 
damit es auch in bezug auf die historische Entwick-
lung eine völlig neutrale Betrachtung gibt — hat 
der Abgeordnete Paul Lücke dem Entwurf eines Ge-
setzes über die Bewertung von Bauland und über 
die Abschöpfung von unverdientem Bodenwertzu-
wachs nicht nur zugestimmt, sondern sogar seinen 
Namen gegeben. Nach diesem Gesetzentwurf, der 
im Deutschen Volksheimstättenwerk erarbeitet wor- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6639 
Jacobi 
den war, sollten zwei Drittel des unverdienten Bo-
denwertzuwachses abgeschöpft und der Allgemein-
heit zugeführt werden. 
Es hat also schon vor sieben Jahren einen Lücke
-
Plan gegeben. Allerdings hatte er eine Tendenz, die 
mit der des im Jahre 1960 diskutierten und in der 
nächsten Woche in diesem Hause zur Verabschie-
dung anstehenden Lücke-Plans wohl kaum vergli-
chen werden kann. 
(Abg. Schröter [Berlin] : Sagen Sie dem Mi
nister Lücke, daß er Achtung tragen soll 
vor den Träumen des Abgeordneten Lücke!) 
— Na ja, aber die Wandlung vom Abgeordneten 
zum Minister, Herr Kollege Schröter, ist eine sehr 
komplizierte Erscheinung; dazu will ich jetzt keine 
Stellung nehmen. 
(Heiterkeit und Zurufe.) 
Vor fünf Jahren führte der Abgeordnete Lücke 
die schon erwähnte Schar der 127 Abgeordneten al-
ler Parteien an, die den Entwurf eines Bundesbau-
gesetzes Drucksache Nr. 1813 einbrachten. In diesem 
Gesetzentwurf war der sogenannte Planungswert-
ausgleich vorgesehen. Er versuchte, wie schon das 
Wort andeutet, einen Ausgleich herbeizuführen. Es 
handelte sich um eine Regelung, die Nachteile und 
Vorteile, die sich etwa aus der Planung ergaben, 
berücksichtigen wollte. Dem Eigentümer sollte also 
nicht nur ein unverdienter Nutzen genommen, son-
dern er sollte andererseits auch vor einem billiger-
weise nicht zumutbaren Nachteil bewahrt bleiben. 
Als wir im 2. Bundestag in den Ausschußberatun-
gen an diesem Punkte anlangten, zeigte sich bereits 
der Wandel der Auffassungen. Der Wille zu einer 
entsprechenden Regelung war bei den Mitinitiato-
ren der CDU zusammengeschrumpft. „Die Heiden 
waren müde geworden"! Es gab platonische Erklä-
rungen. Dabei ist es auch in diesem, dem 3. Bun-
destag geblieben. Alle Versuche der sozialdemo-
kratischen Opposition, für die Notwendigkeit eines 
— gleichwie gearteten – Wertausgleichs mehr als 
eine theoretische Diskussionsbereitschaft zu finden, 
scheiterten an der nunmehr kategorischen Ableh-
nung der CDU/CSU im Ausschuß. 
Ein Bundesbaugesetz, das darauf verzichtet, sich 
mit den Problemen auseinanderzusetzen, die sich 
für einen — sozial sein wollenden — Rechtsstaat im 
Bodenrecht und beim Bodeneigentum ergeben, mag 
als Spezialgesetz seine Bedeutung haben; staats-
und gesellschaftspolitisch ist es ein Versager. 
(Beifall bei der SPD.) 
Der bereits erwähnte und wohl von allen Seiten 
dieses Hauses hoch geschätzte Professor Nell-Breu-
ning erklärte einmal, ein Bundesbaugesetz ohne 
Wertausgleich sei ein Messer ohne Klinge. 
(Erneuter Beifall bei der SPD.) 
Nun, dieses Messer ohne Klinge liegt vor Ihnen. 
(Abg. Huth: Ein Messer ohne Klinge gibt 
es doch gar nicht!) 
— Ja eben, mein Lieber, damit soll zum Ausdruck 
kommen, daß ein Gesetz vorgelegt wird, das die 
ihm gestellte Aufgabe nicht erfüllt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Verehrter Herr Huth, es ist sehr schwer, sich über 
Bilder klarzuwerden, wenn auf der einen öder an-
deren Seite so etwas wie Blindheit eine Rolle spielt. 
Entweder erkennen Sie das Problem, oder Sie er-
kennen es nicht. 
(Abg. Schröter [Berlin] : Er hält Holz für 
Stahl!) 
Der federführende Ausschuß hat Herrn Professor 
Nell-Breuning angehört. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage? 
Jacobi (SPD) : Ja, bitte sehr. 
Dr. Will (FDP) : Sehr geehrter Herr Kollege 
Jacobi, ich unterbreche Sie ungern. Aber vielleicht 
erinnern wir uns doch, daß das Bundesverfassungs-
gericht ein Gutachten erstattet hat. Darin steht, daß 
der Bund für alles mögliche zuständig ist, aber nicht 
für das Baupolizeirecht und für den Erlaß einer 
Regelung über eine Wertsteigerungsabgabe. Das ist 
doch gerade das, was Sie dem Bundeswohnungs-
bauminister vorhalten. Der Bund ist gar nicht be-
rechtigt, sich mit diesen Angelegenheiten zu befas-
sen. Das wissen wir doch. Das ist Sache ,der Länder 
und nicht des Bundes. 
Jacobi (SPD) : Verehrter Herr Kollege, ich er-
innere mich noch mit Vergnügen daran, daß Sie im 
federführenden Ausschuß, dem Sie seit mehreren 
.Jahren angehören, sich sehr oft redlich Mühe gege-
ben haben, daran mitzuwirken, Gesetzesvorlagen zu 
verbessern. Sie haben dabei aber auch die Diskus-
sionen zu diesem Punkt mit angehört. Mir ist selbst-
verständlich bekannt, daß hinsichtlich des Wert-
ausgleichs gewisse verfassungsrechtliche Schwierig-
keiten bestehen. Das wußte auch der Abgeordnete 
Liicke, als er den Initiativgesetzentwurf eingebracht 
hat; mit dem Entwurf war nämlich ein Antrag auf 
Verfassungsänderung verbunden. 
Hier geht es jedoch nicht darum, die verfassungs-
rechtliche Problematik herauszustellen. Wichtig ist 
vielmehr, daß man schließlich überhaupt nicht mehr 
bereit war, sich mit diesem Problem auseinander-
zusetzen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wenn die Bodenfrage wirklich die Gretchenfrage 
unserer sozialen Ordnung ist — das hat der Herr 
Minister vor einigen Tagen noch einmal unterstri-
chen —, dann muß man, erkennt man das Problem, 
natürlich auch bereit sein, unter Umständen eine 
Verfassungsänderung in Kauf zu nehmen. Wie ge-
sagt, ,die verfassungsrechtliche Problematik soll hier 
nicht behandelt werden. Es kann nicht geleugnet 
werden, daß diese Frage Schwierigkeiten aufweist. 
Im Ausschuß hat es — ich habe das jetzt wieder-
holt hier festgestellt — überhaupt keine Bereit-
schaft mehr gegeben, diese oder ähnliche Lösungen, 
bei denen eine Verfassungsänderung nicht not-
wendig gewesen wäre, zu erörtern. Sie haben in der 
zweiten Lesung auch den sozialdemokratischen 
6640 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Jacobi 
Änderungsantrag zu § 211 a nicht zugestimmt, der 
gar keine Grundgesetzänderung erforderlich ge-
macht hätte, Sie wollen nämlich diese Dinge mate-
riell gar nicht geregelt wissen. 
Ich sprach vorhin von Herrn Professor Nell
-
Breuning und sagte, ,daß er diesen Vorbehalt 
seinerzeit gemacht hat. Ich habe festgestellt, daß der 
 Ausschuß ihn angehört hat, und wollte weiter dar-
auf hinweisen, daß der Ausschuß auch Herrn Johan-
nes Lubahn hat 7u Wort kommen lassen, dem der 
Herr Bundeswohnungsbauminister mit Zustimmung 
des ganzen Hauses dieser Tage eine ehrende Er-
wähnung hat zuteil werden lassen. Was aber ist 
damit geholfen, wenn man Leute ehrt, ohne ihre 
Anliegen zu honorieren, wenn man sie anhört und 
dann doch nicht tut, was sie für richtig halten, wenn 
man lediglich der Form genügt? 
Auch bei Lubahn  ist dasselbe zu sagen wie 
hinsichtlich der Anhörung von Prof. Nell-Breuning. 
Er, der Verfechter der Grundrentenabgabe, ein 
Mann, der zu den unbestreitbar großen Idealisten 
unserer Tage gehört, hat sich jahrelang abgemüht 
und abgequält, ist wirklich von Pontius zu Pilatus 
gelaufen, ist überall angehört und beschwichtigt 
worden. Er war noch dieser Tage hier in diesem 
Hause. Man mag zu ihm und zu seinen Vorschlägen 
stehen, wie immer man will, es ist ein wenig Tra-
gik mit der Feststellung verbunden, die ich soeben 
traf, und es ist bedauerlich, daß man es sich so 
leicht gemacht hat, solche Vorschläge abzulehnen. 
Positive Auswirkungen auf die Gesetzesgestaltung 
haben solche und ähnliche Vorschläge jedenfalls 
nicht gehabt. 
Meine Damen und Herren! Auch die Tatsache, 
daß sich die Kommunen immer wieder für eine 
Wertausgleichsregelung eingesetzt haben, ist auf 
den Ausschuß ohne Eindruck geblieben. Der Deutsche 
Städtetag hat in seinem soeben veröffentlichten 
Geschäftsbericht für das Jahr 1959/1960 folgende 
interessante Feststellungen hierzu getroffen — ich 
darf, mit Genehmigung des Herrn Präsidenten, die 
wenigen Sätze aus diesem Geschäftsbericht ver-
lesen —: 
Indem der Gesetzgeber es unterläßt, der Pla-
nungswertabschöpfung gleichzeitig das Kor-
relat der Planungsentschädigung zur Seite zu 
stellen, enthält er den Gemeinden die Erfas-
sung des unverdienten Nutzens vor, der Grund-
eigentümern aus der Planung zufließt. Eine 
solche unterschiedliche Behandlung wird sich 
auf die Dauer nicht halten lassen; sie muß auch 
innerhalb der Bürgerschaft als ungerechte Ver-
teilung von Lasten empfunden werden. Daher 
ist zu erwarten, daß die vom Deutschen Städte-
tag in die öffentliche Diskussion gebrachten, 
auch von vielen nichtkommunalen Sachken-
nern anerkannten Vorschläge zur Planungs-
wertabschöpfung bei den in den nächsten 
Jahren ohnedies zu erwartenden Ergänzungen 
des Bundesbaugesetzes neue Bedeutung er-
langen werden. 
So viel zu diesem Kapitel. Interessant an den 
Feststellungen des Deutschen Städtetages ist, daß  
offenbar bei ihm die Überzeugung nicht obwaltet, " 
daß dieser Gesetzentwurf außerordentliches Lob 
verdiene. Er ist noch nicht verabschiedet, da redet 
man bereits von notwendigen Novellierungen. 
Meine Damen und Herren, wenige abschließende 
Feststellungen noch einmal zu Punkten der Bro-
schüre und aus dieser Broschüre in die Öffentlich-
keit gekommenen Feststellungen. Man findet in der 
Presse in den letzten Tagen eine betonte Heraus-
stellung auch dieser Punkte. Da heißt es auf Seite 9, 
daß im Bundesbaugesetz eindeutige und klare Rege-
lungen darüber getroffen worden seien, wann 
städtebauliche Planungsmaßnahmen eine Entschädi-
gungspflicht auslösen und wann sie ohne Entschädi-
gung hingenommen werden müssen. Wäre das 
richtig, so wäre dem Gebot des Art. 14 Abs. 1 des 
Grundgesetzes in der Tat entsprochen worden. Die 
Behauptung stimmt jedoch nur zum Teil. Denn in 
den Bestimmungen über die Entschädigung, die dem 
§ 32 nachfolgen, sind im wesentlichen weiche, aus-
legungsfähige Generalklauseln zu finden. Dabei ist 
es ja gerade die besondere Crux unseres bisherigen 
Baurechts gewesen, daß dem Art. 14 Abs. 1 unseres 
Grundgesetzes, der Inhalt und Schranken des Eigen-
tums durch den Gesetzgeber genau bestimmt wissen 
will, keine Rechnung getragen war. Ich habe diesen 
Mangel vor Jahren einmal an anderer Stelle mit 
folgenden Worten gekennzeichnet: Das Schweigen 
und die Unklarheit des geschriebenen Gesetzes 
zwingen die Gerichte in eine unlösbare Aufgabe, 
nämlich dort Recht zu finden und zu sprechen, wo 
das Gesetz versagt. 
Nun spricht die ministerielle Fibel gleichsam mit 
Genugtuung auch noch davon, daß das Bundesbau-
gesetz — hören Sie einmal zu, wie es da wörtlich 
heißt — „die gesicherten Erkenntnisse von Recht-
sprechung und Rechtslehre berücksichtigt". Das ist 
aber doch in Wirklichkeit das Eingeständnis, daß 
dem Auftrag des Grundgesetzes nicht Rechnung ge-
tragen worden ist. Die Erkenntnisse von Rechtspre-
chung und Rechtslehre wurden berücksichtigt. Zehn 
Jahre Zeit und dann Urteile abzuschreiben, statt 
selbst schöpferisch tätig zu werden, das verdient 
fürwahr kein Lob. 
Die beiden letzten Punkte, die ich aus der kleinen 
„Festschrift" für das Bundesbaugesetz kritisch her-
ausgreifen muß, betreffen das schiefe Bild, das 
unter der Uberschrift „Die Maßnahmen im einzel-
nen" über die Erhöhung der Grundsteuer und die 
Wirkung der Gutachterausschüsse dargeboten wird. 
In der Öffentlichkeit ist die sogenannte Bauland-
steuer mit Recht lebhaft kritisiert worden. Das ge-
schah auch anläßlich der zweiten Beratung. Die 
einen haben sie als unzumutbare Belastung, die 
anderen als kaum spürbaren Nadelstich angesehen. 
Der Bundeswohnungsbauminister hat sich relativ 
zurückhaltend darüber geäußert. Man merkt bei 
ihm, daß er sich gezwungen sah, sie zu akzeptieren, 
daß sie aber Idealvorstellungen, die er sich ge-
legentlich einmal gemacht hat, nicht entspricht. Die 
Steuer soll als Belastung wirken und baureife 
Grundstücke der Bebauung zuführen. Ist denn ein 
solcher Erfolg überhaupt zu erwarten? Man liest, 
daß eine vier- bis sechsmal höhere Grundsteuer als 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6641 
Jacobi 
bisher erhoben werden soll. Bei einer solchen Dar-
stellung wird jedoch verschwiegen, daß sich die Be-
hauptung, es würde eine vier- bis sechsmal höhere 
Grundsteuer erhoben, auf die Berechnungsmethode 
bezieht, die mein Freund Dr. Brecht bereits in der 
zweiten Lesung kritisch herausgestellt hat und die 
auf dem Einheitswert von 1935 basiert. Gemessen 
am jetzigen Grundstückswert liegt die Belastung 
durch die Baulandsteuer nach einer Aufstellung des 
Bundesfinanzministeriums in den eigentlichen Bau-
gebieten sage und schreibe zwischen 0,1 und 1,3 %. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Ich habe hier die Aufstellung. Wenn Sie meine An-
gaben anzweifeln, kann sie Ihnen vorgelegt werden. 
Nur bei Bauland in der Innenstadt — und wie 
wenig gibt es davon heute noch! — beträgt sie 
2,4 %. 
Man muß sich einmal klarmachen, was das be-
deutet. Den Beamten gegenüber ist neulich zuge-
standen worden, daß in der Zeit von 1957 bis 1960, 
also in drei Jahren, eine Kaufkraftminderung von 
mehr als 2 % pro anno stattgefunden hat. Die Bau-
landsteuer liegt darunter. Sie stellt keinen realen 
Verlust dar und ist auch rein ökonomisch eine 
Farce. — Das ist zu diesem Instrument zu sagen. 
(Abg. Dr. Brecht: Sehr gut!) 
Es bleibt die Einrichtung der Gutachterausschüsse. 
Die Erwartung — sie ist ausgesprochen worden —, 
diese Ausschüsse könnten mit ihren Marktbeobach-
tungen „die Preisentwicklungen günstig beeinflus-
sen" — ich habe wörtlich zitiert —, ist durch nichts 
I gerechtfertigt. 
Es ist also fürwahr kein Grund für Lobeshymnen 
zu finden. Das gilt insbesondere hinsichtlich der 
Komplexe, die der Behebung der Baulandnot und 
dem Kampf gegen die Wohnspekulation zu dienen 
hätten, es aber nicht tun. Hier ruft der Gesetzent-
wurf in der vorliegenden Form eine bedrückende 
Enttäuschung hervor; hier versagt er völlig. 
Die vorzeitige Fälligkeit der Erschließungsbei-
träge wird sicherlich hier und da einen Eigentümer 
zu Überlegungen veranlassen, ob er sein baureifes 
Grundstück weiterhin baulich unbenutzt läßt. Ein 
wesentlicher Einfluß auf den Baulandmarkt wird 
von einer solchen Maßnahme jedoch nicht erwartet 
werden können. Die Baulandsteuer ist, wie darge-
legt, wirkungslos. Die Gutachterausschüsse sind 
einflußlos. Hoffnungen also, es gebe im Hinblick 
auf Baulandnot und Bodenpreissteigerungen eine 
Regelung, die hilfreich wäre, sind leider nicht be-
rechtigt, und im Lauf der Beratungen hat sich eine 
immer stärkere Verhärtung der Standpunkte erge-
ben, hat sich eine immer ablehnendere Haltung der 
CDU/CSU gegenüber erforderlichen radikalen Maß-
nahmen herausgestellt. Das ist leider bis zum Schluß 
der Beratungen so geblieben. 
Der Herr Bundeswohnungsbauminister hat hier 
sein Beispiel von der goldenen Uhr wiederholt, das 
er im Ausschuß schon einmal angeführt hatte. Er 
hat erklärt, das Gesetz sei zwar keine goldene, 
auch keine silberne Uhr geworden, aber immerhin 
ein brauchbarer Wecker. Dieser Wecker sei dazu 
geeignet — so hat er es während der 114. Sitzung 
wörtlich dargestellt —, die Bodenspekulanten aus 
dem Schlaf aufzuscheuchen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Mir ist ein schlafender Bodenspekulant immer noch 
lieber als ein „aufgeweckter", 
(Heiterkeit) 
und ich fürchte in der Tat, daß sich mancher Boden-
spekulant dieses Weckers „Bundesbaugesetz" sehr 
gern bedienen wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Dieser Wecker macht die Bodenspekulanten wach, 
dieses Gesetz tritt den Bodenspekulanten nicht ent-
gegen. 
Das ist um so bedauerlicher, als das Gesetz in 
vielen Punkten — worauf ich bereits eingangs hin-
gewiesen habe — gemeinsam erarbeitete Beratungs-
ergebnisse enthält. Die Sicherung der gemeindlichen 
Planungshoheit im Sinne eines echten Selbstverwal-
tungsrechtes, die planungsmethodischen Bestim-
mungen, die Schaffung eines umfassenden bundes-
einheitlichen, der Rechtszersplitterung ein Ende be-
reitenden Baurechtes, dies alles entspricht im 
wesentlichen den grundsätzlichen Forderungen auch 
der Opposition. Sie hat bei diesem Gesetz bis zu-
letzt konstruktiv mitgewirkt. Über weite Strecken 
gab es ein ruhiges Miteinanderraten und -taten. Erst 
gegen Schluß der Ausschußarbeit wurden bei der 
Beratung auch dieses Gesetz politische Spannungen 
spürbar, die gemeinsamen und auch weiterhin ab-
gewogenen Beratungsergebnissen wenig dienlich 
waren. 
Nun, meine Damen und Herren, die Frucht lang-
jähriger Arbeit liegt heute vor uns. Die Opposition 
beklagt nichts mehr, als daß sie von der Sache her 
gehindert ist, das Geschaffene als tadelsfrei zu be-
zeichnen. 
Sie stellt folgendes fest: Die Bodenfrage, die der 
Bundeswohnungsbauminister — wie ich schon er-
wähnte — anläßlich der zweiten Lesung als die 
Gretchenfrage der sozialen Ordnung bezeichnete, ist 
der Lösung nicht einen Schritt nähergebracht wor-
den. Den entscheidenden Aufgaben eines neuzeit-
lichen Städtebaus weicht das Gesetz aus. Bauland-
not und Bodenspekulation werden sich weiterhin 
auswirken, ja, wie zu befürchten ist, ausweiten. 
Nichts in diesem Gesetz wirkt dem entgegen. Die 
vorzeitige Fälligkeit der Erschließungsbeiträge, die 
das Bundesbaugesetz ermöglicht, und die völlig un-
zulängliche Baulandsteuer sind keine geeigneten 
Mittel, den beklagenswerten Zustand zu ändern, 
daß das Bauland knapp und teuer ist. 
Was das Gesetz dem Städteplaner an Hilfen gibt, 
versagt es dem Städtebauer. Im sozialen und poli-
tischen Bereich erfüllt dieses Gesetz die ihm ge-
stellte Aufgabe nicht. Wenn unserem wieder einge-
brachten Änderungsantrag zum Komplex der Bau-
landsteuer von der Mehrheit dieses Hauses wieder-
um nicht entsprochen werden sollte — was leider 
als sicher gelten muß —, vermögen wir diesem Ge-
setz nicht zuzustimmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
6642 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode -- 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Preusker. 
Dr. Preusker (DP) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Was die Bewertung verschiedener 
Bestimmungen dieses Bundesbaugesetzes angeht, so 
bestehen doch sehr unterschiedliche Auffassungen. 
Herr Kollege Jacobi hat eben die Ansicht vertreten, 
die vorzeitige Fälligstellung des Erschließungsbei-
trages könne nur eine geringe Wirkung haben. In 
unserer Fraktion wird im Gegensatz dazu die Auf-
fassung vertreten, daß diese neue Bestimmung des 
Gesetzes vermutlich einer der Ansatzpunkte für 
eine völlige Wandlung der Verhältnisse auf den 
Bodenmärkten in der Bundesrepublik in der Zukunft 
ist. 
(Abg. Dr. Hesberg: Sehr richtig!) 
Ich vertrete nicht nur diese Auffassung, weil ich 
sie selbst als Amtsvorgänger des Kollegen Lücke 
gehabt Labe, sondern ich teile auch die Meinung, 
die er dazu in der Öffentlichkeit wiederholt heraus-
gestellt hat, daß nämlich in der Tat die sofortige 
Fälligkeit des Erschließungsbeitrages von entschei-
dender Bedeutung für die weitere Entwicklung sein 
wird. 
Ich darf es einmal ganz einfach an Hand eines 
Beispieles darstellen. Ein Erschließungsbeitrag für 
Straßenbau, Beleuchtung und die üblichen Sicher-
heitsmaßnahmen hygienischer Art — ich will im 
Augenblick gar nicht eine volle Kanalisierung ins 
Auge fassen — von 5 DM pro Quadratmeter ist 
heutzutage nichts Ungewöhnliches, sondern schon 
etwas Bescheidenes. In Städten kommen Sie heut-
zutage nicht unter dem Doppelten zu einer Deckung 
des Aufwandes. Nehmen Sie einmal ein Areal von, 
sagen wir, 10 000 qm unbebauten Geländes, für das 
nach Inkrafttreten dieses Gesetzes ein Erschlie-
ßungsbeitrag von 5 DM pro Quadratmeter fällig ge-
stellt wird. Dann sind da eventuell sofort oder in 
Raten 50 000 DM aufzubringen. Ob das nicht Bewe-
gung in den Baumarkt zu bringen vermag? Ich bin 
überzeugt davon, daß sehr viele — — 
(Abg. Dr. Czaja: Darunter fallen doch nicht 
alle Quadratmeter!) 
— Es kann doch sein, daß das gesamte Gelände in 
ein Bebauungsgebiet gehört und daß demnach der 
Erschließungsbeitrag in dieser vollen Höhe fällig 
gestellt wird. Ich habe dieses Beispiel hier ja nur 
gebracht, um zu zeigen, wie sich eine solche Be-
stimmung auswirken kann, wenn sie von den kom-
munalen Verwaltungen, die die Beschlüsse zu fas-
sen haben, entsprechend angewandt wird. 
Wir glauben also, daß das Bedenken, das der 
Sprecher der SPD geäußert hat, von diesem Gesetz 
könne kein wirksamer Druck in Richtung auf eine 
Erhöhung des Angebots an Grund und Boden aus-
gehen, unbegründet ist. Im Gegenteil, wir befürch-
ten eher, daß die Dinge hier manchmal sogar nach 
der anderen Seite etwas überspitzt werden können. 
Uns bewegen also die gegenteiligen Sorgen. 
(Abg. Mick: Wer ein Amt hat, hat auch 
Sorgen!) 
— Ja, sicher, Herr Kollege Mick! 
Auch ein anderer Vorwurf des Sprechers der SPD-
Fraktion trifft, glaube ich, nicht ganz zu. Er sagte, 
Herr Kollege Lücke habe früher einmal zusammen 
mit dem Vorsitzenden des Ausschusses seinen Na-
men unter einen Initiativgesetzentwurf von 127 Ab-
geordneten gesetzt, der viel schöner gewesen sei 
als der damalige Regierungsentwurf 
(Abg. Jacobi: Besser!) 
— besser —, und nun sei das „besser" mit dem vor-
liegenden Gesetzentwurf nicht mehr der Fall. Herr 
Kollege Jacobi, nach Meinung unserer Fraktion ist 
leider noch zuviel von dem, was in dem Initiativ-
gesetzentwurf enthalten war, auch in dem jetzt 
vorliegenden Entwurf enthalten. 
(Abg. Jacobi: Womit klargestellt ist, daß 
Sie sich nicht gebessert haben!) 
— Ich muß Herrn Minister Lücke absolut in Schutz 
nehmen. Er hat sehr weitgehend an seiner Konzep-
tion festgehalten. Wir haben in der zweiten Lesung 
durch unseren Antrag, die §§ 28 a und 28 c zu strei-
chen, zum Ausdruck bringen wollen, was wir von 
der Kombination ,der sofortigen Fälligstellung des 
Erschließungsbeitrages mit einigen anderen Bestim-
mungen befürchten. Zunächst einmal wird durch den 
Erschließungsbeitrag ein sehr erheblicher Druck in 
Richtung auf eine Vermehrung des Angebots und 
damit auf eine mindestens nicht mehr preisstei-
gernde Entwicklung ausgelöst, eine Entwicklung, 
die wir absolut befürworten. Aber wenn man das 
nun mit einem Vorkaufsrecht der Gemeinden für 
urigebaute Grundstücke verbindet, können Mißbräu-
che entstehen, die wir nicht wünschen. Ich habe das 
schon in der zweiten Lesung ausgeführt. Wir wün-
schen nämlich, daß das Gelände, das jetzt vermehrt 
an den Markt gebracht ,wird, unter allen Umständen 
auch in die Hand von privaten Personen und nicht 
in die tote Hand gelangt. 
Wir haben also in dieser Hinsicht sehr ernste Be-
denken. Unser Antrag ist in der zweiten Lesung in 
namentlicher Abstimmung mit einer überwältigen-
den Mehrheit abgelehnt worden. Wir haben ihn 
in der dritten Lesung nicht wieder gestellt, weil es 
sich doch nur um eine Demonstration mit zeitrau-
bender Wirkung gehandelt hätte. Es genügt, daß 
wir gesehen haben, unsere Befürchtungen hinsicht-
lich ,der Mißbräuche durch die tote Hand werden 
nicht geteilt. 
Sie machen es damit vielen unserer Kollegen 
schwer, dem Gesetz in der dritten Beratung zuzu-
stimmen, zumal von uns im Gegensatz zu der 
außerordentlichen großen Wirkung, ,die wir von 
der sofortigen Fälligstellung des Erschließungsbei-
trages erwarten, von der Baulandsteuer keinerlei 
sinnvolle Wirkung erwartet wird. Sie ist weder 
ertragsmäßig von Bedeutung, noch kann dort, wo 
weiterhin ein Verkäufermarkt besteht, eine Über-
wälzung wirksam verhindert werden; im Gegenteil, 
man wird sie auf einem Verkäufermarkt jederzeit 
dem Käufer auflasten können. Auf diese Weise 
wird das, was man im Grunde mit dem Erschlie-
ßungsbeitrag erreichen will, unter Umständen wie-
der gefährdet. Zweifellos hätte in diesem Punkt 
eine Neubewertung des Grundbesitzes, eine end- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6643 
Dr. Preusker 
gültige Bereinigung der Wertverzerrung, zu einer 
sinnvolleren Entwicklung geführt. 
Wir wissen alle, daß das nicht erreicht worden ist. 
Unsere Fraktion wird daraus keine Schicksalsfrage 
machen. Aber soviel ist sicher: Sollte die Bauland-
steuer in der dritten Lesung fallen, dann könnte 
unsere Fraktion trotz der Bedenken, die im übrigen 
wegen des Vorkaufsrechts bestehen, dem Bundes-
baugesetz uneingeschränkt zustimmen. Denn im 
Gegensatz zu dem, was der Kollege Jacobi hier 
ausgeführt hat, sind wir der Meinung, daß trotz 
aller Bedenken und Sorgen, die wir wegen der Kar-
dinalpunkte herausgestellt haben, der Umstand, daß 
es zum erstenmal in der deutschen Geschichte ein 
einheitliches Bundesbaugesetz gibt, das man sicher 
nachher auch noch verbessern kann 
(Abg. Jacobi: Muß!) 
— meinetwegen auch „muß"; ich teile durchaus Ihre 
Auffassung, nur denke ich wahrscheinlich an eine 
andere Richtung als Sie, Herr Kollege Jacobi —, 
(Heiterkeit) 
von ganz fundamentaler Bedeutung ist. Ich habe 
den Eindruck, daß weder die Öffentlichkeit noch 
vielleicht auch alle Damen und Herren dieses 
Hohen Hauses schon voll und ganz ermessen, 
welche Lücke damit in Deutschland tatsächlich ge-
schlossen wird. 
(Heiterkeit. — Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ehe ich weiter das 
Wort erteile, möchte ich mitteilen, daß die Frak-
tionen vereinbart haben, Punkt 15 heute von der 
Tagesordnung zu streichen. Punkt 15 soll am Diens-
tag als Punkt 1 auf die Tagesordnung kommen. Es 
handelt sich um den Entwurf eines Gesetzes über 
die Berechnung strafrechtlicher Verjährungsfristen. 
Das Wort hat der Abgeordnete Dr. Will. 
Dr. Will (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte mich, um Ihren Dank zu 
verdienen, besonders kurz fassen. Denn ich habe 
den Eindruck, daß schon vieles von dem gesagt 
worden ist, was ich für meine Fraktion in dieser 
Grundsatzaussprache zum Bundesbaugesetz anfüh-
ren müßte. Wir haben vorgestern in der zweiten 
Lesung zu den einzelnen Bestimmungen dieses Ge-
setzes in einer beinahe zehnstündigen Debatte aus-
führlich Stellung igenommen. Ich glaube daher, daß 
man jetzt nicht noch einmal auf die Details eingehen 
sollte, soweit nicht im Anschluß an die allgemeine 
Aussprache durch neue Änderungsanträge das eine 
oder andere Problem noch einmal angeschnitten 
wird. 
Mir kommt es darauf an, die grundsätzliche Hal-
tung der Fraktion der Freien Demokratischen Partei 
gegenüber einem Gesetz von so bedeutender sozial-
politischer Tragweite darzutun, wie es dieses Bun-
desbaugesetz nun einmal ist. Wir wissen, daß der 
Name dieses Gesetzes dem Inhalt nicht ganz ge-
recht wird, denn vom Bauen ist darin kaum die 
Rede. Es müßte eigentlich „Bundesbaubodengesetz" 
heißen, allerdings nicht „Bundesbaubodenreform-
gesetz", denn dafür fehlen immerhin die Voraus-
setzungen, worüber sich ja das Gutachten des Bun-
desverfassungsgerichts deutlich ausgesprochen hat. 
Aber eines sollten wir nicht runtergehen lassen, und 
ich möchte es unterstreichen, obwohl es schon von 
den Sprechern aller anderen Fraktionen erwähnt 
worden ist: daß die Materie dieses Gesetzes von 
einer geradezu schicksalhaften Bedeutung ist. Denn 
die gesetzliche Regelung der Verfügung über Grund 
und Boden ist eben mehr als der Inhalt eines der 
beinahe Tausende von Gesetzen, die wir in den 
letzten zehn Jahren gemacht haben und die sich mit 
allen möglichen Dingen befaßt haben, aber nicht mit 
einer Materie, die eine der Grundvoraussetzungen 
unseres Daseins ist, nämlich mit Grund und Boden. 
Zwar ist nur ein sehr kleiner Teil der Bevölke-
rung Bodenbesitzer im eigentlichen Sinne. Man 
rechnet mit ungefähr 4 Millionen Hausbesitzern in 
Deutschland, und ich nehme an, daß es insgesamt 
— um irgendeine Zahl zu nennen — keine 10 % der 
Bevölkerung sind, die Grundeigentümer sind. Aber 
ebenso wahr ist, daß jeder von uns irgendwie mit 
Grund und Boden verbunden ist, und sei es auch 
nur als Mieter in einem supermodernen Hochhaus 
im 22. Stock. Alle unsere menschlichen Bedürf-
nisse, angefangen bei der Ernährung, über die 
Wohnung, über die Arbeitsstätten bis zu unseren 
gesundheitlichen und kulturellen Bedürfnissen, hän-
gen mit dem Grund und Boden zusammen. Deshalb 
muß auch von einer liberalen Partei, von der Freien 
Demokratischen Partei anerkannt werden, daß 
Grund und Boden ein ganz besonderes Eigentum 
ist, das ja schon nach dem Grundgesetz gewissen 
Beschränkungen unterworfen werden darf und muß. 
Da meine Fraktion also diese Sozialpflichtigkeit, 
diese Sozialverbundenheit des Grund und Bodens 
ausdrücklich anerkennt, möchte ich irgendwelchen 
Mißdeutungen entgegentreten, die etwa in der Auf-
fassung liegen könnten, wir betrachteten den Boden 
als eine Ware wie jede andere. Das ist durchaus 
nicht der Fall. Wir haben aber — und das darf ich 
jetzt einmal aussprechen — als Vertreter des Libe-
ralismus in diesem Hause den Eindruck, daß der 
Konservativismus und der Sozialismus hier so über
ragend vertreten sind, daß es eigentlich einer Kor-
rektur durch eine andere Fraktion durchaus bedarf, 
die das Interesse des Individuums, des Einzelmen-
schen, über das Ideal der Massenideologie und der 
Massenbeeinflussung stellt. Aus diesem Grunde 
haben wir Liberale uns immer für verpflichtet ge-
halten. Gesetze unter dem Gesichtswinkel des 
Schutzes des Individuums gegenüber der Staatsall-
macht zu betrachten. Daß bei einem solchen Gesetz, 
wie es hier vorliegt, eine solche Durchleuchtung be-
sonders erforderlich ist, dürfte, glaube ich, all-
gemein anerkannt werden. 
In diesem Hause gibt es — um das jetzt einmal 
so am Rande zu sagen — einen rechtspolitischen 
'Ausschuß, dessen Aufgabe darin besteht, alle die 
Beschlüsse, die die anderen Ausschüsse zustande 
gebracht haben, daraufhin zu prüfen, ob sie auch 
rechtlichen Erwägungen, rechtspolitischen Gesichts-
punkten Rechnung tragen. So sind wir der Mei- 
6644 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Dr. Will 
nung, es müßte auch so etwas ähnliches wie einen ' 
freiheitspolitischen Ausschuß geben — den wir 
nicht haben —, der dafür sorgt, daß gerade im 
Drange dieser Gesetzesfabrikation das Interesse des 
einzelnen Menschen nicht untergeht. Dafür betrach-
ten wir uns als Fraktion der Liberalen, der Freien 
Demokratischen Partei, als besonders zuständig. 
(Vorsitz: Vizepräsident Dr. Preusker.) 
Unter diesem Gesichtswinkel haben wir — und 
ich möchte das nur kurz andeuten — zu einigen 
Punkten des vorliegenden Baugesetzes ernstliche 
Bedenken angemeldet, die wir auch heute noch 
aufrecht erhalten. Es ist Ihnen bekannt, daß wir 
insbesondere auf dem Gebiet der Enteignung, des 
Vorkaufsrechts und zuletzt natürlich auch der 
Grundsteuer C, der Baulandsteuer, erhebliche Ein-
wendungen vorgebracht haben. 
Soweit es sich um das Vorkaufsrecht handelt, 
waren wir völlig damit einverstanden, daß es im 
Interesse der Allgemeinheit und im Interesse der 
Gemeinwesen ausgeübt wird, weil ohne eine solche 
Einrichtung weder eine Planung möglich ist, noch 
überhaupt ein Städtebau auch schon in der Ver-
gangenheit denkbar gewesen wäre. Tatsächlich hat 
es in allen Ländern Vorschriften für die Enteignung 
schon gegeben. Diese Instrumente werden also von 
uns bejaht, wobei wir nur verhindern wollten, daß 
mit ihnen Mißbrauch getrieben wird, der so aus-
sieht, daß — man spricht von Bürokratie und weiß, 
was darunter verstanden wird — der einzelne in 
der Wahrnehmung seiner berechtigten Interessen 
einfach untergeht gegenüber der Autorität, die ihm 
von der Staatsallmacht entgegengebracht wird. 
Diese Möglichkeiten haben uns mit Sorgen erfüllt. 
Wir haben sie vorgetragen. Das Haus hat dem 
nicht in vollem Umfang oder kaum Rechnung tra-
gen können. Das sind Erwägungen. die aber keine 
ausschlaggebende Rolle spielen können, wenn es 
sich darum handelt, ob wir das Gesetz als solches 
anerkennen werden. 
Über die Notwendigkeit dieses Gesetzes besteht 
bei uns natürlich völlige Einmütigkeit. Selbst wenn 
es nichts anderes bezweckte, als die Unzahl in ver-
gangene Jahrzehnte zurückreichender Verordnungen 
und Gesetze endlich zu vereinheitlichen, würde 
schon das den Erlaß des neuen Gesetzes recht-
fertigen. Großenteils ist der Inhalt nicht neu. Er ist 
im wesentlichen nur eine Zusammenfassung, und 
viele Gesetze, mit denen wir es bis jetzt zu tun 
hatten — Wohnsiedlungsgesetz, Baulandbeschaf-
fungsgesetz, die gesamten Aufbaugesetze, vor allem 
die Preisstoppverordnung usw. —, sollen mit dieser 
Kodifikation untergehen. Schon das allein ist ein 
außerordentliches Verdienst dieser Gesetzesvorlage. 
Aus allen diesen Gründen wird das Gesetz auch 
von meiner Fraktion durchaus anerkannt. 
Was wir aber nicht anerkennen können, ist das, 
was auch meine Herren Vorredner, sowohl Herr 
Jacobi von der SPD als auch Herr Preusker von 
der DP, abgelehnt haben: wir können nicht aner-
kennen, daß die Baulandsteuer in der vorliegenden 
Form ein irgendwie taugliches Mittel ist, Bauland 
in erhöhtem Umfange in diejenigen Hände zu brin-
gen, in denen es nach unserem Willen sein soll. 
Wir sind der Auffassung, daß dieses Bundesbau-
gesetz nicht das letzte sein wird, daß aber die darin 
enthaltenen Bestimmungen schon sehr weitreichend. 
sind. Hierin unterscheide ich mich etwas von dem 
Pessimismus der Freunde aus der SPD, die der Mei-
nung sind, daß dieses Gesetz eigentlich umsonst sei 
und keinerlei Wirkung haben werde. Das ist nicht 
unsere Auflassung. Wir sind der Meinung, daß vor 
allem der Wegfall des Preisstopps eine Unmenge 
von Grundeigentümern, vor allem ältere Personen, 
veranlassen wird, sich auf legalem Wege von ihrem 
Eigentum zu trennen, weil ihnen Schwierigkeiten 
wegen eines erhöhten Preises, der dem Notar nicht 
bekanntgegeben worden ist, nicht mehr entstehen 
könnten. 
Wir sind ferner der Auffassung, daß die Regelung 
der Vorfälligkeit der Anliegerbeiträge — das ist von 
Herrn Preusker schon erwähnt worden — doch eine 
sehr weitreichende und einschneidende Maßnahme 
ist. Hinzu kommt, daß der einzelne Interessent durch 
Inanspruchnahme der Gutachten von Schätzstellen 
die Überzeugung gewinnen kann, daß eine Über-
forderung nicht vorliegt. 
Am meisten wird aber, glauben wir, der Umstand, 
daß die hektische Tätigkeit im Wohnungsbau nun 
einmal in einigen Jahren aufhören wird — der Zeit-
punkt ist heute schon abzusehen —, dazu beitragen, 
die übermäßige Nachfrage nach Bauboden zu dämp-
fen, und damit auch regulierend wirken im Sinne des 
Marktmechanismus, den wir in der Wirtschaft als 
liberale Fraktion ganz besonders schätzen. Alle 
diese Dinge zusammen, sind, glauben wir, geeignet, 
einen Druck auf die Bodenpreise auszuüben und ein 
erhöhtes Angebot zu erzeugen. 
Das einzige Mittel, das wir nicht akzeptieren, ist, 
wie ich schon ausführte, die gegenwärtige Form der 
Baulandsteuer. Sie ist im übrigen im Ausschuß schon 
so verwässert worden, daß effektiv eine Wirkung 
weder nach der einen noch nach der anderen Seite 
erwartet werden kann. Weder kann gehofft werden, 
daß Interessenten auf diese Weise schneller zu Bau-
land kommen, noch kann erwartet werden, daß 
durch diese minimale Drohung der Eindruck auf die 
Bodenbesitzer so erheblich ist, daß irgend jemand 
sich veranlaßt fühlen wird, Grundbesitz, an dem er 
festhalten will, abzugeben. Wir werden daher die 
Baulandsteuer ablehnen und werden die Annahme 
dieses Gesetzes — wie auch mein Herr Vorredner 
gesagt hat — davon abhängig machen, ob die Bau-
landsteuer in der Vorlage bleibt oder nicht. Sollte 
die Baulandsteuer angenommen werden, wird die 
Fraktion der Freien Demokratischen Partei das Ge-
setz ablehnen. Um klarzustellen, wie die Haltung 
der einzelnen Mitglieder dieses Hauses dazu ist, 
werde ich zu gegebener Zeit einen Antrag auf 
namentliche Abstimmung über den Antrag auf Strei-
chung des § 211 a stellen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Hesberg. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6645 
Dr. Hesberg (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die CDU/CSU-Fraktion begrüßt 
das Zustandekommen des Bundesbaugesetzes; es 
erfüllt sie mit Befriedigung, daß die Initiative, die 
im 1. Bundestag u. a. auch von der CDU/CSU-Frak-
tion für die Erstellung dieses Gesetzgebungswerkes 
ausging, nunmehr zu einem positiven Ergebnis ge-
führt hat. Einer der Hauptinitiatoren sowohl im 1. 
als auch im 2. Bundestag und nunmehr in der drit-
ten Legilaturperiode dieses Hohen Hauses war der 
damalige Abgeordnete Paul Lücke, unser jetziger 
Wohnungsbauminister. Wir dürfen ihm wohl an 
dem Tage, an dem dieses Gesetz zur Verabschiedung 
steht, für seine Initiative unseren herzlichsten Dank 
aussprechen, 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abge
-
ordneten der DP.) 
wie auch dafür, daß er sich in den letzten 18 Mona-
ten der Beratung dieses Gesetzes immer wieder als 
Motor für die Verabschiedung dieses Gesetzes er-
wiesen hat. 
Wir begrüßen es aufrichtig, .daß nach 40 Jahren —
seinerzeit in der Weimarer Republik gab es nämlich 
zuerst Bestrebungen, ein einheitliches Baurecht im 
ganzen Reichsgebiet zu Ischaffen — solche Bestre-
bungen nunmehr im Bundesbaugesetz Wirklichkeit 
werden. Die Unübersichtlichkeit des Rechts, die wohl 
nicht mehr überboten werden kann, findet damit 
ein Ende. Vielfach ist dem Deutschen Bundestag 
vorgeworfen worden, daß er zuviel Gelegenheits-
gesetze mache. Ich darf wohl gerade von diesem 
Gesetz sagen, daß eine solche Bezeichnung auf das 
Bundesbaugesetz keineswegs zutrifft. In anderthalb-
jährigen Beratungen haben Gründlichkeit und Sach-
lichkeit die ganze Verhandlung ausgezeichnet. Wir 
haben — entgegen der Auffassung des Herrn Kol-
legen Jacobi — ein Städtebaugesetz geschaffen, das 
den an den Städtebau gestellten neuzeitlichen An-
forderungen gerecht werden wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das gilt namentlich für die Bestimmungen, die wir 
für die Sanierung geschaffen haben; denn gerade auf 
diesem Gebiete werden in den nächsten Jahren sehr 
wichtige Aufgaben zu erfüllen sein.  
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Darum ist die oft gehörte Kritik, daß dieses Gesetz 
zu spät komme, durchaus falsch. 
Wir sind 'der Ansicht, der der Bundeswirtschafts-
minister, Professor Dr. Erhard, vor kurzem in einer 
Rede Ausdruck gegeben hat, daß es Aufgabe der 
nächsten Jahre ist, eine sinnvolle Ordnung der 
räumlichen Umwelt zu schaffen, die der dynamischen 
Entwicklung der Technik mit ihren Auswirkungen 
auf die Menschen gerecht wird. Demzufolge werden 
große städtebauliche Aufgaben in Gegenwart und 
Zukunft unvermindert vor uns stehen. Das Bundes-
baugesetz ist nach unserer Auffassung ein Instru-
ment für einen in Verbindung mit der Raumordnung 
stehenden neuzeitlichen Städtebau. 
Erinnern wir uns des Wohnungsbaus, der nament-
lich noch in 'den nächsten Jahren zu bewältigen ist, 
glauben wir, daß das Gesetz eine Handhabe bietet, 
den Wohnungsbau so zu entwickeln, wie es uns ins-
besondere für den sozialen Wohnungsbau der näch-
sten Jahre vorschwebt. Durch 'das Gesetz wird die 
erforderliche Grundlage, das erforderliche Bauland 
für den Wohnungsbau gesichert. 
Gerade über die Bodenfrage, über die hier ge-
sprochen worden ist, kann man natürlich sehr ver-
schiedener Auffassung sein. Herr Kollege Jacobi hat 
hierzu eine Auffassung vertreten, von der er sagt, 
daß sie auch vom Städtetag vertreten werde. Aber 
sie wird nicht von allen Gemeinden vertreten; der 
Gemeindetag vertritt nach meiner Kenntnis eine 
andere Auffassung, und das sind letzten Endes auch 
Kommunalpolitiker. Es kommt dadurch zum Aus-
druck, daß hier durchaus unterschiedliche Betrach-
tungsweisen angebracht sind. Auch im Wissenschaft-
lichen Beirat, der sich aus hervorragenden Kennern 
des Städtebaus, der Praxis und der Theorie, die 
einen Namen haben, zusammengesetzt hat, haben 
sich, wie seit Jahrzehnten, unterschiedliche Auf-
fassungen zum wirtschaftlichen Geschehen gegen-
übergestanden. Wir sind durchaus der Meinung, daß 
die Maßnahmen, die von seiten des Wissenschaft-
lichen Beirats angeboten worden sind und die wir 
in diesem Gesetz verwirklicht haben, uns zu dem 
führen werden, was wir letzten Endes beabsichtigen: 
die Auflockerung des Bau- und Bodenmarkts. 
Daß das nach all den Jahren der Bindung natür-
lich nicht von heute auf morgen geschehen kann, ist 
klar. Aber das würde auch dann so schnell nicht 
möglich sein, wenn Sie beispielsweise einen Pla-
nungswertausgleich verwirklichten. 
(Abg. Dr. Even [Düsseldorf]: Sehr richtig!) 
Wir sind der Auffassung, daß dieser Gesetzentwurf 
die Grundlage zu einer freiheitlichen Ordnung durch 
die Freigabe der Bodenpreise legen wird. Wir sind 
auch der Überzeugung, daß nach der bisherigen Zu-
rückhaltung derer, die weder mit der Steuer noch 
mit den Preisvorschriften in Konflikt kommen woll-
ten, namentlich durch den Erschließungsbeitrag, wie 
das schon zum Ausdruck gekommen ist, dazu beige-
tragen wird, daß Grund und Boden wieder an den 
Markt kommt. Auch die übrigen Maßnahmen, die 
Baulandsteuer und die preisdämpfenden Maßnah-
men, die von den Schätzungstellen ausgehen dürf-
ten, werden nach unserer Auffassung zu einer Ent-
wicklung führen, wie wir sie in diesem Hohen 
Hause alle anstreben. 
Vor allen Dingen glaubt die CDU, daß dieser Ge-
setzentwurf die Grundlage zur Verwirklichung des 
gesellschaftspolitischen Leitbildes der CDU, der 
Eigentumsbildung und der Schaffung neuen Eigen-
tums in Gestalt von Familienheimen, schaffen wird. 
Unsere Grundeinstellung zum Privateigentum, wie 
sie im Grundgesetz zum Ausdruck kommt, wird 
durch das Gesetz bestätigt. Das gilt sowohl von den 
Entschädigungsvorschriften als auch von den sozia-
len. Bindungen des Eigentums. Wir glauben, daß alle 
diejenigen, die das Privateigentum bejahen, auch 
die Verpflichtungen aus dem Bodeneigentum an-
erkennen werden. 
Die Ausführung dieses Gesetzes ist nun den Län-
dern und den Gemeinden vorbehalten. Sie werden 
6646 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Dr. Hesberg 
die Planung, die Erschließung usw. durchzuführen 
haben. Wir vertrauen darauf, daß gerade die ge-
meindliche Selbstverwaltung, von der wir nach wie 
vor ein hohe Meinung haben, dieses Gesetz so ver-
wirklichen wird, wie wir es in achtzehnmonatigen 
Beratungen angestrebt haben. Daher werden meine 
Freunde dem Gesetzentwurf ihre uneingeschränkte 
Zustimmung geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren! Wortmeldungen liegen jetzt nicht mehr 
vor. 
Zu § 150 a liegt der Änderungsantrag Um-
druck 655 Ziffer 1 vor. Wird er begründet? — Herr 
Abgeordneter Bartels, bitte! 
Dr. Bartels (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir haben in § 147 bestimmt, 
daß zu diesen Erschließungsanlagen auch Park-
flächen und Grünanlagen gehören, die Bestandteil 
öffentlicher Straßen sind. Dabei ist nicht zum Aus-
druck gekommen, daß ein Baulustiger möglicher-
weise bereits auf Grund der baupolizeilichen Be-
stimmungen oder der Bestimmungen der Verord-
nung über Garagen und Einstellplätze, die insoweit 
in Kraft bleibt, verpflichtet ist, auf seinem Grund-
stück entweder eine Grünfläche anzulegen oder 
einen Einstellplatz oder eine Garage zu errichten. 
Wir möchten mit unserem Antrag sicherstellen, daß 
der Eigentümer nicht doppelt herangezogen wird, 
einmal mit dem Erschließungsbeitrag und zum an-
deren auf Grund der genannten besonderen Vor-
schriften. 
Ich bitte, den Antrag anzunehmen. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort wird 
nicht weiter gewünscht. Wer für den Änderungs-
antrag ist, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — 
Bei zahlreichen Enthaltungen mit Mehrheit ange-
nommen. 
Zu § 159 liegen folgende Änderungsanträge vor: 
Änderungsantrag der Fraktionen der FDP, DP Um-
druck 649, Änderungsantrag der Fraktion der CDU/ 
CSU Umdruck 655 Ziffer 2. Es erhebt sich die Frage, 
welcher Antrag weiter geht. Da der Antrag der Frak-
tion der CDU/CSU nicht bloß die erwerbsgärtneri-
sche, sondern die landwirtschaftliche Nutzung be-
trifft, geht er wohl über den anderen Antrag hin-
aus. 
Herr Abgeordneter Baier (Mosbach) zur Begrün-
dung, bitte! 
Baier (Mosbach) (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben 
in ,der zweiten Lesung als Abs. 4 a in § 159 eine 
besondere Schutzvorschrift eingebaut, damit wirt-
schaftliche Schwierigkeiten vermieden werden, die 
durch ein sofortiges Fälligwerden der Erschließungs-
kosten auftreten könnten, und zwar beschränkt auf 
den Fall, daß das Grundstück noch zur Erhaltung 
der Wirtschaftlichkeit des Betriebes nötig ist. Wir 
hatten es auf die erwerbsgärtnerische Nutzung ab
-
gestellt, glauben aber jetzt, daß wir den Schutz auf 
die landwirtschaftliche Nutzung überhaupt erstrek-
ken sollten. Wir beantragen deshalb, das Wort 
„erwerbsgärtnerisch" durch das Wort „landwirt-
schaftlich" zu ersetzen. 
Zur Beruhigung derer, denen der Erwerbsgarten-
bau besonders am Herzen liegt, möchte ich darauf 
hinweisen, daß mit dem Begriff „landwirtschaftlich" 
alles erfaßt wird. § 175 a , des Bundesbaugesetzes 
bestimmt: 
Landwirtschaft im Sinne dieses Gesetzes ist 
insbesondere der Ackerbau, Idie Wiesen- und 
Weidewirtschaft, der Erwerbsgartenbau, der 
Erwerbsobstbau und der Weinbau. 
Es wird also alles erfaßt, auch der Erwerbsgarten-
bau. 
Ich bitte, dem Änderungsantrag zuzustimmen. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Wird auch der 
Änderungsantrag der Fraktionen der FDP und DP 
begründet? — Abgeordneter Mauk, bitte! 
Mauk (FDP): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und ,Herren! Ich möchte Ihnen mitteilen, 
daß die Antragsteller bereit sind, den Antrag auf 
Umdruck 649 zugunsten des soeben von Herrn Kol-
legen Baier begründeten Antrags zurückzuziehen. 
Die Antragsteller bitten aber, die Formulierung ein 
wenig abzuwandeln. Ich sprechehier sowohl im 
Namen der beiden antragstellenden Fraktionen 
— der DP und der FDP — als auch im Namen eines 
großen Teils der Mitglieder der Fraktion der CDU/ 
CSU. 
(Lachen.) 
— Nein, das ist tatsächlich so; da brauchen Sie nicht 
zu lachen. Wir haben uns vorher verständigt. 
(Heiterkeit.) 
Nach dem CDU-Antrag soll die Formulierung lau-
ten: 
Werden Grundstücke landwirtschaftlich genutzt, 
so kann der Beitrag so lange gestundet wer-
den ... 
Wir bitten Sie, folgende Formulierung anzunehmen: 
„ ... so i s t der Beitrag so lange zu stunden ... ". 
(Lachen bei der SPD.) 
Zur Begründung führe ich an: bei der von der 
CDU beantragten Fassung würde es in die Ermes-
sensfreiheit der einzelnen Gemeinde gestellt 
(Abg. Dr. Brecht: Dann bleibt nichts übrig!) 
— lassen Sie mich doch bitte ausreden —, ob die 
Abgabe für den einzelnen Betrieb tragbar ist oder 
ob sie seine Existenz gefährdet. Ich glaube, der Bun-
destag sollte hier eine ganz klare Regelung treffen. 
Es sollten nicht für jeden einzelnen Fall solche Un-
tersuchungen in der Gemeinde durchgeführt werden 
müssen. Denn dann besteht, wie Sie alle wissen, 
die große Gefahr, daß diese Entscheidung unter Um-
ständen nicht ganz frei von persönlichen Momenten 
oder persönlichen Einstellungen getroffen wird. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6647 
Mauk 
Darum bitten wir Sie dringend, diesem Anliegen 
Rechnung zu tragen und dem Antrag in der nun-
mehr vorgeschlagenen Form Ihre Zustimmung zu 
geben. 
(Abg. Jacobi: Unmöglich!) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat der 
Herr Minister für Wohnungsbau. 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Ich bitte, den Antrag der FDP abzulehnen. Ich 
verstehe nicht, wieso man in dieser Weise die 
Selbstverwaltung von 25 000 Städten und Gemein-
den in Mißkredit bringen will. 
(Beifall in der Mitte und bei der SPD.) 
Wir sind ein Parlament, und zwar das höchste. Wir 
haben eine föderalistische Verfassung. Wir haben 
Landesparlamente, wir haben allerdings auch Ge-
meindeparlamente. Herr Kollege Mauk, auch auf 
der Gemeindeebene wird gedacht. 
Ich bitte dringend, es bei der von der CDU/CSU 
beantragten Fassung zu belassen. Sie ist praktika-
bel, während die andere Fassung nicht praktikabel 
wäre. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter Brecht bitte! 
Dr. Brecht (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir bitten, beide Anträge abzulehnen 
Mit dieser Erweiterung, die hier beantragt wird 
höhlen Sie praktisch das wieder aus, was Sie vor-
hin groß proklamiert haben. Die Erschließungsbei-
träge sind dann kein wirksames Mittel mehr, denn 
alle diese Grundstücke werden entweder erwerbs-
gärtnerisch oder landwirtschaftlich genutzt. Ich 
möchte einmal sehen, ob man es dann nicht fertig-
bringt, zu beweisen, daß die Nutzung zur Erhaltung 
der Wirtschaftlichkeit notwendig ist. Wenn es Ihnen 
mit 'der zeitlichen Vorziehung der Erschließungs-
beiträge wirklich ernst ist und wenn Sie nicht nur 
Worte in die Welt setzen wollen, müssen Sie bei 
der Fassung bleiben, die in der zweiten Lesung be-
schlossen worden ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor. Wir stimmen über den 
Änderungsantrag Umdruck 655 Ziffer 2 ab, nach 
dem das Wort „erwerbsgärtnerisch" durch „land-
wirtschaftlich" ersetzt werden soll. Wer diesem An-
trag zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. —
Enthaltungen? — Gegen zahlreiche Stimmen bei 
wenigen Enthaltungen angenommen. 
Unter Zurückziehung des Antrages Umdruck 649 
ist der weitere Antrag gestellt worden, die Worte 
„kann der Beitrag so lange gestundet werden" durch 
die Worte „ist der Beitrag so lange zu stunden" zu 
ersetzen. Wer für diesen Änderungsantrag der 
Fraktionen der FDP und DP ist, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Enthaltungen? — Das zweite war die Mehrheit; die-
ser Antrag ist abgelehnt. 
Ich hole jetzt der Form halber die Abstimmung 
über den vorhin geänderten § 150 a nach. Wer dem 
geänderten § 150 a zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Bei einigen Enthaltun-
gen und wenigen Gegenstimmen angenommen. 
Nunmehr lasse ich über den soeben durch die An-
nahme des Antrages der CDU/CSU-Fraktion geän-
derten § 159 abstimmen. Wer ihm zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Bei 
Gegenstimmen und Enthaltungen angenommen. 
Zu § 177 a liegt ein Änderungsantrag der Frak-
tion der SPD auf Umdruck 647 vor. Das Wort zur 
Begründung hat Herr Abgeordneter Hauffe. 
Hauffe (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Bei diesem Antrag handelt es sich ledig-
lich darum, eine Möglichkeit zu schaffen, das, was 
im Aufbaugesetz des Landes Hessen enthalten war, 
eventuell zu erhalten, d. h. dem Landesparlament 
die Möglichkeit zu geben, im Bedarfsfall durch 
Landesgesetz eine Bestimmung des bisherigen Auf-
baugesetzes ergänzend wirksam zu lassen. 
Ich bitte um Zustimmung. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter Czaja! 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir bitten Sie, diese „Lex 
Hessen" abzulehnen. 
Im Text, der beantragt ist, wird es so harmlos 
dargestellt, es wenn es darum ginge, Verwaltungs-
einrichtungen, die unzureichend sind, zu ersetzen. 
Ich darf darauf verweisen, daß bereits im § 2 Abs. 3 a 
für die Gemeinden, die einen Bebauungsplan nicht 
aufstellen können, die nötigen Vorkehrungen ge-
troffen sind, damit das Land für sie eine Planungs-
stelle benennen kann oder die Gemeinden sich 
einen freischaffenden Architekten dazu holen kön-
nen. Hier aber wird etwas ganz anderes gewollt. 
Wir müssen unserem erheblichen Erstaunen dar-
über Ausdruck geben, daß die Sozialdemokratische 
Partei Deutschlands einen solchen Antrag stellt. 
Hier wird nicht mehr und nicht weniger verlangt, 
als daß der politische Hoheitsakt der Gemeinde, 
die Festsetzung des Bebauungsplanes, ihr abgenom 
men und auf den Kreis übertragen wird. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Wir haben in der Gemeinde niemals nur eine Ver-
waltungseinheit gesehen, sondern sehen in der Ge-
meinde auch eine unter der Kontrolle des Gemeinde-
parlaments, eines demokratisch gewählten Ge-
meindeparlaments stehende Selbstverwaltungs-
körperschaft. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir sehen in ihr nicht nur die Gemeindeverwaltung. 
6648 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Dr. Czaja 
Es 'geht hier um sehr viel. Es soll hier die 
Selbstverwaltung — für die wir hier alle gestern 
einig waren — plötzlich bei den Großstädten und 
den kreisfreien Städten haltmachen und für die 
nicht kreisfreien Städte für die Landstädte, für die 
Mittelstädte, für die Gemeinden nicht mehr existie-
ren. Das sinnvolle Abwägen zwischen privaten und 
öffentlichen Belangen soll der kreisangehörigen 
Stadt und der bäuerlichen Gemeinde entzogen wer-
den. Wenn überörtliche raumordnerische Gesichts
-
punkte eine Rolle spielen, gilt § 4 des Gesetzes. 
Aber hier geht es um örtliche Belange; da wünschen 
wir, daß diese innerhalb der Selbstverwaltungskör
perschaft zwischen Bauern und Arbeitnehmern im 
ehrlichen Ringen ausgetragen werden, auch wenn 
mal die Landwirtschaft in einer Gemeinde die Mehr-
heit hat, und daß sie nicht dem Kreis in ihren ört-
lichen Belangen unterworfen und von ihm über-
stimmt wird. Ich möchte hier offen sagen, daß wir 
uns zu diesen Gemeinden bekennen, daß sehr vie-
les an kultureller und struktureller Leistung und 
an echter Urbanität auch gerade aus den kleinen 
und mittleren Städten und aus den vielen Gemein-
den unserer Bundesrepublik hervorgegangen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir stehen deshalb für die Unteilbarkeit der 
Selbstverwaltung und stimmen gegen jede Ent-
mündigungsklausel für kreisangehörige Städte und 
Gemeinden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter Jacobi. 
Jacobi (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wenn ich richtig verstanden habe, ist so-
eben von einer Entmündigungsklausel gesprochen 
worden. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Es ist aber durchaus die Frage, wer in diesem Hause 
denn eigentlich der rechte Vormund ist, wenn es 
um die kommunale Selbstverwaltung geht, soweit 
ü berhaupt einer notwendig ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Herr Kollege Dr. Czaja, ich bin bei Ihnen immer 
in gewissen Zweifeln. Gelegentlich sind Sie char-
mant und sachlich. 
(Zuruf von der SPD: Wann war denn das?) 
— Frau Kollegin, Sie mögen das anders sehen. Ich 
habe das jetzt einmal in Erinnerung an manche an-
genehme Äußerung des Kollegen Czaja im Aus-
schuß sagen wollen. — Aber gelegentlich über-
kommt Sie das Temperament, Herr Kollege Dr. Czaja, 
und soeben haben Sie eine Sache dramatisiert und, 
entschuldigen Sie, schief dargestellt. 
(Abg. Dr. Czaja: Nein!) 
Das muß einmal richtiggestellt werden. 
(Zurufe.) 
-- Ich bewundere Sie, daß Ihr Sachverstand aus-
reicht, um das so ganz allgemein zu beurteilen, so 
allgemein, wie es den Anschein hat. 
Was ist mit diesem Antrag denn bezweckt? Herr 
Kollege Hauffe hat schon darauf hingewiesen: Es 
handelt sich um die Landkreisklausel des hessischen 
Aufbaugesetzes. Es sind also meine hessischen 
Freunde gewesen, die gesagt haben — — 
(Zuruf des Abg. Mick.) 
— Einen Augenblick, Herr Kollege Mick, ich habe 
Sie nicht verstanden. Lassen Sie mich diesen Satz 
eben aussprechen. Dann dürfen Sir mir den Zwi-
schenruf machen, damit ich darauf antworten kann. 
Ich freue mich über jeden Zwischenruf. 
Meine hessischen Freunde haben mir gesagt: Muß 
es denn hier im Bundesbaugesetz eine Regelung 
geben, die eine jahrzehntelange Übung, die sich be-
währt hat und bei der sich keine Gemeinde in 
irgendeiner Form drangsaliert und ihrer Rechte ent-
kleidet betrachten mußte, ein für alle mal unmög-
lich macht? Könnte man nicht dem Landesgesetz-
geber die Souveränität für diese Entscheidung ge-
ben? Wir haben das hin und her erwogen und uns 
gesagt: Was kann denn schon passieren? Da die 
kommunale Selbstverwaltung sowieso landesrecht-
lichen Bestimmungen unterliegt, da es sowieso Kom-
munalaufsicht gibt, da es soundso viel Möglichkei-
ten gibt, da diese Sache, sofern kommunale Selbst-
verwaltung überhaupt in Rede steht, eine Angele-
genheit des Landesgesetzgebers ist und da Sie im-
mer wieder Wert darauf legen, festgestellt zu wis-
sen, daß Sie für soviel Föderalismus sind wie not-
wendig ist, kann man so haben wir gemeint, diese 
Klausel einführen. Es liegt keine Entrechtung der 
Gemeinden darin; es handelt sich lediglich um eine 
Modifizierung des Abs. 1 des § 177 a. 
Die ganze Aufregung ist also im Grunde genom-
men nicht ganz zu verstehen, zumal wenn man fol-
gendes berücksichtigt. Selbst wenn Sie diese Be-
stimmung ablehnen, vielleicht aus wohl erwogenen 
Gründen, kann dasselbe im Wege der Kommunal-
aufsicht erreicht werden. Wenn nämlich eine Selbst-
verwaltungseinrichtung, eine einzelne Gemeinde 
ihre Pflicht nicht erfüllt, dann kann man ihr mit ent-
sprechenden Mitteln begegnen. Meine hessischen 
Freunde meinten nur, es sei eine bessere Lösung, 
das in diesem Fall dem Landesgesetzgeber zu über-
lassen. Wir sollten diese Frage nicht zum Anlaß 
nehmen, zu überprüfen, wer der kommunalen Selbst-
verwaltung freundlicher gegenübersteht. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Dann kämen 
Sie schlecht weg!) 
Meine Partei hat in der Vergangenheit in dieser 
Richtung Beweise erbracht, was ihr dann, zuletzt 
noch in Bayern und in anderen Ländern, auch 
honoriert worden ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich hoffe, es wird so bleiben. 
(Abg. Dr. Willeke: Hic Rhodus, hic salta!) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter Hauffe. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6649 
Hauffe (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich kann mir nicht helfen, ich muß offen 
bekennen, daß der Kraftaufwand der Herrn Dr. 
Czaja einer besseren Sache wert gewesen wäre. 
(Zustimmung bei der SPD. — Lebhafte Zu
-
rufe von der Mitte.) 
Ich möchte mit aller Deutlichkeit sagen, daß wir, 
wenn es darum geht, wer die Gemeinden stran-
guliert, aus den Ausschußberatungen einige Bei-
spiele hätten bringen können, die etwas ganz ande-
res aussagen. 
Außerdem ist folgendes zu sagen, Herr Dr. Czaja: 
Wenn eventuell durch Landesgesetz irgendeine Auf-
gabe auf die der Gemeinde nächsthöhere Instanz, 
nämlich auf den Landkreis, übertragen wird, gehört 
auch diese Aufgabe noch zur kommunalen Selbst-
verwaltung und ist in dem für den Bürger über-
schaubaren Bereich besser zu regeln. Das ist so bes-
ser, als wenn wir vom Bund aus den Gemeinden 
Mißtrauen entgegenbringen, wie es vorhin in der 
Debatte schon einmal oder wie es in Ihren weiteren 
Anträgen zum Ausdruck gekommen ist, in denen Sie 
der Gemeinde in gewissen Dingen und Lagen das 
Recht absprechen, selber zu urteilen. — Das mußte 
auf Ihre Äußerungen noch gesagt werden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort wird 
nicht mehr gewünscht; wir stimmen ab. Wer dem 
Antrag Umdruck 647 zu § 177 a zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — 
Das letzte war die Mehrheit; der Antrag ist abge-
lehnt. 
Auf Umdruck 655 liegt unter Ziffer 3 ein Antrag 
zu § 198 vor, wonach die Worte „§ 28 c" durch 
„§ 28 d" ersetzt werden sollen. 
(Abg. Dr. Bartels: Berichtigung eines Druck
fehlers!) 
— Es handelt sich um die Berichtigung eines Druck-
fehlers. Wer diesem Antrag zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Angenom-
men. Wer dem so geänderten § 198 zustimmen will, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Angenom-
men. 
Auf Umdruck 640 (neu) liegt ein Änderungsan-
trag der Abgeordneten Dr. Winter, Jahn (Marburg), 
Dr. Stammberger und Genossen vor, wonach der 
letzte Satz in § 203 Abs. 3 gestrichen werden soll. 
Wer begründet diesen Antrag? — Herr Abgeord-
neter Winter, bitte. 
Dr. Winter (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich hatte bereits vorgestern in 
der zweiten Lesung die Ehre, einen Bleichlautenden 
Antrag vorzulegen und zu begründen. Wir haben 
den Antrag wiederholt, weil sich inzwischen heraus-
gestellt hat, daß der Kreis derjenigen, die dem An-
trag zustimmen, sehr viel größer ist, als sich aus 
der damaligen Abstimmung ergab. Er ist sogar noch 
größer, als jetzt aus dem Kopf des Antrags ersicht-
lich ist. Es ist vergessen worden, Herrn Kollegen 
Schneider (Lollar) noch als Antragsteller aufzu-
führen. 
Ich darf mich auf das beziehen, was ich zur Be-
gründung in der zweiten Lesung gesagt habe. Durch 
das hier vorgesehene Behördenprivileg wird in die 
Zivilprozeßordnung, die für die Verfahren vor den 
Baulandkammern und -senaten maßgeblich ist, ein 
Bruch gebracht, ein bewährtes Prinzip der Zivil-
prozeßordnung wird durchbrochen. Das kann nicht 
angehen; dafür gibt es auch keinen vernünftigen 
Grund. 
Ich habe neulich einen Punkt noch nicht erwähnt. 
Wir haben bei der Beratung der Verwaltungs-
gerichtsordnung sehr ausführlich über dieses Pro-
blem diskutiert. Es hat sich aber immer darum ge-
dreht, daß die Behörde auf Grund ihres Privilegs 
einen „Juristen" schicken kann. Jetzt ist — im Zu-
sammenhang mit dem Baugesetz — nur noch von 
einem Beamten des höheren Dienstes die Rede, und 
das kann durchaus etwa der Stadtbaumeister oder 
ein ähnlicher Beamter sein. Das würde die Prozeß-
führung auf gar keinen Fall erleichtern, sondern er-
schweren und würde zu sehr erheblichen Konse-
quenzen führen, die sicherlich nicht gewollt und 
nicht beabsichtigt sind. 
Ich darf Sie also bitten, dem Antrag zuzustimmen. 
Vizepräsident Dr. Preusker:: Das Wort hat 
der Abgeordnete Arndt. 
Dr. Arndt (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Bei der Beratung und Verabschiedung 
der Verwaltungsgerichtsordnung hat meine Frak-
tion sich auf den Standpunkt gestellt, daß die durch 
den dritten Artikel des Grundgesetzes verbürgte 
Gleichheit vor dem Gesetz auch zwingend bedeutet: 
Gleichheit vor dem Richter. Es kann nicht in einer 
Verfahrensordnung zweierlei Recht geschaffen wer-
den, je nachdem, ob es sich um eine Behörde oder 
um einen Bürger handelt. Entweder unterliegen 
beide dem Anwaltserfordernis, oder es darf keiner 
dem Anwaltserfordernis unterliegen. Daß aber in 
einem gerichtlichen Verfahren verschiedenes Recht 
gilt, ist mit der Gleichheit vor dem Gesetz schlech-
terdings nicht vereinbar. In der gegenwärtigen For-
mulierung ist daher diese Vorschrift, deren Strei-
chung beantragt wird, verfassungswidrig. 
(Abg. Dr. Czaja: Man soll für das Juristen
monopol nicht das Grundgesetz strapazie
ren! — Weitere Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Ja, Sie müssen das Grundgesetz ernst nehmen, 
Herr Czaja. Ich habe bei Ihnen manchmal den Ein-
druck, daß Sie sich nicht genügend damit beschäf-
tigt haben. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Wir aber stehen auf dem Grundgesetz. Das ist das, 
was uns vom Osten unterscheidet: daß wir uns zu 
den Prinzipien des Grundgesetzes bekennen und sie 
bis zum letzten Punkte ernst nehmen. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Dr. Czaja: 
Hier geht's um die Rechtsanwälte!) 
Das ist das eine. 
6650 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Dr. Arndt 
Es spielt aber auch noch eine rechtspolitische Er-
wägung eine Rolle. Es wird schon beklagt, daß wir 
sechs verschiedene Verfahrensordnungen bei uns in 
der Bundesrepublik Deutschland haben. Es sind Be-
strebungen im Gange, nach Möglichkeit diese sechs 
verschiedenen Verfahrensordnungen, jedenfalls in 
ihren wesentlichen Vorschriften, zu vereinheitlichen. 
Dagegen geht es hier abermals darum, daß in einem 
Spezialgesetz eine neue Verfahrensordnung erfun-
den wird, die in einem kardinalen Punkte von der 
Zivilprozeßordnung abweicht, die für alle Verfah-
ren vor den Landgerichten, Oberlandesgerichten und 
dem Bundesgerichtshof gelten muß. 
Außerdem ist die Abweichung unpraktisch; denn 
die Landgerichte und Oberlandesgerichte sind in 
allem, in ihrer Terminanberaumung, in der Einrich-
tung ihrer Geschäftsstellen, in ihrer ganzen Praxis, 
auf einen Anwaltsprozeß eingerichtet, so daß nicht 
nur eine Störung des Organisationsbetriebes her-
auskäme, sondern auch eine Reihe von Zweifelsfra-
gen auftauchen würden. 
Ich glaube, manch einer macht sich nicht klar, daß 
jede Abweichung von einem kodifizierten Gesetz, 
wie es die großen Justizgesetze sind, eine Fülle 
neuer Rechtsfragen aufwirft und eine weitere Fülle 
unübersichtlicher Rechtsprechung erforderlich macht. 
Es ist also auch rechtspolitisch höchst unzweckmäßig 
und unerwünscht, ganz abgesehen davon, daß es 
nach Art. 3 des Grundgesetzes gar nicht zulässig 
sein kann. 
Darum bitten wir Sie herzlich, dem Streichungs-
antrag zuzustimmen. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort wird 
weiter nicht gewünscht. 
Wir stimmen ab über den Änderungsantrag Um-
druck 640 (neu). Wer der Streichung des letzten Sat-
zes in § 203 Abs. 3 zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Das Präsidium ist sich 
nicht einig. Wir müssen die Abstimmung wiederho-
len. Wer dem Antrag zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich, sich zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Das Ergebnis der Abstimmung ist zwei
-
felshaft. Wir müssen auszählen. 
Ich gebe das Ergebnis der Auszählung bekannt. 
Mit Ja haben 164, mit Nein 130 Abgeordnete ge-
stimmt; enthalten haben sich 6. Damit ist der Strei-
chungsantrag auf Umdruck 640 angenommen. 
Wer § 203 in der so geänderten Fassung zuzu-
stimmen wünscht, den bitte ich um ein Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Das erste 
war zweifellos ,die Mehrheit; § 203 in der geänder-
ten Fassung ist angenommen. 
Damit kommen wir zu § 211 a, dem Paragraphen, 
zu dem die meisten Änderungsanträge vorliegen. 
Am weitesten geht auf jeden Fall der Streichungs-
antrag. Das Wort zur Begründung des Antrags Um-
druck 651 hat der Abgeordnete Will. 
Dr. Will (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Auf Umdruck 651 liegt Ihnen ein An-
trag auf Streichung des § 211 a vor, der die Bestim
mungen über die Grundsteuer C, d. h. die Bauland  
steuer enthält. Die wesentlichen Gründe, die uns 
veranlassen, die Streichung dieses Paragraphen zu 
beantragen, habe ich ischon vorhin vorgetragen. 
Wir sind — und offenbar nicht wir allein — der 
Meinung, ,daß die Baulandsteuer kein geeignetes 
Mittel ist, den Zweck zu erreichen, der damit ver-
folgt wird, und beantragen deshalb Streichung die-
ser Bestimmungen. Ich beantrage namens der Frak-
tion der FDP und gleichzeitig der Fraktion der DP 
namentliche Abstimmung über den Antrag auf Um-
druck 651. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Die Frage der 
ausreichenden Unterstützung ist damit geklärt. 
(Zuruf von der SPD: Wieso?)  
— Der Antrag wird von den Fraktionen der FDP, 
der DP und der SPD unterstützt. Wird zu diesem 
Streichungsantrag noch das Wort gewünscht, oder 
kann ich zunächst noch den grundsätzlichen Antrag 
der Fraktion der SPD mitbegründen lassen? 
(Zuruf rechts: Erst abstimmen lassen!) 
— Erst abstimmen lassen! Wollen Sie davor, Herr 
Abgeordneter Bartels, zu dem Streichungsantrag 
sprechen? 
(Abg. Dr. Bartels: Nein, wir wollen nur 
Ablehnung beantragen, keine Begründung!) 
— Also Sie wollen nur die Ablehnung beantragen. 
Dann treten wir in die namentliche Abstimmung 
über den Streichungsantrag ein. 
Meine Damen und Herren, ich habe bis jetzt die 
namentliche Abstimmung noch nicht schließen las-
sen, weil mir mitgeteilt worden ist, daß im Hause 
das übliche Zeichen — Hupe und Klingel — aus-
gesetzt hat. Ist das inzwischen behoben worden? 
Sind noch Damen und Herren im Saal, die ihre 
Stimme nicht abgegeben haben? — Das ist offenbar 
nicht der Fall. Dann schließe ich die namentliche 
Abstimmung und bitte, mit der Feststellung des 
Ergebnisses zu beginnen. 
Meine Damen und Herren, ich bedauere, daß 
wir hier noch keinen anderen Punkt erörtern kön-
nen; denn die Anträge zu § 211 a sind die letzten 
Anträge, die vorliegen. Ich bitte also noch einen 
Augenblick um Geduld, bis wir das Ergebnis 
kennen. 
Meine Damen und Herren, es ist tatsächlich jetzt 
noch eine Karte abgegeben worden, weil das Signal 
nicht funktioniert hat. Ist noch eine Dame oder ein 
Herr im Saal, die aus dem gleichen Grunde ihre 
Karte nicht haben abgeben können? — Das ist nicht 
der Fall. Ich habe aber diese eine Karte entgegen-
genommen, weil mir mitgeteilt worden war, daß 
die Signalanlage nicht funktioniert hat. Diese eine 
Stimme hat an dem Ergebnis nichts geändert. 
Ich gebe nun das Ergebnis der namentlichen Ab-
stimmung bekannt. Mit Ja haben gestimmt — also 
für die Streichung — 160 uneingeschränkt stimm-
berechtigte Damen und Herren und 13 Berliner Ab-
geordnete, mit Nein — also gegen die Streichung 
— 192 uneingeschränkt stimmberechtigte Abgeord-
nete und 5 Berliner; enthalten haben sich 6. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6651 
Ja 
CDU/CSU 
Dr. Dresbach 
Frau Dr. Kuchtner 
Dr. Seffrin 
SPD 
Frau Albertz 
Dr. Arndt 
Dr. Baade 
Bach 
Bading 
Bäumer 
Bals 
Bauer (Würzburg) 
Baur (Augsburg) 
Dr. Bechert 
Behrendt 
Behrisch 
Frau Bennemann 
Bergmann 
Berkhan 
Berlin 
Bettgenhäuser 
Birkelbach 
Dr. Bleiß 
Börner 
Dr. Brecht 
Bruse 
Büttner 
Corterier 
Cramer 
Dewald 
Diekmann 
Frau Döhring (Stuttgart) 
Frau Eilers (Bielefeld) 
Eschmann 
Faller 
Felder 
Folger 
Franke 
Dr. Frede 
Frehsee 
Geiger (Aalen) 
Geritzmann 
Haage 
Hamacher 
Hansing 
Hauffe 
Heide 
Heiland 
Hellenbrock 
Frau Herklotz 
Herold 
Höhmann 
Höhne 
Hörauf 
Hufnagel 
Iven (Düren) 
Jacobi 
Jahn (Marburg) 
Jürgensen 
Junghans 
Jungherz 
Frau Keilhack 
Frau Kettig 
Keuning 
Killat (Unterbach) 
Kinat (Spork) 
Frau Kipp-Kaule 
Koenen (Lippstadt) 
Frau Korspeter 
Kraus 
Kriedemann 
Kühn (Köln) 
Kurlbaum 
Lange (Essen) 
Lantermann 
Leber 
Lohmar 
Ludwig 
Lünenstraß 
Marx 
Matzner 
Meitmann 
Dr. Menzel 
Metter 
Metzger 
Meyer (Wanne-Eickel) 
Dr. Mommer 
Müller (Ravensburg) 
Müller (Worms) 
Frau Nadig 
Odenthal 
Ollenhauer 
Pohle 
Prennel 
Priebe 
Pütz 
Pusch 
Regling 
Reitzner 
Frau Renger 
Rhode 
Frau Rudoll 
Dr. Schäfer 
Frau Schanzenbach 
Scheuren 
Dr. Schmidt (Gellersen) 
Schmitt-Vockenhausen 
Schröder (Osterode) 
Seidel (Fürth) 
Seither 
Frau Seppi 
Seuffert 
Stenger 
Stierle 
Sträter 
Striebeck 
Frau Strobel' 
Theil (Bremen) 
Theis (Duisburg) 
Wagner 
Wegener 
Wehner 
Welke 
Welslau 
Weltner (Rinteln) 
Frau Wessel 
Wilhelm 
Wischnewski 
Wittrock 
Zühlke 
Berliner Abgeordnete 
Frau Berger-Heise 
Dr. Königswarter 
Frau Krappe 
Mattick 
Neumann 
Scharnowski 
Dr. Schellenberg 
Schröter (Berlin) 
Schütz (Berlin) 
Dr. Seume 
Frau Wolff (Berlin) 
FDP 
Dr. Achenbach 
Dr. Bucher 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus 
Döring (Düsseldorf) 
Dürr 
Eisenmann 
Keller 
Dr. Kohut 
Kühn (Bonn) 
Lenz (Trossingen) 
Margulies 
Mauk 
Dr. Mende 
Dr. Miessner 
Mischnick 
Freiherr von Mühlen 
Murr 
Rademacher 
Dr. Rutschke 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 
Schultz 
Spitzmüller 
Dr. Stammberger 
Zoglmann 
Berliner Abgeordnete 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 
Dr. Will 
DP 
Frau Kalinke 
Dr. Preiß 
Dr. Preusker 
Probst (Freiburg) 
Dr. Schild 
Dr. Steinmetz 
Tobaben 
Nein 
CDU/CSU 
Frau Ackermann 
Graf Adelmann 
Dr. Aigner 
Arndgen 
Baier (Mosbach) 
Baldauf 
Balkenhol 
Dr. Bartels 
Dr. Barzel 
Bauereisen 
Bauknecht 
Bausch 
Dr. Becker (M. Gladbach) 
Becker (Pirmasens) 
Berberich 
Berger 
Dr. Bergmeyer 
Dr. Besold 
Fürst von Bismarck 
Frau Dr. Bleyler 
Blöcker 
Frau Blohm 
von Bodelschwingh 
Dr. Böhm 
Brand 
Frau Brauksiepe 
Brese 
Frau Dr. Brökelschen 
F. rück 
Bühler 
Burgemeister 
Caspers 
Dr. Conring 
Dr. Czaja 
Demmelmeier 
Deringer 
Diebäcker 
Diel 
Drachsler 
Draeger 
Ehren 
Eichelbaum 
Dr. Elbrächter 
Engelbrecht-Greve 
Frau Engländer 
Eplée 
Dr. Even (Düsseldorf) 
Dr. Franz 
Franzen 
Dr. Frey 
Dr. Fritz (Ludwigshafen) 
Fritz (Welzheim) 
Fuchs 
Funk 
Frau Dr. Gantenberg 
Gaßmann 
Gehring 
Gerns 
Gewandt 
Gibbert 
Giencke 
Dr. Gleissner (München) 
Glüsing (Dithmarschen) 
Dr. Götz 
Goldhagen 
Gontrum 
Gottesleben 
Günther 
Häussler 
Hahn 
Dr. Hahne 
Dr. von Haniel-Niethammer 
Harnischfeger 
Dr. Hauser 
Dr. Heck (Rottweil) 
Dr. Hesberg 
Hesemann 
Heve 
Höcherl 
Höfler 
Horn 
Illerhaus 
Dr. Jaeger 
Jahn (Stuttgart) 
Josten 
Dr. Kanka 
Kemmer 
Dr. Kempfler 
Kirchhoff 
Kisters 
Dr. Knorr 
Dr. Kopf 
Kramel 
Krammig 
Kroll 
Krüger (Neheim) 
Krug 
Kühlthau 
Kunst 
Kuntscher 
Lang (München) 
Leicht 
Dr. Leiske 
Lenz (Brühl) 
Lenze (Attendorn) 
Lermer 
Leukert 
Dr. Lindenberg 
Dr. Löhr 
Lücke (Bensberg) 
Lulay 
Maier (Mannheim) 
Maionica 
Dr. Baron Manteuffel-Szoege 
Dr. Martin 
Maucher 
Meis 
Memmel 
Mengelkamp 
Mensing 
Meyer (Oppertshofen) 
Mick 
Mühlenberg 
Müller-Hermann 
Nellen 
Nieberg 
Niederalt 
Frau Niggemeyer 
Dr. Dr. Oberländer 
Oetzel 
6652 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Frau Dr. Pannhoff 
Dr. Philipp 
Frau Pitz-Savelsberg 
Frau Dr. Probst 
Frau Dr. Rehling 
Dr. Reinhard 
Dr. Reith 
Richarts 
Riedel (Frankfurt) 
Frau Rösch 
Rösing 
Rollmann 
Dr. Rüdel (Kiel) 
Ruf 
Ruland 
Scharnberg 
Scheppmann 
Schlee 
Schlick 
Dr. Schmidt (Wuppertal) 
Frau Schmitt (Fulda) 
Schüttler 
Schulze-Pellengahr 
Schwarz 
Frau Dr. Schwarzhaupt 
Dr. Schwörer 
Siebel 
Dr. Siemer 
Spies (Brücken) 
Spies (Emmenhausen) 
Stauch 
Dr. Stecker 
Dr. Stoltenberg 
Storch 
Dr. Storm (Duisburg) 
Storm (Meischenstorf) 
Struve 
Sühler 
Teriete 
Dr. Toussaint 
Unertl 
Varelmann 
Vehar 
Frau Vietje 
Vogt 
Wacher 
Dr. Wahl 
Dr. Weber (Koblenz) 
Weimer 
Wendelborn 
Wieninqer 
Dr. Willeke 
Windelen 
Winkelheide 
Dr. Winter 
Wittmann 
Wittmer-Eigenbrodt 
Worms 
Dr. Wuermeling 
Wullenhaupt 
Dr. Zimmer 
Berliner Abgeordnete 
Benda 
Dr. Gradl 
Hübner 
Dr. Krone 
Stingl 
SPD 
Müller (Erbendorf) 
Enthalten 
CDU/CSU 
Koch 
Menke 
Dr. Pflaumbaum 
Wehking 
Dr. Werber 
SPD 
Könen (Düsseldorf) 
Wir kommen jetzt zur Begründung des Ände-
rungsantrags der Fraktion der SPD. Bitte, Herr Ab-
geordneter Brecht! 
Dr. Brecht (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Mit dieser Entscheidung haben Sie 
zum Ausdruck gebracht, daß Sie die Baulandsteuer 
wollen. Die Baulandsteuer ,soll Ihrer Ansicht nach 
ein Instrument sein, um gegen die Bodenspekula-
tion oder die Entwicklung der Bodenpreise etwas 
unternehmen oder um den Bodenmarkt auflockern 
zu können. Niemand von Ihnen hat also bisher 
ernsthaft behauptet, daß die Baulandsteuer, für die 
Sie jetzt eingetreten sind, die Bodengewinne der 
Vergangenheit abschöpft, die Bodengewinne, die 
nicht durch die individuelle Leistung des einzelnen 
Grundeigentümers, sondern durch die Leistung der 
Gesellschaft entstanden ,sind. 
Sie haben deshalb mit dieser Baulandsteuer, so 
wie Sie sie haben wollen, nichts, aber auch gar 
nichts eingeführt, um für die Zukunft gegen weitere 
Bodenpreissteigerungen eine Barriere aufzubauen, 
damit nicht weitere zusätzliche Bodenpreissteigerun-
gen und fortgesetzte Gewinne aus Bodenspekulatio-
nen erzielt werden. Das ist der Kern des gesell-
schaftspolitischen Anliegens, das uns beschäftigt. 
Wir haben in der zweiten Lesung unseren Antrag 
zu §§ 211 a ff. vorgebracht und ein ausgewogenes 
Instrument von Einzelmaßnahmen vorgeschlagen, 
durch das einmal ein Druck auf die Bodenpreise aus-
geübt wird und ferner rechtzeitig und erfolgverspre-
chend gesichert wird, daß in Zukunft keine weiteren 
Bodenspekulationen und Bodenpreissteigerungen 
in dem bisherigen gigantischen Ausmaße möglich 
sind. Wir haben Ihnen als Drittes in unserem Vor-
schlag die Möglichkeit angeboten, auch die unge-
heuren, riesenhaften Bodengewinne der Vergan-
genheit, zu denen es in den letzten zehn Jahren in 
unserer Volkswirtschaft gekommen ist, in angemes-
sener Weise abzuschöpfen. 
Wir wiederholen deshalb mit allem Nachdruck 
unsere Anträge der zweiten Lesung. Ich beziehe 
mich zur Begründung auf all die Darlegungen, die 
ich in der zweiten Lesung gemacht habe. 
Lassen Sie mich zum Abschluß auf etwas zurück-
kommen. Herr Dr. Hesberg hat vorhin gesagt, die 
Baulandsteuer entspreche dem gesellschaftspoliti-
schen Leitbild der CDU für die Eigentumsbildung. 
Das stimmt auf keinen Fall! Die Baulandsteuer, die 
Sie haben wollen, trifft den Kleineigentümer von 
Boden, sie läßt aber die großen Eigentümer von 
Boden, die Landwirtschaft und die gewerblichen 
Eigentümer völlig außerhalb der Erfassung. Ihre 
Maßnahme ist also genau das Gegenteil dessen, 
was der Eigentumsförderung dient und die Eigen-
tumsbildung begünstigt. Sie beeinträchtigt sie viel-
mehr, sie schwächt die Eigentumsbildung der klei-
nen Leute und zwingt sie zum Verkauf. Deshalb 
sind wir gegen die Baulandsteuer, wie Sie sie vor-
sehen. Statt dessen schlagen wir Ihnen nochmals 
vor, vernünftige, sinnvolle, aufeinander abge-
stimmte und ineinandergefügte Maßnahmen, die 
für alle gleichmäßig wirken, zu treffen, um für die 
Zukunft ernsthaft der Bodenspekulation zu begeg-
nen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Bartels. 
Dr. Bartels (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Abgeordnete Dr. Brecht hat 
soeben mit dem gleichen Stimmaufwand wie vor-
gestern gegen die Bodenspekulation gewettert. Ich 
glaube, daß wir nun doch verpflichtet sind, bevor 
weitere Abstimmungen zur Baulandsteuer stattfin-
den, kurz etwas dazu zu sagen. 
Im Wohnungsausschuß ist natürlich sehr einge-
hend darüber gesprochen worden, ob die Bauland-
steuer ein geeignetes Mittel sei, der Bodenspeku-
lation zu begegnen. Auch im Finanzausschuß haben 
wir uns das sehr eingehend überlegt. Herr Kollege 
Dr. Brecht erwähnt nicht, daß sein Vorschlag, den 
er heute wiederholt, auch in dem geänderten Ge-
wande eine Art Bodenwertsteigerungsabgabe ist, 
also eine Wertzuwachssteuer, die nicht der Zustän-
digkeit des Bundes unterliegt. Ich will mich darauf 
aber gar nicht festlegen; denn das, was uns da ange- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6653 
Dr. Bartels 
boten wird, ist gar kein geeignetes Mittel, Boden
-
wertsteigerungen zu begegnen. 
(Abg. Dr. Even [Düsseldorf]: Sehr richtig!) 
Gesetzt den Fall, der Deutsche Bundestag würde 
eine Bodenwertsteigerungsabgabe einführen, dann 
täte er das meiner Ansicht nach aus irgendeiner 
Auffassung von Gerechtigkeit oder aus einer ande-
ren Erwägung heraus, aber niemals aus der Erwä-
gung, daß er damit die Bodenpreise wirklich nach-
haltig herabsetzen könnte. Die Erhebung einer Bo-
denwertsteigerungsabgabe würde die Marktverhält-
nisse in keiner Weise beeinflussen. Das ist nicht nur 
meine Auffassung, das ist nicht nur die Auffassung 
meiner politischen Freunde, sondern das ergibt sich 
auch aus dem Gutachten des Wissenschaftlichen Bei-
rats, der sich mit diesen Fragen sehr eingehend be-
schäftigt, sie geprüft und dargestellt hat. 
Jeder, der damit rechnen müßte, daß er eine 
Bodenwertsteigerungsabgabe zu zahlen hat, würde 
doch zunächst einmal versuchen, zu verhindern, daß 
die Steigerung des Bodenwertes überhaupt bekannt 
wird. Er würde also nach Möglichkeit nicht verkau-
fen. Die Bodenwertsteigerungsabgabe würde genau 
das Gegenteil von dem hervorrufen, was wir er-
streben. Sie würde zunächst bewirken, daß der 
Grund und Boden zurückgehalten wird, damit die 
Gewinne nicht in Erscheinung treten. Außerdem 
wäre weithin damit zu rechnen, daß eine solche Ab-
gabe sich im Preise ausdrücken würde; das ist doch 
ganz klar. Denn ein Teil der Bodenwertsteigerung 
soll dem Eigentümer verbleiben. Es ist volkswirt-
schaftlich nicht im geringsten einzusehen, wieso die 
Preise fallen sollen, wenn der Staat einen Teil des 
Wertes von sich aus abschöpft. Ich glaube, was der 
Kollege Brecht ausgeführt hat — ich muß das ein-
mal sagen, weil wir heute zu Beginn der Debatte 
von Herrn Kollegen Jacobi das gleiche gehört ha-
ben —, diese ewige Wiederholung der Empfehlung: 
„Erhebt eine Bodenwertsteigerungsabgabe!" hat 
wirklicht nichts mit dem Problem zu tun, wie wir 
den Bodenmarkt flüssig machen können. 
Meine Damen und Herren, ich will Sie jetzt nicht 
mit ins einzelne gehenden Ausführungen langwei-
len; aber soviel will ich sagen: Der Vorschlag, der 
uns von der Fraktion der SPD gemacht wird, begeg-
net erheblichen Bedenken. Ganz schematisch sollen 
hier die Grundstückseinheitswerte von 1935, mit 2 
multipliziert, zugrunde gelegt werden. Das wäre 
niemals eine gerechte Grundlage. So schematisch 
können wir bei einem Eingriff, wie er da geplant 
wird, nicht verfahren. Zutreffende Werte für den 
1. Januar 1960 wird andererseits niemand feststel-
len können. Gerade darum hält ja meine Fraktion 
die Neufestsetzung von Einheitswerten zur Zeit 
nicht für zweckmäßig. Der Vorschlag des Herrn Kol-
legen Dr. Brecht ist also auch in sich nicht prakti-
kabel. Mehr will ich in diesem Zusammenhang nicht 
dazu sagen. 
Aber zur Baulandsteuer und ihrer Wirkung muß 
noch etwas gesagt werden. Meine Fraktion hat nie-
mals behauptet, die Baulandsteuer für sich allein 
sei das Allheilmittel zur Senkung der Bodenpreise. 
Sie hat immer betont, daß wir eine ganze Reihe von 
Maßnahmen ergreifen müssen, von deren Zusam-
menwirken wir erhoffen, daß die Bodenpreise nicht 
weiter steigen. Ein Mittel ist die Vorverlegung der 
Fälligkeit des Erschließungsbeitrags, ein anderes ist 
die Baulandsteuer. 
Damit wir zu klaren Ergebnissen kommen, müs-
sen wir uns überlegen, wo die Baulandsteuer ange-
bracht ist und wo nicht. Bodenspekulation kann ein-
mal darin liegen, daß jemand ein Grundstück in der 
Hoffnung kauft, es in absehbarer Zeit teurer wei-
terverkaufen zu können. Dem wollen wir — das 
Haus hat das bereits beschlossen — mit dem erwei-
terten Vorkaufsrecht in den Außengebieten gemäß 
§ 28 a begegnen. Eine andere Art der Bodenspeku-
lation ist folgende: Der Eigentümer ist durchaus 
zum Verkauf bereit, das Gelände steht langsam zur 
Bebauung an, es muß irgendwann verkauft werden, 
der Eigentümer sagt sich aber: Ich tue das jetzt 
noch nicht, weil wahrscheinlich der Preis steigt. Es 
ist nicht wesentlich, ob wir das als Spekulation oder 
als Horten bezeichnen, jedenfalls wenden wir uns 
gegen solches Horten von Grund nud Boden, der 
zum Verkauf reif ist. Hier ist die Baulandsteuer am 
Platz. Wir machen dabei auch nicht vor der Land-
wirtschaft, auch nicht vor dem Erwerbsgartenbau 
halt. 
(Abg. Jacobi: Das tut dem ja auch nicht 
weh!) 
— Herr Kollege Jacobi, Sie wissen genau, daß wir 
eine Mehrzahl von Maßnahmen ergreifen wollen. 
In der Summe tut das dann doch irgendwann weh. 
Es gibt aber Zehntausende von Landwirten und 
Gärtnern, die in den Sog des Städtebaus geraten 
und gar nicht daran denken, ihren Grundbesitz in 
der Nähe der Städte oder in den Städten selbst zu 
verkaufen. Für sie ist das keine Frage des Preises. 
Sie sehen es auch nicht als ein Glück an, in den 
Sog der Städte zu geraten. Für sie stellt das viel-
mehr eine schwere Sorge dar. Ihr Grund und Boden 
ist nämlich die Grundlage ihrer wirtschaftlichen 
Existenz und ihres Lebens überhaupt. Ihnen ist des-
halb der Grundbesitz nicht feil. Solche Landwirte und 
Gärtner, die gar nicht verkaufen, sondern ihren Be-
trieb weiterführen wollen, zu belasten, liegt nicht 
in unserer Absicht. Nur aus diesem Grunde haben 
wir dem § 159 Abs. 4 a die vorhin angenommene 
Fassung gegeben. 
Unter den gleichen Voraussetzungen — daß es 
sich um Grundeigentümer handelt, für die der Grund 
und Boden die Grundlage ihrer Existenz ist und die 
deshalb nicht verkaufen wollen — schaffen wir auch 
eine Ausnahme von der Baulandsteuer. Der Aus-
schuß hatte diese Ausnahme bereits für Grundstücke 
außerhalb des Bebauungsgebietes beschlossen. Sie 
ist also nicht neu. Der Antrag der CDU/CSU, den ich 
wohl mit Genehmigung des Herrn Präsidenten 
gleich einbeziehen darf, sieht aber auch eine Aus-
nahme für Grundstücke innerhalb des vom Bebau-
ungsplan erfaßten Gebietes vor. Es soll auch hier 
unter den gleichen Voraussetzungen wie außerhalb 
des Bebauungsplangebietes eine Freistellung von der 
Baulandsteuer erfolgen, allerdings mit einer Aus-
nahme, und das muß ich nun unseren Freunden von 
der Landwirtschaft klar und deutlich sagen: Wenn 
einmal nach Anhörung der Landwirtschaft bestimmt 
6654 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode - - 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Dr. Bartels 
worden ist, daß landwirtschaftlich genutztes Ge-
lände als Bauland verwandt werden soll, also dafür 
in den Bebauungsplänen deklariert worden ist, ist 
auf die Dauer für den Betrieb innerhalb des von 
dem Bebauungsplan erfaßten Gebietes keine Bleibe 
mehr. Natürlich muß er nicht heraus, ohne daß er 
einen Ersatz bekommt; das ist klar. Aber einmal 
kommt der Zeitpunkt, wo der moderne Städtebau 
das bessere Recht hat und die Landwirtschaft 
weichen muß. Das ist der Zeitpunkt, zu dem dem 
Bauern oder auch dem Erwerbsgärtner ein geeig-
netes Ersatzgelände außerhalb des von dem Bebau-
ungsplan erfaßten Gebietes angeboten wird. 
Deshalb haben wir in dem Antrag auf Umdruck 655 
die Ausnahme von der Baulandsteuer für die Gebiete 
innerhalb des Bebauungsplanes bis zu dem Zeit-
punkt begrenzt, in dem geeignetes Ersatzgelände 
angeboten werden kann. Ich glaube, daß diese 
Lösung die Interessen des Städtebaues und die 
Interessen der Landwirtschaft gerecht und zweck-
dienlich abwägt. 
Den weitergehenden Antrag, der nachher zu 
§ 211 Abs. 6 gestellt werden wird, bitten wir nicht 
anzunehmen. Aus den Gründen, die ich vorhin an-
geführt habe, bitten wir, den in das Gewand einer 
Neufestsetzung der Einheitswerte und eines beson-
deren Meßbetrages für die Bodenwertsteigerung ge-
kleideten Vorschlag der SPD für eine Bodenwert-
abgabe ebenfalls abzulehnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter Brecht! 
Dr. Brecht (SPD) : Fürchten Sie nicht, meine Da-
men und Herren, daß ich noch in eine Diskussion 
über die Einzelheiten der Baulandsteuer eintreten 
werde. Wenn etwas zeigt, wie schlecht die Bau-
landsteuer ist und wie wenig mit diesem Mittel 
das erreicht werden kann, was notwendig ist, dann 
ist es der Antrag auf Umdruck 655 auf Neufassung 
des Abs. 6. Damit kann von der Landwirtschaft aus 
alles innerhalb eines Bebauungsplanes blockiert 
werden. Sie haben der Landwirtschaft damit ein 
Machtmittel in die Hand gegeben, durch das von 
der Seite der Landwirtschaft aus städtebauliche Ent-
faltungen einfach zurückgedämmt werden können. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Das scheint mir der Grund dafür zu sein, daß die 
Abstimmungszahlen bei den Abstimmungen über 
die Baulandsteuer sich zwischen ,der zweiten und 
dritten Lesung so verändert haben. Eine Anzahl 
von Kollegen ist inzwischen zu den Befürwortern 
der Baulandsteuer Ihrer Art übergegangen. Ihnen 
ist der Ausgleich in Abs. 6 gegeben worden. 
Ich will jetzt nichts mehr zu dem sagen, was 
Herr Dr. Bartels gegen unseren Vorschlag einge-
wandt hat, und nur noch auf eines hinweisen. Es 
ist nicht wahr, daß das nicht in die Zuständigkeit 
des Bundes fällt. Unser Vorschlag ist so konstru-
iert, daß er — auch nach Rechtsgutachten — ein-
deutig als Grundsteuerregelung auch von uns be- 
handelt werden kann. Es wäre ein geeignetes Mit-
tel, preisdrückend zu wirken. 
Ihre Baulandsteuer — und das ist das Entschei-
dende — hat viele, zu viele Ausnahmen, sie trifft 
immer nur einige wenige, sie trifft in erster Linie 
die Kleinen, sie schont die Großen. Infolgedessen 
ist sie kein wirksames Mittel gegen die Boden-
spekulation. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren, weitere Wortmeldungen liegen nicht 
vor. Wir stimmen über den Änderungsantrag der 
Fraktion der SPD Umdruck 650 ab. Wer diesem 
Antrage zuzustimmen wünscht, den bitte ich um 
das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Das zweite war zweifellos die 
Mehrheit; dieser Antrag ist also abgelehnt. 
Jetzt haben wir noch über die beiden Anträge 
zu § 211 a auf Umdruck 655 und Umdruck 648 ab
-
zustimmen. Wir können zunächst einmal, glaube ich, 
über den Antrag Umdruck 655 Ziffer 4 Buchstabe a 
abstimmen. Wer ihm zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Enthaltungen? — Das erste war 
die Mehrheit; dieser Antrag ist angenommen. 
Der Antrag Umdruck 655 Ziffer 4 Buchstabe b 
ist bereits begründet worden. Soll der ähnliche An-
trag der Fraktionen der FDP und der DP auf Um-
druck 648 begründet werden? - Herr Abgeordneter 
Mauk, bitte! 
Mauk (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Namens der Antragstel-
ler ziehe ich den Antrag Umdruck 648 zurück und 
bitte, über den Antrag der CDU/CSU-Fraktion auf 
Umdruck 655 abstimmen zu lassen. 
Gestatten Sie'mir dazu aber noch ein Wort, weil 
dieser Antrag ja auch ,die Gärtnereien betrifft. Ich 
möchte feststellen, daß es mir vorhin bei der Be-
gründung meines Änderungsantrages völlig fernge-
legen hat, etwa die Gemeinden zu diskriminieren, 
Herr Minister. Ich möchte das ausdrücklich feststel-
len. Es lag mir nur daran, herauszustellen, daß die 
Gemeinden — das ist nach wie vor meine Auffas-
sung — überfordert sind, wenn sie in jedem ein-
zelnen Falle feststellen müssen, ob diese Abgabe, 
die Sie beschlossen haben, für den Betrieb tragbar 
oder aber existenzgefährdend ist. Von dieser Auf-
fassung haben Sie mich mit Ihren Ausführungen 
nicht abbringen können. Ich bedauere, daß durch 
diese Unterstellung meine sachlichen Ausführungen 
derart falsch dargestellt wurden. 
(Abg. Schröter [Berlin]: Nichts unterstellt! 
Sie haben etwas gesagt, Herr Kollege! Le
sen Sie einmal nach!) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Wir haben nun nur 
noch über den Änderungsantrag Umdruck 655 Zif-
fer 4 Buchstabe b abzustimmen, wonach § 12 a Abs. 6 
des Grundsteuergesetzes eine neue Fassung erhalten 
soll. Wer diesem Antrage zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6655 
Vizepräsident Dr. Preusker 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Mit großer 
Mehrheit bei zahlreichen Gegenstimmen und we-
nigen Enthaltungen angenommen. 
Wer dem so geänderten § 211 a seine Zustim-
mung geben möchte, den bitte ich um das Hand-
zeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ent-
haltungen? — Bei zahlreichen Gegenstimmen und 
wenigen Enthaltungen angenommen. 
Nunmehr liegen Änderungsanträge nicht mehr 
vor. Ehe ich die Schlußabstimmung vornehme, frage 
ich, ob noch Erklärungen zur Abstimmung gewünscht 
werden. — Das ist offenbar durch die allgemeine 
Aussprache erledigt. 
Wer dem Gesetzentwurf in der soeben in drit-
ter Lesung beschlossenen Fassung zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich, sich vom Platz zu erheben. 
— Ich darf um die Gegenprobe bitten. — Ich darf 
um die Enthaltungen bitten. — Ich glaube, wir sind 
uns einig, daß das Gesetz in dritter Beratung an-
genommen worden ist. 
Wir haben noch abzustimmen über den Entschlie-
ßungsantrag Umdruck 638 der Abgeordneten Dr. 
Schmidt (Wuppertal), Bading, Kühn, Dr. Schild und 
Genossen. Soll er noch begründet werden? — Nein. 
Wird das Wort sonst dazu gewünscht? — Auch 
das ist nicht der Fall. Wer diesem Entschließungs-
antrag zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Enthaltungen? — Das ist offenbar einstimmig an-
genommen. 
Ferner haben wir noch über die Ziffern 2 und 3 
des Ausschußantrags abzustimmen. Unter Ziffer 2 
ist beantragt, der Bundestag wolle beschließen, 
a) den von der Fraktion der FDP eingebrachten 
Entwurf eines Gesetzes über die Beseitigung 
von Preisbindungen — Drucksache 13 —, 
b) den von den Abgeordneten Huth, Höcherl, 
Matthes und Genossen eingebrachten Ent-
wurf eines Gesetzes über die Entschädigung 
für die Enteignung von Grundstücken, die 
Beschränkung von Grundeigentum und die 
Entziehung und Beschränkung anderer Rech-
te — Drucksache 436 —
als durch die Beschlußfassung zu Nr. 1 erledigt 
abzulehnen. 
Wer ,dem zuzustimmen wünscht, den bitte ich um 
das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Es ist entsprechend dem Aus-
schußantrag beschlossen. 
Drittens sollen die zu der Drucksache 336 einge-
gangenen Petitionen für erledigt erklärt werden. 
Ich darf auch zu diesem Antrag um Ihr Handzeichen 
bitten. — Gegenprobe! — Auch das ist so beschlos-
sen. 
Damit ist die Beratung des Punktes 3 der Tages-
ordnung, Bundesbaugesetz, abgeschlossen. 
Ich rufe nunmehr auf den Punkt 6 der Tagesord-
nung: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun
-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Zweiten Gesetzes zur Änderung und Ergän-
zung des Gesetzes über Hilfsmaßnahmen für 
Personen, die aus politischen Gründen in Ge-
bieten außerhalb der Bundesrepublik Deutsch-
land und Berlins (West) in Gewahrsam 
genommen wurden (2. ÄndG HHG) (Druck-
sache 1111); 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für ge-
samtdeutsche und Berliner Fragen (4. Aus-
schuß) (Drucksache 1855) 
(Erste Beratung 74. Sitzung). 
Der Schriftliche Bericht liegt Ihnen vor. Wünscht 
der Herr Berichterstatter das Wort? — Herr Abge-
ordneter Eichelbaum! 
Eichelbaum (CDU/CSU): Meine Damen und Her-
ren, ich bitte, auf Seite i 1 der Vorlage unter c zu 
ändern: „Folgender Abs. 2 wird eingefügt" und un-
ter b: „Folgender Abs. 3 wird eingefügt". Das ist nur 
eine redaktionelle Änderung. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Ich eröffne nach 
diesen Erklärungen des Berichterstatters die zweite 
Beratung. Da zu einzelnen Bestimmungen des Art. I 
Änderungsanträge vorliegen, muß ich nummern-
weise abstimmen lassen. Ich rufe zunächst die Nrn. 1 
und 2 auf. Dazu liegen keine Änderungsanträge 
vor. In Umdruck 612 Ziffer 1 wird beantragt, in 
Art. I eine Nummer „vor 2 a" einzufügen. 
Zur Begründung Frau Kollegin Korspeter. 
Frau Korspeter (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Meine Fraktion hatte im ver-
gangenen Jahr mit Drucksache 800 einen Antrag 
eingebracht, der die Regelung der Ansprüche der 
anerkannten politischen Häftlinge aus der Zone für 
Schäden an Leben und Gesundheit infolge Freiheits-
entzugs sowie für Schäden an der Ausbildung nach 
den entsprechenden Vorschriften des Bundesent-
schädigungsgesetzes betrifft. Ich möchte wiederho-
len, was ich bei der ersten Lesung in der schrift-
lichen Begründung ausgeführt habe. Es gibt in 
Deutschland kein anderes Gesetz, das sich damit 
befaßt, Unrecht wiedergutzumachen, das aus der 
Verletzung menschlichen Rechtsguts entstanden ist. 
Es handelt sich vom Verfolgten her um das gleiche 
Schicksal. 
Wir bedauern, daß es die Bundesregierung und 
auch die Mitglieder der CDU-Fraktion bei der 
Beratung im Ausschuß abgelehnt haben, ein Parallel-
gesetz zum Bundesentschädigungsgesetz zu schaf-
fen. Die Begründung dazu war sowohl rechtlicher 
als auch finanzieller Art. Der Vertreter der Bundes-
regierung vertrat die Meinung, daß die Bundesrepu-
blik zwar als Rechtsnachfolgerin des Deutschen 
Reiches ohne Einschränkung für Handlungen des 
Deutschen Reiches einstehe, daß sie dagegen nicht 
in präjudizierender Weise Schadenersatzansprüche 
der politischen Häftlinge anerkennen könne, um ein 
Unrecht wiedergutzumachen, das vom Regime der 
sowjetisch besetzten Zone ausgeübt worden sei. Der 
Vertreter der Bundesregierung erklärte, daß die 
Bundesregierung lediglich Ansprüche anerkenne, 
6656 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Frau Korspeter 
die ihre Grundlage in einer Fürsorgepflicht oder 
einem Betreuungsverhältnis hätten. 
Die Betreuung wird nach geltendem Recht und auch 
nach diesem Gesetzentwurf auf Grund der Vor-
schriften des Bundesversorgungsgesetzes, des Heim-
kehrergesetzes und des Kriegsgefangenenentschädi-
gungsgesetzes geregelt. Die §§ 4, 5 und 6 des Häft-
lingshilfegesetzes beschäftigen sich mit der gesund-
heitlichen Betreuung der Häftlinge, mit der Beschä-
digten- und Hinterbliebenenversorgung, also mit 
sehr wichtigen Fragen für jeden einzelnen der poli-
tischen Häftlinge. Zwischen der Regelung dieser 
Fragen im Bundesentschädigungsgesetz und der Re-
gelung im Bundesversorgungsgesetz besteht ein 
großer Unterschied zugunsten der Anspruchsberech-
tigten aus dem Bundesentschädigungsgesetz. 
In unserem Antrag, der Ihnen auf Umdruck 612 
Ziffer 1 vorliegt, wünschen wir dieselbe bessere 
Regelung für die anerkannten politischen Häftlinge 
aus der Zone. Trotz der vorgerückten Zeit möchte 
ich kurz sagen, warum diese Regelung besser ist. 
Die Zweite Verordnung zur Durchführung des Bun-
desentschädigungsgesetzes enthält die für die 
Opfer der nationalsozialistischen Verfolgung wich-
tige Bestimmung, daß bei Gesundheitsstörungen die 
Feststellung der Wahrscheinlichkeit des ursäch-
lichen Zusammenhangs genügt. Weiter wird in die-
ser Durchführungsverordnung bestimmt, daß an-
lagebedingte Leiden dann als durch die Verfolgungs-
maßnahmen verursacht gelten, wenn sie ohne diese 
nicht ausgelöst oder verschlimmert worden wären. 
Schließlich enthält die Verordnung eine Vorschrift, 
nach der die Verschlimmerung früherer Leiden als 
Verfolgungsschaden gilt. Die Bestimmungen des 
Bundesversorgungsgesetzes sind viel enger. Es be-
steht ein himmelweiter Unterschied zwischen der 
Regelung im Bundesentschädigungsgesetz und der 
Regelung im Bundesversorgungsgesetz. 
Wir haben zwar in diesen Tagen in dem Ersten 
Neuordnungsgesetz des Kriegsopferrechts be-
stimmt, daß es künftig möglich sein soll, in Härte-
fällen Leistungen nach dem Gesetz dann zu gewäh-
ren, wenn die zur Anerkennung einer Gesundheits-
störung als Folge einer Schädigung erforderliche 
Wahrscheinlichkeit nur deshalb nicht gegeben ist, 
weil über die Ursache des festgestellten Leidens in 
der ärztlichen Wissenschaft Ungewißheit besteht. 
Wir sind aber doch der Meinung, daß diese Rege-
lung den politischen Häftlingen aus der Zone nicht 
gerecht wird. 
Bedauerlicherweise hat sich die Mehrheit des 
Ausschusses mit der Versicherung der Vertreter der 
Bundesregierung zufriedengegeben, daß eine solche 
Formulierung bei Anwendung auch auf die politi-
schen Häftlinge den beurteilenden Ärzten genügend 
Handhaben gebe, insbesondere wenn die Vorschrif-
ten des Gesetzes in Grenzfällen elastisch angewandt 
würden. Wir haben keine große Hoffnung, daß die 
bekannten und in vielen Fällen berechtigten Klagen 
durch die neue Formulierung im Bundesversor-
gungsgesetz ihre Erledigung finden. Deshalb stellen 
wir erneut unseren Antrag, für die Häftlinge die 
Regelung des Bundesentschädigungsgesetzes anzu-
wenden. 
Darüber hinaus wird von uns beantragt, auch die 
im Bundesentschädigungsgesetz vorgesehenen Ren-
tenleistungen zu gewähren. Eine solche Versorgung 
würde der Lage der ehemaligen politischen Häft-
linge und ihrer Hinterbliebenen besser gerecht als 
die jetzt vorgesehene Regelung. 
Bei Annahme unseres Antrages müssen gleichzei-
tig die §§ 5 und 6 gestrichen werden. 
Ich bitte Sie sehr, unseren Antrag anzunehmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter Eichelbaum! 
Eichelbaum (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Antrag der SPD, hier ein 
Teilstück aus dem Bundesentschädigungsgesetz auf 
die ehemaligen politischen Häftlinge aus der So-
wjetzone anzuwenden, berührt die allgemeine 
Frage, ob man für die politischen Häftlinge, die 
Opfer der Gewaltherrschaft des Bolschewismus, das 
Gesetz, das für die Opfer des Nationalsozialismus 
vom Bundestag beschlossen worden ist, anwenden 
kann oder nicht. Über diese grundlegende Frage 
haben wir uns im Ausschuß mehrere Male sehr aus-
führlich unterhalten. Wenn Sie so freundlich sind, 
das nachzulesen, werden Sie feststellen, daß diese 
Auseinandersetzung in meinem Schriftlichen Bericht 
ihren Niederschlag gefunden hat. 
Ich will dieses Problem hier nicht noch einmal in 
aller Ausführlichkeit aufrollen. Ich glaube aber, 
bei den Parlamentariern, die das Gesetz geschaf-
fen haben, und bei der Bundesregierung besteht 
kein Zweifel darüber, daß das Gesetz für die Wie-
dergutmachung der Schäden aus der Zeit des Natio-
nalsozialismus ein einzigartiges Gesetz gewesen 
ist, das in einem einzigartigen Augenblick erlassen 
worden ist und von vornherein weit überdurch-
schnittliche Sozialhilfen festgesetzt hat. 
Diese Einzigartigkeit hing mit der Situation zu-
sammen, in der sich die Bundesrepublik, das neue 
Deutschland, als Nachfolgestaat des Deutschen 
Reiches befand. Die Bunderepublik hatte zwar keine 
Schuld an den Verbrechen des Nationalsozialismus, 
erklärte sich aber vor der Welt und vor aller 
Öffentlichkeit bereit, die Haftung dafür zu überneh-
men. Dieser entscheidende Akt hat der deutschen 
Politik den Weg in die Weltöffentlichkeit wieder 
geöffnet. 
Damit läßt sich das Verhältnis zu dem Regime 
drüben in der Sowjetzone staatsrechtlich nicht ver-
gleichen. Auch hier besteht keine Schuld an den 
kommunistischen Verbrechen, aber die Bundesre-
gierung kann in keiner Weise, juristisch nicht und 
moralisch nicht, die Haftung für das übernehmen, 
was Herr Ulbricht und seine Schergen tun. Wir 
können deshalb die Vorschriften des Bundesent-
schädigungsgesetzes nicht einfach übertragen. Ich 
glaube, das Parlament muß dafür Verständnis 
haben. 
Es ist begreiflich, daß die Betroffenen selbst, die 
Häftlinge, sich wünschen, daß Ihnen eine Hilfe 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6657 
Eichelbaum 
gewährt wird, die den Hilfen für die Opfer des 
Nationalsozialismus entspricht. 
Bei dem sozialdemokratischen Antrag haben 
wir uns mit dem Teilproblem der Schäden an Kör-
per und Gesundheit zu befassen. Meine Fraktion 
war der Auffassung, daß man das Bundesentschädi-
gungsgesetz weder im ganzen noch in Teilen über-
nehmen kann. Sie, Frau Kollegin Korspeter, haben 
einmal von der ärztlichen Versorgung und zum 
anderen von den erheblich höheren Renten gespro-
chen. Ich muß gestehen, daß in den Ausschußbera-
tungen von den Renten überhaupt nicht die Rede 
gewesen ist. 
(Abg. Frau Korspeter: Das lag aber doch 
im Antrag drin!) 
— Es lag im Antrag drin, schien aber nicht so 
wesentlich zu sein. Ich darf die entscheidende Be-
stimmung des Bundesentschädigungsgesetzes vor-
lesen: 
Es genügt, daß der ursächliche Zusammenhang 
zwischen dem Schaden an Körper oder Gesund-
heit und der Verfolgung wahrscheinlich ist. 
In dem schon verabschiedeten Gesetz zur Neu-
regelung des Rechts der Kriegsopferversorgung 
heißt es: 
Zur Anerkennung einer Gesundheitsstörung als 
Folge einer Schädigung genügt die Wahrschein-
lichkeit des ursächlichen Zusammenhangs. 
Ich kann darin beim besten Willen keinen „himmel
-
weiten Unterschied" erblicken. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Gestatten Sie 
eine Frage der Frau Kollegin Korspeter? 
Eichelbaum (CDU/CSU): Bitte! 
Frau Korspeter (SPD) : Herr Kollege Eichel-
baum, haben Sie nicht zugehört, als ich besonders 
darauf hingewiesen habe, daß die zweite Durch-
führungsverordnung zum Bundesentschädigungs-
gesetz diese großzügigere Regelung für die An-
spruchsberechtigten schafft? 
Eichelbaum (CDU/CSU) : Wir kennen diese Be-
stimmung, die sich auf die anlagebedingten Leiden 
und die Beurteilung dieser Leiden durch den Arzt 
bezieht. Wir haben ebenso wie Sie nicht nur mit be-
amteten Ärzten, sondern auch mit Ärzten gespro-
chen, die selbst Häftlinge gewesen sind und die sich 
in der Haft als Häftlingsärzte bewährt haben. In 
diesen Besprechungen ist uns doch klargeworden, 
daß es entscheidend darauf ankommt, wie der Arzt 
den Patienten, die an Haftschäden leiden, gegen-
übertritt. Die Haftschäden sind ja zu einem großen 
Teil Schäden an inneren Organen, bedingt durch die 
seelischen Leiden, durch den inneren Widerspruch 
des gerecht Handelnden und ungerecht Leidenden. 
Es kommt also darauf an, wie sich der Arzt diesem 
Menschen gegenüber verhält, der sich mit der An-
tastung, der Verwüstung seiner Menschenwürde 
innerlich auseinanderzusetzen hat. 
Wir haben im Ausschuß einstimmig beschlossen, 
in unserem Bericht einen Appell an die Landes-
regierungen zu richten, daß sie es ihren Ärzten „zur 
Pflicht machen, in Grenzfällen die Möglichkeit des 
Zusammenhangs feststellbarer Schäden mit der er-
littenen Haft besonders sorgsam im Auge zu be-
halten." Wenn wir hier vor dem Forum des Parla-
ments — sicherlich auch mit dem Einverständnis der 
Opposition — diesen Appell an die beamteten 
Ärzte der Versorgungsämter wiederholen, dann 
werden diese Ärzte das wohl verstehen, und die 
Vorhaltungen, die Beschwerden, daß die Häftlinge 
wenig verstanden oder verständnislos behandelt 
würden, werden sicherlich zurückgehen. 
(Zuruf von der SPD: Hoffen wir es!) 
Entscheidend ist allerdings — wie bei all solchen 
Fragen — wie das menschliche Vertrauensverhält-
nis zwischen dem Arzt und seinem Patienten ist. 
Dabei müssen wir uns klarmachen, daß es sich 
nicht nur um männliche Häftlinge handelt, sondern 
daß unter den Häftlingen auch Frauen sind. Sie 
sind ganz besonders empfindsame und mit Rück-
sicht zu behandelnde Patienten. 
Ich glaube, daß man von der Regelung im Bun-
desversorgungsgesetz und von den Versorgungs-
ämtern nicht so schlecht zu denken braucht, daß 
man eine andere gesetzliche Regelung für notwen-
dig halten müßte. Die CDU bittet, den Antrag 
der SPD abzulehnen. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter Mischnick! 
Mischnick (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Als neben der Regie-
rungsvorlage Drucksache 1111 unser Gesetzentwurf 
Dr ucksache 1118 eingebracht wurde, sagte ich zur 
Begründung, wir verzichteten auf besondere Maß-
nahmen in der Gesundheitsfürsorge bzw. in der Be-
treuung der Häftlinge, weil in ,dem gleichzeitig zur 
Beratung anstehenden, von unserer Fraktion vor-
gelegten Entwurf eines Gesetzes zur Neuregelung 
der Kriegsopferversorgung entsprechende Bestim-
mungen enthalten seien. Leider sind die Vorschläge, 
die wir in dieser Beziehung gemacht hatten, in der 
Kriegsopfernovelle nicht so berücksichtigt worden, 
wie wir uns das vorgestellt hatten. Unsere Vor-
schläge hätten vielleicht all das gedeckt, was jetzt 
durch den Antrag der SPD geregelt werden soll. 
Wir verkennen nicht, daß im Rahmen der Härtebe-
stimmung des § 89 eine wesentliche Verbesserung 
der Kriegsopferversorgung eingetreten ist und daß 
nunmehr die Möglichkeit besteht, Schäden aus der 
Haft in die Versorgungsregelung einzubeziehen. 
Wir verkennen auf der anderen Seite nicht, daß 
Herr Kollege Eichelbaum mit dem Hinweis recht 
hat, daß es nicht der Gesamtstruktur des Gesetzes 
entspricht, wenn man einen Teil des Entschädi-
gungsgesetzes hier einfügt. Beides zeigt, wie zweck-
mäßig es gewesen wäre, sich für ein besonderes 
Häftlingshilfegesetz zu entscheiden. Wir werden 
bei dem Entschließungsantrag darüber noch zu spre-
chen haben. 
6658 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Mischnick 
Ich möchte aber deutlich sagen, daß mir die Be-
gründung, die Bundesrepublik brauche sich weder 
juristisch noch moralisch für das verantwortlich zu 
fühlen, was in der Zone geschehe, nicht richtig zu 
sein scheint. Gerade in diesen Tagen, wo wir mit 
Entsetzen und Furcht beobachten, welche Entwick-
lung kommt, müssen wir ganz besonders derjenigen 
Menschen gedenken, die in den letzten Jahren und 
Jahrzehnten in ihrem persönlichen Widerstand das 
vertreten haben, was wir für richtig halten. Deshalb 
sollten wir gerade bei diesem Häftlingshilfegesetz 
betonen, daß wir uns moralisch für jene verpflichtet 
fühlen, die um ihrer politischen Überzeugung willen 
drüben in den Haftanstalten gelitten haben, und 
sollten für sie alles nur Erdenkliche tun. 
Wir werden, weil uns die Regelung im Rahmen 
des Kriegsopferversorgungsgesetzes nicht ausrei-
chend erscheint, dem SPD-Antrag zustimmen. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Wird sonst 
das Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Dann 
lasse ich über den Antrag Umdruck 612 Ziffer 1 ab-
stimmen. Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich 
um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Ich bitte noch einmal um die Gegenprobe. 
Das letzte ist die Mehrheit; der Antrag ist abge-
lehnt. Damit dürfte die Abstimmung über die Ziffern 
2 und 3 des Antrags entfallen. 
Dann können wir also abstimmen über Art. I 
Nr. 1, 2 und 3. Wer zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Bei zahlreichen Enthal-
tungen angenommen. 
Auf Umdruck 612 Ziffer 4 liegt ein Änderungsan-
trag der Fraktion der SPD vor. Frau Abgeordnete 
Korspeter, bitte! 
Frau Korspeter (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Herren und Damen! Meine Fraktion legt Ihnen mit 
Umdruck 612 Ziffer 4 einen Antrag vor, der eine 
Neufassung des § 9 a vorsieht, nach der allen poli-
tischen Häftlingen, die länger als 12 Monate in Ge-
wahrsam gehalten wurden, auf Antrag für jeden 
nach dem 31. Dezember 1946 liegenden vollen Ge-
wahrsamsmonat eine Entschädigung von 150 DM 
gegeben werden soll. 
Auch dieser Vorschlag ist aus unserem ursprüng-
lichen Antrag Drucksache 800 zu verstehen. Wir 
wollten die Ansprüche nach den entsprechenden 
Vorschriften des Bundesentschädigungsgesetzes ge-
regelt sehen. Um unseren Antrag verständlich be-
gründen zu können, muß ich gleichzeitig auf den 
§ 9 b der Ausschußfassung hinweisen, der eine Ver-
besserung der Entschädigung für die Haft, eine Ein-
gliederungsbeihilfe vorsieht, aber nur für eine be-
stimmte Gruppe der ehemaligen politischen Häft-
linge. 
Sowohl im Unterausschuß als auch im Ausschuß 
bestand Einigkeit darüber, daß die bisherige gesetz-
liche Regelung verbessert werden müsse, um dem 
Kreis der Betroffenen die besondere Fürsorge und 
Betreuung eines freiheitlichen Staates angedeihen 
zu lassen. Wir waren uns bei den Beratungen alle 
darüber einig, daß die Regierungsvorlage diesen 
Gedanken nicht verwirkliche. Aber auch hier wur-
den gegen unseren Vorschlag, die Vorschriften über 
die Leistungen denen des Bundesentschädigungs-
gesetzes anzugleichen, Bedenken erhoben, und zwar 
wieder rechtlicher und finanzieller Art. Ich glaube 
sagen zu dürfen, daß die Bedenken finanzieller Art 
bei den Vertretern der CDU eine besondere Rolle 
gespielt haben, und zwar Bedenken im Hinblick auf 
die möglichen Rückwirkungen, auf Forderungen der 
Kriegsgefangenen und Heimkehrer. 
Während meine Fraktion trotz dieser Bedenken 
eine Verbesserung der Leistungen für alle Häftlinge 
forderte, nahmen die Vertreter der CDU mit Blick 
auf diese möglichen finanziellen Rückwirkungen 
eine Aufspaltung des Personenkreises vor, für den 
man nun in § 9 b das Kriterium des persönlichen 
Verhaltens nach dem 8. Mai 1945 festgelegt hat. Das 
heißt also, daß es für diejenigen, bei denen die Ur-
sache der Verhaftung in der Zeit vor dem 8. Mai 
1945 liegt, bei der bisherigen Beihilfe bleibt, und 
daß für diejenigen, die wegen ihres persönlichen 
Verhaltens nach dem 8. Mai 1945 verhaftet wurden, 
frühestens vom 1. Januar 1949 ab die Verbesserun-
gen nach dem § 9 b gelten. 
Wir sind ebenso wie der Aktionsausschuß der 
politischen Häftlinge in Berlin der Meinung, daß es 
keine Klassifizierung ehemaliger politischer Häft-
linge geben darf, da alle das gleiche Leid erlitten 
haben. Alle, die nach dem 8. Mai 1945 inhaftiert 
wurden, sollen in gleicher Weise behandelt werden. 
Wir sehen eine Gefahr in der Aufspaltung des Per-
sonenkreises. Wir halten sie im Grundsatz wie 
auch in der Methode nicht für gut. Wir schaffen da-
mit zwei Gruppen von Häftlingen, einmal die halb-
anerkannten, zum anderen die vollanerkannten 
Häftlinge. 
Wir sind auch besorgt wegen der Formulierung. 
Abgesehen davon, daß sowieso nicht alle pauschal 
in die Regelung nach dem Häftlingshilfegesetz ein-
bezogen werden, sondern daß der Personenkreis 
von vornherein nach den Voraussetzungen in § 1 
und den Ausschließungsgründen des § 2 gesiebt ist, 
haben wir in der gesamten Gesetzgebung, die sich 
mit den Auswirkungen der deutschen Teilung und 
den Folgen der Unfreiheit und des Zwangs befaßt, 
niemals das politische Verhalten des einzelnen ge-
genüber der Unrechtsherrschaft rechtlich gewertet. 
Darüber hinaus meinen wir, daß uns die Kompe-
tenz für ein Urteil über das persönliche Verhalten 
fehlt. Was befähigt uns in der Bundesrepublik, das 
persönliche Verhalten des einzelnen gegenüber 
einer Herrschaft zu beurteilen, die keine gleichblei-
benden Rechtsnormen kennt und deren Forderungen 
an den einzelnen sich gestern, heute und morgen 
jeweils willkürlich nach den politischen Nahzielen 
ändern. Das ist der eine Grund, warum wir die For-
mulierung des § 9 b nicht für gut halten. 
Der zweite Grund liegt in der Schwierigkeit der 
Durchführung. Wie sollen die Instanzen auf der 
unteren Ebene, die von den Ländern zumeist mit 
der Durchführung der Bestimmungen dieses Geset-
zes beauftragt sind, die eminent schwierige poli-
tische Entscheidung treffen und das persönliche Ver- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6659 
Frau Korspeter 
halten beurteilen? Wir haben genügend schlechte 
Erfahrungen mit § 3 des Bundesvertriebenengeset-
zes. Aber die Formulierung in § 9 b zwingt noch 
viel mehr zur politischen Gewissenserforschung. 
(Abg. Frau Dr. Brökelschen: Das stimmt ja 
nicht!) 
Wir fürchten, daß es zu den größten Schwierig-
keiten und zu einer Kette von Prozessen bei den 
Verwaltungsgerichten kommt. — Frau Kollegin 
Brökelschen, auch Ihr Vorwurf „Das stimmt ja nicht" 
kann mich nicht davon überzeugen, daß Sie recht 
haben. Wir haben von den Vertretern des Bundes-
rates gehört, welche Schwierigkeiten in der Durch-
führung liegen. Nach unserer Meinung besteht bei 
einer solchen Regelung die Gefahr, daß wir die 
Auslegung des Gesetzes völlig der Rechtsprechung 
überlassen, und zwar in langen und auch für den 
Staat kostspieligen Verfahren. 
Es scheint uns deshalb der rechtlich bessere und 
politisch klügere und auch der praktikablere Weg 
zu sein, die materielle Besserstellung für alle ehe-
maligen politischen Häftlinge uneingeschränkt auf 
der bisherigen Grundlage durchzuführen. Wir bit-
ten, unserem Antrag zuzustimmen. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren, der Sache nach gehört also die Diskus-
sion über § 9 b offensichtlich mit dazu. 
(Zustimmung.) 
Dann darf ich fragen, ob auch der Änderungsan-
trag der FDP auf Umdruck 627 begründet werden 
soll? — Bitte, Herr Abgeordneter Mischnick! 
Mischnick (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Der § 9 a ist in der 
Form, die er nach dem Antrag der SPD-Fraktion er-
halten soll, in etwa gleichlautend mit der Fassung, 
die in dem FDP-Gesetzentwurf Drucksache 1118 vor-
geschlagen worden war. Auch da lag der Gedanke 
zugrunde, vom 1. Januar 1947 an pro Tag 5 DM Bei-
hilfe zu zahlen. Die Überlegungen, die im Ausschuß 
über die Teilung des Personenkreises angestellt 
worden sind, sind durchaus beachtlich; das muß 
festgestellt werden. Leider ist aber bei der Entschei-
dung über die Frage der Teilung und der Entschädi-
gung inkonsequenterweise für den Personenkreis, 
den wir herausgehoben haben, nicht vom ersten 
Hafttag an, sondern erst nach einer Karenzzeit eine 
erhöhte Entschädigung beschlossen worden. Aus 
diesen Gründen werden wir den Antrag der SPD-
Fraktion zu § 9 a unterstützen. 
Zu § 9 b begründe ich unseren Änderungsantrag 
Umdruck 627. Er besagt, daß die Worte „für die Zeit 
vom dritten Gewahrsamsjahr, frühestens vom 1. Ja-
nuar 1949 ab," gestrichen werden sollen. Wir wollen 
damit erreichen, daß, wenn § 9 a in der heutigen 
Fassung bestehenbleibt, derjenige Personenkreis, 
der ausgewählt wird, von dem wir nach dem Ge-
setzestext eine individuelle Widerstandshaltung 
voraussetzen, nach dem Gesetz vom ersten Tage an 
die höhere Entschädigung erhält. Wir halten es für 
unlogisch, auf der einen Seite zu sagen, daß nicht 
alle politischen Häftlinge in den Genuß der höheren 
Beihilfe kommen sollen, auf der anderen Seite aber 
dem ausgewählten Kreis nicht vom ersten Tage an, 
sondern erst nach zwei Jahren und drei Monaten 
eine höhere Entschädigung zu gewähren. 
Stellen Sie sich das einmal vor. Sie kommen dann 
zu dem Ergebnis, daß ausgerechnet diejenigen, die 
in den Jahren 1945, 1946, 1947 und 1948, wo noch 
so viele davon überzeugt waren, mithelfen zu kön-
nen, in der sowjetischen Besatzungszone nach der 
Zulassung aller Parteien einen demokratischen Staat 
zu errichten, alle diejenigen, die 1946 bei der Vor-
bereitung der Gemeindewahlen oder Landtagswah-
len wegen ihres individuellen Einsatzes in die Haft-
anstalten gehen mußten, nach dem jetzt im § 9 b 
vorgeschlagenen Text praktisch schlechtergestellt 
werden als viele, die erst später in die gleichen An-
stalten einziehen mußten. Vergessen Sie bitte dabei 
eines nicht: Nach unserem Gesetz ist es so, daß alle, 
die im Jahre 1945 und im Jahre 1946 verhaftet wur-
den, für diese Haftzeit sowieso keinerlei Beihilfe er-
halten, da die Haftzeit erst ab 1. Januar 1947 zählt. 
Für diejenigen also, deren Haftzeit Mitte 1945 be-
gann, erfolgt nach dem jetzigen Gesetzestext erst 
für die Zeit vom 1. Januar 1949 an eine Aufstok-
kung. Wir halten es für ungerechtfertigt, daß dann 
praktisch 3 1 /2 Jahre Haftzeit bei der Aufstockung 
überhaupt nicht berücksichtigt werden. 
Ich darf noch auf ein weiteres hinweisen. Über-
einstimmend wird von allen Häftlingen berichtet, 
daß die ersten Haftjahre die schwersten waren; daß 
gerade die Jahre 1947, 1948, 1949, als die Sowjet-
union noch die Haftanstalten bzw. die Haftlager in 
ihrer Hand hatte, die schwerste Zeit für die Häft-
linge waren. Das soll nicht heißen, daß ab 1952 oder 
1953 dort ein leichtes Leben gewesen ist. Ganz und 
gar nicht! Aber die ersten Haftjahre, die sich am 
meisten auf die Gesundheit, auf den seelischen Zu-
stand der Häftlinge ausgewirkt haben, sollen nach 
unserer Auffassung genauso bewertet werden wie 
die folgenden Jahre. 
Wir bitten Sie deshalb, dem Antrag der SPD-
Fraktion zuzustimmen. Wenn er abgelehnt werden 
sollte, bitten wir, bei der Abstimmung über § 9 b 
dem FDP-Antrag auf Umdruck 627 Ihre Zustimmung 
zu geben. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Herr Abgeord-
neter Eichelbaum. 
Eichelbaum (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte zuerst ein Mißver-
ständnis ausräumen. Herr Kollege Mischnick scheint 
mich so verstanden zu haben, als ob wir als Men-
schen oder als ob die Bundesregierung die Verant-
wortung den Menschen in der Zone und besonders 
den leidenden Menschen in der Zone gegenüber ab-
lehnten. Das habe ich mit keinem Wort gesagt. Es 
handelt sich darum, wer die Verantwortung für das 
System drüben übernimmt und für das, was dieses 
System anrichtet. Darüber besteht doch gar kein 
Zweifel: Die Bundesregierung und dieses Parlament 
haben es oft genug gesagt, daß wir uns auch für 
die Menschen drüben verantwortlich fühlen, beson- 
6660 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Eichelbaum 
ders für die, die leiden, und für die, die gelitten 
haben und zu uns kommen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Gerade aus dieser Situation heraus hat sich die 
Bundesregierung schon bei ihrem Entwurf überlegt, 
wie man das, was die Opfer des Nationalsozialis-
mus an Haftentschädigung bekommen haben, unge-
fähr und möglichst annähernd auch den Häftlingen 
aus den Kerkern des Bolschewismus geben kann. 
Wenn zu 720 DM im Monat noch eine zusätzliche 
Leistung von 1000 DM hinzugefügt wird, so sind 
das 1720 DM, also annähernd soviel wie 1800 DM. 
Die Frage war lediglich, welchem Personenkreis man 
diese Hilfe, die der Haftentschädigung nach dem 
BEG durchaus entspricht, zukommen lassen sollte. 
Frau Kollegin Korspeter hat sich gegen eine 
Klassifizierung ausgesprochen. Wenn man den An-
trag der SPD annimmt, daß diese 1720 DM ohne 
Prüfung und bei unveränderten Definitionen allen 
bis jetzt nach dem Häftlingshilfegesetz Entschädig-
ten nachträglich noch gegeben werden sollen — wir 
sprechen später darüber, von welchem Jahre an —, 
kann man es den Kriegsgefangenen nicht übelneh-
men, wenn sie die gleiche Entschädigung für sich 
fordern. Das haben sie nicht gefordert. Es handelt 
sich um ein Objekt, das man zumindest beachten 
muß; man kann es nicht mit einer Handbewegung 
abtun, denn es geht immerhin um 1 Milliarde. 
Nun, glaube ich, muß man noch etwas im Inter-
esse der Häftlinge selber sagen. Man kann die Häft-
linge nicht bloß nach dem beurteilen, was sie erlit-
ten haben, man muß sie beurteilen und werten 
nach dem, was sie getan haben, Die Häftlinge —
die eigentlichen Häftlinge, füge ich schon hinzu — 
sind in Haft gegangen, nicht, weil sie aus irgend-
welchen Gründen von dem Wagen des Bolschewis-
mus überfahren worden sind, sondern weil sie sich 
als Demokraten, als Verfechter freiheitlicher Gesin-
nung, als Vollbringer von Taten, also aus dieser 
Gesinnung heraus nicht beugen wollten, vielmehr 
durch Wort oder durch Tat ihre Gesinnung und ihre 
Haltung bezeugt haben. Sie sind also im weiteren 
Sinne des Wortes Widerstandskämpfer gegen ein 
terroristisches System. Es ist zwar so, daß Häftlings-
organisationen vielfach eine Klassifizierung ableh-
nen, weil sie kameradschaftlich alle umfassen. 
„Alle" sind aber nicht nur diese Gruppe. Von den 
34 000 Häftlingen, die bisher anerkannt worden 
sind, sind dies gerade etwa die Hälfte. Die andern 
sind infolge einer Gruppenzugehörigkeit festgenom-
men und in den Kerker geworfen worden. Wieder 
andere — nicht gering an Zahl — sind wegen ihrer 
Verbindung mit dem Nationalsozialismus eingeker-
kert worden. 
Ich empfinde es — ich glaube, man muß das als 
Politiker sagen — nicht gerade als sehr sinnvoll, 
daß man für frühere Nationalsozialisten, die von 
den Russen eingesperrt worden sind, genau diesel-
ben Entschädigungssätze fordert wie für die Opfer 
dieses Nationalsozialismus. Das scheint mir gerade-
zu absurd zu sein. Es gibt .da manche Äußerungen 
von Häftlingen. Ich habe Briefe bekommen und Sie 
vielleicht auch, in denen sie sich in zum Teil sehr 
heftiger Tonart und sehr leidenschaftlich dagegen 
verwahren, daß sie in den Kerkern gleichbehandelt 
worden sind mit den früheren Nationalsozialisten, 
die ihnen zum Teil mit Hohn vorgeworfen haben, 
daß sie so dumm gewesen seien, für die Demokra-
tie einzutreten, und die sich selbst gebrüstet haben, 
daß sie sich gar nicht gegen die Kommunisten ge-
wehrt hätten. Diese Häftlinge wehren sich besonders 
leidenschaftlich gegen die bisherige Anwendung des 
Häftlingshilfegesetzes. 
Nun haben wir beschlossen, um diese Wunden 
nicht wieder aufzureißen, es bei dem augenblick-
lichen Stand des Gesetzes und seiner Handhabung 
nach den ersten Paragraphen, einschließlich des 
§ 9 a, zu belassen. Wir sind aber .der Meinung, daß 
man die zusätzliche Hilfe nur denen geben sollte, die 
wirklich politische Häftlinge sind, so wie wir es ver-
stehen. Wenn eine Abordnung politischer Häftlinge 
im Bundestag, vor dem Bundeskanzler, einem Mi-
nister oder einer Partei erscheint, sind das immer 
diese politischen Häftlinge, die wegen ihrer demo-
kratischen Überzeugung leiden mußten. Für diese 
uns einzusetzen ist allerdings unsere heiligste Auf-
gabe. 
(Beifall in der Mitte.) 
Wir haben uns lange überlegt, wie wir das formu-
lieren. Wir haben eine weitgreifende Formulierung 
gefunden. Wir haben nicht von Widerstandskämp-
fern und nicht von Widersetzlichkeit geredet, son-
dern haben es in § 9 b abgestellt auf das persönliche 
Verhalten nach dem 8. Mai 1945. Dieses persönliche 
Verhalten kann sehr aktiv gewesen sein, aber auch 
darin bestanden haben, daß der Betreffende etwas 
nicht getan hat, also gewissermaßen in einer beton-
ten Passivität. 
Ich glaube, daß man die zusätzliche Hilfe gerade 
für diese Menschen, die als einzelne, als Individuen 
wegen ihres persönlichen Verhaltens in der Zeit der 
Besetzung in den Kerker gebracht wurden, wohl 
verteidigen kann, und daß das sinnvoller ist als das, 
was die SPD vorgeschlagen hat. 
Noch etwas zu dem Vorschlag der FDP. Die Regie-
rungsvorlage hatte vorgesehen, daß die politischen 
Häftlinge — im übrigen nach einem Stichtag, den 
wir fallenließen — vom fünften Gewahrsamsjahr 
an diese zusätzliche Hilfe bekommen. Der, der nach 
dem 1. Januar 1947 vier Jahre in Haft geblieben 
ist, sollte leer ausgehen. Wir kennen die Forderung 
der FDP auf zusätzliche Hilfe vom ersten Jahr an; 
wir kennen auch die Forderung der Häftlinge, vom 
ersten Jahr an die zusätzliche Hilfe zu bekommen. 
Die CDU hat es unternommen, zwischen dem, was 
die Regierung zubilligen zu können glaubte, und 
dem, was die Opposition und was die Betroffenen 
wollten, mit dem dritten Gewahrsamsjahr einen ehr-
lichen und anständigen Kompromiß durchzusetzen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Wir müssen dem Bundesfinanzminister und dem 
Haushaltsausschuß für die Bewilligung der ursprüng-
lich nicht vorgesehenen Mehranforderung dankbar 
sein. 
Ich muß auch bemerken, daß in der Sitzung des 
Haushaltsausschusses am 18. Mai, in der die Vor- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6661 
Eichelbaum 
lage, die Ihnen jetzt im Bericht des 4. Ausschusses 
unterbreitet ist, beraten wurde, weder die SPD noch 
die FDP durch einen ihrer Abgeordneten eine For-
derung nach erheblichen Mehrausgaben hat anmel-
den lassen. 
Frau Korspeter hat noch gesagt, der Bundesrat 
habe eingewandt, daß die Unterscheidung nach § 9 a 
und § 9 b schwierig sei. Das ist sie allerdings. Meine 
Damen und Herren, schwierig ist unsere politische 
Lage, Schwierigkeiten erwachsen aus der Teilung 
unseres Vaterlandes, schwierig sind alle Verhält-
nisse, die sich daraus ergeben, schwierig für die 
Menschen, die darunter leiden, besonders für die 
Häftlinge, schwierig für den Gesetzgeber und aller-
dings auch schwierig für die Verwaltung. Da kann 
ich es nicht billigen, daß erklärt wird, es sei verwal-
tungsmäßig einfacher, auf diese Unterscheidung zu 
verzichten. Wir haben die Formulierung in § 9 b 
so abgewogen, die Unterscheidung so leicht an-
wendbar gemacht, um der Verwaltung diese Schwie-
rigkeiten nicht zu bereiten. Ich denke von unseren 
Landesregierungen und Landesflüchtlingsverwal-
tungen etwas höher als offenbar diejenigen, die 
diese Einwände erhoben haben. Ich glaube, daß sie 
sich verpflichtet fühlen, den Häftlingen zu helfen, 
und daß sie mit diesen Schwierigkeiten fertig wer-
den. 
Im § 10 a, auf den ich nicht näher eingehen will, 
und der die Billigung aller Fraktionen gefunden hat, 
haben wir beratende Ausschüsse vorgesehen. Sie 
sollen die politischen Stellen sachkundig beraten 
und ihnen beistehen. Das, glaube ich, genügt, um 
klarzumachen, daß hinter dem Vorschlag der Mehr-
heit des Ausschusses sehr ernste und auch gerechte 
Gedanken stehen. Die Häftlinge werden Grund ha-
ben, dem ganzen Bundestag für die Verabschiedung 
dieser Novelle dankbar zu sein. 
Man erweist den Häftlingen einen schlechten 
Dienst, wenn man in dem Augenblick, in dem eine 
große Zahl von ihnen zusätzlich Tausende von Mark 
bekommen, mit denen ihnen die Eingliederung er-
leichtert werden soll, sagt, daß sie in absehbarer 
Zeit mit einem ganz neuen Gesetz zu rechnen ha-
ben. Entweder kann dieses neue Gesetz gegenüber 
dem jetzigen nur formale Unterschiede aufweisen 
— dann erwarten die ehemaligen Häftlinge von die-
sem neuen Gesetz etwas, was es nicht erfüllen 
kann —, oder es enthält das, was die beiden Oppo-
sitionsparteien jetzt mit ihren Anträgen fordern. 
Sie glauben doch nicht, meine Damen und Herren, 
daß es in dieser Legislaturperiode möglich sein 
wird, eine solche Neuformung des Gesetzes durch-
zubringen. 
Nach unserer Auffassung nützen wir den Häftlin-
gen mehr, wenn wir ihnen jetzt in klarer Weise 
etwas geben. Wir sollten sie nicht unnütz durch 
vollkommen irreale Erwartungen aufregen, die wir 
erwecken. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat der 
Abgeordnete Neumann. 
Neumann (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Herr Kollege Eichelbaum hat von 
'den Beratungen im Ausschuß gesprochen. Ich muß 
ihn korrigieren. Der Unterausschuß hat sich wäh-
rend der Dauer eines Jahres in acht oder neun 
Sitzungen, glaube ich, mit diesem Problem beschäf-
tigt. Der Ausschuß für gesamtdeutsche und Berliner 
Fragen ist aber erst in der vorigen Woche mit dem 
Gesetz in Berührung gekommen. Ich gehöre nur 
, dem Ausschuß und nicht dem Unterausschuß an. 
Herr Kollege Eichelbaum, ich wundere mich über 
Ihre Aussage, wir — die SPD und die FDP — hät-
ten für unsere Forderungen nicht gekämpft, weil 
wir kaum ernsthaft an die Annahme des Antrags 
geglaubt hätten. 
Weiter bin ich erstaunt, Herr Kollege Eichelbaum, 
daß Sie in Ihrem Bericht — Drucksache 1855 —, 
den ich mit Aufmerksamkeit gelesen habe, ausfüh-
ren, die Mehrheit des Ausschusse glaube mit den 
Vorschlägen an die Grenze dessen gegangen zu 
sein, was der Gesetzgeber verantworten könne. 
Nun, der Gesetzgeber sind wir. Wir alle in diesem 
Hause — und nicht nur die CDU-Fraktion — sind 
der Gesetzgeber. Die CDU hat im Ausschuß zu er-
kennen gegeben, daß sie nicht gewillt ist, weiter-
gehende Anträge der SPD oder der FDP anzuneh-
men. — Bitte sehr! 
Eichelbaum (CDU/CSU) : Herr Kollege Neu-
mann, Sie werden doch zugeben, daß die Mehrheit 
eine bestimmte Vorstellung von dem haben kann, 
was der Gesetzgeber verantworten kann, und daß 
die Minderheit eine andere Vorstellung davon 
haben kann! 
Neumann (SPD) : Herr Kollege Eichelbaum, die 
CDU hat doch in der vorigen Woche im Ausschuß 
zu erkennen gegeben, wie sehr sie von der Regie-
rungsvorlage abhängig ist. Die Regierung war 
jedoch nicht gewillt, die Annahme eines weiter 
gehenden Antrags zu empfehlen, denn sie will nicht 
mehr Geld hergeben. Diese Ihre Abhängigkeit ver-
stehe ich nach Ihren anerkennenden Äußerungen 
über die politische Arbeit der Gefangenen nicht. 
Frau Dr. Brökelschen (CDU/CSU) : Eine Zwi-
schenfrage! Herr Neumann, ist Ihnen denn ent-
gangen, daß die Vorlage, die wir jetzt in bezug 
auf § 9 a und § 9 b bringen, etwas völlig anderes 
ist als das, was in der Regierungsvorlage stand, 
daß wir also die Regierungsvorlage in den ent-
scheidenden Punkten durch etwas völlig Neues er-
setzt haben? 
Neumann (SPD) : Frau Kollegin Brökelschen, ich 
darf Ihnen darauf antworten: kein Mensch wird be-
streiten, daß Verbesserungen gegenüber der Re-
gierungsvorlage zu verzeichnen sind. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Na also! — Frau 
Dr. Brökelschen: Sie haben doch behauptet, 
daß die CDU völlig vom Regierungs
-
entwurf abhängig gewesen sei!) 
6662 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Neumann 
Aber nun lassen Sie mich meine Meinung sagen. 
Meine Damen und Herren, wenn der Herr Kollege 
Eichelbaum hier Lobesworte für die Tätigkeit der 
echten politischen Kämpfer gesagt hat, so unter-
streiche ich das. Jawohl, es ist so, daß sie ihr Leben 
eingesetzt haben, um unser Leben zu sichern, daß 
sie ihre Freiheit geopfert haben, um unsere Freiheit 
weiter sicherzustellen. Aber, Herr Kollege Eichel-
baum, jetzt komme ich zu dem entscheidenden 
Punkt, jetzt komme ich zu § 9 a und dann zu § 9 b. 
Wie Sie schon sagten: die Besten unseres Volkes 
sind schon 1945/46 den dornenvollen Weg gegangen 
und sind irgendwo verschwunden. Sie bekommen 
nach § 9 a vom 1. Januar 1947 an eine Mark pro 
Tag und vom 1. Januar 1949 an zwei Mark pro Tag. 
In § 9 b ist vorgesehen, daß den echten politischen 
Kämpfern — für die ich mich so einsetze, wie Sie 
es getan haben — pro Vierteljahr 250 DM gezahlt 
werden; aber, wie gesagt, vom 1. Januar 1949 an. 
Wir sagen in unserem Änderungsantrag: „nach 
dem 31. Dezember 1946 liegenden vollen Gewahr-
samsmonat 150 Deutsche Mark". Das ist zeitlich 
gleichlautend mit dem Antrag der FDP: vom 1. Ja-
nuar 1947 an. 
Herr Kollege Eichelbaum und meine Damen und 
Herren von der CDU: die Hilfeleistung für die Häft-
linge kann doch keine fiskalische Frage sein. Sie ist 
eine politische Aufgabe und eine menschliche 
Ehrenpflicht, die wir zu erfüllen haben. Darum 
sagen wir: für den doch an sich kleineren Kreis die-
ser politischen Kämpfer, die schon 1945 und 1946 in 
die Gefangenschaft gekommen sind, fordern wir 
) vom 1. Januar 1947 an die 250 DM je Vierteljahr. 
Vielleicht sieht der, der selbst einmal „aus dem 
Blechnapf fraß" die Dinge anders als viele andere. 
Denken Sie daran, daß das Maß menschlicher Ent-
würdigungen und Peinigungen, daß die Mißhandlun-
gen, der Hunger und die Kälte und all die Leiden 
ja gar nicht durch Geld vergütet werden können. 
(Abg. Eichelbaum: Sehr richtig!) 
Denken Sie an die Pflicht, die wir nicht nur aus 
politischen, sondern auch aus moralischen Gründen 
haben. 
Stimmen Sie dem Antrage zu, daß die 250 DM je 
Vierteljahr bereits vom 1. Januar 1947 an gezahlt 
werden. Das ist eine Ehrenpflicht, die der Deutsche 
Bundestag unseres Erachtens hat. 
(Beifall bei der SPD und der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren, Wortmeldungen liegen nicht mehr vor. 
Wir stimmen zunächst über den Antrag der Frak-
tion der SPD Umdruck 612 Ziffer 4 — und zwar 
über Ziffer 4 insgesamt — ab. Wer diesem Antrage 
zu § 9 a zuzustimmen wünscht, den bitte ich um 
das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Das letzte ist die Mehrheit; der Antrag ist ab-
gelehnt. 
Nunmehr stimmen wir ab über § 9 a, wobei ich 
noch einmal darauf hinweisen möchte, daß gemäß 
dem Nachtrag des Herrn Berichterstatters die Buch-
staben c und d in der Einleitung geändert werden:  
„Folgender Abs. 2 wird eingefügt", „Folgender 
Abs. 3 wird eingefügt"; so war es doch? 
(Abg. Eichelbaum: Jawohl!) 
— Gut. Wer dem so geänderten § 9 a zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Bei 
einer Gegenstimme und zahlreichen Enthaltungen 
angenommen. 
Es folgt § 9 b. Der Antrag Umdruck 627 ist schon 
begründet. Aber der Abgeordnete Mischnick hat 
noch einmal um das Wort gebeten. 
Mischnick (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Nachdem § 9 a an-
genommen ist und damit feststeht, daß wir mit § 9 b 
nur einen ausgewählten Kreis in den Genuß von 
zusätzlichen Leistungen bringen wollen, darf ich noch 
einmal einen dringenden Appell an Sie richten. Wenn 
wil hier den echten politischen Widerstandskämpfer, 
wie es gesagt worden ist, herausheben und ihm 
eine besondere Beihilfe geben wollen, dann ist es 
unlogisch und ungerecht, diese Zulage erst nach 
zwei Jahren und drei Monaten zu geben und für 
die vorhergehende Haftzeit nicht. Das ist unmöglich. 
Wenn das geschieht, rufen Sie ganz natürlich neue 
Forderungen hervor. Man wird Ihnen entgegenhal-
ten: Warum wird die Zeit, die wir da drüben bei 
Herrn Stalin im KZ verbracht haben, anders be-
wertet als die Zeit, die wir bei Hitler verbracht 
haben? Das ist ganz unmöglich, wir müssen wenig-
stens zu einer gleichen Behandlung aller derjenigen 
kommen, die wir aus dem gesamten Personenkreis 
herausheben. Es ist so viel von einem besonderen 
Häftlingshilfegesetz gesprochen worden, weil das jet-
zige Gesetz an das Kriegsgefangenenentschädigungs-
gesetz angehängt worden ist. Wir verstehen Ihre 
Oberlegungen. Aber bitte, seien Sie jetzt konse-
quent, nachdem Sie einen besonderen Personen-
kreis ausgewählt haben. Da ich selbst wie der Kol-
lege Eichelbaum in den Jahren 146, 1947 und 1948 in 
der Zone tätig war, weiß ich, um welche Menschen 
es geht. Es geht um Wolfgang Natoneck, den Stu-
dentenführer, um nur einen zu nennen, den wir 
herausgestellt haben, den wir hier besonders be-
grüßt haben, dem Sie aber nicht auch für die erste 
Haftzeit dieselbe Entschädigung gewähren wollen 
wie anderen Menschen, die wir mit Recht als Wider-
standskämpfer der Zeit von 1933 bis 1945 anerken-
nen. Es ist eine Ungerechtigkeit, wenn wir bei dieser 
Lösung bleiben. 
Damit es Ihnen finanziell „leichter" wird, schlage 
ich Ihnen vor, etwas aus dem Antrag der Fraktion 
der SPD zu § 9 a zu übernehmen und die Bundes
-
regierung zu ermächtigen, durch eine Rechtsverord-
nung die Auszahlung zu verteilen und den Mehr-
betrag, der aufgewendet werden muß, in den näch-
sten Haushaltsplan zu übernehmen. Ich stelle zu-
sätzlich zu unserem Antrag diesen Antrag mit fol-
gendem Wortlaut: 
(2) Die Bundesregierung wird ermächtigt, durch 
Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundes-
rates den Zeitpunkt und die Reihenfolge der 
Auszahlung der Leistung, auf die nach Absatz 1 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn,  Freitag, den 20. Mai 1960 	6663 
Mischnick 
ein Anspruch besteht, nach den Gesichtspunkten 
der sozialen Dringlichkeit zu bestimmen. 
Dann haben Sie die Möglichkeit, noch im nächsten 
Jahr, 1961, bei den Haushaltsberatungen diese 20 
Millionen DM, um die es geht, mit einzusetzen. Sie 
haben dann endlich eine völlige Gleichbehandlung 
aller politischen Häftlinge, die wir ausgesiebt haben, 
erreicht. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren, Sie haben diesen zusätzlichen Antrag 
gehört, an § 9 b diesen Absatz 2 anzufügen. Wir 
können also, glaube ich, über den Änderungsantrag 
Umdruck 627 mit diesem Zusatz in einem abstim-
men. Wer dem zuzustimmen wünscht, den bitte ich 
um das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Enthaltungen? — Ich möchte die Abstim-
mung durch Aufstehen wiederholen und versuchen, 
dadurch Klarheit zu bekommen. Wer zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich, sich zu erheben. — Ich darf 
um die Gegenprobe bitten. — Es ist klar; der An-
trag ist auch in der erweiterten Fassung abgelehnt. 
Damit kommen wir zur Abstimmung über Nr. 4 a 
in der Ausschußfassung. Wer zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Bei zahl-
reichen Enthaltungen angenommen. 
Wir können dann in einem über die Nrn. 5, —
6, — 7, — 8, — Art. II, — III, — IV, Einleitung 
und Überschrift abstimmen. Wer zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Bei 
Enthaltungen in zweiter Beratung angenommen. 
Wer dem Gesetzentwurf in der in zweiter Bera-
tung beschlossenen Fassung in 
dritter Beratung 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich, sich zu erhe-
ben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltun-
gen? — Soweit ich sehe, mit einer Enthaltung in 
dritter Beratung angenommen. 
Zu diesem Gesetz liegt ein Entschließungsantrag 
der Fraktion der SPD auf Umdruck 613 vor. — 
Keine Begründung. Wer diesem Entschließungsan-
trag zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Enthaltungen? — Abgelehnt. 
Es ist noch über den Antrag des Ausschusses — 
auf Seite 7 der Drucksache 1855 — abzustimmen. 
Dort wird in den Ziffern 2, 3 und 4 beantragt, die 
anderen Anträge der SPD und FDP sowie die Peti-
tionen für erledigt zu erklären. Wer zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ge-
genprobe! — Das ist so beschlossen. 
Dann rufe ich Punkt 7 der Tagesordnung auf: 
7. Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes über Preise für Getreide inländi-
scher Erzeugung sowie über besondere Maß-
nahmen in der Getreide- und Futtermittel-
wirtschaft (Getreidepreisgesetz 1960/61) 
(Drucksache 1508); 
a) Bericht ,des Haushaltsausschusses (13. Aus-
schuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung 
(Drucksache 1854) 
b) Schriftlicher Bericht des Ausschusses für 
Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
(19. Ausschuß) (Drucksache 1841) 
(Erste Beratung 95. Sitzung). 
Der Bericht des Abgeordneten Müller (Ravens-
burg) liegt Ihnen vor. — Bitte! 
Müller (Ravensburg) (SPD): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Haushaltsausschuß 
hatte sich bei dieser Vorlage ausschließlich mit der 
finanziellen Auswirkung auf ,den Bundeshaushalt zu 
beschäftigen. Bei Annahme der Regierungsvorlage 
nach der Drucksache 1508 sollte eine zusätzliche Be-
lastung des Haushalts nicht eintreten. Die für die 
Agrarpolitik der Bundesregierung erforderlichen 
Mittel, mit einem Roggenpreis beginnend mit 361 
DM Übernahme- und 381 DM Abgabepreis je Tonne, 
sind verplant. Sollte sich 'das Plenum jedoch für den 
Antrag des Ausschusses für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten entsprechend der Drucksache 1841 
entscheiden, sind Mehrausgaben nicht zu vermei-
den. Eine Erhöhung des Roggenübernahmepreises 
um 10 DM je Tonne hätte eine Mehranlieferung an 
die Einfuhr- und Vorratsstelle zur Folge, die erhöh-
te Ausgaben für Lagerung und Abbau mit sich 
bringt. Dabei ist zu berücksichtigen, idaß die Ein-
fuhr- und Vorratsstelle sowieso schon über einen 
Roggenberg verfügt, dessen Abbau großen Kummer 
macht und viel Geld kostet. 
Umstritten war bei der Beratung im Haushalts-
ausschuß nur die ungefähre Höhe der Mehrausga-
ben. Fachexperten ,des zuständigen Ministeriums 
errechnen den Mehrbedarf auf zwischen 20 und 30 
Millionen DM für das Getreidewirtschaftsjahr 
1960'61. Demgegenüber vertritt die Mehrheit ,des 
Ernährungsausschusses die Meinung, daß eine Mehr-
belastung nicht eintreten werde. 
Bei dieser Meinungsverschiedenheit bei den Fach-
und Sachkundigen kam 'der Haushaltsausschuß zu 
dem auf der Drucksache 1854 vorliegenden Beschluß, 
daß für den Fall, daß die im Haushalt ausgebrachten 
Mittel für die von der Bundesregierung vorgese-
hene Roggenpolitik nicht ausreichen, der Mehrbe-
darf aus dem Einzelplan 10 zu decken ist. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter. Wird sonst noch das Wort 
gewünscht? — Herr Abgeordneter Kriedemann! 
Kriedemann (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wir haben heute wahrlich keine 
Zeit zu einer Debatte über die Getreidepolitik. Das 
ist insofern bedauerlich, als es ja wohl nach alle-
dem, was wir über die Einbeziehung der Landwirt-
schaft in die beschleunigte Durchführung der Römi-
schen Verträge wissen, das letzte Mal sein dürfte, 
daß wir hier ein autonomes Getreidepreisgesetz 
machen. Von nun an wird sich die Getreidepolitik 
an anderen Gesichtspunkten zu orientieren haben. 
6664 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Kriedemann 
Meine Freunde und ich persönlich sind darüber 
allerdings nicht unglücklich. Denn das Getreide-
preisgesetz unter dem Einfluß des Gemeinsamen 
Marktes wird das Ende einer nach unserer Über-
zeugung verfehlten Getreidepolitik sein. Der euro-
päische Getreidepreis wird ganz ohne Zweifel nied-
riger sein als die Getreidepreise, die wir uns hier 
leisten, und das halte ich im Interesse der Landwirt-
schaft für gut. 
Tatsächlich ist die hier betriebene Politik der 
hohen Getreidepreise für weite Teile der Landwirt-
schaft, für alle, die auf Veredelungsproduktion an-
gewiesen sind, eine Belastung. Ich bedauere nur, 
daß an dieser Politik bis zum bitteren Ende fest-
gehalten wird und daß man unter der Überschrift 
„Wir machen doch keine Vorleistungen" die Ge-
legenheit vorbeigehen läßt, den deutschen Verede-
lungsproduzenten noch ein bißchen von den Chan-
cen zu retten, die sie im Zusammenhang mit und 
wegen dieser Getreidepreispolitik an unsere euro-
päischen Freunde abgegeben haben. 
Wir haben mit dieser Begründung im vergange-
nen Jahr dem Getreidepreisgesetz nicht zugestimmt 
und werden es auch in diesem Jahre nicht tun. 
Aber lassen Sie mich noch eine Bemerkung zu 
dem machen, was im Ernährungsausschuß — mit 
Mehrheit natürlich — in Abänderung der Regie-
rungsvorlage beschlossen wurde, also zu dem Be-
schluß, die Roggenpreise auf der alten Höhe zu 
halten. Auf Grund der Fiktion, daß Roggen Brot-
) getreide sei — das ist eine Fiktion, denn es wird 
noch eben so etwa ein Drittel der Roggenernte für 
menschliche Ernährung verwandt, vermahlen, der 
Rest wird verfüttert —, haben wir besonders hohe 
Roggenpreise gehabt. Wir haben uns im Ernäh-
rungsausschuß durch den Herrn Staatssekretär des 
Bundesernährungsministeriums eingehend darüber 
unterrichten lassen, wer davon in Wirklichkeit pro-
fitiert hat: nicht etwa die kleinen, so oft beschwo-
renen Bauern, die wegen ihrer mageren Böden gar 
nichts anderes können als Roggen anbauen. Der 
Roggenberg, der von Jahr zu Jahr höher geworden 
ist und der jetzt über eine Million, ich glaube, 
1,2 Millionen t beträgt, ist aus ganz anderen Berei-
chen gekommen. Wie auch sonst haben hier die-
jenigen den Profit gehabt, die darauf gar keinen 
Anspruch haben. 
Die Lagerung einer Tonne Roggen kostet zwi-
schen 50 und 60 DM im Jahr, und zum Schluß hat 
sich die Regierung angesichts der wachsenden Vor-
räte, für die es im Inland keine Absatzmöglichkeit, 
keine vernünftige Verwendungsmöglichkeit gibt, 
gezwungen gesehen, Roggen zu exportieren. 
Zu diesem Zweck mußte allerdings der Export 
subventioniert werden. Dieser Roggenexport kostet 
die Kleinigkeit von 200 DM je Tonne an Subven-
tion. Eine teure und außerdem etwas peinliche An-
gelegenheit in einem Lande, dessen Landwirtschaft 
sich immer wieder über die subventionierten Ex-
porte anderer Länder beschwert! Außerdem ist es 
besonders töricht gewesen. Einige von uns haben 
den Weg dieses exportierten Roggens verfolgen 
können. Wir können ja nicht glücklich darüber sein, 
daß wir auf diese Weise mit so viel Aufwand an 
Steuermitteln nun noch unseren Konkurrenten zu 
einem billigen Futter verholfen haben. Manches 
von dem Roggen ist auch in Form von veredelten 
Produkten in dieses Land zurückgekehrt. 
Damit Sie wissen, in welcher Zwangslage sich die 
Regierung gesehen hat, als sie beschloß, den Rog-
genpreis um 10 DM zu senken, will ich Ihnen nur 
sagen, daß, ganz abgesehen von den Lagerkosten 
für diesen Roggenberg — ich sagte schon: über 
eine Million t ; jede Tonne zwischen 50 und 60 
DM im Jahr —, die subventionierte Wegschaffung 
eines Teils dieses Roggens im vergangenen Jahr 
84 Millionen DM gekostet hat. 
(Abg. Dr. Mommer: Hört! Hört!) 
In diesem Haushalt haben wir dafür 94 Millionen 
DM vorgesehen. Wir haben uns hier manchmal um 
1 oder 2 Millionen gestritten, wenn es um für die 
Landwirtschaft lebenswichtige Aufgaben ging; ich 
denke an die Viehseuchenbekämpfung, an den land-
wirtschaftlichen Wegebau und ähnliche Dinge. Das 
ist dann abgelehnt worden mit der Begründung: 
Wir haben kein Geld. 84 Millionen DM sind im ver-
gangenen Jahr ausgegeben worden — und nicht 
zum erstenmal ist dieses Geschäft gemacht wor-
den —, um Roggen ins Ausland wegzuschaffen! 
Es ist der Regierung sicherlich nicht leichtgefal-
len, vorzuschlagen, den Roggenpreis zu senken, 
um auf diese Weise zu einem besseren Verhältnis 
zwischen Angebot und Nachfrage zu kommen. Ich 
bin sehr glücklich darüber, daß diesmal der Herr 
Bundeskanzler offenbar nicht die seiner Denkweise 
entsprechende Überlegung um sieben Ecken ange-
stellt hat, die er uns hier neulich anläßlich der De-
batte über die Düngemittelsubvention vorgeführt 
hat, als er sagte: Wir konnten uns ja nicht ver-
nünftig verhalten, denn dann hätte sicherlich die 
Opposition das Gegenteil beantragt. Tatsächlich ist 
die Opposition in keinem Augenblick in der Ver-
legenheit gewesen, in keinem Augenblick versucht 
gewesen, etwa aus dieser Zwangslage ein politi-
sches Geschäftchen zu machen und zu sagen: Aha, 
jetzt muß die Regierung den Roggenpreis senken. 
Nun können wir uns also den Luxus oder die Tor-
heit leisten, zu sagen: Nein, das ist falsch; der Rog-
genpreis muß oben bleiben. Dieser Dienst ist der 
Regierung von ihrer eigenen Partei erwiesen wor-
den, und das, was wir nicht getan haben, hat die 
CDU nachzuholen für richtig gehalten. Sie hat be-
schlossen, den Roggenpreis zu erhöhen. Im Haus-
haltsausschuß ist ebenso wie vorher im Ernährungs
-
ausschuß und im Wirtschaftsausschuß von der Re-
gierung klar gesagt worden, welche finanziellen 
Konsequenzen sich daraus ergeben. 
Der notwendige Rückgang der Roggenanbau-
fläche, den wir seit einigen Jahren beobachten 
können, ist ausgelöst worden durch den Abbau der 
sogenannten Roggenlieferprämie, was ja nur eine 
wenig elegante Bezeichnung für einen Teil des 
Roggenpreises ist. Diese Entwicklung mußte weiter-
gehen. Der Roggenanbau mußte weiter zurückge-
bracht werden. Und diese Entwicklung wird jetzt 
aufgehalten, wenn so beschlossen wird, wie die 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6665 
Kriedemann 
Mehrheit des Ernährungsausschusses dem Hause 
vorschlägt. 
Auch das ist wieder eine Maßnahme, die von der 
Landwirtschaft selbst bezahlt werden muß. Die zu 
erwartende, mit der Erhöhung des Roggenpreises 
in Verbindung stehende Erhöhung der Ausgaben 
für Lagerkosten und für den Roggenexport per Sub-
vention wird vom Bundesfinanzministerium auf 25 
bis 30 Millionen DM veranschlagt. Das Finanzmini-
sterium hat schon durch seinen Staatssekretär er-
klären lassen: Die Deckung dieser Mehrausgaben 
muß im Einzelplan 10 gefunden werden. 
Wir machen also hier etwas sehr Törichtes, das 
zu dem vielen Törichten, das in der Agrarpolitik 
ohnehin schon geschieht, noch hinzukommt. Und die 
Kosten, die dadurch entstehen? — Nun, die nehmen 
wir dann aus den Mitteln weg, die für die Land-
wirtschaft nützlich sind. 
Sie werden jetzt kommen und sagen, das sei alles 
im Interesse der kleinen Bauern nötig. Wir haben 
das schon so oft gehört. Das ändert nichts an der 
Tatsache, das nimmt nichts von dem weg, was vom 
Staatssekretär im Ernährungsausschuß über das Zu-
standekommen des Roggenberges sehr offen gesagt 
worden ist. 
Ich stelle nur noch einmal fest, daß sich diese 
Politik bis zum bitteren Ende gerade gegen die 
große Zahl der kleinen Betriebe richtet, die nicht 
Roggen zu verkaufen haben, sondern die Getreide 
zukaufen müssen, um ihre Veredlungsproduktion in 
Gang zu halten. Sie richtet sich gegen die Betriebe, 
denen wir den Wettbewerb, dem wir sie aussetzen, 
durch die Maßnahmen im Rahmen des Gemeinsa-
men Marktes, wie Abbau der Zölle, Anpassung, Be-
schleunigung usw., nur noch schwerer machen. 
Aus diesem Grunde, aus der Verantwortung für 
diese Betriebe, aber auch aus der Verantwortung 
für die öffentlichen Finanzen und um nicht in den 
Verdacht zu kommen, solche Geschichten, wie sie 
sich aus der falschen Getreidepolitik ergeben, erst 
dann zu erkennen, wenn es zu spät ist, lehnen 
meine Freunde auch dieses Jahr wieder das Ge-
treidepreisgesetz ab. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren, zu diesem Punkt war interfraktionell 
vereinbart worden, daß nur kurze Erklärungen ab-
gegeben werden. Das ist jetzt nicht eingehalten 
worden, und ich kann nunmehr die Rednerliste nicht 
aufhalten. 
(Abg. Kriedemann: Das ist ein Irrtum; es 
ist nicht von Erklärungen geredet worden!) 
— Es tut mir leid, es ist eine Unterlage aus der 
Sitzung des Ältestenrats, die das besagt. 
Herr Abgeordneter Tobaben! 
Tobaben (DP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Namens der Fraktion der Deutschen 
Partei habe ich zur dritten Beratung des Getreide-
preisgesetzes 1960/61 — Drucksache 1841 — fol-
gende Erklärung abzugeben. 
Die wesentlichste Änderung des vorliegenden Ge-
treidepreisgesetzes gegenüber dem Vorjahresgesetz 
ist die vorgesehene weitere Senkung des Roggen-
grundpreises. Der Roggenpreis wurde in den letzten 
zwei Jahren bereits zweimal gesenkt und hat einen 
Tiefstand erreicht, der die Rentabilität des Getreide-
baues auf leichten Böden gegenüber besseren Böden 
stark benachteiligt. Die Fraktion der Deutschen Par-
tei vertritt in der Getreidepolitik nachdrücklich 
ihren immer wieder betonten Standpunkt, daß die 
Rentabilität der Bodenproduktion erhalten bleiben 
muß. Dies gilt auch für den Getreidebau auf leichten 
Böden. Auf den leichten Sandböden und in den Mit-
telgebirgslagen ist der Roggen die ertragsicherste 
Getreideart. Das zeigte besonders deutlich das trok-
kene Jahr 1959. 
Die Bedeutung des Roggenanbaues in der Bundes-
republik ist durch den Boden, das Klima und die 
Fruchtfolge bedingt. Hier wird es auch in Zukunft 
kaum noch nennenswerte Ausweichmöglichkeiten 
auf andere Getreidearten geben. Der Roggenanbau 
behält also, weil es keine andere auch nur annä-
hernd so ertragssichere Getreideart gibt und Boden 
und Klima durch die EWG nicht geändert werden, 
auch in einem größeren Wirtschaftsraum seine bis-
herige große Bedeutung. 
Dieser Bedeutung muß preislich Rechnung getra-
gen werden. Der Roggenpreis ist der Schlüsselpreis 
für die Rentabilität unserer leichten Böden. Durch 
den Fortfall der Roggenlieferprämie sind die leich-
ten Sandböden schon zweimal einseitig benachtei-
ligt worden. Eine dritte Benachteiligung durch eine 
nochmalige Preissenkung würde für die Roggen-
böden eine ernste wirtschaftliche Gefährdung her-
aufbeschwören. Wir sind nicht bereit, dafür die 
Verantwortung zu übernehmen. 
Andere Vorschläge, z. B. die Neufestsetzung und 
Neuabgrenzung der Roggenpreisgebiete mit höhe-
ren Preisen für Gebiete mit leichteren Böden, sind 
nach Aussage des Vertreters des Bundesernährungs-
ministeriums im Ernährungsausschuß nicht realisier-
bar. Die Beibehaltung der jetzigen Roggenpreise 
bleibt daher die zur Zeit einzige Ausgleichsmöglich-
keit. 
Dem Einwand, die Beibehaltung der bisherigen 
Roggenpreise führe zu einer Ausdehnung der Rog-
genanbaufläche und damit zu einer Erhöhung des 
Roggenüberhanges, widerspricht die Tatsache, daß 
die Anbaufläche für Roggen rückläufig ist und die 
Eigenverfütterung zunimmt. Wir sind weiter der 
Auffassung, daß die vom Bundestag beschlossene 
Beimischung von Roggen zu Mischfutter ein weite-
res Anwachsen der Belastungen des Bundeshaus-
haltes verhindern wird. 
Auch die Tatsache, daß der Roggenpreis in der 
Bundesrepublik über dem Preisstand der Partner-
länder in der EWG liegt, darf bei der Bedeutung der 
Roggenpreise in der Bundesrepublik das Hohe Haus 
nicht zu preislichen Vorleistungen veranlassen. 
Die Fraktion der Deutschen Partei bittet Sie des-
halb, eine weitere Preissenkung bei Roggen abzu-
lehnen und dem Antrag der Mehrheit des Ernäh-
rungsausschusses zu folgen. 
(Beifall rechts und in der Mitte.) 
6666 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960  
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort hat  
der Abgeordnete Pflaumbaum. 
Dr. Pilaumbaum (CDU/CSU) : Herr Präsident!  
Meine Damen und Herren! Ich möchte Ihrem  
Wunsch, Herr Präsident, entsprechen und nur in  
wenigen Sätzen eine Aufklärung zu dieser Frage  
geben. 
In den beiden letzten Jahren, seit der Roggen-
preis in Form eines Abbaues der Prämie um 10 DM  
je Tonne gesenkt ist, ist von der Bundesregierung  
wiederholt zugesichert warden, daß den Gebieten,  
die ausschließlich auf den Roggenbau angewiesen  
sind, in irgendeiner passenden Form ein Ausgleich  
gegeben werden solle. Die Bundesregierung hat die-
ser Verpflichtung nicht nachkommen können, weil  
es keine Möglichkeit gibt, eine gerechte Grundlage  
für eine solche Maßnahme zu finden.  
Nun stehen wir vor einer Preissenkung um wei-
tere 10 DM. Dazu ist festzustellen, daß die Land-
wirtschaft bisher bereits die Roggenanbaufläche  
vermindert hat und weiterhin vermindern wird, daß  
ferner die Verfütterung des Roggens in diesem Jahr  
in weit höherem Maße als in den letzten Jahren  
zum Abbau des Roggenberges führt und daß in der 
Zwischenzeit die Beimischungsmöglichkeit durch 
ein Gesetz eröffnet worden ist. Das sind die Gründe,  
die dazu Veranlassung bieten, daß in Zukunft eine  
Erleichterung, die im Interesse des Staatssäckels er-
wünscht ist, durch die Landwirtschaft selbst herbei-
geführt wird.  
Nur ein Satz, Herr Kollege Kriedemann. Wenn  
wir an die hohen Abschöpfungen denken, die Sie  
erwähnt haben und die in der Tat vorliegen  
(Abg. Kriedemann: Ich habe von Abschöp
-
fungen diesmal kein Wort gesagt!)  
— aber von Geldmitteln für die Ausfuhr ; ich bitte  
um Entschuldigung — 
(Abg. Kriedemann: Die Subventionen für  
die Ausfuhr!)  
— die Subventionen für die Ausfuhr —, dann be-
steht in gleicher Menge ja die Einfuhrmöglichkeit,  
und dafür gelten im Gegengewicht die Abschöpfun-
gen. Das müßte man berücksichtigen. Ich will darauf  
nicht näher eingehen.  
(Abg. Kriedemann: Das ist auch besser!  
Das hat damit nämlich nichts zu tun!)  
— Doch, Herr Kollege Kriedemann! Sie dürfen nicht  
sagen, das habe damit nichts zu tun. Wenn ich  
100 000 t Roggen ausführe, muß ich wieder 100 000 t  
einführen, oder, wenn ich sie nicht ausführe und  
sie verfüttere, habe ich keine Veranlassung, diese  
100 000 t einzuführen.  
(Abg. Kriedemann: Sie verfüttern sie ja gar  
nicht! Das wissen Sie doch alles viel besser!)  
— Sie werden doch zugeben müssen, daß das lo-
gisch ist. 
(Abg. Kriedemann: Sie müssen natürlich  
das miese Geschäft hier verteidigen!)  
— Regen Sie sich doch nicht auf! Es handelt sich  
nur um eine Rechenaufgabe nach Adam Riese, die  
man hier anzustellen braucht.  
(Abg. Kriedemann: Eben!)  
Namens der CDU/CSU-Fraktion darf ich bitten,  
angesichts der Preisgestaltung und der Verhält
-nisse, die heute in der Landwirtschaft vorliegen,  
dem Antrag des Ernährungsausschusses beizutreten,  
die Vorlage in der alten Form wiederherzustellen.  
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Kriede
mann: Bis zum bitteren Ende an den Feh
lern festhalten!)  
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen  
und Herren, wir haben also die Debatte jetzt hinter  
uns gebracht. Ich hätte eigentlich die Paragraphen  
schon aufrufen müssen. Ich tue das nunmehr und  
rufe auf die §§ 1, — 2, — 3, — 4, — 5, — 6, — 7, —
8, — 9, — 10, — Einleitung und Überschrift. — Wer  
zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das Handzei-
chen. — Ich bitte um ,die Gegenprobe. — Enthaltun-
gen? — Das erste war die Mehrheit; in zweiter Be-
ratung angenommen.  
Ich eröffne die  
dritte Beratung.  
Das Wort wird nicht mehr gewünscht. Wer in der  
dritten Beratung dem Getreidepreisgesetz 1960/61  
zuzustimmen wünscht, den bitte ich, sich zu erheben.  
Ich danke. Ich bitte um die Gegenprobe. — Danke  
sehr! Enthaltungen? — Bei zahlreichen Gegenstim-
men in dritter Beratung angenommen.  
Nach dem Ausschußantrag Ziffer 2 ist noch ein  
Entschließungsantrag zu verabschieden. Wer die-
sem Entschließungsantrag zuzustimmen wünscht,  
den bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um  
die Gegenprobe. — Bei dem gleichen Stimmenver-
hältnis angenommen.  
Ich rufe auf Punkt 8 der Tagesordnung:  
Erste Beratung des von der Bundesregierung  
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu  
,dem Internationalen Weizen-Ubereinkommen  
1959 (Drucksache 1833).  
Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht der  
Fall. Es ist Überweisung beantragt an den Außen-
handelsausschuß — federführend — und an  den 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und For-
sten — mitberatend —. Wer dem zuzustimmen  
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Danke! Es ist so beschlossen.  
Ich rufe auf Punkt 10:  
Zweite und dritte Beratung des von den Ab-
geordneten Memmel, Höcherl, Schlee, Frau  
Pitz-Savelsberg, Dr. Leiske und Fraktion der  
CDU/CSU eingebrachten Entwurfs eines  
Strafrechtsänderungsgesetzes (Drucks ache  
1449) ; 
Schriftlicher Bericht ,des Rechtsausschusses (12.  
Ausschuß) (Drucksache 1819).  
(Erste Beratung 95. Sitzung).  
Wird dazu das Wort gewünscht?  
(Abg. Memmel: Nur eine Berichtigung!)  
— Bitte sehr!  
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6667 
Memmel (CDU/CSU): Meine Damen und Herren! 
In Drucksache 1819 muß es nicht heißen: „Durch Ur-
teil des Bundesgerichtshofs ...", sondern: „Durch 
Beschluß des Bundesgerichtshofs ... ". Vorher hat 
keine mündliche Verhandlung stattgefunden. Es war 
eine Vorlage des Oberlandesgerichts Hamm. Ich 
bitte, das auf der linken und rechten Seite auszu-
bessern. 
Vizepräsident Dr. Preusker: Im Bericht soll 
es also statt „Urteil" „Beschluß" heißen. Im Gesetz 
ist aber nichts zu ändern. 
Ich rufe also in zweiter Beratung Art. 1, — 2, 
—3, — 4, — Einleitung und Überschrift auf. — Wer 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das Hand-
zeichen. — Das ist offenbar einmütig beschlossen. 
Ich schließe die zweite Beratung. 
Ich rufe die 
dritte Beratung 
auf. — Das Wort wird nicht gewünscht. Wer in der 
dritten Beratung dem soeben in zweiter Beratung 
beschlossenen Entwurf eines Strafrechtsänderungs-
gesetzes zuzustimmen wünscht, den bitte ich, sich 
zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Offenbar einmütig angenommen. 
Dann rufe ich Punkt 11 auf: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Sechsten Strafrechtsänderungsgesetzes 
(Drucksachen 918, 1143, 1527, 1551); 
Schriftlicher Bericht des Rechtsausschusses 
(12. Ausschuß) (Drucksache 1746). 
Dazu wird Herr Abgeordneter Benda für alle 
Fraktionen eine Erklärung abgeben. Ich darf ihm 
das Wort erteilen. 
Benda (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich spreche nicht im Namen aller 
Fraktionen, sondern ich habe als Berichterstatter 
vom Ausschuß den Auftrag erhalten, einen kurzen 
mündlichen Bericht zu geben. Ich darf aber erklä-
ren, daß meine Ausführungen mit dem Einverständ-
nis aller Fraktionen vorgetragen werden. 
Ich habe in dieser vorgerückten Stunde nicht die 
Absicht, mich mit irgendwelchen Einzelfragen zu 
beschäftigen. Ich darf auf die ausführlichen Darle-
gungen in der Drucksache 1746 verweisen. 
Ich möchte lediglich die Genugtuung des Bericht-
erstatters darüber zum Ausdruck bringen, daß es 
gelungen ist, in einer Frage, die innerhalb und auch 
außerhalb dieses Hauses mehrfach erörtert und hef-
tig umstritten worden ist — damals unter der Über-
schrift „Gesetz gegen Volksverhetzung" —, zu 
einer Einigung aller Beteiligten im Rechtsausschuß 
zu kommen. Ich hoffe sehr, daß diese Genugtuung 
heute auch von diesem Hause geteilt wird, das uns 
durch seine Zurückverweisung vor einiger Zeit den 
Auftrag gegeben hat, im Ausschuß, wenn irgend 
möglich, zu einer Einigung zu kommen. 
Der Rechtsausschuß hat nicht den Versuch unter-
nommen, es jedem recht 'zu machen, sondern ver-
sucht — ich glaube, das sagen zu dürfen —, eine 
sachgerechte Lösung zu finden. Dieser Versuch ist 
nach unserer Überzeugung im wesentlichen gelun-
gen. Dabei sind vom Rechtsausschuß einerseits die 
Grundgedanken des alten Regierungsentwurfs eines 
Gesetzes gegen Volksverhetzung zu § 130 StGB ver-
wertet worden, andererseits eine Reihe von Anre-
gungen, die in dem Antrag der Fraktion der SPD 
zur Änderung des Strafgesetzbuches, Drucksache 
1551, enthalten waren. 
In dem Kernpunkt des Gesetzes, nämlich hinsicht-
lich der Änderung des § 130, ist nach Auffassung 
des Ausschusses das rechtspolitische Ziel, das die 
Bundesregierung mit ihrem Entwurf verfolgt hat, 
auch nach der jetzigen Fassung erreicht worden. 
Andererseits sind durch die Neufassung des Straf-
tatbestandes die Bedenken derjenigen beseitigt 
worden, die der damaligen Fassung nicht glaubten 
zustimmen zu können. 
Ich darf dabei nicht verhehlen, daß über die 
grundsätzliche Frage, ob in der gegenwärtigen Si-
tuation eine Änderung oder Ergänzung des Straf-
rechts überhaupt notwendig ist, im Ausschuß volle 
Einigkeit nicht erzielt werden konnte. Wir sind aber 
der Überzeugung, daß der eingeschlagene Weg 
nicht nur möglich, sondern, was vor allem wichtig 
ist, praktikabel ist. Der Rechtsausschuß ist über-
zeugt und hat das Vertrauen zu der Rechtsprechung, 
daß sie mit den von uns gefundenen Formulierun-
gen nicht nur fertig werden wird, sondern damit 
auch eine wirksame Waffe in die Hände bekommt, 
mit der das Ziel, über das wir alle uns von Anfang 
an einig waren, erreicht werden kann. 
Sämtliche Beschlüsse sind im Ausschuß einstim-
mig gefaßt worden. Ich wäre sehr dankbar, wenn 
auch das Haus den vorgeschlagenen Formulierun-
gen zustimmen könnte. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Ich rufe auf 
Art. 1, — 2, — 3, — 4, — 5, — 6, — Einleitung 
und Überschrift. Wer diesen Artikeln in zweiter 
Beratung zustimmen will, den darf ich um das 
Handzeichen. bitten. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Soweit ich sehe, einstimmig 
angenommen. 
Dann schließe ich die zweite Beratung und eröffne 
die 
dritte Beratung. 
Das Wort wird nicht gewünscht. — Ich darf diejeni-
gen Damen und Herren, die auch in der dritten 
Beratung dem Sechsten Strafrechtsänderungs-
gesetz zustimmen wollen, bitten, sich zu erheben. 
— Ich danke Ihnen. Ich darf um die Gegenprobe 
bitten. — Ich danke. Einstimmig angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 12 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zu dem deutsch-schweizerischen Ab-
kommen vom 5. Februar 1958 über den 
Grenz- und Durchgangsverkehr (Drucksachen 
1020, 1758 (zu 1020)) ; 
6668 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Vizepräsident Dr. Preusker 
Schriftlicher Bericht des Finanzausschusses 
(14. Ausschuß) (Drucksache 1826) 
(Erste Beratung 74. Sitzung). 
Der Bericht des Herrn Abgeordneten Corterier liegt 
Ihnen vor. Das Wort wird nicht gewünscht. 
Wer in zweiter Beratung den Artikeln 1, — 2, —
3, — Einleitung und Überschrift zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Danke. Dann ist so beschlossen. 
Ich schließe die zweite Beratung und eröffne die 
dritte Beratung. 
Wer dem Abkommen auch in der dritten Beratung 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich, sich zu erhe-
ben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Soweit 
ich sehe, einstimmig beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 13: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Zwölften Gesetzes zur Änderung des 
Lastenausgleichsgesetzes (12. ÄndG LAG) 
(Drucksachen 1209, 1814) ; 
a) Bericht des Haushaltsausschusses (13. 
Ausschuß) gemäß § 96 der Geschäftsord-
nung (Drucksache 1853) 
b) Schriftlicher Bericht des Ausschusses für 
den Lastenausgleich (15. Ausschuß) (Druck-
sache 1847) 
(Erste Beratung 81. und 113. Sitzung). 
) Die Berichte der Herren Abgeordneten Seidel 
(Führt) und Heide liegen Ihnen vor. 
Ich eröffne die zweite Beratung. Wird das Wort 
gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Dann darf ich 
aufrufen Art. 1, — 2, — 3, — 4, — 5, — Einleitung 
und Überschrift. Wer zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um das Handzeichen. — In zweiter Bera-
tung angenommen. 
Ich schließe die zweite Beratung und eröffne die 
dritte Beratung. 
Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht der 
Fall. Wer in der dritten Beratung dem Zwölften 
Gesetz zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich, sich zu erhe-
ben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthal-
tungen? — Soweit ich sehe, einstimmig angenom-
men. 
Punkt 14 der Tagesordnung ist erledigt. 
Punkt 15 ist abgesetzt. Er soll am Dienstag als 
Punkt 1 auf die Tagesordnung gesetzt werden. 
Ich rufe auf Punkt 16: 
Zweite Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Landbeschaffungsgesetzes 
(Drucksache 272) ; 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für Inne
-
res (6. Ausschuß) (Drucksache 1804) 
(Erste Beratung 23. Sitzung). 
Es liegt Ihnen der Antrag des Ausschusses vor, den 
Entwurf abzulehnen und statt dessen eine Entschlie-
ßung anzunehmen. Wird zur zweiten Beratung das 
Wort gewünscht? 
(Abg. Dr. Mommer: Nein!) 
Dann rufe ich formgerecht auf Art. 1, — 2, — 3, 
— Einleitung und Überschrift. Wer zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Das 
zweite war die Mehrheit. Der Gesetzentwurf ist in 
zweiter Beratung abgelehnt. 
Nunmehr liegt Ihnen noch der Antrag des Aus-
schusses vor, der Entschließung zuzustimmen. Wer 
diesem Ausschußantrag zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Soweit ich sehe, ist der Entschlie-
ßungsantrag einstimmig angenommen. 
Dann rufe ich auf Punkt 17: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu 
dem Abkommen vom 26. Januar 1960 über 
die Internationale Entwicklungs-Organisation 
(Drucksache 1839). 
Es ist Überweisung beantragt an den Wirtschafts-
ausschuß — federführend —, an den Außenhandels
ausschuß, an den Ausschuß für auswärtige Ange-
legenheiten und an den Haushaltsausschuß — mit-
beratend —. Wer dem zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Ich danke; es ist 
so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 18: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Kühlthau, Frau Dr. Schwarzhaupt, Frau Pitz
Savelsberg, Berger, Brück, Hübner und Ge-
nossen eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes zur Änderung des Bundesbeamtengesetzes 
(Drucksache 1630). 
Hier ist Überweisung an den Ausschuß für Inneres 
— federführend — und den Haushaltsausschuß be-
antragt. Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich 
um das Handzeichen. — Danke; es ist so beschlos-
sen. 
Ich rufe auf Punkt 19: 
Erste Beratung des von den Fraktionen der 
SPD, FDP eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Bundesvertriebenen-
gesetzes (Drucksache 1633). 
Hier wird Überweisung an den Ausschuß für Hei-
matvertriebene — federführend — und an den Aus-
schuß für gesamtdeutsche und Berliner Fragen — 
mitberatend — beantragt. Wer zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Es 
ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 20: 
Erste Beratung des von der Fraktion der DP 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Landwirtschaftsgesetzes (Druck-
sache 1671). 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6669 
Vizepräsident Dr. Preusker 
Hier wird Überweisung an den Ausschuß für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten beantragt. Wer 
dem zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Ich danke; es ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 21: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
CDU/CSU eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur vorläufigen Änderung des Gast-
stättengesetzes (Drucksache 1692). 
Es ist Überweisung an den Wirtschaftsausschuß 
— federführend — und an den Ausschuß für Mit-
telstandsfragen beantragt. Ich bitte um Ihre Zu-
stimmung. — Danke; es ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 22: 
Erste Beratung des von der Fraktion der SPD 
eingebrachten Entwurfs eines Dreizehnten 
Gesetzes zur Änderung des Umsatzsteuerge-
setzes (Drucksache 1736). 
Vorgeschlagen ist Überweisung an den Finanz-
ausschuß — federführend —, an den Ausschuß für 
Kulturpolitik und Publizistik — mitberatend —. 
Wer dem zuzustimmen wünscht, den bitte ich um 
das Handzeichen. — Danke; es ist so beschlossen. 
Punkt 23: 
Erste Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Gesetzes über Maßnahmen auf 
dem Gebiete des Realkredits (Druck-
sache 1771). 
Es ist Überweisung an den Wirtschaftsausschuß 
beantragt. Ich bitte um Ihre Zustimmung. Es ist so 
beschlossen. 
Punkt 24: 
Erste Beratung des vom Bundesrat einge-
brachten Entwurfs eines Gesetzes über die 
Änderung von Zuständigkeiten (Druck-
sache 1777). 
Beantragt ist Überweisung an den Ausschuß für 
Inneres — federführend — und an den Rechtsaus-
schuß. Ich bitte um Ihre Zustimmung. — Es ist so 
beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 25: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung der Reichsversicherungsord-
nung (Drucksache 1751). 
Beantragt ist Überweisung an den Ausschuß für 
Sozialpolitik. Ich bitte um Ihre Zustimmung. — Es 
ist so beschlossen. 
Punkt 26: 
Erste Beratung des von der Fraktion der FDP 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung der Reichsversicherungsordnung 
(Drucksache 1817). 
Beantragt ist Überweisung an den Ausschuß für 
Sozialpolitik. Ich darf um Ihre Zustimmung bitten. 
— Das ist dann auch so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir sind zwar am 
Ende der Tagesordnung, leider aber noch nicht am 
Ende der Sitzung. Der Herr Abgeordnete Bausch 
hat gebeten, nach § 36 der Geschäftsordnung eine 
Erklärung abgeben zu dürfen. Ich darf ihm das 
Wort erteilen. 
Bausch (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Gemäß § 36 der Geschäftsordnung 
habe ich folgende Erklärung abzugeben: 
Der Abgeordnete Dr. Bucher hat in der gestrigen 
115. Sitzung des Bundestages namens der Bundes-
tagsfraktion der FDP das von mir in der 114. Sit-
zung des Bundestages beanstandete Verhalten des 
Abgeordneten Dr. Rutschke zu decken und zu ver-
teidigen versucht. Er hat sich dabei lediglich auf Er-
klärungen des von mir angeklagten Abgeordneten 
Dr. Rutschke selbst 
(Lachen und Zurufe von der FDP: Ange
-
klagt?) 
sowie auf Erklärungen des Abgeordneten Pusch 
(Zurufe von der FDP: Der Herr Staatsan
walt! — Wer ist denn hier angeklagt?) 
von der SPD-Fraktion berufen können. Ich sehe 
mich zu meinem Bedauern genötigt, deshalb noch-
mals folgendes festzustellen. 
Erstens. Am 6. März 1960 hat Abgeordneter Dr. 
Rutschke in der Festhalle in Lomersheim, Kreis Vai
hingen (Enz), bei den dort versammelten Mitglie-
dern des Verbandes der Kriegsopfer des Kreises 
Vaihingen (Enz) nach einer ausführlichen Rede über 
Kriegsopferversorgung und deren Finanzierungs-
probleme den Eindruck zu erwecken versucht, daß 
man nur die Pensionen der Bundestagsabgeordneten 
und Bundesminister abzuschaffen brauche, um Geld 
genug für die Durchführung des von ihm ausgear-
beiteten FDP-Entwurfs für eine Reform der Kriegs-
opferversorgung zu haben. 
Zweitens. Was vor tausend Zeugen ausgespro-
chen wurde, wird von dem Abgeordneten Dr. 
Rutschke niemals mit Aussicht auf Erfolg abgestrit-
ten und abgeleugnet werden können. 
(Zurufe von der FDP.) 
Drittens. Da es sich um eine politische Angelegen-
heit handelt, ist Schützenhilfe, die dem Abgeord-
neten Dr. Rutschke von Vertretern der Opposition 
gegeben oder angeboten wird, 
(Zurufe von der SPD und FDP) 
für die Feststellung dessen, was Wahrheit ist — 
und allein darum kann es sich bei der Auseinander-
setzung über diese Angelegenheit handeln —, völ-
lig belanglos. 
(Erneute Zurufe von der FDP.) 
Viertens. Trotzdem bedauere ich es aufs tiefste, 
daß die FDP-Fraktion das Verhalten des Abgeord-
neten Dr. Rutschke zu decken und zu verteidigen 
versucht hat. Ich bin überzeugt, daß es Mitglieder 
der FDP-Fraktion gibt, die vor Scham errötet wären, 
wen sie die Rede des Abgeordneten Dr. Rutschke in 
6670 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Bausch 
Lomersheim gehört hätten. Sie würden sich dann 
ganz sicher nicht bereit erklärt haben, sich schüt
-
zend vor den Abgeordneten Dr. Rutschke zu stellen. 
Vizepräsident Dr. Preusker: So, meine Da-
men und Herren, die nächste Sitzung — —
(Zurufe von der FDP.) 
Dr. Stammberger (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich habe — — 
(Abg. Bausch: Was ist das für eine Methode? 
Seit wann gibt es eine Diskussion über per
sönliche Erklärungen, Herr Präsident?) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Er kann eben-
falls nach § 36 der Geschäftsordnung außerhalb der 
Tagesordnung eine Erklärung abgeben. 
(Zuruf von der Mitte: Aber er muß sie 
schriftlich vorlegen, Herr Präsident!) 
— Ich habe in diesem Falle einmal darauf verzich-
tet, — — 
(Abg. Bausch: Dann möchte ich aber auch 
dazu sprechen können!) 
— Das können Sie nicht mehr. 
Dr. Stammberger (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich habe namens der FDP-
Fraktion folgende Erklärung abzugeben. 
Unsere gestrige Gegendarstellung stützt sich nicht 
allein auf die Aussage des Herrn Kollegen Rutsch
ke und des Herrn Kollegen Pusch, sie stützt sich 
auch auf ,den Bericht des „Württembergischen 
Abendblatt" vom 8. März 1960. 
(Abg. Bausch: Dort sitzen Ihre FDP-Journa
listen drin!) 
Das ergibt sich deutlich aus unserer gestrigen Erklä-
rung. 
Im übrigen, Herr Kollege Bausch, weichen Ihre 
heutigen Behauptungen über das, was unser Kolle-
ge Dr. Rutschke gesagt haben soll, von 'dem ab, was 
Sie vorgestern behauptet haben. 
Grundsätzlich aber möchten wir eines sagen, meine 
Damen und Herren. Dieser Vorfall zeigt, daß es 
sehr zweckmäßig ist, Versammlungen, die draußen 
irgendwo in der Wahlkampfatmosphäre stattgefun-
den haben, nicht in diesem Hohen Hause fortzuset-
zen. 
(Beifall bei der FDP und SPD. — Abg. 
Bausch: Es kommt einzig und allein darauf 
an, festzustellen, was Wahrheit ist! Was 
die Wahrheit ist, kann auch durch Tonbän-
der festgestellt werden! Warten Sie ab, 
meine Herren von der FDP! — Weitere Zu-
rufe von der Mitte und Gegenrufe von der 
FDP und SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren, Sie haben auch die andere Erklärung 
nach § 36 der Geschäftsordnung gehört. Jetzt lie-
gen Gott sei Dank keine weiteren Wünsche vor, 
Erklärungen abzugeben. 
Ich berufe ,die nächste Sitzung ein auf Dienstag, 
den 24. Mai, 9 Uhr, und schließe die Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 15 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6671 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Altmaier 31. 5. 
Dr. Atzenroth 20. 5. 
Auge 31. 5. 
Dr. Bärsch 20. 5. 
Bauer (Wasserburg) 20. 5. 
Bazille 20. 5. 
Dr. Becker (Hersfeld) 31. 5. 
Frau Berger-Heise 20. 5. 
Dr. Birrenbach 20. 5. 
Blachstein 28. 5. 
Brüns 2. 7. 
Dr. Bucerius 20. 5. 
Dr. Dittrich 31. 5. 
Dopatka 28. 5. 
Dröscher 31. 5. 
Eberhard 20. 6. 
Dr. Eckhardt 20. 5. 
Eilers (Oldenburg) 20. 5. 
Erler 28. 5. 
Etzenbach 20. 5. 
Even (Köln) 20. 5. 
Frenzel 20. 6. 
Frau Friese-Korn 20. 5. 
Gedat 20. 5. 
Geiger (München) 20. 5. 
Dr. Gleissner 20. 5. 
Dr. Görgen 28. 5. 
Dr. Greve 28. 5. 
Dr. Dr. Heinemann 20. 5. 
Dr. Graf Henckel 28. 5. 
Hermsdorf 20. 5. 
Höcherl 20. 5. 
Höcker 20. 5. 
Holla 28. 5. 
Hoogen 20. 5. 
Dr. Hoven 20. 5. 
Frau Dr. Hubert 20. 5. 
Jacobs 24. 5. 
Jahn (Frankfurt) 2. 7. 
Jaksch 28. 5. 
Katzer 18. 6. 
Frau Klemmert 1. 7. 
Köhler 28. 5. 
Kraft 28. 5. 
Dr. Kreyssig 20. 5. 
Krüger (Olpe) 20. 5. 
Leonhard 20. 5. 
von Lindeiner-Wildau 20. 5. 
Lücke (Osnabrück) 20. 5. 
Lücker (München) 20. 5. 
Maier (Freiburg) 2. 7. 
Margulies 20. 5. 
Dr. Meyer (Frankfurt) 28. 5. 
Neuburger 20. 5. 
Paul 20. 5. 
Pelster 18. 6. 
Peters 20. 5. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht (C) 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. h. c. Pferdmenges 9. 6. 
Pietscher 20. 5. 
Pöhler 20. 5. 
Pusch 20. 5. 
Ramms 20. 5. 
Rasch 28. 5. 
Rasner 28. 5. 
Dr. Ratzel 20. 5. 
Rehs 20. 5. 
Dr. Ripken 31. 5. 
Ritzel 28. 5. 
Sander 2. 7. 
Scheel 20. 5. 
Schmidt (Hamburg) 20. 5. 
Schmücker 20. 5. 
Schneider (Hamburg) 20. 5. 
Schoettle 20. 5. 
Seidl (Dorfen) 25. 5. 
Dr. Serres 20. 5. 
Simpfendörfer 20. 5. 
Solke 28. 5. 
Stahl 4. 6. 
Dr. Starke 20. 5. 
Frau Dr. Steinbiß 20. 5. 
Dr. Tamble 20. 5. 
Frau Dr. h. c. Weber (Essen) 18. 6. 
Weber (Georgenau) 20. 5. 
Weinkamm 20. 5. 
Frau Welter (Aachen) 20. 5. 
Wienand 20. 5. 
b) Urlaubsanträge 
Frau Beyer (Frankfurt) 24. 5. 
Logemann 25. 5. 
Reitz 25. 5. 
Anlage 2 	 Umdruck 612 
Änderungsantrag der Fraktion der SPD zur 
zweiten Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur 
Änderung und Ergänzung des Gesetzes über Hilfs-
maßnahmen für Personen, die aus politischen Grün-
den in Gebieten außerhalb der Bundesrepublik 
Deutschland und Berlins (West) in Gewahrsam ge-
nommen wurden (2. ÄndG HHG) (Drucksachen 1111, 
1855) . 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. In Artikel I wird folgende Nr. vor 2 a eingefügt: 
,vor 2 a. § 4 erhält folgende Fassung: 
„§ 4 
(1) Ein nach § 1 Abs. 1 Nr. 1 Berech-
tigter, der infolge des Gewahrsams an 
seinem Körper oder an seiner Gesund-
heit nicht unerheblich geschädigt wor-
den ist, erhält auf Antrag Leistungen 
in entsprechender Anwendung der Vor-
schriften der §§ 28 bis 42 des Bundes- 
6672 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, F re itag, den 20. Mai 1960 
gesetzes zur Entschädigung für Opfer 
der nationalsozialistischen Verfolgung 
in der Fassung des Gesetzes vom 
29. Juni 1956 (Bundesgesetzbl. I S. 559). 
(2) Die Vorschriften des Schwer-
beschädigtengesetzes in seiner jeweils 
gültigen Fassung sind entsprechend an-
zuwenden." ' 
2. In Artikel I erhält Nr. 2 a folgende Fassung: 
„2 a. § 5 wird gestrichen." 
3. In Artikel I wird folgende Nr. 2 aa eingefügt: 
„2 aa. § 6 wird gestrichen." 
4. In Artikel I erhält Nr. 4 folgende Fassung: 
,4. § 9 a wird wie folgt geändert: 
a) Die Überschrift erhält folgende Fassung: 
„Häftlingsentschädigung 
und Eingliederungshilfe". 
b) An die Stelle des bisherigen Absatzes 1 
treten die folgenden Absätze: 
(1) Berechtigte nach § 1 Abs. 1 Nr. 1, 
die ununterbrochen oder länger als zwölf 
Monate in Gewahrsam gehalten wurden, 
erhalten auf Antrag für jeden nach dem 
31. Dezember 1946 liegenden vollen Ge-
wahrsamsmonat eine Entschädigung von 
einhundertfünfzig Deutsche Mark. Zu-
grunde zu legen sind die Kalendermonate, 
während denen die Freiheit entzogen war, 
sowie dreißig Tage der Monate, in denen 
die Freiheit nur zeitweise entzogen war. 
(2) § 1 Abs. 2, § 3 Abs. 1 Satz 2, §§ 5, 
6, 7, 11 und 27 des Kriegsgefangenenent-
schädigungsgesetzes gelten sinngemäß. 
(3) Berechtigten nach § 1 Abs. 1 Nr. 1 
können ferner nach Maßgabe der Haus-
haltsmittel des Bundes und der Länder im 
Geltungsbereich dieses Gesetzes 
Darlehen zum Aufbau und zur Siche-
rung der wirtschaftlichen Existenz, 
Darlehen zur Beschaffung von Wohn-
raum 
und 
Beihilfen zur Beschaffung von Hausrat 
in entsprechender Anwendung der §§ 28 
bis 43 des Kriegsgefangenenentschädi-
gungsgesetzes gewährt werden, sofern sie 
solche Leistungen nicht nach anderen Bun-
desgesetzen erhalten. 
c) Der bisherige Absatz 2 wird Absatz 4. 
d) Der bisherige Absatz 3 wird Absatz 5; er 
erhält folgende Fassung: 
„(5) Die Bundesregierung wird ermäch-
tigt durch Rechtsverordnung mit Zustim-
mung des Bundesrates den Zeitpunkt und 
die Reihenfolge der Auszahlung der Lei-
stung, auf die nach Absatz 1 ein Anspruch 
besteht, nach den' Gesichtspunkten der 
sozialen Dringlichkeit zu bestimmen." ' 
Bonn, den 17. Mai 1960 
011enhauer und Fraktion 
Anlage 3 	 Umdruck 613 
Entschließungsantrag der Fraktion der SPD 
zur dritten Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur 
Änderung und Ergänzung des Gesetzes über Hilfs-
maßnahmen für Personen, die aus politischen Grün-
den in Gebieten außerhalb der Bundesrepublik 
Deutschland und Berlins (West) in Gewahrsam ge-
nommen wurden (2. ÄndG HHG) (Drucksachen 1111, 
1855). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, 
dem Bundestag alsbald einen Gesetzentwurf vor-
zulegen, der an die Stelle des Häftlingshilfegesetzes 
in der Fassung vom   tritt 
und unter Aufhebung der im seither geltenden Recht 
bestehenden Verknüpfungen mit anderen Entschädi-
gungs-, Betreuungs- und Versorgungsgesetzen eine 
Regelung für eine angemessene Förderung und 
Hilfe für die ehemaligen politischen Häftlinge aus 
der sowjetischen Besatzungszone oder dem sowje-
tischen Sektor von Berlin oder aus den in § 1 Abs. 2 
Nr. 3 des Bundesvertriebenengesetzes genannten 
Gebieten trifft. 
Bonn, den 17. Mai 1960 
011enhauer und Fraktion 
Anlage 4 	 Umdruck 627 
Änderungsantrag der Fraktion der FDP zur 
zweiten Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur 
Änderung und Ergänzung des Gesetzes über Hilfs-
maßnahmen für Personen, die aus politischen Grün-
den in Gebieten außerhalb der Bundesrepublik 
Deutschland und Berlins (West) in Gewahrsam ge-
nommen wurden (2. ÄndG HHG) (Drucksachen 1111, 
1855) . 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In Artikel 1 Nr. 4 a werden in § 9 b die Worte „für 
die Zeit vom dritten Gewahrsamsjahr, frühestens 
vom 1. Januar 1949 ab," gestrichen. 
Bonn, den 18. Mai 1960 
Mischnick 
Dr. Mende und Fraktion 
Anlage 5 	 Umdruck 633 
Entschließungsantrag der Fraktion der FDP 
zur dritten Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zum Schutze 
der arbeitenden Jugend (Jugendarbeitsschutzgesetz) 
(Drucksachen 317, 1816). 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6673 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, 
Möglichkeiten zur Information der Öffentlichkeit 
über Notwendigkeit und Aufgaben des Jugend-
arbeitsschutzes zu prüfen und dem Bundestag dar-
über zu berichten. 
Bonn, den 18. Mai 1960 
Dürr 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 
Eilers (Oldenburg) und Fraktion 
Anlage 6 	 Umdruck 634 
Änderungsantrag der Fraktion der FDP zur 
dritten Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes zum Schutze 
der arbeitenden Jugend (Jugendarbeitsschutzgesetz) 
(Drucksachen 317, 1816) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
§ 48 Abs. 2 erhält folgende neue Fassung: 
„(2) Unter ,den gleichen Voraussetzungen ist der 
Amtsarzt des Gesundheitsamtes unbeschadet des 
Absatzes 1 befugt, einem Arzt, der einen Jugend-
lichen nach diesem Abschnitt untersucht, vertrau-
) lichen Einblick in andere in seiner Dienststelle vor-
handene Unterlagen über Gesundheit und Entwick-
lung ,dieses Jugendlichen zu gewähren. 
Bonn, den 19. Mai 1960 
Dr. Stammberger 
Dr. Bucher und Fraktion 
Anlage 7 	 Umdruck 638 
Entschließungsantrag der Abgeordneten Dr. 
Schmidt (Wuppertal), Bading, Kühn (Bonn), Dr. Schild 
und Genossen zur dritten Beratung des von der 
Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Bundesbaugesetzes (Drucksachen 336, 1794, zu 1794). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Der Bundestag hat immer wieder u. a. im Bundes-
baugesetz ebenso wie im Bundesfernstraßengesetz, 
Landwirtschaftsgesetz, Schutzbereichsgesetz, Land-
beschaffungsgesetz und Gesetz über Maßnahmen 
zum Schutz der Zivilbevölkerung darauf hin-
gewiesen, daß es notwendig ist, die einschlägigen 
Maßnahmen auf die Ziele der Raumordnung aus-
zurichten. 
Die Bundesregierung wird ersucht, 
in Abstimmung mit den Ländern gegebenenfalls 
auch die gesetzlichen Maßnahmen, die erforderlich 
sind, um die Raumordnung wirksamer zu gestalten, 
in die Wege zu leiten. 
Bonn, den 18. Mai 1960 
Dr. Schmidt (Wuppertal) Bauer (Würzburg) 
Bauknecht 	 Jacobi 
Birrenbach Dr. Schmid (Frankfurt) 
Dr. Even (Düsseldor f) 	Schmitt-Vockenhausen 
Hackethal 	 Wittrock 
Dr. Hesberg Kühn (Bonn) 
Krammig 	 Dr. Bucher 
Spies (Emmenhausen) 	Frau Friese-Korn 
Dr. Willecke 	Dr. Schild 
Bading 	 Dr. Schneider (Lollar) 
Anlage 8 	 Umdruck 640 (neu) 
Änderungsantrag der Abgeordneten Dr. Winter, 
Jahn (Marburg), Dr. Stammberger und Genossen zur 
dritten Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Bundesbaugesetzes 
(Drucksachen 336, 1794, zu 1794). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In § 203 Abs. 3 wird der letzte Satz gestrichen. 
Bonn, den 19. Mai 1960 
Dr. Winter 	 Kramel 
Jahn (Marburg) 	Frau Dr. Kuchtner 
Dr. Stammberger Memmel 
Dr. Besold 	 Schlee 
Demmelmeier Dr. Schneider (Lollar) 
Dr. Deringer 	Seidl (Dorfen) 
Dr. Kanka Sühler 
Dr. Kempfler 	Dr. Wahl 
Dr. Knorr Dr. Weber (Koblenz) 
Anlage 9 	 Umdruck 645 
Änderungsantrag der Fraktion der SPD zur 
dritten Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes zum Schutze 
der arbeitenden Jugend (Jugendarbeitsschutzgesetz) 
(Drucksachen 317, 1816). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. In § 8 Abs. 1 und 3 wird die Fassung der Regie-
rungsvorlage wiederhergestellt. 
2. § 41 wird in der Ausschußfassung wiederherge-
stellt. 
Bonn, den 19. Mai 1960 
Ollenhauer und Fraktion 
Anlage 10 	 Umdruck 646 
Änderungsantrag der Abgeordneten Odenthal, 
Behrendt und Genossen zur dritten Beratung des 
von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zum Schutze der arbeitenden Jugend 
(Jugendarbeitsschutzgesetz) (Drucksachen 317, 1816). 
6674 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Der Bundestag wolle beschließen: 
§ 7 a erhält folgende Fassung: 
„§ 7 a 
(1) Kinder über 12 Jahre dürfen in der Landwirt-
schaft (§ 26) gelegentlich im Rahmen der Nachbar-
schaftshilfe mit leichten und für Kinder geeigneten 
Hilfeleistungen beschäftigt werden. 
(3) Die Kinder dürfen nicht zwischen 18 und 8 Uhr, 
nicht vor dem Schulunterricht und nicht an Sonn-
und gesetzlichen Feiertagen beschäftigt werden. Die 
Beschäftigung darf an höchstens 10 Tagen im Kalen-
dervierteljahr bis zu zwei Stunden täglich statt-
finden. 
(4) Die Arbeiten, mit denen Kinder auf Grund des 
Absatzes 1 beschäftigt werden dürfen, werden von 
den Landesregierungen durch Rechtsverordnung be-
stimmt. Akkordarbeit und sonstige Arbeiten, bei 
denen durch ein gesteigertes Arbeitstempo ein 
höheres Entgelt erzielt werden kann, sind verboten." 
Bonn, den 19. Mai 1960 
Odenthal 
Behrendt 
Frau Albertz 
Diekmann 
Höhne 
Frau Keilhack 
Könen (Düsseldorf) 
Meitmann 
Dr. Mommer 
Frau Rudoll 
Frau Schanzenbach 
Scharnowski 
Seither 
Sträter 
Welslau 
Anlage 11 	 Umdruck 647 
Änderungsantrag der Fraktion der SPD zur 
dritten Beratung des von der Bundesregierung ein-
eingebrachten Entwurfs eines Bundesbaugesetzes 
(Drucksachen 336, 1794, zu 1794, 1861). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
§ 177 a erhält nach Absatz 1 einen neuen Absatz 1 a 
mil folgender Fassung: 
„ (1 a) Durch Landesgesetz kann bestimmt werden, 
daß die zuständige oberste Landesbehörde die nach 
diesem Gesetz der Gemeinde obliegenden Aufgaben 
auch ohne die Voraussetzungen des Absatzes 1 
auf eine andere Gebietskörperschaft übertragen 
kann, wenn eine kreisangehörige Gemeinde nicht 
über die zur Erfüllung einer bestimmten Aufgabe 
erforderlichen Verwaltungseinrichtungen verfügt." 
Bonn, den 19. Mai 1960 
Ollenhauer und Fraktion 
Anlage 12 	 Umdruck 648 
Änderungsantrag der Fraktionen der FDP, DP 
zur dritten Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Bundesbaugesetzes 
(Drucksachen 336, 1794, zu 1794, 1861) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In § 211 a Nr. 1 Buchstabe a erhält § 12 a Abs. 6 
des Grundsteuergesetzes die folgende Fassung: 
„ (6) Die erhöhten Steuermeßzahlen sind für 
Grundstücke, die im Rahmen eines landwirtschaft-
lichen oder gärtnerischen Betriebes oder eines 
Weinbaubetriebes bewirtschaftet werden, solange 
nicht anzuwenden, als der Eigentümer auf den Be-
trieb als Erwerbsgrundlage angewiesen ist und ihm 
eine Veräußerung oder anderweitige Nutzung des 
Grundstücks im Interesse der Erhaltung der Wirt-
schaftlichkeit seines Betriebes nicht zuzumuten ist. 
Dies gilt sinngemäß auch für Betriebe im Sinne des 
Satzes 1, die als alleinige Erwerbsgrundlage nicht 
ausreichen." 
Bonn, den 19. Mai 1960 
Mauk 
Dr. Bucher und Fraktion 
Schneider (Bremerhaven) und Fraktion 
Anlage 13 	 Umdruck 649 
Änderungsantrag der Fraktionen der FDP, DP 
zur dritten Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Bundesbaugesetzes 
(Drucksachen 336, 1794, zu 1794, 1861). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
§ 159 erhält folgenden Absatz 6: 
„ (6) Werden Grundstücke erwerbsgärtnerisch ge-
nutzt, so ist der Beitrag so lange zu stunden, wie 
das Grundstück zur Erhaltung der Wirtschaftlichkeit 
des Betriebes genutzt werden muß." 
Bonn, den 19. Mai 1960 
Mauk 
Dr. Bucher und Fraktion 
Schneider (Bremerhaven) und Fraktion 
Anlage 14 	 Umdruck 650 
Änderungsantrag der Fraktion der SPD zur 
dritten Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Bundesbaugesetzes 
(Drucksachen 336, 1794, zu 1794, 1861). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Der Zwölfte Teil erhält folgende Fassung: 
,Zwölfter Teil 
Änderung grundsteuerrechtlicher und 
bewertungsrechtlicher Vorschriften 
§ 211a 
Für unbebaute Grundstücke und für Betriebs-
grundstücke, die wie unbebaute Grundstücke zu be-
werten sind, findet eine Hauptfeststellung der Ein-
heitswerte nach dem Bewertungsgesetz zum 1. Ja-
nuar 1960 statt. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6675 
§ 211b 
Das Bewertungsgesetz vom 16. Oktober 1934 
(Reichsgesetzbl. I S. 1035) in der geltenden Fassung 
wird wie folgt geändert: 
1. § 22 Abs. 2 erhält folgenden Satz 2: 
„Handelt es sich um Grundstücke, für die eine 
Hauptfeststellung zum 1. Januar 1960 vorzuneh-
men war oder die nach den Verhältnissen im 
Fortschreibungszeitpunkt diesen Grundstücken 
zuzurechnen wären, so sind die Wertverhältnisse 
vom 1. Januar 1960 zugrunde zu legen." 
2. § 23 Abs. 2 erhält folgenden Satz 2: 
„§ 22 Abs. 2 findet entsprechende Anwendung." 
3. § 51 Abs. 2 erhält folgenden Satz 2 und 3: 
„Das ist insbesondere der Fall, sobald land- und 
forstwirtschaftlich genutzte Grundstücke am Be-
bauungsplan als Bauland ausgewiesen werden 
oder, falls kein Bebauungsplan festgestellt ist, 
wenn sie nach der Verkehrsauffassung Bauland 
sind oder nach der geordneten städtebaulichen 
Entwicklung der Gemeinde zur Bebauung an-
stehen. Die Nutzung zu land- und forstwirt-
schaftlichen Zwecken steht der Zurechnung zum 
Grundvermögen nicht entgegen." 
§ 211 c 
Das Grundsteuergesetz in der Fassung vom 
10. August 1951 (Bundesgesetzbl. I S. 519) wird wie 
folgt geändert: 
1. § 11 erhält folgende Fassung: 
„§ 11 
Bei der Berechnung der Grundsteuer ist vom 
Steuermeßbetrag auszugehen. Der allgemeine 
Steuermeßbetrag ist durch Anwendung eines 
Tausendsatzes (allgemeine Steuermeßzahl) auf 
den Einheitswert (§ 10) zu ermitteln. Der beson-
dere Steuermeßbetrag ist nur für unbebaute 
Grundstücke und Betriebsgrundstücke, die wie 
unbebaute Grundstücke zu bewerten sind, zu er-
mitteln, und zwar durch Anwendung eines Tau-
sendsatzes (besondere Steuermeßzahl) auf den 
Betrag, um den der bei einer Haupt- oder Fort-
schreibungsfeststellung festgesetzte Einheitswert 
(Endwert) den Einheitswert übersteigt, der für 
denselben Steuergegenstand bei der vorausge-
gangenen Feststellung festgesetzt worden ist 
(Ausgangswert). Für die erstmalige Anwendung 
dieser Vorschrift bei der Hauptfeststellung zum 
1. Januar 1960 oder einer Neufeststellung nach 
§ 22 Abs. 2 Satz 2 des Bewertungsgesetzes gilt 
als Ausgangswert das Doppelte des zuletzt fest-
gestellten Einheitswertes. Der allgemeine und 
der besondere Steuermeßbetrag zusammen er-
geben den Steuermeßbetrag für die Grundsteuer." 
2. § 12 erhält folgende Fassung: 
„§ 12 
Die allgemeine Steuermeßzahl beträgt 10 vom 
Tausend. Die besondere Steuermeßzahl beträgt 
25 vom Tausend." 
3. Es wird ein neuer § 12 a mit folgender Fassung 
eingefügt: 
„§ 12 a 
Für Grundstücke mit Gebäuden, die durch 
Kriegseinwirkung völlig zerstört oder infolge 
von Kriegsschäden nicht mehr benutzbar sind, 
gelten §§ 11 und 12 entsprechend." 
§ 211 d 
In § 92 Abs. 1 des Zweiten Wohnungsbaugesetzes 
vom 27. Juli 1956 (Bundesgesetzbl. I S. 523) und in 
§ 47 Abs. 1 des Wohnungsbaugesetzes für das Saar-
land vom .17. Juli 1959 (Amtsblatt des Saarlandes 
S. 1349) wird dem Satz 1 nach einem Semikolon fol-
gender Satz 2 angefügt: 
„ist ein besonderer Steuermeßbetrag nach §§ 11, 
12 und 12 a des Grundsteuergesetzes ermittelt wor-
den, so bleibt dieser hierbei außer Betracht." ' 
Bonn, den 19. Mai 1960 
011enhauer und Fraktion 
Anlage 15 	 Umdruck 651 
Änderungsantrag der Fraktion der FDP zur 
dritten Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Bundesbaugesetzes 
(Drucksachen 336, 1794, zu 1794, 1861). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
§ 211a wird gestrichen. 
Bonn, den 19. Mai 1960 
Dr. Mende und Fraktion 
Anlage 16 	 Umdruck 652 
Änderungsantrag der Fraktion der FDP zur 
dritten Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zum Schutze 
der arbeitenden Jugend (Jugendarbeitsschutzgesetz) 
(Drucksachen 317, 1816). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In § 7 werden in Absatz 1 Satz 1 die Worte „über 
drei Jahre" gestrichen. 
Bonn, den 19. Mai 1960 
Dr. Mende und Fraktion 
Anlage 17 	 Umdruck 355 
Änderungsantrag der Fraktion der CDU/CSU 
zur dritten Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Bundesbaugesetzes 
(Drucksachen 336, 1794, zu 1794, 1861). 
6676 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. In § 150 a Abs. 1 wird nach Satz i folgender 
neuer Satz eingefügt: 
„Soweit Anlagen nach § 147 Abs. 2 von dem 
Eigentümer hergestellt sind oder von ihm auf 
Grund der Verordnung über Garagen- und Ein-
stellplätze vom 17. Februar 1939 (Reichsgesetz-
bl. I S. 219) in der Fassung des Erlasses vom 
13. September 1944 (Reichsgesetzbl. I S. 325) oder 
sonstiger baurechtlicher Vorschriften verlangt 
werden, dürfen Beiträge nicht erhoben werden." 
2. In § 159 Abs. 4 a wird das Wort „erwerbsgärt-
nerisch" durch „landwirtschaftlich" ersetzt. 
3. In § 198 Abs. 1 Satz 1 werden die Worte „§ 28 c" 
ersetzt durch „§ 28 d". 
4. In § 211 a Nr. 1 Buchstabe a wird der neue § 12 a 
.des Grundsteuergesetzes wie folgt geändert: 
a) In Absatz 5 werden in Satz 1 und in Satz 3 
die Worte „im Sinne des § 32 Abs. 1 Ziff. 1, 
3 oder 4" jeweils ersetzt durch die Worte „im 
Sinne des § 32 Abs. 1 Ziff. 1 bis 4." 
b) Absatz 6 erhält folgende Fassung: 
„ (6) Die erhöhten Steuermeßzahlen sind 
nicht anzuwenden für Grundstücke, die im 
Rahmen eines landwirtschaftlichen, forst-
wirtschaftlichen oder gärtnerischen Betriebes 
oder eines Weinbaubetriebes bewirtschaftet 
werden, wenn der Betrieb dem Eigentümer, 
Pächter oder sonstigen Nutzungsberechtigten 
als Erwerbsgrundlage dient und eine Ver-
äußerung oder anderweitige Nutzung des 
Grundstücks die Erhaltung der Wirtschaft-
lichkeit des Betriebes beeinträchtigen würde, 
a) in Gebieten außerhalb eines Be-
bauungsplanes, 
b) in Gebieten innerhalb eines Bebau-
ungsplanes, solange dem Inhaber 
des Betriebes geeignetes Ersatz-
land nicht nachgewiesen werden 
kann. 
Dies gilt sinngemäß auch für Betriebe, die als 
alleinige Erwerbsgrundlage nicht ausreichen." 
Bonn, den 19. Mai 1960 
Dr. Krone und. Fraktion 
Anlage 18 	 Umdruck 656 
Änderungsantrag der Abgeordneten Frau Dr. 
Bleyler, Frau Welter (Aachen) und Fraktion der 
CDU/CSU zur dritten Beratung des von der Bundes-
regierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zum Schutze der arbeitenden Jugend (Jugendarbeits-
schutzgesetz) (Drucksachen 317, 1816). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In § 20 wird nach Satz 1 folgender Satz 2 eingefügt: 
„Die Aufsichtsbehörde kann die Vorschriften dieses 
Titels im Einzelfall auf die hauswirtschaftliche Be-
schäftigung von Jugendlichen in gemeinnützigen 
Heimen und Anstalten für anwendbar erklären, 
soweit die Jugendlichen in die Hausgemeinschaft 
aufgenommen sind." 
Bonn, den 19. Mai 1960 
Frau Dr. Bleyler 
Frau Welter (Aachen) 
Dr. Krone und Fraktion 
Anlage 19 	 Umdruck 657 
Änderungsantrag der Abgeordneten Schepp-
mann, Diebäcker, Philipp und Genossen zur dritten 
Beratung des von der Bundesregierung eingebrach-
ten Entwurfs eines Gesetzes zum Schutze der arbei-
tenden Jugend (Jugendarbeitsschutzgesetz) (Druck-
sachen 317, 1816). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
§ 15 Abs. 3 erhält folgende Fassung: 
„(3) Jugendliche, die auf Grund des Absatzes 2 ab-
weichend von Absatz 1 beschäftigt werden, sind an 
einem anderen Tage 'derselben oder der folgenden 
Woche ab 14 Uhr von der Arbeit freizustellen." 
Bonn, den 19. Mai 1960 
Scheppmann 
Diebäcker 
Philipp 
Dr. Hahne 
Elbrächter 
Dr. Pflaumbaum 
Dr. Siemer 
Dr. Huys 
Ruf 
Franzen 
Frau Dr. Pannhoff 
Mühlenberg 
Becker (Pirmasens) 
Dr. Reith 
Richarts 
Frau Brauksiepe 
Anlage 20 
Erklärung 
Zur Abstimmung gem. § 59 der Geschäftsordnung. 
Dem vorliegenden Entwurf des Bundesbaugeset-
zes bedauere ich deshalb meine Zustimmung nicht 
geben zu können, weil vor allem die darin enhal-
tenen Bestimmungen über das Enteignungsrecht 
nach meiner Überzeugung weit über das gebotene 
und erforderliche Maß hinausgehen. Ich halte dies 
mit den Grundsätzen unserer Verfassung nicht für 
vereinbar. 
Frau Dr. Kuchtner 
Anlage 21 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers der Finanzen auf die Münd-
liche Anfrage des Abgeordneten Schmidt (Hamburg) 
betreffend Beschlagnahme von Büchern bei Reisen-
den aus der SBZ (Fragestunde der 114. Sitzung vom 
18. 5. 1960, Drucksache 1846) . 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 116. Sitzung. Bonn, Freitag, den 20. Mai 1960 	6677 
Auf Grund welchen Gesetzes beschlagnahmen Zollbeamte Bu-
cher, die sich im Besitz von Reisenden befinden, die aus der 
sowjetisch besetzten Zone in die Bundesrepublik einreisen? 
Weshalb enthält die dem Reisenden übergebene Beschlag-
nahmeanzeige keine Rechtsmittelbelehrung? 
Nach Artikel I Absatz 2 MRG 53 dürfen Vermögens-
werte nur mit besonderer Genehmigung in das Bun-
desgebiet verbracht werden. Diese Genehmigung ist 
inzwischen für den Verkehr mit dem Ausland in 
weitem Umfang erteilt worden. Gegenüber der SBZ 
mußte sie jedoch wegen der besonderen politischen 
und wirtschaftlichen Verhältnisse vorbehalten wer-
den. Werden daher bei der Einreise aus der SBZ 
Waren — dazu gehören auch Bücher — mitgeführt, 
die nicht zur üblichen persönlichen Habe gehören 
oder Geschenke sind, so ist hierfür gemäß § 1 Ab-
satz 1 Nr. 1 der Interzonenhandelsverordnung vom 
18. 7. 1951 bei der Grenzkontrollstelle eine Bezugs-
genehmigung vorzulegen. Fehlt die Bezugsgenehmi-
gung und besteht der Verdacht, daßschuldhaft ge-
gen die Vorschriften verstoßen wurde, so sind die 
insoweit zu Hilfsbeamten der Staatsanwaltschaft be-
stellten. Zollbeamten verpflichtet, die unrechtmäßig 
eingebrachten Gegenstände zu beschlagnahmen. Die 
Rechtsgrundlagen hierfür enthalten Artikel VIII 
MRG 53 und Artikel 5 Absatz 4 AHK-Ges. 33. Eine 
Rechtsmittelbelehrung für die Beschlagnahme auf 
Grund des § 98 Absatz 1 der StPO ist gesetzlich 
nicht vorgesehen. 
Einer förmlichen Rechtsmittelbelehrung bedarf es 
auch nicht, weil in § 98 Absatz 2 Satz 1 StPO ohne-
hin bestimmt ist, daß der Beamte, der einen Gegen-
stand ohne richterliche Anordnung beschlagnahmt, 
von Amts wegen binnen drei Tagen die richterliche 
Bestätigung nachsuchen muß, wenn der betroffene 
Reisende der Beschlagnahme widerspricht. 
In Vertretung 
Prof. Dr. Hettlage 
Anlage 22 
Schriftliche Antwort 
des Bundesministers des Innern auf die Mündliche 
Anfrage des Abgeordneten Kramel betreffend Be
-
steuerung von Sammlungen karitativer Art (Frage
stunde der 114. Sitzung vam 18. 5. 1960, Druck-
sache 1846). 
Trifft es zu und ist es der Bundesregierung bekannt, daß — 
nach Pressemitteilungen — bei Sammlungen karitativer Art von 
dem Gesamterlös nur 12 bis 15 v. H. dem Zweck der Sammlung 
zufließen, während rd. 85 bis 88 v. H. für Unkosten, Steuern 
und Gebühren verwendet werden? 
Wenn ja, was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um diesen 
unmöglichen Zustand zu beseitigen? 
Sehr geehrter Herr Abgeordneter! 
Das Sammlungswesen gehört nach dem Grund-
gesetz weder zur ausschließlichen (Art. 73 GG) noch 
zur konkurrierenden oder Rahmengesetzgebungs-
kompetenz (Art. 74, 75 GG) des Bundes. Das Samm-
lungsgesetz vom 5. 11. 1934 gilt daher, da es nicht 
nach Art. 124, 125 GG Bundesrecht geworden ist, 
als Landesrecht fort. 
Die Länder haben in den Jahren 1951/52 Richt-
linien für das Sammlungswesen vereinbart. Nach 
diesen Richtlinien müssen die Unkosten einer 
Sammlung in einem angemessenen Verhältnis zu 
dem Sammlungsertrag stehen; sie sind auf das nie-
drigste Maß zu beschränken. Die Unkosten sollen 
nach den Richtlinien bei reinen Geldsammlungen 
5 Prozent, bei Sammlungen mit Abzeichenausgabe 
10 Prozent des Gesamtaufkommens nicht über-
schreiten. Bei sammlungsähnlichen Veranstaltun-
gen kann als Höchstbetrag der Unkosten bis zu 
20 Prozent des Gesamtaufkommens festgesetzt wer-
den; doch gilt auch hier der Grundsatz, daß die Un-
kosten auf das niedrigste Maß zu beschränken sind. 
Bei einer Überschreitung der genannten Prozent-
sätze ist der Nachweis für die Angemessenheit der 
entstandenen Unkosten zu erbringen. Aufwendun-
gen für Werbemittel (Plakate, Abzeichen, Zeitungs-
inserate) gelten als Unkosten der Sammlung oder 
sammlungsähnlichen Veranstaltungen. 
Die Sammlungsgenehmigung ist gebührenpflich-
tig. Die Genehmigungsgebühr ist gering. Steuern 
werden vom Sammlungsertrag nicht erhoben. 
Der Bundesregierung sind Pressemitteilungen 
nicht bekannt, wonach bei Sammlungen karitativer 
Art von dem Gesamterlös nur 12 bis 15 Prozent 
dem Zweck der Sammlung zufließen. 
In Vertretung 
von Lex</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03116.pdf</pdf_url>
    <id>4140</id>
    <dokumentnummer>03/116</dokumentnummer>
    <datum>1960-05-20</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
