<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4143</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/119</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1960-06-23</datum>
  <titel>Protokoll der 119. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag 
119. Sitzung 
Bonn, den 23. Juni 1960 
Inhalt: 
Große Anfrage der Fraktion der SPD betr. 
deutsche Kulturarbeit im Ausland (Druck-
sache 1555) 
Kühn (Köln) (SPD) . . . 	6869 B, 6894 C 
Dr. von Brentano, Bundesminister . 6878 B 
Dr. Martin (CDU/CSU) . . . . . 	 6885 D 
von Mühlen (FDP) 	  6891 B 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Wehrpflichtgesetzes (Drucksache 1423); 
Erster Schriftlicher Bericht des Ver-
teidigungsausschusses (Drucksache 1893) 
— Zweite Beratung —; verbunden mit 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Paßgesetzes, des Reichs- und Staatsan-
gehörigkeitsgesetzes und zur Aufhebung 
des Gesetzes über die Meldepflicht der 
deutschen Staatsangehörigen im Aus-
land (Drucksache 1423); Zweiter Schrift-
licher Bericht des Verteidigungsausschus-
ses (Drucksache 1894) — Zweite Be-
ratung — 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU) . . 6869 B, 
6898 B, 6899 B, 6904 B 
Merten (SPD) . . 6897 A, 6897 D, 6898 D, 
6899 D, 6900 C, 6902 D, 6906 A, 6908 B, 
Strauß, Bundesminister . 	6897 B, 6900 A, 
6901 B, 6907 A, 6909 A, 6911 B 
Dr. Jaeger (CDU/CSU) . . 	6903 B, 6914 B 
Dr. Dr. Heinemann (SPD) . 6904 A, 6905 B 
Dr. Schäfer (SPD) . . . . 	6910 B, 6913 B 
Schmitt-Vockenhausen (SPD) . . 	 6911 A 
Rasner (CDU/CSU) 	  6915 C 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung 
des Unterhaltssicherungsgesetzes (Druck-
sache 1898) — Erste Beratung — . . . 6915 D 
Entwurf eines Gesetzes zur Regelung der 
Rechtsverhältnisse der Polizeivollzugs-
beamten des Bundes (Bundespolizeibeam-
tengesetz — BPolBG) (Drucksache 1425) ; 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für 
Inneres (Drucksache 1840 [neu]) — Zweite 
und dritte Beratung 
—Kramel (CDU/CSU) 	 6915 D 
Dr. Schäfer (SPD) 	  6916 A 
Nächste Sitzung 	  6916 D 
Anlagen 	  6917 

Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6869 
119. Sitzung 
Bonn, den 23. Juni 1950 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 15.06 Uhr 
Vizepräsident Dr. Preusker: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Eine amtliche Mitteilung wird ohne Verlesung in 
den Stenographischen Bericht aufgenommen: 
Der Herr Bundesminister für Wohnungsbau hat unter dem 
21. .Juni 1930 die Kleine Antrage der Abgeordneten Baier (Mos
-
bach), Dr. Aigner, Dr. Even (Düsüeldorf), Schlick und Genossen 
betr. öffentlich geförderte Eigeniumsmaßnahmen im Wohnungs-
bau (Drucksache 1381) beantwortet. Sein Schreiben wird als 
Drucksache 1935 verteilt. 
Wir beginnen mit Punkt 15 der Tagesordnung: 
Große Anfrage der Fraktion der SPD betr. 
deutsche Kulturarbeit im Ausland (Druck-
sache 1555) . 
Zur Begründung hat das Wort Herr Abgeordneter 
Kühn. 
K hin (Köln) (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ähnlich wie die gestrige Debatte über 
die wirtschaftliche Entwicklungshilfe wird, so glaube 
ich, die heutige Debatte keine grundsätzlichen Ge-
gensätze zum Gegenstand haben. Es wird sich nicht 
um eine kontroverse Debatte handeln können. Je-
denfalls beabsichtigen wir nicht eine solche Aus-
einandersetzung. 
Nach einer Reihe von Jahren haben wir heute 
zum erstenmal Gelegenheit, die auswärtige Kultur-
politik zu besprechen. Dabei kann es sich nur dar-
um handeln, einige Probleme anzurühren, aber nicht 
darum, die Problematik insgesamt auszuschöpfen. 
Ich glaube, ganze Sondergebiete werden wir aus der 
Diskussion ausklammern müssen, beispielsweise das 
Thema, welche endgültige Organisationsform unsere 
auswärtige Kulturpolitik finden soll, die Frage, ob 
wir ähnlich dem British Council einen Deutschen 
Kulturrat schaffen sollen. Das alles wird gelegent-
lich einmal einer besonderen Behandlung unterzo-
gen werden müssen. Auch das sehr umfassende 
Problem der deutschen Schulen im Ausland sollten 
wir einmal zum Gegenstand einer besonderen Dis-
kussion machen. 
Heute können wir nur einen allgemeinen Mei-
nungsaustausch vornehmen. Darauf ist auch die For-
mulierung der Großen Anfrage der sozialdemokra-
tischen Fraktion abgestellt. Wir haben gefragt: 
Welche Schwerpunkte beabsichtigt die Bundes-
regierung einer deutschen Kulturarbeit im Aus-
land zu geben, und hält sie die gegenwärtig 
angewandten Mittel, die Art ihrer Verwen-
dung und Methoden für ausreichend? 
Es handelt sich also darum, welche Akzente in dem 
Bewirtschaftungsplan gesetzt werden sollen, der für 
die Verwendung der Mittel für die auswärtige Kul-
turpolitik in unserem Haushalt aufgestellt worden 
is t. 
Gestatten Sie mir zuvor ein paar grundsätzliche 
Bemerkungen zu dem Thema. Wenn wir über aus-
wärtige Kulturarbeit diskutieren, sollten wir immer 
darauf bedacht sein, die Kulturarbeit sorgfältig von 
der Public-Relations-Arbeit, von der Offentlich-
keitsarbeit, von der Propaganda zu trennen. Ich habe 
sehr häufig die Sorge, daß diese beiden Themen-
gebiete vermengt werden. Im „Dritten Reich" war 
die auswärtige Kulturpolitik ein planmäßig kalku-
liertes Instrument äußerer Machtpolitik Das deut-
sche Volk hat dies mit dem Verlust nahezu all seiner 
kulturellen Auslandseinrichtungen teuer b zahlen 
müssen. 
Wir haben anzuerkennen, daß die Bundesrege 
rung beim Neuaufbau unserer Kulturbeziehungen 
im großen und ganzen erfolgreich um die Vermei-
dung des Fehlers bemüht gewesen ist, Kultur und 
Propaganda zu vermengen. Das Auswärtige Amt 
hat — ich glaube, daß wir dies gerade für die jüng-
ste Zeit anzuerkennen haben — eine sehr deutliche 
Unterscheidung zu machen versucht. Herr Ministe-
rialdirektor Dr. Sattler, der das Amt für auswärtige 
Kulturarbeit und die auswärtige Kulturabteilung 
leitet, hat unlängst, am 25. Mai, in der Frankfurter 
Allgemeinen Zeitung geschrieben: 
Mir will scheinen, daß es bei der Verbindung 
zwischen Kultur und Politik wirklich sein muß 
wie in einer guten Ehe, daß jeder seinen eigenen 
Teil behält und nicht von dem anderen tyranni
siert wird. 
Ich glaube, Herr Sattler hat damit nicht nur eine 
allgemeine Weisheit verkünden, sondern vielleicht 
auch einen Seufzer ausstoßen wollen. Denn es gibt 
gelegentlich Stellen, die diese Ehe, von der Herr 
Sattler gesprochen hat, ein bißchen in patriarcha-
lischem Sinne auffassen: daß die Kultur Dienerin 
und Magd der auswärtigen Politik zu sein habe. 
Ein Sprecher des Bundespresse- und Informations-
amtes hat einmal in der Diskussion in einem Aus-
schuß über diese Frage gesagt: Die Kulturarbeit 
6870 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Kühn (Köln) 
solle die Verpackung für die politische Öffentlich-
keitsarbeit sein; die kulturellen Themen böten sich 
als wirkungsvolle Verpackung an; gewissermaßen 
die Kulturarbeit im Ausland als die lockende Hülle, 
um darin die Abführpille gegen den Kommunismus 
zu verpacken. — Niemand unter uns bestreitet die 
Notwendigkeit der politischen Öffentlichkeitsarbeit. 
Die großangelegte ideologische und Propaganda-
offensive der Zone macht sie notwendig. Aber wir 
müssen sorgfältig auf die Trennung von Kulturar-
beit und Öffentlichkeitsarbeit im Sinne der Propa-
ganda bedacht sein. Wenn es beispielsweise richtig 
ist, die Stelle des Pressereferenten bei unseren aus-
wärtigen diplomatischen Vertretungen mit einem 
Public-Relations-Spezialisten zu besetzen, dann darf 
auf keinen Fall der gleiche Mann mit der Kultur-
arbeit der Botschaft betraut werden, dann muß man 
diese beiden sorgfältig voneinander zu trennenden 
Gebiete auch personell durch zwei verschiedene 
Personen bearbeiten lassen. 
Der Abwehr des Kommunismus dient es weniger, 
daß wir auf einen Propagandaschelmen anderthalb 
setzen, sondern daß wir bei allem, was wir an aus-
wärtiger Kulturarbeiit, vor allem in den Entwick-
lungsländern, leisten, darauf bedacht sind, den dor-
tigen Völkern bei der Entwicklung eigener und 
ihnen gemäßer Alternativen gegen den Kommunis-
mus zu helfen. Also: Hilfeleistung bei der Selbst-
entwicklung und bei der freien Selbstentscheidung 
dieser Völker. Unsere Entwicklungsarbeit nicht nur 
im Wirtschaftlichen, sondern auch im Kulturellen 
und damit unsere ganze auswärtige Kulturarbeit in 
diesen Gebieten darf nicht politisches Kalkül im 
Kalten Krieg sein. 
Es gibt Stimmen, die diese Unterscheidung nicht 
treffen und die beide Dinge nicht auseinanderhal-
ten. Ich würde dies für eine gefährliche Tendenz 
halten. Gefährlich ist es insbesondere, wenn man 
Kulturpolitik zum Instrumentarium der Bündnis-
politik machen will, z. B. indem man unter dem 
Vorwand der NATO-Verbundenheit zur Verteidi-
gung von Positionen aufruft, die bei Licht betrach-
tet Restpositionen des Kolonialismus sind. Da hieß 
es einmal in einem Dokument, das aus einem Amt 
der Bundesregierung kam, die Bundesregierung 
verfüge in manchen Teilen der Welt noch über ein 
Ansehen, das es ihr erlaube, auch zugunsten ande-
rer freier Völker wirksam zu werden. Der Satz 
klingt zunächst harmlos. Es ist richtig, daß wir in 
der Welt draußen vom Odium des Kolonialismus 
frei sind. Wir brauchen uns darauf moralisch nicht 
sehr viel einzubilden, denn wir wissen, daß das 
nicht auf einer freien Selbstentscheidung unseres 
Volkes beruht. Es ist häufig hier bei unserem Frei-
sein von Kolonialismus so wie auch sonst, daß Ent-
haltsamkeit nicht immer die Folge der Keuschheit, 
sondern des Mangels an Gelegenheit ist. Wenn es 
heißt, wir verfügen in weiten Bereichen der Welt 
noch über ein Ansehen, das die anderen verloren 
haben und das wir zugunsten anderer freier Völ-
ker einsetzen sollten, dann möchte ich das auf kei-
nen Fall in dem Sinne verstanden wissen, daß wir 
unseren Einfluß beispielsweise im französisch-alge-
rischen Verhältnis geltend machen. 
(Beifall.) 
Das konnte eine sehr problematische Konseguenz 
haben und uns in die Komplizität des Restkolo-
nialismus verwickeln. Damit würden wir weder der 
deutschen Sache noch der Freiheit der Völker noch 
der Abwehr der östlichen Gefahr dienen. 
In einem Bericht unseres Kulturinstituts in Delhi 
steht der Satz: 
Eine einseitige propagandistische Tätigkeit ist 
unbedingt zu vermeiden, da sie von aufge-
schlossenen Menschen in Indien durchschaut 
und abgelehnt wird. 
Ich weiß, daß ich mit dem, was ich hier gesagt 
habe, nicht im Gegensatz zu dem verantwortlichen 
Minister für unsere auswärtigen Angelegenheiten 
stehe. Ich habe hier — ich will zur Ersparung von 
Zeit nicht vorlesen; der Herr Minister wird ja nach 
mir sprechen eine Reihe von Zitaten, die be-
weisen, daß auch er auf diesem grundsätzlichen 
Standpunkt steht und dies häufig in Reden betont 
hat. Aber ich glaube, zur Selbstverständigung die-
ses Hauses über das Wesen der Arbeit, die wir in 
unserer auswärtigen Kulturpolitik leisten, ist es 
wichtig, das in aller Deutlichkeit herauszustellen. 
Kulturabkommen und Kulturvereinbarungen soll-
ten wir auch — dies, glaube ich, muß an dieser Stelle 
auch gesagt werden — mit den Ländern des so-
wjetischen Einflußbereiches anstreben. Wir sollten 
erkennen, daß eine harte Abgrenzung im Poli-
tischen nicht eine Abschließung im Kulturellen und 
im Geistigen sein darf und nicht sein muß. 
(Zustimmung des Abg. Dr. Menzel.) 
Es scheint mir falsch zu sein, wenn gelegentlich die 
These aufgestellt wird, daß wir zur geistigen Be-
gegnung erst dann antreten sollten, nachdem ver-
tretbare politische Übereinkünfte abgeschlossen 
worden seien ; erst nach Aufnahme diplomatischer 
Beziehungen sollten wir dies versuchen und nach-
dem zwischen uns und den Ländern des sowjeti-
schen Machtblocks eine Basis gefunden worden sei, 
die eben eine politische Annäherung darstelle. 
Nein, ich glaube, gerade in dieser Zeit der Span-
nungen, in dieser Zeit, in der es darauf ankommt, 
mit allen Mitteln den Versuch zu machen, Men-
schen, wo wir sie erreichen können, mit unserem 
geistigen Gut zu erfassen, kommt es darauf an, daß 
wir uns dem Prozeß des geistigen Risikos und der 
geistigen Begegnung stellen. Es wäre eine Verar-
mung, wenn wir uns abschlössen vor dem, was sich 
dort jenseits der Demarkationslinie abspielt. 
Wir haben kulturelle Beziehungen sehr minimalen 
Umfangs mit der Sowjetunion aufgenommen. Wir 
haben sie nicht mit Polen, wir haben sie nicht mit 
der Tschechoslowakischen Republik. Diejenigen, die 
auf der Tagung der Interparlamentarischen Union in 
Warschau im vorigen Jahre waren und auf der 
Reise dorthin in anderen Gebieten jenes Blocks Ge-
spräche haben führen und Beobachtungen haben 
machen können, wissen, wie sehr gerade die jungen 
Menschen dort drüben auf die Begegnung mit dem 
warten, was wir geistig zu produzieren und ihnen 
als Alternative zum Kommunismus anzubieten 
haben. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6871 
Kühn (Köln) 
Es kommt hinzu — auch das sollten wir mit eini-
ger Aufmerksamkeit verfolgen —, daß es in einer 
Reihe von Ländern des Ostblocks seit dem Jahre 
1950 — es gibt darüber sehr eingehende und inter-
essante Statistiken — ein wachsendes Interesse für 
die deutsche Sprache gibt. Nach offiziellen Statisti-
ken von dort drüben soll in Rumänien bereits wie-
der ein Drittel aller Schüler an höheren Schulen 
Deutsch lernen, in Ungarn sollen es sogar 90 % der 
Schüler der Oberklassen sein. An der Universität in 
Agram soll sich seit dem Jahre 1950 die Zahl der 
Germanisten verzehnfacht haben. 
Deutsche Schriftsteller, die man dort drüben in 
den Buchhandlungen sieht, stammen nur aus dem 
Gebiet östlich der Elbe. Aber immer mehr, von 
Jahr zu Jahr, so sagen alle Berichte, interessiert sich 
gerade die junge Generation dort drüben für das, 
was hier bei uns geschieht und entsteht. Man sollte 
auf das sorgfältigste untersuchen, wie wir es er-
reichen können, daß das, was in das Gebiet der 
auswärtigen Kulturarbeit gehört, auch in diesen 
Raum hineingetragen werden kann. 
Zu Beginn dieses Jahres fand in München eine 
Konferenz von Herren statt, die die Erkenntnisse 
ihrer Konferenz dann auch über Radio „Freies 
Europa" in den Osten ausgestrahlt haben. Die Teil-
nehmer waren Menschen, die sich mit der ideologi-
schen Entwicklung im Ostblock beschäftigen. Sie 
haben auf der Konferenz festgestellt, daß das Inter-
esse für die kulturellen Leistungen Westeuropas 
gerade in der jungen Generation nicht bloß eine 
vorübergehende Mode ist, sondern sich immer mehr 
verstärkt. 
Wir haben in Prag, Warschau und Moskau diese 
Beobachtungen ebenfalls gemacht. Viele einzelne 
Episoden könnte man erzählen, wie in Rußland auf 
der Straße junge Menschen an einen herantreten 
und fragen — wenn sie hören, daß man aus West-
deutschland oder dem Westen sei —, ob man ihnen 
nicht moderne Kunstkarten beschaffen könne, die 
sie in der ihnen möglichen Währung, mit Briefmar-
ken — die sie dagegen tauschen wollen — bezahlen 
wollen. Sie sind leidenschaftlichst daran interessiert, 
zu erfahren, was sich auf geistigem Gebiet bei uns 
abspielt. 
An dieser Stelle habe ich eine kritische Bemer
-kung über das Ergebnis des deutsch-sowjetischen
Kulturaustauschabkommens zu machen. Es ist bei-
spielsweise verabredet worden, nur zehn Studenten 
jeweils auszutauschen; zehn sowjetische Studenten 
kommen in unser Land, zehn deutsche reisen in die 
Sowjetunion. Hier wie dort drüben begegnet man 
dem gleichen Argument. Als ich mit an diesen Vor-
beratungen verantwortlich beteiligten Herren hier 
sprach, begegnete ich dem Gefühl, daß das Ganze 
doch nicht sehr geheuer sei, und der Sorge, daß die 
jungen deutschen Menschen, die wir nach dort 
schicken, drüben doch der ideologischen Infiltration, 
eben der Beeinflussung ausgesetzt würden. Als ich 
in der Sowjetunion mit den dort für diese Fragen 
verantwortlichen Herren sprach, war es genau das-
selbe Argument, das entgegengehalten wurde, näm-
lich das Argument: Wir schicken keine sowjetischen 
Studenten in die Bundesrepublik, solange sie dort 
drüben antisowjetisch beeinflußt werden. 
Ich glaube, daß es in einer solchen Auseinander-
setzung unsere Aufgabe wäre, hier ideologisch offen-
siv zu sein und der Sowjetunion einen sehr viel 
größeren Austausch als nur 10 : 10 anzubieten. Dann 
sollen die drüben zeigen, daß sie nicht den Mut zu 
dieser geistigen Begegnung haben, und sollen sie 
ablehnen. Wir wissen aus den Verhandlungen, daß 
die Sowjetunion sogar weniger zu tun bereit war 
als die Bundesrepublik, daß sie ursprünglich gar 
keine Studenten austauschen wollte und daß ledig-
lich das Angebot der Bundesrepublik sie dann ver-
anlaßt hat, sich auf zehn zu einigen. Aber in welch 
viel besserer Position wären wir gewesen, wenn 
wir ihr gesagt hätten, wir sind bereit, auch 100 zu 
tauschen. 
Ich weiß, hier gibt es eine Menge von Schwierig-
keiten, sprachlicher oder ähnlicher Art. Aber ich 
glaube, sie hätten leicht überwunden werden kön-
nen. Ich glaube, daß diese zumindest sehr minimale 
Vereinbarung nicht darin ihren hauptsächlichen 
Grund hat; der Hauptgrund ist vielmehr in der Tat-
sache zu finden, daß man gegenseitig nicht zur 
ideologischen Begegnung antreten wollte. 
Lassen Sie mich als Zeugen für ,die Notwendig-
keit der Intensivierung dieses Kulturaustausches 
einen Mann zitieren, der auch bei der führenden 
Regierungspartei doch gewiß nicht suspekt sein 
wird. Es Ist der ehemalige CDU-Landtagsabgeord-
nete und heutige Intendant des Süddeutschen Rund-
funks, Herr Dr. Bausch, der im „Rheinischen Mer-
kur" nach seiner Rückkehr aus der Sowjetunion 
einen Artikel geschrieben hat, aus dem ich mit  Er-
laubnis des Herrn Präsidenten einige Sätze zitieren 
möchte. Er sagt dort: 
Es ist gewiß wahr: ,den Menschen in der So-
wjetunion ist es noch nie so gut gegangen wie 
heute. Ihr Lebensstandard wird sich von Jahr 
zu Jahr verbessern, solange der Friede erhal-
ten bleibt . . . Wer es mit Fassung hinter sich 
gebracht hat, der muß es begriffen haben, daß 
die Auseinandersetzung mit dem Weltkommu-
nismus ein hartes geistiges Ringen ist. Ich bin 
als Skeptiker des Kulturaustausches in die So-
wjetunion gefahren, ich bin als Anhänger ides 
 Kulturaustausches zurückgekehrt. Ich glaube 
nämlich, wir müssen unseren Namen selbst in 
der Sowjetunion hörbar machen, wenn nicht 
in ,diesem weiten Teil der Welt, wenn nicht in 
den Völkerschaften ,der Sowjetunion der deut-
sche Name mit dem ,der sogenannten Deutschen 
Demokratischen Republik identifiziert werden 
soll. 
Das, war hier von einem Mann ,aus dem Lager , der 
die Regierung führenden Partei gesagt worden ist, 
haben alle dann immer wieder erleben müssen, 
wenn sie jenseits der Demarkationslinien zwischen 
Ost und West Menschen begegnet sind. 
Ich 'habe gesagt, was auswärtige Kulturpolitik 
nicht sein soll. Sie soll nicht politisches Hilfs-
instrument sein. Was soll sie sein? Ich glaube, sie 
soll vor allen Dingen Selbstdarstellung dessen sein, 
6872 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung, Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Kühn (Köln) 
was wir waren und was wir sind, was wir zu den 
geistigen Gütern der Welt beigetragen haben, was 
wir heute leisten — auch das gehört dazu — und 
was wir dazu beitragen, ,die Probleme ,der Zeit zu 
meistern und den anderen Völkern — hier liegt 
ein besonderes Aufgabengebiet in den Entwick-
lungsländern bei der Meisterung ihrer Probleme 
zu helfen. Das heißt aber, nicht nur die ferne Ver-
gangenheit verwalten, sondern auch unmittelbare 
Gegenwart wiedergeben. 
Hier geht es um einen sehr wichtigen Akzent. 
Ich habe nichts gegen Mozart, Schiller, gegen Aus-
stellungen über ,die Primitiven ides deutschen Mittel
-alters und bayerischen Barock; das alles , darf nic t 
fehlen, und darauf soll nicht verzichtet werden. 
Doch ich glaube, es gilt, wenn man sich die Kultur-
programme unserer deutschen Kulturinstitute im 
Ausland ansieht, ein bißchen (das Wort, das in 
einem Presseartikel gestanden hat: „Edel aber ver-
staubt", oder es herrscht, wie es an anderer Stelle 
heißt, eine „kulturelle Kaffeekränzchenatmosphäre". 
Ich will nicht darüber sprechen — Idas mögen ge-
legentliche Überspitzungen sein —, daß in bezug 
auf Abendkleid und Smoking als Requisiten solcher 
Kulturveranstaltungen vielleicht etwas allzu weit-
herzig vorgegangen wird. Auch das soll sein; auch 
dagegen kein Wort. Es geht aber um die Akzente. 
Was urn die Jahrhundertwende vielleicht noch hat 
sein können und sein müssen, das muß in seiner 
ganzen Art heute in ,der Mitte des 20. Jahrhunderts 
anders aussehen. Heute müssen die Akzente anders 
gesetzt sein. 
Das gilt vor allen Dingen einmal in bezug ,auf 
die Adressaten, .die Menschen, an die wir uns mit 
unseren Kulturinstituten wenden. Es sind nicht 
mehr so sehr die überkommenen Eliten der Ver-
gangenheit, sondern in dem Massenzeitalter, in 
dem wir leben, kommt es vor allen Dingen auf die 
Menschen ,an, ,die ihrerseits wieder es gibt dafür 
ein unschönes Fachwort — die Multiplikatoren sind, 
die Multiplizierenden der Meinungsbildung: Lehrer, 
Journalisten, Parlamentarier, Professoren, Jugend-
leiter. Die muß man ,ansprechen und gewinnen. Was 
ein Kulturattaché in einem der fernöstlichen Länder 
gesagt hat, hat schon einige Bedeutung: „Orchester 
für Hochintellektuelle sind sehr gut; aber man muß 
sehr viel mehr tun, um an die Mittelklassen heran-
zukommen, die das, was sie dort erfahren, auch 
weitertragen und im Weitertragen multiplizieren". 
Die deutsche Gegenwart, überhaupt die Gegen-
wart eines Volkes muß zur Selbstdarstellung ge-
bracht werden. Das ist gelegentlich mit dem Mut 
zum Wagnis verbunden. Man muß heraus aus der 
„Kulturarbeit in der Postkutsche", wie ein anderer 
journalistischer Beobachter das genannt hat, was 
heute unsere Kulturinstitute tun. Ich glaube, es 
liegt nicht so sehr daran, daß die Herren und Da-
men, die draußen in den Instituten im Ausland 
diese Arbeit tun, versagt haben. Es beruht wohl 
weniger auf der Unzulänglichkeit der Persönlich-
keiten, die wir als Kulturdiplomaten draußen ha-
ben und die sehr häufig viel besser sind als ihr 
Ruf. Das Ausweichen vor umstrittenen Problemen 
liegt mehr im Bonner Ministerium begründet. Die 
Richtlinien der Beamten der Kulturpolitik halten 
sich offensichtlich zu sehr — lassen Sie mich das in 
Erinnerung an vergangene Jahre oder vielleicht im 
Hinblick auf bevorstehende Zeiten sagen — an die 
alte Wahlkampfparole der CDU: „Keine Experi-
mente!" 
Wir haben hier beispielsweise einmal eine Aus-
einandersetzung darüber gehabt, ob Bert Brecht 
einen Aussagewert für die deutsche Kultur habe. 
Mir hat der Leiter eines großen deutschen Kultur-
instituts im Ausland gesagt: „Wenn ich über Bert 
Brecht einen Vortrag veranstaltete, wäre das Haus 
vom Keller bis zum Dach voll; aber dann müßte 
man andere Richtlinien bekommen." Das Wort ist 
genauso gefallen. Aber ich bin sicher — und hier 
möchte ich sogar den Herrn Minister ein wenig in 
Schutz nehmen , daß es keine Richtlinien gibt, 
die dem Institutsleiter verbieten, das zu tun. Aber 
wir wissen, wie es ist: daß man gern das ist nun 
einmal im Leben so — sich erst die höheren Orts 
gebildete Meinung ansieht, bevor man unteren 
Orts ein Wagnis einzugehen bereit ist. Ich glaube, 
hier sollte von uns einiges geschehen, nicht im 
Sinne von Richtlinien, aber in Richtung auf Ermu-
tigung, auch umstrittene Themen der Gegenwart 
anzupacken. 
Bleiben wir nicht im Abstrakten, gehen wir ins 
Konkrete, soweit es die Zeit erlaubt! Lassen Sie 
mich ein paar Kostproben geben aus dem Katalog 
der Veranstaltungen, aus den Berichten und Pro-
spekten der 35 Kulturinstitute, deren Rechtsträger 
das Auswärtige Amt ist! 
Die Deutsche Bibliothek in Rom beispielsweise 
ist mit einiger Genugtuung stolz darauf, daß sie 
sagt: Wir bieten dem Tagesgeschehen fernstehende 
Veranstaltungen. Ich will hier nicht vorlesen, was 
in einem solchen Schreiben steht, beispielsweise 
über das Wirken der Bachgesellschaft, die unter der 
Leitung des Bibliotheksleiters in Rom steht, eines 
übrigens sehr hoch qualifizierten Herrn. Aber dort 
heißt es nur um einen Satz daraus zu nehmen —: 
Die Linksintellektuellen Roms, deren Vorbe-
halte gegenüber Deutschland teils recht erheb-
lich sind, was angesichts der jüngsten antise-
mitischen Erscheinungen in Deutschland wieder 
einmal sehr deutlich wurde, werden auch durch 
einen noch so geschickten Veranstaltungsplan 
der Deutschen Bibliothek nicht von heute auf 
morgen für uns gewonnen werden können. 
Damit begründet man, warum man sehr wenig an 
gegenwartsnahen Themen tut. Sicher geht es nicht 
von heute auf morgen. Es wird eines langwierigen 
Prozesses bedürfen, in dem man ,die gegenwärtigen 
Problematiken angreift und behandelt, bis man 
Menschen, die uns mit Animosität gegenüberstehen, 
für unser Denken und für uns gewinnen kann. Aber 
ein Vortrag „Gottfried Benn und die Antike" — das 
ist das zeitnaheste Thema des vergangenen Jahres 
in diesem Institut — ist, glaube ich, dazu nicht sehr 
dienlich. 
Ich will nur noch ein paar von diesen Instituts-
prospekten herausgreifen. Wenn das Deutsche Kul-
turinstitut Barcelona beispielsweise sagt: Wir 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung, Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6873 
Kühn (Köln) 
wollen zur Darstellung bringen das, was der Spanier 
am Deutschen lobenswert sieht, und wenn man 
sagt, es müßten „die Chancen für die Menschen, die 
ein freiheitlicher demokratischer Rechtsstaat bietet, 
dargestellt und scharf unterschieden werden von 
den fixen Vorstellungen, denen die östliche Welt 
verfallen ist", dann ist das zwar ein löbliches 
Unterfangen, aber die Frage, die sich gerade in 
Spanien aufdrängt, ist natürlich die, mit welchen 
Themen man das tun will, ohne daß die Zuhörer 
aufhören müßten, noch scharf zu unterscheiden zwi-
schen gewissen aktuellen Erscheinungen der öst-
lichen und der spanischen Welt. 
(Sehr richtig bei der SPD.) 
Darauf bleibt dann auch der Prospekt die Antwort 
schuldig. Er hält sich offensichtlich an die Anwei-
sung, die einmal Wilhelm II. an einen Diplomaten 
erlassen hat: Bleiben Sie schweigsam wie die 
Sphinx vor den neugierigen Blicken der Touristen! 
Nur zwei Themen gibt, Barcelona preis: „Die 
Familie nach dem zweiten Weltkrieg" — das ist 
ein durchaus berechtigtes Thema —, und das zweite 
heißt „Gruppen und Köpfe des modernen Spanien". 
Einige Themen will ich Ihnen im Telegrammstil vor-
lesen. Madrid hat 48 Vorträge veranstaltet. Darun-
ter gibt es eigentlich nur zwei, die einen unmittel-
baren Gegenwartsbezug haben: „Die Situation der 
deutschen Universität" und wiederum „Deutsche 
Städte seit 1945". In Ankara ist das zeitnaheste 
Thema „Bismarck und die Reichsgründung". 
(Lachen bei der SPD.) 
London hat „Die deutsche Außenpolitik unter Strese-
mann", „Bismarck und Disraeli", „Die Probleme der 
Elitenbildung in der modernen Massengesellschaft" 
— durchaus ein vertretbares Thema. In Lissabon 
war das zeitnaheste Thema „Heinrich Heine und 
Portugal". 
(Lachen bei der SPD.) 
In Porto hatte von 25 Vorträgen nur einer ein 
politisches Thema. Dort hat unser Kollege Görgen 
aus der CDU/CSU-Fraktion über „Die deutsche 
Frage und die Verteidigung der freien Welt" ge-
sprochen. Aber das war im Rahmen der Berlinaktion. 
Ich bin natürlich loyalerweise verpflichtet, darauf 
hinzuweisen, daß im Rahmen der Berlinaktion über-
all eine Reihe von Themen behandelt worden sind, 
die um das Schicksal dieser Stadt gingen. Aber das 
gehört nicht in den kulturellen Haushalt im eigent-
lichen Sinne. Das war ja die aus anderen Etatmit-
teln gespeiste Sonderaktivität, die damals auf Grund 
eines Beschlusses dieses Hauses entwickelt worden 
ist. 
In Tokio hießen von sechs Vorträgen zwei „Das 
Problem einer Überwindung des Existenzialismus" 
und „Die Bedeutung der Monarchie in der Gegen-
wart". 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Es gibt immer wieder zwei oder drei Themen dieser 
Art unter mehreren Dutzend anderen, und die 
Dutzend anderen sehen dann etwa so aus: „Faust, 
Hamlet, Don Quichote und Don Juan, die vier abend-
ländischen Figuren und ihre Deutung in der Roman
-
tik", oder „Rilkes Weg zur neuen Lyrik." 
Ich glaube, wenn man die Diagonale zieht, kommt 
man zu dem Ergebnis, das gerade vor wenigen 
Wochen eine Zeitung gefunden hat, indem sie ein 
Kulturinstitut in Europa ins Auge gefaßt hat — das 
eilt aber für ein bißchen sehr viele —: „Es fehlt ihm 
die Kraft, zu zeugen vom Leben in Deutschland." 
Ich will gegen keines der hier vorgetragenen 
Themen etwas einwenden, ich glaube, sie sollten 
alle auch sein. Aber an diesem Beispiel möchte ich 
verdeutlichen, wie sehr es darum geht, die Akzente, 
die Gewichte anders zu setzen, als es bisher ge-
schehen ist. 
In einer Diskussion über die große Linie unserer 
auswärtigen Kulturarbeit will ich darauf verzichten, 
viele einzelne Mosaiksteine, einzelne Fehlgriffe und 
Fehlentscheidungen aufzuzählen. Es war nicht sehr 
schön, daß der Vertreter einer unserer diplomati-
schen Missionen durch seine offizielle Anwesenheit 
der Darstellung eines Films, der noch aus dem 
„Dritten Reich" stammte — „Königin Luise" —, be-
sondere Weihen erteilte. Dieser Film ist nicht nur 
an diesem einen Ort gelaufen, sondern noch in an-
deren Städten. Ich weiß, wie schwer es ist, gerade 
geeignete Filme zu finden; aber man sollte peinliche 
Rückgriffe auf alte Bestände nach Möglichkeit unter-
lassen. Ich will aber die Summe all dieser einzelnen 
Dinge hier nicht aufzählen; das würde uns von der 
großen Linie abbringen. 
Ein sehr wichtiges und besonderes Anliegen ist 
uns die Demokratisierung der auswärtigen Kultur-
arbeit in dem Sinne, daß es heute nicht nur gilt, 
andere Adressaten als vor 50 Jahren anzusprechen, 
sondern daß in der Zeit des immer stärker werden-
den Menschenaustauschs zwischen den Ländern 
auch andere Menschen hinausgeschickt werden müs-
sen, nicht nur Wissenschaftler. Es ist der sozial-
demokratischen Fraktion ein besonderes Anliegen, 
zu sagen, daß man auch einmal mehr Praktiker, mehr 
Arbeiter hinausschicken sollte, junge Arbeiter, 
Werkmeister, Menschen, die nicht nur in einem be-
sonderen UNO- oder UNESCO- oder sonstigen Spe-
zialauftrag für einige Zeit hinausfahren, sondern 
Menschen, die bereit sind, das Wagnis auf sich zu 
nehmen, einmal eine Zeitlang unter Bedingungen zu 
arbeiten, die den Lebensbedingungen angenähert 
sind, unter denen die Völker leben, wo sie eine 
Weile arbeiten. Das ist ein sehr wichtiges Problem. 
Das Schwergewicht sollte nicht nur auf den  stu-
dentischen Austausch gelegt werden. Ich glaube, 
auch hier hat sehr viel mehr zu geschehen. Ich halte 
es nicht für ausreichend, daß beispielsweise nur 16 
deutsche Studenten ein Stipendium des Deutschen 
Akademischen Austauschdienstes haben, um in Ent-
wicklungsländern zu studieren. Gewiß wird es 
schwer sein, deutsche Studenten zu finden, die be-
reit sind, an einer vielleicht in ihrer augenblick-
lichen Wirksamkeit noch weniger effektiven Uni-
versität eines Entwicklungslandes zu studieren. Ein 
Semester an einer Universität wie Bagdad ist bei-
spielsweise gewiß noch nicht wie ein Semester an 
der Universität in Bonn. Aber ich glaube, daß es 
6874 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Kühn (Köln) 
wichtig wäre, Menschen, die künftig einmal in ihren 
Berufen mit diesen Ländern, diesen Völkern und 
ihren Problemen zu tun haben, auch, wenn es geht, 
schon eine Weile in ihrer Studentenzeit dort studie-
ren zu lassen. Auf jeden Fall sollte man versuchen, 
diesem Problem mehr Gewicht beizulegen, als in 
dieser Zahl 16 zum Ausdruck kommt. 
Ich weiß, daß man hier mit einem besonderen Pro-
blem konfrontiert ist, das die Zeitung „Christ und 
Welt" den „Schwund an Risikobereitschaft" genannt 
hat. Richtig ist, daß es nicht mehr so wie in frühe-
ren Jahrzehnten junge Menschen gibt, die bereit 
sind, in eine solche pionierhafte Existenz hineinzu-
gehen, und es ist unter Umständen schwieriger, die 
Menschen dafür zu gewinnen, als das Geld dafür 
bereitzustellen. Mit dem Geldmangel wird man 
leichter fertig als mit dem Bereitschaftsmangel. Je-
der will heute sein Risiko für seine Laufbahn auf 
ein Minimum kalkulieren. Das gilt für den jungen 
Spezialarbeiter genauso wie für den jungen Akade-
miker. Aber wir sollten gerade überlegen, was wir 
tun können, um auch junge Facharbeiter, Werkmei-
ster und ähnliche junge Menschen dazu zu bewegen, 
hinauszugehen und einmal, wie ich gesagt habe, eine 
Weile unter annähernd den Lebensbedingungen zu 
leben wie die Völker, in deren Mitte sie arbeiten, 
— nicht für die überzogenen UNO- und UNESCO-
Expertengehälter. Schon unlängst einmal, bei der 
Etatberatung, ist in diesem Hause über das Buch der 
beiden amerikanischen Journalisten „Der häßliche 
Amerikaner" gesprochen worden. Wenn dieses Buch 
auch gewiß keinen hohen literarischen Rang hat, so 
hat es doch, glaube ich, das Verdienst, an einer 
Reihe von Episoden die Problematik in diesen Ent-
wicklungsländern und die Beziehungen der wei-
ßen Welt zu ihnen zu verdeutlichen. In dem Buch 
gibt es eine Episode, in der ein Mensch geschildert 
wird, der außerordentliche Erfolge für unsere west-
liche Form des Lebens und der Freiheit unter den 
Menschen, unter denen er wirkte, deshalb erzielen 
konnte, weil er es auf sich genommen hat, auf 
einem, sagen wir: primitiveren Lebensniveau unter 
ihnen zu wirken als hinter den weiß getünchten 
Wällen der Experten, die dort himmelweit von der 
sozialen Existenz dieser Völker entfernt leben. 
Sollten wir nicht überlegen, ob es nicht eine Auf-
gabe für uns wäre, wieder einmal, ich möchte sagen, 
das Fernweh in den jungen Menschen zu wecken 
und die pionierhafte Begeisterung in ihnen wachzu-
rufen, sich für eine solche Aufgabe zur Verfügung 
zu stellen? Die Bundesregierung gibt viel Geld aus, 
es werden Plakate gedruckt und an die Plakatsäulen 
geheftet, die für die Bundeswehr werben. Das ist ein 
legitimes Anliegen der Regierung. Sollte es aber 
nicht ein ebenso legitimes Anliegen der Bundes-
republik sein, einmal mit einer solchen Plakataktion 
Menschen dafür zu gewinnen, daß sie sich auch für 
eine solche Aufgabe bereitfinden? 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich glaube, tausend Menschen, die wir dazu bewegen 
können, für eine solche Aufgabe hinauszugehen, 
werden — ich habe etwas Ähnliches schon bei einer 
früheren Gelegenheit gesagt — auch in der Abwehr 
des Kommunismus einen höheren Effekt erzielen 
können als manches, was man auf militärischem 
Gebiet tut. Dabei ist es jedem unbenommen, zu 
sagen, daß es ja nicht darauf ankommt, das eine zu 
tun und das andere zu lassen. Aber wir sollten eben 
auch nicht das andere über dem einen vernachläs-
sigen. 
Gewiß müssen wir Realisten bleiben. Ich habe 
davon gesprochen, daß es nun einmal heute eine 
vorherrschende Geisteshaltung ist, daß die Men-
schen einem Risiko aus dem Wege gehen, — die-
ses Sekuritätsbedürfnis auch in der jungen Gene-
ration von heute. So dart  man die Dinge nicht al-
lein auf den idealistischen Appell abstellen, son-
dern wir müssen als Realisten auch die materiellen 
Grundlagen und Voraussetzungen dafür schaffen, 
daß ein solcher Schritt Erfolg hat. Wir müssen für 
solche Menschen die Sicherung ihrer sozialen Rechte 
und ihrer Berufschancen ins Auge fassen. Der Wis-
senschaftliche Beirat beim Bundeswirtschaftsmini-
sterium hat im Januar 1960 dafür einige Anre-
gungen gegeben, die ja im Bulletin der Bundesre-
gierung veröffentlicht worden sind: großzügige An-
rechnung von im Ausland verbrachten Dienstjah-
ren, Aufstiegsmöglichkeit nach der Rückkehr, - 
und dann heißt es dort: Dazu wird voraussichtlich 
die Schaffung eines besonderen Fonds im Haushalt 
des Bundes bzw. seitens der Wirtschaft erforderlich 
sein. 
Ich glaube, daß es sinnvoll ist, auch darauf hin-
zuweisen, daß gerade bei dieser Aufgabe das Zu-
sammenwirken mit privaten Organisationen ge-
sucht werden sollte, die für die Entwicklung einer 
solchen Aufgabe wahrscheinlich geeigneter sind als 
Behörden. Denn sie können oft aus anderen Gesin-
nungselementen an diese Menschen herantreten 
und in ihren eigenen Reihen Menschen gewinnen. 
Ich denke an konfessionelle Organisationen, ge-
werkschaftliche Organisationen, politische Organi-
sationen, die, von einem Ethos ausgehend, Kräfte 
für diese Aufgabe mobilisieren können. 
Ich will nicht zum organisatorischen Gerüst un-
serer auswärtigen Kulturarbeit sprechen. Wir ha-
ben im Augenblick eine Zwischenlösung zwischen 
einer Organisationsform, die rein vom Auswärti-
gen Amt geleitet wird, und der Organisationsform, 
die man in England im British Council hat. Man 
sollte das jetzt in Ruhe sich entwickeln lassen und 
dann zu einem späteren Zeitpunkt das Ergebnis 
dieser Arbeit ansehen. Ich bin mit der Form, die 
die Bundesregierung dafür gefunden hat, zunächst 
als ein Experimentierstadium, das wahrscheinlich 
einmal auf der Grundlage gemeinsamer Erkennt-
nisse zu anderen Formen führen wird, durchaus 
einverstanden. 
Die elf Organisationen, die sich unter Wahrung 
ihrer Selbständigkeit in der Arbeitsgemeinschaft 
für internationalen Kulturaustausch zusammenge-
funden haben, sollten dabei vom Auswärtigen Amt 
in wirklicher Partnerschaft behandelt werden. Ich 
glaube, daß dies sehr nützlich sein kann. 
Es gehört nicht zu den Aufgaben dieser Stunde, 
über den Wandel in der Funktion der Botschafter 
und der Botschaften zu sprechen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Doch, doch!) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6875 
Kühn (Köln) 
Ich glaube, es ist ein eigenes Thema, das wir an-
greifen könnten, das im weiteren Sinne hierhin ge-
hört. Wir können es auch in der Diskussion auf-
greifen. Was aber meiner Meinung nach notwendig 
zum Thema gehört, ist, sich darüber klarzuwer-
den, daß die Gewichte der Sachgebiete in den Bot-
schaften sich im Laufe dieser Jahre verschoben ha-
ben, das Schwergewicht heute auf anderen Gebie-
ten liegt, als es in der Vergangenheit der Fall ge-
wesen ist. 
Ich will hier nicht über die auswärtigen Vertre-
tungen umfassend sprechen, über das beliebte 
Thema, ob die Mehrzahl der in den auswärtigen 
Vertretungen tätigen Menschen für diese Aufgaben 
geeignet sei oder nicht. Ich glaube, Diplomaten 
sind Menschen wie andere auch; es gibt gute und 
schlechte, dumme und kluge unter ihnen wie unter 
anderen auch. Auch wenn die Adelsprädikate un-
ter ihnen häufiger sein sollten oder die Zugehörig-
keit zu einer Crew oder zu einem Corps hier und 
da unangebrachte Elite-Illusionen und Selbstüber-
bewertungen hervorruft, — sie sind doch, mit allem 
Plus und allem Minus nichts anderes als alle ande-
ren. Wir treffen ausgezeichnete Leute unter ihnen, 
aber auch solche, die vielleicht nicht in vollem Um-
fange für ihre Aufgaben geeignet sind. Das kommt 
überall vor, und hier sollte man nicht Einzelheiten 
zum Gegenstand einer großen Diskussion machen. 
Was mir aber doch notwendig erscheint, wäre, 
daß wir einmal im Ausschuß als der dafür ange-
messenen Stelle über die Eignungs- und Ausbil-
dungsrichtlinien für den diplomatischen Dienst 
sprechen. Das ist viel weniger ein Stoff für eine 
Plenarauseinandersetzung. Die Behandlung im Aus-
schuß aber ist, glaube ich, notwendig. Mir scheint 
manchmal, daß die gesellschaftsordnende Bedeu-
tung von Tischordnungen und diplomatischem 
Zeremoniell und Repräsentation ein bißchen zu sehr 
im Vordergrund steht, während 'die Fähigkeit, 
gerade in den Entwicklungsländern zu den sich 
entwickelnden Kräften Kontakt zu halten, weniger 
ausgebildet ist und vielleicht auch vom Amt nicht 
ausreichend bewertet wird. Ich habe 'das Gefühl, 
daß die Vertretungen oftmals nicht genügend 
— um einen Begriff zu gebrauchen, der einmal in 
der Sozialgeschichte früherer Jahrzehnte geprägt 
worden ist — „ins Volk hineingehen". Ich mag 
mich irren; aber 'die Summe vieler Beobachtungen 
und Berichte sollten wir einmal im Ausschuß be-
raten. 
Was aber fehlt, Herr Minister, ist auf der Attaché-
Ebene und auf der Referentenebene diplomatisches 
Personal. Es fehlt an ausreichend vielen Menschen. 
Ich weiß, das ist nicht nur an die Adresse der Bun-
desregierung zu richten, das ist auch an unsere 
eigene Adresse zu richten; denn dieses Haus ist 
die Stelle, die die notwendigen Personalstellen zu 
bewilligen hat. Ich glaube, die Aufgabe, Personal-
stellen auf der Ebene 'der untergeordneten Hilfs-
kräfte zu bewilligen, könnte das Amt in sich selbst 
lösen. Es ist gewiß kein Ausdruck der Sparsamkeit, 
wenn beispielsweise, wie aus Indien berichtet wird, 
im Kulturreferat zwei Leute, die perfekt Sanskrit 
beherrschen, einfache Büroarbeit machen und ihre 
Briefe selber schreiben müssen, weil es am nötigen 
Personal fehlt, und daß es wegen ,des Personal-
mangels den Kulturattachés oft nicht möglich ist. 
die weit entfernt gelegenen Kulturinstitute zu be-
suchen. Hier kommt man vielleicht nicht dadurch 
zum Ziel, daß man nach :dem Parkinsonschen Gesetz 
einfach — das ist der Weg, der sich einer Behörde 
immer anbietet — neue Stellen fordert; hier sollte 
das Auswärtige Amt selber versuchen, in den vielen 
Etagen und Büros die für die Perfektionierung 
dieser Arbeit nötigen Hilfskräfte frei zu machen. 
Aber soweit es sich um qualifizierte Positionen auf 
der Attaché- und Referentenebene handelt, müssen 
neue und zusätzliche Stellen bewilligt werden, so-
weit man dafür auch immer geeignete Menschen 
findet. Das ist ein Appell 'an die Regierung und 
 an dieses Haus als Ganzes. Es fehlt draußen in 
einem alarmierenden Umfang an Kulturreferenten, 
die in einer modernen Botschaft zum wichtigsten 
Personal gehören. 
So wie in der Zentrale hier in Bonn in der Ver-
gangenheit die auswärtige Kulturabteilung oft :als 
eine Nebenabteilung, ja als eine Nebenbei-Abtei-
lung behandelt worden ist — ich habe das Gefühl, 
daß sich 'das in 'der jüngsten Vergangenheit gebes-
sert hat, aber die Hypothek der Vergangenheit ist 
da noch keineswegs abgetragen —, so ist es auch 
draußen bei den Vertretungen: Der Kultur wird 
ein zu geringer Raum angemessen. Herr Ministerial-
direktor Dr. Sattler gibt sich alle Mühe, diese Arbeit 
mit Initiative und Ideen weiterzutreiben. Ihm ge-
bührt hier ein anerkennendes Wort. Aber das Er-
gebnis, für das letztlich Regierung und Haus ver-
antwortlich sind, i: t keineswegs ausreichend. 
Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang noch 
einmal an die Disproportionalität zwischen Kultur-
referenten und Militärattachés erinnern. Wenn ich 
das Zahlenverhältnis korrekt im Kopf habe, ist das 
Verhältnis Kultur zu Militär etwa 1 : 4. Ich glaube, 
daß die Bereitschaft, den militärischen Notwendig
-
keiten Rechnung zu tragen, auch den kulturellen 
Notwendigkeiten entgegengebracht werden muß. 
Wir haben in der Bundesrepublik beinahe für jedes 
Kanonenboot einen Admiral, aber wir haben noch 
nicht für jede Botschaft einen Kulturattaché. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das ist ein unbedingtes Erfordernis. Wir haben in 
ganz Asien und Afrika etwa 10 Kulturreferenten 
und Hilfsreferenten. Das ist bei weitem zu wenig. 
Aber es geht nicht nur um die Kulturreferenten. 
Nur am Rande gehört zu unserem Thema das Pro-
blem der Sozialreferenten. Wir haben das Gefühl, 
daß die Sozialreferenten bei den orthodoxen Diplo-
maten ein bißchen als Fremdelemente der Diplo-
matie empfunden werden, als eine Art illegaler 
Seitenzweig der zünftigen Diplomatie, als eine Art 
plebejischer Eindringlinge. Ich meine, daß sie in 
einer modernen und den zeitgemäßen Erfordernis-
sen entsprechend eingerichteten Botschaft ebenso 
wie die auf allen anderen Gebieten tätigen Herren 
bewertet werden müssen. Ein Sozialreferent wird 
vielleicht kaum dem orthodoxen Typus des Aus-
wärtigen Dienstes entsprechen. Keine Mißverständ- 
6876 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode -- 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Kühn (Köln) 
nisse: Wir meinen nicht etwa, daß die gewerkschaft-
liche Zugehörigkeit als Alibi für mangelnde persön-
liche, sachliche Eignung für den diplomatischen 
Dienst genommen werden sollte. Aber die Sozial-
referenten haben notwendigerweise eine andere 
soziale Herkunft, die an sie gestellten Aufgaben 
erfordern eine andere Lebenslaufbahn, und die zünf-
tigen Diplomaten mit allen Weihen und Dienst-
graden ihres Entwicklungsgangs sollten erkennen, 
daß sie diese anders strukturierten, aber für eine 
diplomatische Arbeit genauso notwendigen Men-
schen ais gleichberechtigt neben sich anerkennen 
müssen. Von der Regierung müssen wir erwarten, 
daß sie dieser Aufgabe sehr viel mehr Aufmerksam-
keit beimißt, als dies in der Vergangenheit gesche-
hen ist. 
Denken wir einmal an Schwarzafrika und das dort 
neu entstandene Land Guinea. Sein Staatschef Sekou 
Touré ist ein Gewerkschaftler. Wie wichtig wäre es, 
daß wir in unserer dortigen diplomatischen Vertre-
tung jemanden hätten, der als Sozialreferent aus 
einer ähnlichen gedanklichen, sozialen und arbeits-
mäßigen Herkunft stammte. Er hätte einen ganz 
anderen geistig-seelischen persönlichen Zugang zu 
einem solchen Mann und seinen Mitarbeitern und 
könnte von ungeheuerem Nutzen sein. 
Um die Zusammenarbeit mit dem Deutschen Ge-
werkschaftsbund, dessen Vorsitzender schon ver-
schiedentlich auf die Notwendigkeit dieser Arbeit 
hingewiesen hat, möchten wir hier die Bundesregie-
rung in einem besonderen Maße bitten. 
Es gilt aber auch noch zu erkennen, daß wir 
Wissenschaftsattachés, Menschen, die sich der be-
sonderen Förderung des wissenschaftlichen Erfah-
rungs- und Kenntnisaustausches widmen, so wie die 
Vereinigten Staaten sie geschaffen haben und so 
wie der Gesprächskreis Wissenschaft und Wirtschaft 
sie gefordert hat — bei uns gibt es sie ja noch 
nicht —, in einem notwendigen Maße ins Ausland 
schicken müssen. 
Lassen Sie mich, damit gleichzeitig mich dem 
Schluß nähernd, noch ein Wort über das deutsche 
Goethe-Institut zur Förderung der deutschen 
Sprache im Ausland sagen. Wir haben es hier in 
unserer Kulturarbeit mit einem Institut zu tun, das 
eine ungewöhnlich verdienstvolle Arbeit leistet. 
Seit 1953 sind dort fast 17 000 Ausländer von  der 
 sprachlichen Grundausbildung bis zur Ausbildung 
zu Dozenten des Instituts in deutscher Sprache 
unterrichtet worden. Die Sowjets haben jetzt ein 
ähnliches Institut ins Leben gerufen, und auch die 
Zone beginnt mit einer ausgeprägten Sprachoffen-
sive. Sie haben Institute und Kurse in Kalkutta, 
Delhi und an vielen, vielen anderen Stellen einge-
richtet. 
Wie sieht es nun mit der  Bundesrepublik aus? 
Unlängst konnte man in Bagdad erfahren, daß die 
Entsendung eines zweiten Dozenten nicht möglich 
ist, obwohl der erste bereits bei weitem überlastet 
ist. Aber Ostzonendozenten werden in zunehmen-
dem Maße — denn sie stehen in ausreichendem 
Maße zur Verfügung — dort drüben mit dem 
Deutschunterricht beauftragt. Das irakische Er-
ziehungsministerium will den Deutschunterricht in 
den Schulen forcieren und muß natürlich Dozenten 
nehmen, wo es sie findet. Es ist nicht so, daß etwa 
die ,gegenwärtige Regierung eine besondere Nei-
gung in dieser Richtung hätte. Wir haben in Basra 
erlebt, daß Generale, die dort die politische und 
organisatorische Verantwortung haben, uns, als 
unlängst eine Delegation dort war, sagten: „Schik-
ken Sie uns einen Deutschlehrer! Wir werden .ihm 
alles 'an technischen Erleichterungen vom Hause bis 
zum Auto zur Verfügung stellen; aber schicken Sie 
uns einen!" Sonst — das war die Besorgnis — muß 
man, da der Deutschunterricht dort gefordert wird, 
nachher auf einen zurückgreifen, der von der Zone 
bereitgestellt ist. 
In Athen sind von fünf angeforderten und drin-
gend notwendigen Dozenten nur zwei bewilligt 
worden. Nach Saloniki kann man keinen entsen-
den, ,und sofort, kaum hatten sie davon erfahren, 
daß ein Bedürfnis nach solchen Dozenten bestand, 
bot die Sowjetzone die Entsendung von Deutsch
-
lehrern an. Sie lauern ja nur darauf, daß sie an 
irgendeiner Stelle, wo wir die Aufgaben nicht er-
füllen können, ihren Fuß in den Türspalt setzen 
und diese Aufgabe an sich ziehen können. 
In Delhi, so sagt der Bericht, gibt es 600 deutsche 
Schüler. Dann heißt es wörtlich, mindestens noch 
einmal soviel, zum Teil drängende Bewerber seien 
nicht unterzubringen, weil es an Räumlichkeiten 
und an Lehrern fehle. 
Die Sprachausbildung hat ihre große Bedeutung 
in ,der kulturellen Arbeit. Die Bedeutung der 
Sprache als Instrument der Verdolmetschung von 
Absichten, Ideen und Gefühlen hat einmal 
Trygve Lie, der Vorgänger von Hammarskjöld, in 
einer Rede zum Ausdruck gebracht. Er sagte: „Das 
Bild der Welt hängt heute in erster Linie von den 
Staatsmännern, in zweiter Linie von den Dolmet-
schern ab." — Wenn man die Konferenzen ansieht, 
hat man manchmal das Gefühl: mehr von den Dol-
metschern als von den Staatsmännern. Aber was 
er hier in bezug auf Konferenzen sagte, gilt ganz 
allgemein. Die Sprache als das Instrument der Ver-
mittlung von Ideen und Vorstellungen ist von einer 
ungeheuren Bedeutung. Daß die Sowjets mit ihrer 
sehr viel komplizierter anzubringenden russischen 
Sprache in jüngster Zeit diesem Gebiet eine so 
große Aufmerksamkeit widmen, 'zeigt, daß man von 
drüben in Zukunft mit noch sehr viel größeren Auf-
wendungen wird rechnen müssen. 
Ein Wort müßte zur Ausstattung unserer Insti-
tute und Schulen gesagt werden, die sehr ärmlich 
ist. Da ist das Problem der Bereitstellung der deut-
schen Literatur. Aus Japan wird berichtet, daß an 
den pädagogischen Instituten die weitaus meiste 
deutsche Literatur aus der Sowjetzone kommt. Vor 
ein paar Jahren konnten wir noch in Kabul in 
Afghanistan erleben, daß die bärtigen Primaner der 
dortigen deutschen Oberrealschule deutsche Gram-
matik aus „Das Knaben Wunderhorn" erlernten, 
was sie wahrscheinlich nicht aus besonderem 
Respekt vor dem Namen des Herrn Außenministers 
getan haben, 
(Heiterkeit) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6877 
Kühn (Köln) 
sondern angesichts des Mangels an geeigneterem 
grammatikalischem Lehrstoff. 
In Helsinki war es so, daß finnische Schulen für 
einen Buchschulprämienwettbewerb von der Bun-
desregierung Bücher erbaten, die man ihnen damals 
jedenfalls — es ist schon zwei Jahre her; ich hoffe, 
daß das mittlerweile hat abgestellt werden können 
— nicht bereitstellen konnte. Die DDR war sofort 
mit umfangreichen und sogar aufwendig ausgestat-
teten Bildbänden zur Hand. In unseren Instituten 
draußen gibt es eine Grundausstattung an Büchern, 
die von Inter Nationes zusammengestellt wird und 
die ich für sehr ordentlich halte. Ich glaube, daß sie 
nicht kritisiert werden kann. Abgesehen von dieser 
sehr minimalen Grundausstattung ist jedoch das 
Übrige oftmals sehr fragmentarisch zusammenge-
wachsen. Wenn einmal eine deutsche Buchausstellung 
war, lassen die Verlage die Restbestände dort, so daß 
man von Lexiken, von großen Sammlungen viel-
leicht aus einem Dutzend Bänden drei in der Biblio-
thek hat. Manchmal findet man auch einige mehr 
zum Scherzen Veranlassung gebende Buchbestände. 
In einem mohammedanischen Land, Herr Minister, 
fand ich eine 30bändige Geschichte der Päpste. 
(Heiterkeit.) 
Das ideologische Gleichgewicht wurde allerdings da-
durch wiederhergestellt, daß daneben eine dreibän-
dige Ausgabe des „Kapitals" von Karl Marx aus 
einem Ostzonenverlag stand. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Einige Bedenken, Herr Minister, habe ich in be-
zug auf die Ausstattung mit Zeitschriften. Das Er-
fahrungsmaterial beweist, daß man zwar Zeitschrit-
ten wie „Die politische Meinung" findet, nicht aber 
„Die neue Gesellschaft" oder die „Frankfurter 
Hefte", daß man gelegentlich den „Rheinischen Mer-
kur", aber nicht andere Blätter findet. Ich glaube 
also, das ist ein wenig ungleichgewichtig. Ich weiß 
nicht, ob hier vom Amt irgendwelche Initiative aus-
gegangen ist oder ob das den jeweiligen Botschaften 
überlassen ist. Ich wäre Ihnen, Herr Minister, je-
denfalls dankbar, wenn Sie auch diesem Thema Ihre 
Aufmerksamkeit widmeten. 
Die deutschen Schulen, sagte ich, müssen einmal 
besonders behandelt werden. Hier ist ernste Bean-
standung der Unzulänglichkeit unseres Innenbetrie-
bes in der Zentrale am Platze. Beispielsweise ergab 
sich, daß Bescheide, die im März 1959 im Amt aus-
gefolgt und diktiert worden sind, gegen Ende des 
Jahres das Amt noch nicht als geschriebener Brief 
verlassen hatten. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Die Gewerkschaft Erziehung ,und Wissenschaft hat 
sich zu mehreren verwaltungsgerichtlichen Klagen 
gezwungen gesehen. Unter anderem heißt es, daß 
Auslandslehrer, die seit viereinhalb Jahren vergeb-
lich auf die Berechnung ihrer Ausgleichszulagen 
warten, sich zur Klage verpflichtet fühlen. Manchmal 
sollen auch — mir wurde ein solcher Fall vorgelegt 
— Lehrer auf Grund falscher Berechnungen zu hohe 
Bezüge bekommen haben, und plötzlich, nachdem 
die zuviel gezahlten Bezüge auf 6000 DM aufgelau-
fen sind, bekommen diese Lehrer die Anweisung, 
die ganze Summe wieder zurückzuzahlen. Ich sage 
dies nicht als Vorwurf gegen die Herren, die im 
Amt diese Arbeit machen, Herr Minister. Ich glaube 
vielmehr, bier liegt einfach als Folge einer unzu-
länglichen personellen Ausstattung manches im 
argen. 
Die materielle Beschaffenheit der Schulen draußen 
ist oft sehr beklagenswert. In einer Schule bat mich 
der Schulleiter, nicht in die Mitte des Klassenzim-
mers zu treten, weil der Boden ein bißchen gefähr-
lich sei. Dabei zeichne ich mich doch nicht durch 
ein besonderes Übergewicht aus. 
(Heiterkeit.) 
In Athen sitzen Primaner in der Waschküche des 
Schulgebäudes und werden dort unterrichtet. 
Man gibt sich sehr viel Mühe, und es ist hier 
manches getan worden. Gerade bei dem Kapitel der 
auswärtigen Schulen möchte ich zur Entlastung 
sagen, wir müssen immer bedenken, daß wir fast 
rund um den Erdball 1949, als diese Bundesrepublik 
gegründet wurde, wieder vom Nullpunkt haben an-
fangen müssen. Gerade deshalb müssen wir in die-
sem Hause aber erkennen, daß wir für die Bewälti-
gung dieser Aufgabe sehr viel mehr Mittel als in 
der Vergangenheit bereitstellen müssen. 
Herr Präsident Löffler hat im Auftrage des Aus-
wärtigen Amts vor einem Jahr Südamerika bereist. 
In seinem Bericht wird gesagt: 
Die Ausstattung der Schulen mit Lehrmitteln, 
Büchern und Zeitschriften ist häufig mangelhaft 
und veraltet. 
Es wäre sehr viel über das Problem der moder-
nen Technik und der Massenmedien im Dienste der 
auswärtigen Kulturarbeit zu sagen. Ich denke an 
Film, Funk und Magnetophon. Hier herrscht draußen 
ein starkes Verlangen. Der Grund liegt zum Teil in 
der begrenzten Kenntnis der deutschen Sprache. 
Wenn diese Sprache durch das Bild unterstützt wird, 
ist ein Verstehen der Geschehnisse in Deutschland 
viel besser möglich. Aber die Filme, die draußen 
sind, sind alt, abgespielt, antiquiert. Ich glaube, daß 
insbesondere auch in der Zusammenarbeit mit den 
Rundfunkanstalten sehr viel mehr an Bereitstellung 
von Aufzeichnungen auf Magnetophonband, an Hilfe 
geschehen könnte. Man sollte diese Hilfe nicht nur 
für die propagandistisch orientierte Offentlichkeits-
arbeit in Anspruch nehmen, sondern auch für die 
deutsche Kulturarbeit. 
Lassen Sie mich damit zum Schluß kommen. So-
weit ich in meine Darlegungen kritische Anmerkun-
gen eingestreut habe, möchte ich nicht mißverstan-
den werden. Es gibt ein altes Wort, das sagt: Ehe 
man tadelt, soll man immer erst überlegen, ob man 
nicht entschuldigen kann. Ich glaube, zur Entschul-
digung vieler der hier aufgeführten Mängel muß 
eben immer wieder geltend gemacht werden, daß 
durch die Politik Hitlers und des „Dritten Reiches" 
unser ganzer Kulturapparat im Ausland und alle 
Stützpunkte, die wir dort hatten, bis auf den Null-
punkt vernichtet worden sind. Aus dieser Tatsache 
muß eben die Erkenntnis abgeleitet werden, daß 
6878 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Kühn (Köln)  
l nicht nur die angewandten Mittel, sondern auch die 
aufgewendeten Mittel nicht ausreichend sind. 
Viele Akzente im Bewirtschaftungsplan, der ja 
last ein halbes Hundert von Verwendungszwecken 
umfaßt, sollten anders gesetzt werden. Die per-
sonellen und materiellen Mittel sollten heraufgesetzt 
werden. Unsere auswärtige Kulturarbeit darf — 
lassen Sie mich das wiederholen, was ich am Anfang 
gesagt habe — keinesfalls zum ideologischen Hilfs-
mittel und zum Propaganda-Instrument der welt
-
weilen politischen Auseinandersetzung werden. 
Würde sie dies werden, dann hätte sie, glaube ich, 
ihre eigentliche, wesentliche Aufgabe verkannt. 
Gewiß ist jede kulturelle Arbeit auch Werbung. 
Unsere Arbeit ist Werbung für unsere Auffassung 
der freiheitlichen Lebensordnung, die wir zwischen 
den einzelnen und zwischen den Völkern gestalten 
wollen. Kulturarbeit ist Vorzeigen dessen, was wir 
sind oder was wir sein wollen, und jede Form des 
Vorlebens wirbt um Nachfolge. Insoweit ist natür-
lich auch Kulturarbeit Werbearbeit. Aber sie darf 
nicht — und darin liegt das sehr Unterschiedliche, 
liegt der Akzent — zum Hilfsinstrument der Politik, 
der Propaganda gemacht werden. Wir leben in einer 
neuen Periode der Ost-West-Auseinandersetzung, 
deren Schwergewicht sich immer mehr aufs Ökono-
mische und Ideologische verlagert. Unter Chru-
schtschow hat diese neue Periode sehr massiv be-
gonnen. Die Aufwendungen auch der sowjetischen 
Kulturoffensive sind in den letzten Jahren außer-
ordentlich gestiegen. Vielleicht ist Chruschtschow 
ein kommunistischerer Kommunist als es Stalin war. 
Er versucht auf diesem Gebiet der geistigen Erobe-
rung vor allen Dingen in den Entwicklungsländern, 
unter den vielen Hunderten Millionen Menschen 
in den Völkern, die zu ihrer Souveränität drängen, 
Boden zu gewinnen, und zwar auf dem Gebiet der 
Wirtschaftshilfe, das gestern hier behandelt worden 
ist, und auf dem Gebiet der kulturellen Offensive. 
So sollten wir auch die besondere Bedeutung 
unserer Kulturarbeit draußen erkennen, nicht allein, 
sondern auch im Rahmen dieser wachsenden geisti-
gen Herausforderung. Sie zwingt uns, der auswärti-
gen Kulturarbeit gemeinsam eine größere Aufmerk-
samkeit beizumessen, gemeinsam, das heißt Parla-
ment und Regierung. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Das Wort zur Be-
antwortung der Großen Anfrage der Fraktion der  
SPD hat der Bundesminister des Auswärtigen.  
Dr. von Brentano, Bundesminister des Auswär-
tigen: Herr Präsident! Meine Damen und Herren!  
Herr Kollege Kühn wird sicherlich nicht erwarten,  
daß ich heute auf alle Einzelheiten seiner Dar-
legungen eingehe. Das setzt natürlich in einzelnen  
Fragen eine Nachprüfung voraus. Aber ich hoffe,  
daß wir sehr bald, wie er selbst angeregt hat, diese  
Diskussion vielleicht auch einmal im Auswärtigen  
Ausschuß oder sonstwo wiederaufnehmen werden.  
Auf jeden Fall bin ich sehr damit einverstanden,  
daß wir heute die Gelegenheit wahrnehmen, uns  
einmal über die grundsätzlichen Fragen der deut-
schen Kulturarbeit im Ausland zu unterhalten. Ich  
will versuchen, soweit es möglich ist, die Gedanken  
zu entwickeln, die nach meiner Meinung für diese  
Arbeit maßgebend sein müssen. Zwischendurch will  
ich auch versuchen, einen Überblick über das zu ge-
ben, was geschehen ist und was noch geschehen  
soll. 
In seiner Begründung der Anfrage hat Herr Kol-
lege Kühn mit Recht darauf hingewiesen, daß sich  
in den letzten Jahren auch im auswärtigen Dienst  
eine gewisse Schwergewichtsverschiebung vollzogen  
hat. Es unterliegt keinem Zweifel, daß das, was frü-
her Annex einer Botschaft war und mehr oder  
weniger stiefmütterlich behandelt wurde, heute eine  
ungleich größere Rolle spielt, nämlich die Kultur-
politik. Ich glaube, daß sie politisch gleichberechtigt 
neben andere Bereiche, etwa die Handelspolitik, ge-
treten ist. 
Aber ich möchte gleich mit einer Feststellung be-
ginnen, die sich auf einen Punkt bezieht, an dem ein 
Teil der Kritik angesetzt hat. Diese Kritik ist in der 
vorgebrachten Form nicht berechtigt. Herr Kollege 
Kühn, Sie haben die Frage gestellt, ob die Posten 
der Kulturattachés an den Botschaften qualitativ 
und quantitativ ausreichend besetzt seien, ob sie 
von den richtigen Menschen bekleidet würden und 
ob die Ausbildung im Auswärtigen Amt es über-
haupt zulasse, daß man dort die richtigen Menschen 
findet. Sie haben weiter beanstandet, daß in ein-
zelnen Fallen — Sie haben das Beispiel Indien ge-
nannt — den Kulturreferenten nicht das nötige Per-
sonal zur Verfügung stehe. 
Ich habe keinen Grnud, mich hier im Parlament 
zu beklagen. Ich kann nur sagen, daß der Haushalts-
ausschuß in den vergangenen Jahren dankenswer-
terweise großes Verständnis für die Aufgaben der 
Kulturpolitik gezeigt hat. Das kommt in dem stän-
dig steigenden Betrag zum Ausdruck, den der Haus-
haltsausschuß und das Parlament für diese Auf-
gaben bewilligt haben. 
Sie glauben, Herr Kollege Kühn, daß die Eig-
nungsrichtlinien im Auswärtigen Amt und die Aus-
bildung der jungen Leute nicht so seien, daß man 
diese Leute später als Kulturreferenten einsetzen 
könne. Ich möchte Ihnen in aller Freundschaft wi-
dersprechen, Herr Kollege. Es ist wirklich nicht 
mehr so, wie Sie anscheinend glauben, daß diese 
Nachwuchskräfte auf Zeremoniell und Protokoll ge-
drillt würden. Ich bin gern bereit, Sie einmal mit 
einem Teil dieser jungen Leute zusammenzubrin-
gen, Herr Kollege. Vielleicht übernehmen Sie es 
einmal, dort einen Vortrag zu halten. Eine Reihe 
von Abgeordneten haben in den Ausbildungslehr-
gängen bereits gesprochen. Ich würde es sehr be-
grüßen, wenn ich Sie einmal einladen dürfte, viel-
leicht über Kulturpolitik im Ausland vor einem sol-
chen Lehrgang zu sprechen. Sie hätten dann auch 
einmal die Gelegenheit, mit diesen jungen Leuten 
zu reden. Ich bin überzeugt, daß Sie einen anderen 
Eindruck gewinnen würden, nämlich daß wir uns im 
Rahmen des Möglichen bemühen, diese Nachwuchs-
kräfte sehr gegenwartsnah zu erziehen. Gerade aus 
diesem Kreis sind jetzt eine ganze Reihe von Nach- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6879 
Bundesminister Dr. von Brentano 
wuchskräften als Kulturreferenten tätig, und zwar, 
ich kann nur sagen, mit vollem Erfolg. Daß ich nicht 
für jeden einzelnen einstehen kann, versteht sich. 
In einer großen Behörde gibt es naturgemäß auch 
Versager; das geht in alle Bereiche hinein. 
Ich bin mir auch darüber klar — das sage ich 
ganz offen daß die großzügigen Bewilligungen 
des Haushaltsausschusses noch keineswegs dazu aus-
reichen, die Kulturarbeit so zu gestalten, wie wir es 
alle wünschen. Wir dürfen nicht vergessen, daß ein 
großer Teil der bewilligten Mittel ausgegeben wer-
den muß — Sie haben mit Recht darauf hingewie-
sen, Herr Kollege —, um überhaupt wieder im Aus-
land Fuß zu fassen. Eine Folge des „Dritten Rei-
ches", eine Folge des Zusammenbruchs war es ja, 
daß wir mit den Ländern, mit denen wir im Krieg 
standen, und mit den Ländern des Fernen Ostens 
keine Beziehungen auf dem Gebiet der Kultur-
politik mehr hatten. Wir müssen überall neu be-
ginnen. Wir müssen neue Institute errichten. Wir 
müssen die Menschen erneut ansprechen. Wir müs-
sen neue Schulen gründen. 
Damit komme ich auch — um eine Bemerkung, 
die Sie gemacht haben, aufzugreifen — auf die 
Frage der Ausstattung solcher Institute und Schulen. 
Würden wir uns bemühen, diese Schulen und Insti-
tute so auszustatten, wie das notwendig ist, brauch-
ten wir dafür sicherlich in einem Jahre unzählige 
können. Wir sind auch darauf angewiesen, z. B. bei 
zusätzliche Millionen D-Mark. Wir sind heute dar-
auf angewiesen, das Beste zu tun, was wir tun 
der Ausstattung von Bibliotheken, für Gaben etwa 
von Verlagen oder von Spendern dankbar zu sein. 
So erkläre ich mir auch, daß z. B. die 30bändige „Ge-
schichte der Päpste" in der Bibliothek in einem ara-
bischen Land zu finden ist. Ich bin überzeugt, nach-
weisen zu können, daß wir sie nicht angeschafft 
haben. Aber ich könnte mir denken, daß sie uns zur 
Verfügung gestellt worden ist. Da haben wir sie 
dankbar genommen. So gilt das auch für andere 
Bücher, die Sie finden oder die Sie nicht finden. 
Lassen Sie mich nun zu den Grundsatzfragen 
kommen. Ich habe schon gesagt, daß auch nach 
meiner Meinung die Bedeutung der Kulturarbeit im 
Ausland in den letzten Jahren außerordentlich ge-
stiegen ist und daß ihr eine ganz besondere Be-
deutung zukommt. Auch andere Nationen, auch an-
dere Regierungen haben diese Erkenntnis bereits 
in die Tat umgesetzt. Wir stehen in einer beson-
deren Situation, von der ich auch hier sprechen 
möchte, gerade weil ich dann auf Ihre Feststellun-
gen, Herr Kollege Kühn, hinsichtlich des Unterschie-
des zwischen Kulturpolitik und Kulturpropaganda 
eingehen will. Ich teile Ihre Auffassung voll und 
ganz. Aber wir stehen doch auch vor der Tatsache, 
daß die Staaten des Ostblocks, daß die Sowjet-
union und die anderen Staaten, die in diesem Ost-
block vereinigt sind, eine ganz besondere Aktivität 
entfalten, nicht nur in den Staaten der freien Welt, 
sondern erst recht in den Staaten, der nicht gebun-
denen Welt, erst recht in den jungen Staaten, die 
heute ihre Selbständigkeit errungen haben und nun 
im Begriff sind, die ersten tastenden Schritte zu tun, 
nachdem sie die Mündigkeit im politischen Sinne 
erreicht haben. 
Diese kulturpolitische Offensive des Ostblocks 
richtet sich gerade auf diese nicht gebundenen und 
neutralen Länder in Afrika und Asien. Wir haben 
Berichte, daß beispielsweise in Indien im letzten 
Winter die kulturellen Veranstaltungen der Sowjet-
union und der anderen Ostblockstaaten so häufig 
waren, daß man beinahe an jedem Abend eine 
solche Veranstaltung zählen konnte. In jeder Woche 
war mindestens eine große repräsentative Veran-
staltung an irgendeinem der großen wichtigen Zen-
tren in Indien: Konzerte, Filmfestivals, Kunstaus-
stellungen, Fotoausstellungen, Tanzgruppen Vor-
trage von Wissenschaftlern in New Delhi, in Bom-
bay, in Kalkutta und in anderen Städten. 
Dazu kommt eine Flut von östlichen Büchern und 
voll Broschüren. Weil natürlich in diesem Bereich 
ganz andere Mittel zur Verfügung stehen, können 
es sich diese Länder leisten, die Broschüren in eng-
lischer Sprache, ja sogar in indischer Sprache her-
auszubringen und sie zu ganz minimalen Preisen zu 
verkaufen. Die Broschüren und Bücher kosten weni-
ger als unsere einfachsten Taschenbücher und wer-
den in riesigen Auflagen in der Sowjetunion ge-
druckt.. 
Besonders kennzeichnend für die Anstrengungen 
des Ostblocks ist auch die kürzlich in Moskau er-
richtete Universität. Diese „Universität der Völker-
freundschaft", wie sie heißt, dient ausschließlich 
dem Studium von 5000 Studenten aus afro-asiati-
schen und lateinamerikanischen Ländern, die dort 
als Stipendiaten aufgenommen sind und an dieser 
Universität ausgebildet werden. Ebenso wissen wir, 
daß diejenigen, die mit Kulturpropagandaaufgaben 
ins Ausland geschickt werden, an russischen Uni-
versitäten vorher ausgebildet werden, daß man sie 
mit der besonderen Mentalität des Gastlandes, in 
das man sie schickt, vertraut macht und daß man 
sie in der Sprache dieses Landes ausbildet. Das sind 
alles Vorteile, die natürlich ein solches System auf-
zuweisen hat. Ich betone, daß wir daran nicht nur 
kritisieren, sondern auch lernen sollten. 
Sie haben mit Recht darauf hingewiesen — ich 
möchte es laufnehmen —, daß ein großer Teil des 
Kulturaustausches zwischen .den Völkern :auch heute 
noch auf privaten Wegen zustande kommt, daß er 
keineswegs ein staatliches Monopol ist und auch 
keineswegs ein staatliches Monopol sein soll. Es 
würde der Grundhaltung unserer freien Welt wider-
sprechen, wenn man versuchen wollte, die private 
Initiative auf diesem Gebiet einzuschränken. Es 
kann sich für Iden Staat immer nur darum handeln, 
zu helfen und zu fördern, um so mehr, als ja der 
Staat selbst keine Kultur schaffen kann. Er kann 
nur ihre Kenntnis vermitteln. Deswegen arbeiten 
wir auch — ich komme an anderer Stelle darauf 
zurück — mit privaten und halböffentlichen Insti-
tuten in diesem Bereich sehr eng zusammen, natür-
lich auch mit !den Kirchen und kirchlichen Organi-
sationen. Ich glaube, daß sich diese Zusammenarbeit 
bisher schon in einer sehr befriedigenden Weise 
ausgezahlt hat. 
Für die eigentliche Kulturarbeit der Bundesrepublik 
im Ausland unterhalten wir zur Zeit — die Zahlen 
werden Sie vielleicht interessieren — 29 Kultur- 
6880 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Bundesaußenminister Dr. von Brentano 
referenten, und an neun Missionen hat der Kultur-
referent auch gleichzeitig die Stellung des Presse-
referenten. 
Auf die Notwendigkeit einer grundsätzlichen Ab-
grenzung haben Sie mit Recht hingewiesen, und 
ich möchte das aufgreifen. Auch mir scheint die 
Abgrenzung jeder kulturpolitischen Arbeit im Aus-
land gegenüber dem, was man Kulturpropaganda 
genannt hat oder nennt, unerläßlich. Ich glaube, 
daß die Kulturarbeit um so mehr eine echte völker-
verbindende und zur Völkerverständigung beitra-
gende Aufgabe erfüllen kann, je weniger sie sich 
aufdrängt. Wir sind — ich glaube Idas sagen zu 
können — bei uns in der Bundesrepublik in der 
angenehmen Lage, feststellen zu können, ,daß wir 
alle unsere kulturpolitischen Bemühungen im Aus-
land nicht aus eigener Initiative aufgenommen 
haben, sondern weil wir dazu eingeladen und auf-
gefordert wurden. Auch die bereits abgeschlossenen 
zwölf Kulturabkommen und die dreizehn noch in 
Vorbereitung befindlichen Kulturabkommen ver-
danken ihr Entstehen der Initiative der anderen 
Staaten. Ich glaube, es war gut und richtig, daß 
wir zunächst einmal diese Initiative abgewartet 
haben, um jeden falschen Eindruck zu vermeiden, 
als wolle die Bundesrepublik die schlechte Tradition 
des Dritten Reiches fortsetzen, irgendwelche Kultur-
propaganda im Ausland treiben und aufdringlich 
eigene Dinge dort vortragen. 
Auch das deutsch-sowjetische Abkommen über 
kulturellen und technisch-wirtschaftlichen Austausch 
ist ja auf Vorschlag der Sowjetunion zustande ge-
kommen. Ich möchte hier sagen, daß die Bundes-
regierung durchaus bereit war und ist, dieses Ab-
kommen zu realisieren, und daß wir Einschränkun-
gen dieses Abkommens nicht wünschen. Aber wir 
müssen natürlich hier, wenn wir über ,diese Dinge 
sprechen, auch sehr nüchtern sprechen. Wenn wir 
mit diesem Abkommen wirklich die Absicht ver-
folgen, den kulturellen Austausch zu erleichtern 
und das Verständnis für die Probleme im anderen 
Land zu fördern, dann müssen wir uns, wenn wir 
redlich sind, ganz nüchtern sagen: die Sowjetunion 
meint mit einem Kulturabkommen natürlich etwas 
ganz anderes als wir. Ich möchte nicht auf die Ver-
handlungen eingehen, die seinerzeit geführt wor-
den sind; sie waren außerordentlich schwierig. In 
jeder Phase war es das Bemühen unserer Verhand-
lungspartner, alle Erklärungen restriktiv zu inter-
pretieren und dem, was wir wollten, dem echten 
Kulturaustausch, möglichst Fesseln anzulegen und 
es überhaupt nicht zu dem echten Austausch von 
Wissenschaftlern und Studenten kommen zu lassen. 
Wie problematisch auch das ist, was übriggeblie-
ben ist, was heute verwirklicht wird, das würden 
wir jetzt sehen, wenn wir es nicht schon wüßten. 
Für ein totalitäres System hat die Kulturpolitik 
eine Funktion der Außenpolitik zu erfüllen; auch 
im Bereich der Kulturpolitik gibt es für dieses Sy-
stem nichts, was nicht einem propagandistischen 
Zweck untergeordnet wird. Wenn wir das nicht 
wüßten, wären wir wieder daran erinnert worden, 
als wir vor einiger Zeit erkennen mußten, daß auch  
folkloristische Darstellungen, die in Ausführung 
dieses Kulturabkommens von der Sowjetunion hier 
veranstaltet werden, nicht ohne politischen Hinter-
grund sind; denn dort waren in die Männerchöre 
auch leitende Beamte des Geheimdienstes einge-
baut. Wir sind uns über diese Dinge im klaren. 
Trotzdem sind wir bereit, das Kulturabkommen mit 
der Sowjetunion weiter zu realisieren. 
Das, was von uns aus drüben geschehen ist, hat 
wohl auch seinen Eindruck nicht verfehlt. Ich er-
innere an die Gastspiele, die dort stattgefunden 
haben. Noch vor kurzem hat mir einer der Beteilig-
ten einen sehr instruktiven Bericht über diese Gast-
spiele gegeben, in deren Rahmen Gründgens mit 
der Hamburger Bühne den Faust aufführte. Dieser 
Beteiligte, mit dem ich persönlich befreundet bin, 
hat mir sehr interessant über die Eindrücke und 
Gespräche in Moskau und Leningrad berichtet. 
Auch diese Information hat mir bestätigt, daß wir 
hier auf dem rechten Wege sind. 
Ich muß allerdings sagen, daß es uns immer wie-
der schwer gemacht wird, daß unsere Initiative 
meistens auf wenig Verständnis und wenig Auf-
nahmebereitschaft stößt. Wir müssen sehen, wie 
sich das in Zukunft entwickeln wird. 
In den anderen Ländern ist die Nachfrage nach 
deutschen Wissenschaftlern, Sprachlehrern, Aus-
stellungen, Theateraufführungen, nach Gastspielen 
guter Bühnen und guter Orchester so groß, daß wir 
von uns aus gar nichts zu machen brauchen. Wir 
brauchen auf diesem Gebiete gar keine eigene Pro-
paganda zu entfalten oder eigene Vorschläge zu 
machen. Es werden aus aller Herren Ländern An-
träge an uns gerichtet. Für den Leiter unserer Kul-
turabteilung ist es immer eine schwierige Aufgabe, 
zu entscheiden, wo er ja sagen kann und wo er 
nein sagen muß, weil die vorhandenen Geldmittel 
natürlich nicht ausreichen, alle diese Wünsche zu 
befriedigen. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang allerdings 
auch eine Abgrenzung andeuten: die Abgrenzung 
der Kulturarbeit gegenüber der sogenannten Of-
fentlichkeitsarbeit, also dem, was man auf eng-
lisch als Public Relations bezeichnet. Natürlich gibt 
es hier Überschneidungen und Dinge, die sich nicht 
ausschließen, sondern ergänzen. Wir glauben, daß 
man, wie es auch die anderen europäischen Staa-
ten — etwa Frankreich, England, Italien — tun, Kul-
turarbeit im Ausland nicht mit der Information, 
also mit der Öffentlichkeitsarbeit, verwechseln oder 
vermischen sollte, sondern daß man hier, soweit 
das möglich ist, eine klare Abgrenzung vornehmen 
sollte. Das besagt nicht, daß man damit die Bedeu-
tung der Öffentlichkeitsarbeit unterschätzt; ganz im 
Gegenteil. Was diese Öffentlichkeitsarbeit gerade 
im Augenblick, in unserer politischen Lage im Be-
reich der noch nicht entwickelten Länder für uns 
bedeutet, das wissen wir alle. Wir sollten aber an 
dieser Abgrenzung, an dieser Scheidung festhalten. 
Wir sollten davon ausgehen, daß Kulturarbeit im 
Ausland nicht unmittelbar identisch sein kann und 
sein sollte mit Öffentlichkeitsarbeit, also mit einem 
Bereich, der irgendwo natürlich auch zwar nicht in 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6881 
Bundesminister Dr. von Brentano 
die Propaganda, aber in die Informationstätigkeit. 
hineinreicht. 
Wir haben in einer Reihe von Ländern sehr gute 
Möglichkeiten. Wir sind — das haben Sie, Herr 
Kollege Kühn, mit Recht gesagt — vom Problem der 
Kolonien nicht belastet. Aber ich bin mit Ihnen der 
Meinung, daß wir uns darauf wenig einzubilden 
haben. Wir sind durch die Entscheidung des Jahres 
1919 von dieser Last befreit worden, und ich glaube 
mich zu erinnern, daß man damals nicht in allen 
Teilen mit dieser Entscheidung einverstanden war. 
Heute sind wir sehr glücklich, daß andere diese 
Amputation rechtzeitig vorgenommen haben. Aber 
es ist sicherlich so, daß uns das in einigen Teilen 
der Welt auch eine größere Möglichkeit gibt. Ich 
erinnere gerade an den Nahen Osten und an die 
afrikanischen Völker. 
Meine Damen und Herren, wir werden von diesen 
Möglichkeiten — das möchte ich gerade zu den Be-
merkungen von Herrn Kollegen Kühn sagen —
keinen falschen Gebrauch machen. Es ist nicht so, 
daß wir uns etwa, wie Sie zu befürchten scheinen, 
Herr Kollege, in diesen Bereichen von irgendwel-
chen anderen mißbrauchen lassen, um dort unseren 
guten Namen herzugeben, um „kolonialistische An-
sprüche" von Bündnispartnern damit zu kaschieren. 
Meine Damen. und Herren, ein solches Ansinnen 
ist noch niemals an uns gerichtet worden und wird 
auch nicht an uns gerichtet. 
Allerdings sage ich in aller Offenheit — und ich 
glaube, dafür werden Sie alle Verständnis haben —: 
Wir haben nicht die Absicht, in diesen Teilen der 
Welt den Platz derer auszufüllen, die dort ver-
drängt worden sind. Wir haben nicht die Absicht, 
ich möchte beinahe sagen, in gewissen Teilen der 
Welt als Leichenfledderer aufzutreten. Unsere sehr 
gute freundschaftliche Beziehung zu diesen Ländern 
verpflichtet uns, das, was wir dort tun, mit großer 
Behutsamkeit durchzuführen. 
Ich kann Ihnen auch sagen, daß diese Behutsam-
keit von den Adressaten bisher immer wohl ver-
standen worden ist, auch wenn wir mit den jungen 
Völkern in Afrika sprachen. Ich hatte noch neulich 
den Außenminister eines der neugegründeten Län-
der bei mir. Ich habe ihm mit großer Offenheit dar-
gestellt, daß wir das, was wir in diesen Bereichen 
tun, selbstverständlich mit unseren Verbündeten be-
sprechen, daß wir uns in den Bereichen, in denen 
Frankreich bisher die Verantwortung trug, vorher 
mit Frankreich unterhalten. Dieser Mann hat das 
mit einer vollkommenen Selbstverständlichkeit auf-
genommen. Er sagte: Ich verstehe das nicht nur, ich 
halte das für gut. Auch wir wünschen ja, daß un-
sere Beziehungen zu Frankreich, auch wenn sie jetzt 
nicht sehr gut sind, wieder besser werden. 
Ich möchte also wiederholen: Wir lassen uns hier 
nicht mißbrauchen. Wir lassen uns hier keine Zügel 
und keine Bremsen anlegen. Unsere eigene Ent-
scheidungsfreiheit behalten wir selbstverständlich. 
Aber wir werden auch in Zukunft eine gewisse Zu-
rückhaltung üben. 
Ich bin überhaupt der Meinung, wir sollten nicht 
so in den Chorus der Antikolonialisten einfallen. 
Ich glaube, daß hier in der letzten Zeit manches in 
der Formulierung etwas überspitzt wurde. Man 
kann nicht lediglich die Nachteile und Fehler eines 
Kolonialsystems kritisieren und darüber vergessen, 
was die betreffenden Länder und ihre Regierungen 
in den vergangenen Jahren und Jahrzehnten in 
diesem Bereich der Welt geleistet haben. Man tut 
vielleicht nicht in allen Teilen der Welt den Völ-
kern etwas Gutes an, wenn man sie allzu rasch aus 
der Vergangenheit in die Zukunft hinüberführt. 
Nun, das sind Bemerkungen, die nicht unmittelbar 
diesen Bereich gehören. 
Ich sagte, daß wir den Versuch machen, in diesen 
Gebieten wie in allen Ländern einen gewissen, 
sagen wir einmal, „Kulturexport" zu treiben, — ein 
etwas unschöner Ausdruck. Ich möchte hier einmal 
auf die einzelnen Gebiete eingehen und Ihnen auch 
einige Zahlen nennen. Ich komme damit auch auf 
einiges zurück, was Sie bei Ihren Bemerkungen in 
der Begründung der Anfrage angedeutet haben. 
Eines der großen Probleme, von dem Sie auch 
gesprochen haben, Herr Kollege Kühn, sind die 
gegenwärtig etwa 21 000 zählenden ausländischen 
Studenten in der Bundesrepublik.  21 000 auslän-
dische Studenten sind in Deutschland, zu denen 
noch etwa 8000 Praktikanten hinzukommen. Zum 
Vergleich: im Jahre 1956 waren es 9600; insgesamt 
sind es heute rund 30 000. Wenn diese jungen Leute 
die Bundesrepublik enttäuscht verlassen, dann ist 
die ganze Kulturarbeit im Ausland in Frage ge
-
stellt. Wir sind darum in Zusammenarbeit mit den 
Kulturverwaltungen der Länder bemüht, gerade auf 
diesem Gebiet durch Verstärkung der Betreuung 
der ausländischen Studenten, durch die Einrichtung 
von Wohnheimen, in denen insbesondere auch die 
afrikanischen und asiatischen Studenten berücksich-
tigt werden sollen, die Situation dieser jungen 
Leute und auch ihre Kontakte mit den deutschen 
Studenten und mit deutschen Familien zu ver-
bessern. 
Ich bitte nur darum, daß auch der Bundestag 
etwas zur Lösung dieser Frage beiträgt. Wir haben 
ja keine eigenen Zuständigkeiten auf diesem Ge-
biet. Ich bitte die Abgeordneten, sich bei den Kul-
tusverwaltungen der Länder in diesem Sinne 
einzusetzen; denn ich glaube, daß hier noch mehr 
geschehen kann und muß. Nichts ist gefährlicher, 
meine Damen und Herren — ich wiederhole es —, 
als wenn diese jungen Leute, die mit Vertrauen 
und — ich möchte beinahe sagen — gläubig nach 
Deutschland kommen, hier enttäuscht werden; wenn 
sie verstimmt und enttäuscht ,entweder ihr Studium 
abbrechen ode r n ach Vollendung ihres Studiums 
nach Hause gehen. Sie sind dann nicht Dolmetscher 
der Freundschaft ihres Landes mit Deutschland, son-
dern wenden natürlich ihr Interesse anderen Län-
dern zu. Wir sehen j a , mit welcher Intensität 
andere Länder — hier in Konkurrenz mit ,der Bun-
desregierung insbesondere auch die Sowjetzone — 
um diese Studenten werben. 
Bedenken Sie dabei, daß von den 21 000 Studen-
ten, von denen ich sprach, nur etwa 2000 Stipen-
diaten sind. Alle anderen, also rund 19 000, finan-
zieren ihr Studium in der Bundesrepublik selbst. Ich 
5382 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Bundesminister Dr. von Brentano 
glaube, damit erkennen Sie die Bedeutung meiner 
Feststellung, daß wir alles tun müßten, urn diese 
jungen Menschen hier so aufzunehmen, daß sie sich 
mit Dankbarkeit und Freude an ihren Aufenthalt 
erinnern, um dann, wenn sie in ihre Heimat zurück-
reisen, die kulturellen Verbindungen, die sie hier 
angeknüpft haben, aufrechtzuerhalten. 
Wir gehen folgenden weiteren Weg. — Davon 
sprachen Sie auch. — Sie kennen unsere Arbeit auf 
dem Gebiet ,der Erwachsenenbildung durch ,die 
Sprach- und Kulturinstitute. Das Erlernen der deut-
schen Sprache war schon immer die wichtigste 
Grundlage für die Begegnung mit deutscher Kultur, 
und die Nachfrage nach deutschen Sprachkursen, 
deutschen Bibliotheken und deutschen Veranstal-
tungen ist in allen Ländern ganz außerordentlich 
groß. Die ausgezeichne ten Bemühungen des Goethe - 
Instituts zur Verbreitung der deutschen Sprache 
verdienen hier eine ganz besondere Anerkennung. 
Das Goethe-Institut unterhält insgesamt zur Zeit 
36 Zweigstellen und Dozenturen in insgesamt 
23 Ländern mit 79 entsandten Dozenten. 
Sie sprachen vom Goethe-Institut in Athen, Herr 
Kollege Kühn, und sagten, man habe dort fünf 
Dozenten angefordert, es seien aber nur zwei be-
willigt worden. Ich darf vielleicht darauf hinweisen, 
daß zur Zeit in Athen schon sieben Dozenten und 
14 Ortskräfte sind; es sind 'zusätzlich fünf angefor-
dert worden. Wir konnten aber nur zwei dorthin 
entsenden. Jetzt sind also neun entsandte Kräfte 
und 14 Ortskräfte dort. 
Meine Damen und Herren, ich würde sehr gerne 
manchmal mehr Kräfte hinausschicken, aber dann 
müssen Sie mir sagen, woher ich sie nehmen soll; 
denn auch hier sind dem guten Willen Grenzen 
gesetzt. Ich möchte in aller Offenheit sagen: Es 
wird immer schwieriger, qualifizierte Leute für 
diese Aufgaben zu finden. Je besser die Entwick-
lung in Deutschland ist, desto größer ist der Sog, 
der ,davon ,ausgeht, und desto geringer wird auch 
der Mut zum Risiko. Was früher für junge Leute 
eigentlich selbstverständlich war — daß sie gern 
und möglichst lange hinausgingen, um die Welt 
kennenzulernen —, ist heute gar nicht mehr selbst-
verständlich, und wenn ich Ihnen sage, daß wir oft 
Stipendiaten für ausländische Universitäten und 
Hochschulen mit der Laterne suchen müssen, weil 
die jungen Studenten uns sagen: wir haben nicht 
soviel Zeit, daß wir zwei Semester verlieren könn-
ten, dann kann ich dazu nur sagen, das ist erschüt-
ternd und erschreckend. Das gilt aber auch für die 
Arbeit etwa von Sprachlehrern am Goethe-Institut. 
Trotzdem ist es, wie ich sagte, bisher gelungen, 
die 36 Zweigstellen mit 79 entsandten Kräften, zu-
sätzlich einer großen Anzahl von Ortskräften zu er-
richten. Die Zahl der in deutschen Sprachkursen er-
faßten Ausländer beträgt nach den letzten Angaben, 
die wir haben, rund 32 000. Weiterhin werden ge-
genwärtig 12 große, mit einem hauptamtlichen Lei-
ter besetzte Kulturinstitute und 30 kleinere Einrich-
tungen — Leseräume, Bibliotheken und ähnliches — 
unterhalten. Darüber hinaus werden noch 65 deutsch-
ausländische kulturelle Zentren laufend unterstutzt. 
Nun haben Sie, Herr Kollege, die Tätigkeit und 
die Veranstaltungskalender dieser Institute kriti-
siert. Ich habe durchaus nicht den Eindruck, daß 
alles, was da geschehen ist, sehr großartig ist; aber 
ich glaube, es gibt doch ein etwas falsches Bild, 
wenn Sie einige Vortragsthemen heraussuchen, über 
die man schmunzeln kann. Man müßte dann auch die 
anderen einmal anschauen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Man müßte auch 
den Vortrag gehört haben!) 
Sie haben z. B. die Vorträge in Kairo erwähnt und 
haben einige Themen genannt. Ich habe mir gerade 
den Bericht vom 15. Juni geben lassen und möchte 
daraus von den Themen, die im letzten halben 
Jahr behandelt worden sind, doch hoch folgende 
nennen: „Die deutsche Malerei des 20. Jahrhun-
derts", „Meine Erfahrungen als Praktikant in der 
deutschen Industrie", „Einführung in die arabische 
Musik", „Ich komme gerade von. Berlin zurück", 
„Eindrücke aus einer Reise nach Afghanistan", „Vor-
schau auf das Fernsehen in Ägypten", „Berliner 
Filmfestspiele", „Deutsche Malerei des 20. Jahrhun-
derts — die Künstler ,des Blauen Reiters' ", „Thomas 
Mann und das Problem des Künstlers", „Das Thea-
ter in Deutschland", „Das Fernmeldewesen in 
Deutschland", „Franz Werfel", „Bericht über die 
Ausstellung Documenta 1959 ", „Wie Deutschland 
die Jahre nach dem letzten Weltkrieg überstand", 
„Gedanken zur Ausbildung des technischen Nach-
wuchses in Deutschland", „So sah ich Deutschland", 
„Wege des deutschen Films in der Nachkriegszeit". 
Natürlich sind auch andere Themen dabei: „Die 
Pyramiden und Gräber des alten Ägyptens", „Das 
Sankt-Katharina-Kloster auf Sinai". 
Meine Damen und Herren, ich glaube, wenn Sie 
selbst die Aufgabe hätten, solch ein Vorlesungsver-
zeichnis zusammenzustellen, dann wäre es für Sie 
auch nicht ganz einfach, die richtigen Themen zu 
finden, weil zu den Themen auch immer die richtigen 
Redner gefunden werden müssen. Es ist ja nicht so, 
daß der Leiter eines Kulturinstituts über ein um-
fassendes Wissen wie ein Lexikon verfügt und sich 
selbst für alle diese Dinge zur Verfügung stellen 
kann. Er muß Sprecher und Redner in dem Institut 
finden, und das beschränkt die Themenwahl. 
Sie haben dann das Kulturinstitut in Madrid ge-
nannt und haben gesagt, ein dort behandeltes Thema 
sei gewesen: „Die vier abendländischen Figuren 
Faust, Hamlet, Don Quichote und Don Juan". Gut, 
aber in Madrid wurde weiter über folgende Themen 
gesprochen: „Das Bild und die Wirklichkeit in der 
; Dichtung von Franz Kafka", „Robert Musil und der 
europäische Roman", „Das Problem von Arbeit und 
Entspannung in der deutschen Auffassung", „Ga-
briela Mistral und ihre Dichtung", „Der Wiederauf-
bau der Stadt Berlin", „Thomas Mann und die Kunst 
des Leitmotivs", „Die Situation der deutschen Uni-
versität", „Zur Struktur des modernen deutschen 
Romans", „Die Bildungsidee bei Thomas Mann", 
„Der Mensch in der modernen Medizin", „Die Wie-
ner Schule und die zeitgenössische deutsche Musik 
— Berg, Schönberg, Webern". Da kann man ja nun 
nicht sagen, daß das alles verstaubte Themen seien. 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6883 
Bundesminister Dr. von Brentano 
Ich glaube, Sir sehen an dieser Auswahl, daß man 
sich in diesen Instituten -- sicherlich mit wechseln-
dem Erfolg, ich gebe das zu — auch Mühe gibt, 
die Menschen mit der Gegenwart Deutschlands in 
in gendeiner Weise in Verbindung zu bringen. 
Ich wiederhole — ich hatte schon manches Ge-
spräch darüber —: Was geschieht und was nicht 
Geschieht, hängt nun einmal weitgehend davon ab, 
ob man die entsprechenden Referenten zur Ver-
fügung stellen kann. Das sind entweder Referenten, 
die im Lande leben, oder Referenten, die auf irgend-
welchen Reisen dorthin kommen, mit denen man 
also mehr oder weniger zufällige Vereinbarungen 
treffen muß. Denn es ist ja unmöglich, diese Kultur-
institute etwa so auszustatten, daß sie sich für ihre 
Veranstaltungen jeweils die besten Referenten aus 
Deutschland kommen lassen könnten. 
Gerade in Kairo — ich habe mir den Bericht von 
Kairo einmal herausgelegt — zeigt sich die Aktivi-
tät eines größeren Kulturinstituts, und ich möchte 
es hier als Beispiel nennen. Im Haushaltsjahr 1959/60 
fanden dort 184 Veranstaltungen mit 27 200 Be-
suchern statt. Diese Veranstaltungen gliederten sich 
in 59 Vorträge, 9 Rezitationsabende, 25 Konzerte, 
5 Schallplattenabende, 43 Spielfilm- und 35 Kultur-
filmvorführungen und 1 Kunstausstellung. 
In Barcelona 	 ich nenne es, weil es ein kleineres 
Kulturinstitut ist — fanden im gleichen Zeitraum 
39 Veranstaltungen statt: 14 Vorträge, 7 Konzerte, 
10 Filmabende, 2 Kunstausstellungen und 6 Theater-
aufführungen. Allein die Bibliothek dieses Instituts 
wurde von über 17 000 Interessenten besucht. 
Meine Damen und Herren! Ich glaube, wenn ich 
diesen Bericht gebe, sagen zu dürfen: Es steckt eine 
ungeheure Menge an Arbeit hinter dieser Leistung. 
Überall, wo wir jetzt sind, hat die Arbeit ja erst 
or wenigen Jahren begonnen; und in allen diesen 
Ländern begegnen wir auch noch — dort mehr, dort 
weniger — gewissen Ressentiments, gewissen Vor-
behalten. Ich bin der letzte, der nun sagen wollte, 
daß alles das, was in diesem Bereich geschehen ist, 
einwandfrei sei, und ich bin der letzte, der sagen 
würde, man könnte es nicht in allen Bereichen ver-
bessern. Deshalb bin ich für jede kritische Anregung 
nur dankbar. Ich glaube aber, ich darf, ohne zu über-
treiben, sagen: Was die Kulturabteilung in den letz-
ten Jahren aufgebaut hat und was von den Kultur-
instituten draußen geleistet wird, ist, alles in allem 
gesehen, wirklich gut und erfreulich. Ich habe auch 
eigentlich noch an keiner Stelle bei meinen Aus-
landsbesuchen eine ernsthafte Kritik gefunden. 
Natürlich habe ich kritische Bemerkungen über den 
einen oder anderen Beamten gehört, und ich bin mir 
ganz klar darüber, daß nicht alle Kulturreferenten 
ihrer Aufgabe voll gewachsen sind. Natürlich habe 
ich auch Kritik an einzelnen Veranstaltungen ge-
funden, ich habe auch kritische Bemerkungen über 
die Art der Durchführung einzelner Veranstaltungen 
gehört. Wenn ich aber der Sache nachgegangen bin, 
meine Damen und Herren, habe ich eigentlich immer 
wieder sagen müssen: Man hätte es vielleicht auch 
anders machen können; aber falsch war es nicht. 
Sie haben als Beispiel die Bach-Gesellschaft in 
Rom erwähnt. Sehen Sie, ich halte es eigentlich für 
eine sehr gute Sache, daß wir dort einen — aller-
dings ungewöhnlich qualifizierten — Mann als Leiter 
der Deutschen Bibliothek hatten — Sie kennen ihn 
auch: Herrn Dr. Raffalt —, dem es gelungen ist, eine 
Bach-Gesellschaft zu gründen, die heute ausschließ-
lich — auch finanziell — von Italienern selbst ge-
tragen wird und die eine ganze Anzahl von aus-
gezeichneten Kammerkonzerten veranstaltet hat, die 
zuerst in den Räumen der Deutschen Bibliothek und 
dann, weil diese viel zu klein geworden waren, so 
viel ich mich erinnere, in den großen Sälen des 
Capitols veranstaltet wurden. Ich finde es eine aus-
gezeichnete Form, daß es hier einem Menschen ge-
lungen ist, ein solches Interesse für die Musik Bachs 
und seiner Zeitgenossen zu wecken, daß eine von 
wirklich guten Menschen getragene deutsch-italie-
nische Gesellschaft entstanden ist. Das ist natürlich 
kein Ersatz für Kulturpolitik. Aber wenn das eine 
Ausstrahlung einer bewußten Kulturpolitik ist, dann 
kann ich nur sagen: Wir haben Grund, das aufrichtig 
zu begrüßen. Gerade wenn solche Initiative entfaltet 
wird, kann man registrieren, ob die Kulturarbeit in 
diesem Lande wirklich schon Wurzeln geschlagen 
hat. Das gilt für das Beispiel, das ich eben nannte. 
Ein weiterer Punkt, von dem auch Sie schon ge-
sprochen haben, ist die Förderung und Verbreitung 
der deutschen Wissenschaft durch die Entsendung 
von Professoren, Lektoren und Dozenten. Ich kann 
hier nur sagen, daß wir unser Menschenmöglichstes 
tun, um zusammen mit der Deutschen Forschungs-
gemeinschaft, mit dem Wissenschaftsrat, mit der 
Konferenz der Kultusminister und mit der Rektoren-
konferenz jedesmal wieder eine Lösung zu finden. 
Aber das wird von Mal zu Mal schwieriger; denn es 
ist kaum mehr möglich, qualifizierte Wissenschaft-
ler zu finden, die bereit und in der Lage sind, für 
zwei, drei Jahre ins Ausland zu gehen. Selbstver-
ständlich spielt dabei auch die Frage ihrer mate-
riellen Sicherung eine Rolle, aber es müßte möglich 
sein, diese Frage zu lösen. Bisher ist keine gene-
relle Lösung dafür gefunden worden. Wir stehen 
vor der Schwierigkeit, die jungen Universitäts-
lehrer, die jungen Professoren, die einen Ruf er-
halten, zu überreden, diesen Ruf anzunehmen; denn 
sie laufen Gefahr, ihren Lehrstuhl an ihrer Stamm-
universität in ihrer Heimat zu verlieren. Ich will 
gar nicht auf Einzelheiten eingehen. Ich habe schon 
manchmal darüber verhandelt und Gespräche mit 
den Kultusverwaltungen der Länder geführt. Oft 
habe ich großes Verständnis gefunden. Manchmal 
hat man mir aber auch gesagt: Wenn der Mann 
weggehen will, muß er es auf seine eigene Kappe 
nehmen. Der Lehrstuhl kann nicht unbesetzt blei-
ben; wir werden ihn dann anders besetzen. Und 
dann sagt mir der Mann: Ich kann natürlich nicht 
für drei Jahre ins Ausland gehen, wenn ich weiß, 
daß inzwischen mein Lehrstuhl besetzt wird; denn 
ich habe keinerlei Garantie dafür, daß ein Lehr-
stuhl in meiner Fakultät frei sein wird, wenn ich 
wiederkomme. 
Hier müssen wir die Zusammenarbeit auch mit 
den Kultusverwaltungen der Länder fördern. Ich 
6884 	Deutscher Bundestag 	3. Wahlperiode -- 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Bundesminister Dr. von Brentano 
sagte bereits: Es ist sehr viel besser geworden, und 
wir haben immer wieder großes Verständnis gefun-
den; aber wir haben auf diesem Gebiet natürlich 
keine unmittelbare Einwirkungsmöglichkeit. Sie 
wissen, daß wir keine originären Zuständigkeiten 
auf dem Gebiet der Kulturpolitik besitzen. 
Ein weiteres Mittel der Kulturarbeit sind — ich 
erwähnte es schon — Buchausstellungen, Gastspiele 
und insbesondere das weite Gebiet der Musik, weil 
die Musik im Ausland am leichtesten ankommt; sie 
setzt keine Sprachkenntnisse voraus. 
Wir haben eine Reihe von Ausstellungen in Vor-
bereitung, z. B. eine technische Ausstellung, die aus 
den Beständen des Deutschen Museums in München 
zusammengestellt wird und die Entwicklung der 
Technik im letzten Jahrhundert schildern soll. Sie 
wird insbesondere in den Entwicklungsländern ge-
zeigt werden. Für das Jahr 1960 haben wir insge-
samt sechs große und 17 kleinere Kunstausstellun-
gen geplant — zum Teil sind sie schon durchge-
führt —, die in etwa 35 Ländern gezeigt werden. 
Ferner beteiligt sich die Bundesrepublik an den 
internationalen Biennalen in Venedig und in Salz-
burg sowie an der Ausstellung des Europarats in 
Paris. Wir haben vor, vier Gegenausstellungen aus 
den Entwicklungsländern in der Bundesrepublik zu 
zeigen. 
Vor allem sind wir bemüht, auf dem Gebiet des 
Funks, des Films und des Fernsehens eine stärkere 
Aktivität zu entfalten. Heute schon gehen in etwa 
40 Länder Bänder hinaus mit deutschen Rundfunk-
sendungen, insbesondere mit Musik und Vorträgen. 
Die Nachfrage auf diesem Gebiet ist sehr stark und 
kaum zu befriedigen. Ich ließ mir jetzt sagen, daß 
der Filmbestand unserer Auslandsvertretungen 
schon etwa 200 Titel in etwa 10 000 Schmalkopien 
umfaßt. Etwa ein Fünftel ,dieser Filme liegt auch 
in englischer, spanischer oder französischer Syn-
chronisation vor. Weiterhin gehen jeweils 200 
Schmalkopien der Monatsschau „Deutschlandspie-
gel" in deutscher, französischer, englischer und 
spanischer Fassung an die Auslandsvertretungen. 
Ein neu hergestellter abendfüllender Film „Begeg-
nung mit Deutschland" ist in etwa 100 Kopien und 
in 5 Sprachfassungen an die Auslandsvertretungen 
verteilt worden. Der Bestand an Spielfilmen ist 
allerdings noch sehr gering. Aber ich glaube, die 
Gründe kennen Sie auch. Die Produktion an guten 
Spielfilmen ist in Deutschland beklagenswert gering. 
Zu der Kulturarbeit gehört natürlich auch die 
Durchführung des Gästeprogramms, die Einladung 
von Ausländern in die Bundesrepublik. Wir laden, 
wie Sie wissen, Einzelgäste und Gruppen ein. Wir 
laden ein aus den Vereinigten Staaten, laus Frank-
reich, aus England, aus Finnland, aus der Vereinig-
ten Arabischen Republik, aus Birma, aus Brasilien, 
aus Afrika, aus der Türkei. Der Deutsche Akademi-
sche Austauschdienst, der mit uns Hand in Hand 
arbeitet, erwartet im Jahre 1960 97 Gruppen mit 
insgesamt etwa 2650 Teilnehmern aus 23 Ländern. 
Ein besonderes Kapitel, über das ich mich aller-
dings hier nicht im einzelnen auslassen möchte, 
bilden die deutschen Auslandsschulen. Die Hälfte  
des gesamten Kulturetats wird zur Zeit für den 
Wiederaufbau des deutschen Auslandsschulwesens 
verwendet. Hier stellen sich Fragen. die wir einmal 
grundsätzlich diskutieren sollten. Die meisten dieser 
Schulen sind zunächst als Privatschulen deutscher 
Auswanderer in den letzten 100-120 Jahren ent-
standen. Sie haben dann etwa von 1900 ab Zu-
schüsse von Deutschland ,gefordert. Diese Zuschüsse 
sind jetzt nach dem zweiten Weltkrieg so hoch 
geworden, ,daß sie den Hauptanteil der Gesamt-
ausgaben für die deutschen Auslandsschulen über-
haupt ausmachen. Auf der anderen Seite haben sich 
in den letzten Jahren manche Dinge v ei ändert, vor  
allem in Südamerika, wo der Schwerpunkt dieser 
Schulen lag. Denn .die Staaten Südamerikas haben, 
nachdem sie ein stärkeres Nationalbewußtsein ent-
faltet haben, auch gewisse Änderungen vorgenom-
men. Es ist dort nicht mehr möglich, die eigentlichen 
deutschen Schulen aufrechtzuerhalten, Schulen also 
mit deutscher Unterrichtssprache und mit deutschen 
Lehrplänen. Wir haben auch nicht die Absicht, dort 
eine falsche Volkstumspflege zu entwickeln. Aber 
die Auslandsschulen in diesen Ländern haben damit 
einen anderen Charakter angenommen. Sie sind 
heute eigentlich ein Teil des Schulwesens des Gast-
landes. 
Wir sollten uns fragen, ob wir auf unbestimmte 
Zeit hinaus diese Last tragen wollen, ob wir nicht 
die erheblichen Mittel, die dort laufend investiert 
werden müssen, besser in anderen Bereichen ver-
wenden. Das heißt nicht, daß ich dafür plädiere, 
etwa alle Schulen in absehbarer Zeit zu schließen 
oder die Zahlung der Zuschüsse einzustellen. Aber 
wir müssen vielleicht eine Auswahl vornehmen und 
prüfen, wo es noch wirklich sinnvoll ist, Schulen zu 
unterhalten. Die übrigen Schulen sollten wir den 
zuständigen Ländern ganz in die Hand geben. --
Das ist eine Frage, die ich nur stelle, die ich nicht 
beantworten möchte. Aber ich bin mir darüber klar, 
daß sie eine Antwort verlangt. Denn die Last, die wir 
mit diesen Schulen tragen, wird — ich wiederhole 
es — von Jahr zu Jahr größer. Ich glaube, daß der 
kulturelle Effekt nicht ganz im richtigen Verhältnis 
zu der Leistung steht, die wir erbringen. 
Das ist aber ein Problem, das sich bei unserer 
Kulturarbeit überhaupt stellt. Die Planung der Kul-
turarbeit muß immer langfristig geschehen, und die 
Wirkung der Kulturarbeit kann immer erst nach 
gewissen Zeiträumen übersehen werden. Ich denke 
zum Beispiel an die Verbreitung der deutschen 
Sprache durch eine deutsche Schule. Die Wirkung 
zeigt sich erst, wenn die ersten Schüler diese Schule 
verlassen haben und beruflich tätig geworden sind, 
also nach 20 oder 30 Jahren. Deswegen lege ich 
auch so großen Wert darauf, daß wir in der Kultur-
abteilung langfristig planen. Gerade Herr Ministerial-
direktor Sattler hat in wiederholten Aussprachen 
mit Recht darauf hingewiesen, daß es für seine Ar-
beit unerläßlich ist, langfristig zu planen, daß er 
also in der Lage sein muß, soweit es das überhaupt 
gibt, auch in die Zukunft zu planen, daß er wissen 
muß, was ihm auch in den kommenden Jahren etwa 
zur Verfügung steht. Nur ein kleiner Teil der Auf-
gaben des kulturellen Bereichs, soweit er die Aus-
landsarbeit betrifft, gestattet eine Planung von 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6885 
Bundesminister Dr. von Brentano 
heute auf morgen. Ein Gastspiel laßt sich noch in-
nerhalb kurzer Zeit durchführen. Aber schon die 
Planung einer Ausstellung verlangt Wochen, Monate 
und manchmal Jahre. Die Errichtung einer Schule 
oder die Errichtung eines deutschen Kulturinstiuts 
verlangt mindestens den gleichen Zeitraum für die 
Planung. Deswegen — ich wiederhole es — scheint 
mir eine langfristige Planung unerläßlich zu sein. 
Natürlich muß diese Planung auch eine gewisse 
Beweglichkeit offenlassen. Ich kann in diesem Be-
reich niemals heute eine Planung aufstellen, an die 
ich morgen unbedingt gebunden bin. Wir müssen 
auch der Entwicklung genügend Rechnung tragen. 
Wir müssen in der Lage sein, das, was wir gestern 
für richtig gehalten haben, heute neu zu gestalten. 
Das sind Fragen, auf die ich hier im einzelnen nicht 
eingehen will. 
Ich kann nur wiederholen, meine Damen und Her-
ren, daß die Bundesregierung diese besonderen 
Aufgaben sehr ernst nimmt und daß insbesondere 
das Auswärtige Amt und das kann ich auch von 
mir persönlich sagen — sich völlig darüber im kla-
ren ist, daß hier ein ganz besonders wichtiges Ge-
biet von uns zu bearbeiten ist. Diese Arbeit ist 
wirklich für das Zusammenleben der Völker, für das 
Verständnis anderer Völker für Deutschland, aber 
auch für das Verständnis Deutschlands für andere 
Länder von außerordentlicher Bedeutung. Ich sagte 
schon, wir sind sehr glücklich, daß die Mittel im 
laufenden Haushaltsjahr um über 50 % erhöht wor-
den sind. 
Wir versuchen — um auch das zu sagen — natür-
lich auch, uns in technischer Beziehung zu entlasten, 
damit diese Mittel sinngemäß und zweckmäßig ver-
wendet werden. Wir können nicht alles allein vom 
Auswärtigen Amt aus bearbeiten. Deswegen haben 
wir eine sehr enge Zusammenarbeit mit dem Deut-
schen Akademischen Austauschdienst, mit der Deut-
schen Forschungsgemeinschaft, mit dem Goethe-
Institut in München, mit dem Institut für Auslands-
beziehungen in Stuttgart, mit der Carl-Duisberg- 
Gesellschaft, mit der Friedrich-Ebert-Stiftung, mit 
dem Pädagogischen Austauschdienst und mit ande-
ren Institutionen. Diese Arbeitsteilung hat sich be-
währt. 
Auch ich habe mir schon Gedanken darüber ge-
macht, ob man etwa dem Beispiel Großbritanniens 
folgen und so etwas gründen sollte wie das, was 
man dort „British Council" nennt. Ich glaube nicht, 
daß bei uns die Voraussetzungen dafür gegeben 
sind. Ich halte es für besser, daß wir weiterhin so 
verfahren, wie wir es jetzt tun, daß wir uns also 
auch in Zukunft dieser Institute bedienen. Ich will, 
soweit es geht, Einzelaufgaben vom Auswärtigen 
Amt abgeben. 
Dafür ein Beispiel! Sie haben sich mit Recht dar-
über beschwert, daß Schwierigkeiten bei der Besol-
dung von Auslandslehrern entstanden sind. Damit 
haben wir viel Ärger gehabt, ich weiß es. Wir 
haben uns neulich darüber unterhalten und uns 
entschlossen, die ganze Besoldung der Auslandsleh-
rer an das Bundesverwaltungsamt in Köln abzu-
geben. Wir sind der Meinung, dort sind die richti-
gen Leute, die das machen können. Bei uns ist das  
in der Kulturabteilung immer nur so als Annex ge-
führt worden. Es bedeutet für Leute, die sonst mit 
diesen Dingen nichts zu tun haben, eine ungeheure 
Zumutung, sich da einzuarbeiten. Dabei entstehen 
höchst unerwünschte Verstimmungen. Auch ich habe 
Briefe von Lehrern bekommen und kann sagen, ich 
habe durchaus begriffen, daß die Leute böse waren, 
wenn das eine oder andere nicht klappte, wenn die 
Abrechnungen nicht kamen oder das Geld zu spät 
überwiesen wurde. Wie gesagt, wir versuchen da- 
durch, daß wir diese Aufgaben nach Möglichkeit 
abgeben, auch hier das Amt entsprechend zu ent-
lasten. 
Meine Damen und Herren, abschließend kann ich 
nur sagen, ich bin weit davon entfernt, hier zu 
behaupten, alles, was im Bereich der ausländischen 
Kulturarbeit geschehe, sei vorbildlich. Aber ich 
glaube wohl sagen zu dürfen, daß wir uns in den 
vergangenen Jahren bemüht haben, immer weiter 
aufzubauen. Ich bin sehr glücklich — ich sage das 
hier ohne jede Einschränkung —, daß ich in der 
Person des neuen Leiters der Kulturabteilung, in 
Herrn Ministerialdirektor Sattler, einen ausgezeich-
neten Mitarbeiter gewonnen habe. Ich habe den 
Eindruck, daß er mit großer Energie und großem 
Verständnis an diese schwierige Aufgabe heran-
geht. Unsere Zusammenarbeit ist ausgezeichnet. 
(Beifall.) 
Ich glaube, er wird sich auch in der Zusammen-
arbeit mit dem Bundestag jederzeit so bewähren, 
daß Sie, wenn die Mittel bewilligt werden sollen, 
gebefreudiger werden als seither. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Preusker: Meine Damen 
und Herren, Sie haben die Beantwortung der Großen 
Anfrage gehört. Ich muß zunächst einmal feststellen, 
ob eine Aussprache gewünscht und ausreichend 
unterstützt wird. Ich darf dazu um Ihr Handzeichen 
bitten. Ich muß mindestens 30 Hände sehen. —
Das dürften 30 sein. Wir treten in die Aussprache 
ein. Dazu hat sich zunächst Herr Dr. Martin gemeldet. 
Dr. Martin (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! In den Reden, 
die wir heute gehört haben, den beiden Reden von 
Herrn Kühn und der des Herrn Außenministers, 
sind so ungefähr alle Punkte angeschnitten worden, 
die es in der auswärtigen Kulturpolitik zu beden-
ken gibt. Trotzdem scheint mir, daß wir noch nicht 
dahin gelangt sind, wohin wir meiner Meinung 
nach mit dieser Aussprache kommen sollten. Herr 
Kühn hat gesagt, daß über Kulturpolitik im Aus-
land seit langem nicht mehr gesprochen worden ist. 
Es wäre also heute, wie er gesagt hat, unsere Auf-
gabe, einmal einiges zu den Grundlinien und zu 
den Grundsätzen unserer kulturellen Beziehungen 
zum Ausland zu sagen. Das ist bis jetzt noch nicht 
genügend geschehen. 
Herr Kühn, im Grunde genommen hat die letzte 
Aussprache über auswärtige Kulturbeziehungen im 
Deutschland im Jahre 1928 stattgefunden, und zwar 
anläßlich einer Rede, die Stresemann damals 
6886 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Dr. Martin 
im Reichstag gehalten hat. Ich habe diese Rede so-
eben noch einmal durchgelesen und muß sagen, 
daß es anscheinend weder unter dem Mond noch 
im Bundestag immer Neues gibt; denn die Fragen, 
die Sie hier angeschnitten haben, Herr Kühn, und 
die den Herrn Außenminister beschäftigten, sind in 
dieser Rede in einer eigentümlichen und, wie ich 
glaube, tiefgreifenden Weise behandelt worden. Ich 
darf Ihnen mit der gütigen Erlaubnis des Herrn 
Präsidenten einiges aus dieser Rede zitieren. Es 
heißt darin: 
Ich möchte aber in bezug auf eine Frage für 
die zukünftige Gestaltung des Etats eine For-
derung anmelden. Es ist oft behauptet worden, 
daß im Auswärtigen Amt die Abteilung VI, 
die Kulturabteilung, als der Train angesehen 
wurde, zu dem hochgeborene Herren ungern 
hingingen. Wenn ich irgend jemand im Aus-
wärtigen Amt kennte, der diese Auffassung 
verträte, dann würde ich der Meinung sein, 
daß er damit zum Ausdruck bringt, daß er sich 
selbst für das Auswärtige Amt nicht eignet. 
Herr Kühn, Sie haben das bei weitem nicht so gut 
gesagt wie Herr Stresemann. 
(Heiterkeit und Zurufe.) 
Er fuhr fort: 
Denn wenn in irgendeiner Zeit, so haben diese 
kulturellen Fragen für Deutschland — nicht 
nur in kultureller Beziehung, sondern auch in 
außenpolitischer Beziehung — jetzt eine ganz 
ungemein große Bedeutung. 
Die heutige Debatte hätte einen Sinn, wenn der 
seit dem Jahre 1928 unternommene Versuch end-
lich gelänge, der Kulturpolitik im Ausland den ihr 
zustehenden Rang zu geben. Dann würde die heu-
tige Debatte eirien positiven Zweck erfüllen. Ich 
meine, wir sollten das versuchen. Herr Kühn, es 
hat keinen Sinn, wenn Sie, dem seelischen Mecha-
nismus eines Mannes, der zur Opposition gehört, 
folgend, sagen, die Fehler lägen bei der Regierung. 
Das ist in dieser Sache nicht wahr. Herr Kühn, es 
geht um die Tatsache, daß weite und weiteste 
Kreise für dieses Thema innerlich einfach nicht zu 
engagieren sind. Die Regierung kann tun und las-
sen, was sie will, sie kann den schönsten Apparat 
aufbauen, sie kann ihn perfektionieren, wie sie 
will, — wenn nicht vom Studenten bis hinab zu der 
Wirtin, die das Zimmer vermietet, und quer durch 
unser ganzes Volk die nötige Bereitschaft da ist, 
werden diese Bemühungen umsonst sein. Wir kön-
nen uns natürlich sehr viel vorhalten. Ganz be-
stimmt ist in den Instituten dieses und jenes ge-
schehen, und man kann leicht sagen, in dem ande-
ren ist etwas anders geschehen. Aber das ist im 
Grunde genommen ein Verfahren, das uns in der 
Betrachtung der Dinge nicht weiterbringt, sondern 
eher aufhält. 
Wir haben von der CDU im Januar 1959 eine 
Anfrage an die Regierung gerichtet, die inhaltlich 
dasselbe besagt wie das, was die Große Anfrage der 
SPD jetzt wiederholt, die hier zur Aussprache ge-
führt hat. Wir haben damals gefragt: 
Welche Beiträge hat die Bundesregierung bis
-
her zur Förderung der kulturellen Beziehungen 
leisten können? 
Welche Unterstützung findet die Bundesregie-
rung bei diesen Bemühungen durch die Länder-
regierungen? 
Von welchen Grundsätzen läßt sich die Regie-
rung bei der Pflege ihrer kulturellen Beziehun-
gen zum Ausland leiten? 
Welche Erfahrungen hat die Bundesregierung 
bei der Pflege der kulturellen Beziehungen 
zum Ausland gemacht? 
Das ist im Grunde genommen dieselbe Fragestel-
lung, die Sie heute vorgetragen haben. 
Wir haben uns ein Bild über die tatsächlichen 
Leistungen verschafft. Der Herr Minister hat das 
heute in extenso vorgetragen. Wir haben aber auch 
nach der Organisation und nach der Konzeption 
einer Kulturpolitik im Ausland gefragt. Wir haben 
dazu die Arbeit der Franzosen, der Engländer, der 
Amerikaner und der Russen analysiert, uns die 
Zahlen vergegenwärtigt und uns gefragt, was wir 
selber tun können. Nach meiner Meinung kommt 
es für den Bundestag und die Regierung darauf an, 
in diesem Jahr die Phase des Aufbaus abzuschlie-
ßen und sich zunächst einmal in der Organisations-
form festzulegen. Ich teile nicht die Meinung, daß 
man damit noch warten könne, denn hier haben 
wir es mit einem Gegenstand zu tun — ich werde 
das nachher noch ausführen —, der keine Verzö-
gerung mehr verträgt. Wir sollten diese Diskussion 
heute und hier abschließen. 
Zweitens sollten wir eine Konzeption entwickeln, 
die, wie Bruno Werner gesagt hat, aus der Phase 
des Dilettantismus herausführt und unsere kulturel-
len Beziehungen auf langfristige Planungen zu stel-
len vermag. 
Und schließlich kommt man auch in der Kultur 
und gerade in ihr nicht ohne Geld aus. Wir haben 
uns also darüber zu äußern, was wir auf diesem 
Gebiet zu tun bereit sind. 
Unsere Kleine Anfrage spricht mit Bedacht und 
bezeichnenderweise nicht von Kulturpolitik, nicht 
von Kulturdiplomatie, nicht von Kulturpropaganda, 
auch nicht von Kulturarbeit, sondern von ,,Kultur-
beziehungen zum Ausland". In der Wahl des Wor-
tes haben wir bereits eine Antwort auf eine Frage 
gegeben, die Herr Kühn heute in diesem Hause ge-
stellt hat, die Frage nämlich, wie sich denn kul-
turelle Beziehungen zum Ausland zur Außenpoli-
tik überhaupt verhalten. Ich würde sagen, sie sind 
ein Teil der auswärtigen Beziehungen, und des-
wegen haben wir das Wort gewählt. Sie stehen im 
Rahmen der Außenpolitik, nicht losgelöst von ihr, 
aber doch so, daß den besonderen Bedingungen und 
Voraussetzungen der Kulturpolitik Rechnung ge-
tragen werden kann. 
In allen führenden Staaten ist heute bei der Kul-
turpolitik im Ausland in bezug auf Organisation 
und Finanzen das Außenministerium führend. Das 
ist der Fall auch bei den Lösungen, die uns als 
freiheitliche angeboten werden, etwa beim British 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6887  
Dr. Martin 
Council, bei der Alliance Française. Diese Organi-
sationen operieren keineswegs im leeren Raum; 
nein, sie haben eine durch Tradition und Konven-
tion gesicherte Beziehung zur Außenpolitik und 
stellen nicht etwa den Prototyp einer völlig freien 
Organisation dar. Auf der einen Seite ist es so, daß 
das Auswärtige Amt die Führung der Außenpolitik 
übernehmen muß, weil es sich um eine große poli-
tische Verantwortung handelt. Es stimmt, daß sich 
Bundestag und Auswärtiger Ausschuß die Dinge 
nicht aus der Hand nehmen lassen können. 
Auf der anderen Seite ist es aber doch auch völlig 
richtig, daß Kulturpolitik — die Wortzusammen-
stellung, meine Damen und Herren, weist schon 
darauf hin — unter anderen Bedingungen steht, und 
zwar unter solchen, die es notwendig machen, daß 
der freie Bereich herangezogen wird. Der Staat 
kann weder im Inland noch im Ausland von sich 
aus Kulturpolitik machen. Er ist dabei darauf an-
gewiesen, das, was schöpferische, geistig tätige 
Menschen spontan schaffen, zu übernehmen. Er ist 
also auf die Mitwirkung von Theatern, Orchestern, 
Museen, Universitäten, Vereinen, Organisationen 
und dergleichen mehr angewiesen. Solche Organi-
sation der Kultur kann man nicht einfach in die 
Hände nehmen, ohne sie zu schädigen. Man braucht 
ihre Hilfe und ihre Mitwirkung. Ich bin sehr wohl 
der Meinung, daß bei einer Ordnung der Kultur-
politik im Ausland darauf Rücksicht zu nehmen ist. 
Ich werde gleich noch sagen, wie. 
Das Problem kompliziert sich in Deutschland ganz 
außerordentlich, weil dem Bund, dem eine klare 
Kompetenz für auswärtige Kulturpolitik gegeben 
ist, selbst keine Kompetenz im Inland für den Be-
reich der Kultur gegeben ist. Hierfür sind die Länder 
zuständig. Überlegt man sich das Ganze, so sieht 
man, daß die auswärtige Kulturpolitik in ihrer 
Wirksamkeit von dem ungemein komplizierten 
Organismus der deutschen Kultur abhängig ist. 
(V o r sitz: Präsident D. Dr. Gerstenmaier.) 
Herr Dr. Sattler hat es zu tun mit den elf Landes-
ministern, mit der Ständigen Konferenz der Kultus-
minister, mit der Rektorenkonferenz, mit neun sehr 
einflußreichen Organisationen, die aus dem Haus-
halt finanziert werden. Die Zahl der Organisationen, 
die gebraucht werden, beträgt etwa 100. Es ist klar, 
daß in dieser Situation das Bedürfnis aufgetreten 
ist, einmal mit einer ordnenden Hand in dieses 
Gestrüpp der Zuständigkeiten hineinzugehen. 
Seit 1957 gibt es in Deutschland eine Diskussion 
darüber, wie man die Kulturpolitik im Ausland wir-
kungsvoller gestalten könne durch organisatorische 
Straffung, wie man ein System entwickeln könne, 
in dem die Grundverantwortung von Regierung 
und Parlament für die Grundsätze, für die Richt-
linien gewahrt ist, bei der aber gleichzeitig der 
freie Sektor des kulturellen Schaffens in angemesse-
ner Weise zur Geltung kommen kann. Einer unserer 
Kulturattachés hat die Bildung einer, wie er sich 
ausdrückt, mächtigen Organisation, mit großen 
finanziellen Mitteln ausgestattet und frei von allen 
ministeriellen Bezügen, nach dem Vorbild des 
„British Council" vorgeschlagen. Er meint, nur so 
sei es möglich, aus dem Gestrüpp der Zuständigkei-
ten herauszukommen. Er fürchtet sogar, daß sich 
die deutsche Kulturpolitik im Ausland in Über-
schneidungen, in Zuständigkeiten, Kompetenzen 
und dergleichen Dingen totlaufen könne. 
Die Diskussion ist dadurch abgekürzt worden, daß 
die Kultusministerkonferenz in ihrer 70. Plenarsit-
zung am 8. Februar 1959 beschlossen hat, all diese 
Vorstellungen abzulehnen, auch die Vorstellung 
einer Körperschaft des öffentlichen Rechts, die ich 
hier nicht diskutieren will, auch die weitergehen-
den Vorstellungen von Herrn Professor Richter, 
einen eigenen Staatssekretär im Bundeskanzleramt 
zur Straffung der Organisation zu bestellen. Ich 
würde es für falsch halten, wenn man diesen Ge-
danken für erledigt erklärte. Verstehe ich es recht, 
dann ist der Gedanke von Werner, von Richter und 
von Steltzer weitgreifender. Ihnen geht es darum, 
die freien schöpferischen Kräfte des kulturellen 
Lebens zur Geltung zu bringen. 
Ich glaube, daß das ein legitimes Anliegen ist. 
Wir haben deshalb in langen Überlegungen ver-
sucht, in dieser Situation Klarheit zu schaffen und, 
wie ich glaube — Herr Kühn deutete es schon an —, 
jetzt eine Situation geschaffen, die, wie mir scheint, 
in glücklicher Weise die beiden Prinzipien staat-
liche Führung und freie Initiative in eine gute Ord-
nung gebracht hat. Bis zum Jahre 1962 — das ist 
die Verfügung des Bundesaußenministers — wer-
den alle Kulturzentren im Ausland in die Obhut 
des Goethe-Instituts überführt sein und damit nicht 
mehr der staatlichen Reglementierung, sondern der 
freien Initiative des Goethe-Instituts zur Verfü-
gung stehen. Daß freie Initiative beim Goethe-In-
stitut kein leeres Wort ist, geht daraus hervor, 
daß sich diese Institution zu 53,4 % aus eigenen Ein-
nahmen finanziert. Ich kann mir sehr wohl vorstel-
len, daß eine Organisation mit diesem Rückhalt ein 
echter Partner der Abteilung VI des Auswärtigen 
Amtes zu werden vermag. 
Es ist dafür gesorgt worden, daß eine Fülle von 
Verwaltungsarbeit, die die Abteilung VI bisher be-
lastet hat, delegiert wird. Ab 1. Juli werden die 
Besoldung der Lehrer, die Zahlung von Beihilfen, 
die Gratialzahlungen und dergleichen an die Bun-
desverwaltung beim Innenministerium delegiert 
sein. Dadurch werden — das war eine Ihrer Forde-
rungen — viele Kräfte in dem Amt selbst für grö-
ßere Aufgaben frei. 
Der Herr Bundesminister hat in den letzten Ta-
gen den von Ihnen erwähnten Herrn Raffalt durch 
Asien geschickt, um für jedes einzelne Institut stu-
dieren zu lassen, wie man die Dinge am besten 
macht. Wenn sich das Goethe-Institut so entwickelt 
und nachdem die großen Organisationen, DAAD, 
VDS etc., die dem Amt zur Verfügung stehen, sich 
zu einer Arbeitsgemeinschaft für kulturelle Bezie-
hungen mit dem Ausland zusammengeschlossen ha-
ben, haben wir de facto ein Äquivalent für den 
British Council, freilich eins, das aus deutschen 
Erfahrungen und auf deutschem Boden gewachsen 
ist und dem gegenwärtigen Zustand unserer Arbeit 
entspricht. 
Meine Damen und Herren, wenn wir heute eine 
Ideal- und Endlösung suchten, so würden wir in Zu- 
6888 	Deutscher Bundestag -- 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Dr. Martin 
ständigkeitsdiskussionen hineingeraten, die eine 
ernsthafte Gefährdung der auswärtigen Kultur-
politik bedeuten würden. 
Ich glaube, die Frage des Personals in der Kultur-
arbeit muß hier besonders betont werden. Sie ha-
ben sie schon angesprochen, vielleicht mit etwas 
anderen Akzenten. Vor zwei Jahren hat Herr Dr. 
Thiele eine Studie über die Ausbildung der Kul-
turattachés vorgelegt, und ich muß sagen, daß sie 
in vielem die Situation genau beschreibt. Wenn wir 
der Auffassung sind, daß Kulturpolitik im Ausland 
heute eine ganz wesentliche Aufgabe ist, dann 
müssen wir ganz konkrete Schritte unternehmen. 
Die Wertung der Kulturpolitik im Ausland und 
die Wertung der Mitarbeiter im Amt und in den 
Botschaften hängt einfach von ihrer Laufbahn, 
von ihrer Vorbildung und von ihren Aufstiegs-
chancen ab. Es hat gar keinen Zweck —
gerade in der Kulturpolitik sollte man das 
nicht tun —, Leute mit Idealen hochzuzurren 
und sie im übrigen, was das Materielle angeht, 
unten zu lassen. Es ist klar, daß ein Kulturattaché 
eine ganz andere Ausbildung braucht als ein durch-
schnittlicher Diplomat. Es ist heute üblich, daß Di-
plomaten Englisch und Französisch sprechen. Sie 
haben den „Häßlichen Amerikaner" erwähnt, Herr 
Kühn, aus dem man ja unter anderem lernen kann, 
daß die ganze Diplomatie auf der Erde Englisch und 
Französisch spricht. Die Amerikaner haben ange-
geben, daß es bei ihnen nur drei Botschafter gibt, 
die eine Landessprache sprechen. Es ist ganz un-
möglich, heute Kulturpolitik zu treiben, wenn man 
nicht die Sprache des Landes kennt. Es ist ganz un-
glaubwürdig, wenn man sagt, man macht Kultur-
politik auf der Stufe des Austausches und in Part-
nerschaft, und nicht gleichzeitig bereit ist, das zu 
lernen, worin die Kultur ihr Gehäuse hat, nämlich 
die Sprache. Es ist völlig unsinnig, etwas anderes 
anstreben zu wollen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Man kann aus Gründen der Sprache einen Kultur-
attaché nicht vom Osten nach dem Westen und vom 
Norden nach dem Süden schicken. Es ist niemandem 
zuzumuten, z. B. Burmesisch zu lernen und dann in 
Washington zu landen, wo er höchstens Seltenheits-
wert hat. Das heißt ganz schlicht, daß ein Kultur-
attaché sich persönlich für eine Lebensaufgabe ent-
scheiden muß und daß er beispielsweise im asiati-
schen oder im afrikanischen Raum bleibt. Anders ist 
es nicht möglich, die Kultur eines solchen Raumes in 
sich aufzunehmen und die Sprache zu beherrschen. 
Das begrenzt freilich die Möglichkeit der Versetz-
barkeit der Kulturattachés; aber das würde ich in 
Kauf nehmen. 
Der andere Einwand, Herr Außenminister, daß 
Diplomaten rundum gebildet sein müssen, macht in 
diesem Zusammenhang keinen tiefen Eindruck. Ein 
solcher Attaché muß natürlich etwas von Völker-
recht, vom Protokoll etc. wissen. Ich bin in dieser 
Beziehung etwas konservativer als Herr Kühn, weil 
ich glaube, daß man durchaus formvollendet essen 
kann, ohne Reaktionär zu sein, — — 
(Abg. Kalbitzer: Wir essen auch nicht mit 
den Fingern!) 
— Das habe ich nie behauptet, Herr Kalbitzer; das 
war ein Ausrutscher. 
Was hier gesagt worden ist, war jedoch kein Ein-
wand. Das ist in der ganzen Welt so. Man hat sich 
hier mit dem zu trösten, was Burckhardt gesagt hat: 
In der Wissenschaft muß man sich spezialisieren; 
man muß an einer Stelle Spezialist sein, und man 
soll an möglichst vielen Stellen, damit man die Uber-
sicht nicht verliert, ein guter Dilettant sein. 
Ich bin fest überzeugt, daß der Erfolg der Kultur-
arbeit in hohem Maße davon abhängig ist, ob wir 
bereit. fähig und willens sind, eine solche Sonder-
ausbildung der Kulturattachés in dem eben umrisse-
nen Sinne zu riskieren. Ob das über Universitäten, 
Institute oder das Auswärtige Amt selber geht, ist 
eine Frage, die dahingestellt bleiben mag. 
Ganz am Rande will ich sagen — um das aufzu-
nehmen, was Herr Kühn hier ausgeführt hat und 
womit ich einverstanden bin —: es geht hier darum, 
die gesamte Einstellung zu dieser Frage zu ändern. 
Das betrifft primär das diplomatische Corps. Es ist 
keine kulturelle Betätigung, wenn ein Botschafter 
Möbel oder seltene Teppiche sammelt. Es kommt 
darauf an, daß das Bewußtsein, daß 50 % seiner Auf-
gaben kulturpolitischer Natur sind, einen Bot-
schafter nicht verläßt. Ich würde meinen, daß wir 
uns sehr energisch darum zu kümmern haben, daß 
wir in dieser Frage von der Exekutive nicht im Stich 
gelassen werden. 
Damit möchte ich den ersten Teil beenden und 
zusammenfassend sagen: was an Organisation 
empirisch entwickelt worden ist, scheint mir eine l 
gute und wirksame Form zu sein. Es hat keinen 
Sinn, in dieser Sache mit Idealvorstellungen zu 
operieren. 
Das gilt auch für die zweite Frage, welche Kon-
zeption bei unseren kulturellen Beziehungen gültig 
sein soll. Die Abteilung 6 des Auswärtigen Amtes 
hat unter ihren verschiedenen Direktoren — unter 
demselben Minister — sehr klug gehandelt, als sie 
mit Rücksicht auf die geistige Situation Deutschlands 
nach 1945 und die politische Situation in Europa und 
in der Welt zunächst einmal abgewartet hat, was 
geschah. Angesichts der ungeheuren Hypotheken, 
die auf unserem Lande lasteten, war das richtig. Die 
Überraschung dieser Zeit war, daß ein Bedürfnis 
nach deutscher Kultur in einem Ausmaß vorhanden 
war, wie wir es uns nicht haben vorstellen können. 
Hier ist ein Vergleich mit der Weimarer Republik 
ganz interessant. Stresemann sagte in der soeben 
schon einmal zitierten Rede: 
Ich warne Sie vor einem anderen. Vielleicht 
geht 'das über meinen Ressortstandpunkt hin- 
aus. Ich sehe mit Schrecken, wie die Zahl der 
ausländischen Studenten in Deutschland gegen- 
über ,der früheren Zeit zurückgegangen ist. 
Die Weimarer Republik, meine Damen und Herren, 
hatte damit zu kämpfen, überhaupt Studenten nach 
Deutschland zu bekommen, während wir heute 
— welcher Wandel der Zeiten! — von der immer 
noch steigenden Zahl von Studenten fast erdrückt 
werden. So ist es auch auf all den anderen Gebieten 
gegangen. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6889 
Dr. Martin 
Die Gestalt der gegenwärtigen Kulturarbeit ist 
im Grunde genommen die Frucht dieser zehn Jahre, 
in denen es gelang, primär zunächst mit den Mit-
teln 'der Politik, 'dann mit denen der Wirtschaft, 
dann mit denen der Information und schließlich mit 
denen der Kultur Vertrauen in der Welt zurück-
zugewinnen. Es ist doch erstaunlich, daß ein völlig 
zerschlagenes Land nach so kurzer Zeit — seit 1952 
besteht diese Abteilung wieder 400 Schulen in 
Gang gebracht hat und alles das erreicht hat, was 
Sie heute von dem Herrn Minister gehört haben. 
Aber ich will mich damit nicht um die kritischen 
Fragen herumdrücken, die Herr Kühn hier vor-
gelegt hat. Er verlangt Trennung von Propaganda 
und Kulturpolitik, eine sorgsame Handhabung der 
Kulturpolitik innerhalb ;der Außenpolitik und plä-
diert, wenn ich ihn recht verstanden habe — ich 
bitte, mich zu korrigieren —, für eine gewisse Auto-
nomie der Kulturpolitik, die Sie, Herr Kollege, wohl 
aus dem Begriff der Kultur selbst ableiten. 
Ich möchte hier vor einem warnen, nämlich davor, 
daß wir auch in dieser Frage allzu theoretisch sind. 
Die Dinge stehen so, daß die Bundesrepublik 
Deutschland, Europa und der Westen in der Kultur-
politik überhaupt keine Wahl haben, sondern auf 
dem internationalen Felde gestellt sind und ge-
fragt sind, ob sie mit ihrer Kultur überleben wollen 
oder ob sie dem Ansturm einer ganz anderen Zivili-
sation nachgeben wollen. Das ist die Frage. Wir 
stehen vor einem ungeheuren Anprall sowjetischer 
Kulturpolitik und sowjetischer Kulturpropaganda. 
Die große Frage, die gestern hier besprochen wor-
den ist und die ich nur anzurühren brauche, ist, 
ob in diesem weltweiten Ringen die Afrikaner und 
Asiaten den Weg finden nicht in eine kapitalistische 
Welt, sondern zu einer Entwicklung ihrer eigenen 
afrikanischen oder asiatischen Persönlichkeit, die 
soweit auf unsere Grundkonzeption von Kultur 
zurückgreift, daß ein Zusammenleben, eine Partner-
schaft mit diesen Erdteilen möglich ist. 
Es ist so, wie wenn ein Weltgespräch stattfände. 
Wer sich ausschließt, ist nicht da. Überall gibt es 
dieselben Fragen, die durch die Technik hervor-
gerufen worden sind, Fragen, die durch die Massen-
not in Afrika und Asien hervorgerufen worden sind, 
Fragen der inneren Auseinandersetzung mit einer 
technisierten Welt, überall in Ost und West die-
selben Fragen, aber in charakteristisch verschiede-
ner Weise die kulturelle Antwort auf diese Frage. 
Darauf kommt es an, und das möchte ich Ihnen jetzt 
sagen, Herr Kühn. Ich will versuchen, das zu formu-
lieren. 
Der Bolschewismus handelt in seienr gesamten 
Politik uniform, ob er Wirtschaft treibt, militärisch 
agiert, kulturpolitisch handelt, sozial vorgeht, 
immer handelt er nach der anthropologischen Vor-
aussetzung, daß der Mensch das Ergebnis der Pro-
duktionsverhältnisse ,und der gesellschaftlichen 
Situation sei und einen eigenen Daseinswert gar 
nicht habe, während der Westen den Kern des 
christlich-antiken Erbes festgehalten hat, nach dein 
die Personalität des Menschen ein eigener und 
sinnstiftender Vollzug ist. Ob wir Wirtschaftspoli-
tik treiben oder etwas anderes tun, immer liegt das 
zugrunde, immer handelt ,es isich darum, daß im 
Osten zentralistisch, planwirtschaftlich, im Westen 
personalistisch, dezentral, marktwirtschaftlich ge-
handelt wird. 
Insofern gibt es ganz in der Tiefe der Politik 
keine unterschiedliche Begründung mehr. Alle diese 
Weisen politischen Handelns werden durch ,den 
kulturellen Willen zusammengefaßt. Ich bejahe 
hundertprozentig, was Bruno Werner gesagt hat: 
Es geht in der kulturpolitischen Arbeit um die Er-
haltung, uni die Bewahrung, um die Verteidigung 
der eigenen Kultur angesichts der aufsteigenden 
Völker Asiens und Afrikas und angesichts des 
Bolschewismus. Meine Damen und Herren, das muß 
man im Auge haben, wenn man die Auseinander-
setzung beschreiben will, um die es hier geht. 
Nun muß ich Herrn Kühn etwas Schmerzliches 
antun. Er hat bei seinen Ausführungen über eine 
Konzeption der Kulturpolitik — er hat sehr viele 
Bemerkungen dazu gemacht — gesagt, es komme 
darauf an, die Kulturpolitik zu demokratisieren. 
Nun, Herr Kühn, da sind Sie einige Pferdelängen 
hinter mir zurück, und zwar aus folgendem Grund. 
Auf der großen Tagung in Bergneustadt, auf der 
sich die Sozialdemokratische Partei über eine kul-
turpolitische Konzeption klarzuwerden versuchte, 
hat .gerade Carlo Schmid eine Ansicht von Kultur 
vorgetragen, die dem, was Sie wollen, nicht ent-
spricht. Er sagte, er wolle unter Kultur nicht mehr 
verstehen als die Dinge, die dem Menschen eine 
Bereicherung seines Wesens zubringen, die ihm 
nicht durch das, was er schon hat, sowieso zu-
wachsen. Damit ist nicht gesehen, ,daß Arbeit ein 
Medium der Bildung ist. Das zu sagen, meine Da-
men und Herren, ist Ihnen dort nicht gelungen, Ich 
möchte Ihnen folgendes sagen: gerade bei der 
Arbeit in den unterentwickelten Ländern — da 
gebe ich Ihnen recht — kommen wir mit Mozart 
und Schiller allein nicht durch, sondern dort kommt 
es darauf an, zu zeigen, das die anthropologischen 
Voraussetzungen, die hinter unserer Kulturpolitik 
und unserer Politik stehen, es den Afrikanern und 
Asiaten sehr wohl möglich machen, ein sozialöko-
nomisches Modell zu finden, das es ihnen erlaubt, 
in Freiheit und ohne den Terror des Bolschewis-
mus ihre spezifischen Probleme zu lösen. 
Wilfried Böll hat den Ausführungen von Carlo 
Schmid widersprochen — wie Sie sicherlich gelesen 
haben werden — und hat selbst, sozialkritisch nach 
allen Seiten operierend, viel Gescheites gesagt. 
Aber zu einer Konzeption verdichtet sich das nicht. 
Ich will das hier nicht ausführen. Wenn wir, 
meine Damen ,und Herren, von der Konzeption 
einer Kulturpolitik reden, dann meinen wir selbst-
verständlich, daß es darauf ankommt, für jeden 
Kontinent, für jedes Land ein eigenes Modell, eine 
eigene Konzeption der Kulturpolitik darzubieten. 
Nun möchte ich noch eine Kritik von Ihnen auf-
nehmen. Sie haben gesagt, es sei über Bismarck 
geredet worden. Schön und gut, Herr Kühn. Ich 
möchte Sie auf eine Schwierigkeit aufmerksam 
machen. In der ganzen Diskussion werden uns 
immer die Engländer und Franzosen als die Leute 
6890 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Dr. Martin 
vorgeführt, die in großartiger Weise Kulturpolitik 
machen. Für den einen von den beiden stimmt das 
auch. Diese Kulturpolitik hat aber zur Voraus-
setzung, daß ,diese Länder eine ungebrochene Tra-
dition haben und über ein unbestrittenes Ge-
schichtsbild verfügen. 
Da nun seit 1945 die Revision des Geschichts-
bildes als ein dringendes Anliegen in Deutschland 
bezeichnet worden ist, Herr Kühn, dürfen Sie doch 
um alles in der Welt nicht kritisieren, wenn wir 
vom Boden der Bundesrepublik aus — die auf dem 
Prinzip der Freiheit steht — auch im Ausland 
unsere Betrachtungen über Bismarck anstellen. Sie 
wissen so gut wie ich, daß uns  die Geschichtsschrei-
bung über Bismarck meistens Negatives im Aus-
land eingetragen hat, und wir haben sehr wohl ein 
Interesse daran, in angemessener Weise über Bis-
marck zu reden. 
Meine Damen und Herren, ich will das jetzt nicht 
ausführen, will aber in Ergänzung dessen, was der 
Herr Außenminister gesagt hat, noch einige Betrach-
tungen zum Haushaltsplan unter dem Gesichtspunkt 
eines internationalen Vergleichs anstellen. In der 
Literatur geistert die Behauptung, daß die Franzo-
sen 115 Millionen für Kulturpolitik im Ausland aus-
gäben. Diese Zahl ist falsch. Wir haben in London 
und in Paris die genauen Zahlen erhoben und mit 
unserem Haushaltsplan verglichen. Es wird Sie in-
teressieren, zu erfahren, was wir dabei festgestellt 
haben. Es ergab sich, daß gegenwärtig die Bundes-
republik 94,2 Millionen, England 76,8 Millionen und 
Frankreich 72,3 Millionen ausgeben. Rein zahlen-
mäßig liegt also das, was die Bundesrepublik für 
diese Zwecke ausgibt, gegenwärtig über dem, was 
die Engländer und die Franzosen ausgeben. Es ist 
aber auch interessant, die Pläne näher aufzugliedern. 
Kulturpersonal, Betriebskosten, kulturelle Einrich-
tungen kosten uns 49,6 Millionen, die Engländer 
53,9 Millionen, die Franzosen 46,6 Millionen. Sehr 
interessant ist der Vergleich bei den Studenten. 
Unsere gesamten Aufwendungen für Studenten be-
tragen 13,9 Millionen, die der Engländer 10,1 Mil-
lionen, die der Franzosen 5,5 Millionen. 
Es ist hier schon gesagt worden, daß die Bundes-
republik heute fast das erste Ausbildungsland ist. 
Auch dazu noch die Zahlen: England hat 15 000 Stu-
denten, Amerika 47 000, die Sowjetunion 40 000 — 
und die Bundesrepublik 21 000, wobei zu bemerken 
ist, daß wir relativ und absolut den größten Anteil 
aus den Entwicklungsländern haben. Das heißt, die 
kommende Führungsschicht der Entwicklungsländer 
studiert zu einem großen Teil in der Bundesrepublik 
Deutschland. Das spricht nicht dafür, daß die deut-
sche Wissenschaft so im argen liegt, wie immer ge-
sagt worden ist. 
Aber wir sind auf diese Fragen nicht ausreichend 
vorbereitet. Ich will die kulturpolitischen Fragen an 
unseren Universitäten in diesem Zusammenhang 
nicht erörtern. Ich meine etwas anderes: ich glaube, 
das Dringendste wäre, die Wissenschaft an den Uni-
versitäten so darzubieten, daß sie von vornherein 
den afrikanischen und asiatischen Studenten erlaubt, 
Wissenschaft, die an sich für Europa und  Deutsch
-land gedacht ist, auf ihre eigenen Länder anzuwen
-
den. Ich glaube, es ist notwendig, daß wir uns an 
unseren Universitäten intensiver mit der Sozialpsy-
chologie und der Psychologie dieser Länder be-
schäftigen. Wenn Sie die Literatur durchsehen, 
stellen Sie fest, daß es heute in Deutschland kaum 
einen Menschen gibt, der die Psychologie von Asia-
ten und Afrikanern, die plötzlich mit einer fremden 
Kultur konfrontiert werden und in ihr leben müssen, 
wissenschaftlich beherrscht. Ich kenne in ganz 
Deutschland nur einen einzigen jungen Dozenten, 
dem ich persönlich von Herzen alles Gute wünsche 
und den wir mit aller Intensität unterstützen soll-
ten. 
Meine Damen und Herren! Die wichtigste Frage 
für die Studenten ist das Wohnen. Es wird jetzt da-
mit angefangen, für sie Studentenwohnheime zu 
bauen; im Haushaltsplan steht ein Betrag für diesen 
Zweck. An allen Universitäten gibt es jetzt haupt-
amtliche Betreuer, die sich damit beschäftigen. Es 
gibt einen Kreis für Interkontinentale Kontakte. Es 
gibt den Deutschen Akademischen Austauschdienst. 
Es gibt sehr erfahrene Leute, die sich mit der gan-
zen Problematik beschäftigen. Aber das genügt nicht; 
die Lösung dieser Aufgabe kann nur gelingen, wenn 
jeder mitspielt. Es klingt pathetisch, ist aber so: hier 
steht eine nationale Aufgabe vor uns, vor jeder-
mann, vor Lieschen Müller genauso gut wie vor 
Herrn Professor Schulze, die es zu lösen gilt, und 
wir müßten, wo immer wir können, eine Bereit-
schaft dafür auslösen. Es müßte in unserem Lande 
einen bestimmten Elan der Menschenliebe und der 
persönlichen Zuwendung geben. Dann wäre auf die-
sem Gebiet, wie ich glaube, fast alles gewonnen. 
20 000 Menschen, die zurückgehen, und nehmen wir 
an, sie gehen zurück mit einem positiven Ergebnis, 
mit durchgreifenden Erinnerungen, die sich wieder 
melden in den Entscheidungen, die sie später als 
Politiker oder als was immer zu fällen haben — das 
ist ein Reversoir, das schlechterdings unendlich ist. 
Ich will noch Stellung nehmen zu der Frage der 
Schwerpunkte. Ich habe gesagt, die große Zahl der 
Studenten ist ein natürlicher Schwerpunkt. Den 
können wir uns nicht auswählen. Wir sollten froh 
sein, daß wir ihn haben. 
Danach kommt man auf das schon angeschnittene 
Problem: Kulturinstitute im Ausland — deutsche 
Schulen im Ausland. Alle Fachleute in England und 
in Frankreich und die Menschen mit Erfahrung sind 
der Überzeugung, daß Sprachwerbung das Wesent-
liche, das Grundlegende in der Kulturpolitik im 
Ausland ist. Wir waren nach dem Kriege pessi-
mistisch und hatten kaum noch Hoffnung, daß die 
deutsche Sprache sich durchsetzen lasse. Wir haben 
aber erleben dürfen, daß nach dem Kriege in Ame-
rika in den High Schools Deutsch als Pflichtfach 
eingeführt worden ist. Wir haben die Freude ge-
habt, zu sehen, wie in Dänemark eine in Vorberei-
tung befindliche Schulreform, die Deutsch abschaf-
fen wollte, auf Fürsprache des Auswärtigen Amtes 
verhindert werden konnte. In diesen Tagen kommen 
dänische Lehrer nach Deutschland. In Kairo wird in 
vielen Schulen, vor allem auch in den Gewerbeschu-
len, Deutsch gelehrt. Es gibt in der ganzen Welt ein 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6891 
Dr. Martin 
großes Bedürfnis nach der deutschen Sprache. Des-
halb entsteht das Problem, ob wir mit Kulturinstitu-
ten oder mit Schulen arbeiten sollen. Meine Damen 
und Herren, eine ungeheuer schmerzliche Wahl für 
jeden, der weiß, welche segensreiche Wirkung 
deutsche Schulen im Ausland haben! Noch vor-
gestern hat mir ein griechischer Parlamentarier, der 
liquide deutsch sprach, gesagt, die deutsche Schule 
in Athen sei doch etwas Großartiges, und wir soll-
ten in verstärktem Maße zurückkommen. Was sind 
aber 30, was sind 50, was sind 60 Abiturienten ge-
genüber den Zahlen, die der Herr Außenminister 
uns vorgetragen hat! Was bedeuten sie gegenüber 
der Tatsache, daß in dem letzten Jahr 200 000 Exem-
plare des vom Auswärtigen Amt erstellten oder ge-
förderten Lehrbuchs der Deutschen Sprache verkauft 
worden sind, und was bedeuten sie gegenüber 
Zehntausenden, die täglich in unseren Instituten 
Deutsch lernen! Ich muß Ihnen gestehen: eine un-
geheuer schmerzliche Wahl. Aber ich glaube, daß 
unsere Zeit kurz bemessen ist, daß wir auf Wirkung 
gehen sollten und das etwas kurzfristiger wirkende 
Instrument kräftiger handhaben sollten; das heißt, 
daß wir die Institute ausweiten sollten. 
Das Dritte, das von kapitaler Bedeutung ist ist 
das Gästeprogramm. Dazu nur einige Worte. Wer 
Asien und Afrika kennt und die Menschen dort mit 
dem feinen seelischen Unterscheidungsvermögen, 
der weiß, daß die persönliche Ansprache, der per-
sönliche Kontakt, und wenn er nur vier Wochen 
dauert, entscheidend sein kann für das ganze Le-
ben. Ich würde deshalb sagen, daß wir dem Gäste-
programm eine intensive Beachtung widmen sollten. 
Ich will damit schließen, nicht ohne eine soge-
nannte grundsätzliche Bemerkung zu machen, die 
ich Ludwig Dehio verdanke. Tacitus hat einmal die 
Zeit nach der Schreckensherrschaft Domitians be-
schrieben und gesagt, die Besten seien unter der 
Hand des Tyrannen gefallen, die anderen seien 
unter langer Unterdrückung geistig müde geworden, 
und es sei leichter, Geist zu unterdrücken, als Geist 
wieder zu erwecken. Meine Damen und Herren, 
alles das, was wir erleben, ist akademisch und theo-
retisch, wenn dahinter nicht die Überzeugung steht, 
daß dieses Land und dieses Volk auch heute noch 
eine produktive Kulturnation ist, daß wir im Geisti-
gen eine Zukunft haben. Das ist die Haltung, die 
Tacitus bei der Betrachtung dieser Situation einge-
nommen hat. Er schließt nämlich seinen Bericht mit 
dem Satz: Nunc demum redit animus — Endlich 
kommt der Geist doch wieder zurück! 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete von Mühlen. 
von Mühlen (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Wir haben nun fast 
drei Stunden lang eingehend die Frage der deut-
schen Kulturpolitik im Ausland bis in die Einzel-
heiten besprochen und versucht, uns über die Pro-
bleme klarzuwerden. Ich möchte jetzt noch eine 
Frage aufgreifen, die mir wesentlich zu sein scheint. 
Herr Dr. Martin hat sie bereits kurz angeschnitten. 
Eine deutsche Kulturpolitik im Ausland steht zu-
nächst einmal und vor allem vor den Fragen: Wes-
halb, wofür und wozu? 
Ich glaube nicht, daß es heute noch darum geht, 
dafür zu sorgen, daß in Buenos Aires Beethoven ge-
spielt, in Kairo Brahms gehört oder irgendwoanders 
Goethe gelesen wird. Es geht auch nicht darum, da-
nach zu trachten, daß sich alle Welt freut, wenn ein 
deutscher Dichter und Denker daherkommt. Diese 
Zeiten, da dies ein Hauptanliegen der Kulturpolitik 
im Ausland gewesen sein mag, sind vorbei. 
Es ist hier schon angeklungen, daß auch wir in 
den großen Gegensatz zwischen Ost und West ein-
geordnet sind, der heute auf allen Fronten, so auch 
auf dem Gebiet der Kultur und der kulturellen 
Auseinandersetzung ausgetragen wird und ausge-
tragen werden muß. Lassen Sie mich einmal zu die-
ser Frage auf Grund der Erfahrungen eines Mannes 
sprechen, der mehr als ein Jahrzehnt vor, während 
und auch nach dem Kriege draußen gelebt und ge-
arbeitet hat, und zwar vorwiegend in den nahöst-
lichen Gebieten, wo schon vor dem letzten Kriege 
die Auseinandersetzung zwischen Ost und West be-
gonnen hat und sehr fühlbar gewesen ist. 
Zunächst haben wir die. Lehre zu ziehen, daß jede 
kulturpolitische Arbeit im Ausland, ob wir wollen 
oder nicht, heute als Politikum wirkt. In den zwi-
schen den Fronten stehenden Ländern ist das ganz 
besonders der Fall. Wir müssen uns zudem noch 
über ein Weiteres klarwerden, wenn wir die Positio-
nen für die Schwerpunktbildung unserer kulturpoli-
tischen Arbeit im Ausland abstecken wollen: Das, 
was die östliche Welt als Kulturpolitik proklamiert, 
ist etwas ganz anderes als das, was wir und die 
westlichen Völker unter Kulturpolitik im Ausland 
verstehen und verstanden wissen wollen. Für die 
Völker im kommunistischen Osten, an erster Stelle 
die Sowjetunion, spielt der Name „Kultura" eine 
große Rolle. Er wird gebraucht, plakatiert. Aber 
dieser Ruf nach „Kultura" ist nur ein Teil der gro-
ßen, systematisch angelegten Propaganda mit dem 
Ziel der Verbreitung einer Ideologie und — im 
Zeichen dieser Ideologie — einer Ausdehnung der 
Macht der kommunistischen Welt, soweit es irgend-
wie geht. Das ist ganz klar und deutlich überall zu 
erkennen. Ich glaube, der Herr Kollege Martin hat 
nicht ganz recht, wenn er meint, daß dabei der 
Sowjetblock mit einer unerhörten Geschlossenheit 
vorgeht. Gerade in der Frage der kulturpolitischen 
Auslandsarbeit können wir seitens des kommuni-
stischen Ostens eine unerhörte Differenzierung des 
Vorgehens feststellen, der wir ebenso differenziert 
begegnen müssen. 
Die erste Voraussetzung dafür ist, zu erkennen, 
wie der Gegner arbeitet. Er arbeitet der freien Welt 
gegenüber mit anderen Methoden als gegenüber 
den entwicklungsfähigen Nationen. Die sowjetische 
sogenannte Kulturpropaganda gegenüber den hoch-
kultivierten, hochentwickelten und starken Staaten 
der westlichen Welt kennen wir alle. Sie ist letzten 
Endes darauf abgestellt, die bürgerliche Hoffähig-
keit der Sowjetunion hervorzukehren, eine Koexi-
stenzfähigkeit aufzuzeigen und damit für gewisse 
6892 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
von Mühlen 
ganz klare politische Zielsetzungen den Boden bei 
diesen Mächten etwas aufzulockern. 
Bei den entwicklungsfähigen Ländern — ich habe 
gerade über diese Frage vor nicht allzu langer Zeit 
mit einem Mitglied des indischen Parlaments eine 
sehr interessante und instruktive Unterhaltung ge-
habt — in Südostasien und auch im mittleren 
Osten, die ihrerseits teilweise auf sehr alte Kultu-
ren zurückblicken können, ist die sowjetische Kul-
turpropaganda wieder auf einen anderen Nenner 
gebracht. Man versucht dort zunächst einmal, das 
alte Kulturgut nicht anzurühren, ist aber bemüht, 
mit dem technischen Fortschritt, den auch die So-
wjetunion in diesen Ländern einzuführen bemüht 
ist, gleichzeitig auch die Ideologie mit einzuschleu-
sen. Die Methodik der Einführung von sowjetischen 
Instrukteuren bei dem Aufbau großer Werke usw. 
macht dies klar und jedem sichtbar. 
Bei der dritten Gruppe, den entwicklungsfähigen 
Völkern, die auf keine kulturelle Tradition zurück-
blicken können, geht die Sowjetunion und die von 
ihr gesteuerte kommunistische Kulturpropaganda 
wieder andere Wege. Auch dafür sind Beispiele 
gegeben, gleichzeitig mit der he re inkommenden 
technischen Zivilisation bei diesen noch primitiven 
Völkern den Eindruck zu vermitteln, daß diese tech-
nische Zivilisation praktisch gleichbedeutend ist 
mit der kommunistischen Ideologie. Vor diesem 
Phänomen stehen wir heute gerade in den afri-
kanischen Ländern. Aber wir finden es auch drüben 
in Südostasien. 
Es ist gar nicht akademisch, wenn ich Ihnen das 
heute sage. Diese Dinge muß man sich vergegen-
wärtigen und muß sie kennen. Dann erst läßt sich 
zu einer wirksamen Gegenarbeit ansetzen und die 
eigene kulturpolitische Arbeit, soll sie irgendeinen 
Sinn haben, entsprechend ausrichten und lassen 
sich nach Lage der Dinge Schwerpunkte bilden. 
Unse re Kulturpolitik im Ausland hat also ganz 
differenzierte Aufgaben zu bewältigen. 
Gegenüber den westlichen Partnern innerhalb 
der Westeuropäischen Union und der NATO, also 
den großen Kulturnationen der freien westlichen 
Welt, ist es in erster Linie unsere Aufgabe, durch 
Austausch, durch gegenseitige Beratung und durch 
gegenseitige Hilfe den Gedanken dafür wachzuru-
fen und zu stärken, daß die westliche Welt ge-
zwungen ist, in einer klaren, einheitlichen Haltung 
und in entsprechendem Handeln den sowjetischen 
Vorstoß auch auf diesem Gebiet gemeinsam aufzu-
fangen. 
Unsere Aufgabe gegenüber der zweiten Kategorie 
von Staaten, denjenigen also, die selbst auf 
ein altes Kulturgut zurückblicken und jetzt den 
Sprung über zwei Jahrhunderte hinweg in die 
technische Zivilisation von heute machen, ist eine 
doppelte. Es gilt einerseits, diesen Völkern die 
materielle Hilfe zu vermitteln, die sie zum Aufbau 
eines modernen Staates brauchen, andererseits aber 
daran mitzuarbeiten, daß ihr altes kulturelles Gut 
and die Grundlagen ihrer Ordnung nicht durch 
den technischen Fortschritt weggeschwemmt wer-
den; eine Tendenz, die von den Sowjets in ihrer 
Propaganda geflissentlich gefördert wird, wie in 
vielen Ländern ganz deutlich sichtbar ist. 
Ich glaube — und ich habe in dieser Beziehung 
in vielen Jahren draußen Erfahrungen gesammelt —, 
wir tun sehr gut daran, die Rolle des Gebenden 
nicht allzusehr herauszustreichen. Wir sollten viel-
mehr bereit sein, gerade diesen Völkern gegenüber 
eine vergleichende Kulturpolitik zu betreiben, sie 
fühlen zu lassen, daß wir in ihnen Partner sehen, 
die auf alte Traditionen, auf große Kulturen zurück-
blicken und die sich in den kulturellen Leistungen 
absolut mit uns messen können. Die Aufgeschlossen-
heit, mit uns den Weg in die technisierte Zivili-
sation von heute zu gehen, wird dann sehr viel 
größer sein. 
Lassen Sie mich ein praktisches Beispiel anführen. 
Ich erinnere mich daran, daß in der Türkei es 
war noch vor dem Kriege — wichtige Bauten ,aus-
geschrieben wurden. Eine ganze Reihe von Natio-
nen bemühte sich um die Aufträge und die Beauf-
tragung ihrer Architekten. Da kam ein deutscher 
Architekt, der sich verdient gemacht hat — es war 
der vor einigen Jahren verstorbene Professor 
Bonatz —, auf den Gedanken, eine Ausstellung 
aufzuziehen, in ;der er den Türken an Hand par-
alleler Schaubilder zeigte, was sie ihrerseits in dem 
vergangenen Jahrhunderten an kulturellen Leistun-
gen hervorgebracht und der Welt geschenkt 
Infolge dieser kleinen menschlichen, ;anerkennenden 
Geste waren die Türken sofort besonders aufge-
schlossen. Das hat schließlich dazu geführt, daß 
nicht nur die Aufträge Deutschland zugefallen sind, 
sondern daß Professor Bonatz Mentor .der Archi-
tektenschule in Istanbul geworden und dies über 
den Krieg und sein Ende hinaus geblieben ist. Er 
hat dort sehr feinfühlig gearbeitet. Wir ;dürfen nicht 
mit der Einstellung ankommen: Hoppla, jetzt komm 
ich! und, ich möchte sagen, so etwas als der Kultur-
protz auftreten. Vielmehr sollten wir die Menschen 
draußen, um die es uns geht, vorsichtig ansprechen. 
Professor Bonatz wurde damals die Leitung ;der 
Abteilung Architektur an der Technischen Hoch-
schule angetragen. Er hat dies abgelehnt und blieb 
nur als Berater der türkischen Kollegen. Der Erfolg 
war, daß er praktisch federführend den Aufbau des 
neuen Ankara von 1945 an mitbestimmte und daß 
die deutsche Architektur heute in der Türkei führend 
ist. Der türkische Architektennachwuchs gibt sich 
heute an unseren Technischen Hochschulen, ich 
möchte fast sagen, die Türe in die Hand. 
Das sollte nur ein Beispiel dafür sein, in welcher 
Form man diese Völker, die auf eine alte Kultur 
zurückblicken können, in der Zivilisation jedoch 
einige Jahrhunderte zurückgeblieben sind, gerade 
durch eine gute Kulturpolitik für sich gewinnen 
kann. 
Auch den Studenten und Praktikanten aus diesen 
Ländern, die hier in Deutschland sind, wird man in 
ähnlicher Weise entgegenkommen müssen. Lassen 
Sie mich hier gleich eines einschalten, was auch die 
Kulturabteilung des Auswärtigen Amts einmal als 
Anregung aufnehmen sollte. Wir haben eben von 
den Studenten und Praktikanten aus den entwick- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  119. Sitzung. Bona, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6893 
von Mühlen 
lungsfähigen Ländern gesprochen, die in Deutsch-
land ihre Ausbildung erfahren und sich hier das 
nötige Wissen aneignen. Manche von ihnen — das 
wissen wir — gehen nicht ganz befriedigt nach 
Hause. Die große Mehrzahl aber nimmt von Deutsch-
land sehr viel mit in die Heimat. Und jetzt kommt 
der Punkt, wo der Film meist abreißt: viele dieser 
jungen Menschen kommen in ihre Heimat zurück, 
werden dort in den Arbeitsprozeß eingereiht und 
sind jetzt vielfach — hier folge ich dem Bericht mei-
nes indischen Freundes, der dies nicht nur aus sei-
nem Lande weiß — der Gefahr ausgesetzt, daß 
plötzlich irgendwelche Deutschen auf sie zukommen 
und sie auf Deutschland ansprechen. Sie gehen dar-
auf ein und merken in vielen Fällen gar nicht, daß 
der Deutsche, der sie anspricht, ein Agent aus der 
sowjetisch besetzten Zone ist, wo offenbar ein sehr 
differenziertes System der Registrierung der Aus-
länder besteht, die in der Bundesrepublik studieren 
oder eine sonstige berufliche Ausbildung erfahren. 
Mein Freund sagte mir, es sei erstaunlich, daß, wenn 
Studenten, Praktikanten oder sonstige Personen aus 
der Bundesrepublik in die Heimat zurückkehren, 
mitunter nur 14 Tage oder 3 Wochen vergehen, bis 
irgendein Funktionär aus der sowjetischen Zone 
bei ihnen erscheint und versucht, diese jungen Men-
schen nichtsahnend unter Hinweis auf ihre Ausbil-
dung in Deutschland für die Sowjetzone einzuspan-
nen. lch glaube, hier liegt eine wesentliche Aufgabe 
für die künftige deutsche Kulturpolitik. 
Wir sollten uns bemühen, diese jungen Menschen, 
die wir jetzt in Deutschland gewonnen haben — 
teilweise durch Stipendien —, zu denen wir die Bin-
dungen und den Kontakt haben, nicht loszulassen, 
wenn sie die Bundesrepublik wieder verlassen. Wir 
müssen vielmehr versuchen, die Verbindung mit 
diesen Menschen zu halten. Es gibt genügend Bei-
spiele von Ländern, die gerade die Menschen, die 
dort waren, auch später noch an sich zu fesseln und 
zu binden wissen. Ich nehme nur einmal das Bei-
spiel des englischen Zentrums für kulturellen und 
politischen Austausch, Wilton Park. Monatlich oder 
alle zwei Monate erscheint von dort eine kleine 
Zeitschrift, in der die Teilnehmer der dortigen Semi-
nare laufend über die Fachgebiete unterrichtet wer-
den, über die Menschen, mit denen sie gemeinsam 
dort waren, usw. In dieser Zeitschrift erscheinen so-
gar persönliche Nachrichten. In vielen Fällen wird 
diese Zeitschrift sogar von den ehemaligen Gästen 
abonniert, so bleibt der Kontakt erhalten. Sie hat 
sich zu einem lebendigen Kommunikationsmittel 
zwischen den ehemals in England arbeitenden und 
studierenden Menschen und dem Gastlande entwik-
kelt. Hier ist ein Beispiel, das meiner Ansicht nach 
durchaus wert ist, für die künftige Arbeit eines Kul-
turattachés berücksichtigt zu werden. Das wird 
glaube ich, sehr nützlich sein. 
Ich komme jetzt noch zu der dritten Kategorie, zu 
den wirklich entwicklungsfähigen Völkern, wie sie 
in Afrika anzutreffen sind. Wir haben da schon 
einige Überraschungen erlebt. Es wird für uns hier 
besonders schwierig sein, mit der Kulturpolitik an 
die Menschen heranzukommen. Es hat sich gezeigt, 
daß zunächst mit menschlichen Kontakten oft mehr 
zu erreichen ist als mit einem Dozieren und einem 
Besser-Wissen-Wollen. 
Noch auf eine Frage möchte ich zu sprechen kom-
men, die heute nicht angeschnitten worden ist. Es 
handelt. sich um die Benutzung des Rundfunks 
gerade in Afrika und in den südostasiatischen Län-
dern. Den Kollegen, die vor wenigen Tagen in Ma-
dagaskar waren und auch sonstige afrikanische Ge-
biete besucht haben, ist offen erklärt worden, daß 
an die dortigen Rundfunkstationen von deutscher 
Seite überhaupt noch nicht herangetreten worden 
ist. Das mag ein Versäumnis sein, das auf den Man-
gel an Personal zurückzuführen ist. Man kann auch 
nicht alles auf einmal machen. Ich glaube aber, daß 
vom Auswärtigen Amt und von den sonst hierfür 
zuständigen Stellen jetzt dafür gesorgt werden 
muß, daß möglichst bald und intensiv Kontakte 
aufgenommen werden. 
Ein Wort noch zu der Organisation der deutschen 
Kulturpolitik im Ausland. Ich halte es für den besten 
Weg, daß wir versuchen, die Federführung in dieser 
wichtigen Angelegenheit weiterhin beim Auswär-
tigen Amt zu lassen. Der Herr Außenminister hat 
vorhin darauf hingewiesen, daß bereits eine sehr 
enge Zusammenarbeit mit den zahlreichen Institu-
tionen privater und halbprivater Natur gegeben ist 
und daß das Auswärtige Amt auch bereit ist, Ver-
antwortung und Aufgaben zu delegieren. Ich halte 
das für sehr wesentlich. Diese Arbeit darf nicht von 
vornherein wieder in einer Anhäufung von Kom-
petenzen ersticken. Es wird wichtig sein, diese 
Arbeit mit. verteilter Verantwortung und zentraler 
Führung durchzuführen. 
Die einzelnen Institute, die zur Verfügung stehen 
-- ich möchte nur wenige herausgreifen — leisten 
schon ganz Beachtliches, gerade unter dem Gesichts-
punkt: weg von der dogmatischen Form und von 
dem Dozieren. 
Das Deutsche Auslandsinstitut in Stuttgart hat 
z. B. — bis jetzt als einziges — sehr bemerkens-
werte Kontakte auch zu den Balkanländern, und 
zwar auf dem Gebiete des Buchverleihs. Dieses In-
stitut hat es sich in der Hauptsache zur Aufgabe 
gemacht, mit Buch und Bild zu wirken. Dabei ist 
die Erfahrung gemacht worden, daß gerade die 
Interessenten in den Balkanländern, die Bücher aus-
borgen, diese mit großer Pünktlichkeit wieder zu-
rückschicken. Die Bücher gelangen auch zu diesen 
Leuten. Im Rahmen des Deutschen Auslandsinsti-
tutes steht auch eine medizinische Sonderbibliothek 
zum Ausleihen zur Verfügung, die eine so starke 
Nachfrage aus Bulgarien und Rumänien zu verzeich-
nen hat, daß sie diese überhaupt nicht bewältigen 
kann. Außerdem hat das Deutsche Auslandsinstitut 
zur Pflege und Förderung des menschlichen Kon-
takts eine große Sammlung von Farbdias mit 
heimatkundlichen Bildern aus Deutschland aufge-
baut, die ins Ausland geschickt werden können. Sie 
erfreut sich einer sehr großen Nachfrage, gerade 
was die folkloristische Darstellung von Deutschland, 
seiner Bevölkerung und ihrer Sitten und Gebräu-
che anbelangt. Ich glaube, hier ist ein richtiger Weg 
beschritten, den wir in Zukunft noch mehr beachten 
müssen. Wir sollten nicht gleich mit den hochgei- 
639i 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
von Mühlen 
stigen Dingen an die Menschen draußen herantreten, 
sondern versuchen, die Kulturpolitik von der ein-
fachen menschlichen Seite her aufzubauen. Das er-
gibt sich auch daraus — das ist vorhin schon gesagt 
worden —, daß wir uns heute nicht mehr darauf 
beschränken können, uns an einen kleinen Kreis 
von Menschen zu wenden, sondern daß die Kultur-
politik auch im Ausland bestrebt sein muß, an die 
großen Massen und an die „Multiplikatoren" heran-
zukommen und diese zu gewinnen. 
Ich habe noch ein kleines Anliegen; es betrifft 
unsere kulturpolitischen Beziehungen zu Frank-
reich. Wir haben im Oktober 1954 ein Kulturabkom-
men mit Frankreich geschlossen, in dessen Rahmen 
eine absolute Reziprozität für den Aufbau kultu-
reller Institute vereinbart worden ist. Was den 
Aufbau französischer Institute bei uns betrifft, so 
funktioniert das Abkommen ausgezeichnet, weil 
nach Art. 7 des Grundgesetzes und auf Grund der 
Ländergesetze die Franzosen lediglich eine Mittei-
lungspflicht haben. Es ,genügt, wenn sie mitteilen: 
wir machen hier oder da ein Centre d'Etudes auf. 
Dann können sie die Arbeiten mit ihren eigenen 
Leuten und mit ihren eigenen Direktoren aufneh-
men.  Umgekehrt ist das leider bisher noch nicht 
so möglich, denn in Frankreich bestehen Gesetze 
— die teilweise bis ins Jahr 1881 zurückgehen —, 
nach denen die Errichtung ausländischer Kultur-
institute untersagt ist, wenn ein Ausländer als Lei-
ter des Instituts tätig ist. Wollen wir 'also ein deut-
sches Kulturinstitut in Frankreich eröffnen, so müs
-
sen wir uns zunächst eines französischen Leiters 
versichern, und auch wenn wir ihn gefunden haben, 
ist die Errichtung in jedem Einzelfall noch einmal 
genehmigsungspflichtig. Diese Lage hat dazu ge-
führt, daß wir in der Bundsrepublik jetzt weit über 
20 sehr gut ausgebaute französische Kulturinstitute 
haben, während wir selbst in Frankreich gleich-
wertige Institute nicht besitzen; wir haben eines in 
Paris, ein zweites in Lyon, und damit hat es sich 
bereits. Es wäre sehr zu begrüßen, wenn von seiten 
des Auswärtigen Amtes bzw. seiner Kulturabtei-
lung dafür Sorge getragen werden könnte, daß sich 
der Kulturaustausch mit Frankreich nicht so einsei-
tig vollzieht, wie es jetzt der Fall ist. Wir haben 
den Franzosen auch ein schönes Studentenhaus in 
der Cite Universitaire in Paris für zwei Millio-
nen DM geschenkt, das ebenfalls von der fran-
zösischen Fondation verwaltet wird. Das ist eine 
Frage, über die man sich bei den sich jetzt doch 
weiterhin vertiefenden guten kulturellen Beziehun-
gen verständigen kann. 
Ich komme zum Schluß. Es war gut, daß sich der 
Deutsche Bundestag endlich wieder einmal aufge-
schwungen hat, die deutsche Kulturarbeit im Aus-
land zu ,diskutieren, wenn auch von uns Abgeord-
neten festzustellen ist — ich bitte das nicht als 
Retourkutsche aufzufassen —, daß ein wesentlicher 
Träger der deutschen Kulturarbeit, nämlich meine 
lieben Kollegen von der Presse, heute mehr als 
spärlich auf der Tribüne vertreten sind. Wir sind 
uns wohl alle einig -- Herr Kühn und Herr Martin 
haben das betont —, daß die Kulturpolitik im Aus-
land kein Gegenstand für Kontroversen ist. Halten  
wir die Hoffnung hoch, daß sich nach der heutigen 
Bestandsaufnahme in Sachen Kulturpolitik im Aus-
land — auch wenn das Wort nicht überall sehr ge-
wünscht wird — über dieses Thema mehr 'und mehr 
eine Brücke zu einer gemeinsamen Außenpolitik 
finden läßt. Jedenfalls aber glaube ich, wir alle 
sind überzeugt, daß eine gute Kulturpolitik im Aus-
land die Grundlage für eine gute und tragbare 
politische Zusammenarbeit zwischen den Natio-
nen ist. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zu einem 
kurzen Schlußwort Herr Abgeordneter Kühn. 
Kühn (Köln) (SPD) : Ich möchte der angestrengten 
Situation des Hauses Rechnung tragen und es kurz 
machen, wenngleich in unserer Diskussion eine 
Fülle von Problemen steckt. Diese sollten wir aber 
iii der geruhsameren Atmosphäre des Ausschusses 
besprechen. 
Ganz kurz Antwort auf einige der Fragen. Herr 
Bundesaußenminister, ich habe in keiner Weise be-
streiten wollen — ich glaube, Sie haben es auch 
nicht so verstanden —, daß es in der Attachéaus-
bildung gute Leute gibt. Ich nehme ihr Angebot 
dankbar an. Worum es nur geht, ist, daß — viel-
leicht sehe ich es zu scharf, und vielleicht sind diese 
Besorgnisse zu zerstreuen — im praktischen Dienst 
doch noch viele alte Zöpfe vorhanden sind. Man 
muß das einmal in aller Ruhe besprechen. Dies war 
nicht im Sinne einer Anzweiflung der sachlichen 
Qualifikationen gemeint, aber in dem Sinne, daß 
wir gemeinsam beraten sollten, was an der Aus-
bildung im Hinblick auf die gegenwärtigen Erfor-
dernisse noch verbessert werden kann. Wir soll-
ten dies einmal im Ausschuß tun. 
Wir sollten die Analyse der Programme der 
Kulturinstitute nicht weiter ausdehnen. Wir kön-
nen hier von beiden Seiten Themen vortragen. Aus 
dem umfangreichen Jahresbericht von 35 Kulturin-
stituten läßt sich immer eine Liste vortragen, die 
nach der einen oder anderen Seite einseitig ist. Ein 
klein wenig sollte doch zum Nachdenken veran-
lassen, daß es auch auf der Liste der durchaus — 
alle miteinander — berechtigten Themen, die Sie, 
Herr Minister, vorgetragen haben, in keinem einzi-
gen Institut, wie Sie zugeben müssen, einen Vor-
trag beispielsweise über das Wesen unserer mo-
dernen Parteiendemokratie, über das Thema „Was 
sind diese Parteien", keinen einzigen Vortrag über 
Wesen und Wirksamkeit beispielsweise der Ge-
werkschaften oder ihrer Beziehungen auch zu den 
Unternehmerverbänden gegeben hat. Dabei haben 
wir es in einer Reihe von Ländern doch mit zur 
Souveränität drängenden Völkern zu tun, in denen 
gerade die jungen Gewerkschaftsbewegungen eine 
besondere Bedeutung haben. Dies war die Richtung 
der Besorgnisse und Bedenken, die ich zum Aus-
druck bringen wollte. 
Ein paar Worte zu den Ausführungen des Kol-
legen Martin. Ich glaube, auch er kann mich nicht 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6895 
Kühn (Köln) 
dahin mißverstanden haben, daß ich aus der see-
lischen Haltung eines Mannes der Opposition ge-
sprochen hätte. Ich glaube, ich habe meinen diesbe-
züglichen seelischen Dispositionen äußerste Zügel 
angelegt. Ich habe ausdrücklich gesagt, daß alles, 
was hier kritisch anzumerken ist, nicht einseitig an 
die Adresse der Regierung zu richten ist, sondern 
daß wir gleichermaßen, Regierung und Haus und 
auch das Volk, jene von uns beiden bedauerte Ten-
denz zum Ausweichen vor dem Risiko haben, daß 
wir auf allen drei Seiten zu bedenken und zu über-
legen haben, was besser und mehr geschehen kann, 
um eben das — ich habe es so genannt — Fernweh 
in unserer jungen Generation wieder zu wecken. 
Ich könnte mir beispielsweise vorstellen, daß es 
genauso wie es Freundschaftsbeziehungen und Pa-
tenschaften zwischen Städten in der Bundesrepu-
blik und in Europa gibt, möglich sein sollte, so et-
was einmal in den außereuropäischen Raum zu tra-
gen. Es muß nicht unbedingt mit Austauschreisen 
von Stadtverordneten verbunden sein. 
Herr Kollege Martin, einen geringen Vorwurf 
kann ich Ihnen nicht ersparen. Ich nehme gern 
an, daß Sie gesagt haben, Sie hätten eine umfas-
sende Konzeption in meinen Darlegungen vermißt. 
Ich möchte nicht die Retourkutsche fahren, aber ich 
glaube, wir haben beide nur Bruchstücke zu dieser 
Diskussion beitragen können: denn trotz allen Be-
mühens, sorgfältig zuzuhören, habe ich nicht die 
Erkenntnis gewinnen können, daß hier von Ihnen 
eine umfassende Konzeption vorgetragen worden 
ist. Ich glaube, es ist richtig, daß wir bei der ersten 
Diskussion, die ein Nachdenken auslösen soll, nicht 
mit perfektionierten Konzeptionen kommen können. 
Nun noch etwas zur Ausbildung der Attachés. In 
der Frage, wieweit das Zeremoniell eine Bedeutung 
hat, besteht bei uns lediglich eine Differenz zwi-
schen einer Hinneigung zum Minimum und zum 
Maximum. Ich billige Ihnen also die konservativere 
Haltung zu; billigen Sie mir die etwas weniger kon-
servative und neuerungssüchtige Haltung zu! Ich 
bin sehr mit einer besonderen Ausbildung für die 
Kulturattachés und übrigens auch für die Sozial-
attachés einverstanden. Ich glaube, daß man an-
gesichts der sich immer mehr differenzierenden 
Aufgabengebiete die Ausbildung eben auch auf 
diese Differenzierungen hin ausrichten sollte. Das 
Auswechseln und Entsenden von einer Botschaft an 
die andere muß je nach dem Aufgabengebiet an 
verschieden lange Zeiträume gebunden sein. Ein 
Kulturattaché muß in der Tat eine längere Amts-
periode haben als ein anderer Attaché. 
Das eigentlich Schwerwiegende, was in sorgfäl-
tiger Ausschußberatung zwischen uns besprochen 
werden muß, ist die Beziehung von Kulturarbeit 
und Politik. Ich glaube, daß hier unsere Aufgabe in 
nicht mehr bestehen kann, als diesen Völkern Hilfe 
zur Selbstentscheidung und -entwicklung ihrer 
eigenen Alternativen zum Kommunismus zu bieten. 
Wir sind nicht in der Lage, jedem Kontinent, wie 
Sie gemeint haben, ein sozialökonomisches Modell 
vorzulegen. Im wesentlichen können wir den Leuten 
nichts anderes bieten als Techniken und Hilfen, da-
mit sie auf Grund ihrer eigenen historischen Vor-
aussetzungen zu ihren eignen Formen der Freiheit 
hinfinden. 
Ich habe große Bedenken gegen jede Form der 
Missionierung. Ich möchte nicht verhehlen, daß auch 
im Bereich der Missionen der christlichen Kirchen 
hier ernste Diskussionen im Gange sind und daß 
man sehr wohl die Meinung haben kann, daß die 
Widerstände gegen die Bereitschaft, religiöses Den-
ken des westlichen Abendlandes dort aufzunehmen, 
größer werden. Aus zahlreichen Diskussionen wis-
sen wir doch, daß uns afrikanische Politiker ent-
gegenhalten: Wir hatten früher das Land und Sie 
den weißen Gott, heute haben wir den weißen 
Gott und Sie das Land. Wir kennen viele solcher 
vielleicht überspitzten Formulierungen, denen wir 
immer wieder begegnen. Wenn wir das ganze Maß 
an kolonialer Schuld erkennen, das Europa auf sich 
geladen hat, wenn wir wissen, daß es viele Länder 
gibt, in denen für jede Eisenbahnschwelle ein Afri-
kaner sterben mußte, und wenn wir die Scheußlich-
keit einer gewissen rassistischen Politik heute in 
Südafrika erkennen, dann müssen wir mit missiona-
rischen Ansprüchen in aller Bescheidenheit kommen. 
Auf einen Albert Schweitzer, den das Abendland 
in dieses Gebiet entsandt hat, kommen tausend an-
dere, die das schiere Gegenteil gewesen sind. Ich 
verstehe sehr wohl, wenn in Haiti die afrikanischen 
Christen die Christusstatuen schwarz und die Teu-
felsstatuen weiß malen. Ich halte es in diesem Falle 
einmal — in völliger Übereinstimmung mit den 
Sprechern Ihrer Seite mit Formulierungen, die 
der Bundesaußenminister gefunden hat, als er gesagt 
hat: 
Unsere Beziehungen zu den Entwicklungslän-
dern können nicht unter dem Gesichtspunkt 
einer Reaktion auf die Aktionen des Ostblocks 
gestaltet werden. 
Der Herr Bundestagspräsident Gerstenmaier hat es 
einmal so formuliert: 
Ich warne ebenso davor, unsere Bereitschaft 
zur Hilfe lediglich unter den Gesichtspunkt des 
Wettbewerbs mit dem Weltkommunismus zu 
rücken und sich dabei zum bloßen Nachlaufen 
Moskaus verleiten zu lassen. Je unaufdring-
licher und verständnisvoller wir für das eigene 
Leben und die besondere Art der Völker und 
Kulturen Afrikas eintreten, desto weniger wird 
es den Sowjets gelingen, Afrika Moskau zu un-
terwerfen. 
Ich glaube, darin steckt — vielleicht sind wir in 
der Sache gar nicht so weit auseinander — sehr 
wenig sozialökonomischer und gesellschaftpoliti-
scher Missionarismus, sondern die bescheidenere, 
aber wichtigere Aufgabe, die uns um so mehr ans 
Herz gelegt ist: tun wir alles, um den Völkern zu 
ihrer eigenen Form der Freiheit zu verhelfen. 
Die Fragen, die noch offengeblieben sind, werden 
wir im Ausschuß noch eingehender zu diskutieren 
haben. 
(Beifall bei der SPD.) 
6896 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, weitere Wortmeldungen liegen nicht 
vor. Ein Antrag ist mit der Großen Anfrage nicht 
verbunden. 
Ich rufe den Punkt 16 der Tagesordnung auf: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Wehrpflicht-
gesetzes (Drucksache 1423) ; 
Erster Schriftlicher Bericht des Ausschusses 
für Verteidigung (5. Ausschuß) (Drucksache 
1893) 
(Erste Beratung 95. Sitzung). 
Die Experten haben mir beigebracht, daß es 
zweckmäßig sei, den Punkt 17 gleichzeitig aufzu-
rufen: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Änderung des Paßgesetzes, 
des Reichs- und Staatsangehörigkeitsgesetzes 
und zur Aufhebung des Gesetzes über die 
Meldepflicht der deutschen Staatsangehörigen 
im Ausland (Drucksache 1423) ; 
Zweiter Schriftlicher Bericht des Ausschusses 
für Verteidigung (5. Ausschuß) (Drucksache 
1894) 
(Erste Beratung 95. Sitzung). 
Ich frage den Herrn Berichterstatter, ob er das 
Wort wünscht. — Das Wort hat der Herr Bericht-
erstatter Dr. Kliesing. 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU) : Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Gestatten Sie mir 
zu den Drucksachen 1893 und 1894 ein paar kurze 
Bemerkungen. 
Zunächst muß ich auf einen Fehler aufmerksam 
machen, der sich in die Drucksache 1893 einge-
schlichen hat. Auf Seite 22 stehen unter Ziffer 29 
in der vorletzten Zeile des ersten Absatzes die 
Worte „§ 23 Abs. 1 Satz 3". Das ist falsch. Anstatt 
„Satz 3" muß es „Satz 2" heißen. Ich bitte, das zu 
verbessern. 
Die grundlegenden Fragen dieser Wehrpflicht-
novelle sind bereits bei der ersten Lesung in der 
95. Sitzung von allen Seiten des Hohen Hauses so 
eingehend gewürdigt worden, daß ich es mir ver-
sagen kann, darauf einzugehen. Ich möchte auf 
meinen Schriftlichen Bericht — Drucksache 1893 — 
hinweisen, in dem auch die vielen und sehr ver-
schiedenartigen Einzelfragen der Vorlage behandelt 
sind. 
Ich darf mich darauf beschränken, ein Problem 
kurz zu streifen, das in der Öffentlichkeit am mei-
sten Beachtung gefunden hat. Es handelt sich um 
das Einziehungsalter der Wehrpflichtigen. Die Bun-
desregierung hatte vorgeschlagen, den Satz zu strei-
chen, der besagt, daß der Wehrpflichtige im allge-
meinen in dem Kalenderjahr eingezogen werden 
soll, in dem er das 20. Lebensjahr vollendet. Die 
Bundesregierung hielt es auf Grund ihrer Informa-
tionen für notwendig, das Einziehungsalter herab-
zusetzen. 
Dagegen sind von allen Seiten sehr ernste Argu
-
mente vorgebracht worden. Es ist auch klargestellt 
worden, daß die sachlichen Bedürfnisse der Bundes-
wehr befriedigt werden können, wenn das Gesetz 
in seiner. bisherigen Form erhalten bleibt. Die Bun-
desregierung hat dieser Auffassung des Ausschus-
ses ihre Zustimmung gegeben. So sind wir ein-
mütig zu dem Entschluß gekommen, es bei der bis-
herigen Regelung zu belassen. 
Der Ausschuß empfiehlt Ihnen einstimmig — bei 
Stimmenhaltung der SPD — die Annahme des Ge-
setzentwurfs in der in Drucksache 1893 enthaltenen 
Form. 
Ich darf kurz etwas zu der Drucksache 1894 sagen. 
Bekanntlich gibt es in den Wehrgesetzen nicht die 
sogenannte Berlinklausel. Degegen enthielt die 
Regierungsvorlage Vorschläge für die Änderung 
einiger anderer Gesetze, und da ist die Berlinklau-
sel notwendig. Es war also ebenso wie vor einigen 
Wochen bei der Novelle zum Soldatengesetz not-
wendig, diesen Gesetzentwurf aufzuspalten. Wir 
legen Ihnen deshalb zwei Gesetzentwürfe vor. 
Sodann muß ich noch folgende Bemerkung 
machen. Nach Abschluß der Ausschußverhandlun-
gen kamen bei der Beratung anderer Angelegen-
heiten im Verteidigungsausschuß Fragen zur 
Sprache, die den vorliegenden Entwurf berühren. 
Sie haben entsprechend dem heutigen Beschluß des 
Verteidigungsausschusses ihren Niederschlag in 
einem interfraktionellen Änderungsantrag auf Um-
druck 670 gefunden. Hinsichtlich dieses Gegenstan-
des muß ich also meinen Bericht wenigstens  in( 
 einem Punkte noch ergänzen. 
Es handelt sich um die Erfassung der kriegsge-
dienten Jahrgänge. Der Verteidigungsausschuß hat 
sich neulich einem von mir gestellten Antrag an-
geschlossen, die Bundesregierung wolle überprüfen, 
ob diese Erfassung nicht auf schriftlichem Wege er-
folgen könne. Wir haben dabei vor allem an eine 
Verbindung dieser Erfassung mit der Volkszählung 
des Jahres 1961 gedacht. Diese Frage ist noch 
nicht geklärt, und sie ist auch nicht heute an dieser 
Stelle zu klären. Wohl aber muß im Wehrpflicht-
gesetz etwas anderes geändert werden; denn in 
seiner jetzigen Form schließt das Wehrpflichtge-
setz die Möglichkeit einer schriftlichen Erfassung 
generell aus, da der § 15 zwingend vorschreibt, daß 
die Erfassung durch persönliche Vorstellung des 
Wehrpflichtigen zu erfolgen hat. Das ist also die 
Ergänzung, die ich meinem Bericht noch anzufügen 
habe. 
Im übrigen darf ich Sie im Auftrage des Aus-
schusses bitten, beiden Gesetzentwürfen Ihre Zu-
stimmung zu geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich danke 
dem Herrn Berichterstatter. 
Wir treten in die zweite Lesung ein. Ich rufe 
auf den Gesetzentwurf Drucksache 1893, zunächst 
Art. 1 Nrn. Vor 1, 1, 2, 3. Hierzu liegen keine Ände-
rungsanträge vor. Wird das Wort dazu gewünscht? 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6897 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
- Da s ist nicht der Fall. Wer zustimmen will, den 
bitte ich um ein Handzeichen. 	Gegenprobe! -- 
Enthaltungen? 	Bei einer Reihe von Enthaltungen 
angenommen. 
Zu Nr. 4 liegt ein Änderungsantrag der Fraktion 
der SPD auf Umdruck 668 Ziffer 1 vor. Wird das 
Wort dazu gewünscht? — Bitte schön, Herr Abge-
ordneter Merten! 
Merten (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wir haben auf Umdruck 668 Ziffer 1 bean-
tragt, in § 6, der die Wehrübungen behandelt, den 
Abs. 7 zu streichen. In den Abs. 1 bis 6 des § 6 
wird genau geregelt, was es mit den Wehrübungen 
auf sich hat, wie lange sie dauern, wie oft man ein-
berufen werden kann. In Abs. 7 steht dann plötz-
lich etwas ganz anderes. Dort steht: Wenn die Bun-
desregierung einen Bereitschaftsdienst anordnet, der 
in Form von Wehrübungen abgeleistet wird, dann 
gibt es keine zeitliche Begrenzung, und diese Wehr-
übungen werden auch nicht unter allen Umständen 
auf die Gesamtdauer von 9 bzw. 18 Monaten an-
gerechnet. 
Nun ist weder in diesem noch in irgendeinem 
anderen Gesetz definiert, was eigentlich Bereit-
schaftsdienst ist, und auch nicht, in welchen Fällen 
dieser Bereitschaftsdienst geleistet werden kann. 
Der Abs. 7 hebt praktisch das auf, was in den Abs. 1 
bis 6 steht, wobei die Voraussetzungen, die für 
diesen Fall gelten, äußerst unklar sind. Sie waren 
es auch bisher; denn eine ähnliche Regelung stand 
in dem § 4 des Dienstzeitdauergesetzes. Die Bestim-
mungen, die dort standen, sind aber nicht wörtlich 
übernommen, sondern erweitert worden. 
Wir sind der Meinung, daß zunächst einmal eine 
gesetzliche Klärung erfolgen sollte, wann außerhalb 
des Verteidigungsfalles derartige als Bereitschafts-
dienst bezeichnete unbefristete Wehrübungen statt-
finden sollen. Es läßt sich durchaus darüber reden, 
ob ein derartiger Bereitschaftsdienst notwendig ist. 
Aber er kann nicht unter diesen unklaren und un-
geregelten Umständen stattfinden. Wir glauben, daß 
der Zweck, der offenbar mit diesem Abs. 7 erreicht 
werden soll, von der Regierung auch mit den nor-
malen im Gesetz vorgesehenen Wehrübungen er-
reicht werden kann, his die notwendige Klärung 
erfolgt ist. 
Wir bitten deswegen, unserem Antrag, den Abs. 7 
zu streichen, zuzustimmen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Wird dazu 
das Wort gewünscht? — Der Herr Bundesminister 
für Verteidigung hat das Wort. 
Strauß, Bundesminister für Verteidigung: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Ich muß das 
Hohe Haus bitten, den Antrag der Opposition ab-
zulehnen. Ich darf in dem Zusammenhang darauf 
hinweisen, daß eine solche Regelung, wie der Vor-
redner bereits erwähnt hat, seit dem Erlaß des 
Dienstzeitgesetzes besteht, daß aber die Bundesregie-
rung bis jetzt von dieser Ermächtigung noch nicht 
in einem einzigen Fall Gebrauch gemacht hat. 
Trotzdem ist die Aufrechterhaltung dieser Ermäch-
tigung notwendig. Ich kann Bemerkungen, die ich 
noch im Zusammenhang mit anderen Änderungs-
anträgen der Fraktion der SPD im einzelnen ma-
chen müßte, bereits bei Beratung dieses Punktes 
generell anfügen. 
Herr Kollege Merten hat beanstandet, daß bisher 
eine gesetzliche Notstandsregelung nicht erfolgt 
sei. Das liegt nicht zuletzt daran, daß seit Jahren 
versucht wird, eine gemeinsame Grundlage für 
eine Notstandsregelung herbeizuführen — lange 
Zeit ohne Erfolg, in jüngster Vergangenheit mit 
Aussichten auf eine gewisse gemeinsame Auffas-
sung über diesen Punkt. Eine gesetzliche Regelung 
des 'Bereitschaftsdienstes läßt sich aber ohne Ab-
stimmung mit dem Gesamtumfang der notwendigen 
Regelungen für den Notstand nicht vornehmen. An-
dererseits brauchen wir ein Mindestmaß an Mög-
lichkeiten, um dem Notstandsfall Rechnung tragen 
zu können. 
Was ich hier sage, gilt, wie erwähnt, auch noch 
für einige weitere Änderungsanträge. Ich betone 
das deshalb, weil ich noch vor ganz kurzer Zeit — 
es war am Montag dieser Woche — in der Haupt-
stadt der Vereinigten Staaten von Amerika — und 
zwar nicht einmal in erster Linie im Pentagon, son-
dern im State Department — darauf angesprochen 
worden bin, daß der Fortschritt, den die Bundes-
republik auf dem gesamten Gebiet der Notstands-
regelungen erzielt habe, außerordentlich entmuti-
gend und außerordentlich enttäuschend sei. Man 
könne von unseren amerikanischen Bundesgenos
-
sen nicht erwarten, daß sie ihre Verpflichtungen 
gegenüber der Bundesrepublik und insbesondere 
ihre Absichten im Zusammenhang mit der Sicher-
heitsgarantie für Berlin ernsthaft erfüllen, wenn 
die Bundesrepublik andererseits keine sichtbaren 
Maßnahmen ergreife, um wenigstens die notwen-
digsten Voraussetzungen dafür zu schaffen, daß 
die Alliierten auch von uns unterstützt würden. 
Ich möchte mich jetzt auf diese Bemerkung be-
schränken. 
Präsident D. Dr. Gerstenmater: Keine weite-
ren Wortmeldungen zu diesem Änderungsantrag. 
Wir stimmen ab. Wer Ziffer 1 des Änderungsan-
trags Umdruck 668 zustimmen will, den bitte ich 
um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Das ist die 
Mehrheit. Der Änderungsantrag 668 Ziffer 1 ist ab-
gelehnt. 
Ich rufe Ziffer 2 des Änderungsantrags Umdruck 
668 auf. — Zur Begründung hat Herr Abgeordne-
ter Merten das Wort. 
Merten (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Hier geht es darum, dem § 6 einen neuen 
Abs. 8 anzufügen, nach dem der geleistete Kriegs-
dienst auf die Gesamtdauer der Wehrübungen an-
gerechnet wird. Ich will Ihnen nicht verheimlichen, 
daß das nichts anderes ist als die gesetzliche For-
mulierung dessen, was wir dem Hohen Hause be-
reits vor einigen Monaten in einem Antrag vorge-
legt hatten, nämlich die kriegsgedienten Jahrgänge 
6898 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Merten 
I nicht zu erfassen und nicht zu mustern. Es soll da-
mit erreicht werden, daß die kriegsgedienten Jahr-
gänge nur insoweit zu Wehrübungen herangezogen 
werden, als sie entweder die für sie vorgesehene 
Übungszeit — das sind neun Monate bei den Un-
teroffizieren und Mannschaften und 18 Monate bei 
den Offizieren — nicht bereits durch den Wehrdienst 
im Kriege verbraucht haben oder aber sich freiwillig 
zu Wehrübungen melden. Ich bin der Meinung, daß 
die verhältnismäßig kleine Zahl von Spezialisten, 
die hier zur Debatte stehen, aus dem Millionenheer 
der kriegsgedienten Jahrgänge auf freiwilliger 
Basis zu gewinnen ist. Durch die Einbeziehung der 
weißen Jahrgänge in den verkürzten Grundwehr-
dienst gewinnt die Bundeswehr eine große Zahl 
jüngerer Kräfte für die Zwecke, deren Notwendig-
keit niemand bestreitet. Gerade das Gesetz, das 
Ihnen heute vorliegt, schafft ja Möglichkeiten für 
den verkürzten Grundwehrdienst, die es bisher nicht 
gegeben hat. Die kriegsgedienten Jahrgänge sind 
in der großen Zahl der Fälle ohnedies dem Wehr-
übungsalter entwachsen. Ich glaube auch, daß die 
Bundeswehr auf lange Sicht mehr davon hat, ihren 
Bedarf an Spezialisten aus den jüngeren Jahrgän-
gen zu decken. Vom 25. bis zum 35. Lebensjahr kön-
nen die Wehrpflichtigen 1 bis 6 Monate dienen und 
den Bedarf decken, den, wie gesagt, niemand be-
streiten kann. Diese Jahrgänge aber bieten den gro-
ßen Vorteil, daß sie der Bundeswehr wenigstens 
auf längere Zeit zur Verfügung stehen, während die 
kriegsgedienten Jahrgänge heute, fünfzehn Jahre 
nach dem Kriege, ohnedies größtenteils aus dem 
Wehrpflichtalter heraus sind. Auch unter diesem 
Gesichtspunkt, der den, wie ich glaube, berechtig-
ten Wünschen Rechnung zu tragen versucht, möchte 
ich Sie bitten, unserem Änderungsantrag zuzustim-
men. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Kliesing. 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU) : Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Herr Kollege 
Merten hat in lobenswerter Offenheit den Sinn die-
ses Antrages dargelegt. Selbstverständlich hat nie-
mand von uns Interesse daran, die Masse der 
kriegsgedienten Jahrgänge noch einmal einzuzie-
hen. Außerdem wüßten wir gar nicht, wie man sie 
verwenden sollte. Wir haben uns im Verteidigungs-
ausschuß mit diesem Problem befaßt und haben von 
der Bundesregierung die bindende Erklärung erhal-
ten, daß sie aus zwingenden Gründen einen be-
stimmten, relativ sehr geringen Prozentsatz an Spe-
zialisten aus den kriegsgedienten Jahrgängen 
braucht, wenn sie ihre der NATO gegenüber über-
nommenen Verpflichtungen erfüllen soll. 
Nun sagt Herr Kollege Merten, diese wenigen 
Leute werde man doch wohl auf der Grundlage der 
Freiwilligkeit gewinnen können. Selbstverständlich 
bin auch ich davon überzeugt, daß sich eine gewisse 
Zahl von Freiwilligen melden wird, daß also nur 
von der Zahl her gesehen auch nach dem Prinzip 
der Freiwilligkeit der Bedarf der Bundeswehr ge-
deckt werden könnte. Aber hier geht es ja nicht um 
die Zahl, sondern es geht um die Spezialisten, und  
es ist uns ganz klar, daß das Kontingent der Frei-
willigen und das benötigte Kontingent der Spe-
zialisten nicht miteinander identisch sind. Aus die-
sem Grunde müssen wir, glaube ich, dem Bundes-
minister für Verteidigung die Möglichkeit geben, 
die notwendige Zahl von Spezialisten auch aus den 
kriegsgedienten Jahrgängen einzuziehen. 
Im übrigen glaube ich, daß die außenpolitische 
Situation im Augenblick nicht dazu angetan ist, daß 
wir der Bundeswehr bei der Erfüllung ihrer Pflicht 
nach allen Seiten hin die Flügel beschneiden soll-
ten. 
(Abg. Dr. Jaeger: Sehr richtig!) 
Daher bitte ich, den Antrag abzulehnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen! Ich ,lasse abstimmen über den 
Änderungsantrag der Fraktion der SPD Um-
druck 668 Ziffer 2. Wer zustimmen will, ,den bitte 
ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthal-
tungen? — Das zweite war die Mehrheit; der 
Änderungsantrag Umdruck 668 Ziffer 2 ist abge-
lehnt. 
Ich rufe auf den Änderungsantrag der Fraktion 
der SPD Umdruck 668 Ziffer 3. Wird das Wort zur 
Begründung gewünscht? — Herr Abgeordneter 
Merten! 
Merten (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Es handelt sich hier um einen Änderungs-
antrag zu dem § 8 Abs. 2, der in der Vorlage des 
Ausschusses nicht enthalten ist. Der §  8  regelt den 
Wehrdienst in fremden Streitkräften. Es heißt dort 
in Abs. 1, daß sich Wehrpflichtige nur mit Zustim-
mung des Bundesministers für Verteidigung oder 
der von ihm beauftragten Stelle zum Eintritt in 
fremde Streitkräfte verpflichten dürfen, daß das 
aber nicht gilt bei einem Wehrdienst, der auf Grund 
gesetzlicher Vorschriften des Aufenthaltsstaates zu 
leisten ist, wenn das in ,dem betreffenden Lande, 
beispielsweise in den Vereinigten Staaten, so ge-
regelt ist. Der Abs. 2 lautete bisher, daß der 
 Bundesminister für Verteidigung im Einzelfall 
Wehrdienst in fremden Streitkräften auf den 
Wehrdienst nach diesem Gesetz ganz oder zum 
Teil anrechnen kann. Dieser Wehrdienst soll ange-
rechnet werden, wenn er — nach Abs. 1 — auf 
Grund gesetzlicher Vorschrift geleistet worden ist 
oder wenn der Bundesminister für Verteidigung 
ihm vorher zugestimmt hat. Wir möchten statt des-
sen eine neue Formulierung, und zwar aus fol-
genden Gründen. 
Bisher konnte der Wehrdienst in fremden Streit-
kräften auf den Wehrdienst nach ,diesem Gesetz 
angerechnet werden. Das ist 1956 von uns beschlos-
sen worden im Hinblick sowohl auf die besonderen 
Verhältnisse im Krieg als auch auf die Vertriebe-
nen, die aus vielen außerdeutschen Ländern zu uns 
gekommen sind. Theoretisch wäre nach dieser Be-
stimmung beispielsweise auch die Anrechnung ,des 
Dienstes in irgendeiner Fremdenlegion möglich, in 
die sich jemand von hier aus nach dem Kriege be- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6899 
Merten 
geben hat. Ich glaube, daß [bisher  der Verteidi-
gungsminister oder die von ihm beauftragte Stelle 
keinen solchen Wehrdienst angerechnet hat. Ich 
glaube auch nicht, [daß es sehr wahrscheinlich ist, 
daß er das tun wird. Das Gesetz aber in dem Wort-
laut, den es heute hat, schließt diese Möglichkeit 
nicht aus. 
Unser Antrag will die ,Anrechnung eines derarti-
gen Wehrdienstes unmöglich machen. Das Gesetz 
wird ja nicht nur von denen gelesen, die mit seiner 
Ausführung befaßt [sind, sondern auch von denjeni-
gen, die sich einmal über die Sachlage orientieren 
wollen; und die könnten aus [dem jetzigen Wortlaut 
schließen, daß sie die Chance hätten, daß der frei-
willige Dienst in irgendeinem fremden Heer oder 
einer Fremdenlegion hier angerechnet werden 
könnte. Das hat sogar schon dazu geführt, daß Zei-
tungsmeldungen erschienen sind, in denen diese 
Möglichkeit angedeutet wurde. Sie sind vom Ver-
teidigungsministerium dementiert und berichtigt 
worden. Aber wir sind nicht davor sicher, daß die-
jenigen, die nur den Wortlaut des Gesetzes sehen, 
sich doch verführen lassen, hier gewisse Chancen 
zu sehen. Ich meine, solange es Staaten gibt, die in, 
wie ich glaube, nicht ganz einwandfreier und, ich 
möchte sagen, unfreundlicher Weise deutsche 
Staatsangehörige anlocken und [in Sondereinheiten 
militärischen Dienst tun lassen, muß in diesem Ge-
setz klargestellt sein, daß eine Anrechnung dieses 
Dienstes völlig unmöglich ist, auch dann völlig un-
möglich ist, wenn es sich vielleicht um ein Land 
handelt, das mit uns befreundet oder mit uns ver-
bündet ist. Wenn fremde Gesetze [den Dienst vor-
schreiben oder wenn die vorherige Zustimmung des 
Verteidigungsministers vorliegt — gut, dann soll 
der Dienst angerechnet werden. In bezug auf alle 
anderen Fälle aber, glaube ich, sollten auch wir, das 
Parlament, ein kategorisches Neinsagen und das 
ins Gesetz hineinschreiben, damit niemand, der 
dieses Gesetz liest, auch nur den geringsten Zwei-
fel haben kann. 
Ich bitte Sie daher, die alte Fassung des § 8 Abs. 2 
durch die von uns unter Ziffer 3 des Änderungs-
antrags Umdruck 668 vorgeschlagene neue Fassung 
zu ersetzen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Dr. Kliesing! 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU) : Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Es handelt sich 
hier um den sogenannten Fremdenlegions-Paragra-
phen. Herr Kollege Merten hat selber von der nur 
theoretischen Möglichkeit gesprochen und in seinen 
Ausführungen zugegeben, daß diesem Antrag keine 
praktische Bedeutung zukommt. Im Verteidigungs-
ausschuß hat der Herr Verteidigungsminister nicht 
nur erklärt, daß er bisher in keinem Fall den Dienst 
in der Fremdenlegion auf den Wehrpflichtdienst an-
gerechnet hat, sondern darüber hinaus auch die bin-
dende Erklärung abgegeben, daß er nicht beabsich-
tigt, das in irgendeinem Falle künftig zu tun. Somit 
kommt diesem Antrag keine praktische Bedeutung 
zu. Auf der anderen Seite aber könnten Außenste-
hende versucht sein, in dem Tenor dieses Antrages 
eine polemische Note zu entdecken. Das würden wir 
aus außenpolitischen Gründen für schädlich und be-
dauerlich halten. 
Deshalb bitte ich das Hohe Haus, den Antrag ab-
zulehnen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere 
Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich lasse abstim-
men über den Änderungsantrag Umdruck 668 Zif-
fer 3. Wer zustimmen will, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Das letztere war die Mehrheit; der Antrag ist abge-
lehnt. 
Damit kommen wir zu der Nr. 4 in der Ausschuß-
fassung. Wer zustimmen will, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Das erste war die 
Mehrheit; Nr. 4 ist angenommen. 
Ich rufe auf die Nrn. 5 und 6. Dazu liegen keine 
Änderungsanträge vor. Wird das Wort gewünscht? 
— Das Wort wird nicht gewünscht. Wer zustimmen 
will, den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Angenommen. 
Ich rufe auf Nr. 8. Dazu liegt ein Änderungsantrag 
der Fraktion der SPD auf Umdruck 668 Ziffer 4 vor. 
— Herr Abgeordneter Merten zur Begründung. 
Merten (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Zu Nr. 8 beantragt die SPD, in § 13 Abs. 2 
das Wort „Vorschlag" im ersten Satz durch das 
Wort „Antrag" zu ersetzen. 
Das Wort „Antrag" stand auch bisher im Wehr-
pflichtgesetz; es ist in der Regierungsvorlage geän-
dert worden. Der Bundesrat hat den Wunsch ge-
äußert, die alte Fassung wiederherzustellen — die-
sem Vorschlag schließt sich die SPD-Fraktion an —, 
mit der Begründung, daß der Verwaltungsrechtsweg 
abgeschnitten und ein formloses, nicht nachprüfbares 
Verfahren eingeführt würde, wenn im Gesetz nicht 
„Antrag", sondern „Vorschlag" stünde. 
Es gibt vielerlei Gründe für das Verlangen, jeman-
den unabkömmlich zu stellen: Rücksicht auf volks-
wirtschaftliche Belange, auf lebenswichtige Betriebe 
und auf das öffentliche Interesse. Ich nenne alle 
diese Dinge, weil mir zunächst einmal nicht im Mit-
telpunkt zu stehen scheint das Interesse der Person, 
über die entschieden wird, ob sie Wehrdienst lei-
sten oder ob sie unabkömmlich gestellt werden soll. 
In diesem Fall hat das öffentliche Interesse ein grö-
ßeres Gewicht als das Interesse des einzelnen. Aber 
gerade die Verschiedenartigkeit des öffentlichen In-
teresses macht es notwendig, daß in diesem Zusam-
menhang ein Verfahren gewählt wird, das richter-
lich nachgeprüft werden kann. 
In Abs. 2 steht zwar, daß eine Rechtsverordnung 
regeln soll, wie Meinungsverschiedenheiten auszu-
gleichen sind, aber da sind ja nur die Beteiligten 
unter sich, nämlich die Wehrverwaltung, die Arbeits-
verwaltung und die Landesbehörde. Das ist keine 
Garantie für eine Lösung, die allen öffentlichen In-
teressen Rechnung trägt. 
6900 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Merten 
Ich glaube nicht, daß die bisherige Bestimmung, 
in der das Wort „Antrag" stand, die also ein nach-
prüfbares Verfahren vorsah, zu irgendwelchen Un-
zuträglichkeiten geführt hat, die nun dazu zwingen, 
an Stelle des nachprüfbaren Verfahrens ein form-
loses Verfahren einzuführen, das nicht richterlich 
nachgeprüft werden kann. 
Dieser Meinung ist der Bundesrat und auch der 
Ausschuß für Inneres. Meine Fraktion bittet des-
halb, ihrem Antrag, den alten Zustand wiederher-
zustellen, zuzustimmen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Bundesverteidigungsminister. 
Strauß, Bundesminister für Verteidigung : Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Die Frage, 
ob man die Formulierung „Vorschlag" oder „An-
trag" wählen soll, hat in der Vergangenheit keine 
Rolle gespielt, weil sie bei dem Stand  des Aufbaus 
der Bundeswehr noch nicht aktuell war. Zweifellos 
wird aber mit dem wachsenden Auf- und Ausbau 
der Landesverteidigung einschließlich der Erfüllung 
unserer Verpflichtungen gegenüber der Bündnis-
gemeinschaft dieses Problem in absehbarer Zeit 
aktuell werden. 
Ich bin nicht der Meinung, daß Meinungsverschie-
denheiten auf +dem Gebiet der Landesverteidigung 
zwischen Behörden, in diesem Fall Behörden des 
Bundes auf +der einen Seite und Behörden der Län-
der oder Gemeinden auf der anderen Seite, auf 
dem Wege von Verwaltungsrechtsstreitigkeiten aus-
getragen werden sollen. Ich weiß nicht, welche In-
stanzen hier im einzelnen anrufbar wären. Aber 
es würde sich wohl um +das normale Verwaltungs-
gericht handeln, um ein Oberverwaltungsgericht 
und im Zweifel Um ein oberstes Verwaltungsgericht, 
also .das Bundesverwaltungsgericht. 
(Vor sitz: Vizepräsident Dr. Schmid.) 
Ich bin ein überzeugter Anhänger des Rechts-
staates. Ich bin aber auch der Meinung, daß man 
die rechtsstaatlichen Mittel nicht dort in Anspruch 
nehmen sollte, wo es um einen Ausgleich der 
öffentlichen Interessen ,geht. Wenn es sich um +den 
Schutz des Staatsbürgers vor Übergriffen der Ver-
waltung, vor einem Mißbrauch der Ermessens-
freiheit der Verwaltung handelt, steht die Frage 
der Einschaltung der Verwaltungsgerichte über-
haupt nicht zur Diskussion. Aber wir klagen ohne-
hin darüber — und die Klage werden Sie in allen 
Ländern hören —, daß zahlreiche Verwaltungs-
rechtsstreitigkeiten über Jahre hinaus nicht ent-
schieden werden können, weil die übergroße Mög-
lichkeit der Anrufung des Verwaltungsgerichts auf 
der einen Seite und die begrenzte Zahl an Personal 
auf der anderen Seite eine schnellere Entscheidung 
nicht ermöglichen. Ich sehe nicht ein, wie den Inter-
essen der einen oder der anderen Seite in diesem 
Fall gedient sein soll, wenn man ein Gericht — und 
unter Umständen noch zwei weitere Instanzen — 
anrufen soll, um den Ausgleich öffentlicher Inter-
essen herbeizuführen. Ich glaube auch nicht, daß, 
den guten Willen zur Landesverteidigung bei Bund  
und Land vorausgesetzt, ein Verwaltungsrichter in 
 diesem Fall zu einer besseren oder abgewogeneren 
Entscheidung kommen kann, als die Zusammen-
arbeit zwischen Bund und Ländern ergeben würde. 
Ich bitte deshalb, den Antrag abzulehnen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird das Wort ge-
wünscht? — Das ist nicht +der Fall. Dann stimmen 
wir ab. Wer dem Änderungsantrag Umdruck 668 
Ziffer 4 zustimmen will, der möge die Hand er-
heben. — Gegenprobe! — Das letzte ist die Mehr-
heit; der Antrag ist abgelehnt. 
Wer den Bestimmungen der Nrn. 7 und 8 --
Nr. 7 ist vorhin vergessen worden, wurde mir so-
eben gesagt — in der Ausschußvorlage zustimmen 
will, der möge +die Hand erheben. — Gegen-
probe! — Das erste war die Mehrheit; die beiden 
Nummern sind angenommen. 
Zu Nr. 9 liegt ein Änderungsantrag rauf Umdruck 
668 Ziffer 5 vor. Wer begründet? — Abgeordneter 
Merten hat das Wort. 
Merten (SPD) : Wir haben auf Umdruck 668 
unter Ziffer 5 den Antrag gestellt, den zweiten Ab-
satz des neuen § 13 a durch eine andere Fassung 
zu ersetzen. Es handelt sich hier um die Frage der 
Zurückstellung von Wehrpflichtigen für den zivilen 
Bevölkerungsschutz. Es sollen diejenigen, die für 
Dienstleistungen im zivilen Bevölkerungsschutz 
herangezogen, verpflichtet oder bereitgestellt wer-
den, nicht zum Wehrdienst herangezogen werden, 
solange sie dort zur Verfügung stehen sollen. 
Der Antrag, diesen Abs. 2 der Ausschußvorlage 
durch die Fassung zu ersetzen, die wir Ihnen vor-
schlagen, entspricht einem Vorschlag, den der Aus-
schuß für Inneres gemacht hat. Unser Antrag be-
zweckt, daß ganze Jahrgänge dem zivilen Bevölke-
rungsschutz zur Verfügung gestellt werden, deren 
Erfassung und Musterung durch die Wehrverwal-
tung dadurch unnötig wird. Es bedarf dann auch 
keiner Verhandlungen zwischen Wehrverwaltung 
und ziviler Heranziehungsbehörde mehr, weil sie 
im Rahmen der zur Verfügung gestellten Jahrgänge 
frei disponieren können. 
Der Ausgleich der öffentlichen Interessen ist doch 
nicht so einfach, wie der Herr Minister sich das 
offenbar vorstellt. Wenn diejenigen, die sich nicht 
einigen können, gleichzeitig auch Schiedsgericht 
über das Thema sein sollen, über das sie sich nicht 
einigen konnten — das ist nämlich der Sinn dessen, 
was Sie vorhin beschlossen haben —, dann ist es 
kaum möglich, eine Lösung zu finden, die allen 
Interessen genügt. Es ist immer besser, dafür einen 
unabhängigen Richter zu nehmen, der eher zu einem 
Urteil kommen kann, das den öffentlichen Interessen 
dient. Deswegen stehen ja diese ganzen Bestim-
mungen im Grundgesetz. Sonst könnte man es sich 
ja viel einfacher machen, die Richter abschaffen 
und den Parteien sagen: Seht zu, wie ihr euch 
einigt! Gerade hier sind aber die uneinig, die sich 
einigen sollen. Wenn sie es vorher nicht getan 
haben, werden sie es wahrscheinlich auch nicht tun, 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6901 
Merten 
wenn sie sich nach den Bestimmungen einer Rechts-
verordnung zusammensetzen müssen. 
Wir möchten auch bei § 13 a verhindern, daß es 
zu unnötigen Auseinandersetzungen kommt. Wenn 
ganze Jahrgänge — insbesondere denke ich da an 
die weißen Jahrgänge — für den zivilen Bevölke-
rungsschutz zur Verfügung gestellt werden, gibt es 
keinerlei Möglichkeiten, sich gegenseitig ins Ge-
hege zu kommen. 
Wir sind der Meinung, daß der zivile Bevölke-
rungsschutz auch von den übrigen Wehrpflichtigen 
die Kräfte bekommen muß, die wegen ihrer beruf-
lichen Tätigkeit, ihres militärischen Ausbildungs-
standes und ihrer Ausbildung oder geplanten Ver-
wendung für diesen Dienst erforderlich sind. Wir 
halten es aber für unzweckmäßig und für falsch, 
auch die Frage des Tauglichkeitsgrades mit in die 
Rechtsverordnung einzubeziehen, und zwar deshalb, 
weil die körperlichen Anforderungen für den zivi-
len Bevölkerungsschutz die gleichen sind wie die-
jenigen, die die Bundeswehr stellt. Eine Auslese 
negativer Art zugunsten des einen oder anderen 
Bereichs entspricht in keiner Weise den Anforde-
rungen, die in beiden Fällen gestellt werden müssen. 
Auf dem Gebiete des personellen Bedarfs der Bun-
deswehr und des zivilen Bevölkerungsschutzes darf 
es keine Prärogative des einen vor dem anderen 
geben. Denn beide Institutionen scheinen uns gleich 
wichtig und gleich nötig zu sein. Beide müssen da-
her auch auf Grund der Gesetzgebung dieselben 
Möglichkeiten haben. Durch dieses Gesetz erhält 
die militärische Seite ohnedies einen zeitlichen Vor-
sprung, den ich bedauere. Deswegen ist gerade in 
diesem Punkt ganz besondere Aufmerksamkeit ge-
boten. 
Wir bitten Sie daher, unserem Antrag Ihre Zu-
stimmung zu geben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Bundesverteidigungsminister. 
Strauß, Bundesminister für Verteidigung: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Ich bin er-
staunt über die Bemerkung des Kollegen Merten, 
daß durch dieses Gesetz die militärische Seite einen 
zeitlichen Vorsprung gewinnt. Nicht daß ich sein 
Bedauern nicht ernst nehme, — ich glaube, es ist 
ehrlich gemeint; aber das Gesetz bringt ja gerade 
etwas zum Ausdruck, was der Bundesverteidigungs-
minister bisher als Mangel bezeichnet hat — ich 
glaube, auch vor diesem Hohen Hause —, nämlich 
eine nicht gebührende Berücksichtigung des zivi-
len Bevölkerungsschutzes. Es ist das Bundesvertei-
digungsministerium gewesen, das in voller Über-
einstimmung mit dem Bundesinnenministerium die 
grundsätzliche Gleichberechtigung des militärischen 
Dienstes und des zivilen Bevölkerungsschutzes bei 
jeder Gelegenheit betont and gerade anläßlich die-
ser Novelle hervorgehoben hat. 
Ich gebe auch gern zu, daß nach meiner Auffas-
sung, wenn dem nicht verfassungsrechtliche Schwie-
rigkeiten entgegenstünden, ein allgemeines Bun-
desverteidigungspflichtgesetz an Stelle getrennter 
Gesetze für militärischen Dienst und für den Dienst 
im zivilen Bevölkerungsschutz der Sachlage eigent-
lich besser entsprechen würde. Aber darauf kann 
ich hier nicht zurückkommen. 
Trotzdem muß ich darum bitten, diesen Antrag 
abzulehnen. Herr Kollege Merten hat in diesem Zu-
sammenhang vom Ausgleich der öffentlichen Inter-
essen gesprochen. Ich bin froh darüber, daß er in 
diesem Zusammenhang nicht auch von der Notwen-
digkeit einer richterlichen Nachprüfung gesprochen 
hat. Denn hier handelt es sich um den Ausgleich 
zwischen den Belangen des Bundesverteidigungs-
ministeriums auf der einen und des Bundesinnen-
ministeriums auf der anderen Seite. Der Ausgleich 
der Interessen und die Aufteilung der zur Verfügung 
stehenden Menschen, der zur Verfügung stehenden 
Arbeitskräfte, erfolgt also hier innerhalb der Bun-
desregierung. In der Geschäftsordnung der Bundes-
regierung ist ohnehin vorgesehen, daß, wenn zwei 
Minister, der eine federführend, der andere mitbe-
ratend, zuständig sind und sich über eine bestimmte 
Frage nicht einigen können, eine Kabinettsent-
scheidung herbeizuführen ist. Insofern würde die 
richterliche Nachprüfung hier noch weniger sinn-
voll sein als bei dem vorhergehenden Antrag. 
Dieser Antrag enthält aber noch besondere, ich 
möchte nicht sagen, Hintergründe, aber besondere 
Schwierigkeiten. Wir haben uns heute vormittag, 
Herr Kollege Merten, über die Notwendigkeit un-
terhalten, den Perfektionismus möglichst zu ver-
meiden. Nachmittags unterhalten wir uns über An-
träge, die der Wiedereinführung des Perfektionis-
mus gerade auch auf diesem Gebiet dienen sollen; 
denn in diesen „weißen" Jahrgängen, an die Sie 
denken, befindet sich eine große Zahl von zivilen 
Arbeitnehmern innerhalb der Streitkräfte, sei es 
der deutschen Streitkräfte, sei es aber auch der 
Streitkräfte unserer Verbündeten auf deutschem 
Boden. Was für einen Sinn hätte dieser Antrag, 
wenn wir diese Tausende von Leuten auf Grund 
eines gesetzlichen Verbotes an dem Arbeitsplatz, 
an dem sie innerhalb der Streitkräfte, deutscher 
und verbündeter Streitkräfte, für die Herstellung 
der Einsatzfähigkeit dieser Streitkräfte unentbehr-
lich sind, in dem Augenblick, wo der Verteidigungs-
fall eintritt, nicht mehr im militärischen Range ver-
wenden dürften. Den Sinn dieses Antrages kann 
man einfach nicht verstehen. 
Ich darf hier unsere Absichten noch einmal kurz 
darlegen. Wir haben nicht die Absicht, die Ange-
hörigen der „weißen" Jahrgänge wenn ich die-
sen Ausdruck als allgemeinverständlich unterstel-
len darf — für den militärischen Dienst in Form 
eines Grundwehrdienstes oder in Form von Wehr-
übungen Jahrgang für Jahrgang heranzuziehen. Wir 
sind in Abstimmung mit dem Bundesministerium 
des Innern bereit, diese Jahrgänge es handelt 
sich um beinahe zehn Jahrgänge — fast ohne Aus-
nahme für den Dienst im Bereich des zivilen Be-
völkerungsschutzes zur Verfügung zu stellen. Es 
gibt aber sicherlich innerhalb dieser Jahrgänge eine 
Reihe von Spezialisten — es mag sich nur um 
wenige tausend handeln —, die im Bereich des 
6902 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode -- 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
zivilen Bevölkerungsschutzes nach ihren Fähigkei-
ten, nach ihrer Vorbildung nicht voll verwendet 
werden können, die aber gerade auf Grund ihrer 
beruflichen Sonderausbildung für den Bereitschafts-
fall oder für den Verteidigungsfall im Rahmen der 
militärischen Verteidigung sinnvoller verwendet 
werden können. Wenn ich eine grobe Schätzung 
aufmache, darf ich annehmen, daß diese neun bis 
zehn Jahrgänge mindestens 3 Millionen Menschen 
umfassen. Dazu kommen noch jene Jahrgänge, die 
zeitlich davor liegen, und es kommt noch ein Teil 
der Menschen, die nach dem 1. Juli 1937 geboren 
sind, hinzu. Ich möchte sagen, daß eine Reserve von 
mindestens 4-5 Millionen männlicher Bürger un-
seres Staates für den zivilen Bevölkerungsschutz 
zur Verfügung steht. Ich bezweifle ernsthaft, daß 
diese Reserve in absehbarer Zeit überhaupt aus-
geschöpft werden kann. Man sollte aber doch nicht 
die paar tausend Spezialisten mit besonderer Aus-
bildung auf medizinischem Gebiet, auf dem Gebiet 
des Transportwesens, auf elektronischem Gebiet, 
die sich von diesen Jahrgängen bei ihrer Papier-
Erfassung als wertvoll für die Landesverteidigung 
erweisen, auf Grund eines gesetzlichen Verbotes 
— einschließlich derer, die bereits heute innerhalb 
der Streitkräfte als Zivilisten Dienst tun — für den 
militärischen Dienst ausschließen. 
Ich glaube auch nicht, Herr Kollege Merten, daß 
die Frage des Tauglichkeitsgrades irgend etwas mit 
einer allgemeinen charakterlichen oder staatsbür-
gerlichen Wertung zu tun hat. Es steht doch ohne 
jeden Zweifel für alle diejenigen, die den gesunden 
Menschenverstand für sich in Anspruch nehmen, 
fest, daß der militärische Dienst mit Grundausbil-
dung und mit Wehrübungen ein größeres Maß an 
physischer Fähigkeit und an physischen Voraus-
setzungen verlangt als die Ausübung einer nor-
malen Funktion in der Zivilverteidigung, die ja 
größtenteils sogar der bürgerlichen, beruflichen 
Tätigkeit der betreffenden Person entspricht. Wenn 
wir also vorschlagen, daß aus den „schwarzen" 
Jahrgängen, um die es sich hier ja handelt, diejeni-
gen Tauglichkeitsgrade, auf die wir beim militä-
rischen Dienst auf Grund der zahlenmäßigen Situa-
tion nicht angewiesen sind, auch für die Zivil-
verteidigung zur Verfügung gestellt werden können, 
dann hat doch das Urteil einer Musterungskom-
mission mit der Frage, ob jemand Staatsbürger 
Nummer eins oder Staatsbürger Nummer zwei ist, 
nichts zu tun. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor; wir stimmen ab. Wer 
dem Änderungsantrag Umdruck 668 Ziffer 5 zu-
stimmen will, der möge die Hand erheben. — Ge-
genprobe! — Das ist die Mehrheit; der Antrag ist 
abgelehnt. 
Wir stimmen ab über Nr. 9 in der Ausschußvor-
lage. Wer zustimmen will, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Das ist die Mehr-
heit; die Vorlage ist angenommen. 
Ich rufe auf Nr. 10. Hier liegen zwei Änderungs-
anträge vor. Sie finden sie auf Umdruck 670 unter  
den Ziffern 1 und 2. Ziffer 1 betrifft die Einfügung 
eines Buchstaben „vor a", Ziffer 2 betrifft den Buch-
staben b. 
(Abg. Dr. Jaeger: Auf Begründung wird 
verzichtet!) 
Ich lasse einzeln abstimmen. Zunächst über Ziffer 1. 
Wer zustimmen will, der gebe das Handzeichen. —
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Einstimmig ange-
nommen. 
Ziffer 2. Wer zustimmen will, gebe das Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ein-
stimmig angenommen. 
Ich lasse nunmehr' über Nr. 10 in der abgeänder-
ten Fassung abstimmen. Wer zustimmen will, der 
möge die Hand erheben. — Gegenprobe! — Enthal-
tungen? — Einstimmige Annahme. 
Nr. 11 ist unverändert. 
Zu Nr. 12 liegt kein Änderungsantrag vor. 
In dem Änderungsantrag Umdruck 670 Ziffer 3 
wird beantragt, nach Nr. 12 eine Nr. 12 a einzu-
fügen. 
(Abg. Dr. Jaeger: Keine Begründung!) 
— Ohne Begründung. Wer zustimmen will, der möge 
die Hand erheben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? 
— Angenommen. 
Zu Nr. 13 sind keine Änderungsanträge gestellt. 
Wir stimmen über die Nrn. 11, 12 und 13 ab. Wer 
zustimmen will, gebe das Handzeichen. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Bei einer Enthaltung an-
genommen. 
Zu Nr. 14 liegt der Antrag Umdruck 668 Ziffer 6 
vor. Das Wort hat der Abgeordnete Merten. 
Merten (SPD): Es handelt sich um den § 21 a, der 
insofern eine Neuerung enthält, als durch ihn neben 
dem Musterungsbescheid und dem Einberufungs-
bescheid auch der Bereitstellungsbescheid eingeführt 
wird. Der Bereitstellungsbescheid soll die Grundlage 
für Mobilmachungsvorbereitungen bilden, damit im 
Verteidigungsfall ohne besondere Fristen und For-
malitäten über den Wehrpflichtigen disponiert wer-
den kann. 
In Abs. 1 des § 21 a heißt es, daß der Wehrpflich-
tige sich na c h Verkündung des Verteidigungsfalles 
zu melden hat. In Abs. 5 wird bestimmt, daß die 
Bundesregierung auch schon vor der Verkündung 
des Verteidigungsfalles die Wehrpflichtigen zur 
Meldung auffordern und ohne Einhaltung von Fri-
sten zu einer Wehrübung einberufen kann. Das ist 
ein ähnlicher Fall wie in § 6, den wir vorhin behan-
delt haben: der letzte Absatz hebt praktisch das 
wieder auf, was in den ersten Absätzen steht. 
Auch hier muß ich wieder sagen, daß die Vor-
aussetzungen rechtlich unklar sind. Selbst die Be-
gründung der Bundesregierung spricht von weitrei-
chenden Folgen, die eine derartige Bereitstellung 
haben könne. Denn es handelt sich um nichts an-
deres als um Mobilmachungen oder Teilmobilmachun-
gen, und wir wissen ja aus der Vergangenheit, daß 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6903 
Merten 
Mobilmachungen oder Teilmobilmachungen Span-
nungen auf den Siedepunkt bringen können. Sie 
können nicht geheim bleiben und werden auch nicht 
geheim bleiben. 
Wir sind der Meinung, daß das Ziel, das durch 
'die Einführung des Bereitstellungsbescheides er-
reicht werden soll, auch mit der Einberufung zu nor-
malen Wehrübungen erreicht werden kann, ohne 
daß man zu dramatischen und gefährlichen Mitteln 
greifen muß. 
Der Herr Minister hat vorhin bedauert, — und 
das gilt auch für diesen Fall —, daß man seit Jah-
ren vergeblich versuche, gemeinsame Grundlagen 
für eine Notstandsregelung ,zu finden. Man habe 
ihm in Washington gesagt, die Fortschritte in der 
Notstandsregelung seien entmutigend. Ich bin sehr 
dafür, daß er diese Darlegungen in aller Deutlich-
keit seinem Kollegen Schröder macht; denn das, 
was aus dem Hause Schröder bisher an Notstands-
regelungen vorgelegt worden ist, ist nach Auffas-
sung der Sozialdemokratischen Partei mehr oder 
weniger undiskutabel. Es geht aber nicht an, das, 
was auf Grund einer Grundgesetzänderung an Re-
gelungen gemeinsam erarbeitet werden soll, jetzt 
vorwegzunehmen, indem man uns ohne Änderung 
des Grundgesetzes so bei kleinem, Scheibchen für 
Scheibchen in allen möglichen Gesetzen verpackt, 
Regelungen vorlegt, die auf dasselbe hinauslaufen. 
Das gilt insbesondere auch für § 21 a Abs. 5. Wir 
sind durchaus bereit, über Regelungen zu sprechen, 
 die alle 'diese Dinge wie Spannungszeiten, Bereit-
schaftsdienst, Bereitstellung und Ähnliches betref-
fen. Aber wir sind nicht bereit, Regelungen zuzu-
stimmen, die all das vorwegnehmen und die sich 
darüber hinaus noch in Gebieten bewegen, die 
rechtlich nicht klar definiert sind und praktisch doch 
die meisten Bestimmungen des Wehrpflichtgesetzes 
dann außer Kraft setzen, wenn die Bundesregierung 
in ihrem Schoße beschließt, es sei nunmehr eine 
Spannungszeit gekommen. Der einzelne erfährt gar 
nichts davon und er kann auch nichts 'dagegen 
unternehmen. Er ist widerspruchslos einem der-
artigen internen Beschluß des Kabinetts unter-
worfen. Die Fristen fallen für ihn weg, die Zeiten, 
die im Gesetz geregelt sind, fallen für ihn weg. 
Es ist doch eine große Unsicherheit für jeden einzel-
nen Staatsbürger in derartigen Regelungen ent-
halten, eine Unsicherheit, die gar nicht notwendig 
wäre, weil selbstverständlich das Ziel, das erreicht 
werden soll, auch auf dem Wege über die normale 
Wehrübung ohne Schwierigkeit erreicht werden 
kann. Wir stellen deshalb den Antrag, Abs. 5 aus 
den genannten Gründen zu streichen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Jaeger. 
Dr. Jaeger (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Im Hinblick auf die Ausführun-
gen, die der Herr Bundesverteidigungsminister vor-
hin an einer 'anderen Stelle, aber in ähnlichem Zu-
sammenhang gemacht hat, kann ich mich kurz  
fassen. Wir lehnen den Antrag, den Herr Kollege 
Merten hier begründet hat, ab. Wir sehen in der 
Bestimmung des Gesetzes nur eine normale Maß-
nahme, die in allen Staaten mit allgemeiner Wehr-
pflicht in moderner Zeit üblich geworden ist, wenn 
man den Erfordernissen ,der Landesverteidigung 
nachkommen will. 
Aus verschiedenen Gründen ist hier mit Wehr-
übungen im üblichen Maße nicht zu helfen, vor 
allem wegen der vorstehenden Fristen. Der Ge-
danke 'des Herrn Kollegen Merten, daß man nicht 
einzelne Bestimmungen ,des Notstands regeln könne, 
ohne daß vorher das Grundgesetz geändert sei, 
ist juristisch nicht haltbar; denn diese Bestimmung 
ist durch das Grundgesetz gedeckt und widerspricht 
ihm nicht. Es ist außerdem noch die Frage, ob es 
überhaupt als eine Notstandsbestimmung anzu-
sehen ist. Vor allem hat es nichts mit dem Bereich 
zu tun, für 'den der hier zitierte Herr Bundesinnen-
minister zuständig ist. Es war von der Unsicherheit 
für den Betroffenen die Rede, der einen solchen 
Bereitstellungsbescheid erhält und im Verteidigungs-
falle in einer kritischen Situation nun überraschend 
einberufen wird. Ich muß dazu sagen, die Unsicher-
heit, die durch einen ausbrechenden Krieg ent-
stünde, die durch solche Maßnahmen möglicher-
weise noch verhindert werden kann, ist jedenfalls 
um vieles größer. 
Der Ruf nach dem Richter, wie er vorhin in die-
sem Zusammenhang erscholl, kommt mir doch ein 
wenig so vor, als ob man dem Richter auch noch 
die Kriegführung und damit die Verteidigung 
überlassen wollte. Das wäre doch eine Überspan-
nung des Rechtsstaatgedankens und geradezu ein 
Witz. 
(Unruhe bei der SPD.) 
Man soll doch mit dem von dem Herrn Minister und 
sicherlich von uns allen vertretenen rechtsstaat-
lichen Gedanken nicht so weit gehen, daß man 
schließlich keinen Schritt in der Verwaltung und 
keinen Schritt in der Verteidigung mehr tun kann, 
ohne gleich den ganzen gerichtlichen Apparat in Be-
wegung zu setzen. Ich glaube, auch dies muß man 
einmal gerade auch als Jurist aussprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor. Wer Abs. 5 des § 21a 
gestrichen wissen will, möge die Hand erheben. 
— Gegenprobe! — Das letzte war die Mehrheit; der 
Antrag ist abgelehnt. 
Wir stimmen ab über die Nrn. 14 und 15. Wer die 
beiden Bestimmungen annehmen will, der gebe das 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Mit Mehrheit angenommen. 
Nr. 16. Kein Antrag. Wer Nr. 16 zustimmen will, 
der erhebe die Hand. — Gegenprobe! — Enthal-
tungen? — Angenommen. 
Nr. 17! Hier liegt ein Änderungsantrag auf Um-
druck 670 Ziffer 4 vor. Er wird nicht begründet, 
Herr Dr. Jaeger? 
(Abg. Dr. Jaeger: Nein!) 
6904 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Vizepräsident Dr. Schmid 
— Keine Wortmeldungen. Wir stimmen ab. Wer 
zustimmen will, der möge die Hand erheben. 
– Gegenprobe! — Enthaltungen? — Angenommen. 
Wer Nr. 17 in der geänderten Fassung zustim-
men will, der möge die Hand erheben. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Angenommen. 
Nr. l8, Änderungsantrag Umdruck 668 Ziffer 7! 
Das Wort zur Begründung hat Herr Abgeordneter 
Heinemann. 
Dr. Dr. Heinemann (SPD) : Herr Präsident! 
Meine  Damen und Herren! Es gibt ein sogenanntes 
Rechtsberatungsmißbrauchsgesetz aus dem löblichen 
Jahre 1934. Es schränkt die Vertretung fremder Per-
sonen in rechtlichen Angelegenheiten dahin ein, daß 
sie in der Hauptsache nur durch Rechtsanwälte er-
folgen soll. 
(Abg. Dr. Schneider [Lollar] : Ganz richtig!) 
Auf Grund dieses Gesetzes sind in der jüngsten 
Zeit auch die Beauftragten von Vereinigungen der 
Wehrdienstverweigerer und der Kirchen von der 
Vertretung der Kriegsdienstverweigerer ausgeschal-
tet worden. Unser Antrag will ermöglichen, daß eine 
solche Vertretung durch diese Beauftragten statt-
findet. 
Wir wünschen sie unter zwei Begrenzungen er-
möglicht: die Vertretung muß unentgeltlich gesche-
hen, und wenn sie durch den Beauftragten einer 
Vereinigung erfolgen soll, muß diese Vereinigung 
durch eine Landesregierung anerkannt sein. Wir 
sind der Meinung, daß es im pflichtgemäßen Ermes-
sen der Landesregierung stehen würde, diese Aner-
kennung auszusprechen oder auch nicht auszuspre-
chen, wobei natürlich solche Betreuungen grundsätz-
lich möglich sein müßten. 
Soweit die Betreuung durch Beauftragte der Kir-
chen stattfinden würde, sind wir der Meinung, daß 
sie den Kirchen in eigener Verantwortung überlas-
sen werden kann. Es wird bekannt sein, daß eine 
Reihe von Kirchen, jedenfalls von evangelischen 
Landeskirchen, solche Beauftragten bestellt haben, 
z. B. die Evangelischen Kirchen in Hessen und 
Nassau, in Westfalen, im Rheinland usw. Die Kir-
chen wollen die Betreuung sowohl der Soldaten als 
auch der Wehrdienstverweigerer. Sie fühlen sich 
nach beiden Seiten zur Betreuung verpflichtet. Wenn 
nun schon die Betreuung der Wehrdienstverweigerer 
nicht gefördert werden soll — wir verlangen das 
gar nicht —, so sollte sie wenigstens auch nicht ge-
hindert werden. Die Hinderung aus dem Rechts-
beratungsmißbrauchsgesetz von 1934 bitten wir des-
halb aufzuheben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Kliesing. 
Dr. Kliesing (Honnef) (CDU/CSU): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Die bisherigen 
Anträge, die die SPD heute hier gestellt hat, waren 
bereits alle Gegenstand der Beratung im Verteidi-
gungsausschuß. Mit diesem Antrag ist es anders,  
und ich gehe deshalb nicht fehl in der Annahme, 
daß die Initiative zu diesem Antrag innerhalb der 
SPD-Fraktion — es ist ja ein Fraktionsantrag — von 
solchen Kollegen ausging, die an der Arbeit des 
Verteidigungsausschusses nicht beteiligt sind, weil 
sie wahrscheinlich den Problemen der Verteidi-
gungspolitik etwas skeptischer gegenüberstehen. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Was ist denn 
das für eine Art?! — Abg. Meitmann: Sie 
müssen aber belegen, was Sie sagen!) 
— Ich will begründen, warum ich das sage: weil 
offensichtlich den Initiatoren dieses Antrags die 
praktische Erfahrung auf diesem Gebiet fehlt. Ich 
selbst bin seit mehreren Jahren als Beisitzer in 
einem Ausschuß für die Anerkennung der Kriegs-
dienstverweigerung tätig. Wenn die Antragsteller 
hier erreichen wollen — was ihr gutes Recht ist —, 
den Rechtsschutz der Kriegsdienstverweigerer zu 
verstärken, so muß ich Ihnen aus der Praxis heraus 
sagen, daß Ihr Antrag in der Praxis das Gegenteil 
bewirken würde. Das Bundesverteidigungsministe-
rium hat bisher Vertreter der Kriegsdienstverwei-
gererorganisationen als Mithelfer in einem so groß-
zügigen Maße zugelassen, daß das zum Teil zum 
Mißbrauch geführt hat. Das Oberverwaltungsgericht 
hat das deshalb gegenüber dem Bundesverteidi-
gungsministerium beanstandet. 
Aus meinen praktischen Erfahrungen heraus 
möchte ich Ihnen folgendes sagen. Sie sprechen hier 
von anerkannten Religionsgemeinschaften. Die Zeu-
gen Jehovas brauchen Ihren Antrag nicht. Ich kann 
hier mit allem Respekt sagen, ich wünschte, es 
kämen in den Ausschüssen für Kriegsdienstverwei-
gerer nur solche gewissenhafte Menschen vor uns 
wie die Zeugen Jehovas. Ich habe noch in keinem 
einzigen Falle einen Angehörigen dieser Religions-
gemeinschaft erlebt, der nicht in vollem Umfange 
überzeugend gewirkt hätte. 
(Zuruf von der SPD: Sie sollten aber etwas 
vorsichtiger sein!) 
Auch den Kirchen steht es völlig frei, den Kriegs-
dienstverweigerern Rechtsschutz zu geben. Mir ist 
nicht bekannt, daß das in jüngster Zeit irgendwie 
eingeschränkt worden wäre. Wenn Sie aber das 
hier, wie Sie es wollen, in das Gesetz hineinschrei-
ben, dann stellen Sie die kirchlichen Gemeinschaf-
ten, die zwar ihre seelsorgerische Pflicht gegenüber 
den Kriegsdienstverweigerern durchaus ernst neh-
men, die es aber nicht für ihre Aufgabe halten, an 
Stelle eines Rechtsanwaltes mit dem Kriegsdienst-
verweigerer vor das Verwaltungsgericht zu gehen, 
unter einen gewissen moralischen Druck, das zu 
tun, und das wäre schlecht. 
Über den Mißbrauch, der getrieben worden ist, 
möchte ich Ihnen aus der Praxis folgendes berich-
ten. Da stutzt ein Kriegsdienstverweigerer bei einer 
Frage und sagt, seine Organisation habe ihn auf 
diese Frage nicht vorbereitet. Ein anderer wendet 
sich hilfesuchend, weil er keine Antwort weiß, an 
den Vertreter seiner Organisation, und dieser bit-
tet darum, für den Kriegsdienstverweigerer die 
Antwort geben zu dürfen. Oder der Vorsitzende 
fragt — als Konsequenz gewisser Vorfälle — nach 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6905  
Dr. Kliesing (Honnef)  
einer zweistündigen Verhandlung eine als Rechts
-
vertreterin anwesende Dame, was sie dazu zu sagen  
habe; dabei stellt sich heraus, daß diese Dame nur  
mitstenographiert hat, um den Fragenkatalog der  
betreffenden Organisation zu vergrößern.  
(Hört! Hört! in der Mitte.)  
So sieht die Praxis aus.  
Wenn wir Ihren Antrag annähmen, würde auf  
Grund der unter Buchstabe a) enthaltenen Bestim-
mung folgendes geschehen. Bisher kann noch jede  
Kriegsdienstverweigererorganisation, wenn sie  
nicht offensichtlichen Mißbrauch treibt, ihren Mit-
gliedern den Rechtsschutz geben, der hier ange-
strebt wird. Nach Annahme dieses Antrages könnte  
das aber nur eine Organisation tun, die von der be-
treffenden Landesregierung anerkannt ist. Da un-
sere Landesregierungen bekanntlich eine etwas ver-
schiedene Einstellung zu diesen Organisationen ha-
ben, würde damit eine Rechtsungleichheit von Land  
zu Land geschaffen werden. Es käme dann viel-
leicht noch so weit, daß ein Kriegsdienstverwei-
gerer, weil seine Organisation von der betreffen-
den Landesregierung nicht anerkannt ist, in das  
nächste Bundesland umziehen müßte, in dem seine  
Organisation anerkannt ist.  
Aus all diesen Gründen ist der derzeitige Zu-
stand auch für die Kriegsdienstverweigerer besser.  
Wir sollten deshalb den Antrag ablehnen.  
(Beifall bei der CDU/CSU.)  
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der  
Abgeordnete Heinemann.  
Dr. Dr. Heinemann (SPD) : Ich bedaure, daß  
durch diese Ausführungen etwas Schärfe in eine  
Sache kommt, die meines Erachtens sehr viel ein-
facher und schlichter zu betrachten ist. Zunächst,  
Herr Dr. Kliesing, ist es doch wohl ein Irrtum Ihrer-
seits, wenn Sie sagen, hier werde etwas vorge-
bracht, was im Verteidigungsausschuß nicht erör-
tert worden sei. Herr Merten unterrichtet mich da-
hin, daß das Anliegen, das in unserem Antrag jetzt  
zur Entscheidung steht, im Verteidigungsausschuß  
vorgebracht worden ist. Aber das kann ja nun viel-
leicht dahinstehen. Es ist immerhin noch möglich,  
in der zweiten Lesung Dinge vorzubringen, die im  
Ausschuß nicht vorbedacht worden sind.  
Ich muß Ihnen leider rein den Tatsachen nach  
widersprechen, daß die Zulassung von Beauftrag-
ten für die Betreuung von Kriegsdienstverweige-
rern großzügig gehandhabt werde. Das mag gewe-
sen sein. Das ist vorbei, seitdem u. a. das Oberver-
waltungsgericht Münster als oberste Gerichtsin-
stanz für ganz Nordrhein-Westfalen dieses Rechts-
beratungsmißbrauchsgesetz von 1934 ins Spiel ge-
bracht hat. Von da an fordern die zuständigen Aus-
schüsse und Verwaltungsgerichte in Nordrhein-
Westfalen den Nachweis der Vertretungsbefugnis  
nach diesem Gesetz von 1934.  
Ich selbst habe einen solchen Antrag für einen  
Religionslehrer in Essen in Bearbeitung genommen,  
der von der Evangelischen Kirche für die Betreu-
ung von Kriegsdienstverweigerern beauftragt wor-
den ist. Die Leitung der Evangelischen Kirche im  
Rheinland hat — wenn ich recht unterrichtet bin  — 
an den Verteidigungsausschuß oder an das Vertei-
digungsministerium eine förmliche Eingabe mit  
dem Antrag gerichtet, die Betätigung der von ihr  
Beauftragten möglich zu machen und möglich blei-
ben zu lassen, indem die nunmehr Platz greifende  
Anwendung des Rechtsberatungsmißbrauchsgeset-
zes nicht stattfindet.  
Es handelt sich keineswegs um einen Vorgang  
innerhalb nur einer einzelnen Landeskirche. So hat  
z. B. die Landeskirche Hessen und Nassau unter  
dem Präsidium des Herrn Bundesministers Dr. Wil-
helmi auf ihrer letzten Synodaltagung auch be-
schlossen, daß kirchliche Beauftragte für die Betreu-
ung von Wehrdienstverweigerern in allen kirch-
lichen Bezirken bestellt werden sollen.  
Daß die katholische Kirche es bevorzugen würde,  
eine Vertretung nur durch Rechtsanwälte stattfinden  
zu lassen, mag ihr überlassen bleiben. Die evange-
lische Kirche möchte es auch anders machen können,  
weil sie sich in gleicher Weise der Betreuung sowohl  
der Soldaten als auch der Wehrdienstverweigerer  
aus kirchlichen Möglichkeiten und durch kirchliche  
Personen verpflichtet weiß und das wiederholt  
öffentlich ausgesprochen hat. Ich bitte deshalb, die-
sen Antrag doch anzunehmen.  
Was den letzten Hinweis anlangt, daß etwa die  
Landesregierungen eine Vereinigung unterschiedlich  
zulassen könnten, die sich auch der Betreuung von  
Kriegsdienstverweigerern widmen möchte, so wollen  
Sie damit sicherlich keiner einzigen Landesregierung  
unterstellen, daß sie eine Vereinigung anerkennen 
 würde die unter den Art. 9 des Grundgesetzes fiele.  
sich also verfassungsfeindlich betätigte oder ver-
fassungsfeindliche Ziele verfolgte. Dieses Mißtrauen  
sprechen Sie doch, glaube ich, gegen keine einzige  
Landesregierung aus. Da Sie im übrigen auch die  
Einschaltung von Gerichtsbarkeiten nicht wünschen,  
müssen Sie es denn nun auch einmal hinnehmen,  
daß unterschiedliche Entscheidungen von Landes-
regierungen bestehenbleiben.  
(Beifall bei der SPD.)  
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor. 
Wir stimmen ab. Wer dem Änderungsantrag Um-
druck 668 Ziffer 7 zustimmen will, der gebe das 
Handzeichen. — Gegenprobe! — 
(Abg. Dr. Arndt [zur CDU/CSU] : Immer ge
gen die evangelische Kirche! — Gegenrufe 
von der CDU/CSU. — Abg. Dr. Arndt: Im
mer gegen die evangelische Kirche! Ganz 
deutlich! — Gegenruf des Abg. Dr. Klie
sing [Honnef] : Das ist eine Diffamierung, 
eine Unterstellung! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU und der SPD.) 
Das ist die Mehrheit; der Antrag ist abgelehnt.. 
Ich rufe auf die Nrn. 18, — 19, — 20, — 21, 
— 22. — Wer zustimmen will, der gebe das Hand- 
6906 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Vizepräsident Dr. Schmid 
zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — An
-
genommen. 
Änderungsantrag Umdruck 670 Ziffer 5 zu Nr. 23, 
offenbar ohne Begründung. Wer diesem Änderungs-
antrag zustimmen will, der gebe das Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Enthaltungen? — Einstimmig an-
genommen. 
Nr. 23 in der geänderten Fassung, — Nrn. 24, 
— 25, — 26, — 27, — 28, — 29, — 30 entfällt. — 
Wer diesen Nummern zustimmen will, der möge die 
Hand erheben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Angenommen. 
Nr. 31. Hier soll paragraphenweise aufgerufen 
werden. Bestehen Einwendungen? — Das ist nicht 
der Fall. Zunächst § 47 a. Wer zustimmen will, der 
gebe das Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthal-
tungen? — Angenommen. 
Zu § 47 b liegt unter Ziffer 8 des Umdrucks 668 
ein Änderungsantrag vor. Zur Begründung Herr Ab-
geordneter Merten! 
Merten (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wir bitten Sie, in § 47 b Nr. 1 Satz 2, wo 
es in der Vorlage heißt: „Die kreisfreien Städte 
oder der Landkreis sollen vor , der Entscheidung ge-
hört werden", den Wortlaut zu wählen: „Die kreis-
freien Städte oder der Landkreis sind vor der Ent-
scheidung zu hören." 
In ,diesem § 47 b werden Vorschriften für den 
Verteidigungsfall getroffen. Ein großer Teil der 
Vorschriften des Gesetzes wird hier außer Kraft 
gesetzt oder anders formuliert. Das ist auch für den 
Verteidigungsfall gar nicht anders möglich. Wir 
sind aber der Meinung, ,daß es auch im Verteidi-
gungsfall durchaus möglich ist, die kreisfreie Stadt 
oder den Landkreis zu hören. Das ist zweckmäßig 
und notwendig, erstens im Interesse des Wehr-
pflichtigen selbst und zweitens zum Schutz der 
öffentlichen Interessen. Ich denke hier wieder a n 
 den zivilen Bevölkerungsschutz, der dabei stark 
beeinträchtigt werden könnte. 
Wir bitten Sie daher, unserem Antrag zuzu-
stimmen. 
Mit Erlaubnis des Herrn Präsidenten darf ich 
vielleicht gleich den nächsten und letzten Ände-
rungsantrag begründen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: § 47 c! 
Merten (SPD): Dieser Antrag betrifft den § 47 c, 
und wir bitten Sie, ihn abzulehnen. Es handelt sich 
hier um die Erfassung und Musterung von Wehr-
pflichtigen für bestimmte Aufgaben. Nach diesem 
§ 47 c wird die Wehrpflicht bis zum 60. Lebensjahr 
ausgedehnt, gewiß nicht für jedermann, aber für 
diejenigen, die wegen ihrer beruflichen Tätigkeit 
oder Ausbildung für die Herstellung der Einsatz-
fähigkeit oder ,die Sicherung der Operationsfreiheit 
nötig sind. 
Auch hier ist es so wie in den bereits erwähnten 
§§ 6 und 21 a: Die Bundesregierung stellt fest, wann  
und wie lange das notwendig ist. Auch hier ist in 
der Begründung der Regierungsvorlage von den 
berühmten Spannungszeiten die Rede, für deren 
Feststellung es keinerlei Richtlinien gibt. Sie liegt 
völlig im Ermessen der Regierung, ohne Mitwir-
kung des Parlaments oder des Bundesrates. 
Die Erfassung und Musterung mit dieser Mobil-
machungsbeorderung erfolgt ja schon im Frieden. 
Nun ist es doch wohl so, daß, wenn im Frieden 
eine derartige Mobilmachungsbeorderung  beispiels-
weise eines Werkmeisters, der bei den amerikani-
schen Stationierungskräften arbeitet, erfolgt, er die-
sen Arbeitsplatz kaum noch wechseln kann, weil 
damit alles wieder hinfällig würde. Es wäre also 
die Frage zu prüfen, inwieweit die in Art. 12 des 
Grundgesetzes garantierte freie Wahl des Arbeits-
platzes beeinträchtigt würde. 
Auch die Einberufung in Spannungszeiten wind 
in diesem Paragraphen in einer Art und Weise ge-
regelt, die mit einer ordnungsgemäßen Erfassung 
und Musterung nicht mehr viel zu tun hat. Der 
Katalog der Berufsgruppen, die hier angesprochen 
werden, ist außerordentlich umfangreich: Sicherung, 
Transportwesen, Bauwesen, Werkstättenbetriebe, 
Bergungs- und Instandsetzungswesen, Sanitäts-
wesen, Versorgungsaufgaben, Verwaltungsauf-
gaben. Vom zivilen Bevölkerungsschutz ist leider 
in diesem Paragraphen nicht die Rede, und auch 
hier ist mir völlig unklar, wie der zivile Bevölke-
rungsschutz bei diesem umfassenden Katalog mili-
tärischer Art zu seinem Recht kommen soll. Denn 
ein großer Teil dieser Berufsgruppen wird genauso 
auch im zivilen Bevölkerungsschutz gebraucht, und 
zwar in voller körperlicher Tauglichkeit. Der Mini-
ster befindet sich in einem schweren Irrtum, wenn 
er glaubt, daß beim zivilen Bevölkerungsschutz die 
körperliche Tauglichkeit nicht so wesentlich sei wie 
bei der Bundeswehr und den Streitkräften. Wenn 
er sich einmal die Trainingslager des ,zivilen Be-
völkerungsschutzes beispielsweise in Großbritan-
nien ansieht, wird er, glaube ich, sehr bald zu einer 
anderen Meinung kommen. 
Ich bin der Meinung, daß das Gesetz genügend 
Möglichkeiten gibt, die Kräfte bereitzustellen, die 
die Bundeswehr ohne Zweifel haben muß, und daß 
es da keiner Ausnahmebestimmungen bedarf, insbe-
sondere dann nicht, wenn die Voraussetzungen un-
klar sind und zudem auch hier wieder durch den 
Begriff der Spannungszeiten und alles, was damit 
zusammenhängt, die politische Gefahr, die darin 
liegt, angesprochen wird. Es fehlen die gesetzlichen 
Voraussetzungen für klare Grundlagen, und es fehlt 
auch die notwendige Berücksichtigung des zivilen 
Bevölkerungsschutzes. Solange diese Voraussetzun-
gen nicht geschaffen sind, ist es, glaube ich, nicht 
gut möglich, diesem § 47 c zuzustimmen. Denn ge-
rade durch ihn wird das wieder bestätigt, was ich 
vorhin schon gesagt habe: Der Bundeswehr und den 
Streitkräften wird zum mindesten zeitlich ein Vor-
rang eingeräumt vor dem zivilen Bevölkerungs-
schutz, der in keiner Weise über ähnliche Möglich-
keiten verfügt und bei dem auch gar nicht abzu-
sehen ist, wann er derartige gesetzliche Möglich-
keiten bekommen wird. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6907 
Merten 
Wir bitten Sie daher, diesen Paragraphen abzu-
lehnen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister für Verteidigung. 
Strauß, Bundesminister für Verteidigung: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Ich darf zu 
den beiden Anträgen kurz Stellung. nehmen. 
Zunächst zu dem Antrag Umdruck 668 Ziffer 8. 
Es ist doch klar ersichtlich, daß sich der Fall, der 
hier geregelt werden soll, auf die Musterung von 
ungedienten, d. h. auch noch nicht erfaßten oder 
jedenfalls nicht gemusterten Wehrpflichtigen nach 
Eintritt des Verteidigungsfalles bezieht. Wir halten 
eine elastische Bestimmung, die im Regelfalle eine 
Anhörung der kreisfreien Stadt oder des Landkrei-
ses vorsieht, für eine zweckmäßige Regelung in der 
Abstimmung der militärischen und zivilen, ich darf 
auch sagen: zivil-lokalen Interessen in diesem Falle. 
Es gibt aber eine ganze Reihe von Fällen, in denen 
ein Interesse des Landkreises oder des Stadtkreises 
überhaupt nicht gegeben ist. Warum hier durch 
gesetzlichen Zwang noch nach Eintritt des Verteidi-
gungsfalles, also nach einem erfolgten militärischen 
Angriff, gemeinsame Sitzungen der militärischen 
Musterungskommissionen und der Landräte oder 
Oberbürgermeister, und zwar Fall für Fall für alle 
diejenigen, die eingezogen werden sollen, stattfin-
den sollen, ist nicht einzusehen. Wenn man dann 
noch davon ausgeht, daß es in diesem Parlament in 
allen Fraktionen eine beträchtliche Zahl von Ver-
teidigungsexperten gibt, die sich ja seit Jahren be-
mühen, ein realistisches Bild des Verteidigungs-
falles auszuarbeiten, und die seit Jahr und Tag 
zum Teil der Bundesregierung Vorwürfe machen, 
wir müßten unser Verteidigungsbild modernisieren 
— ich denke an das Stichwort „Umrüstung" der 
Jahre 1955, 1956 und Anfang 1957 —, dann fehlt 
mir nicht nur das Verständnis, es fehlt mir hier der 
Intellekt, um diesen Antrag zu verstehen, wonach 
nach Eintritt des Verteidigungsfalles, ich muß ein 
hartes Wort gebrauchen: nach Ausbruch des Krie-
ges, und zwar ohne territoriale Einschränkung von 
der Zonengrenze bis Trier und von Emden bis 
Passau, gemischte Kommissionen, gebildet aus den 
militärischen Dienststellen und aus den kommuna-
len Behörden, zusammentreten sollen, die in jedem 
Einzelfall beraten und entscheiden sollen, ob der 
Betreffende herangezogen werden darf oder nicht. 
Ich darf mich zu dem ersten Antrag auf diese Fest-
stellung beschränken. 
Noch ernster liegt die Angelegenheit, was den 
letzten Antrag betrifft; darüber steht wirklich ein 
Unstern. Wir haben uns im Verteidigungsausschuß 
des Bundesrates darüber unterhalten, und ich muß 
zur Ehre der Mitglieder des Verteidigungsausschus-
ses des Bundesrates sagen, daß ich dort bei sämt-
lichen Ministerpräsidenten oder den von ihnen dele-
gierten Kabinettsmitgliedern nach einer gründlichen 
Aussprache ein volles Verständnis für unsere Not-
wendigkeiten gefunden habe. 
Wenn ich annehme — mir fehlt jetzt eine zuver-
lässige Schätzung —, daß sich im Bereich dieser 
Jahrgänge mindestens 10 Millionen Männer im 
Alter von 20 bis 60 Jahren befinden, von denen ein 
Bruchteil als Reservisten ausgebildet ist, dann gehe 
ich wohl nicht fehl; ich greife damit eher eine Zahl 
heraus, die viel niedriger ist als die tatsächliche 
Zahl; aber 10 Millionen ist noch eine absolut reali-
stische Zahl, eine an der unteren Grenze liegende 
Angabe. Alle Herren des Verteidigungsausschusses, 
aber, glaube ich, auch alle übrigen Mitglieder dieses 
Hohen Hauses wissen, daß der Apparat der Bun-
deswehr auch für den Verteidigungsfall — ein 
Apparat, der naturgemäß größer wäre als der 
Apparat im Friedensfall — gar nicht in der Lage ist, 
einen nennenswerten Prozentsatz dieser männlichen 
Bürger unseres Staates zu erfassen oder sinnvoll 
in Dienst zu stellen. Wir haben ja genaue Zahlen 
genannt. Es handelt sich hier um einen ganz be-
grenzten Personenkreis. Eine Annahme des Antra-
ges aber, den Sie stellen, Herr Kollege Merten, 
hätte zur Folge, daß Personen zwischen 45 und 60 
Jahren — und das ist ja heute noch ein sehr jugend-
liches Alter, wenn man die allgemeine Lebenser-
wartung, den allgemeinen Gesundheitszustand und 
die allgemeine „Lebhaftigkeit" dabei als Erfah-
rungsmaßstab zugrunde legen darf —, auch wenn 
sie bei der Bundeswehr oder bei den Stationierungs-
streitkräften als Zivilisten dienen, entweder über-
haupt nicht im militärischen Status Dienst machen 
dürfen oder zu Unteroffizieren und Offizieren er-
nannt werden müssen, damit der Bereich von 45 bis 
60 Jahren abgedeckt wird. Ich habe keine finanziel-
len Bedenken dagegen — die hat vielleicht der Herr 
Finanzminister —; ich werde demnächst die Plan
-
stellen dafür anmelden, die dann notwendig sind. Sie 
verschieben den sonst im Hause gewohnten Stellen-
kegel ganz erheblich. Aber es geht hier nicht um 
Planstellen, es geht hier um etwas anderes. Es geht 
darum, daß nach dem Willen dieses Hauses — ich 
erinnere an die Beratungen der Jahre 1955/56 — 
alle Funktionen, die im Frieden nicht aus der Natur 
der Sache heraus mit zwingender Notwendigkeit mit 
Soldaten besetzt werden müssen, von zivilen Be-
diensteten ausgefüllt werden sollen. Das heißt, daß 
ein großer Teil der Verbände der Bundeswehr und 
selbstverständlich auch ein großer Teil der Ver-
bände der Alliierten in ihrer Funktions- und Ver-
wendungsfähigkeit von der Arbeitsleistung der bei 
ihnen beschäftigten zivilen Arbeitskräfte abhängig 
sind, oder umgekehrt bei nicht voller Arbeitslei-
stung einfach nicht mehr die Aufgabe erfüllen kön-
nen — auch im prohibitiven Sinne —, für die sie 
nun einmal da sind. 
Es ist aber allgemeine Überzeugung und aus der 
Natur der Sache heraus notwendig, daß im Ver-
teidigungsfalle diejenigen Zivilisten, die für die Auf-
rechterhaltung der Verwendungsfähigkeit der 
Streitkräfte unentbehrlich sind, auch aus Gründen 
des Völkerrechts — ihrer Anerkennung als Kom-
battanten — in den militärischen Status übergeführt 
werden. Das gilt in der Hauptsache für diejenigen, 
die heute bereits als Zivilisten im Bereich der Streit-
kräfte Dienst tun; das gilt wahrscheinlich auch für 
solche, die einmal dort Dienst getan haben, und für 
eine kleine Zahl derer, die auf Grund ihrer Berufs-
erfahrung oder ihrer Berufsausbildung — denken 
6908 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Bundesverteidigungsminister Strauß  
Sie beispielsweise an die Flugzeugindustrie und ver-
wandte Gebiete — für eine Tätigkeit dieser Art in 
Betracht kommen. Denn die industrielle Produktion 
wird ja bei uns in diesem Fall nicht mehr so weiter-
gehen, wie man es aus vergangenen Maßstäben 
heraus gewohnt ist. 
Wer diesem Antrag zustimmt — ich darf das ein-
mal ganz deutlich und offen sagen —, der hat, wie 
die Dinge nun einmal in Wirklichkeit liegen, ent-
weder keine Ahnung von den wirklichen Verhält-
nissen in einer modernen Wehrmacht oder der will 
die Herstellung und Aufrechterhaltung der Ver-
wendungsfähigkeit der deutschen und der verbün-
deten Streitkräfte mit Absicht hintertreiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich glaube, keine Gruppe in diesem Hause ist hier 
so ahnungslos, das zu tun oder diese Absicht zu ha-
ben. Ich möchte es jedenfalls keiner Gruppe unter-
stellen. Aber man muß auch mir so viel Sachkennt-
nis einräumen, daß ich weiß, worum es geht, und 
man muß mir die Legitimation einräumen, auf diese 
Zusammenhänge hinzuweisen. Angesichts der politi-
schen Situation, in der wir uns befinden, angesichts 
der zwingenden Notwendigkeit, unseren guten Wil-
len zur Herstellung der Verteidigungsbereitschaft 
zu beweisen, ja angesichts der Erklärungen, die in 
jüngster Zeit von allen Seiten des Hauses gemacht 
worden sind, muß es einem denkbar merkwürdig 
vorkommen, daß solche Anträge gestellt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der  
Abgeordnete Merten,  
Merten (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich habe mich wegen der letzten Sätze des 
Ministers zum Wort gemeldet. Bei der Rede, die er 
vorhin gehalten hat, habe ich auch dann, wenn er 
mit Unterstellungen gearbeitet hat, nichts gesagt. 
Ich habe das auch bei dem Kollegen Jaeger nicht 
getan, weil ich keine Schärfe in die Debatte bringen 
wollte. Ich wollte das Ihnen überlassen. 
(Zuruf des Abg. Schmitt-Vockenhausen.) 
Aber wenn behauptet wird, daß derjenige, der die 
Streichung dieses Paragraphen verlangt, 
(fortgesetzte Zurufe des Abg. Schmitt- 
Vockenhausen) 
weil gewisse Klarheiten, die man haben muß, ehe 
man einem derartigen Paragraphen zustimmen kann, 
fehlen, und wenn dann weiterhin die ungeheuer-
liche Behauptung aufgestellt wird, daß derjenige, 
der das beantragt, mit Absicht die Einsatzfähigkeit 
der Bundeswehr hintertreiben will, dann kann ich 
allerdings nicht schweigen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Dann muß ich aufstehen und auch gleichzeitig im 
Namen meiner Freunde diese Unterstellungen des 
Herrn Bundesverteidigungsministers mit aller 
Schärfe zurückweisen. 
(Erneuter Beifall bei der SPD.) 
Offenbar hat er überhaupt nicht zugehört, oder 
wenn er zugehört hat, hat er nicht begriffen, oder 
wenn er begriffen hat, hat er nicht begreifen wol-
len, worum es uns hier eigentlich geht. 
(Wiederholter Beifall bei der SPD. — 
Zuruf von der Mitte: Ist das keine Unter
-
stellung?) 
Der Herr Bundesverteidigungsminister wird zuge-
ben müssen, daß es über den Begriff „Spannungs-
fall" nirgends eine Definition gibt. Daß das nicht 
im Grundgesetz definiert ist, rechtfertigt noch lange 
nicht zu sagen: Na ja, das widerspricht ja nicht dem 
Grundgesetz; es steht ja gar nichts davon drin! Da-
mit möchte ich auch dem Juristen Dr. Jaeger einmal 
sagen: so kann man ja nun nicht arbeiten. 
Wir haben schon allerlei erlebt, aber der Span-
nungsfall ist nur ein anderes Wort für das, was 
man sonst Notstandsfall nennen würde. Man kann 
nicht eine Sache plötzlich mit einem anderen Wort 
bezeichnen und sagen: Na ja, das ist ganz etwas 
anderes, darüber steht im Grundgesetz nichts, also 
können wir da machen, was wir wollen. 
Herr Verteidigungsminister, bitte nehmen Sie zur 
Kenntnis: es geht uns hier um Dinge, die im Frie-
den passieren. Mit diesem Paragraphen wie auch 
mit den vorhergehenden wollen Sie ja im Frieden 
die Menschen vom 18. bis zum 60. Lebensjahr ein-
ziehen und sie unbefristet Wehrübungen, Bereit-
schaftsdienst usw. machen lassen. Darum geht es. 
Was hier für den Verteidigungsfall geregelt ist, ist t 
in Ordnung, und dem werden wir zustimmen. Aber 
wenn Sie diese Bestimmung für den Verteidigungs-
fall durch einen einfachen Satz auch gleichzeitig für 
den Friedensfall plötzlich Rechtens machen, ohne 
deutlich im Gesetz zu sagen, für welchen besonde-
ren Fall im Frieden Sie sich diese Vollmachten ge-
ben lassen, und ohne daß diese Vollmachten im 
Grundgesetz oder in irgendeinem anderen Gesetz 
definiert sind, dann erlauben wir uns allerdings zu 
sagen: Wir wollen erst wissen, woran wir sind, ehe 
wir derartigen Bestimmungen unsere Zustimmung 
geben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Es scheint mir doch ein sehr berechtigtes Verlangen 
eines Parlaments zu sein, daß es sich erlaubt, Aus-
kunft und Klarheit zu fordern, wenn in Friedenszei-
ten eine Bundesregierung durch einfachen Kabi-
nettsbeschluß fast sämtliche Bestimmungen eines 
Wehrpflichtgesetzes und damit auch alle Sicherun-
gen, die sowohl für den einzelnen als auch für das 
öffentliche Interesse gegeben sind, außer Kraft 
setzt. Weil darüber weder im Ausschuß mit Ihnen 
zu reden war noch, wie ich sehe, hier mit Ihnen zu 
reden ist, bleibt nur die Vermutung übrig, daß 
Ihnen an einer gemeinsamen Notstandsregelung 
gar nichts gelegen ist, weil Sie das einfach alles 
auf diesem kalten Wege durchsetzen wollen, von 
dem Sie wissen, daß Sie anderenfalls mit der SPD 
darüber diskutieren müßten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6909 
Merten 
Wir bitten Sie aus diesem Grunde nach wie vor  
um Streichung dieses Paragraphen.  
(Beifall bei der SPD.)  
Vizepräsident Dr. Schmid: Der Herr Bundes-
verteidigungsminister hat das Wort.  
Strauß, Bundesminister für Verteidigung: Herr  
Präsident! Meine Damen und Herren! Wenn ich den  
Herrn Vorredner richtig verstanden habe, dann  
würde bei klarer Definition des Begriffs „Span-
nungsfall" die Notwendigkeit der Maßnahmen nach  
§ 47 c von seiner Seite anerkannt werden. Ich ver-
mag nun nicht einzusehen, was eine Definition eines  
bestimmten Falles, der sich nicht in schematische  
Richtlinien pressen läßt, an den sachlichen Not-
wendigkeiten ändert. Denn wenn gesagt wird, daß  
durch eine klare Definition des Spannungsfalles die  
Notwendigkeit des § 47 c bejaht werden könnte,  
wird implicite zugegeben, daß nur infolge des  
Mangels einer klar en Definition eine Notwendigkeit  
nicht anerkannt wird. — Soviel zur Voraussetzung.  
Ich darf kurz etwas zum Begriff „Spannungsfall"  
und zum Begriff „Verteidigungsfall" sagen. Ich  
glaube nicht, daß es meine Aufgabe ist, die Ver-
handlungen über die Notstandsgesetzgebung zu 
führen. Ich glaube darüber hinaus auch nicht, daß  
die Notstandsgesetzgebung bisher infolge übergro-
ßer Bereitwilligkeit auf allen Seiten des Hauses ge-
scheitert oder nicht zustande gekommen ist, um  
mich auf eine sehr euphemistische Bemerkung zu  
beschränken.  
Wir gehören einem Verteidigungsbündnis an. Es  
besteht nicht der geringste Zweifel, daß ein Vertei-
digungsbündnis, dessen maßgebende Träger Natio-
nen mit demokratischer Struktur sind und dessen  
gesamte Verteidigungskonzeption der defensiven  
Haltung der Demokratien entspricht, es viel schwie-
riger hat, militärische Vorbereitungsmaßnahmen zu  
treffen, als Diktatoren, die den Zeitpunkt, den Ort  
und die Mittel für ihre militärischen Aktionen be-
stimmen können und weder einer öffentlichen Kon-
trolle darüber unterliegen noch einer übermäßigen  
Aufklärungs- oder Entdeckungsgefahr gegenüber-
stehen. Es ist so gut wie sicher — man kann es als  
eine — 
(Zuruf des Abg. Schmitt-Vockenhausen.)  
— Ich glaube, daß man über ein so ernstes Thema  
nicht mit so lächerlichen Unterstellungen antworten  
kann, wie es diese Zurufe bedeuten.  
(Beifall bei der CDU/CSU. — Erneuter Zu-
ruf des Abg. Schmitt-Vockenhausen.)  
Wenn das die Ernsthaftigkeit der Absichten in so  
lebenswichtigen Problemen ist, mit denen wir uns  
seit Jahren aufs intensivste abmühen,  
(Beifall bei der CDU/CSU)  
dann allerdings dürfen Sie sich nicht wundern, wenn  
die Antwort auf gewisse Angebote sehr skeptisch  
ausfällt. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU. — Abg.  
Schmitt-Vockenhausen: Sie sollten sich ein
-
mal den Spiegel vorhalten, in welcher Art  
Sie heute gegen jeden Antrag aufgetreten  
sind! Dann würden Sie selbst sehen, wie  
Sie versuchen, uns zu provozieren!)  
— Ich habe nicht die Absicht, Kollege Schmitt, mit  
Ihnen in eine Spiegelkonkurrenz zu treten.  
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Schmitt- 
Vockenhausen: Sie sollen den Spiegel vor  
sich halten!)  
— Ja, ich sage: eine Spiegelkonkurrenz. Ich denke  
nicht an das bekannte Wochenmagazin, sondern an  
die bekannte technische Einrichtung des Spiegels.  
Ich trete aber hier nicht als politisches Mannequin  
auf wie Sie als Zurufer, sondern als ernsthafter  
Redner.  
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Schmitt- 
Vockenhausen: Ein typischer Beweis für  
Ihre Arroganz! — Oh-Rufe von der CDU/  
CSU. - Abg. Schmitt-Vockenhausen: Ein  
typischer Beweis für das, was ich vorhin  
zugerufen habe!)  
— Ichglaube, daß man ernsthafte Argumente nicht  
mit dieser Methode zerstreuen kann.  
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Nein, das  
.sollten Sie nicht: mit Ihren Methoden  
unsere ernsthaften Argumente zerstreuen!)  
— Obwohl ich den Lautsprecher zur Verfügung  
habe, mache ich weniger vom Kehlkopf Gebrauch  
als Sie, aber in diesem Falle mehr vom Kopf!  
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Das ist wieder  
Ihre typische Art, zu provozieren!)  
Es ist eine feststehende Tatsache, daß im Falle  
einer militärischen Spannung, im Falle einer mili-
tärischen Krise oder im Falle von Angriffshandlun-
gen die NATO erst dann ,den Verteidigungsfall er-
klären würde, wenn die Feindseligkeiten praktisch  
bereits ausgebrochen sind. Daß die Regierungen  
der NATO-Staaten, die im NATO-Rat über diese  
Frage zu 'befinden haben, den Verteidigungsfall  
und — wollen wir einmal das Kind Verteidigungs-
fall bei seinem traurigen Namen nennen — den  
Kriegszustand erklären würden, bevor ein Anlaß  
eingetreten ist, der die Erklärungdieses Zustandes  
rechtfertigt, ist doch völlig ausgeschlossen. So, wie 
man früher, ich darf sagen, leichtfertig oder wegen  
militärischer Mobilmachungstermine den Kriegsfall  
erklärt hat, so leicht erklärt heute keine Regierung  
auf der Welt, ich glaube, nicht einmal eine so-
wjetische oder eine diktatorische Regierung mehr  
den Krieg. Ein Verteidigungsbündnis demokra-
tischer Völker, in dem Einstimmigkeit erforderlich  
ist, wird sich hüten, den Kriegszustand zu erklären,  
wenn dafür nicht durch eine Angriffshandlung von  
der anderen Seite ,die Voraussetzungen geschaffen  
worden sind. Ich glaube, darüber gibt es keinen  
Zweifel. 
6910 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
Nun beanstandet der Kollege Merten, daß bisher 
keine Richtlinien für den Spannungsfall erlassen 
worden sind, Richtlinien, die den Spannungsfall 
definieren. Ich glaube, man kann in Richtlinien 
nicht die Voraussetzungen für einen Spannungsfall 
definieren. Wer ist denn für die politische Beurtei-
lung, ob ein Spannungsfall vorliegt oder nicht, zu-
ständig? Das können nur die Organe des Bundes 
sein. Ich sage nicht, allein die Bundesregierung, 
sondern die Organe des Bundes. Die Frage, ob ein 
Spannungsfall vorliegt oder nicht, unterliegt der 
politischen Beurteilung oder vielleicht auch dem 
Wirklichkeitssinn derer, ,die ,diese politische Be-
urteilung vorzunehmen haben. 
Wer uns die Möglichkeit nimmt, nach politischen 
Maßstäben und nach bestem Wissen und Gewissen 
zu prüfen, ob die Voraussetzungen für einen Span-
nungsfall vorliegen, und, wenn wir zu dieser Über-
zeugung kommen, daraus die notwendigen Konse-
quenzen zu ziehen, der kann nicht behaupten, daß 
er für eine Landesverteidigung unter modernen 
Umständen eintritt. Das ist eine genauso klare 
Feststellung, die mit Unterstellungen nichts zu tun 
hat und die nur einer klaren Präzisierung dessen 
dienen soll, was nicht durch Nebel, Behauptungen 
und Vorwände den Augen der Öffentlichkeit ent-
zogen werden sollte. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schäfer. 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Mit dieser Diskussion sind wir bei 
einem überaus wichtigen Problem angelangt. Ich 
habe bei der Behandlung ,des Haushalts des Innen-
ministeriums von diesem Platze aus erklärt, daß 
alle politischen Kräfte in der Bundesrepublik mit-
verantwortlich dafür sind, daß ,diese Bundesrepublik 
in allen Fällen der Spannung, in allen Fällen inne-
rer odersonstiger Unruhen geschützt und am Leben 
erhalten wird. 
(Zurufe von ,der CDU/CSU.) 
Ich habe dazu erklärt, daß die Sozialdemokratische 
Partei und .die .sozialdemokratische Fraktion diese 
Verpflichtung nie irgendwie in Zweifel ,gezogen 
haben 
(Zuruf von 'der CDU/CSU: Worte!) 
und ,daß wir in vollem Umfang bereit sind, bei der 
eventuell notwendig werdenden Gesetzgebung in 
diesen Fragen mitzuarbeiten. Daran haben wir ,nie 
einen Zweifel gelassen, und darauf dürften auch 
die Ausführungen des Herrn Verteidigungsministers 
keinen irgendwie gearteten Schatten werfen. 
Eine ganz andere Frage ist e s, ob die Bundes-
regierung und die CDU, die diese Politik unter-
stützt, ein System wählen, das wir nicht billigen 
können. Sie haben einen Notstandsgesetzentwurf 
vorgelegt. Daß dieser Entwurf der Verfassung nicht 
entspricht, haben der Rechtsausschuß und ,der Innen-
ausschuß des Bundesrates festgestellt. Er ist also 
praktisch nicht annehmbar. Sie haben ganz offiziell  
Verbindungen mit uns aufgenommen, um über 
diesen Notstandsgesetzentwurf zu sprechen, haben 
aber diese Verbindungen nicht sehr gepflegt, und 
das. Ergebnis ist 'dementsprechend. 
Offensichtlich geht die Mehrheit des Hauses nun 
mit der Bundesregierung den Weg, unter Um-
gehung der verfassungsändernden Gesetze so Stück 
für Stück Einzelpositionen aufzubauen. Ich will ganz 
offen aussprechen, warum die Bundesregierung 
nach meiner persönlichen Auffassung bis heute 
nicht in der Lage war, einen vernünftigen Gesetz-
entwurf vorzulegen, obwohl das der Herr Bundes-
innenminister bei der ersten Sitzung des Innen-
ausschusses im Januar 1958 als vordringlich be-
zeichnet hat. Das liegt an dem Spannungsverhältnis 
zwischen den Ministern Strauß und Schröder. Das 
Spannungsverhältnis ist schuld, daß Sie sich in 
diesen Fragen nicht einigen können. 
(Lachen und Zurufe . bei der CDU/CSU.) 
— Das ist so, meine Damen und Herren. 
Was ist daran auszusetzen? Über die Regelung 
des Spannungsfalles müssen Sie sich einigen. Die 
Verkündung .des Verteidigungsfalles ist in der Ver-
fassung geregelt. Die Regelung, wann eine Span-
nungszeit vorliegt, kann aber nicht so kurzerhand 
mit einzelgesetzlichen Bestimmungen hier oder im 
Notdienstpflichtgesetz so zwischendurch geregelt 
werden. Auf diese Weise kann eine Notstands-
gesetzgebung nicht aufgebaut werden. Das ent-
spricht nicht der Sache und läßt sich insbesondere 
nicht mit der Verfassung vereinbaren. Wir sind 
durchaus mit Ihnen ,der Auffassung, Herr Verteidi-
gungsminister, daß außerhalb des Verteidigungs-
falles durchaus eine Spannungszeit denkbar ist,  die 
 eine verantwortliche Regierung dazu veranlaßt, 
notwendige Maßnahmen zu treffen. 
In dieser Situation, in der wir sind, ist es durch-
aus denkbar, daß von außen gelenkte Unruhen 
intern zu Spannungszeiten führen, so daß jede Re-
gierung, gleichgültig, wie sie aussieht, die erforder-
lichen Maßnahmen treffen muß. Wer aber bestimmt, 
wann Spannungszeit ist? Durch was wird Span-
nungszeit ausgelöst, und welche Vollmachten ent-
stehen? Die Regelung dieser Fragen ist nicht Gegen-
stand eines Wehrpflichtgesetzes, sondern Gegen-
stand einer Notstandsgesetzgebung. Deshalb, Herr 
Minister, sind wir dagegen, daß das hier geregelt 
wird weil es nicht hierhergehört. Die Fragen, was 
zu geschehen hat und welche Vollmacht eine Regie-
rung in Spannungszeiten haben soll, gehören in den 
Gesamtrahmen. 
Nach unserer Auffassung verlangt die Rechts-
staatlichkeit unserer Bundesrepublik, daß wir alle 
diese Fälle vorher prüfen. Die Rechtsstaatlichkeit 
verlangt, daß wir diese Fälle im einzelnen daraufhin 
überprüfen, ob die Regierung in der Lage ist, das 
Erforderliche zu tun. ist sie dazu nicht in der Lage 
und sind wir der Meinung, daß sie Vollmachten be-
kommen muß, muß das vorher im einzelnen geregelt 
werden. Darüber besteht, glaube ich, in diesem 
Hause Einigkeit. Das führt aber praktisch dazu — 
meine Damen und Herren von der CDU, wir sollten 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6911 
Dr. Schäfer 
das nicht leicht nehmen —, daß die Verfassung 
praktisch ausgehöhlt wird, daß die Grundrechte ins-
geheim Punkt für Punkt ausgehöhlt werden. Denken 
Sie nur an den § 1 des Notdienstgesetzes. Nach die-
ser Bestimmung kann die Regierung jeden Mann, 
jede Frau kurzerhand sogar zu Übungen einziehen, 
ohne irgendwo Rechenschaft ablegen zu müssen, ob 
der Spannungsfall gegeben ist. Es ist eine rein poli-
tische Entscheidungsfreiheit der Regierung. Das geht 
nicht, das geht auch hier nicht. 
Deshalb sind wir der Auffassung, daß dieser 
Paragraph gestrichen werden muß. Diese Fragen 
sind innerhalb der Notstandsgesetzgebung zu regeln. 
Daß sie bis jetzt nicht geregelt sind, ist nicht das 
Verschulden unserer Fraktion. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schmitt-Vockenhausen. 
Schmitt -Vockenhausen (SPD) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Herr Bundes
-
v erteidigungsminister hat die Beratung der Wehr
pflichtnovelle mit einer Art Generalprobe für die 
außenpolitische Debatte verwechselt. 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Dagegen möchte ich mich mit aller Deutlichkeit ver-
wahren. Wenn es in diesem Hause nicht möglich 
ist, einen Zuruf zu machen, ohne daß der Herr Ver-
teidigungsminister Worte wie „läppisch" und ähn-
liche gebraucht und glaubt, er müsse seine politi-
schen Gegner entweder als Dummköpfe oder Ver-
räter gewissermaßen abqualifizieren, dann ist das 
eine unerhörte Sache. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Überlegen Sie sich selbst einmal, wie der Herr Mini-
ster hier aufgetreten ist. Die Debatte war in dem 
vorhergehenden Stadium, in der Auseinander-
setzung zwischen den Kollegen Kliesing und Mer-
ten, sachlich. Erst die Art, wie hier der Herr Minister 
geredet hat, hat diesen Ton hineingebracht. Er hat 
geglaubt, er müsse einen Aufgalopp für den näch-
sten Donnerstag machen. Dagegen wende ich mich. 
(Beifall bei der SPD. — Oho!-Rufe von den 
Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Verteidigungsminister. 
Strauß, Bundesminister für Verteidigung: Meine 
Damen und Herren! Ich möchte an sich kurz auf die 
Ausführungen des Kollegen Schäfer eingehen. Aber 
zunächst ein Wort an den Kollegen Schmitt-Vocken-
hausen. Ich unterstelle ihm nicht, daß er ein so 
kurzes Gedächtnis hat, wie er hier demonstriert hat. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU.) 
Ich habe darüber gesprochen — im Hinblick auf 
den Verteidigungsfall , daß sich zwei in ihrer 
Struktur wesensverschiedene Verteidigungs- oder 
Militärsysteme gegenüberstehen. Ich habe von 
einem' Bündnis gesprochen --- ich glaube ziemlich 
wörtlich zu zitieren —, dessen wesentliche Träger, 
dessen entscheidende Faktoren die großen Demo-
kratien der Welt sind. Ich habe gesprochen von 
einer Gefahr, dargestellt durch ein System — ich 
möchte mich hier nicht in Einzelheiten verlieren —, 
in dem die Frage gerechter oder ungerechter Krieg 
keine Rolle spielt, in dem die Frage zweckmäßig 
oder unzweckmäßig, nicht die Frage Recht oder Un-
recht über Krieg und Frieden entscheidet. Ich habe 
von einem System gesprochen — ich zitiere wört-
lich , das infolge seiner diktatorischen Struktur 
die Wahl des Ortes, die Wahl der Zeit und die 
Wahl der Mittel für eine militärische Aktion bestim-
men kann. Ich habe ferner davon gesprochen, daß die-
ses System nicht der Kontrolle der Öffentlichkeit, 
der Kontrolle eines Parlaments, der Kontrolle der 
Presse, der Kontrolle einer öffentlichen Meinung 
unterliegt und daß dieses System es auch viel leich-
ter hat, einen hermetischen Vorhang — und ich 
weiß genau, was darin enthalten ist — vor alle 
militärischen Vorbereitungen zu ziehen. 
Als ich diese Ausführungen machte, haben zwei 
Kollegen, federführend der Kollege Schmitt-Vocken-
hausen, Bemerkungen der Art gemacht: Das tut 
Ihnen wohl leid, daß es bei uns nicht genauso mög-
lich ist! 
(Pfui-Rufe von der CDU/CSU. — Abg. 
Schmitt-Vockenhausen: Sie haben genau 
gemerkt, daß das ein scherzhafter Zwi
schenruf war! — Lachen bei den Regie
rungsparteien. — Zurufe von der CDU/CSU: 
Haben Sie Humor!) 
Auf einen solchen Zuruf, in dem Unterstellung und 
herabwertender Spott verbunden war, habe ich mich 
mit der Feststellung „läppisch" begnügt. Ich hoffe, 
daß Sie sich in Zukunft im umgekehrten Falle mit 
ähnlichen schlichten und zurückhaltenden Feststel-
lungen begnügen. 
Ich darf mich nun dem Kollegen Schäfer zuwen-
den. Ich muß ihm, so leid es mir tut — er hat die 
Sache so treuherzig begründet — — 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU. — Abg. 
Matzner: Was ist das für ein Ausdruck! 
Das geht zu weit! — Weitere Zurufe von 
der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ich bitte die Redner und die Zuhörer, sich 
mit sachlichen Ausführungen zu begnügen. 
Strauß, Bundesminister für Verteidigung: Ich 
glaube, daß diese Feststellung nicht solche Reak-
tionen rechtfertigt. 
(Abg. Schmitt-Vockenhausen: Ach, sieh an!) 
Ich muß dem Kollegen Schäfer leider den Schmerz 
antun, eine von ihm zwar nicht erfundene, aber 
weitergegebene Legende zu zerstören. Es gibt zwi-
schen dem Bundesinnenministerium und dem Bundes-
verteidigungsministerium oder zwischen den Leitern 
dieser beiden Ministerien über die Frage des Not- 
6912 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
standsrechts nicht die geringste Meinungsverschie-
denheit. Es hat darüber nie einen Streit, nie eine 
Auseinandersetzung gegeben. 
(Abg. Dr. Schäfer: Aber auch nie eine 
Einigung!) 
Ich habe die Federführung des Kollegen Schröder 
in vollem Umfang anerkannt. Ich habe keine Ände-
rungsvorschläge anerkannt. Als im Kabinett die 
Notstandsgesetzgebung verabschiedet wurde, hat 
entweder der Minister im Verteidigungsministerium 
oder sein Staatssekretär diesen Vorschlägen zuge-
stimmt. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Alle Behauptungen, daß es hinsichtlich der Materie 
der Notstandsgesetzgebung zwischen dem Innen-
minister und dem Verteidigungsminister Auseinan-
dersetzungen, sei es kurzer oder langwieriger Art, 
gegeben habe, die zu einer Verzögerung der Vor-
lage geführt hätten, sind objektiv unwahr. 
Ich darf aber hier ebenso offen zugeben, daß es 
eine Meinungsverschiedenheit gegeben hat, das 
war die über den Zeitpunkt der Vorlage. Ich war 
immer der Meinung, daß man ohne Rücksicht auf 
die Einstellung der Opposition und auf die Äuße-
rungen führender Mitglieder der Opposition das 
Notstandsrecht vorlegen sollte. Es gab auch eine 
andere Meinung innerhalb der Bundesregierung. 
Sie lief darauf hinaus, daß man um des Ansehens 
der Bundesrepublik willen, wenn es sich um eine 
Verfassungsänderung für die Zwecke der Landes-
verteidigung handelt, nicht das Risiko auf sich neh-
men solle, ein Gesetzgebungswerk der Bundesre-
gierung angesichts des Erfordernisses der Zweidrit-
telmehrheit der Gefahr des Scheiterns auszusetzen. 
Nicht wegen des innenpolitischen Prestiges, son-
dern wegen der schwerwiegenden außenpolitischen 
Folgen, die damit verbunden sein könnten, wenn 
unser Land, das am meisten von der Problematik 
der Notstandsgesetzgebung betroffen ist, 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
das am meisten an ihrer Regelung interessiert sein 
muß, wenn die Alliierten ihre Garantien gegenüber 
der Bundesrepublik und im Falle Berlin erfüllen 
sollen, selbst nicht die notwendige Geschlossenheit 
aufbringt, um dieses Gesetzgebungswerk zu ver-
abschieden. Sehen Sie, Herr Kollege Schäfer, das 
war der einzige Meinungsunterschied, den es inner-
halb der Bundesregierung gegeben hat. 
Die Frage des Wie ist nicht umstritten. Hier kann 
man verschiedene Wege gehen. Bestimmte mini-
male Notwendigkeiten werden sich immer ergeben. 
Die Frage des Wann war umstritten. Der Umstand, 
daß die Vorlage später erfolgt ist, ist nicht dem 
Gegensatz zwischen zwei Bundesministern zuzu-
schreiben. Es ist die Reaktion auf die Äußerungen 
der Opposition in vergangenen Jahren gewesen. 
Ich darf zu ihrer zweiten Bemerkung kurz etwas 
anfügen. Sie sprachen davon, daß sie den Span-
nungsfall durch das Notstandsgesetz definieren 
wollen und die Maßnahme, die dann die Bundes-
regierung ergreifen kann, dem Notstandsgesetz 
überlassen wollen. Ich glaube, daß Sie, wenn eine  
solche Definition möglich wäre — sie dürfte sehr 
schwer sein; denn wie kann man eine Fülle von 
möglichen Tatbeständen angesichts der Unvorher-
sehbarkeit der Eventualitäten, denen wir ausgesetzt 
sind, in die Form von gesetzlichen Normen pres-
sen , erst nach Erlaß des Notstandsgesetzes, in 
dem der Begriff „Spannungsfall" gesetzlich defi-
niert ist, wieder an eine Novelle zum Wehrpflicht-
gesetz herantreten könnten. Nun darf ich Sie ein-
mal fragen: Können Sie sagen, Herr Kollege Schäfer, 
wann dieser Bundestag das Notstandsgesetz ver-
abschieden wird? Ich glaube, Sie vermögen es nicht 
zu sagen. Ich möchte jetzt nicht sagen, woran es 
 liegt, und noch einmal auf diese Problematik zu-
rückkommen. Aber es dürfte nach dem, wie die 
Dinge gelaufen sind — ich habe sie nicht bis in die 
letzten Einzelheiten verfolgt , noch geraume Zeit 
dauern, bis das Notstandsgesetz mit einer Ände-
rung des Grundgesetzes und einer Verabschiedung 
gewisser anderer Gesetze verwirklicht ist. Es geht 
nicht darum, die Verfassung auszuhöhlen. Das ist 
auch eine der unbewiesenen Unterstellungen, Herr 
Kollege Schäfer. 
(Abg. Dr. Schäfer: Ich beweise es dann!) 
Es geht nicht darum, die Verfassung auszuhöhlen; 
es gilt, den primitivsten Lebensnotwendigkeiten 
unseres Volkes in dieser unserer Lage gerecht zu 
werden. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungspar
-
teien.) 
Ich wäre dankbar dafür, wenn die Notstandsgesetz-
gebung schon seit langer Zeit verabschiedet wor-
den wäre. Aber hier wird mit ganz verschiedenen 
Dingen gearbeitet. Es gibt eine Reihe von Geset-
zen, die der Regelung Ides Notstandsfalles dienen, 
ohne daß diese Gesetze irgend etwas mit einer 
Ergänzung oder Änderung der Verfassung zu tun 
haben. Daß diese Gesetze nicht alle Notwendigkei-
ten, die der Notstandsfall mit sich bringen würde, 
zufriedenstellend regeln könnten, ist ein anderer 
Fall. Darum sind auch Gesetze vorgelegt worden, 
die der Ergänzung oder der Änderung des Grund-
gesetzes dienen. Die Vorlage von Gesetzen ohne 
verfassungsändernde Absicht bedeutet in keiner 
Weise, daß man damit die Verfassung umgehen 
will. Das Leistungsgesetz, das Ernährungssiche-
rungsgesetz, das Notdienstgesetz — das alles sind 
Gesetze, die keine Verfassungsänderung erfordern. 
Es gibt aber Gesetze, die, wenn der Notstandsfall 
wirklich ausreichend geregelt werden soll, eine Ver-
fassungsänderung bedingen. 
Wir stehen unter einem ganz bestimmten politi-
schen Druck, nicht einem Druck, der von den Alliier-
ten willkürlich auf uns ausgeübt wird, sondern un-
ter einem Druck, der sich aus der Lage ergibt und 
aus unserer Einschätzung der Lage. Wir malen we-
der alles düster noch alles in rosarot, können uns 
aber sehr wohl vorstellen, daß nach Ablauf eines 
bestimmten Zeitraumes wieder von neuem mit den 
Methoden der psychologischen Kriegführung eine 
Welle des Drucks, eine Welle der Angst, eine Welle 
der Drohung gegen die freie Welt — und hier im 
Zusammenhang mit dem Fall Berlin — künstlich ent- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6913 
Bundesverteidigungsminister Strauß 
fesselt wird. Ich glaube, niemand kann der Bundes-
regierung in einem zweigeteilten Deutschland mit 
Berlin jenseits der Grenze verweigern, daß sie diese 
Eventualität in den Bereich ihrer eigenen möglichen 
Maßnahmen einbezieht. Wenn sie es nicht täte, ge-
hörte sie wirklich vondannen gejagt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Dr. Schäfer: Die Meinung haben wir immer 
vertreten!) 
Ich habe es in diesen Wochen mit sehr deutlichen 
Worten erlebt, daß man den Mangel einer Not-
standsgesetzgebung, den zögernden Fortschritt auf 
diesem Gebiet als eine ernste Angelegenheit und, 
ich darf auch sagen: als eine Probe auf unseren 
guten Willen bezeichnet hat. Wir können nicht er-
warten, daß andere, die diese Notstandsgesetzge-
bung längst eingeführt haben und in ihrem eigenen 
Land praktizieren würden und — bei der Reichweite 
moderner Waffen spielen Entfernungen heute keine 
Rolle mehr — ihre gesamte Existenz genau wie wir 
aufs Spiel setzen, während wir bei uns damit rin-
gen, den Spannungsfall in gesetzliche Definitionen 
einzuzwängen und über kurz oder lang — wahr-
scheinlich mehr über lang ais über kurz — erst ein 
Notstandsgesetz zu schaffen, das dann die Voraus-
setzung für eine Änderung des Wehrpflichtgesetzes 
ist, mit der das Wehrpflichtgesetz in den Zustand 
gebracht werden kann, der auch dem Notstands-
gesetz gerecht wird. Niemand von Ihnen vermag 
der Bundesregierung zu sagen, ob das in drei, in 
sechs oder in zwölf Monaten oder überhaupt nicht 
mehr in dieser Legislaturperiode der Fall ist. 
Ich möchte meine Verantwortung nicht übertrei-
ben und nicht pathetische Phrasen gebrauchen. Aber 
es liegt in der Natur der Sache, daß der Verteidi-
gungsminister für die Herstellung und Erhaltung 
der Einsatzfähigkeit der Streitkräfte der Bundes-
wehr eine echte legitime Verantwortung hat. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Er kann diese Verantwortung hinsichtlich ihres In-
krafttretens nicht hinausschieben, bis die Notstands-
gesetzgebung geschaffen und dann das Wehrpflicht-
gesetz zum zweiten oder dritten Male ergänzt ist. 
Denn der Kalender, der für uns hier gilt, entspricht 
nicht unbedingt dem Arbeitskalender des Bundes-
tages. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schäfer. 
Dr. Schäfer (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Herr Verteidigungsminister, Ihre be-
redte Klage darüber, daß noch keine Notstands-
gesetzgebung vorliegt, richtet sich einzig und allein 
gegen die Bundesregierung. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Ich will Ihnen das ganz kurz mit wenigen Sätzen 
erklären. Am 30. Oktober 1958 hat der Bundes-
innenminister in Stuttgart in einer Rede seine Kon-
zeption über eine Notstandsgesetzgebung darge-
legt. Im November 1958 hat der Herr Bundeskanzler 
the Ministerpräsidenten der Länder zusammengebe-
ten, um mit ihnen über diese Frage zu sprechen, und 
am 23. Januar 1959 hat der Bundesinnenminister 
die Landesinnenminister zusammengerufen, um dar-
über zu sprechen. In diesen zwei Jahren ist nichts 
erfolgt, bis zum 20. April dieses Jahres nichts. Zwei 
Jahre haben Sie verstreichen lassen. 
Entscheidend ist nun, meine Damen und Herren, 
daß Sie sich auf Gedanken festgelegt haben, die mit 
unserer Verfassung nicht in Einklang stehen. Ich 
darf mich doch wohl auf Äußerungen wie die des 
CSU-Ministers Dr. Haas oder des CDU-Innenmini-
sters Dr. Wolters berufen, die im Rechtsausschuß 
und Innenausschuß des Bundesrates die Meinung 
vertreten haben, dieser Gesetzentwurf' sei indisku-
tabel. Er verstößt — in verfassungsrechtlicher und 
verfassungspolitischer Hinsicht — gegen die Ver-
fassung. Dann ist es aber doch nicht die Schuld der 
Opposition, wenn bis heute nichts vorliegt. Die An-
klage richtet sich vielmehr gegen Sie, Herr Ver-
teidigungsminister, und gegen Ihren Kollegen, der 
als Vertreter des Innenministers neben Ihnen sitzt. 
Hier sitzen doch die beiden Schuldigen, die nicht das 
Notwendige getan haben. 
(Zurufe von der Mitte.) 
Sie sagen: Wir sind durchaus der Meinung, daß 
diese Frage geregelt werden muß. Was haben Sie 
getan? Sie haben nichts getan, um sie zu regeln. 
(Abg. Schlick: Sie können ja einen Gesetz- 
entwurf einbringen!) 
— Sehr interessant! Warum hat die CDU keinen 
Gesetzentwurf eingebracht? 
(Abg. Schlick: Warum haben Sie keinen 
eingebracht? — Gegenrufe von der SPD.) 
Offiziell hat die CDU-Fraktion mit der SPD-Frak
-
tion im Dezember Verbindung aufgenommen. Die 
Verhandlungen wurden Ihrerseits sehr schleppend 
geführt, und das Ergebnis war sehr dünn. 
(Zurufe von der Mitte.) 
— Das ist Ihre Aufgabe und die Aufgabe der Bun-
desregierung. Hier trifft genau das zu, was der Ver-
teidigungsminister soeben gesagt hat. Er hat gesagt, 
er müßte angeklagt werden, wenn er nicht initiativ 
werde. Er ist nicht initiativ geworden. Also klagt 
er sich selber an, denn er hat nichts getan. 
(Erneute Zurufe von der Mitte.) 
Ganz charakteristisch ist, daß der Herr Verteidi-
gungsminister hier sagt: „Treuherzig hat der Ver-
treter der Opposition seine Bedenken geltend ge-
macht." Nein, Herr Verteidigungsminister, so kann 
man diese Verfassungsprobleme nicht verniedlichen, 
so dürfen Sie das nicht anfassen. Das ist der Grund, 
warum wir Angst und Sorge haben. Sie wollen die 
Sache verniedlichen, Sie haben gar kein Gefühl da-
für, wo ein Rechtsstaat seine Grenzen hat. 
(Beifall bei der SPD. — Lebhafte Zurufe 
von der Mitte.) 
— Natürlich, das ist doch so. Wollen Sie nicht die 
Sorge mit uns teilen, hier eine Lösung zu finden, die 
vernünftig ist? 
(Erneute Zurufe von der Mitte.) 
6914 	Deutscher Bundestag 	3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1930 
Dr. Schäfer 
— Ich glaube, Sie haben sich mit dem Problem nicht 
befaßt. Lesen Sie doch einmal nach, was im Bundes-
rat gesagt worden ist! Wenn Sie sich nicht damit 
befassen, sind Ihre Zwischenrufe dementsprechend 
zu werten. 
Wir sind der Auffassung — ich sage das in aller 
Klarheit und bitte, das zur Kenntnis zu nehmen —, 
daß die Verantwortung für das ganze Haus besteht. 
Wir haben diese Verantwortung nie bestritten. Wir 
haben uns immer bereit erklärt, über diese Frage 
nicht nur zu reden, sondern sie auch mit zu regeln. 
Von Ihnen wurde aber keine Initiative ergriffen. 
Der Vorwurf, den der Minister erhoben hat, richtet 
sich gegen ihn selber. Dann darf man aber nicht den 
Weg beschreiten, durch die Hintertür das machen zu 
wollen, was man zuvor vergessen hat. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage? 
Dr. Aigner (CDU/CSU) : Herr Kollege Schäfer, 
sind Sie nicht der Meinung, daß wir dieses Gesetz 
längst hätten, wenn wir dazu nicht eine verfassungs-
ändernde Mehrheit brauchten? 
(Lachen bei der SPD.) 
Dr. Schäfer (SPD) : Das ist sehr interessant. 
(Fortgesetztes Lachen bei der SPD und Zu-
rufe von der SPD.) 
Herr Dr. Aigner, ich bin Ihnen dafür wirklich dank-
bar. Besser hätte gar nicht bestätigt werden können, 
wie bedenkenlos Sie über die Grundsätze der Ver-
fassung hinweggehen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Jaeger. 
Dr. Jaeger (CDU/CSU) : Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Ich will zur Sache sprechen. Ich 
werde mich nicht mit den Ausführungen des Herrn 
Abgeordneten Schmitt-Vockenhausen, sondern mit 
denen meines Herrn Vorredners und des Herrn 
Kollegen Merten befassen. Wir wollen zur vorlie-
genden Bestimmung zurückkehren. 
Gegen die Bestimmung, über die wir jetzt abstim-
men werden, spricht kein einziger Artikel des 
Grundgesetzes, auch nicht sein Geist. Es liegt also 
kein Grund vor, uns in dem konkreten Fall, um den 
es heute geht, ein verfassungswidriges oder ver-
fassungsfeindliches Verhalten vorzuwerfen. 
Dieses Haus ist souverän, zu entscheiden, ob es 
eine Frage, die gesetzlich geregelt werden muß, in 
diesem oder in jenem Gesetz, im Notstandsgesetz 
oder im Wehrpflichtgesetz, regeln will. Die Bemer-
kung des Herrn Kollegen Merten, hier würden auf 
kaltem Wege Notstandsregelungen eingeführt, geht 
völlig daneben. Denn unter dem „kalten Wege" ver-
steht man den Verwaltungsweg, den die Regierung 
hinter dem Rücken des Parlaments beschreitet. Hier 
beschreitet das Parlament selbst den offiziellen Weg. 
Die verfassunggebende Versammlung, die verfas-
sungsmäßig berufene Parlamentsversammlung ent-
scheidet, ob sie dies für zweckmäßig hält oder nicht. 
Das ist keine Hintertür und kein kalter Weg, das 
ist der legitime demokratisch-parlamentarische Weg. 
Dann zur Notstandsgesetzgebung! Ich will ja 
nicht behaupten, daß es mit der Vorbereitung dieses 
Gesetzentwurfs besonders schnell vorangegangen 
sei. Aber der Ernst der Materie wird ja gerade nach 
Ihrer Meinung eine sorgfältige Prüfung der Sache 
auch im Schoße der Bundesregierung notwendig 
machen. Aber — wir erinnern uns doch — als der 
federführende Bundesminister des Innern vor der 
Polizeigewerkschaft — ich glaube, sie war es  — 
seine weithin beachtete Rede gehalten hatte, in der 
er ankündigte, daß das Problem des Notstandes ge-
setzlich und auch auf dem Wege der Verfassungs-
änderung aufgegriffen werde, war er einem Trom-
melfeuer aus allen sozialdemokratischen Rohren 
ausgesetzt. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Dr. Schä
-
fer: Doch wegen des Inhalts!) 
Der Hauptgrund der Verzögerung ist doch, daß die 
sozialdemokratische Bundestagsfraktion — ob es sie 
freut oder uns nicht erfreut, ist jetzt ganz gleich-
gültig — durch den Entscheid des Wählers ein 
Drittel der Mandate und damit die Sperrminorität 
hat und daß man ohne ihre Zustimmung die Ver-
fassung gar nicht ändern kann. Deswegen müssen 
wir doch so lange verhandeln. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU. — Zuruf 
von der SPD: Nicht deswegen! Weil Sie 
nicht die richtigen Vorschriften vorlegen!) 
Außerdem soll die Notstandsgesetzgebung die 
nichtmilitärischen Bestimmungen schaffen und den 
Einsatz der bewaffneten Macht bei Unruhen im In-
neren regeln. Das, worüber wir jetzt abstimmen, ist 
typisch militärisch und hat mit dem Einsatz der be-
waffneten Macht im Innern nicht das mindeste zu 
tun, ist also auch sachlich im Wehrpflichtgesetz zu 
Recht vorgesehen. 
(Abg. Dr. Schäfer: Das ist ein Irrtum! 
Spannungszeiten!) 
— Darauf komme ich auch noch, das kommt alles 
noch! 
Herr Kollege Merten hat weiter gesagt, der Ver-
teidigungsfall sei in der Verfassung definiert, von 
Spannungszeit stehe nichts darin. Ich gebe zwar zu, 
daß der Verteidigungsfall im Grundgesetz erwähnt 
ist, aber eine Definition des Verteidigungsfalles 
finden Sie in keiner Bestimmung. Man setzt voraus, 
daß das allgemein bekannt ist. 
So ist es auch mit dem Begriff der Spannungszeit. 
Meine Damen und Herren, was eine Spannungszeit 
ist, kann Ihnen jeder Straßenbahnschaffner sagen, 
nämlich eine Zeit besonders kritischer Beziehungen 
zwischen Staaten. Ich nehme an, daß das auch die 
Abgeordneten der Sozialdemokratischen Partei 
wissen. 
(Abg. Dr. Schäfer: Und wer stellt die Span
nungszeit fest?) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6915 
Dr. Jaeger 
Meine Damen und Herren, Sie sagen, der Herr 
Verteidigungsminister oder die Regierung oder die 
CDU/CSU gingen bedenkenlos gegen die Verfassung 
vor. Wieso? Wir legen Ihnen eine Verfassungsände-
rung vor, bei der Sie mitwirken müssen. Nur so-
weit Sie zustimmen, werden wir sie überhaupt ver-
wirklichen können. Außerdem ist noch der Bundes-
rat da, der seine besonderen Ideen hat. Es ist doch 
ganz zweifellos, daß hier auf verfassungsmäßige 
Weise verfassungsmäßige Regelungen getroffen und 
in unser Gesetz eingebaut werden. 
Aber im Grunde ist es doch ganz anders. Sie 
scheinen mir bedenkenlos zu sein gegenüber der 
ungeheueren Gefahr, in der ganz Europa und zu 
allererst die Bundesrepublik lebt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu-
rufe von der SPD.) 
Meine Damen und Herren, der ganze Grund Ihres 
eigentlich ja sehr rätselhaften Verhaltens liegt 
meines Erachtens darin: Sie haben mehr Angst vor 
der eigenen Regierung als vor der Roten Armee. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Merten: 
Vor der Roten Armee haben wir überhaupt 
keine Angst! — Weitere Zurufe von 
der SPD.) 
Ob das lebensnah ist, überlassen wir der Öffent-
lichkeit zu beurteilen. Ob es ein Beitrag zur ge-
meinsamen Außenpolitik ist, mögen Sie selbst be-
urteilen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Leb-
hafte Zurufe von der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor. 
Wir kommen zur Abstimmung. Es ist über zwei 
Änderungsanträge zu entscheiden, zunächst über 
den Änderungsantrag Umdruck 668 Ziffer 8. 
(Anhaltende Zurufe. — Unruhe.) 
— Meine Damen und Herren, ich bitte den Nach-
tusch draußen vorzunehmen und nicht hier im 
Hause. — Wer zustimmen will, möge die Hand er-
heben. — Gegenprobe! — Das ist die Mehrheit; der 
Antrag ist abgelehnt. 
Wir kommen nunmehr zu dem Antrag Um-
druck 668 Ziffer 9. Wer zustimmen will, möge die 
Hand erheben. — Gegenprobe! — Der Antrag ist 
abgelehnt. 
Wir stimmen nunmehr ab über die Nr. 31. Wer 
zustimmen will, ,der gebe das Handzeichen. — 
(Unruhe.) 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Nr. 31 ist ange-
nommen. 
Nr. 32, ohne Änderungsantrag. — Art. 2, — Art. 3, 
— ohne Antrag. — Art. 4, 5, 6 und 7 entfallen. 
— Art. 7 a, ohne Antrag. — Art. 8, — Art. 9, —
beide ohne Anträge. — Einleitung und Überschrift. 
— Wer zustimmen will, der gebe das Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ich stelle die 
Annahme fest. Damit ist die zweite Beratung abge-
schlossen. 
Wir kommen zur Drucksache 1894. Wir treten in 
die zweite Beratung ein. Art. 1, — 2, — 3, — 4, 
— 5, — Einleitung und Überschrift. — Keine An-
träge, keine Wortmeldungen. Wer diesen Bestim-
mungen zustimmen will, , der 'gebe das Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ich stelle ein-
stimmige Annahme fest. 
Ich rufe zur dritten Beratung auf. Anträge werden 
nicht gestellt. 
(Zurufe von ,der SPD.) 
— Sie widersprechen der Beratung in beiden Fäl-
len? — Herr Abgeordneter Rasner! 
Rasner (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Durch ein Versehen sind Sie, Herr 
Präsident, vom Ergebnis einer interfraktionellen 
Besprechung nicht unterrichtet worden. Die Frak-
tionen waren 'übereingekommen, , die dritte Bera-
tung morgen früh und nicht mehr heute abend 
durchzuführen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Mir war das nicht 
bekannt; danke schön. 
Nachdem die zweite Beratung der Gesetzentwürfe 
unter Punkt 16 und Punkt 17 abgeschlossen ist, rufe 
ich Punkt 18 ,der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von ,der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Unterhaltssicherungsgesetzes 
(Drucksache 1898). 
Wird ,die Vorlage begründet? — Das ist nicht der 
Fall. Wird ein Antrag auf Überweisung an die Aus-
schüsse gestellt? — Vom Ältestenrat waren der 
Ausschuß für Verteidigung als federführender 
Ausschuß, der Ausschuß für Arbeit und der Haus-
haltsausschuß als mitberatende Ausschüsse vorge-
schlagen. Ist das Haus damit einverstanden? —
Dann ist so beschlossen. 
Punkt 19 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des von der Bun-
desregierung eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Regelung der Retchsverhältnisse 
der Polizeivollzugsbeamten des Bundes (Bun-
despolizeibeamtengesetz — BPolBG) (Druck-
sache 1425) ; 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für 
Inneres (6. Ausschuß) (Drucksache 1840 [neu]) 
(Erste Beratung 91. Sitzung). 
Ich erteile dem Abgeordneten Kramel 'das Wort 
zur Berichterstattung. 
Kramel (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich habe den Schriftlichen Bericht nur 
durch einen Satz zu ergänzen. Der Haushaltsaus-
schuß hat dem Entwurf in der Form, in der er vom 
Innenausschuß vorgelegt worden ist, zugestimmt. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter. Ich rufe auf die §§ 1 bis 34 
— Änderungsanträge liegen nicht vor —, Einleitung 
6916 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 
Vizepräsident Dr. Schmid 
und Überschrift. — Wer zustimmen will, der gebe 
das Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? 
— Ich stelle einstimmige Annahme in der zweiten 
Beratung fest. 
Ich rufe zur 
dritten Beratung 
auf. Wird das Wort gewünscht? — In der allgemei-
nen Aussprache hat der Abgeordnete Schäfer das 
Wort. 
Dr. Schäfer (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Zur dritten Beratung des Bundespolizei-
beamtengesetzes habe ich namens meiner Fraktion 
einige Bemerkungen zu machen. Es ist erfreulich, 
daß dieses Gesetz nunmehr zur Verabschiedung 
kommt. Es ist auch gut, daß in diesem Gesetz die 
Rechte des Hausdienstes hier im Bundestag geregelt 
werden. Ich darf daran erinnern, daß nach Art. 40 
Abs. 2 des Grundgesetzes der Präsident das Haus-
recht und die Polizeigewalt im Gebäude des Bundes-
tages ausübt. 
§ 3 des Gesetzentwurfes enthält die Regelung der 
Laufbahn der Polizeibeamten. Der Ausschuß war der 
Auffassung, daß das nicht dem Ministerium über-
lassen werden sollte. Die Aufteilung der sogenann-
ten Einheitslaufbahn, wie sie bei den Polizeibeamten 
üblich ist, gibt aber zu einer Bemerkung Anlaß. Wir 
haben, zum Teil wenigstens, dieser Regelung in An-
betracht der besonderen Verhältnisse des Bundes-
kriminalamtes und des Bundesgrenzschutzes zuge-
stimmt. Wir sind aber der Auffassung, daß diese 
Regelung nicht auf den allgemeinen Polizeidienst in 
den Ländern übergreifen darf. Wir sind nach wie 
vor der Auffassung, daß die Einheitslaufbahn in den 
Ländern das dem Polizeidienst Angemessene ist. 
Das schließt nicht aus, daß Abiturienten eine 
schnellere Beförderung erfahren, wenn sie sich in 
der Dienstleistung entsprechend bewährt haben. 
Es ist auch anerkennenswert, daß die berufs-
fördernden Maßnahmen, die Übergangsgebührnisse 
und die Übergangshilfen eine befriedigende Rege-
lung gefunden haben. 
Nicht geregelt ist die Frage des Dienstunfalles. Ich 
darf Sie darauf aufmerksam machen, daß man vom 
Polizeibeamten dienstlich verlangt, daß er sich in 
Gefahr begibt, und in dieser Gefahr kann er unter 
umständen sein Leben einbüßen. Hier ist noch keine 
genügende Vorsorge dafür getroffen, daß die Ange-
hörigen dann entsprechend gesichert sind. Es gehört 
nicht in dieses Polizeibeamtengesetz, es gehört in 
das Beamtenrechtsrahmengesetz. Wir werden von 
unserer Fraktion aus initiativ werden und dem 
Hause einen entsprechenden Antrag vorlegen, um 
diese Lücke zu schließen, und damit einer Pflicht des 
Gesetzgebers nachkommen. 
Wir sind erfreut darüber, daß im Ausschuß für 
Inneres die Überzeugung gesiegt hat, daß man den 
Polizeibeamten nicht zumuten kann, zu ihrer Ehe-
schließung die Zustimmung des Dienstvorgesetzten  
einzuholen. Das wäre ein zu tiefer Eingriff in die 
Persönlichkeitssphäre des einzelnen. 
Erfreulich ist auch, daß die sehr bedenklichen Be-
mühungen des Innenministeriums, in das Gesetz 
eine Strafvorschrift hineinzubringen, gescheitert 
sind. Eine Strafvorschrift für Beamte ist hier über-
haupt das erste Mal vorgesehen gewesen, und das, 
was vorhin Gegenstand der Kontroverse war, gilt 
mit gewissen Abweichungen auch hier. Denn hier ist 
ebenfalls die Rede von einer durch die Bundes-
regierung angeordneten Notbereitschaft des Bundes-
grenzschutzes. Das ist wieder die gleiche Situation, 
die Frage der Spannungszeit; die Bundesregierung 
nimmt kurzerhand für sich in Anspruch, sie festzu-
stellen und daraus besondere Verpflichtungen her-
zuleiten. Es ist erfreulich, daß diese Vorschrift ge-
fallen ist; denn man muß feststellen: es war der 
Versuch der reinen Diskriminierung der gesamten 
Polizeibeamtenschaft. Es ist mir kein Fall bekannt-
geworden — und niemand konnte mir einen Fall 
nennen —, daß seit 1945 irgendein Beamter, wenn er 
auf einen Posten gestellt wurde, diesen Posten un-
berechtigt verlassen und damit irgendwie eine Ge-
fahr herbeigeführt hätte und daß man annehmen 
könnte, mit einer Strafvorschrift hätte er bei der 
Stange gehalten werden können. Wir sind froh, daß 
der Innenausschuß diese Vorschrift gestrichen hat. 
Wir möchten aber nicht versäumen, der Bundes-
regierung zu sagen, daß sie sich bei diesen Bemü-
hungen in Zukunft doch darüber klar sein möge, wo 
die Grenze für den Gesetzgeber liegt, sowohl bei 
der Zölibatsklausel wie auch bei dieser Strafvor-
schrift. 
Im ganzen gesehen sind wir bereit, dem Gesetz 
zuzustimmen, weil es einen Fortschritt und eine Le-
galisierung der Verhältnisse bedeutet. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird noch das 
Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Eine Einzelberatung ist nicht erforderlich, da 
keine Änderungsanträge angekündigt sind. 
Wer dem 'Gesetz im ganzen zustimmen will, der 
möge sich erheben. — Ich stelle einstimmige An-
nahme fest. 
Meine Damen und Herren, ich habe bei der zwei-
ten Lesung des Gesetzes zur Änderung des Wehr-
pflichtgesetzes etwas unterlassen. An einer ganz 
verborgenen Stelle steht Nr. 33: „§ 50 fällt weg.". 
Ich habe vergessen, das aufzurufen, und hole es 
hiermit nach. Ich glaube, es wird niemand die kor-
rekte Durchführung der zweiten Lesung bestreiten. 
Damit, meine Damen und Herren, ist, wenn meine 
Vorgänger den Rotstift richtig gehandhabt haben, 
die Tagesordnung für heute erschöpft Ich berufe 
die nächste 'Sitzung auf morgen, Freitag, 9 Uhr, ein. 
Ich schließe die Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 20.46 Uhr.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung, Bonn, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6917 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten  
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Frau Albertz 24. 6. 
Altmaier* 25. 6. 
Bauer (Würzburg)* 25. 6. 
Dr. Becker (Hersfeld) 2. 7. 
Frau Beyer (Frankfurt) 23. 6. 
Fürst von Bismarck* 25. 6. 
Dr. Brecht 24. 6. 
Brüns 2. 7. 
Corterier* 25. 6. 
Dr. Dahlgrün 23. 6. 
Demmelmeier 24. 6. 
Frau Döhring (Stuttgart) 24. 6. 
Döring (Düsseldorf) 2. 7. 
Dowidat 24. 6. 
Dröscher 2. 7. 
Eilers (Oldenburg) 24. 6. 
Frau Engländer 2. 7. 
Etzenbach 24. 6. 
Even (Köln) 23. 6. 
Gehring 24. 6. 
Geiger (Aalen) 24. 6. 
Gerns* 25. 6. 
Dr. Greve 2. 7. 
Günther 24. 6. 
Häussler 23. 6. 
Heiland 24. 6. 
Heye* 25. 6. 
Höfler* 25. 6. 
Horn 24. 6. 
Frau Dr. Hubert* 25. 6. 
Jacobi 24. 6. 
Jacobs* 25. 6. 
Jahn (Frankfurt) 2. 7. 
Dr. Kempfler 29. 6. 
Frau Klemmert 2. 7. 
Koenen (Lippstadt) 24. 6. 
Köhler 2. 7. 
Dr. Kreyssig* 2. 7. 
Kiihn (Bonn) 23. 6. 
Kühn (Köln)* 25. 6. 
Lücker (München) * 2. 7. 
Maier (Freiburg) 2. 7. 
Dr. Meyer (Frankfurt) 24. 6. 
Mischnick 23. 6. 
Paul* 25. 6. 
Pelster 26. 6. 
Frau Pitz-Savelsberg 23. 6. 
Rasch 25. 6. 
Frau Dr. Rehling* 25. 6. 
Frau Renger* 25. 6. 
Dr. Rüdel (Kiel) 26. 6. 
Ruhnke 26. 6. 
Sander 2. 7. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Schmidt (Gellersen) 24. 6. 
Schneider (Hamburg) 24. 6. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 23. 6. 
Schoettle 24. 6. 
Schröder (Osterode) 24. 6. 
Schüttler 23. 6. 
Schütz (München)* 25. 6. 
Seidl (Dorfeis)* 25. 6. 
Dr. Serres* 25. 6. 
Dr. Siemer 
 25. 6. 
Stauch 23. 6. 
Striebeck 24. 6. 
Theil (Bremen) 25. 6. 
Frau Vietje 23. 6. 
Dr. Wahl* 25. 6. 
Frau Dr. h. c. Weber (Essen) 2. 7. 
Weinkamm* 2. 7. 
Frau Wessel 2. 7. 
Wittmer-Eigenbrodt 24. 6. 
Dr. Zimmer* 25. 6. 
Dr. Zimmermann 8. 7. 
b) Urlaubsanträge 
Bergmann* 2. 7. 
Berkhan* 2. 7. 
Birkelbach* 2. 7. 
Dr. Birrenbach* 2. 7. 
Dr. Burgbacher* 2. 7. 
Deringer* 2. 7. 
Engelbrecht-Greve* 2. 7. 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg* 2. 7. 
Dr. Furler* 2. 7. 
Geiger (München)* 2. 7. 
Hahn* 2. 7. 
Illerhaus* 2. 7. 
Dr. Kopf* 2. 7. 
Lenz (Brühl) * 2. 7. 
Dr. Lindenberg* 2. 7. 
Margulies* 2. 7. 
Metzger*. 2. 7. 
Müller-Hermann* 2. 7. 
Odenthal* 2. 7. 
Dr. Philipp* 2. 7. 
Frau Dr. Probst* 2. 7. 
Richarts* 2. 7. 
Scheel* 2. 7. 
Dr. Schild* 2. 7. 
Schmidt (Hamburg)* 2. 7. 
Dr. Starke* 2. 7. 
Storch* 2. 7. 
Dr. Sträter* 2. 7. 
Frau Strobel* 2. 7. 
*) für die Teilnahme an der gemeinsamen Tagung des 
Europäischen Parlaments mit der Beratenden Versamm-
lung des Europarates 
6918 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. .Juni 1960 
Anlage 2 	 Umdruck 668 
Änderungsantrag der Fraktion der SPD zur 
zweiten Beratung des von der Bundesregierung ein-
gebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
des Wehrpflichtgesetzes (Drucksachen 1423, 1893). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Zu Artikel 1 
1. Zu Nr. 4 
§ 6 Abs. 7 wird gestrichen. 
2. Zu Nr. 4 
Dem § 6 wird folgender neuer Absatz 8 angefügt: 
„ (8) Auf die Gesamtdauer der Wehrübungen 
wird der geleistete Kriegsdienst angerechnet." 
3. Folgende Nr. 4 a wird eingefügt: 
,4a. § 8 Abs. 2 erhält folgende neue Fassung: 
„ (2) Der Bundesminister für Verteidigung 
kann im Einzelfall Wehrdienst, der in frem-
den Streitkräften vor dem 31. Dezember 1945 
geleistet wurde, auf den Wehrdienst nach 
diesem Gesetz ganz oder zum Teil anrech-
nen. Der Bundesminister für Verteidigung 
soll Wehrdienst, der in fremden Streitkräften 
nach dem 31. Dezember 1945 geleistet wurde, 
auf den Wehrdienst nach diesem Gesetz an-
rechnen, wenn der Wehrdienst auf Grund 
gesetzlicher Vorschrift geleistet wurde oder 
wenn der Bundesminister für Verteidigung 
ihm vorher zugestimmt hatte." 
4. Zu Nr. 8 
In § 13 Abs. 2 wird im ersten Satz das Wort 
„Vorschlag" durch das Wort „Antrag" ersetzt. 
5. Zu Nr. 9 
§ 13 a Abs. 2 erhält folgende Fassung: 
„(2) Durch Rechtsverordnung mit Zustimmung 
des Bundesrates wird bestimmt, 
1. welche Jahrgänge der Wehrpflichti-
gen für Dienstleistungen im zivilen 
Bevölkerungschutz vorgesehen sind 
und nicht zum Wehrdienst heran-
gezogen werden, 
2. aus welchen sonstigen Jahrgängen die 
Wehrpflichtigen für Dienstleistungen 
im zivilen Bevölkerungsschutz vor-
gesehen werden können, die wegen 
ihrer beruflichen Tätigkeit, ihres 
militärischen Ausbildungsstandes und 
ihrer Ausbildung oder geplanten Ver-
wendung für diesen Dienst erforder-
lich sind." 
6. Zu Nr. 14 
§ 21 a Abs. 5 wird ersatzlos gestrichen.  
7. Zu Nr. 18 
Der bisherige Wortlaut der Nr. 18 erhält die Be-
zeichnung Buchstabe a; folgender Buchstabe b 
wird angefügt: 
,b) Dem § 26 wird folgender Absatz 8 angefügt: 
„(8) Zur unentgeltlichen Vertretung von 
Wehrpflichtigen vor den Prüfungsausschüssen 
und Kammern für Wehrdienstverweigerer 
oder einem Verwaltungsgericht sind auch zu-
gelassen Beauftragte 
a) einer Vereinigung, die von einer 
Landesregierung für solche Betreu-
ung von Wehrdienstverweigerern 
anerkannt ist 
oder 
b) einer Kirche oder anerkannten Re-
ligionsgemeinschaft." ' 
8. Zu Nr. 31 
In § 47 b Nr. 1 erhält Satz 2 folgende Fassung: 
„Die kreisfreien Städte oder der Landkreis sind 
vor der Entscheidung zu hören." 
9. Zu Nr. 31 
§ 47 c wird ersatzlos gestrichen. 
Bonn, den 22. Juni 1960 
Ollenhauer und Fraktion 
Anlage 3 	 Umdruck 670 
Änderungsantrag der Abgeordneten Dr. Jaeger, 
Merten, Schultz, Probst (Freiburg) und Genossen 
zur zweiten Beratung des von der Bundesregierung 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Ände-
rung des Wehrpflichtgesetzes (Drucksachen 1423, 
1893) . 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Zu Artikel 1 
1. In Nr. 10 wird folgender Buchstabe vor a ein-
gefügt: 
,vor a) Absatz 2 wird folgender Satz 2 angefügt: 
„Die Erfassung kann, insbesondere bei 
Wehrpflichtigen kriegsgedienter Jahr-
gänge, auch durch schriftliche Befragung 
durchgeführt werden." 
2. In Nr. 10 erhält Buchstabe b folgende Fassung: 
,b) Nach Absatz 4 wird folgender Absatz 5 an-
fügt: 
„ (5) Die anläßlich der Erfassung entstehenden 
notwendigen Auslagen der Wehrpflichtigen 
tragen die Länder. Sie erstatten auch den 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 119. Sitzung. Borin, Donnerstag, den 23. Juni 1960 	6919 
durch die Erfassung entstehenden Verdienst-
ausfall für diejenigen wehrpflichtigen Arbeit-
nehmer, die nicht unter das Arbeitsplatz-
schutzgesetz fallen." 
3. Nach Nr. 12 wird folgende Nr. 12a eingefügt: 
,12a. § 19 Abs. 8 wird folgender 'Satz angefügt: 
„Einem wehrpflichtigen Arbeitnehmer, der 
nicht unter das Arbeitsplatzschutzgesetz 
fällt, wird auch der durch die Musterung 
entstehende Verdienstausfall erstattet." 
4. In Nr. 17 erhält Buchstabe c folgende Fassung: 
,c) Absatz 4 Nr. 3 wird wie folgt ergänzt: 
„Dabei findet § 19 Abs. 8 Satz 2 und 3 ent-
sprechend Anwendung." ' 
5. In Nr. 23 erhält § 36 Abs. 2 Satz 2 folgende 
Fassung: 
 
„Sie unterliegen der Wehrüberwachung von der 
Prüfung ihrer Verfügbarkeit an." 
 
Bonn, den 23. Juni 1960 
Dr. Jaeger 
Merten 
Schultz 
Probst (Freiburg) 
Frau Ackermann 
Balkenhol 
Bazille 
Berkhan 
Börner 
Drae ger 
Eschmann 
Gerns 
Günther 
Heix 
Herold 
Josten 
Dr. Kliesing (Honnef) 
Kreitmeyer 
Kunst 
Lenze (Attendorn) 
Paul 
Pöhler 
Wienand</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03119.pdf</pdf_url>
    <id>4143</id>
    <dokumentnummer>03/119</dokumentnummer>
    <datum>1960-06-23</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
