<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4150</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/126</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1960-09-30</datum>
  <titel>Protokoll der 126. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
126. Sitzung 
Bonn, den 30. September 1960 
Inhalt: 
Entwurf eines Gesetzes über die Feststel-
lung des Bundeshaushaltsplans für das 
Rechnungsjahr 1961 (Haushaltsgesetz 
1961) (Drucksache 2050) — Einbringung — 
Etzel, Bundesminister . . . . . . . 7277 A 
Nächste Sitzung . . . . . . . . . 	 7293 D 
Anlage 	  7295 

Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. September 1960 	7277 
126. Sitzung 
Bonn, den 30. September 1960 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.03 Uhr. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung 
ist eröffnet. Wir fahren in der Tagesordnung fort. 
Ich rufe den Punkt 3 der Tagesordnung auf: 
Einbringung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Feststellung des Bundeshaushalts-
plans für das Rechnungsjahr 1961 (Haushalts-
gesetz 1961) durch den Bundesminister der 
Finanzen (Drucksache 2050).  
Ich gebe das Wort dem Herrn Bundesminister der 
Finanzen. 
Etzel, Bundesminister der Finanzen: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und meine Herren! Die Bundes-
regierung legt dem Deutschen Bundestag heute frist-
gerecht den Entwurf des Haushaltsgesetzes für das 
Jahr 1961 vor, nachdem der Bundesrat verfassungs-
gemäß Gelegenheit zur Stellungnahme hatte. Erst 
vor vier Monaten, im Mai, hat der Bundestag den 
Haushaltsplan für das Rumpfrechnungsjahr 1960 ver-
abschiedet. Der Übergang zum Kalenderjahr als 
Finanzjahr hat zur Folge, daß sich die gesetzgeben-
den Körperschaften innerhalb eines Jahres zweimal 
mit einem Haushaltsplan befassen müssen. Es han-
delt sich hierbei aber um einen einmaligen Vorgang. 
Der Bundesregierung ist vorgeworfen worden, sie 
habe den Entwurf des Haushaltsplans 1961 unter 
Verletzung gesetzlicher Vorschriften verspätet vor-
gelegt. Diesen Vorwurf muß ich im Namen der Bun-
desregierung zurückweisen. 
(Abg. Ritzel: Na, na!) 
Der Entwurf des Bundeshaushaltsplans 1961 ist dem 
Bundesrat am 2. September 1960 fristgerecht zuge-
leitet worden. Die neue Vorlagefrist des 1. Juli gilt 
nach Änderung der Haushaltsordnung erst ab 1. Ja-
nuar 1961. 
(Abg. Ritzel: Das stimmt nicht!) 
Das ist von den Kritikern übersehen worden. 
Der Bundesrat hat zu dem Entwurf noch im Sep-
tember im ersten Durchgang Stellung genommen, 
ohne eine Fristversäumnis zu rügen. Dem Bundes-
tag ist die Regierungsvorlage am 23. September 1960, 
also noch vor dem gesetzlichen Vorlagetermin des 
5. Oktober, und damit ebenfalls rechtzeitig zuge-
leitet worden. 
Wie alljährlich, so mußten wir uns auch dieses 
Mal bei Aufstellung des Haushaltsentwurfs 1961 um 
eine zuverlässige Beurteilung der voraussichtlichen 
allgemeinwirtschaftlichen Entwicklung bemühen. 
Das ist in der gegenwärtigen Hochkonjunktur be-
sonders schwierig. Ich will mit meiner Haushalts-
rede keine grundsätzliche konjunkturpolitische Dis-
kussion auslösen, insbesondere schon deshalb nicht, 
weil der Bundeswirtschaftsminister nicht hier sein 
kann. Trotz der Einwirkungen des Konjunkturab-
laufs auf den Haushalt — und umgekehrt des Haus-
halts auf die Konjunktur — würde eine Konjunk-
turdiskussion auch kaum hierher gehören, weil sie 
für sich allein ein abendfüllendes Thema ist und den 
Rahmen einer Bundestagsdebatte, die sich im enge-
ren Sinne kritisch mit dem Bundeshaushalt befassen 
soll, sprengen würde. Was also die vorausschauende 
Beurteilung der volkswirtschaftlichen Entwicklung 
anlangt, die für die Aufstellung des Haushaltsplans 
erforderlich ist, so können wir wohl schon einige 
wirtschaftliche Grundtatsachen des nächsten Jahres 
übersehen; wir können aber noch nicht hinreichend 
zuverlässig beurteilen, in welchem Maße die er-
kennbaren Entwicklungstendenzen fortdauern wer-
den und wie sie den Vollzug des Haushaltsplans im 
nächsten Jahr beeinflussen werden. 
Im letzten Jahr ist in steigendem Maße gefordert 
worden, daß die Bundesregierung die währungs-
politischen Bemühungen der Deutschen Bundesbank 
durch eine antizyklische Finanzpolitik ergänzen 
sollte. Diese Forderung ist im Grundsatz berechtigt 
und wird von mir anerkannt. Es ist aber die Frage, 
mit welchen Mitteln und in welchem Maße die 
Finanzpolitik dazu berufen und geeignet ist, diese 
antizyklische Politik durchzuführen. Die Notenbank 
ist auf jeden Fall durch außerordentliche Vollmach-
ten, die sie in völliger Unabhängigkeit ausübt, von 
Gesetzes wegen der erste Hüter der Währung. Es 
ist selbstverständlich, daß die Bundesregierung bei 
der Verwirklichung ihrer politischen Ziele mit ihren 
Finanzmaßnahmen sich in größtmöglichem Umfange 
den Erfordernissen der jeweiligen Konjunkturlage 
und damit 'den Bemühungen der Bundesbank anpaßt. 
Trotz dieses Bekenntnisses wird häufig der Vor-
wurf erhoben, daß die Zusammenhänge zwischen 
der Währungs-, Konjunktur- und Finanzpolitik tat-
sächlich nicht immer beachtet würden. Viele Ge-
dankengänge, die wirtschaftswissenschaftlich rich-
tig und logisch erscheinen, bekommen aber häufig 
ein anderes Gesicht, wenn sie an den politischen, 
verfassungsrechtlichen, gesetzlichen und tatsäch-
lichen Bindungen gemessen werden, die die Finanz-
gebarung nun einmal zwingend bestimmen. 
7278 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. September 1960 
Bundesfinanzminister Etzel 
Auch in der Finanzpolitik gibt es etwas Ähnliches 
wie das magische Dreieck der Wirtschaftspolitik. Die 
Finanzpolitik muß sich zwischen drei elementaren 
Bedürfnissen unseres Volkes bewegen, nämlich 
erstens dem nach innerer Sicherheit und sozialer 
Befriedung, zweitens dem nach äußerer Sicherheit 
und Verteidigungsbereitschaft und drittens dem 
nach ungestörtem wirtschaftlichem Wachstum bei 
Geldwertstabilität und ausgeglichener Wirtschafts- 
und Sozialordnung. 
Diese oft widersprechenden und widerstreitenden 
Bedürfnisse müssen ständig miteinander versöhnt 
werden. Wie schwer diese Aufgabe ist, können wir 
jedes Jahr erneut bei der Aufstellung und Beratung 
des Bundeshaushalts erkennen. Wie schon in den 
Vorjahren, so wird auch 1961 der Bundeshaushalt 
von vier großen und fast unabänderlichen Ausgabe-
blöcken bestimmt, die zusammen mit 36,6 Milliar-
den DM über 80 v.H. der Gesamtausgaben betragen, 
nämlich erstens die Sozialausgaben im weiteren 
Sinne mit 17,7 Milliarden DM = 39 v. H., zweitens 
die Verteidigungsausgaben einschließlich der Lei-
stungen für verbündete Truppen und für zivile Ver-
teidigung 12,4 Milliarden DM = 28 v. H., drittens 
die Verkehrsausgaben mit nunmehr 3,7 Milliarden 
DM = 8 v. II., viertens die Ausgaben für die Land-
wirtschaft mit nunmehr 2,8 Milliarden DM — 6 v. H. 
der Gesamtausgaben. Die Ausgaben für die soziale 
und für die nationale Sicherheit allein beanspruchen 
mehr als zwei Drittel der Gesamtausgaben. 
Es liegt auf der Hand, daß die konjunkturpoli-
tische Beweglichkeit der Bundesfinanzen bei fest-
stehenden Ausgabeblöcken in solcher Größe nicht 
allzu groß ist. Die Forderung, in der Hochkonjunk-
tur die öffentlichen Ausgaben zu kürzen und gleich-
zeitig die Steuermehreinnahmen in einer gewollten 
Überschußwirtschaft bei der Notenbank stillzulegen, 
verkennt deshalb einfach die harte und unabänder-
liche Wirklichkeit. 
Der Bundesfinanzminister, für den die Einheit von 
Wirtschafts- und Finanzpolitik kein Lippenbekennt-
nis ist, muß deshalb nach anderen Formen einer 
antizyklischen Finanzpolitik suchen. Wer meine 
Maßnahmen beim Vollzug der Bundeshaushalte 
1959 und. 1960 unvoreingenommen prüft, wird mir 
sicherlich darin zustimmen, daß ich den tatsächlich 
verfügbaren Spielraum für antizyklische Maßnah-
men nach Kräften ausgeschöpft habe. Auch der Voll-
zug des Haushaltsplans für 1961 soll sich im Rah-
men dieser Politik bewegen. Im einzelnen handelt 
es sich dabei vor allem um die folgenden Maßnah-
men: 
Erstens: Solange unsere gute Konjunktur von 
einem allgemeinen Preisauftrieb bedroht ist, muß 
der Bund auf Ansprüche an den Kapitalmarkt weit-
gehend verzichten. 
Zweitens: Die Steuermehreinnahmen sollten nicht 
zu neuen zusätzlichen Ausgaben verwandt werden. 
Vielmehr sollten sie zur Finanzierung solcher Bun-
desausgaben herangezogen werden, die sonst aus 
Anleihemitteln des Kapitalmarktes finanziert wer-
den würden. 
Drittens: Der Bund wird Ausgaben nur im Rah-
men verfügbarer Einnahmen leisten. Zu diesem 
Zweck ermächtigt das Haushaltsgesetz den Bundes-
finanzminister, Ausgabenansätze des außerordent-
lichen Haushalts gesperrt zu halten und solche des 
ordentlichen Haushalts zu sperren, wenn die Dek-
kungsmittel in der Kasse fehlen. 
Viertens: Der Bund wird auch künftig in größt-
möglichem Umfang durch Auslandszahlungen dem 
inneren Kreislauf Geld entziehen und dadurch die 
Maßnahmen der Bundesbank unterstützen. 
Diese vier Maßnahmen sind der wirksame und 
politisch realistische Beitrag der Finanzpolitik zur 
Einhaltung der Generallinie der Wirtschaftspolitik 
in der Hochkonjunktur, die Vollbeschäftigung und 
Preisstabilität gleichermaßen sichern will. Der Bund 
hat sich bereits in der Vergangenheit dementspre-
chend verhalten. 
Ich verweise hier nur kurz auf einige wichtige 
Maßnahmen antizyklischen Verhaltens der Bundes-
regierung: 
a) Durch die geringen Ansprüche des Bundes an 
den Kapitalmarkt mit bisher nur 800 Millionen DM 
in dieser Legislaturperiode wurden die Bemühungen 
der Notenbank um eine Verminderung der Geld-
und Kreditschöpfung sehr wesentlich unterstützt. In 
welchem Maße der Bund den Kapitalmarkt geschont 
und dadurch antizyk gehandelt hat, ergibt sich 
auch daraus, daß in den Rechnungsjahren 1959 und 
1960 etwa 3 Milliarden DM aus Steuern an Stelle 
der ursprünglich vorgesehenen Kreditdeckung zur 
Finanzierung außerordentlicher Ausgaben herange-
zogen worden sind. 
b) In ähnlichem Maße kontraktiv wirkten die hohen 
Auslandszahlungen des Bundes für den Ankauf von 
Rüstungsgütern im Ausland und für sonstige Lei-
stungen an das Ausland. Der Abfluß von Kaufkraft 
aus dem volkswirtschaftlichen Kreislauf, der dabei 
über den Bundeshaushalt ausgelöst wurde, betrug 
im Finanzjahr 1958 im Saldo etwa 1,3 Milliarden 
DM. Im Jahre 1959 wurde er bewußt auf etwa 
2 Milliarden DM gesteigert. Im Jahre 1960 dürfte er 
sich auf der entsprechenden Höhe bewegen. Für 
1961 können wir sogar mit 2,5 Milliarden DM rech-
nen. 
Der Bundeshaushalt leistet also nicht unwesent-
liche Beiträge zur Dämpfung der Übernachfrage. Die 
gegebenen tatsächlichen Verhältnisse erlauben es 
hingegen nicht, den theoretisch sicherlich bemerkens-
werten Vorschlägen zur Stillegung der Übernach-
frage aus den Zahlungsbilanzüberschüssen durch 
Haushaltsüberschüsse — die überdies erst durch 
Steuererhöhung oder durch Ausgabekürzungen ge-
schaffen werden müßten   zu folgen. 
Wenden wir uns dem Haushalt 1959 zu. Es ist ein 
guter Brauch, daß der Bundesfinanzminister bei der 
Einbringung des neuen Haushalts auch über den Ab-
lauf des zurückliegenden Rechnungsjahres berichtet. 
Diesem Rückblick kommt dieses Mal eine besondere 
Bedeutung zu, denn die Hochkonjunktur, die im 
Frühsommer 1959 einsetzte, traf mit dem Haushalts-
plan 1959 zusammen, den wir noch in einer Zeit 
aufgestellt hatten, als uns von vielen Seiten zur 
Konjunkturstützung eine expansive Ausgabenge-
barung empfohlen wurde. Nur wenige Monate spä- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. September 1960 	7279 
Bundesfinanzminister Etzel 
ter stand der Bundesfinanzminister also vor der Auf
-
gabe, das Ruder herumzulegen, um auch mit seinen 
Möglichkeiten der inzwischen aufsteigenden Über-
konjunktur entgegenzuwirken. Lassen Sie uns im 
einzelnen sehen, wie es gelang, den Vollzug des 
Bundeshaushaltsplans 1959 in das Gesamtbild des 
Konjunkturablaufs einzufügen. 
Bei der Ausführung des Haushalts 1959 ergaben 
sich unerwartete Schwierigkeiten. Gleichwohl konnte 
der Haushalt 1959 mit einem kassenmäßigen Fehl-
betrag von nur 154 Millionen DM abgeschlossen 
werden. Die Gesamtausgaben betrugen 41,2 Milliar-
den DM, denen ordentliche und außerordentliche 
Einnahmen in Höhe von 41,1 Milliarden DM gegen-
überstanden. Damit ist also der Ausgleich des Haus-
halts 1959 auch in der Ausführung nahezu gelungen. 
Der kassenmäßige Gesamtabschluß lag allerdings 
um rund 1,5 Milliarden DM über dem Haushaltssoll. 
Dieses Ergebnis legt aber nur scheinbar den Schluß 
nahe, daß es mir als Bundesfinanzminister nicht ge-
lungen sei, einen konjunkturell unerwünschten An-
stieg des Haushaltsvolumens in dieser Größenord-
nung zu vermeiden. In Wirklichkeit entfallen von 
diesen 1,5 Milliarden DM allein 1,2 Milliarden DM 
auf durchlaufende Posten, die den Bundeshaushalt 
um diesen Betrag in Einnahmen und Ausgaben er-
höhten und auf die der Bundesfinanzminister über-
haupt keinen Einfluß hat. Von diesen durchlaufen-
den Mehreinnahmen und Mehrausgaben entfallen 
z. B. 313 Millionen DM auf die Eingliederung des 
Saarlandes, 375 Millionen DM auf das erhöhte Auf-
kommen aus Lastenausgleich und Kohlenabgaben 
und 191 Millionen DM auf Eingangsabgaben für 
Auslandslieferungen an den Bund. 
Vermindert man das tatsächliche Ausgabenvolu-
men 1959 um die Mehrbeträge bei den durchlaufen-
den Posten, so lag der kassenmäßige Abschluß nur 
um knapp 300 Millionen DM über dem Haushaltssoll 
1959. 
Dieses Ergebnis muß als besonders günstig be-
zeichnet werden, wenn man berücksichtigt, daß im 
Rechnungsjahr 1959 auch noch über- und außerplan-
mäßige Ausgaben von mehr als 1 Milliarde DM 
geleistet werden mußten und daß daneben — außer-
halb der veranschlagten Neudeckung — noch Aus-
gabereste in Höhe von 1 Milliarde DM abgebaut 
wurden, davon 800 Millionen DM bei den zivilen 
Ressorts und 200 Millionen DM beim Verteidigungs-
ministerium. Ich möchte hier ausdrücklich betonen, 
daß die unvorhergesehenen Mehrausgaben in Höhe 
von 1 Milliarde DM in Erfüllung rechtlicher Ver-
pflichtungen oder aus einer Zwangslage heraus 
geleistet werden mußten. Neben Sozialausgaben 
von rund 300 Millionen DM, wovon allein 143 Mil-
lionen DM der knappschaftlichen Rentenversiche-
rung in Auswirkung der Kohlenkrise zuflossen, 
handelt es sich vor allem um eine Überbrückungs-
hilfe an die Bundesbahn von 200 Millionen DM, 
die ja in diesem Jahre wieder hereinkommen, un d 
 um zusätzliche Mittel für den Flüchtlingswohnungs-
bau in Höhe von 300 Millionen DM. 
Da der Kassenabschluß des Rechnungsjahres 1959 
das Soll praktisch also nur um 300 Millionen DM 
überstieg, andererseits aber — einschließlich der 
Ausgabereste — rund 2 Milliarden DM zusätzliche 
Ausgaben geleistet wurden, die im Haushaltsplan 
nicht vorgesehen waren, mußte ein Betrag von 
1,7 Milliarden DM auf andere Weise gedeckt wer-
den. Die Aufgabe wäre leicht gewesen, wenn hierzu 
die unerwarteten Steuereinnahmen hätten heran-
gezogen werden können. Diese betrugen im Jahre 
1959 knapp 1,8 Milliarden DM. Zusammen mit 
einem gewissen Mehraufkommen bei den Verwal-
tungseinnahmen ergaben sich sogar 2 Milliarden 
DM. Dieses Mehraufkommen mußte jedoch in Höhe 
von über 1,4 Milliarden DM zur Bedienung des 
außerordentlichen Haushalts herangezogen werden, 
weil Anleihen am Kapitalmarkt nicht unterzubrin-
gen waren. Es blieben also noch 600 Millionen DM 
für die ungedeckten Mehrausgaben von 1,7 Mil-
liarden DM. Der dann noch verbleibende unge-
deckte Betrag an Mehrausgaben in Höhe von 
1,1 Milliarden DM — 1,7 Milliarden DM minus 
600 Millionen DM gleich 1,1 Milliarden DM — ist 
durch drastische Bewirtschaftungsmaßnahmen und 
durch gezielte Einsparungen gedeckt worden. Zu 
den Einsparungsmaßnahmen gehörte unter anderem 
auch die Erhöhung der allgemeinen Ausgabensperre 
von 6 auf 9 Prozent für alle rechtlich nicht gebun-
denen Bundesausgaben. 
Nur mit solchen strengen und harten Mitteln —
sie sind weiß Gott nicht einfach in allen Einzel-
positionen — ist es gelungen, den Haushalt 1959 bis 
auf den Fehlbetrag von 154 Millionen DM, der im 
Vollzug des Haushaltsentwurfs 1961 abgedeckt wird, 
auszugleichen. Dieser Erfolg — und ich glaube, der 
Haushalt 1959 ist in seiner Abwicklung ein Erfolg 
— scheint mir zu beweisen, daß die Haushaltswirt-
schaft des Bundes im Jahre 1959 konjunkturgerecht 
war und ebenso mit Härte wie mit Elastizität ge-
führt worden ist. 
Dann darf ich noch darauf hinweisen — ich habe 
es schon gesagt —, daß in diesem Haushaltsjahr 
1959 außerdem noch 2 Milliarden DM im Saldo für 
Auslandszahlungen benutzt wurden. Das ist ein 
zusätzlicher Beitrag zu einem konjunkturgerechten 
Verhalten. 
Wie sieht nun der voraussichtliche Ablauf des 
Haushaltsjahres 1960 aus? Bereits im Finanzjahr 
1959 sind, wie erwähnt, die Steuern erheblich höher 
als vorausgesetzt in ,die Bundeskasse geflossen. Ich 
möchte mich jetzt ein wenig mit dem Problem die-
ses sogenannten Steuersegens befassen. Im Hin-
blick auf die anhaltende gute Konjunkturentwick-
lung erwartet die Öffentlichkeit eine ähnliche 
Entwicklung des Steueraufkommens im laufenden 
Haushaltsjahr 1960. Es wird hier jedoch — und das 
ist entscheidend — gerne übersehen, daß die Haus-
haltsansätze der Steuereinnahmen für 1960 dieses 
Mal bereits im voraus auf das erwartete Mehrauf-
kommen abgestellt worden sind. Sie waren also ge-
wissermaßen vorauskalkuliert. Die Steuermehr-
einnahmen des Jahres 1960 sind also weitgehend 
für die Haushaltsdeckung 1960 — im Abschluß plus 
minus null — bereits herangezogen worden. 
Diese Steuermehreinnahmen, die jetzt immer wie-
der diskutiert werden, wurden im Haushaltsplan 
1960 mit einem Mehr von 11,3 Prozent gegenüber 
3280 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. September 1960 
Bundesfinanzminister Etzel 
den Einnahmen des Vorjahres geschätzt. Über die-
ses Mehr, meine Damen und Herren, ist also bereits 
verfügt. Es kann ganz einfach nicht noch einmal 
ausgegeben werden; das wird immer wieder über-
sehen. Aus den Einnahmeergebnissen der ersten 
fünf Monate des laufenden Rechnungsjahres nach 
dem 1. April kann auch noch nicht geschlossen wer-
den, daß die diesjährigen Schätzungen über das be-
reits verfügte Mehr hinaus zu niedrig sind. Die 
Steuereinnahmen der ersten fünf Monate bleiben 
sogar um 600 Millionen DM hinter dem rechne-
rischen Durchschnitts-Soll für fünf Monate zurück. 
Das ist in diesem Jahr — wenn ich diese  Bemer
-
kung machen darf — besonders wichtig, weil im 
Rahmen des Rumpfhaushaltsjahres die sonst sehr 
steuerstarken Monate Januar und März aus diesem 
Haushaltsjahr ausscheiden. Ob und wieviel das 
Steueraufkommen bis Ende dieses Rechnungsjahres, 
das nur neun Monate beträgt, das entsprechende 
Haushaltssoll also übersteigen wird, ist gegen-
wärtig noch nicht zu übersehen. Eine verläßliche 
Schätzung werden wir erst Ende Oktober vorneh-
men können, wenn nämlich die Kasse des steuer-
starken Septembermonats übersehen werden kann. 
Sollten aber Mehreinnahmen anfallen, würden sie 
keinesfalls in diesem Jahr für neue Ausgaben ver-
wendet werden können. Da außerordentliche 
Deckungsmittel für das Haushaltsjahr 1960 bisher 
nicht verfügbar sind, werden alle etwaigen Mehr-
ausgaben zur Finanzierung des außerordentlichen 
Haushalts, der bis jetzt ungedeckt ist, also für das 
Restjahr noch mit 1,1 Milliarden DM zu decken ist, 
verwendet werden müssen. Es ist so schrecklich ein-
, fach und primitiv, die Steuermehreinnahmen für 
Steuersenkungen heranziehen zu wollen, ohne diese 
Zusammenhänge zu berücksichtigen. 
Auch (die Entwicklung der Ausgaben in 'den ersten 
fünf Monaten des laufenden Rechnungsjahres läßt 
noch keinen Schluß auf das voraussichtliche Gesamt-
ergebnis zu. Erfahrungsgemäß bleiben die Ausga-
ben in ,den ersten Monaten regelmäßig hinter den 
Ansätzen zurück. Gleichwohl haben in den ersten 
fünf Monaten dieses Rechnungsjahres die Ausga-
ben mit 17,1 Milliarden DM die Einnahmen um rund 
700 Millionen DM überschritten; der normale Weg 
ist also auch diesmal nicht ,eingehalten worden. Sie 
liegen damit zwar unter dem rechnerischen Soll 
für fünf Monate. Ich muß aber den Umständen nach 
davon ausgehen, daß die Bewilligungen des Plans 
1960 bis Ende Dezember  weitgehend (ausgeschöpft 
werden. In einer Reihe von Fällen werden die Aus-
gaben sogar (die bewilligten Beträge überschreiten, 
soweit nämlich die vollen Jahresleistungen in diesem 
Rumpfhaushaltsjahr bereits ganz erbracht wenden 
müssen. Ein Ausgleich hierfür kann nur durch ent-
sprechende Bewirtschaftungsmaßnnahmen gefunden 
wenden. 
Die Ansätze des außerordentlichen Haushalts die-
ses Jahres konnten wegen des völligen Fehlens von 
Kreditmitteln zunächst mit der Maßgabe freigege-
ben werden, daß gleich hohe Beträge im ordent-
lichen Haushalt eingespart werden. Die Schwierig-
keiten eines solchen Verfahrens liegen auf der 
Hand, denn viele außerordentliche Ausgaben kön-
nen wegen ihrer Zwangsläufigkeit nicht nach we-
sentlich anderen Grundsätzen behandelt werden als 
die Ansätze des ordentlichen Haushalts. Jede Mark 
eines möglichen Steuermehraufkommens muß des-
halb als Ersatz fehlender Kreditmittel für die Finan-
zierung des außerordentlichem Haushalts verwendet 
wenden, wenn nicht zwangsläufige und politisch 
wichtige Ausgaben des ,außerordentlichen Haushalts 
in Frage gestellt wenden sollen. Angesichts dieser 
Gesamtlage wird es aller Anstrengungen bedürfen, 
um den Ausgleich des Haushalts 1960 auch im Voll-
zug zu sichern. 
Nunmehr kann ich mich dem Haushaltsentwurf 
für 1961 zuwenden. Er ist der Forderung  des Grund-
gesetzes entsprechend ausgeglichen und schließt mit 
44,8 Milliarden DM ab. Die Gesamtsumme der Aus-
gaben liegt damit um 2,9 Milliarden DM über den 
Ansätzen des Vorjahres. Die Anforderungen der 
Ressorts (an den Bundeshaushalt gingen sogar noch 
wesentlich darüber hinaus; sie betrugen rund 48 
Milliarden DM und lagen mit mehr (als 6 Milliarden 
DM über dem Haushaltssoll 1960. In den Ressort-
verhandlungen ist es gelungen, im Einvernehmen 
mit den Fachministern die Streichung von rund 
3 Milliarden DM zu erreichen. Der verbleibende 
Ausgabebedarf von 44,8 Milliarden DM mußte auch 
bei Anlegung des gebotenen strengen Maßstabes 
anerkannt werden, wenn nicht wesentliche und 
unabweisbare Aufgaben unerfüllt bleiben sollten. 
Allein aus gesetzlichen Verpflichtungen entsteht 
ein Mehrbedarf von 1,5 Milliarden DM. Hierbei 
handelt es sich insbesondere um Ausgaben für so-
ziale Zwecke, für den Straßenbauplan, die Leistun
gen nach dem Bundesrückerstattungsgesetz, die 
Kohlenfrachthilfe sowie die sozialen Anpassungs-
maßnahmen aus Anlaß der Kohlenkrise, die Ab-
wicklung des kassenmäßigen ,Fehlbetrages 1959 so-
wie die Auswirkung der Erhöhung der Bezüge im 
öffentlichen Dienst für ein volles Rechnungsjahr. 
Außerdem war es erforderlich, in Erfüllung be-
stehender Verträge die Aufwendungen für die 
äußere Sicherheit um 1,7 Milliarden DM zu erhö-
hen. Mit dieser Erhöhung von Verteidigungsaus-
gaben und den genannten 1,5 Milliarden DM zur 
Erfüllung gesetzlicher Verpflichtungen ergeben sich 
bereits Mehrausgaben von zusammen 3,2 Milliarden 
DM gegenüber dem Haushaltsplan des laufenden 
Jahres. Da +die Gesamtsumme des Entwurfs für 
1961 nur um 2,9 Milliarden DM steigt, ergibt sich, 
daß der Mehrbetrag von 300 Millionen DM durch 
Wenigerausgaben an +anderer Stelle gedeckt wenden 
mußte. Nur auf diese Weise konnten auch andere 
Ausgabenerhöhungen des Haushaltsplans 1961 ge-
deckt werden, die die Bundesnegierung für notwen-
dig hält, z. B. die Mehrausgaben für Wissenschaft 
und Forschung, für sonstige kulturelle Aufgaben 
und für die Landwirtschaft. 
Der Haushaltsausgleich hat sich im wesentlichen 
wiederum durch die Vorwegveranschlagung eines 
höheren Steueraufkommens sowie durch eine mä-
ßige Erhöhung des außerordentlichen Haushalts 
herbeiführen lassen. Dem Gesamtausgabebedarf von 
44,8 Milliarden DM stehen ordentliche Deckungs-
mittel in Höhe von 42,7 Milliarden DM und außer- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. September 1960 	7281 
Bundesfinanzminister Etzel 
ordentliche Einnahmen von 2,1 Milli arden DM 
gegenüber. 
Die Steuereinnahmen des Bundes für das Rech-
nungsjahr 1961 sind auf der Grundlage des voraus-
sichtlichen Aufkommens im Kalenderjahr 1960 ge-
schätzt worden. Die Schätzung geht von der An-
nahme aus, daß das Bruttosozialprodukt im Jahre 
1961 gegenüber dem hohen Stand von 1960 sich 
abermals um 6 v. H. erhöht. Diese Steuerschätzung 
ist — zuletzt Ende Mai 1960 — mit dem Arbeitskreis 
„Gesamtwirtschaftliche Vorausschätzungen" und den 
Wirtschaftsforschungsinstituten unter Beteiligung 
der Deutschen Bundesbank und des Statistischen 
Bundesamtes abgestimmt worden. Solange nicht zu 
übersehen ist, in welcher Höhe das Steueraufkom-
men in 1960 die veranschlagten Beträge übersteigen 
wird, können auch die auf der Grundlage des er-
warteten Steueraufkommens 1960 geschätzten 
Steuereinnahmen für 1961 nicht erhöht werden. Ich 
beabsichtige, die beteiligten Stellen Ende Oktober 
nochmals zusammenzurufen, um gemeinsam zu 
prüfen, ob sich gegenüber den Mai-Ergebnissen eine 
Erhöhung der Steuerschätzungen vertreten läßt. Ein 
etwaiges weiteres Mehraufkommen muß — wie 
auch in den Vorjahren — in erster Linie zur Ver-
minderung des Anleihebedarfs verwendet werden. 
(Abg. Niederalt: Sehr richtig!) 
Der außerordentliche Haushalt umfaßt Ausgaben 
von 2,1 Milliarden DM, die im Kreditwege beschafft 
werden sollen. Er ist damit zwar gegenüber dem 
Vorjahr um 600 Millionen DM erhöht worden; sein 
Anteil an den Gesamtausgaben des Bundes beträgt 
aber weniger als 5 v. H. Angesichts der konjunk-
turellen Lage ist die Erhöhung um 600 Millionen DM 
gewiß nicht schön. Gemessen an der Kapitalbildung 
ist das veranschlagte Volumen von 2,1 Miliarden DM 
aber nicht überhöht und erscheint auch angesichts der 
Festigung, die der Rentenmarkt — nicht zuletzt 
durch die maßvolle Anleihepolitik des Bundes — 
neuerdings erkennen läßt, nicht unrealistisch. Der 
Bund wird versuchen, seinen außerordentlichen Be-
darf in Anpassung an ,die Gegebenheiten des 
Kapitalmarktes zu decken. Wir werden uns auch im 
Jahre 1961 bemühen, die Kreditbedürfnisse des 
Bundes der Gesamtlage des Kapitalmarktes anzu-
passen und jede Gefährdung des Geld- und Kapital-
marktes zu vermeiden. Wir werden auf eine Kredit-
aufnahme verzichten, solange und soweit andere 
Deckungsmittel zur Verfügung stehen. Der Finanz-
minister wird auch — wie in den vergangenen Jah-
ren — nicht davor zurückschrecken, im ordentlichen 
Haushalt Bewirtschaftungsmaßnahmen durchzufüh-
ren, soweit das zur Bedienung von zwangsläufigen 
Ansätzen des außerordentlichen Haushaltsplans not-
wendig werden sollte. 
Bevor ich auf einzelne Schwerpunkte des Haus-
halts 1961 näher eingehe, gestatten Sie mir ein 
Wort zu den Personalausgaben des Bundes. Die An-
forderung neuer Stellen im Rechnungsjahr 1961 hat 
sich leider nicht umgehen lassen. 
(Abg. Niederalt: Hört! Hört!) 
Sonderverhältnisse liegen im Verteidigungsbe-
reich vor. Hier ist ein weiterer Personalzuwachs im 
Zuge des fortschreitenden Aufbaues der Bundes-
wehr sicherlich unvermeidbar. Aber auch im zivilen 
Verwaltungsbereich waren gewisse Personalver-
mehrungen bei Anlegung eines strengen Maß-
stabes unabweisbar. Die Zahl der angeforderten 509 
neuen Beamten und 1234 Angestellten wird sicher-
lich manchem als recht hoch erscheinen. Diese Per-
sonalvermehrungen sind aber überwiegend die 
Folge gesetzlicher Erweiterungen der Aufgaben des 
Bundes. Ich darf insoweit insbesondere auf den Auf-
bau des Bundespatentgerichts und auf den Ausbau 
einer Reihe von Forschungsanstalten auf tech-
nischem Gebiet, der Flugsicherung und des zivilen 
Bevölkerungsschutzes hinweisen. Der Personalbe-
darf für diese neuen gesetzlichen Aufgaben konnte 
durch personelle Umbesetzungen nicht gedeckt wer-
den. Außerdem ist ein aufgestauter Bedarf dadurch 
entstanden, daß in den Rechnungsjahren 1959 und 
1960 die Ansätze für Personalausgaben unverändert 
aus den Vorjahren übernommen worden sind. Auf 
nennenswerte Personalreserven konnte infolgedes-
sen nicht zurückgegriffen werden. Die Bundesregie-
rung hat daher nach eingehender und sorgfältiger 
Prüfung die in dem Entwurf enthaltenen Personal-
anforderungen für das Rechnungsjahr 1961 als un-
abweisbar anerkannt. 
In dieser Vermehrung der Stellen sind Stellen-
verbesserungen aus allgemeinen beamtenpolitischen 
Gesichtspunkten noch nicht enthalten. Die Bundes-
regierung hat festgestellt, daß einige Länder den 
Stellenkegel, d. h. das Verhältnis zwischen den Ein-
gangs- und Beförderungsstellen einer Laufbahn, im  
letzten Jahr wesentlich verbessert haben, ohne sich 
mit anderen Ländern oder dem Bund näher abzu-
stimmen. Dadurch mußte bei der Beamtenschaft des 
Bundes und der anderen Länder eine gewisse Ver-
stimmung entstehen. Die Bundesregierung wird des-
halb unter dem Gesichtspunkt einer gleichmäßigen 
Behandlung aller Staatsdiener für ihre Beamten ge-
wisse Verzerrungen des heutigen Stellengefüges 
beseitigen. 
(Abg. Niederalt: Sehr gut!) 
Dadurch sollen die Aufstiegsmöglichkeiten, vor 
allem des einfachen und des mittleren Dienstes, ver-
bessert werden. 
Die Bundesregierung weiß um ihre Fürsorgepflicht 
für ihre Beamten, deren Sorgen und Nöte sie kennt. 
Dienstherr und Beamte tragen eine gemeinsame 
Verantwortung für den Staat. In solcher Verantwor-
tung muß die traditionelle Stellung des Beamten-
tums rechtlich und wirtschaftlich gesichert bleiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Nachdem ich Ihnen die allgemeinen Probleme des 
Bundeshaushalts 1961 aufgezeigt habe, möchte ich 
nunmehr auf Einzelfragen eingehen. 
Die Sozialausgaben sowie die Haushalte für Ver-
teidigung, Verkehr und Ernährung bilden weiter-
hin die Schwerpunkte des Bundeshaushaltsplans. 
Die Ausgaben für diese großen Ausgabenblöcke sind 
wiederum erheblich angestiegen. 
Vor meiner Stellungnahme zu der Entwicklung 
der Sozialausgaben des Bundes im Jahre 1961 ge-
statten Sie mir einige allgemeine Bemerkungen. 
7282 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. September 1960 
Bundesfinanzminister Etzel 
Der unverminderte Drang zu einer ständigen Stei-
gerung der Sozialausgaben war auch im Verlauf 
dieser Legislaturperiode von Jahr zu Jahr wirksam. 
Die Sozialleistungen aller öffentlichen Körperschaf-
ten — einschließlich der Sozialversicherungsträger 
— sind seit dem Jahre 1957 um den sehr beacht-
lichen Betrag von 7,5 Milliarden DM, d. h. um rund 
25 v. H., angewachsen. Sie werden im Jahre 1961 
37,7 Milliarden DM erreichen. Waren 1957 je Kopf 
der Erwerbstätigen im Durchschnitt rund 1194 DM 
für Sozialleistungen aufzubringen, so werden es 
1961 bereits 1415 DM sein, also 221 DM mehr. 
Die Aufwendungen des Bundes für Sozialleistun-
gen im engeren Sinne wuchsen in diesem Zeitraum 
insbesondere auf Grund der wesentlich erhöhten 
Ausgaben der Kriegsopferversorgung und auf 
Grund der Steigerung der Zuschüsse zur Renten-
versicherung von zusammen 9,8 Milliarden DM auf 
rund 12 Milliarden DM, also um 2,2 Milliarden DM 
oder um 22 v. H. Damit beträgt im Jahre 1961 der 
Anteil der Sozialausgaben im engeren Sinne an den 
Gesamtausgaben des Bundes rund 28 v. H. Ich habe 
also diese Zusammenhänge durchaus objektiv dar-
gestellt. 
Die Erhöhung der Sozialausgaben gegenüber dem 
Vorjahr beträgt nahezu 300 Millionen DM. Bei der 
Beurteilung dieser Zahl bitte ich aber zu beachten, 
daß es sich um einen Saldo zwischen den tatsächlich 
wesentlich höheren Mehrausgaben und den Minder-
ausgaben auf Grund der natürlichen Entwicklung 
handelt. Infolgedessen tritt die wirkliche und 
wesentlich höhere Mehrleistung hierbei nicht voll in 
Erscheinung. 
Ich darf mich nun kurz den für 1961 vorgesehe-
nen Sozialleistungen des Bundes im einzelnen zu-
wenden. 
Bei dem Vergleich der Haushaltsansätze mit 
denen des Vorjahres tritt die wesentliche Erhöhung 
der Kriegsopferrenten und anderer Leistungen nach 
dem Ersten Neuordnungsgesetz um durchschnittlich 
ein Drittel der bisherigen Rentenhöhe nicht deutlich 
genug hervor. Der finanzielle Aufwand für die 
Kriegsopfer nach diesem Gesetz beträgt in diesem 
Jahre nahezu 4,3 Milliarden DM. 
Die Zuschüsse zur Sozialversicherung betragen 
rund 6,4 Milliarden DM, das sind 1,7 Milliarden DM 
mehr als im Jahre 1957, zu Beginn der Legislatur-
periode, und 246 Millionen DM mehr als im Vor-
jahr. Die Bundeszuschüsse wachsen von Jahr zu 
Jahr, weil die Zugangsrenten durch ihre allgemeine 
Bemessungsgrundlage an die Lohnbewegung ge-
koppelt sind und weil auch die Bestandsrenten nach 
den Gutachten des Sozialbeirats entsprechend er-
höht worden sind. 
Ein Problem besonderer Art ist die Entwicklung 
der knappschaftlichen Rentenversicherung. Die Be-
triebsumstellungen im Steinkohlenbergbau führten 
im Jahre 1960 zu einem weiteren Rückgang der 
Arbeitnehmerzahl, also der Beitragszahler. Sie ver-
stärkten außerdem den Zugang an Rentenempfän-
gern, so daß der vom Bund zu deckende Fehlbe-
trag auch im Jahre 1961 allein für die Knappschaft 
nicht unerheblich ansteigen wird. Der Bundeszu
-
schuß beträgt im Rechnungsjahr 1961 1,6 Milliarden 
DM und erreicht damit rund 65 v. H. der Gesamt-
ausgaben der Knappschaften. 
Entsprechend meiner Zusage bei der Verabschie-
dung des Haushalts 1960 sind inzwischen auch die 
Erstattungsansprüche der Rentenversicherungs-
träger nach § 90 des Bundesversorgungsgesetzes 
einvernehmlich geregelt worden. Die Rentenver-
sicherungsträger erhalten Schuldbuchforderungen 
gegen den Bund in Höhe von 2,1 Milliarden DM, 
die vom 1. Januar 1961 an mit 5,5 v. H. zu verzinsen 
und vom 1. Januar 1962 an mit 2,5 v. H. zu tilgen 
sind. Die Annuität ist also 8 %. Ich freue mich, daß 
dieses jahrelang offene Problem nunmehr befriedi-
gend geregelt werden konnte. 
(Abg. Horn: Sehr gut! Bravo!) 
Mit den Gesamtaufwendungen für soziale Zwecke 
und mit dem Anteil der Sozialleistungen am Brutto-
sozialprodukt steht die Bundesrepublik weiterhin 
an der Spitze der vergleichbaren Staaten der west-
lichen Welt. 
Ich komme nun zu den Verteidigungsausgaben. 
Im Haushaltsentwurf 1961 sind hierfür insgesamt 
12,4 Milliarden DM veranschlagt worden, von denen 
11,2 Milliarden DM auf die Bundeswehr, rund 0,5 
Milliarden DM auf Leistungen an verbündete Trup-
pen und 0,7 Milliarden DM auf die zivile Verteidi-
gung entfallen. Die 11,2 Milliarden DM für die eige-
nen Streitkräfte setzen sich zusammen aus: 5,1 Mil-
liarden DM auf die laufenden Kosten, 4,6 Milliarden 
DM auf Neubewilligungen für Beschaffungen und 
1,5 Milliarden DM auf die weitere Neudeckung von 
Ausgaberesten. Die Neubewilligungen betreffen im 
wesentlichen Beschaffungen für Programme, die be-
reits in den letzten Jahren festgelegt worden sind, 
die auch im Verteidigungsausschuß die Zustimmung 
gefunden haben. 
Die gesamten Verteidigungsausgaben erreichen 
damit rund 28 v. H. der Gesamtausgaben des Bun-
des. Das ist der Beitrag, den die Bundesrepublik für 
die eigene und die gemeinsame Sicherheit und für 
den Schutz durch das stärkste Verteidigungsbündnis 
der Welt — die NATO — leistet. Wenn auch in 
einigen anderen NATO-Staaten auf den Kopf der 
Bevölkerung noch höhere Verteidigungsausgaben 
entfallen, so erscheint dieser Beitrag doch im Hin-
blick auf unsere außenpolitischen Sonderverpflich-
tungen als ein hoher Preis für unsere nationale 
Sicherheit. 
In der Vergangenheit ist wiederholt Kritik an 
der Veranschlagung und Bewirtschaftung der Aus-
gaben des Bundesverteidigungshaushalts geübt 
worden. In den ersten Jahren des Wiederaufbaus 
der Verteidigung war es notwendig, in dieser Hin-
sicht großzügiger zu verfahren, als es die Haus-
haltsordnung sonst vorschreibt. In der Zwischenzeit 
ist auf eine ordnungsmäßige Anwendung des allge-
meinen Haushaltsrechts hingewirkt worden. Dies 
gilt vor allem für die militärischen Bauvorhaben, 
für die das Verfahren dem bei anderen Bundesbau-
ten weitgehend angeglichen wurde. 
Die Ausgabenreste des Verteidigungshaushalts 
werden weiter systematisch vermindert werden. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. September 1960 	7283 
Bundesfinanzminister Etzel 
Von den 7,1 Milliarden DM Resten, die im Verteidi-
gungshaushalt noch am 1. April 1959 vorhanden 
waren, sind im Rechnungsjahr 1959 rund 2,2 Milliar-
den DM abgebaut worden, also mehr, als ich vor 
einem Jahr anzunehmen wagte. In den Haushalts-
plänen 1960 und 1961 ist ein weiterer Resteabbau 
von je 1,5 Milliarden DM veranschlagt, 
(Abg. Ritzel: Lasten und Schulden, Herr 
Minister!) 
so daß begründete Aussicht besteht, die Reste in 
absehbarer Zeit auf ein normales Maß zurückfüh-
ren zu können. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Gott sei Dank!) 
Im Rahmen der Gesamtverteidigung kommt der 
zivilen Verteidigung wesentliche Bedeutung zu. 
Für Maßnahmen der zivilen Notstandsplanung 
sollen im Rechnungsjahr 1961 insgesamt 718 Millio-
nen DM ausgegeben werden, also doch eine bedeu-
tende Summe, das sind rund 170 Millionen DM 
mehr als im Vorjahr. Darunter werden die Aus-
gaben für die Aufstellung, Ausrüstung und Aus-
bildung des Luftschutzhilfsdienstes sowie für die 
Sicherstellung der ärztlichen Versorgung der Zivil-
bevölkerung um 55 Millionen DM auf 152 Millio-
nen DM steigen. Der restliche Steigerungsbetrag 
gegenüber 1960 in Höhe von 115 Millionen DM 
verteilt sich auf Ausgaben zur öffentlichen Versor-
gung der Zivilbevölkerung sowie für besondere 
Maßnahmen auf 'den Gebieten des Verkehrs, des 
Fernmeldewesens und des Luftschutzwarndienstes. 
Der Landwirtschaftshaushalt einschließlich des 
Grünen Plans steigt auf über 2,8 Milliarden DM. 
Das sind 288 Millionen DM mehr als im Vorjahr. 
Das Schwergewicht des Mehrbedarfs liegt mit 
222 Millionen DM beim Grünen Plan. Für den 
Grünen Plan 1961 sind 1,55 Milliarden DM vorge-
sehen, wozu eine Bindungsermächtigung über 
50 Millionen DM tritt, so daß insgesamt ein Ver-
fügungsvolumen von 1,6 Milliarden DM bereitsteht. 
Einzelheiten wird die Ergänzungsvorlage enthalten, 
die dem Hohen Hause demnächst zugeht. 
Diese Zahlen beweisen das Verständnis der Bun-
desregierung für die besonderen Schwierigkeiten 
und Aufgaben der Landwirtschaft unter den gegen-
wärtigen Verhältnissen. Eine grob verallgemei-
nernde Kritik an den hohen Staatsleistungen für 
die Landwirtschaft verkennt die außerordentlichen 
Schwierigkeiten, mit denen die Landwirtschaft 
angesichts einer veränderten wirtschaftlichen und 
sozialen Umwelt fertig werden muß. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Nach meiner Meinung sollte der Schwerpunkt der 
Staatshilfe bei den strukturverbessernden Maßnah-
men liegen, die diese Anpassung der Landwirt-
schaft an veränderte Verhältnisse erleichtern und 
beschleunigen sollen. 
Auf dem Gebiet der Lebensmittelbevorratung hat 
der Zentralbankrat der Deutschen Bundesbank 
beschlossen, die Finanzierung der Vorratseinlage-
rung für Getreide durch Wechselkredite eines 
Bankenkonsortiums allmählich zu verringern. Im 
Haushaltsgesetz mußte deshalb eine Kreditermäch
-
tigung bis zu 250 Millionen DM zugunsten der 
Vorratsstelle für Getreide und Futtermittel vor-
gesehen werden. 
Wenden wir uns nun dem Verkehr zu! Für den 
Straßenbau werden 2,13 Milliarden DM ver-
anschlagt. Das ist gegenüber dem Haushaltsansatz 
1960 eine Steigerung um 210 Millionen DM, gegen-
über dem Rechnungsjahr 1959, dem Jahr vor 
Inkrafttreten des Straßenbaufinanzierungsgesetzes, 
sogar eine Verdoppelung der Straßenbaumittel. Ich 
glaube also, daß gerade in diesem Sektor ganz 
Außergewöhnliches geschaffen worden ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Bereits heute ist zu übersehen, daß dieses Gesetz 
die Straßenbaufinanzierung von Bund, Ländern und 
Gemeinden entscheidend verbessern und damit zu 
einer verstärkten Anpassung des Straßennetzes an 
die wachsende Verkehrsdichte führen wird. 
Nach dem ersten Vier-Jahres-Plan — von 1959 
bis 1962 — soll das Streckennetz der Autobahnen 
um rund 28 v. H. und das Streckennetz ,der Bun-
desstraßen um rund 30 v. H. erweitert werden. Die 
Gemeinden und Gemeindeverbände erhalten vom 
Bund — ich sage: vom Bund! — zum Bau von 
Ortsdurchfahrten und von Orstumgehungen in 1959 
bis 1962 insgesamt rund 700 Millionen DM. 
(Sehr gut! Bei der CDU/CSU.) 
Die für die Deutsche Bundesbahn veranschlagten 
Mittel beruhen auf einem Sofortprogramm, das im 
Anschluß an das Gutachten der Prüfungskommis-
sion, der sogenannten Brandt-Kommission, für die 
Deutsche Bundesbahn entwickelt worden ist. 
Danach sollen für 1961 insgesamt fast 800 Millio-
nen DM bereitgestellt werden. Neben der Abgel-
tung betriebsfremder Lasten ist ein Bundesbeitrag 
zu überhöhten kriegsbedingten Versorgungslasten 
mit 175 Millionen DM und ferner eine Anpassungs-
hilfe zur Rationalisierung des Personenzugverkehrs 
mit 150 Millionen DM vorgesehen. Daneben erhält 
die Bundesbahn aus zweckgebundenen Mitteln des 
Verkehrsfinanzgesetzes 145 Millionen DM als Kapi-
taleinlage des Bundes. Abgesehen von diesen lau-
fenden Zuwendungen wird der Bundesbahn dadurch 
ein bedeutender Sanierungsbeitrag von rund 2 Mil-
liarden DM gewährt, daß der Bund auf die Rück-
zahlung der in den Jahren 1952 bis 1960 gewährten 
Darlehen verzichtet. Ich glaube, das ist ein bedeu-
tender Beitrag zur Sanierung der Bundesbahn. 
Wissenschaft und Forschung werden auch im 
neuen Jahr mit weiter erhöhten Mitteln bedacht. Im 
Einvernehmen mit den Empfehlungen des Wissen-
schaftsrates geht die Bundesregierung davon aus, 
daß der Ausbau- und Nachholbedarf der deutschen 
Wissenschaft in vier weiteren Jahren mit jährlich 
— jährlich! — etwa 400 Millionen DM von Bund 
und Ländern je zur Hälfte — also für den Bund 200 
Millionen — gemeinschaftlich gefördert werden soll. 
Die Bundesleistungen für 1961 entsprechen diesem 
Plan. Außerdem ist die Bundesregierung bereit, sich 
an den Finanzlasten der Länder aus den überregio-
nalen Kultureinrichtungen des Königsteiner Abkom-
mens künftig mit einem Zuschuß von 25 Millionen 
DM jährlich zu beteiligen. Sie folgt damit einer Emp- 
7284 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. September 1960 
Bundesfinanzminister Etzel 
fehlung, die der Deutsche Bundestag in Entschlie-
ßungen mehrfach ausgesprochen hat. 
Für den Ausbau der wissenschaftlichen Hochschu-
len erhalten die Länder im neuen Jahr 150 Millio-
nen DM, zu denen 50 Millionen DM Bindungser-
mächtigungen treten. Damit trägt der Bund rund die 
Hälfte der Ausbaukosten der landeseigenen Hoch-
schulen. Die Verhandlungen mit den Ländern über 
eine Aufgabenabgrenzung auf kulturellem Gebiet 
werden fortgesetzt. Nach den Vorverhandlungen 
hoffe ich, daß sie — jedenfalls in den Finanzfragen, 
in anderen Fragen wage ich nicht zu entscheiden — 
zu einem befriedigenden Ergebnis führen. 
(Abg. Niederalt: Der Herr segne Ihren 
Glauben!) 
Die gleiche Hoffnung habe ich für eine Einigung mit 
den Ländern über die künftige Finanzträgerschaft 
der Stiftung „Preußischer Kulturbesitz". 
Die Bundesmittel für die Deutsche Forschungsge-
meinschaft erreichen im neuen Haushaltsplan 42 
Millionen DM und liegen damit um 6,4 Millionen 
DM über dem Vorjahr, während der Länderzuschuß 
an die Forschungsgemeinschaft in den letzten Jah-
ren bei etwa 10 Millionen stehengeblieben ist. Ich 
darf darauf hinweisen, daß hier eine Riesenkluft 
klafft, wenn der Bund 42 Millionen gibt und die 
Länder nur 10. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wenn man Kulturhoheit in Anspruch nimmt, muß 
man auch etwas dafür tun. 
Schließlich gehört zur Förderung der Wissenschaft 
auch die allgemeine Studentenförderung. Die Mittel 
hierfür sind um mehr als 40 v. H. erhöht worden, 
womit nicht nur die Förderungssätze des Honnefer 
Modells der Entwicklung der Lebenshaltungskosten 
angepaßt, sondern gleichzeitig die Ausgaben für 
Lernmittel mehr als bisher berücksichtigt werden 
konnten. Die Bundesleistungen für die Studenten-
förderung steigen dadurch auf insgesamt 79 Millio-
nen DM. 
Für die Finanzierung des Wohnungsbaues im 
kommenden Jahr sind in diesem Bundeshaushalts-
plan 1,48 Milliarden DM vorgesehen. Der Gesamtan-
satz liegt damit um 242 Millionen DM unter dem 
Vorjahresansatz. Der Rückgang der Bundesmittel ist 
nur haushaltstechnisch bedingt und beruht vor allem 
auf dem Auslaufen der Verpflichtungen aus frühe-
ren Bindungsermächtigungen. Ein Absinken der 
Wohnungsbauleistung gegenüber dem Vorjahr wird 
dadurch nicht herbeigeführt. Hierauf möchte ich 
namens der Bundesregierung ausdrücklich hinwei-
sen. Auch im Jahre 1961 wird die finanzielle Hilfe 
des Bundes ausreichen, um mindestens 500 000 Woh-
nungen zu errichten. Bemerkenswert ist das starke 
Steigen der Wohnungsbauprämien. In einigen Län-
dern reichen die Bundesbeiträge zu deren vollen 
Deckung nicht mehr aus. Der Bund hat sich deshalb 
erboten, diesen Ländern einen Zuschuß von 50 v. H. 
der Mehraufwendungen für Wohnungsbauprämien 
zu gewähren. Eine gesetzliche Neuregelung dieser 
Frage ist in Aussicht genommen. Der Ansatz für 
Miet- und Lastenbeihilfen nach dem Gesetz über 
den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft und 
über ein soziales Miet- und Wohnrecht ist um 
17 Millionen DM auf 20 Millionen DM erhöht wor-
den. 
Die Leistungen des Bundes für die Wiedergut-
machung nationalsozialistischen Unrechts werden 
im Haushaltsjahr 1961 unvermindert fortgeführt. 
Insgesamt sind für Leistungen nach dem Bundesent-
schädigungsgesetz von Bund und Ländern bis zum 
31. Juli 1960 bisher mehr als 8,3 Milliarden DM ge-
zahlt worden. Ich darf in Erinnerung bringen, daß 
man bei der Verabschiedung des Gesetzes die da-
nach zu erwartende Gesamtleistung mit höchstens 
6 bis 8 Milliarden DM taxiert hatte. Dieser Betrag 
wird sich bis zum Ende des laufenden Haushalts-
jahres voraussichtlich auf über 9 Milliarden DM er-
höhen. Mit Hilfe des Bundes ist das Personal bei 
den Entschädigungsbehörden einzelner Länder ver-
mehrt worden, damit die noch nicht erledigten Ent-
schädigungsfälle schneller abgewickelt werden. Mit 
7 europäischen Ländern sind darüber hinaus bisher 
globale Wiedergutmachungsabkommen über einen 
Gesamtbetrag von rund 800 Millionen DM abge-
schlossen worden. Der Ansatz für Rückerstattungen 
mußte auf fast 500 Millionen DM verdoppelt werden, 
weil im kommenden Jahr auf den Bund erhöhte 
Zahlungsverpflichtungen zukommen werden. Bis 
zum 30. Juni 1960 sind nach dem Rückerstattungs-
gesetz 635 Millionen DM gezahlt worden. 
In diesem Zusammenhang möchte ich Ihre Auf-
merksamkeit auch auf die weitere Durchführung des 
Lastenausgleichs lenken. Der Wirtschafts- und 
Finanzplan des Ausgleichsfonds für das Rechnungs-
jahr 1960 schließt in den Einnahmen und Ausgaben 
mit dem Betrag von mehr als 4 Milliarden DM ab. 
I Dieser Betrag wird in Höhe von 2,1 Milliarden DM 
aus den Lastenausgleichsabgaben gedeckt. In Er-
gänzung dazu tragen Bund und Länder noch insge-
samt 1,2 Milliarden DM bei. Hinzu kommen aus 
der Vorfinanzierung sowie aus Tilgung und Zinsen 
von Darlehen voraussichtlich noch Einnahmen von 
rung 700 Millionen DM. Die Hausratentschädigung 
konnte bereits im Rechnungsjahr 1959 weitgehend 
abgewickelt werden. Hierdurch wurde es möglich, 
im Jahre 1960 Mittel für eine verstärkte Auszahlung 
der Hauptentschädigung in Höhe von rund 1 Mil-
liarde DM bereitzustellen. Insgesamt wurden bis 
Mitte dieses Jahres über 36 Milliarden DM für 
Zwecke des Lastenausgleichs aufgewendet. Eine 
Vorschau auf das Jahr 1961 ist im gegenwärtigen 
Zeitpunkt noch nicht möglich. 
Auf Grund einer Zwischenbilanz für die gesamte 
Laufzeit des Lastenausgleichs bereitet die Bundes-
regierung eine 13. Novelle zum Lastenausgleichs-
gesetz vor, die erhebliche Verbesserungen, vor 
allem bei der Hauptentschädigung, für die unteren 
und mittleren Geschädigtengruppen bringen wird. 
Einzelheiten darüber sind kürzlich bekanntgegeben 
worden. 
Zur Vollständigkeit meines Überblicks über die 
wichtigsten Punkte der Haushaltsgebarung für 1961 
gehört auch ein kurzer Hinweis auf unsere Finanz-
hilfe an Entwicklungsländer. Diese Hilfe wird in 
den verschiedensten Formen gewährt und aus ver- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. September 1960 	7285 
Bundesfinanzminister Etzel 
schiedenen Quellen finanziert. Neben der besonde-
ren Förderung privater Kredite und Finanzierungen 
in Entwicklungsländern durch Bundesbürgschaften 
gewährt der Bund selbst aus Haushaltsmitteln schon 
heute recht beachtliche Hilfen. Diese unmittelbaren 
Leistungen des Bundes, sei es aus dem ERP-Sonder-
vermögen, sei es aus dem Haushaltsplan, werden in 
den nächsten Jahren weiter erhöht werden. Ein be-
sonderes Bundesgesetz über die Hilfe an Entwick-
lungsländer und die Errichtung eines Entwicklungs-
fonds soll den parlamentarischen Körperschaften 
alsbald zugeleitet werden. 
Die bisherigen Leistungen ,des Bundes an Entwick-
lungsländer werden vielfach nicht ausreichend ge-
würdigt. Der Bund hat zur mittelfristigen Kreditie-
rung und Sicherung von deutschen Warenlieferungen 
an Entwicklungsländer einen Bürgschaftsrahmen 
von 12 Milliarden DM zur Verfügung gestellt. Zur 
Sicherung langfristiger deutscher Kapitalanlagen 
und Darlehen ist ein weiterer Bürgschaftsrahmen 
von 5 Milliarden DM vorgesehen. Diese Leistungen, 
,die gern übersehen werden, finden im Ausland, ins-
besondere in den Entwicklungsländern, eine sehr 
dankbare Anerkennung. Von dem Bürgschafts-
rahmen von 12 Milliarden DM für Warenlieferun-
gen sind bereits 9 Milliarden DM beansprucht. Die 
langfristigen Kapitalanlagen und Darlehen deut-
scher Unternehmen an Entwicklungsländer laufen 
naturgemäß langsamer an. Diese Bürgschaftsver-
pflichtungen des Bundes, die den privaten Liefe-
rern und Kapitalanlegern das politische Risiko voll 
abnehmen, dürfen wir nicht leicht nehmen. Ob und 
wieweit daraus Verluste entstehen, wird sich in den 
meisten Fällen erst in der Zukunft erweisen. Mein 
Vater hat mich mal etwas Gutes gelehrt; er hat 
gesagt: Bürgen ist schlimmer als zahlen. Unmittel-
bare Haushaltsmittel werden in steigendem Maße 
für die technische Hilfe in Entwicklungsländern, für 
den Überseefonds der Europäischen Wirtschafts-
gemeinschaft und für internationale Hilfseinrichtun-
gen aufgebracht. Diese Mittel wachsen im Jahre 
1961 auf 375 Millionen DM an. 
Mißt man die Leistungen der Bundesrepublik an 
Entwicklungsländer, sowohl die unmittelbaren wie 
die mittelbaren über internationale Gemeinschafts-
einrichtungen — ich nenne z. B. unsere Leistungen 
an die Weltbank —, so betragen sie rund i v. H. 
unseres Bruttosozialprodukts, eine Leistung, die als 
ideale Leistung hingestellt worden ist. Darin sind 
auch die vom Bund verbürgten Leistungen der 
privaten Wirtschaft enthalten. Es wird künftig vor 
allem darauf ankommen, den Anteil der langfristi-
gen Leistungen an die Entwicklungsländer gegen-
über sonstigen Finanzierungsformen schrittweise zu 
erhöhen. Diese Dinge sind in der Entwicklung, sie 
werden das Hohe Haus noch umfassend beschäf-
tigen. 
Damit habe ich, meine Damen und Herren, in der 
nüchternen Sprache der Zahlen, die wie ein Radar-
gerät die materiellen Konsequenzen des größten 
Teils unserer politischen Entscheidungen wider-
spiegeln, den Stand und die Entwicklung der Bun-
desfinanzen dargelegt. Maß und Umfang dieser 
politischen Entscheidungen sind weiß Gott, glaube 
ich, groß. 
Ich möchte nunmehr einen Überblick über die 
großen finanzpolitischen Aufgaben des Bundes in 
Gegenwart und Zukunft geben. Das Jahr 1961 ist 
das letzte Rechnungsjahr in der dritten Legislatur-
periode des Deutschen Bundestages. Das rechtfertigt 
eine zusammenfassende Rückschau über unsere 
finanzpolitische Arbeit in diesen Jahren. Der Ent-
wurf des Haushaltsplans für das letzte Jahr dieser 
Legislaturperiode enthält keine Wahlgeschenke. 
Wahljahre können in bezug auf die Finanzgebarung 
leicht kritische Jahre werden, wenn Parlament und 
Regierung sich nicht auf die tragenden Grundge-
danken einer verantwortlichen Finanzpolitik in 
unserer Zeit besinnen. 
Unbeschadet des alljährlichen Haushaltsrhythmus 
ist unsere Finanzpolitik ein ununterbrochener Pro-
zeß. Der Ablauf jedes neuen Finanzjahres wird 
durch Fortwirkungen aus den Vorjahren maßgebend 
mitbestimmt. Kein Haushaltsplan darf für ein Jahr 
allein gesehen und gewürdigt werden. Bei jeder 
Haushaltsberatung und bei jeder anderen finanz-  
und steuerpolitischen Entscheidung ist zu bedenken, 
daß sie wichtige Entscheidungen für spätere Finanz-
jahre vorwegnehmen. 
Die alljährliche Feststellung eines ausgeglichenen 
Haushaltsplans durch Gesetz, wie Artikel 110 des 
Grundgesetzes sie vorschreibt, ist nicht zuletzt auch 
wegen der politischen Bedeutung der im Haushalts-
gesetz zusammengefaßten Entscheidungen wichtig, 
denn die Verwirklichung aller — politisch bestimm-
ten — Staatsaufgaben beruht auf den finanziellen 
Grundentscheidungen des Haushaltsplans. Der 
Rhythmus der alljährlichen Haushaltsgesetze macht 
den Ablauf der Finanzpolitik vielfach etwas zu kurz-
atmig. Eine weise und vorausschauende Planung 
erfordert es aber, Finanzpolitik für größere Zeit-
räume und in größeren Sachzusammenhängen zu 
planen und durch die jährlichen Haushaltsgesetze 
zu vollziehen. 
Es kommt hinzu, daß der Spielraum für echte 
Finanzentscheidungen durch das jährliche Haus-
haltsgesetz immer enger wind. Bei der Beratung des 
Haushaltsgesetzes für 1960 hat Herr Abgeordneter 
Schoettle die Vorwegbindung von rund vier Fünf-
teln des Bundeshaushalts durch Gesetze oder unaus-
weichliche Tatsachen beklagt. Herr Abgeordneter 
Dr. Schild hat mit Recht von einer Diktatur des Fak-
tischen bei den Haushaltsentscheidungen gespro-
chen. Beide Sprecher haben unterstrichen, daß man 
 sich aber über diese Zwangsläufigkeiten des Haus-
halts nicht beklagen und gleichzeitig ständig neue 
Zwangsläufigkeiten schaffen dürfe. 
(Sehr gut! rechts.) 
Diese Zwangsläufigkeit der Entwicklung wird von 
wenigen Zahlen bestätigt. Von  den Gesamtaus-
gaben ,des Bundes, die im Haushaltsentwurf für 1961 
mit 44,8 Milliarden DM veranschlagt sind, beruhen 
nahezu 28 Milliarden DM auf gesetzlichen oder ver-
traglichen Verpflichtungen. Weitere 11 Milliarden 
DM entfallen auf den Verteidigungshaushalt. Nur 
der verbleibende Rest von etwa 6 Milliarden DM 
ist einer Einflußnahme der Bundesregierung zu-
gänglich, wobei Sie mir zugeben werden, daß auch 
7286 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. September 1960 
Bundesfinanzminister Etzel 
hier die Gestaltungsmöglichkeiten ,aus sachlichen 
und politischen Gründen verhältnismäßig gering 
sind. Ich darf noch an die großen Ausgabeblöcke für 
,die Förderung der Landwirtschaft, für die Förderung 
des Wohnungsbaues und für die Förderung von 
Wissenschaft und Forschung und für viele soziale 
Zwecke erinnern. 
Bedenken wir, daß durch solche Zwangsläufig-
keiten über 85 v. H. des Bundeshaushalts vorweg 
festgelegt sind, so zeigt sich, daß unsere grund-
sätzlichen finanzpolitischen Überlegungen ihre Ein-
schränkung und Grenzen finden an der Notwendig-
keit, unsere Bedürfnisse nach Befriedigung der 
inneren und äußeren Sicherheit zu erfüllen. 
Lassen Sie mich nun, meine Damen unid Herren, 
einmal die jährliche Haushaltsentscheidung in die 
großen überjährlichen Gesamtzusammenhänge po-
litischer Grundentscheidungen stellen. 
Hat unsere Finanzpolitik unsere wirtschaftliche 
und soziale Entwicklung hinreichend gefördert? Hat 
sie das Ihre zum gleichbleibenden und dauer-
haften Wachstum des Sozialprodukts und des 
Wohlstandes beigetragen? Hat sie dazu beigetra-
gen, unser staatliches Gemeinwesen nach innen und 
außen weiter zu festigen? 
In jeder Haushaltsrede vor diesem Hohen Hause 
habe ich ,auf die Unteilbarkeit von Wirtschafts- und 
Finanzpolitik hingewiesen. Die Finanzpolitik ist 
längst nicht mehr nur Fiskalpolitik, nur Haushalts-
politik, die das Gleichgewicht der Ausgaben und 
Einnahmen sichert und die dabei Steuern und An-
leihen nur als Deckungsmittel des Haushaltsplans 
sieht. In einem modernen Industriestaat ist die 
Finanzpolitik auf ihrem Feld und mit ihren Mög-
lichkeiten das wichtigste Mittel zur Sicherung eines 
gleichmäßigen Wachstums und eines dauerhaften 
Wohlstandes . 
Die erste Frage in diesem Zusammenhang ist die 
nach der Höhe der öffentlichen Ausgaben und ihrer 
Vermehrung im Vergleich zum Wachstum des So-
zialprodukts. In welchen Grenzen wurden die An-
sprüche der öffentlichen Hand — ich meine Bund,
Länder, Gemeinden, Lastenausgleich und Sozial-
versicherungsträger — im Verhältnis zum Sozial-
produkt ,gehalten oder anders: wie weit hat der 
Staat die Freiheit seiner Bürger, über idas Ergebnis 
ihrer Arbeit frei und individuell zu verfügen, ein-
geschränkt? Ich habe w iederholt ausgeführt, daß 
diese Belastung des Sozialprodukts in der Bundes-
republik Deutschland fast 40 v. H. beträgt und daß 
ich hier im großen und ganzen die Grenzen der  Be-
lastungsmöglichkeit in einem freien Staat siehe. 
Ein Vergleich zwischen der Entwicklung der 
öffentlichen Ausgaben des Gesamthaushalts und 
dem Wachstum des Sozialprodukts wird dabei erst 
sinnvoll, wenn er auf mehrere Jahre erstreckt wird. 
Ein solcher Vergleich für die vier Jahre der dritten 
Legislaturperiode zeigt kein ungünstiges Bild. Das 
Bruttosozialprodukt dürfte in diesen vier Jahren — 
einschließlich Berlin und ab 1961 auch einschließlich 
des Saarlandes — um rund 37 v. H. steigen, wäh-
rend die öffentlichen Ausgaben etwa um 33 v. H. 
zunehmen werden. 37 v.  H. Sozialprodukt, 33 v. H. 
Ausgaben. Alles in allem sind die öffentlichen Aus
-
gaben also erfreulicherweise nicht unbeachtlich hin-
ter dem Wachstum des Sozialprodukts zurückgeblie-
ben. Das hat zur Folge, daß sich der fast 40%ige 
Anteil der öffentlichen Ausgaben am Sozialprodukt 
nicht erhöht, sondern tendenziell sogar verringert 
hat. Wir wollen das als ein gutes Zeichen im Sinne 
unserer Forderung nach möglichster Freiheit wer-
ten. 
Bei einer gesonderten Betrachtung der Bundes-
ausgaben ergibt sich, daß sie nach dem vorgelegten 
Haushaltsentwurf im kommenden Jahr um rund 
7 v. H. steigen und damit um ein geringes über 
dem bisher erwarteten weiteren Wachstum des 
Bruttosozialprodukts liegen dürften. Dieser gering-
fügige Unterschied beruht aber auf einem statisti-
schen Zufall, der die Sollzahl für 1960 um 400 Mil-
lionen DM geringer erscheinen läßt, als sie tatsäch-
lich sein wird. Berücksichtigen wir dies, dann halten 
sich der veranschlagte Ausgabenzuwachs und der 
angenommene Anstieg des Sozialprodukts die 
Waage. 
In den vier Jahren der gegenwärtigen Legislatur-
periode dürfte das Haushaltsvolumen um rund 10 
Milliarden DM oder fast 30 v. H. gegenüber den 
IstAusgaben des Jahres 1957 steigen. Wenn wir 
soeben festgestellt haben, daß das Bruttosozialpro-
dukt in dieser Zeit um 37 v. H. steigt, so bleiben 
die Bundesausgaben damit bedeutend unter der 
Steigerung des Bruttosozialprodukts, d. h. sie tra-
gen nicht unwesentlich dazu bei, daß tendenziell 
der Anteil der öffentlichen Hand am Bruttosozial-
produkt sich verringert hat. 
Unsere erste Feststellung lautet also: die öffent-
lichen Ausgaben, insbesondere die des Bundes, 
werden in dieser Legislaturperiode die Freiheit des 
Bürgers, über sein Einkommen zu verfügen, nicht 
einschränken, sondern tendenziell erweitern. 
Damit sind wir bei einer zweiten Frage. Welchen 
Beitrag leisten die öffentlichen Ausgaben des Bun-
des zur Sicherung der inneren und äußeren Frei-
heit und inwieweit war durch diese Notwendigkeit 
die absolute Erhöhung unserer Ausgaben zwingend? 
Betrachten wir die Ausgabensteigerung um 
10 Milliarden DM, die in den vier Haushaltsjahren 
dieser Legislaturperiode eintreten dürfte, so zeigt 
sich schnell, daß hier politische Zwangsläufigkeiten 
bestehen, die durch den Ausbau der inneren und 
äußeren Sicherheit bedingt sind und zumeist schon 
in den früheren Legislaturperioden geschaffen und 
damit festgelegt wurden. 
Von den 10 Milliarden DM entfallen nämlich auf 
die Verteidigungsausgaben 4,2 Milliarden DM, auf 
die Auswirkungen der Rentenreform von 1957 und 
die Neuregelung der Kriegsopferversorgung 2,4 Mil-
liarden DM, auf den Ausbauplan für die Bundes-
straßen 1,4 Milliarden DM, auf Wiedergutmachungs-  
und Rückerstattungsleistungen 0,8 Milliarden DM. 
Damit sind bereits 8,8 Milliarden DM des gesam-
ten Anstiegs von 10 Milliarden DM erfaßt und be-
legt. Die genannten Ausgabezwecke sprechen für 
sich selbst. Aber auch hinter den verbleibenden 
1,2 Milliarden DM stehen Ausgabezwecke, die ihrer 
Natur nach zwangsläufig sind; denn fast der ge- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. September 1960 	7287 
Bundesfinanzminister Etzel 
samte Betrag wurde für das Saarland - im Zu-
sammenhang mit der Wiedereingliederung in die 
Bundesrepublik — und für den „Grünen Plan" auf 
Grund des Landwirtschaftsgesetzes von 1956 auf-
gewandt. 
Es kann auch nicht verkannt werden, daß der 
Anstieg der öffentlichen Ausgaben teilweise eine 
Folge des allgemein wachsenden Wohlstandes ist. 
Ein absoluter Ausgabestopp trotz wachsenden 
Sozialprodukts würde zwar allen Steuerzahlern er-
wünscht sein, doch ist in solcher Situation das An-
steigen des öffentlichen Finanzbedarfs auf lange 
Sicht in gewissen Grenzen nicht zu vermeiden. Die 
Befriedigung der Gemeinschaftsbedürfnisse kann 
auf die Dauer nicht hinter der verbesserten Befrie-
digung der privaten Bedürfnisse zurückbleiben. 
Nach meiner Vorstellung sollte aber die Entwick-
lung des öffentlichen Finanzbedarfs im Verhältnis 
zum Sozialprodukt nicht politischen Zufallsentschei-
dungen überlassen bleiben. Vor allem sollten des-
wegen die öffentlichen Ausgaben im letzten Jahr 
einer Legislaturperiode keine wahlzyklischen 
Sprünge machen. Die großen politischen, wirtschaft-
lichen und sozialen Zielsetzungen, die nach dem 
Gesagten allein das gestiegene Haushaltsvolumen 
bedingen, nämlich die Verbesserung und Konsoli-
dierung unserer sozialen Leistungen, den Aufbau 
unserer Bundeswehr in Übereinstimmung mit unse-
ren NATO-Verpflichtungen, den Ausbau unseres 
Straßennetzes in Anpassung an die wachsenden Be-
dürfnisse der Wirtschaft und der Bevölkerung und 
die Verbesserung der landwirtschaftlichen Struktur- 
und Ertragsverhältnisse durch den „Grünen Plan", 
haben wir — und das möchte ich ausdrücklich fest-
stellen — ohne Störung des volkswirtschaftlichen 
Wachstums und des Geldwertes finanzieren können. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Und damit sind wir bei einer wichtigen dritten 
Feststellung. Trotz der erheblich gestiegenen Aus-
gabebedürfnisse haben wir die Steuerlast durch die 
Einkommensteuerreform von 1958 erheblich er-
mäßigt, nämlich im Durchschnitt um 15 v. H. und 
bei den Einkommen bis 1000 DM monatlich um 
durchschnittlich 20 v. H. Das wird heute schon gerne 
vergessen. 
Diese Einkommensteuersenkung ist in die Ent-
wicklung der Bundesfinanzen der dritten Legislatur-
periode zeitlich und inhaltlich so eingefügt worden, 
daß sie konjunkturellen und gesellschaftspolitischen 
Anliegen der Bundesregierung dienen konnte, ohne 
für den Bundeshaushalt allzu große Deckungspro-
bleme aufzuwerfen. 
In den ersten beiden Rechnungsjahren der 
Legislaturperiode war das Problem der Deckung 
des Bundeshaushalts und der konjunkturellen An-
passung verhältnismäßig einfach. Damals standen 
noch restliche Mittel aus dem Juliusturm zur Ver-
fügung. Das konjunkturelle Wachstum war ge-
dämpft, teilweise wurde ein wirtschaftlicher Rück-
schlag befürchtet. Der Bundesfinanzminister wurde 
von vielen Stellen sogar zu einer gewissen Expan-
sivwirkung des Bundeshaushalts aufgefordert. 
Unter diesen Umständen konnte die Auskehrung 
des Juliusturms für vorher neugeschaffene fort-
dauernde Ausgaben ziemlich störungsfrei vorgenom-
men werden. Die Bundesregierung konnte durch die 
Senkung der Einkommensteuer der Wirtschaft neue 
Antriebe geben und zugleich im privaten Bereich 
zu einer breiteren Vermögensstreuung und zur Festi-
gung des Kapitalmarktes beitragen. Auf die gesell-
schaftspolitischen Ziele dieser Politik komme ich 
noch zurück. 
In der Mitte der Legislaturperiode wendete sich 
das Blatt: Der Juliusturm war endgültig leer. Für 
die großen fortdauernden Ausgaben, die bisher dar-
aus finanziert wurden, mußten nunmehr neue und 
dauernde Deckungsmittel beschafft werden. Dies 
Deckungsproblem wurde natürlich mit der konjunk-
turellen Belebung erleichtert, die nach der Steuer-
senkung von 1958 eintrat. Als die Konjunktur dann 
im Sommer 1959 unerwartet in gewisse Überhitzun-
gen hineinsteuerte, gelang es uns, in den steigenden 
Steuereinnahmen die endgültige laufende Deckung 
der früher aus dem Juliusturm finanzierten fort-
dauernden Ausgaben zu finden. Dafür standen wir 
aber vor einem neuen Problem, das uns veranlaßte, 
einen Teil unseres finanzpolitischen Grundplans der 
ersten Jahre dieser Legislaturperiode vorübergehend 
zurückzustellen. Die Stärkung des Kapitalmarkts 
durch die Einkommensteuersenkung von 1958 ver-
folgte nämlich auch das Ziel, die Mittel des Kapital-
markts künftig in größerem Umfange für solche 
Bundesausgaben zu verwenden, die ihrer Natur nach 
aus Anleihen finanziert werden. Diese Absicht muß-
ten wir wieder zurückstellen, weil die Hochkonjunk-
tur uns nunmehr die Schonung des Kapitalmarkts 
nahelegte. 
Unter den finanzpolitischen Leistungen der letz-
ten Jahre ist nicht zuletzt auch der erhebliche Ab-
bau der hohen Ausgabereste, also des Schatten-
haushalts, hervorzuheben, die vor allem im 
Verteidigungshaushalt entstanden waren. Hier 
sind wir bei der vierten Frage, die uns zeit-
weise erhebliche Sorge bereitete. Ende des Rech-
nungsjahres 1958 bestanden Ausgabereste in Höhe 
von 10,1 Milliarden DM. Allein im Verteidigungs-
haushalt erreichten sie 7,1 Milliarden DM. Sie sind 
bisher auf 4,9 Milliarden DM abgebaut worden. Im 
laufenden Haushaltsplan und im Entwurf des Haus-
haltsplans für 1961 sind insgesamt nochmals 3 Mil-
liarden DM für den Abbau der Ausgabereste ver-
anschlagt worden. Zusammen mit den Ausgaberesten 
des zivilen Bereichs, die allein im Rechnungsjahr 
1959 um 800 Millionen DM zurückgeführt wurden 
und jetzt noch 2,2 Milliarden DM betragen, können 
wir damit rechnen, daß am Ende dieser Legislatur-
periode die Ausgabereste rund 4,5 Milliarden DM 
betragen. Das bedeutet gegenüber dem Höchststand 
der Ausgabereste Ende 1958 eine Zurückführung 
um mehr als 5,5 Milliarden DM. Damit ist es uns 
gelungen, in der Haushaltswirtschaft des Bundes den 
Abbau des unsichtbaren Nebenhaushalts aus über-
mäßigen Ausgaberesten früherer Jahre planmäßig 
voranzutreiben. Das gleiche gilt auch für den Um-
fang der Bindungsermächtigungen. 
Ich möchte an dieser Stelle auch noch einmal auf 
die vorher gemachten Ausführungen über den Um- 
7288 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Septembei 1960 
Bundesfinanzminister Etzel 
fang der Schonung des Kapitalmarktes durch den 
Bund und über die kontraktive Wirkung seiner Aus-
landszahlungen auf den Geldkreislauf verweisen. 
Auch hierdurch ist ein wesentlicher Beitrag zum 
gleichbleibenden Wachstum unseres Sozialprodukts 
geleistet worden. 
Bei einer finanzpolitischen Bilanz der dritten 
Legislaturperiode muß ich auch einen Punkt erwäh-
nen, in dem eis uns nicht gelungen ist, unsere 
Absichten in dem angestrebten Ausmaß zu verwirk-
lichen: Das ist die Frage der Verminderung der 
echten Subventionen. 
Hier muß zunächst ein Irrtum ausgeräumt wer-
den. Das Schlagwort von den Subventionen ist so 
vieldeutig, daß es für eine kritische Würdigung des 
damit angesprochenen Fragenkreises unbrauchbar 
wird. Deshalb hat auch die ,seinerzeitige, häufig als 
Subventionsdenkschrift bezeichnete Zusammenstel-
lung des Bundesfinanzministeriums über die sicht-
baren und unsichtbaren Finanzhilfen des Bundes an 
die Wirtschaft, einschließlich der Landwirtschaft und 
des Verkehrs, und des Bundeszuschusses an die 
Sozialversicherungsträger bewußt Wort und Begriff 
der Subvention vermieden. Vielmehr bezeichnet 
sie sich ausdrücklich als eine Übersicht über „die 
finanziellen Leistungen und Begünstigungen im 
Rahmen des Bundeshaushalts (ohne Darlehen)". 
Auf die Vielschichtigkeit des Probl ems der Sub-
ventionen will ich hier nicht eingehen. Ich habe 
das mehrfach an anderer Stelle, vor allem in meiner 
Haushaltsrede 1959 getan. Es gibt Bundesfinanz-
hilfen und Steuerbegünstigungen für wirtschaftliche 
1 Zwecke aller Art, die als Start- und Anpassungshil-
fen unentbehrlich sind. Es gibt andere Bundes-
leistungen und Steuerbegünstigungen, die ihren 
Zweck inzwischen erfüllt haben und allmählich ver-
ringert werden sollten. Diese Verringerung ist von 
der Bundesregierung in den beiden letzten Jahren 
eingeleitet worden. Dabei sind auch die Steuer-
begünstigungen für bestimmte Zwecke im Bereich 
der gewerblichen Wirtschaft, z. B. die 7er-Gruppe 
des Einkommensteuergesetzes, eingeschränkt wor-
den. 
Die sichtbaren Bundesleistungen an andere Auf-
gabenträger sind von 1959 nach 1960 rechnerisch 
um 1,8 . Millionen DM gestiegen. Davon entfallen 
aber rund 1 Milliarde DM auf Mehrzuschüsse an die 
Sozialversicherungsträger, rund 130 Millionen DM 
auf Mehrzuschüsse für sozialen Wohnungsbau, 
270 Millionen DM auf Mehrzuschüsse für den ge-
samten Verkehrsbereich, darunter allein 200 Mil-
lionen DM für Liquiditätshilfe an die Bundesbahn 
zur Deckung ihrer besonderen Belastung durch Ver-
sorgungsbezüge und 131 er-Pensionen sowie auf die 
Lufthansa und die Sicherung des Güterverkehrs 
mit Berlin; rund 300 Millionen DM sind im Ge-
schäftsbereich ides Bundesministers für Ernährung 
und Landwirtschaft mehr angefallen, die sich unge-
fähr gleichmäßig auf Zuschüsse für den Grünen 
Plan , für die Einfuhr- und Vorratsstellen und für 
die vielgestaltigen landwirtschaftlichen Verwal-
tungsaufgaben verteilen. Von dem statistischen 
Mehraufwand von 1,8 Milliarden DM betreffen also 
rund 1,3 Milliarden DM allein Sozialausgaben. 
Für 1961 werden diese Mehrausgaben für Zu-
schösse an andere Aufgabenträger mit 340 Millio-
nen DM bezeichnet. Tatsächlich steigen die Zu-
schüsse an die Sozialversicherung und für soziale 
Sonderlasten der Bundesbahn in 1961 abermals 
um rund 420 Millionen DM. Auf den sozialen 
Wohnungsbau und die Wohnungsbauprämien ent-
fallen 110 Millionen DM mehr. Das bedeutet eine 
Erhöhung um 530 Millionen DM allein im sozialen 
Bereich. Da das gesamte Mehr in 1961 gegenüber 
dem Vorjahr nur 340 Millionen DM beträgt, muß-
ten an anderer Stelle Bundeszuschüsse an andere 
Aufgabenträger vermindert werden. Das trifft z. B. 
für Bundeszuschüsse im Bereich der gewerblichen 
Wirtschaft und des Verkehrs zu. Die Bundeshilfen 
für Zwecke der Ernährung und der Landwirtschaft 
erhöhten sich im Ergebnis nur um knapp 40 Mil-
lionen DM. 
Ich gebe diese genaue Zahlenübersicht, damit in 
der politischen Meinungsbildung zu diesem wichti-
gen Fragenbereich sorgfältiger zwischen den ganz 
verschiedenartigen Verwendungszwecken der 
Mehrleistungen des Bundes an andere Aufgaben-
träger unterschieden wird und damit vor allem die 
das Bild beherrschenden Mehrzuschüsse für soziale 
Zwecke, insbesondere an die Sozialversicherungs-
träger, nicht in einen Topf mit echten Subventionen 
geworfen werden. 
Einen wesentlichen Beitrag unserer finanz-
politischen Arbeit in der dritten Legislaturperiode 
sehe ich darin, daß wir mit wirksamen Mitteln der 
Steuergesetzgebung und mit der öffentlichen Aus-
gabengebarung bewußt zu einer Fortentwicklung 
und inneren Umbildung des gesellschaftlichen Ge-
füges unseres Volkes beigetragen haben. Eines der 
wirksamsten Mittel zur Abwehr der kommunisti-
schen Irrlehre von der kollektivistischen Zwangs-
beglückung ist es, wenn wir aus der freiheitlichen 
europäischen Denktradition das überzeugende und 
begeisternde Bild einer besseren und in sich gerech-
teren Gesellschaftsordnung aufbauen, ohne Armut, 
ohne unverschuldete Not und ohne Willkür des 
Staates und der Mächtigen in ihm. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ein solches Ziel läßt sich nur in jahrelanger plan-
mäßiger Arbeit verwirklichen. Zu keiner Zeit aber 
ist es eher zu erreichen . als in der unsrigen mit 
ihrem ständigen Wachstum des Volkseinkommens 
und des allgemeinen Wohlstandes. Eine solche Zeit 
darf nicht ungenutzt vorübergehen, indem man die 
Neubildung von Vermögen aus dem Einkommen 
sich selbst überläßt. Die Finanzpolitik kann und soll 
mit ihren steuerlichen Anreizen in diese Entwick-
lung gestaltend eingreifen. So sehr das Steuer-
system in der sozialen Marktwirtschaft möglichst 
nicht zu Wettbewerbsverschiebungen beitragen soll, 
so wenig darf die Finanzpolitik darauf verzichten, 
die Einkommensverwendung und die Vermögens-
bildung zu beeinflussen. Dabei liegt es uns fern, wohl-
erworbenes Vermögen zu enteignen, um es anderen 
zu übertragen, die es nicht erarbeitet haben Es ist 
auch nicht unser Ziel, durch eine übersteigerte 
Steuerprogression Einkommen denen wegzunehmen, 
die es in den Grenzen des Gemeinwohls erworben 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. September 1960 	7289 
Bundesfinanzminister Etzel 
haben. Das Steuergesetz ist für uns nicht der große 
Hobel, der Jahr um Jahr den ungleichen Einkom-
mensanfall aus ungleicher Leistung Span um Span 
geichhobelt. Eine zusätzliche Vermögensbildung 
aber, vor allem in den Händen kleinerer und mitt-
lerer Einkommensbezieher, sollte mit den Anreiz-
mitteln des Steuerrechts bewußt gefördert werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Politik ist auch hier die Kunst des Möglichen und 
des rechten Maßes. 
Wir haben uns bemüht, zu diesem Ziele erste und 
nicht unbedeutende Schritte zu tun. Wir werden die-
sen Weg bewußt fortsetzen. Die lebendigen Kräfte 
jedes einzelnen dazu aufzurufen und — nicht zu-
letzt mit steuerlichen Mitteln — anzureizen, darauf 
kommt es an. Deshalb wollen wir dem Streben jedes 
einzelnen zur höheren Sicherheit aus Eigentum und 
Vermögen eine reale Chance geben. Um der Per-
sönlichkeit willen, ihrer Selbstverantwortung und 
ihrer Freiheit willen geben wir dem Eigentum für 
jeden den Vorrang vor dem staatlichen Gemein-
eigentum, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
der ergänzenden Staatshilfe den Vorrang vor dem 
allgemeinen Wohlfahrts- und Versorgungsstaat. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Unsere finanzpolitischen Bemühungen zu diesem 
Ziel werden getragen von der Mehrung des gesam-
ten Volkseinkommens und des Volksvermögens, 
deren Ausmaß und Tempo in den letzten Jahren 
ohne Vorbild in der Geschichte unseres Landes ist. 
Diese rund zwölf Jahre ununterbrochenen Aufbaus 
dauern nun schon fast so lange wie die Weimarer 
Republik. Welch ein Unterschied des äußeren Bil-
des, der gestaltenden Kräfte und der berechtigten 
Zukunftserwartungen! Damals in vierzehn Jahren 
neunzehn Reichsregierungen, heute in zwölf Jahren 
ein Bundeskanzler mit Richtliniengewalt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Damals eine Kette von politischen und wirtschaft-
lichen Krisen, die schließlich zu mehr als 6 Mil-
lionen Arbeitslosen führten. Heute ein Aufbauwerk 
ohne ernsthafte Krisen und eine Vermehrung der 
Beschäftigten um 6,4 Millionen in knapp zehn Jah-
ren und eine Verdoppelung des realen Volksein-
kommens. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Unruhe bei 
der SPD.) 
Das Problem einer angemessenen Versorgung 
aller Teile unseres Volkes mit den Gütern des all-
gemeinen Lebensbedarfs scheint praktisch gelöst 
zu sein. Auch die Arbeitsplätze sind durch Vollbe-
schäftigung gesichert. Mit der gestiegenen Einkom-
mensbildung sind auch die ersten Erfolge — ich 
sage: die ersten — der Bundesregierung hinsicht-
lich ihrer Politik einer breiteren Vermögensstreu-
ung zu verzeichnen. Gewiß entsprechen die bishe-
rigen Erfolge noch nicht voll unseren Vorstellungen 
und Wünschen. Wir erkennen aber, daß wir auf 
dem richtigen Wege sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Es erscheint mir notwendig, in den kommenden 
Jahren auch durch die Finanzpolitik einen weiteren 
Beitrag dazu zu liefern, daß unsere gesellschaftliche 
Ordnung sich in sich festigt und persönlichkeits-
bewußte Staatsbürger schafft. Zu diesem Zweck sind 
drei finanzpolitische Grundforderungen zu stellen: 
Eine gestaltende Gesellschaftspolitik steht vor 
einer Reihe von Schwierigkeiten. Sie darf auf der 
einen Seite die Fleißigen und Sparsamen nicht um 
den Erfolg ihrer Bemühungen bringen, sie muß auf 
der anderen Seite die öffentlichen Lasten nach der 
Leistungsfähigkeit verteilen. Es ist von größter Be-
deutung, was mit dem Arbeitseinkommen geschieht, 
ob es verbraucht oder gespart wird. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Das Steuergesetz muß den kleinen und mittleren  
Einkommensbeziehern eine größere und vor allem 
eine reale Chance zur Bildung von Eigentum und 
Vermögen geben. Auf die einkommensteuerlichen 
Maßnahmen zu diesem Ziel in den vergangenen 
Jahren habe ich bereits hingewiesen. Die allgemeine 
Sparprämie, deren grundsätzliche und praktische 
Bedeutung inzwischen mehr und mehr erkannt wird, 
kann ihren Erfolg endgültig erst nach vielen Jahren 
zeigen. Aber schon jetzt sind in 1 1 /2 Jahren 1,05 Mil-
liarden DM prämienbegünstigte Spareinlagen, also 
auch Vermögen, gebildet worden, auf die am Ende 
der fünfjährigen Bindungszeit etwa 210 Millionen 
DM als staatliche Sparprämien zu zahlen sein wer-
den. 
Daß die Bemühungen der Bundesregierung zur 
verstärkten Vermögensbildung der privaten Haus-
halte schon in den letzten Jahren nicht wirkungslos 
waren, zeigt eindrucksvoll die Statistik der Deut-
schen Bundesbank über die Vermögensbildung im 
Jahre 1959. In diesem Jahr hat die Ersparnisbildung 
der Volkswirtschaft — also der Zuwachs an Sach-
ausrüstung und Geldersparnissen bei den privaten 
Haushaltungen, den Wirtschaftsunternehmen und 
den öffentlichen Haushalten — rund 44 Milliarden 
DM betragen. Das waren 4,8 Milliarden DM mehr 
als im Vorjahr. 
Wichtiger aber ist die Tatsache, daß die Ersparnis-
bildung der privaten Haushalte einschließlich der 
Vermögensübertragungen von 2 Milliarden 1950 auf 
15,4 Milliarden DM im Jahre 1959, also um das 
Siebenfache, gestiegen ist. Der Anteil der privaten 
Haushalte an der gesamten Ersparnisbildung ist von 
29 % im Jahre 1957, also zu Beginn der Legislatur-
periode, auf 35 % im Jahre 1959 gestiegen, obwohl 
darin die gewaltige Vermehrung des privaten Haus-
besitzes in den letzten Jahren statistisch nicht ent-
halten ist und doch sicherlich zu einem sehr großen 
Teil der privaten zusätzlichen Vermögensbildung 
zuzurechnen ist; dies 'ist leider nicht erfaßt, ich kann 
es deshalb nicht darstellen. Von dieser Ersparnis-
bildung in Wohnungen kann schätzungsweise an-
genommen werden, daß sie zu zwei Drittel auf 
Haushalte von Arbeitnehmern und zu einem Drittel 
auf Haushalte von Selbständigen entfällt. Der Anteil 
der Wirtschaftsunternehmungen an der Vermögens-
bildung ging in der gleichen Zeit erfreulicherweise 
von 37 v. H. auf 33 v. H. zurück, was einen ent-
sprechenden Rückgang der Selbstfinanzierung be- 
7290 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. September 1960 
Bundesfinanzminister Etzel 
deutet. Schwächer ist der Rückgang der Vermögens-
bildung in den öffentlichen Haushalten von 34 v. H. 
auf rund 32 v. H. Das hängt damit zusammen, daß 
wir die Finanzierung des öffentlichen Haushalts 
wieder mehr über Steuereinnahmen als über den 
Kapitalmarkt vornehmen mußten. 
Diese Zahlen, so erfreulich sie sind, scheinen mir 
immer noch unbefriedigend. Ich würde es für ideal 
halten, wenn die Vermögensbildung der privaten 
Haushalte in nicht zu ferner Zeit etwa die Hälfte 
der jährlichen Ersparnisbildung erreichte und wenn 
gleichzeitig die der Wirtschaftsunternehmen und der 
öffentlichen Haushalte auf etwa je 25 v. H. weiter 
zurückgehen würde. Ich werde meine Bemühungen, 
solange ich etwas zu sagen habe, in dieser Richtung 
weiterentwickeln. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Neben den Steuerreform-Gesetzen von 1958 sol-
len weitere Gesetze ,diesen Weg zur Eigentumsbil-
dung in kleinen und mittleren Händen fortführen. 
Ein Gesetz über die Ergebnisbeteiligung der Arbeit-
nehmer mit einer Lohnsteuer-Pauschale von 10 v. H. 
ist vorbereitet. E in Gesetz üb er die Alterssicherung 
der freien Berufe wird dem gleichen Ziele dienen. 
Volksaktien werden im Zuge der weiteren Privati-
sierung bisheriger Staatsbetriebe, vor ,allem beim 
Volkswagenwerk, mit erheblich en Sozialrabatt en i 
breitester Streuung ausgegeben werden. Alle diese 
Maßnahmen beruhen auf der freiwilligen Entschlie-
ßung jedes einzelnen, sie zu nutzen. Wir wollen 
keine Zwangsbeglückung durch Zwangssparen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dieses noch entwicklungsfähige Bündel von Maß
-
nahmen einer gestaltenden Gesellschaftspolitik muß 
durch eine bewahrende Gesellschaftspolitik ergänzt 
werden. Ihr erstes Ziel muß es sein, die Unsicher-
heit aus dem Wechsel der Konjunkturen einzudäm-
men, dier die Bildung einer neuen Gesellschaftsord-
nung gefährdet, weil er zu einer unbeständigen 
Mehrung und plötzlichen Minderung der Einkom-
men führen kann. Unsere ganze Bemühung sollte 
deshalb weiter ,darauf gerichtet sein, ,die Stabilität 
von Beschäftigung, Preisen und Löhnen zu sichern. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
— Das ist dier Kern jeder Konjunkturpolitik. Ich 
habe Ihnen vorhin dargetan, mit welchem Mitteln 
die Finanzpolitik ides Bundes in den beiden vergan-
genen Jahren zu einer Stabilisierung der wirtschaft-
lichen Entwicklung beigetragen hat. Für die Zukunft 
ist uns ein mäßiges, aber gleichbleibendes und bestän-
diges Wachstum ides Sozialprodukts von Jahr zu 
Jahr wichtiger als ,ein hektisches Hochschnellen des 
nominellen Sozialprodukts, weil dabei eine gleich-
bleibende und dauerhafte Mehrung des realen 
Volkseinkommens auch bei größten technischen 
Fortschritten nicht zu erwarten ist. Ein echtes und 
nachhaltiges Wachstum des Sozialprodukts und des 
Volkseinkommens ist nur durch Arbeiten und Spa-
ren möglich, das seinerseits eine höhere Produk-
tivität der Arbeit und eine größere Kapitalausstat-
tung ermöglicht. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die dritte rund wichtigste Voraussetzung für eine 
bessere Verteilung des Vermögenszuwachses in 
einer ausgewogenen Gesellschaftsordnung ist die 
Erhaltung des Geldwertes. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ein stabiler Geldwert ist für den Erfolg einer ge-
staltenden Gesellschaftspolitik deshalb so wichtig, 
weil in der modernen Industriegesellschaft der aller-
größte Teil der privaten Vermögensbildung aus 
vermehrtem Geldkapital entsteht, das in irgendwel-
chen Forderungsrechten angelegt wird. Unsere Ver-
fassung gewährt .dem Eigentum weitgehenden 
Schutz gegen enteignende Staatseingriffe. Ist aber 
nicht die Werterhaltung des Ersparten im poli-
tischen Sinne der wichtigste Anwendungsfall einer 
verfassungsrechtlichen Eigentumsgarantie? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das erste Jahrzehnt einer Politik der sozialen 
Marktwirtschaft liegt hinter uns. Es hat uns eine 
unerhörte und nicht ,abbrechende Mehrung des 
Volkseinkommens und des Wohlstandes gebracht. 
Wir müssen mit diesem Wohlstand aber auch fertig 
werden, und das scheint mir ein Problem zu sein. Wir 
müssen maßhalten mit unseren Wünschen, die, bei 
Teilen unserer Bevölkerung — ich sage: bei Tei-
len — außer Rand und Band geraten sind. Steigende 
Ansprüche an dein Staat, steigende Ansprüche an 
 den Konsum, weniger Arbeit, steigende Ansprüche 
an den Anteil, den wir bei der Güterversorgung der 
Welt leisten: all das kann nicht auf einmal und 
unbegrenzt befriedigt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir überschätzen unsere Kräfte und unsere Mög-
lichkeiten; unsere Vorstellungen müssen mit der 
Wirklichkeit im Einklang bleiben. Ich warnte vor 
jeder Maßlosigkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich warne auch vor diem schlechten Lebensstil, 
der sich in manchen Bereichen — ich sage wieder: 
in manchen Bereichen — aus einem falschen Ge-
brauch unseres Wohlstandes entwickelt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Jeder sollte gerade in seinem Wohlergehen ein 
Vorbild für den Nächsten sein. Daß idas Vorleben 
.eine 'schwere Aufgabe ist, sollte allgemein in unser 
Bewußtsein dringen. 
(Unruhe bei der SPD.) 
— Haben Sie etwas dagegen? 
Das kommende Jahrzehnt soll als zweite Phase 
in der Verwirklichung des Gedankens der sozialen 
Marktwirtschaft den bewußten Aufbau einer neuen 
Gesellschaft freier Menschen in unserem Lande 
bringen. Freie Menschen müssen aber in einer Ver-
antwortung stehen. Für die Zukunft unseres Volkes 
und der ganzen westlichen Welt ist von entschei-
dender Bedeutung, daß uns dieser Aufbau einer 
Gesellschaft freier Menschen gelingt. Auch die 
Finanzpolitik ist weiterhin aufgerufen, einen ent-
scheidenden Beitrag dazu zu leisten. 
Vergessen wir dabei aber nicht, daß die Sicher-
heit und die innere Freiheit unseres Volkes nicht 
allein auf der materiellen Güterordnung der Ein- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. September 1960 	7291 
Bundesfinanzminister Etzel 
kommen und der Vermögen beruht. Der Materialis-
mus des Denkens fördert nicht den Wohlstand und 
den sozialen Frieden, sondern zerstört ihn von 
innen heraus. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir müssen deshalb dieses gesellschaftspolitische 
Zukunftsprogramm einer gestaltenden und bewah-
renden Eigentumspolitik durch ein breites und tie-
fes Kulturprogramm ergänzen, das jeden am gei-
stigen und kulturellen Fortschritt unserer Zeit teil-
nehmen läßt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Was die Bundesregierung dazu bisher finanziell ge-
leistet hat, ist beachtlich. Der wichtigste finanzielle 
Beitrag dazu sind die Jahr um Jahr steigenden 
Bundeszuschüsse an die Länder zur Förderung der 
Wissenschaften und des kostenfreien Studiums 
aller geeigneten Studenten. Diese Förderung der 
Wissenschaft wird noch einige weitere Jahre einen 
finanziellen Schwerpunkt bilden, weil auf diesem 
Gebiet zunächst die großen Unterlassungen aus der 
nationalsozialistischen Zeit aufzuholen sind. 
Die Anpassung der Finanzwirtschaft des Bundes 
an die allgemeine Wirtschaftspolitik bedarf der Er-
gänzung durch eine entsprechende Finanzwirtschaft 
der Länder und der Gemeinden. Lassen Sie mich 
deshalb in diesem Zusammenhang ganz kurz noch 
auf die finanziellen Beziehungen zwischen Bund und 
Ländern und die Entwicklung der Länder- und Ge-
meindefinanzen eingehen. Seit dem Inkrafttreten 
der 1955 geänderten Finanzverfassung haben sich 
die Haushalte des Bundes, der Länder und der Ge-
meinden ganz unterschiedlich entwickelt. 
Im Jahre 1960 gegenüber 1956 sind beim Bund 
die Ausgaben um 41 v. H., die allgemeinen Dek-
kungsmittel aber nur um 35 v. H. gestiegen. Umge-
kehrt sind bei den Ländern die Ausgaben um 
39 v. H., die allgemeinen Deckungsmittel aber um 
47 v. H. gestiegen. Bei den Gemeinden sind sogar 
die Ausgaben um 35 v. H. und die Deckungsmittel 
um 50 v. H. gestiegen. 
Diese Ausgaben-Einnahmen-Schere zwischen 
Bund, Ländern und Gemeinden wird sich im Jahre 
1961 noch weiter öffnen. Für die Finanzwirtschaft 
des Bundes kommt erschwerend hinzu, daß er ganz 
überwiegend jene öffentlichen Lasten trägt, die bis-
her schon am stärksten gestiegen sind und in den 
kommenden Jahren weiter steigen werden, nämlich 
die großen Ausgaben für die soziale Sicherheit und 
für die nationale Sicherheit. Dabei wird niemand 
verkennen, daß auch die Länder und Gemeinden auf 
wichtigen Aufgabenbereichen, z. B. bei der Förde-
rung des Schulwesens, des Krankenhauswesens, des 
Straßen- und Städtebaues, steigenden Finanzansprü-
chen zu genügen haben. Das Gewicht der steigenden 
Ausgaben war und ist aber trotzdem beim Bund 
wesentlich größer als bei den Ländern und Gemein-
den. Man kann nicht sagen, daß das Finanzverfas-
sungsgesetz von 1955 diesen ganzen Fragenbereich 
befriedigend und endgültig geregelt hat. 
Die Entwicklung der Gemeindefinanzen wird am 
besten verdeutlicht, wenn die Einnahmeschätzungen, 
die dem bekannten Gutachten des Wissenschaft
-
lichen Beirats beim Bundesministerium der Finanzen 
„zur gegenwärtigen Problematik der Gemeinde-
finanzen" zugrunde gelegt wurden, mit den tatsäch-
lichen Zahlen von 1959 verglichen werden. Der Bei-
rat schätzte die Steuereinnahmen der Gemeinden für 
die Jahre 1958 bis 1967 — also für zehn Jahre —
noch auf durchschnittlich jährlich 7,7 Milliarden DM. 
Dieser Betrag, der erst vom Jahre 1964 an erwartet 
wurde — 7,7 Milliarden DM — ist bereits im Jahre 
1959 erreicht worden; er wird in den kommenden 
Jahren erheblich überschritten werden. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Das Problem der Gemeindefinanzen liegt heute 
nicht mehr in erster Linie in einer wesentlichen Ver-
mehrung der gesamten Finanzmasse der Gemeinden 
und Gemeindeverbände. Das Hauptproblem der Ge-
meindefinanzen besteht in einer besseren Zuwei-
sung der gesamten Deckungsmasse an die ein-
zelnen Gemeinden und Gemeindeverbände. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Finanzausgleichsgesetze der Länder werden 
unter den veränderten Verhältnissen stärker als 
bisher auf eine verbesserte Finanzausstattung der 
steuerschwachen Gemeinden abzustellen sein. Die 
Verfassung versagt dem Bundesgesetzgeber eine 
Initiative auf diesem Gebiet. Dennoch wird diese 
wichtige Frage in der vorbereiteten Denkschrift des 
Bundesfinanzministeriums über Stand und Entwick-
lung der Gemeindefinanzen näher untersucht wer-
den. Daß diese bereits mehrfach angekündigte Denk-
schrift bisher noch nicht abgeschlossen werden 
konnte, liegt an der sprunghaften Änderung des 
Gesamtbildes der Gemeindefinanzen infolge der 
Hochkonjunktur der letzten Jahre. 
Erlauben Sie mir nun noch einen kurzen Hinweis 
auf die Zusammenhänge zwischen der Ausgaben-
gebarung der Länder und Gemeinden und der kon-
junkturellen Entwicklung. Die Länder unterhalten 
zur Zeit hohe Guthaben bei der Deutschen Bundes-
bank und ihren Landesbanken. Über die konjunk-
turgerechte Verwendung dieser Guthaben werde 
ich in der nächsten Woche mit den Länderfinanz-
ministern sprechen. Der hessische Finanzminister 
hat vorgeschlagen, einen Teil dieser Mittel der 
Kreditanstalt für Wiederaufbau zur verstärkten 
Hilfe an Entwicklungsländer zur Verfügung zu stel-
len. 
Die großen Bauinvestitionen einzelner steuerstar-
ker Städte springen ins Auge. Das Ausmaß der 
gemeindlichen Hochbauten wächst von Jahr zu Jahr. 
Fast zwei Drittel aller öffentlichen Bauten — ohne 
die Verteidigungsbauten — sind Gemeindebauten. 
Diese wachsende öffentliche Baunachfrage kann 
naturgemäß zu einer Steigerung der Baupreise bei-
tragen. Auch hier wird zwischen unentbehrlichen 
und dringlichen Vorhaben, z. B. dem Bau von Volks-
schulen und Krankenhäusern, und tatsächlich weni-
ger dringlichen Vorhaben, z. B. Verwaltungsgebäu-
den, Stadthallen und dergleichen, zu unterscheiden 
sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Verfassung versagt der Bundesregierung eine 
Einwirkung auf die Ausgabengebarung der Länder 
7292 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. September 1960 
Bundesfinanzminister Etzel 
und Gemeinden. Das ist angesichts des großen An-
teils der öffentlichen Haushalte am gesamten Wirt-
schaftsablauf in einem einheitlichen Wirtschaftsge-
biet nicht ohne Gefahr. Herr Senator Nolting-Hauff 
hat in seiner Rede im Bundesrat vor einigen Tagen 
darauf hingewiesen, daß das Problem der Ausgaben, 
an dem die Länder durch die Verfassung bei uns 
ja teilhaben, nicht nur ein verfassungsmäßiges Pro-
blem, sondern ein Problem eines Gesamtplanes sei. 
Wenn dem so ist, muß der Gesamtplan von uns 
auch mitdiskutiert werden können, sonst sind wir 
in einer schlechten Assiette. Unter diesen Umständen 
kann die Bundesregierung nur immer wieder an die 
Selbstverantwortung der Gemeinden und Gemeinde-
verbände appellieren. Vielleicht trägt auch die 
öffentliche Kritik und nicht zuletzt auch die Spar-
samkeit der Gemeindeorgane dazu bei, daß nicht 
unbedingt notwendige Neubauten vorerst unter-
bleiben und auf einen späteren Zeitpunkt ver-
schoben werden. 
Ich möchte nun noch einige Worte über Vorschläge 
sagen, die ich nächstens für das Jahressteuergesetz 
1961 der Bundesregierung unterbreiten möchte. 
An der Spitze der einkommensteuerlichen Maß-
nahmen im Steueränderungsgesetz 1961 dürfte eine 
Ermächtigung für die Bundesregierung stehen, bei 
einer sich abzeichnenden Konjunkturabschwächung 
durch Rechtsverordnung Sonderabschreibungen zur 
Anregung der Investitionstätigkeit zuzulassen. Mit 
dieser Maßnahme will die Bundesregierung einer 
Entschließung Rechnung tragen, die der Bundestag 
im Anschluß an die Verabschiedung des Steuerände-
rungsgesetzes 1960 gefaßt hat. 
Auch auf dem Gebiet der Vermögensteuer ist für 
das Steueränderungsgesetz 1961 mit Änderungen zu 
rechnen. Schon seit längerer Zeit ist erkennbar, daß 
die Freibeträge der Vermögensteuer größtenteils 
durch die Entwicklung überholt sind. Den Forderun-
gen nach einer Erhöhung der persönlichen Frei-
beträge und besonders auch des Freibetrages für Ka-
pitalvermögen kann eine Berechtigung nicht abge-
sprochen werden. Daneben soll auch die vermögen
-
steuerliche Behandlung der verschiedenen Formen 
der Alterssicherung wesentlich verbessert werden. 
Bei der Gewerbesteuer kann sich das Bundes-
finanzministerium den Wünschen nach einem Frei-
betrag, besonders zur Schonung der mittelständi-
schen Unternehmen, nicht verschließen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Diese Frage wird seit einiger Zeit in der Öffentlich-
keit unter dem Stichwort „Unternehmerfreibetrag" 
diskutiert. 
(Zuruf rechts: Graue Theorie!) 
— Vielleicht nicht. 
Abschließend noch ein Wort zur Umsatzsteuer. In 
meiner letzten Haushaltsrede im Dezember 1959 
habe ich ausgeführt, daß die Umsatzsteuerreform mit 
dem Ziele der Herstellung einer weitgehenden Wett-
bewerbsneutralität zu unserer steuerpolitischen Ge-
nerallinie gehört, und auf die beiden Lösungsmög-
lichkeiten hingewiesen, die sich damals abzuzeich-
nen begannen. Ich muß hier nochmals wiederholen, 
daß die aufgezeigten Möglichkeiten einer Reform — 
schrittweise Verbesserungen im Rahmen unseres 
jetzigen kumulativen Allphasensteuersystems oder 
Übergang zu einem anderen Umsatzsteuersystem — 
nur unter einer Voraussetzung durchgeführt werden 
können: Das Umsatzsteueraufkommen einschließlich 
einer der Steigerung des Sozialprodukts entspre-
chenden Zuwachsrate darf durch die Reform nicht ge-
mindert werden. 
An beiden Reformmöglichkeiten wird gearbeitet. 
Zur Systemänderung haben wir unter Mitwirkung 
von Wissenschaftlern und Praktikern eine Studie 
zu einer Mehrwertsteuer mit Vorsteuerabzug aus-
arbeiten lassen, die Gegenstand einer Besprechung 
im Bundeskabinett war und nun in einer über-
arbeiteten Fassung an die Öffentlichkeit gelangen 
soll. Die Studie ist in die Form eines Gesetzent-
wurfs gekleidet und mit Erläuterungen versehen, 
um die Auswirkungen dieser Besteuerungsreform 
möglichst anschaulich vor Augen zu führen. Die 
Studie ist ein Diskussionsbeitrag; sie ist kein Vor-
schlag und keine Empfehlung des Bundesministers 
der Finanzen und erst recht nicht der Bundes-
regierung. Dieser Diskussionsbeitrag braucht nir-
gendwo Unruhe auszulösen. Er hat keinen ande-
ren Zweck, als konkret die in den verschiedenen 
Zweigen ,der Wirtschaft sehr verschieden gelager-
ten Probleme aufzuzeigen und damit die Diskussion 
zu vertiefen. Bis zu einer endgültigen Entscheidung 
ist noch ein weiter Weg. 
Noch in dieser Legislaturperiode wird sich jedoch 
dieses Hohe Haus mit einem Gesetzentwurf zur 
Änderung des Umsatzsteuergesetzes zu befassen 
haben, der eine schrittweise Verbesserung der Um-
satzbesteuerung im Rahmen des geltenden Systems 
vorsieht. Auch ein solches Gesetz wird eine 
gewisse Verlagerung der Steuerzahllast bringen. 
Ohne eine solche Verlagerung lassen sich die Män-
gel der derzeitigen Besteuerung unter gleichzeiti-
ger Erhaltung des Aufkommens nicht beseitigen. 
Die Steuerzahllast wird hier aber nach Möglichkeit 
nur an gewisse Schwerpunkte verlagert werden, 
an denen die mangelnde Wettbewerbsneutralität 
und die konzentrationsfördernden Tendenzen unse-
res Allphasensystems dies als notwendig erscheinen 
lassen. In einen solchen Entwurf gehören daher 
auch einige Phasenausgleichsmaßnahmen. 
Weiter ist an eine gewisse Einschränkung der 
Organschaft gedacht. Es ist ferner beabsichtigt, 
mittelständischen Interessen, soweit das im Rah-
men einer allgemeinen Verbrauchsteuer über-
haupt möglich ist, sowie den Interessen der freien 
Berufe stärker Rechnung zu tragen. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Auf Einzelheiten einzugehen, darf ich mir hier 
heute ersparen. 
Der weitere Verlauf der Diskussion über die 
Systemänderung wird ergeben, ob auf die Dauer 
dem durch den soeben erwähnten Gesetzentwurf 
beschrittenen Weg einer schrittweisen Verbesse-
rung des geltenden Systems oder einem System-
wechsel der Vorzug zu geben ist. Ich darf betonen, 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. September 1960 	7293 
Bundesfinanzminister Etzel 
daß durch diesen Gesetzentwurf der Weg zu einem 
Systemwechsel nicht verbaut wird, sondern im 
Gegenteil die Arbeit nun nicht mehr unter dem 
Zeitdruck dringender ungelöster Teilprobleme 
steht. Damit wird insbesondere auch die Möglich-
keit eröffnet, in Ruhe das Ergebnis der Erörterung 
einer Angleichung der Steuersysteme im Rahmen 
der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft abzu-
warten, ¡die sich ebenfalls in mehreren Kommissio-
nen mit diesen Fragen befaßt. 
Damit, meine Damen und Herren, komme ich zum 
Schluß meines Rechenschaftsberichts über den Stand 
und die Entwicklung der Bundesfinanzen und des 
Überblicks über die leitenden Grundgedanken mei-
ner Finanzpolitik in dieser Legislaturperiode. Ich 
fasse zusammen: 
Die Lage der Bundesfinanzen ist geordnet, ist gut, 
ist gesichert. Steigende Lasten für die äußere Sicher-
heit haben den weiteren Ausbau des sozialen 
Rechtsstaates nicht beeinträchtigt. Neben einer be-
achtlichen Mehrung der sozialen Leistungen des 
Bundes konnten die großen Nationalprogramme auf 
dem Gebiet der Landwirtschaft, des Straßenbaus, 
von Wissenschaft und Forschung und vieles mehr 
mit ständig steigenden Beträgen gefördert werden. 
Der Anteil der Bundesausgaben und des öffent-
lichen Gesamthaushalts am Bruttosozialprodukt ist 
trotzdem nicht gestiegen. 
Die Finanzpolitik der Bundesregierung beachtete 
die Erfordernisse der gegenwärtigen Konjunktur-
lage. Die wachsenden Steuereinnahmen hat der 
Bund dazu benutzt, seine Ansprüche an den Kapital-
markt weitestgehend zu vermindern und so Geld-
schöpfungen von sich aus zu vermeiden, sowie zu-
sätzliche Auslandszahlungen zu leisten. Die Finanz-
politik des Bundes hat dadurch wesentlich zur 
Sicherung der Kaufkraft unseres Geldes beigetra-
gen. Das höhere Steueraufkommen wurde zur Be-
friedigung unabweisbarer Anforderungen des inne-
ren Aufbaues und der äußeren Sicherheit verwen-
det. Eine antizyklische Stillegung von Haushalts-
überschüssen wäre demgegenüber nur mit Steuer-
erhöhungen möglich gewesen. Eine solche Lösung 
haben wir nicht gesucht. 
Das Sozialprodukt wird in dieser Legislaturpe-
riode von rund 223 Milliarden DM in 1957 auf 305 
Milliarden DM in 1961 wachsen. Die jährliche Meh-
rung ¡der gesamten Ersparnisbildung, die im Jahre 
1957 knapp 40 Milliarden DM betrug, wird im Jahre 
1961 voraussichtlich mehr als 50 Milliarden DM be-
tragen. Hierzu hat die Steuerpolitik der Bundesre-
gierung durch eine Senkung der Einkommensteuer 
um durchschnittlich 15 v. H. — in den unteren Ein-
kommensgruppen sogar um 20 v. H. — und durch 
die Einführung von Sparprämien wesentlich beige-
tragen. Sie hat dadurch der Güterproduktion und 
vor allem der privaten Vermögensbildung durch 
Sparen wirksame Antriebe gegeben. Erhöhte Frei-
beträge bei der Umsatzsteuer, bei der Vermögen-
steuer und bei der Gewerbesteuer sollen diese An-
triebe weiter verstärken. 
Durch eine gestaltende Gesellschaftspolitik hat 
die Bundesregierung die Neubildung von Eigentum 
und Vermögen gefördert und eine bessere und in 
sich gerechtere Gesellschaftsordnung eingeleitet. 
Unsere Bemühungen waren nicht ohne Erfolg. Das 
zeigt der wachsende Anteil der Vermögensbildung 
in den privaten Haushaltungen an der gesamten 
Vermögensbildung. Auch hierzu hat die Steuerpoli-
tik Wesentliches beigetragen. Diesen Weg wollen 
wir weiter verfolgen. 
Dieser Leistungsbericht, meine Damen und Her-
ren, beweist, wie ich meine, daß die Bundesregie-
rung in ihrer Haushalts- und Steuerpolitik wie in 
ihrer allgemeinen Wirtschaftspolitik dem Ziel einer 
gesicherten und befriedeten Ordnung des Volksgan-
zen Schritt um Schritt nähergekommen ist. Wir ha-
ben ¡die großen politischen Aufgaben unserer so 
gefährdeten Gegenwart gefördert, ohne das rechte 
Maß zu verlieren und ohne das Errungene dadurch 
aufs Spiel zu setzen. Wir .haben der Gegenwart ge-
dient und dabei den Blick auf eine bessere und ge-
sicherte Zukunft gerichtet gehalten. 
(Lebhafter, langanhaltender Beifall bei der 
CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Da-
men und Herren, Sie haben die Einbringung des 
Bundeshaushaltsgesetzes 1961 durch den Herrn Bun-
desminister der Finanzen gehört. Ich danke dem 
Herrn Bundesfinanzminister. 
Damit sind wir am Ende der Tagesordnung dieser 
Woche. Ich berufe die nächste Sitzung ein auf Mitt-
woch, den 5. Oktober 1960, 9 Uhr. 
Ich schließe die heutige Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 10.54 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 126. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. September 1960 	7295 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Altmaier* 30. 9. 
Dr. Arndt 30. 9. 
Balkenhol 30. 9. 
Bals 15. 10. 
Bauer (Wasserburg) 29. 10. 
Bauer (Würzburg)* 30. 9. 
Dr. Becker (Mönchen-Gladbach) 30. 9. 
Frau Bennemann 30. 9. 
Bergmann 30. 9. 
Berkhan 30. 9. 
Bettgenhäuser 30. 9. 
Birkelbach 30. 9. 
Fürst von Bismarck* 30. 9. 
Blachstein* 30. 9. 
Dr. Bleiß 30. 9. 
Dr. Böhm 22. 10. 
Frau Brauksiepe 9. 10. 
Dr. Bucerius 30. 9. 
Corterier* 30. 9. 
Dr. Dahlgrün 30. 9. 
Demmelmeier 7. 10. 
Deringer 30. 9. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus 9. 10. 
Dowidat 30. 9. 
Drachsler 30. 9. 
Draeger 9. 10. 
Eilers (Oldenburg) 30. 9. 
Enk 30. 9. 
Dr. Friedensburg 30. 9. 
Dr. Furler* 30. 9. 
Geiger (München) 30. 9. 
Gerns* 30. 9. 
Dr. Gleissner 30. 9. 
Glüsing (Dithmarschen) 30. 9. 
Dr. Gradl 9. 10. 
Dr. Greve 30. 9. 
Haage 30. 9. 
Hahn 30. 9. 
Dr. Harm* 30. 9. 
Frau Herklotz 9. 10. 
Dr. Hesberg 30. 9. 
Heye 9. 10. 
Höcherl 9. 10. 
Höfler* 30. 9. 
Höhne 30. 9. 
Holla 30. 9. 
Frau Dr. Hubert* 30. 9. 
Illerhaus 30. 9. 
Jacobs* 30. 9. 
Jahn (Stuttgart) 30. 9. 
Dr. Jordan 30. 9. 
Jürgensen 31. 10. 
Keller 30. 9. 
Dr. Kempfler 9. 10. 
Dr. Kliesing (Honnef)* 30. 9. 
Dr. Kopf 9. 10. 
Krammig 31. 10. 
Dr. Kreyssig 30. 9. 
Kühlthau 30. 9. 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Kühn (Köln) * 30. 9. 
Lenz (Brühl) 30. 9. 
Lermer 15. 10. 
Leukert 30. 9. 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 30. 9. 
Lücker (München) 30. 9. 
Maier (Freiburg) 30. 9. 
Majonica 9. 10. 
Margulies 30. 9. 
Frau Dr. Maxsein* 30. 9. 
Dr. Mende* 30. 9. 
Mensing 30. 9. 
Dr. Menzel 22. 10. 
Merten 9. 10. 
Dr. Meyer (Frankfurt)* 30. 9. 
Frau Nadig 30. 9. 
Neuburger 30. 9. 
Paul* 30. 9. 
Peters 30. 9. 
Dr. Philipp 30. 9. 
Frau Pitz-Savelsberg 30. 9. 
Pohle 31. 10. 
Dr. Preiß 30. 9. 
Dr. Preusker 30. 9. 
Frau Dr. Rehling* 30. 9. 
Reitzner 9. 10. 
Frau Renger* 30. 9. 
Ruhnke 30. 9. 
Sander 30. 9. 
Scheel 30. 9. 
Dr. Schmid (Frankfurt) 15. 10. 
Schmidt (Hamburg) 9. 10. 
Schneider (Bremerhaven) 9. 10. 
Schneider (Hamburg) 30. 9. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 4. 10. 
Schröder (Osterode) 30. 9. 
Schultz 30. 9. 
Schütz (München)* 30. 9. 
Frau Dr. Schwarzhaupt 30. 9. 
Dr. Schwörer 30. 9. 
Dr. Seffrin 30. 9. 
Seidl (Dorfen)* 30. 9. 
Dr. Serres* 30. 9. 
Seuffert 30. 9. 
Stahl 30. 9. 
Dr. Starke 30. 9. 
Stauch 30. 9. 
Storch 30. 9. 
Struve 9. 10. 
Dr. Vogel 30. 9. 
Wagner 30. 9. 
Dr. Wahl* 30. 9. 
Frau Dr. h. c. Weber (Essen)* 30. 9. 
Wendelborn 30. 9. 
Wienand 9. 10. 
Frau Wolff 10. 10. 
Dr. Zimmer* 30. 9. 
Zoglmann 30. 9. 
Zühlke 30. 9. 
* für die Teilnahme an der Tagung der Beratenden Ver-
sammlung des Europarates</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03126.pdf</pdf_url>
    <id>4150</id>
    <dokumentnummer>03/126</dokumentnummer>
    <datum>1960-09-30</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
