<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4154</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/130</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1960-10-28</datum>
  <titel>Protokoll der 130. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
130. Sitzung 
Bonn, den 28. Oktober 1960 
Inhalt: 
Fragestunde (Drucksachen 2157, zu 2157) 	 
Frage des Abg.. Kalbitzer:. 
Betriebsbereitschaft der der Regierung 
von Nigeria übergebenen fahrbaren 
Kliniken   7479 B 
Frage des Abg. Dr. Dr. h. c. Friedensburg: 
Zufahrt nach Straßburg von der neuen 
Autobahn Frankfurt—Basel 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister . 7479 C 
Frage des Abg. Wittrock 
Mitwirkung des Bundes bei der Finan-
zierung von Baumaßnahmen zur Unter-
bringung des ruhenden Verkehrs außer-
halb der Straßen 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister . 7480 A, 
7481 À, B, C 
Wittrock (SPD)  	7481 A, B 
Ritzel (SPD) 	  7481 B 
Frage des Abg. Dr. Mommer: 
Tariferhöhungen der Deutschen Bun-
desbahn 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister . 7481 C, 
7482 A, B, C, D, 7483 A 
Dr. Mommer (SPD) 	  7482 A 
Dr. Bleiß (SPD)  	7482 B, C 
Faller (SPD) 	  7482 D 
Wittrock (SPD)  7483 A 
Frage des Abg. Dr. Mommer: 
Annäherung vermutlich deutscher Dü-
senjäger an die Verkehrsmaschine der 
britischen Königin 
Hopf, Staatssekretär 7483 B, C, D, 7484 A 
Dr. Mommer (SPD)   7483 C 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) 7483 D 
Felder (SPD) . . . . . 7483 D, 7484 A 
Frage des Abg. Dr. Brecht: 
Fehlbestand an Wohnungen 
Lücke, Bundesminister . . . 	7484 B, D, 
7485 A, B, C 
Dr. Brecht (SPD) . . . . . . 	7484 C, D 
Dr. Bartels (CDU/CSU) 	 7485 A 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) 7485 B 
Frage des Abg. Dr. Brecht: 
Rechtsverordnung betr. Miet- und 
Lastenbeihilfen 
Lücke, Bundesminister . . . 	7485 C, D, 
3486 A, B, C, D, 7487 A 
Dr. Brecht (SPD) . . . . . . . . 7485 D 
Dr. Bartels (CDU/CSU) 	 7486 A 
Wittrock (SPD) 	  7486 B 
Ritzel (SPD) 	. . . . . . . . 	 7486 D 
Dr. Czaja (CDU/CSU) 	 7487 A 
Franke (SPD) 	  7487 A 
II 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung, Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 
Frage des Abg. Dr. Brecht:  
Wohnungsbaumittel für Stadt- und 
Landkreise 
Lücke, Bundesminister 	7487 B, D, 7488 A 
Dr. Brecht (SPD)  	7487 B, D 
Dr. Czaja (CDU/CSU) 	 7487 D 
Große Anfrage der Fraktion der SPD betr. 
Kindergeld (Drucksache 2100) 
Frau Döhring (Stuttgart) (SPD) . . 7488 A, 
7494 D 
Blank, Bundesminister 	 '7490 C 
Dr: Schellenberg (SPD) . . .   7492 B 
Dr. Dr. h. c. Dresbach (CDU/CSU) 	 7494 Ç 
Spitzmüller (FDP) 	  7494 D 
Dr. Wuermeling, Bundesminister 	 7496 D 
Frau Korspeter (SPD) . . . . . .. 7497 C 
Horn (CDU/CSU)  . . . . . 	. 7497 D 
Dr. Bucher (FDP) 	. . . . . . . 7499 B 
Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Ände
-
rung des Gesetzes über den Ladenschluß 
(Drucksachen 1666, 1929, 2166); Schrift-
licher Bericht des Ausschusses für Arbeit 
(Drucksache 2127) — Dritte Beratung —
Scheppmann (CDU/CSU) 	 7500 A 
Dr. Bucher (FDP) . . . . . . 	 7500 C 
Lange (Essen) (SPD) 	 7501 A, 
7502 B, 7503 D, 7504 A 
Illerhaus (CDU/CSU) . . 7501 D, 7505 A 
Franzen (CDU/CSU) . . 7502 C, 7505 B 
Schneider (Hamburg) (CDU/CSU) . 	 7503 A, 
7505 C 
Wieninger (CDU/CSU) 	 7503 B 
Seidl (Dorfen) (CDU/CSU) . . . 	 7504 B 
Killat (Unterbach) (SPD) 	 7504 C 
Spitzmüller (FDP) 	  7505 D 
Rasner (CDU/CSU)  7506 A 
Spies (Emmenhausen) (CDU/CSU) 	 7506 B 
Diebäcker (CDU/CSU) 	 7506 B  
Dürr (FDP) 	  7506 D 
Handhabung der Geschäftsordnung bei Er-
klärungen zur Abstimmung 	 7507 A 
Entwurf eines Fünften Gesetzes zur Ände
rung des Gesetzes zur Regelung der Wie-
dergutmachung nationalsozialistischen 
Unrechts für Angehörige des öffentlichen 
Dienstes (SPD, CDU/CSU, FDP und 
Gruppe der DP) (Drucksache 2097 [neu]); 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für 
Wiedergutmachung (Drucksache 2167) — 
Zweite und dritte Beratung — .  . . . 7507 C 
Nächste Sitzung 	  7507 D 
Anlagen 	  7509 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	7479 
130. Sitzung 
Bonn, den 28. Oktober 1960 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.02 Uhr. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Eine amtliche Mitteilung wird ohne Verlesung in 
den Stenographischen Bericht aufgenommen: 
Das Auswärtige Amt hat unter dem 25. Oktober 1960 gemäß 
§ 46 Abs. 2 des Deutschen Auslieferungsgesetzes vom 23. De-
zember 1929 milgeleilt, daß die Vereinbarung zwischen der Re-
gierung der Bundesrepublik Deutschland und der Regierung 
der Französischen Republik über die gegenseitige Rechts-
hilfe in fiskalischen Strafsachen im Bundesgesetzblatt Teil II 
vom 20. Oktober 1960 S. 2325 bekanntgemacht wurde. 
Ich rufe auf Punkt 1 der Tagesordnung: 
Fragestunde (Drucksachen 2157, zu 2157) . 
Frage I, aus dem Geschäftsbereich des Auswärti-
gen Amts, — Frage des Herrn Abgeordneten Kal-
bitzer —: 
Auf welche Art hat die Bundesregierung sichergestellt, daß 
die drei fahrbaren Kliniken, welche die Bundesregierung anläß-
lich der Unabhängigkeitsfeiern der Regierung von Nigeria über-
geben hat, dauernd betriebsbereit bleiben? 
Der Fragesteller hat sich mit schriftlicher Beant-
wortung einverstanden erklärt. Die Antwort des 
Herrn Staatssekretärs Dr. van Scherpenberg vom 
27. Oktober 1960 lautet: 
Die drei Klinomobile sind mit der Übergabe in das Eigentum 
der Republik Nigeria übergegangen. Von der Bundesregierung 
sind der nigerianischen Regierung insgesamt drei Ärzte so lange 
zur Verfügung gestellt worden, his eine Einarbeitung der ein-
heimischen Ärzte, die die drei fahrbaren Kliniken übernehmen 
sollen, erfolgt ist. 
Außerdem sind drei deutsche Techniker zur Einarbeitung des 
technischen einheimischen Personals entsandt worden. Mit den 
drei deutschen Ärzten wie mit den Technikern sind jeweils 
Verträge auf ein halbes Jahr abgeschlossen worden, die weiter 
verlängert werden können. Für Reparaturen und zur Wartung 
der Fahrzeuge selbst steht ein Kundendienst in Nigeria zur Ver-
fügung, besonders für die Haupteinrichtungen der fahrbaren 
Klinik (z. B. Röntgenapparaturen usw.). Den Kundendienst für 
die Fahrzeuge betreibt die Firma Mercedes, die Wartung der 
Inneneinrichtungen obliegt der Firma Siemens. 
Es sind somit die Voraussetzungen dafür geschaffen worden, 
daß die fahrbaren Kliniken nach der vorgesehenen Zeit medizi-
nisch, technisch und betrieblich von einheimischen Kräften über-
nommen werden können. Ein künftiger reibungsloser Einsatz 
ist also sichergestellt. 
Nach dem oben geschilderten Verfahren ist auch in anderen 
Ländern vorgegangen worden, z. B. in Guinea, Äthiopien, 
Kamerun, Pakistan usw. 
Wie aus den Berichten unserer Vertretungen hervorgeht, Na-
hen sich die Klinomobile bisher sehr gut bewährt. Dies ist auch 
daraus zu ersehen, daß bis heute 48 fahrbare Kliniken von Ent-
wicklungsländern gekauft und selbst bezahlt worden sind. Dar-
über hinaus möchte ich erwähnen, daß der Ministerpräsident 
von Kamerun und der Planungsminister von Guinea anläßlich 
ihres Besuchs in Bonn die Klinomobile als besonders wertvolle 
Einrichtungen für den Einsatz auf dem Lande bezeichnet haben. 
Es hat sich auch herausgestellt, daß der Einwand, die Fahr-
zeuge seien zu schwer, nicht stichhaltig ist. Die Fahrzeuge ein-
schließlich Sattelschlepper sind geländegängige Fahrzeuge und 
haben sich durchwegs bewährt. 
Die Frage II — des Herrn Kollegen Kalbitzer —
wird zurückgestellt. 
Ich rufe nun auf aus dem Geschäftsbereich des 
Bundesministers für Verkehr die Frage III/1 — des 
Herrn Abgeordneten Dr. Friedensburg —: 
Besteht die Absicht, die Zufahrt nach Straßburg von der neuen 
Autobahn Frankfurt—Basel bald in einer Weise zu regeln, die 
der Bedeutung dieser Stadt an sich, vor allem aber ihrer Be-
deutung als Sitz des Europa-Parlamentes und des Europarates 
und als Ort der Begegnung zwischen den beiden verbündeten 
und befreundeten Ländern Frankreich und Deutschland, ent-
spricht? 
Zur Beantwortung der Herr Bundesverkehrs-
minister! 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und 
Herren! Die Verbindung zwischen der Bundesauto-
bahn Frankfurt am Main—Basel und der Rhein-
brücke Kehl—Straßburg bildet die Bundesstraße 28 
im Zuge der Europastraße 11, die Deutschland von 
Freilassing über München, Stuttgart, Karlsruhe bis 
Kehl durchzieht und fast völlig als Autobahn aus-
gebaut ist. Die Bundesstraße 28 soll so ausgebaut 
werden, wie es ihrer internationalen Bedeutung als 
Teil der Europastraße 11 entspricht. Die Rheinbrücke 
Kehl—Straßburg im Zuge dieser Europastraße 11, 
die vor kurzem dem Verkehr übergeben wurde, ist 
neu erstellt. In diesem Zusammenhang wurde auch 
die Stadt Kehl zweibahnig umgangen. Gleichzeitig 
mit dem Weiterbau der Bundesautobahn sind im 
Bereich der Bundesautobahnanschlußstelle Appen-
weier im Zuge dieser Bundesstraße 28 großzügige 
Maßnahmen durchgeführt worden. Dazu gehört auch 
die Umgehung der Ortschaft Sand. Von 1957 bis 
1960 sind für den Ausbau der Bundesstraße 28 zwi-
schen Appenweier und Straßburg 16 Millionen DM 
aufgewendet worden. 
Der weitere Ausbau, mit dem auch die noch vor-
handenen engen Ortsdurchfahrten ausgeschaltet 
werden, wird in den kommenden Jahren beschleu-
nigt durchgeführt. Die Planung ist im Gang; die 
Planfeststellung soll so erfolgen, daß die Arbeiten, 
die noch etwa 15 Millionen DM erfordern, in drei 
Jahren nach Baubeginn ausgeführt sein werden. Da-
mit wird eine nach neuzeitlichen Grundsätzen aus-
gebaute, sehr leistungsfähige Verbindung mit einem 
zweibahnigen, also vierspurigen Querschnitt ge-
schaffen. Ich glaube, daß eine so ausgebaute Straße 
zwischen der Autobahn und Straßburg der Bedeu-
tung der Europastraße 11 und der Stadt Straßburg 
gerecht wird. 
7480 	Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 
Vizepräsident Dr. Dehler: Wird eine Zusatz-
frage gestellt? — Das ist nicht der Fall. 
Frage III/2 — des Herrn Abgeordneten Witt-
rock —: 
Gibt der Bundesregierung die Feststellung des Bundesver-
kehrsministers in Drucksache 2148, in den Städten müsse der 
ruhende Verkehr zumindest am Tage außerhalb der Straßen 
in Garagen, Parkhäusern oder Einstellplätzen untergebracht 
werden, Anlaß zu Überlegungen über eine Mitwirkung des 
Bundes bei der Finanzierung der erforderlichen Baumaßnahmen? 
Herr Minister! 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Danke sehr. Herr Präsident! Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Im Einvernehmen mit dem 
Herrn Bundesminister für Wohnungsbau möchte ich 
die Frage des Herrn Kollegen Wittrock wie folgt 
beantworten: 
Die Frage ist zu verneinen. Zur Begründung führe 
ich aus: Als Bundesminister für Verkehr habe ich 
mich selbstverständlich auch mit den Fragen des 
ruhenden Verkehrs in den Städten befaßt, vor 
allem mit den Möglichkeiten der Finanzierung von 
Parkplätzen, Parkhäusern, Garagen, Einstellplätzen 
und dergleichen. 
Was die rechtliche Seite anlangt, darf ich anneh-
men, daß bekannt ist, daß das Grundgesetz die Zu-
ständigkeit des Bundes auf dem Gebiete des Stra-
ßenbaus auf die Landstraßen des Fernverkehrs be-
schränkt hat, daß also die Zuständigkeit für die 
städtischen Straßen und die straßenbaulichen Be
-
lange in den Städten nicht beim Bund liegt. Gleich-
wohl bin ich der Meinung, daß sich auch die Bun-
desregierung durchaus Gedanken darüber machen 
soll, wie den gegebenen Notständen in den Städten 
abgeholfen werden kann. Soweit Bundesinteressen, 
also Interessen des Fernverkehrs, vorliegen, ge-
währt der Bund bekanntlich Zuschüsse für Orts-
durchfahrten und gemeindliche Zubringerstraßen zu 
den Bundesstraßen, aber nicht für Parkplätze. 
In den Gemeinden Parkplätze zu schaffen, ist 
nicht Aufgabe des Bundes. Das ist anders als auf 
den freien Strecken. Das Bundesfernstraßengesetz 
hat in § 5 ausdrücklich bestimmt, daß der Bund für 
Gehwege und Parkplätze in den Gemeinden nicht 
Baulastträger ist. Es handelt sich insoweit überwie-
gend um die Befriedigung örtlicher Verkehrsbedürf-
nisse, die nach der grundgesetzlichen Aufteilung in 
die Zuständigkeit der Länder oder nach Landesrecht 
in die der Gemeinden fällt. 
Das gemeindliche Interesse überwiegt besonders, 
weil schon die Geschäftswelt in den Innenstädten 
gesteigertes Interesse daran haben muß, für ent-
sprechenden Parkraum in und am Rande der Innen-
städte zu sorgen, falls sie nicht eine starke Entwer-
tung ihrer Geschäfte und Grundstücke befürchten 
soll. Die Errichtung von Park- und Einstellplätzen 
ist daher in erster Linie eine Angelegenheit dieser 
Geschäftswelt. Die Praxis hat bereits gezeigt — ich 
erinnere z. B. an den Kaufhof in Köln oder an den 
Bundesbahnhof in München —, daß es durchaus 
möglich ist, Parkhäuser an und in den Geschäfts-
teilen der Städte auch wirtschaftlich zu gestalten 
und zu betreiben. Es ist also nicht erforderlich, daß  
diese Aufgaben von der öffentlichen Hand unmittel-
bar erfüllt werden. 
Andererseits erscheint es notwendig, daß bei 
städtebaulichen Planungen entsprechende Plätze in 
den Städten für Parkplätze und Einstellplätze aus-
gewiesen werden, auf denen dann die freie Wirt-
schaft die erforderlichen Einrichtungen erstellt. Die 
Möglichkeiten hierzu hat das Bundesbaugesetz in 
§ 9 Abs. 1 Nr. 1 e und 12 in ausreichendem Maße 
geschaffen. Ich darf dabei auch noch auf § 127 Abs. 2 
Nr. 3 dieses Gesetzes verweisen, wonach Parkflä-
chen an Anbaustraßen und Sammelstraßen zu den 
Erschließungsanlagen gehören, deren Kosten als Er-
schließungskosten die Gemeinden von den Beitrags-
pflichtigen erheben können. Die Benutzung derarti-
ger Einrichtungen ist dann selbstverständlich nur 
gegen Bezahlung einer Gebühr möglich. Die Ge-
meinden können auch aus den Einnahmen der Park-
uhren das ihrige dazu beitragen, neuen Parkraum 
zu schaffen. 
Im übrigen ist es nach der Reichsgaragenordnung 
vom 17. Februar 1939 Aufgabe der Baugenehmi-
gungsbehörden, dafür zu sorgen, daß bei Neu- und 
Umbauten diesem Gesetz entsprechend Garagen 
und Einstellräume von den Bauherren geschaffen 
werden. Diese Vorschriften sind auch in  den Ent-
wurf der Musterbauordnung übernommen worden. 
Mit großer Sorge beobachten wir, daß in den ge-
schlossenen Ortschaften ,die Straßen durch abge-
stellte Kraftfahrzeuge mehr und mehr verstopft 
werden. Letzten Endes ist der Straßenraum für den 
fließenden und nicht für den ruhenden Verkehr da. 
Bei einem raschen Anwachsen der Zahl der Fahr-
zeuge ist zu befürchten, daß ,die Straßen in den Ort-
schaften in absehbarer Zeit vom fließenden Verkehr 
nur noch unter großen Schwierigkeiten benutzt wer-
den können. Wir haben uns deshalb mit dem Bun-
desministerium für Wohnungsbau und mit den kom-
munalen Spitzenverbänden in Verbindung gesetzt, 
um zur Entlastung der Straßen vom ruhenden Ver-
kehr Richtlinien für die Schaffung von Parkraum zu 
entwerfen und mit den zuständigen obersten Lan-
desbehörden zu erörtern. 
Es bieten sich dabei folgende Lösungen an: er-
stens Schaffung von Parkraum und Parkhäusern 
durch die öffentliche Hand und Entscheidung über 
die Gebührenpflichtigkeit der Benutzung; zweitens 
Schaffung von Garagen und Einstellräumen durch 
die Hausbesitzer und Geschäftsleute: Ausbau der 
einschlägigen Bestimmungen der Garagenordnung. 
Welches dieser beiden Systeme den Vorrang ver-
dient sowie ob und welche Kombinationen dieser 
Systeme zweckmäßig sind, ist in den Verhandlun-
gen noch zu klären. 
Sobald wir uns mit dem Bundesministerium für 
Wohnungsbau über das weitere Vorgehen geeinigt 
haben, wird versucht werden, mit Hilfe der inter-
essierten Stellen einen Arbeitsausschuß zu bilden, 
der die Lösungsmöglichkeiten prüfen und Vor-
schläge für Richtlinien zu formulieren hat. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Nach dieser aus-
führlichen Antwort ist eine Zusatzfrage wohl nicht 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	7481 
Vizepräsident Dr. Dehler 
mehr möglich, Herr Kollege Wittrock? Oder doch 
noch? — Bitte! 
Wittrock (SPD) : Ohne im mindesten den ge-
samten Inhalt dieser sehr schnell vorgetragenen 
Antwort ausschöpfen zu können und ohne im min-
desten einer alleinigen Aufgabenstellung der öf-
fentlichen Hand auf diesem Gebiet das Wort reden 
zu wollen, frage ich: Herr Bundesminister, sind Sie 
der Auffassung, daß der Bund zumindest hinsichtlich 
der durch geschlossene Ortschaften hindurchführen-
den Bundesstraßen — um einer von Ihnen selber in 
der Drucksache 2148 als zwangsläufig anerkannten 
Entwicklung zu begegnen, nämlich der Verstopfung 
dieser Straßen durch den ruhenden Verkehr — eine 
besondere Aufgabe hat, die auch unter finanzieller 
Beteiligung des Bundes — wie gesagt: für den Be-
reich dieser Bundesstraßen - zu meistern ist? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege, ich habe ausgeführt, das Bundesfern-
straßengesetz bestimmt ausdrücklich, daß der Bund 
für Parkplätze innerhalb der Gemeinden, also auch 
bei den Ortsdurchfahrten, nicht Baulastträger ist. 
Trotzdem bemühen wir uns, da ja die Durchführung 
dieser Bauarbeiten in den Gemeinden nicht aus-
schließlich vom Bund bestimmt wird, sondern die 
Gemeinden mitwirken, beim Ausbau von Ortsdurch-
fahrten und bei der Schaffung von Ortsdurchfahr-
ten in Form von Tangenten oder von Kreis-
verkehren darauf hinzuwirken, daß entsprechende 
Möglichkeiten geschaffen werden, aber dann nicht 
durch den Bund, sondern durch die Gemeinden. We-
gen der gesetzlichen Bestimmungen sind wir, wie 
gesagt, nicht in der Lage, dazu finanzielle Beiträge 
zu leisten. Deshalb habe ich Ihre Frage einleitend 
ja verneint. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage? 
Wittrock (SPD) : Herr Bundesminister, teilen Sie 
die Auffassung, daß die Bundesregierung dann, 
wenn sie eine ganz bestimmte Entwicklung eben 
als zwangsläufig erkennt, notwendigerweise auch 
vor der Frage steht, ob eine Änderung der gesetz-
lichen Bestimmungen erforderlich ist? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Selbstverständlich wird die Bundesregierung dann 
gesetzliche Änderungen vorschlagen, falls diese Ge-
setzesänderungen nicht mit dem Grundgesetz im 
Widerspruch stehen, wie das hier wohl der Fall 
sein dürfte. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Ritzel zu einer Zusatzfrage! 
Ritzel (SPD) : Herr Bundesverkehrsminister, ist 
Ihnen das System bekannt, nach dem Geschäftsleute 
in vielen Staaten der Vereinigten Staaten von Nord-
amerika bei der Ausführung von Hochbauten ver-
pflichtet werden, in nächster Nähe entsprechenden 
Parkraum auf ihre Kosten zu beschaffen? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Das ist mir bekannt, Herr Kollege Ritzel; in Deutsch-
land werden diese Probleme ja in der Reichsgara-
genordnung entsprechend geregelt und in den 
neuen Bestimmungen, auf die ich in meiner Ant-
wort hingewiesen habe. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich ziehe dann die 
Frage des Herrn Abgeordneten Mommer vor, die 
als eine der wichtigen Fragen nachträglich zugelas-
sen wurde; Sie finden sie unter II in dem Nachtrag 
zu Drucksache 2157: 
Wie vereinbart die Bundesregierung die am 26. Oktober 1960 
beschlossenen Tariferhöhungen, die die Gefahr von Preissteige-
rungen in sich schließen, mit der vom Herrn Bundeswirtschafts-
minister gemachten Ankündigung wirksamer Maßnahmen zur 
Konjunkturdämpfung 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Ich darf in Beantwortung der Frage daran erinnern, 
daß die Sanierung der Deutschen Bundesbahn ein 
strukturelles Problem ist. Man sollte wohl derartige 
strukturell bedingte wirtschaftliche Probleme grund-
sätzlich nicht in Abhängigkeit von zeitbedingten 
konjunkturpolitischen Überlegungen betrachten. 
Ich darf ferner daran erinnern, daß die Deutsche 
Bundesbahn ein Dienstleistungsbetrieb ist. In Be-
trieben dieser Art mit ihrem hohen Anteil an Per-
sonalkosten lassen sich Kostenänderungen bei den 
Löhnen und Gehältern durch Rationalisierung und 
durch organisatorische Maßnahmen nur bis zu einer 
gewissen Grenze und nach entsprechendem Zeitab-
lauf abfangen. Der Deutschen Bundesbahn sind 
durch solche Kostenänderungen, .die im Jahre 1960 
eingetreten sind, Mehrausgaben in Höhe von über 
400 Millionen DM jährlich entstanden, die nicht 
durch sofort wirksame Einsparungen aufgefangen 
werden konnten. 
Im Einvernehmen mit dem Verwaltungsrat der 
Deutschen Bundesbahn und unter Zustimmung der 
dazu zu hörenden wirtschaftlichen Gremien hat da-
her der Vorstand der Deutschen Bundesbahn zwecks 
Ausgleich der Ausgaben und der Einnahmen, wie 
ihm dies im Bundesbahngesetz auferlegt ist, die An-
hebung einer Anzahl von Tarifen beantragt. Er hat 
sich dabei unter Berücksichtigung der Wettbewerbs-
lage, ferner um Abwanderungen zu vermeiden, und 
aus grundsätzlichen wirtschaftlichen Überlegungen 
entschlossen, bei der Bundesregierung die Anhe-
bung von solchen Beförderungsentgelten zu bean-
tragen, die nach dem dem Hohen Hause vorliegen-
den Bericht der vom Deutschen Bundestag für die 
Deutsche Bundesbahn eingesetzten Prüfungskommis-
sion weit unter den nachweisbaren Selbstkosten 
liegen. 
Im Zuge der Verhandlungen hat sich die Bundes-
regierung nicht bereit gefunden, den Anträgen der 
Deutschen Bundesbahn in vollem Ausmaß stattzu-
geben, obwohl der Vorstand seinerseits nicht ein-
mal beantragt hatte, die Entgelte etwa bis zur 
Deckung 'der entstehenden Selbstkosten anzuheben, 
wie dies in dem Prüfungsbericht vorgeschlagen ist. 
Die Bundesregierung hat den Antrag auf Anhebung 
der Schülertarife abgelehnt und die Zeitkartenpreise 
des Berufsverkehrs um 25 % und nicht, wie bean-
tragt, um 46 % anzuheben gestattet. Zum teilweisen 
7482 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 
Bundesverkehrsminister Dr.-Ing. Seebohm 
Ausgleich des bei diesen Verkehren bei der Deut-
schen Bundesbahn entstehenden Defizits hat sie 
ihrerseits aus Steuermitteln der Deutschen Bundes-
bahn zur Rationalisierung des Personenverkehrs 
einen jährlichen Zuschuß von 150 Millionen DM ge-
währt, so daß die Steuerzahler für diese Verkehre 
mehr als den doppelten Betrag zu übernehmen 
haben als die Verkehrsnutzer. Die Auswirkungen 
der nunmehr verbleibenden Tariferhöhungen, die 
jährlich Mehreinnahmen von rund 200 Millionen 
DM, also 50 % der Kostenerhöhungen, erbringen 
werden und deren Aufbringungsraum sehr weit ge-
spannt ist, auf die Preise sind so geringfügig, daß 
ihnen auch nach Ansicht des Herrn Bundesministers 
für Wirtschaft im Rahmen der gesamten Konjunk-
turpolitik keine ausschlaggebende Bedeutung zu-
kommt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Mommer! 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Minister, warum haben 
Sie nicht angesichts der Tatsache, daß diese Tarif-
erhöhungen die Bundesbahn doch nicht zu sanieren 
vermögen, zumindest gewartet, bis Sie dem Kabinett 
und dem Hause ein Gesamtprogramm zur Sanierung 
der Bundesbahn vorschlagen konnten? 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Das Kabinett hat, wie Sie wissen, Herr Kollege 
Mommer, im Juni ein Sofortprogramm beschlossen. 
Es hat auf Grund dieses Sofortprogramms eine Reihe 
von Gesetzentwürfen ausgearbeitet, die bereits den 
Bundesrat passiert haben und in allernächster Zeit 
dem Hohen Hause zur Beschlußfassung vorgelegt 
werden. Um die Ausführung dieses Sofortpro-
gramms handelt es sich auch bei der Anhebung der 
Unterkostentarife, die jetzt erfolgt ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Dr. Bleiß zu 
einer weiteren Zusatzfrage! 
Dr. Bleiß (SPD) : Herr Bundesverkehrsminister, 
sind Sie nicht der Meinung, daß die drastische Er-
höhung der Tarife im Berufsverkehr — immerhin 
eine Erhöhung um 25 % — zu einer neuerlichen ver-
stärkten Abwanderung von der Schiene auf die 
 Straße führen wird? 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Herr Kollege Bleiß, ich bin nicht dieser Meinung. Sie 
wissen, daß von den 20 Millionen Beschäftigten nur 
eine Million, also 5 %, die Eisenbahn zur Fahrt nach 
ihren Arbeitsplätzen benutzen und daß die Ermäßi-
gungen auch nach der Anhebung noch zwischen 40 
und 80 % liegen. Daß diese Fahrpreise immer noch 
niedriger sind als die Fahrpreise vergleichbarer an-
derer Verkehrsmittel, ist eindeutig. 
Auf der anderen Seite übernehmen nach unseren 
Feststellungen ungefähr 65 % der Betriebe die 
Fahrtkosten der Pendler, so daß die Arbeitnehmer 
in diesen Betrieben von den Erhöhungen nicht be-
troffen werden. Ich darf mich dazu auf eine Äuße-
rung des Herrn Vorsitzenden des DGB-Ortsaus
-
schusses Bremen, Richard Boljahn, beziehen, der 
gestern der Presse erklärt hat, daß die Firmen, die 
Pendler beschäftigen, durchaus die Möglichkeit nut-
zen würden, sich durch einen finanziellen Ausgleich 
die Arbeitskräfte zu erhalten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Bleiß zu einer Zusatzfrage! 
Dr. Bleiß (SPD) : Herr Minister, sind Sie nicht der 
Meinung, daß die durch die Übernahme der erhöhten 
Fahrpreise bei den Produzenten entstehenden Mehr-
kosten auf den Verbraucher abgewälzt werden und 
dadurch Preissteigerungen eintreten können? Sie 
sehen, daß hier eine Reihe von Faktoren zusam-
menwirken. 
Dr.-Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Selbstverständlich kann man diese Auffassung ver-
treten, Herr Kollege Bleiß. Wenn man aber berück-
sichtigt, daß die Mehrkosten bei einer Fahrt in der 
Entfernung von 6 km etwa 15 Pf, von 15 km etwa 
20 Pf und von 30 km etwa 30 Pf pro Tag und Arbei-
ter betragen, kann man sich nicht vorstellen, daß ein 
Betrieb, der diese Mehrkosten für seine Arbeiter 
übernimmt, dadurch einen Kostenzuwachs hat, der 
sich auf die Preise seiner Produkte tatsächlich aus-
zuwirken vermag. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage! 
Faller (SPD) : Herr Minister, bedeutet die nach 
Verkehrsträgern gestaffelte Erhöhung der Stückgut
tarife — Bundesbahn 11 %, Straßenverkehr 5 % und 
Bundespost 0 %—, daß die Bundesbahn ihren Stück-
gutverkehr an die anderen Verkehrsträger abzuge-
ben wünscht? 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Das bedeutet es nicht. Die Bundespost hat gar keinen 
Stückgutverkehr, sondern nur die Bundesbahn und 
der Straßenverkehr. Bei beiden sind entsprechende 
Anhebungen vorgenommen worden. In den Wettbe-
werbsverhältnissen bezüglich des Stückgutverkehrs 
werden also keine Verschiebungen eintreten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage! 
Faller (SPD) : Herr Minister, sind Sie also der 
Meinung, daß die verladende Wirtschaft trotz der 
Erhöhung der Stückguttarife der Bundesbahn die 
Treue halten wird? 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Bei dem Stückgutverkehr glaube ich das ganz be-
stimmt. Eine andere Frage ist es bei dem Expreßgut
verkehr. Hier steht die Post mit ihren Pakettarifen 
natürlich in Konkurrenz mit dem Expreßgut der 
Bahn. Die Güter, die in erster Linie als Expreßgüter 
in Frage kommen — leicht verderbliche Güter, Blu-
men usw. —, sind aber so hochwertig, daß die Tarif-
erhöhungen für ihren Endpreis keine Rolle spielen. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode  130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	7483 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer weiteren 
Zusatzfrage Herr Abgeordneter Wittrock. 
Wittrock (SPD) : Herr Bundesminister, haben Sie 
Verständnis für die Feststellung, daß die Tariferhö-
hung vier Wochen später vom Kabinett beschlossen 
worden wäre, wenn die Kommunalwahlen nicht am 
letzten Sonntag, sondern ebenfalls vier Wochen spä-
ter stattgefunden hätten? 
(Lebhafte Zurufe von der CDU/CSU.) 
Dr. -Ing. Seebohm, Bundesminister für Verkehr: 
Der Widerhall auf Ihre Frage, Herr Kollege Witt-
rock, zeigt Ihnen, daß man erkannt hat, wie sie ge-
meint war. Sie werden verstehen, daß ich auf diese 
Frage keine Antwort erteile. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Keine weitere Zu-
satzfrage. 
Ich rufe die Frage des Herrn Abgeordneten Dr. 
Mommer auf, die in dem Nachtrag vorgelegt worden 
ist; sie betrifft den Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für Verteidigung. 
Wie war es möglich, daß vermutlich deutsche Düsenjäger 
sich auf wenige Meter der britischen Verkehrsmaschine nähern 
konnten, in der die britische Königin von Kopenhagen nach 
London reiste? 
Das Wort hat der Herr Staatssekretär des Bundes-
ministeriums für Verteidigung. 
Hopf, Staatssekretär im Bundesministerium für 
Verteidigung: Der Vorfall wurde dem Bundesmini-
sterium für Verteidigung am 25. Oktober 1960 um 
16.15 Uhr bekannt. Es wurde unverzüglich mit der 
Botschaft des Vereinigten Königreichs Fühlung auf-
genommen, um den Sachverhalt zu erfahren. Gleich-
zeitig wurde befohlen, daß die deutschen militäri-
schen Dienststellen die vorläufige Untersuchung ein-
leiten. Mit den englischen Dienststellen wurde ver-
einbart, daß die endgültige Untersuchung durch eine 
gemeinsame Kommission durchgeführt wird. Die 
deutschen Voruntersuchungen wurden am Nach-
mittag und in der Nacht durchgeführt. Am 26. Okto-
ber 1960 morgens wurden die mit der Untersuchung 
beauftragten deutschen Offiziere mit dem vorläu-
figen Untersuchungsergebnis nach England entsandt, 
um an der Sitzung der gemeinsamen Kommission 
teilzunehmen. Die gemeinsame Kommission hat die 
Ermittlungen zunächst in England durchgeführt und 
befindet sich zur Zeit zu weiteren Ermittlungen in 
der Bundesrepublik. Die Ermittlungen sind noch 
nicht abgeschlossen. Das Ergebnis der Ermittlun-
gen ist dem Bundesministerium für Verteidigung 
bisher nicht bekannt. Ich bitte um Verständnis dafür, 
daß ich Vermutungen über den Hergang des Vor-
falles und ebenso ein eigenes Urteil über die Grün-
de des Vorfalles zur Zeit nicht äußern kann. Der 
Grund für mein Verhalten liegt darin, daß die Kom-
mission das Ergebnis ihrer Ermittlungen bisher nicht 
mitgeteilt hat. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Mommer zu einer Zusatzfrage. 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Staatssekretär, wird 
die Bundesregierung dem Haus den Bericht zuleiten, 
wenn er vorliegt, und wird die Bundesregierung be-
reit sein, in den zuständigen Ausschüssen Vor-
schläge zur Diskussion zu stellen, die eine Wieder-
kehr derartiger Vorfälle unmöglich machen? 
Hopf, Staatssekretär im Bundesministerium für 
Verteidigung: Soweit der Bundesminister für Ver-
teidigung zuständig ist, darf ich auf Ihre Frage eine 
Zusage geben. Im übrigen dürfte aber weithin der 
Bundesminister für Verkehr zuständig sein, da die 
Federführung für die Luftsicherung im Raum der 
Bundesrepublik beim Bundesminister für Verkehr 
liegt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage! 
Dr. Mommer (SPD) : Ist es richtig, Herr Staats-
sekretär, daß der Vorfall sich vor allem deswegen 
ereignen konnte, weil es keine Zusammenarbeit 
zwischen den militärischen und den zivilen Stellen 
gibt? 
Hopf, Staatssekretär im Bundesministerium für 
Verteidigung: Sosehr gern ich im Augenblick diese 
Anfrage absolut verneinen möchte, möchte ich mich 
des Neins enthalten, um nicht den Eindruck zu er-
wecken, in die Ermittlungen der Kommission einzu-
greifen und sie womöglich zu beeinflussen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage? — Herr Abgeordneter Dr. Schmidt (Wup-
pertal). 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU): Herr Staats-
sekretär, ist die Nachricht der Frankfurter Allge-
meinen Zeitung richtig, daß im Rahmen des Ermitt-
lungsverfahrens die Piloten des gesamten Bereichs 
eidlich Angaben über ihre Flugbedingungen, Flug-
richtungen usw. machen mußten? Eidliche Angaben? 
Hopf, Staatssekretär im Bundesministerium für 
Verteidigung: Eidliche Angaben vor deutschen mi-
litärischen Stellen sind rechtlich nicht zulässig und 
sind auch nicht verlangt worden. 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU) : Danke. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage. 
Felder (SPD) : Herr Staatssekretär, ist das Bun-
desministerium für Verteidigung bereit, bei den 
Kommandostellen der NATO die sofortige Überprü-
fung und Neuregelung des internationalen Flug-
sicherungssystems im Sinne einer ausreichenden 
Koordination zwischen militärischem und zivilem 
Flugbetrieb zu beantragen? 
Hopf, Staatssekretär im Bundesministerium für 
Verteidigung: Diese Frage befindet sich in der Prü-
fung. Falls es nötig sein wird, einen Antrag zu stel- 
7484 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 
Staatssekretär Hopf 
len, wird dies geschehen. Nach dem augenblicklichen 
Stande der Untersuchungen kann man noch nicht 
sagen, daß ein solcher Antrag erforderlich ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Frage. 
Felder (SPD) : Herr Staatssekretär, ist Ihnen die 
Meldung der „Süddeutschen Zeitung" bekannt, daß 
allein im vergangenen Jahr 246 Beinahe-Zusammen-
stöße registriert wurden und daß es in den meisten 
Fällen Militärflugzeuge der NATO waren, die durch 
regelwidriges Verhalten diese Gefahren heraufbe-
schworen haben? 
Hopf, Staatssekretär im Bundesministerium für 
Verteidigung: Diese Behauptung der „Süddeutschen 
Zeitung" ist mir als Behauptung bekannt. Eine wei-
tere Antwort darauf kann ich nicht geben, da dafür 
der Herr Bundesminister für Verkehr zuständig ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Fragen 
aus dem Geschäftsbereich des Bundesministers für 
Wohnungsbau auf, zunächst Frage IV/1 — des 
Herrn Abgeordneten Dr. Brecht —: 
Warum wird in den Reden des Herrn Wohnungsbauministers 
und in zahlreichen Mitteilungen des Wohnungsbauministeriums 
en Presse und Rundfunk immer von einem Wohnungsdefizit oder 
einem Fehlbestand an Wohnungen von 1,2 bis 1,3 Millionen ge-
sprochen, obwohl die neueste und letzte statistische Defizit-
rechnung des Statistischen Bundesamtes ausweist, daß das Woh-
nungsdefizit in der Bundesrepublik — ohne das Saarland und 
Berlin — 1 525 325 Wohnungen beträgt und der tatsächliche 
Wohnungsbedarf aus verschiedenen Gründen erheblich darüber 
hinausgeht? 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Meine 
Damen und Herren, ich darf die Frage des Herrn 
Kollegen Dr. Brecht wie folgt beantworten. 
Das Wohnungsdefizit oder der Wohnungsfehlbe-
stand von 1 250 000 Wohnungen Ende 1959 gründet 
sich auf Untersuchungen und Berechnungen, die das 
Bundesministerium für Wohnungsbau bereits seit 
10 Jahren durchführt und deren Methoden auch 
wissenschaftliche Anerkennung gefunden haben; 
z. B. bedient sich das Deutsche Institut für Wirt-
schaftsforschung in Berlin der gleichen Methode. 
Nach dieser Methode — und das wissen Sie, Herr 
Dr. Brecht — ergibt sich das rechnungsmäßige Woh-
nungsdefizit aus der Gegenüberstellung aller von 
der amtlichen Statistik ausgewiesenen Normalwoh-
nungen einerseits und der Wohnparteien anderer-
seits. Dabei sind bei den Wohnparteien die Einper-
sonenhaushalte, zu denen in der Statistik auch die 
Studenten, möbliert wohnende Lehrlinge usw. zäh-
len, mit 50 v. H. angesetzt. Die mit 'dieser Methode 
gewonnenen statistischen Ergebnisse sind das allei-
nige Barometer, an dem die Entwicklungstendenzen 
im Wohnungsbau und in der Wohnungsversorgung 
seit Gründung der Bundesrepublik Deutschland auf 
vergleichbarer Basis abgelesen werden können. 
Die von Ihnen, Herr Kollege Dr. Brecht, genannte 
Zahl von 1 525 000 Wohnungen, zu der die neue Be-
rechnung des Statistischen Bundesamtes für Ende 
1959 kommt, erklärt sich ausschließlich aus den 
neuen Bestimmungen, die im Abbaugesetz im Hin-
blick auf die schrittweise Aufhebung der Wohn-
raumbewirtschaftung getroffen worden sind. In die
-
sem Gesetz wollte der Gesetzgeber — Sie haben I 
hier mitgewirkt — aus politischen und sozialen 
Gründen von den bisherigen Berechnungsmethoden 
deshalb etwas abweichen, um beim Abbau der 
Wohnraumbewirtschaftung die Termine noch mehr 
hinauszuschieben, als der Wohnungsbauminister 
vorgeschlagen hat. So ist der Wohnungsbedarf der 
Einpersonenhaushalte in den Großstädten nicht mehr 
mit 50, sondern mit 60 % angesetzt, in Berlin sogar 
mit 75 Prozent berücksichtigt worden. Diese Ab-
weichungen führen dazu, daß sich rechnerisch ein 
höheres Defizit ergibt und die Erreichung der Defi-
zitgrenze von 3 Prozent hinausgeschoben wird. 
Diese rechnerischen Ergebnisse entsprechen aber 
nicht der wirklichen Situation. 
Die amtliche Interviewerhebung vorn Jahre 1957, 
die sehr viel Geld gekostet hat, hat ergeben, daß 
auch in Großstädten der echte Wohnungsbedarf für 
Einpersonenhaushalte zum Beispiel nur mit 50 Pro-
zent zu beziffern ist. Deshalb ist die von mir ge-
nannte Zahl des Wohnungsfehlbestandes von 1,2 
bis 1,3 Millionen richtig. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Brecht! 
Dr. Brecht (SPD) : Herr Minister, glauben Sie 
nicht, daß es jetzt, nachdem in dem Abbaugesetz 
diese neue Terminologie über das Wohnungsdefizit 
enthalten ist und das Statistische Bundesamt ein 
Defizit von 1,5 Millionen Wohnungen errechnet hat, 
gut und richtig wäre, künftig bei Angaben über das 
Defizit — nicht über den Bedarf, sondern über das 
Defizit — einheitlich von diesen statistischen Zah-
len des Statistischen Bundesamtes auszugehen? 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Herr 
Dr. Brecht, soweit es den Abbau der Wohnraum-
bewirtschaftung, also die Beseitigung der Woh-
nungsämter, betrifft, macht das Haus und mache 
auch ich von diesen Zahlen Gebrauch. Soweit es das 
Wohnungsdefizit angeht, bleiben wir bei den Be-
rechnungen, die seit zehn Jahren durchgeführt 
werden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Dr. Brecht! 
Dr. Brecht (SPD) : Indem ich annehme, Sie 
meinten bei Ihrer letzten Antwort, daß Sie nicht bei 
der Frage nach dem Wohnungsdefizit, sondern bei 
der Frage nach dem Wohnungsbedarf von Ihren 
Berechnungen ausgehen, möchte ich fragen: Glau-
ben Sie nicht nach genaueren Untersuchungen, daß 
es sehr wohl möglich ist, daß der Wohnungsbedarf 
größer ist als das statistisch errechnete Defizit, bei-
spielsweise unter Berücksichtigung des Wohnungs-
bedarfs der Pendler, beispielsweise unter Berück-
sichtigung der sogenannten Zweitwohnungen, wobei 
ich annehme, daß Ihnen die Lage im Landkreis 
Usingen — typisches Beispiel — durchaus bekannt 
ist? 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	7485 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Ich bin 
nicht der Meinung. Dieser zusätzliche Wohnungs-
bedarf, Herr Dr. Brecht, ist natürlich vom Stand-
punkt einer ständigen Anhebung unseres Lebens-
standards durchaus zu begrüßen. Ich denke an die 
vielen Familien, die heute bereits eine angemessene 
Wohnung haben und ein Eigenheim anstreben. Es 
kann nicht Aufgabe der staatlichen Wohnungsbau-
politik sein, den aus solchen Wünschen resultieren-
den Wohnungsbedarf mit den bisherigen Methoden 
zu decken. Die Aufgabe unserer Wohnungsbaupoli-
tik muß sein, das nach bestem Wissen und Gewis-
sen ermittelte rechnerische Defizit so bald als mög-
lich zu beseitigen. Dann können wir zu der sehr 
wichtigen Aufgabe kommen, den Wohnungsbedarf 
zu decken. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage! 
Dr. Bartels (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, 
läuft eine Anwendung des Maßstabes für die Defi-
zitberechnung nach dem Abbaugesetz nicht etwa auf 
eine zu hohe Veranschlagung des Wohnungsfehlbe-
darfs hinaus? In meiner Heimatstadt Bochum zum 
Beispiel hat sich bei einer Umfrage, die vor wenigen 
Monaten durchgeführt worden ist, herausgestellt, 
daß von 21 400 gemeldeten Wohnungssuchenden nur 
noch 7200 Haushalte als echte Wohnungsnachfrager 
anzusehen sind, Diese Zahl liegt erheblich unter 
dem vom Statistischen Bundesamt errechneten Defi-
zit. 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Herr 
Abgeordneter Dr. Bartels, diese Zahl von Bochum 
ist mir bekanntgeworden. Die Stadtverwaltung hat 
an die 21 400 wohnungsuchenden Familien geschrie-
ben und gefragt, ob man noch auf eine Wohnung 
Wert lege. Es haben sich 7200 Familien gemeldet. 
Ihre Frage beantworte ich mit Ja. Ich bin überzeugt, 
daß die Zahlen, die die Wohnungsämter fortschrei-
ben, haushoch überzogen sind. Bei meiner Antwort 
an Herrn Dr. Brecht gehe ich davon aus, daß das auf 
Grund statistischer Erhebungen ermittelte rech-
nungsmäßige Defizit mit 1,25 Millionen bei Jahres-
beginn richtig ist. Die eigentliche Antwort, Herr 
Kollege Bartels, lautet doch wohl so, daß sich nun-
mehr der Abbau der Wohnungszwangswirtschaft 
vollzieht, die Wohnungsämter schrittweise aufgeho-
ben werden, und wir weiter bauen müssen, und 
zwar so lange, bis die letzte wohnungsuchende Fa-
milie eine Wohnung hat. In zwei und drei Wohnun-
gen kann man zur gleichen Zeit ja schlecht wohnen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Schmidt (Wuppertal) ! 
Dr. Schmidt (Wuppertal) (CDU/CSU): Herr Mini-
ster, ist nicht die Errechnung des Wohnungsbedarfs 
auch entscheidend von der Bereitschaft des Woh-
nungsuchenden, eine angemessene Miete zu zahlen, 
abhängig, so daß nicht nur sein Wunsch bei der 
Errechnung des Wohnungsbedarfs berücksichtigt 
wird, sondern auch seine objektive Bereitschaft, 
eine angemessene Miete zu zahlen? 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Ich bin' 
Ihrer Meinung, Herr Kollege Dr. Schmidt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Keine weitere Zu-
satzfrage. 
Es folgt die Frage IV/2 — des Herrn Abgeord-
neten Dr. Brecht —: 
Warum ist die Rechtsverordnung der Bundesregierung über 
die Miet- und Lastenbeihilfen immer noch nicht verkündet, ob-
wohl inzwischen nach den Parlamentsferien am 23. September 
und am 21. Oktober d. J. zwei Plenarsitzungen des Bundesrates 
stattgefunden haben und in offiziellen Presseerklärungen des 
Wohnungsbauministeriums vor dem 21. Oktober 1960 mitge-
teilt wurde, daß die Rechtsverordnung in Übereinstimmung mit 
den Ländern bereits fertiggestellt sei? 
Herr Minister! 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Ich 
darf die zweite Frage des Herrn Kollegen Dr. Brecht 
wie folgt beantworten: Die Rechtsverordnung der 
Bundesregierung über die Gewährung von Miet 
und Lastenbeihilfen ist, wie der Presse schon mitge-
teilt worden ist, am 12. Oktober 1960 mit den betei-
ligten Ressorts abschließend beraten worden. Ich 
hatte ursprünglich vor, den Verordnungsentwurf un-
mittelbar dem Bundeskabinett zur Beschlußfassung 
zuzuleiten. Auf ausdrücklichen Wunsch der Länder 
habe ich jedoch hiervon abgesehen und ihnen Ge-
legenheit gegeben, sich vorher noch mit dem Ent-
wurf zu befassen. Das ist geschehen. Die Länder 
haben eine Reihe von Vorschlägen gemacht. Sie 
sind geprüft und weitgehend berücksichtigt worden. 
Soeben ist der Verordnungsentwurf dem Kabinett 
zugeleitet worden. Nach dieser Verhandlungs-
methode kann als sicher angenommen werden, daß 
der Bundesrat seine Zustimmung geben wird. Die 
Verordnung kann frühestens nach dieser Zustim-
mung in Kraft treten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage? 
— Bitte, Herr Dr. Brecht. 
Dr. Brecht (SPD) : Herr Minister, bis wann, glau-
ben Sie, wird die Prozedur zu Ende sein, und wann 
kann die Verordnung endgültig herausgegeben wer-
den? 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Ich 
sagte, ich hoffe, daß die Verordnung am Mittwoch 
, der nächsten Woche im Kabinett verabschiedet wird 
und daß der Bundesrat sie bei seinem nächsten Zu-
sammenkommen verabschieden kann, nachdem die 
Länder sich weitgehend einig sind. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage? — Bitte! 
Dr. Brecht (SPD) : Halten Sie es, Herr Minister, 
für sehr geschickt, daß in der Pressenotiz, die über 
die Vereinbarungen vom 12. Oktober herausgege-
ben wurde und die inzwischen auch im Bulletin er-
schienen ist, die Sache so dargestellt wird, als ob 
die Länder bisher sehr unvollkommene und ungenü-
gende Regelungen getroffen hätten und daß jetzt 
erst der Bund kommen müsse, um diese sogenann-
ten wesentlichen Verbesserungen zu bringen, und 
7486 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 
Dr. Brecht 
zwar so, daß man den Ländern zuschieben möchte, 
sie hätten bisher schlecht gehandelt? 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Da-
von kann keine Rede sein. Das ist in der Presse-
notiz auch nicht zum Ausdruck gekommen. Der 
Wohnungsbauminister war nur gezwungen, auf An-
griffe — an denen Sie nicht ganz unbeteiligt sind — 
zu antworten und unsere Leute zu beruhigen, daß 
die Rechtsverordnung bald kommt. 
(Beifall in der Mitte.) 
Es waren Wahlen, Herr Dr. Brecht, und ich habe 
nur unsere Mieter beruhigt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Bartels! 
Dr. Bartels (CDU/CSU) : Herr Minister, ist nun 
dadurch, daß ,die Verordnung über die Berechnung 
der Lastenbeihilfen immer noch nicht da ist, für die 
Beteiligten irgendein Schaden entstanden, oder wer-
den Übergangsbeihilfen gezahlt, die den berechtig-
ten Interessen voll und ganz Rechnung tragen? 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: In den 
Ländern werden diese Übergangshilfen dankens-
werterweise gezahlt. Es war mein Grundsatz, daß 
durch das Abbaugesetz keine Familie unter die Rä-
der kommt. Ich halte an dem Grundsatz fest. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine weitere Zu-
satzfrage, Herr Abgeordneter Wittrock! 
Wittrock (SPD): Herr Minister, anerkennen Sie 
mit Ihrer heutigen Antwort, daß es ungerechtfertigt 
war, in der Plenarsitzung vom 28. September 1960 
bei der Behandlung des gleichen Gegenstandes in 
der Fragestunde den Eindruck zu erwecken, die Ver-
zögerung des Inkrafttretens dieser Verordnung be-
ruhe ausschließlich darauf, daß der Bundesrat — ich 
zitiere — seine letzte Sitzung am 15. Juli gehabt 
habe und danach in die Sommerferien gegangen sei, 
und daß es deshalb nicht möglich gewesen sei, eine 
Beschlußfassung des Bundesrats herbeizuführen? 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Dieser 
Eindruck ist damals offenbar nur bei Ihnen ent-
standen. Es ist auch nicht versucht worden, diesen 
Eindruck zu erwecken. 
(Abg. Metzger: Es steht doch da!) 
Den Bundesrat trifft keine Verantwortung; in keiner 
Antwort werden Sie das lesen können. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordneter 
Wittrock! 
Wittrock (SPD) : Herr Bundesminister, gestatten 
Sie, daß ich vorlese, was Sie nach dem Protokoll bei 
der Beantwortung einer inhaltlich gleichen Frage 
des Abgeordneten Dr. Brecht gesagt haben: 
Das Gesetz über den Abbau der Wohnungs
-
zwangswirtschaft ist am 1. Juli in Kraft ge
treten. Die in diesem Gesetz vorgesehene Ver-
ordnung über die Gewährung von Miet- und 
Lastenbeihilfen kann nach verfassungsrecht-
lichen Grundsätzen erst nach Inkrafttreten des 
Gesetzes erlassen werden. Sie bedarf der Zu-
stimmung des Bundesrates. Der Bundesrat hat 
seine letzte Sitzung vor den Parlamentsferien 
am 15. Juli gehabt; danach ging auch der Bun-
desrat in die Sommerferien. So war es nicht 
möglich, noch vor den Ferien die Beschluß-
fassung des Bundesrates herbeizuführen und die 
Verordnung zum Abschluß zu bringen. 
Anerkennen Sie die Richtigkeit des Protokolls? 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Herr 
Abgeordneter Wittrock, Sie wissen, daß sich das auf 
die Frage bezieht, die Sie stellten, ob es möglich 
sei, die Verordnung bereits im Juli zu verabschie-
den. Aber ich darf Ihnen jetzt mit Text antworten, 
weil es offenbar schwer ist, diese Fragestunde ganz 
frei zu gestalten. Ich darf Ihnen sagen, daß der Ver-
ordnungsentwurf schon im Juli vom Ministerium 
fertiggestellt worden ist. Er mußte aber den beteilig-
ten Bundesressorts vorgelegt und mit ihnen abge-
stimmt werden. Also bereits im Juli war meine 
Verordnung fertig; aber sie mußte abgestimmt wer-
den. Ich habe damals gesagt, daß der Bundesrat 
seinerseits auch in Ferien gegangen sei, so daß auch 
bei Abstimmung der Vorlage es nicht möglich ge-
wesen wäre, die Verordnung im Juli zu verab-
schieden. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ihre Möglichkeit, 
Zusatzfragen zu stellen, ist erschöpft, Herr Dr. 
Brecht. 
Weitere Zusatzfragen? — Bitte, Herr Abgeordne-
ter Ritzel! 
Ritzel (SPD) : Herr Bundeswohnungsbauminister, 
darf ich Ihnen in Erinnerung rufen, wie die Frage 
des Abgeordneten Dr. Brecht, die am 28. September 
1960 erörtert wurde, lautete: 
Wer ist dafür verantwortlich, daß die in dem 
Gesetz über die Gewährung von Miet- und 
Lastenbeihilfen vorgesehene Rechtsverordnung 
des Bundes, die wesentliche Bestimmungen über 
die Berechnung der Mietbeihilfen treffen soll, 
bis heute — vier Monate nach Beschlußfassung 
über das Gesetz im Bundestag — noch nicht ver-
kündet ist? 
Wer ist nach Ihrer heutigen Auffassung, Herr Bun-
deswohnungsbauminister, für diese Tatsache verant-
wortlich? 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Ich 
habe meiner Antwort an Herrn Abgeordneten Witt-
rock nichts hinzuzufügen. 
(Abg. Metzger: Das ist aber sehr faul!) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Weitere Zusatz-
fragen? — Bitte, Herr Kollege Czaja! 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	7487 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Herr Minister, sind Sie 
bei diesem ganzen Fragenspiel nicht auch der Auf-
fassung, daß es entscheidend ist, ob diejenigen, die 
Anträge auf Miet- und Lastenbeihilfen gestellt ha-
ben, irgendwie betroffen worden sind, und können 
Sie eindeutig erklären, daß die Antragsteller nicht 
benachteiligt worden sind? 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Ich 
kann das eindeutig mit Ja beantworten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Weitere Zusatz-
fragen? — Bitte, Herr Kollege Franke! 
Franke (SPD) : Herr Minister, sind Sie bereit, 
wenn Sie diese Verordnung erlassen haben, die Mie-
ter genauso aufzuklären, wie Sie zuvor den Haus-
besitz aufgeklärt haben? 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Ver-
ehrter Herr Kollege, ich habe neulich gesagt, ich muß 
sehr darum bitten, daß die Sozialdemokratische Par-
tei, der ihr nahestehende Mieterbund und der Deut-
sche Gewerkschaftsbund sich ebenso wie der Bun-
desminister für Wohnungsbau darum bemühen, daß 
Mieter und Vermieter über dieses wichtige Gesetz 
ausreichend aufgeklärt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich rufe die Frage 
IV/3 — des Herrn Abgeordneten Dr. Brecht — auf: 
Stimmt die Bundesregierung dem im Septemberheft des Bun
-
desbaublattes bekanntgegebenen Grundsatz zu, daß die Stadt 
und Landkreise, in denen die behördliche Wohnraumbewirtschaf-
tung zuni 1. Oktober 1960 ganz aufgehoben worden ist, nicht 
von dem weiteren Zufluß der Wohnungsbaumittel — gemeint 
sind wohl die öffentlichen Wohnungsbaumittel — ausgeschlossen 
sind, da auch in den Kreisen, in denen die Defizitgrenze unter-
schritten ist, durchaus ein Wohnungsbedarf bestehen kann, der 
in der statistischen Berechnung nicht zurr Ausdruck kommt und 
auch nicht kommen kann, und hält sie entgegenstehende Auf-
fassungen, die teilweise in den Ländern vertreten werden, für 
falsch? 
Bitte, Herr Minister! 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Ich 
darf die beiden Fragen des Abgeordneten Dr. Brecht 
eindeutig mit Ja beantworten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage? 
— Bitte! 
Dr. Brecht (SPD): Nachdem Sie die Frage bejaht 
haben, wofür ich durchaus Verständnis habe, ergibt 
sich die weitere Frage, Herr Minister, ob es bei 
der Verteilung der restlichen geringen Mittel für die 
Wohnungsbauförderung künftig nicht doch mehr 
als bisher notwendig sein wird, die Mittel vor allem 
in die Kreise und in die Bezirke zu geben, in denen 
immer noch ein großer Wohnungsbedarf besteht, 
weniger in die Kreise, in denen auch nach Ihrer Mei-
nung eine Wohnungsnot nicht mehr besteht. 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Die 
Richtlinien für den Einsatz der Bundesmittel für 
den sozialen Wohnungsbau 1960 enthalten als Auf-
lage für den Einsatz der Bundesmittel durch die Länder 
die Bestimmung, daß im Rahmen der städtebaulichen 
Neuordnung zur Entlastung der Ballungszentren und 
Vermeidung weiterer unerwünschter Zusammenbal-
lungen an wirtschaftlichen Schwerpunkten der Woh-
nungsbedarf durch Bau von Wohnungen auch am 
Rande oder außerhalb dieser Schwerpunkte gedeckt 
werden soll. Dies ermöglicht einen Einsatz der öf-
fentlichen Mittel auch in weißen Kreisen und macht 
mit der Entwicklung Schluß, daß unsere Gemeinden 
mit der Bauerei oft an den Gemeindegrenzen halt-
machen. Wir müssen über die Gemeindegrenzen 
hinausbauen. 
Schließlich hat die öffentliche Wohnungsbauför-
derung, Herr Dr. Brecht, nach der Zielsetzung des 
Wohnungsbau- und Familienheimgesetzes außer der 
Deckung des noch vorhandenen Wohnungsbedarfs 
gleichzeitig die Aufgabe — es ist Ihnen bekannt; 
ich darf es aber wiederholen, denn Sie haben die 
Frage gestellt —, durch Bau neuer Wohnungen, 
namentlich durch den Bau von Familienheimen, 
breite Schichten des Volkes mit Eigentum an Haus 
und Boden zu versehen. Das ist eine sehr wichtige 
Frage, die ich sehr ernst nehme und bei deren Lö-
sung ich Sie dringend um Unterstützung bitte. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Dr. Brecht zu 
einer weiteren Zusatzfrage! 
Dr. Brecht (SPD): Da Ihre jetzige Antwort nur 
eine Bekräftigung der ersten Darlegung, also Ihres 
Ja war — was ich gar nicht bestritten habe —, ergibt 
sich für mich die zweite Frage, die ich nun nochmals 
wiederholen möchte, nämlich ob nicht neben der Be-
rücksichtigung der Kreise, in denen keine Woh-
nungsnot mehr besteht, entsprechend dem Bedarf 
künftig tatsächlich ein Mehr an öffentlichen Mit-
teln in die Bezirke gegeben werden muß — das 
brauchen nicht nur Städte zu sein —, wo der Be-
darf noch viel größer ist und noch eine echte Woh-
nungsnot vorhanden ist, was ja in den weißen 
Kreisen nach Ihrer Meinung nicht mehr der Fall ist, 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Den 
letzten Halbsatz muß ich mit Nachdruck zurückwei-
sen. Ich habe das vorhin bei der ersten Frage be-
antwortet. Zur ersten Unterfrage darf ich sagen: 
Sie, Herr Dr. Brecht, wissen als Fachmann doch ganz 
genau, daß die Durchführung des Wohnungsbaus in 
den Einzelheiten Sache der Länder ist, die im Rah-
men der vorhin genannten Richtlinien diese Aufga-
ben durchführen; sie werden es sicherlich so tun, daß 
den Grundsätzen des Wohnungsbau- und Fami-
lienheimgesetzes entsprochen wird. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Dr. Czaja zu 
einer Zusatzfrage! 
Dr. Czaja (CDU/CSU) : Herr Minister, ist be-
kannt, in welchen Ländern diese falsche Auffassung 
vorhanden ist, die Herr Kollege Dr. Brecht hier glo-
bal wiedergegeben hat und von der er bei seiner 
Frage ausgeht? 
7488 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 
Lücke, Bundesminister für Wohnungsbau: Ich 
nehme an, daß ich das gelegentlich von Herrn Dr. 
Brecht bestätigt bekomme. Mir sind solche Länder 
nicht bekannt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich habe den Ein-
druck, wir haben heute das Ideal unserer Vorstel-
lung von der Fragestunde: kurze Fragen und kurze 
Antworten, nicht erfüllt. Wir müssen uns die rechte 
Form noch einmal überlegen. 
Ich möchte feststellen, daß die Frage des Herrn 
Abgeordneten Kalbitzer aus dem Geschäftsbereich 
des Bundesministers für Wirtschaft zurückgestellt 
ist. 
Wir wollen nach einer getroffenen Vereinbarung 
so verfahren, daß ich zunächst die Große Anfrage 
zum Kindergeld aufrufe, aber auf jeden Fall um 
11 Uhr die dritte Beratung des Gesetzes zur Ände-
rung des Gesetzes über den Ladenschluß durchge-
führt wird. Sind wir mit der Kindergeld-Debatte 
vorher fertig, dann schon früher. 
Ich rufe also den Tagesordnungspunkt 11 auf: 
Große Anfrage der Fraktion der SPD betref-
fend Kindergeld (Drucksache 2100). 
Zur Begründung der Anfrage hat Frau Abgeord-
nete Döhring das Wort. 
Frau Döhring (Stuttgart) (SPD) : Herr Präsident! 
Meine Herren und Damen! Mit großem Interesse 
haben meine politischen Freunde und ich feststellen 
können, daß unsere Große Anfrage sofort nach ihrer 
Einbringung ein bemerkenswertes Ergebnis gehabt 
hat. Der Herr Bundeskanzler hat sich nämlich 
wenige Tage, nachdem diese Große Anfrage der 
sozialdemokratischen Fraktion vorlag, dazu ent-
schlossen, öffentlich erklären zu lassen, daß Kinder-
geld für alle Zweiten Kinder gewährt werden solle. 
Wir hoffen sehr, daß wir nun heute von der Regie-
rung eine klare Auskunft darüber erhalten, w i e die 
Gewährung von Kindergeld für die Zweiten Kinder 
verwirklicht werden soll. 
Es kann nicht bestritten werden, daß die verfehlte 
Kindergeldregelung, die von der CDU/CSU-Frak-
tion gegen die Stimmen aller anderen Parteien in 
diesem Hause im Jahre 1954 durchgesetzt wurde, zu 
außerordentlichen Schwierigkeiten hinsichtlich der 
Aufbringung der Mittel geführt hat. Inzwischen sind 
nicht weniger als fünf verschiedene Kindergeldge-
setze verabschiedet worden. Dadurch ist wohl die 
Gesetzgebung immer komplizierter und unübersicht-
licher geworden, jedoch an der Fehlkonstruktion 
dieser Kindergeldgesetzgebung, nämlich an der be-
sonderen Belastung lohnintensiver Klein- und Mit-
telbetriebe sowie der freiberuflich Tätigen hat sich 
nichts geändert. 
Die Auswirkungen des verfehlten Aufbringungs-
systems beim Kindergeld haben sich sehr bald ge-
zeigt. Schon im Jahre 1956 hat deshalb der damalige 
Bundesarbeitsminister Anton Storch auf eine Kleine 
Anfrage meiner Fraktion diesem Hohen Hause dann 
zugesagt — ich darf mit Erlaubnis des Herrn Präsi-
denten kurz zitieren —, unverzüglich 
die Kindergeldgesetze neu zu fassen und dabei 
Härten und Unbilligkeiten der derzeitigen Re-
gelung zu beseitigen. 
Dies ist jedoch, wie Sie wissen, bis zum heutigen 
Tage nicht geschehen. 
An den berechtigten Vorhaltungen der Opposi-
tion und den Protesten der in Mitleidenschaft ge-
zogenen Selbständigen konnte dann auch die Regie-
rungspartei nicht länger vorübergehen. Auf Antrag 
der CDU/CSU-Fraktion selbst faßte der Bundestag 
am 26. Februar des vorigen Jahres einen Beschluß, 
der die Bundesregierung verpflichtete, erstens einen 
Untersuchungsbericht über die besonderen Be-
lastungen der lohnintensiven Betriebe durch das 
Kindergeldaufbringungssystem und zweitens einen 
Gesetzentwurf über die gesetzliche Neuregelung 
vorzulegen. Der Gesetzentwurf sollte dem Bundes-
tag s o rechtzeitig zugeleitet werden, daß er An-
fang dieses Jahres hätte in Kraft treten können. Die 
Regierung hat sich jedoch über diesen Bundestags
-
beschluß hinweggesetzt. 
In Beantwortung einer Kleinen Anfrage der FDP-
Fraktion versicherte Bundesarbeitsminister Blank 
am 3. Februar dieses Jahres, daß noch in der ersten 
Hälfte dieses Jahres der überfällige Untersuchungs-
bericht vorgelegt und eine Beschlußfassung der Bun-
desregierung über die Neuregelung des Kinder-
geldrechts erfolgen würde. Auch an diese Zusage 
hat sich die Bundesregierung nicht gehalten. Es ist 
mir unerklärlich, meine Herren und Damen von der 
Regierungspartei, wie diese Brüskierung des Parla-
ments mit der angeblich familien- und mittelstands-
freundlichen Politik, auf die sich die Regierungs-
parteien bei jeder sich bietenden Gelegenheit be-
ziehen, zu vereinbaren ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wahrscheinlich dürfte Ihnen, meine Herren und 
Damen von der Regierungspartei, dieser Widerspruch 
selbst aufgegangen sein. Denn wie anders wäre die 
eigenartige Situation zu erklären, daß auf Antrag 
von Abgeordneten der Regierungsparteien der Bun-
destag am 5. Mai dieses Jahres sein Bedauern über 
die Versäumnisse der Bundesregierung aussprechen 
mußte!? Jedoch auch dieser Appell hat nichts ge-
nützt. 
Darum richte ich nun hier namens der SPD-Frak-
tion an die Bundesregierung zuerst die Frage: 
warum hat sich die Bundesregierung bisher weder 
an die Beschlüsse des Bundestages noch an ihre 
eigenen Zusagen in der Frage der Neugestaltung 
der Kindergeldgesetzgebung gehalten? Welche 
Gründe kann die Bundesregierung für diese beispiel-
losen Versäumnisse anführen? 
Zur zweiten Frage ist zunächst festzustellen, daß 
das gegenwärtige Aufbringungsverfahren völlig 
verfehlt ist. Inzwischen haben auch viele Abgeord-
nete der CDU/CSU-Fraktion diese Mißstände zu-
geben müssen. Obwohl die Aufbringung des Kinder-
geldes, wie jeder weiß, eine Aufgabe der Allgemein-
heit ist, müssen nach der jetzigen Regelung der 
Arbeitgeber und der selbständig Schaffende hierfür 
aufkommen. Während z. B. ein hochbezahlter, in der 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	7489 
Frau Döhring (Stuttgart) 
Industrie oder Wirtschaft Beschäftigter nichts aufzu-
bringen braucht, müssen die freiberuflich tätigen 
Kreise, von denen zweifelsohne ein großer Teil viel 
niedrigere Einkommen hat, kräftig in die Tasche 
greifen. Das ist genauso ungerecht wie die unzumut-
bare Belastung der lohnintensiven Klein- und Mittel-
betriebe. 
Man komme uns nicht mit dem Argument, es sei 
ja alles in Ordnung, weil das Bundesverfassungs-
gericht in Karlsruhe diese Aufbringungsmethode als 
noch gerade mit dem Grundgesetz vereinbar be-
zeichnet habe. Politisch gesehen ist diese höchst-
richterliche Entscheidung doch wahrlich kein Kompli-
ment für den Gesetzgeber, d. h. in diesem Falle für 
die CDU/CSU-Fraktion, die ja seinerzeit das Kin-
dergeldgesetz, das als das schlechteste von Europa 
gilt, ganz allein beschlossen hat. 
Nach wie vor ist insbesondere die gesamte Orga-
nisation mit besonderen Schwierigkeiten belastet. 
Wir wollen deshalb endlich von der Bundesregierung 
wissen, wann und w i e sie die Entlastung der 
Klein- und Mittelbetriebe und der freiberuflich Täti-
gen vornehmen will. Wir möchten endlich wissen, 
welche Vorschläge die Bundesregierung zur Ände-
rung der verfehlten Aufbringungsmethode zu 
machen hat. 
Zu unserer dritten Frage habe ich namens meiner 
Fraktion folgendes zu bemerken. Eine der verhäng-
nisvollsten Begleiterscheinungen der offiziellen Kin-
dergeldpolitik ist das ständige Ausspielen der 
berechtigten Belange der Familien und des Mittel-
standes gegeneinander. Ich möchte deshalb namens 
meiner Fraktion in aller Deutlichkeit aussprechen, 
daß eine vernünftige Kindergeldregelung nicht im 
Widerspruch zu den Interessen des Mittelstandes 
steht. Im Gegenteil, eine gute Familienpolitik ist die 
beste Mittelstandspolitik. Die Weiterentwicklung 
des Ausgleichs der Familienlasten wird nicht durch 
die Belange des Mittelstandes, sondern durch 
das gegenwärtige verfehlte Aufbringungsverfahren 
blockiert. Das muß ich Ihnen, meine Herren von der 
Regierung, hier einmal in aller Deutlichkeit sagen. 
Wir fragen nun die Bundesregierung, ob sie end-
lich bereit ist, die in dem derzeitigen Aufbrin-
gungsverfahren liegenden Schwierigkeiten zu be-
seitigen und damit die Voraussetzungen für eine 
vernünftige Weiterentwicklung des Familienlasten-
ausgleichs zu schaffen. 
Zu Punkt 4 unserer Großen Anfrage gestatten Sie 
mir, darauf aufmerksam zu machen, daß die heutige 
unzureichende Regelung, nach der Kindergeld be-
kanntlich erst vom dritten Kind an gewährt wird, 
die jungen Familien weitgehend unberücksichtigt 
läßt. Dabei wissen wir doch alle auf Grund des täg-
lichen Erlebens, daß gerade die Aufwendungen für 
das erste und das zweite Kind die jungen Familien 
außerordentlich schwer belasten, 
(Abg. Ruf: Wollen Sie nach wie vor Kinder-
geld für das erste Kind?) 
— Das wollen wir nach wie vor. Zunächst wollen 
wir aber den nächsten Schritt, und das ist das 
Kindergeld für das zweite Kind, Herr Kollege Ruf. 
(Beifall bei der SPD.) 
Der Herr Familienminister Wuermeling hat seit 
dem Jahre 1955 Denkschriften anfertigen lassen, in 
denen durchaus zutreffend die Notwendigkeit einer 
Ausweitung des Kindergeldes auf das zweite Kind 
begründet wird. Die Bundesregierung hat sich je-
doch auch davon nicht beeindrucken lassen und ist 
bei ihrer ablehnenden Haltung hinsichtlich der Ge-
währung des Kindergeldes für das zweite Kind 
geblieben. Auch die Rücktrittsofferten des Herrn 
Ministers Wuermeling haben an dieser verständnis-
losen Haltung der Regierung den Familien mit zwei 
Kindern gegenüber nichts geändert, 
(Bundesminister Dr. Wuermeling: Doch!) 
zumal, wie sich sehr bald zeigte, der Herr Minister 
Wuermeling seine Rücktrittsandrohungen gar nicht 
ernst genommen hat. 
Eine der betrüblichsten Etappen auf dem Wege 
der Kindergeldgesetzgebung spielte sich im Juni 
vorigen Jahres anläßlich der wirtschaftlichen Anglie-
derung des Saarlandes ab. Statt daß ihnen wenig-
stens das Kindergeld für das zweite Kind belassen 
wurde, mußten es die Familien im Saarland entge-
gen allen Versprechungen des Herrn Bundeskanz-
lers und des Herrn Familienministers erleben, daß 
ihnen sogar das Kindergeld für das zweite Kind und, 
wie Sie wissen, für das erste Kind weggenommen 
wurde. Das war eine große Enttäuschung für die 
saarländische Bevölkerung, die sie bis heute noch 
nicht überwunden hat. 
In der letzten, im vergangenen Jahr fertiggestell-
ten Denkschrift des Familienministeriums über die 
wirtschaftliche Lage der Familien ist der Nachweis 
erbracht worden, daß in der Bundesrepublik die Er-
nährer von nicht weniger als einem Viertel aller 
Familien mit zwei Kindern ein Bruttoeinkommen be-
ziehen, das unter 400 DM im Monat liegt, und sich 
damit im Bereich der Fürsorgeleistungen befinden. 
Im Durchschnitt sind dieser Denkschrift zufolge min-
destens 80 DM erforderlich, um die Mindestaufwen-
dungen für ein Kind zu decken. Das Sozialamt der 
Stadt Stuttgart sieht bei der Gewährung von Für-
sorgeleistungen — lassen Sie mich das bitte neben-
bei noch bemerken — sogar einen Betrag von 90 DM 
im Monat als unterste Grenze an. Soweit die Fest-
stellungen in der Denkschrift. 
Anstatt aber nun schleunigst die Folgerungen aus 
diesen wissenschaftlichen Erkenntnissen zu ziehen 
und auch die Zweitkinder beim Kindergeld zu be-
rücksichtigen, hat die Bundesregierung diese auf-
schlußreiche Denkschrift des Herrn Familienmini-
sters für ein Staatsgeheimnis erklärt. Sie durfte näm-
lich nicht veröffentlicht werden, wahrscheinlich doch 
nur deshalb nicht, weil diese Feststellungen über 
die Lage eines großen Teils unserer Zwei-Kinder-
Familien nicht gut in ihr sogenanntes wirtschafts-
wunderliches Konzept gepaßt hätten. Die Verheim-
lichung von sozialen Mißständen halten meine poli-
tischen Freunde und ich aber für eine schlechte Me-
thode der Familienpolitik. 
7490 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 
Frau Döhring (Stuttgart) 
Wir fragen deshalb die Bundesregierung, ob sie 
bereit ist, den von uns Sozialdemokraten seit vielen 
Jahren gestellten Anträgen auf Gewährung von 
Kindergeld vom zweiten Kind an nunmehr stattzu-
geben. Ist die Bundesregierung gegebenenfalls be-
reit, die Finanzierung des Kindergeldes aus allge-
meinen Steuermitteln vorzunehmen, wie die SPD 
dies von Anfang an gefordert hat? 
Zur letzten Frage habe ich namens meiner Frak-
tion folgendes vorzubringen. Infolge von Versäum-
nissen, die die Bundesregierung zu verantworten 
hat, ist unter Mißachtung ausdrücklicher Beschlüsse 
dieses Hohen Hauses ein Inkrafttreten der Kinder-
geldneuregelung mit Wirkung ab 1. Januar dieses 
Jahres unmöglich gemacht worden. Hier zeigt sich 
ein bedauerlicher Widerspruch zwischen den fami-
lienfreundlichen Sonntagsreden von Ministern der 
Bundesregierung und der tatsächlich praktizierten 
Politik. 
(Beifall bei der SPD und der FDP.) 
Ganz offenbar hat aber die Einbringung dieser Ihnen 
vorliegenden Großen Anfrage der SPD Wunder ge-
wirkt; vielleicht hat auch das Heranrücken des Ter-
mins der nächsten Bundestagswahl den Parteichef 
der Regierungspartei zu seiner öffentlichen Erklä-
rung veranlaßt, die zweiten Kinder nun zu berück-
sichtigen. Aber sei dem, wie dem sei, eine Hinaus-
zögerung der überfälligen gerechten Neugestaltung 
des Kindergeldrechts ist den betroffenen Familien 
und den mittelständischen Kreisen gegenüber nicht 
länger zu verantworten. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Wir möchten daher von der Bundesregierung wis-
sen, ob sie bereit ist, den versprochenen Gesetzent-
wurf zur Kindergeldneuregelung s o rechtzeitig 
vorzulegen, daß ein Inkrafttreten am 1. Januar 1961 
sichergestellt ist. 
Abschließend möchte ich nochmals mit allem Nach-
druck darauf hinweisen, daß die Gewährung von 
Kindergeld keine berufsständische Angelegenheit 
ist, sondern eine Sache der Allgemeinheit. Es muß 
endlich der Schlußstrich unter das verunglückte Auf-
bringungsverfahren für das Kindergeld gezogen 
werden. Im übrigen richte ich den dringenden 
Wunsch an Sie, meine Herren und Damen von der 
Regierungspartei, nicht etwa den bestehenden bis-
herigen fünf Kindergeldgesetzen nun etwa ein sech-
stes hinzuzufügen. 
(Abg. Ruf: Stimmt ja gar nicht!) 
Davor, Herr Kollege Ruf, möchte ich aus guten Grün-
den besonders warnen, denn das würde den jetzt 
schon auf diesem Gebiet bestehenden Gesetzeswirr-
warr nur noch vergrößern. Nach dieser nun schon 
Jahre andauernden Kindergeldtragödie kann die 
Bevölkerung wahrlich erwarten, daß jetzt endlich 
eine gerechte Gestaltung des Kindergeldrechts vor-
genommen wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Große Anfrage 
der SPD ist begründet. 
Zur Beantwortung gebe ich dem Herrn Bundes-
minister für Arbeit und Sozialordnung das Wort. 
(Unruhe.) 
Ich darf um Aufmerksamkeit für den Herrn Minister 
bitten. Ich bitte, die Privatgespräche im Saale ein-
zustellen; das gilt auch für die sehr intensiv spre-
chende Gruppe in der Mitte. 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Herr Präsident! Meine sehr verehrten Da-
men und Herren! Zu der Großen Anfrage der Frak-
tion der SPD betreffend Kindergeld vom 5. Oktober 
dieses Jahres nehme ich wie folgt Stellung. 
Zu 1: Der Bericht, zu dessen Vorlage die Bundes-
regierung durch die Entschließung des Bundestages 
vom 26. Februar 1959 aufgefordert worden ist, soll 
die Auswirkungen von lohnbezogenen Sozialabga-
ben ganz allgemein, nicht etwa nur die Aufbringung 
der Mittel nach dem Kindergeldgesetz, behandeln. 
Die Notwendigkeit, die Untersuchungen auf alle 
Zweige der sozialen Sicherheit, bei denen der Lohn 
die Beitragsbemessungsgrundlage ist, zu erstrecken, 
habe ich in meinen Ausführungen bei der Einbrin-
gung der letzten Kindergeldnovelle, auf die die 
Entschließung des Bundestags Bezug nimmt, deut-
lich hervorgehoben. Gleichzeitig habe ich betont, 
daß es sich dabei um eine sehr schwierige und zeit-
raubende Untersuchung handelt. Eine feste Zusage, 
den Bericht zu einem bestimmten Termin vorzule-
gen, habe ich auch bei der Beantwortung der Klei-
nen Anfrage der Fraktion der FDP am 3. Februar 
1960 nicht gegeben, sondern nur Angaben darüber 
gemacht, wann der interministerielle Arbeitskreis, 
der zur Untersuchung dieser Fragen gebildet worden 
ist, nach dem damaligen Stand der Beratungen seine 
Arbeiten voraussichtlich — ich betone: voraussicht-
lich — abschließen werde. 
Nachträglich ergab sich in dem Arbeitskreis die 
Notwendigkeit, die Untersuchungen weiter zu ver
-
tiefen. Es muß dabei berücksichtigt werden, daß 
hier sehr vielschichtige und schwierige Fragen wirt-
schafts-, sozial- und gesellschaftspolitischen Inhalts 
zu beantworten sind. Der Arbeitskreis hat mit Recht 
mehr Wert darauf gelegt, das Problem gründlich zu 
studieren, als in kurzer Frist ein nur allgemein ge-
haltenes und an der Oberfläche bleibendes Gutach-
ten abzugeben. 
Die Arbeiten des Arbeitskreises konnten jedoch 
in den letzten Monaten so weit gefördert werden, 
daß nur noch einige abschließende Formulierungen 
ausstehen, damit der Bericht dieses Arbeitskreises 
der Bundesregierung vorgelegt werden kann. Wir 
werden in einigen Wochen im Besitz dieser sehr 
gründlichen Untersuchung sein, die, wie ich hoffe, 
das Thema der lohnbezogenen Abgaben so erschöp-
fend behandelt, daß wir eine geeignete Grundlage 
für weitere Entscheidungen besitzen. 
Ich komme zur Beantwortung der Fragen unter 2 
bis 4. Da die unter 2 gestellte Frage, welche Ände-
rungen des Aufbringungssystems im Kindergeldge-
setz die Bundesregierung für erforderlich hält, nicht 
unabhängig von den Plänen zur Weiterentwicklung 
des Familienlastenausgleichs beantwortet werden 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	7491 
Bundesarbeitsminister Blank 
r kann, darf ich mir erlauben, zunächst die unter 
Punkt 4 gestellte Frage nach den beabsichtigten 
Verbesserungen der Kindergeldleistungen zu beant-
worten. 
Grundsätzlich erkläre ich dazu folgendes. Die 
Bundesregierung ist der Auffassung, daß die Zweit-
kinder, und zwar nicht nur die Zweitkinder der 
Drei- und Mehrkinderfamilien, sondern auch die 
Zweitkinder der Zweikinderfamilien, in die Kinder-
geldgesetzgebung einbezogen werden sollen, und 
zwar da, wo die Einkommenslage der Familie dies 
erfordert. 
Im einzelnen möchte ich dazu noch folgendes be-
merken. In den letzten Monaten hat mein Ministe-
rium gemeinsam mit dem Familienministerium an 
einer Regelung gearbeitet, die auf den in dem Gut-
achten der Gesellschaft für Sozialen Fortschritt aus 
dem Jahre 1959 ausgesprochenen Gedanken zurück-
geht, der in der Öffentlichkeit mit dem etwas irre-
führenden Schlagwort „Negativsteuer" bezeichnet 
worden ist. Danach sollen alle Personen, bei denen 
sich der Freibetrag für das zweite Kind, der bei 
einem steuerpflichtigen Arbeitsverdienst von mehr 
als 600 DM im Monat zu einer Entlastung bei der 
Lohnsteuer um 28 DM monatlich führt, wegen der 
niedrigen Höhe des Einkommens nicht oder nicht 
voll auswirkt, ein Kindergeld in entsprechender 
Höhe erhalten. Träger der Kindergeldzahlung für 
die zweiten Kinder wären bei dieser Lösung nicht 
die Familienausgleichskassen, sondern die Finanz-
ämter. Dieser Plan ist vor zwei Wochen den Finanz-
ministern der Länder unterbreitet worden. Er ist bei 
diesen jedoch auf eine entschiedene Ablehnung ge-
stoßen. Sie wird einmal damit begründet, daß bei 
einer solchen Regelung eine Kostendeckung aus dem 
Aufkommen an Einkommen- und Lohnsteuer und da-
mit eine Kostenverteilung zwischen Bund und Ländern 
im Verhältnis der Beteiligung an dieser Steuer, d. h. 
im Verhältnis von 35 : 65, naheliegt. Meines Erach-
tens wäre diese Lastenverteilung bei dieser Lösung 
nicht zwingend geboten. Aber unabhängig von der 
Frage der Beteiligung an den Kosten haben die 
Finanzminister der Länder diese Lösung auch des-
halb abgelehnt, weil sie im Hinblick auf die sonsti-
ge Belastung der Finanzämter die Regelung verwal-
tungstechnisch — trotz der vorgeschlagenen Aus-
zahlung des Kindergeldes durch die Arbeitgeber — 
für undurchführbar halten. 
Es stellt sich nun für mich als federführenden 
Minister die Frage, ob ich diesen Plan, den ich per-
sönlich wegen der meines Erachtens glücklichen 
Verzahnung von Kindergeld und steuerlichem Kin-
derfreibetrag nach wie vor als eine gute Lösung 
ansehe, trotz des Widerstandes der Länderfinanz-
minister weiter verfolgen soll, auf die Gefahr hin, 
daß der Bundesrat die notwendige Zustimmung zu 
einem solchen Gesetz versagt. Wir haben in der 
Geschichte des Kindergeldgesetzes schon einmal die 
Erfahrung gemacht, daß, wenn die Länderfinanz-
minister sich gegen eine Einschaltung der Finanz-
ämter in die Kindergeldgesetzgebung aussprechen 
— es handelte sich bei der damaligen Vorlage aus 
dem Jahre 1957 nur darum, daß die Finanzämter die 
Beiträge der Selbständigen nach einem einheitlichen, 
an die Einkommensteuererklärung angelehnten 
Maßstab einziehen sollten -, dann auch der Bun-
desrat die Zustimmung verweigert. Die Aussicht, 
daß sich diesmal der Bundesrat über das einstim-
mige Votum der Finanzminister hinwegsetzen wür-
de, erscheint mir gering. Ich kann mich daher nicht 
entschließen, eine „Finanzamtslösung" dem Kabi-
nett vorzulegen, wenn die Länderfinanzminister, 
wie hier geschehen, dieser Regelung widerspre-
chen. 
Als sich die Bedenken der Finanzverwaltung ge-
gen den dargelegten Plan abzeichneten, ist deshalb 
von meinem Ministerium ersatzweise eine Rege-
lung in Aussicht genommen worden, die ebenfalls 
ein Kindergeld für Zweitkinder in allen Familien, 
bei denen die Einkommenslage es erfordert, vor-
sieht, wobei jedoch das Kindergeld wie bei den drit-
ten und weiteren Kindern durch die Familienaus-
gleichskassen ausgezahlt werden sollte. Bei der 
Finanzierung sieht diese Regelung einen Bundeszu-
schuß in solcher Höhe vor, daß die Beitragsbela-
stung im Durchschnitt 1 % der Lohnsumme nicht 
übersteigt. 
Der Vorstand des Gesamtverbandes der Familien-
ausgleichskassen hat sich in der vorigen Woche mit 
diesem Plan befaßt. Hierbei haben sich schwerwie-
gende Bedenken gegen die Durchführbarkeit durch 
die Familienausgleichskassen — insbesondere im 
Hinblick auf die beabsichtigte Ausdehnung auf 
Zweikinderfamilien, wodurch sich die Zahl der Kin-
der etwa verdoppeln würde - ergeben. Der Vor-
stand hat beschlossen, die Angelegenheit der Ver-
treterversammlung des Gesamtverbandes, die heute 
in Hamburg tagt, zu unterbreiten. Eine offizielle 
Verlautbarung des Gesamtverbandes ist bis zur 
Stunde der Bundesregierung noch nicht bekannt. Ich 
kann Ihnen daher auch noch nicht sagen, ob die Be-
denken, auf die er voraussichtlich hinweisen wird, 
sich durch entsprechende Ausgestaltung des Ent-
wurfs ausräumen lassen. Ich kann auch der Stellung-
nahme der Bundesregierung zu der sich dann erge-
benden Situation nicht vorgreifen. Für meine Per-
son möchte ich allerdings folgendes erklären: Wenn 
sich wirklich erweisen sollte, daß es mit dem der-
zeitigen System der Familienausgleichskassen nicht 
möglich wäre, in absehbarer Zeit — über eine ge-
wisse Anlaufzeit würde sich natürlich reden lassen 
— auch Zweikinderfamilien in den Kreis der Berech-
tigten einzubeziehen, dann muß nach meiner Mei-
nung und auch nach Meinung des Bundesministers 
für Familien- und Jugendfragen trotz aller Verdienste 
der Familienausgleichskassen in der Vergangenheit, 
die dankbar anzuerkennen sind, dieses System auf-
gegeben und ein neuer Weg beschritten werden. 
Hierüber Näheres zu sagen, wäre jedoch heute ver-
früht. Ich darf darauf hinweisen, daß die Bundes-
regierung im Hinblick auf die zur Zeit noch unge-
klärten Fragen einen späteren Termin für die Beant-
wortung der Großen Anfrage vorgeschlagen hatte, 
daß aber der Ältestenrat die Beantwortung der An-
frage bereits heute gewünscht hat. Die Bundesregie-
rung glaubte sich diesem Wunsch nicht entziehen zu 
können, obwohl nach Lage der Dinge eine erschöp-
fende Beantwortung noch nicht möglich ist. 
Aus den vorstehenden Erklärungen zu Punkt 4 
läßt sich im Grunde schon die Antwort auf die Fra- 
7492 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	 
Bundesarbeitsminister Blank 
igen 2 und 3 entnehmen. Um aber Mißverständnisse 
zu vermeiden, bemerke ich zu Punkt 2 ausdrücklich 
noch folgendes: 
Vorbehaltlich von Folgerungen, die gegebenen-
falls aus dem allgemeinen Bericht über die Auswir-
kung der lohnbezogenen Abgaben zu ziehen sein 
werden, hält die Bundesregierung eine Belastung 
der Lohnsumme zur Finanzierung des Kindergeldes 
in der Höhe von 1 0/0, aber auch nur bis zu dieser 
Höhe, 
(Abg. Ruf: Nur bis zu dieser Höhe!) 
für vertretbar. Der darüber hinausgehende Finanzie-
rungsbedarf, wie er sich insbesondere bei den vor-
gesehenen Verbesserungen der Kindergeldleistun-
gen ergibt, muß in anderer Weise gedeckt werden. 
Zur Zeit kommt hierfür nur der Einsatz von allge-
meinen Haushaltsmitteln des Bundes in Betracht. Da 
diese Mittel dem allgemeinen Steueraufkommen 
entnommen werden müssen, bedeutet dies, daß 
künftig zur Finanzierung der Kindergeldleistungen 
nicht nur die Unternehmer nach der Lohnsumme, 
sondern daneben alle Personen, die Steuern zu ent-
richten haben, nach den Maßstäben, die den ver-
schiedenen direkten und indirekten Steuern zu-
grunde liegen, beitragen werden. Damit wäre mei-
nes Erachtens auf dem Gebiet des Kindergeldes ein 
beachtlicher Schritt in der von den lohnintensiven 
Bereichen des Mittelstandes gewünschten Richtung 
geschehen. Einen Beitrag bis zur Höhe von 1 % der 
Lohnsumme hält die Bundesregierung allerdings 
nach wie vor für notwendig, schon weil bei den be-
schränkten Möglichkeiten, die der Bundeshaushalt 
bietet, andernfalls der gewünschte Ausbau der Lei-
stungen nicht möglich wäre. 
Was die unter Ziffer 3 gestellte Frage anlangt, so 
ergibt sich aus den vorangegangenen Ausführungen, 
daß die Bundesregierung eine Weiterentwicklung 
des Familienlastenausgleichs — besonders wenn die 
Zweitkinder einbezogen werden sollen — mit dem 
bisherigen Aufbringungssystem nicht für möglich 
hält. 
Zum Schluß noch ein Wort zu Ziffer 5 der Großen 
Anfrage: Die Bundesregierung wird einen Gesetz-
entwurf über die Verbesserung der Kindergeldlei-
stungen mit einer Neuregelung der Mittelaufbrin-
gung baldmöglichst vorlegen. Angaben darüber, von 
welchem Zeitpunkt an das Gesetz in Kraft treten 
kann, sind im Hinblick auf die aufgezeigten Schwie-
rigkeiten, die noch zu überwinden sein werden, 
nicht möglich. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Schellenberg. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Seitdem hier im Hause vor 
sechs Jahren nach harten Auseinandersetzungen mit 
knapper Mehrheit das erste Kindergeldgesetz ver-
abschiedet worden ist, hat es um die damit zusam-
menhängenden Fragen und insbesondere um die 
Frage der Finanzierung keine Ruhe mehr gegeben, 
und zwar nicht nur deshalb, weil die Bedenken der
-
jenigen, die von vornherein vor diesem System ge-
warnt haben, durch die Praxis bestätigt worden 
sind, sondern auch deshalb, weil die Sprecher der 
CDU unter dem Druck der öffentlichen Meinung im-
mer wieder erklären mußten, daß das System der 
Aufbringung zu untragbaren Belastungen insbeson-
dere der lohnintensiven Betriebe führt. 
Schon in der zweiten Legislaturperiode haben wir 
uns eingehend mit diesen Problemen beschäftigt. 
Als Ausdruck der Meinung der Mehrheit hat damals 
Herr Kollege Winkelheide als Berichterstatter er-
klärt: 
Es muß dem 3. Deutschen Bundestag vorbehal-
ten bleiben, die Frage einer grundlegenden Re-
form der Kindergeldgesetzgebung zu prüfen, 
wobei auch die bevorstehende wirtschaftliche 
Eingliederung des Saarlandes mit seinem an-
dersartigen Familienzulagensystem in Betracht 
zu ziehen ist. 
Dann kam die dritte Legislaturperiode. Im Jahre 
1959 haben wir hier eine eingehende Debatte über 
die Frage einer sinnvolleren Gestaltung der Kinder-
geldgesetzgebung geführt. Damals haben die Spre-
cher Ihrer Fraktion, die Kollegen Schmücker und 
Gaßmann, erklärt, daß das System geändert werden 
müsse. Auf Grund dieser Äußerung ist dann von 
Ihnen ein Entschließungsantrag eingebracht worden. 
Dieser Entschließungsantrag, Herr Bundesarbeits-
minister, beschäftigte sich nicht allgemein mit der 
Situation der lohnintensiven Betriebe und der Frage 
der Sozialabgaben; er ergab sich vielmehr aus der 
Diskussion um die Fehlkonstruktion der Kindergeld-
gesetzgebung. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Der Bundesregierung wurden Aufträge gegeben; sie 
sollte einen Untersuchungsbericht und einen Geset-
zesvorschlag vorlegen. Dadurch sollte mit Wirkung 
von Anfang 1960 eine sinnvollere Regelung herbei-
geführt werden. 
Im Zusammenhang mit der Haushaltsberatung 
haben wir im Mai 1960 eine weitere Erörterung 
über den Auftrag des Parlaments gehabt. Bei der 
Haushaltsdebatte hat der Herr Bundesarbeitsmini-
ster zu den Entschließungsanträgen von Kollegen 
der CDU/CSU erklärt, die Neuregelung der Finan-
zierung könne ungeachtet des Tatbestandes, daß das 
Jahr 1960 bereits begonnen hatte, noch rückwirkend 
für die Umlagegestaltung des Jahres 1960 in Kraft 
treten, womit eine sinnvollere Aufbringung der Mit-
tel für das Kindergeld für die dritten Kinder ermög-
licht werde. 
Im Hinblick auf diese Zusagen von Sprechern 
Ihrer Fraktion, im Hinblick auf Beschlüsse des Hau-
ses und Erklärungen des Herrn Bundesarbeitsmini-
sters müssen wir das, was der Herr Bundesarbeits-
minister jetzt bezüglich der Aufbringung der Mittel 
und der Finanzierung des Kindergeldes für das 
dritte Kind gesagt hat, als völlig unbefriedigend be-
zeichnen. Meine Damen und Herren von der CDU/ 
CSU, was der Herr Bundesarbeitsminister soeben 
gesagt hat, war angesichts dessen, was Sie selbst 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	7493 
Dr. Schellenberg 
gefordert haben und was der Minister versprochen 
hat, eine Bankrotterklärung. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Deshalb stellen wir fest, daß der Beschluß des 
Bundestages vom 18. Februar 1959 — Antrag der 
CDU/CSU-Fraktion betreffend die Vorlage des 
Untersuchungsberichts nicht durchgeführt worden 
ist. Wir stellen weiter fest, daß der Gesetzentwurf 
nicht vorliegt. Wir stellen drittens fest, daß die Zu-
sagen, die die Sprecher Ihrer Fraktion gegeben 
haben, nicht eingehalten worden sind. Das bedeu-
tet praktisch, daß die Öffentlichkeit in bezug auf 
die Aufbringung der Mittel für die Kindergeldge-
währung in die Irre geführt worden ist. Meine Da-
men und Herren, das läßt sich nicht bestreiten. 
(Sehr richtig! bei der SPD — Abg. Arndgen: 
Man kann es auch dramatisieren!) 
- Herr Kollege Arndgen, jeder, der hier an den 
harten Auseinandersetzungen über die Kindergeld-
gewährung teilgenommen hat, muß feststellen, daß 
das Konzept, das Ihre Fraktion vertreten hat, in 
eine Sackgasse geraten ist und daß durch dieses 
verfehlte System eine sinnvolle Weiterentwicklung 
der Kindergeldgesetzgebung unmöglich geworden 
ist. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Sie, meine Damen und Herren von der CDU/CSU, 
haben die Systemfrage zu einer Frage der Weltan-
schauung gemacht. Sie waren es, die erklärt haben: 
„Nur die berufsständische Regelung entspricht un-
seren Vorstellungen über die sinnvolle Ordnung in 
unserer Gesellschaft." Deshalb ist das Scheitern 
Ihrer Konzeption ein Ausdruck dafür, daß Ihre ge-
samten Vorstellungen über die soziale Ordnung im 
Bereich der Hilfe für die Familie gescheitert ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Im Zusammenhang mit der Frage der Einbezie-
hung der Zweitkinder in die Kindergeldgesetz-
gebung, im Zusammenhang mit unserer Großen An-
frage und dem, was der Herr Bundesarbeitsminister 
hier an höchst unverbindlichen Erklärungen abge-
geben hat, muß darauf hingewiesen werden, daß 
die Frage des Kindergeldes für das zweite Kind in 
den vorhergehenden Legislaturperioden von Ihnen 
zu einem Weltanschauungsproblem gemacht wor-
den ist. Von Ihnen wurde erklärt, die Löhne seien 
ausreichend für die Familien mit bis zu zwei Kin-
dern und deshalb dürfe und könne erst vom dritten 
Kind an Kindergeld gewährt werden. Offenbar wol-
len Sie diese Auffassung nunmehr — worüber wir 
uns freuen — revidieren. Aber, meine Damen und 
Herren, es darf nicht im Zusammenhang mit der 
Frage der Einbeziehung des zweiten Kindes in die 
Kindergeldgesetzgebung die Aufgabe, eine sinnvolle 
Regelung der Finanzierung der Kindergeldgewäh-
rung für das dritte Kind zu schaffen, beiseite ge-
schoben werden. Diese Gefahr besteht, da der Herr 
Bundesarbeitsminister jetzt erklärt hat, die Aufbrin-
gung der Mittel in Höhe von einem Prozent des 
Arbeitsentgelts sei gewissermaßen ein Gewohnheits-
recht geworden, und daran sollte im Gegensatz zu 
den Beschlüssen des Hauses und den Erklärungen 
Ihrer Fraktion nichts geändert werden. 
Wenn jetzt die Einbeziehung des zweiten Kindes 
in der Kindergeldgesetzgebung zu erörtern ist, so 
ist festzustellen, daß im Zusammenhang mit der 
Großen Anfrage unserer Fraktion der Herr Bundes-
kanzler wenige Tage nach ihrer Einbringung der 
Öffentlichkeit erklären ließ, es würde nunmehr Kin-
dergeld für das zweite Kind schrittweise gewährt 
werden. Gegenüber dieser Erklärung, die von der 
Öffentlichkeit begrüßt wurde, ist festzustellen, daß 
das, was der Herr Bundesarbeitsminister heute ge-
sagt hat, noch wenig durchdacht und in seiner Finan-
zierung und seiner praktischen Durchführung noch 
unüberlegt ist. Es ist geradezu unverantwortlich, in 
der Öffentlichkeit zu erklären, das Kindergeld für 
das zweite Kind komme, wenn die Regierung noch 
ohne konkrete Vorstellungen darüber ist, wie dieses 
Ziel verwirklicht werden soll. 
(Beifall bei der SPD.) 
Was der Herr Bundesarbeitsminister gesagt hat, 
war im wesentlichen eine persönliche Meinung, daß 
man dies oder jenes tun könne, ohne daß aber in 
Hinsicht auf das zweite Kind eine klare Vorstellung 
über das, was geschaffen werden soll, besteht. 
Das einzige, was der Herr Bundesarbeitsminister 
konkret gesagt hat, war zweierlei. Er hat gesagt: 
Kindergeld für das zweite Kind, wenn es die Ein-
kommenslage erfordert. 
(Abg. Ruf: Gute Formulierung!) 
Über diese Frage hat der Bundestag in der ersten 
Legislaturperiode sehr eingehende und gründliche 
Auseinandersetzungen gehabt. Meine Damen und 
Herren, ich muß Sie daran erinnern, was der Herr 
Bundesfamilienminister damals der Öffentlichkeit 
erklärt hat. 
(Abg. Arndgen: Damals hat es noch keinen 
Familienminister gegeben! Das war nicht in 
der ersten Legislaturperiode!) 
— Entschuldigung! Am 14. Oktober 1954, also in der 
zweiten Legislaturperiode, hat Herr Dr. Wuerme-
ling im Zusammenhang mit einem Antrag der Frak-
tion der FDP zur Frage der Einkommensgrenze er-
klärt: 
Und mit solch zwiespältiger Haltung tarnt man 
dann seine familien- und kinderfeindliche Ein-
stellung, tarnt man seine Gegnerschaft gegen 
eine wirkliche Familienpolitik, gegen eine Fa-
milienpolitik, die nicht nur das sozialpolitische 
Anliegen der Fürsorge für Notleidende hat, son-
dern staatspolitische Gerechtigkeit in allen 
Schichten des Volkes erreichen will. 
Was der Herr Bundesarbeitsminister heute sagt —
„wenn es die Einkommenslage erfordert" —, bedeu-
det nichts anderes als Prüfung der Bedürftigkeit, 
Prüfung der Einkommensverhältnisse. Das steht im 
krassem Widerspruch zu den Gedanken, mit denen 
Sie ausgezogen sind, als Sie eine Kindergeldgesetz-
gebung schaffen wollten. 
(Beifall bei der SPD und der FDP. — Abg. 
Arndgen: Endlich eine Anerkennung des 
Familienministers durch die SPD!) 
7494 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 
Dr. Schellenberg 
Und noch ein zweites, meine Damen und Herren! 
Der Herr Bundesarbeitsminister hat, wenn auch sehr 
verschwommen und ohne konkrete Angaben, von 
öffentlichen Zuschüssen für die Gewährung von 
Kindergeld an das zweite Kind gesprochen. Auch 
darüber hat es in diesem Hause jahrelang harte 
Auseinandersetzungen gegeben. Sie waren es, die 
aus der Frage öffentliche Zuschüsse für Kindergeld-
gewährung ebenfalls eine Prinzipienfrage, eine 
Weltanschauungsangelegenheit gemacht haben. Wir 
stellen fest, daß wegen Ihrer verfehlten Konzeption 
— berufsständische Regelung — die Gestaltung des 
Kindergeldes in derartige Schwierigkeiten gekom-
men ist, daß Ihnen jetzt nichts anderes übrigbleibt, 
als zu dem zu kommen, was die Opposition in die-
sem Hause immer wieder gefordert hat: öffentliche 
Mittel, ohne daß Sie allerdings klare und präzise 
Vorstellungen darüber haben. Meine Damen und 
Herren von der CDU/CSU, was heute hier gesagt 
worden ist, bedeutet ein Scheitern der Vorstellun-
gen, die Sie bisher bezüglich der Familienpolitik 
vertreten haben. 
Wir Sozialdemokraten sind der Auffassung, daß 
eine Kindergeldregelung, die die zweiten Kinder 
einbezieht, für alle Kinder Geltung haben muß. So-
ziale Differenzierungen bei der Kindergeldgesetz-
gebung sind mit unseren Vorstellungen von fami-
lienpolitischen Aufgaben der Gemeinschaft unver-
einbar. 
Der Herr Bundesarbeitsminister hat sich ungeach-
tet der Erklärungen, die der Herr Bundeskanzler für 
die Öffentlichkeit abgegeben hat, nicht dazu bereit 
finden können, irgendwelche bestimmte Angaben 
über den Zeitpunkt des Inkrafttretens einer gesetz-
lichen Regelung für das zweite Kind zu machen. Bei 
dieser Sachlage kann man sich nicht nur des Ein-
drucks nicht erwehren, daß das an der mangelnden 
familienpolitischen Konzeption der Bundesregie-
rung liegt, sondern man kann den Eindruck nicht 
loswerden, daß die Erweiterung der Kindergeld-
gesetzgebung auf das zweite Kind möglichst nahe 
an den Wahltermin herangebracht werden soll. 
(Sehr richtig! bei der SPD. — Zurufe von 
der Mitte.) 
Meine Damen und Herren, ich appelliere an Sie 
alle: Eine solche Absicht widerspricht doch — so 
hoffe ich sagen zu können — den Vorstellungen, die 
wir alle von einer sinnvollen Familienpolitik haben. 
(Beifall bei der SPD und bei der FDP.) 
Deshalb sollten wir uns bei allen Meinungsverschie-
denheiten doch wenigstens darin einig sein, daß un-
abhängig von wahltaktischen Erwägungen mehr für 
die Familien in unserem Volke getan werden muß, 
(erneuter Beifall bei der SPD) 
weit mehr getan werden muß, nachdem der Herr 
Bundesfamilienminister seit 1955 die Forderung 
„Kindergeld für das zweite Kind!" erhoben hat. 
Diese Aufgabe muß im Interesse unserer Familien 
sofort in Angriff genommen werden. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Dresbach. 
Dr. Dr. h. c. Dresbach (CDU/CSU) : Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Ich habe eine Bitte 
an den Herrn Bundesarbeitsminister vorzubringen: 
Er möge den Begriff „negative Steuerbegünstigung" 
oder „Kinderbegünstigung im Sinne des Einkom-
mensteuergesetzes" aus seinem Wortschatz strei-
chen. 
(Abg. Arndgen: Hat er doch schon getan!) 
— Verzeihung, er hat es nicht getan; ansonsten will 
ich ihm noch einmal nachhelfen. 
Die höchste Steuervergünstigung, die jemand bei 
einer Personalsteuer wie der Einkommensteuer ha-
ben kann, ist die volle Steuerfreiheit. Diese ist bis 
zu gewissen Einkommenslagen gegeben. Ich bitte, 
sich einmal die Konsequenzen zu überlegen, wenn 
demnächst in anderen Fällen, wo Freiheit von einer 
direkten Steuer, vornehmlich einer Personalsteuer, 
gegeben ist, die Forderung erhoben wird, auch noch 
Vergünstigungen durch Herausgabe von Geldern 
aus der Kasse des Staates zu gewähren. Diese Dinge 
haben mit dem Steuerrecht, mit dem Abgabenrecht 
überhaupt nichts zu tun, sondern sind Formen des 
Fürsorgerechts. Das möchte ich hier einmal festge-
stellt haben. Ich bin nicht nach Bonn gekommen, 
um mein Gehirn begrifflich verdrecken zu lassen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Herr Minister für Arbeit und Sozialordnung. 
Blank, Bundesminister für Arbeit und Sozial-
ordnung: Herr Präsident! Meine sehr verehrten Da-
men und Herren! Ich kann im allgemeinen sehr gut 
zuhören und bin nicht der Meinung, daß ich auf 
alles sofort antworten muß. Aber hier muß ich 
gleich etwas richtigstellen. Herr Kollege Dr. Dres-
bach, die Vokabel „Negativsteuer" ist nicht von 
mir erfunden worden. Ich habe sie auch nicht in 
meinem Wortschatz. Ich habe sie vielmehr als ein 
Schlagwort hier zitiert. 
(Abg. Arndgen: Als „irreführend" sogar!) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Abgeordnete Spitzmüller. 
Spitzmüller (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen! Meine Herren! Nach den Aus-
führungen des Herrn Bundesarbeitsministers könnte 
man eigentlich sagen: „ich sehe Land", wenn wir 
nicht schon so oft von Ministerversprechungen ent-
täuscht worden wären. 
Ich muß schon sagen, Herr Minister, es hat mich 
etwas überrascht, wie Sie den Entschließungsantrag 
Ihrer eigenen Fraktion zu interpretieren versucht 
haben. Man hat hier so ein bißchen den Eindruck 
bekommen — und zwar nicht nur heute, sondern 
schon aus der Beantwortung unserer Kleinen An-
frage —, daß Sie sich einen gewissen dialektischen 
Bocksprung erlaubt haben. Denn, Herr Minister, Sie 
haben nicht die Terminierung, die Ihnen die Frak-
tion der CDU/CSU aufgegeben hat, in den Vorder- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	7495 
Spitzmüller 
grund gestellt, sondern die Worte „entsprechend 
dem Ausfall des Gutachtens". Ich weiß aus vielen 
Versammlungen draußen im Lande, daß das sicher-
lich die Opposition nicht überrascht hat, daß aber 
manche Ihrer CDU-Kollegen etwas unglaubwürdig 
geworden sind, weil sie in ihren Versammlungen 
lange Monate hindurch zur Frage des Kindergeldes 
immer auf diesen Termin Anfang 1960 hingewiesen 
haben, da sie sich im guten Glauben, daß dieser 
Termin eingehalten werden könnte, von unseren 
damaligen Vorstellungen entfernt hatten, um sich 
auf die Brücke dieser Entschließung zu begeben. 
Herr Minister, man kann natürlich mit Goethe 
sagen: „Mit Worten läßt sich trefflich streiten, mit 
Worten -ein System bereiten." Aber das, was Sie 
hier ausgeführt haben, beinhaltet doch nichts an-
deres, als daß Sie der Meinung sind, 1 % der Lohn-
summe als Aufbringungsbetrag für das Kindergeld 
könne bleiben, und das sei auch gerechtfertigt. Wir 
haben im vergangenen Jahr den Antrag gestellt, 
eine Begrenzung auf 1 % vorzunehmen, nicht, weil 
wir das als eine glückliche Lösung angesehen hätten, 
sondern weil wir sagten: bis hierher und nicht wei-
ter!, obwohl dieses „bis hierher" auch schon unge-
recht ist. Daß dieses „bis hierher" auch schon un-
gerecht ist, geht ja auch aus dem Entschließungs-
antrag der CDU/CSU hervor; denn dort heißt es, 
es solle ein Gesetzentwurf so rechtzeitig vorgelegt 
werden, daß das Inkrafttreten Anfang des Jahres 
1960 möglich ist. Dieser Gesetzentwurf, fährt der 
Entschließungsantrag der CDU/CSU-Fraktion fort, 
solle das Ziel haben, die ungleichmäßige Belastung 
I 
besonders in der Aufbringung der Mittel zu besei-
tigen. Also wir haben ja schon 1 % oder 1,1 % und 
selbst die Christlich-Demokratische Union ist der 
Ansicht, daß damit eine ungleichmäßige, sprich un-
gerechte Belastung herbeigeführt ist. 
Wir haben Verständnis dafür, daß Sie nicht wil-
lens sind, mit fliegenden Fahnen für unseren Ent-
wurf einzutreten, wonach die Mittel für das Kinder-
geld sofort generell aus allgemeinen Steuermitteln 
zu nehmen sind. Wir wissen, daß Sie hier nicht nur 
prinzipielle Hemmungen haben, sondern daß für ein 
ruckartiges Überschwenken natürlich auch bedeu-
tende materielle Gründe vorhanden sind. Aber wir 
glauben, daß das Endziel einer Kindergeldpolitik 
immer nur sein kann: ein einheitliches System der 
Aufbringung aus allgemeinen Steuermitteln. 
(Beifall bei der FDP.) 	 
Meine sehr verehrten Damen und Herren der 
Christlich-Demokratischen Union, aus den Ausfüh-
rungen des Herrn Bundesarbeitsministers konnte ich 
leider nicht entnehmen — vielleicht habe ich nicht 
genügend zugehört oder es nicht ganz richtig zu 
werten gewußt —, in welcher Form Sie auf die viel-
versprochene Hilfe für den Mittelstand in den Fra-
gen der Kindergeldregelung nun endlich die Taten 
folgen lassen. Ich mache Sie darauf aufmerksam: 
Sie kommen nämlich in die Gefahr, meine Prophe-
zeiung zu bestätigen, die ich gemacht habe, als ich 
Ihnen im Frühjahr .1959 zurief, ich hätte den Ein-
druck, Sie wollten sich diese vielversprochene Mit-
telstandshilfe als Ladenhüter für den Sommerschluß-
verkauf des Wahljahres 1961 aufbewahren. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und 
der SPD.) 
Wir sind sehr nahe daran, daß meine Prophezeiung 
eintritt. 
Worum geht es nach den Ausführungen des Herrn 
Bundesarbeitsministers u. a. auch? Es geht darum, 
daß Sie sich bereit erklären, einen gewissen System-
wechsel, einen Systemwandel, einen Systembruch 
durchzuführen. Wir haben gehört, daß der Herr 
Arbeitsminister dafür gedankt hat, daß die Fami-
lienausgleichskassen ihre Aufgaben erfüllt haben. 
Aber wir haben mit Freude vernommen, daß er 
glaubt, daß man auch in anderer Form als über die 
Familienausgleichskasse hier zu einem guten Ende 
kommen könnte. Dieser Meinung sind wir schon 
lange, und diese Meinung teilen wir nun erfreu-
licherweise mit Ihnen, Herr Bundesarbeitsminister. 
Aber der Kollege Schellenberg hat schon darauf 
hingewiesen, daß es gefährlich ist, wenn man eine 
lange Zeit in einem Parlament ist oder wenn man 
gar lange Zeit Minister ist, weil man dann immer 
wieder mit Zitaten konfrontiert wird, mit Worten, 
die früher einmal gesagt wurden und in die heutige 
Zeit nicht passen. So wäre ich und eigentlich das 
ganze Haus und die deutsche Öffentlichkeit sehr 
daran interessiert, einmal zu erfahren, wie sich der 
Herr Bundesfamilienminister zu diesem Mischsystem 
bekennt, zuerst einmal die Bedürftigkeit, nicht aber 
die gesellschaftlichen .Verdienstmöglichkeiten als 
Anhaltspunkt für eine Kindergeldgewährung oder 
eine teilweise Kindergeldgewährung zu nehmen, 
und vor allem zu erfahren, wie sich der Herr Bun-
desfamilienminister dazu stellt, daß das Kindergeld 
nun zum Teil aus allgemeinen Steuermitteln aufge-
bracht werden sóli. 
Herr Famillienminister, Sie haben nämlich laut 
Ihrer Hauspostille „Das Fundament" in Bielefeld er-
klärt, Kindergeld aus staatlichen Mitteln würde die 
Kinder zu Objekten des Staates machen, der Staat 
könne nicht die Kinder seiner Bürger bezahlen, die 
Kinder seien Kinder ihrer Eltern, sie lebten in einer 
Lebensgemeinschaft, und diese habe ein Interesse 
an der Förderung der Familie. Herr Minister, sind 
die Kinder durch diese Finanzamt-Lösung wirklich 
Objekte des Staates? Stehen Sie noch dazu, oder 
sind Sie bereit, hier zu erklären, daß Sie im Um-
denken begriffen sind? 
Ich möchte hier sagen, Herr Minister, wir freuen 
uns, daß Sie nun den Familienlastenausgleich er-
weitern wollen. Wir gehen da mit. Aber wir haben 
dabei ein bißchen den bitteren Geschmack — und 
da muß ich noch einmal unterstreichen, was Herr 
Kollege Schellenberg angeführt hat —, daß es im 
Augenblick gar nicht so sehr um die Kinder geht, 
sondern um die Aspekte, die sich bestimmte Wahl-
strategen ausgerechnet haben. 
(Beifall bei der FDP und der SPD.) 
Denn wann ist die Frage des Kindergeldes für das 
zweite Kind nicht nur seitens des Herrn Familien
-
ministers, der dies seit Jahren vertritt, in die leb- 
7496 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 
Spitzmüller 
hafte öffentliche Diskussion gekommen? Als Herr 
Dr. Adenauer mit Herrn Dr. Röder im Saarland zu-
sammensaß und. als Herr Dr. Adenauer dort sagte, 
man müsse für die Zweitkinder etwas tun. Und 
warum? Weil offensichtlich auch dem Bundeskanzler 
in der Zwischenzeit bewußt geworden ist, was die 
Christlich-Demokratische Union und die Regierung 
bei den Gesetzen zur Eingliederung des Saarlandes 
versäumt haben. 
(Beifall bei der FDP und der SPD.) 
Bei allem Positiven des fortschrittlichen Denkens, 
das wir aus den Äußerungen des Herrn Arbeits-
ministers entnehmen konnten, müssen wir sagen: es 
bleibt doch ein bitterer Beigeschmack vorhanden. 
Wir wollen vor allem auch wissen, ob Sie, Herr 
Minister Wuermeling, noch zu dem stehen, was Sie 
im Jahre 1956 in einem Heft „Die neue Ordnung in 
Kirche, Staat, Gesellschaft, Kultur" ausgeführt haben. 
Ich muß Ihnen sagen, es ist sehr bitter, wenn man 
sich das heute noch einmal vor Augen hält. Dort 
haben Sie zunächst Professor Nell-Breuning zitiert: 
Selbst wenn die „staatliche" Lösung vor dem 
Subsidiaritätsprinzip bestehen kann, wäre ich 
geneigt, auf sie zu verzichten wegen des mit 
ihr möglichen und zu befürchtenden Mißbrauchs. 
Sie haben dann, Herr Minister, mit eigenen Worten 
weiter geschrieben — mit Genehmigung des Herrn 
Präsidenten darf ich das vielleicht noch zitieren —: 
Eigentlich müßte uns die Hitlerzeit, in der die 
Gewährung oder Nichtgewährung des damals 
staatlichen Kindergeldes durch das Finanzamt 
vom zustimmenden oder ablehnenden Votum 
des zuständigen Kreisleiters der NSDAP abhän-
gig war, Warnung genug sein. Aber manche 
sozialistische und liberale Kollektivisten 
— diese „liberalen Kollektivisten" würde ich gern 
einmal vorgeführt bekommen, Herr Minister — 
überhören diese Warnung, weil sie keinen Zu-
gang zu einem christlichen Ordnungsbild von 
Staat und Gesellschaft haben.  
Diese Ausführungen, Herr Minister, zeigen doch, 
daß Sie offensichtlich manchmal unter kolossalen 
Angstträumen zu leiden hatten. Wir zur Rechten und 
zur Linken haben bei einem staatlichen Kindergeld 
nicht unter solchen Angstträumen gelitten, obwohl 
wir wußten, daß Sie die absolute Mehrheit haben. 
Ich glaube, Herr Minister, etwas mehr mitmensch-
liches Vertrauen in das verantwortliche demokra-
tische Einfühlungsvermögen und in die Verantwort-
lichkeit der Opposition für die Demokratie wäre gut 
gewesen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD.) 
Sicherlich hätten Sie bei einem solchen mitmensch-
lichen Vertrauen in die demokratische Verantwor-
tung der Opposition für Ihre Familienpolitik schon 
lange mehr erreichen können, als Sie erreicht haben. 
(Erneuter Beifall bei der FDP und der SPD.) 
Haben wir heute irgendein Wort gegen die Ein-
beziehung des zweiten Kindes gehört? Kein Wort 
ist dagegen gefallen. Bisher ist hier nur einmal ein 
Warnruf gegen die Einbeziehung und die Auswei
-
tung des Kindergeldes laut geworden. Er kam we-
der von rechts noch von links, er kam aus der Mitte. 
Ich bin sehr daran interessiert, wie sich der Kollege 
Thomas Ruf heute zu seiner Rede in der 65. Sitzung 
äußert. 
Wir treten nicht deshalb, sehr verehrter Herr 
Minister, für die Gewährung des Kindergeldes auch 
für das zweite Kind ein, weil beispielsweise Pro-
fessor Nell-Breuning einmal gemeint hat, das sei 
notwendig, um die Aufrechterhaltung der Renten-
versicherung überhaupt zu garantieren, oder weil 
Sie in jener Rede in Bielefeld den Satz geprägt 
haben sollen — ich halte es beinahe für unmög-
lich —: Was helfen uns denn die Verteidigungs-
anlagen, wenn niemand für sie da ist?! Nein, nicht 
aus diesen Gründen, sondern weil es einfach in 
unserem Sozialgefüge gewisse .Unebenheiten gibt, 
die ausgeglichen werden müssen, wenn unsere So-
zialordnung angesichts der Lebenserfordernisse der 
Familie bestehen soll. 
Ein Wort zum Abschluß. Bei allen Aspekten, die 
bei der. Kindergeldgewährung auftreten können, 
wollen wir die Notwendigkeiten einer einheitlichen 
Familienpolitik nicht aus dem Auge verlieren, einer 
Familienpolitik, die weit über den materiellen Wert 
der Kindergeldgewährung hinausgeht. Erschweren 
wir uns, auf die Dauer gesehen, nicht die Arbeit 
durch Systembrüche, sondern versuchen wir, Lösun-
gen zu finden, die eine einheitliche Handhabung ent-
halten! Ungerechte Lösungen können wir nie als 
endgültige Lösungen betrachten. 
(Beifall bei der FDP und der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister für Familien- und Jugend-
fragen. 
Dr. Wuermeling, Bundesminister für Familien 
und Jugendfragen: Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Als Antwort auf die 
eben gemachten Ausführungen nur eine ganz kurze 
Bemerkung. Zunächst einmal: die vom Herrn Kolle-
gen Blank hier abgegebene Erklärung ist in voll
stem sachlichem und persönlichem Einvernehmen 
mit mir erarbeitet worden. 
(Zuruf von der SPD: Das haben wir nicht 
anders erwartet!) 
Was die Frage nach meinem Standpunkt zur Auf-
bringung von Kindergeld aus staatlichen Steuer-
mitteln angeht, so haben Sie den hier angeführten 
Zitaten wohl entnommen, daß sie .aus einer sehr 
weit zurückliegenden Zeit stammen, was nicht be-
sagt, daß sich deswegen meine Auffassungen geän-
dert hätten. Aber ich darf midi hier, wenn es der 
Herr Präsident gestattet, einmal selbst zitieren mit 
der Linie, die ich nun seit über anderthalb Jahren 
gleichmäßig und einheitlich in dieser Frage vertre-
ten habe. 
(Abg. Ruf: Stimmt!) 
Ich darf midi wie folgt zitieren: 
Die Bundestagsverhandlungen über die Kinder
-gelderhöhung, die am 1. März 1959 in Kraft 
 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	7497 
Bundesfamilienminister Dr. Wuermeling 
trat, haben das Verlangen nach einer Ände-
rung der Methode der Aufbringung 
des Kindergeldes so eindringlich sichtbar wer-
den lassen, daß diese Frage nunmehr alsbald 
auf breiter politischer Basis zu einer befriedi-
genden Lösung gebracht werden muß. Der seit 
Jahren währende Kampf um das Aufbringungs-
system droht unsere Familienpolitik immer 
mehr zu diskreditieren. Eine politische Befrie-
dung dieser Frage ist also eine zwingende Not-
wendigkeit. 
Dann habe ich sehr eingehend das Für und Wider 
der verschiedenen Systeme behandelt, um zu schlie-
ßen: 
Diese Darlegungen dürften jeden Gutwilligen 
davon überzeugen, daß jedes System der Kin-
dergeldaufbringung sein gewichtiges Für und 
Wider hat und daß es wohl kein allgemein 
überzeugendes Rezept für die Reform gibt. 
Hundertprozentige Gerechtigkeit läßt sich bei 
keiner Abgabenregelung erreichen. Wenn alle 
sich in diesem Wissen unvoreingenommen zu-
sammensetzen mit dem Ziel, das möglichst Ge-
rechte abseits aller eigenen oder Gruppeninter-
essen zu verwirklichen, dann sollte ein all-
seits anerkannter Kompromiß zwi-
schen den verschiedenen Auffassungen und 
Wünschen möglich sein. Und hierbei sollte 
dann auch die Frage des Kindergeldes 
für die Zweitkinder ihre Lösung und 
Befriedung finden. Wenn alle sich dessen be-
wußt sind und bleiben, werden wir ohne Recht-
haberei auch einen gemeinsamen Weg zum 
Ziel und damit zur Befriedung erarbeiten 
können. 
Meine Damen und Herren, diese Ausführungen 
habe ich in einem Aufsatz zu Ostern 1959, also vor 
eineinhalb Jahren, im „Rheinischen Merkur" ge-
macht. Ich freue mich aufrichtig darüber, daß die 
heute abgegebene Regierungserklärung den Weg 
zur Verwirklichung dieser meiner Auffassung bie-
tet. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Gestatten Sie eine 
Frage, Herr Bundesminister? 
Dr. Wuermeling, Bundesminister für Familien 
und Jugendfragen: Bitte! 
Spitzmüller (FDP) : Herr Bundesminister, wenn 
das Ihre Auffassung seit eineinhalb Jahren ist, war-
um haben Sie dann nicht als Abgeordneter die Ge-
legenheit eines interfraktionellen Gesprächs mit 
Abgeordneten aller Parteien wahrgenommen, um 
zu einem interfraktionellen Antrag zu kommen, der 
ja bekanntlich immer die Chance hat, schnell zum 
Zuge zu kommen? 
Dr. Wuermeling, Bundesminister für Familien 
und Jugendfragen: Herr Kollege, ich habe zu inter-
fraktionellen Gesprächen wohl des öfteren aufge-
fordert. Sie werden aber wohl Verständnis dafür 
haben, daß der zuständige Minister Verhandlungen 
mit allen Fraktionen des Bundestages erst dann  
führen kann, wenn eine Einigkeit über die betref-
fende Frage innerhalb der Bundesregierung erzielt 
und eine gemeinsame Linie gefunden ist. 
(Lachen und Zurufe von der SPD und der 
FDP.) 
Das ist der Grund, warum ich selbst mich während 
dieser Zeit unmittelbarer Verhandlungen enthalten 
mußte. 
(Zurufe von der SPD und der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Große Anfrage 
und die Antwort darauf sind beraten. Nunmehr 
liegt noch ein Antrag der Fraktion der SPD vor. 
Zur Begründung dieses Antrages — — 
(Zuruf von der CDU/CSU: 11 Uhr durch!) 
— Da es sich nur noch um einen abschließenden 
Antrag handelt, möchte ich vorschlagen, Frau Kors-
peter — ich nehme an, es dauert nicht lange — die 
Möglichkeit der kurzen Begründung zu geben. 
Frau Korspeter (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Herren und Damen! Die Kürze der zur Verfügung 
stehenden Zeit gestattet es mir nicht, längere Aus-
führungen zu machen. Ich beziehe mich auf unseren 
Antrag und möchte dazu nur ganz kurz sagen, daß 
wir es nach den unklaren Mitteilungen des Herrn 
Bundesarbeitsministers für dringend notwendig hal-
ten, eine Entscheidung des Hauses über die Weiter-
entwicklung der Kindergeldgesetzgebung herbeizu-
führen, damit wir aus der Sackgasse, in der wir uns 
mit dieser Gesetzgebung befinden, herauskommen. 
Wir haben deshalb einen Antrag eingebracht. Er 
liegt Ihnen vor. Wir wollen damit erreichen, daß 
lohnintensive Klein- und Mittelbetriebe entlastet 
werden und daß der Weg für ei i Kindergeld aus 
Steuermitteln geöffnet wird. Wir wollen weiter er-
reichen, daß alle Zweitkinder ohne Überprüfung der 
Einkommensverhältnisse in die Kindergeldzahlung 
einbezogen werden und daß diese neue Kindergeld-
gesetzgebung am 1. Januar in Kraft treten kann. 
Darüber hinaus wünschen wir, daß aus den fünf 
Kindergeldgesetzen, die wir bis jetzt haben, ein 
einheitliches Kindergeldgesetz gemacht wird, um 
das Durcheinander in dieser Gesetzgebung endlich 
zu beseitigen. 
(Vorsitz : Präsident D. Dr. Gerstenmaier.) 
Wir beantragen namentliche Abstimmung über 
diesen Antrag. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Horn. 
Horn (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich habe namens meiner politischen 
Freunde nur eine verhältnismäßig kurze Erklärung 
abzugeben. Ich bitte mir aber zu gestatten, daß ich 
sie auch mit einigen Bemerkungen zu dem Verlauf 
der Debatte umrahme. 
Schon Frau Kollegin Döhring hat bei der Begrün-
dung der Großen Anfrage gesagt, ein erster Erfolg 
7498 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 
Horn 
dieser Großen Anfrage habe darin bestanden, daß 
sich der Bundeskanzler bald hinterher im Sinne 
einer Weiterentwicklung der Kindergeldgesetzge-
bung geäußert habe, und Herr Kollege Schellen-
berg hat diese Auslassung der Kollegin Döhring 
nachher auf seine Weise noch einmal unterstrichen. 
Ich habe schon bei Themen, die früher hier behan-
delt wurden, wiederholt darauf hinweisen müssen, 
daß die sozialdemokratische Fraktion und ihre 
Sprecher es in dieser Beziehung, was den Erfolg 
ihrer Anträge oder Anfragen angeht, an Überheb-
lichkeit keineswegs fehlen lassen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU. — Wider-
spruch bei der SPD.) 
Das ist auch jetzt wieder der Fall gewesen. 
Meine Damen und Herren von der SPD, Sie kön-
nen sich darüber beruhigen: Ihre Große Anfrage war, 
glaube ich, noch nicht bis in Ihr Gehirn gedrungen 
oder bei Ihnen erörtert worden, 
(Zurufe von der SPD: Unerhört!) 
da haben die CDU/CSU-Fraktion und auch der 
Herr Bundeskanzler sich mit der Weiterentwicklung 
der Kindergeldgesetzgebung schon sehr eingehend 
beschäftigt. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Mit welchem Er-
gebnis?) 
Die Auslassung des Herrn Bundeskanzlers wäre 
auch gekommen, wenn Sie Ihre Große Anfrage 
nicht geboren hätten. Soviel nur dazu. 
Ich muß auch auf die Bemerkungen eingehen, 
die sowohl von der Linken, von Herrn Pro-
fessor Schellenberg, als auch von dem Sprecher 
der FDP gemacht worden sind. Ich wäre auf dieses 
Stichwort nicht eingegangen, muß es aber tun, da 
hier von Wahltaktik und von der Absicht gespro-
chen wurde, diese Regelung möglichst nahe an die 
Bundestagswahl des nächsten Jahres heranzubrin-
gen, und da auch drüben von Wahlstrategie ge-
sprochen wurde. Ich kann diese Auslassungen nicht 
nur zurückweisen, sondern ich möchte dem Herrn 
Kollegen Schellenberg vor allen Bingen sagen, daß 
er mit dieser Wahlrede, die er hier gehalten hat, 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU) 
draußen bei der Bevölkerung wahrhaftig schlecht 
ankommen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich möchte auch folgendes sagen — das klingt 
scherzhaft, ist aber durchaus ernst gemeint —: Ich 
würde mit Herrn Kollegen Schellenberg oder auch 
mit seinen Freunden — zum Teil auch drüben von 
der FDP — niemals Skat oder Doppelkopf spielen; 
denn mit Leuten, die über das Nachkarten nicht 
hinauskommen, kommt man nicht zu einem ernst-
haften Spiel 
(Heiterkeit und Zustimmung bei der 
CDU/CSU) 
und infolgedessen auch nicht zu Ergebnissen. 
Diese Nachkarterei ist also in jedem Fall schlecht, 
Herr Kollege Schellenberg. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie ist schlecht, auch wenn die Dinge mit noch 
so großer Theatralik hier vorgebracht werden. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, einige wenige sach-
liche Erklärungen zum Thema. Auch die CDU/CSU-
Fraktion hätte es gern gesehen, wenn uns der 
Bericht des Ministeriums zur Frage der lohninten-
siven Belastungen schon vorgelegen hätte. Ich 
erkläre aber ausdrücklich, daß uns die Begrün-
dung, die der Herr Bundesarbeitsminister gegeben 
hat, durchaus einleuchtet. Wenn sich im Verlauf der 
Bearbeitung durch die interministerielle Kommis-
sion ergeben hat, daß, um der Sache wirklich auf 
den Grund zu gehen, noch weitere, noch tiefgrün-
digere Prüfungen angestellt werden mußten, liegt 
idas durchaus im Interesse der Sache, und wir 
anerkennen dieses intensive Bemühen um eine 
möglichst lückenlose Berichterstattung an dieses 
Hohe Haus. Aus diesem Grunde finden wir uns mit 
dieser Verzögerung ab. 
(Abg. Frau Döhring [Stuttgart] : Wie lange 
schon? — Weitere Zurufe von ,der SPD.) 
Ich darf nur dem Wunsch Ausdruck geben, daß wir 
recht bald in den Besitz dieses Berichts kommen. 
Zum zweiten, meine Damen und Herren, hat der 
Herr Bundesarbeitsminister in der Antwort auf die 
Große Anfrage erklärt: 
Die Bundesregierung ist der Auffassung, daß 
die Zweitkinder, und zwar nicht nur die Zweit-
kinder der Drei- und Mehrkinderfamilien, son-
dern auch die Zweitkinder der Zweikinderfami-
lien, in die Kindergeldgesetzgebung einbezogen 
werden sollen, . . . wo die Einkommenslage 
der Familie dies erfordert. 
Im weiteren Verlauf seiner Antwort hat sich der 
Herr Minister ,des näheren über diesen Punkt ausge-
lassen. Er hat dem Hohen Hause in Aussicht ge-
stellt, daß die Bundesregierung in Bälde einen Ge-
setzentwurf vorlegen wird, der sich auf diese Erwei-
terung der Kindergeldgesetzgebung bezieht. 
(Abg. Geiger [Aalen] meldet sich zu einer 
Frage.) 
— Ich erlaube jetzt keine Zwischenfragen. 
Ich unterlasse es, auf Einzelheiten einzugehen, 
insbesondere auf Ausführungen, die von links ge-
macht worden sind, zu entgegnen. Aber der Kolle-
gin Döhring muß ich doch noch etwas sagen. Sie 
hat von den „bisher verabschiedeten fünf Kinder-
geldgesetzen" gesprochen. Diese Formulierung fin-
det sich ja auch in dem Antrag der SPD-Fraktion. 
Nun, meine Damen und Herren, wir haben ein 
Kindergeldgesetz, das allerdings vier Novellierun-
gen erfahren hat. 
(Rufe von der SPD: Aha! — Na also! — 
Gegenrufe von der Mitte.) 
Wir haben auch nur ein Lastenausgleichsgesetz, ob-
schon es demnächst die 13. Novellierung erfahren 
wird. 
(Zuruf von der Mitte: Oder das Kriegs
-
opferrecht!) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	7499 
Horn 
Wollen Sie etwa sagen, wir hätten 13 Lastenaus-
gleichsgesetze? Das nähme Ihnen kein vernünftiger 
Mensch ab. 
(Beifall in der Mitte.) 
Meine Damen und Herren, wir werden also 
unsere Einzelerörterungen zu diesem Punkt zurück-
stellen, bis uns die Bundesregierung ihre Vorlage 
gemacht hat; dann ist ausreichend Gelegenheit, dar-
über zu reden, 
(Sehr richtig! in der Mitte — Abg. Frau 
Döhring [Stuttgart] : Damit es am 1. Septem
-
ber in Kraft tritt?!) 
und dann möglichst nur mit dem Blick nach vorn 
und nicht immer nach hinten. 
Obschon der Entschließungsantrag, der hier ein-
gebracht wird und bezüglich dessen die Kollegin 
Korspeter namentliche Abstimmung beantragt hat, 
nach den Erklärungen der Bundesregierung über-
haupt nicht mehr vonnöten wäre, 
(Oho-Rufe und Lachen bei der SPD) 
sind wir zwar nicht für eine namentliche Abstim-
mung jetzt und an dieser Stelle, aber wir beantra-
gen Überweisung an den Sozialpolitischen Ausschuß. 
Dann können und werden wir uns im Sozialpoliti-
schen Ausschuß — passen Sie jetzt genau auf, 
meine Damen und Herren! — zur gegebenen Zeit 
auch über diesen Entschließungsantrag unterhalten. 
Mehr habe ich heute für die CDU/CSU-Fraktion 
nicht mehr zu erklären. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen. Die Aussprache ist geschlossen. 
Das Wort zur Abstimmung hat Herr Abgeordne-
ter Dr. Bucher. 
Dr. Bucher (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir beantragen, über den Antrag Um-
druck 714 in der Weise getrennt abzustimmen 
(Unruhe und Zurufe von der Mitte: Aus
schußüberweisung!) 
— Moment! —, daß über die Ziffern 1 und 3 gemein-
sam und über Ziffer 2 für sich abgestimmt wird, und 
zwar selbstverständlich auch bezüglich des Antrags 
auf Ausschußüberweisung; dieser Antrag geht na-
türlich dem eigentlichen Antrag vor. 
Der Zweck, den wir damit verfolgen, 
(Abg. Ruf: Ist durchsichtig!) 
ist folgender. Wir sehen ein, daß die Frist, die  in 
 Ziffer 2 gestellt wird, verhältnismäßig kurz ist, und 
sind auch bereit, diesbezüglich der Ausschußüber-
weisung zuzustimmen. Wir möchten aber verhin-
dern, daß diese Tatsache der Fraktion der CDU/ 
CSU als Vorwand dient, die Behandlung der übrigen 
Punkte, die ja völlig geklärt sind und die keiner 
weiteren Ausschußberatung bedürfen, nun dadurch 
wieder hinauszuschieben und zu verzögern, daß der 
Sozialpolitische Ausschuß damit befaßt wird, der, 
wie wir erst vorgestern gehört haben, unverhältnis-
mäßig stark belastet ist. 
Wir können uns nicht damit abfinden, daß dau-
ernd nur Hoffnungen erweckt und Vertröstungen 
gegeben werden — „zur gegebenen Zeit" und 
„wartet noch ein Weilchen" —, sondern wir meinen, 
daß über die Ziffern 1 und 3 ohne weiteres vom 
Hause entschieden werden kann. 
Ich darf wiederholen: Wir beantragen, über die 
Ziffern 1 und 3 einerseits und über die Ziffer 2 
andererseits getrennt abzustimmen. 
(Beifall bei der FDP. — Zustimmung bei 
der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Es ist also 
dreierlei beantragt, und zwar erstens die Teilung 
der Frage. Die Lage nach § 53 der Geschäftsordnung 
ist nicht besonders klar, aber ich bin der Meinung, 
daß dem Antrag auf Teilung der Frage stattgege-
ben werden sollte. Es ist beantragt, die Ziffern 
1 und 3 zusammenzufassen und anschließend 
über Ziffer 2 abzustimmen. Zweitens ist Überwei-
sung an den Sozialpolitischen Ausschuß — ins-
gesamt, en bloc — beantragt. Schließlich ist na-
mentliche Abstimmung zur Sache zum ganzen An-
trag beantragt. 
Zunächst zur Teilung der Frage! Ich lasse darüber 
abstimmen, ob die Ziffern 1 und 3 an den Sozialpo-
litischen Ausschuß überwiesen werden sollen. Wer 
dafür ist, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Das erste war die Mehrheit; die 
Ziffern 1 und 3 sind auf jeden Fall an den Sozial-
politischen Ausschuß überwiesen. 
Wer für die Überweisung der Ziffer 2 an den 
Sozialpolitischen Ausschuß ist, den bitte ich um 
ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Das ist die 
gleiche Mehrheit; die Überweisung — — 
(Unruhe und Zurufe von der FDP.) 
— Sie haben dagegen gestimmt? - Entschuldigen 
Sie, ich korrigiere mich; aber es ist jedenfalls die 
Mehrheit des Hauses für die Überweisung. 
(Zuruf von FDP: Wir haben dafür ge
stimmt!) 
— Sie haben dafür gestimmt? Dann sind es doch 
noch mehr! 
(Heiterkeit.) 
Es wird jedenfalls nicht bezweifelt, daß die Mehr-
heit des Hauses auch bei Ziffer 2 für die Ausschuß-
überweisung ist. Damit ist die Ausschußüberwei-
sung erfolgt. Die namentliche Abstimmung er-
übrigt sich infolgedessen. 
Ich rufe nunmehr auf zur 
Dritten Beratung des Entwurfs eines Zweiten 
Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über 
den Ladenschluß — (Drucksachen 1666, 1929) ; 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für Ar-
beit (21. Ausschuß) (Drucksache 2127). 
(Erste Beratung 118. Sitzung, zweite Beratung 
129. Sitzung) 
Ich eröffne die allgemeine Aussprache. Wird 
das Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich 
schließe die allgemeine Aussprache. Wir kommen 
7500 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
zu den gestellten Änderungsanträgen. — Das Wort 
zur Geschäftsordnung hat Herr Abgeordneter 
Scheppmann. 
Scheppmann (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte darum bitten, den 
Antrag der CDU/CSU Umdruck 712 Ziffer 5 vor-
zuziehen. 
Am 26. Oktober ist in der zweiten Beratung der 
Antrag auf Einfügung des neuen § 20 a angenom-
men worden. Für die weiteren Anträge ist von 
Bedeutung, ob dieser § 20 a bestehenbleibt oder 
nicht. Es ist deshalb zweckmäßiger, daß zunächst 
über die Anträge, die den § 20 a betreffen, beraten 
und abgestimmt wird, weil sich daraus ergibt, wie 
die weiteren gestellten Anträge zu behandeln sein 
werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, Sie haben den Vorschlag des Herrn 
Kollegen Scheppmann gehört, den Änderungsan-
trag Umdruck 712 Ziffer 5 vorzuziehen und zunächst 
darüber zu entscheiden, ob die Nr. 6 in Art. 1 ge-
strichen oder aufrechterhalten bleiben soll. Ist das 
Haus mit dieser Vorziehung einverstanden? — Ich 
höre keinen Widerspruch; es ist so beschlossen. 
Das Wort zur Begründung des Antrages hat der 
Herr Abgeordnete Scheppmann. 
Scheppmann (CDU/CSU) : Ich darf den Ände-
rungsantrag der CDU/CSU auf Streichung des in der 
zweiten Beratung beschlossenen § 20a kurz begrün-
den. 
Nach diesem Paragraphen unterliegen „Zeitungen, 
Reiseandenken und Waren, die für bestimmte Frem-
denverkehrs- und Ausflugsgebiete kennzeichnend 
sind", nicht den Bestimmungen des Ladenschluß
-
gesetzes. Eine Verkaufsstelle könnte also unbe-
schränkt offengehalten werden, wenn sie auch Zei-
tungen, Reiseandenken oder Waren, die für be-
stimmte Fremdenverkehrs- und Ausflugsorte kenn-
zeichnend sind, verkauft. Die Gewähr dafür, daß 
nicht auch andere Waren verkauft werden, ist prak-
tisch nicht gegeben. Der § 20a stellt damit eine Aus-
weitung dar, die das Ladenschlußgesetz in den Frem-
denverkehrs-, Ausflugs- und Kurorten im wesent-
lichen unwirksam machen würde. Nach meinem Da-
fürhalten führen fast 80 % der Geschäfte Zeitungen 
und Reiseandenken. Alle diese Verkaufsstellen un-
terlägen nicht den Bestimmungen des Ladenschluß
gesetzes. Sie könnten nach Belieben, ohne jede Be-
grenzung, von morgens bis abends, an Sonn- und 
Feiertagen verkaufen. 
Die Herausnahme der genannten Waren aus dem 
Geltungsbereich des Ladenschlußgesetzes ist falsch. 
Sie hat außerdem zur Folge, daß der § 17 des La-
denschlußgesetzes, der sich mit dem besonderen 
Schutz der Arbeitnehmer befaßt, nicht mehr für die 
Angestellten gilt, die mit dem Verkauf der obenge-
nannten Waren beschäftigt werden. Das wäre in 
der Tat ein sozial unhaltbarer Zustand. 
Schließlich möchte ich darauf hinweisen, daß die 
Regelung des § 20 a, die in der zweiten Beratung 
beschlossen worden ist, eine ungeheure Auswirkung 
auf die Sonntagsarbeit hätte, die wir sicherlich nicht 
wünschen. Wir wünschen eine solche Entwicklung 
nicht, weil wir bestrebt sind, die Sonntagsruhe wei-
terhin auszubauen. 
Die Fraktion der CDU/CSU lehnt daher den §20 a, 
der in der zweiten Beratung angenommen worden 
ist, ab. Sie beantragt in der dritten Lesung, den 
§ 20a wieder zu streichen. Ich bitte Sie namens 
meiner Fraktion, unserem Antrag Ihre Zustimmung 
zu geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Dr. Bucher. 
Dr. Bucher (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es ist ohne weiteres zuzugeben, daß 
eine solche Ausnahmebestimmung nicht gerade 
schön aussieht. Aber ich frage mich, was sieht denn 
an diesem Gesetz, an dem wir nun wieder einmal 
herumpfuschen, überhaupt schön aus? 
Wie sieht es denn bisher mit dem Verkauf von 
Zeitungen aus? Nach der Verordnung über den Ver-
kauf bestimmter Waren an Sonn- und Feiertagen 
vom 21. Dezember 1957 — Bundesgesetzbl. I, 
Seite 1881 — dürfen verkauft werden: frische Milch 
an zwei Stunden, Konditorwaren an zwei Stunden, 
Blumen an zwei Stunden, jedoch am 1. November, 
am Volkstrauertag, am Buß- und Bettag usw. an 
sechs Stunden, Zeitungen an fünf Stunden. Für Milch, 
Konditorwaren und Blumen gilt das aber nicht am 
2. Weihnachts-, Oster- und Pfingstfeiertag, für Zei-
tungen nicht am 1. Weihnachts-, Oster- und Pfingst-
feiertag. Wenn Sie sich für das Schicksal der bedau-
ernswerten Berliner interessieren: nach § 2 der Ver-
ordnung gilt für Berlin wieder etwas anderes. Dort 
dürfen auch am 1. Weihnachts-, Oster- und Pfingst-
feiertag während der Dauer von fünf Stunden Zei-
tungen abgegeben werden. Man kann hier feststel-
len, daß ungeheurer Fleiß und große Weisheit ver-
wendet wurden, um abzuwägen, ob an den verschie-
denen Feiertagen solche Waren an fünf oder sechs 
Stunden verkauft werden sollen. 
Wir haben nicht die Sorge, daß die vorgesehene 
Bestimmung des § 20a zu einer erheblichen Durch-
brechung der Sonntagsruhe führen würde. Wenig-
stens aber würde dadurch eine solche Verordnung 
überflüssig werden. 
Bei dieser Gelegenheit möchte ich sagen, daß 
einem nicht sehr wohl ist, wenn man an einem 
solchen Gesetz mitarbeitet. Man hat wirklich das 
Gefühl, daß sich der Gesetzgeber damit lächerlich 
macht. Ich nenne z. B. die eigenartige Zusammen-
stellung in § 10. Hier werden in einem Atemzug ge-
nannt: Badegegenstände, Devotionalien — ich 
nehme an, daß jedermann weiß, was Devotiona-
lien sind — und Frischobst! 
(Heiterkeit.) 
Das erinnert mich so an ein Gesellschaftsspiel, das 
wir einmal auf einer Jagdhütte, Herr Präsident, ge
trieben haben, wo es darum ging, aus völlig zusam- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	7501 
Dr. Bucher 
menhanglosen Worten Verse zu bilden, also z. B. 
aus Apfelmus, Integration und Ölsardinen. 
(Heiterkeit.) 
Die soeben angeführte Stelle aus dem Gesetz 
spricht für den ganzen Stil, den wir bei diesem Ge-
setz anwenden. 
Aus den oben angeführten Gründen sind wir der 
Meinung, man sollte retten, was noch zu retten ist, 
und möglichst viel Freiheit lassen. Wie treten daher 
dem Antrag, den § 20 a zu streichen, entgegen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Lange! 
Lange (Essen) (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es wäre nützlich gewesen, Herr 
Kollege Scheppmann, wenn Sie bei Ihren Ausfüh-
rungen über die Sonntagsarbeit darauf verwiesen 
hätten, daß Sie effektiv 22 verkaufsoffene Sonntage 
statt der bisherigen 16 in den Kur- und Erholungs-
gebieten einführen wollen. 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
Es hat doch keinen Zweck, hier Versteck zu spielen. 
Sicher ist doch eines, meine Damen und Herren: 
Ausnahmen von einer seit Jahrzehnten existieren-
den Regelung der Ladenöffnungs- oder Ladenschlie-
ßungszeit in bezug auf einige Warengruppen hat 
es immer gegeben. Sie sind nur beseitigt worden im 
Zusammenhang mit diesem Gesetz. Ich weise noch 
einmal darauf hin, daß wir von vornherein einige 
Warenausnahmen von diesem Gesetz gewollt hat-
ten. Das ist nicht möglich gewesen, und damit ist 
dann einiger Unsinn gemacht worden. Außerdem 
kann man hier nicht sagen, daß Bestimmungen, die 
auf den § 17 bezogen sind oder sich aus § 17 ab-
leiten, verletzt würden. 
Dann muß ich den Kollegen des Ausschusses für 
Arbeit hier noch einmal zu Gemüte führen, daß die 
beiden mitberatenden Ausschüsse, der Wirtschafts-
ausschuß und der Ausschuß für Mittelstandsfragen, 
empfohlen haben, diese Warenausnahmen auch un-
ter diesem Gesichtspunkt zu prüfen; und wenn man 
geglaubt hätte, dort noch einige Sicherheiten ein-
bauen zu können, hätte — was die abhängig Be-
schäftigten betrifft — kein Mensch gegen solche 
Sicherheitsbestimmungen etwas einzuwenden ge-
habt. Die Begründung aber, daß hier Arbeits-
schutzbedenken und ähnliches beständen, ist bei 
dem Charakter der überwiegenden Zahl dieser Be-
triebe — und das sind fast 95 % der hier in Betracht 
kommenden Betriebe — nicht möglich. Arbeits-
schutzbedenken spielen hierbei keine Rolle. 
Außerdem kommt noch eines hinzu; und inso-
weit gehe ich noch über die Nr. 6, die Sie hier be-
gründet haben, Herr Kollege Scheppmann, zwangs-
läufig hinaus, weil ja das Äquivalent für die Strei-
chung von Nr. 6 in Ihrer Ziffer 2 enthalten sein 
soll. Sie haben hier wieder den Begriff „Andenken" 
weggelassen. Sie haben nur die Waren hinzuge-
nommen, die für diese Orte kennzeichend sind. 
(Zuruf des Abg. Scheppmann.) 
Das bedeutet gegenüber dem Begriff „Andenken" 
oder „Reiseandenken" eine Einengung; es bedeu-
tet, daß das Warensortiment, das heute unter 
„Reiseandenken" läuft, dadurch verändert - 
sprich:  eingeengt — wird. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die Strohhüte 
an der Ahr fallen doch darunter!) 
— Die Strohhüte sind kein besonderes Charakte-
ristikum der Ahr, die können auch anderswo ge-
tragen werden. Also das ist nicht drin. Außerdem 
sollte, glaube ich, niemand so vermessen sein, mit 
Hilfe eines Gesetzes über Ladenöffnungs- oder La-
denschlußzeiten Geschmackszensuren einzuführen. 
Über Geschmack läßt sich bekanntlich streiten; oder: 
über Geschmack sollte man nicht streiten. Was da 
allenthalben, nicht nur unter der Marke „Reisean-
denken", sondern überhaupt im gesamten Waren-
sortiment, dem Verbraucher entgegentritt, läßt ja in 
dieser Hinsicht manches zu wünschen übrig. Aber 
das kann doch nicht Gegenstand der Überlegun-
gen für den Gesetzgeber sein. 
Sie machen hier wiederum das, worauf ich im 
Zusammenhang mit der Begründung unseres § 20 a 
hingewiesen habe: Sie ruinieren hier in der Tat einen 
Geschäftszweig, einen Gewerbezweig, obwohl Sie 
doch immer wieder erklären, daß Sie insbesondere 
den Selbständigen zu helfen bereit sind. Ich muß hier 
wiederholen, was ich schon bei der Verabschiedung 
der Vierten Novelle zur Gewerbeordnung gesagt 
habe: Sie sind der Auffassung, daß eine bestimmte 
Größenordnung von Selbständigen — Idas sind die 
Kleinen, um nicht zu sagen: die Kleinsten   für 
Sie einfach kein Diskussionsgegenstand mehr sind, 
für Sie einfach nicht mehr förderungswürdig und 
nicht mehr anerkennensberechtigt als Selbständige 
sind. Dieser Eindruck muß doch entstehen; und Sie 
haben alles zu tun, um diesen Eindruck zu verhin-
dern. Mit § 10 bleibt dieser Eindruck weiterhin be-
stehen; denn jeder wird Ihnen vorrechnen können, 
was sich hier an ungerechtfertigten Einschränkungen 
in der Tat ergibt. 
Ich würde also genau wie Herr Bucher hier sagen, 
daß sich eine solche Einschränkung nach unserer 
Überzeugung nicht rechtfertigen läßt und man den 
§ 20,a so bestehen lassen sollte, wie er hier vor-
gesehen ist. Alles andere, verehrte Kolleginnen und 
Kollegen, führt zu einer Begünstigungderjenigen 
Gruppen, die im Grunde eine Förderung und Be-
günstigung in .diesem Umfange nicht brauchen. Die 
Wettbewerbssituation, die für die betreffenden 
Gruppen so kritisch ist, wird damit genauso kritisch 
bleiben, ja mit Ihrer Formulierung noch kritischer 
werden und damit zu einer ernsthaften Existenz-
gefährdung führen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Illerhaus! 
Illerhaus (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! So wie Sie, Herr Kollege . Lange, 
die Dinge dargestellt haben, kann man sie nicht 
sehen. Auf der einen Seite sind Sie mit Ihrer Frak- 
7502 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 
Illerhaus 
t ion immer dafür, die Ladenzeiten, wo es überhaupt 
nur geht, einzuengen. Sie haben so nebenbei auch 
den Antrag gestellt, die Bestimmung über Offen-
haltung der Geschäfte ,am ersten Samstag im Monat, 
die wir damals zugestanden haben, wieder abzu-
schaffen, obwohl in der weiten Öffentlichkeit längst 
klar geworden ist, daß für die Offenhaltung an 
diesem ersten Samstag wirklich ein Bedürfnis vor-
handen ist. 
(Zustimmung bei ¡der CDU/CSU. — Wider-
spruch bei der SPD.) 
Bei dem § 20 a gehen Sie jetzt den umgekehrten 
Weg. Jetzt möchten Sie also eine Ausweitung vor-
nehmen. Aber die wirkt sich nicht nur so aus, 
wie Sie sagen, Herr Kollege Lange, daß also die 
sogenannten kleinen und kleinsten Leute ihr Ge-
schäft öffnen dürfen. Jeder, und wenn er tausend 
Angestellte beschäftigt, würde unter diese Bestim-
mung fallen, wenn er in seinem Geschäft in einer 
Ecke Zeitungen oder Andenken und was dazugehört 
verkauft; Das können Sie doch einfach nicht ver-
antworten! 
Aus dem Grunde, meinen wir, sollte man die 
Regelung schaffen, die wir von der CDU/CSU be-
antragt haben. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Gestatten Sie 
eine Zwischenfrage? 
Illerhaus (CDU/CSU) : Bitte sehr, Herr Kollege 
Lange! 
Lange (Essen) (SPD) : Herr Kollege Illerhaus, 
wird das, was Sie hier befürchten, eintreten? 
Weitere Frage: Haben wir nicht eine solche Rege-
lung schon für die Friseure, die ja auch ein be-
stimmtes Warensortiment führen und bei denen 
man gesagt hat, daß man das in Kauf nimmt? Man 
muß Nachteile und Vorteile doch abzuwägen ver-
stehen. 
Illerhaus (CDU/CSU) : Herr Kollege Lange, mir 
ist nicht bekannt, daß ein Friseur Inhaber eines 
Warenhauses sein kann. Von den Friseuren habe 
ich natürlich nicht gesprochen. Das ist ein ganz 
kleiner, begrenzter Kreis. Es handelt sich doch hier 
um die Möglichkeit der Ausweitung auf den ge-
samten Handel in diesen Orten, nicht etwa um 
kleine Ausnahmen, die wir selbstverständlich in 
Kauf nehmen müssen. 
Ich meine, wir sollten den Antrag der CDU/CSU 
annehmen und den § 20 a wieder streichen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Lange! 
Lange (Essen) (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! So einfach, Herr Kollege Iller-
haus, kommen Sie mir hier nicht davon. Bei dem 
Hinweis auf die Friseure ist Ihnen ja völlig klar, 
daß es sich dabei um ein ganz breites Warensorti
-
ment handelt, das sich nicht notwendigerweise mit 
dem deckt, das hier zur Debatte steht. Aber wir 
haben damals in Kauf genommen, daß in bezug auf 
die Innehaltung der Öffnungs- und Schlußzeiten 
möglicherweise gewisse Nachteile bestehen können. 
Hier besteht ja gar keine Gefahr. Außerdem können 
ja durch die notwendigen Durchführungsvorschrif-
ten Sicherungen geschaffen werden, so daß ernst-
hafte Bedenken, so wie Sie sie hier dargestellt 
haben, nicht aufzukommen brauchen. Es bleibt also 
trotz Ihrer Aussage dabei, daß Sie im Grunde die 
Kleinen ruinieren. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
Herr Abgeordneter Franzen. 
Franzen (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Zunächst möchte ich 
zu den Ausführungen des Herrn Kollegen Lange 
sagen, daß durch diesen § 20 a die Arbeitsschutz-
vorschriften für diejenigen, die von diesem Per-
sonenkreis beschäftigt werden, aufgehoben werden. 
Der Personenkreis, der mit den genannten Artikeln 
auf den Markt oder in den Handel geht, kann zu-
nächst einmal unbeschränkt an allen Tagen ver-
kaufen und kann dann während seiner Verkaufs-
zeiten auch Angestellte beschäftigen. Das Laden-
schlußgesetz geht von Verkaufsstellen aus, wo-
gegen § 105 b Abs. 2 der Gewerbeordnung von 
„Handelsgewerbe" spricht. Der Begriff „Verkaufs-
stellen" bleibt also bestehen, und durch § 31 des 
Ladenschlußgesetzes ist zunächst einmal § 41 a der 
Gewerbeordnung aufgehoben. Ferner heißt es im 
letzten Satz des § 31 Abs. 2 des Ladenschlußgeset-
zes: 
Außerdem treten alle Vorschriften, die den 
Vorschriften dieses Gesetzes widersprechen, 
außer Kraft. 
Also auch die Schutzvorschriften der Gewerbeord-
nung für diesen Personenkreis! 
Nun sagen Sie, Sie wollten den kleinen Leuten 
helfen. Das wollen wir auch. Aber Sie haben ja 
nicht einen Personenkreis abgegrenzt, sondern nur 
ein bestimmtes Warensortiment. Wenn Sie nur den 
kleinen Leuten helfen wollten, hätten Sie auch den 
Personenkreis abgrenzen müssen; denn jetzt können 
die großen Leute dieses Warensortiment auch in 
ihr Geschäft aufnehmen. Ich könnte Ihnen Beispiele 
dafür geben, wie es an Fremdenverkehrsorten ge-
macht wird, wo an einer Ecke Reiseandenken ver-
kauft und im übrigen, um einmal ein Bei-
spiel zu nennen, Textilwaren, Sportartikel usw. ver-
kauft werden. Die Geschäftsinhaber können also, 
wenn sie mit Waren wie Reiseandenken handeln, 
ihr Geschäft offenhalten und bei dieser Gelegenheit 
auch das andere verkaufen. Das können wir gar nicht 
kontrollieren, dazu haben wir nicht die Möglichkeit. 
Wenn Sie also den kleinen Leuten helfen wollen, 
kann das dadurch geschehen, daß der § 20 a ge-
strichen wird. 
Schließlich möchte ich darauf hinweisen, daß wir 
bei der Beratung des Ladenschlußgesetzes die Ki-
oske — hier handelt es sich um den Personenkreis, 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	7503 
Franzen 
den Sie meinen — ausgenommen haben. Für die 
Kioske, die auch Selterswasser und sonstige Dinge 
verkaufen, soll mit der bevorstehenden Neurege-
lung des Gaststättengesetzes eine Regelung erfol-
gen. 
Ich bitte Sie also, den Antrag der Fraktion der 
CDU/CSU auf Streichung des § 20 a anzunehmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen. Wir stimmen ab über den Än-
derungsantrag der Abgeordneten Arndgen, Dr. 
Dittrich und Genossen auf Umdruck 712 Ziffer 5. 
Danach soll § 20 a wieder gestrichen werden. Wer 
diesem Antrag zustimmen will, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Das erste ist die 
Mehrheit; § 20 a bzw. Nr. 6 ist gestrichen. 
Wir kommen nun zu dem Änderungsantrag Um-
druck 712 Ziffer 1, Antrag der Abgeordneten Arnd-
gen, Dr. Dittrich und Genossen. — Bitte sehr, Herr 
Abgeordneter Schneider! 
Schneider (Hamburg) (CDU/CSU) : Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Nachdem § 20 a 
gefallen ist, muß Nr. 1 a in Art. 1 auch gestrichen 
werden. Ich bitte Sie deshalb, dem Streichungsan-
trag der CDU/CSU-Fraktion auf Umdruck 712 Zif-
fer 1 zuzustimmen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen. Es ist auch klar und eigentlich 
mehr eine redaktionelle Änderung. Wer zustimmen 
will, den bitte ich um das Handzeichen. — Gegen-
probe! — Ziffer 1 des Änderungsantrags Umdruck 
712 ist angenommen. 
Es folgt Ziffer 2 des Änderungsantrags Umdruck 
712. Zur Begründung Herr Abgeordneter Wieninger! 
Wieninger (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! In Ziffer 2 un-
seres Antrags Umdruck 712 beantragen wir zu-
nächst, in § 10 Abs. 1 hinter dem Wort „aufzufüh-
renden" einzufügen „Ausflugs-," — das ganze Wort 
heißt „Ausflugsorte" —; diese Einfügung soll der 
Klarstellung dienen. Ebenfalls zum Zwecke der Klar-
stellung beantragen wir, in § 10 Abs. 1 die Worte 
„Andenken und Badegegenstände, Devotionalien, 
Tabakwaren, Frischobst, Obstsäfte, Süßigkeiten, 
Blumen und Zeitungen" zu ersetzen durch die Worte 
„Badegegenstände, Devotionalien, frische Früchte, 
alkoholfreie Getränke, Milch und Milcherzeugnisse 
im Sinne des § 4 Abs. 2 des Milch- und Fettgesetzes 
in der Fassung vom 10. Dezember 1952 (Bundes-
gesetzbl. I S. 811), Süßwaren, Tabakwaren, Blumen 
und Zeitungen sowie Waren, die für diese Orte 
kennzeichnend sind,". Zur Interpretation möchte ich 
hier feststellen, daß mit „Waren, die für diese Orte 
kennzeichnend sind" auch Reiseandenken und Wa-
ren, die landschaftlich typisch sind, gemeint sind. 
Ich sage das, weil eine gegenteilige Ansicht laut 
geworden ist. 
Nun zu unserem Antrag zu Buchstabe b des Art. 1 
Nr. 3. Der beantragte § 20 a ist gestrichen worden. 
Der Streichungsantrag ist auch von Abgeordneter 
gestellt worden, die dem Mittelstandsausschuß an 
gehören. Wir hatten seinerzeit diesen § 20 a be 
schlossen. In der dritten Lesung haben mein 
Freunde und ich nicht mehr zugestimmt, weil um 
von Sachverständigen der Exekutive schlüssig dar , 
 gelegt worden ist, daß dagegen gesetzessystema
-
tisch ernste Bedenken bestehen. Die Überwachung 
und die Handhabung des Gesetzes würde erschwert 
und Ungleichheiten wären zwangsläufig. Es is 
keine Schande, wenn man sich belehren läßt und 
der Belehrung auch Rechnung trägt. Das Anliegen 
dem wir vorgestern mit dem § 20 a entsprechen 
wollten, liegt uns nach wie vor am Herzen, näm
lich den kleineren Existenzen in Fremdenverkehrs-
gebieten, die ihren Lebensunterhalt durch den Ver-
kauf von Reisebedarf und Reiseandenken verdie-
nen, die Existenzmöglichkeit zu erhalten. Es bleibi 
wahr, daß durch die bisherige Regelung starke Um-
satzschrumpfungen eingetreten sind. Es handelt sid 
um Einzelhändler in Orten, die an den Werktagen 
keinen oder fast keinen Verkehr, am Sonntag abet 
einen Publikumsandrang aufzuweisen haben. Und 
allen liegt die Heiligung des Sonntags am Herzen 
Wir dürfen aber nicht vergessen, daß es sich bei 
den Andenkenverkäufern um eine Berufsgruppe 
handelt, die sich der Deckung eines speziellen Be-
darfs, der gerade an Sonntagen auftritt, widmet 
Wir wollen aus diesem Grunde eine Ausweitung 
der Verkaufsmöglichkeiten von sechzehn auf zwei-
undzwanzig Sonntage erreichen. Wir sind der Mei-
nung, daß dies einerseits dem Bedürfnis der Ge-
schäfte in den Fremdenverkehrsorten entspricht und 
daß man andererseits damit dem Bestreben, den 
Sonntag zu heiligen, nachkommt. Wir glauben da-
her, daß das Haus unserem Antrag zustimmen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Lange (Essen) (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Herr Wieninger hat hier zwar 
ausgeführt, daß nach Meinung der Antragsteller 
unter Waren, die für diese Orte — d. h. Kur-, Er-
holungs- und Ausflugsorte — kennzeichnend sind, 
auch Reiseandenken zu verstehen seien. Ich bin aber 
nicht sicher, ob das juristisch haltbar ist. Denn 
Reiseandenken sind nur zum Teil für bestimmte 
Orte kennzeichnend, im allgemeinen sind sie für 
Gebiete kennzeichnend. Daher glaube ich, daß 
durch diese Fassung Reiseandenken nicht generell 
erfaßt werden, und die Frage ist, wie wir mit die-
sem Gesetzestext bei eventuellen Rechtsstreitig-
keiten der Betroffenen vor Gericht bestehen kön-
nen. 
Noch etwas anderes ist hierzu zu bemerken. Ich 
hatte schon vorhin bei der Darlegung der Ableh-
nungsgründe darauf hingewiesen, daß hier über 
§ 10 zweiundzwanzig verkaufsoffene Sonntage ein-
geführt werden und daß dies als „entsprechende 
Hilfe" deklariert wird. Ich hatte vorhin schon ge-
sagt, daß damit auch anderen geholfen wird, die 
der Hilfe nicht bedürfen. Mit der Erhöhung der 
Zahl von 16 auf 22 Sonntage kommt nämlich in 
der Tat das Problem, das Sie beim § 20 a so groß 
geschrieben haben, in Wirklichkeit auf uns zu; denn 
hier werden die abhängig Beschäftigten, also die 
7504 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 
Lange (Essen) 
kaufmännischen Angestellten, die Einzelhandels-
angestellten betroffen. Hier hätten Sie aus den 
Erwägungen, die für die Kollegen der CDU/CSU 
aus dem Ausschuß für Arbeit maßgebend waren, 
eigentlich keine Erhöhung von 16 auf 22 Sonntage 
vornehmen dürfen. Sie widersprechen sich nämlich 
aus den genannten Gründen, und außerdem wider-
sprechen Sie sich, weil Sie hier so stark die Auf-
rechterhaltung der Sonntagsruhe betont haben. Wir 
sollten also nicht mit solchen Dingen operieren, 
wenn wir kurz danach schon wieder das Gegen-
teil beweisen. Das hat keinen Sinn. 
Wir können einer solchen Formulierung, wie Sie 
sie hier als Ersatz für den gestrichenen § 20 a vor-
schlagen, nicht zustimmen.  
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen. 
Ich lasse über den Antrag Umdruck 712 Ziffer 2 
abstimmen. Wer zustimmen will, den bitte ich um 
ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? 
— Das erste war die Mehrheit; der Änderungs-
antrag Umdruck 712 Ziffer 2 ist angenommen. 
Antrag Umdruck 713! Handelt es sich da um eine 
redaktionelle Änderung? Herr Abgeordneter Lange, 
wollen Sie  den Änderungsantrag begründen? 
Lange (Essen) (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir haben in § 14 Abs. 3 vor
-
gestern den ersten Satz gestrichen. Diese Strei-
chung war, nachdem der § 13 für die Sonntage im 
Dezember gefallen war, auch berechtigt. Uns scheint 
es gerechtfertigt zu sein, die Sonntage, die auf 
die verkaufsoffenen Sonnabende folgen, für die 
Zwecke, die im § 14 aufgeführt sind, nicht freizu-
geben. Das ist der Sinn unseres Antrags. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Wird dazu 
das Wort gewünscht? — Herr Abgeordneter Seidl 
(Dorfen). 
Seidl (Dorfen) (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Herr Kollege Lange 
hat ganz recht, wir haben § 14 Abs. 3 Satz 1 
gestrichen. Aber, Herr Kollege Lange, wir haben es 
getan, uni zu erreichen, daß die Einzelhandelsge-
schäfte auf dem flachen Land, wo die Märkte üblich 
sind — und wo diese Einzelhandelsgeschäfte unter 
dem Marktgeschehen vor ihren Türen wirklich sehr 
zu leiden haben —, die Möglichkeit bekommen, 
im Rahmen des Kontingents von vier Sonntagen 
am letzten Novembersonntag oder an einem der 
Dezembersonntage zu öffnen. In diesem Jahr — 
deswegen haben wir diese Übergangsvorschrift 
beschlossen — ist über das Kontingent schon ver-
fügt. Wäre das nicht so, hätten wir diese Über-
gangsvorschrift gar nicht gebraucht. 
In den nächsten Jahren soll die Möglichkeit 
geschaffen werden, die vier Sonntage von Anfang 
an so zu verteilen, daß dort, wo ein wesentlicher 
Markt ist, der die Geschäfte am Platz besonders 
beeinträchtigt, ein Offenhalten möglich ist. Das 
bleibt selbstverständlich im Rahmen des Kontin-
gents. 
Da der hier vorgelegte Antrag eine Verschlechte-
rung bringen würde, können wir ihm leider nicht 
zustimmen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Wortmeldungen. 
Wer ,dem Änderungsantrag Umdruck 713 der 
Abgeordneten Killat und Genossen zustimmen will, 
den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! 
— Das letzte ist die Mehrheit; der Änderungsan-
trag ist abgelehnt. 
Wir kommen dann zu dem Alternativantrag Um-
druck 715, den Herr Kollege Killat ,gestellt hat. Ich 
mache das Haus darauf aufmerksam, daß dieser 
Umdruck zur Zeit verteilt wird. Ich empfehle dem 
Haus, nun die Begründung anzuhören. Bitte, be-
gründen Sie, Herr Kollege Killat. 
Killat (Unterbach) (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Nachdem Sie soeben den An-
trag Umdruck 713 abgelehnt haben und damit prak-
tisch ,die bisherige Sperrklausel in § 14 wieder 
beseitigt wird, sehe ich mich veranlaßt, den Alter-
nativantrag einzubringen, der jetzt verteilt wird. 
Der Antrag wird von der notwendigen Zahl von 
Abgeordneten unterstützt. Ich glaube, es ist not-
wendig, auf die Bedeutung dieses Antrages auf-
merksam zu machen und klarzustellen, worüber 
soeben abgestimmt worden ist. 
Wir haben in der zweiten Lesung gemeinsam die 
Beseitigung der verkaufsoffenen Sonntage — am 
sogenannten Silbernen und Goldenen Sonntag — 
beschlossen. Als Ausgleich für die ausgefallene Ver-
kaufszeit an zwei Sonntagen in der Regel zu vier 
Stunden hat man generell beschlossen, die Laden-
geschäfte ,an vier Sonnabenden vor dem 24. De-
zember statt bisher bis 14 Uhr bis 18 Uhr offen 
zu halten. Das bedeutet für den Verbraucher einen 
vollen Ausgleich, ja, er hat sogar teilweise noch 
einen Gewinn an Zeit, abgesehen davon, daß auch 
durch die Schaffung eines langen Verkaufssonn-
abends wesentlich mehr Verkaufszeit und auch Zeit 
zum Disponieren zur Verfügung steht als an einem 
Sonntag in vier Stunden bei dem ungeheuren Ge-
dränge, das wir bisher feststellen konnten. 
Praktisch führt diese Maßnahme dazu, daß in 
Zukunft, in diesem Jahr beispielsweise schon ab 
26. November, das Verkaufspersonal bis zum 24. De-
zember an allen Wochentagen 'bis spät abends tätig 
sein muß. Bei ¡der bisherigen Regelung der ver-
kaufsoffenen Sonntage hatten wir die Bestimmung 
im Gesetz, daß am Sonnabend um 14 Uhr geschlos-
sen werden mußte, so daß das Verkaufspersonal 
eine etwas längere Ruhepause von etwa 24 Stunden 
bis zur Öffnung am Sonntag hatte. Das entfällt. 
Man kann auch nicht darauf verweisen, daß in Zu-
kunft nicht nur ländliche Gebiete oder kleine Orte 
davon betroffen würden, sondern auch der Ham-
burger Dom oder das Nürnberger Christkindlfest, 
das bisher an den verkaufsoffenen Sonntagen statt- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode - 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	7505 
Killat (Unterbach) 
fand. Das könnte nun dazu führen, daß man bei 
solchen Anlässen auf Grund des § 14 aus den vier 
Sonntagen zwei auswählt und an diesen Sonntagen 
auch offen hält und damit ununterbrochen von dem 
letzten Sonnabend im November bis zum 24. De-
zember offen hält. 
Wir sind also ,der Meinung, daß es notwendig ist, 
zum Schutze der Beschäftigten den § 14 dahin 
gehend zu ändern 
(Abg. Arndgen: Mach Schluß, wir stimmen 
zu!) 
— ist in Ordnung, Herr Kollege Arndgen —, daß, 
wenn in bestimmten Orten aus bestimmten Anläs-
sen von der Möglichkeit, an Sonntagen offen zu 
halten, Gebrauch gemacht wird, an den vorher-
gehenden Sonnabenden ab 14 Uhrgeschlossen wer-
den muß. Ich glaube, allseits Verständnis für diesen 
im Interesse der Beschäftigten liegenden Antrag zu 
finden, und darf um Ihre Zustimmung bitten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Illerhaus! 
Illerhaus (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir glauben, daß wir diesem 
Antrag zustimmen können. 
(Beifall bei der SPD.) . 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Abstimmung! 
Wer dem Änderungsantrag der Abgeordneten Killat 
und Genossen auf Umdruck 715 zustimmen will, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Der Änderungsantrag auf Um-
druck 715 ist angenommen. 
Nunmehr kommen wir zu dem Änderungsantrag 
der Abgeordneten Arndgen, Dr. Dittrich und Genos-
sen auf Umdruck 712 Ziffer 3. Wird das Wort zur 
Begründung gewünscht? — Herr Abgeordneter Fran-
zen! 
Franzen (CDU/CSU) : Nach unserem Änderungs-
antrag auf Umdruck 712 Ziffer 3 soll in Art. 1 Nr. 4 a 
der Buchstabe b folgende Fassung erhalten: 
In Absatz 3 Satz 2 wird das Wort „sechzehn" 
durch das Wort „zweiundzwanzig" ersetzt. 
Hier handelt es sich um eine sogenannte redaktio-
nelle Änderung. Weil wir in § 10 die Zahl der ver-
kaufsoffenen Sonntage von 16 auf 22 erhöht haben, 
muß diese Erhöhung auch in § 14 Abs. 3 vorge-
nommen werden, wo es heißt, daß die Zahl 16 bei 
der Freigabe von vier weiteren Sonntagen für Mes-
sen und Märkte nicht überschritten werden darf. Es 
ist also eine Sperrklausel, die notwendig ist, damit 
nicht durch den Abs. 1 des § 14 noch vier weitere 
Sonntage hinzukommen. 
Durch die Annahme dieses Änderungsantrages 
wird weiter erreicht, daß der Beschluß in der zwei-
ten Lesung zu Art. 1 Ziffer 4 a Buchstabe b aufge-
hoben wird, daß also die alte Fassung des Laden-
schlußgesetzes bestehenbleibt. Wir hatten in der 
zweiten Lesung beschlossen, den ersten Satz des 
§ 14 Abs. 3 zu streichen, der lautet: „Sonn- und 
Feiertage im Dezember dürfen nicht freigegeben 
werden". Die Begründung dafür hat mein Kollege 
Seidl bereits gegeben. Nunmehr ist die Situation 
eine andere. Wir haben nicht mehr 16, sondern 22 
Sonntage freigegeben. Dadurch besteht natürlich die 
große Gefahr, daß weitere freigegebene Sonntage 
in den Dezember verlegt werden. Aus diesem 
Grunde sind wir der Auffassung, daß es bei der 
ursprünglichen Sperrklausel in § 14 Abs. 3 Satz 1 
bleiben muß'. 
Ich bitte Sie, dem Antrag Ihre Zustimmung zu ge-
ben. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine Wort-
meldungen. Ich lasse abstimmen. Wer dem Ände-
rungsantrag auf Umdruck 712 Ziffer 3 zustimmen 
will, den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegen-
probe! — Der Antrag ist angenommen. 
Ich rufe den Änderungsantrag auf Umdruck 712 
Ziffer 4 auf. Herr Abgeordneter Schneider zur Be-
gründung! 
Schneider (Hamburg) (CDU/CSU) : Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Ähnliches wie das, 
was ich zu unserem Antrag auf Umdruck 712 Ziffer 1 
gesagt habe, gilt auch für die Ziffer 4 des gleichen 
Antrags. Auch dieser Antrag hängt mit dem Weg-
fall des § 20 a zusammen; meiner Meinung nach 
muß diese redaktionelle Änderung vorgenommen 
werden. Ich bitte Sie, dem Antrag der CDU/CSU 
zuzustimmen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine Wort-
meldungen. 
Wir stimmen ab über den Antrag Umdruck 712 
Ziffer 4. Wer zustimmen will, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Der Antrag ist an-
genommen. 
Jetzt kommt der Änderungsantrag der Fraktion 
der FDP, Umdruck 711. Zur Begründung der Abge-
ordnete Spitzmüller. 
Spitzmüller (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen! Meine Herren! Das ist ein Än-
derungsantrag, der Ihnen aus der zweiten Lesung 
bekannt ist und von dem der damals amtierende 
Präsident pietätvoll meinte, er spreche für sich 
selbst und brauche nicht begründet zu werden. Er 
wurde dann aber abgelehnt, weil er zu weit gefaßt 
war, und liegt Ihnen jetzt in einem ganz eng ge-
faßten Rahmen vor, so daß Sie ihm sicherlich zu-
stimmen können. Es handelt sich darum, daß Ange-
hörige, die von auswärts kommen oder samstags 
vormittags arbeiten, die Möglichkeit haben sollen, 
nachmittags noch Pflanzen und Blumen für die 
Gräber ihrer Verstorbenen zu besorgen. Das hat 
nichts mit Sonntagsentheiligung zu tun, sondern ist 
eine Frage der Pietät. Ich darf bitten, dem Antrag 
zuzustimmen. 
7506 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 
Spitzmüller 
Ich darf noch bemerken, daß eine redaktionelle 
Änderung vorliegt. Statt „von 300 m" muß es 
heißen: „bis zu 300 m". 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Es soll also 
heißen: „in einem Umkreis bis zu 300 m von Fried-
höfen". Keine Wortmeldungen. 
Wer zustimmen will, den bitte ich um ein Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Das erste ist die Mehr-
heit; der Antrag ist angenommen. 
Jetzt kommt der Änderungsantrag Umdruck 712 
Ziffer 6. Wird er begründet? — Herr Abgeordneter 
Rasner! 
Rasner (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir erneuern den Antrag aus 
der zweiten Lesung — der redaktionell noch ein-
deutiger gefaßt worden ist —, in diesem Jahr eine 
Ausnahme für Grenz- und Marktorte zuzulassen. 
Natürlich ist es klar, daß, wenn sich die Ausnahme-
regelung nur auf einen Sonntag bezieht, diese Aus-
nahmeregelung auch nur für einen Sonnabend Platz 
greift. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Wortmeldun-
gen? — Keine Wortmeldungen. Ich lasse abstimmen. 
Wer dem Änderungsantrag Umdruck 712 Ziffer 6 
zustimmen will, den bitte ich um ein Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Das erste ist die Mehrheit; der 
Änderungsantrag ist angenommen. 
Weitere Änderungsanträge liegen nicht vor. 
Vor der Abstimmung hat Herr Abgeordneter 
Spies das Wort. 
Spies (Emmenhausen) (CDU/CSU) : Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Ich habe der Ab-
lehnung des § 20 a nicht zugestimmt. Ich kann auch 
dem Gesetzentwurf im ganzen nicht zustimmen, 
weil ich für jede Durchlöcherung des Ladenschluß
-
gesetzes bin. Ich sähe am liebsten das ganze Laden-
schlußgesetz ersatzlos gestrichen, 
(Beifall rechts) 
da ich nach wie vor nur den Ländern eine gesetz-
liche Regelung zuerkenne. Die Länder allein sind in 
der Lage, die ortsgegebenen Verhältnisse klar zu 
sehen und daher gesetzlich zu regeln. 
(Erneuter Beifall rechts.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
Herr Abgeordneter Diebäcker. 
Diebäcker (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Für die CDU/CSU-Fraktion 
habe ich zur Schlußabstimmung folgende Erklärung 
abzugeben. 
Die CDU/CSU-Fraktion begrüßt die soeben 
zum Ladenschlußgesetz gefaßten Beschlüsse. Die 
dadurch geschaffenen Änderungen des gegenwärti-
gen Rechtszustandes, insbesondere hinsichtlich 
des Fortfalls ,der verkaufsoffenen Sonntage vor 
dem Weihnachtsfest, entsprechen unserer grundsätz
lichen Auffassung von der Heilighaltung des Sonn-
tags. In einer Zeit, in der zunehmend weite Kreise 
der Arbeitnehmerschaft zur Fünf-Tage-Woche über-
gehen, ist kein Grund vorhanden, diesen Sonntagen 
ihre Stellung als Tage religiöser Besinnung und 
Ruhe vorzuenthalten. 
Die Tatsache, daß nach Beobachtung der letzten 
Jahre die Termine für Weihnachtseinkäufe sich 
weitgehend auf den Anfang des Weihnachtsmonats, 
ja sogar auf den Monat November verschoben 
haben, gab Veranlassung, im Interesse der Ver-
braucherschaft Einkaufsmöglichkeiten an den Sams-
tagnachmittagen vor dem Weihnachtsfest zu schaf-
fen. Eine Beeinträchtigung der berechtigten Belange 
der im Einzelhandel und Handwerk beschäftigten 
Arbeitnehmer erfolgt nach unserem Dafürhalten 
nicht, da die ohnehin in der Arbeitszeitordnung 
bzw. in den Tarifverträgen festgelegten Bestimmun-
gen über die Arbeitszeit durch die Gesetzesände-
rungen nicht berührt werden. 
Wenn in einigen wenigen Grenz- und Marktorten 
die Bestimmungen in diesem Jahre noch nicht in 
Kraft treten sollen, dann deswegen, weil für das 
Jahr 1960 im Vertrauen auf die bisherige Regelung 
weitgehend organisatorische Vorbereitungen getrof-
fen waren, deren Rückgängigmachung den Beteilig-
ten unzumutbare Verluste aufgebürdet hätte. 
Ebenfalls im Interesse der Verbraucherschaft 
wurde den Landesregierungen die gegenüber früher 
nur wenig erweiterte Möglichkeit gegeben, an ein-
zelnen Plätzen der Bundesrepublik eine auf wenige 
Stunden beschränkte Ladenöffnung für einen klei-
nen Kreis von Geschäften mit eng umgrenztem 
Warenkreis zuzulassen. Wir erwarten von den Lan-
desregierungen, daß sie von diesen Ausnahmemög-
lichkeiten nur dort Gebrauch machen, wo zwingende 
Gründe der Verbraucherversorgung dies erfordern. 
Abschließend sei noch erwähnt, daß wir hoffen, 
mit der vorliegenden Änderung des Ladenschluß
gesetzes eine Regelung dieser so schwierigen Ma-
terie für lange Zeit erreicht zu haben, da unseres 
Erachtens mit dieser Entscheidung die Interessen 
der Verbraucher, der betroffenen Beschäftigten und 
der Gewerbetreibenden in einem ausgewogenen 
Maße berücksichtigt sind. 
Wir stimmen dem Gesetz zu. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abge-
ordneter Dürr! 
Dürr (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Für die Fraktion der Freien Demokratischen 
Partei habe ich zu erklären, daß wir bedauern, die-
sem Änderungsgesetz nicht zustimmen zu können. 
Es hat für die Unterschiedlichkeiten, die sich aus 
der Situation der verschiedenen Gebiete in der 
Bundesrepublik ergeben, zu wenig Freiheit gelas-
sen. Das Gesetz ist außerordentlich perfektionistisch. 
Wir glauben, die Regelung ist so getroffen, daß wir 
im nächsten Bundestag leider wieder eine Debatte 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	7505 
Dürr 
über eine Änderung des Ladenschlußgesetzes haben 
werden. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine weite-
ren Erklärungen. 
Meine Damen und Herren, wer dem Gesetzent-
wurf mit den in der dritten Beratung angenomme-
nen Änderungen zustimmen will, den bitte ich, 
sich zu erheben. — Gegenprobe! — Haben Sie 
Zweifel? Immerhin ist die Minderheit beträchtlich. 
Aber eine kleine Mehrheit ist immer noch größer 
als eine große Minderheit. Wir wiederholen die 
Abstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Ge-
setzentwurf in dritter Beratung zustimmen wollen, 
sich zu erheben. — Gegenprobe! — Ich halte das 
erste für die Mehrheit. — Der Sitzungsvorstand ist 
sich nun einig: das erste ist die Mehrheit. Ich kann 
sagen, meine Herren, das Gesetz ist also gerade 
noch angenommen. 
Meine Damen und Herren, ich bitte um Ihre Zu-
stimmung zu folgender Handhabung der Geschäfts-
ordnung. Es ist mir erst jetzt aufgefallen: wir ha-
ben in unserer Geschäftsordnung eigentlich nicht 
die Möglichkeit, das zu tun, was in jedem ande-
ren Parlament der Welt, soweit ich es kenne, ge-
tan werden kann, nämlich eine explication de 
vote, eine Erklärung zur Abstimmung abzugeben. 
Es ist bei uns im Hause üblich, daß die Fraktionen 
Erklärungen abgeben .Ich halte es jedoch für aus-
geschlossen, daß man das nur den Fraktionen zu-
gesteht und dem einzelnen Mitglied verweigert. 
In diesem Hause sollte es üblich sein, daß in die-
ser Sache die einzelnen Mitglieder z. B. so wie 
bei Änderungsanträgen in der zweiten Lesung die-
selben Rechte haben wie Gruppen von Abgeord-
neten. Ich bin deshalb der Meinung, daß, solange 
man im Hause den Fraktionen die Abgabe von 
Erklärungen vor der Abstimmung zugesteht, dies 
auch dem einzelnen Mitglied gestattet werden 
sollte. Ich sehe keine Möglichkeit einer Disqualifi-
zierung. 
Ich mache vor allem deshalb darauf aufmerk-
sam, weil § 59 nur die Abgabe von Erklärungen zu 
Protokoll vorsieht. Ich würde es aber begrüßen, 
wenn das Haus auch weiter dem stillschweigenden 
Brauch folgte und die Abgabe von Erklärungen 
auch hier vor dem Hause zuließe. Ich mache darauf 
aufmerksam, weil das für die weitere Entwicklung 
und Handhabung unserer Geschäftsordnung von 
Bedeutung sein wird. 
Nun muß noch über Ziffer 2 des Ausschuß-
antrages abgestimmt werden, über den Antrag, die 
eingegangenen Petitionen und Eingaben für erledigt 
zu erklären. Wer zustimmen will, den bitte ich um 
ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Es ist so be-
schlossen. 
Ich rufe auf den letzten Punkt unserer Tages-
ordnung: 
Zweite und dritte Beratung des von den 
Fraktionen der SPD, CDU/CSU, FDP und der 
Gruppe der DP eingebrachten Entwurfs eines 
Fünften Gesetzes zur Änderung des Gesetzes 
zur Regelung der Wiedergutmachung natio-
nalsozialistischen Unrechts für Angehörige 
des öffentlichen Dienstes (Drucksache 2097 
[neu]); 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für 
Wiedergutmachung (7. Ausschuß) (Druck-
sache 2167). 
(Erste Beratung 128. Sitzung) 
Wünscht der Herr Berichterstatter das Wort? 
(Abg. Frenzel: Ich verweise auf den Schrift
lichen Bericht!) 
— Der Herr Berichterstatter verweist auf den 
Schriftlichen Bericht. 
Ich rufe auf in zweiter Beratung die Artikel 1, 
— 2, — 3 — sowie Einleitung und Überschrift. — 
Das Wort wird nicht gewünscht. Wer den aufge-
rufenen Artikeln sowie der Einleitung und der 
Überschrift zustimmen will, gebe das Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Enthaltungen? — Angenommen. 
Wir kommen zur 
dritten Beratung 
Wird das Wort in der allgemeinen Aussprache 
gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Wer dem Gesetz in dritter Lesung zustimmen 
will, den bitte ich, sich zu erheben. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Das Gesetz ist ein-
stimmig angenommen. 
Meine Damen und Herren, damit sind wir am 
Ende unserer Tagesordnung. Ich berufe die nächste 
Sitzung des Deutschen Bundestages ein auf Mitt-
woch, den 9. November, 14.30 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 12.13 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	7509 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Dr. Achenbach 	 28. 10. 
Dr , Atzenroth 28. 10. 
Dr. Baade 	 28. 10. 
Bach 	 28. 10. 
Bauer (Wasserburg) 	 29. 10. 
Bauereisen 	 28. 10. 
Dr. Bechert 28. 10. 
Behrisch 	 11. 11. 
Dr. Besold 28. 10. 
Dr. Birrenbach 	 28. 10. 
Fürst von Bismarck 	 28. 10. 
Blöcker 	 28. 10. 
Frau Brauksiepe 	 28. 10. 
Brese 	 28. 10. 
Demmelmeier 	 28. 10. 
Dopatka 	 28. 10. 
Eilers (Oldenburg 	 28. 10. 
Engelbrecht-Greve 28. 10. 
Eder 	 28. 10. 
Etzenbach 	 28. 10. 
Finckh 28. 10. 
Dr. Frey 	 29. 10. 
Funk 30. 11. 
Dr. Furler 	 28. 10. 
Gedat 28. 10. 
Gerns 	 28. 10. 
Glüsing (Dithmarschen) 	28. 10. 
Dr. Gradl 	 28. 10. 
Dr. Greve 28.10. 
Freiherr zu Guttenberg 	28. 10. 
Hamacher 	 28. 10. 
Hellenbrock 28. 10. 
Dr. Graf Henckel 	 28. 10. 
Höfler 	 28. 10. 
Holla 28. 10. 
Hübner 	 28. 10. 
Jacobs 28. 10. 
Dr. Jordan 	 28. 10. 
Jürgensen 31. 10. 
Frau Kettig 	 11. 11. 
Frau Kipp-Kaule 	 28. 10. 
Dr. Kopf 	 28. 10. 
Krammig 31. 10. 
Frau Krappe 	 28. 10. 
Kraus 	 31. 10. 
Dr. Kreyssig 	 28. 10. 
Kriedemann 28. 10. 
Leber 	 28. 10, 
Lermer 7. 11. 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 	28. 10. 
Maier (Freiburg) 	 31. 10. 
Margulies 	 28. 10. 
Frau Dr. Maxsein 	 28. 10. 
Meis 	 28. 10. 
Dr. Menzel 	 28. 10. 
Metter 28. 10. 
Müller-Hermann 	 28. 10. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Murr 	 28. 10. 
Neuburger 	 28. 10. 
Neumann 28. 10. 
Pohle 	 31. 10. 
Dr. Preusker 	 28. 10. 
Frau Dr. Probst 28. 10. 
Pütz 	 4. 11. 
Rademacher 	 28. 10. 
Dr. Rüdel (Kiel) 28. 10. 
Scheel 	 28. 10. 
Dr. Schild 28. 10. 
Dr. Schmid (Frankfurt) 	28. 10. 
Frau Schmitt (Fulda) 28. 10. 
Schneider (Bremerhaven) 	28. 10. 
Schultz 	 28. 10. 
Schütz (Berlin) 	 8. 11. 
Seuffert 	 28. 10. 
Stahl 28. 10. 
Dr. Stammberger 	 28. 10. 
Dr. Starke 	 28. 10. 
Frau Dr. Steinbiß 	 28. 10. 
Stenger 	 15. 11. 
Dr. Stoltenberg 	 28. 10. 
Striebeck 	 28. 10. 
Dr. Vogel 30. 10. 
Wacher 	 28. 10. 
Wagner 28. 10. 
Frau Dr. h. c. Weber (Essen) 	28. 10. 
Dr. Weber (Koblenz) 	28. 10. 
Weinkamm 	 28. 10. 
Werner 28. 10. 
Dr. Will 	 28. 10. 
Wischnewski 	 28.10. 
Dr. Zimmermann 28. 10. 
b) Urlaubsanträge 
Dr. von Haniel-Niethammer 	6. 11. 
Dr. Dr. Heinemann 	 4. 11. 
Pohle 	 30. 11. 
Frau Renger 	 4. 11. 
Anlage 2 	 Umdruck 	711 
Änderungsantrag der Fraktion der FDP zur 
dritten Beratung des Entwurfs eines Zweiten Ge-
setzes zur Änderung des Gesetzes über den Laden-
schluß (Drucksachen 1666, 1929, 2127, 2166) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In Artikel 1 wird folgende neue Nummer 4 c ein-
gefügt: 
4 c. Nach § 18 wird folgender neuer § 18 a einge-
fügt: 
„§ 18 a 
Abweichend von § 3 Abs, 1 Nr. 3 dürfen 
Verkaufsstellen für Blumen und Pflanzen auf 
7510 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 
Friedhöfen sowie in einem Umkreis von 
300 m von Friedhöfen sonnabends bis sieb-
zehn Uhr geöffnet sein."' 
Bonn, den 27. Oktober 1960 
Mauk 
Spitzmüller 
Dr. Imle 
Mischnick und Fraktion 
Anlage 3 	 Umdruck 712 
Änderungsantrag der Abgeordneten Arndgen, 
Dr. Dittrich, Franzen, Scheppmann, Wieninger, Die-
bäcker und Fraktion der CDU/CSU zur dritten Be-
ratung des Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur 
Änderung des Gesetzes über den Ladenschluß 
(Drucksachen 1666, 1929, 2127, 2166) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. In Artikel 1 wird Nr. 1 a gestrichen. 
2. In Artikel 1 erhält Nr. 3 folgende Fassung: 
,3. In § 10 Abs. 1 
a) wird hinter das Wort „aufzuführenden" 
das Wort „Ausflugs-," gesetzt; ferner wer-
den die Worte „Andenken und Badege
-
genstände, Devotionalien, Tabakwaren, 
Frischobst, Obstsäfte, Süßigkeiten, Blumen 
und Zeitungen" ersetzt durch die Worte 
„Badegegenstände, Devotionalien, frische 
Früchte, alkoholfreie Getränke, Milch und 
Milcherzeugnisse im Sinne des § 4 Abs. 2 
des Milch- und Fettgesetzes in der Fas-
sung vom 10. Dezember 1952 (Bundesge-
setzbl. I S. 811), Süßwaren, Tabakwaren, 
Blumen und Zeitungen sowie Waren, die 
für diese Orte kennzeichnend sind,"; 
b) wird außerdem das Wort „sechzehn" durch 
das Wort „zweiundzwanzig" ersetzt.' 
3. In Artikel 1 Nr. 4 a erhält Buchstabe b folgende 
Fassung: 
,b) In Absatz 3 Satz 2 wird das Wort „sechzehn" 
durch das Wort „zweiundzwanzig" ersetzt.' 
4. In Artikel 1 wird Nr. 4 b gestrichen. 
5. In Artikel 1 wird Nr. 6 gestrichen. 
6. Folgender Artikel 2 a wird eingefügt: 
„Artikel 2 a 
Die nach Landesrecht zuständigen Verwal-
tungsbehörden können in Grenz- und Marktor-
ten Ausnahmen von den Vorschriften des § 3 
Abs. 1 Nr. 1 und des § 17 Abs. 1 für den 11. und 
18. Dezember 1960 erteilen. Der für den Verkauf 
freigegebene Zeitraum darf fünf zusammenhän
gende Stunden nicht überschreiten, muß späte-
stens um achtzehn Uhr enden und soll außer-
halb der Zeit des Hauptgottesdienstes liegen. 
Die Ausnahmen sind unter der Bedingung zu er-
teilen, daß die Verkaufsstellen am 10. und 
17. Dezember 1960 für den geschäftlichen Ver-
kehr mit den Kunden ab vierzehn Uhr geschlos-
sen sind. Die Regelung muß für alle Verkaufs-
stellen eines Grenz- oder Marktortes einheitlich 
erfolgen." 
Bonn, den 27. Oktober 1960 
Scheppmann 
Wieninger 
Diebäcker 
Franzen 
Arndgen und Fraktion 
Anlage 4 	 Umdruck 713 
Änderungsantrag der Abgeordneten Killat 
(Unterbach), Lange (Essen), Odenthal und Genos-
sen zur dritten Beratung des Entwurfs eines Zwei-
ten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über den 
Ladenschluß (Drucksachen 1666, 1929, 2127, 2166) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In Artikel 1 Nr. 4 a wird folgender Buchstabe vor 
a eingefügt: 
,vor a) In Absatz 1 wird dem ersten Satz nach 
einem Komma angefügt: 
„jedoch nicht an den Weihnachtsfeiertagen 
sowie Sonn- und Feiertagen, die einem 
Sonnabend folgen, an dem bis sieben Uhr 
und ab achtzehn Uhr die Verkaufsstellen 
geschlossen sein müssen."' 
Bonn, den 27. Oktober 1960 
Killat (Unterbach) 
Lange (Essen) 
Odenthal 
Frau Rudoll 
Folger 
Scharnowski 
Hufnagel 
Behrendt 
Ludwig 
Reitz 
Börner 
Könen (Düsseldorf) 
Frau Nadig 
Frau Eilers (Bielefeld) 
Frau Krappe 
Junghans 
Dr. Königswarter 
Wilhelm 
Theil (Bremen) 
Dr. Tamblé 
Rohde 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 130. Sitzung. Bonn, Freitag, den 28. Oktober 1960 	7511 
Anlage 5 	 Umdruck 714 
Antrag der Fraktion der SPD zur Großen An-
frage — Drucksache 2100 — der Fraktion der 
SPD betr. Kindergeld 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, 
dem Bundestag unverzüglich einen Gesetzentwurf 
über die Neuordnung des Kindergeldes vorzulegen. 
Der Gesetzentwurf soll folgenden Inhalt haben: 
1. Das gegenwärtige Aufbringungsverfahren, das 
besonders die lohnintensiven Klein- und Mittel-
betriebe belastet, wird nach Ablauf einer ein-
jährigen Übergangszeit durch die Finanzierung 
des Kindergeldes aus allgemeinen Steuermitteln 
abgelöst. 
2. Kindergeld wird mit Wirkung ab 1. Januar 1961 
auch für alle zweiten Kinder aus allgemeinen 
Steuermitteln gewährt. 
3. Die bisher verabschiedeten 5 Kindergeldgesetze 
(Kindergeldgesetz vom 13. November 1954 — 
BGBl. I S. 333; Kindergeldanpassungsgesetz vom 
7. Januar 1955 — BGBl. I S. 17; Kindergeld-
ergänzungsgesetz vom 23. Dezember 1955 — 
BGBl. I S. 841; Gesetz zur Änderung und Ergän-
zung von Vorschriften der Kindergeldgesetze 
vom 26. Juli 1957 — BGBl. I S. 1061; Zweites 
Gesetz zur Änderung von Vorschriften der Kin-
dergeldgesetze vom 16. März 1959 — BGBl. I 
S. 153) werden aufgehoben und durch eine über-
sichtliche Neuregelung ersetzt. 
Bonn, den 27. Oktober 1960 
Ollenhauer und Fraktion 
Anlage 6 	 Umdruck 715 
Änderungsantrag der Abgeordneten Killat 
(Unterbach), Lange (Essen), Odenthal, Frau Rudoll 
und Genossen zur dritten Beratung des Entwurfs 
eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes 
über den Ladenschluß (Drucksachen 1666, 1929, 
2127, 2166) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Artikel 1 Nr. 4 a erhält folgenden Buchstaben vor a: 
vor a) In Absatz 1 ist vor dem letzten Satz fol-
gender Satz einzufügen: 
„Wird hiervon Gebrauch gemacht, so müs-
sen die offenen Verkaufsstellen an den 
jeweils voraufgehenden Sonnabenden ab 
vierzehn Uhr geschlossen werden." ' 
Bonn, den 28. Oktober 1960 
Killat (Unterbach) Börner 
Lange (Essen) 	Könen (Düsseldorf) 
Odenthal Frau Nadig 
Frau Rudoll 	Frau Eilers (Bielefeld) 
Folger 	Frau Krappe 
Scharnowski 	Junghans 
Hufnagel Dr. Königswarter 
Behrendt 	Wilhelm 
Ludwig Theil (Bremen) 
Dr. Mommer 	Dr. Tamble 
Reitz 	 Rohde</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03130.pdf</pdf_url>
    <id>4154</id>
    <dokumentnummer>03/130</dokumentnummer>
    <datum>1960-10-28</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
