<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4169</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/145</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1961-02-23</datum>
  <titel>Protokoll der 145. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
145. Sitzung 
Bonn, den 23. Februar 1961 
Inhalt: 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung und 
Ergänzung des Gesetzes zur Verbesserung 
der wirtschaftlichen Sicherung der Arbei-
ter im Krankheitsfalle (CDU/CSU) (Druck-
sache 2478) — Erste Beratung — 
Horn (CDU/CSU) 	  8215 B 
Dr. Schellenberg (SPD) 8218D, 8234 B 
Dr. Stammberger (FDP) . . . . . 8226 C 
Schütz (München) (CDU/CSU) . . . 8229 A 
Dr. Mommer (SPD) 	  8234 C 
Nächste Sitzung 	  8234 C 
Anlage 	  8235 

Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 	8215 
145. Sitzung 
Bonn, den 23. Februar 1961 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 14.31 Uhr 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Eine amtliche Mitteilung wird ohne Verlesung in 
den Stenographischen Bericht aufgenommen: 
Der Herr Bundesminister des Innern hat unter dem 21. Februar 
1961 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD betr. Übertragung 
von Aufgaben auf das Bundesverwaltungsamt — Drucksache 2465 
— beantwortet. Sein Schreiben wird als Drucksache 2548 verteilt. 
Wir behandeln heute den Punkt 25 der Tages-
ordnung: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
CDU/CSU eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung und Ergänzung des Ge-
setzes zur Verbesserung der wirtschaftlichen 
Sicherung der Arbeiter im Krankheitsfalle 
(Drucksache 2478). . 
Herr Abgeordneter Horn hat das Wort. 
Horn (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die deutsche Öffentlichkeit hat in den 
letzten Wochen das Faktum zur Kenntnis genom-
men, daß der Sozialpolitische Ausschuß dieses Hau-
ses seine Beratungen über die Gesetzentwürfe zur 
Neuordnung der gesetzlichen Krankenversicherung 
eingestellt hat und sie auch in dieser restlichen 
Legislaturperiode nicht mehr aufnehmen wird. Diese 
Tatsache beinhaltet, daß damit nicht nur die Regie-
rungsvorlage eine weitere Beratung nicht mehr er-
fährt. Meine politischen Freunde sind der Auffas-
sung, daß beide Gesetzentwürfe, die dem Ausschuß 
vorliegen oder vorlagen, notwendigerweise einheit-
lich in der Gesamtschau der Dinge beurteilt werden 
müssen. Der Inhalt dieser Regierungsvorlage ist als 
Ganzes so ineinander verflochten, daß man nicht 
Teile oder einen Teil herausnehmen und erledigen 
kann oder sollte. Wenn man schon die Beratungen 
darüber einstellt, kann man es nur im ganzen tun. 
Das nur als kurze Vorbemerkung. 
Die Debatte des heutigen Nachmittags wird sich 
ohne Zweifel auf die ganze Breite der Probleme er-
strecken. Ich kann für die CDU/CSU-Fraktion schon 
zu Beginn dieser Erörterungen nur sagen: Wir sehen 
unsere Verantwortung für den Ablauf und die Ge-
staltung der Dinge durchaus deutlich und klar; und 
im Lichte dieser Verantwortung habe ich auch so-
eben diese Vorbemerkungen gemacht. Im übrigen 
werde ich mich bei meinen weiteren Darlegungen 
nur auf die Drucksache beziehen und mich mit ihr 
beschäftigen, die dem Hohen Hause heute nachmit-
tag in erster Lesung vorliegt. 
Meine Damen und Herren, die verschiedenen Par-
teitage der CDU/CSU, vor allen Dingen der CDU, 
haben sich in den letzten Jahren wiederholt mit dem 
Problem der wirtschaftlichen Sicherstellung der Ar-
beiter im Krankheitsfalle beschäftigt. Sie haben sich 
im Prinzip mit der Frage beschäftigt, daß Arbeiter 
und Angestellte in bezug auf die Lohnfortzahlung 
im Krankheitsfalle gleichgestellt werden sollten. 
Wir haben das Prinzip immer wieder herausgestellt, 
gleichzeitig aber auch betont, daß sich die rein 
arbeitsrechtliche Lösung, die bei einer völligen 
Gleichstellung von Arbeitern und Angestellten am 
Ende in Betracht käme, nach Lage der Dinge nicht 
auf einmal, mit einer Maßnahme würde durchführen 
lassen. Deshalb haben wir schon bei dem Gesetzent-
wurf im Jahre 1957 die gespaltene Lösung, das 
schrittweise Vorgehen, beim Hohen Hause beantragt 
und auch zur Annahme gebracht. 
Was wir heute tun wollen, ist im Grunde genom-
men das gleiche. Wir stehen auf dem Standpunkt, 
daß dem damaligen ersten Schritt ein zweiter be-
achtlicher Schritt folgen muß. Die Struktur unserer 
Wirtschaft ist, das wissen wir, äußerst differenziert. 
Wir haben neben den Groß- und Mittelbetrieben — 
ich darf sagen: zum Glück — auch eine große Anzahl 
von Kleinbetrieben. Gerade diese Wirtschaftsstruk-
tur hat zu sehr beachtlichen Erfolgen unserer sozia-
len Marktwirtschaft geführt; dieser Struktur haben 
wir letztlich die Erfolge der Marktwirtschaft zu ver-
danken. Bei allen Gesetzen und bei allen Maßnah-
men, die wir hier in diesem Hause treffen, haben 
wir auf unsere Wirtschaftsordnung Rücksicht zu neh-
men. Das gilt nicht zuletzt für die wirtschaftliche 
Sicherung der Arbeiter im Krankheitsfall. Wir glau-
ben daher, daß wir das Ziel der vollen Angleichung 
des Rechts der Arbeiter im Krankheitsfall an das der 
Angestellten nicht mit einem Schritt, bei dem sich 
die letzten Auswirkungen noch nicht genügend klar 
überschauen ließen, erreichen können, sondern 
etappenweise, mit kleineren, dafür aber um so 
sichereren Schritten vorgehen sollten. 
Der Ihnen vorliegende Gesetzentwurf geht daher 
wiederum von der sogenannten gespaltenen Lösung 
aus. Er gliedert sich schon rein äußerlich in zwei 
Teile, einen arbeitsrechtlichen und einen sozialver-
sicherungsrechtlichen Teil. Der arbeitsrechtliche Teil 
8216 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 
Horn 
regelt die Zuschußzahlung des Arbeitgebers. Der 
sozialversicherungsrechtliche Teil enthält neben den 
Änderungen der Krankengeldberechnung, die mehr 
technischer Natur sind, eine weitere wichtige Ver-
besserung der wirtschaftlichen Sicherung des Ar-
beiters im Krankheitsfall, nämlich die Beseitigung 
der Aussteuerung, die Weiterzahlung des Kranken-
geldes auch nach der sechsten Woche in gleicher 
Höhe wie in den ersten sechs Wochen der Krank-
heit und schließlich eine Neuregelung der Karenz
-
tage. 
Im einzelnen darf ich zu den Paragraphen und 
Abschnitten der Gesetzesvorlage folgendes sagen: 
Wie bisher setzen sich die Krankenbezüge des 
Arbeiters während der ersten sechs Wochen der 
Arbeitsunfähigkeit aus dem Krankengeld und dem 
Arbeitgeberzuschuß zusammen. Der Arbeitgeber-
zuschuß ist in Höhe des Unterschiedsbetrages zwi-
schen dem Krankengeld und dem vollen Netto-
arbeitsentgelt zu leisten. Diesen Grundsatz enthält 
der Art. 1 Nr. 1 der Vorlage. 
Neugefaßt wurde, wie Sie aus der Nr. 2 des 
Art. 1 ersehen, der § 2 des genannten Gesetzes, der 
den Begriff des Nettoarbeitsentgelts umschreibt. Die 
Neufassung ist durch die Methode der Berechnung 
des Krankengeldes veranlaßt worden. Ich kann es 
mir an dieser Stelle ersparen, darauf näher einzu-
gehen, werde das aber bei der Begründung der Neu-
fassung des § 182 der Reichsversicherungsordnung, 
die in der Vorlage vorgesehen ist, zu tun haben. 
Nach Art. 1 Nr. 3 soll der § 5 des Krankengeld-
zuschußgesetzes geändert werden, der den Heim-
arbeitern und gewissen Hausgewerbetreibenden als 
Abgeltung des Arbeitgeberzuschusses einen Betrag 
von 1 v. H. des reinen Arbeitsentgelts zuspricht. 
Dieser Betrag soll nach der Vorlage auf 1,5 v. H. 
erhöht werden und entspricht damit in etwa der 
Verbesserung, die dem Arbeiter durch die Erhö-
hung von 90 auf 100 % des Nettoarbeitsentgelts 
in dieser Gesetzesvorlage gewährt wird. 
Schließlich soll der § 7 redaktionell geändert wer-
den. Dies ist in Nr. 4 des Art. 1 vorgesehen. Durch 
die Änderung soll klargestellt werden, daß dasselbe, 
was nach § 4 der Anordnung zur Vereinheitlichung 
der Erziehungsbeihilfen und sonstigen Leistungen 
an Lehrlinge und Anlernlinge in der privaten Wirt-
schaft gilt, auch für die Lehrlinge und Anlernlinge 
im öffentlichen Dienst gelten soll. Soviel zu diesem 
Teil! 
Nun in knappen Darlegungen das Notwendigste 
zu den versicherungsrechtlichen Bestimmungen der 
Vorlage! Durch die Änderung der Krankengeldbe-
rechnung wird eine Änderung des § 180 der Reichs-
versicherungsordnung notwendig. Nach der in Art. 2 
Nr. 1 unserer Vorlage vorgesehenen Änderung des 
§ 180 der Reichsversicherungsordnung soll künftig 
der Grundlohn für die Barleistungen mit Ausnahme 
des Krankengeldes maßgebend sein, also für das 
Wochengeld, das Stillgeld, das Sterbegeld und 
natürlich auch für die Berechnung der Beiträge. 
Das Krankengeld wird künftig für die gesamte 
Bezugsdauer 65 v. H. des wegen Arbeitsunfähigkeit  
entgangenen regelmäßigen Arbeitsentgelts betragen. 
Der Entwurf verwendet dafür den Begriff des „Re-
gellohns", den ich nachher noch zu erläutern habe. 
Das Krankengeld erhöht sich nach der Vorlage für 
Versicherte mit einem Angehörigen um 4 v. H., für 
jeden weiteren Angehörigen um 3 v. H. dieses 
Regellohns. Voraussetzung für die Erhöhung des 
Krankengeldes ist, daß der Angehörige vom Ver-
sicherten bisher ganz oder überwiegend unterhalten 
worden ist und mit ihm in häuslicher Gemeinschaft 
lebt. Der Höchstbetrag des Krankengeldes beläuft 
sich auf 75 v. H. des Regellohns. 
Zum Begriff des Regellohns kurz folgendes: Wie 
Ihnen zweifellos bekannt ist, hat der Grundlohn als 
Bemessungsgrundlage für das Krankengeld bisher 
zu sozialpolitisch zum Teil recht unerwünschten Er-
gebnissen geführt, weil nach dem bisher geltenden 
Recht die Krankenbezüge weit höher, aber auch weit 
niedriger sein können als der bei regelmäßiger Ar-
beitszeit erzielte Lohn. Es mag hier dahingestellt 
bleiben, ob bzw. inwieweit die Behauptungen, die 
vorwiegend von den Krankenkassen erhoben wer-
den, zutreffen, daß ein hohes, durch Überstunden 
erzieltes Arbeitsentgelt manchen Versicherten dazu 
verführt, sich dann krank zu melden, wenn die Über-
stunden wieder wegfallen. Wir wollen das sicherlich 
nicht verallgemeinern. Wir werden aber zugeben 
müssen, daß solche Fälle in der Praxis vorkommen. 
Wir haben auch gar kein Interesse daran — und es 
kann auch, glaube ich, ganz allgemein nicht bestrit-
ten werden, daß es sozialpolitisch unerwünscht 
ist —, wenn das Krankengeld oder, besser gesagt, 
die Krankenbezüge in, was weiß ich, wieviel Fällen 
höher sind oder höher sein können als das bei nor-
maler Arbeitszeit verdiente Arbeitsentgelt. 
(Abg. Becker [Pirmasens] : Sehr richtig!) 
Niemand kann das wollen. Wir wollen durch diese 
Vorlage auch sicherstellen, daß derartige — wenn 
Sie den Ausdruck gestatten — „Auswüchse" oder 
„Mißbräuche" in der Praxis bei der Berechnung der 
Krankenbezüge für die Zukunft ausgeschaltet wer-
den. Wir werden über diesen Punkt auch im Aus-
schuß sehr gewissenhaft reden müssen. 
Es ist natürlich auch unerwünscht, daß der Kranke, 
der vor Beginn der Arbeitsunfähigkeit das Unglück 
hatte, infolge einer Produktionsflaute oder infolge 
anderer Umstände im Betrieb gering zu verdienen, 
nun noch ein ganz geringes Krankengeld oder ganz 
geringe Bezüge erhält. Gerade diese Unsicherheit 
über die Höhe des Krankengeldbezuges scheint mir 
und meinen Freunden ein wesentlicher Unterschied 
zwischen der Situation des Arbeiters und der des 
Angestellten zu sein. Der Ihnen vorgelegte Entwurf 
übernimmt insofern einen Gedanken des Regie-
rungsentwurfs zum Krankenversicherungsneurege-
lungsgesetz mit dem Ziel, diese Unterschiede durch 
eine neue Art der Berechnung des Krankengeldes 
zu vermeiden. 
Ich darf diese Art der Berechnung kurz darstellen. 
Der Berechnung wird das im letzten Lohnabrech-
nungszeitraum vor Beginn der Arbeitsunfähigkeit 
erzielte Entgelt zugrunde gelegt. Dieses Entgelt wird 
durch die Zahl der Stunden geteilt, für die es ge- 
Deutscher Bundestag -- 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 	8217 
Horn 
zahit wurde. Dabei werden alle Zuschläge, also 
auch Überstundenzuschläge, selbstverständlich auch 
Überstundenentgelte, Erschwerniszulagen, Schmutz-
zulagen usw., was es sonst noch geben mag, einge-
rechnet. Außer Betracht bleiben lediglich einmalige 
Zuwendungen, wie z. B. die Weihnachtsgratifikation. 
Die Überstundenzuschläge fallen nicht etwa unter 
den Tisch. Sie wirken sich bei der Errechnung des 
Stundenlohns erhöhend aus. Das ist nicht mehr als 
recht und billig, weil der Versicherte dafür auch 
Beiträge zahlt. 
Das zu zahlende Krankengeld wird nun dadurch 
gefunden, daß dieser Stundenlohn, der im Berech-
nungszeitraum erzielt wurde, mit der Zahl der auf 
jeden Werktag während der Arbeitsunfähigkeit ent-
fallenden Arbeitsstunden multipliziert wird. Für den 
Werktag wird dabei ein Sechstel der sich aus dem 
Inhalt des Arbeitsvertrages ergebenden regelmäßi-
gen wöchentlichen Arbeitsstunden eingesetzt. 
Während der Höchstbetrag des Grundlohns auf 
22 DM pro Kalendertag festgesetzt war, ist der 
Höchstbetrag des Regellohns nach unserem Vor-
schlag auf 25,67 DM festzusetzen. Das Krankengeld 
— das muß beachtet werden — wird grundsätzlich 
nur für Werktage und für bezahlte Feiertage ge-
zahlt. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich bitte um Ent-
schuldigung, Herr Kollege Horn. Der Herr Kollege 
Schellenberg möchte eine Frage stellen. Das ist aber 
nicht zulässig. Erst wenn die Aussprache eröffnet 
ist, sind Fragen möglich. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Danke schön! Ich 
mache davon gern Gebrauch!) 
Horn (CDU/CSU) : In dem Falle, in dem die Fünf- 
Tage-Woche eingeführt ist, kann die Satzung der 
Krankenkasse bestimmen, daß für die Berechnung 
des Regellohns ein Fünftel der sich aus dem Inhalt 
des Arbeitsverhältnisses ergebenden regelmäßigen 
wöchentlichen Arbeitsstunden anzusetzen ist. In die-
sem Falle erhöht sich der Höchstbetrag des Regel-
lohns auf 30,80 DM. Allerdings ist das Krankengeld 
dann eben nur für Arbeitstage und bezahlte Feier-
tage zu zahlen. 
Diese Regelung ist — das gebe ich unumwunden 
zu — um einiges komplizierter als die bisher gel-
tende Grundlohnregelung. Wie aber auf jedem Ge-
biet, ist es auch in diesem Falle so: für ein Mehr an 
Gerechtigkeit und an individueller Behandlung muß 
auch ein gewisses Mehr an Verwaltungsarbeit in 
Kauf genommen werden. Wenn wir diese Umstel-
lung nun einmal so für richtig halten, kommen wir, 
auch wenn das von den Männern der Praxis zum 
Teil bedauert werden mag, an diesen Verwaltungs-
maßnahmen und -arbeiten, die damit nun einmal 
verbunden sind, beim besten Willen nicht vorbei. 
Bei Versicherten, deren Arbeitsentgelt nach Mona-
ten bemessen ist, bleibt es bei der bisherigen 
Grundlohnregelung. Dabei muß natürlich entspre-
chend das Krankengeld, das dann allerdings niedri-
ger ist, für Kalendertage gezahlt werden. 
Die von mir dargelegte Neuregelung der Kran-
kengeldberechnung ist in der Änderung des § 182 
in den Abs. 4, 5 und 6 — enthalten. Abs. 3 dieses 
Paragraphen in der Vorlage befaßt sich mit dem 
leidigen Problem der Karenztage. Auch zu dieser so 
heftig umstrittenen Frage an dieser Stelle nur we-
nige Hinweise! Wir haben mit unserer Gesetzes-
vorlage auch in dieser Beziehung einen wirklich 
sehr beachtlichen Schritt nach vorne getan. Ich kann 
an dieser Stelle nur die Hoffnung und die Erwartung 
aussprechen, daß die Entwicklung der tatsächlichen 
Verhältnisse, insbesondere des Krankenstandes, das 
Vertrauen rechtfertigt, das wir mit diesem Vor-
schlag in den Versicherten setzen. Der Entwurf be-
hält nur noch einen Karenztag bei und auch diesen 
nur unter gewissen Voraussetzungen. Überhaupt kei-
nen Karenztag gibt es bei Arbeitsunfall, bei Berufs-
krankheiten und, wie aus Art. 2 Nr. 4 der Vorlage — 
betreffend § 186 Abs. 1 Satz 1 — hervorgeht, bei Kran-
kenhausbehandlung. Bei Krankenhausbehandlung er-
folgt Krankengeldzahlung bzw. Übernahme der Ko-
sten ab sofort ohne Karenztage. Ein Karenztag kann 
sich, muß sich aber nicht unbedingt daraus ergeben, 
daß das Krankengeld von dem Tage an gezahlt 
wird, der auf den Tag folgt, an dem die Arbeits-
unfähigkeit festgestellt wird. Der Versicherte, der 
während des Arbeitstages oder nach der Arbeit er-
krankt, zum Arzt geht und seine Arbeitsunfähigkeit 
feststellen läßt, braucht keinen Karenztag hinzu-
nehmen. Für den, der vor Beginn seiner Arbeit zum 
Arzt geht, kommt der Karenztag allerdings in Frage; 
er entfällt aber, wenn die Arbeitsunfähigkeit z. B. 
am Samstag oder Sonntag beginnt bzw. festgestellt 
wird. 
Meine Freunde haben es für richtig gehalten, die 
Lösung des Problems der Karenztage schrittweise 
vorzunehmen und zunächst einmal die Erfahrungen 
abzuwarten, die in der Praxis gesammelt werden. 
Sollte sich diese Regelung bewähren, so werden 
meine politischen Freunde nicht zögern — das darf 
ich schon an dieser Stelle erklären —, auch den 
restlichen Karenztag zu beseitigen, falls sich nicht 
bis dahin überhaupt andere Möglichkeiten der wirt-
schaftlichen Sicherung der Arbeiter im Krankheits-
fall ergeben sollten. Es ist wie die ganze Vorlage — 
ich wiederhole das — ein zweiter, ein weiterer 
Schritt in Richtung auf das Ziel. 
Ich muß aber noch auf eine weitere wichtige Ver-
besserung hinweisen. Unsere Vorlage sieht auch 
die Beseitigung der Aussteuerung vor. Durch eine 
Änderung des § 183 RVO wird erreicht, daß Kran-
kengeld grundsätzlich ohne zeitliche Begrenzung ge-
zahlt wird. Lediglich in dem Falle, daß die Arbeits-
unfähigkeit wegen derselben Krankheit innerhalb 
von drei Jahren 78 Wochen dauert, tritt ein Ende 
der Krankengeldzahlung ein. Zur sogenannten Aus-
steuerung wird ,es aber auch in diesem Falle nicht 
kommen, weil der Anschluß an die Leistungen der 
Rentenversicherung sichergestellt ist. Der Anspruch 
auf Krankengeld endet, wenn der Versicherte 
wieder arbeitsfähig ist — das ist selbstverständlich 
— oder wenn infolge seiner Erwerbsunfähigkeit 
oder wegen Alters die Rentenversicherung mit ihren 
Leistungen einzutreten hat. Die Krankenkasse muß 
dann aber Krankengeld weiterzahlen, solange der 
8218 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 
Horn 
Versicherte seine Rente tatsächlich erhält. Wird die 
Rente nachgezahlt, so soll dem Versicherten das bis 
dahin gezahlte Krankengeld auch dann verbleiben, 
wenn es höher als die Rente ist. Der Anspruch auf 
die Rente geht in diesem Fall — das ist nur natür-
lich — auf die Krankenkasse über. Sollte ausnahms-
weise, meine Damen und Herren, der Fall eintreten, 
daß der Betrag der Rente das Krankengeld über-
steigt, so bleibt dem Versicherten der überschie-
ßende Betrag erhalten. Es gibt keine Rückforderung 
der Kasse. 
Anders ist allerdings die Regelung, wenn der Ver-
sicherte während des Bezugs von Krankengeld 
Rente wegen Berufsunfähigkeit oder Bergmanns-
rente nach § 48 Nr. 1 des Reichsknappschaftsgeset-
zes erhält. Hier ist davon auszugehen, daß der Ver-
sicherte nicht endgültig aus dem Erwerbsleben aus-
scheidet. Seine Rente stellt keinen vollen, sondern 
nur einen teilweisen Lohnersatz dar. Das Kranken-
geld muß in diesen Fällen weitergezahlt, aber so 
weit gekürzt werden, wie die Berufsunfähigkeits-
rente die Funktion des Lohnersatzes erfüllt. 
Der Grundsatz, meine Damen und Herren, der 
in § 183 Abs. 5 aufgestellt ist, daß nämlich der An-
spruch auf Krankengeld ruht, solange von einem 
Träger der Rentenversicherung Übergangsgeld ge-
zahlt wird, bedarf wohl keiner näheren Begründung. 
Er versteht sich ziemlich von selbst. 
Nun zum Abs. 6 noch einige Bemerkungen. Wenn 
man von der Systematik der verschiedenen Versi-
cherungszweige ausgeht, liegt Arbeitsunfähigkeit im 
versicherungsrechtlichen Sinn dann nicht mehr vor, 
wenn Erwerbsunfähigkeit eingetreten ist. Entspre-
chendes gilt, wenn die Voraussetzungen für den Be-
zug des Altersruhegeldes erfüllt sind. Hier liegt 
kein Risiko mehr vor, für dessen Absicherung die 
Krankenversicherung zuständig wäre. Bei der groß-
zügig bemessenen Dauer des Krankengeldbezuges 
von 78 Wochen und bei der Gesamthöhe, die der 
Entwurf bis zu 75 % vorsieht, muß auch aus finan-
ziellen Erwägungen — ich glaube, dem wird nie-
mand widersprechen — darauf geachtet werden, daß 
die Krankenkassen nicht zugunsten anderer Versi-
cherungsträger in einer unangemessenen Weise zu-
sätzlich belastet werden. Die Kasse kann daher den 
Versicherten nach unserem Vorschlag anhalten, 
seinen Rentenantrag beim Rentenversicherungs-
träger zu stellen. Stellt 'er den Antrag, dann hat er 
Anspruch auf das Krankengeld, bis seine Rente be-
willigt ist. Stellt er den Antrag dagegen nicht, dann 
soll der Anspruch auf Krankengeld nach Ablauf von 
vier Wochen — nach Fristsetzung — entfallen. 
Die Beseitigung der Aussteuerung in bezug auf 
die Krankenhauspflege ergibt sich aus der Vorschrift 
des Verbesserungserlasses vom 3. November 1943, 
der Krankenhauspflege unter den gleichen Voraus-
setzungen und von der gleichen Dauer wie Kran-
kengeld zubilligt. 
Zu den restlichen Bestimmungen der Vorlage ist 
nicht mehr viel zu erläutern. Die Nummern 5 und 6 
enthalten lediglich notwendig gewordene redaktio-
nelle Änderungen. Art. 3 enthält Übergangsvor-
schriften, die die Berechnung und Zahlung des Kran-
kengeldes und des Arbeitgeberzuschusses für die 
Fälle regeln, in denen bei Inkrafttreten dieses Ge-
setzes Arbeitsunfähigkeit besteht. Schließlich stellt 
Art. 4 sicher, daß das Gesetz auch in Berlin Geltung 
hat. Als sein Inkraftsetzungstermin ist nach Art. 5 
der Erste des auf ,die Verkündung folgenden Monats 
vorgesehen. 
Soviel als Begründung und Erläuterung zu dem 
Ihnen vorliegenden Gesetzentwurf. 
Ich darf abschließend noch folgendes bemerken. 
Wir hätten, wenn die Neuregelung der gesetzlichen 
Krankenversicherung in ihrem ganzen Umfang 
durchgeführt worden wäre, die Frage der Verbesse-
rung der Leistungen an Arbeiter im Krankheitsfalle 
im Zusammenhang damit gelöst. Es ist aber keine 
Frage, die dem Grunde nach oder als solche eine 
der Neuregelung der Krankenversicherung notwen-
dig zugehörige wäre. Es handelt sich in der Tat ja 
auch um eine Verbesserung des Gesetzes über die 
wirtschaftliche Sicherung der Arbeiter im Krank-
heitsfall vom Jahre 1957, und es ist, ich kann es nur 
immer wieder sagen, ein zweiter Schritt auf dem 
Weg hin zum Ziele. Die Bestimmungen über die 
Aussteuerung, die wir in die Vorlage mit hinein-
genommen haben, halten wir keineswegs etwa für 
eine Rosine aus dem Gesetzentwurf zur Neurege-
lung der Krankenversicherung, sondern für eine der 
Sache und der Natur nach zur wirtschaftlichen Siche-
rung der Arbeiter im Krankheitsfalle notwendige 
Maßnahme. 
Ich darf schon an dieser Stelle, am Schluß meiner 
Begründung, bitten, daß Sie ,dem Antrag folgen, die 
Vorlage an den Sozialpolitischen Ausschuß zu über-
weisen. Die CDU/CSU-Fraktion ist gewillt, die Be-
ratung dieses Gesetzentwurfs im Sozialpolitischen 
Ausschuß sofort in Angriff zu nehmen, wenn die 
Novelle zum Gesetz über die Altershilfe für Land-
wirte erledigt ist. Das sollte uns allen gleicher-
maßen am Herzen liegen. Wir sollten deshalb auch 
gemeinsam alles tun, um sowohl die Novelle zum 
Gesetz über die Altershilfe für Landwirte als auch 
anschließend diese Vorlage im Ausschuß zügig zu 
beraten, damit sie vom Hohen Hause rechtzeitig in 
zweiter und dritter Lesung verabschiedet werden 
kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Der Gesetzesantrag 
ist begründet. 
Ich darf darauf hinweisen, daß der Ältestenrat die 
Ausschüsse für Arbeit und für Mittelstandsfragen 
als mitberatend vorgesehen hat. Ich darf bitten, im 
Rahmen der Diskussion auf diesen Vorschlag einzu-
gehen. 
Ich ,eröffne die Aussprache und erteile das Wort 
dem Abgeordneten Dr. Schellenberg. 
Dr. Schellenberg (SPD) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wer heute hier zum erstenmal 
auf der Tribüne des Hauses sitzt und die Ausfüh-
rungen des Herrn Kollegen Horn gehört hat, der 
hat sicher den Eindruck gewonnen, es habe ein 
Ministerialrat des Bundesarbeitsministeriums ge- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 	8219 
Dr. Schellenberg 
sprochen und nicht der sozialpolitische Sprecher der 
größten Fraktion dieses Hauses. Wir haben volles 
Verständnis dafür, daß Herr Kollege Horn für seine 
Fraktion den Eindruck zu erwecken versucht, daß 
es sich bei diesem Gesetzentwurf um die Regelung 
sehr interessanter sozialtechnischer Details handelt, 
und daß die CDU/CSU nicht gern politisch-grund-
sätzlich über die Zusammenhänge, die zu diesem 
Gesetzentwurf geführt haben, diskutieren möchte. 
Leider können wir der CDU/CSU nicht den Gefallen 
tun, auf diesen Wunsch einzugehen. 
(Abg. Memmel: Aber Sie werden nicht für 
die Tribüne sprechen, Herr Professor?) 
— Nein, nein! Ich werde Ihnen sehr viele lehrreiche 
Dinge zu sagen haben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, wir werden Sie im Laufe 
des heutigen Nachmittags noch ermuntern, sich zu 
einigen grundsätzlichen Fragen so oder so zu be-
kennen. Denn ich glaube, es entspricht nicht der 
Bedeutung der Frage, die wir zu erörtern haben, 
daß wir hier eine Rede, die sich mit Detailfragen 
beschäftigt, entgegennehmen, durch die doch prak-
tisch Ihre politische Hilflosigkeit in den Fragen, die 
zu erörtern sind, demonstriert wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, der Schritt, zu dem 
Sie durch die Vorlage dieses Gesetzentwurfes ge-
zwungen sind, ist ein Dokument des Scheiterns 
Ihrer sozialpolitischen Vorstellungen in dieser 
Legislaturperiode. 
(Erneuter Beifall bei der SPD.) 
Die unglückselige Entwicklung in bezug auf die 
Reform der Krankenversicherung begann vor neun 
Jahren, als Sie am 21. Februar 1952 den Antrag 
der sozialdemokratischen Fraktion auf Einsetzung 
einer unabhängigen Studienkommission, die die 
Grundlagen für eine Sozialreform erarbeiten sollte, 
in überheblicher Weise ablehnten. Damit waren 
schon die Weichen falsch gestellt, und das ist eine 
Ursache für das Durcheinander, in das wir in dieser 
Legislaturperiode hineingeraten sind, weil es näm-
lich unterlassen wurde, zuerst die Grundlagen für 
eine Sozialreform und damit auch für eine Kranken-
versicherungsreform zu klären. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Zu Beginn dieser Legislaturperiode hat der Herr 
Bundeskanzler bekanntlich in der Regierungserklä-
rung eine Neuordnung der Krankenversicherung 
und der Unfallversicherung versprochen. Dabei hat 
er erklärt, daß die Folgerungen aus der veränder-
ten gesellschaftlichen Struktur unseres Volkes ge-
zogen werden sollten. Der Herr Bundeskanzler hat 
ein solches Versprechen abgegeben, obwohl inzwi-
schen offenkundig geworden ist, daß innerhalb der 
CDU/CSU in keiner Weise die Voraussetzungen 
zur Lösung derartiger gesellschaftspolitischer Auf-
gaben und sozialpolitischer Fragen vorhanden 
waren. Offenbar sind diese Voraussetzungen auch 
bis heute nicht eingetreten. 
Das hat die Bundesregierung und die CDU nicht 
daran gehindert, eine rege Propaganda für die 
Krankenversicherungsreform zu entfalten. Aus öf-
fentlichen Mitteln sind nicht weniger als vier Flug-
schriften finanziert worden: „Wer soll das bezah-
len?" hieß die erste Schrift, „Ärzte fordern" — for-
dern! — „Selbstbeteiligung", „Kampf um die Kran-
kenversicherung", und „Hilfe allen Kranken". 
(Abg. Ruf: Alles ausgezeichnete Schriften!) 
— Gut, ich werde Ihnen gleich antworten. Wir alle 
wissen heute, daß es, anstatt die Öffentlichkeit mit 
Propagandaschriften zu überfluten, wichtiger gewe-
sen wäre, erst einmal die CDU/CSU-Fraktion von 
den Plänen der Bundesregierung zu überzeugen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das hätte der Öffentlichkeit nicht unerhebliche 
finanzielle Mittel erspart, und wir hier in diesem 
Hause hätten uns sinnvolleren Aufgaben widmen 
können, als ein volles Jahr in sinnlos gewordener 
Arbeit verbringen zu müssen. 
(Sehr wahr! bei der SPD. — Abg. Frau 
Kalinke: Keine Arbeit ist sinnlos! — Wei
-
tere Zurufe von der CDU/CSU.) 
Durch die Vorlage des Gesetzentwurfs, den wir 
heute zu beraten haben, wird de facto vom Plenum 
der Regierungsentwurf von der Tagesordnung ab-
gesetzt. Es läge sehr nahe, das Hin und Her der Aus-
einandersetzungen um diesen Regierungsentwurf 
hier darzulegen. Ich will aus zeitlichen Gründen 
darauf verzichten, Details darzulegen. Diese Dinge 
werden als ein sehr unrühmliches Kapitel in die 
deutsche Sozialgeschichte eingehen und die Unfä-
higkeit der Partei offenbar machen, die die abso-
lute Mehrheit hatte und unfähig war, in einer 
Legislativperiode auch nur einen Bereich der so-
zialen Ordnung neu zu gestalten. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Memmel: 
Auch Sie müssen ein bißchen „mea culpa" 
sagen!) 
— Wir können uns darüber unterhalten. Dann 
kommen wir in die Debatte, die wir wollen. Herr 
Kollege Memmel, ich werde mich sehr freuen, wenn 
Sie nachher dazu Stellung nehmen. Dann wird das 
etwas interessanter als bei den Ausführungen des 
Herrn Horn. 
Meine Damen und Herren, ich will heute nur 
einige Tatbestände aus diesen Auseinandersetzun-
gen um die Reform darlegen, die zur Bewertung des 
Gesetzentwurfs dienen können, den Sie heute als 
Ersatzlösung für die Reform einbringen. Nach all 
dem, was wir erlebt haben — und das muß ich 
Ihnen aus diesen Auseinandersetzungen darlegen 
—, liegt es doch sehr nahe, daß wir einigen Ihrer 
Vorschläge, die Sie heute einbringen, mit gewisser 
Skepsis begegnen müssen. 
Erstens. Schon bei der ersten Lesung dieses groß-
artig angekündigten Regierungsentwurfs konnten 
— Herr Kollege Stingl, ich schaue Sie an — sehr 
geschickte Reden doch wohl nicht darüber hinweg-
täuschen, daß die Reform im Grunde, jedenfalls 
nach der Konzeption der Bundesregierung, schon 
gescheitert war, bevor wir überhaupt mit der Bera-
tung hier im Hause begonnen hatten. Und dennoch 
8220 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 
D r. Schellenberg 
schloß der Herr Bundesarbeitsminister die Begrün-
dung der Regierungsvorlage mit folgender Erklä-
rung: 
Ich glaube, daß wir mit dem heutigen Tag den 
Anfang gemacht haben, auf dem Wege zu einer 
Sozialreform ein großes Stück fortzuschreiten. 
Zu der Arbeit, die vor Ihnen liegt, möchte ich 
Sie beglückwünschen. 
(Lachen bei der SPD.) 
Das Protokoll verzeichnet anhaltenden lebhaften 
Beifall bei den Regierungsparteien. 
(Erneutes Lachen bei der SPD.) 
Es sei dahingestellt, ob es sich bei diesem anhalten-
den lebhaften Beifall um Zweckoptimismus oder 
um Ahnungslosigkeit gehandelt hat. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD.) 
Die zweite Phase bildeten die Beratungen im Aus-
schuß. Es ist unbestritten — Herr Kollege Memmel, 
Sie haben zuerst teilweise und nachher ständig an 
den Beratungen teilgenommen, Sie werden das be-
stätigen können —, daß beim ersten Durchgang im 
Ausschuß die CDU/CSU nicht in der Lage war, zu 
den neuralgischen Punkten der Regierungsvorlage 
Stellung zu nehmen. Dennoch wurde von der CDU 
nach Abschluß des ersten Durchgangs beantragt, 
nunmehr mit den Abstimmungen über alle anderen 
Punkte unverzüglich zu beginnen. Die sozialdemo-
kratischen Mitglieder haben die Ausschußberatun-
gen verlassen, weil uns Ihre Methode keine sinn-
volle Arbeitsmethode zu sein schien. Wir fanden 
dabei, nachdem wir die Initiative ergriffen hatten, 
die Unterstützung — zuerst ein bißchen schwankend 
— der Kollegen der FDP. Nachdem wir den Aus-
schuß verlassen hatten, schien — schien! — die 
CDU/CSU endlich zur inneren Klarheit zu kommen. 
(Lachen bei der SPD.) 
Einstimmig beschloß nach diesem Eklat die CDU-
Fraktion, den Schwarzen Peter bei der Festlegung 
der Kostenbeteiligung der Selbstverwaltung der 
Krankenkassen zuzuschieben. In der offiziellen 
Fraktionserklärung heißt es wörtlich: 
Die gesetzestechnischen Formulierungen dieser 
Grundsätze werden wir in der Pfingstpause 
1960 — 
vorbereiten, so daß der Sozialpolitische Aus-
schuß des Bundestages sofort bei Wiederauf-
nahme der parlamentarischen Beratungen die 
Abstimmungen vornehmen kann. 
(Lachen bei der SPD.) 
Jetzt weiter: 
Damit sind alle Spekulationen, die in letzter 
Zeit über die Uneinigkeit der Fraktion 
— der CDU/CSU, muß ich in Klammern sagen — 
in dieser Frage angestellt wurden, gegenstands-
los. 
So also die offiziellen Erklärungen der Fraktion! 
Diese pathetischen Erklärungen haben noch nicht 
einmal his zur nächsten Ausschußsitzung Bestand l 
 gehabt. 
Im übrigen haben diese niemals verwirklichten, 
einstimmig gefaßten Beschlüsse der CDU/CSU-
Fraktion diese Fraktion keineswegs daran gehin-
dert, kurz darauf geschlossen wiederum — aller-
dings völlig andere — Beschlüsse zu fassen. Auch 
sie waren, das müssen wir wohl feststellen, so 
wenig durchdacht, daß die CDU/CSU-Mitglieder im 
Sozialpolitischen Ausschuß selbst davon abrückten. 
Die Sachlage war so, ich glaube, das wird letztlich 
kein Kollege der CDU/CSU, der im Ausschuß mit-
gearbeitet hat, bestreiten können — ich erwarte 
hier nicht eine offene Zustimmung, er wird es sich 
in seinem stillen Kämmerlein bestätigen —: erst 
dann, wenn die Sozialdemokraten, bildlich gespro-
chen, mit der Faust auf den Tisch gehauen haben, 
kam die CDU/CSU zu Beschlüssen. 
(Zuruf von der CDU/CSU.) 
— Bezweifeln Sie das? Da gab es eine nette Story. 
In einer großen Zeitung, der „Frankfurter Allgemei-
nen Zeitung", wurde die Story verbreitet, der Schel-
lenberg sei der beste CDU-Mann, weil er dadurch, 
daß im Ausschuß Spannungen und Auseinander-
setzungen seien, die CDU veranlasse, nun sich zur 
Einheit zusammenzuschließen. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Entschuldigen Sie, wenn ich hier so persönlich 
werde. Aber ich mußte das auf die Zwischenrufe 
sagen. 
Die CDU hat sich dann zusammengefunden zu ein-
stimmigen Beschlüssen, die aber ebensowenig fun-
diert waren wie die vorhergehenden Beschlüsse. In-
sofern haben wir, Herr Kollege Memmel, eine 
„schwere Schuld" auf uns geladen, weil wir Ihre 
Unsicherheit, um nicht zu sagen, Unfähigkeit, diese 
Dinge zu meistern, jetzt offenbar gemacht haben. 
Das ist unser politisches Recht, und ich meine sogar, 
bei einer so unausgegorenen Sache unsere politische 
Pflicht gewesen. 
Nun ein dritter Tatbestand. Obwohl die CDU/CSU 
zu keiner einheitlichen Konzeption über die Neuge-
staltung kam, hat der Herr Bundeskanzler seine 
Fraktion wiederholt aufgefordert, nun endlich die 
Reform, die Gesamtreform so oder so zu verab-
schieden. Auch das muß ich zitieren, um es genau 
deutlich zu machen. Das ist zum ersten Male gesche-
hen auf dem CDU-Parteitag in Karlsruhe im April 
1960, zum zweiten Male am 22. September 1960 vor 
dem Bundesvorstand der CDU/CSU, zum dritten 
Male am 20. Oktober in einer Besprechung mit den 
CDU/CSU-Mitgliedern des Sozialpolitischen Aus-
schusses — wir mußten die Ausschußsitzung früher 
schließen, damit die CDU-Mitglieder sich zur Er-
mahnung zum Herrn Bundeskanzler begeben konn-
ten —, und zum vierten Male ist am 18. November 
auf dem sogenannten Kleinen Parteitag der CDU 
im Bonner Bürgerverein die Ermahnung erfolgt. 
Nach Presseberichten hat der Herr Bundeskanzler 
erklärt: Nicht die Opposition, sondern die Mehrheit 
beherrscht das Parlament; ihre Entschließungen müs-
sen unbedingt verwirklicht werden. — Dem kann 
man zustimmen; nur müssen die Entschlüsse und 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 	8221 
Dr. Schellenberg 
Entschließungen dieser Mehrheitsfraktion zuvor 
wohlüberlegt sein, ehe sie darangehen kann, ihre 
Mehrheit durchzusetzen, sonst endet die Sache im 
Fiasko, wie geschehen. 
Viertens muß folgendes erwähnt werden. Unge-
achtet des Tatbestands, daß bei Beginn der Ausein-
andersetzungen Ihr Herr Fraktionsvorsitzender die 
Aktionen der Ärzte als staatsabträglich kennzeich-
nete, hat der Bundeskanzler mit denselben Reprä-
sentanten der Ärzte in einer späteren Phase schrift-
liche Vereinbarungen getroffen und das Bundes-
arbeitsministerium angewiesen, entsprechende For-
mulierungen, die im Gegensatz zur Regierungsvor-
lage standen, auszuarbeiten. Wenn auch diese Ver-
einbarungen heute ad acta gelegt werden, ändert 
das doch wohl nichts daran, daß das eine verfas-
sungspolitisch umstrittene Methode war. 
Nachdem die Arbeiten des Sozialpolitischen Aus-
schusses wegen dieses Durcheinanders in eine Sack-
gasse geraten waren, mußte Mitte vergangenen 
Jahres jedem Einsichtigen klar sein, daß es unmög-
lich war, eine umfassende Reform in dieser Legis-
laturperiode zu verabschieden. Mitte vergangenen 
Jahres gab es nur zwei Möglichkeiten. Die erste 
war, auf jede gesetzliche Regelung der Kranken-
versicherung in dieser Legislaturperiode zu ver-
zichten. Zu dieser Auffassung haben sich die Kol-
legen der FDP im Grundsatz bekannt. Wir hielten 
und halten diesen Weg nicht für sinnvoll, weil er 
nach unserer Auffassung mit einer sinnvollen Lei-
stungsgestaltung, auf die die versicherte Bevölke-
rung schon zu lange wartet, unvereinbar ist. 
Die zweite Möglichkeit bestand darin, sich in der 
Gesetzgebung auf Maßnahmen zu beschränken, die 
vordringlich sind, und diese noch in der gegenwärti-
gen Legislaturperiode durchzusetzen. Die sozial-
demokratische Fraktion hat sich für diese Konzep-
tion entschieden und einen Gesetzentwurf, der diese 
vordringlichen Maßnahmen vorsieht, mit einer ein-
gehenden finanziellen Begründung vorgelegt. Nie-
mand wird bestreiten, daß dies ein konstruktiver 
Beitrag zur Lösung der Krise um die Krankenver-
sicherung war. Obwohl die CDU/CSU selbstver-
ständlich auf Grund ihrer Mehrheit die Möglichkeit 
gehabt hätte, unseren Entwurf im Ausschuß in viel-
fältiger Weise zu modifizieren, hat man unseren 
Vorschlag zur Überwindung der Krise hochmütig 
abgelehnt. Die CDU hat hier noch bei der ersten 
Lesung des Gesetzentwurfs entgegen allem Sach-
verstand die Behauptung gewagt, es könne in dieser 
Legislaturperiode bei Eifer aller Mitglieder nicht 
nur eine umfassende Krankenversicherungsreform, 
sondern auch noch eine umfassende Unfallversiche-
rungsreform verabschiedet werden. Meine Damen 
und Herren, das war ein sehr uneinsichtiges Ver-
halten. Sie von der CDU haben dadurch eine 
schwere Schuld auf sich geladen; denn Sie tragen 
allein die Verantwortung dafür, daß wir Sozial-
politiker trotz angestrengter Arbeit Monate nutzlos 
vertan haben und daß andere wichtige Gesetzent-
würfe unerledigt bleiben. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Heute legen Sie nun einen Gesetzentwurf vor, der 
in den wesentlichen Leistungsfragen sehr erheblich  
unserem Gesetzentwurf vom Juni 1960, den Sie auf 
Eis gelegt haben, entspricht. 
(Abg. Stingl: Ihr Gesetzentwurf hat der Re
-
gierungsvorlage entsprochen! — Abg Ruf: 
den Sie teilweise abgeschrieben haben!) 
— Wir kommen gleich zur fachlichen Auseinander-
setzung. Ich möchte mich jetzt nicht über Grundlohn, 
Regellohn und ähnliche Fragen unterhalten. Herr 
Ruf, Sie kommen ja nachher zu Wort, und dann 
werde ich Ihnen darauf antworten. 
(Zurufe von CDU/CSU.) 
Im übrigen ist Ihr Zwischenruf in einem wesent-
lichen Punkt unrichtig; denn in dem Regierungsent-
wurf steht nichts von Leistungen zur Verbesserung 
der wirtschaftlichen Sicherung der Arbeiter im 
Krankheitsfall. Ich habe auch nichts davon gelesen, 
daß im Regierungsentwurf eine Beseitigung der 
Karenztage vorgesehen gewesen ist. 
(Abg. Stingl: Lesen Sie noch einmal meine 
Rede nach!) 
— Ja, Herr Kollege Stingl, ich habe schon gesagt: 
Sie haben eine geschickte Rede gehalten. Sie wollen 
das gern noch einmal hören. 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Maßgebend ist das, was in dem Regierungsentwurf 
gestanden hat; maßgebend ist das, was hier von den 
Fraktionen als Gesetzentwurf eingebracht worden 
ist. Niemand kann bestreiten, daß wir Sozialdemo-
kraten in dem Bestreben, aus der Kalamität hinsicht-
lich der Reform herauszuhelfen, als erste hier im 
Hause diese Verbesserungen am 21. Juni 1960 vor-
geschlagen haben. Niemand kann das bestreiten. 
Heute müssen Sie mit der Einbringung Ihres Ge-
setzentwurfs offiziell das Scheitern der Regierungs-
vorstellungen zugeben. Sie gestehen damit ein, daß 
kein anderer Ausweg bleibt, als den Weg zu gehen, 
den wir bereits im Juni 1960 mit einem Gesetzent-
wurf vorgeschlagen haben, 
(Beifall bei der SPD) 
nämlich die Regelung dringlicher Fragen im Bereich 
der Krankenversicherung. Nach all den harten Aus-
einandersetzungen kann man wohl sagen, daß das 
ein politischer Erfolg der sozialdemokratischen Bun-
destagsfraktion ist. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Horn: Wie 
immer!) 
— Herr Kollege Horn, ich will Sie beruhigen ; wir 
triumphieren ja nicht; 
(Abg. Horn: Was tun Sie denn?! — Wei
terer Zuruf von der CDU/CSU: Dazu haben 
Sie auch keine Ursache!) 
denn wir wissen, daß sich kein Wandel Ihrer Auf
fassungen über die Zusammenhänge vollzogen hat, 
(Beifall bei der SPD) 
sondern daß Sie nur aus taktischen Gründen kurz-
fristig klein beigeben wollen. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, nur im Hinblick auf die 
Wahlen versuchen Sie mit mehr oder weniger Ge- 
8222 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 
Dr. Schellenberg 
schick, sich aus der verfahrenen Lage herauszuwin-
den. 
(Sehr richtig! und Sehr wahr! bei der SPD.) 
Das mag wahltaktisch zweckmäßig sein, aber über-
zeugend und — gestatten Sie den Ausdruck — be-
sonders glaubwürdig ist ein solches Verhalten nicht. 
Ich werde Ihnen das noch im einzelnen belegen, da-
mit Sie mir nicht den Vorwurf eines unfairen Ver-
haltens machen können. 
Ich beschäftige mich deshalb jetzt mit den Grund-
lagen Ihres Gesetzentwurfs. Da ist erstens die Über-
schrift. Die Überschrift entspricht erstaunlicherweise 
nicht dem Inhalt, um den es sich handelt. Es ist 
nämlich im sozialpolitischen Inhalt keine Novelle 
zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes zur Ver-
besserung der wirtschaftlichen Sicherung der Arbei-
ter im Krankheitsfalle. Das wird auch behandelt; 
aber auf Grund des Gesamtinhalts würde jeder Mi-
nisterialbeamte bei der Formulierung der Über-
schrift die Verpflichtung haben, dem Gesetzentwurf 
eine andere Überschrift zu geben. Im übrigen wol-
len Sie sich doch sicher nicht dem Vorwurf ausset-
zen, daß Sie hier nur die Fragen der wirtschaftlichen 
Sicherung der Arbeiter regeln und vor der Wahl 
nicht auch an die Angestellten oder an die Rentner 
denken. Also, meine Damen und Herren, die Über-
schrift des Gesetzentwurfs ist unzutreffend. 
Sie haben erstaunliche Dinge mit der textlichen 
Gestaltung gemacht. Nehmen Sie sich einmal den 
Art. 1 und den Art. 2 vor. Diesen beiden Artikeln 
haben Sie keine Zwischenüberschrift gegeben. Wenn 
Sie das nämlich getan hätten, hätten Sie dem Art. 2 
die Zwischenüberschrift geben müssen: „Änderung 
und Ergänzung der Reichsversicherungsordnung", 
und dann wäre die Sache, die Sie verschleiern wol-
len, noch offensichtlicher geworden. Mit den Zwi-
schenüberschriften haben Sie erst bei den Über-
gangsvorschriften angefangen. 
(Lachen bei der SPD.) 
Also, meine Damen und Herren, das sind doch — 
entschuldigen Sie — kleine Tricks, mit denen Sie 
in der Öffentlichkeit den Eindruck zu erwecken ver-
suchen, daß sich Ihr Gesetzentwurf fundamental von 
dem Vorschaltgesetzentwurf der sozialdemokrati-
schen Bundestagsfraktion unterscheide. Diese Kniffe 
— anders kann ich das wirklich nicht bezeichnen — 
ändern doch nichts daran, daß Ihr Entwurf in den 
entscheidenden Leistungsfragen dem Gesetzentwurf 
der SPD entspricht, den Sie sich bisher geweigert 
haben zur Grundlage der Beratung zu machen. 
Ich gebe gern zu, daß Sie in Ihren Entwurf auch 
einige Punkte des Regierungsentwurfs aufgenom-
men haben. Das steht freilich ein bißchen im Gegen-
satz zu dem, was Sie herausstellen wollen. Denn Sie 
möchten die Linie beziehen und sagen, diese ganze 
Materie habe nur sehr wenig mit der gescheiterten 
Krankenversicherungsreform zu tun. Sie wollen 
durch all diese Dinge den Eindruck erwecken, daß 
es sich nicht in Wirklichkeit um etwas handle, wo-
für wir den Ausdruck „Vorschaltgesetz" verwenden, 
also um einen Entwurf, der in seiner Grundanlage 
dem der SPD entspricht. Ich meine, wir sollten auf  
solche Manöver verzichten und uns jetzt endlich 
der sachlichen Arbeit widmen. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Ja, dazu komme ich auch noch! 
(Abg. Stingl: Da haben Ihre vielen Redner 
wohl bis jetzt nicht sachlich gearbeitet?!) 
-- Meine Damen und Herren, es ist nichts bei der 
Geschichte herausgekommen. Dafür trägt die Ver-
antwortung — — 
(Abg. Stingl: Weil wir, statt zu arbeiten, 
geredet haben, schließe ich aus Ihrer Argu
-
mentation!) 
— Aber, Herr Kollege Stingl, nun kommen Sie doch 
nicht mit so billigen Dingen, zu meinen, die Reform 
sei deshalb gescheitert, weil Ihnen die Sozialdemo-
kraten im Ausschuß beinahe zu jedem Antrag, den 
Sie eingebracht haben, nachgewiesen haben, daß 
er wenig überlegt war. Das war doch der Tatbe-
stand! 
(Beifall bei der SPD. — Widerspruch bei 
der CDU/CSU. — Zuruf des Abg. Memmel.) 
— Meine Damen und Herren, Herr Kollege Mem-
mel, ich bin bereit, hier darüber zu sprechen und 
das klarzustellen. 
Was war denn der Knall, mit dem die Beratungen 
dann platzten. Ihre wenig überlegte Konzeption der 
Dreiklassenbildung der Versicherten, einstimmig 
beschlossen von Ihrer Fraktion! Dann haben Sie 
das Ganze im Ausschuß abgeändert und sind zur 
Zweiklassenbildung der Versicherten gekommen. 
Auf unsere Fragen im Ausschuß stellte sich folgen-
des heraus: In Ihrer „Konzeption" war die Möglich-
keit einer unterschiedlichen Honorierung der Ärzte 
für Versicherte der gleichen Krankenkasse begrün-
det. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Das hat doch ein Teil Ihrer eigenen Mitglieder noch 
gar nicht erkannt. Der Herr Regierungsvertreter hat 
mit viel Geschick versucht, Sie aus der Schwierig-
keit herauszubringen, indem er sagte, das werde 
vertraglichen Verhandlungen überlassen bleiben. 
Zerbrochen sind die Ausschußberatungen dann, 
als sich aus der von Ihnen konzipierten Zweiklas-
senbildung ergab, daß die Versicherten der gleichen 
Krankenkasse bei der Verordnung von Arzneien 
unterschiedlich behandelt werden. Für den Normal-
versicherten sollte nämlich der Arzt die sogenann-
ten Grundsätze der wirtschaftlichen Verordnungs-
weise anwenden, während er für die Sonderklasse 
nicht an die Grundsätze der wirtschaftlichen Ver-
ordnungsweise gebunden sein sollte. Meine Damen 
und Herren, das haben Sie von der CDU vorher 
nicht erkannt; das haben wir im Zusammenhang mit 
den Ausschußberatungen offenkundig gemacht. 
Dann fehlte selbst Ihnen der Mut, den üblichen An-
trag auf Schluß der Debatte und Abstimmung zu 
stellen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das war der Schluß der Beratungen. Jeder wird es 
bestätigen können. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Borin, Donnerstag, den 23. Februar 1961 	8223 
Dr. Schellenberg 
Deshalb ist es sehr unvorsichtig, mich durch Zwi-
schenrufe gewissermaßen zu nötigen, hier Details 
aus den Ausschußberatungen vorzutragen, wenn ich 
doch grundsätzlich mit Ihnen diskutieren will. 
Nun zu der Aueinandersetzung mit dem Inhalt 
Ihres Entwurfs im einzelnen. Wir begrüßen es sehr, 
daß auch Sie sich durch diesen Gesetzentwurf dazu 
bekennen, in dieser Legislaturperiode Krankengeld 
und Zuschuß des Arbeitgebers so zu gestalten, daß 
Krankengeld und Zuschuß zusammen dem vollen 
Nettolohn entsprechen. Das begrüßen wir. Das ent-
spricht unserem Gesetzentwurf vom Juni 1960 und 
war im Regierungsentwurf nicht enthalten. 
Wenn Herr Kollege Horn vorhin erklärt hat, die 
Vorlage sei der zweite Schritt in der Weiterentwick-
lung in bezug auf die wirtschaftliche Sicherung der 
Arbeiter im Krankheitsfalle, so ist das richtig. Ich 
muß aber in diesem Zusammenhang sagen, daß die 
Initiative zum ersten Schritt des Jahres 1957 durch 
die sozialdemokratische Bundestagsfraktion ergrif-
fen wurde. Denn das Gesetz von 1957 ging auf un-
seren Entwurf über die Gleichstellung der Arbeiter 
und Angestellten im Krankheitsfalle aus dem Jahre 
1953 zurück. Wir sind froh, jetzt die Bestätigung zu 
erhalten, daß weitere Schritte zur Gleichstellung 
getan werden sollen. Aber wenn schon von ersten 
und zweiten Schritten gesprochen wird, muß klar-
gestellt werden, daß der erste Schritt von den So-
zialdemokraten vorgeschlagen und auch der zweite 
Schritt zuerst von Sozialdemokraten benutzt wor-
den ist, nämlich durch unseren Gesetzentwurf vom 
21. Juni 1960. Daran ist nun einmal nicht zu deuteln. 
Sie von der CDU hätten ja dafür sorgen können, 
daß die Bundesregierung Entsprechendes in ihren 
Gesetzentwurf aufnimmt, oder Sie selber hätten 
einen Entwurf rechtzeitig einbringen müssen. 
Wir begrüßen die Weiterentwicklung als bedeut-
samen Schritt. Darüber gibt es keine Meinungsver-
schiedenheit; wir haben sie selber beantragt. Aber 
wir müssen uns darüber klar sein, daß damit noch 
keine Lohnfortzahlung im Krankheitsfalle verwirk-
licht ist und daß damit der Antrag meiner Fraktion 
auf Drucksache 1927, der im Ausschuß liegt, noch 
nicht erledigt ist. Er besagt: 
Die Bundesregierung wird ersucht, 
... dem Bundestag den Entwurf eines Gesetzes 
über die Lohnfortzahlung der Arbeiter im 
Krankheitsfalle vorzulegen. 
Er muß noch erledigt werden. 
Nun zu den weiteren Leistungsverbesserungen 
des Gesetzentwurfs! Die Erhöhung des Kranken-
geldes, insbesondere bei langdauernder Krankheit, 
die weitgehende Beseitigung der Aussteuerung, die 
Verbesserung hinsichtlich der Karenztage, -all 
diese Regelungen begrüßen wir selbstverständlich, 
und ich muß wieder hinzufügen: zumal da sie im 
Inhalt unserem Gesetzentwurf vom Juni 1960 ent-
sprechen. 
Allerdings muß ich darauf hinweisen, daß Ihr 
Vorschlag bezüglich der Karenztage für einen Teil 
der Arbeiter noch Benachteiligungen enthält. Wir  
sind der Auffassung, daß die Karenztage in vollem 
Umfange beseitigt werden müßten. Das ist für uns 
nicht nur eine wirtschaftliche Frage, sondern eine 
gesellschaftspolitische Frage der gleichen Behand-
lung der arbeitenden Menschen im Krankheitsfalle. 
Es ist geradezu ein moralisches Anliegen. 
Ein weiterer Gesichtspunkt! Wir begrüßen es 
selbstverständlich sehr, daß in Ihrem Vorschalt-
gesetzentwurf keine Vorschriften über Kostenbetei-
ligungen irgendwelcher Art enthalten sind. Das be-
grüßen wir insbesondere deshalb, weil die Kosten-
beteiligung eine zentrale Frage der Auseinander-
setzung war. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Und bleibt!) 
Meine Damen und Herren, ich darf namens meiner 
Fraktion erklären, daß wir Ihren vorläufigen Ver-
zicht auf Kostenbeteiligung als einen großen poli-
tischen Erfolg derjenigen betrachten, die sich mit 
allem Nachdruck gegen die Kostenbeteiligung ge-
wandt haben. 
(Abg. Ruf: Dafür werden Ihnen die Versi
-
cherten nicht dankbar sein!) 
— Herr Kollege Ruf, das hätten Sie nicht sagen sol-
len! Wenn Ihre Fraktion nicht der Auffassung ge-
wesen wäre, daß der Verzicht auf die Kostenbetei-
ligung wahlpolitisch sehr wirksam ist, hätte sie die 
Pläne zur Kostenbeteiligung nicht fallengelassen. 
Wir begrüßen es, daß Sie sich für diese Phase 
von der Kostenbeteiligung distanzieren, um so 
mehr, als Sie noch im Januar dieses Jahres mit 
Ihrer Mehrheit im Ausschuß verschiedene Regelun-
gen der Kostenbeteiligung durchgesetzt haben. Es 
ist deshalb für uns sehr interessant, daß Sie plötz-
lich — gewissermaßen über Nacht — darauf ver-
zichten wollen, die von Ihnen im Ausschuß be-
schlossenen Bestimmungen über die Kostenbeteili-
gung durchzusetzen. 
Wir sind erfreut, aber gleichzeitig auch erstaunt 
über diesen plötzlichen Gesinnungswandel. Offen-
bar haben Sie eingesehen, daß Kostenbeteiligung 
nicht populär ist, obwohl Herr Ruf das Gegenteil 
gesagt hat. Deshalb schien es Ihnen ratsam, vor der 
Wahl auf eine Kostenbeteiligung zu verzichten. 
(Abg. Horn: Das hat aber mit dieser Vor
lage überhaupt nichts zu tun! Die Vorlage 
sagt doch gar nichts darüber!) 
— Ach, Herr Kollege Horn, jetzt kommen Sie wie-
der mit dem kleinen Trick! Sie haben in Art. 2 die 
Überschrift „Änderung und Ergänzung der Reichs-
versicherungsordnung" weggelassen. Wer Kosten-
beteiligung will, wer sie beschlossen hat und sich 
zu ihr bekennt, müßte eigentlich auch den § 186 der 
Regierungsvorlage in die Änderung der RVO auf-
nehmen und eine Kostenbeteiligung einführen. Das 
scheint Ihnen aber im Augenblick aus wahlpoliti-
schen Gründen nicht ratsam zu sein. 
(Zurufe von der Mitte.) 
Nach all dem, was wir von Ihnen wissen, kann es 
wohl nicht zweifelhaft sein, daß Sie eine Kosten
beteiligung in dieser oder jener Form nach der 
8224 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 
Dr. Schellenberg 
Wahl durchführen würden, wenn Sie die Möglich-
keit dazu erhielten, 
(Abg. Becker [Pirmasens] : Dessen können 
Sie sicher sein!) 
was wir mit allen Kräften verhindern wollen. — 
Herr Kollege Becker, ich habe mit großem Interesse 
Ihren Zwischenruf gehört, daß wir dessen sicher 
sein können, daß Sie die Kostenbeteiligung nach 
der Wahl einführen; 
(lebhafte Zurufe von der Mitte: Nein, nein! 
— weiterer Widerspruch in der Mitte) 
das ist für uns außerordentlich interessant. 
(Zuruf von der Mitte: Daß wir ,die Wahl 
gewinnen werden, dessen können Sie sicher 
sein! — Weitere Zurufe von der Mitte.) 
— Sie wollen zur Frage der Kostenbeteiligung bis 
zur Wahl keine Erklärung abgeben? 
(Erneute Zurufe von der Mitte.) 
Ach, das wollen Sie erst nach der Wahl sagen? 
(Beifall bei der SPD. — Fortgesetzte Zurufe 
von der Mitte.) 
Ja, meine Damen und Herren, so kann man auch 
Politik betreiben. Wir halten das aber nicht für 
aufrichtig. Wir werden Sie vielleicht noch im Laufe 
der Diskussion oder der weiteren Beratungen zwin-
gen, sich in dieser zentralen Frage, die den Gegen-
stand der Auseinandersetzung bildet, klar zu Ihrer 
wirklichen Auffassung zu bekennen. 
Nun, meine Damen und Herren, zu einer anderen 
sehr wichtigen Frage Ihres Gesetzentwurfs. Es ist 
sehr beachtlich, daß Ihr Entwurf keinen Vorschlag 
zur Finanzierung der vorgesehenen Leistungsver-
besserungen enthält. Herr Kollege Horn hat sich mit 
vielen Details beschäftigt, die sehr kompliziert und 
für den Außenstehenden schwer begreiflich sind. 
Aber ich habe nicht gehört, Herr Kollege Horn, daß 
Sie eine klare Auskunft über die finanziellen Grund-
lagen Ihres Gesetzentwurfs gegeben haben. So, 
meine Damen und Herren, kann man doch wirklich 
nicht Sozialpolitik betreiben, indem uns hier in 
der ersten Lesung Detailfragen auf Punkt und 
Komma erläutert werden und zu der grundsätz-
lichen Frage, wie ein Leistungsvolumen in der Grö-
ßenordnung, wie Fachleute schätzen, 500 Millionen 
DM finanziert werden soll, nicht ein klares Wort 
gesagt wird. Das halten wir nicht für eine verant-
wortungsbewußte und solide Politik. Das muß ich 
Ihnen mit allem Ernst sagen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sagen Sie sich 
das bitte auch einmal selbst!) 
-- Aber, Herr Kollege, ich komme doch gleich noch 
darauf. Glauben Sie doch nicht, daß ich zur Finan-
zierung nicht spreche! Sie wissen doch, das ist ein 
Lieblingsthema von mir. 
(Beifall bei der SPD. — Heiterkeit. — Abg. 
Pelster: Nicht nur Ihres!) 
Meine Damen und Herren, da Sie keine Finanzie
-
rungsvorschläge für die Leistungsverbesserungen 
durch die Änderung von Vorschriften der RVO 
machen, führt dieser Teil Ihres Gesetzentwurfs 
zwangsläufig zu einer Erhöhung der Beiträge. 
Das drängt mir einen Vergleich auf. Sie haben im 
Laufe der Auseinandersetzung — ich erwähnte es 
vorhin schon — einmal vorgeschlagen, den Kassen 
bei der Kostenbeteiligung den Schwarzen Peter zu-
zuschieben. Ich kann mich des Eindrucks nicht er-
wehren, daß Sie nun hinsichtlich der Finanzierung 
der Leistungsverbesserungen durch Beitragserhö-
hungen die gleiche Methode anwenden wollen, in-
dem Sie den Selbstverwaltungsorganen der Kassen 
die Verantwortung für die Beitragserhöhung zu-
schieben wollen, damit Sie selber von der politi-
schen Verantwortung für die Finanzierung befreit 
sind. 
(Abg. Stingl: Sollen wir die Beiträge fest
setzen?) 
Diesen Eindruck habe ich und muß ihn haben bis 
zum Beweis des Gegenteils. 
(Abg. Stingl: Können wir denn die Beiträge 
festsetzen?) 
— Man kann die Finanzierung anders gestalten. Ich 
will es gleich darlegen. 
(Abg. Stingl: Das ist es ja eben!) 
— Ich komme darauf. 
Meine Damen und Herren, im übrigen muß man 
den Eindruck haben, daß bei Ihren Plänen, die Ver-
besserungen durch Beitragserhöhungen zu finan-
zieren, der Gedanke mitgespielt habe, daß eine 
solche Methode die Vorstufe für eine Kostenbetei-
ligung sei, die nach der Wahl eingeführt werden 
könnte. 
Deshalb muß ich namens meiner Fraktion sehr 
deutlich und mit allem Nachdruck betonen, daß 
klare Finanzverhältnisse zur Sicherung der Lei-
stungsverbesserungen geschaffen werden müssen. 
Wir haben in unserem Gesetzentwurf dazu Vor-
schläge gemacht. Die Vorschläge zielen auf eine Be-
freiung der Krankenversicherung von den sach-
fremden Aufgaben ab. Ich will sie ganz kurz in Ihr 
Gedächtnis zurückrufen. 
(Abg. Arndgen: Die kennen wir!) 
— Sie haben sie aber nicht beachtet, Herr Kollege 
Arndgen, obwohl hinsichtlich der Arbeitsunfälle die 
Bundesregierung selber bereits in der zweiten Legis-
laturperiode in ihrem Gesetzentwurf zur Neurege-
lung der Unfallversicherung das vorgesehen hat, 
was wir nachher — und dazu bekenne ich mich — 
in unserem Entwurf eines Vorschaltgesetzes über-
nommen haben. Bezüglich der Finanzierung haben 
wir nämlich das übernommen, um es Ihnen zu er-
schweren, diese Art der Finanzierung abzulehnen. 
Wir haben also die Konzeption der Bundesregierung 
der vorigen Legislaturperiode übernommen, damit 
sie endlich in dieser Legislaturperiode verwirklicht 
wird. 
(Abg. Arndgen: Das stimmt ja nicht!) 
— Herr Kollege Arndgen, Sie kennen leider die ver
schiedenen Entwürfe der Bundesregierung nicht. Ich 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 	8225 
Dr. Schellenberg 
meine den Gesetzentwurf der vergangenen Legis-
laturperiode. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
In dieser Legislaturperiode hat nämlich die Bundes-
regierung eine schlechtere Finanzierung vorgesehen. 
Auf diese Basis will ich mich natürlich nicht bege-
ben. Wir wollen, daß Sie sich zu dem bekennen, was 
die Bundesregierung in der vorigen Legislatur-
periode vorgeschlagen hat. Das ist unser Anliegen. 
Sie werden jedenfalls bei der Erörterung dieses Ge-
setzentwurfs nicht darum herumkommen, sich zur 
Frage der Finanzierung und der Erstattung sach-
fremder Ausgaben durch Abstimmung zu entschei-
den. 
Wir haben ferner vorgeschlagen, einen Teil der 
Ausgaben der Wochenhilfe aus Bundesmitteln zu 
finanzieren, eine Forderung, die überwiegend auch 
von den Sachverständigen erhoben wird. Im übrigen 
hat sich dieses Haus wiederholt mit der Frage des 
Ersatzes dieser Kosten beschäftigt. Wir haben durch 
einen einstimmigen Beschluß die Bundesregierung 
beauftragt, baldmöglichst die Frage des Ersatzes der 
Fremdaufgaben zu überprüfen. Wenn jetzt ein Ge-
setz zur Änderung der Reichsversicherungsordnung 
gemacht wird und keine klaren finanziellen Grund-
lagen vorhanden sind, muß endlich die Frage des 
Kostenersatzes geregelt werden. 
Ich komme in Kürze zum Schluß. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Sie haben reichlich Gelegenheit, noch Stellung zu 
nehmen. Ich bin bei den wirklichen Problemen und 
nicht bei gesetzestechnischen Einzelheiten, die wir 
gern mit Ihnen im Ausschuß beraten wollen. 
Meine Damen und Herren, erstaunlicherweise ist 
in dem Teil Ihres Gesetzentwurfes, der die Ände-
rung der Reichsversicherungsordnung betrifft, kein 
Vorschlag enthalten, die Versicherungspflichtgrenze 
von 660 DM zu ändern, obwohl doch im Ausschuß 
bei Beratung der Regierungsvorlage zur Neuerege-
lung der Krankenversicherung beschlossen worden 
ist, die Versicherungspflichtgrenze und damit die 
Beitrags- und Leistungsgrenze auf 750 DM zu er-
höhen. Es handelt sich hier um eine Frage, die für 
den überwiegenden Teil der Angestellten und für 
einen nicht unbeachtlichen Teil der Arbeiter von 
großer Bedeutung ist, zumal heute schon der über-
wiegende Teil der männlichen Angestellten ein Ein-
kommen hat, das über der veralteten Versicherungs- 
und Beitragsgrenze von 660 DM liegt. Der Ange-
stellte muß also seinen Krankenversicherungsbei-
trag selbst zahlen, der Anteil des Arbeitgebers ent-
fällt, und bei der Leistungsgewährung wird nicht 
sein tatsächliches Arbeitseinkommen, sondern ein 
vermindertes Arbeitseinkommen zugrunde gelegt. 
Das halten wir sozialpolitisch und vor allen Dingen 
familienpolitisch — Herr Kollege Winkelheide, ich 
wende mich da besonders an Sie — für sehr be-
denklich. Wir werden Sie deshalb bei der Beratung 
des Gesetzentwurfs bitten, sich zu den Beschlüssen 
zu bekennen, die Sie im Ausschuß hinsichtlich der 
Versicherungspflichtgrenze gefaßt haben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die Beschlüsse 
gelten doch nicht mehr!) 
Es ist im übrigen auch finanzwirtschaftlich unver-
ständlich, daß Sie zur Frage der Versicherungs-
pflichtgrenze in Ihrem Vorschaltgesetz nicht Stel-
lung genommen haben. 
(Abg. Memmel: Das würde ja nicht zur 
Überschrift passen!) 
— Die Überschrift müssen wir sowieso ändern, Herr 
Memmel. Daran werden wir nicht vorbeikommen, 
weil man nicht ein Gesetz verabschieden kann, 
dessen Überschrift mit dem Inhalt in so offensicht-
lichem Widerspruch steht. Sie als Jurist werden 
mir das sicherlich bestätigen, Herr Kollege Mem-
mel, ich erhoffe Ihre tatkräftige Mitarbeit dabei, 
dem Gesetz eine Überschrift zu geben, die dem 
Sachverhalt entspricht. Diese Überschrift wird der 
Überschrift sehr ähnlich sein, die die Sozialdemo-
kraten ihrem Gesetzentwurf gegeben haben: Ge-
setzentwurf über vordringliche Maßnahmen in der 
gesetzlichen Krankenversicherung. Dann wären wir 
bezüglich der Überschrift einig, und über den Inhalt 
werden wir uns dann noch gründlich austauschen. 
Aber, meine Damen und Herren, ich will meinen 
Gedanken weiterführen. Daß Sie die Versicherungs-
pflichtgrenze nicht ändern wollen, ist auch unter 
finanzwirtschaftlichen Gesichtspunkten bedenklich; 
denn wir alle wissen, daß eine Erhöhung der Ver-
sicherungspflicht- und Beitragsgrenze mit zur Finan-
zierung der Leistungsverbesserung beitragen kann. 
(Abg. Ruf: Das ist aber die schlechteste 
Begründung!) 
— Das ist ein Gesichtspunkt, Herr Kollege Ruf. 
Wenn Sie andere Finanzierungsvorschläge, etwa 
auf vollen Kostenersatz, haben, werden wir dank-
bar sein. Eins kommt zum anderen, um eine Finan-
zierung ohne Beitragserhöhungen sicherzustellen. 
Darauf kommt es entscheidend an. 
Nun noch eine Leistungsfrage. Wir sind erstaunt, 
daß Sie in dem Abschnitt des Gesetzentwurfs 
„Änderung und Ergänzung der Reichsversicherungs-
ordnung" — ohne Überschrift — nichts über die 
Frage der Gewährung eines Rechtsanspruchs auf 
Krankenhauspflege, über die Verbesserung der 
Leistungsgestaltung bei der Familienhilfe und über 
die Frage der Vorsorge gesagt haben. Diese Fragen 
haben Sie beim Regierungsentwurf als die positiven 
Seiten betont. Wir haben diese Verbesserungen in 
unserem Gesetzentwurf beantragt. Wir werden Sie 
natürlich bitten müssen, im Ausschuß zu diesen 
Fragen Stellung zu nehmen. Die Frage des Rechts-
anspruchs auf Krankenhauspflege und Sicherung 
des gleichen Rechtsanspruchs auf Familienhilfe hat 
finanziell, wie wir wissen, erfreulicherweise ins-
gesamt kein sehr bedeutsames Gewicht. Sie ist für 
den Einzelnen, der von Krankheit betroffen wird, 
unter Umständen von erheblicher sozialer und 
familienpolitischer Bedeutung. 
Eine Reihe von anderen Leistungsfragen, auf die 
Herr Kollege Horn eingegangen ist, sind im Ent-
wurf wenig durchdacht. Ich habe den Eindruck, da 
ist manches in Eile zusammengeschrieben. Das 
sehen Sie schon, wenn Sie die Ü berschrift des Art. 1 
lesen. 
8226 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 
Dr. Schellenberg 
Der erste Abschnitt des Gesetzes zur Änderung 
und Ergänzung des Gesetzes zur Verbesserung 
der wirtschaftlichen Sicherung der Arbeiter im 
Krankheitsfalle ... wird wie folgt geändert und 
ergänzt. 
Das ist doch völlig falsch! 
Es gibt auch noch andere Stellen, die übereilt hin-
geschrieben worden sind. Um einiges zu nennen 
und zu belegen: Krankengeld für Rentner soll es 
praktisch nicht geben. Aber die Konsequenz wäre 
doch dann, daß in § 167 die Versicherungspflicht der 
Altersrentner geregelt werden muß. Das haben Sie 
offenbar vergessen, oder Sie wollten nicht so viele 
Vorschriften aus der Reichsversicherungsordnung 
hineinbringen, damit nicht der Eindruck entsteht, 
hier würde die Reichsversicherungsordnung geän-
dert. Es gibt noch andere Punkte: Familienzuschläge 
beim Hausgeld. Fehler! Die werden wir selbstver-
ständlich korrigieren. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Dazu sind wir bereit, und das werden wir selbstver-
ständlich im Ausschuß tun. 
Meine Damen und Herren, ungeachtet der Skepsis 
auf Grund der Erfahrungen, die wir bei der Ausein-
andersetzung über die Neuregelung der Kranken-
versicherung ein Jahr lang gewonnen haben, möchte 
ich im Namen meiner Fraktion folgendes erklären. 
Wir werden alles tun, um den Gesetzentwurf mög-
lichst bald zur Verabschiedung zu bringen. Das ist 
im Interesse der Menschen, die schon viel zu lange 
auf die dringend erforderlichen Leistungsverbesse-
rungen warten, unbedingt erforderlich. 
Selbstverständlich muß dieser Gesetzentwurf im 
Ausschuß zusammen mit dem bereits vorliegenden 
Gesetzentwurf der sozialdemokratischen Fraktion 
über vordringliche Maßnahmen in der gesetzlichen 
Krankenversicherung gemeinsam beraten werden, 
da beide Gesetzentwürfe die gleiche Materie bein-
halten. 
(Zuruf des Abg. Horn.) 
— Das wird der Ausschuß entscheiden! Herr Kol
-
lege Horn, ich möchte Sie bitten, nun nicht in dem 
Augenblick, in dem wir erklären, wir sind bereit, 
alles zu tun, um den Gesetzentwurf beschleunigt 
zu verabschieden, schon den Ausschußentscheidun-
gen vorzugreifen und zu sagen: Machen wir nicht! 
Meine Damen und Herren, Sie haben die Mehr-
heit, Sie können das beschließen. Dann wird es zu 
jedem einzelnen der Paragraphen einen Änderungs-
antrag geben. Aber, meine Damen und Herren, ich 
appelliere an Sie, daß wir nun endlich im Bereich 
der Krankenversicherung zu einer Arbeit kommen, 
die bald sachliche Ergebnisse bringt. Das muß doch 
die gemeinsame Angelegenheit sein. Deshalb würde 
ich bitten, nicht schon vor Beginn der Ausschußbera-
tungen sich auf eine sachlich nicht gerechtfertigte 
Auffassung festzulegen. Es war bisher immer üblich, 
und wir werden alle politischen Mittel dafür einset-
zen, daß ein Ausschuß, wenn zu der gleichen Ma-
terie zwei Gesetzentwürfe vorliegen, beide Gesetz-
entwürfe zur Grundlage seiner Beratung macht. Aber 
das werden wir im Ausschuß noch klären. 
Meine Damen und Herren, das Ziel muß sein, 
zweierlei zu verwirklichen: einmal die Leistungs-
verbesserungen, über deren Inhalt wir im einzel-
nen noch diskutieren werden, und zum anderen die 
Finanzierung dieser Leistungsverbesserungen ohne 
Beitragserhöhung, nämlich durch Kostenersatz. Das 
ist die Aufgabe, die uns für den Rest der Legislatur-
periode im Bereich der Krankenversicherung ob-
liegt. Über alle anderen Fragen der zukünftigen 
Gestaltung der Krankenversicherung wird dann der 
Wähler entscheiden. 
Ich schließe mit dem Umdruck der Erwartung, daß 
alle Parteien vorher der Öffentlichkeit klar sagen, 
welche Vorstellungen sie von einer Gesamtreform 
der Krankenversicherung haben. Die Sozialdemo-
kraten werden das jedenfalls tun. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Stammberger. 
Dr. Stammberger (FDP) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Reichskanzler Otto von 
Bismarck hat einmal folgende Sätze geprägt: 
An Grundsätzen hält man solange fest, wie sie 
nicht auf die Probe gestellt werden. Geschieht 
das, so wirft man sie fort wie der Bauer die 
Pantoffeln und läuft, wie einem die Beine ge-
wachsen sind. 
Meine Damen und Herren, ich weiß nicht, in wel-
chem Zusammenhang Bismarck das gesagt hat. Aber 
wenn er eine seherische Gabe hatte, dann hat er 
damit sicherlich die Bestrebungen der Bundesregie-
rung und der CDU/CSU-Fraktion zur Reform der 
sozialen Krankenversicherung gemeint. 
(Lachen bei der FDP und bei der SPD. — 
Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Wenn Sie das bestreiten, dann hätten Sie sich 
vielleicht auf den heutigen Tag dadurch vorbereiten 
sollen, daß Sie einmal als eine Art Pflichtlektüre die 
Debatten nachgelesen hätten, die wir am 17. Fe-
bruar vorigen Jahres bei der ersten Lesung des Re-
gierungsentwurfs und am 29. September vorigen 
Jahres bei der ersten Lesung des Vorschaltgesetzes 
der SPD hier geführt haben. Sie haben am 17. Fe-
bruar mit Fanfarengeschmetter den Stilwandel in 
der Sozialpolitik verkündet, und Sie haben diese 
Fiktion — wenn auch nur noch mit gedämpftem 
Trommelschlag — am 29. September aufrechterhal-
t en. Und was ist dabei herausgekommen? Besten-
falls ein Scherbenhaufen, die kümmerlichen Reste 
dieses Reformversuches, die Sie jetzt mit der Fassa-
de eines kleinen Mäuerchens zu verdecken suchen. 
Herr Kollege Schellenberg hat Ihnen bereits ge-
sagt: Das ist ein unrühmliches Kapitel in Ihrer par-
lamentarischen Tätigkeit. Er hat das — wie seine 
ganze Rede — mit dem genüßlichen Lächeln eines 
Feinschmeckeres getan, der sich an eine wohlbe-
stellte Tafel setzt, die ihm die CDU/CSU hier berei-
tet hat. Ich muß gestehen, Herr Kollege Schellen-
berg, Sie haben reichlich lange und ausdauernd 
daran gespeist. 
(Heiterkeit.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 	8227 
Dr. Stammberger 
Im Grunde genommen hat aber Herr Kollege Schel-
lenberg in diesem Punkte natürlich recht. Sie soll-
ten dieses unrühmliche Kapitel in Ihrer Tätigkeit 
mit der Überschrift versehen: Vom Stilwandel zum 
Wandelstil. 
(Heiterkeit und Beifall bei der FPD und der 
SPD.) 
Sie sollten nun auch nicht in den Fehler verfal-
len, die Schuld bei anderen zu suchen. Herr Kollege 
Memmel hat das mit seinen Zurufen bereits getan. 
Begonnen mit solch einer Art, ich möchte fast sagen 
„Dolchstoßlegende" hat der Bundeskanzler auf dem 
kleinen Parteitag der CDU/CSU im November des 
vorigen Jahres, als er seine Fraktion ermahnte, sich 
von der Opposition doch nicht abhalten zu lassen, 
dieses Reformwerk nun endlich zu beenden und das 
Gesetz zu verkünden. Als ob wir das angesichts 
Ihrer absoluten Mehrheit in diesem Hause über-
haupt könnten! 
Meine Damen und Herren, auch jetzt ist in eini-
gen der Regierung wohlwollenden Zeitungen das 
Märlein aufgetaucht, an diesem Zusammenbruch 
seien gewisse Einflüsse auch außerhalb des Hauses 
schuld. 
(Zuruf des Abg. Ruf.) 
Aber daß es, Kollege Ruf, zum Scheitern dieser Re-
form kommen würde, das haben wir Freien Demo-
kraten Ihnen bereits bei der ersten Lesung des Re-
gierungsentwurfs vorausgesagt. Er ist gescheitert 
aus folgenden Gründen: 
Erstens, weil dieser Entwurf in jeder Hinsicht 
mangelhaft und unüberlegt war; 
zweitens, weil dieser Entwurf viel zu spät einge-
bracht wurde, als daß man der damals bei der er-
sten Lesung ausgesprochenen Hoffnung des Herrn 
Bundesarbeitsministers noch hätte entsprechen kön-
nen, wir könnten aus diesem Entwurf etwas Ver-
nünftiges machen; 
zum dritten, meine Damen und Herren von der 
CDU/CSU, weil Sie nicht in der Lage gewesen sind, 
sich auch nur zu einem einzigen Beschluß durchzu-
ringer, der länger Bestand hatte als his zu Ihrer 
nächsten Arbeitskreis- oder Fraktionssitzung. 
(Beifall bei der FDP und bei der SPD.) 
Und wo sind Sie jetzt gelandet? — Klatschen Sie 
bitte nicht zu früh, meine Herren von der SPD! —
Wo sind Sie jetzt gelandet? Sie sind genau auf dem 
Boden eines „Rosinen-Gesetzes" gelandet, wie Sie 
es der SPD am 29. September vorigen Jahres bei 
der ersten Lesung des SPD-Entwurfs vorgeworfen 
haben. Nichts anderes ist dabei herausgekommen. 
Herr Schellenberg hat mit Recht gesagt: „Na, für 
uns ist es ein gewisser politischer Erfolg." Ob es 
auch ein Erfolg ist für einen Stilwandel in der So-
zialpolitik — den wir vom Grundsatz her begrü-
ßen —, das steht auf einem ganz anderen Blatt. 
(Beifall bei der FDP.) 
Meine Damen und Herren! Das Bedauerliche ist, 
daß diese jetzt aus dem Zusammenhang gerissenen 
Einzelfragen, die in Ihrem Vorschaltgesetz hier nun  
vorgelegt werden, für sich allein betrachtet, gar 
nicht einmal so unsympathisch sind — das ist ja 
auch wohl der Sinn Ihres Gesetzentwurfes —, z. B. 
die Beseitigung der Aussteuerung, gegen die sich 
natürlich niemand aus guten Gründen wenden kann, 
und dann, Herr Kollege Horn, das, was Sie als 
einen „beachtlichen Vorschlag" bezeichnet haben, 
nämlich der Wegfall der Karenztage. Ich glaube, das 
Beachtlichste an diesem Ihrem Vorschlag ist doch, 
daß Sie plötzlich den Vorschlag der FDP aufnehmen, 
den wir bereits am 11. Dezember 1957 auf der Druck-
sache 83 diesem Hause vorgelegt haben. 
(Abg. Stingl: Sie irren sich!) 
— Ich irre gar nicht; Sie müssen es nur einmal nach-
lesen, Herr Kollege Stingl. 
(Abg. Stingl: Und was haben Sie ge- 
schrieben?) 
— Zu Ihren früheren Zitaten komme ich nachher 
auch noch. — Wir haben damals das gleiche bean-
tragt, was Sie jetzt in Ihrem Vorschaltgesetz bean-
tragen; nur mit dem Erfolg natürlich — so geht es 
einer augenblicklich noch kleinen Partei —, daß die-
ser Vorschlag einen dreijährigen Dornröschen-
schlaf — —
(Abg. Stingl: Sie übertreiben Ihre Hoff
-
nungen!) 
— Warten Sie nur mal ab! — Nur mit dem Ergeb-
nis, daß dieser Vorschlag nun seit drei .Jahren einen 
Dörnröschenschlaf im Ausschuß schläft, bis Prinz 
Horn jetzt kommt und ihn wieder wachküßt. 
(Heiterkeit.) 
Aber Sie haben — und daher wohl Ihr Irrtum, Herr 
Kollege Stingl — eine etwas andere Formulierung 
gewählt, damit man es nicht gar zu sehr merkt; und 
diese Formulierung führt leicht zu Mißverständnis-
sen, weshalb Sie zweckmäßigerweise doch auf un-
sere Formulierung zurückgreifen; aber das ist letz-
ten Endes eine Sache der Ausschußarbeit. 
Herr Kollege Horn, Sie haben Ihre Rede sehr 
hoffnungsvoll begonnen mit der Feststellung, daß 
alle Punkte der sozialen Krankenversicherung letz-
ten Endes in einem untrennbaren und unvermeid
baren Zusammenhang stehen und daß man aus die-
ser Gesamtreform nichts herausbrechen sollte. Das 
ist richtig. Sie haben es allerdings später dann wie-
der eingeschränkt dahin gehend, daß das nicht gilt 
für die Punkte, die Sie in Ihrem Vorschaltgesetz 
gern haben wollen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist gar kein 
Vorschaltgesetz!) 
Nun, Herr Kollege Stingl, muß ich Sie zitieren, 
nämlich aus der Debatte über das Lohnfortzahlungs-
gesetz am 31. Mai 1957. Da haben Sie ausdrücklich 
gesagt: Es handelt sich hier um eine vorläufige Re-
gelung; die endgültige Regelung kann erst im Zu-
sammenhang mit der Krankenkassenreform im drit-
ten Bundestag erfolgen. Damals waren Sie noch 
optimistisch. Sie glaubten, sie käme 
(Abg. Stingl: Würden Sie sich selber auch 
zitieren?) 
8228 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 
Dr. Stammberger 
im dritten Bundestag. Inzwischen sind Sie nicht mehr 
optimistisch. Sie sind bescheidener geworden. Statt 
optimistisch sind Sie jetzt optisch und nur noch auf 
die Wirkung zur Wahl bedacht. 
(Heiterkeit.) 
Aber, meine Damen und Herren, wird sich die Optik 
letzten Endes auszahlen? Vielleicht bis zu den Wah-
len; aber hinterher dürfte der große Katzenjammer 
kommen. 
Da muß man doch auf einige Mängel Ihres Ent-
wurfs hinweisen. Ein Mitglied Ihrer Fraktion, näm-
lich Herr Kollege Blöcker, hat sich sogar ein 
Gutachten fertigen lassen, das in der Zeitschrift „Die 
Krankenversicherung" veröffentlicht worden ist. Ich 
weiß nicht, ob er Ihnen dieses Gutachten in der 
Fraktionssitzung entgegengehalten hat oder ob er 
es unter dem Tisch hat verschwinden lassen; denn 
in diesem Gutachten wird nachgewiesen, daß wegen 
des Lohnsteuerausgleichs bereits bei einer 90%igen, 
erst recht natürlich bei einer 100%igen Lohnfort-
zahlung die Krankheit — sagen wir es einmal ganz 
deutlich — zum Geschäft werden kann. Das, was 
Herr Kollege Horn an der jetzigen Lösung bereits 
bemängelt, wird sich in einem noch viel stärkeren 
Maße dann fortsetzen, wenn man Ihrem Vorschlag 
folgt. Herr Kollege Horn, Sie haben eine derartige 
Entwicklung mit Recht als bedenklich bezeichnet, 
und ich glaube auch, daß sich mancher Sozialver-
sicherte überlegen wird, ob es sinnvoll für ihn ist, 
mit seinen Kassenbeiträgen letzten Endes diejeni-
gen zu finanzieren, die diese unschönen Lücken des 
Gesetzes in ebenso unschöner Weise ausnutzen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Meine Damen und Herren, sind Sie sich darüber 
im klaren, daß es dann immer noch eine Gruppe 
von Angestellten gibt, und zwar die kurzfristig 
tätigen Angestellten, die je nach dem Tarifvertrag 
erst nach drei oder sechs Monaten in den vollen 
Genuß ihrer Rechte aus dem Angestelltenverhältnis 
kommen, die dann immer noch nicht von der Rege-
lung erfaßt sind und daher eine Schlechterstellung 
gegenüber den Arbeitern erfahren? Sind Sie sich 
darüber klar, welche zusätzlichen Belastungen durch 
dieses Gesetz auf die gewerbliche Wirtschaft und 
insbesondere auch hier wieder auf den lohninten-
siven Mittelstand zukommen? Auch als die SPD am 
29. September vorigen Jahres ihren Antrag ein-
brachte, hat sie sich in klarer Erkenntnis dieser Fol-
gen dafür ausgesprochen, daß hier in irgendeiner 
Form ein Ausgleich gefunden werden muß, wenn 
auch der Vorschlag, staatliche Subventionen zu zah-
len, nicht der Weisheit letzter Schluß sein sollte. 
Und sind Sie sich auch darüber klar, daß es — um 
nun zu dem Lieblingskind des Herrn Kollegen 
Schellenberg zu kommen — hinsichtlich der Finan-
zierung zu erheblichen Schwierigkeiten bei den 
Kassen kommen wird? Der zulässige Höchstsatz der 
Kassenbeiträge ist 9 %. Der jetzt erhobene Beitrag 
beläuft sich im Bundesdurchschnitt auf 8,48 N. Sie 
haben sicher von jener Tagung der Arbeits- und 
Sozialminister der Länder gelesen, die vorgestern 
stattgefunden hat und in der man ganz offen davon 
gesprochen hat, daß es zu einem Ruin der Kranken-
kassen kommen muß, wenn man nicht dazu über-
geht — und sind Sie etwa gewillt, das zu tun? —, 
die §§ 389 und 390 der Reichsversicherungsordnung 
entsprechend zu ändern, so daß die Kassen beträcht-
liche Beitragserhöhungen vornehmen können. Oder 
wollen Sie etwa, daß die Kassen das ihnen verblei-
bende Gebiet der Selbstverwaltung, nämlich die 
freiwilligen Leistungen, abbauen, damit sie die 
Möglichkeit haben, die pflichtmäßigen Mehraus-
gaben zu finanzieren? Mit dieser Frage sollten wir 
uns sehr eingehend beschäftigen. Es ist bezeichnend, 
daß selbst der Deutsche Gewerkschaftsbund in einer 
Eingabe, die Sie heute vorgefunden haben, vor die-
ser Entwicklung warnt. 
Meine Damen und Herren! Wir haben ja schon 
einmal die Folgen eines Lohnfortzahlungsgesetzes 
erlebt. Ich meine das Gesetz, das wir im Jahr 1957 
verabschiedet haben und das dann im Winter 
1957/58 fast zu einem Ruin der sozialen Kassen ge-
führt hat. Damals sind die ersten Rufe nach einer 
Reform laut geworden. Ich fürchte, wenn wir in 
allernächster Zeit wieder ein derartiges finanzielles 
Fiasko der Kassen erleben werden, dann wird der 
Beginn unserer sozialpolitischen Tätigkeit im 
4. Bundestag auf diesem Gebiet wieder mit dem 
Odium belastet sein, daß die Kassen finanziell am 
Ende sind, und jede Reform wird auch im 4. Bundes-
tag durch eine Hypothek des Mißtrauens belastet 
werden. Man wird nämlich wiederum in der breiten 
Öffentlichkeit der Auffassung sein, daß eine der-
artige Reform nicht aus dem Wandel der gesell-
schafts- und sozialpolitischen Vorstellungen heraus 
erfolgt, eben im Sinne des von der Bundesregierung 
proklamierten Stilwandels, sondern daß diese Re-
form letztlich eine Sanierung der Kassen auf Kosten 
der Versicherten ist. 
(Zustimmung bei der FDP.) 
Das ist schon rein psychologisch ein außerordentlich 
gefährlicher Weg, den Sie hier zu beschreiten be-
ginnen. 
Dazu kommt noch eins, und die SPD hat es heute 
sehr deutlich gesagt: sie wird versuchen, aus die-
sem Vorschaltgesetz noch viel mehr zu machen. Sie 
wird versuchen, dieses ihr Vorschaltgesetz etwa in 
die Richtung des SPD-Entwurfs zu bringen. Unsere 
Vorstellungen von diesem Entwurf haben wir be-
reits am 29. September vorigen Jahres dargelegt. 
Ich will mich hier nicht wiederholen. Ich bin fest 
davon überzeugt, daß es der SPD, weil die 2. und 3. 
Lesung dieses Entwurfs kurz vor den Wahlen sein 
wird, mit Hilfe des linken Flügels der CDU/CSU-
Fraktion auch gelingen wird, diese Gedanken durch-
zusetzen. Sie kennen ja das alte Sprichwort: „Der 
Katzer läßt die Flausen nicht." 
(Heiterkeit.) 
Aus diesem Grunde werden wir zwar der Über-
weisung des Gesetzentwurfs an die Ausschüsse zu-
stimmen, aber ob wir auch in der 3. Lesung endgül-
tig zuzustimmen vermögen, wird sich daraus erge-
ben, was der Sozialpolitische Ausschuß in seiner 
Mehrheit aus SPD und linkem Flügel der CDU/CSU 
aus diesem Gesetzentwurf machen und wie die von 
der SPD bereits heute angekündigte 2. Lesung mit 
all ihren großen Debatten ausgehen wird. Eine 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 	8229 
Dr. Stammberger 
Stellungnahme zur Schlußabstimmung können wir 
unter diesen Umständen heute unmöglich abgeben. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Schütz. 
Schütz (München) (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Herr Kollege 
Schellenberg hat zu dem Antrag, den die 
CDU/CSU-Fraktion eingereicht und begründet hat, 
drei beachtenswerte Bemerkungen gemacht. Er hat 
gesagt: 
1. Mir gefällt nur die Überschrift nicht. 
(Abg. Dr. Schellenberg: „Nur" habe ich 
nicht gesagt!) 
2. Es fehlt eine Zwischenüberschrift. 
3. Sonst bin ich im großen und ganzen damit ein-
verstanden. 
(Lachen bei der SPD. — Zuruf des Abg. Dr. 
Schellenberg — Abg. Wittrock: Das ist 
aber sehr verniedlicht!) 
Herr Kollege Schellenberg, ich möchte mich für 
diese Kritik an unserer Vorlage sehr herzlich be-
danken. 
(Abg. Wittrock: Das ist sehr verniedlicht!) 
Herr Kollege Schellenberg, ich möchte mir es aber 
wirklich nicht so leicht machen. 
(Abg. Wittrock: Das sind die kleinen 
Tricks! Abg. Dr. Schellenberg: Das ist doch 
lächerlich!) 
Ich will vor allem versuchen, auf das, was Herr 
Schellenberg, nicht gerade zu der Vorlage, son-
dern zu dem ganzen Problem gesagt hat, einzu-
gehen. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Gut!) 
Ich möchte auch zu den Fragen Stellung nehmen, 
die Herr Schellenberg an meine Fraktion gerichtet 
hat, damit die deutsche Öffentlichkeit sich durchaus 
darüber im klaren ist, wo die CDU/CSU-Fraktion, 
was die Krankenversicherungsreform in ihrer Ge-
samtproblematik angeht, steht. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU. — Abg. Dr. 
Schellenberg: Endlich erfahren wir es ein-
mal! — Weitere Zurufe von der SPD.) 
Gestatten Sie mir einige wenige grundsätzliche 
Vorbemerkungen. Es ist allgemein bekannt — in 
der Öffentlichkeit wird das allerdings zu wenig 
beachtet —: wir haben 25 Millionen Pflichtver-
sicherte, und diese 25 Millionen Pflichtversicherten 
bringen 17 Millionen mitversicherte Familienange-
hörige in die Sozialversicherung mit. Wir haben 
also 42 Millionen Männer, Frauen und Kinder, für 
die die soziale Krankenversicherung mit Ausnahme 
des Krankengeldes für alle gleiche Leistungen auf 
den Tisch legen muß. Aber wir haben nicht 42 Mil-
lionen, sondern nur 25 Millionen Beitragszahler. 
Daraus ergibt sich, daß dieser Beitrag so sein muß, 
daß die 25 Millionen Beitragszahler — selbstver-
ständlich mit den Arbeitgeberzuschlägen — die 
Aufwendungen -für 42 Millionen Versicherte und 
Mitversicherte decken können. 
Das zweite Phänomen der sozialen Krankenver-
sicherung ist heute folgendes: So wie auf vielen 
Gebieten des modernen Lebens können wir im 
Reich der Medizin, der Heilbehandlung und der 
Vorbeugung beachtliche Fortschritte feststellen. Es 
ist unser aller Wille, die Menschen im Bereich der 
sozialen Krankenversicherung an dieser fortschritt-
lichen Entwicklung ohne Einschränkung teilnehmen 
zu lassen. Das verursacht Kosten. Die Aufwendun-
gen in der gesetzlichen Krankenversicherung haben 
sich von 1950 bis 1960 vervierfacht. Sie stiegen 
von 2 auf 8 Milliarden DM. Wir sind erst am Beginn 
dieser Entwicklung. Daher die Überlegung, wie 
diese wachsenden Kosten sinnvoll und sozial ge-
recht aufgebracht werden können. 
Die Konsequenz aus einer solchen Überlegung 
schlug sich in der so sehr umkämpften Regierungs-
vorlage nieder. Auch uns war klar — und der Kol-
lege Stingl hat es dargelegt —, daß diese Vorlage 
wie jede andere, die wir in dieses Haus bekommen, 
kein Dogma, wohl aber eine brauchbare Arbeits-
grundlage darstellte. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Weil uns die Sache, um die wir hier diskutieren, 
sehr ernst ist — Herr Kollege von der FDP, nicht 
um der Optik willen! —, möchte ich mit einem kri-
tischen Wort gegenüber uns selber beginnen. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Das ist notwendig!) 
— Jawohl, das ist notwendig, und wir wären nicht 
wahrhaftig, täten wir es nicht. Gehe hin und tue 
desgleichen! 
(Beifall bei -der CDU/CSU.) 
Aus welchen Gründen, bleibt vorläufig dahinge-
stellt, — wir müssen mit Bedauern feststellen, daß 
es uns nicht gelungen ist, allen Betroffenen die ide-
ellen und materiellen Sachverhalte so klar darzu-
stellen, daß unsere redliche Absicht das verdiente 
Verständnis und die notwendige Zustimmung ge-
funden hat. 
(Abg. Killat [Unterbach] : Wollen Sie noch 
mehr Flugschriften machen?) 
Und wiederum, aus welchen Gründen auch immer, 
es bleibt weiter festzustellen, daß nicht -einmal -der 
Versuch einer sachlichen Untersuchung und Prüfung 
der vorgelegten Vorschläge gemacht wurde. 
(Sehr richtig! bei -der CDU/CSU. — Abg. 
Killat [Unterbach] : Sie haben doch immer 
die Sachverständigen abgelehnt! — Wei
-
tere erregte Zurufe von der SPD.) 
Im Gegenteil, weithin ist unter Einsatz erheblicher 
Mittel, die weit über das hinausgehen, was der 
Regierung zu tun möglich war, der Eindruck erweckt 
worden, daß die Vorlage tatsächlich nur Nachteile 
bringe. 
(Abg. Horn: Sehr gut!) 
Die Kampagne gegen die Vorstellungen der Re-
gierung begann bereits zu einer Zeit, als diese Vor- 
8230 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 
Schütz (München)  
stellungen nur in Referentenentwürfen niedergelegt 
waren. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU. — Zurufe 
von der SPD.) 
Der Herr Arbeitsminister hat die Referentenent-
würfe einem außerordentlich großen Kreis aller Be-
teiligten zugänglich gemacht. 
(Abg. Dr. Reith: Fairerweise!) 
Wer ein schlechtes Gewissen gehabt hätte, hätte 
das nicht getan. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Schon in diesen Stadien setzten die scharfen An-
griffe ein. In der Regierungsvorlage haben immer-
hin eine Fülle von Anregungen Beachtung gefunden. 
Dieser Arbeitsminister hat den Mut gehabt, ein 
neues Konzept zu entwickeln, zu dessen Grund-
gedanken der Gesetzgeber früher oder später zu-
rückfinden muß, wenn er mit der Krankenversiche-
rung nicht scheitern will. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU. — Zu-
ruf von der Mitte: Sehr gut, Schütz!) 
Der bunte Chor der Nein-Sager war sich zwar einig 
in der Ablehnung. 
(Abg. Dr. Reith: Sehr richtig! 	Zuruf des 
Abg. Dr. Schellenberg.) 
Aber eine Verständigung darüber, wie man die aus-
einanderklaffenden Meinungen zusammenführen 
und damit die anstehenden Probleme wirklich be-
wältigen könnte, fand dieser Chor der Nein-Sager 
nicht. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU. — Abg. 
Dr. Schellenberg meldet sich zu einer Zwi-
schenfrage.) 
— Herr Schellenberg, Sie haben geredet, jetzt darf 
ich reden ; wir diskutieren nachher. 
(Beifall be  der CDU/CSU.) 
Wir haben bei dieser Gelegenheit festzustellen, 
daß die Schwierigkeiten ganz wesentlich darauf be-
ruhten, daß einflußreiche Kräfte außerhalb dieses 
Hauses in einer bisher kaum gekannten Weise auf 
politische Entscheidungen, die letztlich allein die-
sem Hohen Hause anvertraut sind, Einfluß genom-
men haben. 
(Zurufe von der SPD: Das waren die Be-
troffenen! — Meinen Sie den Bundeskanz-
ler?) 
— Ich meine alle diejenigen, die sich betroffen füh-
len. Der Redner der Opposition hat darauf ver-
wiesen 
(Abg. Dr. Schellenberg: Welcher?) 
— Herr Schellenberg, ich habe dafür Verständnis 
daß die CDU/CSU-Fraktion in diesem Hause doch 
die Mehrheit habe — und Herr Stammberger hat 
sich dem angeschlossen —, und damit sei sie für alle 
Verzögerungen und schließlich auch für den Ver-
zicht auf die abschließende Beratung in diesem Bun-
destag verantwortlich. 
Im Ausschuß dagegen hörten wir freilich ganz 
andere Melodien. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Dort wurde tagelang über Teile, um nicht zu sagen, 
über Moleküle von Paragraphen endlos geredet, ob-
wohl eingestandenermaßen neue Gesichtspunkte 
nicht mehr vorgebracht werden konnten. 
(Abg. Frau Korspeter: Sie haben sich oft 
revidiert!) 
Wurde dann ein Antrag auf Schluß der Debatte ge-
stellt, dann begann es damit, daß wir „brutal von 
der Mehrheit Gebrauch machten", daß wir „die De-
mokratie vergewaltigten", 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
daß wir nicht zulassen wollten, daß darüber geredet 
werde. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, nur eins von beiden 
kann richtig sein. Die Wahrheit ist — da haben Sie 
recht —, ,daß wir von dieser Mehrheit dort zuwenig 
Gebrauch gemacht haben. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Das können Sie 
ja noch!) 
Einer Ihrer Kollegen, Herr Schellenberg, der in den 
30 Sitzungen über achtzigmal das Wort ergriffen 
hat, begann davon einunddreißigmal: „Ich habe 
zwar nichts Neues zu sagen, aber ich möchte unter-
streichen, was der und der schon gesagt hat." 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Memmel: 
Wer ist der Ausschußvorsitzende?! — 
Heiterkeit.) 
In den 30 Sitzungstagen, die der Sozialpolitische 
Ausschuß mit der Beratung der Regierungsvorlage 
zugebracht hat, ist trotz dieser augenfälligen Ver-
zögerungstaktik nur neunmal Schluß der Debatte 
beantragt worden. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Ihr habt wohl 
genau Statistik geführt?) 
— Ich habe es mir einmal herausgeschrieben, Herr 
Kollege Schellenberg. Nichts über Zahlen und Tat-
sachen, die Sie so sehr lieben! 
(Abg. Killat [Unterbach] : Es geht um sozial
-
politische Grundsätze, Herr Kollege!) 
— Darauf komme ich gleich, Herr Kollege, die blei-
ben Ihnen nicht erspart! 
So umstritten einzelne Bestimmungen jener Vor-
lage gewesen sein mögen, nicht bestritten werden 
kann die Tatsache, daß unsere Kollegen von der so-
zialdemokratischen Opposition mit dem alten be-
währten Mittel des Filibusterns die Verzögerung auf 
die Spitze getrieben haben. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Es ist allzu billig und gewiß keine demokratische 
Tugend, dem anderen eine Schuld zuzumessen, von 
der man selber zumindest in keiner Weise frei ist. 
(Sehr gut! und Beifall in der Mitte.) 
 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 	8231 
Schütz (München) 
Lassen Sie mich nun ein Wort zur Sache selber 
sagen! 
(Zuruf von der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Kollege Schütz, 
gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Schütz (München) (CDU/CSU) : Herr Kollege (zur 
SPD), lassen Sie mich jetzt reden! Sie kommen dann 
dran! 
(Zurufe von der SPD. -- Zuruf links: Zu- 
rufe sind nicht gestattet?)  
Herr Kollege Schellenberg und auch der Kollege 
von der FDP glaubten feststellen zu müssen, daß 
die Regierung und die sie tragende Mehrheit in die-
sem Bundestag sozialpolitisch versagt haben, weil 
zwei Vorlagen — unter anderen — nicht oder nicht 
vollständig verabschiedet werden konnten. Bei der 
Unfallversicherung haben wir immerhin das Lei-
stungsgesetz, das fast allen wesentlichen Anliegen 
der Leistungsempfänger Rechnung trägt, verabschie-
det. Es ging dabei nicht nur um ,die Höhe der Sätze, 
sondern auch um eine Ausweitung des Empfänger-
kreises selber. Das Fremd- und Auslandsrenten-
Neuregelungsgesetz ist — darin stimmen wir hof-
fentlich überein — eine beachtliche Leistung dieses 
Deutschen Bundestages. 
(Abg. Horn: Sehr richtig!) 
Die zweimaligen Rentenerhöhungen und die Lei-
stungsverbesserungen im Kindergeld sind ein Be-
weis für den guten Willen und das Verantwortungs-
bewußtsein der Mehrheit dieses Hauses, sozialpoli-
tisch das Erforderliche zu tun. 
Aus den eingangs erwähnten Gründen und im 
Hinblick auf das seinerzeit zu erwartende Karls-
ruher Urteil in der Zulassungsfrage ist die Regie-
rungsvorlage trotz aller Bedenken bezüglich der 
Zeit vorgelegt worden. Meine Damen und Herren, 
halten Sie uns doch nicht für so naiv, daß nicht auch 
wir daran gedacht hätten, daß die Zeitspanne etwas 
knapp ist. Aber da kam halt das Karlsruher Urteil 
herangerollt, und eine ganze Reihe anderer Dinge 
gab es auch. Ein bißchen haben wir natürlich auch 
mit dem guten Willen der Kollegen von der Oppo-
sition gerechnet. Daß wir uns dabei so gründlich 
verrechnet haben, das können Sie uns zum Vor-
wurf machen; da haben Sie recht behalten. Das ist 
eine der großen Enttäuschungen, die wir erlebt 
haben. 
Daß nun die Vorlage an mindestens 10 Stellen 
zum Teil sehr beachtliche Verbesserungen vorsah, 
hat bisher noch niemand bestritten. Umstritten blieb 
im Grund allein die allerdings entscheidende Frage 
der Kostendeckung. Wir haben es ja heute wieder 
gehört, daß alle oder fast alle zusätzlichen Kosten 
durch die Entlastung der Krankenversicherung von 
den Fremdkosten — wie die SPD-Fraktion sie sich 
vorstellt — gedeckt werden könnten. 
So steht es auch in dem so sehr empfohlenen 
Vorschaltgesetz, das heute erneut als der geradezu 
klassische Ausweg bezeichnet worden ist, 
(Abg. Dr. Schellenberg: Wenn das klas-
sisch ist, können Sie es ja nachmachen!) 
ohne Beitragserhöhung, ohne Kostenbeteiligung! 
— Wenn es von uns direkt nachgemacht ist, können 
Sie für unsere Vorlage stimmen. Da können Sie 
sich ja freuen. Über Urheberrechte werden wir nicht 
streiten, Herr Schellenberg. 
(Zurufe von der SPD.) 
Man sagt: „Ohne Beitragserhöhung", ohne Kosten-
beteiligung", „man nehme das Vorschaltgesetz, und 
alles wird gut!". 
(Zuruf des Abg. Dr. Schellenberg.) 
So gut, Herr Kollege Schellenberg, würde es auch 
wieder nicht nach Ihrem Vorschaltgesetz. Die Mehr-
einnahmen werden auf 630 Millionen DM geschätzt. 
Hier steht: monatlich; aber das ist sicher ein Druck-
fehler; es soll wohl „jährlich" heißen. Die Mehraus-
gaben werden auf 425 Millionen veranschlagt. 
Welch geradezu gigantisches Geschäft! Die Rech-
nung hat allerdings den einzigen Fehler, daß sie 
falsch ist. Unterstellt man, daß die Mehreinnahmen, 
wie sie das Vorschaltgesetz vorsieht, wirklich ein-
gehen und daß die SPD schließlich auch einen 
brauchbaren Deckungsvorschlag hinsichtlich der vor-
gesehenen Zuschüsse aus Mitteln des Bundeshaus-
halts machen kann, so sind doch jedenfalls die 
Mehrausgaben, gelinde gesagt, in unbegründetem 
Optimismus zu niedrig geschätzt. 
(Zuruf von der SPD: Das zahlt die Regie
-
rung!) 
— Ja, „das zahlt die Regierung", natürlich! — Der 
Krankengeldmehraufwand würde nicht 240, sondern 
340 Millionen DM ausmachen. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Würden Sie viel
leicht einmal etwas zur Finanzierung Ihres 
Gesetzentwurfes sagen?) 
— Ich komme gleich dazu, Herr Schellenberg, nur 
Geduld! Ich bleibe nichts schuldig. Ich weiß, daß 
man bei einem so sachlichen und korrekten Mann 
wie Herrn Schellenberg nicht mit halber Arbeit auf-
warten kann. Das geht nicht, nein. Herr Kollege 
Schellenberg, ich meine, bei aller Meinungsverschie-
denheit sollten wir einander doch nicht für dumm 
verkaufen. 
(Beifall in der Mitte. — Rufe von der 
SPD: Sehr wahr!) 
Wir verkaufen Sie nicht für dumm; aber Sie sollten 
es auch uns gegenüber nicht tun. Man kann durch-
aus eine andere Meinung haben, und diese Meinung 
kann korrekt und redlich sein! 
Für das, was der Wegfall der Karenztage an 
Kosten verursacht — ich hoffe, daß das Vorschalt-
gesetz diese Kosten nicht ganz vergißt —, ist kein 
Pfennig eingesetzt. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Stimmt nicht!) 
Die Karenztage verursachen wohl immerhin auch 
150 bis 200 Millionen DM Kosten. Für Wochenhilfe 
veranschlagt die SPD 39 Millionen DM. In Wirklich-
keit werden es 180 Millionen sein. 
Für die Mehrausgaben nach dem Vorschaltgesetz 
wird man, ohne daß man übertreibt, folgende An- 
8232 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 
Schütz (München) 
Sätze machen müssen. Sie selber sehen 425 Millionen 
DM vor. Dazu kommen noch 100 Millionen DM für 
Krankengeld, 140 Millionen DM für Wochenhilfe, 
Vorsorgehilfe — die Regelung für den Zahnersatz 
ist auch hinten runtergefallen — 230 Millionen DM. 
Das macht zusammen 895 Millionen DM. 895 bis 
900 Millionen DM an Mehrausgaben brächte das 
Vorschaltgesetz der SPD. Wenn man Ihren Vorstel-
lungen mit einer Kostenverlagerung auf den Bund 
— und dazu die Unfallversicherung — folgte, bliebe 
noch ein ungedecktes Defizit von 270 bis 280 Mil-
lionen DM. Das können Sie auch nicht aus der 
Westentasche bezahlen, sondern das müßte durch 
Beiträge gedeckt werden. 
(Zuruf des Abg. Dr. Schellenberg.) 
Nach unserer Vorlage betrüge das Defizit nur 210 
Millionen DM gegenüber dem Defizit von 280 Mil-
lionen DM, das bei Ihrem Gesetzentwurf entstehen 
würde. Wenn schon Beiträge, dann sind wir immer 
noch um 70 Millionen DM unter Ihren Vorstellun-
gen. 
Nun aber noch einmal ein Blick auf die so heiß 
umkämpfte Regierungsvorlage. Der Streit, um nicht 
zu sagen: der Aufruhr, wurde entfacht durch den 
gespaltenen Beitrag oder durch den Grundsatz der 
Beteiligung an den Kosten für den Arztbesuch, die 
Medikamente und den Krankenhausaufenthalt. Die 
sozialdemokratische Opposition hat damit gedroht, 
daß sie diesen Gedanken jetzt erst recht in den 
Vordergrund stellen will. Wir wollen uns daran be-
teiligen mit sauberen Zahlen und sauberen Fakten. 
Ein Beispiel für viele: Bei 80 % aller Versicherten, 
die sich in den letzten zwei Jahren einen Kranken-
schein besorgten, lagen die Arztkosten, die über 
diesen Krankenschein verrechnet wurden, unter 20 
DM. Eine 10%ige Kostenbeteiligung hätte also bei 
80 v. H. der Betroffenen zunächst einmal 2 DM be-
tragen. Hätte Herr Jedermann aber im Jahr drei 
solche Krankenscheine benötigt so hätte er eine 
Kostenbeteiligung von dreimal diesen 2 DM getra-
gen — die meisten lagen ja darunter —, zusammen 
also höchstens 6 DM. 
Eine lineare Beitragserhöhung von einem einzi-
gen Prozent beträgt dagegen bei einem Monatsein-
kommen von 500 DM im Jahr 60 DM und, wenn 
Sie Wert darauf legen, daß davon die Arbeiter nur 
die Hälfte zahlen und die andere Hälfte aus der 
Westentasche der Arbeitgeber gezahlt wird, im Jahr 
immer noch 30 DM gegenüber 6 DM bei 80 % aller 
Betroffenen. Und das ist der „große unsoziale Raub-
zug auf die Taschen der Versicherten"! 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ihr Einwand — auch darauf will ich gern ein-
gehen —, daß dann die übrigen 20 %, bei denen 
die Kosten über 20 DM lagen, die von Haus aus 
schwerer Belasteten, einen unzumutbaren Beitrag 
hätten aufbringen müssen, kann nur — ich bedaure 
aufrichtig, es sagen zu müssen — ausgesprochen 
bösem Willen entstammen. 
In der Regierungsvorlage des Arbeitsministers, in 
den Darlegungen unseres Kollegen Stingl bei der 
ersten Lesung wurde betont, daß die CDU/CSU- 
Fraktion über die Grenzen der Vorlage hinaus bei 
den zu kleinen Einkommen, bei den kinderreichen 
Familien und in den Fällen länger andauernder 
Krankheit die normale Kostenbeteiligung begrenzt 
oder ganz ausschaltet. Hierin unterscheiden wir uns. 
Kann den hier und heute, in diesem Teil Deutsch-
lands, der Bundesrepublik heißt, im Normalfall dem 
Arbeiter und Angestellten eine Beteiligung in der 
Höhe, wie sie die Vorlage, wie sie unser Kommen-
tar vorsah, nicht als sozialpolitisch vertretbar zuge-
mutet werden? Darüber hinaus liegt es doch im 
eigenen wohlverstandenen Interesse des Versicher-
ten, wenn wir ihn an ,die Verantwortung für sich 
selbst erinnern und ihn mit den Solidaritätsver-
pflichtungen, die er auf sich genommen hat, nicht 
über Gebühr belasten. 
Meine Damen und Herren, der Versicherte von 
heute ist nicht mehr der Versicherte von 1880. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Natürlich ist die SPD die älteste Partei in diesem 
Haus, und sie ist sehr stolz darauf. Aber die sozia-
len Verhältnisse sind heute anders, als sie zur 
Gründerzeit waren, und man muß sich — auch ohne 
Godesberg und Hannover — den neuen Verhält-
nissen etwas zuneigen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich sage das aus innerster Uferzeugung: 100 Jahre 
deutsche Arbeiterbewegung oder Arbeiterbewegung 
in Deutschland, — bei Gott, sie sind nicht ohne Wir-
kung auf den Menschen „Arbeiter" geblieben! 
Selbstverständlich sind neue soziale Aufgaben ent-
standen. Aber wenn wir uns von den alten Vor-
stellungen nicht lösen können, müssen wir die 
neuen Aufgaben vernachlässigen. Das kommt mir 
vor, wie wenn eine Feuerwehr noch auf ein Haus 
spritzt, das vor 80 Jahren einmal gebrannt hat, und 
auf den Einwand, es brenne doch nicht mehr, erwi-
dert: „Aber es hat vor 80 Jahren einmal gebrannt, 
und darum muß ich heute noch hinspritzen." 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU.) 
Inzwischen kann die ganze Umgebung niederbren-
nen, ohne daß es uns einfällt, aufzuziehen und uns 
mit den neuen Problemen, die sozialpolitisch und 
gesellschaftlich auf uns zukommen, auseinanderzu-
setzen!! Ich weiß, daß hier die Vorstellungen aus-
einandergehen; deshalb wollte ich die Sachlage ein-
mal klar darstellen. Die Reformgedanken des Bun-
desarbeitsministers sollten den Weg zu einer An-
passung an die neuen sozialen Verhältnisse frei 
machen helfen. 
Der „Vorwärts" vom 17. Februar gibt in einer 
Traueranzeige bekannt — — 
(Abg. Dr. Schellenberg: Gut, daß Sie dafür 
Propaganda machen, Herr Schütz!) 
— Warten Sie nur! 
(Abg. Dr. Schellenberg: Der kriegt Provi
-
sion! — Heiterkeit.) 
— Herr Schellenberg, ich werde sie kassieren! — 
Der  „Vorwärts" gibt in dieser „Traueranzeige" be-
kannt, daß bei der Bundestagswahl am 17. Septem- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 	8233 
Schütz (München) 
ber die Kassenreform endgültig beigesetzt wird. 
Nun, Herr Schellenberg, Sie sind nicht der Heraus-
geber, und deshalb wende ich mich nicht an Sie. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Es gefällt ihm 
aber!) 
— Das ist eine andere Sache; über Motive wird in 
der Politik nicht abgestimmt, nur über Fakten. 
Über diese Form der Stellungnahme gestatten Sie 
mir zwei Bemerkungen! Über Geschmäcker und 
Ähnliches läßt sich in dieser buckligen Welt strei-
ten. Aber der von uns allen geforderte Respekt vor 
dem Phänomen des Todes und der Respekt, den 
wir doch hoffentlich alle gemeinsam vor der Reform 
der Krankenversicherung haben, läßt uns dieses 
Inserat als eine echte Entgleisung erscheinen. Als 
ich es las, habe ich an den Kollegen Preller denken 
müssen, der den ganzen Ringelnatz auswendig 
konnte, und wo der Ringelnatz kein Verslein hatte, 
hat's der Preller gemacht. Ich habe mir gedacht, er 
würde gesagt haben: „Ärger' dich nicht", Vater 
Ringelnatz hätte gesagt: 
Die SPD tut so dabei, 
als ob's noch immer Fasching sei. 
(Heiterkeit und Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dieses Winken hier und anderswo mit dem Wahl-
tag ist eine nicht ganz originelle Erfindung. In die-
sem Hause sitzen noch ein paar Leute, die auch im 
Wirtschaftsrat gesessen haben. Ich erinnere mich, 
wie unsere Freunde von der Linken so in den letz-
ten Wochen vor dem „Sonnenuntergang" uns all 
das, was wir im Wirtschaftsrat getan hatten — 
z B. die Marktwirtschaft und all ihre „bösen Fol-
gen" —, als Anlaß für die kommende Abrechnung 
vor die Nase hielten. 
(Abg. Horn: Sehr richtig! 
Generalstreik, die Geschichte mit dem kalten Was-
ser, und was es nicht alles gab. Wenn sich davon 
nur ein Viertel im Jahre 1949 eingestellt hätte, 
hätte hier in der Mitte nur ein armseliges Häuflein 
geschlagener Invaliden gesessen. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU.) 
Es ist aber etwas anders gekommen. Das sind Fak-
ten. In diesem Hause wurden aber diese Töne 1953 
und 1957 wiederholt. Ja, meine Damen und Herren, 
warum sollen sie denn 1961 ausbleiben?! 
(Abg. Horn: Sehr gut!) 
Wir wollen uns an jenem 17. September durchaus 
mit diesem Thema dem deutschen Volk stellen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich erinnere an meine Zahlen, und hoffentlich 
sorgt jemand dafür, daß diese und viele anderen 
Zahlen und nicht die Dichtung aus Tausendundeiner 
Nacht dem Volk gesagt werden. Wenn es dann 
eine Alternative gibt, kann es doch wohl nur die 
sein: Die CDU/CSU-Fraktion will eine fortschritt-
liche Sozialversicherung. Sie will sie aber nicht über 
die Sozialisierung des Lohnes. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die SPD hat zwar in Godesberg und Hannover 
auf die Sozialisierung der Hobelbänke und der 
Spinnmaschinen verzichtet, die Sozialisierung des 
Lohnes ist aber als der letzte Rest aus der alten 
Vorstellungswelt geblieben. In unseren Augen aber 
ist diese viel gefährlicher als die Sozialisierung der 
sichtbaren Gegenstände, denn sie greift nach dem 
lebendigen Menschen und zieht ihn ins Kollektiv, 
nimmt ihm von seinem Lohn den wohlverdienten 
Teil, ohne daß er in eigener Verantwortung dar-
über entscheiden könnte. 
(Beifall bei der CDU/CSU und Zurufe: 
Ausgezeichnet!) 
Meine Damen und Herren, wir werden uns dieser 
Alternative stellen. Wir haben keine Angst, daß das 
Volk, daß der deutsche Arbeiter, wenn es darauf 
ankommt, nicht das Wesen der Sache erkennt. 
(Abg. Horn: Sehr gut!) 
Auch der moderne Arbeiter und Angestellte ist 
ein Mensch, der in eigener Verantwortung für sich, 
für seine Familie und, wenn der Bruder neben ihm 
es nicht selber kann, durch einen Solidaritätsbeitrag 
in der sozialen Versicherung auch für seinen Mitar-
beiter geradestehen will. 
Eine soziale Krankenversicherung — jawohl, hun-
dert Mal ja! Eine sozialistische Sozialversicherungs-
reform, meine Damen und Herren — nein! 
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU — 
Abg. Dr. Schellenberg: Wer hat denn davon 
gesprochen?) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich schließe die Be-
ratung. Es besteht Einigkeit, daß die Vorlage an den 
Ausschuß für Sozialpolitik — federführend — über-
wiesen wird. Kann ich diese Einmütigkeit bitte — — 
(Abg. Geiger [Aalen]: Es ist doch noch nicht 
Schluß Herr Präsident, oder? — Abg. 
Stingl: „Ich schließe die Beratung", hat der 
Präsident gesagt! — Lebhafte Zurufe von 
der CDU/CSU: Geschlossen! — Abg. Horn: 
Das ist durchaus korrekt!) 
— Es lagen keine Wortmeldungen vor. 
(Abg. Ruf: Es waren keine Wortmeldun
-
gen mehr da! — Abg. Geiger [Aalen] : Herr 
Präsident, dann hätte ich Sie allenfalls nicht 
verstanden! — Zurufe von der CDU/CSU: 
Sie hätten sich vorher schriftlich melden 
können!) 
— Nach der Geschäftsordnung ist Vorschrift, daß 
Wortmeldungen schriftlich erfolgen sollen, 
(Abg. Dr. Schellenberg: Wird aber doch 
nicht geübt!) 
und ich habe den Eindruck, die Thematik ist er-
schöpft. 
(Widerspruch bei der SPD.) 
— Ich möchte fast meinen, von dem, was wir gehört 
haben, hat wenig mehr als die Hälfte zur Sache ge-
hört. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
8234 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 
Vizepräsident Dr. Dehler 
Gestatten Sie mir diese Kritik. Ich muß immer an 
den unvergeßlichen Präsidenten Dr. Ehlers denken, 
der da meinte, auch nach dem Jüngsten Gericht 
würden die Sozialpolitiker ihre Aussprache noch 
fortsetzen. 
(Heiterkeit und Beifall in der Mitte und 
rechts.) 
Also es ist beschlossen die Überweisung an den 
Ausschuß für Sozialpolitik. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Herr Präsident, zur 
Geschäftsordnung!) 
— Ich kann auch zur Geschäftsordnung höchstens 
über die Frage der Überweisung das Wort erteilen, 
zu keinem anderen Punkte. 
(Abg. Wittrock: Zur Geschäftsordnung! 
Zum geschäftsordnungsmäßigen Verfahren! 
— Abg. Stingl: Der Präsident darf nicht kri-
tisiert werden!) 
— Ich habe die Beratung geschlossen gehabt. Dar-
über kann ich keine Debatte zulassen. 
(Zurufe von der SPD.) 
Es ist noch zu fragen, ob die Vorlage an die Aus-
schüsse für Arbeit und — — 
(Abg. Wittrock: Ich bitte ums Wort, Herr 
Präsident! — Weitere lebhafte Zurufe von 
der SPD.) 
— Ich bitte, Platz zu behalten. 
(Abg. Wittrock: Ich bitte ums Wort!) 
— Ich habe die Beratung geschlossen. Dabei bleibe 
ich. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Zur Geschäftsord-
nung!) 
— Ich bin in der Abstimmung über die Überweisung 
der Vorlage. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Zur Geschäftsord- 
nung! — Fortgesetzte Zurufe von der SPD.) 
Nur dazu kann ich das Wort erteilen, Herr Kollege 
Schellenberg! 
(Abg. Dr. Schellenberg: Zur Geschäftsord-
nung! — Anhaltende Zurufe.) 
— Nein, nur zur Frage der Überweisung! Haben 
Sie hierzu Anträge zu stellen? 
(Zuruf des Abg. Dr. Schellenberg.) 
— Bitte! 
Dr. Schellenberg (SPD) : Ich beantrage vor Ent-
scheidung über die Überweisung Unterbrechung der 
Sitzung. 
(Zuruf von der Mitte: Wir sind ja drin! 
Wir sind ja in der Abstimmung darüber!) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich sehe keinen 
Anlaß zur Unterbrechung der Sitzung. 
(Lebhafte Zurufe von der SPD.) 
— Herr Kollege Mommer, wir wollen uns doch jetzt 
nicht grundlos erregen. Ich bitte, odnungsgemäß zu 
verfahren. 
Ich stelle fest: Es hatte sich vorsorglich noch der 
Herr Abgeordnete Dr. Philipp zu Wort gemeldet 
aber nur für den Fall, daß weitere Wortmeldungen 
erfolgen. Das ist nicht geschehen. 
(Widerspruch bei der SPD. — Abg. Dr. 
Mommer: Unterbrechung der Sitzung, Herr 
Präsident! — Fortgesetzte Zurufe.) 
— Herr Kollege Dr. Mommer, wozu wollen Sie den 
Antrag ,stellen? 
(Abg. Dr. Mommer: Zur Geschäftsordnung!) 
Dr. Mommer (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Es ist Übung in diesem Hause, 
daß, wenn eine Schwierigkeit auftaucht und eine 
Fraktion um kurze Unterbrechung der Sitzung bit-
tet, man dieser Bitte nachkommt. 
(Abg. Memmel: Aber nicht während der 
Abstimmung! — Weitere Zurufe.) 
Ich bitte, das auch heute so zu handhaben. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich habe die Bera-
tung geschlossen gehabt, und zwar ordnungsgemäß, 
nachdem — nicht entsprechend der Geschäftsord-
nung noch eine Wortmeldung vorlag. Ich kann nicht 
anders verfahren 
(Zustimmung bei der CDU/CSU) 
und bin in der Abstimmung über die Überweisung 
dieser Vorlage. Ich sehe keinen Anlaß, die Sitzung 
zu unterbrechen. 
Ich habe festgestellt, daß das Haus einig ist in 
der Überweisung der Vorlage an den Ausschuß für 
Sozialpolitik. Vorgesehen ist noch die Überweisung 
an den Ausschuß für Arbeit und an den Ausschuß 
für Mittelstandsfragen. 
(Abg. Stingl: Nur Ausschuß für Sozial
-
politik! — Weitere Zurufe.) 
— An den Ausschuß für Sozialpolitik — feder-
führend — ist schon überwiesen. — Allein. 
(Abg. Stingl: Keine Mitberatung!) 
— Besteht im Hause darüber Einverständnis? —
(Zurufe: Jawohl!) 
Dann sind wir am Ende der Tagesordnung. Ich 
berufe die nächste Sitzung ein auf Freitag, den 
24. Februar 1961, 9.00 Uhr. 
(Schluß der Sitzung: 17.19 Uhr.) 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 145. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 23. Februar 1961 	8235 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Dr. Atzenroth 24. 2. 
Dr. Baade 23. 2. 
Bazille 15. 3. 
Bettgenhäuser 4. 3. 
Frau Beyer (Frankfurt) 23. 2. 
Dr. Birrenbach 6. 3. 
Fürst von Bismarck 24. 2. 
Börner 24. 2. 
Caspers 1. 4. 
Dr. Deist 2. 3. 
Demmelmeier 18. 3. 
Deringer 24. 2. 
Frau Döhring (Stuttgart) 24. 2. 
Dowidat 24. 2. 
Eberhard 7. 3. 
Ehren 28. 2. 
Eilers (Oldenburg) 23. 2. 
Eisenmann 24. 2. 
Enk 24. 2. 
Erler 24. 2. 
Dr. Furler 24. 2. 
Gehring 23. 2. 
Geiger (München) 28. 2. 
Dr. Gossel 23. 2. 
Dr. Götz 24. 2. 
Dr. Gradl 24. 2. 
Freiherr zu Guttenberg 24. 2. 
Haage 24. 2. 
Heiland 23. 2. 
Hellenbrock 23. 2. 
Höfler 24. 2. 
Hörauf 10. 3. 
Dr. Hoven 23. 2. 
Huth 23. 2. 
Jacobi 24. 2. 
Dr. Jordan 25. 2. 
Frau Kettig 23. 2. 
Dr. Knorr 23. 2. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Kopf 6. 3. 
Kraus 23. 2. 
Kühn (Bonn) 28. 2. 
Kühn (Köln) 18. 3. 
Leber 24. 2. 
Logemann 23. 2. 
Lücker (München) 23. 2. 
Dr. Baron Manteuffel-Szoege 23. 2. 
Dr. Martin 6. 3. 
Dr. Mende 4. 3. 
Mensing 24. 2. 
Dr. Menzel 28. 2. 
Dr. Meyer (Frankfurt) 24. 2. 
Freiherr von Mühlen 24. 2. 
Neubauer 10. 3. 
Nieberg 24. 2. 
Frau Dr. Probst 24. 2. 
Probst (Freiburg) 24. 2. 
Dr. Ripken 24. 2. 
Dr. Rüdel (Kiel) 3. 3. 
Ruhnke 25. 3. 
Scharnberg 24. 2. 
Scheel 24. 2. 
Dr. Schmid (Frankfurt) 24. 2. 
Schmidt (Hamburg) 24. 2. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 24. 2. 
Schüttler 24. 2. 
Dr. Seffrin 1. 3. 
Frau Dr. Steinbiß 4. 3. 
Stenger 28. 2. 
Storch 25. 2. 
Theil (Bremen) 24. 2. 
Vehar 25. 2. 
Dr. Vogel 24. 2. 
Wacher 24. 2. 
Welke 25. 2. 
Wendelborn 26. 2. 
Werner 25. 2. 
Dr. Zimmer 27. 2. 
b) Urlaubsanträge 
Schultz 18. 3.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03145.pdf</pdf_url>
    <id>4169</id>
    <dokumentnummer>03/145</dokumentnummer>
    <datum>1961-02-23</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
