<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4170</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/146</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1961-02-24</datum>
  <titel>Protokoll der 146. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
146. Sitzung 
Bonn, den 24. Februar 1961 
Inhalt 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Güterkraftverkehrsgesetzes (FDP) (Druck-
sache 2412)   8237 A 
Fragestunde (Drucksachen 2497, 2537) 
Fragen des Abg. Ritzel: 
Zweites Fernsehprogramm 
von Eckardt, Staatssekretär 8237 C, 8238 A 
Ritzel (SPD) 	  8238 A 
Frage des Abg. Dr. Bechert: 
Erhöhtes Angebot von Fleisch tuber-
kulosekranker Rinder 
Schwarz, Bundesminister . . . . 8238 B, D 
Dr. Bechert (SPD) 	 8238 B, C 
Frage des Abg. Vogt: 
Jordanisches Verbot der Einfuhr von 
Konsumgütern 
Dr. Dr. h. c. Erhard, Bundesminister 
8239 A, B 
Vogt (CDU/CSU) 	  8239 B 
Bericht der Bundesregierung über die Lage 
der Landwirtschaft gemäß §§ 4 und 5 
des Landwirtschaftsgesetzes (Drucksachen 
2400, zu 2400); in Verbindung mit dem 
Entwurf einer Ergänzung zum Entwurf des 
Bundeshaushaltsplans für das Rechnungs-
jahr 1961 (Grüner Plan 1961) (Drucksache 
2300) — Fortsetzung der ersten Bera-
tung — 
Bauknecht (CDU/CSU) 	 8239 C 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) . 	 8243 B 
Frau Strobel (SPD) 	  8247 B 
Walter (FDP) 	  8252 B 
Dr. Pflaumbaum (CDU/CSU) . . 	 8253 D 
Bading (SPD) 	  8256 D 
Sander (FDP)  8261 A 
Logemann (DP) 	  8266 A 
Engelbrecht-Greve (CDU/CSU) . 	 8268 D 
Frehsee (SPD) 	  827,1 B 
Mauk (FDP) . . . . . 8274 D, 8282 D 
Dr. Siemer (CDU/CSU) . . . . . 8277 C 
Lücker (München) (CDU/CSU) . . . 8280 B 
Schwarz, Bundesminister . . . . . 8281 D 
Nächste Sitzung 	  8283 C 
Anlagen 	  8285 

Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8237 
146. Sitzung 
Bonn, den 24. Februar 1961 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.02 Uhr 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Meine Damen und Herren! Zuerst darf ich Ihnen 
folgendes bekanntgeben. Der von der Fraktion der 
FDP eingebrachte Entwurf eines Gesetzes zur Ände-
rung des Güterkraftverkehrsgesetzes — Drucksache 
2412 — ist am 8. Februar 1961 dem Ausschuß für 
Verkehr, Post- und Fernmeldewesen — federfüh-
rend — und dem Wirtschaftsausschuß — mitbera-
tend — überwiesen worden. Da inzwischen festge-
stellt wurde, daß durch diesen Gesetzentwurf er-
hebliche Auswirkungen auf den Bundeshaushalt 
eintreten werden, ist der Haushaltsausschuß zu der 
Auffassung gelangt, daß eine nachträgliche Über-
weisung dieses Gesetzentwurfs an ihn zur Mitbera-
tung zweckmäßig sei. 
Ich möchte daher vorschlagen, dem Gesetzentwurf 
auch dem Haushaltsausschuß zur Mitberatung zu 
überweisen. — Ich höre keinen Widerspruch; es ist 
so beschlossen. 
Die übrigen amtlichen Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht aufge-
nommen: 
Der Herr Bundesminister des Innern hat unter dem 21. Februar 
1961 die Kleine Anfrage der Fraktion der FDP betr. Rechts-
streitigkeiten zwischen dem Bund und seinen Bediensteten — 
Drucksache 2140 — beantwortet. Sein Schreiben wird als Druck-
sache 2552 verteilt. 
Der Herr Bundesminister des Innern hat unter dem 22. Fe-
bruar 1961 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD betr. 
Wegfall der Ortsklasse B des Bundesbesoldungsgesetzes — 
Drucksache 2466 — beantwortet. Sein Schreiben wird als Druck: 
sache 2554 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten hat unter dem 24. Februar 1961 die Kleine Anfrage der 
Abgeordneten Dr. Pflaumbaum, Bauknecht, Struve, Dr. Frey, 
Wittmer, Eigenbrodt, Bauereisen und Genossen betr. Förderung 
der bäuerlichen Veredelungswirtschaft — Drucksache 2472 — 
beantwortet. Sein Schreiben wird als Drucksache 2556 verteilt. 
Ich komme zum ersten Punkt der Tagesordnung: 
Fragestunde (Drucksachen 2497, 2537). 
Ich rufe zunächst die folgenden zwei Fragen des 
Herrn Abgeordneten Ritzel aus dem Geschäftsbereich 
des Bundeskanzlers und des Bundeskanzleramtes 
auf: 
Welche Verbindlichkeiten übernahm die Bundesregierung un-
mittelbar oder mittelbar zur Vorbereitung des Zweiten Fern-
sehens, insbesondere in welcher Höhe wurden Kredite an das 
Freie Fernsehen gegeben, zugesagt oder verbürgt, und welches 
Risiko hat die Bundesregierung aus gleichem Anlaß im übri-
gen auf sich genommen? 
Von wann ist das Schreiben und wie ist der Wortlaut dieses 
Schreibens, in dem die Bundesregierung das Freie Fernsehen 
ersucht hat, ein zweites Programm vorzulegen? 
Das Wort zur Beantwortung hat Herr Staatssekre-
tär von Eckardt. 
von Eckardt, Staatssekretär, Bundespressechef: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Auf die 
beiden Fragen des Herrn Abgeordneten Ritzel darf 
ich folgendes antworten: 
Dem Wunsch weiter Kreise der Bevölkerung ent-
sprechend hat die Bundesregierung seit längerer 
Zeit Vorbereitungen getroffen, um die Ausstrah-
lung eines zweiten Fernsehprogramms unabhängig 
von den bestehenden Rundfunkanstalten zu ermög-
lichen. Sie hat daher die Freies Fernsehen GmbH 
ermuntert, ihre Bemühungen und Planungen für ein 
solches Programm weiterzuführen, und ihr schließ-
lich den Auftrag erteilt, ein Fernsehprogramm vor-
zubereiten, das von dem endgültigen Rechtsträger 
des zweiten Fernsehprogramms übernommen wer-
den kann. Die Bundesregierung hat jedoch an die 
Freies Fernsehen GmbH weder Zahlungen gelei-
stet noch Kredite gegeben, zugesagt oder verbürgt. 
Die Gesellschaft hat sich vielmehr die erforder-
lichen Mittel auf dem normalen Bankwege beschafft. 
Wie dem Hohen Hause bekannt ist, wird der 
Zweite Senat des Bundesverfassungsgerichts am 
nächsten Dienstag, also in vier Tagen, seine Ent-
scheidung in dem Verfassungsstreit zwischen den 
Ländern Bremen, Hamburg, Hessen und Nieder-
sachsen und der Bundesregierung verkünden. Die 
weitere Beantwortung der von dem Herrn Abge-
ordneten Ritzel gestellten Fragen hängt zum Teil 
von dieser Entscheidung ab. Mindestens stehen aber 
die Fragen in so engem Zusammenhang mit den 
vom Bundesverfassungsgericht zu entscheidenden 
Fragen, daß die Bundesregierung es nicht für tun-
lich hält, weitere Einzelheiten zu erörtern, bevor 
Karlsruhe gesprochen hat. 
Ich bedauere es daher außerordentlich, Herr 
Abgeordneter Ritzel, in diesem Stadium keine wei-
teren Erklärungen zu Ihren Fragen abgeben zu 
können. Ich bin jedoch gerne bereit, in der ersten 
Fragestunde nach der Verkündung des Urteils zu 
den dann noch offenstehenden Fragen weitere Aus-
kunft zu geben. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Ritzel. 
8238 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Ritzel (SPD) : Herr Staatssekretär, sind Sie wenig-
stens bereit, eine Erklärung darüber abzugeben, ob 
das von Ihnen erwähnte, im Wortlaut heute nicht 
bekanntgegebene Schreiben von dem Beauftragten 
der Bundesregierung oder von den Herren des 
Freien Fernsehens bei Banken vorgelegt worden 
ist, um dort einen Kredit zu erwirken, und ob die 
Banken mit Rücksicht auf den Inhalt dieses Schrei-
bens den Kredit gewährt haben? 
von Eckardt, Staatssekretär, Bundespressechef: 
Ich kann darüber keine Auskunft geben, denn ich 
kann, wie ich bereits erwähnte, Auskünfte erst nach 
Erlaß des Urteils des Zweiten Senats des Bundes-
verfassungsgerichts in Karlsruhe abgeben. Weiter 
möchte ich bemerken, daß ich über die Kreditge-
barung der „Freies Fernsehen GmbH", einer pri-
vaten Gesellschaft, hier keine Auskunft geben kann. 
Ritzel (SPD) : Danke. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Damit komme ich 
zu der Frage aus dem Geschäftsbereich des Bundes-
ministers für Ernährung, Landwirtschaft und For-
sten — eine Frage des Abgeordneten Dr. Be
-
chert -: 
ist auch in anderen Teilen der Bundesrepublik bis zum In-
krafttreten der neuen Fleischbeschau-Verordnung (25. März 1961) 
mit erhöhtem Angebot von Fleisch tuberkulosekranker Rinder 
zu rechnen, wie das in der Presse für südwürttembergische 
Kreise angekündigt wurde, und für welche Teile der Bundes-
republik ist damit zu rechnen? 
Herr Bundesminister Schwarz, darf ich Sie um 
die Beantwortung bitten. 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Ich habe auf die Frage des 
Herrn Abgeordneten Dr. Bechert folgendes zu ant-
worten: Auf Grund der Marktentwicklung sowie 
statistischer Unterlagen und Berichte ist mit einem 
erheblich höheren Angebot von Fleisch, das von 
Tieren stammt, die im Rahmen der Tuberkulose-
bekämpfung ausgemerzt werden, in anderen Teilen 
der Bundesrepublik als dem Allgäu nicht zu rechnen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine Zusatzfrage, 
Herr Abgeordneter Dr. Bechert. 
Dr. Bechert (SPD) : Herr Minister, wie verträgt 
sich die Tatsache, daß erst in der neuen Fleischbe-
schauverordnung, die am 25. März dieses Jahres in 
Kraft tritt, angeordnet und vorgeschrieben wird, daß 
tuberkulöses Fleisch, also Fleisch von tuberkulösen 
Rindern, nur in gekochtem Zustand abgegeben wer-
den darf, mit der Antwort, die Sie mir am 17. Fe-
bruar vorigen Jahres in der Fragestunde gegeben 
haben, daß solches Fleisch nur in gekochtem Zustand 
abgegeben werden dürfe? War Ihre damalige Ant-
wort sachlich nicht durch die Verordnungen gestützt, 
oder war sie eine Vorwegnahme der Verordnung, 
die erst jetzt, am 25. März, also ein Jahr später, in 
Kraft treten soll? 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Abgeordneter, die Ver-
ordnung, die mit dem 25. März in Kraft tritt, bewirkt, 
daß nunmehr endgültig Tiere, die sich als Tuber-
kulose-Reagenten ausweisen — nicht allein mehr 
solche, deren Fleisch tuberkulös ist; die wurden bis-
her bereits verworfen —, auch nicht mehr für die 
menschliche Ernährung in ungekochtem Zustande 
Verwendung finden dürfen. Diese Maßnahme hat 
die Bundesregierung in Übereinstimmung mit den 
Länderregierungen zum Schutze der Bevölkerung 
getroffen. Was ich vor einem Jahre sagte, ist nun-
mehr konkretisiert. Wir haben diese Zeit noch ein-
gelegt, um der Landwirtschaft Gelegenheit zu geben, 
die Tiere auszumerzen. Wir sind in der glücklichen 
Lage, feststellen zu dürfen, daß wir am 25. März nur 
noch einen ganz geringfügigen Bestand von einigen 
30 000 Tieren haben werden, die noch nicht den Be-
dingungen entsprechen. Ich glaube, daß damit sei-
tens der Bundesregierung alles getan wurde, mit 
Hilfe der Landesregierungen das zu gewährleisten, 
was wir im Interesse der Bevölkerung durchführen 
wollten. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Eine zweite Zusatz-
frage? — Herr Abgeordneter Dr. Bechert! 
Dr. Bechert (SPD) : Herr Minister, darf ich darauf 
hinweisen, daß meine damalige Frage genau zum 
Ziel hatte, was heute erst, d. h. am 25. März erreicht 
wird. Seine Erreichung war damals nicht gewährleistet. 
Darf ich in diesem Zusammenhang die Bundesregie-
rung bitten, alles zu tun und die Landesregierungen 
zu ersuchen, die Bevölkerung darauf aufmerksam 
zu machen, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Fragestellung!) 
daß nicht vor dem 25. März dieses Jahres — —
(Erneute Zurufe von der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter, 
ich vermag in Ihren Ausführungen kein Fragezei-
chen zu hören. 
Dr. Bechert (SPD): Ich frage ja eben: darf ich die 
Bundesregierung darum bitten. 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Ich kann ja auch so sagen: Ist die Bundesregierung 
bereit, auf ,die Landesregierungen dahin einzuwirken 
— soweit ,das in ihrer Möglichkeit steht —, daß sie 
die Bevölkerung auffordert, Fleisch, das in Freiban-
ken gekauft ist und von Rindern stammt, möglichst 
nur in gekochtem Zustand zu verwenden? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist ja Gesetz!) 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Abgeordneter, wenn ich 
Sie recht verstanden habe, fragen Sie, ob die Bun-
desregierung bereit ist,  in der Zwischenzeit — bis 
zum 25. März — darauf hinzuwirken, daß die Be-
völkerung dieses Fleisch nicht ohne Warnung kauft. 
Darauf habe ich die Antwort zu geben: die Bundes-
regierung ist nicht bereit, solches zu tun. Nachdem 
wir in den vergangenen Jahrzehnten — um mich 
vorsichtig auszudrücken — dieses Fleisch ohne sicht- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8239 
Bundesminister Schwarz 
bare Schäden genossen haben, ist nicht anzunehmen, 
daß in den nächsten vier Wochen noch etwas 
passliiert, das so schädlich sein könnte, daß die  Bun-
desregierung noch einen Grund zum Eingreifen 
hätte. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich danke Ihnen, 
Herr Bundesminister. 
Wir kommen zu der Frage aus dem Geschäfts-
bereich des Bundesministers für Wirtschaft — 
Frage III auf Drucksache 2537 —, die der Abgeord-
nete Vogt gestellt hat: 
Trifft die Meldung der ,Deutschen Zeitung" Nr. 40 zu, daß 
Jordanien auf amerikanisches Einwirken hin die Vergabe von 
Lizenzen für die Einfuhr einer Reihe von Konsumgütern aus 
der Bundesrepublik gesperrt hat? 
Das Wort zur Beantwortung hat Bundesminister 
Professor Dr. Erhard. 
Dr. Dr. h. c. Erhard, Bundesminister für Wirt-
schaft: Herr Präsident! Die Meldung der „Deutschen 
Zeitung" Nr. 40, wonach Jordanien auf amerika-
nisches Einwirken hin die Einfuhr einer Reihe von 
Konsumgütern aus der Bundesrepublik Deutschland 
gesperrt hat, ist insoweit zu berichtigen, als das Ein-
fuhrverbot für alle Länder außerhalb der USA gilt. 
Die Ursache dieses Einfuhrverbots ist in der ame-
rikanischen Zahlungsbilanzsituation zu suchen. Da-
durch soll erreicht werden, daß an Stelle von bisher 
25% etwa 50% der jährlichen amerikanischen 
Budgethilfe für Jordanien in Höhe von 40 Millionen 
Dollar in amerikanischen Waren angelegt werden. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zu einer Zusatz-
frage Herr Abgeordneter Vogt! 
Vogt (CDU/CSU) : Herr Bundesminister, steht zu 
befürchten, daß auf weiteres Einwirken hin noch 
weitere Einschränkungen in gewissen Ländern vor-
genommen werden? Können Sie darüber eine Aus-
kunft geben? 
Dr. Dr. h. c. Erhard, Bundesminister für Wirt-
schaft: Der Bundesregierung ist von weiteren Maß-
nahmen nichts bekannt. 
(Abg. Vogt: Danke sehr!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Die Frage ist damit 
erledigt. Ich danke Ihnen, Herr Bundesminister. 
Die Frage des Abgeordneten Dr. Kohut ist zurück-
gestellt. 
Ich rufe auf den zweiten Punkt der Tagesord-
nung: 
a) Beratung des Berichts der Bundesregierung 
über die Lage der Landwirtschaft gemäß §§ 4 
und 5 des Landwirtschaftsgesetzes (Druck-
sachen 2400, zu 2400), 
b) Fortsetzung der ersten Beratung  des von der 
Bundesregierung eingebrachten Entwurfs einer 
Ergänzung zum Entwurf des Bundeshaushalts
-
plans für das Rechnungsjahr 1961 (Grüner 
Plan 1961) (Drucksache 2300). 
Berichterstattung und Begründung sind erfolgt. 
Die Aussprache über die beiden Punkte ist verbun-
den worden. 
Das Wort hat der Abgeordnete Bauknecht. 
Bauknecht (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Grüne Bericht wird heuer 
zum sechsten Male dem Deutschen Bundestag vor-
gelegt. Sehr massiv drängt sich die Frage auf: Hat 
sich nun die Lage der Landwirtschaft gebessert, sind 
die Ziele, die wir uns im Landwirtschaftsgesetz ge-
steckt haben, erreicht worden? 
Wir müssen feststellen, daß hinsichtlich der Dis-
parität, die von Anfang an bestand, die aber in den 
ersten Jahren etwas geringer wurde, gegenüber dem 
letzten Jahr leider nicht nur ein Stillstand, sondern 
sogar ein Rückschritt zu verzeichnen ist. Dais 
ist ohne Zweifel mit darauf zurückzuführen, daß 
die Witterungsverhältnisse im vergangenen Jahr 
exorbitant unnatürlich waren. Der Hauptgrund 
aber ist doch eben der, daß wir uns im Wettrennen 
mit der gewerblichen Wirtschaft in einer hoffnungs-
losen Situation befinden, obwohl jedes Jahr grö-
ßere Summen in den Grünen Plan eingesetzt wor-
den sind und auch die Landwirtschaft von sich aus 
die größten Anstrengungen gemacht hat, die Ar-
beitsproduktivität zu erhöhen. 
Ich betone diesen letzten Punkt, weil noch weit-
hin die Auffassung vertreten wird, die Landwirt-
schaft tue von sich aus wenig, um die Produktivi-
tät zu erhöhen, sie könne ja ganz gut ausweichen 
und bequem die Mittel des Grünen Planes ein-
streichen. 
Herr Bundesminister Schwarz hat in seiner guten 
Rede, die er am 10. Februar vor diesem Hause ge-
halten hat, darauf hingewiesen, daß dem nicht so 
ist, sondern daß die Landwirtschaft etwas Exorbi-
tantes vollbracht hat. Der Index der Arbeitsproduk-
tivität steht im Vergleich zu dem der Jahre 1935 
bis 1938 auf 204. Wer weiß, wieviel schwieriger es 
in der Landwirtschaft im Vergleich zu der Industrie 
ist, die Produktivität zu steigern, kann sich eine 
Vorstellung davon machen, welche enormen Lei-
stungen sich hinter dieser Zahl verbergen. Denn die 
Investitionen, die die Landwirtschaft macht, lassen 
sich leider nur zu einem geringen Teil in dem 
Maße ausnützen, wie es der gewerblichen Wirt-
schaft möglich ist. Hinzukommt, daß es der Land-
wirtschaft seit langen Jahren vorenthalten ist, die 
notwendigen Investitionen auf dem Wege über 
Eigenfinanzierung zu machen. 
Aus den Angaben des vorliegenden Grünen Be-
richts können wir entnehmen, daß die gesamten In-
vestitionen in den letzten zehn Jahren 19 Milliar-
den DM betrugen; davon waren 7 Milliarden Netto-
investitionen. Gleichzeitig hat sich aber die Ver-
schuldung um über 9 Milliarden DM erhöht. Daraus 
ersieht man klar und deutlich, daß aus eigener Kraft 
nichts geleistet werden konnte; die gesamten Netto-
investitionen mußten vielmehr mit Fremdkapital 
8240 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Bauknecht 
vorgenommen werden. Wer von den Dingen 
etwas versteht, weiß, daß das noch nicht alles 
ist. Für die Instandhaltung der Betriebe mußten 
noch eine ganze Anzahl weiterer Milliarden auf-
gebracht werden. 
Meine Damen und Herren, diese Betriebskredite 
und die Nettoinvestitionen wurden zum Teil über-
haupt erst durch die Mobilisierung von Vermö-
genswerten möglich gemacht. Viele Investitionen 
sind durch Landverkäufe, durch außerordentliche 
Holzeinschläge und nicht zuletzt dadurch ermöglicht 
worden, daß zahlreiche mitarbeitende Familien-
kräfte auf ihren Lohn verzichtet haben, ihn nicht 
entnommen haben. 
Wenn aber die Abwanderung vom Lande in dem 
gleichen Ausmaß anhält wie in der abgelaufenen 
Zeit, so ist mit Beträgen aus zusätzlichem Verzicht 
auf den Lohnanspruch nicht mehr zu rechnen, weil 
diese Kräfte ja irgendwo anders arbeiten. Der Zu
-
rückbleibende steht dann praktisch vor einem wei-
teren hohen Kapitalbedarf für die neue Mechani-
sierung. Und die Frage ist: Wo soll er das Geld 
hernehmen, wenn man es ihm nicht gestattet, durch 
eine Aufbesserung seiner eigenen Einnahmen diese 
Finanzierung durchzuführen? 
Jedermann ist auch bekannt — ich habe es vorhin 
kurz anklingen lassen —, daß sich in der Land-
wirtschaft die Mechanisierung leider nicht in dem 
günstigen Maß durchführen läßt wie in der gewerb-
lichen Wirtschaft. Ihnen allen ist bekannt, daß vor 
allen Dingen die Erntemaschinen nur ganz wenige 
Wochen im Jahr eingesetzt werden können. Denken 
Sie etwa an den Mähdrescher oder den Kartoffel-
vollernter oder den Rübenvollernter. Im Gegensatz 
hierzu arbeiten die Maschinen der gewerblichen 
Wirtschaft mindestens den ganzen Tag, in sehr 
vielen Betrieben, wo in Schichten gearbeitet wird, 
Tag und Nacht. 
Ich komme nun zu den Ursachen der Abwande-
rung. Es ist weithin bekannt, daß sie verschiedene 
Gründe hat: a) der unterschiedliche Arbeitsver-
dienst, der aus dem Grünen Bericht wieder klar her-
vorgeht, b) die ungleichen Arbeitsbedingungen, 
c) die verkürzte Arbeitszeit und das verlängerte 
Wochenende. Das sind lauter Faktoren, die in der 
Landwirtschaft eben sehr schwer zu ändern sind, 
wenn sie überhaupt zu ändern sind. 
Nun haben laut Grünem Bericht exakte Unter-
suchungen ergeben, daß sich beim Bruttostunden
verdienst im Wirtschaftsjahr 1956/57, also vor vier 
Jahren, eine Differenz zwischen dem gewerblichen 
Lohn und dem landwirtschaftlichen Lohn von 68 Pf 
ergeben hat. In dem Wirtschaftsjahr, das jetzt zur 
Debatte steht, hat sich dieser Unterschied auf 83 Pf 
in der Stunde erhöht. Wenn wir einen Vergleich der 
augenblicklichen Löhne anstellen, so müssen wir 
feststellen, daß dieser Unterschied eine volle 
D-Mark je Stunde ausmacht. Wenn Sie 2700 Ar-
beitsstunden im Jahr annehmen, ist der Lohn in der 
Landwirtschaft rund 2700 DM jährlich niedriger als 
in der gewerblichen Wirtschaft. 
Nun ist aber zu befürchten und wahrscheinlich 
sogar anzunehmen — das hat auch Herr Bundes
ernährungsminister Schwarz in seiner Rede bereits 
angedeutet —, daß sich der Abstand leider noch 
weiter vergrößern wird, wenn die geforderten Lohn-
erhöhungen in diesem Jahre tatsächlich realisiert 
werden. Sie wissen — es ist allgemein bekannt —, 
daß für 8 1/2 Millionen Arbeitnehmer die Lohntarife 
gekündigt werden sollen. 
Bei einem Vergleich mit den Möglichkeiten, das 
Einkommen auf dem Lande günstiger zu gestalten, 
wird oft behauptet, daß man auf dem Lande die 
Lebensmittel eben noch billiger kaufen könne, daß 
man dort billiger wohnen könne und dergleichen. 
Das kann man aber nicht geltend machen, weil jeder 
gewerbliche Arbeitnehmer, der auf dem Lande 
wohnt, ,die gleichen Einkaufsmöglichkeiten hat und 
sich ebenso wie der Landarbeiter durch Kleintier-
haltung oder Gartenbau einen Nebenverdienst ver-
schaffen kann. Grundlage des Vergleichs muß also 
der Betrag sein, den der Arbeiter in der Lohntüte 
mit nach Hause bringt, bzw. das, was den mitarbei-
tenden Familienangehörigen verbleibt. 
Noch entscheidender für die Beurteilung der Ver-
hältnisse als die mit der Erhöhung der Löhne ver-
bundene Mehrausgabe für den landwirtschaftlichen 
Betriebsleiter ist die Relation zwischen der Kauf-
kraft seiner Erzeugnisse und den jeweils zu zah-
lenden Löhnen. Um 100 Landarbeiterstunden auf 
der Grundlage der im Grünen Bericht aufgeführten 
durchschnittlichen Bruttostundenlöhne zu entgelten, 
mußten im Durchschnitt der Jahre 1951/1954 227 kg 
Weizen verkauft werden, in den folgenden drei 
Jahren 277 kg und im abgelaufenen Jahr 359 kg. In 
dieser Entwicklung schlägt sich nieder, wie die Ein-
kommensverhältnisse in der Landwirtschaft tatsäch-
lich sind. Bei der Milch lauten die entsprechenden 
Zahlen folgendermaßen. Im Durchschnitt der Jahre 
1951/1954 mußte der Landwirt 373 kg verkaufen, um 
100 Landarbeiterstunden zu bezahlen, in den drei 
darauffolgenden Jahren 388 und im letzten Jahr 
452 kg. 
(Abg. Frehsee: Trotzdem liegt der Ver
gleichslohn 52 % niedriger!) 
Bei den Schweinen: Im Durchschnitt der Jahre 1951/ 
1954 mußten, um ,den Lohn für 100 Landarbeiter-
stunden zu bezahlen, 38 kg Lebendgewicht der 
Klasse C verkauft werden, in den darauffolgenden 
drei Jahren 46 kg und 1959/60 59 kg. 
Ich frage: wie soll der Landwirt das verkraften? 
Die genannten Zahlen bedeuten, daß der Landwirt 
heute gegenüber dem Durchschnitt der Jahre 1951/ 
1954 bei Weizen 58 %, bei Milch 21 % und bei Mast-
schweinen 55% mehr an Produkten verkaufen muß, 
um den Lohn für 100 Landarbeiterstunden aufzubrin-
gen. Diese Zahlen beweisen klassisch, wie sich die 
Lage der Landwirtschaft in den vergangenen Jahren 
entwickelt hat. 
Nun kann man sagen, durch die Mechanisierung 
könne ein Teil der Lohnkosten eingespart werden. 
Man muß aber bedenken — ich habe das vorhin an-
gedeutet —, daß das sehr schwierig ist. Auch heute 
noch beträgt in rationalisierten und mechanisierten 
landwirtschaftlichen Betrieb en der Lohnaufwand 
etwa 35 bis 40% des Gesamtumsatzes, während er 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8241 
Bauknecht 
in der Industrie laut einer Veröffentlichung in der 
„Welt" im Durchschnitt 18,4 % beträgt, also gerade 
die Hälfte. Anhand dieser Zahlen kann sich jeder 
ausmalen, welchen Schwierigkeiten die Landwirt-
schaft sich gegenübersieht. Von einer anderen „Ur-
produktion", der Stahlerzeugung, hat kürzlich Bun-
desarbeitsminister Blank gesagt, daß die Lohnkosten 
sogar unter 10 % des Gesamtaufwandes liegen. Die 
Lohnkosten spielen also in der Landwirtschaft eine 
wesentlich größere Rolle als in der gewerblichen 
Wirtschaft. 
Nun sind aber in den letzten Jahren gerade in 
den großbäuerlichen Betrieben noch ganz besondere 
Schwierigkeiten aufgetaucht. In jenen Betrieben, wo 
man bisher das Gesindesystem hatte, also im we-
sentlichen ledige Arbeitskräfte beschäftigt waren, 
sollen nach den neuesten Feststellungen allein im 
letzten Jahr etwa 100 000 ledige männliche und 
weibliche Arbeitskräfte aus der Landwirtschaft ab-
gewandert sein. Die zusätzliche Arbeitslast, die 
durch die Abwanderung entsteht, fällt ausschließlich 
auf die Schultern des Bauern selber und der Bäuerin. 
Natürlich hat die Fülle der Arbeit, weil die Land-
wirtschaft Ersatzkräfte nicht bekommen kann, zu 
zwölf- und mehrstündiger Arbeitszeit geführt. Das 
ist auch zum Teil eine Auswirkung der im Augen-
blick herrschenden Unzufriedenheit auf dem Lande 
und eine Ursache der Unruhe. 
Von der Bundesregierung sind in den vergange-
nen Jahren große Anstrengungen gemacht worden, 
und es sind auch jetzt wieder Mittel in den Grünen 
Plan eingesetzt, um den Bau von Landarbeiterwoh-
nungen zu fördern. Davon wurde ausgiebig Ge-
brauch gemacht. Aber leider erweist es sich eben 
häufig, daß diese Kräfte, die in den mit Mitteln 
des Grünen Plans geförderten Landarbeiterwohnun-
gen sitzen, auf Grund der stürmischen Aufwärts-
entwicklung der gewerblichen Wirtschaft und der 
Abwerbungen nun in der gewerblichen Wirtschaft 
beschäftigt sind. 
Ich darf Ihnen als Abschluß dieser Betrachtungen 
noch einige Zahlen aufzeigen, die den Veröffent-
lichungen des Statistischen Bundesamts  in Wies-
baden entnommen sind. Es handelt sich also um 
authentische Zahlen. Ich weise auf diese Zahlen des-
wegen hin, weil man ja sagt, man habe eine Aus-
weichmöglichkeit über die Mechanisierung und 
könne dadurch die Arbeitskräfte ersetzen. Ich 
möchte !einmal hierzu einen Vergleich anstellen und 
die Indexzahlen heranziehen. Ich nehme hier das 
Jahr 1956, nicht willkürlich, sondern bewußt, weil 
das Jahr 1956 das erste Jahr ist, in dem sich der 
Grüne Plan zu einem Teil ausgewirkt hat. Damals 
standen die landwirtschaftlichen Erzeugerpreise, ver-
glichen mit denen der Jahre 1935 bis 1938, bei einem 
Index von 210. Im Jahre 1960 — ich nehme jeweils 
die Herbstzahlen — standen sie auf 204. In diesen 
vier Jahren ist also ein Rückgang in den Erzeuger-
preisen von 6 Punkten oder 3 Prozent zu ver-
zeichnen. 
Ich führe nun einige Zahlen an, die entscheidend 
sind für das Problem der Mechanisierung. Die 
Kosten für die Maschinenunterhaltung haben sich  
von 213 im Jahre 1956 auf 252 im Jahre 1960 ent-
wickelt. Das ist feine Erhöhung der Kosten um 
39 Punkte oder um 19,5 %. Die Kosten der Gebäu-
deunterhaltung, die bei dem Umbau und der Moder-
nisierung der landwirtschaftlichen Betriebsgebäude 
eine große Rolle spielen, sind in der gleichen Zeit 
von 247 auf 302 angestiegen, also um 55 Punkte 
oder um 27,5 %. Da reichen alle Mittel des Grünen 
Planes nicht aus, gegenüber diesen Entwicklungen 
einen Ausgleich zu schaffen. 
Daher sind wir der Auffassung, daß nicht nur mit 
den Mitteln des Grünen Plans, sondern eben auch 
mit den Möglichkeiten, von denen in § 1 des Land-
wirtschaftsgesetzes die Rede ist, jeder Versuch 
unternommen werden muß, den Unterschied zwi-
schen Ertrag und Aufwand in der Landwirtschaft 
auszugleichen. 
Man hat aber doch im vergangenen Jahre prak-
tisch den Versuch gemacht, das Preisniveau für 
Agrarerzeugnisse zurückzudämmen, um die Lebens-
haltungskosten nicht ansteigen zu lassen. Das ist 
auch gelungen. Tatsächlich sind ja die Lebens-
haltungskosten im Jahre 1960 nur um 0,1 % höher 
geworden. Aber auf wessen Kosten? — Nur eben 
dadurch, daß man das Preisniveau der Agrarerzeug-
nisse niedriger gehalten hat! So erfreulich es ist, 
wenn man die Lebenshaltungskosten stabil halten 
kann, so darf das auf keinen Fall einseitig auf 
Kosten der Landwirtschaft geschehen. Das wird von 
uns kritisiert und beanstandet. Das Maßhalten, das 
man immer zu Recht predigt, darf sich nicht nur in 
einer Sparte auswirken, sondern an diesen Aufruf 
zum Maßhalten haben sich auch andere zu halten. 
Nun hat der Herr Bundesminister angedeutet, daß 
sich die mutmaßliche Besserung, die sich aus den 
Zahlen ersehen läßt, im laufenden Wirtschaftsjahr 
wahrscheinlich leider nicht realisieren läßt, und zwar 
infolge des Umstands, auf den ich hingewiesen habe, 
daß nämlich durch die angekündigten Lohn- und 
Preiserhöhungen die Disparität erneut vergrößert 
wird. Es bleibt also auch der Landwirtschaft kein 
anderer Weg, als eben bessere Einnahmen über ihre 
Markterlöse zu erzielen. Dieses Verfahren gesteht 
man anderen ohne weiteres zu. In Wirklichkeit ist 
es doch so, daß diejenigen, die ihre Arbfeitsproduk-
tivität auf Grund der Automatisierung erhöhen kön-
nen, den Ertrag dieser Erhöhung in Lohn- und Divi-
dendenerhöhungen praktisch weitergeben können, 
anstatt den —bisher nicht sehr erfolgreichen — Ver
-
such zu machen, die entsprechenden Produkte zu ver-
billigen. Wenn man der Landwirtschaft verwehren 
will, daß sie den gleichen Weg einschlägt, dann muß 
man noch weit mehr Mittel über den Grünen Plan 
einsetzen. Aber das soll doch nicht der Sinn der 
Sache sein. 
Den größten Arger hat im vergangenen Jahr die 
Mindereinnahme bei der Milchwirtschaft verursacht. 
Mein Kollege Bauer, der nach mir reden wird, wird 
noch näher auf diese Dinge eingehen. In dem Son-
derprogramm für die Landwirtschaft hat man im ab-
gelaufenen Jahr eine Rückzahlung von 1 Pf je Liter 
abgelieferter Werkmilch an die Landwirtschaft vor- 
8242 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Bauknecht 
gesehen. In Wirklichkeit  wird damit nicht einmal 
die Hälfte des entstanden Verlustes gedeckt. 
In diesem Zusammenhang darf ich noch kurz auf 
einen anderen Umstand hinweisen. Die Unruhe, die 
zur Zeit in der Landwirtschaft herrscht, entstand 
nicht nur wegen dieser inneren Entwicklung, son-
dern auch wegen der völligen Ungewißheiten, die 
uns aus dem europäischen Wirtschaftsraum bei der 
Verwirklichung der Europäischen Wirtschaftsge-
meinschaft drohen. Dort ist es leider bis heute 
nicht gelungen, die großen Wettbewerbsverzerrun-
gen, die in der Konkurrenz zwischen den einzelnen 
Staaten bestehen, zu beseitigen. Ich hoffe zwar, daß 
das in Bälde geschieht, aber diese Wettbewerbsver-
zerrungen haben uns bis heute größten Schaden 
verursacht. Ich habe vorhin schon auf die Milchwirt-
schaft hingewiesen. Auf diesem Gebiet kam eine 
Reihe von Produkten, vor allen Dingen Milchkonser-
ven, mit Exportsubventionen der Nachbarstaaten sehr 
billig auf den deutschen Markt und verursachte 
eminente Verluste in den betreffenden Erzeugungs-
gebieten. Ich verweise auf das Vollmilchpulver, das 
Magermilchpulver und zum Teil auch auf die Käse-
importe. Wir hoffen, daß nun nach Verabschie-
dung des 6. Zolländerungsgesetzes im vergangenen 
Dezember die Möglichkeit besteht, diesen Dumping
-
Einfuhren — auch aus den Drittländern und vor 
allen Bingen aus den Ländern des Ostblocks, die 
den Staatshandel betreiben — wirksam zu begeg-
nen. 
Nur noch ein paar Worte zu den im Grünen Plan 
selber jetzt geplanten Maßnahmen! Die Redner 
nach mir werden noch auf die Einzelheiten einge-
hen. Wir begrüßen es ebenfalls, daß das Gesamt-
volumen mit 1,6 Milliarden DM etwas vergrößert 
werden konnte, daß man im Sonderprogramm 300 
Millionen DM mehr für die bäuerlichen Familien-
betriebe bringt. Aber bitte: Wenn Sie einmal einen 
Vergleich ziehen wollen, was für andere Betriebs-
zweige geschieht, so drängt sich doch der Vergleich 
mit einer anderen Urproduktion auf. Leider redet 
man davon viel zu wenig, und leider liest man von 
diesen Dingen auch in den Tageszeitungen nichts. 
Die Zahl 1,6 Milliarden für den Grünen Plan steht 
aber zur Zeit jeden Tag oder mindestens jede 
Woche in allen Zeitungen. Wer den Bundeshaushalt 
kennt, weiß, daß man zu Recht — ich sage aus-
drücklich: zu Recht — den verschiedenen Sozialver-
sicherungsträgern ,auf Kosten des Bundes Zuschüsse 
gewährt, so beispielsweise auch der Knappschafts-
versicherung in Höhe von 1,6 Milliarden DM, also 
den gleichen Betrag, wie er im Grünen Plan vor-
gesehen ist. Zu einem exakten Vergleich muß man 
einmal den Produktionswert der einzelnen Sparten 
heranziehen. Dann ergibt sich, daß die Kohle einen 
Produktionswert von 8 Milliarden DM hat, die 
Landwirtschaft von 20 Milliarden DM. Beide be-
kommen den gleichen Zuschuß. Bei der Landwirt-
schaft beträgt er 8 % des Wertes der Produktion, 
bei der Kohle 20 %. Ich glaube, man sollte auch 
solche Zahlen berücksichtigen, wenn man Vergleiche 
zieht. 
Herr Bundesminister Schwarz hat darauf hinge-
wiesen, daß der Grüne Plan vier Schwerpunkte ent-
halte, die auch wir bejahen: a) die Verbesserung 
der Agrarstruktur; dafür sind 100 Millionen DM 
mehr eingesetzt, b) die Sicherung des Förderungs-
zuschlages zum Milchauszahlungspreis in Höhe von 
3 Pfennig, c) gezielte Hilfen für die von Natur aus 
benachteiligten Gebiete in Höhe von 70 Millionen 
DM und eines Anteils von 15% aus der Nachtrags-
bewilligung und d) die Mittel zur Zinsverbilligung. 
Man sollte, wenn von diesen Zahlen die Rede 
ist, immer auf folgendes hinweisen. Wenn der Land-
wirt von diesen Möglichkeiten zur Investition Ge-
brauch macht, hat er selber den größeren Teil des 
notwendigen Kapitalbedarfs aufzubringen. 
Offengeblieben ist leider ein Wunsch, den wir 
gehabt haben und den wir auch heute noch haben; 
man kann ihn aber vielleicht das nächste Mal er-
füllen: eine weitere Verbilligung des Dieselkraft-
stoffs. Wir sollen uns doch den anderen EWG- 
Ländern annähern. Auf Grund der bei uns durch-
geführten Verbilligung haben wir einen Preis von 
28 Pfennig. In Frankreich und in Holland sind die 
Preise aber noch niedriger. Sie liegen dort bei 19 
und 17 Pfennigen. 
Zu begrüßen ist, daß zur allgemeinen Zinsver-
billigung landwirtschaftlicher Investitionen für be-
stimmte Zwecke — so besonders für die Althof-
sanierung — 100 Millionen DM bereitgestellt wer-
den. Herr Bundesminister, ich nehme an, daß das 
der Anfang ist und daß es sich nicht um eine ein-
malige Sache handelt. 
Die Zinshöhe ist nämlich bei den landwirtschaft-
lichen Investitionen entscheidend. Aus dem Grünen 
Bericht können Sie entnehmen, daß nur 6 % aller 
Betriebe eine Verzinsung des investierten Kapitals 
von 3 1/3 0/o erreichen konnten. Es ist völlig unmög-
lich, für diese Investitionen einen Zinsbetrag auf-
zubringen, der auch nach Verbilligung noch 4 bis 
5 % beträgt. Als ausgezeichnetes Beispiel kann 
hier der soziale Wohnungsbau erwähnt werden. 
Wir werden in Zukunft in ähnlicher Weise, wie 
dies für den sozialen Wohnungsbau geschieht, auch 
hier größere Summen zur Verfügung stellen müs-
sen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ob man diese Zinsverbilligungsmittel über einen 
Fonds bereitstellt oder ob man das auf eine andere 
Art und Weise macht, bedarf noch einer näheren 
Prüfung. 
In allen Industriestaaten der Welt, in denen glei-
che Schwierigkeiten für die Landwirtschaft beste-
hen, liegt der Höchstzinssatz zwischen 2 und 3 %. 
In der Regel bewegt sich die ,gesamte Annuität, d. h. 
Abzahlung plus Zins, zwischen 4 und 4 1 /2%. Auch 
wir werden in der Zukunft diesen Weg beschreiten 
müssen, sonst kommen wir aus diesen Schwierig-
keiten nicht heraus. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Daher: Erster Grundstock und nicht einmaliger Bei-
trag! 
Meine Damen und Herren, ich komme zum 
Schluß und möchte bei dieser Betrachtung noch 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8243 
Bauknecht 
) sagen: wir sind insgesamt froh, daß es nun nach 
langen Jahren möglich war, auch für ,die Bäuerin 
etwas zu tun. Ich will auf diese Dinge nicht näher 
eingehen; nachher wird eine Kollegin von mir noch 
dazu sprechen. Aber auch hier möchte ich jetzt 
schon anmelden: nicht einmalige Aktion, sondern 
Beginn einer langen Aktion. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Meine Fraktion wird dem Grünen Plan insgesamt 
zustimmen, ebenso dem Sonderprogramm. Ich darf 
aber meine Feststellung wiederholen, daß die Be-
seitigung der sogenannten Disparität in der Land-
wirtschaft nicht allein über Hilfen der Grünen 
Pläne möglich ist — und wir erwarten das auch 
nicht —; entscheidend ist, daß man die Möglichkei-
ten ausnützt, die in § 1 gegeben sind, und hier vor 
allen Dingen in der Handelspolitik, 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
in einer besseren Abschirmung, in der Möglichkeit 
der Abschöpfung oder der Mindestpreise, Möglich-
keiten, die in der EWG gegeben sind und die wir 
.auch heute gegenüber den anderen Staaten anwen-
den können. Andernfalls können wir die Landwirt-
schaft nicht in den Stand setzen, daß sie in der 
Aufwärtsentwicklung der Gesamtwirtschaft Schritt 
halten kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, mit diesem Punkt der Tagesordnung sind 
zugleich aufgerufen die Anträge Umdrucke 769 bis 
778. Ich stelle den Fraktionen anheim, durch ihre 
Redner in der allgemeinen Aussprache auch diese 
Anträge begründen zu lassen, soweit dies empfeh-
lenswert ist. 
Das Wort hat der Abgeordnete Bauer (Wasser-
burg). 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Nachdem 
diese Debatte um den Grünen Bericht und um den 
Grünen Plan die letzte dieser Art in der dritten 
Legislaturperiode des Bundestages ist, erlauben Sie 
mir, an den Anfang meiner Ausführungen ein paar 
Sätze aus dem agrarpolitischen Teil der Regierungs-
erklärung des Bundeskanzlers vom 29. Oktober 1957 
zu setzen. Der Kanzler führte damals aus: 
Die Landwirtschaft wird noch auf Jahre hinaus 
der Hilfe bedürfen. Die Grundlinien, die im 
Landwirtschaftsgesetz und im Grünen Plan fest-
gelegt sind, haben sich als richtig erwiesen. Die 
strukturelle Umwandlung der Landwirtschaft ist 
eine Aufgabe, die Zeit erfordert. 
Er fuhr fort, die Landwirte 
sollten dem Landwirtschaftsminister und der 
Bundesregierung zeigen, auf welchen Gebieten 
eine bessere und schnellere Arbeit geleistet 
werden kann. Wir wären für guten Rat dank-
bar; aber 
— sagte der Kanzler dann —  
Kritik um der Kritik willen nutzt niemandem, 
sondern schadet nur. 
Eine Zusammenarbeit zwischen der Bundesre-
gierung und den bäuerlichen Vereinigungen ist 
auch nötig, um einen störungsfreien Übergang 
in den Gemeinsamen Markt zu sichern. 
Nun, meine Damen und Herren, jeder von Ihnen 
kann selbst überprüfen, wieweit gerade von dem 
Angebot zur Zusammenarbeit Gebrauch gemacht 
wurde. Ich will hier keine Kritik anbringen, sondern 
lediglich zum Nachdenken anregen, und ich meine, 
ein ruhiges Nachdenken ist immer ein besseres Re-
zept als bewußte Unterstellungen. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Der Bundeskanzler fuhr dann fort: 
In stärkerem Maße als bisher muß für die Er-
leichterung der Arbeit der Landfrau Sorge ge-
tragen werden. Wenn wir die Menschen im 
Dorfe festhalten wollen, so ist das sicher eine 
Voraussetzung dafür. 
Schließlich noch ein letzter Satz aus dieser Re-
gierungserklärung: 
Das „Dorf" muß aus allgemeinen Staatsgründen 
so gestaltet werden, daß die Menschen, die dort 
geboren sind, im allgemeinen auch ihren 
Lebensunterhalt dort verdienen, daß sie aber 
auch Erholung und Abwechslung finden können; 
sonst werden die Dörfer menschenleer werden 
und die Menschen sich immer mehr in den 
Städten zusammenballen. 
Ich glaube, meine Damen und Herren, Sie stim-
men mir zu, wenn ich sage, daß diese Leitsätze der 
Regierungspolitik auch heute noch unverändert 
Geltung haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich meine, daß die Bundesregierung und der Bun-
deslandwirtschaftsminister von Jahr zu Jahr be-
müht waren, diese Leitgedanken durch laufende 
Anpassung der Grünen Pläne immer mehr zu ver-
wirklichen. Mein Freund und Fraktionskollege 
Wacher hat an dieser Stelle in der vorjährigen 
Debatte davon gesprochen, daß es d i e Landwirt-
schaft nicht gibt und daß das Landwirtschaftsgesetz 
nicht nur der Landwirtschaft Gerechtigkeit wider-
fahren lassen wolle, sondern daß der Grüne Plan 
auch den gerechten Ausgleich innerhalb der Land-
wirtschaft schaffen müsse. Ich sage hier mit Dank-
barkeit gegen die Bundesregierung und gegen Sie, 
Herr Minister, daß der Grüne Plan 1961 in dieser 
Richtung entscheidende Fortschritte gemacht hat. 
Es wäre nur gut, meine Damen und Herren, wenn 
das auch von der breiten Öffentlichkeit erkannt und 
anerkannt würde. Hier, Herr Kollege Bading, ein 
Kompliment für Sie! Herr Kollege Bading räumt in 
einem Interview, das dieser Tage erschienen ist, 
ein, daß die Ausführungen des Ministers Schwarz 
bei der Erläuterung des Grünen Berichts, des Grü-
nen Plans und der geplanten Sondermaßnahmen 
maßvoll waren. Er erkennt sogar an, daß die Land-
wirtschaft 1959/6 einen Rückschlag hinnehmen 
mußte. Er unterstreicht das Auseinanderklaffen der 
8244 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Bauer (Wasserburg) 
Betriebsergebnisse in den verschiedenen Betriebs-
größen und Betriebssystemen, und er fordert drin-
gend eine Verstärkung der gezielten Maßnahmen 
und hält die Aufstockung der Mittel über die 1,6 
Milliarden hinaus für berechtigt. Lieber Herr Kol-
lege Bading, wenn diese Aussage in diesem Inter-
view nicht ein Ausfluß der „neuen weichen Welle" 
in der SPD-Politik ist, dann freuen wir uns über 
diese gemeinsamen Erkenntnisse aufrichtig. 
(Heiterkeit bei der CDU/CSU. — Abg. Ba
-
ding: Ich ziehe nur etwas andere Konse
quenzen aus der Feststellung als Sie!) 
— Herr Kollege Bading, wir werden sie ja gleich 
von Ihnen hören. 
Wenn ich hier Zweifel hinsichtlich der inneren 
Wahrhaftigkeit einer solchen Aussage anmelde, Herr 
Kollege Bading, dann deshalb, weil uns gerade in 
den letzten Tagen die neueste Ausgabe der Zeitung 
„Metall" von der IG Metall zugegangen ist. Da steht 
auf der Titelseite unter der Überschrift „Brunnen-
vergiftung" folgendes: 
Wenn es in der Bundesrepublik immer wieder 
zu Preissteigerungen kommt, dann sind ihre 
Ursachen nicht etwa Lohn- und Gehaltserhöhun-
gen. Da ist vielmehr die Agrarschutzpolitik der 
Bundesregierung zu nennen, die künstlich die 
Preise für landwirtschaftliche Erzeugnisse hoch-
hält. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU. — Zuruf 
des Abg. Bading.) 
— Ich mache Ihnen keinen unmittelbaren Vorwurf. 
Ich sage nur — und lassen Sie mich das ausspre-
chen —, bei der engen Verbindung und dem guten 
Draht, den Sie und viele Ihrer Kollegen zur Ge-
werkschaft und auch zur IG Metall haben, sollten 
Sie Sorge dafür tragen, daß Ihre Interviews auch 
in solchen Gewerkschaftsblättern abgedruckt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Bading: 
Bei uns gibt es keine Zensur, Herr Bauer! 
Die gibt es in Spanien!) 
— Herr Kollege Bading, das hat nichts mit Zensur 
zu tun, sondern das hat mit Aufrichtigkeit und da-
mit etwas zu tun, daß man nie mit zwei Zungen 
reden soll. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Bading: 
Hören Sie mit „Aufrichtigkeit" auf!) 
Mein Damen und Herren, in diesem Artikel wird 
von „Brunnenvergiftung" gesprochen, und gemeint 
sind dabei Herr Nannen und der „Stern". Ich will 
mich dazu nicht weiter äußern. Aber das lassen Sie 
mich hier in aller Öffentlichkeit sagen: ich meine, 
daß die zitierte Stelle aus „Metall" gegenüber der 
Landwirtschaft und gegenüber der Agrarpolitik der 
Bundesregierung wirklich eine Brunnenvergiftung 
ist. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
In diesem Zusammenhang ein ernstes Wort an 
Herrn Kollegen Bading und insbesondere auch an 
die Kollegen, die in der Öffentlichkeitsarbeit und 
vor allem in den Gewerkschaften stehen: Wann 
kommt denn ein Ende dieser ewigen Mißverständ
nisse, die hier immer wieder festzustellen sind? Ich 
habe das Gefühl, daß es weite Kreise, vielleicht 
auch organisierte und bewußt organisierte Kreise 
in der deutschen Öffentlichkeit gibt, die immer noch 
in jenem Denken befangen sind, das sich in der Zeit 
nach 1945 entwickelt hat, wo man glaubte, den 
Bauern die Teppiche in den Kuhställen vorwerfen 
zu müssen. Eine Aufklärung in dieser Richtung 
wäre eine ausgezeichnete, dankbare Arbeit, die 
auch die Gewerkschaften in loyaler Anerkennung 
der Stellung der Landwirtschaft innerhalb der ge-
samten Volkswirtschaft leisten könnten. 
Der Umbau des Grünen Plans im Sinne einer Ver-
mehrung der gezielten Maßnahmen hat gerade 1961 
eine besondere Verstärkung erfahren. Da sind zu-
nächst einmal die 70 Millionen DM für die beson-
deren Maßnahmen in den benachteiligten Gebieten. 
Diese 70 Millionen DM ermöglichen es, die schon 
im Vorjahr für diese Gebiete eingeleiteten Förde-
rungsmaßnahmen kraftvoll fortzusetzen. Die agrar-
strukturellen Maßnahmen wie Flurbereinigung, 
Aussiedlung, Aufstockung, Wirtschaftswegebau, 
Wasserwirtschaft und die Althofsanierung sowie die 
Spezialmaßnahmen wie die überbetriebliche Ma-
schinenverwendung, der Bau von Grünfuttersilos 
und Unterdachtrocknungsanlagen — ein Anliegen 
gerade in dem Gebiet, aus dem ich komme — 
und die Gülleanlagen sowie die Verbilligung von 
Baukrediten im Rahmen des allgemeinen wirtschaft-
lichen Zinsverbilligungsprogramms werden für 
diese Gebiete eine segensreiche Wirkung haben. 
Ich darf hier nur nochmals die Bitte aussprechen, 
die 70 Millionen DM, insbesondere auch die Mittel 
für die Althofsanierung nach Ländern zu quotieren 
und sie nicht im Windhundverfahren auszuschütten; 
denn die Bedächtigkeit sollten wir hier nicht bestra-
fen; der Schnellste ist in diesem Fall nicht immer 
der Bedürftigste. 
Wir begrüßen die Verstärkung dieser Mittel be-
sonders deshalb, weil der beschrittene Weg eine 
logische Auswertung des Grünen Berichts darstellt. 
Daneben gibt es aber noch weitere beachtliche 
Schritte der Bundesregierung, die diesen Trend 
nachhaltigst unterstützen. Die 120 Millionen DM, 
die, gezielt und nach oben vernünftig abgegrenzt, 
für die Werkmilch gegeben werden, sind ein berech-
tigter Ausgleich für den Erzeugerpreisrückgang, der 
immerhin bei rund 2 bis 2 1/2 Pf liegt, wobei hinzu-
gefügt werden muß, daß die innre Disparität bei 
diesem Milchpreis von Gebiet zu Gebiet und oft von 
Betrieb zu Betrieb 5 bis 6 Pf beträgt. 
In diesem Zusammenhang darf nicht unerwähnt 
bleiben, daß die Bemühungen des Bundesernäh-
rungsministers, die Trinkmilch- und Werkmilchver-
wertung durch den Bundesausgleich und die Ein-
führung einheitlicher Stützungsmaßnahmen weiter 
anzunähern, endlich verwirklicht werden können. 
Wir sind zwar der Meinung, Herr Minister, daß 
diese Änderung nur ein erster Schritt auf diesem 
Wege sein kann. Wenn Sie, Herr Minister, bereit 
sind, auch diese Möglichkeiten einmal voll auszu-
schöpfen, so sollten Sie nicht nur das Verständnis 
der Länder, sondern auch die Unterstützung dieses 
Hohen Hauses erwarten können. Das Endziel — das 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8245 
Bauer (Wasserburg) 
sage ich in aller Deutlichkeit — müßte mindestens 
eine Umkehrung des Bundes- und Landesausgleichs 
in seiner jetzigen Form sein. 
Daß wir gerade auf dem Gebiet der Viehhaltung 
alle Möglichkeiten ausschöpfen müssen, ergibt sich 
aus der Bedeutung dieses Betriebszweiges für un-
sere Landwirtschaft. Etwas mehr als 70 % aller Ein-
nahmen entfallen heute auf tierische Erzeugnisse. 
In den Grünlandgebieten steigt dieser Anteil — das 
wissen die meisten von Ihnen — auf 90 bis 95 %. 
Dieses Bemühen ist besonders deshalb notwendig, 
weit neue, nicht unerhebliche Belastungen aus der 
Verordnung vom 25. März auf die Landwirtschaft 
zukommen. 
Das Problem der Reinfektion und die Wertmin-
derung dieser Tiere, die durch die oben genannte 
Verordnung eintreten, können nicht von der Land-
wirtschaft allein getragen werden. Hier handelt es 
sich um Probleme der allgemeinen Volksgesundheit. 
Es ist deshalb recht und billig, wenn diese Folgen 
mit Mitteln der Allgemeinheit aufgefangen werden. 
Und lassen Sie mich hier als bayerischen Abgeord-
neten hinzufügen, daß uns aus Bayern — — 
(Abg. Bading: Vertreter des ganzen 
Volkes!) 
— Jetzt komme ich noch auf die Restsanierung zu 
sprechen, Herr Bading. Das ist unser spezielles An-
liegen. Darum lassen Sie es mich ansprechen. Uns, 
den Bayern, und den Baden-Württembergern stehen 
aus dieser Restsanierung noch ganz besondere Sor-
gen bevor. Wir haben in Bayern und in Baden-
Württemberg nach festen und mit den Bauern ver-
einbarten Zeitplänen saniert, die teilweise bei uns 
in Bayern mit Ende dieses Jahres, soviel ich weiß, 
in Baden-Württemberg teilweise erst 1962 auslau-
fen. Ich hoffe, Sie werden es verstehen, wenn ich 
hier den Wunsch und die Bitte anmelde, daß auch 
der Bund mithilft, wenigstens die bis zum 31. De-
zember 1961 unter den erschwerten Umständen sich 
abspielende Restsanierung zu erleichtern. 
Die im Rahmen des Sonderprogramms weiter vor-
gesehenen 15 Millionen DM für die Verbesserung 
der Lager- und Trocknungsanlagen für Getreide so-
wie der Schweinemastleistungsprüfungsanstalten, 
die 10 Millionen DM für die Aufstockung der Posi-
tion Gemeinschaftliche Maschinenanwendung, die 
10 Millionen DM für die Verbesserung der Molkerei-
struktur und die 15 Millionen DM für unmittelbare 
Ernteschäden aus 1959/60. finden, Herr Minister, un-
sere volle Zustimmung. 
Ein besonderes Wort über die erstmalige direkte 
Hilfe für die Bäuerin mit 30 Millionen DM darf ich 
mir auch ersparen. Darüber wird unsere Kollegin 
Frau Dr. Pannhoff noch etwas zu sagen haben. Las-
sen Sie mich hier nur bemerken, daß die CSU- 
Landesgruppe glücklich ist, dieses von ihr seit Jah-
ren verfolgte Anliegen diesmal nun verwirklicht 
zu sehen. 
(Beifall bei der CDU.) 
Die 100 Millionen DM für direkte Bundeskredite 
wird mein Kollege Dr. Reinhard noch ansprechen. 
Ich möchte nur darum bitten, Herr Minister, daß 
auch diese Kreditmittel durch Länderquotierungen 
und nicht im sogenannten Windhundverfahren aus-
gereicht werden. Darüber hinaus möchten wir drin-
gend darum bitten und anregen, daß die Kredit-
bedingungen für dieses Programm, soweit diese 
Mittel in die Förderungsgebiete gehen, günstiger 
gestaltet werden. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich hier 
etwas einblenden. Angesichts dieses direkten Bun-
deskredites von 100 Millionen DM möchte ich auf 
folgendes hinweisen. Wird es auf die Dauer nicht 
zweckmäßiger sein, hier an Stelle vieler jährlich 
im Haushalt und im Grünen Plan wiederkehrender 
Kreditmaßnahmen einen einmaligen revolvierenden 
Kreditstock für die Landwirtschaft einzurichten? 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Dieses Verfahren hat sich in anderen Wirtschafts-
zweigen doch hervorragend bewährt. Ich erinnere 
nur an die verschiedenartigsten Programme, die 
wir in all den letzten Jahren im Rahmen des ERP- 
Haushaltes sehr gut lösen konnten. Warum denn 
diesen Weg nicht auch für die Landwirtschaft? Ich 
meine, eine solche Einrichtung könnte zu einer er-
heblichen Vereinfachung sowohl für die Verwal-
tung als auch für die Kreditnehmer führen. Ein sol-
cher Kreditstock, ausgestattet allerdings — Herr 
Kollege Bauknecht, hier komme ich auf das zurück, 
was Sie schon sagten — mit den im landwirtschaft-
lichen Bereich notwendigen günstigen Bedingungen, 
würde auch die stets wünschenswerte langfristige 
Planung auf diesem Gebiet ermöglichen und den 
 Abbau vieler heute noch notwendiger Töpfe und 
Töpfchen begünstigen. 
(Abg. Bading: Ach Gott, das haben Sie 
nötig zu sagen! Denken Sie an unsere De
-
batte gestern über Töpfe und Töpfchen!) 
— Herr Bading, freuen Sie sich doch darüber! Wenn 
Sie darin einen Fortschritt bei uns sehen, sollten 
Sie sich nur freuen und diesen unseren Vorschlag 
unterstützen. 
(Abg. Bading: An so rasche Fortschritte in 
24 Stunden kann ich nicht glauben!) 
— Ich habe mich von gestern auf heute nicht ge-
ändert, Herr Bading; ich bin immer noch der glei-
che. 
(Abg. Bading: Dann .sind Sie also doch für 
Töpfchen!) 
Wenn man die Ausgestaltung des Grünen Planes 
1961 insgesamt überschaut, so stellt man mit Befrie-
digung fest, daß das Verfahren an sich elastisch 
genug ist, um den Aussagen ,des Grünen Berichts 
Rechnung zu tragen. Die für jeden Gutwilligen ein-
deutig erkennbare Tendenz der Verstärkung der 
gezielten Maßnahmen ist ein eindrucksvoller Be-
weis hierfür, und ich denke, Herr Minister, wir wer-
den diesen Weg auch in der Zukunft mit Ihnen ge-
meinsam weiter begehen. Bleibt der Grüne Plan in 
diesem Sinne beweglich, so dürfen wir wohl auch 
damit rechnen, mehr Verständnis bei der Bevöl-
kerung für ihn zu finden. 
8246 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Bauer (Wasserburg) 
Was im übrigen Ausmaß und Umfang dieses 
Planes anlangt — das muß auch einmal in aller 
Öffentlichkeit gesagt werden —, so handelt es sich 
hier um keine Unmäßigkeiten. Gerade in diesen 
Tagen konnten wir lesen, daß Großbritannien an 
Subventionen im laufenden Rechnungsjahr 3,11 Mil-
liarden DM gibt, im Verhältnis zur landwirtschaft-
lichen Bevölkerung etwa das Fünffache dessen, was 
wir für unsere Landwirtschaft leisten. 
Noch etwas anderes zum Grünen Plan. Der so oft 
geforderte Umbau des Grünen Planes, so möchte 
ich feststellen, ist in dieser Richtung in vollem 
Gange. Es bleibt noch eine andere, ebenso oft vor-
getragene Forderung, nämlich alle Maßnahmen, die 
nicht ausschließlich der Landwirtschaft dienen, aus 
diesem Grünen Plan herauszunehmen. Ich möchte 
dieser Forderung nicht das Wort reden. Wäre es 
aber, meine Damen und Herren, die Sie diese An-
sicht immer vertreten — diese Frage stelle ich auch 
an die Bundesregierung —, nicht zweckmäßig, we-
nigstens eine Neugliederung des Grünen Planes 
dergestalt vorzunehmen, daß wir einmal die direk-
ten wirtschaftlichen Hilfen für die Landwirtschaft, 
zum zweiten die sozialen Hilfen für den Struktur-
wandel und drittens die allgemeinen Hilfen für die 
wirtschaftliche und soziale Entwicklung des länd-
lichen Raumes so sauber wie nur möglich ausein-
anderhielten? 
(Beifall bei der CDU.) 
Die Tatsache, daß noch 40 % unserer Bevölkerung 
in rund 23 000 Landgemeinden leben, wäre, meine 
ich, eine gute Begründung für ein solches Vorgehen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Zum Abschluß meiner Ausführungen lassen Sie 
mich noch ein paar grundsätzliche Bemerkungen an-
fügen. Wie oft taucht draußen die bange Frage auf 
— ich spreche auch hier in aller Öffentlichkeit da-
von —: Wohin gehst du, deutsche Landwirtschaft? 
Wohin führt vor allen Dingen der Strukturwandel? 
Wieviele Betriebe besonders aus dem klein- und 
mittelbäuerlichen Bereich müssen nach Meinung so 
mancher Agrartheoretiker noch auf der Strecke blei-
ben, bis das rettende, scheinbar goldene Ufer auf 
der anderen Seite erreicht wird? Der Grüne Bericht 
gibt darauf manche aufschlußreiche Antwort. Der 
Grüne Plan, besonders der jetzt vorliegende, gibt 
nach meiner Meinung eine eindeutige Antwort. Ich 
lese sie für mich und meine politischen Freunde so 
heraus, daß ,die Bundesregierung fest, entschlossen 
ist, alle ländlichen und bäuerlichen Familien in der 
Landwirtschaft zu halten, die selbst dazu bereit und 
entschlossen sind. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Den Zweiflern sei noch gesagt, daß sie doch eigent-
lich den Widersinn einer anderen Meinung aus den 
 Anstrengungenn der Bundesregierung und meiner 
politischen Freunde, ständig neues Eigentum und 
neue Eigentümer zu schaffen, erkennen müßten. 
Neues Eigentum und Eigentumsstreuung möglichst 
für jedermann bedeuten doch zunächst die Bewah-
rung und den Schutz des vorhandenen. So gesehen, 
spannt sich nach meiner Ansicht ein großer Bogen 
von unserer Agrarpolitik zur allgemeinen Eigen-
tumspolitik. So gesehen, begrüßen auch wir von der 
Landwirtschaft her alle Bemühungen zur Erhaltung 
bestehenden und zur Begründung neuen Eigentums 
in den breitesten Schichten unserer Bevölkerung. 
Lassen Sie mich zum Grundsätzlichen noch ein 
zweites sagen. So wie der Grüne Plan in ständiger 
Wandlung und Entwicklung begriffen ist, so müssen 
wir, glaube ich, auch die Agrarpolitik als ganzes 
immer wieder neu überdenken. Diese heutige De-
batte, wohl die letzte dieser Art  tin diesem Bundes-
tag, bietet genügend Anreiz dazu. Vielleicht ist der 
Zeitpunkt gekommen, daß wir die bisher hauptsäch-
lich defensiv gestaltete Agrarpolitik verlassen. Ich 
will damit kein neues Schlagwort prägen, sondern 
wenigstens ein paar Linien in dieser Richtung auf-
zeigen. Wieviel könnte beispielsweise geschehen, 
um den Binnenmarkt uns, der Landwirtschaft, nicht 
nur zu erhalten, sondern ihn auszuweiten! Wir 
haben genug Beispiele wie man das macht. Wie das 
geschieht, zeigen uns in vermehrtem Ausmaße auch 
hierzulande die benachbarten Agrarländer mit ihren 
landwIrtschaftlichen Veredelungsprodukten. Oder 
tun wir etwa genügend, um die in aller Welt neu 
entstehenden Märkte auch für uns, die deutsche 
Landwirtschaft, nutzbar zu machen? Ich meine, wir 
haben eine ganze Reihe hochwertigster Agrarpro-
dukte, die sich durchaus überall sehen lassen könn-
ten. 
Lassen Sie mich aber nicht nur von den Märkten, 
sondern auch von dem Hunger in der ganzen Welt 
sprechen! Hier darf ich etwas einblenden. Die Ver-
einten Nationen haben schon am 27. Oktober 1960 
eine Entschließung gefaßt, in der die Mitglieder der 
Vereinten Nationen zur Hilfeleistung für die Ent-
wicklungsgebiete aufgefordert werden. Obwohl die 
Bundesrepublik kein Mitglied der Vereinten Natio-
nen ist, wurden auch wir zu dieser Hilfeleistung 
aufgefordert. Wir sollten nach diesem Beschluß 
einen Betrag von 100 bis 300 Millionen DM, aller-
dings diesmal als verlorenen Zuschuß, bereitstellen. 
Aber wenn man hört, was wir dafür liefern könn-
ten und wie sehr wir damit an die berühmten Berge 
herankommen würden und uns dadurch auf der 
anderen Seite so manche Kasten der Vorratshaltung 
und der Überwälzung ersparen können, dann, 
meine ich, ist das ein Vorschlag, den wir ernsthaft 
aufgreifen sollten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Der Bundesrepublik wurde angeraten, 10 000 t 
Schmalzfleisch zu liefern, 4000 t Rindfleischkonser-
ven — hören Sie! —, 35 000 t Milcherzeugnisse, 
100 000 t Zucker und 200 000 t Weizen als Brot-
getreide. Ich glaube, das ist ein Kapitel, über das 
wir uns doch einmal sehr eindeutig unterhalten 
müssen. Ich sage das hier einmal in aller Öffentlich-
keit. Ich meine, daß den Entwicklungsländern mit 
einer solchen Hilfe recht viel Gutes getan würde 
und daß es nicht immer schöne Verwaltungsgebäude 
und Cadillacs sein müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Allerdings wird die Verwirklichung eines solchen 
Programms ein gewisses Umdenken erfordern. Bei 
der Aktion „Bekämpfung des Hungers in der Welt" 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8247 
Bauer (Wasserburg) 
darf ein solches Vorgehen nicht an irgendwelchen 
Verfahrensvorschriften scheitern. Es darf nicht dar-
an scheitern, ,daß man sagt — wie ich höre —, man 
könne keine endgültigen Entscheidungen treffen, 
solange die FAO in Rom noch keine endgültigen 
Vorschriften für die Durchführung dieser Aktion er-
lassen habe. Wenn in der Welt Hunger ist, dann 
muß man auch einen Sprung über diese Verfah-
rensvorschriften hinaus machen. Denn Hunger ver-
langt sofortiges Handeln. Wer schnell hilft, hilft 
doppelt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Aus einer solchen Aktion könnte sich durchaus 
auch eine Aktion entwickeln, wie sie uns die  Ame-
rikaner seit Jahren so erfolgreich vormachen. Wir 
könnten nach amerikanischem Beispiel auf lange 
Sicht hin in den Exportgebieten mit weicher Wäh-
rung etwas tun und die Gegenwerte auf den Konten 
der betreffenden Länder stehenlassen und sie mit 
diesem Geld arbeiten lassen. Das ist ein System, das 
die Amerikaner in unserem eigenen Land seit 1945, 
wie wir doch wissen, so segensreich für uns durch-
geführt haben. 
Ich darf für die CDU/CSU lediglich ankündigen, 
daß der Diskussionskreis „Entwicklungshilfe" diese 
Gedanken eifrigst berät. Wir können damit rechnen, 
demnächst in der Fraktion diesbezügliche Vor-
schläge zu bekommen. 
Lassen Sie mich zum letzten Teil meiner Ausfüh-
rungen kommen! Wenn wir uns schon solche Über-
legungen durch den Kopf gehen lassen, dann möchte 
ich auch in aller Deutlichkeit nicht nur im Hinblick 
auf die Verwaltung, sondern auch im Hinblick auf 
die Berufsvertretung in der Landwirtschaft sagen, 
daß diese Überlegungen von uns allen einiges Um-
denken erfordern. Wenn wir nicht rechtzeitig er-
kennen, daß im Zuge der fortschreitenden Entwick-
lung unserer Landwirtschaft im Innern, mit ihrem 
Hineinwachsen in die Europäische Wirtschafts-
gemeinschaft und mit unserer immer enger wer-
denden Verflechtung mit der Weltwirtschaft stets 
neue Aufgaben erwachsen, dann allerdings könnte 
es geschehen, daß unser ganzes bisheriges Mühen 
auf diesem Gebiet und in dem heutigen Rahmen 
für die Zukunft zum Scheitern verurteilt ist. Viel-
leicht wird schon der nächste Deutsche Bundestag 
gezwungen sein, eine neue Seite in dem Buche un, 
serer Agrarpolitik aufzuschlagen. Wir von der 
CDU/CSU meinen, daß der in diesem Grünen Plan 
ersichtliche Wandel ein erster und guter Anfang für 
eine künftige Arbeit in dieser Richtung ist. Dafür 
danken wir der Regierung und danken wir Ihnen, 
Herr Minister Schwarz. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Strobel. 
Frau Strobel (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und 'Herren! Ohne Zweifel hat die 
Debatte über die wirtschaftliche und soziale Lage 
der Landwirtschaft etwa seit der Jahreswende in  
den Kreisen der Betroffenen zu einer leidenschaft-
lichen Diskussion geführt und auch die Öffentlich-
keit in eigenartig erregender Weise beschäftigt. 
Ich halte es nicht für einen guten Stil, wenn Sie 
im Plenum in der Auseinandersetzung über die Be-
mühungen, das Problem zu meistern, die Methode 
anwenden, die die sozialdemokratische Fraktion 
schon bei anderen Gelegenheiten immer wieder kri-
tisiert hat, nämlich die Methode, bei der Einbrin-
gung des Grünen Berichts Ihren Minister und in der 
Debatte noch zwei Redner voranzuschicken und die 
Kritik und den Protest der SPD absolut zu ignorie-
ren, die Kritik meines Kollegen Mommer gegen-
über Ihrem Herrn Rasner und meine persönliche 
Kritik gegenüber Ihrem Herrn Bauknecht. Meine 
Herren von der CDU, das dient der Auseinander-
setzung und unseren Bemühungen um einen besse-
ren Stil in diesem Hause nicht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Solange Sie ein derartiges Verhalten demonstrie-
ren, verbessert auch ein Umbau des Plenarsaals 
nicht die Atmosphäre. 
(Erneuter Beifall bei der SPD.) 
Der Kollege Bauer hat zu Anfang seiner Ausfüh-
rungen auf die Stimmen derjenigen Bezug genom-
men, die an der Auseinandersetzung über die Pro-
bleme der Agrarpolitik in der Öffentlichkeit Inter-
esse genommen haben. Herr Kollege Bauer, wenn 
ich jetzt als Retourkutsche die Stimmen der Arbeit-
geberverbände und Artikel Ihrer Zeitungen zitieren 
würde, sähen Sie, daß die verschiedenen Teile un-
serer Bevölkerung eine verschiedene Meinung über 
die Situation der Agrarwirtschaft und über die bis-
her erzielten Ergebnisse haben. Ich darf Sie darauf 
aufmerksam machen, ,daß das Leib- und Magenblatt 
der CDU, der „Rheinische Merkur", 
(Zurufe von der CDU) 
einen Artikel überschrieben hat: „Agrarpolitik auf 
dem Holzwege". Damit war die Agrarpolitik der 
Bundesregierung gemeint. 
Es gäbe noch eine Reihe solcher Stimmen, die man 
in dieser Debatte zitieren könnte. Es geht uns aber, 
meine Damen und Herren, darum, einen Weg zu 
finden, der aus dieser Situation der Landwirtschaft 
herausführt, der uns eine gesunde Landwirtschaft 
ermöglicht. 
In der Öffentlichkeit erhoben sich viele Stimmen: 
Geht es der Landwirtschaft wirklich so schlecht? Wer 
den Grünen Bericht gründlich gelesen hat, hat fest-
gestellt, daß der Bericht zwar keine erschöpfende 
Auskunft über die Situation in der Landwirtschaft, 
aber doch eine sehr aufschlußreiche und, wie ich 
meine, sehr ernst zu nehmende Antwort gibt. Da-
mit möchte ich mich in 'erster Linie auseinanderset-
zen. 
Wer den Grünen Bericht aufmerksam gelesen hat, 
kann gar nicht darüber erstaunt sein, daß in der 
bäuerlichen Bevölkerung nicht eitel Freude und Zu-
friedenheit über das Ergebnis der Agrarpolitik der 
Bundesregierung herrschen. Natürlich muß man 
sehen — und hier gestatten Sie mir, auch bereits 
8248 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Frau Strobel 
auf die Ergebnisse in diesem Wirtschaftsjahr hinzu-
weisen —, daß sich der Preisindex für landwirt-
schaftliche Erzeugnisse im zweiten Halbjahr 1960 auf 
210 zurückentwickelt hat, während gleichzeitig der 
Preisindex für industrielle Güter im Oktober 1960 
237 erreicht hat. Meine Damen und Herren, das be-
deutet doch, daß die Preise all der Waren, ,die die Pro-
duktionskosten der Landwirtschaft mit beeinflussen 
und die, im Konsumgüterbereich, von der Landwirt-
schaft konsumiert werden, in einem erheblichen 
Maße gestiegen sind, in einer Zeit, in der die 
landwirtschaftlichen Preise zurückgegangen sind. 
Gleichzeitig kann man aus dem Grünen Bericht 
ersehen, daß der Anteil der Landwirtschaft an der 
Wertschöpfung im Wirtschaftsjahr 1959/60 zwar ab-
solut 150 Millionen DM angestiegen ist, aber trotz-
dem nur noch 6,7% der gesamten Wertschöpfung 
betragen hat, daß er seit 1950 um mehr als 4% zu-
rückgegangen ist, in einer Zeit, in der der Zuwachs 
der Wertschöpfung der Gesamtwirtschaft in einer 
einzigen Jahresrate höher ist als die gesamte land-
wirtschaftliche Wertschöpfung überhaupt. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
— Ich sage auch „Hört! Hört!", denn das ist ja das 
Ergebnis der Landwirtschafts- und Wirtschaftspoli
-
tik der Bundesregierung, meine Damen und Herren. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Ich möchte noch auf ein anderes Ergebnis hinwei-
sen, das der Grüne Bericht ausweist. Bei steigenden 
Verkaufserlösen ist im Wirtschaftsjahr 1959/60 die 
Differenz zwischen den Verkaufserlösen und den 
Barausgaben der Landwirtschaft geringer als im 
Jahr vorher. Bei steigenden Einkommen bzw. Löh-
nen pro Arbeitskraft hat sich der Abstand zwischen 
dem landwirtschaftlichen Einkommen und dem ver-
gleichbarer Berufsgruppen auf 27 v. H. erhöht. Ein 
einziges Jahr mit schlechten Witterungsverhältnis-
sen hat besonders deutlich gemacht, daß weite 
Teile der landwirtschaftlichen Betriebe an der 
Wohlstandssteigerung nur in sehr geringem Maße 
teilnehmen, manche überhaupt nicht. Das ist ein 
sehr unbefriedigender, ein sehr unsozialer Zustand, 
meine Damen und Herren, wenn man weiß, daß die 
Menschen in der Landwirtschaft schwer arbeiten 
müssen, daß sie einen ungeheuren Investitions-
nachholbedorf haben, daß die ständige Abwande-
rung landwirtschaftlicher Arbeitskräfte sie zu rela-
tiv hohen Investitionen zwingt. Dazu kommt, daß es 
die Landwirtschaft infolge ihrer Abhängigkeit von 
der Natur, infolge ihrer mangelnden Möglichkeit, 
die Produktion kurzfristig umzustellen, und infolge 
der Tatsache, daß es einfach nicht möglich ist, den 
Konsum an Ernährungsgütern unbegrenzt und be-
liebig zu erhöhen, mit besonders schwierigen Ver-
hältnissen zu tun hat. 
Wir Sozialdemokraten sind immer der Auffas-
sung gewesen, daß eine gesunde Gesamtwirtschaft 
ohne eine gesunde Landwirtschaft nicht sinnvoll ist. 
Wir haben aus diesem Grunde das Landwirtschafts-
gesetz mitgeschaffen, wir haben es aus diesem 
Grunde immer für nötig gehalten, besondere Hilfe 
für die Landwirtschaft bereitzustellen, damit er-
reicht wird, daß die Landwirtschaft den notwendi-
gen und unverzichtbaren Beitrag zum wirt-
schaftlichen Gesamtergebnis leisten kann, und damit 
sie nicht von der Allgemeinheit als Last empfunden 
wird. 
Die Landwirtschaft hat seit Kriegsende eine er-
staunliche Leistung vollbracht. Auch das, meine Da-
men und Herren, möchte ich Ihnen ins Gedächtnis 
rufen. Ich erinnere nur an die Tbc-Sanierung der 
Rinderbestände. Herr Bauer (Wasserburg) hat da-
von gesprochen, was es hier noch an Restbeständen 
in einigen süddeutschen Ländern gibt. Aber im gro-
ßen und ganzen muß man doch wohl sagen, daß die 
Ausmerzung der Tbc-Rinderbestände und der Er-
satz dieser Tiere durch gesunde Tiere eine wirt-
schaftliche Anstrengung ersten Ranges ist, die man 
vorbehaltlos anerkennen muß. 
(Bravo!-Rufe in der Mitte.) 
Ich möchte als zweite Leistung herausstellen die 
häufig geradezu übermenschliche Arbeit der Bäue-
rinnen, der Landfrauen, die durch die Abwanderung 
der Arbeitskräfte aus der Landwirtschaft in beson-
derem Maße betroffen sind. Wir haben seit Jahren 
Vorschläge gemacht, um der Frau in der Landwirt-
schaft Hilfestellung zu leisten, um sie vor einer 
Dauerüberforderung zu schützen, Vorschläge, deren 
Berücksichtigung in die Zukunft gewirkt hätte. Wir 
begrüßen, daß die Bundesregierung heute endlich, 
im Rahmen der nachträglich von ihr vorgesehenen 
300 Millionen DM, diesem Bedürfnis entgegen-
kommt und Mittel für die Entlastung der Landfrau 
zur Verfügung stellt. 
Wir möchten auf folgende Gefahr aufmerksam 
machen. Gerade wenn die deutsche Landwirtschaft 
noch mehr und mehr die Veredelungsproduktion be-
treibt — und das muß sie ja wohl , können, wenn 
man dabei nicht von vornherein an die arbeitswirt-
schaftlichen Aspekte denkt, weitere zusätzliche Be-
lastungen der Landfrau auftreten. Auch aus diesem 
Grunde muß man in diesem Bereich eine weit in die 
Zukunft schauende Politik betreiben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir möchten in diesem Zusammenhang daran er-
innern, daß es gerade die Bauersfrauen, die Land-
frauen sind, die selten oder kaum einen Erholungs-
urlaub haben. Für sie wäre ein Erholungsurlaub 
dringend notwendig. Selbstverständlich müßten sie 
in der Zeit durch Haushelferinnen, durch Landhelfe-
rinnen ersetzt werden. Wir sollten alle zusammen 
keine Mühe scheuen, um dem hier bestehenden 
echten Bedürfnis Rechnung zu tragen. 
(Beifall auf allen Seiten des Hauses. — 
Abg. Bauer: [Wasserburg]: Dann gibt es 
hoffentlich auch für die Bäuerin einen 
Urlaub!) 
Im Zusammenhang mit den landwirtschaftlichen 
Arbeitskräften möchte ich auf ein anderes erstaun-
liches Ergebnis aufmerksam machen; es handelt sich 
meiner Meinung nach geradezu um ein Phänomen. 
Im Jahre 1959/1960 haben die Landarbeiter zwar 
mehr verdient als in den Vorjahren — es gab eine 
Lohnerhöhung um 5,5 % —; in der gleichen Zeit 
sind aber die Löhne in der übrigen Wirtschaft im 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8249 
Frau Strobel 
Schnitt um 7,6 % erhöht worden. Der - Lohnabstand 
ist also weiter gewachsen. Die Landarbeiter verdie-
nen wesentlich weniger als die gewerblichen Arbei-
ter, mit denen sie im Dorf Tür an Tür wohnen. Der 
Unterschied zwischen den Löhnen der Landarbeiter 
und den der gewerblichen Arbeiter beträgt heute 
52 %. Trotzdem sind 450 000 Arbeitnehmer in der 
Landwirtschaft geblieben. 
Bei den Familienarbeitskräften ist das Lohnein-
kommen natürlich genauso niedrig. Aber für sie gibt 
es doch einen gewissen Ausgleich dadurch, daß sie 
an der Substanzvermehrung im väterlichen Betrieb 
partizipieren, was bei den Landarbeitern nicht der 
Fall ist. 
Die Landarbeiter haben sich bei einer mindestens 
gleichwertigen volkswirtschaftlichen Leistung mit 
einem wesentlichen geringeren Lebensstandard be-
gnügt. Das muß festgehlaten werden, weil es eine 
erstaunliche Hingabe an einen Beruf erkennen läßt, 
der mindestens in der materiellen Entschädigung 
keine besondere Anziehungskraft ausübt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Es muß sehr deutlich gesagt werden, daß diese Un-
terschiede keinesfalls bestehen bleiben dürfen. Wer 
in der Landwirtschaft arbeitet, hat das gleiche Recht 
auf Teilhabe an der allgemeinen Wohlstandsent-
wicklung wie jeder andere Werktätige. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das sollte man sich im Grünen Bericht nämlich auch 
deutlich anschauen. Die Einkommen innerhalb der 
Landwirtschaft weisen noch sehr viel größere Dis
-krepanzen auf. Da gibt es Betriebe, die nur 70 Pro
zeit des Vergleichslohns erreicht haben, und es gibt 
Betriebe, die 169 Prozent plus 9,1 Prozent Verzin-
sung erreicht haben. Das ist gewiß die Spitze, aber 
es wäre völlig falsch, wenn man seine Augen vor 
diesen Einkommensunterschieden innerhalb der 
Landwirtschaft verschlösse, zumal man leider fest-
stellen muß, daß auch diese Spitzenbetriebe den 
Landarbeitern nicht den Vergleichslohn bezahlt 
haben, den sie ausweislich des Grünen Berichts hät-
ten bezahlen können. 
Deshalb sind wir Sozialdemokraten der Meinung, 
daß die Hilfen aus dem Grünen Plan, die aus Steuer-
mitteln gegeben werden müssen, nicht global, son-
dern gezielt, nicht den großen und den saturierten 
Betrieben gegeben werden sollten, sondern daß 
diese direkten Hilfen in erster Linie denen gegeben 
werden müssen, die sie am notwendigsten brauchen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Frau Abgeordnete 
Strobel, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Ab-
geordneten Bauer? 
Frau Strobel (SPD) : Bitte sehr! 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Bauer! 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) : Frau Strobel, 
sind Sie denn wirklich der Meinung, daß „groß"  
gleich „saturiert" und „klein" in jedem Fall gleich 
„arm" ist? 
Frau Strobel (SPD) : Herr Bauer, ich habe mich 
in diesem Fall auf die Tabellen im Grünen Bericht 
bezogen. Wenn Sie so freundlich sind, diese einmal 
aufzuschlagen — ich glaube, es ist auf Seite 59 —, 
werden Sie feststellen, 
(Abg. Bading: Hat er doch gar nicht 
gelesen!) 
daß die Betriebe über 50 ha mit Ausnahme der 
Futterbaubetriebe und der Getreide-Hackfruchtbe-
triebe — aber bitte, schauen Sie sich an, was das 
für einen Rahmen ausmacht — alle den Vergleichs-
lohn erreicht und zum großen Teil die vergleich-
bare Verzinsung des Kapitels überschritten haben. 
Insofern, glaube ich, ist der Vergleich der großen 
mit den mittleren und den kleinen Betrieben absolut 
berechtigt. Im übrigen, Herr Bauer, darf ich Sie 
fragen, ob Sie vielleicht der Meinung sind, daß 
diese Betriebe, die ausweislich des Grünen Berichts 
tatsächlich über dem Vergleichslohn und über der 
normalen Verzinsung liegen, auch noch aus Steuer-
mitteln zum Beispiel den Handelsdünger verbilligt 
bekommen sollen. Ist das Ihre Auffassung? Ist diese 
Konsequenz aus Ihrer Frage zu ziehen? 
(Zuruf des Abg. Schmücker.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Schmücker, wenn Sie eine Zwischenfrage stellen 
wollen, bitte ich Sie, sich ans Mikrophon zu bege-
ben. 
(Abg. Schmücker: Dann wollen Sie die Star
ken also auch noch schwächer machen?) 
Frau Strobel (SPD) : Aber Herr Schmücker, wol-
len Sie denn alle Starken in der Wirtschaft auch 
noch durch staatliche Subventionen unterstützen? 
(Abg. Bading: Natürlich wollen die das! — 
Das tun sie doch immer! — Gegenruf des 
Abg. Schmücker.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, ich darf um Ruhe bitten. 
Frau Strobel (SPD) : Herr Schmücker, wir sind 
der Meinung, daß die über den Grünen Plan zur 
Verfügung gestellten Mittel dazu verwendet wer-
den müssen, die Leistungsfähigkeit der Familienbe-
triebe zu steigern, um sie als wichtigen Bestandteil 
unserer freiheitlichen Gesellschaftsordnung zu er-
halten. Auf die Erhaltung und Steigerung der Lei-
stungsfähigkeit der Familienbetriebe kommt es uns 
in erster Linie an. 
(Beifall bei der SPD.) 
Da die Möglichkeiten der Ausgaben begrenzt sind 
— das wissen Sie so gut wie ich —, muß man sie 
mindestens so sinnvoll wie möglich im Sinne des 
erwünschten sozialen und wirtschaftlichen Effektes 
anwenden. 
8250 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Frau Abgeordnete 
Strobel, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Ab-
geordneten Sander? 
Frau Strobel (SPD) : Bitte schön! 
Vizepräsident Dr. Jager: Herr Abgeordneter 
Sander! 
Sander (FDP) : Frau Abgeordnete Strobel, Sie be-
haupteten soeben, in dem Grünen Bericht gelesen 
zu haben, daß alle Betriebe über 50 ha, das heißt 
also Hackfruchtbetriebe, und damit meinen Sie doch 
wahrscheinlich auch Kartoffelanbaubetriebe, mit 
einem guten Erfolg abgeschnitten haben. Ist Ihnen 
nicht bekannt, wie hoch die Substanzverluste der 
deutschen Landwirtschaft sind? Ich kann mir nicht 
vorstellen, daß Sie, Frau Strobel, wirklich glauben, 
daß alle Betriebe über 200 Morgen im Schnitt ge-
sund sind. Ich kann Ihnen — — 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Sander, das Fragezeichen war unterbrochen! — 
(Zuruf des Abg. Schmücker.) 
Frau Abgeordnete, bitte fahren Sie fort. 
Frau Strobel (SPD) : Herr Sander, Sie legen in 
das, was Sie gefragt haben, das hinein, was Sie in 
der Antwort gerne hören möchten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich habe auf das, was im Grünen Bericht steht, auf-
merksam gemacht und gesagt, daß die Futterbaube-
triebe in der letzten Spalte eine Ausnahme bei den 
Großbetrieben bilden. Ich bin nicht bereit, auf das 
Verfahren einzugehen, daß man global und unge-
achtet der wirtschaftlichen und sozialen Situation 
und Ertragslage die Mittel, die der Steuerzahler be-
reitstellen muß, überall gleichmäßig hinleitet. 
(Abg. Schmücker: Da widerspricht doch 
keiner!) 
Wir betrachten es als eine wesentliche Aufgabe 
der Politik, die leistungsfähigen Familienbetriebe 
in der Landwirtschaft zu erhalten und ihre Entwick-
lung zu stärken. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Aus diesem Grunde haben wir am Landwirtschafts-
gesetz und an den Grünen Plänen immer positiv 
mitgearbeitet. Wir begrüßen es insbesondere, daß 
der Grüne Plan in diesem Jahre wiederum sehr viel 
mehr in der Richtung auf Strukturmaßnahmen, auf 
Betonung der gezielten Hilfen geht, die wir immer 
gefordert haben. Wir haben zugleich aber immer 
gefordert, daß die Globalsubventionen mehr und 
mehr abgebaut werden, weil eben die Erfahrungen 
und die Nachweise im Grünen Bericht geradezu 
dazu zwingen. 
Im Zusammenhang mit den Erwägungen über die 
wirtschaftliche Lage der Betriebe mache ich darauf 
aufmerksam, daß sich in der Landwirtschaft — das 
ist uns ja allen bekannt — ein harter Entwicklungs
-
prozeß vollzieht, der durch die Hochkonjunktur in 
der übrigen Wirtschaft und die dadurch bedingte 
Abwerbung und Abwanderung der Arbeitskräfte 
noch beschleunigt wird. Das zeigt sich deutlich in der 
Verminderung der Zahl der Betriebe in der Verän-
derung der Betriebsgrößen, im Ausmaß der Investi-
tionen. Der Grüne Bericht zeigt auch, daß die Land-
wirtschaft bereit und bemüht ist, sich der Entwick-
lung anzupassen, und nur wenn das geschieht, wird 
sie sich auch behaupten können. 
Die Landwirtschaft ist ein außerordentlich wich-
tiger Faktor unseres wirtschaftlichen und sozialen 
Lebens. Allein ihr Produktionsvolumen erreicht 23 
Milliarden und ist insofern vergleichbar mit dem 
des Kohlebergbaus und der eisenschaffenden Indu-
strie. Die Landwirtschaft ist auch als Konsument 
keinesfalls zu verachten. Bei wachsender Produktivi-
tät und Produktion hat sie es allerdings dann eben 
mit den Schwierigkeiten zu tun, die sich vom Markt 
her ergeben. 
Wenn man die Dinge ehrlich betrachtet und ehr-
lich nach einem Ausweg aus dieser Situation sucht, 
dann kann man eben auch nicht daran vorbeigehen, 
daß unsere Verflechtung mit der Weltwirtschaft, 
die für die ,deutsche Wirtschaft ja geradezu lebens-
wichtig ist, dazu führt, daß der Außenhandel nicht 
willkürlich beeinflußt werden kann. Es ist uns allen 
bekannt, daß die deutsche Landwirtschaft in einer 
Wettbewerbssituation mit Produktionskonkurrenten 
in der übrigen Welt ist, die wesentlich günstigere 
Produktionsbedingungen haben, daß wir es oft mit 
manipulierten Weltmarktpreisen zu tun haben. Das 
macht einen freien Wettbewerb auf dem landwirt-
schaftlichen Markt unmöglich. Wir haben uns aus 
diesem Grunde ja immer für die Marktordnung ein-
gesetzt, sowohl im nationalen als auch im euro-
päischen Bereich, haben aber immer betont, daß 
diese Marktordnungspolitik durch eine vernünftige 
Strukturpolitik und durch eine Regionalpolitik er-
gänzt werden muß, die den gesamten wirtschaft-
lichen Bereich eines Gebietes in die Überlegungen 
einbezieht. 
Eine ganz besondere Bedeutung kommt in diesem 
Zusammenhang und gerade auch im Zusammenhang 
mit der Preispolitik der Steigerung der Wettbe-
werbsfähigkeit der Landwirtschaft zu. Ich möchte 
hier auf das Thema zurückkommen, das Herr Bau-
knecht heute früh schon berührt hat: Beseitigung 
der Wettbewerbsverzerrungen. Wir alle setzen uns 
dafür ein. Ich möchte aber auch sagen, daß man auf 
diesem Gebiet auch zu Hause Gelegenheit hat, das 
Richtige zu tun. Wir schaffen z. B. bei einem sehr 
wichtigen Produktionsmittel, nämlich dem Dieselöl, 
durch eigene fiskalische Belastungen — der Unter-
schied zwischen dem holländischen Preis und dem 
deutschen beträgt pro Liter 11 Pf — eine Wettbe-
werbsverzerrung, die von uns her, also von der 
Wirtschafts- und Finanzpolitik der Bundesregierung 
her, zu einer Wettbewerbsverzerrung zum Nach-
teil der deutschen Landwirtschaft geführt hat und 
noch führt. Sie kritisieren das mit uns zusammen 
heute und sind bereit, es abzubauen. Ich kann nur 
sagen: Spät kommen Sie, doch Sie kommen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8251 
Frau Strobel 
Das gewaltige Ausmaß des Strukturwandels, der 
sich schon vollzogen hat, und das, was sich in der 
Bundesrepublik noch vollziehen wird, erfordern un-
geheuer große Anstrengungen. Man muß das zielbe-
wußt, planmäßig und sehr behutsam steuern, ein-
mal, um all dem richtig zu begegnen, was durch die 
EWG auf die Landwirtschaft zukommt, aber vor 
allen Dingen deswegen, um untragbare Verluste 
und soziale Härten auf jeden Fall zu vermeiden. 
Bei den mit dem Strukturwandel in der Landwirt-
schaft zusammenhängenden Problemen geht es 
nicht allein um die in der Landwirtschaft tätige 
Bevölkerung, sondern um alle auf dem Lande le-
benden Menschen. Man muß der Entvölkerung der 
Dörfer unter allen Umständen entgegenwirken. Es 
ist notwendig, mehr mittlere und kleine Industriebe-
triebe aufs Land zu bringen. Man muß die Vorausset-
zungen dafür schaffen, daß wirschaftlich, sozial und 
kulturell vergleichbare Lebensverhältnisse auf dem 
Lande entstehen, Verhältnisse, die unserem heutigen 
Zivilisationsstand entsprechen. Die Menschen auf dem 
Lande haben doch den gleichen Anspruch auf ein 
kulturelles und gesellschaftliches Leben wie die 
städtische Bevölkerung. Im Lande Hessen ist auf 
diesem Gebiet Vorbildliches geleistet worden; die 
Maßnahmen kommen dort insbesondere auch der 
landwirtschaftlichen Bevölkerung zugute. 
Die wirtschaftliche Gesundung bisher weitgehend 
von der Landwirtschaft bestimmter Wirtschafts-
räume ist nur möglich, wenn gleichzeitig die nicht 
landwirtschaftlichen Wirtschaftsbereiche — Indu-
strie, Gewerbe, Handel, Dienstleistungen usw. — 
mit einbezogen werden, wenn man bereit ist, neue 
Arbeitsplätze, verbesserte Arbeitsbedingungen auf 
dem Lande zu schaffen, die Verkehrsverhältnisse 
zu verbessern, etwas für den Fremdenverkehr zu 
tun, wenn man Schulen, Sportplätze, kulturelle Ein-
richtungen, Krankenhäuser auf dem Lande auf den 
gleichen Stand wie in der Stadt bringt, wenn man 
also die Infrastruktur verbessert. Man sagt immer, 
die Landwirtschaft ist ein integraler Bestandteil der 
Gesamtwirtschaft, und sie soll ein solcher sein. 
Dann kann die Landwirtschaft aber auch verlangen, 
daß die übrige Wirtschaft ihren Beitrag zur Inte-
gration leistet. 
Die Landwirtschaft hat an die Industrie andert-
halb Millionen Arbeitskräfte abgegeben. Sie hat. 
versucht, den Weggang der Arbeitskräfte durch 
Mechanisierung, durch Steigerung der Arbeitspro-
duktivität um das Doppelte wieder auszugleichen. 
Mit Recht ist die Landwirtschaft darüber verbittert, 
daß die allgemeine Wirtschaftspolitik sie um den 
Erfolg dieser Anstrengung gebracht hat. Das Land-
volk beklagt sich mit Recht über die einseitige Be-
günstigung der Großwirtschaft durch die Wirt-
schaftspolitik der Bundesregierung. Das Landvolk 
ist mit Recht darüber unzufrieden, daß die Wirt-
schaft ihre Rationalisierungs- und Produktivitäts-
gewinne nicht durch Preisermäßigung weitergibt; 
diese Tatsache wird auch von uns kritisiert. Das 
Landvolk ist mit Recht der Meinung, daß der In-
vestitionsboom, das Ausmaß der Abschreibungen, 
Rücklagen und sonstigen versteckten. Gewinne der 
Unternehmen unvertretbar und unsozial ist. Die 
Bauern müssen über die hohen Preise, die sie für 
die Produktionsmittel und Konsumgüter bezahlen 
müssen, diese überhöhten Gewinne mitfinanzieren; 
das ist ein Ergebnis der Wirtschaftspolitik der Bun-
desregierung. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Landwirtschaft ist mit Recht mit dieser Wirt-
schaftspolitik unzufrieden. Gäbe es eine weiter-
gehende Publizität, also nicht nur eine Publizität 
der Umsätze, sondern eine solche, die die Ertrags-
lage der Großwirtschaft aufdecken würde, so wäre 
die Verbitterung in den landwirtschaftlichen Be-
reichen noch größer, als sie es heute ist. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Vieles von dem, was die Bauern in jüngster Zeit 
gefordert haben, z. B. den Abbau der degressiven 
Abschreibungen und anderer die Investitionen über 
Gebühr fördernder Steuervergünstigungen, die 
Aussetzung der Umsatzsteuerrückvergütung und 
die Aussetzung der Umsatzausgleichsteuer für ge-
werbliche Güter, haben wir seit langem beantragt, 
insbesondere im Zusammenhang mit der Konjunk-
turdebatte. Die einseitige Begünstigung der indu-
striellen und kommerziellen Großunternehmen, ins-
besondere der großen Kapitalgesellschaften, durch 
die gegenwärtige Wirtschafts-, Steuer- und Finanz-
politik der Bundesregierung hat zweifellos 'zu einer 
wachsenden Diskrepanz zwischen dem Einkommen 
der Landwirtschaft und dem der industriellen Wirt-
schaft geführt. Auch hier, meine Damen und Her-
ren, begegnen sich die Interessen der Bauern und 
der Verbraucher, ganz abgesehen davon, daß die 
Kaufkraft der Verbraucher und ein wachsendes 
Masseneinkommen von erheblicher Bedeutung für 
den Absatz landwirtschaftlicher Produkte ist. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang auch darauf 
aufmerksam machen — und ich glaube, es wäre 
sehr nützlich, wenn solche Überlegungen im bäuer-
lichen Bereich angestellt würden —, daß auch das 
System der sozialen Sicherung, das die Arbeitneh-
mer oder das die Vertreter der Arbeitnehmer 
durchgesetzt haben und das dafür sorgt, daß in 
Zeiten der Krankheit, des Alters, des Ausscheidens 
aus dem Beruf kein starker Einkommensrückgang 
erfolgt, sich in der erhöhten Massenkaufkraft zum 
Nutzen des Absatzes landwirtschaftlicher Produkte 
auswirkt. 
Es gibt noch einen anderen wesentlichen Berüh-
rungspunkt; wir haben oft von ihm gesprochen, ich 
will ihn hier nur erwähnen. Die Rationalisierung 
auf dem Gebiet der Verarbeitung und des Handels 
mit landwirtschaftlichen Produkten, der Ausbau der 
genossenschaftlichen Selbsthilfeeinrichtungen und 
vor allen Dingen natürlich die Weitergabe der er-
zielten Rationalisierungserfolge im Erzeuger- und 
Verbraucherpreis nützten Erzeugern und Verbrau-
chern. Wir Sozialdemokraten bemühen uns immer 
in diesem Sinne um einen redlichen Ausgleich zwi-
schen Landwirtschaft und Verbraucher. 
Meine Damen und Herren, ich möchte abschlie-
ßend sagen: Es hat sich leider immer wieder gezeigt, 
daß im Kampf der Interessenverbände um den 
8252 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Frau Strobel 
größeren Einfluß auf die Wirtschaftspolitik die 
Großwirtschaft sehr viel stärker war als die Land-
wirtschaft. Für die Bauern hat sich praktisch das 
Bündnis mit den Repräsentanten der Großwirtschaft 
nicht ausgezahlt und nicht bewährt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich meine, daß das Wort des Bauernverbandespräsi-
denten Rehwinkel von den Bauernverbänden als 
Gewerkschaften einen positiven Kern hat. Denn die 
Probleme der Agrarwirtschaft können eben nur ge-
meistert werden, wenn die großen gesellschaftlichen 
Kräfte das in gemeinsamer Arbeit zusammen tun: 
Landwirtschaft, gewerbliche Wirtschaft, Arbeitneh-
merschaft und Verbraucherschaft. Meine Damen und 
Herren, die Bundesregierung ist zum Spielball der 
Interessenverbände geworden und hat sich aus-
schließlich nach den Interessen der Großwirtschaft 
ausgerichtet. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir Sozialdemokraten halten die Agrarpolitik und 
die Landwirtschaft für einen so wichtigen Bestand-
teil unserer Gesamtwirtschaft, daß wir es für richtig 
halten, Landwirtschaft, übrige Wirtschaft, Arbeit-
nehmer und Verbraucher an einen Tisch zu bringen 
und an diesem einen Tisch die gemeinsamen Inter-
essen auszugleichen. 
Abschließend darf ich auf das Beispiel der nor-
dischen Staaten aufmerksam machen. Dort ist be-
wiesen, welchen Erfolg es für die Landwirtschaft 
hat, wenn die tragenden Kräfte der Politik bereit 
sind, dafür sehr viel und vor allem das Notwendige 
zu tun. Was wir brauchen, ist nicht ein Nachgeben 
gegenüber bestimmten Interessenwünschen; was wir 
brauchen, ist eine Wirtschaftspolitik aus einem Guß, 
eine Wirtschaftspolitik, bei der das Gegeneinander 
der Ministerien aufhört, eine Organisation der Wirt-
schaft, die eine einheitliche Wirtschaftspolitik auf 
allen Gebieten sichert und die Landwirtschaft in die 
Lage versetzt, ihren Beitrag zu leisten, eine Organi-
sation, bei der es ihr möglich ist, ihren gerechten 
Anteil zu bekommen. Darauf kommt es letzten 
Endes entscheidend an. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Walter. 
Walter (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Das Ergebnis des 6. Grünen Berichtes ist, 
daß auf rund 94 % der landwirtschaftlichen Nutz-
fläche das Ziel des Landwirtschaftsgesetzes nicht er-
reicht worden ist. Nur auf 6 % sind leidlich rentable 
Ergebnisse möglich. Es wird wohl auch niemand 
glauben, daß die Ursache dieses Mißerfolges nur in 
Strukturschwierigkeiten oder mangelnder Rationa-
lisierung gesucht werden kann. Die Testbetriebe, 
auf die sich der Grüne Bericht bezieht, gehören 
überwiegend gut geleiteten und strukturell gesun-
den Betrieben an. Wenn der Herr Bundesernäh-
rungsminister in seinem Bericht vor dem Hohen 
Hause bemerkte, daß ,die Landwirtschaft an der 
allgemeinen günstigen Entwicklung nicht im glei-
chen Maße Anteil genommen habe, so war das recht  
milde ausgedrückt. Das bäuerliche Arbeitseinkom
-
men wurde in Wirklichkeit noch tiefer unter den 
Vergleichslohn heruntergestoßen. Die Klage, daß 
das zu stürmische Aufwärts der Konjunktur in der 
übrigen Wirtschaft eine Agrarpolitik im Sinne des 
Landwirtschaftsgesetzes erschwere, ist uns hinrei-
chend bekannt. Solche und ähnliche Eingeständnisse 
der Bescheidenheit des Agrarministers gegenüber 
der allgemeinen Wirtschaftspolitik hören wir nun 
schon seit Jahren und fast immer mit demselben 
Wortlaut. Schlicht und klar heißt das: wir konnten 
bisher nicht an das Ziel des Landwirtschaftsgesetzes 
herankommen. 
Die Disparität bleibt nun einmal der Agrarpolitik 
dieser Bundesregierung treu. Dafür wollen wir kei-
neswegs das Landwirtschaftsministerium allein ver-
antwortlich machen. Wir haben sogar für den Kum-
mer des Herrn Ernährungsministers, der des Kabi-
netts wirtschaftliche Sünden tragen muß, großes 
menschliches Verständnis. Bekanntlich trägt letzten 
Endes der Chef des Kabinetts die Verantwortung, 
und der Bundeskanzler — das wollen wir hier gleich 
festhalten — hat der Landwirtschaft den kosten-
deckenden Preis versprochen. Zweimal sogar sagte 
er die Beseitigung der Disparität zu, und zwar zum 
erstenmal in der Regierungserklärung von 1949 und 
zum zweitenmal in Rhöndorf im Jahre 1951. Übri-
gens jährt sich die zweite Zusage am kommenden 
Montag zum zehnten Male. Dieses doppelte Ver-
sprechen scheint bei dem Herrn Bundeskanzler je-
doch etwas in Vergessenheit geraten zu sein. 
Im sechsten Jahre des Landwirtschaftsgesetzes 
und zehn Jahre nach der Erklärung von Rhöndorf 
steht das Arbeitseinkommen der in der Landwirt-
schaft Beschäftigten nach wie vor tief unter dem 
Lohnniveau der vergleichbaren Berufsgruppen. Das 
ist ausschließlich Schuld der Bundesregierung. Daß 
auch der Herr Bundesernährungsminister die Selbst-
hilfe, die Rationalisierung und die Strukturverbesse-
rung in seinem Bericht wieder so stark in den Vor-
dergrund stellte und zu verstehen gab, daß die Land-
wirtschaft von der Einnahmeseite her keine Rettung 
zu erhoffen habe, muß hier mit aller Deutlichkeit er-
wähnt werden. Herr Bundesminister Schwarz, Sie 
wissen als Mann der Praxis genausogut wie Wir, 
daß der Bauer alle Anstrengungen gemacht hat, die 
notwendig waren. Tun Sie bitte auch das Ihre, um 
das Landwirtschaftsgesetz zu verwirklichen. 
1,3 Millionen Arbeitskräfte hat die Landwirt-
schaft, wie schon mehrfach erwähnt worden ist, seit 
dem Jahre 1950 an die Industrie und das Gewerbe 
abgegeben. Die Mechanisierung wurde, wie jeder 
im Grünen Bericht nachzulesen vermag, aus diesem 
Grunde schon über das betriebswirtschaftlich und 
nach der Rentabilitätslage vertretbare Maß hinaus 
durchgeführt. Die deutsche Landwirtschaft ist im 
europäischen Wirtschaftsraum am besten mechani-
siert. Es wurden riesige, früher unvorstellbare In-
vestitionen für die Mechanisierung der Betriebe und 
für bauliche Veränderungen vorgenommen. Der ge-
samte Rinderbestand - das wurde vorhin auch von 
Frau Kollegin Strobel schon erwähnt — ist mit 
einem Aufwand von schätzungsweise über 6 Mil-
liarden DM aus der Tasche des Bauern bezahlt wor- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8253 
Walter 
den. Dabei handelt es sich eigentlich um eine Auf-
gabe des Staates, deren Lösung weitgehend im 
Interesse der Volksgesundheit liegt. 
Nebenbei bemerkt, Herr Bundeslandwirtschafts-
minister, Ihre mehr als großzügige Buttereinfuhr-
politik aus dem Jahre 1959/60, die wohl niemand 
hier im Hause, als wir damals der Aufhebung des 
Butterzolls zustimmten, erwartet hätte, kostete die 
Landwirtschaft allein 450 Millionen DM. 
(Zurufe von der Mitte.) 
Man kann sich kaum noch vorstellen, daß sich der 
Besatz mit Vollarbeitskräften in bäuerlichen Fami-
lienwirtschaften noch weiter herabdrücken ließe, 
wie es von manchen Wissenschaftlern für notwen-
dig gehalten wird. Auf diesem Gebiet sind wir 
praktisch bereits an der Abbaugrenze der Men-
schenkraft angelangt. 
Daß den Anstrengungen zur Rationalisierung und 
Modernisierung sowie zur Steigerung der Produk-
tivität je Arbeitskraft, denen von der Industrie, wie 
der Herr Bundeswirtschaftsminister einräumen 
mußte, nicht einmal etwas Gleiches an die Seite ge-
stellt werden kann, dennoch der wirtschaftliche Er-
folg versagt blieb, muß die Bundesregierung auch 
in diesem 6. Grünen Bericht zugeben, wenn sie es 
auch hier und da etwas zu verschleiern sucht. 
Der Grüne Bericht — das war der Wille des Ho-
hen Hauses beim Beschluß des Landwirtschaftsge-
setzes — sollte die wahre Wirtschaftslage in der 
Landwirtschaft wirklich offenlegen. Dieser Bericht 
jedoch, durch den sich selbst der Fachmann nur mit 
Mühe hindurchzuarbeiten vermag, bleibt für die 
Außenstehenden ein Buch mit sieben Siegeln. Kein 
Wunder, daß die Grünen Pläne zu dieser miserab-
len Optik der „grünen" Milliarden und ähnlichen 
Irrtümern beigetragen haben, anstatt, wie es von 
uns seinerzeit erhofft wurde, das Verständnis zwi-
schen Stadt und Land zu verbessern und einen 
Brückenschlag zu ermöglichen. 
Darum forderte meine Fraktion im vorigen Jahr 
einen Einkommensvergleich auf der Basis des Stun-
denlohns und vor allem den Nachweis der Gesamt-
summe der Disparität, um die die Landwirtschaft 
hinter dem Ziel des Landwirtschaftsgesetzes zurück-
gehalten wird. Diese Forderung stellen wir erneut. 
Wir wollen endlich die Wahrheit über die Dispari-
tät wissen. Mein Freund Mauk wird unseren dies-
bezüglichen Antrag nachher noch im einzelnen be-
gründen. Nach unseren einstweiligen Berechnungen 
darf man das tatsächliche Minus der westdeutschen 
Landwirtschaft im Wirtschaftsjahr 1959/60 auf min-
destens 6 Milliarden DM veranschlagen. 
Nachdem die Agrardebatte wieder einmal auf den 
„kurzen Freitag" geschoben wurde, womit man der 
Bundesregierung zweifellos eine erstaunliche Regie-
hilfe gab, verbleibt mir nicht die Zeit, um die uns 
hier vorgelegten Ergebnisse des Grünen Berichts 
im einzelnen auf die Gabel zu nehmen. Aber so viel 
dürfte klar sein: Der Grüne Plan steht in gar kei-
nem Verhältnis zu dem Einkommensverlust, den die 
westdeutsche Landwirtschaft durch die Politik der 
Bundesregierung einstecken mußte. Die Einkom-
mensverluste und die Zwangsmechanisierung haben 
den Schuldenberg der Landwirtschaft sehr hoch an-
steigen lassen. Nach dem Bericht hat er bereits die 
12-Milliarden-Grenze überschritten. 
Wir sind keineswegs so naiv zu glauben, daß das 
Minus von vielen Milliarden nun automatisch mit 
dem Grünen Plan ausgeglichen werden könnte. Der 
Bauer draußen will gar keine Subventionen; er 
nimmt nach wie vor den Bundeskanzler beim Wort 
und wünscht, daß die gesamte Wirtschafts-, Han-
dels-, Finanz- und Preispolitik auf den Kurs ge-
bracht wird, der allein zu dem Ziel des Landwirt-
schaftsgesetzes führen kann. 
Uns geht es hier in erster Linie um die Frage, ob 
und in welchem Umfang die Bundesregierung eine 
deutsche Nahrungsmittelproduktion und einen Bau-
ernstand noch für notwendig hält und ob sie bereit 
ist, die erforderlichen Konsequenzen daraus zu 
ziehen. Es hat sich in den sechs Jahren nunmehr er-
wiesen, daß das Landwirtschaftsgesetz, so wie es 
hier entgegen unseren besseren Vorschlägen — 
Paritätsgesetz usw. —, aber schließlich doch im 
Glauben an den guten Willen der Bundesregierung 
beschlossen wurde, offenbar zu weich gewesen ist. 
Darum versagt die Agrarpolitik der Bundesregie-
rung. Sie ist genaugenommen zu echten agrarpoliti-
schen Maßnahmen für den Ausgleich der Disparität 
überhaupt nicht verpflichtet. Der Bundesminister 
Schwarz hat uns dies ja auch bei jeder möglichen 
Gelegenheit erklärt. Je nachdem, wie es der Bundes-
regierung nach der Gunst oder der Ungunst des 
Augenblicks, nach ihren politischen oder konjunk-
turpolitischen Verlegenheiten gefällt, bewegt man 
sich näher zum oder weiter vom Landwirtschafts-
gesetz, meist aber sehr weit entfernt davon. Es kann 
doch heute niemand mehr bestreiten, daß das Land-
wirtschaftsgesetz in der gegenwärtigen Fassung 
mehr oder weniger ein Gesetz zur Vertiefung der 
betriebswirtschaftlichen Statistik in der Landwirt-
schaft und kein Paritäts- und kein Rentabilitäts-
gesetz darstellt. 
Wir hätten es begrüßt — und nach den starken 
Worten, die man gelegentlich in diesem Hause 
hörte, hätte man es eigentlich mit Bestimmtheit er-
warten müssen —, daß auch die bäuerlichen Spre-
cher in der Regierungspartei ihre Kritik mehr auf 
diese Frage konzentrierten 
(Abg. Kriedemann: Kommt vielleicht noch!) 
und eine Revision des Landwirtschaftsgesetzes ver-
langt hätten. Für meine Fraktion darf ich Ihnen an-
kündigen, daß wir in Kürze eine Novelle vorlegen 
werden, die eine jede Bundesregierung verpflichten 
wird, Kanzlerversprechen einzulösen. 
(Beifall bei der FDP. — Abg. Frau Strobel: 
Der Entwurf eines Gesetzes: Was der 
Kanzler verspricht, muß er halten!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Dass Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Pflaumbaum. 
Dr. Pflaumbaum (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich halte 
es für einen guten Stil, daß man mir die Möglichkeit 
8254 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Dr. Pflaumbaum 
gibt, schon jetzt zur Agrarpolitik zu sprechen. Ich 
muß feststellen, daß sich durch die ganzen Aus-
sprachen und Reden wie ein roter Faden hindurch-
zieht, welchen Schwierigkeiten die Landwirtschaft 
in unserer industriellen Wirtschaft gegenübersteht 
und daß sich — verehrte Frau Strobel, auch das 
haben Sie zum Ausdruck gebracht — nunmehr nach 
dem letzten Bericht eine Verschlechterung der Lage 
ergeben hat. 
Man muß als Bauer mit Bedauern feststellen, daß 
sich das Verhältnis, das gegenseitige Verstehen von 
Stadt und Land, von Erzeuger und Konsument, von 
der Berufsgruppe der Landwirtschaft und den übri-
gen Berufsgruppen in der letzten Zeit nicht unerheb-
lich verschlechtert hat. Das hat zu außergewöhn-
lichen Spannungen geführt. Wir Bauern glauben und 
fühlen, daß wir aus der allgemeinen Wohlstands-
entwicklung ausgeschaltet sind. Im besonderen trifft 
das für die Landjugend zu, die dadurch vornehmlich 
beeindruckt wird. Es ist, glaube ich, verständlich, 
daß ein junger Mann und ein junges Mädchen, die 
einen Beruf ergreifen, in diesem Beruf — um mit 
Friedrich dem Großen zu sprechen — reüssieren 
wollen. Sie stehen heute vor einer gewissen Leere, 
wohlgemerkt Leere nicht mit h, sondern mit einem 
Doppel-e! Diese Leere gilt es in der heutigen Zeit 
auszufüllen. 
Der Städter glaubt — - nicht wahr, Herr Kollege 
Dresbach —, daß die Bauern in ihren Forderungen 
kein Maß zu halten wissen. 
(Abg. Dr. Dr. h. c. Dresbach: Was habe , 
 ich denn gesagt?) 
— Ja, Sie haben sich dann umgestellt! 
(Abg. Dr. Dr. h. c. Dresbach: Was denn, ich 
komme doch vom Dorf! Aber ich habe nicht 
das Ehrenband der Grünen Front!) 
Aha, das kann Ihnen noch verliehen werden. 
(Heiterkeit.) 
Die Städter glauben, daß wir Bauern in unseren 
Forderungen kein Maß zu halten wissen, und mei-
nen, daß wir für die Summen, die uns im Grünen 
Plan zukommen, dankbar sein sollten. So stehen sich 
die Fronten mehr denn je, ich möchte beinahe sa-
gen, unversöhnlich gegenüber. Die Auffassung, daß 
dieser Zustand unerwünscht ist, wird, glaube ich, 
von allen geteilt. Wir stehen also, um mit dem 
heute oft gebrauchten Wort zu sprechen, einer „un-
bewältigten Gegenwart" gegenüber. 
Dabei möchte ich einmal in diesem Augenblick in 
freundlicher Weise die Presse ansprechen. Ich habe 
vom Standpunkt des Bauern aus die Presse darum 
zu bitten, daß sie bei diesen Gegensätzen und Miß-
verständnissen aufklärend, versöhnlich und ver-
söhnend wirkt und nicht noch die Kluft und den 
Graben vertieft. Ich habe die weitere Bitte an die 
Presse — ich glaube dafür wohl Verständnis zu 
finden —, daß die Presse nicht noch unter „Einge-
sandt" denen einen Platz öffnet, die die Lage der 
Dinge in der Landwirtschaft verzerren, verstellen 
und deren Stimmen von dem Bauerntum in weiten 
Kreisen als Schmähungen in ihrer Not empfunden 
werden. 
(Zustimmung des Abg. Brese.) 
Zur Klarstellung und zum Ausgleich müssen auch 
wir die richtigen Wege finden. Es ist zu fragen, ob 
das denn so sein muß. Ich darf darauf verweisen, 
daß es solche Verhältnisse zwischen der Landwirt-
schaft und den übrigen Berufsgruppen in all den 
Ländern, die gleich hoch industrialisiert sind wie 
wir, in den USA, in England und in der Schweiz, 
nicht gibt. Ich komme nachher noch auf die näheren 
Umstände zu sprechen. 
Wenn wir der Auffassung sind, daß les so nicht 
sein sollte, erhebt sich die Frage, wo denn tie tiefe-
ren Ursachen auf diesem Gebiet liegen. Ich darf dazu 
folgendes ausführen. In der modernen industriellen 
Wirtschaft und ihrer Entwicklung stehen wir ge-
rade in diesen Jahren einer zunehmenden Wert-
schöpfung, einem zunehmenden Sozialprodukt und 
schlechthin einem zunehmenden Wohlstand gegen-
über. Ausgehend von den Spitzenerträgen der In-
dustrie mit einer außergewöhnlichen Mengenkon-
junktur und einer damit auch in gewissem Um-
fange verbundenen Preiskonjunktur, erleben wir, 
daß nunmehr das Sozialprodukt von Jahr zu Jahr 
teilweise in außergewöhnlichem Maße steigt. Am 
Ende des Wirtschaftsjahres findet dann die Fest-
stellung dieses Zuwachses statt. Dann erfolgt die 
Ordnung des neu entstandenen Wohlstandes. Die 
Auswirkung auf die Löhne, Gehälter und Renten 
gilt so als etwas Gegebenes in gewissen Prozent-
sätzen, die sich aus der Entwicklung und den Macht-
verhältnissen der einen zu der anderen Seite erge-
ben. Die freien Berufe schließen sich an, ändern, 
stellen ihre Gebühren usw. um, um hier gleichen 
Schmitt halten zu können. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Schon im Mittelstand fängt es an, schwieriger zu 
werden. Ich möchte, da ich vom Spitzenreiter 
sprach, weiter den Vergleich mit dem Pferd ziehen. 
Unser Kollege Ritzel ist leider nicht eta. Ich möchte 
ihm seine Schau in der Liebe zum Pferde nicht neh-
men. Aber da ich einen höflichen Ausdruck ge-
braucht habe, darf ich das wohl auch sagen, ohne 
daß er anwesend ist. Im Mittelstand gibt es ge-
wisse Wirtschaftszweige, von denen man sagen 
kann „ferner liefen", das heißt, sie halten nicht 
mehr gleichen Schritt mit der Entwicklung. Es gibt 
ferner den Maßstab, daß man sagen kann: „sie 
gaben auf", wie es im Rennen heißt. Die Landwirt-
schaft steht bei der Verteilung des Wohlstandes 
folgender Tatsache gegenüber. Die Landwirtschaft 
kennt keine Mengenkonjunktur, sondern nach dem 
sogenannten Engelschen Gesetz fällt bei steigen-
dem Einkommen der Anteil des Einkommens, den 
die Haushalte für den Ernährungssektor aufwen-
den. Wir sind auf diesem Gebiete von 50 % der 
 Gesamtausgaben auf 45 % gekommen, wir sind 
dann bei 40 % gelandet und stehen augenblicklich, 
glaube ich, bei 36,3 %. Wenn man nun noch zwi-
schen dem Erzeugerpreis und dem Verbraucherpreis 
aufteilt, schneidet die Landwirtschaft noch schlech-
ter ab. Es liegt also in der Natur der Sache, daß die 
Landwirtschaft nicht durch irgendeine Produktions-
erhöhung, durch eine Mengenkonjunktur mit der 
übrigen Wirtschaft gleichen Schritt halten kann. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8255 
Dr. Pflaumbaum 
Nun kommt die Frage: Wie steht es mit der 
Preiskonjunktur? Meine verehrte Kollegin Frau 
Strobel hat ansonsten so nette Worte gefunden. 
Ich wollte sie etwas fragen. Es kommt darauf an, 
verehrte Frau Strobel, daß wir als Bauern nicht 
einseitig der Allgemeinheit der Steuerzahler irgend-
wie zur Last fallen. Dort, wo die Chance ist, muß 
den Bauern bis zu einem gewissen Grade auch zu-
gestanden werden, Preise zu bekommen, die die 
Unkosten der Produktion wenigstens weitgehend 
decken. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Einen anderen Weg kann es nicht geben. Sonst 
müßte man sagen: Ihr laßt die Ärmsten schuldig 
werden, dann — wenn wir mit dem Grünen Plan 
kommen — überlaßt ihr uns der Pein. 
Teilweise — das muß man betonen — liegen die 
Dinge in der Landwirtschaft sogar so, daß weder 
eine Mengenkonjunktur eintritt noch eine Preis-
entwicklung zugelassen wird; vielmehr haben wir 
in der Landwirtschaft Schrumpfkonjunkturen, z. B. 
bei der Kartoffel und beim Getreide. 
Nicht zuletzt stehen unsere Preisgestaltung und 
unser Absatz unter ,dem Druck einer bestimmten 
Importkonjunktur. Wohl sagt man, der Teil, der 
auf diesem Gebiete eingeführt werde, sei im Ver-
hältnis zur Ausfuhr so bescheiden, daß er keine 
ausschlaggebende Rolle spiele. Aber im einzelnen 
hat er für die Landwirtschaft große Bedeutung da-
durch, daß man auf diesem Wege dort, wo noch 
eine bescheidene Preisentwicklung gegenüber den 
erhöhten Unkosten vorliegt, diese Entwicklung ab-
stoppt. 
Nun fragt sich, wie die Landwirtschaft dieser Ent-
wicklung im industriellen Sektor gegenübersteht. 
Im letzten Jahr lagen die Dinge folgendermaßen. 
Es ist ausgewiesen, daß die Industrie im gewogenen 
Mittel eine 12%ige Erhöhung des Sozialprodukts 
hatte zu 8% echt durch Mengenkonjunktur und zu 
4% durch die Preise. Bei den 4 % läßt sich nicht im 
einzelnen feststellen, wieweit sie sich auf die Land-
wirtschaft auswirken. Sie sind aber doch nicht ohne 
Auswirkung auf die Landwirtschaft, weil die Preise, 
auch die Preise für die Betriebsmittel, die die Land-
wirtschaft sich kaufen muß, gestiegen sind. Mit den 
8 % aber verhält es sich folgendermaßen. Nehmen 
wir an, die Löhne im industriellen Sektor steigen 
um 8 oder 10 %. Die Landwirtschaft muß nachziehen. 
Unsere Kollegin Strobel hat vorhin, schon angedeu-
tet, daß die Landwirtschaft bisher zu wenig nach-
gezogen habe. Nach Pressemeldungen stehen im 
Augenblick sogar Erörterungen an, in denen es um 
eine Lohnerhöhung um 40 Pf pro Stunde geht. Geht 
man von 8 oder 10 % aus, legt das Einkommen des 
Landarbeiters mit 4800 DM zugrunde und berück-
sichtigt die 450 000 Fremdarbeitskräfte, die die ver-
ehrte Frau Strobel erwähnt hat, so ergibt sich, wenn 
die Dinge nur so laufen, eine neue Lohnanforderung 
an die Landwirtschaft von 216 Millionen DM für 
diese 450 000 Fremdarbeitskräfte. Reichen aber die 
10 % nicht aus, steigt also der Prozentsatz, dann 
steigt auch die Lohnanforderung in demselben Aus-
maß. Nun haben wir noch 2 Millionen Familien-
arbeitskräfte. Für diese ergäbe sich eine Anforde-
rung von 862 Millionen DM. Es ergäbe sich damit 
eine neue Anforderung von insgesamt ungefähr 
1 Milliarde. Bei den Familienarbeitskräften wäre 
das allerdings nicht eine echte Anforderung, son-
dern nur eine Lohnerwartung. Wenn diese aber 
nicht in irgendeiner Form erfüllt würde, bewiese 
das, daß die Disparität erneut größer geworden ist. 
Man erörtert, wie man diesen Dingen abhelfen 
kann. So meint z. B. Herr Professor Plate, daß jähr-
lich soundso viel Arbeitskräfte ausscheiden müßten. 
Bei dem Maßstab, den er bei seinen Darlegungen 
gewählt hat — er setzte allerdings eine gewisse 
Senkung des Getreidepreises voraus —, müßten, wie 
er glaubt, bis zum Jahre 1965 weitere 500 000 Men-
schen aus der Landwirtschaft ausgeschieden sein. 
Man kann sich vorstellen, was das für unsere Land-
frauen und für uns Bauern bedeutet, daß auf der 
einen Seite die Arbeitszeit gekürzt und auf der an-
deren Seite die Arbeitszeit und die Arbeitsanfor
-
derung in der Landwirtschaft von Jahr zu Jahr er-
höht wird. In dieser Form wird die Aufgabe wohl 
nicht zu lösen sein. Die Abwanderung erfolgt ja 
nicht überall nach ökonomischen Gesichtspunkten, 
sondern hängt in weitem Maße von den Menschen 
ab. 
Man sagt uns immer wieder: Ihr müßt dieser 
Entwicklung dadurch Rechnung tragen, daß ihr 
rationalisiert. Nun, die Umstellung von der mensch-
lichen Arbeitskraft auf die technische Arbeitskraft 
setzt eine besonders große Kapitalinvestition vor-
aus. Ein landwirtschaftlicher Betrieb muß 20 000 bis 
25 000 DM aufbringen, wenn er die menschliche 
Arbeitskraft durch die Arbeitskraft der Maschine 
ersetzen will, wenn ihm das überhaupt gelingt. 
Eine weitere Frage wird in diesem Zusammen-
hang aufgeworfen, die auch die Kollegin Strobel 
angeschnitten hat, nämlich die Frage der Struktur-
wandlung. Für den, der die Dinge kennt, kann es 
keinem Zweifel unterliegen, daß die Strukturwand-
lung die erste Voraussetzung und Notwendigkeit 
ist. Trotzdem wird man nicht der Meinung sein kön-
nen, daß man die Aufgabe mit der Strukturwand-
lung und damit, daß man die menschliche Arbeits-
kraft entbehrlich macht, lösen kann. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Ich darf auf das für uns in dieser Hinsicht klassi-
sche Land verweisen, die USA. Die Betriebe haben 
dort alle die entsprechende Größe, die Arbeitspro-
duktivität ist sehr hoch. Es gibt Weizenbaubetriebe 
mit 1000 Morgen Umfang, worauf nur die eine Fa-
milie des Farmers sitzt. Trotzdem kommt man in 
diesem klassischen Land mit diesen Maßnahmen 
nicht aus; dem Farmer muß noch die Hälfte seines 
Einkommens von staatlicher Seite zukommen. Nie-
mand wird so einseitig sein, daß er glaubt, auf diese 
Weise könne das Problem, daß die Landwirtschaft 
nachhinkt, gelöst werden. 
(Beifall in der Mitte.) 
Noch auf einen Punkt muß ich hier eingehen, weil 
er angeschnitten worden ist; ich hätte ihn sonst 
nicht erörtert. Ich meine damit die Frage „groß oder 
klein". Ich darf aus meinem Wirkungskreis das Er-
gebnis, das für 305 Betriebe von der Buchstelle 
8256 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Dr. Pflaumbaum 
hieb- und stichfest zusammengestellt ist, vortragen. 
Diese Betriebe sind im Durchschnitt 60 ha groß. Die 
Unterlage bezieht sich auf das Jahr 1959/60. Ich be-
tone, es war ein ausnahmsweise schlechtes Jahr, 
das nicht ohne weiteres mit anderen Jahren zu ver-
gleichen ist und das nach meiner Erinnerung für 
diese Betriebe in den letzten 50 Jahren das schlech-
teste Jahr gewesen ist, das wir erlebt haben. Aus 
dieser Unterlage ergibt sich, daß 54 Betriebe, die 
eine entsprechende Größe haben und bei denen die 
Bodenverhältnisse außerordentlich gut liegen, den 
richtigen Vergleichslohn erwirtschaftet haben. Bei 
35 Betrieben kann man zweifelhaft sein, man muß 
sie einzeln unter die Lupe nehmen. 219 Betriebe in 
dieser Größe mit der Intensität des Kreises Uelzen 
haben den Vergleichslohn nicht erwirtschaften kön-
nen. Darunter befinden sich 54 Betriebe, die für den 
Vergleichslohn überhaupt Null erwirtschaftet haben, 
ohne Vergleichslohn schon Verluste hatten. 
(Abg. Dr. Graf Henckel: Hört! Hört!) 
Nun möchte ich auf eines hinweisen. Ich möchte 
nicht verkehrt verstanden sein. Gibt es denn auch 
Parallelen bei uns? Da darf ich darauf hinweisen, 
daß wir einer schrumpfenden Konjunktur ja auch in 
der Kohlenwirtschaft gegenüberstehen. Ich glaube, 
wir alle teilen durchaus die Auffassung, daß der 
Kohlenwirtschaft und damit dem Kohlenarbeiter ge-
holfen werden muß; denn er ist der erste Arbeiter, 
der mit dem größten menschlichen Einsatz und 
Risiko arbeitet. Aber wenn ihm 1,7 Milliarden DM 
zukommen und außerdem noch die Vergünstigung 
durch den Schichtlohn, dann sollte man doch glau-
ben, es müßte auch für die Landwirtschaft ein an-
derer Weg gefunden werden, ein Weg, der in der 
Sache die Meinungsverschiedenheiten ausräumt, wie 
sie in vielen Fällen bei uns auftreten. 
Nun die andere Seite. Wie werden die anderen 
Länder, in denen für die Landwirtschaft gleiche Ver-
hältnisse bestehen, damit fertig? 
In England hat man ein Festpreissystem. Das eng-
lische Volk trägt die Lasten, die notwendig sind, um 
seine Landwirtschaft arbeitsfähig zu halten, mit 
politischer Reife und menschlichem Wohlwollen. Die 
Leistungen des englischen Steuerzahlers für die 
Landwirtschaft sind doppelt so hoch wie bei uns. 
(Abg. Dr. Graf Henckel: Hört! Hört!) 
In England ist die Sorge für die Zukunft die An-
triebskraft für diese Art der Agrarpolitik. Es ist 
eine kluge Politik in vollständiger Übereinstimmung 
— und das ist das Maßgebliche — mit der Über-
zeugung der gesamten englischen Bevölkerung. 
Wie sieht es in den USA aus? Man darf wohl 
sagen, in den USA ist Herrn Kennedys großer 
Wahlerfolg gegenüber den Republikanern nicht zu-
letzt darin begründet, daß es die Republikaner nicht 
fertigbrachten, den Wohlstand gegenüber ihrer Far-
merschaft gerecht zu ordnen. Herr Kennedy hat des-
halb durch Herrn Freeman, den Agrarminister, nun-
mehr die Devise herausgegeben, gegenüber der 
Farmerschaft den Standpunkt zu vertreten, daß ein 
geordneter Wohlstand durchgeführt wird, das „man-
aged abundance". . Nur eine solche Politik der immer 
wohlhabender werdenden industriellen Gesellschaft,  
sagt er, ist ihres Wohlstandes würdig, die mit dem 
anderen Teil der Gesellschaft teilt und den Wohl-
stand von Jahr zu Jahr neu ordnet. 
Ein Musterländle auf diesem Gebiet ist die 
Schweiz. Die Schweiz hat in vielen Industriebetrie-
ben den höchsten Grad der Intensität. Sie hat auf 
der anderen Seite viele bäuerliche Kleinbetriebe mit 
schwierigsten Verhältnissen, denen im besonderen 
geholfen werden muß. Sie stellen fest, daß die ganze 
Schweizer Bevölkerung felsenfest davon überzeugt 
ist, daß kein Bauernhof an dem höchsten Hang über-
haupt verlorengehen darf. 
Das sind die Grundauffassungen, denen wir ge-
genüberstehen und die in Zukunft bei uns verwirk-
licht werden sollten, damit wir zu einer besseren, zu 
einer glücklicheren Lösung kommen. Ich darf aber 
noch einmal betonen, daß man bei uns nicht ein-
seitig glauben darf, dieser oder jener Schritt führe 
auf den Weg zum Erfolg. Man muß alle Maßnahmen, 
die möglich erscheinen, durchführen. 
Das bedeutet nicht zuletzt auch, daß man der 
Landwirtschaft zugesteht, in bescheidenem Umfang 
dort, wo die Chance gegeben ist, gewisse Preis-
ausgleiche vorzunehmen, damit sie nicht den Weg 
der Bettelei an die Steuerzahler gehen muß. 
(Zustimmung bei Abgeordneten der 
CDU/CSU.) 
Wir sehen also: ein Wohlstand will geordnet sein. 
Wir sehen weiter, daß ein steigender Wohlstand 
uns in jedem Jahr vor neue Aufgaben stellt und daß 
die Aufgaben in jedem Jahr schwieriger werden. 
Meistern wir diese Aufgaben um des ganzen Volkes 
willen in gegenseitigem Verstehen! Meistern wir 
sie nicht, dann stehen wir auch hier einer nicht be-
wältigten Gegenwart gegenüber. 
Dazu muß aber eines gesagt werden. Nicht mit 
Worten hier und anderswo werden die Dinge ent-
schieden. Schöne Wort lösen die Aufgaben nicht. 
Wir alle, die wir auf diesem Gebiet tätig sind und 
die wir uns verantwortlich fühlen, werden eines 
Tages nicht an unseren Worten, sondern an unseren 
Taten gemessen werden. Dessen müssen wir uns 
bewußt sein, wenn wir an die Lösung dieser, im 
Hinblick auf die Bedeutung der Landwirtschaft in 
der Industriegesellschaft und in der Volkswirtschaft 
für die Gesamtheit des deutschen Volkes so wich-
tigen Aufgabe herangehen. Einen Gesichtspunkt 
möchte ich noch besonders herausstellen: Jenseits 
der Zonengrenze offenbaren sich in den Schwierig-
keiten, die in der Landwirtschaft auftreten, die Feh-
ler der dortigen Agrarpolitik — ich will nicht auf 
Einzelheiten eingehen —; unsere Aufgabe im Kal-
ten Krieg muß es sein, eine bessere, eine erfolg-
reiche Agrarpolitik zu betreiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
 Abgeordnete Bading. 
Bading (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Herr Kollege Dr. Pflaumbaum hat 
uns soeben ein Bild davon entwickelt, wie es in 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8257 
Bading 
anderen Ländern sehr viel besser gemacht wird als 
bei uns. Das war aber doch auch wieder eine sehr 
harte Kritik an der Politik der Bundesregierung, 
die von der Partei, der Herr Dr. Pflaumbaum ange-
hört, getragen wird. Ich habe vermißt, daß Herr 
Dr. Pflaumbaum nur einmal sagte, wie man es nach 
seinen Vorstellungen im einzelnen  besser machen 
kann. 
Der Grüne Bericht, über den wir uns heute aus-
einandersetzten, weist in diesem Jahre wiederum 
erfreuliche Verbesserungen aus. Von einem meiner 
Herren Vorredner ist gesagt worden, es handele 
sich lediglich um eine statistische Fleißarbeit. Wir 
sollten uns diesem harten Urteil nicht anschließen, 
sondern dankbar dafür sein, daß so viel Mühe und 
Arbeit aufgewandt werden, um uns ein Bild von 
den Vorgängen in der Landwirtschaft zu vermitteln. 
Es wird wohl niemand in diesem Hause widerspre-
chen, wenn ich sage, daß wir allen, die an dem Grü-
nen Bericht mitgearbeitet haben, Dank schulden, an-
gefangen bei den Leitern der 8000 Testbetriebe, die 
sich zur Verfügung gestellt haben, über die Buch-
führungsinstitute usw. bis zu den Beamten im Bun-
desernährungsministerium, die dann dem Bericht 
den letzten Guß gegeben haben. 
Ich brauche hier nicht im einzelnen wiederum auf 
die Zahlen des Grünen Berichts einzugehen. Sie 
sind ja schon von meiner Fraktionskollegin Frau 
Käte Strobel erwähnt worden, und auch die ande-
ren Redner haben sie im einzelnen erläutert. 
(Vorsitz: Vizepräsident Dr. Dehler.) 
Ich möchte aber doch auf einige Schlußfolgerungen 
aufmerksam machen. Wir haben gehört und im 
Grünen Bericht gelesen, daß die Bruttobodenpro-
duktion der Landwirtschaft sehr stark angestiegen 
ist. Die Landwirtschaft hat damit eine große Lei-
stung vollbracht. Die Leistungen in der Veredlungs-
wirtschaft sind, prozentual gesehen, sogar noch grö-
ßer. Auch das ist rühmend zu erwähnen. Infolgedes-
sen kann man sagen, daß die Nahrungsmittelpro-
duktion insgesamt der Landwirtschaft für sich und 
für die Gesamtbevölkerung, selbst wenn man sie 
nur in Getreideeinheiten rechnet und dadurch die 
ganze Preisentwicklung ausklammert, sehr stark ge-
stiegen ist, man kann sagen: in den letzten zehn 
Jahren um beinahe 50 Prozent. 
Gleichzeitig hat die Landwirtschaft im selben Zeit-
raum etwa 1,4 Million Arbeitskräfte abgegeben. 
Das heißt also: Einer 50prozentigen Leistungsstei-
gerung steht eine Abnahme der Arbeitskräfte von 
etwa 36 Prozent gegenüber. Daß ein solcher Prozeß 
mit ungeheuer viel Kummer und Sorgen verbunden 
ist, ist eine Selbstverständlichkeit. Der Anteil der 
landwirtschaftlich tätigen Bevölkerung ist durch 
diese Entwicklung von 20 Prozent auf 10 Prozent 
gesunken. Auch das ist eine sehr starke Abnahme, 
die natürlich wiederum eine bestimmte Folge hat. 
Durch die Verringerung des Arbeitskräftepoten-
tials und gleichzeitig durch die Steigerung der Pro-
duktion ist die Wertschöpfung je Arbeitskraft in 
der Landwirtschaft gestiegen. Das sollten wir hier 
klar zum Ausdruck bringen. Wir sollten uns dar-
über klar sein, daß durch diese große Arbeitsan-
strengung in der Landwirtschaft auch die Wert-
schöpfung je Vollarbeitskraft — man kann es er-
rechnen; im Grünen Plan stehen diese Zahlen nicht, 
aber es ist nicht schwer, sie zu errechnen — von 
etwa 2400 auf 5700 DM gestiegen ist. Das ist ein 
außerordentlich erfreuliches Zeichen der Entwick-
lung. 
Wir wollen hier nicht immer nur alles schwarz 
in schwarz malen von seiten der Landwirtschaft, 
sondern stets sagen, daß mit diesem Entwicklungs-
prozeß auch Vorteile verbunden sind. Ich bin der 
Ansicht, die Landwirtschaft tut sich selber nicht den 
geringsten Dienst, wenn sie andauernd ihre Situa-
tion und ihre Lage als nur bejammernswürdig hin-
stellt. Weder gewinnt sie dadurch sehr viel Anse-
hen bei der anderen Bevölkerung, noch tut sie der 
Jugend in der Landwirtschaft damit einen Dienst. 
Infolgedessen sollte man auch hier alle Entwick-
lungsfolgerungn klar und deutlich sehen. 
Diese ungeheure Leistungssteigerung in der Land-
wirtschaft war natürlich nur durch eine Entwicklung 
der technischen Investitionen möglich, die eigent-
lich ohne Beispiel ist. Dadurch ist die Landwirtschaft 
in noch viel stärkerem Umfang mit der übrigen 
Wirtschaft verflochten. Man kann sagen, daß der 
Arbeiter bei Claas oder in irgendeinem Düngemit-
telwerk sozusagen auch mit zur Landwirtschaft ge-
hört. Diese Trennung in Landwirtschaft und übrige 
Wirtschaft hört einfach auf, einen Sinn zu bekom-
men. Man sollte also auch hier von seiten der Pro-
duktion nicht immer allzustark auf den Gegensatz 
hinweisen, sondern mehr auf das Gemeinsame. 
Durch diese Investitionen hat natürlich das 
Fremdkapital eine starke Zunahme erfahren. Es ist 
von 1954 bis 1960 von 6,2 Milliarden auf 12 Milliar-
den gestiegen. Auch diese Zahl muß in ihrer 
Bedeutung richtig gesehen. werden. Wir können 
nicht allein darüber klagen, daß die Verschul-
dung der Landwirtschaft so gestiegen ist, sondern 
wir müssen die Zinsleistung, die für das Kapital 
aufzubringen ist, in Verbindung mit dem Umsatz 
der Landwirtschaft, d. h. mit den Verkaufserlösen, 
sehen. Eine absolute Zahl sagt uns gar nichts. Man 
kann nur in Prozentzahlen überhaupt irgend etwas 
erkennen. Da sehen wir also, daß sich in der Be-
ziehung zwischen Zinsleistung und Umsatz in den 
letzten Jahren fast gar nichts geändert hat. Sie be-
trägt jetzt etwa 3,4 %, das heißt, die Zinsleistung 
nimmt 3,4% der Verkaufserlöse in Anspruch. Wenn 
wir die heutige Situation der Landwirtschaft mit der 
kurz vor dem Kriege vergleichen — manche Land-
wirte haben ja diese Zeit als besonders segensvoll 
fin Erinnerung behalten, obwohl ich der Meinung 
bin, daß es gar keine segensvolle Zeit war, auch 
nicht für die Landwirtschaft —, stellen wir fest, daß 
der Anteil der Zinsleistung damals 5,4 % betrug, 
also 2% mehr, als er heute bei der gegenwärtigen 
Höhe des Fremdkapitals beträgt. Nehmen wir die 
Zahl vor der großen Entschuldung der Landwirt-
schaft: Der Anteil betrug Anfang der dreißiger 
Jahre 14 %; das war natürlich viel zu hoch. Man 
kann aber keineswegs davon reden, daß ein Anteil 
der Zinsbelastung der Landwirtschaft an den  Ver- 
8258 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Bading 
kaufserlösen in Höhe von 3,4% eine untragbare 
Belastung darstellt. Natürlich sind das Durchschnitts-
zahlen; es gibt Betriebe, die mit einer höheren Zins-
belastung zu rechnen haben. Dafür gibt es auf der 
anderen Seite auch wieder Betriebe, die eine gerin-
gere Zinsleistung aufzubringen haben. Ich bedauere 
aber, ,daß diese Zahlen in keinem landwirtschaft-
lichen Fachblatt zu finden sind. Da wird immer nur 
auf die Steigerung der sogenannten Verschuldung 
hingewiesen. Wir wollen also auch hier beim Wahr-
heitsprinzip bleiben. Ich glaube, die Landwirtschaft 
fährt dabei besser. 
In diesem Zusammenhang muß ich aber auch noch 
meine Anerkennung für Mannesmut vor demokra-
tischen Parlamentsentscheidungenn zum Ausdruck 
bringen, und zwar hier in diesem Fall des Bundes-
ernährungsministeriums, das dem Beschluß des Bun-
destages nicht entsprochen hat, den Vergleichslohn 
auf der Grundlage des sogenannten tatsächlichen 
Stundenarbeitsverdienstes zu berechnen. Im Grünen 
Bericht — ich kann mich darauf beschränken, dar-
auf hinzuweisen — finden Sie die Gründe ange-
geben, warum es das Ernährungsministerium abge-
lehnt hat, eine solche Berechnung aufzustellen. Sie 
würde einfach nicht der Realität entsprechen und 
auch nicht der Wahrhaftigkeit. Deswegen ist es gut, 
daß das nicht gemacht worden ist. 
Auch ich darf noch einmal sagen, daß das Jahr 
1958/1959 ein außerordentlich schwieriges Jahr für 
die Landwirtschaft gewesen ist. Zum erstenmal ist 
die ständig ansteigende Linie der Differenzbeträge 
zwischen Einnahmen und Ausgaben unterbrochen 
worden. Die Differenz zwischen Einnahmen und 
Ausgaben im Wirtschaftsjahr 1959/60 lag mit etwa 
51 /2 Milliarden DM unter der des Vorjahres, aber 
nicht etwa durch eine Unterbrechung der ständig 
steigenden Entwicklung der Verkaufserlöse. Die 
ebenfalls ständig steigende Kaufkraft machte es 
möglich, daß trotz der schlechteren Produktionsver-
hältnisse die Einnahmen der Landwirtschaft nicht 
gesunken sind. Aber die Ausgaben — insbesondere 
für Futtermittel — stiegen im Wirtschaftsjahr 
1958/59 so stark an, daß der Einnahmenüberschuß 
zurückging. 
Herr Dr. Pflaumbaum hat erwähnt, daß das Jahr 
1958/59 zumindest in seiner Heimat das schlechteste 
Jahr seit Menschengedenken gewesen ist. Ich 
glaube, wir sollten uns nicht immer auf dieses Jahr 
berufen, denn es war eben ein besonders schlech-
tes Jahr. Aber wir müssen daraus natürlich Konse-
quenzen ziehen. Wir halten somit die von der Bun-
desregierung gezogene Konsequenz, in diesem Jahr 
den Betrag zu erhöhen, für durchaus sinnvoll und 
zweckmäßig. 
Ich möchte noch auf eine Tatsache hinweisen, die 
ebenfalls aus dem Grünen Bericht hervorgeht, und 
zwar auf die erschreckende Differenzierung des Ein-
kommens innerhalb der Landwirtschaft. Ich kann 
wirklich nicht verstehen, daß von einzelnen Kolle-
gen der Regierungspartei oder der FDP diese Tat-
sache völlig nebensächlich behandelt wird. Es wird 
so getan, als ob es gar nicht notwendig sei, aus die-
ser Differenzierung des Einkommens innerhalb der 
Landwirtschaft die richtigen Schlüsse für unsere 
Agrarpolitik zu ziehen. Selbstverständlich können 
wir den Betrieben, die gegenüber der allgemeinen 
Entwicklung in der Landwirtschaft zurückgeblieben 
sind, nur helfen — das gilt gerade dann, wenn wir 
sie der Landwirtschaft erhalten wollen —, indem 
wir ihre betrieblichen Voraussetzungen verbessern 
oder ihnen die Möglichkeit geben, sie zu verbes-
sern. Wir müssen also den Sinn des § 1 des Land-
wirtschaftsgesetzes erfüllen, nach dem die Landwirt-
schaft in den Stand gesetzt werden soll, ein den Ein-
kommen in der übrigen Wirtschaft entsprechendes 
Einkommen selber zu erwerben. 
Dazu ist es notwendig — das hat meine Fraktion 
und Partei schon seit Jahren immer wieder gesagt —, 
daß wir von den Subventionen herunterkommen 
und die Maßnahmen zur Agrarstrukturverbesserung 
oder zur Rationalisierung der Familienbetriebe ver-
bessern. Meine Damen und Herren, ich habe schon 
im vorigen Jahr oder im vorvergangenen Jahr, 
ich weiß es nicht genau — einige Worte zur Dünge-
mittelsubvention gesagt, und ich erinnere mich, daß 
Herr Minister Schwarz mir damals insoweit recht 
gegeben hat. Ich zitiere aus dem Protokoll der Sit-
zung vom 11. März 1960, in der wir uns über den 
Grünen Plan 1960 unterhielten. Herr Minister 
Schwarz hat gesagt: 
Herr Kollege Bading, einigen wir uns auf die 
Formel: Wir hatten einmal eine Verbilligung 
von 20 % , haben im vergangenen Jahr 14 % 
gehabt und werden in diesem Jahr weiter 
herunterkommen, weil der Betrag festliegt und 
die Anwendung von Düngemitteln größer sein 
wird. Wir werden wieder einige Prozent her-
unterrutschen, und es kann kein Zweifel be-
stehen, daß die Dinge auslaufen werden. 
Im Grundsatz besteht also zwischen Herrn Minister 
Schwarz und uns kein Gegensatz. Wir sind uns nur 
über das Tempo des Aaslaufens uneinig. Nun ja, da 
kann ich natürlich verstehen, daß man im Wahljahr 
etwas vorsichtig ist. Herr Minister Schwarz hat zwar 
bestritten, daß z. B. die zusätzlichen 300 Millio-
nen DM irgendwie als ein Wahlgeschenk aufzufas-
sen seien. Aber er hat — ich muß ihn leider schon 
wieder zitieren — in der Begründung zum Grünen 
Plan am 10. Februar dieses Jahres gesagt: 
Wenn solche Maßnahmen . . . die Nebenwir-
kung auslösten, daß die Agrarpolitik der Regie-
rung auch bei den Wählern günstig beurteilt 
wird, dann könnte ich allerdings darüber nicht 
traurig, sondern nur zufrieden sein, 
(Abg. Frehsee: Die Regierung hat das ja 
auch sehr nötig!) 
Man kann also wohl kaum sagen, daß bei diesen 
Überlegungen der Hinblick auf den September 1961 
gefehlt hätte. 
Ich freue mich aber auch, feststellen zu können, 
daß die ablehnende Meinung gegenüber den Sub-
ventionen sich nicht allein auf die Sozialdemokratie 
oder einige Betriebswissenschaftler beschränkt, son-
dern daß auch innerhalb der Landwirtschaft die Be-
denken, ob diese Form der Hilfe die einzig richtige 
ist, immer größer werden. Ich möchte hier auf die 
Stellungnahme der katholischen bayerischen Land- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8259 
Bading 
jugend in ihrer Zeitschrift „Der Pflug" im Januar 
dieses Jahres verweisen, in der sie unter der Über-
schrift — ich kann sie nicht genau zitieren —: 
Müssen die Reichen immer reicher werden? densel-
ben Standpunkt vertritt, den wir seit Jahren ver-
treten, den Standpunkt, daß die Verteilung der Sub-
ventionen nicht einfach nach dem Umsatz, sondern 
nach der Bedürftigkeit der Betriebe zu erfolgen hat. 
Nur dann ist eine Subvention moralisch und recht-
lich zu rechtfertigen, wenn sie ,sich für Gerechte und 
Ungerechte gleichmäßig auswirkt; sie muß tatsäch-
lich den Betrieben zugute kommen, denen es am 
schlechtesten geht und die die Subvention nötig 
haben. 
Auch innerhalb des Bundestages ist ja die Dünge-
mittelsubvention bereits von Mitgliedern der Regie-
rungsparteien angeknabbert worden. Wir haben 
gestern im Ausschuß erlebt, daß bei einzelnen An-
trägen der Deckungsvorschlag gemacht wurde, die 
Düngemittelsubvention entsprechend zu kürzen. Wir 
können also feststellen, daß andere Formen der För-
derung der Landwirtschaft für sinnvoller als diese 
Subvention gehalten werden. Ich will damit aber 
nicht gesagt haben, daß ich die Subventionen als 
solche grundsätzlich ablehne. Es ist eine Notwendig-
keit, daß man so lange, bis sich die Agrarstruktur-
maßnahmen auswirken können, auch Subventionen 
zahlt, aber, wie gesagt, nur den Betrieben, die sie 
nötig haben. 
Man könnte den Einwand machen, daß die Aus-
wirkungen auf die Ertragslage es vielleicht doch 
zweckmäßig erscheinen lassen, solche auf den Um-
satz eingestellte Subventionen weiterbestehen zu 
lassen. Ich möchte Sie auf die Seite 70 des Grünen 
Berichts verweisen, wo die Auswirkungen angege-
ben sind. Sie müssen diese Angaben aber nun nicht 
so lesen — ich habe den Grünen Bericht nicht hier, 
deswegen kann ich Sie nur so darauf hinweisen —, 
wie Sie sie dort finden, nämlich auf den Hektar be-
zogen, sondern auf die Arbeitskraft bezogen. Dann 
kommen Sie zu dem Ergebnis, daß sich diese Sub-
ventionen für die größeren Betriebe, die ja eine viel 
geringere Anzahl von Arbeitskräften, auf je 100 ha 
landwirtschaftliche Nutzfläche bezogen, haben, ganz 
anders auswirken, und zwar für die größeren Be-
triebe etwa dreimal so günstig wie für die kleine-
ren Betriebe. 
Nun muß ich noch ein Wort zu der Milchsubven-
tion sagen. Sie ist ja anders zu beurteilen als die 
Düngemittelsubvention. Sie wissen, daß 27 % der 
Verkaufserlöse der Landwirtschaft durch den Ab-
satz von Milch hereinkommen, und die Situation 
der Milchwirtschaft ist zweifelsohne nicht gerade 
die beste. In Hessen ist die Milchanlieferung im 
Jahre 1960 um 42 Millionen Liter größer gewesen 
als im Jahre 1959. Die Gesamtsumme der Auszah-
lung an die Landwirtschaft war aber geringer als im 
vorhergehenden Jahr. Das ist sehr bedauerlich, und 
wir müssen sehen, wie wir zu einer Besserung der 
Situation kommen können. Ich bin der Ansicht, daß 
eine ungezielte und ungestaffelte Milchsubvention 
nicht das richtige Mittel ist. Wir müssen sehen, daß 
wir — das ist eine Forderung, die auch von Herrn 
Minister Schwarz erhoben wird — der Milchsub-
vention den Anreiz nehmen, die Produktion in der 
bisherigen Weise zu erhöhen. Wir können dafür 
auch Wege finden, ohne die große Zahl der klein-
bäuerlichen Betriebe, die am Milchverkauf außer-
ordentlich stark interessiert sind, dadurch zu schä-
digen. Auch Herr Minister Schwarz hat bereits an-
gekündigt, daß er die Milchsubvention 1962 über-
prüfen werde. Ich bedauere, daß er das nicht jetzt 
schon getan hat; denn ich glaube, wir sind schon an 
einem Entwicklungspunkt angelangt, an dem wir 
uns darüber unbedingt Gedanken machen müssen. 
Über die Treibstoffsubvention brauche ich hier 
kein Wort mehr zu verlieren. Sie ist bereits er-
wähnt worden. Um den Preis des Dieseltreibstoffs 
für den deutschen Bauern auf den Betrag zu senken, 
den der französische und der holländische Bauer 
bezahlen, etwa 17 bis 19 Pf, würden wir etwa 70 bis 
80 Millionen DM benötigen. Meines Erachtens ist 
dieser Betrag in der Richtung besser angewandt, 
als er jetzt nach dem Grünen Plan Verwendung fin-
den soll. 
Noch einige Worte zu den Maßnahmen zur Ver-
besserung der Agrarstruktur. Erfreulicherweise kön-
nen wir feststellen, daß unsere ständigen Hinweise 
die Bundesregierung veranlaßt haben, einige Er-
höhungen vorzunehmen. Nur sind wir nicht der An-
sicht, daß diese Erhöhungen schon genügen. Die Er-
höhung des Ansatzes um 15 Millionen DM für die 
Flurbereinigung scheint mir in keiner Weise ein 
Ausgleich für die gestiegenen Kosten der Flurbe-
reinigung zu sein. Es ist notwendig, die Flurbereini-
gung in stärkerem Umfang und in einem größeren 
Tempo durchzuführen. Ich brauche mich da nicht 
zu wiederholen. Doch sollte die Vorfinanzierung, 
die jetzt in Nordrhein-Westfalen und in Hessen er-
probt worden ist und sich gut bewährt hat, auch in 
den übrigen Ländern eingeführt werden, und der 
Bund sollte sich an ihr beteiligen. Wir müssen des-
halb für diese Vorfinanzierung im Grünen Plan 
Geld zur Verfügung stellen. 
Bei dem Ansatz für die Aussiedlung und Aufstok-
kung ist zu beanstanden, daß zwar nominell eine 
Erhöhung, praktisch aber eine Senkung des Betrages 
eintritt; denn aus diesen Mitteln sollen 70 Millio-
nen DM als Zuschuß zur Alterskasse für Landwirte 
bezahlt werden. Das erscheint uns und vielen an-
deren als eine Zweckentfremdung. Wir werden des-
halb fordern, diese 70 Millionen DM aus dem Ein-
zelplan 10 herauszunehmen und in den Sozialetat, 
den Einzelplan 11, einzusetzen. Das bedeutet dann, 
daß 70 Millionen DM mehr für Aussiedlungs- und 
Aufstockungszwecke zur Verfügung stehen. Diese 
Mittel brauchen wir auch dringend. Die Baukosten 
sind gestiegen. Der Baukostenhöchstsatz von 25 000 
DM reicht längst nicht mehr aus. Wir brauchen je 
Aussiedlung insgesamt etwa 20 000 DM an Baukre-
diten mehr. Wenn wir mit 3000 Aussiedlungen im 
Jahr rechnen — was durchaus erreichbar wäre und 
im Grunde genommen nur einen sehr bescheidenen 
Beitrag zur Verbesserung der Agrarstruktur dar-
stellen würde —, so ergibt sich allein für diesen 
Zweck schon ein Mehrbedarf von 60 Millionen DM. 
Wir brauchen also unbedingt den für die Alters-
sicherung angesetzten Betrag von 70 Millionen DM 
8260 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Bading 
für Zwecke der Aussiedlung. Ich bin natürlich. nicht 
gegen die Alterssicherung für Landwirte; im Gegen-
teil, ich halte sie für notwendig. Nur müssen die 
Mittel für die Zuschüsse dort eingesetzt werden, wo 
sie hingehören. 
Mit der Umstellung von mehr arbeitsintensiven 
zu maschinenintensiven Betrieben in der Landwirt-
schaft kommt dem Wegenetz auf dem Lande eine 
besonders große Bedeutung zu. Die Wegebaumittel, 
die jetzt zur Verfügung gestellt sind, müssen eben-
falls erhöht werden, wenn wir der Landwirtschaft 
auf diesem Gebiet helfen wollen. Auch nehmen die 
Klagen der finanzschwachen Gemeinden über unge
-
nügende Berücksichtigung bei der Verteilung der 
Mittel nicht ab. Ich richte an Sie, Herr Minister, die 
dringende Bitte, durch eine bessere Zusammenarbeit 
mit den Ländern auch auf diesem Gebiet zu besse-
ren Richtlinien zu kommen, damit nicht nur die 
reichen Gemeinden mit hohem Gewerbesteuerauf-
kommen oder mit Waldbesitz diese Mittel in An-
spruch nehmen können, sondern auch die Gemein-
den, die darauf besonders angewiesen sind. 
Nun noch ein Wort zur Althofsanierung. Damit 
möchte ich dann meine Betrachtung der Agrarstruk-
turmaßnahmen abschließen. Die große Bedeutung 
dieser Althofsanierung für die Rationalisierung und 
hier auch wieder für die Erleichterung der Arbeit 
der Bäuerin ist zwar allgemein anerkannt; prak-
tisch getan wird dafür aber außerordentlich wenig. 
Es stehen hier zu wenig Mittel zur Verfügung. Ich 
spreche den Wunsch aus, daß die 100 Millionen DM 
für Investitionen, die in dem Zusatz von 300 Millio-
nen DM enthalten sind, vornehmlich für die Althof-
sanierung verwandt werden. 
Hierbei noch ein Wort an Herrn Bauknecht! Er 
hat gesagt, daß diese 300 Millionen DM der Beginn 
einer langandauerndem Aktion sein sollten. Ich habe 
die Vorlage gerade nicht hier. Aber auf der ersten 
Seite steht, daß das eine einmalige Angelegenheit 
sei. Es wäre also interessant, einmal zu erfahren, 
wie das eigentlich gedacht ist. Ich persönlich kann 
mir jedenfalls nicht vorstellen, daß diese 100 Mil-
lionen DM für Investitionen, die unbedingt not-
wendig sind, eine einmalige Angelegenheit bleiben 
können.  
Etwas anderes ist es natürlich wiederum mit den 
120 Millionen DM, die für Nachzahlungen für den 
geringeren Milcherlös bestimmt sind. Das ist selbst-
verständlich eine einmalige Angelegenheit. Aber 
 auch hierüber möchte ich- von der Regierung noch 
etwas Klarheit erhalten. 
Nun zur technischen Förderung der Landwirt-
schaft! Hier darf ich nur einen Posten herausgreifen, 
nämlich den überbetrieblichen Einsatz von Land-
maschinen. Ich freue mich darüber, daß der Ansatz 
von 10 auf 20 Millionen DM erhöht worden ist. 
Aber auch diese Erhöhung sollte keine einmalige 
Angelegenheit, sondern zumindest vorläufig eine 
Dauereinrichtung sein. Auch auf diesem Gebiet 
könnte man wahrscheinlich noch bedeutend mehr 
tun. 
Es ist erfreulich, daß sich das Bundesernährungs-
ministerium entschlossen hat, die Richtlinien in der 
Weise zu ändern, daß jetzt auch nichtjuristische 
Personenvereinigungen Zuschüsse erhalten können. 
Bedauerlich ist jedoch, daß ,die Mindestgröße dieser 
Personengemeinschaften immer noch auf sieben 
Personen festgesetzt ist. Ich kann mir vorstellen, 
daß aus betriebswirtschaftlichen Gründen auch 
durchaus einmal eine kleinere Anzahl von Personen 
eine solche Maschinengemeinschaft gründet. 
Wie groß die Bedeutung dieser freien Gemein-
schaften ist, geht aus einer Aufstellung hervor, die 
ich aus Hessen bekommen habe. In Hessen gibt es 
jetztbereits 4200 überbetriebliche Maschinenge-
meinschaften. Davon sind Gemeinden, die die Auf-
gabe der Vollmechanisierung des Dorfes zu erfüllen 
haben, 43, Genossenschaften 374, Lohnunterneh-
mungen 540 und Gemeinschaften 3256. Sie ersehen 
aus diesen Zahlen, welche Bedeutung diese Gemein-
schaften für die so wichtige Aufgabe der Rationa-
lisierung der Landwirtschaft und der Maschinen-
verwendung haben. 
Bedauern möchte ich, daß in dem Grünen Plan der 
Gartenbau so stiefmüttertlich behandelt worden ist. 
Wir alle wissen, daß im Laufe der vor uns liegen-
den Entwicklung auf den Gartenbau sehr viel zu-
kommen wind. Der Gartenbau ist also baulich kei-
neswegs so ausgestattet, daß er der Konkurrenz 
gewachsen sein wird. Ich halte es für dringend 
notwendig, daß wir die Bereitstellung von Mitteln, 
die für die Umwandlung von Niedrigglas- in Hoch-
glashäuser oder, auf deutsch gesagt, von Glaskästen 
zu regelrechten Treibhäusern gebraucht werden, in 
viel stärkerem Umfang durch Kreditierung fördern 
sollten. 
Ich muß mein Bedauern darüber zum Ausdruck 
bringen, daß sich auch im Ernährungsausschuß 
selbst keine Mehrheit für eine wirkliche Hilfe fin-
den konnte. Die vorhandenen Mittel wurden nach 
dem Prinzip der Töpfchenwirtschaft verzettelt, was 
meines Erachtens geradezu unerträglich ist. Es geht 
nicht an, daß man jedem, der einem einen Brief 
schreibt, nun auch ein bißchen gibt. Dann ist über-
haupt keine Konzeption mehr in unserer Politik zur 
Verbesserung der Agrarstruktur und zur Förderung 
der Rationalisierung, wir geben dann vielmehr im-
mer nur den Bestrebungen der einzelnen Interes-
sentengruppen nach. Ich will dabei keineswegs 
sagen, daß diese Interessentengruppen nur aus 
purem Übermut solche Forderungen stellen. Wenn 
aber hier geholfen werden soll, dann muß es im 
Rahmen der allgemeinen Bedingungen geschehen. 
Oder handelt es sich um Gruppen, deren Produktion 
überhaupt keinen allgemeinen ökonomischen Sinn 
hat, müssen wir eben zu einer sozialen Überlei-
tungshilfe für solche Gruppen kommen. 
Ich komme zum Schluß. Zweifellos ist die Auf-
gabe, der Landwirtschaft in dem derzeitig laufen-
den Umstellungs- und Entwicklungsprozeß zu hel-
fen, keineswegs einfach zu lösen. Sie muß gelöst 
werden. Sie kann aber wahrscheinlich nur dann ge-
löst werden, wenn wir in gemeinsamer Arbeit und 
in einer sehr nüchternen Erkenntnis der Situation, 
in der wir uns befinden — nüchtern, d. h., daß man 
sich keinen Illusionen hingeben sollte —, zu Wegen 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8261 
Bading 
zu kommen suchen und hierbei gleichzeitig ganz 
bewußt Möglichkeiten erschließen, mit deren Wahr-
nehmung tatsächlich dem größten Teil der deutschen 
Landwirtschaft, den Familienbetrieben, geholfen 
werden kann. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat 
Herr Abgeordneter Sander. 
Sander (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Man muß den enttäuschenden Grünen 
Bericht 1961 im Zusammenhang mit all seinen Vor-
gängern sehen und dementsprechend werten. Die 
klare Verlustbilanz für die Landwirtschaft ist zu-
gleich der Beweis dafür, daß die Agrarpolitik, für 
die bekanntlich die CDU/CSU seit acht Jahren die 
alleinige Verantwortung trägt, völlig versagt hat. 
Im § 1 des Landwirtschaftsgesetzes hat das Hohe 
Haus als Ziel der Agrarpolitik festgelegt, daß „die 
Landwirtschaft mit den Mitteln der allgemeinen 
Wirtschafts- und Agrarpolitik — insbesondere der 
Handels-, Steuer-, Kredit- und Preispolitik —" an 
die Wohlstandsentwicklung in der Gesamtwirtschaft 
herangeführt werden soll. Heute an dieser Stelle 
geht es darum, darüber zu berichten. 
Nur rund 6 % der Testbetriebe konnten im letz-
ten Wirtschaftsjahr eine mäßige Rentabilität her-
auswirtschaften, in Niedersachsen waren es sogar 
nur 3,5 %. Diese Tatsache beweist doch, daß wir 
von dem Ziele des Landwirtschaftsgesetzes weiter 
denn je entfernt sind. In diesem Hohen Hause ist 
auch heute wieder viel von Protektionismus, von 
Dirigismus und von Subventionen gesprochen wor-
den, von Dingen, die uns Freien Demokraten gar 
nicht sympathisch sind. Der Bauer will keine Sub-
ventionen, er will keine Almosen. Daß das im 
Augenblick nicht zu ändern ist, ist eine Selbstver-
ständlichkeit. Ich betone das ganz besonders, um 
nicht mißverstanden zu werden. Ich brauche Ihnen 
auch nicht zu sagen, wie es in anderen Ländern 
praktiziert wird. Wir Freien Demokraten fordern 
grundsätzlich die Eingliederung auch der Landwirt-
schaft als integrierenden Bestandteil der Gesamt-
wirtschaft in die soziale Marktwirtschaft. 
Dabei sind wir uns alle darüber klar, daß das von 
der Natur bestimmte Wachsen und Gedeihen auf 
den Äckern in einem langsameren Rhythmus läuft 
als Räder und Fließbänder der Industrie. Man kann 
eben den Acker nicht aufs Fließband setzen. Dieser 
grundsätzliche Unterschied zwischen der Landwirt-
schaft und der gewerblichen Wirtschaft bedingt 
eine gewisse Sonderbehandlung der Landwirtschaft, 
wie es dieses Hohe Haus wiederholt anerkannt hat, 
z. B. auch bei der Zustimmung zu den landwirt-
schaftlichen Marktordnungsgesetzen und nicht zu-
letzt im Landwirtschaftsgesetz. 
Wir meinen aber, daß die Wirtschaftspolitik der 
Bundesregierung auf diese Voraussetzungen wenig 
oder gar keine Rücksicht nimmt. Ich muß es ange-
sichts des reichlich welken Grünen Berichts 1961 
einmal klar aussprechen, daß es die Bundesregie-
rung mit einer organischen Eingliederung der Land-
wirtschaft in die soziale Marktwirtschaft, d. h. mit 
einer Wirtschafts- und Konjunkturpolitik aus einem 
Guß, gar nicht ernst nimmt. Wenn zwei Bereiche 
zusammenwachsen sollen, muß man auf beiden Sei-
ten nachhelfen. Wie mein Kollege Walter bereits 
nachwies, hat es die Landwirtschaft nicht daran 
fehlen lassen, ein Höchstmaß an Selbsthilfe bei der 
Rationalisierung ihrer Betriebe zu entwickeln. Die 
Produktivität je Arbeitskraft stieg innerhalb der 
letzten zehn Jahre um rund 120 %; das ist eine im 
Bereich der gesamten westdeutschen Wirtschaft ein-
malige Leistung. Dies hat auch der Herr Bundes-
wirtschaftsminister wiederholt öffentlich anerkannt. 
Es soll durchaus und auch dankbar bestätigt 
werden, daß die Grünen Pläne seit 1956 der land-
wirtschaftlichen Selbsthilfe manche kräftige Förde-
rung gegeben haben. Aber mit Selbsthilfe, Rationa-
lisierung und insbesondere mit der hier im Hause 
so oft gepriesenen Wunderdroge „Strukturverbes-
serung" allein ist es meines Erachtens und nach 
Ansicht meine politischen Freunde nicht zu schaf-
fen. Die eigentliche Ursache des mit dem Grünen 
Bericht 1961 eindeutig nachgewiesenen Mißerfolges 
der amtlichen Agrarpolitik sehen wir Freien Demo-
kraten darin, daß die Bundesregierung leider mit 
zweierlei Maß mißt, daß Agrarpolitik und Wirt-
schaftspolitik nicht synchronisiert sind. Einordnung 
der Landwirtschaft in die soziale Marktwirtschaft 
kann doch nur heißen, daß man den strukturell ge-
sunden und ordnungsgemäß geführten bäuerlichen 
Betrieben das Recht auf einen solchen Preis zuer-
kennt, der Aufwand und Ertrag nach den Maßstäben 
des Landwirtschaftsgesetzes deckt. Denn dieser 
Grundsatz des kostendeckenden Preises wird in der 
gesamten übrigen Wirtschaft als selbstverständlich 
anerkannt. Wo sich der kostendeckende Preis im 
freien Wettbewerb nicht erreichen läßt, wird der 
Markt — geben wir es doch ehrlich zu! — teils von 
hoher Hand, teils auf Grund privater Vereinbarun-
gen manipuliert, wobei die unsichtbaren und ge-
räuschlosen Manipulationen manchmal viel stärker 
wirken als die der öffentlich eingetragenen Kartelle. 
Es ist eine unwiderlegbare Tatsache, daß auf diese 
Weise bei rund 80 % aller Umsätze in der gewerb-
lichen Wirtschaft der Preis zum kostendeckenden 
Preis hin dirigiert wird. In der Landwirtschaft sind 
es bestenfalls 25 % der Umsätze, bei denen die 
Preise durch Marktordnungsgesetze fixiert sind. 
Reichlich drei Viertel der landwirtschaftlichen Um-
sätze vollziehen sich im Wettbewerb mit einer 
scharfen Auslandskonkurrenz, die bekanntlich zu-
meist auch noch mit Dumpingpreisen arbeitet. Also, 
meine Damen und Herren: 80 % aller gewerblichen 
Umsätze mit garantiert kostendeckenden Preisen, 
nur vielleicht ein Viertel aller landwirtschaftlichen 
Umsätze mit durch die Marktordnung gebundenen 
Preisen! Das ist die erste Disparität zwischen Agrar-
politik und Wirtschaftspolitik, die der Landwirt-
schaft den Anschluß an die allgemeine Wohlstands-
entwicklung erschwert. 
Die Bundesregierung hätte wirklich einen besse-
ren Bericht vorlegen können, wenn das Kanzlerver-
sprechen in der Regierungserklärung vom Septem-
ber 1949 und in der Rhöndorfer Erklärung von 1951 
8262 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Sander 
gehalten woden wäre. Ich darf daraus, Herr Präsi-
dent, mit ihrer Genehmigung einige Sätze zitieren. 
Am 27. Februar 1951 hat der Herr Bundeskanzler in 
Rhöndorf unter anderem folgende Erklärung abge-
geben: 
Das landwirtschaftliche Preisniveau, welches 
weitgehend durch innerwirtschaftliche und han-
delspolitische Maßnahmen beeinflußt werden 
kann, muß meiner Überzeugung nach in eine 
Parität zu den Preisen der übrigen Wirtschaft 
gebracht werden. Die Bundesregierung 
— so versprach der Bundeskanzler damals — 
wird alle geeigneten Maßnahmen treffen, um 
eine Preisentwicklung zu sichern, die den tat-
sächlichen Erzeugungskosten entspricht. 
Also . zweimal sicherte der Herr Bundeskanzler der 
Landwirtschaft den kostendeckenden Preis zu. 
Wenige Jahre später sagten allerdings die Land-
wirtschaftsminister — es soll kein Angriff gegen 
Sie sein, Herr Minister Schwarz —, dies sei eine 
Utopie. Leider verbietet es mir die Zeit, auf diese 
Dinge gründlich einzugehen; aber es ist wohl selbst-
verständlich, daß in vielen Ländern, nicht nur Euro
-
pas, sondern auch außerhalb Europas der kosten-
deckende Preis erreicht wird. Ich bin gern bereit, zur 
Erörterung dieses Problems einmal einen kleinen 
Beitrag zu leisten. 
(Zuruf von der Mitte: Warten Sie doch, 
bis Sie Minister sind!) 
— Herr Bauknecht, entschuldigen Sie, kam das von 
Ihnen? 
(Abg. Bauknecht: Nein! — Zuruf von der 
Mitte: Der ist ganz unschuldig! — Heiter
keit. — Zuruf des Abg. Dr. Dr. h. c. Dres
bach.) 
— Ich bedaure außerordentlich, daß Sie als der 
große Volkswirtschaftler sich nicht etwas weiter 
nach vorne setzen; aber ich hoffe, daß wir uns in 
einer gewissen Gemeinsamkeit der Auffassungen 
befinden, zumeist, was die Fragen der mittelstän-
dischen Wirtschaft betrifft. 
(Abg. Pelster: Wenn er Minister ist, kommt 
er vorne hin!) 
— Das glaube ich auch. 
Meine Damen und Herren, heute muß die Bun-
desregierung bekennen, daß die Agrardisparität 
noch größer geworden ist. Nach den Berechnungen 
der amtlichen Experten liegt das landwirtschaftliche 
Einkommen um etwa rund 27 % unter dem ver-
gleichbarer Berufe. Wir sind der Meinung, daß die 
Disparität in Wirklichkeit noch größer ist, und kön-
nen dies auch nachweisen. Mein Kollege Mauk wird 
das im einzelnen noch begründen. 
Meine Damen und Herren, es ist Ihnen bekannt, 
daß wir Freien Demokraten seinerzeit ein Landwirt-
schaftsgesetz mit zwingenderen Vorschriften vorge-
schlagen hatten. Ich brauche nur das Wort „Preis-
indexvergleich" zu nennen. Wir stimmten dann die-
sem Kompromiß zu, weil wir damals wie wohl alle 
in diesem Hohen Hause glaubten, daß die Bundes-
regierung dieses Gesetz nach Treu und Glauben 
handhaben würde. Das geschah aber nicht. Das ist  
heute bewiesen und führte zu der jetzt vollauf be-
rechtigten Unruhe in der Landwirtschaft, die man 
mit kleinen Geschenken des sogenannten ein-
maligen Zusatzprogramms aus diesem Grünen Plan 
nicht beseitigen kann. 
Die Entschließung des Deutschen Bauernverban-
des vom Januar, welche feststellte, daß das Land-
wirtschaftsgesetz von der Bundesregierung bewußt 
nicht erfüllt wurde, entspricht leider voll und ganz 
den Tatsachen. Ich sagte Ihnen, daß wir Freien 
Demokraten hier in absoluter Übereinstimmung mit 
den maßgeblichen Sprechern des landwirtschaft-
lichen Berufsstandes und nicht zuletzt mit dem 
Herrn Präsidenten des Deutschen Bauernverbandes, 
Rehwinkel, den Agrarsektor in die soziale Markt-
wirtschaft organisch eingebaut haben wollen. Meine 
Damen und Herren, hier ist nicht das Wirtschafts-
system, sondern die Wirtschaftspolitik dieser Bun-
desregierung schlecht gewesen. 
(Abg. Pelster: Nicht so wüst! — Heiterkeit.) 
Daß die Bundesregierung überhaupt ein gesamt-
wirtschaftliches Konzept hat, wage ich heute auf 
Grund dieser Tatsachen zu bestreiten, und ich 
glaube hier keinen besseren Kronzeugen als den 
Herrn Bundesbankpräsidenten Dr. Blessing anfüh-
ren zu können. 
Die Bundesregierung duldet Auswüchse der 
Marktwirtschaft, die das verpflichtende Beiwort 
„sozial" entwerten. Ein Musterbeispiel dafür ist 
doch die Konjunkturentwicklung der letzten Jahre. 
Das Bruttosozialprodukt der Bundesrepublik konnte 
bis Ende 1960 auf rund 276 Milliarden DM ge-
steigert werden. Das bedeutet eine Verdreifachung 
der Wertschöpfung der westdeutschen Wutschaft 
innerhalb von 11 Jahren, eine Mengenkonjunktur 
von einem Ausmaß, wie sie damals, ich glaube, 
kaum einer in diesem Hohen Hause beim Start zum 
Wiederaufbau mit einer neuen Währung für mög-
lich hielt. Sicherlich hat die Landwirtschaft auch 
hieraus einen gewissen Nutzen gehabt; denn mit 
steigendem Masseneinkommen wuchs die Auf-
nahmefähigkeit des Konsums, besonders für Ver-
edelungsprodukte. 
Der weitaus größte Vorteil jedoch floß durch die 
Handelspolitik der Bundesregierung dem Ausland 
zu. Mit steigenden Importen über den echten Be-
darf hinaus wurde die konjunkturell mögliche An-
näherung an kostendeckende Preise, d. h. die Er-
füllung des zweimaligen Kanzlerversprechens, ver-
nachlässigt. „Handelspolitische Sündenfälle" sagte 
dazu vor einiger Zeit mit dankenswerter Offenheit 
der Staatssekretär Dr. Sonnemann aus dem Bundes-
ernährungsministerium. 
Ich erinnere an dieser Stelle an den importierten 
Butterberg. Ich glaube, daß Sie, Herr Minister 
Schwarz — ich sage es ganz offen —, im vorigen 
Jahr über die Dinge genau Bescheid wußten. Es ist 
aber eine Tatsache, daß dann — hier muß ich es 
ganz offen sagen, von seiten der SPD gefordert — 
Buttermengen importiert wurden, die der Landwirt-
schaft im letzten Jahr einen ungeheuren Schaden 
zugefügt haben. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8263 
Sander 
Durch diese verkehrte Importpolitik hat die Land-
wirtschaft im Jahre 1960 mindestens 400 Millionen 
DM Einnahmeverluste gehabt. Es ist bekannt, daß 
der Butterpreis auf den Stand von 1950 und 1952 
abgesunken ist. 
Ich erinnere weiter daran, daß der Zuckerüber-
schuß, den wir heute haben, unnötigerweise impor-
tiert worden ist. Ich bedauere außerordentlich, daß 
man diese Probleme nicht früh genug erkannt hat, 
obwohl darauf frühzeitig hingewiesen worden ist. 
Es ist bedauerlich, daß der Zuckerrübenanbau in 
Deutschland eingeschränkt werden muß. Ich bin der 
Ansicht, man sollte hier im Augenblick mit Mitteln 
des Staates dafür sorgen, daß keine Einschränkung 
des Zuckerrübenanbaus eintritt. Denn wir wissen 
noch nicht, wie die Ernten in den kommenden Jah-
ren aussehen werden. 
Ich will hier nicht auf den importierten Weizen-
überschuß und auf all die Dinge eingehen. Wir 
werden in einer Europadebatte und bei der Bera-
tung des Haushaltsplans besser als heute Gelegen-
heit haben, über diese Dinge zu diskutieren. Ich 
bedaure sehr, daß diese Debatte wiederum an 
einem Freitag stattfindet — man hat es ja bewußt 
so eingerichtet —, also an einem Tag, an dem das 
Haus nicht so besetzt ist, wie es im Interesse der 
Landwirtschaft wünschenswert wäre. Aber ich 
nehme an, daß die Besetzung bei der Europadebatte 
wesentlich besser sein wird. 
Ich sprach soeben von den überspitzten Importen, 
den um einige Prozent zu hohen Importen, die man 
vorgenommen hat. Andererseits begünstigte die 
Bundesregierung, besonders in der Großindustrie 
und im Export mit nachweisbar Dutzenden von Mil-
liarden an sogenannten Förderungshilfen, die man 
in diesem Hause doch endlich einmal offen als 
Subventionen bezeichnen sollte, die Bildung von 
Konjunkturgewinnen in einem gesamtwirtschaft-
lich unerwünschten, ja schädlichen Übermaß. Auch 
hier kann als Kronzeuge der Herr Bundesbankprä-
sident genannt werden. 
Mengenkonjunktur und Rationalisierung hätten 
der Industrie durchaus einen Konjunkturbonus für 
ihre Abnehmer, d. h. eine Preissenkung erlaubt. Es 
wäre besser gewesen, wenn man seinerzeit ein Drit-
tel für Investitionen, ein Drittel für Lohnerhöhun-
gen und ein Drittel für Preissenkungen verwandt 
hätte. 
(Abg. Sckmücker: Zu welcher Partei ge
-
hört der eigentlich? — Heiterkeit bei der 
CDU/CSU.) 
 
— Herr Schmücker, vielleicht stellen Sie Fragen! 
Ich stehe Ihnen gerne zur Verfügung. 
(Abg. Schmücker: Ich bin sehr erstaunt, 
daß Sie so etwas in Übereinstimmung mit 
den Wirtschaftspolitikern der FDP sagen!) 
— Ich spreche hier als Politiker der FDP. Sie wissen 
ganz genau, daß Sie auch in Ihren Reihen Politiker 
mit dieser und jener Auffassung haben. Gott sei 
Dank haben wir noch keine Uniformierung der An-
sichten. 
Ich sprach von dem Konjunkturbonus der Groß-
industrie. Ich gebe zu, daß in manchen Branchen 
eine Preissenkung stattgefunden hat. Aber diese 
Bereiche — hören Sie gut zu, Herr Schmücker — 
unterliegen auch einem scharfen Wettbewerb, und 
es ist bezeichnend, daß es sich wiederum vorwie-
gend um Bereiche handelt, in denen die mittelstän-
dische Wirtschaft beheimatet ist. Die Großindustrie 
hat sich bis zum heutigen Tag mit Erfolg dagegen 
gewehrt, ihre überhöhten Konjunktur- und Rationa-
lisierungsgewinne über Preissenkungen an die Ver-
braucher weiterzugeben und damit zur Stabilisie-
rung der Kaufkraft unserer Währung beizutragen. 
Die gefährliche Kehrseite dieser Konjunkturpolitik 
des Laisser faire, laisser aller ist doch, daß die Kauf-
kraft der D-Mark allein in den letzten sechs Jahren 
rund 16 % verloren hat. Daran konnten auch die 
Seelenmassagen des Herrn Bundeswirtschaftsmini-
sters nichts ändern. Dieser Kaufkraftverlust und das 
besorgniserregende Übermaß der Konjunktur in den 
entscheidenden Branchen sind nicht zuletzt die Fol-
gen einer Exportförderung um jeden Preis und 
einer großzügigen Steuererleichterung sowie der 
Abschreibungsmöglichkeiten speziell in der Groß-
industrie. Selbstverständlich war das für uns in 
den Startjahren nach 1950 zweckmäßig, aber es 
wurde doch über die Zeit hinaus beibehalten und 
erlaubt heute den Sonnenkindern der Konjunktur 
übermäßige Gewinne auf Kosten der Gesamtwirt-
schaft. Die Steuerpolitik der Bundesregierung schafft 
einen künstlichen Zwang zu Investitionen, trägt 
daher entscheidend dazu bei, die Lohn-Preis-Spi-
rale in Bewegung zu halten. 
In die Landwirtschaft aber schlägt diese Entwick-
lung hinein mit alljährlich steigenden Preisen für 
Betriebsmittel. Das Preisniveau für landwirtschaft-
liche Betriebsmittel stieg z. B. seit 1950 bis Ende 
1960 um 38 %, während die Erzeugerpreise nur um 
23 % nachziehen durften. Im Jahr der Überkonjunk-
tur, von Dezember 1959 bis Dezember 1960, hatten 
wir sogar eine Verminderung um 11 %. 
Herr Präsident, ich darf nun wohl auch mit Ihrer 
Zustimmung ein kleines Zitat aus dem Tätigkeits-
bericht der Bundesbank auszugsweise vorlesen. Die 
Deutsche Bundesbank geht in ihrem Jahresbericht 
erstmals ausführlich auf die Entwicklung unserer 
Landwirtschaft ein und würdigt deren hohe Produk-
tions- und Produktivitätsleistung. Die Grundlage 
dieser Leistung der Landwirtschaft — so schreibt 
das Institut — 
bildet eine überraschend erfolgreiche Rationa-
lisierung mit Hilfe der fortschreitenden Mecha-
nisierung und anderer Verbesserungen- des Pro-
duktionsprozesses. 
In den letzten fünf Jahren habe sich die Produktion 
der Landwirtschaft um 16 % erhöht. Gleichzeitig sei 
jedoch die Zahl der Erwerbstätigen um 16 % zu-
rückgegangen, was zu einer Steigerung der Produk-
tion je Arbeitskraft um 38% geführt habe. Der Be-
richt sagt weiter: 
Der Produktivitätszuwachs in der Landwirt-
schaft war damit erheblich höher als in der 
übrigen Wirtschaft. 
8264 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Sander 
Meine Damen und Herren, ich glaube, diesen Be-
richt der Bundesbank in diesem Hohen Hause ein-
mal gebührend herauszustellen, ist wohl für uns alle, 
die wir uns um die Zukunft nicht allein der Land-
wirtschaft, sondern der Gesamtwirtschaft große Sor
-
gen machen, wichtig. 
Mir scheint aber ein fast eisener Grundsatz der 
Wirtschaftspolitik der Bundesregierung zu sein, das 
Agrarpreisniveau künstlich niedrig zu halten, da-
mit die Landwirtschaft den Billigmacher für den 
Preis- und Lohnauftrieb in der gewerblichen Wirt-
schaft spielt. Mit Recht ist die Landwirtschaft dar-
über empört, daß, wie es in den amtlichen Konjunk-
turberichten mit größter Selbstverständlichkeit 
heißt, bei den Lebenshaltungskosten die Verteu-
erung der Konsumgüter und Dienstleistungen durch 
niedrigere Agrarpreise ausgeglichen wurde. Meine 
Damen und Herren, das alles können wir doch über-
all nachlesen. Wir haben doch die Berichte aus dem 
Wirtschaftsministerium bekommen. Daß das die 
Bauern nicht als selbstverständlich hinnehmen, ist 
klar. Man kann die Landwirtschaft nicht, wie es 
heute geschieht, als die Feuerwehr für die konjunk-
turellen Überspitzungen in der gesamten gewerb-
lichen Wirtschaft ansehen. 
Man wird unsere Kritik an der Wirtschaftspoli-
tik dieser Bundesregierung nicht mit dem üblichen 
Schlagwort „Klagelied der Bauern" abtun können. 
Es ist heute schon soviel darüber gesprochen wor-
den, und es wurde auch nach der und der Seite ge-
sagt, daß viele Fehler gemacht worden seien. Es 
wird gut sein, wenn wir das auch zugeben. Über-
all sind doch in der Beurteilung der Landwirtschaft 
grundsätzliche Fehler begangen worden, und wenn 
es uns gelingt, auf Grund der — ich wage es hier 
offen auszusprechen — wirklich katastrophalen 
Lage in der Landwirtschaft eine Änderung herbei-
zuführen, können wir uns, glaube ich, alle im Inter-
esse der Gesamtheit beglückwünschen. Es ist doch 
so, daß die Warnungen und Ermahnungen des Herrn 
Präsidenten Rehwinkel, den ich vorhin schon ein-
mal erwähnt habe, aus dem gesamten Bereich der 
mittelständischen Wirtschaft bis hinein in die breite 
Zone der mittelständischen Industrie, heute volles 
Verständnis finden. 
Es ist nicht von ungefähr, daß vor einigen Wo-
chen in einer führenden Zeitschrift, der „Deutschen 
Kreditwirtschaft", behauptet wurde, die deutsche 
Landwirtschaft verhindere eine Erhöhung der Ein-
fuhren und erschwere damit den Abbau des Zah-
lungsbilanzüberflusses. Jeder, der lesen kann, wird 
sich an Hand der amtlichen Außenhandelsstatistik 
überzeugen können, daß die Agrarimporte Jahr für 
Jahr großzügig gesteigert wurden und praktisch 
weit über den echten Bedarf hinausgehen. Trotzdem 
geht der seltsame Kritiker in der genannten Zeit-
schrift sogar so weit, der Agrarpolitik eine Gefähr-
dung der Währung vorzuwerfen. Er verstieg sich so 
ungefähr zu der Behauptung, die Landwirtschaft sei 
ja bekanntlich chronisch krank und könne nur noch 
mit künstlichen Subventionsspritzen am Leben ge-
halten werden. Sie drohe die ganze Wirtschaft, ins-
besondere die Währung, ebenfalls krank zu machen. 
Das ist wirklich eine Rekordleistung an Unkennt-
nis, um noch bei einem parlamentsfähigen Ausdruck 
zu bleiben. Aber solche Empfehlungen, die darauf 
hinauslaufen, einen möglichst großen Teil der deut-
schen Landwirtschaft aufzuforsten und den Rest in 
recht großen Betriebseinheiten weiterzuführen, hört 
man leider heute sehr oft in vielen Kreisen, und, 
wie ich einmal feststellen muß, man hört leider 
solche Empfehlungen sehr oft von den Kreisen, die 
noch niemals einen Einblick in die Praxis der Land-
wirtschaft hatten. Auch sind in der letzten Zeit Aus
führungen einiger Professoren an unsere Ohren ge-
drungen, die ich für sehr gefährlich halte. Ich kann 
mir denken, daß auch ein Herr Professor Niehaus 
inzwischen gemerkt haben wird, daß man so keine 
Politik auf weite Sicht durchziehen kann, ohne der 
Gesamtpolitik in Europa zu schaden. 
Meine Damen und Herren, ich sprach soeben von 
einem sogenannten bekannten Nationalökonomen, 
der diese Worte schrieb. Es ist bedauerlich, daß man 
aus diesen Kreisen, denen man gemeinhin eine 
große Wirtschafts- und Finanzweisheit zuschreiben 
müßte, solche Sätze hört. Eine solche Eisenbartkur 
würde doch bedeuten, daß wir einem mehr oder 
minder großen Teil des Bauernstandes, der von der 
Bundesregierung 1949 und auch später noch als sehr 
notwendiger Stabilisator und als sehr notwendiger 
Starthelfer für die Gesamtwirtschaft anerkannt 
wurde, jetzt, nachdem man ihn bewußt hat krank 
werden lassen, gewissermaßen den Gnadenstoß 
geben. Sollte dies auch die Meinung des Herrn 
Bundeskanzlers und einiger Mitglieder des Wirt-
schaftskabinetts sein, so würde ich wegen der Zu-
kunft unserer Politik größte Sorgen und Bedenken 
haben. Ich muß hier feststellen, daß wir schon einen 
gefährlichen Weg in Richtung auf eine Auszehrung 
der Ernährungskraft unseres Volkes gegangen sind. 
Die Abgabe von 1,3 Million Vollarbeitskräften seit 
1950 an die gewerbliche Wirtschaft hat zur Folge 
gehabt, daß in vielen Betrieben das technisch und 
menschlich verantwortliche Maß schon unterschrit-
ten worden ist. Das hat auch der Herr Bundesland-
wirtschaftsminister in seinem mündlichen Bericht zu-
geben müssen; ich bin ihm dafür sehr dankbar. 
Da ich selber kleiner Bauer bin, muß ich mich 
hier ganz energisch gegen etwas verwahren, was 
Sie, Frau Strobel, gesagt haben. Die größeren Be-
triebe — ich weiß nicht, was für Sie groß und klein 
ist; das ist bekanntlich relativ — haben ihren Land-
arbeitern ohne weiteres den Lohn gegeben, der 
ihnen zustand. Seien Sie überzeugt, daß sie dazu 
auch nach wie vor bereit sind. Wir alle, auch wir, 
die wir ein oder zwei Arbeitskräfte beschäftigen, 
wollen den Arbeitskräften gern den Lohn zahlen, 
der ihnen zusteht und den sie in der Industrie er-
halten würden. Man sollte der deutschen Landwirt-
schaft aber endlich auch die Möglichkeit geben, über 
einen kostendeckenden Preis diese Löhne bezahlen 
zu können. 
(Zustimmung bei der FDP.) 
Gestatten Sie mir, um dies noch einmal deutlicher 
zu machen, einige Daten aus meiner niedersächsi-
schen Heimat anzuführen. Was heute im deutschen 
Blätterwald immer noch von dem sogenannten 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8265 
Sander 
Überschuß an Arbeitskräften in der Landwirtschaft 
behauptet wird, beruht entweder auf Unkenntnis 
oder stellt eine bewußte Verhöhung dar. So müssen 
es jedenfalls die Bauern empfinden. Nach den vor-
läufigen Ergebnissen der landwirtschaftlichen Be-
triebszählung 1960 ist die Zahl der in der nieder-
sächsischen Landwirtschaft vollbeschäftigten Perso-
nen gegenüber der letzten Zählung 1949 um 36 % 
d. h. von 955 000 auf 612 000 Personen zurückge-
gangen. Und nun kommt das Bedenkliche unserer 
Wirtschaftspolitik der letzten zwei Jahre. Aus einer 
Repräsentativerhebung geht hervor, daß die Ab-
wanderung der Arbeitskräfte aus der niedersäch-
sischen Landwirtschaft in den letzten Jahren beson-
ders stark war. Die Zahl der ständig beschäftigten 
Arbeitskräfte ging allein in der Zeit von 1958 bis 
1960 weiter um annähernd ein Drittel zurück. Inter-
essant ist dabei — verehrte Frau Strobel, entschul-
digen Sie, wenn ich Sie ansprechen muß —, daß 
besonders die Familienbetriebe, d. h. die bäuerli-
chen Betriebe, die wir nicht nur in Deutschland, 
sondern auch innerhalb der EWG fördern wollen, 
mit einer landwirtschaftlichen Nutzfläche von 80 bis 
200 Morgen stark betroffen sind. Sie haben doppelt 
soviel Arbeitskräfte verloren wie die — nach Ihrer 
Meinung so zu bezeichnenden — Großbetriebe über 
50 Hektar. 
Wegen der hohen Industrielöhne müssen uns die 
Arbeitskräfte abwandern. Wir können auf sie aber 
nicht verzichten. Bedenklich ist auch, daß schon 
heute unsere bestens ausgebildeten Söhne und 
Töchter — Sie, Herr Dr. Pflaumenbaum kennen ja die 
Verhältnisse in Uelzen und den umliegenden Krei-
sen sehr genau — bei dieser bewußten Unterbe-
wertung der Bauernarbeit nicht mehr gewillt sind, 
den Hof anzunehmen bzw. das schwere Los einer 
Bäuerin auf sich zu nehmen. 
Die durch den Verlust der Arbeitskräfte den Be-
trieben aufgezwungene Mechanisierung hat die 
Schuldenlast sprunghaft steigen lassen. In meiner 
niedersächsischen Heimat war am Stichtag 30. Juni 
1960 eine durchschnittliche Verschuldung von 
1140 DM je Hektar festzustellen. Und nun, meine 
Damen und Herren, ist es wieder sehr interessant, 
daß die Hackfruchtbetriebe, die hier in diesem 
Hohen Hause so oft als sich besonders gut rentie-
rend bezeichnet werden, bei uns in Niedersachsen 
mit 1500 DM je Hektar verschuldet sind. In den 
Mitteilungen des niedersächsischen Ministeriums 
gibt Herr Minister Kubel ja auch mit Recht zu, daß 
die Verschuldung jetzt allmählich in vielen Betrie-
ben den Einheitswert erreicht, ja weit überschritten 
habe. Er erklärt ganz offen: Im letzten Jahr betrug 
die Neuverschuldung 14%. Hier, Herr Minister 
Schwarz, kann ich nun allerdings Ihren Optimismus, 
daß die Einnahmen für das laufende Wirtschafts-
jahr, d. h. das Jahr vom 1. Juli 1960 bis 30. Juni 
1961, sich verbessern würden, nicht teilen, zumin-
dest was die Länder Schleswig-Holstein und Nieder-
sachsen betrifft. Ich bin fest davon überzeugt, daß 
infolge der schlechten Kartoffelpreise, der verspä-
teten Bezahlung der Zuckerrüben, der Witterungs-
schäden bei der letzten Getreideernte eine weitere 
Verschuldung unabwendbar ist. Die Verschuldung  
ist deshalb so bedenklich, weil es sich meist um 
kurz - und mittelfristige Kredite mit relativ hohen 
Zinssätzen handelt. Es ist auch nicht so — ich wollte, 
es wäre so! —, verehrter Herr Kollege Bauknecht, 
daß wir sie der Landwirtschaft schon mit 5 und 
5 1 /2 % geben könnten. 
(Abg. Bauknecht: Ich meinte die verbilligten!) 
— Herzlichen Dank, Herr Bauknecht. Wir alle, die 
wir in der Wirtschaft stehen, wissen, daß diese 
starke Verschuldung und diese hohen Zinssätze 
mit die Hauptbelastungen in der Landwirtschaft 
sind. 
Ich muß die 'bittere Feststellung treffen, 'daß der 
Investitionsantrag der FDP - die vor Jahren 
schon einen billigen Zinssatz gefordert hat — 
noch heute in der Schublade liegt. Ich will hoffen, 
daß sich dies ändert und man recht bald analog der 
Zinsverbilligung in anderen europäischen Ländern 
und auch in Amerika hier einen Zinssatz von 2 bis 
2 1/2% für die gesamte Landwirtschaft ermöglicht. 
Das ist nun leider — ich betone: leider — das 
wahre Bild von der Lage -der Landwirtschaft und 
von der Disparität der Agrar- und der Wirtschafts-
politik. 
Daß jetzt selbst aus jenen bäuerlichen Kreisen — 
meine Damen mid Herren, nehmen Sie es nicht zu 
hart -, die, wie man bisher in der Regierung 
wähnte, unbedingt fest zur Parteifahne der Bundes-
regierung stehen 'würden, scharfe Proteste und eine 
berechtigte verbitterte Kritik an der amtlichen Poli-
tik laut werden, ist doch jedem verständlich, der 
um die Dinge weiß. Es ist doch nicht so, wie man 
sich immer noch innerhalb der Regierungskreise 
beruhigend zusichert. Daß diese Treuesten der 
Treuen — und das waren doch die Landwirte; sie 
sind es doch zu allen Zeiten mit all den mittelstän-
dischen Berufen und Arbeitern gewesen — sich jetzt 
betrogen fühlen, weil der Kanzler seine Zusagen 
im Verlauf einer nach unserer Ansicht nicht konse-
quent durchgeführten Wirtschaftspolitik im Rahmen 
einer sozialen Marktwirtschaft nicht gehalten hat, 
ist doch selbstverständlich. 
Meine Damen und Herren, ich komme zum Schluß. 
(Zuruf von der CDU/CSU.) 
— Vielleicht haben Sie nachher Gelegenheit, bes-
sere Gedanken dazu 'beizutragen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Aber kürzer, 
Herr Kollege!) 
Meine Fraktion fordert das gleiche Recht für alle 
Bereiche und insbesondere eine paritätische Wirt-
schaftspolitik zur Gesundung und Erhaltung der 
bäuerlichen Familienwirtschaft. Es muß endlich auf-
hören, daß die schwächeren Mitglieder unserer 
Wirtschaft und ganz besonders der Bauernstand 
weiterhin von einer Politik nach dem Gesetz der 
Ellbogenfreiheit und des Rechts des Stärkeren über-
vorteilt werden. 
(Beifall bei der FDP.) 
8266 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Abgeordnete Logemann. 
Logemann (DP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Bei der heutigen Aussprache ist mir 
eines aufgefallen, das gegenüber den Erörterungen, 
die wir bisher bei den „grünen Debatten" geführt 
haben, eigentlich neu ist, nämlich: daß wir uns an-
scheinend einer gemeinsamen Agrarpolitik der SPD 
und der CDU nähern. Diesen sanften Wind von 
links, diese weiche Welle haben wir bisher noch 
nicht gekannt. 
Noch eine andere Bemerkung vorweg. Ich habe 
die hier heute vorliegenden Anträge recht sorgfältig 
gelesen und dabei festgestellt, daß die darin ent-
haltenen Forderungen dem Parlament eigentlich 
schon seit Jahren vorliegen. Damit ergibt sich die 
Frage — und ich möchte sie vor allem an die Kol-
legen der CDU richten —, warum es bisher nicht 
möglich gewesen ist, die seit Jahren in diesen An-
trägen gestellten Forderungen zu realisieren, ob-
wohl eine Fraktion die Mehrheit dazu hatte. Meine 
Damen und Herren von der CDU, ich stelle diese 
Frage nicht, um in diese Auseinandersetzung irgend-
eine Polemik hereinzubringen. Aber draußen wer-
den wir doch immer wieder gefragt: „Was ist denn 
nun mit dieser Riesenfraktion der CDU? Da hört 
man auf der einen Seite dauernd Kritik, und auf der 
andern Seite hören wir, daß die bäuerlichen Ver-
treter sehr fleißig Anträge einbringen." 
Meine Damen und Herren, ich möchte jetzt nicht 
in den Fehler verfallen, im einzelnen auf die Wirt-
schaftspolitik einzugehen; denn wir sollten uns 
wirklich bemühen, in dieser Debatte vor allem die 
Agrarpolitik zu behandeln. Aber ich darf in diesem 
Zusammenhang noch folgendes betonen. Ich mache 
Herrn Minister Schwarz nicht für das Wetter ver-
antwortlich. Ich will hier keine Agrarpolitik mit dem 
Wetter betreiben. Trotzdem mache ich den Minister 
für einiges verantwortlich, was auch im letzten 
Jahre unter seiner Amtsführung zu Beanstandun-
gen Anlaß gegeben hat. Wenn man hier schon, wie 
es vorhin geschehen ist, Kritik an der Wirtschafts- 
und Agrarpolitik übt, dann sollte man dabei gerecht 
sein und nicht nur an dem Wirtschaftsminister 
Erhard, an dem Finanzminister Etzel und an ande-
ren Kritik üben, sondern auch nicht vergessen, daß 
der Herr Bundeskanzler die Richtlinien der Politik 
bestimmt. Bei einer solchen Kritik kommt man nicht 
an dem Herrn Bundeskanzler vorbei. Sein Paritäts-
versprechen von Rhöndorf ist von verschiedenen 
Seiten schon erwähnt worden. Es liegt etwa zehn 
Jahre zurück, aber es war damals in der Tat so, 
daß uns der Bundeskanzler eine ganz klare und, wie 
er sagte, vorher schriftlich formulierte Zusage gege-
ben hat. Wenn ich nun diese Zusage mit der Ent-
schließung des Deutschen Bauernverbandes ver-
gleiche, dann ergibt sich doch ein erheblicher Gegen-
satz zwischen damals und heute. 
Zu dieser Entschließung des Bauernverbandes 
darf ich vielleicht noch sagen, daß es sich hier nicht 
um die Arbeit eines einzelnen Präsidenten handelt, 
sondern um eine Gemeinschaftsarbeit des Präsi-
diums, also auch der Präsidenten, die als CDU-Kol-
legen mit uns im Parlament tätig sind. Damals in 
Rhöndorf war der Bundeskanzler sehr agrarfreund-
lich. Der Bauer hat in der Zwischenzeit versucht, 
darauf zu vertrauen, und hat gepflügt. Aber wenn 
ich mir jetzt die Entschließung des Bauernverbandes 
ansehe, muß ich in der Tat feststellen, daß die Ent-
wicklung der Agrarpolitik, die durch den damals 
agrarfreundlichen Bundeskanzler mit gestaltet wor-
den ist, in Wirklichkeit agrarfeindlich verlaufen ist. 
Den Nachweis für die Richtigkeit dieser Behaup-
tung zu führen, ist verhältnismäßig leicht. Ich möchte 
es nur kurz tun und zusammenfassend sagen: Trotz 
jahrelanger Bemühungen in der Agrarpolitik, trotz 
Landwirtschaftsgesetz, trotz Grüner Pläne ist es 
eben nicht gelungen, dem Bauern einen gerechten 
Lohn für seine in der Zwischenzeit laufend verbes-
serten Leistungen zu verschaffen. 
Ich möchte aber auch auf etwas anderes hinwei-
sen, was für uns Bauern genauso besorgniserregend 
ist: daß wir bei diesem System der Agrarpolitik in 
der Öffentlichkeit immer mehr zu Subventions-
empfängern abgestempelt werden. Dazu hat jetzt 
wiederum erheblich eine Aufstellung des Finanz-
ministeriums beigetragen, eine Zusammenfassung 
der finanziellen Leistungen für die Landwirtschaft. 
Ich bedaure, daß dadurch wieder in der Öffentlich-
keit der Eindruck entstanden ist, als sei die Land-
wirtschaft nur noch Subventionsempfänger. Ich be-
daure aber auch sehr, Herr Minister Schwarz — 
das soll gleichzeitig eine Kritik sein —, daß Sie 
nicht den Mut hatten, nun in ähnlicher Form eine 
Zusammenfassung über die gesamte Disparität, den 
gesamten Lohnabstand der Landwirtschaft zu brin-
gen. Aus Gründen der Optik wäre es für uns drau-
ßen viel günstiger, diese Zahl als Vergleichszahl 
genauso nennen zu können wie die Zusammen-
fassung der Leistungen für die Landwirtschaft, die 
vom Bundesfinanzministerium gegeben worden ist. 
Ebensosehr bedaure ich, Herr Minister Schwarz 
— und hier stehe ich im Widerspruch zu dem Kol-
legen Bading —, daß Sie auch nicht den Mut hatten, 
den Stundenlohnvergleich, der durch eine Entschlie-
ßung des Parlaments verlangt worden ist, im 
Grünen Bericht mitaufzuführen. Ich finde, diese 
Unterlassungssünde wird sich in der Zukunft für die 
Landwirtschaft immer stärker rächen, weil alle 
Grünen Berichte und die gesamte Entwicklung nach-
weisen, daß einmal der Lohnabstand im landwirt-
schaftlichen Bereich immer größer wird, daß vor 
allen Dingen aber die Arbeitszeit der in der Land-
wirtschaft noch tätigen Menschen im Gegensatz zu 
der Entwicklung im industriellen und gewerblichen 
Bereich nicht kürzer, sondern von Jahr zu Jahr län-
ger wird. 
Herr Minister, Sie haben sich kürzlich mit so war-
mem Herzen für die Bäuerin eingesetzt. Sicher, Sie 
wollen für Zwecke der Arbeitserleichterung für die 
Bäuerin 30 Millionen DM ansetzen, aber Sie hätten 
unseren Bäuerinnen einen noch viel besseren Dank 
abstatten können, wenn Sie endlich auch die Land-
frauenarbeit in dem Grünen Bericht gerecht bewer-
tet hätten, wenn Sie endlich den langen Arbeitstag 
gerecht bewertet hätten, den gerade die Landfrau 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8267 
Logemann 
draußen hat. Ich brauche das nicht näher auszufüh-
ren; darüber besteht wohl weitgehend Einigkeit. 
Das alles ist nicht geschehen. Daher gibt der 
Grüne Bericht ein viel günstigeres Bild und zeigt 
nicht, wie es in Wahrheit um die Landwirtschaft be-
stellt ist. 
Noch ein Wort zu den 300 Millionen DM, Herr 
Minister Schwarz, die Sie als Entwicklungshilfe für 
die Landwirtschaft bezeichnet haben. Sie haben 
auch noch geglaubt, darauf hinweisen zu müssen, 
daß, obwohl hier nun 300 Millionen DM nachbewil-
ligt werden, doch der Zusammenhang zwischen 
Grünem Bericht und Grünem Plan gewahrt sei. Da 
bin ich allerdings völlig anderer Auffassung. Ich 
finde, daß gerade diese Nachbewilligung von 
300 Millionen DM, die Sie hier vorschlagen mußten, 
ganz deutlich zeigt, daß der Zusammenhang nicht 
da ist. Wir bedauern das sehr. Sie haben damals 
den Grünen Plan vor dem Grünen Bericht vorgelegt. 
Wir haben seit Jahren vor einem solchen Vorgehen 
gewarnt und uns bemüht, den Grünen Bericht früh-
zeitiger zu bekommen. Die jetzige Entwicklung führt 
zu einer weiteren Verwirrung in der Öffentlichkeit. 
Es ist in der Tat so, daß in der Öffentlichkeit der 
Grüne Bericht gar nicht entsprechend bewertet wird, 
sondern nur noch die Vorschau, und daß dann drau-
ßen die Mittel, die wir in den Etat einsetzen, die 
Mittel des Grünen Plans und die Nachzahlung er-
örtert werden. 
Herr Minister Schwarz sprach in seiner Rede da-
von, daß die Mittel zur Stärkung der bäuerlichen 
Familienbetriebe eingesetzt werden sollten. Herr 
Minister, ich begrüße das durchaus. Wir haben uns 
seit Jahren darum bemüht. Aber heute muß ich wie-
der die Frage an Sie richten: Was stellen Sie sich 
denn unter diesem Leitbild „bäuerlicher Familien-
betrieb" künftig vor? Welche Vorstellungen haben 
Sie davon? Ich habe mich seit langem durch Anträge 
darum bemüht, eine Antwort darauf zu bekommen; 
es ist mir bisher nicht gelungen. 
Als ich zum ersten Male davon hörte, daß nun 
300 Millionen DM nachbewilligt werden sollen, fiel 
mir das Märchen aus Tausendundeiner Nacht ein. 
Ich habe mir so im stillen gedacht: Na also, der 
Herr Bundeskanzler hat das Zauberwort gesprochen: 
„Sesam öffne Dich!", es gibt jetzt etwas für die 
Landwirtschaft. — Es ist durchaus verständlich, Herr 
Minister Schwarz, daß Sie, als dieses Zauberwort 
gefallen war, mit in die Höhle gingen und versuch-
ten, für die Landwirtschaft etwas herauszuholen. 
Die 300 Millionen DM sind ja nun bereitgestellt 
worden. Sie werden nicht der einzige sein, der 
etwas bekommt, sondern hier stehen noch verschie-
dene andere Dinge an. Ich habe das Gefühl, daß 
Herr Arbeits- und Sozialminister Blank noch am 
allereichlichsten beschenkt werden wird. Es ist ge-
dacht an eine Erweiterung des Kindergeldes, an die 
Lohnfortzahlung, an eine Steuererleichterung für 
den Mittelstand. All das kommt noch dazu. 
Diese Rechnung enthält jedoch einen ganz großen 
Fehler, der sich an uns noch einmal rächen wird. Es 
ist — gerade in einem Wahljahr — leicht, solche 
Mittel einmal zu bewilligen. Aber es ist doch in der 
Tat so, und das sollten wir nicht übersehen, daß die 
Anforderungen an unseren Etat auch von außen her 
— die USA drängen ja zur Kasse — von Jahr zu 
Jahr größer werden und daß wir befürchten müssen, 
eines Tages die Mittel, die man der Landwirtschaft 
auf diese Weise — einmalige Nachbewilligungen - 
gibt, nicht mehr zur Verfügung zu haben. Wir 
Bauern sollten solche und ähnliche Methoden ab-
lehnen. Sie sind letzten Endes doch nur Ausdruck 
einer Agrarpolitik des Improvisierens. 
Statt dessen sollten wir uns bemühen, endlich ein-
mal den § 1 des Landwirtschaftsgesetzes ernst zu 
nehmen. Erfreulicherweise habe ich heute morgen 
feststellen können, daß es ein besonderes Anliegen 
gerade der SPD-Fraktion geworden ist — wenig-
stens sieht es nach dem Antrag so aus —, daß der 
§ 1 des Landwirtschaftsgesetzes beachtet werde. Es 
ist wichtig, daß wir uns bemühen, gerade auf diese 
Vorschrift immer wieder zurückzukommen. Es geht 
doch in unserer Agrarpolitik um nicht mehr als dar-
um, zu einer gerechten Entlohnung für den ord-
nungsgemäß geführten landwirtschaftlichen Betrieb 
zu kommen. Hier sind wir dem Gesetz bisher eben 
noch nicht gefolgt, wir haben es in der amtlichen 
Agrarpolitik nicht entsprechend angewendet. Und 
bitte, meine Damen und Herren, aus all dem resul-
tiert doch die große Unruhe draußen im Landvolk. 
Nach meinen Feststellungen haben gerade auch 
die Stimmen prominenter Wissenschaftler — einer 
wurde hier schon zitiert — in den letzten Monaten 
und Jahren sehr stark zu dieser Unruhe beigetra-
gen. Ich kann hierzu über die Schlagzeilen berich-
ten, die anläßlich einer Tagung der Evangelischen 
Akademie draußen in den Bauernzeitungen und in 
den Kreiszeitungen standen. Da konnte man nach 
der Rede eines prominenten Professors etwa fol-
gende Überschriften lesen: „Subventionen nur noch 
Sterbegeld für kleine Bauern", „Schluß mit der 
Schollenkleberei!", „Schluß mit einer falsch verstan-
denen Bauernromantik!". 
In diesem Zusammenhang aber auch noch ein 
Wort an die Kollegen von der SPD. Wir haben in 
der letzten Zeit noch einen Aufsatz von Herrn Pro-
fessor Baade lesen können. In diesem Aufsatz 
steht geschrieben, daß - nach seiner, Professor 
Baades, Auffassung — die Landwirtschaft in den 
nächsten zehn Jahren noch etwa mit der Abwande-
rung von einer Million landwirtschaftlicher Arbeits-
kräfte zu rechnen habe. Meine Damen und Herren 
von der SPD, es wäre interessant, dazu von Ihrer 
Seite nachher noch eine Stellungnahme zu hören. 
Ich habe in den letzten Jahren in meinen Reden 
darauf hingewiesen, daß wir trotz Abwanderung 
der landwirtschaftlichen Arbeitskräfte; obwohl die 
Zahl der Menschen in der Landwirtschaft von Jahr 
zu Jahr geringer geworden ist, doch der Parität nicht 
nähergekommen sind. In Amerika hat dieses Rezept 
noch keineswegs zu einem Erfolg geführt. Obwohl 
dort die Menschen in noch viel stärkerem Umfang 
aus der Landwirtschaft weggegangen sind, ist die 
Parität keineswegs erreicht worden, sondern der 
Abstand ist größer denn je. 
8268 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Logemann 
All diese Tatsachen tragen zu der Unruhe bei. 
Die verstärkte Abwanderung von Menschen aus der 
Landwirtschaft überfordert unser Landvolk, über-
fordert vor allen Dingen die familieneigenen Ar-
beitskräfte in der Landwirtschaft. 
Gestatten Sie noch eine kurze Stellungnahme zu 
einigen Kernfragen der Agrarpolitik. Es ist wichtig, 
daß wir von der Bundesregerung endlich erfahren: 
Will denn die Bundesregierung angesichts der Ent-
wicklung — EWG, Drittländer — wirklich eine 
eigene leistungsfähige Landwirtschaft? Will sie den 
Vorrang der eigenen Erzeugung bei der Versor-
gung unseres Volkes mit Nahrung sichern? Ich bin 
der Auffassung, daß eine Antwort auf eine solche 
Frage an sich nicht schwer sein dürfte. Wir wohnen 
im Herzen Europas. Es ist vielleicht bekannt, daß 
wir jeden Tag etwa 70 ha landwirtschaftlicher Nutz-
fläche für die industrielle oder städtebauliche Nut-
zung abgeben. Es ist wohl weiter bekannt, daß wir 
auch im letzten Jahr in der Bundesrepublik zusätz-
lich 400 000 Verbraucher hinzubekommen haben. Da-
her unsere Forderung: Vorrang der Eigenerzeugung 
in der Versorgung mit Nahrung. Aber ich habe immer 
wieder das Gefühl, daß führende Agrarpolitiker, be-
sonders auf der linken Seite dieses Hauses, gerade-
zu eine Angst vor der Selbstversorgung haben. Wir 
sollten uns heute morgen doch noch einmal in aller 
Deutlichkeit vom Landwirtschaftsminister sagen las-
sen, was angesichts der Entwicklung, in die wir 
jetzt hineingeraten, zu diesem Punkte gesagt werden 
muß. 
Erschütternd ist für mich im letzten Grünen Be-
richt, daß der Netto-Nahrungsanteil unserer heimi-
schen Landwirtschaft am Gesamtverbrauch an Nah-
rung von 70 auf 66 v. H. zurückgegangen ist. Ich 
glaube, das kann man nicht allein mit schlechten 
Ernten begründen, sondern hier haben in der Tat 
die gestiegenen Einfuhren diesen Rückgang verur-
sacht. Ebenso wichtig wäre es, daß uns endlich ein-
mal klar gesagt würde, wann die Bundesregierung 
daran denkt, Mindestpreise und Abschöpfungssyste-
me einzuführen, wie es in anderen Ländern noch 
laufend geschieht. Die Anwort auf diese Frage, Herr 
Minister Schwarz, ist seit Jahren überfällig! Wenn 
Sie zu dieser eigenen Landwirtschaft und ihrem 
Produktionsraum ja sagen, haben Sie daraus auch 
die Konsequenzen zu ziehen. 
Ich möchte nicht mehr groß auf den Grünen Plan 
eingehehen, sondern nur noch einmal sagen, daß 
nach unserer Auffassung die Preispolitik entschei-
dend ist. Gerade hier beweisen die Versäumnisse 
der letzten Jahre, daß man mit Subventionen keinen 
Ausgleich schaffen kann. Die Landwirtschaft muß 
sich bemühen, wieder zu gerechten Preisen zu kom-
men. Diese gerechten Preise wären in vielen Fäl-
len durch eine Rückgewinnung schon einmal er-
zielter Preise zu erreichen. 
Herr Minister, vielleicht darf ich doch eines zur 
Entwicklungshilfe für die Milchviehhaltung, wenn 
ich es so nennen darf, sagen. Ich möchte vor der 
Auffassung warnen, die neulich bei Ihnen anklang, 
daß die Milchprämie nach der Zahl der Kühe ver-
teilt werden solle. Ich halte diesen Aufteilungs-
schlüssel nicht für gut. Es ist doch in der Tat so, daß  
die Futterkosten je Kuh auch in größeren Betrieben 
nicht niedriger sind als in den kleinen. Es ist auch 
nicht so, daß auf der größeren landwirtschaftlichen 
Nutzfläche weniger Regen niederkäme oder mehr 
Dürre hersrchte. Vielmehr sind gerade in den grö-
ßeren Betrieben die Lohnkosten, also die Fremd-
löhne, erheblich gestiegen, und sie werden weiter 
steigen. Sie sollten sich, Herr Minister, bemühen, 
die Milchprämie auf das Dauergrünland auszurich-
ten. Es müßte nach einer Möglichkeit gesucht wer-
den, diese Prämie an den Dauergrünlandanteil zu 
koppeln. Das scheint mir die gerechtere Lösung zu 
sein. 
Damit möchte ich meine Ausführungen zum Grü-
nen Plan schließen. Ich darf nur noch einmal fest-
stellen, daß auch der jetzige Grüne Bericht und 
auch die Vorausschau zeigen, daß die bisherigen 
agrarpolitischen Maßnahmen nicht ausreichen und 
nicht geeignet waren, die Zielsetzung des Land-
wirtschaftsgesetzes zu erfüllen. Die Erfüllung dieser 
Ziele wird dann möglich sein, wenn sich wirklich 
die Mehrheit, die wir in der Bonner Regierungs-
partei haben, eindeutig für diese Ziele eingesetzt 
haben wird. Die heutige Situation in der Landwirt-
schaft ist ja nicht schicksalsbedingt. Sie als Kolle-
gen einer einzigen Partei könnten sie ändern. Meine 
Bitte zum Schluß ist vor allen Dingen an die Kol-
legen der CDU gerichtet; ich möchte sie auffordern: 
Lassen Sie künftig in der Agrarpolitik nicht alles 
beim alten! 
(Beifall rechts.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Engelbrecht-Greve. 
Engelbrecht -Greve (CDU/CSU) : Ich möchte 
über einen Punkt sprechen, der mir für die Zukunft 
der deutschen Landwirtschaft außerordentlich wich-
tig erscheint. Bei der Vorlage des Grünen Berichts 
1959/1960 hat Herr Bundesminister Schwarz hervor-
gehoben, daß wir bei allen Überlegungen ökono
-
mischer und wirtschaftspolitischer Art den Menschen 
nicht vergessen dürften, der durch seine Fähigkeiten 
und durch sein wirtschaftliches Denken und Han-
deln den Wirtschaftsablauf bestimmt. Er sagte wört-
lich: Von ihm — vom Menschen also — muß die 
Initiative zur Selbsthilfe auf allen Gebieten in den 
verschiedensten Formen ausgehen. Und er sagte 
weiter: Die durch den Einfluß der Betriebsleiter be-
dingte Streuung der Betriebsergebnisse beweist dies 
deutlich. 
Ich habe mir daraufhin das, was über die Ur-
sachen für die Streuung der Betriebsergebnisse ge-
sagt ist — ich glaube, auf den Seiten 66 ff. im Grü-
nen Bericht —, sehr genau angesehen. Ich muß an-
erkennen, daß der Versuch gemacht worden ist, die 
Häufigkeitsverteilung im Hinblick auf die Streuung 
der Betriebserfolge innerhalb gleicher Betriebsgrup-
pen zu untersuchen und mit Hilfe eines Punktdia-
gramms auch sichtbar zu machen. Aber das Ergebnis 
zeigt doch, daß es außerordentlich schwer ist, nach-
zuweisen, in welchem Ausmaß die objektiven Ur-
sachen — Boden, Klima, innere und äußere Ver-
kehrslage und ähnliches — und in welchem Aus
maß die subjektiven Ursachen, die in der Person 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8269 
Engelbrecht-Greve 
des Betriebsleiters liegen, für den Betriebserfolg 
ausschlaggebend sind. Eine klare Abgrenzung, Herr 
Minister, werden wir nie finden können. Zweifellos 
— da gebe ich Ihnen recht — haben das Wissen und 
das Können des Betriebsleiters und auch, das möchte 
ich hinzufügen, des familienfremden und familien-
eigenen Mitarbeiters einen nicht zu unterschätzen-
den Einfluß auf den Betriebserfolg. 
Aus diesem Blickpunkt heraus kommt der fach-
lichen Ausbildung, die zu einer Bewirtschaftung der 
Betriebe nach dem heutigen Stand der Agrarwissen-
schaft und der Agrartechnik notwendig ist, ganz be-
sondere Bedeutung zu. Und nicht nur der fachlichen 
Ausbildung, glaube ich, denn die technische Ent-
wicklung und die Fortschritte in den Naturwissen-
schaften bewirken einen Umbruch allergrößten Aus-
maßes auf unseren Höfen und in unseren Dörfern. 
Der jungen Generation auf dem Lande müssen ein-
fach Hilfen gegeben werden, damit die jungen Leute 
sich in dieser schnellen Umwandlung überhaupt zu-
rechtfinden. Eine umfassende, gute Allgemeinbil-
dung könnte sehr dazu beitragen, eine Urteilskraft 
zu vermitteln, die die Menschen befähigt, den hohen 
Anforderungen gerecht zu werden. 
Ich frage mich: tun wir da genug? Ich muß sehr 
anerkennen, Herr Minister, daß seit 1949 im Rah-
men des ordentlichen Haushalts, auch im Grünen 
Plan und im Landjugendplan beim Bundesjugend-
plan sehr viel geschehen ist. Aber ich verweise auf 
eine Kleine Anfrage von Kollegen meiner Fraktion 
bezüglich der Verbesserung des landwirtschaftlichen 
Ausbildungswesens, die von der Bundesregierung 
mit recht ansehnlichen Zahlen — in Drucksache 
2339 — beantwortet worden ist. Daß sehr viel getan 
worden ist, wird auch von der ländlichen Jugend 
draußen sehr dankbar anerkannt. 
Aber ich möchte ebenso offen sagen, daß von der 
Gesamtsumme von 1,6 Milliarde DM im Grünen 
Plan 1961 nur ein sehr geringer Anteil auf die Bil-
dungsmaßnahmen entfällt. Als besonderen Mangel 
empfinde ich, daß gerade für diese Maßnahmen kein 
Titel im ordentlichen Haushalt vorhanden ist. Die 
vorgesehenen Mittel im ordentlichen Haushalt die-
nen im wesentlichen der Förderung der Wirtschafts-
beratung. Es scheint mir doch notwendig zu sein, 
daß auch für die Bildung ein Ansatz im ordentlichen 
Haushalt gemacht wird. Die Bundesregierung hat 
dankenswerterweise dem Ausbau der landwirt-
schaftlichen Fachausbildung in den letzten Jahren 
ihr besonderes Augenmerk gewidmet. 
Bei all unseren Anstrengungen für die Bildung 
und Ausbildung unserer ländlichen Jugend stehen 
wir — und das macht mir persönlich Sorge — vor 
immer größer werdenden Schwierigkeiten. Als er-
stes nenne ich die Illiquidität unserer landwirtschaft-
lichen Betriebe, die zum Teil aus der Notwendigkeit 
überstürzter Technisierung entstanden ist. So wurde 
mir in der letzten Zeit aus allen Ländern berichtet, 
daß die Bauernsöhne im Winter statt in die Fach-
schulen in den Wald oder in die Fabrik gehen, um 
das nötige Geld für die dringend erforderliche Tech-
nisierung des Hofes zu verdienen. 
Aber lassen Sie mich noch ein zweites Faktum 
nennen. Der Arbeitskräftemangel stellt viele land-
wirtschaftliche Betriebe vor große Schwierigkeiten. 
Der Jugendliche ist einfach unabkömmlich. Dadurch 
ist eine wirklich gute Ausbildung sehr erschwert. 
In der letzten Zeit kommt es auch vermehrt vor, daß 
Mitarbeiter, z. B. Treckerfahrer, von Baufirmen ab-
geworben werden, die einen Stundenlohn bieten, 
der in der Landwirtschaft bei der derzeitigen Lage 
nicht gezahlt werden kann. 
Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang sagen, 
daß ich eine Verlegung von Industriebetrieben aufs 
Land im Grundsatz durchaus befürworte. Eine solche 
Verlegung sollte aber unter Berücksichtigung der 
örtlichen Verhältnisse in jedem Falle sehr überlegt 
werden, damit die Arbeitsmarktlage in verschiede-
nen Gebieten nicht noch gespannter wird. 
Vor wenigen Jahren wurde zusammen mit der 
Landjugend eine Untersuchung durchgeführt. Es 
war ,der erste große Versuch, mit Hilfe moderner 
wissenschaftlicher Methoden einen umfassenden 
Überblick über die Lebenslage der westdeutschen 
Landjugend zu gewinnen. Eine Abhandlung über 
diese Untersuchung ist von Professor Wollenweber 
und Dr. Planck herausgegeben. Die Untersuchung 
ergab, daß die ländliche Jugend ihre Arbeits- und 
Freizeitverhältnisse, Urlaubsdauer, Art und Höhe 
der Entlohnung, Berufsausbildung usw. mit denen 
ihrer Alterskameraden in anderen Berufen ver-
gleicht. Ein solcher Vergleich endet dann leider oft 
mit dem Gefühl unverdienter Benachteiligung. 
Es kommt hinzu — und das ist besonders be-
dauerlich —, daß dem bäuerlichen Nachwuchs und 
den Mitarbeitern auf dem Hof bei jeder Gelegenheit 
gesagt wird, daß die Landwirtschaft rückständig sei. 
Wir alle sollten für die derzeitige schwierige Lage 
der deutschen Landwirtschaft Verständnis in allen 
Bevölkerungskreisen wecken. Man kann nicht immer 
von Rückständigkeit reden, obwohl die Landwirt-
schaft in gewaltiger Anstrengung die Arbeitspro-
duktivität erheblich gesteigert hat. 
Die Landjugend erstrebt — das hat diese Unter-
suchung sehr klar gezeigt — weniger ein Sonder-
dasein oder bestimmte Reservate, wo sie ein Son-
derleben führen könnte, als vielmehr die Integration 
in die moderne Industriegesellschaft. Sie ist im 
Grunde gewillt, in eigener Initiative und Selbstver-
antwortung — jeder als unternehmerische Persön-
lichkeit — tätig zu sein und auch Risiken zu tragen. 
Aber sie möchte erstens auch Anerkennung für ihre 
Arbeit finden und zweitens die Aussicht auf eine 
Entlohnung haben, die den Vergleich mit der in an-
deren Berufszweigen unserer Wirtschaft aushält, 
und drittens die gesellschaftliche Anerkennung fin-
den. 
Daß die Landjugend bildungswillig ist, geht aus 
der Beantwortung einer Frage hervor, die in der 
erwähnten Untersuchung gestellt wurde. Auf die 
Frage „Was würdest du bei der Erziehung deiner 
Kinder anders machen, als es bei deiner Erziehung 
war?", gab über die Hälfte der Befragten die Ant-
wort: Für eine bessere Ausbildung sorgen. Diese 
Antwort scheint mir bezeichnend zu sein für die 
8270 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Engelbrecht - Greve 
geistige Situation der heutigen Jugendlichen auf 
dem Lande. Gemeint ist dabei ganz zweifellos in 
erster Linie die Allgemeinbildung. Die Landjugend 
ist mit ihrer landwirtschaftlichen Fachausbildung an 
sich zufrieden, obwohl nur 20 v. H. eine Fremdlehre 
absolviert haben. 
Ich möchte nicht zu lange über dieses Thema 
reden, aber noch einmal klar anerkennen, daß so-
wohl durch den Grünen Plan wie durch den Bundes-
jugendplan sehr viel getan worden ist. Aber eben-
so, wie sich der gesamten Landwirtschaft in der 
heutigen Zeit bei dem gewaltigen Umbruch Auf-
gaben in bisher nie gekannter Größe stellen, die 
bewältigt werden müssen, stellen sich auch der Aus-
bildung der Landjugend Aufgaben, die mit den alt-
hergebrachten Mitteln nicht mehr zu bewältigen 
sind. So wird es unser Ziel sein müssen, gerade die 
für die Ausbildung ,der Landjugend so wertvollen 
Mittel des Grünen Plans bald aufzustocken. 
Von den Bereichen, in denen eine weitere Ver-
besserung der Beträge sehr sinnvoll wäre, möchte 
ich in diesem Augenblick nur einige wenige nennen: 
Die Stiftung für Begabtenförderung der Deutschen 
Landwirtschaft ist angelaufen und unbedingt noch 
ausbaufähig. Die Gewährung von Ausbildungsbei-
hilfen hat sich in der Vergangenheit als sehr gut 
erwiesen. Aber auch hier ist eine Erhöhung der 
Einzelbeihilfen sicher von Nutzen. Das vorhandene 
Fachschulnetz sollte weiter nach neuzeitlichen Ge-
sichtspunkten gestaltet werden, insbesondere die 
Ausstattung an Lehr- und Lernmitteln. Auch die 
Erwachsenenbildung und fachliche Fortbildung sollte 
eine verstärkte Förderung erfahren, wobei die länd-
lichen Heimvolkshochschulen unser besonderes An-
liegen sind. 
Eine wichtige Position, die ich hier nennen möchte 
und bei der eine Aufstockung nötig wäre, ist die für 
die Förderung der ländlichen Bildungsarbeit unter 
besonderer Berücksichtigung der Landjugendarbeit. 
Auch die Arbeit des Landjugendberatungsdienstes 
sollte mehr berücksichtigt werden. Schließlich wird 
die Förderung des Berufswettkampfes sowie des 
Internationalen Praktikantenaustausches vielleicht 
unter neuen Formen eine Ausweitung erfahren 
müssen. 
Daß sich die ländliche Jugend nicht abkapseln 
möchte, zeigt die große Intensität, mit der sie viel-
seitige internationale Zusammenarbeit betreibt. 
Durch das Zusammensein mit Jugendlichen aus fast 
allen europäischen Ländern wird der Blick unge-
heuer geweitet. Ich halte es z. B. für außerordent-
lich wichtig, daß sich unsere junge Generation 
die Landwirtschaft unserer Partnerländer in der 
EWG an Ort und Stelle ansieht. Das fördert nicht 
nur das menschliche und politische Verstehen, son-
dern unsere jungen Menschen sehen auch, unter 
welchen Bedingungen und in welcher Form die 
Landwirtschaft der Partnerländer, mit der wir in 
Wettbewerb treten sollen, produziert und ihre Er-
zeugnisse vermarktet. 
Ich darf hier dem Ernährungsausschuß und dem 
Haushaltsausschuß danken, daß gerade für diese 
Aufgaben gestern schon eine Summe im Haushalt 
genehmigt wurde. 
In der Zusammenarbeit mit den Entwicklungslän-
dern kommt auch auf die Landjugend eine große 
Aufgabe zu. Aus einer großen Zahl dieser Länder 
wird, wie es schon heute der Fall ist, Landjugend 
zu Studienzwecken zu uns kommen und zugleich 
auch erwarten, daß unsere Erfahrungen durch ge-
eignete Personen in ihren Heimatländern interpre-
tiert und praktische Hilfen gegeben werden. Da es 
sich bei diesen Jugendlichen, die aus Asien, Afrika 
und Südamerika zu uns kommen, zu 70 bis 80 % 
um Landjugend handelt, fällt deren Betreuung na-
turgemäß der deutschen Landjugend zu. Diese Auf-
gabe wird nicht ohne entsprechende öffentliche 
Mittel zu bewältigen sein. Es muß daher geprüft 
werden, ob sich für den fachlichen Bereich dieser 
Aufgabe eine geeignete Förderungsform im Res-
sortministerium schaffen läßt. Sollten sich bei den 
genannten Förderungsmaßnahmen gewisse Über-
schneidungen zwischen einzelnen Ressorts ergeben, 
so dürfte es nicht schwerfallen, im Interesse der 
Sache einen gangbaren Weg zu finden. 
Angesichts des großen Umwandlungsprozesses, in 
dem wir heute stehen, muß auch zur heutigen Lage 
im Dorf etwas gesagt werden; es ist schon von 
verschiedenen Seiten geschehen. Alle Maßnahmen, 
gleichviel in welchem Sektor sie wirksam werden, 
ob sie auf Strukturverbesserung oder Verbesserung 
der Einkommensverhältnisse der Landwirtschaft ge-
richtet sind, müssen auch als Teil der Gesamtbe-
mühungen gesehen werden, das Dorf zu erhalten. 
Die Verkehrslage vieler Gemeinden läßt sehr zu 
wünschen übrig. Sie setzt vielen Bildungswilligen 
und darüber hinaus dem Kontakt mit der Umwelt 
zwangsläufig gewisse Grenzen. Ich möchte, wie 
wohl wir alle, nicht das abgekapselte Dorf alter 
Art. Aber wir sollten darum bemüht sein, allen im 
Dorf lebenden Menschen wenigstens im kulturellen 
und gesellschaftlichen Leben am Ort so viel bieten, 
daß den Anforderungen eines modernen Zusammen-
lebens weitgehend Rechnung getragen wird. Dabei 
sollten wir versuchen, dem aktiven Bevölkerungsteil, 
der dem Dorf gestaltendes Gepräge gibt, zu erhalten. 
Leider sind die Voraussetzungen in vielen Fällen 
nicht sehr günstig; ich denke nur an die geringe 
Steuerkraft vieler Landgemeinden. Aber ich hoffe, 
daß auf diesem Gebiet in Zukunft einiges unter-
nommen werden kann und daß z. B. mit Mitteln aus 
dem beabsichtigten „Goldenen Plan" in manchem 
Dorf eine Turnhalle und ein Freibad gebaut werden 
können. Durch die damit verbundene Neuanlage 
verschiedener Sportstätten wird unserer ländlichen 
Jugend vermehrt die Möglichkeit für den so drin-
gend notwendigen Ausgleichssport gegeben. Da-
durch könnte man sehr viel zur Verbesserung des 
Gesundheitszustandes der ländlichen Bevölkerung 
beitragen. 
Die Grundlagen der Bildung empfängt die Land-
jugend nach wie vor in der Landschule. Wir wollten 
vor allem alle Voraussetzungen schaffen, damit die 
guten Lehrer sich nicht vom Lande und vom Dorf 
abwenden. Eine besonders gute Ausstattung der 
Dorfschulen in baulicher Hinsicht, aber auch mit 
Lehr- und Lernmitteln ist von besonderer Bedeu-
tung. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8271 
Engelbrecht-Greve 
Die Verbesserung der Ausbildungsmöglichkeiten 
auf allen Gebieten und auf allen Ebenen und die 
Förderung des kulturellen und geistigen Lebens im 
Dorf müssen selbstverständlich mit einer klar er-
kannten und auch bejahten Eigeninitiative der 
Jugend selbst einhergehen. Aber wenn wir ein ge-
sundes Bauerntum wollen und wenn wir die tüch-
tigsten und begabtesten jungen Menschen für den 
bäuerlichen Beruf erhalten wollen, müssen wir auch 
bestimmte Voraussetzungen schaffen. Unsere Markt-, 
Preis- und Handelspolitik muß die Möglichkeit 
geben, bei einer soliden Ausbildung zu einem ver-
gleichbaren Einkommen entsprechend dem im § 1 
des Landwirtschaftsgesetzes gestellten Ziel zu kom-
men. 
Zum Schluß möchte ich noch kurz über ein gerade 
aus der Sicht der Jugend besonders dringliches Pro-
blem sprechen, das Kreditproblem. Wir müssen zu 
Krediten kommen, die den Verhältnissen der Land-
wirtschaft entsprechen. Ich denke hier besonders an 
die großen finanziellen Schwierigkeiten, die für 
einen jungen Hoferben bei der Übernahme des 
elterlichen Betriebes eintreten. Zumeist sollen in 
demselben Augenblick bauliche Modernisierungen 
an den Wohn- und Wirtschaftsgebäuden und son-
stige Investitionen vorgenommen werden. Gerade 
in einem solchen Fall sind billige und langfristige 
Kredite unbedingt notwendig. Gerade der langfri-
stige und billige Kredit ist unbedingt notwendig. 
Herr Minister, wir fördern damit zugleich ein wich-
tiges agrarpolitisches Anliegen, nämlich die recht-
zeitige Übergabe der Höfe. Ich sehe in dem zusätz-
lichen Ansatz von 100 Millionen DM für Kredite 
einen verheißungsvollen Anfang. 
Meine Damen und Herren, ich habe absichtlich 
nicht zu einzelnen agrarpolitischen Fragen Stellung 
genommen. Das haben Fraktionskollegen vor mir 
getan und werden es wohl auch noch nachher tun. 
Meine Absicht war, einige Aspekte aus dem Blick-
punkt der jungen ländlichen Generation zu bringen. 
Sie ist heute wie jede Jugend sehr bewußt und kri-
tisch. Sie ist bildungswillig und möchte jede Mög-
lichkeit der Aus- und Weiterbildung gern ergreifen. 
Ich konnte nicht verschweigen, daß wegen des 
Arbeitskräftemangels und weitgehender Illiquidität 
auf den Höfen die umfassende Ausbildung der Land-
jugend schwieriger geworden ist. Aber die Land
-
jugend hat den Willen und die Kraft, an sich zu 
arbeiten; sie will eine gesunde deutsche Landwirt-
schaft erhalten, auch in dem größeren Raum der 
EWG, wenn von der politischen Seite her die Vor-
aussetzungen dafür geschaffen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Frehsee. 
Frehsee (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Ausführungen meines verehrten 
Vorredners, des Kollegen Engelbrecht-Greve, des 
Vorsitzenden des Bundes der Deutschen Land-
jugend, zeigen, wie weit man den Rahmen dieser 
heutigen Grünen Debatte, der Debatte über die 
Lage der Landwirtschaft, spannen kann und eigent-
lich auch spannen muß. Auch ich glaube, wie er, 
daß es nicht angängig ist, sich nur auf die Probleme 
des Paritätseinkommens zu beschränken, sondern 
daß auch die Bildungsfrage und die Frage der Land-
jugend, des Nachwuchses, außerordentlich wichtig 
sind. Alle diese Ausführungen, die soeben hier ge-
machten und die anderer Diskussionsredner, ver-
locken sehr zu Stellungnahmen. Ich muß auf solche 
Stellungnahmen verzichten. Ich bin, wie wahr-
scheinlich auch die anderen Redner, die noch auf 
der Rednerliste stehen, gebeten worden, mich kurz 
zu fassen. Ich will diesem Wunsche gern entspre-
chen. Glücklicherweise kann ich einiges von den 
Notizen, die ich mir für diese Rede gemacht habe, 
zusammenstreichen. 
Ich hatte vor, einige Bemerkungen zum agrar-
sozialen Bereich zu machen, wie ich das jedes Jahr 
in den „Grünen Debatten" getan habe. Ich kann mit 
Genugtuung feststellen, daß viele der Redner, die 
vor mir gesprochen haben, in der Debatte dieses 
Jahres zu agrarsozialen Fragen Stellung genom-
men haben, obschon der Herr Bundesernährungs-
minister in seiner Rede heute vor 14 Tagen sehr 
wenig zu diesem Bereich gesagt hat. Er hat sehr 
viel über andere Dinge zu sagen gehabt, und was 
agrarsoziale Dinge betrifft, hat er sich nur mit der 
Hilfe für die Landfrau befaßt, einer Hilfe, die ich 
außerordentlich begrüße, die wir übrigens vor 
einem Jahr hier gemeinsam gefordert haben. 
Eine Bemerkung darf ich vorausschicken. Wir 
halten die Grünen Berichte in den letzten Jahren 
für methodisch so vervollkommnet, daß wir sie mit 
ganz wenigen Ausnahmen methodischer Art akzep-
tieren. Die Aussagen des Grünen Berichts scheinen 
uns tatsächlich den Verhältnissen nunmehr weit-
gehend zu entsprechen. Wir meinen, daß man bei 
allen Überlegungen auch von dieser Grundlage, 
die der Grüne Bericht gibt, ausgehen kann. Diese 
Bemerkung gilt jener Zwischenfrage, die der Herr 
Kollege Sander heute vormittag hier gestellt hat, 
und gilt auch einigen Äußerungen in seinen Aus-
führungen von diesem Pult, gilt beispielsweise 
seinen Bemerkungen über die Lage in den Betrie-
ben über 50 Hektar oder in den Betrieben von 20 
bis 50 Hektar. Er hat hier mit Emphase die Erklä-
rungen meiner Kollegin Frau Strobel zurückgewie-
sen. Nun, wir verweisen — ich will mich jetzt nicht in 
Debatten darüber, nicht in eine Polemik einlas- 
sen — auf den Grünen Bericht, in dem auf Seite 
59 auf der Grundlage der 8000 Testbetriebe, von 
denen ja 1100 aus der Größenklasse von mehr als 
50 Hektar kommen, Zahlen stehen, und gehen von 
diesen Zahlen und den Tatbeständen, die sie wie-
dergeben, aus. — Das als Vorbemerkung; wir müs-
sen ja die Begriffe klären, wenn wir miteinander 
sprechen wollen. 
Es ist schon sehr viel über die große soziale und 
wirtschaftliche Bedeutung der Veränderung des 
Arbeitskräftebesatzes der landwirtschaftlichen Be-
triebe, des Gesamtarbeitskräftebestandes gesagt 
worden. Sehr viele Zahlen sind genannt worden. 
Ich will nur wenige Zahlen hinzufügen, beispiels- 
8272 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Frehsee 
weise die, daß den 430 000 Lohnarbeitskräften, die 
wir jetzt noch in der Landwirtschaft haben, vor 
13 Jahren, im Jahre 1947, fast 1,4 Million Lohn-
arbeitskräfte gegenüberstanden. Die Zahl der Lohn-
arbeitskräfte ist also seit jenem Jahr um fast eine 
Million zurückgegangen. Das soll die Situation 
noch ein wenig verdeutlichen, von der hier schon 
die Rede war. 
Für Niedersachsen liegen uns schon die Ergeb-
nisse der Betriebszählung des vorigen Jahres vor, 
die im Grünen Bericht noch nicht berücksichtigt 
wurde und noch nicht berücksichtigt werden konnte. 
Die Angaben des Grünen Berichts über die Verän-
derung des Arbeitskräftebesatzes sind verhältnis-
mäßig dürftig. Man weiß nicht genau, wie sich der 
Arbeitskräftebestand entwickelt hat, weil die Sta-
tistik von 1957 nicht weitergeführt worden ist und 
weil die Ergebnisse der Beriebszählung des vorigen 
Jahres noch nicht vorhanden waren. Aber wir ha-
ben sie für Niedersachsen. Diese Betriebszählung 
des Jahres 1960 weist also aus, daß die ständig 
beschäftigten Familienarbeitskräfte am stärksten 
in Betrieben von 2 bis 20 ha zurückgegangen sind, 
und zwar um 86%. Diese Zahl möchte ich heraus-
gestellt haben: um 86%! Das heißt, in dieser Be-
triebsgrößenklasse von 2 bis 20 ha ist nur noch 
1 Landarbeiter von 10 im Jahre 1949 übrig. Das ist 
vielleicht auch für die Allgemeinheit und für die 
Öffentlichkeit eine bedeutsame und wichtige Zahl. 
Übrigens können auch die korrespondierenden Zah-
len für die anderen Betriebsgrößenklassen genannt 
werden: der Rückgang in der Betriebsgrößenklasse 
zwischen 20 und 50 ha — wohlgemerkt in Nieder-
sachsen — betrug etwa 62 % und In Betrieben über 
50 ha 48 %. Wir wissen, warum er in den größeren 
Betrieben relativ geringer war als in den kleineren. 
Der Arbeitskräfteüberbesatz war in diesen Betriebs-
größenklassen nicht so groß. 
Was diese Abwanderung bedeutet, im Positiven 
wie im Negativen, ist schon ausgeführt worden. Po-
sitiv war für die gewerbliche Wirtschaft, daß sie 
anderthalb Million Arbeitskräfte gewonnen hat. 
Auf die negative Bedeutung für die Landwirtschaft 
sind meine Vorredner schon eingegangen. Ich will 
das nicht mehr vertiefen: Das ist klar: die Landwirt-
schaft leidet unter dieser sehr erheblichen Arbeits-
kräfteabwanderung der familienfremden wie der 
familieneigenen Arbeitskräfte. Ich will nur unter-
streichen, was Frau Strobel in dieser Beziehung ge-
sagt hat: Wenn man die Veredelungswirtschaft in 
unserer eigenen Landwirtschaft ausweiten will und 
soll und ja wahrscheinlich muß, dann sollte man die 
arbeitswirtschaftlichen Aspekte einer solchen be-
triebswirtschaftlichen Entwicklung rechtzeitig ins 
Auge fassen. Man sollte von vornherein daran den-
ken, die Ausweitung der Veredelungswirtschaft ar-
beitsmäßig nicht ganz auf die Schultern der Land-
frau abzustellen. 
In diesem Zusammenhang eine kurze Bemerkung 
— immer in dem Bemühen, die Dinge vorankom-
men zu lassen und Sie nicht so lange zu strapazie-
ren — zu der Frage des Einsatzes von Dorfhelfer-
innen. Ich hatte vor, einiges mehr darüber zu sagen,  
und werde es also nicht tun. Als sie von der CDU 
damals diese Kleine Anfrage an die Regierung rich-
teten, haben wir uns darüber gefreut und haben 
das insgesamt sehr begrüßt, und wir hatten einen 
ähnlichen Schritt vor. Wir hätten ja interfraktionell 
eine Kleine Anfrage einbringen können, denn in 
dieser Frage sind wir uns doch weitgehend einig. 
Wie diese Kleine Anfrage aber beantwortet worden 
ist, ist eine Sache, die eigentlich sehr scharfe Kritik 
verdient. Einer der Unterzeichner, der nachher noch 
das Wort hat, sollte sich vielleicht dazu äußern, 
wie diese sicherlich wichtige Frage bei der Beant-
wortung der Kleinen Anfrage von der Bundesregie-
rung gesehen und behandelt worden ist. Ich meine, 
wir sollten uns des Problems des Einsatzes und der 
Ausbildung von Dorfhelferinnen ernsthaft anneh-
men. Man sollte nicht so darüber hinweggehen, wie 
dies in der Beantwortung der Kleinen Anfrage ge-
schehen ist. Ich will mir dabei andere Adjektive er-
sparen. 
Häufig ist gesagt worden, die Sache sei nicht recht 
förderungswert, weil das Geld, das man in die Aus-
bildung von Dorfhelferinnen stecke, nicht gut an-
gelegt sei. Man würde sie mit öffentlichen Mitteln 
ausbilden, und nachher würden sie heiraten, und 
man habe sie nur für kurze Zeit. Diesem Argument 
möchte ich folgendes entgegenhalten: Diese Dorf-
helferinnen werden vermutlich meist Bauernsöhne 
heiraten; sie geben dann bestimmt sehr gute Bäuer-
innen ab, so daß auch das für ihre Ausbildung ver-
wandte Geld eine gute und strukurverbessernde 
Investition wäre. 
(Heiterkeit.) 
— Ja, es handelt sich hier um Strukturfragen in 
weitestem Sinne ; beispielsweise geht es auch um 
die Sozialstruktur. 
Nun einige Bemerkungen zu dem Landarbeiter-
problem. Zu den lohnpolitischen Verhältnissen, den 
sozialen und wirtschaftlichen Verhältnissen der 
Landarbeiter haben Sie, Herr Minister, heute vor 
14 Tagen bei Einbringung ,des Grünen Plans und des 
Grünen Berichts gar nichts gesagt; ich habe das sehr 
bedauert. Sie wissen genauso gut wie wir alle, daß 
die Verhältnisse dort außerordentlich kritisch zu 
werden beginnen, und zwar nicht nur deswegen, 
weil die Abwanderung hier besonders stark ist. Sie 
müssen einmal alte Statistiken hervorsuchen; in  den 
 neueren Statistiken wird nämlich über das Jahr 1947 
gar nichts mehr gesagt. Die Verhältnisse waren da-
mals nicht normal; das wissen wir, Aber in dieser 
Statistik, 'die mir noch zur Verfügung steht, steht 
die Zahl: 1,4 Million. Das bedeutet einen Rück-
gang um 1 Million! Im vorigen Jahr hatten wir 
einen Rückgang um 8%. Die neueste Angabe lautet: 
Rückgang der landwirtschaftlichen Lohnarbeitskräfte 
von September 1959 bis September 1960 um 10,6%. 
Herr Kollege Sander, die Landarbeiter wandern 
ganz bestimmt nicht deswegen ab, weil ,sie so gut 
bezahlt werden. Darauf können Sie sich verlassen. 
Ich gebe zu, daß die Landarbeiter in dem Jahr, über 
das hier berichtet worden ist, mehr verdient haben 
als im Jahr zuvor; der Mehrverdienst betrug 5,5%. 
Die Industriearbeiter haben im gleichen Jahr 6,7% 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8273 
Frehsee 
mehr verdient. Der Lohnabstand hat sich vergrößert. 
Der Vergleichslohn, d. h. der Lohn, den die gewerb-
lichen Arbeiter haben, die auf dem Lande wohnen, 
liegt um 52% über dem Lohn der Landarbeiter. 
Diese Zahl steht ausdrücklich im Grünen Bericht! 
Ich habe eingangs gesagt, daß wir den Grünen 
Bericht bejahen. Wir halten die Analysen und die 
Angaben, die wir darin finden, für richtig. Bitte, 
akzeptieren Sie auch das: Die Löhne der gewerb-
lichen, auf dem Lande lebenden Arbeiter liegen um 
52 % über den Landarbeiterlöhnen, obschon, wie 
Sie, Herr Kollege Bauknecht, heute gesagt haben, 
jetzt sehr viel mehr Getreide und Milch verkauft 
werden muß, damit diese Landarbeiterlöhne bezahlt 
werden können. 
Angesichts der Tatsache, daß der sogenannte Ver-
gleichslohn um 52% über dem Landarbeiterlohn 
liegt, kann man sich eigentlich nur wundern, daß es 
noch 430 000 landwirtschaftliche Lohnarbeitskräfte 
gibt. Man kann sich nicht darüber wundern, daß 
die gewerkschaftliche Vertretung der Landarbeiter 
von einem Lohnnotstand spricht, daß sie Klage dar-
über führt, daß die Landarbeiterlöhne in einigen 
Bereichen des Bundesgebietes hart an der Grenze 
der Fürsorgerichtsätze liegen. Man kann sich nicht 
darüber wundern, wenn man weiß, daß die Diffe-
renz zwischen den Effektivverdiensten der Land-
arbeiter und den Bruttostundenverdiensten der In-
dustriearbeiter, die im Jahre zuvor 1 DM betragen 
hatte, bis zum Jahre 1959/60 auf 1,15 DM gestiegen 
ist. In diesen Tagen haben wir die neuen statisti-
schen Wochendienste bekommen ; in ihnen stehen 
die Arbeiterverdienste für November 1960. Danach 
hat sich die Differenz zwischen den Effektivverdien-
sten der Landarbeiter und den Bruttostundenver-
diensten der Industriearbeiter auf 1,26 DM erhöht. 
Wo soll das hinführen? 
Es wird in diesem Zusammenhang angeführt, daß 
die Wertschöpfung je Kopf sich verhältnismäßig 
gut entwickelt habe. Das ist eine Folge der Ver-
ringerung des Arbeitskräftebestandes und des Ar-
beitskräftebesatzes. Während die Wertschöpfung 
1950/51 rund 9 Milliarden DM betrug, belief sie 
sich 1959/60 nach dem vorliegenden Grünen Bericht 
auf 14,2 Milliarden DM. Damals hatten wir 3,7 Mil-
lionen Vollarbeitskräfte; jetzt haben wir 2,5 Millio-
nen. Das bedeutet, daß die Wertschöpfung je Voll-
arbeitskraft in diesen zehn Jahren um 136,9 % ge-
stiegen ist. Eine sehr schöne und erfreuliche Zahl. 
Die Landarbeiter beklagen, daß ihr Lohn in dem glei-
chen Zeitraum nur um 105,4 % gestiegen ist, und 
sie sagen, daß die Landwirtschaft aus der Entwick-
lung der Wertschöpfung je Kopf Reserven gehabt 
habe, die eine zumindest der Entwicklung der Wert-
schöpfung je Kopf entsprechende Lohnentwicklung 
ermöglicht hätten. 
Ich habe Ihnen im vorigen Jahr die europäischen 
Landarbeiterlöhne zum Vergleich mit den deutschen 
genannt. Deutscher Tariflohn laut Grünem Bericht 
1,60 DM, Bruttostundenverdienst oder Effektivlohn 
1,75 DM. In Dänemark betrug er zur gleichen Zeit 
2,48 DM, in Schweden 2,33 DM, in Norwegen 2,24 DM, 
in Großbritannien 2,16 DM, in Holland 2,01 DM, in  
der Schweiz 1,90 DM, in Belgien 1,87 DM. Die Dif
-
ferenzen will ich Ihnen hier ersparen. Es ist das 
aber eine Frage, die wir im Auge behalten müssen. 
Es ist auch zu beachten, daß die Lohnquote stän-
dig weiter zurückgeht. Wir geben nach diesem Grü-
nen Bericht nur noch 16 % der Betriebsausgaben 
für Löhne und Soziallasten aus. Die Lohnsummen 
und die Soziallasten liegen im Wirtschaftsjahr 1959/ 
60, über das ja heute gesprochen wird, um 3 Mil-
lionen DM niedriger als im voraufgegangenen Wirt-
schaftsjahr. Die Lohnsumme allein ist um 10 Millio-
nen DM gestiegen. Herr Kollege Pflaumbaum, 
glaube ich, hat hier einen Betrag von 216 Millionen 
errechnet. Es ist uns in früheren Debatten auch oft 
so gegangen, daß solche Beträge errechnet worden 
sind, die sich nachher nicht bewahrheitet haben. 
Daraus und auch aus den anderen Daten, die ich 
angegeben habe, kann man sicherlich die Schluß-
folgerung ziehen, daß noch ein erheblicher Spiel-
raum für die Angleichung der Landarbeiterlöhne 
besteht. 
Besonders besteht dieser Spielraum — ich komme 
wieder darauf zurück — in der Betriebsgrößenklasse 
über 20 Hektar. Auf Seite 59 des Grünen Berichts 
steht, daß die Zuckerrübenbaubetriebe in Nordwest-
deutschland die Deckung des Vergleichslohnes durch 
das Betriebseinkommen zu 139% erreicht haben, die 
Hackfruchtbaubetriebe in Süddeutschland zu 169% 
— in diesem Falle ist natürlich keine Verzinsung da-
bei — bzw. zu 149 %; und so weiter und so fort; ich 
will Sie jetzt nicht aufhalten. Diesen Betrieben, 
meine Damen and Herren, sind ja die Direkthilfen 
über die Düngemittelprämie und die Milchsubven-
tion usw. gegeben worden, damit sie die Vergleichs
löhne, deren Deckung sie damit erreicht haben, auch 
zahlen. Bei der Kalkulation des Vergleichsaufwan-
des in diesen Betrieben wird ja wohl der Vergleichs-
lohn unterstellt, der  in diesen Betrieben gezahlt wer-
den könnte, aber nicht gezahlt wird. 
Hier habe ich an Herrn Minister Schwarz die 
Frage: Was gedenken Sie zu tun, um zu erreichen, 
daß die Betriebe, die ausweislich des Grünen Be-
richts die Vergleichlöhne zahlen können und die für 
diesen Zweck auch Hilfen erhalten — sonst wären 
Hilfen ja nicht berechtigt —, veranlaßt werden, 
Vergleichslöhne zu zahlen? Sie wissen genau, daß 
es mit den geltenden tarifrechtlichen Grundlagen, 
die wir hier haben, bisher nicht zu bewerkstelligen 
war. Wollen Sie, Herr Minister, warten, bis  in die 
Tat umgesetzt wird, was man jetzt für die Euro-
päische Wirtschaftsgemeinschaft vorgeschlagen hat? 
In einer Entschließung, die dem Europäischen Par-
lament von seinem Sozialausschuß vorgelegt wor-
den ist und die die soziale Lage der Landarbeiter 
betrifft, heißt es wörtlich — ich darf mit Geneh-
migung des Herrn Präsidenten zitieren —: 
Das Europäische Parlament 
stellt fest, daß die EWG-Kommission im Rah-
men der gemeinsamen Agrarpolitik für die Ein-
kommensbildung in :der Landwirtschaft direkt 
verantwortlich ist; 
erwartet von den Regierungen der Mitglied
staaten, daß sie mangels Einigung der Sozial- 
8274 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Frehsee 
partner gesetzliche Verfahren festlegen, die 
einen angemessenen Mindestlohn garantieren; 
fordert die EWG-Kommission auf, falls die Re-
gierungen ,dem nicht nachkommen, alle Mittel 
anzuwenden, um diese Mindestlöhne zustande 
zu bringen. 
Meine Frage an Sie, Herr Minister: Wollen Sie 
abwarten, bis das, was sich dort anbahnt, auch hier 
in Deutschland angewendet werden muß, oder soll-
ten wir nicht lieber selber überlegen, was wir tun 
können, damit diese Verhältnisse, die in jeder Be-
ziehung außerordentlich mißlich und nicht mehr zu 
verantworten sind, nicht weiterhin andauern? Es ist 
die Frage zu prüfen, ob die tarifrechtlichen Grund-
lagen, die wir hier haben, ausreichen, um das Pro-
blem der Diskrepanz der Landarbeiterlöhne zu 
lösen. Es ist die Frage zu prüfen, ob nicht unter 
Umständen zur Beseitigung der Diskrepanz in Be-
trieben, die ausweislich des Grünen Berichts zur 
Zahlung des Vergleichslohnes nicht in der Lage 
sind, das Mittel der direkten Hilfe aus dem Grünen 
Plan angewendet werden muß. Ich wäre sehr dank-
bar, Herr Minister, wenn Sie in Ihrem Schlußwort 
auf diese sehr konkrete Frage antworteten. 
Zum Landarbeiterwohnungsbau will ich wegen 
der vorgeschrittenen Zeit nicht viel ausführen. Es 
ist erfreulich, daß ,der Landarbeiterwohnungsbau 
eines der Mittel des Grünen Plans ist, das zur Kon-
solidierung der sozialen Verhältnisse der Land-
arbeiter beigetragen hat, und daß an dieser Maß-
nahme im Grünen Plan 1961 festgehalten wird. 
Die Ausbildung der landwirtschaftlichen Fach-
arbeiter, die wir nach dem Grünen Plan finanziell 
fördern, hat sich leider nicht so entwickelt, wie wir 
das erhofft haben und wie wir uns das vorgestellt 
haben. An Stelle einer Breitenwirkung, einer allge-
meinen Hebung des Leistungsstandes der Landarbei-
ter haben wir nun eine Elitebildung auf ganz schma-
ler Basis bekommen, was eigentlich nicht der Sinn 
der Sache war und was auch diejenigen, die eigent-
lich Träger dieser Facharbeiterausbildung sein soll-
ten, in eine gewisse Reserve gebracht hat. 
Es müßte sicherlich zum agrarsozialen Bereich 
einiges über die Frage gesagt werden, was von uns 
bzw. von der Bundesregierung auf Grund der Fest-
stellungen des Grünen Berichts und im Rahmen des 
Grünen Plans für diejenigen getan werden müßte, 
die im Zuge der gewaltigen Veränderungen, die die 
Umstrukturierung in der Landwirtschaft mit sich 
bringt, freigesetzt werden. Meine Damen und Her-
ren, als eine der wesentlichen sozialpolitischen Maß-
nahmen im Zusammenhang mit den Verbesserungen 
der Agrarstruktur haben wir das Gesetz über die 
Altershilfe für Landwirte geschaffen. Diese soziale 
Sicherung für das Alter hat einen sehr guten agrar-
politischen Effekt erzielt. Wir geben das zu. Wir 
haben ja damals diese gesetzliche Regelung eben-
falls gefordert. Nun wissen wir aber, daß es auch 
noch einen anderen Kreis von Menschen als die 
Altenteiler gibt, die zur Übergabe der Betriebe ver-
anlaßt werden sollten, dessen berufliche Umstruk-
turierung im Interesse der weiteren Strukturverbes-
serung der Landwirtschaft gleichfalls gefördert wer-
den sollte. Ich will das hier nur andeuten. Darin 
stecken natürlich einige Probleme. Beispielsweise 
wird der Inhaber eines landwirtschaftlichen Betrie-
bes, bei dem die Betriebsgröße für eine Existenz-
grundlage nur sehr schwer, aber über den Neben-
erwerbsbetrieb noch ausreicht, kaum zu einer be-
trieblichen Umstrukturierung zu veranlassen sein, 
weil ja all die Maßnahmen sozialer Sicherung, die 
es in den Arbeitnehmerbereichen gibt, für ihn nicht 
vorhanden sind und er aus diesen Gründen veran-
laßt ist, seine eben nicht ausreichende landwirt-
schaftliche Existenzgrundlage als einen Teil einer 
anderen dann zu ergänzenden Existenzgrundlage zu 
behalten. 
Zur Frage der Altershilfe nur noch ein paar Worte 
im Telegrammstil. Es ist heute schon darüber ge-
sprochen worden. Wir Sozialdemokraten sind nach 
wie vor der Meinung, daß es sich dabei um eine 
Maßnahme der sozialen Sicherung handelt, die in 
den Etat des Bundesministeriums für Arbeit und So-
zialordnung und nicht in den Etat des Landwirt-
schaftsministeriums gehört. Herr Bading hat das 
schon ausgeführt. Uns ist immer wieder entgegen-
gehalten worden: Nein, es handelt sich um ein 
Agrargesetz; die agrarpolitische und agrarstruktu-
relle Seite dieses Gesetzes sei die wichtigere und 
entscheidendere. Trotzdem ist bei der Novelle, die 
wir jetzt in den Ausschüssen behandeln, nicht das 
Ministerium für Ernährung, Landwirtschaft und For-
sten, sondern das Bundesministerim für Arbeit und 
Sozialordnung federführend. Das sind auch so 
einige Widersprüche. 
In diesem Zusammenhang noch eine Frage an Sie, 
Herr Minister. Wenn Sie meinen, daß es sich bei 
dem Altershilfegesetz um ein Agrargesetz und nicht 
um ein sozialpolitisches Gesetz handelt, warum sind 
Sie dann nicht konsequent? Wenn es sich um ein 
Agrargesetz handelt, dann muß der Zuschuß, der 
nun dort vorgesehen ist, in den ordentlichen Haus-
halt des Bundesernährungsministeriums; dann ge-
hört er nicht in den Grünen Plan, sondern minde-
stens in den ordentlichen Haushalt. 
Damit will ich schließen. Sie werden bemerkt 
haben, daß ich mich bemüht habe, Sie nicht zu lange 
aufzuhalten. Ich bitte zu entschuldigen, daß ich das, 
was ich mir vorgenommen hatte, wenigstens anzu-
deuten, im Telegrammstil bringen mußte. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Abgeordnete Mauk. 
Mauk (FDP) : Herr Präsident: Meine Damen und 
Herren! Ich bin von meiner Fraktion beauftragt, zu-
nächst einmal auf die Stellungnahmen anderer Kol-
legen einzugehen und dann unsere Anträge zu 
begründen. Ich werde mich so kurz wie möglich 
fassen. 
Bevor ich Kritik übe — was ich teilweise im Zu-
sammenhang mit der Begründung der Anträge tun 
muß —, möchte ich zuerst meiner Freude darüber 
Ausdruck geben, Herr Minister, daß in Ihrem neuen 
Vorschlag für die Bauersfrau 30 Millionen DM ein- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8275 
Mauk 
gesetzt worden sind. Wir von der FDP freuen uns 
darüber ganz besonders. Ich darf daran erinnern, 
daß mein verstorbener Kollege Köhler bereits vor 
etwa 2 Jahren einen entsprechenden Antrag einge-
bracht hat. Der Antrag ist damals abgelehnt wor-
den. Wir freuen uns, daß dieser Wunsch, wenn auch 
mit großer Verzögerung, endlich verwirklicht wer-
den konnte. Meine Kollegin Frau Dr. Lüders hätte 
zu diesem Punkt gern noch selbst gesprochen, hat 
aber aus Zeitgründen darauf verzichtet und mich be-
auftragt, ihre Freude zum Ausdruck zu bringen. 
Nun möchte ich noch ganz kurz etwas zu dem be-
merken, was Herr Bauer (Wasserburg) gesagt hat; 
ich weiß nicht, ob er noch hier ist. Wir hatten selber 
die Absicht, zu einem Thema, das er angesprochen 
hat, einen entsprechenden Antrag einzubringen. Es 
war mir nicht mehr möglich. Ich habe ja nachher so-
wieso noch acht Anträge zu begründen. Er hat davon 
gesprochen, daß bei der Entwicklungshilfe unbedingt 
auch die Hilfe in Form von Nahrungsmitteln einge-
plant werden sollte. Ich möchte dazu schon heute un-
seren Wunsch anmelden: Herr Minister, bitte, sargen 
Sie dafür! Wir finden es geradezu lächerlich, daß 
man bei den Überlegungen im EWG-Raum Angst 
vor Überproduktion hat, solange sich noch zwei 
Drittel der Menschheit nicht satt essen können. 
Zu den Ausführungen von Frau Strobel, Herrn 
Bading und zuletzt auch Herrn Frehsee! Sie haben 
sich immer mit den 6 % befaßt, die angeblich eine 
Deckung bekommen haben. 
(Zurufe von der SPD.) 
Ich glaube, es wäre genauso wichtig, sich einmal et-
was eingehender mit den anderen 94 % zu befassen. 
Ich möchte die Dinge jetzt nicht vertiefen; es wäre 
hierzu einiges zu sagen. Wir wollen doch, meine 
sehr verehrten Kollegen, nicht durch solche Betrach-
tungen einen Keil treiben — — 
(Abg. Bading: Haben wir nur über die 
6 % geredet? Was ist das für eine Behaup
-
tung!) 
— Sie haben von den Betrieben geredet, die die 
Deckung bekommen haben, Herr Bading. 
(Abg. Bading: Wir haben auch darüber ge
redet! Wie kann man behaupten, daß Frau 
Strobel nur über die 6 % und nicht über die 
94 >%geredet habe?!) 
— Herr Bading, Sie haben von 50-ha-Betrieben usw. 
gesprochen. Das hörte man immer wieder. Ich kann 
Ihnen in meiner Heimat 2-, 3- und 4-ha-Betriebe 
zeigen, denen es besser als den 50-ha-Betrieben 
geht. 
(Abg. Bading: Weiß ich, weiß ich!) 
Wir wollen keinen Keil zwischen die Großen und 
die Kleinen treiben. Eine Grenze zu ziehen, wird 
verdammt schwer sein. 
Ein CSU-Kollege sagte mir vorhin, die acht An-
träge der FDP umfaßten so ungefähr alles, was man 
zur Verbesserung der Landwirtschaft noch vorschla-
gen könne, nachdem wir schon so lange ein Land-
wirtschaftsgesetz hätten. Glauben Sie mir, ich wäre  
froh gewesen, wenn es nicht notwendig gewesen 
wäre, diese Anträge auszuarbeiten! Das kostet näm-
lich auch ein bißchen Arbeit und Anstrengung. Wir 
wollten mit diesen Anträgen dem Wunsch unseres 
Herrn Ministers Schwarz nachkommen, der ja am 
10. Januar gesagt hat, wir möchten Vorschläge 
machen, wie man den Grünen Plan und die Agrar-
politik verbessern könne. Daraufhin haben wir uns 
in der Zwischenzeit überlegt, was nach den Erfah-
rungen von nunmehr sechs Jahren noch zu verbes-
sern wäre. 
Wenn ich mir das Wesentliche dessen, was Herr 
Bading, Frau Strobel, Herr Frehsee und auch die 
anderen Redner heute vormittag gesagt haben, in 
die  Erinnerung zurückrufe und davon ausgehe, daß 
das, was hier gesagt worden ist, ernst gemeint war, 
muß ich eigentlich annehmen, daß wir ein ausge-
zeichnetes Saatbeet vorbereitet, daß wir eine gute 
Basis für die Behandlung der Anträge im Ausschuß 
geschaffen haben. 
Ich hätte nun zur Begründung einiges zu sagen, 
möchte mich aber, wie ich schon angedeutet habe, 
so kurz wie nur möglich fassen. 
Herr Minister Schwarz, Sie haben hier am 10. Fe-
bruar den Grünen Plan eingebracht. Am gleichen 
Tag oder am Tage danach stand sehr wenig über das 
in den Zeitungen, was Sie hier ausgeführt hatten. 
Es stand aber sehr viel in den Zeitungen über eine 
Bekanntmachung des Bundesministeriums der Finan-
zen. In fast allen Zeitungen konnten Sie Balken-
überschriften lesen: „20 Milliarden DM für die 
deutsche Landwirtschaft". Da und dort fand man 
noch kleine Untertitel: „4 Milliarden jährlich in fünf 
Jahren". 
Wenn man die Summen, die dort angegeben 
waren und die der Öffentlichkeit ein völlig falsches 
Bild vermittelten, im einzelnen untersucht — ich 
habe mir diese Mühe gemacht, möchte darauf aber 
jetzt nicht eingehen —, stellt man fest, daß noch 
nicht einmal ein Fünftel von ihnen echte Zuschüsse 
zur Einkommensverbesserung in der deutschen 
Landwirtschaft sind, daß man manches einbezogen 
hat, was hiermit einfach nichts zu tun hat. Man 
müßte gleichzeitig auch für andere Wirtschafts-
zweige klarstellen, was sie an Subventionen, Kre-
diten, Lastenausgleichsgeldern, ERP-Mitteln usw. 
bekommen. Hier hat man doch Beträge addiert, die 
mit einer Hilfe an die Landwirtschaft allein über-
haupt nichts zu tun haben. Wir fragen uns und wir 
fragen die Bundesregierung: Warum veröffentlicht 
man so etwas? Will man dadurch die Öffentlichkeit 
bewußt irreführen? Wenn Sie wieder etwas Derar-
tiges veröffentlichen, wollen wir wissen und fordern 
Auskunft darüber, welche Kredite, Lastenausgleichs-
gelder und ERP-Mittel, welche Steuererleichterungen 
und -vergünstigungen, welche Steuererlasse und 
-rückvergütungen anderen Wirtschaftsgruppen und 
-zweigen gewährt wurden. Wir wollen Offenlegung 
aller Subventionen und Auskunft, in welcher Weise 
Steuervergünstigungen die Konzentration gefördert 
und selbständige Betriebe in den letzten Jahren 
zum Erliegen gebracht haben. Ich würde dazu gern 
noch einiges sagen, die Zeit erlaubt es mir jedoch 
nicht mehr. 
8276 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Mauk 
Wir haben auf Umdruck 775 insbesondere wegen 
dieser falschen Veröffentlichungen in der Vergangen-
heit einen Antrag eingebracht. Ich habe schon nach 
dem ersten Bericht dem damaligen Herrn Bundes-
finanzminister Schäffer gesagt: wenn ein Steuer-
pflichtiger solch eine falsche Bilanz abgäbe, wie sie 
hier dem Bundestag immer und immer wieder vor-
gelegt wird, würde er aber zur Rechenschaft ge-
zogen. Deshalb verlangen wir, 
1. im Grünen Plan 
— künftig — 
nur diejenigen finanziellen Leistungen des 
Bundes aufzuführen, die unmittelbar und 
kurzfristig zur Verbesserung der Einkom-
menslage der Landwirtschaft beitragen; 
2. aus dem Grünen Plan alle die finanziellen 
Leistungen auszugliedern, die 
a) im wesentlichen die Verbrauchssphäre 
oder die Allgemeinheit betreffen, 
b) Stadt und Land gleichermaßen dienen, 
c) schon immer allgemeine Staatsaufgaben 
sind ... 
Wenn wir die Öffentlichkeit über die wahre Lage 
der Landwirtschaft und über das, was sie tatsäch-
lich zur Verbesserung ihrer Einkommenslage erhält, 
aufklären wollen, können wir in Zukunft nicht an-
ders verfahren. 
Es gibt noch ein Problem, über das ich sprechen 
 muß; es ist einfach nicht möglich, daran vorbeizu-
gehen, Herr Minister. Wir haben in  den letzten 
Jahren wiederholt gefordert, daß eine Globaldispa-
rität mit dem Grünen Bericht ausgewiesen wird. 
Wir haben letztes Jahr gefordert, daß mindestens 
ein Stundenlohnvergleich ausgewiesen wird. Sie 
haben uns einige Ausführungen gemacht und im 
Grünen Bericht dargelegt, warum das nicht mög-
lich sei. Glauben Sie, beides konnte uns nicht über-
zeugen! Wir haben bereits im Ausschuß für Ernäh-
rung und Landwirtschaft darüber gesprochen. Dort 
waren die vier Wissenschaftler mit anwesend. Sie 
haben dort die gleichen Gründe vorgetragen. Der 
Ernährungsausschuß konnte nicht überzeugt wer-
den, daß es nicht möglich sein sollte, einen derarti-
gen Lohnvergleich anzustellen. 
Es ist doch eigenartig, daß man das heute mit 
den zur Verfügung stehenden Unterlagen nicht 
machen kann oder anscheinend nicht in der Lage ist, 
den Vergleich anzustellen. Herr Dr. Puvogel vom 
IFO-Institut München hat es schon, bevor es ein 
Landwirtschaftsgesetz gab, fertiggebracht, einen 
Stundenlohnvergleich und eine Disparitätssumme zu 
errechnen. Wir haben diese Unterlagen schon ge-
habt, als wir damals hier im Hause das Landwirt-
schaftsgesetz berieten. Auch Herr Dr. Padberg und 
die Wissenschaftler des Beirates haben es noch beim 
ersten Grünen Bericht fertiggebracht, neben dem 
Lohnanspruch der Lohnarbeitskräfte auch den Lohn-
anspruch der Familienarbeitskräfte auszurechnen, 
die in einer Globalsumme angegeben sind. Sie 
haben auch den Überschuß bzw. den Disparitäts-
betrag nicht nur für das damals laufende Wirt-
schaftsjahr, sondern auch für eine große Reihe zu-
rückliegender Jahre berechnet; heute noch nachzu-
lesen im Statistischen Jahrbuch für Ernährung und 
Landwirtschaft 1956, Seite 108. Was man damals 
konnte, kann man heute auf einmal mit besseren 
Unterlagen nicht mehr. Das erscheint mir doch recht 
eigenartig. Schämt man sich, die verfehlte Agrar-
politik oder die Dinge, die sich inzwischen entwik-
kelt haben, zuzugeben? Man hat den Eindruck, daß 
man die tatsächliche Lage, die allein dadurch erst 
gekennzeichnet werden könnte, verschleiern möchte. 
Herr Frehsee, Sie haben vorhin von der Entwick-
lung der Zahl der Arbeitskräfte gesprochen. Ich 
würde gern noch darauf eingehen. Nur zwei Zah-
len, die auch Sie sicher nachrechnen können! Der 
Bericht gibt an, daß eine Lohndifferenz von 83 Pf 
je Stunde besteht. Wenn ich das umrechne auf die 
in der Landwirtschaft nur noch tätigen 550 000 Ar-
beitskräfte und auf die von ihnen geleisteten 52 
Stunden im Durchschnitt der Wochen — —
(Abg. Frehsee: 430 000!) 
— 550 000, ich habe die letzte Entwicklung ge-
nommen. 
(Abg. Frehsee: 430 000 Vollarbeitskräfte!) 
— Ich dachte, diese Zahl stammt aus dem Grünen 
Bericht. 
(Abg. Frehsee: Das sind Personen, die Sie 
da nennen!) 
—Tut mir. leid. Wenn ich das so umrechne, ergibt sich 
- ich lasse zunächst meine Zahlen gelten; ich lasse 
mich im Ausschuß nachher gern berichtigen — ein 
Ausfall allein für diese Lohnarbeitskräfte von über 
2 Milliarden DM und ein Ausfall an Sozialversiche-
rungslasten, der dazugerechnet werden muß — die 
Leute würden nämlich zu ihrem Lohn auch den 
Sozialversicherungs-Arbeitgeberanteil beanspruchen 
können —, von nochmals rund 150 Millionen DM, 
also ein Ausfall allein für diese noch wenigen vor-
handenen Lohnarbeitskräfte von weit über 1 Mil-
liarde DM, auch wenn ich die niedrigere Zahl an-
nehme. 
Wenn ich das für die familieneigenen Arbeits-
kräfte ausrechnen möchte, gibt mir auch dazu der 
Grüne Bericht gute Zahlen an die Hand. Ich habe 
ausgerechnet, daß aus den Sachbezügen die fami-
lieneigenen Vollarbeitskräfte einen Lohn von 93 Pf 
je Stunde bekommen, daß außerdem aus dem Ver-
kaufsüberschuß im abgelaufenen Jahr ein Lohn von 
43 Pf möglich war. Das gibt zusammen 1,36 DM. 
Wenn ich dann den Vergleichslohn heranziehe, der 
angegeben ist, ergibt sich eine Differenz pro Stunde 
von 1,07 DM für die familieneigenen Vollarbeits-
kräfte, also mehr als bei den familienfremden. Das 
ergibt nun — wiederum leicht zu errechnen aus den 
geleisteten Arbeitsstunden — eine Lohndisparität, 
die in hohe Milliardenbeträge hineingeht. Ich wage 
sie kaum zu nennen: es sind über 6 Milliarden DM, 
die als Lohndisparität allein für die familieneigenen 
Arbeitskräfte ausgerechnet werden müssen. Wäre 
es denn so falsch, der Öffentlichkeit diese Zahlen 
bekanntzugeben, damit sie für die Dinge mehr Ver- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8277 
Mauk 
ständnis hätte? Ich verweise in diesem Zusammen-
hang erneut auf unseren Antrag Umdruck 774; ich 
will jetzt nicht näher darauf eingehen. 
Nun hätte ich noch gern einiges darüber gesagt, 
wie es zu dieser Entwicklung überhaupt gekommen 
ist. Vielleicht ganz kurz einige wenige Zahlen! 1950 
hatten wir in der Bundesrepublik rund 20 Millionen 
Erwerbstätige, davon 4 Millionen Vollarbeiskräfte 
in der Landwirtschaft, das sind 20 %. 1960 haben 
wir nach den neusten Mitteilungen des Bundeswirt-
schaftsministeriums — „Leistungen in Zahlen", Sie 
haben das Buch dieser Tage bekommen — rund 
25 Millionen Erwerbstätige, davon nur noch 2,5 Mil-
lionen in der Landwirtschaft, das sind 10 %. Der 
Anteil der Erwerbstätigen in der Landwirtschaft be-
trug also vor 10 Jahren 20 %, und beträgt heute 
nur noch 10 % aller Erwerbstätigen. Das ist ein 
Rückgang von — — Entschuldigen Sie bitte, ich bin 
durch das Kürzen jetzt etwas durcheinandergekom-
men. 
(Zuruf von der SPD: Genug des grausamen 
Spiels!) 
Vielleicht noch ganz wenige Zahlen! Die Land-
wirtschaft erzeugt heute — das ist im Grünen Be-
richt auch nachgewiesen — trotz des Flächenverlu-
stes, umgerechnet nach Getreideeinheiten, 32 % 
mehr als 1950. Wenn ich den Arbeitskräfteabgang 
abziehe, haben wir heute noch 62,5% der damali-
gen Zahl der Vollarbeitskräfte. Mit 62 % Vollar-
beitskräften produzieren wir also 132 % der damali-
gen Menge. Das bedeutet eine Produktivitätssteige-
rung von über 100 %. Ich glaube, daß es nicht sehr 
viele Wirtschaftszweige gibt, die eine derartige 
Produktivitätssteigerung erzielt haben. Trotzdem 
ist die Disparität da und wird von Jahr zu Jahr 
größer. 
Ich möchte jetzt nicht in langen Ausführungen auf 
die Ursachen der Disparität eingehen, sondern nur 
stichwortartig dazu Stellung nehmen. Schuld daran 
ist die Preis- und Lohnentwicklung in der gewerb-
lichen Wirtschaft, schuld daran ist, daß der Ratio-
nalisierungsgewinn nicht weitergegeben wird, und 
schuld daran sind rein politische Preise in der 
Agrarwirtschaft. 
Vom Statistischen Bundesamt ist kürzlich nach-
gewiesen worden, daß die Agrarwirtschaft in keiner 
Weise an der Überhitzung der Konjunktur schuld 
ist. Heute ist auch schon gesagt worden, daß die 
Agrarpreise im Oktober 1960 nicht höher, sondern 
sogar noch ein klein wenig niedriger waren als 
1956. Ich habe eine Menge Zahlen vorliegen, die 
einen Vergleich mit anderen Urproduktionszweigen, 
mit denen der Grundstoffindustrie, ermöglichen; 
denn auch die Landwirtschaft ist ein Zweig der Ur-
produktion. Danach haben die Ruhrkohle seit 1950 
eine Preissteigerung von 92,9%, der Hochofenkoks 
eine solche von 68,5 %, der Stabstahl von 99 % und 
das Roheisen von 117 % mitgemacht. Die Preisstei-
gerung in der Landwirtschaft dagegen beträgt nur 
12,7 %. Das bedeutet bei Kohle und Koks eine 
6,3fache, bei Stahl und Eisen eine 8,5fache Preisstei-
gerung seit 1950. Aus diesen wenigen Zahlen, meine 
Damen und Herren, erkennen Sie die Ursache der 
Disparität. 
Die Landwirtschaft hat, wie schon gesagt, ihre 
Produktivität gesteigert. Ich habe kürzlich erklärt: 
eine 50%ige Steigerung der Preise für die land-
wirtschaftlichen Produkte hätte ausgereicht, um das 
ganze Problem der Disparität zu beseitigen. Wären 
unsere Preise nur zur Hälfte mit den Preisen der 
übrigen Wirtschaft gestiegen, so brauchten wir kei-
nen Grünen Plan, keinen Grünen Bericht, keine 
Subventionen, wir könnten uns selber helfen, wir 
brauchten von keinem Menschen ein Almosen. 
Ich möchte mit diesen Ausführungen zum Schluß 
kommen, Sie aber nochmals auf die Anträge in den 
Ihnen vorliegenden Umdrucken hinweisen und Sie 
bitten, bei der Beratung dieser Anträge — und da-
bei spreche ich ganz besonders meine Kollegen von 
der Landwirtschaft an — an den § 1 des Landwirt-
schaftsgesetzes zu denken. Wenn wir das Ziel des 
§ 1 des Landwirtschaftsgesetzes erreichen wollen, 
müssen wir diese Anträge annehmen. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Siemer. 
Dr. Siemer (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es ist vielleicht etwas unhöf-
lich, jetzt noch zu sprechen; aber ich will auch nicht 
eine Rede halten, sondern nur auf einige Bemerkun-
gen eingehen, die heute gemacht worden sind. 
Zunächst darf ich mir erlauben, Frau Kollegin 
Strobel, Ihnen zu sagen, daß ich Ihnen für Ihre wirk-
lich gute Rede Beifall zollen möchte. Ich habe nur 
eine Frage an Sie. Wie ist es möglich, daß Sie von 
einer Verringerung der Wertschöpfung sprechen, 
die Sie mit 4 % von 1954 bis 1960 angeben, und 
gleichzeitig Ihre Meinung in dem Satz zusammen-
fassen: Der Rückgang der Wertschöpfung ist eine 
Folge der Agrarpolitik der Bundesregierung? 
Frau Kollegin Strobel, die Wertschöpfung ist zwar 
rückgängig. Ihr Kollege, Herr Frehsee, hat aller-
dings gesagt, daß sie gestiegen sei. Nun, es ist so: 
Wenn ich sie relativ sehe, ist sie rückgängig; wenn 
ich sie absolut nehme, ist sie natürlich enorm ge-
stiegen. 
(Abg. Frau Strobel: Herr Siemer, das kann 
wirklich nur ein Mißverständnis sein!) 
— Also gut, ich wollte auch nur darauf eingehen, 
um folgendes zu sagen. Sie sind zu der Schlußfol-
gerung gekommen, daß die Wertschöpfung oder, 
sagen wir, die Entwicklung der Agrarpolitik 
schlechthin eine Folge der allgemeinen Wirtschafts-
politik der Bundesregierung sei. Das möchte ich 
doch sehr einschränken. Ich glaube nicht, daß Sie das 
so sagen können; denn die allgemeine Wirtschafts-
politik der Bundesregierung ist zunächst einmal die 
Voraussetzung dafür, daß sich diese Entwicklung 
der Wertschöpfung — absolut gesehen — ergeben 
hat. Was aber — und das haben wir ja alle jetzt 
bezahlen müssen — falsch gemacht worden ist, ist 
nicht von der Bundesregierung allein, sondern vom 
ganzen Parlament falsch gemacht worden, damals, 
als wir den Butterzoll aufhoben. Daran war nicht 
nur die CDU, sondern waren auch Sie von der SPD 
8278 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Dr. Siemer 
genauso beteiligt, vielleicht dürfen wir sagen, durch 
die Presse hervorgerufen, die eine allgemeine — 
sagen wir es ruhig einmal — wilde Panikmache ent-
faltet hat. 
Als wir diesen Zoll aufhoben, war der erste Ein-
bruch in die sogenannte wertmäßige Preisentwick-
lung geschehen. Das Parlament ist sich klar dar-
über, daß damals etwas geschehen mußte. Aber was 
daraus entstanden ist, was wir damals nicht über-
blickt haben, ist nach Unterlagen der Bundesregie-
rung ein Verlust von 225 Millionen DM in der 
Milcheinnahme, nach anderen Äußerungen — die 
heute hier erwähnt wurden — sogar ein Verlust 
von 400 Millionen DM. 
(Abg. Bauknecht: Es sind 227 Millionen DM!) 
— Kurz und gut, wenn es 227 Millionen DM nach 
den amtlichen Berichten sind — so habe ich es mir 
auch ausgerechnet —, macht das für das ganze Bun-
desgebiet im Schnitt 1,5 Pf weniger Milcheinnahme 
aus. 
(Zuruf von der Mitte: Für die Werkmilch 
2 1/2 Pf!) 
— Für Gebiete, wie ich sie zu vertreten habe, macht 
es 2,35 Pf pro Liter Milch aus. 
(Abg. Frau Strobel: Ich finde es außer
-
ordentlich interessant, daß Sie sich des
wegen ausgerechnet an die Opposition 
wenden, die ja keinen Beschluß durchbrin
gen kann!) 
— Ich will Ihnen etwas sagen — und deswegen 
wollte ich gerade das Wort nehmen und an Sie 
meine kurze Rede halten —: Wir können das än-
dern, wir haben durchaus Möglichkeiten, diese 
Fragen im besten Einvernehmen zu lösen. Das Ein-
vernehmen kann darin bestehen, daß Sie zu Ihrem 
Wort stehen und prüfen, wo man im Rahmen der 
Wertschöpfungspolitik der Landwirtschaft eine 
wirklich konkrete Hilfe geben kann. 
Wir haben auf drei Gebieten gesetzlich festge-
setzte Preise, einmal bei Getreide — die Kern-
frage —, zweitens bei Zucker und drittens bei der 
sogenannten Trinkmilch. Wir wissen genau, daß wir 
auf dem Gebiet der Getreidepolitik keine Änderun-
gen vornehmen können. Wir bemühen uns ja, was 
in der Öffentlichkeit immer wieder diskutiert wor-
den ist, erst einmal die Preise nicht abfallen zu las-
sen. Wir wissen, daß wir beim Zucker keine Preis-
erhöhungen durchführen können. 
Aber wie wäre es, wenn wir uns darauf einigten, 
gerade da, wo die Ertragslage am schlechtesten ist, 
nämlich bei der Trinkmilch, den Preis anzuheben? 
Wenn wir heute 19 1/2 Milliarden DM für Genußmit-
tel — Tabak und Alkohol — ausgeben - ich habe 
nichts gegen den Genuß von Tabak und Alkohol 
dann wäre einmal gemeinsam darüber zu beraten, 
ob wir nicht den Milchpreis auf dem Trinkmilchsek-
tor anheben sollten. Das läßt sich ermöglichen. Das 
bedeutet für die Landwirtschaft Enormes, damit 
würde man dem sogenannten Gefälle in der Land-
wirtschaft Einhalt gebieten. Ich meine nicht das 
Milchpreisgefälle, sondern das Einkommensgefälle. 
Sie wissen wie wir, daß gerade der Grüne Bericht, 
den Sie als so absolut zuverlässig ansehen — und 
ich freue mich darüber, das tun wir schon seit Jah-
ren —, jetzt nach der Vervollkommnung, wenn ma n 
 ihn genau und aufmerksam studiert, die Quelle für 
Erkenntnisse ist, die man sonst nicht so einfach ge-
winnen konnte. Wenn Sie die Tabelle, die vorhin 
von Ihrem Herrn Kollegen Frehsee hier ausgebrei-
tet worden ist, einmal genau prüfen, dann werden 
Sie feststellen, daß nicht immer das Gebiet der grö-
ßeren landwirtschaftlichen Betriebe am erfolgreich-
sten ist. Das wollten Sie auch sicher nicht sagen. 
Aber eines muß ich hier hervorheben. Es steht 
unzweifelhaft fest: von den aufgeführten Betrieben 
der verschiedenen Bodennutzungssysteme sind fünf 
Nur-Grünlandbetriebe. In der Größenklasse über 
50 ha liegen alle diese Betriebe — mit einer Aus-
nahme, wo die Grenze um 1 % überschritten ist — 
unter dem Vergleichslohn, von Verzinsung gar nicht 
zu sprechen. Sonst aber kommt nur eine einzige 
Größenklasse, die zwischen 20 und 50 ha, wenig-
stens über den Vergleichslohn. Alle anderen Nut-
zungssysteme, d. h. in der Preislage von 1900 oder 
1680 DM pro ha, liegen unter dem Vergleichslohn 
und haben in all den Jahren unter dem Vergleichs-
lohn gelegen. Gerade sie trifft die Minderung des 
Einkommens auf dem Milchsektor am allerstärksten, 
da sie nicht ausweichen können. Was ich damit 
sagen will, meine Damen und Herren, ist dies: Weil 
die Grünlandbetriebe meistens in von Natur aus be-
nachteiligten Gebieten liegen — sie machen unge-
fähr 27 bis 30 % unserer landwirtschaftlich genutz-
ten Fläche aus — und weil sie sowieso schon durch 
Sondermaßnahmen wie Zuschüsse und den 70-Mil-
lionen-Kredit, über dessen Verteilung im einzelnen 
noch nichts festgelegt ist, erfaßt sind und weil ge-
rade hier im letzten Jahr ein so starker Einbruch 
erfolgt ist, hat die Bundesregierung jene 300 Millio-
nen DM eingesetzt, von denen 120 Millionen DM 
nichts anderes bedeuten als eine Wiedergutmachung 
der von uns im Jahre 1959/1960 beschlossenen fal-
schen Politik, eine Wiedergutmachung durch Ge-
währung einer Nachzahlung wegen  des starken 
Rückgangs des Milchpreises. 
Für diesen Zweck sind also 120 Millionen DM 
eingesetzt. Nach den Unterlagen, die ich mir be-
sorgt habe, ist für die Auszahlung bereits eine 
Differenzierung festgelegt worden, und zwar so-
wohl hinsichtlich der Höhe wie hinsichtlich des Krei-
ses der Berechtigten. Nur die Lieferanten von Werk-
milch, nicht die Trinkmilchlieferanten, sollen die 
 Nachzahlung erhalten. Weil nun nur rund 9,8 Mil
-liarden Liter Werkmilch abgeliefert worden sind, 
der dafür erforderliche Betrag also keine 100 Mil-
lionen DM ausmacht, schlage ich vor — ich werde 
im Ausschuß einen entsprechenden Antrag stel-
len —, die Grönlandgebiete, die je nach der neuen 
Umgrenzung der von Natur aus benachteiligten 
Gebiete genau umrissen sind, mehr als die übrigen 
Gebiete an der Nachzahlung partizipieren zu las-
sen, nämlich auch mit den zusätzlichen Mitteln, die 
dann noch übrig sind. 
Ich bin mir bewußt — ich habe wiederholt mit 
der Verwaltung darüber gesprochen —, daß das 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8279 
Dr. Siemer 
gar nicht einfach ist. Aber ich muß Wert darauf 
legen, daß die Gerechtigkeit in der Landwirtschaft, 
von der mein Kollege Bauer gesprochen hat, nun, 
nachdem der Herr Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten selber es in seinem 
Vortrag angedeutet hat, auch wirklich praktiziert 
wird, d. h. daß sie bei dem System der Verteilung, 
von dem er selbst sagte, daß es einer Überprüfung 
und Änderung bedarf, bei der sogenannten Nach-
zahlung beginnt. Dieses System sollte auch wirklich 
überprüft und nach Möglichkeit ein neues und bes-
seres, ein gerechteres Verteilungssystem an seine 
Stelle gesetzt werden. 
Ich habe nichts gegen eine entsprechende allge-
meine Subventionierung, die auch die Betriebe in 
guter Position erfaßt, damit ihre Position noch bes-
ser wird. Aber aus dem Grünen Bericht ist folgendes 
zu entnehmen: In diesem Jahr haben immerhin 6 % 
der Betriebe — voriges Jahr waren es 7 % — mehr 
als die Verzinsung ihres Kapitals, abgesehen vom 
Vergleichslohn bzw. Unternehmerlohn, erwirt-
schaftet. Daneben haben 20 oder 21 % der Betriebe 
fast die Kapitalverzinsung erreicht. 27 °/o der Be-
triebe geht es also nicht schlecht; wir wollen nicht 
sagen, daß es ihnen bestens geht. Von dieser Basis 
müssen wir bei den demnächst zu treffenden Maß-
nahmen ausgehen. Wir müssen unsere Maßnahmen 
darauf abstellen — deswegen spricht Ihr Herr Prä-
sident Feury von der Reform des Grünen Be-
richts — , daß die Betriebe, die von Natur aus be-
nachteiligt sind und nicht den sogenannten Ver-
gleichslohn erwirtschaften können, durch ein ge-
schicktes System besonders gefördert werden. Das 
ist nicht mehr als gerecht. Das müssen wir in ge-
meinsamer Arbeit zu erreichen versuchen. Sicher-
lich wird uns dabei die SPD helfen. 
Alle Maßnahmen, die heute besprochen worden 
sind — ich will sie nicht noch einmal erörtern — 
dienen letztlich nur dem einen Ziel, auch die übri-
gen fit zu machen, sie wenigstens — soweit es 
möglich und ökonomisch vertretbar ist — zu er-
halten. Daß wir nicht allen 850 000 Betrieben ga-
rantieren können, daß sie in der gleichen Weise 
wie jetzt weiterwirtschaften können, haben schon 
die letzten Jahre erwiesen. Wir werden also mit 
einem normalen Abgang rechnen müssen. Auch ha-
ben wir nicht im einzelnen zu beurteilen, ob alle 
850 000 Betriebe einmal mit Maschinen und Treckern 
ausgestattet werden können. Aber ich möchte meine 
Ausführungen nicht durch die Darstellung dieser 
Dinge verlängern. 
Ich möchte noch ein kurzes Wort zu einer Frage 
sagen, die für die Zukunft eine sehr große Bedeu-
tung hat und die in dem sogenannten Ergänzungs-
vorschlag zum erstenmal auftaucht. Es handelt sich 
um die 30 Millionen DM für die Hausfrauen und die 
100 Millionen DM für die — um ein Schlagwort zu 
nehmen —Althofsanierung bzw. die Rationalisierung 
in der Innenwirtschaft. Herr Minister, wir haben uns 
schon länger darüber unterhalten, und Ihr Haus hat 
sich sehr viele Gedanken darüber gemacht, nach 
welchen Richtlinien die 30 Millionen DM für die 
Hausfrauen verteilt werden sollen. Ich glaube, meine 
Kollegin Frau Dr. Pannhoff wollte darüber sprechen; 
sie wird aber — höflich, wie die Damen sind —
wegen der vorgeschrittenen Zeit darauf verzichten. 
Ich will deshalb ihre Ausführungen — ich kann mir 
denken, was sie sagen wollte — nicht vorwegneh-
men, sondern nur folgendes sagen. 
Die beiden Gruppen von Mitteln, die hier einge-
setzt sind, und zwar zunächst einmalig in der Er-
gänzungsvorlage, stehen in einem unmittelbaren Zu-
sammenhang. Je mehr man die Frage durchdenkt, 
was mit diesen Mitteln geschehen soll, um so mehr 
kommt man zu der Erkenntnis, daß die 30 Millionen 
DM nicht von den 100 Millionen DM zu trennen 
sind. Denn eine arbeitsparende Einrichtung für die 
Hausfrau greift auch in die Innenwirtschaft des Ho-
fes ein, und eine Rationalisierung der Hofwirtschaft, 
an der ja die Hausfrau beteiligt ist, wird immer 
gleichzeitig eine Arbeitsersparnis mit sich bringen für 
die Hausfrau, die ja mittätig und vielleicht die Trä-
gerin der Innenwirtschaft ist. 
Ich meine infolgedessen: weil der eine Betrag ein 
Zuschuß ist und von dem anderen Betrag ein Teil 
von 15 Millionen DM ebenfalls als Zuschuß vorge-
sehen ist, sollte man diese beiden Ansätze, die erst-
mals erscheinen, einer genauen Prüfung unterziehen 
und untersuchen, ob man das ganze Gebiet der so-
genannten Kreditierung nicht auf eine andere Basis 
stellt. 
Nach einer Unterlage, die ich mir gestern habe 
geben lassen, haben wir heute ungefähr 4 Milliar-
den DM in der Zinsverbilligung. Wenn ich nicht 
irre, gibt es in der Gruppierung dieser Fälle, die ich 
mir aufgeführt habe — es sind 258 000 Kreditfälle 
—, allein 12 verschiedene Positionen. Im Etat stehen 
116 Millionen DM zur Zinsverbilligung. Alle diese 
Einzelmaßnahmen zur Zinsverbilligung, so gut sie 
sind — das habe ich persönlich prüfen können —, 
sind hin und wieder Anlaß zu falscher Investition, 
weil nun einmal hier etwas zu haben ist. 
(Sehr richtig bei der FDP.) 
Viel besser wäre es — und da muß ich Ihrem An-
trag, Herr Mauk, zustimmen —, wenn man ein 
System finden könnte, um die Zinsverbilligung in 
ein, sagen wir Kreditprogramm zu bringen, nach 
dem allgemein jeder Hof nach einem Rationalisie-
rungsplan mit dem notwendigen Geld ausgestattet 
wird, damit er auf die Dauer unabhängig wird von 
der Einzelwirtschaft oder „Töpfchenwirtschaft", wie 
sie heute genannt worden ist. 
(Zustimmung bei der FDP.) 
Nach sechsjähriger Erfahrung und nachdem wir 
das siebte Mal die Subvention für Kunstdünger ge-
ben, müssen wir uns für die Zukunft überlegen, 
welches neue Fundament wir für die Kreditierung 
in der Landwirtschaft schaffen können, für einen 
Kredit, der alle Dinge betrifft, von der häuslichen 
Inneneinrichtung — damit beginne ich bei der In-
nenwirtschaft des Hofes — bis zu der Rationalisie-
rung der Feldwirtschaft. Wir müssen uns überlegen, 
welches verbesserte System wir anwenden können 
und welche Mittel notwendig sind. Ich halte den 
notwendigen Betrag nicht einmal für sehr viel hö- 
8280 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, 'den 24. Februar 1961 
Dr. Siemer 
her, als er heute mit 116 Millionen DM in den Ge-
samtmaßnahmen der sogenannten Zinsverbilligung 
jedes Jahr im Plan zum Ausdruck kommt. Wir müs-
sen uns ein System überlegen und den Einzelhof 
jeweils als eine einzelwirtschaftliche Einheit be-
trachten und ihn so mit Kredit auf viele, lange Jahre 
ausstatten, daß er in die Lage versetzt wird, eine 
wirklich rationelle Wirtschaft aufzubauen. 
Nur wer den Landwirt nicht für genügend geschult 
hält, wird das bisherige System beibehalten wollen. 
Nur wer glaubt, daß der Unternehmer in der Land-
wirtschaft eben nicht Unternehmer, sondern Bauer 
ist und nicht über seinen Schatten springen kann, 
nur wer glaubt, daß der Landwirt nicht in der Lage 
ist, seinen Betrieb in die Hand zu nehmen und zu 
rechnen — wer Hilfe braucht, kann sie im Bera-
tungssystem bekommen —, wird dem jetzigen 
System weiter das Wort reden. Wenn wir aber 
wollen, daß die deutsche Landwirtschaft nach öko-
nomischen Gesichtspunkten kreditmäßig ausgestat-
tet wird, dann müssen wir zu einem anderen System 
kommen als zur Verlängerung der heutigen Einzel-
maßnahmen in der Kreditverbilligung, die zum Teil 
ja auch deshalb nicht ihr Ziel erreichen, weil sie 
nicht ausreichend sind. 
Ich möchte mit diesen kurzen Betrachtungen 
schließen. Lassen Sie mich nur noch eins sagen, 
ohne Sie länger in Anspruch nehmen zu wollen. Der 
Hausfrau muß zusätzlich noch geholfen werden, in-
dem man den 850 000 sogenannten Existenzbetrie-
ben nach dem Altershilfegesetz die Chance gibt — 
nach dem wir die enormen Leistungen im sozialen 
Wohnungsbau und im Eigenwohnungsbau haben —, 
daß sie sich in ähnlicher Weise dem Wohnungsbau 
angliedern können, wie es in der übrigen Wirtschaft 
der Fall ist, das heißt, daß sich jeder landwirtschaft-
liche Betrieb, wo heute oft noch sehr rückständige 
Verhältnisse herrschen, sowohl nach der hygieni-
schen wie nach der Wohnseite hin auf langfristige 
Mittel und auf Zuschüsse einrichten kann, wie wir 
sie auch in der sozialen Wohnungswirtschaft haben, 
damit die Rückständigkeit durch ein System solcher 
Zuschüsse beseitigt wird und die Hausfrau auf dem 
Lande in wenigstens einigermaßen wohnlichen Ver-
hältnissen ihrer Arbeit nachgehen kann, was sie 
unter den heutigen Zuständen nicht kann. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Lücker. 
Lücker (München) (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe 
den Eindruck, daß die Helden müde sind, und ich 
möchte deswegen dem Beispiel meiner Kollegen fol-
gen und auch keine materiellen Ausführungen mehr, 
sondern nur noch eine Schlußbemerkung machen. 
Es ist sehr interessant, wenn man von Jahr zu Jahr 
den großen Agrardebatten aus Anlaß der Verab-
schiedung des Grünen Plans folgt, und es war heute 
ganz besonders interessant, den Reden, die gehalten 
wurden, gut zuzuhören und sie zu analysieren. 
Ich habe mich heute früh gefragt, als ich die Re-
den einzelner Kolleginnen und Kollegen hörte, als 
ich z. B. feststellte, daß sich die verehrte Frau Kol-
legin Strobel auf den „Rheinischen Merkur" berief 
und ihn als Bundesgenossen zu Hilfe nahm, — — 
(Abg. Bading: Nein, das hat sie nicht getan, 
sie hat ihn nicht als Bundesgenossen — —) 
— Sie hat sich auf den Artikel im „Rheinischen 
Merkur" berufen, und Sie, Herr Kollege Bading, 
haben sich auf den „Pflug" berufen. Ich muß sagen, 
wenn das so weiter geht, dann gehen wir ja herr-
lichen Zeiten entgegen, und wir können es nur be-
grüßen, wenn wir zu einer so weitgehenden Gleich-
mäßigkeit der Auffassungen über die Notwendig-
keiten unserer deutschen und hoffentlich auch euro-
päischen Agrarpolitik gelangen. 
Aber das ist es ja nicht allein gewesen. Verehrte 
Frau Kollegin Strobel, wir sitzen ja häufig auch im 
Europäischen Parlament zusammen. Sie sind schon 
von meinem Kollegen wegen Ihrer ausgezeichneten 
Rede zitiert worden, und ich möchte mich diesem 
Kompliment anschließen. Sie haben heute eine aus-
gezeichnete Rede gehalten. Es war ein Liebeswer-
ben, das Ihnen natürlich als Dame dieses Hohen 
Hauses ganz besonders gut ansteht. 
(Abg. Frau Strobel: Geschmacksache!) 
Ich muß sagen, wenn man alle diese Reden hört, 
dann müßte es eigentlich der deutschen Landwirt-
schaft in Zukunft sehr viel besser gehen. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Durch alle diese Reden hat sich wie ein roter Faden 
hindurchgezogen, daß man die Einkommenssitua-
tion in der Landwirtschaft bessern muß. Es ist 
von der Wirtschaftspolitik, von der Konjunktur-
politik, vom Zurückbleiben der Landwirtschaft sehr 
viel gesprochen worden, und ich glaube, wir sind 
uns alle einig, daß das besser werden muß. In die-
sem Sinne begrüße ich es, daß heute auch Sie, Frau 
Kollegin Strobel, eine solche wirklich positive Rede 
zu den Problemen der Landwirtschaft gehalten 
haben. Niemand würde sich mehr freuen als ich und 
sehr wahrscheinlich auch sehr viele Kolleginnen 
und Kollegen im Hause, wenn diese Überlegungen 
mehr zum Allgemeingut aller verantwortlichen 
Kreise in der Politik würden, so daß tatsächlich die 
Probleme in der Agrarpolitik gelöst werden könn-
ten und .die Situation der Landwirtschaft weitge-
hend verbessert und an die allgemeinen Verhält-
nisse herangeführt werden könnte, die das Gesamt-
bild unserer wirtschaftlichen Entwicklung bestim-
men. 
Auf der anderen Seite ist dann aber bei mir 
eine Frage aufgekommen. Ich hoffe, Frau Kollegin 
Strobel, daß Sie mir Gelegenheit geben werden, Sie, 
wenn wir demnächst wieder im Europäischen Par-
lament zusammensitzen, beim Worte nehmen zu 
können, wenn es dort wieder einmal z. B. um die 
Frage der europäischen Agrarpreise und des euro-
päischen Getreidepreises geht und wenn wir über 
den notwendigen Schutz der europäischen Landwirt-
schaft bei der zukünftigen gemeinsamen Außen- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8281 
Lücker (München) 
grenze der EWG sprechen. Ich kann mich noch er-
innern, daß wir in den letzten Wochen persönlich 
in sehr charmanter Weise, aber sachlich sehr leiden-
schaftlich auf entgegengesetzten Fronten gekämpft 
haben. Sie haben sich im Europäischen Parlament 
z. B. leidenschaftlich mit Argumenten, die ich bei 
Ihnen respektiere, dafür eingesetzt, daß die Ge-
treidepreise in Europa vom deutschen Niveau 
herunterkommen, 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
und zwar mindestens auf die Mitte der europäi-
schen Getreidepreise. Man muß aber wissen, daß 
der Getreidepreis der agrarische Schlüsselpreis ist. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage der Frau Abgeordneten Strobel? 
Lücker (München) (CDU/CSU) : Ja. 
Frau Strobel (SPD) : Herr Kollege Lücker, ich 
möchte Sie fragen: halten Sie es für richtig, daß 
Sie nur einen Teil der Debatte, die wir in Straßburg 
geführt haben, hier anführen, und nicht auch darauf 
aufmerksam machen, daß die sozialistische Frak-
tion die Meinung vertreten hat, daß eventuelle Ein-
kommenseinbußen in der Landwirtschaft, die sich 
durch die Preisharmonisierung ergeben — wobei wir 
davon gesprochen haben, daß sie sich in der Mitte 
begegnen müssen —, durch entsprechende Subven-
tionen ausgeglichen werden müssen? Bekanntlich 
gibt es darüber einen schriftlich vorliegenden An-
trag. Da ich damit gerechnet habe, daß Sie mit die-
sen Dingen kommen, habe ich ihn mitgebracht. Ich 
stelle ihn Ihnen gerne zur Verfügung. Ich kann ihn 
nicht vorlesen, weil ich nur fragen konnte, ob Sie 
sich nicht daran erinnern. 
Lücker (München) (CDU/CSU) : Ich erinnere mich 
sehr gut daran, verehrte Frau Kollegin Strobel. Es 
ist aber heute sehr viel über Subventionen gesagt 
und darüber gesprochen worden, was bei der Ein-
kommensgestaltung in der Landwirtschaft notwen-
dig und richtig wäre. Ich will die Debatte materiell 
nicht allzu sehr ausweiten. 
(Abg. Bading: Ziemlich gekniffen!) 
— Nein, das ist nicht gekniffen, Herr Kollege Ba-
ding. Ich meine, daß man hinsichtlich der Frage der 
Einkommensgestaltung in der Landwirtschaft und 
hinsichtlich der Preisfrage eine klare Haltung ein-
nehmen sollte. Nur darum geht es mir. Es wäre eine 
schlechte Politik, wenn man die Landwirtschaft in 
Zukunft in immer größerem Maße auf Subven-
tionen setzte und ihr nicht diejenigen Preise zubil-
ligte, auf die sie gerechterweisie Anspruch hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich spreche nur von den gerechten Preisen. Es ist 
doch so gewesen, Frau Kollegin Strobel, daß die 
Debatte über die Agrarpreise noch nicht am Ende 
ist. Ich habe deswegen sehr entgegenkommender-
weise gesagt, daß ich mich bei den bevorstehenden  
weiteren Debatten gern Ihrer heutigen Rede er-
innern werde und daß ich gern darauf zurückgrei-
fen werde. Ich werde versuchen, Sie in Zukunft 
dazu zu bewegen, innerhalb der EWG einer Preis-
politik das Wort zu reden, bei der auch unsere 
deutsche Landwirtschaft existieren kann. 
In ähnlicher Weise sind auch von den Kollegen 
Sander und Mauk hier Mahnungen ausgesprochen 
worden. Ich will das jetzt nicht vertiefen. Ich wäre 
Ihnen sehr dankbar, Herr Kollege Sander, wenn Sie 
Ihren Kollegen aus der FDP-Fraktion, die im Euro-
päischen Parlament sitzen, folgendes mit auf den 
Weg gäben:. Wenn wir im Europäischen Parlament 
in Zukunft über die künftigen landwirtschaftlichen 
Preise innerhalb der EWG sprechen, sollten sie den 
Mut haben, dort mit dafür einzutreten, daß die 
Agrarpreise auf einem Niveau stabilisiert werden, 
das auch der deutschen Landwirtschaft für die Zu-
kunft eine Existenzmöglichkeit beläßt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Leider haben das Ihre Kollegen im Europäischen 
Parlament bisher nicht getan. Deswegen möchte ich 
sagen: Diese Rede habe ich heute hier sehr wohl 
gehört; ich möchte wünschen, daß in Zukunft diesen 
Überlegungen auch die entsprechende Bereitschaft 
und die entsprechenden Taten folgen. 
Wenn man am Schluß einer solchen Debatte 
spricht, könnte man natürlich noch auf das eine oder 
andere eingehen. In Anbetracht der fortgeschritte-
nen Zeit will ich mir das verkneifen. Ich hoffe, daß 
es bei der Beratung des Haushalts möglich sein 
wird, die heute zeitlich wirklich zu kurz gekommene 
Agrardebatte auch noch nach anderen Richtungen hin 
weiterzuführen. 
Damit, Herr Präsident, darf ich bereits zum Schluß 
kommen und dem Hause vorschlagen — wie es zwi-
schen den Fraktionen, wenn ich richtig unterrichtet 
worden bin, vereinbart worden ist —, die Entschlie-
ßungsanträge der Fraktion der SPD und der CDU/ 
CSU-Fraktion Umdrucke 777 und 778 anzunehmen 
und die Anträge Umdrucke 769 bis 776 dem Aus-
schuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
— federführend — zu überweisen mit der Maßgabe, 
daß der Antrag Umdruck 770 und der Antrag Um-
druck 773 zur Mitberatung dem Haushaltsausschuß, 
der Antrag 771 zur Mitberatung dem Ausschuß für 
den Lastenausgleich überwiesen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten. 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wir stehen wieder einmal am 
Ende einer Debatte über Grünen Bericht und Grünen 
Plan. Die Zeit und die Besetzung des Hauses ermun-
tern nicht, noch lange Ausführungen zu machen. 
Darf ich aber allen denen, die sich heute an 
der Debatte beteiligt haben, herzlichen Dank 
sagen für die Sachlichkeit des Vortrags, für die 
8282 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode— 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
Bundesminister Schwarz 
Sachlichkeit des Inhalts. Ich glaube, daß der in der 
Vergangenheit oft geschmähte Grüne Bericht seinen 
Teil dazu beigetragen hat, daß die Debatte sich in 
dieser Form abwickelte. Ist doch dieser Grüne Bericht 
von allen Seiten positiv bewertet worden und sind vor 
allen Dingen die Formen, in denen der Grüne Be-
richt seine Darlegungen anbietet, allgemein als 
objektiv unterstrichen worden. Ich glaube, ein bes-
seres Lob können wir denen, die in jährlicher Ar-
beit diese Dinge getan haben, nicht zollen. 
Das Ergebnis der heutigen Debatte war allseitige 
Übereinstimmung darüber, daß erhebliche Schwie-
rigkeiten in der Landwirtschaft vorliegen und erheb-
liche Anstrengungen gemacht werden müssen, um 
diese Schwierigkeiten überwinden zu helfen. Den 
Hauptteil wird dabei die Landwirtschaft selber zu 
tragen haben. Wir alle haben die Pflicht, ihr hierbei 
zu helfen. 
Eine nüchterne Betrachtung der Tatbestände ist 
dabei die erste Voraussetzung. Ich bin dankbar für 
den stellenweise sehr nachdrücklichen Hinweis, daß 
wir in einem Zeitalter der Technik leben, die uns 
neue Formen in der Landwirtschaft aufzwingt. Wenn 
das, was in allen Ländern bereits vor Jahren vor 
sich gegangen ist, bei uns erst in diesen Jahren so 
hart in Erscheinung tritt, so ist das dem Strom 
unglücklicher Menschen mit zu verdanken, die Haus 
und Hof und Heimat verlassen mußten, um hier im 
Westen in der Freiheit weiterleben zu dürfen. Sie 
waren es, die uns über Jahre davor bewahrt haben, 
jene technischen Hilfsmittel vorzeitig einzusetzen. 
Nun aber sind diese Kräfte durch die übrige Wirt-
schaft aufgesogen, und wir stehen als Landwirtschaft 
vor der Frage: Wie werden wir mit den Dingen fer-
tig? Es ist gesagt worden, daß das nicht ohne Sorge 
und Kummer vor sich geht. Ich unterstreiche das. 
Es ist aber etwas anderes noch, meine Damen und 
Herren, das heute nicht gesagt wurde und von dem 
ich glaube, daß es gesagt werden muß. Wir stehen 
auch in einem Zeitalter der sehr klaren Entschei-
dung zwischen Ost und West, zwischen Freiheit bei 
uns und Unfreiheit auf der anderen Seite. Diese 
Entscheidung ist für uns klar, und sie ist unabding-
bar. Wir haben uns in den Reigen der freien Völker 
eingereiht. Dies geht aber nicht ohne Beiträge; und 
diese Beiträge können nicht allein auf der poli-
tischen oder militärischen Ebene liegen, sie liegen 
genauso auf der wirtschaftlichen Ebene und liegen 
nicht minder in der Gemeinsamkeit des Bestrebens, 
jenen Ländern zu helfen, die wir als Entwicklungs-
länder ja gerade in jüngster Zeit hinreichend ken-
nengelernt haben. Die Beiträge, die wir auf Grund 
der wirtschaftlichen Notwendigkeiten zu leisten 
haben, können nicht spurlos an unserem landwirt-
schaftlichen Sektor vorübergehen. Es ist müßig, dar-
über zu sprechen, ob Importe vermeidbar wären 
oder gar gestrichen werden könnten. Es ist auch 
nicht immer zweckmäßig, darüber zu sprechen, wo-
her die Importe kommen ; denn seien Sie alle über-
zeugt: woher sie auch kommen mögen, es steht eine 
Überlegung dahinter. 
So hat also der Landwirtschaftsminister hier eine 
Synthese zu finden zwischen der Eigenproduktion,  
den Importen und den Notwendigkeiten, die das 
Landwirtschaftsgesetz ihm zwingend auferlegt. Daß 
es hierbei für diejenigen, die übelwollen, nicht 
schwierig ist, ihm den Schwarzen Peter zuzustecken, 
dürfte einleuchtend sein. Meine Damen und Her-
ren, .das darf aber weder den Landwirtschaftsmini-
ster noch viel weniger die Bundesregierung davon 
abhalten, einen geraden Weg zu gehen, ganz gleich, 
welchen Anfeindungen man sich dabei auch aussetzt, 
und in den Bereich der Überlegungen zu stellen, 
was zur Erhaltung unserer Landwirtschaft, insonder-
heit eines gesunden deutschen Bauerntums nötig ist, 
daneben aber auch die Grundlage dafür zu erhalten, 
daß wir in der Zukunft hier in Freiheit leben kön-
nen. Dazu müssen auch wir auf unserem Gebiet 
unseren Beitrag leisten. 
Ich glaube, wenn wir unter Berücksichtigung all 
der Anregungen, die heute gegeben worden sind 
und auf die ich angesichts der späten Stunde nicht 
näher eingehen kann, ,die wir aber gern prüfen wol-
len, uns zu gemeinsamer Arbeit an diesem Problem 
bereit finden, dann werden wir in Jahresfrist zwar 
wiederum Schwierigkeiten, aber, wie ich denke, 
auch sichtbare Fortschritte zu verzeichnen haben auf 
dem Wege zu unserem gemeinsamen Ziel: der Er-
haltung eines gesunden deutschen Bauerntums. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich schließe die Be-
ratung. — Bitte, Herr Abgeordneter Mauk! 
(Abg. Dr. Mommer: Die Beratung war 
schon geschlossen, Herr Präsident! — Abg. 
Bading: Wie inkonsequent! — Abg. Dr. 
Mommer: Wie gestern, Herr Präsident!) 
Mauk (FDP) : Ich habe mich zum Wort gemeldet; 
ich will keine Rede mehr halten. 
(Abg. Dr. Mommer: Das war sehr inter
-
essant!) 
— Regen Sie sich bitte nicht auf. Ich will nur zur 
Abstimmung sagen, daß wir mit der Überweisung 
der Anträge an den Ausschuß für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten — federführend —, die Herr 
Lücker soeben vorgeschlagen hat, einverstanden 
sind. Namens meiner Fraktion muß ich jedoch erklä-
ren, daß wir nicht in der Lage sind, den beiden Ent-
schließungsanträgen der SPD und der CDU/CSU zu-
zustimmen, weil wir die bisherigen Maßnahmen für 
nicht ausreichend erachten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Es handelte sich 
um eine Äußerung zur bevorstehenden Abstim-
mung. 
Es ist beantragt, die Anträge der FDP Umdrucke 
769 bis 776 an den Ausschuß für Ernährung, Land
wirtschaft und Forsten und die Anträge Umdrucke 
770 und 773 zusätzlich an den Haushaltsausschuß 
sowie den Antrag Umdruck 771 zusätzlich an den 
Ausschuß für den Lastenausgleich zu überweisen. 
Ich nehme an, daß Sie damit einverstanden sind. — 
Es ist so beschlossen. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8283 
Vizepräsident Dr. Dehler 
Wir kommen nun zur Abstimmung zunächst über 
den Entschließungsantrag der Fraktion der CDU/ 
CSU Umdruck 777. Wer zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Mit großer Mehrheit angenommen. 
Wir stimmen ab über den Entschließungsantrag 
der Fraktion der SPD Umdruck 778. Wer zuzustim-
men wünscht, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! - Enthaltungen? — Mit Mehrheit an-
genommen. 
Wir kommen nun zum Grünen Plan 1961. Hier ist 
Überweisung an den Haushaltsausschuß und an den 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und For-
sten — mitberatend — vorgesehen. — Sie sind da-
mit einverstanden. 
Damit sind wir am Ende der heutigen Tagesord-
nung. Ich berufe die nächste Sitzung ein auf Mitt-
woch, den 8. März, 9 Uhr, und schließe die Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 14.55 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8285 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
a) Beurlaubungen 
Dr. Atzenroth 24. 2. 
Bazille 15. 3. 
Bettgenhäuser 4. 3. 
Dr. Birrenbach 6. 3. 
Fürst von Bismarck 24. 2. 
Blachstein 24. 2. 
Börner 24. 2. 
Dr. Bucerius 24. 2. 
Caspers 1. 4. 
Dr. Deist 2. 3. 
Demmelmeier 18. 3. 
Deringer 24. 2. 
Frau Döhring (Stuttgart) 24. 2. 
Dowidat 24. 2. 
Eberhard 7. 3. 
Ehren 28. 2. 
Eisenmann 24. 2. 
Erik 24. 2. 
Erler 24. 2. 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg 24. 2. 
Dr. Furler 24. 2. 
Geiger (München) 28. 2. 
Dr. Götz 24. 2. 
Dr. Gradl 24. 2. 
Freiherr zu Guttenberg 24. 2. 
Haage 24. 2. 
Hahn 24. 2. 
Dr. Dr. Heinemann 24. 2. 
Höfler 24. 2. 
Hörauf 10. 3. 
Illerhaus 24. 2. 
Jacobi 24. 2. 
Dr. Jordan 25. 2. 
Frau Kalinke 24. 2. 
Keuning 24. 2. 
Dr. Kopf 6. 3. 
Dr. Kreyssig 24. 2. 
Kühn (Bonn) 28. 2. 
Kühn (Köln) 18. 3. 
Leber 24. 2. 
Lenz (Brühl) 24. 2. 
Lohmar 24. 2. 
Dr. Martin 6. 3. 
Dr. Mende 4. 3. 
Mensing 24. 2. 
Dr. Menzel 28. 2. 
Metzger 24. 2. 
Dr. Meyer (Frankfurt) 24. 2. 
Freiherr von Mühlen 24. 2. 
Neubauer 10. 3. 
Neuburger 24. 2. 
Nieberg 24. 2. 
Peters 24. 2. 
Frau Dr. Probst 24. 2. 
Probst (Freiburg) 24. 2. 
Rimmelspacher 24. 2. 
Dr. Ripken 24. 2. 
Rollmann 24. 2. 
Anlagen zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Rüdel (Kiel) 3. 3. 
Ruhnke 25. 3. 
Scharnberg 24. 2. 
Scheel 24. 2. 
Dr. Schild 24. 2. 
Dr. Schmid (Frankfurt) 24. 2. 
Schmidt (Hamburg) 24. 2. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 24. 2. 
Schröder (Osterode) 24. 2. 
Schultz 18. 3. 
Schüttler 24. 2. 
Dr. Seffrin 1. 3. 
Seuffert 24. 2. 
Dr. Stecker 24. 2. 
Frau Dr. Steinbiß 4. 3. 
Stenger 28. 2. 
Stingl 2. 3. 
Storch 25. 2. 
Dr. Tamblé 24. 2. 
Theil (Bremen) 24. 2. 
Vehar 25. 2. 
Dr. Vogel 24. 2. 
Wacher 24. 2. 
Wagner 24. 2. 
Wehner 24. 2. 
Weinkamm 24. 2. 
Welke 25. 2. 
Wendelborn 26. 2. 
Werner 25. 2. 
Wittrock 24. 2. 
Dr. Zimmer 27. 2. 
Anlage 2 	 Umdruck 769 
Antrag der Fraktion der FDP zur Beratung des 
Berichts der Bundesregierung über die Lage der 
Landwirtschaft gemäß §§ 4 und 5 des Landwirt-
schaftsgesetzes (Drucksachen 2400, zu 2400). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, 
bis spätestens zum 1. Mai 1961 dem Bundestag zu 
berichten, welche Maßnahmen sie zur Durchführung 
des § 1 des Landwirtschaftsgesetzes für das lau-
fende Wirtschaftsjahr getroffen- hat oder zu treffen 
beabsichtigt unter Berücksichtigung 
a) der Steigerung des Lohnniveaus und der ständig 
steigenden Kostenbelastung der deutschen Land-
wirtschaft, 
b) der Notwendigkeit, der deutschen Landwirtschaft 
die Möglichkeit zu geben, sich auf den gesteiger-
ten Wettbewerb im Gemeinsamen Markt der 
Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft vorzube-
reiten, 
insbesondere inwieweit sie bereit ist, 
a) die in den Artikeln 44 und 46 des EWG-Vertra-
ges gegebenen gesetzlichen Möglichkeiten zur 
Anwendung von Mindestpreisen und Abschöp-
fungen unverzüglich voll auszuschöpfen und 
8286 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
b) die Nahrungsmittelimporte auf den tatsächlichen 
Inlandsbedarf abzustellen. 
Bonn, den 22. Februar 1961 
Mauk 
Walter 
Sander 
Lenz (Trossingen) und Fraktion 
Anlage 3 	 Umdruck 770 
Antrag der Fraktion der FDP zur Beratung des 
Berichts der Bundesregierung über die Lage der 
Landwirtschaft gemäß §§ 4 und 5 des Landwirt-
schaftsgesetzes (Drucksachen 2400, zu 2400). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, 
die Selbsthilfe bei der Rationalisierung der Betriebe 
mit folgenden Investitionserleichterungen zu unter-
stützen: 
1. Gewährung von Zinsverbilligungen für alle Kre-
dite, die zur Finanzierung von Rationalisierungs-
maßnahmen benötigt werden, und zwar in einem 
Umfang, der den Bedingungen im sozialen Woh-
nungsbau gleichkommt, 
2. Konsolidierung der zur Finanzierung von Ratio-
nalisierungsmaßnahmen bereits aufgenommenen 
kurz- und mittelfristigen Kredite mit einem Zins-
satz von höchstens 2 v. H., 
3. Anwendung der unter 1. und 2. genannten Maß-
nahmen auf Um- und Neubauten (Wirtschafts- 
und Wohngebäude); Anschaffung von Schlep-
pern, Maschinen, Geräten, Trocknungsanlagen 
usw. sowie andere Einrichtungen für die betriebs- 
und hauswirtschaftliche Rationalisierung; über-
betrieblichen Maschineneinsatz; Althofsanierung; 
Aussiedlung und Aufstockung; Meliorationen 
und wasserwirtschaftliche Maßnahmen; Trink-
wasserversorgung; Elektrifizierung; Flurbereini-
gungslasten; alle Selbsthilfemaßnahmen zur 
Qualitätsverbesserung und zur Absatzverbesse-
rung, besonders Schaffung der Einrichtungen zur 
Zusammenfassung des Warenangebots in den 
Betrieben selbst, in den Genossenschaften und 
im Landhandel. 
Bonn, den 22. Februar 1961 
Mauk 
Walter 
Sander 
Lenz (Trossingen) und Fraktion 
Anlage 4 	 Umdruck 771 
Antrag der Fraktion der FDP zur Beratung des 
Berichts der Bundesregierung über die Lage der 
Landwirtschaft gemäß §§ 4 und 5 des Landwirt-
schaftsgesetzes (Drucksachen 2400, zu 2400). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, 
denjenigen landwirtschaftlichen Betrieben, bei 
denen eine Deckung des Vergleichsaufwands durch 
den Betriebsertrag nach dem Bericht der Bundes-
regierung über die Lage der Landwirtschaft nicht 
erreicht wurde, die Vermögensabgabe gemäß dem 
Gesetz zum Lastenausgleich bis auf weiteres zu 
stunden. 
Bonn, den 22. Februar 1961 
Mauk 
Walter 
Sander 
Lenz (Trossingen) und Fraktion 
Anlage 5 	 Umdruck 772 
Antrag der Fraktion der FDP zur Beratung des 
Berichts der Bundesregierung über die Lage der 
Landwirtschaft gemäß §§ 4 und 5 des Landwirt-
schaftsgesetzes (Drucksachen 2400, zu 2400) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. Die Bundesregierung wird ersucht, zu prüfen, 
ob als sofortiger Beitrag zur Senkung der Be-
triebskosten der Landwirtschaft die Belastungen 
bei der Einfuhr von landwirtschaftlichen Maschi-
nen und Geräten, Düngemitteln und Schädlings-
bekämpfungsmitteln gesenkt werden können. 
2. Die Bundesregierung wird aufgefordert, hierüber 
dem Deutschen Bundestag bis zum 30. April 1961 
zu berichten. 
Bonn, den 22. Februar 1961 
Mauk 
Walter 
Sander 
Lenz (Trossingen) und Fraktion 
Anlage 6 	 Umdruck 773 
Antrag der Fraktion der FDP zur Beratung des 
Berichts der Bundesregierung über die Lage der 
Landwirtschaft gemäß §§ 4 und 5 des Landwirt-
schaftsgesetzes (Drucksachen 2400, zu 2400). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, 
angesichts der im Grünen Bericht 1961 nachgewie-
senen weiteren Verschlechterungen der Einkom-
menssituation der Landwirtschaft gegenüber den im 
Landwirtschaftsgesetz gesetzten Zielen den Grünen 
Plan 1961 um folgende Maßnahmen zu ergänzen: 
1. Wiederherstellung der Qualitätsprämie für Milch 
in mindestens der ursprünglichen Höhe (4 Pf je 
kg), 
2. Verbilligung der Schädlingsbekämpfungsmittel 
um 20 v. H. 
Bonn, den 22. Februar 1961 
Mauk 
Walter 
Sander 
Lenz (Trossingen) und Fraktion 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 	8287 
Anlage 7 	 Umdruck 774 
Antrag der Fraktion der FDP zur Beratung des 
Berichts der Bundesregierung über die Lage der 
Landwirtschaft gemäß §§ 4 und 5 des Landwirt-
schaftsgesetzes (Drucksachen 2400, zu 2400). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, 
den vorgelegten Bericht über die Lage der Land-
wirtschaft — Drucksache 2400 — durch folgende 
Punkte zu ergänzen und diese Ergänzung spätestens 
bis zum 1. Mai 1961 dem Bundestag vorzulegen: 
1. Eine Berechnung des Vergleichslohns auf der 
Grundlage des tatsächlichen Stundenarbeitsver-
dienstes gemäß dem Beschluß des Bundestages 
vom 1. Juli 1960, unter Berücksichtigung der tat-
sächlich geleisteten Arbeitsstunden einschließlich 
der Überstunden und Feiertagszuschläge sowie 
des bezahlten Urlaubs und der Bezüge im 
Krankheitsfalle. 
2. Aufgliederung der im Bericht angegebenen be-
reinigten Zahl der Vollarbeitskräfte nach 
a) Nebenerwerbsbetrieben, 
b) Sonderkulturen, 
c) landwirtschaftlichen Vollerwerbsbetrieben. 
3. Darlegung der Gründe, warum die bereinigte 
Zahl der Vollarbeitskräfte im Bericht und die 
Angaben ,des Statistischen Bundesamtes über die 
Zahl der in der Landwirtschaft beschäftigten Er-
werbspersonen so erheblich voneinander ab-
weichen. 
4. Angabe der sich aus der Vergleichsrechnung er-
gebenden Gesamtdisparitätssumme, unter Be-
rücksichtigung des § 4 Buchstaben a, b und c des 
Landwirtschaftsgesetzes. 
Bonn, den 22. Februar 1961 
Mauk 
Walter 
Sander 
Lenz (Trossingen) und Fraktion 
Anlage 8 	 Umdruck 775 
Antrag der Fraktion der FDP zur Beratung des 
Berichts der Bundesregierung über die Lage der 
Landwirtschaft gemäß §§ 4 und 5 des Landwirt-
schaftsgesetzes (Drucksachen 2400, zu 2400). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, 
1. im Grünen Plan nur diejenigen finanziellen Lei-
stungen des Bundes aufzuführen, die unmittelbar 
und kurzfristig zur Verbesserung der Einkom-
menslage der Landwirtschaft beitragen; 
2. aus dem Grünen Plan alle die finanziellen Lei-
stungen auszugliedern, die 
a) im wesentlichen die Verbrauchssphäre oder 
die Allgemeinheit betreffen, 
b) Stadt und Land gleichermaßen dienen, 
c) schon immer allgemeine Staatsaufgaben sind 
z. B. besondere Regionalprogramme wie 
Küstenplan und dergleichen sowie langfri-
stige Strukturmaßnahmen zur Vorbereitung 
der Landwirtschaft auf die EWG, Melioratio-
nen usw. 
Bonn, den 22. Februar 1961 
Mauk 
Walter 
Sander 
Lenz (Trossingen) und Fraktion 
Anlage 9 	 Umdruck 776 
Antrag der Fraktion der FDP zur Beratung des 
Berichts der Bundesregierung über die Lage der 
Landwirtschaft gemäß §§ 4 und 5 des Landwirt-
schaftsgesetzes (Drucksachen 2400, zu 2400). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird erneut aufgefordert, 
spätestens bis zum 1. Mai 1961 zu untersuchen und 
dem Deutschen Bundestag zu berichten, wie sich 
unter Berücksichtigung der Lage und der Struktur 
der 'deutschen Landwirtschaft sowie der durch den 
EWG-Vertrag übernommenen Verpflichtungen der 
deutschen Landwirtschaft die Übernahme einer 
Agrarpolitik auswirken würde, wie sie z. B. in Eng-
land (System garantierter Mindestpreis) durchge-
führt wird. 
Bonn, den 22. Februar 1961 
Mauk 
Walter 
Sander 
Lenz (Trossingen) und Fraktion 
Anlage 10 	 Umdruck 777 
Entschließungsantrag der Fraktion der CDU/ 
CSU zur Beratung des Berichts der Bundesregierung 
über die Lage der Landwirtschaft gemäß den §§ 4 
und 5 des Landwirtschaftsgesetzes (Drucksachen 
2400, zu 2400). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Der Bundestag nimmt die Erklärung der Bundesre-
gierung sowie ihren Bericht über die Lage der Land-
wirtschaft gemäß den §§ 4 und 5 des Landwirt-
schaftsgesetzes zur Kenntnis. 
Er erkennt an, daß die Bundesregierung trotz der 
durch die Umstellung des Haushaltsjahres beding-
ten Schwierigkeiten die gemäß § 6 des Landwirt-
schaftsgesetzes vorgesehenen Maßnahmen frühzei- 
8288 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 146. Sitzung. Bonn, Freitag, den 24. Februar 1961 
tig in Form einer Ergänzungsvorlage zum Haus-
haltsplan 1961 vorbereitet hat, so daß eine Verzö-
gerung in der Fortführung der Maßnahmen der 
Grünen Pläne infolge der Vorverlegung des Beginns 
des Haushaltsjahres vermieden wurde. 
Er begrüßt es, daß der Ergänzungshaushalt Grü-
ner Plan 1961 der Entschließung des Bundestages 
vom 11. März 1960 zum Bericht der Bundesregie-
rung über die Lage der Landwirtschaft durch beson-
dere Maßnahmen zugunsten der von Natur aus 
benachteiligten Gebiete entsprochen hat. 
'Der  Bundestag stimmt den im Grünen Plan 1961 
vorgeschlagenen Maßnahmen, ebenso den zur Ver-
besserung der Lage der bäuerlichen Familienbe-
triebe vorgesehenen Maßnahmen mit einem Auf-
wand von 300 Mio DM im Grundsatz zu mit der 
Maßgabe, daß von den haushaltsrechtlichen Mög-
lichkeiten der Austauschbarkeit innerhalb der ein-
zelnen Positionen ein den fachlichen Bedürfnissen 
entsprechender Gebrauch gemacht wird. Er erwar-
tet, daß die Richtlinien zur Durchführung der vor-
gesehenen Maßnahmen, insbesondere für das 300 
Mio DM umfassende Sonderprogramm im Beneh-
men mit den Ländern umgehend erlassen werden. 
Von den Ausführungen des Bundesernährungs-
ministers für die künftig beabsichtigten Maßnahmen 
zur Verwirklichung des Landwirtschaftsgesetzes 
nimmt der Bundestag im Grundsatz zustimmend 
Kenntnis. 
Er ist der Auffassung, daß die günstige, nicht zu 
entbehrende Wirkung der Maßnahmen der bisheri-
gen Grünen Pläne durch die allgemeine Wirtschafts-
politik, insbesondere durch die Handels-, Steuer-, 
Kredit- und Preispolitik gemäß § 1 des Landwirt
-
schaftsgesetzes wirksamer unterstützt werden sollte. 
Bonn, den 23. Februar 1961 
Dr. Krone und Fraktion 
Anlage 11 	 Umdruck 778 
Entschließungsantrag der Fraktion der SPD 
zur Beratung des Berichts der Bundesregierung über 
die Lage der Landwirtschaft gemäß §§ 4 und 5 des 
Landwirtschaftsgesetzes (Drucksachen 2400, zu 2400) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Der Bundestag hat den Bericht der Bundesregie-
rung über die Lage der Landwirtschaft zur Kenntnis 
genommen und festgestellt, daß im Wirtschaftsjahr 
1959/60 eine Verschlechterung des Wirtschaftsergeb-
nisses der landwirtschaftlichen Betriebe eingetreten 
ist. Für die Mehrzahl der landwirtschaftlichen Be-
triebe sind die im Landwirtschaftsgesetz festge-
legten Ziele noch nicht erreicht. 
Der Bundestag stimmt daher dem von der Bun-
desregierung vorgeschlagenen Grünen Plan 1961 im 
Grundsatz mit der Maßgabe zu, daß die Mittel in-
nerhalb der einzelnen Positionen austauschbar sind. 
Der Bundestag fordert die Bundesregierung auf, 
verstärkte Anstrengungen zur Erfüllung des im § 1 
des Landwirtschaftsgesetzes erteilten Auftrages zu 
unternehmen. 
Bonn, den 23. Februar 1961 
Ollenhauer und Fraktion</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03146.pdf</pdf_url>
    <id>4170</id>
    <dokumentnummer>03/146</dokumentnummer>
    <datum>1961-02-24</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
