<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4180</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/156</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1961-04-21</datum>
  <titel>Protokoll der 156. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
156. Sitzung 
Bonn, den 21. April 1961 
Inhalt: 
Glückwünsche zum Geburtstag des Abg. 
Prennel 	  8933 A 
Wahl eines Mitgliedes und eines stellver-
tretenden Mitgliedes für die Beratende 
Versammlung des Europarates . . . . 8933 A 
Fragestunde (Drucksachen 2654, 2659) 
Frage des Abg. Gewandt: 
Durchsetzung von Ersatzansprüchen 
wegen Unfallschäden 
Schäffer, Bundesminister 	 8933 C 
Frage des Abg. Schneider (Bremerhaven) : 
Deutsche Sprache im Europarat 
Dr. von Brentano, Bundesminister 8934 A, C 
Schneider (Bremerhaven) (DP) . . 	8934 C 
Frage der Abg. Frau Geisendörfer: 
Sozialverein Rourkela 
Dr. von Brentano, Bundesminister . 8934 C 
Frage der Abg. Frau Dr. Hubert: 
Europäische Post- und Fernmelde- 
Union 
Stücklen, Bundesminister 8934 D, 8935 A, B 
Frau Dr. Hubert (SPD) . . . . 8935 A, B 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler . . . 8935 B 
Ollenhauer (SPD) . . . . . . . 8938 A 
Eilers (Oldenburg) (FDP) . . . . 8942 B 
Dr. Krone (CDU/CSU) . . . . . . 8943 D 
Schneider (Bremerhaven) (DP) . . 	 8946 C 
Behrisch (Fraktionslos) 	 8948 A 
Bericht des Petitionsausschusses über seine 
Tätigkeit; in Verbindung mit der 
Sammelübersicht 34 des Petitionsausschus-
ses über Anträge zu Petitionen (Druck-
sache 2602) und der 
Sammelübersicht 35 des Petitionsausschus-
ses über Anträge zu Petitionen und 
systematische Ubersicht über die in der 
Zeit vom 6. Oktober 1957 bis 31. März 
1961 eingegangenen Petitionen (Druck-
sache 2647) 
Frau Wessel (SPD) . . . . . . . 8949 D 
Nächste Sitzung . . . . . . . . 	8953 C 
Anlage 	  8955 

Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 	8933 
156. Sitzung 
Bonn, den 21. April 1961 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.02 Uhr 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Sitzung ist er-
öffnet. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung habe ich die 
Freude, dem Herrn Kollegen Prennel zu seinem 
60. Geburtstag die besten Wünsche des Hauses aus-
zusprechen. 
(Beifall.) 
Nach einer interfraktionellen Vereinbarung soll 
die heutige Tagesordnung erweitert werden, um 
die 
Wahl eines Mitgliedes und eines stellvertre-
tenden Mitgliedes für die Beratende Ver
-
sammlung des Europarates. 
Für den ausgeschiedenen Ministerpräsidenten 
Kiesinger benennt die vorschlagsberechtigte Frak-
tion der CDU/CSU das bisher stellvertretende Mit-
glied, Herrn Abgeordneten Dr. Wahl. Als Stellver-
treter für den Abgeordneten Dr. Wahl ist Abgeord-
neter Graf Adelmann benannt worden. 
Meine Damen und Herren, wir haben in ähnlichen 
Fällen durch Handaufheben gewählt. Wenn kein 
Widerspruch erfolgt, würden wir auch heute so ver-
fahren. — Kein Widerspruch. Wer die Herren Ab-
geordneten Dr. Wahl und Graf Adelmann wählen 
will, den bitte ich, ein Handzeichen zu geben. — 
Das ist einstimmig. — Ich unterstelle, daß sich nie-
mand der Stimme enthält — so geschehen. Damit 
sind die Herren Abgeordneten Dr. Wahl und Graf 
Adelmann gewählt. 
Wir kommen dann zunächst zur 
Fragestunde (Drucksachen 2654, 2659). 
Eine Frage aus dem Geschäftsbereich des Bundes-
ministers der Justiz: 
Ist der Bundesregierung bekannt, daß in letzter Zeit mehrfach 
schwere Personen- und Sachschäden durch Personen, die sich 
widerrechtlich in den Besitz von Kraftwagen setzten, verursacht 
wurden und daß den auf diese Weise Geschädigten größte 
Schwierigkeiten beim Geltendmachen ihrer Schadensersatz-
ansprüche entstanden? 
Die Frage des Herrn Abgeordneten Gewandt wird 
vom Herrn Bundesminister der Justiz beantwortet. 
Schäffer, Bundesminister der Justiz: Die Anfrage 
des Herrn Abgeordneten Gewandt beantworte ich 
wie folgt: 
Der Bundesregierung ist bekannt, daß sich in 
letzter Zeit zumindest in zwei Fällen Schwierig-
keiten bei der Durchsetzung von Ersatzansprüchen 
wegen Unfallschäden, die ein Dieb mit einem ge-
stohlenen Kraftfahrzeug verursacht hatte, ergeben 
haben. Diese Schwierigkeiten beruhen darauf, daß 
nach § 7 Abs. 3 des Straßenverkehrsgesetzes der 
Halter eines Kraftfahrzeuges für Schäden, die ein 
— nicht für den Betrieb des Fahrzeuges angestell-
ter — Schwarzfahrer verursacht, nur verantwortlich 
ist, wenn die Benutzung des Fahrzeuges durch ein 
Verschulden des Halters ermöglicht worden ist. 
Mangels eines Verschuldens des Halters entfällt 
seine Haftung und damit meist auch die Durchsetz-
barkeit von Ersatzansprüchen des Geschädigten. 
Zwar haftet nach § 18 des Straßenverkehrsgesetzes, 
§ 823 des Bürgerlichen Gesetzbuches auch der 
Schwarzfahrer persönlich für die von ihm verursach-
ten Schäden. Für diese Ersatzansprüche tritt jedoch 
die Haftpflichtversicherung des Kraftfahrzeughal-
ters nicht ein; denn nach Art. 1 § 1 des Pflichtver-
sicherungsgesetzes hat die Haftpflichtversicherung 
nur Ersatzansprüche gegen den Halter und den be-
rechtigten Fahrer, nicht auch Ersatzansprüche gegen 
unberechtigte Fahrer zu decken. 
Um die hier vorhandene Lücke im Schutze der 
Verkehrsopfer zu schließen, werden bereits seit 
längerer Zeit Verhandlungen mit dem Verband der 
Haftpflicht-, Unfall- und Kraftverkehrs-Versicherer 
geführt. Weiter enthält der zur Zeit im Bundes-
justizministerium vorbereitete Entwurf eines Ge-
setzes zur Änderung und Ergänzung schadensersatz-
rechtlicher Vorschriften u. a. Bestimmungen, die die 
Deckung der Ersatzansprüche des Geschädigten in 
derartigen Fällen gewährleisten sollen. Eine Ver-
pflichtung, in diesen Fällen für eine Entschädigung 
der Verkehrsopfer zu sorgen, ergibt sich auch aus 
Art. 9 des „Europäischen Übereinkommens über die 
obligatorische Haftpflichtversicherung für Kraftfahr-
zeuge", das am 20.4. 1959 In Straßburg unter an-
derem auch von der Bundesrepublik unterzeichnet, 
allerdings noch nicht ratifiziert worden ist, übrigens 
meines Wissens von keinem Land bisher ratifiziert 
worden ist. 
In dem einen der von mir erwähnten Schadens-
fälle hat der Geschädigte inzwischen aus dem vom 
Verband der Haftpflicht-, Unfall- und Kraftverkehrs-
Versicherer freiwillig gebildeten Fonds zur Dek- 
S934 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 
Bundesminister Schäffer 
kung von Fahrerfluchtschäden" eine Entschädigung, 
allerdings kein Schmerzensgeld, erhalten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Meine Damen und 
Herren, darf ich zunächst um etwas Ruhe bitten! 
Herr Kollege Gewandt, eine Zusatzfrage? — Keine 
Zusatzfrage. 
Wir kommen dann zu den Fragen aus dem Ge-
schäftsbereich des Auswärtigen Amtes, zunächst zur 
Frage I/1 - des Herrn Abgeordneten Schneider 
(Bremerhaven) —: 
Aus welchen Gründen hat die Bundesregierung darauf verzich-
tet, die gebotene Möglichkeit zur Einführung der deutschen 
Sprache als Amts- und Arbeitssprache im Europarat wahrzuneh-
men? 
Bitte, Herr Bundesminister des Auswärtigen! 
Dr. von Brentano, Bundesminister des Auswär-
tigen: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Es ist nicht richtig, daß die Bundesregierung auf 
eine gebotene Möglichkeit, die deutsche Sprache als 
Amts- oder Arbeitssprache im Europarat einzufüh-
ren, verzichtet habe. 
Der Sachstand ist vielmehr folgender. Amts-
sprache des Europarats sind nach Art. 12 seines 
Statuts Französisch und Englisch. Die Gleichstellung 
des Deutschen mit diesen beiden Sprachen würde 
eine Statutenänderung erforderlich machen, die der 
Zustimmung aller 15 Mitglieder des Europarates 
bedürfte. Eine solche Statutenänderung ist weder 
in Aussicht genommen, noch erscheint sie realisier-
bar. 
Die Beratende Versammlung des Europarates hat 
aber am 29. September 1960 mit ihrer Entschließung 
188 eine Änderung ihrer Geschäftsordnung be-
schlossen. Dieser Beschluß hat zur Folge, daß der 
deutschen Sprache für den Bereich der Beratenden 
Versammlung und ihrer Ausschüsse praktisch die 
Stellung einer Amtssprache eingeräumt wird. Die 
Durchführung dieser Entschließung bereitet natur-
gemäß zusätzliche Kosten wegen der erforderlichen 
Anlage für die Simultanübersetzung und führt zu 
einer Erhöhung des Haushalts des Europarats. Da-
für ist wieder entsprechend den Vorschriften des 
Statuts das Ministerkomitee zuständig, das mit 
Zweidrittelmehrheit beschließt. Die Verwirklichung 
der Entschließung 188 hängt mithin von einer zu-
stimmenden Entscheidung des Ministerkomitees ab. 
Das Ministerkomitee hat in der Angelegenhei bis-
her noch keinen Beschluß gefaßt. Von einigen Mit-
gliedsregierungen sind jedoch schon gewisse Beden-
ken politischer und finanzieller Natur angekündigt 
worden. Die Bedenken beruhen einmal darauf, daß 
in diesem Augenblick auch andere die Einführung 
ihrer eigenen Landessprache fordern. Einige Regie-
rungen widersprechen einer Erhöhung des Haus-
halts aus finanziellen Gründen. Es ist ganz selbst-
verständlich, daß sich die Bundesregierung so wie 
seither um die Verwirklichung dieser Entschließung 
sehr nachdrücklich bemühen wird. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Eine Zusatzfrage? 
Schneider (Bremerhaven) (DP): Herr Minister, 
es entspricht also auch nicht den Tatsachen, daß 
andere im Europarat vertretene Nationen ihrerseits 
den Deutschen eine diesbezügliche Initiative vor-
geschlagen haben? 
Dr. von Brentano, Bundesminister des Auswär-
tigen: Ganz gewiß nicht. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Wir kommen dann 
zur Frage II/2 — der Frau Abgeordneten Geisen-
dörfer —: 
Ist der Bundesregierung die Notiz in „Christ und  Welt” vom 
31. März 1961, Nr. 13, „Auflösung des Sozialvereins Rourkela" 
bekannt, ist die Darstellung richtig, und sieht die Bundesregie-
rung eine Möglichkeit, hier helfend einzugreifen? 
Bitte, Herr Minister! 
Dr. von Brentano, Bundesminister des Auswär-
tigen: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Die Frage der Frau Kollegin Geisendörfer beant-
worte ich wie folgt. 
Der Bundesregierung ist die Notiz in „Christ und 
Welt" über die Auflösung des Sozialvereins Rour-
kela natürlich bekanntgeworden. Die Bundesregie-
rung glaubt, daß die Darstellung in dieser Form 
nicht zutreffend ist. Sie beabsichtigt, im Rahmen 
ihrer Möglichkeiten insbesondere zur Erhaltung des 
Clubs, der Kirche, der Schule und des Kranken-
hauses Zuschüsse zu leisten, da anzunehmen ist, 
daß noch jahrelang zahlreiche Deutsche in Rourkela 
tätig sein werden. Ich darf hinzufügen, daß der Lei-
ter meiner Kulturabteilung, Ministerialdirektor Dr. 
Sattler, der noch vor kurzem in Rourkela war, mir 
darüber berichtet hat. Es ist selbstverständlich, daß 
wir alles tun werden, um den dort verbleibenden 
Deutschen — und wir hoffen und wünschen, daß 
noch auf Jahre hinaus Deutsche dort bleiben, um 
diesen Betrieb in Gang zu halten — die mit dem 
Hilfsverein gegebenen Möglichkeiten zu erhalten. 
Frau Geisendörfer (CDU/CSU): Danke sehr! 
Vizepräsident Dr. Dehler: Fragen aus dem 
Geschäftsbereich des Bundesministers für das Post-
und Fernmeldewesen. 
Frage XI/2 — Frau Abgeordnete Dr. Hubert —: 
Haben die Beratungen über die Errichtung einer europäischen 
Post- und Fernmelde-Union, die von der Beratenden Versamm-
lung des Europarates dem Ministerkomitee wiederholt vorge-
schlagen wurden, zu einem Ergebnis geführt, oder wie weit 
sind solche Verhandlungen inzwischen fortgeschritten? 
Bitte, Herr Minister! 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Die wiederholten Anregungen des 
Europarats, eine Post- und Fernmelde-Union zwi-
schen allen Mitgliedstaaten des Europarates ins Le-
ben zu rufen, sind insofern verwirklicht worden, als 
bereits im Juni 1959 die „Europäische Konferenz der 
Verwaltungen für Post- und Fernmeldewesen" ge-
gründet wurde. Ihre Ziele sind die Vertiefung der 
Beziehungen zwischen den Mitgliedsverwaltungen 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 	8935 
Bundespostminister Stücklen 
sowie die Harmonisierung und praktische Verbes-
serung ihrer Verwaltungs- und Betriebsdienste. 
Neben den Verwaltungen aller Mitgliedstaaten 
des Europarats gehören der Europäischen Konferenz 
der Verwaltungen für Post- und Fernmeldewesen 
auch die Postverwaltungen Finnlands, Portugals, der 
Schweiz und Spaniens an. Ihre erste Jahrestagung 
hat im Oktober vorigen Jahres in Frankreich statt-
gefunden, die nächste wird im September dieses 
Jahres in Großbritannien abgehalten. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Bitte, eine Zusatz-
frage. 
Frau Dr. Hubert (SPD) : Herr Postminister, soll 
aber nicht auch eine Ständige Konferenz der Post-
minister eingeführt werden, analog z. B. der der 
Verkehrsminister — das war immer der Wunsch 
des Europarats —, und nicht nur der Verwaltungen? 
Die Verwaltungszusammenkünfte haben wir ja 
schon länger gehabt. 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Nein. Dieser Zusammenschluß in 
Europa unter Einbeziehung der Staaten, die im 
Europarat vertreten sind, und der Staaten Finnland, 
Schweiz, Spanien, Portugal, schließt nicht aus, daß 
die Minister des Post- und Fernmeldewesens dieser 
europäischen Staaten untereinander tagen. 
Frau Dr. Hubert (SPD) : Darf ich Sie so ver-
stehen, daß die Union der Postminister nicht mehr 
angestrebt wird? 
Stücklen, Bundesminister für das Post- und 
Fernmeldewesen: Nein, denn wir haben die Konfe-
renz der Postsinister als überholt angesehen durch 
die Gründung dieses neuen Unionsvereins inner-
halb der europäischen Postverwaltungen. 
Frau Dr. Hubert (SPD) : Darf ich noch eine Zu-
satzfrage stellen? 
Vizepräsident Dr. Dehler: Nein, Ihre Möglich-
keiten, zu fragen sind erschöpft, Frau Kollegin 
Dr. Hubert. 
Damit ist die Fragestunde beendet. 
Ich rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf: 
Abgabe einer Erklärung der Bundesregie-
rung. 
Das Wort hat der Herr Bundeskanzler. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Herr Präsident! 
Meine Damen und meine Herren! Unser Besuch in 
Washington erfolgte auf Einladung des Präsidenten 
Kennedy. Premierminister Macmillan war einer glei-
chen Einladung vom 5. April bis 8. April gefolgt. 
Ende Mai/Anfang Juni wird Präsident Kennedy 
den Staatsbesuch, den Staatspräsident de Gaulle im 
vergangenen Sommer in Washington gemacht hat,  
erwidern. Im Mai wird Ministerpräsident Fanfani 
einer Einladung nach Washington folgen. Präsident 
Kennedy und seine Herren wollen durch Bespre-
sprechungen ein möglichst vollständiges Bild der 
ganzen Situation auch im westlichen Lager erhalten. 
Unseren Besprechungen mit Präsident Kennedy 
lag keine feste Tagesordnung zugrunde. Der Kreis 
der Gesprächsteilnehmer war je nach dem zu be-
handelnden Gegenstand kleiner oder größer. Es 
fanden zwischen Präsident Kennedy und mir auch 
Gespräche unter vier Augen statt. In den Gesprä-
chen wurden ungefähr alle wichtigen Fragen be-
sprochen. Das über die Unterredungen herausgege-
bene Kommuniqué enthält eine gute Wiedergabe 
der Gesprächsthemen. Ich empfehle, dieses sehr 
sorgfältig verfaßte Kommuniqué genau durchzule-
sen. 
Die wirtschaftlichen Fragen, soweit sie insbeson-
dere die Vereinigten Staaten und die Bundesrepu-
blik betreffen, wurden nicht weiter erörtert, weil 
zur Zeit zwischen deutschen und amerikanischen 
Stellen darüber verhandelt wird und weil auch nach 
Ansicht des Präsidenten Kennedy diese Verhand-
lungen einen guten Verlauf nehmen. 
Ich habe aus meinen Gesprächen den Eindruck 
und das Vertrauen gewonnen, daß die Bundesrepu-
blik mit den Vereinigten Staaten sehr eng zusam-
menarbeiten wird und daß sich diese Zusammen-
arbeit mehr und mehr auf alle Gebiete ausdehnen 
wird, die entweder für die Bundesregierung oder 
für die amerikanische Regierung von besonderer 
Bedeutung sind. Zu einer solchen Zusammenarbeit 
ist durch meine Gespräche in Washington die 
Grundlage gelegt worden. 
Besonders ausführlich haben Präsident Kennedy 
und ich über das nordatlantische Verteidigungs-
bündnis gesprochen. Wir waren uns darüber einig, 
daß die NATO die Grundlage unserer gemeinsamen 
Verteidigung und gemeinsamen Politik darstellt 
und daß diese sowohl in politischer wie in 
militärischer Hinsicht weiter ausgebaut werden soll, 
um die immer größer werdende Aufgabe der Ver-
teidigung der freien Welt erfüllen zu können. 
Eingehende Konsultationen über alle Fragen, die 
ein Mitglied oder mehrere Mitglieder der NATO 
berühren, das muß das oberste Prinzip der politi-
schen Zusammenarbeit sein. Nur auf dieser Grund-
lage ist ein Bündnis unter freien Völkern lebens-
fähig. 
Die Vereinigten Staaten sind als das stärkste 
Land die natürliche Führungsmacht in diesem Bünd-
nis. Aber eine Führung unter Freien besteht nicht 
darin, daß der Stärkste seinen Partnern seinen Wil-
len einfach mitteilt, sondern darin, daß er seine Ab-
sichten zeitig erkennen läßt und sie mit seinen 
Partnern diskutiert. Diesem Prinzip folgen auch die 
Vereinigten Staaten, und sie sind gewillt, dieses 
Prinzip in vollem Umfang zu befolgen. 
Unser Bündnis ist ein Verteidigungsbündnis. Die 
NATO-Staaten müssen bereit sein, füreinander ein-
zustehen, wenn es gilt, einen potentiellen Angreifer 
davon abzuschrecken, die territoriale Unversehrtheit 
oder die Unabhängigkeit eines der Alliierten zu 
8936 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
bedrohen. Präsident Kennedy hat mir deswegen 
gesagt, daß seiner Auffassung nach die NATO, wie 
es in dem Kommuniqué heißt, alle dafür erforder-
lichen militärischen Mittel behalten und weiterent-
wickeln muß. 
Noch deutlicher kann man einen derartigen Grund-
satz nicht ausdrücken. Es ist mir unverständlich, 
wie in der deutschen Öffentlichkeit hierüber mißver-
ständliche Ausführungen gemacht werden konnten. 
Ich möchte deswegen Ihre besondere Aufmerksam-
keit noch einmal auf diese wenigen Worte lenken: 
Der Präsident und der Bundeskanzler unter-
strichen die Überzeugung ihrer Regierungen, daß 
die NATO alle militärischen Mittel behalten 
und weiterentwickeln muß, die es ihr ermög-
lichen, einen potentiellen Angreifer wirksam 
davon abzuschrecken, die territoriale Unver-
sehrtheit oder die Unabhängigkeit eines jeden 
Alliierten zu bedrohen. 
Wir waren uns völlig darüber einig, daß die in 
,der NATO vereinbarten konventionellen Planungs-
ziele erfüllt werden sollen. Das gilt auch für das 
Gebiet der für die nukleare Rüstung gültigen Pla-
nungen, über deren Fortentwicklung wir in der 
NATO weiterhin beraten werden. Es bestand kein 
Zweifel und keine Meinungsverschiedenheit dar-
über, daß es für die Alliierten unerläßlich ist, alle 
militärischen Mittel, das heißt also sowohl ,die 
konventionellen als auch die nuklearen beizube-
halten und zu entwickeln. 
Darüber hinaus haben wir Fragen der Verteidi-
gungspolitik in allgemeiner Weise besprochen. Wir 
sind uns klar, daß eine Reihe zusätzlicher Probleme 
der Strategie, der Ausrüstung und der Mitwirkung 
der europäischen Verbündeten an der Planung für 
eine wirksame Abschreckung noch gelöst werden 
müssen. Dies wird im Rahmen der NATO gesche-
hen. Die Amerikaner haben keinen Zweifel daran 
gelassen, daß sie alle Fragen, die die gemeinsame 
Verteidigung betreffen, in der NATO zur Konsul-
tation stellen und mit ihren Verbündeten gemein-
sam erörtern wollen. Ich bin nach meinem Gespräch 
mit dem Präsidenten davon überzeugt, daß die 
Amerikaner diese Haltung mit der gleichen Bünd-
nistreue einnehmen werden, die sie von ihren Ver-
bündeten erwarten. Ich möchte hier erklären, daß 
ebenso auch wir bereit sind und immer bereit sein 
werden, unsere Bündnisverpflichtungen in jeder Be-
ziehung zu erfüllen. 
Ausführlich haben der Präsident und ich über das 
Deutschland-Problem und das Berlin-Problem ge-
sprochen. Deutschland und Berlin können — das ist 
mein bestimmter und sicherer Eindruck — auf die 
Zusage, die die Amerikaner zum Schutze der Frei-
heit Berlins abgegeben haben, vertrauen. 
(Beifall in ,der Mitte und rechts und bei 
Abgeordneten der SPD.) 
Die Grundlagen, auf denen die Deutschlandpolitik 
der Bundesregierung seit 1949 beruht und die von 
unseren Verbündeten in den Pariser Verträgen fei-
erlich übernommen worden sind, bleiben dieselben. 
Eine gerechte und dauerhafte Lösung der Deutsch-
landfrage einschließlich des Berlin-Problems ist nur 
auf der Grundlage des Selbstbestimmungsrechts 
möglich. 
(Beifall in der Mitte und rechts und bei 
Abgeordneten ,der SPD.) 
Die Wiederherstellung der Einheit Deutschlands in 
Frieden und Freiheit bleibt das Ziel unserer gemein-
samen Politik. 
Mit großer Eindringlichkeit hat der Präsident den 
Standpunkt seiner Regierung zur europäischen Eini-
gung dargelegt. Auch die neue Administration sieht, 
wie ihre Vorgängerin, die Europäische Wirtschafts-
gemeinschaft als das Kraftzentrum an, von dem 
nicht nur die wirtschaftliche, sondern auch die poli-
tische Einigung Europas ausgeht. Es bestand zwi-
schen dem Präsidenten und mir Übereinstimmung 
darüber, daß die EWG ein wesentliches Element der 
Stärke der atlantischen Gemeinschaft darstellt. Sie 
ist entsprechend den von den Regierungen der Mit-
gliedstaaten immer wieder abgegebenen Erklä-
rungen nicht exklusiv, sondern steht anderen euro-
päischen Staaten zum Beitritt offen. Wir hoffen, daß 
sich andere zu einem solchen Schritt entschließen 
werden. Das gilt ganz besonders für Großbritannien, 
mit dem die kontinentalen europäischen Staaten in 
gleicher Weise wie die Vereinigten Staaten von 
Amerika durch enge politische und wirtschaftliche 
Bande verknüpft sind. Ich glaube auch, daß in Groß-
britannien die Erkenntnis wächst, daß ein enger Zu-
sammenschluß Großbritanniens mit der EWG das 
Gebot der Stunde ist und daß ein solcher Zusammen-
schluß die dynamischen politischen und institutio-
nellen Kräfte, die der Europäischen Wirtschafts-
gemeinschaft innewohnen, nicht schwächen darf. 
Ein weiterer, wichtiger Teil meiner Gespräche mit 
dem Präsidenten betraf die wirtschaftliche Zusam-
menarbeit mit den übrigen Ländern Europas und 
mit Kanada. Wir stimmten darin überein, daß die 
in der Entstehung begriffene Organisation für wirt-
schaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung als ein 
entscheidender Schritt für die Fortentwicklung der 
atlantischen Gemeinschaft anzusehen ist. In ihr sind 
auch diejenigen freien Staaten Europas, die sich aus 
besonderen Gründen militärischen Bündnissen nicht 
anschließen können, mit uns vereinigt. 
Im Rahmen der OECD wird künftig die Aufgabe 
einer koordinierten Entwicklungshilfe bewältigt 
werden müssen. Schon jetzt hat sich zwischen den 
Vereinigten Staaten und der Bundesrepublik auf 
diesem Gebiet eine engere Zusammenarbeit ent-
wickelt. Keines der Länder der freien Welt ist aus 
eigener Kraft allein imstande, diese Aufgabe zu 
lösen. Hier ist daher eine Zusammenarbeit in beson-
derem Maße notwendig. 
Es ist ein erfreuliches Zeichen, daß an der gemein-
samen Arbeit für die Entwicklungshilfe auch Japan 
beteiligt ist. Dadurch wird der die ganze Welt um-
spannende Charakter dieser Aufgabe deutlich. 
Eine wichtige Rolle hat in unseren Gesprächen 
das Problem der kontrollierten Abrüstung gespielt. 
Wir waren uns einig, daß das Ziel unserer  Be-
sprechungen und unserer Arbeit ein allgemeiner 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 	8937 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
vollständiger Friede ist. Die kontrollierte Abrüstung 
bildet einen wichtigen Meilenstein auf dem Wege 
zu diesem Ziel. 
Die Ausführungen des Präsidenten und seiner Be-
rater haben mich davon überzeugt, daß die Ver-
einigten Staaten mit aller Kraft an der Lösung 
dieses Problems arbeiten und zu einer Verständi-
gung mit der Sowjetunion zu kommen versuchen. 
Sie sind allerdings nicht bereit, solchen Lösungen 
zuzustimmen, die die vereinbarten Maßnahmen von 
vornherein als zwecklos erscheinen lassen würden. 
Dies gilt insbesondere von Lösungen, in denen 
keine oder nur eine ungenügende Kontrolle vor-
gesehen ist. 
Der Weg zu einer allgemeinen und kontrollierten 
Abrüstung ist lang und mühevoll. Viele geschei-
terte Pläne und Verhandlungen zeigen, wie schwie-
rig die Lösung dieser Aufgabe ist. Dennoch gibt es 
in der gegenwärtigen Lage in der Welt kein 
anderes Mittel, um die Menschheit von der ständi-
gen Bedrohung, unter der sie lebt, zu befreien und 
dem Ziel eines vollständigen und allgemeinen Frie-
dens näherzukommen, als die kontrollierte Ab-
rüstung. Ich bin gewiß, daß die Vereinigten Staaten 
dieser Frage, von der auch für uns und das Schick-
sal unseres Landes so viel abhängt, weiterhin ihre 
ganzen Anstrengungen widmen werden. 
Eingangs meiner Ausführungen habe ich auf das 
Kommuniqué hingewiesen, das über unsere Ver-
handlungen von beiden Seiten vereinbart worden 
ist. Lassen Sie mich Sie nochmals bitten, das Kom-
muniqué Wort für Wort durchzulesen. Das Kom-
muniqué verdient eine solche sehr sorgfältige 
Prüfung. Es gibt einen guten Aufschluß über alles 
das, was wir besprochen haben, und über die Ab-
sichten der Vereinigten Staaten. 
Hervorheben möchte ich folgendes. Die besondere 
Sorge gilt einem lebendigen und guten Funktionie-
ren der NATO und ihrer Ausdehnung auf politische 
Angelegenheiten und das wirtschaftliche Gebiet, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
ferner einer ausgedehnten Konsultation, weil nur 
rechtzeitige Konsulation die Gemeinsamkeit des 
Wollens schafft, die für ein gutes Funktionieren 
des NATO-Bündnisses Voraussetzung ist. 
Nach Abschluß der Besprechungen in Washington 
gingen wir für zwei Tage nach Texas. Wir folgten 
damit der Einladung des Vizepräsidenten Johnson, 
der in Texas wohnt, und auch gleichzeitig einem 
Wunsche des Präsidenten Kennedy. Am ersten Tage 
waren wir in Fredericksburg und auf der bei Fre-
dericksburg liegenden Ranch des Vizepräsidenten. 
Wir wurden dort hingeführt, weil in diesen Teil 
von Texas vor 130 Jahren die ersten deutschen 
Siedler kamen und weil dort auch jetzt noch die 
Nachkommen der deutschen Siedler leben, die zum 
Teil deutsch verstehen und auch noch sprechen. 
Es waren sehr schöne Stunden, in denen Chöre und 
Schulen deutsche Lieder sangen und viele Tausende 
deutscher Abkunft sich mit uns austauschten. 
Am folgenden Tage waren wir in der Hauptstadt 
von Texas, Austin, um eine Parade abzunehmen  
und dann an einer Sitzung der beiden Häuser des 
Landes teilzunehmen. Sie werden darüber in den 
Zeitungen Näheres gelesen haben. 
(Lachen bei der SPD.) 
Es war eine glanzvolle Parade. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Lachen bei 
der SPD und rechts.) 
— Ach, meine Damen und Herren, es war eine 
militärische Parade. 
(Händeklatschen und Lachen bei der SPD 
und rechts) 
und das ist keine Sache, die zum Lachen reizt. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Dr. 
Kohut: Das Wetter war auch schön?!) 
Ich meine, wenn eine solche Parade veranstaltet 
wird 
(Abg. Dr. Kohut: Bei gutem Wetter!) 
vor dem Regierungschef eines Landes, das noch vor 
verhältnismäßig wenigen Jahren mit dem betreffen-
den Lande im Kriege war, dann ist das ein Ereignis 
von großer politischer Bedeutung. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ebenso von Bedeutung ist, meine Damen und 
Herren, daß nach den Berichten amerikanischer Zei-
tungen über hunderttausend Amerikaner als Zu-
schauer mit Begeisterung teilnahmen. Unser ganzer 
Aufenthalt — das möchte ich sowohl von Washing-
ton wie von Texas sagen — war von einer großen 
Herzlichkeit und inneren Verbundenheit erfüllt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Diese Gefühle kamen in allen Unterredungen immer 
wieder zum Vorschein, besonders stark in einer 
Sitzung des Senats in Washington, in die ich auf 
Anregung des Vizepräsidenten Johnson, der Präsi-
dent des Senats ist, hineinging. 
Zu dem Präsidenten Kennedy, seiner Energie und 
seiner Klugheit, seinem Weitblick dürfen wir voll-
stes Vertrauen haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abge
-
ordneten ,der FDP.) 
Die Energie, die menschliche Wärme des Vize-
präsidenten sind weitere wesentliche Faktoren, die 
gerade in dieser Zeit hoch einzuschätzen sind. 
Der Präsident, der amerikanische Senat in einer 
Plenarsitzung, die ich eben erwähnt habe, die Be-
völkerung und die beiden legislativen Kammern des 
Staates Texas haben mir und durch mich, meine 
Damen und Herren, dem deutschen Volke so starke 
Beweise ihrer Freundschaft gegeben, daß ich nicht 
ohne innere Bewegung daran zurückdenken kann. 
Es ist eines der großen Ereignisse dieser von so 
vielen schweren Problemen erfüllten Zeit, daß die 
Vereinigten Staaten und Deutschland in den ver-
flossenen Jahren zu einer immer engeren Verbin-
dung und zu einer festen Freundschaft gekommen 
sind und daß gleichzeitig mit voller Zustimmung der 
8938 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
Vereinigten Staaten die Einigung Europas weiter 
fortgeschritten ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Dieses Bewußtsein, meine Damen und Herren, 
gibt uns die Kraft, den Schwierigkeiten, die sicher 
nach wie vor vor uns stehen, mit Ruhe entgegenzu-
sehen. Ein geeintes Europa und, verbunden mit 
ihm, die Vereinigten Staaten von Amerika sind ein 
Hort der Freiheit und der Sicherheit für alle, deren 
Freiheit bedroht ist. 
(Lebhafter anhaltender Beifall bei der 
CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Wir treten in die 
Aussprache über die Regierungserklärung ein. Das 
Wort hat der Abgeordnete Ollenhauer. 
Ollenhauer (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich möchte zunächst sagen, daß wir 
es begrüßen, daß der Herr Bundeskanzler diesmal 
unmittelbar nach Beendigung einer Auslandsreise 
hier dem Parlament einen Bericht gegeben hat. Wir 
haben bei früheren Gelegenheiten oft beklagen 
müssen, daß wir die ersten Informationen über das 
Ergebnis einer solchen Reise aus anderen Quellen 
als aus einem persönlichen Bericht des Herrn Bun-
deskanzlers hier im Parlament erfahren mußten. Es 
ist also immerhin erfreulich, daß wir diese Feststel-
lung wenigstens am Ende der Legislaturperiode die-
ses Bundestages treffen können. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich möchte für meine Freunde sagen, daß wir es 
nicht für möglich und nicht für ratsam halten, heute 
auf Grund des Berichts des Herrn Bundeskanzlers 
in eine umfassende Aussprache über die außenpoli-
tische Situation und ihre Probleme einzutreten. Wir 
glauben, daß eine Überprüfung der durch den Be-
richt und durch das Kommuniqué aufgeworfenen 
Fragen und Probleme im einzelnen noch erfolgen 
muß, und wir meinen, daß das vor allem auch eine 
Aufgabe der zuständigen Ausschüsse des Parlaments 
ist. Es sind eine Reihe von sehr schwierigen Fragen 
zu behandeln, die durch die hier abgegebene Stel-
lungnahme des Herrn Bundeskanzlers als keines-
wegs geklärt angesehen werden können. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Unter dieser Voraussetzung und mit diesem aus-
drücklichen Vorbehalt verzichten wir heute auf eine 
allgemeine und eine detaillierte Debatte. Wir hoffen 
nur, daß wir sehr bald zu den notwendigen Einzel-
verhandlungen in ,den zuständigen Ausschüssen des 
Parlaments kommen. 
Trotzdem möchte ich einige Bemerkungen zum 
sachlichen Inhalt der heutigen Erklärungen des 
Herrn Bundeskanzlers und zu dem Kommuniqué 
machen, das er uns so warm ans Herz gelegt hat. 
Zunächst einmal hat der Herr Bundeskanzler in 
seiner heutigen Erklärung und auch bei anderen 
Gelegenheiten das enge und freundschaftliche Ver-
hältnis zu den Vereinigten Staaten nachdrücklich 
unterstrichen. Wir möchten ausdrücklich erklären, 
daß wir es begrüßen, daß der Herr Bundeskanzler 
die Zweifel, die er nach dem Regierungswechsel in 
den Vereinigten Staaten zunächst gehabt hat, offen-
sichtlich überwunden hat. 
(Beifall bei der SPD. — Unruhe bei der 
CDU/CSU. — Abg. Dr. Fritz [Ludwigsha
-
fen]: Eine Unterstellung!) 
Wir begrüßen es, daß er heute fest davon über-
zeugt ist, daß die enge und freundschaftliche Zu-
sammenarbeit für die Zukunft gefestigt ist. 
(Erneuter Beifall bei der SPD. — Anhal
tende Unruhe bei der CDU/CSU. — Zu
rufe.) 
Es ist das auch unsere gemeinsame Auffassung; 
denn unsere Vorstellung ist, daß ein enges, positi-
ves und freundschaftliches Verhältnis zu den Ver-
einigten Staaten ein Kernstück unserer außenpoli-
tischen Haltung sein muß und bleiben muß. 
(Wiederholter Beifall bei der SPD. — Abg. 
Majonica: Deshalb haben Sie gegen das 
Bündnis gestimmt, Herr Ollenhauer!! — 
Weitere Zurufe und Unruhe bei der CDU/ 
CSU.) 
— Meine Damen und Herren! Es gibt ja noch an-
dere Beweise eines freundschaftlichen Verhältnisses 
als eine Stellungnahme zu einem konkreten Fall in 
einer bestimmten Situation, 
(Beifall bei der SPD — Aha! bei der CDU/ 
CSU) 
und ich finde, es ist nicht zweckmäßig, daß man, 
wenn wir hier über die Frage des Verhältnisses des 
deutschen Volkes und der Bundesrepublik zum ame-
rikanischen Volke reden, sofort die Gelegenheit be-
nutzt, der Sache einen innenpolitischen Beigeschmack 
zu geben. 
(Erneuter Beifall bei der SPD. — Zurufe 
von der CDU/CSU.) 
Ich unterstreiche — und ich hoffe, ich finde dabei 
Ihre Zustimmung —, daß es der einmütige Wille 
dieses Hauses ist, daß eine enge freundschaftliche 
Beziehung zu den Vereinigten Staaten die Grund-
lage unserer Außenpolitik sein muß. 
(Beifall bei der SPD und bei der FDP sowie 
bei Abgeordneten der CDU/CSU. — Zu
rufe.) 
Der Herr Bundeskanzler hat mit Recht auch die 
Bedeutung der Erklärung in dem Kommuniqué in 
bezug auf die Erhaltung der Freiheit von Berlin und 
die Anerkennung des Selbstbestimmungsrechts für 
das deutsche Volk, um zur Wiedervereinigung zu 
gelangen, unterstrichen. Er hat erklärt — und wir 
begrüßen diese Erklärung —, wir könnten sicher 
sein, daß sich die amerikanische Regierung mit al-
len ihr zur Verfügung stehenden Kräften für diese 
Grundsätze einsetzen werde. Ich möchte darauf hin-
weisen, daß diese Stellungnahme und die gemein-
same Erklärung in dem Kommuniqué über die Be-
sprechungen des Herrn Bundeskanzlers mit dem 
Präsidenten Kennedy eine ausdrückliche Bestäti-
gung der Erklärung sind, die der Präsident Kennedy 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 	8939 
Ollenhauer 
seinerzeit aus Anlaß des Besuchs des Regierenden 
Bürgermeisters von Berlin abgegeben hat. 
(Beifall bei der SPD. — Lachen bei der 
CDU/CSU.) 
— Finden Sie das lächerlich? Ich finde, wir sollten, 
wenn wir hier die Sache von Berlin vertreten, den 
Erklärungen des Präsidenten von Amerika gegen-
über dem Regierenden Bürgermeister von Berlin 
dasselbe Gewicht zumessen, das wir den Erklärun-
gen des Präsidenten gegenüber dem Bundeskanzler 
der Bundesrepublik zumessen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Der Herr Bundeskanzler hat heute in seinen Dar-
legungen besonderes Gewicht auf die Verhandlun-
gen über die Position der NATO und die Aufgaben 
der NATO gelegt. Hier möchte ich auf meine Ein-
gangsbemerkung zurückkommen. In dieser Bezie-
hung erscheint mir eine gründliche Beratung dessen, 
was hier nun als gemeinsame Auffassung der ameri-
kanischen Regierung und der Bundesregierung dar-
gestellt worden ist, unbedingt erforderlich. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Darüber haben die heutigen Erklärungen des Herrn 
Bundeskanzlers auch noch keine volle Klarheit ge-
bracht. 
(Erneute Zustimmung bei der SPD.) 
Wenn gesagt wird, es sei zu begrüßen, daß in dieser 
Frage zwischen dem Herrn Bundeskanzler und dem 
amerikanischen Präsidenten eine Übereinstimmung 
erzielt worden sei, so muß man dabei in Betracht 
ziehen, daß diese Übereinstimmung in Washington 
wesentlich dadurch erleichtert worden ist, daß der 
Herr Bundeskanzler vor seiner Abreise in einem 
wichtigen Punkt den Standpunkt des amerikani-
schen Präsidenten anerkannt hat, der bisher im Ge-
gensatz zu den Vorstellungen stand, die hier über 
bestimmte Aspekte der Verteidigung vertreten wor-
den sind. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Was die Ausrüstung der Streitkräfte mit allen 
Waffen und ihrer Weiterentwicklung praktisch für 
die Verteidigungs- und Ausrüstungspolitik in un-
serem Lande bedeutet, darüber möchten wir noch 
mehr und Authentischeres erfahren als das, was 
heute in der Erklärung des Herrn Bundeskanzlers 
gesagt worden ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich möchte von vornherein in aller Form den An-
spruch unserer Fraktion anmelden, darüber im Ver-
teidigungsausschuß und im Ausschuß für auswärtige 
Angelegenheiten sehr eingehend zu sprechen. Un-
ter diesem Gesichtspunkt verzichte ich hier darauf, 
etwa die Debatte in diesem Punkt aufzunehmen. 
Außerdem kommt hinzu, daß wir abwarten müs-
sen, wie sich die weiteren Verhandlungen mit an-
deren NATO-Partnern gestalten. Ich denke dabei 
vor allem daran, daß wir noch nicht das Ergebnis 
der bevorstehenden Verhandlungen des Herrn Prä-
sidenten Kennedy mit dem Staatspräsidenten de 
Gaulle kennen. Es ist ja offensichtlich noch manches 
zu klären und zu überwinden, wenn wir zu einer 
einheitlichen Haltung der verschiedenen NATO-
Mächte kommen wollen. Wir werden gerade in dem 
eben genannten Punkt die Grundsätze und die Ein-
zelheiten der neuen Planung zu untersuchen und zu 
prüfen haben, ehe ein Urteil möglich ist. 
Wir hoffen aber, daß die Diskussion über diese 
Seite des Problems dann auch hier in diesem Hause 
und in den Ausschüssen unter Voraussetzungen 
geführt wird, die mit den Realitäten und Vorstel-
lungen unserer Partner übereinstimmen, und nicht 
in Form einer Verteidigung von Positionen und 
Vorstellungen, die durch die Entwicklung offensicht-
lich überholt sind. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Ich möchte noch eine andere Bemerkung machen, 
und zwar auch nur als Anmerkung. Der Herr Bun-
deskanzler hat über den Text des Kommuniqués 
hinaus mit ziemlichem Nachdruck die Forderung er-
hoben, man solle die NATO über ihre militärischen 
Aufgaben hinaus auch zu weitergehender politischer 
und wirtschaftlicher Zusammenarbeit bringen. Das 
möchten wir genauer wissen. Es ist sehr die Frage, 
ob es im Interesse des gemeinsamen Anliegens des 
Westens liegt, einer als Verteidigungsorganisation 
geschaffenen Einrichtung jetzt auch politische und 
wirtschaftliche Aufgaben zu übertragen, deren 
Durchführung und deren Wirkung unter Umständen 
durch den ursprünglichen Charakter der Gemein-
schaft nicht gefördert, sondern gefährdet wird. Ich 
sage das hier als eine erste Bemerkung des Vor-
behalts, weil ich nicht übersehen kann, welche Kon-
sequenzen eine so weitgehende Ausweitung der 
NATO-Organisation auf andere nicht militärische 
Gebiete haben würde. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die SPD über
-
sieht niemals!) 
Wir begrüßen es, daß in der Erklärung und auch 
in dem Kommuniqué sehr nachdrücklich die Bedeu-
tung der Förderung der Entwicklungshilfe unter-
strichen worden ist. Wir begrüßen auch die Erklä-
rung, die heute der Herr Bundeskanzler zu diesem 
Punkte abgegeben hat. Wir haben seit vielen 
Jahren — praktisch seit dem Jahre 1956 — in 
diesem Hause durch Anträge und Vorschläge immer 
wieder auf die Notwendigkeit einer aktiven um-
fassenden Beteiligung der Bundesrepublik an der 
Förderung der Entwicklungshilfe hingewiesen. Wir 
freuen uns darüber, daß die Einsicht in die all-
gemeine umfassende politische Bedeutung dieser 
Aufgabe heute allgemein geworden ist. Es wird 
aber sehr darauf ankommen, daß es nicht bei dem 
allgemeinen Bekenntnis bleibt, sondern daß die 
Bundesrepublik ihr Interesse und ihre Mitarbeit 
auch deutlich macht, indem sie selber konkrete Vor-
schläge für Art und Umfang der Hilfe entwickelt, 
die sie leistet. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Hat sie!) 
— Hat sie? Mit Vorsicht! — Wir haben heute die 
Debatte über dieses Problem abgesetzt, damit diese 
Regierungserklärung abgegeben und behandelt 
8940 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 
Ollenhauer 
werden konnte. Wir werden die Debatte zu einem 
späteren Zeitpunkt haben. Wir legen großen Wert 
darauf, daß sie so bald wie möglich stattfindet. Wir 
wünschen von der Regierung dann zu hören, wie sie 
das Durcheinander auf dem Gebiet der Entwick-
lungshilfe in der Bundesrepublik in ein vernünftiges 
effektiv durchschaubares System zu bringen gedenkt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Denn das ist die erste Voraussetzung dafür, daß 
unsere Anstrengungen einen Erfolg haben. 
Das gilt auch für die Mitarbeit im internationalen 
Rahmen. Wir unterstützen die positive Einstellung, 
die der Herr Bundeskanzler hier in bezug auf die 
OECD zum Ausdruck gebracht hat. Hier ist tatsäch-
lich eine Möglichkeit geschaffen worden, um auf 
internationaler Ebene zu einem sinnvollen Zusam-
menwirken all der Regierungen und Kräfte zu kom-
men, die die Entwicklungshilfe fördern wollen. Ich 
wünsche nur, daß die Bundesregierung über dieses 
Bekenntnis hinaus auch die nötigen praktischen 
Schritte unternimmt, um unseren Beitrag so effektiv 
wie möglich zu gestalten. 
Nun zur Frage der europäischen Zusammenarbeit. 
Ich meine, es ist bemerkenswert, daß der amerika-
nische Präsident mit solchem Nachdruck die euro-
päische wirtschaftliche Zusammenarbeit begrüßt und 
den Willen zu ihrer Unterstützung durch die Ver-
einigten Staaten hat erkennen lassen. Ich möchte 
hier, ohne in die Problematik der Dinge einzustei-
gen, hinzufügen: Herr Bundeskanzler, ich glaube 
nicht, daß man der wirklichen Aufgabe der Zusam-
menführung aller europäischen Staaten gerecht 
wird, wenn man erklärt, die EWG stehe ja allen 
anderen Staaten offen; sie brauchten sich nur zu 
entscheiden, ob sie sich anschließen wollen oder 
nicht. 
(Beifall bei der SPD.) 
So einfach ist die Sache nicht. Man kann darüber 
streiten, warum es zu der bedauerlichen Entwick-
lung der Gegensätze von EWG und EFTA kommen 
konnte. Es ist unmöglich, daß man auf der einen 
Seite sagt, die EWG müsse zurückrevidiert werden; 
das wollen wir auch nicht. Auf der anderen Seite 
kann man aber auch nicht so tun, als sei EFTA mit 
den besonderen Interessen der ihr angehörenden 
Länder nicht da, und als hinge es nur vom guten 
Willen des einen oder anderen ab, ob sie in die EWG 
gehen wollen oder nicht. Das müssen wir sehen, 
meine Damen und Herren, und ich glaube, wir müs-
sen uns gerade in der Bundesrepublik überlegen, ob 
wir nicht etwas mehr tun wollen, können und müs-
sen, als eine solche freundschaftliche Aufforderung 
an diese Länder zu richten. Unsere Grundeinstel-
lung zu diesen Fragen sollte sein: Es darf nicht zu 
einer neuen Spaltung des freien Europa kommen. 
(Beifall bei der SPD und FDP.) 
Eine solche Auseinanderentwicklung muß verhin-
dert werden, und wir haben deswegen große An-
strengungen zu unternehmen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das tun wir 
dauernd!) 
Die weitergehende Aufgabe — auch darüber wird 
noch zu reden sein — wird darin bestehen, sicher-
zustellen, daß die europäische Zusammenarbeit zu 
keiner Entfremdung oder Diskriminierung gegen-
über den Vereinigten Staaten und Kanada führt. 
Auch das ist eine wichtige Sache. Wir sollten uns 
nicht etwa dem Irrglauben hingeben, als wenn eine 
europäische Wirtschaftsgemeinschaft in sich leben 
könnte. Wir werden eine wirkliche, effektive, 
fruchtbare europäische Zusammenarbeit auf wirt-
schaftlichem Gebiet nur erreichen können, wenn sie 
gleichzeitig im engsten Zusammenwirken mit den 
Vereinigten Staaten und Kanada steht. Durch die 
Gründung der OECD ist möglicherweise ein wert-
volles Instrument zur Förderung einer solchen Ent-
wicklung geschaffen worden. 
Das sind wenige Bemerkungen zu den sachlichen 
Punkten, die der Herr Bundeskanzler zur Erläute-
rung des Kommuniqués heute angesprochen hat. Ich 
möchte darüber hinaus noch zwei andere Bemer-
kungen machen, von denen ich glaube, daß sie zur 
weiteren Beurteilung der Lage in diesem Zusam-
menhang gehören. Es besteht kein Zweifel, daß wir 
trotz aller Übereinstimmung, die sich nach diesem 
Kommuniqué in der Unterhaltung zwischen dem 
Herrn Bundeskanzler und dem Präsidenten der Ver-
einigten Staaten ergeben hat, auf fast allen Gebie-
ten der internationalen Zusammenarbeit vor einer 
neuen Situation stehen, vor einer neuen Situation 
auch deshalb, weil zwar die neue amerikanische 
Verwaltung in ihren Grundprinzipien unverändert 
die bisherige Linie der amerikanischen internatio-
nalen Politik verfolgt, weil aber diese neue ameri-
kanische Verwaltung mit sehr großer Offenheit und 
Frische und Energie eine Untersuchung der jetzt 
gegebenen internationalen Situation vornimmt, ohne 
Rücksicht auf früher festgelegte Postulate, und den 
Versuch unternimmt, aus dieser Untersuchung 
Schlußfolgerungen für ihre praktische Politik zu 
ziehen, die den stärksten unmittelbaren Einfluß 
auch auf unsere Lage haben werden, in viel stärke-
rem Maße, als sich aus den Formulierungen des 
Kommuniqué erkennen läßt, weil ein Kommuniqué 
auch nicht dazu da ist, die Probleme und Schwierig-
keiten aufzuzeigen. Aber wir müssen es wissen, 
meine Damen und Herren, und ich finde, die Ent-
wicklung in den letzten Jahren und, wenn Sie wol-
len, in den letzten Monaten hat eines bestätigt: daß 
die Forderung, die die sozialdemokratische Bundes-
tagsfraktion am 30. Juni 1960 hier vorgetragen hat 
— Regierung und Regierungsmehrheit und Oppo-
sition sollten sich zu einer ernsthaften Untersuchung 
der gegebenen internationalen Situation zusammen-
finden —, gerechtfertigt ist. 
(Beifall der SPD.) 
Meine Damen und Herren, erschrecken Sie nicht 
durch das Wort „Bestandsaufnahme". Inzwischen ist 
es ja, ahne unser Zutun, in der internationalen Poli-
tik hoffähig geworden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ganz andere Leute haben zugegeben und die Konse
-
quenz daraus gezogen, ,daß man im Jahre 1961 die 
Dinge neu untersuchen und zu neuen Resultaten 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 	8941 
Ollenhauer 
kommen muß, wenn die Untersuchung der Lage 
es erfordert. Wir sollten nicht ganz so selbstgefällig 
sein und meinen, wir ausgerechnet brauchten es 
nicht. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Es handelt sich hier gar nicht um irgendeine par-
teipolitische oder wahltaktische Überlegung; es han-
delt sich um viel mehr. Der Wahltag geht vorbei. 
Die internationale Situation wird uns vor und nach 
dem Wahltag vor Probleme stellen, deren Bedeu-
tung und deren Lösbarkeit wir leider bis heute kaum 
in ihren Anfängen untersucht und geprüft haben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir möchten erreichen, daß wir daran gehen, eine 
solche Untersuchung vorzunehmen und zu prüfen, 
welche Schlußfolgerungen wir daraus ziehen. 
(Abg. Dr. Dr. h. c. Friedensburg: Das ist 
doch selbstverständlich!) 
— Danke sehr, dann sind wir schon ein ganzes 
Stück weiter. Hoffentlich sprechen Sie für Ihre Frak-
tion. 
(Beifall bei der SPD.) 
Aber, meine Damen und Herren, es ist gar nicht 
sicher, daß am Ende in wichtigen Fragen eine ge-
meinsame Überzeugung steht, weil Sie bestimmte 
Vorstellungen von uns nicht akzeptieren können 
oder umgekehrt. Ich halte ,das nicht für entschei-
dend. Aber wir sollten feststellen, ob nicht in dieser 
Lage ein Mindesmaß von gemeinsamen Erkenntnis-
sen und von gemeinsamen Schlußfolgerungen in den 
Lebensfragen unseres Volkes möglich ist, weil wir 
damit rechnen müssen, daß die wirkliche Belastung 
der Existenz unseres Volkes im Zusammenhang 
mit der Wiedervereinigung und mit der Berlinfrage 
erst noch vor uns steht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich möchte das gerade in diesem Zusammenhang 
sagen, weil ich glaube, wir sollten nicht allzu sicher 
sein, nun sei ja alles wieder in Ordnung. — Es ist 
noch vieles offen; denn der gute Wille und das Ver-
trauen eines so wichtigen Partners wie der Ver-
einigten Staaten genügen noch nicht für die Lösung 
unserer Probleme. Deshalb meine Bemerkung hier, 
bitte, gehen Sie dieser Sache nach und prüfen Sie 
sie ernsthaft. 
Eine zweite Bemerkung, meine Damen und Her-
ren. Man hat nach dem Besuch des Herrn Bundes-
kanzlers und im Zusammenhang mit der Diskussion 
über das Verhältnis zur neuen amerikanischen Ad-
ministration oft davon gesprochen, jetzt sei eben 
die Bundesrepublik aus der Frühzeit der Beziehun-
gen zwischen den beiden Ländern herausgewachsen, 
jetzt müsse die Bundesrepublik wissen, daß sie ein 
Partner sei. Der Herr Bundeskanzler hatte hier in 
diesem kurzen Zwischenspiel unterstrichen, welche 
Bedeutung er der Parade in Texas zugemessen hat 
als einem Ausdruck der amerikanischen Überzeu-
gung, daß die deutsche Bundesrepublik als ein Part-
ner zu werten sei. Gut, das ist seine Auffassung. 
Ich will nur eines sagen: wenn das richtig ist —  
und ich glaube, es ist ein Kern darin, daß die Ameri-
kaner uns so sehen —, liegen darin für uns Ver-
pflichtungen, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
nämlich Verpflichtungen zur Mitarbeit in den bren-
nendsten internationalen Fragen. 
Zwei Bemerkungen möchte ich dazu machen. Er-
stens. Der Herr Bundeskanzler hat hier mit vollem 
Recht und mit unserer vollen Unterstützung die 
Vordringlichkeit des Problems der Abrüstung unter-
strichen. Es ist wahrscheinlich ,d i e entscheidende 
Lebensfrage für alle Völker, ob es gelingt, auf dem 
Wege einer internationalen kontrollierten Abrü-
stung in absehbarer Zeit einen Schritt vorwärts zu 
kommen. Einverstanden! Es ist auch klar, daß in 
erster Linie die Entscheidung bei den drei Mächten 
liegt, die heute, vor allem auch als Atommächte, eine 
so entscheidende Position in der Weltpolitik haben. 
Aber wir wollen nicht vergessen, daß in der Frage 
der Abrüstung von den Vereinigten Staaten die 
Mitarbeit aller Partner der NATO erwartet wird 
und daß der Präsident der Vereinigten Staaten der 
Politik seiner Regierung Ausdruck gegeben hat, 
als er davon gesprochen hat, daß er auch von der 
Bundesrepublik konkrete Vorschläge für die Ab-
rüstungspolitik erwarte. Ich halte es für unbedingt 
nötig, daß wir hier mehr tun als bisher. Die bishe-
rigen Erklärungen der Bundesregierung, jede deut-
sche Bundesregierung werde sich internationalen 
Abmachungen über Abrüstung anschließen, reicht 
heute nicht mehr aus. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wenn wir heute unter den Mitgliedstaaten der 
NATO zu den wichtigsten militärischen Partnern 
zählen, dann ist das nicht nur eine Feststellung, 
die wir vielleicht mit einer gewissen Genugtuung 
verzeichnen, sondern es ist eine Feststellung, die 
uns verpflichtet, auch in der Frage der Abrüstung 
unsere besondere Verantwortung zu spüren. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich möchte hier ein Wort wiederholen, das mein 
Freund Helmut Schmidt kürzlich in der Debatte 
über die Rüstungsfragen beim Verteidigungshaus-
halt gesagt hat: Sicherheitspolitik und Abrüstungs-
politik sind die beiden Seiten einer Münze. Wir 
müssen noch den Beitrag leisten, um auf der Ab-
rüstungsseite das zu prägen, was wir als deutschen 
Beitrag zu leisten haben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich möchte also an die Regierung und an die 
Mehrheit den dringenden Appell richten, hier mit 
konkreten Vorschlägen ihren Beitrag zu leisten. Las-
sen Sie mich hinzufügen: was für die Abrüstungs-
frage gilt, das gilt nach meiner festen Überzeugung 
auch für die Deutschlandfrage. Wenn wir uns darin 
einig sind, daß es unsere Aufgabe ist, in dieser 
schwierigen Situation die Deutschlandfrage auf der 
Tagesordnung der internationalen Politik zu halten 
— ich glaube, es besteht Übereinstimmung darüber, 
daß wir das wollen —, dann müssen wir für die 
8942 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 
Ollenhauer 
kommenden internationalen Verhandlungen Bei-
träge in Form von eigenen Vorschlägen leisten, und 
zwar im Rahmen dessen, was wir hier als Prinzi-
pien festgelegt haben, über die wir weitgehend 
übereinstimmen. Aber täuschen wir uns nicht! Wenn 
wir uns weiterhin mit allgemeinen Formulierungen 
begnügen, werden sie praktisch zum Verschwinden 
der deutschen Frage von der Tagesordnung inter-
nationaler Konferenzen führen, und das darf nicht 
geschehen. Es besteht kein Zweifel darüber, wir 
werden da sehr schwere Aufgaben zu behandeln 
und zu lösen haben. Aber sie nimmt uns niemand 
ab. Wir müssen hier in der Bundesrepublik, im 
freien Teil Deutschlands, diese harte Aufgabe selbst 
anfassen. Ich hoffe, wir sind auch auf diesem Ge-
biet einig darin, daß eine solche Anstrengung ge-
macht werden muß. 
Meine Damen und Herren, ich habe zu Eingang 
gesagt, daß wir es heute nicht für möglich halten, 
hier auf Grund des Kommuniqués und der Erklä-
rung des Herrn Bundeskanzlers eine detaillierte 
Aussprache zu führen. Es kam mir darauf an, einige 
Punkte aufzuzeigen, die auf jeden Fall vorgemerkt 
sein sollten und bei denen wir bestimmte konkrete 
Vorstellungen mindestens erwähnen sollten. Ich 
möchte mich damit heute auch begnügen. 
Aber ich glaube — das möchte ich ganz offen 
sagen —, wenn wir zu einer solchen Prüfung all 
der Entwicklungen und Erscheinungen kommen, in 
deren Mittelpunkt die Reise des Herrn Bundes-
kanzlers gestanden hat, wird sich herausstellen, daß 
wir in einer sehr weitgehenden internationalen Dis
-
kussion über alle Probleme stehen, an der wir uns 
mit allem Ernst beteiligen müssen. Ich bin fest über-
zeugt, daß gerade in der heutigen internationalen 
Lage im Hinblick auf bestimmte aktuelle Ereignisse, 
die den Namen des deutschen Volkes wieder von 
neuem so belasten, die eigentliche Bewährungsprobe 
für das deutsche Volk erst noch vor uns liegt. Ob 
wir sie bestehen, hängt davon ab, ob wir in den 
als gemeinsam erkannten internationalen Lebens-
fragen, vor allen Dingen auch der Abrüstung, der 
Hilfe für die Entwicklungsländer und der Lösung 
der deutschen und europäischen Probleme, eigene 
ernsthafte, konstruktive Beiträge leisten können. 
An diese Aufgabe sollten wir herangehen mit all 
dem Ernst und all dem Willen zur Sachlichkeit, die 
diese Aufgabe erfordert. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Eilers. 
Eilers (Oldenburg) (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich habe die Ehre, im Namen 
der Bundestagsfraktion der Freien Demokratischen 
Partei folgende Erklärung abzugeben. 
Die Bundestagsfraktion der Freien Demokrati-
schen Partei hält es für wertvoll, daß der Herr Bun-
deskanzler so schnell nach dem Amtsantritt des 
amerikanischen Präsidenten Gelegenheit hatte, die 
neue amerikanische Regierung und ihre politischen 
Vorstellungen kennenzulernen. Wir begrüßen in  
gleichem Maße, daß es der Herr Bundeskanzler dies
mal für richtig gehalten hat, dem Deutschen Bun-
destag unverzüglich nach seiner Rückkehr über die 
Gespräche in Washington zu berichten. Dabei spre-
chen wir die Erwartung aus, daß die zuständigen 
Ausschüsse über das hinaus, was hier gesagt wer-
den kann, unterrichtet werden. 
Wir haben mit Genugtuung davon Kenntnis ge-
nommen, daß die amerikanische Regierung und der 
Herr Bundeskanzler Maßnahmen zur Überwindung 
der wirtschaftlichen Spaltung Europas in Aussicht 
genommen haben. Wir fühlen uns in unserer jahre-
lang geäußerten Auffassung bestatigt, daß eine poli-
tische und wirtschaftliche Einigung Europas ohne 
die Einbeziehung Großbritanniens nicht möglich 
sein wird. Wir erwarten, daß die Bundesregierung 
ihre Anstrengungen auch darauf richten wird, die 
skandinavischen Länder und die übrigen Mitglieder 
der Kleinen Freihandelszone in die geplante ge-
samteuropäische Zusammenarbeit einzubeziehen. 
Die Bereitschaft der neuen amerikanischen Regie-
rung, um der Einheit Westeuropas willen auch wirt-
schaftliche Erschwernisse in Kauf zu nehmen, ist für 
uns ein Beweis des guten Geistes der Atlantischen 
Gemeinschaft. 
Es würde aber dem Geist des atlantischen Bünd-
nisses auch entsprechen, wenn die Frage des pri-
vaten deutschen Vermögens in den USA endlich 
befriedigend gelöst werden könnte. Der amerika-
nische Vizepräsident Johnson hat in seiner Eigen-
schaft als Vorsitzender des zuständigen Unteraus-
schusses im amerikanischen Senat bei einem Be-
such in Deutschland eine angemessene Regelung in 
Aussicht gestellt. Wir glauben, daß es der Bundes-
regierung möglich sein müßte, im Sinne dieser An-
kündigung mit der amerikanischen Regierung zu 
einer Vereinbarung zu kommen. Der Herr Bundes-
kanzler war Gast des amerikanischen Vizepräsiden-
ten Johnson, wie es von ihm eingehend geschildert 
worden ist. Mehr als der Bericht über die militäri-
sche Parade, die gewiß sehr imponierend war, hätte 
uns allerdings eine Mitteilung über die Frage des 
privaten deutschen Vermögens interessiert. 
(Beifall bei der FDP.) 
Von großer politischer und militärischer Bedeu-
tung ist die Übereinkunft, die in dem Kommuniqué 
zum Ausdruck kommt, die konventionelle Bewaff-
nung der NATO und der deutschen Bundeswehr 
vorrangig zu verstärken. Die Freien Demokraten 
haben die Bedeutung der konventionellen Bewaff-
nung der Bundeswehr seit Jahren hervorgehoben. 
Jahrelanger unfruchtbarer Streit über die atomare 
Bewaffnung, leider auch in diesem Hause, hat den 
von uns von Anfang an gewünschten Ausbau der 
Bundeswehr zu einem schlagkräftigen, mit den mo-
dernsten konventionellen Waffen ausgerüsteten 
Instrument des NATO-Schildes in Mitteleuropa lei-
der behindert. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der SPD.) 
Die gemeinsam erklärte Bereitschaft des amerika
nischen Präsidenten und des Bundeskanzlers, der 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 	8943 
Eilers (Oldenburg) 
weiteren Zunahme unkontrollierter nationaler Rü-
stungen entgegenzuwirken, um damit eine Vermeh-
rung der Zahl der Staaten mit eigener Verfügungs-
gewalt über Atomwaffen zu verhindern, könnte der 
Beginn einer gemeinsamen Verteidigungspolitik al-
ler Fraktionen in diesem Hause sein. 
Wir begrüßen die Abgrenzung der Zuständigkei-
ten in der Verfügung über atomare Waffen auf deut-
schem Boden, die den Amerikanern das ausschließ-
liche Verfügungsrecht über den Einsatz dieser Waf-
fen vorbehält. Meine Fraktion ist davon überzeugt, 
daß die Schlagkraft der atomaren Vergeltungsdro-
hungen des westlichen Bündnisses — und deutsche 
und amerikanische Fachleute haben diesen Eindruck 
bestätigt — durch diese politisch kluge Regelung 
nicht beeinträchtigt wird. 
Das Ersuchen der amerikanischen Regierung an 
die deutsche Bundesregierung, eigene Vorschläge 
zur Abrüstung auszuarbeiten, gibt uns die Hoffnung, 
daß das gleichlautende jahrelang vorgebrachte Er-
suchen aus der Mitte des Deutschen Bundestages 
von der Bundesregierung endlich verwirklicht wird. 
(Beifall bei der FDP und Abgeordneten der 
SPD.) 
Ich wiederhole an dieser Stelle die vor vier Wochen 
auf dem Bundesparteitag der Freien Demokraten in 
Frankfurt am Main einstimmig erhobene Forderung 
an die Bundesregierung, alle Bemühungen um eine 
allgemeine kontrollierte Abrüstung aktiv zu unter-
stützen und regionale Abrüstungsmaßnahmen in 
Europa zu fördern, soweit mit ihnen Fortschritte 
) auf dem Weg zur deutschen Einheit in gesicherter 
Freiheit erzielt werden können. 
(Beifall bei der FDP und Abgeordneten 
der SPD.) 
Wir bedauern, daß die Verbindung zwischen 
regionaler Abrüstung in Mitteleuropa und Fort-
schritten auf dem Wege zur deutschen Einheit in 
dem Washingtoner Kommuniqué nicht zum Aus-
druck kommt. Für uns ist die deutsche Einheit nach 
wie vor das Zentralproblem der deutschen Politik. 
Mit Genugtuung haben wir deshalb davon Kenntnis 
genommen, daß die amerikanische und die deutsche 
Regierung eine gerechte und dauerhafte Lösung der 
Deutschlandfrage einschließlich des Berlin-Problems 
durch Verwirklichung des Selbstbestimmungsrechts 
des deutschen Volkes erstreben. 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Essen] : Na also!) 
Wir bekräftigen die in dem Kommuniqué zum Aus-
druck kommende Erkenntnis, daß eine endgültige 
Lösung der Berlin-Frage nur durch die Herstellung 
der deutschen Einheit in Frieden und Freiheit und 
durch die Wiedereinsetzung Berlins als Hauptstadt 
dieses wiedervereinigten Deutschlands erzielt wer-
den kann. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der SPD.) 
In dem Ausdruck dieser gemeinsamen Überzeu-
gung der beiden Regierungen liegt auch eine ver-
nichtende Absage an alle Kräfte, die uns durch die 
Aufzeigung von Scheinalternativen von dem Wege  
zur deutschen Wiedervereinigung ablenken wollen.' 
Es ist eine Illusion zu glauben, man könne durch 
einen Verzicht auf die Wiedervereinigung den deut-
schen Menschen in Mitteldeutschland mehr persön-
liche und politische Freiheit erkaufen. Vorschläge 
dieser Art — ich muß zu meinem Bedauern fest-
stellen, daß sie zum ersten Mal vor drei Jahren in 
diesem Hause vorgebracht worden sind und in jüng-
ster Zeit von Professoren aufgenommen werden — 
verraten entweder eine absolute Unkenntnis der 
Prinzipien eines totalitären Staates oder aber den 
mangelnden Willen zur deutschen Wiedervereini-
gung. 
(Beifall bei der FDP.) 
Der Weg der Mitteldeutschen zu Freiheit und Recht 
führt nur über die Wiederherstellung der staat-
lichen Einheit unseres Vaterlandes. 
(Beifall bei der FDP.) 
Die deutsche Einheit ist nicht nur ein deutsches, 
sondern ein europäisches Problem. Die gesamteuro-
päische Einigung ist nur möglich als Einigung un-
geteilter Nationen, die im Besitz des unein-
geschränkten Selbstbestimmungsrechts sind. Diese 
Voraussetzung ist bis zum heutigen Tage für das 
deutsche Volk zu unserem großen Bedauern nicht 
gegeben. 
Wir bekennen uns an dieser Stelle erneut zur 
europäischen Einigung. Für uns ist es selbstver-
ständlich, daß ein vereinigtes Deutschland als Mit-
glied eines größeren Europa seine Pflichten gegen-
über seinen Nachbarn erfüllen wird. Wer uns von 
dem Wege zur deutschen Wiedervereinigung ab-
bringen will, wer das Bekenntnis zu dem ungeteil-
ten nationalen Staat als geschichtlich überholt be-
zeichnet, bekämpft zugleich die Voraussetzungen 
der europäischen Einigung. Niemand kann das 
deutsche Volk, sein frei gewähltes Parlament und 
seine Regierung von dem Auftrag des Grund-
gesetzes entbinden, seine nationale und staatliche 
Einheit zu wahren, als gleichberechtigtes Glied in 
einem vereinten Europa dem Frieden der Welt zu 
dienen und in freier Selbstbestimmung die Einheit 
Deutschlands zu vollenden. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Krone. 
Dr. Krone (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Lassen Sie mich gleich zu Be-
ginn meiner Ausführungen eine Feststellung treffen. 
In der Presse, insbesondere in Stellungnahmen der 
Opposition, war behauptet worden, daß zwschen 
dem Bundeskanzler und dem Verteidigungsminister 
Differenzen auf dem Gebiete der Aufrüstung und 
Planung bestünden, sowohl was die NATO als auch 
was die Bundeswehr angehe, über deren weiteren 
Ausbau. Ich stelle fest, daß durch die Erklärung des 
Herrn Bundeskanzlers allen derartigen Behauptun-
gen der Boden entzogen ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
8944 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 
Dr. Krone 
Eine zweite Feststellung, Herr Kollege Ollen-
hauer! Ich habe Ihren Ausführungen sehr genau 
zugehört. Ich gebe zu, es war für die Opposition 
nicht einfach, heute morgen hier zu sprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie haben sich stark darauf verlegt, hier ginge es 
weiterhin um Vorschläge, die in den zuständigen 
Ausschüssen weiter besprochen werden müßten. 
Wir stimmen dem zu; aber ich meine, etwas mehr 
von Anerkennung hätte angesichts der Erfolge die-
ser Amerikareise des Bundeskanzlers auch von der 
Opposition gesagt werden können. 
(Beifall in der Mitte.) 
Meine Damen und Herren, unsere letzte große 
Aussprache zum Kapitel Außenpolitik war am 
30. Juni vorigen Jahres. In dieser Debatte wurde 
von seiten der Opposition ein Kurswechsel der 
Außenpolitik angekündigt. Es wurde von dem 
Sprecher der Opposition, dem Kollegen Wehner, 
der bis dahin geltende Deutschlandplan, die Magna 
Charta ihrer bisherigen Außenpolitik, bis auf einige 
Elemente zerrissen, von denen man auf eine Zwi-
schenfrage hin damals feststellen mußte, daß sie 
auch nach Aussage des Kollegen Wehner Elemente 
seien, die später doch noch einmal zum Tragen kom-
men könnten. 
(Abg. Metzger: Sie widersprechen sich 
doch!) 
— Nein, nein, nein, so ein kleiner Vorbehalt, Herr 
Kollege. 
Seit diesem 30. Juni vorigen Jahres hat es in 
diesem Hause bisher nur kleine Exkursionen in 
das Gebiet der Außenpolitik gegeben, so bei den 
Haushaltsberatungen. Ich bin, Herr Kollege Ollen-
hauer — ich greife Ihr Wort von der Bestandsauf-
nahme, obwohl es mir nicht gerade gefällt, hier 
auf —, sehr für eine parlamentarische Bestandsauf-
nahme. Wir stehen einer nochmaligen großen Be-
standsaufnahme im Bundestag vor Abschluß unserer 
Arbeiten nicht im Wege, wenn sie nötig sein sollte. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir haben nichts dagegen. Wir stellen uns dieser 
Diskussion, zumal es in der Außenpolitik nicht ge-
nügt, die sachkundige Diskussion durch moralische 
Appelle — und seien sie noch so nett und freund-
lich, nicht wahr — zu ersetzen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
In den letzten Wochen und Monaten ist viel über 
die Frage nach den Zielen, mehr noch nach den 
Wegen der amerikanischen Außenpolitik diskutiert 
worden. Man fragte nach dem neuen Präsidenten, 
nach den Männern, die ihn umgaben, woher sie 
kämen und was deren Überlegungen für die Politik 
der nächsten Jahre seien. Manches von dem, was 
hier in Deutschland gesagt worden ist, beruhte auf 
Unkenntnis und Nichtwissen. Man traf aber auch 
auf Vorstellungen, die von einem Wechsel der 
amerikanischen Politik, wenn auch nicht gerade im 
Ziel, so doch in den Methoden wissen wollten und 
von denen man nur sagen konnte, daß sie mehr  
dem eigenen Wunschdenken und den Wunschvor-
stellungen entsprachen als der Wahrheit und Wirk-
lichkeit. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Bei denen, die so dachten und sprachen und die 
dann meinten, sie wüßten genau Bescheid, kam 
allerdings die Bundesregierung mit ihrer bisherigen 
Politik schlecht weg. 
Auch der „Vorwärts" reihte sich in diese Kritiker 
ein und teilte mit, daß gegen die Politik der Bun-
desregierung jetzt die große Gegenposition der 
Sozialdemokraten entwickelt und aufgestellt wor-
den sei. Es hieß im „Vorwärts", der Bundeskanzler 
habe in Washington erfahren müssen, wie ratsam 
es doch sei, den Realitäten Rechnung zu tragen 
(Lachen bei der CDU/CSU — Rasner: Das 
war ein Laie!) 
und sich in seiner bisherigen Politik zu korrigieren. 
Der Verfasser sprach von einer amerikanischen 
Lektion für den Bundeskanzler und für die CDU/ 
CSU. 
(Erneutes Lachen bei der CDU/CSU — Abg. 
Rasner: Das war ein außenpolitischer Laie!) 
Ohne jede Rechthaberei, so sagte der Verfasser, 
weise er auf diese Tatsache hin und knüpfe daran 
die Hoffnung, daß die CDU von dieser Lektion im 
Sinne der seit Wehners Rede unermüdlich wieder-
holten Bestandsaufnahme doch nun lernen möge. 
Meine Damen und Herren, ich will nicht streiten, 
ob es geschmackvoll war, das Wort von der ameri-
kanischen Lektion bei der Reise des Bundeskanzlers 
zu gebrauchen. Daß es aber klug und ratsam war, 
diese Behauptung aufzustellen, darüber läßt sich 
allerdings nach der Reise des Bundeskanzlers, ich 
hoffe, auch in Ihren eigenen Reihen, nicht mehr 
streiten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Der Streit um die amerikanische Außenpolitik 
kann nur noch von denen hochgehalten werden, die 
einfach nicht sehen wollen, was ist und was wahr 
ist. Rückzugsgefechte, wie sie jetzt noch in einem 
Teil der öffentlichen Diskussion geführt werden, 
müssen hingenommen werden und werden von uns 
hingenommen. Ob man will oder nicht, es muß zur 
Kenntnis genommen werden, daß zwischen den Ver-
einigten Staaten und der Bundesrepublik in den 
Grundfragen der Außen- und Sicherheitspolitik im 
Ziel wie im Weg volle Übereinstimmung und Einig-
keit besteht. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir wissen, daß auf dieser Übereinstimmung auch 
unsere eigene Sicherheit und die real begründete 
Zuversicht auf die deutsche Wiedervereinigung be-
ruhen. 
Meine Damen und Herren, ich habe nicht vor, mit 
eigenen Worten das zu wiederholen, was im Kom-
muniqué steht und was der Herr Bundeskanzler 
heute morgen in seiner Regierungserklärung aus-
führlich dargelegt hat. Beides findet unsere Zustim-
mung. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 	8945 
Dr. Krone 
Es geht dem Umfange nach wie in der Präzision des-
sen, was in Washington festgelegt worden ist, weit 
über das hinaus, was man erwarten konnte. Es 
eröffnet neue Perspektiven für ein noch engeres 
Zusammenstehen und Zusammengehen der freien 
Welt auf politischem, wirtschaftlichem und militäri-
schem Gebiet und auch auf dem für uns so wichti-
gen Gebiete der Hilfe für jene Völker, die der Hilfe 
für ihre eigene Weiterentwicklung bedürfen. 
Wir begrüßen, was in Washington zu den Fragen 
der allgemeinen kontrollierten Abrüstung gesagt 
worden ist. Gerade unser Land, durch dessen Mitte 
die Spannungslinie west-östlicher Gegensätze ver-
läuft, hat ein vitales Interesse daran, daß es zu 
einem Abbau der Spannungen und der Rüstungen 
kommt. 
So entschieden und überzeugt wir das Streben 
nach allgemeiner kontrollierter Abrüstung bejahen 
und zu unterstützen bereit sind, so wenig täuschen 
wir uns darüber hinweg, daß auf dem Wege zu die-
sem großen Ziel noch viele Hindernisse, Schwierig-
keiten und Gefahren liegen. Gerade weil wir das 
Ziel erreichen und unversehrt erreichen wollen, 
müssen wir in der Zwischenzeit darauf bedacht 
sein, uns gegen Gefahren zu schützen. 
Deshalb bejahen wir mit unveränderter Entschlos-
senheit die gemeinsame Verteidigung der freien 
Welt, die in der NATO ihre entscheidende Organi-
sation gefunden hat. Das Wesentliche dabei ist das, 
was in dem Kommuniqué über ,die Beratungen des 
Bundeskanzlers und des Präsidenten Kennedy mit 
I eindrucksvoller Kürze und Deutlichkeit festgestellt 
worden ist, daß nämlich die NATO alle militärischen 
Mittel behalten und weiterentwickeln muß, die zur 
Abschreckung und Abwehr eines etwaigen Gegners 
notwendig sind. 
Entscheidend für die Erörterung darüber, wie die 
Verteidigung der westlichen Welt vorsorglich ge-
staltet werden soll, ist immer die Entschlossenheit 
selbst, sich unter allen Umständen und gegen jeden 
möglichen Angriff zu verteidigen. Daß diese Ent-
schlossenheit in den Gesprächen, die der Bundes-
kanzler mit .dem amerikanischen Präsidenten ge-
führt hat, so eindeutig zum Ausdruck gekommen 
ist, hat uns nicht überrascht; es erfüllt uns aber 
selbstverständlich mit besonderer Genugtuung. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Nicht weniger befriedigt sind wir von dem Ap-
pell, Herr Kollege Ollenhauer, zur Verstärkung der 
politischen Zusammenarbeit in der NATO. Der Ver-
teidigungswille und die Verteidigungskraft der 
freien Völker werden um so stärker sein, je mehr 
sich ihre Gemeinschaft — hier bin ich anderer Mei-
nung als Sie — über das Militärische hinaus in den 
anderen Lebensbereichen weiter entwickelt und 
verfestigt. Daß die amerikanische Regierung gerade 
auch auf die politische Zusammenarbeit in der 
NATO so großen Wert legt, ist für uns ein erfreu-
licher Beweis dafür, wie sehr die nordatlantische 
Gemeinschaft zu einem Schwerpunkt, ja sogar zu 
einer Achse der amerikanischen Politik geworden 
ist. 
Mit derselben Genugtuung begrüßen wir die mo-
ralische und politische Unterstützung, die seitens 
der Vereinigten Staaten für die Europäische Wirt-
schaftsgemeinschaft gegeben wird. In der eindring-
lichen Bejahung der Europäischen Wirtschaftsge-
meinschaft durch die amerikanische Politik liegt zu-
gleich auch ein Appell an uns Europäer, die Zusam-
menarbeit in dieser Gemeinschaft zu vertiefen und 
auch jene dafür zu gewinnen, die heute noch einen 
eigenen Weg glauben gehen zu müssen. 
Es versteht sich von selbst, daß unsere Hoffnung 
in dieser Hinsicht sich insbesondere auch auf Groß-
britannien erstreckt. Jedenfalls kann ich das für 
meine politischen Freunde erklären, daß wir alles, 
was vernünftigerweise möglich ist, tun wollen, um 
dieser Integration im freien Europa neuen Auftrieb 
zu geben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Mit Bedenken, Herr Kollege Ollenhauer, habe ich 
von Ihnen gehört, daß man Vorschläge überlegen 
solle für die Lösung der Deutschlandfrage — ge-
wiß —, und ich habe von der Seite der Freien De-
mokraten gehört, daß dort wiederum Überlegungen 
Fuß fassen, diesen Raum irgendwie einem Disenga-
gement, wenn auch mit dem Ziele der Wiederver-
einigung, zu unterwerfen. Weiß man denn nicht, 
und ist es nicht gerade im Augenblick völlig in-
opportun, solche Überlegungen heute zu führen, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
heute, wo die amerikanische Politik sich in einer 
solchen Intensität und auch im Praktisch-Konkreten 
für Berlin und seine Sicherheit eingesetzt hat und 
wo jede Überlegung, irgendwie hier mit militärisch 
leeren oder verdünnten Räumen zu arbeiten, Anlaß 
werden könnte, daß die amerikanische Politik sich 
in dem enttäuscht sieht, was wir selber für die Frei-
heit unseres Landes tun müssen? 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Ich will an die Diskussion von Godesberg nicht wei-
ter erinnern, wo bei dem amerikanisch-deutschen 
Gespräch mit aller Deutlichkeit gesagt worden ist, 
daß, wenn gewisse Überlegungen in diesem Raum 
Platz griffen, für das Verweilen amerikanischer Sol-
daten im hiesigen Bereich die Stunde nicht mehr 
gegeben sei. 
Das sind Bedenken, die ich auch hier aussprechen 
möchte, gerade weil in der Unterredung in Washing-
ton die starke Verpflichtung der amerikanischen 
Welt für Europa immer deutlicher zutage getreten 
ist. 
Was uns im Zusammenhang mit dem Thema Lö-
sung der deutschen Frage bei den Gesprächen in 
Washington mit besonderer Freude erfüllt, ist das 
erneute Bekenntnis zu Berlin, zur Selbstbestimmung 
Berlins und der Zone und damit zu dem entschei-
denden Schritt für die deutsche Wiedervereinigung. 
Wir haben nie an der Haltung der amerikanischen 
Politik gezweifelt. Mit besonderer Genugtuung hö-
ren wir aber von dem erneuten Versprechen, für 
die Sicherung Berlins so wie bisher und in den For-
men wie bisher einzutreten, bis Deutschland in Frie-
den und Freiheit wiedervereinigt ist und Berlin als 
8946 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 
Dr. Krone 
Bundeshauptstadt — unser Wunsch und unser 
Wille — dasteht. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir sind für diese klare Bekundung der amerika-
nischen Deutschlandpolitik um so dankbarer, als wir 
gerade jetzt aus der Wiedergabe des Gesprächs, 
das Ministerpräsident Chruschtschow mit dem be-
kannten amerikanischen Journalisten Lippmann ge-
führt hat, wiederum entnehmen müssen, daß die So-
wjetunion an ihrer alten Vorstellung festhält, man 
könnte zu einer dauerhaften und soliden Ordnung 
in Mitteleuropa nur durch eine endgültige Auftei-
lung Deutschlands kommen. 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Essen] : Hört! 
Hört!) 
Wir können nur wünschen, daß auch die Sowjet-
union sich endlich zu einem Standpunkt durchringt, 
der dem auch von ihr in anderen Teilen der Welt so 
entschieden verfochtenen Recht auf Selbstbestim-
mung entspricht. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
In einer Atmosphäre der echten Befriedung wäre 
manches zur Verbesserung der Beziehungen auch 
zur Sowjetunion möglich, was in der heutigen ge-
spannten Lage nicht möglich ist. 
Meine Damen und Herren! Das deutsche Volk ist 
nach 1945 einen neuen Weg gegangen. Wir sagen 
das auch angesichts des Prozesses, der in Jerusalem 
stattfindet. Wir wissen es zu schätzen, wenn in 
Amerika ein Vertreter dieses Volkes, wie es dort 
bei feierlichen Anlässen üblich ist, für Deutschland 
und seinen Bundeskanzler ein Gebet gesprochen 
hat. Wir wollen, daß über das Ungeheure, das ge-
schehen ist, die Welt die volle Wahrheit erfährt 
und daß das Weltverbrechen — es ist nicht möglich, 
es ganz zu sühnen — seine mögliche Sühne findet. 
Wir haben in unserem Volke neu begonnen und 
wollen diesen Weg weitergehen. So wichtig für den 
inneren Aufbau unseres Volkes Fragen des kultu-
rellen und des sozialen Bereichs sind, entscheidend 
für die Existenz eines Volkes in Freiheit sind und 
bleiben die Fragen der Außen- und Sicherheitspoli-
tik. Hier rächt sich jede Unklarheit und Unsicher-
heit. Nirgendwo ist Schwanken lebensgefährlicher 
als in der Außenpolitik. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zustimmung 
des Abg. Dr. Bucher.) 
Ich werde nicht die Zustimmung des ganzen Hau-
ses finden, wenn ich das Ergebnis der Amerika-
Reise des Bundeskanzlers der von ihm geführten 
und von uns getragenen Politik der letzten zwölf 
Jahre zuschreibe. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wenn eines vor allem diese Reise bewiesen hat, 
dann war es das, daß Leistung, Persönlichkeit und 
die Gewähr der Stetigkeit in der Politik Werte sind, 
die mehr als alles andere wiegen und von Bedeu-
tung sind. Das ist es, Herr Bundeskanzler, was Sie 
und Ihre Politik kennzeichnet und auszeichnet. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU.)  
Das hat in Amerika zu politischer und persönlicher 
Freundschaft mit Ihnen geführt. Herr Bundeskanz-
ler, weit über unsere Reihen hinaus sind Sie des 
Dankes und der Verbundenheit in unserem ganzen 
deutschen Volke sicher. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der CDU/ 
CSU.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Schneider (Bremerhaven). 
Schneider (Bremerhaven) (DP) : Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Namens 
meiner politischen Freunde habe ich folgendes zu 
erklären. 
Das Fazit des Besuchs des Herrn Regierungschefs 
in den Vereinigten Staaten — volle Übereinstim-
mung, unbedingte Sicherheit für Berlin und die Zu-
sicherung der Grenzregelung hinsichtlich der Ge-
biete jenseits von Oder und Neiße in einem 
Friedensvertrag — findet auch unseren Beifall. Ich 
darf wohl unter diesen Umständen als selbstver-
ständlich annehmen, daß damit gleichzeitig das 
Selbstbestimmungsrecht des gesamten deutschen 
Volkes eine neuerliche Anerkennung seitens 
unseres amerikanischen Bündnispartners gefunden 
hat. Wenn wir dieses Fazit begrüßen, so ist das 
sicher in gleichem Maße eine Enttäuschung der Hoff-
nung derjenigen, die es seit vielen Jahren darauf 
anlegen, die Bundesrepublik moralisch und politisch 
von den übrigen europäischen Nationen und von 
ihren Bündnispartnern in der ganzen Welt zu 
trennen. 
Der erste Eindruck, den meine Freunde nach der 
Amtsübernahme des amerikanischen Präsidenten 
hatten und der unterstrichen wurde durch das Auf-
treten amerikanischer Unterhändler in unserem 
Lande und durch mancherlei Äußerungen aus der 
Regierungshauptstadt der USA, hat sich als falsch 
herausgestellt. Ich befinde mich sicherlich in Über-
einstimmung mit dem Hause — das kann ich wohl 
nach den Erklärungen annehmen, die hier von den 
anderen Fraktionen abgegeben worden sind —, 
wenn ich auch das dankbar begrüße. Es ist also 
offenbar nur die Sprache gewesen, die eine Ände-
rung erfahren hat; in der Sache hat sich Gott sei 
Dank nichts geändert. 
Was aber diese Sprache betrifft, so können wir 
angesichts der neuerlichen Ereignisse in der Welt-
politik nur dafür dankbar sein, daß man jetzt offen-
bar auch auf amerikanischer Seite diejenige Sprache 
gefunden hat, die allein geeignet ist, jenen Potenten 
gegenüber klarzumachen, daß man nicht willens ist, 
Katz und Maus mit sich spielen zu lassen. 
(Sehr gut! rechts.) 
Wieder einmal hat sich durch den Besuch des 
Herrn Bundeskanzlers, die Erörterungen, die dabei 
gepflogen worden sind, und durch die Ergebnisse, 
die uns vorliegen, eindeutig gezeigt, daß die mili-
tärischen, wirtschaftlichen, geographischen und, ich 
möchte sagen, auch die ideologischen Tatsachen 
stärker sind als alle Vermutungen und Unterstel-
lungen. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 	8947 
Schneider (Bremerhaven) 
Unter diesem Gesichtspunkt ist es begrüßenswert, 
daß nunmehr offenbar auch Klarheit über bestimmte 
militärpolitische Fragen geschaffen werden konnte. 
Wir haben uns seit eh und je dagegen gewandt, 
militärpolitische Fragen zu einem parteipolitischen 
Streitobjekt zu machen. Sie sind dazu absolut un-
geeignet. Man sollte auch die Frage der stärkeren 
atomaren oder stärkeren konventionellen Aus-
rüstung der NATO nicht zu einem Dogma erheben. 
Man sollte diese Dinge nicht übertreiben. 
Der Herr Vorsitzende der sozialdemokratischen 
Fraktion hat hier geäußert, daß man auch keinen 
innenpolitischen Aspekt auf diese Dinge werfen 
sollte. Ich möchte meinerseits eine Warnung aus-
sprechen. Man sollte in dieser diffizilen, für die 
Sicherheit, nicht nur für uns, sondern für den gesam-
ten Westen, entscheidenden Frage nicht den Streit 
um die Ausrüstung der Streitkräfte zum Vorwand 
nehmen und dahinter vielleicht wieder die Frage 
nach der Verteidigung überhaupt stellen. Im übrigen 
sind meine politischen Freunde der Auffassung, daß 
die Frage der Bewaffnung auch innerhalb der NATO 
eine Angelegenheit ist, die von den verantwort-
lichen militärischen Fachleuten zu lösen ist. Die Auf-
gabe der Politiker ist eine ganz andere. Sie müssen 
immer wieder — ich möchte sagen, stündlich — 
klarstellen, daß es zwischen Oslo und Lissabon, zwi-
schen Helmstedt und Washington kein abgestuftes 
Risiko gibt und daß es demzufolge auch keine ab-
gestufte Partnerschaft geben kann. Alle Entschei-
dungen, nicht zuletzt die militärpolitischen, müssen 
im Geiste einer alle Verbündeten verpflichtenden 
Partnerschaft gefällt werden. Dabei sind wir uns 
darüber klar, daß diese Entscheidungen, sofern sie 
materielle Dinge betreffen, heute so und morgen 
so aussehen können. Es ist Sache der Verantwort-
lichen, dafür zu sorgen, daß die Entscheidungen der 
jeweiligen Lage, die ständig wechselt, angepaßt 
werden. Entscheidend ist, daß Geist und Ent-
schlossenheit unseres gemeinsamen Bündnisses un-
versehrt und unverändert bleiben. Das ist über-
haupt der entscheidende Punkt. 
Meine politischen Freunde haben in der Vergan-
genheit nie ein Hehl daraus gemacht, daß sie eine 
Erweiterung der Aufgaben der NATO auf das poli-
tische und wirtschaftliche Gebiet begrüßen würden. 
Wir stehen nach wie vor zu dieser Auffassung, da 
wir keine Veranlassung sehen, dem etwa zu wider-
sprechen. 
Im übrigen gehören die Herauslösung der Bun-
desrepublik aus dem westlichen Bündnis, ihre Iso-
lierung und Neutralisierung als Vorstufe der Bol-
schewisierung Mitteleuropas heute erklärtermaßen 
zu den unveränderten Zielen der sowjetischen 
Deutschlandpolitik. Hiervon haben unsere Entschei-
dungen auszugehen. Den Konsequenzen dieser so-
wjetischen Politik heute mit Konstruktionen aller 
möglicher Art begegnen zu wollen, stellt einen Illu-
sionismus dar; vor diesem haben wir immer ge-
warnt, und vor ihm können wir auch jetzt nur war-
nen. 
Von diesen Überlegungen aus sollte in erster 
Linie auch das Verhältnis zwischen der Bundesrepu-
blik und den Vereinigten Staaten gewertet werden. 
In diesem Sinne ist das Ergebnis der Reise des 
Herrn Bundeskanzlers zweifellos begrüßenswert 
und erfreulich. 
Wir sollten andererseits mit großem Bedauern 
feststellen, daß wir offenbar noch sehr weit von 
jenem Zeitpunkt entfernt sind, wo die gemeinsa-
men politischen Anstrengungen des westlichen 
Bündnisses sich auf andere Ziele als allein auf die 
Verteidigung des Status quo — denn um den geht 
es im Augenblick nur — richten können. Eine Poli-
tik, die der Erhaltung und der Wiedererringung der 
Freiheit dient, kann und darf sich nicht mit der Ver-
teidigung des Status quo zufrieden geben. 
Hier muß ich den Äußerungen des Herrn Kolle-
gen Dr. Krone widersprechen, der die Frage nach 
der Entwicklung eigener Gedanken für eine akti-
vere Politik hier und dort zurückgewiesen hat, ja 
offenbar eine Gefahr in ihr sieht. 
(Zuruf des Abg. Dr. Krone.) 
Es muß in diesem Lande noch erlaubt sein, eigene 
politische Vorstellungen und Initiativen zu ent-
wickeln. 
(Abg. Dr. Krone: Denken ist nicht 
verboten!) 
— Ich glaube, verehrter Herr Kollege Dr. Krone, 
daß gerade meine politischen Freunde seit eh und 
je unverdächtig gewesen sind, etwa einem Neu-
tralismus zu huldigen. Sie werden aus meinen Aus-
führungen entnommen haben, daß sich an dieser 
Auffassung nichts geändert hat. 
Wir sollten unsererseits mehr als bisher hier und 
da zur Lösung unserer eigenen Fragen beisteuern 
und uns nicht nur darauf berufen, daß dieser oder 
jener erfolgreiche Besuch stattgefunden hat, und uns 
nicht mit einem erfreulichen Ergebnis zufrieden ge-
ben. Wir sollten vielmehr eigene Initiativen ent-
wickeln, die über die gegenseitigen Versicherungen 
des gemeinsamen Handelns und des gemeinsamen 
Verstehens hinausgehen. Solche Initiativen zu ent-
wickeln, sollten wir alle angehalten sein. 
Wir begrüßen das Ergebnis des Amerikabesuches. 
Mit ,den Sprechern anderer Fraktionen sind wir der 
Auffassung, daß heute — improvisiert, wie es ge-
schah — keine ausführliche außenpolitische Debatte 
stattfinden konnte. Wir sind ebenfalls der Meinung, 
daß wir uns, bevor dieses Parlament auseinander-
geht, noch einmal sehr ausführlich über die allge-
meine Lage draußen und drinnen — nicht zuletzt 
auch in Ansehung des amerikanisch-deutschen Me-
morandums — und über die Fragen unserer Außen-
politik und unseren Standpunkt aussprechen sollten. 
Es wird notwendig sein, über einen verwaltungs-
mäßigen Status hinaus eigene Gedanken und eigene 
Initiative zu entwickeln, nachdem wir so lange nicht 
darüber gesprochen haben. Es wird auch deswegen 
notwendig sein, um unserer Bevölkerung und unse-
ren Verbündeten das Gefühl zu geben, daß wir 
selbst aktiv daran arbeiten, die Probleme, vor die 
nicht nur wir allein gestellt sind, sondern vor die 
auch die Verbündeten unseres Landes gestellt sind, 
zu lösen, zum Wohl sicherlich unseres eigenen 
Vaterlandes, zum Wohl aber auch eines wahrhaft 
geeinten Europas, eines Europas der Vaterländer. 
(Beifall rechts.) 
8948 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Abgeordnete Behrisch. 
Behrisch (Fraktionslos) : Herr Präsident! Meine 
Damen, meine Herren! Der Herr Bundeskanzler fand 
den amerikanischen Präsidenten bei einer wichtigen 
Arbeit vor. Präsident Kennedy und seine Männer 
halten Rückschau und analysieren die Politik der 
letzten zehn Jahre, jene Politik, die man den Kal-
ten Krieg genannt hat. Der Präsident sieht nicht 
sehr erfreuliche Dinge. Amerikas Politik hat durch 
diese Politik des Kalten Krieges viele Demütigun-
gen hinnehmen müssen, die durch die Namen Tür-
kei, Vietnam, Korea, Japan gekennzeichnet sind, 
und er sieht sich unerfreulichen wirtschaftlichen Tat-
beständen gegenüber. Er sieht sich vor allem aber 
der Tatsache konfrontiert, daß der Rüstungswett-
lauf zu keinen erfreulichen Ergebnissen geführt hat. 
Er hat gesagt: 
Keine Menschengemeinschaft mit gesundem 
Verstand entscheidet sich für nationalen Selbst-
mord. Und doch ist ,dies das Schicksal, das uns 
der Rüstungswettlauf bescheren kann, es sei 
denn, wir finden ein Mittel, ihn zu beenden. 
Dieses Mittel zu finden, darüber denkt der Präsident 
nach, dafür spannt er die effektivsten Hirne seiner 
Mannschaft ein. 
Es ist nicht nur selbstverstandenes Interesse, das 
den Präsidenten dazu treibt, obwohl er sicher weiß, 
was wir von Bismarck wissen, daß nämlich die 
Interessen die bewegenden Kräfte der Völker sind. 
Der Präsident ist dabei, die großen Interessen, die 
nun einmal da sind und die gegensätzlich sind, auf-
einander abzustimmen oder, wie er sagt, das Mittel 
zu finden, um den Rüstungswettlauf zu beenden. 
Die Großen überlegen also, wie sie nebeneinander 
leben können, ja, wie sie vielleicht auch einmal mit-
einander werden leben können. Ich meine, hier liegt 
der Anknüpfungspunkt für alle deutsche Politik. Die 
Frage, die uns bewegen sollte, ist die: wie schalten 
wir uns ein, wie spielen wir bei diesen Überlegun-
gen sinnvoll mit? Hierzu habe ich in dem, was der 
Bundeskanzler vorgetragen hat, zuwenig Anhalts-
punkte gefunden. 
Ich weiß eigentlich nicht, warum Herr Kollege 
Krone Herrn Ollenhauer dafür getadelt hat, daß er 
sehr richtig gesagt hat, wir brauchen eigene, konkrete 
Vorschläge. Wir haben vom Bundeskanzler keinen 
Aufschluß darüber bekommen, wie eigentlich der 
komplette Wirrwarr um die Frage „NATO als 
vierte Atommacht" entstanden ist. Wir haben nur 
gehört, daß das eigentlich keine Grundlage gehabt 
habe; aber der Wirrwarr war da. 
Wir hören auch aus Amerika, daß man sich 
ernsthaft damit beschäftigt, die NATO nicht zur 
vierten Atommacht zu machen. Aber der Herr Bundes-
kanzler ist vom Dokument der Generäle über die 
Atomwaffen nicht abgerückt. Es scheint so, wenn 
man dem Herrn Bundeskanzler folgt, als sei die 
ganze Frage zurückgestellt worden und als ob man 
sich jetzt mit um so mehr Elan der Ausrüstung der 
Bundeswehr mit konventionellen Waffen hingeben 
will. 
Aber auch das hat ja seine Logik. Auch wenn 
man die Rüstung mit konventionellen Waffen vor-
antreibt, muß man doch wissen, daß das jener 
Rüstungswettlauf ist, von dem der Präsident her-
unterkommen möchte. Auch ein lokaler Konflikt 
wird zum totalen Krieg führen. Er wird durch die 
Bündnissysteme die ganzen Paktsysteme in Bewe-
gung setzen. 
So meine ich, wäre es doch berechtigt, den Herrn 
Bundeskanzler zu fragen: Welche Fragen wurden 
an ihn als den verantwortlichen Führer der deut-
schen Politik gestellt? Welche Fragen waren es? 
Wurde nicht nach deutschen Vorschlägen gefragt? 
Ich meine, wir haben genügend Anhaltspunkte und 
Beweise dafür, daß die Großen — die beiden 
Großen — deutsche Vorschläge, deutsche Beiträge 
erwarten. Amerikas Präsident erwartet sie zur Ab-
rüstung, Chruschtschow erwartet sie zur Deutsch-
landfrage. Wir wüßten gern, was der Bundeskanz-
ler in dieser Hinsicht denkt und tut. 
Zur Abrüstung, meine ich, sollte man doch von 
uns aus wieder zu den Ideen zurückkommen, die 
mehr als einmal vorgetragen worden sind, als es 
um diese Frage ging. Das sind die mit den Namen 
Eden und Rapacki verknüpften Pläne militärisch 
verdünnter Zonen. 
Zur Abrüstung als deutscher Beitrag — ich glaube 
nicht, daß wir à la longe darum herumkommen — 
spielt die Frage der entschärften Zone unter inter-
nationaler Kontrolle, auch unter UNO-Kontrolle, 
eine Rolle und ist ein Weg. Der Verzicht auf Atom-
waffen von hier aus, aus diesem Lande heraus, ist 
ein Beitrag, und wir sollten den Verzicht auf Atom-
waffen — ich sage das den Damen und Herren von 
der Sozialdemokratie — nicht als ein Geschenk von 
außen erwarten, sondern wir müssen in dieser Rich-
tung etwas tun. 
Zur deutschen Frage sollte man vom Bundeskanz-
ler und der Bundesregierung endlich eine verbind-
liche Erklärung auf Gewaltverzicht erwarten und 
die Bereitschaft, zu verhandeln, auch die Bereit-
schaft, über die Grenzfragen zu reden. Golo Mann 
hat neulich in einem interessanten Vortrag gesagt 
— ich glaube, wenn man Golo Manns Äußerungen 
analysiert, kann man ein schwedisches Sprichwort 
anwenden und kann sagen, die Sache war im Sack, 
bevor sie in die Tüte kam —: „Die großen Verän-
derungen sind über uns hingegangen. Wir haben 
nichts dazu getan, obwohl wir vorher eine ganze 
Menge getan haben." Darum dreht es sich! Der 
Herr Bundeskanzler hat gesagt: Kennedy ist ein 
kluger und beherrschter Politiker. Das ist zu glau-
ben. Aber wo blieben dann die deutschen klugen 
und beherrschten Vorschläge? 
Ich habe eingangs von den Veränderungen in der 
Weltpolitik gesprochen. Ich will sie Ihnen an zwei 
Aussagen deutlich machen. Der Leiter der amerika-
nischen Außenpolitik in den letzten zehn Jahren, 
Mister Dulles, war noch der Meinung, daß Neutra-
lität etwas Unmoralisches sei. Als der jetzige ame-
rikanische Außenminister von der Konferenz der 
SEATO kam und in Neu-Delhi Station machte, fand 
er eine völlig neue Definition. Mister Rusk sagte, 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 	8949 
Behrisch 
ein neutrales Land sei ein Land, das in militärischer 
Beziehung keiner Seite verpflichtet sei und für nie-
manden einen Stützpunkt für die Unterwanderung 
darstelle, ein Land, das nicht unter der Herrschaft 
von außen stehe und dessen Führer die eigenen An-
gelegenheiten einschließlich der Außenpolitik selber 
wahrnehmen könnten. Und Mister Rusk sagte, ein 
Land, das blockfrei sei, müsse kein Feind Amerikas 
sein. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
weiß, viele von Ihnen, besonders der Herr Bundes-
verteidigungsminister, werden sagen: Blockfreiheit 
oder auch Neutralität nutzen nichts im Krieg. Das 
stimmt. Aber Blockfreiheit und Neutralität haben 
nicht die Funktion, im Kriege zu nutzen, sondern die 
Funktion, den Krieg zu verhindern. 
Ich möchte zum Abschluß auf die deutsche geogra-
phische Situation aufmerksam machen. Wir sind ein 
Land der Mitte. 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Essen] : Das 
wissen wir!) 
Wir sollten nicht Brückenkopf sein, wir sollten 
Brücke sein zwischen den Großen. Wir sollten nicht 
so viel von Freundschaft reden. Ich muß immer 
lachen, wenn ich etwas von deutsch-sowjetischer 
Freundschaft höre nach allem, was war. Ich kann 
auch die Reden von der deutsch-amerikanischen 
Freundschaft nicht ernst nehmen. Ich glaube, besser 
als Freundschaft ist Nachbarschaft, korrekte Nach-
barschaft aus dem Land der Mitte nach allen Seiten. 
Ich möchte mit Bismarck sagen: „Nicht eine zwei-
deutige, aber eine zweiseitige Politik", eine Politik 
der Entspannung, die das Mißtrauen abbaut, denn 
das Mißtrauen, wir wissen es, ist das Haupthinder-
nis zur Versöhnung und Verständigung. Wir müß-
ten also durch eine Politik der Blockfreiheit und der 
Neutralität eine Atmosphäre schaffen, in der allein 
auch über die Wiedervereinigung Deutschlands 
ernsthaft gesprochen und verhandelt werden kann, 
weil es in der gegenwärtigen Situation überhaupt 
nicht geht. 
Es nützt nichts, daß wir den frommen Wunsch zur 
Wiedervereinigung haben oder daß wir stille Ge-
bete zum Himmel schicken 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Essen] : Das 
dürfen Sie trotzdem tun!) 
oder daß wir bei Festen schöne Phrasen reden. Wir 
müssen eine politische Atmosphäre schaffen helfen 
aus diesem Land heraus, die es ermöglicht, die deut-
sche Frage anzupacken. 
Wenn der Herr Bundeskanzler hier vorgetragen 
hat, die kontrollierte Abrüstung sei in den Gesprä-
chen, die er geführt habe, und in den Vorstellungen 
des Präsidenten die wichtigste Angelegenheit, und 
die Vereinigten Staaten — so sagte er — arbeiteten 
mit aller Kraft an diesem Problem und sie suchten 
eine Verständigung — so sagte er — mit Rußland, 
so meine ich, daß die Entgegnung lautet: Die Welt 
erwartet einen deutschen Beitrag dazu, erwartet 
deutsche Vorschläge dazu, erwartet einen deutschen 
Abrüstungsbeitrag. Und nun mögen einige von 
Ihnen kommen und sagen: Was du erzählst, ist ein 
Traum. 
Ich will mit dem Wort eines Mannes schließen, 
auf das ich in Jerusalem gestoßen bin. Theodor 
Herzl sagt: „Der Traum ist von der Tat nicht so 
verschieden, wie mancher glaubt. Alles Tun der 
Menschen war vorher Traum". — Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren, ich glaube, daß das der 
deutsche Weg ist. Ich weiß, daß ich in diesem Hause 
vielleicht allein dieser Meinung bin. Aber ich weiß, 
daß sehr, sehr viele deutsche Männer und Frauen 
dieser Meinung sind, nicht zuletzt die Männer und 
Frauen der Deutschen Friedensunion, für die ich hier 
gesprochen habe. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Damit ist die Aus-
sprache über die Regierungserklärung geschlossen. 
Ich rufe Punkt 3 der Tagesordnung auf: 
a) Mündlicher Bericht des Ausschusses für Pe-
titionen (2. Ausschuß) über seine Tätigkeit 
gemäß § 113 Abs. 1 der Geschäftsordnung 
b) Beratung der Sammelübersicht 34 des Aus-
schusses für Petitionen (2. Ausschuß) über 
Anträge von Ausschüssen des Deutschen 
Bundestages zu Petitionen (Drucksache 2602) 
c) Beratung der Sammelübersicht 35 des Aus-
schusses für Petitionen (2. Ausschuß) über 
Anträge von Ausschüssen des Deutschen 
Bundestages zu Petitionen und systematische 
Ubersicht über die beim Deutschen Bundestag 
in der Zeit vom 6. Oktober 1957 bis 31. März 
1961 eingegangenen Petitionen (Drucksache 
2647). 
Der Bericht wird von der Frau Abgeordneten 
Wessel erstattet. 
(Unruhe.) 
— Ich darf das Haus bitten, noch Ruhe zu bewah-
ren. 
Frau Wessel (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Für die Erstattung des mündlichen 
Berichts des Petitionsausschusses war ursprünglich 
Herr Kollege Dürr vorgesehen. Herr Dürr ist aber 
durch berufliche Verpflichtung in einem Schwurge-
richtsprozeß verhindert, heute an der Sitzung des 
Bundestages teilzunehmen. Deshalb habe ich als 
Vorsitzende des Petitionsausschusses es übernom-
men, dem Bundestag den Tätigkeitsbericht zu er-
statten. Ich bitte deswegen freundlicherweise um 
Nachsicht. 
Herr Kollege Spies hat an dieser Stelle Ende Ok-
tober 1960 den letzten Bericht über die Tätigkeit 
des Petitionsausschusses gegeben. Ich möchte heute 
über die Arbeit des Ausschusses im letzten halben 
Jahr berichten. Dabei möchte ich mir erlauben, 
gleichzeitig zwei Sammelübersichten — Drucksachen 
2602 und 2647 — mit den Ausschußempfehlungen 
für die Art der Erledigung von 231 Petitionen vor-
zulegen. Am Ende der Drucksache 2647 finden Sie 
wiederum einige statistische Übersichten über Art, 
Umfang und Erledigung der im Laufe dieser Wahl-
periode eingegangenen Eingaben. 
Wie Sie dieser Aufstellung, die den Stand vom 
31. März 1961 wiedergibt, entnehmen können, ist 
8950 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 
Frau Wessel 
die Gesamtzahl der eingegangenen Petitionen in 
der Berichtszeit von sechs Monaten um 5651 auf 
insgesamt 328 624 angestiegen. Auch unter den Neu-
eingängen finden wir wieder eine Reihe von Mas-
sen- und Sammelpetitionen. Die bisher sehr zahlrei-
chen Eingaben zur Rot-Kreuz-Konvention gegen 
Atomwaffen sind mit 1851 Eingängen in der Be-
richtszeit erheblich geringer geworden, so daß wohl 
mit einem allmählichen Auslaufen dieser Aktion ge-
rechnet werden kann. 
Die Eingaben zur Ausrüstung der Bundeswehr 
mit Atomwaffen hatten bereits vor Beginn der Be-
richtszeit, in der keine weiteren Eingänge hierzu 
mehr zu verzeichnen waren, ihr Ende genommen. 
Weitere Massenpetitionen gingen zu verschiedenen 
in diesem Hause anhängigen oder von der Regie-
rung vorgesehenen Gesetzentwürfen ein, so in letz-
ter Zeit vor allem zu dem Entwurf eines Notdienst
-
gesetzes; hierzu sind insgesamt 1841 gleichlautende 
Petitionen eingegangen, davon 620 innerhalb der 
Berichtszeit. 
Interessanter, meine Damen und Herren, als diese 
Masseneingaben mit einem genau übereinstimmen-
den Anliegen erscheint mir jedoch der Umstand, 
daß sich aus der Fülle der an den Deutschen Bun-
destag herangetragenen Wünsche, Anregungen und 
Beschwerden immer wieder bestimmte Fragenbe-
reiche herausschälen lassen, die die Petenten in be-
sonderem Maße beschäftigen und angehen. Auch hier 
handelt es sich zunächst in zahlreichen Fällen um 
Wünsche und Anregungen zur Gesetzgebung, die 
sich auf vorgelegte Gesetzentwürfe beziehen. Er-
wähnt seien vor allem die zahlreichen Eingaben zu 
den Novellen zum Lastenausgleichs- und zum 131 er-
Gesetz. 
Alle diese Petitionen werden, soweit sie nicht 
auch persönliche Beschwerden über behördliche 
Maßnahmen und Entscheidungen enthalten, in der 
Regel dem zuständigen Fachausschuß überwiesen 
und von diesem zusammen mit dem Gesetzentwurf 
abschließend behandelt. 
Daneben gibt es aber noch eine Reihe anderer be-
vorzugter Gegenstände, die nicht oder nicht unmit-
telbar mit der gegenwärtigen Gesetzgebung des 
Bundes zusammenhängen. Oft sind die Eingaben zu 
derartigen Fragen allgemeiner Natur. 
Besonders interessant ist in diesem Zusammen-
hang die Beobachtung, daß Berichte und Stellung-
nahmen, die mit Hilfe der modernen Publikations-
mittel einer breiteren Öffentlichkeit zugänglich ge-
macht werden, nicht selten eine Reihe entsprechen-
der Zuschriften an den Deutschen Bundestag unmit-
telbar zur Folge haben, in denen häufig sogar auf 
die betreffende Veröffentlichung Bezug genommen 
wird. Oft werden Reden und Erklärungen maßge-
bender Persönlichkeiten des politischen Lebens kriti-
siert oder zur Begründung des eigenen persönlichen 
Anliegens herangezogen, z. B. nach dem Muster: 
Der Minister X hat dies und das gesagt, warum 
bekomme ich denn da nichts? Häufig mögen derar-
tige Gedankenverknüpfungen unlogisch sein, aber 
mitunter geben uns diese Äußerungen zu denken. 
Vor allem muß der Einfluß des Rundfunks und 
des Fernsehens hervorgehoben werden. Hier geben  
mitunter auch aktuelle Hör- und Bildberichte Anlaß 
zu Petitionen. So führte z. B. eine Fernsehsendung 
über die Lieferung von Schlachtpferden ins Aus-
land zu zahlreichen Eingaben tierfreundlicher Pe
tenten, die gesetzliche Schutzmaßnahmen gegenüber 
den vorkommenden Auswüchsen forderten. 
Einen Eindruck von der Bedeutung von Fernseh-
aufnahmen hat der Ausschuß kürzlich übrigens un-
mittelbar bekommen, als anläßlich unseres Besuchs 
in Berlin in der vergangenen Woche eine kurze 
Bildreportage mit einigen Ausschußmitgliedern ver-
anstaltet wurde, in deren Verlauf ich selber als 
Vorsitzende einige Bemerkungen über das Peti-
tionswesen gemacht habe. Die Folge davon war ein 
erheblicher Anstieg der Eingaben in der vergange-
nen Woche und bis auf den heutigen Tag, wobei 
vielfach auf meine Ausführungen hingewiesen 
wurde. 
Bestimmte Erklärungen, Maßnahmen und Tatbe-
stände werden, wie schon angedeutet, auch zur Be-
gründung eines eigenen Wunsches herangezogen. 
Hier muß ich vor allem das Echo erwähnen — und 
ich tue es im Zusammenhang mit dem, was heute 
gesagt wurde —, das die Gewährung von Entwick-
lungshilfen und von anderen Zahlungen an auslän-
dische Staaten in den Reihen der Petenten hervor-
gerufen hat. Da es sich bei vielen Petenten um so-
zial benachteiligte Personen handelt, bei denen bis-
weilen eine wirkliche Härte vorliegt, kann man im-
mer wieder das Argument hören, daß doch zunächst 
den Armen und Schwachen im eigenen Volk gehol-
fen werden sollte, ehe man daran gehe, fremden 
Völkern zu helfen. 
Man sieht, daß es häufig durchaus aktuelle poli-
tische Fragen sind, die in den Eingaben angespro-
chen werden. 
Man darf nun zwar nicht übersehen, daß es sich 
bei allen derartigen Eingaben — von Querulanten 
und Besserwissern einmal abgesehen, die natürlich 
in erheblichem Maße unter den Petenten auch zu 
finden sind — um Petenten eines ganz bestimmten 
Interessenkreises handelt, der nicht ohne weiteres 
zum Maßstab der öffentlichen Meinung genommen 
werden kann. Immerhin lassen sich aber bei sorg-
fältiger Auswertung aus der Fülle des eingesandten 
Materials gewisse Tendenzen ableiten, läßt sich 
hieraus in gewissem Umfang entnehmen, was den 
kleinen Mann draußen bewegt. Gerade die Möglich-
keit einer solchen Auswertung, die im Einzelfall 
auch durchaus fruchtbare Anregungen für die par-
lamentarische Arbeit geben kann, gibt nach meiner 
Auffassung dem Recht zu Petitionen an das Parla-
ment eine besondere, über die Behandlung der per-
sönlichen Bitten und Beschwerden hinausgehende 
Bedeutung. 
Eine Frage, die in letzter Zeit von den Einsendern 
häufig berührt worden ist, betrifft die Anrechnung 
von Renten, insbesondere von Erhöhungsbeträgen 
auf Fürsorge- oder Unterhaltsleistungen. So be-
klagen sich z. B. zahlreiche Petenten, die neben 
einer Rente Unterhaltshilfe nach dem Lasten-
ausgleichsgesetz erhalten, darüber, daß sich eine mit 
Rücksicht auf die gestiegenen Lebenshaltungskosten 
vorgenommene Erhöhung der Renten im Ergebnis 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 	8951 
Frau Wessel 
bei ihnen überhaupt nicht auswirke, weil ihnen der 
zuerkannte Steigerungsbetrag auf der anderen Seite 
wieder verrechnet oder abgezogen werde. Die Ein-
sender übersehen hierbei zwar, daß bei der Berech-
nung der Unterhaltshilfe, von Freibeträgen ab-
gesehen, auf das Gesamteinkommen des Emp-
fängers abgestellt werden muß. Immerhin lassen die 
Eingaben erkennen, wie wünschenswert es doch ist, 
Erhöhungen von Renten und staatlichen Unter-
stützungen möglichst weitgehend aufeinander ab-
zustimmen. 
(Abg. Wittrock: Sehr richtig!) 
Lassen Sie mich nun noch abschließend über 
einige Einzelfälle aus der Vielfalt der dem Aus-
schuß vorgelegten Petitionen berichten. Ein mensch-
lich bewegender Fall, dessen zufriedenstellende 
Lösung leider nicht in der Macht des Ausschusses 
oder des Deutschen Bundestages stand, bei dem wir 
aber dennoch versucht haben, wenigstens mit Rat-
schlägen und durch Vermittlung zu helfen, ist der 
folgende. Der Einsender geriet Ende des letzten 
Krieges auf der Flucht vor den herannahenden 
Russen mit Frau und Kindern in einen Luftangriff. 
Als der Angriff vorüber war, vermißten die Eltern 
ihren etwa sechs Jahre alten Sohn Rudolf und 
mußten annehmen, daß er tot war. Später erfuhren 
sie dann, daß ein elternloses Flüchtlingskind 
gleichen Namens und etwa gleichen Alters 1948 in 
einem Heim in Berlin gelebt hatte und dann von 
einem amerikanischen Ehepaar aus New York adop-
tiert worden war. Die Eltern versuchten, unter Ein-
schaltung des deutschen Generalkonsulats festzu-
stellen, ob das Adoptivkind mit ihrem vermißten. 
Sohn identisch sei. Doch scheiterten alle diese Ver-
suche an der Haltung des Adoptivvaters, der jeder 
Aufklärung ablehnend gegenüberstand. Auch die 
vom Deutschen Bundestag empfohlene Einschaltung 
des Deutschen und des Amerikanischen Roten Kreu-
zes führte leider zu keinem anderen Ergebnis. Nach-
dem der Sohn inzwischen volljährig geworden ist, 
haben wir dem Petenten geraten, über eine ver-
trauenswürdige Person in den Vereinigten Staaten 
mit dem jungen Mann selbst Verbindung auf-
zunehmen. 
Ein weniger tragischer Fall: ein Männergesang-
verein „Concordia” bittet, ihm bei der Wiedererlan-
gung einer kostbaren Vereinsfahne zu helfen. Die 
Fahne war im Mai 1945 aus einem von britischen 
Truppen als Unterkunft benutzten Saal verschwun-
den. Ihr Verbleib hat sich auch nicht mehr ermitteln 
lassen. Da weder die Voraussetzungen für eine Ent-
schädigung nach dem Gesetz über die Abgeltung 
von Besatzungsschäden noch nach dem Lastenaus-
gleichsgesetz erfüllt sind, können dem Verein keine 
Mittel zur Anschaffung einer neuen Fahne zur Ver-
fügung gestellt werden. 
(Abg. Pelster: Sie sollen einmal sammeln, 
dann haben sie sie!) 
Wir wollen aber hoffen, daß das Vereinsleben durch 
diesen Verlust nicht allzusehr geschädigt worden ist. 
Eine 72 jährige Petentin aus Bremen, deren Antrag 
auf Bewilligung einer Witwenrente im Jahre 1951 
abgelehnt worden war, beklagt sich darüber, daß 
ihrem nach Wegfall der alten Anwartschaftsbestim-
mungen gestellten neuen Antrag nur deshalb nicht 
entsprochen worden sei, weil sie ihn nicht innerhalb 
der vorgeschriebenen Frist von zwei Jahren ab In-
krafttreten des Rentenversicherungsneuregelungs-
gesetzes eingereicht habe. Zu einer Gesetzesände-
rung in Richtung auf eine Verlängerung oder Auf-
hebung der Ausschlußfrist geben Fälle dieser Art 
jedoch keine Veranlassung, weil ein Zeitraum von 
zwei Jahren allen Betroffenen in ausreichendem 
Maße Gelegenheit bot, sich über die Rentenneurege-
lung zu informieren, zumal über die Einzelheiten in 
Presse, Rundfunk und Fernsehen in großem Um-
fange berichtet worden ist. 
Eine andere Petentin ist wiederholt vorstellig ge-
worden, um eine Änderung des Feuerbestattungs-
gesetzes von 1934 dahin zu erreichen, daß die Asche 
Verstorbener an die Angehörigen zwecks Überfüh-
rung in eine private Begräbnisstelle ausgeliefert 
werden könne. Diese Eingabe, die aus Zuständig-
keitsgründen an die Bürgerschaft der Freien und 
Hansestadt Hamburg abzugeben war, bereitete an-
fangs gewisse rechtliche Schwierigkeiten, weil der 
Eingabenausschuß der Bürgerschaft zunächst der 
Auffassung war, daß das Feuerbestattungsgesetz als 
Reichsgesetz nur vom Deutschen Bundestag geän-
dert werden könne. Der Ausschuß für Petitionen 
hat sich jedoch der Rechtsauffassung des Bundes-
ministers des Innern angeschlossen, daß das Feuer-
bestattungsgesetz, da es eine Materie der öffent-
lichen Sicherheit und Ordnung betreffe, nach den 
Art. 123 ff. des Grundgesetzes als Landesrecht fort-
gelte und daher auch vom Landtage geändert wer-
den könne. Nachdem der Eingabenausschuß in Ham-
burg inzwischen der Bürgerschaft empfohlen hat, die 
Angelegenheit als erledigt zu erklären, ist dieser 
Fall auch für den Deutschen Bundestag wohl end-
gültig abgeschlossen. 
Zum Schluß noch eine Eingabe, die uns besonders 
interessiert hat und die das auch schon in der 
Öffentlichkeit vielfach erörterte Problem der Aus-
gabe von Schülerfahrkarten erster Klasse bei der 
Bundesbahn betrifft. Der Petent beschwerte sich dar-
über, daß in immer stärkerem Maße Schüler mit den 
verbilligten Karten die erste Wagenklasse benutz-
ten und die vorhandenen Sitzplätze belegten, wäh-
rend die Fahrgäste mit normalen Fahrkarten erster 
Klasse aus Platzmangel stehen müßten. Nachdem 
der Herr Bundesminister für Verkehr in seiner Stel-
lungnahme eine baldige Neuregelung zugesagt hatte, 
haben wir die Petition jetzt der Bundesregierung 
zur Berücksichtigung überwiesen. 
Inzwischen hat die Hauptverwaltung der Deut-
schen Bundesbahn, wie Ihnen wahrscheinlich bereits 
aus der Presse bekannt ist, mit Zustimmung des 
Bundesministers für Verkehr beschlossen, vom 
1. Mai dieses Jahres ab Schülerfahrkarten nur noch 
für die zweite und nicht mehr für die erste Klasse 
auszugeben. Für die Benutzung von Schnellzügen 
werden besondere Schülerfahrkarten zweiter Klasse 
zum Preis der bisherigen Schülerkarten erster 
Klasse ausgegeben. 
Verschiedene der eingegangenen Petitionen be-
treffen Gegenstände, die endgültig erst im Rahmen 
8952 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 
Frau Wessel 
einer späteren Gesetzgebung geregelt werden sol-
len. Ich darf hier folgende Eingabe aus Nordrhein-
Westfalen erwähnen, die erst nach Vorliegen des 
NS-Abwicklungsgesetzes zufriedenstellend behan-
delt werden kann. Im Jahre 1943 war der damals 
13jährige Petent, der übrigens erst 1939 aus Brasi-
lien nach Deutschland gekommen war, im Zuge der 
Kinderlandverschickung in ein Lager bei Zwickau 
beordert warden, in dem neben dem Lagerleiter, 
einem älteren Rektor, mehrere HJ-Führer für die 
Kinder verantwortlich waren. Während dieses Auf-
enthaltes schoß ein 16jähriger HJ-Führer dem Pe-
tenten beim Spiel eine Kugel in den Unterleib und 
verletzte ihn dabei erheblich. Während der Petent 
die Verletzung anfangs noch nicht so tragisch nahm, 
hatte er später sehr darunter zu leiden, vor allem 
auch bei der Ausübung seines Berufes als Straßen-
bahnschaffner. Irgendeine Entschädigung durch den 
Staat konnte dem Petenten bisher nicht zuteil wer-
den, weil eine Regelung der Verbindlichkeiten der 
aufgelösten NS-Einrichtungen bis jetzt nicht getrof-
fen ist. 
In verschiedenen anderen Eingaben wird um Er-
satz von Schäden gebeten, die den Petenten durch 
Beschlagnahme oder Einziehung von Vermögens-
werten zum Zwecke der Reparation oder Restitution 
oder in Durchführung der Rückerstattungsvorschrif-
ten entstanden sind. Vor allem handelt es sich hier 
um die im Ausland beschlagnahmten Vermögens-
massen, deren Freigabe durch den fremden Staat 
gewöhnlich nicht zu erreichen ist, so daß nur mit 
einer innerdeutschen Regelung geholfen werden 
kann. Eine solche Regelung der genannten Schäden 
ist nach § 3 Abs. 1 des Allgemeinen Kriegsfolgen-
gesetzes ebenfalls einer späteren Gesetzgebung 
vorbehalten worden. Auch hier läßt sich noch nicht 
absehen, wann dieses Gesetz, an dem noch gearbei-
tet wird, verabschiedet wird. Zur Überbrückung des 
Zwischenzeitraums und zur Erweiterung der im 
Vierten Teil des Allgemeinen Kriegsfolgengesetzes 
getroffenen Härteregelung hat die Bundesregierung 
am 4. Juni 1960 Richtlinien über die Gewährung 
von bedingt rückzahlbaren Darlehen erlassen. Aber 
diese Darlehen werden nur bei Vorliegen bestimm-
ter Lebenstatbestände gewährt, vor allem bei ho-
hem Alter des Beschädigten oder schwierigen wirt-
schaftlichen Verhältnissen. Es ist daher wünschens-
wert, daß die Arbeiten an der genannten Gesetz-
gebung möglichst bald zum Abschluß kommen. 
Meine Damen und Herren, ich hoffe, Ihnen mit 
diesen Ausführungen und Beispielen gezeigt zu 
haben, daß es immer wieder die verschiedensten 
Fragen, Sorgen und Nöte sind, mit denen sich die 
Leute draußen an den Deutschen Bundestag wen-
den. Wenngleich es unter den Einsendern auch 
manche Nörgler und Besserwisser gibt, so spürt 
man doch im Laufe der Zeit ein wachsendes Ver-
trauen zum Parlament als einem der wichtigsten 
Organe unseres demokratischen Staatswesens. 
Wenn es auch in der Mehrzahl der Fälle nicht 
möglich ist, dem Anliegen des Petenten materiell 
zu entsprechen — handelt es sich doch häufig um 
Eingaben, bei denen das Anliegen bereits von 
mehreren Verwaltungsinstanzen sorgfältig geprüft  
worden ist —, so wird doch allein die Ablehnung 
eines bestimmten Gesuches dieses Vertrauensband 
noch nicht zerrissen, wie viele spätere Eingaben 
solcher Petenten beweisen. Um so befriedigender 
ist es, wenn einem Petenten — vielleicht aus Billig-
keitsgründen in einem besonderen Härtefall — 
dann doch durch Vermittlung des Parlaments eine 
Hilfe gewährt werden kann. 
Alles in allem gibt das Petitionsrecht somit eine 
Möglichkeit mehr, die Arbeit der Volksvertretung 
den vertretenen Bürgern näherzubringen und 
unsere junge Demokratie wirklich lebendig zu er-
halten. 
Es freut mich deshalb besonders, daß es mittler-
weile gelungen ist, die Bearbeitung der Petitionen 
immer mehr zu straffen und zu verbessern. Natür-
lich kann nicht jeder Petent in kürzester Zeit einen 
abschließenden Bescheid von uns erwarten, weil ja 
häufig sehr umfangreiche Ermittlungen und Rück-
fragen erforderlich sind. Ich glaube aber sagen zu 
können, daß die Bearbeitung der Eingaben jetzt 
von allen beteiligten Stellen zügig durchgeführt 
wird, so daß wir auch erwarten können, daß die 
zur Zeit anhängigen Petitionen bis zum Ende der 
Wahlperiode im wesentlichen abschließend behan-
delt sein werden. 
Meine Damen und Herren, ich möchte meinen 
Bericht nicht beenden, ohne nicht wenigstens mit 
einigen kurzen Worten den Besuch des Ausschusses 
während der vergangenen Woche in Berlin zu er-
wähnen. Es ist dies das erste Mal in dieser Legis-
laturperiode gewesen, daß der Ausschuß für Petitio-
nen seine Sitzungen in Berlin abgehalten hat. Ich 
glaube im Sinne meiner Ausschußkollegen und 
-kolleginnen zu sprechen, wenn ich sage, daß diese 
Reise für uns ein voller Erfolg gewesen ist. Einmal 
hat auch dieser Besuch zu seinem Teil dazu beigetra-
gen, das Gefühl der Zusammengehörigkeit mit 
unserer alten Reichshauptstadt zu stärken, und ist 
deshalb von unseren Berliner Freunden ganz be-
sonders begrüßt worden. 
Wir haben dabei unsere Ausschußsitzungen ge-
meinsam mit Mitgliedern des Eingabenausschusses 
des Berliner Abgeordnetenhauses durchgeführt, wo-
bei einige der Berliner Kollegen unserer Sitzung 
beigewohnt haben, während umgekehrt der Aus-
schuß auch einige Zeit die Arbeit des Berliner Ein-
gabenausschusses hat beobachten könnnen. 
Auf der anderen Seite ist der Aufenthalt in 
Berlin gerade für den Ausschuß für Petitionen be-
sonders anregend gewesen, weil wir außerhalb der 
Ausschußsitzungen Gelegenheit zum Besuch ver-
schiedener Einrichtungen und Stellen hatten, mit 
denen wir bei unserer Ausschußarbeit auf Grund 
der Petitionen immer wieder zu tun haben. 
Zu erwähnen ist zunächst eine Besichtigung des 
Notaufnahmelagers und der Notaufnahmestelle des 
Bundes in Berlin-Marienfelde, wo wir auch an eini-
gen Verhandlungen der Aufnahmeausschüsse teil-
nehmen konnten. Es ist ja oft erschütternd, von den 
Geflüchteten zu hören, auch in ihren Eingaben, die 
sie uns schicken, welchem Druck und welchen Schi-
kanen sie in der Zone ausgesetzt waren. Um so er- 
Deutscher Bundestag -— 3. Wahlperiode — 156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 	8953 
Frau Wessel 
freulicher war es für uns, zu sehen, wie zügig die 
Überprüfung der Flüchtlinge durchgeführt wird und 
wie gut sie im Lager betreut werden. Nach Angabe 
der dortigen Stellen liegen zwischen der Ankunft 
eines Flüchtlings im Lager und seinem Abflug in 
die Bundesrepublik jetzt durchschnittlich nur noch 
10 bis 12 Tage. 
Interessante Ausführungen haben wir außerdem 
bei unseren Besuchen des Bundesversicherungs-
amtes und der Bundesversicherungsanstalt für An-
gestellte zu hören bekommen. Wir haben mit Ver-
ständnis von den Sorgen der Verwaltung und von 
ihren Verbesserungen und Plänen gehört. Wir ha-
ben uns gefreut, daß man auch dort in erster Linie 
bemüht ist, jedem Bittsteller soweit wie möglich ge-
recht zu werden, und daß Petitionen, die wir dem 
Bundesversicherungsamt zur Stellungnahme zulei-
ten, besonders rasch und aufmerksam behandelt 
werden. Wir haben aber auch mit unseren eigenen 
Wünschen und unserer Kritik nicht zurückgehalten, 
und wir hoffen, mit unseren Gesprächen auch der 
Verwaltung manche Anregung gegeben zu haben, 
wie sie uns bestätigt. 
Ich danke Ihnen, meine Damen und Herren, für 
Ihre Aufmerksamkeit und bitte abschließend, die in 
den Sammelübersichten 34 und 35 — Drucksachen 
2602 und 2647 — enthaltenen Anträge zu Petitionen 
anzunehmen. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Ich danke der Frau 
Abgeordneten Wessel für ihren Bericht. Ich glaube,  
wir haben Anlaß, den Damen und Herren des Peti-
tionsauschusses für ihre bedeutsame Tätigkeit zu 
danken. Mit Recht wird gesagt, sie hüten eines der 
wesentlichen Grundrechte: daß jedermann berech-
tigt ist, sich mit Bitten oder Beschwerden an die 
Volksvertretung, an den Bundestag zu wenden. 
(Beifall.) 
Die Buchstaben b) und c) des Punktes 3 der Tages-
ordnung gelten als mit aufgerufen. Frau Abge-
ordnete Wessel hat auch die Anträge begründet. Ich 
darf die Anträge in Drucksache 2602 und Druck-
sache 2647 gemeinsam aufrufen. Wer ihnen zuzu-
stimmen wünscht, den bitte ich, das Zeichen zu 
geben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? —. Sie 
sind einstimmig angenommen. 
Wir haben gestern das Steueränderungsgesetz 
1961 — Drucksache 2573 — dem Finanzausschuß 
und nach § 96 der Geschäftsordnung dem Haus-
haltsausschuß überwiesen. Der Vorsitzende des 
Haushaltsausschusses weist darauf hin, daß sich die-
ser Ausschuß nicht nur mit den Kosten, sondern 
auch mit Sachfragen befassen muß, und bittet des-
wegen, daß der Haushaltsausschuß mit der Mitbe-
ratung beauftragt wird. Darf ich das Einverständ-
nis des Hauses feststellen? — Es ist so beschlossen. 
Wir sind damit am Ende der Tagesordnung. Ich 
berufe die nächste Sitzung ein auf Mittwoch, den 
3. Mai, 9 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß: 1137 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode —  156. Sitzung. Bonn, Freitag, den 21. April 1961 	8955 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Achenbach 21. 4. 
Dr. Atzenroth 21. 4. 
Bach 21. 4. 
Bading 21. 4. 
Bauer (Wasserburg) 21. 4. 
Bausch 21. 4. 
Bazille 29. 4. 
Dr. Bechert 21. 4. 
Bergmann 22. 4. 
Dr. Birrenbach 30. 4. 
Blachstein 28. 4. 
Dr. Böhm 6. 5. 
Bruse 27. 4. 
Dr. Burgbacher 22. 4. 
Corterier 21. 4. 
Dr. Dahlgrün 21. 4. 
Dr. Deist 21. 4. 
Demmelmeier 6. 5. 
Frau Dr. Diemer-Nicolaus 21. 4. 
Dr. Dittrich 21. 4. 
Frau Döhring (Stuttgart) 21. 4. 
Dr. Dollinger 21. 4. 
Drachsler 21. 4. 
Dürr 29. 4.  
Dr. Eckhardt 21. 4. 
Eisenmann 21. 4. 
Dr. Friedensburg 21. 4. 
Frau Friese-Korn 21. 4. 
Fuchs 21. 4. 
Geiger (München) 21. 4. 
Dr. Greve 21. 4. 
Haage 21. 4. 
Hansing 21. 4. 
Hauffe 1. 7. 
Heix 21. 4. 
Hilbert 21. 4. 
Höfler 21. 4. 
Huth 21. 4. 
Illerhaus 21. 4. 
Dr. Imle 21. 4. 
Dr. Jaeger 2. 5. 
Dr. Jordan 21. 4. 
Dr. Kempfler 23. 4. 
Frau Klemmert 1. 7. 
Dr. Kreyssig 21. 4. 
Kühlthau 21. 4. 
Kühn (Köln) 21. 4. 
Kurlbaum 21. 4. 
Leber 21. 4. 
Lenz (Brühl) 21. 4. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete (r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Lenz (Trossingen) 27. 4. 
Lermer 21. 4. 
Lohmar 21. 4. 
Lücker (München) 21. 4. 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 1. 7. 
Lulay 1. 5. 
Dr. Baron Manteuffel-Szoege 21. 4. 
Frau Dr. Maxsein 21. 4. 
Meis 21. 4. 
Dr. Mende 21. 4. 
Dr. Menzel 31. 5. 
Murr 21. 4. 
Frau Nadig 21. 4. 
Neuburger 21. 4. 
Paul 21. 4. 
Dr. Pflaumbaum 21. 4. 
Pohle 21. 4. 
Prennel 21. 4. 
Dr. Preusker 21. 4. 
Rademacher 6. 5. 
Regling 21. 4. 
Frau Dr. Rehling 21. 4. 
Dr. Reith 30. 4. 
Dr. Rüdel (Kiel) 21. 4. 
Sander 21. 4. 
Dr. Schmid (Frankfurt) 21. 4. 
Schneider (Hamburg) 21. 4. 
Dr. Schneider (Saarbrücken) 21. 4. 
Schüttler 21. 4. 
Frau Dr. Schwarzhaupt 20. 4. 
Dr. Seffrin 21. 4. 
Dr. Serres 21. 4. 
Seuffert 21. 4. 
Stahl 21. 4. 
Dr. Stammberger 21. 4. 
Dr. Starke 21. 4. 
Frau Dr. Steinbiß 21. 4. 
Stenger 21. 4. 
Frau Strobel 21. 4. 
Struve 21. 4. 
Sühler 21. 4. 
Dr. Vogel 27. 4. 
Wacher 21. 4. 
Wagner (Ludwigshafen) 21. 4. 
Walter 21. 4. 
Weber (Georgenau) 21. 4. 
Wegener 21. 4. 
Wehking 21. 4. 
Wehner 21. 4: 
Weinkamm 21. 4: 
Werner 21. 4. 
Wittmer-Eigenbrodt 21. 4. 
Frau Wolff 22. 4. 
Worms 21. 4.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03156.pdf</pdf_url>
    <id>4180</id>
    <dokumentnummer>03/156</dokumentnummer>
    <datum>1961-04-21</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
