<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4190</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/166</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1961-06-30</datum>
  <titel>Protokoll der 166. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
166. Sitzung 
Bonn, 30. Juni 1961 
Inhalt : 
Entwurf eines Gesetzes zur Überleitung des 
deutschen Weinbaues in die Europäische 
Wirtschaftsgemeinschaft (Abg. Gibbert, 
Diel, Schlick, Leicht u. Gen.) (Drucksachen 
1870, zu 1870) ; Schriftlicher Bericht des 
Ernährungsausschusses (Drucksache 2901) 
— Zweite und dritte Beratung  — 
Bauknecht (CDU/CSU) 	 9723 C 
Gibbert (CDU/CSU) . . . . . . 	 9723 D 
Kriedemann (SPD) 	  9724 C 
Mauk (FDP) 	  9725 A 
Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Gesetzes zur Förderung der deutschen 
Eierwirtschaft (Abg. Dr. Reinhard, Witt-
mer-Eigenbrodt, Bauknecht, Hesemann, 
Dr. Gossel, Dr. Siemer, Wehking, Dr. 
Pflaumbaum u. Gen.) (Drucksache 2806) ; 
Berichte des Haushalts- und des Ernäh-
rungsausschusses (Drucksachen 2902, 
2898, zu 2898) — Zweite und dritte Bera-
tung — 
Kriedemann (SPD) 9725 D, 9727 A, 9729 D, 
9732 B, 9735 D 
Dr. Reinhard (CDU/CSU) . 9726 B, 9727 C, 
9735 B 
Bauknecht (CDU/CSU) . . 9727 D, 9730 D 
Schmücker (CDU/CSU) . 9728 A, 9729 D, 
9736 A 
Schwarz, Bundesminister . . . . . 9729 B 
Dr. Siemer (CDU/CSU) . 9731 B, 9734 B 
Bading (SPD)   9733 A 
Seidl (Dorfen) (CDU/CSU) . . . . 9733 C 
Wehking (CDU/CSU) . . . . . . 9733 D 
Logemann (FDP) . . . . . . . . 9736 A 
Schoettle (SPD) . . . . . . . . 9736 B 
Entwurf eines Sechsten Gesetzes zur Ände-
rung des Getreidegesetzes (CDU/CSU) 
(Drucksache 2716); Schriftlicher Bericht 
des Ernährungsausschusses (Drucksache 
2909) — Zweite und dritte Beratung — 
Müller (Worms) (SPD) 	. . . . . 9736 D 
Dr. Pflaumbaum (CDU/CSU) . . 	 9738 B 
Schwarz, Bundesminister 	 9739 B 
Große Anfrage der Fraktion der FDP betr. 
Agrarpolitik in der EWG (Drucksache 
2781) 
Mauk (FDP) 	  9739 D 
Dr. Dr. h. c. Erhard, Bundesminister 	 9741 C 
Schwarz, Bundesminister 	 9743 A 
Margulies (FDP) . . . . 9746 C, 9755 A 
Lücker (München) (CDU/CSU) . . 	 9749 C 
Frau Strobel (SPD) 	  9756 D 
Dr. Starke (FDP)  9760 C 
Ansprache des Präsidenten D. Dr. Gersten
-
maier 	  9762 B 
Anlagen 	  9767 A 

Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9723 
166. Sitzung 
Bonn, den 30. Juni 1961 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 9.03 Uhr 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Die Sitzung ist er-
eröffnet. 
Meine Damen und Herren, zur heutigen Tages
-
ordnung ist interfraktionell folgende Reihenfolge 
vereinbart worden: zuerst Punkt 41 betreffend den 
Wein, dann Punkt 42 betreffend die Eier, dann 
Punkt 43 betreffend das Getreide, 
(Heiterkeit) 
dann Punkt 10 — die Große Anfrage wegen der 
europäischen Agrarpolitik —, dann die Anträge der 
SPD unter den Punkten 73 und 74, schließlich der 
neue Bericht des Rechtsausschusses zu Punkt 16. — 
Das Haus ist damit einverstanden, es ist so be-
schlossen. 
Folgende amtlichen Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht auf-
genommen: 
Der Herr Bundesminister des Innern hat unter dem 28. Juni 
1961 die Kleine Anfrage der Fraktion der SPD betr. Schlegel
berger — Drucksache 2776 — beantwortet. Sein Schreiben wird 
als Drucksache 2825 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten hat unter dem 28. Juni 1961 die Kleine Anfrage der 
Abgeordneten Dr. Pflaumbaum, -Pietscher, Enk, Dr. Huys, Koch, 
Werner und Genossen betr. Ü berschwemmungsschäden in dem 
Aller-Oker-Leine-Gebiet — Drucksache 2829 — beantwortet. Sein 
Schreiben wird als Drucksache 2945 verteilt. 
Der Herr Bundesminister für Verkehr hat unter dem 28. Juni 
1961 die Kleine Anfrage der Abgeordneten Corterier, Dr. Serres 
und Genossen betr. Konventionen über Straßenverkehr der 
Wirtschaftskommission für Europa — Drucksache 2841 — beant-
wortet. Sein Schreiben wird als Drucksache 2946 verteilt. 
Ich rufe Punkt 41 der Tagesordnung auf: 
Zweite und dritte Beratung des von den Ab-
geordneten Gibbert, Diel, Schlick, Leicht und 
Genossen eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Überleitung des deutschen Wein-
baues in die Europäische Wirtschaftsgemein-
schaft (Drucksachen 1870, zu 1870), 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für Er-
nährung, Landwirtschaft und Forsten (19. 
Ausschuß) (Drucksache 2901) 
(Erste Beratung 118. Sitzung). 
Der Berichterstatter, der Herr Abgeordnete Mauk, 
hat einen Schriftlichen Bericht vorgelegt, für den ich 
ihm danke. 
Ich komme damit in zweiter Beratung zu den ein-
zelnen Bestimmungen und rufe §§ 1 bis 18 auf. — 
Das Wort wird nicht gewünscht. Wer den aufgerufe-
nen Bestimmungen zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Die Bestimmungen sind angenommen. 
Ich rufe § 19 , auf, dazu den Antrag Umdruck 992, 
Änderungsantrag des Abgeordneten Bauknecht —. 
Herr Abgeordneter Bauknecht! 
Bauknecht (CDU/CSU) : Meine Damen und Her-
ren, ich darf das Hohe Haus bitten, meinem Antrag 
zuzustimmen. Es handelt sich nur um eine Anpas-
sung der Berlin-Klausel an andere Gesetze. Es ist 
also nur eine redaktionelle Änderung ohne beson-
deren materiellen Inhalt. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird hierzu das 
Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Dann 
lasse ich abstimmen. Wer dem Änderungsantrag des 
Abgeordneten Bauknecht Umdruck 992 zuzustim-
men und damit § 19 neu zu fassen wünscht, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Dann ist § 19 durch die Neufassung 
ersetzt. 
Ich komme sodann zu § 20 sowie zu Einleitung 
und Überschrift. — Das Wort wird nicht gewünscht. 
Wer der aufgerufenen Bestimmung, der Einleitung 
und der Überschrift zuzustimmen wünscht, den  bitte 
 ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Es ist so beschlossen. 
Damit kommen wir zur 
dritten Beratung. 
Ich eröffne die allgemeine Aussprache. — Bitte, 
Herr Abgeordneter Gibbert. 
Gibbert (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Erlauben Sie mir wegen der Kürze 
der Zeit, einen ebenso kurzen wie dringlichen Appell 
an das Hohe Haus zu richten, diesem Gesetzentwurf 
zuzustimmen. Das Gesetz ist bitter notwendig. Wir 
wollen gewiß nicht dramatisieren und nicht von 
einer Katastrophe im deutschen Weinbau reden, 
aber daß unbestritten eine schwierige Krise da ist, 
kann man überall und tagtäglich feststellen. Die 
Lagerbestände sind außerordentlich hoch. Die Preise 
sind weit unter die Gestehungskosten gefallen. Zur 
Lösung dieser Krise soll dieses Gesetz beitragen. 
9724 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Gibbert 
Es soll aber auch dafür sorgen, daß künftige Krisen, 
wie wir sie leider in der EWG erwarten müssen, 
nach Möglichkeit vermieden werden. Die jetzige 
Krise ist allein schon aus einigen guten Jahrgängen 
entstanden, allerdings verstärkt durch einen er-
höhten Import. Wie sich ein Massenimport im Rah-
men der EWG aus der Überproduktion aus Frank-
reich und Italien in der Zukunft auswirken würde, 
kann man nur ahnen, und das gibt zu Furcht Anlaß, 
meine Damen und Herren. Im gesamten deutschen 
Weinfach ist man sich darüber einig, daß mit Rück-
sicht auf diese Entwicklung und diese Gefahr beson-
dere Maßnahmen notwendig sind, auch wenn diesem 
Gesetz hie und da widersprochen wird. 
Hier helfen auch nicht gutgemeinte Subventionen, 
die sicherlich bald wiederkehren müßten. Das Übel 
muß an der Wurzel gefaßt werden. Das Übel liegt 
darin, daß wir in der Weinwirtschaft nicht das haben, 
was wir im übrigen in unserer sozialen Marktwirt-
schaft haben, also ein System, das auf das All-
gemeinwohl der Gesellschaft abgestellt ist. Eine Bin-
dung des einzelnen, wie wir sie dort haben, haben 
wir im Weinfach leider nicht. Hier regiert einer der 
beiden von Wilhelm Röpke so bezeichneten Feinde 
der sozialen Marktwirtschaft, der moralisch abge-
stumpfte Ökonomismus, also das System der öko-
nomischen Ausnutzung einer Situation, die in den 
allermeisten Fällen nicht von den Menschen, son-
dern von der Natur herbeigeführt ist. Das ist auch 
die Ursache dafür, daß wir — in Reich und Bund — 
in den vergangenen Jahrzehnten so oft und nach-
drücklich und mit erheblichen Finanzmitteln in die 
Weinwirtschaft eingreifen mußten. Diesem Laisser-
faire müssen wir ein gewisses Ordnungssystem ent-
gegensetzen, wollen wir den Weinbau, die Wein-
baugebiete und die mit dem Weinbau verbundenen 
Gewerbebetriebe und die gesamte deutsche Reb- 
und Weinkultur retten. 
Deshalb, meine Damen und Herren, sollten wir 
damit einverstanden sein, daß für alle Beteiligten 
des Weinfachs, sowohl die Weinhändler als auch 
die Weinimporteure und die Winzer, gewisse Bin-
dungen festgelegt werden, die dieser Gesetzentwurf 
vorsieht, Bindungen, die von den Beteiligten aller 
Fraktionen so erarbeitet worden sind, daß sie 
grundgesetzkonform und EWG-konform sind. 
Es sind nun Bedenken geltend gemacht worden, 
daß mit diesen Ordnungsmaßnahmen ein Einbruch 
in die Freiheit des einzelnen geschehe, daß hier 
Dirigismus, eine gewisse Planwirtschaft eingeführt 
werde. Die Vertreter dieser Auffassung lehnen in-
folgedessen dieses Gesetz ab. Ich gebe allen, die 
solche Bedenken haben, auf, zu überlegen, was es 
für sie selbst bedeuten würde, wenn sie, wie Zehn-
tausende von Winzerbetrieben das heute verzwei-
felt tun müssen, seit einem Dreivierteljahr auf die 
in ihrer Höhe objektiv 'unzureichende erste Ent-
lohnung für ihre Arbeit des vergangenen Jahres 
warten müßten. Ich glaube, ,das Loblied auf die Frei-
heit wird dann bald verstummen. 
Von anderer Seite sind Bedenken geäußert wor-
den, ob die vorgesehenen Maßnahmen ausreichen. 
Ich glaube daran, daß 'sie ausreichen. Ich glaube 
sogar zu merken, daß dieses 'Gesetz schon in statu  
nascendi seine Wirkung ausübt. Sollte es aber 
nicht ausreichen, meine Damen und Herren, — was 
verschlägt es, daß wir uns dann wieder mit 
ihm befassen und Verbesserungsvorschläge sowohl 
entgegennehmen als auch selber aus 'der Praxis her-
aus machen? Jetzt aber kommt es darauf an, den 
Anfang zu machen und dem deutschen Winzer zu 
beweisen, daß wir uns im Bundestag wirklich um 
sein Los kümmern und daß wir ihm ,das Vertrauen 
zu seiner Volksvertretung erhalten. 
Ich bitte das ganze Hohe Haus, dem Gesetz zuzu-
stimmen. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Kriedemann. 
Kriedemann (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Es ist unstrittig, daß mit anderen 
Teilen der deutschen Landwirtschaft auch der deut-
sche Weinbau in eine echte Strukturkrise hinein-
gekommen ist. Das Bemühen, ihm bei der Überwin-
dung dieser Schwierigkeiten zu helfen, ist durchaus 
legitim. Der Ernährungsausschuß hat sich eingehend 
mit der Vorlage beschäftigt, die Ausgangspunkt un-
serer 'Beratungen war und die aus der Initiative der 
Abgeordneten, die hier vorn aufgezählt sind, 
stammt. Es ist dabei eine Fülle von Problemen auf-
getaucht, die nicht oder jedenfalls zum Teil nicht 
und für den Rest nur sehr schwierig bewältigt wer-
den konnten. Es hat sich herausgestellt, daß sehr 
viel Zeit versäumt worden ist, Zeit, die nicht mehr 
eingeholt werden kann. Es wäre sicherlich besser 
gewesen, das deutsche Weingesetz schon vor län-
gerer Zeit zu revidieren. Denn die besondere Stel-
lung des deutschen Weinbaues in dem großen euro-
päischen Weinmarkt, von dem der deutsche Wein-
bau nur einen ganz kleinen Teil 'ausmacht, läßt sich 
nur aufrechterhalten, wenn wir es auf die Qualität 
abstellen und alles das aufgeben, was nicht in der 
Lage ist, mit Qualitätsleistungen in diesem großen 
Markt zu bestehen. 
Es kann auch heute nicht gesagt werden, ob die Be-
denken gegen die Verfassungsmäßigkeit dieses Ge-
setzes durch den § 1, der in seiner jetzigen Fassung 
völlig anders ist, als er uns ursprünglich vorgelegt 
wurde, ausgeräumt sind. Es gebietet, glaube ich, die 
Fairneß den Winzern gegenüber, die soviel Hoff-
nung auf dieses Gesetz setzen, zu sagen, daß andere 
Bestimmungen in diesem Gesetz auf ihr Gewicht 
erst noch geprüft werden müssen. 
Hier ist von einem Mindestpreis die Rede, den 
der Minister festsetzen soll. Aber der Minister hat 
kein Instrument in der Hand, diesen Mindestpreis 
wirksam zu verteidigen, da die Mittel für den Sta-
bilisierungsfonds, der in den Markt eingreifen soll, 
eben nur aus den Beiträgen der Winzer stammen. 
Die Bundesregierung hat rundheraus erklärt, daß 
sie sich daran nicht beteiligen könne. 
Es ist ebenfalls nur fair, wenn wir uns hier vor 
Augen halten, daß auch die Einfuhrsperre, die drau-
ßen im Lande als das Wunderinstrument angesehen 
wird, nur eine sehr eingeschränkte Bedeutung hat. 
Wir können uns natürlich nicht durch ein Gesetz 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode -- 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9725 
Kriedemann 
autonom aller handelspolitischen Verpflichtungen 
für ledig erklären. Wir wissen, daß nur ein verhält-
nismäßig bescheidener Teil unserer Weineinfuhren 
von einer solchen Sperre — wenn sie bei Unter-
schreitung der Mindestpreise durch die Bundesregie-
rung verhängt würde — erfaßt werden kann. 
Es ist dies also wirklich nur der Torso eines 
Marktordnungsgesetzes, wie es den beteiligten 
Kreisen der Initiatoren sowie denen, die wirtschaft-
lich darauf angewiesen sind, wohl vorgeschwebt hat. 
Trotzdem werde ich und werden diejenigen meiner 
Freunde, die diese grundsätzlichen Bedenken über-
winden können, die endgültig auszuräumen wir 
jetzt ganz einfach keine Zeit mehr haben, dem Ge-
setz zustimmen. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Mauk. 
Mauk (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Auch die FDP wird die-
sem Gesetz trotz schwerer Bedenken gegen ein-
zelne Bestimmungen zustimmen. Viele Freunde aus 
meiner Fraktion waren der Überzeugung, daß dem 
deutschen Weinbau genauso oder vielleicht noch 
besser gedient gewesen wäre, wenn man ihm im
Sinne der Stellungnahme des Wirtschaftspolitischen 
Ausschusses 'des Bundestages genügend Mittel für 
die Einlagerung von Wein und für den Ausbau von 
Winzergenossenschaften zur Verfügung gestellt 
hätte. Sie wissen, daß es im Bundesgebiet, z. B. in 
Baden und Württemberg, Weinbaugebiete gibt, in 
denen heute schon über 80 % des Anfalls an Wein 
in Winzergenossenschaften erfaßt werden und die 
deshalb nicht dringend auf ein solches Gesetz an-
gewiesen gewesen wären. 
Ich wollte eigentlich heute noch einen Entschlie-
ßungsantrag im Sinne dieses Beschlusses des Wirt-
schaftspolitischen Ausschusses einbringen. Leider ist 
er im Augenblick noch in der Schreibmaschine. Er 
läßt sich also nach der Geschäftsordnung nicht mehr 
verwirklichen. Deshalb möchte ich an dieser Stelle 
namens meiner Fraktion die Bundesregierung bit-
ten, entsprechend dem Beschluß des Wirtschafts-
politischen Ausschusses unverzüglich geeignete 
Maßnahmen zum schnellen Wirksamwerden dieses 
Gesetzes zu ergreifen. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird noch das 
Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich 
schließe die allgemeine Aussprache. 
Ich komme zur Schlußabstimmung. Wer dem Ge-
setzentwurf in dritter Lesung zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich, sich zu erheben. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Einige Gegenstimmen. Enthaltun-
gen? — Einige Enthaltungen. Angenommen! 
Ich rufe auf Punkt 42 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des von den Ab
-
geordneten Dr. Reinhard, Wittmer-Eigen
brodt, Bauknecht, Hesemann, Dr. Gossel, Dr. 
Siemer, Wehking, Dr. Pflaumbaum und Ge-
nossen eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes zur Änderung des Gesetzes zur Förde-
rung der deutschen Eierwirtschaft (Druck-
sache 2806), 
a) Bericht des Haushaltsausschusses (13. Aus-
schuß) gemäß § 96 der Geschäftsordnung 
(Drucksache 2902) 
b) Schriftlicher Bericht des Ausschusses für 
Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
(19. Ausschuß) (Drucksachen 2898, zu 2898) 
(Erste Beratung 162. Sitzung). 
Ich danke dem Berichterstatter des Ausschusses für 
Ernährung, Landwirtschaft und Forsten, dem Herrn 
Abgeordneten Bading, für seinen Schriftlichen Be-
richt. Soll seitens des Haushaltsausschusses gespro-
chen werden? — Das ist offensichtlich nicht der Fall. 
Dann komme ich zur zweiten Beratung. Wir wer-
den ziffernweise vorgehen müssen. Ich rufe 'auf Zif-
fer 1, — Ziffer 2, — Ziffer 3 entfällt, Ziffer 4. — Das 
Wort wird nicht gewünscht. Wer den aufgerufenen 
Bestimmungen zuzustimmen wünscht, den bitte ich 
um ein Handzeichen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Diese Bestimmungen sind angenommen. 
Ich komme zu Ziffer 5 und rufe 'dazu den Ände-
rungsantrag der Fraktion der SPD auf Umdruck 960 
Ziffer 1 auf. Wird der Antrag begründet? — Herr 
Abgeordneter Kriedemann! 
Kriedemann (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Gerade weil wir das Prinzip, nach 
dem hier verfahren wird, für richtig halten — 
schließlich stammt das Eierförderungsgesetz aus 
unserer Initiative, das Gesetz, das allein es bewirkt 
hat, daß der deutschen Geflügelwirtschaft ein größe-
rer Anteil am eigenen Markt gesichert wurde, als es 
wegen ihrer schlechten Wettbewerbslage, verursacht 
durch die hohen und nach unserer Meinung viel zu 
hohen Preise für Futtergetreide, zunächst der Fall 
war, so daß sie erst den Anschluß finden mußte — , 
stehen wir auch diesem Gesetz positiv gegenüber. 
Aber wir haben im Laufe der letzten Jahre doch 
erfahren müssen, daß die Möglichkeiten des Betrugs 
und der Verleitung dazu außerordentlich groß 
waren. Seinerzeit hatten wir uns ja vorgestellt, daß 
man nur mit gekennzeichneten Eiern würde han-
deln können. Die Regierung hat eine entsprechende 
Bestimmung später wieder rückgängig gemacht, und 
das hat viele Leute in eine außerordentlich schwie-
rige Lage gebracht. Manch einer, der schuldig ge-
worden ist, ist eigentlich durch das Versagen von 
Gesetzgebung und Regierung schuldig geworden. 
Deshalb müssen wir mit allen Mitteln versuchen, 
dieses Gesetz gegen solche Möglichkeiten und die 
Beteiligten gegen solche Versuchungen zu schützen. 
Deshalb schlagen wir Ihnen vor, die in der 
Ausschußdrucksache vorgeschlagene Formulierung 
„Jungmastgeflügel bis zum Alter von 8 Monaten" 
durch den ursprünglichen Text des Antrages —
„Schlachtgeflügel" — zu ersetzen. Es scheint uns 
außerordentlich schwierig zu sein, in jedem Falle 
festzustellen, ob es sich denn wirklich um Jung- 
9726 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Kriedemann 
mastgeflügel bis zum Alter von acht Monaten han-
delt. Das klassische alte Suppenhuhn, das nach vie-
len Jahren des Herumlaufens auf dem Bauernhof 
dann von der Bäuerin in einem Anfall von Zorn 
geschlachtet wurde und zum Entsetzen der Hausfrau 
auch nach mehreren Stunden Kochens nicht weich 
werden wollte, gibt es heute nämlich gar nicht mehr. 
Eine rationelle Eierproduktion — und das ist für die 
große Zahl der bäuerlichen Familienbetriebe d i e 
Form der Geflügelwirtschaft — ist überhaupt nur 
möglich, wenn man die Tiere sehr jung, nach der 
ersten Legeperiode ohne weitere Überlegungen 
schlachtet. Wir alle erfreuen uns der ausgezeichne-
ten frischen Ware, die in großen Mengen ,aus dem 
Ausland hier auf den Markt kommt. 
Man hat in den vergangenen Jahren oft gesagt, 
unsere Eierwirtschaft sei schon deshalb so benach-
teiligt, weil wir keinen Markt für das junge Ge-
flügel hätten. Wir halten es ,für einen ausgesproche-
nen Irrtum, wenn man meint, man könne den Ein-
wendungen des Finanzministers usw. dadurch be-
gegnen, daß man den Kreis der Tiere, die einen 
Ausgleich für die zu hohen Futterkosten haben 
sollen, auf die Jungmasttiere im Alter von acht 
Monaten beschränkt. Bekanntlich werden die Hüh-
ner ja nicht standesamtlich eingetragen, und es wird 
also im einzelnen Fall sehr schwer sein, diejenigen 
zu ermitteln, die Subventionen empfangen oder 
solche Prämien beantragen, obwohl die Tiere, die 
sie auf den Markt bringen, älter als acht Monate 
sind. 
Aus diesen und anderen Gründen — wegen der 
Zeitnot, in der wir jetzt sind, fasse ich mich kurz — 
beantragen wir also, um klare Verhältnisse zu 
schaffen, um jede Durchstecherei, jeden Betrug, jede 
Täuschung, jede Erschwerung der Kontrolle unmög-
lich zu machen, auf die ursprüngliche Formulierung 
— „Schlachtgeflügel" — zurückzugehen. 
Lassen Sie mich noch ein Wort zu den Kosten 
sagen. Die Kosten werden dadurch sicherlich stei-
gen. Aber, meine Damen und Herren, die Ausgaben 
für dieses Gesetz stehen nach wie vor den Ein-
nahmen gegenüber, die der Bundesfinanzminister 
aus der sogenannten Abschöpfung, d. h. aus der 
mutwilligen Verteuerung des Futtergetreides in 
Deutschland hat. Ehe nicht diese Abschöpfung der 
landwirtschaftlichen Erzeugung in der einen oder 
anderen Weise — und das hier ist eine sehr wirk-
same Weise — in vollem Umfang zurückgegeben 
ist, habe ich bezüglich der Mittel, die hier erfor-
derlich sind, überhaupt kein schlechtes Gewissen. 
Deshalb bitte ich Sie — um dieses Gesetz narren-
sicher und sozusagen diebessicher zu machen —, 
unserem Antrag zuzustimmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Reinhard. 
Dr. Reinhard (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich stimme mit Herrn Kriede-
mann überein, daß es das alte Suppenhuhn in dem  
angedeuteten Sinne nicht mehr gibt. Ich bin auch 
mit ihm der Meinung, daß wir alles tun müssen, 
um mögliche Mißbräuche zu unterbinden. 
Wir haben uns trotzdem im Ausschuß entschlossen, 
die ursprüngliche Fassung, nach der das gesamte 
Schlachtgeflügel einbezogen werden sollte, fallen-
zulassen und die Suppenhennen, also die alten, ab-
gelegten Hennen, herauszunehmen. 
Das hat folgenden Grund: Wenn wir nicht zwei-
mal den Ausgleich bezahlen wollen, müßte eine 
Umrechnung des Ausgleichs für Eier erfolgen. Der 
Herr Berichterstatter hat in seinem ausgezeichneten 
Bericht angeführt, daß nur die Erzeugungskosten 
eingesetzt werden dürften. Das würde bedeuten — 
und er hat auch die Zahl genannt —, daß die Eier-
prämie nur noch 0,6 Pf betragen dürfte. Das würde 
heißen, daß von einer Summe von rund 90 Mil-
lionen DM praktisch nur 18 Millionen DM auszu-
bezahlen wären. 
Ich bin nicht der Ansicht des Herrn Berichterstat-
ters, sondern ich glaube, daß auch das Erhaltungs-
futter bei der Errechnung des Eierausgleiches be-
rücksichtigt werden müßte. Aber dann wäre es so, 
daß 2,2 Pf in diesem Quartal auszubezahlen wären. 
Das würde bedeuten, daß 18 Millionen DM weniger, 
also nur 72 Millionen, wenn wir 90 Millionen an-
nehmen, auszuzahlen wären. Das wäre eine sehr 
viel größere Senkung der Auszahlung, als über-
haupt für die Schlachthennen gegeben werden kann. 
Wenn wir annehmen, daß 40 000 t Schlachtennen 
anfallen und ungefähr die Hälfte auf den Markt 
kommt — das wird noch nicht einmal der Fall sein —, 
dann würden im höchsten Fall dafür 12 Millionen 
gezahlt werden. Ich glaube, wir würden dann den 
Bauern, die in Not gekommen sind, mehr wegneh-
men, als ihnen gewähren könnten. 
Aus diesem Grunde bitte ich, die Ausschußfassung 
anzunehmen und den gutgemeinten Antrag der SPD 
abzulehnen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird des weiteren 
das Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich 
komme zur Abstimmung. Wer dem Antrag der Frak-
tion der SPD auf Umdruck 960 Ziffer 1 zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Wir müssen die Ab-
stimmung wiederholen. Wer dem Antrag zuzustim-
men wünscht, den bitte ich, sich zu erheben. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Das zweite ist die 
Mehrheit; der Antrag ist abgelehnt. 
Ich lasse abstimmen über Nr. 5 in der Ausschuß-
fassung. Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich 
um das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Es ist so beschlossen. 
Nr. 6 entfällt. 
Ich rufe Nr. 7 auf, dazu die Umdrucke 960 Ziffer 2 
und 977 Ziffer 1. Wird zur Begründung der Anträge 
das Wort gewünscht? — Das Wort hat der Abge-
ordnete Kriedemann. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9727 
Kriedemann (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich kann mich im wesentlichen auf 
meine Ausführungen zu Nr. 1 beziehen. Auch hier 
handelt es sich für uns nur darum, das Gesetz gegen 
alle die Machenschaften zu schützen, die wir in der 
letzten Zeit zur Kenntnis nehmen mußten und die 
in Kreisen derjenigen, die über die Hauptgesichts-
punkte dieses Gesetzes nicht unterrichtet waren, 
eine Menge von Entrüstung und Hohn und Spott 
heraufbeschworen haben. 
Wir müssen zu einer Verbesserung der Kontrolle 
kommen, und deshalb wollen wir, daß auch die in 
den Kleinpackungen verkauften Eier gekennzeichnet 
werden. In Deutschland hat sich ein Aberglaube 
breitgemacht — und ich bedaure, daß die Regierung 
ihm dadurch Vorschub geleistet hat, daß sie ihre 
Handelskl assenverordnung seinerzeit zurückgezo-
gen hat —, der Aberglaube nämlich, daß das ge-
stempelte Ei ein altes Ei, das ungestempelte Ei ein 
frisches Ei sei. Das trifft nur in dem einzigen und 
sehr seltenen Fall zu, daß ein Verbraucher unmit-
telbar an der Betriebsstätte eines Erzeugers seinen 
Eierbedarf decken kann. Aber 'in einer Gesellschaft 
wie der unsrigen mit ihren Ballungsräumen hat 
eben nur eine Minderheit diese Chance. Alle ande-
ren müssen sich auch bezüglich ihres Eierbedarfs 
so versorgen, wie sie es mit anderen Lebensmitteln 
tun. 
Das deutsche Ei konkurriert mit gestempelten 
Eiern, die aus dem Ausland kommen und die eine 
ausreichende Qualität haben. Deshalb müssen wir 
auch die deutschen Verbraucher daran gewöhnen, 
daß das deutsche Ei seine Qualität durch seine Kenn-
zeichnung deutlich macht. 
Wenn wir nun aber zulassen, daß in ein und dem-
selben Betrieb gestempelte und ungestempelte Eier 
angetroffen werden und dem Kontrolleur dann auf 
seine erstaunte Frage gesagt wird: Die ungestem-
pelten kommen noch in die Kleinpackungen, dann 
machen wir ein neues Loch auf, nachdem wir uns so-
eben bemüht haben, ein sehr großes und gefähr-
liches Loch zu schließen, indem wir die Betriebe 
zwingen, sich zu entscheiden, ob sie ihre Geschäfte 
mit gekennzeichneten oder mit ungekennzeichneten 
Eiern machen wollen. Dieses Nebeneinander und 
Durcheinander hat gerade 'dazu geführt, daß die 
Dinge undurchsichtig wurden. 
Wir haben uns in 'dem Urteil eines Schöffen-
gerichts aus Rheine bescheinigen lassen müssen, 
man habe es gewußt, wie bei der Eierprämie ver-
fahren werden wird. Meine Damen und Herren, die 
Eierprämie ist keine Subvention; sie ist nichts an-
deres als die Rückerstattung von — meine Kollegin 
Frau Strobel macht mich darauf aufmerksam, daß es 
mit „mutwillig" eigentlich viel zu gelinde ausge-
drück ist — zuviel erhobenem Futtergetreidepreis. 
Die Eierprämie ist also nicht eine Subvention, son-
dern eine Rückerstattung. 
Im Falle des Prozesses gegen einen solchen Mann, 
der diese Rückerstattung gegen den Wortlaut des 
Gesetzes für ungestempelte Eier bezogen hat, haben 
wir uns also bescheinigen lassen müssen, der Staat 
und seine Funktionäre hätten wissen müssen, daß 
so verfahren wird. Der Mann ist freigesprochen 
worden. Das dient weder dem Ansehen der Demo-
kratie noch dem Ansehen des Gesetzgebers. 
Um nun nicht neben einer gerade erst zuge-
schweißten Stelle selber gleich ein neues Loch zu 
bohren, schlagen wir Ihnen vor, Nr. 7 zu streichen, 
d. h. zu verordnen, daß Prämien nur für Eier ge-
zahlt werden können, die gekennzeichnet sind, in 
welcher Sorte von Packung sie sich auch immer be-
finden mögen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger:  Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Reinhard. 
Dr. Reinhard (CDU/CSU) :Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Das Gesetz zur 
Förderung der deutschen Eierwirtschaft war drin-
gend notwendig. Erst mit dem Inkrafttreten dieses 
Gesetzes hat sich die Eiererzeugung bei uns erhöht. 
Aber es ist ganz zweifellos, daß dieses Gesetz Lük-
ken hatte. Herr Kriedemann hat ,da vollkommen 
recht, das soll nicht beschönigt werden. Wir bemü-
hen uns, mit diesem Gesetzentwurf die Lücken zu 
schließen, damit kein Mißbrauch vorkommen kann. 
Wir haben aus diesem Grunde eine Reihe von 
Maßnahmen eingeführt: Einmal muß sich der kenn-
zeichnende Betrieb verpflichten, sämtliche Eier zu 
kennzeichnen. Zum zweiten soll eine schärfere und 
bessere Kontrolle ermöglicht und durchgeführt wer-
den. Wir glauben, daß die Lücken, die das Gesetz 
ließ und die einen Mißbrauch ermöglichten, damit 
geschlossen sind. 
Mit der Konzession an die Nachfrage nach dem 
ungestempelten Ei bei den Kleinpackungen glauben 
wir nicht etwa neue Maschen geöffnet zu haben, 
durch die man schlüpfen könnte. Da die Kleinpak-
kungen banderoliert sein müssen, entsprechende 
Aufdrucke und Kennzeichnungen haben müssen, da 
auf der anderen Seite auch gar kein Grund vor-
liegt, sie wieder zu öffnen, und da auch die Haus-
frauen sicher Wert darauf legen, die Kleinpackun-
gen geschlossen zu erhalten, glauben wir nicht, daß 
ein Mißbrauch möglich ist. Allerdings wollen wir 
nicht die Großpackungen einbeziehen; denn diese 
müssen zwangsläufig spätestens im Einzelhandels-
geschäft geöffnet werden, und die Eier müssen ein-
zeln verkauft werden. 
Aus diesen Gründen bitte ich, den Antrag der 
SPD-Fraktion, aber auch den Antrag Umdruck 977, 
abzulehnen 
(Abg. Schmücker: Warten Sie doch erst 
einmal die Begründung ab!) 
und die Ausschußfassung anzunehmen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Bauknecht. 
Bauknecht (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte nicht zu dem Gesetz, 
sondern nur zu der Äußerung meines Kollegen 
Kriedemann Stellung nehmen, der vorhin behaup- 
9728 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Bauknecht 
tet hat, daß die Bundesregierung und demnach auch 
die Politik der Mehrheitsfraktion an den überhöh-
ten Futtergetreidepreisen schuld sei und daß das 
ein Akt der Mutwilligkeit sei. Meine Damen und 
Herren, das ist kein Akt der Mutwilligkeit, sondern 
daß ist die Absicherung, daß nicht ein Drittel des 
deutschen Bodens der Produktion völlig entzogen 
wird. Denn wenn wir mit dem Futtergetreidepreis 
absteigen, dann werden — das habe ich von die-
sem Platz aus schon oft erklärt — auch die anderen 
agrarischen Preise absinken, da ein innerer Zusam-
menhang besteht. Weil wir das nicht wollen, sind 
wir für diese Abschöpfung und für die Förder-
beträge bzw. einen Ausgleich im Reexport, solange 
die Abschöpfungen an der Grenze nicht funktionie-
ren. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schmücker. 
Schmücker (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wenn Sie die Vorlage des Aus-
schusses — die übrigens im Widerspruch zu den 
Vorschlägen des Wirtschaftsausschusses steht — 
und den Antrag der SPD durchlesen, dann, meine 
ich, sollten Sie sich einen Moment überlegen, ob 
die beiden Vorschriften, die hier vorgeschlagen 
werden, überhaupt durchsetzbar und durchführbar 
sind. Was wir seit einiger Zeit auf dem deutschen 
Eiermarkt erleben, ist doch eine Art Tragikomödie, 
und ich möchte einmal wissen, wie, wenn August 
Hinrichs noch lebte, sein „Krach um Jolanthe" 
heute aussehen würde. Meine Herren von der 
Regierung, das bezieht sich auch auf die Kontrolle, 
die Sie auf dem Eiermarkt in Cloppenburg vor 
einigen Tagen durchgeführt haben. Die Administra-
tion hat gewisse Grenzen, und Sie können den Leu-
ten nicht etwas vorschreiben, was ,sie partout nicht 
wollen und meiner Meinung nach auch nicht zu tun 
brauchen. 
Kollege Kriedemann hat vorhin schon einen Pro-
zeß angeführt, der die Situation in etwa beleuchtet. 
Auf eine kurze Formel gebracht, heißt das Rheiner 
Urteil: „Man kann nur denjenigen betrügen, der 
nicht weiß, daß er betrogen wird, und weil der Staat 
weiß, daß er betrogen wird, kann er nicht betrogen 
werden." Meine Damen und Herren, das ist doch 
eine groteske Situation. 
Oder nehmen Sie den Düsseldorfer Fall, wo man 
Prämien bezogen hat, ohne überhaupt mit irgend-
welchen Eiern zu handeln; woraus doch hervorgeht, 
daß die Kontrolle der Stempelung überhaupt nicht 
möglich ist. Die Kontrolle ist eine Sache der Buch-
führung. 
Oder nehmen Sie den dritten Prozeß, der sehr 
interessant ist; das ist der Prozeß in Celle über die 
Amtspflichtsverletzung. Dort ist ausdrücklich fest-
gestellt worden, daß die Behörden gewußt haben, 
daß einige, oder sehr viele, Eier abgeliefert haben, 
ohne sie zu stempeln, und die Prämie gefordert 
haben und daß andere, die sich ausdrücklich gewei-
gert haben, sie zu stempeln, keine Prämie bekom-
men haben; und das sei eben eine ungleiche Be-
handlung. Hier liege eine Amtspflichtverletzung 
vor. 
Nun kann man sagen: „Wie ist es möglich, daß 
diese Dinge vor allem im nordwestdeutschen Raum 
passieren? Sind die Leute dort unehrlicher als in 
anderen Gegenden, oder woran liegt das?" Meine 
Damen und Herren, es liegt ganz einfach daran, daß 
in Nordwestdeutschland die Eierproduktion eine 
andere Bedeutung hat als in anderen Gegenden. In 
Nordwestdeutschland ist sie eine Spezialproduktion 
geworden, ist sie für viele landwirtschaftliche Be-
triebe, vor allem Kleinbetriebe, eine Existenzgrund-
lage. Aber das braucht ja keine Entschuldigung zu 
sein. Ich bin der Meinung, daß ein Gesetz, das so 
angelegt ist wie dieses, nicht funktionieren kann. 
Es verführt die Menschen! 
Herr Kollege Kriedemann sprach von einem 
„Aberglauben". Nun, ich will mich nicht in eine Dis-
kussion darüber einlassen, ob es zutrifft, daß ein 
ungestempeltes Ei frischer ist oder besser ist als 
ein gestempeltes. Darauf kommt ,es auch gar nicht 
an. Die Kunden kontrollieren doch selber, und sie 
wissen doch, welche Ware sie kaufen. Warum 
wollen wir vorschreiben, daß ein Ei gestempelt sein 
muß? Nachher schlagen Sie noch vor, daß es rot 
oder blau angepinselt werden muß. Wir wollen 
doch den Leuten überlassen, was und wie sie 
kaufen. Das können sie doch selber beurteilen. 
Worauf es mir im wesentlichen ankommt, ist, meine 
Damen und Herren, daß Sie meiner Meinung nach 
keine Kontrolle über die Stempelung ausüben kön-
nen. Sie können ,es den Hausfrauen durchaus über-
lassen, daß sie die Ware kaufen, die sie für richtig 
halten. 
Es muß doch irgendeinen Grund haben, daß sich 
das ungestempelte Ei einen gewissen Markt und 
einen guten Preis erobert hat. Das mag an der 
Qualität liegen; das will ich gar nicht erörtern. 
Ich glaube, im wesentlichen liegt es daran, daß 
das ungestempelte Ei in einem Minderangebot 
steht. Wenn ein mangelhaftes Angebot da ist, 
dann werden sich die Preise immer nach oben 
bewegen. Es ist ganz selbstverständlich, daß die 
Menschen dann versuchen, diesen Preis zu erzielen 
und, da das Eierförderungsgesetz in der Anlage 
dem Ausgleich der Mehrfutterkosten dient, auch die 
Eierförderungsmittel zu bekommen. Denn an sich 
hat die Eierförderung mit der Stempelung als sol-
cher gar nichts zu tun, und eine totale Stempelung, 
Herr Kriedemann, liegt ja wohl nicht drin. Denn 
den Ab-Hof-Verkauf können Sie einfach nicht unter-
binden. 
(Abg. Kriedemann: Das will auch niemand!) 
— Das will auch niemand. Aber da Sie das nicht 
können, meine Damen und Herren, können Sie kein 
lückenloses System herstellen. Das, was hier in dem 
SPD-Antrag vorgeschlagen wird, ist nach meiner 
Meinung nicht durchführbar. 
Wir müssen nun aber sehen, die Betrugsmomente, 
die Hintergehungstatbestände möglichst einzu-
engen. Das kann man doch am besten dadurch, daß 
man den Anreiz zum Betrug beseitigt. Wenn man 
also das ungestempelte Ei, das gütebearbeitet sein 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9729 
Schmücker 
und in einer bestimmten Aufmachung, eben in größe-
ren Kartonagen, angeboten werden muß, freigibt, 
 fällt der Anreiz weg. Gleichzeitig aber wird das 
Angebot an ungestempelten Eiern größer. Der Über-
preis wird also heruntergehen, und Sie haben, ohne 
daß Sie administrativ eingreifen — was Sie übri-
gens gar nicht können —, ,die Sache geregelt. 
Eine wirksame Kontrolle ist nach meiner Meinung 
nur über die Buchungsbelege möglich. Es müßte also 
mindestens eine ordentliche Buchführung stattfin-
den. Dabei ist eine gewisse Orientierung an der 
Reichsabgabenordnung erforderlich. Jetzt wird doch 
eine völlig isolierte, auf diesen Zweck zugeschnittene 
Buchführung vorgelegt, bei der überhaupt keine 
Gegenkontrolle besteht und die gar keine Gefahr 
für den einzelnen Unternehmer in sich birgt, wenn 
sie nicht ganz exakt durchgeführt wird. Eine solche 
Buchführung ist einfach nicht zu kontrollieren. 
Ich wäre natürlich sehr froh, wenn es uns ge-
lingen könnte, aus diesem System schneller als be-
absichtigt herauszukommen. Wir wisssen, daß es 
diese Art der Eierprämiierung nur noch kurze Zeit 
geben wird. Aber wenn wir jetzt die Dinge frei-
heitlicher gestalten und die natürlich oder durch das 
Gesetz künstlich gegebenen Anreize zur Umgehung 
beseitigen, werden wir der Befriedung dienen und 
dem Markt die Entwicklung überlassen. 
Ich glaube, es wäre im Sinne der freien Konsum-
wahl und einer freiheitlichen Gestaltung sehr gut, 
wenn sich der Deutsche Bundestag dem Vorschlag 
des Wirtschaftsausschusses anschlösse und den An-
trag annähme, den wir Ihnen auf Umdruck 977 vor-
gelegt haben. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird weiterhin das 
Wort gewünscht? — Der Herr Bundesminister für 
Ernährung, Landwirtschaft und Forsten! 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte das Hohe Haus, das 
heute am letzten Tage vor Ablauf der Legislatur-
periode zusammengetreten ist, nicht mit langen 
Eiervorträgen behelligen. Ich möchte vor allen 
Dingen vermeiden, daß dieses Gespräch über die 
Eierstempelei noch weiter ausgedehnt wird. Wir 
haben in den vergangenen Jahren aus mancherlei 
Gründen bereits so unendlich lange Besprechungen 
geführt, daß ich glaube, die Experten haben sich 
bereits bis auf das äußerste angestrengt, um den 
richtigen Weg zu finden. 
Es handelt sich einfach darum, daß wir in diesem 
Hohen Hause mit der Stempelung einen Modus ge-
funden zu haben glaubten, um die Eierprämie an 
den Mann zu bringen, soweit ein Anspruch berech-
tigt erscheint. Hier sind Mißbräuche vorgekommen. 
Die Mißbräuche sind bedauerlich. Aber die Grund-
satzfrage ist: Ist das Gesetz schlecht, oder ist der 
Mensch schlecht? 
(Abg. Schmücker: Nein, eben nicht, Herr 
Minister! Das Gesetz ist eine Verfügung 
zur Umgehung!) 
— Eben doch nach unserer Auffassung, Herr Kollege 
Schmücker! 
Nun wird in dem Antrag Umdruck 977 gefordert, 
eine Erweiterung in dem Sinne vorzunehmen, daß 
ungestempelte Eier in geschlossenen Packungen als 
gekennzeichnete Eier verkauft werden dürfen. Dar-
unter kann man dann aber auch Eier, die in Groß-
packungen z. B. Kisten, verpackt sind, verstehen. 
Hiergegen wende ich mich. Ich bin durchaus bereit, 
der Ausschußvorlage meine Zustimmung zu geben, 
die von Kleinpackungen spricht. Hier kommt man 
bis zu einem gewissen Grade den Einwänden ent-
gegen, die von den Gegnern der Stempelung ins 
Feld geführt werden. Würden wir jedoch die Groß-
packungen einbeziehen, wäre eine Kontrolle über-
haupt nicht mehr möglich. 
Die Kontrolle aber ist die Voraussetzung dafür, 
daß die Zahlungen einigermaßen ordnungsgemäß 
vorgenommen werden. Eine mangelhafte Kontrolle 
würde die Möglichkeiten für einen Mißbrauch bei 
der Auszahlung der Ausgleichsbeträge unendlich 
erweitern. Und das kostet sehr viel Geld. Des 
weiteren laufen wir aber bei einer solchen Hand-
habung Gefahr — wie auch schon gesagt wurde —, 
daß die ausländischen Eier nicht mehr gestempelt 
zu werden brauchten. Dann besteht die Gefahr, daß 
zwischen dem deutschen und dem ausländischen Ei 
überhaupt kein Unterschied mehr ist. Hiermit meine 
ich nicht gute Eier aus Nachbarländern, sondern ich 
meine Eier sehr ferner Herkunft, die dann völlig 
unkontrolliert auf den Markt kommen. Ich habe 
deshalb die Bitte, daß Sie den Antrag auf Umdruck 
977, der eine Neufassung von § 1 Abs. 2 vorsieht, 
ablehnen und der Ausschußvorlage Ihre Zustim-
mung geben. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schmücker. 
Schmücker (CDU/CSU) : Meine Damen und Her-
ren, ich wehre mich dagegen, daß hier gesagt wird, 
das sei eine Frage, ob das Gesetz oder der Mensch 
gut oder schlecht sei. Schlecht hin, gut her, wir 
haben die Gesetze so zu gestalten, daß sie nicht aus 
sich heraus einen Anreiz zur Übertretung bieten. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Das Gesetz in der Fassung der Ausschußvorlage 
bietet einen Anreiz zur permanenten Übertretung. 
Als Zweites wollte ich sagen: ich bitte auch den 
Antrag unter Ziffer 2 zu bedenken. Dort ist das 
Schwergewicht der Kontrolle dahin gelegt, wo ein-
zig und allein kontrolliert werden kann, nämlich 
in die Buchhaltung. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Kriedemann. 
Kriedemann (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich bin bemüht, mich streng an die 
getroffenen Abmachungen zu halten, die darauf hin-
auslaufen, daß wir auf alle Fälle Zeit genug für die 
Behandlung der Großen Anfrage haben. Herr Kol- 
9730 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Kriedemann 
lege Schmücker, ich bin aber auch nach drei Legis-
laturperioden nicht so sentimental, daß ich sage,  am 
 letzten Tage solle man nicht so hart formulieren, 
wie Sie das eben getan haben. Wir haben uns red-
lich bemüht, die Löcher im Gesetz zu stopfen, die 
sich im Laufe seiner Praktizierung gezeigt haben. 
Ich habe Ihnen schon gesagt, warum sich diese Lö-
cher überhaupt erst zeigen konnten. Wir gingen 
seinerzeit bei der Schaffung des Gesetzes von der 
sogenannten Handelsklassenverordnung aus, wonach 
die Eier, die in den Verkehr gebracht und nicht im 
Erzeuger-Verbraucher-Direktverkehr gehandelt wur-
den, gekennzeichnet werden sollten. Wir wußten, 
warum wir das taten: nicht aus einem Perfektionis-
mus oder um der Farbenindustrie zu helfen, indem 
die Eier — diese Idee haben Sie vorhin angeboten 
— grün oder blau rot haben Sie wohl nicht ge-
sagt — angestrichen werden. Auf diese Idee ist 
überhaupt noch kein vernünftiger Mensch gekom-
men. 
(Heiterkeit.) 
Hier werden öffentliche Mittel eingesetzt. Wir 
müssen alles tun, um zu einer wirksamen Kontrolle 
zu kommen. Es gibt aber gerade bei denen, die die 
Eier ungestempelt verkaufen, keine Kontrolle. Des-
wegen soll die Zahlung der Prämie auf solche Be-
triebe konzentriert werden, die kennzeichnen und 
in diesem Zusammenhang verpflichtet sind, be-
stimmte Kontrollen über sich ergehen zu lassen. 
Wenn wir so verfahren, wie Sie vorgeschlagen ha-
ben, öffnen ,wir dem Betrug und der Verleitung zum 
Betrug Tür und Tor. Schauen Sie sich um und 
schauen Sie, wie Ihre sachverständigen Kollegen 
mir wenigstens in diesem Falle ihren Beifall und 
ihre Zustimmung nicht versagen. Ohne Kontroll-
möglichkeiten ist dem Betrug Tür und Tor geöffnet. 
Wir wissen das aus Hunderten von Fällen. Ich kann 
für mich in Anspruch nehmen — ich habe hier meh-
rere Dutzend Betroffener und Beteiligter im Hause 
gehabt —, zu wissen, wie das passiert ist. Wenn 
wir so verführen, 
(Abg. Schmücker: Dazu besteht gar keine 
Notwendigkeit!) 
Würden wir ,die Kontrolle völlig illusorisch machen, 
und dann wäre es wahrhaftig nicht zu verantwor-
ten, einem solchen Gesetz zuzustimmen. Ich kann 
nur hoffen, daß Ihre Ausführungen nicht allzu vie-
len die Sache so fragwürdig haben erscheinen las-
sen, daß sie sich jetzt bei der Abstimmung bei uns 
revanchieren. 
Nur unter diesem Gesichtspunkt sind wir der An-
sicht gewesen, man solle auch Eier in der geschlos-
senen Kleinpackung stempeln. So töricht ist doch 
wohl keine Hausfrau, daß sie glaubt, ungestempelte 
Eier seien frischer, selbst wenn die Verpackung ge-
stempelt ist. Das ist eine Konzession. 
Man hat uns auch seitens Ihrer Freunde gesagt, 
man wolle Ihnen wenigstens insofern entgegen-
kommen, als man ,die Eier in der Kleinpackung un-
gestempelt läßt, denn auch Ihre Freunde im Aus-
schuß haben uns und der Regierung darin zuge-
stimmt, daß mit der in Ihrem Änderungsantrag vor-
geschlagenen Formulierung dem Mißbrauch Tür und 
Tor geöffnet wäre und jede Kontrolle wegfiele. Nie-
mand könnte es verantworten, für ein solches Ver-
fahren öffentliche Mittel einzusetzen. 
Ich bitte Sie also dringend, das zu beherzigen, was 
der Herr Minister gesagt hat, und den Änderungs-
antrag Umdruck 977 auf alle Fälle abzulehnen. Ich 
wiederhole meine Bitte, so zu beschließen, wie wir 
vorgeschlagen haben, nämlich die Eier in der Klein-
packung nur dann zu prämiieren, wenn sie gestern-
pelt sind. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird weiterhin 
das Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Es liegen zwei Änderungsanträge vor: der Antrag 
der SPD auf Streichung, der Antrag der Abgeord-
neten Schmücker und Genossen auf eine andere Fas-
sung. Man kann geschäftsordnungsmäßig ver-
schieden vorgehen; in diesem Falle scheint es mir 
zweckmäßig zu sein, zuerst über den Streichungs-
antrag abstimmen zu lassen. 
Wer dem Änderungsantrag der SPD Umdruck 960 
Ziffer 2 auf Streichung der Nr. 7 zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Das zweite ist die 
Mehrheit; der Antrag ist abgelehnt. 
Ich komme nunmehr zum Änderungsantrag der 
Abgeordneten Schmücker, Diebäcker, Illerhaus, Dr. 
Stecker und Genossen auf Umdruck 977 Ziffer 1. 
Wer diesem Antrag zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Man kann nicht sagen, welches die Mehr-
heit war; wir müssen auszählen lassen. — 
Meine Damen und Herren, ich gebe das Ergebnis 
der Abstimmung durch Auszählung über den Ände-
rungsantrag Umdruck 977 Ziffer 1 bekannt. Es haben 
mit Ja gestimmt 126 Mitglieder des Hauses, mit 
Nein 163 Mitglieder des Hauses, 10 Mitglieder 
haben sich enthalten. Der Antrag ist abgelehnt. Ich 
nehme, an, daß die, die sich enthalten haben, sich 
für die Zuständigkeit des Osterhasen entscheiden 
wollten. 
(Heiterkeit.) 
Ich komme nunmehr zu Nr. 7 in der Ausschußfas-
sung. Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich um 
das Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Es ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Nr. 8 und zugleich den Antrag der 
Abgeordneten Bauknecht und Genossen auf Um-
druck 965. Wird der Antrag begründet? — Herr Ab-
geordneter Bauknecht! 
Bauknecht (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Im Ernährungsausschuß haben 
wir stundenlang über die Frage diskutiert, ob es 
Rechtens zu verantworten ist, eine Begrenzung des 
Ausgleichsbetrags auf eine bestimmte Höhe vor-
zunehmen. Ich darf darauf aufmerksam machen, daß 
in den abgelaufenen Monaten eine Reihen von Klei-
nen Anfragen gestartet wurden und daß auch bei 
der Verabschiedung des letzten Grünen Planes dar-
über gesprochen wurde, welche Möglichkeiten sich 
vor allem der bäuerlichen Familienwirtschaft eröff- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9731 
Bauknecht 
nen, die tierische Veredelungsproduktion zu behal-
ten. Es ging auch um die Frage: wie kann man ver-
hindern, daß die gesamte zusätzliche tierische Ver-
edelungsproduktion nur in gewerblichen Großbetrie-
ben vorgenommen wird? 
Meine Damen und Herren, eines der Mittel, die 
uns in die Hand gegeben sind, haben Sie in diesem 
Antrag niedergelegt. Daß wir gerade zu einer Be-
grenzung auf 100 000 kg im Jahr gekommen sind, 
ergibt sich aus folgender Überlegung: Wenn man 
bei der Hähnchenmast fünf Umtriebe hat und 
jeweils 20 000 Tiere hält, kommt man zu einem 
Umschlag von 100 000 Tieren im Jahr, und die Be-
treuung dieser Geflügelzahl erfordert gerade eine 
volle bäuerliche Arbeitskraft. Das war der Grund 
hierfür. Ich gestehe offen zu, es handelt sich um 
einen Ausgleich für die in der Bundesrepublik und 
im Ausland unterschiedliche Höhe der Futterkosten. 
Auf der anderen Seite müssen wir bedenken, daß 
die Großbetriebe im Einkauf und Verkauf vielleicht 
noch andere, zusätzliche Vorteile haben. Ich bitte 
Sie daher, diesem Antrag im Interesse der Schaffung 
von Möglichkeiten, die bäuerliche Familienwirt-
schaft in bezug auf die tierische Veredelungsproduk-
tion auch bei der Geflügelmast bevorzugt zu behan-
deln, zuzustimmen. 
Ich darf noch darauf aufmerksam machen, daß es 
sich hier um eine Übergangslösung handelt. Das Ge-
setz kann außer Kraft treten, sobald an der Grenze 
ein System gefunden wird — etwa durch Abschöp-
fungsbeträge in Verbindung mit Mindestpreisen —, 
durch das die gleichen Wettbewerbsbedingungen 
wie für das Ausland wiederhergestellt werden. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Siemer. 
Dr. Siemer (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Der Ausschuß 
für Ernährung und Landwirtschaft hat die Frage, die 
von Herrn Kollegen Bauknecht vorgetragen wurde, 
in langer Diskussion behandelt und ist zu dem Er-
gebnis gekommen, daß sie noch einmal nach der 
rechtlichen Seite überprüft werden sollte. Es be-
stehen nämlich zunächst sehr divergente Auffassun-
gen darüber, ob es überhaupt zulässig ist, für die 
Produktion unterschiedliche Bedingungen zu stellen. 
Daß man damit den verfassungsrechtlichen Gleich-
heitsgrundsatz verletzen würde, davon bin ich per-
sönlich völlig überzeugt. Auch verschiedene Juristen 
innerhalb der Ministerien teilen diese Auffassung. 
Aber die rechtliche Frage soll hier gar nicht ent-
scheidend sein, sondern die Frage, ob es richtig ist, 
daß wir bis zum Übergang in die EWG, d. h. bis zu 
der gesetzlichen Festlegung des Ausgleichsbetrages 
jetzt eine Regelung treffen, die notwendigerweise 
alle die Betriebe treffen würde, die heute eine 
Fleischproduktion von mehr als 100 t haben. Seit 
Jahren bemühen wir uns im Ministerium, für die 
unterschiedliche Futterkostengestaltung der Be-
triebe, die durch die Liberalisierung der Geflügel-
fleischproduktion der Konkurrenz auf dem Welt
-
markt ausgesetzt sind, einen Ausgleich ähnlich wie  
beim Eiergeld zu schaffen. Das ist 'deswegen nicht 
gelungen, weil die deutsche Produktion auf diesem 
Sektor bisher restlos rückständig war. Wir haben 
heute noch eine Einfuhr von 140- bis 150 000 t 
und eine eigene Produktion an Broiler-Mast, die 
nicht über 20 000 bis 25 000 t hinausgeht. 
Und nun frage ich Sie: Sollen nun etwa die Be-
triebe, 'die eine Produktion von mehr als 100 t schaf-
fen — weil heute auf dem 'deutschen Markt die Ein-
fuhr bestimmend ist —, deswegen zum Erliegen 
kommen, weil man vorgibt, es sei eine Hilfe für die 
bäuerlichen Familienbetriebe? Meine Damen und 
Herren, wem kommt denn dieser Schnitt zugute? 
Doch nicht dem bäuerlichen Familienbetrieb! Diese 
sogenannte Begrenzung hat doch nur den Sinn, daß 
das Ausland besser importieren kann. Mit der Be-
grenzung, Herr Kollege Bauknecht, können Sie dem 
Familienbetrieb nicht helfen, sondern dann müssen 
Sie Wege gehen, die ich seit Jahren vorschlage und 
die nicht beschritten worden sind. Ich mache darauf 
aufmerksam: die Geflügelmastproduktion ist ebenso 
wie ,die Eierproduktion ein typischer Produktions-
zweig bäuerlicher Betriebe. Aber es ist wenig dafür 
getan worden. Darum ist ja das Ausland mit 
140 000 t Einfuhr marktbeherrschend, und wir selber 
können die Betriebe kaum am Leben erhalten. 
Nun haben Sie, Herr Dr. Reinhard — gerade we-
gen der letzten Liberalisierung, und zwar der ame-
rikanischen Einfuhr, die vollends liberalisiert ist —, 
mit uns zusammen den Versuch gemacht, die Reste 
der Produktion zu erhalten, und Sie wollen das da-
durch erreichen, daß der Ausgleichsbetrag in Höhe I 
des Futterkostenunterschiedes rückvergütet wird — 
wie das vorhin von 'dem Kollegen Kriedemann mit 
Recht gesagt worden ist — aus 'dem Fonds, der vom 
Herrn Bundesfinanzminister durch ,die Abschöpfungs-
beträge in Höhe von 300 Millionen eingenommen 
wird. Diese Rückvergütung nun etwa bei denen zu 
begrenzen, die mehr als 100 t erzeugen, halte ich 
auch deswegen für einen Widerspruch in sich, weil 
ja jeder bäuerliche Betrieb ab 50 ha nach den jet-
zigen gesetzlichen Bestimmungen 160 t Fleisch er-
zeugen kann. Ein Betrieb mit 100 ha kann nach der 
heutigen gesetzlichen Bestimmung 320 t erzeugen. 
Aus welchem Grunde wollen Sie nun die Produk-
tion von Geflügelfleisch, die sowieso eine schwierige 
und risikovolle Angelegenheit ist, begrenzen? Der 
Familienbetrieb kann — ich wiederhole es — durch 
die Begrenzung nicht einen Schritt vorankommen; 
wir müssen ihm vielmehr mit verbilligten Krediten 
und mit dem sogenannten Beratungs- und Markt-
system helfen. 
Herr Kollege Bauknecht sagte, in einem Jahr 
hoffe man, die Ausgleichsgesetze in der EWG zu 
haben, und dann würde ja sowieso durch die Aus-
gleichsbeträge der Unterschiedsbetrag, den wir 
heute gesetzlich auszuzahlen versuchen, aufgeho-
ben. Das ist richtig. Aber weswegen wollen wir 
dann bis dahin die wenigen Betriebe, die Pionier-
betriebe, wenn ich so sagen darf, abschlachten? 
Warum wollen wir bis dahin die Betriebe, die heute 
maßgeblich und vorbildlich die Produktion beein-
flussen, aus dem Markt nehmen, ganz abgesehen 
davon, daß wir ja das Gegenteil von dem tun, was 
9732 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Dr. Siemer 
wir die ganzen Jahre hindurch mit dem Grünen 
Plan versucht haben: durch Zuschüsse Geflügel-
schlachtereien aufzuziehen, die durch diese Bestim-
mung zum Erliegen kommen? Denn es ist Ihnen 
doch klar, daß die Produktion, die an die Geflügel-
schlachterei geht, die Rentabilität dieses soge-
nannten Schlachtereiprozesses bestimmen muß. Und 
wenn Sie das nach unten hin begrenzen, indem nur 
bis 100 t Fleischerzeugung die Produktion rückver-
gütet wird, fällt ein großer Teil der Produktion 
flach, weil diese bäuerlichen Betriebe mit ihrer Pro-
duktion dann eben nur bis zu 100 t gehen. Wir 
haben nicht viele davon, die sich in dieses Geschäft 
hineingestürzt haben. Ich jedenfalls habe von mei-
nem Standpunkt aus alle meine Freunde gewarnt, 
weil ich dieses Situation kommen sah. Man kann 
nicht produzieren, wenn man um ein Drittel der 
Gestehungskosten teurer ist als das Ausland. 
Meine Damen und Herren, ein Letztes. Mit güti-
ger Erlaubnis des Herrn Präsidenten darf ich Ihnen 
die neue Zeitschrift „AGRI FORUM" zeigen, die von 
der EWG unter maßgeblicher Mitarbeit unseres Kol-
legen Lücker herausgegeben wird. Ich darf mir er-
lauben, aus dieser schönen Zeitschrift nur die Über-
schriften auf Seite 20 vorzulesen: „Bauern in Europa 
— Ein Familienbetrieb, der mit der Zeit geht —
200 000 Schlachtküken jährlich produziert ein Bauer 
in Brabant". 300 Rinder, Mastrinder und 100 
Schweine, ein Betrieb von 21 ha! 
Sie wollen begrenzen. Sie wollen die Konkurrenz 
von vornherein dem Ausland zubilligen, das uns 
überlegen ist. Warum wollen Sie nicht auch bei uns, 
wie das in der übrigen gewerblichen Wirtschaft ist, 
bäuerliche Betriebe sich als Pionierbetriebe zu zug-
kräftigen, beispielhaften Betrieben entwickeln las-
sen? Ich bin der Auffassung, daß auch diese Be-
triebe nicht Großbetriebe genannt werden kön-
nen. Das sind doch alles Betriebe mit einem Umsatz 
von 1 bis 6 Millionen. Wenn ich von der Wirtschaft 
spreche, sind das doch mittelständische Betriebe. 
Aber sobald es sich um die Landwirtschaft handelt, 
glaube ich wenigstens von vielen immer gehört zu 
haben, daß ein bäuerlicher Betrieb unbedingt in 
altväterlicher Weise weiterwirtschaften müsse. 
(Abg. Bauknecht: Keineswegs!) 
Nach meiner Meinung, Herr Kollege Bauknecht, 
müssen wir diesen Betrieben geradezu das Rück-
grat stärken, damit sie beispielhaft in unserer kom-
menden Marktwirtschaft bestehen können und die 
anderen Bauern mitreißen. Ich bitte deshalb, den 
Antrag abzulehnen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Kriedemann. 
Kriedemann (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Weil wir vier Jahre vergeblich 
auf die Vorlage eines Geflügelwirtschaftsgesetzes 
durch die Bundesregierung gewartet haben — es ist 
in diesen vier Jahren wiederholt angekündigt wor-
den, es hat sehr weit geförderte Referentenentwürfe 
gegeben, die dann wieder verschwanden —, sind 
wir erst im letzten Augenblick an die Beratung  
dieses Gesetzentwurfs herangekommen, der jetzt 
zur Debatte steht. Im allerletzten Augenblick, der 
dem Ernährungsausschuß zur Verfügung stand, kam 
dann die Frage hoch, ob man denn das nicht in der 
Weise begrenzen solle, wie es auf dem Umdruck 965 
vorgeschlagen wird. Damals war sogar noch die 
Rede von einer Begrenzung auf 50 000 kg. Es ist bei 
diesen Beratungen völlig klargeworden, daß es sich 
nicht um eine Subvention handelt, also um eine 
Maßnahme, die man zielen kann, die man auf die 
besonderen Verhältnisse der einen oder anderen 
Gruppe abstellt, sondern daß es sich wirklich um 
die Rückerstattung von zuviel erhobenen Futter-
getreidekosten handelt und daß man hier nicht 
unterschiedlich verfahren kann. 
Es sollte noch versucht werden, eine Stellung-
nahme des Rechtsausschusses bezüglich der Verfas-
sungsmäßigkeit einer solchen unterschiedlichen Be-
handlung nach der Größe einzuholen. Auch dazu 
war natürlich keine Zeit. Es war natürlich auch keine 
Zeit für den einzelnen von uns jedenfalls für 
viele meiner Freunde und für mich nicht —, sich 
auf eigene Faust darüber zu informieren, ob man 
so verfahren kann oder nicht. Im Unterschied zu 
einem meiner Herren Vorredner möchte ich sagen, 
daß es sich für mich schon in erster Linie um die 
rechtliche Frage dreht. Wir machen ja schließlich 
ein Gesetz, und da muß nun einmal die Rechts-
grundlage so unantastbar und so gesichert sein, wie 
es nur irgend möglich ist. 
Herr Kollege Siemer hat soeben schon dar-
gestellt, daß die Vorstellung von bäuerlicher Pro-
duktion fließend ist. Gerade in diesem Wirtschafts-
zweig sieht es ganz anders aus, als man es sich 
früher vorgestellt hat. In Holland hat man Jahre 
hindurch versucht, die Geflügelhaltung auf die klei-
nen Betriebe zu beschränken, sie, besser gesagt, 
den kleinen Betrieben zu reservieren. Eines schönen 
Tages vor nicht allzu langer Zeit haben die Hol-
länder dieses System aufgeben müssen, weil sie 
eben nicht mit der kleinen Geflügelhaltung sitzen-
bleiben konnten, während ihre Nachbarn und Kon-
kurrenten auf die größere Geflügelhaltung umschal-
teten. Auf Grund des Beispiels, das der Kollege 
Siemer hier soeben vorgetragen hat, weiß man ja, 
daß es sich auch noch dann um eine bäuerliche Ge-
flügelwirtschaft handelt, wenn sie mit sehr viel 
größeren Mengen arbeitet und auf den Markt 
kommt, als es hier vorgesehen ist. 
Aber so schön es wäre, den kleineren Betrieben 
gewisse Reservationen zu sichern, ihnen einen 
Raum zu bieten, in den niemand anders mit mehr 
Kapital oder mit mehr Bodenfläche usw. einbrechen 
kann, so übersehe ich und übersehen viele meiner 
Freunde mit mir im Augenblick wirklich nicht, ob 
man so verfahren kann, wie es hier vorgeschlagen 
ist. Ich habe das Bedenken, daß wir etwas tun, was 
nicht mit der Verfassung in Übereinstimmung ist. 
Das würde zur Folge haben — wir haben ja solche 
Beispiele —, daß dieses Gesetz hängenbleibt, ohne 
daß dieser Bundestag es noch in Ordnung bringen 
kann. Dann würden wir weitere Zeit verlieren. Nur 
um dieser Gefahr zu entgehen, werde ich und wer-
den diejenigen meiner Freunde, die sich auf eigene 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9733 
Kriedemann 
Faust ihren Vers in dieser Angelegenheit machen 
mußten — aus ,den Gründen, die ich dargetan habe, 
gab es gar keine Möglichkeit zu einer vernünftigen 
Beratung in den Fraktionen —, gegen diesen Antrag 
stimmen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger:  Das Wort hat der 
Abgeordnete Bading. 
Bading (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Gestatten Sie mir einige Worte nicht 
vom rechtlichen, sondern vom agrarpolitischen 
Standpunkt aus. Bei der Begründung dieses Antrags 
hat Herr Kollege Bauknecht gesagt, er solle dem 
bäuerlichen Familienbetrieb dienen. Herr Kollege 
Siemer hat nun wieder gesagt: Nein, wir brauchen 
hier Beispielwirtschaften, und deswegen kön-
nen wir die Begrenzung auf 100 000 kg nicht ge-
brauchen. Er hat dieses schöne Beispiel von dem 
Brabanter Bauern angeführt, der mit einer unge-
heuer starken Fleischleistung auf den Markt 
kommt. 
Ich glaube, wir dürfen die Sache nicht nur vom 
nord- oder nordwestdeutschen Standpunkt aus be-
trachten. Ich fühle mich gezwungen, hier auch auf 
die Verhältnisse in Hessen und in Süddeutschland 
hinzuweisen, wo angesichts der relativ geringen 
Größe der Betriebe eine solche Fleischproduktion 
pro Betrieb völlig unmöglich ist. Wenn wir diesen 
Betrieben helfen wollen — und das wollen wir ja, 
denn die Mehrzahl unserer landwirtschaftlichen Be-
triebe befindet sich in diesen Gegenden —, müssen 
wir ganz andere Maßnahmen ergreifen. Da genügt 
eben nicht einfach die Begrenzung auf 100 000 kg 
geschlachtetes Geflügel. 
Ich habe mir sagen lassen, daß bei dieser Begren-
zung lediglich ein halbes Dutzend Betriebe in 
Deutschland keine Berücksichtigung finden würde. 
(Abg. Bauknecht: Nur für die Spitze nicht!) 
— Selbstverständlich, nur für die Spitze nicht. Es 
soll also lediglich sechs Betriebe in Deutschland ge-
ben, die mehr als 100 000 kg Geflügelfleisch erzeu-
gen. Meine Damen und Herren, das aber kann nicht 
der Sinn dieses Gesetzes sein, jedenfalls nicht, wenn 
wir es begründen wollen mit einer Förderung der 
bäuerlichen Familienbetriebe. Das ist eine Aus-
nahmegesetzgebung gegen einzelne Große. Wenn 
Sie die Grenze niedriger gesetzt hätten und tatsäch-
lich die anlaufende Geflügelmast in den bäuerlichen 
Betrieben bevorzugen wollen — ich wäre durchaus 
geneigt, sie ganz bewußt zu bevorzugen —, dann 
könnte man sich mit einer solchen Regelung agrar-
politisch einverstanden erklären. Auf die rechtliche 
Seite will ich hier nicht eingehen; dazu zu sprechen, 
bin ich nicht befugt. Wenn Sie aber die Grenze so 
hoch setzen, dann nützt das dem Aufbau der Mast-
geflügelhaltung in den kleinbäuerlichen Gebieten 
überhaupt nichts. 
Deswegen muß ich raten, diesen Antrag abzu-
lehnen. Er ist tatsächlich wieder, wie so oft solche 
Anträge, lediglich dazu bestimmt, bei den Bauern 
die Meinung hervorzurufen, daß etwas für sie getan  
wird, während in Wirklichkeit durch diesen Antrag 
gar nichts für sie getan wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Seidl (Dorfen). 
Seidl (Dorfen) (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! In der Debatte um dieses 
Gesetz ist auch die Verfassungsmäßigkeit in Frage 
gestellt worden, und zwar wegen Verletzung des 
Gleichheitsgrundsatzes des Art. 3 GG. Ich darf dazu 
doch einige Ausführungen machen. 
In unserem Staatsleben, auch in unserer Finanz- 
und Sozialpolitik, haben wir durchaus die Möglich-
keit der Differenzierungen, die für bestimmte 
Zwecke Hilfen in einer bestimmten Grenze möglich 
machen. Das Bundesverfassungsgericht hat ausge-
führt, nur die einen zu fördern, bringe schon eine 
gewisse Ungleichheit in der Behandlung. Aber im 
Bereich .der Hilfe und Förderung und gewährenden 
Staatstätigkeit sind Regelungen zugunsten einzelner 
Gruppen der Bevölkerung zulässig, wenn vernünf-
tige Gründe dafür bestehen, der Gesetzgeber also 
nicht zu willkürlichen Privilegierungen und Diskri-
minierungen übergeht, vielmehr den Kreis der Be-
günstigten sachgemäß abgrenzt. 
Ich glaube, ,daß das in diesem Antrag geschehen 
ist. Der eine Zweck ist ein Augleich der Beträge, die 
in dem Unterschied zwischen dem Auslands- und 
dem Inlandkraftfutter liegen. Diesen Ausgleich soll 
das Gesetz zum einen geben. Zum anderen soll nach 
dem Antrag, den ,der Kollege Bauknecht begründet 
hat, der weitere Zweck 'die Förderung dieser bäuer-
lichen Familienbetriebe sein, von denen eben stän-
dig gesprochen wurde. Wenn diese beiden Zwecke 
kombiniert sind, dann bestehen Bedenken wegen 
der Verfassungsmäßigkeit nach Art. 3 sicherlich 
nicht. 
Zweifellos haben die größeren Betriebe — und 
deshalb werden ja auch manche anderen Differen-
zierungen in der Steuer-, in der Finanz- und in der 
Sozialgesetzgebung vorgenommen — schon durch 
größeren Umsatz, rationellere Bewirtschaftung, billi-
geren Einkauf einen gewissen Vorteil. Deshalb kann 
es durchaus genügen, wenn eine Förderung hier bis 
zu 100 000 Kilo geht. 
Aus diesen Gründen — und wenn man hinzu-
nimmt, daß in diesem Falle auch eine Heranziehung 
des Art. 20 GG — soziale Bindung von Eigentum — 
möglich ist, sehe ich gegen diese Übergangsvor-
schrift keine verfassungsrechtlichen Bedenken. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Wehking. 
Wehking (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Nachdem Herr Kollege Bau-
knecht zu Anfang diesen Antrag begründet hat und 
demgegenüber dann von verschiedenen Seiten gebe-
ten wurde, dem Antrag nicht zuzstimmen, möchte ich 
9734 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Wehking 
Sie recht herzlich bitten, diesem Antrag Bauknecht 
doch zuzustimmen. Hier geht es nämlich wirklich um 
ein echtes Anliegen der bäuerlichen Betriebe. Das 
ganze Gesetz soll ja gerade den bäuerlichen Betrie-
ben gegenüber der ausländischen Konkurrenz und 
insbesondere der Konkurrenz aus den Großbetrie-
ben des Auslandes helfen. 
Es gibt keinen Betriebszweig in der Landwirt-
schaft, der so sehr den kleinen Betrieben vorbehalten 
ist wie die Geflügelhaltung. Hier gibt es eben große 
Ausdehnungsmöglichkeiten, und hier ist auch etwas 
geschehen. Aber es ,gibt auch keinen Betriebszweig, 
in dem mit fremdem Kapital 'die Erzeugung derart 
ausgeweitet werden kann, daß sie dann gerade die-
sen kleinen Betrieben eine echte Konkurrenz bietet. 
Wenn wir mit diesem Gesetz den kleinen Geflügel-
halter vor der ausländischen Konkurrenz schützen 
wollen, dann müssen wir aber auch alles tun, um 
das ausdrücklich auf diesen Kreis zu beschränken. 
Ich glaube, man kann wirklich sagen, die 
100 000 kg — das bedeutet also bei einem fünf-
maligen Umsatz 20 000 Tiere — stellen eine Grenze 
dar, jenseits deren der bäuerliche Betrieb aufhört. 
(Abg. Bading: Ihr Horizont reicht nicht über 
Norddeutschland hinaus!) 
Wir kämpfen nun einmal für den bäuerlichen Fa-
milienbetrieb, und wir sollten hier Farbe bekennen. 
Hier geht es darum: bäuerlicher Familienbetrieb 
oder Großbetriebe mit fremdem Kapital! 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, wird weiterhin das Wort gewünscht? — 
Herr Abgeordneter Dr. Siemer. 
Dr. Siemer (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte klarstellen, daß es 
hier nicht um sechs Betriebe geht. Das ist völlig 
irrig. Es geht hier nach meiner Schätzung zumindest 
um Hunderte von bäuerlichen Betrieben, die diese 
Produktion übersteigen. 
(Abg. Bauknecht: Um wieviel?) 
— Um Hunderte, Herr Bauknecht. Ich kenne einen 
Verband, der allein 50 zur Lieferung zusammen-
geschlossen hat. 
(Abg. Bauknecht: Er kann es ja aufteilen!) 
— Herr Bauknecht, wenn ich einen Betrieb habe, 
und der Betrieb ist darauf eingestellt, eine be-
stimmte Menge Tonnen zu produzieren, dann wer-
den Sie ihn durch die Beschneidung zum Erliegen 
bringen. Ich kann mir gar nicht vorstellen — und 
hier muß ich dem Kollegen Wehking ganz entschie-
den widersprechen—, daß Sie mit dieser Maßnahme 
auch nur einen Handschlag getan haben, um ,dem 
bäuerlichen Familienbetrieb zu helfen. Die Einfuhr 
wird sich vergrößern, weil Sie diese Betriebe ab-
schlachten, und die Einfuhr wird sich vergrößern, 
weil Sie dem Ausland neue Chancen geben, diesen 
Markt in Deutschland restlos zu beherrschen. 
Wenn aber Herr Kollege Wehking wirklich den 
Familienbetrieben helfen will, dann hätte er schon 
vor zwei Jahren mit mir — ich habe ja bei den Kol-
legen darum gebettelt — Maßnahmen ergreifen sol-
len, um innerhalb der Kleinbetriebe 'die kreditmäßi-
gen Voraussetzungen zu schaffen, daß sie ebenfalls 
diesen sehr risikovollen und kapitalintensiven Pro-
duktionszweig aufbauen können. 
Bisher ist innerhalb des Grünen Plans Geld nur 
für Schlachtereien zur Verfügung gestellt worden, 
und diese Schlachtereien leben das muß ich auch 
einmal ausdrücklich betonen — fast ausschließlich 
von diesen, wenn Sie so wollen, Großlieferanten. Die 
sind bei mir gewesen und haben gesagt: Wenn 
diese Begrenzung kommt, können sie die mit Mit-
teln des Grünen Plans ausgebauten Schlachtereien 
schließen. — Das möchte ich hier ausdrücklich er-
wähnen. 
Ich gebe zwar zu, Herr Kollege Bading, daß die 
Verhältnisse in Norddeutschland anders sind als in 
Süddeutschland. Aber dieser Betriebszweig ist ja 
erst im Kommen, und wie sehr er im Kommen ist, 
wie sehr wir diese Dinge nicht richtig angepackt 
und sie vernachlässigt haben, zeigt doch die große 
Importziffer von 140 Millionen, die sich wahrschein-
lich in diesem Jahr auf 200 Millionen steigern wird, 
während unsere eigene Produktion von uns mit 
Fleiß zurückgedrängt wird. 
Ich bitte nochmals zu überlegen, ob es sinnvoll ist, 
die Produktion zu begrenzen und damit eine große 
Anzahl von bäuerlichen Betrieben und Familien-
betrieben — ich betone: Pionierbetrieben — zum 
Erliegen zu bringen. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, wird weiter das Wort gewünscht? — Das ist 
nicht 'der Fall. Ich komme zur Abstimmung, und 
zwar über den Änderungsantrag der Abgeordneten 
Bauknecht, Wehking, Hesemann, Dr. Reinhard und 
Genossen auf Umdruck 965, wonach Nr. 8 eine neue 
Fassung erhalten soll. Wer 'diesem Antrag zuzu-
stimmen wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. 
— Ich bitte um die Gegenprobe. — Das erste war 
die Mehrheit; der Antrag ist angenommen. Damit 
hat Nr. 8 eine neue Fassung erhalten. 
Ich komme nunmehr zu Nr. 9. -- Das Wort wird  
nicht gewünscht. Wer zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Es ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Nr. 10 und den Änderungsantrag Um-
druck 977 Ziffer 2. Soli er begründet werden, oder 
isst er schon begründet? — Das Wort wird nicht ge-
wünscht. 
Ich lasse abstimmen. Wer dem Änderungsantrag 
Umdruck 977 der Abgeordneten Schmücker, Die-
bäcker, Illerhaus und Dr. Stecker zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um 'das Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Meine Damen und 
Herren, die Beteiligung an der Abstimmung ist 
minimal. Ich muß sie wiederholen. Wer zustimmt, 
den bitte ich um das Handzeichen. — 
(Abg. Schmücker: Entfällt!) 
— Herr Abgeordneter Schmücker, wenn Sie einen 
Antrag zurückziehen, müssen Sie 'das doch sagen. 
(Abg. Schmücker: Der erste Teil ist doch 
abgelehnt!) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9735 
Vizepräsident Dr. Jaeger 
— Wenn der Antrag entfällt oder zurückgezogen 
wird ,ist es mir recht. Dann lasse ich abstimmen 
über Nr. 10 in ,der Ausschußfassung. Wer zuzustim-
men wünscht, den bitte ich um ,das Handzeichen. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Es ist so beschlos-
sen. 
Ich rufe auf die Nrn. 11, — 12, — 13, — 14. — 
Das Wort wird nicht gewünscht. 
Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Es ist so beschlossen. 
Ich lasse nunmehr über Art. 1 im ganzen in der 
Ausschußfassung mit den beschlossenen Änderun-
gen abstimmen. Wer zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Es ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Art. 2, — Art. 3, — Einleitung und 
Überschrift. — Das Wort wird nicht gewünscht. 
Wer den aufgerufenen Bestimmungen zuzustim-
men wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Es ist so beschlos-
sen. 
Wir kommen zur 
dritten Beratung. 
Ich eröffne ,die allgemeine Aussprache. Wird das 
Wort gewünscht? — Herr Abgeordneter Dr. Rein-
hard! 
Dr. Reinhard (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich glaube, über die Eier 
haben wir heute genug gesagt. Ich will nur noch 
einige Worte über das Schlachtgeflügel sagen. Die 
Schlachtgeflügelproduktion ist in den letzten zehn 
Jahren bei uns ganz erheblich gestiegen. Allerdings 
hat Herr Dr. Siemer recht: die Einfuhr ist noch mehr 
gestiegen. Während die Eigenerzeugung im Jahr 
1954 nur 52 000 t betrug, beträgt sie im Augenblick 
100 000 t. Die Einfuhr ist jedoch von 5000 t auf 
134 000 t gestiegen. Durch die De-facto-Liberalisie-
rung sind die ,eingerichteten Mästereien in gewaltige 
Schwierigkeiten gekommen. Sie legen praktisch bei 
jedem gemästeten Hähnchen und bei jeder Ente zu. 
Das ist nicht zu bestreiten. Auf der anderen Seite 
ist die Mästerei durch die Mittel des Grünen Plans, 
durch die Förderung der Stallbauten und durch die 
Förderung der Schlachtereien angeregt worden. 
Der Herr Berichterstatter hat in seinem Bericht 
die Preisentwicklung für die importierten Mast-
hähnchen angegeben. Ich darf dazu noch sagen, daß 
unter dem Einfluß der importierten Mengen die 
Lebendpreise sich bei uns in den letzten drei bis 
vier Monaten ganz erheblich verringert haben. Im 
Januar betrug der Lebendpreis für Broiler noch 
2,78 DM je kg, im Augenblick werden rund 2 DM 
bezahlt. Es ist damit zu rechnen, daß der Druck, 
unter dem die Geflügelpreise stehen, nicht eine vor-
übergehende Erscheinung darstellt, sondern daß der 
Druck aus Amerika sich auch in Zukunft mengen-
mäßig auswirken wird. Denn in den Vereinigten 
Staaten sind erheblich mehr Mastküken eingesetzt 
worden. Es läßt sich auch leicht übersehen, daß die 
Zahl der Elterntiere, die stark vermehrt wurden, da-
zu beitragen wird, diese Mast noch auszudehnen. 
Außerdem wird der Preisverfall in Amerika weiter-
hin dazu beitragen, daß wir immer unter einem sehr 
starken Preisdruck stehen werden. 
Die Mäster sind also in eine ungeheuer schwie-
rige Lage gekommen. Sie stehen am Rande des 
Ruins. Deslhalb muß etwas geschehen, und es muß 
schnell etwas geschehen. Möglichkeiten wären über 
den Zoll da, Möglichkeiten wären auch dadurch da, 
daß man das Geflügelfleisch in die Marktordnung 
einbezieht. 
Aber weder ein Zollschutz noch eine Einbeziehung 
in die Marktordnung würde in der Kürze der zur 
Verfügung stehenden Zeit zu realisieren sein. 
Rechtlich wären zwar beide Maßnahmen gegenüber 
den Vereinigten Staaten anwendbar. Aber zweifel-
los würde ein erhöhter Zoll bzw. Abschöpfungen an 
der Grenze sehr angreifbar sein, da sie nur gegen-
über Drittländern, nicht aber gegenüber den Part-
nerländern der EWG angewendet werden können. 
Die einzige Möglichkeit, die wir sahen, ist die 
Gewährung eines Ausgleichsbetrages, wie dies 
bereits bei Eiern geschieht. Das ist keine ideale 
Lösung, und wir halten sie auch nur für so lange 
brauchbar, bis eine gemeinschaftliche Lösung inner-
halb der EWG durch Einführung eines Abschöp-
fungssystems möglich wird. Es wird mit diesem 
Gesetz die Landwirtschaft nicht subventioniert, son-
dern es wird nur die Differenz, die sich aus dem 
unterschiedlichen Futtergetreidepreis auf der Welt-
marktbasis und im Inland errechnet, ausbezahlt. 
Ich bitte Sie, um die Mästereien zu erhalten, um 
den bäuerlichen Betrieben zu helfen, dem Gesetz 
Ihre Zustimmung zu geben. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Kriedemann. 
Kriedemann (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Unserer Überzeugung nach ist das 
Gesetz durch die Beratungen in diesem Hause nicht 
besser geworden, wenn auch das Allerschlimmste, 
der Antrag des Kollegen Schmücker, glücklicher-
weise abgewehrt werden konnte. Nach wie vor 
bleibt es fraglich, ob mit diesem Gesetz das einge-
holt und wiedergutgemacht werden kann, was wir 
im Laufe der Jahre versäumt haben, nicht nur durch 
die Getreidepreispolitik und die unzulänglichen 
Ausgleichsmaßnahmen. Es ist uns neulich ausdrück-
lich bestätigt worden, daß man mehrmals über die 
drei Pfennig Eierprämie hätte hinausgehen müssen. 
Aber es hat eben diese Begrenzung gegeben, und in 
diesem Zusammenhang war es eben eine unzuläng-
liche Hilfe, ein unzulänglicher Ausgleich. Es bleibt 
auch abzuwarten, ob das, was jetzt für das Schlacht-
geflügel getan wird, ausreicht. 
Um aber wenigstens den Versuch zu machen, 
etwas von dem einzuholen, etwas von dem gutzu-
machen, was versäumt worden ist, werden meine 
Freunde diesem Gesetz zustimmen. 
9736 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 1G6. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schmücker. 
Schmücker (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Weil Herr Kriedemannn meinte, 
das Schlimmste sei verhütet worden, indem mein 
Antrag nicht angenommen wurde, muß ich noch ein-
mal erklären: Mein Antrag hatte zum Ziel, jeden 
Anreiz zum Betrug aus diesem Gesetz auszumerzen. 
Durch die Gleichstellung der Eier ohne Rücksicht 
darauf, ob sie gestempelt sind oder nicht, wäre der 
Anreiz beseitigt worden. Leider ist mein Antrag 
nicht angenommen worden, und ich befürchte, daß 
wir nunmehr weiterhin mit groben Unregelmäßig-
keiten zu rechnen haben. Dafür tragen diejenigen 
die Verantwortung, die den von mir gestellten An-
trag abgelehnt haben. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Logemann. 
Logemann (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Für die Freie Demo-
kratische Partei darf ich sagen, daß wir das Gesetz 
zur Änderung des Gesetzes zur Förderung der deut-
schen Eierwirtschaft begrüßen. Wir sehen in diesem 
Gesetz aber auch — das möchte ich ganz offen aus-
sprechen — eine gewisse Wiedergutmachungslei-
stung für Schäden, die der deutschen Geflügelwirt-
schaft durch die Liberalisierung der Einfuhr von 
Mastgeflügel entstanden sind. 
Das Gesetz enthält allerdings — auch das darf ich 
sagen — für uns gewisse Unklarheiten. Wir hätten 
sie gern beseitigt gesehen. Das ist hier nicht gelun-
gen. 
Ich muß hier sagen, daß ich persönlich die Sorgen 
des Abgeordneten Schmücker in etwa teile. Auch ich 
sehe es so, daß durch die Entwicklung, die die Bera-
tung jetzt genommen hat, in etwa doch wieder eine 
„Aufforderung zum Tanz" da ist und daß leider die 
Mogelei weitergehen wird. 
Ich darf vielleicht noch etwas hinzufügen. Wir 
haben heute morgen ein Weinwirtschaftsgesetz ver-
abschiedet und sind jetzt bei den Eiern. Ich weise 
darauf hin, daß zwischen beiden ein großer Gegen-
satz besteht: bei Wein ist die Spätlese sehr beliebt, 
bei Eiern dagegen gar nicht. Ich wünsche also nur, 
daß dieses Gesetz dazu beiträgt, die Qualität und 
die Frische der Eier für die deutschen Verbraucher 
noch zu verbessern. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schoettle. 
Schoettle (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte für mich persönlich, nicht für 
meine politischen Freunde, zu der Verabschiedung 
dieses Gesetzes folgendes erklären. 
Ich halte den Weg, der schon mit dem ersten Ge-
setz — das jetzt verbessert werden soll — einge-
schlagen worden ist, für falsch. Ich bin der Meinung,  
daß dieser Weg auch dadurch nicht besser wird, daß 
man jetzt die Schlaglöcher mit einigen Steinen aus-
füllt, die man in diesem Änderungsgesetz zusam-
mengetragen hat. 
Hier in der Debatte ist von mehreren Seiten, nicht 
nur von meinem Freund Kriedemann, sondern auch 
von anderen, auf die eigentliche Ursache für dieses 
Gesetz und für seinen Vorgänger hingewiesen wor-
den, nämlich auf eine falsche Politik bezüglich eines 
wesentlichen Teils der Produktionskosten dieses 
Wirtschaftszweiges. Ich glaube, daß das durch das 
neue Gesetz, also durch die Änderung des alten Ge-
setzes, nicht verbessert wird. 
Ich jedenfalls werde, weil ich diesen Weg für 
prinzipiell falsch halte, gegen dieses Gesetz stim-
men. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird noch das 
Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich 
schließe die allgemeine Aussprache. 
Ich komme zur Schlußabstimmung. Wer dem Ge-
setz als Ganzem zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich, sich zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Einige wenige Gegenstimmen. Enthaltun-
gen? — Einige wenige Enthaltungen; mit Mehrheit 
angenommen. 
Damit komme ich zu Punkt 43 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung  ides von der Frak-
tion der CDU/CSU eingebrachten Entwurfs 
eines Sechsten Gesetzes zur Änderung des 
Getreidegesetzes (Drucksache 2716), 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für . Er-
nährung, Landwirtschaft und Forsten (19. 
Ausschuß) (Drucksache 2909) 
(Erste Beratung 158. Sitzung). 
Ich danke dem Berichterstatter, dem Abgeordne-
ten Logemann, für seinen Schriftlichen Bericht. Ich 
komme in der zweiten Beratung zu den einzelnen 
Bestimmungen und rufe auf Art. 1, — Art. 2, — 
Art. 3, — Einleitung und Überschrift. — Sie wün-
schen das Wort? Bitte sehr. 
Müller (Worms) (SPD) : Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Gegen den Be-
richt des Herrn Kollegen Logemann erhebe ich Ein-
spruch. Gemäß § 74 der Geschäftsordnung des Bun-
destages ist der Berichterstatter verpflichtet, auch 
die Stellungnahme der Minderheit in dem Bericht 
wiederzugeben. Dieser Vorschrift wurde im vor-
liegenden Falle leider nicht Rechnung getragen. 
Zur Sache selbst habe ich folgendes zu erklären. 
Es ist nicht einzusehen, wieso es, wie es im Bericht 
heißt, ein geeignetes Mittel sein soll, die Einfuhr 
von ausländischem Getreide von der Abnahme 
einer bestimmten Menge von Getreide aus der Bun-
desreserve abhängig zu machen, solange es markt-
konforme Mittel des Abbaus gibt. Es ist falsch, zu 
behaupten, die Ausschüsse seien zu dem Ergebnis 
gekommen, das in dem Gesetz vorgesehene Ver-
fahren sei das wirksamste und zweckmäßigste Mit- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn,  Freitag, den 30. Juni 1961 	9737 
Müller (Worms) 
tel zum Abbau der Interventionsbestände bei der 
Einfuhr- und Vorratsstelle für Getreide. Das Bun-
desministerium für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten und die Mehrheit in den mit der Beratung 
befaßten Ausschüssen haben diesen Standpunkt ver-
treten. Die Minderheit hat dieser dirigistischen Auf-
fassung mit guten Gründen widersprochen. Der Be-
richt erwähnt davon nicht ein Wort. 
Nach Meinung der Verwaltung, die der Bericht-
erstatter kritiklos übernommen hat, ist ein Export 
der Getreideüberschüsse nur in begrenztem Umfang 
möglich, weil dafür erhebliche Haushaltsmittel er-
forderlich sind und der Weltmarkt nicht in dem 
Umfange für deutsche Getreideexporte aufnahme-
fähig ist, in dem die Interventionsbestände abge-
baut werden müßten. Der Berichterstatter weiß 
offenbar nicht, daß in dem jetzt ablaufenden Ge-
treidewirtschaftsjahr etwa 300 000 t Roggen expor-
tiert worden sind und der Weizenexport bis zum 
China-Geschäft etwa 50 000 t betrug. Erstaunlicher-
weise hat das Bundesministerium für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten den Export von Roggen 
und Weizen stoppen lassen, weil die Haushalts-
mittel erschöpft seien. Wenn es also wahr wäre, 
daß die Koppelung notwendig ist, wie es in Abs. 2 
des Berichts heißt, um die intervenierten Getreide-
bestände wieder beschleunigt dem Markt zuzufüh-
ren, damit die Läger der Einfuhr- und Vorratsstelle 
für die Aufnahme des neuen Erntejahres freigehal-
ten werden können, hätte ganz im Gegenteil der 
Export gefördert werden müssen. Die Läger wären 
) dann frei geworden. Ich frage mich, wie es hier 
mit der Logik steht. 
Sie können, meine verehrten Kolleginnen und 
Kollegen, die Sie den Initiativgesetzentwurf einge-
bracht haben, die Dinge drehen und deuteln, wie 
Sie wollen: die Koppelung ist unwirtschaftlich, un-
nötig, dirigistisch und ein Requisit der Zwangswirt-
schaft. 
(Beifall bei der SPD.) 
Mit den Grundsätzen der doch sonst von Ihnen ver-
tretenen sozialen Marktwirtschaft ist sie unver-
einbar. 
Es ist in der Bundesrepublik unbestritten, daß die 
Verwertung der inländischen Getreideernte den 
Vorrang hat. Die Verwaltung hat es aber nicht ver-
standen, mit den beteiligten Kreisen der Wirtschaft 
ein Arangement zu treffen. Das vom Bundesministe-
rium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten in 
diesem Jahr zunächst angeordnete Koppelungsver-
fahren ist durch Urteil des Verwaltungsgerichts 
Frankfurt am Main als unzulässig und mit den be-
stehenden Gesetzen als unvereinbar bezeichnet wor-
den. Daraufhin hat sich das Bundesernährungsmini-
sterium entschlossen, den Staatshandel einzuführen, 
importierten Mais in die Vorratshaltung zu über-
nehmen und ein Mais-Weizen-Gemisch im Verhält-
nis 1 zu 1 an die Mischfutterbetriebe zu einem 
erhöhten Preis von 410 DM je Tonne abzugeben. 
Da das Bundesministerium für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten aber sehr bald einsehen mußte, 
daß man Weizen und Mais nicht vermischen kann, 
hat es später erklärt, daß Weizen und Mais auch  
unvermischt von der Einfuhr- und Vorratsstelle ab-
genommen werden können, wobei allerdings der 
Preis der gleiche sein müsse. Die Preiserhöhung für 
dieses Weizen-Mais-Gemisch wurde im übrigen just 
in dem Augenblick verfügt, als die D-Mark aufge-
wertet worden war und eigentlich damit hätte ge-
rechnet werden müssen, daß die Preise entsprechend 
gesenkt werden. Auch dieses Verfahren der Koppe-
lung wurde vom Verwaltungsgericht Frankfurt am 
Main durch Urteil vom 8. Juni dieses Jahres als 
ungesetzlich verworfen. Die vorgeschlagene Geset-
zesänderung stellt also einen Eingriff in schwebende 
Prozesse dar, so daß die Verabschiedung des Ge-
setzentwurfs auch aus diesem Grunde höchst be-
denklich erscheint. 
Schließlich hat der Bericht unerwähnt gelassen, 
daß im Rechtsausschuß die Vertreter aller Parteien, 
also auch der Regierungspartei, rechtliche Bedenken 
vorgetragen haben und der Gesetzentwurf hier nur 
mit 9 zu 8 Stimmen eine ganz knappe Mehrheit 
erhalten hat. 
Wenn es den Initiatoren ernst wäre, die Bestände 
abzubauen, müßten sie den Getreideexport fortset-
zen, statt ihn mit der fragwürdigen Begründung, die 
Haushaltsmittel seien erschöpft, aufzuheben. Was 
zur Verbilligung des Exports von Getreide aus den 
Beständen der Einfuhr- und Vorratsstelle an Zu-
schüssen geleistet wird, kommt auf der anderen 
Seite bei der Einfuhr der hierzulande benötigten 
Futtergetreidearten durch die Abschöpfung wieder 
herein. Wenn man die Bestände aber, wie beim 
Roggen, vier Jahre lang lagert, an Lagerkosten zirka 
240 DM je Tonne aufwendet und beim Export nur 
etwa 180 DM erlöst, also noch nicht einmal die 
Lagerkosten hereinbringt, so zeugt das nicht gerade 
für eine ökonomische Praxis. 
Nach meinem Dafürhalten muß schnell und muß 
laufend exportiert werden. Die jetzt verfügte Unter-
bindung des Exports macht die Bemühungen des 
Außenhandels, den Auslandsmarkt für deutsches 
Getreide zu erschließen, zunichte. Die Gründe hier-
für sind unerfindlich. Der Getreideexport geht eben-
sowenig zu Lasten des deutschen Steuerzahlers wie 
der Mehlexport. 
Die Begründung für diese Behauptung hat mir 
dankenswerterweise das Bundesministerium für Er-
nährung, Landwirtschaft und Forsten selbst gelie-
fert. Laut einem Bericht, der in den Vereinigten 
Wirtschaftsdiensten am 26. Juni veröffentlicht wor-
den ist, hat das Bundesministerium für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten folgendes erklärt — ich 
darf mit Genehmigung des Herrn Präsidenten zitie-
ren — : 
Nur dem flüchtigen Beobachter mag der Ver-
kauf von Weizen aus .der Bundesreserve zu 
Weltmarktpreisen für den Mehlexport als eine 
Belastung des Steuerzahlers erscheinen, weil er 
vergißt, daß es sich praktisch nur um eine 
Rückerstattung der bei der Einfuhr erhobenen 
Abschöpfungsbeträge handelt, die nach gelten-
dem Haushaltsrecht an den Fiskus abgeführt 
werden müssen. Eine Inanspruchnahme von 
Steuergeldern träte nur für den Fall ein, daß 
9738 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Müller (Worms) 
.der Abschöpfungsbetrag bei der Einfuhr wegen 
der höheren Weltmarktpreise niedriger war als 
die für die Getreideabbaumaßnahmen benötig-
ten Gelder. Umgekehrt kann ,aber auch der Ab-
schöpfungsbetrag höher sein. Das hängt von 
der jeweiligen Entwicklung der Weltmarkt-
preise ab. Im Durchschnitt der Fälle bedeutet 
die Hergabe von Weizen für die Herstellung 
von Exportmehl bei Weltmarktpreisen daher 
keine Belastung für den Steuerzahler. 
Ich stimme dieser Auffassung des Bundesministe-
riums für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
ausdrücklich zu. Aber ich bemerke: das gilt Wort 
für Wort auch für ,den Getreideexport. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordne-
ter, gestatten Sie eine Unterbrechung. 
Der Deutsche Bundestag ist eine Stätte der Arbeit 
und kein Theater. Die Benutzung von Operngläsern 
ist deshalb verboten. 
Bitte, fahren Sie fort. 
Müller (Worms) (SPD) : Schließlich möchte ich 
noch einen Gedanken aufgreifen, den der Vizeprä-
sident der EWG, Dr. Mansholt, auf der Tagung der 
Aktionsgemeinschaft Soziale Marktwirtschaft am 
20. Juni in Bad Godesberg geäußert hat. Als eine 
der Ursachen für die Isolierung der Landwirtschaft 
bezeichnete er in seinem viel beachteten Referat die, 
wie er sagte, „Philosophie" der nationalstaatlichen 
Selbstversorgung. Wer die westliche freie Welt und 
ihre Verteidigung bejaht, sollte auch die Sicherung 
der Ernährung unter diesem Aspekt sehen. Ich .ap-
pelliere infolgedessen an die ökonomische Einsicht 
der Antragsteller und bitte namens meiner Frak-
tion, den vorliegenden Gesetzentwurf aus diesen 
Gründen abzulehnen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Pflaumbaum. 
Dr. Pflaumbaum (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem 
Gesetzentwurf Drucksache 2716 soll eine einwand-
freie Gesetzesgrundlage dafür geschaffen werden, 
daß die Einfuhr- und Vorratsstelle die Auflage ma-
chen kann, ,den Import von ausländischem Getreide 
mit der Abnahme einer bestimmten Menge von In-
landsgetreide zu verbinden. Dieses Verfahren ist 
jahrelang angewandt worden. Infolge einer unter-
schiedlichen Rechtsprechung haben sich neuerdings 
Bedenken ergeben, ob diese Handhabung auch eine 
entsprechende Rechtsgrundlage hat. Deshalb soll 
jetzt die Rechtsgrundlage einwandfrei wiederher-
gestellt werden. 
Es erhebt sich die Frage: Müssen wir denn das 
tun? Was ist die Veranlassung? Im vergangenen 
Jahr hat die Vorratsstelle durch die Unwetter-
schäden außergewöhnlich hohe Mengen von Futter-
getreide ausnahmsweise aufnehmen können, die be-
sonders hohe Feuchtigkeitsgrade hatten. Nunmehr 
muß das Futtergetreide wieder aus den Vorräten 
verschwinden, damit für die neue Ernte Platz zur 
Übernahme gesch ffen wird. Das ist die Veranlas-
sung. 
Nun kann man natürlich mit Recht — wie Herr 
Kollege Müller — fragen, ob es dafür nicht andere 
und bessere Wege gibt. Die Vorratsstelle hat in der 
letzten Zeit, aus der Not geboren, das Importge-
treide — wie man so sagt — körperlich, also echt 
übernommen, hat es mit Inlandsgetreide gekoppelt 
und in dieser Form wieder abgegeben. Ich teile die 
Auffassung des Herrn Kollegen Müller, daß das 
wohl die unschönste Form ist, die man sich denken 
kann. 
Man hat auch andere Wege geprüft, und von 
seiten der Importeure ist vorgeschlagen worden, 
sie weitgehend mit zur Beurteilung heranzuziehen. 
Man könnte daran denken, das Futtergetreide, das 
sogenannte Schadgetreide, auf den Markt zu brin-
gen, und zwar mit so niedrigen Preisen, daß der 
Einkauf und Ankauf dadurch schmackhaft wird. Das 
würde aber bedeuten, daß die Futtergetreidepreise 
schlechthin unterboten würden. Dies ist nach dem 
Getreidepreisgesetz nicht möglich und nicht Rech-
tens. 
Man könnte weiter daran denken, das gesamte 
Futtergetreidepreisniveau anzuheben, damit das 
dort vorhandene Futtergetreide seinen Weg zum 
Konsum findet, ohne daß die Neigung besteht, das 
überteuerte Auslandsgetreide zu kaufen. Das aber 
wäre unerträglich für den deutschen Verbraucher 
des Futtergetreides und vor allem für den deutschen 
Veredler, von dessen Schwierigkeiten wir vorhin 
allerlei vernommen haben. Wenn schon ihm be-
sonders das nicht zugemutet werden kann, so ergibt 
sich die weitere Notwendigkeit, unabhängig davon 
Getreidearten aus dem Auslande einzuführen, wo-
für wir im ,deutschen Getreide keinen Ersatz haben. 
Herr Kollege Müller hat mit Recht die Frage 
des Exports angesprochen. Wir teilen diese Auf-
fassung, und ich nehme an, daß auch das Ernäh-
rungsministerium diese Auffassung teilt: Soweit ein 
echter Export dieses Getreides möglich ist, muß un-
bedingt die Priorität dieser Form gegeben sein. Die 
Frage ist, Herr Kollege Müller, ob die umliegenden 
Länder auf diesem Gebiete so aufnahmefähig sind. 
Sie werden mit mir der Auffassung sein, daß man 
auf diesem Gebiete nicht den Markt dadurch er-
obern will, daß man den Preis unterbietet. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten Müller 
(Worms)? 
Müller (Worms) (SPD) : Sind Sie, Herr Kollege 
Pflaumbaum, mit mir der Meinung, daß es nicht 
richtig ist, in diesem Augenblick den Export von 
Getreide aus den Beständen der Einfuhr- und Vor-
ratsstelle abzustoppen, wenn man diese Bestände 
auf ein Mindestmaß reduzieren will? 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9739 
Dr. Pflaumbaum (CDU/CSU) : Herr Kollege 
Müller, 'ich bin insofern mit Ihnen völlig einig: So-
weit der Auslandsmarkt zu echten, angemessenen 
Preisen für dieses Getreide aufnahmefähig ist! 
(Abg. Bading: Was sind denn echte Preise?) 
— Entschuldigen Sie, Herr Kollege Bading, Sie kön-
nen vielleicht meine Antwort abwarten! Wir dürfen 
nicht mit diesen Preisen auf dem Markt erscheinen 
und einen Preisdruck ausüben, und wir dürfen nicht 
unter Wert abgeben. — Herr Kollege Bading, Sie 
schütteln den Kopf; ich darf noch einmal bitten, Ge-
duld zu haben! — Dann würde man vom Ausland 
die Veredlungsproduktion mit deutschem Getreide 
zu ganz niedrigen Preisen durchführen und unseren 
Veredlungsleuten mehr Wettbewerb und mehr Kon-
kurrenz machen, als das bisher der Fall war. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Gestatten Sie eine 
weitere Zwischenfrage? 
Müller (Worms) (SPD) : ist Ihnen bekannt, Herr 
Dr. Pflaumbaum, daß der Export von Weizen und 
Roggen bereits unterbunden worden  ist? 
Dr. Pflaumbaum (CDU/CSU) : Das ist mir nacht 
bekannt. Dazu kann ich nicht Stellung nehmen; das 
müssen die Herren von der Regierung tun. Da kann 
ich Ihnen — bitte verzeihen Sie mir — keine Ant-
wort in der Form geben, wie Sie es von  mir er-
warten. 
Wenn der Export die Bestände, die wir haben, 
nicht beseitigt, müssen wir eine andere Lösung fin-
den. Diese Lösung liegt nunmehr in dem Gesetzent-
wurf vor. Wir sind weit davon entfernt, dieses Ge-
setz als ein 'besonders gutes Gesetz anzusehen. Es 
ist aus der Not geboren, und es ist noch die beste 
Lösung unter den dafür 'anstehenden Lösungen. 
(Vorsitz: Vizepräsident Dr. Dehler.) 
Ich darf Sie namens meiner Freunde, nachdem der 
federführende Ausschuß für Ernährung sowie der 
Hausshaltsausschuß und der Außenhandelsausschuß 
dem Entwurf zugestimmt haben und der Rechtsaus-
schuß sowohl in verfassungsrechtlicher als auch in 
rechtspolitischer Hinsicht keine Bedenken erhoben 
hat, bitten, dem vorliegenden Gesetzentwurf unter 
diesem Gesichtspunkt zustimmen zu wollen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten. 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Erlauben Sie mir noch einige Sätze 
zu der Drucksache 2716. Die Einfuhr- und Vorrats-
stelle hat eine Interventionspflicht. Sie muß der 
Landwirtschaft das Getreide abnehmen, soweit diese 
es nicht anderweitig an den Mann bringen kann. In 
einem Schadensjahr wie dem Jahre 1960 ist es 
selbstverständlich, daß die geschädigten Getreide-
mengen nicht anders schnell unterzubringen sind als 
bei der Einfuhr- und Vorratsstelle auf Grund ihrer 
Interventionspflicht. Es besteht aber derzeit keine 
Möglichkeit und keine rechtliche Handhabe, das Ge-
treide nun auch wieder abzugeben. Die Landwirt-
schaft, die das Getreide abgeliefert hat, ist wohl 
bereit, es wieder zu nehmen, aber dieser Weg ist 
im Augenblick erschwert oder verbaut. Das soll das 
Gesetz in Ordnung bringen. 
Der Betroffene ist niemand anders als die  Land-
wirtschaft. Ihr mutet man zu, das wieder zu nehmen, 
was sie gegeben hat, und sie ist dazu bereit. Keine 
einzige Klage ist aus der Landwirtschaft gekommen. 
(Widerspruch des Abg. Bading) 
Ich habe deswegen die Bitte, daß der Gesetzent-
wurf angenommen wird. Sowohl der Haushaltsaus
-
schuß als auch der Außenhandelsausschuß, der Er-
nährungsausschuß und der Rechtsausschuß haben 
zugestimmt. Ich kann nicht einsehen, warum wir 
uns dieserhalb am heutigen Tage noch so lange da-
mit beschäftigen sollen, um so mehr, als auch alle 
anderen Lösungen, die hier angedeutet wurden, 
letztlich ihre Schwierigkeiten aufweisen. Das gilt 
auch für den Export, Herr Kollege Müller, denn es 
handelt sich hier um Schadgetreide, und der Welt-
markt ist gerade für diesen Artikel sehr wenig an-
sprechbar. Ich möchte darum bitten, dem Gesetz die 
Zustimmung zu erteilen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Keine Wortmel-
dungen? — Wir kommen dann zur Abstimmung 
über diesen Gesetzentwurf. Wer zustimmt, gebe 
bitte Zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Das Gesetz ist angenommen. 
Ich eröffne die 
dritte Beratung. 
Allgemeine Aussprache wird nicht gewünscht. Wir 
kommen zur Schlußabstimmung. Wer dem Gesetz in 
dritter Lesung zustimmt, erhebe sich. — Gegen-
probe! - Enthaltungen? — Das Gesetz ist - mit Mehr-
heit angenommen. 
Ein Nachtrag zu Punkt 42 b der Tarifordnung: Zif-
fer 2 des Antrags des Ausschusses ist mit der An-
nahme der Ziffer 1 erledigt. — Ich darf Ihr Einver-
ständnis feststellen. 
Ich rufe Punkt 10 der Tagesordnung auf: 
Große Anfrage der Fraktion der FDP betr. 
Agrarpolitik in der EWG (Drucksache 2781). 
Das Wort zur Begründung der Großen Anfrage 
hat der Abgeordnete Mauk. 
Mauk (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ich habe die Ehre, zur 
Begründung der Großen Anfrage der FDP über die 
EWG-Agrarpolitik folgendes auszuführen. 
Die deutsche Landwirtschaft ist in großer Sorge 
um ihre Zukunft. Sie ist es deshalb, weil die un-
durchsichtige Haltung der Bundesregierung in der 
Frage der beschleunigten Errichtung des Gemein-
samen Marktes in der EWG die deutsche Landwirt-
schaft völlig im unklaren läßt. 
9740 	Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Mauk 
Unsere Bauern haben zur Sorge allen Anlaß, denn 
zwischen den Erklärungen des Herrn Bundeskanz-
lers und des Herrn Bundesernährungsministers, daß 
die Lebensinteressen der deutschen Landwirtschaft 
auch in der EWG gesichert sein würden, und ande-
ren bis heute nicht offiziell dementierten Informa-
tionen, die anscheinend auch auf amtliche Quellen 
zurückgehen — nämlich daß die Bundesregierung 
spätestens nach der Bundestagswahl dennoch zu 
neuen Vorleistungen auf landwirtschaftlichem Ge-
biete bereit sein werde —, besteht ein offenkun-
diger Widerspruch. Ja, man muß fast den Eindruck 
gewinnen, daß ein gewisses System in diesen Mel-
dungen liegt, die in der letzten Zeit durch die 
deutsche Presse gingen. Es sieht ganz so aus, als 
wolle man die Öffentlichkeit auf die Meinung hin-
steuern, daß sich die deutsche Landwirtschaft einer 
schnelleren wirtschaftlichen Einigung in Europa quer 
in den Weg stellen wolle. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, so ist 
das ja nun doch nicht. Der EWG-Vertrag ist unter-
schrieben, er ist ratifiziert und damit Bundesgesetz 
geworden. Die Freien Demokraten haben hier im 
Bundestag seinerzeit gegen den EWG-Vertrag ge-
stimmt, und zwar in klarer Erkenntnis auch der  Tat-
sache, daß aus diesem Vertrag Schwierigkeiten und 
Gefahren auf die deutsche Landwirtschaft zukom-
men, von denen die Bundesregierung beim Vertrags-
abschluß offenbar keine richtigen Vorstellungen 
hatte. Der Vertrag ist, wie gesagt, Gesetz und muß 
respektiert werden, auch von der Opposition. 
Aber was wir nicht mitzumachen bereit sind, das 
sind die Zugeständnisse und Vorleistungen, das sind 
jene sogenannten Beschleunigungen, der Hallstein-
Plan vom vorigen Mai und seine Neuauflage von 
diesem Mai, Zugeständnisse, die weit über die ur-
sprünglichen und von diesem Hohen Haus gebillig-
ten Vertragsverpflichtungen hinausgehen. 
Man versucht in Brüssel und wohl auch in Bonn, 
diese Beschleunigung mit der Behauptung zu recht-
fertigen, daß die Konjunkturlage eine schnelle Reali-
sierung des Gemeinsamen Marktes begünstige und 
sogar erfordere. Nun, das mag für einige gewerb-
liche Bereiche vielleicht zutreffen, aber niemals für 
die deutsche Landwirtschaft. Die deutsche Landwirt-
schaft befindet sich in einer trostlosen Lage, die es 
keineswegs gestattet, ihr neue Belastungen zuzu-
muten. 
Ich denke hierbei nicht bloß an den geforderten 
beschleunigten Zollabbau. Ich meine vor allem die 
Pläne der EWG-Kommission für die Angleichung 
der Agrarpreise innerhalb der EWG. Zwar erklärt 
Herr -Mansholt immer wieder, daß die Kommission 
bisher noch keine bestimmten Vorstellungen über 
das künftige Preisniveau habe. Aber einer seiner 
engsten Mitarbeiter und einer der maßgeblichen 
Herren innerhalb der Kommission, Herr Dr. Kron, 
Abteilungsleiter in der Generaldirektion Landwirt-
schaft in der EWG-Kommission, hat bereits die Kar-
ten auf den Tisch gelegt und jüngst in einer den 
Brüsseler Büros anscheinend sehr nahestehenden 
Zeitschrift wörtlich erklärt: „Die EWG-Kommission 
hat vorgeschlagen, ein mittleres Preisniveau anzu-
steuern." Hier haben wir es schwarz auf weiß. Der 
deutschen Landwirtschaft soll zugemutet werden, 
noch niedrigere Preise, wesentlich niedrigere Preise 
sogar als bisher hinzunehmen. Dabei hat . die Bun-
desregierung im Grünen Bericht 1961 offen zugeben 
müssen, daß schon bei den bisherigen deutschen 
Preisen nur 6 % der landwirtschaftlichen Nutzfläche 
rentabel bewirtschaftet werden konnten. 
Wie ist denn die gegenwärtige Situation der 
Landwirtschaft? Meine Damen und Herren, ich 
möchte Sie nicht mit Zahlen berieseln, die allerdings 
für die Beschleunigungsfanatiker ein wünschens-
werter kalter Guß sein würden. Nur einige wenige 
Tatsachen: Während die Preise und die Löhne fast 
in der ganzen übrigen Wirtschaft immer weiter nach 
oben klettern, sind die Erzeugerpreise der Landwirt-
schaft heute, im Juni 1961, um durchschnittlich 10 % 
niedriger als im Juni 1960 und 1959. Laut amtlichem 
Nachweis sind sie sogar niedriger als vor fünf Jah-
ren um dieselbe Jahreszeit. 
Dazu kommt jetzt außerdem eine neue Lohnwelle 
auch auf die Landwirtschaft zu, die das Lohnkonto 
um mindestens 12 bis 18 % — es ist in den ein-
zelnen Ländern unterschiedlich — erhöht. Dafür gibt 
es keinerlei Ausgleich in der Wirtschaftsrechnung der 
Betriebe. Ja, es muß sogar darauf hingewiesen wer-
den, daß jede für den Landarbeiter an sich durchaus 
wünschenswerte Lohnerhöhung den Rückstand des 
Arbeitseinkommens der familieneigenen Kräfte 
weiter vergrößert. 
Am 24. Februar, bei der Debatte zum Grünen 
Bericht, habe ich diesem Hause, bis heute unwider-
sprochen, vorgerechnet, daß die Lohndifferenz für 
die familieneigenen Arbeitskräfte gegenüber ver-
gleichbaren Berufs- und Wirtschaftsgruppen auf dem 
Lande je Stunde fast 50 % beträgt. Soll der Lohn 
dieser bäuerlichen Bevölkerung, die täglich 10 und 
noch mehr Stunden und meistens auch samstags und 
im Stall auch sonntags arbeiten muß, weiter ge-
schmälert werden? Das ist die Frage, die sich auftut. 
Ich stelle fest: Die Bundesregierung hat mit ihrer 
Agrarpolitik das Agrarpreisniveau bereits unter den 
Punkt gedrückt, an dem bei weitgehendem Verzicht 
der 'bäuerlichen Familienmitglieder auf einen ange-
messenen Lohn vielleicht noch ein Kostenausgleich 
möglich gewesen wäre. Und jetzt verlangt man von 
der Landwirtschaft geradezu mit einer Hast, in das 
noch kältere EWG-Wasser zu springen. 
Sehen Sie, meine Damen und Herren, das ist die 
Ursache, weshalb es heute mit einer gewaltigen und 
bedenklichen Unruhe in der Landwirtschaft brodelt. 
Es kann nicht geleugnet werden: Unsere Bauern 
wollen endlich eine ehrliche Antwort auf die Frage 
haben: Steht die Bundesregierung überhaupt noch 
zum Landwirtschaftsgesetz? 
(Zuruf der Abg. Frau Dr. h. c. Weber 
[Essen].) 
— Bitte, Frau Weber? 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Essen]: Warum 
fragen Sie?) 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9741 
Mauk 
— Ich frage bewußt und wiederhole es, falls Sie 
es nicht richtig gehört haben sollten. Diese Frage 
müssen wir vorlegen: Steht die Bundesregierung 
noch zum Landwirtschaftsgesetz? 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Essen] : Sicher!) 
Wird sie wirklich die Durchführung des EWG-Ver-
trages davon abhängig machen, daß, bevor alle 
Schranken fallen, auch alle Wettbewerbsverzerrun-
gen beseitigt sind und ein echter Leistungswettbe-
werb möglich ist? Den echten Leistungswettbewerb 
scheut der deutsche Bauer nicht. 
Wir wollen vor allen Dingen wissen: Wird man 
der deutschen Landwirtschaft auch wirklich nicht zu-
muten, neue Milliarden-Verluste durch amtlich ver-
fügte Preissenkungen am Gemeinsamen Markt hin-
zunehmen? 
Wir wünschen eine klare und verbindliche Aus-
kunft der Bundesregierung zu allen Punkten unserer 
Großen Anfrage, weil wir anders keine Möglichkeit 
sehen, endlich die Voraussetzungen für eine ehr-
liche Agrarpolitik zu schaffen. 
Agrarsprecher der CDU/CSU — bitte vergleichen 
Sie: Agrarbrief der CDU/CSU vom 23. Juni! — 
halten diese unsere Forderung für eine Zumutung. 
Sie meinen, man könne von der Bundesregierung 
nicht erwarten — ich darf mit Genehmigung des 
Herrn Präsidenten wörtlich zitieren —, „sich in der 
Agrarpolitik jetzt und für die Zukunft festzulegen". 
Meine Damen und Herren, wenn man das nicht er-
warten kann, weiß ich eigentlich nicht, was man 
erwarten muß. 
Man wirft uns Mangel an politischem Finger-
spitzengefühl vor. Ich möchte das Gegenteil sagen: 
Gerade das sehr feine Fingerspitzengefühl der deut-
schen Landwirtschaft für die merkwürdigen Vor-
gänge vor und hinter den Kulissen veranlassen 
uns, von der Bundesregierung zu fordern, daß sie 
der Landwirtschaft ehrlich sage, wieviel hundert-
tausend bäuerliche Familienbetriebe sie ,dem Ge-
meinsamen Markt zum Opfer bringen will. 
Herr Bundesernährungsminister Schwarz hat z. B. 
auf einer Präsidialkonferenz des Deutschen Bauern-
verbandes erklärt: das Landwirtschaftsgesetz zu 
erfüllen, den EWG-Vertrag zu erfüllen und dazu 
noch die Verpflichtungen gegenüber dritten Län-
dern einzuhalten, das komme der Quadratur des 
Kreises gleich. Das heißt, es ist unmöglich oder 
unerfüllbar. 
Der Herr Bundeswirtschaftsminister hat auf der 
Kölner Kundgebung des Rheinischen Landwirt-
schaftsverbandes das EWG-Problem auf die Formel 
gebracht: Wasch mich, aber mach mir den Pelz nicht 
naß! 
Angesichts der Tatsache, daß zwei zuständige 
Ressortminister eine Meinung äußern, die von den 
offiziellen Versicherungen, z. B. denen des Herrn 
Bundeskanzlers und seinen Versprechungen an die 
Landwirtschaft, so offenkundig abweicht, wollen wir 
eben endlich Klarheit haben. 
Die deutsche Landwirtschaft erinnert sich in die-
sem Augenblick an das Kanzlerversprechen 1952 
in Rhöndorf, sie erinnert sich an die Wahlverspre-
chen der CDU 1953 und 1957, und sie erinnert sich 
an die beiden Regierungserklärungen 1953 und 
1957. — Ich will es Ihnen ersparen, sie Ihnen vor-
zulesen. — Die deutsche Landwirtschaft erinnert 
sich ferner daran, welche Hoffnungen mit  dem Land-
wirtschaftsgesetz erweckt wurden. 
Alle diese Versprechen sind bis heute nicht ein-
gelöst. Die Landwirtschaft befindet sich nach wie 
vor in einer verzweifelten Lage. Sie erwartet des-
halb von der Bundesregierung, daß heute eindeutig 
Farbe bekannt wird, was sie in Zukunft zu tun ge-
denkt, und vor allen Dingen, was sie für den Fall 
eines neuen Wahlsieges nach dem 17. September 
tun wird. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Große Anfrage 
wird von ,dem Herrn Bundesminister für Wirtschaft 
beanwortet. 
Dr. Dr. h. c. Erhard, Bundesminister für Wirt-
schaft: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Ich beantworte die Anfrage zunächst in meiner 
Eigenschaft als deutsches Mitglied des Ministerrats 
der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft. 
Zur Verdeutlichung darf ich die Fragen noch ein-
mal vorlesen. 
Anschließend wird der Bundesminister für Er-
nährung und Landwirtschaft eine agrarpolitische 
Erklärung abgeben. 
Die Anfrage lautet: 
1. Warum hat die Bundesregierung einer Be-
schleunigung der Durchführung des EWG-
Vertrages auf dem Gebiet der Land- und 
Ernährungswirtschaft zugestimmt, obwohl 
über die Beseitigung der Wettbewerbsver-
zerrungen bis heute keine befriedigende 
Vereinbarung zustande gekommen ist? Wird 
die Bundesregierung der erneuten Beschleu-
nigung, die die Land- und Ernährungswirt-
schaft einschließt, wiederum zustimmen? 
Ich beantworte diese Frage wie folgt: Die Bundes-
regierung stimmte einer Beschleunigung der Durch-
führung des EWG-Vertrages auf dem Gebiet der 
Land- und Ernährungswirtschaft in begrenztem Um-
fang zu, nachdem sich die anderen Mitgliedstaaten 
und die Kommission bereit erklärt hatten, bei den 
von diesen Maßnahmen betroffenen Erzeugnissen 
die bestehenden Exportsubventionen nicht zu ver-
größern oder durch Ausgleichsabgaben den Wett-
bewerbsverzerrungen zu begegnen. 
Zu der zweiten dieser Fragen: Die Bestimmung 
des Beschleunigungsbeschlusses vom 12. Mai 1960, 
nach welcher der Rat der EWG vor dem 30. Juni 
1961 entscheiden soll, ob am 31. Dezember dessel-
ben Jahres eine zusätzliche Herabsetzung der Zölle 
um weitere 10 % möglich ist, gilt nicht für die 
Landwirtschaft. 
9742 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Bundeswirtschaftsminister Dr. Dr. h. c. Erhard 
Die Frage 2 der Anfrage lautet: 
Hat die Bundesregierung bei der Unterzeich-
nung des EWG-Vertrages volle Kenntnis ge-
habt von den Wettbewerbsverzerrungen, die 
jetzt der Herstellung des Gemeinsamen 
Manktes auf dem Gebiet der Land- und Er-
nährungswirtschaft entgegenstehen? 
Der Bundesregierung war bei Unterzeichnung des 
Vertrages zur Gründung der Europäischen Wirt-
schaftsgemeinschaft bekannt, daß als Folge der 
unterschiedlichen Marktpolitik der einzelnen Mit-
gliedstaaten innerhalb der Gemeinschaft Wettbe-
werbsverzerrungen vorhanden sind. Die Bundes-
regierung ging und geht davon aus, daß im Zuge 
der nach dem Vertrag zu entwickelnden gemein-
samen Agrarpolitik diese Wettbewerbsverzerrun-
gen beseitigt werden. Die Frage der Wettbewerbs-
verzerrungen ist Gegenstand ständiger Verhand-
lungen in der Gemeinschaft. 
Frage 3: 
Ist die Bundesregierung bereit, das bei den 
zuständigen Ministerien, insbesondere beim 
Bundesministerium für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten verfügbare Material über 
die in den EWG-Ländern der Land- und Er-
nährungswirtschaft und dem Agrar-Export 
direkt und indirekt gewährten Subventionen 
dem Bundestag unverzüglich vorzulegen? 
Ich antworte: Die Bundesregierung ist bereit, das 
ihr verfügbare Material über die in den EWG-Län-
dern der Land- und Ernährungswirtschaft und dem 
Agrar-Export direkt und indirekt gewährten Sub-
ventionen dem Bundestag vorzulegen. 
Frage 4 lautet: 
Welche Maßnahmen gedenkt die Bundes-
regierung zu ergreifen um diese Wettbe-
werbsverzerrungen zu beseitigen? 
Die Antwort lautet: Um die Schwierigkeiten, die 
sich aus Wettbewerbsverzerrungen auf Grund 
direkter und indirekter Exportbeihilfen ergeben, 
einer Lösung näherzubringen, hat der Rat entspre-
chend einer Forderung der Bundesregierung bei 
einer Reihe von Agrarprodukten einen „standstill" 
der Exportsubventionen beschlossen. Die Bun-
desregierung wird weiter dafür eintreten, daß die 
von den anderen Mitgliedstaaten gewährten Export-
beihilfen Zug um Zug mit den vorzunehmenden 
Zollsenkungen abgebaut werden. 
Für die landwirtschaftlichen Veredelungsprodukte 
ergeben sich Schwierigkeiten auf Grund der unter-
schiedlichen Preissysteme in den Mitgliedstaaten. 
Die Bundesregierung hat daher für eine Reihe von 
Erzeugnissen, z. B. für Malz, Vollmilchpulver, Kunst-
honig, Eier, Ausgleichsabgaben nach Art, 46 oder, 
soweit es sich um nichtlandwirtschaftliche Erzeug-
nisse im Sinne des EWG-Vertrages wie Brot, Fon-
dantmasse, Waffeln und Kekse handelt, Ausgleichs-
abgalben nach Art. 26 beantragt. Bisher hat die Korn-
mission den Anträgen bei Brot, Fondantmasse, Voll-
milchpulver und ,Malz entsprochen. Die Bundesregie-
rung wird auch in Zukunft darauf bestehen, daß mit  
der schrittweisen Verwirklichung der gemeinsamen 
Agrarpolitik ein schrittweiser Abbau der wettbe-
werbsverzerrenden Maßnahmen einhergeht. 
Frage 5: 
Kann die Bundesregierung dem Bundestag 
verbindlich erklären, daß das Landwirtschafts-
gesetz vom 5. September 1955 auch nach der 
Herstellung des Gemeinsamen Marktes in 
vollem Umfang, insbesondere hinsichtlich der 
in § 1 des Gesetzes bestimmten Maßnahmen, 
durchgeführt werden kann? 
Die Antwort lautet: Der Vertrag über die Grün-
dung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft — 
ich verweise auf Art. 39 des Vertrages — und das 
deutsche Landwirtschaftsgesetz vom 5. September 
1955 verfolgen in der Agrarpolitik die gleichen 
Ziele; die Ziele des deutschen Landwirtschaftsgeset-
zes werden unverändert weiter verfolgt. 
Die Frage 6 lautet: 
Welche Preisvorstellungen hat die Bundes-
regierung für einen Gemeinsamen Agrar-
markt a) bei Getreide, b) bei Veredelungs-
erzeugnissen, und mit welchen Maßnahmen 
soll dieses Preisniveau gesichert werden? 
Ich anworte: Zur Zeit haben weder die Regierun-
gen der Mitgliedstaaten noch die Kommission der 
EWG konkrete Preisvorstellungen für einen ge-
meinsamen Agrarmarkt bei Getreide und Verede-
lungserzeugnissen bekanntgegeben. Die Bundes-
regierung wird sich bei ihren Entscheidungen davon 
leiten lassen, daß das Einkommen der in der Land-
wirtschaft tätigen Bevölkerung nicht gemindert 
wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Sicherung des anzustrebenden Preisniveaus 
auf dem 'Gemeinsamen Markt wird wesentlich von 
den Organisationsformen und von den anzuwenden-
den handelspolitischen Maßnahmen abhängen. 
Die Frage 7 lautet: 
Welche Vorstellungen hat die Bundesregie-
rung über eine gemeinsame Agrarpolitik 
nach einem zu erwartenden und begrüßungs-
werten Beitritt Großbritanniens und anderer 
Mitglieder der EFTA zur EWG? 
Die Antwort lautet: Die Bundesregierung ist sich 
dessen bewußt, .daß ein Beitritt weiterer euro-
päischer Länder zur EWG die Gestaltung der ge-
meinsamen Agrarpolitik beeinflussen kann, ja be-
einflussen wird. 
Über die Frage, in welcher Form eine Harmoni-
sierung der unterschiedlichen Agrarsysteme zu fin-
den ist, liegen konkrete Vorstellungen noch nicht 
vor. Die Bundesregierung hält es jedoch für möglich, 
daß eine Angleichung erreicht werden kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Zur Beantwortung 
der Großen Anfrage der FDP hat weiterhin das 
Wort der Herr Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9743 
Schwarz, Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten: Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Aus der Stellung als Oppositions-
partei, ohne verpflichtet zu sein, selbst eine Antwort 
geben zu müssen, haben Sie, meine Herren von der 
Fraktion der FDP, von der Bundesregierung ver-
langt, den Kurs der künftigen Agrarpolitik, inson-
derheit einer solchen in unserem Verhältnis zur 
EWG, festzulegen. Sie wissen dabei genau, daß es 
dem verantwortungsbewußten Politiker in keinem 
Bereich der Politik möglich ist, sich außerhalb der 
festen Generalkonzeption auf Jahre hinaus auf Ein-
zelheiten festzulegen. Ich sage dies in dieser Deut-
lichkeit, weil ich davon überzeugt bin, daß auch Sie, 
wenn Sie in der Veranwortung ständen, eine Ant-
wort, soweit sie die Zukunft betrifft, nicht bis ins 
einzelne geben könnten. 
Die politischen Geschehnisse, in deren atemberau-
bendem Ablauf wir im Augenblick stehen, sind so 
elementar, daß es um nicht mehr und nicht weniger 
als um die Erhaltung unserer Freiheit geht. Diese 
zweifellos auch von Ihnen vorbehaltlos anerkannte 
Tatsache ist maßgebend für die Generalrichtung der 
Politik der Bundesregierung insgesamt und auch in 
dem agrarischen Bereich im speziellen. Wie immer 
in der Politik muß, wenn allgemeine Ziele erreicht 
werden sollen, für die Wahl der jeweils erforder-
lichen Mittel jene Beweglichkeit vorbehalten blei-
ben, die erforderlich ist, um zu dem für unser Volk 
absolut notwendigen Erfolg zu kommen. 
Sie können aber das Bestreben der Bundesregie-
rung und ihren Willen, der deutschen Landwirtschaft 
im Rahmen des nur irgend Möglichen zu helfen, an 
dem ablesen, was in der Vergangenheit geschehen 
ist. Ich glaube, in diesem Hohen Haus sind sich alle 
darüber einig, daß die Eingliederung der Landwirt-
schaft in die soziale Marktwirtschaft besondere Maß-
nahmen nicht nur gestattet, sondern sogar notwen-
dig macht. Aus dieser Erkenntnis ist das Landwirt-
schaftsgesetz entstanden, das 1955 von allen Par-
teien angenommen wurde. 
Was hat nun die Bundesregierung zur Verbes-
serung der Lage der Landwirtschaft in dieser Legis-
laturperiode getan? Ich möchte Sie daran erinnern, 
daß die Aufwendungen für den Grünen Plan in die-
ser Zeit von 1,3 Milliarden DM auf 1,6 Milliarden 
DM erhöht wurden. Dazu kommen in diesem Jahre 
auf Grund der Schäden, die das Jahr 1960 gebracht 
hat, außerhalb der direkten Schadensregulierungen 
noch weitere 300 Millionen DM für unsere bäuer-
lichen Familienbetriebe. 
Um die Selbsthilfe der Landwirtschaft zu unter-
stützen, wurden zusätzlich zu den Grünen Plänen 
und den bereits bestehenden Kredithilfen weitere 
Mittel zur Kreditverbilligung zur Verfügung ge-
stellt. Damit soll die Anpassung der Landwirtschaft 
an eine durch die moderne Technik bestimmte Wirt-
schaft, die große Investitionen erfordert, erleichtert 
werden. Gerade auf diesem Gebiet wird in der Zu-
kunft noch sehr viel getan werden müssen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Bisher habe ich von dem gesprochen, was die Bun-
desregierung für die Landwirtschaft getan hat. Die 
Darstellung wird aber einseitig, wenn ich nicht auch 
die Leistungen der Landwirte selbst gebührend her-
vorhöbe. Daß die Landwirtschaft auf das äußerste 
bestrebt ist und sich bemüht hat, sich durch Rationa-
lisierung und Modernisierung der fortschreitenden 
Entwicklung anzupassen, geht u. a. aus den von der 
Landwirtschaft vorgenommenen Investitionen her-
vor. Sie wendet, gezwungen durch den ständigen 
Entzug von Arbeitskräften, heute etwa doppelt so-
viel für Investitionen auf wie vor fünf Jahren. Die 
Anstrengungen der Landwirtschaft haben, unter-
stützt durch die Hilfe des Staates, zu einer Steige-
rung der Arbeitsproduktivität in der Landwirtschaft 
geführt, die sich im Vergleich zur Erhöhung der 
Arbeitsproduktivität in anderen Wirtschaftsberei-
chen durchaus sehen lassen kann, diese in gewissen 
Sparten sogar weit übertrifft. 
Die Einkommensituation der Landwirtschaft ver-
besserte sich seit Bestehen des Landwirtchaftsgeset-
zes. Das Einkommen je landwirtschaftlicher Arbei-
ter erhöhte sich in diesem Zeitraum um 1300 DM, 
das ist fast 60 v. H. Das Ziel des Landwirtschafts-
gesetzes, das Einkommen der Landwirtschaft an das 
der übrigen Wirtschaftsbereiche heranzuführen, 
konnte allerdings noch nicht erreicht werden. Der 
Einkommensabstand hat sich zwar verringert, aber 
nicht in dem gewünschten Ausmaß. Die Einkom-
mensdifferenz wäre aber ohne die Maßnahmen des 
Grünen Plans beträchtlich größer gewesen. 
Meine Damen und Herren, Sie legen Ihre Kritik 
an die Maßnahmen der Vergangenheit an und über-
sehen dabei, daß die aus politischen Gründen ge-
schlossenen Verträge zumindest in der Zeit, die Ihre 
Kritik trifft, nicht etwa dazu dienten — hier kann 
ich mich auf meinen Kollegen Herrn Professor 
Erhard berufen —, den deutschen Export an In-
dustriegütern zu fördern. 
Die gegenwärtige Hochkonjunktur läßt die Not-
wendigkeiten, die zur Beteiligung der Bundesrepu-
blik an den internationalen Vertragswerken geführt 
haben, stark in den Hintergrund treten. Die deutsche 
Industrie und die gewerbliche Wirtschaft sind auf 
eine weitere Ausdehnung des Exports unter solchen 
Voraussetzungen nicht mehr angewiesen. Dennoch 
lesen Sie immer wieder vom Abschluß bilateraler, 
also zweiseitiger Verträge mit den verschiedensten 
Staaten. In diesen Verträgen, die den Warenaus-
tausch zum Gegenstand haben, muß die Bundes-
republik oft Zugeständnisse hinsichtlich des Imports 
landwirtschaftlicher Güter machen. Die Ergebnisse 
solcher Vertragsverhandlungen erregen oft den Un-
willen unserer Bauern, und es wird dann darauf 
hingewiesen, es würden „unnötige" Importe herein-
gelassen, es würden Zugeständnisse gemacht, die 
nur zum Schaden der deutschen Landwirtschaft 
seien. 
Meine Damen und Herren, wenn Sie diese Frage 
so isoliert betrachten, werden Sie keine einer kri-
tischen Nachprüfung standhaltende Antwort finden. 
Wer aufmerksam das Weltgeschehen verfolgt, wird 
immer wieder zwei Faktoren feststellen, die die 
große Politik entscheidend beeinflussen. Zunächst 
9744 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Bundesminister Schwarz 
ist dies die große Auseinandersetzung zwischen dem 
Osten und dem Westen, zwischen dem Kollektiv 
der östlichen Diktatur und der freien westlichen 
Welt. In dieser harten, jeden Lebensbereich erfas-
senden Auseinandersetzung muß der Staat und muß 
jeder einzelne von uns Stellung beziehen. Wir 
haben uns für den Anschluß an die freie westliche 
Welt entschieden, der es uns ermöglicht, unserer 
Art gemäß zu leben, der uns Privateigentum, 
Privatinitiative und Eigenverantwortung garantiert. 
Das ist die eine der Grundtatsachen. Die zweite 
Tatsache ist, daß diese freie Welt einen möglichst 
liberalen Markt wünscht. Insbesondere die USA und 
auch zum Beispiel Kanada registrieren jeden Ver-
such der Beschränkung des freien Warenaus-
tausches. Der Abschluß zweiseitiger Wirtschaftsver-
träge ist also eine politische Notwendigkeit, der wir 
uns nicht entziehen können. Sie erfordern manch-
mal auch Zugeständnisse, die hart an der Grenze 
des wirtschaftlich Tragbaren liegen. Uns bleibt hier 
jedoch keine Wahl, wollen wir nicht die Freund-
schaft dieser Staaten aufs Spiel setzen. 
Von landwirtschaftlicher Seite wird mir dann aber 
oft vorgehalten, daß ja nicht nur die Verträge mit 
den Staaten der uns politisch so eng verbundenen 
westlichen Welt geschlossen worden sind; es wird 
insbesondere auf den deutsch-sowjetischen Handels-
vertrag, den Polenvertrag, das Abkommen mit der 
sowjetischen Zone und Verträge meinetwegen mit 
den Balkanstaaten hingewiesen. Bei oberflächlicher 
Betrachtung kann man leicht geneigt sein, die Not-
wendigkeit von handelspolitischen Zugeständnissen 
diesen Staaten gegenüber zu verneinen. Die Dinge 
liegen aber keineswegs so einfach. Wir leben in 
einer Welt voller internationaler Hochspannung, die 
uns immer wieder der unmittelbaren Explosions-
gefahr gegenüberstellt. Jeder Weg, der an ,der Ka-
tastrophe vorbeizuführen geeignet ist, muß in einer 
solchen Situation gegangen werden. Die Bundes-
regierung sieht sich hier allerdings immer wieder 
vor die Notwendigkeit gestellt, diesen, meist Agrar-
exportländern, Zugeständnisse zu machen. So kam 
es am 31. Dezember 1960 zur Unterzeichnung des 
langfristigen Abkommens über den Waren- und 
Zahlungsverkehr und eines Protokolls über den 
Warenverkehr im Jahre 1961 mit der Sowjet-
union. Die Abnahme von 150 000 t Qualitäts-
weizen und 150 000 t Futtergetreide für das Jahr 
1961 ist das Resultat. Diese Mengen belasten aber 
,die deutsche Landwirtschaft nicht; denn der Ge-
treidepreis wird durch diese Einfuhren, wie Sie wis-
sen, nicht beeinflußt. Er ist durch das Getreidepreis-
gesetz festgelegt, und die Einfuhr- und Vorratsstelle 
für Getreide und Futtermittel sorgt dafür, daß die 
festgesetzten Preise nicht unterschritten werden. 
Die deutsch-polnischen Wirtschaftsbeziehungen 
basieren auf dem Protokoll über den Warenverkehr 
vom 16. November 1956. Die wichtigsten Positionen 
der deutschen Einfuhren aus Polen sind 8000 t 
lebende Schweine und die Eier. Bei den Schweinen 
haben wir noch immer einen gewissen kleinen Ein-
fuhrbedarf, wenn wir auch in diesem Jahr mit einer 
außerordentlich hohen Eigenerzeugung zu rechnen 
haben. Bei der Gesamtmenge der in der Bundes-
republik jährlich geschlachteten Schweine ist die 
Einfuhrmenge verhältnismäßig unbedeutend. Ich er
-
innere daran, daß wir etwa 22 Millionen Schweine 
schlachten und eine Einfuhrverpflichtung von 
600 000 Schweinen haben. Diese Einfuhrmenge ist 
jedenfalls nicht geeignet, den Preis auf dem Markt 
in Unordnung zu bringen. Der Preis auf dem 
Schweinemarkt wird durch die eigenen Auftriebe 
gestaltet. 
Häufiger Kritik unterliegen die Eiereinfuhren aus 
Polen. Hierzu muß ich Ihnen aber sagen, daß die 
Einfuhr von Eiern seit dem Jahre 1953 unbeschränkt 
zugelassen war. Durch das deutsch-polnische Wirt-
schaftsabkommen von 1960 ist es möglich geworden, 
die Eiereinfuhr zu kontingentieren, und zwar auf 
eine dem jeweiligen Marktbedarf angepaßte Menge. 
Ich glaube, daß wir in diesem Jahr die Folgen dieser 
Vereinbarung merken und daß hier ein Fortschritt 
gegenüber dem früheren Zustand ist. 
Ähnlich ist die Situation bei der Einfuhr von 
Geflügel aus Polen. Auch diese Einfuhren werden 
häufig unter Bezugnahme auf die deutsch-polnischen 
Verhandlungen des vergangenen Jahres kritisiert. 
Aber auch hier ist die bisher unbeschränkte Ein-
fuhrmöglichkeit in kontingentierte Mengen umge-
wandelt worden, die dem jeweiligen Marktbedarf 
angepaßt werden können. Wegen der amerika-
nischen Hähncheneinfuhren  hatte ich gerade in 
jüngster Zeit in den Fragestunden darauf hinzu-
weisen, daß der Preisverfall auf diesem Gebiet nicht 
eine Folge übergroßer Einfuhren, sondern die Folge 
stark abgesunkener Preise im Erzeugerland ist. Die 
für die deutsche Landwirtschaft hieraus folgenden 
Nachteile hat das Hohe Haus durch die auf diesem 
Gebiet vor wenigen Stunden beschlossenen Maß-
nahmen zu beseitigen versucht. 
Auch der Interzonenhandel unterliegt häufiger 
Kritik. Er ist, wie Sie wissen, nach der Kündigung 
bestehender Vereinbarungen im vergangenen Jahr 
neu geregelt worden. Das neue Abkommen ist eben-
falls am 1. Januar 1961 in Kraft getreten und hat 
eine unbegrenzte Laufzeit, wenn es nicht drei 
Monate vor Ablauf des Kalenderjahres gekündigt 
wird. Auf dem uns besonders interessierenden land-
wirtschaftlichen Sektor sind folgende Positionen 
wichtig. Aus der sowjetisch besetzten Zone beziehen 
wir für 25 Millionen Verrechnungseinheiten Zucker 
und ebenfalls für 25 Millionen Verrechnungseinhei-
ten Schweinefleisch und für 15 Millionen Einheiten 
Getreide. 
Sie dürfen diese Importverpflichtungen jedoch 
nicht isoliert betrachten. Uns ist in diesem Abkom-
men die Möglichkeit gegeben, auch unsererseits 
Agrarprodukte in ,die SBZ zu liefern. Wenn Sie den 
25 Millionen Verrechnungseinheiten Schweinefleisch 
unsere Liefermöglichkeiten auf dem Vieh- und 
Fleischsektor mit 45 Millionen Verrechnungseinhei-
ten entgegenstellen, so sehen Sie sofort, daß unser 
Vieh- und Fleischmarkt durch dieses Abkommen 
entlastet wird. Außerdem können wir für 25 Mil-
lionen Verrechnungseinheiten Käse liefern. Die 
Zucker- und Getreidelieferungen aus der SBZ be-
lasten uns nicht, wie ich schon sagte, weil wir hier 
unsere Vorratsstellen einschalten. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode -- 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9745 
Bundesminister Schwarz 
Ich will und kann nicht mehr auf jeden einzelnen 
Handelsvertrag eingehen. Aber an diesen Beispie-
len, die den am meisten kritisierten Handelsverkehr 
betreffen, mögen Sie ersehen, daß die Belastungen, 
die wir für die deutsche Landwirtschaft übernommen 
haben, nicht so unerträglich sind, wie sie häufig und 
manchmal auch in etwas demagogischer Weise dar-
gestellt werden. Seien Sie bitte überzeugt, daß wir 
bei derartigen Vertragsverhandlungen alles tun, um 
die berechtigten Interessen der deutschen Landwirt-
schaft, soweit das nur irgend möglich ist, zu wahren. 
Ich möchte jedoch ausdrücklich betonen, daß die 
sich infolge der Importe an manchen Stellen häufen-
den Warenmengen, auch wenn sie von den Vor-
ratsstellen aufgenommen werden, nicht zu Lasten 
der Landwirtschaft gehen dürfen. Ich muß vielmehr 
die Forderung stellen, daß das, was im Interesse 
der Gesamtheit erforderlich erschien, dann auch wie-
der von der Gesamtheit als Last getragen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das heißt also: ein Reexport darf die Landwirtschaft 
nicht berühren. 
Zum Abschluß dieses kurzen Überblicks möchte 
ich Ihnen noch einige Zahlen über unsere Importe 
im Jahre 1960 geben, weil immer wieder behauptet 
wird, die Bundesregierung habe im Übermaß agra-
rische Produkte zum Nachteil der deutschen Land-
wirtschaft importiert, was zu einem Verfall der Er-
zeugerpreise geführt habe. An Schlachtrindern, 
Rind- und Kalbfleisch wurden im Wirtschaftsjahr 
1958/59 rund 167 000 t, im Jahre 1959/60 dagegen 
etwas weniger, nämlich 162 000 t eingeführt. Hier-
bei ist noch zu beachten, daß die Ausfuhr dieser 
Produkte einschließlich , der Fleischlieferungen in die 
SBZ und an die Streitkräfte im Wirtschaftsjahr 
1959/60 gegenüber dem vorhergehenden Jahr 
1958/59 erheblich größer geworden ist; die Ausfuhr 
ist nämlich von 28 000 auf 43 000 t gestiegen. 
Betrachten wir die Preisentwicklung, so trifft die 
immer wieder aufgestellte Behauptung, die Preise 
seien infolge der Einfuhren zurückgegangen, nicht 
in dem Maße zu, wie es behauptet worden ist. Seit 
dem Inkrafttreten des Landwirtschaftsgesetzes im 
Jahre 1955 hat es eine stetige Aufwärtsentwicklung 
gegeben. Damals lagen die durchschnittlichen Rin-
derpreise bei 184,20 DM je 100 kg. Im Wirtschafts-
jahr 1959/60 lagen sie bei 208 DM. Zwar ist der 
Preisanstieg vom Wirtschaftsjahr 1958/59 zum dar-
auffolgenden Jahr 1959/60 mit 0,5 % nur gering-
fügig. Diese Tatsache wird in öffentlichen Diskus-
sionen immer wieder herausgestellt. Ich bitte dabei 
aber doch davon Kenntnis zu nehmen, daß die 
Preise vom Wirtschaftsjahr 1957/58 zum darauffol-
genden Jahr 1958/59 einen sehr großen Sprung von 
185 auf 207 DM gemacht haben, Ich glaube, wir soll-
ten solche Extreme nicht immer wieder in die Argu-
mentation hineinbringen, sondern lieber die stetige 
Gesamtentwicklung betrachten. 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Essen] : Sehr 
richtig!) 
Die Situation auf dem Schweinemarkt ist eben-
falls recht interessant. Auch hier noch einige kurze 
Ausführungen. Die Einfuhr von Schweinen, in Ton-
nen Schlachtgewicht umgerechnet, sowie von 
Schweinefleisch ist iim Wirtschaftsjahr 1958/59 ge-
genüber dem Jahr 1959/60 von 114 000 auf 127 000 t 
etwas angestiegen. Der Durchschnittspreis für 
Schweine betrug im Wirtschaftsjahr 1958/59 128 DM 
je 100 kg. Dieser Preis ist geringfügig niedriger als 
der im Wirtschaftsjahr 1958/59. Damals betrug er 
130,80 DM. Ich möchte Sie nicht noch mit weiteren 
Zahlen belasten, sondern nur darauf hinweisen, daß 
wir 'in den Jahren 1957/58 Preise von 117 DM hat-
ten. Auch hier müssen wir feststellen, daß die 
Schweinepreise trotz der außerordentlichen Mehr-
produktion von jährlich rund 500 000, die der Kon-
sum immer aufnimmt, eine Stetigkeit in der Ge-
samtentwicklung aufweisen. 
Nun noch ein Wort zu den viel kritisierten gro-
ßen Butterimporten im Jahre 1959. Sie spielen nach 
wie vor in einer gewissen Presse eine große Rolle. 
Der Bundesregierung, insbesondere dem Bundes-
ernährungsminister, wird wahrhaftig zu Unrecht der 
Vorwurf gemacht, sie habe durch die damaligen 
Butterimporte der Landwirtschaft Schaden zugefügt. 
Ich darf Sie daran erinnern, daß diese Butterimporte 
ihren Ursprung nicht in einer allzu großen Bereit-
willigkeit der Bundesregierung hatten, sondern daß 
es die damalige Meinung des Hohen Hauses war, 
den Butterzoll fallenzulassen. Die Folge waren über-
große Importe, die für die Landwirtschaft außer-
ordentlich schwerwiegend waren. Die in diesem 
Punkt gegenüber der Bundesregierung erhobenen 
Vorwürfe sind völlig uniberechtigt. 
Sie, meine Damen und Herren von der Fraktion 
der FDP, beziehen sich in Ihrer Großen Anfrage 
weitestgehend auf die Wirkung, die der EWG-Ver-
trag auslöst. Durch die Bildung der EWG sind zwar 
etliche neue Probleme für die deutsche Landwirt-
schaft entstanden; es wäre jedoch ein Irrtum, zu 
glauben, daß bei dem schnellen Zusammenwachsen 
der Völker des Westens diesen Problemen hätte 
ausgewichen werden können. Es handelt sich viel-
mehr darum, mit den Schwierigkeiten in einer kür-
zeren Zeit fertig zu werden. Wenn durch den EWG-
Vertrag die Agrarmärkte der sechs Länder geordnet 
werden sollen, so hat die Bundesregierung im Ver-
lauf gerade der vergangenen Jahre bewiesen, daß 
sie wohl bereit ist, im Geiste dieses Vertrages, je-
doch unter weitgehender Schonung der deutschen 
Erzeugerinteressen, den Warenaustausch zu fördern. 
Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang einige 
Zahlen nennen: Die Einfuhr der Bundesrepublik an 
Gütern der Ernährungswirtschaft ohne Kaffee und 
Tabak stieg von 1955 bis 1960 aus Belgien/Luxemburg 
von 97 auf 177 Millionen DM, aus Frankreich von 
404 auf 709 Millionen DM, aus Italien von 544 auf 
872 Millionen DM, aus den Niederlanden von 864 
auf 1470 Millionen DM. Demgegenüber sank die 
Einfuhr an diesen Gütern aus den EFTA-Ländern 
vom Jahre 1959 zum Jahre 1960 von 1310 auf 1255 
Millionen DM. 
Wir sind immer bestrebt gewesen, dort, wo sich die 
Möglichkeit hierfür bot, durch langfristige Abkom-
men und durch die im Vertrag vorgesehene Koordinie-
rung der Marktordnungen dem gemeinsamen Ziel 
näherzukommen. Die Bundesregierung hat sich da- 
9746 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Bundesminister Schwarz 
bei bemüht, der Landwirtschaft für die notwendige 
Umstellung die volle im Vertrag vorgesehene Über-
gangszeit zu geben. Bisher ist keine beschleunigte 
Durchführung des Vertrages beschlossen worden, 
durch die der Landwirtschaft sichtbarer Schaden zu-
gefügt worden ist. Bedeutsam erscheint mir, daß es 
bei den Verhandlungen, die zum Beschleunigungs-
beschluß vom 12. Mai 1960 geführt haben, gelungen 
ist, zu erreichen, daß die Frage der Beseitigung der 
Wettbewerbsverzerrungen als vordringlich aner-
kannt worden ist und auch angepackt wird. Die 
Wettbewerbsgleichheit ist unerläßliche Vorausset-
zung für die Funktion des Gemeinsamen Marktes. 
Die EWG-Kommission hat zugesagt, die Beseitigung 
der Wettbewerbsverzerrungen unverzüglich in An-
griff zu nehmen. Sie ist zur Zeit dabei, einen Über-
blick über die verschiedenen Formen der unter-
schiedlichen Förderungsmaßnahmen durch eine Zu-
sammenstellung zu ermöglichen, und wir haben die 
Zusage, daß dieser Frage eine besondere Vordring-
lichkeit zuerkannt wird. 
Sie, meine Damen und Herren von der FDP, ver-
langen nun, daß Ihnen die Bundesregierung heute 
schon eine Antwort darauf gibt, wie sie sich zu 
einem eventuellen Antrag auf eine weitere Be-
schleunigung in der nächsten Ministerratssitzung 
der EWG verhalten werde. Sie werden es aber ver-
stehen — ich glaube, gerade Sie als liberale Partei 
werden es verstehen —, daß es unter Verhand-
lungspartnern nicht üblich ist, drei Tage vor einer 
Verhandlung öffentlich zu erklären, was man zu tun 
beabsichtigt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich möchte Ihnen daher empfehlen, diese wenigen 
Tage abzuwarten, bis Sie erfahren werden, welche 
Entscheidung unter den in Brüssel sich ergebenden 
Verhältnissen möglich und notwendig ist. 
Über eines kann es jedoch gar keinen Zweifel 
geben: Die Bundesregierung hat die Verpflichtung, 
das Landwirtschaftsgesetz zu erfüllen und damit die 
Existenzmöglichkeit unserer landwirtschaftlichen 
Betriebe abzusichern. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Bundesregierung weiß, daß die Notwendigkeit 
der Erhaltung der deutschen Landwirtschaft nicht 
allein um ihrer selbst willen unbedingt erforderlich 
ist, sondern daß ihr Fortbestand auch weitestgehend 
im Interesse der deutschen Verbraucher liegt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Damit ist die Zielsetzung der Agrarpolitik der 
Bundesregierung klar aufgezeigt. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Die Große Anfrage 
ist beantwortet. Ich frage, ob die Große Anfrage 
und die Antwort beraten werden sollen. Wer das 
wünscht, der gebe bitte das Handzeichen. — Der 
Antrag ist hinreichend unterstützt. Wer wünscht das 
Wort zur Aussprache? — Das Wort hat Herr Ab-
geordneter Margulies. 
Margulies (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Daß sich die Fraktion der Freien Demo-
kraten an dieser letzten Sitzung der 3. Legislatur-
periode des Deutschen Bundestages zum Sprecher 
der ernsten Sorge der deutschen Landwirtschaft ge-
macht hat, welche Konsequenzen sich in den näch-
sten Tagen bei den Beratungen der Europäischen 
Wirtschaftsgemeinschaft ergeben werden, hängt mit 
der konsequenten Erfüllung der Politik zusammen, 
die wir hinsichtlich der mittelständischen Ordnung 
verfolgen. Uns liegt das Schicksal der 1,8 Millionen 
selbständigen landwirtschaftlichen Betriebe am Her-
zen. 
Wir haben noch eine andere Sorge, die uns von 
unseren Vertragspartnern immer wieder abgenom-
men worden ist: die Sorge, daß sich, wenn sich die 
Verhältnisse in der deutschen Landwirtschaft durch 
die gemeinsame europäische Agrarpolitik ver-
schlechtern sollten, das in erster Linie entlang der 
Zonengrenze auswirkt, so daß wir möglicherweise 
durch die Europäische Wirtschaftsgemeinschaft in 
etwa zu denselben Ergebnissen kämen, zu denen 
die drüben im Osten durch Anwendung von Gewalt 
und Terror gekommen sind. Das aber kann niemand 
wollen. Das sind die Gründe, die uns veranlaßt 
haben, diese unsere Sorge vor den Deutschen Bun-
destag zu tragen. 
Ich bin dem Herrn Bundesernährungsminister sehr 
dankbar, daß er diese Sorgen gar nicht verkleinert 
hat. Auch er hat diese Sorgen hier vorgetragen, 
auch er hat davon gesprochen, welche Schwierig-
keiten im Ausbalancieren der verschiedenen Anlie-
gen gegeben sind, daß er zwar das Landwirtschafts-
gesetz durchhalten will, aber auf der anderen Seite 
auch genötigt ist, Zugeständnisse — wie hat er ge-
sagt: „bis an die Grenze des wirtschaftlich Ver-
tretbaren" zu machen. Die Präferenz-Interessen 
innerhalb der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft 
stehen im Gegensatz zu den Notwendigkeiten, „die 
traditionellen Warenströme", wie das so schön im 
EWG-Vertrag heißt, aufrechtzuerhalten. Dieses Pro-
blem hat Herr Minister Schwarz gar nicht ver-
kleinert, aber er hat geglaubt, uns, der Oppo-
sition, schnell eins auswischen zu sollen, und hat 
gesagt, wir könnten ja aus der Verantwortungs-
losigkeit heraus leicht reden. Ich will gar nicht die 
Zukunft apostrophieren, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
aber wir haben schon in der Vergangenheit immer 
wieder Gedanken geäußert und darum gebeten, daß 
die Bundesregierung diese Gedanken untersucht. 
Wir haben Vorschläge gemacht. Aber das ist dann 
alles versickert, es ist nichts daraus geworden. Wir 
haben also — ich glaube, darüber werden wir uns 
verständigen können — eine konstruktive Oppo-
sition betrieben, und davon wollen wir auch heute, 
am letzten Tage der dritten Legislaturperiode, nicht 
abgehen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Herr Minister Schwarz hat weiter gesagt: Nie-
mand kann sich auf Jahre hinaus festlegen. Nun, 
das wollen wir auch gar nicht. Wir wollen ja nur 
wissen, mit welchen Vorstellungen die Bundesregie- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9747 
Margulies 
rung am kommenden Montag, also in drei Tagen, zu 
der Ministerratssitzung fährt. Das war unser Anlie-
gen. Wir wollen nicht im einzelnen wissen, welche 
Maßnahmen die Regierung dort mitmachen will und 
welche sie nicht mitmachen will. 
Es liegt uns aber die Drucksache 2874 vor, in der 
der Herr Stellvertreter des Bundeskanzlers dem 
Bundestag mitteilt: 
Der Rat hatte am 30. Mai 1961 einen ersten Ge-
dankenaustausch über diese Frage. Eine Be-
schlußfassung des Rates ist für den 3. und 4. Juli 
1961 vorgesehen. 
Das ist inzwischen verschoben, aber immerhin, das 
war noch die Mitteilung. 
Bei der vorgesehenen Zollsenkung ergeben sich 
infolge der Preisunterschiede bei den wichtig-
sten Rohstoffen Probleme für eine Reihe von 
Erzeugnissen der deutschen Ernährungsindu-
strie. Im übrigen haben die anderen Mitglieds-
länder in der Ratssitzung am 30. Mai 1961 die 
Forderung erhoben, daß zusätzliche Zollsen-
kungsmaßnahmen auch auf dem Gebiet der 
Landwirtschaft getroffen werden sollen. 
Das ist eine sehr eindeutige und klare Mitteilung. 
Sie steht auch durchaus in Einklang mit dem, was 
wir von der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft 
zu erwarten haben. 
Ich möchte noch einmal unterstreichen, was mein 
Freund Mauk zur Begründung ausgeführt hat: daß 
wir den Vertrag als solchen nicht in Frage stellen. 
Wir haben ihn damals abgelehnt, und wir sind recht 
froh darüber, daß die CDU jetzt überall die Wähler 
daran erinnert, daß wir ihn abgelehnt haben, weil 
wir ja nicht so reichliche Propagandamittel zur Ver-
fügung haben; Sie nehmen uns damit viel Arbeit ab. 
(Lachen in der Mitte. — Beifall bei der FDP.) 
Es ist ganz selbstverständlich — und ich habe das 
von dieser Stelle aus mehrfach erklärt —, daß die 
Verträge gültig sind und daß niemand bei uns sich 
dem Verdacht aussetzen will und aussetzen wird, 
diese Verträge etwa nicht erfüllen zu wollen. 
Wir müssen uns aber dann auch klar darüber sein 
— ich glaube, die Regierung weiß das mindestens 
so gut wie ich —, daß in diesem Vertrag unaus-
gesprochen ein Nehmen und Geben beschlossen ist, 
daß die anderen fünf Länder, unsere Vertragspart-
ner, wenn auch mit erheblichen Sorgen und gele-
gentlichen Verzögerungen, ihre Märkte für die Er-
zeugnisse der deutschen Industrie geöffnet haben 
und daß sie als Gegenleistung beanspruchen, daß 
wir unseren Markt für die Überschüsse an landwirt-
schaftlichen Erzeugnissen der anderen fünf Länder 
öffnen. Das steht nirgendwo, und trotzdem, meine 
Damen und Herren, ist das der eigentliche Kern des 
Vertrages. Wir hatten in den letzten Tagen wegen 
der Bauernunruhen in der Bretagne in Straßburg 
häufig Gelegenheit, uns über die Dinge zu unter-
halten. Ich habe mich sehr lange mit Herrn Pleven 
ausgesprochen, dem ehemaligen Ministerpräsiden-
ten, der einen bäuerlichen Wahlkreis in der Bre-
tagne vertritt, und mit meinem Freund Briot, der aus  
dem Herzen Frankreichs stammt und dort Bauer ist. 
Beide sagten mir übereinstimmend, obwohl sie aus 
ganz verschiedenen politischen Lagern Frankreichs 
kommen, daß sie das Ergebnis ihrer vieljährigen 
Arbeit für Europa gefährdet sehen, und zwar gefähr-
det durch die deutsche Agrarpolitik. Sie sagen: Wir 
haben unsere Wähler, unsere Bürger dazu gebracht, 
sich zu Europa zu bekennen; sie haben die alten Ge-
schichten, die vielen Differenzen, die zwischen 
Deutschland und Frankreich bestanden, vergessen, 
darüber soll nicht mehr gesprochen werden; wir 
haben es dahin gebracht, daß sie bereit sind, an 
Europa zu glauben, an Europa mitzuarbeiten; wir 
haben ihnen selbstverständlich gesagt, daß der 
deutsche Markt künftig für Ernährungsgüter allen 
Sechs offenstehe, daß die ganze Entwicklung zu 
einem gemeinsamen Markt führen werde und daß 
sich die Überschüsse der einzelnen Länder innerhalb 
der Gemeinschaft ausgleichen würden; aber was 
habt ihr nun getan? 
1958 ist der Vertrag in Kraft getreten. Dann sind 
die Verhandlungen in Stresa gewesen. Im Europä-
ischen Parlament haben die Mitglieder der CDU die 
Fahne getragen für eine europäische gemeinsame 
Agrarpolitik. Sie haben fleißig mitgemacht. In den 
Regierungskonferenzen haben die deutschen Ver-
treter zugestimmt. Aber als es dann soweit war, hat 
die Bundesregierung gesagt: Nischt, aus, nein, 
machen wir nicht! 
Es wurde mir von den beiden französischen Kolle-
gen weiter gesagt — ich berichte jetzt einmal, wie 
das Bild von der anderen Seite her aussieht —: Sie 
haben uns nicht nur unsere Waren nicht abgenom-
men, sondern Sie haben durch neue Maßnahmen — 
man behauptet, vertragswidrig — verhindert, daß 
das Volumen der Agrarausfuhr nach Deutschland 
größer wird; Sie haben das Malz in die Marktord-
nung eingebaut, Sie haben das geschälte Getreide in 
die Marktordnung eingebaut, Sie haben wegen der 
angeblichen Gefahren der Einschleppung der Maul-
und Klauenseuche die Fleisch- und Vieheinfuhr aus 
Frankreich verhindert; Sie haben diese und jene 
Maßnahme gemacht. 
Was meinen ''Sie, meine Damen und Herren, wel-
che Freude in Frankreich und in Italien  über dieses 
Weinwirtschaftsgesetz herrschen wird, das Sie heute 
morgen hier beschlossen haben! 
Das sind doch alles Tropfen, die den Becher all-
mählich füllen. Jetzt ist es zu den Unruhen in 
Frankreich gekommen. Jetzt machen die Bauern in 
der Bretagne und in den anliegenden Gebieten 
Schwierigkeiten. Ich kann Ihnen hier aus einer 
Rede, die dort gehalten worden ist, folgendes zitie-
ren: „Besonders der deutsche Markt müßte den 
französischen Bauern für große Exporte zur Verfü-
gung gestellt werden." Oder an anderer Stelle: 
„Deutschland, so hatte man uns gesagt, würde ein 
ungeheurer Markt für unsere Überschüsse werden." 
Da haben Sie genau die These, die ich Ihnen soeben 
vorgetragen habe und die den entscheidenden Hin-
tergrund darstellt. 
Wenn ich darüber berichte, was mir Herr Pleven 
und Herr Briot sagten, dann ist 'das natürlich auch 
9748 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Margulies 
politisch zu verstehen. Sie sehen, wie ihr Werk in 
Gefahr kommt, wie sich die Kommunisten — die 
Zitate stammen von einem Kommunisten — der 
Sache bemächtigen und wegen der Maßnahmen, die 
die deutsche Regierung ergriffen hat, gegen Europa 
schießen. Ich will diese Maßnahmen nicht kritisie-
ren, in keiner Weise. Sie sind ja zum großen Teil 
von uns mitgetragen oder sogar initiiert worden; sie 
waren eben notwendig, um diesen Ausgleich herzu-
stellen, den Schutz noch zu erhalten. Aber sie wir-
ken drüben angesichts dessen, was wir ihnen nach 
ihrer Meinung versprochen haben, als Schläge. 
Zum Schluß sagten mir beide Herren: Jetzt stellen 
Sie sich mal unsere Situation vor, wenn wir nun zu 
unseren Wählern hinkommen und sagen denen: „So, 
nun müßt ihr aber stramm stehen für Berlin." 
Ich bitte, das nicht zu leicht zu nehmen, meine 
Damen und Herren. Ich habe mich bemüht, Ihnen 
das Spiegelbild des Ergebnisses unserer Maßnah-
men von der anderen Seite zu zeigen. 
Natürlich kann man viel dagegen einwenden. Es 
gibt hundert Vorwürfe, die wir ihnen zurückgeben 
könnten, wenn wir das wollten. Aber das erreicht 
selbstverständlich nicht den einfachen Menschen 
irgendwo auf dem Lande; das sind Auseinander-
setzungen für Anwälte. Das nützt uns gar nichts. 
Wenn einmal dort der Wille zu Europa zerstört ist, 
werden wir ihn kaum wiedergewinnen. 
Also wie kommen wir über die Schwierigkeiten 
weg? Im Vertrag steht ja nicht sehr viel über die 
Agrarpolitik. Das Wichtigste ist wohl, daß man ver-
einbart hatte, eine Konferenz abzuhalten. Schön! Sie 
hat in Stresa stattgefunden. Dort hat es auch eine 
Anzahl einander völlig widersprechender Be-
schlüsse gegeben: Das Einkommen der Landwirt-
schaft muß gehoben werden, und die Preise für die 
 landwirtschaftlichen Erzeugnisse sollen gesenkt 
werden. Das steht alles in derselben Entschließung. 
Dann hat man sich darangemacht, im Schoß der 
Kommission der Europäischen Wirtschaftsgemein-
schaft die Möglichkeiten einer gemeinsamen europä-
ischen Agrarpolitik zu untersuchen. Wie schon ge-
sagt, die Herren von der CDU im Europäischen 
Parlament haben sich sehr bemüht — das muß man 
anerkennen —, das mitzumachen; sie haben aller-
dings dabei einige Kleinigkeiten übersehen. 
Die deutsche Marktordnung z. B. für Getreide 
besteht ja nicht aus der Einfuhrschleuse allein, son-
dern mindestens in gleichem Maße wirkt die Kon-
tingentierung, die mengenmäßige Beschränkung. 
Und das Festpreisgesetz für Getreide, das wir haben, 
wäre ja ein Stück Papier und hätte gar keine Wir-
kung, wenn es nicht durch die Interventionspflicht 
der Einfuhr- und Vorratsstelle ergänzt würde. 
Erst durch das Zusammenwirken dieser vier 
Dinge kommen wir zu dem Ergebnis, das wir aus 
unserer deutschen Sicht kennen. Wenn man also 
Teile dieser Maßnahmen auf das europäische Feld 
überträgt, erreicht man gar nichts. Außerdem ist es 
doch so — darüber sind wir uns wohl alle im 
klaren —, daß eine Einfuhrschleuse nur eine Wir-
kung haben kann, solange ein Strom fließt. Nun 
sind wir aber zu einem ganz großen Teil innerhalb  
der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft Selbst-
versorger. Wir überschreiten bereits den Bedarf. 
Selbst bei Weizen liegen wir schon auf 96 %, und 
nur bei Futtergetreide liegen wir noch bei 80 % 
unseres Bedarfs. Ob es dabei bleiben wird, weiß 
ich nicht. Jedenfalls hat die Einfuhrschleuse nur so 
lange eine Wirkung, wie Einfuhren stattfinden. 
Sonst ist die Preisbeeinflussung weg. Es wird von 
einem „Richtpreis" geredet. Die Funktionäre brin-
gen ja überhaupt jeden Tag eine neue Bennung. 
Jetzt haben wir einen „Schwellenpreis". Wir haben 
auch schon einen Bodenpreis gehabt. Das wird alles 
nicht näher definiert, so daß man nicht genau weiß, 
was das sein soll. 
Im Endeffekt kommt es doch darauf an, daß die 
Preise, die ja sehr weit auseinanderklaffen, irgend-
wie harmonisiert werden müssen. So steht es in den 
Vorschlägen der Europäischen Wirtschaftsgemein-
schaft. Ja, meine Damen und Herren, meine Herren 
Minister, da wollen doch die Leute jetzt von uns 
mal wissen: Was heißt denn „harmonisieren"? 
Sollen die Preise heruntergehen, sollen sie herauf-
gehen; wo sollen sie eigentlich bleiben? Jeder 
drückt sich um das Preisproblem herum. Die Herren 
von der CDU sind so enorm stolz darauf, daß sie 
erreicht haben, daß wir seinerzeit in Rom eine Ent-
schließung angenommen haben, wonach der Wei-
zenpreis an das Preisniveau des größten Einfuhr-
landes angeglichen werden soll; das würde also 
heißen, an den deutschen Preis. Aber es redet leider 
niemand davon, daß im nächsten Satz schon steht: 
Das gilt aber nicht für Futtergetreide. 
Nun beklagen Sie sich darüber, daß ich dies nicht 
unterstützt habe. Sie haben völlig recht. Sie können 
von mir nicht verlangen, daß ich einem solchen 
Quatsch zustimme. Das geht, ehrlich gesagt, über 
meine Verhältnisse. Wenn Sie den Weizenpreis 
nach dem deutschen Modell ausrichten wollen, — 
einverstanden, in Ordnung! Dann müssen Sie aber 
die anderen Getreidepreise auch so ausrichten. Da 
steht aber das Gegenteil in dieser Entschließung 
drin: Futtergetreide soll nicht unter diese Maxime 
fallen. Dabei wird nichts über den Preis gesagt, der 
endgültig angestrebt wird. Ja, aber genau das ist 
es doch, was die Menschen nun einmal wissen möch-
ten. Sie möchten sich doch auf irgend etwas ein-
stellen. 
Die Frage ist nun — wir haben sie hier schon vor 
eineinhalb Jahren gestellt —: Wie sieht das aus, 
was verstehen Sie unter einer Harmonisierung? Zu-
nächst einmal: Wenn wir das ,deutsche Einfuhr-
schleusensystem auf den Gemeinsamen Markt über-
tragen, fällt natürlich der Schutz im Innern weg. Der 
ist dann nicht mehr da. Deshalb wirken sich ja diese 
Preisfragen unmittelbar auf das Einkommen unserer 
Landwirtschaft aus. Sie kommen nicht darum herum, 
irgendwie einmal die Frage zu beantworten: Wo 
wollen Sie mit den Preisen hin? Das ist das, was 
die Leute interessiert. Sie können auf das deutsche 
Niveau gehen. Einverstanden, ist in Ordnung! Dann 
müssen Sie aber damit rechnen, daß als Folge davon 
im Laufe der Übergangszeit in Frankreich sofort 
eine 50°/oige Preiserhöhung eintritt, daß dort also 
auch eine entsprechende Mehrproduktion entsteht. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9749 
Margulies 
Ich möchte das an sich gar nicht alles wiederholen. 
Das hat unser Kollege Köhler schon vor zwei Jahren 
von dieser Steile aus vorgetragen. Aber auch da-
mals ist keine Antwort gegeben worden. 
Die Frage ist also: Was soll nun geschehen, da-
mit wir mit dem, was auf uns zukommt, fertig wer-
den? Darum geht es doch letztlich. Wir müssen doch 
die Menschen draußen in irgendeiner Form beruhi-
gen und ihnen sagen können, daß es ihnen nicht 
ans Leder geht. Das kann ich aber doch nicht in der 
Form machen, daß ich einfach sage: Hab du nur 
Vertrauen zur Regierung! Die wird das schon alles 
machen. 
Wir haben vor etwa eineinhalb Jahren die Regie-
rung gebeten, einmal zu untersuchen, ob das briti-
sche System eventuell geeignet wäre, die Forde-
rung zu erfüllen, auf die sich doch schließlich alles 
zusammendrängt, nämlich die Forderung, den EWG-
Vertrag in vollem Umfang und ehrlich gegenüber 
unseren Partnern zu erfüllen, ohne die deutsche 
Landwirtschaft in ihrer Substanz zu schädigen. Das 
ist doch die Forderung, die erfüllt werden muß. Wir 
sind nicht stolz auf diesen unseren Gedanken. Das 
britische System ist schließlich überall bekannt. Ich 
möchte nur, um Irrtümern vorzubeugen, gleich hier 
sagen, daß wir niemals daran gedacht haben, das 
britische System könne etwa die Methode der ge-
meinsamen europäischen Agrarpolitik sein. Unserer 
Meinung nach könnte es höchstens in Frage kom-
men, um der deutschen Regierung die Eingliederung 
der deutschen Agrarpolitik in die gemeinsame 
Agrarpolitik zu ermöglichen. 
Es wird davon gesprochen, daß Subventionen ab-
geschafft werden müssen. Nun, mir hat Herr Mans-
holt erst vor einigen Tagen zur Antwort gegeben, 
daß der Art. 91, der die Subventionen verbiete, für 
den Bereich der Landwirtschaft nicht gelte. Also 
kann er dagegen auch nichts haben. Aber das ist, 
wie gesagt, nur eine der Möglichkeiten, um die es 
hier geht. Man hätte das inzwischen ruhig einmal 
prüfen können. 
Es gibt durchaus auch andere Möglichkeiten, das, 
was man, etwa gezwungen von den Partnern, über 
den Preis der Landwirtschaft nicht mehr geben kann, 
ihr als Schadenersatz zu leisten. Da wird natürlich 
Herr Etzel furchtbar erschrecken und neue Forde-
rungen auf sich zukommen sehen. Die Engländer 
haben dieses Problem, wie gesagt, sehr schön ge-
löst, und vielleicht können wir uns da etwas ab-
gucken, wenn wir es an unsere Verhältnisse anpas-
sen. Ich möchte damit also nur den Vorwurf entkräf-
ten, daß wir einfach nur kritisierten und uns nicht 
überlegten, wie man es besser machen kann. 
Ich möchte noch einmal darauf hinweisen, meine 
Damen und Herren, daß uns die Erklärungen, die 
der Herr Minister abgegeben hat, natürlich nicht be-
friedigen. Was er uns hier über die Einfuhr, über die 
Interzonenverträge, über die polnischen Verträge 
erzählt hat, betrifft nicht die Frage. Unsere Frage 
ging dahin: Wie wollen Sie, deutsche Bundesregie-
rung, den EWG-Vertrag wirklich ehrlich erfüllen, 
so daß unsere Partner das anerkennen, ohne der 
deutschen Landwirtschaft Schaden zuzufügen? 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat del 
Abgeordnete Lücker (München). 
Lücker (München) (CDU/CSU) : Herr Präsident! 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sie wer-
den sicherlich verstehen, wenn ich zunächst einmal 
zum Ausdruck bringen möchte, daß ich mich nicht 
nur in meinem christlichen, sondern auch in meinem 
politischen Glauben darin bestärkt sehe, daß es 
doch offensichtlich noch Zeichen und Wunder gibt. 
Ich habe den Eindruck, die Rede, die wir soeben ge-
hört haben, legt Zeugnis dafür ab, daß zumindest 
der Wille vorhanden zu sein scheint, aus einem 
Saulus zu einem Paulus zu werden. Damit will ich 
diese Wandlung — um mit denselben Worten zu 
sprechen, die Sie, Herr Kollege Margulies, gebraucht 
haben — durchaus nicht in Zusammenhang mit dem 
17. September bringen. Immerhin muß ich sagen, 
nach den Reden ides Herrn Kollegen Mauk zur Be-
gründung der Anfrage und von Ihnen, Herr Kollege 
Margulies, habe ich den Eindruck, daß Sie offen-
sichtlich das Kriegsbeil, das wegen der deutschen 
Agrarpolitik auszugraben Sie anscheinend einmal 
vorhatten, heute wieder in eine seidene Hülle ver-
packt haben. 
Herr Kollege Margulies, Sie haben davon gespro-
chen, daß Sie die Sorge um .die deutsche Landwirt-
schaft veranlaßt hat, am letzten Tage der Legislatur-
periode dieses Hohen Hauses noch einmal die Fra-
gen der Agrarpolitik aufzuwerfen. Sie haben auch 
davon gesprochen, daß es die Sorge ist, die Sie aus 
möglichen Entwicklungen der europäischen Agrar-
politik zu sehen glauben, insbesondere für die 
Bauern und Landwirte an der Zonengrenze, und Sie 
haben auf das Schicksal hingewiesen, das unsere 
Bauern in der sowjetisch besetzten Zone in der letz-
ten Zeit erfahren mußten. Ich möchte diesen Gedan-
ken ausweiten. Wir sind ja gegenwärtig mittragen-
der, mitfühlender Zeuge der besonderen Schwierig-
keiten, die sich in der Versorgung der Sowjetzonen-
bevölkerung zweifellos dadurch einstellen, daß man 
drüben die landwirtschaftlichen Familienbetriebe, 
die Landwirtschaft mit Gewalt und brutalem Terror 
kolchosiert, in einer überstürzten Art und Weise in 
sogenannte Zwangsproduktionsgenossenschaften ge-
führt hat. Ich sage ,das deswegen, weil ich doch 
etwas schmerzlich berührt war, als heute früh der 
Kollege Mauk seine Begründung mit den Worten 
einleitete, die Lage unserer Landwirtschaft sei 
„trostlos", sei „verzweifelt", sei „hoffnungslos". Als 
ich diese Worte hier hörte, stellte ich mir die Frage: 
Ist nicht die gegenwärtige Situation in der sowjetisch 
besetzten Zone so, daß wir uns in diesem Hohen 
Hause im freien Deutschland doch etwas maßvoller 
über die Lage unserer deutschen Landwirtschaft 
äußern sollten. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte.) 
Herr Kollege Margulies, Sie haben anerkannt, 
daß auch der Herr Minister für die Bundesregierung 
durchaus nicht den Versuch unternommen hat, 
etwas zu beschönigen oder festzustellen, daß es 
etwa keine Schwierigkeiten in der Landwirtschaft 
gebe. Ich wäre der letzte, der hier den Versuch 
machen würde, etwa zu sagen, in der deutschen 
9750 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Lücker (München) 
Landwirtschaft ist alles in Ordnung. Wir wissen 
selbst, daß das nicht der Fall ist. Aber ich glaube, 
wenn wir uns heute hier hinstellen und sagen, die 
Lage der Landwirtschaft ist „trostlos, hoffnungslos, 
verzweifelt", dann liefern wir doch den Macht-
habern der Zone geradezu die Begründung in die 
Hand, daß sie ihr System weiter praktizieren. 
(Erneuter Beifall in der Mitte.) 
Ich würde doch bei aller Anerkennung der 
Schwierigkeiten im einzelnen, in bestimmten Sek-
toren, in bestimmten Regionen unserer Landwirt-
schaft dafür plädieren, daß wir auch bei dem, was 
wir an Kritik, meinetwegen an berechtigter Kritik 
vorzubringen haben, immer wieder darauf sehen, 
wie diese Kritik in dem anderen schmerzlich geprüf-
ten Teil unseres deutschen Vaterlandes zu einer 
völlig anderen Wirkung führen kann, als man  es 
 vielleicht von  hier aus angenommen hat. 
Nun darf ich vielleicht auf einige Punkte der Dis-
kussion und der Auseinandersetzung eingehen, die 
mir sehr wesentlich erscheinen. Zunächst einmal hat 
Herr Kollege Mauk in der Begründung seiner An-
frage — Herr Kollege Margulies, Sie haben das 
nachher auch getan — u. a. die These vertreten — 
ich gebe zu, Sie haben sie hier etwas weniger kraft-
voll vertreten, als man das gelegentlich in den 
 Publikationen und Reden außerhalb dieses Hauses 
bei Ihnen hört —, Sie hätten seinerzeit wegen der 
Sorgen um die Landwirtschaft gegen die Ratifizie-
rung des Vertrages von Rom gestimmt. 
Ich möchte hier doch einmal die Frage stellen: 
Bei welcher Gelegenheit ist die Haltung Ihrer Frak-
tion zu dem Abschluß des Römischen Vertrages in 
echter Weise mit dem Argument begründet worden, 
daß Sie aus Sorge um [die deutsche Landwirtschaft 
Bedenken wegen der Ratifizierung hätten? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich habe mir in den letzten 14 Tagen die Mühe und 
Arbeit gemacht — das ist für einen Mann, der als 
Einmannbetrieb arbeiten muß, nicht ganz leicht, ich 
habe einige Stunden geopfert — und habe einmal 
die ganzen Protokolle über die Ratifizierungs-
debatte zu [den Römischen Verträgen hier im Hohen 
Hause, über [die Debatte, die wir im Oktober 1958 
in Berlin hatten, und über die Debatte vom 4. Mai 
letzten Jahres in [diesem Hohen Hause, ferner die 
Straßburger Protokolle nachgelesen. Ich habe in 
allen idiesen Protokollen nicht ein einziges Mal in 
einer überzeugenden Art gefunden, daß man in 
Ihrer Fraktion gegen den Vertrag von Rom ge-
wesen ist, weil man wegen des Schicksals der deut-
schen Landwirtschaft Sorgen gehabt hat. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Nein, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
Sie hatten sicherlich Gründe für Ihre Einstellung 
zum Vertrag von Rom. Diese Gründe respektiere 
ich. Es ist Ihr gutes Recht gewesen, diese Motive 
und Gründe zu vertreten, die Sie damals in allen 
Reden angeführt haben. Aber ich bin immer wieder 
darauf gestoßen, daß es Ihnen darum ging, an 
Stelle der EWG die Freihandelszone zu bekommen. 
(Richtig! in der Mitte.) 
Wir wollten demgegenüber sowohl die EWG, wie 
auch darüber hinaus in 'der weiteren Entwicklung 
einen größeren europäischen Zusammenschluß, nach 
unserem Wunsch allerdings nicht in der Gestalt der 
Freihandelszone. Wenn ich diese These und Anti-
these einmal gegenüberstelle und darauf eine agrar-
politische Antwort gebe, muß ich sagen: Herr Kol-
lege Margulies, ein Wirtschaftsliberalismus, wie er 
in der Gestalt einer Freihandelszone praktiziert 
wird, ist für die deutsche und für die europäische 
Landwirtschaft in dieser Form nicht annehmbar und 
nicht praktikabel. Wir stehen schon zu dem Konzept 
der sozialen Marktwirtschaft, Herr Kollege Dr. 
Starke, mit dem Maß an Liberalismus, das darin ist. 
Aber ich spreche hier von  der Form des Wirtschafts-
liberalismus, wie er in einer Freihandelszone prak-
tiziert wird. Die Kleine Freihandelszone, die ja nach 
der EWG geschaffen wurde, hat ja auch aus diesem 
Grunde die Landwirtschaft völlig aus ihrem Ver-
trag ausgeschlossen. Die Begründung aller Beteilig-
ten dafür war, daß man in eine solche Freihandels-
zone die Landwirtschaft nicht ohne entsprechende 
Bindungen und Sicherungen einführen kann. Sicher, 
wir haben damals auch gesagt: Wenn es im Augen-
blick für den größeren Zusammenschluß nichts Bes-
seres gibt und nichts anderes möglich ist als eine 
Freihandelszone, dann werden wir das tun, aber 
dann müssen für die Landwirtschaft auf sie zuge-
schnittene besondere Regelungen und Bindungen 
gesucht werden. 
Herr Kollege Margulies, Sie haben zum Schluß, als 
Sie die Agrarier der CDU/CSU im Europäischen 
Parlament apostrophierten, den Eindruck erweckt, 
wir seien nach Ihren Vorstellungen nicht genügend 
protektionistisch gewesen, was die Sicherung der 
Interessen der deutschen Landwirtschaft anlangt, 
wir hätten einer europäischen Marktordnung mit 
einem gemeinsamen Preisniveau zugestimmt, hätten 
aber auf die Kontingente und die anderen Möglich-
keiten, den Handelsverkehr zu hemmen, von uns 
aus verzichtet. 
Nun, in Straßburg und in Brüssel hat sich das bei 
den Diskussionen etwas anders angehört. Ich er-
innere mich noch sehr gut an das, was Sie damals 
als erster Sprecher im Ausschuß in Brüssel sagten, 
als ich im Sommer 1958 meinen ersten Bericht vor-
legte, der ja in bezug auf die Schutzmaßnahmen für 
die deutsche und europäische Landwirtschaft zwei-
fellos noch einige Schritte weiterging, als wie ex 
 nachher vom Parlament und vom Ausschuß verab-
schiedet wurde; auch ich habe Konzessionen machen 
müssen, um einen gemeinsamen Nenner zu finden, 
Sie haben das damals mit einem Maß ,an Liebens-
würdigkeit gesagt, und es liegt sicherlich an mir, 
daß ich es als boshaften Zynismus aufgefaßt habe, 
Jedenfalls kann ich mich noch deutlich daran er-
innern, daß Sie sagten: 
Herr Präsident, 
— Sie sprachen den Präsidenten des Ausschusses 
an — 
ich beantrage Streichung des Kapitels 1 es Be-
richts Lücker, und ich werde auch in der Folge 
Streichung dieses Berichtes beantragen. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9751 
Lücker (München) 
Als Begründung fügten Sie an: 
Herr Kollege Lücker, wenn Sie in der Lage sind, 
eine Konzeption vorzulegen, ,die liberal ist auch 
für die deutsche und europäische Agrarpolitik, 
dann werde ich Ihnen zustimmen können. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Aber dieses Maß an Protektionismus führt ja 
in die finstersten Zeiten des Mittelalters zurück, 
und solchen Vorschlägen kann ich nicht zustim-
men. 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Herr Kollege Margulies, ich will Ihnen das heute 
hier nicht vorhalten. Ich freue mich über den „Pau-
lus", und wenn wir in dieser Art und Weise auch 
nach dem 17. September im Europäischen Parlament 
weiterhin gemeinsame Agrarpolitik machen können, 
dann dürfen Sie überzeugt sein, daß ich der erste 
bin, der sich darüber freut, daß das möglich gewor-
den ist. 
Wir von der CDU/CSU-Fraktion haben uns unsere 
Entscheidung für die Verträge von Rom auch nicht 
leicht gemacht. Es würde zweifellos zu weit führen, 
wenn ich 'den Versuch unternehmen wollte,- hier zu 
begründen, warum wir dem Vertrag zugestimmt 
haben. Ich glaube, daß unsere Entscheidung von da-
mals auch heute noch richtig ist und für die Zukunft 
noch bedeutungsvoller sein wird, wenn wir uns alle 
vor Augen führen, was sich in der weltpolitischen 
Situation in den letzten Jahren getan hat, was sich 
gegenwärtig tut und was an neuen Bedrohungen 
und Belastungen auf uns zukommt. Ich glaube also, 
wir haben einen richtigen Weg eingeschlagen. Wir 
haben diesen Weg eingeschlagen, weil wir über-
zeugt waren, auch im Hinblick auf die berechtigten 
Interessen der deutschen Landwirtschaft in dieser 
europäischen Integration einen Weg finden zu kön-
nen, der uns in eine Gemeinsamkeit, auch in eine 
gemeinsame Agrarpolitik, aber auch in eine Schick-
salsgemeinschaft mit diesen Partnern Europas brin-
gen wind. 
Herr Kollege Mauk hat in seiner Begründung 
noch einmal darauf hingewiesen, daß diese Unge-
wißheit über die zukünftige Entwicklung der ge-
meinsamen Agrarpolitik besteht, und hat dabei ins-
besondere auf die Preisfrage aufmerksam gemacht. 
Jedermann in 'diesem Hohen Haus weiß, daß die 
Frage der Preise zweifellos die Gretchenfrage der 
europäischen Agrarpolitik ist. Es ist eine Frage des 
vernünftigen Vorgehens, ob man sie an den Anfang 
aller Entscheidungen stellt oder ob man sie zu dem 
Zeitpunkt prüft und entscheidet, zu dem es notwen-
dig und richtig ist. 
Herr Kollege Mauk hat eine Äußerung zitiert, die 
ein Beamter der Europäischen Wirtschaftskommis-
sion, Herr Dr. Krohn, gemacht haben soll. Herr Dr. 
Krohn hat als Beamter zurückgegriffen auf die offi-
ziellen Vorschläge der Europäischen Wirtschafts-
kommission, die ja seit dem vergangenen Frühjahr 
hier bekannt sind, und er hat nichts anderes vorge-
tragen, als was darin steht. Nun, die Bundesregie-
rung hat hier heute ganz eindeutig geantwortet, daß 
weder die Mitgliedsregierungen noch die Kommis-
sion eine konkrete Vorstellung über 'das zukünftige 
Preisniveau haben. Ich glaube, dieser Standpunkt 
ist richtig. Nach meiner Kenntnis der Zusammen-
hänge ist diese Auffassung durchaus mit Recht hier 
zu vertreten. 
Aber — und damit komme ich zu der Kehrseite 
der Medaille — es gibt ja nicht nur diesen Vor-
schlag der Kommission aus dem Juni des vergange-
nen Jahres; es gibt auch noch eine Stellungnahme 
des Europäischen Parlaments. In dem Spiel der 
europäischen Institutionen ist ja der Ministerrat das 
oberste und entscheidende Organ. Dieses Organ der 
Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft hat dazu noch 
nicht gesprochen. Der Ministerrat hat einen Vor-
schlag der Kommission, und er hat einen Vorschlag 
des Europäischen Parlaments, das auch vom Politi-
schen her an diese Frage herangegangen ist. Ich 
muß hier darauf zurückkommen, weil Sie, Herr Kol-
lege Margulies, die Frage der Preise noch einmal 
angeschnitten haben. Sie haben zwar heute in etwas 
freundschaftlicherer Art den Bemühungen der CDU/ 
CSU-Kollegen im Europäischen Parlament eine Be-
notung zu geben versucht. Ich muß Ihnen aber 
sagen: Auch wir haben uns die Frage in den Ge-
sprächen nicht leicht gemacht. Wir haben die Über-
nahme des deutschen Preisniveaus vorgeschlagen 
und mit einer Mehrheit durchgesetzt. Damit liegt ein 
politisches Votum vor. 
(Zuruf von der FDP.) 
— Ich komme noch darauf, Herr Kollege Margulies. 
— Dieses Votum des Europäischen Parlaments liegt 
dem Ministerrat genauso vor wie der Vorschlag der 
Kommission unserer Gemeinschaft, und der Mini-
sterrat kann zwischen diesen beiden Vorschlägen 
wählen. Er kann sie prüfen, und er wird das sicher-
lich sehr sorgfältig und gewissenhaft tun. 
Nun sagen Sie: Sie haben diesem Vorschlag — des-
sen Sprecher ich damals im Europäischen Parlament 
war — deswegen nicht zugestimmt, weil da geschrie-
ben steht, daß sich die landwirtschaftlichen Preise 
an dem deutschen Preisniveau orientieren sollen, 
und dann sofort ein Satz kommt: „Aber das gilt nicht 
für Futtergetreide." Herr Kollege Margulies, Sie sind 
ein hervorragender Meister in der Formulierung 
Ihrer Gedanken sowohl nach der einen als auch nach 
der Seite hin. Ich möchte Ihnen aber eines sagen: 
diejenigen Mitglieder dieses Hauses, die im Euro-
päischen Parlament sitzen, wissen, welche Lesart 
richtig ist und vielleicht sogar richtig bleibt. Herr 
Kollege Margulies, in der Frage der Futtergetreide-
preise dürfen Sie diese Nr. 20 der Entschließung 
des Europäischen Parlaments nicht allein lesen. Diese 
Nr. 20 steht in einem unlösbaren Zusammenhang 
mit der Nr. 30, in der ausdrücklich festgehalten 
ist, daß für das Getreidepreisniveau in der gesam-
ten EWG eine einheitliche Relation zwischen Wei-
zenpreis einerseits und Futtergetreidepreis anderer-
seits beschlossen werden muß. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Das ist das Kriterium. 
Diese Nr. 20 mit dem zweiten Satz, wo es heißt, 
das deutsche Preisniveau für Futtergetreide könne 
nicht übernommen werden, bedeutet im Gesamtzu-
sammenhang der Entschließung lediglich, daß nicht 
9752 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Lücker (München) 
die gegenwärtig in Deutschland praktizierte Relation 
von 100 zu 93 als verbindlich für die EWG über-
nommen werden kann, sondern eine Relation, die 
unter der gegenwärtigen deutschen liegt. Das be-
deutet aber nichts für das Preisniveau in seiner 
Gesamtheit. 
Ich will Ihnen hier nicht einen Vorwurf daraus 
machen. Denn dazu nehmen Sie, weder zeitlich noch 
arbeitsmäßig, genügend an den einzelnen Beratun-
gen des Landwirtschaftsausschusses teil. Das ist 
kein Vorwurf; denn Sie haben sehr viele Aufgaben 
und Funktionen. Aber Sie müssen als Sprecher für 
die Agrarpolitik Ihrer Fraktion in Europa zumindest 
diesen Sachzusammenhang zwischen der Nr. 20 und 
der Nr. 30 der Entschließung des Europäischen Par-
laments kennen; dann hätten Sie die Motivierung, 
die Sie heute hier gegeben haben, nicht geben 
können. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Der Kampf wird darum gehen, ob nicht nur das 
deutsche Getreidepreisniveau, sondern mit dem Ge-
treidepreisniveau das gesamte deutsche Preisniveau 
verbindlich für die EWG sein wird oder nicht. Dar-
über wird der Ministerrat zu gegebener Zeit eine 
Entscheidung treffen müssen. Ich bin überzeugt, er 
wird eine treffen. Ich komme auch im Zusammen-
hang mit einer anderen Frage darauf zurück. 
Herr Kollege Margulies, Sie haben am Ende Ihrer 
Darlegungen zumindest für die Landwirtschaft der 
Bundesrepublik die Übernahme des englischen Sub-
ventionssystems empfohlen. Das steht damit in 
einem kausalen Zusammenhang. Sie sagen: Wir 
wollen das prüfen. Nun, das kann man tun. Aber 
ich fürchte, daß in dem Moment, in dem Sie einen 
solchen Vorschlag von der Kanzel des Hohen Hauses 
herab machen, damit bestimmte Assoziationen und 
bestimmte Vorstellungen in der Öffentlichkeit ge-
weckt werden, vor denen ich nicht eindringlich ge-
nug warnen kann. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU). 
Was bedeutet das englische System? Das englische 
System bedeutet, daß die Preise, die in England 
auf dem Markt herrschen, de facto keine anderen 
sind als die Weltmarktpreise. Sie liegen entspre-
chend unter den deutschen Preisen. Es ist aber inter-
essant, daß die englischen Garantiepreise, mit Aus-
nahme der für Weizen, etwa den Preisen entspre-
chen, die auch die deutsche Landwirtschaft bekommt. 
An Subventionen zahlt dafür die englische Regie-
rung allein in dem System der deficiency payments, 
also nicht mit dem System, das mit der Abteilung B 
unseres Grünen Plans identisch ist, 1,8 und etwas 
mehr Milliarden DM. 
(Abg. Margulies: 250 Millionen Pfund, 
3 Milliarden DM!) 
Es sind insgesamt 21 % des Gesamtumsatzes der 
englischen Landwirtschaft. Auf die deutsche Land-
wirtschaft übertragen, ergibt sich folgender Zustand, 
Herr Kollege Margulies. Sie werden der deutschen 
Landwirtschaft auf dem Markte, d. h. in der Erzie-
lung ihrer Verkaufserlöse, eine Einbuße von insge-
samt 4,7 Milliarden DM zumuten. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.)  
Für diese Einbuße auf dem Markt werden Sie der 
deutschen Landwirtschaft Subventionen in Höhe von 
4,2 Milliarden DM geben, so daß sich an der finan-
ziellen Netto-Situation unserer deutschen Landwirt-
schaft nichts Wesentliches ändert. Sie haben nur 
folgenden Erfolg: Sie geben der deutschen Landwirt-
schaft über den Markt als Produkt ihres Fleißes und 
ihrer Tüchtigkeit ein Minus und geben ihr dafür ein 
Mehr an Subventionen. 
Vizepräsident Dr. Dehler: Herr Abgeordne-
ter Lücker, gestatten Sie eine Zwischenfrage? 
Lücker (München) (CDU/CSU) : Bitte sehr! 
Weber (Georgenau) (FDP) : Herr Kollege Lücker, 
ich darf Sie fragen: Beim englischen System ist doch 
die Aufwands- und Ertragsberechnung die Grund-
lage? 
Lücker (München) (CDU/CSU) : Nein, eben nicht. 
Das englische System beruht darauf, daß sich prak-
tisch auf der Basis ,der Weltmarktpreise der Markt-
verkehr im eigenen Lande vollzieht und der Unter-
schied auf der Basis von errechneten Garantieprei-
sen bezahlt wird. Diese Garantiepreise liegen auf 
der Höhe der deutschen Preise. Sie müssen aber 
dann auch den deutschen Marktverkehr sich auf der 
Basis der Weltmarktpreise vollziehen lassen. Das 
heißt: diejenige Summe, die die Landwirtschaft bei 
uns als Ergebnis des Marktes an höheren Einnah-
men hat, müssen Sie der Landwirtschaft nehmen und 
durch Subventionen ersetzen. 
(Zuruf von der CDU/CSU. — Abg. Bading: 
Sie haben trotzdem recht, Herr Kollege 
Weber!) 
Das ändert an der Netto-Situation der deutschen 
Landwirtschaft finanziell gar nichts. 
(Abg. Weber [Georgenau]: Doch!) 
— Nein, das ändert nichts daran! 
(Abg. Bading: Herr Kollege Weber, Sie 
haben trotzdem recht!) 
Man kann ja im einzelnen darüber diskutieren, 
aber über eines muß man sich dabei im klaren sein. 
Das englische System ist darauf abgestellt, daß die 
englische Landwirtschaft nur eine Eigenproduktion 
von 45 % erbringt gegenüber immerhin einer Eigen-
produktion von rund 70 % bei uns. Sie müssen also 
die Summen entsprechend erhöhen, wenn Sie nicht 
gleichzeitig der deutschen Landwirtschaft sagen wol-
len, daß sie mit ihrer Produktionsleistung ebenfalls 
auf das in England praktizierte Maß zurückgehen 
soll. 
Sie machen dabei allerdings folgendes: Sie schaf-
fen für den Handel — das ist natürlich sehr interes-
sant — größere Dispositionsfreiheit und größere 
Handlungsfreiheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich sage Ihnen ausdrücklich, das ist durchaus ein 
edles Motiv. Aber ich weiß nicht, ob dieses edle 
Motiv auf die Dauer wirklich ausschlaggebend sein 
kann. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9753 
Lücker (München) 
Eine weitere Schlußfolgerung, die damit verbun-
den ist, ist die, daß Sie ,dem Verbraucher die wah-
ren Kosten seiner Ernährung verschleiern, daß Sie 
die Landwirtschaft zu einem wirklich überragenden 
Empfänger ,der Wohltätigkeit des Staates machen. 
Wohin das à la longue führt, brauche ich hier nicht 
zu sagen: Zur Zerstörung eines freien und selbst-
verantwortlichen Berufsstandes. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU. — 
Abg. Bading: Die englischen Farmer sind 
aber nicht dieser Meinung!) 
Das letzte Argument, Herr Kollege Margulies. Sie 
propagieren ,dieses System. Sie müssen dann 
aber auch den Mut haben zu sagen — denn .das ist 
die Konsequenz davon —, daß Sie, weil der Staat 
um 4 Milliarden DM höhere Subventionen zahlen 
muß, die Steuern um diesen Betrag erhöhen müs-
sen. ,Sagen Sie uns bitte, wo und in welchem Aus-
maß diese Steuererhöhung Platz greifen soll, um die 
höheren Subventionen zahlen zu können, oder aus 
welchen Quellen Sie das finanzieren wollen. 
(Zuruf von der FDP.) 
— Mit dem englischen System, Herr Kollege, ver-
schieben Sie doch nur das, was die Verbraucher 
weniger zahlen, auf den Steuerzahler, sonst doch 
nichts; darüber müssen Sie sich im klaren sein. 
Ich will hier nicht erschöpfend dazu sprechen. Sie 
haben das auch nicht getan. Ich will hier nur einige 
der wesentlichsten Gesichtspunkte aufgreifen. Ich 
muß sagen, Herr Kollege Margulies, Ihre Fraktion 
ist bisher — sie hat mindestens so getan, als ob 
sie gern dafür gehalten sein möchte — als ein Sieg-
fried für die Rettung der deutschen Landwirtschaft 
mit dem Ehrenkodex der kostendeckenden Preise 
marschiert. 
(Sehr richtig! und Heiterkeit bei der 
CDU/CSU.) 
Nun, kostendeckende Preise und englisches System, 
das ist ,wie Feuer und Wasser. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich halbe den Eindruck, Herr Kollege Margulies, Sie 
versuchen in der Luft von dem einen Luftballon der 
kostendeckenden Preise in den zweiten Luftballon 
des englischen Subventionssystems umzusteigen, 
ohne daß sie mit den Füßen die Erde berühren wol-
len. 
(Erneuter Beifall und Heiterkeit bei der 
CDU/CSU.) 
Ich habe den Eindruck, daß unsere deutschen Bauern, 
die ja gewohnt sind, mit den Füßen auf der Erde 
zu bleiben, diesem erregenden Spektakulum aus der 
sicheren Distanz, von der Erde zum Himmel ge-
wandt, zuschauen. Aber sie werden Ihnen dabei 
nicht folgen, wenn die Daten, die dafür, und die 
Daten, die dagegen sprechen, offen, ehrlich und red-
lich vor der deutschen Öffentlichkeit und vor der 
deutschen Landwirtschaft ausgebreitet werden. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Sie dürfen überzeugt sein, wir werden das auch in 
der Zukunft tun. 
'Sie sagen: Wir wollen das prüfen. Schön, aber 
ich sage Ihnen, die These aus Ihren Kreisen ist 
nicht ganz neu. Als sie zum ersten Male kam, habe 
ich mich hingesetzt und habe das geprüft. Ich bin 
dabei zu ganz bestimmten Schlußfolgerungen ge-
kommen. Ich habe den Eindruck, daß man auf 
Grund dieser Schlußfolgerungen heute schon ganz 
eindeutig sagen kann: Warnung vor diesem System. 
Es bekommt unserer Landwirtschaft sehr viel bes-
ser, wenn wir bei einer kontinuierlichen, konstruk-
tiven Agrarpolitik bleiben, wie sie durch die Ge-
setze für die deutschen Agrarpolitik, insbesondere 
durch das Landwirtschaftsgesetz, festgelegt worden 
ist. Ich unterstreiche hier nur die Erklärung der Bun-
desregierung, wenn ich sage, daß das, was mit dem 
deutschen Landwirtschaftsgesetz an Zielen verfolgt 
wird, in vollem Umfang — ich sage ganz bewußt: in 
vollem Umfang — identisch ist mit dem, was wir 
auch als Ziele der europäischen Agrarpolitik ver-
folgen, so daß wir durchaus sagen können: Es ergibt 
sich kein Bruch, sondern eine Kontinuität der deut-
schen und der europäischen Agrarpolitik; denn 
diese europäische Agrarpolitik wird nur dann gut 
sein, wenn sie nicht nur für die anderen, sondern 
auch für die deutschen Bauern gut ist, 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und sie wird schlecht sein, wenn sie für die deut-
schen Bauern schlecht ist. 
Damit ist schon das Wesentliche zu dem gesagt, 
was Sie dann aus Ihren Gesprächen mit Ihren fran-
zösischen Freunden angeführt haben. Ich kann mich 
in gleichem Maße der ausgezeichnetsten mensch-
lichen Kontakte mit Ihren französischen Freunden 
der liberalen Fraktion im Europäischen Parlament 
sehr rühmen. Sie wissen das sicher. Ich habe bei 
Ihren französischen liberalen Freunden — damit 
Sie das Ausmaß dieser menschlichen und freund-
schaftlichen Verbundenheit richtig abschätzen kön-
nen — für unsere agrarpolitischen Vorstellungen 
sehr viel mehr Unterstützung und Rückhalt gefun-
den als bei meinen deutschen liberalen Freunden, 
ja fast hundertprozentige Unterstützung. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Aber wir hoffen, daß wir sie in Zukunft auch bei 
ihnen finden werden. 
Sie haben völlig recht, wenn Sie sagen: Unsere 
französischen Freunde erwarten von uns das Spie-
len der Präferenz. Dazu habe ich mich jederzeit be-
kannt. Dazu haben sich auch meine Freunde be-
kannt. Die letzten Gespräche mit unseren sehr ge-
schätzten Kollegen Pleven und Briot habe ich am 
 Dienstag geführt. Wir sind uns über die Notwendig-
keit einer Verständigung auch in der europäischen 
Agrarpolitik zwischen der Bundesrepublik und 
Frankreich völlig im klaren. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich will mich hier keineswegs gegenüber anderen 
europäischen Partnern irgendwie diskriminierend 
äußern, und ich bitte auch das, was ich sagen werde, 
nicht so aufzufassen. Aber es ist nun einmal so: 
9754 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Lücker (München) 
D ie europäische Agrarpolitik wird nur zustande 
kommen, wenn eine Verständigung zwischen Frank-
reich und Deutschland erreicht wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sowohl die Regierung als auch wir werden alles in 
unseren Kräften Stehende tun, um eine vernünftige, 
gute Verständigung in Fragen der europäischen 
Agrarpolitik zwischen Frankreich und Deutschland 
in einem Sinne zu erreichen, daß alle anderen Part-
ner unserer Gemeinschaft dieser Verständigung aus 
voller Überzeugung und auch in Wahrung ihrer 
berechtigten Interessen zustimmen können. 
Herr Kollege Mauk hat gefragt: Was geschieht 
denn nach dem 17. September? Sie, Herr Kollege 
Margulies, haben gefragt: Was geschieht am 3., 
4. Juli? Nun, ich habe nicht die Aufgabe, den Stand-
punkt der Regierung zu vertreten. Sie hat das in 
überzeugender Weise getan. Ich nehme an, Herr 
Kollege Margulies und Herr Kollege Mauk, Sie 
werden verstehen, daß man als Parlamentarier in 
der Äußerung seiner Gedanken durchaus einen 
Steinwurf weiter gehen kann als die Regierung. 
Ich muß ehrlich sagen, ich war etwas überrascht, 
daß ausgerechnet Ihre Fraktion so kurz vor der 
Ministerratssitzung in Brüssel öffentlich versuchte, 
unsere Regierung auf ihr Verhandlungskonzept in 
Brüssel festzulegen. Ich glaube, jedermann versteht, 
daß man, wenn man in eine so delikate internatio-
nale Verhandlung geht, nicht vorher auf den Markt 
gehen und dort ausplaudern kann, was man am Ver-
handlungstische sagen will. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das bedeutet aber doch nicht, Herr Kollege Mar-
gulies, daß die Regierung keine Vorstellungen hätte; 
das wird die Regierung selber sagen. Aber das be-
deutet erst recht nicht, daß die CDU/CSU-Fraktion 
keine Vorstellungen hätte! Wir haben sehr kon-
krete Vorstellungen über das, was in der nächsten 
Zeit geschehen muß. 
Auch hier lassen Sie mich eines deutlich sagen: 
Ich glaube, wenn Sie unsere Arbeiten wirklich so 
intensiv verfolgt hätten, wüßten Sie, daß wir prak-
tisch in der europäischen Agrarpolitik vor dem nach 
meiner Meinung entscheidenden Schritt stehen, die 
konkrete Agrarpolitik richtig anzuwenden: die Ab-
lehnung oder die Zustimmung zum Abschöpfungs-
system. Mit dem Abschöpfungssystem hängt doch 
unlösbar das, was immer eine der entscheidenden 
Forderungen auf der deutschen Seite gewesen ist, 
zusammen: Damit ist und bleibt der Abbau der 
Wettbewerbsverzerrungen zwischen den einzelnen 
Partnern verbunden. Aber wir wissen, daß die In-
gangsetzung der Beseitigung der Wettbewerbsver-
zerrungen und die Ingangsetzung des Abschöpfungs-
systems zur gleichen Stunde am gleichen Tage 
beginnen und daß die Abschöpfungen erst dann auf 
den Nullpunkt gebracht werden, wenn auch die 
letzten 5 °/o Wettbewerbsverzerrungen beseitigt 
sind. 
Dieser Fragenkomplex wird in den Abschöpfungs-
vorschlägen der Kommission der Europäischen Wirt-
schaftsgemeinschaft behandelt. Ich muß sagen, ich  
habe Respekt nicht nur vor der technischen, son-
dern auch vor der geistig-politischen Leistung, die 
die Europäischen Wirtschaftskommission in diesen 
Monaten geleistet hat, um diese Papiere und Doku-
mente termingerecht so, wie es der Ministerrat an-
geordnet hat, vorzulegen. Aber Sie, Herr Kollege 
Margulies, wissen ebenso wie ich, daß die Entschei-
dung im Ministerrat über dieses Abschöpfungs-
system im Augenblick gar nicht getroffen werden 
kann. Warum? 
Die Abschöpfungsvorschläge für Getreide und 
Schweine liegen seit dem 31. Mai vor, die Abschöp-
fungsvorschläge für Zucker, Geflügel und Eier kom-
men zum 31. Juli, also drei Wochen nach dem Zeit-
punkt, zu dem der Ministerrat in Brüssel tagen wird, 
nämlich am 3. und 4. Juli. Wie aber soll der Mini-
sterrat am 3. und 4. Juli eine Entscheidung treffen, 
wenn er die Sachdiskussion und die Sachentschei-
dung, die ja der politischen Entscheidung voraus-
gehen muß, bis zu diesem Zeitpunkt zeitlich über-
haupt nicht treffen kann! Der Ministerrat kann sie 
auch wegen der Regeln des Vertrags gar nicht tref-
fen; Sie wissen genauso gut wie ich, daß das Euro-
päische Parlament erst in seiner Sitzung vom 16. bis 
21. Oktober dieses Jahres, also auf seiner nächsten 
Sitzung, zu diesen Vorschlägen Stellung beziehen 
kann. Solange das Europäische Parlament nicht Stel-
lung bezogen hat, kann der Ministerrat gar nicht 
entscheiden; er würde sich sonst einer Vertragsver-
letzung schuldig machen. 
Das heißt also, ich kann die Frage der zweiten 
Beschleunigung, die Frage des Übergangs von der 
ersten zur zweiten Stufe, nur in einem Verhand-
lungspaket lösen, dessen Kern von der agrarpoliti-
schen Seite die Frage ist, ob wir das Abschöpfungs-
system einführen können oder nicht. Die Sach-
debatte darüber hat im Comité spécial ja erst mit 
einer ersten klärenden Generalaussprache begon-
nen; es ist also gar nicht möglich, in diesem Zeit-
raum eine definitive Entscheidung zu treffen. 
Ich glaube, es wird unsere Aufgabe sein, auch 
nach dem 17. September — sie stellt sich ganz so, 
wie sie sich auch heute stellt — diese Abschöpfungs-
vorschläge zu prüfen und darüber eine Entscheidung 
zu treffen. Davon hängen dann auch die anderen 
Entscheidungen ab. Ich glaube, das ist ein guter 
Fahrplan für den Terminkalender und ist auch eine 
gute Marschrichtung für die Tagesordnungen, die 
bei den verschiedenen Konferenzen der nächsten 
Zeit gegeben sein werden. 
Damit möchte ich am Schluß noch einmal meiner 
hoffnungsvollen Überzeugung Ausdruck geben, daß 
die Wandlung vom Saulus zum Paulus eine blei-
bende sein wird und daß wir in diesen entscheiden-
den Beratungen der nächsten sechs Monate für die 
deutsche und für die europäische Agrarpolitik und 
Landwirtschaft an einem gemeinsamen Strang, auch 
in Brüssel und Straßburg, ziehen können. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Dehler: Das Wort hat der 
Abgeordnete Margulies. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn,  Freitag, den 30. Juni 1961 	9755 
Margulies (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich stimme Herrn Lücker in vollem 
Umfang zu, daß in nächster Zeit in der Frage der 
europäischen gemeinsamen Agrarpolitik nichts pas-
sieren wird. Aber das ist ja gerade das — was ich 
versucht habe, Ihnen darzulegen —, was langsam 
unerträglich wird, weil wir doch vor unseren Ver-
tragspartnern unglaubwürdig werden, auch wenn 
Sie formal im Recht sind. 
(Abg. Lücker [München] : Gestatten Sie eine 
Zwischenfrage?) 
— Aber natürlich, Herr Lücker, obwohl Sie doch 
gerade ausreichend Gelegenheit hatten, zu sprechen. 
Lücker (München) (CDU/CSU) : Herr Kollege 
Margulies, glauben Sie nicht auch, wenn Sie sagen, 
daß die Lage in bezug auf die europäische Agrar-
politik unerträglich sei, daß diese Frage doch nur 
berechtigt ist, wenn Sie damit unterstellen wollen, 
daß die deutsche Landwirtschaft bis zur Stunde einen 
Grund hätte, anzunehmen, sie würde von der Regie-
rung oder der Mehrheit dieses Hauses in Europa 
„verkauft"? Wenn Sie diese Frage in meinem Sinne 
beantworten, können Sie, glaube ich, diese Frage 
gar nicht stellen. 
Margulies (FDP) : Ich weiß nicht, Herr Lücker. 
So weit wollte ich mit meinen Gedanken gar nicht 
gehen. 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
Aber wenn Sie das schon sagen, Herr Lücker, warum 
sollte ich Ihnen da widersprechen? 
(Heiterkeit bei der FDP.) 
Natürlich hat die deutsche Landwirtschaft große 
Sorgen darüber, was in der EWG passiert. Da nützen 
auch die Formalitäten nichts, daß jetzt mit Hilfe des 
Abschöpfungssystems, das für uns ja nichts Neues 
ist, auch diese Sache noch einmal über die Wahlen 
hinweg vertagt wird. Herr Lücker, das sehen die 
Leute auch. Vergessen Sie auch nicht, daß darin 
steht, diese Abschöpfungen innerhalb der Gemein-
schaft müßten innerhalb von sechs Jahren abgebaut 
werden. 
Sie haben mir soeben vorgeworfen, ich wolle die 
Regierung heute, drei Tage vor der Ministerratssit-
zung, zu einer Erklärung zwingen. Bedenken Sie, 
daß wir den Vertrag jetzt schon vier Jahre haben, 
daß aber in den vier Jahren überhaupt noch nichts 
geschehen ist, daß wir die Beantwortung der Fragen 
von. Ministeratssitzung zu Ministerratssitzung ver-
tagen, die auf der einen Seite die deutsche Land-
wirtschaft, wie Sie soeben festgestellt haben, beun-
ruhigen und die uns auf der anderen Seite in den 
Augen 'unserer Vertragspartner unglaubwürdig 
machen. Wir unterhalten uns ja hier, in den euro-
päischen Versammlungen und im Ausschuß häufi-
ger. Ich bewundere sehr Ihr gutes Gedächtnis, daß 
Sie noch zu wissen glauben, was ich dann und dann 
einmal gesagt habe, Herr Lücker. 
(Abg. Lücker [München] : Sie 'sehen, wie 
sehr ich Ihre Meinung schätze!) 
Darf ich auf das Protokoll verweisen? Da steht näm-
lich drin, warum ich Ihren Bericht, dem Lücker-
Bericht, widersprochen habe, nämlich deswegen, weil 
Sie versucht haben, das System der deutschen 
Marktordnung auf Europa zu übertragen, und da 
paßt es nun einmal nicht hin. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Da versagt es eben, da kommen Sie nicht drum 
herum, damit erreichen Sie eben nichts! 
(Lachen bei der CDU/CSU.) 
In einem Punkt darf ich und muß ich Sie berich-
tigen, Herr Lücker. Ich habe, auch wenn Sie mir das 
unterstellen, nirgends und niemals behauptet, daß 
die Freien Demokraten den EWG-Vertrag aus Sorge 
für 'die Landwirtschaft abgelehnt haben. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
Denn die wenigen Klauseln über die Landwirtschaft 
im Vertrag ließen damals noch nicht ahnen, was 
 später 'daraus werden würde. Erst als ich gesehen 
habe, Herr Lücker, wie Sie mit fliegenden Fahnen 
in die gemeinsame Agrarpolitik hineingingen, bin 
ich allerdings mißtrauisch geworden, und noch etwas 
mißtrauischer bin ich geworden, als ich sah, wie be-
geistert Ihnen meine französischen Freunde zuge-
stimmt haben. Vielleicht überlegen Sie sich einmal, 
ob Sie da den französischen Interessen nicht etwas 
mehr entgegengekommen sind als denen der deut-
schen Landwirtschaft. 
(Beifall bei der FDP und der SPD.) 
Sonst hätte das ja wohl nicht sein können. 
(Abg. Illerhaus: Gestatten Sie eine Zwi
-
schenfrage?) 
— Natürlich. 
Illerhaus (CDU/CSU) : Herr Kollege Margulies, 
Sie haben in Ihren ersten Ausführungen zum Aus-
druck gebracht, wenn ich mich recht entsinne, daß 
Ihr Herr Kollege Pleven und Ihr Herr Kollege Brio t 
in ihren eigenen Wahlbezirken Sorge davor gehabt 
haben, daß ihnen die europäische Agrarpolitik zum 
Nachteil gereichen könnte. Jetzt sagen Sie genau 
das Gegenteil. Wie wollen Sie das rechtfertigen? 
Margulies (FDP) : Herr Illerhaus, entweder 
haben Sie vorhin nicht zugehört oder Sie haben es 
nicht verstanden. Ich habe darzulegen versucht, daß 
die Franzosen endlich einmal handfeste Schritte auf 
dem Wege zur europäischen Agrarpolitik sehen 
wollen, damit sie mit ihren eigenen Schwierigkeiten 
fertig werden können. Das hat mit dem, was  Sie 
 da eben gefragt haben, gar nichts zu tun. 
Die andere Bemerkung, zu der Sie mir soeben 
Zwischenrufe gemacht haben, haben Sie auch nicht 
verstanden. Sicher haben wir den EWG-Vertrag ab-
gelehnt, und die Gründe dafür bestehen heute noch 
viel mehr als damals. Aber die Sorge um die deut-
sche Landwirtschaft gehörte, jedenfalls für mich, 
nicht zu diesen Gründen, und das hatte Herr Lücker 
geglaubt andeuten zu sollen. Diese Sorge war für 
mich damals nicht maßgebend, denn wir konnten 
seinerzeit aus den paar 'spärlichen Klauseln nicht 
entnehmen, welche Entwicklung sich anbahnte. 
9756 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Margulies 
Die Gründe, die Sie uns für die Vertragsableh-
nung unterstellen, Herr Lücker, stimmen natürlich 
auch nicht. Wir haben hier vielmehr klipp und klar 
gesagt, daß wir die beiden Verträge gleichzeitig 
haben wollen, damit es in Europa nicht zu der Spal-
tung komme, die jetzt eingetreten ist. Wenn Sie da 
nun mit „Freihandelszone" und „liberal" operieren, 
Herr Lücker: von „liberal" wissen wir etwas mehr! 
(Heiterkeit. — Zuruf von der CDU/CSU: 
Zickzackkurs!) 
Sie haben dann versucht, Herr Lücker, sich mit 
dem englischen System 'auseinanderzusetzen. Ich 
muß offen sagen, es tut mir immer leid, wenn sich 
die Diskussion auf diesem Problem festkrallt. Es 
mag durchaus andere Möglichkeiten geben. Sie leh-
nen das englische System ab. Sie sagen, es gebe 
dem Handel große Vorteile. Ich weiß auch, warum 
Sie das sagen. Aber ich sehe darin in erster Linie 
die Möglichkeit, den EWG-Vertrag zu erfüllen. Wie 
Sie, Herr Lücker, den EWG-Vertrag erfüllen wollen, 
ohne der Landwirtschaft zu schaden, das haben Sie 
bisher auch nicht gesagt. Auf diese Frage haben 
Sie ebensowenig wie die Bundesregierung eine Ant-
wort gegeben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das stand nicht 
zur Debatte!) 
Sie können nicht sagen: Das können wir jetzt noch 
nicht, das werden wir im Herbst tun! Denn mittler-
weile sind vier Jahre vergangen, und die Leute 
warten nicht endlos. 
(Beifall bei der FDP.) 
Dann haben Sie die Frage der Kostendeckung 
angeschnitten. Natürlich, hier werden die Kosten 
nicht mehr über den Preis gedeckt — insofern haben 
Sie recht —, sondern sie werden gedeckt aus dem 
Preis und dem Zuschuß, den der Staat gibt. Was 
soll darin Gefährliches liegen? Im Gegenteil! Ich bin 
Ihnen dankbar für Ihre Bestätigung, daß sich in 
praxi für das Nettoeinkommen der Landwirtschaft 
durch das andere System nichts ändert. Das hatte 
ich vermutet. Aber Sie sind ,da ja fachlich besser 
gebildet, und wenn Sie mir das bestätigen, nehme 
ich Ihnen das gern ab. 
(V o r sitz: Präsident D. Dr. Gerstenmaier.) 
In der Summe haben Sie sich geirrt. Oder viel-
leicht haben Sie andere Zahlen? Ich habe als den 
Betrag, den die Engländer zahlen, die Summe von 
250 Millionen Pfund, also 3 Milliarden DM, ge-
nannt bekommen. 
(Abg. Lücker [München] : Da stecken Struk
-
turmittel drin!) 
— Nein, das ist außerhalb der Struktur. So hat mir 
jedenfalls die britische Botschaft die Zahlen ge-
nannt. Ich kann nicht hinfahren und nachgucken. 
Aber es würde noch mehr für Ihre These sprechen, 
wenn der Betrag höher ist. Das schreckt jedoch des-
halb nicht, weil nach deutschen Berechnungen bei 
uns zur Zeit über den Preis 5,5 Milliarden DM ge-
zahlt werden. Diesen Betrag wird man der Land-
wirtschaft dann eben in einer anderen Form geben. 
Ich darf Sie auf eins aufmerksam machen. Ob das 
englische System für uns geeignet ist oder nicht, 
mag das Ministerium untersuchen. Einen sehr we-
sentlichen Vorteil scheint es mir aber zu haben. 
Es gibt in England niemals Auseinandersetzungen 
über die Agrarpreise. Davon hören Sie überhaupt 
nichts. Das wird in aller Friedlichkeit in irgend-
einem stillen Kämmerlein festgesetzt. Alle Welt ist 
zufrieden, und die Leistung der britischen Landwirt-
schaft ist von Jahr zu Jahr gewachsen. Das sind 
immerhin sichtbare Zeichen, die die Sache attraktiv 
erscheinen lassen. Ich wollte nur auf diese wenigen 
 Dinge eingehen. 
Zu den Ziffern 20 und 30, Herr Lücker, muß ich 
noch sagen: was Sie hier bekanntgeben, ist Ihre 
Auslegung. Ich glaube Ihnen, daß Sie das glauben, 
was sie gesagt haben. Aber ,die Menschen aus den 
anderen fünf Staaten legen das eben anders aus. 
(Abg. Illerhaus: Woher wissen Sie das?) 
— Das weiß ich z. B. von Herrn Vredeling, Herr 
Illerhaus, der das ganz anders auslegt. 
(Zuruf des Abg. Lücker [München].) 
— Entschuldigen Sie, wenn Sie in Satz 1 das Gegen-
teil von dem sagen, 'was in Satz 2 steht, ist die 
Sache doch auf alle Fälle auslegungsfähig. Die an-
deren, Herr Lücker — das kann ich Ihnen mit-
teilen —, legen diese Sache anders aus. Das ist ein 
Streit um Bagatellen, den ich nicht fortsetzen will, 
den Sie vermutlich auch nicht fortsetzen wollen. 
Die eigentliche Frage ist bis jetzt unbeantwortet, 
nämlich: Wie wollen Sie den berechtigten Erwartun-
gen unserer Vertragspartner entsprechen? Wie wol-
len Sie den 'EWG-Vertrag erfüllen, ohne die deut-
sche Landwirtschaft in ihrer Substanz zu schädigen? 
(Beifall bei ,der FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort 
hat Frau Abgeordnete Strobel. 
Frau Strobel (SPD) : Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich habe soeben 
Herrn Margulies den Vorrang gelassen, weil ich der 
Meinung war, es sei für uns alle recht interessant, 
die Auseinandersetzung zwischen den beiden Her-
ren und den beiden Fraktionen unmittelbar zu 
hören. Ich glaube auch nicht, daß es sehr sinnvoll 
ist, daß wir uns heute darüber unterhalten, ob das 
englische System für die gemeinsame europäische 
Agrarpolitik möglich ist oder nicht. Ich bin nämlich 
der Auffassung, die Weichen für die gemeinsame 
europäische Agrarpolitik sind gestellt, und ich will 
mich dazu auch gar nicht mehr äußern, Herr Margu-
lies, halben Sie keine Sorge. 
Wenn Sie sich aber — ich wende mich da gerade 
an die beiden Herren Kollegen — mit der letzten 
Entschließung befassen, die zur gemeinsamen 
Agrarpolitik in Straßburg gefaßt worden ist, dann 
halte ich es nicht für sinnvoll, daraus einzelne 
Punkte zu zitieren. Keine Sorge, ich will nicht die 
ganze Entschließung zitieren, aber ich möchte Herrn 
Lücker doch darauf aufmerksam machen, daß in 
dieser Entschließung nicht nur die hier aufgezeigten 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9757 
Frau Strobel 
Widersprüche sind, sondern noch ganz andere. Denn 
es steht in dieser Entschließung ja auch in etwa, 
daß die Preispolitik zu einem Ausgleich von An-
gebot und Nachfrage führen soll. Das ist gerade 
der Punkt, weswegen Herr Mansholt der Meinung 
war, daß sich das Parlament selber in Widerspruch 
zu seinen Thesen zur Preispolitik verwickelt habe. 
Also von einer absoluten Klarheit dieser Entschlie-
ßung kann man wirklich nicht sprechen. 
Nun aber zurück zur Großen Anfrage der FDP 
und dem, was heute zur Debatte steht. Ich war 
immer der Meinung, daß sich die Große Anfrage der 
FDP eigentlich in eine Frage zusammenfassen ließe: 
Hat die Bundesregierung eine klare und realisier-
bare Gesamtkonzeption für die gemeinsame euro-
päische Agrarpolitik und in diesem Rahmen für die 
deutsche Landwirtschaft? Ich muß Ihnen ehrlich 
sagen, auch nach .der heutigen Antwort der Bundes-
regierung bin ich der Meinung, sie hat sie nicht; 
sie versucht nur, möglichst ungeschoren über die 
Wahlrunden zu kommen, 
(Beifall bei 'der SPD und der FDP) 
und das leider zum Schaden der deutschen Land-
wirtschaft. Es ist auch ohne Zweifel richtig, daß die 
Bundesregierung und die verantwortliche Regie-
rungspartei die deutsche Landwirtschaft völlig un-
vorbereitet dem größeren Wettbewerb in der EWG 
ausgesetzt haben. 
So richtig es ist, daß wir heute nach vorn schauen, 
so wenig können wir am letzten Tag dieser Legis-
laturperiode bei dieser Aussprache darauf verzich-
ten, festzustellen: Man kann nicht einfach die Tore 
für einen größeren Markt öffnen, ohne gleichzeitig 
dafür zu sorgen, daß unsere Landwirtschaft auf die-
sem größeren Markt auch die gleichen Wettbe-
werbschancen wie die anderen Landwirtschaften hat. 
Und in dieser Beziehung ist bisher sehr viel ver-
säumt worden. 
Wir Sozialdemokraten haben uns, insbesondere 
bei der Vorlage der Grünen Pläne und den Maß-
nahmen dazu, immer wieder darum bemüht, echte 
Maßnahmen zu erreichen, die die Wettbewerbs-
fähigkeit der deutschen Landwirtschaft steigern. Daß 
man unseren Vorschlägen nur zögernd, nur sehr 
spät und nur sehr unvollkommen gefolgt ist, das 
muß heute die deutsche Landwirtschaft büßen. Aus 
dieser Verantwortung kann man die Mehrheitspar-
tei dieses Hauses nicht entlassen. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Heute ist hier verschiedentlich davon gesprochen 
worden, unter welchen Voraussetzungen die fran-
zösische Landwirtschaft in die Europäische Wirt-
schaftsgemeinschaft gegangen ist. Ich möchte meine 
Kollegen aus dem Landwirtschaftsausschuß bitten, 
noch einmal ganz kurz an unsere Frankreichreise 
vor einigen Jahren zu denken und sich daran zu er-
innern, wie eindrucksvoll es auch für sie war, 
feststellen zu müssen — das haben wir damals in 
Gesprächen geklärt —, daß die franzöische Regie-
rung Maßnahmen für die französische Landwirt-
schaft ergriffen hatte, die eine eindeutige Vorbe-
reitung auf die Europäische Wirtschaftsgemein-
schaft und auf die Eroberung des Marktes in der 
Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft waren. Ich 
hatte nicht den Eindruck, daß unsere Kollegen aus 
der CDU/CSU sehr befriedigt darüber waren, daß 
sie nicht sagen konnten: Unsere Regierung und wir 
haben das zu Hause auch getan. Sie mußten ja wohl 
selber feststellen, daß da bei uns einiges unterblie-
ben ist. 
Ich meine, man mußte von vornherin wissen, daß 
die Europäische Wirtschaftsgemeinschaft, daß der 
größere Markt bedeuten würde, daß sich der Wett-
bewerb für die Landwirtschaft verschärfen, daß die 
Agrarerzeugnisse aus ,den Überschußländern der 
EWG auf den deutschen Markt drängen würden und 
daß sie dort unmittelbar mit den deutschen Erzeug-
nissen würden konkurrieren müssen. Daraus ergibt 
sich doch ganz klar und deutlich: Man muß eben 
heute Agrarpolitik vorausschauend machen. Und 
das ist in der Bundesrepublik versäumt worden. 
Das zeigt sich, glaube ich, ganz besonders deut-
lich an der Produktionsorientierung und beim Wett-
bewerb um den Marktanteil. Wir haben heute früh 
einen kleinen Ausschnitt daraus erlebt. In der EWG 
wird immer wieder gesagt: Die Landwirtschaft muß 
für ,den Markt und darf nicht am Markt vorbei pro-
duzieren. Nun, es war immer bekannt — auch in der 
Bundesrepublik —, daß es in der Ernährung Grup-
pen gibt, bei denen eine Ausweitung des Konsums 
möglich ist, und Gruppen, bei denen der Konsum 
mit steigendem Lebensstandard nicht in dem glei-
chen Maße auszuweiten ist. Eine Ausweitung des 
Konsums ist immer möglich, und der ganze Trend 
geht dahin, insbesondere bei den Veredelungspro-
dukten. 
Wir wußten auch immer, daß das ganz besonders 
beim Schlachtgeflügel der Fall ist. Ich will dieses 
Beispiel, um nur ganz kurz aufzuzeigen, daß es der 
Regierungspolitik auf diesem Gebiet an den Kon-
sequenzen gefehlt hat, noch ein bißchen deutlicher 
machen. Die Einfuhr von Schlachtgeflügel ist libera-
lisiert worden. Herr Bundesminister Schwarz hat 
dargelegt, warum das notwendig war. Die deut-
schen Bauern waren — nicht durch ihre Schuld — 
mit den Einfuhrländern nicht konkurrenzfähig. Sie 
sind sicherlich nicht weniger tüchtig. Das haben wir 
oft betont. Vielmehr sind sie deswegen nicht kon-
kurrenzfähig, weil die Einfuhrländer wesentlich 
niedrigere Futtermittelpreise und damit wesentlich 
bessere Wettbewerbschancen haben. 
Wir haben heute früh ein Gesetz verabschiedet, 
das diesen Unterschied in den Futtermittelpreisen 
zugunsten der deutschen Schlachtgeflügelproduktion 
beseitigen bzw. vermindern soll. Aber, verehrte Da-
men und Herren, ich glaube, wir sollten uns doch 
noch einmal ins Gedächtnis rufen — nur daran sieht 
man nämlich, wie ungeheuer groß ,die Wettbewerbs-
verzerrung bei uns zu Hause und nicht nur in ande-
ren Ländern ist —, daß z. B. in Holland heute noch 
der Maximumpreis für ein ,so wichtiges Futtermittel 
wie Mais bei 260 Gulden oder 286 DM liegt. In der 
Bundesrepublik lag der Marktpreis für Mais am 
gleichen Tag bei 430 bis 460 DM. Das ist beinahe 
zweimal so viel. Das kann man auch nicht durch die 
Rückvergütung, die heute beschlossen ist, vollkom-
men ausgleichen. 
9758 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Frau Strobel 
Aber mir kommt es vor allen Dingen darauf an, 
an diesem Beispiel zu zeigen, daß die Agrarpolitik 
in der Bundesrepublik immer viel zu spät reagiert. 
Heute haben die Einfuhrländer schon einen großen 
Teil des Marktes für Schlachtgeflügel erobert, und 
es ist sehr viel schwieriger, sie von diesem Markt 
wieder zu verdrängen, als wenn wir von vornherein 
den deutschen Bauern die Chance gegeben hätten, 
diesen ständigen Konsumzuwachs sozusagen zu 
ihrer Einkommensverbesserung zu benützen. 
Ich meine, es ist auch durch die Antwort, die 
Herr Pflaumbaum heute früh auf die Frage von 
Herrn Müller gegeben hat, sehr deutlich geworden, 
daß eine solche Politik in ,die Sackgasse führen 
muß. Das wollte ich nur noch unterstreichen. 
Ich wollte auch noch einmal unterstreichen, daß 
wir alle wissen, daß die deutsche Agrarpolitik nicht 
mehr isoliert betrieben werden kann. Wir haben 
immer gewußt, daß es spätestens mit dem Abschluß 
der Römischen Verträge damit zu Ende ist. Jede 
Verzögerung in der Einstellung darauf bedeutet für 
die deutsche Landwirtschaft auch ein Stück Markt-
anteilverzicht. 
Wenn man aber nun die Frage stellt, wer denn 
verzögert hat, dann muß man leider darauf antwor-
ten: bis jetzt ,die deutsche Bundesregierung; denn 
so, wie die Regierung zunächst den Bauern gegen-
über getan hat, als könnte man sich um die Kon-
sequenzen des Gemeinsamen Marktes drücken, 
ihnen ausweichen, so ist es eben nicht. Sie hat auch 
immer wieder den Eindruck erweckt, als könne man 
von den deutschen Bauern die Konsequenzen der 
Beschleunigung fernhalten. Mir kommt es sehr dar-
auf an, daß wir heute alle deutlich sehen und das 
auch ehrlich sagen: Es gibt keine gespaltene Be-
schleunigung, es gibt nur eine Beschleunigung für 
alle Produkte — Industrie, Gewerbe und Landwirt-
schaft —, oder es gibt keine Beschleunigung. So zu 
tun, als ob es eine gespaltene gäbe, ist nicht ehrlich 
und auch gefährlich. 
Herr Lücker hat darauf aufmerksam gemacht — 
und das scheint mir richtig zu sein —, daß einer der 
Angelpunkte für die Ingangbringung der gemein-
samen Agrarpolitik ,die Abschöpfung ist. Aber, Herr 
Lücker, ist nicht gerade das Mißtrauen der franzö-
sischen Landwirtschaft und auch das Mißtrauen 
unserer Kollegen im Europäischen Parlament, das 
damals sehr stark zum Ausdruck kam, durch den 
Nachsatz, den sie bei dem Bericht des Kollegen 
Schmidt über die Wettbewerbsverzerrungen ange-
bracht haben, in erster Linie darauf zurückgegan-
gen, daß der Vorschlag der Kommission über die 
Ingangsetzung der Abschöpfung von  der Bundes-
regierung sehr, sehr zögernd, zunächst sogar ein 
bißchen ablehnend behandelt worden ist? Minde-
stens sind in dieser Frage durch die Haltung der 
Bundesregierung und durch die Äußerungen ver-
schiedener Minister Zweifel entstanden. Ich bin gar 
nicht erstaunt darüber, daß bei den französischen 
Kollegen Zweifel entstanden sind; denn ich muß 
sagen, heute war in der Äußerung des Herrn Land-
wirtschaftsministers Schwarz auch wieder ein Pas-
sus, der Zweifel aufkommen lassen muß. Herr Mi-
nister Schwarz hat nämlich davon gesprochen, daß  
die Bundesregierung der Koordinierung der Markt-
ordnung zustimmen würde. Jeder Eingeweihte weiß, 
daß der Voschlag der Kommission und auch der 
Vorschlag des Parlaments lautet: eine gemeinsame 
Marktordnung und nicht eine Koordinierung der 
einzelstaatlichen Marktordnungen. 
Herr Minister Schwarz hat heute darauf doch eine 
Antwort gegeben, die Zweifel aufkommen lassen 
muß, ob die Bundesregierung nicht nur im Comité 
special, sondern vor allen Dingen im Ministerrat 
der gemeinsamen Marktordnung zustimmen wird. 
Wenn sie das nicht tun würde — und es gibt ja 
solche Äußerungen von Herrn Sonnemann —, dann 
würde das ja wieder einen neuen Riegel bedeuten. 
Wir Sozialdemokraten . waren immer der Meinung 
—wir betonten, daß wir das Ziel der EWG-Agrar-
politik, wie isie in den Verträgen niedergelegt ist, 
hundertprozentig bejahen—, daß die landwirtschaft-
liche Bevölkerung durch Steigerung des Pro-Kopf-
Einkommens eine angemessene Lebenshaltung be-
kommen soll. 
Erstaunt war ich heute, als Herr Minister Erhard 
auf die Frage 6 — politisch ohne Zweifel sehr klug 
und sehr vorsichtig — geantwortet hat, die Bundes-
regierung werde keine Einkommensminderung der 
deutschen Landwirtschaft hinnehmen. Ich war noch 
erstaunter, daß Sie alle dazu geklatscht haben; denn 
bisher ging es ja immer um eine Erhöhung des Ein-
kommens der deutschen Landwirtschaft, 
(Beifall bei der SPD) 
und die Einkommensminderung stand überhaupt 
nicht zur Debatte. Wir wissen doch schließlich alle, 
daß in der Bundesrepublik das Einkommen vieler 
Bauernfamilien und das Einkommen der Landarbei-
ter hinter dem anderer vergleichbarer Berufsgrup-
pen zurückgeblieben ist. Ich muß auch hier wieder 
sagen: nicht zuletzt ist daran die Wirtschaftspolitik 
der Bundesregierung schuld; 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
denn die ständige Steigerung der Produktionsmittel-
kosten ist auch offensichtlich. 
Es sind heute schon statistische Zahlen genannt 
worden. Ich darf hier einige der neuesten Zahlen 
nennen. Der Index der landwirtschaftlichen Betriebs-
mittel war im Oktober 1959 130 und im März 1961 
135. Der Index der Betriebsmittel ist also von 1959 
bis 1961 um 5 Punkte gestiegen. Der Index der land-
wirtschaftlichen Erzeugerpreise war im Oktober 
1959 138 und im März 1961 123; 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
er ist also in derselben Zeit, in der der Index für 
Betriebsmittel um 5 Punkte gestiegen ist, um 15 
Punkte gefallen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren von der CDU, das ist das 
Ergebnis Ihrer Agrarpolitik und Ihrer Wirtschafts-
politik. 
(Beifall bei der SPD und der FDP.) 
Dazu kommt, daß die Verbraucher von diesem 
Fallen des Erzeugerpreisindexes gar nichts profi- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode -- 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9759 
Frau Strobel 
tiert haben; sie müssen mindestens die gleichen 
Preise wie vorher zahlen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Wir haben darauf wiederholt hingewiesen; aber Sie 
haben es anscheinend immer nicht so wichtig ge-
nommen, daß die Kostensenkung in der Landwirt-
schaft unbedingt notwendig ist und daß die Wirt-
schaftspolitik dafür sorgen muß, daß die Rationali-
sierungsgewinne in Gestalt niedrigerer Preise auch 
an die Landwirtschaft weitergegeben werden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Nehmen wir ein anderes Beispiel! Ich meine die 
Spannen. Ich nehme an, daß Sie als Abgeordete alle 
eifrige Zeitungsleser sind. Einem eifrigen Zeitungs-
leser konnte gestern nicht entgehen, daß auf der 
ersten Seite der „Welt" ein Beispiel für eine un-
mögliche Situation in der Bundesrepublik angeführt 
war. Da stand, daß ein Bauer aus Hochheim Erd-
beeren in den Rhein geschüttet hat, weil er verbit-
tert darüber war, daß er am Großmarkt für 1 Pfund 
Erdbeeren 19 Pf bekommen hat, während am selben . 
Tage wenige Stunden nachher die gleichen Erdbee-
ren dem Verbraucher für 1 DM verkauft worden 
sind. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Wenn ich so etwas lese, dann frage ich mich, warum 
eigentlich die CDU-Fraktion mit ihrer absoluten 
Mehrheit in diesem Hause noch nicht an das Pro-
blem der Vermarktung, der Verteilung, der Span-
nen und all diese Dinge herangegangen ist, die die-
sen unerfreulichen Zustand sowohl zugunsten der 
Verbraucher als auch zugunsten der Landwirte 
ändern könnten. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Bauknecht: 
Wie war es bei den Konsumgenossen
-
schaften?) 
— Entschuldigen Sie, in der „Welt" stand weder, 
wer diese Erdbeeren für eine Mark gekauft hat, 
noch wer sie für 19 Pfennig abgekauft hat usw. Ich 
weiß auch nicht, ob es in Hochheim überhaupt einen 
Konsumladen gibt. Ich kann Ihnen diese Frage also 
nicht beantworten. 
(Zurufe von der CDU/CSU und Gegenrufe 
von der SPD.) 
— Ich glaube, es hat keinen Sinn, sich auf diese 
Weise mit dieser Frage auseinanderzusetzen. 
Mir kommt es darauf an, Sie darauf aufmerksam 
zu machen, wie wichtig es wäre, durch eine entspre-
chende Förderung des Genossenschaftswesens und 
der Initiative auf diesem Gebiet die Landwirtschaft 
in die Lage zu versetzen, einen größeren Anteil am 
Endverbraucherpreis zu bekommen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Sie wissen auch, daß es darauf ankommt.
Darf ich ein drittes Beispiel nennen: Wo bleibt 
eigentlich das Investitionshilfegesetz für die Land-
wirtschaft? Das hätten Sie doch ebenfalls längst be-
schließen können, ein Investitionshilfegesetz, das 
mit individueller betriebswirtschaftlicher Beratung 
verbunden sein muß und das dazu hätte führen  
können, alle Voraussetzungen betriebswirtschaft-
licher Natur zu schaffen, um die Landwirtschaft 
wettbewerbsfähig zu machen. 
Die deutsche Landwirtschaft hat in einer unge-
heuren Anstrengung ihre Betriebe technisiert — 
auch Herr Minister Schwarz hat das angesprochen —, 
oft in einem Mißverhältnis zur Betriebsgröße und 
zur Betriebsstruktur. Sie ist durch die Abwanderung 
dazu gezwungen worden. Das hätte doch alles ver-
mieden werden können, wäre man unseren Anträ-
gen rechtzeitig gefolgt, z. B. denen, die überbetrieb-
liche Maschinennutzung besser zu fördern und bes-
ser auszustatten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist ein ande
rer Zusammenhang!) 
— Es gibt viele Zusammenhänge. Einer davon ist 
dieser: wenn man rechtzeitig die überbetriebliche 
Maschinennutzung mit den Mitteln des Grünen 
Plans gefördert hätte, so wie es Herr Kollege 
Bading immer vorgeschlagen hat, hätte man viele 
Fehlinvestitionen in kleineren Betrieben vermeiden 
können. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das geschieht 
auch!) 
— Das geschieht jetzt, Herr Pflaumbaum, nachdem 
das Kind in den Brunnen gefallen ist. 
(Abg. Dr. Pflaumbaum: Ich habe nichts 
gesagt!) 
In der deutschen Landwirtschaft wie in der Land-
wirtschaft auf der ganzen Welt vollzieht sich ein 
ungeheurer Wandlungsprozeß. Wir sind uns immer 
einig gewesen, daß er sehr behutsam gesteuert 
werden muß, daß man soziale Hilfen geben muß 
usw. Aber man kann nicht die Augen davor ver-
schließen und den Bauern weismachen: Es bleibt 
alles beim alten; denn das geht zum Schluß in ihr 
Auge. 
Wir haben uns bemüht, durch einen Antrag, den 
der Kollege Junghans gestellt hat, rechtzeitig dar-
auf aufmerksam zu machen, welch große Bedeu-
tung in diesem Rahmen der regionalen Wirtschafts-
förderung zukommt. Wir haben erreicht, daß für die 
regionale Wirtschaftsförderung ganze 10 Millionen 
bereitgestellt worden sind. Heute zeigt sich noch 
viel deutlicher als damals schon, daß die wirtschaft-
lichen Ballungsräume die Menschen anziehen und 
sie aus den landwirtschaftlich strukturierten Gebie-
ten abziehen. Von diesen Ballungsräumen geht ein 
ungeheurer Sog aus, der zu einer Entvölkerung 
des Landes führt. Es besteht die Gefahr, daß von 
dort mehr Menschen abgezogen werden, als die 
Landwirtschaft tatsächlich freisetzen kann. Es ist 
ohne Zweifel richtig, daß es die jüngsten und die 
beweglichsten Arbeitskräfte sind, die auf diese 
Weise vom Land weggenommen werden. 
Weil es unbedingt dazugehört, möchte ich noch 
einmal sehr deutlich machen, daß in diesem Rah-
men eine vernünftige, weitschauende Raumordnung 
als Gesamtkonzeption und eine echte Strukturana-
lyse unbedingt notwendig ist. Man kann den Pro-
blemen nicht gerecht werden, wenn man sich nicht 
9760 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Frau Strobel 
ernsthafter, als es bisher geschehen ist, mit ihnen 
befaßt. 
Es ist mir heute aufgefallen, daß einige Gedan-
ken in die Debatte getragen worden sind, die recht 
erstaunlich waren. So hat z. B. Herr Kollege Lücker 
etwa gesagt: Wir wollen mit Rücksicht darauf, daß 
es den Menschen in der sowjetisch besetzten Zone 
noch schlechter geht als den deutschen Bauern — 
wenn ich Sie richtig verstanden habe, Herr 
Lücker — — 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Ich habe Sie so verstanden, daß man mit Rück-
sicht darauf, daß es den Bauern in der Zone so 
viel schlechter geht als den Bauern in der  Bundes-
republik, zufrieden sein solle, 
(lebhafter Widerspruch bei der CDU/CSU) 
und daß Sie an uns alle appellieren, sich zu beschei-
den. Ich meine — — 
(Erneute Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Entschuldigung; das war also mindestens sehr 
mißverständlich von Herrn Lücker ausgedrückt. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Sie haben es 
mißverstanden!) 
Wenn er es nicht auf die deutschen Bauern bezogen 
hat, dann will ich mich auch nicht dazu äußern. 
Ich meine allerdings, es ist unbedingt notwendig, 
zu sagen, daß die Demokratie in der Auseinander-
setzung mit dem Kommunismus sich ständig als bes-
sere Heimstätte für den Menschen, auch als bessere 
Heimstätte für den Bauern, bewähren muß und daß 
wir nicht darauf verzichten dürfen, um Notwendig-
keiten und Möglichkeiten zu ringen, die zu dieser 
besseren Heimstätte führen. Aus diesem Grunde 
bitte ich Sie also nochmals, ernsthaft zu prüfen, ob 
es nicht unbedingt notwendig ist, das ganze Gebiet 
der Strukturpolitik — nicht nur in der Landwirt-
schaft, sondern auch in der Industrie, also das Ge-
samtgebiet der Raumordnung — sehr viel ernsthaf-
ter anzupacken, als das bisher geschehen ist. 
Ich muß aber auch sagen, daß in der Anfrage der 
FDP und in der Art, wie sie behandelt worden ist, 
doch ein bißchen zum Ausdruck kam, die ganze Mi-
sere sei nur durch die EWG entstanden und es wäre 
so einfach, sie durch höhere Preise zu lösen. So ein-
fach ist es eben leider nicht. Auf die Dauer kann die 
Landwirtschaftspolitik nur dann erfolgreich sein, 
wenn sie ein harmonischer Bestandteil der gesamt-
wirtschaftspolitischen Konzeption ist. Ich habe 
manchmal den Eindruck, daß da auch in der FDP 
eine gewisse Lücke klafft zwischen dem, was sie 
bezüglich der Landwirtschaft vertritt, und dem, was 
sie wirtschaftspolitisch vertritt. 
Meine Damen und Herren, wir alle wissen, wie 
notwendig die Weiterentwicklung der wirtschafts-
politischen Einigung Europas ist. Wir Sozialdemo-
kraten wollen nicht — das möchte ich zum Abschluß 
sehr deutlich sagen —, daß in der größeren euro-
päischen Gemeinschaft wie in der -Bundesrepublik 
die Nutznießer des wirtschaftlichen Aufschwungs 
die industrielle und kommerzielle Großwirtschaft 
sind, während die Bauern und die Verbraucher von  
den Vorteilen des größeren Marktes ausgeschlossen 
werden. Deshalb ist eine Gesamtkonzeption so wich-
tig, in die alle Maßnahmen eingeordnet sind und bei 
der es insbesondere darauf ankommt, daß alle an 
dem steigenden Wohlstand teilnehmen können. 
Deshalb habe ich sehr bedauert, daß die Antwort 
der Bundesregierung so  unbefriedigend war und 
eine solche Konzeption völlig vermissen ließ. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort 
hat der Herr Abgeordnete Dr. Starke. 
Dr. Starke (FDP) : Herr Präsident! Meine sehr 
geehrten Damen und Herren! Es ist vielleicht gut, 
wenn man jetzt noch einmal herausstellt, warum 
wir diese Große Anfrage gestellt haben. Es ist ja 
von den verschiedensten Rednern heute gefragt 
worden, ob wir es aus diesem oder jenem Grunde 
getan hätten. 
Wir sind uns doch über eines alle gemeinsam 
klar: Es kam bei dieser Großen Anfrage hier und 
heute nicht darauf an, die gesamten agrarpolitischen 
Fragen zu lösen, sondern es kam bei dieser Großen 
Anfrage selbstverständlich — selbstverständlich! — 
darauf an, die Entscheidungen gegebenenfalls zu 
beeinflussen, die in Kürze — ob das nun in den näch-
sten Tagen ist oder ob es nun wieder verschoben 
ist — in der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft 
anstehen und von deren Bedeutung viele in diesem 
Hohen Hause, nun, sagen wir einmal, nicht ganz 
überzeugt sind oder von denen sie nicht wissen, von 
welcher Bedeutung sie sind. 
Ich kann es eigentlich nicht ganz verstehen — und 
das soll der erste Punkt sein, den ich hier kritisch 
beleuchten möchte —, daß uns ein Vorwurf daraus 
gemacht wird, daß wir die Große Anfrage vor die-
sen Entscheidungen gestellt haben. Sollen wir denn 
die Entscheidungen abwarten? Um sie gegebenen-
falls zu beeinflussen, haben wir doch die Große An-
frage gestellt. 
In den anderen Ländern der Europäischen Wirt-
schaftsgemeinschaft, meine Damen und Herren, ist 
man keineswegs so bescheiden bei der Behandlung 
solcher Fragen in den nationalen Parlamenten. Dort 
werden vielmehr vor schwerwiegenden Entschei-
dungen in der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft 
immer Debatten in den nationalen Parlamenten ab-
gehalten. Wenn Sie einmal an das denken, was sich 
jetzt in Frankreich abgespielt hat — das haben Sie 
auch in den Zeitungen gelesen —, und an die Er-
klärungen, die dort nicht nur der Landwirtschafts-
minister, sondern auch der Ministerpräsident Debré 
abgegeben hat, dann werden Sie sehen, daß es gut 
ist, wenn auch im deutschen Parlament eine Debatte 
über solche Fragen zur rechten Zeit stattfindet. 
Nun möchte ich auf das, was Sie, Herr Kollege 
Lücker, gesagt haben, ein wenig eingehen. Angriff 
ist die beste Verteidigung. Sie sind es doch gewe-
sen, der im Februar plötzlich diesen Angriff gegen 
die Freie Demokratische Partei geführt hat! Sie  ha
-
hen ihn ohne jede Provokation geführt; Sie ha-
ben ihn an eine Kritik der Sozialdemokratischen 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9761 
Dr. Starke 
Partei angehängt: „ ... und das gilt in demselben 
Maße oder sogar noch mehr für die Freie Demokra-
tische Partei." Beschweren Sie sich doch nicht hin-
terher, wenn darauf eine Antwort erfolgt! 
(Abg. Lücker [München]: Ich habe mich ja 
nicht beschwert!) 
Sie haben diesen Angriff vorgetragen. Warum? Weil 
Sie gemerkt haben, daß Unruhe in der bäuerlichen 
Bevölkerung besteht. 
(Abg. Lücker [München] : Wenn Sie mich 
meinen, brauchen Sie doch nicht die Regie
-
rung zu fragen!) 
Deshalb ist die Debatte damals in Gang gekommen. 
Wir haben daraus ersehen, wie notwendig es ist, 
eine solche Große Anfrage zu stellen. 
Heute haben Sie, Herr Lücker, gesagt, es sei je-
mand aus einem Saulus zum Paulus geworden. Ich 
möchte Ihnen darauf nur das eine erwidern: Im Mai 
1960 haben wir auch über ,die europäischen Agrar-
fragen gesprochen, und im Mai 1960 haben Sie nicht 
zugegeben, daß es Schwierigkeiten gibt. Im Mai 1960 
haben Sie mit einem ungeheueren Elan, ich möchte 
beinahe sagen, mit einem noch größeren Stimmauf-
wand als heute gesagt: Wir werden Lösungen fin-
den. Damals ging es um die erste Beschleunigung, 
und heute fragen wir wegen der zweiten Beschleu-
nigung an. 
Ich möchte noch auf ein zweites eingehen, näm-
lich die Frage, ob es denn notwendig ist, daß man 
bei der Erörterung einer solchen Anfrage in einem 
Beitrag — und das war Ihr Beitrag, Herr Lücker - 
die deutsch-französische Verständigung sozusagen für 
Teile dieses Hauses in Frage stellt. Die Notwendig-
keit einer Verständigung mit Frankreich — und 
selbstverständlich auch auf agrarpolitischem Gebiet 
—wird doch von uns genauso bejaht wie von Ihnen. 
Die Debatte hier findet ganz jenseits dieser Frage 
statt. 
Sie haben dann zu dem Stellung genommen, was 
sich in diesem Hohen Hause bei der Verabschiedung 
des Vertrages über die Europäische Wirtschaftsge-
meinschaft abgespielt hat. Bei dieser Verabschie-
dung war es so — ich glaube, daran kann kein 
Zweifel bestehen—, daß das ganze Haus einstimmig 
eine Resolution faßte, die sich darüber ausließ, daß 
dieses Europa der Sechs ein erster Schritt zu einer 
größeren europäischen Zusammenarbeit sein soll. 
Das wurde in der Resolution gesagt, und sie wurde 
einstimmig angenommen! Es kann keine Rede davon 
sein, daß wir — wie Sie, zu uns gewandt, gesagt 
haben — das gewollt hätten, sondern das war eine 
einstimmige Resolution. 
(Beifall bei der FDP.) 
Ich komme nun zu den einzelnen Begründungen, 
die Herr Lücker zu geben versucht hat; ich darf 
vielleicht zunächst einmal bei Ihnen bleiben, Herr 
Lücker. Nach allgemeinen Sätzen darüber, daß Sie 
wüßten, wie sich alles zum Guten entwickeln werde, 
sind Sie zu den Dingen übergegangen, auf die ich 
auch bei der Antwort der Bundesregierung noch ein-
mal kurz eingehen werde. Sie haben dann über die 
Freiheit gesprochen, als ob wir uns mit ,dieser An-
frage sozusagen außerhalb der westlichen Welt und 
außerhalb freiheitlicher Vorstellungen stellten. 
Was das englische System betrifft, auf das ich 
hier nicht mehr eingehen will, so möchte ich nur 
folgendes sagen. Herr Lücker, dieses englische 
System als Grundbegriff ist doch von uns heute 
nicht angeführt worden, weil wir damit eine end-
gültige Lösung geben wollten. Es kam auch gar 
nicht darauf an, ,daß Sie hier diese oder jene Berner-
kung gegen dieses System vorbrachten. Worauf es 
einzig und allein ankommt, war, daß auch Sie uns 
keine Antwort auf unsere Große Anfrage gegeben 
haben. Die Ablehnung einer Anregung, die wir 
gaben, ist keine Antwort auf unsere Anfrage. 
Ich kann Ihnen in dem nicht zustimmen, was Sie 
zu der Frage 'der agrarischen Wettbewerbsverzer-
rungen und ihrer Beseitigung in Europa gesagt 
haben. Bisher haben wir keine Gewißheit und Ge-
währ dafür, daß eine solche Entwicklung auch nur 
parallel mit dem späteren Wegfall der Abschöpfun-
gen verlaufen wird. 
Ich darf noch einmal ganz allgemein sagen, was 
uns veranlaßt hat, diese Große Anfrage zu stellen; 
das heißt, gestellt hatten wir sie schon vor längerer 
Zeit. Es war die Sorge, die gerade ich für meine 
Fraktion hier schon wiederholt zum Ausdruck ge-
bracht habe: daß sich in den Mittelschichten unserer 
Bevölkerung — dazu gehören nun einmal die 
Bauern — nachteilige Veränderungen vollziehen, 
denen wir keine genügende Aufmerksamkeit zu-
wenden. Das war der Hauptgrund. Wir halten diese 
Mittelschichten für einen staatspolitisch so notwen-
digen und wertvollen Bestandteil unserer Bevölke-
rung, daß man den Gefahren rechtzeitig wehren 
muß. 
Wir sind uns alle gemeinsam darüber klar, daß 
die Bundesregierung in den europäischen Agrar-
fragen vor außerordentlich großen Schwierigkeiten 
steht, die sich aus der Erfüllung ,des Vertrages über 
die Europäische Wirtschaftsgemeinschaft ergeben. 
Wir haben uns heute noch einmal ausdrücklich dazu 
bekannt, daß dieser Vertrag erfüllt werden muß, 
gleichgültig ob das ganze Haus oder nur ein Teil 
dieses Hauses ihm zugestimmt hat. Gerade weil wir 
auf ,dem Standpunkt stehen, daß dieser Vertrag ge-
schlossen ist, daß er existiert und erfüllt werde n  
muß, gerade ,deshalb haben wir diese Große An-
frage eingebracht. 
Der zweite Grund, weshalb wir es getan haben, 
ist der, daß wir bisher keine Antwort darauf be-
kommen haben, welche Konzeption die Bundes-
regierung hat, welche Agrarpolitik sie im Sinne und 
Interesse ,der ,deutschen Landwirtschaft in der Euro-
päischen Wirtschaftsgemeinschaft führen will. 
Ich möchte mich nun mit wenigen Sätzen dem 
zuwenden, was die Bundesregierung geantwortet 
hat, und zwar sowohl der Antwort ides Herrn Bun-
deswirtschaftsministers als auch der des Herrn Bun-
desernährungsministers. Ich muß betonen, meine 
sehr geehrten Damen und Herren: Konkretes ist 
nicht gesagt worden. Ich glaube, es ist nicht angän-
gig und möglich, daß man die konkreten Einzel- 
9762 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Dr. Starke 
heften, zu denen sich dann auch Herr Lücker nicht 
geäußert hat, einfach unter den Tisch fallen läßt, 
weil wir vor Entscheidungen in der Europäischen 
Wirtschaftsgemeinschaft stehen. 
Eines dagegen — hier möchte ich mich Ihnen, 
Herr Bundesernährungsminister, zuwenden —
haben wir als sehr bedauerlich empfunden, daß Sie 
 nämlich diese Große Anfrage zum Anlaß genommen 
haben, eingangs Ihrer Ausführungen zu erklären, 
daß ,die Opposition leicht ohne Verantwortung 
handeln könne. Inwieweit eine Verantwortungs-
losigkeit gegeben ist, wenn man eine solche Große 
Anfrage stellt, auch als Opposition, ich glaube, das 
zu beantworten, bleibt Ihnen, Herr Bundesminister, 
vorbehalten. 
(Beifall bei der FDP.) 
Wir sind selbstverständlich mit der Bundesregie-
rung und mit Ihnen, Herr Bundesminister, der Auf-
fassung, daß dieser Vertrag im Interesse der west-
lichen Freiheit und im Interesse einer Freiheit, die 
auch wir bejahen und anerkennen, abgeschlossen 
worden ist. Aber das ist doch keine Antwort auf 
unsere Große Anfrage. Auch das, was sich in dieser 
freiheitlichen westlichen Welt abspielt, ist doch Ge-
genstand von Einzelheiten, über die man sich recht-
zeitig eine Gewißheit verschaffen muß. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich 
möchte nur noch zu einem Punkt — ich bin sofort 
fertig — etwas sagen. Die Frage der Wettbewerbs-
verzerrungen, von denen wir sprachen — lassen 
Sie mich das hier noch einmal zum Ausdruck brin-
gen —, können wir nicht einfach unter den Tisch 
fallen lassen. Wir haben Zweige in der deutschen 
Wirtschaft, insbesondere die Ernährungswirtschaft, 
die zwischen den sich senkenden Zöllen und dem 
vollen Wettbewerb auf der einen Seite und den 
hohen Preisen für die Vorerzeugnisse auf der an-
deren Seite stehen. Wir müssen an diese Wirt-
schaftszweige denken. Wir dürfen sie nicht ohne 
Grund schwächen, bevor es zu dem eigentlichen 
großen Wettbewerb  in Europa kommt. 
Ich möchte nun zum Schluß kommen und möchte 
Ihnen noch einmal sagen, meine sehr verehrten Da-
men und Herren: Wir wollten mit dieser Anfrage 
zum Ausdruck 'bringen, daß wir, nachdem die Ver-
träge geschlossen sind, eine gesunde europäische 
Entwicklung wollen. Zu dieser gesunden europä-
ischen Entwicklung gehört eine gesunde Landwirt-
schaft. Wenn die Landwirtschaft gesund sein soll, 
muß sie das nicht nur in einem Teil der Länder, 
sondern auch bei uns in Deutschland sein. 
Diese Überlegung, die sehr wohl eine europäische 
Überlegung ist, hat uns veranlaßt, die Große An-
frage zu stellen, und ich muß noch einmal sagen: 
Weder die Bundesregierung noch Sie, Herr Lücker, 
haben unsere Fragen beantwortet. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Da-
men und Herren, einer interfraktionellen Verein-
barung zufolge sind die Tagesordnungspunkte 16, 
73 und 74 abgesetzt. 
Mit der Erledigung der Tagesordnung von heute 
ist die Arbeit des 3. Deutschen Bundestages abge-
schlossen. Es mag sein, daß der Gesetzgebungsgang, 
daß Entscheidungen des Bundesrats bzw. des Ver-
mittlungsausschusses es notwendig machen, daß das 
Haus während der Parlamentsferien noch einmal, 
wenigstens kurz, zusammentritt. Es mag auch sein, 
daß andere Ereignisse dazu führen. 
Die Legislaturperiode dieses 3. Bundestages 
läuft am 15. Oktober 1961, 24 Uhr, ab. Nach der 
Verfassung ist es die Aufgabe des seitherigen Prä-
sidenten, den neuen Bundestag einzuberufen. Ich 
sehe dafür vor: Dienstag, den 17. Oktober 1961, 
15 Uhr. 
Meine Damen und Herren, es ist üblich, daß 
wenigstens ein kurzer Rückblick gehalten wird. Ich 
möchte mich hier auf das Allernötigste beschränken. 
Wir haben im Laufe dieser vier Jahre 166 Plenar-
sitzungen abgehalten. Die Organe des Bundestages, 
seine Ausschüsse, der Ältestenrat, Vorstand, Unter-
ausschüsse, Sonderausschüsse usw. haben insgesamt 
2588 Sitzungen abgehalten. Die Fraktionen sind in 
Vorstandssitzungen und Fraktionssitzungen insge-
samt 661 Mal zusammengetreten. Im Laufe der vier 
Jahre ist also in diesem Hause 3415 Mal getagt 
worden. 
Der 3. Bundestag hat sich mit 605 Gesetzent-
würfen befaßt. Davon sind 424 Gesetz geworden. 
Es sind 43 Zollverordnungen der Bundesregierung, 
399 kleine und 49 große Anfragen sowie 466 andere 
Anträge und Vorlagen, insgesamt also 1562 Gesetz-
entwürfe, Anträge und sonstige Vorlagen, behan-
delt worden. Dazu kommen noch 1526 mündlich ge-
stellte Fragen, die in 74 Fragestunden beantwortet 
worden sind. 
Ihr Mandat niedergelegt haben 20 ehemalige Mit-
glieder des Hauses. Ihre Fraktionszugehörigkeit 
haben geändert 20 Mitglieder des Hauses. 
Wir haben den Tod von 22 unserer Kolleginnen 
und Kollegen zu beklagen. Ich verlese noch einmal 
die Namen. 
(Die Abgeordneten erheben sich.) 
Verstorben sind in der 3. Legislaturperiode die Mit-
glieder des Bundestages Herr Dr. Brönner, Herr 
Klausner, Frau Albrecht, Herr Mellies, Herr Dr.-Ing. 
E. h. Arnold, Herr Dr. Wolff, Herr Gockeln, Herr 
Heinrich, Herr Diel, Herr Pernoll, Herr Kunze, Herr 
Dr. Oesterle, Herr Wehr, Herr Dr. Lindrath, Herr 
Dr. Leverkuehn, Herr Dr. Gülich, Herr Cillien, Herr 
Köhler, Herr Dr. Becker, Herr Jahn (Frankfurt), 
Herr Rasch und Herr Maier (Freiburg). Ich danke 
Ihnen, daß Sie sich noch einmal zu Ehren unserer 
toten Kollegen erhoben haben. 
Meine Damen und Herren, ich spreche allen Mit-
gliedern des Hauses den Dank aus, die durch Fleiß 
und gewissenhafte Mitarbeit nicht nur im Plenum, 
sondern vor allem in den Organen des Deutschen 
Bundestags daran mitgewirkt haben, daß unsere 
Arbeit für den uns teuren freiheitlichen Rechts-
staat durchgeführt werden konnte. Ich spreche den 
besonderen Dank des Hauses vor allem den Kolle-
gen aus, die nach teilweise 12jähriger Mitglied-
schaft im Deutschen Bundestag in der nächsten Le- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9763 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
gislaturperiode nicht wiederkehren werden, und ich 
spreche meine herzlichen Wünsche allen anderen 
für ein gesundes und freundliches Wiedersehen aus. 
Ich spreche schließlich den Dank aus an die Mit-
arbeiter unseres Hauses, an ,die Beamten und ande-
ren 'Mitarbeiter in den Bundesbehörden, die in die-
sem Hause mitgeholfen und mitgedient haben. 
(Beifall.) 
Meine Damen und Herren! In diesen Tagen sind 
es zwanzig Jahre, daß der zweite Weltkrieg mit 
dem 'deutschen Angriff auf Sowjetrußland in seine 
entscheidende Phase trat. Ich habe Verständnis da-
für, daß das russische Volk mit Bitterkeit dieses 
Ereignisses gedenkt, das ihm schwere Opfer und 
Verluste aller Art abverlangt hat. In 'diesem Hause 
wird sich keiner finden, der rückschauend nicht mit 
Gram und Schmerz auf 'das Unglück sieht, das der 
zweite Weltkrieg, der Krieg Hitlers auch über die 
Völker des Ostens gebracht hat. Ich bin ganz gewiß, 
daß ich für alle Einsichtigen im ganzen deutschen 
Volke spreche, wenn ich sage, daß wir bereit sind, 
nach dem Maße unserer Kraft und nach dem, was 
die Gerechtigkeit gebietet, dafür einzustehen, daß 
die Folgen dieses Krieges überwunden werden und 
ein neues Verhältnis auch zwischen Deutschland 
und seinen Nachbarn im Osten zustande kommt. 
Wir danken Gott, daß wir nach soviel Blut und 
Tränen nicht nur in einem friedlichen, sondern in 
einem versöhnt-freundschaftlichen Verhältnis mit 
Frankreich und anderen Staaten der freien Welt 
leben. Die Aufnahme, 'die dem Herrn Bundespräsi-
denten soeben in Paris zuteil wurde, bestärkt und 
verpflichtet uns, taktvoll und entschieden auf die-
sem Weg weiterzugehen. Wir möchten gern ein 
ähnliches Verhältnis auch zu unseren Nachbarn im 
Osten und Südosten; denn wir glauben, daß der 
Friede in der Welt ein so kostbares Gut ist, daß er 
eben nicht nur auf Paktsysteme und die Abschrek-
kung der Waffen begründet sein sollte, sondern auf 
eine Gesinnung des Friedens und des guten Willens. 
(Lebhafter Beifall.) 
Wir Deutsche haben deshalb auch nichts gegen 
friedliche Koexistenz. Solange wir freilich befürch-
ten müssen, 'daß damit nur die Tarnung weltrevolu-
tionärer aggressiver Tendenzen gemeint ist, kann 
damit jedoch nichts gewonnen werden. 
Wir verstehen, wenn die Völker, die eine fluch-
würdige deutsche Führung mit Krieg überzog, ernst-
lich darauf bedacht sind, daß sie für immer vor 
Ähnlichem sicher sind. Wir halten das ohne Um-
schweife für ein berechtigtes Verlangen, auch für 
ein berechtigtes Verlangen 'der waffenstarrenden 
Sowjetunion, wie Polens und der Tschechoslowakei. 
Wir sind willens, 'dafür zu tun, was immer gerech-
terweise dafür von unserer Seite geschehen kann. 
Aber wir halten es nach allem, was seit der Kapi-
tulation des Deutschen Reiches im Mai 1945 gesche-
hen ist, nicht nur für gerechtfertigt, sondern für 
unerläßlich notwendig, daß auch 'dem deutschen 
Volk, und zwar dem ganzen 'deutschen Volk, die 
Sicherheit seiner Existenz und Freiheit verbürgt 
wird. 
(Lebhafter Beifall.) 
Ein schlechthin katastrophaler Irrtum ist die An-
nahme, daß die Sicherheit Europas, mindestens aber 
die Sicherheit unserer Nachbarn im Osten, am 
besten auf die Teilung Deutschlands gegründet 
werde. Ich weiß, daß dieser Irrtum nicht nur in 
Moskau, in Warschau und Prag verhängnisvolle 
Früchte zeitigt, sondern daß er, wenn auch verstoh-
len, gelegentlich diesseits des Eisernen Vorhangs 
herumgeistert. Die Geschichte der letzten fünfzehn 
Jahre hat völlig eindeutig gezeigt, daß die Teilung 
Deutschlands eben nicht nur ein Unglück, ein großes 
Unglück für 'das deutsche Volk ist, sondern daß sie 
zu einer fortgesetzten Beunruhigung der Weltpoli-
tik geworden ist. Inzwischen hat sie sich zu einer 
unerhörten Gefahr für den Frieden der Welt aus-
gewachsen. 
Gewiß: die Teilung Deutschlands ist letztlich eine 
Folge von Hitlers Angriff auf Rußland. Aber ebenso 
gewiß ist, daß das deutsche Volk keine Schuld daran 
hat, daß diese Folge nicht inzwischen überwunden 
wurde. Wir waren und wir sind bereit, jede vertret-
bare Garantie dafür zu geben, daß das vereinte und 
durch eine gerechte Regelung seiner Lebensbedürf-
nisse befriedete deutsche Volk ein verläßlicher 
Partner all er seiner Nachbarn in West und Ost, 
in Nord und Süd sein wird. Wir waren und wir sind 
bereit, mit allem, was wir sind und haben, in einer 
Friedensgemeinschaft der europäischen Völker dem 
Frieden der Welt und der Zukunft unserer Kinder 
zu dienen. Ich gründe die Gewißheit einer solchen 
Bereitschaft nicht nur auf immer wieder ergangene 
einmütige Erklärungen dieses Hauses, sondern auf 
die von keinem objektiven Beobachter in Abrede zu 
stellende Gesinnung des deutschen Volkes in seiner 
überwältigenden Mehrheit. 
Wenn uns Männer wie der sowjetrussische Mini-
sterpräsident des Revanchismus und Hitlerismus 
verdächtigen, so ist es erlaubt, einmal darauf hinzu-
weisen, daß die Träger hoher und höchster Ämter in 
der Bundesrepublik Deutschland und in Westberlin, 
zusammen mit vielen anderen Deutschen, die Ver-
folgten und Gefangenen Hitlers waren, noch ehe 
dieser einen einzigen russischen Kriegsgefangenen 
gemacht hatte. 
(Beifall.) 
Der gegenwärtige Bundespräsident, der Bundes-
kanzler und der Bundestagspräsident bringen zum 
Beispiel in ihrer eigenen Person und an ihrem 
eigenen Schicksal nachdrücklich und unübersehbar 
die grundlegende Wandlung zum Ausdruck, die sich 
im deutschen Volk in den vergangenen zwei Jahr-
zehnten vollzogen hat. Dieses Volk will den Frie-
den. Es will ihn von ganzem Herzen für Deutsch-
land und 'für 'die Welt. Aber es wird des Friedens 
nie ganz teilhaftig, solange ihm seine Einheit ver-
weigert wird. 
(Beifall.) 
Und 'davon hat auch die Welt nichts. 
Zögernd nur und gegen ernste Bedenken hat sich 
dieses Haus im Laufe ,der letzten Jahre zu der 
Übereinstimmung durchgerungen, daß ein deutscher 
Verteidigungsbeitrag sein müsse, weil es die Sache 
der Freiheit in der Welt erfordert und weil wir auf 
9764 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
die Schutzgemeinschaft der freien Welt bitter ange-
wiesen sind. Aber auch bei den Entscheidungen, die 
uns diese Einsicht abverlangte, gab es hier nur 
eine Meinung, daß wir nämlich alle jederzeit be-
reit und willens sind, uns vorbehaltlos den Bedin-
gungen einer allgemeinen kontrollierten Abrüstung 
zu unterwerfen. Für uns ist es ,deshalb eine bittere 
Enttäuschung, daß die Abrüstungsverhandlungen 
und alle anderen Bemühungen um den Abbau der 
konventionellen wie der atomaren Bewaffnung in 
Ost und West bis jetzt keine positiven Ergebnisse 
gezeitigt haben. Angesichts der einstweilen geschei-
terten Abrüstungsversuche wird das Deutschland-
problem, und ,das heißt eben .der Konflikt, der aus 
der Teilung Deutschlands stammt, noch düsterer als 
zuvor. 
Mit dem sowjetrussischen Ministerpräsidenten 
empfinden wir die Lage der deutschen Hauptstadt 
Berlin in hohem Maße als anomal. Es bedarf gar 
nicht erst der immer wiederholten Bekundung Mos-
kaus, daß die Lage Berlins anomal sei. Wir sind seit 
fünfzehn Jahren von diesem Gefühl und dieser Ein-
sicht durchdrungen. Aber es ist eine wirklichkeits-
feindliche Bagatellisierung, wenn man nur die Lage 
Berlins für so anomal hält, daß sie einer beschleu-
nigten Revision bedürfe. Denn das geteilte Berlin 
ist kein lokales Problem, sondern die Folge der 
grenzenlos abnormen, gewaltsam aufrechterhal-
tenen Teilung Deutschlands. 
(Beifall.) 
Die Spaltung Deutschlands allein ist die Ursache des 
sogenannten Berlin-Problems. 
(Beifall.) 
Deshalb sind wir auch weit davon entfernt, uns 
einreden zu lassen, daß es mit einer Veränderung 
des jetzigen Status von Berlin getan, daß Deutsch-
land dann kuriert und der Friede der Welt gesichert 
sei. 
Wir sind in diesem Haus vielmehr ganz ein-
mütig davon überzeugt, daß weder der Status Ber-
lins noch die internationale Lage im mindesten ver-
bessert, geschweige gar normalisiert würde, wenn 
West-Berlin zu dem gemacht würde, was  der Mini-
sterpräsident der Sowjetunion eine freie Stadt 
nennt. Als am 1. Mai 1960 700 000 Berliner vor dem 
Reichtagsgdbäude zu Berlin erschienen, fiel das 
Wort: „Wir wollen nicht vogelfrei sein!" Mir 
scheint, daß die Berliner damit exakt erfaßt haben, 
welche Gefahr hinter ,der schillernden Parole von 
der freien Stadt auf sie lauert. Sie wissen es, ganz 
Deutschland empfindet es, und die ganze Welt kann 
es wissen, seitdem .der Präsident der Vereinigten 
Staaten in ernster Offenheit darauf hinwies, daß 
damit Berlin als ein Vorort der Freiheit der Liqui-
dation überantwortet werden soll. Wir sehen es ja 
seit Jahr und Tag, welche Hände nach West-Berlin 
greifen und wie dieser tapferen Stadt dasselbe 
Schicksal bereitet werden soll, unter dem die so-
wjetisch besetzte Zone leidet. So bitter leidet, daß 
sei dem zwölfjährigen Bestehen des Deutschen Bun-
destages bis zum 28. Juni 1961, also bis vorgestern, 
2 633 103 Flüchtlinge Haus und Heimat, Verwandte 
und Freunde in der sowjetisch besetzten Zone 
Deutschlands verlassen mußten, um hier bei uns 
des Gefühls der Sicherheit und der Freiheit wieder 
teilhaftig zu werden. Und der Strom geht unaufhalt-
sam weiter. Eine Abstimmung mit den Füßen, voll 
stummer Aussagekraft auch für die, die nicht mehr 
aus der Zone weggehen können. 
Es bedarf keines besonderen Tiefsinns, um die 
weiteren Konsequenzen zu erkennen, die sich aus 
dem sowjetrussischen Stoß gegen Berlin und seinen 
derzeitigen Status ergeben würden, wenn er ge-
länge. Er zielt nicht nur auf die Liquidierung der 
Freiheit Berlins, sondern ebensosehr auf die Er-
zwingung der endlichen Anerkennung der soge-
nannten Deutschen Demokratischen Republik. Wir 
sind weit davon entfernt, uns in diesem Hause kri-
tisch auseinanderzusetzen mit Verwaltungsakten, 
die die sowjetrussische Regierung auf ihrem 
eigenen Staatsgebiet verfügt. Aber wir weigern 
uns mit Entschiedenheit, anzuerkennen, daß die so-
wjetisch besetzte Zone Deutschlands etwa sowjet-
russisches Staatsgebiet sei oder dauernd wie ein 
solches behandelt werden dürfe. 
(Beifall.) 
Die von Sowjetrußland selbst mit seinen ehe-
maligen Alliierten eingegangenen Verträge geben 
ihm dazu gar kein Recht. Die Regierung der soge-
nannten Deutschen Demokratischen Republik kön-
nen wir bestenfalls , als ein Hilfsorgan der sowjet-
russischen Besatzungsmacht betrachten; aber es 
kann gar keine ,Rede davon sein, daß wir dieses 
Organ einschließlich .der sogenannten Volkskammer 
anerkennen als eine nach den Grundsätzen der 
Charta der Vereinten Nationen rechtmäßig zu-
stande gekommene, legitime Vertretung von sieb-
zehn Millionen Deutschen. 
(Beifall.) 
Nur Leute, die nichts mit den Grundrechten des 
Menschen und nichts mit dem geborenen Recht 
eines Volkes im Sinne haben, können über dieses 
Fehlen aller wahren Legitimität und den Zwangs-
charakter des Regimes von Pankow hinwegsehen. 
Es ist welder Sturheit noch Unversöhnlichkeit, 
wenn wir die uns auch soeben wieder angetragenen 
Verhandlungen mit Herrn Ulbricht ablehnen. Es ist 
vielmehr die gewissenhafte Verantwortung für die 
Einheit unseres Volkes und der Respekt vor den 
von diesem Hause ratifizierten Verträgen, in denen 
sich die drei großen Westmächte verpflichtet haben, 
die Wiederherstellung der Einheit Deutschlands zu 
ihrer eigenen Sache zu machen. Es ist kein 
Zweifel, daß der Auflösung dieser vertraglichen 
Selbstverpflichtung des Westens in der Deutsch-
landfrage ,die gezielte, unablässige Bemühung 
Moskaus gilt. Würde es ,der Sowjetunion ge-
lingen, das auch nur für Berlin zu erreichen, 
so hätte sie, wie ich meine, eine weltpoli-
tische Machtprobe ersten Ranges gewonnen. 
Der neue Stoß Sowjetrußlands gegen Berlin ist 
letztlich darauf angelegt, der ersten Weltmacht, 
nämlich den Vereinigten Staaten von Amerika, und 
damit der ganzen freien Welt eine möglicherweise 
weltgeschichtlich entscheidende politische und mo-
ralische Niederlage zu bereiten. Es ist hohe Zeit, 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9765 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
daß die Harmlosen und die Schlafmützen im deut-
schen Volk und in der Welt aufwachen und erken-
nen, daß es hier um etwas völlig anderes geht als 
um eine lokale oder gar nur um eine billige Pre-
stigefrage. 
(Lebhafter Beifall.) 
Hier wird vielmehr eine todernste Probe darauf 
angesetzt, was das feierlich gegebene und vertrag-
lich verbriefte Wort der Vereinigten Staaten von 
Amerika und seiner Verbündeten heute in der 
Welt bedeutet und was an Kraft und Macht seiner 
Behauptung in ihm steckt. 
Wir haben Gott sei Dank gar keinen Anlaß zu 
der Sorge, daß der Führung der freien Welt das 
nicht bewußt wäre oder daß es ihr an Kraft und 
Entschlossenheit fehlte. Aber wir haben mit dem 
Präsidenten der Vereinigten Staaten von Amerika 
die ernste Sorge, daß der Regierung Sowjetrußlands 
der unerhörte Ernst der Konsequenzen nicht hin-
reichend im Bewußtsein ist, der sich aus ihren ange-
drohten einseitigen Maßnahmen wahrscheinlich er-
geben muß. 
Präsident Kennedy hat keinen Zweifel daran ge-
lassen, daß das Vertrags- und Verteidigungssystem 
der freien Welt auch im äußersten Ernstfall funk-
tionieren würde. Die stillschweigende Annahme, 
daß die freie Welt letztlich alles hinnehmen würde 
— nun, meine Damen und Herren, wir wissen es —, 
gerade eine solche Annahme ist doch zu Hitlers Zei-
ten das Unglück Deutschlands geworden. Muß es 
zum Unglück Rußlands und der Welt werden, weil 
man sich in Moskau von einer fürchterlichen Illusion 
möglicherweise nicht rechtzeitig befreien kann? 
Aber, meine Damen und Herren, bleibt uns nun 
wirklich nichts, uns Deutschen hüben und drüben 
des Eisernen Vorhangs, als bang zu warten, was da 
kommt? Nun, dieses Haus und das deutsche Volk 
im ganzen hat sich Gott sei Dank diesem Pessimis-
mus nicht ergeben! Wir glauben vielmehr, daß der 
gedanklichen Kraft und der politischen Entschlos-
senheit der freien Welt noch immer Aufgaben ge-
stellt und Möglichkeiten gegeben sind, die es der 
Menschheit nicht nur erlauben, recht und schlecht 
zu überleben, sondern in Freiheit zu leben. 
Es spricht für die Nüchternheit des politischen 
Denkens in Deutschland, wenn diese Möglichkeiten 
heute nur noch vor dem Hintergrund und unter der 
Deckung der Nordatlantischen Verteidigungsge-
meinschaft gesehen werden. In diesem Haus be-
steht, soweit ich sehe, deshalb heute auch die un-
angefochtene Bereitschaft, unsere Verpflichtungen 
gegenüber der Gemeinschaft der freien Welt im all-
gemeinen und der NATO im besonderen auf das 
pünklichste zu erfüllen. 
Dieses Haus ist sich aber auch darüber einig, daß 
es mit unserem Verteidigungsbeitrag allein nicht 
getan ist, sondere daß die Welt auch einen Anspruch 
auf unser konstruktives politisches Mitwirken hat. 
(Beifall.) 
Dem Vorschlag des Ministerpräsidenten Chru-
schtschow, daß erneut verhandelt werden müsse, 
widersetzen wir uns ganz gewiß nicht. Im Gegen-
teil. Wir waren niemals Gegner von Verhandlun-
gen, auch wenn wir dabei so viele Enttäuschungen 
erlebt haben, daß wir mit dem Ruf an den Verhand-
lungstisch alles andere als stürmische Illusionen 
verbinden. 
(Sehr richtig!) 
Seit dem 17. Juli 1945, dem Beginn der Potsdamer 
Konferenz, ist auf nicht weniger als siebenundzwan-
zig Konferenzen der Staatschefs, der Ministerpräsi-
denten und Außenminister Sowjetrußlands und der 
Westmächte in insgesamt 315 Verhandlungstagen 
über die Deutschlandfrage verhandelt worden. Dazu 
kommen noch weitere 218 Verhandlungstage, wäh-
rend deren die Westmächte und die Ostblockstaaten 
je für sich mit der Deutschlandfrage beschäftigt 
waren. Das Ergebnis ist bis jetzt nicht eine Locke-
rung der Gegensätze, sondern eine Verhärtung und 
Verschärfung, die den Weltfrieden hoch gefährdet. 
Dennoch rät dieses Haus seiner eigenen Regierung, 
alles zu tun und zu fördern, was einer erneuten, 
klaren und freimütigen Behandlung der Deutsch-
landfrage dienen könnte. 
(Beifall.) 
Ich befinde mich in Übereinstimmung mit diesem 
Haus, wenn ich heute erneut vorschlage, daß nicht 
nur diese oder jene Einzelheit, daß auch nicht allein 
die Frage Berlins, seines zukünftigen Status und der 
Sicherung seiner Verbindungswege dabei zur Dis-
kussion gestellt werden sollen, sondern die 
Deutschlandfrage als Ganzes. Wir haben niemals 
dem sowjetischen Ministerpräsidenten widerspro-
chen, wenn er von der Notwendigkeit eines baldi-
gen Friedensvertrages mit Deutschland gesprochen 
hat. Ich habe am 4. Februar 1958 zwar nicht als Prä-
sident dieses Hauses, sondern als eines seiner Mit-
glieder den Vorschlag gemacht, daß die Westmächte 
sich mit der Sowjetunion über den Abschluß eines 
Friedensvertrages mit Deutschland verständigen 
möchten. Dieser Vorschlag ist bis zum heutigen 
Tage nicht daran gescheitert, daß ihm in Deutsch-
land oder vom Westen her widersprochen worden 
wäre. Nein, er ist ganz allein deshalb nicht verwirk-
licht worden, weil die Regierung der Sowjetunion 
zwar unablässig vom „Friedensvertrag" spricht, 
aber offensichtlich erst dann an den Verhandlungs-
tisch zu bringen ist, wenn sie die Gewißheit hat, daß 
die Teilung Deutschlands auf die eine oder andere 
Weise verewigt und die Anerkennung Pankows ge-
sichert wird. 
(Sehr richtig!) 
Solange die Sowjetunion nach Leninschem Rezept 
auf einer solchen Vorentscheidung besteht, sind der 
gute Wille und der beste sachliche Vorschlag zur 
Aussichtslosigkeit verdammt. Denn auf eine solche 
Vorentscheidung eintreten, hieße für uns und den 
Westen, eine Vorausleistung erbringen, die Deutsch-
land und die Welt in einem Entscheidenden um den 
Sinn von Friedensverhandlungen überhaupt bringen 
würde. Wenn die Sowjetunion zu einem Friedens-
vertrag kommen will, dann darf sie eine solche Ent-
scheidung allenfalls am Verhandlungstisch suchen, 
sie aber nicht als Vorentscheidung allen anderen 
aufzwingen wollen. Es ist nicht mehr als billig, daß 
in einem Vertrag mit dem einen Deutschland 
9766 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Frieden geschlossen wird, mit dem auch Krieg ge-
führt wurde. Jetzt, meine Damen und Herren, ist 
nicht der Augenblick, um die Modalitäten zu er-
örtern, die dazu führen können. Dazu sind auch aus 
diesem Hause heraus brauchbare Vorschläge ge-
macht worden. Ich glaube aber, daß es ,das Gebot 
der Stunde ist, daß über das Verfahren zu einem 
Friedensvertrag mit Deutschland eine Einigung zwi-
schen den Westmächten und Sowjetrußland herbei-
geführt wird. Die Friedensverhandlungen selbst 
müssen Klarheit schaffen 
erstens über den militärischen und politischen 
Status des zukünftigen Gesamtdeutschlands. 
Zweitens ist es selbstverständlich, daß ein Frie-
densvertrag die definitive Bereinigung der materiel-
len und rechtlichen Fragen bringen muß, die sich 
aus dem zweiten Weltkrieg ergeben. Dazu gehört 
auch die Frage der Reichsgrenzen. 
Drittens ist es unerläßlich, daß dem ganzen deut-
schen Volke die Möglichkeit verbürgt wird — ich 
sage: verbürgt wird —, Gebrauch zu machen von 
„dem Grundsatz der gleichen Rechte und der Selbst-
bestimmung der Völker", wie er verankert ist in 
dem Artikel 1 der Charta der Vereinten Nationen. 
(Beifall im ganzen Hause.) 
Die Regierung der Sowjetunion hat am 26. Juni 1945 
diese Charta ebenso unterzeichnet wie die anderen 
Mächte, die gegen Deutschland Krieg geführt haben. 
Namens des ganzen deutschen Volkes und keines
-
wegs nur für die 52 Millionen in der Bundesrepu-
blik Deutschland klagt der Deutsche Bundestag 
heute vor der Welt und vor der Geschichte dieses 
sein Recht ein. 
(Lebhafter Beifall.) 
Das deutsche Volk wird unter keinen Umständen 
aufhören, für das Grundrecht seiner Selbstbestim-
mung einzutreten. Es wird aber auch dieses Selbst-
bestimmungsrecht i n. keinem anderen Sinn, unter 
keiner anderen Bedingung und zu keinem anderen 
Zweck in Anspruch nehmen als so, daß es damit 
vor dem Wort und Geist der Charta der Vereinten 
Nationen bestehen kann. 
(Beifall.) 
Am 1. Oktober 1958 hat dieser Bundestag in 
Berlin in einer einmütigen Entschließung erklärt, 
daß er jede Verhandlung zu unterstützen willens 
sei, die einen Weg dazu eröffnet. Der Deutsche Bun-
destag bekräftigt in dieser Stunde diesen Entschluß 
von neuem. Er erbittet dafür das Gehör und die 
Unterstützung der Völker, der Parlamente und der 
Regierungen der Welt. 
(Anhaltender lebhafter Beifall im ganzen 
Hause.) 
Meine Damen und Herren, ich danke Ihnen. Die 
Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 14.24 Uhr.) 
Berichtigungen 
Es ist zu lesen: 
162. Sitzung Seite 9354 D Zeile 13 statt „181.9":  2819; 
Seite 9360 C Zeile 22 statt „tag": rat; 
163. Sitzung Seite II linke Spalte statt „Drucksache 
2771": Drucksache 2717; 
164. Sitzung Seite IV rechte Spalte Zeile 2 statt 
„Hafenverordnung" : Hafenordnung; Seite 9506 D 
Zeile 10 statt „und Appell": und ihr Appell. 
Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 	9767 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) 	beurlaubt bis einschließlich 
Frau Albertz 30. 6. 
Altmaier 1. 7. 
Bazille 1. 7. 
Bergmann * 1. 7. 
Berkhan * 1. 7. 
Birkelbach * 1. 7. 
Dr. Bucerius 15. 7. 
Dr. Burgbacher * 1. 7. 
Deringer* 1. 7. 
Engelbrecht-Greve * 1. 7. 
Dr. Dr. h. c. Friedensburg * 1. 7. 
Dr. Furler* 1. 7. 
Geiger (München) * 1. 7. 
Goldhagen 1. 7. 
Dr. Görgen 1. 7. 
Hahn * 1. 7. 
Hauffe 1. 7. 
Hellenbrock 1. 7. 
Höhne 1. 7. 
Jahn (Stuttgart) 1. 7. 
Kalbitzer * 1. 7. 
Frau Klemmert 1. 7. 
Dr. Kopf * 1.7. 
Frau Korspeter 30. 6. 
Dr. Kreyssig * 1. 7. 
Lenz (Brühl) * 1. 7. 
Dr. Lindenberg* 1. 7. 
Dr. Löhr* 1. 7. 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 1. 7. 
Margulies * 1. 7. 
Meitmann 1. 7. 
Dr. Mende 30. 6. 
Metzger * 1. 7. 
Neubauer 30. 6. 
Odenthal * 1. 7. 
Dr.-Ing. Philipp * 1. 7. 
Pohle 3. 7. 
Frau Dr. Probst * 1. 7. 
Rademacher 1. 7. 
Reitzner 1. 7. 
Richarts * 1. 7. 
Ruhnke 1. 7. 
Scharnowski 1. 7. 
Scheel * 1. 7. 
Scheuren 30. 6. 
Dr. Schild* 1. 7. 
Dr. Schmidt (Gellersen) * 1. 7. 
Schmidt (Hamburg) * 1. 7. 
Schneider (Bremerhaven) 30. 6. 
Dr. Schranz 1. 7. 
Schüttler 30. 6. 
Schütz (Berlin) 30. 6. 
Seither 1. 7. 
Stahl 30. 6. 
Dr. Starke * 1. 7. 
Storch * 1. 7. 
Sträter * 1. 7. 
Frau Strobel * 1. 7. 
Abgeordnete(r)  beurlaubt bis einschließlich 
Struve 30. 6. 
Dr. Toussaint 30. 6. 
Weinkamm * 1. 7. 
Werner 30. 6. 
Wienand 15. 7. 
* für die Teilnahme an der Tagung des Europäischen 
Parlaments 
Anlage 2 	 Umdruck 960 
Änderungsantrag der Fraktion der SPD zur 
zweiten Beratung des von den Abgeordneten Dr. 
Reinhard, Wittmer-Eigenbrodt, Bauknecht, Hese-
mann, Dr. Gossel, Dr. Siemer, Wehking, Dr. Pflaum-
baum und Genossen eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Förderung der deutschen Eierwirt-
schaft (Drucksachen 2806, 2898). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Artikel 1 wird wie folgt geändert: 
1. In Nr. 5 erhält § 1 Nr. 4 Satz 1 folgende Fassung: 
„für Schlachtgeflügel, das an eine Geflügel-
schlachterei geliefert oder von einer Geflügel-
schlachterei in Lohn geschlachtet oder in einer 
Geflügelschlachterei erzeugt und geschlachtet 
und das in Verkehr gebracht worden ist." 
2. Die Nr. 7 wird gestrichen. 
Bonn, den 27. Juni 1961 
Ollenhauer und Fraktion 
Anlage 3 	 Umdruck 965 
Änderungsantrag der Abgeordneten Bau-
knecht, Wehking, Hesemann, Dr. Reinhard und Ge-
nossen zur zweiten Beratung des von den Abgeord-
neten Dr. Reinhard, Wittmer-Eigenbrodt, Bauknecht, 
Hesemann, Dr. Gossel, Dr. Siemer, Wehking, Dr. 
Pflaumbaum und Genossen eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes zur För-
derung der deutschen Eierwirtschaft (Drucksachen 
2806, 2898). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In Artikel 1 erhält Nr. 8 folgende Fassung: 
8. § 2 wird wie folgt geändert: 
a) Der bisherige Wortlaut des § 2 wird Absatz 1; 
Satz 3 erhält folgenden Wortlaut (Wortlaut 
wie Drucksache 2898) 
9768 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 166. Sitzung. Bonn, Freitag, den 30. Juni 1961 
b) Folgender Absatz 2 wird angefügt: 
„(2) Der einzelne Erzeugerbetrieb kann 
Ausgleichsbeträge höchstens für 100 000 kg 
geschlachtetes bratfertiges Jungmastgeflügel 
im Kalenderjahr und höchstens für die Hälfte 
dieser Menge im Kalenderhalbjahr erhalten."' 
Bonn, den 29. Juni 1961 
Bauknecht 
Wehking 
Hesemann 
Dr. Reinhard 
Wittmann 
Demmelmeier 
Bauer (Wasserburg) 
Hoogen 
Lang (München) 
Fuchs 
Bauereisen 
Hackethal 
Dr. Dr. Oberländer 
Meyer (Oppertshofen) 
von Lindeiner-Wildau 
Anlage 4 	 Umdruck 977 
Änderungsantrag der Abgeordneten Schmük-
ker, Diebecker, Illerhaus, Dr. Stecker und Genossen 
zur zweiten Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Reinhard, Wittmer-Eigenbrodt, Bauknecht, Hese-
mann, Dr. Gossel, Dr. Siemer, Wehking, Dr. Pflaum-
baum und Genossen eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Gesetzes zur Förderung 
der deutschen Eierwirtschaft (Drucksachen 2806, 
2898) . 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. Artikel 1 Nr. 7: 
In § 1 erhält Absatz 2 folgende Fassung: 
„ (2) Eier gelten als gekennzeichnet im Sinne 
des Gesetzes, wenn sie in geschlossenen Packun-
gen, die den Anforderungen des § 3 Abs. 2 und 
Abs. 3 der Verordnung über eine gesetzliche 
Handelsklasse „Deutsches Standardei" vom 1. Sep-
tember 1958 (Bundesanzeiger Nr. 168 vom 3. Sep-
tember 1958) entsprechen, feilgehalten, angebo-
ten, verkauft oder sonst :in den Verkehr gebracht 
werden." 
2. Artikel 1 Nr. 10: 
§ 4 Nr. 3 erhält folgende Fassung: 
„3. die Zahlung von Ausgleichsbeträgen davon 
abhängig zu machen, daß die Antragsteller 
bestimmte Bücher führen, die jederzeit über
sämtliche Geschäftsvorgänge, insbesondere 
über die Einzelheiten der Erzeugung, des Er
-
werbs und des Absatzes von ungekennzeich-
neten, gekennzeichneten und diesen gemäß 
§ 1 Abs. 2 gleichgestellten Eiern sowie von 
Geflügel Aufschluß geben;". 
Bonn, den 28. Juni 1961 
Schmücker 
Diebecker 
Illerhaus 
Dr. Stecker 
Dr. Bergmeyer 
Dr. Storm (Duisburg) 
Dr. Serres 
Harnischfeger 
Dr. Barzel 
Heix 
Dr. Zimmermann 
Schlick 
Leonhard 
Kroll 
Koch 
Frau Engländer 
Meis 
Siebel 
Krüger (Neheim) 
Dr. Hesberg 
Scheppmann 
Kunst 
Caspers 
Fritz (Welzheim) 
Dr. Toussaint 
Teriete 
Ehren 
Müser 
Dr. Willeke 
Burgemeister 
Dr. Elbrächter 
Werner 
Oetzel 
Wieninger 
Brück 
Gewandt 
Holla 
Muckermann 
Vehar 
Gunther 
Winkelheide 
Anlage 5 	 Umdruck 992 
Änderungsantrag des Abgeordneten Bauknecht 
zur zweiten Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Überleitung des deutschen Weinbaues in die 
Europäische Wirtschaftsgemeinschaft (Drucksachen 
1870, zu 1870, 2901) . 
Der Bundestag wolle beschließen: 
§ 19 erhält folgende Fassung: 
„§ 19 
Berlin-Klausel 
Dieses Gesetz gilt nach Maßgabe des § 13 Abs. 1 
des Dritten Überleitungsgesetzes vom 4. Januar 1952 
(Bundesgesetzbl. I S. 1) auch im Land Berlin. Rechts-
verordnungen, die auf Grund dieses Gesetzes erlas-
sen werden, gelten im Land Berlin nach § 14 des 
Dritten Überleitungsgesetzes." 
Bonn, den 29. Juni 1961 
Bauknecht</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03166.pdf</pdf_url>
    <id>4190</id>
    <dokumentnummer>03/166</dokumentnummer>
    <datum>1961-06-30</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
