<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4191</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>03/167</dokumentnummer>
  <wahlperiode>3</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1961-08-18</datum>
  <titel>Protokoll der 167. Sitzung des 3. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag  
167. Sitzung 
Bonn, den 18. August 1961 
Inhalt: 
Entgegennahme einer Erklärung der Bun-
desregierung zur politischen Lage und 
Beratung über die Lage Berlins 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler . . . 9769 B 
Brandt, Regierender Bürgermeister 
von Berlin . . . . . 	 9773 C 
Dr. Krone (CDU/CSU) 	9777 A 
Ollenhauer (SPD) 	9779 D 
Dr. Mende (FDP) 	  9781 A 
Schneider (Bremerhaven) 
(fraktionslos) 	  9783 C 
Behrisch (fraktionslos) 	 9786 A 
Neubauer (SPD) 	  9788 A 
D. Dr. Gerstenmaier, Präsident . 	 9788 C 
Anlage 	  9791 

Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 	9769 
167. Sitzung 
Bonn, den 18. August 1961 
Stenographischer Bericht 
Beginn: 11.04 Uhr 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung 
ist eröffnet. 
Einziger Punkt der Tagesordnung, meine Damen 
und Herren: 
Entgegennahme einer Erklärung der Bundes-
regierung zur politischen Lage und Beratung 
über die Lage Berlins. 
Das Wort zu einer Regierungserklärung hat der 
Herr Bundeskanzler. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Herr Präsident! 
Meine Damen und meine Herren! Namens der Bun-
desregierung gebe ich folgende Erklärung ab: 
Die Machthaber in der sowjetisch besetzten Zone 
Deutschlands haben seit den frühen Morgenstunden 
des 13. August den Verkehr zwischen dem so-
wjetischen Sektor und den drei westlichen Sektoren 
Berlins fast völlig zum Erliegen gebracht. Entlang 
der Sektorengrenze wurden Stacheldrahtverhaue er-
richtet; starke Verbände der Volks- und Grenz-
polizei bezogen ihre Stellungen an der Sektoren-
grenze, um die Abriegelung des Verkehrs zwischen 
Ost- und Westberlin durchzuführen. Gleichzeitig 
wurden Truppen der Nationalen Volksarmee in Ost-
berlin eingesetzt. 
Diese Abriegelungsmaßnahmen wurden auf Grund 
eines Beschlusses der Zonenmachthaber vom 
12. August ergriffen. Mit ihrer Durchführung hat 
das Ulbricht-Regime gegenüber der gesamten Welt 
eine klare und unmißverständliche politische Bank-
rotterklärung einer 16jährigen Gewaltherrschaft 
abgegeben.  
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP.) 
Mit diesen Maßnahmen hat das Ulbricht-Regime ein-
gestehen müssen, daß es nicht vom freien Willen 
der in der Zone lebenden Deutschen getragen und 
gestützt wird. Mit diesen Maßnahmen hat das 
Ulbricht-Regime bestätigt, daß die Ausübung des 
Selbstbestimmungsrechts durch das deutsche Volk 
zur Erhaltung des Weltfriedens unaufschiebbar ge-
worden ist! 
(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD.) 
Diese widerrechtlichen Maßnahmen, die die Bundes-
regierung mit Sorge und mit Abscheu zur Kenntnis 
genommen hat, stehen in flagrantem Widerspruch 
zu den Viermächtevereinbarungen über die Bewe-
gungsfreiheit innerhalb Groß-Berlins und denjenigen 
Viermächtevereinbarungen, die die Regelung des 
Verkehrs zwischen Berlin und ,der Zone zum Gegen-
stand haben. 
Mit der Abriegelung des Verkehrs zwischen Ost- 
und Westberlin hat das Zonenregime die bestehen-
den und von der Regierung der UdSSR bis auf den 
heutigen Tag anerkannten Viermächtevereinbarun-
gen betreffend Berlin einseitig und mit brutaler Ge-
walt verletzt. 
Die Bundesregierung stellt mit großem Bedauern 
fest, daß dieser Willkürakt mit Billigung der Regie-
rung der UdSSR als Führungsmacht des Warschauer 
Paktes erfolgt ist. Mit dieser Billigung hat sich die 
sowjetische Regierung in Gegensatz zu ihren stän-
digen Beteuerungen gestellt, die Deutschland- und 
Berlin-Frage auf dem Verhandlungswege zu lösen. 
Während der amerikanische Präsident in seiner letz-
ten Pressekonferenz vom 10. August erneut die Be-
reitschaft der Regierung der Vereinigten Staaten 
von Amerika zum Ausdruck gebracht hat, über die 
Deutschland- und Berlin-Frage Verhandlungen zu 
führen, reagieren die Zonenmachthaber auf diesen 
westlichen Friedens- und Verhandlungswillen mit 
militärischen Maßnahmen. Diese Reaktion führt der 
gesamten Weltöffentlichkeit — mehr als Worte dies 
zu tun vermögen — vor Augen, daß die gegen-
wärtige Krise einzig und allein durch die sowje-
tische Deutschland- und Berlin-Politik ausgelöst 
wurde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP.) 
Die Regierung der Sowjetunion hat am 10. Novem-
ber 1958 durch ihre Erklärungen die Berlin-Krise 
ausgelöst. Sie hat in der Zwischenzeit in zahllosen 
Noten und Erklärungen darauf hingewiesen, daß 
sie, was auch sonst ihr Ziel sei, nicht daran denke, 
die Freiheit Westberlins anzutasten, die vielmehr 
von ihr feierlich garantiert werden solle. Wie lassen 
sich diese Erklärungen mit den Ereignissen der letz-
ten Tage vereinbaren? Die Abmachungen der So-
wjetunion mit ,den drei westlichen Mächten wurden 
zerrissen. Die Panzer der Volksarmee, die Volks-
polizei und die Betriebskampfgruppen, die in und 
um Ostberlin zusammengezogen wurden, um einen 
rechtswidrigen Angriff gegen den Status der Stadt 
Berlin militärisch zu unterstützen, geben eine Vor- 
9770 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
ahnung dessen, wie die Garantie einer sogenannten 
Freien Stadt beschaffen sein würde. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abgeord
-
neten der SPD sowie rechts.) 
Die Welt war am 13. August 1961 Zeuge des er-
sten Schrittes auf dem Wege zur Verwirklichung 
der angekündigten Ziele. Das nach den Regeln des 
Völkerrechts gültige Viermächtestatut der Stadt 
Berlin ist erneut .gebrochen worden. Die jüngste 
Maßnahme ist zugleich (die schwerwiegendste und 
,die brutalste. Die von den ,Behörden der sowjeti-
schen Besatzungszone auf Weisung ihrer Auftrag-
geber durchgeführten Absperrungsmaßnahmen in-
nerhalb der Stadt Berlin und zwischen der Stadt 
und ,der sowjetisch besetzten Zone sollen offensicht-
lich der Auftakt sein für die Abschnürung des freien 
Teiles der deutschen Reichshauptstadt von der 
freien Welt. 
Das Marionettenregime in der Zone macht in sei-
nem Beschluß vom 12. August den vergeblichen 
Versuch, die angebliche Notwendigkeit dieser Ab-
riegelungsmaßnahmen zu begründen. Die Bundes-
regierung hält es für unter ihrer Würde, auf diese 
Verdrehungen und unwahren Behauptungen näher 
einzugehen. Diese Behauptungen werden von der 
Wirklichkeit selbst gerichtet. Die Bundesregierung 
möchte jedoch mit allem Nachdruck klarstellen, daß 
diese illegale Aktion der Zonenmachthaber ein für 
allemal der Weltöffentlichkeit zeigt, in welchem 
Teil Deutschlands „Militarismus und Aggression" 
praktiziert werden. 
(Lebhafter Beifall im ganzen Hause.) 
Noch in ihrer letzten Note vom 3. August 1961 hat 
die Sowjetunion erneut ihre Forderung nach Ab-
schluß eines sogenannten Friedensvertrages 
und nach Umwandlung Ides geltenden Viermächte
status der Stadt Berlin, und zwar nur des westlichen 
Teils von Berlin, in eine sogenannte freie Stadt mit 
der Behauptung begründet, ,daß diese Maßnahme 
notwendig sei, um dem angeblichen Militarismus 
und Revanchismus in der Bundesrepublik zu (begeg-
nen. Sie hat erneut versucht, den Eindruck zu er-
wecken, als ob verantwortliche Kreise in der Bun-
desrepublik die Absicht hätten, gegen die Sowjet-
union oder irgendeinen anderen Staat der Welt 
kriegerische Maßnahmen vorzubereiten. Jeder, der 
in die Bundesrepublik kommt, kann sich von dem 
Gegenteil überzeugen, und die überwältigende 
Mehrheit aller Staaten der Welt stimmt mit uns in 
,der Bewertung unserer friedlichen und ausschließ-
lich auf die Verteidigung unserer Lebensinteressen 
ausgerichteten Politik überein. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abge
ordneten der SPD sowie rechts.) 
Jeder, der heute nach Ostberlin und in die Zone 
geht, kann sich durch Augenschein davon überzeu-
gen, daß dort  Maßnahmen getroffen worden sind, 
die im wahren Sinne des Wortes die Bezeichnung 
militaristisch verdienen. 
(Beifall.) 
Diese Maßnahmen sind zudem in einem Zeitpunkt 
ergriffen worden, in dem die ganze Welt nur von 
der einen Hoffnung erfüllt ist, daß es nicht zu einer 
kriegerischen Auseinandersetzung kommen möge. 
In einer solchen an und für sich schon sehr ernsten 
Situation treiben die Zonenmachthaber durch ihre 
militärischen Vorbereitungen ein gefährliches Spiel 
mit dem Feuer. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Bundesregierung hält es für unerläßlich, die 
Weltöffentlichkeit auf die wahren Ursachen dieser 
Gewaltpolitik hinzuweisen. Nicht die angebliche 
militaristische und revanchistische Politik der Bun-
desrepublik hat die Zonenmachthaber veranlaßt, 
ihre wahren Absichten offenzulegen, sondern das 
Resultat ihrer ständigen Weigerung, den in der 
Zone lebenden Deutschen die Lebensordnung zu 
geben, die (diese Menschen halben wollen. 
(Lebhafter Beifall auf allen Seiten.) 
Es mutet wie eine makabre Groteske an, wenn sich 
die Vertreter des Ulbricht-Regimes heute hinstellen 
und erklären, daß die Deutschen in  der Zone das 
Selbstbestimmungsrecht bereits ausgeübt hätten. 
Der ständige Flüchtlingsstrom der vergangenen 
Wochen und Jahre spricht eine andere Sprache, die 
Sprache der Wirklichkeit. Es ist aufschlußreich, sich 
in .das Gedächtnis zurückzurufen, wann dieser ver-
stärkte Flüchtlingsstrom erneut einsetzte. Er setzte 
ein, als die massiven Drohungen des sowjetischen 
Ministerpräsidenten, einen Friedensvertrag mit der 
Zone abzuschließen, den Menschen in  der Zone die 
Hoffnungslosigkeit ihrer Situation vor Augen 
führten. Für diese Menschen wurde der angekündigte 
Separationsvertrag ein Alpdruck, dem sie unter al
len Umständen entrinnen wollten. In ihrer see-
lischen Verzweiflung sahen diese Menschen keinen 
anderen Ausweg, als ihre Heimat in der Zone unter 
Aufgabe von Hab und Gut und unter Gefährdung 
ihres Lebens zu verlassen, um in der Bundesrepu-
blik ein neues Leben in Freiheit zu beginnen und 
aufzubauen. Ihr freier Entschluß, ihre Heimat auf-
zugeben, war die einzige Form, in der sie das ihnen 
verbliebene persönliche Selbstbestimmungsrecht 
ausüben konnten. Es blieb ihnen nichts anderes 
übrig als die „Abstimmung mit den Füßen", um 
diesen Ausdruck Lenins zu gebrauchen. Mit dieser 
Abstimmung haben diese Menschen der Welt ge-
zeigt, was sie wirklich wollen: Sie wollen die Frei-
heit und nicht die Unfreiheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
Die Bundesregierung hat sichere Unterlagen dafür, 
daß trotz einer 16jährigen Terrorherrschaft kom-
munistischer Funktionäre in der Zone über 90 % 
der dort lebenden Deutschen das Regime, welches 
sie unterdrückt, ablehnen, den Sklavenstaat, den 
man ihnen aufgezwungen hat, verachten und nichts 
sehnlicher als die Vereinigung mit den in der Frei-
heit lebenden Deutschen wünschen. 
Die Sowjetunion, meine Damen und Herren, be-
hauptet immer wieder, daß der jetzt gültige Status 
der Stadt Berlin eine der Ursachen für die beste-
henden Spannungen sei. Es ist nicht nötig zu wie-
derholen, daß diese Behauptung unrichtig ist. Wohl 
aber ist es angebracht, nachdrücklich darauf hinzu- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 	9771 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
weisen, daß eine Lösung des Deutschlandproblems 
auf der Grundlage der Selbstbestimmung der beste, 
ja der einzige Weg ist, um die Spannungen und 
Schwierigkeiten auszuräumen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Eine solche Lösung wäre wirklich ein echter Bei-
trag zur Erhaltung und Sicherung des Friedens in 
der Welt. 
In dieser ernsten Lage, die durch die Zonenmacht-
haber heraufbeschworen worden ist, steht die Bun-
desiregierung mit ihren drei westlichen Verbünde-
ten in engster Verbindung. Sie wird gemeinsam 
mit ihnen die erforderlichen Maßnahmen vorberei-
ten und durchführen. Die Bundesregierung und ihre 
Verbündeten sind sich in der Bewertung der der 
freien Welt drohenden Gefahren einig. Die Außen-
minister der drei Westmächte und der Bundesrepu-
blik sind vor zwei Wochen in Paris zu Beratungen 
zusammengetreten. Ich kann, meine Damen und 
Herren, mit besonderer Genugtuung feststellen, daß 
diese Beratungen im Geiste vollen gegenseitigen 
Einvernehmens geführt wurden. Diese Beratungen 
wurden ergänzt und bestätigt durch eine ausführ-
liche Konsultation zwischen den vier Mächten und 
allen NATO-Partnern. Auf diese Weise ist es mög-
lich gewesen, über die Grundlage der weistlichen 
Haltung eine volle Übereinstimmung nicht nur zwi-
schen den an der Lösung der Deutschlandfrage un
-
mittelbar beteiligten Westmächten und uns, son-
dern auch zwischen allen NATO-Partnern zu erzie-
len. Der amerikanische Außenminister Rusk hat im 
Anschluß an die mit den Außenministern Frank-
reichs, Großbritanniens und der Bundesrepublik 
geführten Besprechungen den NATO-Rat unterrich-
tet, der bei dieser Gelegenheit erneut und unzwei-
deutig die Entschlossenheit aller NATO-Staaten 
zum Ausdruck gebracht hat, die  Freiheit Berlins 
aufrechtzuerhalten. 
(Beifall auf allen Saiten des Hauses.) 
Zugleich hat der NATO-Rat wiederholt die Über-
zeugung ausgedrückt, daß eine friedliche und ge-
rechte Lösung der deutschen Frage einschließlich 
Berlins nur auf der Grundlage des Selbstbestim-
mungsrechtes des gesamten deutschen Volkes her-
beigeführt werden kann. 
(Erneuter Beifall.) 
Wir werden diese engen Kontakte und die Zusam-
menarbeit in den nächsten Wochen und Monaten 
fortsetzen und werden im engsten Einvernehmen 
miteinander gemeinsam die Schritte ergreifen, die 
zur Abwehr etwaiger sowjetischer Versuche, die 
Freiheit Berlins zu beeinträchtigen, erforderlich 
sind. 
Während aber die Westmächte und insbesondere 
die den freien Teil Deutschlands repräsentierende 
Bundesregierung bei dem Versuch, diese Probleme 
einer Regelung zuzuführen, eine geradezu unend-
liche Geduld bewiesen haben und allies vermeiden, 
was zu einer Verschärfung oder Zuspitzung der 
internationalen Lage führen könnte, glaubt die So-
wjetunion, diese Probleme durch Billigung illegaler 
Aktionen der Zonenmachthaber in einer dem Recht  
und den Erfordernissen der politischen Vernunft 
widersprechenden Waise lösen zu können. In  die-
ser Lage muß Europa, muß das Nordatlantische 
Verteidigungsbündnis die Maßnahmen vorbereiten, 
die zur Aufrechterhaltung unserer Sicherheit und 
Freiheit erforderlich sind. Die Bundesregierung hat 
mit großer Befriedigung von der ausgezeichneten 
Erklärung Kenntnis genommen, die der amerika-
nische Präsident Kennedy am 25. Juli an das ameri-
kanische Volk gerichtet hat. Die Bundesregierung 
stimmt mit dieser Erklärung vollkommen über-
ein. Auch sie ist der Meinung, daß der Westen sich 
auf die gegen ihn gerichtete Drohung vorbereiten 
muß, indem er seine militärischen Kräfte zusammen-
schließt. Wir wissen, und die Sowjetunion weiß es, 
daß das militärische Gesamtpotential des Westens 
demjenigen der Sowjetunion überlegen ist. Daher 
sind die Drohungen, die die sowjetische Regierung 
von Zeit zu Zeit gegen den einen oder anderen 
NATO-Partner ausspricht, sie würde sein Gebiet 
mit Atombomben vernichten, gefährlich. Die sowjet-
russische Regierung muß wissen, daß sie durch 
einen solchen Schlag einen Gegenschlag auslösen 
würde, der sie selbst vernichten würde. 
Auch die Bundesrepublik Deutschland wird im 
Rahmen der Atlantischen Verteidigungsorganisation 
ihrerseits Maßnahmen zur Stärkung der militäri-
schen Bereitschaft ergreifen müssen, um die An-
strengungen, die insbesondere durch die Vereinig-
ten Staaten, aber in erheblichem Umfange auch von 
den anderen NATO-Partnern unternommen werden, 
zu unterstützen und zu ergänzen. Es ist für uns, 
meine Damen und Herren, ein Gebot der Selbst-
erhaltung, daß wir uns in diesem Augenblick, in 
 dem es um Berlins Schicksal, um unser Schicksal, 
geht, mit unseren westlichen Verbündeten solida-
risch erklären und mit ihnen gemeinsam die An-
strengungen unternehmen, die erforderlich sind, um 
der Gefahr zu begegnen. 
(Beifall.) 
Wir sind jedoch weit davon entfernt; in militäri-
schen Maßnahmen eine Lösung der künstlich von 
der Sowjetunion erzeugten Krise zu erblicken. Die 
 Bundesregierung ist nicht davon überzeugt, daß der 
sowjetische Ministerpräsident einen Krieg auslösen 
will, der auch ,sein Land vernichten würde. Die  Bun-
desregierung glaubt, daß es nach wie vor möglich 
ist, aus der Lage, in der die Welt sich befindet, 
durch Verhandlungen einen Ausweg zu finden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie ist bereit, jeden Ansatz für Verhandlungen 
zwischen den vier für Berlin und Deutschland als 
Ganzes zuständigen Mächten zu unterstützen. Die 
Bundesregierung erachtet es jedoch für unerläßlich, 
darauf hinzuweisen, daß das einseitige Vorgehen 
der Zonenmachthaber, das mit Zustimmung der Re-
gierung der UdSSR erfolgt ist, eine Belastung der 
vom Westen gezeigten Verhandlungsbereitschaft 
darstellt. 
Die Bundesregierung wird aber die Hoffnung 
nicht aufgeben, daß alsbald Verhandlungen aufge-
nommen werden und daß durch .sie eine Lösung des 
Deutschlandproblems und damit der Berlin-Frage 
9772 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
auf der Grundlage des Selbstbestimmungsrechts der 
Völker ermöglicht wird. Das Prinzip, daß den Völ-
kern das Recht gegeben werden muß, über ihre 
staatliche Ordnung selbst zu entscheiden, hat seinen 
Siegeszug über die ganze Welt angetreten. Die Bun-
desregierung vertraut darauf, daß es auch im Her-
zen Europas, wo zur Zeit immer noch 16 Millionen 
Deutschen dieses Recht verweigert wird, durch-
gesetzt werden kann. 
(Beifall.) 
Die Bundesregierung hat mehrfach erklärt und 
wiederholt es bei dieser Gelegenheit, daß sie bereit 
ist, an Plänen mitzuwirken, die für den Fall der 
Wiedervereinigung Deutschlands der Sowjetunion 
Sicherheitsgarantien geben. Zuletzt habe ich noch 
hier ,an dieser Stelle am 17. Juni dieses Jahres diese 
Bereitschaft bekräftigt. An dieser Absicht der Bun-
desregierung hat sich nichts geändert. Die Wieder-
herstellung der deutschen Einheit würde nicht nur 
dem Frieden, sondern auch dem richtig verstande-
nen Sicherheitsinteresse der Sowjetunion und allen 
anderen Völkern dienen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und Abgeordneten 
der SPD und FDP.) 
Die drei westlichen Verbündeten, die im Rahmen 
der Viermächtevereinbarung eine besondere Ver-
pflichtung für Berlin und für Deutschland übernom-
men halben, haben einen nachdrücklichen Protest und 
eine ernste Mahnung an die Sowjetunion gerichtet. 
Sie haben die ergriffenen Maßnahmen als illegal 
und als einen unverantwortlichen einseitigen Bruch 
der bestehenden Vereinbarungen bezeichnet. Sie 
haben mit Recht die verlogene Behauptung zurück-
gewiesen, die in der sogenannten Empfehlung der 
Staaten des Warschauer Paktes enthalten ist, daß 
nämlich diese Maßnahmen im eigenen Interesse des 
deutschen Volkes liegen; und sie haben betont, daß 
diese Behauptung nichts anderes darstellt als eine 
Einmischung in die inneren Verhältnisse des deut-
schen Volkes. 
(Beifall bei der CDU/CSU und Abgeordne-
ten der SPD und FDP.) 
Wie das deutsche Volk über diese brutalen Maß-
nahmen denkt, wäre leicht zu ermitteln. Es würde 
genügen, alle Deutschen in der Bundsrepublik, in 
der sowjetisch besetzten Zone und in ganz Berlin 
darüber zu befragen. Die Antwort wäre eine leiden-
schaftliche Verurteilung durch die überwältigende 
Mehrheit des deutschen Volkes. 
(Lebhafter Beifall auf allen Seiten des 
Hauses.) 
Die Bundesregierung hat das Recht und hat die 
Pflicht, für das ganze deutsche Volk zu sprechen, 
also auch für diejenigen Deutschen, die durch die 
Gewaltmaßnahmen in der sowjetischen Besatzungs-
zone zum Schweigen verurteilt sind. Sie appelliert 
eindringlich an die Sowjetunion, in diesem kriti-
schen Augenblick zu einer realistischen Betrachtung 
der Dinge zurückzufinden. Es sollte unter der Würde 
eines großen Volkes sein, Kreaturen zu schützen, 
die vom eigenen Volke verachtet werden. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU. — 
Beifall bei Abgeordneten der anderen 
Fraktionen.) 
Die russische Regierung und das russische Volk 
sollten sich nicht dazu hergeben, daran mitzuwir-
ken, daß ein Teil eines großen ihnen benachbarten 
Landes gegen den Willen der Bewohner in ein Kon-
zentrationslager umgewandelt wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU und Abgeordne
-
ten der SPD und FDP.) 
Man sollte in Moskau erkennen, daß alle Men-
schen der Welt, die sich zu dem mit der Charta 
der Vereinten Nationen anerkannten Selbstbestim-
mungsrecht der Völker. bekennen, nur eine tiefe 
Verachtung für ein Regime haben können, das die-
ses Selbstbestimmungsrecht mit Füßen tritt. Eine 
Neuordnung der 'Beziehungen zwischen dem rassi-
schen Volk und dem deutschen Volk ist auf dem 
von den Behörden der Sowjetzone beschrittenen 
Wege nicht denkbar. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Die Deutschen in der Zone empfinden Haß und Ver-
achtung gegenüber denen, die sie in unmenschlicher 
Weise vergewaltigen. Und sie müssen ähnliche Ge-
fühle denen gegenüber tragen, die dieses System 
unterstützen. Die Schließung der Grenzen ist eine 
beispiellose 'Bankrotterklärung; sie zeigt, daß die 
Menschen, die in diesem Teil Deutschlands zu leben 
gezwungen sind, nur unter Anwendung physischen 
Zwanges daran gehindert werden können, dieses 
Paradies der Arbeiter und Bauern zu verlassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Es gibt nur eine Möglichkeit, die Beziehungen 
zwischen dem russischen und dem deutschen Volk 
auf eine neue Grundlage zu stellen: Dem deutschen 
Volk muß das Recht zurückgegeben werden, das 
man keinem Volk der Welt verweigert, durch freie 
und unbeeinflußte Willensentscheidung eine Regie-
rung zu bilden, die dann den legitimen Auftrag be-
sitzt, für das ganze deutsche Volk zu sprechen, zu 
handeln und zu entscheiden. 
(Beifall bei der CDU/CSU und Abgeord
neten der SPD und FDP.) 
Die Bundesregierung appelliert aber auch an die 
Regierungen aller Nationen der Welt, die die 
Charta der Vereinten Nationen unterzeichnet oder 
anerkannt haben. Die Maßnahmen, die von den 
sowjetzonalen Behörden durchgeführt werden und 
angekündigt wurden, sind nichts anderes als ein 
flagranter Verstoß gegen dieses Grundgesetz, das 
für die innere Ordnung der Völker der Welt ebenso 
gültig sein soll wie für die Beziehungen zwischen 
den Nationen. 
Mit tiefer Bewegung gedenkt die Bundesregie-
rung aber auch der persönlichen Schicksale von 
vielen Millionen, die ein Opfer dieser unmensch-
lichen Maßnahmen geworden sind. Nahezu dreiein-
halb Millionen sind in den zurückliegenden Jahren 
aus der Zone und dem Ostsektor von Berlin geflo-
hen, weil ihnen keine andere Möglichkeit blieb, ein 
Leben in Freiheit zu führen. Unter Aufgabe ihres 
Berufes, unter Zurücklassung von Hab und Gut 
haben sie sogar die menschlichen Beziehungen ab-
gebrochen, die sie mit 'ihrer Familie, mit ihren Ver-
wandten, mit ihren Freunden verbanden. Für un- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 	9773 
Bundeskanzler Dr. Adenauer 
zählige Menschen, die den gleichen Weg gehen 
wollten, ist nun die Tür 'zugeschlagen worden. Die 
Bundesregierung gibt der Hoffnung, aber auch der 
Überzeugung Ausdruck, daß am Beginn der auch 
von ihr gewünschten Verhandlungen die Aufhebung 
dieser Maßnahmenstehen wird. 
(Beifall.) 
Nichts könnte das deutsche Volk besser davon über-
zeugen, daß solche Verhandlungen der Aufrecht-
erhaltung des Friedens in der Welt und einer dauer-
haften Neuordnung der Beziehungen zwischen den 
Völkern dienen, als eine solche Maßnahme. 
Es genügt nicht, meine Damen und Herren, von 
Frieden zu sprechen; dem mündlichen Bekenntnis 
müssen Taten folgen, 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
die erkennen lassen, daß der Friede nicht nur zwi-
schen, sondern erst recht und ganz besonders in den 
Völkern bestehen muß. 
(Beifall.) 
Jeder einzelne hat ein Recht darauf, in Frieden zu 
leben. Die Unfreiheit ist die schauerlichste Form der 
Friedlosigkeit. 
Lassen Sie mich zum Schluß einige Sätze an die 
Bewohner des Ostsektors von Berlin und der Zone 
richten. Ihr Leid und Ihre Sorge ist unser Leid 
und unsere Sorge. 
(Allgemeiner starker Beifall.) 
In Ihrer so besonders schweren Lage fanden Sie 
wenigstens in ,dem Gedanken Trost, daß Sie, wenn 
Ihr Los nicht mehr tragbar sei, ihm durch die Flucht 
entgehen könnten. Es sieht jetzt so aus, als wenn 
Ihnen auch dieser Trost genommen ist. Ich bitte 
unsere Brüder und Schwestern im Ostsektor von 
Berlin und in der Zone von Herzen: Geben Sie die 
Hoffnung auf eine bessere Zukunft für Sie und Ihre 
Kinder nicht auf. 
(Beifall.) 
Wir sind überzeugt, daß es den Anstrengungen der 
freien Welt und insbesondere auch unseren An-
strengungen doch eines Tages gelingen wird, Ihnen 
die Freiheit wieder zu verschaffen. 
(Erneuter Beifall.) 
Das Selbstbestimmungsrecht wird seinen Siegeszug 
durch die Welt fortsetzen und wird auch vor den 
Grenzen der Zone nicht haltmachen. Sie werden 
eines Tages — glauben Sie es mir — mit uns in 
Freiheit vereint sein. Wir stehen nicht allein in der 
Welt, das Recht steht auf unserer Seite, und auf 
unserer Seite stehen die Völker der Welt, die die 
Freiheit lieben. 
(Anhaltender starker Beifall bei der CDU. 
— Beifall bei Abgeordneten der SPD und 
der FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
als Mitglied des Bundesrates der Herr Regierende 
Bürgermeister von Berlin. 
Brandt, Regierender Bürgermeister von Berlin 
(von der SPD mit Beifall begrüßt) : Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Es kommt nicht häufig 
vor, daß vor diesem Hohen Hause von der Bundes-
ratsbank aus das Wort ergriffen wird. Wenn ich 
heute namens des Landes Berlin vor Sie hintrete, 
dann spiegelt sich darin die außerordentliche Lage 
wider, in die wir gebracht wurden. 
Es geht nicht um Berlin allein. Es geht um das 
kalte Ungarn, das sich im anderen Teil Deutsch-
lands und im Ostsektor meiner Stadt vollzogen hat: 
Sie alle kennen die Bilder vom Stacheldraht, von 
den Betonpfählen und Betonmauern, von den Pan-
zern, von den spanischen Reitern und von den 
feldmarschmäßig ausgerüsteten Soldaten. Was ge-
schehen ist, ist mehr als ein schreiendes Unrecht. 
Man muß die Unzahl menschlicher Tragödien im 
Auge haben, die ,sich in diesen Tagen abspielen. 
Mitten durch eine Stadt, in der es trotz der admini-
strativen Teilung noch immer täglich vieltausend-
fache Verbindungen gab, sind die Betonpfähle einer 
Grenze eingerammt worden, die zu einer Art chine-
sischer Mauer ausgebaut wird. 
Was zusammengehört, ist weiter auseinanderge-
rissen, es wird brutal zerschlagen. Das Recht auf 
Freizügigkeit wurde zertrampelt. Dabei ist es primi-
tives Menschenrecht, fliehen zu dürfen von einem 
Land in das andere. Um wieviel mehr gilt das erst, 
wenn es sich um die Flucht innerhalb eines Landes 
und innerhalb einer einzigen Stadt handelt. 
Deshalb ist es die Meinung Berlins, daß vor 
allem eine Initiative ergriffen werden müßte, um 
die flagrante Verletzung der Menschenrechte inter-
national zu brandmarken. Der Schutz der Menschen-
rechte ist eine ureigene Aufgabe der Vereinten 
Nationen. Den Weg vor das Weltforum kann man 
sich nicht aufheben für den Fall, daß eine Welt zu 
brennen beginnt. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der FDP.) 
Es ist schon heute ein Zustand eingetreten, der das 
Eingreifen internationaler Institutionen notwendig 
macht, zumal die unmittelbar Betroffenen nicht mehr 
glauben, die Akte des Rechtsbruchs und der Aggres-
sion ohne Gefährdung des Friedens wirksam zu-
rückweisen zu können. 
Die Menschen in der von Ulbricht geknebelten 
und von sowjetischen Panzern in Schach gehaltenen 
Zone und in dem von Ulbricht besetzten und annek-
tierten Ostberlin sind voll Haß und Verzweiflung. 
Sie befinden sich in einem Gefühl grenzenloser 
Verlassenheit. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Sie müssen ihre Empörung unterdrücken. Niemand 
von uns wird sie der Verzweiflung preisgeben wol-
len. 
Auch aus diesem Grund ist es gut, daß der 
Deutsche Bundestag zusammengetreten ist, und es 
ist erfreulich, daß sich in diesen Tagen manche Zei-
chen der Verbundenheit, der Solidarität gezeigt 
haben. Wir dürfen jetzt — das ist die Meinung 
Berlins — mit den Ulbricht-Leuten weder über Ge- 
9774 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 
Regierender Bürgermeister Brandt 
schäfte reden noch sonst so tun, als sei nichts Be-
sonderes passiert. 
(Lebhafter Beifall im ganzen Hause.) 
Für die Stadt Berlin ist eine neue Lage entstan-
den. Als Stätte täglicher menschlicher Begegnungen 
zwischen West und Ost ist sie ausgeschaltet wor-
den. Ausgeschaltet worden ist aber auch das Ventil, 
durch das bisher der Überdruck aus dem Ulbricht-
Staat entweichen konnte. 
Meine Damen und Herren, mehr als 9 Millionen 
Karten für kulturelle Veranstaltungen sind im letz-
ten Jahr an Ostberliner und Bewohner der Zonen-
randgebiete ausgegeben warden. 60 000 Bürger 
meiner Stadt, die ihren Wohnsitz in Ostberlin ha-
ben, haben ihre Arbeit in Westberlin gefunden. 
Ich kenne aus diesen letzten Tagen Fälle, in denen 
Menschen nachts durch den Stacheldraht gekrochen 
sind, um sich von ihren Arbeitskollegen zu verab-
schieden, und mit Tränen in den Augen hinter den 
Stacheldraht zurückgingen, weil ihre Frauen, ihre 
Kinder und ihre Eltern drüben sind. Berlin ist nicht 
mehr der Ort, zu dem die Menschen kommen konn-
ten, um die Luft der Freiheit zu atmen, um sich neue 
Kraft zu holen, bevor sie in ihren grauen Zonen-
alltag zurückkehrten. 
Der Senat von Berlin — und dieses möchte ich 
dem Hohen Hause in aller Form zur Kenntnis brin-
gen — hat im Rahmen seiner begrenzten Möglich-
keiten getan oder eingeleitet, was die Lage erfor-
dert. Er hat dafür gesorgt, daß die Ordnung tin der 
Stadt aufrechterhalten wurde und daß dass Wirt
-
schaftsleben nicht in Unordnung geriet. 
Ich muß von dieser Stelle aus herzlich darum 
bitten, daß jetzt erst recht Aufträge nach Berlin 
gegeben werden. 
(Lebhafter Beifall im ganzen Hause.) 
Das freiheitliche Berlin kann nicht leben ohne sein 
eigenes und das Vertrauen seiner Freunde in seine 
Lebensfähigkeit und Lebenskraft. Es wird noch mehr 
als bisher ausgebaut werden müssen zu einer gro-
ßen modernen Stadt wirtschaftlichen und kulturel-
len Schaffens. 
Meine Mitbürger haben Vertrauen in die für die 
Freiheit der Bevölkerung Westberlins, die Anwe-
senheit der alliierten Truppen in Westberlin und 
den Zugang von und nach Westberlin gegebenen 
alliierten Garantien. Ich bin nicht nur überzeugt, 
ich weiß es — und ich habe es meinen Mitbürgern 
auf einer großen Kundgebung dieser Tage gesagt —, 
daß das Überschreiten der dadurch gezogenen 
Linie mehr als ein Risiko wäre. Diese Garantien 
sind heute Garantien des Friedens. Sie sind die 
Basis unserer Existenz in Berlin. Aber das gilt auch 
für Westdeutschland und für den Westen über-
haupt. 
Die Berliner haben seit mehr als zwölf Jahren 
bewiesen, daß sie lieber Entbehrungen auf sich 
nehmen, als ihren Nacken unter das Joch einer 
neuen Diktatur zu beugen. 
(Beifall im ganzen Hause.) 
Heute kommt es dort und anderswo trotz bitterer 
Enttäuschungen mehr denn j e darauf an, daß wir 
fest und entschlossen an der Seite unserer Freunde 
stehen. 
(Erneuter Beifall im ganzen Hause.) 
Gestern habe ich in einer Korrespondenz gelesen, 
was sich am Sonntag ereignet habe, sei „eine Maß-
nahme der Kommunisten in ihrem Machtbereich, 
nicht eine Maßnahme gegen die Freiheit im Be-
reich des Westens" gewesen. Ich halte diese Ein-
schätzung für falsch. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Erstens werden die Interessen des freiheitlichen 
Berlin unmittelbar berührt, wie ich noch darlegen 
werde. Zweitens wird das Leben unseres gespalte-
nen Volkes tief berührt. Vor allem ,aber dürfte es 
keine Äußerung mehr geben, die indirekt den Akt 
der unrechtmäßigen Besetzung  ides Ostsektors ent-
schuldigt. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der übrigen Fraktionen.) 
In diesen Tagen vollziehen sich nicht nur unzäh-
lige Einzelschicksale. In diesen Tagen geschieht et-
was mit unserem Volk, und zwar in beiden Teilen 
unseres Landes. Die einen fragen die anderen, ob 
sie abgeschrieben werden. Die einen fragen die an-
deren, wie hoch wir, die wir frei sind, Rechtlichkeit 
und Solidarität achten. 
Es ist schon einmal namenloses Unglück über un-
ser Volk und über die Menschheit gekommen, weil 
wir Gesetz und Moral gering geachtet haben, weil 
wir geglaubt haben, daß das Schicksal anderer uns 
wenig angehe, solange es uns nur gut gehe. 
(Beifall bei der SPD.) 
Der Regierende Bürgermeister von Berlin hat in 
diesen Tagen aus allen Teilen der Bevölkerung un-
zählige Beweise dafür erhalten, daß es falsch ist, zu 
glauben, die Menschen in der Bundesrepublik wür-
den nicht verstehen, was seit idem Sonntag in Ber-
lin und in der Zone passiert ist. Unser Volk ist nicht 
der Kühlschrank-Ideologie zum Opfer gefallen. Un-
ser Volk hat sich den Sinn für die gemeinsame Ver-
antwortung bewahrt. Und das ist für unsere Lands-
leute drüben in der Zone wichtig zu wissen. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der übrigen Fraktionen.) 
Was in Ostberlin geschehen ist, das ist ,der Ein-
marsch einer Armee in ein Territorium, in dem sie 
nichts zu suchen hat. 
(Lebhafter Beifall im ganzen Hause.) 
Die sogenannte Volksarmee mit ihren Nebenorgani-
sationen hat Ostberlin annektiert. Sie hat den 
Viermächtestatus unter ihren Panzerketten zermah-
len. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Die Anordnungen, die dazu geführt haben, stam-
men vom sogenannten „Ministerrat der Deutschen 
Demokratischen Republik". Die Anordnungen, die 
den S- und U-Bahnverkehr unterbrochen haben, 
sind vom sogenannten „Minister für Verkehrswesen 
der Deutschen Demokratischen Republik" unter-
zeichnet. Die Anordnungen, die den Bewohnern 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 	9775 
Regierender Bürgermeister Brandt  
Ostberlins das Betreten Westberlins verboten ha-
ben, sind vom „Minister des Innern der Deutschen 
Demokratischen Republik" unterzeichnet. Die Er-
laubnis für „friedliche Westberliner", den Ostsektor 
der Stadt zu betreten, stammt vom Innenminister 
der sogenannten „Deutschen Demokratischen Repu-
blik". Das gleiche gilt für die Anordnungen, die die 
Einwohner Westdeutschlands betreffen. Der Mini-
ster des Innern der sogenannten DDR hat den aus-
ländischen Staatsangehörigen einschließlich der An-
gehörigen des Diplomatischen Corps und der Ange-
hörigen der westlichen Besatzungsstreitkräfte ge-
stattet, zunächst 13, im Augenblick 12 — ich weiß 
nicht, wie viele in Zukunft — Übergangsstellen in 
den Ostsektor zu benutzen. Für den Oberbürger-
meister Ostberlins blieb die klägliche Aufforderung 
übrig, seinen Bürgern zu sagen, daß sie nicht mehr 
in Westberlin arbeiten dürfen, und sie aufzufor-
dern, sich eine neue Arbeit zu suchen. 
Die Zonenregierung hat ihre quasi Souveränität 
voll auf Ostberlin ausgedehnt. Sie hat Ostberlin  
annektiert, und sie hat diese Souveränität ausgeübt 
über alle — ich wiederhole: über alle —, die in 
Frage kommen könnten, Ostberlin zu betreten. 
(Abg. Wehner: Sehr richtig!) 
Das sind die nackten Tatsachen, an denen es nichts 
zu beschönigen gibt, über die man nicht hinweg-
gehen kann, wenn man sich nicht selbst betrügen 
will. 
Die Anerkennung der Tatsachen, die durch eine 
bewaffnete Macht geschaffen sind, ist eine denkbar 
starke Form der Anerkennung einer staatlichen 
Organisation. Wer in den letzten Tagen das Organ 
des Zentralkommitees der kommunistischen Ein-
heitspartei, wer das „Neue Deutschland" gelesen 
hat, der weiß, welche Töne des Triumphes, der Ge-
nugtuung, ,des Stolzes und des Hohnes auf den 
Westen dort zu vernehmen sind. In den letzten An-
ordnungen der Zonenbehörden ist sogar die Sek-
torengrenze amtlich als — ich zitiere — die „Grenze 
der Deutschen Demokratischen Republik" bezeichnet 
worden. 
(Hört! Hört! rechts.) 
Das, was man dort bisher als Staatsgrenze bezeich-
net hat — die Schlagbäume am Ostrand des Ost-
sektors — ist an den Potsdamer Platz und an das 
Brandenburger Tor vorverlegt worden. 
Und dann kommt — wenn ich es richtig gelesen 
habe — der sowjetische Botschafter rund erklärt, 
daß Ministerpräsident Chruschtschow die Lage in 
Berlin nicht weiter verschärfen wolle. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Solche Töne hat man früher schon von anderen ,ge-
hört. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Man nimmt und sagt, im Augenblick sei es genug. 
Selbstverständlich kann das Verhältnis zur Re-
gierung der Sowjetunion — so haben es die Ber-
liner dieser Tage vor dem Abgeordnetenhaus und 
an anderer Stelle gesagt, und so sage ich es auch  
hier — nicht unbeeinflußt bleiben durch den empö
-
renden Rechtsbruch vom 13. August. 
(Beifall bei der SPD sowie in der Mitte und 
rechts.) 
Selbstverständlich können wir nicht so tun und wer-
den wir nicht so tun, als ließe sich das Vorgefallene 
isolieren und ausklammern. Selbstverständlich kön-
nen wir angesichts der flagranten Verletzung der 
Menschenrechte nicht über ein Kulturabkommen ver-
handeln, als ob nichts geschehen wäre. 
(Beifall bei der SPD und bei der CDU/CSU.) 
Es ist eine Selbstverständlichkeit, daß die, die Ver-
antwortung tragen in Deutschland — die Bundes-
regierung und auf unserer bescheideneren Ebene 
der Senat von Berlin —, nichts zu tun beabsichtigen, 
was die internationale Lage verschlechtert. Es kann 
keine Stadt geben und  es kann kein Volk geben, 
die die Sicherung des Friedens mehr wünschten als 
Berlin und als das .deutsche Volk; und ich bin über-
zeugt, ,es wird dabei bleiben. Aber die Regierung 
der Sowjetunion darf nicht glauben, uns ins Ge-
sicht schlagen zu können, und wir lächelten noch 
dazu. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD. — Beifall 
bei Abgeordneten der Mitte und rechts.) 
Die über eine Viertelmillion Menschen, die vor-
gestern in Berlin freiwillig vor dem Rathaus zu-
sammengekommen sind und empört und erbittert 
die Schande der letzten Tage in alle Welt gerufen 
haben, diese Menschen haben gemeinsam mit 
meinem Kollegen Amrehn und mir bekundet, daß 
sie kein Verständnis hätten für eine Haltung — 
irgendwo in der Bundesrepublik oder irgendwo in 
der westlichen Welt —, der die primitivste Selbst-
achtung fehlt. Ein Wurm krümmt sich noch, wenn er 
getreten wird. 
Für die westlichen Schutzmächte bedeutet der ver-
gangene Sonntag, daß sie aus jenen Viermächtever-
einbarungen herausgedrängt worden sind, die sich 
auf Berlin als Ganzes beziehen. Die Erklärung der 
Warschauer-Pakt-Staaten und das, was die Zonen-
regierung, darauf gestützt, verkündet hat, bedeutet 
in Wirklichkeit auch, daß den Westmächten die 
Mitverantwortung für Deutschland als Ganzes 
 streitig gemacht wird, und zwar noch vor dem viel-
erörterten separaten Friedensvertrag. 
Unsere westlichen Schutzmächte haben in allem 
Ernst gestern auch in Moskau protestiert. Sie haben 
in voller Übereinstimmung mit uns die Verantwor-
tung der Sowjetunion festgestellt. Sie haben diesen 
Einmarsch als illegal bezeichnet und die Rücknahme 
der damit verbundenen Maßnahmen verlangt. Das 
deckt sich auch mit der Meinung des Senats von 
Berlin und der Berliner Bevölkerung. Darüber hin-
aus haben die Westmächte in ihren Noten auf die 
Tatsache aufmerksam gemacht, „daß diese einseitige 
Abänderung des Vier-Mächte-Status von Berlin die 
Spannung und die bestehenden Gefahren nur ver-
größern kann". Diese Vergrößerung der Spannung 
ist eingetreten. Sie liegt in der einseitigen Schuld 
der Regierung der Sowjetunion, 
(Abg. Wehner: Sehr wahr!) 
9776 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 
Regierender Bürgermeister Brandt 
die nicht davon ablassen will, das aus Brutalität 
und Unfähigkeit zusammengesetzte Ulbricht-Regime 
zu stützen. 
(Beifall.) 
Die Regierung der Sowjetunion muß nachdrück-
lich darauf hingewiesen werden, wie gefährlich es 
ist, wenn sie auf dem Bruch der Vier-Mächte-Ver-
einbarungen beharrt. Aber die von der Sowjetunion 
zerfetzten Vier-Mächte-Vereinbarungen dürfen, ehe 
sie nicht wiederhergestellt sind, nicht zu einem 
Selbsthindernis des Westens werden, wenn es sich 
darum handelt, das zu tun, was im Interesse des 
freiheitlichen Berlin als Teil des freien Deutsch-
land erforderlich ist. Dis Verbindungen zwischen der 
Bundesrepublik und Westberlin dürfen nicht ge-
lockert, sie müßten eher gestrafft werden. 
(Beifall bei der SPD, der FDP und Abge-
ordneten der CDU/CSU.) 
Die Bundesrepublik, die die völkerrechtliche Ver-
tretung des Landes Berlin übernommen hat, darf 
auch keine internationalen Verträge schließen, ohne 
daß die Interessen Berlins gesichert sind. 
Der Senat von Berlin würde es für gut halten, 
wenn sichtbare Zeichen der alliierten Präsenz und 
der alliierten Rechte erfolgten und wenn alle mög-
lichen politischen Initiativen ergriffen würden. Der 
Senat erwartet außerdem, daß eine weltweite Auf-
klärung dieses neuen Unrechts unternommen wird, 
und er ist selbstverständlich bereit, dabei mitzu-
wirken. 
Der Senat von Berlin hat vor dem Abgeordneten-
haus, vor der Berliner Bevölkerung und gegenüber 
der Bundesregierung betont, daß überzeugende, 
nichtmilitärische Maßnahmen ergriffen werden soll-
ten. Er verbindet damit keine Vorwürfe an die 
Adresse der westlichen Verbündeten. Er hält nur 
nichts von sogenannten Gegenmaßnahmen, die ein 
schallendes Gelächter vom Potsdamer Platz bis 
Wladiwostok auslösen würden. 
(Beifall bei der SPD und ,der FDP.) 
Er hält nichts von Ankündigungen, denen nichts 
folgt. 
(Erneuter, lebhafter Beifall bei der SPD 
und der FDP.) 
Er hält mehr davon, daß unserem ganzen Volk ein 
möglichst klares Bild vermittelt wird von  den tat-
sächlichen Gegebenheiten und von der veränderten 
Wirklichkeit, mit ,der wir es zu tun haben, wenn 
es nicht gelingt, den Rechtsbruch rückgängig zu 
machen. Alle Beteiligten müssen sich völlig darüber 
im klaren sein, daß die Maßnahmen des letzten 
Sonntags nur ein Auftakt gewesen sind. Sie waren 
der erste Akt eines Dramas, dessen zweiter Akt 
bereits angekündigt ist. 
Der sowjetische Ministerpräsident hat die Hälfte 
seiner Forderungen für das, was er eine „Freie 
Stadt Westberlin" nennt, verwirklicht. Er hat sich, 
was er gefordert hat, selbst genommen. Durch der-
artige Teilerfolge ist der Appetit noch jeder Dikta-
tur größer geworden. 
(Beifall bei der SPD, der FDP und bei Ab-
geordneten der CDU/CSU.) 
Das ist das eigentliche Gefährliche der Lage. 
Der Regierende Bürgermeister von Berlin kann 
nur vor einer Haltung warnen, die eine Prämie für 
Vertragsbruch, eine Belohnung für Gewalt sein 
würde. Sie wäre eine Einladung für Ulbricht, die 
Politik der vollendeten Tatsachen fortzusetzen. Die 
Spannung wird nicht verschärft, indem man die 
Wahrheit sagt, sondern die Spannung wird ver-
schärft, indem einseitige Akte des Unrechts began-
gen werden. 
(Beifall.) 
Wir haben in der Zeit vor diesen Ereignissen oft 
und wiederholt gehört, daß Verhandlungen nicht 
unter Drohungen stattfinden dürfen. So hieß es 
 seinerzeit, das Ultimatum müsse weg, bevor man 
verhandeln könne. Der Westen wird unserer Mei-
nung nach zu sichern haben, daß er nun nicht bei 
kommenden Verhandlungen den Zustand der voll-
endeten Erpressung akzeptiert. 
(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordne
-
ten der CDU/CSU und der FDP.) 
Wir haben gehört, daß bei der Pariser Konferenz 
auch über eine westliche Verhandlungsinitiative 
gesprochen worden ist. Es müßte absolut klar sein, 
daß Verhandlungen nur auf einer eindeutigen 
Rechtsbasis stattfinden können, es sei denn — was 
keiner von uns glauben darf —, man wäre bereit, 
in Anerkennung vollendeter Tatsachen über einen 
verschlechterten Status für Westberlin zu verhan-
deln. 
Was am Sonntag geschehen ist — ich sage es 
noch einmal —, das ist keine unmittelbare Bedro-
hung Westberlins. Aber es ist ein tiefer Einschnitt 
im Leben unseres Volkes, und es ist auch ein An-
schlag auf die westliche Gemeinschaft. Ich meine, 
daß es um die Glaubwürdigkeit geht, um die Glaub-
würdigkeit der westlichen Politik. 
Der zweite Akt der Erpressung, der separate 
Friedensvertrag, den ich nur Teilungsdiktat nennen 
kann, wird in aller Offenheit angedroht. Ein Tei-
lungsdiktat bringt uns mehr als das Problem der 
Agententheorie. Es geht dabei nicht um Stempel-
fragen, sondern um das Ansinnen, daß die Bundes-
republik meineidig werden soll an den Landsleuten 
in der Zone. 
Die Berliner stehen ganz gewiß nicht allein, wenn 
sie sagen: Die Bundesrepublik wird sich mit einem 
Teilungsdiktat nicht abfinden können. 
(Beifall im ganzen Hause.) 
Sie wird es niemals anerkennen können, nicht nur, 
weil sie ihre eigene Verfassung nicht brechen darf, 
die uns verbindlich auffordert, stellvertretend für 
alle Deutschen zu handeln. Das Grundgesetz ver-
pflichtet die Bundesrepublik — wie es auch hier 
erneut gesagt worden ist —, sich um die Menschen 
in der sowjetisch besetzten Zone zu kümmern. Die 
Bundesrepublik kann und darf ein Teilungsdiktat 
nicht anerkennen, ohne die Verfassung zu brechen. 
Wir sind uns mit den Verbündeten einig, die 
ebenfalls die Wiedervereinigung vertraglich zum 
Ziele ihrer Politik gemacht haben. Auch sie könn-
ten sich nicht mit einem Vertrag abfinden, der das 
Gegenteil der gemeinsamen Politik bedeutet. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 	9777 
Regierender Bürgermeister Brandt 
Die Preisgabe unserer Landsleute wird nicht statt-
finden. Wir sind ein Volk — das haben die Berliner 
angesichts der Drohungen dieser Tage auf ihre 
Weise noch einmal zu zeigen gehabt —, ein Volk, 
das auch eine Selbstachtung hat. Recht und Moral 
verpflichten uns zu diesem Standpunkt. Diese Hal-
tung ergibt sich aber auch aus unserer demokra-
tischen Überzeugung; denn ohne diese integre und 
unerschütterliche Haltung würden wir selbst, aus 
Schwäche oder Opportunismus, Wegbereiter eines 
neuen Nationalismus werden. Und niemand, dem 
der Friede etwas wert ist, in Ost oder West, kann 
das wünschen. 
Der Regierende Bürgermeister von Berlin weiß 
mit seinen Mitbürgern, daß wir vor schweren Mo-
naten stehen. Hoffentlich werden wir uns darin be-
währen. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD. 
Beifall bei der CDU/CSU und rechts.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Dr , Krone. 
Dr. Krone (CDU/CSU) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Was sich in Berlin seit dem 
letzten Sonntag zugetragen hat und was in seinen 
Auswirkungen noch nicht zu überblicken ist, dar-
über hat das Hohe Haus soeben einen erschüttern-
den Bericht bekommen. 
Zahllose deutsche Familien auf beiden Seiten des 
Drahtverhaues sind in ihren persönlichen Beziehun-
gen hart und schwer betroffen. Es gibt bestimmt 
kein Haus in unserem Vaterlande, wo dieses Ge-
schehen die Menschen nicht leidenschaftlich bewegt. 
Das ganze deutsche Volk ist tief ,erschüttert. Es meh-
ren sich die Meldungen, daß sich die Lage ver-
schärft. Der Druck auf die Kirchen steigert sich. 
Führende Männer beider Kirchen werden an der 
kirchlichen Tätigkeit im Bereich ihrer Zuständigkeit 
gehindert. Selbst innerhalb der Zone sind gegen die 
Kirchen Maßnahmen getroffen worden. 
Als die Fraktionen dieses Hohen Hauses diese 
Sitzung vereinbarten, wollten sie nicht, daß sich an 
die Regierungserklärung eine außenpolitische De-
batte anschlässe. Uns ging es nicht darum, uns aus-
einander zu setzen. Wir wollten uns vielmehr zu-
einander setzen — und das trotz des Wahlkampfes. 
(Lebhafter Beifall auf allen Seiten des 
Hauses.) 
Was uns bewegte, war: Hier soll in einer Schick-
salsstunde des deutschen Volkes der Deutsche Bun-
destag mit jener Autorität Stellung nehmen, die er 
als frei ,gewählter Sprecher des ganzen deutschen 
Volkes eben für dieses ganze deutsche Volk hat. 
Wir wollten für die Deutschen der Bundesrepublik 
sprechen. Wir wollten aber auch und besonders für 
jene Deutsche sprechen, die jetzt nur schweigen 
können, die aber hinter dem Stacheldraht darauf 
warten, daß wir hier in der Freiheit für sie spre-
chen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Und dieses Wort muß genauso wie in der ,großen 
Freiheitskundgebung in Berlin lauten: Weg mit dem 
Stacheldraht! Gebt unseren deutschen Brüdern nach 
zwölf Jahren der Knechtschaft endlich ,die Freiheit! 
(Lebhafter Beifall auf allen Seiten des 
Hauses.) 
In jedem Volke gibt es Grundelemente des Ge-
meinsamen, auch in unserem deutschen Volke. Wir 
wollen alle, daß uns der Friede erhalten bleibt. Wir 
wollen alle die Freiheit für unser ganzes deutsches 
Volk. Wir stehen alle für Berlin und gegen das 
System in der Zone. 
Wenn ich das sage, was uns eint, so darf dieses 
Bekenntnis zum Gemeinsamen doch kein Anlaß zur 
Mißdeutung der Politik sein. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wenn angesichts des Geschehens am 13. August 
gesagt werden konnte, dieser Tag sei das Ergebnis 
einer verfehlten Politik, 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
er ,sei Grund und Anlaß zu einer Neuorientierung 
der deutschen Sicherheitspolitik, so halten wir uns, 
gerade in dieser ernsten Stunde, verpflichtet, auch 
dieses ganz unmißverständlich zusagen: Wir halten 
die Politik, die wir in den vergangenen zwölf Jahren 
getrieben haben, die Politik des engsten Bündnisses 
mit dem Westen, den Eintritt in die Atlantische Ver-
teidigungsgemeinschaft und die deutsche Beteiligung 
an der Verteidigungspolitik des Westens, auch wei-
terhin für die einzig richtige Politik. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir danken der Bundesregierung und besonders 
dem Bundeskanzler dafür, daß er diese Politik kon
-
sequent gegen alle Widerstände durchgeführt hat. 
(Bravo-Rufe und erneuter lebhafter Beifall 
bei der CDU/CSU.) 
Diese Politik dient nicht zuletzt auch Berlin, dem 
unser aller Sorge gilt. 
(Wiederholter lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU.) 
In diesem Zusammenhang muß ich einen Vor-
schlag erwähnen, der Berlin betrifft und der heute 
in den Zeitungen veröffentlicht worden ist. Ich 
glaube nicht, daß es klug ist, den Viermächtestatus 
von Berlin auch nur in Frage zu stellen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Auch wenn durch das Vorgehen der Sowjets dieser 
Status erneut auf das schwerste verletzt ist, so 
hieße ein Verzicht auf ihn für spätere Verhandlun-
gen eine wichtige Rechtsposition aufgeben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die CDU/CSU-Fraktion hat die heutige Bundes-
tagssitzung vor allem deshalb begrüßt, damit von 
der Tribüne des Parlaments das Wort der Wahrheit 
über Mitteldeutschland und Ost-Berlin gesagt wird, 
damit falsche Vorstellungen korrigiert werden und 
damit die Bankrotterklärung des kommunistischen 
Zonenregimeis erneut ins Bewußtsein der Welt-
öffentlichkeit gerufen wird. Die Massenflucht, derent- 
9778 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 
Dr. Krone 
wegen Ost-Berlin und die Zone nunmehr als riesi-
ges Konzentrationslager mit Stacheldraht abgesperrt 
worden ist, war von seiten der Bundesrepublik in 
keiner Weise ermutigt worden. Die Kommunisten 
selbst hatten sie mit der Ankündigung eines sepa-
raten Friedensvertrages für die sowjetische Besat-
zungszone ausgelöst. Die Bevölkerung der Zone 
befürchtete, mußte befürchten, daß dieser Separat-
friede das Tor zum Westen, das  in Berlin noch offen 
geblieben war, auf lange Zeit verschließen würde. 
Sie m u ßt e zu dieser Schlußfolgerung gelangen, 
nachdem ihr von ihren Unterdrückern immer wie-
der versichert worden war, daß sie die Kontrolle 
über sämtliche Wege nach West-Berlin übernehmen 
würden. So haben sich Tausende und aber Tau-
sende, indem sie sich zur Flucht entschlossen, gegen 
den Kommunismus und für die Freiheit entschieden. 
Diese Massenflucht, diese „Volksabstimmung mit 
den Füßen", ist in der Tat zum großen Plebiszit ge-
worden, das den Kommunismus noch nach 16 Jah-
ren Gewaltherrschaft moralisch erledigt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU). 
Die Kommunisten haben die Volksabstimmung nur 
mit den brutalsten Mitteln zu stoppen vermocht, 
mit der Annexion Ost-Berlins, mit der Unterdrük-
kung der Freizügigkeit, mit schwersten Verstößen 
also gegen internationales, auch von den Sowjets 
anerkanntes Recht. Das ist Ulbrichts traurige Bilanz, 
daß er 16 Millionen Deutsche nur noch mit Stachel-
draht zusammenhalten kann. Im sowjetischen Auf-
trag hat er ein riesiges Konzentrationslager zu ver-
walten. Was hier geschehen ist, ist ein schwere 
Verletzung des internationalen Rechts und der 
Rechtsmoral. Klare Rechte, die in internationalen 
Verträgen und Abmachungen von 1944, 1945 und 
1949 begründet sind und die Ost-Berlin ausdrück-
lich der Mächte gemeinschaft unterstellen, 
nicht der Sowjetunion und ihren Verwaltern, sind 
gewaltsam beiseite geschoben, de facto zerstört 
worden. Wenn Vertrauen in künftige Verträge wie-
der einkehren soll, so nur dann, wenn das Recht in 
Berlin wieder hergestellt wird. Deshalb müssen die 
Stacheldrahtverhaue weg. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte.) 
Am 13. August ist in Ost-Berlin klar und unmiß-
verständlich eine Annexion vollzogen worden. Ost-
Berlin ist als Viermächtegebiet auch Zuständigkeits-
bereich der drei Westmächte. Diese aber sind durch 
sowjetzonale Hilfstruppen der Sowjetunion und 
durch die Zonenbehörden herausgedrängt worden. 
Damit ist auch dieser Vorgang eine Sache der Gel-
tung der drei westlichen Mächte, aber damit der 
westlichen Gemeinschaft überhaupt, in der die drei 
Mächte die entscheidende Rolle spielen. 
Schließlich — erwähne ich noch — die hohnvolle 
Verletzung der Menschenrechte, der Freizügigkeit 
und der freien Wahl des Arbeitsplatzes, die hier 
Menschen trifft, die seit Jahrhunderten eine mensch-
liche und nationale Einheit in diesem Teil unseres 
Vaterlandes bilden. Wenn etwas zum Himmel 
schreit, dann ist es dieses menschliche Leid, das da-
durch herbeigeführt worden ist, daß Millionen 
menschlicher Bande zerrissen worden sind. Damit ist 
aber auch eine neue Gefahr für den Frieden ge-
schaffen worden. Ich will nicht provozieren und 
nichts auslösen. Aber es glaube doch niemand, daß 
dieses Leid sich nicht in Haß verwandelt und eines 
Tages auch entladen kann. 
Dieses alles deute ich auch an, damit niemand 
glaube, am 13. August sei nichts Entscheidendes ge-
schehen, weil die Rechtsbrecher unmittelbar vor der 
konkreten Verletzung West-Berlins Halt gemacht 
haben. 
Es ist richtig, die freiheitliche Demokratie ist nicht 
immer eine leichte und bequeme Sache. In mancher 
Hinsicht haben es totalitäre Staaten leichter. Da 
wird befohlen und gehorcht, und deshalb kann 
schnell und überraschend gehandelt werden. Die 
Freiheit ist es aber — so meine ich — schon wert, 
daß wir gewisse Nachteile und Belastungen mit ihr 
in Kauf nehmen, 
(Beifall in der Mitte) 
auch in der Zusammenarbeit mit den Mächten, die 
unsere Bundesgenossen sind. Doch — so sage ich 
auch — sollte diese Zusammenarbeit schneller von-
statten gehen, als wir das in den letzten Tagen er-
lebt haben. 
(Zustimmung bei allen Fraktionen.) 
Protestschritte, über die tagelang hin- und her
-
beraten wird, haben ihren psychologischen Effekt 
oft schon zu einem großen Teil verloren. Wir rich-
ten daher an alle Regierungen die dringende Bitte, 
die Nerven der Bevölkerung nicht zu sehr zu stra-
pazieren und alles zu tun, um die jeweils erforder-
lichen gemeinsamen Schritte zu beschleunigen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Wir sagen aber auch, daß die politische Zusammen-
arbeit freier Staaten nicht kommandiert werden 
kann, und wir möchten es der deutschen Öffentlich-
keit nahelegen, die Geduld und die Besonnenheit 
aufzubringen, ohne die man in einer Allianz freier 
Staaten nicht auskommt. 
(Erneuter Beifall in der Mitte.) 
Lassen Sie mich auch das offen sagen: Eine nicht 
gute Kritik ist nahe daran gewesen, aus einer Krise, 
die in Wahrheit eine Krise des Kommunismus auf 
deutschem Boden ist, eine Krise des deutschen Ver-
trauens zu den Westmächten zu machen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Manche Leute sind soweit gegangen, sich mehr mit 
den Westmächten auseinanderzusetzen als mit der 
Sowjetunion und ihren deutschen Handlangern. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU. — Abg. 
Wehner: Manche sogar mit dem Berliner 
Bürgermeister!) 
Vor einer solchen Kritik kann nur eindringlich ge-
warnt werden. Sie dient nicht dem deutschen Inter-
esse, auch dann nicht, wenn der Ruf nach Gegen-
maßnahmen nur allzu verständlich ist. Gerade weil 
die Gefahren, die die Kommunisten heraufzube-
schwören drohen, unabsehbar sind, ist jeder An-
schein deutscher oder westlicher Unbesonnenheit zu 
vermeiden. 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 	9779 
Dr. Krone 
Wir sind der Meinung, am 13. August ein war-
nendes Zeichen dafür erhalten zu haben, in welchem 
Maße die Sowjets ihre eigene Stärke überschätzen, 
und sehen deshalb keine andere Gegenmaßnahme 
als s o entscheidend an wie eine auch für die So-
wjets eindrucksvolle Verstärkung der atlantischen 
und europäischen Verteidigung. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Nur ein solches Handeln, bei dem auch wir nach 
Kräften mitzuwirken haben, kann die Sowjets zum 
Einlenken veranlassen und ihre Bereitschaft zum 
Risiko in die Bereitschaft zum Verhandeln umwan-
deln. Sagen wir es doch offen: Nur weil die NATO 
existiert, sind Ulbrichts Panzer nicht durch das Bran-
denburger Tor nach West-Berlin gerollt. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die CDU/CSU möchte auch in dieser Stunde keinen 
Zweifel daran lassen: Das Ziel aller Bemühungen 
müssen aussichtsreiche Verhandlungen sein. Nur 
auf diesem Wege kann der Friede gewahrt werden. 
Der Wahrung des Friedens muß alle unsere Kraft 
dienen; der Wahrung des Friedens hat auch die Po-
litik dieser Tage gedient. Mit den Westmächten 
und insbesondere mit den Vereinigten Staaten müs-
sen wir in .der großen Auseinandersetzung mit dem 
Weltkommunismus den Weg der Festigkeit, aber 
auch der klugen Besonnenheit gehen. Nur so kann 
der Frieden in ,der Welt gewahrt werden und für 
unser Volk die Gesichertheit und spätere Einheit 
gewährleistet werden. 
Die Fraktion der CDU/CSU betrachtet es als eine 
Selbstverständlichkeit, daß das Gebot deutscher 
Selbstachtung von allen Verbänden und Organisa-
tionen, die es irgendwie mit dem Zonen-Regime zu 
tun haben, auch beachtet wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie verweist auf das Beispiel, das der Deutsche 
Sportbund und die deutsche Industrie gegeben ha-
ben. 
(Beifall bei ,der CDU/CSU.) 
Die Fraktion gibt der Erwartung Ausdruck, daß 
das deutsche Volk bei solchen unerläßlichen Konse-
quenzen, zu denen es gegenüber dem kommunisti-
schen Terror gezwungen ist, von keinem der mit 
ihm befreundeten Völker im Stich gelassen wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Daß die Sowjet-Armee in Deutschland einrückte, 
ist die unerbittliche Folge eines Krieges, den einer 
begann, der in seinem Wahn ein großgermanisches 
Reich errichten wollte. Daß dieselbe Sowjet-Armee 
auch heute noch auf deutschem Boden steht, ist mit 
dem Recht, auch einer Besatzungsmacht, nicht ver-
einbar. Wir Deutsche haben mehr als einmal betont, 
daß uns an einem geordneten, ich möchte sagen, 
an einem guten Verhältnis auch mit der Sowjet-
Union gelegen ist; wir erklären das auch heute wie-
der, wo der sowjetische Botschafter den Bundes-
kanzler aufgesucht hat. Doch alle Bereitschaft und 
aller gute Wille hat dort ein Ende, wo es um die 
Freiheit unseres deutschen Volkes geht. 
(Beifall bei der CDU/CSU.)  
Nie und nimmer können wir Deutsche auf das 
verzichten, was jedem anderen Volk in der Welt 
zugebilligt wird: Das Recht auf Einheit, auf Freiheit, 
auf Selbstbestimmung steht ,auch dem deutschen 
Volke zu. Es steht, das sei in dieser Stunde noch 
einmal besonders betont, auch den 17 Millionen 
Deutschen in der Zone und Ost-Berlins zu. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir wollen denen helfen, 'die fliehen mußten und 
die noch fliehen konnten. Wir müssen sie schnell 
wieder zu Arbeit, Brot und zu einer Bleibe bringen. 
Hier liegen neue Aufgaben für  den Wohnungsbau. 
Wir wissen es, die Stunde ist furchtbar hart. Die 
kommunistischen Machthaber wollen uns ausein-
anderreißen. Wir rufen unseren Brüdern und Schwe-
stern in Ost-Berlin und in der Zone zu: Glaubt an 
uns! Haltet zu uns, wie wir zu euch halten! Wir 
rufen ihnen zu Bleibt, was ihr wart: gute Deutsche! 
Die Freiheit ist dem Menschen eingeboren. Nie 
kann euch ein Terrorsystem den Willen zur Freiheit 
aus der Seele reißen. Wir rufen ihnen auch zu: Seht 
darauf, daß eure Kinder gute Christen bleiben! Ver-
traut auf ,den, der auch Herr ,der Völkerschicksale 
ist! Auf ,die Dauer kann kein Volk vergewaltigt 
werden. Auf ,dieser Wahrheit beruht eure und 
unsere Zukunft, eure und unsere Zuversicht. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort 
hat der Herr Abgeordnete Ollenhauer. 
Ollenhauer (SPD) : Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich möchte im Namen meiner 
Fraktion folgende Erklärung abgeben. Die sozial-
demokratische Bundestagsfraktion verurteilt auf das 
schärfste den Gewaltakt der sowjetzonalen Macht-
haber vom 13. August. Er ist ein Bruch internatio-
naler Vereinbarungen und eine brutale Verletzung 
der Menschenrechte. 
Die hermetische Isolierung des Ostsektors von 
Berlin ist eine gewaltsame Annexion und die Ein-
leitung der endgültigen Spaltung Deutschlands. 
Das Vorgehen der sowjetzonalen kommunisti-
schen Machthaber bedroht die Existenz und die 
Freiheit von West-Berlin, es bedroht die Freiheit 
und den Frieden in der ganzen Welt. Die Verant-
wortung für diese gefährliche Zuspitzung trägt die 
Sowjetunion, ohne deren Zustimmung der Gewalt-
akt des 13. August nicht möglich gewesen wäre. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion be-
kennt sich in dieser Stunde zu den Menschen im 
Ostsektor von Berlin und in der sowjetisch besetz-
ten Zone. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir wissen, daß sie die Sorgen und Leiden, die sie 
jetzt in dem großen Konzentrationslager der Sta-
cheldrähte und Panzer auf sich nehmen müssen, für 
uns alle tragen. Sie sollen die Gewißheit haben, daß 
9780 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 
Ollenhauer 
keine Gewalt uns trennen kann, daß wir ein Volk 
bleiben 
(Beifall auf allen Seiten des Hauses) 
und daß wir hier nicht ruhen werden, bis wir wie-
der in einem Deutschland in Freiheit zusammen 
leben können. 
(Beifall bei der SPD und Abgeordneten der 
CDU/CSU und FDP.) 
Wir wissen uns eins mit der Bevölkerung des 
freien Berlin. Wir danken ihr für ihre tapfere und 
verantwortungsbewußte Haltung während dieser 
neuen schweren Belastungsprobe. 
(Beifall bei der SPD und Abgeordneten der 
CDU/CSU und FDP.) 
Die Erhaltung der Lebensmöglichkeiten und der 
Freiheit von Berlin ist die Sache des ganzen deut-
schen Volkes. Wir stehen für sie ein. 
(Beifall bei der SPD und Abgeordneten der 
CDU/CSU und FDP.) 
Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion ap-
pelliert an das deutsche Volk in der Bundesrepublik, 
sich in der Verurteilung und in der Abwehr des 
Gewaltstreichs vom 13. August zu vereinigen. Die 
Not unserer Landsleute in Ostberlin und in der 
Sowjetzone ist eine nationale Not; sie wird zur 
Not aller Deutschen. In dem Existenz- und Frei-
heitskampf der Ostberliner und unserer Landsleute 
in der Zone entscheiden sich auch unser Schicksal 
und unsere Hoffnungen auf eine friedliche und 
lebenswerte Zukunft. 
Unsere Solidarität muß zuerst ihren praktischen 
Ausdruck finden in der materiellen und mensch-
lichen Hilfe für die Landsleute, die als Flüchtlinge 
über Westberlin zu uns gekommen sind und in der 
Zukunft — trotz der Absperrungen — noch zu uns 
kommen werden. In der Art und Weise, wie wir 
uns hier als einzelne und als Volk bewähren, wird 
sich vor der ganzen Welt die Ernsthaftigkeit unseres 
gesamtdeutschen Bewußtseins beweisen müssen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Machthaber in der Sowjetzone und ihre Ein-
richtungen und Organisationen haben es sich selbst 
zuzuschreiben, wenn die Ansätze zum kulturellen 
Austausch auf den verschiedensten Gebieten nach 
den Ereignissen um den 13. August bei der Bevöl-
kerung der Bundesrepublik auf kalte Ablehnung 
stoßen. 
Die Antwort der Bundesregierung und unserer 
Verbündeten auf den Gewaltakt vom 13. August 
darf sich nicht in Protesten in Berlin-Karlshorst und 
in Moskau erschöpfen. Das Ziel muß sein, den Ge-
waltakt vom 13. August rückgängig zu machen und 
die Stacheldrähte und Betonpfeiler in Ostberlin zum 
Verschwinden zu bringen. 
(Beifall bei der SPD und Abgeordneten der 
CDU/CSU und FDP.) 
Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion er-
wartet von der Bundesregierung, daß sie unverzüg-
lich und nachdrücklich über die Stärkung der Ver-
teidigungsnotwendigkeiten hinaus gemeinsam mit  
unseren Verbündeten alle Maßnahmen prüft und 
durchführt, die geeignet sind, dieses Ziel der Auf-
hebung des Gewaltaktes vom 13. August zu er-
reichen. 
(Beifall bei der SPD und Abgeordneten in 
der Mitte.) 
Der Ernst der Stunde und die Schwierigkeiten der 
Probleme verbieten eine detaillierte Aufzählung der 
möglichen und wirksamen Maßahmen. Die Bevölke-
rung von Berlin erwartet mit Recht und mit Unge-
duld derartige Schritte, und auch wir erwarten in 
Kürze weitere Informationen der Bundesregierung 
über das Resultat ihrer Bemühungen. 
(Beifall bei der SPD und Abgeordneten der 
FDP.) 
Wir appellieren an alle, sich der tiefgreifenden 
Bedeutung der Ereignisse des 13. August voll be-
wußt zu werden. Der Gewaltakt vom 13. August ist 
ein entscheidender Schritt in der Richtung der 
sowjetischen Vorstellungen für die Zementierung 
der Spaltung Deutschlands und der Einverleibung 
ganz Berlins in den kommunistischen Machtbereich. 
Die Tolerierung dieses Schrittes schafft keine Befrie-
dung, sondern wird neue Spannungen und Kon-
flikte hervorrufen. Sie wird die Position der freien 
Welt nicht erleichtern, sondern erschweren und die 
Kriegsgefahr vergrößern. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Der Gewaltakt vom 13, August ist aber auch vor 
allem ein brutaler Angriff auf die elementarsten 
Menschenrechte. Die Grundrechte der Charta der 
Vereinten Nationen, die auch die Sowjetunion un-
terzeichnet hat, werden vergewaltigt. 
Das Leid, das in ,diesen Tagen erneut über die 
Menschen in Ostberlin und in der Sowjetzone ,ge-
kommen ist, ist unermeßlich. Sie leben in Furcht, 
und ihre einzige Hoffnung ist ,die freie Welt. Sie 
werden zerbrechen, wenn wir sie enttäuschen. Die 
Anklage wegen dieser brutalen Verletzung der 
Menschenrechte gehört vor die Vereinten Nationen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Menschen in West und Ost leben in Furcht 
vor dem Krieg. Seit dem 13. August ist diese Furcht 
gestiegen. Wir erwarten von der Bundesregierung, 
daß ,sie unsere Verbündeten drängt, ohne Verzöge-
rung ,den Versuch zu unternehmen, in Verhandlun-
gen mit der Sowjetunion den Gewaltakt vom 
13. August rückgängig zu machen und eine mit 
unseren freiheitlichen Grundsätzen und Lebensvor-
stellungen und mit den Grundsätzen des Selbstbe-
stimmungsrechts zu vereinbarende friedliche Lösung 
der internationalen Spannungen, vor allem auch des 
Deutschlandproblems, zu erreichen. Die Unterlas-
sung eines solchen Versuchs, durch den die Aufrich-
tigkeit des Willens aller Beteiligten zu einer solchen 
friedlichen Lösung unter Beweisgestellt werden 
muß, ist angesichts der drohenden Kriegsgefahr 
nicht zu verantworten. 
Meine Damen und Herren! Wir mstehen vor der 
Gefahr einer Vertrauenskrise in der westlichen 
Welt. Würde sie Wirklichkeit, dann wäre das ein 
großer Erfolg der sowjetischen Politik. Die Art und 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode 	167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 	9781 
Ollenhauer 
Weise, wie die Bundesregierung und unsere Ver-
bündeten in den nächsten Tagen auf die Ereignisse 
vom 13. August reagieren, wird entscheidend sein 
für die Frage, ob die westliche Gemeinschaft ihre 
Bewährungsprobe besteht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das deutsche Volk ist durch die dramatische Zu-
spitzung der Entwicklung aufgerufen, sich als Volk 
zu bewähren, Wir Sozialdemokraten sind bereit, 
mit allen, die guten Willens sind, für die Freiheit 
und die Einheit unseres Volkes in allen seinen 
Teilen und für die Erhaltung des Friedens gemein-
sam zu wirken. 
(Starker Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort 
hat der Herr Abgeordnete Dr. Mende. 
Dr. Mende (FDP) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich habe die Ehre, im Namen der Frak-
tion der Freien Demokratischen Partei die folgende 
Erklärung abzugeben: 
Der 13. August dieses Jahres wird als schwarzer 
Tag in die Geschichte unseres Vaterlandes ein-
gehen. Die Gemeinsamkeit, die in diesem Hause 
innerhalb der drei Fraktionen in der Berlin- und 
Deutschlandfrage erkennbar geworden ist, sollte 
auch außerhalb dieses Hauses in den nächsten 
Wochen und Monaten erkennbar sein. 
(Beifall bei der FDP und der SPD.) 
Denn Form und Inhalt des gegenwärtig laufenden 
Bundestagswahlkampfes können und dürfen nicht 
unbeeinflußt von den Ereignissen des 13. August 
und der folgenden Tage bleiben. 
(Beifall bei der FDP und der SPD.) 
Parteien sind nicht Selbstzweck, sie sind Mittel zum 
Zweck! Über den Parteien steht das gemeinsame 
Vaterland, 
(Beifall bei der FDP und der SPD) 
und es kommt am 17. September dieses Jahres nicht 
mehr so entscheidend darauf an, ob die  Christlich-
Demokratische Union, die Sozialdemokratische Par-
tei oder die Freie Demokratische Partei den größten 
Wahlerfolg davonträgt, sondern ob es uns drei für 
das Schicksal Deutschlands verantwortlichen demo-
kratischen Parteien durch ein Höchstmaß an Ge-
meinsamkeit in der Berlin- und Deutschlandfrage 
und in engster Zusammenarbeit mit unseren Part-
nern gelingt, die Bedrohung von Berlin und 
Deutschland zu nehmen und Europa und Deutsch-
land vor einem neuen „Korea" zu bewahren. 
(Beifall von der FDP und der SPD). 
Die Absperrung der deutschen Menschen in der 
Sowjetzone und im sowjetischen Sektor in Berlin 
vom freien Teil unseres -Vaterlandes ist ein neuer 
unmenschlicher Willkürakt. Die Maßnahmen der 
Sowjetzone verletzen das noch immer bestehende 
Vier-Mächte-Abkommen über Berlin. Die Besetzung 
des Ostsektors durch Truppen der sogenannten 
Volksarmee und die Erklärung der Sektorengrenze  
zur Staatsgrenze ist ein Akt der  Aggression und der 
Annexion. Die Sowjetzonenmachthaber verhöhnen 
aufs neue das Selbstbestimmungsrecht der Deut-
schen. Sie nehmen den Deutschen aus der Sowjet-
zone und aus dem sowjetischen Sektor von Berlin 
die Freizügigkeit, ein Grundrecht, das in der Ver-
fassung der Bundesrepublik Deutschland und eben-
so in der Verfassung der sogenannten DDR garan-
tiert ist und das zu 'den unveräußerlichen Rechten 
eines jeden Volkes gehört. 
Die Sowjetunion, die mit der Billigung dieses 
Rechtsbruchs erneut das Selbstbestimmungsrecht 
des deutschen Volkes mißachtet, sollte erkennen, 
daß nach den schmerzlichen Erfahrungen der jüng-
sten Vergangenheit alle Völker dieser Erde den 
absoluten Wert der Freiheit erkannt haben. Wer 
sich zur Freiheit des einzelnen und zur Freiheit der 
Völker bekennt, fühlt sich immer dann betroffen, 
wenn die Freiheit irgendwo in der Welt bedroht 
ist. In einer Zeit, in der die jungen Staaten Asiens 
und Afrikas um das Recht auf Selbstbestimmung 
und nationale Freiheit ringen, muß die Verletzung 
dieser Rechte in Deutschland als Rückfall in den Ko-
lonialismus wirken und die Freiheitssehnsucht die-
ser Völker hitter enttäuschen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Das Verhalten der Sowjetunion in der Berlin- und 
Deutschlandfrage muß für die Weltöffentlichkeit 
auch der Gradmesser für die Ehrlichkeit ihrer Be-
teuerungen gegenüber den jungen Völkern Asiens 
und Afrikas sein. 
(Beifall bei der FDP und bei der SPD.) 
Die Machthaber der Sowjetzone trifft nach den 
Willkürmaßnahmen vom 13. August 1961 erneut die 
Verachtung des ganzen deutschen Volkes in beiden 
Teilen. Unsere Gedanken sind in dieser Stunde bei 
den Deutschen jenseits des Brandenburger Tores 
und jenseits des Eisernen Vorhanges. Die Gemein-
schaft des deutschen Volkes kann durch keinen 
Stacheldraht und keinen Todesstreifen aufgehoben 
werden. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der übrigen Fraktionen.) 
Die Gemeinschaft des deutschen Volkes gründet 
sich auf das tiefe Zusammengehörigkeitsgefühl von 
Menschen, die nach schmerzlichsten Erfahrungen 
Freiheit und Menschenwürde als die höchsten irdi-
schen Güter der Nation ansehen. 
(Zustimmung bei der FDP.) 
Den Deutschen jenseits des Eisernen Vorhanges 
werden Freiheit und Menschenwürde auch heute 
noch vorenthalten. Sie tragen die Last der deut-
schen Teilung. Ihr Schicksal muß daher der Maßstab 
unseres Handelns sein. Das Grundgesetz verpflich-
tet dieses freigewählte Parlament der Deutschen, 
für unsere Landsleute mit zu handeln, denen die 
Mitgestaltung unseres staatlichen Lebens versagt 
ist. Die Politik, die seit 1945 gemacht worden ist, 
wird eines Tages danach beurteilt werden, was wir 
für das ganze deutsche Volk erreicht haben. 
(Beifall bei der FDP.) 
9782 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 
Dr. Mende 
Ziel und Aufgabe ist daher unverrückbar die 
Wiederherstellung der deutschen Einheit in Frei-
heit. Sie ist der politische Auftrag für unsere Gene-
ration, an dessen Erfüllung Erfolg oder Mißerfolg 
unserer Politik dereinst gemessen werden. 
(Beifall bei der FDP.) 
Heute ist nicht die Stunde, Kritik an der Bundes-
regierung zu üben. Wir begrüßen es daher, daß die 
Bundesregierung zu stärkerer Initiative in der 
Deutschland-Frage übergehen will und für alsbal-
dige Verhandlungen in der Deutschlandfrage ein-
tritt. 
(Beifall bei der FDP und bei der SPD. — 
Oho-Rufe bei der CDU/CSU.) 
Es ist jetzt jeder mögliche Fall einer neuen Provo-
kation ins Auge zu fassen, konkrete Gegenmaßnah-
men mit den Verbündeten sind vorzubereiten. Es 
darf sich nicht wiederholen, daß die Bundesregie-
rung wie am 5. Mai 1961 dem Deutschen Bundes-
tag versichert, daß sie und ihre Verbündeten auf 
jegliche Maßnahme der anderen Seite eingestellt 
seien und daß wir schon wenige Wochen später 
durch eine nicht vorausgesehene Aktion des Un-
rechts überrascht werden. Wir würden unsere Pflich-
ten als freigewählte Vertreter unseres Volkes ver-
letzen, wenn wir in dieser Stunde der Weltöffent-
lichkeit die Unruhe in unserem Volke verbergen 
würden. Die (bewundernswürdige Disziplin der Ber-
liner in beiden Teilen der Stadt und die Haltung 
der Deutschen in  der Sowjetzone sollten niemanden 
darüber hinwegtäuschen, daß die Grenzen der 
Selbstachtung des deutschen Volkes erreicht sind. 
Die Forderung: „Ruhe ist die erste Bürgerpflicht" 
darf den Ruf nach Freiheit für das ganze deutsche 
Opfers würdig ist. 
(Beifall bei der FDP und bei der SPD.) 
Der Wiederaufbau des freien Teils Deutschlands 
war nur möglich, weil die Menschen in der Sowjet-
zone dem Kommunismus widerstanden und unge-
heure Opfer für uns alle gebracht haben. Wenn wir 
durch eine Überschätzung des materiellen Wohl-
standes jegliche Opferbereitschaft in der Bundes-
republik abtöten, den Deutschen jenseits des Eiser-
nen Vorhanges dagegen täglich das Opfer, der kom-
munistischen Herrschaft zu widerstehen, zumuten 
würden, würden wir Verrat an der gesamtdeutschen 
nationalen Solidarität üben. 
(Beifall bei der FDP.) 
Niemand bei uns und in der Welt sollte glauben, 
daß das ,deutsche Volk sich in der Erwartung, daß 
ein Teil auch morgen im Wohlstand leben kann, mit 
der jetzt geschaffenen Lage auf die Dauer abfindet. 
Die Deutschen in der Sowjetzone und die Berliner 
haben ihre Vorleistung auf die Freiheit unter 
schwersten Bedingungen und Belastungen erbracht. 
Die Haltung der freien Welt in den nächsten Wo-
chen und Monaten wird beweisen, ob sie dieses 
Opfer würdig ist. 
Die Vier Mächte haben als Unterzeichner des 
Potsdamer Abkommens die Verantwortung für die 
staatliche Einheit Deutschlands übernommen. Sie 
haben den Viermächtestatus von Berlin nicht nur  
als Vertragspartner der Sowjetunion, sondern auch 
aus der gegenüber dem deutschen Volk übernomme-
nen Verantwortung zu wahren. Der Artikel 7 des 
Deutschland-Vertrages bekräftigt .die Verpflichtung 
unserer westlichen Verbündeten, das gemeinsame 
Ziel eines wiedervereinigten Deutschland mit fried-
lichen Mitteln zu verwirklichen. Unsere Vertrags-
partner würden Inhalt und Geist der Verträge nicht 
gerecht werden, wenn sie die Berlinfrage allein 
unter dem Blickpunkt ihrer Rechte in Berlin be-
trachten würden. Die Absperrung in Berlin ist keine 
innere Angelegenheit der Sowjetzone. Die von den 
Verbündeten übernommene Verpflichtung, die 
Sache der deutschen Einheit mit zu ihrer eigenen 
zu machen, verpflichtet sie auch, die letzten Klam-
mern zwischen den getrennten Teilen Deutschlands 
aufrechtzuerhalten. 
Das Recht auf Freizügigkeit zwischen den beiden 
Teilen Deutschlands, das in diesen Tagen völlig 
unterdrückt worden ist, war die wichtigste und 
menschlich wirksamste Klammer. Eine Anerkennung 
der sowjetzonalen Maßnahmen zur Beseitigung die-
ses Rechts in der einen oder anderen Form würde 
einen Bruch der Verträge bedeuten. Das im Grund-
gesetz für alle  Deutschen verbürgte Recht auf 
Freizügigkeit hindert jede deutsche Regierung, die 
Maßnahmen der Sowjetzonenbehörden hinzuneh-
men. Moskau und die Welt sollen wissen, daß jede 
vertragliche Vereinbarung, die die Spaltung unseres 
Vaterlandes zur Voraussetzung hat, gegen die Men-
schenrechte und gegen den Verfassungsauftrag des 
Grundgesetzes verstößt, die Einheit in Freiheit zu 
vollenden. Die Macht des Unrechts kann uns zwar 
zwingen, eine Zeitlang getrennt voneinander leben 
zu müssen. Keine Macht der Welt kann uns aber 
bewegen, durch unsere Unterschrift ,aus diesem Un-
recht Recht werden zu lassen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Wir halten an den Vier-Mächte-Vereinbarungen 
über Berlin fest. Es sei aber gesagt: An dem Tage, 
an dem diese Vereinbarungen nicht mehr gelten, 
erlöschen die Vorbehalte der drei westlichen Mächte 
gegen die im Grundgesetz und in der Verfassung 
von Berlin vorgesehene Zugehörigkeit Berlins zur 
Bundesrepublik Deutschland als Bundesland, d. h., 
die Antwort auf eine fortgesetzte Verletzung und 
Verhöhnung des Vier-Mächte-Status durch die Ein-
beziehung des Sowjetsektors von Berlin in die So-
wjetzone kann nur die Eingliederung Berlins in die 
Bundesrepublik Deutschland sein mit allen daraus 
sich ergebenden Rechten und Pflichten in bezug auf 
die mit der Bundesrepublik geschlossenen Verträge. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der SPD.) 
Das deutsche Volk wünscht gute Beziehungen zu 
den Völkern der Sowjetunion. Auch die Regierung 
der UdSSR muß erkennen, daß die von ihr gebillig-
ten Unrechtsmaßnahmen die Gefühle des deutschen 
Volkes aufs tiefste verletzen. Solange dem deut-
schen Volk in seiner Gesamtheit das Recht auf 
Selbstbestimmung vorenthalten wird, solange unser 
Land widerrechtlich geteilt ist, wird der auch von 
der Sowjetunion gewünschte Frieden in Europa ge- 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 	9783 
Dr. Mende 
fährdet bleiben. Die Berlin-Frage kann daher nur 
im Rahmen der deutschen Frage im Sinne einer 
Wiederherstellung der staatlichen Einheit Deutsch-
lands gelöst werden. Die Regierung der Sowjet-
union möge sich an den Satz erinnern, der in ihrem 
eigenen Aide-mémoire vom 19. März 1958 enthalten 
ist — ich zitiere ihn wörtlich —: 
„Um weitere falsche Gerüchte zu vermeiden, 
hält es die sowjetische Regierung für notwen-
dig, erneut festzustellen, daß sie für den Ab-
schluß eines einzigen Friedensvertrages mit 
ganz Deutschland eintritt. 
Im Bewußtsein der Verantwortung gegenüber 
unserem Volk und für den Frieden der Welt fordern 
wir Freien Demokraten, daß wir Deutschen nun die 
Sache der deutschen Einheit stärker in unsere Hand 
nehmen. 
(Beifall bei der FDP und der SPD.) 
Unsere Aufgabe ist es, den verbündeten Völkern 
und ihren Regierungen den Weg zu dem gemein-
samen Ziel der Wiederherstellung der staatlichen 
Einheit Deutschlands zu zeigen, für das wir ihre 
Hilfe erwarten. Ich wiederhole die Worte, die der 
Bundestagspräsident am 30. Juni dieses Jahres 
unter dem Beifall aller Fraktionen des Deutschen 
Bundestages vor diesem Hause gesprochen hat: 
Ich glaube aber, 
— so führte der Präsident dieses Hauses aus — 
daß es das Gebot der Stunde ist, daß über 
das Verfahren zu einem Friedensvertrag mit 
Deutschland eine Einigung zwischen den West-
mächten und Sowjetrußland herbeigeführt wird. 
Die Friedensverhandlungen selbst müssen Klar-
heit schaffen 
erstens über den militärischen und politischen 
Status des zukünftigen Gesamtdeutschlands. 
Zweitens ist es selbstversändlich, daß ein Frie-
densvertrag die definitive Bereinigung der 
materiellen und rechtlichen Fragen bringen 
muß, die sich aus dem zweiten Weltkrieg er-
geben. Dazu gehört auch die Frage der Reichs-
grenzen. 
Drittens 
— so führte der Bundestagspräsident aus —
ist es unerläßlich, daß dem ganzen deutschen 
Volke die Möglichkeit verbürgt wird — ich 
sage: verbürgt wird —, Gebrauch zu machen 
von „dem Grundsatz der gleichen Rechte und 
der Selbstbestimmung der Völker", wie er ver-
ankert ist in dem Artikel 1 der Charta der Ver-
einten Nationen. 
Meine Damen und Herren, diese Erklärung des 
Präsidenten des Deutschen Bundestages hat für 
die Freie Femokratische Partei weiterhin uneinge-
schränkte Geltung. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort 
hat der Abgeordnete Schneider (Bremerhaven). 
Schneider (Bremerhaven) (fraktionslos) : Herr 
Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! 
In der Erklärung der Bundesregierung, der Rede 
des Regierenden Bürgermeisters von Berlin und in 
den Ausführungen meiner Vorredner ist der brutale 
Rechtsbruch vom 13. August, der neue Anschlag des 
Bolschewismus gegen die einfachsten Menschen-
rechte in Worten dargestellt worden, denen ich 
kaum weitere hinzuzufügen brauche. Trauer und 
Empörung erfüllen heute alle Deutschen, von ver-
schwindend wenigen Ausnahmen abgesehen, glei-
chermaßen. Ebenso stark aber sind die Gefühle 
hilfloser Ohnmacht und schmerzlicher Enttäuschung, 
die heute gleichfalls breiteste Schichten unserer Be-
völkerung weit über Berlin hinaus bewegen. Es 
scheint meinen Freunden von der Gesamtdeutschen 
Partei und mir die Hauptaufgabe dieser Stunde zu 
sein, vor allem von ihnen zu sprechen. Dazu gehört 
auch, daß ich unserem Bedauern darüber Ausdruck 
geben möchte, daß diese außerordentliche Sitzung 
des Bundestages in Bonn und nicht in Berlin statt-
findet. 
In vielen Kommentaren ist der 13. August ein 
Markstein in der Nachkriegsgeschichte Deutschlands 
und Europas genannt worden. Er wurde verglichen 
mit dem Prager Fenstersturz von 1948, der seiner-
zeit gleichfalls einen neuen Abschnitt in dem Ringen 
um Europa einleitete. Meine Freunde und ich fürch-
ten dagegen, daß die Historiker eines Tages nicht 
den 13. August, sondern die ihm folgenden Tage 
mit dem Prager Fenstersturz vergleichen werden, 
diese letzten Tage endloser Debatten, unerfüllter 
Ankündigungen und offenbarer Ratlosigkeit der 
freien Welt. 
Seit dem November 1958, dem Berlin-Ultimatum 
Chruschtschows, kennen wir, kennt die Welt die 
Berlin-Pläne und Deutschland-Pläne Moskaus. Seit 
dem Wiener Treffen zwischen Präsident Kennedy 
und dem sowjetischen Regierungschef hat sich der 
Himmel von Woche zu Woche verdüstert. Dement-
sprechend wurden die Vorbereitungen der freien 
Welt auf eine mögliche Krise verstärkt und be-
schleunigt. Nach der Pariser Außenministerkonfe-
renz zu Anfang dieses Monats wurde verkündet, 
der Westen sei auf jeden möglichen Fall vorbereitet. 
Nun liegt der 13. August hinter uns, und die Reak-
tion des Westens ist ganz anders ausgefallen, als 
die große Mehrheit der Deutschen es erwartet hatte. 
Es ist notwendig, in diesem Augenblick offen und 
ohne Umschweife von der gefährlichen Ernüchte-
rung und Enttäuschung zu sprechen, die große Teile 
unserer Bevölkerung erfaßt haben. 
Die Bundesregierung nannte in ihrer Erklärung 
vom Dienstag das Vorgehen vom 13. August mit 
vollem Recht und ohne Einschränkung ein Ver-
brechen gegen die Menschlichkeit. Ein Sprecher des 
Auswärtigen Amtes kündigte an, daß nunmehr in 
die Mappe mit den vorbereiteten Plänen gegriffen 
werde und der Aktion des Ostblocks gleichwertige 
Gegenmaßnahmen entgegengesetzt würden, 
9784 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode 	167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 
Schneider (Bremerhaven) 
Wir kennen inzwischen das Ergebnis. Die Protest-
noten der Vereinigten Staaten, Englands und Frank-
reichs sind scharf und in ihrer Beweisführung für 
die freie Welt völlig überzeugend. Der Eindruck, 
den sie in Moskau erzielen werden, wird ebenso 
gering sein, da gleichzeitig offenkundig ist, daß sie 
die einzigen sofortigen Gegenmaßnahmen bleiben 
werden, abgesehen von der neuerlichen Verstär-
kung der Verteidigungsbereitschaft der drei Mächte, 
auf die ich in anderem Zusammenhang noch ein-
gehen werde. 
Von den umfassenden wirtschaftlichen Gegenmaß-
nahmen, von denen der Herr Bundeskanzler noch 
am Dienstag sprach, ist leider nicht mehr die Rede. 
Statt dessen versuchen nunmehr einflußreiche Zei-
tungen und Kommentatoren insbesondere in den 
USA und in England, den Deutschen klarzumachen, 
weshalb die angekündigten gleichwertigen Gegen-
maßnahmen nur so und nicht anders aussehen kön-
nen. Ihre Argumente wirken auf meine Freunde 
und mich zu einem Teil manchmal fast zynisch und 
so, als ob ihre Verfasser noch immer mit Blindheit 
geschlagen wären, wenn es darum geht, Wesen und 
Ziele der Aktionen des Bolschewismus in aller Welt 
zu erkennen. Es sollte uns alle tief beunruhigen, daß 
die Erinnerung an das München vom September 1938 
in vielen Köpfen und nicht nur bei uns in Deutsch-
land umgeht. Im Gegensatz zu der Auffassung des 
Herrn Bundeskanzlers sind meine Freunde von der 
Gesamtdeutschen Partei und ich der Meinung, daß 
nach den vielfältigen Beschwörungen unseres west-
lichen Bündnisses und nach den vielfältigen Be-
weisen unserer Bündnistreue es nun an den West-
mächten ist, ihrerseits einen Beweis für eben diese 
Bündnistreue zu liefern. 
Die Deutschen haben eine fürchterliche Lektion 
des Totalitarismus lernen müssen. Weil sie glauben, 
daß auch die freie Welt sie endlich kennen sollte, 
deshalb fordern heute so viele Menschen bei uns 
effektive Handlungen an Stelle noch so gut formu-
lierter Protestnoten, die für den Bolschewismus nur 
ein Zeichen von Schwäche und geradezu eine Ein-
ladung zu weiteren Rechtsbrüchen sind. Sie fordern 
diese Gegenmaßnahmen nicht aus Leichtfertigkeit 
und nicht, weil ihnen die Erinnerung an die Schrek-
ken des Krieges etwa schon vergangen wäre, son-
dern ganz im Gegenteil, weil sie davon überzeugt 
sind, daß nur auf diese Weise schließlich eine 
furchtbare Katastrophe vermieden werden kann. 
Die größte Gefahr für den Weltfrieden liegt in 
der Überzeugung eines totalitären Regimes, es mit 
einem schwachen, handlungsunfähigen Gegner zu 
tun zu haben, der zu keiner wirklichen Abwehr bereit 
und fähig ist. Genau darum geht es. Es geht darum, den 
Eindruck in Moskau zu zerstören, daß man über 
einen neuen Status von West-Berlin gar nicht mehr 
zu verhandeln brauche, nachdem es so leicht war, 
den Viermächtestatus für Gesamt-Berlin ohne jede 
effektive Gegenwirkung endgültig zu beseitigen. Es 
geht darum, die den Frieden bedrohenden Fehlein-
schätzungen und Illusionen der bolschewistischen 
Führer zu zerstören und ihnen endlich klarzumachen, 
daß die zielbewußt betriebene Unterhöhlung der 
westlichen Position in Berlin ihr Ende gefunden  
haben muß. Aus diesem Grunde unterstützen meine 
Freunde von der Gesamtdeutschen Partei uneinge-
schränkt die Forderung, den Rechtsbruch vom 13. 
August vor die Vereinten Nationen zu bringen. 
In Berlin und in der Sowjetzone besteht heute tat-
sächlich eine akute Gefahr für den Frieden dieser 
Welt. Sollte der Kessel explodieren, dessen Über-
druckventil am 13. August verstopft worden ist, 
dann sind die Folgen wahrhaftig unübersehbar. 
Weiter kann die freie Welt es nicht länger hin-
nehmen, in welcher Weise die elementarsten Grund-
sätze der Vereinten Nationen im Herrschaftsbe-
reich Ulbrichts mit Füßen getreten werden. Der Hin-
weis darauf, daß von einer solchen Aktion schließ-
lich doch keine greifbaren Ergebnisse zu erwarten 
seien, geht an dem Wesen der weltweiten Ausein-
andersetzung mit dem Bolschewismus vorbei und 
übersieht insbesondere, daß auch die Sowjetunion 
alles andere als etwa unempfindlich gegenüber dem 
Auf und Ab in der Weltmeinung wäre. Die Gefühle 
des größten Teiles der Welt für die Sache der 
Unterdrückten zu gewinnen und gegen ihre Unter-
drücker zu mobilisieren, ist eine politische Aufgabe 
von höchster Bedeutung. Wenn der Westen daran 
zweifelt, diese Aufgabe auf dem Boden der Verein-
ten Nationen lösen zu können, woher überhaupt 
will er dann die Zuversicht nehmen, in der ideolo-
gischen Auseinandersetzung mit dem Bolschewis-
mus zu bestehen? 
Die Anrufung der Vereinten Nationen muß er-
gänzt werden durch wirtschaftliche Abwehrmaß-
nahmen der ganzen atlantischen Gemeinschaft. Es 
ist bekannt, meine sehr geehrten Damen und 
Herren, daß der Westen große Beiträge zur indu-
striellen Aufrüstung der Sowjetunion leistet. Die 
Bundesregierung ist der wichtigste Lieferant beim 
Aufbau der sowjetischen Schwerchemie. Ganz un-
zweifelhaft ist der Sowjetblock nur deshalb zu nicht 
unbeträchtlicher Lieferung in ,die Entwicklungsländer 
in der Lage, weil die freie Welt auf der anderen 
Seite seine großen Lücken beim industriellen Auf-
bau ausfüllt. Ist es zuviel gesagt, meine Damen und 
Herren, wenn unterrichtete Fachleute seit langem 
der Ansicht sind, daß die freie Welt durch ihre 
Lieferungen in den Ostblock das ihre dazu beiträgt, 
um die gegen sie gerichtete wirtschaftliche und mili-
tärische Aufrüstung der Sowjetunion zu beschleu-
nigen? Wenn überhaupt irgendwo, so liegen hier 
die besten Ansatzpunkte für wirksame Gegenmaß-
nahmen. Unerläßliche Voraussetzung allerdings ist 
eine wirkliche Geschlossenheit der freien Welt, die 
endlich darauf verzichtet, ihrem Henker vorher 
noch den Strick zu liefern, der für sie selbst be-
stimmt ist. 
Und ein Weiteres, meine Damen und Herren. 
Wir meinen darüber hinaus und schlagen vor, West-
Berlin sowie seine Verbindungswege zum freien 
Westen unter den Schutz der NATO zu stellen. Hier-
zu ist der Westen um so mehr berechtigt, als die 
Terrormaßnahmen gegen Ost-Berlin und die Zone 
mit ausdrücklicher Billigung, ja sogar auf Empfeh-
lung der Warschauer-Pakt-Staaten erfolgt sind. 
Die energische weitere Verstärkung der Vertei-
digungskraft der USA, Englands und Frankreichs 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode —  167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 	9785 
Schneider (Bremerhaven) 
sollte durch eine solche Maßnahme demonstrativ 
unterstrichen werden, um auch auf diese Weise die 
Garantien der Westmächte so glaubwürdig wie 
möglich zu machen. Das Ziel auch dieser Maßnahme 
muß es stein, Chruschtschow vor Fehleinschätzungen 
der wirklichen Lage zu bewahren und damit ent-
scheidend zur Sicherung des Friedens beizutragen. 
Meine Freunde von der Gesamtdeutschen Partei 
unterstreichen, daß in dieser Situation ruhig und 
überlegt gehandelt werden müsse. Die Betonung 
in diesem Satz kann aber nur auf dem „Handeln" 
liegen. Welche einseitigen Aktionen und Provo-
kationen Moskaus — so fragen wir — müssen 
eigentlich noch geschehen, bis sich der Westen zu 
Antworten aufrafft, die dem Bolschewismus effek-
tiv verständlich sind? Auf diese Frage muß auch 
die Bundesrepublik selbst eine Antwort zu geben 
in der Lage sein. 
Es ist gewiß keine Übertreibung, meine sehr ge-
ehrten Damen und Herren, wenn auch ich an dieser 
Stelle unterstreiche, daß in keinem anderen Volk 
auf dieser Erde die Sehnsucht nach einem wirk-
lichen Frieden größer ist als in dem unseren. Die 
Erlebnisse der letzten zwanzig Jahre unserer Ge-
schichte waren zu furchtbar, als daß sie etwa spur-
los an uns vorübergegangen wären. Den Willen 
zu einem friedlichen Ausgleich mit allen Völkern, 
die dazu bereit sind, den Willen auch zu einer auf-
richtigen Wiedergutmachung haben die Deutschen 
in der Bundesrepublik mehr als einmal überzeu-
gend bewiesen. Sie sind aufgeschlossener als alle 
anderen europäischen Nachbarn bereit gewesen, auf 
Souveränitätsrechte zu verzichten, um die Absage 
an jede Machtpolitik zu unterstreichen. Sie sind 
aber nicht bereit, auf ihre Selbstachtung zu ver-
zichten, wenn ihre Forderung nach Gewährung der 
Menschenrechte auch für die Deutschen immer wie-
der brutal zurückgewiesen wird. 
Deshalb hat die Bundesrepublik nach unserer 
Auffassung auch die Verpflichtung, als Antwort auf 
den 13. August jene Maßnahmen zu ergreifen, die 
sie in eigener Zuständigkeit durchführen kann. Da-
zu gehört nicht die Kündigung des Interzonenhan-
delsabkommens, jedenfalls nicht als einzige wirt-
schaftliche Abwehrmaßnahme der freien Welt, da 
die Zusammenhänge zwischen dem Interzonenhan-
del und den Berlin-Verbindungen nicht übersehen 
werden können. Wo aber steht geschrieben, meine 
sehr geehrten Damen und Herren, daß die freie 
Wirtschaft der Bundesrepublik etwa gezwungen ist, 
den im Interzonenhandelsabkommen vorgezeich-
neten Rahmen auch tatsächlich auszufüllen? Wo 
steht geschrieben, daß die freie Wirtschaft der Bun-
desrepublik auf der Leipziger Messe vertreten sein 
muß? Wer vor den Scharfmachern warnt, wie es in 
diesen Tagen geschehen ist, sollte nicht vergessen, 
gleichzeitig auch vor den Geschäftemachern zu war-
nen. Welchen Nutzen soll es haben, sich weiterhin 
um ein neues Kulturabkommen mit der Sowjet-
union zu bemühen, jener Macht, ohne deren Ent-
scheidung der 13. August nicht möglich gewesen 
wäre? Auf diese Fragen muß die Bundesrepublik 
eine Antwort geben, im Interesse ihrer Selbstach-
tung und der Glaubwürdigkeit ihres Bekenntnisses 
zu den Menschen in Berlin und Mitteldeutschland. 
Auf diese Fragen kann die Bundesrepublik eine 
Antwort geben, ohne im geringsten gegen die ab-
solut notwendige Solidarität der freien Welt zu 
verstoßen. 
Auch auf diese Antworten ,der Bundesrepublik 
haben die Deutschen hier und jenseits der Elbe und 
Werra bis heute vergeblich gewartet. Statt dessen 
wurden sie am Donnerstagmorgen mit einer Ver-
lautbarung der Bundesregierung über das Gespräch 
des Herrn Bundeskanzlers mit dem sowjetischen 
Botschafter überrascht, die selbst bei zahlreichen 
absolut loyalen Befürwortern der Politik der Bun-
desregierung auf wenig Verständnis gestoßen ist. 
Ich will es mir versagen, meine Damen und Herren, 
in diesem Augenblick ,die Gefühle der Menschen 
hier in unserem eigenen Lande und auch jenseits 
der Zonengrenze zu schildern, als sie diesen Tat-
bestand zur Kenntnis nehmen mußten. 
Ich frage aber: Womit will die Bundesregierung 
der Bevölkerung der Bundesrepublik den Sinn ihrer 
Worte erläutern, daß sie keine Schritte unterneh-
men wird, die die Beziehungen zwischen ihr und 
der Sowjetunion erschweren und die internationale 
Lage verschlechtern könnten? Die Macht, die eben 
noch als Rechtsbrecher bezeichnet worden ist, sollte 
nicht die Zusicherung erhalten, etwa für ihre bru-
talen Willkürmaßnahmen noch mit Wohlverhalten 
belohnt zu werden. 
Die Folge kann nur eine weitere Entmutigung des 
Willens ,der Deutschen zur Wiedervereinigung sein. 
Niemand in diesem Hause wird bestreiten, daß die 
Deutschen die Hoffnung auf eine Überwindung der 
Spaltung ihres Vaterlandes so lange nicht aufzuge-
ben brauchen, solange in ihnen das Bewußtsein, 
trotz allem eine Nation zu sein, noch lebendig ist. 
Erst wenn dieses Bewußtsein sich wundgestoßen hat 
und lahm geworden ist, beginnt die Teilung Deutsch-
lands endgültig zu werden. Und deshalb bedauern 
meine Freunde und ich so tief diese Verlautbarung 
und die Auswirkungen, die sie hier und da haben 
mag. 
Wir fragen uns vergeblich, welche positiven Wir-
kungen sich die Bundesregierung von ihr verspro-
chen hat. Hoffnungen auf Verhandlungen? Gewiß, 
meine Damen und Herren, Verhandlungen müssen 
sein. Aber es ist die Frage gestattet: Welchen Wert 
können sie überhaupt haben, wenn der Partner 
bereits vorher so handgreiflich herausgefordert 
wird, an ,die Schwäche der Gegenseite zu glauben? 
Welchen Wert haben solche Verhandlungen über-
haupt mit einer Macht, die gerade eben noch den 
zynischsten Rechtsbruch der Neuzeit begangen hat? 
Die Zukunft ist wahrhaftig trübe. Meinen poli-
tischen Freunden und mir scheint es kein geeigneter 
Augenblick zu sein, jetzt irgendwelche tröstlichen 
Hoffnungen zu erwecken. Eines allerdings glauben 
wir mit Bestimmtheit zu wissen: das deutsche Volk 
im freien Teil Deutschlands und jene 16 Millionen 
in Moskaus Kolonie ,zwischen Elbe und Werra und 
Oder und Neiße haben nur eine Möglichkeit, trotz 
aller Gefahren und Widerstände dieser Zeit die 
ihnen auferlegten Prüfungen zu bestehen, wenn ihr 
Drang zur Freiheit und ihr Wille zur Wiederver- 
9786 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 
Schneider (Bremerhaven) 
einigung die Welt schließlich zu überzeugen ver-
mag, daß auch den Deutschen endlich das Recht 
auf Selbstbestimmung nicht vorenthalten werden 
kann. Dieses Bekenntnis zur Freiheit und diesen 
Willen zur Wiedervereinigung zu stärken, ihn 
glaubwürdig zu erhalten und ihn aller Welt an-
läßlich ,der Bundestagswahlen auch durch eine damit 
verbundene Volksabstimmung in Westberlin und 
Westdeutschland vor Augen zu führen, muß die 
vornehmste Aufgabe dieses Hauses sein. 
Meine sehr geehrten Damen und Herren, die 
Drohung des Separatfriedens steht als nächste Pro-
vokation der Kommunisten bevor. Wir stehen 
sicherlich vor schweren Bewährungsproben. Das 
macht ein Zusammenstehen all e r Deutschen über 
alle parteipolitischen Gegensätze hinweg notwendig. 
(Beifall rechts.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort 
hat der Herr Abgeordnete Behrisch. 
(Unruhe.) 
Behrisch (fraktionslos) : Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir alle sind durch das, was 
in Berlin geschehen ist, erschüttert. Wie könnte es 
anders sein? 
(Zuruf von der Mitte.) 
Aber erschütternder, meine Damen und Herren, ist 
noch die vollkommene, auch hier wieder sichtbar 
gewordene Blindheit gegenüber den Ursachen der 
Ereignisse. Wir sind dabei, die Schuld zu suchen, 
und fragen: wer trägt die Schuld? Man kann auch 
sagen: Wer trägt nicht mit an ihr? Aber wenn wir 
jetzt die Schuldigen suchen und schon dabei sind, 
auch bei 'den Verbündeten nach der Schuld zu 
suchen, dann wäre es doch eigentlich an der Zeit, 
zu fragen: Wie weit sind wir an diesen Dingen 
schuld? 
Der Herr Präsident hat in ,einem anderen Zusam-
menhang einmal das Wort vom Ursachenzusammen-
hang in ,der Politik geprägt. Ich glaube, daß das ein 
wahres Wort ist und daß es uns weiterhilft. Ein 
Freund unseres Landes, ein Freund der Einheit 
Deutschlands, ein Demokrat, ein Weltbürger, Mini-
sterpräsident Nehru, hat hier in Bonn einmal zu 
diesem Stichwort gesagt: 
Aber .das Heute steht nicht 'isoliert in der Luft. 
Heute ist Idas Kind von Gestern und der Vater 
von Morgen, und nicht nur das Kind von 
Gestern, sondern von alledem, was vorausge-
gangen ist. Die ganze vergangene Geschichte 
hat das Heute hervorgebracht. 
Schauen wir ein wenig zurück, so müssen wir 
sagen: Wir hätten das, was über uns gekommen ist, 
ja nicht erlebt, wenn wir nicht 1933 den falschen 
Leuten die Macht gegeben hätten. In Jerusalem ist 
davon im Augenblick viel die Rede. 
Wir müssen uns fragen, wie die Situation wohl 
wäre, wenn der § 9 Abschnitt 4 des Potsdamer Ab-
kommens, der uns die österreichische Lösung und 
den österreichischen Weg offenhielt, nicht verhin-
dert worden wäre. Wir müssen unis auch fragen, 
wo wir stünden, wenn das Wirklichkeit geworden 
wäre, was auf der Moskauer Außenministerkon-
ferenz 'im März 1947 gefordert wurde, nämlich freie 
und geheime Wahlen unter internationaler Kon-
trolle in ganz Deutschland. Leider sind auch Freunde 
von uns damals auf diese Forderung nicht einge-
gangen. 
Ich möchte meinen, meine Damen und Herren, 
wir sind in dieser Krise und in dieser Misere, weil 
wir uns von einigen Grundwahrheiten aller Politik 
und Diplomatie entfernt haben. Wenn nämlich Poli-
tik die Kunst des Möglichen ist, dann kann man 
sich nicht idem Wunschdenken hingeben. In dieser 
Berlinkrise zeigt sich doch wohl, daß es wahr list, 
 was Bismarck sagte: daß alle Völker sich an ihr  e n 
Interessen orientieren. Es wäre also Aufgabe der 
deutschen Politik gewesen, nachdem wir alle darin 
übereinstimmen, daß Frieden und Wiedervereini-
gung die obersten deutschen Interessen sind — 
(Zurufe von der CDU/CSU: Freiheit!) 
— Einheit in Freiheit, selbstverständlich! Sie dür-
fen mir glauben, meine Damen und Herren, daß ich 
es anders nie verstanden habe und nie verstehen 
werde. 
Wenn wir für Frieden und Einheit in Freiheit sind, 
wenn das das oberste Interesse ist, dann hätten wir 
die Mittel der Politik und der Diplomatie einsetzen 
müssen, um festzustellen: Wie ist das Verhältnis 
der Nachbarn, wie ist ihr Interesse mit diesem deut-
schen Hauptinteresse vereinbar? Und dann beginnt 
die Politik, dann muß man, wenn es sich stößt, ver-
suchen, einen Kompromiß zu finden. So immer war 
Politik. 
(Abg. Dr. Krone: Ist in der Zone Freiheit?) 
— Herr Kollege, wir müssen uns darüber nicht 
unterhalten, weil wir darüber völlig einig sind. 
(Abg. Dr. Krone: Dort ist keine Freiheit, 
gut!) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
sagte mit Bismarck: Alle Völker orientieren sich an 
ihren Interessen. Sie sehen jetzt ganz deutlich in 
der Berlinkrise, daß wir die Interessen der Ver-
bündeten zumindest in der Rangordnung falsch ein-
geschätzt haben. Nun, wir haben bisher nie ernst-
haft nach ,einem Kompromiß in dieser entscheiden-
den Frage mit denen gesucht, die das Faustpfand 
in der Hand haben. 
(Abg. Dr. Schmid [Frankfurt]: Sind Sie 
bereit, denen zu sagen, daß es unmoralisch 
ist, wenn sie das tun?) 
— Herr Professor Carlo Schmid, Leute, die auch 
etwas von Politik verstehen wie etwa Präsident 
Paasikivi, der sein Land zweimal davor bewahrt 
hat, verschluckt zu werden, nachdem Abenteurer es 
an den Abgrund gesteuert hatten, sind der Mei-
nung, daß Großmächte sich nicht an der Moral zu 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 	9787 
Behrisch 
orientieren pflegen, sondern an ihren Interessen. 
Wir sollten das wissen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist Ihre 
Meinung?) 
— Das zeigt sich. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
komme noch einmal auf Bismarck zu sprechen, der 
uns sagte: Es war stets ein Fehler der Deutschen, 
alles erreichten zu wollen oder nichts und sich eigen-
sinnig auf eine bestimmte Methode zu versteifen. 
Wir haben es, um mit ihm weiter zu sprechen, an 
politischem Augenmaß fehlen lassen. 
(Abg. Dr. Barzel: Wann sprechen Sie end
-
lich von der Schuld der Sowjetunion?) 
Wir haben die Tatsachen der Geographie und der 
Geschichte mißachtet, und wir haben uns, was uns 
auch Nehru in Bonn sagte, nicht dazu durchringen 
können, für das richtige Ziel auch die richtigen 
Mittel zu finden. 
(Abg. Dr. Barzel: Sind wir also schuld?!) 
— Ich habe das nicht gesagt, Herr Barzel. 
(Abg. Dr. Barzel: So ist aber der Inhalt 
Ihrer ganzen Rede!) 
— Nein! Ich bin nur der Meinung, daß man auf-
hören muß, schwarz-weiß zu malen, weil Sie damit 
nicht weiterkommen und weil hier in vielen Stük-
ken eben doch die Lebensinteressen mächtiger Völ-
ker, nicht nur die unseren, auf dem Spiel stehen. 
Das Kriterium für jede Rüstungspolitik sind die 
Ereignisse, die auf die Rüstung folgen. Wir haben 
ein solches Ereignis vor uns. Ich erinnere mich, daß 
es Wilhelm Mellies war, der sagte, als wir uns auf 
dieses Wettrüsten einließen: Ohne Bündnislosigkeit 
keine Einheit! 
Eine große Frankfurter Zeitung hat dieser Tage 
richtig geschrieben — ich muß das meinen ehe-
maligen Freunden von der Sozialdemokratie sa-
gen —: Die SPD sagt nicht die unbequeme Wahr-
heit, daß nämlich die Berlinkrise das Resultat jener 
monumentalen Fehleinschätzung ist, auf der die 
westliche Politik der Stärke seit 1952 beruht. Nun 
ruft man nach allerlei Maßnahmen aus diesem 
Lande. Ich habe in dieser Debatte feststellen kön-
nen, daß diese Seite des Hauses (nach links) weiter 
geht als diese Seite, weil diese Seite, die Regierung, 
wohl schon das Gefühl hat, daß es ohne Verhand-
lungen nicht gehen wird. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, Panzer 
und Stacheldraht in Berlin sind eine ungeheuerliche 
Sache. Aber wer Panzer und Stacheldraht aus Berlin 
heraus haben will, muß wissen, daß er sie ohne 
Verhandlungen nicht beseitigen kann. Vielleicht 
würde unser Herr Bundesverteidigungsminister 
einen ersten Beitrag zur Verhandlungsatmosphäre 
dadurch liefern, daß er zum Beispiel die Einberu-
fung von Reservisten stoppt; denn ich glaube, daß 
solche Gesten das Verhandlungsklima günstiger 
stimmen. 
Ich habe mir erlaubt, am 13. Juni, als es in die-
sem Hause keine Debatte gab, obwohl es besser  
gewesen wäre, wir hätten damals eine geführt, weil 
man ja die Dinge schon kommen sah, eine deut-
sche Friedensregelung vorzuschlagen. Ich habe sie 
der Presse und den Botschaftern zugänglich ge-
macht. Es freut mich, daß der Herr Regierende Bür-
germeister später zu demselben Vorschlag kam, den 
ich am 30. Juni gemacht habe, nämlich Einberufung 
einer Friedenskonferenz aller Staaten, die gegen 
Deutschland im Kriege gestanden haben. 
Wir sind tes uns selbst schuldig, für eine Atmo-
sphäre der Entspannung zu sorgen, etwas dafür zu 
tun, daß unser deutscher Raum atomwaffenfrei 
bleibt oder atomwaffenfrei wird. Ich habe das in 
meinen Vorschlägen drin. Ich habe darin auch die 
Vorstellung, daß das wiedervereinigte Deutschland 
seine Garantien durch die Vereinten Nationen be-
kommt, und ich habe mich vor allem bemüht, dem 
Thema Berlin gerecht zu werden. Ich möchte Ihnen 
das zum Schluß zum Gehör bringen. 
Meine Vorstellungen über Berlin waren die: Der 
Friedensvertrag bestimmt Berlin als Hauptstadt 
eines wiedervereinigten Deutschlands. Bis dahin 
verpflichten sich alle Teilnehmerstaaten der Frie-
denskonferenz, den von der gleichen Konferenz 
ausdrücklich vereinbarten Status Westberlins als 
Interimslösung zu respektieren. Für Deutschland ist 
dabei jede Interimslösung annehmbar, die die völ-
lige Freiheit der Westberliner Bevölkerung garan-
tiert, innerhalb Westberlins über ihre Angelegen-
heiten auf der Grundlage einer unangetasteten De-
mokratie selbst zu bestimmen, und die die Verbin-
dung Westberlins mit der Bundesrepublik und dem 
übrigen westlichen Ausland eindeutig sicherstellt. 
Die Bundesrepublik wird in den Kreis der Garan-
tiemächte für die Nichteinmischung in die inneren 
Angelegenheiten Westberlins durch ausländische 
Mächte einbezogen, und alle Teilnehmerstaaten 
verpflichten sich, auf die aus dieser Interimslösung 
ihnen eventuell zukommenden Rechte in Westber-
lin zu verzichten, wenn die Einheit Deutschlands 
wiederhergestellt ist. 
Meine Wiege stand in Mitteldeutschland, und ich 
habe alle meine Angehörigen in Mitteldeutschland. 
Sie dürfen mir glauben, daß mir die Frage der deut-
schen Einheit eine Herzensfrage ist, und Sie dürfen 
mir im Hinblick auf meinen politischen Weg glau-
ben, daß mir die Einheit in Freiheit eine Herzens-
sache ist. Aber — — 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Abgeordneter! 
Es wird mir soeben gesagt, daß hier ohne meine 
Genehmigung lauf der Pressetribüne Aufnahmen 
gemacht werden. Ist das richtig? — Sie verlassen 
sofort das Haus! 
(Zuruf: Band beschlagnahmen!) 
Sie haben hier ein eigenes Aufnahmegerät. 
(Abg. Dr. Mommer: Behrisch spricht für 
den Ostrundfunk!) 
9788 	Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
Sie verlassen sofort das Haus! Der Ordnungs-
dienst —
(Zurufe von der CDU/CSU: Er hat die Auf
-
nahme dabei! — Das Band beschlag
nahmen!) 
Beruhigen Sie sich, meine Damen und Herren! 
Fahren Sie bitte fort, Herr Abgeordneter! 
Behrisch (fraktionslos) : Meine sehr geehrten 
Damen und Herren! Ichglaube, daß wir aus der 
Misere, in der wir uns befinden, nur durch Ver-
handlungen herauskommen können, und meine 
Freunde von der Deutschen Friedensunion sind der 
Meinung: Wer Frieden und Einheit will, muß Ver-
handlungen wollen; aber er muß sie nicht nur wol-
len, er muß sie endlich führen. Ich glaube, es ist 
hoch an der Zeit. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Noch eine 
Wortmeldung? — Bitte, Herr Abgeordneter Neu-
bauer. 
Neubauer (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Als Abgeordneter dieses Hauses, der 
bis zum Beginn der zurückliegenden Ereignisse un-
mittelbarer Vertreter der Ostberliner Bevölkerung 
in diesem Hause war, möchte ich mit ein paar 
Sätzen auf die Ausführungen, die mein Vorredner 
gemacht hat, antworten. 
Er hat vorgegeben, erschüttert zu sein. Aber er 
hat vergessen, während seiner Ansprache auch nur 
einen einzigen Satz 'darüber auszusagen, ob er be-
reit ist, vor diesem Haus und vor der Welt die-
jenigen anzuklagen, die vor einigen Tagen brutal 
auf die Ostberliner Bevölkerung eingeschlagen 
haben. 
(Lebhafter Beifall auf allen Seiten des 
Hauses.) 
Wer sich in dieser Zeit bemüht, auch noch Entschul-
digungen für diese Handlungsweise zu finden, iden-
tifiziert sich mit dieser Handlungsweise. 
(Erneuter lebhafter Beifall auf allen Seiten 
des Hauses. — Abg. Wacher: Herr Neu
bauer, das hat Herr Behrisch schon beim 
Ungarnaufstand getan, und da wurde 
nichts gesagt!) 
Wer sich aber mit dieser Handlungsweise identi-
fiziert, muß sich auch gefallen lassen, so behandelt 
zu werden, wie diejenigen behandelt werden müs-
sen, die für diese Ereignisse verantwortlich sind. 
Er hat hier eine Rede gehalten, der man nicht 
entnehmen konnte, was er eigentlich will. 
(Zurufe: Sehr gut!) 
Wenn man das wissen will, muß man seine Reden 
im Lande kennen. Er hat ganz offenbar die Funk-
tion übernommen, die die Kommunisten oftmals 
anderen zugedacht haben: demokratische Parteien 
zu diffamieren, in demokratische Parteien einzu-
dringen, damit die Demokratie zu zerstören. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das hat er 
schon jahrelang getan!) 
Meine Damen und Herren! Es wäre notwendig ge-
wesen, daß Herr Behrisch für unsere demokra-
tischen Freunde in Ostberlin wenigstens jenes Maß 
an Freiheit gefordert hätte, das er für sich als Ab-
geordneter dieses Hauses in Anspruch nimmt. 
(Beifall auf allen Seiten des Hauses.) 
Ich darf daher mit aller Entschiedenheit im Na-
men der Frauen und Männer, die jetzt seit Tagen im 
Gefängnis sitzen, 'dagegen protestieren, daß ein 
Abgeordneter dieses Hauses die Schuld bei allen, 
nur nicht bei den Tätern der letzten Tage sucht. 
(Anhaltender lebhafter Beifall auf allen 
Seiten des Hauses.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Keine wei-
teren Wortmeldungen? — Dann, meine Damen und 
Herren, lassen Sie mich in dieser ernsten Stunde in 
wenigen Sätzen das zusammenfassen, in dem, wie 
ich glaube, dieses Haus, mit einer Ausnahme, ,einig 
ist. 
Ich glaube, daß der Deutsche Bundestag als 
oberste gesetzgebende Körperschaft und als Spre-
cher des ganzen deutschen Volkes in diesem Augen-
blick einig ist in dem Willen zum Widerstand, zum 
besonnenen, aber ganz entschlossenen Widerstand 
gegen den Terror und die Unmenschlichkeit,  die 
 in der sowjetisch beisetzten Zone Deutschlands, ge-
wiß nicht nur und nicht erst seit dem 12. August 
1961, sondern schon seit Jahr und Tag, brutal geübt 
werden. Gegen diesen Terror befinden wir uns im 
Widerstand. Wir sind aber auch im Widerstand 
gegen .den von den Warschauer-Pakt-Staaten ver-
tretenen oder mindestens gebilligten Bruch von 
Verträgen, von internationalen, von völkerrecht-
lichen Abmachungen. 
Wir sind zweitens auch in dieser Stunde einig, 
wie wir es in diesen Jahren immer gewesen sind, 
in der Solidarität mit den Unterdrückten und mit 
den Terrorisierten, mit denen, die seit Jahr und 
Tag hinter den Zonen- und Sektorengrenzen ernie-
drigt und beleidigt werden. In ,dieser Solidarität er-
weist sich die Kraft der Deutschen, auch im geteilten 
Deutschland eine Nation zu sein und hoffentlich 
auch eine Nation zu bleiben. Und wir sind bei 
aller Vielfalt der Töne, die wir hier ,gehört haben, 
einig in der Solidarität mit der freien Welt und 
ihren Schutzorganisationen, deren Wertes und deren 
Bedeutung wir uns, wiederum nicht erst in dieser 
Stunde, aber in dieser Stunde in ganz besonderem 
Maße, wohl bewußt sind. 
(Beifall.) 
Und drittens: Dieser Bundestag ist hoffentlich 
ebenso wie der kommende völlig einig in der Treue 
zur Freiheit, und das heißt heute: einig mit dem 
ganzen deutschen Volke in dem Willen, das Selbst-
bestimmungsrecht für ganz Deutschland und alle, 
die darin wohnen, zu verwirklichen. 
Ich nehme den Ton noch einmal auf, der kein 
billiges Wort sein soll, den Ton des Trostes und 
des Mutes an die, die hinter den Sektoren- und 
hinter den Zonengrenzen leiden. Ich glaube, es gibt 
reale Tatsachen, auf Grund deren wir ihnen zurufen 
Deutscher Bundestag — 3. Wahlperiode — 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 	9789 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
können: In der Tat, laßt den Mut und laßt die 
Hoffnung nicht sinken! 
Der Bundestag bekennt sich erneut und feierlich 
zur Charta der Vereinten Nationen und den in ihr 
proklamierten Menschenrechten 
(starker Beifall auf allen Seiten des Hauses) 
— sie sind für uns kein leeres Wort —, einschließ-
lich ihres Artikels 1 mit dem Bekenntnis zum 
Selbstbestimmungsrecht der Völker. Der Bundestag 
hat damit auch in dieser Stunde entsprechend dem 
Sinn und Geist des Grundgesetzes gehandelt, das 
ihm auferlegt, für alle Deutschen das Wort zu füh
-
ren. Wir stehen treu und gehorsam heute und mor-
gen zu der Forderung des Grundgesetzes im Schluß-
Satz seiner Präambel: „Das gesamte Deutsche Volk 
bleibt aufgefordert, in freier Selbstbestimmung die 
Einheit und Freiheit Deutschlands zu vollenden." 
Dafür dienen wir, daran glauben wir! 
Ich danke Ihnen. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Beifall.) 
(Schluß: 13.43 Uhr.) 

Deutscher Bundestag - 3. Wahlperiode - 167. Sitzung. Bonn, Freitag, den 18. August 1961 	9791 
Anlage 1 
Liste ber beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete(r) beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Bärsch 18. 8. 
Bettgenhäuser 22. 8. 
Caspers 22. 8. 
Dewald 22. 8. 
Dr. Frey 22. 8. 
Dr. Greve 22. 8. 
Hauffe 22. 8. 
Jaksch 18. 8. 
Frau Klemmert 22. 8. 
Dr. Königswarter 22. 8. 
Kuntscher 18. 8. 
Anlage zum Stenographischen Bericht 
Abgeordnete(r) beurlaubt bis einschließlich 
Lena (Trossingen) 22. 8. 
Meitmann 22. 8. 
Dr. Menzel 18. 8. 
Neuburger 22. 8. 
Pelster 22. 8. 
Dr. Pferdmenges 22. 8. 
Pohle 22. 8. 
Reitzner 22. 8. 
Scharnowski 22. 8. 
Schoettle 18. 8. 
Struve 22. 8. 
Strauß 18. 8. 
Dr. Tamblé 22. 8. 
Frau Welter (Aachen) 22. 8.</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/03/03167.pdf</pdf_url>
    <id>4191</id>
    <dokumentnummer>03/167</dokumentnummer>
    <datum>1961-08-18</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
