<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4194</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>02/2</dokumentnummer>
  <wahlperiode>2</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1953-10-09</datum>
  <titel>Protokoll der 2. Sitzung des 2. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>Deutscher Bundestag — 2. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Oktober 1953 	 7 
2. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 9. Oktober 1953. 	 
Geschäftliche Mitteilungen 	  7 B, C 
Übertritt des Abg. Heix zur Fraktion der 
CDU/CSU 	  7 C 
Glückwünsche zu Geburtstagen der Abg. Kort-
mann, Dr. Kather, Walter, Freidhof, Dr. von 
Buchka, Dewald, Fiedler und Gengler . .   7 C 
Wahl des Bundeskanzlers 	  7 D 
Wahlergebnis 	  8 B 
Annahmeerklärung des Abg. Dr. Adenauer 8 C 
Nächste Sitzung 	  8 D 
Die Sitzung wird um 12 Uhr 3 Minuten durch 
den Präsidenten D. Dr. Ehlers eröffnet. 
Präsident D. Dr. Ehlers: Meine Damen und Her-
ren! Ich eröffne die 2. Sitzung des zweiten Deut-
schen Bundestages. Ich bitte den Herrn Schrift-
führer, die Namen der entschuldigten Abgeordneten 
bekanntzugeben. 
Siebel, Schriftführer: Es suchen für längere Zeit 
um Urlaub nach die Abgeordneten Rademacher, Dr. 
Blank (Oberhausen), Brookmann (Kiel), Birkelbach, 
Frau Dr. Praetorius, Dr. Pünder, Dr. Serres, Graf 
von Spreti, Dr. Schmid (Tübingen), Dr. Lütkens, 
alle für zwei Wochen wegen dienstlicher Inan-
spruchnahme. 
Präsident D. Dr. Ehlers: Das heißt, meine Damen 
und Herren, wegen der Teilnahme an der Tagung 
der Union Interparlementaire in Washington. 
Siebel, Schriftführer: Ferner sucht der Abgeord-
nete Massoth um Urlaub für zwei Wochen wegen 
Krankheit nach. 
Präsident D. Dr. Ehlers: Ich unterstelle, daß das 
Haus mit der Erteilung des Urlaubs einverstanden 
ist. — Das ist der Fall. 
Siebel, Schriftführer: Entschuldigt fehlen die Ab-
geordneten Dr. Becker (Hersfeld) und Dr. Gille. 
Präsident D. Dr. Ehlers: Meine Damen und Her-
ren, ich darf diese Gelegenheit benutzen, darauf 
aufmerksam zu machen, daß der Nachweis der Teil-
nahme an der Sitzung durch die Eintragung in die 
Anwesenheitsliste erbracht wird, nicht auf andere 
Weise. Ich bitte, um Weiterungen und Auseinander-
setzungen jeweils zu vermeiden, sich freundlichst 
zu Beginn der Sitzung in die draußen ausliegenden 
Anwesenheitslisten einzutragen. 
Ich habe weiter bekanntzugeben, daß der über 
die Landesliste der Deutschen Zentrumspartei im 
Lande Nordrhein-Westfalen gewählte Abgeordnete 
Martin Heix mir mit Schreiben vom 23. September 
mitgeteilt hat, daß er ab sofort zur Fraktion der 
CDU/CSU übertrete. 
(Heiterkeit.) 
Seit der Wahl des zweiten Deutschen Bundestages 
haben einige Abgeordnete dieses Hohen Hauses 
ihren Geburtstag gefeiert. Wir bleiben bei der im 
ersten Bundestag eingeführten Übung, daß wir von 
Geburtstagen nur dann Notiz nehmen, wenn es sich 
um den 60. und folgende Geburtstage handelt. Wir 
respektieren also insofern nur die älteren Mitglie-
der dieses Hauses. 
Ich gratuliere dem Herrn Abgeordneten Kort-
mann zum 64. Geburtstag am 21. September, 
(Beifall) 
dem Herrn Abgeordneten Dr. Kather zum 60. Ge-
burtstag am 22. September, 
(Beifall) 
dem Herrn Abgeordneten Walter zum 68. Geburts-
tag ebenfalls am 22. September, 
(Beifall) 
dem Herrn Abgeordneten Freidhof zum 65. Ge-
burtstag am 23. September, 
(Beifall) 
dem Herrn Abgeordneten Dr. von Buchka zum 
68. Geburtstag ebenfalls am 23. September, 
(Beifall) 
dem Herrn Abgeordneten Dewald zum 61. Geburts-
tag am 29. September, 
(Beifall) 
dem Herrn Abgeordneten Fiedler zum 63. Geburts-
tag am 1. Oktober 
(Beifall) 
und dem Herrn Abgeordneten Gengler zum 67. Ge-
burtstag am 8. Oktober. 
(Beifall.) 
Damit, meine Damen und Herren, können wir in 
die heutige Tagesordnung eintreten. Einziger Punkt 
der Tagesordnung ist die 
Wahl des Bundeskanzlers. 
Ich habe vom Herrn Bundespräsidenten folgen-
des Schreiben erhalten: 
Gemäß Art. 63 Abs. 1 des Grundgesetzes teile 
ich Ihnen mit, daß ich dem Bundestag vor-
schlage, Herrn Dr. Konrad Adenauer zum Bun-
deskanzler zu wählen. 
Meine Damen und Herren, nach Verständigung 
im Ältestenrat wird die Wahl des Bundeskanzlers 
durch Abgabe von Stimmzetteln erfolgen. Da nur 
8 	 Deutscher Bundestag — 2. Sitzung. Bonn, Freitag, den 9. Oktober 1953 
(Präsident D. Dr. Ehlers) 
der vom Herrn Bundespräsidenten vorgeschlagene 
Kandidat für das Amt des Bundeskanzlers zur 
Wahl steht, bitte ich die Damen und Herren, die 
dem vom Herrn Bundespräsidenten vorgeschlage-
nen Kandidaten ihre Stimme  geben wollen, einen 
weißen Stimmzettel mit dem Wort „Ja" zu be-
schreiben, die Abgeordneten, die dem Vorschlag des 
Herrn Bundespräsidenten nicht zu folgen beabsich-
tigen, diesen weißen Zettel mit dem Wort „Nein" 
zu beschreiben, und die Abgeordneten, die beab-
sichtigen, sich der Stimme zu enthalten, den weißen 
Stimmzettel unbeschrieben abzugeben. Ich hoffe, 
daß der Modus der Abstimmung damit klar ist. 
Der Schriftführer wird die Herren Abgeordne-
ten einzeln aufrufen. Ich bitte, dann nach vorne zu 
kommen und den Stimmzettel jeweils in eine der 
beiden Urnen einzulegen. Die — von Ihnen aus 
gesehen — rechte Urne ist wieder für die Berliner 
Abgeordneten bestimmt. Ich darf bitten, daß Sie 
sich im Interesse der Beschleunigung des Verfah-
rens der auf Ihren Plätzen befindlichen nament-
lichen Listen der Abgeordneten bedienen, feststel-
len, wann Sie drankommen, und möglichst schnell 
Ihre Stimme abgeben. 
Wir treten damit in die Abstimmung über den 
Vorschlag des Herrn Bundespräsidenten ein. Ich 
bitte die Herren Schriftführer, abwechselnd in der 
gewohnten Form die Namen der Abgeordneten zu 
verlesen. 
(Namensaufruf und Abgabe der Abstim
-
mungskarten.) 
Präsident D. Dr. Ehlers: Meine Damen und Her-
ren! Ich frage: sind noch Abgeordnete vorhanden, 
die ihre Stimme abzugeben wünschen, die nicht 
aufgerufen sind? — Das ist nicht der Fall. Dann 
schließe ich die Abstimmung. 
Ich schlage Ihnen vor, daß wir die Sitzung bis 
zur Beendigung der Auszählung, also für etwa 10 
Minuten, unterbrechen. Ich bitte die Schriftführer, 
die Auszahlung vorzunehmen. 
(Unterbrechung der Sitzung.) 
Meine Damen und Herren, ich eröffne die unter-
brochene Sitzung wieder. 
Ich gebe das vorläufige*) Ergebnis der Wahl des 
Bundeskanzlers bekannt. Von stimmberechtigten 
*) Endgültiges Ergebnis: 
Abgegebene Stimmen 	  467 
Ja-Stimmen 	  305 
Nein-Stimmen  148 
Enthaltungen  14  
Abgeordneten sind 466 Stimmen abgegeben wor-
den, von Berliner Abgeordneten 22 Stimmen. Von 
den abgegebenen Stimmen der stimmberechtigten 
Abgeordneten lauten auf Ja 304 Stimmen, auf Nein 
148 Stimmen, bei 14 Enthaltungen. Von den Stim-
men der Berliner Abgeordneten lauten auf Ja 11 
Stimmen, auf Nein 11 Stimmen. Keine Enthaltungen. 
Nach dem Grundgesetz ist der Bundeskanzler 
gewählt, wenn die Mehrheit der Stimmen der Mit-
glieder des Bundestages auf ihn entfallen ist. Die 
absolute Mehrheit der stimmberechtigten Abgeord-
neten beträgt 244 Stimmen. Es sind mehr als die 
absolute Mehrheit der Stimmen auf den vom Herrn 
Bundespräsidenten vorgeschlagenen Herrn Abge-
ordneten Dr. Konrad Adenauer entfallen. 
Ich frage Herrn Dr. Konrad Adenauer, ob er 
bereit ist, die auf ihn gefallene Wahl zum Bundes-
kanzler anzunehmen. 
Dr. Adenauer (CDU): Ich nehme die Wahl dan-
kend an. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU, FDP 
und DP.) 
Präsident D. Dr. Ehlers: Ich stelle fest, daß damit 
der zweite Bundeskanzler der Bundesrepublik 
Deutschland gewählt ist. Ich werde dem Herrn 
Bundespräsidenten die entsprechenden Mitteilun-
gen machen. 
Wir sind am Ende der Tagesordnung. Meine 
Damen und Herren, ich bin noch nicht in der Lage, 
Ihnen mitzuteilen, wann die nächste Sitzung des 
Deutschen Bundestages zur Bekanntgabe der Mit-
glieder der Bundesregierung, 'der Vereidigung des 
Bundeskanzlers und der Bundesminister und zur 
Abgabe der Regierungserklärung einberufen wer-
den kann. Wir werden in Fühlungnahme mit den 
Fraktionen den Termin festsetzen. Ich glaube aber 
sagen zu 'dürfen: Sie können sich darauf einrichten, 
daß diese Sitzung keinesfalls vor Donnerstag näch-
ster Woche stattfinden wird. Sie werden rechtzeitig 
über den Termin der Sitzung unterrichtet werden. 
Damit schließe ich die zweite Sitzung des Deut-
schen Bundestages. 
(Schluß der Sitzung: 13 Uhr 12 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/02/02002.pdf</pdf_url>
    <id>4194</id>
    <dokumentnummer>02/2</dokumentnummer>
    <datum>1953-10-09</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
