<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4197</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>02/5</dokumentnummer>
  <wahlperiode>2</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1953-10-29</datum>
  <titel>Protokoll der 5. Sitzung des 2. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	 65 
5. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953. 
Geschäftliche Mitteilungen 	  65 C 
Änderung der Tagesordnung, — Absetzung 
der Wahl der Mitglieder des Kontroll-
ausschusses beim Bundesausgleichsamt .   65 C 
Nächste Fragestunde 	  65 C 
Teilnahme des Sprechers des Repräsentanten-
hauses der Vereinigten Staaten von 
Amerika an der Sitzung   65 C 
Präsident D. Dr. Ehlers . . . . 65 D, 67 A 
Joseph W. Martin, Speaker des. ameri-
kanischen Repräsentantenhauses . . . 65 D 
Wahl der Mitglieder des Wahlprüfungsaus-
schusses (Drucksache 34) 	  68 B 
Wahl der Mitglieder des Richterwahl-
ausschusses kraft Wahl (Drucksache 35) 68 B, 82 A 
Wahl der vom Bundestag zu entsendenden 
Mitglieder des Vermittlungsausschusses 
nach Art. 77 Abs. 2 des Grundgesetzes 
(Drucksache 3'7)   68 C 
Wahl der vom Bundestag zu entsendenden 
Mitglieder des Verwaltungsrates der Deut-
schen Bundespost (Drucksache 39) . . . . 68 D 
Wahl der Wahlmänner für die vom Bundes
-
tag zu berufenden Richter beim Bundes-
verfassungsgericht (Drucksache 36) 69 A, 82 A 
Fortsetzung der Aussprache über die Er-
klärung der Bundesregierung vom 20. Ok
tober 1953 	  69 B 
Dr. von Merkatz (DP) 	  69 B 
Dr. Preusker, Bundesminister 
für Wohnungsbau  '79 A 
Jacobi (SPD) 	  82 B 
Dr. Jaeger (CSU)  83 C 
D. Dr. Gerstenmaier (CDU) . . . 	88 D 
Haasler (GB/BHE) 	  94 D 
Dr. Kather (CDU)  97 C, 103 C 
Dr. Oberländer, Bundesminister für 
Vertriebene 	  100 B 
Dr. Schöne (SPD)  100 D 
Dr. Gille (GB/BHE) 	  102 C 
Kiesinger (CDU)  103 D 
Nächste Sitzung 	  108 D 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 33 Minuten durch 
den Präsidenten D. Dr. Ehlers eröffnet. 
Präsident D. Dr. Ehlers: Meine Damen und 
Herren! Ich eröffne die 5. Sitzung des zweiten 
Deutschen Bundestages. Ich bitte um die Bekannt-
gabe der Namen der entschuldigten Abgeordneten. 
Tenhagen, Schriftführer: Entschuldigt fehlen die 
Abgeordneten Dr. Will, Neumann, Lemmer, Rade-
macher, Dr. Hoffmann, Hoogen, Holla, Fürst von 
Bismarck, Könen (Düsseldorf). 
Präsident D. Dr. Ehlers: Danke schön! 
Zur heutigen Tagesordnung habe ich darauf hin-
zuweisen, daß auf Wunsch der Fraktion der 
CDU/CSU der Punkt 5 — Wahl der vom Bundestag 
zu entsendenden Mitglieder des Kontroll-
ausschusses beim Bundesausgleichsamt — abgesetzt 
werden soll. — Das Haus ist mit der Veränderung 
der Tagesordnung einverstanden. 
Ich weise darauf hin, daß die nächste Frage-
stunde, die erste dieses zweiten Bundestages, am 
Donnerstag, dem 3. Dezember, stattfinden soll. Die 
Frist für die einzureichenden Fragen ist auf Don-
nerstag, den 26. November, 12 Uhr mittags, fest-
gesetzt worden. Ich darf die Abgeordneten des 
Hauses bitten, den bisher üblichen Weg der Ein-
reichung der Fragen über die Büros der Fraktio-
nen auch künftig einzuhalten, und darf freund-
lichst bitten, sich daran zu erinnern, daß es einen 
sachlichen Unterschied zwischen einer kurzen 
Frage in der Fragestunde und einer Kleinen An-
frage gibt. Ich bitte freundlichst, das auch hin-
sichtlich der Beantwortung zu beachten. 
Meine Damen und Herren! Wir haben heute die 
Freude, den Sprecher des amerikanischen Reprä-
sentantenhauses, Herrn Martin, unter uns zu haben. 
(Beifall.) 
Ich heiße ihn in unserem Kreise herzlich will-
kommen. Der Sprecher des amerikanischen Reprä-
sentantenhauses erweist uns die Ehre und Freude 
einer Ansprache, die er an den Deutschen Bundes-
tag zu richten wünscht. 
Ich bitte ihn, das Wort zu nehmen. 
Mr. Joseph W. Martin, Speaker des. Repräsentan-
tenhauses der Vereinigten Staaten von Amerika 
(mit lebhaftem Beifall begrüßt): 
(Übersetzung der in englischer Sprache 
vorgetragenen Ausführungen.) 
Es ist eine große Ehre für mich, vor dieser Ver-
sammlung zu sprechen, die die Bevölkerung einer 
mächtigen Nation vertritt. Ich komme als der 
Sprecher einer der ältesten parlamentarischen 
Körperschaften der Welt, um Ihnen als der jüng-
sten der gesetzgebenden Versammlungen die Grüße 
und besten Wünsche zu überbringen. Hier in die
sem alten Lande großer Traditionen sind Sie die 
Wegbereiter einer echten Volksregierung. Es wer-
den Zeiten des Zweifels, ja sogar der Verzweiflung 
kommen, aber zögern Sie nicht, bleiben Sie beharr-
lich, und Sie werden einen wesentlichen Beitrag 
zur Sache der Regierung durch das Volk leisten! 
Die Erfahrung der Vereinigten Staaten sagt Ihnen, 
daß Ihr System von Zeit zu Zeit geändert werden 
muß, damit es besser geeignet wird, den Willen des 
Volkes durchzuführen. . 
Unsere Verfassung brauchte eine Bill of Rights, 
um die zu beruhigen, die dem neuen Regierungs- 
66 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Joseph W. Martin) 
experiment mit Zweifeln . gegenüberstanden. Bei 
anderen Gelegenheiten ließen sich Änderungen 
nicht umgehen, weil man sich neuen Verhältnissen 
anpassen mußte. Ich nehme an, daß Sie mit der 
Zeit die gleiche Erfahrung machen werden. Sie 
haben neue staatsrechtliche Wege eingeschlagen, 
die neue historische Erfahrungen nicht nur hier in 
Deutschland, sondern für die ganze Welt erwarten 
lassen. Es darf Ihnen nicht mißlingen. Der Erfolg 
dieses neuen Systems kann der Menschheit überall 
Frieden, Fortschritt und neuen Mut bringen. 
Wir in Amerika sind stolz auf die gewaltigen 
Befugnisse, die der Legislative unseres Staates 
übertragen sind. Wir von der Legislative sind die 
Hüter der Rechte des Volkes, über die wir eifer-
süchtig wachen. Sie in dieser Versammlung werden 
im Lauf der Zeit zu der gleichen Auffassung über 
die Heiligkeit Ihrer Aufgaben gelangen. Die reprä-
sentative Regierungsform stammt aus den Tagen 
des „merry old England", als die Magna Charta 
dem Thron abgerungen wurde. Damals machten 
sich die ersten Anzeichen bemerkbar, daß das Volk 
eine Stimme in der Regierung haben wollte. 
Diese Stimme wurde lauter, als die Verfassung 
der Vereinigten Staaten Gesetzeskraft erlangte. 
Hier wurden zum erstenmal schwarz auf weiß die 
bestimmten, klar umrissenen Rechte des Volkes 
festgelegt. Alle konnten diese Rechte lesen, die in 
der Macht des Volkes beruhten. 
Sie hier in Westdeutschland sind dabei, ein neues 
und, wie ich glaube, ein glorreiches Kapitel in der
Geschichte der Regierung des Volkes durch das 
Volk und für das Volk zu schreiben. Ein Eintreten 
für diese Rechte des Volkes wird, davon bin ich 
überzeugt, größere Segnungen mit sich bringen, 
als sie je in der Vergangenheit durch eine Volks-
regierung erreicht wurden. Sie führen Deutschland 
auf seinen berechtigten Platz an die Spitze der 
friedliebenden und freiheitsliebenden Völker der 
Erde. Darf ich Ihnen sagen, daß die Vereinigten 
Staaten für das deutsche Volk nur Freundschaft 
und guten Willen empfinden 
(Beifall) 
und daß• wir Bewunderung hegen für Ihren groß-
artigen Beitrag zur Zivilisation auf dem Gebiet der 
Wissenschaft, der Literatur, der Musik, der Kunst 
und der Industrie! Ihre Tradition ist von höchstem 
Interesse.  
Der Wiederaufbau Deutschlands war wirklich 
bemerkenswert. Der Unterschied zwischen dem 
Deutschland, in dem vor vier Jahren der erste 
Bundestag zusammentrat, und dem Deutschland 
von heute ist ein wahres Wunder. Die aus dem 
Bundestag hervorgegangene stabile, demokratische 
Regierung, die Vernunft Ihrer Finanz- und Wirt-
schaftspolitik und Ihre Erkenntnis, daß ein Wieder-
aufstieg nur durch Arbeit erreicht werden kann, — 
dieses alles sind Faktoren des Wiedererstehens, 
und ich darf vielleicht mit verzeihlichem Stolze 
sagen, daß meine Regierung dazu beigetragen hat. 
(Beifall.) 
Beweise für die guten Beziehungen zwischen den 
Vereinigten Staaten und Deutschland sind die 
guten Beziehungen unserer Regierungen und die 
Ausweitung des Handels zwischen den beiden Län-
dern. Es wird allgemein anerkannt, daß unsere 
Truppen hier nicht als Besatzungsmacht, sondern 
wirklich als Alliierte und Verteidiger stehen. 
(Beifall.) 
Wir erwarten und erhoffen den Tag, an dem 
alle freiheitsliebenden Völker Europas in der ge-
meinsamen Sache der Verteidigung geeint sein 
werden. 
(Beifall.) 
Wenn es Kritiker Ihrer neuen Regierungsform 
geben sollte, dann lassen Sie sie weit über den 
Rhein hinweg schauen. Lassen Sie sie hinter den 
Eisernen Vorhang in den anderen Teil Deutsch-
lands blicken. Hoffnung hier in Westdeutschland, 
dort drüben wachsende Unruhe. Ihr großer Fort-
schritt bringt sicherlich den Tag näher, an dem 
ganz Deutschland wieder vereint sein wird. 
(Lebhafter Beifall.) 
Ich erinnere mich noch daran, wie mir 
meine eigenen Verwandten von der Ankunft 
der ersten Deutschen in der kleinen Stadt 
erzählten, in der ich geboren bin und in der 
ich noch lebe, — North Attleboro im Staate 
Massachusetts. Damals im Jahre 1849 kamen Ihre 
Landsleute und begründeten in der kleinen Stadt 
eine Silberschmied- und Schmuckindustrie, die 
heute noch blüht. Meine Stadt war nur eine von 
vielen amerikanischen Städten, die so bevorzugt 
wurden. Die Vereinigten Staaten sind den Män-
nern und Frauen deutschen Blutes Dank schuldig 
für die Hilfe bei ihrem Fortschritt. Durch die 
 Adern von über 20 Millionen Amerikanern fließt 
deutsches Blut. 
In der Erkenntnis unserer Dankesschuld und 
Ihrer Bedeutung in der Welt wünschen wir Ihnen 
Erfolg und möchten Ihnen helfen, so wie Ihre be-
rühmten Militärs uns damals geholfen haben, als 
wir um die Unabhängigkeit kämpften. 
Wir wollen ein vereinigtes Deutschland, ein ver-
einigtes Deutschland, in dem das Volk regiert, ein 
Deutschland, das sein neues Geschick im Glanze 
des Friedens erstrebt. Ein starkes und vereintes 
Deutschland kann in Zusammenarbeit mit den 
Vereinigten Staaten und allen freiheitsliebenden 
Nationen das wiederherstellen, was diese zerschla-
gene Welt so sehr braucht, — den Frieden, die 
Segnungen des Friedens. 
(Lebhafter Beifall.) 
Ich sage offen und absolut aufrichtig, daß die 
Vereinigten Staaten nicht nach neuen Gebieten 
trachten. Sie wollen keine Völker beherrschen. Sie 
glauben an den Grundsatz vom Leben und Leben
-
lassen. Wir wollen unsere Gedanken keinem Volk 
aufzwingen, wir lieben unser freiheitliches System 
und unsere Volksregierung und begrüßen alle 
Völker, die sich unserer Auffassung anschließen 
wollen. Aber wir achten das Recht anderer 
Völker auf andere Systeme, wenn sie dies 
wünschen. Wir erstreben leidenschaftlich den Frie-
den für uns selbst und für die übrige Welt. 
Aber die Freiheit geht uns über alles. Darum 
geben wir ungeheure Summen für den Bau einer 
starken Flotte, einer mächtigen Armee und einer 
machtvollen Luftwaffe aus. Wir rüsten nicht für 
den Krieg, sondern um den Weltfrieden zu sichern. 
(Beifall.) 
Darum helfen wir bei der Rüstung anderer Natio-
nen, die so wie wir an die Heiligkeit der Freiheit 
glauben. 
Walte Gott, daß wir diese ungeheuren Summen 
zur Verbesserung der sozialen Dienste und zur 
Verbesserung des Lebens der Menschheit ver-
wenden könnten. Solange die dunklen Wolken am 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	 67 
(Joseph W. Martin) 
Horizont hängen, haben wir keine andere Wahl. 
Wir müssen bereit sein, jedem Angreifer Wider-
stand zu leisten. 
Meine Freunde, ich bin Ihnen zutiefst dankbar 
für Ihre freundliche Einladung nach Bonn und Ihre 
Aufforderung, an diese großartige Legislativver-
sammlung von Männern und Frauen das Wort zu 
richten. Während der letzten Tage habe ich aus 
erster Hand etwas von der potentiellen Stärke 
eines neuen Deutschland gesehen. Ich war be-
eindruckt von Ihrem energischen Wiederaufbau 
zerschlagener Städte. Ich war beeindruckt von dem 
Wiederaufleben der vielen industriellen und 
kommerziellen Tätigkeiten, die Deutschland in der 
Vergangenheit groß gemacht haben, und vor allem 
war ich beeindruckt von dem Glauben und der 
Hoffnung, denen ich hier in diesem Parlament und 
überall im deutschen Volke begegnet bin. 
Mit neuem Glauben und neuer Hoffnung sehen 
Sie entschlossen und mutig der Morgenröte einer 
neuen Zeit entgegen, einer Zeit, die, ich glaube, 
größer sein wird als jemals in den Tagen des 
früheren Glanzes. Mit dem neuen Glauben und 
dem neuen Eifer wird ein vereinigtes Deutschland 
kommen, ein mächtiges Deutschland, das eine trei-
bende Kraft auf dem Wege zum Frieden und zum 
Fortschritt der Welt sein wird. Sie haben eine 
Berufung, wie sie wenigen Männern und Frauen 
zuteil wird. Sie dürfen nicht versagen. Möge Gott 
Sie weise und gut leiten, und möchten Ihr großes 
Land und das meine stets in Kameradschaft und 
Freundschaft verbunden bleiben! 
(Anhaltender starker Beifall.) 
Präsident D. Dr. Ehlers: Exzellenz Mr. Speaker! 
) Namens des Deutschen Bundestages danke ich 
Ihnen für die Ansprache, die Sie an uns gerichtet 
haben. Wir sind glücklich darüber, in Ihnen den 
Vertreter der legislativen Gewalt Ihres großen 
Volkes bei uns begrüßen zu dürfen. 
Sie haben uns daran erinnert, daß der Deutsche 
Bundestag hinsichtlich seines Alters und seiner 
Erfahrung nicht den Vergleich mit Ihrem Parla-
ment aushalten kann. Das ist historisch gesehen 
zweifellos richtig. Aber auch wenn die Entwicklung 
der Demokratie bei uns andere Wege gegangen ist 
als bei Ihnen und wenn sie oft genug in verhäng-
nisvoller Weise unterbrochen worden ist, haben 
wir doch die Aufgabe, an die guten Traditionen 
unseres politischen Lebens anzuknüpfen. Darum 
haben wir mit Freude gehört, daß Sie in so posi-
tiver Weise des Beitrags gedacht haben,  den die 
deutschen Menschen im Kampf um die Freiheit 
Ihres Volkes und für den volklichen und indu-
striellen Aufbau Ihres Staates geleistet haben. 
Gerade als ein Parlament mit einer geringen Tra-
dition werden wir uns der Kräfte zu erinnern 
haben, die unser Volk zum Ringen um die Freiheit 
und das Recht in der Welt beizutragen hat. Am 
Tage der Vereinten Nationen ist daran erinnert 
worden, daß die Deutschen in ihren besten Ver-
tretern ein weltbürgerliches Gefühl entwickelt 
haben. Es zu pflegen und es zum Einklang mit 
den gleichen Kräften anderer Völker zu bringen, 
ist unsere Aufgabe und unser Wunsch. 
Ihre Anwesenheit in diesem Hause gibt uns 
erneut die erwünschte Gelegenheit, Ihrem Volk 
den Dank für alles das auszusprechen, was an Hilfe 
in den vergangenen Jahren für uns von Ihnen ge-
leistet worden ist. 
(Lebhafter Beifall im ganzen Hause.) 
Sie haben an den erstaunlichen Unterschied -er
-
innert, der seit dem Zusammentritt des ersten 
Deutschen Bundestages bis heute in unserem Volk 
sichtbar geworden ist. Wir wissen, daß zu diesem 
Wandel manche Hilfe beigetragen hat, die durch 
die Organe und aus den Mitteln Ihres Staates ge
leistet worden ist. Gerade weil in dieser Hilfe eine 
grundsätzlich andere Einstellung gegenüber einem 
besiegten Volk sichtbar geworden ist, als sie bisher 
in der Welt die Regel bildete, haben wir diese 
Unterstützung mit großer Dankbarkeit erfahren. 
(Beifall.) 
Unser Dank gilt aber in besonderer Weise den 
zahllosen Bürgern Ihres Staates, die in den Jahren 
der größten deutschen Not durch ihre Spenden und 
Opfer uns nicht nur geholfen, sondern in eigent-
lichem Sinne des Wortes Tausende und Zehn
tausende von Menschen geradezu vor dem Ver-
hungern bewahrt haben. 
(Erneuter Beifall.) 
Gerade weil diese Hilfe nach dem grausamsten 
Kriege der Geschichte in einer durch Haß zerrisse-
nen Welt stattfand und weil ihr Antrieb nicht nur 
ein politisches Ziel war, sondern aus wirklicher 
Menschlichkeit entsprang, ist sie unserem Volke 
besonders eindrucksvoll gewesen, und gerade 
darum hat sie auch eine politische Bedeutung 
erlangt. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Sie haben, Mr. Speaker, zwei Fragen erwähnt, 
die uns besonders am Herzen liegen müssen. Sie 
haben gesagt: „Wir wollen ein vereinigtes Deutsch-
land, ein vereinigtes Deutschland, in dem das Volk 
regiert, ein Deutschland, das sein neues Geschick 
im Glanze des Friedens erstrebt." Wir nehmen 
dieses Wort auf, weil es unserer Zielsetzung, unse-
rer gemeinsamen Zielsetzung in diesem Parlament 
des deutschen Volkes entspricht. Die Wieder-
herstellung der deutschen Einheit ist für uns weder 
ein phantastisches noch ein imperialistisches Ziel. 
Sie ist für uns eine Lebensnotwendigkeit, weil 
wir nicht unseren Beitrag zum Frieden und zur 
Freiheit in der Welt leisten können, wenn ein 
großer Teil. des deutschen Volkes daran gehindert 
ist, sein politisches Geschick in Freiheit zu bestim
men und so zu leben, wie die freien Völker es für 
unumgänglich halten. 
(Allseitiger Beifall.) 
Wir wollen aber auch darum die deutsche Einheit, 
weil ihr Nichtbestehen eine der ernstesten Gefähr-
dungen des Friedens in der Welt ist. Darum sind 
wir dankbar, daß Sie in so eindrucksvoller Weise 
den Willen Ihres Volkes zum Frieden bekundet 
haben. 
Wir sind mit Ihnen und Ihrem Volke darüber 
einig, daß all unsere politischen Bemühungen der 
Erhaltung dieses Friedens dienen müssen. Wir sind 
aber auch mit Ihnen der Meinung, daß es einen 
Frieden in der Welt nicht geben kann, wenn es 
nicht einen Ort und Hort der Freiheit in der Welt 
gibt. 
(Erneuter Beifall.) 
Das heißt nicht — und auch für diese Feststellung 
danken wir Ihnen —, daß wir anderen die Prin
zipien unseres Lebens aufzuzwingen wünschen, 
wenn sie sieh in Freiheit für andere Lebensformen 
entscheiden. Es heißt aber, daß wir dieses Recht, 
unser Leben selbst zu bestimmen, für uns in An
spruch nehmen, und zwar für unser ganzes Volk. 
(Beifall auf allen Seiten.) 
68 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Präsident D. Dr. Ehlers) 
Wir wissen, daß die Freiheit unteilbar ist. Es mag 
sein, daß die Formen ihrer Realisierung wechseln 
und auch je nach den Besonderheiten der Völker 
sich unterscheiden. Es gibt sicher auch kein für im-
mer und alle Zeiten gültiges Rezept der Regierung 
des Volkes durch das Volk für das Volk. Auch wir 
sind in unserem parlamentarischen Leben an der 
Arbeit, die für unser Volk und unsere Zeit geeig-
neten Formen eines solchen Lebens zu entwickeln. 
Wir wollen und können das nicht allein aus unse-
ren Erkenntnissen und Überlegungen heraus tun. 
Wir wollen die Erfahrungen anderer Völker, die 
auf eine lange demokratische Geschichte zurück-
blicken, benutzen. Darum sind uns die Begegnungen 
mit den Vertretern solcher Völker nicht nur eine 
Freude, sondern eine Bereicherung in unserem 
politischen Denken und Handeln. 
Nehmen Sie, Mr. Speaker, die Versicherung ent-
gegen, daß gerade unter diesem Gesichtspunkt der 
gegenseitigen Hilfe der freien Völker bei der Ge-
staltung ihrer Lebensformen uns Ihr Besuch eine 
besondere Freude ist. Wir wissen uns dem großen 
amerikanischen Volke zutiefst verbunden. 
(Beifall.) 
Ich bitte Sie, dem Parlament, als dessen Sprecher 
Sie uns besucht haben, die Grüße des Deutschen 
Bundestages zu übermitteln. Wir wünschen Ihrem 
großen Volke, daß es seine Aufgabe, die es in der 
Welt heute zu erfüllen hat, zum Segen aller freien 
Völker und zur Sicherung des Friedens, der  Frei-
heit und der Gerechtigkeit in der Welt erfüllen 
kann. 
(Lebhafter Beifall.) 
Meine Damen und Herren, wir treten damit in 
die Tagesordnung der heutigen Sitzung ein. Bevor 
wir in der Aussprache über die Regierungserklä-
rung fortfahren, haben wir einige Punkte hinsicht-
lich Wahlen zu erledigen, zunächst den Punkt 1: 
Wahl der Mitglieder des Wahlprüfungsaus-
schusses. 
Ihnen liegt vor die Drucksache 34 mit einem ge-
meinsamen Vorschlag der Fraktionen des Hauses 
über die Wahl der Mitglieder Ides Wahlprüfungs-
ausschusses. Da ein gemeinsamer Vorschlag vorliegt, 
kann insgesamt darüber abgestimmt werden. Ich 
bitte die Damen und Herren, die dem Vorschlag 
Drucksache 34 —auch wenn ich darauf verzichte, 
die Namen im einzelnen vorzulesen — zuzustimmen 
wünschen, eine Hand zu erheben. — Ich stelle fest, 
daß diese Wahl einstimmig erfolgt ist. 
Ich komme zu Punkt 2: 
Wahl der Mitglieder kraft Wahl des Richter-
wahlausschusses gemäß § 5 des Richterwahl
-
gesetzes. 
Ihnen liegt vor die Drucksache 35. Nach dem 
Wortlaut dies Richterwahlgesetzes muß die Wahl 
nach den Prinzipien des Verhältniswahlsystems er-
folgen. Ihnen liegen zwei. Vorschläge vor, die auf 
der Drucksache 35 abgedruckt sind, erstens der 
Vorschlag der Fraktionen der CDU/CSU, FDP, GB/ 
BHE, DP und zweitens der Vorschlag der Fraktion 
der SPD. Ich dart Sie bitten, ihr Kreuz in dem 
Kreis anzubringen, der zu dem Vorschlag gehört, 
den Sie zu wählen wünschen. Darf ich fragen, ob Sie 
sich alle im Besitz dieses Wahlzettels befinden. — 
Ich bitte die Herren Schriftführer, die Zettel ein-
zusammeln. Für die Berliner Abgeordneten steht 
eine Urne hier vorne bereit; ich bitte, freundlichst 
davon Gebrauch zu machen. 
(Einsammeln der Stimmkarten.) 
Darf ich fragen: Ist die Einsammlung der Stimm-
zettel beendet? Sind noch Abgeordnete vorhanden, 
die ihre Stimme abzugeben wünschen? — Das ist 
offenbar nicht der Fall. Ich bitte, die Stimmzettel, 
die noch nachkommen, bei den Herren Schriftfüh-
rern abzugeben. 
Meine Damen und Herren, ich schlage vor, daß 
wir jetzt die Punkte 4 ff. der Tagesordnung er-
ledigen, zunächst den Punkt 4: 
Wahl der vom Bundestag zu entsendenden 
Mitglieder des Ausschusses nach .Art. 77 
Abs. 2 des Grundgesetzes (Vermittlungsaus-
schuß) (Drucksache 37). 
In Ziffer 1 handelt es sich darum, die für den Ver-
mittlungsausschuß während der Legislaturperiode 
des ersten Bundestages beschlossene Geschäftsord-
nung durch den Bundestag auch für die zweite 
Wahlperiode zu beschließen. 
Ich bitte die Damen und Herren, die diesem Be-
schluß hinsichtlich der Geschäftsordnung zuzustim-
men wünschen, eine Hand zu erheben. — Das ist 
die Mehrheit. Die Geschäftsordnung ist vom Bun-
destag beschlossen. 
Ich komme zu den Ziffern 2 und 3, zunächst dem 
Beschluß, den Stellenanteil der Fraktionen nach 
dem Verfahren d'Hondt zu berechnen, und dann 
dem Vorschlag für die Mitglieder des Vermitt-
lungsausschusses. Für diesen Vermittlungsausschuß 
liegt wiederum ein gemeinsamer Wahlvorschlag 
der Fraktionen unter Ziffer 3 vor. 
Ich bitte die Damen und Herren, die den Anträ-
gen der Drucksache 37 zu 2 und 3 zuzustimmen 
wünschen, eine Hand zu erheben. — Das ist ein-
stimmig. 
(Zurufe von der DP: Nein!) 
— Wer ist dagegen? — Wenn ich recht sehe, die 
Fraktion der Deutschen Partei. Enthält sich je-
mand? 
(Zurufe: Ja!) 
— Bei einigen Enthaltungen. Also, meine Damen und 
Herren, ich stelle fest, daß die Mitglieder des Ver-
mittlungsausschusses mit überwiegender Mehrheit 
gewählt sind und daß der Beschluß zu 2 gefaßt 
ist. 
Ich komme zu Punkt 6 der Tagesordnung: 
Wahl der vom Bundestag zu entsendenden 
Mitglieder des Verwaltungsrates der Deut-
schen Bundespost (Drucksache 39), 
nachdem der Punkt 5 auf Wunsch der Fraktion der 
CDU/CSU abgesetzt worden ist. Zu diesem Punkt 6 
liegt ein gemeinsamer Antrag der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD vor: Vom Bundestag sind 5 Mit-
glieder und 5 Stellvertreter zu wählen. Der Stellen-
anteil der Fraktionen wird nach dem Verfahren 
d'Hondt berechnet. 
Ich komme zur Abstimmung über den Antrag 
Drucksache 39 und bitte die Damen und Herren, 
die diesem Antrag zuzustimmen wünschen, eine 
Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Enthaltungen? — Bei einigen Enthaltungen und 
einigen Gegenstimmen ist der Beschluß gemäß 
Drucksache 39 gefaßt worden. 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	. 69 
(Präsident D. Dr. Ehlers) 
Dann kehre ich zurück zu Punkt 3: 
Wahl der Wahlmänner für die vom Bundes-
tag zu berufenden Richter beim Bundesver-
fassungsgericht. 
In der Drucksache 36 liegen Ihnen die Vorschläge 
vor für die Wahl der Wahlmänner gemäß § 6 
Abs. 2 des Gesetzes über das Bundesverfassungs-
gericht, und zwar erstens der Vorschlag der Frak-
tionen der CDU/CSU, FDP und zweitens der Vor-
schlag der Fraktion der SPD. Wir müssen hier nach 
dem gleichen Verfahren wählen wie bei der Wahl 
der Mitglieder des Richterwahlausschusses. Ich 
bitte Sie, sich der Drucksache 36 zu bedienen. 
Haben alle Abgeordneten die Drucksache 36 in 
der Hand? — Das ist der Fall. Ich bitte die Damen 
und Herren, ihr Kreuz an der ihnen geeignet er-
scheinenden Stelle anzubringen, und bitte die Her-
ren Schriftführer, die Stimmzettel einzusammeln. 
Die Berliner Abgeordneten bitte ich, wiederum die 
besondere Urne zu benutzen. 
(Einsammeln der Abstimmungskarten.) 
Meine Damen und Herren, ich frage: sind noch 
Abgeordnete vorhanden, die ihre Stimme abzuge-
ben wünschen? 
(Zurufe.) 
— Ich bitte, das freundlichst zu tun. — 
Meine Damen und Herren, ich darf für die Zu-
kunft auf die gute Übung dieses Hauses hinweisen, 
daß bei namentlichen Abstimmungen jeder Abge-
ordnete seinen Stimmzettel selbst abgibt. Die Ab-
gabe durch den Nebenmann oder andere Abge-
ordnete entspricht nicht der Übung dieses Hauses. 
Die Auszählung und die Feststellung des Ergeb-
nisses nehmen durch ihre Ausrechnung nach 
d'Hondt einige Zeit in Anspruch. Ich schlage Ihnen, 
meine Damen und Herren, vor, daß wir in der 
Fortsetzung der Aussprache über die Er
-
klärung der Bundesregierung vom 20. Okto
ber 1953 
fortfahren. 
Das Wort hat der Abgeordnete Dr. von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich glaube nicht, daß es an-
gesichts der Wahlentscheidung vom 6. September 
statthaft ist, bei der Stellungnahme zur Regie-
rungserklärung nach rückwärts zu schauen. Die 
Wähler haben uns die Aufgabe gestellt, vorwärts 
zu blicken. Das Wahlergebnis ist nicht der Triumph 
irgendeiner Partei, sondern eine große Chance, 
eine Möglichkeit, die uns die Wähler gewährt ha-
ben. Die Konzentration des politischen Willens des 
deutschen Volkes bedeutet nicht die Konzentration 
der Macht in der Hand einer Partei oder eines 
Führers, sondern den Auftrag, die politischen 
Kräfte im Sinne der Zusammenarbeit für die über-
geordneten staatspolitischen Zwecke zusammenzu-
fassen. 
(Anhaltende Unruhe. — Glocke des 
Präsidenten.) 
Präsident D. Dr. Ehlers: Meine Damen und 
Herren, wir haben rechts und links des. Saales 
zwei ausgezeichnete Wandelgänge. Ich bitte, sie 
freundlichst für unbedingt nötige Privatgespräche 
zu benutzen, um dem Herrn Redner das Reden 
leichter zu machen. 
Dr. von Merkatz (DP): Dieser Auftrag ergibt sich 
nicht nur aus dem gesunden Instinkt des Volkes,  
das sich der gefährlichen geographischen Lage un-
seres Landes im Spannungsfeld zwischen Ost und 
West bewußt ist und das deshalb eine stabile Re-
gierung fordert, der die Grundlagen für eine weit 
in die Zukunft planende Politik, für eine geduldige, 
realistische und besonnene Politik gewährt wer-
den sollen. Der dem zweiten Deutschen Bundestag 
gegebene Auftrag entspricht genau der objektiven 
Situation Deutschlands. Ich spreche bewußt nicht 
nur von dem Teil Deutschlands, der dem Gel-
tungsbereich des Grundgesetzes entspricht, son-
dern von ganz Deutschland; denn der 6. September 
und sein Ergebnis ist von der Bevölkerung der 
sowjetisch besetzten Zone als ein Freudentag be-
grüßt und empfunden worden. Wir haben uns als 
Mandatare ganz Deutschlands zu fühlen. 
Das Wort vom Wiederaufbau wird sehr oft als 
Phrase gebraucht. Tatsächlich handelte es sich in 
den vergangenen Jahren seit der Periode des Par-
lamentarischen Rates um die Wiederbegründung 
des deutschen Staates im Rahmen einer von Grund 
auf gewandelten Weltordnung. Dieser Prozeß ist 
noch lange nicht abgeschlossen, aber seine mög-
lichen Ergebnisse zeichnen sich doch bereits ab in 
den Vorstellungen über die atlantische Gemein-
schaft, das vereinigte Europa, zu dem ganz 
Deutschland gehört, und die Notwendigkeit, diese 
Ordnung zu krönen durch ein System der Verstän-
digung und der Sicherheit, d. h. durch die Errich-
tung eines dauerhaften Friedens zwischen Ost und 
West. Die völlig gewandelten Voraussetzungen für 
eine Neuordnung der friedlichen Beziehungen un-
ter den Völkern bedeuten einen geschichtlichen 
Wandel, und sie haben natürlicherweise zur Folge, 
daß viele Vorstellungen der Vergangenheit ver-
blaßt sind. Die elementaren Vorstellungen Heimat, 
Volk und Raum, d. h. der Lebensbereich von Völ-
kern, sind uns heute wirklicher geworden als die 
Begriffe Staat, Souveränität und Nation. Wir wis-
sen, daß aus diesen elementaren Gegebenheiten 
die Ordnungen innerhalb der Völker und Land-
schaften und oberhalb derselben wieder neu be-
gründet werden müssen. 
Der 17. Juni und der 6. September sind Ereig-
nisse, die diesen Wandel sichtbar gemacht haben. 
Ich möchte sie ohne Überheblichkeit als die beiden 
Grundtatsachen bezeichnen, die unseren Weg in 
die Zukunft bestimmen. Es ist nicht allein eine 
deutsche, sondern eine europäische Angelegenheit, 
was mit diesen beiden Vorgängen in der Mitte Eu-
ropas geschehen und gestaltet worden ist. 
Angesichts dieses historischen Wandels in der 
Weltordnung nach zwei furchtbaren Weltkriegen 
ist es nur natürlich, daß die alten politischen Par-
teigruppierungen und die alten Ideologien einer 
gründlichen Inventur unterzogen werden müssen. 
Das 19. Jahrhundert, die Zeit des Imperialismus, 
des Wilhelminismus und des letzten Abkömmlings 
aus dieser Zeit, des Nationalsozialismus, alles das 
ist abgeschlossen, in einem geschichtlichen Sinne 
eingesargt worden. Das Volk hat sich innerlich von 
diesen Fakten der Vergangenheit gelöst. Vor allem 
der Jugend sind diese Dinge fremd geworden. Sie 
schaut aus nach neuen Ufern und neuen geschicht-
lichen Horizonten. Das bedeutet die Ablehnung 
des Radikalismus von links und von rechts, Be-
griffe, die nicht mehr wirklich sind und deren In-
halte als ausgehöhlt betrachtet werden müssen. 
Ich spreche bewußt als konservativer Politiker, 
d. h. als ein Mann, der sich nicht dem materialisti-
schen, sondern einem geistigen Realismus in der 
70 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Dr. von Merkatz) 
Politik verpflichtet fühlt. Wir leben in einer Zeit 
herbstlichen Blätterfalls in der parteipolitischen 
und ideologischen Begriffswelt. Ich warne ein-
dringlich vor allen restaurativen Versuchen, gleich-
gültig ob die restaurativen Tendenzen von links 
oder von rechts kommen, — wenn man diese ver-
alteten Begriffe überhaupt noch in den Mund neh-
men kann. 
Was aber — so kann man fragen — hat sich in 
unserem Volke so tief verwandelt? Was bewirkt 
es, daß auf einmal die nationalstaatlichen Symbole, 
die Adler und die Standarten uns nicht mehr zu 
begeistern vermögen? Ich glaube diesen Zusam-
menbruch einer alten Welt dahin deuten zu dür-
fen, daß das Denken und Fühlen zweier im Welt-
krieg zu elementaren Erfahrungen gelangten Ge-
nerationen sich in der Politik endlich durchzusetzen 
beginnt. Dieses Denken und Fühlen hat in einer 
gewissen Verpuppung unter der Fassade der Ver-
gangenheit bis in diese Wahl hinein gelebt und ist 
nun durchgebrochen mit einem sehr deutlichen 
Willen, Staat und Gesellschaft im Innern und nach 
außen völlig neu zu ordnen. Der neue Geist ist 
ein humanistischer Geist, d. h. er lebt aus einer 
tiefen Überzeugung von der Notwendigkeit einer 
Ordnung, die die Menschenwürde schützt und ver-
teidigt, aber er ist kein revolutionärer Geist und 
er bedeutet eine Absage an den romantischen 
Idealismus des beginnenden 19. Jahrhunderts, eine 
tiefe Abneigung gegenüber dem phrasenhaften Idea-
lismus, den man im Zeitalter eines rohen Materia-
lismus zu Ende des 19. und zu Anfang des 20. Jahr-
hunderts auf patriotischen Feiern predigte. Man geht 
nur noch auf die Barrikaden, wenn einsichtig wird, 
daß letzte Werte bedroht sind, wie das am 17. Juni 
geschehen ist, und man ist auch nur unter dieser 
Voraussetzung bereit, das Opfer des Lebens zu 
bringen. 
Der neue Geist bedeutet aber auch eine Absage 
gegenüber der gesellschaftspolitischen Utopie und 
gegenüber jeder Vergewaltigung, um einer Doktrin 
zuliebe das einfache Lebensglück des einzelnen 
Menschen tu opfern. Man ist sehr skeptisch gewor-
den gegenüber jedem Experiment und verläßt sich 
lieber auf die Tugend besonnener Geduld, die eine 
Entwicklung ruhig und stetig reifen läßt. Manche 
haben diese Grundhaltung als eine Zaghaftigkeit 
oder als einen Ohne-mich-Standpunkt mißdeutet. 
Aber es ist eine große Einsicht in die Wirklichkeit, 
wenn der Mensch auf einer Politik besteht, die ihm 
die einfachen und natürlichen Freuden des Daseins 
zu gewährleisten sucht, nachdem dieser Mensch 
durch die schrecklich zerrissenen Landschaften des 
Krieges und der Zerstörung geschritten ist. Dieser 
Geist ist knochentrocken und nüchtern, aber auch 
tapfer vor der unausweichlichen Realität und  — 
fast möchte man sagen — demütig geworden vor 
den elementaren Gewalten, die gegen uns entfes-
selt werden können. Das aber bedeutet die Über-
windung der Gefahr des Nihilismus, die in den 
ersten Tagen nach dem Kriege aus allen Winkeln 
unserer Trümmerstädte gedroht hat, in jener Zeit 
des schwarzen Marktes, des Denunziantentums, der 
Diffamierung und der Korruption als Folge einer 
Fremdherrschaft, an die man sich zu gewöhnen 
schien. Diese lebensbejahende Nüchternheit ist 
keine materialistische Ichsucht. Der edle Grundzug 
dieser humanistischen Realität ist die große Tapfer-
keit des Herzens, die in den beiden Kriegen und in 
der Nachkriegszeit in alltäglichen Taten, vor allem 
auch in der Standhaftigkeit und im praktischen 
Sinn der Frauen sichtbar geworden ist. Dieser neue 
Geist zwingt zur Mäßigung, zur Lösung des gesun
-
den, ehrenhaften Menschenverstands. Ich begrüße 
es daher, daß der Herr Bundeskanzler große Ge-
duld daran gesetzt hat, diese Mäßigung durch die 
Ermöglichung der Zusammenarbeit der bisherigen 
Koalitionspartner und durch Hereinnahme des BHE 
zu verwirklichen. Hoffentlich bleibt diese Einsicht 
das Fundament der Arbeit zum Segen des deut-
schen Volkes in der ganzen Legislaturperiode, und 
zwar auch dann, wenn die Notwendigkeit der Zwei-
drittelmehrheit diese Einsicht nicht mehr beson-
ders stützt oder wenn einmal in Einzelfragen hart 
umkämpfte Meinungsverschiedenheiten auftauchen. 
Ich komme damit zur Kabinettsbildung, die ich 
im einzelnen nicht zu erörtern gedenke, wenn viel-
leicht im Aufbau der Ressorts und der Funktionen 
auch andere Vorstellungen — vielleicht nach eng-
lischen Vorbildern — möglich gewesen wären. Hier 
geziemt es mir, namens meiner Fraktion den schei-
denden Ministern unseren herzlichen Dank zu 
sagen. Jahre der praktischen Zusammenarbeit lie-
gen hinter uns, und wir haben diese Männer als 
Charaktere, als Politiker und als fachliche Kön-
ner hoch zu schätzen gelernt. Mancher gute Kampf 
hat uns mit ihnen verbunden und veranlaßt uns, 
ihrer Leistungen in herzlicher Achtung zu geden-
ken. 
Gelegentlich wird „das Opfer der CDU" etwas 
zu nachdrücklich betont. Ich glaube, daß es in der 
Zukunft bei unserer Arbeit ein gegenseitiges star-
kes und intensives Bemühen sein wird, den not-
wendigen Takt untereinander zu wahren. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Es handelt sich bei der Regierungsbildung nicht 
um eine Frage des Geschenkverteilens, sondern um 
die staatspolitisch notwendige Auslastung der Ver-
antwortung auf eine möglichst breite parteipoliti-
sche Grundlage; und man sollte wirklich nicht die 
Ausweitung des Kabinetts durch bissige Seitenbe-
merkungen an die Adresse der alten Kampfgefähr-
ten der Koalition vor dem Wähler in einem an-
rüchigen Sinn erscheinen lassen. 
Die Kabinettsmitglieder sind nach der Verf as
sung alle politische Minister. Es ist aber sicher ein 
guter Versuch, die politische Note der Kabinetts-
beratungen durch Minister zu verstärken, die unbe-
lastet von Routinearbeiten die politischen Probleme 
zu durchdenken vermögen. Die neuen Minister sind 
unsere alten, bewährten Kollegen, und ich bin 
sicher, daß der breiter gemachte Streifen an ihrer 
Toga und die Würde hoher Magistrate ihnen nicht 
den Weg zu uns auf der parlamentarischen Ebene 
verlegen. Gewiß, der Unterschied zwischen dem 
Kabinett und den Fraktionen ist nun vielleicht ein 
wenig stärker und etwas deutlicher geworden als 
in der Vergangenheit; aber die Grenzen und Be-
grenzungen zwischen dem Kabinett und den Frak-
tionen dürfen keinesfalls zu Gräben werden. Sie 
werden es mit uns Fraktionen vielleicht nicht im-
mer ganz leicht haben. Wir beabsichtigen durch-
aus, daß Sie Ihre politischen Auffassungen vor 
uns — den Fraktionen, vor dem Parlament — ver-
teidigen müssen; aber diese Verteidigung und Dis-
kussion sollte hier zu engen Kontakten führen, ja, 
sollte Ihnen ein ständiges Bedürfnis sein. Denn 
eine parlamentarische Demokratie ist ein Regie-
rungssystem mit dem Ziel, dem Volk — vertreten 
durch seine Abgeordneten im Parlament — die 
staatspolitischen Notwendigkeiten einsichtig zu 
machen. Nur breite Überzeugungen können in un-
serer demokratischen Situation die Dinge gestal-
ten. 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	 71 
(Dr. von Merkatz) 
Wir sind der Auffassung, daß das Volk ein Ka-
binett der Köpfe verlangt. Der beste Kopf muß 
aber scheitern, wenn das Parlament der Verwirk-
lichung seiner Gedanken einen kleinlichen Kuh-
handel entgegenstellt. Wir möchten alles vermie-
den sehen, was die Funktionsfähigkeit des Ka-
binetts — das nicht als ein Exekutivausschuß der 
Fraktionen betrachtet werden darf — durch eine 
allzu mechanische Bewertung der Fraktionsge-
wichte beeinträchtigt. 
In der Öffentlichkeit ist angesichts der Kabinetts-
vergrößerung oft ein völlig abwegiger Sparsam-
keitsbegriff diskutiert worden. Ich warne vor der 
falschen Sparsamkeit! Gehen Sie einmal zu den 
Bonner Ärzten und lassen Sie sich über den Ge-
sundheitszustand der Ministerialbeamten unter-
richten. Überbesetzungen in den unteren Verwal-
tungen und zu schwache Besetzung in der Zen-
tralinstanz führen zu einer Ausnutzung der Mini-
sterialbeamten, die in keiner Weise zu rechtferti-
gen ist. Solche falsche Sparsamkeit ist Raubbau. 
Sie ist beamtenpolitisch ein gefährlicher Verschleiß, 
den das deutsche Volk und der Steuerzahler bitter 
bezahlen müssen. Politik — und die hohe Admini-
stration gehört auch zur Politik — erfordert ge-
sunde Menschen, die aus ruhiger, gelassener und 
gründlicher Überlegung heraus ohne Überhastung, 
Ärger, Angst und Gereiztheit zu entscheiden ver-
mögen. Das erspart sehr viel Geld. Nur so kann 
erreicht werden, daß der Minister eine Zusam-
menschau von seinen Mitarbeitern erarbeitet be-
kommt. Ein Minister sollte nur wenige Stunden 
auf die Routinegeschäfte verwenden müssen, aber 
viele Stunden Zeit haben, gründlich nachzudenken 
und sich zu beraten. Das ist aber nur dann mög-
lich, wenn sein Apparat ohne falsche Sparsamkeit 
richtig besetzt und seine Verwaltung in einer ratio-
nellen Weise eingespielt ist. 
(Vizepräsident Dr. Schneider über
-
nimmt den Vorsitz.) 
Wir wollen keine Generalreferenten als Minister, 
sondern Politiker an der Spitze der Exekutive, die 
auf der Grundlage einer zuverlässigen Übersicht 
zu entscheiden und die Richtung zu zeigen ver-
mögen. Meine Fraktion wird alle Maßnahmen un-
terstützen, die geeignet sind, diesen Grundsätzen 
einer wahrhaften Sparsamkeit, das heißt der Scho-
nung der Menschenkraft und ihrer Pflege, zu die-
nen; damit wir uns eine wirksame Exekutive und 
vor allem eine gute Regierung technisch auch tat-
sächlich ermöglichen. 
Die politischen Gewichte sind in ihrer Quali-
tät und nicht allein als Quantitäten wirksam. Wir 
sind zuversichtlich, daß diese Frage bei der For-
mung des Kabinetts, vor allem auch noch durch die 
praktische Arbeit richtig gelöst werden wird und 
auch gelöst werden kann. 
Lassen Sie mich aber noch ein Wort zur Ver-
teilung der Gewichte auf der parlamentarischen 
Ebene sagen. Aus dem Prinzip der Mehrheitsbil-
dung ergibt sich hier sehr viel Mathematik. Die 
Zahl spielt nun einmal eine große Rolle. Wir dürfen 
aber bei dem Kunstwerk, politische Gewichte zur 
Funktion zu bringen, das d'Hondtsche System nicht 
in Stumpfsinn ausarten lassen. Das ist dann nur 
noch Masse ohne spezifisches Gewicht. Es wäre 
grotesk, eine kleine Fraktion nach dem d'Hondt-
schen System mehr oder weniger in Ausschüssen 
auszuschalten, sie andererseits aber zur vollen Mit-
verantwortung in der Regierung heranzuziehen. 
Ich weiß, daß der richtige Ausgleich bei der Ver-
teilung der Ausschußsitze eine große Fraktion wie 
die CDU vor Schwierigkeiten stellt, ja ihr Ver-
zichte auferlegt, die nicht allein aus einer Spen-
dierlaune heraus geleistet oder ihr zugemutet 
werden können. Aber ich muß es — insbesondere 
nach diesem Morgen — sehr deutlich machen, daß 
wir als die zahlenmäßig kleinste Fraktion Mitver-
antwortung nicht tragen können, wenn wir auf der 
parlamentarischen Ebene nicht mitbestimmen, mit
kontrollieren und -beraten können. Ich höre so 
zwischèn den Zeilen gönnerhafte oder auch manch-
mal hämische Bemerkungen, daß wir eifrig laufen 
müssen, um an der Macht dabeizusein. Wer so 
denkt, der betrachtet die Verhältnisse unseres Va-
terlandes unter sehr kleinlichen Aspekten und Ge-
sichtspunkten. 
Es geht darum, das 1949 begonnene Werk fortzu-
setzen, sich ehrenhaft zu dem Geschaffenen und 
zur Verantwortung für das noch zu Schaffende zu 
bekennen. Nur daraus entsteht das Fundament 
einer großen Arbeitsgemeinschaft, daß unsere Zu-
kunft nicht parteiegoistisch, sondern wirklich staats-
politisch getragen und wertbeständig wird gegen-
über den Stürmen der Zeit und den Krisen, die 
uns in diesem Hause ganz gewiß nicht erspart blei-
ben  werden. Ich halte sogar dafür, daß die Zu-
kunft und die Krisen, die vor uns liegen, an uns 
noch ganz andere Ansprüche stellen werden als das, 
was wir in den vergangenen vier Jahren hinter 
uns gebracht haben. Voraussicht ist jetzt alles. 
Deutschland will keinen Parteienselbstzweck, son-
dern die verschiedenen politischen Richtungen als 
ein Mittel zum Zweck eines starken, breiten Regie-
rungswillens der Stabilität, d. h. eine Regierung, 
die großen Belastungen standzuhalten vermag und 
die in ihrer Stabilität und durch ihre Stabilität 
die einzige Hoffnung für unsere Menschen jenseits 
des Eisernen Vorhangs ist, daß ihnen dereinst die 
Freiheit wieder wird. 
Wir vom Regierungsblock sind miteinander näher 
oder entfernter verwandt; aber wir sind im Hin-
blick auf die Interessen und die Aufgaben, die 
uns das deutsche Volk gestellt hat, miteinander 
verwandt, haben irgendwie gemeinsam die Ehre 
der Gesamtfamilie, d. h. einen gemeinsamen Re-
gierungswillen zu vertreten. Wenn wir eine tüch-
tige Familie sein wollen, dann müssen wir auch 
die verschiedenen Glieder in ihrer Eigenart und 
Eigenständigkeit bejahen und dürfen nicht in Über-
heblichkeit verfallen, dürfen nicht zulassen — um 
dieses Bild zu gebrauchen —, daß gewissermaßen 
die ärmeren Verwandten als billige Arbeitskräfte 
im Betrieb verschlissen werden., 
Wir begrüßen die in der Regierungserklärung 
zum Ausdruck gekommene Mäßigung. Möge sie 
eine Brücke bilden, auch in der Bereinigung des 
Verhältnisses zur Opposition! Gesunde Politik ist 
das Streben nach Ausgleich von Gegensätzen. Ich 
will hier keine heuchlerischen Verbindlichkeiten 
ausdrücken. Wir, Opposition und Regierungskoali-
tion, haben miteinander zu kämpfen. Es ist sogar 
unsere Pflicht, vor dem Volke klare Fronten zu be-
ziehen. Aber es gibt Fragen, die so fundamental 
sind, daß sie der Gegensätzlichkeit zwischen Koa-
lition und Opposition von vornherein entzogen sein 
müssen. Dazu gehören die deutsche Wiedervereini-
gung, die Funktion von Berlin, die ja mehr ist 
als nur die Funktion eines Landes, und der euro-
päische Weg der Freiheit und der Sicherheit. Hier 
müssen wir uns finden und jede verärgernde Pole-
mik von vornherein auszuschalten suchen. Ich be- 
72 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Dr. von Merkatz) 
trachte die Opposition als Gegner — das ist klar 
—, aber nicht als Feind. Wir sind alle Deutsche. 
Ich begrüße auch die Mäßigung, die gegenüber 
den Gewerkschaften gezeigt worden ist. Meine 
Fraktion wird alle Maßnahmen unterstützen, die 
dem Frieden in der Gesellschaft als Voraussetzung 
auch des äußeren Friedens dienen. 
Wir sind konservativ und keine Reaktionäre. 
Wir wollen in die Zukunft sehen und nicht in den 
Irrtümern der Vergangenheit verharren. Und wer 
hätte nicht auf Irrtümer in der Vergangenheit zu-
rückzublicken. Wir legen Wert auf klare Konzep-
tionen einer zeitgemäßen Staatspolitik. Dabei ist 
es durchaus notwendig, daß polare Gegensätze in 
den Grundanschauungen bestehen, weil nur so 
eine Demokratie möglich ist und weil gerade da-
mit das innere Freiheitsbedürfnis, das in unserem 
deutschen Volk lebt, Ausdruck findet. Wir als Kon-
servative wollen die gegenwärtige Zeit und ihre 
großen sozialen Aufgaben nicht als eine historische 
Angelegenheit betrachten und aus historischer Be-
grifflichkeit heraus sehen, sondern durchaus den 
Durchbruch zu den modernen Werten einer inner-
lich völlig gewandelten Welt mit anderen Voraus-
setzungen finden. 
Ich habe mit großem Interesse gestern die Rede 
des Führers der Opposition, des Kollegen Ollen
-
hauer , gehört. Ich habe mich bestrebt, auf-
merksam zuzuhören, und ich habe dabei festge-
stellt, daß innerhalb der alten Dogmatik soziali-
stischen Denkens manche interessante Neuerungen 
zu finden sind. Ich will diese Feststellung nicht 
übertreiben; denn das, was von sozialistischer Seite 
als Plan angesehen wird, entspricht bei weitem 
nicht dem, ist bei weitem nicht dasselbe, was im 
wirtschaftlichen Bereich von uns als Plan begriffen 
wird. Allzu stark sind die staatlichen Mittel und 
das Einwirken einer zentralen Kommandomöglich-
keit auch in der gewandelten wirtschaftspolitischen 
Auffassung des Sozialismus spürbar. Nun gut, das 
sind Frageh, über die wir uns in der Praxis in 
diesem Parlament in aller Fairneß auseinander-
zusetzen vermögen. Wir sind uns unserer Position 
dabei sehr gewiß; denn das Aufräumen mit auch 
von der Sozialdemokratie als veraltet betrachteten 
kollektivistischen, inflationistischen Vorstellungen 
ist schon in den vergangenen vier Jahren so deut-
lich geworden, daß ich gewiß bin, daß wir gerade 
in diesen Grundkonzeptionen unserer Zeit vor völ-
lig neuen Entwicklungen stehen, daß vieles des 
Streites, ja der klassenmäßig überhitzten Gegen-
sätze der Vergangenheit nun auch wirklich vergan-
gen sein wird. 
Ich bitte, mich richtig zu verstehen. Ich suche 
die Auseinandersetzung zwischen dem konserva-
tiven Pol dieses Hauses und dem sozialistischen Pol 
dieses Hauses. Aus dieser Auseinandersetzung 
kann, wenn sie richtig gemacht wird, eine neue 
Welt, eine gute Welt entstehen. Ich suche hiermit 
nicht eine heuchlerische Brücke zwischen Gegensät-
zen, eine Brücke, die eben nicht gebaut werden 
kann und auch im Interesse der Synthese dessen, 
was für das Volksganze herauskommt, nicht ge-
baut werden darf. 
In diesem Hause ist jetzt der BHE. Ich selber 
bin Vertriebener. Es ist klar, das gewisse Überein-
stimmungen in den Gefühlen vorhanden sind, die 
uns bestimmen. Ich glaube, es wird eine ganz ent-
scheidende Aufgabe sein — das sehe ich gerade 
von unserer konservativen Seite aus —, daß das, 
was wir Flüchtlinge mitzubringen haben an Er
lebnissen dieser Zeit, an Begriffen, die wir neu 
entdeckt haben, ein ganz wesentliches Element des 
staatspolitischen Aufbaus unseres wiedererneuerten 
Deutschland sein muß. 
Gestern ist ferner eine sehr eindrucksvolle Wie-
derbegründung — möchte ich einmal sagen— einer 
liberalen Konzeption durch Herrn Kollegen 
Dehler gegeben worden. Ich habe dabei festge-
stellt, daß bei gewissen konservativen Grundbe-
griffen unserer Zeit und bei den wahrhaft ehr-
lichen liberalen, auf die Freiheit der Einzelperson 
gerichteten Auffassungen sehr viel Ähnliches vor-
handen ist. Das, was Sie gesagt haben, war nicht 
der Liberalismus, der einst einmal dem Sozialismus 
sehr nahe gestanden hat, wie heute noch in den 
Vereinigten Staaten von Amerika Liberalismus 
und Sozialismus ein und dasselbe sind. 
(Lachen bei der SPD.) 
— Ja, es ist so! Die Gedanken des New Deal ent-
halten sozialistische Elemente. Natürlich ist nicht 
alles gleich. Leibniz hat schon gesagt, Herr Kollege 
Mellies, daß jedes Blatt an einem Baum verschieden 
ist! So sind auch hier Unterschiede. 
(Abg. Mellies: Lesen Sie einmal die 
Reichstagsdebatten etwa von 1925, was 
über die Frage von der konservativen 
Seite gesagt ist!) 
— Ich muß Ihnen darauf antworten, Herr Kollege 
Mellies, ich habe sie gelesen und ich habe sie stu-
diert. Was ich hier sage, unterscheidet sich von der 
konservativen Position von damals genau so wie 
das, was Herr Dehler gestern gesagt hat, sich von 
der damaligen liberalen Position unterscheidet. 
Und, Herr Kollege Ollenhauer, auch was Sie ge-
sagt haben, hat sich von damals wesentlich unter-
schieden, und das ist genau das, was ich hier zum 
Ausdruck bringen will. 
(Beifall rechts.) 
Wenn ich von der „konservativen Seite" spreche, 
so ist dies ein Wort, das heute schon erklärt wer-
den muß und das damit schon kein echter politi-
scher Begriff mehr ist. Aber ich gebrauche es, weil 
wir uns, noch in einer Übergangsperiode lebend, 
sowieso mit dem begnügen müssen, was wir von 
früher noch in der Hand haben. Wir müssen alte 
Instrumente durchaus in dem Bewußtsein, daß es 
sich um veraltete Werkzeuge handelt, noch ge-
brauchen. Aber wir gebrauchen sie in einem Sinne, 
der in die Zukunft weist, nicht mehr in einem 
Sinne der Vergangenheit. Ich glaube, daß eine sehr 
gründliche und analysierende Forschung künftig 
einmal in . diesen Abläufen und dem zu langen 
Festhalten an veralteten Ideen die Ursache der 
Katastrophen unseres Volkes sehen wird, daß man 
künftig die Wurzeln dieses Zusammenbruchs in 
allen Winkeln wird zusammensuchen müssen, 
wenn man zu Erkenntnissen kommen will. Es 
wird dann nicht irgendein Sündenbock gefunden 
werden, sondern man wird das finden, was man 
in der Welt immer wieder findet: daß wir allzumal 
Sünder sind und des Ruhmes mangeln. Alle! 
Deshalb unser Bestreben, aus konservativer 
Sicht neue Ufer zu gewinnen, um einen Staats-
aufbau zu ermöglichen in dem der Mensch sich 
wieder frei fühlt, in dem es ein freies Wort und 
eine anständige, eine faire Auseinandersetzung 
gibt, in dem auch durch die Eingliederung der Mil-
lionen von vernichteten Existenzen in das Gesamte 
eine neue Staatsmoralität, eine neue Staatsidee 
entsteht, eine Staatsidee, die gründlich anders sein 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	 73 
(Dr. von Merkatz) 
wird als die des 19. Jahrhunderts, die nicht mehr 
jene Spiegelung des Materialismus der Zeit in der 
Politik sein wird. Ich meine, die Spiegelung des 
Materialismus der damaligen Zeit hat sich als Im-
perialismus in der auswärtigen Politik niederge-
schlagen. 
(Abg. Dr. Krone: Sehr richtig!) 
Im Grunde genommen sind alle diese Dinge ja le-
gitime Kinder des Materialismus; und es sollte die 
Menschheit mahnen und ihr vor Augen stellen: 
auch die Möglichkeit von Vernichtungslagern wie 
Auschwitz ist doch nichts anderes als die Frucht 
einer zutiefst materialistischen Weltanschauung. 
(Abg. Dr. Krone: Sehr richtig!) 
Wenn jemals das Wort gesprochen werden 
konnte: „Right or wrong — my country!", „Recht 
oder Unrecht — mein Land!", jenes kennzeich-
nende Wort für jeden Materialismus in der Welt, 
jenes Wort, das die Völkerrechtsordnung geleugnet 
hat — wenn das möglich war, dann sieht man, an 
welchen Punkten der Bruch unserer Zeit entstan-
den ist. 
Ich muß mich aus dieser Sicht heraus auch da-
gegen wenden, daß alles dies, was als Böses, als 
Zerstörendes in die Welt getreten ist, dem deut-
schen Volkscharakter angelastet werden soll. 
(Abg. Dr. Krone: Sehr richtig!) 
In einer nicht mehr nur säkularisierten, sondern 
letztlich vom Materialismus beherrschten Welt lie-
gen die wahren Wurzeln der Grausamkeit und der 
Leiden überall. 
Wenn wir Vertriebenen gerade von diesen Grau-
samkeiten und diesen Leiden sprechen, so soll das 
nicht ein Selbstmitleid sein, sondern ein Ruf aus 
einer Erkenntnis. Der Mensch lebt, daß sich seine 
Erfahrung und seine Erlebnisse niederschlagen in 
der Formung seines Charakters und seines Wesens. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
bin leider genötigt, Ihre Aufmerksamkeit noch in 
Anspruch zu nehmen, da nun einmal der Anfang 
unserer Arbeit, die Antwort auf eine Regierungs-
erklärung von solcher Tragweite, uns die Möglich-
keit geben muß, vor aller Öffentlichkeit unsere 
Auffassung klar zu sagen. Ich will mich dabei nicht 
ins Detail begeben; aber es gibt einige Punkte, 
die der genauen Darlegung auch von unserer Seite 
aus bedürfen, und ich bitte Sie um die Höf-
lichkeit, auch einen kleinen Partner mit Aufmerk-
samkeit anzuhören. Es ist nun einmal so, daß die 
Größe oder Kleinheit nicht unbedingt auch ein 
Maßstab dafür ist, ob das, was gesagt werden soll, 
wichtig ist oder nicht. Sonst blieben Sie befangen 
in einem reinen Machtdenken. Aber wenn Sie 
unser Programm von 1946/47 betrachten — ich 
sage es in. aller Bescheidenheit, nicht etwa, um zu 
sagen: „Was sind wir für großartige Leute!" —, 
wenn Sie unsere Gedanken, die wir 1946/47 ge-
dacht haben, und was wir im Jahre 1949 zu sagen 
die Ehre hatten, überlesen und dann das Regie-
rungsprogramm des Herrn Bundeskanzlers — auch 
die Programme fast aller 'Parteien, die auf dieser 
Seite des Hauses sitzen — betrachten, dann wer-
den Sie eine überraschende Übereinstimmung nicht 
nur in formaler Hinsicht feststellen. 
(Beifall bei der DP.) 
Meine Fraktion begrüßt es, daß der Herr Bun-
deskanzler in seiner Regierungserklärung ein um-
fassendes Bild davon gegeben hat, nach welchen 
Grundsätzen in den nächsten vier Jahren Politik  
getrieben werden soll. Ich stelle mit Befriedigung 
fest, daß sich diese Grundsätze und Ziele im we-
sentlichen mit den Grundsätzen und Zielen meiner 
Partei decken, die zuletzt noch in der dem Herrn 
Bundeskanzler übergebenen kleinen Denkschrift 
meiner Partei zu den Koalitionsverhandlungen nie-
dergelegt worden sind. Die Regierungserklärung 
fußt auf den praktischen Erfahrungen und Er-
kenntnissen, die in der gemeinsam verantworte-
ten Politik der ersten Legislaturperiode gemacht 
worden sind. Dabei weiß meine Fraktion die Tat-
sache richtig einzuschätzen, daß eine solche Regie-
rungserklärung nur einen Rahmen abzustecken 
vermag. Das Aufstellen von Zielen und das Be-
kenntnis zu den prinzipiellen Gesichtspunkten ent-
hält noch keine Aussage über die Methoden der 
Durchführung. Hinsichtlich dieser Praxis und Kon-
kretisierung muß sich meine Fraktion, wie das 
nicht anders sein kann, jede Stellungnahme im ein-
zelnen vorbehalten. 
Ich halte mich aber doch für verpflichtet, na-
mens meiner Fraktion einige Punkte der Innen-
politik zu konkretisieren. Dabei möchte ich davon 
ausgehen: die geschichtliche Erfahrung lehrt, daß 
die großen sozialen Reformen — und große soziale 
Reformen sind notwendig — am besten von Kon-
servativen durchgeführt werden. Wenn ich hier das 
Wort „Konservative" nehme, so meine ich damit 
nicht nur uns als eine Partei, die wir das in den 
Kern unseres Programms genommen haben, son-
dern ich meine damit eine gewisse Grundströmung, 
die wir auch in den anderen Parteien feststellen 
können. Nicht die revolutionäre Umwälzung hat 
das Glück und den Segen über die Menschen ge-
bracht, sondern im Grunde genommen die klare, 
wirklichkeitsnahe Kenntnis von echten Bedürfnis-
sen, die man dann mit dem Leben und den For-
men der Staatspolitik in Einklang zu bringen ver-
sucht hat, mit viel Geduld, aber rechtzeitig, recht-
zeitig! Diesen Takt gegenüber der Geschichte zu 
haben und den richtigen Zeitpunkt zu erkennen — 
einen Takt, den wir zweifellos in Preußen und in 
Deutschland nicht immer gehabt haben, sonst wä-
ren wir nicht mit unserem ganzen Volk in diese 
Lage gekommen —, darauf wird es uns sehr we-
sentlich ankommen. 
Ich möchte diese morgendliche Stunde und Ihre 
freundliche Aufmerksamkeit nicht dazu benutzen, 
in allen Einzelheiten nun hier und da zu kritisie-
ren und zu sagen: Das wollen wir auch noch — 
hier denkt man an die Fischwirtschaft, dort an die 
Evakuierten, Ausgebombten, und von den freien 
Berufen ist auch nicht gesprochen worden —, und 
wir werden uns ganz besonders dafür einsetzen. 
Nein, ich glaube, daß es unmöglich ist, ein um-
fassendes Bild eines ganzen Programms zu geben 
und dabei jede einzelne Frage, auch manches sehr 
brennende Bedürfnis im Volke nun wirklich an-
zusprechen. Dann hätte der Herr Bundeskanzler 
wahrscheinlich zwei Tage sprechen können, und es 
wäre eine Art von Marathonlauf einer Regierungs-
erklärung geworden. Ich möchte nun auch keinen 
Marathonlauf einer Antwort auf die Regierungs-
erklärung machen. Ich habe diese Stichworte nur 
hineingeworfen. Sie sind in der Regierungserklä-
rung bestimmt nicht vergessen worden, weil man 
diesen Kreis, besonders die freien Berufe und die 
Ausgebombten, weil man die Ansprüche dieser 
Menschen, die Hilfe, die sie zu erwarten haben, 
ihre Gleichstellung mit anderen ihnen ähnlichen 
Kreisen etwa in einem geringeren Range sehen 
will. Wir sehen diese Fragen in einem besonderen 
74 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Dr. von Merkatz) 
Rang und nehmen an, daß dies von allen Parteien 
geschieht, die sich hier zu einem Bündnis zusam-
mengefunden haben. 
Es liegt mir aber auch noch — soweit es die 
Innenpolitik betrifft — daran, etwas anzusprechen, 
was hier in diesem Hause etwas zwielichtig gewor-
den ist: ich meine den Gedanken des Föderalismus. 
Wenn man die Jahre zurückblickt, stellt man 
fest, daß dieses Problem einst sehr intensiv dis
-
kutiert worden ist. Heute scheint es allmählich so 
zum guten Ton zu gehören, daß man dem Födera-
lismus als einer Art besatzungsrechtlicher Import-
ware mit Vorbehalten gegenübersteht. 
(Abg. Kiesinger: Aber Herr Ollenhauer 
hat ihn doch kräftig verteidigt, Herr 
von Merkatz! — Abg. Schoettle: Das 
hättet ihr schon lange wissen können!) 
Wir haben ja einen Minister, der das Ministerium 
für Angelegenheiten des Bundesrates verwaltet 
und der das Zusammenspiel zwischen Bund und 
Ländern in seiner ministeriellen politischen Auf-
gabe zu betreuen hat. Ich verweise gerade auf die 
Erfahrungen dieses Ministeriums in den vergan-
genen vier Jahren, von dem die Öffentlichkeit 
immer behauptet, es sei eine Art von Ministerium, 
über dessen Aufgaben man sich keine rechte Vor-
stellung machen könne. Ich möchte darauf antwor-
ten, .diejenige Kompanie, bei der am meisten Krach 
ist, von der man am meisten hört, bei der am 
meisten geschimpft wird, ist immer die schlechteste 
Kompanie; aber diejenige Kompanie — und auch 
der Kompanieführer —, die nicht aufgefallen ist 
und wo es still war, ist in der Regel eine gute 
Kompanie. 
(Lachen bei der SPD.) 
— Jawohl, das ist eine einfache Lebenserfahrung. 
Genau so ist es bei einem Ministerium. Wenn man 
von einem Ministerium wenig großen Wind macht, 
ist das ein Beweis dafür, daß es richtig arbeitet. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren (zur 
SPD), ich habe hier nicht nur unberechtigte Vor-
würfe zurückzuweisen, 
(Gelächter bei der SPD) 
sondern ich habe Ihnen noch etwas Besonderes zu 
sagen. Überlegen Sie einmal, dieses kleine Haus 
hat damals die Behörden des Vereinigten Wirt-
schaftsgebiets — das waren einige tausend Perso-
nen — in die Bundesbehörden übergeführt. Sie 
haben davon überhaupt nichts gehört. Diese Per-
sonaldinge sind doch zuweilen Angelegenheiten, 
die allerhand Sprengstoff, allerhand Krach und 
Skandal in sich bergen. Daß diese Angelegenheiten 
völlig lautlos, ohne Krach, abgewickelt worden 
sind, beweist, daß dieses kleine Ministerium mit 
seinen wenigen Kräften recht gut gearbeitet hat. 
Und gerade wenn Sie vermitteln wollen, wenn Sie 
mit anderen Menschen unter vier Augen reden — 
es gibt doch nun einmal zwischen Bund und Län-
dern gelegentlich Konflikte, die unter vier Augen 
bereinigt werden müssen —, dann werden Sie um 
dieses Gespräch, das auf der Grundlage eines Ver-
trauens geführt worden ist, keinen großen. Wind 
machen. 
Damit komme ich zum Wesen und zum Kern des-
sen, was wir moderne Menschen heute unter Fö-
deralismus zu verstehen haben. Es ist die Synthese 
aus der Vielfalt unseres deutschen Lebens — und 
damit tun sich ganze Landschaften der alten Hu-
manität, der deutschen Libertät und Freiheit auf —, 
die Synthese aus dieser Vielfalt mit dem gleich  
starken Gedanken, daß wir als Volk eine Einheit 
bilden. 
(Beifall bei der DP.) 
Der Föderalismus moderner Prägung ist ein bün-
discher Gedanke. Das heißt, daß diese Einheit nicht 
durch zentrales Kommando und zentralen Zwang, 
durch Organisation und Mechanismen allein her-
gestellt wird, sondern daß diese Einheit sich in 
einem ständigen guten Willen zum Zusammen-
wirken, in einer ständigen Verträglichkeit aus-
drückt und verwirklicht. Dies ist ein Stück echter 
moderner Freiheit, die sich im Föderalismus aus-
drückt. Föderalismus ist nicht eine nur staatliche 
und verfassungsrechtliche Angelegenheit. Födera-
lismus ist die Freiheit von Gemeinschaften gegen-
über höheren Gemeinschaften, ist eine Auslastung 
von Verantwortlichkeiten und der Wille zum frei-
heitlichen Zusammenwirken. Er ist nicht der Wille 
zur Eigenbrötelei. Alles dies, Partikularismus, Se-
paratismus und daß man das Leben eines Staates 
und eines Volkes in die kleinen engen Grenzen 
der Kirchturms- und Lokalpolitik zu verlagern 
trachtet, nein, das ist nicht Föderalismus. Das ist 
jene skurrile, kleinliche, spießbürgerliche Auffas-
sung der Politik — unfruchtbar bis zum Letzten 
und gegenüber der großen Verantwortung dann 
entweder egoistisch oder verzagt. 
(Beifall bei der DP.) 
Das alles hat mit Föderalismus nichts zu tun. Fö-
deralismus so, wie wir ihn begreifen — und wir 
begreifen ihn nicht nur aus dem Verstand, aus 
dem Kopf und aus der Konstruktion als ein Ge
dankengebilde, sondern als eine gelebte Wirklich-
keit von Jahrhunderten, und so geht es manchen 
anderen Freunden dieses Hauses auch — dieser 
Föderalismus bedeutet eine Einheit aus der inne-
ren Verpflichtung zur Verantwortung und zur Frei-
heit, jenes harmonische Gebilde eines zusammen-
wirkenden Großstaates, der nicht mit Gewalt und 
Macht zentralisiert ist, sondern der aus seinen in-
neren Impulsen wirkt. 
Und wenn wir heute unsere große Karte, un-
sere Hoffnung setzen auf die Wiedervereinigung, 
auf die endliche Wiedergewinnung unseres alten 
Staatsgebietes, dann ist ja dies auch einer der 
großen Appelle an das Zusammengehörigkeitsge-
fühl und den Willen zur Zusammengehörigkeit im 
ganzen deutschen Volke, auf den wir die Hoffnung 
und Wirklichkeit der Wiederherstellung der Ein-
heit unseres Vaterlandes begründen. 
(Sehr gut!) 
Dieser innere Impuls ist das, was wir unter fö-
derativem Impuls verstehen. 
(Beifall rechts.) 
Verzeihen Sie, daß ich einige Worte mehr hierüber 
verloren habe. Aber es lag mir sehr daran, nach-
zuweisen, daß wir — und ich sage das unseren 
Freunden von der liberalen Prägung — in dieser 
unserer Grundauffassung beständig sind, wie wir 
überhaupt glauben, nur das ist konservative Po-
litik, was beständig bleibt, beharrlich und gedul-
dig, etwas, was sein Gefühl und sein Wollen nicht 
hin- und herwerfen läßt von Wind und Wellen 
nach irgendeiner Seite. 
(Beifall rechts.) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, um 
Ihre Geduld nicht übermäßig zu beanspruchen, 
möchte ich unsere konkreten Einzelvorstellungen 
über die Landwirtschaft, über die sozialen Fragen 
2, Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	 75 
(Dr. von Merkatz) 
und über die Fischwirtschaft, wo wir ja noch be-
sondere Wünsche haben, hier nicht wiederholen; 
dazu bieten sich andere Gelegenheiten. Ich möchte 
die Zeit mehr für das Grundsätzliche verwenden, 
und da liegt mir allerdings noch sehr am Herzen, 
etwas zur außenpolitischen Situation zu sagen. 
Die Resultate unserer außenpolitischen Bemü-
hungen werden überhaupt unsere innenpolitischen 
Bewegungsmöglichkeiten bestimmen. Meine Frak-
tion wünscht hier eine unzweideutige Festigkeit 
bei der Fortsetzung des begonnenen außenpoliti-
schen Weges, der uns nach -dem fast als Volksent-
scheid politisch zu beurteilenden Wahlergebnis 
vom deutschen Volke in seiner Gesamtheit zur 
Pflicht gemacht worden ist. Deshalb ist es nun an 
der Zeit, daß auch die Opposition — und ich bitte 
mir zu erlauben, das zu sagen — dem Willen der 
überwiegenden Mehrheit des Volkes Rechnung 
trägt und die außenpolitischen Kernfragen, die 
außenpolitischen Grundziele — nicht etwa auch 
die einzelnen Methoden — außer Diskussion stellt, 
damit nicht durch die fruchtlose Fortsetzung des 
propagandistischen Für und Wider eine in jeder 
Hinsicht schädliche Verhärtung der Fronten auf 
Kosten der notwendigen außenpolitischen Elastizi-
tät eintritt. 
Man kann einen festen Kurs nur steuern, wenn 
man das Steuerruder gegen Wind und Wellen ela-
stisch zu handhaben vermag. Nur ein fester Kurs 
schafft uns Vertrauen. Und ohne Vertrauen in 
unsere Haltung wird es nicht gelingen, die Hypo-
thek des gegen Deutschland gerichteten Sicher-
heitskomplexes abzutragen, damit sie nicht mehr 
den Bau belastet, der zur Sicherung der europä-
ischen Freiheit aufgerichtet werden muß. Ich glaube, 
daß es nützlich ist, die verwirrende Fülle der ein-
zelnen außenpolitischen Fragen in einer richtigen 
Rangfolge zu ordnen und damit die Behauptung 
angeblich vorhandener Alternativen zu widerlegen. 
Das oberste Ziel unserer außenpolitischen Be-
mühungen ist ein dauernder Friede in Freiheit und 
Sicherheit. Ein solcher Friede kann nur geschaffen 
werden, wenn es gelingt, an die Stelle der zer-
störten Staatenordnung Europas eine neue, gesunde 
Staatenordnung auf der Grundlage der europä-
ischen Zusammenarbeit zu setzen. 
Wir können keinesfalls anerkennen, daß die ge-
genwärtige Situation des kalten Krieges bereits 
ein Friede oder auch nur ein friedensähnlicher Zu-
stand sei. Friede ist immer Verständigung, und 
Verständigung hat zur Voraussetzung, daß keiner 
der Partner dem anderen seine unverzichtbaren 
Lebensgrundlagen bestreitet. Der gegenwärtige 
Zustand stellt aber die Lebensgrundlagen nicht nur 
Deutschlands, sondern ganz Europas in Frage. So-
lange die Sowjetunion hier nicht einlenkt, ist leider 
nicht die geringste Voraussetzung für den Beginn 
einer friedlichen Verständigung gegeben. Alle 
Konstruktionen, die von einer Aufrechterhaltung 
des Status quo ausgehen, machen die Situation des 
kalten Krieges zur Grundlage. Sie sind daher nicht 
Konstruktionen eines Friedens, sondern Konstruk-
tionen zur Aufrechterhaltung der Voraussetzungen 
des kalten Krieges. Das bedeutet die Fortsetzung 
der Irrtümer von Potsdam und Jalta, die die Ge-
fahr eines dritten Weltkrieges nähren. 
Der Schlüssel des Friedens in Europa ist die 
Überwindung der Spaltung Deutschlands. Mit die-
sem Schlüssel wird aber das Tor des Friedens nur 
dann aufgeschlossen, wenn das in seiner Einheit 
wiederhergestellte Deutschland ein Glied des ver
-
einigten Europas wird und damit seine Freiheit, 
seine Substanz auch für die Zukunft gesichert 
bleibt. Das vereinigte Europa soll als ein selbstän-
diger Faktor im Range der Souveränität einer 
Weltmacht — denn das vereinigte Europa würde 
den Rang einer Weltmacht haben — ein Glied der 
atlantischen Gemeinschaft sein. Die Vereinigten 
Staaten von Amerika, das Britische Commonwealth 
und das vereinigte Europa sind die Hauptbestand-
teile dieser atlantischen Gemeinschaft, die allein in 
der Lage ist, mit dem Ostblock, der unter der Füh-
rung der Sowjetunion steht, ein friedliches Gleich-
gewicht und einen Ausgleich zu suchen. 
Die europäische Gemeinschaft, die sich in ver-
schiedenen Stufen einer mehr oder weniger engen 
Vergemeinschaftung aufbauen kann, ist das Fun-
dament, auf dem allein ein dauerhafter Friede, 
der die 'Gewährleistung von Freiheit und Sicher-
heit der Völker zum Inhalt hat, errichtet werden 
kann und das die Möglichkeit bietet, zum Aus-
gangspunkt eines Weltsicherheitssystems zu wer-
den. Alle Konstruktionen, die auf eine Verhinde-
rung dieser europäischen Gemeinschaft hinauslau-
fen, indem sie Deutschland von ihr auf Zeit oder 
auf die Dauer ausschließen, bedeuten die Anerken-
nung der Voraussetzungen des kalten Krieges und 
damit — das müssen wir klar sehen — seine Fort-
setzung. 
Über das Ziel des kalten Krieges dürfen wir uns 
niemals täuschen lassen. Meine Freunde machen es 
mit zu einer der wichtigsten Grundlagen unserer 
Zusammenarbeit, daß in dieser Frage nie einer 
Täuschung Raum gegeben wird. Das Ziel des kal-
ten Krieges ist die Einbeziehung Deutschlands in 
den sowjetisierten Block und damit die Möglichkeit, 
nachdem erst Deutschland genommen worden ist, 
mit jedem europäischen Staat und schließlich auch 
mit dem Commonwealth fertig zu werden, wodurch 
die Sowjetunion in die Lage versetzt würde, die 
Endauseinandersetzung mit den Vereinigten Staa-
ten von Amerika zu suchen. Eine Neutralisierung 
Deutschlands auf Zeit oder auf die Dauer müßte 
diesem Plan entscheidend Vorschub leisten. Sie 
würde Deutschland nach innen und nach außen 
jede Lebensmöglichkeit infolge der Isolierung und 
Zerrüttung durch sich überkreuzende Interven-
tionen von Ost und West abschneiden. Dazu könn-
ten wir im Interesse des Friedens, der Freiheit 
und der Sicherheit unsere Zustimmung auf keinen 
Fall geben. 
Wir müssen also eine Außenpolitik treiben, die 
es ermöglicht, daß unsere Mitsprache und Entschei-
dung in dieser Grundfrage unserer Existenz über-
haupt unerläßliche Bedingung ist und bleibt. Das 
ist neben der Gleichberechtigung im völkerrecht-
lichen Sinne genau der Inhalt dessen, was wir in 
der gegenwärtigen Weltlage, in der es eine echte 
Souveränität der Einzelstaaten gar nicht mehr gibt, 
heute noch als Substanz der Souveränität bezeich-
nen können. Die Frage der europäischen und atlan-
tischen Zusammenarbeit ist für uns nicht ein tak-
tisches Mittel zu dem Zweck, daß man die deutsche 
Einheit wiederherstellt und wieder auf die Beine 
zu kommen versucht, um dann anschließend genau 
die gleiche Großmachtpolitik zu versuchen, wie sie 
im 19. Jahrhundert von allen europäischen Staaten 
geführt worden ist. Es gilt zu erkennen, daß aus 
dieser imperalistischen Politik in der Vergangen-
heit, aus diesem hegemonialen Streben und den 
Rivalitäten die europäische Katastrophe entstan-
den ist. An diesem Bestreben sind alle Großmächte 
Europas nacheinander gescheitert: Spanien mit 
76 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Dr. von Merkatz) 
Österreich, Frankreich, Schweden und auch Eng-
land kamen an den Rand des Abgrunds in dem 
Bestreben, gegenüber dem Kontinent die hegemo-
niale Stellung zu erzielen. Zum Schluß hat 
Deutschland seinen Imperialismus besonders hart 
bezahlt durch zwei verlorene Weltkriege. Der erste 
hat den Verlust eines sehr großen Teiles des 
Staatsgebietes und eine schwere Erschütterung des 
inneren Gefüges, der Tradition des Landes ge-
bracht, und im zweiten Weltkrieg ist der Versuch, 
dieses Land zur dominierenden Macht in Europa 
zu machen, mit dem totalen Zusammenbruch be-
zahlt worden. 
Aber ich möchte auch feststellen — und das ist 
eine Frage der Gerechtigkeit —: Politik ist nicht 
unbedingt Geschichtsschreibung und nicht unbe-
dingt geschichtliche Rechthaberei. Ich meine das 
hier in einem absolut aktuellen Sinn der Politik. 
Ich muß feststellen, daß das, was bei uns zu so 
schweren Folgen geführt hat — ich meine die im-
periale, 'hegemoniale Großmachtpolitik eine 
Sache ist, die auch von den anderen betrieben wor-
den' ist, und daß damit ein Kontinent in seinem 
ganzen Grundgefüge zugrunde gegangen ist. 
Wir erkennen in der europäischen Gemeinschaft 
die einzig dauerhafte Grundlage für den Frieden 
und für das Überleben unseres Volkes in Freiheit 
und Sicherheit. Darum gibt es hier auch — das 
möchte ich gegenüber den Ausführungen der Oppo-
sition sagen — keine Alternative zwischen dem 
Begriff der deutschen Einheit und der europäischen 
Gemeinschaft, sondern nur ein Miteinander — wie 
soll ich mich ausdrücken? — zweier Entwicklungs-
ströme, die zu einer gesunden neuen Staatenord-
nung führen, einer Staatenordnung, die den Frie-
den für die Zukunft sichert und ein stabiles Ver-
hältnis herstellt. Diese Staatenordnung trachtet 
die Sowjetunion jedenfalls vorerst mit allen Kräf-
ten zu verhindern. Sie verhindert damit das Ent-
stehen eines gesicherten und soliden Friedens. Das 
ist nun einmal die traurige Situation, die Schwie-
rigkeit, aus der heraus die Außenpolitik getrieben 
werden muß. Solange die Sowjetunion diese Hal-
tung nicht aufgibt, ist die Herstellung eines wirk-
lichen Friedens nicht möglich, und es bleibt uns 
gar nichts anderes übrig, als durch die Integra-
tion des freien Teiles Deutschlands in die west-
europäische Gemeinschaft die künftige Friedens-
ordnung wenigstens in ihren Anfängen vorzuberei-
ten und schon jetzt und so bald als möglich Tat-
sachen zu schaffen, die einen gewaltsamen Aus-
bruch unmöglich machen. Nur so vermögen wir 
überhaupt die Grundlagen eines künftigen Frie-
dens zu fördern und damit der deutschen Einheit 
näher zu kommen, die eine Voraussetzung des 
Friedens nur dann sein kann, wenn sie zugleich 
in der künftigen Staatenordnung der Europäischen 
Gemeinschaft gesichert ist. Diesem grundsätzlichen 
Gesichtspunkt haben sich alle anderen außenpoli-
tischen Überlegungen unterzuordnen. 
Wenn wir das voranstellen, so dürfen wir doch 
nicht verkennen, daß die außenpolitische Lage für 
Europa und namentlich für unser Land gerade 
jetzt manche Faktoren schwerer Ungewißheit in 
sich trägt, die uns zu einer besonderen Vorsicht 
in unserm politischen Habitus veranlassen sollten. 
Es scheint mir ein Gebot der Stunde zu sein, daß 
wir in der Praxis der Politik eine gewisse Zurück-
haltung zeigen. Wir haben in Europa nicht die 
Rolle der kapitolinischen Gänse — das will ich 
auch mit meinen Ausführungen nicht machen — 
und natürlich schon gar nicht die Rolle des miles 
gloriosus zu spielen, sondern wir haben ein Faktor 
der Festigkeit, der Beständigkeit und der Stabili-
tät zu sein, d. h. wir sind am wenigsten in der 
Lage, in einer falsch verstandenen Diplomatie — 
d. h. „Diplomatie", wie der kleine Moritz sie sich 
vorstellt — von den einmal als richtig erkannten 
Auffassungen ständig abzuweichen und sie in einer 
taktischen Wendigkeit wieder und wieder zu än-
dern. Außenpolitik ist nicht das gleiche wie das 
Verhandeln über irgendein Geschäft; da kann man 
elastische Taktik machen. Hier geht es aber bei 
den Lebensinteressen um Grundsätzliches, und da 
hat man meiner Ansicht nach gegenüber den ver-
schiedenen Schwankungen der Zeit durchzuhalten. 
Wir wissen von der Sowjetunion nicht sehr viel, 
fast gar nichts, leider. Aber ich habe doch immer-
hin den Eindruck, daß sich die Verhältnisse nach 
dem Tode Stalins als recht stabil erwiesen haben. 
Zweifellos hat die Sowjetunion sehr große Fort-
schritte in atomischen Waffen gemacht, und ihr 
militärisches Potential wächst von Tag zu Tag, 
während die breite Diskussion der Schwierigkeiten 
der europäischen Einigung und die geradezu ver-
bissen gepflegte Vorstellung von der Möglichkeit 
eines deutschen Übergewichts in Europa, mit der 
man dem Einigungsgedanken Hindernisse in den 
Weg zu legen versucht, im Kreml die alte rus-
sische These von der Müdigkeit des Westens nur 
stärken kann. Das alles dient nicht gerade einer 
Verständigungsbereitschaft. Der Kreml wird damit 
geradezu zum Abwarten und zur Fortsetzung seiner 
bisherigen Politik herausgefordert. 
Mit den Verträgen mit Spanien hat sich die 
periphere Verteidigungsposition der Vereinigten 
Staaten von Amerika sehr verstärkt. Für eine 
Macht, die Aussicht auf die Herrschaft über das 
Mittelmeer hat, kann Nordeuropa allzu leicht im 
Lichte der strategischen Funktion eines operativen 
Vorfelds erscheinen. Dazu kommt in den Vereinig-
ten Staaten von Amerika die wachsende Enttäu-
schung darüber, daß die mit einem gewissen Elan 
in Angriff genommenen europäischen Einigungs-
pläne immer wieder durch anscheinend kleinliche 
Bedenken aufgehalten werden. Da für uns Deut-
sche daran Sein oder Nichtsein hängt, machen wir 
uns berechtigte Sorgen, daß ein jäher Stimmungs-
umschwung in den Vereinigten Staaten uns in 
große — ich will mich bescheiden ausdrücken — 
Schwierigkeiten bringen könnte. Wir müssen uns 
klar sein, daß dieses Wort „Schwierigkeiten" nur 
in dem Bestreben gesagt wird, eine schärfere For-
mulierung zu vermeiden. Es hängt für uns — das 
ist meine feste Überzeugung — alles davon ab, daß 
nicht ein solcher Stimmungsumschwung geschieht 
und damit die Grundlage unserer eigenen Lebens-
interessen auf das tiefste berührt und gefährdet 
wird. 
Wir glauben zwar nicht, daß die Gefahr eines 
heißen Krieges aktuell ist, aber wir besorgen, daß 
der kalte Krieg doch noch zu einem nicht nur für 
uns, sondern für ganz Europa gefährlichen Erfolg 
führen könnte. 
Nun müssen wir uns fragen: Was können wir 
in einer solchen Lage tun? Wir Deutschen haben 
unsere volle Leistungsbereitschaft durch die Rati-
fikation des Bonner Vertrages und des EVG-Ver-
trages bindend erklärt. Diese Politik ist von den 
Wählern mit einer so überzeugenden Mehrheit be-
stätigt worden, daß hierin ein Beweis der Ver-
trauenswürdigkeit liegt, den nur ganz grobe Bös- 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	 77 
(Dr. von Merkatz) 
willigkeit leugnen kann. Hierbei muß schließlich 
auch bedacht werden, daß diese Verträge in ihrer 
Anlage und in ihrem Ausgangspunkt eine Situa-
tion für Deutschland voraussetzen, die in vieler 
Hinsicht völlig ungewöhnlich ist und nicht die ge-
ringste Begeisterung wecken kann. Ich meine hier 
vor allen Dingen den Bonner Vertrag, der ja das 
Besatzungsregime ablösen soll, ein Besatzungsre-
gime, das bisher einzigartig in der Geschichte des 
Völkerrechts dasteht. Nun gut, es gibt ein Besat-
zungsregime, und wir wollen, daß es beseitigt wird. 
Aber die praktische Methode, wie man dieses Re-
gime nun ablösen muß, um den Weg für eine kon-
struktive Völkergemeinschaft frei zu bekommen, das 
ist eine Sache, die keine Begeisterung wecken kann. 
Nun sind EVG-Vertrag und Bonner Vertrag sehr 
miteinander verzahnt. Diese Verzahnung, diese 
Verbindung ist allerdings entstanden in einer Zeit 
und unter Voraussetzungen, als man glaubte, daß 
beide Verträge zusammen als ein Zwillingspaar 
— sie gehören irgendwie zusammen in ein System 
— bald und schnell und mit überzeugendem Wil-
len ratifiziert würden. Das ist leider nicht einge-
treten. Dennoch möchte ich persönlich, der ich mich 
im letzten Sommer einmal für die Lösung dieses 
sogenannten Junktims ausgesprochen habe, diese 
Frage heute nicht mehr erörtern. Denn es ist klar: 
auch dafür wäre ein besonderer völkerrechtlicher 
Akt notwendig, ein Akt, der wieder Verhandlungen 
und Verzögerung mit sich bringen kann.. Deshalb 
dürfte diese Frage nicht mehr so aktuell sein, 
sondern das Ganze ist eine Frage von allerhöchster 
Aktualität, daß nämlich das System, das in beiden 
Verträgen vorgesehen ist, so bald wie möglich in 
Kraft tritt. 
Ich bin in der Lage, auf die Erörterung dieses 
Junktims heute zu verzichten, weil es sich heraus-
gestellt hat, daß auch das Verhalten der Hohen 
Kommissare — das Verhalten ihrer Regierungen 
— de facto einen Zustand herbeigebracht hat, daß 
wir uns in der Substanz unabhängig fühlen. Aber 
ich glaube auch — und das entspricht der Erklä-
rung, die die Regierungen des Westens, der Ver-
einigten Staaten und Großbritanniens, gegeben 
haben —, daß uns hier ein Zustand völkerrecht-
licher Handlungsfähigkeit gewährt ist, daß wir 
wenigstens, ich möchte einmal sagen, im eigentlich 
politischen Sinne als vom Besatzungsregime be-
freit anzusehen sind. Diese Linie sollte aber auch 
so bald wie möglich Wirklichkeit werden, indem 
das, was seit April 1949, seit jener Außenminister-
konferenz anfing — nämlich die Eingliederung die-
ses Landes in einen Bereich der Zusammenarbeit 
der freien Völker, in die atlantische Gemeinschaft 
in Gestalt der europäischen Gemeinschaft, die ein 
Glied dieser atlantischen Gemeinschaft ist —, in-
dem dieser Weg einer Politik der Freiheit auch 
bald fortgesetzt wird und die dazu notwendigen 
völkerrechtlichen Taten folgen. 
Uns geht es in keiner Weise um juristische For-
malakte, sondern nur um Wirklichkeiten. Die 
europäische Gemeinschaft, d. h. die verfassungs-
mäßige Zusammenarbeit, kann nur entstehen, 
wenn im Verhältnis zu Frankreich eine Bereini-
gung vergangener Gegensätzlichkeiten vorgenom-
men wird. Das kann natürlich — und ich will mich 
da keinen Illusionen hingeben — zunächst nur 
eine Beziehung der Vernunft sein; denn die Ver-
gangenheit, die zwischen unseren beiden Völkern, 
zwischen Deutschland und Frankreich nun einmal 
besteht, wiegt sehr schwer. Aber es hat sich doch 
ergeben, daß manche Vernunftehe glücklicher ver-
laufen ist als eine Liebesheirat. Ich glaube, daß 
gesunder Menschenverstand und auch eine gewisse 
Erzogenheit im politischen Habitus, eine zur Ge-
wohnheit werdende Rücksichtnahme — gegensei-
tig — doch allmählich ein Klima der Verständi-
gung zwischen unseren beiden Völkern ermög-
lichen, das für die Dauer berechnet ist. Jedenfalls 
ist das von unserer konservativen Sicht aus gese-
hen ein großes Bedürfnis, ein wirklich angestreb-
tes Ziel, nicht nur ein Ziel für die Salons, nicht 
nur ein Ziel für die Konferenzen, wo man sich 
liebenswürdige Worte sagt, sondern ein echtes Be-
dürfnis, daß zwischen uns und einem Volke, mit 
dem wir uns im Kulturellen so weit ergänzen, nun 
eine dauerhafte Grundlage geschaffen wird. Sehen 
Sie, zwischen England und Frankreich hat es jahr-
hundertelang, wenn man so will, eine Erbfeind-
schaft gegeben. Heute besteht zwischen beiden 
Ländern eine starke gefühlsmäßige Verbunden-
heit. Warum sollte das gleiche nicht auch zwischen 
Deutschland und Frankreich eintreten können, daß 
wir auch da einmal unter eine Vergangenheit einen 
Strich machen? Es ist doch nun einmal so, daß die 
kulturellen Beziehungen und Wertschätzungen 
zwischen Deutschland und Frankreich alle feind-
lichen Krisen überdauert haben. In unseren kul-
turellen Beziehungen, in der Achtung dessen, was 
dieses Volk an kulturellen Leistungen hervorge-
bracht hat — Corneille, Molière, Racine, die Neue-
ren und die Malerei —, auch der gesellschaftlichen 
Formen und der Lebensart, in der Wertschätzung 
all dieser Kulturleistungen hat sich doch bei uns nie 
etwas geändert. Dies ist immer beständig geblie-
ben, und nur der Bereich der Politik hat unsere 
Jugend auf beiden Seiten auf die Schlachtfelder ge-
führt. Ich glaube wirklich, daß es eine Aufgabe 
der jungen Generation ist — und sie ist ja zutiefst 
bereit dazu —, diese Verhärtung zu überwinden 
und die Politik bitterböser Greise, die es zwischen 
den beiden Weltkriegen nicht fertiggebracht ha-
ben, zwischen unseren beiden Ländern ein gutes 
Klima zu schaffen, zu beseitigen. Wir hoffen, daß 
uns dies doch in dieser Generation — nachdem so 
viel von unserem schönen, alten und liebenswerten 
Europa zerstört worden ist —, daß es diesmal nach 
den Trümmern des zweiten Weltkrieges gelingen 
wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich meine, noch ein weiteres muß erwähnt wer-
den. Die Entfremdung zwischen England und 
Deutschland ist vielleicht die Ursache dafür gewor-
den, daß die Katastrophen des ersten und zweiten 
Weltkriegs über uns hinweggegangen sind. Man 
weiß, daß sehr viel Ungeschicklichkeiten gegenüber 
einem so schwierigen Charakter wie dem Lord 
Salisbury damals geschehen sind, daß viele rein 
in der diplomatischen Technik spielende base Zu-
fälligkeiten diese Entfremdung mit hervorgerufen 
haben und daß im 19. Jahrhundert viel Bramarba-
sierendes gesagt worden ist. Dadurch ist zwi-
schen diesen beiden Völkern die Entfremdung im-
mer tiefer geworden. Aber ich glaube, daß gerade 
auch in dem Verhältnis Deutschland-Frankreich 
England der Dritte im Bunde ist, der die Brücke 
schlagen kann, damit in Geduld und Fairneß unter 
uns dreien für Europa als Grundlage jene Ver-
tragstreue, Zuverlässigkeit, Verständigungsbereit-
schaft und guter Wille zum gemeinsamen Handeln 
hervorgerufen wird. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn 
wir einmal die Vergangenheit einer amoralischen 
Machtpolitik betrachten, stellen wir fest, daß Chau- 
78 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Dr. von Merkatz) 
vinismus, Jingoismus und Faschismus in ihren ver-
schiedenen Spielarten ja doch schließlich die Dämo-
nen sind, die unser europäisches Dasein zur Hölle 
gemacht haben. Aus diesem Grunde — ich bitte 
das richtig zu verstehen, man kennt unseren Stand-
punkt in dieser Frage — lege ich ganz bewußt 
keine Akzente auf die Saarfrage. Die Möglichkeit 
neuer Verhandlungen zeichnet sich ab. Wir dürfen 
sie nicht stören und uns nicht weiter gegenseitig 
verärgern. Die deutsch-französischen Gegensätze 
in dieser Frage müssen ausgetragen werden, dürfen 
aber die 'europäische Einigung nicht zum Scheitern 
bringen. 
(Beifall bei der DP und in der Mitte.) 
Lösungen sind bei gutem Willen immer möglich, 
wenn man besonders auf das Recht der Völker und 
Menschen auf die Heimat als tragendes Prinzip der 
neuen Völkerordnung zurückkommt, es erkennt 
und anerkennt. Aus diesem Recht, das den Bedürf-
nissen .der Bevölkerung an der Saar und ihrem 
Gedeihen dient, ergeben sich die wirtschaftlichen 
und politischen Prinzipien, die zu beachten sind, 
wenn in 'dieser Frage ein Generalnenner der Ver-
ständigung zwischen Deutschland und Frankreich 
gefunden werden soll. 
Das Recht auf die Heimat und die Rechte in der 
Heimat sollten überhaupt zur Grundlage der künf-
tigen Völkerrechtsordnung gemacht werden. Aus 
diesem Zentralprinzip ergeben sich die konstrukti-
ven Möglichkeiten vor allem auch für die Lösung 
der Fragen, die mit der Oder-Neiße-Linie zusam-
menhängen. Ich darf mir im Zusammenhang mit 
der Begründung unseres Antrags zur Ostpo litik 
nähere Darlegungen noch vorbehalten, sage aber 
hier ganz deutlich: Wir sind nicht nur nicht bereit, 
die Linie der Oder-Neiße anzuerkennen, sondern 
wir sind auch nicht bereit, auf deutsches Gebiet 
zu verzichten, d. h. den Verzicht auf das Recht 
auf die Heimat und in der Heimat auszusprechen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich sage das um der Ehrlichkeit wi llen. Wir er-
warten auf diesem Gebiet keine starken Worte der 
Regierung. 
(Abg. Dr. Greve: Wollt ihr auch 
marschieren?!) 
— Sehen Sie, wenn man jetzt, in dieser Stunde 
sagen kann: „Wollt ihr auch marschieren?", dann 
beweist das, daß man nicht das geringste Gefühl 
für Deutschlands Interessen hat. 
(Lebhafter Beifall bei der DP. — Zuruf 
von der SPD.) 
Aber gut, wenn das Wort gefallen ist — — 
(Abg. Wehner: Sie sollten nicht 
verallgemeinern!) 
— Herr Wehner, das ist keine verallgemeinernde 
Bemerkung. Das Wort ist gefallen und bedarf nun 
der Klarstellung. Wenn wir von Frieden reden — 
und der Kanzler hat es deutlich getan ebenso wie 
jeder Redner —, dann ist das bitterer Ernst. Ich 
sage hier als Vertriebener: auch die Vertriebenen 
haben seit Jahren in dieser Frage die friedliche 
Lösung und den friedlichen Weg in den Mittel-
punkt all ihrer Überlegungen gestellt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Es gibt keine deutsche Überlegung, die nicht mit 
allen Kräften nach dem friedlichen Weg sucht. In-
folgedessen sollten wir alles tun, um glaubhaft 
darzustellen, daß dieses Ziel friedlich erreichbar 
ist. Aber es wäre zuviel verlangt, aus reinem 
Opportunismus in dieser Zeit nun etwa über diese 
Frage, die uns doch auf der Seele brennt, zu schwei-
gen oder gar gleichgültig Verzicht zu leisten. Der 
Anspruch steht in der Welt. Der friedliche Weg für 
die tausend Ansprüche in Europa — das ist doch 
das Kunstwerk, das ist doch das, was wir zu voll-
ziehen haben. 
(Vizepräsident Dr. Schmid übernimmt 
den Vorsitz.) 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das 
Ziel ist der Friede, ist, eine Bereinigung zwischen 
dem Osten und dem Westen herbeizuführen. Zu die-
ser Politik müssen wir durch Zusammenarbeit mit 
der freien Welt beitragen. Aus einzelstaatlichen Mög-
lichkeiten ist eine Zusammenarbeit mit der freien 
Welt nicht gegeben; denn es gibt heute im außen-
politischen Bereich nur ein politisches Handeln aus 
der Verbundenheit mehrerer zusammengehöriger 
Staaten. Wenn durch die Politik der Zusammenarbeit 
mit der freien Welt dem Ostblock klargemacht 
werden kann, daß er durch Krieg und Unterwüh-
lung nichts zu gewinnen vermag, dann ist der Zeit-
punkt für aussichtsreiche Verhandlungen gekom-
men. Dann ist der Zeitpunkt gekommen, an die 
Stelle der Fragen nach dem Verteidigungspoten-
tial die Frage nach einem gegenseitig wirksamen 
Sicherheitssystem konkret zu untersuchen. Ein sol-
ches Sicherheitssystem wird nicht nur militärisch, 
es wird vor allem auch wirtschaftlich zu unter-
bauen sein. Rußland hat große Aufgaben — Sied-
lung, Bewässerung, Kultivierung — vor sich. Diese 
Aufgaben kann es nur lösen, wenn es zum wirt-
schaftlichen Austausch mit der Welt zurückkehrt 
und langfristig mit Hilfe der Westmächte große 
Mittel investieren kann. Wenn an die Stelle des 
ausschließlichen Machtwillens der Wille zum fried-
lichen Aufbau tritt, dann ist die Stunde des Frie-
dens in der Welt wieder angebrochen. Bis dahin 
führt jede Scheinlösung nur tiefer in die Schwie-
rigkeiten hinein. Natürlich ist es vernünftig, Ver-
handlungen zu führen, wenn die Sowjetunion auf 
das Verhandlungsangebot des Westens eingeht. 
Aber wir kommen nicht weiter, wenn nur ein Teil 
mit dem Willen zum Ausgleich, der andere Teil 
dagegen mit dem Willen verhandelt, die Lebens-
grundlagen des Verhandlungsgegners zu vernich-
ten, indem er eine Ordnung verneint, auf die der 
andere nicht verzichten kann, ohne sich selbst auf-
zugeben. Mit Pankow aber gibt es überhaupt kein 
Gespräch. Das Regime der sogenannten Demokra-
tischen Republik ist ein Instrument, mit dem die 
Sowjetunion ihren Teil Deutschlands fest in der 
Hand hält. Dieses Regime ist am 17. Juni politisch 
und moralisch gestürzt worden. Es war niemals 
demokratisch legitimiert. Seit dem 17. Juni kann 
es aber auch niemals mehr legitimiert werden. 
Darum gibt es keine Gespräche auf dieser Ebene. 
Eine aktive Politik zur Festigung der Zusammen-
arbeit Europas als Glied der freien Welt ist aktive 
Friedenspolitik und ist aktive Politik zur Wieder-
herstellung der deutschen Einheit. Daß wir diese 
Aufgabe ohne jedes Schwanken erfüllen, ist die 
Hoffnung und der Auftrag unseres Volkes nicht 
nur im Westen, sondern auch im Osten. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
danke Ihnen für Ihr geduldiges Zuhören und da-
für, daß Sie mir als Vertreter einer kleinen Frak-
tion die Gelegenheit gegeben haben, unsere Auf-
fassung wenigstens in den Grundzügen darzulegen. 
Wir fühlen zutiefst die Verantwortung, die gerade 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	 79 
(Dr. von Merkatz) 
auf diesem Bundestag lastet. Wir wollen alles tun, 
um dieser unserer Verantwortung am Aufbau un-
seres Vaterlandes in Ehren zu genügen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat Bundes-
minister Dr. Preusker. 
Dr. Preusker, Bundesminister für Wohnungsbau: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Herr 
Ollenhauer hat gestern als Sprecher der Oppo-
sition bemängelt, in der Regierungserklärung sei 
nicht klar genug gesagt, daß der Wohnungsbau 
eine der vordringlichsten Aufgaben der Bundes-
regierung auch in den kommenden vier Jahren 
sein werde. Ich habe diese Äußerung der Oppo-
sition nicht verstanden; denn am Anfang der Aus-
führungen, die der Bundeskanzler zu diesem Punkt 
gemacht hat, steht der klare Satz: 
Die Förderung des Wohnungsbaus wird von 
der Bundesregierung wie schon bisher als eine 
Aufgabe von ganz besonderer Bedeutung und 
Dringlichkeit angesehen und entsprechend 
behandelt werden. 
Ich glaube, das ist klar genug. Vielleicht darf ich 
noch folgendes hinzufügen. Wenn ich dessen nicht 
sicher gewesen wäre, daß der Wohnungsbau mit 
die vordringlichste Aufgabe in den kommenden 
vier Jahren ist, hätte ich mich für diese Aufgabe 
nie zur Verfügung stellen können. 
In diesem Zusammenhang darf ich auch noch 
einmal zitieren, was ich nach meiner Ernennung 
zum Bundesminister für Wohnungsbau erklärt 
habe, damit die Opposition begreift, daß es mir 
nicht auf ein „großes" Wort oder auf eine „vor
-
eilige" Erklärung angekommen ist, sondern daß ich 
entschlossen bin, mit allem Ernst und mit der gan-
zen Kraft, die ich aufbringen kann, an diese Auf-
gabe heranzugehen. Ich habe gesagt: Es ist mein 
sehnlichster Wunsch, am Ende dieser vier Jahre 
vor den Deutschen Bundestag hintreten und ihm 
sagen zu können, es sind so viel mehr Wohnungen 
gebaut worden als in den früheren vier Jahren, 
daß ich mich überflüssig gemacht habe. 
(Zuruf von der SPD: Vier Millionen?) 
— Ich bin mir klar darüber, daß es wahrscheinlich 
noch nicht gelingen wird, in den kommenden vier 
Jahren vier Millionen zu bauen; aber ich weiß, 
daß die weitere Steigerung unseres Wohnungsbaus 
möglich ist. Ich bin fest davon überzeugt, daß es zu 
schaffen ist, daß die Leistung der letzten vier 
Jahre noch einmal kräftig gesteigert werden 
kann, wenn alle in unserem Volke — auch die 
Opposition — bereit sind, nochmals ihre Anstren-
gungen auf die endgültige Überwindung der Woh-
nungsnot zu konzentrieren. Es wird dann eines viel 
früheren Tages möglich sein als noch viele glauben, 
dieses schreckliche Mahnmal des total verlorenen 
Krieges, die Trümmer in den zerbombten Städten 
und die immer noch vorhandnen Notunterkünfte 
der Heimatvertriebenen und der Sowjetzonen-
flüchtlinge 
(Abg. Albers: Aber auch der Ausgebombten!) 
— auch der Ausgebombten — zwar nicht aus der 
Erinnerung unseres Volkes, wohl aber aus der 
lebendigen Wirklichkeit wieder verschwinden zu 
lassen und mit dem Wiederaufbau unserer Städte 
und Dörfer unseren Menschen nicht nur wieder ein 
Heim, sondern unserem ganzen Volk wieder eine 
glückliche Heimat zu geben. 
Dazu bedarf es aber der klaren Erkenntnis der 
gegebenen Verhältnisse und des entschlossenen 
Handelns. Gerade unser Wohnungswesen ist so 
besonders geeignet, die noch vorhandenen Diffe-
renzen zwischen der Opposition und uns sichtbar 
zu machen. Sie, meine Damen und Herren von der 
Opposition, stellen immer wieder den Bestand der 
materiellen Güter, des toten Kapitals, in den Vor-
dergrund Ihrer Überlegungen. 
(Zuruf von der SPD: Wir?) 
Ihnen kommt es darauf an, immer wieder fest-
zustellen, wer denn dieses tote Kapital beherrscht, 
wer es lenken kann, wer darauf den Einfluß hat, 
weil Sie glauben, dann könnten die Dinge viel 
besser gesteuert werden. Meine Damen und Herren! 
Gerade unsere zerbombten Städte, dieser unge-
heure Verlust an totem Kapital und an Volksver-
mögen am Ende dieses Krieges, haben doch gezeigt, 
wie wenig es auf dieses tote Kapital, sondern daß 
es einzig und allein auf die lebendigen Menschen, 
auf ihre Initiative, auf ihre Schaffenskraft und auf 
die Freimachung dieser Initiative ankommt, damit 
das alles wieder entstehen kann und damit unsere 
Städte und unser Volk wieder blühen. 
(Beifall rechts und in der Mitte. — Lebhafte 
Zurufe von der SPD. — Abg. Birkelbach: 
Gerade das haben wir behauptet! — Abg. 
Jacobi: Gegen wen polemisieren Sie eigent
lich? — Abg. Dr. Menzel: Die Städte haben 
es doch aufgebracht! — Abg. Mellies: Seien 
Sie vorsichtig, daß Sie nicht neue Schwierig
keiten durch Ihre Formulierungen dazu
bekommen!) 
— Herr Mellies, lassen Sie mich doch erst einmal 
das weitere dazu sagen! 
(Abg. Mellies: Ja, ein Minister sollte aber 
doch auch wissen, was andere Parteien wollen!) 
Deshalb ist es das oberste Ziel der Bundesregie-
rung, weiterhin die Kräfte der Initiative und des 
Schaffens zu verstärken und sie nicht noch mehr 
unter eine Fülle von Paragraphen und Bindungen 
zu stellen, die diese Kräfte nicht freiwerden lassen. 
Herr Ollenhauer hat gesagt, der Wohnungsbau 
liege auf der Grenze zwischen Wirtschaft- und 
Sozialpolitik. Ich möchte Ihnen sagen: Die Sorge 
um die Wohnung steht ebenso wie die Sorge um 
das tägliche Brot oder wie die Sorge um die Klei-
dung über diesen Vorstellungen. Es geht einmal 
darum, die größtmögliche Zahl von Wohnungen, — 
von guten Wohnungen, von Wohnungen, die wirk-
lich den Zweck auch erfüllen, den sie erfüllen 
sollen — für Familien, für junge Ehepaare, für 
Junggesellen, für jede Art des Bedarfs —, in der 
kürzestmöglichen Zeit zu erstellen. Die Lösung 
dies er Aufgabe ist eine ganz nüchterne Frage 
der Wirtschaftspolitik. 
(Abg. Jacobi: Sehr richtig! — Weitere 
Zurufe von der SPD.) 
Zum zweiten geht es darum, den Millionen von 
Menschen in unserem Volk, die sich entweder nicht 
mehr selber helfen können oder die noch an der 
Grenze des Existenzminimums leben müssen, den-
noch dieses Gut „Wohnung" in der gleichen Weise 
zur Verfügung zu stellen wie den andern auch. 
D a s ist die Aufgabe der Sozialpolitik, eine ebenso 
klar und nüchtern zu erkennende und dann zu 
lösende Aufgabe. 
In welcher Form man nun diese beiden Aufga-
ben der Wirtschaftspolitik und der Sozialpolitik 
80 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Bundesminister Dr. Preusker) 
im Wohnungsbau miteinander verknüpft, wird je-
weils davon abhängen, wie man unter den gege-
benen Verhältnissen die größtmöglichen Erfolge 
erzielen kann. Das wird sich auch je nach der Si-
tuation, die sich sonst in der Wirtschaft, in der so-
zialen Lage eines Volkes abzeichnet, wandeln und 
angepaßt werden müssen. 
Wenn es also Herrn Ollenhauer mit Sorge er-
füllt, weil in der Regierungserklärung davon ge-
sprochen wird, daß noch mehr als bisher das Pri-
vatkapital für den Wohnungsbau interessiert wer-
den muß, 
(Abg. Jacobi: Das hat er nicht gesagt, 
Herr Minister!) 
so denkt niemand daran — jetzt kommt das, was 
er gesagt hat —, daß daraus die Gefahr einer Min-
derung der bisherigen Wohnbauleistungen für die 
sozial Schwachen erwachsen müßte oder überhaupt 
nur sollte. Im Gegenteil, diese Überlegung richtet 
sich doch nur darauf, noch über die bisherigen 
Möglichkeiten der Förderung und Finanzierung 
des Wohnungsbaus hinaus weitere Quellen zu er-
schließen mit dem Ziel, den Wohnungsbau noch zu 
steigern. Meine Damen und Herren, bedenken Sie 
doch einmal: Von Bund, Ländern und Gemeinden 
und sonstigen öffentlichen Stellen sind im Jahre 
1952 bereits 2,4 Milliarden D-Mark als öffentliche 
Förderung einer gesamten Wohnbauleistung in 
Höhe von über 6,2 Milliarden D-Mark in den Woh-
nungsbau hineingeflossen. Eine außerordentlich 
große Leistung, aber eine Leistung, von der wir 
alle wissen — und auch Sie von der Opposition —, 
daß diese öffentlichen Mittel, wenn man nicht eine 
Kollektivsparkasse Staat errichten will, nicht mehr 
unbegrenzt steigerungsfähig sind, daß man zu die-
sen 2,4 Milliarden aus den Haushalten nicht noch 
weitere Milliarden in den Wohnungsbau hinein
-
lenken kann. Wenn wir in den kommenden vier 
Jahren trotzdem die möglichst große Steigerung 
der Wohnbauleistung zuwege bringen wollen, dann 
geht das eben nur, wenn man auf der wirtschafts-
politischen Ebene der Aufgabenstellung zusätz-
liches Privatkapital, Sparkapital hineinzieht. Die-
ses zusätzliche Sparkapital wird man nur hinein-
bekommen, wenn man ihm die erforderlichen An-
reize und Bedingungen schafft, die dem Wohnungs-
bau den entsprechenden, und zwar einen möglichst 
großen Anteil an dem Aufkommen der gesamten 
Sparleistung unseres Volkes sichern. Darum geht 
es im wirtschaftspolitischen Bereich, und diese 
Aufgabe wird auch gelöst werden. 
(Abg. Albers: Hoffentlich!) 
Dem haben bereits die Maßnahmen des Kapital
marktförderungsgesetzes, des Aufbaues des Kapi
talmarktes gedient, der bei uns völlig zerstört war. 
Ich möchte hier der Opposition sagen: Das Kapital
marktförderungsgesetz ist verbesserungsbedürftig, 
(Sehr richtig! in der Mitte und bei der SPD) 
und es wird auch verbessert werden müssen. Aber 
gerade in einer -Hinsicht sollte es nicht ver-
schlechtert werden, 
(Sehr richtig! rechts) 
nämlich in der Hinsicht, daß es dem Wohnungsbau 
plötzlich nicht mehr die Mittel in der Höhe zu-
führt, die es in steigendem Maße bis jetzt dorthin 
gelenkt hat. 
Zum zweiten geht es in der wirtschaftspoliti-
schen Ebene nicht nur darum, die Sparleistung un-
ter den für sie zweckmäßigen Bedingungen für den 
Wohnungsbau zu mobilisieren; es geht auch darum,  
die notwendigen Anreize für die Schaffung von 
Eigenheimen, von Kleinsiedlungen, von Eigentums-
wohnungen zu schaffen. Das ist nicht nur eine aus 
dem sozialen und politischen Bereich her notwen-
dige, sondern zugleich eine wirtschaftspolitische 
Aufgabe, um zusätzliche Kräfte in den Wohnungs-
bau hineinzuziehen. 
Daneben aber steht — und zwar völlig gleich-
rangig, da kann ich die Opposition beruhigen 
die  feste Entschlossenheit der Bundesregierung, 
neben allen zur Verstärkung des Kapitalzuflusses 
und des Interesses am Wohnungsbau notwendigen 
wirtschaftspolitischen Maßnahmen die sozialen Ver-
pflichtungen mindestens in dem gleichen Maße zu 
erfüllen wie bisher. Ich werde in Kürze Gelegen-
heit haben, die sich abzeichnenden längerfristigen 
Lösungen zur Bewältigung der Wirtschafts- und 
sozialpolitischen Probleme der Verstärkung des 
Wohnungsbaus hier im einzelnen zur Diskussion 
zu stellen. Die Opposition wird dann feststellen 
können, daß der Wohnungsbau in der Bundesrepu-
blik' wirklich die vordringlichste Stelle behalten 
wird, und zwar so lange, bis eines Tages Woh-
nungsnot und Trümmer in unserem Volk nicht 
mehr vorhanden sind. 
Lassen Sie mich in Vertretung des abwesenden 
Herrn Bundeswirtschaftsministers noch einige 
Worte zu den erstaunlichen Offenbarungen der 
Opposition zur Wirtschaftspolitik sagen. Ich habe 
mich außerordentlich darüber gefreut. 
(Abg. Mellies: Die Freude konnten Sie 
schon ein Jahr haben, Herr Minister, wenn 
Sie sich darum gekümmert hätten!) 
— Leider noch nicht, Herr Mellies, und ich will 
Ihnen auch gleich sagen, warum noch nicht. Denn 
es war — und das will ich am Schluß noch einmal 
betonen — vielleicht eine der entscheidendsten po-
litischen Stationen auf dem Wege des Kampfes der 
Freiheit gegen die Unfreiheit, daß die Opposition 
gestern hier im Deutschen Bundestag diese ihre Er-
klärungen abgegeben hat. Ich will jetzt nicht die 
düsteren Prophezeiungen und all das aus Ihrer 
Stellungnahme zu der Regierungserklärung von 
1949 wieder hervorholen. Aber denken Sie doch 
einmal nur, Herr Mellies, an unsere Debatten über 
die Fragen der Aufhebung der restlichen Bewirt-
schaftung 
(Abg. Wehner: Vorsichtig!) 
auf dem Lebensmittelsektor, bei den Treibstoffen, 
beim Stahl usw. 
(Abg. Mellies: Beim Kartellgesetz werden 
wir uns darüber unterhalten!) 
Demgegenüber kamen gestern aus dem Munde 
Ihres Sprechers das Bekenntnis zum Eigentum, das 
Bekenntnis zu dem Recht auf den Ertrag der eige-
nen Leistung und zum dritten zu dem Prinzip der 
Wanderung der Produktionsmittel zu den Lei-
stungskräftigsten als den motorischen Kräften der 
sozialen und wirtschaftlichen Expansion und Wei-
terentwicklung eines Volkes. Aber bemerkenswer-
terweise waren diese Worte im Zusammenhang 
mit der Landwirtschaft gesprochen worden. Meine 
Damen und Herren, gerade auf diesem Gebiet — 
ebenso wie auf dem Gebiet des Wohnungsbaus — 
ist es nach unserer Überzeugung noch nicht mög-
lich, diese reine marktwirtschaftliche Konzeption 
zu verwirklichen, sondern hier müssen die ein-
zelnen Etappen erst langsam und vorsichtig, aber 
trotzdem zielklar Schritt für Schritt zurückgelegt 
werden, bis man beide Bereiche auch voll in die 
Gesamtordnung hineingeführt hat. 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	 81 
(Bundesminister Dr. Preusker) 
Aber gerade dort, wo wir es schon für . möglich 
halten und schon vier Jahre lang mit solchem 
Erfolg vor der ganzen Welt bewiesen haben: auf 
dem Gebiet der gewerblichen Wirtschaft, da haben 
Sie wieder noch eine ganze Reihe von Einschrän-
kungen gemacht, Einschränkungen, die uns zeigen, 
daß wir doch noch um einiges auseinander sind, 
(Zurufe von der SPD: Gott sei Dank!) 
daß Sie doch noch um einiges verhaftet geblieben 
sind in Vorstellungen, wie Sie sie in den vergange-
nen vier Jahren häufig genug vertreten haben. 
(Abg. Mellies: Wenn Sie ein Jahr Minister 
sind, sehen Sie es auch etwas anders an!) 
Es ist beispielsweise in Ihrer Kritik zu der Regie
-
rungserklärung immer wieder von einer planmäßi
gen Investitionspolitik gesprochen worden. Ich will 
nur einmal dieses eine Gebiet herausgreifen. Es 
kehrt dann an den verschiedensten Stellen wieder, 
(Abg. Seuffert: Das sagt der Erfinder der 
Investitionshilfe!) 
insbesondere auch im Zusammenhang mit der Mon-
tan-Union. Gerade auch die Montan-Union wird 
uns mit dem Hinweis entgegengehalten, hier sei 
eine planmäßige Investitionspolitik im Kommen, 
und die Bundesregierung habe sich diesen Vorstel-
lungen angeschlossen. Meine Damen und Herren 
von der Opposition, wie sehen denn die Vorstel-
lungen des Präsidenten der Hohen Behörde über 
eine planmäßige Investitionspolitik aus? Genau so, 
wie Sie es in Ihren Formulierungen zur Landwirt-
schaft zum Ausdruck gebracht haben: der Wan-
derung der Kapitalien, der Produktionsmittel den 
Weg frei machen zum leistungskräftigsten Unter-
nehmen hin. Herr Monnet hat auf die Frage, 
was dann mit den Arbeitskräften geschehe 
(Abg. Dr. Schöne: Und welches sind die 
Voraussetzungen?) 
— ich komme gleich darauf —, sogar noch dazu ge
sagt: Das ist ja gerade der Sinn der Freizügigkeit der 
Arbeitskräfte, daß die Grenzen zwischen unseren 
Ländern niedergerissen werden, daß sich der Le-
bensstandard in Europa wirklich heben kann, daß 
die Arbeitskräfte dann auch dorthin können, wo 
die Leistungsstärksten sich entfalten. 
In diesem Zusammenhang haben Sie uns vorge-
worfen, wir hätten diese zielbewußte, planmäßige 
Investitionspolitik im Bereich der deutschen 
Grundstoffindustrien vermissen lassen, wir hätten 
dadurch die Gefahr heraufbeschworen, daß deut-
sche Betriebe der Kohle- und Stahlindustrie im 
Wettbewerb nicht diese Leistungsstärksten sein 
könnten. Meine Damen und Herren von der Oppo-
sition, hier kommt wieder der noch vorhandene 
große Unterschied im Denken zwischen Ihnen und 
uns zum Ausdruck. Wir haben ja, gerade um diese 
staatliche, aus Steuermitteln dotierte Investitions-
finanzierung, die gar nicht mehr in dem Maße mög-
lich war, wie die Mittel gebraucht wurden, auf-
heben zu können, eine sehr zielbewußte Investi-
tionspolitik betrieben, indem wir nämlich dafür 
gesorgt haben, daß endlich einmal das Gut Stahl 
so bewertet wird, wie es seinen Kosten entspricht, 
daß es im Wettbewerb um das Kapital der Volks-
wirtschaft, um die Spargelder, dann alles an sich 
heranziehen kann, alles um sich konzentriert. Wir 
haben ebenso durch die Entwicklung des Kapital-
marktes dafür gesorgt, daß ein solches privates 
Sparkapital vorhanden ist, das sich an dieser Stelle 
unserer Volkswirtschaft konzentrieren kann. Denn 
uns geht es nicht darum, eine Anhäufung von Sach-
vermögen in den Händen des Staates zu haben. 
Wir wollen umgekehrt — das ist das Ziel unserer 
Wirtschaftspolitik sowohl hinsichtlich der Entwick-
lung der Spartätigkeit und des Kapitalmarktes als 
auch hinsichtlich des gesamten wirtschaftlichen 
Aufbaus - eine breite Streuung von Eigentum, 
eine Lösung der sozialen Fragen über das Miteigen-
tum und seine immer stärkere Verankerung. 
(Beifall bei der FDP. — Abg. Seuffert: 
Kümmern Sie sich um den Wohnungsbau, 
Herr Minister!) 
Meine Damen und Herren von der Opposition, 
deshalb kommt es nicht darauf an, zu sozialisieren. 
Ich freue mich, daß Sie es auch abgelehnt haben, 
Verluste zu sozialisieren. Vielleicht hätte Herr 
Ollenhauer schon vor einigen Jahren in Hessen den 
Rat erteilen können, das zu unterlassen. Es wäre 
dann vieles erspart geblieben. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Warum soll man denn, wenn man schon die Ver-
luste nicht sozialisieren will, d. h. wenn man nicht 
dort helfen will, wo der Staat unter Umständen 
einspringen muß, 
(Aha-Rufe und Lachen bei der SPD) 
weil niemand anders in der Lage ist — bitte, ich 
habe Ihnen vorhin die beiden Bereiche Landwirt-
schaft und Wohnungsbau genannt —, warum soll 
man denn dann im Bereich der gewerblichen Wirt-
schaft das, was bisher gut geht, was leistungsstark 
ist, was die Lebensgrundlagen unserer Wirtschaft, 
unserer Arbeit, unseres Exports trägt, in Gefahr 
bringen, daß es plötzlich nicht mehr gut geht? 
(Beifall rechts und bei Abgeordneten der 
Mitte.) 
Warum soll man denselben Weg gehen, den man 
in England gegangen ist, das erst seine Stahlindu-
strie verstaatlicht hat und jetzt in der bitteren Er-
kenntnis dessen, was es damit angerichtet hat, den 
Weg zurück sucht und darum einige Jahre ver-
loren hat? 
(Widerspruch links. — Abg. Seuffert: In
formieren Sie sich über die englische Stahl
industrie!) 
Ich glaube, daß ich darüber durchaus informiert 
bin. 
(Abg. Seuffert: Das klang nicht so! — Wei
terer Zuruf von der SPD: Da haben Sie 
gefehlt!) 
Wir werden also dem jeden Widerstand leisten, 
(Zuruf: Wer ist „wir"?) 
daß man Ihrer immer wieder — ich wiederhole es 
— ausgesprochenen Erkenntnis über die Notwen-
digkeit der Erhaltung des Eigentums in der Land-
wirtschaft — jedem den Ertrag seiner eigenen Lei-
stung! — und der Wanderung der Eigentumsmit-
tel zum Leistungsstärksten auf irgendeinem Gebiet 
zuwiderhandelt. 
Ich hoffe eines: daß am Ende dieser vier Jahre, 
die wir hier Gott sei Dank nun schon auf einer 
ganz anderen Basis im wirtschaftspolitischen Be-
reich werden zusammenarbeiten können, auch noch 
die restlichen Schlacken jener Irrlehren verschwun-
den sein werden, so daß wir dann in einem auch 
politischen Leistungswettbewerb miteinander als 
ein geschlossener Block — und das ist vielleicht 
die weltpolitische Bedeutung Ihrer neuen Erkennt-
nisse — die feste Barriere, das unüberwindliche 
82 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Bundesminister Dr. Preusker) 
Bollwerk der Freiheit gegenüber der östlichen 
Sklaverei darstellen können. 
(Beifall rechts und in der Mitte. — Zuruf 
links: Aber gegen Einheitsfront!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren! Ehe ich das Wort weiter erteile, gebe ich 
das Ergebnis der Wahlen bekannt, die zu Beginn 
der heutigen Sitzung stattgefunden haben. 
Zunächst die Wahl der Mitglieder des Richter-
wahlausschusses nach Drucksache 35. Es wurden 
abgegeben 443 Stimmen. Davon entfielen auf den 
Vorschlag eins 292, auf den Vorschlag zwei 140; un-
gültig waren 11 Stimmen. Nach dem d'Hondtschen 
System errechnet entfallen auf Vorschlag 1 sechs Man-
date, auf Vorschlag 2 drei Mandate. Von den nicht 
stimmberechtigten Berliner Abgeordneten haben 
sieben für Vorschlag 1 und acht für Vorschlag 2 
gestimmt. Gewählt sind daher folgende Mitglieder 
des Hauses: Dr. Hofmeister (Braunschweig), Sabel, 
Dr. Kleindinst, Dr. Weber (Koblenz), Dr. Lever-
kuehn, Dr. Dehler, und ihre Vertreter: die Abge-
ordneten Pelster, Dr. Schetter (Köln), Dr. Dittrich, 
Dr. von Merkatz, Hoogen, Dr. Schneider (Lollar), 
ferner die Abgeordneten Dr. Greve, Böhm (Düssel-
dorf), Wagner (Ludwigshafen) und ihre Vertreter: 
Frau Meyer-Laule, Hansen (Köln) und Schröter 
(Wilmersdorf). 
Das Ergebnis der Wahl der Wahlmänner für die 
Richter gemäß § 6 Abs. 2 des Gesetzes über das 
Bundesverfassungsgericht, Drucksache 36, ist: ab-
gegebene Stimmen 438; auf Vorschlag 1 entfielen 
258, auf Vorschlag zwei 144; ungültig waren 36 Stim-
men. Von den Berliner Abgeordneten haben sechs 
für Vorschlag 1 und acht für Vorschlag 2 gestimmt. 
Nach dem d'Hondtschen System errechnet entfal-
len auf Vorschlag 1 acht Mandate, auf Vorschlag 2 
vier Mandate. Folgende Mitglieder des Hauses sind 
gewählt: Die Abgeordneten Dr. Kleindinst, Höcherl, 
Pelster, Hoogen, Dr. Kopf, Kiesinger, Dr. Böhm 
(Frankfurt), Dr. Dehler und die Abgeordneten Dr. 
Greve, Böhm (Düsseldorf), Frau Meyer-Laule, 
Kahn-Ackermann. 
Das Wort in der fortgesetzten Aussprache über 
die Erklärung der Bundesregierung vom 20. Okto-
ber 1953 hat der Abgeordnete Jacobi. 
Jacobi (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Der Opposition sind seit gestern mittag 
hier wiederholt Bemerkungen zuteil geworden, die 
von der Regierungsmehrheit als eine Art Lob aus-
gesprochen wurden. Es wurde die Auffassung ver-
treten, es deute sich so etwas wie ein neuer Kurs 
an, mindestens zeige sich der Wille zu einer Bereit-
schaft, hier in diesem Hause sachlich mitzuarbeiten. 
Nun, ich will das Kompliment zurückgeben. Wir 
haben heute erlebt, daß ein Minister des Bundes-
kabinetts, der zitiert worden ist, eine Presse-
erklärung nicht dementierte, sondern zu ihr stand, 
ihr allerdings eine etwas andere Lesart gab, als 
wir sie kennen. In der Presseveröffentlichung war 
kein Wort davon zu lesen, daß es sein Bestreben 
sei oder daß er eine ausdrückliche Bemerkung nach 
der Richtung gemacht habe, mehr Wohnungen zu 
bauen. Die Presseverlautbarung, die wir lasen, 
und das, was vom Wohnungsbauministerium über 
eine Äußerung des Herrn Ministers vor seinen 
neuen Mitarbeitern bekanntgegeben wurde, ließ in 
keiner Weise eine konkrete Aussage erkennen. Wir 
haben es aber auf dem Gebiete des Wohnungsbaues 
nun einmal mit außerordentlich konkreten Dingen 
zu tun. 
Das war auch der Anlaß, warum Herr Kollege 
Ollenhauer an den Ausführungen des Herrn Bun-
deskanzlers Kritik geübt und erklärt hat, daß die 
Äußerungen des Herrn Bundeskanzlers von unse-
rem Standpunkt aus gesehen nicht genügend kon-
kret waren. Wir haben feststellen müssen, daß der 
Terminus „Sozialer Wohnungsbau" in den Erklä-
rungen des Herrn Bundeskanzlers an keiner Stelle 
erwähnt wurde. Das ist der Grund unserer Sorge 
gewesen, der wir gestern Ausdruck gaben. 
Der Herr Wohnungsbauminister hat nun heute 
eine Reihe von konkreten Andeutungen gemacht. 
Wir sind ihm dankbar dafür, daß er seine Bereit-
schaft erklärt hat, den Wohnungsbau als eine ab-
solut nüchterne Aufgabe anzusehen. Auch wir be-
merken — und das hat mein Freund Ollenhauer 
gestern sehr klar und deutlich bereits zu verstehen 
gegeben —, daß sich die Aufgaben des Wohnungs-
baues jeder gleichwie gearteten doktrinären Be-
trachtung und Behandlung entziehen. Der Woh-
nungsbau, Herr Minister Dr. Preusker, ist in 
der Tat — wenn wir von dem Streit um die Novelle 
zu Ende des letzten Bundestages absehen — hier 
immer eine gemeinsame Sache gewesen und ist 
in pfleglichem Bemühen aller Beteiligten als eine 
Gemeinschaftsaufgabe angepackt und gelöst wor-
den. 
(Abg. Albers: Sehr richtig!) 
Diese Bereitschaft, auf einer sachlichen Grund-
lage mit der Regierung und mit den Regierungs-
parteien zusammenzuarbeiten, ist in keiner Weise 
fragwürdig geworden. Nur müssen Sie, Herr Mini-
ster, verstehen, daß bei dem Wirbel, der in den 
öffentlichen Diskussionen der letzten Wochen und. 
Monate eingetreten ist und den wir immer wieder 
beobachten müssen, nicht nur im Schrifttum, son-
dern manchmal auch in voreiligen Äußerungen ein-
zelner, gelegentlich auch von Interessengruppen, bei 
uns eine gewisse Sorge besteht. Wir müssen Gewiß-
heit darüber erbitten, daß das Bundeswohnungs-
bauministerium auch unter seiner neuen Leitung 
bereit und fähig ist, die ihm gestellten Aufgaben 
als Gemeinschaftsaufgaben anzusehen und sich vor 
niemandes Karren spannen zu lassen, gleich, wer 
Interessent ist. 
Sie wollen aber, Herr Minister, auch zur Kennt-
nis nehmen, daß es nicht gut ist, sich auf diesem 
Gebiet auch nur einen Augenblick eines Schlag-
wort-Repertoires zu bedienen. 
(Abg. Albers: Sehr gut!) 
Das tut zu nichts gut. Das führt zu keiner prakti-
schen Arbeit und keinen praktischen Ergebnissen, 
sondern das verärgert, das verursacht lediglich 
Mißstimmungen und Zweideutigkeiten, mit denen 
wir es hinterher zu tun haben 
(Abg. Albers: Keine Parteiparole!) 
und die manchmal nur schwer zu klären sind. Wir 
haben zur Kenntnis genommen, daß auch Sie über 
die Einsicht verfügen, daß die schwierige, die dif-
ferenzierte Problematik des Wohnungsbaues, auch 
wenn Ihnen eine andere Förderung vorschwebt, 
als sie bisher, aus der Not geboren, möglich war, 
nur in Etappen bewältigt werden kann. Wir sind 
bereit, über diese Frage mit Ihnen, mit den Regie-
rungsparteien und mit der Regierung von Fall zu 
Fall sachlich zu diskutieren, und Sie dürfen bei 
uns niemals unterstellen, daß wir eine dogmatische 
oder doktrinäre Auffassung zu diesen allein prak-
tisch zu lösenden Fragen hätten. Wir kennen die 
Schwierigkeit. Wir wissen aber, daß voreilige 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	 83 
(Jacobi) 
Äußerungen, Herr Minister, leicht zu einer Stim-
mung führen können, die hinterher Schwierigkei-
ten neuer Art auslöst. 
(Abg. Albers: Sehr richtig!) 
Wir sollten hier also nicht so eilig mit Worten 
sein. 
Wenn Sie sich gewundert haben, so ist für uns 
wiederum Anlaß, kritisch zu bemerken, das wäre 
nicht notwendig gewesen. Sie haben davon ge-
sprochen, daß die Opposition gestern erstaunliche 
Offenbarungen kundgetan habe. Nun wird — das 
haben wir inzwischen ja mindestens indirekt zur 
Kenntnis nehmen können — an kein Informations
-
ministerium mehr gedacht. Aber vielleicht 
empfiehlt es sich, Herr Bundeskanzler, für die Ab-
stimmung und Unterrichtung Ihrer Minister ein 
Informations büro einzusetzen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das könnte dann den Ministern gelegentlich sach-
kundig Auskunft auch über Entwicklungen in den 
Parteien und nicht zuletzt in der Opposition geben. 
Sie hätten nur in unserem Aktionsprogramm und 
in unzähligen Veröffentlichungen, die Ihnen schon 
seit einem Jahre zur Verfügung gestanden hätten, 
zu lesen brauchen, um nicht so erstaunt gewesen 
sein zu müssen, wie das offenbar gestern bei Ihnen 
und bei Ihren Freunden, überhaupt bei den Regie-
rungsparteien der Fall war. Unser Bekenntnis zum 
Eigentum ist nicht neuen Datums. Was wir über 
die Förderungswürdigkeit eines verantwortungs-
bewußten Unternehmertums gesagt haben, ist auch 
nichts Neues; was zum Wettbewerb gesagt wor-
den ist, ist nicht jüngsten Datums. Sie wollen nur 
die Freundlichkeit haben, auch uns gelegentlich 
wieder einmal sachlich zu beurteilen und auch 
Ihrerseits aus der Atmosphäre des Wahlkampfes 
herauszukommen, der nicht geeignet ist, immer 
und immer wieder Grundlage der Bewertung Drit-
ter und anderer Parteien zu sein. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wenn wir uns hier einig sind und wenn wir hier 
bereit sind, sachlich eine so schwierige, aber eine 
so dankenswerte Aufgabe wie die der aktiven Wei-
terbetreibung des Wohnungsbaues anzupacken, 
dann sollte in der Tat in diesem Hause ein Geist 
sachlicher gegenseitiger Unterrichtung und gemein-
schaftlicher Arbeit auf vielen Gebieten wirksam 
sein, ohne daß man Grundsätze aufzugeben braucht. 
Ein allerletztes Wort, Herr Minister. Wir haben 
zur Kenntnis genommen, daß Sie im Augenblick 
noch über eine erhebliche Spurweite verfügen, daß 
Sie sich sogar wirtschaftspolitischen Grundsatzbe-
trachtungen hingeben können. Wir möchten Sie 
bitten, in Zukunft Ihre ganze Energie auf die 
spezielle Aufgabe des Wohnungsbaues zu lenken. 
(Heiterkeit bei der SPD und bei Abgeord
neten der Mitte.) 
Und im übrigen, wenn Sie sich gelegentlich ein-
mal temperamentvoll äußern: einen Rat, der gut 
gemeint ist und der sich auf Ihr Sachgebiet und 
auf dieses allein bezieht: Erregen Sie sich nicht; 
regen Sie sich! 
(Lebhafter Beifall und Heiterkeit bei der 
SPD. — Heiterkeit in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Jaeger. 
(Zuruf von der SPD: Jetzt kommt die 
eigene Partei!) 
Dr. Jaeger (CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Herr Kollege Ollenhauer, der Führer 
der vergangenen, der gegenwärtigen, der künfti-
gen, sozusagen der ewigen Opposition im Deut-
schen Bundestag, 
(Oho-Rufe und Zurufe von der SPD — 
weiterer Zuruf links: Das ist der neue 
Präsident!) 
hat gestern das sehr richtige Wort gesprochen, das 
Wahlergebnis bedürfe einer sorgfältigen Unter-
suchung. 
(Zuruf von der SPD: Reden Sie nicht von 
dem, was Sie nicht verstehen!) 
Was er selbst uns gestern allerdings bei einer 
Untersuchung des Wahlergebnisses geboten hat, 
war nicht gerade besonders sorgfältig; denn die 
etwas merkwürdige Behauptung, die junge Ge-
neration und die Neuwähler hätten sich weitgehend 
für die Sozialdemokratie entschieden, kann man 
jedenfalls nicht an Ergebnissen feststellen, die 
ausgerechnet aus den Hochburgen der Sozialdemo-
kratie auch in diesem Wahlkampf stammen, wo 
naturgemäß der prozentuale Anteil der Sozial-
demokraten im allgemeinen und der jungen So-
zialisten im besonderen höher ist als in den übri-
gen Teilen des Bundesgebietes. 
(Zurufe von der SPD.) 
Vielleicht hat aber Herr Ollenhauer noch Gelegen-
heit, die übrigen Wahlergebnisse ebenso zu ver-
gleichen. Ich habe nicht die Absicht, hier in diese 
Debatte einzusteigen. Aber eine sorgfältige Unter-
suchung des Wahlergebnisses ist natürlich für die 
Opposition von besonderer Wichtigkeit, weil sie 
sich ja schließlich darüber klarwerden muß, wel-
chen Umständen sie ihre Niederlage verdankt. 
(Abg. Arnholz: Ihrer Verleumdung!) 
— Es ist doch keine Verleumdung, daß Sie eine 
Niederlage erlitten haben! Haben Sie vielleicht am 
Ende gesiegt am 6. September? Dann habe ich das 
bloß nicht gemerkt. 
Wenn Herr Kollege Ollenhauer eventuell die 
Ausführungen seines jungen, aber sehr regsamen 
Kollegen Herrn Kahn-Ackermann, wie er sie in 
meinem Wahlkreis über ihn selbst und seine Poli-
tik gehalten hat, läse, dann würde er vielleicht 
den Gründen der Wahlniederlage sehr nahekom-
men. Aber Näheres können Sie in den „Dachauer 
Nachrichten" nachlesen. 
Wir von der Christlich-Sozialen Union tun uns 
bei der Betrachtung des Wahlergebnisses leich-
ter; denn unser Wahlerfolg — mehr als die Ver-
doppelung der das letzte Mal erzielten Mandate — 
übertrifft sogar noch den Wahlerfolg, den die 
Christlich-Demokratische Union im Durchschnitt 
des Bundesgebietes erreicht hat. 
(Zurufe von der CDU.) 
Wir nehmen dies als ein Zeichen dafür, daß die 
von uns vertretene Politik vom Volke gebilligt 
worden ist, als ein Zeichen dafür, daß der Weg, 
den wir vor vier Jahren eingeschlagen haben, sich 
bewährt hat. Gerade die Christlich-Soziale Union 
hat Entscheidendes dazu beigetragen, daß der Herr 
Bundeskanzler die Bildung seiner Regierung, einer 
Regierung der kleinen Koalition, im Bundestag 
durchsetzen konnte. Wir dürfen uns deshalb auch 
einen Teil des Verdienstes daran zuschreiben, daß 
diese sogenannte kleine Koalition in diesem Bun-
destag zur größten Koalition wurde, die wohl je 
in parlamentarischen Zeiten in Deutschland eine 
84 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Dr. Jaeger) 
Regierung gestellt hat. Darin allein mögen Sie die 
Begründung und die Berechtigung dieses unseres 
Weges sehen. 
Herr Kollege Ollenhauer hat gestern gesagt, 
man müsse die Opposition anerkennen. Gerade 
das ist es, was wir von jeher getan haben. Gäbe 
es keine Opposition, so müßte man sie sozusagen 
erfinden. Das ist ja das Wesen der Demokratie, 
(Abg. Dr. Greve: Dann müßten Sie in die 
Opposition!) 
daß eine Gruppe regiert und eire andere kontrol-
liert. Wir haben diesen Weg schon vor vier Jahren 
für richtig gehalten, wir halten ihn heute und in 
Zukunft erst recht für richtig. 
Diesen Weg der kleinen Koalition in der Bun-
desregierung Dr. Adenauers ist die Christlich
-
Soziale Union in der Vergangenheit gegangen und 
sie wird ihn in der Zukunft gehen als eine eigene 
bayerische Landespartei, die keinem außerbayeri-
schen Kommando untersteht. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Wir werden aber — trotz Ihres Lachens auf der 
Linken und trotz des Widerstandes, den wir auf 
der Rechten früher in diesem Hause fanden — die-
sen Weg ebenso geschlossen und untrennbar in 
gemeinschaftlicher Zusammenarbeit mit der Christ-
lich-Demokratischen Union des übrigen Bundes-
gebietes gehen. - 
(Beifall bei der CSU. — Abg. Albers: 
Haben wir aber viel Glück!) 
Unsere Zusammenarbeit mit der Christlich-Demo-
kratischen Union, deren Formen veränderlich sein 
mögen, beruht nicht auf Zufälligkeiten und auch 
nicht nur auf taktischen Erwägungen, ja nicht 
einmal nur auf den vielen freundschaftlichen Ver-
bindungen, die die gemeinsame Arbeit der vergan-
genen vier Jahre geschaffen hat; sie beruht im we-
sentlichen auf der gemeinsamen Haltung in den 
weltanschaulichen Fragen, den kulturpolitischen, 
außenpolitischen, wirtschafts- und sozialpolitischen 
Fragen, die uns so eng zusammenbindet, daß diese 
Gemeinschaft trotz aller Versuche von außen nicht 
aufgehoben werden kann. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir hatten in den vergangenen Jahren in unse-
rem eigenen Land zeitweise einen harten Stand, 
diese gemeinsame Arbeit und diese gemeinsame 
Fraktion zu verteidigen. Aber der Erfolg dieser 
gemeinsamen Arbeit hat uns recht gegeben und 
die Anerkennung der bayerischen Wählerschaft 
gefunden. Wir lassen uns weder „eingemeinden", 
noch lassen wir uns von der CDU trennen. Das 
können Sie links und rechts für alle Zeiten in 
Ihr Tagebuch schreiben. 
(Beifall bei der CSU. — Abg. Pelster: 
Das erste haben wir nicht vor!) 
Meine Damen und Herren, die Regierungsbil-
dung, die hinter uns liegt, hat auf den verschieden-
sten Seiten Kritik gefunden. Es ist leicht, Kritik 
zu. üben, wenn ein Drängen um Ämter und Auf-
gaben einsetzt. 
(Zuruf von der SPD:. Bei wem?) 
Dies aber war zu allen Zeiten so, auch damals, 
als Ihre Parteiführer deutsche Reichskanzler ge-
stellt haben; vielleicht war es da noch schlimmer 
und dauerte noch länger. 
(Abg. Dr. Greve: Herr Jaeger, da kriegten 
Sie jedenfalls den Postminister!) 
Im übrigen darf ich doch sagen: Diesmal haben 
wir vielleicht zum erstenmal im deutschen Parla-
ment eine Situation, in der die politische Entscheidung 
nicht nach der Wahl im Parlament durch die Koa-
litionsbildung gefallen ist, sondern in der die politi-
sche Entscheidung schon vorher am Wahltag selber ge-
fallen ist und das Parlament nur noch die kleine 
— zwar wichtige, aber nicht weltbewegende —
Frage zu entscheiden hatte, ob man aus der Koa-
lition von vier Parteien eine solche von fünf ma-
chen will, was wir bejaht haben. Damit aber stand 
natürlich der Teil der Regierungsbildung, der nicht 
grundsätzlicher politischer Überlegung bedarf, 
allein im Blickpunkt der Öffentlichkeit. Diesem 
Umstand ist es wohl im wesentlichen zuzuschrei-
ben, daß überhaupt eine Kritik an der Form dieser 
Regierungsbildung erfolgt ist. 
(Abg. Altmaier: Wer wird denn jetzt Post
minister?) 
— Nehmen Sie mir meine Sache nicht vorweg! 
Ich komme noch darauf. 
Wir als Christlich-Soziale Union haben in diesem 
Augenblick in besonderer Weise unseren Dank den 
Ministern zu sagen, die uns in den vergangenen 
vier Jahren im Kabinett vertreten haben, vor allem 
denen, die ausgeschieden sind. Der  Bundesland-
wirtschaftsminister Professor Dr. Niklas ist mit 
seinem Namen für alle Zukunft verbunden mit dem 
Wiederaufstieg der deutschen Landwirtschaft und 
der neuen deutschen Agrarpolitik. 
(Lebhafter Beifall bei der CSU.) 
Ich glaube, weit über die Kreise seiner eigenen 
Partei hinaus begleiten ihn alle guten Wünsche 
für eine Wiederherstellung seiner so schwer ange-
griffenen Gesundheit. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Unser Dank gilt im gleichen Maße dem bis-
herigen Bundespostminister Dr. Schuberth. Der 
Wiederaufbau der deutschen Post nach dem Kriege 
bleibt sein historisches Verdienst. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Zuruf von der SPD: Wieso kommt er nicht 
wieder?) 
Wegen dieser seiner fachlichen Leistung hatten wir 
ihn dem Herrn Bundeskanzler erneut als Post-
minister vorgeschlagen. Der Herr Bundeskanzler 
hat aber gemäß den Rechten, die ihm das von 
Ihnen mitverabschiedete Grundgesetz gibt, in die-
ser Frage anders entschieden. Wir haben diese 
seine Entscheidung zu respektieren, wenn wir 
ihm auch seine verfassungsmäßige Verantwortung 
nicht abzunehmen vermögen. 
(Zuruf von der SPD: War das wegen der 
Trennungsentschädigung?) 
— Ich glaube, es ist nicht immer leicht, in die 
einsamen Entschlüsse des Herrn Bundeskanzlers 
einzudringen. Aber ich nehme an, daß der Unter-
schied in der Betrachtungsweise zwischen uns und 
dem Herrn Bundeskanzler darin liegt, daß wir bei 
der Besetzung des Postministers in erster Linie 
an einen Fachmann gedacht haben, während er 
aus Gründen, die sich auch nicht von der Hand 
weisen lassen, auf eine stärkere politische Profilie-
rung seiner Minister Wert legt. 
(Abg. Dr. Greve: Er hat an einen Kirchen
mann gedacht!) 
So könnte es sein, daß es die gleichen Motive sind, 
die den Herrn Bundeskanzler dazu veranlaßt 
haben, den Herrn Bundespostminister zu entlas- 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	 85 
(Dr. Jaeger) 
sen wie den Herrn Bundesverkehrsminister, den 
er ursprünglich nicht in seinem Amt belassen 
wollte, schließlich doch zu bestätigen. 
(Heiterkeit.) 
Aber in diesem Augenblick interessieren weniger 
die vergangenen Minister als die gegenwärtigen 
und künftigen. Die Christlich-Soziale Union hat 
in die Bundesregierung ihre beiden stärksten poli-
tischen Persönlichkeiten abgestellt. 
(Oh-Rufe bei der SPD.) 
Sie werden den bayerischen Einfluß im Kabinett 
bestimmt nicht geringer zum Ausdruck bringen, 
als dies in der Vergangenheit der Fall war. 
(Beifall bei der CSU. — Hört! Hört! in 
der Mitte.) 
Unser politisches Gewicht ist mit den Bundes-
ministern Schäffer und Strauß ihrer Person nach 
wahrhaftig groß, und die Qualität der bayerischen 
Mitarbeit kann in keiner Weise in Zweifel gestellt 
werden. Es ist also keineswegs so, daß sich die 
Christlich-Soziale Union heute als in die Ecke ge-
stellt betrachtet; denn, meine Damen und Herren, 
die Ecke, in die man den Herrn Bundesminister 
Strauß abstellen könnte, die können nicht einmal 
die politischen Architekten des Bundeskanzler-
amts bauen. 
(Heiterkeit. — Beifall bei der CSU. — 
Zurufe links.) 
— Sie noch weniger, meine Herren von der Oppo-
sition! — Ich möchte aber die beiden Herren, die 
die bayerische Union im Bundeskabinett vertreten, 
daran erinnern, daß sie nicht nur die ersten und 
besonders wichtigen Mitarbeiter des Herrn Bun-
deskanzlers sind, sondern vor allem und in erster 
Linie die Exponenten der Christlich-Sozialen Union 
und damit der bayerischen Wählerschaft. 
(Abg. Frau Dr. Weber [Aachen] : 
Hört! Hört!) 
Unsere Kritik an der Bildung der Bundesregie
-
rung, die wir ja auch als Regierungspartei durch-
aus äußern dürfen, da ja Freiheit besteht und 
kein Fraktionszwang und ähnliche Dinge, die ande-
ren Seiten vielleicht bekannt sind, 
(Lachen und Zurufe links) 
beruht gar nicht darauf, daß die CSU im Kabinett 
zahlenmäßig zu schwach vertreten sei. 
(Zuruf von der SPD: Auf einmal!) 
Nein, sie beruht höchstens darauf, daß andere 
Gruppen und Parteien zu stark vertreten sind. 
(Lachen bei der SPD.) 
Denn wir sind der Meinung, daß man sich auch mit 
etwas weniger Ministern von der oder jener ande-
ren Partei hätte bescheiden können. 
(Abg. Dr. Greve: Diese Logik stammt 
wohl von Herrn Strauß?) 
Aber auch dies unterliegt der Entscheidung des 
Herrn Bundeskanzlers und nicht der unseren. 
Wir von der CSU sind jedenfalls ebenso wie 
unsere Freunde von der CDU der Koalition nicht 
beigetreten, um Ministersessel zu besetzen, 
(anhaltende Zurufe von der SPD) 
sondern um einen Auftrag zu erfüllen, den uns das 
Volk am 6. September übertragen hat, und die 
Arbeit des Wiederaufbaus, die wir vier Jahre lang 
betrieben haben, fortzusetzen und zu vollenden. 
Wir haben uns in besonderer Weise gegen eine 
Zersplitterung der Ressorts gewandt, und es ist uns 
auch gelungen, sie zu verhindern. Wir sehen in 
Ministern ohne einen Verwaltungsbereich Männer, 
die durchaus die Möglichkeit haben, besondere poli-
tische Aufgaben, die nicht an ein Ressort gebunden 
sind, zu erfüllen, und die Persönlichkeit der aus-
gewählten Minister gibt uns die Gewähr, daß sie 
solche Aufgaben auch erfüllen können. Für viel ge-
fährlicher hätten wir den ursprünglichen Plan ge-
halten, große Ministerien aufzuspalten, um damit 
nicht nur die Zahl der Minister, sondern auch die 
Zahl der Ministerialbeamten erheblich zu vermeh-
ren, was nicht nur aus Gründen der Sparsamkeit 
bedauerlich wäre, sondern auch, wie jeder, der mit 
Verwaltung zu tun hat, weiß, aus Gründen einer 
sachlichen Arbeit. 
Wir möchten deshalb auch dem Herrn Bundes-
minister, der die Familienaufgaben betreut, raten, 
seinen Stab nicht zu groß zu machen, sondern sich 
allein darauf zu beschränken, die wichtigen Auf-
gaben auf dem Gebiet der Familienpolitik, die wir 
ganz besonders unterstreichen möchten, mit diesem 
kleinen Stab zu erledigen, und nicht etwa den Kern 
eines Kultusministeriums aus seinem Familien-
ministerium heraus zu entwickeln. 
(Zuruf von der SPD: Er wird schon 
was draus machen!) 
Im übrigen ist gerade Dr. Wuermeling der Mann, 
der, was Familienpolitik betrifft, unser volles und 
uneingeschränktes Vertrauen besitzt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Dr. Greve: Wieviel Kinder hat er denn?) 
Für uns in der CSU und auch für unsere Freunde 
von der CDU sind aber nicht Personalien das Ent-
scheidende, sondern sachliche Fragen, und unter 
den sachlichen Fragen, die uns seit jeher besonders 
bewegen, ist es der bundesstaatliche Aufbau der 
Bundesrepublik Deutschland, der zu verteidigen ist. 
Mit großer Befriedigung haben wir die diesbezüg-
liche Erklärung des Herrn Bundeskanzlers in seiner 
Regierungserklärung vernommen. Die Persönlich-
keit, der Lebensweg und die Leistung des Herrn 
Bundeskanzlers sind uns Gewähr genug, daß er die-
ses Wort auch einlösen wird. Er besitzt auch auf 
diesem Gebiet unser volles Vertrauen. Wir hoffen 
jedoch trotz mancher Erfahrungen der ersten Wahl-
periode, daß es in der zweiten Wahlperiode auch 
jedem seiner Mitarbeiter gelingen wird,  uns von 
der Aufrichtigkeit und von der Konsequenz in der 
Realisierung dieser föderalistischen Haltung zu 
überzeugen. 
Nun scheint ja der Föderalismus gar nicht mehr 
gefährdet zu sein; denn seit gestern hat sich Herr 
Kollege Ollenhauer auch zum Föderalismus be-
kannt. Er hat sich sogar auf einen Beschluß von 
1947 berufen. Es muß ein Geheimbeschluß sein; 
denn er war der Mehrheit dieses Hauses bisher un-
bekannt. . 
(Abg. Schoettle: Sie haben nur bisher Scheu
klappen gehabt!) 
Ob aber die Konversion der Sozialdemokratischen 
Partei vor sechs Jahren erfolgt ist oder erst heute, 
soll uns nicht stören. Wir freuen uns darüber. Wir 
fürchten nur, daß die Gefahr von Rückfällen doch 
noch etwas groß ist, und wir haben das auch 
gestern feststellen können; denn wir können 
eigentlich nicht verstehen, wie man sonst, wenn 
man mit Recht davon spricht, daß die Landesregie-
rungen der Bundesregierung nicht zwangsweise 
86 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Dr. Jaeger) 
gleichgeschaltet werden sollen, sich trotzdem hier 
darüber unterhält, wie die Bürgermeisterwahl in 
Berlin ausgefallen ist oder wie die nächsten Bür-
gerschaftswahlen in Hamburg ausfallen werden. 
(Zurufe von der SPD.) 
Das überlassen Sie mal den Berlinern und den 
Hamburgern, wenn Sie wirkliche Föderalisten sind. 
(Erneute Zurufe von der SPD.) 
Aber vielleicht betrachtet Herr Kollege Ollenhauer 
das Rednerpodium des Bundestags manchmal als 
Klagemauer für die Niederlagen, die seine Partei 
da und dort einstecken muß. Dann werden wir ihn 
noch oft an diesem Rednerpult sehen, wenn ein-
mal die Ergebnisse der Landtagswahlen der näch-
sten Monate und Jahre von Hamburg bis München 
einlaufen. 
(Zuruf von der SPD: Weniger geschwollen!) 
Trotz allem, was gestern und heute gesagt wor-
den ist, sehe ich immer wieder die Gefahr, daß der 
Gedanke des bundesstaatlichen Aufbaus, der vor 
acht Jahren im ganzen Volke, bis in die Kreise der 
Rechten und der Linken hinein, Zustimmung ge-
funden hat, heute nicht mehr in gleichem Maße be-
jaht wird. Geht es uns schon wieder zu gut, daß 
wir vergessen haben, welches die Ursachen unserer 
Katastrophe sind, Diktatur und Zentralismus? 
Kann man denn wirklich in diesem Lande behaup-
ten, daß Föderalismus, daß Eigenstaatlichkeit mit 
Kleinstaaterei oder gar mit Kleingeistigkeit gleich-
zusetzen sei? Daß der Föderalismus eine Idee ist, 
die über den Zeiten steht und in allen Zeiten 
lebendig ist, und daß er gerade im 20. Jahrhundert 
eine große Aufgabe hat, das sehen Sie doch am 
deutlichsten auf dem Gebiet der europäischen Eini-
gung, wo sogar die Föderalisten werden, die im 
eigenen Lande Unitarier sind. 
Daraus sehen Sie, daß es beim Föderalismus nicht 
darum geht, etwas Überlebtes zu erhalten oder 
Teile vom Ganzen abzukapseln oder gar zu trennen, 
sondern nur darum, Verschiedenartiges so zusam-
menzufassen, daß seine Eigenart und damit sein 
Wesen berücksichtigt wird. Die Einheit, die aus 
der Vielfalt gestaltet wird, und die Vielheit, die in 
Einheit gebunden und geschützt wird, — das ist die 
Idee des Bundesstaates und des Föderalismus. Mit 
unserem föderalistischen Bekenntnis lehnen wir 
ebenso die Uniformität ab wie die Kirchturmspoli-
tik, den Zentralismus wie den Partikularismus. 
Föderalismus ist nichts anderes als Anerkennung 
der polaren Spannungen des Lebens, als einziger 
Weg, sie fruchtbar zu gestalten. Weil die polaren 
Spannungen des Lebens bei uns in Deutschland mit 
unserer kulturellen Vielgestaltigkeit noch viel stär-
ker und damit vielleicht auch fruchtbarer sind als 
in manchen anderen Ländern, ist Föderalismus für 
uns noch notwendiger als für andere. Im übrigen 
ist der Föderalismus die Staatsform des freien Men-
schen und der Zentralismus, wie wir ihn in der 
Diktatur erlebt haben, die des vogelfreien Men-
schen. 
(Beifall bei der CSU.) 
Wenn wir uns zum bundesstaatlichen Aufbau be-
kennen, bekennen wir uns damit nicht nur zu den 
Rechten der Länder, sondern auch zu denen des 
Bundes. Beide müssen in gleicher Weise ihrer Na-
tur nach gewahrt sein. Wenn man das eine oder 
das andere übersieht, leidet das Ganze, zu dem der 
Bund wie die Länder gehören. 
Das Kriterium für den bundesstaatlichen Aufbau 
ist nicht nur nach der Lehre der Staatsrechtslehrer, 
sondern auch nach den politischen Erfahrungen der 
Vergangenheit der Staatscharakter der deutschen 
Länder, an deren Eigenstaatlichkeit das Grund-
gesetz festgehalten hat, und wozu sich die neue 
Bundesregierung erneut verpflichtet hat. Wir haben 
die Gefahren eines zentralen Machtapparates er-
lebt. Wir wissen, wenn man in Deutschland die 
Möglichkeiten einer zentralistischen Regierung 
schaffen würde, dann finden sich auch die Männer, 
die diese unbedenklich aufgreifen und durchführen, 
wenn nicht heute, dann in vier Jahren oder später. 
Es genügt deshalb deutschem Wesen nicht, einen 
dezentralisierten Einheitsstaat zu schaffen, in dem 
die Länder ihre Rechte nur von einem Bund her-
leiten, der sie ihnen jeden Tag wieder nehmen 
kann. Es genügt nur ein echter Bundesstaat, in dem 
die Rechte der Länder wie des Bundes verfassungs-
mäßig abgegrenzt sind. 
Im übrigen, meine Damen und Herren, wurde 
heute vom Herrn Kollegen von Merkatz aus-
gesprochen, daß gerade die gesamtdeutsche Eini-
gung, die das politische Ziel des ganzen Hauses 
ist, in einem unitarischen Deutschland nicht ver-
wirklicht werden könne. Auf Grund der Verschie-
denheit der Entwicklung von Ost und West wird 
ein Zusammenschluß der deutschen Länder zu 
einem neuen größeren und stärkeren deutschen 
Bund, oder wie Sie den Zusammenschluß nennen 
mögen, nur auf der föderativen Ebene möglich sein. 
Man soll uns nicht sagen, das föderative Gefüge 
Deutschlands habe dadurch gelitten, daß zehn Mil-
lionen Heimatvertriebene nach Deutschland ge-
kommen sind. Diese Heimatvertriebenen beweisen 
erst den Wert einer föderativen Staatsidee. Die 
Landsmannschaften, in die sie sich gliedern, bewei-
sen doch, daß die Idee der deutschen Gaue und 
Länder, in denen die Menschen aufgewachsen sind, 
sogar dann noch fortbesteht, wenn die Menschen 
aus diesen Ländern vertrieben sind, weil eben 
Schlesien oder Ostpreußen, selbst wenn sie von 
Deutschen geräumt werden mußten, in den Seelen 
der Menschen, die dort geboren wurden, weiter-
leben. 
(Beifall bei der CSU.) 
Wenn wir Deutschland und seinen geschichtlichen 
Werdegang betrachten, können wir nur feststellen, 
daß — mag in anderen Ländern sein, was dort den 
Staatsmännern gefällt — Deutschland jedenfalls 
aufhört, Deutschland zu sein, wenn es die Freiheit 
der Person und die Freiheit der Länder nicht mehr 
anerkennt. 
Ich weiß allerdings, daß der bundesstaatliche 
Aufbau unseres Vaterlandes dadurch beschattet ist, 
daß eine Reihe von Ländern nicht historisch, son-
dern nach der Geometrie der Besatzungsmächte 
geschaffen wurden. Zu den Aufgaben des neuen 
Bundestags gehört deshalb auch die Durchführung 
des Art. 29 des Grundgesetzes und die Neuglie-
derung der deutschen Länder. Ich habe mit großer 
Freude in der Zeitung gelesen, daß es die Sozial-
demokratische Partei der Pfalz gewesen ist, die in 
diesen Tagen gefordert hat, das Neugliederungs-
gesetz müsse bald kommen. An dem Tage, da der 
alliierte Vorbehalt zu Art. 29 des Grundgesetzes 
aufgehoben wird, beginnt eine Frist von einem 
Jahr zur Einleitung der Volksbegehren in den ver-
schiedenen Teilen Deutschlands. In diesem Zeit-
punkt muß das Neugliederungsgesetz, also das Ge-
setz, das nicht den Inhalt der Neugliederung, son-
dern ihre Methode betrifft, bereits verabschiedet 
und in Kraft sein. Wir haben deshalb an die Bun- 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	 87 
(Dr. Jaeger) 
desregierung die Bitte, uns dieses Neugliederungs-
gesetz möglichst bald vorzulegen. 
Wenn ich zum Problem des Föderalismus als 
Bayer etwas sage, so möchte ich einmal ganz klar 
und deutlich aussprechen, daß es eine bayerische 
Frage in Deutschland überhaupt nicht gibt, wenn 
sie nicht vom außerbayerischen Deutschland künst-
lich geschaffen wird. 
(Zustimmung bei der CSU.) 
Wenn die Aufrichtigkeit der Anerkennung der 
historischen Rechte Bayerns außerhalb unserer 
Landesgrenzen überall so echt wäre wie bei uns 
in Bayern die deutsche Treue, gäbe es überhaupt 
kein Problem des bundesstaatlichen Aufbaus. 
(Beifall bei der CSU.) 
Ich weiß, daß man in manchen Teilen des nörd-
lichen Deutschlands nicht immer geneigt ist, das 
zu glauben, was ich jetzt sage; 
(Abg. Albers: Es fällt auch schwer!) 
aber es ist doch die Wahrheit, daß es einen bayeri-
schen Separatismus in Bayern überhaupt nicht gibt, 
sondern nur in der norddeutschen Presse. 
(Heiterkeit in der Mitte und links.) 
Ich glaube, die Politik, die Bayern in den schwer-
sten Jahren nach dem Kriege betrieben hat, be-
weist dies zur Genüge. Als an den damaligen 
bayerischen Ministerpräsidenten im Jahre 1945 die 
Frage herangetragen wurde, ob sich Bayern nicht 
zur Verbesserung seiner Position von Deutschland 
trennen wolle, hat dieser, der heute Bundesfinanz-
minister ist, erklärt, er werde Deutschland in sei-
ner Not nicht verlassen und das deutsche Elend 
nicht vergrößern. 
(Lebhafter Beifall bei der CSU und Bravo
-
Rufe bei der CDU.) 
Zwei Jahre später war es ein anderer, der gegen-
wärtige bayerische Ministerpräsident, der mit der 
Einberufung einer deutschen Ministerpräsidenten-
konferenz den ersten Versuch einer gesamtdeut-
schen Einigung machte. Ich glaube, was unsere 
deutsche Gesinnung betrifft, brauchen wir uns als 
Bayern von keinem anderen Deutschen in den 
Schatten stellen zu lassen. 
(Bravo! bei der CSU.) 
Wir wollen nicht bessere Deutsche sein als die 
übrigen; aber wir sind auch keine schlechteren, und 
daran halten wir fest. Wir möchten, daß man der 
Besonderheit eines Landes, das eine vierzehnhun-
dertjährige Geschichte hat, im Rahmen des Grund-
gesetzes Rechnung trägt, und wir möchten, daß die 
Mitwirkung der deutschen Länder an der Gesetz-
gebung, wie sie im Bundesrat festgelegt ist, wei-
terhin festgehalten und geachtet wird. Es war be-
dauerlich, daß der Bundesrat zeitweise in Gefahr 
kam, parteipolitischen Zielen, auch noch auf dem 
Gebiete der Außenpolitik dazu, dienstbar gemacht 
zu werden. 
(Abg. Hilbert: Sehr gut!) 
Aber selbst wenn solche Gefahren einmal auftre-
ten, darf man grundsätzliche verfassungsrechtliche 
Fragen nicht unter dem Blickpunkt einer augen-
blicklichen Situation betrachten; dies um so weni-
ger, wenn diese Situation inzwischen durch das 
Volk einzelner Bundesländer geändert worden ist. 
Wenn wir für die nächsten vier Jahre vom Ge-
sichtspunkt des bundesstaatlichen Aufbaus aus 
heute unsere Wünsche anmelden, dann sind dies: 
Durchführung der Erklärung des Herrn Bundes-
kanzlers, die den verfassungsmäßig verbürgten 
bundesstaatlichen Aufbau anerkennt, und damit 
Verhinderung einer jeden Verfassungsänderung, 
die dieses Gleichgewicht zwischen Bund und Län-
dern stören könnte. 
Wir sind seit jeher der rechtlichen und politi-
schen Überzeugung, daß deutsche Zuständigkeiten 
auf dem Gebiet der europäischen Sicherheit Bun-
dessache und nicht Landessache sind. Wir sind aber 
ebenso der Meinung, daß die Polizei ausschließlich 
Landesangelegenheit ist, und wir glauben, daß eine 
Erhöhung der Bereitschaftspolizei der Länder nach 
Wegfall der Beschränkungen, die heute noch inter-
national bestehen, innenpolitisch eine Notwendig-
keit zum mindesten in einem Teil der deutschen 
Länder ist. 
Wir sprechen uns entschieden gegen jede Bun-
desfinanzverwaltung aus, die gerade der heutige 
Bundesfinanzminister nicht nur vor, sondern auch 
nach seinem Amtsantritt, auch in diesem Hause, 
energisch zurückgewiesen hat. Gerade die Finanz-
verwaltung ist ein Kennzeichen eigener Staatlich-
keit und darum von den deutschen Ländern nicht 
mehr wegzudenken. Die Bundesfinanzverwaltung, 
obligatorisch oder fakultativ, wäre der erste Schritt 
zum Einheitsstaat. 
(Zuruf von der SPD.) 
— Selbstverständlich! — Wir bekennen uns auch 
mit Entschiedenheit zum Entwurf des Bundes-
finanzministers Schäffer auf dem Gebiet der Bun-
desnotenbank und wünschen sein zweistufiges Sy-
stem, das die Landeszentralbanken beibehält, schon 
deshalb, weil es nicht in den Möglichkeiten des 
Bundes liegt, Landesbehörden aufzuheben. Wir 
melden unsere Wünsche an für die Neuverteilung 
der Steuern nach Art. 107 des Grundgesetzes, die 
in diesem Bundestag verfassungsmäßig vorgenom-
men werden muß. Die Verteilung muß so gesche-
hen, daß weder der Bund von Gnaden der Länder 
lebt noch die Länder von Gnaden des Bundes. 
Unsere entscheidendsten Forderungen aber ha-
ben wir immer wieder auf dem Gebiet der Kultur-
politik anzumelden. Ein Bundeskultusministerium 
ist verfassungsmäßig nicht möglich und würde 
auch in Ansätzen von uns bekämpft werden; denn 
gerade die kulturelle Differenzierung des deut-
schen Volkes macht hier Gesetzgebung und Ver-
waltung einzig bei den Ländern notwendig. Wir 
möchten auch hoffen, daß nicht unter dem Schlag
wort „repräsentativ", „gesamtdeutsch" oder „über-
regional" hier Aufgaben an den Bund gezogen wer-
den, die nicht dem Bunde gehören; denn kulturelle 
Aufgaben des Bundes sind einzig auf dem Gebiet 
der Außenpolitik denkbar. Soweit aber gemein-
same Aufgaben auf dem Gebiet der Kultur gelöst 
werden müssen, weil eine gewisse Übereinstim-
mung des Bildungswesens, die uns die Besatzungs-
mächte zerschlagen haben, notwendig sein wird, 
ist hier der Weg der Vereinbarung zwischen den 
deutschen Ländern allein notwendig und richtig. 
Man sollte auch nicht auf dem Umwege über Dota-
tionen eine Zuständigkeit des Bundes begründen. 
Es kann nicht zu den Aufgaben eines Bundesmini-
steriums gehören, Kindergärten einzurichten oder 
ähnliche Dinge, die man da und dort plant. Außer-
dem glauben wir, daß Landesbehörden auf Grund 
ihrer größeren Nähe eine Verschleuderung oder 
eine unzweckmäßige Investition kultureller Gelder 
am besten verhindern können. 
Meine Damen und Herren, dem Bund obliegt 
zweifellos die Förderung der wissenschaftlichen 
88 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Dr. Jaeger) 
Forschung, womit eine finanzielle Unterstützung 
der deutschen Wissenschaft gemeint ist. Aber wir 
müssen darauf drängen, daß hiermit nicht eine or-
ganisatorische Trennung von Lehre und Forschung 
vorgenommen wird; denn dies wäre nicht nur ge-
gen das Grundgesetz, sondern würde das Ende der 
Universität in ihrer abendländischen Ausprägung 
bedeuten. Auch hier muß der Bund in der Art und 
Weise seiner Unterstützung der deutschen Wissen-
schaft die föderative Ordnung des Grundgesetzes 
berücksichtigen. 
In gleicher Weise gilt dies auf einem Gebiet, das 
den letzten Bundestag schor{ beschäftigt hat und 
den nächsten noch beschäftigen wird, beim Bun-
desrundfunkgesetz, zu dem wir unsere Forderun-
gen schon im letzten Bundestag angemeldet haben. 
Dagegen sollte der Bund seine Zuständigkeiten 
dort ausnützen, wo sie vorhanden sind, insonder-
heit auf dem Gebiete des Familienrechts, wo die 
Unsicherheit der letzten Monate endlich ihr Ende 
finden muß. 
Meine Damen und Herren, man kann das Grund-
gesetz nicht nur dadurch ändern, daß man es far-
mell durch Beschluß dieses Hauses ändert; man 
kann auch durch eine sehr weitherzige Verfassungs-
interpretation ihm in der Praxis einen anderen 
Sinn geben. Und das darf nicht sein! Denn eine 
ungeschriebene Bundeskompetenz, eine Kompetenz 
des Sachzusammenhangs, wie sie allenfalls in der 
Weimarer Verfassung, die ja weiß Gott nicht föde-
ralistisch war, möglich gewesen sein soll, ist heute 
undenkbar, nachdem Art. 30 des Grundgesetzes 
jede Gesetzgebungszuständigkeit des Bundes zur 
Ausnahme stempelt und da man Ausnahmebestim-
mungen eng auslegen muß. 
Ich möchte deshalb gerade den neuen Herrn 
Bundesminister des Innern, der ja in seiner bis-
herigen politischen Tätigkeit reichlich Gelegenheit 
hatte, die föderativen Probleme Deutschlands 
kennenzulernen, bitten, der Kompetenzhamsterei 
seiner Bürokratie entsprechende Zügel anzulegen. 
Gerade ihm möchten wir als Leitsatz für seine 
politische Arbeit die Worte zurufen: „In der Be-
schränkung zeigt sich erst der Meister!" In der 
Beschränkung auf 'die verfassungsmäßige Zustän-
digkeit kann auch ein Bundesinnenminister seine 
verantwortungsvolle Aufgabe am besten lösen. 
Im übrigen glaube ich noch etwas aussprechen 
zu müssen, worin nicht nur die Föderalisten in die
-
sem Hause mit mir einig sind. Der Bund sollte in 
seiner Gesetzgebung maßvoll sein. Denn wir brau-
chen die Beachtung eines gesetzesfreien Raumes 
zur fruchtbaren Ausgestaltung des individuellen 
Lebens der einzelnen Menschen. Die Inflation an 
Gesetzen, die uns in der Vergangenheit bedroht 
hat, darf eine Fortsetzung nicht finden. 
Wahrscheinlich wird Herr Kollege Dr. Dehler, 
der gestern hier gesprochen und Ähnliches ange-
deutet hat, in diesem Punkte noch meiner Meinung 
sein. Leider ist er nicht immer derselben Meinung 
gewesen in der Vertretung der föderativen Aus-
gestaltung Deutschlands, obwohl nach meiner 
Überzeugung der, der liberal denkt, die Freiheit 
auch der Länder nicht nur verfassungsmäßig achten 
— was der vergangene Herr Bundesjustizminister 
wahrhaftig getan hat —, sondern auch als, inneres 
Anliegen für seine ganze Partei betrachten sollte. 
Denn Sozialismus führt nach meiner bescheidenen 
Auffassung zwangsläufig zur Zentralisation, Libe-
ralismus aber sollte eigentlich, recht verstanden, 
zum Gegenteil führen. 
Nun hat gestern Herr Dr. Dehler gesagt, es gebe 
nur einen Staat, den liberalen, nur e in Recht, 
das liberale, nur eine Wirtschaft, die liberale. Ich 
glaube, Herr Dr. Dehler, wenn ich von dieser Stelle 
sagen würde: „Es gibt nur einen Staat, den christ-
lich-demokratischen, nur ein Recht, das christliche, 
nur eine Wirtschaft und eine Gesellschaftsordnung, 
die christlich aufgebaut ist", dann würden, wenn 
nicht Sie, dann doch viele Ihrer Parteifreunde und 
ein großer Teil dieses Hauses das als den Ausdruck 
einer reaktionären Intoleranz bezeichnen. Merk-
würdigerweise ist es nicht mehr intolerant, wenn 
man im Namen des Sozialismus oder des Liberalis-
mus einen Absolutheitsanspruch stellt. Aber ich 
glaube, der Totalitätsanspruch des Liberalismus ist 
schon im vorigen Jahrhundert gescheitert und wird 
heute auch von uns nicht anerkannt, auch dann 
nicht, wenn ich feststellen muß, daß Sie, sehr ver-
ehrter Herr Dr. Dehler, mit Herrn Kollegen Ollen-
hauer nach Ihren eigenen Worten sich gegenseitig 
in den Armen liegen. 
(Heiterkeit. — Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das scheint mir allerdings nach den gestrigen 
Erklärungen des Herrn Ollenhauer besonders auf 
dem Gebiet des Ehe- und Familienrechts der Fall 
zu sein. Aber auch hier möchte ich bemerken: Der 
Staat muß in seine Grenzen gewiesen werden und 
muß auch hier seine Grenzen erkennen. Ehe und 
Familie unterliegen nur subsidiär dem Staate. 
(Beifall bei der CSU.) 
Wir werden also als christliche Demokraten 
wachsamen Auges unseren Weg in die nächsten 
vier Jahre zu gehen haben. In dieser Wachsamkeit 
gegen links, aber auch gegen rechts geht die 
Christlich-Soziale Union in engem Bunde mit der 
Christlich-Demokratischen Union 
(Zuruf von der CDU) 
in eine hoffentlich auch :diesmal bessere bayerische 
und deutsche Zukunft. 
(Beifall bei der CSU. — Zurufe von der 
CDU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Gerstenmaier. 
(Vizepräsident Dr. Schneider 
 übernimmt den Vorsitz.) 
D. Dr. Gerstenmaier (CDU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Wechsel der De-
batte bringt es mit sich, daß die Themen unsyste-
matisch durcheinander diskutiert werden müssen. 
Ich hoffe, daß dieses Haus im Laufe der Jahre noch 
eine bessere Technik seiner Debatten entwickelt. In 
diesem Augenblick glaube ich nicht, daß eine Lö-
sung gefunden werden kann. 
Erlauben Sie mir deshalb, noch einmal auf eine 
Kernfrage zurückzukommen, die gestern die Dar-
legungen des Herrn Kollegen Ollenhauer als 
Sprechers der Opposition entscheidend bestimmt hat. 
Seit Jahr und Tag wird 'die Außenpolitik der Bun-
desregierung und der Koalition von der Frage be-
gleitet, ob und welche Alternativen zu dieser Poli-
tik möglich seien. Wir haben immer den Stand-
punkt vertreten, daß es weder Pflicht der Bundes-
regierung noch Aufgabe der Koalition ist, eine 
solche Alternative zu entwickeln. Wir haben uns 
nicht 'an dem Skeptizismus und wir haben uns 
nicht an dem Pessimismus beteiligt, mit denen 
viele — und auch manche in diesem Hause — ab-
wechselnd nach Paris und Karlsruhe geblickt ha-
ben. Wir haben uns nicht für verpflichtet gehalten, 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	 89 
(D. Dr. Gerstenmaier) 
jedem politischen Temperament in Deutschland und 
außerhalb Deutschlands eine Auswahlkollektion 
alternativer Möglichkeiten zu der Lösung anzubie-
ten, die wir selber als die einzig richtige angesehen 
haben. Wenn man uns deshalb etwa der Gedanken-
armut geziehen hat, dann kann ich nur sagen, daß 
wir uns auch dadurch nicht haben verleiten lassen, 
von dem abzugehen — oder es auch nur durch 
überflüssige Varianten in Frage zu stellen —, was 
wir nun einmal für den geschichtlich richtigen und 
 zwingenden Weg Ides deutschen Volkes in dieser 
Situation gehalten haben. 
Wir begrüßen es daher, daß die Bundesregierung 
beharrlich an der von uns und der überwältigenden 
Mehrheit des deutschen Volkes für richtig gehal-
tenen Linie festgehalten .hat. Es gibt, wie auch die 
gestrige Debatte gezeigt hat, weder neue Ereignisse 
oder Tatbestände noch neue Ideen, die uns veran-
lassen könnten, davon abzugehen. Nichts zwingt 
uns dazu. Im Gegenteil, einstweilen hat die Oppo-
sition weder das deutsche Volk noch die Welt über-
zeugen können, daß diese Verträge, wie sie gemeint 
hat, a) unerwünscht und b) unrealisierbar sind. 
Auch die Opposition hat die Erfahrung gemacht, 
daß die Außenpolitik kein Spiel auf dem Reißbrett 
und keine Variation von Hypothesen ist. Mit gro-
ßer Mühe hat die Opposition — das müssen wir 
anerkennen — jahrelang an der Entwicklung einer 
überzeugenden Alternative gearbeitet. Das karge 
Ergebnis, das sie gestern vorgetragen hat, muß 
dahin gewürdigt werden, daß sin dieser Kargheit 
der Wille spürbar ist, den farbigen Phantasien ab-
zusagen, die dem deutschen Volke bis tief in die 
Wahlen hinein da und dort zugemutet worden 
sind. Aber was kam auch bei dieser Selbstbezwin-
gung der Opposition heraus? Herr Kollege Ollen-
hauer hat es gestern in einem einzigen Satz gesagt, 
und ich glaube, daß dieser Satz der Kernpunkt 
unserer Debatte sein sollte. Herr Kollege Ollen-
hauer hat gesagt: „ein freies Gesamtdeutschland 
in den Vereinten Nationen". Das ist nicht nur 
Herrn Ollenhauers, das ist die Alternative der  So-
zialdemokratischen Partei Deutschlands. Ihre Vor-
aussetzung ist, daß der europäische Lösungsversuch 
der Bundesregierung tatsächlich bereits gescheitert 
ist. Die Folgerung der Opposition ist, daß die 
Viererkonferenz das vereinigte Deutschland frei 
in die Vereinten Nationen entlassen müsse. Das 
Ergebnis ist alsdann — ich zitiere wörtlich Herrn 
Kollegen Ollenhauer —, daß die Mitgliedschaft in 
den Vereinten Nationen dem deutschen Volk die-
selben Möglichkeiten der Sicherheiten gewähren 
würde, die jedes Mitglied der Vereinten Nationen 
genieße. Lassen Sie mich in aller Kürze und trotz 
der Mittagsstunde folgendes zur Kritik sagen. 
Erstens: es ist uns willkommen, Herr Kollege 
Ollenhauer, daß Sie uns hier in einem großen Zu-
sammenhang, der unsere eigene nationale Existenz 
betrifft, auf die Vereinten Nationen ansprechen. 
Denn wir haben in der Tat den bedeutsamen Fest-
reden zum Tag der Vereinten Nationen, die außer-
halb !dieses Hauses vor 'einigen Tagen gehalten 
worden sind, auch von diesem Ort aus noch etwas 
hinzuzufügen. Zunächst möchte ich mich aber auch 
bei dieser Gelegenheit einer Dankespflicht entledi-
gen. Ich möchte unserem Freunde und Kollegen 
Dr. Wahl ein Wort des herzlichen Dankes dafür 
sagen, daß er es an  'der Spitze der Organisation 
zur Förderung der Vereinten Nationen übernom-
men hat, dem Gedanken der Vereinten Nationen 
in Deutschland Bahn zu brechen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Wir möchten ihn ermutigen und ermuntern, auf 
diesem Wege fortzufahren. Ich sage das, damit von 
vornherein deutlich ist, in welcher Gesinnung und 
von welcher Grundhaltung aus wir zu den Verein-
ten Nationen in 'diesem Augenblick ein Wort sagen 
müssen. Wir sagen das, obwohl Deutschland bis zu 
diesem Augenblick und noch für nicht abzusehende 
Zeit durch das Statut der Vereinten Nationen aus-
geschlossen ist, in diesem Kreis der Völker wirk-
sam zu werden. 
Der Gedanke der Vereinten Nationen ist zu lo-
ben, und er wird auch im deutschen Volk mit 
Sympathie aufgenommen. Es ist die Sympathie des 
deutschen Volkes für ein globales internationales 
Ordnungssystem, das besser als der Völkerbund 
von einst Frieden und Wohlfahrt sichern sollte. 
In Art. 1 der Satzung der Vereinten Nationen 
heißt es: 
Die Ziele der Vereinten Nationen sind: 
Internationalen Frieden und internationale 
Sicherheit aufrechtzuerhalten und zu diesem 
Zwecke wirksame Kollektivmaßnahmen zu 
ergreifen zur Vorbeugung und zur Beseiti-
gung von Bedrohungen des Friedens und zur 
Unterdrückung aller Angriffshandlungen 
und anderer Friedensbrüche sowie eine 
Schlichtung und Regelung von internatio-
nalen Streitigkeiten und von Situationen, 
die zu einem Friedensbruch führen könnten, 
durch friedliche Mittel im Einklange mit 
den Grundsätzen der Gerechtigkeit und des 
internationalen Rechts herbeizuführen; . . . 
Das ist das hoch zu lobende Programm, das ein-
zige wirkliche Ziel der Vereinten Nationen. Aber 
ist es nun, nachdem hier von einem ernst zu neh-
menden Mann ein Vorschlag gemacht worden ist, 
der unsere Existenz und unsere Zukunft betrifft 
und der sich entscheidend auf dieses Gebilde be-
zieht, unerlaubt, von dieser Stelle aus nicht nur 
die Frage nach dem sehr idealen Ziel dieser not-
wendigen Einrichtung zu stellen, sondern auch die 
Frage zu stellen, wie denn die Wirklichke it. 
dieser Vereinten Nationen aussieht? Von dem Sy-
stem, von dem in Art. .1 des Statuts der Vereinten 
Nationen die Rede ist, kann man mit großer Zu-
rückhaltung und bei großem Wohlwollen nur sa-
gen, daß es sich seit Jahr und Tag in tiefster 
Krisis befindet. Wann vermochten die Vereinten 
Nationen die Spannungen, die diese Welt bewegen, 
auch nur einigermaßen zu bewältigen? Die Ver-
einten Nationen stehen vor den unbewältigten 
Spannungen, die die Welt durchzittern und deren 
Opfer auch Deutschland ist, mindestens so lange, abs 
es noch geteilt ist. 
Auch der Weltsicherheitsrat, eine der vornehm-
lichsten Einrichtungen der Vereinten Nationen, ist 
dieser Spannungen keineswegs Herr geworden. 
Müssen wir von Korea reden? Die Vereinten Na-
tionen haben die fernöstlichen Spannungen nicht 
zu bewältigen vermocht, und sie haben nicht zu 
erreichen vermocht, daß die Mitgliedsnationen 
der Vereinten Nationen, die diesem Statut zuge-
schworen haben, nach den Grundsätzen und auf der 
Basis, die das Statut der Vereinten Nationen vor-
sieht, ihre Spannungen auch nur soweit bewälti-
gen, daß sie nicht mit Kanonen aufeinander schie-
ßen. Auch der Weltsicherheitsrat, den wir für eine 
nützliche und unaufgebbare Einrichtung halten, 
hat nicht zu verhindern vermocht, daß sich nach 
dem zweiten Weltkrieg Mitgliedsstaaten der Ver-
einten Nationen mit Waffen bekämpfen. 
90 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(D. Dr. Gerstenmaier) 
Nicht, weil uns das nun gerade in den Kram 
paßt, sehr verehrter Herr Ollenhauer, sondern weil 
wir uns einfach der Wirklichkeit der Welt bewußt 
sind, in der wir uns mit dem deutschen Schicksal 
bewegen, erlauben wir uns, zu Herrn Ollenhauers 
Alternative folgendes zu sagen: 
Erstens: Die Voraussetzungen dieser Alternative 
sind unreal, wenn nicht überhaupt falsch. Denn die 
europäische Lösung, Herr Ollenhauer, ist immer 
noch auf dem Marsch, und sie ist nicht gescheitert. 
Das ist eine Arbeitshypothese, die einfach nicht 
zulässig ist und die für niemand taugt. Selbst wenn 
man in Opposition zu dem System der europäischen 
Integration steht, wie es die SPD tut, ist es nicht 
richtig und eigentlich nicht erlaubt, diese Sache 
schon in diesem Augenblick für gescheitert zu er-
klären. 
(Lebhafter Beifall in der Mitte und rechts.) 
Das ist einfach nicht zulässig. 
Zweitens: Nicht nur die Voraussetzungen der 
Alternative von Herrn Ollenhauer sind unreal, 
wahrscheinlich falsch, sondern auch ihre Folgerun-
gen sind einstweilen unreal. Denn es ist überhaupt 
nicht einzusehen, warum Sowjetrußland das ver-
einte Deutschland ungehindert in die Gemeinschaft 
der Vereinten Nationen ziehen lassen sollte, das 
heißt doch: genau in dieselbe Staatengemeinschaft, 
gegen die Rußland in Korea bis jetzt im Felde lag. 
Drittens zum angenommenen Ergebnis, das in 
der Alternative von Herrn Ollenhauer vorgesehen 
ist. Er hat gestern wie gesagt ausgeführt, die 
Mitgliedschaft in den Vereinten Nationen würde 
dem deutschen Volk dieselben Möglichkeiten der 
Sicherheit gewähren, die jedes Mitglied der Ver-
einten Nationen genieße. Ich meine, daß das, bei 
Licht besehen, das einzige ist, was in dem Vor
-
schlag von Herrn Ollenhauer vollkommen richtig 
ist. Ich wiederhole: es ist das einzige, was in der 
hier vorgetragenen Alternative vollkommen richtig 
ist. Aber die große Tragödie ist doch die, daß auf 
die Frage: Ja, welche Sicherheit? einfach geant-
wortet werden muß: Gar keine! Es gibt keine aus-
reichende Sicherheit, auf die ein Volk auf Grund 
der Tatsache, daß es Mitglied in 'den Vereinten 
Nationen ist, vertrauen könnte. Dieses Gebilde ist 
zwar ideal, aber bis jetzt so schwach gebaut, daß 
ein konkretes Sicherheitsbedürfnis und Sicher-
heitsverlangen in diesem System nicht befriedigt 
werden kann. Das ist einfach das Ergebnis des 
weltgeschichtlichen Ablaufs seit 1945. Und wir, wir 
gebrannten Kinder, sollten das ignorieren? Meine 
Damen und Herren, wir bauen nicht auf Wolken, 
auch wenn diese Wolken sich schön vom blauen 
Himmel abheben. 
Erlauben Sie mir, hier eine persönliche Erinne-
rung vorzutragen. Ich habe mit großer Bewegung, 
ja mit innerer Erregung — und ich nehme an, 
diejenigen meiner Kollegen, die damals mit zu-
gegen waren, werden ebenso empfunden haben — 
die Rede des früheren Präsidenten der Vereinigten 
Staaten von Amerika am Jahrestag der Vereinten 
Nationen 1950 in Meadow Flushing, einem der 
Vororte von New York gehört. Das Bewegende 
und Erregende an dieser Rede Trumans war, daß 
sie in einer geradezu herzandringenden Weise noch 
einmal die Ideale, die in der Präambel und in dem 
Statut der Vereinten Nationen niedergelegt sind, 
beschworen hat. Er sprach von der Abrüstung. 
Er sprach davon, wie unerträglich es sei, daß die 
Völker noch einmal in Aufrüstung und möglicher-
weise in Atomwaffenaufrüstung gezwungen wür-
den und wie unerläßlich es für den Frieden, ja 
für die Existenz der Welt sei, daß das Statut der 
Vereinten Nationen im Bereich der Völker Wirk-
lichkeit werde. Das war erregend, weil Truman da-
mals für eine der größten Mächte der Welt sprach, 
die gutgläubig die Vereinten Nationen und ihr 
Statut mitbegründet und mitbeschlossen haben, 
und weil er schon im Jahre 1950 das Ergebnis vor 
sich sah, daß auch diese zweite Konstruktion eines 
globalen Ordnungssystems nach dem zweiten Welt-
krieg nicht in der Lage war, die Spannungen zu 
bewältigen. 
Das Ergebnis einer . kritischen Betrachtung der 
Ollenhauerschen Alternative läßt sich darum in 
zwei kurze Feststellungen fassen. Erstens: Das 
unter bewußter Ausschließung Deutschlands er-
richtete globale Ordnungssystem der Nachkriegs-
zeit befindet sich bis zu diesem Tage in einer 
völlig unbewältigten und trotz des Waffen-
stillstandes in Korea unabsehbaren Krisis. Es ist 
ein Tatbestand. Wir bedauern ihn, aber wir müs-
sen ihn zur Kenntnis nehmen. Zweitens: Das für 
Deutschland grundsätzlich offene atlantisch-euro-
päische Sicherheitssystem, soweit es in der NATO 
präsent ist und in der EVG Wirklichkeit werden 
wird, ist deshalb, mindestens bis auf weiteres, die 
einzig gangbare und ausreichende Möglichkeit zur 
Befriedigung des berechtigten und weiß Gott be-
gründeten deutschen Sicherheitsverlangens. Man 
kann, ja man muß sagen, daß die NATO und auch 
die EVG, das gebe ich zu, nur kontinentale Ersatz-
lösungen sind für die einstweilen gescheiterte 
globale Lösung der Sicherheitsfrage. 
Aber wir können eben nicht übersehen, daß die 
globale Lösung gescheitert ist. Wir werden uns 
deshalb sehr überlegen, ob wir bei den Krisen, 
durch die die EVG in ihrem Durchsetzungsstadium 
selbstverständlich hindurchgehen muß, uns erlau-
ben können, bis zum vollen Erweis des Gegenteils 
zu sagen, daß auch diese kontinentale Ersatzlösung 
keine Chance habe und gescheitert sei. Erstens ist 
es nicht an dem, und zweitens hat niemand auf 
diesem Kontinent, am allerwenigsten das deutsche 
Volk etwas davon, eine solche Arbeitsthese auch 
noch mit Leidenschaft zu verfechten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Die kontinentale Lösung der Sicherheitsfrage ist 
so, wie die Dinge in der Welt stehen, einfach un-
erläßlich. Ich kann dazu nur fragen: wie kann man 
uns in diesem Hause zumuten — immer wieder 
gesagt, so wie die Dinge stehen —, darauf zu ver-
zichten, diese Ersatzlösung mit größter Energie 
und möglichst schnell zur Verwirklichung zu brin-
gen? Wir werden uns nicht einfallen lassen, die 
Krisis der Vereinten Nationen noch die unerschöpf-
ten und unerledigten Möglichkeiten der euro-
päisch-atlantischen Sicherheitsorganisation für uns 
zu ignorieren oder in den Wind zu schlagen! 
Nun darf doch auch das andere noch gesagt 
werden: wir werden es umgekehrt damit auch 
nicht genug sein lassen. Wir denken gar nicht daran, 
daß wir den Weltzusammenhang unserer nationalen 
und kontinentalen Existenzsicherheit irgendwie igno-
rieren. Auch beim Kampf um die Verträge haben 
wir das niemals getan. Wir haben es nur abgelehnt, 
für globale Wunschbilder unsere nationale und kon-
tinentale Existenz zu riskieren, und dabei geden-
ken wir zu bleiben. Wir sind jedoch immer bereit, 
auch darüber hinaus jeden ernsthaften Versuch 
mit Nachdruck zu unterstützen. Wir werden also 
z. B. einem neuen Sicherheitssystem zwischen Ost 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	 91 
(D. Dr. Gerstenmaier) 
und West nicht nur in seinen gedanklichen Anfän-
gen, sondern auch in seiner geschichtlichen Ver-
wirklichung — gebe Gott, daß es dazu kommt — 
unsere Hilfe leihen. 
Wie tief die Opposition in diesem Hause in den 
letzten zwei oder drei Jahren die Grundkonstruk-
tion der Verträge und die Idee der Europäischen 
Verteidigungsgemeinschaft mißverstanden hat, das 
ist mir selten so deutlich geworden wie in der 
ruhigen und kühlen Feststellung des Herrn Kol-
legen Ollenhauer in seiner gestrigen Rede, als er 
sagte, daß der Herr Bundeskanzler in den letzten 
Monaten verschiedene Varianten seiner Europa-
politik zur Diskussion gestellt habe. Dieses Wort 
ist an sich kein Kampfwort; aber es lohnt sich für 
uns, es sehr genau anzuhören. 
(Abg. Dr. Menzel: Darum ist es ja gesagt 
worden!) 
— Es ist gesagt worden, ja. Es ist sehr vornehm 
und sehr ruhig gesagt worden, und ich glaube, wir 
sollten diesem Wort einige Aufmerksamkeit zu-
wenden. Lassen Sie mich dazu sagen: hier geht es 
nicht um Varianten derselben Politik, sondern in 
dem, was der Herr Kollege Ollenhauer als Variante 
des Herrn Bundeskanzlers zu seiner eigenen Poli-
tik beschrieben hat, handelt es sich um Hinweise, 
um Kundgaben der in dieser Politik angelegten 
Möglichkeiten, Entwicklungs- und Entfaltungs-
chancen. 
(Zuruf von der SPD: Man kann es auch 
so auffassen!) 
Weil die Opposition diese Politik für eine starre, 
unfruchtbare, entwicklungsunfähige Doktrin hielt, 
) hat sie die dieser Politik innewohnenden Möglich-
keiten, hat sie ihre lebendige Entelechie über-
haupt nicht begriffen, mindestens aber vollkom-
men übersehen. Mit einer viel zu simplen Logik, 
die diesem Gegenstand zwar nicht angepaßt ist, 
aber manche Gemüter betört, hat sie deshalb im
-
immer wieder gesagt: Entweder Verträge oder 
Wiedervereinigung. 
Auch gestern hat sich die SPD, wie ich zu mei-
nem großen Bedauern sagen muß, aus dieser 
Zwangsvorstellung ihres Denkens nicht befreien 
können; sonst hätte Herr Ollenhauer nicht erneut 
davon geredet, daß die Verträge der Wiederver-
einigung Deutschlands keine Chance ließen. Das 
Gegenteil ist richtig. Die Verträge sind, so wie die 
Dinge stehen — ich muß das immer wieder sagen, 
denn wir haben immer nur die eine geschichtliche 
Möglichkeit, in der wir uns tatsächlich befinden, 
und von der müssen wir ausgehen; nehmen Sie 
es deshalb nicht als Langeweile, wenn ich immer 
wieder sage: so wie die Dinge stehen —, die Ver-
träge sind in Tat und Wahrheit die Grundlage für 
eine konkrete Politik der Wiedervereinigung. Ich 
bestreite gar nicht, daß man, wenn man über diese 
konkrete, zwangsweise geschichtliche Gegebenheit 
hinwegsteigt, wenn man von einer ganz anderen 
Arbeitshypothese ausgeht, dann auch andere Kon-
struktionen entwerfen kann. Aber gerade das er-
lauben wir uns nicht. Auch wenn es noch so schön 
und noch so bequem wäre und selbst wenn es in 
Wahlkämpfen, die in Zukunft wieder auf uns zu-
kommen, sich als zweckmäßig erwiese, das gestat-
ten wir uns nicht. Wir glauben, daß auch daran 
eine große Partei, ja ein Parlament ihre eigentliche 
demokratische Qualifikation vor dem Volke selber 
an den Tag zu legen und zu bestätigen haben. 
Ich sage also, daß diese Verträge in Tat und 
Wahrheit die Grundlage für eine konkrete Politik 
der Wiedervereinigung sind. Warum? Sie allein 
schaffen einstweilen reale Grundlagen, nämlich für 
die aktive Mitwirkung Deutschlands an der Ent-
spannung zwischen Ost und West und damit an 
der Herbeiführung einer Situation, in der sich die 
Wiedervereinigung Deutschlands in Frieden und 
Freiheit allein denken und erst recht vollziehen 
läßt. Die aufgekommenen Fragen der Beteiligung 
Deutschlands an einem Sicherheitssystem zwischen 
Ost und West sind deshalb — ich komme damit 
zum Ergebnis dieses Gedankenganges — keine 
Varianten, sehr verehrter Herr Ollenhauer, es sind 
wirklich keine Varianten der Europapolitik des 
Bundeskanzlers, sondern es sind Beweise ihrer 
konstruktiven, geschichtlichen, nach vorwärts drän-
genden Lebendigkeit. Mit diesen Verträgen blei-
ben wir nicht in einer einmal fixierten geschicht-
lichen Situation haften, die morgen überholt sein 
kann, sondern mit diesen Verträgen treten wir ein 
in die konkrete Bewältigung unserer geschicht-
lichen, in Fluß befindlichen, nach vorwärts in die 
Zukunft drängenden Möglichkeiten und Aufgaben. 
Deutschland muß und kann sich dabei — warum 
sollten wir das nicht offen aussprechen — frei und 
sachgemäß auch auseinandersetzen a) mit dem 
Sicherheitsbedürfnis Frankreichs und b) mit dem 
Sicherheitsverlangen Rußlands. Ich glaube anneh-
men zu sollen, daß es ein Gemeingut von Koalition 
und Opposition in diesem Hause ist, daß die Lö-
sungen alten Stils uns dabei gleichermaßen un-
glaubwürdig erscheinen. Das Sicherheitsbedürfnis 
Frankreichs und das Sicherheitsverlangen Ruß-
lands, das ist unsere Überzeugung, lassen sich nicht 
mit Lösungen alten Stils glaubwürdig und über-
zeugend befriedigen. 
(Abg. Dr. von Merkatz: Sehr richtig!) 
Wir Deutschen haben jedenfalls dem Gedanken 
grundsätzlich und praktisch abgesagt, daß wir noch 
einmal national selig und etwas in der Welt wer-
den könnten mit der Wiederholung etwa der lang-
weilig und stumpfsinnig gewordenen Militärallian-
zen des ausgehenden 19. Jahrhunderts und der tra-
gischen Versuche der Militärallianzen nach dem 
ersten Weltkrieg. Wir, die wir ein halbes Jahrhun-
dert lang nicht nur Kriege geführt, sondern die 
Opfer dieser Kriege geworden sind, sollten uns ein-
fallen lassen, uns noch einmal die alten Rezepte 
aufreden zu lassen, die doch weiß Gott nicht nur 
einen Weltkrieg nicht zu verhindern, sondern zwei 
Weltkriege nicht zu verhindern, geschweige gar 
konstruktiv zu beenden vermochten? Nein, meine 
Damen und Herren, ob wir die Mehrheit oder die 
Minderheit in diesem Hause besitzen — was Gott 
verhindern wolle —, auf eine solche Sache werden 
wir uns niemals mehr einlassen! 
(Beifall bei der CDU.) 
Diese Lösungen alten Stils sind einfach den euro-
päischen Völkern nicht mehr zumutbar. Ich meine, 
daß in diesem Punkt eigentlich keine Meinungsver-
schiedenheit zwischen uns zu sein brauchte. Ich 
sehe deshalb unseren Methodenstreit nicht gerade 
an diesem Punkt und ich sehe Sie nicht als Ver-
treter des Gedankens alter Militärallianzen; aber 
man muß dann auch methodisch weiterkommen. 
Meine Damen und Herren, überlegen Sie sich doch 
nur einmal folgendes. Nehmen Sie etwa den Ge-
danken, daß Rußland die Ostgrenzen Frankreichs 
und Frankreich die Westgrenzen Rußlands garan-
tiere. Hören Sie, welcher Sinn und Witz liegt 
92 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(D. Dr. Gerstenmaier) 
eigentlich in einer solchen Überlegung? Solche Ge-
sichtspunkte — verlassen Sie sich drauf, schlagen 
Sie die Akten nach! — waren die höchsten Träume 
der alten Militärallianzen. Auf diese biedere Pri-
mitivität steigen wir nicht mehr herunter, einfach 
deshalb, weil es zu gefährlich und zu teuer ist. 
Solche Unachtsamkeiten werden dann ein Jahr-
zehnt oder zwei Jahrzehnte später mit ein paar 
Millionen Toten bezahlt. Nein, wenn wir von einem 
Sicherheitssystem Ost-West reden, dann reden wir 
davon, daß wir weit über militärische Gesichts-
punkte hinausgreifende neue konstruktive Integra-
tionselemente endlich in der europäischen und in 
der deutschen Geschichte wirksam sehen möchten. 
Im übrigen behalten wir das Augenmaß. Weil wir 
nicht glauben, daß ein Sicherheitssystem zwischen 
Ost und West mit Anleihen an die alten Militär-
allianzen durchgeführt werden könnte, sind wir der 
Meinung, daß diese primitiven Garantien, die ja 
doch kein Unglück zu verhindern vermögen, jetzt 
mit Augenmaß und Mannesmut auf das zurück-
geführt werden müssen, was tatsächlich garantiert 
werden kann. 
Lassen Sie mich offen sprechen. Ich spreche hier 
nicht als Vertreter der Regierung, sondern als ein 
einfacher Abgeordneter. Jeder von uns kann hier 
seine Meinung sagen. Es ist doch so, daß ein solches 
Sicherheitssystem, das der europäischen Entwick-
lung und der Erfahrung Europas entstammt, sich 
in einigen begrenzten und ,  wie ich glaube, durchaus 
lösbaren Aufgaben konkretisieren müßte. Ich denke 
etwa daran, daß z. B. die EVG bzw. Frankreich 
keine Garantie für die Oder-Neiße-Linie geben 
könnte, für die Oder-Neiße-Linie als einen Grenz-
abschnitt zwischen Ost und West, sondern daß sich 
in einem solchen Sicherheitssystem die Garantie 
darauf beziehen müßte, daß die Oder-Neiße-Linie 
nicht gewaltsam geändert wird. Ich sehe nicht ein, 
weshalb wir uns an einem solchen System nicht voll 
und ohne jeden Vorbehalt beteiligen könnten. 
Im übrigen, meine Damen und Herren, erlauben 
Sie mir den Hinweis: Ich halte es auch unter euro-
päischen Gesichtspunkten der Verantwortung nicht 
für möglich, daß man hier etwa mit positiven Ga-
rantien, mit positiven Grenzgarantien im Sinne 
alter Militärallianzen arbeiten könnte. Denn man 
würde ja sonst die ost- und südosteuropäischen Völ-
ker de jure einem Zustand überlassen, der bis jetzt 
nur de facto besteht. Wir sind weder frei noch be-
rechtigt noch gewillt, den gegenwärtigen staats-
rechtlichen Zustand der ost- und südosteuropä-
ischen Völker, von denen ich glaube, daß sie zur 
Freiheit und zu den Menschenrechten streben, juri-
stisch von unserer Seite mit zu bestätigen. 
Das System der Militärallianzen alten Stils ist 
also, wie ich glaube, für Europa vorbei. Demjenigen, 
dem die Vergegenwärtigung der ersten Hälfte des 
20. Jahrhunderts nicht genügt, darf ich vielleicht 
noch folgende Überlegung anheimgeben. Es hat sich 
gezeigt, daß die alten Systeme der Militärallianzen 
todsicher Gegenallianzen schaffen. Es ist einfach 
ein Tatbestand, daß eine Politik der Einkreisung 
zu einer Politik der Auskreisung in anderen Be-
reichen führt. Was haben wir davon? Ich kann also 
nur wiederholen, daß hier neue Situationen herbei-
geführt werden müssen und neue Elemente in der 
Geschichte unerläßlich notwendig geworden sind. 
Sie sind angelegt und sie bieten sich dar in der euro-
päischen Integration. Nur die supranationale Be-
wältigung der europäischen Grenzprobleme — das 
gilt übrigens auch für die Saar — und, wichtiger 
noch, der nationalen Machtverhältnisse in einer 
grundsätzlich neuen Form europäischen Zusammen-
lebens schafft dieses Doppelte, von dem ich meine, 
daß es erstens eine dauerhafte Sicherheit für die 
Völker Europas verbürgen könnte und daß es zwei-
tens eine Basis für die Entspannung — für die kon-
krete und nicht nur die nominell proklamierte Ent-
spannung — zwischen Ost und West darzustellen 
vermöchte. 
Meine Damen und Herren, wir haben keine Illu-
sionen. Wir sind der Meinung, auch dann; wenn aus 
den in den Verträgen angelegten Möglichkeiten und 
ihren konstruktiven Entwicklungen eine solche Be-
friedung und Beruhigung nicht nur unseres Kon-
tinents, sondern der Ost-West-Spannung überhaupt 
zustande käme, auch damit würden die profunden 
Unterschiede und Gegensätze zwischen Ost und 
West weder aufgehoben und versöhnt noch wür-
den etwa aus den Gegnern von heute Verbündete 
von morgen. Aber ich glaube, es ist möglich, mit 
Augenmaß und einiger erlaubter Zuversicht folgen-
des zu sagen: auf diesem Weg kann man zwei 
grundsätzlich verschiedene Lebensformen in ihrem 
Gegeneinandergespanntsein so entschärfen, daß sie 
nebeneinander in Zukunft bestehen können, ohne 
daß Millionen in der täglichen Angst zu leben brau-
chen, daß sie über Nacht von Atombomben ausge-
löscht werden. 
Erlauben Sir mir, zum Schluß noch ein Wort über 
einige Einzelheiten zu sagen. Ich glaube, ich habe 
doch die Pflicht, eine Bemerkung des Herrn Kol-
legen Ollenhauer hier zu korrigieren. Er hat dem 
Herrn Bundeskanzler das Wort angekreidet, daß 
wir nicht weiter „nachlaufen" sollten. Ich würde 
doch Wert darauf legen, daß dieses Wort richtig 
verstanden wird. Es kann doch keinen Augenblick 
ein Zweifel darüber sein, daß der Herr Bundes-
kanzler — und mit ihm wir alle — davon über-
zeugt ist, daß auch in Zukunft jede zumutbare und 
auch nur einigermaßen reale Anstrengung gemacht 
werden muß, um dem Weltfrieden mit dieser Ent-
spannung einen Dienst zu tun. Wenn ich das Wort 
des Herrn Bundeskanzlers vom „Nicht-Nachlaufen" 
richtig verstehe, dann heißt es einfach, daß mit 
tauglichen Mitteln oder mit denkbar tauglichen 
Mitteln dieser Versuch der Mitwirkung an der Ent-
schärfung eines Weltgegensatzes, der uns alle be-
droht, gemacht werden müßte. Meine Damen und 
Herren, ich kann nur sagen: hier hat der Herr Bun-
deskanzler recht. Denn was sollen uns denn die un-
tauglichen Mittel, die Mittel, von denen schon von 
vornherein feststeht, daß sie vollkommen untaug-
lich und  ungeeignet sind? Dazu könnte jene über-
stürzte Eilfertigkeit gehören, die man auch als 
„nachlaufen" bezeichnen kann. Insofern möchte ich 
mich jedenfalls dem Wort des Herrn Bundeskanz-
lers anschließen. 
Eine andere Sache: Herr Kollege Ollenhauer hat 
den Herrn Bundeskanzler darauf angesprochen, daß 
doch die Bemühungen um die Abschaffung der In-
terzonenpässe fortgesetzt werden sollten. Ich bin in 
der glücklichen Situation, darauf hinweisen zu kön-
nen, daß in einer Note des Herrn Bundeskanzlers 
vom 26. August an den Herrn geschäftsführenden 
Vorsitzenden der Alliierten Hohen Kommission ge-
nau dieses Verlangen gestellt und damit also dieser 
Wunsch erfüllt worden ist. 
(Abg. Wehner: Das ist ein Mißverständnis!) 
— Das war ein Mißverständnis? 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	  93 
Wehner (SPD): Das ist ein Mißverständnis.  
Denn in Herrn Ollenhauers Rede ging es ja darum,  
daß die sowjetische Seite diese Antwortnote der  
westlichen Mächte abgelehnt hat und nun also von  
uns ein neuer Vorschlag gemacht werden muß.  
D. Dr. Gerstenmaier (CDU): Herr Wehner, die  
Note ist Ihnen bekannt?  
(Abg. Wehner: Ja!)  
— Meine Damen und Herren, ich sehe keinen  
Grund, weshalb der Herr Bundeskanzler und die  
Bundesregierung nicht im Geist und im Sinn dieser  
Note weitere Bemühungen in dieser Frage unter-
nehmen sollten.  
Ich erwähne schließlich noch einen dritten Punkt,  
dem wir auch Beachtung schenken sollten, obwohl  
davon eigentlich nur zwischen den Zeilen der Rede  
von Herrn Ollenhauer zu lesen ist. Ich begrüße es,  
daß Herr Ollenhauer nicht eine Sache wiederholt.  
hat, die uns große Schwierigkeiten in der Ausein-
andersetzung bereitet und die zu nichts geführt hat,  
daß wir nämlich eine förmliche Rangordnung der  
Werte aufstellen sollten, daß wir also unter allen  
Umständen sagen sollten: Wiedervereinigung vor  
Integration oder umgekehrt. Das scheint mir ein  
ganz unzweckmäßiges Verfahren zu sein, von dem  
keiner von uns etwas hat; denn wir sind gleicher-
maßen der Mächtigkeit der geschichtlichen Si-
tuation unterworfen, über 'die wir keine beliebige  
Verfügungsgewalt haben. Ich begrüße also, daß die  
Auseinandersetzung in diesem Hause in dieser un-
endlich wichtigen Frage in Zukunft offensichtlich  
in der Begrenzung auf den Methodenstreit geführt  
werden soll. Dazu erklären wir uns gern bereit.  
Wir denken, daß auch die Vorschläge und die Ein-
wände der Oppostion dem Hause und unserer  
eigenen Denkschärfe nur förderlich sein können.  
Nun muß ich aber doch noch ein Wort zu einem  
sehn viel weniger erfreulichen Gegenstand sagen. 
Das ist die Formulierung, die in der Rede von  
Herrn Kollegen Ollenhauer zu 'der Frage der Euro-
päisierung der Saar getroffen worden ist. Herr Kol-
lege Ollenhauer hat gesagt, daß die Europäisierung  
der Saar keine Sanktionierung der Saarregierung  
bedeuten dürfe. Ich hatte die Ehre, kürzlich für  
meine Freunde im Europarat zu Straßburg eine  
kurze Erklärung zu der Methodik abzugeben, mit  
der wir die Saardebatte im Bereich des Europarats  
und auch zwischen den meistbeteiligten Regierun-
gen geführt sehen möchten. Erlauben Sie mir, hier  
in allem Freimut hinzuzufügen: Wer hat denn  
jemals um Gottes willen davon gesprochen, daß die  
Europäisierung der Saar oder, wie der Herr Bun-
deskanzler zurückhaltend gesagt hat, der Geist der  
europäischen Zusammenarbeit, in dem 'dieses  
schwierige Problem gelöst werden sollte, eine  
Sanktionierung der — ich präzisiere — heute an  
der Saar bestehenden Regierung sein könnte? Ich  
möchte hier einmal in vollem Freimut folgendes  
sagen: Wir stehen im Europarat in einem Geist der  
kollegialen Zusammenarbeit mit den Vertretern  
der 14 Mitgliedsnationen. Wir haben uns nie dazu  
verstanden, diesem Geist der kollegialen Zusam-
menarbeit auch insoweit Konzessionen zu machen,  
daß wir auch noch die 15 Sterne begrüßen oder zu  
ihnen und zu allem, was damit symbolisch ver-
knüpft ist, ja sagen. Aber keine Konzilianz und  
kein Wille zur kollegialen Zusammenarbeit haben  
uns auch jemals in eine solche Situation bringen  
können, daß der Schluß erlaubt wäre — sei es auf  
Grund unseres Straßburger Verhaltens, sei es auf  
Grund unseres Verhaltens hier —, wir beabsichtig
-
ten mit der Lösung des Saarproblems im Geiste der  
europäischen Zusammenarbeit eine Sanktionierung  
der Saarregierung. Das, meine Damen und Herren,  
ist das allerletzte, was man uns irgendwie unter-
stellen dürfte.  
Aber noch ein anderes. Wort zur Saar. Herr Kol-
lege Ollenhauer, ich habe eigentlich sehr bedauert,  
daß Sie eine Variante in der Formulierung der  
Saarfrage gebraucht haben. Sie haben von der  op-
portunistischen Lösung der Saarfrage gesprochen,  
die zu Lasten der Ostgrenze bzw. des Problems  
Oder-Neiße gehen könnte. Ich habe einiges Ver-
ständnis für die Überlegung, die sich daran an-
schließt. Sie ist auch in  unseren Kreisen immer  
wieder angestellt worden. Aber erlauben Sie mir,  
nachdem wir ganz offensichtlich — und ich begrüße  
das aufrichtig — jetzt in diesem Hause in der Lage  
sind, sehr viel nuancierter und sehr viel differen-
zierter miteinander zu reden als in der Zeit, in der  
die Schreihälse auf der Rechten und Linken saßen  
und wir das Konzert 'der Herren Thadden, Goetzen-
dorf und Renner hatten, folgendes zu sagen: Finden  
Sie nicht doch in einem entscheidenden Punkt diese  
Parallelisierung einfach nicht zulässig? Sie ergibt  
sich, sie liegt mindestens im Schluß. Ich sage nicht, 
daß der Gedanke nicht irgendwo erwogen werden  
müßte. Trotzdem sollten wir es uns nicht gestatten  
—gleichgültig, ob es auf seiten !der  Opposition oder 
auf unserer Seite geschieht —, eine im Grunde so  
unzulässige Paralellisierung zwischen Ost und  
West hier passieren und genehmigen zu lassen. Das  
wollen wir nicht tun.  
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Mellies: Mit der Differenzierung  
kommen Sie unter 'den Schlitten!)  
— Herr Mellies, ich will nur folgendes sagen. Es  
steht auch Ihnen nicht und niemandem in diesem  
Hause an, uns und dem deutschen Volk diese  
Simplifizierung zuzumuten, die wir einige Monate  
vor dem Wahlkampf in ganz anderen Bereichen,  
noch nicht einmal im politischen Bereich, sondern  
— ich darf daran erinnern, daß ich evangelischer  
Theologe bin — 'auf ganz .anderen Ebenen gehört  
haben, 'nämlich die Simplifizierung: Weil im Westen,  
weiß Gott, nicht alles Gold ist, was glänzt, und weil  
es im Westen noch sehr betrübliche Tatbestände  
gibt, gehören also Ost und West qualitativ auf die  
gleiche Ebene, sind vergleichbare Größen auf der-
selben Ebene. Diese Schlußfolgerung ist einfach  
nicht erlaubt. So etwas darf man jedenfalls in  
einem Parlament nicht tun, das Niveau bean-
sprucht.  
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Lebhafte Zurufe von der SPD.)  
Die Folge davon ist mindestens, daß die entschei-
denden Qualitätsunterschiede der Rechtsstaat-
lichkeit in Ost und West, die jedem von Ihnen  
bewußt sind und zu denen auch jeder von Ihnen  
steht, im Bewußtsein der Menge verwischt werden;  
und das wollen wir nicht haben.  
Meine Damen und Herren, eine letzte kritische  
Bemerkung! Ich habe sehr bedauert, daß der Spre-
cher der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands  
einen Ton in der Rede des Herrn Bundeskanzlers  
völlig überhört hat, von dem ich mit all meinen  
Freunden glaube, daß er von großer, zukunftwei-
sender Bedeutung ist. Der Herr Bundeskanzler hat  
gesagt — ich wiederhole es in meinen Worten —,  
daß 'das Dach der europäischen Einigung von vier  
94 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(D. Dr. Gerstenmaier) 
Pfeilern getragen werden müsse, nämlich von der 
Wirtschaft — die Ansatzform ist die Montan
-
Union —, von der Verteidigung, vorn gemeinsamen 
Schutz- und Sicherheitsbedürfnis — Ansatzform 
EVG —, vom Recht — Ansatzform Europäische 
Gemeinschaft — und, wie er hinzugefügt hat, von 
dem Willen zur sozialen Gerechtigkeit und dem 
Willen, im sozialen Existenzkampf zusammen- und 
nicht gegeneinanderzustehen. Ich halte allerdings 
dafür, daß das von grundsätzlicher und entschei-
dender Wichtigkeit sein kann. 
Hören Sie! Es ist auch uns kein Fest gewesen, in 
den letzten drei Jahren den Gedanken der euro-
päischen Integration dem deutschen Volk immer 
und immer wieder im Medium von Divisionen vor-
tragen zu müssen. Wir haben uns das ja nicht aus-
gesucht, sondern :die Herren im Osten haben in 
Korea mit Kanonen zu schießen begonnen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Dadurch ist die Welt hier, ist die freie Welt vor 
eine Situation gestellt worden, die so nicht in un-
serem Programm gelegen hat, als wir nach Straß-
burg gegangen sind. Aber wir haben uns dem ge-
stellt und haben nicht gekniffen. Wir haben den 
Kopf nicht in den Sand gesteckt und gedenken das 
auch in Zukunft nicht zu tun. Wir wollen aber, 
meine Damen und Herren, daß sich 'der Gedanke 
der europäischen Einigung auch in einem Medium 
ausdrückt und konkretisiert, das Millionen Men-
schen in dem eng zusammengedrängten europä-
ischen Lebensbereich ganz spontan etwas bedeutet. 
Dazu von seiten der Bundesregierung, von seiten 
dieses Hauses und der deutschen Vertreter im 
Europarat einen Beitrag zu leisten, das halte ich 
allerdings für eine ganz unabweisbare Aufgabe und 
Verpflichtung im Laufe der kommenden Jahre. Wir 
von unserer Seite gedenken dazu zu stehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich könnte etwas Ähnliches zu unserer Mitarbeit 
in den Vereinten Nationen sagen, wenigstens be-
züglich der Bereiche, in denen wir unmittelbar 
mitarbeiten können. Ich denke dabei vor allem an 
die Arbeit des Hohen Kommissars für das Flücht-
lingswesen bei den Vereinten Nationen. Ich bin bis 
zum Erweis des Gegenteils noch immer der Mei-
nung, daß dieses Kapitel der internationalen 
Flüchtlingshilfe, das in den letzten Jahren für uns 
sehr dürre war, große Möglichkeiten enthält, wobei 
wir Deutschen übrigens keineswegs, jedenfalls 
nicht auf Dauer nur die Nehmenden wären; ganz 
im Gegenteil! 
Meine Damen und Herren, ich breche ab. Es gibt, 
wenn man sich die 'deutsche Außenpolitik ansieht 
und sie in der gegenwärtigen Situation der Welt 
betrachtet, eine Reihe von Problemen und Auf-
gaben, die in einer solchen Diskussion nicht zusam-
men ,angesprochen werden können. Behalten wir 
das anderen Diskussionen in diesem Hause vor. 
Lassen Sie mich zum Schluß noch zweierlei sagen. 
Erstens: Die Entscheidungen, die in diesem Hause 
in den letzten zwei Jahren erarbeitet und gefällt 
worden sind, haben die Richtung unserer Politik, 
die Richtung der Politik des Bundeskanzlers, die 
Richtung der Politik, zu der die überwältigende 
Mehrheit des deutschen Volkes steht, festgelegt. 
Diese Sache ist entschieden. Aber, meine Damen 
und Herren, jetzt beginnt die andere, sehr schwere 
und möglicherweise noch härtere Aufgabe, nämlich 
diese Entscheidungen in der Widerständigkeit der 
geschichtlichen Materie der Welt zu verwirklichen. 
Diese Verwirklichung erfordert die zusammenge-
faßte Kraft des deutschen Volkes. 
(Abg. Kiesinger: Richtig!) 
Unter diesem Gesichtspunkt, so muß ich sagen, 
möchte ich nicht, daß wir den Ton überhören, der 
doch in den Darlegungen von Herrn Ollen
hauer als Sprecher seiner Fraktion durchgeklun-
gen ist, den Ton einer, ich wi ll nicht sagen: Konzi-
lianz, aber doch einer sachlichen Bereitschaft, in 
einer sachlichen Debatte kritisch und oppositionell, 
aber doch im 'ganzen in seiner Art verwirklichend 
beizutragen. Ich glaube, daß die Aufgabe, die Ent-
scheidungen dieses Hauses zu verwirklichen, wie 
gesagt, noch mehr Kraft  von uns fordern wird als 
die Aufgabe, diese Entscheidungen richtig herbei-
zuführen. 
Und ein Letztes. Meine Damen rund Herren! Ich 
glaube, der Herr Bundeskanzler kann sich darauf 
verlassen, daß seine große Fraktion in kraftvollem 
Zusammenwirken der in ihr beschlossenen Ver-
schiedenheiten, in einem kraftvollen Zusammen-
wirken der verschiedenartigen Kräfte und Tem-
peramente geschlossen hinter ihm steht und daß sie 
nicht nur das ihm von der Verfassung zuerkannte 
Amt respektiert, die Richtlinien der deutschen Poli-
tik, d. h. des deutschen Schicksals, zu bestimmen, 
sondern daß sie ihn erst recht — und zwar ge-
schlossen Mann für Mann und Frau für Frau — 
bei der Verwirklichung dieser seiner Aufgabe un-
terstützen wird. Wir halten es für einen Gewinn 
für Deutschland, daß die Christlich-Demokratische 
Union / Christlich-Soziale Union als große Volks-
partei in dieses Haus zurückgekehrt ist. Wir halten 
das mit all ihren Verschiedenheiten für einen Ge-
winn. Wir glauben aber, kein Wort zuviel zu sagen, 
wenn wir erklären, daß wir in diesen Schicksals-
fragen der deutschen Nation, der deutschen 
Existenz und der Zukunft Europas wie ein Mann 
hinter dem stehen, der seither die Entscheidungen 
in der Hauptsache getragen hat, der sie herbei-
geführt hat und der sie auch verwirklichen wird. 
(Lebhafter Beifall bei :der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Haasler. 
Haasler (GB/BHE): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Mein Kollege Dr. Eckhardt hat 
gestern namens des Gesamtdeutschen Blocks/BHE 
zu den Sachgebieten Wirtschafts- und Sozialpolitik 
in der Regierungserklärung Stellung genommen. 
Ich möchte Ihnen heute auch zu einigen anderen 
Dingen der Regierungserklärung die Stellungnah-
me des Gesamtdeutschen Blocks vermitteln. 
Ich brauche wohl kaum zu sagen, daß wir uns 
zur Regierungserklärung positiv einstellen. Es ist 
uns trotzdem bewußt, daß unsere besonderen Wün-
sche wie die aller anderen Partner der Koalition 
von Fall zu Fall durchzusetzen und notfalls auch 
durchzukämpfen sein werden. Es war in der Re-
gierungserklärung und in der Generaldebatte bis-
her schon viel von dem erfreulichen Umstand die 
Rede, daß das deutsche Volk sich unter Abkehr 
von extremen Richtungen für jene Parteien ent-
schieden hat, die in Bund und Ländern bewiesen 
haben, daß sie positive Arbeit zu leisten imstande 
sind. Wir haben dies als unverkennbares Zeichen 
der beginnenden politischen Reife des deutschen 
Volkes gewertet. Wenn aber dieses Ergebnis unter 
dem bisherigen Wahlgesetz  zustande gekommen 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	 95 
(Haasler) 
ist, dann sehen meine Freunde nicht ganz ein, 
weshalb hier bereits der Ruf nach einer Änderung 
dieses Gesetzes laut wird, weshalb trotz der guten 
Erfahrungen mit eben diesem Wahlsystem das 
Stichwort von dem Mehrheitswahlrecht gleich nach 
der Wahl wieder auftaucht 
(Zuruf von der CDU: Höchste Zeit!) 
und nicht verschwindet. Es scheint mir im gegen-
wärtigen Zeitpunkt nicht tunlich, aus den Debatten 
des ersten Bundestages das Für und Wider des 
gestern hier angesprochenen Mehrheitswahlrechts 
zu wiederholen. Lassen Sie mich Ihnen aber eines 
sagen, was, soweit ich feststellen konnte, in den 
Debatten des ersten Bundestages nicht eine brei-
tere Beachtung gefunden hat und in diesem Zu-
sammenhang doch angesprochen werden muß. Wir 
können es uns nicht leisten, durch irgendein Wahl-
recht jene Umstände schwieriger zu gestalten, die 
bei einer Wiedervereinigung zu Problemen wür-
den. Das Mehrheitswahlrecht kann überhaupt nur 
da zu befriedigenden Ergebnissen führen, wo eine 
traditionsreiche Vergangenheit ein Zweiparteien-
system herausgebildet hat und wo nun diese Par-
teien dem einzelnen Staatsbürger in ihrem Wol-
len und in ihrem Programm genauestens bekannt 
sind. Man kann darüber streiten, wie weit wir von 
dieser Entwicklung hier im Westen noch entfernt 
sind. Sicher ist die Entwicklung gegenwärtig noch 
nicht so weit. Man kann aber meines Erachtens 
nicht darüber streiten, daß in Mitteldeutschland, 
also in der sowjetisch besetzten Zone, eine solche 
Entwicklung noch nicht einmal in ihren Anfängen 
vorhanden sein kann. Wer von unseren Brüdern 
und Schwestern der Zwischenzone weiß denn et-
was von den wirklichen Bestrebungen unserer de-
mokratischen politischen Parteien, die hoffentlich 
auch in Zukunft die Geschicke unseres Volkes be-
stimmen und leiten werden? 
Wir sollten auch allen Anschein vermeiden, als 
ob wir im Falle einer Wiedervereinigung den Wil-
len unserer Brüder und Schwestern jenseits des 
Eisernen Vorhangs in eine bestimmte Form pressen 
möchten. Wir wollen gemeinsam einen politischen 
Weg finden, und wir sollten alle Schranken ver-
meiden, die diese Willensbildung erschweren oder 
eine Willensbildung im echten demokratischen 
Sinne vielleicht sogar unmöglich machen würden. 
Doch ich erwähnte bereits, daß es mir heute nicht 
tunlich erscheint, in allen Einzelheiten das Für und 
Wider eines neuen Wahlrechts zu erörtern. Wir 
werden — und das nehmen wir als eine positive 
Anregung des Sprechers der CDU/CSU — hoffent-
lich in nächster Zeit mit diesen Erörterungen be-
ginnen, und wir meinen, daß wir bei allseitigem 
Verständnis auch hier eine Regelung finden wer-
den, die auf der einen Seite nicht gegen die Über-
zeugung des einen Teils, auf der anderen Seite 
aber auch nicht gegen die Notwendigkeiten der 
Gestaltung eines gemeinsamen politischen Lebens 
verstößt. 
Die Bemühungen um ein Gesamtdeutschland sol-
len und werden auch im Vordergrund unserer Er-
wägungen und unserer Bemühungen stehen. Wir 
betrachten die Frage Gesamtdeutschlands — es 
ist leider unter den gegenwärtigen Verhältnissen 
so — auch als eine Grenzfrage der deutschen 
Außenpolitik. 
In dieser deutschen Außenpolitik wird es eigent-
lich nur drei wesentliche Dinge geben, die wir in 
den nächsten Jahren vordringlich zu erledigen ha-
ben. Die Bemühungen um die weitere Durchset-
zung der deutschen Gleichberechtigung finden die 
Unterstützung des ganzen Hauses und vorbehalt-
los auch die unsere. Die europäische Integration 
wünschen wir ebenfalls voranzutreiben. Es scheint 
uns — und damit befinden wir uns in Übereinstim-
mung mit dem Herrn Bundeskanzler — die Grund-
lade für eine erfolgreiche deutsche Außenpolitik 
überhaupt zu sein, daß diese Integration Wirklich-
keit wird. Wir stehen daher hinter den Westver-
trägen. Wir sind nicht blind gegenüber der man-
chenorts diesen Verträgen entgegengebrachten 
Skepsis. Auch uns wäre es lieber, wenn eine Reihe 
von Bestimmungen mehr den Geist einer vorbe-
haltlosen europäischen Zusammenarbeit aufgezeigt 
hätte. Doch ließ sich wahrscheinlich unter den ge-
gebenen Umständen nicht mehr erreichen als eben 
die ersten Schritte. 
Die Fragen der deutschen Ostpolitik schließlich 
— das ist ebenfalls in diesem Hause schon zum 
Ausdruck gekommen — wünschen wir auch auf 
der Grundlage einer europäischen Zusammenarbeit 
zu behandeln. Aber für den Gang dieser Dinge 
— das muß ich in Anbetracht der Ausführungen 
meines Herrn Vorredners doch einmal sehr deut-
lich sagen — wird die Regelung der Saarfrage 
eine erhebliche und sogar eine grundsätzliche Be-
deutung haben. Wir wissen sehr wohl zwischen der 
Behandlung des Deutschtums und seiner Belange 
in Ost und West zu unterscheiden. Wir wissen sehr 
wohl den Grad des Unrechts abzuwägen, das täg-
lich hüben oder drüben geschieht. Wir sind sehr 
weit davon entfernt, dem östlichen Übel nun ein 
gleiches westliches zur Seite zu stellen, um eine 
unfruchtbare Neutralitätspolitik, einen Ohne-mich-
Standpunkt zu propagieren. 
(Beifall beim GB/BHE und bei der DP.) 
Aber in der Frage des Völkerrechts — und um 
eine solche handelt es sich bei der Behandlung der 
Saarfrage — ist das, was im Westen Unrecht ist, 
im Osten auch Unrecht, und das, was gegenüber 
dem Westen Recht werden könnte, würde dann 
auch gegenüber dem Osten Recht. 
(Beifall beim GB/BHE.) 
Wenn wir in der Saarfrage nicht eine Lösung fin-
den, die unserem völkerrechtlichen Status gerecht 
wird, können wir uns gegen gewisse Forderungen 
des Ostens nicht mehr mit der Deutlichkeit er-
folgreich zur Wehr setzen, die uns heute noch mög-
lich wäre. 
(Zustimmung beim GB/BHE.) 
Wir haben mit Freude vernommen, daß die 
Saarfrage mit einer sehr hohen Verantwortung 
von allen Seiten des Hauses angesprochen worden 
ist. Auch wir haben Verständnis dafür, daß hier 
Empfindlichkeiten unseres westlichen Nachbarn ge-
schont, daß seine wirtschaftlichen Belange berück-
sichtigt werden müssen. Wir schließen uns in wei-
tem Maße dem an, was hier gesagt worden ist. 
Wir haben nur die Bitte, daß hinsichtlich der 
staatsrechtlichen Stellung des Saargebiets nicht 
Regelungen getroffen werden, die in allgemeiner 
Hinsicht präjudizierend für das Schicksal des 
Deutschtums in Ost und Südost sein könnten. 
(Sehr richtig! beim GB/BHE.) 
An der Saar wie im Osten wird, wenn eine 
friedliche Ordnung erreicht werden soll, davon 
auszugehen sein, daß die Ereignisse des Jahres 
1945 kein neues Völkerrecht geschaffen haben. Die 
96 	 2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Haasler) 
neuen Grundlagen des zwischenstaatlichen Rechts, 
unter dem wir einmal leben müssen, werden wir 
uns erst zu erarbeiten haben. Die Ordnung, unter 
der das Europa der Zukunft stehen soll, wird — 
das ist jedenfalls unsere Meinung — einen Abbau 
des übersteigerten nationalstaatlichen Prinzips mit 
sich bringen müssen, oder es wird eben keine 
wirklich neue Ordnung sein. Solange Grenzen 
die Bedeutung einer unübersteigbaren Schranke 
haben, solange die Staatsgewalt nach dem Gesichts-
punkt des wirklichen oder angenommenen aus-
schließlichen Interesses ihres Staatsvolkes oder 
einer Mehrheit davon den Anspruch einer abso-
luten Regelung aller Dinge geltend macht, wird 
unser altes Europa mit seiner Verzahnung von 
Völkerschaften, besonders in - Mittel- und Ost-
europa, nicht zur Ruhe kommen. Die Austreibung 
der nationalen Minderheiten, die vor mehr als 
30 Jahren zwischen Türkei und Griechenland ver-
sucht wurde, die also mit der Aussiedlung von 
Millionen Menschen damals schon anfing und die 
schließlich mit der Vertreibung der gesamten Be-
völkerung weiter Teile Mittel- und Osteuropas 
endete, ist letzten Endes das Ergebnis des über-
steigerten nationalstaatlichen Prinzips. Dieses Ver-
fahren der Austreibung hat aber keine Lösung ge-
bracht. Es hat nur deutlich gemacht, daß selbst die 
vielgepriesene Höherentwicklung der Menschheit, 
daß alle Geisteskultur der letzten Jahrhunderte 
und daß auch zweitausend Jahre Christentum 
unmenschliche Maßnahmen nicht ausschließen 
konnten. 
Diese unmenschlichen Lösungen dürfen und 
sollen in der Zukunft nicht mit gleichen Methoden 
beantwortet werden. Gedanken an Rache, an neues 
Unrecht liegen uns fern. Wir könnten der euro-
päischen Idee und unserem Volk keinen schlech-
teren Dienst tun, als wenn wir diese Gedanken-
gänge einer Rache, einer Restaurierung im alten 
Sinne ventilierten. Das Recht auf Heimat, das wir 
als Naturrecht empfinden, beanspruchen wir für 
unsere deutschen Mitbürger aber mit der gleichen 
Intensität und Bedingungslosigkeit wie auch die 
Bürger aller anderen Nationen und Völker, 
und wir wünschen, daß es einmal Bestandteil eines 
Völkerrechts für alle wird. 
(Beifall beim GB/BHE und bei der DP.) 
Bauen wir die Bedeutung der Grenzen ab, neh-
men wir der Selbstsucht und der Selbstgefälligkeit 
des sogenannten nationalstaatlichen Prinzips weit-
gehend die Möglichkeit, das Leben des einzelnen 
ausschließlich zu gestalten, entwerten wir das 
Trennende zwischen den Völkern! Dann wird die 
Durchsetzung des Heimatrechts für jedermann auch 
möglich sein, ohne daß Europa in eine neue Kata-
strophe hineinstürzt. 
Nun noch ein paar Worte zur Innenpolitik. Mein 
Kollege Dr. Eckhardt hat das Wichtigste aus dem 
Gebiet der Wirtschafts- und Finanzpolitik gesagt. 
Aber lassen Sie mich bitte noch den Leitsatz her-
ausarbeiten, unter dem nach der Meinung meiner 
Freunde die gesamte innere Politik zu stehen hat. 
Dieser Leitsatz geht dahin, daß Verhältnisse in 
unserem Lande geschaffen werden müssen, welche 
die Überlegenheit unseres politischen und wirt-
schaftlichen Systems gegenüber anderen Regelun-
gen so deutlich und unbestreitbar machen, daß die-
ses System in der Welt fest steht und auch die 
anderen in seinen Bann, in seinen Einflußkreis 
hineinziehen kann. Es kann heute leider nicht be-
stritten werden, daß es bislang für einen sehr er-
heblichen Teil des Volkes noch nicht gelungen  
ist, die sozialen Verhältnisse in unserem West
-
deutschland befriedigend zu gestalten. Besonders 
deutlich zeigt sich das auf dem Gebiet der Renten. 
(Zurufe.) 
— Meine Herren, auch wenn Sie widersprechen, 
es ist leider so. Es gibt immer noch Millionen von 
Menschen in Deutschland, die weit unter dem 
Existenzminimum leben müssen, das für unsere 
westliche Kultur und für unsere Wirtschaftsver-
hältnisse das gegebene sein sollte. Ich möchte nicht 
sagen, daß das unbedingt böser Wille ist, daß diese 
Verhältnisse noch so liegen. Es sind zweifellos 
Anstrengungen gemacht worden, um auch gerade 
auf dem Gebiet des Rentenwesens befriedigendere 
Lösungen zu schaffen; das Ergebnis blieb aber 
unbefriedigend. Wir können hier nicht allein nach 
fiskalischen Gesichtspunkten vorgehen. Wir müs-
sen dieses Problem auch von einem allgemein 
menschlichen Standpunkt aus sehen. Es ist unmög-
lich, ein Volk sozial zu einen und zu befrieden, 
wenn man einen großen Teil des Volkes von der 
Entwicklung ausnimmt. 
Wir dürfen die Augen auch nicht vor der Tat-
sache verschließen, daß Millionen von Vertriebenen 
und Kriegsgeschädigten noch nicht den Anschluß 
an unsere soziale Entwicklung gefunden haben. 
(Vizepräsident Dr. Jaeger übernimmt den 
Vorsitz.) 
Auch hier mußten bisher Zehntausende arbeits-
williger tüchtiger Mitbürger abseitsstehen. Bei 
unserem Verlangen nach beschleunigter Einglie-
derung dieser Bevölkerungskreise geht es nicht 
nur um die Ablösung einer unproduktiven Für-
sorge durch aufbauende Mitarbeit. Es geht auch 
nicht nur um die Erfüllung von Rechtsansprüchen, 
und ich darf diesen Ausdruck „Rechtsansprüche" 
hier noch einmal betonen. Das Wesentlichere ist eben 
die Schaffung sozialer Zustände, die möglichst von 
der Gesamtheit des Volkes, also auch von den 
Hauptgeschädigten des letzten Krieges, bejaht und 
gegen die Ideen des Ostens verteidigt werden 
können. 
Ganz besondere Aufmerksamkeit verdienen die 
Probleme des heimatvertriebenen Landvolks. Wir 
können es uns nicht leisten, meine Damen 
und Herren, das wichtigste Fundament für den 
Wiederaufbau eines geeinten Deutschlands, das 
Bauerntum des Ostens nämlich, aufzugeben. Zeit-
verlust in der Eingliederung bedeutet aber in die-
sem Falle Aufgabe. Denn die tüchtigen Menschen 
dieses Landvolks suchen sich gezwungenermaßen 
einen Ausweg durch Arbeitsaufnahme in anderen 
Zweigen unserer Wirtschaft. Jeder Landwirt wird 
bestätigen, daß besonders unter der jüngeren Ge-
neration des Bauerntums mit einem völligen Ab-
schreiben zu rechnen ist, sobald eben die heran-
wachsende Generation dieses Bauerntums einmal 
berufsfremd geworden ist. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Dem Deutschtum werden, wenn diese Entwicklung 
in den nächsten Jahren nicht aufgehalten werden 
kann, die Grundlagen fehlen; seine östlichen Pro-
vinzen wieder einmal aufzubauen. 
(Beifall beim GB/BHE.) 
Dieser Aufbau — das ist uns allen klar — könnte 
niemals von irgendeiner städtischen Schicht, nie-
mals von der Industrie erfolgen, auch nicht von 
einem noch so tüchtigen Beamtenkörper. Wenn er 
sich nicht gründet auf ein gesundes Bauerntum, 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	 97 
(Haasler) 
das sich seiner Aufgabe bewußt ist, und wenn 
dieses Bauerntum nicht zum deutschen Volkstum 
gehört, dann wird all unser Bemühen insoweit 
vergeblich sein. 
Lassen Sie mich in Anbetracht der Wichtigkeit 
dieses Problems Ihnen hier nur drei Zahlen 
nennen. Es waren fast 400 000 Familien landwirt-
schaftlicher Abkunft, die im Jahre 1945 und in den 
nächsten Jahren hier wieder seßhaft werden woll-
ten, wenn man ihnen die Möglichkeit dazu ge-
geben hätte. Die größten Anstrengungen führten 
bisher nur dazu, daß zirka 38 000 Familien seßhaft 
gemacht wurden. In diesen acht Jahren sind aber 
mehr als 150 000 Siedlungswillige in andere Be-
rufe gegangen. Damit haben wir heute schon fast 
die Hälfte der Substanz verloren. Wir glauben 
aber — und das entnehmen wir der Regierungs-
erklärung und Verhandlungen, die vorher geführt 
wurden —, daß diesem Problem der Eingliederung 
der Vertriebenen nunmehr erhöhte Bedeutung bei-
gemessen wird. 
Das soll auch in einer Umorganisation des Fach-
ministeriums zum Ausdruck kommen, das zu einem 
Ministerium für Vertriebene, Flüchtlinge und 
Kriegssachgeschädigte hoffentlich schon recht bald 
ausgebaut werden kann, 
(Beifall beim GB/BHE) 
einem Ministerium im übrigen, dem man auch die 
Ausgabenseite des Lastenausgleichs und damit die 
Möglichkeit, die für richtig erkannte Arbeit auch 
praktisch durchzuführen, überlassen muß. Es ist 
unmöglich, daß der politisch verantwortliche Mini-
ster zur Durchsetzung seiner Aufgaben beim Vor-
handensein der dafür erforderlichen Mittel andere 
Stellen einschalten muß, die vielleicht von an-
deren Erwägungen ausgehen als eben jenen, die 
dem Vertriebenenminister obliegen. 
(Erneuter Beifall beim GB/BHE.) 
Wir glauben, daß, je früher diese Umstellung vor-
genommen wird, um so erfolgreicher die auf vielen 
Gebieten vordringliche Arbeit des Ministeriums 
gestaltet werden kann. 
Lassen Sie mich bitte zum Schluß kommen. Ich 
deutete schon bei der Behandlung der innenpoliti-
schen Probleme an, daß nicht die Propaganda für 
irgendeine Staatsform, daß nicht eine geschickte 
Berichterstattung in der Öffentlichkeit den sozialen 
Frieden ausmacht, sondern daß es letztlich die wirk-
lichen Zustände sind. Mühen wir uns alle darum, 
daß diese sozialen Zustände jedem von uns die 
Befriedigung geben, in diesem Lande zu wohnen 
und zu arbeiten. Geben Sie uns in Westdeutsch-
land durch eine positive Gestaltung der sozialen 
Verhältnisse die Möglichkeit, unsere Brüder im 
Osten und darüber hinaus in Osteuropa davon zu 
überzeugen, daß unser System, das westliche, das 
aus der christlich-abendländischen Kultur resul
-
tierende, das überlegene gegenüber dem System 
des Ostens ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir finden in der Regierungserklärung so reich-
liche Anklänge an dieses Prinzip, daß wir in der 
Lage sind, dem Herrn Bundeskanzler für diese 
Erklärung zu danken und ihm unsere Mitarbeit 
und die Mitarbeit im gesamten Kabinett zuzu-
sichern. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Dr. Kather. 
Dr. Kather (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Herr von Brentano hat gestern hier 
zutreffend ausgeführt, daß mindestens 50 % der 
Vertriebenen und Flüchtlinge der CDU die Stimme 
gegeben haben. Das sind 3 1/2 Millionen Wähler. 
Dieses Ergebnis der Wahl ist vielfach so aus-
gelegt worden, als ob die Vertriebenen nach der 
wirtschaftlichen Eingliederung nunmehr auch die 
politische Eingliederung vollzogen hätten. Auch in 
der Regierungserklärung ist diese Auffassung an-
geklungen. Ich halte diese Ansicht nicht für zu-
treffend. Die Vertriebenen in ihrer überwiegen-
den Mehrzahl sind weder wirtschaftlich einge-
gliedert, noch haben sie sich bei der letzten Wahl 
politisch festgelegt. 
(Beifall bei der CDU.) 
Für ihre Haltung bei den Wahlen gab es mehrere 
Gründe. Einmal bejahten sie den außenpolitischen 
Weg des Herrn Bundeskanzlers, zweitens war es 
ihnen nicht verborgen geblieben, daß bei allem, 
was in diesem Hause an gesetzlichen Grundlagen 
für die Eingliederung geschaffen wurde, die stärk-
sten Impulse aus unseren Reihen hervorgegangen 
sind. Andererseits waren keinerlei Tatbestände 
sichtbar, die einen besonderen Anreiz gegeben 
hätten, anderen Parteien bevorzugt die Stimme zu 
geben. Trotzdem halte ich es nicht für richtig, dar-
aus eine politische Festlegung zu folgern. 
Auch mit der wirtschaftlichen Eingliederung sind 
wir noch nicht über den Berg. Der neue Bundes-
vertriebenenminister steht immer noch vor sehr 
schweren Aufgaben. Ich möchte zur Begründung 
dieser Ansicht nur stichwortartig folgende Pro-
bleme anführen: 1. Hunderttausende sind noch in 
Lagern und Baracken. 2. Der Anteil an der Er-
werbslosenzahl ist immer noch unverhältnismäßig 
hoch; es handelt sich um Hunderttausende. 3. Die 
Lage der Alten und Erwerbsunfähigen ist immer 
noch außerordentlich unbefriedigend. 4. Unsere 
Bauern und. Landwirte sind kaum zu 5 % wieder 
voll angesetzt. 5. Die gewerbliche heimatver-
triebene Wirtschaft leidet nach wie vor unter ihrem 
Mangel an Eigenkapital. 6. Unsere Jugend hat aus 
naheliegenden Gründen einen unverhältnismäßig 
schweren Start für ihren Lebensweg. 7. 74 % sind 
Arbeitnehmer, während es in der Heimat — die 
genaue Zahl habe ich nicht hier — etwa nur die 
Hälfte war. Es ist also ein gewaltiger sozialer Ab-
stieg festzustellen. 
Wenn ich diese negativen Tatbestände anein-
anderreihe, um falschen Vorstellungen entgegen-
zutreten, so übersehe ich dabei auf der anderen 
Seite nicht das Positive und' stimme Herrn von 
Brentano in seiner gestrigen Bemerkung durchaus 
zu, daß Millionen schon wieder eine neue Lebens-
grundlage gefunden haben. Daß das Problem aber 
noch nicht als gelöst betrachtet werden kann, zeigt 
ein einziger Blick auf die Sowjetzone. Von dort 
aus können jeden Tag wieder Reaktionen ausge-
löst werden, die uns vor unlösbare Aufgaben 
stellen. Deshalb müssen wir uns davor hüten, die 
Dinge allzu leicht zu nehmen. 
Zur Regierungsbildung hat der Herr Bundes-
kanzler erklärt, daß dabei das Bestreben maß-
gebend war, möglichst viele Gruppen an der Ver-
antwortung wirksam teilnehmen zu lassen. Das 
zwingt mich zu der Feststellung, daß eine große 
98 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Dr. Kather) 
Gruppe von Wählern und Abgeordneten der 
eigenen Partei von diesem Bestreben nicht um-
faßt wurde. 
(Abg. Mellies: Hört! Hört!) 
Die Vertriebenen und Flüchtlinge der CDU/CSU 
— 3 1 /2 Millionen Wähler — sind ohne eigene Ver-
tretung im Kabinett geblieben, trotz der Erweite-
rung, die es erfahren hat. Darüber wird an anderer 
Stelle mehr zu sagen sein. Heute begnüge ich mich 
mit dieser Feststellung und hebe hervor, daß es 
unter den heimatvertriebenen Abgeordneten 
meiner Fraktion in diesem Punkt Meinungsver-
schiedenheiten nicht gibt. 
Wenn uns auch die Teilnahme an der Verant-
wortung versagt worden ist, so werden wir uns 
doch der Verpflichtung zur sachlichen Mitarbeit 
nicht entziehen. Wir haben es mit Genugtuung be-
grüßt, daß in der Regierungserklärung mit beson-
derem Nachdruck die Seßhaftmachung der ver-
triebenen Bauern und Landwirte in den Vorder-
grund gerückt worden ist. Ich habe schon oft Ge-
legenheit gehabt, vor diesem Hause auszuführen, 
daß das unser innenpolitisches Anliegen Nummer 1 
ist. Ich kann mich kurz fassen, da der Herr Kollege 
Haasler diese Dinge im wesentlichen schon genau 
so behandelt hat. Ich beurteile das Bundesver-
triebenengesetz durchaus positiv und trete stets 
der Auffassung entgegen, daß es ein Mißerfolg sei; 
aber die in der Regierungserklärung gebrauchte 
Bezeichnung „Magna Charta der Vertriebenen" 
lehnen wir ab. Dazu sind doch allzu viele Kom-
promisse und Abstriche hineingearbeitet worden, 
ganz abgesehen davon, daß wir seit dem 6. August 
1950 eine „Charta der Vertriebenen" haben, die 
von allen Vertriebenen anerkannt ist und auch in 
der Welt allgemeine Zustimmung gefunden hat. 
Wenn man das Bundesvertriebenengesetz als 
Magna Charta der Vertriebenen bezeichnen wollte, 
so wäre das eine Umkehrung des guten preußischen 
Grundsatzes „Mehr sein als scheinen". 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Wir hoffen und fordern, daß mit der bäuerlichen 
Siedlung nunmehr Ernst gemacht wird, daß ein 
anderes Tempo vorgelegt wird, das allein noch ver-
hindern kann, daß unersetzliche Kräfte endgültig 
verlorengehen. Schon dieser Hinweis zeigt, daß bei 
der Eingliederung der Vertriebenen in Zukunft 
das Schwergewicht bei der Exekutive liegen wird. 
Wir werden den neuen Bundesvertriebenenminister 
bei seiner schwierigen Aufgabe mit aller Kraft 
unterstützen und sind zu einer vertrauensvollen 
Zusammenarbeit mit ihm bereit. 
(Beifall beim GB/BHE.) 
Wir stellen uns auch hinter seine Forderung, den 
Zuständigkeitsbereich des Ministeriums so zu er-
weitern, daß für die gestellten Aufgaben echte 
Wirkungsmöglichkeiten gegeben werden. 
(Erneuter Beifall beim GB/BHE.) 
Dazu gehört vor allem auch eine engere Verbin-
dung mit dem Bundesausgleichsamt. Diese Behörde 
ist von ausschlaggebender Bedeutung für die pro-
duktive Eingliederung aller Geschädigten. Sie hat 
also eine wirtschaftspolitische Aufgabe allerersten 
Ranges zu erfüllen. Eine solche Behörde gehört 
nicht zum Steuerministerium, an ihre Spitze gehört 
auch nicht ein Steuerfachmann. 
(Zustimmung beim GB/BHE.). 
Das richtet sich nicht gegen die Persönlichkeit. 
Aber es ist ein anderes, ob ich Steuern erhebe und 
der Wirtschaft Geld entziehe oder ob ich plötzlich 
vor die Aufgabe gestellt werde, es ihr unter be-
sonders schwierigen, ja einmaligen Umständen auf 
eine wirtschaftlich sinnvolle und zweckmäßige Art 
und Weise wieder zuzuführen. 
(Beifall beim GB/BHE und bei der CDU.) 
An diese Stelle gehört ein Mann mit wirtschaft-
lichem Durchblick und Weitblick, der Phantasie 
und ein warmes Herz für seine Aufgabe mitbringt 
und vor allem auch den Mut, neue Wege zu gehen. 
Mit besonderem Nachdruck muß ich es beanstanden, 
daß unter den ersten drei oder vier Männern dieses 
Amtes auch nicht ein Vertriebener zu finden ist, 
während es früher geradezu selbstverständlich war, 
daß der Präsident ein Vertriebener war. Diese Art 
der Stellenbesetzung muß von den Vertriebenen 
als ein bitteres Unrecht empfunden werden. 
Für die parlamentarische Arbeit auf diesem Ge-
biet möchte ich darauf hinweisen, daß dieser Bun-
destag, wenn er nicht vorzeitig sterben sollte, die 
Aufgabe haben wird, im Jahre 1956 das Haupt-
entschädigungsgesetz für den Lastenausgleich 
fertigzustellen. Dieses Gesetz muß echten Ent-
schädigungscharakter haben. 
Es wird ferner in naher Zukunft notwendig sein, 
die Behandlung der Sowjetzonenflüchtlinge im 
Lastenausgleich auf eine neue Grundlage zu stellen, 
da die bisherigen Maßnahmen unzulänglich sind 
und nur provisorischen Charakter tragen. Ich habe 
bereits im vergangenen Bundestag die Behandlung 
die Sowjetzonenflüchtlinge im Lastenausgleich zum 
Gegenstand eines besonderen Initiativgesetzent-
wurfs gemacht, der leider nicht zur Erledigung ge-
kommen ist. Das muß jetzt nachgeholt werden. 
Aber es müssen für diesen Zweck neue Aufbrin-
gungsmöglichkeiten erschlossen werden. Wir müs-
sen energisch dagegen Front machen, daß dem 
Lastenausgleichsfonds immer neue Lasten zusätz-
lich aufgebürdet werden, wie das in besonders 
starkem Umfang schon beim Altsparergesetz ge-
schehen ist. 
Unser politisches und parlamentarisches Wirken 
für die nahe Zukunft wird beherrscht sein von dem 
Streben nach der Wiedervereinigung Deutschlands. 
In der Regierungserklärung ist zu unserem beson-
deren Anliegen auf Verwirklichung unseres Rech-
tes auf die Heimat gesagt worden: 
Entsprechend den zahlreichen Erklärungen des 
Bundestags und der Bundesregierung wird das 
deutsche Volk die sogenannte Oder-Neiße-
Grenze niemals anerkennen. 
Diese Erklärung wurde von dem Hohen Hause 
mit nachhaltigem Beifall entgegengenommen. 
Trotzdem muß ich zum Ausdruck bringen — ich 
glaube, ich befinde mich insoweit in Übereinstim-
mung mit Herrn von Merkatz —, daß diese Formu-
lierung nicht in vollem Umfang befriedigt. Sie ist 
nicht präzise und nicht positiv genug. Der Landes-
verband Nordrhein-Westfalen des Bundes der ver-
triebenen Deutschen hat am 25. dieses Monats in 
einem Telegramm an den Herrn Bundeskanzler be-
tont, daß diese Formulierung z. B. die Aufgabe von 
Ostpreußen oder Oberschlesien nicht ausschließt. 
Daß solche Besorgnisse keine Hirngespinste sind, 
wurde durch die Tatsache unterstrichen, daß be-
reits am nächsten Tage ein entsprechender Vor-
schlag unter dem Namen „Warburg-Plan" in den 
Zeitungen zur Diskussion gestellt wurde. 
Auch verschiedene andere Vorkommnisse und 
Veröffentlichungen haben aufgezeigt, daß es nicht 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	 99 
(Dr. Kather) 
mehr möglich ist, mit solchen unbestimmten Ver-
lautbarungen auszukommen. Der Vorschlag, die 
deutschen Ostgebiete sollten gegebenenfalls als 
Kondominium zwischen Deutschen und Polen be-
handelt werden, hat bei den Vertriebenen eine sehr 
starke Beunruhigung ausgelöst. Es wäre sehr er-
wünscht gewesen, wenn das vor einigen Tagen er-
folgte Dementi des Herrn Bundeskanzlers sehr viel 
früher gekommen wäre. Es wäre dann nicht zu 
mancherlei Diskussionen gekommen, auf die ich 
eingehen wuß, weil sie für uns ungewöhnlich ge-
fährlich sind. 
In einem Gespräch im Nordwestdeutschen Rund
-
funk hat man sich zu folgendem Satz verstiegen: 
Bei den hier und da laut gewordenen Pro
testen, die von unserer Seite kamen, handelt 
es sich um einen fatalen Irrtum über den Um
gang mit Rechten. Niemand sollte glauben, 
daß in der Politik ein Recht jederzeit durch
setzbar ist ... eine aktive deutsche Ostpolitik 
wird nicht erfolgreich sein können, wenn sie 
simplifiziert wird und vor den harten Tat
sachen der Gegenwart die Augen verschließt. 
Hier scheint ein ebenso fundamentaler wie fataler 
Irrtum des NWDR vorzuliegen, und zwar ein Irr-
tum über die Kraft des Rechts. Wir können un-
seren klaren Rechtsanspruch weder aufgeben noch 
verwässern lassen, weil wir im Augenblick keine 
Möglichkeit der Durchsetzung sehen. Die Auffas-
sung, daß ein nicht sofort realisierbarer Rechts-
anspruch nicht energisch erhoben und nachdrücklich 
geltend gemacht werden darf, schlägt allen ge-
schichtlichen Erfahrungen ins Gesicht und statuiert 
den Primat der Taktik. Professor Laun hat in 
seiner Schrift „Das Recht auf die Heimat" ein be-
sonders prägnantes Beispiel gebracht, indem er dar-
auf hinweist, daß das vertriebene Judentum seine 
innere Verbindung mit der Heimat fast zwei-
tausend Jahre lang so stark aufrechterhalten hat, 
daß die internationale öffentliche Meinung noch 
nach diesem Zeitraum im allgemeinen anerkannt 
hat, „daß auch dieses Volk Rechte an dem Boden 
seiner Väter hat". 
Es ist außerordentlich bedauerlich, daß das 
Deutsche Industrieinstitut in Köln sich in seinem 
Rundfunkspiegel vom 8. Oktober 1953 die Auffas-
sung des NWDR zu eigen macht und die oben 
zitierte Äußerung sogar als allgemeingültig hin-
stellt. Diese Verlautbarung geht so weit, aus dem 
Verzicht der Vertriebenen auf Gewalt und Rache 
gewissermaßen einen Verzicht auf das Heimatrecht 
herauszulesen. Wir haben mit aller Klarheit und 
immer wieder — zuerst in unserer Charta — diesen 
Verzicht auf Gewalt, Rache und Vergeltung aus-
gesprochen, und wir stehen auch heute noch dazu. 
(Beifall in der Mitte.) 
Aber wir haben auch niemals einen Zweifel daran 
gelassen, daß wir unseren klaren Anspruch auf die 
Heimat unter keinen Umständen preiszugeben be-
reit sind. 
(Erneuter Beifall in der Mitte.) 
Die Bundesrepublik und das ganze deutsche Volk 
sind insoweit in einer durchaus günstigen recht-
lichen Position. Jedermann in der Welt — darauf 
hat auch schon Herr Haasler hingewiesen — mit 
Ausnahme der Sowjetunion und ihrer Satelliten 
erkennt an, daß die Maßnahmen seit 1945 
an dem völkerrechtlich anerkannten Gebietsstand 
des Deutschen Reiches eine Änderung nicht herbei-
geführt haben. Mehr brauchen wir im Augenblick 
nicht zu sagen. Erst der Friedensvertrag kann dar-
an etwas ändern, aber auch nur mit Zustimmung 
des deutschen Volkes. 
(Abg. Dr. von Brentano: Richtig!) 
Es ist völlig verfrüht und verfehlt, im gegen-
wärtigen Zeitpunkt über Kompromißlösungen zu 
diskutieren. Wenn man das schon lange vor Beginn 
der Verhandlungen tut, bringt man sich selbst von 
vornherein in eine ausweglose Ausgangsposition. 
Die bisherige Diskussion hat auf der Gegenseite 
keinerlei Kompromißbereitschaft hervorgerufen. 
Sie ist ganz offensichtlich als Schwäche ausgelegt 
worden und hat höchstens appetitanregend gewirkt. 
Ich muß auf noch eine Veröffentlichung zu 
sprechen kommen, die vor einigen Tagen in der 
„Frankfurter Allgemeinen Zeitung" aus der fran-
zösischen Zeitung „Le Monde" abgedruckt war. 
Dort fand sich in einer Besprechung der Regie-
rungserklärung folgender Satz: 
Wenn er 
— der Bundeskanzler — 
es dabei bewenden ließ, noch einmal daran zu 
erinnern, daß Deutschland die Oder-Neiße
Linie niemals anerkennen werde, so geschah 
dies mehr, um einem Schlagwort Tribut zu 
zollen, als aus tiefer Überzeugung. 
Meine Damen und Herren, eine solche Unterstel-
lung in einem ausländischen Blatt hätte nach 
meiner Ansicht auch nicht einen Tag unwiderspro-
chen bleiben dürfen. 
(Abg. Dr. von Brentano: „Le Monde"!) 
Die Erklärungen zum Heimatrecht können sich 
niemals auf die Gebiete jenseits der Oder-Neiße
Linie beschränken. Wir müssen auch an die Mil-
lionen Vertriebenen denken, die anderswo ihre Hei-
mat verloren haben. 
Die Regierungserklärung hat auf die früheren 
Erklärungen des Bundestags und der Bundesregie
rung Bezug genommen. Ich möchte die Entschlie
-ß ung des Bundestags vom 4. Dezember 1952, did 
von den Vertriebenenorganisationen angeregt 
wurde und die anläßlich der zweiten Lesung des 
Vertragswerks beschlossen wurde, in Ihr Gedächt-
nis zurückrufen. Es heißt dort: 
Der Deutsche Bundestag macht sich zum Spre-
cher der Heimatvertriebenen, indem er fest-
stellt: 
Die dem Friedensvertrag vorgreifenden Ver-
änderungen des deutschen Staatsgebiets wer-
den nicht anerkannt; sie haben keine Rechts-
gültigkeit. 
Da ist klar ausgesprochen, was ich vorhin sagte. 
Ich wies eben darauf hin, daß wir auch an die an-
deren denken müssen, und mit Bezug darauf lese 
ich weiter: 
Ein dauerhafter Friede kann nur gegründet 
werden auf die Anerkennung der allgemeinen 
Menschenrechte, insbesondere des Rechts der 
persönlichen Freiheit, von dem auch das Recht 
umfaßt wird, in der angestammten Heimat zu 
leben und über Staatsform und Staatsangehö-
rigkeit selbst zu bestimmen. 
Hinter diese Erklärung sollte sich die Bundes-
regierung stellen, aber nicht nur durch eine 
farblose Bezugnahme, sondern expressis verbis. 
Niemand kann gegen diese Formulierungen Ein-
wendungen erheben. Wir müssen der Welt die 
Frage vorlegen, ob das Selbstbestimmungsrecht 
100 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Dr. Kather) 
der Völker auch für uns und unsere Heimat Gel-
tung hat oder nicht. Wenn diese Frage bejaht wird 
— und sie kann gar nicht verneint werden —, 
dann kann auch unser Recht auf die Heimat nicht 
in Zweifel gezogen werden. Die Bundesregierung 
sollte sich mit einem klaren Bekenntnis auf den 
Boden dieses Rechtes stellen. Eine klare und feste 
Haltung, verbunden mit dem aufrichtigen Bekennt-
nis zu dem Gedanken einer friedlichen Lösung, 
wird ihre Wirkung tun. Erst vor wenigen Stun-
den hörten wir von dieser Stelle aus von einem 
der ersten Repräsentanten des amerikanischen 
Volkes den Satz: „Wir achten die Rechte anderer 
Völker." 
Wir erwarten von der Bundesregierung, daß sie 
mit größerem Nachdruck als bisher in der ganzen 
Welt der sehr geschickten und wirksamen Propa-
ganda der Exilpolen und -tschechen entgegentritt 
und die Weltöffentlichkeit mit unserem unantast-
baren Rechtsanspruch bekanntmacht. Die Unterab-
teilung Ost des Auswärtigen Amts muß stärker 
ausgebaut und aktiviert werden. Es ist weiter not-
wendig, daß unseren großen Missionen sachver-
ständige Referenten für die Ostfragen zugeteilt 
werden. Niemals dürfen wir uns den Vorwurf vor 
der Geschichte machen lassen, daß wir in dieser für 
das ganze deutsche Volk und seine Zukunft ent-
scheidenden Sache Wichtiges verabsäumt haben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat Herr 
Bundesminister Dr. Oberländer. 
Dr. Oberländer, Bundesminister für Vertriebene: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ich 
danke Herrn Kollegen Kather für seine Erklä-
rung zur Mitarbeit. Ich darf aber sagen, daß ich 
nicht glaube, daß jene dreieinhalb Millionen Wäh-
ler der CDU/CSU gewissermaßen von der Verant-
wortung ausgeschlossen sind. Ich glaube nämlich, 
daß wir diese Verantwortung gemeinsam tragen 
müssen, und ich hoffe, daß wir auch künftig bei 
den Fragen, die hier zu behandeln sind, in allen 
diesen Dingen gemeinsam vorgehen. Denn letzten 
Endes ist dieses Ministerium für alle Heimatver-
triebenen da, gleich wo sie hingehören. In dem 
Sinne darf ich auch die Hoffnung aussprechen, daß 
nun endlich einmal eine Einigung der Verbände 
eintritt. Wir wären vielleicht in manchen Dingen 
der Eingliederung im Interesse aller — auch der 
Einheimischen — ein großes Stück weiter, wenn 
wir nicht so viel Gegensätzlichkeiten gehabt hätten. 
Ich darf vielleicht eines hier ganz kurz betonen. 
Wir müssen doch immer die ernsteste Lage an-
nehmen. Unter diesem Gesichtspunkt hat Herr 
Kollege Kather völlig recht. Es ist doch so, daß, 
wenn der Sinn der Vertreibung darin lag, hier 
Dynamit im Sinne des kalten Krieges zu schaffen, 
wir heute alles tun müssen, ihn zu beseitigen. Wenn 
heute eine einzige Krise kommen würde, so wür-
den wir sehen, daß diese Eingliederung, in der wir 
Bedeutendes geleistet haben, noch lange nicht so 
weit ist, wie es äußerlich erscheint. Die Menschen 
haben acht Jahre gewartet. Es ist nun entscheidend, 
daß in der nächsten Periode dieser Regierung und 
dieses Bundestages, also in den nächsten vier 
Jahren, die soziale Struktur unseres Volkes ver-
bessert wird; denn Menschen, die acht Jahre ge-
wartet haben, warten vielleicht nochmals vier 
Jahre, aber dann gibt es doch nur die Frage, ob 
Millionen unseres Volkes echt eingegliedert oder ob 
sie Masse werden. Das ist letztlich die Aufgabe, 
die die Exekutive zu lösen hat. Wir haben heute 
vielleicht kaum mehr als ein Viertel echt ein-
gegliedert. 
Die Frage der Kompetenz dieses Ministeriums ist 
angeschnitten worden. Dazu darf ich auch ein Wort 
sagen: Auf der einen Seite ein Berg von Auf-
gaben — sie sind eben genannt worden, ich brauche 
sie nicht zu wiederholen —, auf der andern Seite 
die Möglichkeit, überall mitzuwirken, anzuregen, 
allenfalls gehört zu werden, aber sehr wenig wirk-
liche Entscheidung. Aus diesem Grunde haben wir 
gesagt: Wenn wir die Dinge jetzt planmäßig an-
fassen und diesen großen Gefahrenherd, der da ist, 
beseitigen wollen, muß zumindest versucht werden, 
mit wenigen Mitteln viel zu erreichen. Sie werden 
mir recht geben, meine Damen und Herren, daß 
sich mit dem Lastenausgleich heute vielleicht man-
ches mehr erzielen läßt. Es kann manches besser 
gemacht werden. Vor allen Dingen muß es jetzt 
einen Rahmen, einen Plan für diese Eingliederung 
geben, dem man die Dinge anpaßt. Das ist der 
Grund dafür gewesen, daß wir gerade diese Ko-
ordinierung für so entscheidend gehalten haben. 
Denn gibt es heute in Westdeutschland eine bessere 
Aufgabe als die, die Dinge so gesund zu machen, 
daß wir der Zwangsvermassung der anderen Seite 
die echte Gliederung der Bundesrepublik gegen-
übersetzen? Eine bessere Vorbereitung für den 
Tag X kann es überhaupt nicht geben. In diesem 
Sinne sehe ich auch die Aufgaben, die ich durch-
zuführen habe. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir sind hier in einem Wettlauf mit der Zeit. 
Sie haben aus den Zahlen über die Eingliederung 
des Bauerntums gesehen, daß wir bereits sehr 
ernste, vielleicht überhaupt nicht wieder einholbare 
Verluste erlitten haben. Daher dieser Teil der Re-
gierungserklärung! Ich kann nur sagen, daß alles 
geschehen soll, um im Sinne dieser Regierungs-
erklärung die Probleme in den nächsten vier Jah-
ren zu lösen. Ich bitte darum, daß alle daran mit-
arbeiten, gleich welcher Auffassung sie sind; denn 
darüber, daß diese Aufgabe in allernächster Zeit 
gelöst werden muß, kann es in diesem Hause wohl 
keine Meinungsverschiedenheit geben. Die Wege 
mögen verschieden sein; aber wir werden, wie ich 
überzeugt bin, auch hier zu einer klaren Auffas-
sung kommen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Schöne. 
Dr. Schöne (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die wirtschaftspolitischen Ausführungen 
des Herrn Bundeswohnungsbauministers veran-
lassen mich zu einigen kurzen Darlegungen. Zu-
nächst darf ich meiner und meiner politischen 
Freunde Freude darüber Ausdruck geben, daß der 
Herr Bundeswohnungsbauminister den abwesenden 
Herrn Bundeswirtschaftsminister so lebendig ver-
treten hat. Wir hätten uns noch mehr gefreut, wenn 
dieses Beispiel Nachahmung gefunden hätte, viel-
leicht beim Herrn Bundesverkehrsminister, der in-
zwischen seine Zelte wohl schon abgebrochen hat und 
wieder auf Reisen gegangen ist 
(Zuruf von der SPD: Sonst schafft er die 
Kilometer nicht!) 
und dessen Darlegungen über das Verhältnis seiner 
Verkehrspolitik zur sozialen Marktwirtschaft für 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	101 
(Dr. Schöne) 
uns sicher außerordentlich interessant gewesen 
wären. 
(Heiterkeit.) 
Sodann möchte ich mit Freude feststellen, daß 
der Herr Bundeswohnungsbauminister gestern 
Kenntnis von den wirtschaftspolitischen Grund-
sätzen der SPD bekommen hat. Er hat dafür den 
Ausdruck „Offenbarungen" gewählt. Nun, meine 
Damen und Herren, ich weiß gar nicht, ob „Offen-
barung" das richtige Wort ist; denn der Abgeord-
nete Dr. Preusker hätte sich in den abgelaufenen 
vier Jahren wohl oft und gern davon überzeugen 
können, daß wir Sozialdemokraten uns im Wirt-
schaftspolitischen Ausschuß dieses Hohen Hauses 
mehrfach bemüht haben, unsere Prinzipien nicht 
nur zu verkünden, sondern effektiv werden zu 
lassen. Ich denke z. B. daran, wie wir uns bemüht 
haben, die Schärfe der Bewirtschaftungsmaßnah-
men aus den Wirtschaftssicherungsgesetzen heraus-
zubringen. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Oder ich denke daran, wie wir uns um die Abwehr 
eines Bundesleistungsgesetzes bemüht haben. 
„Offenbarungen" darf m an wohl auch deswegen 
nicht sagen, weil diese Konzeption der Wirtschafts-
politik der Sozialdemokratie in dem Aktionspro-
gramm klar und eindeutig klargelegt ist, das ja 
jedermann zugänglich und sogar käuflich ist.
(Heiterkeit.) 
Wir haben mit großer Freude davon Kenntnis ge-
nommen, daß bereits einige Kollegen dieses Hohen 
Hauses sich sehr viel Mühe gemacht haben, sich 
in die wirtschaftspolitische Konzeption der SPD 
hineinzudenken 
(Zuruf rechts: In die neue !) 
— das können Sie schlecht beurteilen, weil Sie sie 
nicht gelesen haben —, so z. B. Herr Prof. Dr. Böhm, 
der einen sehr beachtenswerten Artikel in der 
„Frankfurter Allgemeinen Zeitung" vom 24. Ok-
tober 1953 geschrieben hat. Dieser Aufsatz ist Ihnen 
ja geläufig; denn Sie haben ihn bekommen mit dem 
Auszug aus den Pressestimmen der Bank deutscher 
Länder, die Sie ja regelmäßig bekommen und regel-
mäßig lesen. Nur als Gedächtnisstütze: es ist die 
Nr. 123. Wir hätten nur gewünscht, daß vielleicht 
dieses Beschäftigen mit den wirtschaftspolitischen 
Prinzipien der Sozialdemokratie bereits vor dem 
Wahlkampf eingesetzt hätte, 
(Beifall bei der SPD) 
und es wäre sicherlich so manches Mißverständnis 
nicht aufgekommen. 
(Lebhafte Zurufe von der CDU. — Abg. 
Kiesinger: Ihr hättet klarer davon sprechen 
müssen! — Weitere Zurufe.) 
— Dafür können wir ja nicht; wir stehen jederzeit 
zu einer Aussprache bereit. Ich kann es ja ver-
stehen: „Sozialdemokratie und Planwirtschaft", 
das war so ein niedliches politisches 'Spielzeug für 
Sie! Und nun meine Bitte an Sie: Vergessen Sie 
doch bitte einmal Ihren Schmerz über den Verlust 
dieses so lieben Spielzeugs 
(Lachen rechts) 
und geben Sie sich etwas Mühe, sich in unsere 
Konzeption hineinzudenken. 
(Beifall bei. der SPD. — Zuruf rechts: Eine 
„ruhmreiche 100jährige Geschichte"!) 
Herr Preusker hat als anerkannter Freiwirt-
schaftler zugegeben, daß es Gebiete gibt, in denen  
die marktwirtschaftlichen Prinzipien nicht funktio-
nieren. Er hat — und das ist vielleicht ein kleiner 
Lapsus — allerdings im Zusammenhang mit diesen 
marktwirtschaftlichen Bereichen die Eisen- und 
Stahlindustrie zitiert. Gestatten Sie mir hierzu ein 
paar Ausführungen an Hand von zwei Beispielen. 
In den letzten zehn Monaten hatte der Herr Bun-
deswirtschaftsminister sich bemüht, auf dem Ge-
biet des deutschen Eisenpreises eine Senkungs-
aktion herbeizuführen, um zu einer Belebung dieses 
Wirtschaftsgebietes zu kommen. Er hat es zunächst 
einmal dadurch versucht, daß er mehr als eine 
Monatsproduktion von Walzwerkserzeugnissen ein-
schleuste. Diese Maßnahme mußte ohne Wirkung 
auf das Preisgebiet bleiben. Die Preise gaben nicht 
nach; sie konnten auch nicht nachgeben. Darüber 
hinaus hat der Herr Bundeswirtschaftsminister 
mehrere Propagandareisen bei Eisenschaffung und 
Eisenverarbeitung unternommen, um hier eine solche 
marktkonforme Maßnahme zu erreichen. Gleich-
zeitig aber übernahm er als Bundeswirtschaftsmini-
ster die Stabführung bei ,der Festsetzung des deut-
schen Eisenpreises. Das Ergebnis war, daß auch 
diese Propagandareise nicht zu dem gewünschten 
Erfolg führte. Es mußte ja auch schiefgehen, wenn 
man sich auf der einen Seite um marktkonforme 
Mittel bemüht und auf der anderen Seite gleich-
zeitig das Protektorat über ein Bundesregierungs-
eisenkartell übernimmt. 
(Beifall und Heiterkeit bei der SPD.) 
Das Gesamtergebnis dieser Bemühungen war, daß 
man aus der Unkenntnis, daß marktwirtschaftliche 
Prinzipien auf diesem Gebiete ihre Funktion nicht 
rein erfüllen können, nun nicht zu einem Erfolg 
kam. Das Ergebnis, das zu bedauern ist, ist, daß die 
deutsche eisenschaffende Industrie sich gegenwärtig 
in einer außerordentlich schwierigen Situation 
befindet. 
Nun das zweite Beispiel aus der Investitions-
politik der Grundindustrie. Herr Dr. Preusker hat 
als Kronzeugen Herrn Präsidenten Monnet und den 
Schumanplan angeführt und hat zitiert, daß nach 
diesem Plan und nach dem Wollen der Hohen Be-
hörde der Zug der Investitionsmittel zum besten 
Wirt gehen solle. Nun, meine Damen und Herren, 
liegt die Situation denn hier nicht ganz anders? 
Die Sozialdemokratie hat bei ,der parlamentarischen 
Behandlung des Schumanplans darauf hingewiesen, 
daß die einzelnen Ebenen für die Eisenindustrie der 
Montan-Union-Länder durchaus unterschiedlich 
sind und daß die einzelnen zusammengefügt wer-
den sollen mit ganz unterschiedlichen Ausgangs-
positionen. Denken Sie doch bitte einmal auf der 
einen Seite an die zementierte Dezentralisierung 
für die deutsche Eisenwirtschaft und auf der an-
deren Seite z. B. an die planmäßige Zentralisation 
in Frankreich. Dieser Tage ging ja durch die Presse 
die Mitteilung, daß mehr als die Hälfte der fran-
zösischen Eisenerzeugung sich allein auf vier große 
Unternehmungen beschränkt. Hier wäre es doch 
wohl Aufgabe der Bundesregierung gewesen, diese 
Startungleichheit zu beseitigen und alle Maßnah-
men zu treffen, um die Startgleichheit nachzuholen. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Nun haben wir Ansätze für ein solches Bemühen 
in der Vergangenheit, die auch einmal wieder 'an 
die Oberfläche geholt werden sollten. Ich erinnere 
z. B. an die Planungsversuche von Niederbreisig 
und an das Planungsversuchen des Strathus-Gut-
achtens. Wenn ich nicht irre, war sogar der der- 
102 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Dr. Schöne) 
zeitige Bundeswohnungsbauminister an den beiden 
Planungsarbeiten maßgeblich beteiligt. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Alle diese Bemühungen aber, von Niederbreisig 
und Strathus wegen der Aufsprengung der In-
vestitionsengpässe — so sagte man damals — 
blieben Versuche und Ansätze. Das einzig Positive 
aus dieser Erinnerung ist eigentlich, daß auch bei 
der Koalition die Erkenntnis vorherrscht, daß Eisen 
'und Stahl ein Gebiet ist, in dem eben die markt-
wirtschaftlichen Prinzipien nicht rein gelten und 
gelten können. Es hat doch praktische Versuche 
gegeben, die Belebung auf diesem Sektor herbeizu-
führen. Ich denke z. B. an die Investitionshilfe. Sie 
wäre sicherlich ein Hilfsmittel gewesen, Versäum-
tes nachzuholen. Aber wenn es zwei Jahre braucht, 
bis die ersten Maßnahmen daraus effektiv werden, 
dann, kann man nur sagen, hat man zu Versäumtem 
noch weitere, neue 'Säumigkeit hinzugefügt. Wir 
haben z. B. im Wirtschaftspolitischen Ausschuß des 
vergangenen Bundestages festgestellt, daß die 
Bürgschaftsmittel des Bundes aufgestockt werden 
könnten, und es ist der Ausschuß gewesen, der von 
sich aus diese Mittel um 100 Millionen DM für die 
Grundindustrie aufgestockt hat. Der Herr Bundes-
wirtschaftsminister wußte davon nichts, er konnte 
es auch nicht wissen; er war nicht da. Aber all 
diese Maßnahmen waren zu wenig, und sie kamen 
zu spät. 
Sehen Sie, meine Damen und Herren, gerade das 
Investitionsgebiet der Grundstoffindustrie wäre 
ein Ansatzpunkt für eine Investitionspolitik nach 
Vorstellung der Sozialdemokratie. Es kommt näm-
lich darauf an, erstens bestehende Schwierigkeiten 
in der deutschen Eisenindustrie auszuräumen, 
zweitens mit wirtschaftspolitischen Mitteln zu ver-
hindern, daß Schwierigkeiten, die bei der Eisen-
schaffung liegen, sich in die darüber liegenden 
Wirtschaftsbereiche der Verarbeitung usw. erstrek-
ken und dorthin ausstrahlen, und drittens geht es 
darum, die bewußten und bekannten Startnachteile 
der deutschen Eisenindustrie auszugleichen. 
Nur das, meine Damen und Herren, wollte ich 
Ihnen in wenigen Worten zu den Ausführungen des 
Herrn stellvertretenden Bundeswirtschaftsministers 
(Heiterkeit bei der SPD) 
sagen. Wir werden ja hoffentlich bald Gelegenheit 
haben, von dieser Stelle aus ausführlich über die 
marktwirtschaftliche Konzeption der FDP, über die 
marktwirtschaftliche Konzeption der CDU und über 
die 'marktwirtschaftliche Konzeption der SPD zu 
sprechen, und wir sollten uns für diese Ausein-
andersetzung Muße und Zeit nehmen 
(Richtig! bei der CDU) 
und sollten mit aller Deutlichkeit sine ira et studio 
diese Dinge ansprechen. Ich darf Ihnen nur heute 
erklären, daß die Opposition auf dem wirtschafts-
politischen Gebiet immer bereit ist, auf den Ge-
bieten, auf denen marktwirtschaftliche Prinzipien 
wirksam werden können, alles zu tun, um die Vor-
aussetzungen für einen wirklichen Wettbewerb, 
einen fairen Wettbewerb zu schaffen. 
(Bravo! in der Mitte und rechts.) 
Eben deshalb haben wir es so lebhaft bedauert, daß 
der Herr Bundeskanzler übersehen hat, das Kar-
tellgesetz zu erwähnen. 
(Lachen und Händeklatschen bei der SPD.) 
Es würde mich sehr freuen, wenn wir baldmög
-
lichst die Debatte über die marktwirtschaftliche 
Konzeption — hier und da, vielleicht um das neue 
Kartellgesetz — von dieser Stelle aus führen 
könnten. 
Ich darf Ihnen ferner namens meiner Freunde er-
klären, daß Sie uns immer bereit finden werden, 
auf den Gebieten, auf denen marktwirtschaftliche 
Prinzipien nicht genügend wirksam werden können, 
wirtschaftspolitisch alles zu tun, um eine schnell 
wirksame und vom gesamtwirtschaftlichen Wohl 
diktierte aktive Wirtschaftspolitik zum Zuge zu 
bringen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Gille. 
Dr. Gifle (GB/BHE): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es ist mir eine aufrichtige 
Freude, namens meiner politischen Freunde Herrn 
Dr. Kather und den heimatvertriebenen Abge-
ordneten seiner Fraktion, für die er gesprochen hat, 
dafür zu danken, daß er die Aufgaben, die im 
gegenwärtigen Augenblick der Vertriebenenpolitik 
auf dem sozialen und wirtschaftlichen Sektor noch 
gestellt sind, umrissen hat. Wir stimmen mit ihm 
fast ausnahmslos überein. Wir sind der Meinung, 
daß es jetzt darauf ankommen sollte, das Instru-
ment, das diese Vertriebenenpolitik zu handhaben 
hat, so stark und so wirkungsvoll wie möglich zu 
machen. Wir meinen, daß das nicht allein ein An-
liegen der Vertriebenen-Abgeordneten — gleich-
gültig, welcher Fraktion — sein sollte, sondern daß 
eigentlich alle, die an der Hebung der Produktiv-
kraft unserer Volkswirtschaft interessiert sind, end-
lich Verständnis dafür finden sollten, daß hier noch 
unendlich viel ungenutzte Produktivkraft vorhanden 
ist, die im Interesse des Ganzen schnellstens zur 
Wirkung gebracht werden sollte. 
Allerdings sollte man diese gemeinsame Aufgabe 
nicht so anfassen, daß man Unterscheidungen 
macht, welche Fraktion für diese Aufgabe den zu-
ständigen Minister gestellt hat oder nicht gestellt 
hat. Herr Dr. Kather, darauf kann es doch wohl 
nicht ankommen! Ich glaube nämlich nicht, daß wir, 
besonders wenn wir zu den Regierungsparteien ge-
hören, unser Mandat als Bundestagsabgeordnete 
richtig sehen, wenn wir sagen: „Wir sind dadurch 
von der Teilnahme an der Verantwortung freige-
stellt" oder „Uns hat man die Teilnahme versagt". 
Ich meine, jeder Abgeordnete, zumindest jeder Ab-
geordnete der Regierungsparteien, sollte sich voll 
verantwortlich fühlen für das, was die Bundes-
regierung in den einzelnen Ministerien in unser 
aller Namen tut oder unterläßt. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich stimme Ihnen zu, Herr Dr. Kather, wenn Sie 
hier die Auffassung vertreten haben, das Ergebnis 
der letzten Wahl dürfe nicht so gesehen werden, als 
ob im Zuge einer wirtschaftspolitischen Eingliede-
rung der großen Masse der Vertriebenen auch eine 
politische Konsolidierung stattgefunden hätte. 
(Abg. Dr. Kather: Genau das Gegenteil habe 
ich gesagt!) 
— Verzeihung, dann habe ich Sie falsch verstanden. 
Ich hatte schon die Befürchtung, Sie wollten hier 
die Prognose aufstellen, die dreieinhalb Millionen 
Wähler Ihrer Fraktion könnten das nächste Mal 
zum BHE kommen. 
(Lachen in der Mitte.) 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	103 
(Dr. Gille) 
Aber Scherz beiseite: ich glaube — und vielleicht 
wird mir Herr Dr. Kather insoweit zustimmen —, 
wir sollten alle Veranlassung haben, das Problem 
der Heimatvertriebenen — es sind immerhin Mil-
lionen — vom Standpunkt der politischen Konsoli-
dierung aus mit außerordentlichem Ernst zu. be-
trachten. Ich bin allerdings der Meinung, daß diese 
Frage noch nicht ausgestanden ist. Wir wollen 
heute dankbar anerkennen, daß diese Millionen-
masse in all den Jahren der Not und Verzweiflung 
Disziplin und Verantwortungsbewußtsein gegen-
über dem Staatsganzen bewahrt hat. Wir haben 
aber alle Veranlassung, uns der Verpflichtung be-
wußt zu bleiben, auch alles zu tun, damit es in Zu-
kunft so bleibt. 
Ganz wenige Worte zu den außenpolitischen Aus-
führungen von Herrn Dr. Kather, dem ich auch in-
soweit weitestgehend zustimmen kann. Ich schlage 
vor, das unglückliche Wort vom Kondominium aus 
dem deutschen Sprachschatz zu entfernen. Jetzt 
einmal ein Wort an die Presse: es ist doch mehr als 
merkwürdig, daß der Herr Bundeskanzler mit aller 
nur wünschenswerten Deutlichkeit die Unterstel-
lungen zurückgewiesen hat, die ihm im Zusammen-
hang mit diesem Wort gemacht worden sind. Die 
deutsche Presse — wenigstens einige der Herren — 
scheint im Augenblick keine andere Aufgabe zu 
finden, als so zu tun, als ob dieses Dementi des 
Herrn Bundeskanzlers unwahr wäre, immer weiter 
über diesen unglückseligen Ausdruck zu debattieren 
und lange Leitartikel darüber zu schreiben. Wer 
sich nur einigermaßen die Mühe macht, dem Inhalt 
des völkerrechtlichen Begriffs Kondominium einmal 
nachzugehen, der kann mir nur recht geben, wenn 
ich die Bitte ausspreche, diese Dinge im deutschen 
öffentlichen Raum nicht mehr zu erörtern. Das ist 
kein Begriff, der uns auch nur einen Schritt oder 
auch nur einen Zentimeter der Lösung der Fragen 
entgegenbringt. 
(Beifall beim GB/BHE.) 
Ein letztes! Herr Dr. Kather hat mit vollem Recht 
betont, daß im Rahmen der deutschen Ostpolitik 
das Recht auf Heimat eine' sehr beachtliche Rolle 
spielen wird und spielen muß, das Recht auf 
Heimat, das wir nicht nur für die deutschen Ver-
triebenen in Anspruch nehmen, sondern mit genau 
der gleichen Ehrlichkeit für alle Menschen, die zum 
osteuropäischen Raum, der sich zum freien Abend-
land zu bekennen wünscht, gehören und dort 
siedeln. Mit dem Begriff Recht auf Heimat hat es 
eine etwas eigenartige Bewandtnis. Er ist heute, 
das dürfen wir nicht verkennen, noch nicht Inhalt 
des anerkannten Völkerrechts. Unsere Aufgabe 
muß es sein, dahin zu kommen. Es ist nämlich ein 
Begriff, der in Millionen Herzen so fest verankert 
ist, daß er nicht herauszureißen ist. Das. gesunde 
Rechtsgefühl von Millionen ist hier der Schritt-
macher für die Bildung eines völkerrechtlichen Be-
griffs. Die Wissenschaft sollte es sich sehr ange-
legen sein lassen, den Inhalt dieses Begriffs und 
seine Abgrenzung zu anderen völkerrechtlichen Be-
griffen, insonderheit zu dem Begriff des Selbstbe-
stimmungsrechtes sehr bald zu untersuchen und auf 
eine solche Grundlage zu stellen, daß es der deut-
schen Politik gelingen kann, diesen Begriff zu 
einem anerkannten Begriff des Völkerrechts zu ge-
stalten. 
Wenn ich gesagt habe, daß das Gefühl für das, 
was von diesem Begriff umschlossen wird, in Mil-
lionen Menschen lebt, dann darf ich dafür vielleicht 
einen kurzen Hinweis geben. Es kann nicht bestrit-
ten werden, daß bei den jetzigen Bewohnern der 
deutschen Ostgebiete das Gefühl, daß sie irgendwie 
rechtlich nicht fundiert liegen, wenn sie dort stehen 
und arbeiten, wie alle Nachrichten bezeugen, sehr 
weit verbreitet ist. Für meine Heimat Ostpreußen 
sind Tausende von Belegen dafür beizubringen, daß 
die dort angesiedelten Bauern das Gefühl haben, 
sie stehen nicht auf eigenem, sondern auf fremdem 
Volksgrund. 
Eine letzte Bitte. Die Fragen der deutschen Ost-
politik mit dem Ziel der Wiedergewinnung der 
deutschen Ostgebiete sind so heikel, ,daß sie eigent-
lich ein für allemal aus dem Thema aller Sonntags-
reden und aus der Themenstellung aller lücken-
füllenden Leitartikel verbannt werden sollten. Wir 
haben die herzliche Bitte an die Bundesregierung, 
insonderheit an den Herrn Bundeskanzler, diese 
Frage mit den ,dazu berufenen und auch er-
fahrungsgemäß in den Stand gesetzten Vertretern 
der deutschen Ostgebiete zu besprechen. Wir legen 
entscheidenden Wert darauf, bei all diesen Be-
mühungen in enger Fühlungnahme mit der amt-
lichen deutschen Außenpolitik zu bleiben. Nur dann 
ist es möglich, auf diesem sehr heißen Territorium 
keine Fehlschritte zu tun und kein Porzellan zu 
zerschlagen. 
(Beifall beim GB/BHE.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Kather. 
Dr. Kather (CDU): Meine Damen und Herren! 
Ich bedaure, daß Herr Dr. Gille offenbar durch 
irgendwelche unbekannte Umstände verhindert 
worden ist, meinen Ausführungen mit der gebote-
nen Aufmerksamkeit zu lauschen. Er hat mich in 
zwei Punkten gründlich mißverstanden. Ich habe 
genau das Gegenteil von dem gesagt, was Sie 
annehmen. Ich erblicke in dieser Wahl auch keine 
politische Festlegung für die Dauer. Wohin der 
Würfel später einmal fallen wird, kann ich nicht 
sagen. 
(Abg. Dr. Gille: Nichts anderes habe ich 
gesagt!) 
Ich gehöre weder zu den kleinen noch zu den 
großen Propheten. 
Nun etwas anderes: Ich habe auch mit keinem 
Wort und keiner Silbe hier irgendeinen Protest 
gegen die Beauftragung des BHE mit dem Ver-
triebenenministerium erhoben. Sie werden mein 
unredigiertes Stenogramm lesen können. Es steht 
da mit keinem Wort auch nur etwas angedeutet. 
Im Gegenteil, ich glaube, positiver konnte meine 
Einstellung zum Vertriebenenminister wohl nicht 
mehr ausfallen. Ich habe mich nur dagegen ge-
wandt, daß die 27 Abgeordneten der CDU, die 
Heimatvertriebene sind, und ihre Wähler im Kabi-
nett nicht zum Zuge gekommen sind. Das ist ja 
wohl mein gutes Recht; ich hätte auch weitergehen 
können. Das, Herr Oberländer, ist eine Sache, von 
der der Bundesvertriebnenminister von Amts 
wegen überhaupt nicht berührt wird. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Kiesinger. 
Kiesinger (CDU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Nach diesem kleinen häuslichen Streit 
unter unseren Heimatvertriebenen fällt mir die 
104 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Kiesinger) 
Aufgabe zu, im Namen meiner politischen Freunde 
den Versuch zu machen, zum Schluß dieser Debatte 
das herauszustellen, was uns als das wesentliche 
Ergebnis erscheint. Die Regierungserklärung, die 
der Herr Bundeskanzler vorgetragen hat, hat in 
diesem Hause eine ganze Reihe von interessanten 
größeren und kleineren zustimmenden Kommen-
taren erzeugt, und einen Kommentar unserer 
Opposition, der durch eine vorsichtige Zurück-
haltung und eine kluge Mäßigung gekennzeichnet 
war. Wir haben diese Mäßigung mit Dankbarkeit 
und mit Genugtuung begrüßt und die Erklärung 
des Fraktionsvorsitzenden unserer Oppositions-
partei ebenso mit Genugtuung entgegengenommen, 
daß seine Partei das Ergebnis der Wahlen vom 
6. September respektieren werde. Wir nun, verehr-
ter Herr Kollege Ollenhauer, können Ihnen ver-
sichern: Wenn sich Ihre Partei durch die Ent-
täuschung über die am 6. September erlittene 
Niederlage nicht in eine Haltung der Starrheit und 
des Trotzes bringen läßt, dann werden Sie bei 
uns jedenfalls nicht eine Schar von blinden, be-
rauschten und vermessenen Siegern finden. 
Ich nehme den mehrfachen Appell, der in diesem 
Hause während der Debatte gefallen ist, gern auf: 
Wir wollen in den kommenden vier Jahren des 
Bundestages sachlich zum Wohle unseres ganzen 
Volkes miteinander zusammenarbeiten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Nur weil gewisse Bemerkungen, die Sie gemacht 
haben, nicht stehenbleiben können — sonst wäre 
ich nicht mehr darauf eingegangen — und weil 
Äußerungen außerhalb dieses Hauses, die schon 
zitiert worden sind, zu denen ich aber noch ein 
Bündel hinzulegen könnte, uns fürchten ließen, 
daß die Oppositionspartei in diese Haltung des 
Trotzes und der Erstarrung hineinkommen würde, 
muß ich noch etwas sagen. 
Herr Heine hat, nicht in einer deutschen, son-
dern leider in einer ausländischen Zeitung, in „Le 
Peuple", die Feststellung gemacht, daß wir, die 
Sieger dieses Wahlkampfes, bereits sechs Etappen 
zu einem autoritären Regime durchlaufen hätten! 
Nun, meine Damen und Herren, wir sollten es uns 
wirklich abgewöhnen, unsere deutschen Sorgen in 
ausländischen Zeitungen vor dem Forum des Aus-
landes auszutragen. 
(Lebhafte Zustimmung bei den Regierungs
-
parteien. — Widerspruch bei der SPD. — 
Abg. Schröter [Wilmersdorf]: Das sagen Sie 
dem Kanzler!) 
— Das ist ein ander Ding! Niemandem, meine sehr 
verehrten Damen und Herren von der Opposition, 
wird es bestritten, ein Interview zu geben, wenn 
irgendein ausländischer Publizist kommt und fragt. 
Aber es ist etwas anderes, ob man in einer aus-
ländischen Zeitung ständig, nicht ein Mal aus-
nahmsweise solche Artikel schreibt. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts. — 
Zurufe links.) 
— Ich bringe das hier ja Such nur vor, um ein für 
allemal — für uns wie für Sie — dafür zu plä-
dieren, daß wir unsere Auseinandersetzungen 
wirklich unter uns ausmachen. Ich sage das auch 
deswegen, weil sonst in unsere Auseinandersetzung 
allzu leicht wieder ein polemischer Ton hinein-
kommen würde, der in den letzten vier Jahren 
unserer gemeinsamen Arbeit hier im Bundestag 
sehr häufig sachliche Ergebnisse wenn nicht ver-
hindert, so doch außerordentlich erschwert hat. 
Herr Ollenhauer hat sich darüber beklagt, daß 
der Herr Bundeskanzler in seiner Regierungs-
erklärung gesagt hat, die Opposition habe sich u. a. 
auch die Parole des „Ohne mich" zunutze gemacht. 
Ich greife diese Klage auch nur deswegen auf, weil 
ich aus eigener Erfahrung in meinem Bereich weiß, 
daß dort zum Beispiel ein Flugblatt verbreitet 
wurde: „Wollt ihr wieder Kanonen statt Butter?" 
Oder jenes in Hessen verbreitete Flugblatt, auf 
dem jemand mit einem Stahlhelm erschien, 
worunter die Frage stand: „Liebst du diese Hut-
mode?" Nun, meine sehr verehrten Damen und 
Herren, wenn das nicht ein Sichzunutzemachen des 
Ohne-mich-Standpunktes ist, was soll es dann sonst 
sein? 
(Abg. Arnholz: Kümmern Sie sich mal um 
Ihre Flugblätter!) 
— Bitte, Herr Kollege, wenn Sie bei unseren Flug-
blättern Klagen haben, bin ich gern bereit, sie zu 
berücksichtigen. 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf] : Das Brentano
Märchen ist noch nicht widerrufen! — Wei
tere Zurufe von der SPD.) 
Ja, die Sorge und die Angst, die über den angeb-
lich autoritären Kurs, den wir steuern werden, 
zum Ausdruck gebracht worden ist! Nun, meine 
Damen und Herren, ein Informationsministerium 
— Sie haben es gehört — gibt es nicht. Es gibt 
bei uns auch ganz gewiß nicht den Versuch, das 
geistige und kulturelle Leben unseres Volkes zu 
dirigieren. 
(Zurufe links.) 
Wir sind da vollkommen mit Ihnen einig. 
(Zurufe von der SPD: Wo leben Sie denn 
eigentlich!) 
Ob wir mit Ihnen auch darüber ganz einig sind, 
daß wir das Leben unseres Volkes in seiner Gänze, 
zum Beispiel auch das wirtschaftliche Leben, nicht 
dirigieren sollten, weiß ich noch nicht genau. Wir 
sind auch überzeugt, daß man, wenn man auf der 
einen Seite dirigiert, auf der anderen nicht 
wohl begrenzen kann. Wir wollen auch keineswegs 
die Meinungsfreiheit und die Betätigungsfreiheit 
auf anderen Gebieten einschränken. 
Ganz kurz das Problem der Gewerkschaften. 
Natürlich stehen wir zu den Gewerkschaften. Sie 
sind ein Faktor unseres gesellschaftlichen und poli-
tischen Lebens, der aus der heutigen Wirklichkeit 
nicht hinwegzudenken ist. 
(Zuruf von der SPD: Das ist erfreulich!) 
Ich gehe auch nicht so weit wie der Herr, der 
frühere Herr Bundesjustizminister Dr. Dehler — 
ich gewöhne mich nur allmählich an die veränderte 
Bezeichnung, verehrter Herr Kollege —, 
(Heiterkeit) 
zu sagen, den Gewerkschaften sei es untersagt, sich 
auf dem Gebiet der Wirtschaftspolitik zu betätigen. 
Ich bin im Gegenteil -- — 
(Abg. Dr. Dehler: Einfluß auf die Gesetz
gebung zu nehmen, unmittelbar!) 
— Eben, eben! Sie dürfen aber Einfluß auf die 
Gesetzgebung nehmen, 
(Abg. Dr. Dehler: Unmittelbar!) 
— auch unmittelbar, nur nicht mit verfassungs-
widrigen Mitteln. 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien. — 
Zurufe links.) 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	105 
(Kiesinger) 
— Auch darüber sind wir uns vollkommen einig. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Einverstanden!) 
Wenn wir nun aber gern zugestehen, daß wir keine 
Interventionen gegenüber den Gewerkschaften von 
staatlicher Seite aus beabsichtigen, dann bitten wir 
die Gewerkschaften auch, ihrerseits Interventionen 
von dort aus in den staatlichen Raum hinein zu 
unterlassen. Was von uns in dieser Frage unter-
nommen worden ist, war ja im wesentlichen ein 
Vorstoß um das Gewerkschaftsleben verdienter 
und besorgter Frauen und Männer. Ich erinnere 
an den bekannten Brief, in dem die Gewerkschaf-
ten zur Objektivität, zur Neutralität und zur Tole-
ranz aufgefordert worden sind. Wenn man sich 
dar a n gewöhnt, dann e — davon bin ich überzeugt 
— werden die Schwierigkeiten überwunden werden 
können, und dann müssen die Gewerkschaften 
ihrerseits nicht fürchten, daß immer noch bessere 
und noch bessere Bundestage gewählt werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
-
rufe von der SPD.) 
Wir haben auch nicht vor, sehr verehrter Herr 
Kollege Ollenhauer, tiefe Eingriffe in das Grund-
gesetz zu unternehmen. Jedenfalls ist mir aus 
dem Kreise meiner politischen Freunde darüber 
nichts bekannt. 
(Abg. Dr. Greve: Das hat man Ihnen nur 
noch nicht gesagt, Herr Kiesinger! — Hei
terkeit bei der SPD.) 
— Ach, verehrter Herr Greve, so weit gehen die 
einsamen Entschlüsse unseres Bundeskanzlers denn 
doch nicht, 
(Lachen bei der SPD) 
daß sie nicht wenigstens in den nächsten Kreis des 
Parteivorstandes durchgedrungen wären. 
(Heiterkeit bei der CDU.) 
Wir haben so tiefgreifende Eingriffe tatsächlich 
nicht vor. Ich hoffe, daß wir da und dort, wo sie 
uns vielleicht als notwendig und praktisch erschei-
nen, sogar Ihre Zustimmung erhalten werden. Die 
sehr ernste Lage, von der Sie gesprochen haben — 
davon bin ich überzeugt—wird also nicht eintreten. 
In diesem Zusammenhang noch ein Wort zu der 
berühmten Gleichschaltung der Länder, die wir 
bösartigerweise nach dem Ergebnis der Wahl vom 
6. September vorgenommen haben sollen. Es ist ja 
bei allen Wahlen sehr eigentümlich gewesen. Die 
Wahlen in den Ländern — das hat sich in den letz-
ten Jahren erwiesen — sind immer und überall un-
ter dem Zeichen der großen Bundespolitik vorge-
nommen worden. Unter den Parolen der Bundes-
politik sind die Wahlschlachten geschlagen worden. 
Das zeigt eben, daß unter Föderalismus durchaus 
nicht nur ein Sonderdasein der Länder zu verste-
hen ist, sondern daß es im Föderalismus darum 
geht, bei der Willensbildung des Bundes die Länder 
zu beteiligen; und weil dies so ist, weil die Länder 
über den Bundesrat einen so entscheidenden Ein-
fluß auf die Willensbildung haben, ist es ganz 
selbstverständlich, daß — natürlich immer mit de-
mokratischen Methoden — sich die Länder nach sol-
chen Wahlen darauf einstellen. Sie könnten uns den 
Vorwurf dann machen, wenn wir irgendwelche un-
demokratische Methoden, Staatsstreiche, Putsche 
versucht hätten. Aber was Sie uns ,unter Gleich-
schaltung vorwerfen konnten, ist doch nichts ande-
res als der Versuch, nun mit sehr demokratischen 
Methoden Änderungen herbeizuführen. 
Wenn ich etwa .an die Verhältnisse in Stuttgart 
denke, dann meine ich, daß das jetzige Ergebnis, 
das wir nach dem 6. September dort errungen 
haben, ein sehr viel demokratischeres ist als das, 
das seinerzeit nach den Wahlen im Südweststaat 
zustande gebracht wurde. 
(Beifall bei ,der CDU.) 
Ich kann das Bedauern über das Ergebnis in Ber-
lin, daß dort nicht ein Sozialdemokrat Nachfolger 
.des so bedeutenden früheren Bürgermeisters ge-
worden ist, verstehen; aber ich darf doch darauf 
hinweisen, daß nun einmal Berlin in der Tat nicht 
mehr eine sozialdemokratische Mehrheit hat. 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf]: Aber die 
größte Partei!) 
— Richtig, gut! 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf]: Fast jeder 
zweite ist SPD-Wähler!) 
— Aber, sehen Sie: „die größte Partei" sagen Sie 
jetzt in diesem Zusammenhang. Uns nahm man es 
in Stuttgartaußerordentlich übel, als wir seiner-
zeit davon sprachen, daß die CDU die größte Partei 
sei. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU.) 
Aber auch hier werden wir, glaube ich, wenn sich 
die Dinge einigermaßen geregelt haben werden, 
so wie sie sich mit dem Ergebnis des 6. September 
zwangsläufig regeln müssen, sehr bald zu einer 
Beruhigung kommen. 
Zu dem großen Thema der Einheit von Wirt-
schafts-, Finanz- und Sozialpolitik will ich nicht 
mehr all die Argumente aufwerfen, die hier vor-
getragen worden sind. Nur eines: wir haben ja nun 
nach dem letzten sozialdemokratischen Redner drei 
Marktwirtschaften hier vertreten. Sehr verehrter 
Herr Kollege Dr. Dehler,  Sie haben mit liebes-
würdiger Geste unsere soziale Marktwirtschaft 
sanft hinübergeführt in eine etwas anders nu-
ancierte Konzeption, indem Sie sagten: „Liberale 
Wirtschaft, — man kann sie auch soziale Markt-
wirtschaft nennen." Wir denken nicht ganz so. Wir 
sind der Überzeugung, daß unser Begriff der 
sozialen Marktwirtschaft nicht schlechthin als eine 
liberale Wirtschaft bezeichnet werden kann. 
(Beifall bei der CDU.) 
Ich gebe Ihnen zwar gerne zu, daß es vielleicht 
nicht leicht sein würde, eine Definition dieser 
sozialen Marktwirtschaft zu geben, 
(Lachen bei der SPD) 
ebenso — freuen Sie sich nicht zu früh, meine 
Herren von der Sozialdemokratie — wie es Ihnen 
schwerfallen dürfte, eine Definition Ihrer Markt-
wirtschaft zu geben. 
(Beifall bei der CDU. — Abg. Hansen 
[Köln] : Aber Sie machen es sich meist ein
facher!) 
— Das bleibt abzuwarten. Es handelt sich hier um 
Leitbilder, um große Vorstellungen. Auch wir sehen 
mit Ihnen im Prinzip der Marktwirtschaft den 
Kern, aber wir wollen nicht nur, wie Sie es aus-
drückten, verehrter Herr Kollege Dehler, kein 
plumpes Laisser-faire — eine kleine Abschwä-
chung —, sondern dazu tritt für uns die große 
Forderung der sozialen Gerechtigkeit, die in 
unserer Zeit stärker ist als jemals zuvor und die 
als Zweites neben das Prinzip der Marktwirtschaft 
treten muß. 
(Beifall bei der CDU.) 
106 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Kiesinger)  
Zur Marktwirtschaft der Sozialdemokratischen 
Partei: Gewiß, wir wissen seit dem Dortmunder 
Programm, daß die Sozialdemokratie ihre wirt-
schafts-, finanz- und sozialpolitische Konzeption 
verdeutlicht hat. Für uns ist unsere soziale Markt-
wirtschaft eine ganz bestimmte Gesamtkonzeption. 
Wir haben den Eindruck, daß sie von Ihrer Seite 
nur als gelegentliche Spielregel anerkannt wird 
innerhalb der Gesamtkonzeption einer doch und 
immerhin geplanten Wirtschaft. Mittel der Planung 
sind nach Ihrem Aktionsprogramm Kernplanung 
und Rahmenplanung. Die sehr eindringlichen 
Worte, die Sie über die Ausdehnung der öffent-
lichen Wirtschaft gesprochen haben, die Wendung 
gegen die Reprivatisierung, die Auffassung über 
die öffentliche Kapitalbildung im Verhältnis zur 
Bildung des Privatkapitals, das alles scheint uns 
eine Gefährdung der echten Wettbewerbswirtschaft 
im Sinne unserer sozialen Marktwirtschaft zu 
bedeuten. 
Aber wir wollen uns hier jetzt gar nicht etwa 
theoretisch festlegen. Die kommenden vier Jahre 
unserer Politik werden zeigen, wie weit wir zu-
sammenkommen. Ein deutscher Professor hat kurz 
nach dem Krieg einmal ein sehr nettes Wort ge-
sagt: Wenn Deutsche sich zusammensetzen, dann 
sollten sie immer zuerst einen ideologischen Ver-
dunstungsprozeß vornehmen, dann würde das weg-
fallen, was doch an nur scheinbaren Gegensätzen 
vorhanden sei, und die echten Übereinstimmungen 
und die echten Gegensätze würden übrigbleiben. 
Wenn wir uns auf beiden Seiten diesen guten Vor-
satz für den ideologischen Verdunstungsprozeß 
vornehmen, dann, glaube ich, werden wir doch zu 
manchen gemeinsamen sachlichen Ergebnissen kom-
men können. 
(Abg. Dr. Gülich: Herr Ollenhauer hat sehr 
konkret gesprochen!) 
— Gewiß, ich habe auch sehr konkret darauf hin-
gewiesen, wo wir die Gefahrenpunkte sehen. 
Ich habe noch eine andere Hoffnung. Wir hatten 
im letzten Bundestag immer den Eindruck, daß die 
Enttäuschung des Jahres 1949 viele von Ihnen dazu 
angetrieben hat, das Ergebnis innerlich nicht anzu-
erkennen, es innerlich nicht zu bewältigen. 
(Zuruf des Abg. Dr. Schmid [Tübingen] .) 
— O doch, Herr Kollege Schmid, ich habe es manch-
mal beobachtet, daß mancher Versuch zur Beein-
flussung der öffentlichen Meinung daher kam. Ich 
nehme an, daß nach diesem zweiten Ergebnis der 
Wahlen des deutschen Volkes die Enttäuschung 
nicht so weit gehen wird, um Sie nun erneut von 
der Bahn einer sachlichen Auseinandersetzung auf 
diesem und jenem Gebiete abzuziehen. 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf] : Kiesinger, 
der Seelenarzt!) 
— Na, also, wissen Sie, ich könnte jetzt aus den 
vergangenen vier Jahren mancherlei herausholen, 
und manche aus Ihren eigenen Reihen haben mir 
ja damals selber zugestanden, — — 
(Zurufe von der SPD.) 
— Ja, nur hatten wir nicht diese Enttäuschung zu 
überwinden, und Sie wissen ja: so, wie es in den 
Wald hineinhallt, hallt es leider sehr häufig zurück. 
(Heiterkeit. —Abg. Wagner [Ludwigshafen]: 
Dann sind Ihre Fehler um so weniger ent
-
schuldbar!) 
— Nein, verehrte Herren Kollegen! Wenn Sie mir 
schon den Zuruf machen, daß dann unsere Fehler 
um so weniger entschuldbar seien, dann kann ich 
Sie nun wahrhaftig nur darauf hinweisen, daß Sie 
uns unsere Fehler immer im voraus in Rechnung 
gestellt haben und daß diese Rechnung hinterher 
niemals gestimmt hat, so daß wir in der Lage 
waren, diesen Wahlkampf vor dem deutschen Volk 
sehr einfach damit zu führen, zu sagen: Das haben 
Sie vorausgesagt, und das ist dank unserer Politik 
eingetreten! 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Deswegen warne ich vor der Fortsetzung einer 
solchen Methode auf beiden Seiten. Rügen wir doch 
die Fehler dann, wenn sie gemacht werden, und 
nehmen wir sie nicht von vornherein und ideo-
logisch vorweg. 
Meine Damen und Herren, ich kann es nicht 
unterlassen, zum Abschluß dieser allgemeinen Be-
trachtungen zur Wirtschafts- und Sozialpolitik noch 
eine Bemerkung zu machen. Es ist ja höchst eigen-
tümlich gewesen, daß die Redner in dieser Debatte 
mit sehr starken theoretischen Argumentationen 
aufgetreten sind. Schon das hätte übrigens den 
Kritikern, die eine starke Beeinflussung von rechts 
her fürchteten, zu denken geben müssen, daß der 
 Repräsentant der Freien Demokratischen Partei 
sich sehr prononciert als Liberaler — und nicht nur 
sich, sondern alle anderen seiner Freunde als 
Liberale — bezeichnet hat. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]:: Falsa 
demonstratio!) 
- Nein, lieber Herr Kollege Schmid, nein, ich 
nehme es Ihnen nicht ab! Das ist keine falsa 
demonstratio, sondern ich habe den Eindruck, daß 
die Wahl vom 6. September den Liberalen in dieser 
Partei recht gegeben hat und nicht den Antilibe-
ralen. Und darüber freue ich mich. 
Ein anderer unserer Redner hat für die konser-
vative Idee gesprochen. Auch das ist ein gutes 
Zeichen. Denn konservative Idee und Restauration 
oder reaktionäre Gesinnung sind zwei ganz ver-
schiedene Dinge. Das, was heute unser verehrter 
Kollege Herr von Merkatz vorgetragen hat, ist 
eine echt konservative Konzeption, die sich weit 
unterscheidet von dem, was man in den Jahren 
nach 1919 etwa von Herrn Hugenberg hat hören 
können. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Dr. Schmid [Tübingen]:: Wenn aber Herr 
Seebohm gesprochen hätte?!) 
— Es hat aber Herr von Merkatz gesprochen! 
(Große Heiterkeit.) 
Nun, meine Damen und Herren, wenn es wirk-
lich eine Hoffnung für uns gibt, daß wir auf wirt-
schafts-, sozial- und finanzpolitischem Gebiet in den 
nächsten vier Jahren doch sehr viel mehr Gemein-
sames haben werden als in den vergangenen, dann 
kann niemand in diesem Hause sein, der darüber 
nicht froh ist. Ich will hier nur eines ausdrücklich 
sagen: die Frage ist eben immer wieder, ob es eine 
Möglichkeit gibt, im Rahmen einer solchen Konzep-
tion zu überschauen, wo das Notwendige an Ein-
griff und Planung — davon ist ja in Ihren Pro-
grammen noch viel die Rede — erstens den er-
wünschten Erfolg erzielen kann und wo zweitens 
jene Gefährdung auch der persönlichen, der geisti-
gen und kulturellen Freiheit beginnt, die ja immer 
bei einer scharfen Vollziehung des Sozialismus 
droht. 
2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 	107 
(Kiesinger) 
Ich habe in diesem Hause schon einmal das sehr 
nachdenklich stimmende Wort Joseph Schumpeters 
zitiert, der doch kein liberaler, kein christlich
-
demokratischer, sondern ein sozialistischer Theore-
tiker ist, das Wort, daß der nach seiner Meinung 
notwendig kommende Sozialismus mit seiner ge-
waltigen Überbürokratisierung, dieser Sozialismus 
und dieser sozialistische Staat eher faschistische als 
demokratische Züge tragen würden. Immerhin eine 
Gefahr, ausgesprochen von einem der bedeutend-
sten sozialistischen Theoretiker unserer Tage. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]: Sie sehen 
doch Schweden, da ist von „faschistischen 
Zügen" nichts zu sehen!) 
— Natürlich nicht; die Frage ist nur, verehrter 
Herr Kollege Schmid, ob Schweden erstens ein 
gutes Beispiel ist 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen] : Ein sozia
listischer Staat!) 
und ob zweitens der Liber alismus in Schweden so 
zu Ende gedacht worden ist, wie Sie gestern dem 
Herrn Kollegen Dehler entgegengehalten haben. 
Ich könnte mir Plätze auf dieser Welt denken, wo 
er sehr viel radikaler zu Ende gedacht würde. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]:: Dann ist er 
falsch!) 
Das jedenfalls muß man sagen, wenn das Wort von 
der Wirtschaftsdemokratie fällt. Sie haben wohl be-
merkt, daß auch innerhalb der Koalition gewisse 
Unterschiede in den Auffassungen waren, etwa 
über die Frage des Bundeswirtschaftsrats usw. 
Eines aber ist sicher, wir werden niemals unsere Zu-
stimmung zu einem System geben, das sich wirt-
schaftsdemokratisches System nennt und das in 
Wahrheit eine Verbürokratisierung unseres gesam-
ten wirtschaftlichen Lebens ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. - Abg. 
Dr. Schmid [Tübingen]:: Da habe Sie von 
uns nichts zu befürchten.) 
Im übrigen können wir ja über die Grenzen der 
Dinge reden. 
Noch ein ganz kurzes ergänzendes Wort zu den 
außenpolitischen Darlegungen, die mein Freund 
Gerstenmaier hier gemacht hat. Er hat es 
wohl in der Eile des Gefechtes unterlassen, zu dem 
Gedanken Stellung zu nehmen, den Herr Ollen-
hauer geäußert hat, daß wir nämlich die EVG den 
Russen nicht als Sicherheitsgarantie darbieten 
dürften. Nun, gerade dieser Punkt hat bei der 
letzten Debatte in der Beratenden Versammlung 
des Europarates eine große Ro lle gespielt, und Sie 
wissen, daß Herr Spaak auf diesen Punkt großes 
Gewicht legte. Sie, verehrter Herr Kollege Ollen-
hauer, haben uns gesagt, wir sollten dieses Angebot 
deswegen nicht machen, weil wir ja wüßten, daß die 
Russen es nicht akzeptierten. Nun, verzeihen Sie, 
das halte ich für kein gutes Argument. Sie hätten 
allenfalls sagen können, daß die Russen bisher er-
klärt haben, daß sie eine solche Lösung nicht an-
nehmen wollen. Ob sie sich aber in der Zukunft im 
Laufe der Entwicklung der Dinge bereit finden 
werden, diese Lösung doch akzeptabel zu finden — 
akzeptabler vielleicht als andere Lösungen, die auf 
sie zukommen könnten —, das ist doch die große 
Frage. 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien.) 
Man kann zu dem Problem nur Stellung nehmen, 
wenn man das Wesen der Europäischen Verteidi
gungsgemeinschaft, wie sie gedacht ist, ins Auge 
faßt und sich dann fragt, ob nicht wirklich darin 
auch eine akzeptable Lösung für das russische 
Sicherheitsbedürfnis liegt. Ich bin ehrlich davon 
überzeugt, daß dem so ist. Ich bin deswegen davon 
überzeugt, weil die in der EVG zusammengeschlos-
senen europäischen Staaten — davon war schon die 
Rede — mehr als alle anderen in der Welt das eine 
große Interesse des Friedens haben; 
(lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien) 
denn sie wissen, wenn es von irgendeiner Seite her 
zu einem Kriege käme, würden sie, ihr Gebiet, ihre 
Völker, die ersten Opfer dieses Krieges sein. 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien.) 
In der Welt der Giganten von heute kann dieses 
Friedensbedürfnis der europäischen Völker, soweit 
sie etwas dazu beitragen können, doch nur dadurch 
realisiert werden, daß sie sich zusammenschließen 
— und in einer bewaffneten Welt der Giganten 
bewaffnet zusammenschließen! Bewaffnet zusam-
menschließen, um den bedrohten Frieden, wenn 
es not ist, zu retten. Rußland kann also durchaus 
damit rechnen, daß eine europäische Gemeinschaft 
dieses tiefe Friedensbedürfnis hat. Das tiefe Frie-
densbedürfnis der europäischen Gemeinschaft ist 
identisch mit dem russischen Sicherheitsbedürfnis, 
soweit Europa in Betracht kommt. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir sollten — ich habe das auch in Straßburg so 
gesagt — daher das Argument, daß die Europäische 
Verteidigungsgemeinschaft wirklich auch dem rus-
sischen Sicherheitsbedürfnis entgegenkommt, zu-
mal, wenn sie gar noch eingebettet sein sollte in 
Sicherheitspakte, an denen mitzuwirken Rußland 
möglich wäre, nicht allzuleicht aus der Hand ge-
ben, da immerhin die Alternativen außerordentlich 
karg und sehr bedenklich sind. 
Vielleicht darf ich zum Schluß dieser Erwägun-
gen noch begrüßen, daß der Führer der Opposition 
versichert hat, auch die Opposition wisse, daß 
Europa sich einigen müsse. Wenn ich richtig mit-
geschrieben habe, sprachen Sie, verehrter Herr 
Kollege Ollenhauer, von europäischer Zusammen-
arbeit — das ist nicht so viel wie europäische 
Einigung —, und zwar so eng wie möglich und 
mit der denkbar größten Zahl. Wir sind uns einig. 
Das wollen auch wir. Ich hoffe, daß wir, durch 
die Ereignisse der letzten Jahre belehrt, auch da 
in manchen Punkten einiger werden, als wir es 
am Anfang oder bisher gewesen sind. 
Herr Kollege Dehler hat — wenn ich ihn recht 
verstanden habe — davon . gesprochen, er habe 
gelernt, daß Mut das eigentliche Stigma des Poli-
tikers sei. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]:: Am Sonn
tag?!) 
Ich würde sagen: der Mut zum Verwirklichen. 
Man kann Konzeptionen entwerfen, man kann 
kritisieren und man kann analysieren. Aber der 
Schritt von da zur Realisierung ist der Schritt, 
der aus dem bloßen Intellektuellen den Politiker 
macht. 
(Abg. Dr. Schmid [Tübingen]:: Gilt das 
auch für die Außenpolitiker? — Das Bei
spiel Ihres Wahlkreises!) 
Gerade auf diesem Gebiet haben wir nun das 
Glück — und wir haben in Deutschland nicht oft 
108 	2. Deutscher Bundestag — 5. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 29. Oktober 1953 
(Kiesinger) 
das Glück gehabt —, erneut jemanden an der 
Spitze unserer Regierung zu wissen, dessen eigent-
liches Ingenium das Verwirklichen ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Darüber sollte sogar dann und wann auch in den 
Reihen unserer Opposition eine kleine Freude herr-
schen; denn was er für unser ganzes deutsches 
Volk in diesem Prozeß des Verwirklichens in den 
vergangenen vier Jahren mit unserer Unterstüt-
zung herausgeholt hat und in den kommenden vier 
Jahren — so hoffen wir zu Gott — herausholen 
wird, kommt uns allen — Sie eingeschlossen — 
zugute. 
(Erneuter Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Zum Abschluß ein Wort zum Theoretischen. 
Herr Kollege Dr. Dehler,  Sie haben bei Ihren 
Ausführungen über die Krise des Rechts darauf 
hingewiesen, daß diese Krise des Rechts — be-
klagenswert, wie sie ist — durch eine Überbür-
dung des Staates mit allzuvielen Geschäften, daß 
eine Inflationierung des Rechts eingetreten sei. 
Soweit geben wir Ihnen das gerne zu. Sie haben 
dann in einem hochgemuten Bekenntnis zum Libe-
ralismus noch einmal jenen humanitären Optimis-
mus ihrer geistigen Vorfahren aufgenommen, der 
sich doch immerhin im Laufe der Jahrzehnte 
manche Korrektur — ja manche schreckliche Kor-
rektur — hat gefallen lassen müssen. Ich sage das 
nicht, um zwischen uns beiden ein Streitgespräch 
zu beginnen — ich weiß mich im letzten und tief-
sten mit Ihnen einig —, sondern deswegen, weil 
wir in meiner Partei, die im Jahre 1945 als 
Christlich-Demokratische Union angetreten ist, die 
Krise tiefer sehen. 
(Sehr richtig! bei der CDU.) 
Wir haben bei dieser Debatte keine kulturpoli-
tische Auseinandersetzung geführt. Ich will meine 
Freunde von der CSU nicht erschrecken; 
(Heiterkeit bei der CDU) 
ich will es auch jetzt nicht tun. Aber es fiel dann 
und wann gelegentlich der Hinweis auf das Kon-
fessionelle, auf konfessionelle Streitigkeiten. Eine 
Bitte, meine Damen und Herren! Konfessionelle 
Probleme hat die Christlich-Demokratische Union 
selbstverständlich. Sie wird sie immer haben; denn 
sie hat es ja fertiggebracht, nach der Katastrophe 
das Erstaunliche zu vollziehen, etwas, was vier-
hundert Jahre unseliger deutscher Geschichte hin-
durch sich in den Haaren lag, zu einer großartigen 
neuen politischen Kraft zusammenzubringen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU. — 
Zurufe Von der SPD.) 
Wenn Sie solche Auseinandersetzungen unter uns 
hören, so heißt das doch nur, das, was wir da voll-
bracht haben, nun im Bezirk des Menschlichen in 
aller christlichen Nächstenliebe untereinander aus-
zumachen. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU. — 
Lachen und Zurufe von der SPD.) 
Aber niemand — die Wahlen vom 6. September 
haben es bewiesen, und künftige Wahlen werden 
es erneut beweisen — wird darauf bauen dürfen, 
daß diese freundschaftlichen Auseinandersetzun-
gen je dazu führen könnten, uns auseinanderzu-
bringen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich schließe ehrlich und herzlich mit dem Appell 
an die Opposition: Versuchen wir's, ohne Ver-
wischung der sachlichen Gegensätze und der Mei-
nungsverschiedenheiten, ohne falsche politische 
Romantik, neu miteinander! Und mit dem Appell 
an meine Freunde, den großen Auftrag, den uns 
das deutsche Volk am 6. September gegeben hat, 
gemäß der Größe dieses Auftrags in den kommen-
den vier Jahren zu erfüllen. Ich spreche als letztes 
ein Wort des Trostes, des Mutes und der Ermun-
terung über die Grenzen des Eisernen Vorhangs 
hinüber zu jenen 18 Millionen Deutschen im Osten 
und bitte sie, uns zu glauben, daß wir zu keiner 
Stunde unserer Arbeit hier ihr Schicksal ver-
gessen werden bis zu dem Tag, der uns alle ver-
eint findet in einem freien Deutschland in einer 
freien Welt. 
(Anhaltender Beifall bei den Regierungs
parteien.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, die Rednerliste ist erschöpft. Wortmeldun-
gen liegen nicht mehr vor. Ich schließe die Aus-
sprache über die Erklärung der Bundesregierung 
und darf feststellen, daß die Debatte trotz der 
unbeschränkten Redezeit dank der Selbstdisziplin 
der Fraktionen ihr Ende zum vorgesehenen Ter-
min gefunden hat. Die Tagesordnung ist damit 
erledigt. 
Ich berufe die nächste, die 6. Sitzung des 
Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 11. No-
vember 1953, 9 Uhr 30, und schließe hiermit die 
5. Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 15 Uhr 39 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/02/02005.pdf</pdf_url>
    <id>4197</id>
    <dokumentnummer>02/5</dokumentnummer>
    <datum>1953-10-29</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
