<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4205</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>02/13</dokumentnummer>
  <wahlperiode>2</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1954-02-05</datum>
  <titel>Protokoll der 13. Sitzung des 2. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 369 
13. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954. 
Geschäftliche Mitteilungen 	 369 C, 406 D 
Mitteilung über Beantwortung der Kleinen 
Anfrage 23 betr. Bereitstellung von Mit-
teln zur Beseitigung von Frostaufbrüchen 
(Drucksachen 202, 235)   396 C 
Fortsetzung der ersten Beratung des Ent-
wurfs eines Gesetzes über die Feststellung 
des Bundeshaushaltsplans für das Rech-
nungsjahr 1954 (Haushaltsgesetz 1954) ein-
schließlich Ergänzungsvorlage (Drucksache 
200) in Verbindung mit der 
Fortsetzung der ersten Beratung des Ent-
wurfs eines Gesetzes über die Inanspruch-
nahme eines Teils der Einkommensteuer 
und der Körperschaftsteuer durch den 
Bund im Rechnungsjahr 1954 (Druck
sache 201) 	  369 D 
Dr. Eckhardt (GB/BHE) 	 369 D 
Dr. von Merkatz (DP)  376 D 
Niederalt (CDU/CSU) . . . .380 C, 384 C, D 
Dr. Becker (Hersfeld) (FDP) . . . 384 C, D 
Dr. Dresbach (CDU/CSU) 	 385 B 
Dr. Blank (Oberhausen) (FDP) . . . 	 387 C 
Schoettle (SPD) 	  390 A 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen 391 A 
Dr. Wuermeling, Bundesminister für 
Familienfragen   396 A 
Dr. Atzenroth (FDP) 	  398 C 
Dr. Hellwig (CDU/CSU)  400 A 
Seuffert (SPD) 	  401 B 
Schneider (Bremerhaven) (DP) . . 	 403 A 
Überweisung des Entwurfs des Haushalts-
gesetzes 1954 (Drucksache 200) an den 
Haushaltsausschuß und des Entwurfs des 
Inanspruchnahme-Gesetzes (Drucksach e 
 201) an den Ausschuß für Finanz- und 
Steuerfragen und an den Haushaltsaus-
schuß   406 A 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über weitere Maßnahmen auf dem Gebiet 
des Hypotheken- und Schiffsbankrechts so-
wie über Ausnahmen von § 247 Abs. 1 des 
Bürgerlichen Gesetzbuchs (Drucksache 195) 406 B 
Überweisung an den Rechtsausschuß und 
an den Ausschuß für Geld und Kredit . 406 B 
Beratung des Antrags der Fraktion der DP 
betr. Getreidepreisgesetz (Drucksache 188) 406 B 
Beschlußfassung 	  406 C 
Absetzung der Gesetzentwürfe über die 
Gleichberechtigung von Mann und Frau 
auf dem Gebiete des bürgerlichen Rechts 
(Drucksachen 224, 112), zur Anpassung des 
Familienrechts an Art. 3 Abs. 2 des Grund-
gesetzes (Drucksache 178) und über die 
steuerliche Behandlung von Leistungen 
im Rahmen des Familienausgleiches (Druck-
sache 189) von der Tagesordnung . . . . 406 C 
Nächste Sitzung 	  406 C, D 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 32 Minuten durch 
den Präsidenten D. Dr. Ehlers eröffnet. 
Präsident D. Dr. Ehlers: Meine Damen und 
Herren! Ich eröffne die 13. Sitzung des 2. Deutschen 
Bundestages und bitte um Bekanntgabe der Namen 
der entschuldigten Abgeordneten. 
Frau Rösch, Schriftführerin: Der Herr Präsident 
hat für die heutige Sitzung Urlaub erteilt den Ab-
geordneten Kurlbaum, Voß, Dr. Deist, Schneider 
(Hamburg), Spörl, Neuburger, Kiesinger, Frau 
Vietje, Maucher, Dr. Mommer, D. Dr. Gerstenmaier, 
Dr. Pfleiderer, Bock, Margulies, Hansen (Köln), 
Dr. Bucerius und Mensing. 
Präsident D. Dr. Ehlers: Ich danke schön. 
Die übrigen amtlichen Mitteilungen werden ohne 
Verlesung ins Stenographische Protokoll aufge-
nommen: 
Der Herr Bundesminister für Verkehr hat unter dem 4. Fe-
bruar 1954 die Kleine Anfrage 23 der Fraktion der SPD be-
treffend Bereitstellung von Mitteln zur Beseitigung von Frost-
aufbrüchen (Drucksache 202) beantwortet. Sein Schreiben wird 
als Drucksache 235 vervielfältigt. 
Meine Damen und Herren! Wir fahren wie ver-
einbart in der Aussprache zu Punkt 2 der gestrigen 
Tagesordnung fort: 
a) Fortsetzung der ersten Beratung des Ent-
wurfs eines Gesetzes über die Feststellung 
des Bundeshaushaltsplans für das Rech-
nungsjahr 1954 (Haushaltsgesetz 1954) ein-
schließlich Ergänzungsvorlage (Drucksache 
200); 
b) Fortsetzung der ersten Beratung des Ent-
wurfs eines Gesetzes über die Inanspruch-
nahme eines Teils der Einkommensteuer und 
der Körperschaftsteuer durch den Bund im 
Rechnungsjahr 1954 (Drucksache 201). 
Das Wort hat zunächst Herr Abgeordneter Dr. 
Eckhardt. 
Dr. Eckhardt (GB/BHE): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Sie werden es mir als einem 
Neuling in diesem Hause nicht verargen, daß ich 
der gestrigen Debatte mit großem Interesse, aber 
auch mit einer gewissen Verwunderung gefolgt bin. 
Es ist unzweifelhaft amüsant, sozusagen im Blu-
mengarten der Politik von Beet zu Beet zu eilen 
und mal diese Blume und mal jene zu pflücken 
oder zu beriechen, d. h. ein wenig Landwirtschafts-
politik, ein wenig Verkehrspolitik, ein wenig 
Innen- und Wirtschaftspolitik, Familienfragen, 
Staat und Religion sowie einiges andere mit-
einander zu mischen. Aber ich meine, daß diese 
Fragen doch immer in dem großen Zusammen-
hang gesehen werden sollten, den uns der Haushalt 
370 	2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
(Dr. Eckhardt) 
gestattet. Sie kennen das berühmte Wort vom 
Schicksalsbuch des Volkes, das einmal Johannes 
Popitz ausgesprochen hat und das in einem ge-
wissen Sinne eine tiefe Berechtigung hat. Tatsäch-
lich berührt der Haushalt die großen Fragen unse-
res Volkes und unserer Volkswirtschaft, und da es 
nun einmal gestern geschehen ist, daß auch grund-
sätzliche Fragen, etwa unsere Außenpolitik, ange-
schnitten worden sind, will ich mich im Namen 
meiner Fraktion noch einmal ausdrücklich zu dem 
Grundsatz bekennen, unter dem wir angetreten 
sind, nämlich dem Grundsatz der Einigung des 
deutschen Volkes in Freiheit, 
(Unruhe und Zurufe) 
einem Grundsatz, von dem wir überzeugt sind, 
daß es auch der Ihre, daß es auch der Grundsatz 
der Fraktionen dieses Parlaments und der Parteien, 
der deutschen Landtage, des deutschen Volkes ist, 
und wir hoffen mit Herrn Krone, daß diese Einig-
keit auch in der großen Frage, die möglicherweise 
in den nächsten Wochen und Monaten entschieden 
werden wird, zu einer einmütigen Stellungnahme 
unseres Volkes und unseres Bundestages führen 
wird. 
Die Bedeutung des Haushalts ergibt sich schon 
allein daraus, daß in dem Haushaltsbuch, in den 
Aufzeichnungen über den Haushalt nahezu alle 
Fragen berührt sind, die den Staat, die die öffent-
liche Verwaltung im Innersten angehen. Ein fran-
zösischer Sachkenner hat den Haushalt einen Filter 
genannt, durch den das Volkseinkommen hindurch-
fließe. Es ist nun sehr wesentlich, wie grob oder 
wie fein dieser Filter ist. Und da scheint mir 
bemerkenswert. daß dieser Filter das Einkommen 
des deutschen Volkes mit runden 40 % auffängt 
und in die Kanäle weiterleitet, die die Politik ihm 
bestimmt. Das heißt zugleich. daß der Haushalt 
t iven außerordentlichen Einfluß auf die Geschicke 
dieser Wirtschaft, auf die Geschicke des Volkes 
überhaupt hat. Dabei ist interessant, festzuhalten. 
daß der Haushalt, ja daß überhaupt die Finanz-
politik nur in gewissem Umfang den marktwirt-
schaftlichen Gesetzen unterworfen ist, 
(Zuruf von der SPD) 
daß vielmehr der Haushalt und die Finanzpolitik 
im wesentlichen planender Natur sind. Um so sorg-
samer ist der Einfluß abzuwägen. um so sorg-
fältiger ist zu überlegen, wie dieser Haushalt 
seinem Umfang und seinen Einzelheiten nach ge-
staltet werden muß. Daraus ergibt sich logisch 
etwas anderes — es ist gestern schon berührt wor-
den —: Wer den Haushalt in der Hand hat. hat 
wirklich zu einem entscheidenden Teil die Durch-
führung der Politik in der Hand. hat einen wesent-
lichen, wenn nicht gar entscheidenden Einfluß auf 
die Gestaltung der Volkswirtschaft. 
(Zuruf von der CDU: Das ist nicht neu!) 
Wer ist das nun? Ist der Haushalt in der Hand 
des Parlaments, des Bundestags oder der Landtage? 
Ich glaube, man wird nicht zu weit gehen, wenn 
man diese Frage sehr skeptisch betrachtet und 
vielleicht sogar mit Nein beantwortet. Der Haus-
halt ist nämlich überwiegend in der Hand der 
Exekutive. Schon die erste Phase des Haushalts-
kreislaufs zeigt das ganz deutlich. In den langen 
Monaten, in denen der Haushalt durch die dazu 
bestimmten Stellen, in erster Linie also durch den 
Finanzminister, vorbereitet wird, werden bereits 
zahlreiche Entscheidungen getroffen, deren Ab-
änderung in der zweiten Phase, nämlich der Vor-
lage bei den parlamentarischen Körperschaften, 
außerordentlich erschwert ist. 
(Abg. Ritzel: Diese Erkenntnis lassen Sie 
sich patentieren!) 
Die Phase, in der das Parlament sich mit dem 
Haushalt beschäftigt, dauert auch bei ganz nor-
maler, frühzeitiger Vorlage des Haushalts doch 
nur wenige Monate, eine sehr kurze Zeit, wenn 
man insbesondere bedenkt, daß ein ganzer Stab 
von Experten den Haushalt vorbereitet hat, daß 
aber dann doch die einzelnen Pläne eine — mit-
unter nur sehr kurze, manchmal notwendiger-
weise auch mehr oder minder abrupte — Behand-
lung erfahren müssen. Es ist gestern hervorgeho-
ben worden, daß der politische Einfluß des Par-
laments damit wesentlich zurückgedrängt wird. Das 
ist eine sehr ernste Frage, um deren Beantwortung 
und Lösung wir uns alle gemeinsam bemühen 
sollten. Sie wissen — oder vielleicht wissen 
Sie es auch nicht —, daß einmal ein großes Par-
lament die Vorbereitung des Haushalts selbst in 
die Hand genommen hat: der amerikanische Kon-
greß vor 1921. Die Vorbereitung des Haushalts lag 
bis 1921 in Amerika in den Händen des Kongresses. 
Dieses System hat sich als ungeeignet erwiesen, 
weil es für ein Parlament unmöglich ist, auch Auf-
gaben der Exekutive in diesem Umfang mitzuüber-
nehmen. 1921 ist die Vorbereitung des Haushalts 
in den Vereinigten Staaten von Amerika auf ein 
besonderes Büro des Präsidenten, nicht also auf 
den amerikanischen Finanzminister, übergegangen. 
Man könnte auch an die britische Praxis er-
innern, die ja eine ganze Reihe von Einnahmen 
und Ausgaben für permanent erklärt, z. B. die Per-
sonalausgaben oder die Königliche Zivilliste. Aber 
ich glaube, auch in unserem Haushalt sind eine 
ganze Reihe dieser Ausgaben und dieser Einnah-
men permanent, und es würde uns nicht viel 
helfen, wenn wir das britische System für unsere 
Praxis übernehmen könnten. 
Sehr viel glücklicher wäre es schon, wenn wir 
vielleicht zu dem von anderer Seite angeregten 
System der gemischten Kommissionen kommen 
könnten, derart, daß Kommissionen unter der Be-
teiligung des Parlaments und der Exekutive 
bereits bei der Vorbereitung des öffentlichen Haus-
halts wesentlich tätig sind. Damit würde die Stel-
lung des Parlaments in der zweiten, in der Phase 
der Bewilligung nicht unbeträchtlich gefestigt und 
gehoben. Ich bitte, diesen Vorschlag doch sehr 
ernsthaft zu erwägen, weil ich glaube, daß dieses 
Problem — Zurücktreten des Einflusses des Par-
laments und Vorherrschen der Exekutive — unser 
Parlament nicht nur auf diesem, sondern auch 
auf so manchem anderen Gebiet notwendigerweise 
noch beschäftigen muß. Ich denke da z. B. an die 
kommende Steuerreform. Ich sehe es kommen, daß 
auch hier im Parlament verhältnismäßig wenig 
Initiative entfaltet werden wird und kann und daß 
das Parlament sich in der Hauptsache mit den 
Früchten der Arbeit der Exekutive zufrieden geben 
muß. 
Es ist gar kein Zweifel, daß wir die Tätigkeit 
dieser Exekutive hoch schätzen. Die Verwaltung 
verfügt über ausgezeichnete Experten, und wenn 
man die Kleinarbeit der letzten Jahre in der Ent-
wicklung des öffentlichen Haushaltsrechts beob-
achtet, dann weiß man, was auf diesem Gebiet 
alles geschehen ist. Wenn ich vom System der Vor-
wegbewilligungen, das vielleicht nur eine Notmaß- 
2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 371 
(Dr. Eckhardt) 
nahme war, übergehe zur Frage etwa der Einfüh-
rung des Prinzips der einseitigen Deckung, bei der 
nur ein Posten dem anderen aushilft, anders als 
beim Prinzip der gegenseitigen Deckungsfähigkeit, 
wenn ich weiter erwähne, daß die Experten 
der Verwaltung mit Fug und und Recht das alt-
bekannte Prinzip der Nonaffektation aufrecht-
erhalten haben, d. h. den Grundsatz, daß alle 
Einnahmen alle Ausgaben zu decken haben, dann 
zeigt sich, daß auf diesem Gebiet an Kleinarbeit 
und an Verfeinerung des Haushaltsrechts unzwei-
felhaft sehr viel geleistet worden ist. Die Auf-
gabe des Parlaments kann weniger darin be-
stehen, an dieser Verfeinerung mitzuwirken, als 
vielmehr darin, und nur das ist ihm heute möglich, 
den Haushalt von den großen tragenden Grund-
sätzen der Finanz- und Haushaltspolitik aus zu 
überschauen und zu beurteilen. Diese großen, tra-
genden Grundsätze sind die klassischen Prinzipien 
der Öffentlichkeit, des Haushaltsausgleichs, der 
Sparsamkeit, der Spezialisierung, der Vollständig-
keit und der Klarheit. Das Parlament wird darauf 
zu achten haben, daß diese Grundsätze zur Geltung 
kommen. Von der Schau dieser Grundsätze aus 
wird zu diesem Haushalt einiges zu sagen sein. 
Erlauben Sie mir, zunächst auf einen Grundsatz 
kurz einzugehen, der vielleicht ein Fundament de-
mokratischen Lebens überhaupt bildet. Das ist das 
Prinzip der Öffentlichkeit. Von einem Haushalt von 
2000 Seiten und dem Gewicht von vielen Bänden 
können Sie nicht verlangen, daß ihn die Öffent-
lichkeit als eine Unterhaltungslektüre auffaßt. Auch 
die Einführungen, die uns der Finanzminister da-
zu gegeben hat, sind, wie gestern schon gesagt wor-
den ist, keine Romane. Es ist sehr verdienstlich, 
daß wir diese übersichtliche Schau der allgemeinen 
Vorbemerkungen vor uns liegen haben. Aber der 
Kollege Schoettle hat gestern wohl mit Recht her-
vorgehoben, daß diese allgemeine Schau letzten 
Endes ja auch Stunden aufmerksamen Lesens 
kostet und infolgedessen letztlich dem Fachmann 
vorbehalten bleibt. 
Es genügt auch nicht, daß der Haushalt im Parla-
ment, in diesem Bundestag öffentlich verhandelt 
wird. Es scheint mir im Interesse dieses demokra-
tischen Fundaments auch unseres Haushaltslebens 
notwendig, den Haushalt hinauszutragen; ich will 
nicht so vermessen sein, zu sagen: zum letzten 
Wähler, aber jedenfalls doch zu vielen Wählern, 
ihn populär zu machen. Ich erinnere dabei an die 
Haushaltsfibel, die Herr Dr. h. c. Kurt Heini g 
in Stockholm verfaßt hat und die ganz ausgezeich-
net ist. Aber es muß auf diesem Gebiet weit mehr 
geschehen. Es kann sich nicht nur um eine theore-
tische Einführung handeln, sondern die Grund-
probleme unseres Finanz- und Wirtschaftslebens, 
unseres Haushalts müssen dem Volk in irgend-
einer Weise klargemacht werden. Hierin scheint 
mir eine besondere Aufgabe unseres Parlaments, 
aber auch unserer Exekutive, wenn sie ihre Pflich-
ten recht auffaßt, und unserer Presse zu liegen. 
Der Herr Bundesfinanzminister hat am Schluß 
seiner Rede an die res publica appelliert. Ich darf 
daran anknüpfen und der Hoffnung Ausdruck 
geben, daß es uns gelingen möge, den Haushalt 
selbst zu einer res publica zu machen, zu einer, 
wenn ich das einmal gewagt übersetzen darf, Sache 
im Gemeingebrauch. Das schiene mir notwendig. 
Damit würde auch der Forderung des großen Volks-
wirtschaftslehrers, des Begründers unserer nationa-
len Volkswirtschaftslehre, Friedrich List, entsprochen,  
der seinerzeit vor mehr als hundert Jahren die 
Publizität als die Garantie der Throne erklärt hat. 
Soviel zur Frage der Öffentlichkeit. 
Der Minister hat sowohl in den Vorbemerkun-
gen als auch in seiner Haushaltsrede besonderes 
Gewicht auf den Grundsatz des Haushaltsgleichge-
wichts gelegt. Wir haben hier einen Verfassungs-
grundsatz vor uns. Es ist selbstverständlich, daß 
das Grundgesetz Beachtung gebietet. Darüber hin-
aus handelt es sich um einen klassischen, ortho-
doxen Grundsatz, möchte ich sagen. Man hat ein-
mal — nicht ganz zu Unrecht — das Erreichen 
des Haushaltsgleichgewichts als die finanzpolitische 
Tugend bezeichnet. Manchem mag das etwas über-
altert vorkommen. Wir haben ja hier Worte von 
der Theorie des deficit spending gehört, die be-
kanntlich in der amerikanischen Praxis wenigstens 
in gewissem Umfang zur Geltung gekommen ist 
und die auch in Deutschland u. a. von dem In-
haber eines führenden Lehrstuhls verteidigt und 
für praktisch anwendbar gehalten wird. Ich muß 
Ihnen dazu etwas sagen. Die Theorie des deficit 
spending scheint mir außerordentlich gefährlich, 
mindestens in dem Zustand, in dem sie sich heute 
befindet. Ich lese da, daß auch in der deutschen 
Finanzwirtschaftslehre der Gedanke vertreten 
wird, jene Ideale von einer neutralen Steuer- und 
Finanzpolitik, von einem sogenannten staatskredi-
tären Abstinentismus — ich wiederhole, was ich 
gelesen habe; ich finde die Formulierung sehr 
wenig schön — und weiterhin vom absoluten Haus-
haltsgleichgewicht seien veraltet, und es handle 
sich um entthronte Ideale. Meine Damen und Her-
ren, das ist nicht der Fall. Prüfen Sie einmal 
selbst, was die Theorie des deficit spending Ihnen 
zu bieten hat. Sie lehrt, man müsse an eine jähr-
liche Änderung der Tarife denken, um zu einer 
sachgerechten Durchführung der theoretischen For-
derungen zu gelangen, man müsse weiter eine 
alternierende Schuldenpolitik treiben, man brau-
che nur von einer rein monetären Deckung auszu-
gehen, und schließlich müsse man eine antizykli-
sche Ausgabenwirtschaft betreiben. 
Ich halte es nicht für ideal, wenn die Steuertarife 
künftig immer wieder alljährlich geändert werden 
sollen. Das ist vielleicht in den letzten Jahren notwen-
dig gewesen. Aber wir wollen uns an das alte Wort 
zurückerinnern, nach dem Steuergesetze mindestens 
im Postulat einen relativen Ewigkeitswert haben 
sollten. Ich denke es mir auch für die Wirtschaft 
vernünftig und angemessen, wenn diese Tarife 
eine längere Zeit bestehenbleiben und wenn die 
Wirtschaft in Ruhe mit ihnen kalkulieren und rech-
nen kann. Ich meine auch, daß die Forderung nach 
einer alternierenden Schuldenpolitik nur sehr 
schwer durchführbar wäre. Schließlich bin ich der 
Ansicht, daß eine antizyklische Ausgabenwirtschaft  
eine Regierung und ein Parlament vor ganz un-
gewöhnliche Anforderungen stellt. Ich verstehe es 
durchaus, wenn man in den Zeiten einer Depres-
sion, einer Deflation größere staatliche Aufwen-
dungen fordert und in den Zeiten einer sich 
nähernden Inflation umgekehrt verfahren will. 
Aber man kann hier sehr leicht des Guten zuviel 
tun. Wir haben in der Vergangenheit, gerade in 
unserer jüngsten deutschen Finanzgeschichte, Bei-
spiele genug dafür, welch verheerende Wirkung 
dieses Zuviel oder Zuwenig gehabt hat. Diese 
Theorie des deficit spending ist ja in Wirklichkeit 
gar nicht neu; sie ist schon vor Jahrhunderten ver-
treten worden, und ihr erster Vertreter war der 
Roi Soleil, nämlich Ludwig XIV., der bekanntlich 
372 	2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
(Dr. Eckhardt) 
als seinen finanzpolitischen Grundsatz hervorge-
hoben hat, der König könne gar nicht genug aus-
geben, denn damit tue er dem Volke nur Gutes. 
Diese deficit-spending-Theorie führt noch zu 
einem anderen Gedankengang hin. Schon damals 
hat Louvois, der Kriegsminister Ludwigs XIV., 
bemerkt, daß der Steuerzahler ja dem Herrscher 
nichts gebe, was dieser nicht schon von vornherein 
besitze. Und nun darf ich Sie darauf hinweisen, 
daß die Schriften Lenins in diesem Zusammen-
hang ein gewisses Interesse erwecken sollten. 
Lenin hat nämlich die Forderung aufgestellt, man 
müsse zur ständigen Belebung der Wirtschaft, zur 
Steigerung des Sozialprodukts eine Finanzpolitik 
inflatorischer Natur treiben. Einer der besten Wege 
zum Staatssozialismus, meine Damen und Herren! 
Ich möchte dieses Gefahrenzeichen ausdrücklich 
aufrichten. Ich hielte es für sehr bedenklich, wenn 
wir den Verfassungsgrundsatz des Haushaltsaus-
gleichs in Frage stellen würden. 
(Abg. Dr. Vogel: Sehr richtig!) 
Daß er in den vergangenen Jahren manchmal nur 
mit artistischen Kunststücken hat eingehalten wer
-
den können, steht auf einem anderen Blatt und 
hat sich aus den schwierigen Fragen des Aufbaus 
ergeben, den wir nur zum Teil hinter uns haben. 
(Zuruf von der SPD.) 
In Frankreich hat Gaston Jèze sogar nach einem 
Minister für das Gleichgewicht gerufen. Das mag 
ein wenig übertrieben sein; aber ich glaube, diesem 
klassisch-orthodoxen Grundsatz können wir im gan-
zen doch zustimmen. Er führt uns zu einer andern, 
zu einer wesentlich wichtigen, zu einer grund-
sätzlich entscheidenden Frage, und das ist der 
Haushaltsgrundsatz der öffentlichen Sparsamkeit. 
Hierüber finden Sie allerlei, wenn Sie das Haus-
haltsrecht studieren. Aber der Grundsatz hat doch 
eine viel wesentlichere Bedeutung. Ich möchte 
sagen, er entspricht einer allgemeinen Auffassung, 
einem allgemeinen Wunsch, einer allgemeinen For-
derung des Wählers, des Volkes. Wir werden uns 
in der Befolgung des Grundsatzes der Sparsamkeit 
von niemandem übertreffen lassen, wenn wir auch 
der Meinung sind, daß die sozialen Gewichte durch-
aus einmal anders verteilt werden müssen, als es 
hier und da der Fall sein mag. 
Der Grundsatz der Sparsamkeit begegnet bei 
seiner praktischen Verwirklichung einer Tendenz, 
die gestern von allen Rednern — soviel ich sehe — 
erwähnt oder mindestens gestreift worden ist. Das 
ist jene alte Regel, die sich in einem 1879 veröffent-
lichten Buch von Adolph Wagner ausgesprochen 
findet. Ich meine das sogenannte Gesetz des ständig 
wachsenden Staatsbedarfs. Der Herr Kollege 
Schoettle hat es gestern historisch begründet, und 
für diese historische Auffassung spricht selbstver-
ständlich sehr vieles. Aber es ist auch schon be-
merkt worden, daß wir doch möglichst vermeiden 
sollten, dieser Regel, dieser historischen Beobach-
tung die Kraft oder den Gehalt eines Naturgesetzes 
zumessen zu wollen. Ich glaube, Sie würden mit 
einer solchen Auffassung dem einmütigen Wider-
spruch auch des Volkes begegnen; denn das Volk 
wünscht sich einen sparsamen Staat. 
In diesem Zusammenhang muß ich Ihnen noch 
etwas anderes sagen.  Die Regel wird sehr oft 
zitiert. Wie bei den meisten Zitaten ist es zweck-
mäßig, nachzulesen, was in der Quelle geschrieben 
steht. Schon Adolph Wagner — der „Katheder-
sozialist" Adolph Wagner — hat ausdrücklich auf  
eine Entwicklung hingewiesen, in der er eine Be-
gleiterscheinung des Gesetzes von den ständig 
wachsenden Staatsaufwendungen sieht. Er bemerkt 
nämlich wörtlich, daß damit in Zukunft die Steige-
rung des kommunistischen Charakters der ganzen 
Volkswirtschaft zum Ausdruck kommen werde. 
Wenn Sie diese Ausdrucksweise Wagners in die 
Sprache, in die Terminologie unserer Zeit über-
setzen, dann werden Sie statt „kommunistischer 
Charakter" vielleicht „kalte Sozialisierung" sagen 
können. Eine solche kalte Sozialisierung muß ver-
hindert werden, wenn wir die Grundprinzipien 
unseres Wirtschafts- und Gesellschaftslebens wah-
ren wollen. 
Es ist gar kein Zweifel, daß der Personalstand 
der öffentlichen Verwaltung sich in einer Weise 
vermehrt hat, wie es nicht notwendig war. Sie ent-
spricht auch keineswegs historischen Gesetzen und 
Regeln. Sie können in allerlei Publikationen dar-
über nachlesen, wie sich die Zahl etwa der hohen 
Beamten im Verhältnis von 1932 zu 1954 vermehrt 
hat. Man kann sagen, sie ist um das Doppelte ge-
stiegen. Sie hatten 1932 im Reich, glaube ich, rund 
160 Ministerialdirigenten und entsprechend viele 
Präsidenten, Sie haben heute im Bund rund 330. 
(Zuruf von der SPD.) 
— Was damals gewesen ist, kann in keiner Weise 
verteidigt werden. 
(Zuruf von der SPD: Sie waren doch dabei!) 
Wenn Sie sich in das Jahr 1932, in den Zustand 
etwa eines Landratsamts oder eines Finanzamts 
der damaligen Zeit zurückversetzen und den Per-
sonalstand, allerdings auch die Arbeitsbelastung 
der Ämter heute betrachten, so sehen Sie, daß sich 
die Beamtenzahl jedenfalls dieser Ämter verviel-
facht hat und die Arbeit deshalb nicht besser ge-
worden ist. Jeder gute Beamte wird Ihnen das be-
stätigen. 
Ich habe kein Wort in der Rede des Herrn Bun-
desfinanzministers so sehr begrüßt und unter-
schrieben wie den Satz, nach dem ein Zuviel an 
Personal weniger geeignet ist, mit einer Arbeits-
belastung fertigzuwerden als ein Zuwenig an Per-
sonal. Ich werde dazu einiges zu sagen haben. Wir 
können nicht auf einen Wegfall großer Aufgaben 
hoffen, wenn wir den künftigen Haushalt spar-
sam gestalten wollen. Das wird nicht möglich sein 
angesichts dessen, was wir auch an sozialen Ent-
wicklungen und sozialen Aufgaben noch vor uns 
haben. Es wäre utopisch, daran zu denken. Wir 
müssen uns also ernste Gedanken darüber ma-
chen, wie wir dieses Zuviel an Verwaltung, an 
Personal, dieses Übermaß an Bürokratie eindäm-
men. Dieses Übermaß an Bürokratie hat sich uns 
schon in der Stellung des Parlaments gezeigt, in 
dem Zurücktreten des Parlaments hinter die Exe-
kutive in entscheidenden Fragen unserer Finanz-
wirtschaft. Es sind vielleicht alte Forderungen, die 
ich Ihnen wiederhole, aber es sind Forderungen, 
die aus langer Verwaltungserfahrung stammen. 
Da ist zunächst der Ruf nach einer echten inneren 
Verwaltungsreform, und darunter verstehe -ich fol-
gendes: erstens eine Verlagerung der verantwort-
lichen Entscheidungen auf die unteren Dienststel-
len, zweitens eine Beseitigung der Überzahl von 
Verwaltungsanweisungen, an der wir leiden, 
(Abg. Dr. Vogel: Sehr gut!) 
drittens eine wesentliche Einschränkung und oft 
sogar Aufhebung von Mittelbehörden, viertens eine 
2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 373 
(Dr. Eckhardt) 
Beschränkung der Ministerien auf ihre Funktion 
bei der Gesetzgebung und fünftens die weitestmög-
liche Beseitigung der Doppelarbeit. 
Lassen Sie mich dazu einiges bemerken. Die 
Übertragung verantwortlicher Entscheidungen auf 
die unteren Dienststellen ist schon deshalb not-
wendig, weil dieser Zustand ja früher einmal da-
gewesen ist. Wir haben nämlich vor 1933 ein we-
sentlich größeres Verantwortungsbewußtsein und 
infolgedessen einen wesentlich stärkeren Entschei-
dungswillen auch der Leiter der unteren Dienst-
stellen gehabt. Wenn Sie heute zu dem Leiter einer 
Behörde hingehen, so wird er Ihnen vielleicht in 
sechs von zehn Fällen sagen: „Da muß ich zunächst 
an meine obere Dienststelle berichten." Und die 
obere Dienststelle berichtet an das Landesmini-
sterium oder an das Bundesministerium. 
(Zuruf rechts: Das war doch früher auch so!) 
Dieser Zustand kann verbessert werden. 
Ich habe von der Überzahl der Verwaltungs-
anweisungen gesprochen. Sie brauchen sich nur ein-
mal das anzusehen, was Sie selbst jeden Morgen 
in Ihrem Postfach vorfinden. Wenn nun der kleine 
Beamte oder Angestellte eines Landratsamtes oder 
eines Finanzamtes morgens seinen Schreibtisch be-
sieht, so entdeckt er darauf einen ganzen Haufen 
von Verwaltungsverfügungen aller Art des Bundes, 
der Länder, der Regierungspräsidenten, der Ober-
finanzdirektionen usw. Er ist nicht einmal mehr 
in der Lage, dieses Papier zu lesen. Aber es hemmt 
ihn selbstverständlich in der verantwortungsbe-
wußten Entscheidung, die der Steuern zahlende 
Staatsbürger von ihm erwartet. Es kann da eine 
wesentliche Ersparnis von echten Verwaltungs-
kosten eintreten, wenn wir zu den früheren Zu-
ständen zurückkehren, was bestimmt nicht den 
Weg etwa einer Reaktion darstellen kann. 
Zur Aufhebung der Mittelbehörden will ich nicht 
viel sagen. Aber jeder, der damit zu tun hat, weiß, 
daß sie doch in großem Umfang nur Durchleite
-
stellen sind und gewissermaßen nur das Material 
aufbereiten, das dann von den Beamten der höch-
sten Dienststellen der Landesministerien oder des 
Bundesministeriums geprüft wird. Und da muß ich 
sagen, daß Verwaltungsentscheidungen, Einzel-
entscheidungen von Fällen nicht in das Tätigkeits-
feld der obersten Bundes- und Landesbehörden 
hineingehören, d. h. daß diese davon entlastet wer-
den müssen. Wenn der Einzelfall schon his zu einer 
solchen Ebene vorgetragen wird oder werden soll, 
so ist es Sache der Gerichtsbarkeit, insbesondere 
also der Verwaltungsgerichte, den Fall zu prüfen 
und zu entscheiden. Ich möchte in diesem Zusam-
menhang ein Wort zitieren, das ein Freund des 
Freiherrn vom Stein, nämlich der hannöversche 
Verwaltungsjurist Rehberg, gesprochen hat: 
Vergebens wird ein Heer von Zivilbediensteten 
in ein beständiges Aufgebot versetzt, um jedem 
Groschen nachzujagen, der a las den Rechnun-
gen zu desertieren droht, wenn man den Ver-
stand und die Aufmerksamkeit lähmt, welche 
Taler in die Rechnungen hineinschaffen 
könnten. 
Ein weiterer entscheidender Punkt in der Frage 
der Verwaltungsvereinfachung und damit der 
öffentlichen Sparsamkeit ist das Verhältnis von 
Bund und Ländern. Es mag das ein leidiges Thema 
sein. Von mancher Seite wird es mit Erbitterung 
verfolgt und zu Tode gehetzt, was im Interesse 
unseres öffentlichen Lebens kaum begrüßt werden  
kann. Wir haben gestern von einem Artikel in der 
„Bayerischen Staatszeitung" Kenntnis genommen. 
Dieser Artikel ist auch mir, und zwar von einem 
bayerischen Beamten, zugeschickt worden mit der 
Bemerkung, daß man ihn der öffentlichen Kritik, 
und zwar der Kritik auch des Bundestages, unter-
werfen müsse. Solche Äußerungen sind nur geeig-
net, die Atmosphäre unseres politischen Lebens 
zu vergiften. 
Ich weiß, daß der Gedanke des Föderalismus auf 
historischer Grundlage gewachsen ist, und ich be-
kenne mich bei aller Tragik unserer Vergangenheit 
zu dem echten und wertvollen Gut der deutschen 
Geschichte. 
(Abg. Ritzel: Welcher Vergangenheit?) 
— Der Vergangenheit unserer ganzen deutschen 
Geschichte, muß ich Ihnen sagen. Wir haben diese 
Tragik immer wieder erlebt, 
(erneuter Zuruf des Abg. Ritzel) 
allerdings in der jüngsten Vergangenheit noch ein-
mal in besonderem Maße. Wir haben immer wie-
der, und das schon sehr lange, die Tragik der Ent-
zweiung in unserer Geschichte erlebt. Das darf ich 
Ihnen vielleicht einmal sagen, und ich glaube, da-
mit doch nur auch Ihnen allzu Bekanntes zu wie-
derholen. 
(Abg. Ritzel: Das sind olle Kamellen!) 
Diese Tragik der Entzweiung spiegelt sich auch 
in dem manchmal leider wirklich haß- und ten-
denzerfüllten Streit: Föderalismus auf der einen 
Seite, Unitarismus auf der anderen Seite. Vom 
Zentralismus wi ll ich nicht sprechen, weil ich selbst 
und wir alle Gegner jeder Form von Zentralismus 
sind. Wir bekennen uns dagegen zu einem ver-
nünftigen Unitarismus. Das bedeutet, daß wir die 
geschichtlichen Notwendigkeiten des Föderalismus 
in. ihrem Rahmen vollauf anerkennen, und dieser 
Rahmen ist in erster Linie der kulturpolitische 
Rahmen. Was wären wir ohne die organisch ge-
wachsenen Kulturzentren in unserer deutschen 
Landschaft? Was wären wir ohne diese Kultur-
zentren, in denen das landsmannschaftliche Gefühl 
groß geworden ist bis zum Belt und bis zur Memel? 
Das muß jeder Deutsche anerkennen, und den Ver-
fassungssatz, daß die Kulturpolitik Sache der Län-
der sei, können wir nur begrüßen. 
Aber wir meinen, daß auf den mehr technischen 
Gebieten doch die Forderung nach einer größeren 
Einheit, nach Durchsetzung nicht des zentralisti-
schen Gedankens — Dezentralisierung ist das Ge-
bot jeder vernünftigen Verwaltung —, aber nach 
der Durchsetzung des unitarischen Gedankens un-
erläßlich ist. Diesem unitarischen Gedanken müssen 
wir auf dem Gebiet von Wirtschaft und Finanzen 
schon deshalb folgen, weil wir nun einmal keine 
Wirtschaftsgrenzen und auch keine Zollgrenzen in 
Deutschland mehr haben und haben können, son-
dern weil Wirtschaft und Finanzen eine untrenn-
bare Einheit auch innerhalb unseres Landes dar-
stellen. Dieser untrennbaren Einheit entspricht 
auch der direkte und damit sparsamste Weg am 
besten, nämlich der Weg einer Bundesfinanzver-
waltung. 
Ich will das Thema hier nicht in allen Einzel-
heiten erörtern; ich will es nur anrühren. Es ist mir 
hoffentlich gelungen, Ihnen dabei zu zeigen, daß 
man das Thema auch ohne die Leidenschaft erör-
tern kann, mit der die Auseinandersetzung der Fö-
deralisten und der Unitaristen durchsetzt ist. 
374 	2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
(Dr. Eckhardt) 
Wir bekennen uns gerade auf Grund dieser Ein-
heit auch zu dem Übergewicht des Bundes. Dieses 
Übergewicht hat der Bund bereits mit dem 
1. April 1950 auf Grund der Realisierung des Art. 120 
des Bonner Grundgesetzes erlangt. Im Bayerischen 
Landtag hat man das einmal dahin ausgedrückt, 
daß am 1. April 1950 die Totenglocke des Föderalis-
mus geschlagen habe. Nun, das wollen wir nicht 
hoffen. Aber wir wollen hoffen, daß der Bund auch 
seine Forderung im Rahmen des Finanzausgleichs 
— die jetzt erhobene Forderung — durchsetzt, weil 
diese Forderung nach unserer Auffassung nicht nur 
den finanziellen Notwendigkeiten gerecht wird, 
sondern weil diese Forderung auch einen neuen 
Weg zeigt in Anknüpfung an das frühere System 
der Finanzzuweisungen, den wirklich schwachen 
Ländern zu helfen, den Ländern mit jenen Not-
standsgebieten, die uns — das darf ich hier sagen — 
ganz besonders am Herzen liegen. 
Wenn Sie einmal draußen im Lande fragen: 
wer soll denn das Übergewicht haben, soll denn 
eine Bundesfinanzverwaltung kommen? —, dann, 
glaube ich, werden Sie vom vernünftigen Steuer-
zahler nur eine einzige Antwort bekommen. Als 
vernünftigen Steuerzahler betrachte ich den bonus 
pater familias, von dem vielleicht in der Debatte 
um die Gleichberechtigung von Mann und Frau 
noch sehr oft die Rede sein wird. Der Steuerzahler 
will keineswegs wegen seiner Umsatzsteuer zur 
einen und wegen seiner Einkommensteuer zur 
andern Stelle laufen. Wenn ich Ihnen das an einem 
praktischen Beispiel zeigen darf: prüfen Sie einmal, 
was notwendig ist, um etwa in einer Devisen-
angelegenheit, sagen wir, einer Devisenstrafsache 
zu Rande zu kommen! Sie müssen zunächst mit der 
Devisenüberwachungsstelle beim Oberfinanzpräsi-
denten sprechen. Sie werden außerdem mit der 
Zollfahndungsstelle zu tun haben und über die 
Zollfahndungsstelle hinaus sehr bald zur Staats-
anwaltschaft gehen müssen. Da die Staatsanwalt-
schaft erfahrungsgemäß nicht gern etwas mit 
Finanzdingen zu tun hat, werden Sie sehr bald 
erkennen, daß es schon in der unteren Stufe außer-
ordentlich schwierig ist, diese drei Stellen zweier 
Verwaltungen unter einen Hut zu bringen. Sie 
werden sehr bald die Erfahrung machen, daß Sie 
auch das Landeswirtschaftsministerium beehren 
müssen, unter Umständen natürlich auch den Lan-
desfinanzminister. Der Landeswirtschaftsminister 
wird Ihnen nicht viel weiterhelfen, sondern Ihnen 
sofort sagen: „Da müssen Sie sich nach Bonn an 
das Bundeswirtschaftsministerium wenden." Wenn 
man aber beim Bundeswirtschaftsministerium an-
gekommen ist, dann merkt man, daß der Landes-
wirtschaftsminister aus gewissen Gründen den 
letztzuständigen oder den entscheidenden Partner 
nicht erwähnen wollte, und das ist dann das 
Bundesfinanzministerium. — Wenn Sie das in jeder 
kleinen Sache versuchen, dann wissen Sie, daß 
selbst ein routinierter Jurist bei diesem Wirrwarr 
von Zuständigkeiten, Wirrwarr von Kompetenzen 
in Verzweiflung geraten kann, und dann verstehen 
Sie, daß auch der Finanzbeamte, der kleine Steuer-
beamte draußen beim Finanzamt, der eine so stille, 
entsagungsvolle und doch außerordentlich große Ar-
beit heute zu leisten hat, Ihnen sagt: Gebt mir nur 
um Himmels willen die Bundesfinanzverwaltung 
wieder, weil sie so vieles für mich, nämlich für die 
praktische Arbeit unten am Tisch des Bezirks-
bearbeiters und für die praktische Arbeit des Be-
triebsprüfers und selbstverständlich auch jedes 
einzelnen Steuerzahlers bedeutet!  
In diesem Zusammenhang kommen wir ohne 
weiteres zu der weiteren Forderung, von der ich 
annehme, daß Sie alle mit mir darin übereinstim-
men, wenn ich nämlich eine „Entrümpelung" unse-
res gesamten öffentlichen Rechts verlangen muß. 
Die Zustände auf dem Gebiet etwa des Sozialrechts, 
des Bauwesens, des Steuerrechts, des Devisenrechts 
sind — jeder einzelne von Ihnen wird mir das auf 
Grund eigener parlamentarischer Praxis und Er-
fahrung bestätigen können — unerträglich ge-
worden. Die Gebiete sind einfach nicht mehr über-
schaubar. Ich habe mir sagen lassen, daß auf einer 
Wahlversammlung in Niedersachsen oder in Schles-
wig-Holstein der Wahlredner eine Papierschlange 
hinter sich hergezogen hat, die mehr als 50 Meter 
lang war, und diese Papierschlange bestand aus 
den Antragsformularen, die er nötig hatte, um 
seinen sozialen Wohnungsbau durchzuführen. Das 
ist doch eine sehr bezeichnende Feststellung. 
Also eine Vereinfachung unseres gesamten öffent-
lichen Rechts! Hier ist ein sehr dankbares Feld 
für die Vorbereitungsarbeit der Exekutive, und ich 
hoffe, daß die Exekutive sich dieser dankbaren 
Arbeit in Kürze in verstärktem Maße zuwendet. 
Aber noch etwas anderes muß ich im Zusammen-
hang mit der Forderung nach Sparsamkeit hervor-
heben. Das ist das Verlangen nach einer betriebs-
wirtschaftlichen Überprüfung der öffentlichen 
Erwerbsbetriebe. Wir kennen diese Frage, ins-
besondere auch aus Feststellungen, die in den 
letzten Jahren z. B. im Bayerischen Landtag ge-
troffen wurden. Der bayerische Staat besitzt 
42 Erwerbsbetriebe. Von diesen 42 haben nur zwei 
mit Gewinn abgeschlossen. Glauben Sie, daß, wenn 
private Betriebe mit solchen Ergebnissen kämen, 
der Steuerinspektor im Finanzamt diese Ergebnisse 
hinnehmen dürfte? Das wird auch der Herr  Bun-
desfinanzminister oder der Herr Landesfinanz-
minister kaum dulden wollen. 
Was hier für Bayern gilt, das gilt, möchte ich 
doch behaupten, in nicht unbeträchtlichem Maße 
auch für den Bund, wenn man sich die finanziellen 
Endergebnisse der vielen wertvollen Beteiligungen 
und der vielen wertvollen Erwerbsbetriebe des 
Bundes ansieht. Es sind eigentlich nur zwei oder 
drei, die den Gewinn haben, den der Steuer-
inspektor des Finanzamts für Körperschaften von 
ihnen erwartet. Ich weise Sie ausdrücklich darauf 
hin, daß sogar ein hoher Beamter, ein Beamter 
einer Stelle, die sich leider entgegen dem öffent-
lichen Interesse sonst allzusehr zurückzuhalten 
pflegt — nämlich der Präsident des Bayerischen 
Rechnungshofes —, wiederholt und jetzt noch ein-
mal — wiederholt auch im Landtag in Aus-
einandersetzungen mit der Staatsregierung — zum 
Ausdruck gebracht hat, die öffentlichen Betriebe, 
überhaupt öffentliche Verwaltungen, die wirt-
schaftlichen Charakter haben, beispielsweise die 
bayerische oberste Baubehörde, seien dringend der 
 betriebswirtschaftlichen Überprüfung in Richtung
einer echten Rationalisierung bedürftig. Ich will 
diese Vorschläge im Rahmen der mir bestimmten 
Zeit nicht erweitern oder vertiefen; es sollen ja 
nur Anregungen sein. 
Zu dem Gebiet des Verfassungsrechts wäre man-
ches zu sagen. Die Anhänger einer Ersten Kammer 
weisen etwa darauf hin, eine Erste Kammer neige 
in der Regel zur Sparsamkeit. Diese Frage kann 
der zukünftigen Erörterung vorbehalten bleiben. 
Das viel beredete Problem des Sparkommissars oder 
auch des Bundessparkommissars ist nicht zu lösen, 
2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 375 
(Dr. Eckhardt) 
wenn man es nur vom Gesichtspunkt der Exekutive 
sieht. Ein Sparkommissar kann nur wirken, wenn 
Sie ihm eine verfassungsrechtlich fundierte Stel-
lung geben. Alle Versuche anderer sogenannter 
Sparkommissare werden erfolglos bleiben. 
Ich habe die Frage der öffentlichen Erwerbs-
betriebe besprochen. Sie berührt einen anderen 
Grundsatz des öffentlichen Haushalts, den der 
Vollständigkeit. Kein öffentlicher Haushalt ist 
vollständig. Vor allen Dingen enthält kein öffent-
licher Haushalt den bekannten versteckten Staats-
bedarf, nämlich jene Aufwendungen, die der Staat 
der Wirtschaft überbürdet und überwälzt, bei-
spielsweise auch beim Steuerverfahren des Lohn-
abzugs oder bei der Selbstberechnung von Steuern 
wie der Umsatzsteuer. Diese Aufwendungen der 
Wirtschaft sind nicht unbeträchtlich. Man muß sie 
zumindest in der Öffentlichkeit einmal hervor-
heben. Es ist notwendig, an sie zu denken, wenn 
man von der Vollständigkeit des Haushalts spricht. 
Wir begrüßen es sehr, daß in diesem Umfang 
und mit so viel Arbeit und Kennerschaft eine Ver-
mögensrechnung des Bundes aufgestellt worden 
ist. Allerdings müssen wir eines sagen. Ein hoher 
Beamter des Finanzministeriums hat gemeint, bei 
der Lektüre dieser Rechnung müßten alle Illusio-
nen über einen sogenannten reichen Bund ver
-
flattern. Meine Damen und Herren, ich habe nie-
mals den Bund für sich allein als reich bezeichnet. 
Das frühere Reich war es ja auch nicht. Das ist 
einfach historisch begründet. Aber auch hier 
müssen wir zu einem Prinzip der Einheit zurück-
kehren, auch wenn sie formal oder äußerlich dem 
Art. 109 des Grundgesetzes zu widersprechen 
scheint. Wir können in dieser Beziehung Bund und 
Länder nur als Einheit betrachten. Manche Länder, 
die heute gewissermaßen ihre Armut präsentieren, 
um im Finanzausgleich irgendwie besser wegzu-
kommen, sind — vermögensmäßig betrachtet —
reich. Das hängt einfach damit zusammen, daß 
diese Länder im 19. Jahrhundert bei der Säku-
larisierung des Kirchengutes ein reiches Erbe über-
nommen haben. Gerade diese Länder haben inter-
essanterweise in ihrem Verfassungsrecht die For-
derung nach Vorlage einer Vermögensrechnung 
nicht. Wir würden es begrüßen, wenn der Herr 
Bundesfinanzminister auf die Aufstellung von Ver-
mögensrechnungen gerade dieser Länder mit mög-
lichster Energie hinwirken würde. Unsere öffent-
liche Finanzwirtschaft würde dann an Klarheit 
wesentlich gewinnen. Dann haben Sie auch das, 
wovon in letzter Zeit wiederholt gesprochen wor-
den ist. Dann sehen Sie nämlich auf einmal einen 
Substanzrückhalt für die sozialen Reformen oder 
für die große soziale Reform vor sich, die Reform, 
mit der wir auf jeden Fall fertig werden müssen. 
(Sehr richtig! beim GB/BHE.) 
Ich darf jetzt insbesondere auch unseren Freunden 
in der Koalition sagen: mit dieser Reform müssen 
wir deshalb fertig werden, weil es sonst möglicher-
weise wieder so gehen wird, wie es im 19. Jahr-
hundert gegangen ist, und weil sonst die Kräfte, 
die sich jetzt unseres sozialen Aufstiegs angenom-
men haben, die Führung auf diesem Gebiet ver-
lieren. Das ist eine sehr ernste Überlegung. Sie 
führt dazu, soziale Fragen als vordringlich zu 
behandeln. 
Ich werde mir erlauben, einiges zu dem zu sagen, 
was dazu gehört. Wenn man in dem Erwerbsver-
mögen der Länder und des Bundes einen Substanz-
rückhalt für unsere Sozialpolitik erblickt, tritt  
ohne weiteres der vielfach auch in der Wirtschaft 
vertretene Grundsatz der Privatisierung oder 
meinetwegen auch der Reprivatisierung öffent-
licher Betriebe auf. Ich habe es nicht gern mit 
Schlagworten zu tun. Aber dieses Problem bedarf 
einer sehr ernsten Prüfung. Es muß vor allen Din-
gen einmal klargestellt werden, wo die öffentliche 
Hand mit ihrer Tätigkeit wirklich am Platze ist. 
Ich freue mich, mich in dieser Beziehung auf 
grundsätzliche Ausführungen des Herrn früheren 
Ersten Bürgermeisters von Hamburg, B r a u e r, 
beziehen zu können. Er hat nämlich im Jahre 1951 
erklärt, daß die öffentliche Hand hinsichtlich der 
Führung von Erwerbsbetrieben überall da am 
Platze sei, wo es in echtem Sinne öffentliche Auf-
gaben zu erfüllen gelte. Als solche öffentliche 
Aufgaben hat er die einer Muster-, einer Er-
ziehungswirtschaft, einer Ergänzungswirtschaft 
angesehen. Er denkt bei der Frage der Ergänzungs-
wirtschaft z. B. an die Krankenhäuser in öffent-
lichem Besitz, an die Notwirtschaft, die insbeson-
dere nach dem Zusammenbruch erforderlich ge-
wesen ist. Er sagt weiter, die öffentliche Hand 
müsse auch überall da eingreifen, wo es der pri-
vaten Wirtschaft an Elan. an Initiative mangele. 
Das letzte glaube ich allerdings nicht. Ich will nicht 
bestreiten, daß es ausgezeichnete Beamte gibt, die 
sehr viel Initiative entwickeln können. Aber ge-
meinhin ist das keine Qualität des Beamten. Zu 
dieser letzten Forderung des Herrn früheren Ersten 
Bürgermeisters von Hamburg kann ich mich per-
sönlich nicht bekennen. 
Nun einige weitere grundsätzliche Bemerkungen. 
Präsident D. Dr. Ehlers: Herr Abgeordneter, darf 
ich darauf aufmerksam machen, daß die normale 
Redezeit eine Stunde beträgt. Sie haben 55 Mi-
nuten verbraucht. 
Dr. Eckhardt (GB/BHE): Danke schön! — Der 
Herr Bundesfinanzminister hat darauf hingewie-
sen, daß hinter dem trockenen Zahlenwerk eines 
Haushalts doch verschiedenes andere zu suchen ist, 
daß vor allen Dingen in Verbindung mit diesem 
Zahlenwerk Verschiedenes wesentlich ist, was dem 
Leser nicht ohne weiteres zum Bewußtsein kommt. 
Der Herr Bundesfinanzminister hat erklärt, dieser 
Haushalt sei die Voraussetzung und das Fundament 
für eine Sozialreform, für eine Finanzreform, für 
eine Steuerreform. Wir können also feststellen, 
auch in diesem Haushalt ist es so wie in vielen 
Bilanzen, die dem Finanzamt vorgelegt werden: 
das Wichtigste steht nicht drin. 
(Abg. Mellies: Hört! Hört!) 
Ich möchte doch einiges andeuten, insbesondere zu 
der uns sehr am Herzen liegenden sozialen Frage. 
Wir freuen uns, daß im Bundesvertriebenen
ministerium nun eine gewisse Zusammenfassung 
von Aufgaben für alle Geschädigten erfolgt ist. 
Wir glauben, daß das ein Fortschritt auf dem Wege 
zu einer echten sozialen Reform ist. Wir freuen 
uns über die Feststellung des Bundesfinanzmini-
sters, daß dem sozialen Wohnungsbau auf jeden 
Fall Genüge getan werden soll, auch wenn 
er aus dem ordentlichen in den außerordentlichen 
Haushalt hineingerutscht ist. Wir halten die Fragen 
des sozialen Wohnungsbaus und der Familie, die 
damit in engem Zusammenhang stehen, für Kern-
fragen unseres politischen Zusammenlebens. 
Wir meinen allerdings auch, daß bei dem Be-
kenntnis zu diesen sozialen Fragen sehr sorgfältig 
376 	2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
(Dr. Eckhardt) 
verfahren werden muß und daß man sich darüber 
klarwerden muß, welche Reaktion diese oder jene 
Äußerung, diese oder jene Begründung haben muß. 
Da ist z. B. das Urteil des Bundesverfassungs-
gerichts zu Art. 131. Urteile können — das wissen 
wir alle aus dem praktischen Leben — verschie-
den ausfallen, und man kann ihr Ergebnis nicht 
voraussagen. Ob es aber notwendig war, in der 
Begründung eine Diskontinuität in unserm Staats-
wesen so deutlich aufzuzeigen, das halten wir für 
sehr zweifelhaft. Meine Damen und Herren, das 
deutsche Berufsbeamtentum hat doch in weiten 
Teilen heute schon wieder einen ausgezeichneten 
Ruf. Glauben Sie wirklich, das sei in drei Jahren 
aufzubauen gewesen? Nein, dieses Berufsbeamten-
tum hat auch in zwölf Jahren trotz allem nicht 
zerstört werden können, sondern es hat in sich 
ein Erbe und eine Verpflichtung gespürt, die es mit 
der deutschen Geschichte von Jahrhunderten ver-
knüpfen. Deshalb kann man dem deutschen Be-
amten nicht sagen, daß sein Beamtenverhältnis 
oder vielleicht sogar seine Gesinnung sich entschei-
dend gewandelt habe. Er hat immer dem Staat 
gedient, und er wird es hoffentlich mit der glei-
chen Unbestechlichkeit, deren sich das deutsche Be-
rufsbeamtentum in früheren Jahrzehnten erfreut 
hat, auch künftig tun. 
(Beifall beim GB/BHE.) 
Gerade deshalb halten wir eine derartige Begrün-
dung für äußerst gefährlich, geradezu für staats-
gefährlich. 
(Zuruf von der SPD: Was?!) 
– Jawohl, dieser Ansicht sind wir. 
(Abg. Ritzel: „Vertriebener" aus dem 
„Dritten Reich"! — Weitere Zurufe 
von der SPD.) 
Weiter meinen wir, daß in sozialer Hinsicht das 
Problem der älteren Angestellten auch finanzwirt-
schaftlich bedacht werden muß. Wir haben einen 
Gesetzentwurf vorbereitet, den wir dem Parlament 
vorlegen werden, und dann wird sich Gelegenheit 
ergeben, zu dieser entscheidenden Frage unseres 
sozialen Lebens Stellung zu nehmen. 
Auch das Problem der Eingliederug unserer 
heimatvertriebenen Bauern muß in diesem sozialen 
Zusammenhang gesehen werden, wobei ich mit 
„sozial" nicht etwa „bedürftig" oder „sozial 
schwach" meine, sondern wobei ich daran denke, 
daß hier die gesellschaftlichen Fundamente unse-
res Lebens berührt werden. Die heimatvertriebe-
nen Bauern bringen bäuerliche Substanz mit. Wem 
brauche ich noch zu sagen, wie schwer es selbst in 
der Heimat ist, bäuerliche Substanz zu erhalten?! 
Pflegen wir diese Substanz also! 
(Sehr richtig! beim GB/BHE.) 
Nun zu anderen wesentlichen Punkten. 
(Schluß-Rufe von der SPD.) 
Zur Frage der Finanzreform habe ich bereits eini-
ges gesagt; ich will es im Interesse der Zeit nicht 
wiederholen. Zur Frage der Steuerreform nur fol-
gendes. Meine Damen und Herren, sehen Sie — um 
mit Martin Luther oder mit dem Herrn Bundes-
minister Franz-Josef Strauß zu sprechen – 
(große Heiterkeit) 
dem Volke aufs Maul 
(anhaltende Heiterkeit) 
und fragen Sie das Volk einmal, was es will! Es 
will die einfache Steuer, es will die gleiche Steuer 
und es will die billige Steuer. Die einfache Steuer! 
Es will nämlich nicht haben, daß der Betriebs-
prüfer oder der Veranlagungsbeamte in diesem 
oder jenem Bezirk von vornherein einen anderen 
Standpunkt einnimmt oder daß dieses oder jenes 
Land die Wirtschaft anders behandelt, sondern es 
will eine gleichmäßige Behandlung des Steuer-
zahlers. Es wünscht ferner ein einfaches Steuer-
system, in dem sich dieser Steuerzahler auch selber 
zurechtfinden kann, und es verlangt deshalb nicht 
nur eine Wiederholung der kleinen Steuerreformen 
oder überhaupt der Steuerreformen der letzten 
Jahre — ich will nicht um Worte streiten —, 
sondern der Steuerzahler wünscht eine umfassende 
Reform, und darauf werden wir auch in diesem 
Bundestag Rücksicht zu nehmen haben. 
Ich komme — notwendigermaßen — zum Schluß. 
Mit meinen Ausführungen glaube ich gezeigt zu 
haben, daß wir uns zu der Finanzpolitik bekennen, 
die uns auch in der Rede des Herrn Bundesfinanz-
ministers vorgetragen worden ist. Wir hoffen und 
wünschen aber, daß die klassischen Grundsätze, 
von denen er selber bei der Aufstellung seines 
Etats ausgegangen ist, erfüllt werden und dann 
in dem sozialen und in dem wirtschaftlichen Geist 
gehandhabt werden, von dem ich gesprochen habe. 
Das bedeutet nicht etwa Unterordnung der Finanz-
politik unter die Wirtschaftspolitik, sondern es 
bedeutet eben, ein richtiges Verhältnis zwischen 
Wirtschafts- und Sozialpolitik auf der einen Seite 
und Finanzpolitik des Staates auf der andern Seite 
herzustellen. Damit erreichen wir, daß die von 
uns und von dem ganzen Parlament zu erarbei-
tende Finanzpolitik des Bundes nicht nur der Stei-
gerung des Sozialprodukts und damit der Erhö-
hung des sozialen Lebensstandards dient, sondern 
überhaupt den sozialen Grundsätzen, die ich Ihnen 
in aller Kürze anzudeuten versucht habe. 
(Beifall beim GB/BHE.) 
Präsident D. Dr. Ehlers: Das Wort hat der Abge-
ordnete Dr. von Merkatz. 
Dr. von Merkatz (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Um uns die Wohltat der 
nichtkontingentierten Redezeit zu erhalten, möchte 
ich — das soll aber kein Vorwurf gegenüber den 
ausgezeichneten Ausführungen meines Herrn Vor-
redners sein — 
(Lachen bei der SPD) 
versuchen, meine Darlegungen so kurz wie möglich 
zu halten. Denn mit der kontingentierten Redezeit 
ist es wie mit den kontingentierten Zigaretten: auf 
einmal hat alles gequalmt, und nachher waren viel 
zu wenig da. Genau so war es hier: waren 40 Minu-
ten zugestanden, dann werden diese 40 Minuten 
unter allen Umständen ausgenutzt, und das ist 
nicht gut. 
Ich begrüße sehr, daß die Haushaltsdebatte durch 
die Darlegungen des Herrn Kollegen Schoettle und 
vor allen Dingen auch unseres Herrn Kollegen 
Dehler wieder auf ihren alten Rang zurückgeführt 
worden ist, nämlich als die Möglichkeit, eine 
Stunde der Besinnung zu haben, in der einmal der 
Blick auf das Ganze geworfen wird. Dieser neue 
Stil, der hier im Hause auch bei anderen Anlässen 
festzustellen ist, daß wieder echte Parlamentsreden 
gehalten werden, ist sehr zu begrüßen. Die über-
aus ernüchternde Diktatur der Nur-Fachleute, die 
2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 377 
(Dr. von Merkatz) 
in den modernen Parlamenten mehr und mehr Fuß 
gefaßt haben, ist nämlich ein Teil der sogenannten 
Revolution der Manager. Darin liegt die Gefahr der 
Cliquenwirtschaft. Ich möchte sagen, daß es bereits 
weite Bereiche im staatlichen Leben gibt, z. B. in 
der Sozialpolitik, die nur noch von dem höchst 
spezialisierten Fachmann beherrscht werden kön-
nen, auch hier im Parlament. Wenn man auf den 
einzelnen Gebieten der Staatstätigkeit so weit ge-
kommen ist, dann ist das ein Zeichen, daß es 
höchste Zeit wird. diese Gebiete von Grund auf zu 
reformieren. 
(Beifall bei der DP.) 
Diese Überspezialisierung ist ein Anzeichen dafür, 
daß ein Staat in die Dekadenz hineingerät. Die 
unangenehmste Form einer solchen Dekadenz ist 
die Herrschaft des anonymen Büros. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, meine 
Aufgabe ist es hier, namens meiner Fraktion die 
politischen Gesichtspunkte darzulegen, die uns be-
wegen, nachdem wir die Rede des Herrn Bundes
-
finanzministers gehört haben.. Herr Kollege 
Schoettle hat seine Darlegungen unter einen Satz 
des Dortmunder Programms gestellt. Ich möchte 
meine bescheidenen Ausführungen zu dieser Sache 
unter das Stichwort der Forderung nach Stabilität 
unseres Staates stellen: Stabilität auf dem Gebiete 
der Regierungsgrundlagen, Stabilität unserer Wäh-
rung, aber auch Stabilität — und Respekt vor --
der Eigentumsordnung. Unter diesen drei Ge-
sichtspunkten der Stabilität möchte ich die Ausfüh-
rungen des Herrn Bundesministers der Finanzen 
prüfen. 
Wenn man die Reden des sozialdemokratischen 
Sprechers überdenkt, dann muß man eine merk-
würdige Feststellung treffen: ei genartig ist das 
Verhältnis der Sozialdemokratie zum Staat. Man 
kann sagen, es ist ungefähr wie in einer Ehe, in 
der ständiger Krach das Verhältnis der beiden 
Ehepartner gefährdet; aber sie ziehen doch immer 
wieder einander an. Einerseits liebt die Sozial-
demokratie den Staat, ja sie liebt ihn zu sehr, und 
alles, was sie sich ausdenkt, bleibt im Rahmen 
staatlicher Maßnahmen, d. h. einer unendlich an-
schwellenden Bürokratie. Auf der anderen Seite 
aber sind ihre alten liberalen Wurzeln, aus denen 
ja die Sozialdemokratie im vorigen Jahrhundert 
entstanden ist, auch noch nicht ganz vergessen, 
nämlich jene liberale Urfeindschaft gegenüber dem 
Staat, jenes Ablehnen des Staates. Bei allein, was 
mit der Wirtschaftsbürokratie zusammenhängt, 
blüht das Herz der Sozialdemokratie gewisser-
maßen auf. Wenn es aber auf Fragen der Rüstung 
ankommt und auf die unangenehmen Aufgaben, 
die der Staat ja auch bewältigen muß, dann ist 
man plötzlich sehr gegen den Staat. Hat man eine 
stabile Regierung — und das beste, was das Grund-
gesetz geschaffen hat, ist die Stabilität unserer 
Bundesregierung –, dann wird man danach rufen, 
das Parlament zu stärken, obwohl – das ist meine 
Auffassung —, je stärker die Regierung in ihrer 
Funktion ist, um so stärker der Appell an die an-
dere Seite des Staates, nämlich an das Parlament 
gegeben ist. Laßt doch die Regierung regieren! Um 
so besser, stärker und entschiedener werden wir 
aus dem Parlament unsere Kritik üben, Maßnah-
men treffen und unsere Rechte geltend machen. 
Ich sage nicht, daß durch die Stabilität unserer 
Regierungsform, die uns vor großen Krisen be-
wahrt hat, etwa das Budgetrecht dieses Hauses ein-
geschränkt sei. Im Gegenteil, ich glaube, wer die 
I Dokumente durchsieht, die zur Beratung der ver-
schiedenen Haushalte, die wir hinter uns gebracht 
haben, geschaffen worden sind, der wird feststel-
len, daß hier sehr eingehend an dem Haushalt ge-
arbeitet worden ist und daß das Parlament seine 
Rechte sehr nachdrücklich geltend gemacht hat. 
Auf alle Fälle möchte aber auch ich der von 
liberaler Seite geäußerten Meinung beipflichten 
im Hinblick auf das, was wir auf der anderen Seite 
des Parlaments, im Bundesrat erleben. Der 
Bundesrat, dessen Aufgabe an sich die Repräsen-
tation der Länderexekutive ist, denn mehr ist er 
nicht, dessen Aufgabe es ist, gewissermaßen die 
Gesichtspunkte der Länderverwaltung bei der 
Gesetzgebung geltend zu machen, hat mehr und 
mehr die Rolle einer ersten Kammer übernommen. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Ich weiß nicht, ob das im Sinne unseres ver-
fassungsmäßigen Aufbaues liegt. Sie wissen, daß 
ich ein entschiedener Vertreter des Föderalismus 
bin, und ich bleibe bei diesem Gedanken. Meine 
Partei ist eine konservative Partei, die nicht im-
mer, je nach Wind und Wetter, je nach der Mode-
richtung, sozusagen der Laune der öffentlichen 
Meinung ihre Auffassungen zu wechseln geneigt 
ist. Wir sind Föderalisten unserer ganzen inneren 
Auffassung nach. Aber bitte, meine Damen und 
Herren, das, was wir hier im Grunde als Bürokra-
ten-Föderalismus vorexerziert bekommen, das hat 
wirklich mit echtem Föderalismus überhaupt nichts 
zu tun. 
(Beifall rechts und in der Mitte.) 
Ein Wort über die Einstellung zur Staatsordnung. 
Es waren sehr nachdenkenswerte, schöne Worte, 
die Kollege Dehler zu diesem Thema gestern ge-
sprochen hat. Er hat gesagt, daß die Gesellschaft 
erkrankt sei, seitdem ein Erschlaffen der liberalen 
Kraft festzustellen sei. Der Begriff des Liberalen 
ist vieldeutig. Liberal, kann man sagen, ist eben 
jene vorurteilsfreie und unfanatische Geisteshal-
tung, die der Mentalität des deutschen Volkes ge-
schichtlich gesehen entspricht. Unter liberal kann 
aber auch verstanden werden — und da setzen nun 
die Unterschiede zwischen den Liberalen und den 
Konservativen ein — eine gewisse Bindungslosig-
keit und Gegnerschaft zum Staat. Ich sage ganz 
offen: Wir betonen den Gedanken der Autorität 
und der Bindungen im Staat und in der Gesell-
schaft, also die Autorität der Regierung und die 
Bindungen, die die Rechtsordnung in sich birgt. 
Wir sind nicht der Auffassung — wie es Herr Kol-
lege Carlo Schmid einmal gesagt hat —, daß sich 
Liberales und Konservatives in dem neutralen 
Schnittpunkt des Sozialismus treffen könnte. Wir 
legen Wert darauf, daß diese Dinge klar vonein-
ander geschieden sind, deutliche Konturen behal-
ten, wobei selbstverständlich als humanistische 
Grundlage unserer Demokratie der gegenseitige 
Respekt, das Sich-gelten-Lassen, die innere, vor-
nehme Toleranz die Grundlage des Wettbewerbs 
und der Auseinandersetzung bleiben muß. 
Wenn wir die Autorität des Staates und die Bin-
dungen, auch die christlichen Bindungen, in der 
gesellschaftlichen Ordnung betonen, so bedeutet 
das nicht, daß etwa das Argument des Knüppels 
oder der Brutalität in der Auseinandersetzung zwi-
schen den verschiedenen Strömungen angewendet 
werden dürfte. Ganz im Gegenteil, nur Toleranz 
und Maßhalten im Leben des Staates und in der 
Gesellschaft werden uns dazu bringen, eine solche 
Stabilität zu erzeugen, die wir, zwischen West und 
378 	 2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
(Dr. von Merkatz) 
Ost, im Zentrum Europas gelegen, zur Erhaltung 
des Friedens und zur Abwehr des Bolschewismus 
nötig haben. Lassen Sie mich ruhig das Wort sagen: 
zur Abwehr des Bolschewismus. Es hat sich so ein 
bißchen breitgemacht, daß man leisetritt, weil 
augenblicklich in Berlin verhandelt wird, daß man 
unter keinen Umständen die eine oder die andere 
Seite verletzen möchte. Das will ich auch nicht. 
Aber wir wollen dabei doch klarmachen, daß deut-
sche Stabilität, deutsche Freiheit und ein deutscher 
Frieden immer nur dann sein kann, wenn wir von 
den Gefahren des Bolschewismus befreit werden. 
Das muß klar gesagt sein und bleibt klar. 
(Beifall rechts und in der Mitte.) 
Ich glaube, wir müssen dem Herrn Bundesfinanz-
minister durchaus zugeben, daß sein Haushalt auf 
diesem Gebiet der Stabilität der Staatsordnung 
ohne Tadel ist. Ohne Tadel sind auch seine Dar-
legungen und ist sein großer Erfolg, den er hin-
sichtlich der Festigkeit der Währung erzielt hat. 
Daran wollen wir nicht rütteln lassen. Ich kann 
mich da auf die ausgezeichneten Ausführungen 
meines Herrn Vorredners beziehen. Deficit spen-
ding ist eine Politik, die wir zutiefst ablehnen. Wir 
sind dem Finanzminister dankbar, daß er auf die-
sem Gebiet mit größtem Erfolg hart geblieben ist. 
Ich muß aber sonst einmal ein Wort grundsätz-
licher Kritik sagen. Der Herr Finanzminister möge 
sich dazu äußern. Wenn man sich die Ausführun-
gen des sogenannten Troeger-Ausschusses ansieht, 
kann man nur staunen, was doch alles im Schutz 
und Frieden der Koalition gedeihen kann. Über 
den Forschungsbeirat und seine Auffassung zur 
Bodenreform möchte ich später auch noch etwas 
sagen. 
(Zurufe.) 
— Ich sage nicht, daß der Ausschuß ein Teil der 
Koalition ist, sondern was alles so unter Schutz 
und Schirm eines koalitionsgewährleisteten Zu-
standes gedeihen kann. 
(Erneute Zurufe.) 
— Bitte, hören Sie den Satz! Ich weiß, daß das hier 
aus ganz anderen Wurzeln kommt. Aber man hat 
mir gesagt — das mag auch bloß ein schlechtes 
Gerücht sein —, daß die Philosophie, die aus die-
sera Gutachten des Troeger-Ausschusses spricht, 
auch sehr starken Einfluß auf die Herren Beamten 
des Finanzministeriums gehabt habe. 
(Abg. Dr. Dresbach: Aber der Troeger- 
Ausschuß ist kein Koalitionsgebilde!) 
— Nein, ich habe ausdrücklich nur davon gespro-
chen, was unter dem Schirm der Koalition an Ge-
danken gedeihen kann. 
(Zurufe von der Mitte.) 
– Ich weiß, ich weiß! 
(Abg. Seuffert: Was alles, was in Deutschland 
geschieht, unter den Schirm der Koalition 
gerechnet wird!) 
— Ja, so ungefähr, so war's gemeint. 
(Abg. Seuffert: Ausgezeichnet! — Heiterkeit 
bei der SPD.) 
Hier steht also folgendes drin: 
Sie 
— die sozialpolitische Funktion der Einkommen -
steuer 
—wirkt in den modernen Demokratien nivellie
-
rend auf die Einkommensschichtung, wie sie 
sich aus der Verteilung des Sozialprodukts 
durch die wirtschaftliche Funktion der er-
werbstätigen Eigentümer ergibt. 
Und nun hören Sie: 
Die demokratische Gesellschaftsordnung würde 
sich am Ende selbst aufgeben, wenn sie auf das 
Ziel einer solchen Nivellierung verzichten 
wollte. 
(Abg. Dr. Vogel: Unmöglich!) 
— Ja, das steht hier drin. Das ist sozusagen der 
Grundsatz der Philosophie, die hinter der Finanz-
verfassung, der Steuerordnung steht. Das lehnen 
wir — ich habe hier bloß diesen Satz herausge-
pickt — auf das entschiedenste ab. 
(Abg. Dr. Vogel: Wir auch!) 
— Das ist sehr erfreulich. 
Genau so wie unsere sozialpolitischen Grund-
lagen der Reform bedürftig sind, genau so wie 
unsere Agrarstruktur einer gründlichen Gesundung 
und Neuordnung unterzogen werden muß, genau 
so müssen Finanzverfassung und Steuersystem 
einer gründlichen Reform unterzogen werden. Wir 
haben nach den Darlegungen auch des Herrn Bun-
desfinanzministers so ein wenig die Sorge — ich 
sage das als konservativer Politiker —, daß man 
hier etwas allzu konservativ denkt und auch 
weiterhin noch zu denken beabsichtigt. Man hat 
Wasser in den Wein gegossen und man hat gesagt: 
Nein, also die große Steuerreform wird nicht so 
groß werden; große Worte wollen wir sowieso 
nicht gebrauchen, es handelt sich nur mal wieder 
um eine der Steuerreformen, und sie wird spät 
kommen und auch verhältnismäßig wenig hier und 
dort am Tarif etwas ändern; aber letzten Endes 
bleibt doch alles beim alten. Ich glaube, wenn so ver-
fahren wird, dann bleiben auch alle anderen Re-
formen stecken, die nötig sind und die durchzufüh-
ren wir uns vorgenommen haben. Gewiß, das 
Steuer- und Finanzsystem ist immer etwas, was 
als Letztes drankommt und auch nur drankommen 
kann, wenn die anderen Formen bereits gewachsen 
sind. Aber es muß drankommen, und zwar mög-
lichst schnell. Denn ich glaube, die Wirtschaft er-
trägt dieses letzthin ja doch konfiskatorische 
Steuersystem nicht mehr länger. 
Hier liegt einer der Gründe, die unser Land für 
lange Zeit so unstabil gemacht haben. Ich glaube, 
es gibt kein Land in Europa, in dem die Gesell-
schaft so häufig der Depossedierung unterworfen 
worden ist. 
(Abg. Dr. Dresbach: Dann muß man keine 
Kriege machen!) 
Nehmen Sie als Vergleich etwa Frankreich, in dem 
die letzte Welle der Depossedierung so zur Zeit der 
Urgroßmutter aller Revolutionen, nämlich der 
Französischen Revolution, stattgefunden hat. Seit-
dem hat es dort in der Gesellschaft eine Deposse-
dierung nicht mehr gegeben. Über uns sind meh-
rere Wellen der Depossedierung dahingegangen, 
und zwar bis in die heutige Zeit, und zum Schluß 
die brutalste Operation, in der viele Millionen 
nicht nur um ihr Eigentum, sondern um ihre Hei-
mat gebracht worden sind. 
(Abg. Seuffert: Glauben Sie nicht, daß es 
eine Depossedierung ist, wenn der Franc nur 
einen Pfennig wert ist?) 
— Nein, das ist nicht dasselbe Maß an Depossedie-
rung, Herr Kollege, wie wir es in Deutschland 
erlebt haben. Gewiß, Sie haben recht, daß die 
2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 379 
(Dr. von Merkatz)  
Abwertung des Franc bis auf einen Pfennig auch 
eine Depossedierung darstellt. Aber Sie wissen 
doch auch, daß die Vermögenswerte in diesem 
Lande woanders angelegt sind, und man hat sie 
von jeder Manipulation und von jeder inflatori-
schen Politik freihalten und davor schützen können. 
Das Ausmaß der Verarmung, wie es bei uns infolge 
der inflatorischen Politik eingetreten ist, ist in 
Frankreich und auch in Belgien lange nicht so 
groß. 
(Abg. Seuffert: Frankreich als Musterbei
-
spiel gegen inflatorische Politik, das ist 
originell! — Lachen bei der SPD.) 
— Sie haben mich wahrscheinlich völlig mißver-
standen, Herr Kollege. Ich habe davon gesprochen, 
daß man sich in Frankreich gegen die inflatorischen 
Auswirkungen hat schützen können und daß in der 
dortigen Gesellschaft lange nicht das Maß an De-
possedierung wie bei uns eingetreten ist. 
Diese Depossedierung und damit Zerstörung 
einer Gesellschaftsordnung stellt in unserem Lande 
eine Gefahr dar. Wir müssen die Schaffung neuen 
Eigentums als konstruktiv-konservative Politik be-
jahen, und unser Steuer- und Finanzsystem muß 
so reformiert werden, daß es  die Schaffung neuen 
Eigentums begünstigt. Eine in der Eigentumsord-
nung gesundete Gesellschaft muß aufgebaut wer-
den, damit wir wieder zu stabilen Verhältnissen 
kommen. Es ist also das Gegenteil dessen zu tun, 
was der Troeger-Ausschuß gesagt hat. 
(Abg. Dr. Vogel: Sehr gut!) 
Das ist der Grundgedanke, von dem wir aus-
gehen, um jenes Maß an Stabilität zu erreichen. 
Ich weiß — um hier ein Wort von Herrn Foster 
Dulles zu gebrauchen —, auch der Herr Finanz-
minister kann keine Hasen aus dem Hut heraus
zaubern. Das kann er nicht. Er kann überhaupt 
aus der gegenwärtigen Situation heraus nichts 
allzu Bewegendes machen. Aber man sollte doch 
— und das hat in seiner Rede gefehlt — irgendwo 
den Ansatzpunkt finden, die Grundidee, die Beja-
hung dieser Idee, daß die Schaffung neuen Eigen-
tums die Grundlage für die gesamte Reform un-
serer Finanzverfassung und unserer Steuersysteme 
werden muß. Das ist die entscheidende Forderung, 
die ich hier herausstellen möchte. Sie ist vielleicht 
etwas schlagwortartig; aber ich hatte, wie gesagt, 
versprochen, mich etwas kürzer zu fassen. Ich stelle 
also diese Forderung in den Mittelpunkt meiner 
Ausführungen. 
Wenn man den heutigen Haushalt betrachtet, 
dann ergibt sich, daß aus den vielen großen Wor-
ten, die wir alle im Wahlkampf gebraucht haben 
– daß der Landwirtschaft und dem Mittelstand 
dies und jenes gewährt werden müsse —, in der 
kalten Luft der Amtsstuben etwas wenig gewor-
den ist. Wie gesagt, als Konservativer sehe ich un-
ser gegenwärtiges System und die sich im Haushalt 
abzeichnenden Vorschläge als zu konservativ an. 
Hier schleppt ein Finanzsystem noch Dinge mit 
sich, die aus einer ganz anderen Staatsauffassung, 
aus einer ganz anderen Epoche hervorgegangen 
sind. Ich weiß, wie schwer es sein wird, im ein-
zelnen hier entscheidend ändernde Maßnahmen zu 
treffen. 
Immerhin, was das niedersächsische Landvolk als 
Forderung der Landwirtschaft zur Steuerreform 
angemeldet hat, sind praktische Möglichkeiten und 
Formen, und diesen Vorschlägen sollte man durch-
aus folgen. Nun sagen Sie nicht gleich wieder, daß  
ich hier der „Grünen Front" das Wort rede. Es ist 
nun einmal in der deutschen Politik seit vielen, 
vielen Jahren notwendig, daß man eine „Grüne 
Front" braucht. Früher einmal hat man gesagt, der 
Bergbau sei das Kamel Gottes und trage der Welt 
Sünde und Last. Heute kann man wohl sagen, daß 
die Landwirtschaft fast in die Rolle des Kamels 
Gottes gekommen ist, um des Staates und der Ge-
sellschaft Sünde und Last zu tragen. 
(Beifall rechts.) 
Denn daran kann kein Zweifel bestehen, daß die 
Landwirtschaft bei allen schönen wirtschaftspoliti-
schen Erfolgen, die wir erzielt haben, doch nicht 
ganz so mitgekommen ist, und besonders das 
soziale Niveau der mittleren und kleinen Betriebe 
ist im Absinken begriffen. 
Die Steuerreform ist eine Notwendigkeit, um 
den Mittelstand vor dem sozialen Untergang zu 
bewahren. Machen wir uns doch nichts vor! Die 
Bedingungen der Zeit — die lege ich auch der 
Sozialdemokratie nicht zur Last; auch sie muß sich 
mit gewissen objektiven Gegebenheiten abfin-
den — — 
(Abg. Schoettle: Das wäre auch der Gipfel 
der Geschichtsklitterung, wenn Sie das täten!) 
— Geschichtsklitterung? Aber Herr Kollege 
Schoettle, das wollen wir doch nicht machen, da 
haben Sie — —
(Abg. Schoettle: Ich bin bereit, mit Ihnen 
anzutreten, wenn es darauf ankommt!) 
— Geschichtsklitterung! Sie haben nicht Geschichte 
geklittert, und ich will sie auch nicht klittern. 
(Abg. Schoettle: Das hoffe ich sehr!) 
Aber es wird mir stets eine besondere Ehre und ein 
Vergnügen sein, mich mit Ihnen darüber ausein-
anderzusetzen. 
Sie haben zwar als Vorsitzender des Haushalts-
ausschusses eine Rede gehalten. Vieles in dieser 
Ihrer Rede war objektiv die Aussage des Vorsitzen-
den des Ausschusses. Aber Sie haben nicht verleug-
net, daß Sie, ich möchte fast sagen, im klassischen 
Sinne ein kämpferischer Sozialist sind. 
(Beifall bei der SPD.) 
Man muß nicht unbedingt die Dinge immer so sehr 
hart sagen. Aber das, was in Ihrer Rede gestanden 
hat, war genau das, was wir von ,der anderen Seite 
aus bekämpfen, 
(Abg. Seuffert: So soll es auch sein!) 
auch wenn Sie es milder ausdrücken. 
(Abg. Schoettle: Dafür bin ich Ihnen dank
bar!)  
— Bitte, das ist doch der Sinn, dafür sitzen wir 
ja hier in diesem Hause. 
(Abg. Seuffert: Dazu wurden die Reden 
ja gehalten!) 
— Natürlich, das wollte ich damit nur zum Aus-
druck bringen. 
Aber die objektiven Bedingungen unserer Zeit 
sind dem Dasein der Mittelschichten an sich nicht  
günstig. In der ganzen Welt können wir sehen, daß 
der Mittelstand auf das schwerste sozial bedroht 
ist, einmal durch die Konzentration innerhalb der 
Unternehmen, zum andern durch die Konzentration 
der Macht in den verschiedenen Organisationen. 
Der Mittelstand selber ist hier in Gefahr. Aber ge- 
380 	2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
(Dr. von Merkatz) 
rade wenn wir ein Land der Stabilität und der 
Mitte sein wollen, in der Mitte Europas der Punkt 
der Zuverlässigkeit, um den sich dann eine ge-
sunde Ordnung aufbaut, eine Ordnung des Frie-
dens und der Freiheit, dann muß unsere Staats-
politik die Erhaltung der mittleren Schichten unbe-
dingt anstreben. 
(Beifall rechts.) 
Das haben wir alle gesagt. Aber, wie gesagt, das 
ist nicht ein Vorwurf, den ich ,allein dem Herrn 
Bundesfinanzminister mache. Dadurch, daß er die 
Währung ,erhalten hat, hat er ja eine der wichtig-
sten Voraussetzungen für eine Mittelstandspolitik 
bereits geschaffen. Aber auch in der Steuerpolitik 
muß die Erhaltung und Neuschöpfung mittelständ-
lerischen Vermögens möglich gemacht werden. 
Zur Sozialpolitik ein Wort der Kritik an Herrn 
Schoettle. Die Sozialdemokratie hat oft gesagt — 
und das ist auch hier gesagt worden —, daß sie den 
sozialen Lebensstandard gegenüber den Anforde-
rungen der Rüstung verteidigen wolle und vertei-
digen müsse. Meine Damen und Herren, das ist 
meiner Ansicht nach eine vollkommen verquere Be-
trachtung; denn der soziale Lebensstandard hängt 
doch davon ab, welches Maß an Sicherheit und 
Frieden in der Welt gegeben ist. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Nur durch eine erfolgreiche Außenpolitik kann 
das Ziel unserer Arbeit erreicht werden: eine Ent-
spannung in Europa herbeizuführen, Frieden zu 
schaffen und damit ein geringeres Maß an Aus-
gaben für Rüstung und ein höheres Maß an so-
zialem Lebensstandard und auch an persönlichem 
Lebensglück. Das ist doch der ganze Sinn unserer 
Arbeit. Man kann also niemals den Heeresetat und 
den Sozialetat gewissermaßen als zwei feindliche 
Brüder gegenüberstellen. Das Maß, das die objek-
tiven Daseinsbedingungen dem Heeresetat abzwin-
gen, das Plus oder Minus an Sicherheit und Frie-
den, bestimmt eben die Höhe des Lebensstandards, 
d. h. des sozialen Standards eines Volkes. Ich 
glaube, darin sind wir uns alle einig. Gerade wenn 
wir den Gedanken der Stabilität in die Mitte aller 
unserer Überlegungen stellen, müssen wir bejahen, 
daß ein solches Volk der Mitte sich den höchst-
möglichen sozialen Lebensstandard aufbauen muß. 
Hinsichtlich der Verkehrspolitik ist folgendes zu 
sagen. Es ist das Traurige, daß wir in dieser zwei-
ten Legislaturperiode — eigentlich war es bereits 
in der ersten so — allen Reformnotwendigkeiten 
auf einmal gegenüberstehen, fast alle Fragen müs-
sen gleichzeitig gelöst werden. Auch im Verkehr 
ist die Situation so bedrohlich geworden, daß eine 
grundlegende Reform stattfinden muß, und zwar 
aufgebaut  auf dem Grundsatz der organischen 
Aufteilung des Verkehrs unter die verschiedenen 
Verkehrsträger. Darüber wird in einer besonderen 
Debatte noch gespochen werden müssen. Wir for-
dern aber auch hier, daß ganze Arbeit geleistet 
wird, daß eine Lösung für mindestens zehn Jahre 
gefunden wird. Leider. wie gesagt, häufen sich alle 
diese Fragen und sollen oder müssen in einer 
Legislaturperiode erledigt werden. Aber diese Un-
gunst der Häufung von Reformerfordernissen ent-
bindet uns nicht von der Pflicht, nun auch wirklich 
zuzugreifen und uns nicht in der Anwendung 
kleiner Mittel zu verzetteln. 
Wenn man aber im Grundsätzlichen reformieren 
will — und das gilt auch für unser Steuer- und 
Finanzsystem —, dann muß man für seine Kon-
zeption auch einen wirklich klaren, kompromiß-
losen Ausgangspunkt haben. Es ist unser dringen-
der Wunsch an den Bundesfinanzminister, dafür 
Sorge zu tragen, daß das, was hier an Finanzphilo-
sophie, an Steuerphilosophie aufgezeigt worden ist, 
nicht zur Grundlage der Überlegungen für die Zu-
kunft gemacht wird. Auch wir von der konserva-
tiven Seite her fordern Reformen, aber Reformen 
zur Neubegründung der Gesellschaft, zur Neube-
gründung einer gesunden Eigentumsordnung, auf 
die es uns wesentlich anzukommen scheint. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Präsident D. Dr. Ehlers: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Niederalt. 
Niederalt (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Nach den hochpolitischen Aus-
führungen von der Warte des Fraktionsvorsitzen-
den aus darf ich Sie wieder zu unserem Haushalts-
plan zurückführen. Wie sehr das Haushaltsbuch 
eines Volkes zu dessen Schicksalsbuch geworden 
ist — um einmal aus bayerischem Munde ein Wort 
eines preußischen Finanzministers zu zitieren —, 
(Heiterkeit und Zurufe) 
beweist auch der uns vorliegende Haushaltsplan 
für das Jahr 1954. 
Auf der Einnahmeseite sehen Sie eine Steuerlast, 
die, wie der Herr Bundesfinanzminister sich in 
seiner Etatrede ausgedrückt hat, die höchste von 
allen Kulturvölkern ist. Von der Ausgabeseite 
brauche ich nur zwei Posten zu nennen: 9 Milliar-
den Verteidigungskosten und über 10 Milliarden 
Sozialleistungen. Zu dem Schicksal des deutschen 
Volkes in der Nachkriegszeit scheint es demnach 
auch zu gehören, daß die Summe aller öffentlichen 
Einnahmen und Ausgaben, das Haushaltsvolumen, 
von Jahr zu Jahr steigt. Der Haushaltsplan 1954 
schließt im ordentlichen und außerordentlichen 
Haushalt mit rund 700 Millionen weniger ab, aber 
der ordentliche Haushalt, auf den es uns bei dieser 
Betrachtung doch in der Hauptsache ankommt, 
weist gegenüber 1953 ein Mehr von rund 900 Mil-
lionen auf. Davon stehen 500 Millionen mit klaren 
Ziffern schon im Haushalt drin. Die weiteren 
400 Millionen ergeben sich dadurch, daß diese 
Summe im Jahre 1953 für Wohnungsbauzwecke 
im ordentlichen Haushalt verankert war, während 
sie in diesem Jahr in den außerordentlichen Haus-
halt übertragen ist. 
Diese Feststellung, daß sich auch in diesem Jahr 
das Haushaltsvolumen wieder vermehrt hat, ist 
weiß Gott keine Kritik an dem Bundesfinanz-
minister, der uns den Haushaltsplan vorgelegt hat. 
Die Gerechtigkeit verlangt es vielmehr, klar fest-
zustellen, daß er häufig sehr, sehr einsam war, 
wenn er seine warnende Stimme gegen eine allzu 
ausgabefreudige Politik erhob, und daß er mit 
anerkennenswertem Mut oft allzu stürmische 
Forderungen von Interessenverbänden zurückwies. 
An ihm, dem Bundesfinanzminister, liegt es nicht; 
das wissen wir. Es ist vielmehr der Zug der Zeit. Diese 
Tendenz unserer Zeit umschreibt man so schön mit 
dem Zwang des wachsenden Staatsbedarfs. Manche 
sprechen oder schreiben sogar von einem Gesetz 
des wachsenden Staatsbedarfs. Uns scheint aber: 
ein Gesetz ist es gerade nicht, weder ein Natur-
gesetz noch ein anderes. Richtig ist, daß das An-
schwellen der öffentlichen Ausgaben und damit 
notwendigerweise auch der Einnahmen in der Ver- 
2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 381 
(Niederalt) 
gangenheit vielfach unvermeidbar war, um die be-
sonderen Verhältnisse der ersten Nachkriegszeit 
etwas in Ordnung zu bringen und die schlimmsten 
Folgen des Krieges zu beseitigen. 
Nun aber, meinen wir, sollte allmählich der 
Zeitpunkt kommen, wo dieser Zwang des wachsen-
den Staatsbedarfs sich etwas abmildert. Doch ist 
auch auf diesem Gebiet die Erkenntnis leichter 
als ihre Durchführung. Es genügt nämlich nicht, 
wenn löbliche Organisationen und Vereinigungen 
aller möglichen Art bei jeder sich bietenden Ge-
legenheit nach Sparsamkeit in der öffentlichen Ver-
waltung und nach Einschränkung der öffentlichen 
Ausgaben rufen, dann aber, wenn gerade ihr 
Sonderinteresse, das sie vertreten, in Frage steht, 
sehr laut und sehr rasch nach dem Staate rufen. 
Es genügt auch nicht, wenn wir hier im Par-
lament die Erkenntnis gewonnen haben, daß das 
Haushaltsvolumen ein Höchstmaß erreicht hat, uns 
aber bei der Stellung von Anträgen, mit denen 
weitere Ausgaben verbunden sind, nicht die erfor-
derliche weise Mäßigung auferlegen. Ich gebe 
Herrn Kollegen Schoettle durchaus recht: da 
müssen auch wir von den Regierungsparteien uns 
an die Brust klopfen! 
Wenn wir in diesem Hohen Hause Gesetze be-
schließen oder beraten, sollten wir uns immer und 
jedesmal zuvor die erste Frage vorlegen: Ist dieses 
Gesetz denn auch wirklich unabdingbar notwendig 
und, wenn ja, ist es unabdingbar notwendig auf der 
Bundesebene? Diese Fragen wird man, scheint 
mir, in erster Linie prüfen müssen. 
Es erscheint auch uns von der CSU — es ist 
gestern schon von den Sprechern der CDU zum 
Ausdruck gebracht worden — die Anwendung des 
von der christlichen Soziallehre immer schon ver-
tretenen Subsidiaritätsprinzips einmal notwendig 
zu werden. Nach meiner Ansicht haben wir heute 
schon wieder auf vielen Gebieten eine viel zu 
starke Reglementierung und Einmischung des 
Staates. Eine Einschränkung ist notwendig; sie 
kann erfolgen, wenn wir wieder mehr und mehr 
das Verantwortungsbewußtsein und die Verant-
wortungspflich t des Staatsbürgers ansprechen, 
wenn wir uns auch erinnern, daß wir Organisa-
tionen haben — Standesorganisationen. Wir sind 
überzeugt, daß die derzeitige Überlastung des 
Steuerzahlers, über die wir uns in diesem Hohen 
Hause ziemlich einig sind, neben den Kriegsfolgen 
in erster Linie auf die ungebührliche Ausweitung 
der Staatsaufgaben zurückzuführen ist. Es liegt an 
uns, die Konsequenzen aus dieser Erkenntnis zu 
ziehen. 
Aus dieser grundsätzlichen Einstellung heraus 
begrüßt es die CSU, daß der Bundesfinanzminister 
sich von der bisherigen Lehrbuchauffassung ab-
wendet, nach der die öffentlichen Einnahmen 
grundsätzlich dem staatlichen Ausgabenbedarf an-
zupassen sind, und in Zukunft den Grundsatz zur 
Anwendung bringen will, daß die öffentlichen Aus-
gaben sich nach den Einnahmen zu richten haben. 
Wir nehmen in diesem Zusammenhang auch gern 
zur Kenntnis, daß der vorliegende Haushalt, vom 
Auswärtigen Amt abgesehen, im wesentlichen 
keine Stellenvermehrungen und Stellenverbesse-
rungen enthält. Fast scheint es uns aber, besonders 
in Blickrichtung auf einige Bundesministerien, 
daß dieser Zeitpunkt schon etwas zu spät gewählt 
ist. 
Wenn ich vorher davon sprach, daß die Zahlen 
des Haushaltsplans das Schicksal unseres Volkes 
widerspiegeln, so liegt darin auch die Feststellung, 
daß der Bundeshaushalt die verfassungspolitische 
Entwicklung des Verhältnisses zwischen Bund und 
Ländern deutlicher aufzeigt, als irgendein Kom-
mentar zum Grundgesetz dies tun könnte. Als 
Sprecher einer bayerischen Landespartei kann ich 
von einer Betrachtung des Haushaltsplans unter 
dem Gesichtspunkt des föderativen Aufbaus nicht 
Abstand nehmen. 
Zwei Fakten sind es, die uns da vor allem ins 
Auge fallen. Das eine ist ,die Tatsache, daß auch 
im Haushalt 1954 wieder, wie schon in den. vergan-
genen Haushalten, in den verschiedensten Ressorts 
verstreut Ausgabetitel erscheinen für Aufgaben, 
die nach unserer Auffassung das Grundgesetz den 
Ländern zugewiesen hat. Der Bundesrat hat bei 
seinen alljährlichen Haushaltsberatungen diese 
Positionen beanstandet. Auch in diesem Jahr war 
es nicht anders. Praktische Folgerungen sind bis-
her aus den Beanstandungen nicht gezogen worden. 
Dies konnte wohl auch gar nicht der Fall sein; denn 
die Lösung dieses äußerst schwierigen Problems ist 
nicht eine juristische Frage der Auslegung des 
Grundgesetzes, sondern eine finanzielle Frage der 
Verteilung der Einnahmen und Ausgaben zwischen 
Bund und Ländern. 
Die Gründe für die Ausweitung der Fondsbewirt-
schaftung liegen in der unausgeglichenen Wirt-
schaftsstruktur unseres Bundesgebiets, das auch 
heute noch finanzschwache und finanzstärkere Län-
der kennt. Die Gefahr einer solchen Entwicklung 
darf nicht verkannt werden. Das Mittel der Finan-
zierung von Aufgaben durch Zentralfonds war von 
jeher die beste Methode, im Laufe der Zeit auch 
die Zuständigkeit für diese Aufgaben nachzuziehen. 
Der Erfolg der Zuständigkeitsverlagerung tritt um 
so leichter und eher ein, wenn, wie es häufig der 
Fall ist, auf der Landesebene unmittelbar inter-
essierte Kreise heimlich oder offen nachhelfen und 
auf der Bundesebene andererseits womöglich ein 
Ressortminister steht mit offenen Armen oder 
freundlichem Winken. Da aber alle diese Zuschüsse, 
auch wenn sie von der Zentralstelle gewährt wer-
den, irgendwie gedeckt werden müssen, hat die 
Fondsbewirtschaftung zur Folge, daß neben der 
Zuständigkeit und dem tatsächlichen Einfluß des 
Bundes mittelbar auch sein Steuerbedarf immer 
mehr wächst und auf der ,anderen Seite die Staats-
hoheit der Länder immer mehr unterhöhlt und ihre 
finanzielle Eigensubstanz immer mehr verringert 
wird. Es kann nicht bezweifelt werden, daß eine 
Ausweitung der zentralen Fondsbewirtschaftung 
mittelbar auch die bundesstaatliche Kräftevertei-
lung beeinflußt und zum Schluß zu einer Ver-
lagerung des Schwergewichts führt, die mit der 
geschriebenen Verfassung nicht mehr in Einklang 
steht. Wir sind uns darüber klar, daß auch in die-
sem Jahr an diesem Zustand nichts geändert wer-
den kann. Denn mit einer bloßen Streichung all 
dieser Titel ist es nicht getan. Diese Titel ent-
halten Aufgaben — darüber sind wir uns alle einig 
—, die unabweisbar notwendig sind. Die Länder 
andererseits sind nach dem derzeitigen Finanzaus-
gleich einfach nicht in der Lage, diese ihnen nach 
dem Grundgesetz an sich zukommenden Aufgaben 
zu erfüllen. 
Mit der Streichung, sagte ich, ist es nicht getan. 
Wir müssen trotzdem diesen Mißstand heute deut
-
lieh ansprechen, weil aus ihm unsere Forderung 
382 	2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
(Niederalt) 
an die Bundesregierung resultiert, schon den Ent-
wurf zum Finanzausgleichs-Gesetz nach Art. 107 
so zu gestalten, daß auch die finanzschwach en 
 Länder in der Lage sind, die ihnen vom Grundgesetz 
überwiesenen Aufgaben in eigener Zuständigkeit 
durchzuführen, ohne jeweils einer Hilfestellung des 
Bundes zu bedürfen. Dabei — ich bitte das zu be-
achten — gestehen wir dem Bund bei gewissen 
überregionalen Aufgaben eine Ausgleichs
-
funktion durchaus zu. Indem der Bund bei 
solchen überregionalen Aufgaben finanziell mit-
wirkt, werden diese Aufgaben von der gesamten 
Volkswirtschaft erfüllt und aus den Steuermitteln 
der gesamten Volkswirtschaft getragen. Nur so 
wird es möglich sein, die großen Unterschiede, die 
nun einmal auf Grund der verschiedenen Finanz-
kraft der Länder bestehen, einigermaßen aus der 
Welt zu schaffen. Das ist nach unserer Auffassung 
überhaupt Voraussetzung für den Bestand eines 
föderativen Aufbaus. 
(Vizepräsident Dr. Schmid übernimmt 
den Vorsitz.) 
Gerade wenn wir es mit dem föderalistischen Ge-
danken ernst nehmen, müssen wir uns vor jenem 
engstirnigen Scheuklappen-Föderalismus hüten, 
der — teils gutgläubig, weil er die Dinge nicht 
überblickt, teils in absolut demagogischer Art und 
Weise — immer und überall nur seinen Kirchtum 
sieht 
(Beifall bei der CDU/CSU) 
und der damit nicht bloß zum Gespött aller Ver
nünftigen, sondern — was weit schlimmer ist — 
zum Totengräber des Föderalismus überhaupt wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die zweite Tatsache, die uns vom föderalistischen 
Standpunkt aus bei einer Betrachtung des Bundes-
haushalts 1954 mit ernster Sorge erfüllt und die 
mit dem eben Dargelegten in engem Zusammen-
hang steht, ist das ständige Anwachsen des vom 
Bund in Anspruch genommenen Anteils an der 
Einkommen- und Körperschaftsteuer der Länder. 
1951 waren es 27 %, 1952 37 %, 1953 38 %, und 
dem gegenwärtigen Haushalt liegen 42 % zugrunde. 
Sie werden verstehen, daß uns das vom Stand-
punkt der Länder, vom föderalistischen Standpunkt 
aus mit ernster Sorge erfüllt. Dabei sind uns die 
Ursachen für den wachsenden Bedarf des Bundes 
durchaus bekannt. Der Bund hat eben nach der 
Aufgabenverteilung neben der Last der Verteidi-
gung die Aufgaben zu lösen, die es mit der Beseiti-
gung der Kriegsfolgen zu tun haben. Daß die Aus-
gaben für diese Aufgaben von einer außerordent-
lichen Dynamik sind, liegt auf der Hand. Auch im 
Jahre 1953 hat sich diese Dynamik wieder gezeigt. 
Es sei nur an das Heimkehrer-Entschädigungs-
gesetz, an das Israel-Abkommen oder an das Lon-
doner Schuldenabkommen erinnert. 
Um kein falsches Bild entstehen zu lassen, muß 
auch hervorgehoben werden, daß — rein quanti-
tativ gesehen — den Ländern selbst bei Zugrunde-
legung eines 42%igen Anteils immer noch eine 
höhere Summe aus der Einkommen- und Körper-
schaftsteuer verbleibt als bei der früheren 27%igen 
oder 37%igen Inanspruchnahme. Auch muß darauf 
hingewiesen werden, daß die Hälfte der aus der 
4 %igen Erhöhung erwarteten Steuereinnahmen 
zweckgebunden ist und in irgendwelchen Formen 
gewissen Ländern wieder zugute kommt, so daß 
der von den Ländern zu erbringende Bundesanteil  
im Durchschnitt der Länder bei etwa 40 % und 
nicht bei 42 % liegt. 
Vielleicht ist nun gerade dieser Vorschlag des 
Bundesfinanzministers, bei der 4 %igen Erhöhung 
an Länder mit besonderen Aufgaben wieder ge-
wisse Rücküberweisungen zu machen, von der 
Perspektive der Länder aus gesehen als eine be-
sondere List des listenreichen Bundesfinanzmini-
sters angesehen worden, indem man in dieser Rück-
überweisung das trojanische Pferd sieht, wodurch 
der Bundesfinanzminister in die geschlossene Ab-
wehrfront der Länderfinanzminister einzudringen 
versucht. Ohne eine authentische Interpretation 
für den von dem Bundesfinanzminister eingeschla-
genen Modus zu haben, möchte ich annehmen, daß 
er mit dieser Maßnahme ad oculus demonstrieren 
wollte, wie sehr die Erfüllung gewisser Bundes-
aufgaben, an denen der Bundesfinanzminister nicht 
vorbeigehen konnte, letzten Endes finanziell wie-
der den Ländern zugute kommt. Mit der vorge-
schlagenen Lösung, die ich durchaus begrüße, hat 
der Bundesfinanzminister ein Stück horizontalen 
Finanzausgleichs, also die Berücksichtigung der 
Finanzkraft der einzelnen Länder, in das System 
des Bundesanteils einzubauen versucht. Gerade 
vom Standpunkt der finanzschwachen Länder 
müssen wir dem Bundesfinanzminister für diese 
Absicht grundsätzlich dankbar sein. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Der Bundesrat hat, wie Sie wissen, im sogenann-
ten ersten Durchgang die Erhöhung des Bundes-
anteils abgelehnt. Seine Begründung hierfür ist 
wenig befriedigend. Herr Kollege Schoettle hat 
gestern die Bemerkung gemacht, der Bundesrat 
habe es sich leicht gemacht. Ich möchte das etwas 
abmildern und sagen, die Arbeit des Bundesrates 
zu dieser Vorlage fällt weit von der sonst gerade 
beim Bundesrat gewohnten Qualitätsarbeit ab. 
(Hört! Hört! bei der CSU.) 
Der Bundesrat hat nämlich praktisch nur eine 
ad hoc-Berechnung angestellt, die davon ausgeht, 
daß die Länder infolge des wachsenden Staats-
bedarfs nicht in der Lage sind, mehr zu geben. Um 
die Rechnung aufgehen zu lassen, hat man beispiels-
weise verlangt, daß 250 Millionen DM, die im 
Haushalt als Darlehen an die Bundesbahn enthal-
ten sind, als echt es Darlehen in den außer-
ordentlichen Haushalt überwiesen werden, obwohl, 
wie Sie alle wissen, es sich hier nicht um ein 
echtes Darlehen, sondern nur um einen Buchungs-
vorgang bezüglich der nicht einbringbaren Beförde-
rungs-Steuer handelt, auf den der Bundesfinanz-
minister aus kameralistischen Gründen nicht ver-
zichten kann. Ich glaube, daß zumindest insoweit 
die Stellungnahme des Bundesrates an der Wirk-
lichkeit vorbeigeht. Ich bin überzeugt, daß kein 
Land, wäre es in der gleichen Situation wie der 
Bundesfinanzminister, bei seinem eigenen Haus-
halt die vom Bundesrat empfohlene Maßnahme 
akzeptieren würde. 
(Abg. Schütz: Sehr richtig!) 
Der Stellungnahme des Bundesrates hat der 
Bundesfinanzminister in der Begründung des Ent-
wurfs eines Gesetzes über die Inanspruchnahme 
eines Teils der Einkommen- und Körperschaft-
steuer eine Berechnung der Mehrausgaben und 
Mindereinnahmen der Länder im Rechnungsjahr 
1954 gegenüber 1953 entgegengestellt, in der er 
zahlenmäßig belegt, daß die Haushaltslage der 
Länder, im Durchschnitt gesehen, für 1954 sich 
2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 383 
(Niederalt) 
nicht unerheblich verbessert. Der Bundesrat hat 
diesen zahlenmäßigen Angaben, was mir nicht un-
wichtig erscheint, bisher jedenfalls nicht wider-
sprochen. Meine Damen und Herren, es ist schwer, 
in diesem Dschungel der Zahlen zu entscheiden, 
wo das größere Recht ist. Aber die Landesgruppe 
der CSU hat die Überzeugung, daß der Födera
-l
ist Schäffer an die Erhöhung des Bundesanteils, 
die er sicher nur schweren Herzens vorgeschlagen 
hat, nicht ohne zwingende Not und auch nicht ohne 
den Gedanken an die finanzielle Existenz der Län-
der herangegangen ist. Wir wissen auch um das 
Defizit, das wir seit 1951 im Bundeshaushalt mit-
schleppen. 
(Zuruf von der SPD: Das sollten Sie mal 
in Bayern erzählen!) 
Nun hat uns Herr Kollege Schoettle gestern 
mitgeteilt, daß seine Fraktion gegen die Erhöhung 
des Bundesanteils um 4 % stimmen wird. Diese 
Mitteilung ist für uns äußerst aufschlußreich. Man 
kann nur sagen: welche Länderfreundlichkeit, 
welche Länderfreudigkeit der SPD! Doch ach, mir 
fehlt der Glaube an diese Länderfreundlichkeit, 
und ich fürchte sehr, daß für diese Haltung nicht 
das maßgebend war, was maßgebend sein muß, 
nämlich die nackten Zahlen auf der einen Seite 
über die Einnahmen und Ausgaben des Bundes und 
auf der anderen Seite über die Einnahmen und 
Ausgaben der Länder. Ich fürchte sehr, daß dafür 
politische Gründe maßgebend waren, 
(Abg. Schoettle: Sie merken alles!) 
und in dieser Befürchtung werden wir bestärkt, 
wenn wir hören, daß die SPD-Fraktion im Bayeri-
schen Landtag einen Antrag gestellt hat, in dem 
die bayerische Staatsregierung ersucht wird, unter 
allen Umständen zu verhindern, daß die 4 % ige 
Erhöhung kommt. 
(Abg. Marx: Und die CSU hat 
zugestimmt!) 
– Das stimmt nicht. — Wir können leider nicht 
hundertprozentig überzeugt sein, daß dieser Antrag 
der SPD-Landtagsfraktion in München aus einer 
echten, an das Land denkenden föderalistischen 
Einstellung kommt. 
(Abg. Marx: Das müssen Sie dem 
Ministerpräsidenten sagen! — Abg. Baur 
[Augsburg]: Ihr glaubt, ihr könnt das nur 
allein!) 
Wir können diese Überzeugung leider Gottes nicht 
haben, und wir müssen befürchten, daß es sich hier 
um einen Zweckantrag, um einen Zweckföderalis-
mus handelt. 
(Abg. Marx: Sagen Sie das dem Minister
präsidenten!) 
— Wir werden von dieser Sorge erst frei sein, 
Herr Kollege Marx, wenn diese Art des Födera-
lismus — so will ich sie einmal nennen — etwas 
länger anhält, mindestens über den Kerbst 1954 
hinaus anhält, 
(Sehr gut! bei der CSU — Lachen bei der 
SPD) 
und wenn die Ernsthaftigkeit dieser Art von Föde
ralismus praktisch unter Beweis gestellt wird, etwa 
dadurch, daß in Zukunft die sattsam bekannten Be
strebungen der SPD in Richtung einer Bundes
finanzverwaltung schon im Keime erstickt werden. 
(Zustimmung bei der CSU. — Lachen bei 
der SPD. — Abg. Schoettle: Da sind Sie 
im Irrtum, Herr! — Abg. Marx: Wir 
wollen einmal an das Rundfunkgesetz 
denken!) 
Derlei Anträge erschüttern unser Vertrauen zum 
Bundesfinanzminister und zu dessen föderalisti-
scher Einstellung keineswegs. 
(Abg. Marx: Denken wir einmal an die 
innere Politik!) 
Die Versuche, an den finanziellen Ausgleich zwi-
schen Bund und Ländern nicht von der rechneri-
schen, sondern von der parteipolitischen Seite her 
heranzugehen, machen uns höchstens hellhörig, 
und ich könnte mir vorstellen, daß dadurch auch 
die Ministerpräsidenten der Länder etwas hell-
hörig werden. 
Nach allem erscheint uns der vom Bundesfinanz-
minister eingeschlagene Weg der direkten Ver-
handlungen mit den Ländern als der beste. In sei-
ner Etatrede hat der Herr Bundesfinanzminister 
zum Ausdruck gebracht, daß er von diesen Ver-
handlungen eine für beide Teile, für Bund und 
Länder, befriedigende Lösung erwarte. Wir wün-
schen von Herzen, daß diese Verhandlungen vom 
Geist der Loyalität getragen werden, der das 
Ganze sieht, aber auch die Glieder nicht aus dem 
Auge läßt, da ein Bundesstaat trotz aller ver-
brieften Zuständigkeiten ohne diese Loyalität nicht 
auskommen kann. Wir wünschen weiter ganz be-
sonders dringend, daß das künftige Finanzaus-
gleichsgesetz nach Art. 107 des Grundgesetzes ein 
für allemal dem alljährlich wiederkehrenden un-
erfreulichen Krieg zwischen Bund und Ländern 
ein Ende macht. Dieser Streit fügt dem Ansehen 
des Bundes ebenso wie dem Ansehen der Länder 
Schaden zu und nimmt die Arbeitskraft und die 
Arbeitszeit in einem Ausmaß in Anspruch, wie es 
heute angesichts der sonstigen politischen Aufga-
ben einfach nicht mehr verantwortet werden kann. 
Eines aber muß ich dem Herrn Bundesfinanz-
minister für seine Verhandlungen mit den Ländern 
als Richtlinie von der CSU-Landesgruppe mitgeben. 
Die Landesgruppe der CSU im Bundestag könnte 
keinesfalls damit einverstanden sein, daß die Ver-
handlungen mit einem Kompromiß enden etwa 
dergestalt, daß der Teil der 4 % igen Erhöhungen 
in Wegfall kommt, an den gewisse Rücküberwei-
sungen an wirtschaftlich schwache Länder mit be-
stimmten Grenzlandaufgaben gebunden sind. Ich 
muß hier ein kurzes, aber sehr, sehr ernstes Wort 
zur Lage in unserem Zonenrandgebiet und in un-
serem Gebiet an der bayerisch - tschechoslowakischen 
Grenze sagen. Der Bundestag hat mit Beschluß vom 
2. Juli 1953 einmütig ein umfangreiches Hilfs-
programm für dieses Gebiet beschlossen. Die bis 
jetzt von der Bundesregierung eingeleiteten Hilf s-
maßnahmen betreffen leider nur einen geringen 
Teil des geplanten und beschlossenen Programms. 
Insbesondere ist die beschlossene Hilfe auf dem 
kulturellen Sektor vollkommen unter den Tisch ge-
fallen. Ich muß es mir hier bei der Debatte in die-
sem Rahmen leider versagen, die Not, die in diesen 
Grenzgebieten vielfach herrscht, näher zu schil-
dern. Nur ein einziger Hinweis, wie alarmierend 
die Wirtschaftsverhältnisse dort sind, sei mir ge-
stattet: es ist die Arbeitslosenziffer. Am 31. De-
zember 1953 entfielen im Bundesgebiet auf 100 Ar-
beitnehmer 8.9 Arbeitslose; dagegen entfielen in 
den beiden Arbeitsamtsbezirken Cham und Deg-
gendorf an der bayrisch-tschechoslowakischen 
Grenze auf 100 Arbeitnehmer — nun hören Sie gut 
zu! — 35,8 bzw. 33,1 Arbeitslose. 
(Hört! Hört! bei der CSU.) 
384 	2. Deutscher Bundestag – 13. Sitzung. Bonn. Freitag, den 5. Februar 1954 
(Niederalt) 
Nicht ohne Absicht füge ich noch die entsprechen-
den Ziffern für West-Berlin hinzu. Dort waren am 
31. Dezember 1953 von 100 Arbeitnehmern 22,7 
arbeitslos. Die Arbeitslosenziffer ist also in den 
Arbeitsamtsbezirken Deggendorf und Cham um 11 
bzw. 13 % höher als in West-Berlin. 
Ich glaube, meine Damen und Herren, dieser 
Hinweis besagt alles. Es geht einfach weiter nicht 
an, daß Teile unserer Bundesrepublik in einer ver-
hältnismäßigen Wohlhabenheit leben, während an-
dere sich buchstäblich allmählich zum Armenhaus 
entwickeln. Dort leben die gleichen guten Staats-
bürger wie anderswo, und die Menschen dort sind 
wirtschaftlich genau so tüchtig wie in der übrigen 
Bundesrepublik. Sie haben ihre wirtschaftlichen 
Fähigkeiten vielfach schon durch eine Eigeninitia-
tive unter Beweis gestellt, die weit über das übliche 
Mali hinausgeht. Nunmehr aber haben sie nach un-
serer Auffassung einen Anspruch darauf, daß die 
gesamte Bevölkerung des Bundesgebietes an 
den besonderen Lasten und an den beson-
deren Schwierigkeiten mitträgt, die ihr durch die 
Zonen- und Landesgrenzen auferlegt sind. Es han-
delt sich hier um eine echte Bundesaufgabe, da die 
wirtschaftlichen Schwierigkeiten im wesentlichen 
auf die Grenzverhältnisse zurückzuführen sind. 
Soweit aber einzelne Teile früher schon Notstands-
gebiete waren, ist hier geradezu der typische Fall 
der Ausgleichsfunktion des Bundes gegeben. Der 
Bund kann und darf an dieser Aufgabe einfach 
nicht vorübergehen. Ich bitte Sie deshalb, Herr 
Bundesfinanzminister, noch einmal so dringend 
wie möglich, bei Ihren Verhandlungen mit den 
Ländern, sollte es zu einem Kompromiß kommen, 
gerade diesen Teil Ihrer Ergänzungsvorlage unter 
keinen Umständen preiszugeben. Ich bitte Sie wei-
ter heute schon, bei der Durchführung der Auf-
gaben, an die die Rücküberweisung gebunden ist, 
den Ländern möglichst große Freiheit zu lassen, 
so daß sie in eigener Verantwortung die Entschei-
dungsfreiheit über den zweckmäßigsten Einsatz 
im Rahmen der Zweckbindung haben und so in der 
Lage sind, auch den kulturellen Sektor, der gerade 
in  diesen Gebieten besonders im argen liegt, ge-
nügend zu berücksichtigen. 
Meine Damen und Herren, die Prüfung des Bun-
deshaushaltsplans gäbe noch Anlaß zu mancherlei 
Betrachtung in sozialpolitischer und wirtschafts-
politischer Hinsicht. Ich kann mich hier weitgehend 
auf die Ausführungen der Herrn Kollegen Dr. Krone 
und Dr. Vogel beziehen und bezüglich des Mittel-
standes auch weitgehend auf die Ausführungen des 
Herrn Kollegen von Merkatz. Ich möchte mich hier 
und heute auf die paar Grundsatzfragen beschrän-
ken, die ich Ihnen vorzutragen die Ehre hatte. 
So verführerisch gestern die von Herrn Dr. Deh-
ler angewandte Methodik für den Redner und so 
interessant diese Methodik vielleicht auch für den 
Zuhörer ist, so halte ich es doch nicht ganz für 
richtig, daß man aus Anlaß des Bundeshaushalts-
plans alle möglichen Probleme anschneidet, aus 
allen möglichen Problemen stichwortartig gewis-
sermaßen die Rosinen herausnimmt  und dann das 
Thema unfertig liegen läßt. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich möchte mich deshalb auf diese grundsätzlichen 
Ausführungen beschränken, muß aber zu dem auch 
von Herrn Dr. Dehler angeführten Artikel in der 
,.Bayerischen Staatszeitung" einen Satz hinzu- 
fügen. Deshalb, weil Herr Dr. Dehler in diesem Zu-
sammenhang den CSU-Bundesminister — 
(Abg. Dr. Becker [Hersfeld]: Herr Präsi
-
dent, gestatten Sie eine Zwischenfrage an 
den Herrn Redner?) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter, 
bitte pausieren Sie für eine Zwischenfrage des 
Herrn Dr. Becker. 
Dr. Becker (Hersfeld) (FDP): Herr Kollege, Sie 
sprachen davon, daß der Herr Kollege Dehler bei 
seiner Haushaltsrede von der üblichen Art, den 
Haushalt zu behandeln, abgewichen sei und Dinge 
aus dem allgemeinen Gebiet der Politik behandelt 
habe. Darf ich Sie fragen, ob Ihnen die Gebräuche 
des früheren Deutschen Reichstags sowohl aus der 
Kaiserzeit wie aus der Zeit der Weimarer Republik 
bekannt sind, wo gerade die Etatdebatte dazu 
diente, alle diese Dinge zusammen mit der Gesamt-
politik des Deutschen Reiches zu erörtern? 
Niederalt (CDU/CSU): Herr Dr. Becker, ich bin 
gerne bereit, auf Ihre Frage einzugehen, zumal es 
sich offensichtlich um ein Mißverständnis handelt. 
Der Sinn meiner Ausführungen war der, daß es 
nach meiner Meinung nicht ganz richtig ist, wenn 
man allzu viele Probleme anschneidet, die man 
dann im Rahmen dieser Aussprache einfach nicht 
hundertprozentig ausdebattieren kann; denn das ist 
gar nicht möglich. 
(Sehr richtig! in der Mitte und links.) 
Deswegen habe ich betont, daß ich mich auf ein 
paar Grundsatzfragen beschränke. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Das ist eine Frage der Anschauung über die Art 
der Behandlung und stellt nach meiner Meinung 
keine besondere Staatsaktion dar. 
Dr. Becker (Hersfeld) (FDP): Gestatten Sie mir 
eine Zusatzfrage? 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Dr. Becker, ich 
glaube, wir sollten hier nicht in ein Examen ein-
treten. Betrifft die Zusatzfrage ,die Rede des Abge-
ordneten unmittelbar? Oder ist es mehr allge-
meiner Art? 
Dr. Becker (Hersfeld) (FDP): Es ist eine Frage 
an den Herrn Abgeordneten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Bitte schön. 
(Zuruf von der CSU: Herr Dr. Becker soll 
doch nachher sprechen!) 
Dr. Becker (Hersfeld) (FDP): Ich habe noch die 
Frage an den Herrn Kollegen zu stellen, welches 
Thema, das Dehler angeschnitten hat, nicht zur all-
gemeinen deutschen Politik gehört. 
Niederalt (CDU/CSU): Zur allgemeinen deut-
schen Politik, Herr Dr. Becker, haben wohl alle 
Themen gehört; aber Sie gehen ja an dem Pro-
blem, das ich aufgeworfen habe, vorbei. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Sie sagen nämlich, daß es selbstverständlich mög
lich, auch gut und notwendig ist, die Themen der 
allgemeinen Politik anzuschneiden. Meine Meinung 
ist die: nicht zu viele Themen anschneiden und die 
2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 385 
(Niederalt) 
angeschnittenen zu Ende debattieren und nicht 
bloß Stichproben geben. 
(Lebhafte Zustimmung in der Mitte.) 
Ich bitte die Unterbrechung zu entschuldigen. 
Nur einen Satz zu der Bemerkung des Her rn Dr. 
Dehler über den Artikel in der „Bayerischen 
Staatszeitung" möchte ich anfügen, und zwar, wie 
ich betone, nur deshalb, weil da Dr. Dehler völlig 
überflüssig den Bundesminister Strauß von der 
CSU apostrophiert hat. Herr Dr. Dehler ist heute 
leider nicht hier. Er weiß so gut wie wir alle, daß 
für Artikel der „Bayerischen Staatszeitung" weder 
die CSU noch die bayerische Staatsregierung noch 
die bayerische Staatskanzlei, sondern nur die im 
Impressum genannten Personen verantwortlich 
sind. 
(Lebhafte Zurufe von der SPD.) 
Die Staatskanzlei, ich möchte das ausdrücklich fest-
stellen, hat nicht einmal das Recht der Vorzensur. 
Offensichtlich ist Herr Dr. Dehler gestern aber 
von dieser Annahme ausgegangen. 
(Große Unruhe links. — Zuruf von der 
SPD: Das ist ja eine Naivität! — Anhal
-
tende Zurufe von links und von der Mitte.) 
Der Herr Bundesfinanzminister hat am Schluß 
seiner Etatrede gesagt, er stelle sich der Kritik, 
von der er nicht wisse, wie sie ausfalle. Wir von 
der CSU haben bei allen möglichen Gelegenheiten 
von diesem Recht der Kritik Gebrauch gemacht und 
werden das auch in Zukunft so halten. 
(Abg. Marx: Auch bei der Abstimmung?) 
Heute scheint es mir aber notwendig zu sein, auch 
einmal ein Wort des Dankes an den Bundesfinanz-
minister dafür auszusprechen, daß er, wo sich ihm 
Anlässe dazu boten, bisher häufig auch den Mut 
zu unpopulären Maßnahmen gefunden hat. Wir 
wissen, daß er das nicht aus Querköpfigkeit getan 
hat, sondern daß er sich dazu von dem Gedanken 
an die res publica, wie er sich ausgedrückt hat, von 
dem Gedanken an das allgemeine Wohl hat leiten 
lassen, was in diesem Zusammenhang konkret 
nicht mehr und nicht weniger bedeutet als die 
Stabilität der Währung. Dafür gebührt ihm unser 
aller Dank. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich füge noch einen Satz hinzu. Wir von der CSU 
sind stolz darauf, daß wir mit  der gerade von 
einem CSU-Minister verantwortlich geleiteten 
deutschen Finanzpolitik einen wesentlichen Beitrag 
zum Aufbau unseres Bundesstaates leisten durften. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Dresbach. 
Dr. Dresbach (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich darf zu Anfang ein Wort 
des königlich preußischen Kammerherrn von 
Oldenburg-Januschau variieren: Meine Rede wird 
kurz und hoffentlich für meine fäderalistischen 
Freunde aus Bayern nicht allzu verletzend sein. 
(Heiterkeit.) 
Ich habe mir die enge Aufgabe gestellt, zur 
Drucksache 201 zu sprechen, zum Inanspruch-
nahme-Gesetz, muß aber auch auf die Druck-
sache 200 zurückgreifen, weil unser lieber Bruder 
in der Bonner Legislative, der Hohe Bundesrat, es 
für ratsam gehalten hat, seine Begründung zum In-
anspruchnahme-Gesetz ausgerechnet in die Druck-
sache 200 zu setzen. Seine Ausführungen in der 
Drucksache 201 sind sehr lapidar und ungefähr so 
von dem Geiste gegeben: Sit pro ratione voluntas. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Herr Kollege von Merkatz, ich laufe ja nun 
Gefahr, daß ich mit dieser Verengung ins Fachliche 
von Ihnen als Manager abgetan werde.  Sie unter-
schieden zwei Typen: einen, der ins Dekadente, und 
einen, der ins Totalitäre hineinführte. Obschon 
mein Äußeres vielleicht nicht gerade für dekadent 
spricht, 
(große Heiterkeit) 
wähle ich aber doch den dekadenten Typ; denn er 
ist mit einem Hauch von Vornehmheit umgeben. 
(Erneute Heiterkeit. – Zuruf von der Mitte: 
Stimmt nicht!) 
Und nun zum Thema selber. Es geht also darum: 
42 % von der Einkommen- und Körperschaftsteuer, 
wie der Herr Bundesfinanzminister sagt, oder aber 
38 %, wie es der Bundesrat will. Der Bundes-
finanzminister hat eine Deckungslücke von 5040 
Millionen DM aufgelassen, und das stimmt haar-
genau — und das will doch bei Zahlen, die in die 
Milliarden gehen, einiges heißen — mit dem 
42 %igen Anteil überein. Der 'Bundesrat hat eine 
Rechnung aufgesetzt, die ich ganz kurz skizzieren 
darf. Er streicht im ordentlichen Haushalt 580 Mil-
lionen DM. Er setzt dann allerdings bei den Aus-
gaben, und zwar bei den Steuerverwaltungskosten, 
230 Millionen DM hinzu. Und dann schätzt er die 
Zolleinnahmen noch höher und kommt so auf einen 
zu streichenden Gesamtposten von 480 Millionen 
DM. Das sind genau 4 %, nämlich die, die  der Bun-
desfinanzminister mehr haben will . 
(Heiterkeit.) 
Man kann gegenüber solchen genauen Rechnungen 
eine gewisse Skepsis äußern. Ich möchte sie hier 
aber nicht zu aufdringlich und zu hart vortragen. 
Der Herr Bundesfinanzminister hat im übrigen die 
Einwände des Bundesrats in seiner Rede eingehend 
widerlegt. Ich brauche sie nicht zu wiederholen. 
Nur noch ein Wort zu der Begründung im Bun-
desrat. Der Berichterstatter dort, Herr Landes-
minister D r. Traeger, hat die Dinge in einer 
Weise abgetan, die man hier im rheinischen Land 
„von bowen eraff" nennt. Wir sind erst durch den 
Aufsatz meines Parteifreundes D r. Flecken im 
„Handelsblatt" hinter die wahren Motive des Bun-
desrats gekommen. 
Mit einem Punkte habe ich mich hier aber noch 
zu befassen. Das ist der Zusatz, den der Bundesrat 
zu .der Position Steuerverwaltungskosten des Bun-
des für die Länder gemacht hat. Der Bundesrat 
neigt hier zu einer Politik, diese Steuerverwal-
tungskosten zu einem zweiten vertikalen Finanz-
ausgleich zu machen, um damit nämlich dieses Ge-
setz zustimmungspflichtig zumachen. 
(Abg. Dr. Vogel: Hört! Hört!) 
Nun hat der Herr Berichterstatter im Bundesrat, 
Herr Landesfinanzminister Dr. Traeger, selbst einen 
Änderungsvorschlag gemacht, nämlich den, die 
effektiven Kosten zu halbieren — 50 % beim Bund 
und 50 % bei den Ländern —, und hat dazu die 
bemerkenswerte Äußerung getan, so viel müßte 
den Ländern die eigene Steuerverwaltung doch 
schon wert sein. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
386 	2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
(Dr. Dresbach) 
Meine persönliche Meinung ist: wenn wir im 
Steuerausschuß des Bundestages diesen Troeger-
schen Gedanken, weitergetragen durch Herrn 
Gülich — und ich muß schon sagen, ich habe mich 
etwas überrumpeln lassen, wenn ich zugestimmt 
habe —, aufgegriffen haben, so sollte er noch nicht 
der Weisheit letzter Schluß sein, sondern wir soll-
ten im Steuerausschuß versuchen, eine einfachere 
Methode zu finden. Meine persönliche Auffasssung 
ist die, daß man überhaupt von der Berechnung 
von Verwaltungskosten absehen und die Regelung 
dieser Dinge in das demnächst zu schaffende Gesetz 
zu Art. 107 einbauen sollte. 
(Abg. Dr. Vogel: Sehr richtig!) 
Und nun zu dem Inanspruchnahmegesetz! Herr 
Kollege Schoettle, ich machte Ihnen gestern 
während Ihrer Rede den Zuruf: „Ganz im Sinne 
des Grundgesetzes!" Sie konnten ihn im Augen-
blick nicht verkraften. Das ist auch nicht schlimm; 
aber ich darf ihn jetzt erläutern. 
(Heiterkeit.) 
In Abs. 3 des Art. 106 des Grundgesetzes steht 
nämlich, daß die Inanspruchnahme insbesondere 
zur Deckung von Zuschüssen an die Länder erfol-
gen soll. Sie mäkelten so ein bißchen an diesen 
Nrn. 2 und 3, diesen Gaben des Bundes für die 
Grenzzonengebiete und für die Länder, die die 
Sowjetzonenflüchtlinge aufnehmen, herum. Des-
halb mein Zuruf. Ich glaube, wir sind uns ganz 
einig: Hier übt der Bund — wie mein Kollege 
Niederalt durchaus richtig ausgeführt hat — eine 
ausgleichende Funktion aus, fast in der Art, wie 
sie früher der § 35 des alten Reichsfinanzausgleichs 
für die steuerschwachen Länder, insbesondere für 
Bayern, ausgeübt hat. Diese ausgleichende Funk-
tion liegt nicht nur in dem horizontalen Finanzaus-
gleich, der ja doch wohl nicht sehr geklappt hat, 
obwohl der Herr Bundesfinanzminister seinerzeit 
so sehr von der Brüderschaft, die der Föderalis-
mus bedeute, gesprochen hat. 
(Zurufe.) 
Aber sonst darf man doch wohl sagen, daß Art. 106  
Abs. 3 des Grundgesetzes seinen Sinn verloren hat. 
Er war eine Behelfsmaßnahme und war wohl doch 
noch etwas auf den Gedanken zugespitzt, daß der 
Bund im Sinne des Art: 30 ein subsidiäres Staats-
gebilde darstelle, daß er vielleicht — nun über
-
treibe ich etwas – so etwas wie ein Kommunal-
verband höherer Ordnung oder ein Zweckverband 
sei. 
(Heiterkeit.) 
Die Dinge, meine Freunde aus Bayern, sind doch 
wohl vorbei, seitdem der Bund völkerrechtlicher 
Vertragskontrahent geworden ist und demnächst 
Waffenträger sein wird. Die Bundespolitik unter 
der Führung des von mir und hoffentlich auch von 
Ihnen so sehr verehrten Bundeskanzlers hat solche 
außenpolitischen Fortschritte gemacht, daß sie die 
Buchstaben des Grundgesetzes hinter sich gelassen 
haben. Mein Kollege Niederalt hat sehr richtig von 
der Dynamik in der Bundeswelt gesprochen. 
Nun haben aber auch die Länder dieses vom 
Kollegen Eckhardt wieder herausgezauberte Wort 
Adolph Wagners für sich beansprucht. Sie sagen: 
auch bei uns gibt es einen zunehmenden Staats-
bedarf. Ich möchte nun nicht wie der Kollege Eck-
hardt auf die Fragen der Verwaltungsreform in 
den Ländern eingehen; aber eine kleine Berner-
kung darf ich machen. Wir haben in den Länder-
ministerien solche Abteilungen und Referate, die 
ausschließlich Studios für den Bundesrat sind. Ob 
man die Länderaufgaben so weit ziehen soll, weiß 
ich nicht. Ich erlaube mir, Zweifel zu äußern. 
Aber nun werden wir demnächst bei der Beratung 
des Gesetzes zu Art. 107 ja auch die Gelegenheit 
haben, uns einmal mit der Aufgabenverteilung 
zu befassen. Der Herr Kollege Niederalt hat ge-
nau wie der Bundesrat festgestellt, daß in dem 
gegenwärtigen Bundeshaushalt noch Bestandteile 
seien, die eigentlich Aufgaben der Länder seien. 
Aber, verehrter Kollege Niederalt, die Verfassungs-
änderungsanträge der Koalitionsparteien, die eine 
Wiederbewaffnung wollen, zielen zumindest auf 
eine Vermehrung der Bundesaufgaben hin. Ich 
glaube, das sind Dinge, die wir demnächst bei der 
Erörterung des Gesetzes zu Art. 107 beachten 
müssen. 
Nun soll ja, wie der Finanzminister mit einem 
Aufatmen — und ich kann es ihm so lebhaft nach-
fühlen — sagt, dieser Haushalt der letzte sein, der 
im Zeichen dieser Bestimmung des Art. 106 Abs. 3 
des Grundgesetzes stehen soll. Ich darf mir wohl, 
ohne Prophet sein zu wollen, erlauben, einige Ge- 
danken zu dem künftigen Gesetz zu Art. 107 zu 
äußern. Das ist möglich; denn alle Gutachten haben 
bisher im materiellen Steuerrecht und in den 
Steuerarten keine Revolution gewollt, so daß man 
auch einige Betrachtungen über die Verteilung 
von Steuerquellen und Steuererträgnissen anstel-
len kann. Meine Damen und Herren, was wir an-
streben wollen, ist ein fester Beteiligungssatz des 
Bundes und der Länder bei der Einkommen- und 
Körperschaftsteuer, vielleicht 40 zu 60. Das Gut-
achten des Wissenschaftlichen Beirats hat auch eine 
Beteiligung der Länder an der bisher ausschließ-
lichen Bundessteuer, der Umsatzsteuer, vorgeschla-
gen. Wenn das realisiert wird, dann sind wir doch 
wieder beim System der Beteiligungssteuern ange-
langt oder, wie es am Anfang, nach 1920, hieß, 
der Reichsüberweisungssteuern. Dann ist es meines  
Erachtens gleichgültig, ob die Einkommen- und 
Körperschaftsteuer noch eine Landessteuer ist oder 
ob sie eine Bundessteuer wird. Das Reich hatte 
früher nur einen Anteil von 25 % an der Reichs-
einkommen- und Körperschaftsteuer. Wir haben 
jetzt schon viel mehr. Dann ist es meines Erachtens 
— da unterscheide ich mich etwas von meinem 
politischen Kartellbruder Niederalt — auch nicht 
mehr ein weiter Weg bis zur Bundesfinanzverwal-
tung. Jedenfalls scheidet für mich diese Frage aus 
dem weltanschaulichen Bereich aus. Sie ist eine 
reine Zweckmäßigkeitsangelegenheit geworden. Ja, 
und dann sind wir doch schließlich wieder bei Erz 
berger. Ich hoffe, daß vielen meiner Parteifreunde 
dieser Schritt zurück leichter fallen wird als mir. 
(Heiterkeit.) 
Als junger Publizist habe ich in den zwanziger 
Jahren noch weitere Rufe ausgestoßen — übrigens 
im Einvernehmen mit dem von mir schon damals 
besonders ' geschätzten Oberbürgermeister von 
Köln —, 
(Heiterkeit) 
und einer dieser Rufe hieß: „Zurück zu Miguel!" 
Das war die Frage der selbständigen Festsetzung 
des Einkommensteueranteils durch die Gemeinden. 
Nun darf ich auch etwas zu dem Thema „Ge-
meinden" sagen. Für diesen mutigen Ritt habe ich 
Korsettstangen bekommen durch die Rede des 
Herrn Bundesinnenministers auf der letzten Ta- 
2. Deutscher Bundestag – 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 387  
(Dr. Dresbach) 
gung des Deutschen Gemeindetages. Ich habe mit 
Freuden festgestellt, daß bei ihm, obschon er nicht 
aus der kommunalen Welt kommt, das kommunale 
Herz fast noch voluminöser ist als das meinige. 
(Beifall in der Mitte.) 
Meine Damen und Herren, es wäre sehr nett, wenn 
wir eine bundesgesetzliche Regelung fänden, die 
den Gemeinden die Realsteuern als ausschließliche 
Gemeindesteuern überließe. Das würde am gegen-
wärtigen Tatbestand nichts ändern. Es wäre dann 
allerdings eine Verfassungsänderung notwendig; 
denn das Grundgesetz weist die Realsteuern den 
Ländern und nach Maßgabe der Ländergesetzge-
bung den Gemeinden zu. Nach meiner Meinung 
könnte man in einem Bundesgesetz, ähnlich wie 
früher im Reichsfinanzausgleichsgesetz, den Ge-
meinden wenigstens rahmenmäßig Anteile an den 
Überweisungssteuern, also an der Einkommen- und 
Körperschaftsteuer und der Umsatzsteuer zuspre-
chen. Das würde dann ein Abweichen vom System 
der Finanzzuweisungen im sogenannten innerstaat-
lichen Finanzausgleich bedeuten. Das wäre dann 
das, was man neuerdings nach dem Muster der 
Energiewirtschaft als Verbundwirtschaft bezeich-
net. So viel zu dem Grundsätzlichen mit kurzem 
Blick in die Zukunft. 
Aber nun zur Regelung im Jahre 1954. Der Herr 
Kollege Niederalt hat vor Kompromissen gewarnt, 
insbesondere wegen der Zuschüsse für die armen 
Grenzgebiete. Ich freue mich, daß ich ihm hier 
voll und ganz zustimmen kann. Der Herr Bundes-
finanzminister hat noch auf ein beide Teile be-
friedigendes Ergebnis gehofft, und der Berichter-
statter im Bundesrat, Herr Landesfinanzminister 
Dr. Troeger, meinte, dieser Kompromiß sei 
eben in den vier Prozent eingeschlossen. Herr Bun-
desfinanzminister, was kommt nun bei diesem Han-
del wieder heraus? In der Vergangenheit bin ich 
manchmal an Gebräuche auf einem Viehmarkt er-
innert worden, wenn der Handschlag erscholl und 
man sich gegenseitig in die treuherzigen germani-
schen oder anderen Augen schaute nach dem Motto 
„Wer — wen?" 
(Große Heiterkeit.) 
Wie gesagt, der Bundesrat hat es etwas kurz ge
-
macht. Mit dem kann man nicht viel anfangen. 
(Heiterkeit.) 
Ich hoffe aber, einige Genossen zu finden, wenn 
ich geziemenden Anstoß daran nehme, daß die 
Bundesratsbank während der Rede des Herrn Bun-
desfinanzministers leer war. 
(Sehr gut! in der Mitte und rechts.) 
Aber ich möchte hier nicht verärgern und nicht in 
die Kompromißverhandlungen hineinschießen und 
hineinreden, in die der Herr Bundesfinanzminister 
ja nun doch eintreten muß und bei denen wahr-
scheinlich schließlich das Überparlament, der Ver-
mittlungsausschuß, das letzte Wort haben wird. 
Herr Bundesfinanzminister, es gab da mal einen 
Reichskanzler Luther, auf den hatte eine Spott-
drossel einen Spruch seines berühmteren Namens-
vetters variiert, und da hieß es: Hier stehe ich, ich 
kann auch anders! 
(Große Heiterkeit.) 
Daß dieser Spruch auf Sie, verehrter Herr Bundes-
finanzminister, nicht zutrifft, auf diesen zähen 
energischen, wissenden Menschen, brauche ich nicht 
besonders hervorzuheben. 
(Erneute große Heiterkeit.) 
Aber ich möchte doch feststellen, daß man entgegen 
manchen Verlautbarungen über die westdeutsche 
Bundesrepublik, die angeblich so schwarz sein soll, 
hier ungestraft Martin Luther zitieren kann; 
(fortgesetzte große Heiterkeit) 
Herr Kollege Eckhardt hat es schon getan. So darf 
ich Ihnen denn mit einem Schlußwort des Mannes, 
zu dessen Bekenntnis ich gehöre, kommen. Ich darf 
das Wort etwas säkularisieren und konzentrieren: 
(Heiterkeit) 
Solange ich nicht durch klare Vernunft widerlegt 
werde, kann und will ich nicht widerrufen, da 
gegen das Gewissen zu handeln beschwerlich und 
gefährlich ist! 
(Anhaltende große Heiterkeit und 
lebhafter Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Blank. 
Dr. Blank (Oberhausen) (FDP): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich finde, wir machen 
ganz außerordentliche Fortschritte im Bundestag. 
Der zweite Bundestag scheint tatsächlich besser zu 
sein als der erste, und das war ja der Wunsch von 
manchen Seiten. 
(Heiterkeit und Beifall. — Zurufe links.) 
Jedenfalls: eine solche Haushaltsdebatte wie diese 
hat der erste Bundestag nicht zustande gebracht. 
Ich habe nun noch das besondere Glück, zusammen 
mit meinem unmittelbaren Vorredner Dr. Dres-
bach, daß das Bundeskabinett in einer Stärke auf 
der Regierungsbank vertreten ist, wie wir es früher 
auch kaum erlebt haben, 
(Zustimmung und Heiterkeit) 
und das freut einen denn ja auch. 
Über den Bundesrat ist genug gesagt worden. 
Auch ich will die Kompromißverhandlungen, die 
wahrscheinlich folgen werden, wie Kollege Dres-
bach sagte, nicht stören. Aber es würde sich schon 
ganz gut ausnehmen, wenn gerade angesichts der 
kursorischen Behandlung der Vorlage im Bundes-
rat selber der Bundesrat hier etwas zahlreicher, 
vielleicht sogar auf der ersten Bank, vertreten wäre 
und sich anhören würde, was der Bundestag, der 
„Konkurrent" auf dem Gebiete der Gesetzgebung, 
zu sagen hat. 
(Abg. Schoettle: Herr Kollege, diese These 
würde ich aber schleunigst korrigieren! 
Wir sind nicht die Konkurrenten, wir sind 
die ersten!) 
– Ich hatte das in Anführungsstriche gesetzt, will 
es aber gern nachholen. Der Möchte-gern-Konkur-
rent vielleicht, wenn Sie einverstanden sind. 
Ich hatte mir eigentlich vorgenommen, etwas 
mehr über das zu sprechen, was den Haushaltsaus-
schuß nun ab nächsten Montag nachmittag – 
früher  geht es wirklich nicht — aller Voraussicht 
nach beschäftigen wird, nämlich über das Haus-
haltsgesetz und den Bundeshaushaltsplan. Ich 
wollte aber vorher noch einige Worte einschalten 
über das, was hier schon verschiedentlich berührt 
worden ist und womit auch ich mich immer wieder 
beschäftige; ich meine die Frage, wie wir dieses 
ganze Haushaltswesen der Gesamtheit unserer 
Bevölkerung oder wenigstens allen Menschen, die 
es begreifen wollen und können, näherbringen 
können. 
388 	2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
(Dr. Blank [Oberhausen]) 
Es ist Wesentliches geschehen, besonders auch 
seitens der Exekutive. Ich glaube, daß sich die be-
rühmten beiden Kreise. Verteilung von Einnahmen 
und Ausgaben, die man ja in jeder zweiten Amtsstube 
hängen sieht — im übrigen nicht nur bei Bundes-
dienststellen —, wirklich eine gewisse Popularität 
erworben haben, und ich hoffe, daß diese Praxis 
fortgesetzt wird. 
(Abg. Dr. Vogel: Sehr gut!) 
Der Film, der ein Versuch war, ist im Heran-
kommen an die Öffentlichkeit vielleicht weniger an 
seinem Inhalt gescheitert als an der Tatsache, daß 
offenbar noch eine besondere Bearbeitung der 
Filmtheaterbesitzer vorgenommen werden muß,. 
damit sie sich auch einmal ihrerseits für einen Film 
zur Verfügung stellen, der sie nichts kostet außer 
Licht und Zeit, und den Film in ihr Programm mit 
aufnehmen. 
(Abg. Dr. Vogel: Er muß dann steuerbe
-
günstigt werden!) 
Für ein wesentliches Mittel, an weitere Kreise 
heranzukommen, halte ich den zum ersten Mal 
hier unternommenen Versuch des Wegweisers 
durch den Haushalt. Hier ist, wie mir scheint, mit 
Erfolg der Versuch gemacht worden, Haushalts-
dinge in einer Sprache darzulegen, die auch ein 
ganz gewöhnlicher Sterblicher ohne besondere An-
strengung verstehen kann; das wollen wir ja vom 
Bundeshaushalt selbst nicht sagen. 
Für alle intensiver interessierten Menschen ist 
nach meinem Gefühl der Versuch, alles Notwendige 
in den „allgemeinen Vorbemerkungen", wie wir sie 
in der Drucksache 200 haben, zu sagen, außer-
ordentlich zu begrüßen. Das ist wirklich für den, 
der sich mit den Dingen beschäftigt, eine nicht nur 
lehrreiche, ich möchte beinahe sagen: interessante. 
fast spannende Lektüre. 
Warum ist nun wohl, meine Damen und Herren, 
das Interesse in der Bevölkerung verhältnismäßig 
so gering? Ich habe sehr viel darüber nachgedacht 
und habe zu dem, was hier schon gesagt worden ist, 
noch zwei weitere Gründe gefunden, die nach  
meinem Gefühl von ausschlaggebender Bedeutung 
sind. 
Auf der einen Seite ist die Einkommensteuer 
bzw. in den allermeisten Fällen die Lohnsteuer 
in den unteren Einkommensstufen so gering, daß 
sie schon aus Gewohnheit nicht als eine besondere, 
schwere Last empfunden wird. Auf der andern 
Seite gibt es so viele Menschen – diese Bevölke-
rungskreise umfassen Millionen —, die auf irgend-
eine Art und Weise vom Staat, von der öffentlichen 
Hand etwas zu bekommen hoffen; ihnen ist die 
Aufbringungsseite ziemlich gleichgültig, wenn nur 
der Zaster auf irgendeinem Wege herankommt! 
(Sehr gut! rechts.) 
Das ist bedauerlicherweise der Fall. Zum Teil ist 
es eine schmerzliche Kriegsfolge. Ich halte es für 
eine wesentliche und große Aufgabe, die noch an-
gepackt werden muß, den Versuch zu machen, auch 
all den Menschen, die aus der öffentlichen Hand, 
von irgendeinem der vielen Töpfe, etwas zu be-
kommen hoffen, das Verständnis dafür beizubrin-
gen, was für eine Mühe es macht, die Töpfe immer 
wieder zu füllen. 
Es kann gar nicht zweifelhaft sein, daß wir allen 
Steuerzahlern gegenüber verpflichtet sind, mit dem 
uns anvertrauten öffentlichen Geld sparsam um-
zugehen. Wir wissen alle, daß Sparsamkeit im  
öffentlichen Haushalt auch von positivem Nutzen 
für alle ist. Unter diesem Gesichtspunkt sehen 
meine Freunde und ich auch das Budgetrecht dieses 
Hauses, das schon so oft angesprochen worden ist 
und das zu betätigen wir — ich darf das wohl 
sagen — je länger je mehr noch immer besser 
lernen müssen. Die Würdigung, die Kollege 
Schoettle diesem Problem hat angedeihen las-
sen, scheint mir durchaus richtig zu sein; ich 
schließe mich ihr an und möchte auf der andern 
Seite sagen, daß auch die in eine fernere Zukunft 
weisenden Überlegungen des Kollegen Eckhard t 
über die Mitwirkung des Parlaments beim Zu-
standekommen von Haushaltsvoranschlägen sicher-
lich sehr der Beachtung wert sind. Ob wir uns das 
Institut der gemischten Kommissionen werden 
leisten können, wird noch zu prüfen sein. 
Über die Rede, mit der am 22. Januar der Herr 
Bundesfinanzminister uns sein Werk unterbreitet 
hat, ist schon viel gesprochen worden. Ich glaube, 
der Kardinalsatz ist darin zu erblicken, daß der 
Bundesfinanzminister die Wahrung der finanziel-
len Ordnung für die wesentlichste Aufgabe seines 
Ressorts und auch dieses Parlaments ansieht. Wir 
wissen, was diese finanzielle Ordnung im Positiven 
für uns bedeutet und was ein Schritt vom Wege an 
Gefahren auf jedem nur denkbaren Gebiet für 
uns bedeuten könnte. 
Wir wollen — so hat sich der Herr Bundesfinanz-
minister ausgedrückt — alle vermeidbaren Aus-
gaben vermeiden. Sicher, das müssen wir tun. Die 
Last ist ohnehin groß genug. Wir wollen und müs-
sen als Parlament auch wirklich in jedem einzelnen 
Fall und immer wieder prüfen, ob eine Ausgabe 
unvermeidbar ist oder nicht. Wir haben infolge der 
so oft besprochenen Festlegung eines erschreckend 
hohen Prozentsatzes der gesamten Bundesausgaben 
hier nur eine verhältnismäßig kleine Manövrier
masse zur Verfügung; aber jeder einzelne Gegen-
stand, jeder Titel bedarf der Prüfung, und wir 
stehen nur — vom Haushaltsausschuß gesehen — 
vor der Sorge, wie wir in der verfassungsmäßig 
vorgesehenen Zeit das gewaltige Pensum bewäl-
tigen sollen. Sitzungsfreie Wochen wird es für u n s 
in der nächsten Zeit nicht geben. Ich will uns  gar 
 nicht loben; wir sehen das als unsere Pflicht an 
und hoffen, in den „sitzungsfreien Wochen", wenn 
niemand anders uns stört, auch schnell von der 
Stelle zu kommen. Wir sind auch dabei, uns, soweit 
das möglich ist, zu noch rationelleren Arbeits-
methoden, als wir sie bisher angewandt haben, 
durchzuringen. Ich hoffe, daß die Pläne, die auf 
diesem Gebiet entworfen sind — die besonders 
intensive Einschaltung der Berichterstatter für die 
Einzelpläne und ähnliche Maßnahmen — dazu 
führen werden, daß wir eine schnelle und gleich-
wohl wirkungsvolle Arbeitsweise finden können . 
Das schon verschiedentlich zitierte Gesetz vom 
wachsenden Staatsbedarf ist — man könnte auf 
die Idee kommen — in diesem Haushaltsvoran-
schlag 1954 durchbrochen worden. Ich persönlich 
erlaube mir, das nicht zu glauben. Immerhin ist ein 
Ansatz gemacht, der zu begrüßen ist. Die Summen 
sind nicht weiter gestiegen. Wenn wir jetzt mit 
dem Haushalt 1954/55 auf einem Höhepunkt ange-
langt wären, von dem es nachher heruntergehen 
kann, so daß nachher aus dem Sinken des öffent-
lichen Bedarfs eine normale und selbstverständ-
liche Senkungsmöglichkeit für die Steuerbürde 
gegeben sein würde, so wäre das sehr schön. Fröh-
lichen Optimismus in dieser Beziehung, den der 
Herr Bundesfinanzminister bezüglich des Aus- 
2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 389 
(Dr. Blank [Oberhausen]) 
gleichs dieses Haushaltsvoranschlags an den Tag 
gelegt hat, vermag ich für meine Person leider noch 
nicht aufzubringen. 
Der Ausgleich des Haushalts ist zwar formal er-
reicht, aber auch diesmal wieder unter Anwendung 
von Hilfsmitteln, deren Wiederholung einfach nicht 
in Frage kommen darf. Ich will die verschiedenen 
Mittel, mit denen der Ausgleich herbeigeführt wor-
den ist, hier nicht aufzählen. Ich will aber doch 
zum Ausdruck bringen, wie sehr meine Freunde 
und ich es begrüßen, daß die Bundesregierung mit 
dem 4 %igen Abschlag auf jeden Einzelplan einen 
Weg beschritten hat, der uns sehr lobenswert zu 
sein scheint. Hoffentlich gelingt es, nicht nur diese 
4 % durchzusetzen — das muß sein, das ist auch 
durchaus möglich —, sondern vielleicht im nächsten 
Jahr diesen Prozentsatz noch zu erhöhen. 
Daß auch wiederum der Weg beschritten werden 
muß, der Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und 
Arbeitslosenversicherung und den Trägern der 
Rentenversicherung geschuldete Beträge zum Teil 
in Schuldverschreibungen auszuzahlen, ist bedauer-
lich. Ich kann mir vorstellen, daß die 512 Millionen 
DM an anderer Stelle im Bundeshaushalt nicht ge-
funden werden können. Wir haben die Hoffnung, 
daß die Verhandlungen, die mit den beiden ge-
nannten Anstalten seitens des Bundesfinanzmini-
steriums über diesen Punkt geführt werden müs-
sen, erfolgreich zum Abschluß gebracht werden 
können. 
Über den Bundesanteil an der Einkommen- und 
Körperschaftsteuer hat der Kollege Dresbach so-
eben sehr zu Herzen gehende goldene Worte ge-
sagt. In der Lage, in der sich der Bund befindet, 
und zur Tragung all dessen, was das Grundgesetz 
dem Bund zu tragen auferlegt, ist diese Inan-
spruchnahme nach unserer Überzeugung notwen-
dig. Ich darf nur wiederholen, daß der Bundesrat 
es sich mit seiner Ablehnung allerdings so leicht 
gemacht hat, wie es die Sache nicht verdient. 
Bezüglich der Vorausschätzungen des Steuer-
aufkommens ist der Herr Bundesfinanzminister zu-
versichtlich. Wir wollen hoffen, daß er recht hat; 
denn eine anders verlaufende Entwicklung würde 
sehr schwere Folgen nach sich ziehen. Die Schätzun-
gen über die weitere Steigerung des Sozialproduk-
tes im laufenden Jahre sind nicht völlig einheitlich. 
Ein anderes wichtiges Wirtschaftsressort des Bun-
des hat vor wenigen Tagen eine Schätzung von 
1,7 % Steigerung des Sozialproduktes der Öffent-
lichkeit bekanntgegeben. Wir müssen uns außer-
dem darüber klar sein, daß die Vorarbeiten zur 
Aufstellung dieses Haushalts bis in den Sommer 
des vorigen Jahres zurückreichen und das infolge-
dessen noch nicht alles, was während des Haus-
haltsjahres 1954/55 auf uns zukommen wird, schon 
in diesem Voranschlag enthalten sein konnte. Ich 
nenne in diesem Zusammenhang nur das Verkehrs-
problem. Ich kann mir nicht vorstellen, daß von 
der Lösung dieses Problems, die in den nächsten 
Monaten so oder so gefunden werden muß, der 
Bundeshaushalt völlig unberührt bleiben wird. 
Ich will auf einzelne Ausgabenansätze und auf die 
Aufmachung der Einzelpläne nicht eingehen. Ich 
möchte nur einen einzigen Punkt erwähnen — wo-
bei ich die Hoffnung habe, daß die Bundesregie-
rung ihrerseits auch eingesehen hat, daß die star-
ken Streichungen bei diesem Posten nicht möglich 
waren —, den Suchdienst des Deutschen Roten 
Kreuzes und alles das, was damit zusammenhängt. 
Es handelt sich um eine Anzahl von Dienststellen  
in Berlin, in München usw. Dieser Suchdienst muß 
gerade jetzt, wo auch aus Schweigelagern Men-
schen in die Heimat zurückkehren konnten, seine 
Arbeit unter allen Umständen fortsetzen können, 
wenn nicht nach Zehntausenden und aber Zehn-
tausenden zählende Rückstände von Nachrichten 
für Angehörige in Deutschland unbearbeitet liegen 
bleiben sollen. 
Wir sind sehr darüber erfreut, daß der wenig 
schöne Weg, den ordentlichen Haushalt mit einem 
Beitrag aus dem außerordentlichen Haushalt aus-
zugleichen, in diesem Jahre nicht gegangen zu wer-
den brauchte. Wir sehen das ,als einen großen Fort-
schritt an. Der außerordentliche Haushalt ist, wie 
die Damen und Herren wissen, ohnehin auf das 
Aufkommen aus dem Kapitalmarkt, auf den An-
leihemarkt angewiesen. Wie es auf diesem Markt 
auch heute noch aussieht, wissen wir. Eine Kredit-
ermächtigung, wie sie z. B. in § 13 des vorliegenden 
Haushaltsgesetzes ausgesprochen wird, ist also vor-
läufig eine Ermächtigung ohne ernsthafte Realisie-
rungsmöglichkeit. Wir haben einen ähnlichen Zu-
stand schon in der Vergangenheit gehabt. Das hat 
bisher, wie wir zu unserer Freude feststellen kön-
nen, nicht viel Schaden angerichtet. Der Öffentlich-
keit sind ,diese Dinge kaum bewußt geworden, weil 
die außerordentlich günstige Kassenlage des Bun-
des die Situation praktisch verschleiert hat. Das 
kann sich, wie uns der Herr Bundesfinanzminister 
selber auseinandergesetzt hat, sehr schnell ändern, 
wenn die in Aussicht gestellten Abrufe der all-
mählich auf über 2 Milliarden DM angewachsenen 
Besatzungskosten im Laufe des ersten Halbjahres 
1954 erfolgen. 
Wir müssen uns überhaupt darüber klar sein, 
daß wir mit dem Bundeshaushalt nicht etwa end-
gültig in ruhigem Fahrwasser angelangt sind. Bis-
her hat es die gewaltige Wirtschaftsexpansion, die 
wir seit 1948 und 1949 in steigendem Maße zu ver-
zeichnen hatten, ermöglicht, diese kühne, man 
könnte manchmal beinahe sagen, riskante Finanz-
politik zu machen. Diese Expansion hat die große 
Steuerbürde getragen, indem die Unternehmungen 
die gewaltigen Steuerlasten, die aus den Erträg-
nissen des Vorjahres angefallen waren, jeweils mit 
einem wieder erhöhten Wirtschafts- und Geschäfts-
umfang im laufenden Jahre finanzieren konnten. 
Eine Verlangsamung dieser Entwicklung — ich 
sagte es schon — muß natürlich als möglich ins 
Auge gefaßt werden und könnte uns unerfreuliche 
Überraschungen bringen. 
Meine Freunde und ich sind der Meinung, daß 
gleichwohl der Haushaltsvoranschlag 1954 als Basis 
und Ausgangspunkt für Reformen aller Art, von 
denen heute verschiedentlich gesprochen worden 
ist, Steuerreform, Finanzreform. Sozialreform, Re-
form des Verkehrswesens, angesehen werden kann. 
Wir wissen, wie notwendig diese Reformen sind. 
Wir meinen ungeachtet der Vorbehalte, die wir 
hier und da glaubten vorbringen zu müssen, daß 
die Drucksachen 200 und 201 der geeignete Aus-
gangspunkt für diese Reformmaßnahmen sind. Ich 
darf daher im Namen meiner Freunde das Hohe 
Haus bitten, die Drucksachen 200 und 201 dem 
Haushaltsausschuß zu überweisen, der sich — das 
glaube ich in Aussicht stellen zu können — mit 
Feuereifer auf die Bearbeitung stürzen wird. 
Ich bitte, mir noch eine Minute zuzubilligen, um 
meiner Freude darüber Ausdruck zu geben, daß 
Herr Kollege Niederalt, obwohl er sich in etwa an 
meinem Freund Dehler glaubte reiben zu sollen, 
festgestellt hat, daß Föderalismus in übertriebener 
390 	2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
(Dr. Blank [Oberhausen]) 
oder sturer Form sich selber schlägt. Wir hoffen, 
daß diese Erkenntnis Allgemeingut wird. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schoettle. 
Schoettle (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich bitte mir zu gestatten, daß ich noch 
einmal in die gestrige Debatte zurücksteige und 
einige Bemerkungen zu Aussagen mache, die 
gestern von dieser Stelle gefallen sind. 
Ohne mich in eine allgemeine Polemik gegen 
andere Teilnehmer dieser Debatte zu verstricken, 
möchte ich eine Bemerkung des Herrn Kollegen 
D r. D e h 1 er aufgreifen. Er hat von der Kühnheit 
gesprochen, mit der im Frühjahr 1951 durch seine 
Freunde im Bundeskabinett im Bunde mit Herrn 
Professor Dr. Erhard sozusagen das Steuer herum-
gerissen und die deutsche Wirtschaftspolitik auf 
den Pfad der Tugend gelenkt worden sei, obwohl 
– er hat es angedeutet — das Bundeskabinett da-
mals bereits sehr drastische Beschlüsse gefaßt habe. 
Er ist dann aber gerade in dem Augenblick, wo es 
interessant geworden ist, vor der vollen Preisgabe 
des Geheimnisses zurückgeschreckt. Dafür hat ein 
aktives Mitglied des Bundeskabinetts — Herr 
Dr. Dehler genießt ja heute die Freiheit von der 
strengen Zucht des Kabinetts — 
(Heiterkeit) 
vor einigen Wochen dieses Geheimnis bereits weit-
gehend gelüftet, als es gesagt hat, im Frühjahr 1951 
hätten wir die Brotkarte wieder einführen müssen, 
wenn uns nicht in diesem Augenblick die Ameri-
kaner mit Lebensmittellieferungen sehr massiv 
unter die Arme gegriffen hätten. Ob man das 
gerade als Kühnheit bezeichnen kann oder als 
Glücksfall oder als Kombination von politischen 
Notwendigkeiten oder sonstwie, das lasse ich da-
hingestellt. Ich möchte nur zur Steuer der Wahr-
heit und zur Herstellung der historischen Per-
spektive einen Beitrag geleistet haben. 
Im übrigen habe ich gestern von Prinzipien ge-
sprochen. Auch die Kollegen, die nach mir ge-
kommen sind, haben das getan, und ich bin eigent-
lich sehr froh darüber, daß ich sie herausgefordert 
habe. Ich finde es beinahe schmeichelhaft, daß sich 
ein wesentlicher Teil der gestrigen Debatte um das 
gedreht hat, was ich zur Debatte gestellt habe, und 
das ist ja wohl der Sinn einer solchen Aussprache. 
Bei einer solchen Gelegenheit werden Prinzipien 
ausgesprochen, um gegeneinander gestellt zu 
werden. 
(Abg. Dr. Blank [Oberhausen]: Sehr wahr!) 
Jeder von uns weiß, daß im Ringen der politischen 
und gesellschaftlichen Kräfte in einer echten Demo-
kratie immer zum Kompromiß gestrebt wird. Das 
geschieht im Alltag in den großen und in den 
kleinen Dingen, und letzten Endes kommt aus dem, 
was man vielleicht das Parallelogramm der Kräfte 
nennen könnte, das heraus, was just im Augenblick 
möglich und von allen Seiten erreichbar ist. Wenn 
man anders verfahren wollte, wäre die Demokratie 
eine Fassade, und es wäre müßige Deklamation, 
wenn die Opposition als Minderheit hier ihre 
Grundsätze in der sicheren Gewißheit verkündete, 
daß die Mehrheit sie einfach mit dem Gewicht der 
Zahl niederwalzen würde. Ich bin Herrn Kollegen 
von Merkatz für seine Bemerkung über das, was 
ich gesagt habe, außerordentlich dankbar. Er hat 
ganz genau verstanden, worum es mir als dem 
Sprecher der sozialdemokratischen Fraktion gestern 
ging. Man kann das etwa auf die Formel bringen: 
suaviter in modo, fortiter in re, verbindlich im Ton, 
aber unnachgiebig in der Sache, und das möchte 
ich für die sozialdemokratische Bundestagsfraktion 
ausdrücklich als das Prinzip ihres Handelns hier er-
klären. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich muß noch eine Bemerkung zu den Über-
legungen machen, die hier über den Aufstieg der 
Bundesrepublik und ihrer Wirtschaft angestellt 
worden sind. Ich frage mich immer, und meine 
Freunde fragen sich mit mir, warum man bei der 
Überlegung, vor allem, wenn es darum geht, sich 
mit dem auseinanderzusetzen, was man sich als 
Sozialismus zurechtgemacht hat, ausgerechnet vor 
etwa 6 oder 8 Jahren anfängt, wo, wie Sie alle 
genau so wie wir wissen, im Grunde genommen 
die Reste der nationalsozialistischen Kriegswirt-
schaft noch weiterlebten, in einer Periode allge-
meiner Unsicherheit und Zersplitterung, und war-
um man dann nicht den Kreis der Betrachtungen 
über die Nützlichkeit, Zweckmäßigkeit und Wirk-
samkeit politischer und ökonomischer Theorien 
etwas weiter ausdehnt und die letzten hundert 
Jahre in Betracht zieht, von denen man ja be-
stimmt nicht sagen kann, daß der demokratische 
Sozialismus, dem wir Sozialdemokraten uns ver-
pflichtet fühlen, etwa die Geschicke der Welt regiert 
hätte. Es war doch wohl nicht so, daß die Sozial-
demokraten an der Wiege des 1. und 2. Weltkriegs 
und der großen Krisen der kapitalistischen Wirt-
schaft gestanden haben; 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
das waren doch die Tendenzen und geistigen Strö-
mungen, die aus der Welt des sogenannten Bürger-
tums entsprungen sind. 
(Beifall bei der SPD.) 
Stellen Sie also die Dinge doch nicht auf den Kopf, 
sondern haben Sie auch einmal den Mut, die Ge-
schichte nicht von dem Gesichtspunkt aus zu be-
werten, der Ihnen nützlich erscheint, wenn Sie im 
Augenblick in einer für Sie günstigen Konjunktur 
stehen, und den Sozialismus in Bausch und Bogen 
abzufertigen, obwohl Sie sich vermutlich nie mit 
dem Wesen dessen beschäftigt haben, was wir unter 
Sozialismus verstehen! 
(Beifall bei der SPD) 
Versuchen Sie einmal, obwohl es vielleicht schwer 
ist, so objektiv zu sein wie möglich! 
Ich will noch eine Bemerkung zu den Aus-
führungen des Herrn Kollegen Niederalt 
machen. Er hat die sozialdemokratische Bundes-
tragsfraktion angezapft und hat ihre zweifelhafte 
Länderfreundlichkeit hier kritisiert. 
(Abg. Mellies: Ausgerechnet Herr Niederalt!) 
Na schön, über die Frage, ob eine bestimmte Sorte 
von Föderalismus für das deutsche Volk in den 
letzten acht Jahren nützlich war oder nicht, könn-
ten eigentlich im wesentlichen diejenigen mitein-
ander reden, die eine Periode noch größerer Ver-
wirrung miterlebt haben, nämlich die vergeblichen 
Bemühungen im Wirtschaftsrat für die zwei Zonen, 
das Auseinanderfließende durch gesetzgeberische 
Maßnahmen zusammenzuhalten, und die dabei auf 
den Beistand der Länderregierungen gerechnet 
haben. Ich mache keinen Unterschied der Farbe. 
Dabei haben wir alle die Erfahrung gemacht, 
daß es viel leichter war, einen Sack Flöhe 
2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 391 
(Schoettle) 
zu hüten, als die zehn oder elf Länderregierungen 
für die Meisterung einer gemeinsamen Aufgabe 
unter einen Hut zu bringen. 
(Zustimmung bei der SPD. – Abg. Dr. 
Vogel: Sehr richtig!) 
Ich finde, daß da der Föderalismus gründlich kom-
promittiert und ebenso gründlich mißverstanden 
worden ist. Wir halten es da mit dem Gesichts-
punkt, daß die Aufgaben zwischen den verschie-
denen Ebenen der öffentlichen Verwaltung so ver-
teilt werden sollen, daß so viel zentrale Entschei-
dungsmöglichkeit wie notwendig und so wenig 
Zentralismus wie möglich in der öffentlichen Ver-
waltung Platz greifen. Ob Sie das als ein Grund-
prinzip des Föderalismus akzeptieren oder ob Sie 
dem die andere Etikette umhängen, das ist uns 
ganz einerlei. Wir glauben aber, daß man bei der 
sachlichen Entscheidung über die Frage z. B. der 
Aufteilung der Steuerquellen ganz von selber von 
den Notwendigkeiten und von den Aufgaben, aber 
nicht von den Theorien ausgehen wird. Wenn man 
das tut, dann wird man zu einer richtigen Lösung 
kommen. Im übrigen, Herr Kollege Niederalt, muß 
ich Ihnen den Schmerz bereiten, Ihnen mitzuteilen, 
daß wir im Gegensatz zum bayrischen Finanz-
minister und vielleicht auch zur bayrischen Land-
tagsfraktion der Sozialdemokratie nach wie vor für 
die Bundessteuerverwaltung eintreten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Bundesfinanzminister. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Ich bin ge-
zwungen, mich jetzt zum Wort zu melden, da ich 
mich spätestens in einer halben Stunde zu einer 
seit Wochen angesetzten Besprechung mit den Her-
ren Länderfinanzministern begeben muß und nicht 
durch ein verspätetes Eintreffen die Atmosphäre, 
die vielleicht schon etwas gespannt ist, verdüstern 
möchte. Ich bitte deshalb zu entschuldigen, wenn 
ich außerhalb der Reihenfolge hier einspringe. 
Meine Damen und Herren, ich habe meine Ein-
führungsrede am 22. Januar mit dem Satz ge-
schlossen: Nun stelle ich mich der Kritik dieses 
Hauses. Wenn ich die jetzige Aussprache über-
blicke, so darf ich wohl sagen, daß sie sachlich 
gewesen ist und daß die Kritik, soweit man von 
einer solchen sprechen kann, sich in sachlichen For-
men und auf sachlichem Gebiet bewegt hat. Sie 
spiegelt damit den Geist wider, in dem wir uns 
jetzt seit fünf Jahren auch im Haushaltsausschuß 
bemühten, den Haushalt in einer sachlichen Atmo-
sphäre und Zusammenarbeit zu behandeln. 
Ich darf aber, nachdem die Aussprache sich zum 
großen Teil auch auf dem Gebiet der grundsätz-
lichen Erörterung, der Staatspolitik für die deut-
sche Bundesrepublik, bewegt hat, hier nur ein 
Thema herausgreifen, ohne daß ich deshalb sagen 
wollte, daß die anderen Themen nicht genau so 
erörternswert wären. Dieses Thema hängt natürlich 
mit der Aufgabe des Bundesfinanzministers zusam-
men, die finanzielle Ordnung, die Stetigkeit von 
Finanzen und Währung zu wahren. 
Darf ich bei dieser Gelegenheit zunächst etwas 
sagen, was nicht der Bundesfinanzminister, sondern 
was das Mitglied des Deutschen Bundestages und 
damit ein Mann sagt, der in seinem Leben schon 
zweimal einen Staat hat zusammenbrechen und 
mehrere Revolutionen und Staatsstreiche über das 
Volk hat hingehen sehen; Ereignisse und Zeiten,  
die, wenn wir eine Folgerung ziehen und wenn wir 
auf die Zeit zurückblicken, den Wunsch nach der 
Festigkeit des Staates in erster Linie erwachsen 
ließen. Ich darf einen kühnen Satz wagen: Die 
Festigkeit eines Staatswesens ist in erster Linie 
dann gesichert, wenn die finanzielle Ordnung, aus 
der sich die Regelung der inneren Verhältnisse und 
die Bewahrung des sozialen Friedens in erster 
Linie mit ergeben, in einem Staat gefestigt ist. 
Der ganze staatspolitische Geisteskampf unserer 
Zeit läßt sich heute in die zwei Worte fassen: hie 
Demokratie, hie totalitärer Staat. Wenn wir un-
serer Zeit neue Erschütterungen ersparen wollen, 
dann müssen wir den Gedanken der Demokratie 
zu einem Volksgedanken, zu einer inneren Über-
zeugung unseres Volkes machen. 
(Beifall in der Mitte und links.) 
Dazu ist, meine Damen und Herren, im demo-
kratisch-parlamentarischen System das Parlament 
berufen. Das Parlament ist es, das die Fahne der 
Demokratie hochzuhalten, die Aufgabe der Demo-
kratie vor dem Volke zu erfüllen und durch Lei-
stung für den Gedanken der Demokratie zu wer-
ben hat. Wenn das Parlament in seiner Aufgabe 
versagt, wenn der Gedanke an die stetige, ruhige 
Entwicklung durch Verschulden des Parlaments 
gefährdet wird, dann wird der Gedanke der De-
mokratie durch den gefährdet, dem dieser Gedanke 
anvertraut ist. 
Ich darf Ihnen ein Beispiel aus meiner Jugend-
zeit geben. Als ich die ersten Lehrstunden in dem 
damaligen Parlament, dem Bayerischen Landtag, 
genommen hatte, traf ich dort einige recht alte 
Parlamentarier mit großer Lebenserfahrung, und 
unvergeßlich ist mir ein Satz, den einer zu mir 
gesprochen hat: 
Ob das Parlament krank oder gesund ist, er-
kennt man daran, ob das Parlament als Ein-
richtung, als Ganzes, als Institution im Volk 
ein Echo und ein Vertrauen findet. Krank ist 
das Parlament, wenn nur einzelne Parla-
mentarier dieses Ansehen haben und dieses 
Vertrauen genießen. 
Er wollte damit folgendes sagen. Wenn wir uns 
alle in dem Gedanken üben, daß das Parlament 
eine Volksvertretung ist und nicht die Vertretung 
eines einzelnen Kreises, nicht die Vertretung eines 
Berufes und nicht die Vertretung einer Interessen-
tenschicht, und wenn wir uns alle in diesem Ge-
danken eingliedern unter Verzicht auf persönlichen 
Ehrgeiz, unter Verzicht auf die Eitelkeit, eine be-
sondere Rolle zu spielen, unter Verzicht darauf, 
der besondere Wortführer einer Schicht, einer 
Gruppe zu sein und infolgedessen zu einseitig 
deren Interessen zu vertreten, wird das gesamte 
Parlament gesunden und die Fahne der Demokra-
tie, die es trägt, geachtet sein. In dem Geistes-
kampf, in dem wir heute stehen und in dem die 
staatspolitischen Gegensätze gekennzeichnet sind 
mit den Worten Demokratie und totalitärer 
Staat, würden wir mit dieser Einstellung eine 
Lebensaufgabe für das deutsche Volk erfüllen. 
Lassen Sie mich nun als Finanzminister die 
Folgerung aus dem ziehen, was sich der überzeugte 
Demokrat und Parlamentarier zum Grundsatz ge-
macht hat: die Stetigkeit in den öffentlichen 
Finanzen zu wahren, um das Vertrauen der Bevöl-
kerung dafür zu gewinnen, daß die öffentlichen 
Finanzen in einer demokratischen Regierung, in 
einem demokratischen Parlament um der Allge- 
392 	 2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
meinheit willen, um der vielen, nicht um weniger 
willen, in Ordnung sind. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und 
bei der SPD.) 
Man muß sich, wenn man von diesem Gedanken aus 
den Haushaltsplan betrachtet, jetzt die Frage vor-
legen: Ist denn die finanzielle Ordnung oder, um 
es mit dem erwähnten Ausdruck zu nennen, die 
Stetigkeit in diesem Haushalt gesichert? Meine 
lieben Damen und Herren, alle Dinge sind relativ. 
Seit Einstein müssen wir erkennen, daß es auch in 
der Naturwissenschaft nur relative, keine absolu-
ten, keine unveränderlichen Größen gibt. Wenn 
sich der Körper mit seiner Geschwindigkeit in Stoff 
und Volumen verringert und bei Erreichen der 
Lichtgeschwindigkeit alles zu Licht wird, gibt es 
nur relative Größen. Ich vergleiche also die Ent-
wicklung des Haushaltsplans 1954 mit der von frü-
heren, um festzustellen, ob er an innerer Festigkeit 
gewonnen hat. Da darf ich jetzt ganz nüchtern 
folgendes ausführen. 
Wir haben an Steuereinnahmen im Jahre 1954 
gegenüber dem Vorjahr ein Mehr von 1500 Mil-
lionen DM angenommen. In allen Vorjahren ist 
nicht nur das erhoffte Steuer-Mehr, sondern leider 
Gottes meistens sogar ein höherer Betrag in den 
ordentlichen Haushalt übernommen und dann auf 
der Ausgabenseite des ordentlichen Haushalts ein-
gesetzt worden. Wir haben in diesem Jahr, obwohl 
wir ein Steuer-Mehr von 1500 Millionen DM an-
nehmen, ein Wachstum des ordentlichen Haushalts 
von nur rund 500 Millionen DM. Der Unterschied 
von 1000 Millionen DM dient zur inneren Konsoli-
dierung, zur inneren Festigung des ordentlichen 
Haushalts. Es sind nämlich, was für jeden sichtbar 
ist, Einnahmeposten, die vom Standpunkt der Soli-
dität, der Festigkeit nicht zweifelsfrei sind und 
im Vorjahr nur unter besonderen Umständen, un-
ter besonderen Notständen eingesetzt waren, in 
diesem Jahr zur Erleichterung meines Gewissens 
verschwunden; das ist ein Betrag von 975 Mil-
lionen DM: Beitrag des außerordentlichen Haus-
halts in den ordentlichen Haushalt. Das ist das 
eine äußere Symbol einer inneren Festigung des 
ordentlichen Haushalts. 
Was den außerordentlichen Haushalt betrifft, so 
haben wir ihn in diesem Jahr nicht nur insofern 
verringert, als wir Posten, die früher im ordent-
lichen Haushalt standen, in ihn übernommen ha-
ben, nunmehr allerdings mit einem Vorbehalt, 
nämlich mit dem Vorbehalt, daß wir das Aufblähen 
des außerordentlichen Haushalts für gefährlich 
halten und es als unsere Pflicht ansehen, den 
außerordentlichen Haushalt ziffernmäßig so zu 
begrenzen, daß er auch echte Anleihemöglichkeiten 
bietet und daß wenigstens die Hoffnung gewahrt 
werden kann, die Beträge möchten am Geld- und 
Kapitalmarkt auch wirklich aufgebracht werden. 
Damit ist uns allerdings — und ich möchte das für 
die Beratung im Haushaltsausschuß voraus-
schicken — auch für den außerordentlichen Haus-
halt  eine Grenze gesetzt. Wenn wir nämlich über 
diesen Betrag, den wir ausgerechnet haben, hinaus-
gehen, um irgendwelchen Leuten Freude zu 
machen, dann tun wir es wider besseres Wissen. 
Denn wir sind der Überzeugung, daß der jetzige 
Betrag des außerordentlichen Haushalts bereits die 
Wahrscheinlichkeitsgrenze — echte Anleihemög-
lichkeit — erreicht hat und jeder Betrag, den wir 
darüber hinaus ansetzen, ein, sagen wir es ganz 
offen, Selbstbetrug und ein Betrug derer wäre,  
deren Wünsche wir hier nur äußerlich, aber nicht 
tatsächlich erfüllen können. Deswegen, das möchte 
ich betonen, ist diese Konsolidierung hier auch er-
folgt. 
Nun folgendes wegen einer Bemerkung von 
Herrn Kollegen Schoettle in seiner Rede. Die 
400 Millionen für den Wohnungsbau durften ver-
plant werden, weil wir sie als sichere Einnahme 
bezeichnen. Mit den 512 Millionen DM Schuldver-
schreibungen hat das gar nichts zu tun. Wir 
rechnen mit einer Kapitalaufnahme, also einer 
Anleiheaufnahme von rund 1500 Millionen DM. Die 
ersten Mittel hieraus gehören dem Wohnungsbau. 
Daß 500 Millionen DM auf dem Geld- und Kapital-
markt aufgebracht werden können, ist über jeden 
Zweifel erhaben. Infolgedessen war die Verplanung 
für den Wohnungsbau ohne weiteres innerlich ge-
rechtfertigt und möglich. 
Insofern kann ich sagen, daß die Festigung des 
Haushalts nach meiner Überzeugung im Rahmen 
des heute Möglichen erreicht worden ist. Ich möchte 
aber auch die Gründe nennen, aus denen sie jetzt 
erreicht werden mußte. Wir haben in den Jahren 
1952 und 1953 gefährliche Entwicklungen des Haus-
halts nur deshalb vermieden, weil der Posten Ver-
teidigungsbeitrag in diesen beiden Jahren aus den 
bekannten Gründen Ersparnis- und Ausweichmög-
lichkeiten bot. Wir müssen uns bewußt sein, 
daß wir diese Ausweichmöglichkeiten im Haus-
haltsjahr 1954 und von da ab nicht mehr haben. 
Wir haben sie deswegen nicht, weil wir hier einen 
Betrag von insgesamt 9000 Millionen DM eingesetzt 
haben, der — und jeder, der internationale Ver-
handlungen und Kräfteverhältnisse und die Lei-
stungen der anderen auf diesem Gebiet kennt, wird 
mir das bestätigen — eine berechtigte Hoffnung 
auf große Einsparungen nie aufkommen läßt, möge 
der EVG-Vertrag am 1. April, am 1. Juni oder viel-
leicht sogar noch später wirklich ratifiziert sein. 
Der Betrag von 9000 Millionen DM wird nach den 
internationalen Verhandlungen für das Gesamtjahr 
diese Ersparnismöglichkeiten nicht mehr bieten. 
Wir sind infolgedessen dazu gezwungen, der Wirk-
lichkeit ins Auge zu sehen. 
Es wird häufig nach Reserven gefragt. Ich glaube, 
das geschieht aus dem Bewußtsein der Verantwor-
tung heraus, die vor jedem einzelnen von uns steht, 
und man möchte sich dieses schwere Gefühl der 
Verantwortung durch eine schwache Hoffnung er-
leichtern. Ich habe manche äußerlich lobenden und 
nett klingenden Worte über den listenreichen 
Odysseus gehört. 
(Heiterkeit. — Abg. Schoettle: Die kamen 
nicht von mir!) 
— Nein, nicht von Ihnen! — Aber, meine Damen 
und Herren, Sie kennen das alte Wort: Wo nichts 
ist, hat auch der Kaiser sein Recht verloren. Auch 
Odysseus war es nicht möglich, eine List anzuwen-
den, wenn nicht irgendein Hilfsmittel für die  An-
wendung dieser List noch vorhanden gewesen ist, 
eine Reserve. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Dr. Vogel: Aber er kam immer durch!) 
Diese Reserven werden ja ängstlich überwacht. 
Sie kennen doch unser System: Der Bundeshaus-
halt geht zuerst zu den Ländern. Die Länder 
wissen, daß nach Art. 106 Abs. 3 des Grundgesetzes 
die durch andere Einnahmen nicht gedeckten Aus-
gaben des Haushalts von ihnen in Form eines er-
höhten Bundesanteils zu übernehmen sind. Sie 
2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 393 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
können sich doch vorstellen, daß Jahr für Jahr —
und nicht nur bei den Haushaltsberatungen, auch, 
nach Ihren Erfahrungen, außerhalb der Haushalts-
beratungen während des Jahres — alle Sachver-
ständigen sämtlicher Länderfinanzministerien prü-
fen, wie sie es im nächsten Jahr vermeiden können, 
nicht gedeckte Ausgaben des Bundes anzuerkennen, 
damit sie die Erhöhung des Bundesanteils nicht 
annehmen müssen. Sie mögen infolgedessen den 
listenreichsten Odysseus finden, — er würde im Lauf 
der langen Jahre gar nicht in der Lage sein, in 
dieser Siutation den Ländern irgendwelche Reserven 
zu verschweigen. Er hätte nur den einen Wunsch: 
die Länderhaushalte daraufhin nachzuprüfen, 
welche Reserven in diesen enthalten sind. Das kann 
er aber leider nicht. 
(Heiterkeit und Beifall bei den 
Regierungsparteien.) 
Das Ziel der Festigung und Stetigkeit ist u. a. 
auch die Vorbereitung der Steuerreform. Dazu darf 
ich aber etwas sagen. Im allgemeinen entschließen 
sich Finanzminister dann zu einer Steuerreform, 
wenn sie Überschüsse haben. Der deutsche Bundes-
finanzminister hat keine Überschüsse. Was Herr 
Kollege Vogel über die im nächsten Jahr auf uns 
zukommenden Belastungen ausgeführt hat, ist lei-
der Gottes völlig richtig und nur insofern noch zu 
ergänzen, als, wie er ja selbst andeutete, noch 
große unbekannte Lasten im Hintergrund stehen, 
die wir zahlenmäßig nicht erfassen können. Eine 
derart schwere Aufgabe, der ich mich gegenüber-
sehe, kann ich nur dann lösen, wenn wenigstens 
der Etat des Ausgangsjahres in sich gefestigt und 
innerlich stark ist und keinen Experimenten unter-
liegt. Das ist die Situation. 
Nun kann leider Gottes der Bundesfinanzminister 
nicht den Gesetzgeber spielen und gleichzeitig die 
Mittel, die er zur Festigung des Haushalts braucht, 
aufbringen. Auf die Gefahrenpunkte des Haushalts 
habe ich in meiner Einführungsrede hingewiesen 
und habe sie immer noch zu unterstreichen. Er 
kann also alles nicht gleichzeitig tun, er braucht 
dazu das Parlament, er braucht dazu die Länder, 
und er braucht auch das Verständnis der Öffent-
lichkeit. Nun darf ich aber folgendes sagen: Herr 
Kollege Schoettle hat meinem Grundsatz, daß die 
finanzielle Ordnung und Stetigkeit aufrechterhal-
ten werden muß, zunächst so liebenswürdig zuge-
stimmt. Er hat dann mit einem starken oder leisen 
Zweifel, jedenfalls mit Zweifeln darüber ge-
sprochen, ob die Stetigkeit des Haushalts wirklich 
erreicht sei, so wie der besorgte Hausvater sich 
fragt, ob das, was ihm der Handwerker ins Haus 
bringt, auch das Geld wert ist, das er dafür aus-
gibt. Wenn ich das Beispiel eines Stuhles nehme: 
ob er auch wirklich seinen Leib künftig diesem 
soliden Stuhl überlassen kann. Ich habe also daraus 
die Sorge entnommen, den Bundesfinanzminister — 
vom Bundesfinanzminister nur als Repräsentanten 
der Bundesrepublik gesprochen — in der Politik 
der Stetigkeit und der Solidität dieses handwerks-
mäßig hergestellten Stuhles zu unterstützen. Sie 
werden verstehen, daß ich schmerzliches Bedauern 
in meiner Seele fühlte, als Sie dann unmittelbar 
fortfuhren, eine Taschensäge herauszogen und an-
fingen, Stuhlbein für Stuhlbein von diesem eben 
gelieferten Stuhl anzusägen oder abzusägen. 
(Heiterkeit.) 
Sie haben erstens einmal — wenn ich das Stuhl
-
bein nehme — sofort erklärt: „512 Millionen? — 
Unmöglich!" — Nicht wahr, Sie wissen, was ich 
meine: die Schuldverschreibungen, die von der 
Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und Arbeits-
losenversicherung und von den Rentenversiche-
rungsanstalten anstelle von Barzuschüssen über-
nommen werden sollen, wenn sich die Notwendig-
keit dafür ergibt. 
Ich darf jedoch hier wieder einmal feststellen, 
Herr Kollege: Wenn man ein Nein sagt zu einem 
Gefüge, das in sich fest sein soll — und Sie wollen, 
daß der Stuhl vier Beine hat —, d. h. wenn Sie das 
eine Bein wegschlagen, dann wäre es nett gewesen, 
es wäre eine gute handwerkliche Leistung gewesen, 
wenn Sie sofort ein anderes, besseres Stuhlbein 
hergestellt hätten. 
(Heiterkeit und Beifall bei den 
Regierungsparteien.) 
Von dem anderen Stuhlbein habe ich nichts gese-
hen, und der Stuhl mit drei Füßen scheint mir 
nicht solide zu sein. 
Nun darf ich zu dem einen Stuhlbein einmal 
etwas sagen, damit in der Öffentlichkeit kein fal-
sches Bild entsteht. Die 512 Millionen DM haben 
mit dem Rentenempfänger gar nichts zu tun! Der 
Bundeshaushalt zahlt jährlich rund 2600 Millionen 
D-Mark Zuschüsse aus Steuergeldern an diese An-
stalten. Er zahlt diesen Zuschuß erstens, weil die 
Währungsumstellung das alte Deckungskapital ver-
flüchtigen ließ, und zweitens, weil wir uns heute 
schon Sorgen darüber machen, daß im Jahre 
1960/61 die Altersentwicklung des deutschen Vol-
kes dazu führen kann, daß die Beiträge an diese 
Anstalten geringer sein werden als die laufenden 
Rentenzahlungen, schon nach der jetzigen Gesetz-
gebung. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wir sammeln infolgedessen bewußt ein Deckungs-
kapital an. Das Geld, von dem hier gesprochen 
wird, ist nicht für den heutigen Rentenempfänger 
gedacht, es ist nur zur Ansammlung eines Deckungs-
kapitals bestimmt. Wenn das Deckungskapital heute 
schon in Industrieobligationen, Kommunalobli-
gationen und sonstigen Wertpapieren angelegt 
wird, dann frage ich: Ist es eine Zumutung, dieses 
Deckungskapital in Papieren anzulegen, die schließ-
lich von dem gegeben werden, der der Garant nicht 
nur dieser Anstalten, sondern letzten Endes aller 
inneren Werte, die bei uns umlaufen, ist, ob das 
Kommunal-, Länder- oder sonstige Wertpapiere 
sind, die heute auch schon in der Deckungsmasse 
dieser Anstalten liegen? 
(Vizepräsident Dr. Schneider übernimmt 
den Vorsitz.) 
Diese Maßnahme mag vielleicht vom Standpunkt 
der Selbstverwaltung aus kritisiert werden. Sie 
wissen, Selbstverwaltung wird meistens eifersüchtig 
geübt; Sie wissen aber auch, Eifersucht ist eine 
Leidenschaft, die manchmal blind macht und 
manchmal die Dinge anders sehen läßt, als sie in 
Wirklichkeit sind. 
(Heiterkeit.) 
Ich hoffe also, wenn wir ohne Eifersucht in ruhi-
ger Abschätzung der wirklichen Verhältnisse mit-
einander reden, werden wir uns gegenseitig davon 
überzeugen, daß es im Interesse beider Teile 
liegt, zu einer Einigung zu kommen. Denn ein Zu-
sammenbruch, eine Krise des Haushalts ist auch für 
die Sozialversicherungsanstalten gefährlich, da der 
Bundeshaushalt der Garant ihrer Existenz ist. 
(Zustimmung und Beifall bei den 
Regierungsparteien.) 
394 	2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
Dann zu dem zweiten Stuhlbein, zum Bundes-
anteil von 42 %. Da darf ich doch einmal die 
Rechtslage schildern, Herr Kollege, um Ihnen die 
Möglichkeit zu geben, bereits das Ersatzstuhlbein 
zur Verfügung zu stellen. Die Dinge liegen näm-
lich so: nach Art. 106 Abs. 3 erhält der Bund die 
Mittel für die durch andere Einnahmen nicht 
gedeckten Ausgaben durch den Bundesanteil. Der 
Bundesbedarf ist in dem Moment, in dem die Haus-
haltsausgaben feststehen, umrissen. Ich bemerke: 
das Wort „Sparsamkeit", Herr Kollege Schoettle, 
ist dann, wenn man davon spricht, daß nur die 
nichtnotwendigen Ausgaben vermieden werden 
müssen, immer eine Tugend. Da kann die Frage 
nach der Untugend gar nicht aufgeworfen werden. 
Ich sprach von den nichtnotwendigen Ausgaben. 
Also wenn ich den Haushalt aufgestellt habe, habe 
ich das Volumen der Ausgaben. Und dann komme 
ich zu der Überlegung: was durch die jetzt beste-
henden Bundeseinnahmen nicht gedeckt ist, ist die 
Summe, die durch den Bundesanteil zu decken ist, 
entweder durch den Bundesanteil oder durch an-
dere Einnahmen, die sich der Bund schafft. 
Theoretisch kann sich der Bund jederzeit neue 
Einnahmen schaffen. Theoretisch kann ich die 
Umsatzsteuer vervielfältigen, wie ich will. Das ist 
letzten Endes die Einnahmequelle. Würde jemand 
es für gesund und vernünftig, für gerecht und bil-
lig halten, wenn in einer Zeit, in der die Länder-
einnahmen ausreichen, um dem Bund zu geben, 
was um der Allgemeinheit willen notwendig ist, 
der Bundesgesetzgeber nur wegen einer Weigerung 
der Länder gezwungen wäre, neben überflüssigen 
Einnahmen der Länder die Umsatzsteuer zu erhö-
hen, nur um den Zusammenbruch seines Haus-
halts zu vermeiden? In einer Zeit, in der auf einem 
Teilgebiet eine steuerlich ausreichende Decke vor-
handen ist, neue Steuern einzuführen, nur weil die 
zwei sich nicht einigen können, so daß der Steuer-
zahler der geduldige Esel ist, auf dessen Rücken 
alles ausgetragen wird, würde doch jeder unver-
nünftig finden. 
Darum meine ich, Herr Kollege Schoettle: wenn 
wir zusammenarbeiten wollen, und wir haben, 
hoffe ich, beide die Überzeugung, daß auch der an-
dere den besten Willen hat, dann müssen wir uns 
doch sagen: Was ich an Bundesanteil verweigere, 
ohne in der Lage zu sein, nachzuweisen, daß die 
Ausgaben des Bundes gemindert werden können 
und daß die Summe der nicht gedeckten Ausgaben 
nicht mehr so hoch ist, das muß ich durch andere 
Einnahmen, die dem Bund zur Verfügung gestellt 
werden, zu decken vorschlagen. Dann steht die Ver-
antwortung für das Nein einer Verantwortung 
für ein anderes Ja gegenüber. Ich halte 
es für die Pflicht eines Parlamentariers, die Ver-
antwortung auf beiden Seiten zu tragen, ob Sie 
heute Opposition, in einer anderen Session einmal 
Regierungspartei sind oder ob wir heute Regie-
rungspartei und, was Gott verhüten möge, 
(große Heiterkeit) 
ein anderes Mal Opposition sind. Also, darüber 
müssen wir uns klar sein. Das ist auch das, was 
ich den Ländern und bei einem Streit mit den 
Ländern dem deutschen Steuerzahler erzählen 
müßte. Ich glaube, daß sich für die Umsatzsteuer 
die Wähler sogar interessieren, wenn Landtags-
wahlen sind. 
(Heiterkeit und Zurufe.) 
Also das wäre ein zweites Beispiel, über das wir 
gesprochen haben. 
Nun darf ich noch kurz auf die Einwendungen 
eingehen, die der Herr Minister Fleck en, mein 
verehrter Kollege im Lande Nordrhein-Westfalen 
— über dessen wirkliche Finanzlage, Kassengut-
haben usw. ich eine erschöpfende Auskunft nicht 
geben will, weil ich sie nicht geben kann — 
(Oho-Rufe von der SPD. — Hört! Hört! 
bei der CDU.) 
vorgebracht hat. Ich will deswegen nicht näher 
darauf eingehen, weil alles, was er jetzt im 
„Handelsblatt" in einem Artikel wiederholt hat, 
wörtlich das ist, was im Bundesrat im Namen der 
Länder vorgetragen worden ist. Ich habe darauf 
geantwortet. Diese Antwort ist im „Handelsblatt" 
nicht abgedruckt. Ich habe also die stille Hoffnung 
— ich nehme an, daß aus irgendwelchen Gründen 
die Antwort von der Gegenseite noch nicht nach-
geprüft worden ist, daß sie aber sicher nachgeprüft 
werden wird —, daß die von mir vorgetragenen 
Argumente am Schluß die Gegenseite überzeugen 
werden. 
Ich möchte nur ganz kurz zu einem Punkt be-
merken: Für die Zolleinnahmen — das habe ich 
schon im Bundesrat erklärt — kann nicht einfach 
schematisch eine vermutliche Steigerung des Jahres 
1953/54 genommen werden. Man muß daran 
denken, daß durch die jetzt schon getroffenen ge-
setzlichen Änderungen, die auch mit der Montan-
union zusammenhängen, ein Ausfall von rund 
65 Millionen DM bestimmt eintreten wird. Ich muß 
also bei jeder Steigerung die gesetzlichen Ände-
rungen berücksichtigen und diese Ausfälle ab-
ziehen. 
Bezüglich des Disagios kann ich nur darauf ver-
weisen: Hier hat sowohl der Bundestag in seinen 
früheren Beratungen wie auch der Bundes-
schuldenausschuß, in dem der Bundesrat übrigens 
vertreten ist, sein Votum im Sinne der Darlegungen 
des Bundesfinanzministers abgegeben. 
Bei den Zinsen ergeben sich immer gewisse 
Möglichkeiten. Herr Kollege Schoettle hat an-
gefragt, ob der Bund wesentlich reicher geworden 
ist durch die Tatsache, daß, nachdem jetzt der 
Überhang an Besatzungskosten als Kassenguthaben 
vorliegt, Zinsen eingehen. Ich möchte, damit die 
Öffentlichkeit die Zahlen kennt — ich habe es 
Herrn Kollegen Schoettle schon gezeigt —, fest-
stellen: Einnahmen an Zinsen vom 1. April 1953 
bis 31. Dezember 1953 insgesamt 32 Millionen DM; 
Ausgaben an Zinsen, nämlich für die schwebende 
Schuld, etwas über 22 Millionen DM; Erträgnis 
netto 10 Millionen DM. Meine Damen und Herren, 
das macht das Kraut nicht fett, wie man bei uns 
sagt, und der Fehlbetrag des Jahres 1953 wird sich 
deshalb leider nicht vermindern. 
Weil ich von dem Fehlbetrag 1953 rede und an 
die nette Schilderung vom Kollegen Dresbach 
denke, wie sich die Händler auf dem Viehmarkt 
oder die Finanzminister bei ihren Besprechungen 
in Bad Nauheim oder sonstwo gegenseitig in die 
Augen sehen, — — 
(Zuruf von der CDU: In die blauen Augen!) 
— In die blauen germanischen Augen sehen, ganz 
richtig, mit der stillen Frage: wer? wen? Für die 
Vergangenheit, Herr Kollege Dresbach, braucht 
man die Frage gar nicht aufzuwerfen. Wir haben 
den Bundesanteil berechnet und festgelegt, um 
einen Fehlbetrag zu vermeiden. Wir haben den 
Bundesanteil in all den Jahren nie in der ge-
wünschten Höhe erhalten und wir haben in all den 
2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 395 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
Jahren sehr beträchtliche Fehlbeträge zu ver-
zeichnen, die wesentlich geringer wären, wenn die 
Länder, wozu sie in der Lage gewesen wären, dem 
Vorschlag des Bundesfinanzministers gefolgt wären, 
der nie vorgeboten hat, sondern immer nur das 
gewünscht hat, was er als für den Bund unbedingt 
notwendig erklären mußte — seiner Pflicht ent-
sprechend —, und der dies immer nur verlangt hat, 
wenn er gleichzeitig der Überzeugung war — und 
das bin ich —, daß die Leistungsfähigkeit der 
Länder davon nicht betroffen und nicht berührt 
wird. 
Nun aber muß ich sagen, der Artikel des Herrn 
Kollegen Fleck en im „Handelsblatt" hat mir so-
gar eine leise Hoffnung gegeben. In einem wieder-
holt er die Argumente aus dem Bundesrat nämlich 
nicht: bei dem Thema Bundesbahn und deutsche 
Verkehrspolitik. Es scheint fast, daß eine Mitwir-
kung der Länder, wie er hier sagt, an der Bundes-
bahnreform erfolgen kann unter der Voraussetzung 
— sagt er —, daß das im Rahmen eines konstruk-
tiven Gesamtplans geschieht. Ich bin hoffnungsvoll 
genug, anzunehmen, daß es sich hier um einen Ball 
handelt, den ich aufzunehmen sehr gern bereit bin. 
Ich will eine Einigung mit den Ländern, ich will 
ein Verständnis der Länder und eine Verständi-
gung. Ich bin für jeden Wink dankbar, der zu einer 
Einigung führt, der dem Bund in seinen Aufgaben 
das gibt, was er braucht, und den Steuerzahler mit 
einer unnötigen, unvertretbaren Belastung ver-
schont. Ich bin jeden Weg dazu zu gehen bereit und 
hoffe, daß mich der Gedanke, es könnte hier ein 
kleiner Wink enthalten sein, nicht täuscht. 
Nun, meine Damen und Herren, darf ich noch zu 
einem anderen Punkt zurückkehren. Wir haben 
im Laufe der Debatte nicht nur gehört, wie alles 
I wünscht, daß die finanzielle Ordnung aufrecht-
erhalten wird, sondern wir haben von verschie-
denen Seiten auch gehört, welche Reformen — Re-
formen, die Geld kosten werden — gewünscht 
werden: nicht nur Sicherung der älteren Ange-
stellten und Sozialreform, Agrarreform, selbstver-
ständlich Verbesserung des Straßennetzes — ein 
besonderer Wunsch von Her rn Kollegen Schoettle, 
wobei ich nebenbei bemerke: man soll sich einmal 
den Kopf zerbrechen, welche Unsummen von Geld 
schon im Wiederaufbau unseres Straßennetzes, 
unserer Brücken und Kanäle, die im Jahre 1945 
doch alle Ruinen gewesen sind, stecken. Wir haben 
in Bayern einmal eine Rechnung aufgemacht; da-
nach sind bis zum Vorjahr bereits im ganzen 
Bundesgebiet allein an Brücken etwa 300 km neu 
gebaut worden. Ich glaube, man unterschätzt die 
Leistungen auf diesem Gebiet, unterschätzt, was 
der deutsche Steuerzahler auch für die Wirtschafts-
zweige, die diese Straßen benutzen, schon getan hat. 
Man muß das alles zusammennehmen, meine 
Damen und Herren; ich muß Sie bitten, nicht jedes 
Programm für sich, sondern a 11 e Programme in Ab-
stimmung und Harmonie zueinander zu betrachten. 
Ich halte es für richtig, daß Bundesregierung und 
Bundesparlament, Bundesfinanzminister und an
-
tragstellende Partei gegenseitig sich darüber klar
werden: Was ist das Dringendste, was muß unter 
den besonderen Verhältnissen zuerst und was kann 
später getan werden? Eine zeitliche Reihenfolge in 
allen Plänen — um den  Steuerzahler nicht alles 
plötzlich aufzubürden — scheint mir unbedingt not-
wendig, und ich glaube, wir könnten uns darüber 
vernünftig unterhalten. 
Meine Damen und Herren, Sie haben ein 
weiteres Kapitel angesprochen: die Anwendung des 
Art. 113 des Grundgesetzes. Ich bin dem Herrn 
Kollegen Schoettle sehr dankbar, daß er in 
vorsichtiger Form, aber doch wieder mit schwä-
bischer Hartnäckigkeit auch den Mehrheitsparteien 
dabei einen Wink gegeben hat. 
(Heiterkeit bei der SPD.) 
Ich darf ihm aber einmal sagen, wie ich es verstehe. 
Herr Kollege Schoettle, Sie haben ungefähr gesagt: 
Man spricht von der Ausgabewilligkeit des Deut-
schen Bundestages, und der Deutsche Bundestag 
macht sich durch seine Ausgabewilligkeit nur bei 
einzelnen beliebt, nicht bei den vielen, nicht bei der 
Gesamtheit des Volkes. Es ist nämlich ein Unter-
schied, ob man in einer Versammlung steht, in der 
nur eine Gruppe, ein Verband, ein Beruf vertreten 
ist, oder ob ich in Versammlungen spreche, in 
denen alle Schichten gleichzeitig vertreten sind. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Reden, die in einem Gremium unter Beifall ge-
halten werden, werden in einem anderen Gremium 
wenig Beifall finden. Und man muß bedenken, 
daß sich der Wähler in den allgemeinen Versamm-
lungen und nicht in den Berufs- und Kategorien-
versammlungen findet. 
Es handelt sich also nur um die Frage, wie es 
gemacht werden kann, daß das, was uns anver-
traut ist, die Demokratie, die Achtung, die das 
Parlament um der Demokratie willen vor der Ge-
samtheit zu erwerben und zu vertreten hat, nicht 
gestört werden? Hier müßten wir den Art. 113 des 
Grundgesetzes und die Geschäftsordnung des Deut-
schen Bundestags ihrem Sinne nach verstehen. Das 
englische Parlament hat sich in 200 Jahren eine 
Tradition anerzogen, die es in England beim 
kleinsten und beim radikalsten Mann als unmöglich 
erscheinen läßt, gegen den Gedanken „Parlament" 
und gegen den Gedanken „Demokratie" in eine 
Agitation einzutreten. Auch wir müßten erreichen, 
daß die Einrichtung Parlament und die Einrichtung 
Demokratie tabu, unantastbar in der öffentlichen 
Meinung werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Zu
rufe von der SPD.) 
In diesem Streben müssen wir zusammenwirken. 
Deswegen sehe ich den Art. 113 nicht etwa, wie ihn 
manche auffassen, als einen Versuch, eine Diktatur 
über das Parlament einzurichten, sondern ich sehe 
darin den Hinweis eines Gesetzgebers, der um die 
Demokratie auch bangte und sie nicht durch finan-
zielle Unordnung gefährdet wissen wollte, einen 
Hinweis, um Parlament und Bundesregierung zu 
einer Zusammenarbeit gegen die sie gemeinsam 
bedrohende Gefahr aufzurufen, daß der Gedanke 
der res privata über den Gedanken der res publica 
siegt, um sie aufzurufen, den Gedanken der res 
publica in gemeinsamer Verantwortung gegen diese 
Gefahr zu vertreten. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir wollen hier nicht über die Vergangenheit 
reden. Aber ich hoffe, daß, wenn wieder ein solcher 
Fall eintritt, die Bundesregierung in der ersten 
Stunde, in der überhaupt über eine Ausgabe ge-
sprochen wird, ehrlich und offen sofort entweder 
erklärt: Ich kann die Zustimmung nach Art. 113 
des Grundgesetzes nicht geben, oder: Ich kann sie 
nur geben, wenn du gleichzeitig die Verantwortung 
für eine bestimmte Deckung übernimmst, oder: Ich 
kann sie geben. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
396 	2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
Wenn das in der ersten Stunde geschieht, betrachten 
wir das nicht als Mißtrauen, nicht als Kampf gegen-
einander, sondern als Zusammenarbeit von Parla-
ment und Bundesregierung. Ich glaube, daß wir 
unter dieser Voraussetzung die Stetigkeit der deut-
schen Finanzpolitik um des deutschen Volkes, um 
der deutschen Demokratie willen wahren können. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei den Re
-
gierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister für Familienfragen. 
Dr. Wuermeling, Bundesminister für Familien-
fragen (von der Mitte mit lebhaftem Beifall be-
grüßt): Herr Präsident! Meine sehr verehrten Da-
men und Herren! Darf ich nach dieser in die Hö-
hen der Finanzpolitik gegangenen Ansprache des 
Herrn Bundesfinanzministers Ihre Aufmerksam-
keit ganz kurz auf die Themen zurücklenken, die 
gestern bezüglich des neuen Ministeriums für Fa-
milienfragen behandelt worden sind. Fürchten Sie 
nicht, daß ich hier eine große Grundsatzrede zu 
halten beabsichtige. Dazu wird sich andere Gelegen-
heit bieten. 
(Zurufe und Lachen bei der SPD.) 
Ich möchte zunächst zu den Ausführungen des 
Herrn Kollegen Scho et tle Stellung nehmen. 
Herr Kollege Schoettle, Sie haben in der uns bei-
den eigenen Weise liebevolle Kritik an Reden ge-
übt, die ich in der letzten Zeit in der Öffentlichkeit 
gehalten habe. Nun werden Sie in dem Vorwort 
zum Haushaltsplan des Ministeriums für Familien-
fragen finden, daß es eine besondere Aufgabe des 
Ministers für Familienfragen ist, den Familien-
gedanken in der Öffentlichkeit zu fördern. Dazu 
gehört ja nun wohl auch, daß man die Bevölke-
rung über die die Familie betreffenden Fragen auf-
klärt und, wenn man so sagen will, gewisse Pro-
paganda für den Familiengedanken als solchen 
macht. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Wenn ich mit dem freundlichen Wort „Sonntags-
redner" belegt worden bin, dann weiß ich nicht, 
ob ich das als eine gedankliche Parallele zu dem 
Wort „Sonntagsjunge" betrachten soll oder ob es 
eine kleine Unfreundlichkeit gegen unseren allseits 
hoch geschätzten Kollegen Dehler aus diesem Hause 
sein sollte, daß man mich mit diesem Wort belegt. 
Ich kann hierzu nur folgendes sagen: mir reichen 
leider weder die Sonntage noch die Samstage dazu 
aus, alle die Reden zu halten, um die ich neuer-
dings zu meiner Freude aus dem ganzen Bundes-
gebiet gebeten werde. 
(Beifall in der Mitte.) 
Das zeigt mir nämlich, daß die Resonanz auf die 
Schaffung eines Ministeriums für Familienfragen 
draußen im Bundesgebiet eine ganz, ganz andere 
ist, als ein gewisser Herr Fr iedländer es sich 
vorgestern im Nordwestdeutschen Rundfunk vor-
gestellt hat. 
(Lebhafte Zustimmung bei der CDU/CSU. 
— Abg. Dr. Menzel: „Ein gewisser"? — 
Abg. Mellies: Sie wissen, daß er sich immer 
mit dem Kanzler unterhält!) 
— Das weiß ich. Vielleicht kommt er auch dazu, 
sich mit mir kleinerem Minister einmal zu unter-
halten. Ich würde eine solche Unterhaltung nicht 
ablehnen, wenn er sein Niveau wieder auf das Ni
veau heraufschrauben könnte, auf dem sich seine 
Unterhaltungen mit dem Kanzler bewegt haben. 
(Sehr gut! in der Mitte. — Zurufe von 
der SPD.) 
Ich bin nicht hier heraufgekommen, um irgend-
welche Unfreundlichkeiten nach der Seite der 
Opposition hin zu sagen. Im Gegenteil, ich habe den 
sehr, sehr herzlichen und dringenden Wunsch, die 
Aufgabe, die mir als Bundesminister für Familien-
fragen gestellt ist, gemeinsam mit allen Seiten die-
ses Hauses in Angriff zu nehmen. Ich könnte mir 
sehr gut vorstellen, daß sich zwischen allen Par-
teien und meiner Arbeit wertvolle Brücken echter 
Zusammenarbeit finden lassen. 
Nun noch eines, verehrter Herr Kollege Schoettle. 
Sie haben sich mit der Fragestunde im Bundestag 
in der vorvergangenen Woche befaßt, in der Herr 
Kollege Menzel wegen meiner in Frankfurt ge-
haltenen Rede betreffend die Ehescheidungen und 
wegen meiner Bemerkung betreffend Richtereide 
angefragt hatte. Sie haben mir mit dem, was Sie 
gesagt haben, insofern einen großen Gefallen ge-
tan, als Sie mich darauf hingewiesen haben, daß 
in der Geschäftsordnung der Bundesregierung 
steht -- was an sich selbstverständlich ist, aber 
ich wußte nicht mehr, daß es förmlich darin 
steht —, 
(Abg. Mellies: Darüber haben wir uns hier 
im Hause schon unterhalten!) 
daß die Reden der Bundesminister im Einklang 
mit den Richtlinien der Regierungspolitik stehen 
müssen. Wenn angesichts dieses Tatbestandes Herr 
Bundesminister Dr. Schröder in dieser Fragestunde 
zweimal erklärt hat, daß die Bundesregierung 
keine Veranlassung sehe, zu meinen in Frankfurt 
gemachten Ausführungen Stellung zu nehmen, 
(Abg. Dr. Menzel: In seiner Erklärung hat 
der Bundesminister des Innern gesagt, daß 
die Ausführungen nicht im Sinne der Poli
tik der Bundesregierung liegen!) 
so dürfte die Kombination dieses Zitats mit der 
Bestimmung in der Geschäftsordnung der Bundes-
regierung doch durchaus in meinem Sinne sprechen 
und sich damit reimen. 
(Lachen bei der SPD.) 
Ich bitte, nicht durch falsche Auslegung eines Über-
gangspassus aus der Antwort meines Kollegen Dr. 
Schröder irgendwelche Ungereimtheiten in diese 
Antwort hineinzulegen. 
Im übrigen weiß ich, daß Herr Kollege Schröder 
weder die Absicht noch den Auftrag hatte, sich 
bei seiner Antwort irgendwie von meinen Ausfüh-
rungen zu distanzieren, 
(Zuruf von der SPD) 
die sich ja in keiner Weise mit dem Verhalten des 
einzelnen Richters zur Eidesformel befaßten, das 
ich wie jeder andere respektiere, 
(Abg. Dr. Menzel: Lesen Sie endlich ein
mal das Protokoll!) 
sondern auf ganz allgemeine Erwägungen hinaus-
gingen. 
Was nun die Schaffung meines Ministeriums 
selbst angeht, so hat der Herr Bundeskanzler in 
seiner Regierungserklärung vom 20. Oktober 1953 
dazu das Wesentliche gesagt. Es müßte den Ein-
druck machen, als wollte ich hier pro domo reden, 
wenn ich in dieser Richtung noch etwas hinzufügen 
wollte. Aber mir liegt doch daran, die Gelegenheit 
2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 397 
(Bundesminister Dr. Wuermeling) 
dieser Aussprache zu benutzen, nur einige Tat-
sachen ganz kurz skizziert einmal in das Bewußt-
sein der breitesten Öffentlichkeit zu bringen, ohne 
sie heute weiter kommentieren zu wollen. 
1. Die Geburtenziffer in der Bundesrepublik je 
1000 Einwohner, die im Jahre 1900 noch 35,6 war, 
betrug im Jahre 1952 noch 15,7. 
2. Der Geburtenüberschuß je 1000 Einwohner fiel 
von 13,6 im Jahre 1900 auf 5,2 im Jahre 1952, so 
daß der Geburtenüberschuß des Jahres 1900 nur 
ganz wenig unter der Geburtenziffer des Jahres 
1952 liegt. Wir alle wissen: die Tatsache, daß wir 
in Deutschland jetzt noch keinen Sterbeüberschuß 
haben, ist nur darauf zurückzuführen, daß die 
Menschen heute länger leben, daß sich aber diese 
Situation des Geburtenüberschusses, die sich aus 
dieser Tatsache ergibt, nur vorübergehend auswir-
ken kann, so daß wir in absehbaren Jahren zu 
einem Sterbeüberschuß kommen werden. 
3. Nach den neuesten bevölkerungsstatistischen 
Berechnungen wird bei uns in rund 25 Jahren die 
etwa gleiche Zahl der im arbeitsfähigen Alter Ste-
henden für die 1,7-fache Zahl — andere rechnen 
die 1,6-fache Zahl — von über Fünfundsechzig-
jährigen sorgen müssen, d. h. die Verpflichtungen 
der Arbeitsfähigen aus der Sorge für die über 
Fünfundsechzigjährigen werden um 60 bis 70 % 
zunehmen. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
4. In den Jahren 1946 bis 1952 sind in der Bun-
desrepublik 480 000 Ehen geschieden worden. 
5. 208 000 minderjährige Kinder haben allein 
durch Ehescheidungen in den Jahren 1949 bis 1951 
das Elternhaus verloren. 
6. 80 000 streunende Kinder haben wir heute in 
der Bundesrepublik, von denen die Wissenschaftler 
und die Praktiker sagen, daß das Streunen weit-
gehend auch auf die Nichtgeborgenheit in Familien 
zurückzuführen sei. 
7. Von 40 000 Fürsorgezöglingen kommen 27 000 
aus unvollständigen Familien, so daß sie kein 
eigentliches Elternhaus mehr haben. 
Ich will diese Tatsachen nicht weiter kommen-
tieren, sondern führe sie nur deswegen an, weil 
ich glaube, daß sie uns allen Anlaß geben sollten, 
uns mit der Erhaltung und der Sicherung unserer 
deutschen Familien und ihres Lebensraumes, aber 
auch mit ihrer sittlichen Stärkung ernstlich zu be-
fassen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich weiß, meine Damen und Herren, daß wir bei 
diesem Bestreben auf die Zustimmung einer über-
wältigenden Mehrheit der deutschen Bevölkerung 
rechnen können, die allmählich sieht, daß der 
Familie droht, vom Kollektiv überfahren zu 
werden, 
(Beifall bei der CDU/CSU — Abg. Kalbit
-
zer: Nein, von zwei Kriegen! — weitere 
Zurufe von der SPD) 
daß die private Sphäre des Menschen von der 
öffentlichen und beruflichen Sphäre erdrückt wird 
und daß eben der Lebensraum und die Entfaltungs-
möglichkeit für unsere Familien infolge der gan-
zen Entwicklung der gesellschaftlichen Verhält-
nisse und natürlich auch aller möglichen Ereignisse 
der Kriegs- und Nachkriegszeit nicht mehr genü-
gend gewährleistet ist. Aber wenn die gesellschaft-
liche Entwicklung die Familie gefährdet hat, dann 
hat die Gesellschaft auch die Verpflichtung, die 
Hemmnisse wieder zu beseitigen, die diese gesell-
schaftliche Entwicklung ihr gesetzt hat. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Noch eines: Ich bin eigentlich sehr über-
rascht darüber, daß in der bisherigen Aussprache 
meine in Düsseldorf gemachten Ausführungen über 
Familie und Film von keiner Seite berührt wor-
den sind, obschon sie heftige Kritik gewisser 
Kreise hervorgerufen haben. 
(Zurufe von der SPD: Kommt noch!) 
Ich weiß nicht, ob das darauf zurückzuführen ist, 
daß inzwischen der genaue Text im amtlichen 
Bulletin veröffentlicht worden ist und alle Mit-
glieder des Hauses sich vielleicht davon überzeugt 
haben, daß dort sehr Richtiges ausgesprochen 
wurde. 
(Abg. Dr. Menzel: Die Große Anfrage ist 
unterwegs!) 
Ich habe in meiner Rede in Düsseldorf nichts ande-
res getan als die schweren Sorgen aller verant-
wortungsbewußten Eltern und Erzieher zum Aus-
druck gebracht, die sie mit Bezug auf Filme, wie 
sie heute vielfach gezeigt werden, haben. Darf ich 
im übrigen einmal mit Genehmigung des Herrn 
Präsidenten zwei Stellen kurz zitieren: 
Der durchschnittliche Unterhaltungsfilm zeigt 
allzu oft eine Auffassung der Ehe und Familie, 
die dem im Abendland gültigen Bild, das wir 
uns von dieser ehrwürdigen Institution ma-
chen, widerspricht. .... 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Nicht Prüderie und altjüngferlicher Moralis-
mus, sondern das ewig gültige Richtbild von 
Ehe und Familie sollen bei der Beurteilung 
maßgebend sein. 
Das war die eine Stelle, und die andere lautet: 
Wir wissen, daß gerade in neuerer Zeit auch 
Filme gespielt werden, die nicht Anlaß zu die-
ser Kritik geben. Es sind in letzter Zeit durch 
hervorragende Künstler Filme hergestellt wor-
den, die ganz ausgezeichnet sind. Wir wollen 
das dankbar anerkennen und wahrlich nicht 
den Film als solchen verurteilen. Wir wissen 
aber auch, daß die Mehrzahl der Durchschnitts-
filme das eheliche Leben in unwürdiger Weise 
auf die Leinwand bringt. 
Nun, meine Damen und Herren, wenn ich diese 
beiden Gedanken geäußert habe, so überrascht es 
mich eigentlich, daß die Filmwirtschaft, die sich ja 
durch diese Dinge irgendwie angesprochen fühlt, 
sich nur durch den ersten Teil meiner Ausführun-
gen, nämlich die negative Kritik, angesprochen 
fühlt, nicht aber durch den positiven Teil, durch 
das Lob der guten Filme. Ich frage: was ist danach 
also bei der Filmwirtschaft im Vordergrund des 
Interesses, die schlechten Filme oder die guten 
Filme? 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich hätte erwartet, die Filmwirtschaft hätte gesagt: 
„Gut, Herr Bundesminister, wir danken Ihnen für 
das Lob unserer guten Filme, und wir werden ge-
meinsam mit Ihnen dafür sorgen, daß die schlech-
ten mehr und mehr aus unseren Filmtheatern ver-
schwinden." 
(Zurufe von der CDU/CSU: Das wird sie 
leider nicht tun. — Das ist zuviel ver
langt! — Zuruf von der SPD: Gehen Sie 
auch in schlechte Filme?) 
398 	2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
(Bundesminister Dr. Wuermeling) 
Damit darf ich zum Schluß kommen. Wenn ich 
hier einige ethische Fragen angesprochen habe, 
so bin ich mir völlig darüber klar, daß eine ganz 
entscheidend wichtige Aufgabe des Ministeriums 
für Familienfragen darin liegt, die wirtschaft
-
lichen Existenzvoraussetzungen unserer Familien, 
vor allem unserer größeren Familien, endlich 
grundlegend zu bessern: a) Familienausgleichs
kassen, b) Steuerreform, c) familiengerechter Woh-
nungsbau, und was alles dazu gehört. 
Aber auch ein anderes muß klar und eindeutig 
ausgesprochen werden. Alle wirtschaftlichen Maß-
nahmen, die wir treffen, können auf die Dauer 
nichts helfen und nützen, wenn nicht auch eine 
innere, ethische Erneuerung vieler Familien im 
Lande draußen erfolgt, eine innere Erneuerung, 
die wir allerdings nicht von Staats wegen zu ma-
chen haben, die aber die Kirchen als ihre Aufgabe 
sehen, die ich in diesem Sinne für meine besten 
und wichtigsten Mitstreiter in meinem Aufgaben-
gebiet halte. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich möchte schließlich nicht verfehlen, allen mei-
nen Gegnern, die in den letzten 14 Tagen durch 
so intensive Propaganda dafür gesorgt haben, 
(Zuruf von der SPD) 
daß das Ministerium für Familienfragen an Popu-
larität wesentlich gewonnen hat, meinen herzlich-
sten Dank auszusprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Hei
land: Sie leiden auch nicht an Mangel an 
Überheblichkeit! — Heiterkeit und weitere 
Zurufe von der SPD.) 
Meine Damen und Herren! Ich kann mir wirk-
lich nicht denken, daß viele Mitglieder dieses Hau-
ses in dem Ziel, das ich mir gesteckt habe, ande-
rer Meinung sind, als ich es hier zum Ausdruck ge-
bracht habe. Uns ist hier eine überparteiliche, eine 
staatspolitische Aufgabe gestellt. Sie erscheint mir 
gerade so wichtig wie die Sicherung unserer demo-
kratischen Ordnung überhaupt; denn ohne gesunde 
Familien kann es keinen gesunden Staat geben. 
(Sehr richtig! rechts. — Zuruf von der SPD.) 
Ein besonderes Wort des Dankes dazu auch den 
Familienverbänden draußen im Lande, den beiden 
kirchlichen Verbänden wie dem interkonfessionel-
len „Deutschen Familienverband", mit denen ich 
zu meiner großen Freude sehr schnell in engste 
harmonische Zusammenarbeit gekommen bin und 
als deren Sprecher im Parlament und in der Bun-
desregierung sowie bei der Gesetzgebung ich mich 
fühlen darf. 
Hier ist uns eine der wichtigsten Aufgaben — 
der Kanzler hat es ja in seiner Regierungserklä-
rung sehr deutlich herausgestellt — für die Zu-
kunft von Volk und Vaterland gestellt. Ich kann 
Ihnen die Versicherung geben: 
(Zuruf von der SPD) 
Ich denke nicht daran, mich durch irgendwelche 
Angriffe von Leuten, denen der Geldsack wichtiger 
ist als Sitte und Kultur, von meiner Aufgabe, dem 
Schutz und der Sicherung des Lebensraumes unse-
rer Familie, abbringen zu lassen. 
(Beifall in der Mitte. — Zurufe von der 
SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Atzenroth. 
Dr. Atzenroth (FDP): Meine Damen und Herren! 
Ich muß Sie nach der großen Haushaltsdebatte, 
insbesondere nach der letzten Rede des Bundes-
finanzministers, der noch einmal die großen Fragen 
umrissen hat, um Nachsicht bitten, wenn ich zu 
einem Problem spreche, das nur am Rande dieses 
ganzen Haushalts liegt und das vielleicht im Ge-
gensatz zu den Ausführungen meines Vorredners 
nur nüchtern und sachlich behandelt werden kann. 
Aber die Tatsache, daß zum erstenmal in unserer 
Bundesrepublik dem Haushaltsplan für das Jahr 
1954 ein allgemeiner Nachweis über das Bundes-
vermögen und die Bundesschuld beigefügt wor-
den ist, rechtfertigt doch eine Ausnahme, insbe-
sondere deshalb, weil wir in der zweiten und drit-
ten Lesung voraussichtlich nicht mehr über das 
Thema werden sprechen können. 
Es handelt sich bei dieser Anlage zwar um 
einen Torso. Trotzdem hat sie in der Öffentlich-
keit als ein erster Schritt zu der lange geforderten 
Publizität über das Vermögen der öffentlichen 
Hand gegolten. Es wäre deshalb sehr wünschens-
wert, wenn auch die Parlamente der Länder auf 
die gleiche Veröffentlichung drängen würden; 
denn dann erst würden manche Zusammenhänge 
klarer, die uns vorläufig noch nicht übersichtlich 
sind. Besonders hoch scheinen diese Vermögen in 
den Ländern Bayern und Niedersachsen zu sein. 
Auch die Kommunen und Kommunalverbände ge-
hören hierzu, und wenn ich z. B. an das RWE 
denke, so muß ich sagen: hier steht doch wohl die 
größte Zusammenballung wirtschaftlicher Macht, 
die wir in Deutschland haben und die bisher noch 
nicht der Entflechtung unterlegen hat. 
Leider ist die Vermögensrechnung des Bundes 
im Gegensatz zur Schuldenrechnung aber nicht 
vollständig, und die Selbsteinschätzung, die man im 
Finanzministerium vorgenommen hat, ist doch 
etwas bedenklich. In dem offiziellen Bulletin vom 
12. Januar ist diese Anlage zum Haushaltsplan 
unter der Überschrift „Die Feinheiten im Haushalt" 
mit folgenden Worten gelobt worden: 
Überhaupt ist es diesmal die Vermögenswirt-
schaft, die dem Bundeshaushalt 1954 einen 
fast historischen Platz zuweist. Erstmals ist 
das Ergebnis einer umfassenden Bestandsauf-
nahme des Vermögens des Bundes mit allen 
Einzelheiten in einem Haushaltsplan darge-
stellt. Damit stellt sich neben die übliche ka-
meralistische Geldrechnung zum erstenmal 
eine fast kaufmännische Sachrechnung, die die 
perspektivischen Umrisse einer künftigen exak-
ten Vermögensbilanz des Bundes erkennen 
läßt. .... Die lückenlosen Aufstellungen über 
den Vermögensstand des Bundes beseitigen 
alle Illusionen über den reichen Bund. 
Der Herr Bundesfinanzminister hat sich in seiner 
Rede wesentlich vorsichtiger ausgedrückt. Aber 
kann man wirklich von einer „umfassenden Be
standsaufnahme" und von einer Darstellung „mit 
allen Einzelheiten" sprechen? Doch sicherlich nicht. 
Wenn der Verfasser dieses Artikels die Aufstellung 
als eine „fast kaufmännische Sachrechnung" im 
Gegensatz zur „kameralistischen Geldrechnung" 
ansieht, möchte ich ihm in aller Bescheidenheit 
empfehlen, einmal an einem betriebswirtschaft
lichen Seminar, meinetwegen meines alten Lehrers 
Schmalenbach, teilzunehmen. 
Schließlich liegt auch keine „lückenlose" Aufstel-
lung vor, die unsere „Illusionen" beseitigen 
2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 399 
(Dr. Atzenroth) 
könnte. Wir werden vielmehr wegen der Lücken 
noch eine ganze Reihe von Fragen zu stellen haben. 
Auf Seite 138 der Anlage zur Bundestagsdruck-
sache 200 ist auf die besonderen Schwierigkeiten 
der Bestandsaufnahme hingewiesen worden. Diese 
zeigen sich da, wo die zum Bundesvermögen ge-
hörenden Vermögenswerte von den Ländern ver-
waltet werden, ferner da, wo es sich um Vermö-
genswerte handelt, die in die Besetzungslasten-
verwaltung übergegangen sind und zu denen uns 
bedauerlicherweise häufig der Zutritt verweigert 
wird. Auch sind die sogenannten Sachen im Ge-
meingebrauch nicht mit aufgeführt, die von Sach-
verständigen allein auf etwa 20 Milliarden DM ge-
schätzt werden. Das Auswärtige Amt ist mit sei-
nen Angaben im Rückstand. Das ehemalige reichs-
eigene Filmvermögen, vor allem aber das Volks-
wagenwerk, fehlen ganz. 
Die uns vorgelegte Bewertung dieses riesigen 
Vermögenskomplexes ist sehr problematisch. Wie 
ich schon vorgetragen habe, sind die Werte nicht 
mit einer kaufmännischen Vermögensaufstellung 
zu vergleichen. So hat man z. B. für Gebäude den 
niedrigen Neubauwert von 1936 abzüglich der Ab-
schreibungen gewählt. Was würden unsere Finanz-
ämter sagen, wenn wir ebenso verfahren wollten! 
Die nach Abzug der für Verwaltungs- und Be-
satzungszwecke gebundenen Grundstücke verblei-
bende Reserve kann wohl auf über 5 Milliarden DM 
geschätzt werden. Es ist zu bezweifeln, ob sie in 
dieser Höhe notwendig ist. 
Im Mittelpunkt des öffentlichen Interesses steht 
aber naturgemäß die Aufstellung über die Bundes-
beteiligungen an den ausgewiesenen Unternehmun-
gen des privaten Rechts, deren Nennkapital mit 
insgesamt 1,2 Milliarden DM angegeben ist, an 
dem der Bund mit 1,1 Milliarden DM beteiligt ist. 
Dieser Vermögensposten bildet den Mittelpunkt 
aller Betrachtungen über die wirtschaftliche Be-
tätigung des Staates und der eventuellen Repri-
vatisierung oder, besser gesagt, Privatisierung. 
Leider vermittelt uns die Aufstellung kein klares 
Bild. Sie ist zunächst einmal schon wegen des ge-
wählten Stichtags vom 31. März 1953 überholt. 
Allein bei der Vereinigten Elektrizitäts- und Berg-
werks-A.G. und der Hibernia kann man schon mit 
einer Erhöhung des Reinvermögens um mehrere 
hundert Millionen DM rechnen. Wichtig ist aber, 
daß in der Vermögensaufstellung nur die unmittel-
baren Beteiligungen des Bundes aufgeführt sind. 
Hinter den Holdinggesellschaften liegen Wirt-
schaftswerte, die manchmal ein Vielfaches des aus-
gewiesenen Kapitals der Dachgesellschaft aus-
machen. 
Es ist im Rahmen dieser Debatte nicht möglich, 
im einzelnen nachzuweisen, daß die Bemerkung des 
Herrn Bundesfinanzministers, der Wert der mittel-
baren Beteiligungen sei im Rechnungswert der 
 unmittelbaren enthalten, nicht anerkannt werden 
kann. Bei richtiger Erfassung der mittelbaren Be-
teiligung wird sich das Bundesvermögen noch we-
sentlich höher stellen. 
Dieses gewaltige Vermögen von mindestens über 
einer Milliarde DM wird nun im Jahre 1954 Ein-
nahmen von sage und schreibe 9 Millionen DM 
erbringen, denen 15 Millionen DM Ausgaben 
gegenüberstehen. Wir werden also aus Steuermit-
teln für die Verwaltung dieses großen Vermögens 
noch einige Millionen zuschießen müssen. Deshalb  
ist es wohl verständlich, wenn man sich im deut-
schen Volk Gedanken darüber macht, wie man hier 
zu einer Änderung kommen kann. Man muß sich 
dabei vor allem überlegen, nach welchen Grund-
sätzen solche Vermögen zu behandeln und zu ver-
walten sind. Für alle Anhänger des Wirtschafts-
kurses, den die Bundesregierung in den letzten 
Jahren verfolgt hat, kann wohl nichts anderes in 
Frage kommen als die Einbeziehung in die soziale 
Marktwirtschaft. 
Der Herr Bundesfinanzminister aber scheint an-
derer Meinung zu sein. Das zeigt sich an einem 
Vorfall, der sich vor einem halben Jahr abgespielt hat. 
 Im August 1953 hat der Herr Bundesfinanzminister 
vor der Belegschaft des Volkswagenwerks folgen-
des ausgeführt. Die Bundesregierung habe bis jetzt 
zu dieser Frage geschwiegen, weil sie nicht mit 
einer deutschen Landesregierung vor einer Ein-
richtung der Besatzungsmacht als Gegner auftreten 
wolle. Inzwischen habe sich das geändert. Die Bun-
desregierung werde dem Parlament nicht die Pri-
vatisierung des Werks vorschlagen, es sei jedoch 
auch nicht daran gedacht, für den Bund aus dem 
Werk Vorteile zu ziehen. Dieses habe vielmehr die 
Aufgabe, einen billigen Wagen für die breiten 
Massen der Bevölkerung zu bauen. 
Man muß den Herrn Bundesfinanzminister 
fragen, was der Herr Bundeskanzler und der Herr 
Bundeswirtschaftsminister zu dieser Haltung zu 
sagen haben. Zunächst lehnt Herr Schäffer die 
hier mögliche Privatisierung rundweg ab. Dazu 
wird ja der Bundestag eines Tages ein entscheiden-
des Wort sprechen. Welche Vorstellungen von der 
Marktwirtschaft hat aber Herr Schäffer, wenn er 
glaubt, daß sich die Herstellung eines billigen 
Wagens für die breiten Massen der Bevölkerung 
nicht auch durch die Privatindustrie ermöglichen 
ließe? Und dann ist interessant, wie der sparsame 
Finanzminister mit unseren Steuergeldern ver-
fahren will. Er will aus diesem Werk keine Vor-
teile ziehen. Er will ihm also einen unberechtigten 
Wettbewerbsvorsprung gegenüber anderen Unter-
nehmungen auf Kosten der Allgemeinheit der 
Steuerzahler sichern. Er verzichtet auf mögliche 
Gewinne aus dem öffentlichen Vermögen und 
nimmt damit eine vermeidbare Belastung des 
Haushalts auf sich. Eine solche Haltung kann von 
uns nicht gebilligt werden. Der Grundsatz der 
Wirtschaftlichkeit muß auch für das Erwerbsver-
mögen der öffentlichen Hand gelten. 
Es zeigt sich also, daß diese Vorlage nicht nur 
Veranlassung zu einer Überprüfung der uns vorge-
legten Unterlagen und der etwaigen Gewissenskon-
flikte gibt, in die die Personen kommen, die in der 
Exekutive tätig sind und nun hier wirtschaften 
sollen, sondern daß sie darüber hinaus auch 
noch Anlaß zu einer Untersuchung über die wirt-
schaftspolitische Haltung der für die Verwaltung 
dieses Vermögens berufenen Stellen gibt. Ich hoffe, 
daß sich in diesem Bundestag recht bald eine Ge-
legenheit bieten wird, hierzu ausführlich zu 
sprechen. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Hellwig. — Ich darf die Herren 
Redner, die ich hier noch auf der Liste habe, bitten, 
sich möglichst kurz zu fassen. Denn sonst kommen 
wir wieder in die Zwangssituation, daß wir heute 
den Haushalt noch nicht überweisen können. 
400 	2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
Dr. Hellwig (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der breite Strom der Debatte 
sollte an einer Stelle noch etwas vertieft werden, 
und zwar möglichst schon da, wo sich im Grunde 
genommen die Quelle befindet, nämlich das Volks-
einkommen und das daraus mögliche Steuerauf-
kommen. Ich glaube, man sollte sich hier doch über 
ganz bestimmte Grenzen des öffentlichen Finanz-
bedarfs klar sein. Man darf dabei nicht nur den 
Bundeshaushalt und den Finanzbedarf des Bundes 
vor Augen haben, sondern muß die Gesamtheit der 
öffentlichen Haushalte, einschließlich der sozialen 
Einrichtungen, sehen. Da darf man nicht nur die 27 
Milliarden DM des Bundeshaushalts sehen, sondern 
muß sehen, daß wir im Haushaltsjahr 1954 wahr-
scheinlich an etwa 50 Milliarden DM Steuern und 
Sozialabgaben herankommen werden. Diese Größen-
ordnung müssen wir im Verhältnis zu der gesam-
ten volkswirtschaftlichen Leistungsfähigkeit sehen, 
insbesondere im Verhältnis zu dem Begriff des 
Volkseinkommens. Wir haben im letzten Jahre die 
bedenkliche und gefährliche Entwicklung beobach-
ten müssen, daß die Steuern und Sozialabgaben, d. 
h. die gesamten Leistungen für die öffentlichen 
Aufgabenbereiche, stärker zugenommen haben als 
das Sozialprodukt. Wir müssen aber, wenn wir eine 
Katastrophe vermeiden wollen und wenn sich das 
Volkseinkommen und damit das Steueraufkommen 
einigermaßen gleichmäßig entwickeln soll, unter 
allen Umständen vermeiden, daß das Gleichgewicht 
zwischen Produktions- und Staatswirtschaft gestört 
wird. Die Störungen sind im vergangenen Jahr 
deutlich geworden. Ich darf in diesem Zusammen-
hang auf die sehr lehrreichen Berechnungen des 
Berliner Instituts für Wirtschaftsforschung verwei-
sen, woraus ich vielleicht doch die eine oder andere 
charakteristische Angabe einmal erwähnen darf. 
Der Anteil der öffentlichen Hand am Volksein-
kommen des Jahres 1953 ist schätzungsweise um 
12 % gestiegen, während in dem gleichen. Zeitraum 
der Anteil der Selbständigen und der Unterneh-
mungen am Volkseinkommen um 11 % zurückge-
gangen ist. Wenn diese Entwicklung anhält, ver-
lieren wir die Basis vielleicht noch nicht für den 
Bundeshaushalt des Jahres 1954, aber für die 
öffentlichen Haushalte der folgenden Jahre. Wenn 
das Einkommen der Selbständigen und der Unter-
nehmungen in dieser Form zurückgeht, geht die 
Investitionstätigkeit zurück. Die Betrachtung der 
Entwicklung des Sozialprodukts im vergangenen 
Jahre — nämlich der Konsumgüterseite einerseits 
und der Investitionsmittel und Investitionstätigkeit 
andererseits — zeigt, daß die Investitionstätigkeit 
bereits hinter der allgemeinen Entwicklung des 
Sozialprodukts zurückgeblieben ist. Wir haben also 
die große Sorge, daß schon das gegenwärtige In-
vestitionsvolumen zu klein ist, um schon in weni-
gen Jahren das erforderliche Steueraufkommen 
überhaupt noch sichern zu können. 
In diesem Zusammenhang noch einige grund-
sätzliche Bemerkungen zu dem gesamten Aufbau 
unserer öffentlichen Haushalte! Unsere öffentlichen 
Haushalte kranken daran, daß sie noch zu sehr 
kameralistisch aufgebaut sind, d. h. nur Einnah-
men und Ausgaben gegenübergestellt werden. Der 
modernen Entwicklung wird nicht genügend Rech-
nung getragen. Der Staat hat ja nicht nur Ver-
waltungsaufgaben, sondern bei diesem gleichen 
Staat finden zwangsläufig auch Einkommensüber-
tragungen für soziale Leistungen statt. Schließlich 
wird von diesem Staat auch zwangsläufig eine 
außerordentliche Investitionstätigkeit finanziert. 
Dieser Tatsache sollte doch durch einen Umbau 
unserer öffentlichen Haushalte Rechnung getragen 
werden. An die Stelle der kameralistischen Nach-
weisung sollte eine mehr wirtschaftsnahe Aufglie-
derung treten, insbesondere in den Teilen, die ein-
mal der Einkommensübertragung und zum andern 
den Investitionsaufgaben gewidmet sind. Gerade 
für den Gesamtbereich der Investitionstätigkeit 
der öffentlichen Haushalte bedürfen wir zweifellos 
einer wesentlichen Verfeinerung der Nachweisun-
gen und insbesondere einer Verfeinerung der Rech-
nungslegung darüber, was denn nun mit diesen 
Investitionsmitteln geschehen ist und wie sie sich 
tatsächlich ausgewirkt haben. Diese Entwicklung 
der Haushaltsgestaltung ist in diesem Bundeshaus-
halt, aber auch in den Länderhaushalten, bisher nur 
angedeutet. Es liegt uns sehr daran, hier eine wei-
tere Entwicklung herbeizuführen, die insbesondere 
dem entspricht, was andere Länder schon längst 
mit Erfolg in ihren öffentlichen Finanznachweisen 
eingeführt haben. 
Ich darf noch ein Wort zu der Vermögensbilanz 
sagen. Wir erkennen dankbar an, daß erstmals ein 
deutscher öffentlicher Haushalt eine einigermaßen 
doch Vollständigkeit anstrebende Vermögensbilanz 
vorgelegt hat. Wir hoffen, daß diesem Beispiel des 
Bundes in Kürze alle anderen öffentlichen Haus-
halte folgen; denn das Bild des Bundes ist ja nur 
ein Ausschnitt aus dem Gesamtkomplex. Von den 
etwa 43 % des Volkseinkommens, die in die Steuer-
und Sozialbelastung gehen, ist ein ganz erheblicher 
Teil Vermögensbildung bei der öffentlichen Hand. 
Das Vermögen, das die Bundesrepublik in dien 
letzten Jahren aufgebaut hat, wird von Sachver-
ständigen auf etwa 20 Milliarden DM geschätzt. 
Wenn Sie noch einbeziehen, was bei den Ländern 
und bei anderen öffentlichen Stellen entwickelt 
worden ist, werden Sie doch wohl sagen müssen, 
daß der Komplex des öffentlichen Vermögens dort, 
wo er direkt in werbender Form. in Erwerbsunter-
nehmungen, angelegt ist, eine Größenordnung er-
reicht hat, die volkswirtschaftlich von ausschlag-
gebender Bedeutung sein kann. Ich betrachte es im 
Grunde genommen — wenn ich auf die Ausführun-
gen des Herrn Kollegen Schoettle zurückkommen 
darf — nur als einen Streit um Worte, wenn er 
meint, der öffentliche Haushalt sei noch nicht ein 
Instrument der Wirtschafts- und Finanzpolitik, der 
Kapitallenkung, ja, der Wirtschaftslenkung schlecht-
hin geworden. Wir erkennen dieses Prinzip in der 
Form, wie Herr Schoettle es vorgetragen hat, nicht 
an. Wir müssen feststellen: praktisch sind wir 
längst so weit, daß der öffentliche Haushalt infolge 
des außerordentlichen Anteils am Volkseinkom-
men, an der Investitionstätigkeit, am Volksver-
mögen und an der wirtschaftlichen Betätigung ein 
Instrument der Wirtschafts- und der Kapitallen-
kungspolitik geworden ist. Aus diesem Grunde 
kommt den erforderlichen Vermögensnachweisen 
eine entscheidende Bedeutung zu. Ich bedaure, fest-
stellen zu müssen, daß den Erwartungen, die wir in 
dieser Richtung an die Vermögensbilanz des Bun-
des geknüpft hatten, noch nicht entsprochen wor-
den ist. Wir verkennen nicht die Schwierigkeiten, 
die der erstmaligen Erstellung eines solchen Ver-
mögenskataloges, insbesondere hinsichtlich der 
wirtschaftlichen Beteiligungen, entgegenstanden. 
Aber die jetzige Vermögensübersicht ist im Grunde 
genommen rein kameralistisch, da sie lediglich 
Vermögenswerte auf verschiedene Methoden er-
rechnet und addiert. Die realen Werte dahinter 
werden nicht sichtbar. Vor allem aber wird nicht 
sichtbar das wirtschaftliche Gewicht, das diese Bun- 
2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 401 
(Dr. Hellwig) 
desbeteiligungen an Erwerbsunternehmungen in 
der Praxis darstellen. Das wirtschaftliche Gewicht 
ist — wenn man es überhaupt in D-Mark ausdrük-
ken kann — ein Vielfaches von den 1,2 Milliarden 
DM Beteiligungen, die in diesem Vermögensnach-
weis stehen. 
Daher möchte ich einige Anregungen vorbringen 
und bitten, daß man sich bei der Beratung gerade 
dieser Vermögensübersicht um folgende Ergänzun-
gen bemüht: einmal, daß eine Ordnung in das Ver-
mögen hineingebracht wird, indem eine wirklich 
den organischen Verwendungszwecken der einzel-
nen Bestandteile entsprechende Vermögensordnung 
aufgebaut wird; zum anderen, daß Unterlagen, die 
im Laufe der Haushaltsberatung bereits zur Ver-
fügung stehen, aber nicht in die Vermögensnach-
weise per 31. 3. 1953 hineingearbeitet worden sind, 
zumindest nachträglich vorgelegt werden. Ich denke 
dabei an Komplexe wie die Hibernia-Bergwerks-
gesellschaft, die allein ein Reinvermögen von über 
einer halben Milliarde D-Mark hat, aber als zum 
Stichtag der Erhebung noch nicht vorliegend mit 
einem Strich, d. h. ohne Aussage, in der Ver-
mägensbilanz steht. Es sollte möglich sein, bei der 
Haushaltsberatung derartige Nachträge laufend zur 
Verfügung zu stellen. Weiterhin sollte erreicht 
werden, daß dieser rein vermögensmäßigen, rein 
fiskalischen Übersicht eine wirtschaftliche Über-
sicht folgt, die das wirtschaftliche Gewicht, den 
Aufbau und die Verflechtungen der Bundesbeteili-
gungen in der gewerblichen Wirtschaft offenlegt  
und insbesondere bis in die letzten Verschachte-
lungen hineingeht, die in dieser ersten Übersieht 
natürlich nicht nachgewiesen werden konnten. 
Ein Satz aus der ersten Rede des Herrn Bundes-
finanzministers hat mich etwas aufhorchen lassen. 
Ich weiß nicht, ob hier ein Mißverständnis vorliegt 
und durch eine Klarstellung Besorgnisse etwa zer-
streut werden können. Ich meine die von ihm an-
gekündigte Verwendung von Wohnungsbaudar-
lehen, deren Rückfloß erfreulicherweise bereits 
angelaufen sei. Nach seinen Angaben sollen diese 
Rückflüsse zum Erwerb von Beteiligungen des 
Bundes an Wohnungsbaugesellschaften verwandt 
werden. Ich glaube, hier wäre doch eine Klarstel-
lung in dem Sinne erforderlich, daß es sich dabei 
bestenfalls um Ausnahmen handeln kann mit dem 
Ziel, den Einfluß des Bundes, der bei der Dar-
lehenshergabe selbstverständlich eine Rolle spielt. 
zu sichern, nicht aber darum, eine neue Vermögens-
bildung durch den Bund nun auch in der Woh-
nungswirtschaft einzuleiten. 
Im ganzen können wir wohl mit Dank anerken-
nen, daß dieser erste Versuch mit der Vermögens-
bilanz gemacht worden ist. Wir haben aber — ge-
rade aus wirtschaftspolitischen Gründen — den 
dringenden Wunsch, daß in einer weiteren Darstel-
lung auch die wirtschaftliche Seite dieses Bundes-
vermögens einmal aufgehellt wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat Herr 
Abgeordneter Seuffert. 
Seuffert (SPD) : Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Sie haben gestern und heute viele 
Ausführungen über finanzpolitische und auch über 
andere Fragen gehört, grundsätzliche Ausführun-
gen, historische und theoretische, selbst gefühl-
volle Ausführungen, auch von seiten des Herrn 
Bundesfinanzministers. Ich will keineswegs Ihre 
Aufmerksamkeit jetzt noch dafür in Anspruch neh-
men, daß ich auf diese Ausführungen eingehe, zu-
mal ich gar nicht alles anhören konnte. 
Wenn ich noch einige kurze Bemerkungen zu 
einem Thema machen darf, das durch alle diese 
Ausführungen immer wieder hindurchschien, näm-
lich zu dem Thema Steuerreform, so möchte ich an-
knüpfen an eine in sehr grundsätzlicher Form vor-
getragene Bemerkung unseres Herrn Kollegen und 
Spezialisten für konservative Politik. Herr von 
Merkatz hat hier einen Satz aus dem Tröger-Gut-
achten zitiert — nebenbei: es war wirklich amü-
sant, wie hier autoritäres Staatsdenken alles, was 
heute in Deutschland geschieht, als unter dem 
Schutz der allmächtigen Koalition geschehen ihr 
zu höherem Lob und Verdienst zugerechnet hat —, 
einen Satz, in dem von der Wichtigkeit der nivel-
lierenden Wirkung der Einkommensteuer für die 
demokratische Staatsgesinnung die Rede ist. Nun, 
ich kann dem Kollegen Dr. von Merkatz und de-
nen, die ihm Beifall gezollt haben, sicherlich nicht 
die Unwissenheit darüber unterstellen, daß jede 
Einkommensteuer, wie überhaupt jedes Steuer-
system in einem demokratischen Staat im ganzen 
natürlich eine Einkommensumschichtung darstellt, 
welche ausgleichend zu wirken hat und von der 
natürlich die höheren Einkommen stärker ange-
faßt werden als die niedrigen Einkommen. „Aus-
gleichend" ist die richtige Übersetzung des Wortes 
..nivellierend". Eine falsche Übersetzung, d. h. eine 
Übersetzung von ,nivellierend" etwa mit „ein-
ebnend", würden auch wir mit allem Nachdruck 
ablehnen. 
(Hört! Hört! rechts.) 
Ich glaube, daß uns niemand Derartiges unterstel-
len sollte. 
Wir gedenken aber weder heute noch später eine 
Debatte über die richtige Anwendung oder Über-
seztung von Fremdwörtern oder über die Philo-
sophie der Vorbemerkungen des Troeger - Gutachtens 
einzuleiten, sondern wichtig sind uns die prakti-
schen Vorschläge dieses Gutachtens. Nebenbei be-
merkt, ich habe gar nichts dagegen, daß es als 
Troeger-Gutachten bezeichnet wird. Ich habe nichts 
dagegen, daß es den Namen meines guten Freundes 
Heinrich Troeger trägt. Aber der Sache nach ist es 
ein Bundesratsgutachten. Wichtig sind uns die sach-
lichen Vorschläge dieses Gutachtens. Ich stehe nicht 
an, zu sagen, daß uns dieses Bundesratsgutachten 
in weitem Abstand von allem, was bisher an Gut-
achten und sonstigen Äußerungen zu diesen Fra-
gen gesagt worden ist, eine Diskussionsgrundlage 
zu bieten scheint, die wir recht positiv bewerten. 
Wir würden uns freuen, wenn wir gewisse An-
deutungen aus dem Bundesfinanzministerium rich-
tig verstanden hätten, die den Eindruck erwek-
ken konnten, daß auch dort die Meinung geteil t  
wird, hiermit sei eine wirkliche Diskussionsgrund-
lage geschaffen. 
Die Steuerreform kann in gar keiner Weise aus-
schließlich oder in erster Linie eine Steuersenkung 
sein. Das müßte man in einer Haushaltsdebatte 
doch noch einmal ausdrücklich betonen. Ich glaube, 
wir haben allen Anlaß, anzunehmen, daß auch im 
Bundesfinanzministerium der Gedanke der wirk-
lichen Steuerreform vor dem der Steuersenkung 
richtig in den Vordergrund gestellt wird. Aller-
dings haben z. B. die Ausführungen des Kollegen 
Dehler gestern, als er von „doppelt geben" und 
„schnell geben" sprach, doch etwas zu sehr den 
Eindruck entstehen lassen, als würde das hier nur 
im Sinne des Weggebens und Wegschenkens von 
Steuern gesehen. 
402 	2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
(Seuffert) 
Ich möchte klarmachen — es ist eigentlich selbst-
verständlich —, daß die Sozialdemokratie in keiner 
Weise interessiert ist an einer hohen Steuer-
belastung oder an hohen Steuersätzen, schon gar 
nicht an Steuersätzen, die gar nicht effektiv sind 
und nur auf dem Papier stehen. Schon aus diesem 
Grunde möchte ich mich auch nicht damit be-
schäftigen, ob alles das, was in letzter Zeit über 
die Steuerbelastung gesagt worden ist, und ob all 
die Berechnungen, die dabei aufgestellt worden 
sind, richtig sind. Die Berechnungen, die von den 
nur auf dem Papier stehenden und außerdem nicht 
viele Leute betreffenden höchsten Spitzensätzen 
der Tabelle ausgehen, sind sicherlich falsch. 
Was die Berechnungen in Prozentsätzen des So-
zialprodukts anlangt, so nur eine grundsätzliche 
Bemerkung: Die Sozialabgaben, die Leistungen, die 
ein Unternehmen für die Sicherung seiner Arbeit-
nehmer, für ihre Krankenversicherung, Unfallver-
sicherung und Alterssicherung aufbringt und auf-
zubringen hat, diese Leistungen zur Erhaltung der 
Substanz der Arbeitskraft haben einen genau so 
legitimen Anspruch auf einen Anteil am Unter-
nehmensertrag wie die Leistungen zur Erhaltung 
der Substanz des Kapitals, wie die Rücklagen zur 
Kapitalerhaltung und Kapitalergänzung und kön-
nen, ebensowenig wie diese, nicht ohne weiteres 
mit den Steuern in einen Topf geworfen werden; 
sie gehören in die Kategorie der wirtschaftlichen 
Notwendigkeiten und nicht ohne weiteres in die 
Kategorie der fiskalischen Abgaben. 
Um es zu wiederholen, die Sozialdemokratie ist 
keineswegs interessiert an hoher Steuerbelastung 
oder an hohen Steuersätzen; aber sie ist sehr an 
gerechter Verteilung der Steuerlasten interessiert. 
Deshalb hat sie von Anfang an und in allen De-
batten ohne Scheu vor Wiederholungen hier immer 
wieder betont, daß ihr nicht die paar Sätze, die am 
obersten Ende der Tabelle auf dem Papier stehen, 
am Herzen liegen, sondern die sehr effektiven, 
sehr wirksamen und sehr hohen Spitzensätze, die 
in jeder Einkommensstufe bereits bei den klein-
sten und mittleren Einkommen erhoben werden. 
Hier die viel zu steile Progression, hier die lächer-
lich engen Progressionsstufen, hier die viel zu ge-
ringen Freibeträge immer wieder anzugreifen, das 
war unser Bemühen, und wir haben das von An-
fang an für eine bessere mittelständlerische Politik 
gehalten als vieles, was unter Verwendung von 
vielen Worten hier von Spezialanwälten für Mit-
telklasseninteressen vorgetragen worden ist. 
Wir glauben, daß in der Entwicklung der Steuer-
diskussion, in der das Bundesratsgutachten, das 
Troeger-Gutachten ein gewisses Ergebnis darstellt, 
diese Gedanken nun mehr zum Zuge gekommen 
sind, als man es uns in den letzten Jahren zuge-
standen hat. So wird die Regierung, wenn sie 
wieder, anknüpfend an die Spitzensätze der 
Tabelle, dort nur das tut, was von gewisser Seite 
gewünscht ist, und im Wege einer linearen Sen-
kung den anderen, eben den mittleren Einkommen, 
wieder sozusagen nur den Abfall noch mit zukom-
men läßt, unseren schärfsten Widerstand finden. 
Wenn sie es aber auf eine wirkliche Steuerreform 
anlegt, wenn sie ernst macht mit der Beseitigung 
der Steuervergünstigungen, die wir immer als ein-
seitig und ungerecht angegriffen haben, und wenn 
sie ernst macht mit einer wirklichen Tarifreform 
niemand kann verkennen, daß das eine das 
andere voraussetzt und bedingt —, wird sie keinen 
Widerstand bei uns finden. 
Ich habe nicht die Absicht, an dieser Stelle einen 
vollständigen Überblick über alle Steuerprobleme 
zu geben. Unsere Kritik an der Umsatzsteuer haben 
wir oft vorgetragen. Wir können nur hoffen, daß 
es auch bei dieser Steuer sehr bald zu einer ernst-
haften Reform kommt. Wir haben auch unsere 
Kritik an den Verbrauchsteuern immer wieder be-
kanntgemacht; ich kann darauf verweisen. Wir 
denken allerdings nicht daran, schematisch Ver-
brauchsteuer gleich Verbrauchsteuer zu setzen. Ich 
brauche nur das Wort „Branntweinmonopol" zu 
nennen — wenn mein Freund Professor Gülich 
heute nicht erkrankt wäre, hätte er Ihnen sicher-
lich noch einiges dazu gesagt —, um hier Unter-
schiede anzudeuten, die in der Tat gemacht werden 
müssen. Wir haben nie ein Hehl daraus gemacht, 
daß wir den derzeitigen überhöhten Satz der 
Körperschaftsteuer als gefährlich ansehen. Das ist 
ja auch eine Erfindung des Her rn Bundesfinanz-
ministers und nicht unsere Erfindung. Wir haben 
auf der anderen Seite immer wieder darauf hin-
gewiesen, daß die Probleme der Besteuerung der 
Unternehmen in ihren verschiedenen Formen nur 
durch eine wirklich reformierte und durchdachte 
Betriebsteuer gelöst werden können. 
Es bleibt — ich kann mich auf diese Andeutun-
gen beschränken — noch sehr viel zu tun, und wir 
würden es ehrlich begrüßen, wenn darüber, was 
hier und wie es zu geschehen hätte, eine Verstän-
digung stattfinden könnte, die es uns ermöglicht, 
der Regierung unsere Mitarbeit in Aussicht zu 
stellen. Die Regierung wird um so mehr unser Lob 
finden, je schneller und je energischer sie von dem 
Versuch abrückt, durch steuerliche Sondermaß-
nahmen den Kapitalmarkt in dem einen oder an-
deren Sinne zu ordnen. Wir haben das bereits in 
der Debatte zur Regierungserklärung zum Aus-
druck gebracht und hoffen, daß die Konsequenzen, 
die sich auch auf Regierungsseite und in allen 
Überlegungen der Wirtschaftskreise deutlich genug 
ankündigen, so schnell und nachdrücklich wie mög-
lich gezogen werden. Das ganze Problem des 
Kapitalmarkts läßt sich gegenüber den zum Teil 
recht wirren und zum Teil recht widerspruchs-
vollen Ausführungen darüber, die heute jeden Tag 
in der Zeitung stehen, doch einfach darauf zurück-
führen: daß es sich um die Konkurrenz der Leute, 
die das zur Anlage bereite Geld in Aktien oder i n 
 private Anleihen lenken wollen, und des Anleihe-
bedarfs der öffentlichen Hand handelt. 
Wir haben auch in der Debatte zur Regierungs-
erklärung keinen Zweifel darüber gelassen, daß 
wir das Anleihebedürfnis der öffentlichen Hand in 
dem Umfange, wie es jetzt diskutiert und ange-
kündigt worden ist, als legitim anerkennen – aus 
Gründen der Wichtigkeit des Haushaltsausgleichs 
für die Währung und aus Gründen der Bedeutung 
der öffentlichen Investitionen und der öffentlichen 
Auftragsvergebung für die Wirtschaft, um nur zwei 
Gründe anzuführen. Wir haben in diesen Erklä-
rungen darauf hingewiesen, daß auch wir die An-
leihewünsche der öffentlichen Hand. was Laufzeit, 
Normalverzinsung usw. betrifft, möglichst bald in 
die ihnen zukommenden Formen zurückgeführt 
haben möchten. Andererseits können wir nicht be-
zweifeln, daß eine Stärkung des Aktienmarktes 
erwünscht ist. Ich wüßte nicht, was wir dagegen 
haben sollten. Aber erstens kann man auch von 
einem Wirtschaftswunder nicht alles auf einmal er-
warten, zweitens ist die Entwicklung auf dem 
Aktienmarkt in der letzten Zeit, was die Kurse und 
die Dividendenpolitik anlangt, nicht unerfreulich, 
2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 403 
(Seuffert) 
und drittens sollte man die zugegebenermaßen 
nicht sehr glücklichen Maßnahmen, die man zu 
diesem Zweck im vorigen Jahre auf dem Gebiet 
der Körperschaftsteuer vorgenommen hat — gerade 
in einem Zeitpunkt, in dem man von allgemeiner 
Steuerreform spricht —, sich erst einmal auswirken 
lassen und das Ergebnis abwarten, bevor man sie 
noch einmal, und zwar verstärkt, anwendet. 
Was — um zum Schluß hierzu noch ein Wort zu 
sagen — den Zeitpunkt der Steuerreform anlangt, 
möchte ich darauf hinweisen, daß wir sie selbst-
verständlich so bald wie möglich sehen möchten. 
Andererseits muß sie natürlich in einem Zeitpunkt 
durchgeführt werden, der ihre Durchführung in 
praktischer, einfacher und ausgereifter Weise er-
möglicht. Nach allem, was man sieht, kann das zu 
keinem anderen Zeitpunkt als zu Beginn eines 
Veranlagungsjahres erfolgen, d. h. zum nächsten 
1. Januar. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schneider von der DP. 
Schneider (Bremerhaven) (DP): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich möchte die Rund-
reise, die hier durch deutsche Lande angetreten 
wurde und bei der uns die Mundarten der verschie-
denen Länder entgegenklangen, mit Norddeutsch-
land beenden. Ich bin mir dabei vollkommen dessen 
bewußt, daß es nicht der Sinn dieser Debatte sein 
kann, für irgendeinen Landstrich unseres Vater-
landes hier nun etwas Besonderes herauszuholen_ 
Andererseits habe ich aber von meinen Wählern 
die Verpflichtung auferlegt bekommen, die sie be-
drückenden Probleme hier zur Sprache zu bringen. 
Wenn wir in Norddeutschland Sorgen haben, be-
geben wir uns ja in unserem Sommerurlaub immer 
nach dem Süden, um sie dort abzuladen. Da es bis 
zum Sommer aber noch weit ist, möchte ich diese 
Gelegenheit dazu heute schon benutzen. 
Meine Worte sollen ein Appell sein und für Ver-
ständnis für die Belange der Küste werben. Die 
Stellung der Hansestädte im norddeutschen Raum 
war 1933 erheblich erschüttert. Es schien, als ob 
sie 1945 gänzlich verlorengegangen war. Aber 
unsere Hansestädte haben sich wie ein Phönix aus 
der Asche wieder erhoben und haben sich durch 
harte und zielstrebige Arbeit innerhalb unseres 
Vaterlandes eine Stellung wiedererobert, die sie 
zu einem der festestgefügten Eckpfeiler und zu 
einer der viel Vertrauen verdienenden Stützen 
der Bundesrepublik gemacht hat. Bremen und 
Hamburg — wenn ich in diesem Zusammenhang 
für Hamburg gleich mitsprechen darf — haben be-
sonders in den ersten Nachkriegsjahren Aufgaben 
innerhalb der Bundesrepublik erfüllt, die in ihrer 
Tragweite noch heute nachwirken. Sie waren die 
Tore, durch die die Waren von Übersee entgegen-
genommen wurden, die uns damals letzten Endes 
vor dem Verhungern schützten. Es waren die Ar-
beiter, Bürger und Unternehmer der Hansestädte, 
die trotz der starken Kriegszerstörungen in diesen 
Gebieten mit Eifer und Tatkraft ans Werk gingen 
und sicherstellten, daß die seinerzeit im großen ge-
sehen natürlich kärgliche Versorgung der Bevölke-
rung sichergestellt wurde. 
Nach der Währungsreform ist den Hansestädten 
bzw. den Küstenländern zweifellos ein erheblicher 
finanzieller Vorteil zugewachsen, der allerdings in-
zwischen durch das Dazwischentreten des Herrn 
Bundesfinanzministers in ein erkleckliches Minus  
verwandelt worden ist. Bekanntlich gibt sich der 
Herr Bundesfinanzminister, den ich persönlich sehr 
hoch schätze, auf politischem Gebiet als Föderalist 
und auf finanzpolitischem Gebiet als Zentralist. 
Ich möchte nur am Rande bemerken, daß ich per-
sönlich seine Bestrebungen, als Hüter der Bundes-
lade dafür zu sorgen, daß der Bund das erhält, was 
ihm zukommen muß, damit dieser Staat lebens-
fähig bleibt, durchaus unterstütze und daß ich mich 
jederzeit auch für eine Bundesfinanzverwaltung 
aussprechen würde. 
Inzwischen ist das Märchen von den reichen 
Hansestädten verklungen. Es hat eine große Er-
nüchterung Platz gegriffen, die sich in der heutigen 
Lage auf dem Schiffsbausektor und auf dem Ar-
beitsmarkt schlechthin spiegelt. Die Arbeitslosen-
ziffer in den Hansestädten liegt seit Jahren weit 
über dem Bundesdurchschnitt. Ich möchte daher an 
die verantwortlichen Stellen des Bundes den Appell 
richten, dieser Tatsache bei ihren Maßnahmen und 
Beschlüssen gebührende Aufmerksamkeit zu schen-
ken. Nur am Rande sei vermerkt, daß sich unter 
diesen Arbeitslosen sehr viele ältere Angestellte 
befinden, die seit Jahren hoffnungslos auf der 
Straße liegen. Es hat gerade bei uns im Norden 
wenig Verständnis gefunden, daß die Bundesregie-
rung bestimmte diesbezügliche Vorschläge, die ihr 
von Bundesratsseite gemacht waren, zurück-
gewiesen hat. 
Es liegt in der Natur der Sache, daß uns im Nor-
den die Fragen des Schiffsbaus und der Werften 
ganz besonders interessieren. Ich darf vielleicht zu 
Anfang — ich werde mich kurz fassen — darauf 
hinweisen, daß der Schiffsbau seine eigene Gesetz-
lichkeit hat und daß er den Konjunkturbewegungen 
immer nur mit großem Verzuge folgt. Das heißt, 
daß wir heute im Schiffsbau die Auswirkungen 
haben, die sich bereits etwa im Jahre 1950 bis 1951 
ergeben haben. Waren es damals erhebliche Mate-
rialschwierigkeiten, die den Regierungen der Hanse-
städte größtes Kopfzerbrechen bereitet haben, so 
sind es heute Geldschwierigkeiten, ja unüberbrück-
bare Geldschwierigkeiten. Wir müssen für den 
Schiffsbau schwarz in die Zukunft sehen. Niemand 
von Ihnen, die Sie vielleicht auch mit den Belangen 
der Hansestädte nicht vertraut sind, wird be-
streiten, daß der Wiederaufbau der deutschen 
Handels- und Passagierschiffahrt trotz aller bisher 
gezeitigten Erfolge noch keineswegs als beendet an-
gesehen werden kann, sondern daß im Gegenteil 
noch erhebliche Anstrengungen notwendig sein 
werden, um die deutsche Handelsflotte auch nur 
annähernd auf einen Stand zu bringen, der es 
gestattet, die notwendigen Devisen zu sparen bzw. 
dem Ausland gegenüber in Konkurrenz zu treten. 
Jedes Jahr, das vor uns liegt, wird von allen be-
teiligten Stellen — und hier richtet sich mein 
Appell besonders an die Bundesstellen — noch un-
geheure materielle Opfer, d. h. noch viele Milli-
onen D-Mark verlangen. Es kann nicht bestritten 
werden, daß es nicht nur eine Sache des Handels 
ist wenn die Schiffahrt wieder floriert, sondern 
ich möchte sagen, die Schiffahrt ist ein Stück Welt-
frieden, ist ein Stück Völkerverständigung. Auch 
dies muß man bei der Behandlung dieser Frage 
beachten. 
Ich sagte also, es wird eine dringende Aufgabe 
des Bundes sein, auch in den kommenden Jahren 
Maßnahmen zu treffen, um den weiteren Aufbau 
unserer Handelsflotte voranzutreiben. Bekanntlich 
ist der § 7 d des Einkommensteuergesetzes als 
404 	2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
(Schneider [Bremerhaven]) 
Hauptfinanzierungsfaktor durch die kleine Steuer-
reform bereits erheblich ausgefallen. 
(Abg. Dr. Vogel: Immerhin ist ihm eine volle 
Milliarde zugeflossen!) 
– Ich habe vorhin darauf hingewiesen, daß schon 
ein beachtlicher Aufbau erfolgt sei, daß wir aller-
dings noch nicht am Ende seien. Die Tatsache, daß 
erhebliche Mittel, nämlich, wie hier von einem 
Kollegen mit Recht in die Debatte geworfen wurde, 
eine Milliarde bereits in den Schiffsbau hinein-
gesteckt worden sind, kann nicht darüber hinweg-
täuschen, daß es weiterer solcher Anstrengungen 
bedarf, um wettbewerbsfähig zu werden bzw. zu 
bleiben. Die Tatsache, daß § 7 d des Einkommen-
steuergesetzes in der Hauptsache ausgefallen ist, 
hat nicht nur in Kreisen der Reeder, sondern letz-
ten Endes in breitesten Kreisen, soweit sie zu den 
Zubringerindustrien für die Schiffahrt und die 
Werften gehören, erhebliche Unruhe ausgelöst, 
ganz abgesehen davon, daß wir alle Anstrengun-
gen unternehmen sollten, um den deutschen Ar-
beitsmarkt stabil zu halten. 
Die Handelsschiffe sind in großem Maße Devisen-
bringer; das ist bekannt. Die Passagierschiffahrt 
darf allerdings über der Handelsschiffahrt nicht 
vernachlässigt werden. Vor acht Tagen etwa spielte 
sich an der Columbuskaje in Bremerhaven ein 
feierlicher Akt ab, als der Norddeutsche Lloyd ein 
Passagierschiff von rund 20 000 Tonnen von der 
Svenska-America-Line übernahm und als die 
Flagge des Norddeutschen Lloyd und die Bundes-
flagge geheißt und die schwedische Flagge nieder-
geholt wurden. Meine Damen und Herren, für den, 
der dort oben wohnt und der mit den Dingen be-
sonders verwachsen und vertraut ist, war dies ein 
erhebender Augenblick, und ich wünschte, Sie alle 
hätten daran teilnehmen dürfen. Auf wievielen 
Gebieten haben wir seit Kriegsende bereits wieder 
Boden unter den Füßen gewonnen! Hier war noch 
ein Gebiet, wo alles im argen lag, und ich glaube, 
daß es für den Bremer Senatspräsidenten Kaisen 
keine Schande war, als ihm beim Flaggenmanöver 
die Tränen über die Backen liefen. 
Ich möchte mit Rücksicht darauf, daß zur Zeit 
von der Bundesregierung noch keine konkreten 
Maßnahmen bekanntgegeben worden sind, die ein 
Äquivalent dafür sein könnten, daß 7 d in Zukunft 
für den Schiffbau weitgehend ausscheidet, hier den 
Appell an die Bundesregierung richten, alle nur 
erdenklichen Schritte zu unternehmen, um der 
Handelsschiffahrt weiter zu helfen. Ich darf in die-
sem Zusammenhang vielleicht auch darauf verwei-
sen, daß speziell in England die staatliche Subven-
tion des Schiffbaus ganz erheblich ist. Ich habe 
mich sehr gefreut, vor einigen Tagen im „Hambur-
ger Anzeiger" von einem Interview des Herrn 
Bundeswirtschaftsministers Erhard zu lesen, in 
dem er gesagt hat, daß die Bundesregierung Maß-
nahmen erwäge, daß allerdings diese Dinge noch 
im Schoße seines Ministeriums ruhten. Ich möchte 
Herrn Dr. Erhard zurufen: Heraus mit diesen Din-
gen! Der gesamte Arbeitsmarkt, die Küste und die 
gesamte Schiffahrt warten darauf! Auch hier hilft 
derjenige doppelt, der schnell hilft. An das Bun-
desverkehrsministerium und das Bundesfinanzmini-
sterium aber möchte ich die Bitte richten, alle An-
träge auf Förderungswürdigkeit auch für kleinere 
Einheiten möglichst unbürokratisch und möglichst 
schnell zu bearbeiten, damit der Anschluß der 
Werften an ihre jetzige Beschäftigung gefunden 
werden kann. 
Meine Damen und Herren, es darf nicht über-
sehen werden, daß die derzeitigen Maßnahmen nur 
Überbrückungsmaßnahmen sind und daß es eines 
umfassenden Planes bedarf, um der Schiffahrt jene 
Hilfe zu geben, deren sie wirklich bedarf. Der 
jetzige Zustand ist — das muß ich mit aller Deut-
lichkeit feststellen — keine Dauerlösung. Ich bin 
mir dabei allerdings darüber im klaren, daß eine 
Dauerlösung für diese Probleme engstens mit der 
weiteren Gestaltung unserer Wirtschaftspolitik, 
mit der Frage der Sperrmark, mit der Frage der 
Kapitalmarktförderung und ähnlichen Fragen, 
nicht zuletzt auch mit dem Problem der großen 
Steuerreform verbunden ist. 
Im engsten Zusammenhang mit der Schiffahrt 
stehen selbstverständlich die Fragen der Werf-
ten. Da muß ich Ihnen berichten, daß durch einen 
sechs Wochen anhaltenden Werftarbeiterstreik im 
Lande Bremen der Werftindustrie im Verlauf des 
letzten Sommers erheblicher Schaden zugefügt wor-
den ist. Aber selbst wenn dieser Streik nicht statt-
gefunden hätte, durch den wir sehr viele Auslands-
und Inlandsaufträge, Neubauten und Reparaturen, 
verloren haben, wäre die Lage der Werften heute 
nicht sehr viel anders, als sie sich jetzt darstellt. 
Ich sagte schon zu Beginn, daß die Werftindustrie 
den Konjunkturbewegungen sehr spät folgt, und 
daraus resultiert, daß infolge mangelnder Auftrags-
lage heute die Stapelläufe schon bei weitem die 
Kiellegungen übertreffen. Das ist ein bedenklicher 
Zustand. Die Misere wird für die kleinen und 
mittleren Werften selbstverständlich schneller ein-
treten als für die großen Werften. Ich kann Ihnen 
mitteilen, daß selbstverständlich von den Werften 
alle erdenklichen Schritte unternommen wurden 
und werden, um Auslandsaufträge hereinzubekom-
men, um sich damit aus der drohenden mißlichen 
Lage mit allen ihren Folgen zu befreien. Ich muß 
aber auf der anderen Seite sagen, daß die zur Zeit 
gültigen Stahl-, Kohle- und sonstigen Material-
preise uns leider nicht so wettbewerbsfähig mit 
den ausländischen Werften machen, daß wir sehr 
große Chancen hätten, hier zum Zuge zu kommen. 
Ich darf in dem Zusammenhang vielleicht kurz 
auf eine neulich erschienene Pressemeldung ver-
weisen, wonach aus der UdSSR Aufträge für deut-
sche Werften gekommen seien. Diese Dinge sind 
keineswegs ganz ausgegoren. Aber ich möchte diese 
Frage deswegen vorsichtshalber anschneiden, weil 
in den Kreisen der Werften der Eindruck besteht, 
daß man eine ganz bestimmte Werft, die zum 
Bundesvermögen zählt, hier vielleicht etwas mehr 
bedacht hat, als es an sich gerecht wäre. Ich möchte 
also darum bitten, daß hier gleiches Recht für alle 
waltet. 
Die Tatsache, daß die ausländischen Werften in-
folge besserer Kapitallage imstande sind, ihren 
Auftraggebern längerfristige Zahlungsziele einzu-
räumen, kann auch von uns nicht übersehen wer-
den. Ich möchte die Finanzverwaltung bitten, auch 
hierauf ihr Augenmerk zu richten. Meine Damen 
und Herren, Sie haben, soweit Sie dem alten Bun-
destag angehörten, dankenswerterweise in den ver-
flossenen Jahren eine Hafenanleihe für die Hanse-
städte Bremen und Hamburg beschlossen. Wenn 
ich zu Beginn meiner Ausführungen sagte, daß ich 
hier um Verständnis für Norddeutschland und für 
die Hansestädte werben will, so richte ich insbe-
sondere die Bitte an Sie, auch in diesem Jahre die-
sem Tun der letzten Jahre zu folgen und nach 
Möglichkeit trotz der angespannten Finanzlage zu 
2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 	 405 
(Schneider [Bremerhaven]) 
verhindern, daß eine Verminderung dieser An-
leihen eintritt, da der Ausbau der Häfen der 
Hansestädte ebenfalls bei weitem noch nicht als 
abgeschlossen betrachtet werden kann, ganz abge-
sehen davon, daß der Natur der Sache nach die 
Wettbewerbsfähigkeit nur bei dauernder Erneue-
rung aufrechterhalten werden kann. 
Ich möchte abschließend zu dem Thema Werften 
und Schiffahrt sagen, daß die Erhaltung und Meh-
rung der deutschen Schiffahrt und der weitere 
Ausbau der Flotte sowie auch die Erhaltung und 
der weitere Ausbau der Häfen eine nationale An-
gelegenheit des ganzen Volkes sind. 
Erlauben Sie mir bitte zum Abschluß noch kurz 
folgende Bemerkung. Es liegt uns auch sehr auf 
der Seele, was sich heute in der Fischerei der Kü-
stenländer tut. Ich will hier gar nicht davon spre-
chen – es ist sicherlich bekannt —, daß ein Groß-
teil der Schuld für die Zustände in der Fischerei 
letzten Endes auch darin zu suchen ist, daß man 
sich in den Reihen der Fischerei selbst nicht so klar 
ist, wie man das fordern müßte. 
(Abg. Dr. Vogel: Das gehört nicht hierher!) 
— Wenn ich auch hier, wo ich das offen ausspreche, 
den Zuruf „gehört nicht hierher" ernte, möchte ich 
doch sagen, daß es an der Zeit ist, daß die Fische-
rei aus dem Schatten der grünen Front heraus-
kommt. Gerade mein Fraktionskollege Herr Dr. 
von Merkatz hat heute morgen in seiner Rede die 
Belange der Landwirtschaft herausgestrichen. Ich 
darf es mir deshalb gestatten, ohne jedes Ressen-
timent gegen die Landwirtschaft zu bemerken, 
daß die Aufgabe, die der Fischerei innerhalb der 
deutschen Volkswirtschaft zukommt, leider nicht 
so zum Tragen kommt, wie es an sich notwendig 
wäre. Wir wollen uns nicht darüber hinwegtäu-
schen, auch das bevorstehende Fischgesetz wird die 
Schwierigkeiten, die es in der Fischerei gibt, nicht 
restlos lösen können. Die Sorgen der Fischerei sind 
vielfältig. Nicht nur, daß sie in der Vergangenheit 
verhältnismäßig wenig Mittel zum Wiederaufbau 
der Flotte erhalten hat — nebenbei gesagt sind 
diese Mittel in der Hauptsache von den Ländern 
gegeben worden — — 
(Abg. Heiland: Sie scheinen die Verhält
-
nisse sehr schlecht zu kennen!) 
— Ich kenne sie ausgezeichnet, denn ich komme aus 
Bremerhaven, Herr Kollege. 
(Abg. Heiland: Da sind Sie nicht allein 
gewesen!) 
Die Fischerei hat außerdem große Sorgen im Hin-
blick auf die Beschlüsse der Montanunion, die die 
Kohlenpreise anzuheben droht. Wenn ich Ihnen 
sage, daß von den rund 230 000 Tonnen Fisch, die 
im vergangenen Jahr allein im Lande Bremen an-
gelandet wurden, rund 40 000 Tonnen Fisch stehen-
geblieben sind, dann mögen Sie daraus ersehen, 
daß in diesem Wirtschaftszweig irgend etwas nicht 
stimmt. 
Ich muß in dem Zusammenhang auch auf die 
großen Verluste hinweisen, den die Fischdampfer-
reeder durch den Krieg erlitten haben, und spreche 
die Erwartung aus, daß das Kriegsfolgenschlußge-
setz ähnlich wie in allen anderen Sparten auch in 
der Fischerei diese Verluste entsprechend berück-
sichtigen wird. 
An die Bundesbahn möchte ich die Bitte richten, 
sich der Frage der Stückguttarife für die Fischerei-
häfen in Norddeutschland noch einmal anzuneh-
men. Es ist nur ein kleines Teil der Sorgen, die da-
mit der Fischwirtschaft in ihrer Gesamtheit abge-
nommen würden, es trägt aber bei der allgemeinen 
Misere, in der sich dieser Wirtschaftszweig befin-
det, zweifellos erheblich zu einer Besserung der 
dortigen Zustände bei. 
Mein Bedauern muß ich darüber zum Ausdruck 
bringen, daß der Herr Bundesfinanzminister seine 
Zusage von vor dem 6. September 1953, eine Bun-
desbürgschaft für den Interzonenhandel mit Fischen 
zu gewähren, nach einem Gespräch mit dem bremi-
schen Senatspräsidenten leider nicht eingehalten 
hat oder — ich will in absentia sagen: — anschei-
nend nicht einhalten konnte. Es ist aber immer ein 
mißlich Ding, Hoffnungen bei den Betreffenden zu 
wecken und hinterher dann mit einer lapidaren 
Erklärung von den Dingen abzurücken. Inzwischen 
haben sich die Länder Hamburg und Bremen in 
dieser Frage mehr oder weniger selbst geholfen. 
(Zuruf von der Mitte: Na also!) 
Das kann nicht darüber hinwegtäuschen, daß bei-
spielsweise das Land Bremen noch mit den zwei 
Millionen Landesbürgschaft hängt, und es kann 
doch nicht bestritten werden, daß das politische 
Risiko des Interzonenhandels nicht eine Angelegen-
heit der betreffenden Länder, sondern letzten En-
des des Bundes ist. 
(Abg. Pelster: Dann bewilligen Sie doch 
42 °/o Anteil, dann geht's doch!) 
— Meine Damen und Herren, die Tatsache, daß ich 
dies alles in wirklich freundschaftlicher und kon-
zilianter Form vortrage, dürfte Sie an sich nicht 
veranlassen, hier so böse Zwischenrufe zu machen. 
(Abg. Heiland: Sie sind sich selbst ein 
guter Reklamechef! — Weitere Zurufe von 
der SPD.) 
— Ich habe mir sämtliche Reden, die hier in zwei 
Tagen gehalten wurden, in Ruhe angehört und darf 
erwarten, daß Sie auch bereit sind, mir zuzuhören. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Herr Abgeordneter, 
der Beratungsgegenstand ist der Bundeshaushalts-
plan. Ich habe Sie bisher nicht unterbrochen. Ich 
darf Sie bitten, wirklich zur Sache zu sprechen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Schneider (Bremerhaven) (DP): Herr Präsident, 
ich darf Sie vielleicht darauf verweisen, daß im 
Verlauf dieser zweitätigen Debatte über alle 
Fragen, die uns hier im Bundestag interessieren, 
ausgiebig gesprochen worden ist und daß Herr Bek-
ker von der FDP einen Redner unterbrach und hier 
feststellte — was, nebenbei gesagt, auch jeden Tag 
in der Presse zu lesen ist —, daß die Generalde-
batte über den Etat eine Möglichkeit biete, über 
alle schwebenden Probleme hier frei und offen zu 
sprechen, und von diesem Recht mache ich Ge-
brauch. 
(Beifall rechts. — Abg. Dr. Vogel: Wo 
kämen wir hin, wenn das jeder tun würde!) 
Ich untersage es mir dabei, Herr Präsident, darauf 
hinzuweisen, daß ich mich bereits vor Stunden ge-
meldet habe und erst jetzt kurz vor Schluß dran-
gekommen bin. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Einen Moment, 
Herr Abgeordneter. Ich muß mir diesen Vorwurf 
verbitten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sie sind genau an der Stelle drangekommen, an 
der Sie hier aufgeschrieben waren, in genau der 
rechten Reihenfolge wie jeder andere. 
406 	2. Deutscher Bundestag — 13. Sitzung. Bonn, Freitag, den 5. Februar 1954 
Schneider (Bremerhaven) (DP): — Es tut mir 
leid, ich hatte nicht das Gefühl, Herr Präsident. 
(Abg. Dr. Vogel: Entschuldigen Sie sich! — 
Unruhe. — Weitere Zurufe von der Mitte.) 
Ich darf vielleicht zum Abschluß die Bundes-
regierung noch darauf verweisen, daß in der Frage 
der langfristigen Exportfinanzierung ebenfalls noch 
etwas zu tun bleibt, und wir hoffen, daß wir bald 
eine Antwort auf unsere diesbezügliche Anfrage 
erhalten werden. Auf die Gefahr hin, hier als 
enfant terrible in dieser Angelegenheit zu gelten, 
möchte ich, bezugnehmend auf eine heutige Presse-
meldung, in der davon die Rede ist, daß die UdSSR 
England insgesamt Aufträge von rund 4,8 Milliar-
den DM mit einer Laufzeit von drei Jahren ange-
boten hat, die Bundesregierung bitten, auch ihrer-
seits alle Möglichkeiten auszuschöpfen, um auf 
wirtschaftlichem Gebiet mehr als bisher mit jenem 
Partner ins Gespräch zu. kommen. Ich glaube, das 
liegt auch im Zuge der allgemeinen Entwicklung. 
Damit möchte ich meine Ausführungen beenden. 
(Rufe von der Mitte: Gott sei Dank!) 
Ich darf nur noch bemerken, daß wir uns vorbe-
halten, zu vielen anderen Einzelproblemen in der 
Einzelberatung mit dem listigen Passauer in die 
Turnierschranken zu treten. 
(Rufe von der Mitte: Hu, hu!) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Meine Damen und 
Herren! Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. 
Ich schließe damit die erste Beratung zu dem 
Punkt 2 der gestrigen Tagesordnung, den wir uns 
als ersten Punkt der heutigen vorgenommen hat-
ten. Ich schlage Ihnen Überweisung des Entwurfs 
eines Gesetzes über die Feststellung des Bundes-
haushaltsplans für das Rechnungsjahr 1954 an den 
Haushaltsausschuß vor. Ist das Haus damit einver-
standen? — Das ist der Fall; die Überweisung ist 
beschlossen. 
Für den Entwurf eines Gesetzes über die Inan-
spruchnahme eines Teils der Einkommensteuer und 
der Körperschaftsteuer durch den Bund im Rech-
nungsjahr 1954 schlage ich Ihnen Überweisung an 
den Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen als 
federführenden Ausschuß und an den Haushalts-
ausschuß zur Mitberatung vor. Ist das Haus damit 
einverstanden? — Das ist der Fall; dann ist auch 
diese Überweisung beschlossen. 
Ich rufe den zweiten Punkt unserer heutigen 
Tagesordnung, den wir von der gestrigen über-
nommen haben, auf: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über weitere Maßnahmen auf dem Gebiet des 
Hypotheken- und Schiffsbankrechts sowie 
über Ausnahmen von § 247 Abs. 1 des Bür
-
gerlichen Gesetzbuchs (Drucksache 195). 
Es ist vereinbart, daß weder begründet noch de-
battiert wird. Ich schließe die erste Beratung und 
schlage Ihnen die Überweisung an den Ausschuß 
für Rechtswesen und Verfassungsrecht als feder-
führenden Ausschuß und an den Ausschuß für 
Geld und Kredit zur Mitberatung vor. Ist das Haus 
damit einverstanden? — Das ist der Fall; die Über-
weisung ist beschlossen. 
Ich rufe den dritten Punkt unserer heutigen Ta-
gesordnung auf: 
Beratung des Antrags der Fraktion der DP 
betreffend Getreidepreisgesetz (Drucksache 
188). 
Ich sehe, daß hier zehn Minuten zur Begründung 
vereinbart sind und daß auch eine Debatte statt-
finden soll. Meine Damen und Herren, alle Aus-
schüsse warten auf uns. Ich habe mir den Antrag 
einmal angesehen. Er lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, das Getrei-
depreisgesetz 1954/55 so rechtzeitig einzu-
bringen, daß es vor Beginn der Frühjahrsbe-
stellung 1954, spätestens am 31. März 1954, 
verkündet werden kann. 
Ich finde, das Anliegen ist so klar und einfach, daß 
man nicht lange darüber zu debattieren braucht, 
den Antrag auch nicht an einen Ausschuß zu ver-
weisen braucht, sondern mit einem einfachen Be-
schluß von uns allen annehmen kann. Dann ist der 
Fall nämlich erledigt. Ich frage aber die antrag-
stellende Fraktion, ob sie zustimmt. 
(Zuruf von der DP: Einverstanden!) 
— Ist das Haus mit meinem Vorschlag einverstan-
den? Wer dafür ist, daß wir den in der Drucksache 
188 beantragten Beschluß fassen, den bitte ich um 
ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? 
— Einstimmig angenommen. 
Damit ist die Tagesordnung von gestern erledigt. 
Wir kommen zu der Tagesordnung, die wir eigent-
lich heute hätten behandeln sollen. Durch inter-
fraktionelle Vereinbarung ist Punkt 2 a, b und c, 
also die Familienrechtsdebatte, wenn ich es mal 
zusammenfassend sagen soll, abgesetzt; sie soll auf 
Freitag, den 12. dieses Monats, 9 Uhr 30, verlegt 
werden. 
Es bleibt noch der eine Punkt übrig: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
CDU/CSU eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die steuerliche Behandlung von 
Leistungen im Rahmen des Familienaus-
gleichs (Drucksache 189). 
Auch dieser Punkt ist nach meiner Meinung so 
wichtig, daß er gründlich debattiert werden muß, 
was wir im Rahmen der zehn Minuten, die uns 
heute normalerweise noch zur Verfügung stehen, 
nicht tun können. Ich frage das Haus, ob es damit 
einverstanden ist, daß wir diesen Punkt ebenfalls 
auf nächsten Freitag verschieben. — Das Haus ist 
damit einverstanden. Es ist so beschlossen. 
Damit sind wir am Ende der heutigen Tages-
ordnung. Ich darf noch folgendes bekanntgeben: 
Sitzung des Ausschusses für Geld und Kredit 
heute eine halbe Stunde nach Schluß des Plenums, 
des Ausschusses für Wahlprüfung und Immunität 
statt um 15 Uhr 30 um 16 Uhr. Der Arbeitskreis 
Wohnungsbau der CDU/CSU-Fraktion tagt eine 
Stunde nach Schluß des Plenums. 
Es wird noch gebeten, meine Damen und Herren, 
die Drucksachen 200 und 201 zur zweiten und 
dritten Beratung der Gesetzentwürfe aufzubewah-
ren, da sie aus technischen Gründen nicht noch ein-
mal verteilt werden können. 
(Abg. Frau Dr. Weber [Aachen] : Wann 
tagt der Rechtsausschuß?) 
— Der kann so bleiben. 
(Abg. Frau Dr. Weber [Aachen] : Nein, er 
ist auf 3 Uhr angesetzt, und das kann 
nicht so bleiben!) 
— Ich habe nicht vorgemerkt, daß ich etwas an-
deres verkünden sollte. 
Ich berufe die nächste, die 14. Sitzung des 
Deutschen Bundestags auf Donnerstag, den 11. Fe-
bruar 1954, 9 Uhr 30, und schließe die heutige 
Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 14 Uhr 50 Minuten.)</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/02/02013.pdf</pdf_url>
    <id>4205</id>
    <dokumentnummer>02/13</dokumentnummer>
    <datum>1954-02-05</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
