<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4226</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>02/34</dokumentnummer>
  <wahlperiode>2</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1954-06-19</datum>
  <titel>Protokoll der 34. Sitzung des 2. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	1595 
34. Sitzung 
Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954. 
Geschäftliche Mitteilungen 	 1596 B, 1623 C 
Mitteilung über Beantwortung der Kleinen 
Anfragen 58, 61 und 67 (Drucksachen 505, 
608; 516, 609; 555, 610)   1596 C 
Beratung der Großen Anfrage der Fraktion 
der FDP betr. Remontage (Drucksache 
312, Antrag Umdruck 124)   1596 C 
Scheel (FDP), Anfragender 	. . . 	 1596 C 
Dr. Westrick, Staatssekretär im 
Bundesministerium für Wirt
-
schaft 	  1598 B, 1601 C 
Dr. Bleiß (SPD)   1599 B, 1601 B 
Sabaß (CDU/CSU) 	  1600 B 
Samwer (GB/BHE)  1600 D 
Überweisung des Antrags an den Aus
schuß für Wirtschaftspolitik 	 1602 C 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur weiteren Verein-
fachung des Wirtschaftsstrafrechts (Wirt-
schaftsstrafgesetz 1954) (Drucksache 478); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Rechtswesen und Verfassungsrecht 
(Drucksache 597; Anträge Umdrucke 123, 
126)   1602 C 
Hoogen (CDU/CSU): 
als Berichterstatter 	 1602 C 
als Abgeordneter   1607 C 
Lange (Essen) (SPD) 	 1604 D 
Scheel (FDP) 	  1606 A 
Dr. Schöne (SPD) 1608 B, 1612 A, B, 1614 A, C 
Naegel (CDU/CSU) . . . 1609 D, 1614 B, C 
Dr. Elbrächter (DP) . . . . 1610 C, 1613 B 
Dr. Westrick, Staatssekretär im 
Bundesministerium für Wirt
schaft 	  1611 D, 1612 A, B 
Metzger (SPD) 	  1612 B 
Dr. Hellwig (CDU/CSU) 	 1613 B 
Dr. Gille (GB/BHE)  1613 C 
Dr. h. c. Lübke, Bundesminister für 
Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten   1614 C 
Dr. Atzenroth (FDP) 	 1615 B 
Dr. Kreyssig (SPD)   1615 C 
Abstimmungen 	 1604 D, 1615 B, D 
Namentliche Abstimmung über den Än-
derungsantrag Umdruck 123 . . . . 1614 B, 
1615 A, 1625 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Änderung von Vor-
schriften des Gesetzes betr. die Erwerbs- 
und Wirtschaftsgenossenschaften und des 
Rabattgesetzes (Drucksache 475); Münd-
licher Bericht des Ausschusses für Wirt-
schaftspolitik (Drucksache 600, Umdrucke 
132, 133)   1615 D 
Dr. Böhm (Frankfurt) (CDU/CSU), 
Berichterstatter   1615 D 
Abstimmungen 	  1617 B 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über Maßnahmen auf dem Gebiete der 
Gerichtsverfassung und des Verfahrens-
rechts (Rechtspflegergesetz) (Drucksachen 
161, zu 161)   1618 A 
Neumayer, Bundesminister der 
Justiz   1618 A 
Wittrock (SPD)   1620 A 
Dr. Bucher (FDP) 	  1620 D 
Dr. Czermak (GB/BHE)  1621 D 
Platner (CDU/CSU)   1622 A 
Überweisung an den Rechtsausschuß . 	 1623 B 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über das Dritte Berichtigungs- und Ände-
rungsprotokoll vom 24. Oktober 1953 zu 
den Zollzugeständnislisten des Allge-
meinen Zoll- und Handelsabkommens 
(GATT) (Drucksache 522)   1623 C 
Überweisung an den Ausschuß für 
Außenhandelsfragen 	  1623 C 
Nächste Sitzung   1623 D 
1596 	2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 
Anlage 1: Antrag der Fraktion der SPD 
zur Beratung der Großen Anfrage der 
Fraktion der FDP betr. Remontage (Um-
druck 124)   1623 B 
Anlage 2: Änderungsantrag der Fraktion 
der SPD zur zweiten Beratung des Ent-
wurfs eines Gesetzes zur weiteren Ver-
einfachung des Wirtschaftsstrafrechts 
(Umdruck 123)   1623 B 
Anlage 3: Änderungsantrag der Abg 	 
Dr. Atzenroth, Scheel, Dr. Starke zur 
zweiten Beratung des Entwurfs eines 
Gesetzes zur weiteren Vereinfachung des 
Wirtschaftsstrafrechts (Umdruck 126) . 1624 A 
Anlage 4: Entschließungsantrag der Frak-
tionen der CDU/CSU, SPD, FDP, 
GB/BHE, DP zur zweiten Beratung des 
Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
von Vorschriften des Gesetzes betr. die 
Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften 
und des Rabattgesetzes (Umdruck 132) . 1624 A 
Anlage 5: Entschließungsantrag der Frak-
tionen der CDU/CSU, SPD, FDP, 
GB/BHE, DP zur dritten Beratung des 
Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
von Vorschriften des Gesetzes betr. die 
Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften 
und des Rabattgesetzes (Umdruck 133) . 1624 C 
Zusammenstellung der namentlichen Ab-
stimmung über den Änderungsantrag der 
Fraktion der SPD zur zweiten Beratung 
des Entwurfs eines Gesetzes zur weiteren 
Vereinfachung des Wirtschaftsstrafrechts 
(Umdruck 123)   1625 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 1 Minute durch den 
Vizepräsidenten Dr. Jaeger eröffnet. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren! Ich eröffne die 34. Sitzung des Deutschen 
Bundestages. Ich bitte, die Namen der beurlaubten 
Abgeordneten zu verlesen. 
Josten, Schriftführer: Der Präsident hat für die 
heutige Sitzung Urlaub erteilt den Abgeordneten 
Schneider (Hamburg), Odenthal, Bals, Prie be , 
Dr. Horlacher, Schoettle, Funk, Dr. Wahl, Dr. Pohle 
(Düsseldorf), Kiesinger, Wehking, Rasner, Bazille, 
Dr. Arndt, Dr. Werber, Dr. Leiske, Dr. Friedens-
burg, Dr. Schmid (Tübingen), Kemmer (Bamberg), 
Kunze (Bethel), Dr. Dr. h. c. Pünder, Brandt (Berlin), 
Häussler, Dr. Reif, Dannemann, Voß, Peters, Baur 
(Augsburg), Behrisch, Finckh, Lemmer, Demmel-
meier, Dr. Leverkuehn, Klingelhöfer, Diedrichsen, 
von Hassel, Jahn (Frankfurt), von Bodelschwingh, 
Dr. Eckhardt, Dr. von Buchka, Arnholz, Dr. Mocker, 
Frau Dr. Schwarzhaupt, Dr. Reichstein, D. Dr. Eh-
lers, Seiboth, Dr. Keller, Dr. Lenz (Godesberg), 
Gockeln. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, die amtlichen Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht auf-
genommen: 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat unter dem 15. Juni 
1954 die Kleine Anfrage 58 der Fraktion der FDP betreffend 
GmbH.-Mäntel in der Hand des Bundes — Drucksache 505 —
beantwortet. Sein Schreiben wird als Drucksache 608 verviel-
fältigt. 
Der Herr Bundesminister für Wirtschaft hat unter dem 
15. Juni 1954 die Kleine Anfrage 61 der Fraktion der SPD 
betreffend Stillegung von Bergwerksanlagen in Obernkirchen- 
Barsinghausen — Drucksache 516 — beantwortet. Sein Schreiben 
wird als Drucksache 609 vervielfältigt. 
Der Herr Staatssekretär des Auswärtigen Amts hat unter dem 
15. Juni 1954 die Kleine Anfrage 67 der Fraktion der SPD 
betreffend Deutsche Angehörige der französischen Fremden-
legion — Drucksache 555 — beantwortet. Sein Schreiben wird als 
Drudcsache 610 vervielfältigt. 
Ich rufe auf Punkt 1 der Tagesordnung: 
Beratung der Großen Anfrage der Fraktion 
der FDP betreffend Remontage (Druck-
sache 312, Antrag Umdruck 124). 
Wer wünscht das Wort? — Herr Abgeordneter 
Scheel! 
Scheel (FDP), Anfragender: Meine sehr geehr-
ten Damen und Herren! Der Gegenstand der Gro-
ßen Anfrage der FDP ist hier schon einmal im 
Rahmen der Haushaltsberatungen diskutiert wor-
den, und zwar, als einige Abgeordnete dieses 
Hauses den Antrag gestellt hatten, 100 Millio-
nen DM in den außerordentlichen Haushalt dieses 
Jahres einzustellen. Der damalige Antrag, 100 Mil-
lionen DM einzustellen, ist, wie Sie wissen, abge-
lehnt worden. Ich habe damals im Zusammenhang 
mit der Begründung dieses Antrags auf die noch 
schwebende Große Anfrage hingewiesen. Ich bin in 
einer etwas peinlichen Lage. Die Anfrage besteht 
aus zwei Teilen. Der erste Teil ist, wenn Sie einmal 
die Daten vergleichen, als überholt zu betrachten. 
Das ist nicht unsere Schuld. Wir hätten es lieber 
gesehen, dieser erste Teil wäre so rechtzeitig be-
antwortet worden, daß sich aus der Antwort hätten 
Konsequenzen ziehen lassen. Diese Große Anfrage 
ist über drei Monate gelaufen, bevor sie ins Parla-
ment gekommen ist. Ich habe den Eindruck, daß 
das nicht ganz mit den §§ 106 und 108 der Ge-
schäftsordnung in Einklang zu bringen ist, zumal 
ich von einer Aussetzung der Behandlung Großer 
Anfragen nach § 109 der Geschäftsordnung nichts 
habe feststellen können. 
Nun aber zum Gegenstand dieser Großen An-
frage, zur Lage der demontierten Industrien. Als 
1951 der Demontagestopp kam, da bot sich ein ver-
hältnismäßig trübes Bild. Viele Industriegruppen 
hatten für die Bundesrepublik vorgeleistet. Sie 
hatten — sogar nach sehr willkürlichen Auswahl-
verfahren — Reparationen übernommen, die 
eigentlich die Bundesregierung hätte übernehmen 
müssen. 
Wir mußten feststellen, daß Werte in Höhe von 
ungefähr 6 Milliarden DM demontiert worden sind, 
eingerechnet für 600 Millionen DM Schiffsbeschlag-
nahmen. Die Demontagen verteilten sich auf alle 
Bereiche der Wirtschaft, aber ihr Schwerpunkt lag 
vor allem auf der Grundstoffindustrie, auf Chemie 
und auf dem Maschinenbau. 
Nun hat sich der Bundestag des öfteren mit die-
sem Problem befaßt, und zwar sind jeweils Maß-
nahmen erörtert worden, die man für notwendig 
erachtete, um den Geschädigten zu helfen. Diese 
Maßnahmen sollten nicht allein im Interesse dieser 
Geschädigten ergriffen werden, sondern in allge-
mein wirtschaftspolitischem Interesse, da gerade die 
demontierten Betriebe meist in Bereichen liegen, 
in denen Engpässe bestanden, die den Wiederauf-
bau unserer Wirtschaft nach dem Kriege außer- 
2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	1597 
(Scheel) 
ordentlich erschwerten, wenn nicht zum Teil un-
möglich machten. 
Vornehmlich der Wirtschaftspolitische Ausschuß 
des Bundestages hat sich verschiedentlich mit die-
sem Problem auseinandergesetzt. Ich habe an einer 
Sitzung teilgenommen, die am 2. Juli 1952 statt-
gefunden hat und die sich mit den Fragen der 
Finanzierung der Remontage eingehend befaßte. 
Drei Bundesminister waren anwesend: Herr Mi-
nister Schäffer, Herr Minister Erhard, Herr Minister 
Storch. Den damaligen Verhandlungen im Wirt-
schaftspolitischen Ausschuß wurde ein Wiederauf-
bauplan zugrunde gelegt, der von den betroffenen 
Industrien zusammen mit dem Wirtschafts-
ministerium abgestimmt worden war. Dieser 
Remontageplan sah damals einen mit 1,2 Milliar-
den DM errechneten Kreditbedarf vor. Der Aus-
schuß diskutierte darüber, welche Laufzeit dieser 
Plan haben solle, und man einigte sich darauf, daß 
er in drei Jahren — d. h. in den Jahren 1952, 1953 
und 1954 — abgewickelt sein müsse. Nun stehen 
wir im Jahre 1954 und können eine Art von 
Zwischenbilanz ziehen, um festzustellen, was gege-
ben worden ist. 
Ich darf noch erwähnen, daß 95 % des ganzen 
Kreditbedarfs, der damals errechnet worden ist, sich 
auf Grundstoff- und Exportindustrien bezogen. Nur 
der Rest von 5 % bezog sich auf andere Industrien. 
Die Wichtigkeit der Kreditgewährung ist, glaube 
ich, damit unterstrichen. 
Bis jetzt haben wir nun rund 535 Millionen DM 
von diesem Kreditbedarf gedeckt, zum Teil aus 
zentral steuerbaren Mitteln des Bundes, aber auch 
aus Mitteln der Länder und durch die Investitions-
anleihe. Es bliebe also noch ein Rest von rund 
665 Millionen DM abzudecken, wenn wir den Wie-
deraufbau so durchführen wollen, wie er für dieses 
Jahr beabsichtigt war. Der größte Teil dieser 
665 Millionen DM — mehr als 400 Millionen DM — 
entfällt auf die Eisen- und Stahlindustrie. Ich 
glaube, ich brauche nicht mehr darauf hinzuweisen, 
wie wichtig Investitionen in der Eisen- und Stahl-
industrie heute sind. Ich hatte vor einigen Tagen 
Gelegenheit, mit einigen Kollegen des Bundestags 
im Rundfunk über Fragen der Montan-Union zu 
diskutieren. Kollege D r. Pohle von der CDU 
stellte auf einen Angriff des SPD-Diskussionsteil-
nehmers hin fest, daß die augenblickliche Lage bei 
Stahl und Eisen und die dadurch bedingte Lage bei 
der Kohle nicht zuletzt darauf zurückzuführen ist, 
daß ein erheblicher Mangel an Investitionen in un-
serer Stahl- und Eisenindustrie besteht. Die An-
leihe von 100 Millionen Dollar, die die Montan-
behörde aus den Vereinigten Staaten bekommen 
hat, bringt uns keinen Vorteil, da aus ihr keinerlei 
Ausschüttungen an die Eisen- und Stahlindustrie 
vorgenommen werden. Schon deswegen sollten wir 
mit allen Mitteln versuchen, auch vom Bunde aus 
den demontierten Betrieben in diesem Bereich 
weiter zu helfen; denn es fehlt bei allen Betrieben, 
die einen schweren Demontageschaden hatten, noch 
an der notwendigen Abrundung des Betriebsablaufs. 
Darüber hinaus haben diese Betriebe meist einen 
großen Prozentsatz von Eigenmitteln in den 
Wiederaufbau hineingesteckt. Deshalb müssen wir 
sie jetzt bei ihren Rationalisierungsmaßnahmen 
unterstützen. Wir müssen ihnen Kredite gewäh-
ren, damit sie die Möglichkeit haben, ihre Eigen-
mittel auf die Rationalisierung zu konzentrieren. 
Das erscheint gerade unter den Wettbewerbs-
verhältnissen im Montanbereich dringend not-
wendig. 
Wenn allein 1600 Betriebe von den rund 2000 von 
der Demontage betroffenen Betrieben überhaupt 
noch keine Kreditmittel bekommen haben, dann, 
glaube ich, ist zusätzlich erwiesen, wie notwendig 
eine weitere Hilfe ist. Ich erinnere mich, in der 
damaligen Sitzung des Wirtschaftspolitischen Aus-
schusses — ich habe daran als Gast teilgenom-
men — gehört zu haben, daß eine Anzahl anderer 
Stützungsmaßnahmen und Erleichterungen ange-
regt worden sind, z. B. Steuererleichterungen, 
Erleichterungen bei der Vermögensabgabe usw. 
Aber von diesen Anregungen ist wohl nichts mehr 
übriggeblieben. Eine Selbstfinanzierung ist heute 
auch kaum möglich. Auch der Kapitalmarkt gibt 
für Betriebe, die demontiert worden sind, nichts 
oder nur sehr wenig her, weil diese meist gar nicht 
an den Kapitalmarkt herangehen können. Sie sind 
überhaupt erst emissions- oder kapitalmarktfähig, 
wenn sie einen Minimalstand der Produktionskapa-
zität erreicht haben. Das ist bei vielen Betrieben, 
vor allen Dingen denen, die noch lange Jahre nach 
der Demontage der Verbotsgesetzgebung unterlegen 
haben, noch nicht der Fall. 
Ich glaube, damit dargetan zu haben, daß die 
wirtschaftspolitische Notwendigkeit, weitere Mittel 
zur Verfügung zu stellen, um diesen Remontage-
plan zu Ende zu führen, unbedingt gegeben ist. Die 
Ministerien und vor allen Dingen auch die Aus-
schüsse haben sich nun mit der Frage befaßt. Ich 
muß sagen, daß das Wirtschaftsministerium sich 
sehr intensiv um diese Betriebe gekümmert hat, die 
sich in ihren Interessen durchaus verstanden sahen. 
Nur das Finanzministerium hat nicht immer so mit-
gezogen, wie man das gewünscht hätte, und darauf 
bezieht sich unsere Große Anfrage. Ich habe so 
manchmal das Gefühl gehabt, daß die beiden Mini-
sterien bei der Betrachtung der Frage „Remontage" 
den Akzent etwas unterschiedlich auf dieses Wort 
verteilt haben. Das Wirtschaftsministerium hat so 
den ersten Teil, das Remontenhafte vertreten, tem-
peramentvoll, und hat viel getan. Dagegen 
hatte ich den Eindruck, daß das Finanzministerium 
auf den letzten Teil des Wortes, auf „age", auf das 
etwas bedächtige und zurückhaltende Alter den 
größeren Wert gelegt hat. Es wäre wünschenswert, 
wenn auch hier eine Einheitlichkeit zustande korn-
men könnte und wenn das Finanzministerium etwas 
mehr täte, um diesen Industriegruppen zu helfen. 
Ich habe niemals verstehen können — und 
ich verstehe es auch jetzt noch nicht —, warum die 
100 Millionen DM aus dem außerordentlichen Haus-
halt nicht geflossen sind, zumal man doch den Ein-
druck haben kann, daß für andere Zwecke, die viel-
leicht nicht diesen Vorrang gehabt haben, öffent-
liche Mittel vorhanden gewesen sind. Ich erinnere 
an einen Fall, wo man immerhin von seiten des 
Bundes mit Genehmigung des Finanzministers nicht 
zur Schaffung, sondern zur Erhaltung von Arbeits-
plätzen Subventionen — noch nicht einmal Kre-
dite! — von ungefähr 5770 DM per Arbeitsplatz 
gezahlt hat. Wenn man die Zuschüsse des betref-
fenden Landes hinzurechnet, dann ergeben sich fast 
8000 DM, die man nur zur Erhaltung eines Arbeits-
platzes an Subventionen gezahlt hat. Es handelt 
sich hier um Sontra. Ich will damit gar nicht sagen, 
daß das sozialpolitisch unnötig ist. Sie kennen 
unsere Stellungnahme, die dahin geht, die Beschäf-
tigten in Sontra unter allen Umständen auf Dauer 
weiterzubeschäftigen. Wir haben aber den Ein- 
1598 	2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 
(Scheel) 
druck — ich habe das auch im Wirtschaftspolitischen 
Ausschuß zum Ausdruck gebracht —, daß man das 
unter sparsamerer Verwendung öffentlicher Mittel 
tun kann. 
Es gibt Möglichkeiten, und zwar gerade in den 
Fällen der Remontage, mit billigsten Mitteln Dauer-
arbeitsplätze zu beschaffen, die wir wahrhaftig 
noch nötig haben. Eine Umfrage bei Betrieben, in 
deren Bereich 80 Millionen DM ausgegeben worden 
sind — es sind ungefähr 125 Betriebe gewesen —, 
hat ergeben, daß man im Schnitt für die Errichtung 
eines Dauerarbeitsplatzes bei der Remontage nur 
2700 DM benötigt. Das sollte uns ganz besonders 
veranlassen, diesem Problem noch größere Auf-
merksamkeit zu schenken. 
Gerade in den letzten Tagen habe ich davon ge-
hört, daß es einem Konzern der öffentlichen Hand 
möglich gewesen ist, die Bergwerksgesellschaft 
Emscher-Lippe anzukaufen. Die Verhandlungen 
sind in der Presse bekanntgegeben worden. Solange 
man noch Millionenbeträge zur Ausdehnung der 
wirtschaftlichen Betätigung der öffentlichen Hand 
ausgeben kann, erscheint es mir völlig unverständ-
lich, daß es nicht möglich sein soll, für diejenigen 
Unternehmen Kredite auszuschütten, die ja doch 
für uns alle in der Tat erhebliche Vorleistungen 
erbracht haben. 
Meine Damen und Herren, ich erwähnte schon, 
daß die Besprechung des Punktes 1 der Großen 
Anfrage etwas verspätet kommt; aber ich wollte 
doch Ihre Aufmerksamkeit auf das Problem ge-
lenkt haben. Vor allen Dingen möchte ich die Mini-
sterien — vordringlich das Wirtschaftsministe-
rium — darum bitten, die bisherigen Maßnahmen, 
zentral steuerbare Mittel des Bundes für diesen 
Zweck einzusetzen, fortzuführen. Was bis jetzt ge-
geben worden ist, ist sehr dankbar aufgenommen 
worden und hat sich außerdem bewährt. Ich bitte 
darum, daß nicht etwa jetzt Schluß damit gemacht 
wird, weil es aktuellere Probleme geben könnte. Es 
ist unmöglich, den einmal anfinanzierten zusam-
menhängenden Plan des Wiederaufbaus unserer 
demontierten Industrie in der Mitte abzubrechen, 
vielmehr ist es notwendig, die Gesamtfinanzierung 
der Projekte seitens des Bundes durchzuführen, 
wenn möglich in dem vorgesehenen Zeitraum. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort zur Beant-
wortung der Großen Anfrage hat der Staatssekre-
tär Dr. Westrick. 
Dr. Westrick, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Auf die in der 
Drucksache 312 an die Bundesregierung gerichtete 
erste Frage muß ich zu meinem Bedauern antwor-
ten, daß der Herr Bundesminister der Finanzen 
angesichts des Fehlens von Erlösen aus Anleihen 
und infolge der angespannten Haushaltslage diesen 
Ansatz im außerordentlichen Haushalt 1953 nicht 
bedienen konnte. Dies ist darauf zurückzuführen, 
daß die Kredite, die im außerordentlichen Haushalt 
vorgesehen sind, und die zur Deckung des außer-
ordentlichen Haushalts erforderlichen Anleihe-
erlöse mangels Auflegung einer Bundesanleihe, die 
zur Schonung des Kapitalmarktes unterblieben ist, 
nicht zur Verfügung standen. 
Zu dem Gesamtproblem der Förderung volks-
wirtschaftlich notwendiger und hilfsbedürftiger 
demontagegeschädigter Unternehmen und damit 
auch zur Frage 2 der Drucksache 312 ist im übri-
gen folgendes zu sagen. Der Investitionsbedarf 
der demontagegeschädigten Wirtschaft und seine 
Deckung war und ist auch heute aus allgemeinen 
investitions-, konjunktur- und arbeitsmarktpoli-
tischen Erwägungen ein sehr ernstes Anliegen der 
Bundesregierung. Der Bundesminister für Wirt-
schaft als der für die Investitionspolitik der Bun-
desregierung verantwortliche Ressortminister hat 
im Einvernehmen mit dem Minister für wirtschaft-
liche Zusammenarbeit und dem Bundesminister 
der Finanzen ein Investitionsprogramm zur Wirt-
schaftsförderung 1954 entwickelt, an dem die de-
montagegeschädigte Wirtschaft mit einem erhebli-
chen Prozentsatz beteiligt sein wird; er wird sich 
auf 20 bis 25 °/o belaufen. 
Es handelt sich hierbei um ein Investitions-
programm in der Größenordnung von 640 Mil-
lionen DM, das aus dem Zins- und Tilgungsauf-
kommen früher gegebener ERP-Kredite des ERP-
Sondervermögens finanziert wird und zu dem 
weitere 20 Millionen DM Eigenmittel, und zwar 
Anleiheerlöse der Kreditanstalt für Wiederaufbau 
fließen, so daß das Programm also insgesamt 660 
Millionen DM umfaßt. Bei Aufstellung der Pro -
jektempfehlungslisten, die im Augenblick in mei-
nem Hause ausgearbeitet werden, gilt selbstver-
ständlich der Grundsatz, daß Investitionsvorhaben 
der demontagegeschädigten Wirtschaft bei sonst 
gleichen Voraussetzungen bevorzugt zu berücksich-
tigen sind. 
Ich darf das Hohe Haus ferner darauf hinweisen, 
daß das Bundesministerium für Wirtschaft mit der 
deutschen Versicherungswirtschaft die Durchfüh-
rung von sogenannten Versicherungsinvestitions- 
Sonderprogrammen vereinbart hat. Danach werden 
etwa 20 % des anlagesuchenden Kapitals der 
deutschen Lebensversicherungsunternehmen zur 
Finanzierung von Investitionen in der gewerb-
lichen Wirtschaft verfügbar. Am 5. Juni dieses Jah-
res hat das Bundeswirtschaftsministerium der 
deutschen Versicherungswirtschaft auf Grund 
dieser freiwilligen Vereinbarung die zweite Halb-
jahresprojektempfehlungsliste mit zahlreichen 
Kreditvorschlägen überreicht. Auf Grund der zur 
Finanzierung vorgeschlagenen Investitionsvorhaben 
wird die demontagegeschädigte Wirtschaft im 
Laufe dieses Jahres aus diesem gesamten Investi-
tionsprogramm mit einem Kreditbetrag von etwa 
30 Millionen DM rechnen können. 
Schließlich steht das Bundesministerium für 
Wirtschaft mit einer Gruppe von Finanzierungs-
instituten in aussichtsreichen Verhandlungen über 
den Abschluß eines Kreditabkommens über 100 
bis 125 Millionen DM, die ausschließlich den volks-
wirtschaftlich förderungswürdigen und hilfsbe-
dürftigen Unternehmen aus den Kreisen der de-
montagegeschädigten Wirtschaft noch in diesem 
Jahre zur Verfügung gestellt werden sollen. 
Da die Kreditgeber ihre langfristigen Mittel 
mündelsicher anlegen müssen, ist allerdings in 
Aussicht genommen, eine globale 50%ige Bundes-
bürgschaft für den gesamten Kreditbetrag zu er-
teilen. Die Bundesregierung hält es für erforder-
lich, daß dieser Plan verwirklicht wird. 
Auf Grund der Empfehlungen des Hohen Hau-
ses und des Bundesrats, die demontagegeschädigte 
Industrie durch Bereitstellung von Bürgschaften 
bei der Finanzierung ihrer Investitionsvorhaben 
zu unterstützen, bereitet die Bundesregierung den 
Entwurf eines Gesetzes zur Aufstockung des Bürg-
schaftsrahmens vor, der in dem Gesetz über die 
2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	1 i99 
(Staatssekretär Dr. Westrick) 
Übernahme von Sicherheitsleistungen und Gewähr-
leistungen zur Förderung der deutschen Wirtschaft 
vom 27. Januar 1951 enthalten ist. Hierbei soll der 
bisherige Bürgschaftsrahmen von 800 Millionen DM 
um etwa 600 bis 700 Millionen DM aufgestockt 
werden, wobei für die demontagegeschädigte Wirt-
schaft einschließlich der eisenschaffenden Industrie 
ein Bürgschaftsvolumen von 300 Millionen DM 
von dem Aufstockungsbetrag vorgesehen ist. 
Ich darf dem Hohen Hause abschließend noch in 
Erinnerung bringen, daß vom Bundeswirtschafts-
ministerium bereits im Jahre 1953 der demontage-
geschädigten Wirtschaft rund 100 Millionen DM 
in Form von terminierten Kreditzusagen zur Ver-
fügung gestellt worden sind. Es handelte sich hier-
bei um investitionspolitische Maßnahmen im Rah-
men des Investitionsprogramms zur Förderung der 
Wirtschaft aus dem Aufkommen des ERP-Sonder-
vermögens im Haushaltsjahr 1954 — die soge-
nannte Vorziehungsaktion des Zins- und Tilgungs-
aufkommens des ERP-Sondervermögens des Jah-
res 1953 —, das in den vom Kabinett und vom 
Bundesrat gebilligten Wirtschaftsplan 1954 des 
ERP-Sondervermögens Eingang gefunden hat. Sie 
werden sich in diesem Hohen Hause mit diesem 
Wirtschaftsplan in Kürze beschäftigen. 
Ich hoffe, Sie ersehen aus dieser Übersicht, daß 
die Bundesregierung sich ernstlich bemüht hat, in 
Ansehung der Unmöglichkeit der Bedienung des 
eingangs erwähnten Postens aus dem außerordent-
lichen Haushalt andere Wege ausfindig zu machen, 
um in den Fällen echter Förderungswürdigkeit 
eine im Interesse der gesamtwirtschaftlichen Ent-
wicklung liegende und von Ihnen sicher gebilligte 
Hilfe zu gewähren. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Die Fraktion der 
Sozialdemokratischen Partei hat Beratung der 
Großen Anfrage beantragt. Der Antrag ist hinrei-
chend unterstützt. 
Das Wort hat der Abgeordnete Dr. Bleiß. 
Dr. Bleiß (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Bericht des Herrn Staatssekretärs 
Dr. Westrick war recht optimistisch. — Doch, 
Herr Staatssekretär, ich möchte Ihnen sagen: die 
Botschaft haben wir wohl gehört, aber uns fehlt 
noch so etwas der Glaube an diese Botschaft. Wir 
sind auf Grund der Ereignisse in der Vergangen-
heit etwas skeptisch geworden. Wir haben uns im 
Bundestag wiederholt über das Remontageproblem 
unterhalten. Dabei haben wir den Eindruck gewon-
nen, daß die Remontagekredite zu den Programm-
punkten gehören, die der Bundesregierung mit der 
Zeit etwas lästig  geworden sind und an die sie 
nicht mehr gern erinnert sein möchte. 
Die bisherige Haltung der Bundesregierung 
mußte uns befremden. Es war der einstimmige 
Wille fast aller Fraktionen des Hohen Hauses, daß 
auf dem Gebiete der Remontage etwas Besonderes 
geschieht. Ich möchte Sie daran erinnern — das hat 
auch Herr Kollege Scheel heute bei der Begrün-
dung seiner Anfrage schon getan —, daß der Wirt-
schaftspolitische Ausschuß im Juli 1952 nahezu ein-
stimmig Empfehlungen ausgearbeitet hat. 
Der Ausschuß hat damals empfohlen, daß etwa 
218 Millionen DM an Mitteln des Bundes für die 
Remontagekredite zur Verfügung gestellt werden 
sollen. Die Empfehlungen, die damals der Wirt-
schaftspolitische Ausschuß übereinstimmend ausge-
arbeitet hat, haben im Bundeskabinett eine sehr 
geringe Gegenliebe gefunden. Man hat damals den 
Betrag zunächst halbiert, nach unten abgerundet 
und in den außerordentlichen Haushalt von 1953 
nur noch 100 Millionen DM eingestellt, jene 
100 Millionen DM, von denen in der Großen An-
frage der FDP die Rede ist. 
Aber auch diese 100 Millionen DM sind praktisch 
ein Erinnerungsposten geblieben. Im laufenden 
Haushaltsjahr hat der Herr Bundesfinanzminister 
daraus die Konsequenz gezogen und die Remon-
tagefinanzierung überhaupt nicht mehr berück-
sichtigt. 
Wir können diese Methode der Erledigung von 
Empfehlungen, die der Wirtschaftspolitische Aus-
schuß gegeben hat, nicht gutheißen. Wir können sie 
besonders deswegen nicht gutheißen, weil es sich 
bei dem Remontageproblem nicht nur .um ein 
Problem der Stahlindustrie oder des Landes Nord-
rhein-Westfalen handelt, sondern weil von der 
Demontage alle Länder der Bundesrepublik betrof-
fen worden sind und die Demontage sich auf die 
verschiedensten Gewerbezweige erstreckt hat. 
Nach einer Zusammenstellung des Bundeswirt-
schaftsministeriums entfielen 1952 von den 243 vor-
liegenden Anträgen nur 32 auf die Eisen- und 
Stahlerzeugung und nur 53 auf das Land Nord-
rhein-Westfalen. Der Zahl nach wesentlich stärker 
beteiligt sind die Zonengrenzländer, Niedersachsen, 
Bayern, Hessen und Schleswig-Holstein. Der Bund 
hätte, Herr Staatssekretär, eine gute Chance ge-
habt, den wirtschaftsschwachen Ländern zu helfen, 
Ländern, in denen die Betriebe mittlerer Größe 
vorherrschend sind. Es ist feststehende Meinung, 
daß man mit dem relativ geringen Aufwand von 
etwa einem Drittel des üblichen Aufwandes auf 
dem Wege der Remontage neue Dauerarbeitsplätze 
hätte schaffen können und vor allen Dingen, Herr 
Staatssekretär, daß man der industriellen Ost-
West-Verlagerung hätte entgegenwirken können. 
Diese Chance ist von der Bundesregierung nicht 
genutzt worden. Wir haben heute erneut Veran-
lassung, zu beklagen, daß die gefährliche Tendenz 
der Abwanderung der Betriebe nach dem Westen 
entweder von der Bundesregierung überhaupt nicht 
erkannt oder daß ihr nicht in ausreichendem Maße 
entgegengewirkt wird. 
Nun ein Wort zu der Bundesbürgschaft. Der 
Herr Finanzminister hat während der Haushalts-
debatte einen Betrag von 200 Millionen DM ge-
nannt, die als Bundesbürgschaft zur Verfügung 
gestellt werden sollen. Die Bürgschaften sind zwei-
fellos ein Hilfsmittel der Finanzierung, und sie sind 
für den Bund ein sehr bequemes Finanzinstrument. 
Bei der augenblicklichen Situation müssen aber für 
bürgschaftsgesicherte Kredite hohe Zinsen gezahlt 
werden, Zinssätze, die viele Betriebe nicht aufbrin-
gen können. Ein treffendes Beispiel dafür sind die 
25 Millionen DM, die von der Bundesanstalt für 
Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung 
zur Verfügung gestellt worden sind, aber zu einem 
Zinssatz, der so hoch ist, daß die notleidenden Be-
triebe von dem Angebot keinen Gebrauch machen 
konnten. Wir haben auch wiederholt die Erfahrung 
gemacht, daß die Ausfallbürgschaft des Bundes von 
den Kreditbanken nicht immer als ein geeignetes 
Mittel der bankmäßigen Sicherheit angesehen wird. 
Deshalb glaube ich, daß Bundesbürgschaften kein 
echter und kein voller Ersatz für Remontage-
kredite sind. 
1600 	2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 
(Dr. Bleiß) 
Wir Sozialdemokraten können uns aus den von 
mir dargelegten Gründen mit der Haltung der 
Bundesregierung in der Remontagefrage nicht ein-
verstanden erklären. Wir können sie nicht billigen. 
Wir sind auch von den Ausführungen, die der Herr 
Staatssekretär heute zu diesem Fragenkomplex ge-
macht hat, nicht voll befriedigt. Denn, Herr Staats-
sekretär, 1952 ist der echte Remontagekreditbedarf 
mit 1,2 Milliarden DM ermittelt worden. Sie 
sprechen heute von einem Gesamtprogramm — aus 
Bundesmitteln — von zunächst 640 Millionen, da-
von aber nur 20 %, nämlich insgesamt 128 Mil-
lionen DM für die remontagekreditbedürftigen 
Betriebe. Das sind etwa 10 % des 1952 festgestellten 
effektiven Bedarfs. 
Meine Damen und Herren! Aus diesen Gründen 
glauben wir, daß sich der Wirtschaftspolitische 
Ausschuß — als zuständiger Fachausschuß — noch-
mals mit der gesamten Materie beschäftigen muß. 
Wir sollten es daher nicht bei der heutigen Dis-
kussion über die Große Anfrage der FDP bewen-
den lassen. 
Es ist zweifellos möglich, daß ein erheblicher Teil 
des damaligen Remontagebedarfs inzwischen von 
der Wirtschaft selbst getragen wurde. Aber darüber 
dürfen wir nicht die Betriebe vergessen und ver-
nachlässigen, die einen Wiederaufbau aus eigener 
Kraft noch nicht haben finanzieren können und die 
— bisher jedenfalls — vergeblich auf die Hilfe des 
Bundes gewartet haben. 
Bei einer erneuten Überprüfung im Wirtschafts-
ausschuß werden wir auch dafür zu sorgen haben, 
daß insbesondere die mittleren Betriebe bevorzugt 
und die Kredite langfristig und zinsverbilligt gege-
ben werden. 
Das, meine Damen und Herren, sind kurz zu-
sammengefaßt die Argumente, die wir heute zur 
Remontage vorzutragen haben. Wir haben, um eine 
nochmalige Behandlung im Wirtschaftspolitischen 
Ausschuß zu ermöglichen, einen Antrag in Um-
druck 124*) vorgelegt. Wir bitten darin, daß dem 
Bundestag baldmöglichst ein Plan zur Deckung des 
noch vorhandenen echten Remontage-Kreditbedarfs 
vorgelegt wird. 
Ich bitte Sie darum, unserem Antrag zuzustim-
men und den Antrag dem Wirtschaftspolitischen 
Ausschuß zu überweisen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Sabaß. 
Sabaß (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Zu den Ausführun-
gen der Herren Vorredner ist es notwendig, dem 
Hohen Hause einige Ergänzungen mitzuteilen, die 
für die Behandlung des Problems im Wirtschafts-
politischen Ausschuß, an den die Anfrage zu über-
weisen die SPD eben vorgeschlagen hat, zu beach-
ten sind. 
1. Der Schaden der deutschen Wirtschaft durch 
Demontagen beträgt nach dem Stichtag der Ent-
nahme der Maschinen und Werke 5,4 Milliar-
den DM und erhöht sich durch die Verluste, die im 
deutschen Schiffbau durch Demontagen entstanden 
sind, um weitere 600 Millionen DM auf rund 
6 Milliarden DM. 
*) Siehe Anlage 1. 
2. Es ist hier von den Herren Vorrednern ver-
schiedentlich darauf hingewiesen worden, daß der 
Wirtschaftspolitische Ausschuß des 1. Bundestages 
sich am 2. Juli 1952 sehr eingehend mit dem 
Problem beschäftigt hat. Herr Kollege Dr. Bleiß hat 
in einem anderen Zusammenhang erklärt, er sei 
von den Ausführungen des Herrn Staatssekretärs 
im Bundeswirtschaftsministerium nicht ganz be-
friedigt und habe die Empfindung, daß die Frage 
der Remontage-Kredite dem Bundeswirtschafts-
ministerium etwas lästig sei. Ich darf daher auf 
den Gang der Verhandlungen vom 2. Juli 1952 ver-
weisen und gerade Sie, Herr Kollege Dr. Bleiß, 
daran erinnern, daß der verstorbene Wirtschafts-
minister von Nordrhein-Westfalen, Herr Professor 
Nölting, sich ganz ausgezeichnet, mit viel Liebe 
und Energie für die demontagegeschädigten Be-
triebe eingesetzt und in seinem Lande, das am 
meisten von der Demontage nach dem Kriege ge-
schädigt wurde, unserer Meinung nach alles getan 
hat, was nur menschenmöglich war. 
(Zuruf von der SPD: Aber nicht die 
Bundesregierung!) 
3. Dann hat Herr Kollege Scheel in seinen Aus-
führungen die Betätigung der öffentlichen Hand 
anklingen lassen und den Fall Hibernia/Emscher- 
Lippe erwähnt. Wir möchten dazu nicht Stellung 
nehmen, da sich im Augenblick der Haushaltsaus-
schuß des Hohen Hauses noch mit dem Problem 
beschäftigt und beschäftigen wird. 
4. Es ist aber in den Ausführungen auch des 
Herrn Staatssekretärs für die Zukunft nicht ganz 
eindeutig zum Ausdruck gekommen, welche Erfolge 
die verschiedenen vorgesehenen Maßnahmen für 
die demontagegeschädigte Wirtschaft haben wer-
den und haben können. Hierzu haben wir eine 
Bitte. Wir verhandeln im Augenblick mit dem 
Bundesfinanzministerium, an das sich ja ein großer 
Teil dieser Anfrage praktisch richtet, über das 
Kriegsfolgenschlußgesetz und möchten daher das 
Bundesfinanzministerium bitten, daß in diesen 
Verhandlungen schon in der Regierung dem Pro-
blem der demontagegeschädigten Betriebe beson-
dere Aufmerksamkeit geschenkt wird und daß 
auch das Bundeswirtschaftsministerium sich dafür 
einsetzen möge, daß die demontagegeschädigten 
Betriebe eine besondere Berücksichtigung im Ge-
setz selbst oder bei einer späteren Regelung finden. 
5. Herr Kollege Dr. Bleiß hat sich über die finan-
ziellen Wünsche der demontagegeschädigten Be-
triebe hinsichtlich ihrer schnellen Inbetriebnahme 
geäußert. Hier dürfen wir doch feststellen, daß in 
erster Linie der Bundesfinanzminister zuständig ist. 
Wir hätten es begrüßt, wenn auch er zu dieser 
Frage eingehend Stellung genommen hätte. 
6. Zum Schluß darf ich hier im Namen meiner 
Fraktion mitteilen, daß wir dem Antrag der sozial-
demokratischen Fraktion auf Überweisung der An-
frage an den Wirtschaftspolitischen Ausschuß zur 
nochmaligen Behandlung des ganzen Problems zu-
stimmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Samwer. 
Samwer (GB/BHE): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Das Problem der Remontage 
hat nicht nur eine wirtschafts-, sondern auch eine 
sozialpolitische Bedeutung. Gerade deshalb halten 
wir es für dringend notwendig, daß dieses Problem 
2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	1661 
(Samwer) 
nicht nur vom Bundeswirtschaftsministerium, son-
dern auch von seiten des Bundesfinanzministeriums 
sehr ernst behandelt wird. Ich habe, woran ich er-
innern darf, gelegentlich der Beratung des Wirt-
schaftshaushalts dieses Jahres nachdrücklich darauf 
hingewiesen, daß die im außerordentlichen Etat 
1953 eingesetzten 100 Millionen nicht mit einem 
Pfennig bedient worden sind. Das ist sehr bedauer-
lich. Wenn wir uns die Darstellung des Bundes-
ministers der Finanzen Drucksache 567 — Aus-
gaben aus Anleihemitteln im außerordentlichen 
Haushalt 1953 — ansehen, dann haben wir doch 
den Eindruck, daß hier Posten aufgeführt worden 
sind, die zweifellos nicht so wichtig waren wie die 
Beschaffung von .Remontagekrediten. Ich habe 
schon damals die Notwendigkeit betont, die Frage 
zu überprüfen, wie der Bundestag grundsätzlich 
stärkeren Einfluß auf die Bedienung des außer-
ordentlichen Etats erhalten kann. Wenn das Hohe 
Haus es für notwendig hält, 100 Millionen in einem 
Jahr für eine ganz bestimmte wichtige Sache aus-
zugeben, dann sollte es nach meiner Ansicht aus-
geschlossen sein, daß dieser Etatposten nicht mit 
einem einzigen Pfennig bedacht wird. Hier gilt es 
zu klären, wieweit sich das Hohe Haus gegenüber 
dem Herrn Bundesfinanzminister durchsetzen kann. 
Der Herr Staatssekretär Dr. Westrick hat 
nachdrücklich betont, daß es ein ernstes Anliegen 
der Bundesregierung sei, die Remontagefrage zu 
lösen. Damit ist der Punkt 2 der Anfrage der 
Freien Demokraten beantwortet. Auf die Beant-
wortung des Punktes 1 warte ich allerdings noch. 
Ich habe bedauert, daß bisher kein Vertreter des 
Bundesfinanzministeriums da ist, denn hier ist der 
Bundeswirtschaftsminister wahrscheinlich über-
fragt. 
Wenn ich Herrn Staatssekretär Dr. Westrick 
recht verstanden habe, so sehen die verschiedenen 
Maßnahmen, die sich das Bundeswirtschaftsmini-
sterium für 1954 für die Remontage erdacht hat, 
wohl einen Betrag von 160 bis 200 Millionen vor. 
Daneben soll ja auch noch die sonstige förderungs-
würdige Wirtschaft bedacht werden. Außerdem 
kommt noch die globale Bürgschaftsaufstockung 
mit etwa 300 Millionen in Betracht. Das letztere ist 
recht illusorisch; denn die demontagegeschädigte 
Industrie muß ja erst wieder eine Grundlage in 
ihrem Aufbau hinter sich gebracht haben, ehe sie 
überhaupt bankkreditwürdig im normalen Sinne 
wird. Hier läßt sich nur etwas erreichen, wenn be-
reits Erweiterungskredite notwendig sind. Heute 
befinden sich leider noch etwas mehr als 50 % 
der demontagegeschädigten Industrie in einem so 
schlechten Zustand, daß wir erst einmal die Grund-
lage neu schaffen müssen. Ich bitte deshalb den 
Herrn Bundeswirtschaftsminister und seinen 
Staatssekretär, die das Problem richtig sehen, im 
Jahre 1954 alles zu tun, um den Aufbau der demon-
tagegeschädigten Industrie so stark wie möglich 
zu fördern; denn hinter dieser Industrie stehen 
viele Tausende von Familien, die wieder in sichere 
Arbeit kommen und damit ihr Brot verdienen 
können, wenn wir unsere nationale Pflicht tun. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat noch-
mals der Abgeordnete Dr. Bleiß. 
Dr. Bleiß (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich habe mich noch einmal zum Wort 
gemeldet, um einen falschen Zungenschlag zu be-
richtigen, der anscheinend dem Herrn Kollegen 
Sabaß unterlaufen ist. Herr Kollege Sabaß, Sie 
haben meinen verstorbenen Parteifreund Erik 
Nölting erwähnt. Wir müssen, glaube ich, alle dank-
bar anerkennen, daß Herr Professor Nölting zu-
erst und in vorderster Linie den Kampf gegen die 
Demontage geführt hat. Wir wissen auch, daß ge-
rade Herr Professor Nölting sich später in hart-
näckiger Weise für eine umfangreiche Remontage-
kreditfinanzierung eingesetzt hat. Aber ich glaube, 
Sie haben zu erwähnen vergessen — und das war 
ja gerade der Gegenstand meiner Ausführungen—, 
daß die Bemühungen des verstorbenen Professors 
Nölting auf den Widerstand der Bundesregierung 
im allgemeinen und des Bundesfinanzministers im 
besonderen gestoßen sind. Denn in Zusammen-
arbeit mit Herrn Professor Nölting ist doch damals 
das Remontageprogramm aufgestellt worden, und 
der Bundesfinanzminister hat es unterlassen, die 
dafür erforderlichen Mittel bereitzustellen. Das 
hätten Sie erwähnen müssen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Als Vertreter der 
Bundesregierung hat das Wort Herr Staats-
sekretär Dr. Westrick. 
Dr. Westrick, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir, 
daß ich noch ein paar Worte zu dem sage, was 
insbesondere von Herrn Abgeordneten Dr. Bleiß 
hier dargestellt worden ist. Aus seinen Worten 
klingt die trennende Sorge um die Behebung aller 
der Schäden, die durch die Demontage eingetreten 
sind. Ich bitte Sie sicher zu sein, daß uns in glei-
chem Maße diese Sorge bedrückt. 
Ich glaube nun um Ihre Nachsicht bitten zu müs-
sen, wenn vielleich meine Ausführungen nicht 
jene Klarheit gehabt haben, die ich ihnen 
gerne gegeben hätte. Ich habe den Eindruck, daß 
Herr Abgeordneter BleIß das eine oder andere 
mißverstanden hat. Gerade die Zahlen sind es, die 
uns hier in erster Linie interessieren. Das gleiche 
Maß an gutem Willen in dieser Sache billigen wir 
uns ja ohnehin alle gegenseitig zu. Herr Dr. Bleiß 
meinte, daß wir für das Jahr 1954 den Betrag von 
etwa 120 Millionen DM, also etwa 10 % jenes Kre-
ditbedarfs von 1,2 Milliarden DM, der seinerzeit 
ermittelt war, in Aussicht gestellt hätten. Es hat 
ganz gewiß an dem Mangel an Deutlichkeit meiner 
Ausführungen gelegen, wenn diese Interpretation 
möglich war. Es ist aber doch eben ein Irrtum, 
und ich darf ihn deswegen richtigstellen. 
Wir werden im Jahre 1954 — ich hoffe, daß es 
nicht zu optimistisch ist, und ich bemühe mich 
immer, ein sehr realistisch denkender Mann zu sein 
— aus dem „Investitionsprogramm zur Wirtschafts-
förderung", das insgesamt 660 Millionen DM aus-
machen wird, etwa 20 bis 25 Prozent zur Verfügung 
stellen. Das sind 130 bis 154 Millionen. 
(Abg. Dr. Bleiß: Das ist doch eine Zahl, die 
ich genannt habe!) 
– Haben Sie noch eine Sekunde Geduld. — Dann 
habe ich Ihnen vorgetragen, daß wir ein Abkom-
men haben mit einer Gruppe von Finanzierungs-
instituten; ihre Zusage lautet über 125 Millio-
nen DM. 
(Abg. Samwer: Für Demontagegeschädigte?) 
— Ja, nur für Demontagegeschädigte. — Wir 
werden an das Hohe Haus herantreten — das 
1602 	2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 
(Staatssekretär Dr. Westrick) 
habe ich in dem Zusammenhang erwähnt —, um 
die Aufstockung des Bürgschaftsrahmens zu be-
kommen. Diese Finanzierungsinstitutsgruppe er-
bittet nämlich hierfür eine 50%ige Bürgschaft. Ich 
habe eben dargetan, daß wir es für zweckmäßig, 
ja für notwendig halten, die Bürgschaft in dem 
Maße zu erweitern. 
(Abg. Dr. Bleiß: Das sind doch nicht die 
Mittel des Bundes, Herr Staatssekretär!) 
— Das sind aber Mittel, die der demontagegeschä-
digten Industrie zugeführt werden. Ich komme 
auch darauf zurück, Herr Abgeordneter. — Das 
sind also weitere 125 Millionen. 
Darüber hinaus haben wir mit der Versiche-
rungswirtschaft ein Abkommen, wonach der de-
montagegeschädigten Industrie nach meiner Mei-
nung — pessimistisch gerechnet — 30 Millionen 
zur Verfügung gestellt werden. Wenn ich die drei 
Positionen addiere, dann komme ich auf eine Zahl 
zwischen 286 und 306 Millionen. Ich darf es viel-
leicht der Einfachheit halber auf 300 Millionen 
abrunden. 
Nun ruft eben Herr Abgeordneter Dr. Bleiß da-
zwischen, das seien aber keine Mittel, die vom 
Bunde zur Verfügung gestellt werden. Das ist rich-
tig, wenn damit Haushaltsmittel gemeint sind. Die 
Knappheit unserer Haushaltslage brauche ich 
Ihnen nicht zu verdeutschen, die kennen Sie ganz 
gewiß besser als ich. Aber den Zwischenruf möchte 
ich doch zum Anlaß nehmen, um ein paar Jahre 
zurückzugreifen. 
Der Kreditbedarf der demontagegeschädigten 
Industrie ist uns von der Notgemeinschaft mit 
1,2 Milliarden angegeben. Wir haben ihn sogar 
auf 1,7 Milliarden geschätzt, — den Kreditbedarf 
selbstverständlich, nicht den Schaden selbst. Von 
diesen 1,7 Milliarden sind bis zum 31. Dezember 
1953 gedeckt 1 Milliarde 170 Millionen. 
(Abg. Dr. Köhler: Hört! Hört!) 
Dann verbleibt ein Restkreditbedarf von 530 Mil-
lionen. Wenn Sie sich die zahlen einmal vormerken 
wollen: 530 Millionen verbleibender Kreditbedarf 
und die Möglichkeiten, die mir doch realistisch zu 
sein scheinen — ich gebe zu, kleine Abweichungen 
nach oben oder unten sind möglich, aber sie sind 
doch im allgemeinen nicht etwa als übertrieben 
optimistisch zu bezeichnen —, die wir für das Jahr 
1954 Ihnen aufgezeigt haben. Sie belaufen sich 
auf etwa 300 Millionen, so daß dann von einem 
Gesamtkreditbedarf von 1,7 Milliarden rund 200 
Millionen nicht gedeckt übrigbleiben. 
Meine Damen und Herren, daß die große demon-
tagegeschädigte Wirtschaft den Wunsch und auch 
die Möglichkeit hat, noch größere Kreditbeträge zu 
verkraften, ist selbstverständlich. Von 1,7 Mil-
liarden einschließlich der Möglichkeiten des Jahres 
1954 werden also rund 1,5 Milliarden gedeckt sein. 
Da darf man doch wohl der Bundesregierung at-
testieren, daß bei der Vielfalt der drängenden 
und großen Aufgaben, die sie in diesen Nachkriegs-
jahren zu leisten hatte, die demontagegeschädigte 
Wirtschaft nicht etwa eine stiefmütterliche Be-
handlung erfahren hat. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich frage das Hohe 
Haus, ob noch das Wort gewünscht wird. — Das ist 
nicht der Fall. Dann schließe ich die Aussprache 
über die Große Anfrage. Es liegt Ihnen vor der 
Umdruck 124, Antrag der Fraktion der SPD. Der 
Antrag wurde bereits begründet. Die Antragsteller 
haben beantragt, diesen Antrag dem Ausschuß für 
Wirtschaftspolitik zu überweisen. — Widerspruch 
erfolgt nicht; es ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 2 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur weiteren Vereinfachung 
des Wirtschaftsstrafrechts (Wirtschaftsstraf-
gesetz 1954) (Drucksache 478); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Rechtswesen und Verfassungsrecht (16. Aus-
schuß) (Drucksache 597, Anträge Umdrucke 
123, 126). 
(Erste Beratung: 28. Sitzung.) 
Das Wort als Berichterstatter hat der Abgeord-
nete Hoogen. 
Hoogen (CDU/CSU), Berichterstatter: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Der von der 
Bundesregierung eingebrachte Entwurf eines Ge-
setzes zur weiteren Vereinfachung des Wirtschafts-
strafrechts ist federführend dem Ausschuß für 
Rechtswesen und Verfassungsrecht und mitbera-
tend dem Ausschuß für Wirtschaftspolitik überwie-
sen worden. Beide Ausschüsse sind bei ihren Bera-
tungen zu überwiegend gleichen Ergebnissen ge-
langt. Nur in einigen Punkten haben sich gering-
fügige Meinungsverschiedenheiten ergeben, auf die 
ich im Laufe meiner Berichterstattung bei den ent-
sprechenden Paragraphen hinweisen werde. 
Der Rechtsausschuß hat sich in erster Linie mit 
der Frage befaßt, ob angesichts der Entwicklung 
der wirtschaftlichen Verhältnisse überhaupt noch 
ein Bedürfnis für die Beibehaltung eines selbstän-
digen Wirtschaftsstrafrechts bestehe. Er hat aber 
die Frage aus folgenden Erwägungen bejaht. Auf 
zahlreichen Sondergebieten des Wirtschaftsrechts 
im Bereich der landwirtschaftlichen Marktordnung 
und der Preisregelung bestehen noch materielle 
Rechtsvorschriften, die nach dem Willen der gesetz-
gebenden Körperschaften über den 30. Juni 1954, 
den Tag des Auslaufens des geltenden Wirtschafts-
strafgesetzes, hinaus fortgelten sollen. Diesen Vor-
schriften wurde nach bisherigem Recht strafrecht-
licher Schutz durch das Wirtschaftsstrafgesetz ge-
währt. Um zu vermeiden, daß sie mit dem Wegfall 
des Gesetzes ihre Durchführbarkeit und damit auch 
ihre Wirksamkeit in der Praxis verlieren würden, 
erscheint es unerläßlich, einen brauchbaren Ersatz 
zu schaffen. Insoweit bestand im Ausschuß für 
Rechtswesen und Verfassungsrecht Einmütigkeit. 
Von mancher Seite ist nun vorgeschlagen worden, 
die gebotene strafrechtliche Lösung nicht in der 
Weise zu suchen, daß ein neues selbständiges Wirt-
schaftsstrafgesetz erlassen wird, sondern dergestalt, 
daß man in alle in Betracht kommenden einzelnen 
Gesetze und Rechtsverordnungen die erf order
-
lichen Straf- und Bußgeldvorschriften als selb-
ständige, von einem Wirtschaftsstrafgesetz unab-
hängige Rechtsnormen einfügt. Die Vertreter der 
Bundesregierung haben jedoch gegenüber diesem 
Vorschlag überzeugend nachgewiesen, daß die damit 
notwendig werdenden Gesetzesänderungen außer-
ordentlich umfangreich und schwerfällig sein müß-
ten und daß vor allem auch die einheitliche Grund-
lage für das gesamte Wirtschaftsstrafrecht verlo-
renginge. Nach der Meinung der überwiegenden 
Mehrzahl der Mitglieder des Ausschusses war es 
ein beachtlicher Fortschritt, daß es im alten Wirt-
schaftsstrafgesetz gelungen war, für alle einschlä-
gigen Zuwiderhandlungen einheitliche materielle 
Grundsätze und insbesondere ein einheitliches Ver-
fahren zu entwickeln. Daran sollte auch noch so 
2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	1603 
(Hoogen) 
lange festgehalten werden, als es einen nennens
-
werten Bestand an Vorschriften gibt, die der freien 
wirtschaftlichen Betätigung Schranken auferlegen. 
Hinzu kommt ein weiterer entscheidender Ge-
sichtspunkt. Die Schaffung selbständiger Straf- 
und Bußgeldvorschriften würde nicht nur eine ge-
setzestechnische Aufgabe sein, sondern zugleich 
auch eine sachliche Stellungnahme des Gesetzgebers 
zur gesamten Materie des geltenden Wirtschafts-
rechts erfordern. Denn wenn in allen diesen Geset-
zen und Verordnungen die Strafdrohungen geän-
dert und ergänzt werden, so liegt der Gedanke 
nahe, daß damit zugleich eine Zustimmung zum 
sachlichen Inhalt der strafrechtlich nunmehr in 
anderer Weise geschützten Regelungen zum Aus-
druck gebracht werde. Eine solche Generalbereini-
gung des Wirtschaftsrechts aus Anlaß des Auslau-
fens des Wirtschaftsstrafgesetzes würde jedoch im 
gegenwärtigen Zeitpunkt Bundestag und Bundes-
rat überfordern. Wird dagegen die strafrechtliche 
Regelung entsprechend der bisherigen Übung glo-
bal in einem besonderen Gesetz getroffen, so be-
steht kein Anlaß zu der Annahme, der Gesetzgeber 
habe dadurch sämtliche wirtschaftsrechtlichen Vor-
schriften, die von dem Strafgesetz erfaßt werden, 
ausdrücklich bestätigen wollen. Der Wirtschafts-
politische Ausschuß legte vielmehr Wert auf die 
ausdrückliche Feststellung, daß dies nicht der Fall 
sei. Er hat sich die Aufgabe gestellt, die noch in 
Geltung befindlichen wirtschaftspolitischen Bestim-
mungen im Laufe der nächsten Monate zu über-
prüfen und dem Hohen Hause alsdann Vorschläge 
zum weiteren Abbau der mit der marktwirtschaft-
lichen Konzeption unvereinbaren und infolge 
der Entwicklung entbehrlich gewordenen Maßnah-
men zur Beschränkung einer freien wirtschaftlichen 
Betätigung zu unterbreiten. 
Dem soeben erörterten strafrechtlichen Schutz 
von Vorschriften außerhalb des Wirtschaftsstraf-
gesetzes dienen die §§ 1 und 2 des Entwurfs. Des-
halb hat der Ausschuß sie unverändert angenom-
men. 
Der Bundesrat hat empfohlen, an Stelle des § 1 
die Regelung des bisherigen Wirtschaftsstrafge-
setzes beizubehalten und die Zuwiderhandlungen 
im Bereich des Wirtschaftsrechts nicht durch ge-
naue Bezeichnung aller in Betracht kommenden 
Einzelvorschriften zu umschreiben, sondern es mit 
einer allgemeinen Blankettnorm bewenden zu 
lassen. 
Der Ausschuß hat dem Vorschlag der Bundes-
regierung den Vorzug gegeben, weil dadurch die 
Übersichtlichkeit des Wirtschaftsstrafrechts we-
sentlich gefördert wird. Die Verwaltungsbehörden 
und Gerichte können aus der Zusammenstellung 
des § 1 ohne weiteres den Bestand der wirtschafts-
rechtlichen Bestimmungen entnehmen, deren Ver-
letzung nach den Regeln des Entwurfs geahn-
det werden soll. Der Katalog ist für die Sachge-
biete der landwirtschaftlichen Marktordnung und 
der in der gewerblichen Wirtschaft noch bestehen-
den, aber weitgehend im Abbau begriffenen Len-
kungsmaßnahmen erschöpfend. Wenn er in den 
weiteren gesetzgeberischen Arbeiten stets auf dem 
laufenden gehalten wird, dürfte die vorgenommene 
technische Neugestaltung, wie die Bundesregie-
rung in der Begründung zu dem Entwurf mit Recht 
ausführt, eine fühlbare Erleichterung für die 
Handhabung des Wirtschaftsstrafrechts in der 
Praxis mit sich bringen. Gerade das hervorzuheben, 
war dem Ausschuß ein besonderes Anliegen. 
Leider war es nicht möglich, auch im Bereich der 
Preisregelung, für die § 2 den strafrechtlichen Tat-
bestand enthält, die Methode der erschöpfenden 
Aufzählung aller Zuwiderhandlungen durchzu-
führen. Obwohl der Bestand an preisrechtlichen 
Vorschriften in den letzten Jahren erheblich zu-
rückgegangen ist, sind doch immer noch zahlreiche 
Gesetze und Rechtsverordnungen ganz verschiede-
nen Ursprungs in Kraft, die sich einer Zusammen-
fassung nach einheitlichen Gesichtspunkten weit-
gehend entziehen. Es bleibt jedoch zu hoffen, daß 
es im Laufe der weiteren Entwicklung gelingen 
wird, auch in diesem Bereich zu einem abschließen-
den Katalog zu kommen und damit den Umfang 
des gesamten strafrechtlich geschützten Wirt-
schaftsrechtes zu bezeichnen. 
Der Wirtschaftspolitische Ausschuß hat vorge-
schlagen, in § 2 des Entwurfs nur vorsätzliche Ver-
stöße gegen Vorschriften über die Preisregelung 
mit Strafe oder Geldbuße zu bedrohen. Gegen die 
Verwirklichung dieses Vorschlags trägt der Rechts-
ausschuß vor allem deswegen Bedenken, weil dann 
die überwiegende Zahl aller Preisvorschriften für 
die Praxis gegenstandslos würde. Denn es wird 
nur außerordentlich selten gelingen, einem Preis-
sünder vorsätzliches Verhalten nachzuweisen. Es 
sei nur daran erinnert, daß der Schutz des Mieters 
gegen unberechtigte Ausnutzung der Wohnungs-
not und der Schutz der öffentlichen Haushalte 
gegen Überforderung bei Vergebung von Aufträ-
gen eine entscheidende Schwächung erfahren 
würden, wenn das Hohe Haus dem Vorschlag des 
Wirtschaftspolitischen Ausschusses entsprechen 
sollte. 
Über den Rahmen der §§ 1 und 2 hinaus hat der 
Ausschuß eine Aufrechterhaltung selbständiger Tat-
bestände des Wirtschaftsstrafrechts nicht für erfor-
derlich gehalten. Das gilt insbesondere von § 3 des 
Entwurfs. Die Bundesregierung hatte sich bereits 
in ihrem Entwurf erhebliche Zurückhaltung auf-
erlegt und die Beseitigung zahlreicher mit der 
wirtschaftlichen Entwicklung nicht mehr verein-
barer Straf- und Bußgeldvorschriften empfohlen. 
Sie hat lediglich in § 3 des Entwurfs einen Tat-
bestand der Preisüberhöhung aufrechterhalten, der 
an die bisherige Vorschrift über Preistreiberei an-
knüpft, aber schon eine beachtliche Anpassung an 
die Erfordernisse einer folgerichtigen marktwirt-
schaftlichen Konzeption enthält. Der Ausschuß war 
jedoch überwiegend der Meinung, daß auch die 
Neufassung den heutigen Verhältnissen nicht mehr 
gerecht wird. Es wurde zwar einmütig anerkannt, 
daß auch in einer sozialen Marktwirtschaft unan-
gemessene Preisüberforderungen vorkommen kön-
nen, die sowohl vom Standpunkt der Wirtschafts-
führung wie auch im Interesse der Betroffenen 
mißbilligenswert und mit geeigneten wirtschafts-
politischen Maßnahmen, nicht strafrechtlichen 
Maßnahmen, zu bekämpfen sind. Ein schwer ab-
grenzbarer und deshalb unbestimmter Straftatbe-
stand wurde jedoch nicht als brauchbares Mittel 
angesehen, um in einer im wesentlichen funktio-
nierenden marktwirtschaftlichen Ordnung d as 
Preisgefüge zu sichern. Abgesehen davon, daß das 
Vorhandensein einer solchen Strafandrohung die 
Bildung eines marktangemessenen Preises bis-
weilen verhindert, hat die Praxis der Gerichte und 
Verwaltungsbehörden in den letzten Jahren über-
zeugend bewiesen, daß eine einigermaßen gleich-
mäßige und der Wirtschaftslage entsprechende 
Anwendung der Preistreibereivorschrift nicht er-
reichbar ist. Es hängt im Einzelfall weitgehend 
1604 	2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 
(Hoogen) 
von den subjektiven Vorstellungen oder sogar von 
der wirtschaftspolitischen Überzeugung des Ver-
waltungsbeamten oder Richters ab, ob er einen 
Preis als angemessen bezeichnet oder nicht. Das 
ist auf dem Gebiet der Strafjustiz ein unhaltbarer 
Zustand. 
Hinzu kommt. daß die von der Bundesregierung 
vorgeschlagene Einschränkung der Vorschrift auf 
Gegenstände und Leistungen, für die ein wirk-
samer und freier Leistungswettbewerb nicht be-
steht, diese rechtsstaatlichen Bedenken noch er-
höht, anstatt sie zu verringern. Wenn der Ein-
schränkung auch ein sachlich zutreffendes Anliegen 
zugrunde liegt, muß doch beachtet werden, daß es 
außerordentlich schwierig ist, das Vorhandensein 
oder Fehlen eines freien und wirksamen Leistungs-
wettbewerbs in einem gerichtlichen Verfahren 
festzustellen. Der Bundesrat hat mit Recht darauf 
hingewiesen, daß dazu eine eingehende Kenntnis 
der wirtschaftlichen Verhältnisse in den verschie-
denen Berufen und Gewerbezweigen erforderlich 
wäre. Ich darf hinzufügen, daß diese Kenntnis 
bei Verwaltungsbehörden und insbesondere Ge-
richten weitgehend nicht vorhanden ist. 
(Sehr richtig!) 
Den Verwaltungsbehörden und Gerichten eine 
solche Beurteilung zuzumuten, würde in der Regel 
eine Überforderung bedeuten. 
Zu berücksichtigen ist schließlich noch, daß eine 
so außerordentlich dehnbare und unklare Straf-
bestimmung die Gefahr ungerechtfertigter oder 
kleinlicher Beanstandungen heraufbeschwört, die 
erfahrungsgemäß viel Unruhe in das Wirtschafts-
leben hineintragen. 
Angesichts dieser schwerwiegenden Bedenken 
gegen eine allgemeine Preistreibereivorschrift hat 
sich der Ausschuß entschlossen, ganz auf sie zu 
verzichten. Er glaubt, dies vor allem deshalb ver-
antworten zu können, weil sich die wirtschaftlichen 
Verhältnisse in den letzten Jahren so entscheidend 
gebessert haben, daß das mit der Strafvorschrift 
angestrebte Ziel im wesentlichen auch durch posi-
tive, marktkonforme Maßnahmen erreicht werden 
kann. Soweit die Vorschrift der Wirtschaftsver-
waltung als Mittel zur Bekämpfung wettbewerbs-
feindlicher Preisabreden dienen soll, ist das Wirt-
schaftsstrafgesetz nicht der rechte Ort, um einen 
solchen dem Kartellrecht angehörenden Sachverhalt 
zu regeln. Es wird Aufgabe des Bundestags sein, 
sich im Rahmen eines Kartellgesetzes mit der 
Frage der richtigen Behandlung von Preisverein-
barungen auseinanderzusetzen. 
Schließlich hat der Ausschuß auch berücksichtigt, 
daß die Möglichkeit, vorübergehend im beschränk-
ten Rahmen feste Preisbindungen einzuführen, 
einen brauchbaren Ausweg bietet, um unberech-
tigten Preisüberhöhungen wirksam entgegenzu-
treten. — So viel zur Frage des Verzichts auf § 3 
des Entwurfs, überschrieben „Preisüberhöhung". 
Über den von der Bundesregierung vorgesehe-
nen Rahmen hinaus hat der Bundesrat die Bei-
behaltung weiterer strafrechtlicher Tatbestände 
des alten Wirtschaftsstrafgesetzes empfohlen. Der 
Ausschuß hat sich diesen Vorschlägen des Bundes-
rates nicht anschließen können. 
Schließlich hat sich der Ausschuß noch mit der 
Frage befaßt, ob das neue Wirtschaftsstrafgesetz, 
das an die Stelle des am 30. Juni 1954 auslaufen-
den treten soll, befristet oder unbefristet sein soll. 
Die Vorschrift des § 24 des Entwurfs über das 
Inkrafttreten hat der Ausschuß aber in zweifacher 
Hinsicht geändert. Da es nicht mehr möglich sein 
wird, die Verkündung des Gesetzes vor Auslaufen 
des alten Wirtschaftsstrafgesetzes zu erreichen, 
mußte für das Inkrafttreten der Tag nach der Ver-
kündung vorgeschlagen werden. Die unveränderte 
Annahme des Regierungsentwurfs würde eine 
Rückwirkung des Gesetzes vorschreiben, die bei 
Strafbestimmungen aus verfassungsrechtlichen 
Gründen unzulässig ist. 
Außerdem hat der Ausschuß als Termin für das 
Auslaufen des Gesetzes den 31. Dezember 1955 be-
stimmt, um rechtzeitig überprüfen zu können, ob 
für die weitere Beibehaltung eines selbständigen 
Wirtschaftsstrafgesetzes noch ein Bedürfnis be-
steht. Der Wirtschaftspolitische Ausschuß hat 
vorgeschlagen, den Termin für das Außerkraft-
treten bereits auf den 31. Dezember 1954 festzu-
setzen, um damit die Überprüfung des gesamten 
Wirtschaftsrechtes schon in den nächsten Mo-
naten zu veranlassen. Der Rechtsausschuß ist 
jedoch der Meinung, daß die Bundesregierung und 
die gesetzgebenden Körperschaften durch eine so 
kurze Frist vor unüberwindliche Schwierigkeiten 
gestellt werden würden, weil es kaum möglich sein 
dürfte, das weit verzweigte und wenig übersicht-
liche Rechtsgebiet vollständig durchzuarbeiten und 
gesetzgeberisch neu zu regeln. 
Meine Damen und Herren, der Ausschuß für 
Rechtswesen und Verfassungsrecht schlägt Ihnen 
deshalb vor, dem Entwurf in der aus der Ausschuß-
vorlage ersichtlichen Fassung zuzustimmen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. 
Im Hinblick auf einige Wortmeldungen möchte 
ich darauf hinweisen, daß nach der Geschäftsord-
nung eine allgemeine Aussprache erst in dritter 
Lesung möglich ist und nunmehr die Einzelbera-
tung der zweiten Beratung erfolgt. 
Ich rufe auf die §§ 1 und 2. Wird hierzu das Wort 
gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich bitte die 
Damen und Herren, die den §§ 1 und 2 zustimmen 
wollen, die Hand zu erheben. — Das ist die Mehr-
heit. 
§ 3 entfällt nach der Vorlage des Ausschusses. 
Jedoch liegt hier der Umdruck 123*) der Fraktion 
der Sozialdemokratischen Partei mit dem Antrag 
auf Einfügung eines neuen § 3 vor. 
Das Wort zur Begründung hat der Abgeordnete 
Lange. 
Lange (Essen) (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir haben schon aus den 
Ausführungen des Herrn Berichterstatters, des 
Herrn Kollegen Hoogen, gehört, daß die Fort-
führung des Wirtschaftsstrafgesetzes erforderlich 
ist, daß also weiterhin ein Wirtschaftsstrafrecht 
aus einer Reihe von Gründen gebraucht wird. In 
den Beratungen der Ausschüsse — wenigstens so-
weit ich das für den Wirtschaftspolitischen Aus-
schuß sagen kann, und das klang ja auch in den 
Ausführungen des Herrn Kollegen Hoogen durch —
konnte man doch feststellen, daß ein Bedürfnis 
besteht, hinsichtlich der Vorschriften, die der § 3 
enthält, im Zusammenhang mit dem Kartellgesetz 
oder dem Gesetz gegen unlauteren Wettbewerb 
ergänzende Bestimmungen zu treffen. Ich darf in 
*) Siehe Anlage 2. 
2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	1605 
(Lange [Essen]) 
diesem Zusammenhang sagen, daß das Gesetz, das 
uns hier vorliegt und für das wir die Wiederher-
stellung des § 3 in geänderter Form vorschlagen, 
doch ein Ergänzungsstück zu einem irgendwie zu 
denkenden Gesetz ist, nennen wir das dem Bundes-
tag noch nicht vorliegende, aber vom Bundesrat 
verabschiedete Gesetz gegen Wettbewerbsbe-
schränkungen und das Gesetz gegen den unlaute-
ren Wettbewerb. Ich darf mich in diesem Zusam-
menhang sogar auf die Begründung beziehen, die 
die Regierung zu § 3 gegeben hat. Herr Hoogen 
hat außerdem auch gesagt, daß in der sozialen 
Marktwirtschaft unangemessene Preisforderungen 
durchaus vorkommen können. Die Regierung hat 
in ihrer Begründung festgestellt, daß die Prüfung, 
ob eine solche Vorschrift, wie sie in § 3 enthalten 
sein sollte, heute notwendig sei, ergeben habe, daß 
sie erforderlich sei, und zwar einfach deshalb, weil, 
wenn auf einzelnen Gebieten irgendwelche Eng-
pässe vorübergehender Art auftreten würden, 
dort von uneinsichtigen Elementen volkswirtschaft-
lich ungerechtfertigte Preise gefordert werden 
könnten. So die Begründung der Regierung. 
Der § 3 stellt nach Ansicht der Regierung einen 
ganz bestimmten Schutz zur Reinhaltung des 
Prinzips der sozialen Marktwirtschaft und der 
darin vorhandenen Marktform des Wettbewerbs 
dar. Sie sagt dann selbst weiter: 
Ein solches 
— eben gekennzeichnetes — 
Verhalten widerspricht den Grundsätzen einer 
freien und sozialen Marktwirtschaft und kann 
nicht geduldet werden. 
Ich glaube, uns allen liegt daran, die Unebenheiten, 
die möglicherweise auftreten können, zu beseiti-
gen bzw. ihnen zu begegnen. 
Nun war man sich im Ausschuß — und das war 
auch in unserer Fraktion der Fall — darüber klar 
gewesen, daß der alte § 19, der den Tatbestand 
der Preistreiberei und das Eingreifen der Behör-
den enthielt, zu einer Reihe von Unzuträglich-
keiten geführt hat. Wir haben auch im Ausschuß 
unsere Bereitwilligkeit erklärt — und das ist auch 
unsere uneingeschränkte Auffassung —, diese Un-
zuträglichkeiten nicht weiter in einem neuen Ge-
setz zu verankern. Wir haben uns im Ausschuß 
soweit verständigt, daß ein Eingreifen der Behör-
den nur dann erfolgen solle, wenn ein öffentliches 
Interesse ein solches Eingreifen im Falle eines 
Verstoßes rechtfertigt. Damit wäre der Willkür, 
die von den Behörden zum Teil an den Tag gelegt 
und über die immer wieder geklagt worden ist, 
eine Schranke gesetzt. Man hätte damit die Mög-
lichkeit, diese Unzuträglichkeiten auszuräumen. 
Als weiteres Bedenken tauchte immer wieder 
auf, daß im Falle der Preisprüfung der einzelne, 
gerade zur Debatte stehende Preis genannt würde. 
Wir sind der Meinung, daß man getrost auf die 
gesamte Preisgestaltung des Unternehmens Rück-
sicht nehmen kann. Das haben wir in unserem Vor-
schlag auch verankert. 
(Zuruf von der FDP: Wer soll das 
feststellen?) 
— Das wird ja die Prüfung ergeben können. 
Meine Damen und Herren, wir haben darüber 
hinaus den Versuch gemacht — das ist auch schon 
im Ausschuß gesagt worden —, das Odium der 
Kriminalität damit von der Wirtschaft zu nehmen, 
daß die Verstöße nicht als Straftaten, sondern  
praktisch nur als Ordnungswidrigkeiten geahndet 
werden sollen. 
Es ist vielleicht ganz interessant, zu sehen, in-
wieweit man in der Vergangenheit zu praktischen 
Erfolgen gelangt ist. Ich habe vor mir eine Zu-
sammenstellung der Ergebnisse preisrechtlicher 
Überprüfungen von Lieferungen an die Besatzungs-
mächte, die sich auf das Land Hessen beschrän-
ken. Da werden öffentliche Gelder verbraucht. 
Deshalb sollte man sich immerhin überlegen, daß 
man unangemessene Preise nicht dulden kann. Mit 
dem gegenwärtig geltenden Wucherparagraphen 
werden diese Dinge nicht erfaßt, denn er bezieht 
sich auf andere Tatbestände, auf die Tatbestände 
von weit überhöhten Preisen. Auch mit dem Ge-
setz gegen den unlauteren Wettbewerb kann hier 
nicht geholfen werden, weil dieses Tatbestände von 
Preisunterbietungen, also mit der Tendenz nach 
unten, zu treffen versucht. 
Was hier an Preisüberhöhungen möglich ist, ist 
auch mit dem Schreiben des Wirtschaftsministers 
des Landes Baden-Württemberg sehr deutlich ge-
macht worden. Ich will mich aber nicht weiter 
darauf beziehen, sondern in diesem Zusammenhang 
nur darauf hinweisen. 
Nunmehr komme ich darauf zurück, was mit 
den Preisüberprüfungen bei Lieferungen auf 
Grund von Besatzungsaufträgen erreicht worden 
ist. Ich gehe dabei in den Jahreszahlen rückwärts. 
Im ersten Quartal 1954 haben die Einsparungen 
bei Rechnungsbeträgen von rund 97 Millionen DM 
zirka 314 000 DM, im ganzen Jahre 1953 bei Rech-
nungsbeträgen von 392 Millionen DM zirka 
5 300 000 DM, im zweiten Halbjahr 1952 bei Rech-
nungsbeträgen von rund 68 2/3 Millionen DM zirka 
1 150 000 DM betragen. Nun muß man sich über-
legen, daß Hessen nur etwa ein Zehntel der Bun-
desrepublik ausmacht. Wenn die aufgezeigte Linie 
eine allgemeine Gültigkeit hätte, käme man zu ganz 
erklecklichen Beträgen, an deren Einsparung, wie 
ich meine, uns einiges liegen sollte. 
Wir Sozialdemokraten sind aus den genannten 
Gründen der Auffassung, daß, um dem Prinzip, 
das hier vertreten werden soll, auch mit diesem 
Gesetz zu einer weiteren Gültigkeit zu verhelfen, 
der § 3 in dieser abgewandelten Form sehr wohl 
Bestandteil des Gesetzes werden soll. Solange 
nämlich an anderen Orten, wie es Herr Kollege 
Hogen vorgeschlagen hat, im Kartellgesetz oder im 
Gesetz gegen den unlauteren Wettbewerb, solche 
Bestimmungen nicht enthalten sind — darüber war 
man sich ja im klaren, daß man dort solche Be-
stimmungen haben sollte —, müßte man in dem 
vorliegenden Gesetz diese Bestimmung aufnehmen. 
Man könnte sie ja, wenn entsprechende Regelun-
gen nicht in den genannten Gesetzen Platz greifen, 
wieder aufheben. 
Lassen Sie mich noch eine Bemerkung machen. 
Wenn die sozialdemokratische Fraktion den §§ 1 
und 2 zugestimmt hat, dann hat sie — ich gestatte 
mir diese Bemerkung mit Ihrer Erlaubnis, Herr 
Präsident — in diesem Zusammenhang damit nicht 
ihre Zustimmung zu allen dort zitierten Gesetzen 
ausdrücklich festgelegt. Ich muß diese Bemerkung 
machen, um aus der Zustimmung zu den katalog-
ähnlichen §§ 1 und 2 keine falschen Schlußfolge-
rungen aufkommen zu lassen. 
Ich bitte also, dem im Wirtschaftspolitischen 
Ausschuß und nach der Berichterstattung des 
Kollegen Hoogen auch im Rechtsausschuß zum 
1606 	2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 
(Lange [Essen]) 
Ausdruck gekommenen, allseitig anerkannten Be-
dürfnis für die Zeit, in der das Gesetz über Wett-
bewerbsbeschränkungen noch nicht vorhanden ist 
und in der im Gesetz über den unlauteren Wett-
bewerb entsprechende Bestimmungen nicht vor-
handen sind, Rechnung zu tragen und diesem § 3, 
so wie wir ihn vorschlagen — mit der Abwand-
lung, von der wir glauben, daß sie den Einwänden, 
die auch wir für berechtigt halten, weitgehend 
Rechnung trägt —, Ihre Zustimmung zu geben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird zu § 3 noch das 
Wort gewünscht? — Herr Abgeordneter Scheel! 
Scheel (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der § 3 ist in diesem Gesetz das, was 
ein solches Gesetz immer magisch an sich zu zie-
hen versucht, nämlich eine Generalklausel. Wir 
sollten alles versuchen, diese Generalklausel her-
auszubekommen. Der Ausschuß hat es ja auch mit 
der Mehrheit vorgeschlagen. 
Herr Lange hat soeben geglaubt erklären zu 
müssen, warum für den § 3 ein Ersatz geschaffen 
werden sollte, und die SPD-Fraktion hat auch 
einen ähnlich gearteten Antrag gestellt. Wenn wir 
das tun, dann mißachten wir damit die Wirtschafts-
ordnung, der gerade der linke Teil des Hauses 
heute mit viel mehr Wärme gegenübersteht als 
früher, nämlich die Ordnung der Marktwirtschaft. 
In der Marktwirtschaft hat nun einmal der Preis 
eine sehr wichtige Funktion. Der Preis bildet sich 
am Markte durch Angebot und Nachfrage. Das 
sollten wir auf gar keinen Fall verfälschen. Grei-
fen wir nämlich von seiten des Staates, von seiten 
der Bürokratie — meist durch gar nicht qualifi-
zierte Leute — in diese Funktion des Preises ein, 
die sehr sinnvoll, aber auch sehr diffizil ist, dann 
brechen wir überhaupt dem ganzen Ordnungs-
system das Rückgrat. 
In den Marktordnungsgesetzen, die auf dem 
landwirtschaftlichen Sektor und in anderen Be-
reichen noch bestimmte Preisvorschriften ent-
halten, wird es nötig sein, soweit man solche 
Marktordnungsgesetze überhaupt noch behalten 
muß — wir wollen diese Frage ja überprüfen — , 
in der Zukunft jeweils Strafbestimmungen anzu-
hängen. Aber ein allgemeines Wirtschaftsstrafrecht 
in dieser Form scheint mir völlig überholt zu sein, 
vor allen Dingen der § 3. 
Soeben ist gesagt worden, die praktischen Bei-
spiele deuteten doch darauf hin, daß es notwendig 
sei, einen solchen Generalparagraphen im Gesetz 
zu lassen. Aus dem Lande Hessen wurde, etwa 
parallel zu dem, was der baden-württembergische 
Wirtschaftsminister gesagt hat, berichtet, welche 
Erfolge dort die Preisprüfung bei der Vergabe von 
Besatzungsaufträgen gehabt hat. Das scheint mir 
ein völlig falscher Akzent zu sein. Man sollte sich 
darum bemühen, daß in die Vergabe von Be-
satzungsaufträgen Ordnung hineingebracht wird 
und daß die öffentliche Hand Einfluß auf die Auf-
träge bekommt, für die sie zahlen muß. Da muß 
die Initiative ansetzen. Es ist klar, daß man vor 
Vergabe eines Auftrags das Angebot prüfen muß, 
genau so wie ich das Angebot prüfe, wenn ich mir 
eine Krawatte kaufe. 
Weil wir gerade von Krawatten sprechen — die 
Beispiele des Wirtschaftsministers von Baden-
Württemberg über Textilien haben mir ein Lächeln 
entlockt. Ich weiß nicht, wer die Käufer gewesen  
sind, die heute im Textilsektor 200 und mehr Pro-
zent an Überpreisen anlegen. Diese Käufer, glaube 
ich, haben es nicht anders verdient; denn irgend-
wie muß auch der Käufer selber erzogen werden, 
die Angebote, die ihm gemacht werden, zu prüfen. 
Das kann nicht Aufgabe einer noch zu schaffenden 
oder bestehenden und abbauwürdigen Preis-
kontrollbehörde sein. 
Vor allen Dingen die Rechtsunsicherheit, die mit 
den sehr weit auslegungsfähigen Begriffen, etwa 
der Fassung „für die ein wirksamer und freier 
Leistungswettbewerb nicht besteht", geschaffen 
würde, macht es völlig unmöglich, einen solchen 
Paragraphen beizubehalten. Wollen Sie es etwa 
einem Richter überlassen, gerichtlich festzustellen, 
wo ein freier Leistungswettbewerb besteht oder 
nicht? Es kommt hinzu, daß dieser Tatbestand 
fluktuierend ist. Das ist ja kein Dauertatbestand, 
sondern es gibt in der Wirtschaft sehr wohl immer 
wieder Augenblicke, in denen in bestimmten Be-
reichen der Wirtschaft der freie Wettbewerb zum 
mindesten beeinträchtigt ist. Hier können wir 
etwas Positives nur im Rahmen eines Gesetzes zur 
Herstellung des Wettbewerbs tun, indem wir alle 
Möglichkeiten ausnutzen, einen freien Wettbewerb 
in den Bereichen der gewerblichen Wirtschaft 
immer und zu jeder Zeit zu erhalten. Aber mit 
dem Strafrichter ist hier überhaupt nichts anzu-
fangen. 
In der Diskussion des Wirtschaftspolitischen 
Ausschusses ist mehrfach erwähnt worden, daß es 
doch notwendig sei, in unserem Recht den Konsu-
menten zu schützen. Ich habe mich darüber ge-
wundert, daß diese Auffassung am allerstärksten 
von einem Kollegen der CDU-Fraktion vertreten 
worden ist. Es war, glaube ich, der Kollege Lenz, 
der geradezu darum gekämpft hat, dem Konsu-
menten den Schutz nicht zu nehmen. Ich weiß 
nicht, ob der Herr Kollege Lenz inzwischen mit 
seiner Fraktion solidarisch geworden ist und sich 
die Auffassung zu eigen gemacht hat, daß die 
marktwirtschaftliche Ordnung mit dem Wort 
„sozial" davor für den Konsumenten einen guten 
und ausgezeichneten Schutz bietet, daß diese ganze 
Wirtschaftsordnung ja ausschließlich auf den 
Schutz des Konsumenten ausgerichtet ist. Des-
wegen kann ich nicht verstehen, daß Sie zusätzlich 
einen Strafrichter für nötig halten. 
Daß dieses Ziel, den Konsumenten zu schützen 
— und zwar nicht nur den Konsumenten mit den 
geldlichen Fettpolstern, sondern auch den anderen, 
der sehr wenig auszugeben hat —, nicht nur eine 
Theorie ist, das haben gerade diese Konsumenten 
— diese waren es doch — bei der letzten Wahl be-
wiesen. Ich glaube, man darf uneingeschränkt 
sagen, daß diese Wahl ein Votum für das Wirt-
schaftssystem gewesen ist, das in der Theorie wie 
in der Praxis für den Konsumenten eingetreten 
ist. 
(Abg. Heiland: Was man so alles daher
-
reden kann!) 
— Natürlich, das ist doch ganz klar. Sie hätten 
doch einen besseren Erfolg gehabt, wenn es nicht 
so gewesen wäre; denn Sie haben sich gegen dieses 
Wirtschaftssystem gewandt und sind sehr schlecht 
belohnt worden. 
(Zuruf des Abg. Heiland.) 
— Herr Heiland, diese Entwicklung ist ein erfreu-
liches Positivum. Ein Positivum ist es auch, daß 
2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	1607 
(Scheel) 
Ihre Partei wirklich die Konsequenzen daraus ge-
zogen hat und sich post festum zu dieser Markt-
wirtschaft bekannt hat. 
(Abg. Heiland: Ich erinnere Sie daran, daß 
der Bundeskanzler, als er das letzte Mal 
hier sprach, der Meinung war, daß seine 
Unwahrheiten im Wahlkampf auch eine 
Rolle gespielt haben und ihm Millionen 
Wähler gewonnen haben!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Heiland, ich darf 
Sie bitten, bei Zwischenbemerkungen möglichst 
eines der Mikrophone zu benutzen, damit auch die 
übrigen Damen und Herren Ihren Ausführungen 
folgen können. 
(Abg. Heiland: Auch das ist sehr gut 
angekommen!) 
Scheel (FDP): Bei mir ist es angekommen. 
(Zuruf von der SPD: Die Stellungnahme 
der drei Minister, Finanzminister, Wirt
-
schaftsminister und Justizminister, zu § 3! 
Die kennen Sie nicht?) 
— Es geht ja in erster Linie den Wirtschafts-
minister an; der hat sich im Ausschuß in ähn-
lichem Sinne ausgesprochen. 
Ich will damit noch einmal unterstreichen, daß 
unsere Wirtschaftsordnung einen solchen Para-
graphen nicht braucht. Die letzten Zweifel können 
ausgeräumt werden, wenn wir ein Wettbewerbs-
gesetz geschaffen haben und wenn das sicherlich 
überholungsbedürftige Gesetz zur Verhinderung 
unlauteren Wettbewerbs — darunter fallen im üb-
rigen einige Fälle, die der Wirtschaftsminister von 
Baden-Württemberg angegeben hat — verbessert 
ist. Daran wollen wir gern mitwirken. 
Schon die ganze Terminologie hat sich etwas ge-
bessert. Sie war in den vorhergehenden Entwür-
fen, die aus dem Justizministerium herauskamen, 
geradezu haarsträubend. Begriffe fand man darin, 
die man glaubte schon vergessen zu haben. 
(Abg. Dr. Greve: Aber das kam doch aus 
dem Wirtschaftsministerium!) 
— Nein, das kam aus dem Justizministerium, 
Herr Dr. Greve! 
(Abg. Dr. Greve: Wer leitet denn das 
Justizministerium?!) 
— Sie wissen sicherlich genau so . gut wie ich, daß 
die Referentenentwürfe sowieso nicht vom Mini-
ster, sondern von einem Beamten verfaßt werden, 
(Oh-Rufe von der SPD — Abg. Dr. Greve: 
Aber der Minister trägt doch die Verant
wortung! — Zuruf von der CDU/CSU: 
Es wäre besser, wenn Sie Schluß machten!) 
der sich, wie Sie das auch tun würden, dann im 
Wortlaut an das alte Gesetz hält. 
(Abg. Dr. Greve: Der Herr Minister wird 
sich sehr über Ihre Ausführungen freuen! 
— Abg. Huth: Sie blamieren Ihren 
Minister!) 
— Meine Damen und Herren! Es liegt doch in der 
Natur der Sache, daß man sich bei der Neufassung 
eines alten Gesetzes an den Text dieses Gesetzes 
hält. Aber inzwischen hat es sich ja auch im wei-
teren Verlauf der Diskussion ganz erheblich ver-
ändert. 
Nun noch eine Frage, die in dem Zusammenhang 
zu klären ist. Es ist hier mehrfach gesagt worden, 
es sei unmöglich, dieses Gesetz aufzuheben, und es 
müsse auch für die Dauer bestehen, weil die gan-
zen Marktordnungsgesetze eben eines generellen 
Strafrechts bedürften. Ich halte es für sehr wün-
schenswert und auch für möglich, daß an die 
Marktordnungsgesetze jeweils individuelle Straf-
bestimmungen angehängt werden; denn wir wol-
len auf die Dauer versuchen, die Marktordnungs-
gesetze in ihrer Vielzahl möglichst einzuschränken. 
Zum Termin des Außerkrafttretens, der vom 
Rechtsausschuß für den 31. Dezember 1955 vorge-
sehen ist, ist zu sagen, daß mir allerdings der 
31. Dezember 1954 günstiger zu sein scheint. Wir 
wissen, daß ein gewisser Zeitdruck erzeugt werden 
muß, damit die Arbeiten zum Abschluß geführt 
werden, die im Interesse aller — auch von allen 
Fraktionen anerkannt — wünschenswert erscheinen. 
(Beifall bei der FDP und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Hoogen. 
Hoogen (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Gestatten Sie mir — diesmal 
nicht als Berichterstatter, sondern als Sprecher 
meiner Fraktion, der CDU/CSU — einige wenige 
Sätze in Erwiderung auf die Ausführungen des 
Herrn Kollegen Lange. 
Mit Herrn Kollegen Lange bin ich der Meinung, 
daß die Wucherbestimmungen des allgemeinen 
Strafgesetzes, also § 302 e StGB, nicht ausreichen, 
die von uns zugestandenen Mißhelligkeiten auf dem 
Gebiet des Preisrechts zu unterbinden. Wenn wir 
aber vorschlagen, § 3 des Gesetzentwurfs zu strei-
chen, dann schlagen wir doch nicht gleichzeitig vor, 
die §§ 1 und 2 zu streichen. Im Gegenteil, ich habe 
als Berichterstatter vorgetragen und darf das hier 
auch als Sprecher meiner Fraktion wiederholen: im 
Rechtsausschuß bestand Einmütigkeit darüber, daß 
die §§ 1 und 2 bestehenbleiben sollen. Mit dem § 2 
kann man die Unebenheiten auf den hier beanstan-
deten Gebieten beseitigen, und ich darf hinzufügen: 
sie werden auch beseitigt. Ich bitte Sie, den Bun-
desanzeiger vom 18. Dezember 1953 zur Hand zu 
nehmen. Dort finden Sie die Verordnung 30 aus 
1953 über die Preise bei öffentlichen Aufträgen. 
Sie kennen den Komplex, der damals geregelt wor-
den ist. Die Bundesregierung hat also durchaus die 
Möglichkeit, auf den Gebieten, auf denen sich Miß-
stände zeigen sollten, mit solchen Verordnungen 
einzugreifen. Dann genießen diese Verordnungen 
den Schutz des § 2; und mehr, meine Damen und 
Herren, wollen wir nicht. Warum wir das nicht 
wollen, haben wir — und insoweit kann ich mich 
auf meinen eigenen Bericht hier berufen — bereits 
ausgeführt. Ich will die Gründe nicht wiederholen. 
Der sicherlich in manchen Punkten verbesserte 
Vorschlag der SPD-Fraktion ist für uns deswegen 
nicht annehmbar, weil er — die SPD kommt nicht 
darum herum — den Begriff des unangemessenen 
Preises enthält. Wer einigermaßen, insbesondere 
aus der Praxis, mit der Materie vertraut ist, weiß, 
daß der Begriff des unangemessenen Preises von 
den Gerichten nicht definiert werden kann. Man 
kann ruhig sagen: soviel obere Gerichte, soviel 
Arten von Entscheidungen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Ich habe eben schon darauf hingewiesen, daß man 
die Gerichte überfordert und sich der Gefahr aus- 
1608 	2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 
(Hoogen) 
setzt, daß die wirtschaftspolitische Konzeption des 
einzelnen Richters — und wir alle wissen, daß un-
sere Richter überhaupt keine wirtschaftspolitische, 
wirtschaftsrechtliche und wirtschaftliche Ausbil-
dung haben — zum Inhalt des Urteils gemacht 
wird; was das aber mit Rechtssicherheit zu tun hat, 
weiß ich wirklich nicht. Ich darf Sie daran erinnern, 
daß die Väter dieses Gesetzes im Wirtschaftsrat, 
insbesondere auch auf seiten der sozialdemokrati-
schen Fraktion, gerade dieses Wirtschaftsstrafgesetz 
damals, 1948, und 1947 das Preistreibereigesetz mit 
erlassen haben, um der Rechtssicherheit zu dienen, 
die im Dritten Reich und in der Nachkriegszeit 
weitgehend abhanden gekommen war. Mit solchen 
Vorschriften wie der des § 3 dienen wir aber nicht 
der Rechtssicherheit, sondern der Rechtsunsicher-
heit. 
Zu den teilweise abweichenden Vorstellungen der 
Herren Minister, die im Ausschuß gehört worden 
sind, habe ich bereits in großen Zügen Stellung 
genommen. Wir sind nicht der Meinung, daß es der 
Generalklausel — wie Herr Scheel sie mit Recht 
bezeichnet hat — des § 3 bedürfe. Wir sind weiter-
hin mit allen in diesem Hause der Meinung, daß 
man ungerechtfertigten Preisen beikommen sollte, 
aber nicht mit Hilfe von subalternen Beamten und 
Behörden 
(Beifall in der Mitte und rechts) 
und Gerichten, sondern mit Hilfe der §§ 1 und 2. 
Ich darf noch einen Satz anfügen. Wer in der 
Praxis steht und sich mit der Praxis der Preis-
behörden und der Gerichte zu befassen hat, wird 
den Eindruck nicht los, daß man von interessierter 
Seite bemüht ist, unter allen Umständen hier Be-
hörden das Leben zu erhalten, die unserer Meinung 
nach abgeschafft werden sollten. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Wenn das aber so ist — und wer in der Praxis 
steht, weiß, daß es so ist —, sollte man sich dazu 
entschließen, der ersatzlosen Streichung des § 3 zu-
zustimmen, ohne daß man sich damit etwa der 
Gefahr aussetzte, daß dadurch weite Käuferschich-
ten schutzlos gemacht würden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schöne. 
Dr. Schöne (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich bedaure außerordentlich, daß der 
Herr Bundeswirtschaftsminister heute nicht anwe-
send ist, 
(Zuruf von der SPD: Ist der je da?) 
und ich bedaure außerordentlich, daß Herr Staats-
sekretär Westrick zu seiner Vertretung nicht den 
Mut findet 
(lebhafte Oh-Rufe von der CDU/CSU) 
— oder sagen wir, nicht seine Aufgabe darin sieht, 
einen Entwurf, der von der Bundesregierung ein-
gebracht ist, eine Fassung, die vom Bundeswirt-
schaftsminister persönlich im Wirtschaftsausschuß 
bis zum letzten Blutstropfen verfochten worden 
ist, — — 
(Widerspruch bei der CDU/CSU.) 
— Ich lese Ihnen gleich die Protokolle vor; keine 
Sorge! — Ich wundere mich eigentlich darüber, daß 
man mit einem Male die ganzen Tatbestände ver-
zerrt, 
Nun, meine Damen und Herren, gestatten Sie 
mir einige kleine Anmerkungen zu dem, was ins-
besondere Herr Kollege Scheel gesagt hat. 
Zunächst freue ich mich darüber, daß ich mit 
Herrn Kollegen Scheel in einem Punkte voll und 
ganz übereinstimme, nämlich darin, daß erfreu-
licherweise der Text der neuen Vorlage erheblich 
besser ist als der der ersten Vorlagen, die aus dem 
Bundesjustizministerium herausgekommen sind. 
Ich freue mich darüber, denn allmählich beginnt 
auch das Parlament — von seiten der Regierungs-
koalition — mit der Verwaltung zusammenzuarbei-
ten. Bloß hätten Sie das nicht hier sagen sollen, 
sondern Sie hätten es vielleicht in einem Brief an 
das Bundesjustizministerium oder, wenn Sie mal 
eine Fraktionssitzung haben, dort zum Ausdruck 
bringen sollen. Hier ist es sicher nicht am Platz. 
Aber wir stimmen darin überein. 
Ein zweiter Punkt voraus: die Frage des Proze-
dierens bei den Besatzungsaufträgen. Herr Kollege 
Scheel, wir werden sicherlich genügend Gelegenheit 
haben, einmal über das procedere bei Besatzungs-
aufträgen zu sprechen. Wir müßten dazu den Bun-
desfinanzminister hier haben, der auch nicht da ist. 
Er weiß hierüber besser Bescheid als Sie und ich. 
Zumindest weiß auch der Wirtschaftsminister von 
Württemberg-Baden mehr darüber als Sie und ich. 
Wir sollten uns dieses Kapitel einmal gründlich 
vornehmen und könnten ja dann den Landes-
minister dazu holen. 
Nun aber zu dem, was ich eigentlich sagen wollte. 
Es wäre besser, wenn der Herr Bundeswirtschafts-
minister anwesend wäre. Der Bundesernährungs-
minister war doch vorhin da, vielleicht ergreift er 
noch das Wort. Ich sehe ihn im Moment nicht, aber 
wir können ihn vielleicht holen. Er wird gern zu 
seinen Aussagen im Ausschuß Stellung nehmen. Es 
ist bedauerlich, daß die Herren nicht anwesend 
sind, denn sie wissen ja schließlich besser mit der 
Konzeption der sogenannten sozialen Marktwirt-
schaft Bescheid als wir. 
Ich möchte an das kleine Kolleg anschließen, das 
Herr Scheel über die Funktion des Preises geben 
zu müssen glaubte. Nun, Herr Scheel, ich darf Ihre 
Erinnerungen auffrischen. Bereits der Kirchenvater 
Augustinus hat sich um den justum pretium be-
müht. Das ist ja gerade die Crux, daß man einen 
gerechten Preis nicht finden kann, sondern daß der 
Preis immer nur von demjenigen als gerecht 
betrachtet wird, der davon den Vorteil hat! Das 
hat auch — und das darf ich Herrn Hoogen sagen, 
damals war er allerdings wohl noch beim 
Zentrum — 
(Heiterkeit) 
die CDU erkannt. Sie hat ja in ihrem Ahlener 
Programm und in ihren Düsseldorfer Leitsätzen 
gerade diesen Punkt besonders herausgestrichen. 
Außerdem fragen Sie doch bitte mal den geistigen 
Vater der sozialen Marktwirtschaft, Herrn  Pro-
fessor Müller - Armack! Herr Professor Müller- 
Armack sieht als eine der wesentlichsten Vorbedin-
gungen für die soziale Marktwirtschaft die Rege-
lung des Wettbewerbs an. 
(Abg. Scheel: Den Wettbewerb, nicht den 
Preis!) 
— Aber Herr Scheel! Jetzt kommt erstes Semester! 
(Heiterkeit.) 
Der Preis bildet sich doch am Markt. Er ist eine 
Markterscheinung, und die Parteien treten am 
2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	1609 
(Dr. Schöne) 
Markt im Wettbewerb auf, um den justum pretium 
zu bilden. Dasselbe, was Herr Hoogen vorhin sagte, 
daß das der gerechte und soziale Preis sei — — 
(Zuruf des Abg. Scheel.) 
— Schön, machen wir also im Wirtschaftsausschuß 
ein kleines Kolleg über die Anfangsgründe der 
Nationalökonomie! 
(Heiterkeit.) 
Sogar Müller-Armack sagt in seiner Schrift als 
Vertreter und als Schöpfer des Begriffs der sozialen 
Marktwirtschaft, daß dies gerade die Vorbedingung 
sei. Ich habe mich über diese Auffassung von Pro-
fessor Müller-Armack außerordentlich gefreut, weil 
sie noch einmal die Darlegungen der Düsseldorfer 
Leitsätze und des Ahlener Programms erhärtete. 
Nun, und dann habe ich mich weiter gefreut, daß 
sich sowohl der Herr Bundeswirtschaftsminister 
wie der Herr Bundesminister für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten im Wirtschaftsausschuß 
ganz klar zu dieser Vorlage bekannt haben. 
(Zuruf von der SPD: 
Im Rechtsausschuß ebenfalls!) 
— Im Rechtsausschuß ebenfalls! Ich darf Ihnen 
vielleicht aus dem Protokoll des Rechtsausschusses 
ein paar Worte des zur Zeit noch abwesenden 
Herrn Bundesernährungsministers vorlesen. Er hat 
gesagt: — — 
(Zurufe von der Mitte: 
Er ist nicht abwesend! — Er ist da!) 
— Aha! Herr Bundesernährungsminister, Protokoll 
Seite 4: 
Wir sind von uns aus naturgemäß an der Auf-
rechterhaltung der § 2 und 3 außerordentlich 
interessiert, ... . Daß man aber darüber hin-
aus gerade bei den Preistreibereiparagraphen 
auf dem Ernährungssektor von seiten der Ver-
braucher besonders empfindlich ist, werden Sie 
einsehen. 
Das sind die Worte vom Herrn Bundesernährungs-
minister. In der Begründung der Bundesregierung 
heißt es zum § 3: 
Mit Rücksicht auf die Bedenken, die in den 
letzten Jahren seitens der Wirtschaft gegen 
die Preistreibereivorschrift erhoben worden 
sind, hat die Bundesregierung eingehend ge-
prüft, ob im Bereich der freigegebenen Preise 
auf einen Strafschutz gegen unangemessene 
Preisüberhöhungen ganz verzichtet werden 
kann. 
Sie ist zu dem Ergebnis gekommen, daß das nicht 
möglich ist. Dann schreibt sie weiter, es sei Tat-
sache, daß uneinsichtige Elemente auftreten könn-
ten, die volkswirtschaftlich ungerechtfertigte Preise 
forderten, und: 
. . . Ein solches Verhalten widerspricht den 
Grundsätzen einer freien 
— das gilt für Sie, Herr Scheel — 
und sozialen Marktwirtschaft 
— das gilt für Sie, meine Herren — 
und kann nicht geduldet werden. 
(Abg. Scheel: Was machen Sie für eine?) 
Wenn wir an der Regierung sind, legen wir 
einen Gesetzentwurf vor, den wir nachher ver-
treten, aber keinen Gesetzentwurf, den wir nach-
her selbst torpedieren. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, ich möchte Ihnen nur 
folgendes sagen. 
(Zuruf des Abg. Scheel.) 
— Hören Sie mal gut zu; ich habe vorhin auch 
zugehört. – Wir haben im Wirtschaftspolitischen 
Ausschuß seitens der SPD genau so argumentiert, 
wie ich es eben getan habe. Wir haben lediglich 
die Argumente gebracht, mit denen Sie, meine 
Damen und Herren von der CDU, normalerweise 
unter der Überschrift „soziale Marktwirtschaft" 
hausieren gehen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Ich habe im Ausschuß — und das werden Sie mir 
gerne bestätigen — wörtlich dieselben Zitate ge-
bracht, die ich hier gebracht habe. Ich habe Herrn 
Erhard gefragt, ob er aus seiner Konzeption heraus 
diesen Paragraphen für richtig hält. Er hat mir 
gesagt: Ja!, und nun sehen wir, daß Sie Ihr eige-
nes Produkt nicht liebhaben wollen. 
(Abg. Heiland: Das ist bei Mißgeburten 
meistens so!) 
Deswegen haben wir uns erlaubt, diesen selben 
Paragraphen Ihnen in der gemeinsam im Wirt-
schaftspolitischen Ausschuß erarbeiteten Fassung 
vorzulegen. Wenn ich anmerken darf: ich persön-
lich habe nicht daran geglaubt, daß Sie anderen 
Sinnes werden würden. Aber es sollte Ihnen doch 
mal dokumentiert werden, wie ein Entwurf aus-
sieht, wie eine Arbeit im Ausschuß aussieht und 
wie Sie dann nachher letzten Endes von Ihrer 
ehrlichen Konzeption, die im Entwurf steht, ab-
rücken. 
(Abg. Heiland: Müssen!) 
Und das müssen Sie jetzt durch die Abstimmung 
beweisen, meine Damen und Herren! 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird noch das Wort 
gewünscht? — Bitte! 
Naegel (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Eigentlich wollten wir uns 
nur über den juristischen oder wirtschaftspoliti-
schen Inhalt des § 3 unterhalten. Nachdem aber 
nunmehr schon die wissenschaftlichen Gepflogen-
heiten bemüht wurden und hier seminar- und kol-
legmäßige Vorträge gehalten werden, kann es mir 
nicht verwehrt werden, sowohl als Vorsitzender 
des Wirtschaftspolitischen Ausschusses als auch als 
Mitglied der CDU/CSU-Fraktion einige Dinge rich-
tigzustellen. 
Herr Dr. Schöne sagte betont, wenn die SPD 
an der Regierung wäre, würde sie keine Vorlage 
machen, die nachher im Plenum nicht angenom-
men wird; 
(Lebhafte Zurufe von der SPD. — Abg. 
Dr. Schöne: Ich habe nur gesagt, daß wir 
dann die Vorlage vertreten würden!) 
sie würde sie nicht torpedieren. Ich darf das Wort 
„torpedieren" übersetzen. Es heißt: ablehnen und 
damit zu Fall bringen. Wenn Sie eine Vorlage nicht 
torpedieren, nicht zu Fall bringen wollen, dann 
müssen Sie sie annehmen; eine andere Möglichkeit 
gibt es nicht. Ich glaube aber, daß man dann mit 
aller Betonung die Frage aufwerfen muß: Welche 
Aufgabe ist dann dem Parlament und seinen Aus-
schüssen zugewiesen? 
(Beifall rechts.) 
1610 	2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 
(Naegel) 
Ich meine, dazu gehört in erster Linie eine sach-
liche Kritik der Vorlage, ganz gleich, woher sie 
kommt. 
(Richtig! beim GB/BHE.) 
Wir bemühen uns objektiv, die Vorlagen der Op-
position ebenso ernst zu nehmen wie die aus den 
Kreisen der Koalition 
(Zuruf von der SPD: Das haben wir 
gemerkt!) 
und von der Regierung, und wir sind bisher mit 
diesem Verfahren auch richtig gelaufen. Wir haben 
auch im vorliegenden Falle nach diesem bekann-
ten Grundsatz gehandelt. Was heißt denn letzten 
Endes demokratisch-parlamentarisches System, 
wenn wir ohne eigene Stellungnahme nur das ak-
zeptieren wollen, was uns von der Regierung oder 
von anderen Stellen vorgelegt wird? 
Diese Hinweise sind doch wohl notwendig, um 
die hier vorgetragenen falschen Auffassungen 
wieder geradezurücken, nach denen wir nicht be-
rechtigt seien, 
(Widerspruch bei der SPD) 
zu den Vorlagen auch kritisch Stellung zu nehmen. 
Dabei behalten wir uns selbstverständlich das 
Recht vor, unsere Meinung aus der Erfahrung der 
einzelnen Abgeordneten heraus, gegebenenfalls im 
Gegensatz zu der Meinung, die von einem Herrn 
Vertreter der Regierung vorgetragen wird, zu 
bilden. 
Auf dieser Basis sind wir an die Arbeit heran-
gegangen, als wir das Wirtschaftsstrafrecht und 
damit den hier zur Diskussion stehenden § 3 be-
handelt haben. Dabei haben wir wirklich versucht, 
alle Überlegungen zu berücksichtigen, die vorge-
tragen wurden. Herr Abgeordneter Hoogen hat 
Ihnen bereits nachdrücklich gesagt, daß sowohl die 
in § 1 des Gesetzes aufgezählten neun Einzelge-
setze als auch die nach meiner Auffassung schon 
sehr weitgehende globale Bestimmung des § 2 
die Grundlage für ein Einschreiten der Regierung 
bieten. Wir sind uns in den Kreisen meiner Freunde 
völlig einig darüber gewesen, daß wir mit dem 
§ 3 eine Gesetzesbestimmung gemacht hätten, die 
praktisch für die Schublade gewesen wäre, eine 
fleet in being haben wir es genannt. Man wollte 
– das waren auch die Worte des Herrn Bundes-
wirtschaftsministers, unseres Freundes Erhard — 
nur eine Maßnahme treffen, die gegebenenfalls 
einmal die Möglichkeit geben könnte, über be-
stimmte Dinge im wirtschaftlichen Geschehen ins 
Gespräch zu kommen. Wir waren der Auffassung, 
daß wir dazu eine gesetzliche Bestimmung wie 
diese nicht brauchen, daß es vielmehr dem Bundes-
wirtschaftsminister jederzeit möglich ist, sich mit 
den Kreisen der Wirtschaft entsprechend zu unter-
halten und der Notwendigkeit zu entsprechen. 
(Zuruf von der SPD: In einem Kartell, ja?) 
Wenn Sie sich aber einmal — das möchte ich 
aus meiner eigenen Erfahrung mit Nachdruck vor-
tragen — in der Praxis der Vergangenheit die 
Fälle ansehen, die auf Grund der alten Bestim-
mungen des § 19, des jetzigen § 3, zur Aburteilung 
gekommen sind, werden Sie feststellen, daß es sich 
in den allermeisten Fällen um Bagatellvergehen 
gehandelt hat, die des Aufwandes nicht wert sind. 
(Abg. Pelster: Sehr richtig!) 
Ich könnte Ihnen aus den Sammlungen von Urtei-
len über Bußgeldbescheide und ähnliches eine Fülle 
von Material zur Verfügung stellen. Daraus wurde 
festgestellt, daß einmal für drei Apfelsinen oder 
drei Zitronen oder fünf Bananen der sonst übliche I 
Marktpreis um 1 oder 2 Pfennig überschritten 
wurde. Wegen solcher Bagatellschäden wurde nicht 
nur der Apparat der Justizverwaltung, sondern 
wurden auch die Preisbehörden in Bewegung ge-
setzt, und darauf sind auch Bußgeldbescheide ge-
kommen. Gerade der Hinweis auf diese Tatsache 
hat auch Herrn Professor Erhard bewogen, sich 
im Ausschuß hinsichtlich der Möglichkeit, den § 3 
zu erhalten, sehr zurückhaltend zu äußern. 
Wir sollten uns deshalb hier nicht Vorlesungen 
über volkswirtschaftliche Grundbegriffe und natio-
nalökonomische Kollegs halten. Wir sollten ein-
ander aber auch nicht vorwerfen, auf der einen 
Seite seien bessere Demokraten als auf der anderen. 
Wir sollten vielmehr in der echten Ausübung der 
uns im parlamentarisch-demokratischen System 
übertragenen Aufgaben die Vorlagen prüfen, dann 
unsere Entscheidung fällen und unsere Beschlüsse 
fassen. 
Ich bitte Sie, dem Beschluß des Wirtschaftspoli-
schen Ausschusses, dem Beschluß des Rechtsaus-
schusses Ihre Zustimmung zu geben, und beantrage 
namentliche Abstimmung. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Elbrächter. 
Dr. Elbrächter (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Nachdem auf die Meinung 
unseres allseits doch sicherlich hochverehrten 
Herrn Wirtschaftsministers soviel Wert gelegt 
wird, darf ich ganz kurz zitieren, was er im Wirt-
schaftspolitischen Ausschuß als seine Meinung an-
gegeben hat. Auf Vorhalt hat er nämlich geäußert, 
daß auch nach seiner Ansicht die Bestimmungen 
der §§ 2 und 3 mit der Marktwirtschaft nicht ganz 
in Einklang zu 'bringen seien. Wenn wir das Wort 
„ganz" noch streichen, dann haben wir die echte 
Meinung unseres Wirtschaftsministers. Daß er als 
Vertreter einer Behörde die Vorlagen seines Mi-
nisteriums zu decken versucht, ist wohl verständ-
lich. 
Der § 3 ist aber nach meiner Auffassung wirklich 
nicht zu vertreten. Auch die noch so beredten Aus-
führungen unseres Kollegen Schöne können uns 
nicht überzeugen, daß der Preis nicht doch das 
gegebene Instrument ist, wie Kollege Scheel es 
ausgeführt hat, um nun wirklich zum gerechten 
Preis zu kommen. Entweder glaube ich an die echte 
Funktion des Preises in einem Wirtschaftssystem 
oder ich glaube nicht daran. Wenn ich daran glaube, 
muß ich vermeiden, daß der Strafrichter in dieses 
System eingreift, und dann muß ich konsequent 
sein und es auf der ganzen Linie vermeiden. Daher 
darf ich schon jetzt an dieser Stelle sagen, daß 
meine politischen Freunde nicht nur den § 3, son-
dern das ganze Gesetz ablehnen werden. 
Ich bin überzeugt — es kam eben schon in den 
Ausführungen des Kollegen Naegel zum Aus-
druck —, daß dieses Gesetz letzten Endes nur ge-
schaffen worden ist, um eine Handhabe für even-
tuelle Notzeiten zu haben. Die Erfahrung sollte 
uns aber doch gelehrt haben, daß selbst in Not-
zeiten eine Zwangswirtschaft ein unrationelles 
System ist. Die Untersuchungen gerade amerikani
-
nischer Volkswirtschaftler über unsere deutsche 
Kriegswirtschaft haben meiner Meinung nach über-
zeugend gelehrt, daß die deutsche Kriegsverwal-
tungswirtschaft ein unrationelles System gewesen 
ist. Ich glaube also, daß man auf diese Methode 
2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	1611 
(Dr. Elbrächter) 
ganz verzichten soll. Das Wort „unangemessen" 
— das klang auch schon aus den Ausführungen 
des Kollegen Hoogen heraus — zeigt doch, daß das 
letzten Endes eine Denkvorstellung der Zwangs-
wirtschaftler ist. Also überall da, wo die Worte 
„unangemessener Preis" aufkreuzen, mahne ich 
zur Vorsicht. Wir täten gut, auf alle diese Kriterien 
zu verzichten. 
Ich gebe selbstverständlich ebenfalls zu, daß 
Wucher vorkommt. Die Ministerialbürokratie hält 
unseren Einwänden entgegen, die Bestimmungen 
des Strafgesetzbuches, §§ 302 a bis e, seien nicht 
ausreichend. Nun, sie sind deswegen nicht aus-
reichend, weil sie entweder nicht ausreichend for-
muliert worden sind — dann haben wir also die 
Aufgabe, eine neue Formulierung vorzunehmen, 
was meines Erachtens nicht sehr schwierig sein 
dürfte — , 
(Abg. Pelster: Doch, sehr schwierig!) 
oder aber es liegt daran, daß wir doch nun prak-
tisch seit mehreren Jahrzehnten — das muß auch 
einmal ausgesprochen werden — solche Wirt-
schaftsstrafgesetze haben — sie stammen ja schon 
aus dem ersten Weltkrieg — und daß diese Wucher-
bestimmungen eben niemals angewandt worden 
sind; man hat sich vielmehr gleich auf das sehr 
viel bequemere Instrument der Verwaltung ge-
stützt. 
Die Zahlen, die Herr Kollege Lange aus Baden-
Württemberg genannt hat, 
(Zuruf von der SPD: Hessen!) 
sind nicht sehr überzeugend. Wenn ich Sie recht 
verstanden habe, Herr Kollege Lange, bewegen 
sich die Ersparnisse, von denen Sie sprachen, in 
einer Größenordnung von 1 bis 3 %. Sie mögen 
mich berichtigen, denn es ist sehr schwer, Zahlen 
immer genau zu behalten. Solche absoluten Zahlen 
sind natürlich imponierend. Millionenbeträge von 
Ersparnissen, das wirkt auf den einfachen Mann. 
Wenn Sie dem aber einmal den Verwaltungsauf-
wand gegenüberstellen, der für die Kontrollen er-
forderlich ist, die in den meisten Fällen überdies 
zu nichts führen, dann, glaube ich, kommen ganz 
andere Millionenbeträge heraus. Wenn man also 
vom Gesichtspunkt der Kostenersparnis ausgeht, 
jenseits aller moralischen Überlegungen, wird man 
feststellen, daß sich nichts so schlecht auszahlt wie 
ein Kontrollapparat im Wirtschaftsleben. 
(Abg. Dr. Gille: Dann müssen Sie die 
ganze Strafjustiz abschaffen!) 
— Nein, so ist es nicht, mein lieber Kollege vom 
BHE! Ich habe gerade ausgeführt, man solle dafür 
plädieren, daß die Bestimmungen im Strafgesetz-
buch so formuliert werden, daß man sie auf die 
Wirtschaftstatbestände auch anwenden kann; denn 
es ist hier zweifellos oft ein Mißbrauch getrieben 
worden. 
(Zurufe von der SPD.) 
Ich meine, der Vorschlag, den Kollege Scheel 
wiederholt im Wirtschaftspolitischen Ausschuß ge-
macht hat, weist ,den richtigen Weg, nämlich über-
all, wo noch Marktordnungsgesetze bestehen, die 
Strafbestimmungen in diese Marktordnungsgesetze 
einzubauen. Die Argumente, die hier auch vom 
Berichterstatter vorgebracht worden sind und die 
besagen, daß das ein zu schwieriger Weg sei, sind 
nach meiner Überzeugung nicht einleuchtend. Herr 
Kollege Scheel hat im Wirtschaftspolitischen Aus-
schuß ironischerweise gemeint, das sei weniger 
eine Angelegenheit des Gesetzgebers als des 
Druckers; man brauche lediglich die an und für sich 
vorhandenen Strafbestimmungen hineinzunehmen. 
Ich bin nicht der Auffassung, daß die Gesetze da-
durch unleserlich würden. Ich bin im Gegenteil der 
Meinung, daß unsere jetzigen Gesetzesfassungen 
sehr unleserlich sind, nicht nur für uns, sondern 
gerade auch für den Mann draußen. Wir berufen 
uns immer wieder auf den Paragraphen sowieso 
eines bestimmten Gesetzes, ohne ihn zu zitieren. 
Dadurch werden die Ausführungen oft praktisch 
unverständlich. Wir sollten daher in Zukunft bei 
Neuformulierungen darauf achten, daß die zitier-
ten Gesetze auch wirklich in Kleindruck oder im 
Anhang angeführt werden. 
(Vizepräsident Dr. Schneider über
-
nimmt den Vorsitz.) 
Aber nun weiter zur Sache. Im Namen meiner 
Fraktion bitte ich darum, nicht nur den § 3, sondern 
überhaupt das ganze Gesetz abzulehnen. Ich glaube 
nicht, daß die Folgen so schwerwiegend sein wer-
den, wie es befürchtet wird. Was würde sich denn 
wirklich ändern? Es würde sehr schnell möglich 
sein — und ich meine, daß dieser Druck sehr heil-
sam wäre —, die Strafbestimmungen in die ein-
zelnen Marktordnungsgesetze zu übernehmen. Das 
wäre innerhalb kürzester Zeit möglich. Ich bin 
aber auch der Überzeugung, daß auf diesem Gebiet, 
wo die Marktordnungsgesetze und auch das Miet-
preisrecht gelten, nicht etwas Wesentliches eintre-
ten würde, was volkswirtschaftlich nicht vertretbar 
wäre. Ich darf auch noch daran erinnern, daß vor 
anderthalb Jahren ähnliche Befürchtungen ge-
äußert worden sind, als es darum ging, den Art. 3 
des Grundgesetzes — es ist eine ganz andere 
Rechtsmaterie, ich weiß — in Kraft zu setzen. Und 
was hat sich ereignet? Gar nichts! Die Gerichte 
sind, ohne daß exakte Bestimmungen da waren, 
mit der Materie fertig geworden. Und gerade Sie, 
meine Herren von der Opposition, haben sich für 
diesen Standpunkt erwärmt. Ich meine also, daß 
genau das gleiche wie damals eintreten wird. Wenn 
wir jetzt das ganze Wirtschaftsstrafgesetz ,auslau-
fen lassen, wird sich an der gesamten Wirtschaft 
gar nichts ändern. Ich glaube, wir sollten endlich 
Schluß mit Gesetzen machen, die nicht mehr in 
unser Wirtschaftssystem hineinpassen und die ver-
dient haben, daß sie das Zeitliche segnen. 
(Beifall bei der DP.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat Herr 
Staatssekretär Westrick. 
Dr. Westrick, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Darf ich Ihnen die 
Versicherung abgeben, daß nicht Mangel an Zivil-
courage, wie Herr Abgeordneter Schöne meinte, 
mich veranlaßt hat, bisher nicht die Meinung des 
Bundeswirtschaftsministers vorzutragen, sondern 
der schuldige Respekt, den ich den Ausführungen 
dieses Hohen Hauses mit Selbstverständlichkeit 
entgegenbringe. 
(Beifall.) 
Es war also mein Anliegen, zunächst ausführlich 
anzuhören, welche Meinungen hier zum Ausdruck 
kamen. 
(Abg. Dr. Schöne: Sie haben sich schon ge
bessert, Herr Westrick! — Heiterkeit.) 
— Danke schön. 
Zur Sache selbst muß ich Herrn Abgeordneten 
Hoogen und Herrn Abgeordneten Scheel darin 
zustimmen, daß die Dinge, die hier im wesentlichen 
1612 	2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 
(Staatssekretär Dr. Westrick) 
in § 3 behandelt werden, eigentlich in ein Mono-
pol-, in ein Kartellgesetz hineingehörten. Ich 
stimme den Rednern auch in dem zu, was die Be-
deutung der Marktwirtschaft anlangt. Wir sind 
uns darüber klar, daß die Verbesserungen des Le-
bensstandards unserer Bevölkerung — — 
Dr. Schöne (SPD): Dazu eine Frage, Herr Staats-
sekretär. Sie sagten, daß diese Tatbestände in 
einem Kartellgesetz geregelt werden könnten. Darf 
ich Sie um Auskunft bitten: Regelt nicht ein Kar-
tellgesetz nur die Zusammenschlüsse von Unter-
nehmungen, so daß es sich also nicht mit dem 
einzelnen Preisvergehen eines einzelnen Unter-
nehmens befaßt? 
Dr. Westrick, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Das Kartellgesetz hat nur 
einen einzigen Zweck, nämlich die Funktion eines 
echten Leistungswettbewerbs zu sichern. 
(Abg. Dr. Schöne: Ich bitte um eine prä
-
zise Antwort, Herr Westrick!) 
Der § 3 dieses Gesetzes wurde von uns für zweck-
mäßig für diejenigen Räume und für diejenigen 
Zeitspannen gehalten, in denen der echte Lei-
stungswettbewerb nicht zum Zuge kommt. 
(Hört! Hört! bei der SPD. — Abg. Dr. 
Schöne: Bitte antworten Sie doch, Herr 
Westrick!) 
— Ich glaube, Ihnen Ihre Frage exakt beantwortet 
zu haben. 
Dr. Schöne (SPD): Ich darf sie noch einmal 
stellen: Wird in einem Kartellgesetz nur der Zu-
sammenschluß von Unternehmungen geregelt? Fällt 
also ein Preisvergehen eines einzelnen Unterneh-
mens nicht darunter? 
Dr. Westrick, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Meine Damen und Herren, 
auf diese Frage ist ebenso exakt zu antworten: 
Zweck des Kartellgesetzes ist unter allen Umstän-
den und ausschließlich die Sicherung des Wettbe-
werbs. Diese Zwecksicherung ist der einzige Anlaß 
des Gesetzes. 
Dr. Schöne (SPD): Dann darf ich feststellen, 
Herr Westrick, daß Sie von der Auffassung des 
Herrn Wirtschaftsministers abweichen. Er hat dar-
auf ganz klar ja gesagt. 
(Unruhe und Zurufe von den Regierungs
parteien.) 
Dr. Westrick, Staatssekretär im Bundesministe-
rium für Wirtschaft: Meine Damen und Herren, 
ich glaube aber, die Tatsache, daß sich unsere Vor-
lage auf diejenigen Gebiete und diejenigen Zeiten 
beschränkt, in denen weder eine Monopolaufsicht 
noch ein Kartellgesetz besteht, unterstreicht deut-
lich, warum die Bundesregierung den § 3 für 
zweckmäßig gehalten hat. Es ist selbstverständlich 
ausschließlich dem Hause überlassen, zu den Regie-
rungsvorlagen positiv oder negativ Stellung zu 
nehmen. Es oblag mir lediglich, Ihnen darzutun, 
welche Überlegungen das Bundeswirtschaftsmini-
sterium bewogen haben, Ihnen den § 3 zu 
empfehlen. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Metzger. 
Metzger (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es wird versucht, den Eindruck zu 
erwecken, als ob der Herr Bundeswirtschafts-
minister im Laufe der Debatte im Wirtschaftsaus-
schuß zum Schluß doch weich geworden sei und  
als ob er nicht so recht zu dem § 3 gestanden habe. 
Der Herr Bundeswirtschaftsminister ist direkt vom 
Wirtschaftsausschuß in den Rechtsausschuß ge-
kommen, 
(Abg. Dr. Schöne: Sehr richtig!) 
und im Rechtsausschuß hat er sich absolut ein-
deutig für den § 3 eingesetzt. 
(Abg. Mellies: Hört! Hört!) 
Er hat noch im einzelnen begründet, warum er 
sich für diesen § 3 einsetzt. Unter anderem hat er 
auch erklärt, daß allein die Tatsache, daß dieser 
§ 3 bestanden habe, bewirkt habe, daß er auf die 
betreffenden Wirtschaftskreise einwirken konnte, 
daß er allein durch die Tatsache, daß er mit diesem 
§ 3 winken konnte, Maßgebliches erreicht habe und 
daß er ohne diesen § 3 gar nicht die Möglichkeit 
gehabt hätte, das zu erreichen. 
Ich will Ihnen auch einige Sätze aus dem Proto-
koll des Rechtsausschusses vorlesen, die Ihnen zei-
gen, daß Ihre Behauptung, der Herr Wirtschafts-
minister sei in diesem Punkte schwach geworden, 
absolut falsch ist. Nach dem Protokoll hat der Herr 
Wirtschaftsminister ausgeführt: 
Ich glaube, man sollte sich davor hüten, den 
§ 3 allzusehr unter dem Blickpunkt zu betrach-
ten, daß er ein Fremdkörper in der Markt-
wirtschaft sei. Es sollen nur die Auswüchse, 
die Schäden und nur die Einzelfälle behandelt 
werden. Es sollen nicht behandelt werden die 
großen Gebiete, die durch das Wettbewerbs-
gesetz und durch das Kartellgesetz erfaßt wer-
den können. 
Der Herr Bundeswirtschaftsminister hat also 
sehr wohl zwischen den Funktionen, die der § 3 
im einzelnen hat, und den Funktionen, die ein 
Wettbewerbsgesetz und ein Kartellgesetz haben, 
geschieden. Es geht jedenfalls nicht an und kann 
dem Herrn Wirtschaftsminister nicht unterstellt 
werden, daß er diese Funktionen vermischen will 
und daß er etwa die Funktion des § 3 durch ein 
noch nicht vorhandenes Kartellgesetz als erledigt 
ansehen will. 
Er hat weiterhin gesagt: 
Herr Kollege Lübke hat darauf hingewiesen — 
das wird er selber noch dokumentieren —, 
— und er hat es dokumentiert — 
daß der § 3 unbedingt zur praktischen Durch-
führung und zur Sicherung der Marktord-
nungsgesetze benötigt wird. Insbesondere ver-
wies er auf Situationen, wie sie etwa nach dem 
Korea-Konflikt eingetreten sind, wo sich nach 
seiner Meinung solche Handhaben immerhin 
als nützlich und sogar als unerläßlich erwiesen 
haben. 
Das ist die Stellungnahme zweier Minister. 
Nun noch ein Wort zum Herrn Kollegen Hoo
gen. Er hat juristisch argumentiert und hat ge-
meint, daß „unangemessene Entgelte" juristisch so 
unscharf sei, daß man den Richtern nicht zumuten 
könnte, mit einer solchen Definition zu arbeiten. 
(Abg. Pelster: Da hat er vollkommen recht!) 
— Er hat nicht vollkommen recht. Herr Kollege 
Hoogen und jeder Jurist weiß, daß es in der Ju-
risterei eine große Zahl von Begriffen gibt, die 
juristisch nicht scharf formuliert werden können 
und die trotzdem gehandhabt werden. Denken Sie 
an den großen juristischen Begriff von Treu und 
Glauben. Auch da werden Sie sagen müssen, der 
Richter wird den Begriff von Treu und Glauben 
nach der Stellung, die er persönlich einnimmt, 
auslegen müssen. Es gibt keinen Zweifel — kein 
2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	1613 
(Metzger) 
Jurist wird etwas anderes behaupten —, daß der 
Begriff Treu und Glauben in der Juristerei unent-
behrlich ist. Es gibt Begriffe, die juristisch nicht 
absolut scharf zu fassen, aber trotzdem notwendig 
sind. Der Begriff des unangemessenen Entgelts ist 
deutlich genug, um von einem vernünftigen Ju-
risten, von einem vernünftigen Gericht gehand-
habt werden zu können. 
Die Herren Minister haben aus ihrer praktischen 
Erfahrung gesprochen. Ich darf Ihnen aus der prak-
tischen Erfahrung eines Oberbürgermeisters etwas 
sagen. Es gibt eine große Zahl von Fällen, in denen 
die Menschen aus der Bevölkerung zu einem kom-
men und sagen: Warum tut da der Staat, warum 
tut da die Behörde nichts? 
(Zuruf von der Mitte.) 
Wenn Sie den zuständigen Stellen den § 3 nehmen, 
dann haben die Behörden keine Möglichkeit mehr, 
die Verbraucher da, wo es notwendig ist, zu schüt-
zen. Die Bevölkerung fragt uns und Sie immer: 
Was tut das Parlament, was tut der Gesetzgeber, 
damit die Möglichkeit besteht, Auswüchse zu be-
seitigen und gegen Auswüchse einzutreten? Wenn 
Sie den § 3 beseitigen, wird keine Möglichkeit 
mehr bestehen, gegen Auswüchse vorzugehen. 
Wenn Sie den § 3 entgegen der ganz klaren Mei-
nung Ihrer eigenen Minister, die gut und eindeutig 
begründet worden ist, streichen, dann haben Sie 
damit gegenüber der Bevölkerung eine Verant-
wortung übernommen, die Sie, glaube ich, bei 
gutem und vernünftigem Erwägen nicht überneh-
men können. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Elbrächter. 
Dr. Elbrächter (DP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Fürchten Sie nicht, daß ich 
zum zweitenmal Ausführungen mache. Aber nach 
den einleitenden Bemerkungen unseres Kollegen 
Metzger fühle ich mich verpflichtet, wörtlich das 
Kurzprotokoll des Wirtschaftspolitischen Ausschus
-
ses vom 24. Mai 1954 zu zitieren. Es heißt dort: 
Bundesminister für Wirtschaft, Prof. Dr. Er-
hard, gibt zu, daß die Bestimmungen der §§ 2 
und 3 nicht ganz mit der Marktwirtschaft in 
Einklang zu bringen seien. Er bittet jedoch, zu 
berücksichtigen, daß sich der Charakter der 
Bestimmungen gegenüber dem bisher in Kraft 
befindlichen Gesetz insoweit geändert habe, 
als nach den geltenden Vorschriften Verstöße 
gegen den marktgerechten Preis geahndet 
würden, während nunmehr Maßnahmen, die 
das Zustandekommen des marktgerechten Prei-
ses verhinderten, unter Strafe gestellt werden 
sollten. Wenn das von der Bundesregierung 
vorgelegte Kartellgesetz in Kraft sei, könnte 
nach Ansicht des Ministers auf Bestimmungen, 
wie sie § 3 der Vorlage vorsehe, verzichtet 
werden. 
(Zuruf von der SPD: Das Kartellgesetz 
haben wir noch nicht! — Weitere Zurufe 
von der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Hellwig. 
(Zuruf von der SPD: Jetzt kommt die 
freie Marktwirtschaft!) 
Dr. Hellwig (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Das Anliegen, um das es hier 
geht, ist, glaube ich, doch allgemein. Es ist nicht  
nur Angelegenheit einer Partei, und es ist nicht 
etwa Angelegenheit anderer Parteien, es ab-
zulehnen. Es handelt sich darum, den zweckmäßig-
sten Weg zur Lösung des Problems zu finden, wie 
Tendenzen zu Preisüberhöhungen, die bei markt-
beherrschenden Unternehmungen, bei Monopolen 
und bei Preisabreden auftreten, begegnet werden 
kann. 
(Zuruf von der SPD: Auch bei 
Einzelunternehmen!) 
— Ich spreche von marktbeherrschenden Unter-
nehmungen! 
(Erneute Zurufe von der SPD.) 
— Verzeihen Sie, das Problem des marktbeherr-
schenden Unternehmens wird im Kartellgesetz 
noch eine Behandlung finden. Aber Sie sehen, daß 
schon hier über den Begriff als solchen eine Dis-
kussion entbrannt ist, die doch bestätigt, daß die 
Frage in Verbindung mit dem Kartellgesetz noch 
einer sehr genauen Durcharibeitung bedarf. Daher 
möchte ich namens meiner Freunde beantragen, 
daß der Antrag der Fraktion der SPD Umdruck 123 
dem Ausschuß für Wirtschaftspolitik als Material 
überwiesen wird zur Berücksichtigung bei der Be-
ratung des Kartellgesetzes, daß er im übrigen im 
Hinblick auf die jetzt zur Abstimmung stehende 
Vorlage abgelehnt wird. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Gille. 
Dr. Gille (GB/BHE): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Nachdem uns der Bericht-
erstatter, Herr Hoogen, die Streichung des § 3 im 
Namen ,des Ausschusses vorgetragen hatte, bin ich 
von der Richtigkeit dieses Vorschlages durchaus 
überzeugt gewesen. Was aber inzwischen an Argu-
menten für diesen Vorschlag vorgebracht worden 
ist, hat mich stutzig gemacht. Ich kann eigentlich 
nur sagen: solche schlechte Argumente für eine 
gute Sache! 
Für mich ist im Augenblick noch etwas völlig 
ungeklärt. Der § 3 ist doch ein Vorschlag der Bun-
desregierung, und wir haben gehört, daß dahinter 
die Minister für Wirtschaft und für Landwirtschaft 
sowie der Justiz gestanden haben. Nachdem die 
Streichung vorgeschlagen worden ist, haben wir 
von keinem Vertreter dieser Ministerien heute in 
diesem Hause etwas darüber gehört, wie die Re-
gierung nunmehr zu dieser Frage steht. Das ist 
aber für unsere Entscheidung, möchte ich meinen, 
wichtig. Wir müssen klipp und klar wissen: ent-
weder stehen die Ministerien heute noch auf dem 
Standpunkt, daß § 3 notwendig ist, dann mögen sie 
ihre Gründe darlegen; oder sie erklären, daß die 
Beratungen im Ausschuß sie vom Gegenteil über-
zeugt haben. Ich bitte also um eine 'unmißverständ-
liche Erklärung in dieser Hinsicht. Vorher bin ich 
nicht in der Lage — und ich glaube, mit mir noch 
viele andere im Hause —, ein Urteil abzugeben. 
(Zurufe von der Mitte: Das Parlament ist 
doch souverän! — Gegenrufe von 
der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren, weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. 
(Widerspruch bei der SPD. — Abg. Dr. 
Greve: Der Minister soll etwas dazu sagen, 
nicht die Staatssekretäre! — Weitere Zu
rufe von der SPD: Wir haben doch die 
Stenogramme vom Rechtsausschuß!) 
Das Wort hat der Abgeordnete Dr. Schöne. 
1614 	2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 
Dr. Schöne (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich darf von der Tribüne des Hauses 
den Herrn Minister Lübke fragen, ob er zu dieser 
Sache sprechen will. — 
(Zuruf von der Mitte: Das ist doch seine 
Sache! — Abg. Dr. Greve: Herr Lübke holt 
sich erst Informationen!) 
Ich nehme also an, daß er nicht sprechen will. 
Ich darf daran erinnern, daß der Antrag auf 
Streichung des § 3 im Ausschuß bei Stimmengleich-
heit abgelehnt wurde. Bei späterer Beratung und 
absatzweiser Abstimmung wurden nach Eintreffen 
entsprechender Verstärkungen die Absätze 1 und 2 
angenommen. Sie mögen daraus erkennen, daß 
eine lange und eingehende Diskussion über das 
Problem stattgefunden hat, so daß ein jeder mit 
der Materie vertraut sein dürfte. 
Ich bin von dem, was der Herr Kollege Gille 
gesagt hat, doch beeindruckt und hätte deshalb sehr 
gerne eine Äußerung eines zuständigen Ministers 
gehabt. 
(Zuruf von der Mitte: Wozu denn?) 
— Das halten Sie nicht für notwendig? 
(Zuruf von der Mitte: Nein!) 
— Vielleicht aber doch die Öffentlichkeit. 
(Abg. Dr. Dr. h. c. Müller [Bonn] : Das 
Parlament ist doch souverän! — Großes 
Gelächter und Zurufe von der SPD.) 
— Darf ich fragen, Herr Dr. Müller, ob Minister 
nicht zum Parlament gehören? 
(Zurufe von der Mitte und Gegenrufe 
von der SPD.) 
Ich möchte keine weiteren Ausführungen zur 
Sache machen. Nur zu der Frage, ob hier markt-
beherrschende Unternehmen zugrunde gelegt sind, 
darf ich Herrn Hellwig darauf hinweisen, daß er 
bis zur Beratung des anstehenden Kartellgesetzes 
Gelegenheit hat, sich in der einschlägigen Literatur 
darüber Gewißheit zu verschaffen, was ein markt-
beherrschendes Unternehmen ist. Gerade das 
marktbeherrschende Unternehmen ist es nämlich, 
das von diesem Gesetz nicht erfaßt wird, viel-
mehr geht es hier um das Problem bei Einzel-
unternehmungen. Deswegen möchte ich auch seiner 
freundlichen Anregung widersprechen, schon die-
sen Antrag dem Ausschuß als Material zu über-
weisen. Ich tue das auch aus dem einfachen Grunde, 
weil uns der Gesetzentwurf über die Kartelle noch 
gar nicht vorliegt. Wir wissen bis zur Stunde noch 
nicht, welche endgültige Fassung der 768. Entwurf 
haben wird. Über diese Probleme also später. 
Ich darf im Namen meiner Freunde namentliche 
Abstimmung über unsere Drucksache beantragen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Naegel. 
(Zurufe von der SPD: Der ist doch kein 
Minister! — Wir wollen Minister Lübke 
hören!) 
Naegel (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich habe nicht die Absicht, an 
Stelle eines Ministers zu sprechen, auch wenn es 
schon mal geschehen ist, sondern nur die Absicht, 
der Wahrheit die Ehre zu geben. Es könnte ein 
Mißverständnis durch die Äußerung des Abgeord-
neten Schöne entstehen, wir hätten im Ausschuß  
mit Stimmengleichheit zunächst über den § 3 be-
schieden und ihn damit erledigt. Damals hat nur 
eine Vorabstimmung darüber stattgefunden, ob 
man überhaupt noch in die Diskussion über § 3 
eintreten wollte. Gerade von Herrn Abgeordneten 
Schöne ist dann aber beantragt worden, absatz-
weise abzustimmen. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Dr. Schöne (SPD): Dazu bitte folgende Frage: 
Ist der Antrag vor der ersten Abstimmung oder 
nach der ersten Abstimmung gestellt worden? 
Naegel (CDU/CSU): Sie haben jedenfalls den 
Antrag gestellt, absatzweise abzustimmen, und 
diesem Antrag ist vom Ausschuß stattgegeben wor-
den. Bei der absatzweisen Abstimmung ist dann 
im Wirtschaftspolitischen Ausschuß mit einer über-
wiegenden Mehrheit die Entscheidung gefallen, den 
§ 3 zu streichen. 
Ich möchte diese Debatte nicht verlängern, des-
halb beschränke ich mich auf diese wenigen Worte. 
Ich glaube, das genügt. Es ist auch genug geredet 
worden, um die Dinge zu klären. Wir sollten jetzt 
zur Abstimmung kommen. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. 
(Abg. Dr. Greve: Kein Minister hat sich 
gemeldet! — Weitere Zurufe.) 
Herr Minister Lübke! 
(Beifall bei der SPD.) 
Dr. h. c. Lübke, Bundesminister für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten: Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Über den Zeitpunkt, in dem 
ich in diese Debatte eingreifen will, muß ich ja 
wohl selber bestimmen können. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Der vorliegende Entwurf wurde von der Regie-
rung in dieser Form verabschiedet. Ich habe als 
Regierungsmitglied für diesen Entwurf gestimmt. 
Daher habe ich auch heute die Pflicht, mich hier im 
Hause dafür einzusetzen. Ich darf Ihnen dafür 
einige wesentliche Gründe angeben. 
Ich war für das Bestehenlassen der §§ 2 und 3. 
Der § 2 enthält die Strafbestimmungen für Ver-
stöße gegen die Marktordnungsgesetze und ist so-
mit für die Agrargesetzgebung der wichtigste. Er 
bleibt im Gesetz. 
Die Formulierung des § 3 war im wesentlichen 
Aufgabe des federführenden Justizministeriums und 
des Wirtschaftsministeriums, weil diesen die Hand-
habung der Strafbestimmungen und die Preisrege-
lung zusteht. Ich kann auf Grund meiner Erfah-
rung aus der Zeit der Lebensmittelbewirtschaftung 
und der späteren Zeit sagen, daß in den Bezirken, 
in denen kein regelrechter Leistungswettbewerb 
bestand, sehr häufig Übertretungen und Klagen der 
Bevölkerung vorkamen, so daß eingegriffen wer-
den mußte. In der Regel ist schon durch Hinweis 
auf diesen § 3 eine Besserung der Verhältnisse er-
zielt worden. Im ganzen darf man sagen — da 
stimme ich mit den Auffassungen des Herrn Justiz-
ministers überein —, daß die vorliegende For-
mulierung schon seit Hammurabis Zeiten bei der 
praktischen Erörterung vor Gericht keine zu-
friedenstellenden Ergebnisse gebracht hat. Das Be-
stehen des Paragraphen an sich war wesentlich 
wichtiger als seine Handhabung. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	1615 
(Bundesminister Dr. h. c. Lübke) 
Wenn der Regierungsentwurf hier kritisiert 
wird und das Hohe Haus glaubt, etwas Besseres 
beschließen zu sollen, hat sich die Regierung zu 
beugen. Aber ich hielt mich nicht nur wegen der 
Aufforderung, sondern auch wegen der Debatte für 
verpflichtet, dazu meine Meinung zu sagen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Weitere Wortmel-
dungen liegen nun nicht mehr vor. Ich schließe die 
Einzelberatung zu § 3. 
Ich komme zur Abstimmung über den Antrag 
der Fraktion der SPD auf Umdruck 123. Es ist so-
wohl von dem Abgeordneten Naegel, wie ich an-
nehme, namens seiner Fraktion, als auch von dem 
Abgeordneten Schöne, wie ich annehme, auch 
namens seiner Fraktion, namentliche Abstimmung 
beantragt worden. Die Anträge auf namentliche 
Abstimmung sind hinreichend unterstützt. Wir 
stimmen jetzt also namentlich ab über den auf Um-
druck 123 befindlichen Antrag der SPD, dem Ge-
setz einen neuen § 3 einzufügen. Ich bitte die Her-
ren Schriftführer, die Stimmkarten einzusammeln. 
(Einsammeln der Stimmkarten.) 
Meine Damen und Herren! Ich frage: sind noch 
Abgeordnete da, die in der namentlichen Abstim-
mung noch nicht abgestimmt haben? — Dann bitte 
ich, die Karten abzugeben. — 
Ich schließe die namentliche Abstimmung. — 
Meine Damen und Herren! Ich gebe das vorläu-
fige Ergebnis*) der namentlichen Abstimmung be-
kannt. Insgesamt wurden von stimmberechtigten 
Abgeordneten 346 Stimmen abgegeben. Mit Ja 
haben 130 Abgeordnete gestimmt, mit Nein 194. 
22 haben sich der Stimme enthalten. 
Von den Berliner Abgeordneten wurden insge-
samt 12 Stimmen abgegeben, davon 7 mit Ja, 4 mit 
Nein und 1 Enthaltung. 
Damit ist der Antrag der SPD-Fraktion auf Um-
druck 123, einen neuen, geänderten § 3 in das 
Gesetz einzufügen, abgelehnt. 
Ichrufe auf §§4,-5,-6,-7,-8,-9,-
10, — 11, — 12, — 13, — 14, — 15. — Wird das 
Wort in der Einzelberatung gewünscht? — Das ist 
nicht der Fall. Dann schließe ich die Einzelberatung 
dieser soeben aufgerufenen Paragraphen und bitte 
die Damen und Herren, die diesen Paragraphen zu-
zustimmen wünschen, um ein Handzeichen. — Ich 
bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Mit 
Mehrheit angenommen. 
Ich rufe § 16 auf. Hierzu liegt Umdruck 126 **) 
ein Änderungsantrag vor. Wird das Wort dazu ge-
wünscht? — Das Wort hat der Abgeordnete 
Atzenroth. 
Dr. Atzenroth (FDP): Meine Damen und Herren! 
Nachdem gestern das Amnestiegesetz angenommen 
worden ist, insbesondere unser Änderungsantrag, 
ziehen wir den jetzt vorliegenden Antrag zurück, 
da nur noch ein Kreis übrigbleibt, den wir selbst 
auch nicht zu schützen die Absicht haben. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Wird, nachdem der 
Antrag zurückgezogen ist, weiter das Wort zu § 16 
gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich schließe 
die Einzelberatung und rufe auf § 16, — § 17, —
§ 18,—§ 19, — § 20, — § 21, — § 22, — § 23 und 
*) Vgl. das endgültige Ergebnis Seite 1629. 
**) Siehe Anlage 3.  
§ 24. Wer diesen Paragraphen zustimmen will, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. — Enthaltungen? — Bei einigen Ge-
genstimmen mit großer Mehrheit angenommen. 
Ich rufe auf Einleitung und Überschrift. Wer hier 
zustimmen will, den bitte ich um ein Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Enthaltungen? — Mit Mehrheit 
angenommen. 
Damit ist die zweite Beratung des Gesetzes be-
endet. Ich rufe auf zur 
dritten Beratung 
und eröffne die allgemeine Aussprache. Wird das 
Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich 
schließe die allgemeine Aussprache zur dritten Be-
ratung. 
Wir kommen zur Einzelberatung. Änderungs-
anträge liegen nicht vor. Wird das Wort gewünscht? 
— Das ist nicht der Fall. Ich schließe die Einzel-
beratung. 
Wer dem Gesetz im ganzen zustimmen will, — — 
(Abg. Dr. Kreyssig: Zur Abstimmung!) 
— Das Wort hat Herr Abgeordneter Kreyssig. 
Dr. Kreyssig (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Sie wissen, daß wir dem § 3 
des Gesetzes größte Bedeutung beimessen. Die 
sozialdemokratische Bundestagsfraktion ist geschla-
gen worden und in der einmaligen Lage, daß die 
drei maßgeblichen Minister mit ihr gemeinsam 
diese Schlacht verloren haben. 
(Lachen in der Mitte und rechts.) 
Wir sind nicht in der Lage, dem Gesetz zuzustim-
men. Wir werden uns der Stimme enthalten, weil 
die §§ 1 und 2 ausreichend sind, eine Ablehnung 
des Gesetzes nicht auszusprechen. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Wird weiter das 
Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Ich komme zur Schlußabstimmung. Wer dem 
Gesetz im ganzen zustimmen will, den bitte ich, 
sich zu erheben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? 
— Das Gesetz ist bei vielen Enthaltungen mit 
Mehrheit verabschiedet. 
Ich rufe auf Punkt 3 der heutigen Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Änderung von Vorschrif-
ten des Gesetzes betreffend die Erwerbs- 
und Wirtschaftsgenossenschaften und des 
Rabattgesetzes (Drucksache 475); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für Wirt-
schaftspolitik (21. Ausschuß) (Drucksache 600). 
(Erste Beratung: 30. Sitzung.) 
Ich erteile dem Berichterstatter, Abgeordneten 
Dr. Böhm, das Wort. 
Dr. Böhm (Frankfurt) (CDU/CSU), Berichterstat-
ter: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Es 
handelt sich hier um den Entwurf eines Gesetzes 
zur Änderung von Vorschriften des Gesetzes betref-
fend die Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften 
und des Rabattgesetzes (Drucksache 475). Dieser 
Regierungsentwurf sah folgende Lösung vor. Zu-
nächst sollte der § 8 Abs. 4 des Genossen-
schaftsgesetzes beseitigt werden, d. h. es sollte von 
nun an den Konsumvereinen die Belieferung von 
Nichtmitgliedern offenstehen. Der § 2 dieses Ge-
setzentwurfs bestimmte die Aufhebung des § 5 des 
Rabattgesetzes. Nach § 5 des Rabattgesetzes durf- 
1616 	2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 
(Dr. Böhm [Frankfurt]) 
ten Genossenschaften und Konsumvereine nicht 
mehr als 3 % Rückvergütungen auszahlen. Mit dem 
Regierungsentwurf sollte also der frühere Rechts-
zustand wiederhergestellt werden, wonach den 
Konsumvereinen die Höhe der Rückvergütung frei-
gestellt wurde. Zum Ausgleich dafür sollte aber 
laut § 3 des Regierungsentwurfs der 3 % über-
steigende Gewinn, der etwa in Form von Rückver-
gütungen ausgezahlt werden würde, als steuer-
pflichtiger Gewinn angesehen werden. 
Demgegenüber haben nun die beiden hauptbe-
teiligten Ausschüsse, der 21. Ausschuß für Wirt-
schaftspolitik und der 24. Ausschuß für Sonder-
fragen des Mittelstandes, in einer gemeinsamen 
Sitzung eine andere Lösung vorgeschlagen. Ich will 
sie vorwegnehmen. Übereinstimmung mit dem 
Regierungsentwurf besteht in der Aufhebung des 
§ 8 Abs. 4 des Genossenschaftsgesetzes, wo-
nach den Konsumvereinen künftighin die Beliefe-
rung von Nichtmitgliedern gestattet werden soll. 
Dagegen sollte in Abweichung von dem Regie-
rungentwurf die Vorschrift beibehalten werden, 
daß es den Konsumvereinen nicht gestattet ist, 
Rückvergütungen an Mitglieder über 3 % ihres 
Umsatzes mit Mitgliedern auszuschütten. Dafür 
sollte der § 3 des Regierungsentwurfs, betreffend 
die Behandlung eines über die 3 % hinausgehenden 
Betrages an Rückvergütungen als steuerpflichtigen 
Gewinn, gestrichen werden. 
Im einzelnen darf ich zu den Vorschlägen der 
beiden genannten Ausschüsse und des Rechtsaus-
schusses folgendes vortragen. Art. I, Änderung des 
Genossenschaftsgesetzes, § 1 soll nach der Beschluß-
fassung der beiden Ausschüsse in der Form der 
Regierungsvorlage beibehalten werden. Dieser 
Paragraph bestimmt die Aufhebung des § 8 Abs. 4 
des Genossenschaftsgesetzes und der Bestimmun-
gen, die die Durchführung des Verbots des Nicht-
mitgliedergeschäfts sichern sollten; es sind die 
§§ 31, 152 und 153 des Genossenschaftsgesetzes. 
Art. II, Änderung des Rabattgesetzes, soll nach 
den Empfehlungen der beiden Ausschüsse eine 
durch redaktionelle Änderungsvorschläge etwas 
modifizierte Fassung erhalten. § 2 soll — im Gegen-
satz zu der Zusammenstellung und dem Mündlichen 
Bericht, die Ihnen vorliegen — folgenden Wortlaut 
bekommen: 
Soweit § 5 des Rabattgesetzes vom 25. Novem-
ber 1933 in einzelnen Ländern bereits außer 
Kraft getreten ist, wird in das Rabattgesetz 
folgender § 5 eingefügt: 
§ 5 
(1) Warenrückvergütungen, die Genossen-
schaften im Sinne des § 1 Abs. 1 Nr. 5 des Ge-
nossenschaftsgesetzes (Konsumvereine) ihren 
Mitgliedern gewähren, dürfen zusammen mit 
Barzahlungsnachlässen im Geschäftsjahr 3 vom 
Hundert der mit den Mitgliedern erzielten 
Umsätze nicht übersteigen; Nichtmitgliedern 
dürfen Warenrückvergütungen nicht gewährt 
werden. 
Es kommt nun ein zweiter Absatz hinzu: 
(2) Der Anspruch auf die Warenrückver-
gütung ist mit der Beschlußfassung über den 
Jahresabschluß fällig. Die Fälligkeit kann 
durch das Statut oder einen Beschluß der 
Generalversammlung nicht über sechs Monate 
nach Ablauf des Geschäftsjahres hinausge-
schoben werden. 
Es handelt sich hier im Vergleich zu der Ihnen 
vorliegenden Fassung nur um redaktionelle Ver-
besserungen, wenigstens ist das die Auffassung der 
beiden Ausschüsse gewesen. Infolgedessen empfeh-
len die beiden Ausschüsse die Fassung des § 2 
Abs. 1 in diesen beiden Sätzen nach dem Vorschlage 
des Rechtsausschusses. 
Abs. 2 des § 2 wird unverändert, wie er Ihnen 
vorliegt, vorgeschlagen, ebenso Abs. 3. 
Nun hat aber der Rechtsausschuß auch noch einen 
vierten Absatz zu § 2 vorgeschlagen. Dieser vierte 
Absatz sieht vor, daß § 11 der Verordnung zur 
Durchführung des Rabattgesetzes vom 21. Februar 
1934, Reichsgesetzblatt I Seite 120, soweit er in ein-
zelnen Ländern noch gilt, aufgehoben wird. Diese 
Empfehlung des Rechtsausschusses ging nach An-
sicht des Wirtschaftspolitischen Ausschusses und 
wohl auch des Ausschusses für Mittelstandsfragen 
über eine rein redaktionelle Änderung hinaus. Es 
handelt sich hier um eine Durchführungsverord-
nung, die heute nur noch in der britischen Zone 
und in Berlin gilt. Sie schreibt vor, daß Konsum-
vereine einen etwaigen die 3 %-Grenze der Rück-
vergütung übersteigenden Gewinn nur nach Maß-
gabe der Geschäftsanteile ausschütten dürfen, daß 
ferner der über die Rückvergütung hinaus errech-
nete Geschäftsanteil erst ausgezahlt werden darf, 
wenn das Mitglied seinen Geschäftsanteil voll ein-
gezahlt hat, und daß entgegenstehende Satzungs-
bestimmungen unwirksam sind. Diese Bestimmung 
gilt, wie gesagt, heute nur noch in der britischen 
Zone und in Berlin. In allen übrigen Teilen der 
Bundesrepublik gilt dagegen wieder das bisherige 
Genossenschaftsgesetz, das es den Genossenschaf-
ten selbst überläßt, nach welchem Schlüssel sie ihre 
Gewinne an ihre Mitglieder verteilen wollen. Der 
Wirtschaftspolitische Ausschuß schlägt nicht vor, 
diesen vom Rechtsausschuß empfohlenen Abs. 4 in 
den § 2 aufzunehmen. Das hat die Wirkung, daß 
dann, wenn der Gesetzesvorschlag so angenommen 
werden sollte, wie es die beiden Ausschüsse 
empfehlen, in einer Frage noch eine Rechtsungleich-
heit im Bundesgebiet übrigbleibt. Diese Rechts-
ungleichheit würde in dem Ihnen von den beiden 
Ausschüssen jetzt vorgeschlagenen Gesetze nicht be-
seitigt werden, sie würde noch weiterhin bestehen. 
Aber der Wirtschaftspolitische Ausschuß hat sich, 
wie gesagt, diesen Vorschlag, die Rechtsangleichung 
jetzt schon vorzunehmen, nicht zu eigen gemacht. 
Wie ich schon erwähnte, empfehlen die beiden 
Ausschüsse nicht, den § 3 der Regierungsvorlage an-
zunehmen. Sie empfehlen vielmehr den Wegfall 
dieser Vorschrift. Sie besagt, daß die Konsumver-
eine in Zukunft beliebig hohe Rückvergütungen 
sollten ausschütten dürfen. Die beiden Ausschüsse 
dagegen empfehlen, die Rückvergütung, die ausge-
schüttet werden darf, zu beschränken. Es handelt 
sich hier um den § 3 der Regierungsvorlage, der 
vorsieht, daß Rückvergütungen über 3 % , die die 
Genossenschaften an Mitglieder geben, insoweit 
nicht abgezogen werden dürfen bei der Ermittlung 
des steuerlichen Gewinns nach dem Einkommen-
steuer- oder Körperschaftsteuergesetz. Dieser § 3 
wird überflüssig, wenn sich das Plenum dem 
Votum der beiden Ausschüsse anschließt, nämlich 
die Rückvergütung auf 3 % zu limitieren. Damit 
wird eine Bestimmung über die Behandlung etwa 
darüber hinausgehenden Gewinns ebenfalls über-
flüssig. 
§ 4 betrifft die Geltung des Gesetzes auch in Ber-
lin; er soll so bleiben, wie vorgesehen. 
2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	1617 
(Dr. Böhm [Frankfurt]) 
Zu § 5 empfehlen die beiden Ausschüsse eine 
Änderung dahin, daß dieses Gesetz am 1. Juli 1954 
in Kraft tritt. 
Außerdem liegen noch Entschließungen vor, die 
Ihnen zugegangen sind. Die erste, interfraktionelle 
Entschließung zur dritten Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Änderung von Vorschriften des 
Gesetzes betreffend die Erwerbs- und Wirtschafts-
genossenschaften und des Rabattgesetzes lautet: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, die Frage 
zu prüfen, ob die Besteuerung von Einzelhan-
delsgeschäften und Konsumgenossenschaften 
Einseitigkeiten zugunsten der einen oder der 
anderen Seite aufweist, die mit dem Grund-
satz der Wettbewerbsgleichheit nicht in Ein-
klang stehen. Über das Prüfungsergebnis ist 
den zuständigen Ausschüssen für Wirtschafts-
politik und für Sonderfragen des Mittelstandes 
zu berichten. 
Eine weitere Entschließung ebenfalls aller Frak-
tionen dieses Hauses besagt: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, das gel-
tende Genossenschaftsrecht zu überprüfen. Die 
Vorarbeiten der Reform sind unverzüglich in 
Angriff zu nehmen. Ein Gesetzentwurf ist dem 
Bundestag bis zum 30. Juni 1956 vorzulegen; 
ein Zwischenbericht ist dem Bundestag bis zum 
30. Juni 1955 zu erstatten. 
Als Berichterstatter des Wirtschaftspolitischen 
Ausschusses empfehle ich im Namen dieses Aus-
schusses sowie des Ausschusses für Sonderfragen 
des Mittelstandes, das Gesetz in der Form, in der 
ich es Ihnen vorgetragen habe, anzunehmen. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter und trete nunmehr in die 
Einzelberatung in der zweiten Lesung ein. 
Ich rufe auf Art. I § 1. Wird das Wort gewünscht? 
— Das ist nicht der Fall. Dann schließe ich die 
Einzelberatung zu § 1. . 
Ich rufe auf Art. II § 2. Wird das Wort ge-
wünscht? — Das ist nicht der Fall. Dann schließe 
ich die Einzelberatung. — Zu § 2 hat der Bericht-
erstatter einen Änderungsvorschlag gegenüber dem 
Ihnen gedruckt vorliegenden Bericht gemacht. Ich 
halte mich, da der Umdruck Ihnen noch nicht allen 
vorliegt, für verpflichtet, gemäß der Vorschrift der 
Geschäftsordnung zu verfahren und ihn noch ein-
mal zu verlesen. § 2 soll danach folgende Fassung 
erhalten: 
(1) Soweit § 5 des Rabattgesetzes vom 25. No-
vember 1933 (Reichsgesetzbl. I S. 1011) in ein-
zelnen Ländern bereits außer Kraft getreten 
ist, wird in das Rabattgesetz folgender § 5 ein-
gefügt: 
§ 5 
(1) Warenrückvergütungen, die Genossen-
schaften im Sinne des § 1 Abs. 1 Nr. 5 des 
Genossenschaftsgesetzes (Konsumvereine) ihren 
Mitgliedern gewähren, dürfen zusammen mit 
Barzahlungsnachlässen im Geschäftsjahr drei 
vom Hundert der mit den Mitgliedern erziel-
ten Umsätze nicht übersteigen; Nichtmitglie-
dern dürfen Warenrückvergütungen nicht ge-
währt werden. 
(2) Der Anspruch auf die Warenrückvergütung 
ist mit der Beschlußfassung über den Jahres-
abschluß fällig. Die Fälligkeit kann durch das 
Statut oder einen Beschluß der General-
versammlung nicht über sechs Monate nach 
Ablauf des Geschäftsjahres hinausgeschoben 
werden. 
Weiter soll der Abs. 2 des § 2 lauten: 
Soweit § 5 des Rabattgesetzes in einzelnen 
Ländern noch nicht außer Kraft getreten ist, 
erhält er die in Absatz 1 vorgeschriebene Fas-
sung. 
Der Abs. 3 soll lauten: 
In § 6 des Rabattgesetzes wird das Wort „Kon
-
sumvereine" gestrichen, soweit es nicht bereits 
in 'einzelnen Ländern gestrichen worden ist. 
Das wäre die Form, in der die beiden Ausschüsse 
durch den Mund des Herrn Berichterstatters die 
Neufassung dieses § 2 vorschlagen. Wird das Wort 
dazu gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich 
schließe die Einzelberatung. 
Ich rufe dann weiter auf § 4 und § 5. Wird das 
Wort dazu gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Ich schließe die Einzelberatung der aufgerufenen 
Paragraphen und bitte die Damen und Herren, die 
ihnen zustimmen wollen, um ein Handzeichen. — 
Ich bitte um die Gegenprobe. — Enthaltungen? — 
Bei einigen Gegenstimmen und einer Enthaltung 
mit großer Mehrheit angenommen. 
Ich rufe auf Einleitung und Überschrift. Wer 
ihnen zustimmen will, den bitte ich um ein Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei 
einigen Gegenstimmen mit großer Mehrheit ange-
nommen. 
Damit ist die zweite Beratung des Gesetzes zur 
Änderung von Vorschriften des Gesetzes betref-
fend die Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften 
und des Rabattgesetzes abgeschlossen. 
Ich trete in die 
dritte Beratung 
ein und eröffne die allgemeine Aussprache. Wird 
das Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Dann schließe ich die allgemeine Aussprache in 
der dritten Beratung und trete in die Einzelbera-
tung ein. Änderungsanträge liegen nicht vor. Das 
Wort wird wohl nicht gewünscht? — Das stelle 
ich fest. Dann schließe ich die Einzelberatung in 
der dritten Beratung und komme zur Schluß-
abstimmung. 
Wer dem Gesetz in der eben angenommenen 
Fassung der zweiten Lesung insgesamt zustimmen 
will, den bitte ich, sich zu erheben. — Gegenprobe! 
— Enthaltungen? — Bei einigen Gegenstimmen 
und einer Enthaltung mit großer Mehrheit in der 
dritten Beratung verabschiedet. 
Zu dem Gesetz liegen noch zwei Entschließungs-
anträge vor, die in Ihren Händen sind, Umdruck 132 
und Umdruck 133. Sollen sie besonders begründet 
werden? — Das ist nicht der Fall. 
Ich komme dann zur Abstimmung. Wer der Ent-
schließung auf dem Umdruck 132 *) zustimmen will, 
den bitte ich um ein Handzeichen. — Ich bitte um 
die Gegenprobe. — Enthaltungen? — Mit großer 
Mehrheit angenommen. 
Wer der Entschließung Umdruck 133 **) zustim-
men will, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Soweit ich sehe, 
*) Siehe Anlage 4. 
**) Siehe Anlage 5. 
1618 	2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 
(Vizepräsident Dr. Schneider) 
einstimmig angenommen. Damit ist dieser Punkt 
der Tagesordnung erledigt. 
Ich rufe Punkt 4 der heutigen Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über Maßnahmen auf dem Gebiete der Ge-
richtsverfassung und des Verfahrensrechts 
(Rechtspflegergesetz) (Drucksache 161, zu 
161). 
Das Wort hat der Herr Minister der Justiz. 
Neumayer, Bundesminister der Justiz: Herr 
Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! Der Entwurf des Rechtspflegergesetzes hat 
dem ersten Anschein nach nur Bedeutung für die 
innere Organisation in der Justiz. Seine Auswir-
kungen berühren jedoch darüber hinaus jeden 
Staatsbürger. Sollte der Entwurf Gesetz werden, 
so geht eine große Anzahl von Geschäften in der 
freiwilligen Gerichtsbarkeit durch gesetzliche Be-
stimmungen vom Richter auf den Rechtspfleger 
über. Der Richter wird bei diesen Geschäften erst 
tätig werden, wenn ein Rechtsbehelf eingelegt wird 
oder wenn ihm der Rechtspfleger eine Sache we-
gen besonderer Schwierigkeit oder Bedeutung vor-
legt. 
Vor allem aber ist der Entwurf zugleich eine 
Zusammenfassung und der Abschluß der Arbeiten 
an der sogenannten Kleinen Justizreform. Diese 
Kleine Justizreform hat eine lange Vorgeschichte. 
Schon am 30. März 1906 forderte der Frankfurter 
Oberbürgermeister Adickes in einer berühmt ge-
wordenen Rede im preußischen Herrenhaus die 
Freistellung des Richters von allen Aufgaben, die 
nicht der reinen Spruchtätigkeit zuzurechnen sind. 
Gesetzgeberischen Niederschlag fanden diese Ge-
danken zum erstenmal in der Zivilprozeßnovelle 
von 1909, die dem damals so genannten Gerichts-
schreiber zwei richterliche Geschäfte zur selb-
ständigen Erledigung übertrug. Der Gerichts-
schreiber erhielt nämlich die Befugnis, die Kosten 
festzusetzen und den Vollstreckungsbefehl zu er-
teilen, d. h. Zahlungsbefehle für vollstreckbar zu 
erklären. 
Nach dem ersten Weltkrieg bekamen die Ent-
lastungsbestrebungen einen entscheidenden Auf-
trieb. Das Ansteigen der Geschäfte bei den Ge-
richten und die Personallage bei der Justiz führten 
dazu, daß der einmal eingeschlagene Weg, richter-
liche Geschäfte auf Urkundsbeamte zu übertragen, 
weiter verfolgt wurde. Das am 11. März 1921 ver-
kündete Reichsgesetz zur Entlastung der Gerichte 
ist die Grundlage aller auch heute noch geltenden 
Entlastungsmaßnahmen. Der Reichsgesetzgeber be-
schränkte 'sich 'in ihm darauf, den Kreis der Ge-
schäfte zu bezeichnen, die auf den Urkundsbeamten 
übertragen werden sollten. Die Durchführung der 
Übertragung, ihre Anordnung hinsichtlich der ein-
zelnen Geschäfte überließ man jedoch den Landes-
justizverwaltungen. Auf diese Weise ergingen in 
sämtlichen damaligen Ländern Entlastungsverfü-
gungen, die im einzelnen die nunmehr von dem 
Urkundsbeamten der Geschäftsstelle — in der 
Folgezeit als Rechtspfleger bezeichnet — wahrzu-
nehmenden Geschäfte aufführen. 
Durch die Reichsentlastungsverfügung von 1943 
waren die Verfügungen der Landesjustizverwaltun-
gen auf Grund des Entlastungsgesetzes von 1921 
für das gesamte Reichsgebiet im Verwaltungswege 
vereinheitlicht worden. Zu einer abschließenden 
gesetzlichen Regelung, in der die Stellung des 
Rechtspflegers und sein Aufgabengebiet endgültig 
festgelegt worden wären, kam es jedoch bis heute 
noch nicht. Es ist unbestritten, daß der mit der 
Entlastungsgesetzgebung eingeschlagene Weg er-
folgreich gewesen ist. Von keiner Seite wird be-
zweifelt, daß sich der Rechtspfleger in seinem bis-
herigen Aufgabenkreis voll bewährt hat. Das be-
rechtigt nunmehr dazu und gibt Veranlassung, die 
Stellung des Rechtspflegers in der Justiz gesetz-
lich zu verankern. 
Den ordentlichen Gerichten sind seit 1945 eine 
große Anzahl neuer Aufgaben zugefallen; ich 
brauche nur auf die Rechtsprechung über Wieder-
gutmachungs- und Entschädigungssachen sowie 
die Behandlung der Baulandsachen hinzuweisen. 
Auch in den alten Arbeitsgebieten ist, bedingt 
durch die Kriegs- und Nachkriegsverhältnisse, die 
Geschäftsbelastung in einem außerordentlichen 
Umfange angestiegen. Ich weiß nicht, ob ich Sie 
mit einigen Zahlen langweilen soll; aber ich glaube, 
es ist doch richtig, wenn ich bei der Einbringung 
dieses Gesetzes auf dieses Zahlenmaterial zurück-
greife. So betrug z. B. die Zahl der Zivilprozesse 
vor den Amtsgerichten in Nordrhein-Westfalen im 
Jahre 1948 rund 136 000, 1952 dagegen rund 
345 000; in Niedersachsen 1948 rund 6 500, 1952 
127 000 und 1953 115 000; in Hessen 1948 33 000, 
1952 80 000, 1953 '79 000; und schließlich in Rhein-
land-Pfalz 1949 36 000, 1952 und 1953 dagegen je 
rund 50 000. Vielleicht — und es hat den Anschein — 
ist damit auf dem Gebiete des Zivilprozesses die 
Geschäftsbelastung ihrem Höhepunkt zugeführt 
worden; eine Vermehrung der anfallenden Streit-
sachen ist im letzten Jahre im allgemeinen nicht 
mehr eingetreten. Trotzdem aber steigen die Ge-
schäfte in Zwangsvollstreckungssachen und auf 
dem Gebiete der freiwilligen Gerichtsbarkeit noch 
ständig weiter an. So gab es 1948 in Nordrhein-
Westfalen 49 500 Zwangsvollstreckungssachen außer 
den Zwangsversteigerungen, Konkurs- und Ver-
gleichsverfahren; 1952 waren es bereits 495 000, 
also eine Steigerung auf das Zehnfache. In Nieder-
sachsen fielen 1948 17 000 Zwangsvollstreckungs-
sachen an, dagegen 1952 172 000 — hier ist also die 
gleiche Bewegung festzustellen — und 1953 181 000. 
Für Rheinland-Pfalz lauten diese Zahlen ähnlich: 
1949 rund 17 000, 1953 über 83 000. In Grundbuch-
sachen stieg die Zahl der Geschäfte in Nieder-
sachsen von 258 000 im Jahre 1949 auf rund 513 000 
im Jahre 1953, in Hessen von 147 000 im Jahre 
1948 auf 443 000 im Jahre 1953, in Rheinland-
Pfalz von 238 000 im Jahre 1949 auf 436 000 im 
Jahre 1953 und in Nordrhein-Westfalen von 
349 000 im Jahre 1948 auf 1 048 000 im Jahre 1952. 
Diese Übersicht läßt sich auf dem Gebiet der frei-
willigen Gerichtsbarkeit noch beliebig fortsetzen. 
Die Lage 'ist in allen Bundesländern die gleiche. 
Die Folge des so gewaltigen Ansteigens der Ge-
schäfte drückt sich in einer Überlastung der Ge-
richte und insbesondere der Richter aus. Wenn 
auch nunmehr beschränkte Möglichkeiten bestehen, 
neue Richterstellen zu schaffen und dadurch Ab-
hilfe zu bringen, so muß aber vor allen Dingen 
darauf hingewiesen werden, daß die Zahl der 
Richterstellen aus anderen Gründen nicht unbe-
grenzt 'erhöht werden darf; denn wenn wir dem 
Richter eine angemessene Stellung im Staats- und 
Volksleben sichern und den Auftrag des Grund-
gesetzes, den Richterstand herauszuheben, erfüllen 
wollen, dann dürfen wir natürlich nicht auch 
gleichzeitig eine unangemessene Anzahl von Rich-
terstellen schaffen. 
2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	 1619 
(Bundesminister Neumayer) 
Der Entwurf des Gesetzes über Maßnahmen auf 
dem Gebiete der Gerichtsverfassung und des Ver-
fahrensrechts, also das sogenannte Rechtspfleger-
gesetz, das ich Ihnen heute vorzulegen die Ehre 
habe, hat damit zwei bedeutsame Aufgaben. 
Erstens soll eine möglichst große Zahl von Ge-
schäften vom Richter auf den Rechtspfleger über-
tragen werden. Die Übertragung dieser Aufgaben 
soll nicht mehr im Wege der Verfügung der Lan-
desjustizverwaltungen — das ist ein sehr wesent-
licher Punkt —, sondern, nicht zuletzt aus rechts-
staatlichen Überlegungen, im Wege der gesetzlichen 
Regelung vorgenommen werden. Sie dient der Ent-
lastung des Richters und soll angesichts der auch 
heute noch ständig steigenden Geschäftsbelastung 
der Gerichte mindestens einer weiteren Vermeh-
rung der Zahl der Richter entgegenwirken. Zwei-
tens soll dem Rechtspfleger eine feste Stellung in 
der Gerichtsverfassung gegeben werden. Ich habe 
mir erlaubt, darauf hinzuweisen, daß diese gesetz-
lich festgelegte Stellung bisher nicht vorhanden 
gewesen ist. 
Bei der Übertragung von Geschäften auf den 
Rechtspfleger sind zunächst die Grenzen zu beach-
ten, die Art. 92 des Grundgesetzes setzt. Danach 
ist die rechtsprechende Gewalt den Richtern anver-
traut. Alle Akte der Rechtsprechung müssen dem 
Richter vorbehalten bleiben. Es müssen aber auch 
alle die Geschäfte beim Richter verbleiben, die ent-
weder materiell, wenn auch nicht der Form nach, 
einer Streitentscheidung gleichstehen oder die we-
gen ihrer rechtlichen oder wirtschaftlichen Bedeu-
tung und Schwierigkeit die Entscheidung durch den 
Richter mit seinen vorausgesetzten großen Kennt-
nissen erfordern. 
Diese Grenzen für die Übertragung von Geschäf-
ten auf den Rechtspfleger haben ihre unmittelbare 
Auswirkung auf den Entwurf gehabt. Da die Tä-
tigkeit des Richters im Zivilprozeß, in Konkurs-, 
Vergleichs- und Zwangsversteigerungssachen fast 
nur rechtsprechende Tätigkeit ist, können hier dem 
Rechtspfleger nur einzelne, im Entwurf genau auf-
gezählte Geschäfte übertragen werden. Dagegen ist 
es im Bereich der freiwilligen Gerichtsbarkeit mög-
lich, ganze Gruppen von Geschäften — z. B. auf 
dem Gebiete des Vormundschaftswesens und des 
Grundbuchwesens — dem Rechtspfleger zu über-
tragen und im Gesetz lediglich durch Vorbehalts-
kataloge die Geschäfte zu bezeichnen, die weiterhin 
vom Richter bearbeitet werden müssen. 
Für die Stellung des Rechtspflegers sind zunächst 
die Vorschriften des Entwurfs über die Ausbildung 
zum Rechtspfleger bedeutsam. Danach kann mit 
den Aufgaben eines Rechtspflegers nur ein Beam-
ter betraut werden, der die Prüfung für den geho-
benen Justizdienst bestanden hat. Voraussetzung 
für die Zulassung zu dieser Prüfung ist ein drei-
jähriger Vorbereitungsdienst, wobei mindestens 
8 Monate auf einen fachwissenschaftlichen Lehr-
gang an einer Rechtspflegerschule entfallen müssen. 
Aber mit dem Bestehen der Prüfung entsteht noch 
kein Anspruch auf Beschäftigung als Rechtspfleger. 
Die Länder werden bei der Betrauung eines Beam-
ten mit den Aufgaben eines Rechtspflegers eine 
Auswahl zu treffen haben. Eine solche Auslese 
wird vom Gesetzentwurf vorausgesetzt. Der Ent-
wurf sieht vor, daß die Landesjustizverwaltungen 
hierfür ergänzende Vorschriften treffen, insbeson-
dere auch den Ausbildungsgang des Rechtspfleger-
anwärters im einzelnen festlegen können. 
Der Rechtspfleger entscheidet bei der Bearbei-
tung der ihm übertragenen Geschäfte selbständig. 
Er ist bei der Entscheidung nur dem Gesetz unter-
worfen. Der Entwurf spricht hier aus, was von 
Rechtsprechung und Wissenschaft bisher schon all-
gemein angenommen wurde. Aber er will auch hier 
zum erstenmal eine ausdrückliche Festlegung, eine 
gesetzliche Verankerung der sachlichen Entschei-
dungsfreiheit des Rechtspflegers erreichen. 
Der Rechtspfleger ist damit sachlich unabhängig. 
Hieran ändert auch nichts, daß er in bestimmten 
Fällen eine Sache dem Richter zur Entscheidung 
vorzulegen hat. Diese Vorlagepflicht besteht insbe-
sondere, wenn der Rechtspfleger von einer ihm 
bekannten Stellungnahme des Richters abweichen 
will. Damit wird die Einheit der Rechtsauffassung 
und der Rechtsanwendung in dem einzelnen Ge-
richtsbezirk soweit wie möglich sichergestellt. Dem 
gleichen Zweck dient es, wenn als Rechtsbehelf 
gegen die Entscheidung des Rechtspflegers stets die 
Erinnerung an den Richter gegeben ist. Der Rechts-
behelf der Erinnerung führt daneben auch dazu, 
daß dem Staatsbürger aus der Neuverteilung der 
Geschäfte zwischen Richter und Rechtspfleger keine 
zusätzlichen Lasten erwachsen, insbesondere daß 
der Richter für ihn jederzeit erreichbar und damit 
volksnah bleibt. 
Gegen den Gesetzentwurf sind in der bisherigen 
Erörterung verschiedene Einwendungen erhoben 
worden, insbesondere, er erziele gegenüber dem 
bisherigen Zustand nach der Reichsentlastungsver-
fügung praktisch nur noch einen geringen Ent-
lastungseffekt. Der Bundesrat hat in seinen Ände-
rungsvorschlägen angeregt, über den Entwurf hin-
aus weitere Geschäfte, vor allem auf dem Gebiete 
des Vormundschafts- und Grundbuchwesens, auf 
den Rechtspfleger zu übertragen. Andererseits wer-
den die in dem Entwurf vorgesehenen Maßnahmen 
als zu weitgehend angegriffen. Die Stellungnahmen 
der beteiligten Kreise und insbesondere die Vor-
schläge des Bundesrates sind von der Bundesregie-
rung sorgfältig geprüft worden. Mit Rücksicht auf 
die Grenzen, die der Übertragung von Geschäften 
auf den Rechtspfleger durch das Grundgesetz und 
dadurch gesetzt sind, daß rechtlich und wirtschaft-
lich bedeutsame Entscheidungen dem Richter vor-
behalten bleiben müssen, hält die Bundesregierung 
eine Übertragung weiterer Geschäfte auf den 
Rechtspfleger zum Teil nicht für zulässig, zum Teil 
aber auch nicht für zweckmäßig. Nicht richtig ist es, 
wenn behauptet wird, daß kaum noch ein Ent-
lastungseffekt eintreten würde. Auch in der vor-
liegenden Form wird der Entwurf den Aufgaben-
bereich des Rechtspflegers sehr wesentlich erwei-
tern. Ein großer Teil der dem Richter nach der Ent-
lastungsverfügung noch vorbehaltenen Geschäfte 
soll auf den Rechtspfleger übergehen, so z. B. im 
wesentlichen die Führung des Handelsregisters B, 
die meisten vormundschaftsgerichtlichen Genehmi-
gungen, fast alle Geschäfte in Grundbuchsachen 
und das gesamte Mahnverfahren sowie das Auf-
gebotsverfahren mit Ausnahme des Aufgebots-
termins und des etwa anschließenden Anfechtungs-
verfahrens. 
Der Entwurf des Rechtspflegergesetzes beruht in 
erheblichem Umfange auf Vorschlägen eines Aus-
schusses, den die Landesjustizverwaltungen im 
Sommer 1951 zur Vorbereitung der Kleinen Justiz-
reform eingesetzt haben. Wir haben Veranlassung, 
der Arbeit dieser Kommission besonders zu geden-
ken. Im November 1952 wurde der Entwurf schon 
1620 	2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 
(Bundesminister Neumayer) 
einmal im Bundestag in erster Lesung beraten. Es 
war dem 1. Bundestag nicht möglich, den damali-
gen Entwurf noch zu verabschieden. Nach dem Zu-
sammentritt des jetzigen Hohen Hauses war eine 
nochmalige Behandlung im Bundesrat erforderlich, 
so daß erst heute wieder eine erste Lesung statt-
finden kann. Sie werden es verstehen, wenn ich 
bei dieser Sachlage das Hohe Haus besonders 
darum bitte, den Entwurf in den kommenden Erör-
terungen als dringlich behandeln zu wollen. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Ich eröffne die 
allgemeine Aussprache der ersten Lesung. 
Das Wort hat der Abgeordnete Wittrock. 
Wittrock (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich darf namens der sozialdemokrati-
schen Fraktion versichern, daß die Opposition ebenso 
wie die Regierung der Auffassung ist, daß eine ge-
setzliche Regelung der Rechtsstellung des Rechts-
pflegers und des Umfanges seiner Befugnisse als 
notwendig anzuerkennen ist. Aus dieser Erwägung 
kann ich mir Ausführungen zur Rechtfertigung des 
vorliegenden Gesetzentwurfs ersparen und möchte 
mich — ohne allerdings in der ersten Lesung auf 
Einzelheiten eingehen zu wollen — auf einige 
Worte der Kritik beschränken. 
Dieser Entwurf ist uns als eines der Justizre-
formgesetze vorgestellt worden. Wenn man sich 
aber den Entwurf und die Einzelbestimmungen 
des Entwurfs betrachtet, muß man sagen: es fehlt 
die Kühnheit und der große Wurf, die wir von 
einem Justizreformgesetz erwartet hätten und 
wünschen. Wir sind zwar der Meinung, daß der 
Ausgangspunkt, den dieses Gesetz wählt, logisch 
richtig ist. Die Grundlage für eine Verteilung der 
Geschäfte und damit eine Zuweisung von Geschäf-
ten an den Rechtspfleger ist Art. 92 des Grund-
gesetzes. Insoweit stimme ich dem Herrn Bundes-
minister der Justiz zu. Die Frage ist, ob die Kon-
sequenzen aus Art. 92 des Grundgesetzes richtig 
gezogen worden sind. Nach der in Art. 92 festge-
legten Richtlinie hat der Richter die Aufgabe, 
Streit zu entscheiden. Demgemäß verbleibt für den 
Rechtspfleger die ordnende Tätigkeit, also vor-
nehmlich das Tätigkeitsgebiet der freiwilligen Ge-
richtsbarkeit. Ich darf darauf hinweisen, daß die 
freiwillige Gerichtsbarkeit im materiellen Sinne 
weithin verwaltende Tätigkeit ist. Aus dieser Aus-
gangsüberlegung mußte sich die Konsequenz er-
geben, daß generell eine Vermutung der Zustän-
digkeit des Rechtspflegers für das Gebiet der frei-
willigen Gerichtsbarkeit und umgekehrt eine Ver-
mutung der Zuständigkeit des Richters für das 
Gebiet der streitigen Gerichtsbarkeit gegeben ist. 
Diese klare Linie ist nach Auffassung der sozial-
demokratischen Fraktion in dem Gesetzentwurf 
nicht zum Ausdruck gebracht worden. Aus dieser 
Linie sollte sich ergeben, daß aus dem gesamten 
Gebiet der freiwilligen Gerichtsbarkeit allenfalls 
im Wege von Einzelvorbehalten dem Richter be-
stimmte Aufgabengebiete überlassen bleiben. Ich 
verweise hier als negatives Beispiel — ich möchte 
auf Einzelheiten nicht eingehen — auf die Rege-
lungen, die der Gesetzentwurf zu den Urkunds-
sachen vorsieht. An diesem Punkt wird von der 
klaren Trennungslinie, die sich aus Art. 92 zwangs-
läufig ergibt, abgegangen. Bei den Urkundssachen 
ist für Einzelvorbehalte für den Richter kein 
Raum, sondern sollten, wie der Bundesrat es vor-
sieht, dem Richter allenfalls im Wege von Einzel-
vorbehalten bestimmte Aufgabenbereiche über-
lassen bleiben. Es sollte nicht, wie der Entwurf es 
vorsieht, eine Einzelübertragung von bestimmten 
Aufgabengebieten in diesem Bereich an den Rechts-
pfleger erfolgen. 
Die Begründung des Regierungsentwurfs stützt 
sich bei dem Verlassen der klaren Linie, die sich 
aus Art. 92 des Grundgesetzes ergibt, darauf, daß 
bestimmte Aufgabenbereiche erhebliche Schwierig-
keiten mit sich bringen. Es ist davon die Rede, daß 
für bestimmte Bereiche auch auf dem Gebiete der 
freiwilligen Gerichtsbarkeit besondere Rechts-
kenntnisse erforderlich sind. Wir haben den Ein-
druck, daß hier die Existenz des § 5 Abs. 1 Ziffer 2 
völlig übersehen wird. Diese Vorschrift eröffnet 
die Möglichkeit, bei besonderer Schwierigkeit der 
Rechtslage den Richter in Anspruch zu nehmen. 
Diese Regelung gibt Raum dafür, hier eine elasti-
sche, eine großzügige Lösung zu schaffen und auf 
dem Gebiete der freiwilligen Gerichtsbarkeit eine 
generelle Übertragung von bestimmten Bereichen 
auf den Rechtspfleger vorzusehen. Nur auf diese 
Weise erfolgt eine echte Entlastung des Richters, 
wird ein Anfangsschritt zu einer echten Justiz-
reform getan und wird auch der Richter, indem er 
eben von verwaltender Tätigkeit im materiellen 
Sinne dieses Begriffs weitgehend freigestellt wird, 
in seiner Position gehoben. Nur auf diese Weise 
besteht die Möglichkeit, daß er zu der Persönlich-
keit emporwächst, die ein Richter etwa in den 
angelsächsischen Staaten darstellt. Ich will nicht 
sagen, daß wir in absehbarer Zeit und auf Jahr-
zehnte hinaus diese Richterpersönlichkeiten ent-
wickeln werden. Dazu ist die historische Entwick-
lung bei uns in ganz anderen Bahnen verlaufen. 
Aber diese Stärkung der Persönlichkeit des Rich-
ters sollte doch für uns dann, wenn wir uns über 
Justizreformgesetze unterhalten, ein Ziel, ein 
Markstein sein. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Deshalb kann nicht das Gefühl der Ängstlichkeit 
maßgebend sein, wenn wir uns über die Stellung 
des Rechtspflegers in der künftigen Gerichtsver-
fassung unterhalten. Diese Ängstlichkeit tritt aber 
nach unserer Auffassung in dem uns vorliegenden 
Entwurf in einem zu starken Maße zutage. 
(Abg. Frau Dr. Weber [Aachen] : Das ist 
keine Ängstlichkeit!) 
Wie dem auch sei, wir betrachten immerhin den 
vorliegenden Entwurf als eine brauchbare Grund-
lage für die Erörterungen im Ausschuß und werden 
deshalb durchaus der Überweisung in den Ausschuß 
zustimmen. Wir werden uns dann im Ausschuß 
schon bemühen, aus diesem Entwurf ein echtes 
Justizreformgesetz zu machen. 
An dieser Stelle darf ich abschließend noch einen 
Wunsch äußern. Jedes echte Reformgesetz erfor-
dert selbstverständlich Mut, Mut zu neuen Taten. 
Wir wissen, daß der Herr Justizminister dem 
Bundestage im Laufe der Legislaturperiode noch 
einige andere Reformgesetze vorlegen wird. Ich 
darf deshalb dem Herrn Bundesminister der Justiz 
zurufen: Herr Minister, zeigen Sie dann Mut, Mut 
zum Neuen, Mut zum Frischen und zum Fort-
schrittlichen! 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Bucher. 
Dr. Bucher (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Namens der Fraktion der FDP kann 
auch ich erklären, daß wir der Grundlinie dieses 
2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	1621 
(Dr. Bucher) 
Gesetzentwurfes zustimmen und daß wir durchaus 
das unterschreiben, was der Herr Bundesjustiz-
minister zur Begründung angeführt hat. 
Mein Herr Vorredner hat sehr beachtliche Ge-
sichtspunkte in der Richtung angeführt, daß dieses 
Gesetz dazu dienen solle, Richterpersönlichkeiten 
heranzuziehen, also nebenbei eine Art Richter-
erziehungsgesetz zu sein. Ich möchte dem nicht 
widersprechen. Aber ich möchte nun die Sache ge-
rade von der anderen Seite, von der Seite des 
Rechtsuchenden betrachten. Dogmatisch wäre es 
natürlich sehr klar, wenn man diese beiden Ver-
mutungen hier hereinbringen würde: in der frei-
willigen Gerichtsbarkeit die Vermutung für die 
Zuständigkeit des Rechtspflegers, in streitigen Din-
gen die Vermutung für die Zuständigkeit des Rich-
ters. Für die Rechtsanwendung scheint mir aber die 
Abgrenzung, die hier im Entwurf getroffen wor-
den ist, praktikabler zu sein, wenn sie auch äußer-
lich in den drei verschiedenen Kategorien etwas 
kompliziert aussieht. 
Ich möchte einige Bedenken zu einzelnen Punk-
ten anmelden, in denen mir die Übertragung von 
Geschäften an den Rechtspfleger zu weit zu gehen 
scheint. Ohne auf Einzelheiten einzugehen, nur 
zwei Beispiele. Selbstverständlich ist es klar, daß 
das Mahnverfahren, die Erteilung vollstreckbarer 
Ausfertigungen usw. dem Rechtspfleger übertragen 
werden sollen. Dagegen habe ich z. B. Bedenken, 
Entscheidungen im Falle des § 125 ZPO, also be-
treffend die Nachzahlungspflicht nach gewährtem 
Armenrecht, oder im Falle des § 118 a ZPO dem 
Rechtspfleger zu überlassen. Hier soll nach dem 
Entwurf der Rechtspfleger sogar befugt sein, Ver-
gleiche zu protokollieren. Da versagt dann die 
Bremse, die sonst eingebaut ist, die Erinnerung; 
denn der Vergleich ist ja, wenn er abgeschlossen 
ist, unwiderruflich und nur noch unter dem Ge-
sichtspunkt der Drohung und des Irrtums anfecht-
bar. Ich würde auch keine Bedenken tragen, etwa 
die Durchführung des Konkursverfahrens dem 
Rechtspfleger zu überlassen. Dagegen erscheint es 
mir wieder fraglich, ob man das beim Vergleichs-
verfahren machen kann, bei dem doch die Befug-
nisse des Richters sehr weitgehend sind. Im ganzen 
gesehen, dürfte aber der Katalog des Entwurfs 
immerhin eine sehr brauchbare Grundlage für die 
Aufteilung der Befugnisse sein. 
Bedenken dagegen erwecken die Ausweitungs-
tendenzen des Bundesrats. Der Bundesrat will so-
gar sämtliche Verschollenheitsangelegenheiten dem 
Rechtspfleger überlassen. Es handelt sich hier nicht 
nur um rein formale Entscheidungen, sondern um 
Entscheidungen, die sehr tief eingreifen. Ferner 
will er die Entscheidungen des Vormundschaftsge-
richts bei Anfechtung der Ehelichkeit dem Rechts-
pfleger überlassen. Gerade diese Entscheidung ist 
aber oft für den praktischen Ausgang der Sache 
maßgebend, weil das Gericht ja nachher nur zu 
prüfen hat, ob die gesetzlichen Voraussetzungen 
vorliegen. 
Vor allem ist mir der Vorschlag des Bundesrates 
bedenklich, die Strafverfügungen ebenfalls dem 
Rechtspfleger zu überlassen. Hier findet sich in der 
Begründung des Bundesrates der ominöse Satz: 
Eine besondere juristische Vorbildung ist nicht 
Voraussetzung der Richtereigenschaft im Sinne 
des Art. 92 des Grundgesetzes. 
Ich darf annehmen, daß der Bundesrat hierbei nicht 
etwa an die „Volksrichter" als Vorbild gedacht hat. 
Er erwähnt die Laienrichter und Arbeitsrichter. 
Das Beispiel der Laienrichter zieht nicht; denn der 
Laienrichter entscheidet ja nicht allein, sei es als 
Richter für Handelssachen, sei es als Schöffe oder 
Geschworener, und ob es glücklich war, die Be-
setzung der Arbeitsgerichte mit Nichtjuristen zuzu-
lassen, darüber kann man verschiedener Ansicht 
sein. Es scheint mir ein falscher Gedankengang 
zu sein, wenn man sagt: als Richter für den kleinen 
Mann genügt auch ein Nichtjurist. So kommt es, 
daß der kleine Mann in vielen Fällen, sei es vor 
dem Arbeitsgericht, sei es vor dem Rechtspfleger, 
sei es bei uns in Württemberg vor dem Friedens-
gericht — eine besonders unerfreuliche Erschei-
nung! —, überhaupt ohne Juristen steht. Der kapi-
talkräftige Mann kann sich wenigstens einen 
Rechtsanwalt leisten; er hat, wenn auch der Rich-
ter kein Jurist ist, doch einen Anwalt. Es ist mir 
also unverständlich, daß man gerade hier die An-
liegen des kleinen Mannes für gering erachtet. Ich 
kann aus meiner Praxis als Anwalt sagen, daß der 
Klient es immer sehr bedauert, wenn man ihm 
sagen muß: „Mit einem Beleidigungsprozeß mußt 
du vor dem Friedensgericht Recht suchen." Ich habe 
es noch nie erlebt, daß jemand darauf gesagt hätte: 
„Das freut mich aber, daß ich ein volksnahes Ge-
richt habe! Hier ist ein Mann ohne juristische Ver
-
bildung tätig!" Im Gegenteil, jeder möchte vor den 
Amtsrichter, vor den ordentlichen Richter. 
Es scheint mir auch aus solchen Äußerungen, wie 
sie hier vom Bundesrat zur Begründung der Über-
tragung der Strafverfügungen auf den Rechts-
pfleger vorgebracht werden, noch ein gewisses Miß-
trauen gegen den Richter zu sprechen, das vom 
„Dritten Reich" unbewußt herrührt, das aber doch, 
wenn man die Haltung unserer Richterschaft in 
dieser Zeit bedenkt, in keiner Weise gerechtfertigt 
ist. Ich möchte diesen Gesichtspunkt hier nicht 
weiter vertiefen; ich wollte ihn nur andeuten. 
Namens unserer Fraktion kann ich also sagen, 
daß wir im großen und ganzen dem Vorschlag der 
Bundesregierung durchaus zustimmen können und 
der Verweisung in den Rechtsausschuß ebenfalls 
zustimmen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Czermak. 
Dr. Czermak (GB/BHE): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Auch wir vom 
Gesamtdeutschen Block/BHE begrüßen grundsätz-
lich eine bundeseinheitliche Regelung auch auf die-
sem Rechtsgebiet. Bei der notorischen Arbeitsüber-
lastung unserer Richter, besonders bei den größe-
ren Gerichten, erscheint es unbedingt notwendig, 
daß sie durch Rechtspfleger, insbesondere auf dem 
Gebiet der freiwilligen Gerichtsbarkeit, entlastet 
werden, damit sie zu ihrer echten richterlichen 
Tätigkeit kommen. 
Allerdings muß dabei eine wirklich gute, aus-
reichende Vorbildung und Qualifikation der Rechts-
pfleger verlangt werden; denn nichts, meine Damen 
und Herren, ist gefährlicher, vor allem in der 
Justiz, als Halbbildung. 
(Abg. Frau Dr. Weber  [Aachen]: 
 Das kann man aber sagen!) 
Es muß daher vor allem auch die Frage der Kom
petenzen der Rechtspfleger, insbesondere der Er
weiterung ihrer bisherigen Aufgaben, im Rechts
ausschuß gründlich erörtert werden. Im Interesse 
aller Staatsbürger, aller Rechtsuchenden, einer ge
sicherten, geordneten Justiz sollte die letzte Ver- 
1622 	2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 
(Dr. Czermak) 
antwortung besonders in Rechtsfragen von Bedeu-
tung beim Volljuristen, beim Berufsrichter, liegen. 
An voll ausgebildetem richterlichem Nachwuchs, an 
den hier auch gedacht werden muß, fehlt es uns 
Gott sei Dank sicherlich nicht. 
Bedenken, vor allem auch verfassungsrechtlicher 
Natur, bestehen bei § 29 — betreffend die Auf-
hebung von Amtsgerichten oder Umwandlung in 
Zweigstellen — zunächst in der Frage der Länder-
kompetenz, wie aus der Stellungnahme des Bundes-
rates ersichtlich ist. Es fragt sich überhaupt, ob 
diese Bestimmung in ein Rechtspflegergesetz oder 
nicht vielmehr in ein Gerichtsorganisationsgesetz 
gehört. 
(Abg. Wittrock: Sehr richtig!) 
Auch kann die Frage der Existenzberechtigung 
eines Amtsgerichts oder einer Zweigstelle nicht von 
der Person eines Rechtspflegers, sondern nur von 
der des amtierenden Richters abhängig gemacht 
werden. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, mit Rücksicht auf die 
vorgeschrittene Zeit will ich auf weitere Einzel-
fragen in der ersten Lesung nicht eingehen. Wir 
werden der Überweisung an den Rechtsausschuß 
zustimmen. 
(Beifall beim GB/BHE und bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Platner. 
Platner (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Fraktion der CDU/CSU 
stimmt dem Gesetzentwurf im wesentlichen zu; 
denn er ist ein entscheidender Schritt zur funk-
tionellen Entlastung des Richters von subalternen 
Aufgaben und schafft durch Verminderung der 
Richterzahl die Möglichkeit, die Stellung und das 
Ansehen des Richters zu erhöhen. Ich unter-
streiche das, was der Herr Minister der Justiz 
soeben hier ausgeführt hat, daß gerade nach dem 
Willen des Grundgesetzes der Richter der Reprä-
sentant der rechtsprechenden Gewalt sein soll. Das 
erfordert aber eine Erhöhung seiner Stellung. Ein 
Teil meiner Freunde ist allerdings der Auffassung, 
dieses Rechtspflegergesetz sei nicht notwendig, weil 
eine genügende Anzahl von juristisch ausgebildeten 
Kräften vorhanden sei. Aber darum geht es bei 
diesem Gesetz nicht. Es geht nicht darum, daß 
junge Juristen in Richterstellen kommen, sondern 
es geht hier um die entscheidende Frage der funk-
tionellen Entlastung des Richters von rein tech-
nisch-formalen Aufgaben. 
Die Auswirkung dieses Gesetzes liegt natürlich 
in der Länderebene. In dieser Beziehung darf am 
Rande der Debatte gesagt werden, daß gerade bei 
den Landesjustizverwaltungen eine ungeheure 
Arbeitsüberlastung der Richter besteht und daß 
diese die Qualität der Rechtsprechung nicht uner-
heblich beeinträchtigt; denn ein von der Arbeit 
gehetzter Richter kann den Feinheiten des ein-
zelnen Streitfalles nicht in dem Maße nachgehen, 
wie es im Interesse der Gerechtigkeit notwendig 
ist, und daraus ergibt sich zwangsläufig eine rela-
tive Krise des Vertrauens zur Justiz. 
Aber auch diese Frage steht mit der Grund-
tendenz dieses Gesetzes nicht im Zusammenhang; 
denn dabei handelt es sich nur um rein finanzielle 
Dinge: Schaffung der notwendigen Planstellen. 
Deshalb halte ich es für erforderlich, in diesem 
Hause einmal zu sagen, daß es in einigen Ländern 
notwendig ist, die Justiz, finanziell gesehen, aus der 
Rolle des Aschenbrödels zu erlösen. 
Als Grund für die Notwendigkeit dieses Gesetzes 
ist in der öffentlichen Debatte auch angeführt wor-
den, man wolle durch seine Verabschiedung die 
Rechtspflege verbilligen. Ich möchte in diesem Zu-
sammenhang sagen: wo es um die ideellen Werte 
von Recht und Gerechtigkeit geht, da kann der 
Grundsatz der Billigkeit keine Rolle spielen. 
Der Herr Minister hat vorhin bereits gesagt, daß 
dieses Gesetz sich zwei Aufgaben stellt. Ich darf zu 
diesen beiden Aufgaben kurz noch einiges sagen. 
Zunächst die Frage der funktionellen Stellung des 
Rechtspflegers. Herr Kollege Wittrock von der 
sozialdemokratischen Fraktion hat die Frage bereits 
erörtert, ob nicht in diesem Gesetz der Aufgaben-
bereich des Richters einerseits und des Rechtspfle-
gers andererseits grundsätzlich hätte abgegrenzt 
werden können. Herr Kollege Wittrock hat unter 
Bezugnahme auf Art. 92 des Grundgesetzes die 
Meinung vertreten, diese Abgrenzung könne nach 
der Richtung versucht werden, daß als Aufgaben-
bereich des Richters grundsätzlich die recht-
sprechende Tätigkeit im Sinne der Streitentschei-
dung bezeichnet werde, andererseits als grundsätz-
licher Aufgabenbereich des Rechtspflegers die 
rechtsordnende Tätigkeit im Bereiche der freiwilli-
gen Gerichtsbarkeit. 
Wir sind der Ansicht, daß diese schematische 
Trennung der beiden Aufgabenbereiche grundsätz-
lich unmöglich ist. Zwischen streitiger und freiwil-
liger Gerichtsbarkeit bestehen zahlreiche Über-
gänge. Diese beiden Gebiete lassen sich gar nicht 
so mit einem Strich abgrenzen, wie manche Teil-
nehmer an der Debatte um dieses Gesetz es sich 
denken. Auch im Bereich der freiwilligen Gerichts-
barkeit gibt es Streitentscheidungen. 
Ganz richtig ist die Regierung im Hinblick auf 
die Bedürfnisse von Rechtsschutz und Rechtssicher-
heit hier einen Mittelweg gegangen, wie er in § 3 
des Gesetzentwurfs im einzelnen aufgezeigt worden 
ist. Auf diesem Wege wird die Gefahr einer Ver-
minderung der Qualität der Rechtspflege und eines 
Formalismus gebannt. Wenn Herr Kollege Wittrock 
von der Sozialdemokratischen Partei gemeint hat; 
daß im Hinblick auf § 5 Abs. 2 des Gesetzentwurfs 
eine — wenn auch flüssige — Grenzziehung zwi-
schen den Aufgabenbereichen des Richters und des 
Rechtspflegers möglich sei, so muß dazu gesagt 
werden: Glaubt man denn etwa, daß ein Rechts-
pfleger, der sich nun als qualifizierter gehobener 
Justizbeamter fühlt, so schnell zur Vorlage eines 
Falles an den Richter bereit sein wird? 
Wir stimmen grundsätzlich auch der Regelung 
des § 8 zu. Mit der Regierung sind wir der Auf-
fassung, daß dem Rechtspfleger als Organ der 
Rechtspflege die Selbständigkeit bei seinen Ent-
scheidungen gewährleistet werden muß. Aber es 
ist unseres Erachtens nicht angängig, dem Rechts-
pfleger eine Unabhängigkeit zuzugestehen, denn 
nach unserer Sicht ist er nicht Organ der recht
-
sprechenden Gewalt. 
Im einzelnen darf ich noch kurz folgendes sagen. 
Wir stimmen der  Aufgabenaufteilung- zwischen 
Richter und Rechtspfleger, wie der § 3 des Ge-
setzentwurfs sie im einzelnen zeigt, im Prinzip zu. 
Wir sind mit der Regierung der Auffassung, daß 
diese Grundlinie eingehalten werden muß, weil 
dem höher qualifizierten Richter einmal alle Akte 
2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	1623 
(Platner) 
der Rechtsprechung, ferner alle Geschäfte, die 
einen schwerwiegenden Eingriff in die Interessen 
Beteiligter darstellen, und schließlich auch Ge-
schäfte, die den Rahmen rein technisch for-
maler Geschäfte überschreiten, vorbehalten bleiben 
müssen. 
Eine Frage darf ich noch besonders behandeln. 
Der Bundesrat hat zum Ausdruck gebracht, daß er 
die ganze Beurkundungstätigkeit generell dem 
Rechtspfleger übertragen wissen will. Wir sind der 
Auffassung, daß die Beurkundungstätigkeit von 
demjenigen, der sie ausübt, ganz erhebliche Rechts-
kenntnisse fordert. Wir haben deshalb grundsätz-
liche Bedenken gegen eine völlige Übertragung der 
Beurkundung auf den Rechtspfleger. Aber am 
Rande der Debatte stellen wir hier die Frage: 
Warum beschreitet man nicht den Ausweg, ein Be-
urkundungsmonopol für die Notare im gesamten 
Bundesgebiet zu schaffen? 
Meine Fraktionsfreunde werden im Ausschuß die 
Abgrenzung des beiderseitigen Aufgabenbereichs in 
den Einzelheiten noch in aller Eindringlichkeit er-
örtern, weil es uns notwendig erscheint, diese 
Grenzziehung in einzelnen Punkten zu revidieren. 
Aber im Prinzip begrüßen wir den Entwurf, und 
wir werden uns bei der Beratung im Ausschuß von 
den Bedürfnissen des Rechtsschutzes und der Rechts-
sicherheit leiten lassen; denn wir sind uns bewußt, 
daß es bei diesem Gesetz um sehr hohe Werte 
unseres Volkes geht, nämlich um Recht und Ge-
rechtigkeit. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Ich schließe daher die all-
gemeine Aussprache in der ersten Lesung. Es liegt 
vor ein Antrag auf Überweisung dieses Gesetzent-
wurfes an den Ausschuß für Rechtswesen und Ver-
fassungsrecht. Ich unterstelle, daß das Haus damit 
einverstanden ist. — Das ist der Fall. Dann ist so 
beschlossen. 
Meine Damen und Herren, es ist die interfrak-
tionelle Anregung an mich herangetragen worden, 
um auch dem einstimmigen Übereinkommen im 
Ältestenrat, um 13 Uhr Schluß zu machen, nach-
kommen zu können, die Punkte 5 und 7 von der 
heutigen Tagesordnung abzusetzen. Ist das Haus 
damit einverstanden? 
(Zustimmung.) 
— Das ist der Fall. Dann sind die Punkte 5 und 7 
abgesetzt. 
Ich rufe auf Punkt 6 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über das Dritte Berichtigungs- und Ände-
rungsprotokoll vom 24. Oktober 1953 zu den 
Zollzugeständnislisten des Allgemeinen Zoll - 
und Handelsabkommens (GATT) (Druck-
sache 522). 
Es liegt eine interfraktionelle Vereinbarung dar-
über vor, daß weder begründet noch debattiert wer-
den soll. Ich schließe deshalb die erste Beratung 
und schlage Ihnen Überweisung an den Ausschuß 
für Außenhandelsfragen vor. — Das Haus ist damit 
einverstanden. Dann ist die Überweisung be-
schlossen. 
Bevor ich schließe, gebe ich noch bekannt, daß die 
Wochenpost in die Fächer des Tagungsbüros gelegt 
worden ist und nicht an die Heimatadresse ver-
schickt wird. 
Damit sind wir am Ende der heutigen Tages-
ordnung. Ich berufe die nächste, die 35. Sitzung des 
Deutschen Bundestags auf Donnerstag, den 24. Juni 
1954, 9 Uhr, und schließe die heutige 34. Sitzung 
des Deutschen Bundestags. 
(Schluß der Sitzung: 12 Uhr 54 Minuten.) 
Anlage 1 	 Umdruck 124 
Antrag der Fraktion der SPD zur Beratung der 
Großen Anfrage der Fraktion der FDP betreffend 
Remontage (Drucksache 312). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, dem Bundestag 
baldmöglichst einen Plan zur Deckung des noch 
vorhandenen Remontage-Kreditbedarfes vorzu-
legen. 
Bonn, den 16. Juni 1954 
Ollenhauer und Fraktion 
Anlage 2 	 Umdruck 123 
Änderungsantrag der Fraktion der SPD zur 
zweiten Beratung des Entwurfs eines Gesetzes zur 
weiteren Vereinfachung des Wirtschaftsstrafrechts 
(Wirtschaftsstrafgesetz 1954) (Drucksachen 597, 478). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Als neuer § 3 wird eingefügt: 
,,§ 3 
Preisüberhöhung 
(1) Wer vorsätzlich in befugter oder unbefugter 
Betätigung in einem Beruf oder Gewerbe für 
Gegenstände oder Leistungen des lebenswichtigen 
Bedarfs, für die ein wirksamer und freier Lei-
stungswettbewerb nicht besteht, unangemessene 
Entgelte fordert, verspricht, vereinbart, annimmt 
oder gewährt, begeht eine Ordnungswidrigkeit. 
(2) In der Regel ist ein Entgelt insbesondere 
dann unangemessen, wenn gesunkene Preise für 
die Wiederbeschaffung oder Wiedererzeugung nicht 
berücksichtigt sind oder bei gestiegenen Herstel-
lungs- oder Anschaffungskosten die nach Hundert-
sätzen berechnete Gewinn- oder Handelsspanne 
nicht angemessen gesenkt ist. 
(3) Bei der Beurteilung der Angemessenheit des 
Entgelts ist die gesamte Preisgestaltung des Unter-
nehmens (innerbetrieblicher Kalkulationsausgleich) 
zu berücksichtigen. 
(4) Von der Einleitung eines Verfahrens ist ab-
zusehen und ein bereits eingeleitetes Verfahren 
ist einzustellen, wenn kein öffentliches Interesse 
verletzt ist." 
Bonn, den 16. Juni 1954 
Ollenhauer und Fraktion 
1624 	2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 
Anlage 3 	 Umdruck 126 
Änderungsantrag der Abgeordneten Dr. Atzen-
roth, Scheel, Dr. Starke zur zweiten Beratung des 
Entwurfs eines Gesetzes zur weiteren Vereinfa-
chung des Wirtschaftsstrafrechts (Wirtschaftsstraf-
gesetz 194) (Drucksachen 597, 478). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
§ 16 wird wie folgt gefaßt: 
„§ 16 
Überleitung des sachlichen Strafrechts 
Dieses Gesetz ist auch auf Taten, die vor seinem 
Inkrafttreten begangen worden sind, anzuwenden, 
soweit sich daraus für den Betroffenen nicht eine 
Verschlechterung ergibt." 
Bonn, den 18. Juni 1954 
Dr. Atzenroth 
Scheel 
Dr. Starke 
Anlage 4 	 Umdruck 132 
Entschließungsantrag der Fraktionen der CDU/ 
CSU, SPD, FDP, GB/BHE, DP zur zweiten Bera-
tung des Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
von Vorschriften des Gesetzes betreffend die 
Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften und 
des Rabattgesetzes (Drucksachen 600, 475). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, 
das geltende Genossenschaftsrecht zu überprüfen. 
Die Vorarbeiten der Reform sind unverzüglich in 
Angriff zu nehmen. Ein Gesetzentwurf ist dem 
Bundestag bis zum 30. Juni 1956 vorzulegen; ein 
Zwischenbericht ist dem Bundestag bis zum 
30. Juni 1955 zu erstatten. 
Bonn, den 19. Juni 1954 
Dr. von Brentano und Fraktion 
Ollenhauer und Fraktion 
Dr. Dehler und Fraktion 
Haasler und Fraktion 
Eickhoff und Fraktion 
Anlage 5 	 Umdruck 133 
Entschließungsantrag der Fraktionen der CDU/ 
CSU, SPD, FDP, GB/BHE, DP zur dritten Bera-
tung des Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
von Vorschriften des Gesetzes betreffend die 
Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften und des 
Rabattgesetzes (Drucksachen 600, 475). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, 
die Frage zu prüfen, ob die Besteuerung von Ein-
zelhandelsgeschäften und Konsumgenossenschaften 
Einseitigkeiten zugunsten der einen oder anderen 
Seite aufweist, die mit dem Grundsatz der Wett-
bewerbsgleichheit nicht in Einklang stehen. Über 
das Prüfungsergebnis ist den zuständigen Aus-
schüssen für Wirtschaftspolitik und für Sonder-
fragen des Mittelstandes zu berichten. 
Bonn, den 19. Juni 1954 
Cillien und Fraktion 
Ollenhauer und Fraktion 
Dr. Dehler und Fraktion 
Haasler und Fraktion 
Eickhoff und Fraktion 
2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	1625 
Namentliche Abstimmung 
über den Änderungsantrag der Fraktion der SPD zur zweiten Beratung 
des Entwurfs eines Gesetzes zur weiteren Vereinfachung des 
Wirtschaftsstrafrechts (Umdruck 123) 
Name Abstimmung 
CDU/CSU 
Frau Ackermann . . . . enthalten 
Dr. Adenauer 	 — 
Albers 	 Nein 
Arndgen  enthalten 
Barlage  Nein 
Dr. Bartram 	 enthalten 
Bauer (Wasserburg) 	. . entschuld. 
Bauereisen  Nein 
Bauknecht 	 Nein 
Bausch  entschuld. 
Becker (Pirmasens) . . 	 Nein 
Berendsen 	 Nein 
Dr. Bergmeyer  Nein 
Fürst von Bismarck . . . entschuld. 
Blank (Dortmund) 	. . . — 
Frau Dr. Bleyler 
(Freiburg)  Nein 
Bock 	  entschuld. 
von Bodelschwingh . . . entschuld. 
Dr. Böhm (Frankfurt) 	. Nein 
Brand (Remscheid) . . . Nein 
Frau Brauksiepe . . . . enthalten 
Dr. von Brentano . . . 	 Nein 
Brese 	  Nein 
Frau Dr. Brökelschen . . Nein 
Dr. Brönner 	 Nein 
Brookmann (Kiel) .  entschuld. 
Brück  Nein 
Dr. Bucerius 	 entschuld. 
Dr. von Buchka . 	. 	. 	. entschuld. 
Dr. Bürkel  Nein 
Burgemeister  Nein 
Caspers 	 enthalten 
Cillien  Nein 
Dr. Conring  entschuld. 
Dr. Czaja 	 Nein 
Demmelmeier  entschuld. 
Diedrichsen  entschuld. 
Frau Dietz 	 entschuld. 
Dr. Dittrich  Nein 
Dr. Dollinger  entschuld. 
Donhauser 	 — 
Dr. Dresbach  Nein 
Eckstein  Nein 
D. Dr. Ehlers 	 entschuld. 
Ehren 	  Nein 
Engelbrecht-Greve . 	. . Nein 
Dr. Dr. h. c. Erhard . 	. 	. — 
Etzenbach . 	 Nein 
Even 	  Nein 
Feldmann .  entschuld. 
Finckh  entschuld. 
Dr. Franz 	 entschuld. 
Franzen  enthalten 
Friese  Nein 
Name Abstimmung 
Fuchs 	  — 
Funk  entschuld. 
Dr. Furler  — 
Gedat  	. 	. Nein 
Geiger (München) 	. . . Nein 
Frau Geisendörfer 	. 	. 	. entschuld. 
Gengler . 	 Nein 
Gerns  	. 	. 	. Nein 
D. Dr. Gerstenmaier 	. 	. entschuld. 
Gibbert 	  Nein 
Giencke .  Nein 
Dr. Glasmeyer 	 Nein 
Dr. Gleissner (München) krank 
Glüsing 	  — 
Gockeln .  entschuld. 
Dr. Götz  Nein 
Goldhagen 	 enthalten 
Gontrum  entschuld. 
Dr. Graf  entschuld. 
Griem 	  Nein 
Günther  Nein 
Gumrum  Nein 
Häussler 	 entschuld. 
Hahn  krank 
Harnischfeger  enthalten 
von Hassel 	 entschuld. 
Heix  enthalten 
Dr. Hellwig  Nein 
Dr. Graf Henckel 		 Nein 
Dr. Hesberg  Nein 
Heye 	  Nein 
Hilbert  entschuld. 
Höcherl  Nein 
Dr. Höck 	 Nein 
Höfler  Nein 
Holla  Nein 
Hoogen 	  Nein 
Dr. Horlacher 	 entschuld. 
Horn  Nein 
Huth 	  Nein 
Illerhaus  Nein 
Dr. Jaeger  Nein 
Jahn (Stuttgart) . 	. 	. 	. Nein 
Frau Dr. Jochmus 	. . 	 Nein 
Josten 	  Nein 
Kahn  Nein 
Kaiser  — 
Karpf  	 entschuld. 
Kemmer (Bamberg) . . . entschuld. 
Kemper (Trier) 	 Nein 
Kiesinger 	 entschuld. 
Dr. Kihn (Würzburg) . 	 Nein 
Kirchhoff  enthalten 
Klausner 	  Nein 
Dr. Kleindinst 	. . 	. . Nein 
1626 	2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 
Name Abstimmung 
Dr. Kliesing 	 Nein 
Knapp  Nein 
Knobloch  Nein 
Dr. Köhler 	 Nein 
Koops 	  Nein 
Dr. Kopf  Nein 
Kortmann 	 Nein 
Kramel  Nein 
Krammig  Ja 
Kroll 	  entschuld. 
Frau Dr. Kuchtner . . . entschuld. 
Kühlthau  Nein 
Kuntscher 	 Nein 
Kunze (Bethel) 	 entschuld. 
Lang (München) . . . 	 Nein 
Leibfried 	 Nein 
Dr. Leiske  entschuld. 
Lenz (Brühl)  Nein 
Dr. Lenz (Godesberg) . 	. entschuld. 
Lenze (Attendorn) 	. 	. 	 Nein 
Leonhard 	 Nein 
Lermer  Nein 
Leukert  Nein 
Dr. Leverkuehn 	. 	. 	. 	. entschuld. 
Dr. Lindenberg . 	. 	. 	. Nein 
Dr. Lindrath  Nein 
Dr. Löhr 	 Nein 
Dr. h. c. Lübke 	. 	. 	. 	 Ja 
Lücke  enthalten 
Lücker (München) 	   Nein 
Lulay 	  enthalten 
Maier (Mannheim) 	. .  enthalten 
Majonica  Nein 
Dr. Baron Manteuffel- 
Szoege 	 Nein 
Massoth  entschuld . 
Maucher 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. entschuld. 
Mayer (Birkenfeld) . 	 Nein 
Menke  Nein 
Mensing 	  Nein 
Meyer (Oppertshofen) 	 Nein 
Miller  Nein 
Dr. Moerchel 	 Nein 
Morgenthaler  krank 
Muckermann  Nein 
Mühlenberg 	 Nein 
Dr. Dr. h. c. Müller (Bonn) Nein 
Müller-Hermann . 	. 	. 	. Nein 
Müser 	  Nein 
Naegel  Nein 
Nellen  entschuld. 
Neuburger 	 entschuld . 
Niederalt  Nein 
Frau Niggemeyer 	. . . Nein 
Dr. Oesterle  entschuld. 
Oetzel 	  Nein 
Dr. Orth  entschuld. 
Pelster  Nein 
Dr. Pferdmenges . 	. 	. 	 Nein 
Frau Pitz 	 — 
Platner  Nein 
Dr. Pohle (Düsseldorf) . entschuld. 
Frau Praetorius . 	. 	. 	. entschuld. 
Frau Dr. Probst . 	. 	. 	. Nein 
Dr. Dr. h. c. Pünder 	. 	. entschuld. 
Raestrup 	 Nein 
Rasner  entschuld. 
Frau Dr. Rehling . 	. . 	. Nein 
Name Abstimmung 
Richarts 	  Nein 
Frhr. Riederer von Paar Nein 
Dr. Rinke  Nein 
Frau Rösch 	 Nein 
Rümmele  enthalten 
Ruf 	  Nein 
Sabaß  Nein 
Sabel  enthalten 
Schäffer 	  — 
Scharnberg  entschuld. 
Scheppmann  enthalten 
Schill (Freiburg) 	. 	. 	. 	. entschuld. 
Schlick 	  krank 
Schmidt-Wittmack 	. . 	 Nein 
Schmücker  Nein 
Schneider (Hamburg) . . entschuld. 
Schrader 	  Nein 
Dr. Schröder (Düsseldorf) — 
Dr.-lng. E. h. Schuberth Nein 
Schüttler 	 enthalten 
Schütz  Nein 
Schuler  Nein 
Schulze-Pellengahr . 	. 	 Nein 
Schwarz 	  Nein 
Frau Dr. Schwarzhaupt entschuld. 
Dr. Seffrin  Nein 
Seidl (Dorfen) 	 Nein 
Dr. Serres  Nein 
Siebel 	  Nein 
Dr. Siemer 	 krank 
Solke  Nein 
Spies (Brücken) 	. 	. 	. 	. Nein 
Spies (Emmenhausen) . Nein 
Spörl 	  Nein 
Graf von Spreti 	. 	. 	. 	. Nein 
Stauch  Nein 
Frau Dr. Steinbiß 	. 	. 	. entschuld. 
Stiller 	  Nein 
Storch  — 
Dr. Storm  Nein 
Strauß 	  — 
Struve  entschuld. 
Stücklen  Nein 
Teriete 	  enthalten 
Unertl  Nein 
Varelmann  Ja 
Frau Vietje 	 Nein 
Dr. Vogel  entschuld. 
Voß 	  entschuld. 
Wacher (Hof) 	 Nein 
Wacker (Buchen) . 	. 	. 	. Nein 
Dr. Wahl  entschuld. 
Walz 	  enthalten 
Frau Dr. Weber (Aachen) Nein 
Dr. Weber (Koblenz) . 	 Nein 
Wehking 	 entschuld. 
Dr. Welskop  entschuld. 
Frau Welter (Aachen) Nein 
Dr. Werber 	 entschuld. 
Wiedeck  Nein 
Wieninger  entschuld. 
Dr. Willeke 	 Nein 
Winkelheide  enthalten 
Wittmann  Nein 
Wolf 	(Stuttgart) 	. Nein  Dr. Wuermeling 	. 	. 	. 	. – 
Wullenhaupt  enthalten 
2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	 1627 
Name Abstimmung 
SPD 
Frau Albertz 	 — 
Frau Albrecht  — 
Altmaier  Ja 
Dr. Arndt 	 entschuld. 
Arnholz  entschuld. 
Dr. Baade  Ja 
Dr. Bärsch 	 Ja 
Bals 	  entschuld . 
Banse  Ja 
Bauer (Würzburg) 	. . . — 
Baur (Augsburg) . 	. 	. 	. entschuld. 
Bazille 	  entschuld. 
Behrisch  entschuld. 
Frau Bennemann .    Ja 
Bergmann 	 Ja 
Berlin  Ja 
Bettgenhäuser  Ja 
Frau Beyer (Frankfurt) Ja 
Birkelbach 	 Ja 
Blachstein  entschuld. 
Dr. Bleiß  Ja 
Böhm (Düsseldorf) . . 	 Ja 
Bruse 	  Ja 
Corterier  Ja 
Dannebom  Ja 
Daum 	  Ja 
Dr. Deist  Ja 
Dewald  Ja 
Diekmann 	 Ja 
Diel  Ja 
Frau Döhring  Ja 
Erler 	  Ja 
Eschmann  krank 
Faller  Ja 
Franke 	  entschuld. 
Frehsee  Ja 
Freidhof  Ja 
Frenzel 	  Ja 
Gefeller  Ja 
Geiger (Aalen) 	 entschuld. 
Geritzmann  Ja 
Gleisner (Unna) 	. 	. 	. 	. Ja 
Dr. Greve  Ja 
Dr. Gülich  entschuld. 
Hansen (Köln) 	 Ja 
Hansing (Bremen) 	. . 	 Ja 
Hauffe 	  Ja 
Heide  Ja 
Heiland  Ja 
Heinrich 	  Ja 
Hellenbrock  Ja 
Hermsdorf . 	. 	. 	. 	. 	. 	 Ja 
Herold  Ja 
Höcker  Ja 
Höhne 	  Ja 
Hörauf  Ja 
Frau Dr. Hubert . . . 	 Ja 
Hufnagel 	 Ja 
Jacobi  Ja 
Jacobs  entschuld. 
Jahn (Frankfurt) . 	. 	. 	. entschuld. 
Jaksch 	  Ja 
Kahn-Ackermann 	. . . entschuld. 
Kalbitzer  entschuld. 
Frau Keilhack  Ja 
Frau Kettig 	 Ja 
Name  Abstimmung 
Keuning 	  Ja 
Kinat  Ja 
Frau Kipp-Kaule 	. . . entschuld. 
Könen (Düsseldorf) . . . Ja 
Koenen (Lippstadt) 	. . Ja 
Frau Korspeter 	• 	• 	• 	• Ja 
Dr. Kreyssig  Ja 
Kriedemann  Ja 
Kühn (Köln) 	 entschuld. 
Kurlbaum  entschuld. 
Ladebeck  Ja 
Lange (Essen) 	 Ja 
Frau Lockmann . . . 	 Ja 
Ludwig 	  Ja 
Dr. Lütkens  Ja 
Maier (Freiburg) . 	. . entschuld. 
Marx 	  Ja 
Matzner  Ja 
Meitmann  Ja 
Mellies  	. 	. 	. Ja 
Dr. Menzel 	 Ja 
Merten  Ja 
Metzger  Ja 
Frau Meyer (Dortmund) Ja 
Meyer (Wanne-Eickel) 	. Ja 
Frau Meyer-Laule 	. . 	 Ja 
Moll 	  Ja 
Dr. Mommer  Ja 
Müller (Erbendorf) . . 	. Ja 
Müller (Worms) 	. . 	. 	 Ja 
Frau Nadig  Ja 
Odenthal  krank 
Ohlig 	  Ja 
011enhauer 	 Ja 
Op den Orth  Ja 
Paul 	  entschuld. 
Peters  entschuld. 
Pöhler  — 
Pohle (Eckernförde) 	. 	. Ja 
Dr. Preller 	 Ja 
Priebe 	  Ja 
Pusch  entschuld. 
Putzig  Ja 
Rasch 	  Ja 
Regling  Ja 
Rehs  Ja 
Reitz 	  Ja 
Reitzner  Ja 
Frau Renger 	 entschuld. 
Richter  entschuld. 
Ritzel 	  Ja 
Frau Rudoll 	 Ja 
Ruhnke  Ja 
Runge 	  Ja 
Sassnick  Ja 
Frau Schanzenbach 	  Ja 
Scheuren 	 Ja 
Dr. Schmid (Tübingen) . entschuld. 
Dr. Schmidt (Gellersen) . Ja 
Schmidt (Hamburg) 	• • — 
Schmitt (Vockenhausen) . entschuld. 
Dr. Schöne 	 Ja 
Schoettle  entschuld. 
Seidel (Fürth)  Ja 
Seither 	  Ja 
Seuffert  entschuld. 
1628 	2. Deutscher Bundestag — 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 
Name Abstimmung 
Stierle 	  Ja 
Sträter  krank 
Frau Strobel 	 Ja 
Stümer 	  Ja 
Tenhagen  Ja 
Thieme  Ja 
Traub 	  Ja 
Trittelvitz  Ja 
Wagner (Deggenau) 	. . krank 
Wagner (Ludwigshafen)  — 
Wehner 	  Ja 
Wehr  Ja 
Welke  Ja 
Weltner (Rinteln) 	. 	. 	. Ja 
Dr. 	Dr. Wenzel 	. . 	. 	 Ja 
Wienand  Ja 
Wittrock 	  Ja 
Ziegler  Ja 
Zühlke  Ja 
FDP 
Dr. Atzenroth 	. 	. 	. 	. 	. Nein 
Dr. Becker (Hersfeld) . 	. krank 
Dr. Blank (Oberhausen) 	 Nein 
Blücher 	  — 
Dr. Bucher  Nein 
Dannemann  entschuld. 
Dr. Dehler 	 Nein 
Dr.-Ing. Drechsel . 	. 	. 	 Nein 
Eberhard  Nein 
Euler 	  Nein 
Fassbender 	 Nein 
Frau Friese-Korn 	. . . entschuld. 
Frühwald  Nein 
Gaul 	  Nein 
Dr. Hammer 	 entschuld. 
Hepp  Nein 
Dr. Hoffmann  Nein 
Frau Dr. Ilk 	 Nein 
Dr. Jentzsch  entschuld. 
Kühn (Bonn)  Nein 
Lahr 	  Nein 
Lenz (Trossingen) 	. 	. 	. krank 
Dr. Dr. h. c. Prinz zu Lö- 
wenstein 	 Nein 
Dr. Maier (Stuttgart) . 	. entschuld. 
von Manteuffel (Neuß) 	 Nein 
Margulies 	 Nein 
Mauk  Nein 
Dr. Mende  entschuld. 
Dr. Middelhauve 	. . . Nein 
Dr. Miessner  Nein 
Neumayer 	 Nein 
Onnen  Nein 
Dr. Pfleiderer  Nein 
Dr. Preiß 	 Nein 
Dr. Preusker  — 
Rademacher  Nein 
Dr. Schäfer 	 krank 
Scheel 	  Nein 
Schloß  Nein 
Dr. Schneider (Lollar) 	 Nein 
Schwann 	 Nein 
Stahl  Nein 
Name Abstimmung 
Dr. Stammberger 	. . . Nein 
Dr. Starke 	 entschuld. 
Dr. Wellhausen 	. 	. . 	 Nein 
Weyer  Nein 
Wirths 	  — 
GB/BHE 
Bender 	  Nein 
Dr. Czermak  enthalten 
Dr. Eckhardt 	 entschuld. 
Elsner 	  entschuld. 
Engell  Ja 
Feller  Ja 
Gräfin Finckenstein 	. . entschuld. 
Frau Finselberger 	. . 	 Ja 
Gemein 	  Ja 
Dr. Gille  Ja 
Haasler  Nein 
Dr. Kather 	 entschuld. 
Dr. Keller  entschuld. 
Dr. Klötzer  Ja 
Körner 	  Ja 
Kraft  — 
Kunz (Schwalbach) 	. 	 Ja 
Kutschera 	 Ja 
Meyer-Ronnenberg . . . Nein 
Dr. Mocker  entschuld. 
Dr. Oberländer 	• 	• 	• 	• — 
Petersen 	  Ja 
Dr. Reichstein  entschuld. 
Samwer  Nein 
Seiboth 	  krank 
Dr. Sornik  Ja 
Srock  Ja 
Dr. Strosche 	 Ja 
DP 
Becker (Hamburg) 	. . . entschuld. 
Dr. Brühler  Nein 
Eickhoff 	  Nein 
Dr. Elbrächter 	 Nein 
Hellwege  — 
Matthes 	  Nein 
Dr. von Merkatz . 	. 	. 	. Nein 
Müller (Wehdel) 	. . Nein 
Dr. Schild (Düsseldorf) 	. Nein 
Schneider (Bremerhaven) Nein 
Dr. Schranz 	 Nein 
Dr.-Ing. Seebohm 	. . . — 
Walter  Nein 
Wittenburg  Nein 
Dr. Zimmermann 	. . 	 Nein 
Fraktionslos 
Brockmann (Rinkerode) krank 
Rösing 	  Nein 
Stegner  Nein 
2. Deutscher Bundestag -- 34. Sitzung. Bonn, Sonnabend, den 19. Juni 1954 	 1629 
Zusammenstellung der Abstimmung 
Abstimmung 
Abgegebene Stimmen 	 345 
Davon: 
Ja 130 
Nein 	  193 
Stimmenthaltung 	 22 
Zusammen wie oben . 	 345 
Berliner Abgeordnete 
Name Abstimmung 
CDU/CSU 
Dr. Friedensburg . 	. 	. 	. entschuld. 
Dr. Krone 	 Nein 
Lemmer  entschuld. 
Frau Dr. Maxsein . . 	. — 
Stingl 	  enthalten 
Dr. Tillmanns 	
 
- 
SPD 
Brandt (Berlin) 	. 	. 	. 	. entschuld. 
Frau Heise  Ja 
Klingelhöfer  entschuld . 
Dr. Königswarter 	. 	. 	. Ja 
Name Abstimmung 
Mattick 	  entschuld. 
Neubauer  — 
Neumann  Ja 
Dr. Schellenberg 	. . Ja 
Frau Schroeder (Berlin) . krank 
Schröter (Wilmersdorf) . Ja 
Frau Wolff (Berlin) . . . Ja 
FDP 
Dr. Henn 	 Nein 
Hübner  Nein 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders Nein 
Dr. Reif 	  entschuld. 
Dr. Will  Ja 
Zusammenstellung der Abstimmung der Berliner Abgeordneten 
Abstimmung 
Abgegebene Stimmen 	 12 
Davon : 
Ja 	  7 
Nein  4 
Stimmenthaltung 	. 1 
Zusammen wie oben . 	. 12</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/02/02034.pdf</pdf_url>
    <id>4226</id>
    <dokumentnummer>02/34</dokumentnummer>
    <datum>1954-06-19</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
