<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4252</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>02/60</dokumentnummer>
  <wahlperiode>2</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1954-12-10</datum>
  <titel>Protokoll der 60. Sitzung des 2. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1054 	3077 
60. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954. 
Geschäftliche Mitteilungen 	  3078 C 
Gedenkworte zum 6. Jahrestag der Verkün-
dung der Allgemeinen Erklärung der 
Menschenrechte: 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . 3078 D 
Fortsetzung der Beratung der Großen An-
frage der Fraktion der SPD betr. Nationa-
les Minderheitenrecht (Drucksache 904, 
Antrag Umdruck 277)   3079 C 
Rehs (SPD): 
zur Geschäftsordnung   3079 C 
zur Sache 	  3080 A 
Rasner (CDU/CSU) : 
zur Geschäftsordnung 	 3079 D 
zur Sache 	  3088 C 
Dr. Schröder, Bundesminister 
des Innern 	 3080 A, 3087 D 
Dr. Bartram (CDU/CSU) 	 3084 B 
Dr. Czermak (GB/BHE)  3085 B 
Diekmann (SPD) 	 3085 C, 3088 D 
Überweisung an den Auswärtigen Aus-
schuß, an den Ausschuß für Angelegen-
heiten der inneren Verwaltung und an 
den Rechtsausschuß   3089 B 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Einführung der Rhein -
schiffahrtpolizeiverordnung (Drucksache 
933); Schriftlicher Bericht des Ausschusses 
für Verkehrswesen (Drucksache 1027)   3089 B 
Berendsen (CDU/CSU): 
als Berichterstatter 	 3089 C 
Schriftlicher Bericht  3107 
Beschlußfassung 	  3089 C  
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über den Internationalen 
Fernmeldevertrag Buenos Aires 1952 
(Drucksache 746); Schriftlicher Bericht des 
Ausschusses für Post- und Fernmelde-
wesen (Drucksache 1034)   3089 D 
Diekmann (SPD), Berichterstatter 
(Schriftlicher Bericht) 	 3108 
Beschlußfassung 	  3089 D 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über den Beitritt der Bun-
desrepublik Deutschland zu den Verträ-
gen des Weltpostvereins vom 11. Juli 
1952 (Drucksache 585); Schriftlicher Be-
richt des Ausschusses für Post- und Fern-
meldewesen (Drucksache 1035)   3090 A 
Siebel (CDU/CSU), Berichterstatter 
(Schriftlicher Bericht) 	 3109 
Beschlußfassung 	  3090 B 
Erste, zweite und dritte Beratung des von 
den Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP, 
GB/BHE, DP eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes über die Übernahme einer 
Bürgschaft oder sonstigen Gewährleistung 
für eine Anleihe des Landes Berlin 
(Drucksache 1020)   3090 C 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . 	 3090 C 
Beschlußfassung 	  3090 D 
Erste, zweite und dritte Beratung des von 
den Abg. Sabel, Arnholz, Kühn (Bonn), 
Dr. Sornik, Walter u. Gen. eingebrachten 
Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung 
des Zweiten Gesetzes über die Verlänge-
rung der Wahlperiode der Betriebsräte 
(Personalvertretungen) in den öffentlichen 
Verwaltungen und Betrieben des Bundes 
und der bundesunmittelbaren Körper-
schaften des öffentlichen Rechts (Druck-
sache 1022)   3090 D 
Beschlußfassung 	  3091 A 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Wahlprüfung und Immunität 
betr. Ermächtigung zur Strafverfolgung 
gegen Erwin Schönborn wegen Beleidi-
gung des Deutschen Bundestages (Druck-
sache 1011)   3091 A 
Runge (SPD), Berichterstatter . . 	 3091 B 
Beschlußfassung   3091 C 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Wahlprüfung und Immunität 
3078 	2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 
betr. Genehmigung zum Strafverfahren 
gegen den Abg. Wirths (Drucksache 1012) 3091 C 
Dr. Götz (CDU/CSU), Bericht-
erstatter 	  3091 D 
Beschlußfassung  3092 A 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Wahlprüfung und Immunität 
betr. Genehmigung zum Strafverfahren 
gegen den Abg. Wacker (Buchen) (Druck-
sache 1013)   3092 A 
Wittrock (SPD), Berichterstatter 	 3092 A 
Beschlußfassung 	  3092 C 
Zweite Beratung des von der Fraktion des 
GB/BHE eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes über Weihnachtsbeihilfen für 
Bedürftige (Drucksachen 798, 845); Münd-
licher Bericht des Haushaltsausschusses 
(Drucksache 1001)   3092 C 
Arndgen (CDU/CSU): 
als Berichterstatter . . . . 3092 C, 3094 A 
zur Geschäftsordnung 	 3093 D 
Frau Meyer (Dortmund) (SPD) . . 	 3092 D 
Frau Finselberger (GB/BHE) . . . 	 3094 A 
Abstimmungen 	  3094 D 
Große Anfrage der Fraktion der SPD betr. 
Wiedergutmachung (Drucksache 903) in 
Verbindung mit der 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betr. Bundesmittel für die Wiedergut-
machung (Drucksache 915)   3095 A 
Dr. Arndt (SPD), Anfragender 3095 A, 3104 C 
Hartmann, Staatssekretär im Bundes-
ministerium der Finanzen . . . . 3097 B 
Dr. Böhm (Frankfurt) (CDU/CSU) . 3099 B 
Dr. Reif (FDP) 	  3103 B 
Dr. Strosche (GB/BHE) 	 3106 A 
Überweisung des Antrags Drucksache 915 
an den Haushaltsausschuß 	 3106 D 
Nächste Sitzung 	  3106 D 
Anlage 1: Schriftlicher Bericht des Aus-
schusses für Verkehrswesen über den Ent-
wurf eines Gesetzes zur Einführung der 
Rheinschiffahrtpolizeiverordnung (Druck-
sache 1027)   3107 
Anlage 2: Schriftlicher Bericht des Aus-
schusses für Post- und Fernmeldewesen 
über den Internationalen Fernmeldever-
trag Buenos Aires 1952 (Drucksache 1034) 3108 
Anlage 3: Schriftlicher Bericht des Aus-
schusses für Post- und Fernmeldewesen 
über den Beitritt der Bundesrepublik 
Deutschland zu den Verträgen des Welt-
postvereins vom 11. Juli 1952 (Drucksache 
1035)   3109 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 3 Minuten durch den 
Präsidenten D. Dr. Gerstenmaier eröffnet. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, ich eröffne die 60. Sitzung des Deut-
schen Bundestages und bitte um die Bekanntgabe 
der Namen der entschuldigten Abgeordneten. 
Matthes, Schriftführer: Es sucht um längere Zeit 
um Urlaub nach Abgeordneter Brookmann (Kiel) 
für zwei Wochen ab 8. Dezember wegen Krankheit. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Haus ist mit 
der Urlaubsbewilligung einverstanden. 
Matthes, Schriftführer: Der Präsident hat Ur-
laub erteilt für einen Tag den Abgeordneten Frau 
Rösch, Lemmer, Dr. Pohle (Düsseldorf), Frehsee, 
Diedrichsen, Dr. Gille, Wehking, Brand (Rem-
scheid), Dr. Hellwig, Häussler, Kunz (Schwalbach), 
Wagner (Ludwigshafen), Kurlbaum, Seuffert, Nae-
gel, Dr. Bucerius, Höhne, Wirths, Leibfried, Seither, 
Müller (Worms), Dr. Horlacher, Euler, Keuning, Neu-
burger, Dr. Atzenroth, Scharnberg, Dr. Jentzsch 
und Wullenhaupt. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren! Ehe wir in die Tagesordnung eintre-
ten, habe ich des heutigen 6. Jahrestages der Ver-
kündung der Allgemeinen Erklärung der Men-
schenrechte zu gedenken. Heute vor sechs Jahren 
nahm die Hauptversammlung der Vereinten Natio-
nen in Paris eine Allgemeine Erklärung der Men-
schenrechte an. Diese Erklärung besagt, daß jeder 
Mensch, wo er auch lebe, welcher Rasse, welcher 
Farbe, welchem Geschlecht, welcher Sprache und 
welcher Religion er auch zugehöre, frei und gleich 
an Würden und Rechten geboren sei. Es dürfe auch 
keine Unterscheidung gemacht werden auf Grund 
der politischen, der rechtlichen oder internationa-
len Stellung des Landes oder Gebietes, dem eine 
Person angehöre, ohne Rücksicht darauf, ob es un-
abhängig oder irgendeiner Beschränkung seiner 
Souveränität unterworfen sei. 
Diese Erklärung der Menschenrechte ist von der 
Hauptversammlung der Vereinten Nationen mit 
48 Stimmen bei 8 Stimmenthaltungen am 10. De-
zember 1948 angenommen worden. Gegenstimmen 
wurden nicht abgegeben. Enthalten haben sich ne-
ben der Sowjetunion, der Tschechoslowakei und 
Polen auch Jugoslawien, Saudi-Arabien und die 
Südafrikanische Union. Alle anderen großen und 
kleinen Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen, 
die in Paris vertreten waren, haben für diese Er-
klärung gestimmt. Sie haben sich damit feierlich 
zu Grundsätzen und Rechten bekannt, die alt wie 
die Menschheit sind, heiß umkämpft, aber selten 
verwirklicht wurden. Niemals standen diese Grund-
sätze auf der ganzen Erde in Geltung, niemals 
2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 	3079 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
wurden sie überall gleichzeitig praktiziert. Auch 
die Annahme der feierlichen Erklärung vom 10. De-
zember 1948 hat das nicht zu bewirken vermocht. 
Es gibt heute noch weite Gebiete der Erde, in de-
nen diese Erklärung kaum bekannt ist, geschweige 
gar daß nach ihr verfahren wird. 
Dennoch kommt dieser Erklärung eine unge-
wöhnliche Bedeutung zu. Sie liegt nicht nur in dem 
sittlichen Rang und in der konsequenten Strenge 
rechtlichen Denkens, die sich hier einen unanfecht-
baren Ausdruck gegeben hat, sie liegt vielmehr 
zugleich in der vielleicht weltgeschichtlich bedeut-
samen Tatsache, daß 48 Staaten sich gegenseitig 
vor der Weltöffentlichkeit das Wort gegeben ha-
ben, sich diesem Recht und dem darin manifestier-
ten sittlichen Gebot zu unterwerfen. 
In einem alten Lied, meine Damen und Herren, 
hat ein unter schweren Erfahrungen Gebeugter 
einmal bitterlich geklagt: 
Rechtschaffen hin, rechtschaffen her, 
Das sind nur alte Geigen. 
Betrug, Gewalt und List vielmehr, 
Klag du, man wird dir's zeigen. 
Nun, jener Sänger hat damit nur der landläufigen 
Erfahrung Ausdruck gegeben, daß die Macht vor 
dem Recht komme. Am 10. Dezember 1948 haben 
48 Staaten der Welt sich feierlich dazu bekannt, 
daß für sie das Recht vor der Macht stehe, und sie 
haben erklärt, daß das nicht nur ein Grundsatz sei, 
den sie ihren eigenen Staatsangehörigen, den sie 
den Gliedern ihrer eigenen Völker gegenüber an-
zuwenden gedächten, sondern sie haben festgestellt, 
daß dieser Grundsatz von jedem Staat jedem Men-
schen gegenüber — und das muß in sich schließen: 
auch im Verkehr der Staaten untereinander — 
streng gewahrt werden müsse. 
Wir Deutsche, meine Damen und Herren, ha-
ben an dieser Allgemeinen Erklärung der Men-
schenrechte nicht mitgewirkt; denn Deutschland ist 
bis heute nicht Mitglied. der Vereinten Nationen. 
Aber es kann kein Zweifel darüber bestehen, daß 
das Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland 
nicht nur mit dem Geist und dem Sinn dieser 
Erklärung der Menschenrechte in Übereinstimmung 
steht, sondern daß es über alle politischen Mei-
nungsverschiedenheiten der heute in diesem Hause 
vertretenen Parteien hinaus der klare und einhel-
lige Wille des Deutschen Bundestages ist, alles zu 
tun, was in seiner Kraft steht, um jeden friedlichen 
Beitrag, der von ihm gefordert und erbracht wer-
den kann, dafür zu leisten, daß die Grundsätze, 
die heute vor sechs Jahren verkündet wurden, in 
ganz Deutschland, in ganz Europa, auf der ganzen 
Welt respektiert und verwirklicht werden. 
Darüber hinaus aber, glaube ich, meine Damen 
und Herren, ist es unser Wunsch, daß die Gesin-
nung und der Rang dieser hohen Rechtsgrundsätze 
alle Staaten dazu bewegen möchten, aus den Ver-
einten Nationen eine durchgreifende internationale 
Instanz der Ordnung, des Friedens und der Ge-
rechtigkeit zu machen. Wir wünschen den Verein-
ten Nationen jedenfalls, daß sie, mit ausreichender 
Macht versehen, den von ihnen als allgemeine 
Menschenrechte verkündeten Grundsätzen mit den 
Mitteln des Friedens auch dort Geltung und Nach-
achtung verschaffen können, wo heute noch Millio-
nen Menschen nach Recht und Gerechtigkeit seuf-
zen. 
(Beifall.) 
Wir treten dann in die Tagesordnung ein. Ich 
rufe auf Punkt 1 der Tagesordnung: 
Fortsetzung der Besprechung der Großen 
Anfrage der Fraktion der SPD betreffend 
Nationales Minderheitenrecht (Drucksache 
904, Antrag Umdruck 277). 
Die Debatte hatte in der 58. Sitzung am Mitt-
woch. bereits begonnen. Das Wort hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Jentzsch. 
(Abg. Rehs: Zur Geschäftsordnung!) 
— Zur Geschäftsordnung Herr Abgeordneter Rehs. 
Rehs (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Meine Fraktion hat mit Bedauern fest-
stellen müssen, daß der Herr Bundeskanzler und 
Außenminister bei der Behandlung der Großen An-
frage am Mittwoch nicht anwesend war. Wir hat-
ten erwartet, daß er an der weiteren Beratung 
heute teilnehmen würde. Wir müssen mit Bedauern 
feststellen, daß dies nicht der Fall ist. Die Große 
Anfrage umfaßt u. a. ein Problem, das nach den 
bisherigen Ausführungen des Sprechers der Re-
gierungskoalition durch die Interpellation des dä-
nischen Außenministers auf die interparlamenta-
rische Ebene gebracht worden ist, also ein aktuelles 
außenpolitisches Problem. Die Stellungnahme .der 
Bundesregierung zu dieser Frage ist nicht nur für 
die weitere Entwicklung im schleswigschen Raum, 
für die Beziehungen zu unserem dänischen Nach-
barn, sondern von einer in ihren Auswirkungen 
noch nicht abzusehenden grundsätzlichen Bedeu-
tung auch für Entscheidungen, vor die .uns die 
künftige politische Entwicklung z. B. in der Frage 
der Ostgebiete stellen wird. Wir halten es aus die-
sem Grunde für notwendig, daß der Herr Bundes-
kanzler und Außenminister an der weiteren Aus-
sprache teilnimmt und sich persönlich hierzu äußert. 
Uns ist berichtet worden, daß der Herr Bundes-
kanzler unpäßlich sei. Andererseits haben wir er-
fahren, daß er an der Sitzung des Bundesrats heute 
teilnehmen soll. Unter dieser Voraussetzung be-
antrage ich daher gemäß Art. 43 Abs. 1 des Grund-
gesetzes in Verbindung mit § 46 der Geschäftsord-
nung seine Herbeirufung. 
(Abg. Rasner: Zur Geschäftsordnung!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Zur Geschäfts-
ordnung der Herr Abgeordnete Rasner. 
Rasner (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Anfrage der Sozialdemo-
kratie ist eine Anfrage, zu deren Beantwortung 
nach unserer Auffassung allein der Herr Innen-
minister zuständig ist. Unser Antrag Umdruck 277 
betrifft zweifellos eine Angelegenheit der auswär-
tigen Politik. Wir bitten, diesen Antrag an den 
Ausschuß für auswärtige Angelegenheiten zu über-
weisen. Meine Freunde und ich sehen keine Ver-
anlassung — vor dem Hintergrund der Großen An-
frage der Sozialdemokratie, die vom Herrn Innen-
minister beantwortet ist und allein ein innenpoli-
tisches Problem berührt —, den Herrn Bundes-
kanzler herzubitten. 
(Abg. Mellies: Sie können ja wohl nicht 
abstreiten, daß Ihr Antrag heute mor- 
gen mit zur Debatte steht!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat der 
Herr Bundesinnenminister. 
3080 	2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 
Dr. Schröder, Bundesminister des Innern: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Die Große 
Anfrage der SPD gehört, wie Herr Kollege Rasner 
dankenswerterweise gerade ausgeführt hat, zur 
federführenden Zuständigkeit des Bundesministers 
des Innern. Ich habe diese Anfrage im Einver-
nehmen mit dem Auswärtigen Amt beantwortet. 
Ich sehe keinen Anlaß, den Herrn Bundeskanzler 
im Rahmen der Beantwortung der Großen Anfrage 
herbeizurufen. 
(Abg. Mellies: Das ist doch nicht Angele
-
genheit der Bundesregierung, das ist An
gelegenheit des Hauses! — Abg. Dr. Men
zel: Der Kanzler bestimmt ja die Richt
linien der Politik!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, Sie haben den Antrag auf Herbei-
rufung des Herrn Bundesministers des Auswär-
tigen bzw. des Herrn Bundeskanzlers gehört. Ich 
darf annehmen, daß der Antrag nach § 46 aus-
reichend unterstützt ist. Ich stelle diesen Antrag 
zur Abstimmung. Wer für die Annahme des An-
trags auf Herbeirufung des Herrn Bundeskanzlers 
ist, den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegen-
probe! — Das zweite ist die Mehrheit; der Antrag 
ist abgelehnt. 
Herr Abgeordnete Rehs, ich frage Sie, ob Sie 
nunmehr das Wort zur Sache nehmen wollen. — 
Bitte sehr, Sie haben das Wort. 
Rehs (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Die Art und Weise, in der die Große An-
frage betreffend Nationales Minderheitenrecht von 
der Bundesregierung beantwortet ist, die Art und 
Weise, in der der Sprecher der CDU dazu Stellung 
genommen hat, zwingen mich, in einem Umfang 
darauf zu erwidern, den wir als nicht notwendig 
erhofft hatten. Zu dieser Hoffnung schien uns 
einige Berechtigung zu bestehen. Denn bereits der 
1. Bundestag hatte sich mit dem Problem der par-
lamentarischen Vertretung der nationalen Minder-
heit beschäftigt. Mit der Bestimmung des § 9 Abs. 5 
im Bundeswahlgesetz vom 8 . Juli 1953 hatte er, 
insbesondere auf Grund der Ausführungen des 
Kollegen Onnen von der FDP, des früheren Ab-
geordneten Dr. Trischler von der FDP und meines 
Fraktionsfreundes Brandt, hierzu eine Stellung ein-
genommen, die geradezu als ein Durchbruch der 
politischen Vernunft, als ein verheißungsvolles Bei-
spiel und als Richtungszeichen für die künftige Ent-
wicklung in dieser in der Vergangenheit unter so 
erheblichen nationalen Verkrampfungen leidenden 
Frage angesehen werden konnte. Außerdem hatte 
sich der Herr Bundeskanzler nach Berichten auch 
der ihm nahestehenden Presse anläßlich der Sit-
zung des NATO-Rates am 22. Oktober dieses Jah-
res dem dänischen Außenminister gegenüber be-
reit erklärt, auf eine befriedigende Lösung in dem 
konkreten Falle hinzuwirken. 
Deshalb muß die Art und Weise, in der unsere 
Große Anfrage -- die erste Gelegenheit zu einer 
unmittelbaren, offiziellen Bestätigung dieser von 
dem Herrn Bundeskanzler erklärten Bereitschaft 
— von der Bundesregierung jetzt behandelt wurde, 
einfach unbegreiflich erscheinen. Nicht nur, daß der 
Herr Bundeskanzler schon am Mittwoch bei der 
Beratung einer so schwerwiegenden, über den kon-
kreten Fall weit hinausreichenden Frage nicht an-
wesend war, nicht nur, daß die Mehrheit des Hohen 
Hauses das heute gebilligt hat, daß wir also die 
persönlichen Absichten und Auffassungen des 
Herrn Bundeskanzlers hierzu nicht hören, die Be-
antwortung erfolgte durch den Herrn Bundes-
innenminister, dessen Art ja bekannt ist — viel-
leicht wurde er auch wegen dieser Art dazu be-
auftragt —, in einer Weise, die sowohl nach dem 
materiellen Inhalt der Ausführungen als auch nach 
der Form und dem Ton nur als für das Parlament 
verletzend und für die Sache nicht würdig emp-
funden werden kann. 
Wenn es nur um die Opposition ginge — sie ist 
in dieser Hinsicht genug gewohnt; die Mehrheit des 
Parlaments, die solche Behandlung widerspruchs-
los hinnimmt, mag dies mit ihrem eigenen Selbst-
gefühl abmachen. Aber es geht hierbei um ein Pro-
blem, zu dem, wie ich bereits betont habe, der 
CDU-Redner selber feststellte, daß der Außen-
minister eines anderen Staates bei dem Regierungs-
chef der Bundesrepublik interpelliert hat! Die Art 
und Weise, in der diese Frage hier von der Bun-
desregierung betrachtet und behandelt wird, muß 
also zwangsläufig den Anschein einer Bewertung 
nach dieser Richtung hin erwecken. Meine Frak-
tion legt Wert darauf, sich damit nicht zu identi-
fizieren, und erwartet von dem Herrn Bundeskanz-
ler eine entsprechende Erklärung. 
Der Herr Bundesinnenminister hat die Beant-
wortung zu Punkt 1 der Anfrage mit der Erklä-
rung begonnen: Der Bundesregierung ist nichts 
davon bekannt, daß die Regelung des Wahlrechts 
im Lande Schleswig-Holstein zu Spannungen mit 
Dänemark geführt hat. — Mir sind hierbei die 
Worte eines großen Mannes eingefallen: Man muß 
immer sagen, was man sieht; besonders aber muß 
man, und das ist weitaus schwieriger, auch sehen 
wollen, was man sieht. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Diese Erklärung des Herrn Bundesinnenministers 
zu Punkt 1 der Anfrage ist wirklich eine erstaun-
liche Erklärung. Weshalb hat denn eigentlich der 
dänische Außenminister sich veranlaßt gesehen, 
auf der NATO-Sitzung am 22. Oktober den Herrn 
Bundeskanzler zu interpellieren? Welcher Grad der 
Verstimmung, welche Ereignisse und welche Aus-
wirkungen müssen denn nach Ansicht der Bundes-
regierung eintreten, um auf dem Gebiet der Be-
ziehungen zwischen Nachbarstaaten als Spannun-
gen zu gelten? Im übrigen darf ich die Frage stel-
len: Liest denn die Bundesregierung nur ihr eige-
nes Bulletin? 
Lassen Sie mich nur ganz wenige Stimmen der 
dänischen Presse aus den letzten Monaten, die das 
Bild auf der andern Seite spiegeln, anführen. 
Bereits am 3. Mai 1954 schrieb die „Information" 
in Dänemark, es bestehe die Möglichkeit, die Frage 
vor ein internationales Forum zu bringen. Einer-
seits könne die Minderheit, falls Klagen bei deut-
schen Gerichten erfolglos ausgehen würden, die 
Angelegenheit der europäischen Kommission vor-
legen, die zur Überwachung der Konvention über 
die Menschenrechte eingesetzt werde. Andererseits 
— so fügte das Blatt hinzu — habe auch Däne-
mark selbst die Möglichkeit, in letzter Instanz vor 
den Vereinten Nationen zu klagen. — Ich meine, 
solche möglichen Konsequenzen dieses Zustandes 
sollten in der Tat ernst genug sein, Anlaß zu einer 
Regelung zu geben. 
Am 12. August schrieb „Nationaltidende", die 
konservative Zeitung in Kopenhagen: 
Die Überzeugung, daß ein bewußter Kieler 
Versuch vorliegt, das Dänentum in Südschles- 
2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 	3081 
(Rehs) 
wig von einer politischen Vertretung auszu-
schließen, auf die es durch seine zahlenmäßige 
Stärke Anspruch hat, wird daher als eine 
Belastung des Verhältnisses zwischen dänisch 
und deutsch weiterleben. 
Am 24. Oktober schrieb — wieder von einer an-
deren politischen Richtung in Dänemark — die un-
abhängige Zeitung „Venstre": 
Adenauer hatte versprochen, mit Kiel zu spre-
chen, und er hoffte auf eine positive Lösung. 
Aber erstens hofft er nur, und zweitens hat 
das Wort „positive Lösung" in diesem Zusam-
menhang immer eine ganz andere Bedeutung 
für die Deutschen als für uns gehabt. Gibt es 
jemanden, der glaubt, daß die Deutschen sel-
ber die jetzige Ordnung in Südschleswig 
schlecht und negativ finden? Nein, sie finden 
sie positiv und für sich gut. Sonst hätten sie 
sie nicht gemacht, -und folglich ändern sie sie 
auch nicht ab, ohne daß man sie dazu zwingt. Ge-
rade jetzt, eben vor der endgültigen Aufnahme 
Deutschlands in Europas Verteidigungsgemein-
schaft, war die Chance für uns wie für Frank-
reich, von deutscher Seite Rücksichtnahme zu 
erfahren. 
Die Situation, in der wir uns befinden, wird also 
von der dänischen Seite in Konsequenzen gesehen, 
die uns hier auf der Bundesebene Anlaß genug zur 
Beschäftigung mit der Sache sein sollten. 
Der frühere dänische Außenminister Ole Björn 
Kraft erklärte noch vor wenigen Wochen, im Mo-
nat November, Dänemark stehe jetzt vor der Rati-
fizierung der Vereinbarung über die deutsche Wie-
derbewaffnung und die Aufnahme der Bundes
-
republik in die NATO. Deshalb müsse es auch im 
deutschen Interesse liegen, an der Ordnung der 
Verhältnisse mitzuwirken, die, wie er sagte, in 
Dänemark Bitterkeit erzeugten und das gute Nach-
barschaftsverhältnis belasteten. 
Meine Damen und Herren, ich meine, diese we-
nigen Stimmen zeigen bereits deutlich genug die 
Stimmung auf der andern Seite. 
Aus der deutschen Presse will ich nur eine ein-
zige Stimme zitieren. Die „Deutsche Zeitung und 
Wirtschaftszeitung" hat bereits im Mai 1954 vor 
dieser Entwicklung gewarnt; sie hat damals ge-
schrieben. 
Die Dänen reagieren auf den Kieler Beschluß 
einigermaßen gereizt; sie reden von der Poli-
tik der harten Faust. "und dergleichen. Das ist 
zwar auch wieder eine Übertreibung. Aber 
wahrscheinlich wird die deutsche Minderheit in 
Nordschleswig den Kieler Beschluß ausbaden 
müssen und auf entsprechende dänische Kühle 
bei ihren Wünschen stoßen. 
Meine Damen und Herren, Sie müssen aber bei 
der Beurteilung dieser Situation noch etwas ande-
res in Rechnung stellen. In der Verhandlung wäh-
rend des zweiten Karlsruher Prozesses hat der Ver-
treter des Schleswig-Holsteinischen Landtages laut 
den Berichten in der dänischen Presse, in den Zei-
tungen „Politiken", „Berlingske Tidende" usw., er-
klärt, daß die Südschleswigsche Wählervereinigung 
bei der Bildung einer neuen Regierung unter Um-
ständen das Zünglein an der Waage sein könnte. 
Davor sei man bange, das sei das, was man verhin-
dern wolle; das wäre ein Unglück. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Damit ist die Behandlung des Wahlrechts für die 
dänische Minderheit nicht nur als eine bewußte 
Maßnahme in der Auseinandersetzung des Volks-
tums, sondern ausdrücklich auch als ein Instrument 
im innenpolitischen Machtkampf, zur Sicherung der 
innenpolitischen Macht abgestempelt worden. Ich 
muß schon die Frage stellen: Welcher zwielichtige 
Hintergrund tut sich dabei auf, und wie erscheint 
vor ihm die Glaubwürdigkeit jenes Geistes einer 
großzügigen Minderheitenpolitik Ihrer Regierung 
in Schleswig-Holstein, von dem Sie, Herr Kollege 
Rasner, gesprochen haben? Vor einem solchen Hin-
tergrund muß die anmaßende Selbstzufriedenheit 
und der hochfahrende Ton, mit dem Sie von der 
früheren Großmacht Dänemark und seiner natio-
nalen Romantik gesprochen haben, doppelt ver-
letzend und böse wirken. 
(Abg. Rasner: Nur, wenn Sie es so aus
legen!) 
Ihre Rede, Herr Kollege Rasner, war in ihrem 
Ton und in ihrer ganzen Mentalität das Musterbei-
spiel einer Rede aus dem Minderheitenkampf der 
zwanziger und dreißiger Jahre. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Sie haben mit diesen Ausführungen der deutsch-
dänischen Sache und der deutsch-dänischen Ver-
ständigung den denkbar schlechtesten Dienst er-
wiesen. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Die dänische Regierung hat sich, das muß hier-
bei mit aller Anerkennung festgestellt werden, die-
ser Reaktion in der dänischen Presse und Öffent-
lichkeit gegenüber in vorbildlich besonnener Weise 
zurückhaltend und mäßigend gezeigt. Immerhin 
zeigt ja die Tatsache, daß sich ihr Außenminister 
schließlich veranlaßt gesehen hat, bei dem Herrn 
Bundeskanzler zu intervenieren, welchen Grad der 
Druck der Meinung im Lande erreicht hat. Es er-
schien uns daher dringend an der Zeit, um diese 
Stimmung bei unseren Nachbarn im Norden nicht 
weiter anschwellen zu lassen, die Bundesregierung 
auf die Gefahren hinzuweisen, die aus der Ver-
schlechterung des politischen Klimas, nicht nur im 
Verhältnis zu Dänemark und dem ganzen skandi-
navischen Raum, sondern für unsere gesamte poli-
tische Lage dem Ausland gegenüber, auf die Dauer 
entstehen müssen, und dem Herrn Bundeskanzler 
offiziell Anlaß zu geben, das zu erfüllen, was er 
am 22. Oktober anläßlich der NATO-Sitzung er-
klärt hat. 
Meine Damen und Herren! Die Bundesregierung 
hat sich in ihrer Beantwortung durch den Herrn 
Bundesinnenminister im übrigen fast ausschließlich 
auf eine verfassungsrechtliche Rechtfertigung des 
schleswig-holsteinischen Wahlgesetzes an Hand der 
Karlsruher Urteile beschränkt. Dies zeigt, daß sie 
den politischen Sinn und die Zielrichtung unserer 
Großen Anfrage nicht aufgenommen hat oder nicht 
hat aufnehmen wollen. Wir haben in der Anfrage 
bewußt die Terminologie von dem nationalen Min-
derheitenrecht gebraucht. Wir sind uns — und dazu 
hat es der Ausführungen des Herrn Bundesinnen-
ministers nicht bedurft — durchaus klar darüber, 
daß dieses nationale Minderheitenrecht bis heute 
noch keine positive völkerrechtliche Gestalt gewon-
nen hat. Insofern ist die Feststellung der Karls-
ruher Urteile richtig. Aber Recht besteht nicht nur 
in normierter, kodifizierter Form; es gibt auch un-
geschriebene Gesetze, und das Recht ist ein Strom, 
3082 	2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 
(Rehs) 
der fließt und der immer wieder in seinem Lauf 
geregelt werden muß. Eine solch diffizile Frage, die 
diffizilste Rechtsfrage zwischen Nationen, ist nicht 
nur von dem Status der Vergangenheit aus zu 
sehen, nicht nur statisch, sondern von der dynami-
schen Entwicklung her. Insoweit ist nicht zu leug-
nen, daß bereits nach dem ersten Weltkrieg eine 
starke Bewegung im Rechtsdenken in dieser Hin-
sicht vorhanden gewesen und weitergeführt worden 
ist. Von dem großen Dänen Kierkegaard stammt das 
Wort, daß die Wissenschaft wie eine Schlange sei, 
die sich fortwährend häute; in die abgelegten Häute 
schlüpften immer die Dümmeren. Das gilt auch für 
die Politik, und das gilt ebenso für eine Beurtei-
lung von Rechtsfragen wie der hier in Rede ste-
henden. 
Lassen Sie mich aber für ihre Beurteilung noch 
einige wenige Bemerkungen machen. Es ist ja nicht 
so, daß bisher überhaupt nichts in dieser Hinsicht 
vorhanden ist, daß man alles das, was sich ent-
wickelt hat, mit einigen leeren Bemerkungen abtun 
kann, wie es hier in der Beantwortung der Anfrage 
geschehen ist. Bereits im Jahre 1849, also vor über 
hundert Jahren, ist in der Reichsverfassung der 
Paulskirche der Grundsatz aufgestellt worden, daß 
den nichtdeutschen Volksstämmen ihre Gleich-
berechtigung, ihre volkstümliche Entwicklung und 
namentlich die Gleichberechtigung ihrer Sprache, 
der inneren Verwaltung, der Rechtspflege usw. zu 
gewährleisten ist. Dieser Grundsatz ist in Art. 113 
der Weimarer Reichsverfassung übernommen wor-
den, zu dem bereits im Jahre 1929 der Professor 
Gerber von Marburg ausgeführt hat, daß es sich 
dabei nicht nur um ein Programm, das der Ausfüh-
rungsbestimmungen bedarf, handelt, nicht nur um 
ein geistiges Kampfmittel im außenpolitischen 
B) Machtkampf, sondern daß damit ein Grundsatz für 
das innere Staatsleben aufgestellt worden ist, der 
nicht nur aus historischen Zufälligkeiten entstan-
den ist, sondern aus einer Wandlung des Rechtsden-
kens von grundlegender Bedeutung. 
Professor Gerber legt in diesem Zusammenhang 
ausdrücklich dar, daß gegen Splitterparteien gerich-
tete Maßnahmen, so erwünscht sie im allgemeinen 
für die Gesundung des deutschen parlamentarischen 
Lebens seien, als bedenklich bezeichnet werden 
müßten, soweit sie den Versuch von nationalen 
Minderheiten, zu einer eigenen Vertretung in den 
Parlamenten zu kommen, beeinträchtigten. Herr 
Bundesinnenminister Dr. Schröder, ich bitte Sie, in 
diesem Zusammenhang das zu betrachten, was ich 
über die Erklärungen des Vertreters des schleswig-
holsteinischen Landtages in Karlsruhe vorhin an-
geführt habe. 
Meine Damen und Herren, ich will Sie mit wei-
teren Einzelheiten über die Entwicklung des Min-
derheitenrechts nach dem ersten Weltkrieg ver-
schonen. Es ist bekannt, daß diese Frage auf den 
-verschiedensten europäischen Kongressen, z B. im 
August 1926, Anlaß und Gegenstand ganz konkre-
ter Resolutionen gewesen ist, Resolutionen, an 
denen auch deutsche Vertreter und Vertreter der 
deutschen Minderheit in Dänemark, damals der 
Pastor Schmidt-Wodder, teilgenommen haben. Ich 
bin also der Meinung, daß sich hier bereits genü-
gend Recht substantiiert hat, das, auch wenn es 
noch nicht zu allgemeiner Gültigkeit kodifiziert, 
normiert worden ist, doch nicht mehr aus der 
Rechtsbetrachtung herausgenommen werden kann. 
Dieses Recht ist Bestandteil jener Überlegungen 
gewesen, die den 1. Deutschen Bundestag zu seiner 
Regelung in § 9 Abs. 5 des Bundeswahlgesetzes ver
-
anlaßt haben. 
Wenn jetzt also die Bundesregierung in ihrer Be-
antwortung als Rechtfertigung ausschließlich auf 
die beiden Karlsruher Urteile Bezug nimmt, wonach 
verfassungsrechtlich und staatsrechtlich keine Ver-
letzung des nationalen Minderheitenrechts an der 
dänischen Grenze vorliege, dann müssen wir dies 
als ein bewußtes Ausweichen vor dem eigentlichen 
politischen Problem ansehen. Es ist sowohl von 
dem Herrn Bundesinnenminister wie von dem 
Herrn Kollegen Rasner hierzu erklärt worden: Wir 
sind ja bereit, mit Dänemark darüber zu reden, 
unter der Bedingung der Gegenseitigkeit, der Be-
dingung der Loyalität, des Grenzverzichts usw. 
(Abg. Rasner: Ohne Bedingungen!) 
— Diese Erklärung, Herr Kollege Rasner, stellt in 
sich selbst eine solche eindeutige Bedingung dar. 
Sie gibt genau das wieder, was Ihr Ministerpräsi-
dent, Herr von Hassel, bereits im Juni 1954 mit 
ähnlichen Worten ausgedrückt hatte. Damals er-
klärte er: „Wir sind es ja gerade, die die europä-
ischen Grenzen uninteressant machen wollen. 
Aber werdet ihr erst" — mit dem Finger auf die 
Minderheit und Dänemark — „Europäer! Wir 
beabsichtigen bis dahin nicht, in dieser Frage eine 
andere Entscheidung zu treffen." Ausgerechnet zu 
einem Zeitpunkt, wo die Krise der ersten Nach-
kriegsjahre dort oben weitgehend überwunden ist, 
wo das deutsche Bewußtsein weitgehend wieder 
stabilisiert ist, wo die Mitgliedschaft im SSW von 
Wahl zu Wahl rückläufig geworden ist, nun die 
Forderung nach einer ausdrücklichen Beteuerung 
des Grenzverzichtes auszusprechen, das halten wir 
wirklich nicht für die geeignete Voraussetzung 
für das von Ihnen Dänemark gegenüber angebo-
tene Gespräch. 
Nach meiner Meinung sollte vor diesem Ge-
spräch, am Anfang dieses Gespräches die Gewäh-
rung der parlamentarischen Repräsentation an die 
Minderheit stehen. Das, Herr Kollege Rasner, wäre 
im Verhältnis zwischen Deutschland und Däne-
mark eine wirklich staatsmännische Geste und eine 
gute Grundlage für ein weiteres Gespräch. Aber 
davon abgesehen kann man nach meinem Dafür-
halten die Frage der parlamentarischen Vertre-
tung einer Volkstumsminderheit überhaupt nicht 
an Bedingungen knüpfen. Am allerwenigsten ist 
das Wahlrecht geeignet, Gegenstand von Verträgen 
zu sein, weil es eine interne Sache des Staates 
und der Verfassung ist. 
Ich bin also der Auffassung, daß die Aufhebung 
dieser Beschränkung in Gestalt der 5-%-Klausel 
nicht an die ausdrückliche Versicherung des Wohl-
verhaltens geknüpft werden, daß man nicht erst 
Urfehde abzuschwören verlangen kann, wie Sie 
es praktisch getan haben. Solche Bedingungen for-
dern zwangsläufig zu Widerspruch heraus. Eine 
solche Einstellung zum Gespräch mit dem natio-
nalen Partner auf der anderen Seite eröffnet eine 
Perspektive, in der man sich mit dem Rücken zur 
Zukunft stellt. Aus einem solchen Geist können 
Sie nicht überzeugen, und aus einem solchen Geist 
können Sie auch nicht das Europa bauen, von dem 
Sie immer soviel reden, ein Europa, in dem die 
Grenzen uninteressant werden. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Die parlamentarische Vertretung der Minderheit 
soll ja das politische Ventil sein, sie soll gerade 
der psychologische Faktor sein, der zur Beruhi-
gung in den beiderseitigen Beziehungen 'führt. 
2. Deutscher Bundestag 	60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 	3083 
(Rehs) 
Fragen Sie, Herr Kollege Rasner, doch einmal alle 
diejenigen Kollegen im Hause, die im Minder-
heitenkampf der früheren Jahrzehnte gestanden 
haben, die Sudetendeutschen und all Ihre Kollegen 
aus den deutschen Ostgebieten. Sie werden Ihnen 
schildern, wie bei der Behandlung solcher Ver-
tragsfragen der Ungeist der nationalen Recht-
haberei und des Ehrprestiges die Atmosphäre ver-
giftet und wie er geradezu zu einer Buchstaben-
reiterei geführt hat, die die Beziehungen nicht 
entspannt, sondern immer mehr belastet hat. 
Vor allen Dingen kann man ja eine Vertrags-
regelung nicht gegen den Willen eines anderen 
beteiligten Staates herbeiführen. Das Verhalten 
der dänischen Regierung und der gesamten dänischen 
Öffentlichkeit in den letzten Jahrzehnten hat 
Ihnen, glaube ich, eindeutig bewiesen, daß sie 
einen Minderheitenvertrag jedenfalls zur Zeit nicht 
wünschen. Wenn Sie Ihr Gespräch also an diese 
Voraussetzung knüpfen, wenn Sie die parlamen-
tarische Vertretung der Minderheit von einer sol-
chen Vertragsregelung abhängig machen, so bedeu-
tet das praktisch nichts anderes, als die Bereit-
schaft zu einer Regelung von uns aus zu verneinen. 
Aber ich möchte Sie, meine Damen und Herren 
von der Regierungsmehrheit, die Sie sich auf den 
Standpunkt gestellt haben, in diesem Problem lägen 
keine außenpolitischen Elemente, das sei nur eine 
innerdeutsche verfassungsrechtliche Angelegenheit, 
fragen, ob denn nicht all das, was Sie für die zu-
künftige europäische Gestaltung bei jeder Gelegen-
heit immer wieder mit großen Worten herausstel-
len, ob nicht das allein auch für die Lösung dieser 
konkreten Frage die einzige bestandsfähige Grund-
lage ist. Wo ist der Begriff der Toleranz bei Ihrer 
Auffassung, Herr Kollege Rasner? Allerdings muß 
man Toleranz im Herzen haben, als Ausdruck per-
sönlicher Selbstüberwindung und persönlichen 
Selbstvertrauens, um die Forderung nach Toleranz 
auch im Verkehr mit anderen Nationen als uner-
läßlich anzusehen. Und wie, glauben sie, vereinigt 
sich Ihre Haltung mit all dem, was Sie unter dem 
Begriff der demokratischen Freiheit so oft im 
Munde führen? Unter diesen Gedanken steht doch 
die Zukunft Europas und der westlichen Welt. 
Es gibt eine bessere Form, diese Fragen zu be-
handeln. Sie ist bei den Beratungen über das Bun-
destagswahlgesetz im 1. Bundestag zum Ausdruck 
gekommen. Durch das Vorbild wirken, auch in der 
Politik, auch zwischen Völkern, Herr Rasner! Aller-
dings ist diese Vorstellung vielleicht manchem etwas 
fremdgeworden. Wenn wir an die letzten innen-
politischen Beweismöglichkeiten für diese Haltung, 
an die Landtagswahlkämpfe denken, dann will es 
allerdings nicht unerklärlich erscheinen, daß Ihnen 
der Gedanke, mit einer solchen Einstellung an diese 
Frage heranzugehen, nicht gekommen ist. Man kann 
die Spannungen dort an der Grenze nicht durch 
vertragliche Absicherung in jedem einzelnen Punkt 
lösen. Stärken Sie die politische, die soziale, die 
kulturelle Anziehungskraft dort oben! Nach dieser 
Richtung hin haben Sie Schleswig-Holstein gegen- 
über noch alles mögliche zu tun und nachzuholen. 
Erreichen Sie bei dem Herrn Bundeskanzler und 
bei der Bundesregierung, daß auch die insoweit 
ihren Willen beweisen. Diese Methode ist nach un-
serem Dafürhalten richtiger, als sich von dem Ge-
schrei einiger überhitzter, national entzündeter Ge-
müter beeinflussen zu lassen und deshalb Verträge 
zu fordern. 
(Abg. Rasner: Doll!) 
Meine Damen und Herren, ich möchte Sie nur 
noch auf eines hinweisen. Sie sind der Meinung, das 
sei hier eine einseitige Darstellung aus dem Blick-
winkel der Opposition. Nun, vielleicht ist Ihnen, 
Herr Kollege Rasner und Herr Bundesinnenmini-
ster, entgangen, was u. a. in der Presse, die gerade 
dem Herrn Bundeskanzler nicht fernsteht, über die 
Art und Weise, in der Sie und Ihre politischen 
Freunde die Angelegenheit in Schleswig-Holstein 
behandelt haben, gedacht wird. Es ist Ihnen viel-
leicht entgangen, daß der „Rheinische Merkur" be-
reits im Frühjahr dieses Jahres einmal wa rnend 
seine Stimme erhoben hat. Und erst in jüngster 
Zeit, am 12. November 1954, hat er unter der Über-
schrift „Modellfall Südschleswig" folgendes ge-
schrieben — ich darf es Ihnen mit Zustimmung des 
Herrn Präsidenten in ganz wenigen Auszügen ent-
gegenhalten — : 
Dem deutschen Ansehen dienlicher wäre es ge-
wesen, man hätte unabhängig von außenpoli-
tischen Zweckmäßigkeitserwägungen – um 
nicht zu sagen: von außenpolitischem Druck — 
Großzügigkeit zu rechter Zeit bekundet und gar 
nicht erst den Versuch gemacht, die Dänisch
-
gesinnten durch schematische Anwendung der 
Fünf-Prozent-Sperrklausel um ihre parlamen-
tarische Vertretung zu bringen. Eine solche Art 
von „Volkstumspolitik" 
— Herr Kollege Rasner — 
ist hoffnungslos antiquiert. 
Und weiter: 
— die Regelung der Frage der dänischen Minder-
heit — 
Dieses darf sich gerade in der Demokratie 
nicht auf die Kulturautonomie allein be-
schränken. 
— wie Sie es immer wollen — 
sie muß auch politische Mitbestimmung ein-
schließen. Ohne Zugang zum Parlament und 
zu Parlamentsausschüssen und ohne das Recht, 
vor Regierungsbeschlüssen, die Minderheitsan-
gelegenheiten berühren, befragt zu werden, 
bliebe auch die kulturelle Freiheit der nationa-
len Minorität höchst labil. 
Das alles schreibt der „Rheinische Merkur" am 
12. November. Wie weit ist diese Betrachtung von 
,der Schau entfernt, die ich Ihnen eben entgegen-
gestellt habe? 
(Abg. Rasner: Ist der „Rheinische Merkur" 
unfehlbar?) 
— Nein, es wäre aber gut, wenn Sie das Positive 
aus ihm für sich anwendeten. Es ist ja nicht nur der 
„Rheinische Merkur". Ich will noch auf die letzten 
Sätze in diesem Aufsatz hinweisen: 
Die Regelung der dänischen Frage an unserer 
Nordgrenze ist keine bloß lokale Angelegenheit. 
Mit dem Maße, mit dem wir in Südschleswig 
messen, werden auch wir gemessen werden, 
dann nämlich, wenn es bei einer Neuordnung 
der deutschen Ostgrenzen und nach der Rück-
kehr der vertriebenen Deutschen darum gehen 
wird, die Rechte der so neu entstandenen deut-
schen Minderheiten zu bestimmen. 
Ich glaube, Herr Bundesinnenminister, diese Art 
der Betrachtung sollte auch Ihnen möglich gewesen 
sein. 
Aber, Herr Kollege Rasner, wenn Sie meinen, daß 
der „Rheinische Merkur" nicht unfehlbar sei, dann 
erlauben Sie mir den Hinweis darauf, daß der 
3084 	2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 
(Rehs) 
Ihnen dem Alter nach vielleicht nicht allzu ent-
fernt stehende Kollege von der Jungen Union, der 
zweite Landesvorsitzende in Schleswig-Holstein, 
in einem Vortrag vor der Volkshochschule in Ein-
feld am 20. November 1954 denselben Standpunkt 
eingenommen und erklärt hat, daß diese Hand-
lungsweise hinsichtlich der Fünf-Prozent-Klausel 
eine unkluge Handlungsweise gewesen sei und daß 
die Gefahr vor allen Dingen darin liege, daß die 
Behandlung der dänischen Minderheitenfrage in 
Schleswig-Holstein nach einer Wiedervereinigung 
Deutschlands als Vorbild für die Lösung der Pro-
bleme deutscher Minderheiten innerhalb der Nach-
barländer herangezogen werden könne. 
Meine Damen und Herren, ich bin der Auffas-
sung, daß diese wenigen Beispiele genügen, um 
ihnen zu zeigen, daß überall dort, wo nicht die 
machtpolitische oder parteipolitische, subjektiv be-
einträchtigte Betrachtungsweise ausschlaggebend 
ist — wie bei Ihnen, Herr Kollege Rasner —, auch 
in Ihrem eigenen Lager die Situation und ihre Fol-
gen durchaus richtig beurteilt werden. 
Lassen Sie mich mit einem Hinweis darauf schlie-
ßen, was anläßlich der Kieler Woche im Jahre 1951, 
der Herr Bundespräsident in dem öffentlichen Ge-
spräch mit dem, glaube ich, damaligen Staatsmini-
ster Hedtoft ausgeführt hat. Er erklärte: 
Aber in den Grenzgebieten ist auch immer — 
und das spreche ich ganz offen aus — die Ge-
fahr vorhanden einer Verengung wegen der 
gepflegten Reibungsflächen eines militanten Na-
tionalismus, der überall entstehen kann. Es ist 
notwendig, daß die Dinge eingeordnet bleiben 
im großen Rahmen, im großen Maß. Glauben 
Sie nicht, 
— so schließt er —
daß um des Räumlichen willen die Regelung 
dieser Frage klein sei. Ich möchte finden, daß 
sie wirklich groß werden möge als Übungsfeld 
einer europäischen Gesinnung, aus der eine bei-
spielhafte Leistung hervorgehen kann und soll. 
Das, Herr Bundesinnenminister, Herr Kollege 
Rasner, meine Herren von der Regierungskoalition, 
ist der Geist, auf dem man ein neues Europa und 
eine neue Haltung zwischen den Völkern aufbauen 
kann. Behandeln Sie bitte diese Frage so weiter, 
wie es Ihre eigenen Freunde in der  Presse getan 
und wie es der Herr Bundespräsident geschildert 
hat. Dann werden Sie zu einer Bereinigung dieser 
Spannungen kommen, und Sie werden mit Ihrem 
Beispiel die Anerkennung und die Achtung als einer 
Leistung für die europäische Zukunft erhalten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
Herr Abgeordneter Bartram. 
Dr. Bartram (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Gestatten Sie mir nach diesen 
langen Ausführungen einige kurze Bemerkungen. 
(Abg. Albers: Aber kurz!) 
Ich habe damals mit großem Interesse die Große 
Anfrage der SPD gelesen. Ihre Formulierung hat 
mich damals sehr verwundert und verwundert mich 
auch heute noch. Ich kann mir nicht vorstellen, 
daß diese Formulierung in Zusammenarbeit mit 
meinem früheren Kollegen aus dem Landtag Herrn 
Diekmann gefunden ist. Denn diese Anfrage ent
-
hält viele Unrichtigkeiten. Z. B. beginnt sie mit 
dem „Kieler Abkommen" statt mit der „Kieler 
Erklärung". Vor allen Dingen aber richtet sich 
diese Anfrage genau so an die frühere SPD-Regie-
rung des Herrn Diekmann. Denn es handelt sich 
um dasselbe Wahlrecht, das damals unter der so-
zialdemokratischen Regierung gegolten hat, und 
dagegen richtet sich diese Anfrage. Geändert hat 
sich nur die Zahl der Wähler für die dänische Min-
derheit. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Dadurch hat sie in dem Gebiet von Flensburg, wo 
sie konzentriert ist, keinen Sitz erhalten und auch 
die 5-%-Klausel nicht erfüllen können. Die 
Zahl der Wähler der dänischen Minderheit ist von 
98 000 auf 42 000 zurückgegangen und bei den letz-
ten Wahlen noch weiter abgesunken. Die Kurve 
neigt sich also nach unten. Das ist der wirkliche 
Grund gewesen, weshalb im Landtag kein Abge-
ordneter der dänischen Minderheit mehr vertreten 
ist. Deshalb richtet sich diese Anfrage ebensosehr 
gegen die damalige SPD-Regierung wie gegen die 
augenblickliche Regierung von Hassel. 
(Lachen bei der SPD) 
— Ja, meine Damen und Herren, so sind die Tat-
sachen! 
Deshalb war es auch für Herrn Diekmann so 
schwierig, diese Sache hier zu vertreten. Herr 
Diekmann, ich darf Ihnen sagen, ich war über Ihre 
Formulierung überrascht. Sie haben kein Wort für 
die deutschen Interessen gefunden, sondern Sie 
haben lediglich mit dem argumentiert, was die dä-
nischen Parteien vorgebracht haben. Ich habe die 
Vertretung der deutschen Interessen gerade des-
halb vermißt, weil Sie während Ihrer Regierungs-
zeit eine andere Haltung eingenommen haben, als 
Sie sie vorgestern hier vertreten haben. 
Deshalb begrüße ich es auch sehr, daß Herr 
Rasner einmal eine ausführliche Darstellung 
dieses Problems gegeben hat. Herr Rasner kommt 
aus Flensburg, also aus dem umstrittenen Gebiet, 
und weil er aus diesem Kampfgebiet kommt, mag 
man ihm auch manches zugute halten. Wir aus 
Holstein beurteilen die Lage im ganzen etwas nüch-
terner. Aber wir können uns seiner Argumenta-
tion voll anschließen, weil sie objektiv gehalten 
war und weil sie allen Mitgliedern des Hauses 
einen Überblick gegeben hat. 
Gerade auch Ihre heutigen Ausführungen, Herr 
Rehs, haben mich sehr gewundert. Sie sind als Hei-
matvertriebener aus Pommern nach Schleswig-
Holstein gekommen. Was wir in Schleswig-Holstein 
vermißt haben, war die Loyalität der Dänen in 
Schleswig gegenüber den Vertriebenen. In der 
Notlage, die uns durch die Notwendigkeit, die ver-
triebenen Deutschen unterzubringen, erwachsen 
war, haben sich gerade diese Vertreter gegen die 
Vertriebenen gewandt und sich dafür eingesetzt, 
die Vertriebenen sozusagen aus Schleswig wieder 
zu vertreiben, nur damit ihre sogenannte Minder-
heit nicht in Gefahr käme. Den Problemen, denen 
wir in dieser durch den Flüchtlingsstrom verur-
sachten Notlage gegenüberstanden, sind sie in kei-
ner Weise gerecht geworden, und das ist doch das 
Entscheidende, was uns menschlich so getroffen hat. 
Dadurch ist doch gerade auch die Spannung ent-
standen; denn sie haben nicht nur damit operiert, 
daß sich das Zahlenverhältnis verschieben werde, 
sondern sie haben auch an die Einheimischen 
appelliert, daß, wenn sie, ich will einmal' sagen: 
2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 	3085 
(Dr. Bartram) 
dänisch würden, die ganze Not mit den Flücht-
lingen an ihnen vorbeigehen könnte. Das ist das, 
was uns innerlich, seelisch sehr getroffen hat; denn 
die ganze Flüchtlingsfrage ist nicht nur eine 
deutsche, sondern auch eine gesamteuropäische und 
eine Menschheitsfrage. Daß gerade dieses Problem 
aufgenommen und ihm gegenüber so gehandelt 
worden ist, hat uns zutiefst getroffen. Deshalb 
wundert es mich, Herr Rehs, daß Sie in Ihren Aus-
führungen nicht mit einem Wort darauf eingegan-
gen sind; denn das hätte die Objektivität verlangt. 
Herr Rehs hat schon von echten und unechten 
Minderheiten gesprochen. Ich möchte an dieser 
Stelle nicht unterlassen, auch der deutschen Min-
derheit in Dänemark, die stets, auch in den Zeiten 
der größten Not, ihren Standpunkt vertreten hat, 
unseren herzlichsten Dank für ihre Haltung auszu-
sprechen, vor allen Dingen auch dafür, daß sie 
sich stets loyal auch dem dänischen Volk und dem 
dänischen Staat gegenüber verhalten hat. 
(Abg. Rasner: Ausgezeichnet!) 
Wenn dieselbe Haltung in Deutschland von den 
Dänen gezeigt würde, gäbe es keine Spannungen; 
denn uns in Schleswig-Holstein — ich darf das für 
mich in Anspruch nehmen — liegt daran, mit dem 
dänischen Volk die beste Freundschaft zu haben, 
die es gibt. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich bin davon überzeugt, daß auch das ganze 
deutsche Volk, dem diese Ereignisse ja völlig 
fremd sind, so denkt. 
Ich bitte Sie, mit uns allen zu helfen, daß diese 
Spannungen endlich durch effektive Verhandlun-
gen beseitigt werden, und eine neue Basis zu schaf-
f fen, damit dieser Streitpunkt endlich einmal aus 
der Welt geschafft wird. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. 
Dr. Gülich: Dazu gehört aber auch eine 
Vertretung der Minderheit im Landtag!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat der 
Herr Abgeordnete Dr. Czermak. 
Dr. Czermak (GB/BHE): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Ich möchte im 
Namen meiner politischen Freunde vom GB/BHE, 
insbesondere der Heimatvertriebenen aus dem 
Osten, zur vorliegenden Frage nur ganz kurz Stel-
lung nehmen. Ich komme aus dem Sudetenland, 
wo wir Deutsche eine nationale Minderheit waren 
und von Jugend an für unser Minderheitenrecht in 
Gesetzgebung und Verwaltung, in Sprache und 
Kultur kämpfen mußten. Ich komme noch aus dem 
alten Österreich, das bekanntlich durch Jahrhun-
derte alle seine nationalen Minderheiten, auch die 
kleinsten, wirklich nobel, tolerant und großzügig 
behandelt hat. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Dieser Gedanke der Toleranz, der Noblesse, der 
Großzügigkeit sollte auch im ganzen Bundesgebiet, 
auch in Schleswig-Holstein der dänischen Minder-
heit gegenüber zum Grundsatz erhoben werden, 
(Beifall in der Mitte) 
allerdings in Gegenseitigkeit von Staat zu Staat, 
von Deutschland zu Dänemark. 
(Abg. Rasner: Ausgezeichnet! — Abg. Sam
-
wer: Und zu den Dänen in Deutschland!) 
Meine Damen und Herren, ich bitte dabei zu 
bedenken, daß auch heute noch deutsche Minder-
heiten nicht nur in Dänemark, sondern auch in 
Südtirol, im Elsaß, in Belgien, auch in unserer alten 
Heimat jenseits des Eisernen Vorhangs, in Polen, 
in Ostpreußen, im Sudetenland, in Ungarn, 
leben, die sich mit Recht auf ihr gutes, im Völker-
recht anerkanntes Minderheitenrecht berufen, das 
wir selbstverständlich auch den anderen Minder-
heiten im eigenen Lande zuerkennen müssen. 
Meine Damen und Herren, wir haben es am eige-
nen Leibe erlebt: Jeder Druck, jede Ausschaltung 
einer nationalen Minderheit erzeugt Gegendruck 
und Spannungen, die im allgemeinen Staatsin-
teresse, im Interesse eines friedlichen Zusammen-
lebens aller Völker unbedingt vermieden werden 
sollten. Wir bitten daher, daß möglichst bald im 
Sinne der gemeinsamen Erklärung Verhandlungen 
zwischen der Bundesrepublik und Dänemark ein-
geleitet werden und daß im Zuge dieser Verhand-
lungen die Frage der Minderheiten im Geist der 
Großzügigkeit und Toleranz gelöst wird. 
(Beifall.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Diekmann. 
Diekmann (SPD): Meine Damen und Herren! Ich 
habe ursprünglich nicht die Absicht gehabt, noch 
einmal zu diesem Thema zu sprechen. Ich glaube 
über meine Auffassungen vorgestern abend aus-
giebig geredet zu haben. Nachdem ich aber ver-
schiedentlich persönlich benannt worden bin, halte 
ich mich doch für verpflichtet, noch einiges dazu zu 
sagen. Auch ich muß jetzt das nationalpolitische 
Plateau betreten, was ursprünglich bestimmt nicht 
meine Absicht gewesen ist. Wer meinen Ausfüh
rungen vorgestern abend gefolgt ist, wird ohne 
Zweifel feststellen, daß ich mich hinsichtlich der 
Minderheitenfrage und des ganzen damit zusam-
menhängenden Komplexes doch einigermaßen ob-
jektiv und sachlich verhalten habe. Ich glaube in 
erster Linie herausgestellt zu haben, daß es uns, 
der sozialdemokratischen Fraktion, um die Men-
schenrechte und um die Rechte der Minderheiten 
ging und um gar nichts anderes. Meine Ausführun-
gen sind von der Gegenseite leider nicht ganz so 
aufgenommen worden, wie ich es gewünscht habe 
und wie es im Interesse der Sache gelegen hätte. 
Meine Damen und Herren, ich bin den Ausfüh-
rungen der Abgeordneten Rasner und Dr. Bartram 
mit größtem Interesse gefolgt. Ich glaube aber, 
die Darlegung der Standpunkte war kaum nötig, 
denn nach den langen Jahren der politischen Zu-
sammenarbeit ist unsere gegensätzliche Auffassung 
von vornherein klar gewesen. Der eine hat genau 
gewußt, was der andere zu sagen hatte, und um-
gekehrt. Seit 1949, nein, seit dem Jahre 1945 be-
fassen wir uns mit dem Minderheitenproblem, und 
immer haben wir gegenteilige Auffassungen dar-
über gehabt, wie das Problem anzupacken sei. Über 
eines sind wir uns klar gewesen, Herr Rasner: 
über die Notwendigkeit der Erhaltung und Festi-
gung des Deutschtums an der Grenze. In der Hin-
sicht sind wir beide gleicher Meinung. Aber unsere 
Wege dahin sind sehr unterschiedlich gewesen. Ich 
bin nicht der Auffassung, daß es richtig ist, das 
Minderheitenproblem, das Grenzproblem unter den 
Aspekten der engen grenzpolitischen Verhältnisse 
des Landes Schleswig-Holstein zu sehen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
3086 	2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 
(Diekmann) 
Nein, meine Damen und Herren, es muß unter an-
deren Aspekten gesehen werden. Die Verhältnisse 
sind ernster, als sie im Verlauf der Debatte be-
trachtet wurden. 
Schleswig-Holstein ist die Brücke zwischen Mittel-
europa und dem skandinavischen Raum. Gerade 
wir sind daran interessiert, das beste nachbarliche 
Verhältnis zum gesamten skandinavischen Raum 
zu haben. Vergessen Sie doch nicht, daß der skan-
dinavische Raum nicht erst im Werden begriffen 
ist, sondern daß man dort in der europäischen Poli-
tik schon wesentlich weitergekommen ist als in 
den übrigen europäischen Staaten! Im skandina-
vischen Raum gibt es bereits eine einheitliche Wirt-
schaftspolitik. Der Arbeiter, ganz gleich, ob er Däne 
oder Schwede oder Norweger ist, kann dort über-
all unter den gleichen Verhältnissen arbeiten. Im 
gesamten skandinavischen Raum ist die Freizügig-
keit des Arbeiters verwirklicht. Das haben wir im 
übrigen europäischen Raum noch nicht. Deshalb 
sind wir daran interessiert, ein möglichst gutes 
nachbarliches Verhältnis zu den skandinavischen 
Staaten zu haben. Das ist immer die Aufgabe 
Schleswig-Holsteins gewesen. Vergessen Sie doch 
bitte auch nicht, daß in mehr als tausend Jahren 
die politischen, wirtschaftlichen und kulturellen 
Kräfte vom Norden nach dem Süden durch Schles-
wig-Holstein geflutet sind! Unter diesen Aspek-
ten ist die Grenzlandpolitik dort oben zu betreiben. 
Wir haben gar kein Interesse daran, daß dieses 
Fließen vom Norden nach dem Süden und umge-
kehrt durch eine engstirnige Minderheitenpolitik 
blockiert wird. Wir wollen nach wie vor die Brücke 
zwischen Nord und Süd sein. 
Hier ist von der Geschichte Schleswig-Holsteins 
gesprochen worden. Sie ist natürlich außerordent-
lich interessant, weil, wie ich schon sagte, tausend 
Jahre hindurch die Kräfte vom Norden nach dem 
Süden durch Schleswig-Holstein geflossen sind. 
Daraus hat sich ergeben, daß die Mentalität der 
Bevölkerung im Lande Holstein an und für sich 
etwas aggressiver im Vergleich zur Bevölkerung 
in Schleswig ist, die ein viel feineres Fingerspitzen-
gefühl für politische Ereignisse hat. Deshalb ist die 
Mentalität an der Grenze anders als im übrigen 
Raum Schleswig-Holsteins. Das wird mir sicher 
von den Schleswig-Holsteinern keiner abstreiten 
wollen. Unter diesem Blickpunkt müssen Sie, meine 
Damen und Herren, das echte oder das unechte 
Minderheitenproblem zu erkennen versuchen; hier 
liegt die Wurzel. 
Ich darf daran erinnern, daß es gerade der kleine 
Mann, wenn ich so sagen darf, die minderbemit-
telte Bevölkerung war, die im Jahre 1920 die 
zweite Zone gerettet hat. Bei der Abstimmung in 
der zweiten Zone im Lande Schleswig-Holstein 
hatten, wie festgestellt wurde, ungefähr 20 000 Men-
schen noch ihre Stimme für Dänemark abgegeben. 
Die dänische Minderheit im südschleswigschen 
Raum hatte also immer noch eine Größenordnung 
von etwa 20 000 Wählern. Wenn diese Zahl auf 
etwa 1500 oder 2000 bis zum Jahre 1939 zurück-
ging, na ja, dann lag es eben daran, daß die Men-
schen mehr oder weniger erfaßt hatten, daß es 
keinen Zweck hat, eine übersteigerte dänische 
kulturelle Arbeit in diesem Raum zu machen. 
Die Menschen, die 1920 für die deutschen Be-
lange eintraten, stehen heute leider wieder auf 
seiten der dänischen Minderheit. Da muß man doch 
die Frage aufwerfen: Worauf ist das zurückzufüh-
ren? Das ist doch keine Flucht aus der deutschen 
Verantwortung! Der Grund ist die klare Erkennt-
nis, daß wir oben im Norden einen soliden Staat 
mit vernünftigen wirtschaftlichen und sozialen 
Verhältnissen haben. Ich habe vorgestern abend 
gesagt: Für manchen Menschen dort oben an der 
Grenze war Dänemark das Land, in dem Milch und 
Honig floß — und noch fließt! Das haben Sie, Herr 
Rasner, in Ihren Ausführungen bestätigt. So, meine 
Damen und Herren, ist die echte und unechte 
Minderheit zu sehen. 
Ich glaube, es war eine Entgleisung des Kollegen 
Rasner, als er hier betonte, unter der Minderheit 
befänden sich viele Flüchtlinge aus Pommern, 
Dänemark, Schlesien und Ostpreußen. Das war im 
Grunde genommen eine Beleidigung der Flücht-
linge. Wenn Sie genauere Untersuchungen an-
stellten, fänden Sie vielleicht hier und da jemand. 
Ich kennne auch einige, Herr Rasner; 
(Abg. Rasner: Es sind sehr viele!) 
aber das können 'Sie doch nicht verallgemeinern. 
Die Flüchtlinge, die aus den genannten Bezirken 
kamen, haben sich doch gerade bei uns im Lande 
Schleswig-Holstein zu starken landsmännischen 
Organisationen zusammengefunden und immer ihr 
Deutschtum hochgehalten. 
Sie sagten dann, Dänemark sei einmal eine Groß-
macht gewesen. Ja, ich kann Ihnen auch ungefähr 
die Zeit angeben, in der es war. Im 14. Jahrhundert 
war es. 
(Zurufe von der Mitte: Brauchen Sie 
uns nicht zu sagen!) 
— Ich wollte auf die Dinge nicht eingehen; ich tue 
es nur, weil Sie von einer Großmacht gesprochen 
und die ganze Geschichte ironisiert und gesagt 
haben: heute leben sie in Romantik. Glauben Sie 
nicht, daß es auch in Deutschland noch Leute gibt, 
die in Romantik leben? Lassen Sie mal wieder die 
„Kommisstiebel" auf dem Kasernenhof stehen, 
dann wird manche deutsche Romantik wieder auf-
leben, das kann ich Ihnen nur sagen. 
Ich darf jedenfalls betonen, daß Dänemark im-
merhin ein guter demokratischer Staat ist und daß 
gerade dort die Träger der Demokratie die Bauern, 
Handwerker und Arbeiter sind. Das große soziale 
Gefälle vom Norden nach dem Süden hin hat viele 
doch gerade bewogen, in der Hoffnungslosigkeit 
ihre Hoffnungen wieder aufleben zu lassen. Das 
hat sich aber Gott sei Dank geändert. Die Min-
derheitenbewegung dort im nördlichen Raume 
Deutschlands ist wieder rückläufig geworden, eben 
deshalb, weil wir durch die Kieler Erklärung un d 
 zum andern durch den wirtschaftlichen und so-
zialen Aufbau in Deutschland zu einer gewissen 
Befriedung gekommen sind. 
Meine Damen und Herren, Sie haben von der 
Großzügigkeit gesprochen, die wir Deutsche gegen-
über der Minderheitenbewegung an den Tag ge-
legt haben. Ich weiß nicht, ob das eine ausge-
sprochene Großzügigkeit ist, die wir gezeigt haben. 
Im Grunde genommen hatten wir ja im Jahre 1945 
das Gesetz des politischen Handelns gar nicht in 
der Hand. Die Minderheit ist aus sich selbst ge-
wachsen und ist aus sich selbst geworden, ohne 
daß wir ihr die Auflage, wenn ich so sagen darf, 
gegeben haben. Das möchte ich hier festgestellt 
haben. Im Grunde genommen haben sie doch nur 
die Rechte, die ihnen auf Grund des Grundgesetzes 
und der Kieler Erklärung zugestanden werden 
mußten, für sich in Anspruch genommen, vor 
allem das Recht, ihre Schulen, ihre Kindergärten 
usw. auszubauen. 
2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 	3087 
(Diekmann) 
Sind Sie nicht der Meinung, daß man auch auf 
der andern Seite „großzügig" gewesen ist wenn 
man diese nicht gerade sehr nette Formulierung 
gebrauchen will? Drüben hat nach der Kieler Er-
klärung das Kopenhagener Protokoll sich mit der 
deutschen Minderheit befaßt, und ich glaube, auch 
hier ist eine gewisse Großzügigkeit gezeigt worden. 
Wie ist denn die Sache mit den Wahlgesetzen? 
Natürlich kann man die Wahlgesetze Dänemarks 
nicht ohne weiteres mit dem Wahlgesetz Schles-
wig-Holsteins vergleichen; wir sind ja ganz an-
ders gewachsen. Aber wenn die Dänen es wollen, 
dann können sie genau so gut die Mandate der 
deutschen Minderheit unterbinden, dann können 
sie genau so gut verhindern, daß ein Vertreter in 
den Folketing kommt, und zwar dadurch, daß sie 
eine andere Wahlkreiseinteilung vornehmen; dann 
sind nämlich die Stimmen nicht mehr zusammen-
zufassen und dann bekommt auch die deutsche 
Minderheit im Folketing keine Vertreter mehr. 
Seien Sie dessen versichert: Wenn wir hier nicht 
zu einer vernünftigen Lösung des Minderheiten-
problems kommen, dann steht das eines guten 
Tages bestimmt auch im Lande Dänemark an. 
Nicht umsonst hat der Folketing-Abgeordnete 
Schmidt-Oxbüll, der ein Vertreter der deutschen 
Minderheit ist, darauf aufmerksam gemacht, daß 
Ihnen dergleichen passieren kann. 
Stellen wir uns also gefälligst etwas mehr auf 
den Boden der . Grundrechte und der Menschen-
rechte, dann werden wir, davon bin ich überzeugt, 
zu einer ganz vernünftigen Lösung kommen, die 
wesentlich besser sein wird, als wenn wir jetzt 
einen sogenannten Minderheitenvertrag schließen 
wollen. Meine Damen und Herren, worum geht es 
denn in einem Minderheitenvertrag? Da geht es 
doch im Grunde genommen nur darum: Auge um 
Auge, Zahn um Zahn! 
(Widerspruch bei der CDU/CSU. — 
Abg. Rasner: Nein, nein!) 
Keiner hat ein Interesse daran, in die innerstaat-
lichen Verhältnisse eines andern Staates hinein-
zugucken, und nur das kann letzten Endes dabei 
herauskommen. Deshalb warne ich davor. Es gibt 
andere Wege, um zum Ziele zu kommen. Ich darf 
daran erinnern, daß sich im Jahre 1921 und auch 
im Jahre 1923 die Sozialdemokratischen Parteien 
Dänemarks und Deutschlands zusammengesetzt 
haben, um das Minderheitenproblem dort oben zu 
lösen. So großzügig ist es nämlich vor 1923 auch bei 
den deutschen Minderheiten nicht gewesen. Dar-
über hinaus hat auch dort die Irredenta eine Rolle 
gespielt, nur hat damals zuletzt die Vernunft ge-
siegt. 
(Abg. Rasner: Aber heute ist es nicht mehr so!) 
— Heute ist es nicht mehr ganz so, weil die Stär-
keverhältnisse umgekehrt sind. Ich bin aber davon 
überzeugt, daß die dänische Minderheit auch einmal 
dahin kommen wird, wenn sie sieht, daß sich ihre 
irredentistischen Pläne nicht mehr verwirklichen 
lassen. 
(Abg. Samwer: Das ist aber entscheidend!) 
Ich darf Sie daran erinnern, daß diese Frage auch 
im Folketing eine Rolle gespielt hat. Im Jahre 1945 
waren die verantwortlichen Stellen in Dänemark 
klug genug, nicht zu einer Okkupation Schleswig-
Holsteins bzw. des südschleswigschen Raums über-
zugehen. Sie haben die großen Gefahren, die damit 
verbunden sind, ohne Zweifel erkannt und haben 
von dieser Annexion Abstand genommen. Es ist am  
9. Mai 1945 und abermals am 20. November 1945 1 
deutlich genug zum Ausdruck gekommen. Das bitte 
ich doch zu berücksichtigen. 
Im übrigen ist verschiedene Male im Folketing 
zum Ausdruck gebracht worden, daß man gar nicht 
daran denkt, zu einer Annexion überzugehen, son-
dern das Selbstbestimmungsrecht aufrechterhalten 
möchte. Heute ist man sich völlig darüber klar, daß 
die Selbstbestimmung bei den heute gegebenen 
Verhältnissen sich nicht ohne weiteres durchführen 
läßt. 
Die Gegenseitigkeit kann nach meiner Auffas-
sung leicht garantiert werden. 1921 und 1923 haben, 
wie ich sagte, die beiden sozialdemokratischen Par-
teien das fertiggebracht in dem Augenblick, als sie 
beschlossen, nur die Verwendung der von den 
Staaten für die Minderheiten angesetzten Mittel 
gegenseitig zu kontrollieren. Das scheint mir ein 
ganz vernünftiger Weg zu sein. 
(Abg. Dr. Bartram: Sehr richtig.) 
Die Unterhaltung, die zwischen dem dänischen 
Ministerpräsidenten Hedtoft, Vertreter der sozial-
demokratischen Partei, und meinem Parteifreund 
Ollenhauer im März 1953 in Flensburg geführt 
worden ist, hat auch nur die Gegenseitigkeit und 
die Verständigung der beiden Völker im Auge ge-
habt, und dieses Ziel streben beide Parteien ohne 
Zweifel an. 
Unter diesen Aspekten, die ich hier dargestellt 
habe, muß man die echte und die unechte Minder-
heit unterscheiden. Nur unter diesen Aspekten kann 
man zu einer Gegenseitigkeit, zu einer Verständi-
gung kommen. Uns liegt nur daran, die Menschen-
rechte jeder Minderheit, ganz gleich, an welcher 
Grenze sie sich befinden, berücksichtigt zu wissen. 
Das ist unsere Auffassung von den Dingen. 
Mein Kollege Rehs ist schon. auf Darlegungen 
des Herrn Ministers Dr. Schröder eingegangen. 
Wir haben hier eine juristische Belehrung bekom-
men. An der ist uns nicht viel gelegen. Wir haben 
in unserer Partei Juristen genug, die ebenfalls 
wissen, daß die Minderheit innerhalb dieses Rechts-
rahmens, den wir uns geschaffen haben, bei den 
augenblicklichen Rechtsverhältnissen keine Vertre-
tung bekommen kann. Aber es muß doch eine Än-
derung eintreten; und sie herbeizuführen ist die 
Aufgabe der Politiker. Wir wollten den Antrag, den 
wir gestellt haben, unter politischen Aspekten ge-
sehen wissen. Das dürfen wir doch wohl von der 
Regierung verlangen, daß sie auf diese unsere Mei-
nung und unsere Forderung eingeht. 
Ich bin davon überzeugt, daß wir eine Lösung 
finden, wenn wir uns kühl und sachlich an die 
Arbeit machen. Meine Partei ist durchaus damit 
einverstanden, wenn der von Ihnen eingebrachte 
Antrag in die Ausschüsse geht. Ich bin der Mei-
nung, daß nicht nur der Ausschuß für auswärtige 
Angelegenheiten, sondern auch der Ausschuß für 
Angelegenheiten der inneren Verwaltung in Frage 
kommt, und auch den Rechtsausschuß sollte man 
mit dieser Angelegenheit befassen. Aber auch die 
Anfrage der sozialdemokratischen Fraktion bitten 
wir, als das erforderliche Material, in die Aus-
schüsse zu geben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Bundesminister des Innern. 
Dr. Schröder, Bundesminister des Innern: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Der Herr 
3088 	2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 
(Bundesminister Dr. Schröder) 
Vorredner hat damit geschlossen, daß er sich mit 
der Behandlung des Antrags des Herrn Kollegen 
Rasner im Ausschuß einverstanden erklärt hat. 
Unter diesen Umständen kann ich mich relativ kurz 
fassen. 
Ich bin dafür getadelt worden — oder ich darf 
sagen, die Bundesregierung ist dafür getadelt wor-
den, daß sie rechtliche Ausführungen gemacht habe. 
Sie ist weit davon entfernt, irgend jemand in recht-
licher Beziehung belehren zu wollen. Aber ich darf 
darauf verweisen, daß die Große Anfrage der 
Fraktion der SPD die Überschrift trägt: „Nationales 
Minderheitenrecht", und es ist wohl nur richtig, 
daß die Regierung auf diese Frage korrekt ant-
wortet. 
Ich habe festgestellt und ich wiederhole die Fest-
stellung, daß das Landtagswahlrecht in Schleswig-
Holstein weder Regeln des Völkerrechts noch das 
Grundgesetz noch die Kieler Erklärung verletzt. 
Es ist bezweifelt worden, ob die Aussage der Re-
gierung richtig sei, daß ihr von Spannungen zwi-
schen der Bundesrepublik und Dänemark nichts 
bekannt sei. Ich wiederhole das, was hierzu gesagt 
worden ist, und kann es dahin ergänzen, daß das 
Auswärtige Amt darüber informiert ist, daß Däne-
mark mit der Erklärung, die die Bundesregierung 
abgegeben hat, zufriedengestellt ist und es begrüßt, 
daß nicht von Spannungen zwischen der Bundes-
republik und Dänemark gesprochen worden ist. 
(Abg. Rasner: Hört! Hört!) 
Meine Damen und Herren, erlauben Sie mir nun 
noch, auf wenige Punkte aus der Debatte einzu-
gehen. Ich selbst habe mich wie andere hier gewun-
dert, daß der Herr Kollege Diekmann die Große 
Anfrage begründet und dabei keinen Hinweis 
darauf gegeben hat, daß es die damalige sozial-
demokratische Regierung in Schleswig-Holstein 
gewesen ist, die die Fassung des Landeswahl-
gesetzes vom 27. Februar 1950 vorgeschlagen hat. 
Ich darf vielleicht für das Haus, das diese Zusam-
menhänge nicht so genau kennen kann, den ein-
schlägigen Paragraphen vorlesen. Es heißt dort: 
An dem Verhältnisausgleich nehmen alle Par
-
teien teil, für die in allen Wahlkreisen Wahl
vorschläge sowie eine Landesliste aufgestellt 
und zugelassen worden sind, sofern für sie in 
mindestens einem Wahlkreis ein Abgeordneter 
gewählt worden ist oder sie insgesamt fünf vom 
Hundert der im Lande abgegebenen gültigen 
Stimmen erzielt haben. Bei Parteien nationaler 
Minderheiten ist die Zulassung von Wahlvor
schlägen in allen Wahlkreisen nicht Voraus
setzung für die Teilnahme am Verhältnisaus
gleich. 
Nichts anderes gilt im Lande Schleswig-Holstein 
heute, und nichts anderes hat die damalige sozial-
demokratische Regierung dieses Landes vorgeschla-
gen. Das sind doch Tatsachen, die man, um ein 
richtiges Bild der Lage zu geben, hier einmal in 
Erinnerung rufen muß. 
Leider ist heute der Kollege Brandt nicht hier. 
Ich hätte ihm sonst gern auf eine Frage geantwor-
tet, die er als Zwischenfrage gestellt hat. Er hat 
gefragt, wie es dann wäre, wenn die Bayernpartei 
im Bundeswahlgesetz nach denselben Maßstäben 
behandelt worden wäre. Ich muß darauf korrekter-
weise die Antwort geben, daß das in der Tat der 
Fall ist und daß die Bayernpartei hier im Hause 
in der Tat nicht vertreten ist, weil sie nach den-
selben Maßstäben behandelt worden ist. 
Meine Damen und Herren! Ich kann mich darauf 
beschränken und kann hinzufügen, daß die Bundes-
regierung jederzeit bereit ist, in Verhandlungen 
mit der dänischen Regierung einzutreten, wenn zu 
solchen Verhandlungen auf der anderen Seite eben-
falls der Wunsch besteht. Dieser Augenblick ist, 
soweit ich sehe, noch nicht gekommen. An unserem 
guten Willen wird es nicht fehlen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Rasner. 
Rasner (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Man kann ein Problem auch zer-
reden. Herr Kollege Diekmann, ich bin Ihnen daher 
sehr dankbar, daß Sie mir Gelegenheit gegeben 
haben, einmal unsere Gemeinsamkeiten herauszu-
stellen. Wir sind uns — dessen bin ich sicher — im 
ganzen Hause darüber einig, daß wir im Grenzland, 
an der deutsch-dänischen Grenze Ruhe haben wol-
len. Wir sind uns darüber einig, daß diese deutsch-
dänische Grenze definitiv festliegt. Wir sind uns 
darüber einig, 'daß wir der dänischen Minderheit 
in Deutschland den weitestgehenden Minderheiten-
schutz gewähren wollen, daß wir aber nicht taten-
los zusehen wollen, wenn sich dort irredentistische 
Bestrebungen entfalten. 
(Sehr richtig! beim GB/BHE.) 
Auch darüber sind wir einig. Schließlich sind wir 
uns doch wohl auch darüber einig, daß der Ab-
schluß eines Minderheitenvertrages oder — das sagt 
unser Antrag auch, und Sie brauchen an dem Wort 
Vertrag keinen Anstoß zu nehmen — irgendeine 
andere zwischenstaatliche Regelung automatisch 
involviert, daß die vertragschließenden Teile den 
Besitzstand gegenseitig anerkennen. Wenn das der 
Fall ist, dann ist das Grenzproblem an der deutsch-
dänischen Grenze beseitigt; dann setzt nur noch ein 
edler Wettstreit darüber ein, wer den anderen an 
Großzügigkeit übertrifft. 
Diesem gemeinsamen Wunsch, diesen vier Einig-
keiten, die das ganze Haus sicherlich aufzuweisen 
hat, trägt unser Antrag Umdruck 277 Rechnung, 
und dieser Antrag, mit dem die Debatte vertieft 
wird, soll im Ausschuß für auwärtige Ange-
legenheiten diskutiert werden. Wir hoffen, 
daß dort nun wirklich eine Arbeit geleistet 
wird, die es ermöglicht, mit unserem Nach-
barland ein freundschaftliches Verhältnis — 
ein gutes nachbarliches Verhältnis zu Dänemark 
besteht unbestreitbar heute schon —, ein eng
freundschaftliches Verhältnis herbeizuführen, das 
letzten Endes diese ganze Grenze gegenstandslos 
werden läßt. Ich zweifle gar nicht daran, daß das 
ganze Haus — das haben Sie, Herr Kollege Diek-
mann, erfreulicherweise schon zum Ausdruck ge-
bracht — der Überweisung an den Ausschuß für 
auswärtige Angelegenheiten zustimmen wird, und 
ich zweifle nicht daran, daß nach der vorangegan-
genen Diskussion dort gemeinsam den von mir 
skizzierten Zielen möglichst schnell zugestrebt 
werden wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Diekmann. 
Diekmann (SPD): Meine Damen und Herren! 
Ich bitte um Entschuldigung, daß ich noch einmal 
das Podium betrete. Ich weiß, daß es in 'der De- 
2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember ,1954 	3089 
(Diekmann), 
mokratie, im Parlament die Gepflogenheit gibt, 
daß man, wenn man zum dritten Mal spricht, sich 
die Genehmigung des Präsidiums geben lassen 
muß. Aber mir wurde bedeutet, daß ich jetzt erst 
zum zweiten Mal spräche. Ich gebe Ihnen aber die 
Versicherung, daß ich nicht sehr lange reden werde. 
Nur eins zunächst einmal vorausgeschickt. Herr 
Rasner, Sie haben mir eben viel besser gefallen. 
(Abg. Rasner: Danke schön!) 
Man kann natürlich nicht an alles denken, und der 
Herr Bundesinnenminister Dr. Schröder war so 
freundlich, mich nochmals daran zu erinnern, daß 
ich über das Wahlgesetz, das im Jahre 1950 unter 
der sozialdemokratischen Regierung verabschiedet 
worden ist, nichts geäußert habe, auch nichts dar-
über, daß in diesem Wahlgesetz die Fünf-Prozent- 
Klausel bereits vorhanden ist. Vergessen Sie doch 
nicht: Das war im Jahre 1950, und seitdem sind 
mehr als vier Jahre ins Land gegangen, und es 
hat sich in Deutschland und auch an der Grenze 
manches geändert. Die dänische Minderheit war 
damals stark genug. Da brauchten wir auf diese 
Dinge keine Rücksicht zu nehmen. Heute ist .es 
anders geworden, und man darf bei der Behand-
lung der Minderheitenfrage nicht vergessen, daß 
die Minderheit nur an der nördlichen Grenze ver-
treten ist, sich nur hier entfaltet und auch nur hier 
wirken kann. Man kann infolgedessen nicht die 
heutige Zeit mit der damaligen gleichstellen; denn 
was damals richtig war, braucht heute nicht un-
bedingt richtig zu sein. 
(Abg. Dr. Bartram: Die Kurve wird weiter 
heruntergehen!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren! Damit ist die Rednerliste zu Punkt 1 
der Tagesordnung — Große Anfrage der Fraktion 
der SPD betr. Nationales Minderheitenrecht — 
erschöpft und außerdem die Aussprache über den 
Antrag der Fraktionen der Koalition Umdruck 277 
beendet. 
Für den Antrag Umdruck 277 *) ist Überweisung 
an folgende Ausschüsse beantragt: erstens Aus-
schuß für auswärtige Angelegenheiten, 
(Abg. Rasner: Federführend!) 
zweitens Ausschuß für Angelegenheiten der inne-
ren Verwaltung, drittens Ausschuß für Rechts-
wesen und Verfassungsrecht. Ich nehme an, das 
Haus ist damit einverstanden, daß der Ausschuß 
für auswärtige Angelegenheiten federführend sein 
soll. Ist das Haus im übrigen mit der beantragten 
Überweisung einverstanden? — Ich höre keinen 
Widerspruch; es ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 2 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes zur Einführung der Rhein-
schiffahrtpolizeiverordnung (Drucksache 
933); 
Schriftlicher Bericht**) des Ausschusses 
für Verkehrswesen (30. Ausschuß) (Druck-
sache 1027). 
(Erste Beratung: 56. Sitzung.) 
Es liegt ein Schriftlicher Bericht vor. Ich frage, ob 
der Herr Berichterstatter das Wort zur ergänzen-
den Begründung wünscht. — Das Wort hat der 
Herr Berichterstatter. 
*) Siehe Anlage 15 zum Stenographischen Bericht der 
58. Sitzung. 
**) Siehe Anlage 1. 
Berendsen (CDU/CSU), Berichterstatter: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Im Auftrag 
des Ausschusses für Verkehrswesen habe ich die 
Ehre, Sie zu bitten, dem vorliegenden Gesetz Ihre 
Zustimmung zu geben. Es handelt sich darum, daß 
ein von der Zentralkommission für die Rhein-
schiffahrt ausgearbeitetes Verfahren für die polizei-
liche Regelung auf dem Rheinstrom, das am 
1. Januar bei allen Uferstaaten in Kraft treten soll, 
nun auch bei uns durch den Verkehrsminister in 
Kraft gesetzt werden kann. Ein einstimmiger Be-
schluß des Verkehrsausschusses liegt vor. Ich darf 
Sie bitten, diesem Gesetz Ihre Zustimmung zu 
geben. 
(Beifall.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren! Nach den Vereinbarungen im Älte-
stenrat soll eine Aussprache über die Einzel-
bestimmungen des Entwurfs entfallen. Ich nehme 
das Einverständnis des Hauses dazu an. 
Ich rufe die §§ 1, — 2, — 3, — 4, — die Ein-
leitung und Überschrift auf. Ich eröffne die zweite 
Beratung. Das Wort wird nicht gewünscht. Ich 
schließe die Beratung. 
Ich komme zur Abstimmung über die §§ 1 bis 4, 
Einleitung und Überschrift. Wer dafür ist, den bitte 
ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — In zweiter Lesung einstimmig an-
genommen. 
Wir kommen zur 
dritten Beratung. 
Ich eröffne die dritte Beratung. Wird das Wort ge-
wünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich schließe die 
dritte Beratung. 
Wir kommen zur Schlußabstimmung. Wer für die 
Annahme des Gesetzentwurfs in der vorliegenden 
Fassung ist, den bitte ich, sich zu erheben. — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Der Gesetzentwurf 
ist einstimmig angenommen. 
Ich stelle damit fest, daß der Punkt 2 der Tages-
ordnung erledigt ist bis auf den Antrag des Aus-
schusses unter Ziffer 2 auf Drucksache 1027. Der 
Ausschuß beantragt, die zu dem Gesetzentwurf 
eingegangenen Petitionen durch die Beschluß-
fassung für erledigt zu erklären. Ich frage, ob das 
Haus damit einverstanden ist. — Ich höre keinen 
Widerspruch; es ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 3 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über den Internationalen 
Fernmeldevertrag Buenos Aires 1952 (Druck-
sache 746); 
Schriftlicher Bericht*) des Ausschusses für 
Post- und Fernmeldewesen (31. Ausschuß) 
(Drucksache 1034). 
(Erste Beratung: 43. Sitzung.) 
Wird zum Ausschußbericht das Wort gewünscht? 
— Das ist nicht der Fall. 
Ich rufe auf in der zweiten Beratung die Ar-
tikel I, — II, — III, — IV, — Einleitung und 
Überschrift. Wird dazu das Wort gewünscht? — Das 
ist nicht der Fall. Ich schließe die zweite Beratung. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer für die auf-
gerufenen Artikel, Einleitung und Überschrift ist, 
*) Siehe Anlage 2. 
3090 	2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
den bitte ich um ein Handzeichen.—Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — In zweiter Lesung einstimmig 
angenommen. 
Wir kommen zur 
dritten Beratung 
des Gesetzentwurfs. Ich eröffne die dritte Be-
ratung. Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht 
der Fall. Ich schließe die dritte Beratung. 
Wir kommen zur Schlußabstimmung. Wer für die 
Annahme des Gesetzentwurfs ist, den bitte ich, sich 
zu erheben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Das Gesetz ist einstimmig angenommen. 
Wir kommen zur Abstimmung über den Aus-
schußantrag Drucksache 1034 Ziffer 2, die zu dem 
Gesetzentwurf eingegangenen Petitionen durch die 
Beschlußfassung für erledigt zu erklären. Wer dem 
Antrag des Ausschusses zustimmen will, den bitte 
ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Es ist 
so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 4 der Tagesordnung: 
Zweite und Dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über den Beitritt der Bundes-
republik Deutschland zu den Verträgen des 
Weltpostvereins vom 11. Juli 1952 (Druck-
sache 585); 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für 
Post- und Fernmeldewesen (31. Ausschuß) 
(Drucksache 1035). 
(Erste Beratung: 37. Sitzung.) 
Berichterstatter ist Herr Abgeordneter Siebel. 
Der  Schriftliche Bericht*) liegt vor. Ich frage den 
Herrn Berichterstatter, ob er das Wort zu er-
gänzenden Ausführungen wünscht. 
(Abg. Siebel: Nein, ich verzichte!) 
— Der Herr Berichterstatter verzichtet. 
Ich eröffne die zweite Beratung und rufe auf 
Artikel I , — II, — III, — IV, — Einleitung und 
Überschrift. Wird hierzu das Wort gewünscht? — 
Das ist nicht der Fall. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer den Artikeln 
I bis IV, der Einleitung und Überschrift in der 
vorliegenden Fassung zustimmen will, den bitte 
ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Ich stelle fest, daß das Gesetz in 
zweiter Beratung einstimmig angenommen ist. 
Ich eröffne die 
dritte Beratung. 
Wird dazu das Wort gewünscht? — Das ist nicht der 
Fall. Ich schließe die dritte Beratung. 
Wer dem Gesetz in der vorliegenden Form zu-
stimmen will, den bitte ich, sich vom Platz zu er-
heben. — Gegenprobe! — Ich stelle fest, daß das 
Gesetz über den Beitritt der Bundesrepublik 
Deutschland zu den Verträgen des Weltpostvereins 
vom 11. Juli 1952 in dritter Lesung einstimmig an-
genommen ist. 
Ich komme zur Abstimmung über den Ausschuß-
antrag Drucksache 1035 Ziffer 2, die zu dem Ge-
setzentwurf eingegangenen Petitionen durch die 
Beschlußfassung zu Ziffer 1 für erledigt zu erklären. 
Wer dem Ausschußantrag zustimmen will, 'den bitte 
s) Siehe Anlage 3.  
ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Der 
Antrag ist angenommen; es ist so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 5 der Tagesordnung auf: 
Erste, zweite und dritte Beratung des von 
den Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP, 
GB/BHE, DP eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes über die Übernahme einer Bürg-
schaft oder sonstigen Gewährleistung für 
eine Anleihe des Landes Berlin (Druck-
sache 1020). 
Meine Damen und Herren, ich teile mit, daß mir 
gestern mit einem Schreiben des Herrn Bundes-
kanzlers der Entwurf eines Gesetzes über die Ober-
nahme einer Bürgschaft oder sonstigen Gewähr-
leistung für eine Anleihe des Landes Berlin mit 
genau demselben Wortlaut und der Mitteilung zu-
gegangen ist, daß der Bundesrat in seiner Sitzung 
am 3. Dezember 1954 gemäß Art. 76 Abs. 2 des 
Grundgesetzes beschlossen habe, gegen den Ge-
setzentwurf keine Einwendungen zu erheben. Ich 
stelle also fest, daß eine mit dem aufgerufenen 
Initiativgesetzentwurf gleichlautende Regierungs-
vorlage vorliegt. Ich darf annehmen, daß gegen 
die erste, zweite und dritte Beratung keine Ein-
wendungen erhoben werden. 
Ich eröffne die erste Beratung des vorliegenden 
Gesetzentwurfs Drucksache 1020. Wird dazu das 
Wort gewünscht? — Das Wort wird nicht ge-
wünscht. Ich schließe die Beratung. Damit ist die 
erste Lesung abgeschlossen. 
Ich rufe auf zur 
zweiten Beratung. 
Ich rufe auf die §§ 1, — 2, — 3, — Einleitung und 
Überschrift. — Wird dazu das Wort gewünscht? 
— Das ist nicht der Fall. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem Gesetz-
entwurf in der vorliegenden Fassung zustimmen 
will, den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — In der zweiten Lesung 
einstimmig angenommen. 
Ich rufe auf zur 
dritten Beratung. 
Wird dazu das Wort gewünscht? — Das ist nicht 
der Fall. Ich schließe die dritte Beratung. 
Wer dem Gesetzentwurf in der vorliegenden 
Fassung zustimmen will, den bitte ich, sich zu er-
heben. — Gegenprobe! — Das Gesetz über die 
Übernahme einer Bürgschaft oder sonstigen Ge-
währleistung für eine Anleihe des Landes Berlin 
ist einstimmig angenommen. 
Wir kommen zu Punkt 6 der Tagesordnung: 
Erste, zweite und dritte Beratung des von 
den Abgeordneten Sabel, Arnholz, Kühn 
(Bonn), Dr. Sornik, Walter und Genossen 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung des Zweiten Gesetzes über die 
Verlängerung der Wahlperiode der Betriebs-
räte (Personalvertretungen) in den öffent-
lichen Verwaltungen und Betrieben des Bun-
des und der bundesunmittelbaren Körper-
schaften des öffentlichen Rechts (Druck-
sache 1022). 
Ich frage, ob zur Einbringung bzw. Begründung 
das Wort gewünscht wird. — Das Wort wird nicht 
gewünscht. Ich eröffne damit die erste Beratung. 
2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 	3091 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
Wird dazu das Wort gewünscht? — Das Wort wird 
nicht gewünscht. Ich schließe die erste Beratung. 
Ich rufe auf zur 
zweiten Beratung 
und rufe auf die §§ 1, — 2, — 3, — Einleitung und 
Überschrift, Drucksache 1022. — Wird dazu das 
Wort gewünscht? — Das Wort wird nicht ge-
wünscht. — Ich schließe die Beratung der zweiten 
Lesung. 
Wer dem Gesetzentwurf in der vorliegenden Fas-
sung zustimmen will, den bitte ich um ein Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Der 
Gesetzentwurf ist in der zweiten Lesung einstim-
mig angenommen. 
Ich komme zur 
dritten Beratung. 
Ich eröffne die Beratung der dritten Lesung. Wird 
dazu das Wort gewünscht? — Das ist nicht der 
Fall. Ich schließe die Beratung der dritten Lesung. 
Ich komme zur Schlußabstimmung. Wer dem 
Gesetzentwurf zustimmen will, den bitte ich, sich 
zu erheben. — Gegenprobe! — Ich stelle fest, daß 
das Gesetz in dritter Lesung einstimmig angenom-
men worden ist. 
Ich rufe Punkt 7 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Wahlprüfung und Immunität 
(1. Ausschuß) betreffend Ermächtigung zur 
Strafverfolgung gegen Erwin Schönborn ge-
mäß Schreiben des Bundesministers der 
Justiz vom 10. September 1954 wegen Belei-
digung des Deutschen Bundestages (Druck-
sache 1011). 
Ich frage, ob der Herr Berichterstatter bereit ist, 
dazu das Wort zu nehmen? — Der Herr Bericht-
erstatter hat das Wort. 
Runge (SPD), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Mit Schreiben vom 
10. September 1954 ersucht der Bundesminister der 
Justiz um Genehmigung zur Einleitung eines Straf-
verfahrens gegen den Vorsitzenden der Deutschen 
Freiheitspartei Er win Schönborn wegen Be-
leidigung des Bundestages. Anlaß dieses Ersuchens 
war die Versammlung der Deutschen Freiheitspar-
tei, die am 1. Juli dieses Jahres in Berlin-Neukölln 
stattfand und auf der der Vorsitzende dieser Partei 
u. a. die Bundestagsabgeordneten, die einer Er-
höhung der Diäten zugestimmt haben, als „Ver-
brecher" bezeichnete. 
Der Ausschuß für Wahlprüfung und Immunität 
war einmütig der Auffassung, daß Angriffe gegen 
Organe der Demokratie zurückgewiesen werden 
müssen. In diesem besonderen Fall allerdings hat 
die Mehrheit des Ausschusses die Auffassung ver-
treten, daß durch die Genehmigung zur Strafver-
folgung sowohl dem Vorsitzenden der Deutschen 
Freiheitspartei, Herrn Schönborn, als auch seiner 
Partei eine politische Bedeutung beigemessen wür-
de, die sie zweifellos nicht besäßen. Zum anderen 
würdigte die Mehrheit des Ausschusses die Tat-
sache, daß die Veröffentlichungen über das Diäten-
gesetz und die Bezüge der Abgeordneten nicht 
immer korrekt erfolgt seien und daß daher die ver-
schiedensten Meinungen in der Bevölkerung hätten 
aufkommen müssen. Schließlich würdigte die Mehr-
heit des Ausschusses die Tatsache, daß der Vor-
sitzende der Deutschen Freiheitspartei bereits seit 
zwei Jahren erwerbslos ist und eine monatliche 
Unterstützung von 82 DM bezieht. 
Ich habe deshalb namens der Mehrheit des Aus-
schusses zu beantragen: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Ermächtigung zur Strafverfolgung gegen 
Erwin Schönborn wegen Beleidigung des 
Deutschen Bundestages wird nicht erteilt. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, Sie haben den Bericht des Herrn Be-
richterstatters gehört. Ich frage, ob dazu das Wort 
gewünscht wird. — Das ist nicht der Fall. Ich 
schließe die Beratung. 
Ich komme zur Abstimmung über den Antrag 
des Ausschusses. Wer dem Antrag des Ausschusses 
zustimmen will, den bitte ich um ein Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Enthaltungen? — Gegen zwei 
Stimmen ist der Antrag des Ausschusses angenom-
men. 
Ich rufe auf Punkt 8 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Wahlprüfung und Immunität 
(1. Ausschuß) betreffend Genehmigung zum 
Strafverfahren gegen den Abgeordneten 
Wirths gemäß Schreiben des Bundesmini-
sters der Justiz vom 11. März 1954 (Druck-
sache 1012). 
Meine Damen und Herren, der hierfür vorge-
sehene Herr Berichterstatter ist heute in Straßburg 
und deshalb verhindert, den Bericht zu erstatten. 
Den Bericht hat übernommen der Herr Abgeord-
nete Dr. Götz. Ich darf bitten, daß er das Wort 
nimmt. 
Dr. Götz (CDU/CSU), Berichterstatter: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Ich darf zu die-
sem Tagesordnungspunkt auf die Drucksache 
1012 verweisen. Der Immunitätsausschuß hat sich 
in seiner Sitzung vom 12. November 1954 mit 
einem Schreiben des Bundesministers der Justiz 
beschäftigt, das zum Inhalt hatte den Antrag auf 
Aufhebung der Immunität des Abgeordneten Wirths 
und Genehmigung eines Strafverfahrens wegen 
übler Nachrede. 
Mit dieser Angelegenheit hat sich bereits der 
1. Deutsche Bundestag in seiner Sitzung vom 
18. April 1951 befaßt. Ich glaube es Ihnen und mir 
ersparen zu können, hier eine breitere Darstellung 
des Sachverhalts zu geben. Es handelt sich um 
Vorwürfe, die der Abgeordnete Wirths in Zeitungs-
aufsätzen vom 18. Oktober und 2. November 1950 
in der „Westdeutschen Rundschau" gegen einen 
Ministerialdirigenten in Nordrhein-Westfalen er-
hoben hat, dem er korrupte Verwendung von Mit-
teln des Sozialministeriums vorgeworfen hat. Schon 
das Plenum des 1. Deutschen Bundestages hat auf 
Antrag des Immunitätsausschusses die Immunität 
aufgehoben, obzwar damals sowohl der Ausschuß 
als auch das Plenum der Auffassung waren, daß es 
sich hier um eine rein politische Angelegenheit 
handle. Aber nachdem Herr Abgeordneter Wirths im 
eigenen Interesse wie im Interesse der Allgemein-
heit auf eine Aufhebung der Immunität gedrängt 
hatte, wurde diesem Ansinnen stattgegeben. 
Nun hat aber das Verfahren einen sehr eigen-
artigen Verlauf genommen. Zunächst hat es zwei 
Jahre geruht und wurde erst kurz vor der Bundes-
tagswahl 1953 wieder in Gang gesetzt. Das hat den 
3092 	2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 
(Dr. Götz) 
Eindruck verstärkt, daß es sich hier wirklich um 
eine Angelegenheit rein politischen Charakters 
handelt. Daher kam der Ausschuß einstimmig zu 
dem Vorschlag, die Immunität des Abgeordneten 
Wirths nicht aufzuheben; er stellt diesen Antrag, 
und ich darf Sie bitten, diesem Antrag des Aus-
schusses zuzustimmen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, Sie haben den Antrag des Ausschusses 
gehört. Ich danke dem Herrn Berichterstatter. 
Ich eröffne die Beratung. Wird das Wort ge-
wünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich schließe die 
Beratung. Wer dem Antrag des Ausschusses zu-
stimmen will, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Der Antrag ist 
einstimmig angenommen. 
Ich rufe Punkt 9 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Wahlprüfung und Immunität 
(1. Ausschuß) betreffend Genehmigung zum 
Strafverfahren gegen den Abgeordneten 
Wacker (Buchen) gemäß Schreiben des Bun-
desministers der Justiz vom 23. August 1954 
(Drucksache 1013). 
Das Wort zur Berichterstattung hat der Herr 
Abgeordnete Wittrock. 
Wittrock (SPD), Berichterstatter: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Es handelt sich um ein 
Ersuchen des Oberstaatsanwalts in Bonn auf Ge-
nehmigung zur Durchführung des Strafverfahrens 
gegen den Abgeordneten Wacker. Ich darf den 
Sachverhalt in seinen wesentlichen Punkten kurz 
darstellen. Es wird ausgeführt: Am 16. April habe 
der Sohn des Abgeordneten Wacker einen Pkw 
hier in Bonn ohne den erforderlichen Kraftfahr-
zeugschein geführt. Die Polizei hat dies bei einer 
Verkehrskontrolle festgestellt, und der Sohn des 
Abgeordneten Wacker hat erklärt, daß sich der 
Kraftfahrzeugschein im Besitz seines Vaters, also 
des Kollegen Wacker, befinde. Der Polizeibeamte 
ist dann mit zu der Wohnung des Kollegen Wacker 
gefahren und hat dort zunächst zehn Minuten ge-
wartet. Dann ist der Sohn, der zwischenzeitlich zu 
seinem Vater gegangen war, wieder erschienen und 
hat erklärt, er solle noch weiter warten; der Vater 
— also der Abgeordnete Wacker — sei noch nicht 
soweit. Nach weiteren zehn Minuten sei der Ab-
geordnete Wacker erschienen, und es hat sich dann 
eine Auseinandersetzung ergeben, deren Einzel-
heiten ich hier nicht darstellen will. In der Anzeige 
wird ausgeführt, der Kollege Wacker habe hierbei 
betont auf seine Stellung als Bundestagsabgeord-
neter hingewiesen, und es sei zu beleidigenden 
Äußerungen und zu Bedrohungen des Polizei-
beamten gekommen. Ich will auch diese Einzel-
heiten nicht näher darstellen; sie sind in der An-
zeige im einzelnen ausgeführt. 
Der Ausschuß hat einstimmig beschlossen, die 
Genehmigung zur Durchführung des Strafverfah-
rens zu empfehlen. Dies entspricht den bisherigen 
Grundsätzen des Hohen Hauses. Es handelt sich — 
die Wahrheit der Darstellung des Sachverhalts 
einmal unterstellt — nicht um eine strafbare 
Handlung, die politischen Charakter hat oder die 
mit der politischen Tätigkeit des Abgeordneten in 
einem irgendwie erkennbaren Zusammenhang steht. 
Zwar hat Kollege Wacker in der Auseinander-
setzung seine Stellung als Abgeordneter wiederholt  
und ausdrücklich betont; aber die Auseinander
-
setzung mit dem Polizeibeamten gehört, wie der 
Sachverhalt — wie gesagt, seine Wiedergabe als 
richtig unterstellt — erkennen läßt, in die rein 
private, persönliche Sphäre des Kollegen Wacker. 
Da auch keine sonstigen Gründe gegen die Ge-
nehmigung zur Durchführung des Strafverfahrens 
erkennbar sind, bitte ich um Zustimmung zum 
Antrag des Ausschusses Drucksache 1013. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, Sie haben den Bericht des Herrn 
Berichterstatters gehört. Ich eröffne die Beratung. 
Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht der 
Fall. Ich schließe die Beratung. Wer dem Antrag 
des Ausschusses zustimmen will, den bitte ich um 
ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? 
— Der Antrag des Ausschusses ist bei mehreren 
Enthaltungen angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 10 der Tagesordnung: 
Zweite Beratung des von der Fraktion des 
GB/BHE eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über Weihnachtsbeihilfen für Be-
dürftige (Drucksachen 798, 845); 
Mündlicher Bericht des Haushaltsausschusses 
(18. Ausschuß) (Drucksache 1001). 
Das Wort zur Berichterstattung hat der Herr 
Abgeordnete Arndgen. 
Arndgen (CDU/CSU), Berichterstatter: Herr Prä-
sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Sowohl der Ausschuß für Sozialpolitik als auch der 
Ausschuß für Haushaltsfragen haben sich mit dem 
Entwurf eines Gesetzes über Weihnachtsbeihilfen 
für Bedürftige — Drucksache 798 — beschäftigt. 
Die beiden Ausschüsse sind dabei zu der Auf
fassung gekommen, daß dieser Gesetzentwurf 
schon überholt ist durch den Runderlaß der Bundes-
minister des Innern, der Finanzen und für Arbeit. 
In diesem Erlaß vom 2. September 1954 waren die 
Länder gebeten, bezüglich der Weihnachtsbeihilfen 
an Bedürftige die gleichen Maßnahmen durchzu-
führen wie im Jahre 1953 und in den vorhergehen-
den Jahren. Da die Auszahlung der Zuwendungen 
an Bedürftige für die Weihnachtsfeiertage schon 
in der Durchführung begriffen ist, schlägt der 
Haushaltsausschuß als federführender Ausschuß 
dem Hohen Hause vor, den Gesetzentwurf Druck-
sache 798 abzulehnen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter und eröffne die Beratung 
der zweiten Lesung. 
Das Wort hat Frau Abgeordnete Meyer (Dort-
mund). 
Frau Meyer (Dortmund) (SPD): Herr Präsident! 
Meine Herren und Damen! In der Begründung des 
Antrags Drucksache 845 
(Abg. Arndgen: Ist doch noch nicht 
aufgerufen!) 
bat die sozialdemokratische Fraktion, in diesem 
Jahr die Weihnachtsbeihilfe für Unterstützungs-
empfänger und Rentner, wie sie unser Antrag vor-
sieht, zu einem Anliegen ,des gesamten Bundestages 
zu machen. Mit allem Ernst haben wir gewünscht, 
uns in der Forderung, mehr als bisher zu tun, in 
den zuständigen Ausschüssen zu unterstützen. 
Was ist nun aber tatsächlich aus unserem Antrag 
geworden? Herr Kollege Arndgen hat eben als Be- 
2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 	3093 
(Frau Meyer [Dortmund]) 
richterstatter gebeten, sich der Mehrheit des Sozial-
politischen und des Haushaltsausschusses anzu-
schließen. Das bedeutet, genau wie im Vorjahr nur 
25,— DM zu verrechnen. Unser Antrag soll als 
durch den Erlaß der zuständigen Minister des 
Innern, der Finanzen und für Arbeit an die Länder 
vom 2. September 1954 erledigt erklärt werden. 
Alle Mitglieder der sozialdemokratischen Fraktion 
bedauern diese Beschlüsse sehr. Unsere politischen 
Freunde haben dieser Regelung bereits im Aus-
schuß widersprochen. 
Nun möchte auch ich Ihnen noch einmal sagen, 
worum es sich dabei handelt. Wir wollten mit un-
serem Antrag den sozial Schwächsten unseres Vol-
kes helfen, damit sie mit einer angemessenen Bei-
hilfe das Weihnachtsfest wenigstens ohne äußerste 
Not begehen können. Es sind besonders die alten 
und hilfsbedürftigen Menschen — die sowieso sehr 
dürftig und anspruchslos leben müssen, weil sie 
nur ein kärgliches Einkommen haben —, denen wir 
mit einer einmaligen Zahlung von 50,— DM eini-
germaßen spürbar helfen würden. 
(Vizepräsident Dr. Jaeger übernimmt 
den Vorsitz.) 
Herr Schüttler von der CDU-Fraktion hat 
hier am 15. Oktober davon gesprochen, den Be-
dürftigen solle im angemessenen Rahmen geholfen 
werden, damit auch sie wie die übrigen Schichten 
unseres Volkes das Weihnachtsfest begehen könn-
ten. Um das zu erreichen, meine Damen und Her-
ren, müßte man mehr tun, als jetzt vorgesehen ist. 
Herr Schüttler hat auch gesagt, wir sollten uns 
bescheiden und die Finanzen nicht nach allen Seiten 
überfordern, denn man könnte auch Dinge tun, die 
sich nachher 'an den Hilfsbedürftigen selbst viel-
leicht bitter rächten. Diese Sorge, meine Damen und 
Herren von den Regierungsparteien, haben wir 
wirklich nicht. Wir haben uns kürzlich mit den 
Steuergesetzen beschäftigt. Großzügig sind riesige 
Steuergeschenke gemacht worden, die allerdings 
fast überwiegend den Beziehern hoher Einkommen 
zugute gekommen sind. Die in unserem Antrag er-
wähnten Menschen müssen in sehr bedrückenden 
Verhältnissen leben, weil ihre finanziellen Mittel 
sehr beschränkt sind und die Rente oder die Unter-
stützung sowieso kaum zum Nötigsten reicht. 
Diesen Menschen ist durch die sogenannte Steuer-
reform kein Pfennig zugute gekommen, obwohl 
unseres Erachtens in eine echte Reform auch die 
Entlastung von ungerechten Verbrauchsteuern 
gehört. 
Herr Staatssekretär Hartmann sprach vorgestern 
über die Gesamtlage des Bundeshaushalts und von 
einer neuen Epoche, in die die Finanzmänner nicht 
ohne große Beklemmung hineinträten. Soweit die 
Verteidigungswirtschaft gemeint ist, ist das a auch 
sehr verständlich. Aber, meine Damen und Herren, 
wegen des Geldes, das nötig ist, um unseren Antrag 
zu verwirklichen, braucht niemand in diesem Hause 
Beklemmungen zu haben. 
Dann ist gesagt worden, es werde ja auch in die-
sem Jahr etwas gezahlt. Das ist doch nicht ent-
scheidend. Es kommt vielmehr darauf an, wieviel 
gezahlt wird und daß es einheitlich gemacht wird. 
Wie wirkt sich denn nun die von Ihnen empfohlene 
Regelung aus? Wir halten es nicht für vertretbar, 
für die bedürftigen Menschen, nur weil sie z. B. 
in Bayern leben, 25 DM festzusetzen, während an-
deren Menschen in der gleichen Lage, nur weil sie  
etwa in Nordrhein-Westfalen wohnen, 50 DM be-
willigt werden. Soviel ich weiß, hat sogar das 
finanzschwache Niedersachsen 40 DM vorgesehen. 
Diejenigen, denen man 50 DM zugesteht, erhalten 
nicht zuviel, sondern die anderen erhalten zuwenig. 
Gewiß, die Weihnachtsbeihilfe ist in erster Linie 
eine Sache der Länder. Wenn aber schon von der 
Bundesregierung gewisse Empfehlungen hinsicht-
lich der Höhe und Verrechnung gegeben werden, 
dann sollten wir die Notwendigkeit einer ange-
messenen und auch gleichmäßigen Beihilfe aner-
kennen. Bereits im vergangenen Jahr wurde von 
uns darauf hingewiesen — ich möchte es hier wie-
derholen — , daß der krasse Unterschied bei den 
Einwohnern der Länder, die nur die von der Bun-
desregierung festgesetzte und verrechnungsfähige 
Beihilfe zahlen konnten, eine erhebliche Verbitte-
rung hervorrief. Gerade nach der ersten Lesung 
des Haushalts besteht weder bei uns noch bei 
denen, für die ich hier spreche, Verständnis dafür, 
daß man unseren Antrag praktisch ablehnt, indem 
man ihn durch Runderlaß für erledigt erklären 
will. 
Lassen Sie doch nicht immer nur finanzielle Ge-
sichtspunkte gelten, sondern denken Sie vielmehr 
daran, daß es sich hier um Menschen handelt, die 
von uns Hilfe erwarten! Gehen Sie nicht zur Tages-
ordnung über, wie es vorgestern mit dem Entwurf 
eines 'Gesetzes über die Gewährung von Kindergeld 
geschehen sollte, und lassen Sie sich nicht bei jeder 
Gelegenheit vergeblich bitten, wenn es sich um-die 
 Anliegen der Kriegsopfer, der Rentner und Arbeits-
losen handelt! Meine Damen und Herren. Sie haben 
es auch heute wieder in der Hand, mit Ihrer Mehr-
heit unser Anliegen zu verwirklichen. 
Deshalb bitten wir Sie herzlich, den Mündlichen 
Bericht des Haushaltsausschusses Drucksache 1001 
abzulehnen und stattdessen unserem ursprüng-
lichen Antrag Drucksache 845 zuzustimmen. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Arndgen: 
Zur Geschäftsordnung, Herr Präsident!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Zur Geschäftsordnung 
der Abgeordnete Arndgen! 
Arndgen (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten- Damen und Herren! Der vorhin 
amtierende Präsident hatte nicht den Antrag der 
sozialdemokratischen Fraktion, Drucksache 845, 
aufgerufen, sondern lediglich Drucksache 798. Ich 
sehe eben, daß die Drucksache 845, Antrag der SPD, 
auf der Tagesordnung versehentlich nicht vermerkt 
ist. 
(Zurufe von der SPD: Doch! — Abg. 
Dr. Menzel: Auf der Tagesordnung, ja!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Der genannte Antrag 
der SPD ist im Mündlichen Bericht, Drucksache 
1001, aufgeführt. 
Arndgen (CDU/CSU): Aber die Drucksache ist 
nicht in der Tagesordnung — Buchstabe c — 
genannt! 
(Zurufe von der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Sie ist auch in der 
Tagesordnung genannt, Herr Abgeordneter Arnd-
gen. 
Arndgen (CDU/CSU): Der Herr Präsident D.  Dr.  
Gerstenmaier hat lediglich die Drucksache 798 auf-
gerufen, da habe ich auch nur zu dieser Drucksache 
3094 	2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 
(Arndgen)  
den Bericht erstattet. Gestatten Sie mir, daß ich 
jetzt den Bericht über die Drucksache 845 vortrage. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wenn der Bericht un-
vollständig ist, erhalten Sie nunmehr das Wort 
als Berichterstatter. 
Arndgen (CDU/CSU), Berichterstatter: Der 
Haushaitsausschuß wie auch der Ausschuß für 
Sozialpolitik haben sich mit der Drucksache 845 
beschäftigt und sind bezüglich dieses Antrags zu 
der gleichen Meinung gekommen wie zur Druck-
sache 798, daß nämlich auch hier infolge des schon 
erwähnten Erlasses Weihnachtsbeihilfen an die 
Fürsorgeberechtigten gewährt werden. Der Haus-
haltsausschuß schlägt daher dem Hohen Hause vor, 
die Drucksache 845, Antrag der Fraktion der SPD, 
durch den schon erwähnten Erlaß als erledigt zu 
betrachten. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Finselberger. 
Frau Finselberger (GB/BHE): Herr Präsident! 
Meine Herren und Damen! Wenn ich jetzt zu 
unserem Antrag auf Umdruck 798 noch einmal 
Stellung nehme, so möchte ich von vornherein 
sagen: Meine politischen Freunde und ich müssen 
dabei bleiben, daß heute über unseren Antrag noch 
einmal abgestimmt wird. Wir begrüßen es gar 
nicht, daß Haushalts- und Sozialpolitischer Aus-
schuß sich in dieser Form über unseren Antrag 
hinweggesetzt haben. Was ist denn überhaupt das 
Anliegen dieses Antrags gewesen? Ich möchte die 
Herren und Damen dieses Hohen Hauses einmal 
daran erinnern, daß wir auch vor einem Jahr vor 
dieser Frage gestanden haben. Damals hat man 
auch eingewandt — es ist nachzulesen im Bericht 
unseres Kollegen Arndgen —, der Inhalt dieses 
Runderlasses des Herrn Bundesinnenministers sei 
materiell gesehen der gleiche wie im Vorjahr. 
Wir stellen nun heute fest, daß in diesem Rund-
erlaß den Ärmsten der Armen materiell nur das 
gleiche geboten wird wie im vorigen und vor-
vorigen Jahr. Ich denke an die Dauerarbeitslosen 
und möchte einmal ganz besonders an die Not-
standsgebiete von Bayern, Schleswig-Holstein und 
Niedersachsen erinnern. 
(Abg. Dr. Strosche: Sehr richtig!) 
Dort gibt es einen großen Kreis von Dauerarbeits-
losen. Ich kann mir nicht vorstellen, daß sich ihre 
wirtschaftliche Lage verbessert hat, wenn sie nun 
wieder ein Jahr arbeitslos gewesen sind. Sie hat 
sich vielmehr durch die weitere Dauer ihrer 
Arbeitslosigkeit noch verschlechtert. Der Inhalt des 
Runderlasses des Herrn Bundesinnenministers kann 
nicht ausreichend sein. Weil wir schon ahnen konn-
ten, daß es wieder so gehen würde, haben wir 
Anfang September diesen Antrag eingebracht. Aber 
wir haben auch daran gedacht, daß es darüber 
hinaus noch andere Kreise von Hilfsbedürftigen 
gibt. Wir ahnten, daß die Rentenreform sicherlich 
noch nicht vorliegen würde. Aus diesem Grunde 
haben wir den Personenkreis wie im vorigen Jahr 
in dem Antrag der SPD entsprechend erweitert. 
Wenn wir auch das Renten-Mehrbetrags-Gesetz 
durchgezogen haben, können wir kaum sagen, daß 
es uns befriedigte. Die große Masse der Rentner 
bekommt doch so geringe Beträge, daß auf eine 
Weihnachtsbeihilfe für sie keinesfalls verzichtet 
werden kann. Aus diesem Grunde haben wir die 
Rentner und darüber hinaus wirtschaftlich gleich-
gestellte Kreise einbezogen. 
Außerdem geht es uns um ein Prinzip. Wir sind 
nämlich der Meinung, daß für die Kreise der Hilfs-
bedürftigen, die in unserem Antrag Drucksache 798 
angesprochen werden, ein Gleichheitsprinzip in 
allen Ländern der Bundesrepublik gelten müßte. 
(Abg. Dr. Strosche: Das ist das Entscheidende!) 
Zu der Gleichheit des Personenkreises sollte auch 
eine Gleichheit bezüglich der Höhe der Weihnachts-
beihilfen erreicht werden. Es ist wirklich nicht ein-
zusehen — und darin liegt auch eine Kritik an der 
Regelung, die die Bundesregierung vorgesehen 
hat —, warum in gewissen finanzstärkeren Ländern 
überhöhte Sätze an Weihnachtsbeihilfe gezahlt 
werden, während in finanzschwachen Ländern, die 
eine sehr viel größere soziale Aufgabe haben und 
die das wenige, was sie an Mitteln haben, auf 
einen sehr viel breiteren Personenkreis verteilen 
müssen, auf jeden weniger entfällt. Das war es 
auch, was bei uns im Mittelpunkt der Betrachtun-
gen stand. Wir bedauern, daß man sich, nachdem 
im Vorjahr nicht nur von mir, sondern genau so 
von anderen Abgeordneten des Hauses darauf hin-
gedeutet wurde, das gar nicht zu eigen gemacht 
und im Gleichklang mit den früheren Jahren eine 
Regelung für die Länder durchgezogen hat. Ich 
stelle fest, daß jedenfalls uns das nicht befriedigt. 
Eben im Hinblick darauf, daß eine Verbesserung 
der Lebenslage dieser Menschen bis heute nicht 
eingetreten ist, hat unser Antrag Drucksache 798 
seine moralische Berechtigung. Ich möchte gerade 
darum das Hohe Haus bitten, unserem Antrag zu-
zustimmen. 
(Beifall beim GB/BHE und bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren! Wird noch das Wort gewünscht? — Das 
ist nicht der Fall. Ich schließe damit die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung. Der Antrag des 
Ausschusses im Mündlichen Bericht Drucksache 1001 
hat zwei Ziffern, die zweckmäßigerweise getrennt 
behandelt werden. Der Ausschuß schlägt Ihnen in 
Ziffer 1 vor, den Gesetzentwurf Drucksache 798 
als Ganzes abzulehnen. Ich rufe also in zweiter 
Beratung zweckmäßigerweise den gesamten Gesetz-
entwurf §§ 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, Einleitung und 
Überschrift auf und lasse darüber in einem ab-
stimmen. Sie sind damit einverstanden? — 
(Abg. Dr. Menzel: Über den Gesetzentwurf 
oder über den Ausschußantrag?) 
— Über den Gesetzentwurf, wobei ich nochmals 
bemerke, daß der Ausschuß empfiehlt, den Ge-
setzentwurf abzulehnen. Wer also dem Ausschuß-
antrag folgen will, der stimmt mit Nein, wer das 
nicht tun will, mit Ja. Meine Damen und Herren, 
wer den aufgerufenen Bestimmungen des Gesetz-
entwurfs zuzustimmen wünscht, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. – Ich bitte um die Gegenprobe. 
— Das ist die Mehrheit. Der Gesetzentwurf ist in 
seinen sämtlichen Bestimmungen in zweiter Lesung 
abgelehnt und damit erledigt. 
Damit komme ich zu Ziffer 2 des Antrags Druck-
sache 1001, den Antrag Drucksache 798 — nein, 
er ist sowieso schon erledigt, darüber brauchen 
wir nicht mehr abzustimmen — und den der SPD 
Drucksache 845 für erledigt zu erklären. Wer dem 
Antrag des Ausschusses, die Drucksache 845 für 
2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 	3095 
(Vizepräsident Dr. Jaeger) 
erledigt zu erklären, zustimmen will, den bitte ich, 
die Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegen-
probe. — Das erste war die Mehrheit; der Antrag 
des Ausschusses ist angenommen. 
Punkt 11 der Tagesordnung ist bereits am 
gestrigen Tag erledigt worden. 
Ich komme zu Punkt 12 der Tagesordnung und 
rufe auf: 
a) Große Anfrage der Fraktion der SPD betref-
fend Wiedergutmachung (Drucksache 903); 
b) Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betreffend Bundesmittel für die Wiedergut-
machung (Drucksache 915). 
Das Wort zur Begründung der Großen Anfrage 
unter Punkt 12 a hat der Abgeordnete Dr. Arndt. 
Dr. Arndt (SPD), Anfragender: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Das Bundesministerium 
der Finanzen hatte meiner Fraktion nahegelegt, 
die Rede des Herrn Staatssekretärs Hartmann beim 
Einbringen des Haushalts abzuwarten, bevor wir 
die Große Anfrage und unseren Antrag zur Wieder-
gutmachung begründen. Wenn ich es recht ver-
stand, war uns in Aussicht gestellt, daß schon die 
Etatsrede hierzu wichtige Aufschlüsse brächte. Wir 
haben deshalb diesem Wunsch des Bundesministe-
riums der Finanzen entsprochen, sehen uns aber 
insoweit etwas enttäuscht, als die Etatsrede noch 
keine Stellungnahme zu unserer Großen Anfrage 
und leider auch keine Begründung dafür enthielt, 
daß im neuen Bundeshaushalt zur Ausführung des 
Bundesentschädigungsgesetzes aus Bundesmitteln 
nur ein Betrag von 160 Millionen Deutsche Mark 
zur Verfügung gestellt werden soll. 
Mit Befriedigung nehmen wir die in der Etats
-
rede enthaltene 'Versicherung zur Kenntnis, daß 
sich die Bundesregierung bemühen wird, das den 
von den Nationalsozialisten Verfolgten angetane 
Unrecht wiedergutzumachen. Insbesondere erken-
nen wir dankbar an, daß die von allen Fraktionen 
hier wiederholt vorgebrachten Klagen doch nicht 
fruchtlos blieben, sondern endlich unter der sach-
kundigen und zielstrebigen Leitung des Herrn 
Ministerialdirektors Wolf f eine erfreulich fort-
schreitende Arbeit im Beirat geleistet wird, um 
eine wesentliche Verbesserung des so unzureichen-
den Bundesentschädigungsgesetzes vorzubereiten. 
Wir hoffen, daß diese Arbeit so durchgeführt wird, 
wie sie jetzt, wenn auch spät, begonnen wurde. 
Unbeschadet dieser gesetzgeberischen Bemühun-
gen und auch unbeschadet unserer Anerkennung 
für die hierbei 'aufgewandte Tatkraft wird gleich-
wohl zu prüfen sein, ob es nach den bitteren Er-
fahrungen, die wir bisher im Bereich der Wieder-
gutmachung machen mußten, nicht doch geboten 
ist, einen unmittelbar dem Herrn Bundeskanzler 
verantwortlichen Bundesbeauftragten für die 
Wiedergutmachung zu bestellen. Denn es ist ja 
nicht allein mit der Reform des Gesetzes getan; 
Wirklichkeit wird die Wiedergutmachung doch erst 
dann, wenn erstens ein besseres Gesetz auch gut 
durchgeführt wird 
(Beifall bei der SPD) 
und zweitens hierzu durch Bereitstellung der Geld-
mittel die Voraussetzung geschaffen wird. 
Um diese Fragen handelt es sich bei unserem 
Antrage und bei unserer Großen Anfrage. 
Die schwächste Stelle im Bundesentschädigungs-
gesetz ist sein dritter Abschnitt, der sich mit der 
Befriedigung der Entschädigungsansprüche befaßt. 
In einer mit Art. 80 des Grundgesetzes kaum noch 
zu vereinbarenden Weise ist es durch § 78 des 
Bundesentschädigungsgesetzes einem Verordnungs-
recht der Bundesregierung überlassen, nach Maß-
gabe der Zahlungsfähigkeit der Bundesrepublik 
die Ansprüche zur Befriedigung aufzurufen. Immer-
hin ist festgelegt, daß dieser Aufruf alljährlich zu 
geschehen hat. 
Das Bundesergänzungsgesetz zur Entschädigung 
für Opfer der nationalsozialistischen Verfolgung 
vom 18. September 1953 ist am 1. Oktober ver-
gangenen Jahres in Kraft getreten. Am 1. Oktober 
dieses Jahres ist also die Frist für eine erste solche 
Rechtsverordnung verstrichen. Gleichwohl ist diese 
Verordnung bisher nicht ergangen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Wohl haben wir davon gehört, daß sie vorbereitet 
wird und zusammen mit der auch immer noch aus-
stehenden Verordnung nach § 37 des Bundes-
entschädigungsgesetzes herauskommen soll. Aber 
die Verspätung der Ausführungsverordnung zu § 37 
ist keine Entschuldigung für das Fristversäumnis, 
und das Fehlen auch nur des ersten Aufrufs ver-
letzt das Gesetz. Deshalb fragen wir die Bundes-
regierung, wann endlich der erste Aufruf kommen 
und weichen Inhalt er haben wird. 
Außerdem droht ein nahezu gesetzloser Zustand 
dadurch einzutreten, daß auch die Frist des § 77 
Abs. 1 Satz 2 des Bundesentschädigungsgesetzes 
nicht gewahrt wird. Durch § 77 Abs. 1 Satz 1 hat 
der Bund es sich leicht gemacht und bestimmt, vor-
läufig hätten erst einmal die Länder die Entschä-
digungslasten zu tragen, obwohl nach Art. 74 Zif
fer 9 des Grundgesetzes mit den Kriegsschäden zu-
sammen auch die Wiedergutmachung zur konkur-
rierenden Gesetzgebungszuständigkeit des Bundes 
gehört und eigentlich kein Zweifel daran aufkom-
men sollte, daß die Wiedergutmachung in allererster 
Reihe eine Bundesaufgabe sein muß. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Wie gefährlich sind doch die endgültigen Provi-
sorien, an denen unsere arme Zeit so reich ist! 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Hier jedenfalls sollte das Provisorium mit Schluß 
dieses Jahres enden. Bis zum 31. Dezember 1954 
ist durch ein Bundesgesetz — so bestimmt der § 77 
Abs. 1 Satz 2 — die endgültige Verteilung der Ent-
schädigungslasten auf Bund und Länder zu regeln. 
Es war ein unglücklicher Gedanke, diese Regelung 
mit der Finanzreform zu verquicken. Was voraus-
gesehen werden konnte, ist eingetreten: Das Schick-
sal der Finanzreform ist völlig ungewiß. Dadurch 
wird die Wiedergutmachung in den bösen Strudel 
des Zwistes zwischen Bund und Ländern hinein-
gerissen, und die hier gesetzlich bestimmte Frist 
wird versäumt, weil die Bundesregierung es unter-
ließ, insoweit rechtzeitig eine Verständigung mit 
den Ländern herbeizuführen und rechtzeitig das 
erforderliche Gesetz einzubringen. 
Diese Unklarheit der Rechtslage und dieses Be-
streben des Bundes, sich auf den Lorbeeren des 
Israel-Abkommens auszuruhen und möglichst we-
nig zur individuellen Wiedergutmachung bei-
zutragen, hat bedenkliche Auswirkungen und ist 
nicht gerade geeignet, den auch schon erlahmenden 
Willen der Länder zur Wiedergutmachung neu zu 
3096 	2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 
(Dr. Arndt) 
beleben. Der Hinweis des Bundes, welche Beträge 
er für das Israel-Abkommen zur Verfügung stellt, 
ist keine Rechtfertigung, die individuelle Wieder-
gutmachung verkümmern zu lassen, 
(Sehr gut! bei der SPD) 
und es wäre eine schlechte und von seinen Befür-
wortern nicht gewollte Wirkung des Israel-Abkom-
mens, wenn darunter die individuelle Wiedergut-
machung leiden sollte. 
Um Anhaltspunkte für den Stand der individu-
ellen Wiedergutmachung zu gewinnen, hat meine 
Fraktion kürzlich die Bundesregierung nach der 
Zahl der bisher erledigten Fälle gefragt. Die dar-
auf vom Bundesministerium der Finanzen in der 
Drucksache 984 am 13. November erteilte Antwort 
ist unbefriedigend. Das Bundesministerium der 
Finanzen behauptet, allein die Länder könnten 
darüber Aufschluß geben, weil die Durchführung 
des Bundesentschädigungsgesetzes den Ländern 
obliege. Ist denn dem Bundesministerium der 
Finanzen der Art. 84 Abs. 3 Satz 1 des Grundge-
setzes nicht bekannt, worin es heißt: 
Die Bundesregierung übt die Aufsicht darüber 
aus, daß die Länder die Bundesgesetze dem 
geltenden Rechte gemäß ausführen. 
Auch unabhängig von der Bundesaufsicht wird die 
Bundesregierung nach dem allgemeinen Grundsatz 
der Bundestreue doch jederzeit ihrerseits von den 
Ländern diese Auskünfte bekommen; ja die Bun-
desregierung ist verpflicht et, sich auf Wunsch 
des Bundestags um diese Auskünfte zu bemühen 
und sie dann dem Bundestage zu erteilen. Denn 
wie, auf welche andere Weise sonst sollte wohl 
dieses Parlament die für seine gesetzgeberischen 
Arbeiten unerläßlichen Kenntnisse bekommen? Die 
Weigerung des Bundesministeriums der Finanzen, 
hier diese Auskunft zu erteilen, war also eine 
schlechte Sache. 
Das Bundesministerium der Finanzen war sonst 
nicht gerade zurückhaltend, wenn es die Möglich-
keit sah, sich auf finanzielle Leistungen der Länder 
zu berufen. Erst am 30. November wieder, also 
nur zwei Wochen nach seiner unbefriedigenden und 
auch unzulässigen Nichtbeantwortung unserer 
Kleinen Anfrage, hat das Bundesministerium der 
Finanzen eine Pressemeldung verbreitet: „400 Mil-
lionen für die Wiedergutmachung" und darauf 
hingewiesen, die Länder würden in dem nächsten 
Haushaltsjahr 240 Millionen Deutsche Mark auf-
wenden; insgesamt hätten Länder und Bund bis 
zum 30. September 1954 810 Millionen Deutsche 
Mark an Verfolgte ausgezahlt. 
Ich weiß nicht, wozu solche Meldungen dienen 
sollen. Geradezu irreführend werden sie, wenn das 
Bulletin der Bundesregierung Nr. 222 vom 26. No-
vember die erstaunliche Überschrift trägt: „95 Pro-
zent aller Wiedergutmachungsfälle erledigt", 
(Hört! Hört! und Lachen bei der SPD — 
Zuruf von der SPD: Das ist sachlich falsch!) 
„70 Prozent zugunsten der Antragsteller". Erst der 
aufmerksame Leser entdeckt dann, daß es sich um 
die Durchführung des Bundeswiedergutmachungs-
gesetzes im öffentlichen Dienst, des sogenannten 
BWGÖD, handelt, soweit sie zu einem auch nur 
sehr kleinen Teil dem Bundesministerium der 
Justiz obliegt. Meine Damen und Herren, das sind 
Werbemethoden, die sich vielleicht der Reklame-
chef eines Warenhauses leisten kann, 
(Sehr richtig! und Beifall bei der SPD)  
die aber einer Bundesregierung nicht angemessen 
sind. 
(Zurufe von der SPD.) 
Meine Damen und Herren, derartiges Verhalten 
trägt dann dazu bei, daß allerlei Vergleiche her-
ausgefordert werden, die nicht immer sachdienlich 
sind, 
(Sehr gut! bei der SPD) 
so z. B., daß fast am selben Tage wie jenes Bulle-
tin nun auch in der britischen Presse am 25. No-
vember die „News Chronicle" einen Vergleich zwi-
schen dem „deutschen Wirtschaftswunder" und der 
jährlichen Milliarde für die 131er und den Verzö-
gerungen und Vertröstungen in der Wiedergut-
machung anstellte. Ich will zu diesem Vergleich 
ein Wort sagen. Die Sozialdemokratie hat im Par-
lamentarischen Rat den Art. 131 des Grundgesetzes 
mit geschaffen. Meine Fraktion hat der Gesetzge-
bung zu Art. 131 zugestimmt, und ich selbst be-
kenne mich dazu, daß insbesondere die Lage der 
heimatvertriebenen Beamten, der Altpensionäre 
und der Berufssoldaten gerechterweise eine solche 
Gesetzgebung dringlich erforderte. Was aber hätten 
wohl die 131er gesagt, wenn man ihre Rechtsstel-
lung so geregelt hätte, daß es dem Ermessen der 
Bundesregierung überlassen blieb, alljährlich klas-
senweise die Ansprüche zur Befriedigung auf-
rufen? 
(Sehr gut! Sehr richtig! bei der SPD.) 
Noch niemals hat die Bundesregierung über viel-
jährige Zeiträume hinweg Gesamtzahlen über die 
insgesamt zu Art. 131 erforderlichen Leistungen 
veröffentlicht und hierbei auch die Leistungen der 
Länder mit eingerechnet. Warum also auf einmal 
eine so fragwürdige Publizistik bei der Wieder-
gutmachung? 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Ohne die alliierte Währungsgesetzgebung und 
ohne die Frage, in welchem Zusammenhang die 
grundgesetzliche Organisation unseres Staatswe-
sens zum Deutschen Reich steht, hätten die mei-
sten Wiedergutmachungsansprüche sowie außerdem 
die rückerstattungsrechtlichen Geldforderungen 
sofort und in voller Höhe aus den Rechtsgründen 
der Amtshaftung, der unerlaubten Handlung und 
der ungerechtfertigten Bereicherung gegen den 
deutschen Staat eingeklagt werden können. Unser 
Gesetzgeber hat diese Rechtsansprüche also nicht 
etwa erst begründet, sondern im Gegenteil sie 
eingeengt und dem Bund Zahlungsaufschub ge-
währt. Will man sich überhaupt auf ein so zweifel-
haftes Unterfangen einlassen, die verschiedenen 
Berechtigungen miteinander zu vergleichen, so soll-
ten doch wohl die Rechte der durch Unrecht Ver-
folgten um der Gerechtigkeit willen und aus sitt-
lichen Gründen an allererster Stelle stehen. 
(Beifall bei der SPD, beim GB/BHE und 
bei der CDU/CSU.) 
Wie aber sieht die harte Wirklichkeit aus? In 
der amerikanischen Zone sind nach Angaben, die 
ich glaube ungefähr verantworten zu können, bis 
zum 30. April 1954 502 113 Wiedergutmachungs-
anträge eingereicht worden. Hiervon sind in fünf 
Jahren erst 136 724 Fälle erledigt, und nur in 
70 569 Fällen fiel eine positive Entscheidung — da-
bei wird die amerikanische Zone immer noch am 
besten stehen —, was jedoch durchaus noch nicht 
bedeutet, daß diese Ansprüche, wenn sie positiv 
entschieden wurden, auch tatsächlich befriedigt 
sind. 
Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 	3097 
(Dr. Arndt) 
Wir halten es deshalb für unangemessen gering, 
daß sich der Bund an der Durchführung des 
Bundesentschädigungsgesetzes in diesem Jahre nur 
mit 160 Millionen DM beteiligen will. Man darf 
hoffen, daß durch die endlich in Angriff ge-
nommene Verbesserung des Bundesentschädigungs-
gesetzes Leistungen erforderlich werden, die größer 
sind und auch schneller als bisher bewirkt werden 
müssen. Wir sind auch nicht der Meinung, daß sich 
der Bund hierbei nur auf eine Art Pflichtteil den 
Enterbten gegenüber zurückziehen darf. Auch bei 
der Durchführung des Bundesentschädigungs-
gesetzes sollte der Bund den Ländern ein besseres 
Beispiel geben als bisher. 
(Sehr wahr! links.) 
Deshalb sind wir der Überzeugung, daß auch bei 
Berücksichtigung der vom Bund in diesem Zu-
sammenhang sonst noch zu erfüllenden Aufgaben 
sowie unter angemessener Berücksichtigung seiner 
sicherlich angespannten Finanzlage doch ein Be-
trag von 250 (Millionen für die Durchführung des 
Bundesentschädigungsgesetzes von Bundes wegen 
zur Verfügung gestellt werden kann und muß. Wir 
bitten, unseren Antrag an den Haushaltsausschuß 
zu überweisen, damit er bei der Beratung des 
Bundeshaushalts berücksichtigt wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort zur Beant-
wortung der Großen Anfrage der Fraktion der 
SPD hat der Herr Staatssekretär im Bundesministe-
rium der Finanzen. 
Hartmann, Staatssekretär im Bundesministerium 
der Finanzen: Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Der Herr Abgeordnete Dr. Arndt hat zu 
Anfang seiner Ausführungen betont, daß die 
Fraktion der SPD sich auf eine Anregung aus dem 
Bundesfinanzministerium mit einer Verschiebung 
ihrer Großen Anfrage und ihres Antrags von vor-
gestern auf heute einverstanden erklärt habe, daß 
er aber vermisse, daß ich in meiner Haushaltsrede 
ausführlich auf diesen Punkt eingegangen sei. Ich 
darf zunächst sagen: ich bin dankbar dafür, daß der 
Anregung, die Beratung auf heute zu verschieben, 
entsprochen worden ist. In der Übermittlung dieser 
Anregung ist offenbar ein Mißverständnis vorge-
kommen. Ich hatte nicht die Absicht, in der Haus-
haltsrede, die ohnedies beinahe über zwei Stunden 
gedauert hat, dieses wichtige Gebiet noch ausführ-
licher anzuschneiden, sondern wollte gerade die 
Haushaltsrede entlasten, um dann heute auf den 
Gesamtkomplex näher eingehen zu können. Nach-
dem Herr Dr. Arndt auch ein wenig über den 
Rahmen der Großen Anfrage und des Antrags hin-
aus auf das Gesamtproblem eingegangen ist, bitte 
ich, mir zu erlauben, entsprechend zu verfahren. 
Es sind in diesem Hohen Hause wiederholt sehr 
nachdrückliche Vorstellungen — ich glaube, man 
muß schon sagen: Klagen — über Verzögerungen 
in der gesetzgeberischen Behandlung beim Erlaß 
der Rechtsverordnungen erhoben worden, und Sie 
wissen, ich stehe nicht an, diese Klagen als objek-
tiv berechtigt anzuerkennen. Was die subjektive 
Seite angeht, so ist hier wiederholt über die Ur-
sachen dieser Verzögerungen gesprochen worden. 
Ich möchte nicht mehr darauf zurückkommen, 
sondern glaube in diesem Augenblick feststellen zu 
dürfen, daß in der Zwischenzeit doch eine Reihe 
von Fortschritten gemacht worden sind und daß  
wir in naher Zukunft weitere Fortschritte machen 
werden. 
Diesen Punkt möchte ich gern zunächst einmal 
ausführlicher darlegen. Ich darf dabei erst einmal 
über die Länder sprechen. Herr Abgeordneter 
Dr. Arndt hat schon betont — was bekannt ist —, 
daß die Zuständigkeit für die Durchführung dieses 
Gesetzes bei den Ländern liegt. Das ist nun einmal 
ein Ergebnis der föderalistischen Struktur unseres 
Grundgesetzes; das ist eine Tatsache. Ich darf mit-
teilen, daß die Rechtsverordnungen über die Er-
richtung der Entschädigungsbehörden und über das 
Verwaltungsverfahren vor diesen Behörden im 
laufenden Haushaltsjahr von den Ländern erlassen 
worden sind. Darüber hinaus haben die Länder 
einheitliche Richtlinien über die Gewährung von 
Darlehen, die Gewährung von Vorschüssen auf 
noch nicht fällige Leistungen, die Gewährung von 
Mitteln aus den von den Ländern zu errichtenden 
Härtefonds und über die Heilbehandlung im Aus-
land aufgestellt. Das ist also die Tätigkeit der 
Länder hinsichtlich der von ihnen zu erlassenden 
Rechtsverordnungen. 
Ich komme nun zu den Rechtsverordnungen, die 
die Bundesregierung zu erlassen hat. Es handelt 
sich da um vier Verordnungen, die ich aufzählen 
möchte. Die erste ist die Verordnung zu § 14 des 
Bundesentschädigungsgesetzes (Schaden am Leben). 
Sie ist am 20. September 1954 verkündet worden. 
Die Verkündung verspätete sich dadurch, daß der 
Bundesrat einige mehr redaktionelle Einfügungen 
beschlossen hatte und die Bundesregierung erst 
nach den Ferien im August die erforderliche neue 
Beschlußfassung vornehmen konnte. 
Zweitens: Die Verordnung zum § 15 des Bundes-
entschädigungsgesetzes (Schaden an Körper und 
Gesundheit) wird in den nächsten Tagen verkündet 
werden. Auch hier hat der Bundesrat rein redak-
tionelle Änderungen beschlossen. Es mußte also die 
Verordnung noch einmal formell ins Kabinett. Das 
ist geschehen, und sie wird in diesen Tagen im 
Bundesgesetzblatt erscheinen. 
Drittens: Die Rechtsverordnung, auf die sich die 
Große Anfrage bezieht und in der gemäß § 78 
Abs. 3 und 4 des Bundesentschädigungsgesetzes 
Entschädigungsansprüche für Schäden im beruf-
lichen und wirtschaftlichen Fortkommen aufgerufen 
werden. Der Verordnungsentwurf ist jetzt dem 
Bundeskabinett zugeleitet worden. Auf die Einzel-
heiten und auf die Ursachen, weshalb er jetzt erst 
zugeleitet ist, komme ich gleich noch zu sprechen. 
Ich möchte aber vorweg viertens die Rechtsver-
ordnung zu § 37 (Schaden im beruflichen und wirt-
schaftlichen Fortkommen) erwähnen. Diese Rechts-
verordnung ist entsprechend dem Wunsch der 
Länder mit den Ländern und mit den Verfolgten
-
verbänden ausführlich erörtert worden. Dabei 
haben sich einige neue Gesichtspunkte ergeben, 
Wünsche der Länder, Wünsche der Verfolgten
verbände, die noch einmal mit den Bundesressorts 
besprochen werden müssen. Wir haben dabei die 
Ländervertreter gebeten, dieses Mal uns ihre ab-
schließenden Vorschläge, auch Vorschläge redaktio-
neller Art, sofort herüberzugeben, damit nicht 
nachher im Bundesrat wieder Änderungen be-
schlossen werden, die dann aus rein formellen 
Gründen wieder dem Bundeskabinett vorgelegt 
werden müssen. Die Länder haben uns zugesagt, 
dementsprechend zu verfahren. Auch der Herr 
Bundesratspräsident hat, als ich kürzlich in einer 
Sitzung des Bundesrats hierauf aufmerksam 
3098 	2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 
(Staatssekretär Hartmann) 
machte, an die Länderregierungen den Appell ge-
richtet, in Zukunft zur Vermeidung derartiger 
überflüssiger Verzögerungen entsprechend zu ver-
fahren. 
Ich komme nun zurück auf die als dritte genannte 
Rechtsverordnung zu § 78, die, wie ich sagte, dem 
Bundeskabinett im Entwurf zugeleitet ist. Wir 
konnten in der Anlaufzeit des Gesetzes noch nicht 
übersehen, in welchen Größenordnungen sich die 
in dem Gesetz genannten Anspruchsgruppen be-
wegen würden. Auch waren die Entschädigungs-
behörden der Länder damals noch mit der Fest-
stellung der nach § 78 Abs. 2 sofort fällig gestellten 
Leistungen voll beschäftigt. Wir haben im Herbst 
dieses Jahres die statistischen Angaben der Länder 
über die erfolgten Anmeldungen erhalten und 
daraufhin den Entwurf dieser Verordnung fertig-
gestellt, der, wie gesagt, der Bundesregierung zu-
geleitet ist. Der Entwurf sieht den Aufruf folgender 
Ansprüche vor: 
Ansprüche von Berechtigten, die das 60. Le-
bensjahr vollendet haben oder bedürftig oder 
durch Krankheit oder durch Gebrechen in ihrer 
Erwerbsfähigkeit um mindestens 50 vom Hun-
dert gemindert sind, 
a) auf Entschädigung für Schaden im beruf-
lichen und wirtschaftlichen Fortkommen bis 
zum Höchstbetrage von 10 000 Deutsche 
Mark, 
b) auf den Restbetrag der Entschädigung für 
Freiheitsentziehung, 
c) auf Entschädigung für Schaden an Eigen-
tum und Vermögen bis zum Betrag von 
5000 Deutsche Mark, sofern die Berechtig
-
ten nicht bereits Entschädigungsleistungen 
nach § 78 Abs. 2 Nummer 4 Buchstabe b er-
halten haben, 
d) auf Entschädigung für Schaden an Leben, 
Körper und Gesundheit. 
Es handelt sich also um die gesamten Gruppen, die 
in § 78 Abs. 3 Ziffer 1 aufgezählt sind. 
Es wird dann in der Großen Anfrage gefragt, 
welche Entschädigungsansprüche die Bundesregie-
rung weiter aufzurufen gedenkt. Ich darf dazu 
folgendes sagen: Die finanziellen Auswirkungen für 
einen weiteren Aufruf im Rechnungsjahr 1955 wer-
den sich endgültig erst nach Ablauf der Anmelde-
frist, die bekanntlich bis zum 1. Oktober 1955 läuft, 
übersehen lassen. Wir werden uns aber bemühen, 
an Hand der statistischen Unterlagen der Länder 
einen vorläufigen Überblick über die finanziellen 
Auswirkungen zu gewinnen, um hiermit die Mög-
lichkeit zu haben, bereits vor dem 1. Oktober 1955 
einen weiteren Aufruf vorzunehmen. Soviel zu der 
Verordnung zu § 78. 
Dann zu dem Antrag der SPD wegen Erhöhung 
des Haushaltsansatzes im nächsten Haushalt auf 
250 Millionen DM. Ich habe in der Etatrede schon 
gesagt, daß die Entschädigungsleistungen, soweit 
sie den Bund betreffen, in dem Etat 1955 mit 
160 Millionen DM eingesetzt worden sind. Die Län-
der haben die Leistungen des Bundes zum Teil ge-
ringer eingeschätzt. Wir wollen aber an den 
160 Millionen DM festhalten, weil wir diesen Be-
trag für notwendig halten. Wir glauben jedoch, daß 
ein höherer Betrag nicht notwendig ist. Ich kann 
hier zusagen, daß, wenn wider Erwarten ein höhe-
rer Betrag benötigt wird, er aus dem Bundeshaus-
halt 1955 überplanmäßig zur Verfügung gestellt 
werden wird. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Es ist daher nicht notwendig, den Ansatz formell 
über 160 Millionen hinaus zu erhöhen. Im Gegen-
teil, ich glaube, der Haushaltsausschuß würde dann 
nur mit der Aufgabe belastet werden, für die 
90 Millionen eine formelle Deckung zu schaffen, 
während es — wenn nach unserem Vorschlag 
etwaige, wenn auch unwahrscheinliche Mehrausga-
ben überplanmäßig gedeckt werden — bei den 
160 Millionen in Ausgabe und der entsprechenden 
vorhandenen Einnahmedeckung bleiben kann. 
Ich darf nun noch ein Wort über den Arbeitskreis 
sagen, der aus Mitgliedern des Bundestages und 
des Bundesrates unter dem Vorsitz des  Ministerial-
direktors Wolf f gebildet worden ist. Er hat vor 
kurzem die Grundsatzdebatte abschließen können. 
Anschließend wurden die Verfolgtenverbände zu 
den grundsätzlichen Fragen gehört. In der nächsten 
Woche wird der Arbeitskreis mit der Spezialdebatte 
beginnen. Auch zu den einzelnen Bestimmungen 
des Gesetzentwurfs werden die Verfolgtenverbände 
gehört werden und Gelegenheit zur Stellungnahme 
erhalten. Der Arbeitskreis hofft, mit seinen Bera-
tungen etwa im März 1955 fertig zu werden. Da in 
ihm, wie ich schon eben sagte, die beiden parla-
mentarischen Körperschaften, außerdem die Län-
derministerien und die Bundesressorts vertreten 
sind, möchte ich annehmen, daß der Entwurf der 
Novelle dann ohne weiteren Zeitverlust kabinetts-
reif sein wird und sodann schnell dem Bundesrat 
und durch den Bundesrat dem Hohen Hause zuge-
leitet werden kann. 
Ich darf nun vielleicht noch einige Worte zu den 
Anregungen, die Herr Abgeordneter Dr. Arndt ge-
geben hat, und zu seinen Fragen sagen. 
Er hat sich vorbehalten, einen Bundesbeauftrag-
ten für die Wiedergutmachung zu beantragen, der 
unmittelbar dem Herrn Bundeskanzler unterstellt 
werden soll. Dazu müßte natürlich der Herr  Bun-
deskanzler sich in der Sache äußern. Ich darf hier 
nur vorläufig bemerken, daß die Durchführung 
dieses Gesetzes bei den Ländern liegt, daß also ein 
Bundesbeauftragter, ganz gleich wie er gestellt 
wäre, eine Einwirkung auf ,die Dinge über den 
Rahmen des Art. 84 der Verfassung hinaus nicht 
nehmen könnte. Was die Höhe der zur Verfügung 
stehenden Mittel betrifft, so entscheidet das Hohe 
Haus bei den Etatsberatungen darüber. Die Rechts-
verordnungen zu dem bisherigen Gesetz werden bis 
dahin ergangen sein. Und was die Novelle betrifft, 
so hoffen wir, wie gesagt, sie im März oder April 
vorlegen zu können. Auch da würde der Bundes-
beauftragte, glaube ich, kaum ein besonders um-
fangreiches Arbeitsgebiet gewinnen. Aber ich bitte, 
das sind vorläufige Bemerkungen dazu! 
Der Herr Abgeordnete Dr. Arndt hat dann darauf 
hingewiesen, daß er es bedauere, daß die Regelung 
des § 77 des Gesetzes hinsichtlich der Tragung der 
Kostenlast, die nur vorläufig war, in das Finanz-
anpassungsgesetz eingefügt worden und damit — 
ich glaube, ich habe ihn so richtig verstanden — 
in den Strudel mitgerissen ist, der um dieses Ge-
setz entstanden ist. Das ist aber nun eine Tatsache; 
das hat das Hohe Haus noch in der vorigen Woche 
so beschlossen. Wir hoffen, daß es doch noch mög-
lich sein wird — wie ich gestern abend ausführen 
durfte —, daß bei allseitig gutem Willen das Finanz- 
2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 	3099 
(Staatssekretär Hartmann) 
anpassungsgesetz in der nächsten Woche angenom-
men wird. Beim Finanzanpassungsgesetz hat der 
Bundesrat selbst den Vermittlungsausschuß ange-
rufen, so daß hier wohl die Chancen noch ein wenig 
höher sein werden als bei dem Finanzverfassungs-
gesetz. Man ist sich da auch weitgehend nahe; es 
sind eine Reihe von Vorschriften zu regeln, die man 
wirklich so oder so regeln kann. Ich darf aber hier 
sagen, daß bei der Frage, ob der Bund oder wie-
weit der Bund die Lasten der Wiedergutmachung 
zu tragen hat, die sogenannten fiskalischen Erwä-
gungen ausnahmsweise einmal völlig ausscheiden. 
Die finanziellen Folgen des Finanzanpassungs-
gesetzes ergehen nämlich eine Art von Bilanz — 
Mehrbelastungen, Entlastungen des Bundes, Ent-
lastungen, Mehrbelastungen der Länder —, und 
darin sind sich die Länder und der Bund völlig 
einig: das Ergebnis dieser Bilanz ist dann zu über-
tragen auf das Konto „Anteil des Bundes an der 
Einkommen- und Körperschaftsteuer". Das ist 
allerdings ,ein sehr schwieriges Konto, wie sich ge-
zeigt hat. Aber beim Finanzanpassungsgesetz ist 
gar kein Streit. Ich darf z. B. an die sechs Steuern 
erinnern, deren Übernahme auf den Bund der 
Bundestag beschlossen hat — die Länder wollen sie 
ganz oder zum Teil behalten —. Danach richtet sich 
die Finanzausgleichsmasse, danach sind dann die 
Konsequenzen beim Anteil des Bundes an der Ein-
kommen- und Körperschaftsteuer zu ziehen. Da 
muß man dann allerdings dem Wunsch Ausdruck 
geben, daß diese Konsequenzen auch seitens der 
Länder gezogen werden. 
Zum Schluß darf ich noch etwas über die Ver-
öffentlichung im „Bulletin" sagen, daß die Wieder-
gutmachung vollständig erledigt sei. Ich habe sie 
mit demselben Erstaunen gelesen wie der Herr Ab-
geordnete Dr. Arndt. Ich möchte annehmen, daß 
der Redakteur, der die fette Überschrift gemacht 
hat, hier vielleicht mangels näheren Studiums des 
Inhalts des Artikels eine der Sache nicht ganz an-
gemessene Überschrift gewählt hat. Aber das Bun-
desfinanzministerium ist nicht dafür verantwort-
lich. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich eröffne die Aus-
sprache zu Punkt 12 a und b der Tagesordnung. 
Das Wort hat der Abgeordnete Dr. Böhm. 
Dr. Böhm (Frankfurt) (CDU/CSU): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Wir sind heute 
zum drittenmal in diesem Jahre hier in diesem 
Hohen Hause mit Fragen der Wiedergutmachung 
beschäftigt. In den letzten Sitzungen sind Fragen 
gestellt worden, so die Frage: Wo bleiben die 
Rechtsverordnungen?, die Frage: Wo bleibt die in 
Aussicht genommene Novelle?, die Frage: Wie 
kommt es, daß die Wiedergutmachung in diesem 
ersten Jahre nach dem Erlaß des Bundesentschädi-
gungsgesetzes ins Stocken geraten ist?, die Frage, 
die heute gestellt worden ist: Warum sind die An-
sprüche, die in diesem ersten Jahre befriedigt wer-
den sollen, bis heute noch nicht aufgerufen 
worden?, ferner: Warum sind in den Bundes-
haushalt 1954/55 keine Mittel eingesetzt worden 
und warum auch in den Bundeshaushalt 1955/56 
wiederum keine? Angeklungen ist die Frage, 
warum angesichts der tatsächlich ganz ungewöhn-
lichen Überbeanspruchung der in den Bundesressorts 
mit der Wiedergutmachung befaßten Beamten die 
Zahl dieser Beamten nicht erhöht worden ist. 
Das Ausland hat im Laufe der letzten Monate 
insbesondere und mit großem Nachdruck immer 
wieder die Frage gestellt: Warum wird von der 
Bundesrepublik der Israel-Vertrag so mustergültig 
erfüllt, und warum führt die gleiche Bundesrepu-
blik — Bund und Länder zusammen — das Bundes-
entschädigungsgesetz so schleppend und so schlecht 
durch? In den Kreisen der Verfolgten ist eine, 
milde ausgesprochen, große Beunruhigung, eine 
große Unruhe ausgebrochen. Man kann wohl sagen, 
daß sich diese Unruhe mit der Zeit zu einer Ver-
bitterung gesteigert hat. Die Abgeordneten dieses 
Hohen Hauses, die in den letzten Monaten in den 
Vereinigten Staaten waren, sind, soweit ich sie ge-
sprochen habe, alle aufs höchste beunruhigt und 
mit einiger Bestürzung über die Klagen und Vor-
würfe wegen des Verlaufs der individuellen 
Wiedergutmachung zurückgekehrt. 
Im Plenum dieses Hohen Hauses hat sich ganz 
einheitlich und ohne Unterschied der Fraktionen 
die allergrößte Sorge verbreitet, und es ist auch 
Kritik von allen Seiten des Hauses geübt worden. 
In der letzten Sitzung, in der wir diese Frage hier 
besprochen haben, hat auch Herr Staatssekretär 
Hartmann eine möglichst wirksame Abhilfe der be-
rechtigten Beschwerden zugesagt. 
Wie Herr Staatssekretär Hartmann schon ausge-
führt hat, ist allerdings seither mancherlei ge-
schehen. Auch Herr Kollege Arndt hat das betont. 
Zwei Rechtsverordnungen sind in Kraft gesetzt 
worden, die durchweg in der Öffentlichkeit und 
auch von den Verfolgten gut beurteilt worden sind. 
Eine dritte Rechtsverordnung ist im allgemeinen 
fertig. Diese aber ist doch von allen Seiten her 
einer mehr oder weniger scharfen Kritik unter-
zogen worden. Wir haben hier gehört, daß dieser 
Kritik Rechnung getragen werden soll und daß 
auch die Wünsche der Länder diesmal so vollstän-
dig und rechtzeitig berücksichtigt werden sollen, 
daß bei den Beratungen im Bundesrat keine aber-
malige Verzögerung eintritt. 
Ferner sind die Arbeiten an der Novelle in Gang 
gekommen, und zwar in ganzen Ketten von Sitzun-
gen unter dem Vorsitz des Ministerialdirektors 
Wolf f vom Bundesfinanzministerium und unter 
Beteiligung von Abgeordneten aller Fraktionen 
dieses Hauses, von sämtlichen Bundesressorts und 
von vier Ländern aus dem Kreise des Bundesrates. 
In diesen Sitzungen ist bisher ein, man kann 
wohl sagen, mustergültiges Arbeitstempo einge-
schlagen und bereits ein recht erhebliches Arbeits-
pensum bewältigt worden. Der Herr Bundesfinanz-
minister hat übrigens auf Wunsch aus diesem 
Hause den Ministerialdirektor Wolff eigens für 
diese Zwecke auch noch nach seiner Pensionierung 
mit der Leitung dieser Arbeiten betraut. 
Trotzdem haben wir heute eine große Anfrage 
und einen Antrag der Fraktion der SPD Ganz 
zweifellos handelt es sich hier sowohl um eine Große 
Anfrage als auch um einen Antrag, die beide ihre 
sachlichen Gründe haben, die wohl von keiner 
Fraktion dieses Hauses bestritten werden dürften. 
Diese Große Anfrage und der Antrag und eine neue 
Debatte im Plenum dieses Hauses über die Wieder-
gutmachung sind zweifellos nicht überflüssig. Sie 
sind sachlich nicht überflüssig; sie sind politisch 
nicht überflüssig. Leider sind sie es nicht! 
Wenn wir fragen: Werden das die letzten An-
stände auf dem Gebiet der inneren individuellen 
Wiedergutmachung sein, mit denen wir uns hier 
3100 	2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 
(Dr. Böhm [Frankfurt]) 
zu befassen haben?, so werden wir sagen müssen: 
Vermutlich werden es nicht die letzten gewesen 
sein. Die individuelle Wiedergutmachung ist zu 
einem Anlaß unserer Dauersorge geworden. Es ist 
wohl Zeit, in diesem Hohen Hause einmal die 
Gründe zu untersuchen, auf die dieses beängsti-
gende Zurückbleiben unserer individuellen Wieder-
gutmachung hinter der mustergültigen Erfüllung 
des Israel-Vertrags zurückzuführen ist. Die An-
mahnung einzelner Verzögerungen und einzelner 
Maßnahmen reicht zweifellos nicht aus, dem Pro-
blem gerecht zu werden. Der Bundestag muß sich 
der ganzen Frage annehmen. 
Ich will zunächst nur zu dem Antrag der SPD 
Stellung nehmen, nachdem wir in bezug auf die 
Große Anfrage die Antwort des Vertreters des 
Herrn Bundesfinanzministers gehört haben. Es 
handelt sich bei dem Antrag um die Einstellung 
einer Viertelmilliarde DM in den Bundeshaushalt 
1955/56. Es fragt sich, wie diese Ziffer zu beurteilen 
ist. Daß Mittel in den Bundeshaushalt eingestellt 
werden müssen, ist selbstverständlich, weil sowohl 
nach dem Bundesentschädigungsgesetz als auch 
nach der Veränderung, die der § 77 im Finanz-
anpassungsgesetz am 19. November erfahren hat, 
selbst wenn sie in den Verhandlungen des Ver-
mittlungsausschusses beibehalten werden sollte, 
vom Bund Lasten übernommen werden, die natür-
lich haushaltsmäßig gedeckt werden müssen. Hier 
möchte ich aber darauf aufmerksam machen, daß 
nach der bisherigen Fassung des § 77, also vor der 
Änderung, die Länder die Lasten der Wiedergut-
machung nur vorläufig übernehmen sollten. In 
Abs. 2 dieses Paragraphen war vorgesehen, daß 
durch ein Bundesgesetz vor Ablauf dieses Jahres 
eine endgültige Verteilung der Lasten zwischen 
Bund' und Ländern vorgenommen werden sollte. 
Es war dort weiter vorgesehen, daß gewisse Lei-
stungen den Ländern schon für dieses erste Jahr 
erstattet werden sollten. 
Nun ist in § 6 des von uns am 19. November ver-
abschiedeten Finanzanpassungsgesetzes, gegen das 
noch der Vermittlungsausschuß angerufen ist, zum 
allgemeinen Erstaunen vorgesehen, daß die Ent-
schädigungslasten endgültig bei den Ländern blei-
ben sollen und daß von denjenigen Lasten, die der 
Bund den Ländern erstatten sollte, erstens eine 
Kategorie weggestrichen wird und zweitens bezüg-
lich der übrigen Kategorien die Pflichterstattung 
des Bundes an die Länder von 90 % auf 75 % er-
mäßigt wird; also eine sehr weitgehende Abschie-
bung in der endgültigen Lastenverteilung vom 
Bund auf die Länder. Wir haben das im Zusammen-
hang mit dem Finanzanpassungsgesetz so ange-
nommen. 
Ich möchte aber vom Standpunkt der Wieder-
gutmachung doch einmal auf eines aufmerksam 
machen. Die Verbrechen, die Verfolgungen von 
Millionen von unschuldigen Menschen sind nicht 
von den Ländern, sondern vom Reich verübt wor-
den. Es war die Politik des Reiches und nicht die 
Politik der Länder, die diese Schäden zugefügt hat. 
(Sehr wahr! bei der SPD. — Abg. Albers: 
Das war nicht die Politik des Reiches, das 
war die Politik eines Verbrechers!) 
Nun haben wir aber nach 1945 zunächst nur die 
Länder als staatsrechtliche Gebilde und Träger 
irgendeiner Verpflichtung zur Wiedergutmachung 
gehabt. Die Länder mußten einspringen und sind 
auf Grund des sogenannten Territorialprinzips ein-
gesprungen. Nun haben wir aber seit dem Jahre 
1949 eine Bundesrepublik, und die Bundesrepublik 
hätte nunmehr die Lasten aus dieser Wiedergut-
machungspflicht übernehmen können. Das ist aus 
naheliegenden Gründen zunächst nicht geschehen, 
und zwar deshalb, weil die Länder eingearbeitete 
Wiedergutmachungsapparate hatten und weil sie 
gewohnt waren, gewisse Mittel hierfür in ihre 
Haushalte einzusetzen. 
Meine Damen und Herren, die Verteilung der 
Zuständigkeiten auf Bund und Länder ist mit eine 
der Hauptursachen der Kalamität auf dem Gebiete 
der inneren Wiedergutmachung. 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf]: „Und da 
keiner wollte leiden, ,daß der andere für 
ihn zahl, zahlte keiner von den beiden!") 
— "Zahlte keiner von den beiden", Herr Abgeord
-
neter Schröter, ich stimme Ihnen voll bei. So ist 
die Lage entstanden. Das ist nicht die richtige Ver-
teilung von Lasten und Verantwortlichkeiten, und 
darin besteht auch der hauptsächlichste Unter-
schied — ich werde gleich darauf zu sprechen kom-
men — zwischen dem Israel-Vertrag und der in-
dividuellen Wiedergutmachung. Daraus erklärt sich 
auch, warum der Israel-Vertrag mustergültig er-
füllt wird und warum es bei der Erfüllung der in-
dividuellen Wiedergutmachung in einem so be-
stürzenden Ausmaß hapert. Das liegt zum Teil in 
unvermeidlichen Schwierigkeiten der Sache selbst, 
die wir durch kein Gesetz, durch keine Anstren-
gungen und durch keine Maßnahmen beseitigen 
 können. Das liegt aber zu einem großen Teil auch 
in einer organisatorischen und gesetzlichen Fehl-
anlage unserer gesamten inneren Wiedergut-
machung, nicht so sehr im materiellen Recht — ob-
wohl auch da Mißstände vorhanden und Fehler ge-
macht worden sind — als vor allen Dingen auf 
dem organisatorischen Gebiet. Wir haben eine 
Zersplitterung der politischen Verantwortlich-
keiten, wir haben eine Zersplitterung der Lasten-
tragung mit dem Ergebnis, daß, sooft wir hier im 
Bundestag zu dieser Frage auch sprechen und so 
einheitlich die Stellungnahme aller Seiten des 
Hauses zu diesen Fragen ist, das Resultat ist, als ob 
man das Meer peitschte. Wir haben einfach keine 
Verantwortlichen vor uns. 
Der einzige Verantwortliche, der bisher von uns 
in Anspruch genommen worden ist, ist der Herr 
Bundesfinanzminister als Vertreter der Bundes-
regierung. Aber die Verantwortlichkeit der Bun-
desregierung, des Herrn Bundesfinanzministers ist 
nur eine beschränkte Verantwortlichkeit. Darüber 
hinaus sind für den Vollzug der Wiedergutmachung 
eine ganze Reihe von Stellen verantwortlich, und 
zwar sowohl politisch verantwortliche Stellen bei 
den Ländern, die ihren Landesparlamenten ver-
antwortlich sind, als auch Stellen, die keine 
politische Verantwortung tragen, nämlich die Ge-
richte, die nur dem Gesetz gegenüber verantwort-
lich sind. Dieses Hand-in-Hand-Wirken von un-
zähligen Stellen mit geteilter Verantwortung führt 
nicht nur dazu, daß keiner zahlt, weil keiner 
dulden will, daß der andere für ihn zahlt, sondern 
auch dazu, daß praktisch niemand vorhanden ist, 
der für die Wiedergutmachung verantwortlich ist, 
weil keiner haben will, daß der andere für ihn 
eine Verantwortung trägt. 
(Zuruf von der Mitte: Das ist doch eine 
Ohnmachtserklärung!) 
Das ist der Punkt, an dem wir meines Erachtens 
ansetzen sollen. Diese Fehlanlage hat dazu ge- 
2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 	3101 
(Dr. Böhm [Frankfurt]) 
führt, daß ein Betriebsunall nach dem anderen 
eingetreten ist. Sie hat dazu geführt, daß ein be-
stürzend schlechter Gesamteindruck entstanden ist 
und daß der tatsächliche Zustand nicht erträglich 
ist. Sie hat dazu geführt, daß soviel guter Wille 
im einzelnen bei allen Ressorts, auch bei dem von 
uns bisher ausschließlich kritisierten Ressort, dem 
Bundesfinanzministerium, weder die Sache gerettet 
hat und retten kann noch den guten Eindruck 
wiederherstellen kann. Aber wir haben schon in 
der Kritik von Herrn Kollegen Arndt von der Ver-
öffentlichung eines Beamten des Bundesjustiz-
ministeriums gehört mit ,der irreführenden Über-
schrift von den 95 %, die erfüllt worden sein 
sollen. Wenn man den Artikel liest, kommt man 
allerdings, wenn die Tatsachen zutreffen — und 
ich persönlich habe keinen Zweifel daran, - daß sie 
zutreffen —, auch hier zu der Feststellung, daß ein 
bestimmtes Bundesressort auf einem Teilgebiet, 
nämlich der Wiedergutmachung gegenüber den 
Bediensteten des öffentlichen Dienstes, in seinem 
sehr beschränkten Sachbereich eine bewunderns-
werte und rühmliche Arbeit geleistet hat. Aber 
auch das ist ein Tropfen auf einen heißen Stein. 
Es heißt Sand in die Augen der Öffentlichkeit 
streuen, wenn man diese günstigen Bilanzposten, 
die wir tatsächlich aufzuweisen haben — ich betone 
das ausdrücklich —, in den Vordergrund schiebt, 
um damit einer berechtigten nationalen und inter-
nationalen Kritik zu begegnen. So liegen die Dinge 
nicht. Wir müssen hier die Karten offen auf den 
Tisch legen und müssen sagen, wie sich die Dinge 
verhalten, ganz nackt und realistisch. 
Die Gegenüberstellung der Guterfüllung des 
Israel-Vertrages und der Schlechterfüllung der 
Individualwiedergutmachung zeigt, wo die Schwie-
rigkeiten zu suchen sind. Beim Israel-Vertrag gibt 
es einen Gläubiger, das ist der Staat Israel, und 
einen einzigen Schuldner, das ist die Bundes-
republik. Im Israel-Vertrag ist der Gesamtbetrag 
der Wiedergutmachungsleistung in der Form einer 
einzigen Geldsumme ausgedrückt. Die Jahres-
leistungen sind im Vertrag standardisiert. Jedes 
halbe Jahr zahlt der Herr Bundesfinanzminister 
auf das Konto der Israel Mission bei der Bank 
deutscher Länder den genau bezifferten Betrag ein. 
Damit kauft die Israel Mission deutsche Waren 
nach Maßgabe einer Warenliste, die von Jahr zu 
Jahr durch Sachverständigenstäbe beider Beteilig-
ten unter Berücksichtigung der Interessen der 
beiden Beteiligten festgestellt wird. Das alles voll-
zieht sich im vollen Scheinwerferlicht der Welt-
öffentlichkeit. Hier sind ganz eindeutige politische 
Verantwortlichkeiten festgestellt. Es handelt sich 
um eine eindeutige Bundessache, und hier, meine 
Damen und Herren, funktioniert es ganz ausge-
zeichnet. 
Ich habe keinen Zweifel: wenn die Dinge bei der 
Individualwiedergutmachung genau so einfach 
lägen und die politische Verantwortlichkeit genau 
so eindeutig festgestellt wäre und das Licht der 
Weltöffentlichkeit das ganze Gebiet ebenso stark 
durchstrahlen könnte, würden wir auch in der 
Individualwiedergutmachung eine mustergültige 
Erfüllung erleben. Aber hier handelt es sich um 
viele Hunderttausende von Gläubigern und um 
viele Schuldner, und diese Schuldner teilen sich in 
zwei Gruppen: es sind Privatpersonen und es sind, 
was das Bundesentschädigungsgesetz betrifft, 
Staaten, deutsche Staaten, und zwar zum Teil die 
Bundesrepublik, im übrigen aber und vornehmlich 
die Länder. Die Schuld, um die es sich da handelt,  
ist nicht im Gesetz festgestellt, sondern es sind nur 
abstrakte Rechtsnormen aufgestellt, und über diese 
Rechtsnormen wird in jedem einzelnen Wiedergut-
machungsfall Streit oder werden mindestens Ver-
handlungen geführt, und jede einzelne Verhand-
lung muß mit einer Entscheidung enden, entweder 
eines Wiedergutmachungsamtes oder eines Ge-
richts. Die Tatbestände, um die es sich handelt, 
sind in mehreren Gesetzen aufgezeichnet, in den 
Rückerstattungsgesetzen, in dem noch zu erwar-
tenden Gesetz über die rückerstattungsrechtlichen 
Geldverbindlichkeiten des Reiches, in den Ent-
schädigungsgesetzen. Die Entschädigungsgesetze 
wieder zerfallen in das Bundesentschädigungsgesetz 
für die Bediensteten des öffentlichen Dienstes und 
in das Bundesentschädigungsgesetz für die übrige 
Menschheit. Die Gesetzanwendung ist dezentral-
siert auf zwei Säulen, teils auf die Verwaltung 
— das sind die Wiedergutmachungsämter, und 
zwar viele und in jedem Land anders organi-
siert —, teils auf die Wiedergutmachungsgerichte. 
Sodann sind die Zuständigkeiten in höchst un-
klarer, unsicherer, provisorischer Weise zwischen 
Bund und Ländern verteilt, derart, daß die Länder 
in immer zunehmenden Maße an einer Vermin-
derung ihrer Entschädigungslasten interessiert 
werden. 
Es kommt nun aber dazu, und das bitte ich be-
sonders zu bedenken, daß sich, was die Wieder-
gutmachung betrifft, der Staat in einer doppelten 
Rolle befindet, sowohl der Bund als auch die 
Länder: sie sind auf der einen Seite Träger des 
Wiedergutmachungsernstes, des moralischen Wil-
lens, schwer beleidigtes und gekränktes Recht 
wiederherzustellen, furchtbare Wunden des Un-
rechts zu heilen, Schadensersatz für Untaten nach 
allgemeinen Prinzipien des Rechts aller Völker zu 
leisten, sie sind aber zweitens auch die Schuldner, 
die Hauptschuldner der Wiedergutmachungspflicht; 
und als solche sind sie am möglichst geringen Um-
fang der Wiedergutmachungsschuld interessiert. 
Sie sind an einer einengenden Auslegung der Ge-
setze interessiert. Sie sind daran interessiert, sich 
die fiskalischen Lasten an diesem Aufkommen 
gegenseitig zuzuschieben. 
Hinzu kommen die Probleme, die sich aus der 
Rangfolge ergeben, die das Gesetz vorsieht. Wir 
können nicht alle Wiedergutmachungsansprüche in 
einem Jahr erledigen und bezahlen. Infolgedessen 
ist eine Rangfolge eingeführt worden, in der nahe-
liegenderweise insbesondere alte Personen, kranke 
Personen und erwerbsbeschränkte Personen mit 
einem Vorrang ausgestattet sind. Das hat nun aber 
die Wirkung, daß die Wiedergutmachungsämter 
und die Gerichte zur Zeit fast nur Anträge von 
Alten, Kranken und Gebrechlichen bearbeiten. 
Jeder, der einen Anspruch hat, wird also zunächst 
einmal gefragt, ob er nachweisen kann, daß er 
über 60 Jahre alt ist, daß er krank ist, daß er be-
dürftig ist oder daß er erwerbsbeschränkt ist. Also 
Personen, die zehn oder zwölf Jahre lang verfolgt 
worden sind und die nach Aufhören der Verfolgung 
weitere neun Jahre gewartet haben, wird jetzt von 
den Wiedergutmachungsämtern gesagt: Wir kön-
nen Ihren Antrag nicht bearbeiten, weil Sie noch 
keine 60 Jahre alt sind, weil Sie Ihre Bedürftigkeit 
oder Ihre Erwerbsbeschränkung nicht nachgewiesen 
haben! Die Betroffenen fragen sich mit Recht: 
Haben wir nun ein Recht auf die Entschädigung, 
oder ist die Entschädigung eine Wohlfahrtsleistung? 
(Sehr richtig! bei ,der SPD.) 
3102 	2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember ,1954 
(Dr. Böhm [Frankfurt]) 
Meine Damen und Herren, es läßt sich nicht 
vermeiden, daß wir so in der Reihenfolge vor-
gehen. Daraus läßt sich aber die Folgerung ab-
leiten, daß wir nicht die ganzen finanziellen Be-
lastungen der Wiedergutmachung auf die Jahre 
von jetzt bis zum Endjahr 1962 gleichmäßig ver-
teilen, sondern daß wir in den ersten Jahren sehr 
viel mehr leisten müssen als später. Die bevor-
rechtigten Gruppen müssen beschleunigt bearbeitet 
werden, sie müssen beschleunigte Entscheidungen 
bekommen, und die Entscheidungen müssen sofort 
erfüllt werden. Alle ersten Rangstufen sollten in 
einem Jahr oder höchstens in zwei Jahren sämt-
lich befriedigt werden, so daß dann die normale 
Entschädigung aller übrigen Fälle einsetzen kann. 
Gegenwärtig ist die Tendenz eher umgekehrt, 
nämlich ein Hinausschieben. Ein Artikel, der von 
ausländischer Seite in einer deutschen Zeitung 
erschienen ist und der das Motto trägt: „Morgen, 
morgen, nur nicht heute!", hat leider einen ge-
wissen Wahrheitsgehalt. Die Ressorts und die 
Träger der Wiedergutmachung schieben sich nicht 
nur gegenseitig die Lasten zu, sondern sie schieben 
auch ihre jährlichen Lasten immer auf die Zukunft 
hinaus. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Man kann heute schon voraussehen, daß sich der 
Bundestag im Jahre 1962 einer Regierungserklärung 
gegenübersehen wird, daß die Fülle der Anträge 
nicht so rasch habe bearbeitet werden können und 
daß ,die gesetzliche Frist verlängert werden solle. 
Man hat nicht den Eindruck, daß eine wirkliche, 
ernstliche Anstrengung gemacht wird, zeitlich fertig 
zu werden, und sie wird deshalb nicht gemacht, 
weil die Verantwortlichkeit zersplittert ist. 
Das gilt auch für die Länder selbst. Überall 
treffen wir auf die Tatsache, daß die Wiedergut
-
machungsämter oder -ressorts der Fülle der 
Arbeitslast nicht gewachsen sind. Bei den Wieder-
gutmachungsämtern der Länder kommt hinzu, daß 
sie sich aus Beamten oder aus Angestellten 
(Abg. Albers: 131er!) 
ohne jede Verwaltungserfahrung rekrutieren. Wenn 
man in letzter Zeit versucht hat, die Zahl der Be-
diensteten zu erhöhen, so hat man die Erfahrung 
machen müssen, daß sich kein Mensch gemeldet 
hat. Es fehlt überall an Kräften. Die Wiedergut-
machung ist ein Massenproblem. Nirgends ist dieses 
Massenproblem auch nur organisatorisch ernsthaft 
in Angriff genommen worden. Es gehören hierzu 
organisatorisch begabte Vorstände dieser Wieder-
gutmachungsämter; ihnen müßte man bis zu einem 
gewissen Grade freie Hand in der Organisation 
ihrer Behörden geben. Es sind das aber natürlich 
geschulte Verwaltungsbeamte, die in der Tradition 
der üblichen Verwaltungsorganisation aufge-
wachsen sind und von ihrer Erfahrung her die 
organisatorischen Fähigkeiten zur Bewältigung 
eines solchen Massenproblems nicht im vollen Aus-
maße besitzen; und von den wenigen Per-
sönlichkeiten, die diese Eigenschaften aufgewiesen 
haben, sind einige infolge ihres Temperaments in 
politische Schwierigkeiten geraten und haben in-
zwischen die Stellen der aktiven Wiedergutmachung 
verlassen. 
Alle diese Dinge haben einen bestürzenden Ge-
samteindruck hervorgerufen, und es existiert kein 
Adressat, den wir für diesen bestürzenden Ge-
samteindruck verantwortlich und haftbar machen 
können. 
Infolgedessen scheint es mir unter allen Um
ständen notwendig zu sein, daß die Verantwortlich-
keit konzentriert wird und daß die Zuständigkeiten 
konzentriert werden. Wir haben im Bunde eine 
ganze Reihe von Ressorts, die mit Wiedergut-
machungsfragen befaßt sind; zunächst einmal mit 
dem Bundesentschädigungsgesetz und einer Reihe 
anderer Arbeiten das Bundesfinanzministerium. 
Das Bundesfinanzministerium sieht sich für die 
Dauer etwa eines Jahres einem so gewaltigen 
Stoßbedarf gegenüber, daß seine Beamten nicht 
ausreichen, alle diese. Arbeiten gleichzeitig und 
termingemäß zu fördern. Wir haben aber gleich-
zeitig die Zuständigkeit anderer Ressorts, z. B. mit
zeichnende Zuständigkeit des Bundesjustizministe-
riums, dann die Zuständigkeit für den öffentlichen 
Dienst, die sich auf verschiedene Ressorts verteilt: 
auf das Bundesjustizministerium, das Bundes-
ministerium des Innern, das Bundesarbeitsmini-
sterium usw. 
Auf dem Gebiete der Wiedergutmachung für den 
öffentlichen Dienst entwickelt sich die Jurisprudenz 
und die Auslegung der Begriffe verschieden von 
der Auslegung der gleichen Begriffe im Bundes-
entschädigungsgesetz. Allenthalben sehen wir uns 
einer Sprachverwirrung gegenüber. Alle diese Be-
amten, alle diese Tätigkeiten müssen auf irgend-
eine Weise, die ich der Bundesregierung und ihrer 
Initiative überlassen möchte, zusammengefaßt und 
einer einheitlichen Dienstaufsicht unterstellt wer-
den. Es müßte innerhalb des  Kabinetts die Ver-
antwortlichkeit des Gesamtkabinetts, vertreten 
durch den Herrn Bundeskanzler, auf das aller
schärfste zur Geltung gebracht werden, und ich 
möchte wünschen, daß auch in den Ländern die 
Verantwortlichkeit der Ministerpräsidenten für den 
Vollzug der Wiedergutmachung stärker als bisher 
in den Vordergrund gerückt wird. 
Es ist ferner die Frage aufgetreten, welchem von 
den anderen Ressorts man die Federführung geben 
sollte. Im Bund ist es der Herr Bundesfinanz-
minister. In manchen Ländern sind es ebenfalls die 
Finanzminister. Aber hier stehen wir vor der Tat-
sache, daß die zwei Seelen in der Brust, von denen 
ich gesprochen habe, in ein und demselben Minister 
in starkem Widerspruch zueinander stehen. Es ist 
der Widerspruch zwischen dem Interesse an der 
fairen Durchführung der Wiedergutmachung und 
dem Interesse an der möglichsten Geringhaltung 
des Wiedergutmachungbetrages, dem fiskalischen 
Interesse. Es ist kein Vorwurf, den man einem 
Finanzminister machen muß, sondern es ist eine 
Tugend eines Finanzministers, daß er der Aus-
gabefreudigkeit nicht nur des Parlaments und der 
Parteien, sondern der Ausgabefreudigkeit über-
haupt mit Stärke und Charakter entgegenwirkt, 
und es ist verständlich, daß der Bundesfinanz-
minister und die Finanzminister der Länder das-
selbe Prinzip auch in bezug auf die Wiedergut-
machung vertreten. Aber wir müssen klar und 
realistisch sehen, daß ausgerechnet der Minister, 
der verfassungsmäßig dazu bestellt ist, das 
Schuldnerinteresse des Bundes wahrzunehmen, mit 
der Aufgabe betraut wird, die Wiedergutmachung 
so vollständig und so eindrucksvoll wie möglich 
durchzuführen. Je länger ich mir das überlege, 
desto mehr komme ich zu dem Ergebnis, daß die 
Federführung in Wiedergutmachungsangelegen-
heiten weder beim Bund noch bei den Ländern in 
die Hände der Finanzminister gelegt werden sollte; 
denn sie kommen damit in einen Interessenkonflikt, 
2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 	3103 
(Dr. Böhm [Frankfurt]) 
dem wir sie nicht aussetzen sollten und der auch 
der Sache nicht bekommt, selbst bei der größten 
Gewissenhaftigkeit nicht. 
Es ist die Frage, wie es mit den anderen Ressorts 
wäre. Da zeigt sich auf Grund der Erfahrungen 
der Länder, daß bei einem Übergang auf ein ande-
res Ressort die Finanzminister mit sehr viel ver-
stärkter Wucht das fiskalische Interesse innerhalb 
des Kabinetts zur Geltung bringen und daß die 
Finanzminister bei der sehr starken Stellung, die 
sie überall nach den Geschäftsordnungen der 
Kabinette haben, dort häufig durchdringen. Es 
scheint mir deshalb unerläßlich zu sein, daß die 
Leiter der Politik, also der Bundeskanzler im 
Bund und die Ministerpräsidenten in den Ländern, 
sich und ihren Einfluß in irgendeiner Form stärker 
in die Wiedergutmachung einschalten. 
Eine derartige organisatorische Änderung und 
eine Vermehrung der Beamten in denjenigen Res-
sorts und denjenigen Referaten, in denen gegen-
wärtig wie beim Bundesfinanzministerium ein 
solcher Stoßbedarf vorhanden, ist, daß das Referat 
nicht nachkommt, scheiner mir unbedingt erforder-
lich zu sein. Ich will keine präzisen Vorschläge 
machen und auch in bezug auf einen Bundes-
beauftragten keinen Antrag stellen, obwohl ich ge-
stehen muß, daß durch die Konzentration der ge-
samten Aufgaben in der Hand eines Beamten, den 
man dann nennen kann, wie man will, wenigstens 
eine Verantwortlichkeit für die gesamte individuelle 
Wiedergutmachung nach außen hin statuiert wer-
den würde. 
Ich will mich also hier auf bestimmte organisa-
torische Anträge oder Vorschläge nicht festlegen; 
aber es muß etwas geschehen, und ich bin der Mei-
nung, daß wir allerdings, wenn nichts geschieht, 
bestimmte Vorschläge machen und Anträge stellen 
müssen, um die Verantwortlichkeit für die indivi-
duelle Wiedergutmachung zu vereinheitlichen und 
klarzustellen, sie an der Staatsspitze zu konstruieren 
und überall da, wo die Wiedergutmachung an 
einem zu großen Mangel an Personen und Beamten 
hängt, Wandel zu schaffen, indem in die Referate, 
wenn auch nur vorübergehend, d. h. für die Zeit 
des Stoßbedarfs, Sachkenner eingestellt werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU, beim GB/BHE, 
bei der SPD und der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Reif. 
Dr. Reif (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Daß eine Anfrage einer Fraktion die-
ses Hauses eine so gründliche Behandlung, wie wir 
sie eben gehört haben, herausfordert, deutet an, 
wie sehr diese Anfrage berechtigt ist, deutet an, daß 
alle diejenigen, die sich ernsthaft mit diesem Ge-
setz — besser gesagt: mit seiner Anwendungs-
praxis — auseinandersetzen, allmählich das Gefühl 
bekommen, daß es für einen demokratischen Staat 
kaum noch erträglich ist, die Dinge so bleiben zu 
lassen, wie sie sind. 
Ich möchte Sie nun nicht nochmals mit den sehr 
wichtigen Sachverhalten beschäftigen, die der Herr 
Kollege Professor Böhm eben vorgetragen hat, 
sondern lieber den Versuch machen, aus den Er-
fahrungen, die wir leider zu buchen haben, einige 
Schlußfolgerungen zu ziehen, und zeigen, wie wir 
es besser machen können. Niemand wird ver-
kennen, daß das Wiedergutmachungsgesetz vom  
1. Bundestag in einer Eile und einer Bedrängnis 
verabschiedet wurde, die nach menschlichem Er-
messen eine brauchbare gesetzgeberische Arbeit 
nicht mehr erwarten ließen. Das wäre dann nicht 
weiter verhängnisvoll, wenn wir nicht alle wüßten, 
daß die Ausführung dieses Gesetzes zum großen 
Teil in den Händen der Länder liegt, die aus Grün-
den, wie sie eben erörtert worden sind, ein natür-
liches Bedürfnis haben, sich gegen Zumutungen 
von der Bundesseite her zu sperren, und wenn wir 
nicht weiter wüßten, daß in den Behörden, die die-
ses Gesetz durchführen — ich möchte meine Berner-
kung vom letzten Mal nicht wiederholen; ich habe 
deshalb sehr viele böse Briefe bekommen —, nicht 
nur Beamte sitzen, ,die durchdrungen sind von der 
menschlichen und politischen Aufgabe, die ihnen 
anvertraut ist. 
(Abg. Dr. Böhm: Sehr richtig!) 
Deshalb ist es bedauerlich, daß nach dem Finanz-
anpassungsgesetz die Last bei den Ländern bleibt, 
und so erscheint es notwendig, daß hier eine Rege-
lung erfolgt, die die Länderregierungen nicht ver-
anlaßt, Anweisungen zu erteilen, aus denen der 
Beamte, der sich nun eben nicht jener menschlichen 
Verpflichtung voll bewußt ist, das Recht ableitet, 
engherzig zu sein. Ich glaube, wenn die Länder 
wüßten, daß der Bund jetzt oder später diese 
Lasten trägt, würden die Anweisungen an die aus-
führenden Behörden anders aussehen, als das jetzt 
der Fall ist, wobei keineswegs etwa einer Ver-
schwendung das Wort geredet werden soll. Sie 
würden aber menschlicher gehandhabt werden 
können. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Damit komme ich auf etwas anderes. Ein deut-
scher Beamter lebt in der Vorstellung, daß der 
Rechnungshof es ihm großzügig verzeiht, wenn er 
im Interesse des Fiskus einen Petenten abgewiesen 
hat. 
(Sehr richtig! bei der SPD. — Beifall rechts.) 
Wenn dieser Petent in einem langen Prozeß, der 
für den Fiskus sehr kostspielig ist, schließlich zu 
seinem Recht kommt, so stört das den Rechnungs-
hof nicht, denn dieser Beamte hat ja seine Pflicht 
getan, die fiskalische Kasse zu schützen; nun, er ist 
eben unterlegen gegenüber dem Recht. Noch nie ist 
einem Beamten etwas widerfahren, weil er zu 
engherzig war, aber die Gefahr, daß ihm vom 
Rechnungshof irgendwie Schwierigkeiten gemacht 
werden, weil er in der Auslegung der ihm anver-
trauten Bestimmungen menschlich und großzügig 
gewesen ist, ist doch da. Wir sollten uns ernsthaft 
überlegen, ob wir nicht bei dem zweiten Wieder-
gutmachungsgesetz die Zuständigkeit des Rech-
nungshofes nur auf dasjenige Verhalten des Be-
amten beschränken sollten, bei dem unter Umstän-
den mehr als bloßes menschliches Ermessen in 
Frage steht. 
In der Praxis der Anwendung hat sich — wie 
Herr Professor Böhm mit Recht gesagt hat — 
herausgestellt, daß der aus der Enge der Verhält-
nisse heraus verständliche Versuch, gewisse Präfe-
renzen zu konstruieren, zu sagen: es muß in einer 
gewissen Reihenfolge gehandelt werden, uns wie-
derum verpflichtet hat, für eine bevorrechtigte Er-
ledigung gewisse Merkmale aufzustellen. Dadurch 
wird natürlich die dem Petenten zugemutete Be-
weislast — Vorlegung von Dokumenten  aller Art —
erschwert. Ich könnte mir —ich weiß nicht, ob 
Herr Professor Böhm damit einverstanden ist — 
3104 	2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 
(Dr. Reif) 
doch vorstellen, daß man ohne Rücksicht auf die 
Rangordnung zunächst einmal einen Fall behandelt 
und erst dann nach der Maßgabe der Rangordnung 
entscheidet, ob der Betreffende sofort oder nur 
vorschußweise befriedigt werden soll. Ich bin nicht 
in der Lage, im Augenblick die gesetzgeberische 
Technik eines solchen Verfahrens zu entwickeln. 
Ich könnte mir aber denken, daß das geht. Dann 
würde nämlich das nicht eintreten, was wir heute 
immer wieder erleben, daß uns die Ländervertre-
tungen sagen: wir verbrauchen die Gelder gar 
nicht, die wir im Etat für diese Dinge einsetzen, 
und zwar deshalb nicht, weil die Verwaltung — 
zum Teil mangels Richtlinien, mangels Ausfüh-
rungs- und Rechtsverordnungen — gar nicht in der 
Lage ist, die Dinge so schnell zu machen. 
Ich glaube also, daß etwas mehr Großzügigkeit in 
der Frage der von ,dem Verfolgten vorzulegenden 
Dokumente angebracht wäre. Wir wissen alle, daß 
totalitäre Systeme — ein Beweis ihres schlechten 
Gewissens — eine große Praxis in der Vernichtung 
von Dokumenten haben. Ich sehe jetzt einmal ab 
von der Überalterung. Wenn es aber vorkommt, 
daß ein Petent vor einer Behörde — ich will das 
Land jetzt nicht nennen — bei der Vorlage seines 
Passes aufgefordert wird, nachzuweisen, daß er mit 
dem im Paß beschriebenen und photographierten 
Mann identisch sei 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
— in einem Rechtsstaat, in dem doch der Paß der 
Identitätsnachweis sein sollte — , dann kann man 
nur fragen: was geht da eigentlich vor? Weil wir das 
wissen, deshalb müssen die Gesetze eine große 
Präzision haben. Darum möchte ich bitten, daß man 
sich bei der Vorbereitung des zweiten Gesetzes 
etwas mehr Zeit läßt. Wir möchten unter allen Um-
ständen die Sicherheit haben, daß diesmal der Ver-
waltung Ausreden nicht mehr möglich sind. 
Sollte sich der Bundestag nicht — und dieses Ge-
setz und seine beschämende Praxis geben uns doch 
Veranlassung dazu — einmal eine Anregung über-
legen, ,die nicht ich erfunden habe, sondern die ich 
von einem in Fragen der Gesetzgebung und der 
parlamentarischen Behandlung der Dinge sachver
-
ständigen Mann bekommen habe? Sollten wir nicht 
bei der Verabschiedung aller oder jedenfalls ge-
wisser Gesetze der Regierung die Verpflichtung 
auferlegen, innerhalb eines bestimmten Zeitraumes 
dem Hause über die Erfahrungen zu berichten, die 
sich bei der Durchführung des Gesetzes ergeben 
haben? 
Ich glaube, wir stehen sowieso vor der Frage, ob 
nicht die Verwaltungskontrolle des Parlaments mit 
anderen und mit besseren 'Mitteln als jetzt durch-
geführt werden muß. Dieses Gesetz zeigt, wie not-
wendig das ist. Vielleicht sollten wir uns, wenn das 
zweite Gesetz vorgelegt wird, überlegen, ob wir 
nicht mal damit den Anfang machen — ich wieder-
hole —, die Regierung zu verpflichten, in ange-
messener Zeit dem Hause über die Durchführung 
des Gesetzes Bericht zu erstatten. Wir würden 
dann vielleicht nicht mehr in die Lage kommen, 
solche Anfragen zu stellen, wie wir sie jetzt leider 
stellen müssen. 
Im Namen meiner Fraktion kann ich mitteilen, 
daß wir der Überweisung des Antrags an die Aus-
schüsse zustimmen werden. 
(Beifall bei der FDP und der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Arndt. 
Dr. Arndt (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Erlauben Sie mir bitte, daß ich trotz 
der vorgerückten Zeit noch mit einigen kurzen Be-
merkungen auf die Ausführungen des Herrn Staats-
sekretärs im Bundesministerium der Finanzen ein-
gehe. 
Herr Staatssekretär, wir haben gern zur Kennt-
nis genommen, daß Ihr Ministerium dieser irrefüh-
renden Überschrift im Bulletin fernsteht. Aber 
meine Freunde wären Ihnen dankbar, wenn auch 
sonst diese Publizistik aufhörte, daß immer Beträge 
des Bundes und der Länder zusammengerechnet 
werden und daß bei der Wiedergutmachung immer 
über Zeiträume von Jahren der Vergangenheit 
und der Zukunft hinweggerechnet wird, was sonst 
in keinem anderen Falle üblich ist. 
Zweitens, Herr Staatssekretär, darf ich Sie dar-
auf aufmerksam machen, Sie haben in einem 
Punkte mir keine Antwort gegeben, nämlich hin-
sichtlich meiner Beschwerde über die Nichtbeant-
wortung unserer Kleinen Anfrage. Da bitte ich 
doch, daß Sie in Ihrem Hause diese Angelegenheit 
nochmals überprüfen 'lassen, zumal es höchstwahr-
scheinlich für unsere weiteren gesetzgeberischen 
Arbeiten erforderlich wird, daß wir einmal das 
Bundesfinanzministerium auch danach fragen, 
welche Beträge die Länder bisher in den einzelnen 
Jahren in ihren Haushalten zur Verfügung gestellt 
und, jetzt kommt etwas sehr Wichtiges, welche Be-
träge sie davon nicht ausgegeben oder zweckent-
fremdet haben. Auch das müssen wir einmal wis-
sen, und das können wir als Bundestag nur über 
die Bundesregierung auf einem amtlichen Wege 
erfahren. 
Dann habe ich von Ihnen sehr gern gehört, daß 
Sie zugesagt haben, einen etwa erforderlichen 
Mehrbetrag überplanmäßig zur Verfügung zu stel-
len, falls der bisher im Bundeshaushaltsplan vor-
gesehene Betrag von 160 Millionen DM nicht aus-
reichen sollte. Trotzdem bin ich nach wie vor der 
Meinung, daß sich der Haushaltsausschuß mit der 
Angelegenheit befassen sollte. Ich bin den beiden 
Herren Vorrednern dankbar, daß sie sich diesem 
Antrage angeschlossen haben. Herr Staatssekretär. 
Sie gehen nämlich davon aus, daß der § 77 entwe-
der unverändert bleibt oder sogar durch das 
Finanzanpassungsgesetz zu Lasten (der Länder ver-
schlechtert wird und daß überdies die in Arbeit 
befindliche Reform des Gesetzes keine Mehrkosten 
mit sich bringt. Aber ich habe einige Hoffnung ge-
schöpft, nachdem jetzt der verehrte Herr Kollege 
Professor  Böhm und der verehrte Herr Kollege 
Reif das Finanzanpassungsgesetz in dieser Hinsicht 
beklagt haben. Es wäre allerdings besser gewesen, 
das schon bei der Beratung und Abstimmung über 
das Finanzanpassungsgesetz so zu halten. Nun, es 
ist ja noch nicht aller Tage Abend, und wir können 
hei der Reform des Gesetzes darauf hinsteuern. 
daß die Verantwortlichkeit des Bundes, und zwar 
gerade auch die finanzielle Verantwortlichkeit des 
Bundes in diesen Fragen stärker als bisher betont 
wird, damit wir aus der ganzen Misere heraus-
kommen. 
Damit bin ich bei einem weiteren Punkte. Herr 
Staatssekretär, Sie haben freundlicherweise uns 
jetzt bekanntgegeben, daß dem Kabinett eine Ver-
ordnung unterbreitet ist, durch die der erste Auf-
ruf erfolgen soll. Aber der Inhalt dieses Aufrufs – 
2. Deutscher Bundestag – 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 	3105 
(Dr. Arndt) 
und das haben, glaube ich, auch die beiden Herren 
Vorredner gesagt — kann uns nicht zufriedenstellen, 
weil diese Maßnahmen ja, wenn ich es etwas hart 
ausdrücken soll, doch nur Ersatz für Wohlfahrt 
sind. Wir können die Wiedergutmachung in der 
Praxis nicht auf die Menschen über 60 oder die 
stark Erwerbsbehinderten beschränken. Wir müs-
sen gerade in diesen Fällen besonders auch an 
jugendliche Menschen denken. 
Da meine Fraktion mich wiederholt damit be-
auftragte, zu diesen Problemen hier zu sprechen, 
erhalte ich aus ganz Deutschland und aus der gan-
zen Welt fortgesetzt eine große Zahl von Zuschrif-
ten, aus denen man ein wirklich erschütterndes 
Bild über den Stand der Dinge bekommt. Gerade 
dieser Tage bekam ich das Schreiben eines jungen 
Mannes; es ist datiert vom 3. Dezember. Ich darf 
mit Erlaubnis des Herrn Präsidenten ein paar 
Sätze daraus verlesen: 
Meine Lage sieht nun folgendermaßen aus: 
— schreibt der junge Mann — 
Ich habe Mutter und zwei Geschwister im KZ 
Hadamar verloren, habe meine kaufmännische 
Lehrstelle unterbrechen müssen, habe drei 
Jahre in der Illegalität gelebt und war sechs 
Jahre eingesperrt. 
— Er war teils hier eingesperrt, teils in Frank-
reich. – 
Nun bin ich nach hier zurückgekehrt. Vater, 
Mutter, Geschwister, nächste Angehörige tot, 
umgekommen. Fremde Menschen haben mich 
aufgenommen. 27 DM bekomme ich wöchent-
lich als Unterstützung (Arbeitslosenfürsorge). 
(Hört! Hört! in der Mitte und links.) 
Auf wiederholte Anfragen beim Arbeitsamt 
Wetzlar sagte man mir: keine Arbeit! Gehen 
Sie doch wieder ins Ausland! Es wäre besser 
für Sie. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Das ist nicht ein zufälliger Brief, das ist ein sym-
ptomatischer Brief. Solche Briefe bekomme ich an-
dauernd. Wir müssen auch gerade an diese jungen 
Menschen denken, die aus der Bahn geworfen wor-
den sind. In einer Rundfunksendung neulich ist 
dieser junge Jude erwähnt worden, der seit seinem 
dreizehnten Lebensjahr nur hinter Gittern gelebt 
hat und der jetzt von der Wiedergutmachung aus-
geschlossen werden soll, weil er von einem franzö-
sischen Militärgericht wegen drei Ohrfeigen ver-
urteilt wurde. 
(Hört Hört! bei der SPD.) 
Also auch da ist so viel Not, daß unbedingt etwas 
geschehen muß und wir diese Aufrufe nicht bloß 
auf die Alten beschränken können, wenn auch die 
Alten bestimmt den ersten Anspruch haben. Denn 
selbst bei der gegenwärtigen Aufrufsregelung, bei 
der auch die Ansprüche der Alten auf 10 000 DM 
beschränkt bleiben, werden viele der Alten die 
Auszahlung ihrer Ansprüche überhaupt nicht mehr 
erleben. Also das kann uns — wenn Sie in Ihrem 
Ressort auch bestimmt Ihre Pflicht getan haben; 
und mir ist bekannt, Herr Staatssekretär, daß Sie 
persönlich in diesen Fragen sehr wohlmeinend 
sind — objektiv s o einfach nicht genügen. 
Nun noch ein Weiteres. Ich möchte Herrn Kol-
legen Reif darin zustimmen, daß die Arbeit der 
Rechnungshöfe hier außerordentlich unheilvoll ist. 
Offenbar ist es bisher noch nicht gelungen, Mensch
-
lichkeit in Ziffern zu messen. Infolgedessen brin-
gen die Rechnungshöfe kein Verständnis für die 
hier anstehenden Fragen auf. In der Tat wird in 
dem Gesetz eine Bestimmung getroffen werden 
müssen, die diese Haltung der Rechnungshöfe für 
die Zukunft jedenfalls abwehrt. 
Ein Letztes. Herr Kollege Böhm hat dankens-
werterweise sehr richtige und ausführliche Be-
gründungen dafür vorgebracht, daß wir in der Tat 
so etwas wie einen Bundesbeauftragten brauchen, 
weil die Zersplitterung hier sehr viel zu der man-
gelhaften Erledigung beiträgt und die Dinge — das 
bitte ich auch nur ganz objektiv aufzufassen — 
bei den Finanzverwaltungen des Bundes und der 
Länder nicht gerade richtig aufgehoben sind. Denn 
der Art. 84 des Grundgesetzes bietet ganz erheb-
liche Möglichkeiten, wenn diese Bundesaufsicht 
auch den Ländern gegenüber einmal in einer sol-
chen Frage aktiviert wird. 
Und es sieht in manchen Ländern hinsichtlich der 
Durchführungsbereitschaft nicht zum besten aus! 
Auch da darf ich einmal aus einem Brief zitieren. 
Ich bekam den Brief — er ist vom 7. Dezember 
datiert — eines mir sehr gut bekannten Frankfur-
ter Anwalts, der mir u. a. folgendes schreibt: 
Bei einem kürzlichen Besuch in Köln wurde 
mir von verschiedenen Sachbearbeitern be-
stätigt, daß Feststellungsbescheide, Auflage-
schreiben und sonstige Benachrichtigungen 
nach Vorbereitung und Diktat oft viele Tage 
oder sogar Wochen später erst hinausgehen, 
weil das zur Verfügung stehende Schreib-
personal nicht ausreicht, um eine laufende Be-
arbeitung durchzuführen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Insbesondere in den Auflageschreiben erlebe 
ich es immer wieder, .daß zwischen der Aus-
fertigung, d. h. dem Diktat, und dem Eingang 
bei mir mehrere Wochen liegen und daß da-
durch, daß zwischenzeitliche Eingaben unbe-
rücksichtigt blieben, neue Rückfragen notwen-
dig werden und erhebliche Verzögerungen ent-
stehen. So erhalte ich z. B. heute, am 
7. Dezember, ein solches Auflageschreiben mit 
Datum vom 12. Oktober, das also fast zwei 
Monate in Lauf war, bis es mich erreichte. 
Das sind so die Verwaltungszustände. 
Aber damit man nicht sagt, ich griffe das Land 
Nordrhein-Westfalen an — ich stehe sowieso schon 
manchmal in diesem Rufe —, will ich jetzt auch 
einmal über das Land Hessen etwas sagen. Auch 
ein Zitat aus einem Brief eines Anwalts vom De-
zember, der mir mitteilt: 
Am 11. Oktober 1954 hat der Regierungs-
präsident in Kassel mitgeteilt, daß auf seinen 
Antrag der hessische Minister des Innern als 
Vorauszahlung auf diesen Anspruch einen Be-
trag von 5000 DM bewilligt habe. Der 67jährige 
Antragsteller, der heute in wirtschaftlich sehr 
ungünstigen Verhältnissen lebt, wartet seit 
dieser Zeit auf die Auszahlung der Voraus-
zahlung. Unter dem 3. Dezember teilt nunmehr 
der Regierungspräsident in Kassel wörtlich 
mit: „Die Überweisung des für Herrn B. be-
willigten Betrags von 5000 DM war noch nicht 
möglich, weil mir im November keine Haus-
haltsmittel zur Verfügung standen". 
(Hört! Hört!) 
3106 	2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 
(Dr. Arndt) 
Das ist die Lage draußen; und da hätte ein Bundes-
beauftragter auch im Wege der Bundesaufsicht eine 
Menge von Arbeit, um hier einmal nach dem 
Rechten zu sehen. Wir hoffen, daß diese Aussprache 
dazu beigetragen hat, die Dinge in dieser Richtung 
weiterzutreiben. 
(Beifall bei der SPD und bei Abgeordneten 
der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Strosche. 
Dr. Strosche (GB/BHE): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich will Sie nicht allzu lange 
aufhalten, halte es aber doch für richtig und not-
wendig, die politische Auffassung meiner Freunde 
und auch die meine ganz kurz zu skizzieren. Es 
dürfte Ihnen nicht unbekannt sein, daß es unsere 
politische Grundauffassung ist— aus der sich ja auch 
der Ursprung unseres politischen Inerscheinung-
tretens und Wirkens erklärt —, daß es die vor-
dringliche Aufgabe unseres Staates und unserer 
jungen Demokratie sein muß, allen Opfern einer 
unseligen Katastrophen- und Notstandszeit, dieser, 
wie wir hoffen. Umbruchszeit und Wendezeit zum 
Besseren hin, eine -besonders liebevolle und inten-
sive Zuneigung und Aufmerksamkeit zu schenken. 
Aus dem Gesichtspunkt „Gleiches Recht für alle" 
soll und muß der Staat hier trachten, sowohl legis-
lativ wie exekutiv schnellstmöglich alle Wunden 
zu heilen, die nun, leider Gottes, in dieser Zeit ent-
standen sind und auf die wir ja wahrhaftig nicht 
stolz sein können und dürfen. Denn es wird ja 
wohl, leider Gottes, einmal in der Geschichte hei-
ßen, daß es dieser ersten Hälfte des 20. Jahrhun-
derts vorbehalten geblieben ist, Menschen ob ihrer 
politischen Einstellung, ihrer Rasse, ihrer Religion, 
ihrer Konfession und ihrer Zugehörigkeit zu einem 
Volke zu quälen, zu verfolgen, einzusperren, zu 
vergasen, aus der Heimat zu jagen usf. 
Daher ist es, wie ich glaube, unser aller Auf-
gabe, uns dieser Dinge besonders liebevoll anzu-
nehmen. Es dreht sich hier darum — auch das ist 
heute schon angedeutet worden —, nicht ein bloß 
menschliches, karitatives Verständnis zu üben und 
in der ganzen Sache eine Art Wohlfahrtsproblem 
all denjenigen gegenüber zu sehen, die, frei von 
persönlicher Schuld gegenüber göttlichen und 
menschlich-ethischen Gesetzen, unter die Räder des 
Schicksals gekommen sind. Es ist erst recht nicht 
ein bloß materielles Problem, das etwa nach den 
Maßstäben von Rechnungshöfen zu messen ist, son-
dern abgesehen davon, daß es sich um ein ethisches, 
also auch geistig-seelisches Problem handelt, ist es 
ein gesamtpolitisches Problem und damit auch ein 
gesamtdeutsches Problem. All diese Fragen, ob es 
sich um Opfer eines Regimes handelt oder um 
Opfer der Heimatvertreibung, müssen schon darum 
befriedigend gelöst werden, weil ihre Nichtlösung 
oder unbefriedigende Lösung einen dauernden 
Zündstoff, ja zum Teil sogar bewußt gelegten 
Zündstoff darstellt, sozusagen eine Bombe, die ent-
schärft werden muß, und zwar auch im Hinblick 
auf manche Folgen des Kalten Krieges, in dem wir 
alle stehen. 
Herr Kollege Dr. Arndt hat in sehr erfreu-
licher Weise dargestellt, daß eine nichtbefriedigende 
Lösung dieser Fragen immer wieder gewisse Klüfte 
aufreißen und Zwiespälte nähren muß, und zwar 
zwischen den 131ern, den alten Soldaten einerseits 
und den Anspruchsberechtigten der Wiedergut-
machung andererseits. Wir sind voll und ganz der 
von Ihnen hier dankenswerterweise dargetanen 
Auffassung, daß wir alle diese Dinge unter einem 
größeren, gemeinsamen Aspekt zu sehen haben und 
auf jeden Fall gleiches Recht allen, die Opfer dieser 
schweren Zeit geworden sind, zuteil werden lassen 
müssen. Die Lösung dieser Fragen — auch das ist 
angedeutet worden — darf nicht im Feld gesetz-
licher oder administrativer Fehlkonstruktionen 
hängenbleiben. Wenn wir hier ausführlich gehört 
haben. daß bei der Gestaltung des Gesetzes offen-
sichtliche Fehler unterlaufen sind, ist es notwendig, 
daß wir uns dazu bereitfinden, diese Fehler auch in 
 der Grundkonzeption zu beseitigen. Auch die Ver-
waltungsformen — das ist uns allen in diesem 
Hohen Hause klargeworden — sind nicht einwand-
frei. Sie sind ähnlich nicht einwandfrei, wie wir es 
etwa bei der Lastenausgleichsverwaltung immer 
wieder spüren. Sie sind bedenklich, weil, wie 
gleichfalls gesagt wurde, auch in diesem Sektor 
gerade dem Finanzministerium eine Aufgabe zuer-
teilt wurde, die eigentlich nicht dort hingehört. 
Dazu kommt noch das, was wir auf den anderen 
Sektoren gleichgelagerter Art immer wieder fest-
stellen: daß die Dinge im Gestrüpp des föderativen 
Hin und Her hängen bleiben, in den Strudel der 
Bund-Länder-Auseinandersetzung hineingezogen 
werden, wofür Igerade die Betroffenen überhaupt 
kein Verständnis haben. Dabei hat jeder das Ge-
fühl, daß es sich bei diesen und ähnlich gelagerten 
Fragen der Wiedergutmachung um gesamtdeutsche 
Fragen, also Bundesfragen, handelt, Frauen, die, 
wie ich schon andeutete, mit besonderer Liebe, be-
sonderer Intensität und unbürokratischer, unfiska-
listischer Verantwortuncrsfreude gemeistert werden 
müssen. 
Dabei sollte man weniger Energie auf besänfti-
gende Erklärungen und publizistische Kunststück-
chen ähnlich dem Bericht des Bulletins als viel-
mehr alle Energie auf die Sache selbst verwenden. 
Ganz kurz: Wir wünschen, daß aus dieser An-
erkennung gleichen Rechtsanspruchs aller Opfer 
der Kriegs- und Nachkriegszeit wirklich eine 
Rechtserfüllung werde, die dann Hand in Hand mit 
einer sozialen Befriedung gerade dieser Men-
schen eine Verstärkung der Basis unseres demokra-
tischen Staates ergibt, für die wir alle einzutreten 
bereit sind. 
Aus diesen Gesichtspunkten heraus schließen wir 
uns der Auffassung der übrigen Fraktionen an, daß 
der vorliegende Antrag dem zuständigen Ausschuß 
zur weiteren Beratung überwiesen werden soll. 
(Beifall beim GB/BHE, bei der SPD und 
in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren! Weitere Wortmeldungen liegen nicht mehr 
vor. Ich schließe die Aussprache. Punkt 12 a ist da-
mit erledigt. 
Punkt 12 b ist dem Haushaltsausschuß zu über-
weisen. — Widerspruch erfolgt nicht; es ist so 
beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir stehen am Ende 
der heutigen Sitzung. Ich berufe die nächste, die 
61. Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mitt-
woch, den 15. Dezember, 9 Uhr, und schließe die 
heutige, 60. Sitzung des Deutschen Bundestages. 
(Schluß der Sitzung: 13 Uhr 5 Minuten.) 
2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 	3107 
Anlage 1 	 Drucksache 1027 
(Vgl. S. 3089 B) 
Schriftlicher Bericht 
des Ausschusses für Verkehrswesen (30. Ausschuß) 
über den Entwurf eines Gesetzes zur 
Einführung der Rheinschiffahrtpolizeiverordnung 
(Drucksache 933) 
Berichterstatter: Abgeordneter Berendsen 
I. Allgemeines 
Der Entwurf eines Gesetzes zur Einführung der 
Rheinschiffahrtpolizeiverordnung wurde in der 
56. Plenarsitzung des Deutschen Bundestages am 
18. November 1954 an den 'Ausschuß für Verkehrs-
wesen zur weiteren Bearbeitung überwiesen, der 
ihn in seiner 30. Sitzung am 30. November 1954 ein-
gehend beraten und einstimmig beschlossen hat, ihn 
in der anliegenden Fassung anzunehmen. 
Die Rheinschiffahrtpolizeiverordnung hat bei 
dieser Beratung vorgelegen. 
II. Im einzelnen 
Auf die ausführliche schriftliche Begründung der 
Paragraphen in Drucksache 933 wird Bezug ge-
nommen. 
Der Entwurf eines Gesetzes zur Einführung der 
Rheinschiffahrtpolizeiverordnung soll als Rechts-
grundlage zur Einführung der neuen Rhein-
schiffahrtpolizeiverordnung dienen, welche die 
Zentralkommission für die Rheinschiffahrt nach 
I mehrjährigen Beratungen beschlossen hat und die 
am 1. Januar 1955 in allen Rheinuferstaaten an die 
Stelle der bisherigen Verordnung vom 18. Januar 
1939 treten soll. Die Bundesregierung ist durch 
internationale Absprache im Rahmen der Zentral-
kommission für die Rheinschiffahrt gehalten, die 
Verordnung an dem vereinbarten Termin in Kraft 
zu setzen. 
Dies soll nach § 1 Abs. 1 des Gesetzentwurfs 
durch eine Verordnung des Bundesministers für 
Verkehr geschehen. In ähnlicher Weise sind bereits 
die Rheinschiffsuntersuchungsordnung und die 
Vorschriften über die Beförderung brennbarer 
Flüssigkeiten auf Binnenwasserstraßen auf Grund 
der Gesetze des Wirtschaftsrates vom 21. Juni 1949 
(WiGBl. S. 91) und des Bundes vom 13. November 
1952 (BGBl. II S. 957) in Kraft gesetzt worden. 
Nach dem Vorbild dieser beiden Gesetze ist in 
§ 1 Abs. 2 des Gesetzentwurfs vorgesehen, daß der 
Bundesminister für Verkehr die Rheinschiffahrt-
polizeiverordnung ändern, ergänzen oder in neuer 
Fassung erlassen kann, sofern ein Beschluß der 
Zentralkommission für die Rheinschiffahrt dies 
vorsieht oder zuläßt. Diese Vorschrift dient der 
Entlastung der gesetzgebenden Körperschaften. 
Der Bundesrat hat eine redaktionelle Änderung 
in den Absätzen 1 und 2 des § 1 empfohlen, welcher 
der Ausschuß für Verkehrswesen nicht glaubte 
folgen zu sollen, weil der Regierungsentwurf den 
Erfordernissen des Art. 80 Abs. 1 GG dadurch 
besser Rechnung trägt, daß er gleichzeitig eine 
Richtlinie für die Arbeit der deutschen Delegation 
bei der Zentralkommission für die Rheinschiffahrt 
gibt. 
Der Bundesrat hat sich seinerzeit vorbehalten, 
im zweiten Durchgang zu prüfen, ob dieses Gesetz 
zustimmungsbedürftig ist. Sollte diese Frage vom 
Bundesrat bejaht werden, so vertritt der Ausschuß 
für Verkehrswesen die Auffassung, daß der Erlaß 
der internationalen Rheinschiffahrtpolizeiverord-
nung selbst der Mitwirkung des Bundesrates nicht 
bedarf. Der Ausschuß für Verkehrswesen schlägt 
daher vor, dies in § 1 Abs. 1 und Abs. 2 zum Aus-
druck zu bringen. 
In § 2 wird für Zuwiderhandlungen die in Art. 32 
der Mannheimer Akte vorgesehene Strafe von 
10,— bis 300,— französischen Goldfranken (= 8,—
bis 240,— DM) angedroht. Um derartige Zuwider-
handlungen ihrem Unrechtsgehalt entsprechend 
trotz der höheren Strafdrohung als Übertretun-
gen behandeln zu können, ist § 19 Satz 2 des Ge-
setzes über das gerichtliche Verfahren in Binnen-
schiffahrts- und Rheinschiffahrtssachen vom 
27. September 1952 (BGBl. I S. 641) wörtlich über-
nommen worden. 
§ 3 beinhaltet die vom Bundesrat empfohlene 
Berlin-Klausel. Der Ausschuß für Verkehrswesen 
schlägt im Hinblick auf die Berlin-Klausel vor, den 
§ 4 Abs. 1 entsprechend zu ergänzen, damit die 
Strafbestimmung des § 2 in Berlin nicht rückwir-
kend in Kraft tritt. 
Bonn, den 30. November 1954 
Berendsen 
Berichterstatter 
3108 	2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember ,1954 
Anlage 2 	 Drucksache 1034 
(Vgl. S. 3089 D) 
Schriftlicher Bericht 
des Ausschusses für Post- und Fernmeldewesen (31. Ausschuß) 
über den Entwurf eines Gesetzes über den 
Internationalen Fernmeldevertrag Buenos Aires 1952 
(Drucksache 746) 
Berichterstatter: Abgeordneter Diekmann 
I. Allgemeines 
Der Entwurf eines Gesetzes über den Internatio-
nalen Fernmeldevertrag Buenos Aires 1952 wurde 
in der 47. Plenarsitzung des Deutschen Bundes-
tages am 17. September 1954 dem Ausschuß für 
Post- und Fernmeldewesen (federführend) und den 
Ausschüssen für Fragen der Presse, des Rundfunks 
und des Films sowie für auswärtige Angelegenhei-
ten (beteiligt) zur weiteren Bearbeitung über-
wiesen. 
Mit Schreiben vom 14. Oktober 1954 des Aus-
schusses für auswärtige Angelegenheiten wurde 
dem Ausschuß für Post- und Fernmeldewesen mit-
geteilt, daß der Ausschuß für auswärtige Angele-
genheiten in seiner Sitzung vom 13. Oktober 1954 
beschlossen hat, dem Gesetzentwurf zuzustimmen. 
Der Ausschuß für Post- und Fernmeldewesen hat 
daraufhin in seiner Sitzung vom 9. November 1954 
einstimmig beschlossen, dem Gesetzentwurf in der 
Fassung der Drucksache 746 ebenfalls zuzustimmen. 
Mit Schreiben vom 22. November 1954 hat auch 
der Ausschuß für Fragen der Presse, des Rundfunks 
und des Films dem Ausschuß für Post- und Fern-
meldewesen mitgeteilt, daß er dem Gesetzentwurf 
in der Fassung der Drucksache 746 einstimmig ohne 
Änderung zugestimmt hat. 
II. Im einzelnen 
Auf die schriftliche Begründung zum Entwurf 
eines Gesetzes über den Internationalen Fern-
meldevertrag Buenos Aires 1952 (Drucksache 746) 
wird Bezug genommen. 
In seiner 180. Sitzung hat der Deutsche Bundes-
tag am 12. Dezember 1951 dem Beitritt der Bundes-
republik Deutschland zum Internationalen Fern-
meldevertrag Atlantic City 1947 zugestimmt. Mit 
der Abgabe der Beitrittserklärung hat die Bundes-
republik Deutschland die Mitgliedschaft im Inter-
nationalen Fernmeldeverein erworben. Sie hat auf 
Grund dessen als vollberechtigtes Mitglied des 
Vereins an der letzten Regierungskonferenz, 
die vom 3. Oktober bis zum 22. Dezember 1952 
in Buenos Aires stattgefunden hat, teilgenom-
men. Auf dieser Regierungskonferenz ist eine 
Neufassung des Internationalen Fernmeldever-
trages beschlossen und als Internationaler Fe rn
-meldevertrag Buenos Aires 1952 für 78 Mitglied-
staaten — auch für die Bundesrepublik Deutsch-
land — unterzeichnet worden. Durch den vorlie-
genden Gesetzentwurf (Drucksache 746) soll die Zu-
stimmung zu diesem Vertragswerk herbeigeführt 
und damit der Internationale Fernmeldevertrag 
Buenos Aires 1952 zu deutschem Recht erhoben 
werden. 
Der Ausschuß für Post- und Fernmeldewesen 
nahm gelegentlich der Beratung davon Kenntnis, 
daß der Internationale Fernmeldevertrag Buenos 
Aires 1952 gegenüber dem von Atlantic City 1947 
keine Änderungen allgemeiner Bedeutung be-
inhaltet. 
Bonn, den 9. November 1954 
Diekmann 
Berichterstatter 
2. Deutscher Bundestag — 60. Sitzung. Bonn, Freitag, den 10. Dezember 1954 	3109 
Anlage 3 	 Drucksache 1035 
(Vgl. S. 3090 A) 
Schriftlicher Bericht 
des Ausschusses für Post- und Fernmeldewesen (31. Ausschuß) 
über den Entwurf eines Gesetzes über den 
Beitritt der Bundesrepublik  Deutschland zu den Verträgen des Weltpostvereins 
vom 11. Juli 1952 
(Drucksache 585) 
Berichterstatter: Abgeordneter Siebel 
I. Allgemeines 
Der Entwurf eines Gesetzes über den Beitritt der 
Bundesrepublik Deutschland zu den Verträgen des 
Weltpostvereins vom 11. Juli 1952 wurde in der 
37. Plenarsitzung des Deutschen Bundestages am 
8. Juli 1954 dem Ausschuß für Post- und Fernmelde-
wesen (federführend) und dem Ausschuß für aus-
wärtige Angelegenheiten (beteiligt) zur weiteren 
Bearbeitung überwiesen. 
Mit Schreiben vom 14. Oktober 1954 des Aus-
schusses für auswärtige Angelegenheiten wurde 
dem Ausschuß für Post- und Fernmeldewesen mit-
geteilt, daß der Ausschuß für auswärtige Angele-
genheiten in seiner Sitzung am 13. Oktober 1954 
beschlossen hat, dem Gesetzentwurf zuzustimmen. 
Der Ausschuß für Post- und Fernmeldewesen hat 
daraufhin in seiner Sitzung am 9. November 1954 
einstimmig beschlossen, dem Gesetzentwurf in der 
Fassung der Drucksache 585 ebenfalls unverändert 
zu zustimmen. 
II. im einzelnen 
Auf die schriftliche Begründung zum Entwurf 
eines Gesetzes über den Beitritt der Bundes-
republik Deutschland zu den Verträgen des Welt-
postvereins vom il. Juli 1952 (Drucksache 585) wird 
Bezug genommen. 
Die am 11. Juli 1952 in Brüssel abgeschlossenen 
Verträge des Weltpostvereins sind am 1. Juli 1953  
an Stelle der bis dahin geltenden Verträge des 
Weltpostvereins von Paris (19 47) in Kraft getreten. 
Seit dem 1. Juli 1953 wird der internationale Post-
dienst nach den Bestimmungen der Verträge von 
Brüssel durchgeführt. 
Nach einer Anweisung der Alliierten Besatzungs-
mächte bilden die Verträge des Weltpostvereins 
auch die Grundlage für den Auslandspostdienst der 
Bundesrepublik Deutschland. 
Dem Ausschuß für Post- und Fernmeldewesen 
erschien es zweckmäßig und erwünscht, diesen Zu-
stand dahingehend zu ändern, daß die Verträge zu 
deutschem Recht erhoben und dadurch als für die 
Deutsche Bundespost und ihre Postbenutzer rechts-
verbindlich erklärt werden. Darüber hinaus ist es 
aber auch erforderlich, daß die Bundesrepublik 
Deutschland an den Beschlüssen und Entscheidun-
gen des Weltpostvereins mitwirken und damit 
Einfluß auf die Gestaltung des internationalen 
Postdienstes nehmen kann. Dieser Zustand ist auf 
dem Gebiet des Fernmeldewesens bereits durch 
den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum 
Internationalen Fernmeldeverein — Gesetz über 
den Beitritt der Bundesrepublik Deutschland zum 
Internationalen Fernmeldevertrag Atlantic City 
1947 vom 29. Januar 1952 (BGBl. II S. 341) — er-
reicht worden. 
Bonn den 9. November 1954 
Siebel 
Berichterstatter</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/02/02060.pdf</pdf_url>
    <id>4252</id>
    <dokumentnummer>02/60</dokumentnummer>
    <datum>1954-12-10</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
