<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4294</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>02/102</dokumentnummer>
  <wahlperiode>2</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1955-09-23</datum>
  <titel>Protokoll der 102. Sitzung des 2. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>2. Deutscher Bundestag — 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 	5653 
102. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 23. September 1955. 
Glückwünsche zum Geburtstag des Abg. Dr 	 
von Buchka 	  5653 B 
Beurlaubte Abgeordnete (Anlage 1) 	. . 	 5671 B 
Aussprache über die Erklärung der Bundes-
regierung vom 22. September 1955 (Mos-
kauer Besprechungen) (Drucksachen 1685, 
1693, 1694) 	  5653 B 
Ollenhauer (SPD) 	5653 B 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler . . 	 5659 C 
Dr. Krone (CDU/CSU) 	 5659 C 
Dr. Dehler (FDP) 	  5663 B 
Dr. Brühler (DP)  5665 C 
Dr. Mocker (GB/BHE) 	 5668 A 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . 	 5670 C 
Abstimmungen 	  5670 D, 5671 C 
Geschäftliche Mitteilungen 	  5671 C 
Nächste Sitzung   5671 C 
Anlage: Liste der beurlaubten Abgeord
-
neten   5671 B 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 2 Minuten durch 
den Präsidenten D. Dr. Gerstenmaier eröffnet. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Meine Damen und Herren, vor Eintritt in die 
Tagesordnung darf ich dem Herrn Abgeordneten 
Dr. von Buchka die Glückwünsche des Hauses zu 
seinem heutigen 70. Geburtstag aussprechen. 
(Beifall.) 
Ich komme zur Tagesordnung. Einziger Punkt: 
Aussprache über die Erklärung der Bundes-
regierung vom 22. September 1955. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Ollenhauer. 
Ollenhauer (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte zunächst unserer Freude 
darüber Ausdruck geben, daß endlich diejenigen 
unserer Landsleute, die bisher noch als Gefangene 
oder Verschickte in der Sowjetunion festgehalten 
wurden, in die Heimat zurückkommen sollen. 
(Allseitiger Beifall.) 
Wir begrüßen es, daß Ministerpräsident Bulganin 
durch sein Versprechen an den Bundeskanzler 
einen Akt der Menschlichkeit eingeleitet hat, der 
hoffentlich bald die Gefangenen und Verschlepp-
ten ihren Familien zurückgibt. 
(Erneuter Beifall.) 
Wir danken dem Herrn Bundeskanzler für sein 
beharrliches Ringen um die Freigabe der Gefan
genen und Verschickten, und wir hoffen, daß mit 
der Verwirklichung dieser Verabredung in Mos-
kau eine der schmerzlichsten Wunden geschlossen 
wird, die der unselige Hitlerkrieg geschlagen hat. 
(Lebhafter Beifall im ganzen Hause.) 
Unsere Hoffnung ist ferner, daß in nicht allzu
langer Zeit auch das Menschenmögliche getan wer-
den kann, um den Angehörigen zahlreicher Ver-
mißter oder Verschollener Gewißheit über deren 
Schicksal zu geben. Wir sind uns der großen 
Schwierigkeiten bewußt, die einem lückenlosen 
Nachweis des Verbleibens dieser unglücklichen 
Menschen im Wege stehen. Aber es wäre von gro-
ßer Bedeutung, wenn sich die Sowjetregierung da-
zu entschließen könnte, vorhandene Anhaltspunkte 
über den Verbleib von Vermißten oder Verscholle-
nen prüfen zu lassen und dadurch möglicherweise 
in vielen Fällen den Familienangehörigen Gewiß-
heit zu verschaffen. 
Nachdem sich die Regierung der Sowjetunion 
entschlossen hat, auf dem Gnadenwege die Heim
kehr von Gefangenen und Verschickten zu ermög-
lichen, möchte ich der Hoffnung Ausdruck geben, 
daß dieser Gnadenerweis sich auch auf diejenigen 
Deutschen erstrecken möge, die in den Nachkriegs-
jahren mit den Gesetzen der sowjetischen Be-
satzungsmacht in der sowjetisch besetzten Zone 
Deutschlands in Konflikt geraten sind und gegen-
wärtig noch Strafen verbüßen, die von sowjeti-
schen Tribunalen verhängt wurden. 
(Allseitiger Beifall.) 
Durch eine großzügige Regelung dieser Fälle 
könnte sehr viel aufgestaute Bitterkeit überwun-
den werden. 
(Abg. Dr. Menzel: Sehr wahr!) 
Es ist schließlich unser Wunsch, meine Damen 
und Herren, daß die Bundesregierung alle An-
strengungen unternimmt, um eine möglichst große 
Zahl der noch in der Sowjetunion festgehaltenen 
Deutschen möglichst bald in ihre Heimat und zu 
ihren Angehörigen zurückzubringen. In diesem Be-
mühen wird die Regierung wie bisher die volle 
Unterstützung der sozialdemokratischen Opposition 
finden. 
(Beifall bei der SPD und bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren! Wir haben uns aber 
heute nicht nur mit diesem Problem zu beschäf-
tigen. Die schwerste und bedeutsamste Aufgabe ist 
die Entscheidung des Bundestages über die Auf-
nahme von diplomatischen Beziehungen zwischen 
der Bundesrepublik und der Sowjetunion. 
An sich gehört die Entscheidung über diese 
Frage zweifellos in die Kompetenzen der Bundes- 
5654 	2. Deutscher Bundestag — 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 
(Ollenhauer) 
regierung. Sie bedarf der Ratifizierung durch den 
Bundestag nicht. Angesichts der Bedeutung der 
Frage begrüßen wir es aber in diesem Fall, daß 
die Notwendigkeit der Zustimmung des Bundes-
tages in den Moskauer Vereinbarungen ausdrück-
lich festgestellt worden ist; und noch erfreulicher 
wäre es, wenn wir in diesem Vorgehen den An-
fang einer Politik sehen könnten, die an die Stelle 
der einsamen Entschlüsse des Herrn Bundeskanz-
lers eine enge Zusammenarbeit zwischen Regierung 
und Parlament in allen wichtigen Fragen der In-
nen- und Außenpolitik setzt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Bedeutung der Moskauer Vereinbarungen 
über die Aufnahme diplomatischer Beziehungen 
zwischen Bonn und Moskau liegt in den Umstän-
den begründet, unter denen sie zustande gekom-
men sind, und in ihren möglichen Konsequenzen 
für die Wiederherstellung der deutschen Einheit. 
Wir Sozialdemokraten legen Wert darauf, daß 
diese Zusammenhänge und die sich daraus erge-
benden Verantwortlichkeiten nicht verwischt 
werden. 
Die Einladung der Sowjetregierung an den 
Herrn Bundeskanzler erfolgte nach dem Inkraft-
treten der Pariser Verträge. Die Sowjetregierung 
hat als Aufgabe der Konferenz die Herstellung 
von diplomatischen, wirtschaftlichen und kulturel-
len Beziehungen zwischen der Bundesrepublik und 
der Sowjetunion genannt. Auf den Vorschlag der 
Bundesregierung, auch die Freilassung der Ge-
fangenen und die Frage der Wiederherstellung der 
deutschen Einheit zum Gegenstand der Verhand-
lungen zu machen, erfolgte die russische Antwort, 
daß der Standpunkt der Sowjetregierung in der 
Frage der deutschen Einheit der Bundesregierung 
sicher bekannt sei. Auf das Problem der Freilas-
sung der Gefangenen ging die Sowjetregierung in 
ihrer Antwort überhaupt nicht ein. 
Die Moskauer Verhandlungen haben nun zwei-
felsfrei klargestellt, daß die Pariser Verträge nicht 
der Schlüssel zur Wiedervereinigung Deutschlands 
sind. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Die Sowjetregierung hat vielmehr wahrgemacht, 
was sie vor der Ratifizierung der Verträge ange-
kündigt hat: sie lehnt die Wiederherstellung der 
Einheit Deutschlands ab, wenn die Bundesrepublik 
Mitglied der NATO ist, und sie verlangt außerdem 
jetzt mit Nachdruck, daß an künftigen Verhand-
lungen über die Wiedervereinigung die Pankower 
Regierung beteiligt wird. 
Meine Damen und Herren, damit ist genau die 
Situation eingetreten, vor der die Sozialdemokra-
tische Partei vor der Ratifizierung der Pariser 
Verträge mit allem Ernst und mit aller Leiden-
schaft gewarnt hat. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die entscheidende These der Regierung und ihrer 
Mehrheit hier im Hause in der Wiedervereini-
gungspolitik, der Beitritt der Bundesrepublik zur 
NATO, die Einheit und die Stärke des Westens 
würden die Sowjetunion zwingen, die von ihr be-
setzte Zone Deutschlands freizugeben, ist völlig 
zusammengebrochen. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Nichts ist davon übriggeblieben, und der hervor
-
ragendste Repräsentant dieser Politik der Stärke, 
der Herr Bundeskanzler selbst, mußte in Moskau 
die völlige Fehlbeurteilung der sowjetischen Re-
aktion auf die Aufrüstung der Bundesrepublik 
durch seine Zustimmung zu der russischen Forde-
rung nach diplomatischen Beziehungen zwischen 
Bonn und Moskau besiegeln. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Das ist der Tatbestand. 
(Unruhe bei 'der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, die Aufnahme dieser 
diplomatischen Beziehungen wirft viele Probleme 
auf. In bezug auf unser zentrales und alles über-
ragendes Anliegen der Wiederherstellung der deut-
schen Einheit haben Verlauf und Resultat der 
Moskauer Verhandlungen eindeutig erwiesen, daß 
die Lösung dieser großen nationalen Frage unseres 
Volkes durch die Vertragspolitik der Bundesregie-
rung wesentlich erschwert worden ist. Es liegt uns 
in diesem Augenblick nichts ferner, als einen bil-
ligen Triumph zu feiern, 
(Lachen bei der CDU/CSU) 
weil wir in der Beurteilung der Lage recht behal-
ten haben. 
(Fortdauerndes Lachen bei der CDU/CSU.) 
— Meine Damen und Herren, Ihre Heiterkeit 
schafft ja die Tatsache nicht aus der Welt, und Sie 
wissen genau so gut wie wir, daß tatsächlich in 
der Frage der Wiedervereinigung eine überaus 
ernste Lage entstanden ist, die für niemand in 
diesem Hause Anlaß zum Lachen gibt. 
(Stürmischer Beifall bei der SPD.) 
Wir können nur sagen: wir haben leider viel zu 
sehr recht behalten, und wir können nur hoffen, 
daß uns dennoch echte Chancen für eine aktive 
Politik in der Frage der Wiedervereinigung 
Deutschlands bleiben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Also!) 
In diesem Augenblick geht es uns nur um eins: 
eindeutig und unmißverständlich festzustellen, daß, 
soweit deutsche Verantwortlichkeiten in Frage 
kommen, die Verantwortung für die jetzt einge-
tretene sehr ernste Lage ausschließlich bei der 
Bundesregierung und ihrer Mehrheit hier in die-
sem Hause liegt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren! In den Kreisen der 
Westmächte gibt es in wachsendem Maße kritische 
Stimmen in der Beurteilung der Moskauer Ab-
machungen. Soweit es sich darum handelt, Miß-
stimmung und Beunruhigung zu beseitigen, die 
daraus resultieren, daß man dem Herrn Bundes-
kanzler vorwirft, er sei in Moskau weiter gegan-
gen, als er den Vertretern der Westmächte vor 
Antritt seiner Reise angekündigt habe, so ist es 
Sache des Herrn Bundeskanzlers, diese Angelegen-
heit mit den westlichen Partnern zu bereinigen. 
Für das Moskauer Resultat selbst gibt es aber auch 
eine Verantwortlichkeit der Westmächte, die ge-
meinsam mit der Bundesregierung es in der Ver-
gangenheit unterlassen haben, vor dem Inkraft-
treten der Pariser Verträge in Verhandlungen mit 
der Sowjetunion konkret die Möglichkeiten einer 
Verständigung über eine für uns und die West-
mächte annehmbare Lösung der Deutschlandfrage 
zu untersuchen. 
(Beifall bei der SPD.) 
2. Deutscher Bundestag -- 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 	5655 
(Ollenhauer) 
Es hat sicher zu keinem Zeitpunkt eine volle Ge-
wißheit für irgend jemand gegeben, daß solche 
Verhandlungen zu einem positiven Ergebnis ge-
führt hätten. Aber, meine Damen und Herren, die 
Unterlassung des ernsthaften Versuchs zu solchen 
Verhandlungen ist, wie sich jetzt zeigt, nur den 
Sowjets zugute gekommen. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Sie sind heute in der deutschen Frage in einer 
stärkeren Position, als sie je zuvor gewesen sind. 
(Erneute Zustimmung bei der SPD.) 
Die vom Herrn Bundeskanzler in Moskau getrof-
fene Vereinbarung über die Aufnahme diplomati-
scher Beziehungen zur Bundesrepublik ist dafür 
der sichtbare Beweis. Das Abkommen ist in sei-
nem politischen Teil vor allem ein Erfolg der 
Sowjetregierung und nicht der Bundesrepublik 
und des Westens. 
(Wiederholte Zustimmung bei der SPD.) 
Wir Deutschen tun gut daran, glaube ich jeden-
falls, diese Tatsache mit aller Nüchternheit und 
mit allem Ernst zur Kenntnis zu nehmen, um uns 
wenigstens in der Zukunft vor weiteren Fehlbeur-
teilungen und Fehlentscheidungen in unserer 
Außenpolitik zu bewahren. 
Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion hat 
einstimmig beschlossen, der Vereinbarung von 
Moskau zuzustimmen. Die durch die bisherige 
Außenpolitik der Regierung und durch die gegen-
wärtige Haltung der Sowjetunion erzwungene Lage 
veranlaßt uns, die in einer Normalisierung der Be-
ziehungen zwischen Bonn und Moskau gegebenen 
Möglichkeiten für eine aktive Wiedervereinigungs-
politik auszunutzen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Na also!) 
Eine Ablehnung wäre eine Ablehnung ohne wirk-
liche Alternative. Wir geben unsere Zustimmung zu 
diesem konkreten Schritt unter voller Aufrechter-
haltung unseres ablehnenden Standpunktes gegen-
über der bisherigen Außenpolitik der Bundesregie-
rung, und unsere Zustimmung ist kein Freibrief 
und keine Vertrauenskundgebung für die zukünf-
tige Außenpolitik der Bundesregierung. 
(Beifall bei der SPD.) 
Unsere Zweifel über die Richtigkeit der Außen-
politik der Bundesregierung sind durch die Mos-
kauer Verhandlungsergebnisse eher verstärkt als 
abgeschwächt worden. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Diese Reserve wird uns nicht hindern, vorurteils-
frei und sachlich die Politik der Bundesregierung 
in der neuen Periode der Außenpolitik der Bun-
desrepublik zu prüfen; denn zweifellos beginnt 
mit der Annahme der Moskauer Vereinbarungen 
ein neuer Abschnitt der Außenpolitik der Bundes-
republik, und sie schafft auch eine neue Lage in 
der internationalen Politik. 
Das Entscheidende ist nicht, daß wir durch die 
Aufnahme der diplomatischen Beziehungen zum 
Ausdruck bringen, daß wir die Sowjetunion als 
einen der großen Faktoren der Weltpolitik und 
als einen unerläßlichen Kontrahenten in den zu-
künftigen Verhandlungen über die deutsche Frage 
anerkennen. Wir haben schon seit Jahr und Tag 
eine Außenpolitik bekämpft, die so tat, als ob die 
Sowjetunion nicht existiere oder als ob man sie 
nur als den sozusagen natürlichen Feind der  Deut-
schen und des Westens behandeln könne. Das war 
in der Blütezeit des Kalten Krieges. Ich verzichte 
darauf, Redeblüten aus dieser Zeit hier nachträg-
lich zu pflücken; die sind sowieso hoffnungslos 
verwelkt und haben keine Früchte angesetzt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Die jetzt durch die Aufnahme diplomatischer Be-
ziehungen sichtbar zum Ausdruck gebrachte An-
erkennung des mächtigen Faktors Sowjetunion 
ist nur das verspätete Nachholen eines Versäum-
nisses, das dem deutschen Volke mehr geschadet 
hat als der Sowjetunion. 
(Erneuter Beifall bei der SPD.) 
Für uns Sozialdemokraten bedeutet die Auf-
nahme diplomatischer Beziehungen zur Sowjet-
union auch keine Veränderung in unserer Bewer-
tung des innerrussischen Systems oder der von ihr 
getragenen Systeme der kommunistischen Parteien 
in anderen Ländern. 
(Beifall bei der SPD.) 
Mit unserer Zustimmung identifizieren wir uns 
in keiner Weise mit den politischen Vorstellungen 
der Sowjets. Wir sind für normale Beziehungen 
zur Sowjetunion, aber das ändert nichts an dem 
unüberbrückbaren Gegensatz zwischen sozial-
demokratischen und kommunistischen Vorstel-
lungen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Die Normalisierung der Beziehungen zwischen 
Bonn und Moskau, die ja auch ein Resultat der 
allgemeinen Entspannungspolitik zwischen den 
Großmächten ist, kann die unfruchtbare und senile 
Periode des sogenannten Kalten Krieges beenden. 
Sie kann auch — und wir hoffen es — die Ge-
fahr eines heißen Krieges für lange Zeit bannen. 
Aber den Gegensatz zwischen dem demokratischen 
und freiheitlichen Sozialismus und dem Bolsche-
wismus hält die Aufnahme diplomatischer Bezie-
hungen zu Moskau nicht auf. 
(Beifall bei der SPD.) 
Auf der anderen Seite, meine Damen und Her-
ren, kann die Normalisierung des Verhältnisses 
zwischen der Bundesrepublik und der Sowjet-
union, vereinbart durch den Herrn Bundeskanzler 
Dr. Adenauer, vielleicht auch zu einer, sagen wir, 
Versachlichung der Diskussion über außenpoli-
tische Probleme in der Bundesrepublik in der Zu-
kunft führen. Ich meine folgendes. Der Herr Bun-
deskanzler hat gestern eine seiner Erkenntnisse 
aus den Moskauer Besprechungen mitgeteilt. Er 
sagte: Es ist besser, die Gegensätze offen auszu-
sprechen, als sie zu verschweigen. Ich möchte von 
dieser Erkenntnis heute auch hier Gebrauch 
machen und einiges sagen, das wir aus der Welt 
räumen sollten, ehe wir in diese neue Periode 
der außenpolitischen Aktivität der Bundesrepublik 
gehen. Ich meine folgendes. Ich erinnere mich ge-
rade im Zusammenhang mit der gestrigen Rede 
des Herrn Bundeskanzlers und den vielen Berich-
ten über den Verlauf der Moskauer Beratungen 
an einige Ereignisse im Wahlkampf zum Bundes-
tag 1953. 
(Unruhe in der Mitte und rechts.) 
Ich sehe noch gewisse Wahlplakate der CDU und 
ich höre noch gewisse Bemerkungen des Herrn 
Bundeskanzlers, Wahlplakate z. B. mit dem Text: 
Alle Wege des Marxismus führen nach Moskau!, 
(Unruhe und Zurufe von der CDU/CSU) 
5656 	2. Deutscher Bundestag — 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 
(Ollenhauer) 
oder die Rede von der Moskauhörigkeit der 
SPD. Nun, ich darf wohl feststellen, daß das alles 
überholt sein dürfte, 
(Abg. Spies [Emmenhausen]: Nein, Nein!) 
nachdem die erste offizielle Delegation der Bun-
desrepublik nach Moskau in ihrer erdrückenden 
Mehrheit aus Anhängern der Koalition bestand 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD — 
Lachen in der Mitte) 
und nur einen Sozialdemokraten enthielt, der nicht 
einmal Marxist war. 
(Große Heiterkeit im ganzen Hause. — 
Beifall bei der SPD.) 
Oder wenn wir es einmal in die Sprache des Wahl-
kampfes von 1953 übersetzen wollen: es waren 
viele Schwarze und nur ein Roter, die gen Mos-
kau wallten. 
(Erneute Heiterkeit und Beifall bei der SPD. 
— Zurufe von der Mitte.) 
Meine Damen und Herren, was ich damit meine, 
ist folgendes. Eine Ausschaltung dieser Art von 
Polemik in der Zukunft wäre in der Tat ein 
großer Gewinn für die deutsche Politik 
(lebhafter Beifall bei der SPD) 
angesichts der unerhört schwierigen Situation, vor 
die wir zweifellos in Zukunft gestellt sein werden. 
(Zuruf von der Mitte: Ihr seid ja auch so 
harmlos! Die reinsten Engel!) 
— Wir sind gar nicht harmlos; da unterschätzen 
Sie uns ganz gewaltig! 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD.) 
Aber wir beanspruchen, daß man sich mit uns 
sachlich auseinandersetzt, nichts anderes. 
(Erneuter Beifall bei der SPD.) 
Unsere außenpolitische Lage, um es nochmals 
zu unterstreichen, ist nach Moskau eine andere 
als vorher. Es ist unmöglich, die Konsequenzen 
in diesem Augenblick voll zu übersehen. Wir 
haben sie zunächst zu überprüfen unter dem Aspekt 
unseres Verhältnisses zu dem Teil Deutschlands, 
der als sogenannte DDR die sowjetische Besat-
zungszone darstellt. Schon die einfache Tatsache, 
daß in Kürze in Moskau Botschafter der beiden. 
Teile Deutschlands akkreditiert sein werden, wird 
eine Fülle von Problemen aufwerfen, weil die 
Sowjetregierung beide gleichwertig behandeln 
wird, und wir haben in voller Kenntnis dieser Tat-
sache und dieses Standpunktes der Sowjetregie-
rung der Aufnahme diplomatischer Beziehungen 
zwischen Bonn und Moskau zugestimmt. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Die vordringliche Aufgabe aller unserer Über-
legungen wird sein müssen, daß wir uns darüber 
klar werden, was wir tun können, um die Be-
ziehungen zwischen der Bevölkerung der sowje-
tisch besetzten Zone und der Bundesrepublik so 
normal wie möglich zu gestalten. Die Menschen 
in der Zone leben heute in der großen Sorge, daß 
nun alle Möglichkeiten für eine baldige Wieder-
vereinigung verschüttet sein könnten. Wir dürfen 
sie nicht täuschen über die Erschwerung der 
Situation, aber wir dürfen sie auch nicht verzwei-
feln lassen. Wir müssen jetzt noch viel mehr tun, 
als wir bisher getan haben, auch unter Opfern, 
(Beifall bei der SPD und vereinzelt rechts) 
um ihnen vor allem auch bei Aufenthalten in der  
Bundesrepublik das Gefühl zu geben, daß wir ein 
Volk und eine untrennbare Gemeinschaft sind. 
(Beifall auf allen Seiten des Hauses.) 
Technische Vereinbarungen über die Normalisie-
rung des Verkehrs über die Zonengrenze hinweg 
dürfen nicht an Prestige- und Protokollfragen 
scheitern. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Wir werden uns auch noch sehr ernsthaft unter-
halten müssen über das Verhältnis zwischen Bonn 
und Pankow. Die Aufnahme diplomatischer Be-
ziehungen mit einer Regierung, die Pankow als 
deutsche Regierung für die sowjetisch besetzte 
Zone anerkannt hat, ist eine Stärkung der Position 
von Pankow. Der jetzt abgeschlossene Deutsch-
landvertrag von Moskau für Pankow ist nach den 
politischen Vorstellungen der Sowjetregierung die 
logische Folge der Vereinbarungen zwischen der 
Bundesregierung und der, Sowjetregierung. Das ist 
alles ein wohldurchdachtes und, wenn Sie wollen, 
ein raffiniertes Spiel. Aber es wird eben jetzt die 
Rechnung vorgelegt 
(Abg. Dr. Menzel: Sehr gut!) 
für die Entscheidung, die wir in dem Spiel der 
beiden großen Mächte in der Welt dadurch bezo-
gen haben, daß wir uns entschieden, die Bundes-
republik in die militärische Allianz des Westens 
einzugliedern. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Wir bestreiten nach wie vor, wie jedermann hier 
im Hause, die demokratische Legitimation der 
Pankower Regierung. Wir haben den 17. Juni 1953 
nicht vergessen, und ich hoffe, das deutsche Volk 
in der Bundesrepublik wird ihn niemals vergessen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und bei Ab
-
geordneten der Regierungsparteien.) 
Aber jetzt wird Pankow außerhalb unserer Ein-
wirkungsmöglichkeiten ins internationale Spiel 
vor allem in der Frage der Wiedervereinigung ge-
bracht, und diese Tatsache wird ihre Konsequen-
zen haben, mit denen wir uns auseinandersetzen 
müssen. Es geht hier nicht — damit kein Mißver-
ständnis aufkommt — um die Frage der Anerken-
nung der Pankower Regierung. Aber es geht um 
das Schicksal der Menschen in der Zone und in 
Westberlin. Ich möchte heute nur eine einzige Be-
merkung dazu machen. Wenn wir z. B. vor die 
Frage gestellt werden sollten, die Existenz und 
die Freiheit von 2 Millionen Menschen in Berlin 
zu sichern, dann ist die Sicherung dieser Existenz 
und dieser Freiheit des Volkes von Berlin das 
allein Entscheidende. 
(Beifall bei der SPD und vereinzelt rechts.) 
Wir können die Billigung der Moskauer Verein-
barungen vor den Menschen in der Zone und in 
Berlin nur dann rechtfertigen, wenn wir bereit 
sind, diese Konsequenzen aus der neuen Situation 
zu akzeptieren. 
Ich will mich heute auf diesen Hinweis be-
schränken. Aber unser Wunsch ist, daß wir uns 
gerade bei diesen Fragen in geeigneter Weise in-
tern von vornherein über die einzuschlagende 
Taktik und Politik unterhalten und daß vor allem 
von Regierungsseite diese Frage vor einer Klärung 
nicht unter Anwendung von alten Schablonen in 
der Öffentlichkeit behandelt wird, als sei nichts 
geschehen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
2. Deutscher Bundestag — 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 	5657 
(Ollenhauer) 
Der Herr Bundeskanzler hat in seiner gestrigen 
Erklärung noch einmal begründet, warum er 
schriftlich der Sowjetregierung unseren Stand-
punkt in der Frage der Grenzziehung im Osten 
und des Anspruchs der Bundesregierung, als die 
einzig legitimierte Vertretung des deutschen Vol-
kes anerkannt zu sein, unterbreitet hat. Die in 
diesem Brief gemachten Rechtsvorbehalte decken 
sich mit dem Standpunkt, den der Bundestag seit 
langem einmütig vertreten hat. Wir werden daher 
auch den zu diesem Fragenkomplex vorgelegten 
Entschließungen zustimmen. 
Aber dabei sind wir uns wohl alle darüber klar, 
daß die Frage der diplomatischen Beziehungen 
zwischen den Regierungen der westlichen Welt 
und Pankow durch unseren Entschluß, einen Bot-
schafter nach Moskau zu entsenden, komplizierter 
geworden ist, als sie vorher war. Der Herr Bundes-
kanzler hat in seiner gestrigen Erklärung auch die-
ses Thema behandelt. Ich möchte heute hier nur 
sagen, daß ich die Form, in der er es getan  hat, 
 außerordentlich bedauere. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Der Herr Bundeskanzler hat selbst oft genug da-
von gesprochen, wie lang und schwierig der Weg 
zur Wiedergewinnung des Vertrauens der Welt 
zum deutschen Volk ist. Wenn er jetzt beinahe 
ultimativ erklärt, daß die Bundesregierung auch 
künftig die Aufnahme diplomatischer Beziehungen 
zu der DDR durch dritte Staaten als einen un-
freundlichen Akt ansehen würde, dann frage ich 
mich, wem mit solchen starken Worten eigentlich 
gedient ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Dem deutschen Volke sicher nicht! Sie sind viel-
mehr geeignet, alte Wunden aufzureißen und 
junge Freundschaften zu gefährden. 
(Sehr gut! bei der SPD. — Unruhe bei der 
CDU/CSU.) 
Man muß über diese Dinge reden. Aber das sollte 
in einer anderen, wie mir scheint, uns gemäßeren 
Form auf dem Wege einer freundschaftlichen Ver-
ständigung geschehen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, bevor ich mich den 
internationalen Auswirkungen der Moskauer Ver-
einbarungen zuwende, möchte ich noch eine andere 
Bemerkung machen. Die Sowjetregierung hat mit 
ihrer Entscheidung, die Normalisierung der Be-
ziehungen zwischen Bonn und Moskau mit Vor-
rang vor der Frage der Wiedervereinigung zu be-
handeln, die Tendenz zur Verhärtung der Spaltung 
Deutschlands und zur Bildung von zwei selbstän-
digen deutschen Staaten verstärkt. Das wird auch 
seine psychologische Rückwirkung auf die Bevöl-
kerung der Bundesrepublik haben, und wir müs-
sen auch damit rechnen, daß sich jene Kräfte bei 
uns gestärkt fühlen, die schon seit langem die 
Wiedervereinigung und die damit verbundenen 
wirtschaftlichen Belastungen als ein sozusagen un-
zumutbares Opfer ansehen. Sie werden jetzt die 
These von dem Definitivum der Bundesrepublik 
mit erhöhtem Eifer vertreten. Ich meine, für uns, 
für die Regierung und für den Bundestag, ergibt 
sich daraus jetzt die doppelte Verpflichtung, an 
Geist und Willen des Grundgesetzes nicht rütteln 
zu lassen. Die Bundesrepublik ist und bleibt ein 
Provisorium, und wir werden uns niemals mit der 
Spaltung Deutschlands abfinden. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und bei 
Abgeordneten der Regierungsparteien.) 
Über dieses Bekenntnis hinaus bleibt für uns i 
Sozialdemokraten die große und brennende Frage, 
was wir auch unter den jetzt geschaffenen Verhält-
nissen für die Wiedervereinigung tun können. Wir 
können auch jetzt das Problem als Deutsche allein 
nicht lösen. Im Gegenteil, die Verlagerung der Dis-
kussion über die deutsche Wiedervereinigung auf 
die Ebene gesamtdeutscher Gespräche durch 
direkte Verhandlungen zwischen Bonn und Pan-
kow ohne vorherige Vereinbarungen zwischen den 
vier Besatzungsmächten über die Grundlagen einer 
¡Wiedervereinigung würde der Moskauer Regie-
rung die Möglichkeit in die Hand spielen, die deut-
sche Frage nach dem Vorbild von Prag und War-
schau zu lösen. Das ist möglich. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
In diesem Zusammenhang möchte ich sagen, daß 
ich mit großem Interesse von der Feststellung des 
Herrn Bundeskanzlers Kenntnis genommen habe, 
daß er in dem Anerkenntnis der Sowjetregierung, 
auf Grund der Vereinbarung der vier Mächte be-
züglich Deutschlands zur Wiederherstellung der 
staatlichen Einheit Deutschlands verpflichtet zu 
sein, eines der positiven Resultate der Moskauer 
Verhandlungen sieht. Ich glaube, daß sich die 
Sowjetregierung dieser Verpflichtung aus dem 
Potsdamer Abkommen — denn darum handelt es 
sich —, die ja auch zugleich für sie ein Recht der  
Mitsprache in deutschen Angelegenheiten ist, im-
mer bewußt und sehr gegenwärtig gewesen ist. 
Aber die positive Bewertung der Erklärung der 
Sowjetregierung in diesem Punkte durch den Herrn 
Bundeskanzler — und darum möchte ich sie unter-
streichen — dürfte ja wohl hoffentlich auch dazu 
führen, daß der innerdeutsche Streit über die Be-
deutung der Postdamer Vereinbarungen für die 
Wiedervereinigung zu den Akten gelegt werden 
kann. 
(Abg. Arnholz: Sehr gut!) 
Auf internationalem Gebiet erfordert nach un-
serer Überzeugung die neue Lage eine schnelle 
und mutige Initiative der Bundesregierung und 
der Regierungen der drei Westmächte. Wenn wir 
nicht in absehbarer Zeit zu einer Wiedervereini-
gung kommen, dann werden die aus der Moskauer 
Vereinbarung zwangsläufig sich entwickelnden 
Tatsachen die Spaltung Deutschlands in zwei 
Staaten so verhärten, daß die Wiedervereinigung 
immer schwerer und problematischer werden wird. 
Das wäre ein Unglück für Deutschland und für 
Europa; denn es gibt weder Frieden noch Sicher-
heit auf lange Sicht mit einem gespaltenen Deutsch-
land im Herzen von Europa. 
Vielleicht gibt es heute in West und Ost Leute, 
die glauben, man könne eine Politik des Friedens 
und der Sicherheit auch aufbauen durch Verstän-
digung der Großen auf der Basis des gespaltenen 
Deutschlands. In Wahrheit ist eine Politik der 
Sicherheit und des Friedens nicht möglich, die auf-
gebaut ist auf der Mißachtung oder Ignorierung 
berechtigter nationaler Interessen auch nur eines 
einzigen Beteiligten. 
(Abg. Dr. Menzel: Sehr wahr!) 
Eine Reihe von Erfahrungen gerade in der jüng-
sten Zeit sollten hier für alle verantwortichen Poli-
tiker eine ernste Warnung sein. Wir stehen vor 
der Außenministerkonferenz der vier Großmächte 
in Genf, die sich mit der Frage eines europäischen 
Sicherheitssystems und der Frage der Wiederver-
einigung Deutschlands zu beschäftigen haben wird. 
Als wir Sozialdemokraten hier vor Jahren vor- 
5658 	2. Deutscher Bundestag — 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 
(Ollenhauer) 
schlugen, an Stelle der einseitigen Bindung der 
Bundesrepublik an die NATO mit der Sowjetunion 
über ein europäisches Sicherheitssystem zu ver-
handeln, um damit die Sorge der Völker in West 
und Ost um ihre eigene Sicherheit vor einer mög-
lichen neuen Bedrohung durch ein wiedervereinigtes 
Deutschland auszuräumen, wurden wir als Uto-
pisten und Phantasten verlacht. Als wir forderten, 
dabei auch das Sicherheitsbedürfnis der Sowjet-
union zu berücksichtigen, hat man uns beschimpft. 
(Abg. Dr. Menzel: Sehr wahr! — Zurufe 
von der Mitte: Nicht wahr!) 
Heute ist das europäische Sicherheitssystem Ge-
genstand der Außenministerkonferenz in Genf. Ich 
hoffe, daß diese Konferenz einen Erfolg haben 
wird. Aber wie viele Chancen sind in der Vergan-
genheit dadurch versäumt worden, daß die Bun-
desregierung und die Westmächte nicht bereit 
waren, diese Frage vor der Entscheidung über die 
Pariser Verträge mit der Sowjetunion im Geiste 
von Genf zu behandeln! 
(Beifall bei der SPD.) 
Heute, vor allem nach den Moskauer Vereinbarun-
gen, ist die Aufgabe der Genfer Konferenz noch 
schwieriger geworden. Aber damit ist die Ver-
pflichtung der Bundesregierung gewachsen, sich 
in die Vorbereitung der Genfer Konferenz so aktiv 
wie möglich einzuschalten. 
Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion 
wird darauf bestehen, daß im Bundestag noch eine 
außenpolitische Debatte vor der Genfer Konferenz 
stattfindet, damit der Bundestag Gelegenheit hat, 
konkrete Vorschläge für die Anregungen zu dis-
kutieren, die die Bundesregierung den vier 
 Außenministern unterbreiten sollte. Ich sage mit 
Bewußtsein: den vier Außenministern; denn nach 
den Vereinbarungen in Moskau ist es wohl eine 
Selbstverständlichkeit, daß die Bundesregierung 
ihre Vorstellungen über eine Wiedervereinigung 
und einen Sicherheitspakt auch dem Außenminister 
der Sowjetunion zur Kenntnis bringt. 
In den Vorbesprechungen mit dem Herrn Bun-
deskanzler und dem Herrn Außenminister zur 
Moskaureise habe ich die Auffassung vertreten, 
daß der Bundesregierung nicht zugemutet werden 
kann und nicht zugemutet werden darf, in Moskau 
die Pariser Verträge zur Debatte zu stellen; denn 
die Vertragstreue einer deutschen Regierung darf 
nicht in Zweifel gezogen werden. Ich habe aber vor
-
geschlagen, die Gelegenheit des ersten direkten 
Gesprächs mit der sowjetischen Seite zu benutzen, 
um die Vorstellungen der Sowjetregierung über den 
internationalen Status eines wiedervereinigten 
Deutschlands zu klären. 
(Abg. Dr. Krone: Zu klären? Zu „eruieren", 
haben Sie gesagt!) 
— Zu klären! Das ist leider nicht geschehen. Aber 
diese Frage kann und muß im Zusammenhang mit 
den Vorbereitungen für die Genfer Konferenz auf-
geworfen werden, und zwar durch die Bundes-
regierung. Der Herr Bundeskanzler hat vor eini-
gen Tagen vor der ausländischen Presse die Auf-
fassung vertreten, man dürfe kein europäisches 
Sicherheitssystem ohne ein wiedervereinigtes 
Deutschland akzeptieren. Das ist richtig. Aber es 
ist nach den Feststellungen über die Haltung der 
Sowjetunion, die der Herr Bundeskanzler in Mos-
kau selbst getroffen hat, keine ausreichende Ant-
wort auf die jetzt gegebene Situation. Ein Sicher-
heitssystem in Europa unter Einschluß eines wieder
vereinigten Deutschlands mit Zustimmung der  
Sowjetunion ist heute überhaupt nur erreichbar, 
wenn die Vorstellung aufgegeben wird, als könne 
die Wiedervereinigung mit der Eingliederung der 
Bundesrepublik oder gar ganz Deutschlands in die 
NATO verwirklicht werden. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Das ist die Gretchenfrage, vor die die Außen-
ministerkonferenz in Genf gestellt sein wird, wenn 
sie ernsthaft die gemeinsame Lösung der Frage 
der europäischen Sicherheit und der Wiederver-
einigung anpacken will. Und nur eine Verhand-
lung auf der Basis dieser Einsicht hat Aussicht auf 
Erfolg. 
Vor uns steht die Frage, ob wir diese große An-
strengung machen wollen, um die Wiedervereini-
gungspolitik aus der Sackgasse herauszubringen, 
oder ob wir uns mit dem Status der Teilung 
Deutschlands abfinden wollen, nachdem wir aus 
den Moskauer Verhandlungen einwandfrei wissen, 
daß die Mitgliedschaft der Bundesrepublik in 
NATO die Sowjetunion nicht zur Herausgabe der 
Zone veranlassen wird. 
Meine Damen und Herren, nur eine großzügige 
und mutige Initiative der Bundesrepublik kann 
uns vor den zwei großen Gefahren in der gegen-
wärtigen internationalen Situation bewahren, vor 
der Gefahr, daß wir sozusagen „die letzten Mohi-
kaner" des Kalten Krieges bleiben oder daß sich 
West und Ost über ein Sicherheitssystem in Europa 
auf der Basis des Status quo der Teilung Deutsch-
lands einigen. 
Die drei Westmächte stehen vor einer nicht min-
der schweren Entscheidung. Verweigern sie ihre 
Mitarbeit an einem solchen Vorschlag, der die 
Sowjetunion zwingt, über ihre wirklichen Absich-
ten in Deutschland und Europa Auskunft zu ge-
ben, bleibt es bei der Spaltung Deutschlands, dann 
laufen wir alle Gefahr, daß in der zukünftigen 
Entwicklung die Sehnsucht des deutschen Volkes, 
die niemals vergehen wird, nach einer Wieder-
vereinigung in eine nationalistische oder national-
bolschewistische Welle umschlägt, die nur den 
größten Schaden für die Freiheit und den Frieden 
der ganzen Welt herbeiführen kann. 
(Beifall bei der SPD.) 
In der heutigen Lage gibt es aus Gründen, die die 
Sowjetunion in ihrem eigenen, wohlverstandenen 
Interesse zu der Politik der Entspannung veran-
laßt haben, noch Möglichkeiten, die zu einer Ent-
spannung in Europa auf der Basis der Wiederver-
einigung Deutschlands und seiner Eingliederung in 
ein europäisches Sicherheitssystem unter Verzicht 
auf eine Teilnahme an der militärischen Blockbil-
dung der einen oder anderen Seite führen können. 
Niemand kann mit Sicherheit behaupten, daß ein 
solcher Vorschlag zu einer Verständigung mit der 
Sowjetunion führen wird; aber ich bin überzeugt, 
daß es sich in jedem Falle lohnt, den ernstesten 
Versuch zu unternehmen, weil die verpaßten Gele-
genheiten, die Sowjetunion zur völligen Klarlegung 
ihres Standpunktes zu zwingen, immer der Sowjet-
union genutzt, dem Westen und uns aber geschadet 
haben. Es wäre gerade nach den Moskauer Verein-
barungen eine befreiende Tat für die Völker des 
Westens und für das  'deutsche Volk diesseits und 
jenseits des Eisernen Vorhangs, wenn die West-
mächte mit einem solchen konstruktiven und posi-
tiven Vorschlag in die Genfer Konferenz gingen. 
2. Deutscher Bundestag — 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 	5659 
(Ollenhauer) 
Meine Damen und Herren, noch ein letztes Wort 
zu diesem Kapitel. Die Bundesrepublik ist nicht 
Partner der Genfer Konferenz, aber die Regie-
rungschefs der vier Großmächte haben in Genf 
vereinbart, daß die Außenminister die Frage der 
Hinzuziehung interessierter Teilnehmer selbst ent-
scheiden sollen. Die Sowjetregierung wird, vor al-
lem nach den Moskauer Vereinbarungen, darauf 
bestehen, daß die beiden 'deutschen Regierungen, 
wie sie es versteht, mindestens gehört werden. Ich 
meine, die Bundesregierung kann und darf nicht 
darauf verzichten, ihren Standpunkt vor den Au-
ßenministern darzulegen, wenn sie die Möglichkeit 
dazu erhält, ohne Rücksicht darauf, daß auch der 
Pankower Regierung die gleiche Chance gegeben 
werden sollte. Das ist kein Präzedenzfall. Wir ha-
ben die gleiche Regelung akzeptiert, als vor den 
Vereinten Nationen in Paris im Jahre 1951 unter-
sucht werden sollte, ob die Voraussetzung für freie 
Wahlen in ganz Deutschland besteht. Die Gefahr, 
die deutsche Frage auf die Ebene des gesamtdeut-
schen Gesprächs zwischen Bonn und Pankow abzu-
schieben und damit den vier Mächten die Möglich-
keit zu geben, sich selbst aus der Verantwortung 
für die Wiederherstellung der Einheit Deutsch-
lands zu entlassen, kann nur gebannt werden, in-
dem wir die Frage der Wiedervereinigung in einen 
unlösbaren Zusammenhang mit der Diskussion 
über einen Plan für ein europäisches Sicherheits-
system bringen, der es den Sowjets unmöglich 
macht, einer Diskussion über diesen Gesamtkom-
plex auszuweichen. 
Meine Damen und Herren, die Bundesregierung 
steht vor der ernsten Frage, welche Konsequenzen 
sie aus dem Beschluß über die Aufnahme diploma
-
tischer Beziehungen mit der Sowjetunion ziehen 
will. Betrachtet sie die Forderung der Sowjetunion 
nach der Aufnahme dieser Beziehungen als eine 
Kapitulation der Sowjetregierung vor der Realität 
der Mitgliedschaft der Bundesrepub lik in NATO, 
dann ist dieser Schritt mit deutscher Zustimmung 
die Bestätigung des Status quo der Teilung 
Deutschlands. Der Herr Bundeskanzler hat erklärt, 
daß er in der Moskauer Vereinbarung eine Mög-
lichkeit sehe, der Wiedervereinigung näher zu kom-
men. Wenn das seine Überzeugung ist, dann ist die 
logische Konsequenz dieser Erklärung, daß die Re-
gierung in der Frage der Wiedervereinigung im Zu-
sammenhang mit der Genfer Konferenz unverzüg-
lich aktiv werden muß und daß sie die jetzt ge-
wonnenen diplomatischen Beziehungen zu allen 
vier Besatzungsmächten ausnutzt, um den deut-
schen Standpunkt zur Geltung zu bringen. 
Meine Damen und Herren, der Herr Bundes-
kanzler hat mit den Vereinbarungen von Moskau 
einen Schritt in die Freiheit einer selbständigen 
Außenpolitik der Bundesrepublik getan. Das war 
nach dem Abschluß des Generalvertrages sein 
Recht, und wir bejahen diesen Schritt. Unsere Hal-
tung gegenüber der Außenpolitik der Bundesregie-
rung in dieser neuen Periode Wird aber davon be-
stimmt werden, ob der Herr Bundeskanzler diese 
Freiheit und diese neuen Möglichkeiten nutzt im 
Interesse einer verstärkten und aktiven Politik für 
die Wiederherstellung der Einheit Deutschlands in 
Freiheit. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der 
SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Bundeskanzler. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Herr Präsident! 
Meine Damen, meine Herren! Ich möchte in die-
sem Augenblick nicht in die Debatte eingreifen. 
Aber es liegt mir daran, das Zitat des Herrn Kol-
legen Ollenhauer aus meiner gestrigen Erklärung 
über unser Verhalten gegenüber dritten Staaten 
dem Hohen Hause und der Öffentlichkeit noch ein-
mal vollständig ins Gedächtnis zurückzurufen. Ich 
habe folgendes gesagt: 
Auch dritten Staaten gegenüber halten wir 
unseren bisherigen Standpunkt bezüglich der 
sogenannten Deutschen Demokratischen Repu-
blik aufrecht. Ich muß unzweideutig feststel-
len, daß die Bundesregierung auch künftig die 
Aufnahme diplomatischer Beziehungen mit der 
DDR durch dritte Staaten, mit denen sie offi-
zielle Beziehungen unterhält, als einen un-
freundlichen Akt ansehen würde, da er ge-
eignet wäre, die Spaltung Deutschlands zu ver-
tiefen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Dr. Krone. 
Dr. Krone (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich hatte gestern mit Herrn 
Kollegen Menzel eine Unterhaltung darüber, wer 
heute als erster sprechen solle. Ich glaube, es steht 
der größten Fraktion zu, von diesem Recht, wenn 
es sein muß, Gebrauch zu machen. Ich habe darauf 
verzichtet, und ich glaube, ich habe gut daran ge-
tan. Denn so habe ich die Gelegenheit, Kollege 
Ollenhauer, jetzt auf Ihre Ausführungen einzu-
gehen. 
Nachdem ich die ersten Sätze gehört hatte, war 
ich der Überzeugung, daß vielleicht doch die Mög-
lichkeit einer, wie Sie sagen, sachlichen Beratung 
dieser Fragen gegeben sei. Ihre weiteren Ausfüh-
rungen haben mich aber enttäuscht. Ich muß sagen, 
daß Sie von einer sachlichen Erörterung doch sehr 
weit abgewichen sind. 
(Widerspruch bei der SPD. — Zurufe von 
der SPD: Na sowas! — Unerhört!) 
Sie haben von den Gefangenen gesprochen. Was 
Sie hierzu gesagt haben, unterstreiche ich. Sie 
haben auch von der Zahl derjenigen gesprochen, 
die über die Zahl von 10 000 hinausgehen, von den 
Verschleppten aus der Zone, und, ich möchte hin-
zufügen, auch von anderen, die noch in fremdem 
Gewahrsam gehalten werden. Ich gebe hier mei-
nem Wunsche Ausdruck, daß auch diese bald in 
ihre Heimat zurückkehren. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Sie haben den Dank an den Kanzler ausgesprochen, 
und meine Fraktion hat sich diesem Dank auch 
schon bei Ihren Worten angeschlossen. 
Aber, Herr Kollege Ollenhauer, so leicht und so 
schnell, wie Sie darüber hinweggehen, daß nun 
endlich nach so langer Zeit, nach vielen Jahren 
diese Gefangenen freikommen, das entspricht doch 
nicht der Bedeutung, die dieser Angelegenheit zu-
kommt. 
(Beifall in der Mitte und rechts. — Abg. 
Baur [Augsburg] : Machen Sie sich doch 
nicht wichtig!) 
In einer Verlautbarung, die ich im dpa-Dienst ge-
lesen habe, 
5660 	2. Deutscher Bundestag — 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 
(Dr. Krone) 
 wurde davon gesprochen, daß man das als eine 
 menschliche Sache hinnehmen könne, daß sie 
 sich allein betrachtet werden müsse. Gewiß, 
auch die deutsche Delegation kam mit diesem Vor 
haben nach Moskau, und sie hat bis zum letzten 
 bestanden und an ihre Partner appelliert, 
daß man doch hier ein Gebot der Menschlichkeit 
erfüllen möge. Aber wissen Sie nicht auch genau 
so wie ich, daß nicht wir es gewesen sind, sondern 
die andere Seite, die dann diese so menschliche 
Angelegenheit mit Dingen verknüpft hat, die in 
das Reich der Politik gehören, 
(Sehr gut! in der Mitte) 
und daß die deutsche Delegation — und auch Ihr 
Vertreter — vor einer Gewissensfrage gestanden 
hat, in einer Atmosphäre, die bis zum Zerreißen 
gespannt war? Es ist doch nicht so einfach gewesen, 
diesen 10 000 Menschen wieder die Freiheit zu 
geben! Das muß angesichts der Tatsache, daß noch 
viele, viele andere auf die Freiheit warten, fest- 
gestellt werden. 
(Beifall in der Mitte und rechts. — Abg. 
Schröter [Wilmersdorf] : Wem sagen Sie 
das! — Weitere Zurufe von der SPD.) 
Es kommt noch etwas hinzu. Meine verehrten 
Herren, als der Kanzler von Moskau zurückkam — 
und auch, ich betone das, Herr Kollege Schmid, der 
ja einen lebendigen Appell an die Machthaber in 
Moskau gerichtet hat —, hat eine Frau am Flug
-
zeug dem Kanzler ihren Dank dafür ausgespro
chen, — — 
(Zurufe von der SPD) 
— Passen Sie auf! 
(Abg. Neumann: Wir sind dabei!) 
— Passen Sie auf! 
Und was hat eine Ihrer Zeitungen dazu geschrie
ben?
Es ist seit den Tagen Adolf Hitlers unter den 
Staatsmännern üblich geworden, mit blumen-
bekränzten lächelnden Kindern und alten wei
nenden Frauen die Gefühlswelt der Menschen 
anzusprechen und damit politische Propagan
da zu machen. 
(Pfui-Rufe von der CDU/CSU.) 
Wer schreibt das? Herr Peter Konradin — ein 
Herr aus Ihrem Lager! Meine Herren, Sie sollten 
mit echten Bewegungen und Dankesbezeugungen 
nicht so ein politisches Geschäft treiben! 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU. — Lebhafte 
Zurufe von der SPD. — Abg. Schröter 
[Wilmersdorf] : Aber Herr Krone, was ist 
denn das für eine Plattform!) 
— Eine Plattform? Sie haben sie hier betreten! 
(Abg. Neumann: Denken Sie an die Re
den im Wahlkampf von Ihrer Seite! — 
— Weitere Zurufe von der SPD. — Un
ruhe.) 
Ich möchte noch ein weiteres Wort dazu sagen. 
Herr Kollege Ollenhauer hat von der Vorbereitung 
der Konferenz von Genf gesprochen und hat dabei 
wiederum das Wort von den einsamen Beschlüssen 
des Bundeskanzlers zitiert. Ich glaube, wer den Be
ratungen vor der Konferenz beigewohnt hat — und 
auch Herr Ollenhauer —, wird doch wohl feststel
len müssen, daß hier von beiden Seiten ein echtes 
Gespräch zur Vorbereitung der Konferenz geführt 
worden ist. 
(Widerspruch und Zurufe von der SPD.) 
e Ich kann auch nur wünschen, daß solche Gespräche 
e fortgesetzt werden. Allerdings, Herr Kollege 
Schoettle, muß man dann nicht, wie es hier ge
schehen ist, dem Gegner schon von vornherein so 
n viele billige Schlagworte geben. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU. — Abg. 
Schoettle: Herr Krone, was verstehen Sie 
eigentlich unter sachlicher Auseinander
setzung? Die Unterwerfung unter Ihren 
Standpunkt? Das ist doch kindlich, ent
schuldigen Sie!) 
Sie sprechen davon, daß die Verträge schuld dar-
an seien, und suchen keine anderen Gründe dafür, 
daß es bisher noch nicht zu einer Wiedervereini-
gung gekommen ist. Wer waren denn die Spalter 
in Deutschland? Waren das die Verträge? War nicht 
auch schon Ihr früherer Vorsitzender, Herr Kollege 
Schumacher, von dem Kreml drüben ,als Spalter 
bezeichnet worden? Hat man nicht schon das Wort 
von der Spaltung gebraucht, als noch keine Ver-
träge in Sicht waren? 
(Abg. Wittrock: So was Primitives!) 
Hat man nicht schon das Wort von der Spaltung 
gebraucht, als die Währungsreform eingeführt 
wurde? Man sage doch einmal offen heraus, wo die 
letzten, tieferen Gründe dafür liegen, daß unser 
Land und Volk gespalten ist. 
Das Gespräch in Moskau fand statt, sagen Sie, 
trotz der Verträge. Wollen Sie das entscheiden? Es 
kann ebensogut betont werden, daß es die Folge 
dieser Politik gewesen ist, daß jetzt endlich der 
Augenblick zu einem solchen Gespräch gekommen 
ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Allerdings, meine Damen und Herren, ich halte 
nichts davon, wenn man als Vorbereitung für eine 
sachliche Diskussion schon jetzt alle möglichen Kon-
zeptionen erörtert, noch dazu in der Öffentlichkeit, 
und damit nur Material liefert für den, der gegen 
uns steht. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zuruf von 
der SPD: Dann schließen Sie doch das 
Parlament zu! — Weitere Zurufe von der 
SPD.) 
Dazu rechne ich auch Ihre These, daß man schon 
als Vorbereitung 'für die Genfer Konferenz dazu 
übergehen müsse, zu erörtern, daß — das schlagen 
Sie vor — das wiedervereinigte Deutschland nicht 
mehr Mitglied der NATO sein kann. Ich meine, das 
sind Äußerungen, die unsere Arbeit nicht fördern, 
sondern nur erschweren. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. Arn
holz: Heilige Einfalt!) 
Der Bericht des Herrn Bundeskanzlers hat gestern 
in aller Sachlichkeit die Schwierigkeiten dargelegt, 
die der Verhandlungsdelegation in Moskau berei-
tet worden sind. Es war ein sehr sachlicher, ein 
nüchterner Bericht. Es war in ihm nicht das Wort 
von den Erfolgen, sondern nur von den Ergebnis-
sen. Der Kanzler hat von der Problematik gespro-
chen, die bei diesen Entscheidungen zugrunde lag. 
Er hat davon gesprochen, daß die Politik der Wie-
dervereinigung nicht ohne jedes Risiko durchge-
führt werden könne. Er hat von der Härte gespro-
chen, von der Gewissensfrage, vor der er selber 
gestanden hat. Ich glaube, wir haben Anlaß, der 
ganzen Delegation und auch den beiden Herren 
aus unseren eigenen Reihen, den Herren Kollegen 
2. Deutscher Bundestag -- 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 	5661 
(Dr. Krone) 
Kiesinger und Schmid, und ,dem Herrn Bundes-
kanzler für diese Arbeit in Moskau zu danken. Er 
war hier der Anwalt der deutschen Sache, 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei Abge
-
ordneten rechts.) 
Dem Kanzler sind viele Wünsche auf seine Reise 
nach Moskau mitgegeben worden. Es ist bestimmt 
nur ein Teil von ihnen erfüllt worden. Aber ich 
freue mich, Herr Kollege Ollenhauer, daß Sie heute 
in ihrer Rede das Wort von der „hundertprozen-
tigen Pleite" doch nicht gesprochen haben. 
Wir haben —auch hier im Bundestag — noch für 
diejenigen zu sorgen, die demnächst zurückkehren. 
Wir müssen uns bewußt sein, daß nicht ein jeder, 
der zurückkehrt, damit auch schon heimgekehrt 
ist. Es ist die Aufgabe unseres Volkes und auch 
dieses Bundestages, alles, was nur möglich ist, zu 
tun, damit diese unsere Brüder und Schwestern 
sich bald wieder voll und ganz in ihre Heimat zu-
rückfinden. 
Was 'die anderen angeht, so freue ich mich fest-
stellen zu können, daß erreicht worden ist, daß 
wir unsere Listen einreichen können. Ich habe die 
Hoffnung, daß damit doch noch vielen, vielen die 
Rückkehr zur Heimat ermöglicht werden kann. 
Ich spreche den Wunsch aus, daß sich möglichst 
viele von den Hoffnungen unserer Mütter, Väter 
und Söhne erfüllen, die bisher vergebens auf die 
Heimkehr ihrer Lieben gewartet haben. 
In einer Wochenzeitung hat der Satz gestanden, 
daß dieser Entscheid von Moskau auf eine Zwei-
teilung Deutschlands hinauslaufe. Wenn das so 
wäre, dann wäre keiner unserer Kollegen hier im 
Hause in der Lage, diesem Abkommen zuzustim-
men. Ist dem aber so? Ich erinnere daran, daß bei 
den Verhandlungen drüben in Moskau mit aller 
Deutlichkeit und Schärfe unser Standpunkt ge-
wahrt worden ist, daß hier die Vorbehalte noch 
einmal klar und deutlich herausgestellt worden 
sind, daß wir die Grenze nicht anerkennen können, 
die in dem Abkommen zwischen der Regierung von 
Pankow und Moskau als „Friedensgrenze" bezeich-
net worden ist. Ich erinnere daran, daß es noch 
einmal gesagt worden ist, daß die Regierung von 
Pankow niemals anerkannt werden kann, Spreche-
rin Deutschlands zu sein, sondern daß der Deutsche 
Bundestag, die deutsche Regierung allein befugt 
sind, für das ganze deutsche Volk zu sprechen. Das 
auch unseren Freunden in der Zone mit aller Deut-
lichkeit zu sagen, ist auch heute unsere Aufgabe. 
Ich stimme darin völlig mit dem überein, was vor-
hin gesagt worden ist: daß wir diese Verbunden-
heit zwischen uns und der Zone gar nicht laut 
und deutlich genug herausstellen können. Sie 
allein gibt uns die Gewähr und die Möglichkeit, 
daß einstmals für sie wiederum der Tag kommt, 
wo sie mit uns vereinigt sind. Aber ich bin der 
Überzeugung, daß, wenn man schon jetzt in Er-
örterungen eintritt, uns die Fragen vorwegnimmt, 
über die erst später gesprochen werden kann, die 
Wiedervereinigung nur hinausgezögert und er-
schwert wird. 
(Zuruf von der SPD: Also planlos bleiben!) 
Lassen Sie mich noch ein Weiteres sagen. Bei 
den Verhandlungen in Moskau ist doch der große 
Gegensatz zwischen uns und der östlichen Welt 
erneut zutage getreten. Man muß hier an die Worte 
von Chruschtschow erinnern, daß hier eine alte 
Welt und drüben eine neue Welt steht und daß die 
Zeit kommt, wo diese alte Welt zusammenbricht  
und die neue Welt sich auch in Westeuropa etabliert. 
Moskau hat von seiner These der Weltrevolution 
auch jetzt nicht abgelassen. Perioden der Ko-
existenz und der Weltrevolution wechseln mit-
einander ab. Aber wir haben hier klar zu erken-
nen, daß auch bei diesem Abkommen von Moskau 
zwischen uns und der Welt da drüben die große 
Kluft 'besteht und daß zwischen uns und denen drü-
ben in ihrem weltanschaulichen Denken keine 
Brücke zu schlagen ist. Darum müssen wir auch 
heute erneut auf die Gefahr hinweisen, daß neue 
Wege der Infiltration jetzt von seiten des Ostens 
sicherlich beschritten werden. Wir haben mit ver-
stärkter Propaganda zu rechnen. Schon heute ist 
die Zahl der Tarnorganisationen außerordentlich 
groß; wer weiß, sie wird vielleicht noch steigen. 
Man benutzt Handel, Sport, Kultur und meint im 
Grunde Propaganda und Politik. 
(Zuruf von der SPD: Und die Wirtschaft?) 
— Was die Wirtschaft angeht, Herr Kollege, so 
habe ich bereits vor ein paar Tagen darauf hin-
weisen können, daß auch meiner Fraktion jeder 
Besuch, wie er heute schon geplant werden könnte, 
weder sachlich noch zeitlich angebracht zu sein 
scheint. In diesem Zusammenhang rechne ich auch 
mit immer wieder neuen Einladungen. Wir sollten 
hier jene Reserve üben, die angesichts der harten, 
rauhen Wirklichkeit auch in der Zone drüben an-
gebracht ist. 
Ich möchte bei dieser Gelegenheit auch ein Wort 
zur Politik Rußlands gegenüber unserer Zone drü-
ben sagen. Wir haben es immer wieder erlebt, 
daß sich die russische Politik gegenüber unserer 
Zone heillosen Illusionen hingibt. Sie hat die Wirk-
lichkeit unseres Volkes nicht erkannt, sie hat nicht 
erkannt, daß unser Volk weder hier noch drüben 
gesonnen ist, den Lehren des Kommunismus nach-
zugehen, daß es vielmehr auf seine eigene Frei-
heit, auf sein eigenes Recht pocht und daß es dieses 
Recht und diese Freiheit gegenüber allen Anfein-
dungen von der Seite des Ostens her gewahrt wis-
sen will. Man hat unsere warnenden Worte nicht 
verstanden. Man hat jenen getraut, die den Macht-
habern in der Zone nach dem Munde geredet 
haben. Man hat jenen getraut, die mit Konzep-
tionen glaubten eine Verbindung zwischen uns 
 und denen drüben schlagen zu können. Man hat 
jenen getraut, die in ihre Dienste getreten sind. 
Dann kam das bittere Erwachen des 17. Juni 1953. 
Es hätte der Politik in Deutschland und um 
Deutschland von seiten Moskaus besser gedient, 
wenn die Sowjets sich über die wahren Verhält-
nisse in unserem Volke und in der Zone besser 
orientiert hätten. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Wenn der Kanzler jetzt in Moskau persönlich mit 
aller Deutlichkeit zum Ausdruck gebracht hat, was 
das deutsche Volk denkt, wenn er schon auf dem 
Flugplatz in Wahn klar herausgestellt hat, daß er 
es ist, der für das gesamte Deutschland spricht, 
und nicht ein anderer, dann hat er durch diese 
Offenheit der echten Befriedung in der Welt einen 
größeren Dienst erwiesen, als es alle jene Konzep-
tionen je getan haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Lassen Sie .mich in diesem Zusammenhang noch 
auf eine Spekulation hinweisen, von  der man heut-
zutage des öfteren hört. Es gibt Kreise, die auf 
eine spätere Zeit spekulieren, die auf Zeitgewinn 
spekulieren und die da meinen, es sei der Lösung 
5662 	2. Deutscher Bundestag — 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 
(Dr. Krone) 
der deutschen Frage besser gedient, wenn man 
auf eine Nach-Adenauer-Zeit warte. Ich kann 
solche Spekulanten, insbesondere im Osten, nicht 
dringend genug vor derartigen Spekulationen 
warnen. 
(Erneuter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir wollen heute klar herausstellen, daß wir 
Deutsche weder heute noch später nach Rapallo 
gehen. Die falsche Spekulation gegenüber uns 
Deutschen hat der deutschen und der russischen 
Politik schon des öfteren geschadet. Ich erinnere 
an die Spekulation auf den Zerfall Deutschlands, 
eine Spekulation, die falsch ist; unser Land hat 
sich nach dem Kriege wieder erholt. Ich erinnere 
an die Spekulation auf den Zerfall Europas. Die-
ses Land, diese Völker in Europa sind auf 
dem Wege, sich zusammenzuschließen, und ich 
kann nur unterstützen, was gestern der Herr 
Bundeskanzler gesagt hat, daß wir auch heute 
nicht genug tun können in der Förderung alles 
dessen, was diesem Zusammenschluß dient. 
Man hat sich auch hier in Deutschland von sei-
ten der russischen Politik auf Männer verlassen, 
die einstmals einen großen Namen hatten, man 
hat geglaubt, mit ihnen Politik machen zu können, 
und hat nicht erkannt, daß deren Zeit doch längst 
vorbei ist. Ich möchte also hier noch einmal darauf 
hinweisen, daß eine illusionslose, der Wirklichkeit 
Rechnung tragende Politik den beiden Völkern weit 
besser dient als jedes falsche Spekulieren auf an-
dere Zeiten oder andere Menschen. 
Die Verhandlungen in Moskau haben gezeigt, 
daß die Sowjets noch nicht daran denken, ihre 
Position in der Sowjetzone preiszugeben. Das 
haben sie mit aller Deutlichkeit immer und immer 
wieder zum Ausdruck gebracht, das haben sie auch 
bisher stets durch ihre Tat bewiesen. Das wahre 
Hindernis, das sich der Einheit Deutschlands ent-
gegenstellt, ist die Tatsache, daß der Kreml noch 
immer nicht daran denkt, den Weg des Friedens, 
eines echten Friedens, zu beschreiten, der voraus-
setzt, daß auch bei einer solchen Politik unser 
Recht auf Existenz gewahrt wird. 
(Zuruf von der SPD.) 
Klar haben die Sowjets auch in ihrer Politik 
des öfteren auf jene hingewiesen, die im Westen 
eine Neutralitätspolitik betreiben. Molotow hat noch 
geradezu die Erwartung ausgesprochen, daß diese 
Zahl in Deutschland sich noch mehren könnte und 
hoffentlich mehren würde. Diejenigen hier im 
Westen, die sich auf einen solchen Weg verlassen 
und glauben, sie würden damit der deutschen Sache 
einen Dienst erweisen, irren sich nicht nur, son-
dern leisten geradezu der Politik des Ostens Vor-
schub. 
Eine Wiedervereinigung ist so lange unmöglich, 
als nicht auf seiten des Ostens die klare Erkennt-
nis davon Oberwasser bekommt, daß wir Deutsche 
in der Zone ein Recht auf Existenz und Sicherheit 
haben und daß unsere Wiedervereinigung für uns 
ein Gebot ist und daß wir niemals uns dazu her-
geben können, aus unserem Bereiche, aus dem Be-
reich unseres gesamten deutschen Landes und 
Volkes jene ausscheiden zu sehen, die mit allen 
Fasern ihres Herzens sich nach einer Rückkehr 
zu uns sehnen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Der Bundeskanzler hat schon bei seiner Ankunft, 
in der ersten Sitzung auf der Konferenz in Mos-
kau klar herausgestellt, daß die deutsche Politik ' 
eine Politik des Friedens sei, daß der Friede das 
oberste Gebot auch für die deutsche Politik sei. 
Meine Damen und Herren,  Kommunismus und 
Friede sind Gegensätze, und solange der Kommu-
nismus seine Expansion uns gegenüber nicht auf-
gibt, ist eine Realisierung der Wiedervereinigung 
nicht möglich. Man sollte doch dem echten, wahren 
Willen des deutschen Volkes in der Zone freien 
Lauf geben. Wenn Bulgarin gemeint hat, daß das 
Volk in der Zone hinter ihm, hinter der Pankower 
Regierung stehe, dann möge er doch den Beweis 
dafür antreten lassen, indem er freie Wahlen in 
der Zone durchführen läßt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Man möge wählen lassen, und es wird sich zeigen, 
wo das deutsche Volk steht. Schon jetzt könnte 
man einer echten Befriedungspolitik dadurch Raum 
geben, daß man den vielen, die heute noch in den 
Gefängnissen der Zone sitzen, die Freiheit wieder-
gibt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das wäre ein echter Weg zum Frieden und zur 
Wiedervereinigung. Mag er auch mühsam sein, mag 
er auch schwer sein, wir werden nicht aufhören, 
diesen Weg konsequent weiterzugehen. Wir sind 
sicher, daß wir auf diesem Wege auch zum Ziele 
kommen werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Herr Kollege Ollenhauer hat gesagt, daß durch 
die Verträge Rußland in stärkerer Position sei als 
je zuvor. Glauben Sie wirklich, Herr Kollege 
Ollenhauer, daß ein Gespräch mit Rußland vor 
Monaten oder gar vor noch längerer Zeit über-
haupt Aussicht gehabt hätte, zu Resultaten zu 
kommen? 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Glauben Sie denn, daß ohne die Verträge, ohne 
daß wir wieder mit den Völkern des freien 
Westens in enger Partnerschaft stehen, eine solche 
Aussicht vorhanden gewesen wäre? Ich bin über-
zeugt: niemals! Das haben wir doch wohl bereits 
gelernt, daß die russische Politik nur auf harte, 
nüchterne Tatsachen, auf Realitäten reagiert und 
daß alles andere für sie doch nur Konzeptionen 
ohne Bedeutung sind. 
(Abg. Arnholz: Also doch Politik der Stärke!) 
— Nicht Politik der Stärke, aber eine Politik, die 
sich selber sichert und die weiß, daß ihre Existenz 
gesichert sein muß im Verein der freien Völker. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Darum halten wir an dieser Politik, die bisher von 
deutscher Seite geführt worden ist, auch heute 
fest. Wir lassen nicht mit dem Gedanken spielen, 
daß diese Politik in ihren Grundzügen und -linien 
geändert werden könnte. Wir möchten verhüten, 
daß in der Welt auch nur ein Schatten aufkommt, 
daß eine solche Meinung zu Recht bestehe. 
Wir sind überzeugt davon, daß auf der Konfe-
renz in Genf, die vor uns steht, entscheidende Ge-
spräche geführt werden können. Für uns Deutsche 
ist das Thema dieser Konferenz unsere Sicherheit 
und die Wiedervereinigung. Aber die Wiederver-
einigung ist eben schon das Grundelement der 
Sicherheit selber, und jede Konzeption, die davon 
Abstand nähme, würde uns Deutschen nur zum 
 
2. Deutscher Bundestag — 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 	5663 
(Dr. Krone) 
Nachteil gereichen können. Darum können wir 
auch heute nur den Appell an die westliche Welt 
richten, daß genau so, wie wir an unserer Linie 
festgehalten haben und festhalten werden, genau 
so, wie für uns nach wie vor unser Vertragsver-
hältnis mit den Völkern der freien Welt die Basis 
unserer Wiedervereinigungspolitik ist, auch die Ge-
spräche in Genf selber geführt werden mögen. 
Mögen auch die Hoffnungen, die hie und da ins-
besondere in der Zone aufgetaucht sind, als das 
erste Gespräch deutscherseits mit Moskau feststand, 
übertrieben  gewesen sein, und wußten wir auch 
von hier aus, daß sie nicht realisiert werden konn-
ten, so ist es meine Überzeugung und auch die 
Überzeugung meiner Fraktion, daß dieses erste 
Gespräch in Moskau auch zur Wiedervereinigung 
unseres Volkes beigetragen hat, nicht auf Grund 
von zweiseitigen Gesprächen, die der Kanzler in 
Moskau sofort abgelehnt hat, wohl aber dadurch, 
daß wir auf der Basis der Verträge in Verbindung 
mit der freien Welt die Gespräche zur endgültigen 
Wiedervereinigung unseres deutschen Volkes 
führen. 
Meine Fraktion wird der Bitte des Bundeskanz-
lers nachkommen und ihr Einverständnis zu dem 
Abkommen erklären. Wir tun diesen Schritt im 
Bewußtsein seiner Bedeutung und in der Hoff-
nung, daß es ein weiterer Schritt zur Wiederver-
einigung unseres Volkes sein wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Dr. Dehler. 
Dr. Dehler (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Moskauer Vereinbarung ist ein 
Faktum, ist eine politische, ja, eine geschichtliche 
Tatsache. Sie ist in der Welt und läßt sich nicht 
mehr aus der Welt schaffen. Es ist selbstverständ-
lich, daß der Bundestag die Entscheidung des Chefs 
der Bundesregierung respektiert und billigt. 
Es war ergreifend zu hören, wie schmerzhaft die 
Mitglieder der deutschen Delegation die Bedenken 
und die Zweifel, die uns alle erfüllt haben, emp-
funden und gewogen haben, wie schwer sie an ihrer 
Verantwortung getragen haben. In ihre Gesichter 
war bei ihrer Rückkehr diese Qual eingezeichnet. 
Sie haben unseren Dank verdient. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich habe mit manchen meiner Freunde das Ge-
spräch mit Moskau für notwendig gehalten. Wir 
können in den großen Fragen unserer Nation nicht 
realpolitisch handeln, wenn wir nicht die Art, die 
Vorstellungen, die Willensrichtungen der Männer 
des Kreml kennen. Dieses erste dramatische Ge-
spräch zwischen Siegern und Besiegten zehn Jahre 
nach Kriegsende hat uns wichtige Erkenntnisse ge-
bracht, Erkenntnisse, die uns befähigen, nüchter-
ner, illusionsloser und damit richtiger zu urteilen. 
Der harte Gegensatz, der die Welt zerreißt, ist 
unseren Vertretern unerbittlich vor Augen gestellt 
worden. Das ist eine andere Welt, das ist nicht un-
sere Welt, und das wird niemals unsere Welt sein! 
(Beifall.) 
Daran können Gespräche und diplomatische Be-
ziehungen nichts ändern. Wir gehören zu der Welt, 
in der die Freiheit des Menschen, seine geistige, 
seine politische, seine wirtschaftliche Freiheit höch-
ster Wert und Quelle der Kraft ist, in der das 
Recht, das immer ein Recht des einzelnen, sein na
-
türliches Recht auch gegenüber dem Staate ist, un-
verbrüchlich gesichert wird. 
Chruschtschow hat unrecht. Karl Marx und 
Friedrich Engels und Lenin sind tot. 
(Abg. Kiesinger: Richtig!) 
Ihre Lehren sind gerade im russischen Gewaltstaat 
in allem drastisch widerlegt. 18 Millionen Men-
schen haben mit Hohn und Ingrimm die These auf-
genommen, das Zerrbild der Deutschen Demokra-
tischen Republik sei die Zukunft. Sie wissen es 
besser und mahnen uns zur Klarheit unserer Vor-
stellungen von 'der richtigen Ordnung des Staates, 
der Gesellschaft, der Wirtschaft, zu der Bereit-
schaft, sie mit geschärfter Wachsamkeit gegen ver-
stärkte Angriffe, die vor uns stehen, zu verteidi-
gen, für diese Ordnung Opfer zu bringen und durch 
erhöhte wirtschaftliche und soziale Leistungen ihre 
Überlegenheit augenfällig zu machen. 
Ich glaube, wir müssen gerade in diesem Augen-
blick sagen: es gibt keine Kompromisse im Grund-
sätzlichen. Die „Errungenschaften" der Sowjetzone 
auch nur zum Teil zu übernehmen hieße die Grund-
lagen unserer Lebensordnung aufweichen und zer-
stören. 
Darum wäre es ein trügerischer 'Schluß, anzuneh-
men, daß der in Moskau auf unsere Delegation aus-
geübte Druck sich jemals in einer Frage, welche 
unsere freiheitliche Existenz oder unsere Bindung 
an die freiheitlichen Völker berührt, mit Erfolg 
wiederholen könnte. 
(Beifall bei der 1 DP.) 
Das würde unsere Selbstaufgabe 'bedeuten. Wir 
sind uns bewußt, was die russische Politik der „zeit
weisen Koexistenz", der Atempause, des Atem-
holens bedeutet; ihre Grundziele haben sich nicht 
gewandelt; sie werden sich nicht wandeln. 
Die von der Bundesregierung in Moskau erklär-
ten Vorbehalte und die gestrige Regierungserklä-
rung bannen die Gefahr einer völkerrechtlichen 
und politischen Mißdeutung des vereinbarten Bot-
schafteraustausches. Der Status quo ist nicht aner-
kannt. Die Festlegung der Grenzen ist dem end-
gültigen Friedensvertrag vorbehalten. Jedwede 
Legitimation 'der sogenannten Deutschen Demokra-
tischen Republik ist abgelehnt. Unser Anspruch, für 
die Deutschen zu sprechen — auch für jene Deut-
schen, denen zu sprechen noch verwehrt ist —, ist 
aufrechterhalten. 
Wir leben aber, meine Damen und Herren, mit 
Grund in der Sorge, daß sich die globale Entspan-
nung zwischen den Großen in der Welt auf unserem 
Rücken, auf 'der Grundlage der fortdauernden deut-
schen Spaltung vollziehen könnte, daß weiterhin 
die 18 Millionen 'deutscher Landsleute von uns ge-
schieden und geknechtet bleiben könnten. 
Die Sowjetunion hatte schon in ihrer Einladungs-
note 'deutlich gemacht, daß ,die von ihr vorgeschla-
genen Verhandlungen nicht das Ziel der Wieder-
vereinigung haben sollten, sondern daß für sie die 
Trennung des deutschen Volkes in die Bundesrepu-
blik und in die sogenannte Deutsche Demokratische 
Republik Voraussetzung ihres Normalisierungs-
wunsches war und ist und daß sie in Wiedervereini-
gungsverhandlungen einer ungewissen, fernen Zu-
kunft die von ihr bestellten Figuren der Sowjet-
zone als Träger ihres Machtstrebens und ihrer 
Ideologie ins Spiel bringen will, 
5664 	2. Deutscher Bundestag -- 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 
(Dr. Dehler) 
Diese Tendenz ist in Moskau unterstrichen wor-
den, wenn Chruschtschow schlußfolgerte: Die Bun-
desregierung will aus der NATO nicht austreten, ja, 
 sie will Gesamtdeutschland in die NATO führen; 
bitte, wir stellen kein Ultimatum; wir erkennen 
die Realitäten an und wollen die diplomatischen 
Beziehungen zur Bundesrepublik aufnehmen, stär-
ken aber gleichzeitig unseren Satelliten in unserer 
Zone. 
Bulganin — es ist vielleicht richtig, auch daran 
zu erinnern — hat aufrechterhalten, was er ver-
schiedentlich, besonders in seinem Bericht über 
Genf vor dem Obersten Sowjet am 5. August 1955 
ausgeführt hatte: 
Rußland kann nicht zugestehen, daß das ver-
einigte Deutschland sich der Westgruppierung 
anschließt. 
— Sie, meine beiden Herren (zu Abgeordneten der 
CSU), sind, glaube ich, immer noch bei der Vorstel-
lung, mit der der Herr Jaeger einen Wahlkampf 
bestritten hat, — Ihr schöner Slogan, Herr 
Jaeger, mit dem Sie Ihre Partei dem Sieg zuge-
führt haben: „Wer FDP wählt, löst eine Fahrkarte 
nach Moskau, ohne zu wissen, ob er ein Retour
-
billet erhält". 
(Heiterkeit.) 
Aber bitte, lasse=. Sie sich in Ihrem Gespräch und 
in Ihren Vorstellungen nicht stören.
(Erneute Heiterkeit.) 
Ich sage: Bulganin hat aufrechterhalten, was er 
damals in Unerbittlichkeit gesagt hat: 
Rußland kann nicht zugestehen, 
— ich will kein Gespräch mit Ihnen, Herr Jaeger!— 
daß das vereinigte Deutschland sich der West-
gruppierung anschließt. Die Verwirklichung 
der Pariser Verträge ist mit 'der Wiederverei-
nigung unvereinbar, ja, schließt sie aus. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abgeord-
neter, gestatten Sie eine Frage? 
Dr. Dehler (FDP): Ich gestatte dem Herrn Jaeger 
keine Frage, 
(Heiterkeit) 
die Zeit ist vorbei. 
(Erneute Heiterkeit. — Beifall bei der FDP.) 
Ich zitiere, was Bulganin — das geht uns wirklich 
mehr an als das, was der Herr Jaeger sagt — ge-
sagt hat: 
Das jetzige Deutschland ist nicht mehr das 
Deutschland vor zehn Jahren. Zwei deutsche 
Staaten, von anderen als souveräne Staaten 
anerkannt, sind entstanden, mit verschiedenen 
gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Syste-
men. In der Deutschen Demokratischen Re-
publik sind die Arbeiter und ihre Verbünde-
ten, die Bauern und die Intelligenz. an der 
Macht. Sie haben den Weg des wirtschaftlichen 
Aufbaus beschritten und sind von der Gerech-
tigkeit des von ihnen gewählten Weges völlig 
überzeugt. Sie wollen ihre Errungenschaften 
nicht in Gefahr bringen. Ohne Beteiligung der 
Deutschen läßt sich die Frage der Wiederver-
einigung nicht lösen. Es wird keine mecha-
nische Verbindung beider Teile geben, son-
dern Zusammenarbeit der beiden Staaten. An-
näherung Schritt für Schritt. 
Das ist das russische Programm, das haben sie in 
Moskau wieder deutlich gemacht. Es sind bitter-
böse Feststellungen. 
Wir können nur sagen: Pankow ist für uns kein 
Kontrahent. Wir können uns nicht vorstellen, daß 
in den Verhandlungen über das deutsche Schicksal 
Menschen beteiligt werden, die nicht durch freie 
Wahlen ermächtigt sind, für Deutsche zu sprechen, 
die — der 17. Juni 1953 hat es erwiesen — nur 
durch russische Panzer an der Macht gehalten 
worden sind. Es ist ohne Sinn, mit den Todfeinden 
der deutschen Freiheit über die deutsche Einheit, 
die doch nur in Freiheit entstehen kann, handeln 
zu wollen. 
Und nochmals — meine Damen und Herren, das 
ist unser Anliegen —: es gibt keine Gesellschaft 
und es gibt keine Wirtschaft, die zur Hälfte sozia-
listisch-planwirtschaftlich und zur Hälfte eigen-
verantwortlich-marktwirtschaftlich geordnet wer-
den kann. Herr Ollenhauer, Sie merken — wenn 
Sie zuhören —, daß ich die Grenze anders ziehe, 
als Sie sie gezogen haben. Jede Volksfrontregie-
rung trägt den Keim des Verderbens in sich. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Darum jede nur mögliche Fühlung mit den deut-
schen Menschen in der Zone, denen gerade in die-
sen Tagen schwerer seelischer Belastung unser 
warmes Gedenken gilt, aber keine Gemeinschaft 
mit ihren Gewalthabern, auch wenn sie jetzt mit 
dem trügerischen Schein einer Souveränität um-
kleidet werden. 
Wir halten es mit der Bundesregierung für nicht 
möglich, daß die Staaten, die mit uns diplomatisch 
verkehren, Pankow anerkennen. 
Wir haben Anlaß, tief besorgt zu sein um das 
große geschichtliche Ziel, das unserer Generation 
als Aufgabe gesetzt ist: die Einheit unseres Vater-
landes. Moskau hat nichts verschlimmert, hat uns 
nur in greller Helle unsere Lage sichtbar gemacht. 
Es ist billig, über die Politik der Stärke zu spotten. 
Es war für uns in Wirklichkeit eine Politik der Ab-
wehr, des Versuchs, zusammen mit dem bedrohten 
Teil der Welt Stärke gegen die russische aggres-
sive Überstärke zu setzen. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Herr Ollenhauer, ich meine, es ist ein Trugschluß, 
annehmen zu wollen, die Sowjetunion wäre be-
reit, ihren Machtbereich zurückzuziehen, wenn die 
Pariser Verträge nicht bestünden. 
(Erneuter Beifall in der Mitte und rechts.) 
Meine Partei hat die Verträge mit beschlossen. Wir 
wollen sie halten, das heißt: wir wollen sie nur mit 
der Billigung unserer Vertragskontrahenten ändern. 
(Zurufe von der SPD: Selbstverständlich! 
— Haben wir nie anders verlangt!) 
— Ich habe Ihnen auch nichts Gegenteiliges vor-
gehalten! 
In Moskau ist es bei abweisenden Feststellungen 
der Gegenseite geblieben. Es wurde nicht verhan-
delt, es wurde nicht versucht, zu klären, ob und 
unter welchen Bedingungen die Sowjetunion bereit 
sein könnte, freie deutsche Wahlen zuzugestehen. 
Das Recht zu solchen Verhandlungen kann der 
Bundesregierung nicht bestritten werden. Wenn-
gleich es die auch von der Sowjetunion in Moskau 
anerkannte Verpflichtung der vier Siegermächte 
2. Deutscher Bundestag — 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 	5665 
(Dr. Dehler) 
ist, die staatliche deutsche Einheit herzustellen, ist 
es unsere Angelegenheit — es geht um unsere, die 
deutsche Sache, es ist unser Recht und unsere 
Pflicht, uns darum zu bemühen. 
Ich halte für richtig, was der Herr Bundeskanz-
ler bei seiner Presseerklärung in Moskau am 
14. September erklärt hat, als er davon sprach, 
daß von nun an auf zwei Ebenen, auf der Ebene 
Moskau—Bonn und auf der Ebene der Genfer 
Konferenz, auf zwei Gleisen, wie er sagte, einmal 
zwischen Moskau und uns und einmal in Genf, 
über die Herstellung der deutschen Einheit ver-
handelt werden könnte. Wenn die Aufnahme der 
diplomatischen Beziehungen mit der Sowjetunion 
einen Sinn hat, dann doch gerade den, dieses neue 
Instrument zu nützen, in unmittelbarer Verhand-
lung mit der Sowjetunion die Voraussetzungen für 
eine Verständigung in der deutschen Frage zwi-
schen den vier Mächten zu klären. Es ist richtig: 
die Bundesrepublik Deutschland kann nicht ent-
scheiden, was das wiedervereinigte Deutschland 
tun soll. Aber wir können doch feststellen, für 
welche Lösungen wir, der größere Teil Deutsch-
lands, in Übereinstimmung mit den von dem Herrn 
Bundeskanzler gestern erwähnten 90 % der Deut-
schen in der Zone, uns in einem wiedervereinigten 
Deutschland einsetzen wollen. Die Frage der ge-
samtdeutschen Wahlen wird niemals am Anfang, 
sondern am Ende von Verhandlungen mit allen 
vier Mächten stehen. 
Es darf nicht weiterhin so sein, daß nur die 
anderen Deutschlandpläne entwerfen, daß sie sich 
für uns den Kopf zerbrechen. Nostra res agitur. 
(Beifall rechts.) 
Nur bei dieser Haltung wird es möglich sein, daß 
die Moskauer Verhandlungen unserem Volke einen 
Impuls für die deutsche Sache geben. Oft haben 
wir das Gefühl, dieser Impuls tut bitter not. 
Das Bild der zwei deutschen Botschafter in Mos-
kau darf sich nicht in unserem Volke einprägen. 
Es darf im Kreml nur einen deutschen Botschaf-
ter, nur ein en Botschafter des deutschen Volkes 
geben, der die Stimme für Deutschland erhebt. 
(Beifall rechts. — Zustimmung in der 
Mitte. — Abg. Dr. Schmid [Frankfurt] : 
Aber auch einen Partner, der nur 
einen hört!) 
Das deutsche Volk kann keine leeren Formeln und 
keine blutlosen Versicherungen mehr hören. Es 
will begreifen können, was geschieht. Es will den 
Weg sehen. Das ist nötig, wenn nicht das deutsche 
Bewußtsein in unserem Volke verkümmern soll. 
Das Schicksal Berlins, in dem sich das deutsche 
Leid sinnhaft darstellt, ist uns in diesen Tagen 
wieder besonders bewußt gewesen. Wir können 
es nur hoffen heißen, wenn wir das Äußerste tun, 
Deutschland zu einen. 
Moskau wird auf die bevorstehende Außen-
ministerkonferenz in Genf einen Schatten werfen. 
Die deutsche Frage muß dort so wie bei der Juli
-
Konferenz der Regierungschefs den Vorrang haben. 
Es ist unser Postulat und muß es bleiben, daß es 
keine - europäische Sicherheit gibt, wenn die un-
selige deutsche Spaltung währt. 
Die Moskauer Vereinbarungen öffnen vielen 
Tausenden von deutschen Soldaten und Internier-
ten den Weg in die Heimat. Jeden von uns erfüllt 
dieser Erfolg mit aufrichtiger Dankbarkeit. Wir  
hoffen, daß jedem dieser gequälten Menschen die  
freie Entscheidung über das Heimatziel zugestan-
den wird und daß es möglichst vielen vergönnt 
ist, die freie Luft unserer staatlichen Gemeinschaft 
zu atmen. Unserer tatkräftigen Hilfe sollen sie 
gewiß sein. 
Ist es vermessen, zu erwarten, daß die Ost-
staaten, erst recht aber unsere westlichen Ver-
tragspartner in der Westeuropäischen Union und 
in der NATO die Moskauer Vereinbarung über die 
Gefangenen als eigene Verpflichtung fühlen und 
ein Ende machen mit Strafverfolgung und Straf-
vollstreckung wegen der Irrungen und Wirrungen 
einer schlimmen Zeit? 
Moskau ist eine Station auf dem deutschen Wege 
aus tiefer Not, eine Leidensstation auf einem 
Leidenswege. Wir müssen die Zähne zusammen-
beißen, zäh und geduldig weiterschreiten zu dem 
Ziele der Einheit und Freiheit unseres Vaterlandes. 
(Beifall von rechts, in der Mitte und 
beim GB/BHE.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Professor Brühler. 
Dr. Brühler (DP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Der Redner der klein-
sten Fraktion des Hauses, der ja nach der Rang-
ordnung eigentlich ,als letzter sprechen müßte, hat 
es am leichtesten bei solchen großen Debatten. 
Vieles, was er sagen wollte, ist schon und vielleicht 
viel besser gesagt. Er kann sich darum kurz fassen. 
(Sehr gut! bei der SPD. — Abg. Dr. Schmid 
[Frankfurt] : Von wem ist es besser ge
sagt?) 
— Darüber schweigt des Sängers Höflichkeit. 
(Heiterkeit.) 
Er hat auch die Möglichkeit, auf manches einzu-
gehen, was vorher geredet wurde. 
Meine Damen und Herren, da gestehe ich Ihnen 
nun ganz offen, daß ich den Tag im Bundestag 
eigentlich sehr hoffnungsfroh begrüßt habe, als der 
Herr Kollege Ollenhauer erst so friedliche Worte 
fand, und daß ich mich da dem Traum hingab, daß 
es nun endlich in der Außenpolitik dahin kommen 
würde 
(Zurufe von der SPD) 
— ich sage nichts gegen die Sozialdemokratie, 
meine Damen und Herren; lassen Sie mich ausspre-
chen, machen Sie bitte nachher Ihre Zwischen-
rufe —, wohin es in England schon lange gekom-
men ist, daß nämlich Opposition und Regierung we-
nigstens in der großen Linie — mit Nuancen — 
in der Außenpolitik einig zusammenarbeiten wür-
den. 
(Sehr gut! in der Mitte und rechts.) 
— Ich würde auch in der CDU mit Zwischenrufen 
noch etwas sparen; das, was ich jetzt hinzuzufü-
gen habe, behagt Ihnen vielleicht nicht so ganz. — 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, dahin 
ist es bisher in beiden Bundestagen noch nicht ge-
kommen. Wir leben nun in einer wirklich so un-
gemein ernsten Zeit. Wir sind an einer Wegegabel
angekommen. Vielleicht lockt zu neuen Ufern ein 
neuer Tag, vielleicht haben wir auch noch sehr 
schwere Schläge hinzunehmen. Aber, meine Damen 
und Herren, ich darf nun wirklich an den ganzen 
Bundestag appellieren und darf auch der CDU 
5666 	2. Deutscher Bundestag — 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 
(Dr. Brühler) 
sagen: Wir sind allzumal Sünder. Auch auf seiten 
der Regierung ist sicher manches geschehen, was 
der Sozialdemokratie das Leben nicht erleichtert 
hat. 
Also wir müssen auf diesem Gebiet endlich zu-
sammenkommen, und wenn uns das Herz nicht zu-
sammenführt, dann müßte uns wenigstens der Ver-
stand zusammenführen. Es ist vielleicht ein biß-
chen anmaßend, wenn ich als der neue Fraktions-
vorsitzende der DP gleich solche Worte sage, aber 
ich habe dieses Bedürfnis schon lange, es im Bun-
destag einmal auszusprechen. Wir singen „Einigkeit 
und Recht und Freiheit" und sind vielfach so 
grauenhaft uneinig und schlagen uns die Köpfe 
blutig — figürlich gemeint natürlich — über Dinge, 
die an sich ja zweit- und ,drittrangig sind. 
Meine Damen und Herren, die Rede, die ich nun 
in aller Kürze zu halten habe, ist in ,absoluter Kon-
tinuität mit meinem Freund und Amtsvorgänger 
Dr. von Merkatz gehalten, wie ich überhaupt hier 
eingangs betonen möchte: ich befinde mich mit ihm 
genau auf der gleichen Linie. 
In Moskau hat zwischen Bulganin, Chruschtschow 
und anderen führenden Persönlichkeiten der Sowjet-
union und der deutschen Delegation unter Führung 
des Herrn Bundeskanzlers eine harte und freimü-
tige Aussprache stattgefunden. Daß es nunmehr 
endlich hierzu gekommen ist, findet den Beifall 
auch der Deutschen Partei. Wir stimmen dem Mos-
kauer Ergebnis zu. Es hat heute keinen Zweck 
mehr, Fehler, die auf beiden Seiten begangen wor-
den sind, in das Gedächtnis der Gegenwart zurück-
zurufen. 
 Meine Partei stellt eine Gruppe von Menschen 
dar, die die Gegenwart bejaht und mit dazu bei-
tragen will, diese Gegenwart für die gesamte 
Menschheit erträglich und lebenswert zu machen. 
Ihr vordringliches Anliegen aber ist auf die Ge-
staltung der Zukunft gerichtet. 
Die deutsche Delegation hat in Moskau unter 
Führung des Herrn Bundeskanzlers bitterernst zu 
ringen gehabt, um die Gegenseite davon zu über-
zeugen, daß das deutsche Volk den Frieden will, 
aber einen Frieden nur sucht, wenn es dabei seine 
Ansichten von Anstand, Freiheit und Rechtsstaat-
lichkeit, die es für sich selbst beansprucht, auch 
allen anderen Menschen zugestanden sieht und 
diese Gefühle auch von den Menschen in Sowjet-
rußland und allen anderen Teilen der Welt respek-
tiert und gewahrt werden. Die Deutsche Partei be-
grüßt es, daß der Herr Bundeskanzler und die von 
ihm geführte Delegation Anlaß genommen haben, 
die sowjetischen Vertreter von dieser Haltung des 
deutschen Volkes zu überzeugen. 
Sie begrüßt es auch auf das wärmste, daß der 
Herr Bundeskanzler und die Delegation unbedingt 
darauf bestanden haben, aus Gründen der Mensch-
lichkeit die Freiheit der über zehn Jahre in Ruß-
land zurückgehaltenen deutschen Häftlinge zu for-
dern. Es bleibt belanglos, aus welchen Motiven und 
mit welchen Mitteln, ob durch Vertrag oder ein-
seitige Verwaltungsanordnung, diese Menschen aus 
der Haft befreit werden. Es kommt ausschließlich 
darauf an, d a ß sie befreit werden. Klar muß unter 
allen Umständen sein, daß jeder Gefangene das 
Recht hat, zu bestimmen, wohin er entlassen wer-
den will. Kämen viele der Gefangenen von Ruß-
land nach der Sowjetzone, dann kämen sie unter 
Umständen vom Teufel zum Beelzebub, d. h. etwa 
nach Bautzen oder Waldheim, um dann dort jäm-
merlich zu enden. Die Bundesregierung muß un-
seres Erachtens alle Schritte tun, um eine solche 
Entwicklung zu verhindern. 
Wir machen uns auch große Sorgen um die nach 
dem Einmarsch der Russen verschleppten Perso-
nen, die noch in Härtelagern und in Arbeitslagern 
sind und zum Teil gar nicht, aus den verschieden-
sten Gründen, in der Lage waren, Nachricht zu 
geben. Unseres Erachtens müßte eine Kommission 
in Zusammenarbeit mit den sowjetrussischen Be-
hörden nach diesen namenlosen Menschen forschen. 
Wir sehen als das Ziel ,unseres politischen Kamp-
fes die Wiedergewinnung der Heimat für mög-
lichst alle deutschen Menschen an, natürlich auch 
für die sogenannten Volksdeutschen. Für die Deut-
sche Partei und für uns alle wäre es ein unerträg-
liches Gefühl, Beziehungen mit irgendeiner Herr-
schaftsordnung aufzunehmen, die, unter welchen 
politischen Vorzeichen auch immer, deutsche Men-
schen in Haft hält, welche ohne persönliche Schuld 
aus einer Gesamtauseinandersetzung zwischen Volk 
und Volk Opfer dieser Verstrickung geworden sind. 
Die Frage der deutschen Häftlinge in Rußland 
bewegt jede deutsche Familie und jedes deutsche 
Herz. Wir begrüßen es dankbar, daß die deutsche 
Delegation unter Führung des Herrn Bundeskanz-
lers diesen Empfindungen voll Rechnung getragen 
hat. Das Echo in unserem Volke ist überall groß. 
In der Einladung der sowjetischen Regierung an 
den Herrn Bundeskanzler war keine Rede von die-
sen Häftlingen, es wurde nur von der Normalisie-
rung der Beziehungen gesprochen. Die Deutsche 
Partei hat der Annahme dieser Einladung zuge-
stimmt. Denn auch uns und unseren politischen 
Freunden und, wie wir wissen, dem ganzen deut-
schen Volke kommt es darauf an, daß endlich alles 
Böse, was aus dem Krieg hervorgegangen ist, be-
endigt werde. Wir sind auch der Meinung, daß es 
nun an der Zeit ist, auch dem sowjetischen Volke 
gegenüber einen Schlußstrich unter die Vergangen-
heit zu ziehen und eine neue Seite im Buch der 
Geschichte aufzuschlagen. Wir tim das in der Hoff-
nung, daß es nicht nur uns, sondern auch der so-
wjetischen Regierung und ihrem Volk damit ernst 
ist, wieder echte friedliche Beziehungen herzustel-
len. Sie kann es nur geben, wenn Sowjetrußland 
zum gesamten, zum wiedervereinigten deutschen 
Volke Beziehungen unterhalten will. Die 'bestehen 
aber überall nur dann, wenn jedes Volk es dem 
anderen gestattet, nach der ihm eigenen Art unbe-
einflußt sein Leben einzurichten und zu behaupten. 
Dieser Wahrheit ist der Westen gefolgt, nachdem 
er das deutsche Volk durch jahrelange Besetzung 
seines Gebiets kennengelernt hatte, was dann auch 
die Voraussetzung dafür war, daß das deutsche 
Volk zu den Westmächten wieder in normale Be-
ziehungen kommen konnte. Allein die sowjetrus-
sische Besatzungsmacht 'hat geglaubt, dem deut-
schen Volk in der von ihr besetzten Zone ihre 
eigene, und zwar eine ihm völlig fremde Ordnung 
aufzwingen zu müssen. Hier trennen sich Anschau-
ungen und Wege; das sei in aller Deutlichkeit ge-
sagt. Es wird niemals einen wirklichen Frieden 
geben, solange dies nicht geändert wird. Daran 
ändert auch nichts die Tatsache, daß die deutsche 
Delegation unter Führung des Herrn Bundeskanz-
lers die Aufnahme diplomatischer Beziehungen zu-
gestanden hat. 
2. Deutscher Bundestag — 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 	5667 
(Dr. Brühler) 
Schon vor der Abreise der deutschen Delegation 
nach Moskau hat die Deutsche Partei unserer Re-
gierung klar zum Ausdruck gebracht, daß nach 
ihrer Anschauung eine wahre Normalisierung der 
Beziehungen nur möglich ist, wenn das Volk und 
die sowjetische Regierung das selbstverständliche 
Recht des deutschen Volkes respektieren, sich die 
Ordnung für seinen Staat zu schaffen, die seiner 
Eigenart, seinem Begriff von Freiheit und seiner 
Selbstbestimmung entspricht, und zwar eine Ord-
nung nicht nur für Teile des deutschen Volkes, 
sondern für die Gesamtheit der deutschen Nation. 
Mit Erlaubnis des Herrn Präsidenten darf ich den 
entsprechenden Passus aus unserem Memorandum 
vorlesen: 
Zu einer wirklichen Normalisierung gehört, 
daß die Sowjets sich eindeutig verpflichten, 
ihrerseits die Voraussetzungen zu schaffen, die 
es dem deutschen Volk in seiner Gesamtheit 
ermöglichen, aus freier, unabhängiger, das 
heißt unbeeinflußter Entscheidung eine ge-
samtdeutsche Regierung zu berufen. Das be-
deutet, daß die Sowjetunion die Prinzipien 
anwenden muß, die in der Satzung der Ver-
einten Nationen aufgestellt und von ihr selbst 
anerkannt sind. Trotzdem vertritt die Sowjet-
union den Standpunkt, daß die Existenz 
zweier souveräner deutscher Staaten, der Bun-
desrepublik und der sogenannten Deutschen 
Demokratischen Republik, eine Realität sei, 
der man Rechnung tragen müsse, und daß im 
Falle einer Wiedervereinigung Deutschlands 
die sogenannten „fortschrittlichen Errungen-
schaften" in der von der Sowjetunion besetz-
ten Zone abgesichert werden sollten. Dem-
gegenüber hält die Bundesregierung die Bil
-
dung der sogenannten Deutschen Demokra-
tischen Republik für ein Unrecht und versteht 
deshalb unter der Wiedervereinigung die Be-
seitigung eines Unrechtszustandes und die 
Herstellung einer normalen rechtsstaatlichen 
Situation. Hier darf unter keinen Umständen 
ein Kompromiß geschlossen werden. 
Die Fraktion der Deutschen Partei möchte 
an dieser Stelle die Aufmerksamkeit der Bun-
desregierung auch auf die Tatsache lenken, 
daß die bisher in der parlamentarischen Dis-
kussion und in der Öffentlichkeit hervorge-
hobene Formel von den „freien gesamtdeut-
schen Wahlen" die formaldemokratische Seite 
dieses Vorgangs allzusehr betont hat. Der Kern 
dieser innerdeutschen Wiedervereinigung liegt 
aber nicht in dem Zugeständnis dieses forma-
len Wahlaktes, sondern in der vor, während 
und nach der Wahl gewährleisteten freiheit-
lichen und rechtsstaatlichen Substanz eines 
Zustandes, der eine freie demokratische Wahl-
entscheidung überhaupt erst ermöglicht. 
Die Aufrechterhaltung und Fortsetzung der 
gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Ver-
änderungen, die unter Überschreitung der Be-
satzungsrechte gegen den Willen der dortigen 
deutschen Bevölkerung erzwungen und damit 
zur eigentlichen Ursache der Spaltung Deutsch-
lands gemacht worden ist, ließe eine Wieder-
vereinigung Deutschlands praktisch nicht zu. 
Die Gesellschafts- und Wirtschaftsordnung 
ist eine Sache des gesamten deutschen Volkes, 
das wieder in eine Einheit zu integrieren ist. 
Es kann deshalb, abgesehen von Übergangs-
maßnahmen, kein Sonderrecht der sowjetisch  
besetzten Zone geben. Die Fraktion der Deut-
schen Partei lehnt auf diesem Gebiet jeden 
Kompromiß ab. 
So weit unser Memorandum. 
Meine Damen und Herren! Die sowjetrussische 
Regierung hat in Moskau anerkannt, daß sie ver-
pflichtet ist, ebenso wie die Westmächte, dafür zu 
sorgen, daß das deutsche Volk in seiner Gesamt-
heit wieder eine einheitliche Staatsordnung erhält. 
Bislang aber hat sie keinerlei Beweis dafür ge-
liefert, daß es sich hierbei um ein echtes und ehr-
liches Anliegen bei ihr handelt. Die Deutsche Par-
tei vermag daher in dieser Moskauer Erklärung 
vorerst nur ein Lippenbekenntnis zu erkennen. Im 
Vertrauen vor allem aber auf die Bewertung, die 
diese sowjetrussische Zusage in Moskau durch die 
deutsche Delegation unter Führung des Herrn 
Bundeskanzlers gefunden hat, ist die Fraktion der 
Deutschen Partei bereit, die sowjetrussische Zusage 
zu akzeptieren. 
Die Deutsche Partei ist nicht gewillt, deutsche 
Lebensinteressen irgendwelchen taktischen Erwä-
gungen aufzuopfern. Es kommt also nach unserer 
Ansicht wesentlich darauf an, wie sich die sowje-
tischen Gesprächspartner künftig verhalten wer-
den. Die sowjetrussische Regierung hat bei dem 
Besuch der sogenannten sowjetzonalen Regierung 
starke Worte gefunden, die im Gegensatz zum Ziel 
der Normalisierung der Beziehungen zwischen 
dem ganzen deutschen Volk und der Sowjetunion 
stehen. Man möge sich in Moskau nicht darüber 
im unklaren sein, daß es der freiheitlich-demokra-
tischen und rechtsstaatlichen Bundesrepublik an 
klaren und deutlichen Worten und Folgerichtigkei-
ten nicht fehlen wird, wenn festgestellt werden 
muß, daß es sich bei der sogenannten Normalisie-
rung der Beziehungen nur um eine Vernebelung 
der Geister und der Tatsachen handeln sollte. 
Und nochmals sei es gesagt: Wir stehen treu zu 
den Pariser Verträgen und bekennen uns zur 
Europaidee. Wir appellieren an die Westmächte, 
daß sie in Genf auf ihrem bisherigen Standpunkt 
beharren. Der Preis für das europäische Sicher-
heitssystem ist die Wiedervereinigung der beiden 
deutschen Landesteile. Beide Probleme müssen ge-
meinsam behandelt werden. 
Den eingebrachten Entschließungen stimmen 
wir zu. 
Die Deutsche Partei wird keinen Augenblick 
zögern, auf die Lebensinteressen des deutschen 
Volkes hinzuweisen und sie zu verteidigen, wenn 
das erforderlich würde, und sich von diplomati-
schen Beziehungen lösen, die dem deutschen Volke 
nicht mit Offenheit und Ehrlichkeit begegnen, und 
dabei das natürliche Lebensinteresse des deutschen 
Volkes achten. Das deutsche Volk wird in seiner 
Selbstachtung hierbei nicht anders handeln, als 
wir es vom  russischen Volke in der Verteidigung 
seiner eigenen Interessen erwarten werden. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, las-
sen Sie mich abschließend noch ein paar Worte 
grundsätzlicher Art sagen: Die Deutsche Partei 
hat seit 1949 die Politik des Herrn Bundeskanzlers 
gestützt, weil sie ihrer eigenen Anschauung ent-
sprach und entspricht. Die Politik des Herrn Bun-
deskanzlers, die längst jeden Parteirahmen 
sprengte 
(Bravo! bei der CDU/CSU) 
und die wir im 1. Bundestag mit ermöglichen 
konnten, geht von klaren, nach unserer Ansicht 
5668 	2. Deutscher Bundestag — 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 
(Dr. Brühler) 
konservativen Grundsätzen aus. In heikelster und 
schwierigster Lage hat der Herr Bundeskanzler 
jetzt in Moskau in klarer Beständigkeit und hoher 
staatsmännischer Weisheit sich geschlagen und ist 
nicht geschlagen worden. 
(Beifall bei der DP, der CDU/CSU und der 
FDP.) 
In diesem Sinne stimmen wir Konservativen zu. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Dr. Mocker. 
Dr. Mocker (GB/BHE): Sehr geehrter Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Auch ich möchte 
eingangs meiner Ausführungen für die Fraktion 
des Gesamtdeutschen Blocks/ BHE der Genug-
tuung Ausdruck geben und Dank sagen, daß im 
Zuge des Moskauer Besuchs der Regierungsdele-
gation ,die Gefangenenfrage einer Regelung zuge-
führt werden konnte, von der wir sehnlichst hof-
fen, daß sie eine loyale und nach menschlichen 
Prinzipien korrekte Durchführung erfährt. 
Wenn ich diese Hoffnung ausspreche, so will 
ich damit gleichzeitig sagen, nicht glauben zu kön-
nen, daß — wie verschiedene Nachrichten wissen 
wollen — seitens der Sowjetunion an eine ver-
schiedene Behandlung der gefangenen bzw. in 
ihrem Gewahrsam befindlichen Deutschen insbe-
sondere in der Richtung gedacht ist, daß die aus 
den Austreibungsländern stammenden Volksdeut-
schen nicht mit zu jenen gezählt würden, welche 
in die Bundesrepublik zur Entlassung kommen. 
Man kann doch nicht ,deutsche Menschen, ganze 
Gruppen des deutschen Volkes, aus ihren Heimat-
ländern austreiben und bei der Entlassung von 
Gefangenen und Zurückgehaltenen jene, die zu die-
sen ausgetriebenen Volksgruppen gehören, sozu-
sagen für die Austreibungsstaaten reklamieren und 
ihnen das endliche Zusammensein mit ihren An-
gehörigen verwehren. Der Gedanke ist so paradox 
und ungeheuerlich zugleich, daß die sowjetischen 
Staatsmänner, die für die Entlassung der gefan-
genen und zurückgehaltenen Deutschen ihr Ehren-
wort gegeben haben, und an deren Ehrenwort wir 
auch glauben, eine andere Durchführung der Ent-
lassungsaktion als eben eine loyale und nach 
menschlichen Prinzipien korrekte, sicherlich nicht 
dulden würden. Die Sowjetregierung sagt, daß sich 
viele Deutsche jetzt noch in der Sowjetunion auf-
halten, weil sie Arbeitsverträge haben. Es würde 
die von der Sowjetunion gewünschte Zusammen-
stellung des Materials für die zurückgehaltenen 
Deutschen durch die Bundesregierung wesentlich 
erleichtern, wenn die Sowjetunion ihrerseits mög-
lichst genaue Angaben über diese Arbeitsverpflich-
teten machte. Diesen Wunsch sollte die Bundes-
regierung an die Sowjetregierung richten. 
Die Moskauer Konferenz endete mit der Verein-
barung, diplomatische Beziehungen zwischen der 
Bundesrepublik und der Sowjetunion herzustellen. 
Die Aufnahme dieser diplomatischen Beziehungen 
ist unserer Meinung nach eine politische Notwen-
digkeit. Die Sowjetunion ist eine der vier Be-
satzungsmächte und hat einen großen Teil Deutsch-
lands de facto in Besitz. Deutschland ist auf das 
friedliche Zusammenleben mit der Sowjetunion an-
gewiesen. Diesem friedlichen Zusammenleben und 
damit dem Frieden überhaupt kann weit mehr ge-
dient werden, wenn diplomatische Beziehungen 
zwischen beiden Staaten bestehen. Das Vorhanden-
sein diplomatischer Beziehungen gestattet nunmehr 
auch eine auf die deutschen Interessen und auf 
den Frieden in der Welt ausgerichtete Ostpolitik, 
von der ich im Namen meiner Fraktion bereits in 
der Debatte vom 27. Mai 1955 über die Vorberei-
tung von Viermächteverhandlungen zur Wieder-
vereinigung Deutschlands gesprochen habe. Meine 
Fraktion sagt deshalb zu der in Moskau getroffe-
nen Vereinbarung ja, selbstverständlich unter den 
aus der derzeitigen Lage Deutschlands sich er-
gebenden und auch von der Delegation der Bun-
desregierung bereits vorgebrachten Vorbehalten. 
Trotzdem können der Verlauf und das Ergebnis 
der Moskauer Konferenz nicht befriedigen, da das 
zweite Anliegen, mit dem die deutsche Delegation 
nach Moskau fuhr, nämlich die Wiedervereinigung, 
nicht nur keinen Schritt vorwärts kam, sondern 
sich hier seit der Moskauer Konferenz Entwick-
lungsmöglichkeiten auftun, die uns alle nur mit 
größter Sorge erfüllen können. 
Gewiß hat die Moskauer Konferenz die bereits 
erwähnte Regelung in der Gefangenenfrage ge-
bracht, und es ist nicht zu bestreiten, daß die Auf-
nahme diplomatischer Beziehungen schon allein 
gerechtfertigt ist, wenn damit Tausende unglück-
licher Menschen ihre Freiheit erlangen; und eben-
so gewiß hat auch die Sowjetregierung unbeugsam 
erklärt, daß sie die Aufnahme diplomatischer Be-
ziehungen auf keinen Fall an irgendwelche Bedin-
gungen geknüpft sehen will. Aber es ist doch so, 
daß die deutsche Delegation mit anderen Vorstel-
lungen nach Moskau ging, als sie sie dann als 
Wirklichkeit erkennen mußte. Sie war nicht in der 
Lage, alle Verhandlungsmöglichkeiten auszuschöp-
fen, die an und für sich durch das vorgesehene Pro-
gramm gegeben waren und unserer Meinung nach 
gute Gelegenheit gegeben hätten, die Wiederver-
einigungsfrage, wenn schon nicht zu lösen, so doch 
ein gutes Stück zu klären. 
Man kann sich des Eindrucks nicht erwehren, 
daß diese große, wichtige Konferenz dem sach-
lichen Umfang nach nicht so vorbereitet war, wie 
dies notwendig gewesen wäre. So hat die Sowjet-
union außer auf die diplomatischen Beziehungen 
ungeheuer großen Wert auf die Herstellung wirt-
schaftlicher Beziehungen gelegt. Es besteht die all-
gemeine Ansicht, daß die Sowjetunion große 
innere wirtschaftliche und soziale Probleme zu 
lösen hat. Alle offiziellen und inoffiziellen Be-
richte über die Moskauer Konferenz lassen erken-
nen, wie oft die Sowjetunion das Gespräch auf 
wirtschaftliche Dinge brachte. Ja ganz offen kam 
zum Ausdruck, wie sehr der Sowjetunion an wirt-
schaftlichen und Handelsbeziehungen mit der Bun-
desrepublik zur Bewältigung ihrer inneren Auf-
gaben gelegen sei. Insbesondere war zweifellos zu 
erkennen, daß die Sowjetunion in der Bundes-
republik eine weitaus höhere und eine ganz an-
dere wirtschaftliche Potenz sieht als in der DDR. 
Es besteht weiter die allgemeine Ansicht, daß die 
Führer der Sowjetunion ihre politischen Entschei-
dungen in kühler und nüchterner, ja berechnender 
Abwägung nach Zweckmäßigkeitsgründen treffen. 
Es wäre also doch notwendig gewesen, bei der 
Moskauer Konferenz zu untersuchen, wieweit die 
Sowjetunion gegen Einräumung wirtschaftlicher 
und Handelsbeziehungen, also gegen die Mithilfe 
bei der Lösung ihrer inneren wirtschaftlichen und 
sozialen Probleme, geneigt wäre, in der Wieder-
vereinigungsfrage Konzessionen zu machen. 
(Abg. Feller: Sehr richtig!) 
2. Deutscher Bundestag — 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 	5669 
(Dr. Mocker) 
Darüber hinaus bieten Gespräche über wirt-
schaftliche Beziehungen seit jeher die beste Gele-
genheit zwischen Völkern und Staaten, einander 
näherzukommen, das heißt sich gegenseitig ken-
nenzulernen, zu überzeugen und Vertrauen zu er-
halten. Diese psychologischen Momente spielen doch 
aber auch gerade in der Wiedervereinigungsfrage 
eine ungeheure Rolle. Ich mache diese Ausführun-
gen insbesondere auch mit Rücksicht darauf, daß 
ich in der Besprechung zwischen dem Herrn Bun-
deskanzler und den Fraktionsvorsitzenden vor der 
Abreise nach Moskau auf die Wichtigkeit der wirt-
schaftlichen Beziehungen im vorstehenden Sinne 
hinwies und bat, dieser Seite eine besondere Sorg-
falt zu widmen und insbesondere die Bereitschaft 
von deutscher Seite und die damit gegebenen 
Möglichkeiten der Sowjetunion gegenüber dadurch 
zu erkennen zu geben, daß der Bundeswirtschafts -
minister Mitglied der Delegation sein sollte. Der 
Verlauf der Moskauer Konferenz hat mir recht 
gegeben. Der Moskauer Delegation gehörte der 
sowjetische Außenhandelsminister Kabanow an. 
Ein nach Moskau mitfahrender Ministerialdirektor 
des Bundeswirtschaftsministeriums, dessen beson-
dere Fähigkeiten ich vollauf anerkenne, ist kein 
Äquivalent dafür und wird auch allein schon pro-
tokollmäßig und nach den Gepflogenheiten bei 
solchen Konferenzen nicht als ein Zeichen dafür 
gewertet, daß ein geäußertes Anliegen auch dem 
Verhandlungspartner von Wichtigkeit ist. Die ge-
strige Regierungserklärung sagt sogar ausdrück-
lich, daß in wirtschaftlicher Beziehung bei der 
Moskauer Konferenz deutscherseits große Zurück-
haltung geübt wurde. Ich bedaure, daß der Herr 
Bundeskanzler es nicht auch in diesem Punkt mit 
Präsident Eisenhower hält, dessen Ausspruch be-
kannt ist, daß ein Handelsvertrag die beste Waffe 
in der Politik ist. 
Die Sowjetunion glaubt nun, diesen Mangel bei 
der Moskauer Konferenz nachträglich in der Weise 
abstellen zu können, daß sie bereits jetzt Einladun-
gen an deutsche Wirtschaftler ergehen läßt. Sie ist 
offenbar der Ansicht, daß sich nach Errichtung 
der gegenseitigen Botschaften die wirtschaftlichen 
und Handelsbeziehungen durch Forcierung seitens 
der Sowjetunion sehr schnell von selbst einstellen 
würden. Hier muß aber gesagt werden, daß die 
Herstellung diplomatischer Beziehungen zwar eine 
Normalisierung des Geschäftsverkehrs, wie er sich 
üblicherweise über die diplomatischen Missionen 
abspielt, aber noch keineswegs auch eine Norma-
lisierung der sachlichen Beziehungen zwischen den 
beteiligten Staaten bedeutet. Der Sowjetunion 
liegt aber in erster Linie an einer Normalisierung 
der Beziehungen auch in sachlicher Hinsicht. 
Ich spreche daher für meine Fraktion die Bitte 
aus, daß in den allein schon auf Betreiben der 
Sowjetunion nun in Gang kommenden Wirtschafts-
verhandlungen das nachgeholt wird, was bei der 
Moskauer Konferenz versäumt wurde. Diese Ge-
spräche sind im vollen Umfang in den Dienst der 
Wiedervereinigung zu stellen. Auch die von Mos-
kau eingeladenen Wirtschaftler haben meiner An-
sicht nach die Verpflichtung, ihre Gespräche nur 
unter diesem politischen Aspekt zu führen. 
Wünscht die Sowjetunion durch diplomatische Be-
ziehungen nicht nur eine Normalisierung des Ge-
schäftsverkehrs, der sich auf diplomatischer Ebene 
durch die Errichtung von Botschaften ergibt, son-
dern darüber hinaus zur Bewältigung ihrer inne-
ren Aufgaben eine Normalisierung der sachlichen,  
vor allem der wirtschaftlichen und Handelsbezie-
hungen, dann ist das eindeutig abhängig zu machen 
von einer Änderung des von der Sowjetunion in 
der Wiedervereinigungsfrage nunmehr bezogenen 
Standpunktes. 
Die Sowjetunion hat bei der Moskauer Konfe-
renz an die deutsche Delegation klar und eindeutig 
die Frage gerichtet, ob sie durch die Herstellung 
diplomatischer Beziehungen die Sowjetunion an-
erkennen oder durch eine Ablehnung dieser diplo-
matischen Beziehungen die Anerkennung versagen 
wolle. Genau so klar und eindeutig ist auch an 
die Sowjetunion bei dem Wunsch nach Normali-
sierung der sachlichen und nach Herstellung wirt-
schaftlicher Beziehungen die Frage zu richten, ob 
sie in ihrem eigenen Interesse lieber ein geteiltes 
und damit zur Befriedung untaugliches Deutsch-
land sehe oder ein wiedervereinigtes Deutschland, 
das ihr freundnachbarlich gesinnt und mit seiner 
großen wirtschaftlichen Potenz zur wirtschaftlichen 
Hilfe bereit ist. 
Diese Frage an die Sowjetunion ist um so berech-
tigter, als bei der Moskauer Konferenz Minister-
präsident Bulganin für die Sowjetunion die Ver-
pflichtung der Vier Mächte, die Wiedervereinigung 
herzustellen, anerkannt hat. Daraus ergibt sich 
aber auch, daß die Wiedervereinigungsfrage nicht 
losgetrennt von dieser Verpflichtung der Vier 
Mächte gelöst werden kann. Daher kann die Nor-
malisierung der sachlichen Beziehungen, die Her-
stellung der Wirtschafts- und Handelsbeziehungen 
zwischen der Bundesrepublik und der Sowjetunion 
nur im engsten Kontakt mit den Viermächtever-
handlungen über die Deutschlandfrage erfolgen. 
Die jüngsten Verhandlungen zwischen der 
Sowjetunion und der DDR haben keinen anderen 
Zweck als den, die DDR gleichsam als gleichbe-
rechtigten deutschen Staat neben der Bundes-
republik in diese Viermächteverhandlungen und 
überhaupt in alle Wiedervereinigungsverhandlun-
gen einzuschieben. Es wird den Westmächten klar 
sein, was das bedeutet. Die drei Westmächte müs-
sen daher mit aller Deutlichkeit darauf hingewie-
sen werden, daß der Schlüssel für die Art der 
Wiedervereinigung einzig und allein bei ihnen 
liegt. 
(Abg. Feller: Sehr richtig!) 
Sie werden vor der Geschichte versagt haben, 
wenn sie bei der kommenden Außenministerkon-
ferenz und überhaupt bei den in der Zukunft 
stattfindenden Konferenzen in der Deutschland-
frage nicht in der gleichen hartnäckigen Art und 
Form, wie das *den Verhandlungsführern der So-
wjetunion eigen ist, das Junktim zwischen dem 
Sicherheitssystem und der Wiedervereinigung ver-
treten, ja auf der Priorität der Wiedervereinigung 
vor einem Sicherheitspakt bestehen. 
Wenn die Sowjetunion darauf hinweist, daß die 
Wiedervereinigungsfrage doch in erster Linie eine 
Angelegenheit der Deutschen, also eine Angele-
genheit der von ihr anerkannten beiden deutschen 
Staaten sei, so muß demgegenüber klargestellt 
werden, daß es der einheitliche Wille aller Deut-
schen ist, diese Verhandlungen zu führen, sobald 
garantiert ist, daß die für diese Verhandlungen 
herausgestellte Delegation der Sowjetzone sich 
auf die Legitimation des frei bekundeten Willens 
der Bevölkerung berufen kann. Der Vorschlag, ge-
samtdeutsche Wahlen durchzuführen, konnte bis-
her nicht vorwärts gebracht werden. Obwohl wir 
5670 	2. Deutscher Bundestag — 102. Sitzung. Bonn, Freitag, den 23. September 1955 
(Dr. Mocker) 
an diesen gesamtdeutschen Wahlen festhalten, ist 
es wohl berechtigt, weitere Überlegungen anzu-
stellen. Wir aus der Bundesrepublik behaupten 
mit gutem Recht, daß die Sowjetzonenregierung 
nicht die Willensträgerin der Bevölkerung der 
Sowjetzone ist. Dasselbe wird von den Sowjet-
zonenmachthabern über uns behauptet. Machen 
wir doch diesem Streit ein Ende, indem sowohl in 
der Sowjetzone wie in der Bundesrepublik zur 
Errichtung von Verhandlungsdelegationen freie, 
geheime, direkte Wahlen, und zwar nach dem 
gleichen Wahlsystem unter internationaler Kon-
trolle durchgeführt werden! Wir sind jederzeit be-
reit, dies zu tun bzw. uns dafür einzusetzen, falls 
auch die DDR sich dazu bereit erklärt. 
In einzelnen Zeitungen des In- und Auslandes 
werden mit bedauerlichem Übereifer auch Über-
legungen dahingehend angestellt, den bei der Wie-
dervereinigung Deutschlands von der Sowjetunion 
befürchteten Rückwirkungen auf die Satelliten-
staaten durch ein Sicherheitssystem zu begegnen, 
das gewissermaßen die Anerkennung der jetzigen 
Machtverhältnisse in Osteuropa durch die West-
mächte mit beinhaltet. Solchen Spekulationen kann 
nicht rechtzeitig genug mit aller Entschiedenheit 
widersprochen werden, soweit sie eine Schmäle-
rung des Rechts auf die Heimat bzw. des Selbst-
bestimmungsrechts mit sich bringen würden. 
(Beifall beim GB/BHE.) 
Die Wiedervereinigung von Bundesrepublik und 
Sowjetzone darf nie — und da befinden sich die 
Vertriebenen wohl in Übereinstimmung mit den 
Bekundungen der Bundesregierung und des Parla-
ments — auf Kosten dieser Grund- und Menschen-
rechte gehen. 
Um diese Einheitlichkeit der vorstehenden Auf-
fassung des deutschen Volkes bei den Vorbehalten 
anläßlich der Aufnahme der diplomatischen Be-
ziehungen zur Sowjetunion erneut zu bekräftigen, 
waren alle Fraktionen von Anfang an einig, ein-
heitliche Entschließungsanträge einzubringen, was 
nach gemeinsamen Beratungen nunmehr auch er-
folgt ist. Den gemachten Vorbehalten über die 
Ostgebiete bzw. Ostgrenzen muß jedoch vorausge-
schickt werden, daß nach bestehendem Völkerrecht 
und einhelliger Auffassung aller Völkerrechtler 
die Errichtung diplomatischer Beziehungen nicht 
die geringste rechtliche Bedeutung für Grenz-
fragen hat. Die Errichtung diplomatischer Bezie-
hungen ist eine organisatorische Maßnahme und 
hat lediglich die gegenseitige Anerkennung der be-
teiligten Staaten als souveräne Mächte sowie de-
ren Regierungen als legale Repräsentanten ihres 
Staates zur Folge. Die Frage, zu welchem Staat ein 
Gebiet gehört, entscheidet sich nach besonderen 
Regeln des Völkerrechts. Hier ist der Völkerrechts-
satz entscheidend, daß Annexionen völkerrechts-
widrig und damit nichtig sind, überhaupt dann, 
wenn dabei das Selbstbestimmungsrecht der Völker 
verletzt wird. Dies trifft auf die deutschen Ver-
treibungsgebiete zu. Es ist gut, wenn diese Rechts-
auffassung nochmals herausgestellt und gesagt 
wird, daß die von deutscher Seite gemachten Vor-
behalte nicht die Aufgabe dieser Rechtsauffassung 
bedeuten. 
Die Erfahrungen, die uns die Moskauer Konfe-
renz vermittelt hat, verpflichten uns, die Wieder-
vereinigung noch mehr als bisher zum Mittelpunkt 
der deutschen Politik zu machen. Diese Erfahrun-
gen zeigen uns aber nur zu deutlich, welche 
Schwierigkeiten sich auf dem Wege zur Erreichung  
der Wiedervereinigung auftun. Mit Ausnahme 
eines Opfers auf Kosten der Freiheit oder des 
Rechts auf die Heimat bzw. des Selbstbestimmungs-
rechts sind wir vom Gesamtdeutschen Block/ BHE 
bereit, jedes Opfer zur Überwindung der bestehen-
den Schwierigkeiten und endgültigen Erringung 
der Einheit des deutschen Volkes und des deut-
schen Staates zu bringen. 
(Beifall beim GB/BHE und in der Mitte.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, weitere Wortmeldungen liegen nicht 
vor. Die Aussprache ist geschlossen. 
Ich darf das Haus noch einmal daran erinnern, 
daß der Herr Bundeskanzler dem Bundestag mit-
geteilt hat — Drucksache 1685 —, daß er die Auf-
nahme diplomatischer Beziehungen zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und der Union der 
Sozialistischen Sowjetrepubliken davon abhängig 
gemacht habe, daß der Deutsche Bundestag sich mit 
dieser Maßnahme einverstanden erklärt. 
Meine Damen und Herren, wir kommen zur Ab-
stimmung darüber. Ich darf aber, bevor ich in die 
Albstimmung eintrete, auf die Entschließungsan-
träge aufmerksam machen, die in der Zwischenzeit 
verteilt worden sind, Drucksache 1693 und Druck-
sache 1694. Ich werde der Reihe nach abstimmen 
lassen. 
Wir stimmen zunächst darüber ab, ob sich der 
Deutsche Bundestag mit der Aufnahme diplomati-
scher Beziehungen zwischen der Bundesrepublik 
Deutschland und der Union der Sozialistischen So-
wjetrepubliken einverstanden erklärt. Wer dieser 
Aufnahme zustimmen will, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Ich stelle fest, daß die Aufnahme diplomatischer Be
-
ziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutsch-
land und der Union der Sozialistischen Sowjetrepu-
bliken vom Deutschen Bundestag in seiner 102. Sit-
zung am 23. September einmütig gebilligt worden 
ist. 
Meine Damen und Herren, ich komme weiter zu 
der Abstimmung über den Entschließungsantrag 
der Fraktionen der  CDU/CSU, SPD, FDP, GB/ BHE 
und DP, Drucksache 1693, betreffend die Freilas-
sung der bisher in der Sowjetunion zurückgehalte-
nen Deutschen. Es heißt hier: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Der Deutsche Bundestag hat von dem Ver-
sprechen Kenntnis genommen, das der Mi-
nisterpräsident der UdSSR dem Bundeskanz-
ler über die Freilassung der bisher zurück-
gehaltenen Personenabgegeben hat. Der Bun-
destag gibt der sicheren Erwartung Ausdruck, 
daß diese Zusagen alsbald verwirklicht werden. 
Wer diesem Entschließungsantrag zustimmen 
will, den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Ich stelle fest, daß die-
ser Entschließungsantrag, Drucksache 1693, einstim-
mig vom Deutschen Bundestag angenommen wor-
den ist. 
Ich komme zur Abstimmung über den Entschlie-
ßungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD, 
FDP, GB/ BHE und DP, Drucksache 1694, betreffend 
Vorbehalte der Bundesregierung aus Anlaß der 
Moskauer Vereinbarungen: 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Der Deutsche Bundestag macht sich die Er-
klärung zu eigen, die der Bundeskanzler aus 
2. Deutscher Bundestag - 102. Sitzung. Bonn. Freitag. den 23. September 1955 	5671 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
Anlaß der Aufnahme diplomatischer Beziehun-
gen zwischen der Regierung der Bundesrepu-
blik Deutschland und der Regierung der UdSSR 
über die endgültige Festsetzung der Grenzen 
Deutschlands, über die Befugnisse der Bundes-
regierung zur Vertretung des deutschen Volkes 
in internationalen Angelegenheiten und über 
die politischen Verhältnisse in denjenigen deut-
schen Gebieten, die sich gegenwärtig außerhalb 
der effektiven Hoheitsgewalt der  Bundesrepu-
blik befinden, abgegeben hat. 
Entgegenstehende Äußerungen der Organe 
der sogenannten DDR sind für das deutsche 
Volk ohne Verbindlichkeit, da es in der so-
wjetisch besetzten Zone Deutschlands keine frei 
gewählte Volksvertretung gibt und keine vom 
Volk bestätigte Regierung, die befugt wäre, im 
Namen der Bevölkerung dieses Gebietes oder 
gar des deutschen Volkes zu sprechen. 
Der Deutsche Bundestag fordert erneut die 
Wiedervereinigung Deutschlands im Sinne sei-
nes Beschlusses vom 26. Februar 1955 - Druck-
sache 1201 -. Er erwartet von der bevor-
stehenden Außenministerkonferenz in Genf, 
daß sie die Wiedervereinigung Deutschlands 
in Frieden und Freiheit als eine ihrer wesent-
lichsten Aufgaben ansieht und zur Lösung 
bringt. 
Wer diesem Entschließungsantrag zustimmen 
will, den bitte ich um ein Handzeichen. - Gegen-
probe! - Enthaltungen? - Ich stelle fest, daß auch 
dieser Entschließungsantrag Drucksache 1694 ein-
stimmig vom Deutschen Bundestag angenommen 
worden ist. 
Meine Damen und Herren, bevor ich die Sitzung 
aufhebe, gebe ich bekannt, daß der Ältestenrat um 
12 Uhr zusammentritt und daß unmittelbar im An-
schluß an das Plenum eine kurze Sitzung des 
Büchereibeirats im Lesesaal erforderlich ist. 
Ich berufe die nächste Plenarsitzung des Deut-
schen Bundestags auf den 29. September 1955, 
9 Uhr, ein. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 11 Uhr 36 Minuten.) 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete 	beurlaubt bis einschließlich 
Albers 5. November 
Jahn (Frankfurt) 29. Oktober 
Bauer (Wasserburg) 17. Oktober 
Altmaier 15. Oktober 
Pelster 15. Oktober 
Dr. Pferdmenges 15. Oktober 
Kühn (Bonn) 10. Oktober 
Dr. Horlacher 8. Oktober 
Wehking 29. September 
Höfler 28. September 
Gleisner (Unna) 24. September 
Dr. Dr. h. c. Müller (Bonn) 24. September 
Dr. Starke 24. September 
Bauer (Würzburg) 23. September 
Brese 23. September 
Dr. Dollinger 23. September 
Erler 23. September 
Euler 23. September 
Frühwald 23. September 
Günther 23. September 
Dr. Hammer 23. September 
Jaksch 23. September 
Dr. Kopf 23. September 
Merten 23. September 
Dr. Pohle (Düsseldorf) 23. September 
Rademacher 23. September 
Raestrup 23. September 
Ruhnke 23. September 
Schill (Freiburg) 23. September 
Stierle 23. September 
Frau Dr. Steinbiß 23. September 
Frau Dr. h. c. Weber 
(Aachen) 23. September 
Dr. Weber (Koblenz) 23. September 
Dr. Wellhausen 23. September</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/02/02102.pdf</pdf_url>
    <id>4294</id>
    <dokumentnummer>02/102</dokumentnummer>
    <datum>1955-09-23</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
