<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4299</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>02/107</dokumentnummer>
  <wahlperiode>2</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1955-10-20</datum>
  <titel>Protokoll der 107. Sitzung des 2. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung, Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 5851 
107. Sitzung 
Berlin-Charlottenburg, 
Donnerstag, den 20. Oktober 1955. 
Glückwunsch zum 74. Geburtstag des Abg. 
Dr. Kleindinst   5851 B 
Fortsetzung der Aussprache über die Erklä-
rung der Bundesregierung; Beratung der 
Anträge und Initiativgesetzentwürfe zur 
konjunkturpolitischen Lage   5851 C 
Seiboth (GB/BHE) 	  5851 C 
Dr. Elbrächter (DP)  5854 D 
Schäffer, Bundesminister der 
Finanzen   5861 C 
Struve (CDU/CSU) 	  5865 A 
Dr. Reif (FDP)  5868 B 
Schmücker (CDU/CSU)  5870 D 
Dr. Schellenberg (SPD) 	 5872 D 
Stingl (CDU/CSU) 	. . . . 5874 C, 5876 A 
Frau Finselberger (GB/BHE) . . 	 5876 B 
Frau Kalinke (DP)  5877 B 
Margulies (FDP) 	  5879 D 
Dr. Gülich (SPD)  5880 C, D 
Dankesworte für die herzliche Aufnahme 
in Berlin: 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . 5883 C 
Geschäftliche Mitteilungen . . . 5876 A, 5883 D 
Nächste Sitzung   5883 D 
Anlage 1: Liste der beurlaubten Abgeord
-
neten 	  5884 A 
Anlage 2: Überweisung der Anträge zur 
konjunkturpolitischen Lage an die Aus-
schüsse   5884 C 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 7 Minuten durch den 
Vizepräsidenten Dr. Schmid eröffnet. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich eröffne die 107. 
Sitzung des Deutschen Bundestages. 
Meine Damen und Herren! Vor Eintritt in die 
Tagesordnung habe ich einem Mitglied des Hauses 
zu seinem Geburtstag Glück zu wünschen. Es han-
delt sich um den Kollegen Dr. Kleindinst, der heute 
74 Jahre alt geworden ist. 
(Beifall.) 
Ich drücke ihm die herzlichsten Glückwünsche 
des Hauses aus und spreche sicher in Ihrer aller 
Sinn, wenn ich uns wünsche, daß er noch recht 
lange in der gewohnten Frische in unserer Mitte 
weilen und arbeiten möge. 
(Erneuter Beifall.) 
Es hat ihm bisher an Arbeit nie gefehlt, und ich 
fürchte, es wird ihm auch in Zukunft nicht an Ar-
beit fehlen. 
Wir treten in die Tagesordnung ein: 
Fortsetzung der Aussprache über die Erklä-
rung der Bundesregierung und Beratung der 
Anträge und Initiativgesetzentwürfe zur 
konjunkturpolitischen Lage. 
Das Wort hat der Abgeordnete Seiboth. 
Seiboth (GB/BHE): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Herr Bundeswirtschaftsminister 
hat in der Regierungserklärung zum Ausdruck ge-
bracht, die Bundesregierung sei mit der Bank 
deutscher Länder der Auffassung, daß die bishe-
rige Entwicklung der Preise keinen Anlaß zu ern-
ster Besorgnis biete. Er hat andererseits von dem 
immer schwächer werdenden Widerstand sowohl 
der Verbraucher wie auch der Wirtschaft selbst 
gegen die allmählich höher werdenden Preise ge-
sprochen und besorgt auf Gefahren hingewiesen, 
die durch Verfolgung egoistischer Gruppeninter-
essen für die Währung entstehen können. 
Auch meine Fraktion ist der Meinung, daß die 
Gefahren der derzeitigen Wirtschaftslage nicht 
überschätzt werden sollen. Sie dürfen aber auch 
nicht bagatellisiert werden. Die bisherige wirt-
schaftliche Entwicklung in der Bundesrepublik hat 
es mit sich gebracht, daß der Unterschied zwischen 
arm und reich immer mehr erschreckende Aus-
maße annimmt. 
(Widerspruch und Zurufe von der CDU/ 
CSU.) 
— Das mag für einzelne von Ihnen vielleicht nicht 
zutreffen; ich kann Ihnen genug Beispiele aus 
unserem Wirkungsbereich vortragen, wenn Sie 
wollen. 
Gleichlaufend mit dieser sehr bedenklichen Ent-
wicklung ist die Tatsache zu registrieren, daß die 
sogenannten wirtschaftlich unterentwickelten Ge-
biete zum Teil immer mehr verelenden oder zum 
mindesten nicht in dem Ausmaß an der Aufwärts-
entwicklung beteiligt sind, das eine weitestmög-
liche Annäherung der Leistungsfähigkeit aller Ge-
biete der Bundesrepublik erhoffen ließe. Der Bun-
deswirtschaftsminister hat selbst zugegeben, daß es 
noch Millionen von Rentnern in unserem Staate 
gibt, die von jeder Preissteigerung in ihrem sozia-
len Sein aufs härteste betroffen werden. Er hat 
daran die Forderung geknüpft, daß diese Men-
schen nicht verraten und nicht betrogen werden 
dürfen. Ich möchte hier nur die Hoffnung ausspre-
chen, daß diese Worte nicht nur zur Beruhigung 
gesprochen wurden, sondern daß sich die Bundes-
regierung darüber im klaren ist, daß diese Men-
schen jetzt, wo wir gezwungen sind, eine Kon-
junkturdebatte zu halten, mit ihrer lange geübten 
Geduld allmählich am Ende sind. Die Menschen, 
von denen hier die Rede ist, haben fast ausnahms-
los ihr bitteres Schicksal ohne eigene Schuld, dafür 
aber zumeist stellvertretend für das ganze besiegte 
deutsche Volk ertragen. Ich denke hier an die Mil- 
58552 2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 
(Seiboth) 
lionen Kriegsbeschädigter, Spätheimkehrer, Hei-
matvertriebener und Flüchtlinge. Ein hoher Pro-
zentsatz von ihnen muß mit einem monatlichen 
Einkommen aus Renten oder Unterstützungen das 
Leben fristen, das klar unter dem gerichtlich aner-
kannten Existenzminimum liegt. Für alle diese 
Menschen wirken die schönen Worte wie Wirt-
schaftswunder, Hochkonjunktur, erfolgreiche Ein-
gliederung usw. oft wie Hohn auf die realen Tat-
sachen ihres Lebens. 
(Sehr richtig! beim GB/BHE.) 
Wir stellen das keineswegs mit Genugtuung, son-
dern mit sehr tiefer Sorge dieser Menschen wegen 
hier fest. Wir bejahen ausdrücklich die Freiheit 
der Wirtschaft, wir meinen aber, daß diese Wirt-
schaft vom ganzen Volk in ihrer Freiheit nur so 
lange verteidigt und bejaht werden wird, solange 
sie es verdient, d. h. solange sie das Gesamtwohl 
aller deutschen Menschen, im besonderen aber der 
sozial Schwächsten im Auge behält. Wir müssen 
leider offen bekennen, wir können uns manchmal 
des Eindrucks nicht erwehren, daß die einsichtigen 
Kreise der Wirtschaft hier und da schon überspielt 
werden von jenen Kräften, die sich bereits im 
Grenzgebiet der ihnen zugestandenen wirtschaft-
lichen Freiheit bewegen und den Sinn für ihre 
soziale Verpflichtung verloren haben. Der Staat 
sollte nach unserer Meinung ohne dirigistische 
Maßnahmen auskommen. Es sollte zu solchen Maß-
nahmen durch das egozentrische Verhalten gewis-
ser Faktoren der Wirtschaft aber auch nicht provo-
ziert werden. 
Wir verkennen nicht, daß die derzeitige Kon-
junkturlage auch positive Auswirkungen hat. Zu 
diesen gehören vor allem der unerwartet hohe 
Steuereingang und höhere Einnahmen der Sozial-
versicherungsträger. Das höhere Aufkommen ver-
setzt den Staat in die Lage, im Sinne der Regie-
rungserklärung vom 10. Oktober 1953 auf sozialem 
Gebiet zum Teil das nachzuholen, was trotz Wirt-
schaftsaufschwung versäumt oder in nicht ausrei-
chendem Maße durchgeführt wurde. Rentenhöhe 
und Lebenshaltungskosten geraten immer mehr in 
ein ständig steigendes Mißverhältnis. Die gering-
fügigen gesetzlichen Verbesserungen wie z. B. das 
Rentenmehrbetragsgesetz vom vorigen Jahr haben 
die jahrelangen Versäumnisse auf diesem Gebiet 
nicht wettmachen können. 
Unsere Fraktion hat mit der Drucksache 1746 
einen Antrag auf Erhöhung der Leistungen in der 
gesetzlichen Rentenversicherung eingebracht. Die 
CDU hat diesen Antrag offensichtlich für so gut 
befunden, daß sie zwei Tage später einen Antrag 
fast gleichen sachlichen Inhalts einbrachte. 
(Heiterkeit beim GB/BHE und bei der SPD. 
Abg. Arndgen: Denkste!) 
— Ja, lesen Sie nur das Datum der Einbringung 
nach; dann werden Sie das feststellen. — Wir sind 
uns darüber klar, daß auch die von uns verlangte 
nochmalige Erhöhung der Rentenmehrbeträge kei-
nesfalls ausreicht und nur ein Teilstück der not-
wendigen Verbesserung aller sozialen Leistungen 
darstellt. 
Der Herr Bundeswirtschaftsminister hat in sei-
nem Elf-Punkte-Programm u. a. das Problem der 
derzeitigen Arbeitsmarktverhältnisse angesprochen 
und angekündigt, daß die Bundesregierung Vor-
bereitungen treffen will, um für bestimmte kri-
tische Arbeitsbereiche ausländische Arbeitskräfte 
heranzuziehen. Wir übersehen nicht, daß sowohl  
der Facharbeitermangel in gewissen Sparten der 
Wirtschaft wie auch der Bauarbeiter- und Land-
arbeitermangel zu solchen Maßnahmen zwingen 
kann. Andererseits müssen wir darauf hinweisen, 
daß heute noch in dem großen Heer der vom Staat 
oder den Versicherungsträgern sozial Unterstützten 
sich sehr viele befinden, die auf jede Unterstüt-
zung gern verzichten würden, wenn man ihnen 
einen festen Arbeitsplatz oder eine angemessene 
Existenz bieten könnte. Hier sind nach unserem 
Dafürhalten noch nicht alle Arbeitskraftreserven 
ausgeschöpft. 
Mit unserem Antrag Drucksache 1759 ersucht 
meine Fraktion die Bundesregierung, aus Haus-
haltsmitteln einen Betrag von zunächst 100 Mil-
lionen DM zur Schaffung von Dauerarbeitsplätzen 
bereitzustellen. Diese Dauerarbeitsplätze sollen 
vornehmlich jenem Personenkreis zugute kommen, 
der noch heute einen unverhältnismäßig hohen An-
teil an der Arbeitslosigkeit aufweist. Es sind das 
die Flüchtlinge, die Heimatvertriebenen und ganz 
besonders die älteren arbeitslosen Angestellten. Ich 
möchte hier allerdings unseren Antrag für die Be-
handlung im zuständigen Ausschuß schon etwas 
erweitern, und zwar in dem Sinne, daß diese Mit-
tel auch zur Berufsumschulung und im Hinblick 
auf konjunkturpolitische Erfordernisse auch für 
Rationalisierungsmaßnahmen in Geschädigtenbe-
trieben verwendet werden dürfen. Es kann hier 
nicht eingewandt werden, daß die hierfür im 
Lastenausgleichs fonds zur Verfügung stehenden 
Mittel nicht voll ausgeschöpft werden; Diese Tat-
sache ist keineswegs darauf zurückzuführen, daß 
kein echtes Bedürfnis für diese Aufgabe vorliegt, 
sondern die Bedingungen, unter denen diese Mittel 
aus dem LAG-Fonds vergeben werden, sind so hart 
und drückend, daß die Kreditbedürftigen diese 
Gelder nicht in Anspruch nehmen können. 
(Sehr richtig! beim GB/BHE.) 
Damit ist gleichzeitig gesagt, daß die nunmehr mit 
unserem Antrag geforderten Haushaltsmittel unter 
anderen, d. h. leichteren Vergabebedingungen ver-
geben werden sollten. 
Wir haben ein Interesse daran, daß die Bundes-
regierung alles tut, urn einerseits das Fortdauern 
der Konjunktur zu gewährleisten, andererseits mit 
Energie alle schädlichen Auswirkungen der Kon-
junktur von vornherein unterbindet. Die natür-
lichen Mittel des Staates, auf die Konjunkturlage 
einzuwirken, liegen wohl in der Steuerpolitik und 
in der Zollpolitik. 
Daneben ist für den Staat die Möglichkeit gege-
ben, in psychologischer und propagandistischer 
Weise auf die Gefahren, die sich aus der erreichten 
Vollbeschäftigung ergeben, hinzuweisen und einzu-
wirken. 
Vom Unternehmer muß der Staat fordern, daß 
er auf Kapazitätserweiterungen verzichtet und In-
vestitionen nur dort vornimmt, wo sie zur Festi-
gung seines Betriebes unbedingt erforderlich sind. 
Die Rationalisierung der bestehenden Betriebe zur 
Verbesserung ihrer Wettbewerbsfähigkeit und Pro-
duktivität und zur Einsparung von Material und 
Arbeitskräften ist vordringlicher als Neuinvesti-
tion! Etwaige Überschüsse sollten die Unternehmer 
vordringlich zur Senkung ihrer Preise und zur 
Verbesserung ihrer Liquiditätslage verwenden! 
Andererseits muß den Arbeitnehmern und ihren 
Organisationen nahegelegt werden, mit zu hohen 
Lohnforderungen zurückzuhalten und erst abzu-
warten, ob durch die zu ergreifenden Maßnahmen 
2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 58 
(Seiboth) 
die notwendige Verbesserung des Lebensstandards 
nicht in höherem Maße erreicht werden kann. Für 
dieses Verlangen kann man beim Arbeitnehmer 
aber nur dann Verständnis erwarten, wenn vorher 
der Appell zur Preissenkung Erfolg gehabt hat. 
Auch der Verbraucher muß seinen Beitrag zur 
Erhaltung einer gesunden Konjunkturlage leisten, 
indem er sich beim Kauf überteuerter Waren Be-
schränkungen auferlegt. Er wird dadurch die Preis-
stabilität oder die Preisminderung der Waren för-
dern. 
Wir sind gern bereit, dem Herrn Bundeswirt-
schaftsminister die von ihm gewünschte Freiheit 
zu notwendigen zollpolitischen Maßnahmen einzu-
räumen, einschließlich der sogenannten Jedermann
-
Einfuhren. Diese Jedermann-Einfuhren dürfen aber 
nicht etwa ausgerechnet Wirtschaftszweige in Be-
drängnis bringen, die an der Konjunktur bisher 
nicht teilhaben konnten. Wir denken hier insbe-
sondere an die deutsche Textil- und Bekleidungs-
industrie. 
Wenn der Herr Bundeswirtschaftsminister in 
seinem Elfpunkteprogramm erklärt, daß es die Ab-
sicht der Bundesregierung sei, Senkungen von Ver
brauchsteuern da vorzuschlagen, wo die Sicher-
heit besteht, daß die Senkung dieser Steuern dem 
Verbraucher zugute kommen wird, dann findet er 
uns ganz auf seiner Seite. Wir möchten aber mög-
lichst heute schon wissen, welche konkreten Maß-
nahmen in dieser Hinsicht von der Bundesregie-
rung vorgesehen sind. 
(Abg. Dr. Gülich: Jetzt hat doch der Bun
destag das Wort! Nehmen Sie Stellung 
zu unseren Anträgen!) 
Wenn er weiter erklärt, daß eine lineare Steuer-
senkung von der Bundesregierung aus konjunktur-
politischen Gründen nicht erwogen werden kann, 
dann wird man dem nur dann zustimmen können, 
wenn die Bundesregierung zugleich bereit ist, in 
ihrer Investitionssteuerpolitik neue Wege zu be-
schreiten. Wir sind uns, vielleicht auch mit Ihnen, 
darüber im klaren, daß die steuerliche Begünsti-
gung auch jener Investitionen, die über den Rand 
des wirtschaftlich Notwendigen hinaus gemacht 
wurden, wesentlich zur Überhitzung der Konjunk-
tur in gewissen Wirtschaftszweigen beigetragen 
hat. 
(Anhaltende Unruhe.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ich bitte, die offenbar erforderlichen Pri-
vatgespräche nicht mit voller Lautstärke zu führen. 
Der Redner ist sonst bei aller gespannten Auf-
merksamkeit nicht zu verstehen. 
Seiboth (GB/BHE): Wir meinen, daß gerade hin-
sichtlich der bisherigen Investitionssteuerpolitik 
der Bundesregierung in dieser Hinsicht Wandel 
geschaffen werden muß. 
Wir sind allerdings der Auffassung, daß in steuer-
politischer Hinsicht gezielte Senkungsmaßnahmen 
durch generelle Erleichterungen für Betriebe regio-
nal unterentwickelter Gebiete, für Vertriebenen- 
und Flüchtlingsunternehmungen und für jene 
Branchen, die mit der Entwicklung nicht Schritt 
halten konnten, zusätzlich zu den vom Herrn Bun-
deswirtschaftsminister vorgeschlagenen Maßnah-
men ins Auge gefaßt werden müssen. 
Wenn man solche gezielten Steuersenkungen ein-
führt, dann wird im Hinblick auf die, besonders 
schwierige Situation dieser Unternehmungen, auf  
ihre schwache Ertragslage und im Hinblick auf die 
immer wieder bei ihnen zutage getretene Unmög-
lichkeit, Eigenkapital zu bilden, endlich der Grund-
satz der Steuergerechtigkeit verwirklicht werden. 
In diesem Zusammenhang hat auch unser Antrag 
auf Drucksache 1760 auf Einführung einer 
Rüstungsgewinnabgabe Bedeutung. Wir haben 
hierbei ausdrücklich vorgesehen, daß von der von 
uns beantragten Rüstungsgewinnabgabe, zu der 
mein Kollege Keller vermutlich heute noch in der 
Begründung näher sprechen wird, die Betriebe in 
Berlin, im Zonenrandgebiet und in Notstandsgebie-
ten und die Unternehmungen von Heimatvertrie-
benen und Flüchtlingen ausgenommen werden oder 
zumindest fühlbare Erleichterungen erhalten. 
Neben Erleichterungen steuerlicher Art, die der 
Festigung dieser Betriebe dienen sollen, wollen wir 
mit dieser Ausnahmebestimmung in unserem An-
trag für die Berliner, die Vertriebenenbetriebe und 
die Unternehmen in unterentwickelten Gebieten bes-
sere Startmöglichkeiten im Wettbewerb um 
Rüstungsaufträge, soweit das möglich ist, schaffen. 
Beim Anlaufen der Rüstungsaufträge muß nach 
unserem Dafürhalten im Interesse der Erhaltung 
einer gesunden Konjunkturlage Wert darauf ge-
legt werden, die Aufträge auf einen möglichst lan-
gen Zeitraum zu verteilen. Nur so können Stoß-
anforderungen vermieden werden. Gegebenenfalls 
sollte unumgänglicher Stoßbedarf durch Einfuhren 
gedeckt werden, um die kostspielige Errichtung 
neuer und später womöglich überflüssig werdender 
Rüstungskapazitäten zu vermeiden. Im übrigen 
muß unbedingt vorgesorgt werden, daß die Ver-
gabe von Rüstungsaufträgen die wirtschaftliche 
Ballung in gewissen Gebieten unseres Staates nicht 
noch mehr fördert. Sie muß vielmehr so gehand-
habt werden, daß alle Möglichkeiten zur Annähe-
rung der Leistungsfähigkeit wirtschaftlich unter-
entwickelter Gebiete an die von Gebieten mit 
Wirtschaftsballung ausgeschöpft werden. 
Die bedenklichsten Auswirkungen der Konjunk-
tur haben sich, wie gestern in allen Reden erwähnt 
worden ist, auf dem Bausektor gezeigt. Die dort 
zutage tretenden Übersteigerungen sind nicht auf 
den Wohnungsbau zurückzuführen. Zwar können 
wir hier mit Genugtuung feststellen, daß das Er-
gebnis von 1954 auch in diesem Jahre gehalten, 
wahrscheinlich sogar etwas überschritten wird. Die 
Überhitzung im Bausektor hat hingegen konjunk-
turelle Gründe. Für dieses Jahr ist im gewerblichen 
und industriellen Bausektor mit 20 % höherer 
Arbeitsleistung, auf dem öffentlichen Sektor, mit 
dem des Straßenbaus, ebenfalls mit 20 %, beim 
öffentlichen Tiefbau sogar mit 30 % und selbst bei 
landwirtschaftlichen Bauten mit etwa 8 % höherer 
Bauleistung zu rechnen. 
Der Wohnungsbau aber ist und bleibt die vor-
dringlichste Aufgabe unserer Bauwirtschaft. Es 
muß deshalb alles getan werden, damit diese Sparte 
nicht benachteiligt wird. Die Benachteiligung droht 
durch Überinanspruchnahme von Arbeitskräften 
und Baustoffen für andere Bauvorhaben. Noch ge-
fährlicher ist die konjunkturbedingte Preissteige-
rung, weil sie, besonders beim sozialen Wohnungs-
bau, die langfristig vorgeplanten Finanzierungen 
über den Haufen zu werfen droht. 
Gegen diese bedenklichen Erscheinungen müssen 
gezielte Abwehrmaßnahmen in verstärktem Maße 
ergriffen werden. Die gewerbliche Wirtschaft wird 
bei der von ihr verlangten Zurückhaltung von In-
vestitionen vornehmlich den Bausektor ins Auge 
5854 2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 
(Seiboth) 
fassen müssen. Für die öffentliche Hand aber ist 
es nunmehr ein zwingendes Gebot, eigene Bauvor-
haben, soweit das nur irgend geht, zu drosseln oder 
völlig zurückzustellen. Dabei soll natürlich nicht 
schematisch verfahren werden. Der Straßenbau, 
der Tiefbau sowie der Bau von Schulen und Kran-
kenhäusern bilden weitgehend eine Ausnahme, da 
es sich hier sehr oft um die Behebung von Notstän-
den handelt. 
Für den sozialen Wohnungsbau sind aber noch 
zusätzliche Schwierigkeiten aufgetreten. Im sozia-
len Wohnungsbau werden bekanntlich die Bauvor-
haben für den Personenkreis der Geschädigten 
nach dem Lastenausgleichsgesetz aus Mitteln des 
Ausgleichsfonds mitfinanziert. Die für das laufende 
Jahr vorgeplanten Lastenausgleichsmittel, nach 
denen auch die Inanspruchnahme der Mittel des 
Kapitalmarkts und der öffentlichen Mittel gesichert 
wurde, stehen nicht in der veranschlagten Höhe 
zur Verfügung. Es klafft zur Zeit zwischen den 
vorliegenden Anträgen und den aus dem Lasten-
ausgleichsfonds zur Verfügung stehenden Mitteln 
eine Finanzierungslücke, die im gesamten Bundes-
gebiet bei sehr vorsichtiger Schätzung etwa 140 bis 
180 Millionen DM ausmachen dürfte. Dabei han-
delt es sich — ich erwähne das zur Verdeut-
lichung — durchweg um fehlende Aufbaudarlehen 
für den Wohnungsbau nach dem Lastenausgleichs-
gesetz. Infolge des Fehlens dieser Mittel liegen 
aber auch die zur Verfügung stehenden anderen 
Mittel brach. 
Diese unhaltbar gewordene Situation muß unbe-
dingt geändert werden. Mit dieser Meinung befin-
den wir uns durchaus in Übereinstimmung mit dem 
Herrn Bundesminister für den Wohnungsbau, des-
sen persönliche Bemühungen wir voll anerken-
nen, obwohl sie bisher bedauerlicherweise nicht 
von Erfolg gekrönt gewesen sind. Wie grotesk bei 
allem Ernst diese Situation ist, geht aus folgender 
Gegenüberstellung hervor:  Das ganze Land Hessen 
benötigt zur Schließung der derzeitigen Finanzie-
rungslücke im sozialen Wohnungsbau, und zwar 
für alle seine Vorhaben im Lande, in diesem Jahr 
für Geschädigte nur wenige Millionen mehr, als ein 
einziger und noch dazu angeblich provisorischer 
Verwaltungsbau — das Ministerium des Herrn 
Bundesfinanzministers Schäffer in Bonn — geko-
stet hat! 
(Hört! Hört! beim GB/BHE und bei der 
SPD.) 
Meine Fraktion hat, um diesen Mißständen ab-
zuhelfen, dem Hohen Hause den Antrag auf Druck-
sache 1757 vorgelegt. Mit diesem Antrag ersuchen 
wir die Bundesregierung, aus ihrem Haushalt dem 
Lastenausgleichsfonds Überbrückungsmittel zur 
Verwendung als Aufbaudarlehen für den Woh-
nungsbau zur Verfügung zu stellen. Wir meinen, 
daß das erhöhte Steueraufkommen die Bundes-
regierung durchaus in die Lage versetzt, diesem 
Antrag zu entsprechen. 
Im Gegensatz zur Hochkonjunktur der deutschen 
Wirtschaft und der zum Teil überhitzten Konjunk-
tur einzelner Wirtschaftszweige hat die Landwirt-
schaft an der fortschreitenden Entwicklung der 
Gesamtwirtschaft nicht in dem notwendigen Um-
fange teilnehmen können. Aus diesem Grunde hat 
vor wenigen Monaten der Deutsche Bundestag das 
Landwirtschaftsgesetz angenommen. Auch meine 
Fraktion vertritt die Auffassung, daß der Land-
wirtschaft Gelegenheit gegeben werden muß, an 
der Aufwärtsentwicklung der Wirtschaft teilzu-
nehmen. Der gebührende Anteil am wachsenden 
Sozialprodukt darf ihr nicht versagt werden. Die 
Verbilligung ihrer Produktionsmittel, die der Herr 
Minister für Ernährung, Landwirtschaft und For-
sten bereits angestrebt hatte, hätte ihre Lage we-
sentlich erleichtern können. Leider haben die Be-
mühungen des Herrn Landwirtschaftsministers zu 
keinem Erfolg geführt, j a die Lohnbewegung brachte 
der Landwirtschaft zum Teil eine Steigerung der 
Produktionsmittelpreise und erschwerte dadurch 
erneut ihre Lage. 
Meine Fraktion hat weitgehendes Verständnis 
für die berechtigten Forderungen der Landwirt-
schaft und wird sie unterstützen, um diesem wich-
tigen Berufsstand die Existenz- und Entwicklungs-
grundlage zu geben, damit er seine Funktion im 
Rahmen der gesamten Wirtschaft voll erfüllen 
kann. Aber auch wir erwarten von der Grünen 
Front, daß sie nach Recht und Billigkeit das gleiche 
Verständnis und die notwendige Unterstützung 
aufbringt, wenn es um die Behebung sozialer Not-
stände bei den sozial schwachen Schichten unseres 
Volkes geht. 
(Beifall beim GB/BHE.) 
Soziale Besserstellung dieses Bevölkerungsteiles 
heißt zugleich auch Steigerung der Kaufkraft zu-
gunsten der landwirtschaftlichen Erzeugung, ins-
besondere ihrer Veredelungserzeugnisse. 
Lassen Sie mich zum Schluß noch kurz folgendes 
sagen. Eine gesunde und verantwortungsbewußte 
Wirtschaft wird ihre Verpflichtungen gegenüber 
Staat und Volk anerkennen. Das Wirtschafts-
wunder schafft der Mensch mit seiner fachlichen 
Leistung und seinem Fleiß. Er soll daher auch 
teilhaben an seinen Werten! Die guten Seiten un-
serer Wirtschaftslage wurden in den gestrigen' 
Reden unterstrichen. Aber auch ihre Schwierigkei-
ten sind aufgezeigt worden; sie müssen überwun-
den oder verhindert werden. Wir wollen einen 
sozial gerechten Staat, den zu verteidigen es sich 
lohnt. Die Bundesregierung muß dazu durch eine 
gesunde, allen dienende Wirtschaftspolitik und 
durch die Verwirklichung unserer dringenden 
sozialen Anliegen ihren fälligen Beitrag leisten. 
(Beifall beim GB/BHE.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Elbrächter. 
Dr. Elbrächter (DP): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Bevor ich versuchen werde, den 
Standpunkt meiner Freunde von der Deutschen 
Partei in dieser konjunkturpolitischen Debatte dar-
zulegen, möchte ich eine persönliche Bemerkung 
machen. Der Herr Regierende Bürgermeister Suhr 
hat davon gesprochen, daß die Nüchternheit und 
die Klarheit der Berliner Luft wohltätig auf uns 
ausstrahlen möge; er hat es nicht ganz so gesagt, 
aber er hat es so etwa gemeint. Ich hoffe, daß die-
ser Wunsch sich erfüllen wird bei der Behandlung 
der vielen, nach meiner Meinung allzu vielen An-
träge, die zu diesem Thema gestellt worden sind. 
Wenn wir hier über eine Konjunkturüberhitzung 
sprechen, so gilt das — zumindest steht das für 
mich fest — ebenso für die Produktivität in der 
Stellung von Anträgen und der Einbringung von 
Gesetzentwürfen. Ich glaube hier für meine 
Freunde sagen zu dürfen, ein Weniger wäre mehr 
gewesen. 
(Beifall bei der DP.) 
2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 5855 
(Dr. Elbrächter) 
Ich habe bewußt darauf verzichtet, nun von 
unserer Seite ebenfalls Anträge zu stellen, weil ich 
die Auffassung vertrete, daß alle die Probleme, 
die uns hier bewegen, im Rahmen unserer üblichen 
parlamentarischen Arbeit oder im Zusammenhang 
mit Anträgen, die bereits gestellt worden sind, 
hätten erledigt werden können. Ich möchte weitere 
Bemerkungen über diesen Gegenstand nicht 
machen, da mir der nötige Berliner Witz fehlt, um 
die Dinge darzustellen, ohne verletzend zu wir-
ken. Diese Bemerkung sei mir gestattet. 
Nun zur Sache! Vielleicht würdige ich die ge-
strige Diskussion und auch die Regierungserklä-
rung richtig, wenn ich sage, ich habe den Eindruck 
bekommen, als wenn jetzt auf dem Preisgebiet so 
gut wie nichts los sei, als wenn keiner es gewesen 
sein wollte, der die Diskussion über die Preise in 
Gang gebracht habe. Ich freue mich über die Sach-
lichkeit, mit der namentlich der Diskussionsredner 
Herr Dr. Deist von der Opposition diese Frage be-
handelt hat. Ich weiß mich völlig mit allen Diskus-
sionsrednern einig, daß in der Tat die Preisbewe-
gung bislang so minimal gewesen ist, daß sie zu 
einer ernsten Befürchtung keinen Anlaß gibt. Es 
ist gut, daß auch ich dies hier feststellen kann. 
Aber wir sollten doch der Öffentlichkeit aus An-
laß der tatsächlich vor einigen Wochen stattgehab-
ten sehr erregten Preisdiskussion sowohl in der 
Presse als auch in allen Verbraucherkreisen 
einige Grundtatsachen unserer Preisbewegung klar-
zumachen versuchen. Ich selber war in jenen 
Wochen gar nicht in Deutschland, als das Gespräch 
über die Preise in Gang kam. Ich war damals im 
Ausland und habe wochenlang keine deutschen Zei-
tungen gelesen. Ich war maßlos überrascht, dann zu 
hören, mit welcher Erregtheit, mit welcher Span-
nung dieses Problem hier in Deutschland disku-
tiert wurde, obwohl, wie sich bei nüchterner Prü-
fung auch heute ergibt, eigentlich nicht viel los 
war. 
Wenn wir aber analysieren, welche Preise in Be-
wegung geraten sind, so schälen sich zwei Grup-
pen heraus. Die eine Gruppe ist — ich glaube nicht 
falsch zu analysieren — die Gruppe der politisch 
gebundenen Preise. Ich denke an die Mietpreis-
erhöhung, die natürlich gewisse Rückwirkungen 
auf die Öffentlichkeit gehabt hat. Aber ich spreche, 
glaube ich, auch die Überzeugung der Mehrheit 
dieses Hauses aus, wenn ich sage, daß diese Preis-
lockerung auf dem Altbaumietensektor längst 
überfällig war. Eine weitere Preiserhöhung hat in 
gewissem Umfang auf dem Kohlenmarkt statt-
gefunden. Auch diese ist nach meiner Überzeugung 
notwendig. Schließlich sind gewisse Preise auf dem 
Ernährungssektor in Bewegung geraten. Ich denke 
an Kartoffeln, ich denke aber auch an die nicht 
eingetretene Preiserhöhung bei der Milch. Ge-
rade diese vorgesehene Preiserhöhung hat wohl die 
Öffentlichkeit am meisten bewegt und hat in der 
Tat Reaktionen ausgelöst, die in diesem Hause 
nicht verschwiegen werden sollen. Ich denke an die 
Milchstreik. 
Lassen Sie mich eine Überzeugung aussprechen, 
die, glaube ich, ausgesprochen werden muß. Ich 
bin mit vielen meiner Freunde — nicht nur von 
der Deutschen Partei — der Auffassung, daß der 
Milchpreis auf die Dauer nicht so niedrig bleiben 
kann. Wenn wir ihn niedrig halten, dann müssen 
wir ihn manipulieren, dann müssen wir Subventio-
nen geben. Ich weiß nicht, ob das die Lösung ist, 
mit der wir auf die Dauer um Preisbewegungen 
herumkommen. Ich bin anderer Auffassung. 
Es wäre sicherlich leichter gewesen—das scheint 
mir die entscheidende Frage zu sein, warum wir 
uns so sehr schwer in der Behandlung dieser Preis-
bewegung tun —, wenn vor den Preiskorrekturen, 
wie ich sie einmal bezeichnen möchte, die in ge-
wissem Umfang stattgefunden haben, die Renten 
erhöht worden wären. In der Tat ist es die Über-
zeugung des gesamten Hauses, daß nahezu ein 
Fünftel unseres Volkes noch im Schatten steht 
und daß wir die Verpflichtung haben, dafür zu sor-
gen, daß gerade diese Menschen in ihrem Lebens-
standard nun teilhaben an dem allgemeinen Auf-
schwung, den wir Gott sei Dank im deutschen Volk 
unter Beteiligung aller Kräfte — ich bin auch da 
der Auffassung des Oppositionssprechers — haben 
erringen können. Ich muß im Namen meiner 
Freunde ganz deutlich machen, daß wir mit der 
Behandlung der sozialpolitischen Probleme, wie sie 
durch den Herrn Arbeitsminister in der Vergan-
genheit erfolgt ist, nicht einverstanden sind; ich 
betone das nachdrücklich. Es wäre besser, und, ich 
wiederhole es, wir hätten uns leichter getan in der 
öffentlichen Diskussion über die Preise, wenn diese 
Sicherstellung der Kreise, die nicht mehr im Wirt-
schaftsprozeß tätig sind, vorhergegangen wäre. 
(Beifall bei der DP.) 
Insofern begrüße ich es, daß die Regierungserklä-
rung an diesem Punkt nicht vorübergeht, und ich 
möchte die Hoffnung aussprechen, daß wir nicht 
eine leere Deklaration gehört haben, sondern daß 
sich nun auch Herr Bundeswirtschaftsminister 
Erhard dieser Verpflichtung und auch der Zusam-
menhänge zwischen Konjunkturpolitik und Wirt-
schaftspolitik bewußt ist. 
(Zustimmung bei der DP.) 
Auch eine andere Gruppe von Preisen ist in Be-
wegung geraten, wovon der Verbraucher im all-
gemeinen noch nichts gemerkt hat. Darüber soll-
ten wir ebenfalls nicht schweigen, weil diese Tat-
sache einen Grundtatbestand unserer Volkswirt-
schaft erhellt. Es sind nämlich gewisse Rohstoff-
preise erhöht worden. Diese Erhöhung hat zu-
nächst auf dem Weltmarkt stattgefunden. Ich denke 
an den Rohkautschuk, an Kupfer und andere Nicht-
eisenmetalle, ich denke aber auch an Holz. In die-
sem Zusammenhang kann ich mir die Bemerkung 
nicht verkneifen, daß es leider anscheinend sehr 
schwerfällt, nachgeordnete Organe des Bundes und 
auch der Länder dazu anzuhalten, die allgemei-
nen Richtlinien unserer Bundeswirtschaftspoli-
tik zu befolgen. Jedenfalls haben sich staatliche 
Organe kräftig an der Preistreiberei auf dem Holz-
sektor beteiligt. 
(Zustimmung bei der DP.) 
Zu diesem Punkt wäre noch manches zu sagen, 
aber schon Herr Kollege Hellwig sowohl als auch 
Kollege Scheel haben gestern einige treffende Be-
merkungen darüber gemacht. Ich will also nicht 
wiederholen. Ich mache diese Bemerkung vor allen 
Dingen deswegen, weil mir ein Industrieller er-
klärt hat, daß er die Preiserhöhungen bei Kau-
tschuk, die er an und für sich beim Enderzeugnis 
hätte berücksichtigen müssen, nur habe auffangen 
können, weil die Steuerermäßigung des vergange-
nen Jahres ihm gewisse Reserven verschafft habe. 
Sie sehen hier den unmittelbaren Zusammenhang 
der Steuerpolitik mit der Preispolitik. 
Ich möchte aber im Zusammenhang mit dieser 
Preisbewegung noch eines sagen. Wir müssen uns 
daran gewöhnen, daß Preise nicht konstant sind. 
5856 2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 
(Dr. Elbrächter) 
Der Preis ist nun einmal ein Indikator, und er hat 
eine sehr wirksame und wichtige volkswirtschaft-
liche Funktion. Es ist eine altbekannte volkswirt-
schaftliche Erkenntnis — aber ich möchte daran er-
innern, weil gestern nicht davon gesprochen wor-
den ist —, daß eine Preiserhöhung den Sinn hat, die 
Warennachfrage in der Volkswirtschaft von einem 
Sektor zu verlagern auf andere Wirtschaftsgüter. 
Ich stelle fest, daß der Konsument, nicht nur die 
Hausfrau, sondern auch der Konsument in der 
Wirtschaft — wir sind in der Wirtschaft auch alle 
Konsumenten —, sich anscheinend noch nicht ge-
wöhnen kann, diese Funktion des Preises zu be-
achten. 
Die Erregung, die jede Preiserhöhung zu Recht 
oder zu Unrecht auslöst, zeigt mir, daß wir alle 
noch von einem tiefen Mißtrauen in bezug auf die 
Stabilität unseres Wirtschaftsgefüges erfüllt sind. 
 Wenn das nicht so wäre, hätte eine leichte Erhö-
hung von 2, bestenfalls 3 %, wie sie sich tatsäch-
lich in den Lebenshaltungskosten ausdrückt, nicht 
eine solche Diskussion entfachen können. Ich be-
grüße daher besonders, daß das Hohe Haus der 
gestrigen Erklärung des Herrn Bundeswirtschafts-
ministers einstimmig zugestimmt hat, daß er sich 
als Garant einer stabilen Währung fühle. Die letzte 
Ursache der Erregung scheint mir gewesen zu sein, 
daß jede Preisbewegung in uns Erinnerungen an 
eine Zeit weckt, die wir hoffentlich für immer hin-
ter uns haben. Das ist nicht verwunderlich — ich 
betone das noch einmal —, weil eben ein großer 
Teil unseres Volkes an den Auswirkungen des 
zweimaligen Verfalls unserer Währung noch heute 
krankt. Um so mehr muß die sozialpolitische Ver-
pflichtung berücksichtigt werden, die aus dieser 
Tatsache herrührt. 
Ich glaube, daß ich dieses Gebiet nun verlassen 
kann. Wir waren uns erfreulicherweise in der Auf-
fassung einig, daß irgendwelche alarmierenden 
Zeichen auf dem Preissektor vorerst nicht vorlie-
gen. Ich darf dem Herrn Bundeswirtschaftsmini-
ster aber noch eine Erfahrung über seine psycho-
logische Beeinflussung der Erzeuger hinsichtlich 
der Preissenkung bzw. Preisstabilität mitteilen. Zu 
meiner eigenen großen Überraschung hat mir in 
der vergangenen Woche ein Wirtschaftler mitge-
teilt, daß einige seiner Kollegen gerade mit Rück-
sicht auf das sehr starke Bemühen des Herrn 
Wirtschaftsministers, auf sein ewiges Gerede über 
Preissenkung und Preisstabilität beschlossen hät-
ten: Nun, irgend etwas kommt doch hinsichtlich 
der Preistreibereiparagraphen, der Preisvorschrif-
ten; seien wir also vorsichtig und ziehen mal so 
langsam mit den Preisen mit. — Ein sicherlich 
höchst unerwünschter Erfolg! Für mich war das 
überraschend, und ich bin mir mit dem ganzen 
Hause darin einig, daß eine solche Manipulation zu 
verurteilen ist. 
Aber Sie sehen, eine psychologische Marktbeein-
flussung kann auch unerwünschte Wirkungen 
haben. Ich spreche davon, einmal damit eine War-
nung hinausgeht, zum andern aber auch, weil ich 
gleich die Auffassung meiner politischen Freunde 
bekanntgeben möchte, daß wir jeden Preistrei-
bereiparagraphen — in welcher Form er auch kom-
men möge — für falsch halten. Wenn wir an die 
Funktion des Preises in einer freien Marktwirt-
schaft glauben, so müssen wir diese Funktion des 
Preises sich auch entwickeln lassen. 
Ich komme jetzt auf ein Gebiet, dessen Entwick-
lung zumindest in gleichem, wenn nicht in höhe-
rem Maße eine gewisse Befürchtung aufkommen  
läßt, nämlich das Gebiet der Löhne. Herr Kollege 
Deist hat sich gestern sehr eingehend und, ich muß 
sagen, auch sachlich mit diesem Problem auseinan-
dergesetzt. Die These, die Herr Kollege Deist vor-
getragen hat, ist nicht neu. Es ist ein altes und 
auch verständliches Begehren gerade der sozial-
demokratischen Opposition, daß der arbeitende 
Mensch einen höheren Anteil am Sozialprodukt 
haben solle, und Herr Kollege Deist hat versucht, 
diese These mit statistischen Zahlen zu begründen. 
Ich glaube, daß seine statistischen Zahlen einiger-
maßen richtig sind. Ich bin mir der Fragwürdigkeit 
der statistischen Erfassung durchaus bewußt, 
glaube aber trotzdem, daß wir allen Grund haben, 
die Diskussion mit Hilfe der Statistik zu führen. 
Ich weiß nicht, welche Unterlagen Herr Kollege 
Deist herangezogen hat; ich glaube aber, zum Teil 
haben wir die gleichen Unterlagen bearbeitet. Ich 
beziehe mich bei meinen Darlegungen auf das 
Deutsche Institut für Wirtschaftsforschung,  
Wochenbericht aus dem September. Dort steht in 
einem Aufsatz über die Lohnquote schon auf der 
ersten Seite ganz klar, daß der Lohnanteil der Un-
selbständigen — der Nettolohnanteil am Netto-
sozialprodukt — in der zweiten Hälfte des Jahres 
1949 mit etwa 43 % am höchsten gewesen und daß 
er dann abgesunken sei. Zur Zeit—im ersten Halb-
jahr 1955 — liegt er bei 40,3 %. Die Zahlen, die 
Herr Kollege Deist gegeben hat, sind also sicher-
lich einwandfrei, und ich bin mit ihm durchaus der 
Auffassung, daß es wünschenswert wäre, wenn im 
Laufe einer Entwicklung, über deren Dauer ich 
noch nichts sagen kann, der Lohnanteil stiege. 
Bevor ich weitere Ausführungen zum Lohn 
mache, möchte ich, um mich vor Verdächtigungen 
zu schützen, eine Bemerkung des amerikanischen 
Soziologen Drucker wiedergeben, der haarge-
nau der Auffassung ist, die ich sowohl in der 
Theorie als auch in der Praxis vertrete. Er sagt 
etwa, daß in einer Industriegesellschaft, deren ma-
terieller Wohlstand, deren fortschreitender Stan-
dard im wesentlichen auf dem Mechanismus der 
Massenerzeugung beruht, die Voraussetzung der 
Massenerzeugung selbstverständlich der Massen-
verbrauch ist und daß durch diese Beziehung die 
Interessen sowohl der Unternehmensleitungen als 
auch der Arbeitnehmer verkoppelt sind. Auf 
deutsch gesagt: jeder Unternehmer hat ein dring-
liches, ureigenes Interesse daran, daß die Lohn-
quote möglichst hoch ist. Wir können uns also nur 
darum streiten, wie hoch sie ist, in welchem Maße 
wir sie erhöhen. Daß sie möglichst hoch sein muß, 
davon bin ich mit allen meinen Freunden über-
zeugt. Ich glaube auch, daß niemand im Hause ist, 
der dieser These widersprechen wird. 
Ich meine, daß die Lohnquote in Deutschland 
nicht ohne weiteres mit den Lohnquoten in ande-
ren Staaten in Relation gesetzt werden kann. In 
der politischen Diskussion über die Löhne ist wie-
derholt auf das Beispiel in England und insbeson-
dere darauf verwiesen worden, daß dort weniger 
investiert werde und infolgedessen der Anteil der 
unselbständigen Lohnempfänger relativ höher sei. 
Das ist alles richtig, aber ich bitte doch zu beden-
ken, daß hier ganz verschiedene Ausgangslagen 
bestehen. Solange wir — ich glaube, das ist allge-
meine Überzeugung — unseren Wirtschaftsapparat 
noch nicht auf den höchsten Stand einer rationellen 
Erzeugung bringen konnten — wir sind noch nicht 
so weit, die Produktivitätszahlen in Deutschland 
sind durchaus noch nicht so hoch, daß sie den Ver- 
2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 5857  
(Dr. Elbrächter) 
gleich mit anderen industrialisierten Staaten aus-
halten können —, ist es notwendig, daß wir einen 
größeren Teil unseres Volkseinkommens in die In-
vestitionen stecken. 
(Zuruf des Abg. Hansen [Köln].) 
— Das ist eben ein bedauerliches Zeichen dafür, 
daß unser Kapitalmarkt noch nicht in Ordnung ist, 
und daß er noch nicht in Ordnung ist, lieber Herr 
Kollege Hansen, geht einfach aus dem Zinssatz 
hervor; das ist der deutlichste Beweis dafür. In 
England werden bekanntlich langfristige Investi-
tionen mit einem Zinssatz von 3 3/4 % durchgeführt, 
während wir nahezu das Doppelte zahlen. Das ist 
der beste Beweis dafür, daß unser Kapitalmarkt 
seine Funktionen noch nicht erfüllen kann, 
(Beifall rechts und in der Mitte) 
obwohl ich gar nicht leugne, daß sich da viel ge-
bessert hat. Die Sparquote von nahezu 20 Milliar-
den, die der Herr Bundeswirtschaftsminister 
gestern angeführt hat, ist ein beredter Beweis da-
für, daß wir auf dem besten Wege sind, auch dort 
Erfolge zu erzielen. 
(Beifall rechts.) 
Wenn man in der lohnpolitischen Diskussion 
Statistiken anführt, ist es gut, wenn man sie voll-
ständig anführt. Wenn man sich also, wie Kollege 
Deist es getan hat, beklagt, daß der Lohnanteil der 
Unselbständigen noch nicht hoch genug sei, dann 
muß man billigerweise auch ein anderes Element 
in der Beteiligung am Nettosozialprodukt wieder-
geben: die Entwicklung des Einkommensanteils der 
Selbständigen. Erfreulicherweise haben wir da 
einen ständig absinkenden Anteil zu verzeichnen. 
Ich darf die Zahlen nennen: Wir haben 1949 im 
ersten Halbjahr 25% und im zweiten Halbjahr 
22 % gehabt. Dann steigt der Anteil wieder auf 
28,9, 29,1 %. Er geht dann auf 23,9 % im zweiten 
Halbjahr 1952 herunter. Er fällt im Jahre 1953 
zunächst auf 20,4 %, steigt im zweiten Halbjahr 
wieder etwas, auf 21,7 %, und rutscht dann auf 
20,8 % herunter. Zur Zeit liegt er bei 21,7 %. Sie 
sehen, es ist ein etwas unregelmäßiges, aber stän-
diges Absinken, und das ist gut so. Es zeigt den 
Normalisierungsprozeß, von dem wir und Sie, Herr 
Kollege Hansen, gesprochen haben, den Normali-
sierungsprozeß auf dem Kapitalmarkt, es zeigt, 
daß wir die Investitionen nicht nur über den Preis 
machen können, sondern daß wir jetzt in verstärk-
tem Maße den Kapitalmarkt in Anspruch nehmen. 
Aber nun sollte man, um die Dinge ganz richtig 
zu beurteilen, auch einmal die Entwicklung be-
trachten, die das Nettoeinkommen der öffentlichen 
Hand genommen hat. Da will ich die Zahlen von 
1948 wieder herauslassen, weil sie besonders tief 
liegen. 1949 waren es 20,5 %, 1950 fiel der Anteil 
auf 19,7 % bzw. 18,3 % im zweiten Halbjahr. Dann 
stiegen die Prozentzahlen langsam an; wir sind im 
Augenblick bei 24,3 %. Wenn wir also die Um-
lenkung der Einkommensströme, von der Kollege 
Deist gestern gesprochen hat und mit der ich im 
Prinzip völlig einverstanden bin, jetzt durchführen 
wollen, so wird klar: hier ist ein Teilhaber am Netto-
sozialprodukt, der meiner Meinung nach sehr wohl 
eine Einschränkung seines Anteils vertragen kann; 
es ist eben das Einkommen der öffentlichen Hand. 
Wir werden bei den Steuern auf dieses wichtige 
Gebiet kommen. Wenn es uns gelingt, dort eine 
Drosselung herbeizuführen derart, daß Steuer-
senkungen im wesentlichen dem Verbraucher, also 
dem Einkommensempfänger in unselbständiger Be
-
schäftigung, zukommen, dann sind wir einen gro-
ßen Schritt weiter in dieser Diskussion. 
Ich möchte bei dieser Gelegenheit noch einen 
anderen Gedanken anführen. Ich glaube, die Be-
sorgnis wegen der Entwicklung auf dem lohn-
politischen Sektor sollte nicht bagatellisiert werden, 
wie das gestern zum Teil versucht worden ist. Die 
lohnpolitische Bewegung wird meiner Meinung 
nach bedenklich. Es ist auch richtig, daß die Löhne 
in dem Umfang erhöht werden können, wie die 
Produktivität steigt. Ich darf übrigens darauf hin-
weisen, daß eine lohnpolitische Betrachtung unter 
Zugrundelegung nur der Statistik über die An-
teile an dem Nettosozialprodukt unvollständig ist. 
Es würde ein schiefes Bild geben, wenn ich ver-
schweigen wollte, daß die reale Kaufkraft der 
Löhne ständig gestiegen ist. Ich könnte auch das 
mit Zahlen belegen; ich fürchte nur, daß ich Sie 
damit ermüden würde. Jedenfalls weiß jeder Ken-
ner dieser Materie, daß der Lohnindex in der Tat 
erheblich gestiegen ist. Der Realwochenlohnindex 
liegt, glaube ich, bei 124 gegenüber 100 im Jahre 
1950, während die entsprechende Zahl für die 
Lebenshaltungskosten mit 108 erheblich niedriger 
liegt. Es liegt also in der Tat eine echte Einkom-
menssteigerung für jeden Lohnempfänger vor. Das 
darf nicht verschwiegen werden. 
Aber nun zu der Frage, in welchem Ausmaß 
oder ob überhaupt Lohnsteigerungen möglich sind. 
Ich möchte auch hier die Auffassung des Deutschen 
Instituts für Wirtschaftsforschung vortragen und 
mich ihr anschließen. Die allgemeine Grunder-
kenntnis ist: Lohnerhöhungen ohne Preiserhöhun-
gen sind nur möglich, wenn die Löhne lediglich 
in dem Maße angehoben werden, wie es die Pro-
duktivität zuläßt. Übersteigern wir die Lohnquote 
über dieses Maß hinaus, so schlittern wir in die 
Inflation. Die sogenannte expansive Lohnpolitik 
ist das gefährlichste Instrument auf wirtschaft-
lichem Gebiet, das man sich denken kann. Ich 
möchte der Hoffnung Ausdruck geben, daß mit der 
Person des Vaters dieses Gedankens auch der Ge-
danke selber aus der Gewerkschaftsbewegung ver-
schwindet. 
(Beifall rechts und in 'der Mitte.) 
Es wäre sicherlich gut für die kommende Diskus-
sion, wenn von dieser Idee Abstand genommen 
würde. 
Im übrigen ist — das wird Sie von der Opposi-
tion vielleicht freuen — von einer Spaltung der 
Gewerkschaft nichts zu halten. Das ist meine 
Auffassung, und ich betone nochmals: ich sehe in 
der Gewerkschaft ein notwendiges Instrument; es 
wäre bedauerlich, wenn dieses Instrument nicht 
vorhanden wäre. Das sage ich hier ganz deutlich. 
(Beifall bei Abgeordneten rechts und in 
 der Mitte.) 
Ich weiß, daß das nicht die Auffassung aller meiner 
Freunde ist; ich trage hier meine persönliche Auf-
fassung vor. 
Ich darf meine Ausführungen zur lohnpolitischen 
Diskussion vielleicht abschließen mit einem Zitat 
aus eben dem Bericht des Deutschen Instituts für 
Wirtschaftsforschung. Es ist in diesem Hause eine 
liebe Übung geworden, das Schlagwort zu gebrau-
chen, man vertrete irgendwelche Gruppeninteres-
sen. Ich bedauere, daß sich auch der Herr Bundes-
wirtschaftsminister immer wieder diesen Aus-
spruch zu eigen macht. Ich darf vielleicht am 
Schluß meiner Ausführungen darauf noch etwas 
5858 2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag,' den 20. Oktober 1955 
(Dr. Elbrächter) 
sagen. — Damit ich also nicht in den Verdacht ge-
rate, daß ich hier Gruppeninteressen vertrete — 
ich bin nebenbei gesagt Angestellter — , darf ich 
die Auffassung des Deutschen Instituts für Wirt-
schaftsforschung mit Erlaubnis des Herr Präsiden-
ten wörtlich zitieren. Es heißt dort im Zusammen-
hang mit der Diskussion über Produktivität und 
Lohnsteigerung: 
Das Nettosozialprodukt ist hiernach im letzten 
Halbjahr, verglichen mit der entsprechenden 
Vorjahrszeit, um 12,5 % angewachsen. Dabei 
hat sich die Zahl der Beschäftigten um 5,6 %, 
die Leistung je Beschäftigten um 6,6 %, das 
durchschnittliche Lohneinkommen aber um 
6,4 % erhöht. 
Das ist also eine Differenz von 0,2 %. 
Die Zuwachsrate des Durchschnittseinkommens 
lag also ein wenig unter dem nominalen Zu-
wachs der Effizienz. Dies kommt auch in dem 
ganz leichten Absinken der Lohnquote in der 
Haupttabelle zum Ausdruck. Für den indu-
striellen Bereich allein wird im gleichen Zeit-
raum eine Zunahme des Wertes der Produk-
tion um 18,8 % ausgewiesen. Dabei hat die 
Zahl der in der Industrie Beschäftigten um 
8,5 % zugenommen, und das Durchschnittsein-
kommen je Beschäftigten ist um 6,5 % gestie-
gen. Zusammengenommen sind also im Indu-
striebereich die Löhne der Effizienzentwick-
lung nicht ganz gefolgt. Bei Betrachtung der 
Monatszahlen tritt die innerhalb des vergan-
genen Halbjahres stark steigende Tendenz der 
Entwicklung des Durchschnittslohnes und da-
mit die allmähliche Anpassung der Lohnent-
wicklung an die Entwicklung der industriel-
len Produktivität klar zutage. 
Ich könnte Ihnen das noch weiter vorlesen, möchte 
mich aber auf den Schlußsatz beschränken: 
Vor allem wäre in Hinsicht auf die Preis- und 
Lohnentwicklung ein Maßhalten der für einen 
geordneten .Ablauf des Wirtschaftsprozesses 
letztlich verantwortlichen Sozialpartner unab-
dingbar. Insbesondere zeigen die genannten 
Zahlen eindringlich, daß Lohn- und Gehalts-
forderungen, die den oben gesteckten Rahmen 
weit überschreiten, nicht zu dem gewünschten 
Erfolg führen können. 
Ich möchte dem bis auf eine Bemerkung nichts 
hinzufügen. Ich hoffe, daß alle Sozialpartner in 
Zukunft die notwendige Einsicht dahin haben, daß 
an der Produktivitätssteigerung nicht nur der im 
Wirtschaftsprozeß Tätige teilhaben muß, sondern 
daß es unbedingt notwendig ist, eine Formel zu 
finden, nach der auch diejenigen, die aus dem Wirt-
schaftsprozeß ausgeschieden sind, an den Ergeb-
nissen der zukünftigen Produktivitätssteigerung 
beteiligt werden. Ich kann mir nicht vorstellen, daß 
die Lösung dieses Problems so schwierig ist, wenn 
alle Partner die nötige Einsicht haben, daß dies 
eine unabdingbare sozialpolitische Forderung ist. 
Ich möchte noch ganz kurz auf eine Frage ein-
gehen, die auch Kollege Deist gestern hier ange-
schnitten hat, als er von der Lenkung der Ein-
kommensströme sprach. Ich darf ihm vielleicht mit 
einem nicht wörtlichen Zitat seines Kollegen Pro-
fessor Dr. Baa de antworten. Dieser sagt in sei-
nem Buch über die Verhältnisse der europäischen 
Landwirtschaft einmal sehr treffend: Das Problem 
der europäischen Landwirtschaft ist nicht das Pro-
blem der Umverteilung von Einkommen, sondern  
das Problem, die Einkommen durch Produktivi-
tätssteigerung zu erhöhen. Gegenüber den Erfol-
gen einer Produktivitätssteigerung spielt das Um-
verteilen von Einkommen eine gänzlich unterge-
ordnete Rolle. Das ist nicht ganz wörtlich, aber dem 
Sinne nach wohl richtig wiedergegeben. 
Ich schließe mich dieser Auffassung, die Herr 
Kollege Baade über den landwirtschaftlichen Sek-
tor von ganz Europa geäußert hat, auch für den 
industriellen Sektor an. Wir sollten uns meiner 
Ansicht nach nicht so sehr darüber streiten, ob 
einer mehr oder weniger bekommt, sondern wir 
sollten dafür sorgen, daß durch eine möglichst 
starke Steigerung des Sozialprodukts das Gesamt-
einkommen gesteigert wird. Daß das möglich ist, 
mag eine letzte Zahl beweisen. Im Durchschnitt 
von 50 Friedensjahren hat die gesamte westliche 
Welt ihr Sozialprodukt Jahr für Jahr etwa um 
3 1/2% steigern können. Das ist gemessen an den 
hier diskutierten Zahlen von 8 oder 12 1/2% sehr 
wenig. Von diesen 3 1/2 % sind etwa 1 1/2% in die 
Investition oder Reinvestition geflossen; 2 % waren 
echter Konsumzuwachs. Das bedeutet, daß das 
Volkseinkommen dieser Länder sich alle 23 Jahre 
verdoppeln wird. Wenn wir hoffen dürfen, daß 
wir in Zukunft mit einer Steigerung des Sozial-
produkts nicht von nur 3 1/2 % rechnen können, 
sondern etwa, was ich für normal und für möglich 
halte, von 5%, und wenn wir etwa 3% in den 
Konsum fließen lassen, dann werden wir alle 17 
bis 18 Jahre unser Volkseinkommen verdoppeln. 
Ich glaube, das ist ein Ziel, das wert ist, daß wir 
uns in der Wirtschaftspolitik um die besten Mög-
lichkeiten bemühen, es zu erreichen. Es ist kein 
utopisches, es ist ein sehr greifbares Ziel. Die Er-
folge der amerikanischen Wirtschaftspolitik nach 
der Richtung ermutigen zu der Hoffnung, daß wir 
dieses Ziel ebenfalls erreichen. 
Ich darf meine Behandlung der beiden Themen 
abschließen, die vielleicht am meisten Unruhe ge-
macht haben, möchte aber noch eines sagen. Wir 
sollten das Thema Löhne nicht bagatellisieren. 
Denn es handelt sich ja nicht nur um die Lohn-
quote, ob sie nun 4, 5 oder 6% ist. Die realen For-
derungen, die zur Zeit in Nordrhein-Westfalen er-
hoben werden, gehen wesentlich höher. Sie gehen 
auf das Doppelte; man spricht von 10 bis 12%. Es 
ist ganz außer Frage, daß eine solche Lohnerhö-
hung hingenommen werden könnte. Es ist auch 
ganz ohne Frage, daß eine solche Lohnerhöhung 
nicht allein die Lohn-Preis-Spirale, -sondern auch 
die Lohn-Lohn-Spirale in Bewegung setzt und daß 
dann im Zuge einer solchen Größenordnung in der 
gesamten Volkswirtschaft ein Lohnsummen-
zuwachs von etwa 5 bis 6 Milliarden da sein wird. 
Es steht außer Frage, daß wir diesen Betrag in 
Gütern liefern können. Ich bin der Auffassung, 
die auch der Herr Kollege Deist gestern geäußert 
hat, daß die Konsumgüterindustrie durchaus nicht 
an der Grenze ihrer Leistungsreserve ist, daß dort 
noch Kapazitätsreserven sind. Ich spreche das aus 
eigener Erfahrung hier aus. Aber es ist ebenso 
außer Frage, daß es wahrscheinlich das Doppelte 
oder Dreifache dessen ist, was unsere Konsum-
güterindustrie zur Zeit verkraften kann. Wir müs-
sen daher mit größter Besorgnis dem Ausgang die-
ser Lohnverhandlungen in Nordrhein-Westfalen 
entgegensehen, und wir haben keinen Anlaß, diese 
Bewegung etwa zu bagatellisieren. 
In Nordrhein-Westfalen steht aber nicht nur die 
 Frage einer nominalen Lohnerhöhung zur Diskus-
sion, sondern auch die Frage der Herabsetzung der 
2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 5859 
(Dr. Elbrächter) 
Arbeitszeit. Lassen Sie mich dazu ein Wort sagen. 
Ich vertrete hier sowohl meine persönliche Auf-
fassung als auch die Auffassung meiner partei-
politischen Freunde. Ich persönlich bin überzeugt, 
daß wir in Deutschland unter allen Umständen 
zu einer Herabsetzung der Arbeitszeit kommen 
werden. Ob wir dazu kommen müssen, ist eine an-
dere Frage, die wir hier gar nicht untersuchen 
wollen. Wir werden dazu kommen. Es liegt nun 
einmal im Zuge der industriellen Entwicklung, daß 
die Arbeitszeiten verkürzt werden. Aber ich be-
tone: dieses Ziel kann nicht erreicht werden durch 
einen staatlichen Eingriff. Ich meine auch, es kann 
nicht durch Vereinbarungen der Tarifpartner er-
reicht werden, sondern es läßt sich ohne Schmer-
zen für die Volkswirtschaft ausschließlich von Be-
trieb zu Betrieb erreichen. Ich spreche das mit 
gutem Gewissen aus, weil ich einem Betriebe an-
gehöre, der schon seit Jahren für Frauen die 40- 
Stunden-Woche und für Männer die 45-Stunden-
Woche eingeführt hat. 
Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang noch 
etwas sagen. Wenn die Gewerkschaften nicht jeden 
Betrieb, der diese Regelung durchgeführt hat oder 
durchführen will, als Sturmbock in den Tarifver-
handlungen einsetzten und sagten: Seht, der Be-
trieb kann es, warum könnt ihr es nicht? —, dann 
wären wir bestimmt schon in einer sehr viel grö-
ßeren Zahl von Betrieben dort, wohin wir kommen 
möchten. Ich wünschte also, daß auch auf diesem 
Gebiet auf das nötige Maßhalten geachtet würde, 
damit wir das von uns allen sicherlich bejahte Ziel 
der Verkürzung der Arbeitszeit möglichst schnell 
und möglichst schmerzlos erreichen. 
Nun möchte ich ganz kurz ,auf einige Engpässe 
eingehen , die meiner Meinung nach nicht voll-
ständig beseitigt sind. 
(Andauernde Unruhe. — Glocke des 
Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren! Ich bitte doch, weniger laute Unterhaltun-
gen zu führen. Ich sagte vorhin schon, daß die Red-
ner kaum zu verstehen sind. 
Dr. Elbrächter (DP): Es gibt meiner Meinung nach 
zwei wirkliche Engpässe, die dauernd sind, und es 
gibt einen temporären Engpaß. Der temporäre Eng-
paß ist der Bausektor. Das ist hier schon ausge-
sprochen worden, ich kann mich daher kurz fassen. 
Zweifellos sind auf dem Bausektor Preiserhöhun-
gen vorgenommen worden, die meiner Meinung 
nach in ihrer gesamten volkswirtschaftlichen Aus-
wirkung ebenso unnötig wie unerwünscht sind. 
Lassen Sie mich aber etwas anderes ausdrücken. 
Herr Kollege Deist hat die Befürchtung ausgespro-
chen, daß wir hier versuchen wollten, die öffent-
liche Hand, den öffentlichen Auftraggeber als Sün-
denbock hinzustellen. Kein Gedanke daran! Ich 
meine nur, daß es gar nicht darauf ankommt, etwa 
das Bauvolumen zu senken. Bei einer wirklichen 
Durchrechnung des Verhältnisses des Bauanteils zu 
den gesamten Anlageinvestitionen kommen wir zu 
der Feststellung, daß dieser Anteil in den vergan-
genen vier Jahren mit etwa 40 % ziemlich konstant 
gewesen ist. Ich bin überzeugt, daß in Zukunft die-
ser Anteil ebenso sein wird, eben weil die großen 
Aufgaben, die hier angesprochen worden sind, auf 
dem Wohnungsmarkt und auf dem Industriesektor 
bestehenbleiben; denn es ist ganz selbstverständ-
lich, daß eine sich expandierende Wirtschaft auch 
neue Bauten erstellen muß. Ich gebe zu, auch auf  
dem Verwaltungsgebiet, auf dem Gebiet der Erstel-
lung der Verwaltungsbauten muß vieles getan wer-
den. Alles das läßt sich meiner Meinung nach 
durchführen, wenn wir Maß halten und wenn wir 
eine Erfahrung befolgen, die sich auf dem Bau-
sektor immer ausgezahlt hat: wenn wir etwas lang-
fristiger planen. Das leidige Übel ist nach meiner 
Erfahrung, die sehr langjährig ist, daß das alles 
heute möglichst vorgestern schon fertig sein soll. 
Das gilt nicht nur für den Bausektor. Gerade an 
dieser Stelle sollte angesetzt werden, um durch 
eine rechtzeitige Planung die Bauindustrie in den 
Stand zu setzen, ihre Kapazitäten besser auf das 
ganze Jahr zu verteilen. Dazu wird selbstverständ-
lich die Verlegung unseres Haushaltsjahres auf das 
Kalenderjahr ein Hilfsmittel sein. Meine Fraktion 
hat wiederholt diesen Antrag gestellt; und ich bin 
sehr erfreut, aus der Presse entnommen zu haben, 
daß sich der Herr Bundesfinanzminister im Prinzip 
für diese Regelung einsetzen will. 
Wir verkennen nicht, welche Schwierigkeiten in 
den Verhandlungen mit den Ländern bei diesem 
Punkt bevorstehen, aber es ist dringend notwendig, 
daß dieses Problem gelöst wird. Wenn wir das 
Problem gelöst haben, daß Anfang des Jahres die 
Mittel zur Verfügung stehen, und wenn die Herren, 
die die betreffenden Bauten planen müssen — 
seien es nun auf dem Gebiet der Kommunalpolitik 
die Herren Bauräte, die Bürgermeister und Ge-
meindedirektoren usw., seien es die Herren Rats-
abgeordneten. aber auch die Länderbauverwal-
tungen, die Bundesbauverwaltung und die Indu-
strie sollen angesprochen sein —, sich zu diesem 
Plan bekennen und das in der Praxis durchführen, 
dann werden wir das Bauvolumen nicht einzu-
schränken brauchen. Ich war überrascht, aus Un-
terhaltungen mit Vertretern der Bauwirtschaft zu 
hören, daß die Bauwirtschaft noch über Reserven 
von schätzungsweise 10 bis 30 % verfügt. Wenn 
also diese Maßnahmen durchgeführt werden, be-
steht auch auf diesem Sektor kein Grund zu irgend-
welchem Alarm. Deswegen sehe ich die Fragen des 
Bausektors als temporär an, als keinen wirklichen 
Engpaß. 
Das trifft nicht zu auf zwei Gebieten, die meiner 
Meinung nach — etwas zu kurz, darf ich nicht 
sagen, es ist angesprochen worden — nicht richtig 
angesprochen worden sind, zum mindesten nicht 
vom Herrn Bundeswirtschaftsminister. Ich spreche 
jetzt von dem Gebiet der Energieversorgung und 
von den Schwierigkeiten in der Kohlenversorgung. 
Es ist doch sehr verwunderlich, daß in einer Regie-
rungserklärung zur Konjunkturpolitik kein Wort 
ich habe die Regierungserklärung zweimal gele-
sen und habe sie auch gestern aufmerksam verfolgt 
— über die Frage der Kohlenpolitik gefunden wird. 
Das ist um so verwunderlicher, als einer der füh-
renden Beamten des Hauses, Herr Staatssekretär 
Westrick, doch sehr enge Beziehungen zu dem Ge-
biet der Kohle hat und sicherlich ein ausgezeich-
neter Fachmann ist. Ich glaube, dis ist schlecht; ich  
muß das hier aussprechen. Es wäre sicherlich gut 
gewesen, wenn der Herr Bundeswirtschaftsminister 
uns einige Vorstellungen hätte vermitteln können, 
wie er dieses zentrale Problem der Wirtschaft lösen 
will. Denn ich bin persönlich überzeugt, daß kein 
anderes Problem, auch nicht das Problem der Ar-
beitskraft, auf das ich gleich noch zu sprechen kom-
men werde, so schwierig zu lösen sein wird wie 
dieses Problem. Kollege Scheel hat gestern in sei-
nen Ausführungen noch in später Abendstunde das 
Problem in etwa angesprochen. Ich glaube aber, 
daß auch durch langfristige Investitionen auf dem 
5860 2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 
(Dr. Elbrächter) 
Gebiet des Kohlenbergbaues der wirkliche Eng-
paß auf die Dauer nicht beseitigt werden kann. Es 
ist aus allen Untersuchungen — nicht nur in 
Deutschland, sondern in Europa und in der ganzen 
Welt — bekannt, wie schnell unser Energiebedarf 
mit der steigenden Industrialisierung zunimmt. 
Man rechnete bislang mit einer Verdoppelung des 
Energieverbrauchs alle zehn Jahre. Augenblicklich 
ist es so, daß wir alle sieben bis acht Jahre eine 
Verdoppelung des Energieverbrauchs haben. Dem-
gegenüber stellen wir fest, daß die Kohleproduk-
tion, die Produktivität im Kohlenbergbau niedri-
ger liegt als vor dem Kriege, daß die Produktions-
zahlen im letzten Jahr nicht nur nicht gestiegen, 
sondern daß sie im August sogar wesentlich gefal-
len sind, und zwar, wenn ich mich recht erinnere, 
von 437 000 t auf rund 408 000 t arbeitstäglich. Das 
sind nun wirkliche Alarmzeichen. 
Hinzu kommt gerade die sehr schwierige Frage 
im Kohlenbergbau. Es ist bekannt, daß die Arbeits-
kräfte dort in stärkerem Umfange abwandern, als 
sie zugeführt werden können. Zur Zeit fehlen 
17 000 Arbeitskräfte. Multiplizieren Sie das mit der 
täglichen Leistung je Kopf! 
Die Spannungen auf dem Kohlensektor sind da-
her nur zu lösen, wenn wir sowohl den Weg, den 
Herr Kollege Scheel angegeben hat, beschreiten 
und nun wirklich stärker investieren, als auch das 
Problem der Arbeitskräfte in diesem Sektor unse-
rer Wirtschaft zufriedenstellend lösen. Das bedeu-
tet selbstverständlich, daß wir auf diesem Sektor 
allem Anschein nach den Lohnanreiz wesentlich 
stärker gestalten müssen, als das bisher geschehen 
ist. Ich sehe daher keine Möglichkeit, auf die Dauer 
an einer Kohlenpreiserhöhung vorbeizukommen. 
Ich sehe auch keine Möglichkeit, das Problem der 
deutschen Kohlenversorgung anders zu lösen als 
durch eine gemeinsame Absatzregelung im Ruhr-
gebiet. Ich weiß, welche internationalen Schwierig-
keiten das bietet. Aber um so notwendiger wäre es 
gewesen, daß wir ein Wort zu diesen Fragen vorn 
Herrn Bundeswirtschaftsminister Erhard gehört 
hätten. 
Nun lassen Sie mich noch ein anderes Wort zur 
Energieversorgung sagen. Ich persönlich bin über-
zeugt, daß die Kohle in Zukunft nicht mehr der 
alleinige Energieträger sein kann, weil die Steige-
rung der Kohleproduktion, zum mindesten die Stei-
gerung der deutschen Kohleproduktion begrenzt 
sein wird. Die Grenzen sind aufgezeigt. Wir können 
sie nicht wesentlich ändern. Es ist daher um so 
dringlicher, daß von seiten der Regierung die 
Frage der Kernenergie behandelt wird. Ich stelle zu 
meinem Bedauern fest, daß auf diesem Sektor bis-
lang wenig geschehen ist. Ich bin nicht von den Ar-
gumenten überzeugt, die uns gesagt worden sind, 
daß bisher keine Möglichkeit dazu gegeben 
gewesen sei. Meiner Meinung nach wäre es sehr 
wohl möglich gewesen, zu planen, was in Deutsch-
land zu geschehen hat. Ich verweise auf das eng-
lische Beispiel. Ich begrüße daher ganz besonders, 
daß das Kabinett sich entschlossen hat, die wichtige 
Frage der Kernenergie, eine der zentralen Fragen 
unserer zukünftigen Wirtschaftspolitik, nunmehr 
in die Hände eines Sonderministers zu legen, und 
ich darf die Hoffnung aussprechen, daß die be-
kannte Aktivität des Herrn Sonderministers Strauß 
in Zukunft dafür sorgen wird, daß diese wichtige 
Frage so gelöst wird, daß die fortschreitende In-
dustrialisierung Deutschlands nicht durch Schwie-
rigkeiten in der Energieversorgung behindert wird. 
Zu diesem Problem wäre noch vieles zu sagen. 
Aber ich sehe schon, daß meine Redezeit sich dem 
Ende nähert, und kann daher die anderen Fragen 
nur in Stichworten behandeln. 
Ganz kurz zu den Steuern. Selbstverständlich 
sind auch meine Freunde der Auffassung, daß eine 
Senkung der Verbrauchsteuern nicht nur wün-
schenswert, sondern sogar notwendig ist. Jeder von 
uns hat im vergangenen Jahre, als wir die Sen-
kung der Einkommensteuer- und der Körper-
schaftsteuertarife beschlossen haben, den Wunsch 
geäußert, daß alsbald die Verbrauchsteuersenkung 
und auch die Umsatzsteuersenkung folgen. Nun, 
wir wissen, daß aus der Umsatzsteuersenkung 
nichts werden wird. Ich bedaure das sehr; aber die 
Größenordnungen, die dort zur Debatte stehen, 
sind zu groß. Um so mehr hoffen wir, daß die Ver-
brauchsteuersenkung sehr bald kommen wird, und 
zwar möchte ich wünschen, daß es sich nicht um 
eine Senkung, sondern um einen gänzlichen Fort-
fall handelt, mit einer Ausnahme allerdings: der 
Zuckersteuer. Die Zuckersteuer sollten wir erst 
dann ganz fortfallen lassen, wenn sichergestellt ist, 
daß notwendig werdende Preiskorrekturen auf 
dem Gebiet des Rübenanbaus klargezogen werden. 
Wir haben in der Zuckersteuer eine gewisse Re-
serve, um diese notwendigen Korrekturen durchzu-
führen. Daher ist in den Ausschußverhandlungen 
zu prüfen, ob wir jetzt gleich zu einem vollstän-
digen Fortfall kommen können, was an und für 
sich begrüßenswert wäre, oder ob wir nicht eine 
Senkung dazu benutzen, um eine Preiskorrektur 
durchzuführen, die sonst in Form einer anderen 
Subvention auf uns zukommt. 
Nun noch ein Wort zur Senkung der Gewerbe-
steher. Ich persönlich bin der Auffassung, daß die 
Gewerbesteuersätze nicht nur gesenkt werden soll-
ten, ich vertrete vielmehr die Auffassung, daß sie 
radikal umgebaut werden müssen. Die Gewerbe-
steuer hat sich im Grunde genommen zu einer ge-
meindlichen Sondersteuer nur der Wirtschafts-
kreise ausgewirkt, und es ist allmählich an der 
Zeit, sich Gedanken darüber zu machen, daß für 
die kommunalen Lasten nicht nur ein Zweig, näm-
lich die gewerbliche Wirtschaft, herangezogen wer-
den darf, sondern daß alle Einwohner entsprechend 
ihrem Vermögen und ihrem Einkommen dazu her-
angezogen werden müssen. Ich glaube daher, daß 
es an der Zeit wäre, von der Regierung Auskunft 
darüber zu bekommen, wie sie sich die Lösung die-
ses Problems denkt. Ich bin überzeugt, daß in die 
kommenden Verhandlungen über einen horizonta-
len und vertikalen Finanzausgleich die Frage der 
Gewerbesteuer mit einbezogen werden muß und 
daß wir hier zu einer echten Gemeindesteuer kom-
men müssen. Ich spreche hier, glaube ich, aus 
gutem Gewissen. Denn ich führe mein eigenes Bei-
spiel an. Es ist doch beim besten Willen nicht ein-
zusehen, daß ein kleiner Gewerbetreibender zu ge-
meindlichen Lasten herangezogen wird, während 
ein Mann, der als Angestellter oder als frei Schaf-
fender über ein höheres Einkommen verfügt, prak-
tisch zu den direkten Gemeindesteuern nichts bei-
trägt, außer über die Grundsteuer, sofern er 
Grundbesitz hat — was ja durchaus nicht immer 
der Fall ist —, oder aber in Ländern, wo ein 
Steuerverbund zwischen Land und Gemeinden her-
gestellt ist; leider ist das aber noch nicht in allen 
Ländern der Fall. Es ist also wirklich an der Zeit, 
daß wir die Gewerbesteuer nicht nur in ihrem Be-
trag senken, sondern daß wir überhaupt zu einem 
Umbau kommen. Das ist ein besonderes Anliegen 
meiner politischen Freunde. 
(Beifall bei der DP.) 
2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 5861 
(Dr. Elbrächter) 
Im übrigen bin ich entgegen der häufig vertre-
tenen Auffassung, daß die Einkommensteuertarife 
wegen der Auswirkungen auf die Investitionen 
nicht gesenkt werden dürften, der Meinung, daß 
die lineare Senkung der Einkommensteuertarife 
ein ausgezeichnetes Mittel ist, um die Wirkung 
einer gezielten Steuersenkung allen zugute kom-
men zu lassen. Ich hoffe also, daß wir dorthin kom-
men werden. Ich bin nicht der Auffassung, die hier 
zum Teil vertreten worden ist, daß wir wegen der 
Investitions-, der Konjunkturüberhitzung, nicht zu 
einer generellen Senkung der Einkommensteuer-
tarife kommen können. 
Nun ganz kurz! Ich glaube nicht, daß es gut wäre, 
wenn wir durch irgendwelche Maßnahmen, ganz 
gleich welcher Art, zu einer Drosselung der Inve-
stitionen kämen. Ich bin zwar mit Ihnen der Auf-
fassung, daß die Investitionsgüterkonjunktur auf 
Höchsttouren läuft, bin aber nicht der Meinung, 
daß das volkswirtschaftlich ein Schaden ist. Ich 
glaube vielmehr, daß wir im gegenwärtigen Zeit-
punkt notwendiger denn je zu Rationalisierungs-
investitionen kommen müssen, gerade weil auf dem 
Gebiete des Arbeitsmarktes unsere Grenzen so eng 
sind. Wenn wir die Steigerung unseres Sozialpro-
dukts auch nur in einem annähernd vergleichbaren 
Umfang fortsetzen wollen — und dies ist auch das 
erklärte Ziel unserer Wirtschaftspolitik —, dann 
müssen wir die Kapazitätsausweitungen, die Stei-
gerung unseres Sozialprodukts, die bislang im we-
sentlichen durch den Einsatz von Arbeitskraftreser-
ven erfolgt sind, in Zukunft durch die Steigerung 
der Produktivität, d. h. durch einen Automatisie-
rungsprozeß, durch einen Rationalisierungsprozeß 
in der Industrie erzielen. Es wäre also geradezu 
verhängisvoll, wenn wir aus einer Spannungs-
periode in der Investitionsgüterindustrie den Schluß 
ziehen würden, daß wir auf diesem Wege abbre-
chen und den Prozeß der Steigerung unseres 
Lebensstandards und unseres Sozialeinkommens 
nicht fortführen sollten. Mein dringender Appell 
an den Herrn Bundeswirtschaftsminister geht da-
hin, sich nicht beirren zu lassen, sondern seine alte 
Devise des Durchstoßens nach vorn auch auf die-
sem Sektor wahrzumachen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich kann die Problematik dieses Bereiches leider 
nicht mehr erschöpfend behandeln, meine Redezeit 
ist abgelaufen. Auf einen Gedanken möchte ich 
aber zum Schluß noch hinweisen. Ich glaube, daß 
alle Maßnahmen unserer Wirtschaftspolitik nicht 
nur darauf abzielen sollten, möglichst schnell die 
Folgen eines verlorenen Krieges für Westdeutsch-
land auszugleichen und darüber hinaus möglichst 
schnell den allgemeinen Lebensstandard zu stei-
gern, sondern alle diese Maßnahmen müssen auch 
immer auf den Tag ausgerichtet sein, der hoffent-
lich bald auf uns zukommt, an dem wir die Sorge 
für die Sicherung der materiellen Existenzgrund-
lage der 17 Millionen Brüder und Schwestern jen-
seits des Eisernen Vorhangs auf unsere Schultern 
nehmen müssen. 
(Beifall.) 
Mit der Hoffnung, daß die bisher verfolgte Wirt-
schaftspolitik diese Aufgabe lösen kann und lösen 
wird, möchte ich schließen. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Bundesfinanzminister. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Im Laufe 
der bisherigen Aussprache ist an die Bundesregie-
rung und insbesondere auch an den Bundesfinanz-
minister die Frage gerichtet worden, wie sie zu 
den Anträgen stehen, die Gegenstand der Tages-
ordnung sind, und ob der Finanzminister diese An-
träge mit dem Regierungsprogramm, das Herr 
Bundeswirtschaftsminister Erhard verkündet hat, 
für vereinbar hält. Ich darf zunächst einmal vor-
ausschicken, daß die sachliche Würdigung, die  das 
 Regierungsprogramm gefunden hat, angenehm 
berührt hat. 
Wenn nun die Frage, die insbesondere Herr 
Kollege Deist gestellt hat mit Bezug auf die Stel-
lung, die die Bundesregierung zu den Anträgen 
einnimmt, sich zunächst nur auf die Anträge der 
CDU/CSU bezogen hat, so darf ich sie doch auf alle 
Anträge ausdehnen. Zu den Anträgen der CDU/ 
CSU möchte ich zunächst bemerken, und ich glaube 
meine Freunde von der CDU/CSU verstehen mich 
richtig: Die CDU/CSU stellt ihre Popträge selbstän-
dig. Diese Anträge sind nicht etwa von der Regie-
rung formuliert und von der Regierung vorgelegt. 
(Lachen und Zurufe bei der SPD.) 
Im Gegenteil, sie stellt sie völlig selbständig, und 
ob der Bundesfinanzminister und ob die Bundes-
regierung allen Einzelheiten der Anträge zustimmt, 
das bitte ich noch abzuwarten. Ich darf mich auf 
die Erklärung beschränken, daß die Anträge der 
CDU/CSU das sind, was man in der Diplomaten-
sprache eine „geeignete Grundlage für weitere Ver-
handlungen" heißt. 
(Heiterkeit und Zurufe.) 
Jedenfalls möchte ich feststellen, daß diese An-
träge den Grundsätzen des Regierungsprogramms 
mir nicht zu widersprechen scheinen. 
Das Regierungsprogramm ist entstanden nicht 
etwa allein aus deutschen Verhältnissen heraus. 
Ich darf darauf aufmerksam machen, daß im Hoch-
sommer dieses Jahres in verschiedenen Ländern 
dieselben Sorgen und dieselben Überlegungen auf-
getaucht sind. In Deutschland hat die Notenbank, 
die Bank deutscher Länder, am 3. August zunächst 
ihre Maßnahmen getroffen. Die BdL ist unabhän-
gig; sie trifft ihre Maßnahmen regelmäßig, ohne 
die Öffentlichkeit vorher darüber zu unterrichten 
und ohne mit irgend jemandem zu konsultieren. 
Auch die Maßnahmen vom 3. August sind völlig 
aus eigenem Entschluß der BdL entstanden. Es ist 
aber selbstverständlich, daß die Kreditpolitik, die 
Wirtschaftspolitik und die Finanzpolitik in der 
deutschen Bundesrepublik nur ein einheitliches 
Ganzes sein können. Es ist selbstverständlich, daß, 
wenn vom Standpunkt der Kreditpolitik aus ein 
Eingreifen erforderlich scheint, Wirtschafts-, 
Finanz- und Kreditpolitik aufeinander abgestimmt 
werden müssen. Deswegen sind diese Maßnahmen 
vom ersten Tag an im engsten Benehmen, im eng-
sten Einvernehmen zwischen den Personen erfolgt, 
die die Verantwortung auf diesen drei Gebieten 
tragen, mit dem Ziel, ein Programm vorlegen zu 
können, das die gesamte Bundesregierung anzu-
nehmen in der Lage ist. Dieses Programm liegt 
Ihnen heute vor. 
Die Gründe, die die Bank deutscher Länder zu 
ihrem Vorgehen veranlaßt haben, sind ähnlich den 
Gründen, die auch in anderen Ländern hervorge-
treten sind. Wir haben fünf Jahre lang gegen ein 
Gespenst, gegen eine Sorge gekämpft. Diese Sorge 
5862 2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
für das deutsche Volk war: Ist es nach dem Zu-
samenbruch, ist es, nachdem eine neue Währung 
geschaffen worden ist, möglich, den deutschen Wie-
deraufbau durchzuführen, für Millionen von Men-
schen Arbeitsplätze zu schaffen? Ist es möglich, 
all die sozialen Leistungen aufzubringen, die von 
uns gefordert werden; ist es möglich, das zu tun 
ohne Überhöhung der Lasten, die auf dem Steuer-
zahler liegen? Ist es möglich, dabei eine geordnete 
Finanzwirtschaft durchzuführen und damit dem 
Sparer das Vertrauen in die deutsche Währung zu 
geben und zu erhalten? 
Wenn wir heute zurückdenken an die Zeiten, als 
wir uns im Deutschen Bundestag, etwa im Winter 
1949/1950 oder im Winter 1950/1951, über die In-
terpellationen wegen der Arbeitslosigkeit unter-
hielten, können wir heute sagen: Wir können 
eigentlich stolz darauf sein, daß neue Sorgen an 
uns herangetreten sind, Sorgen, die nicht etwa 
daher kommen, daß wir heute noch eine Arbeits-
losigkeit hätten. Was wir erreichen wollten, ist 
heute voll erreicht; aber weil es erreicht ist, sind 
neue Überlegungen notwendig geworden, Über-
legungen, die aus dem Erreichten notwendiger-
weise folgen. Nicht die Arbeitslosigkeit, sondern 
der Arbeitermangel ist heute die Frage, mit der wir 
uns beschäftigen, nicht eine Unterbeschäftigung der 
Industrie und Wirtschaft. Die Fragen einer Über-
beschäftigung, einer völligen Ausnutzung der 
Kapazitäten, einer Abnützung und des Verschleißes 
in der Wirtschaft sind heute die Sorgen, die an uns 
herantreten. Wenn wir in den Jahren 1949/1950 
geahnt hätten, daß wir uns im Jahre 1955 über 
diese Sorgen unterhalten werden, dann wären wir 
im Jahre 1949 sehr glücklich gewesen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Aber trotzdem tragen wir nach wie vor die Ver-
antwortung vor dem deutschen Volk für die Stetig-
keit in der Währung, für die Stetigkeit in der Wirt-
schaft und für die Stetigkeit des Arbeitsmarktes. 
Daraus sind die Überlegungen geboren. 
Und nun bitte ich an folgendes zu denken. An-
fang August ging durch den deutschen Blätter-
wald eine Forderung bis in die letzte Dorfzeitung 
hinein: Steuersenkung! Alles, was in der Zeit des 
vergangenen Jahres an Argumenten für eine 
Steuerreform — meist falschen Argumenten — vor-
gebracht worden ist, ist wieder aufgetaucht. Es kam 
der Ruf nach Steuersenkung, nach Weiterführung 
der Maßnahmen, die zur Bekämpfung der Arbeits-
losigkeit in den letzten Jahren getroffen wor-
den sind. Wir haben damals Darlehen für 
Arbeitsplatzbeschaffung gegeben. Das war sinnvoll 
in der Zeit, als wir die Arbeitslosigkeit noch hatten. 
Wir haben damals Kredite gegeben. Wir haben da-
mals Garantien übernommen und Bürgschaften 
des Bundes in die Milliardenbeträge hinein gege-
ben, um den Wiederaufbau zu schaffen und eine 
Investition zu bilden. Wir haben Hunderte von Mil-
lionen in Bewegung gesetzt, um nicht nur den 
Wohnungsbau durchzuführen, sondern auch inner-
halb des deutschen Volkes die Umsiedlung der Hei-
matvertriebenen aus überlasteten Grenzländern zu 
den Arbeitsplätzen im Innern des Landes. Aber 
wer Augen hat zu sehen und Ohren hat zu hören, 
der soll sich heute mit mir vielleicht einmal in ein 
solches früher als überlastetes Notstandsgebiet be-
zeichnetes Gebiet hineinbegeben und dort eine 
Rede halten, die staatlich gelenkte Umsiedlung 
müsse weiter getrieben werden! Ich wünsche ihm 
viel Glück. Heute ist es Gott sei Dank so geworden,  
daß die Leute auch im letzten Grenzdorf draußen 
die Arbeitskräfte, die noch vorhanden sind, zu be-
halten wünschen 
(Beifall bei den Regierungsparteien) 
und daß sie eher Vorwürfe erheben, wenn ihnen 
die Kräfte, die ihnen wertvoll geworden sind, heute 
vom Staat entzogen würden. Die Freizügigkeit 
wird heute allseitig anerkannt, aber die staatlich 
gelenkte Umsiedlung ist etwas, was in den Gegen-
den heute kein Verständnis findet. 
(Zuruf von der SPD: Seien Sie doch froh!) 
— Ich bin ja froh darüber, daß beides zusammen-
getroffen ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Ich sage nur: Der ist ein schlechter Jäger, der 
dann, wenn der Hirsch erlegt ist, immer noch wei-
ter auf den toten Hirsch schießt. 
(Große Heiterkeit und Beifall.) 
Wenn das Ziel erreicht ist, dann muß ich meine 
Mittel auf ein neues Ziel einstellen. Dieses neue Ziel 
heißt nun so, meine Damen und Herren: Wir ha-
ben, um der deutschen Wirtschaft die Möglichkeit 
zu geben zu investieren, zu rationalisieren und 
Arbeitsplätze zu schaffen, um damit das Verhält-
nis von Eigenkapital und Fremdkapital zu bessern, 
über das so viel geklagt wurde, unter anderem 
auch, um nur ein Beispiel zu nennen, ein Gesetz 
zur Förderung des Kapitalmarktes geschaffen. Wir 
können darauf verweisen, daß diese Gesetzgebung 
ihr Ziel erreicht hat und für die Privatwirtschaft 
ein Kapitalmarkt vorhanden ist. Wir können dar-
auf verweisen, daß im ersten Halbjahr 1955 an 
Aktienemissionen allein 1100 Millionen DM auf-
genommen worden sind. Wir hätten vielleicht ge-
wünscht, daß diese Aktienemissionen in das breite 
Publikum gelenkt worden wären und sich nicht 
zum großen Teil auf den Kreis der alten Aktionäre 
in Form der Bezugsrechte beschränkt hätten. Wir 
haben gewünscht, daß diese Vermehrung des 
Eigenkapitals genützt wird, um das Fremdkapital, 
das kurzfristige Fremdkapital entweder in ein 
Eigenkapital umzuwandeln oder es wenigstens zu 
konsolidieren. Wir mußten feststellen, daß die Auf-
nahme kurzfristiger Kredite in der Wirtschaft trotz 
der Möglichkeit, Eigenkapital zu gewinnen und zu 
schaffen, nicht abgenommen, sondern zugenom-
men hat, daß in demselben Halbjahr 2700 Mil-
lionen — rund — neue kurzfristige Kredite auf-
genommen worden sind gegenüber dem Vorjahr 
mit rund 1600 Millionen. Und, meine Damen und 
Herren, wenn die Notenbank als Trägerin der Kre-
ditpolitik und verantwortlich für sie sagt, darin be-
steht eine Gefahr, daß die Summe der kurzfristi-
gen Kredite zu groß wird und die Grundlage für 
langfristige Investitionen bilden soll, dann hat die 
Bank deutscher Länder, wenn wir an die Erfah-
rungen früherer Jahrzehnte denken, von ihrem 
Standpunkt aus wohl recht, und es war eine Not-
wendigkeit, daß sie eingriff und die Maßnahmen 
am 3. August durchgeführt hat. Deshalb wurde sie 
bei diesen Maßnahmen auch von der Bundesregie-
rung unterstützt. Nun ziehen aber wir die weite-
ren Folgerungen, und die Folgerungen haben wir 
in diesem Regierungsprogramm bekanntgegeben. 
Jetzt darf ich, um auf die Anträge zu sprechen 
zu kommen, doch an etwas erinnern. Alle Redner 
dieses Hauses haben den Grundsatz „Stetigkeit 
der Wirtschaft, Stetigkeit der Währung" in den 
Vordergrund geschoben. Wer die Stetigkeit der 
2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 5863 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
Wirtschaft und die Stetigkeit der Währung will, 
meine Damen und Herren, der muß für die finan-
zielle Ordnung im Staat und bei der öffentlichen 
Hand eintreten. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Infolgedessen müssen alle Anträge in ihrer Summe 
und ihren Rückwirkungen daraufhin geprüft wer-
den, ob sie diesem Ziel: der Stetigkeit der Währung 
und der finanziellen Ordnung, auch wirklich dienen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Nun, meine Damen und Herren, nehmen Sie es 
mir nicht übel, wenn ich Ihnen einmal sage, wie 
ich im großen und ganzen in der Summe die An-
träge betrachte und welche Schlußfolgerungen ich 
daraus ziehe. Ich nehme nun einmal eine haus-
haltswirtschaftliche und bitte, diese nicht als die al-
lein ausschlaggebende zu betrachten. Ausschlagge-
bend ist auch die Rückwirkung auf unser ganzes 
wirtschaftspolitsches Geschehen. Aber vielleicht am 
klarsten sind einige Zahlen, die ich Ihnen geben 
kann. Ich darf eines vorausschicken. Ich kann und 
will heute nicht über den Rechnungsabschluß des 
Bundeshaushalts 1955 und über den Bundeshaus-
halt 1956 sprechen. Das wird erst dann geschehen 
können, wenn ich den Haushalt dem Kabinett vor-
gelegt habe und im Namen der Bundesregierung 
über diese Frage sprechen kann. Ich kann aber 
heute schon sagen, daß der Abschluß 1955 wieder 
einen recht beträchtlichen rechnerischen Fehlbetrag 
aufweisen wird. 
(Lachen bei der SPD.) 
— Meine Damen und Herren, wenn Sie diese Pro-
bleme so leicht nehmen, dann wünschte ich, ich 
könnte die Leichtigkeit — um keinen anderen Aus-
druck zu gebrauchen — mit Ihnen teilen. 
Ich möchte feststellen, daß der Bundeshaushalt 
1956 wahrscheinlich größere Schwierigkeiten brin-
gen wird, wenn wir, wie es das Regierungspro-
gramm erklärt und was wohl die selbstverständ-
liche Voraussetzung ist, die finanzielle Vorsorge, 
die der Bundeshaushalt für die Zwecke der in den 
nächsten Jahren auf uns zukommenden Aufgaben 
zu treffen hat, nicht gefährdet sehen wollen. Es 
ist die Voraussetzung, daß wir die Rechtsverpflich-
tung, die wir im Inland und gegenüber dem Aus-
land eingegangen sind, einhalten, wenn wir in der 
Welt den deutschen Kredit halten wollen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Unter dieser Voraussetzung darf ich einmal fol-
gendes sagen. Ich habe mir die Ausgabenanträge 
zusammengestellt, die heute hier vorliegen — in 
der Summe —, und habe mir die Einnahmesen-
kungsanträge zusammengestellt. Ich nehme zu-
nächst die Ausgabenanträge. Um alle zu schonen, 
nenne ich nur die Drucksachen-Nummern: 
(Heiterkeit.) 
Drucksache Nr. 1687, 1708, 1705, 1680 und 1747. Ich 
nehme nur die unmittelbare Belastung des Bundes. 
Konjunkturpolitisch wird doch entscheiden, was 
andere Träger daneben zu leisten haben, weil es 
sich ja auch um die Frage handelt, ob die Steige-
rung der Kaufkraft, die hiermit verbunden ist, in 
dem konjunkturpolitischen Sinn sich heute in dem 
Maße hält, daß eine Steigerung verantwortet 
werden kann. Vielleicht haben Sie in den heutigen 
Vormittagszeitungen gelesen, was in England ge-
plant ist, welche Erklärungen Schatzkanzler Butler 
nach der Richtung abgegeben hat. Sie werden ver-
stehen, daß konjunkturpolitisch jede Erweiterung 
der Kaufkraft nun einmal ihre Rückwirkungen 
hat. 
Wenn ich aber nur das nehme, was auf den Bun-
deshaushalt zukommt, ergibt sich, daß dieser Auf-
wand allein schon 2170 Millionen DM an Mehr-
ausgaben bedeutet. Diese Anträge sind aber noch 
nicht vollständig. 
(Zuruf von der SPD: Rüstung!) 
In meinem Büro wird bereits über einen anderen 
Antrag verhandelt, der sich auf den Personenkreis 
nach Art. 131 bezieht und der in der Fassung, in 
der er bei mir eingereicht wurde, eine weitere 
Mehrausgabe des Bundes von 800 bis 900 Mil-
lionen DM bedeuten würde, so daß wir allein schon 
ohne die Rückwirkungen, die sich automatisch aus 
diesen Anträgen auf dem Gebiet der Alfu etc. er-
geben müßten, einen Betrag von 3 Milliarden DM 
zu verzeichnen hätten! 
Dazu kommt — was die Damen und Herren ja 
auch wissen —, daß wir zur Zeit Forderungen der 
Beamten, der Angestellten und Arbeiter auf Er-
höhung der Gehälter und Löhne haben, die, wenn 
sie in der gestellten Form akzeptiert würden, eine 
weitere Mehrausgabe von rund 2 Milliarden DM 
für Bund und Länder bedeuten würden. Insgesamt 
hätten also dann die Mehrausgaben eine Höhe von 
5 Milliarden DM erreicht, Ausgaben, die zum größ-
ten Teil auf den Bund zukommen, aber alle in 
Form einer Kaufkraftstärkung die öffentliche 
Volkswirtschaft berühren. 
Zweitens. Wenn ich nun die Anträge auf Sen-
kung von Steuern behandle, darf ich einmal eines 
vorausschicken: Diese Anträge scheiden sich in An-
träge auf Senkung der Körperschaft- und Ein-
kommensteuer und Anträge auf Senkung der Ver-
brauchsteuern. Zu den Verbrauchsteuern möchte 
ich meine Erklärung, die ich von vornherein ge-
geben habe, wiederholen. In England sucht man 
die Verbrauchsteuern nicht zu senken, sondern 
man will sie sogar, wie die Presse heute berichtet, 
eher erhöhen. Der deutsche Bundesfinanzminister 
verfolgt diesen englischen Weg nicht. Die Verhält-
nisse sind in allen Ländern verschieden. Der 
deutsche Bundesfinanzminister ist mit dem Wirt-
schaftsminister und dem Gesamtkabinett einig, daß 
unser erstes Bestreben sein muß, eine Erhöhung 
der Preise zu  vermeiden, und zu dem Zweck 
müssen alle Mittel, die zu Preissenkungen führen 
können, auch wirklich eingesetzt werden, selbst 
mit Opfern, die der Bundeshaushalt nach die-
ser Richtung im Rahmen des Möglichen zu über-
nehmen hat. Aber die Voraussetzung ist — 
und ich glaube, Sie haben dem ausdrücklich 
zugestimmt —, daß alle Senkungen von Ver-
brauchsteuern den Verbrauchern voll und dauernd 
zugute kommen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Dr. Dresbach: Herr Schäffer, aber bei 
der Tabaksteuer noch nicht!) 
— Die Tabaksteuer — das gestehe ich — ist ein 
Fortläufer der Mittelstandspolitik aus früherer 
Zeit. Dabei geht es übrigens um einen Betrag, der 
nicht wesentlich entscheidend ist. Hier kommt in 
Frage, lieber Herr Kollege Dresbach, daß wir bei 
der Tabaksteuer nun einmal den engen Zusammen-
hang zwischen Steuer und Preisbindung haben, 
weil ich durch die Preisbindung auf die Existenz 
5864 2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
dieser mittelständischen Firmen unmittelbar ein-
wirke und infolgedessen auch eine erhöhte Ver-
antwortung für die Existenz dieser kleinen und 
Mittelbetriebe habe. Das ist ein Ausnahmefall. Ich 
kann nicht alles über einen Kamm scheren, trotz-
dem muß ich die Linie beibehalten. Diese Linie 
aber heißt: Senkung der Verbrauchsteuern dann, 
wenn sie dem Verbraucher voll und dauernd zu-
gute kommt. Ich sehe keinen Anlaß, eine Ver-
brauchsteuer zu senken, um den Zwischengewinn 
zu steigern. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
— Meine Damen und Herren, Sie stimmen mir zu. 
Aber ich bin ein Mensch, der gern auch auf die 
Folgen einer eingeschlagenen Linie und eines 
Grundsatzes hinweist. 
Ich nenne nur ein Beispiel. Wir haben früher 
z. B. bei der Biersteuer bestimmte Erfahrungen 
gemacht. Damals habe ich in meinem jugendlichen 
Enthusiasmus — ich war fünf Jahre jünger als 
heute — 
(große Heiterkeit) 
mit dem Deutschen Brauerbund eine Senkung des 
Bierpreises vereinbart. Wurde gemacht. Wie lange? 
Ein halbes Jahr! Nach einem halben Jahr ist der 
Bierpreis wieder nach oben geklettert. Ich erinnere 
auch an die Senkung der Kaffeesteuer. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Wir haben die Kaffeesteuer gesenkt. Zunächst 
ging der Preis, wie erwartet, auf die entsprechende 
Stufe herunter. Aber dann haben sich Unglücks-
fälle wie ein Frost in Brasilien und andere Dinge 
ereignet! 
(Große Heiterkeit und Beifall.) 
Meine Damen und Herren! Wenn die Bundes-
regierung einen Vorschlag macht, eine Verbrauch-
steuer zu senken, wird sie mit dem Vorschlag dann 
hervortreten, wenn sie in freien Vereinbarungen 
eine Sicherheit für die Senkung der Preise erhal-
ten hat, oder sie wird, was bei einzelnen Artikeln 
wie Zucker möglich wäre, den Preis gesetzlich re
-
gulieren. 
(Beifall links und in der Mitte.) 
Unter diesen Umständen sind aber Anträge, die 
eine Verbrauchsteuer ohne jede Bedingung und 
ohne jede Voraussetzung überhaupt aufheben wol-
len, völlig gegenstandslos, weil sie in den Fällen, 
in denen gesetzlich eine Preisbindung besteht, mit 
der Beseitigung der Steuer die Preisbindung zu 
Fall bringen und damit der Spekulation freien 
Lauf lassen würden. 
(Beifall.) 
Ich sage also, daß wir diese Zusammenhänge 
überlegen müssen. Wie schwierig die Dinge sind, 
dafür ein Beispiel. Wenn die Zuckersteuer gesenkt 
wird, kann der Preis für den Haushaltszucker ge-
setzlich gesenkt werden. Der Haushaltszucker 
macht aber nur zwei Drittel des Verbrauchs aus, 
während ein Drittel in die gewerbliche Wirtschaft, 
in die Süßwarenindustrie geht. Wenn ich dann be-
rücksichtigen müßte, daß eine solche Senkung der 
deutschen Süßwarenindustrie 76 Millionen DM 
Steuern ersparen würde, d. h. ihre Gewinne um 
76 Millionen DM erhöht werden würden, wenn 
keine Preissenkung erfolgte, dann werden Sie ver-
stehen, wenn ich mich jetzt bemühe, in Verhand-
lungen eine solche Folgerung zu vermeiden, und 
Ihnen den Gesetzentwurf dann vorlegen werde, 
wenn dies geklärt ist. 
(Beifall in der Mitte, links und rechts.) 
Unter diesen Voraussetzungen also habe ich mein 
Wort gegeben, dem Gedanken einer Verbrauch-
steuersenkung nicht aus fiskalischen Gründen ent-
gegenzutreten, aber aus volkswirtschaftlichen, so-
zialen Gründen nur mit dem Vorbehalt der vollen 
Weitergabe an den Verbraucher. 
Jetzt darf ich aber zu den Anträgen zurückkom-
men. Zu den Anträgen, die die Einkommen- und 
Körperschaftsteuer betreffen, möchte ich eine wei-
tere Vorbemerkung machen. In der Erklärung der 
Bundesregierung ist gesagt, daß die Regierung den 
früheren Beschlüssen des Deutschen Bundestages, 
die einstimmig gefaßt worden sind und dahin 
gehen, daß eine Denkschrift über Senkung und 
Verbesserung der Besteuerung der Ehegatten so-
wie Erhöhung der Werbungskostenpauschale für 
Lohn- und Gehaltsempfänger vorgelegt werden 
soll, Rechnung zu tragen bereit ist und Ihnen diese 
Denkschrift übermittelt wird. Ich bemerke, daß 
man konjunkturpolitisch im jetzigen Augen-
blick dagegen Bedenken haben könnte. Aber 
ich habe mich für verpflichtet gehalten, dem 
Bundestag das, was er in seinem Beschluß von der 
Bundesregierung verlangt hat, vorzulegen. Wenn 
wir die Denkschrift vorlegen, ist immer noch Raum, 
uns über konjunkturpolitische Modalitäten etc. zu 
unterhalten. Aber die Vorlage erfolgt unter der 
Voraussetzung, daß weitere Steuersenkungen über 
diese Beträge hinaus nicht mehr verlangt werden. 
Und diese Steuersenkungen sind schon sehr hoch. 
Sie liegen zwischen 700 und 800 Millionen DM 
jährlich, werden also das, was man in der Öffent-
lichkeit immer als erwartetes Mehraufkommen der 
Einkommen- und Körperschaftsteuer bezeichnet, 
voll aufzehren. 
Nun kommen Anträge dazu. Wenn ich die Aus-
wirkungen des Antrags Drucksache 1764 — Er-
höhung der Freigrenze für Weihnachtszuwendun-
gen, Erhöhung des Werbungskostenpauschalbetra-
ges auf 624 DM, Wiedereinführung des § 10 a, Er-
mäßigung der Einkommensteuersätze um 10 v. H., 
Erhöhung des Freibetrags der Steuerklasse II um 
12 v. H., steuerliche Begünstigung einer Investi-
tionsrücklage, steuerliche Begünstigungen im Koh-
lenbergbau — zusammennehme, sind das wieder 
2,020 Milliarden DM Ausfall, also mit Ehegatten-
besteuerung und Werbungskostenpauschale 2,720 
Milliarden DM. 
Dazu kommen nun die sehr radikalen Anträge 
auf Aufhebung von Verbrauchsteuern. Das würde 
einen Betrag ausmachen, der an 900 Millionen DM 
herangeht. Dabei habe ich den Antrag, der sich 
auf die Branntweinsteuersenkung bezieht, noch 
gar nicht durchrechnen lassen. Wir werden also aus 
diesen Anträgen einen Ausfall von wenigstens 
3,6 Milliarden DM haben. Hinzu kommen ferner 
die Anträge Drucksachen 1695, 1688 und 1677 — die 
übrigen werden verbraucht durch die weitergehen-
den vorhin genannten Anträge —, ein weiterer 
Betrag von ungefähr 630 Millionen DM. 
Meine Damen und Herren, ich brauche wohl nur 
die beiden Seiten gegenüberzustellen: Ausgaben-
erhöhung von wenigstens 3, vielleicht 5 Milliar-
den DM, Einnahmenminderung von 3,6 bis 4 Mil-
liarden DM — vielleicht mehr —, und Sie werden 
mir zugeben, es wird notwendig sein, daß wir nicht 
nur alle diese Anträge einzeln behandeln, sondern 
bei der Behandlung jedes einzelnen Antrags seine 
2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 5865 
(Bundesfinanzminister Schiffer)  
Rückwirkungen auf den übrigen Gebieten, seine 
Abstimmung mit dem Konjunkturprogramm der 
Regierung überlegen, das sich sachlich im allge-
meinen als richtig erwiesen hat. Ich würde es sehr 
begrüßen, wenn vor der Beratung der einzelnen 
Anträge 'in den Fachausschüssen und insbesondere 
vor der Fassung von Beschlüssen dazu, die nicht 
auf das Gesamtbild abgestimmt sein können, etwa 
— das muß ich dem Hohen Haus überlassen —
Haushaltsausschuß und Ausschuß für Finanz- und 
Steuerfragen sich einmal zusammensetzten, um 
das Gesamtprogramm und die Gesamtmäglichkeiten 
zu überprüfen, damit sie den Fachausschüssen 
sagen können, was unter Wahrung der finanziellen 
Ordnung möglich ist. 
Meine Damen und Herren! Hier in Berlin, wo 
wir heute tagen, wird fast jede Rede geschlossen 
mit dem Appell, die deutsche Wiedervereinigung zu 
erstreben. Ich möchte mit einem anderen Appell 
schließen. Wir sind am Eisernen Vorhang. Der 
Eiserne Vorhang scheidet die freie und eine un-
frei Welt. Entscheidend für die freie Welt — 
staatsbürgerlich — ist der Gedanke der Demokra-
tie, und keine Demokratie ist lebensfähig, die dem 
eigenen Volk, dem eigenen Sparer nicht die finan-
zielle Ordnung und damit das Vertrauen in den 
Staat gewährleistet. 
(Langanhaltender lebhafter Beifall bei der 
CDU/CSU und teilweise rechts.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Struve. 
Struve (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Alle uns heute vorliegenden An-
träge verfolgen das Ziel, die gegenwärtigen wirt-
schaftlichen Verhältnisse, die gegenwärtige Kon-
junktur zu stabilisieren. Soweit sie greifbare Tat-
sachen schaffen sollen, erstreben sie eine Unkosten-
senkung auf die verschiedenste Art und Weise. Nun 
hätte sicher mancher unter uns eine ausreichende 
Steuersenkung im weitesten Sinne angestrebt. Ich 
glaube jedoch, unser Herr Finanzminister hat es 
wieder einmal ausgezeichnet verstanden, uns hier 
zur nüchternen Realität zurückzuführen. Ich glaube, 
er hat es darüber hinaus verstanden, klarzuma-
chen, daß der Optimismus in dieser Hinsicht bei 
unserer Ausschußarbeit keine allzugroßen Früchte 
zeitigen wird. In erster Linie ist es die Rücksicht-
nahme auf die Währung, die uns zwingt, das er-
strebte Ziel auf sehr verschiedene Art und Weise 
anzustreben. 
Unsere konjunkturpolitischen Entscheidungen 
dürfen allerdings nicht nur darauf bedacht sein, 
mit der Stabilisierung der Währung die Stabilität 
der Preise zu sichern. Wir müssen uns darüber 
klar sein, daß es heute noch weite Bereiche in un-
serer Wirtschaft gibt, die die sogenannte Konjunk-
turüberhitzung nur vom Hörensagen kennen. Das 
Ziel muß etwas weiter gesteckt sein. Die konjunk-
turellen Auftriebskräfte verlangen eine Verlage-
rung. Sie gehören von den Stellen des Übermaßes 
dorthin, wo man noch auf sie wartet. Dabei gibt 
es einmal sehr große Unterschiede in der Bundes-
republik, wenn wir die Verhältnisse rein regional 
betrachten. Der Herr Bundeswirtschaftsminister 
war in der letzten Woche Gast von Schleswig-Hol-
stein. Es hat sich dabei sehr deutlich gezeigt, daß 
die Marktferne eines Landes für dessen ganze 
Wirtschaft mit nur geringen Ausnahmen eine harte 
Tatsache ist. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Sie hat es mit sich gebracht, daß die notwendigen 
Investitionen in einem solchen Land für die Unter-
nehmungen — das dürfte für viele Rand- und 
Grenzländer unserer Bundesrepublik zutreffen — 
in einem verhältnismäßig sehr kleinen Umfange 
über den Preis haben erreicht werden können. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU.) 
Die Folgen dieser Situation liegen klar auf der 
Hand. Sie bedingen eine verhältnismäßig hohe 
kurzfristige Verschuldung, die sich beispielsweise 
bei den jüngsten kreditpolitischen Maßnahmen des 
Zentralbankrats sehr hindernd auswirkt. Man 
kann in einem solchen Falle nicht behaupten, daß 
etwa im ganzen Lande hier — ich denke da vor 
allen Dingen auch an Bayern — eine Konjunktur-
überhitzung vorhanden ist. 
Wesentlich spürbarer allerdings als die regio-
nalen Unterschiede in der Konjunktur ist das Kon-
junkturgefälle in der Wirtschaft selbst. Mit der 
nahezu einmütigen Annahme des Landwirtschafts-
gesetzes haben wir erst vor wenigen Monaten diese 
Tatsache in diesem Hohen Hause anerkannt Auf 
die Landwirtschaft der Bundesrepublik trifft in 
ihrer gegenwärtigen wirtschaftlichen Lage keine 
einzige der Voraussetzungen zu, die die bisherigen 
Sorgen über die Konjunktur entstehen ließen. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Das ist auch in allen Diskussionsreden anerkannt 
worden. Selbst wenn der Zentralbankrat den Dis-
kontsatz noch weiter heraufsetzte, die Landwirt-
schaft wird leider trotzdem Maschinen weiter kau-
fen müssen, und sie wird trotzdem weiter in die 
Wirtschaftsgebäude erhebliche Kapitalien hinein-
stecken müssen, um den veränderten Arbeitsver-
hältnissen weiter gerecht zu werden. Sie macht 
diese Aufwendungen nicht in falscher Einsetzung 
und Einschätzung konjunktureller Erwartungen, 
sie macht sie vielmehr unter dem Zwang der im-
mer mehr um sich greifenden Landflucht. Ohne 
Rücksicht auf die finanziellen Folgen muß die deut-
sche Landwirtschaft investieren, um die Arbeit zu 
erleichtern und um das Fehlen von Arbeitskräften 
auszugleichen. 
Weitaus die meisten dieser Investitionen wurden 
und werden durch kurzfristige Kredite finanziert. 
Dabei aber wird der Zins- und Tilgungsdienst in 
zunehmendem Maße immer deutlicher zu einem 
bedenklichen Gefahrenherd in der deutschen Land-
wirtschaft. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Daß sich daraus möglicherweise weit über die Land-
wirtschaft hinausreichende Folgen ergeben kön-
nen, brauche ich im einzelnen nicht auszuführen. 
Aus diesem Grunde darf eine Konjunkturpolitik, 
die sich an den Erscheinungen der ganzen Wirt-
schaft orientiert, an den besonderen Umständen 
der gegenwärtigen landwirtschaftlichen Verschul-
dung nicht vorübergehen. Die uns vorliegenden An-
träge aber berücksichtigen diese Lage der Land-
wirtschaft nicht, und deshalb bedürfen sie der  Er-
gänzung, insbesondere im Hinblick auf den Antrag 
auf Drucksache 1748, eine Umschuldungsaktion für 
den Mittelstand einzuleiten. Die Landwirtschaft ist 
nun einmal angesichts der ihr eigenen Struktur in 
ihrer Finanzierung auf langfristige Kredite ange-
wiesen, und diese langfristigen Kredite müssen 
einen entsprechenden Zinssatz haben. Kurzfristige 
Kredite, die das normale Maß übersteigen, sind 
wegen des langsamen Kapitalumschlags Gift für die 
5866 2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 
(Struve) 
deutsche Landwirtschaft; sie müssen unter allen 
Umständen früher oder später einen konjunkturel-
len Krisenherd schaffen, dessen allgemeine wirt-
schaftliche und politische Bedeutung möglicher-
weise in den betroffenen Gebieten unseren gegen-
wärtigen Sorgen um nichts nachsteht. 
Wir haben das alles schon einmal erlebt. Ich darf 
an die Zeit vor mehr als zwei Jahrzehnten erin-
nern. Die Gesetzgebung hat damals diese Gefahr 
nicht erkannt. Es ist deshalb nach meinem Dafür-
halten dringend notwendig, daß wir im Rahmen 
der heutigen Diskussion auf diesen Zusammenhang 
mit aller Deutlichkeit hinweisen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Die im sogenannten Lübke-Plan angelaufenen 
Maßnahmen sind gut; aber sie bedürfen einer we-
sentlichen Ausweitung. Das Hohe Haus wird sich 
meines Erachtens in Kürze in sehr konkreter Form 
mit der Frage des Agrarkredits und mit den land-
wirtschaftlichen Investitionen befassen müssen. 
Aber, meine Damen und Herren, ein verbessertes 
System des Agrarkredits allein kann die großen 
gegenwärtigen Lücken in der landwirtschaftlichen 
Ertragslage nicht schließen. Zusätzliche Maßnah-
men sind deshalb sehr schnell und dringend not-
wendig. Sie wissen, daß unser Trinkmilchpreis uns 
dabei besonders am Herzen liegt. Es hat um diese 
Frage in den letzten Wochen sehr viel Aufregung 
gegeben. Daß der Deutsche Gewerkschaftsbund 
daran entscheidend beteiligt war, obwohl er das 
Fehlen der Rentabilität der Milchwirtschaft aus-
drücklich zugibt, ist schwer zu verstehen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Natürlich wollen wir Verbraucher — denn das sind 
wir ja am Ende alle miteinander — unseren Be-
darf so billig wie möglich decken. Aber dieser 
natürliche Egoismus kann doch nicht so weit gehen, 
Preise mit Gewalt so niedrig zu halten, daß sie für 
den jeweiligen Erzeuger einen Verlust bedeuten. 
Das aber ist die eindeutige Lage beim heutigen 
Trinkmilchpreis. Man braucht sich doch nur zu 
vergegenwärtigen, daß nach den amtlichen Unter-
lagen der Index für Milcherzeugerpreise bei 183 liegt, 
während der Index der milchwirtschaftlichen Pro-
duktionskosten inzwischen auf 230 Punkte stieg. 
Wenn wir uns dann daran erinnern, daß der Trink-
milchpreis durch eine Preisverordnung, die am 
8. Juli 1951, also vor vier Jahren, herausgegeben 
wurde, festgesetzt ist, dann dürfen wir diese vier 
Jahre auf der Unkostenseite nicht außer Betracht 
lassen. 
Ich darf daran erinnern, daß wir durch, mehr-
fache Lohnerhöhungen in diesen vier Jahren die 
Tariflöhne um 28% erhöht haben. Ihnen ist be-
kannt, daß diese Löhne 
(Zuruf von der SPD: Hungerlöhne sind!) 
von der Landarbeitergewerkschaft im ganzen Bun-
desgebiet aufgekündigt sind. Ich glaube, wir sind 
uns einig, wenn ich sage, jede Aufkündigung der 
Tarife hat zu einer weiteren Lohnsteigerung ge-
führt. Ich darf daran erinnern, daß die Ausgaben 
der deutschen Landwirtschaft für künstlichen Dün-
ger mit über einer Milliarde um 26% gestiegen 
sind. Die Preise der neuen Maschinen sind um 23% 
gestiegen, die Kosten der Gebäudeunterhaltung 
sind um etwa 24 % gestiegen. Zu gleicher Zeit hat 
die deutsche Landwirtschaft erhebliche Aufwen-
dungen gemacht, um innerhalb der Milchviehbe-
stände die Leistungen zu steigern. Die Leistungen,  
nicht nur die Leistungskontrolle, sondern auch die 
Qualitätskontrolle sind auf der Unkostenseite der 
Landwirtschaft zu finden. Zucht und Haltung, mit 
einem Wort: Rationalisierung im weitesten Sinne 
ist in der deutschen Landwirtschaft in diesen vier 
Jahren eine Tatsache, ohne daß diese auf der Preis-
seite irgendwie berücksichtigt wurde. 
Wenn wir bedenken, daß die Einnahmen aus der 
Milch über ein Viertel der gesamten Einnahmen, 
die die deutsche Landwirtschaft der Bundesrepu-
blik hat, ausmachen, ich glaube, dann wird klar, 
welche Bedeutung der Trinkmilchpreis für die 
deutsche Landwirtschaft hat. 
(Abg. Lücke: Für den Kleinbauern!) 
Für die große Zahl der landwirtschaftlichen Klein-
betriebe ist dieser Prozentsatz allerdings sehr viel 
größer —.er  macht über 50 aus —, ja er ist für 
viele Kleinbetriebe die einzige laufende Barein-
nahme, die überhaupt in diesen Betrieben zu ver-
zeichnen ist. Meine Damen und Herren, wenn wir 
uns vergegenwärtigen, daß rund 85 % aller Milch-
kühe in den Kleinbetrieben stehen, dann, glaube 
ich, wird klar, welche Bedeutung der Trinkmilch
-
preis hat. Das Milchgeld ist der Lohn für die Klein-
bauern. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Ich glaube, wir müssen diese Dinge auch bei den 
Auseinandersetzungen, die der Alltag mit sich ge-
bracht hat, nicht als eine Forderung nach einer zu-
sätzlichen Einnahme der deutschen Landwirtschaft 
sehen, sondern wir müssen sie sehen als das Pro-
blem des Kleinbauerntums der Bundesrepublik 
schlechthin. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Beachten Sie, bitte, meine Damen und Herren, 
den Lebensstandard in diesen bäuerlichen Familien. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Sie werden feststellen, daß dort im besten Sinne 
des Wortes ein gemeinsamer Existenzkampf von 
Frau und Mann ist, der in den Kleinbetrieben ge-
führt wird. 
(Zustimmung bei den Regierungsparteien.) 
Wenn wir dabei den langen und schweren Arbeits-
tag, den keiner im Hohen Hause leugnen wird, be-
rücksichtigen, dann müssen wir klar erkennen, daß 
wir diese Dinge fern von politischen Auseinander-
setzungen sachlich klären und sachlich entscheiden 
müssen. 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
parteien.) 
Angleichung des Trinkmilchpreises an die gestiege-
nen Erzeugungskosten schließt also nach meiner 
Ansicht in letzter Hinsicht auf eine große soziale 
Aufgabe, weil die Struktur der Bundesrepublik 
nun einmal eine kleinbäuerliche ist. 
Bedenken Sie bitte diese unbestreitbaren Tat-
sachen, wenn wir uns hier über diese Frage unter-
halten, die auch in der Diskussion von den ver-
schiedenen Rednern angesprochen wurde. Lassen 
Sie sich dabei bitte auch nicht durch die immer 
wiederkehrende Behauptung irremachen, die un-
modernen Molkereien verteuerten die Milcherzeu-
gung und die Milchverarbeitung. Selbstverständlich 
war der Nachholbedarf in der deutschen Landwirt-
schaft, vor allen Dingen im Molkereiwesen, nach 
dem Kriege besonders groß. Aber nach der Wäh-
rungsreform sind hier sehr große Aufwendungen 
2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 5867 
(Struve) 
gemacht worden, und es dürfte kaum noch eine 
Meierei geben, die nicht den geforderten An-
sprüchen genügt. Ebenso abwegig ist die Forde-
rung, daß alle kleinen Molkereien zugunsten grö-
ßerer Betriebe verschwinden sollen. In den großen 
Trinkmilchgebieten ist dieser Forderung längst 
weithin Rechnung getragen. In den übrigen, ver-
brauchsfernen Gebieten aber, wo das molkerei-
wirtschaftliche Schwergewicht in der Butter- und 
in der Käseerzeugung liegt, sind der Konzentration 
aus Gründen der Rentabilität sehr enge Grenzen 
gezogen. Seien Sie bitte davon überzeugt, daß die 
Landwirtschaft, genau so wie die ganze übrige 
Wirtschaft, um ihres eigenen Ertrags willen das 
wirtschaftlich Sinnvolle schon aus eigenem Antrieb 
macht. Die führenden Männer der landwirtschaft-
lichen Berufsvertretung haben immer wieder zum 
Ausdruck gebracht, daß auch sie die Notwendigkeit 
der Preisstabilität respektieren. Aber die Gültig-
keit dieses Grundsatzes hört dort auf, wo er die 
Wirtschaftlichkeit und damit die Produktion 
lebenswichtiger Nahrungsmittel in Frage stellt. Die 
rückläufigen Milchviehbestände, meine Damen und 
Herren, beweisen es. Vergegenwärtigen wir uns, 
daß in vielen Kleinbetrieben das Pferd durch den 
Kleinschlepper abgelöst worden ist, erinnern wir 
uns daran, daß man von der Kuhbespannung im-
mer mehr abgeht, daß wir also in zunehmendem 
Maße noch in den letzten Jahren eine Verlagerung 
erlebt haben, indem der Großbetrieb die Milch-
viehhaltung und damit die Milchproduktion ein-
schränkte zugunsten des Kleinbetriebes; dann wird 
uns klar, was der augenblickliche Trinkmilchpreis 
auch für den Verbraucher für die Zukunft zu 
bedeuten hat. 
Die Entwicklung, die wir im Augenblick haben, 
muß, wenn sie anhält, auf dem Milch- und Butter-
sektor zwangsläufig zu denselben und ähnlichen 
Zuständen führen, wie wir sie heute auf dem 
Eiermarkt haben. Weil die deutsche Erzeugung ge-
genwärtig an der Deckung des deutschen Eier-
bedarfs aus jahreszeitlichen Gründen nur in gerin-
gem Umfange beteiligt ist, liegt der Eierpreis im 
Augenblick verhältnismäßig hoch und weit über 
dem Jahresdurchschnitt, obwohl der Zoll im 
Augenblick bekanntlich nur 5 % — statt 15 % im 
Sommer — ausmacht. Das Ausland nutzt es aus, 
daß an den deutschen Eiermärkten kein konkurrie-
rendes deutsches Angebot ist, und der deutsche 
Verbraucher, meine Damen und Herren, muß es 
bezahlen. 
Diese Tatsache beweist zur Genüge, daß trotz 
aller entgegenstehenden immer wiederkehrenden 
Behauptungen am Ende die ausreichende deutsche 
Erzeugung sowohl für den Erzeuger, für den 
Bauernstand, als auch für den Verbraucher das 
Sinnvolle und Richtige ist. 
(Sehr richtig! bei den Regierungsparteien.) 
Diese deutsche Erzeugung wird auf die Dauer auch 
die billigste Bedarfsdeckung sichern. 
Nun hat die Bundesregierung in ihrer Erklärung 
erfreulicherweise in dem Punkte, wo sie zu den 
staatlich gebundenen Preisen Stellung nahm, hier 
die Ausnahme für die Landwirtschaft ausdrücklich 
anerkannt. Ich darf auch mit Befriedigung feststel-
len, daß die Herren Diskussionsredner in dieser 
Frage weitestgehend mit der Erklärung der Regie-
rung einiggehen. Ich habe in diesem Zusammen-
hang allerdings bedauert daß gestern der Vertre-
ter der Opposition in diesem Punkte anderer Mei-
nung war, und habe die Bitte, daß doch dieser 
Standpunkt überprüft wird. Ich darf daran erin-
nern, daß wir auch im Bundesmietengesetz einen 
ähnlichen Weg gegangen sind, und ich darf das 
Hohe Haus doch darum bitten, zu prüfen, ob es 
möglich und sinnvoll ist, in dem Augenblick, wo 
man glaubt, daß gewisse sozial schwache Kreise 
diesen Preis von sich aus nicht zahlen können, dies 
zu Lasten eines Standes, in diesem Fall zu Lasten 
des deutschen Kleinbauerntums, auszutragen und 
zu entscheiden. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Das Hohe Haus dürfte sich darin einig sein, daß 
hier eine echte Aufgabe des ganzen deutschen Vol-
kes vorliegt. Sie werden uns immer als Ihre 
Partner finden, wenn es darum geht, zugunsten 
der sozial Schwächsten etwas zu tun. Wir meinen 
aber, die Entscheidung in der Frage des Trink-
milchpreises darf nicht länger aufgeschoben wer-
den. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Hier handelt es sich, wie ich darzulegen versuchte, 
nicht um eine einseitige wirtschaftliche Maßnahme, 
sondern in letzter Konsequenz um die soziale, ja 
auch die politische Aufgabe für unser deutsches 
Kleinbauerntum schlechthin. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Ich darf daher das Bundeskabinett bitten, die 
Bemühungen unseres Herrn Ernährungsministers, 
die Verordnung von Juli 1951 nun endlich zu 
ändern, zu unterstützen. Die verschiedenen Bei-
träge der gestrigen und der heutigen Diskussion 
haben gezeigt, daß hier eine weitere Aufschiebung 
nicht mehr verantwortet werden kann. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
So wird es sicher auch verständlich, daß meine 
politischen Freunde bereits im Juli unmittelbar 
nach Verabschiedung des Landwirtschaftsgesetzes 
mit einem diesbezüglichen Antrag an das Hohe 
Haus herantraten. Leider finden wir erst heute 
Gelegenheit, diesen Antrag im Parlament zu 
besprechen. 
Der zweite Antrag, den ich kurz zu begründen 
habe, befaßt sich mit der Umsatzsteuer. Der ma-
terielle Inhalt des Antrags auf Drucksache 1628 
wird auch im Zusammenhang mit einem andern 
Antrag im Hohen Hause behandelt. Es wird be-
antragt, die landwirtschaftliche Produktion von der 
Umsatzsteuer völlig zu befreien. Auch dieser An-
trag ist zum Teil noch umstritten. Ein Verzicht auf 
die Umsatzsteuer bedeutet ohne Zweifel auch ein 
Opfer der Allgemeinheit zugunsten der Landwirt-
schaft. Aber bedenken Sie bitte, daß diesem schein-
baren Opfer der greifbare Verzicht der Landwirt-
schaft vorausgeht. Die Landwirtschaft hat nicht die 
Möglichkeit des kalkulatorischen Ausgleichs für die 
laufend entstehenden Unkosten. Sie muß sich mit 
der Vorbelastung des politischen Preises für ihre 
Erzeugnisse auseinandersetzen. Wäre die Land-
wirtschaft in der Lage, ähnlich wie die übrige 
Wirtschaft die Umsatzsteuer zum Bestandteil des 
Preises zu machen, wie es der Wille des Gesetz-
gebers bei der Schaffung der Umsatzsteuer war, 
dann wäre es nicht nötig, den heutigen Antrag 
hier zu behandeln. Aber diese Möglichkeit hat die 
Landwirtschaft nicht, und deshalb haben wir diesen 
Antrag auf Befreiung von der Umsatzsteuer ge-
stellt. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Sehen Sie bitte in diesem Antrag einen Beitrag, 
die Bemühungen unseres Ministers Lübke zu 
unterstützen, der mit seinem Programm zur Un- 
5868 2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag; den 20. Oktober 1955 
(Struve) 
kostensenkung, das er vor zwei Jahren verkündete, 
in der Öffentlichkeit viel Anklang und viel Beach-
tung gefunden hat. Wir sind uns aber wohl auch 
alle darüber im klaren, daß dieses von ihm vor 
zwei Jahren aufgestellte Programm bisher leider 
doch noch zuwenig beachtet worden ist. 
(Abg. Lücke: Das lag nicht an Lübke, 
das lag an den Verhältnissen!) 
Es ist nun aber fällig, Die deutsche Landwirtschaft 
— ich darf feststellen, daß das erfreulicherweise 
aus den Ausführungen aller Diskussionsredner her-
ausklang — ist an den Preissteigerungen der letz-
ten vier Jahre nur sehr bescheiden beteiligt ge-
wesen. Sie ist — auch das wurde anerkannt — 
zurückgeblieben. Wenn wir von solcher Warte aus 
an die Dinge herangehen, dürfte es, glaube ich, 
nicht schwerfallen, auch diesem Antrage meiner 
Fraktion zu folgen. 
Aus demselben Grunde bitte ich, auch dem An-
trag meiner Fraktion, Drucksache 1755, nach Über-
prüfung der Realsteuergesetzgebung zuzustimmen. 
Der darin niedergelegte Wunsch nach Abbau der 
überhöhten Grund- und Gewerbesteuern in den 
einzelnen Ländern berührt neben dem gewerb-
lichen Mittelstand auch die Landwirtschaft in 
außerordentlich hohem Maße. Es ist das Schicksal 
der Urproduktion in allen demokratischen Län-
dern, daß sie die großen und fortschreitenden Mög-
lichkeiten der Technisierung und des Kapitalein-
satzes nicht annähernd so nützen kann, wie es die 
übrige Wirtschaft tut. Die Landwirtschaft befindet 
sich eben in einer Sonderlage. Das hat mit der be-
rühmten, immer wieder behaupteten Rückständig-
keit der Landwirtschaft nicht das geringste zu tun. 
(Abg. Lücke: Richtig!) 
Es ist ein natürlicher Mangel, dessen Ausgleich 
überall als eine unumgängliche staatliche Aufgabe 
angesehen wird. Die agrarpolitische Gesetzgebung 
der Nachkriegszeit und insonderheit die Verab-
schiedung des Landwirtschaftsgesetzes beweisen 
hinreichend, daß auch die Bundesrepublik sich zu 
dieser Aufgabe bekennt. Das gibt mir die Hoff-
nung, daß Sie den von meinen politischen Freun-
den und mir eingebrachten Anträgen Ihre Zustim-
mung nicht versagen werden. Der volkswirtschaft-
lichen Leistungskraft der westdeutschen Landwirt-
schaft würde eine solche Entscheidung in hohem 
Maße zugute kommen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Reif. 
Dr. Reif (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte im Gegensatz zu meinem 
Herrn Vorredner erstens über Konjunkturpolitik 
und zweitens im Rahmen der uns gestatteten Rede-
zeit sprechen. 
(Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Ich weiß, daß das, wovon Herr Struve ge-
sprochen hat, eine wichtige und bedeutsame An-
gelegenheit ist. Aber die Forderungen der Land-
wirtschaft nach Festpreisen sind ganz bestimmt 
weder ein Mittel noch ein Ziel der Konjunktur-
politik, über die wir doch heute sprechen wollen. 
(Zuruf rechts: Das kommt auf den Ge
-
sichtskreis an! — Abg. Struve: Gehört die 
Landwirtschaft nicht zur Wirtschaft?) 
— Aber das ist doch keine Gegenfrage: Gehört die 
Landwirtschaft nicht zur Wirtschaft? — Die For-
derungen der Landwirtschaft nach Festpreisen — 
die ich jetzt gar nicht diskutieren will — sind, das 
wiederhole ich, weder ein Ziel noch ein Mittel der 
Konjunkturpolitik, und wir wollen über Konjunk-
turpolitik reden. 
Ich gebe Ihnen zu, meine Damen und Herren, 
daß unter den zahlreichen Anträgen der Frak-
tionen dieses Hauses eine ganze Reihe sind, die 
jetzt zu behandeln auch dann sinnvoll wäre, wenn 
wir nicht über Konjunkturpolitik redeten. Ob sie 
sich im Rahmen eines konjunkturpolitischen Pro-
gramms bewähren werden, wissen wir noch gar 
nicht. Aber der Herr Bundesfinanzminister hat, 
wenn ich ihn recht verstanden habe, eine An-
regung gegeben, die wir aufgreifen sollten. Er hat 
nämlich vorgeschlagen, wir sollten eine Art Dach-
kommission für die Behandlung aller jetzt vorlie-
genden Anträge bilden. Ich möchte nur rechtzeitig 
darum bitten, daß diese Kommission sich dann 
nicht nur aus den Damen und Herren des Steuer- 
und Finanzausschusses und des Haushaltsaus-
schusses zusammensetzt, sondern daß auch der 
Wirtschaftspolitische Ausschuß, der nämlich die 
konjunkturpolitische Note in diese Gesetzgebungs-
arbeit hineinbringen soll, daran beteiligt wird. — 
Soviel zu diesem Teil der Methodik. 
Auch sonst, meine Damen und Herren, war es 
eigentlich nur mein Anliegen, das Haus zu bitten, 
bei der Erörterung der Fragen, die heute an-
stehen, eine gewisse systematische Gliederung vor-
zunehmen, jetzt und auch später in den Aus- . 
schössen. 
Ich sagte schon, nicht alle unsere Steuerwünsche 
lassen sich nur konjunkturpolitisch begründen. Der 
Wunsch nach Steuersenkung ist ein natürlicher 
Wunsch. Die Staatsbürger werden nie aufhören, 
ihn zu äußern. Man muß nicht gleich die Demo-
kratie in Gefahr sehen, wenn dieser Wunsch in 
einer konjunkturpolitischen Situation mit beson-
derem Nachdruck vorgebracht wird. 
(Zustimmung bei der FDP.) 
Die dahingehenden Sorgen des Herrn Bundes-
finanzministers teile ich nicht.• 
Meine Damen und Herren, ich bin Hochschul-
lehrer und will hier sehr vorsichtig sein; ich darf 
auch meinen westdeutschen Kollegen nicht vor-
greifen. Von jeher aber ist es ein, ich möchte bei-
nahe sagen, Bestandteil des Nachweises der Exi-
stenzberechtigung unserer Forschungsinstitute ge-
wesen, die Schätzungen des Herrn Bundesfinanz-
ministers in Steuerfragen nachzuprüfen. 
(Sehr richtig! bei der FDP und links.) 
Wir haben es schon bei Besprechungen über die 
große Steuerreform sehr gern gesehen, daß es  un-
abhängige Forschungsinstitute gibt. Die Parteien 
konnten doch, wenn sie gewissenhaft sein wollten, 
nur von den Etatansätzen des Herrn Bundes-
finanzministers ausgehen. Er arbeitet bereits mit 
Schätzungen, über die wir noch nicht verfügen. 
Wir gehen von den Zahlen aus, die er uns selber 
gegeben hat. Wir lassen uns gerne belehren, wenn 
es anders ist, aber, wie gesagt, nicht nur von ihm, 
sondern auch von denen, die sich seit Jahr und 
Tag systematisch mit der Nachprüfung solcher 
Schätzungen beschäftigen. 
Das etwas unsystematische — entschuldigen Sie 
das harte Wort — Auseinanderklaffen dieser Dis- 
2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 5869 
(Dr. Reif) 
kussion ist vielleicht ein Symptom für etwas sehr 
Beruhigendes. Die konjunkturpolitische Ausein-
andersetzung ist belastet mit Wünschen und For-
derungen, die unter Umständen — ich bin vor-
sichtig — auch ohne konjunkturpolitische Begrün-
dung berechtigt sind. Es möchte so scheinen, als 
wenn hier allgemeine Anliegen vorgebracht wür-
den. Der Herr Bundesfinanzminister hat sehr vor-
sichtig bereits erklärt, daß sein Vorschlag über die 
Besteuerung der Ehegatten nicht in dieses Pro-
gramm gehört. Er hat sich auf einen Auftrag des 
Hauses berufen. Er hat es uns also schwergemacht, 
dieses Thema schon jetzt mit in die Diskussion zu 
ziehen. Immerhin, wir melden an, daß wir da-
gegen sind, und wir hoffen, daß der Herr Familien-
minister uns dabei unterstützt. 
Das Auflösen also dieser konjunkturpolitischen 
Tagesordnung in die Vertretung von durchaus be-
rechtigten Wünschen der verschiedensten Teile 
unserer Wirtschaft ist eigentlich ein Zeichen da-
für, daß es nicht um eine Notsituation geht. Es ist 
also offenbar nicht so, daß wir vor einer konjunk-
turbedingten Krise, daß wir, sagen wir, vor einem 
Notstand stehen. Wir sind gewarnt worden durch 
das Signal der Bank deutscher Länder in bezug 
auf das, was man jetzt die Überhitzung nennt. Wir 
verstehen diese Warnung. Ich bin mit dem Herrn 
Kollegen Hellwig durchaus darin einig, daß wir 
nunmehr darangehen sollten, uns die Instrumente 
zu schaffen, die die Bundesregierung in die Lage 
versetzen, Konjunkturpolitik zu treiben. Ich be-
grüße seine Anregung, wir möchten endlich ein-
mal zu einer volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung 
kommen. Ich überschätze das nicht; wir brauchen 
es aber. 
Ich bedaure, daß wir resignieren in bezug auf 
das Notenbankgesetz, von dem ich glaube, daß wir 
in den zwei Jahren der restlichen Legislaturperiode 
wohl die Möglichkeit hätten, es zu verabschieden. 
Und das ist ja immerhin eine Forderung des 
Grundgesetzes! Wir sollten die Forderungen des 
Grundgesetzes nicht so leicht nehmen. Wir haben 
schon in bezug auf das Parteiengesetz bisher eine 
merkwürdige Interesselosigkeit gezeigt. „Der Bund 
errichtet eine Notenbank", heißt es im Grund-
gesetz, und der Bund sollte das endlich einmal 
tun, damit die Bundesregierung in der Lage ist, 
Konjunkturpolitik zu treiben. 
Ich weiß, daß man bei der Analyse der wirt-
schaftlichen Situation heute, morgen und über-
morgen und wahrscheinlich noch lange Zeit dar-
auf angewiesen sein wird, mit den Vorstellungen 
zu arbeiten, die aus jener Zeit der Wechsellagen 
stammen, die sich heute so schön studieren lassen, 
die aber 1914 abgeschlossen waren. Wir haben dar-
über hinaus die Möglichkeit zu erforschen — es 
wird auch getan, und mit großem Erfolg —, was 
eigentlich geschehen ist, daß es zur Weltwirt-
schaftskrise kommen konnte. 
Wir wissen mindestens das eine: daß das, was 
damals geschehen ist etwas völlig  anderes ist als  
das, was 80 und 100 Jahre lang vorher als so-
genannte Wechsellagen, als Zyklen der Wirtschafts-
entwicklung galt, und heute ist die Situation wie-
der eine andere; denn wir sind immer noch trotz 
der Überhitzung im Aufbau. Die Wechsellage der 
sogenannten Konjunkturbewegung der Zeit von 
1830 bis 1914 war der Rhythmus der Expansion 
der industriellen Wirtschaft. Wir reden heute mit 
Recht nicht mehr von der Expansion der industriel-
len Wirtschaft, sondern in irgendeiner Beziehung 
ist alles das, was uns wirtschaftspolitisch beschäf-
tigt, als Rationalisierung im einzelnen und im gan-
zen zu verstehen. 
Solange wir in unserem Wirtschaftsleben noch 
ganze Gebiete — territorial und fachlich — haben, 
in denen uns noch große Aufgaben gestellt sind, 
ist das, was man früher besorgt als eine Ursache 
der beginnenden Depression ansah — daß nämlich 
die Aufgabe weggefallen ist —, jedenfalls nicht 
zu besorgen. 
Wir haben gewiß eine Art Vollbeschäftigung. 
Aber ich möchte nur einmal — das ist hier in Ber-
lin, wo wir noch keine Vollbeschäftigung haben, 
besonders wichtig — vielleicht an das Schicksal der 
älteren Angestellten erinnern und feststellen, daß 
es hockqualifizierte und leistungsfähige Persönlich-
keiten gibt, die sinnvoll in unsere Wirtschaft ein-
zubauen noch nicht gelungen ist, ebensowenig, 
wie es bisher trotz aller dankenswerten Unter-
stützungen des Bundes gelungen ist, die Möglich-
keiten auszuschöpfen, die Berlin für eine sinnvolle 
und produktive Zusammenarbeit mit der gesamten 
deutschen Volkswirtschaft hat. Berlin ist kein Not-
standsgebiet, sondern ist ein bisher abgeschlos-
senes Gebiet höchster technologischer, kommer-
zieller und verwaltungsmäßiger Fähigkeiten. 
(Beifall bei der FDP.) 
Ähnliches gilt auch von den Zonenrandgebieten. 
Ich möchte das alles nur erwähnen, um zu sagen: 
für eine Ablenkung einer sich sonst überhitzenden 
Prosperität auf Rationalisierungsmaßnahmen im 
volkswirtschaftlichen Verstand ist noch sehr viel 
Raum, da hat der Herr Kollege Struve vollkom-
men recht, insbesondere, da nun die Landwirt-
schaft, der gewerbliche Mittelstand und insbeson-
dere das Handwerk einbegriffen ist, das auch ein 
Recht darauf hat, an dem konjunkturellen Ge-
schehen teilzunehmen. Hier sind Aufgaben, die 
uns, wenn Lehren aus älteren Konjunkturen heute 
noch zuverlässig sind, doch die Zuversicht geben, 
daß wir nicht vor einer ernsten Änderung des 
Trends unserer wirtschaftlichen Entwicklung 
stehen, wenn wir es nur richtig machen. 
Es bleibt also eigentlich das, was wir heute dis-
kutieren müssen, und da stimme ich dem Herrn 
Kollegen Deist von der Sozialdemokratischen Par-
tei vollkommen zu: die Preisentwicklung, die un-
abhängig von ihrer konjunkturtechnischen Rele-
vanz in weiten Kreisen unseres Volkes als peinlich 
empfunden wird. Ich sage nicht, daß das Rezept 
der Lohnerhöhungen das richtige Rezept ist. Ich 
habe sogar einige Sorge. Denn es ist verhältnis-
mäßig leicht für Arbeitnehmer in einer guten Posi-
tion, einer gewerkschaftlichen Organisation, sich 
an den konjunkturellen Gewinnen zu beteiligen. 
Das sollen sie auch. Aber dieses Land und dieses 
Volk ist doch heute gekennzeichnet durch die 
Riesenmasse derjenigen Menschen, die von kleinen 
Renten leben müssen, weil der Krieg und die Poli-
tik sie in dieses Schicksal gezwungen haben. Diese 
Menschen können sich nicht an solchen Lohn-
erhöhungen beteiligen, und um dieser großen 
Masse der sozial Betreuten willen, die keine 
Machtstellung in unserer Gesellschaft haben wie 
der gut organisierte Lohnarbeiter, müssen wir die 
Frage, ob man der Preisentwicklung einfach durch 
Lohnerhöhungen begegnen kann, doch sehr ernst 
prüfen. Mir scheinen der Weg, den zu gehen Herr 
Bundeswirtschaftsminister Erhard versucht, zur 
Vernunft, d. h. zu Preissenkungen zu raten, und 
5870 2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 
(Dr. Reif) 
die dabei möglichen Maßnahmen diskutabel. Ich 
teile durchaus die Auffassung des Kollegen Deist, 
daß auch die Einfuhrschleusen Werkzeug einer 
sinnvollen Preispolitik sein sollten in der Lage, 
die wir heute haben, und wir sind bereit, das zu 
diskutieren. 
Ich bin also der Meinung, meine Damen und 
Herren, Preispolitik im Sinne einer Mengen-
konjunktur ist einfach aus sozialen Gründen heute 
notwendig, nicht das Ausweichen auf eine Lohn-
spirale, die nur den Angehörigen starker Organi-
sationen Erfolg verspricht. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Lassen Sie mich zum Schluß noch folgendes sa-
gen. Ein Teil, sicherlich nur ein Teil, aber ein 
wichtiger Teil dessen, was uns beunruhigt, rührt 
unzweifelhaft daher, daß die Gewinne und die Er-
tragserwartungen unserer Unternehmer durch das 
Steuersystem verfälscht werden, und deshalb wird 
immer die Steuerfrage für uns eine Frage der Ra-
tionalisierung und der Ökonomisierung in den 
Überlegungen des Unternehmers bleiben. 
Darüber hinaus beruht manches von dem, was 
heute als konjunkturelle Entwicklung erscheint, 
wahrscheinlich auf der Vorwegnahme von Ge-
winnerwartungen, die mit dem Rüstungsprogramm 
zusammenhängen. Der Herr Bundeswirtschafts-
minister hat in einem Artikel in der „Frankfurter 
Allgemeinen Zeitung" die Öffentlichkeit sehr be-
ruhigt über das Ausmaß dessen, was die deutsche 
Produktion in dieser Beziehung zu leisten haben 
wird. Ich habe schon einmal bei der Diskussion des 
Kartellgesetzes gesagt: wenn wir uns nicht stark 
zeigen, mit diesen Dingen fertig zu werden, wer 
soll dann glauben, daß wir mit der Preisentwick-
lung fertig werden, die durch die Rüstung erzeugt 
wird? Es wäre sehr gut, es wäre eine zusätzliche 
konjunkturpolitische Maßnahme des Herrn Bundes-
wirtschaftsministers, wenn er sehr bald einmal der 
deutschen Öffentlichkeit sagte, wie er sich eigent-
lich den Schutz der deutschen Volkswirtschaft vor 
einer Ausbeutung durch die Träger der Rüstungs-
konjunktur denkt. Daß es so etwas in der Welt 
immer wieder gegeben hat, wissen wir. Wir haben 
das Vertrauen zu Professor Erhard, daß er ent-
schlossen ist, dagegen anzugehen. Er soll nur bald 
sagen, wie. Ich glaube, dann wird manches von der 
Überhitzung verschwinden. 
Also, meine Damen und Herren, die Psychologie 
dieser Dinge ist wichtig. Ich glaube überhaupt, daß 
ein großer Teil dessen, was man Konjunkturmecha-
nismus nennt, ergänzt werden muß durch die Psy-
chologie dieser Dinge. Herr Professor Erhard hat 
damit angefangen. Ich weiß nicht, ob es ausreicht, 
aber es muß auch geschehen! 
Wir werden also in Übernahme des Vorschlags 
des Bundesfinanzministers versuchen, alles das, was 
gestern und heute in diesem Hause unter dem 
Oberthema Konjunkturpolitik von den Parteien vor-
geschlagen worden ist, in einem Sonderausschuß vor-
zuprüfen. Ich hoffe, daß wir dann dazu kommen, 
für die Bundesregierung die Möglichkeiten einer 
Konjunkturpolitik zu schaffen, die sie heute noch 
nicht hat. 
Ich darf einen letzten Satz hinzufügen. Wir wis-
sen aus der Erfahrung der vergangenen Jahr-
zehnte, daß die traditionellen Mittel der Konjunk-
turpolitik Diskontpolitik, offene Marktpolitik, 
Mindestreservenpolitik usw. — allein nicht aus-
reichen. 
(Abg. Euler: Sehr richtig!) 
Wir müssen neue Mittel einsetzen. Dazu gehören 
all die Vorschläge über Konzentration der Kassen-
haltung, über Publizität der Wirtschaft der öffent-
lichen Kassen, und dazu gehört, daß man die Auf-
tragsvergabe der öffentlichen Hand nun auch in 
den Dienst dieser Konjunkturpolitik stellt. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Ich erinnere immer wieder an die Schätzungen, 
die schon Helfferich 1912 vorgenommen hat. Damals 
war immerhin ein Sechstel bis ein Fünftel unseres 
Erwerbsvermögens Eigentum der öffentlichen 
Hand. Der Staatssekretär Popitz hat im Jahre 1930 
eine Schätzung gegeben, die erlaubt, zu sagen, daß 
es damals schon ungefähr 50 % waren, und daran 
hat sich nichts geändert. Im Gegenteil, es ist schlim-
mer geworden. Dieser ganze Bereich entzieht sich 
weitgehend der Publizität, ,die wir von der Privat-
wirtschaft sowohl über ihre Wirtschaftlichkeit als 
auch ihre Kassengebarung verlangen. Wenn aber 
irgendwo die Forderung gestellt werden muß, daß 
der demokratische Staat, der sich für die Konjunk-
turentwicklung und ihre eventuellen politischen 
Folgen verantwortlich fühlt, alle Mittel einer ver-
nünftigen Konjunkturpolitik einsetzen muß, dann 
ganz bestimmt auch dort, wo er sich selbst am Er-
werbsleben beteiligt. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der Ab-
geordnete Schmücker. 
Schmücker (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Herr Bundeswirtschafts-
minister hat gestern davor gewarnt, Gruppenziele 
als konjunkturpolitische Erfordernisse zu deklarie-
ren und Maßnahmen zu verlangen, die unsere 
Sorgen, statt sie zu beheben, nur verschlimmern 
müßten. Ich meine, Professor Erhard hat mit dieser 
Warnung recht. Meine Fraktionsfreunde und ich 
haben uns daher auch seit Jahren bemüht, nicht 
nur in allgemeinen Redewendungen, sondern ver-
stärkt gerade in den Gruppen, in denen wir zu 
Hause sind, den Grundsatz von der Einheit der 
Wirtschaft zur Anerkennung zu bringen. Ich 
möchte auch bei dieser Aussprache mit Nachdruck 
betonen dürfen, daß wir es für töricht halten, die 
deutsche Wirtschaft in tausend Kästchen und 
Grüppchen einzuteilen und jedem Splitter dann 
noch zu erlauben, sich selbst für den Angelpunkt 
des Ganzen zu halten. 
(Abg. Lücke: Sehr gut!) 
Die Einheit der Wirtschaft ist so wichtig, daß 
man sich redlich immer wieder um sie bemühen 
muß. Aber, meine verehrten Damen und Herren, 
mit Worten allein ist hier wenig getan. Wir haben 
in den letzten Monaten der Konjunkturdebatte 
festgestellt, daß etliche von denen, die laut von der 
gesamten Volkswirtschaft, von ihrer Einheit 
reden, gar nicht die gesamte Wirtschaft meinen, 
sondern in erster Linie sich selber und zur Not 
vielleicht noch ein paar andere dazu. Auch die 
besten Prinzipien haben halt ihre egoistischen 
Schwächen, und Glück hat derjenige, der sein 
eigenes Interesse unter dem Zeichen eines gemein-
nützigen Prinzips in guter Obhut weiß. An diese 
glücklichen Leute denke ich stets, wenn ich das 
Schlagwort vom Automatismus höre. Automatismus 
2. Deutscher Bundestag - 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 5871 
(Schmücker) 
ist nach unserer Erfahrung häufiger eine Ausrede 
als eine wirtschaftspolitische Überzeugung. Es ist 
nicht wahr, daß, wenn es erst einigen gut geht, 
automatisch bald allen gut gehen muß. Im Gegen-
teil, wenn es dem einen oder andern zu gut geht, 
dann besteht die Gefahr, daß es anderen schlechter 
gehen muß, 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
weil auf die Dauer niemand zu Lasten eines an-
deren einen Vorteil für sich ziehen kann. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU.) 
Die deutsche Volkswirtschaft ist Gott sei Dank 
noch so vielgestaltig, daß sie sich nicht in ein 
Schema pressen läßt. Wenn daher bei den Über-
legungen immer wieder Einzelprobleme angegan-
gen werden müssen, dann sollte man nicht gleich 
einen verderblichen Egoismus wittern 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU) 
oder sagen, daß diese Dinge nicht zum Thema ge-
hören. Besonders dann nicht, wenn diese Einzel-
probleme aus Bezirken kommen, die man doch 
wohl als die wirtschaftlich schwächeren bezeichnen 
muß. Um es noch einmal, aber anders zu sagen: 
Es ist sicher richtig, bei einer umfassenden Kon-
junkturdebatte nicht zu sehr in die Einzelheiten 
einzusteigen, wenngleich es letztlich ja immer wie-
der auf diese Einzelheiten ankommt. Aber man 
sollte bei der Erörterung der großen Zusammen-
hänge der Wirtschaft nicht die Worte umstellen 
und am Ende nur noch über die Zusammenhänge 
der großen Wirtschaft reden. Das ist in den 
letzten Monaten überwiegend geschehen. Man 
konnte annehmen, daß es bei uns, abgesehen von 
einigen Ernährungshandwerkern, nur eine groß
-
industrielle Wirtschaft gebe. Dabei ist die deutsche 
Wirtschaft wie seit der ersten statistischen Durch-
zählung vor 70 Jahren immer noch überwiegend 
mittelständisch. Noch heute sind über 99 % aller 
Betriebe Klein- und Mittelbetriebe, 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU) 
und über 70 % aller Erwerbstätigen sind in Klein- 
und Mittelbetrieben von Gewerbe und Landwirt-
schaft beschäftigt. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Es wäre uns sicherlich manche Sorge erspart ge
blieben, wenn man dieser Struktur der deutschen 
Wirtschaft etwas mehr Beachtung geschenkt hätte. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Gestern und heute ist übereinstimmend gesagt 
worden, daß keine akute Gefahr besteht und daß 
mögliche Schwierigkeiten aus dem unzureichend 
werdenden Arbeitsmarkt herrühren. Dr. Hellwig 
zog sehr richtig die Konsequenz, indem er erklärte, 
daß wir von der extensiven zur intensiven Kapazi-
tätsausweitung übergehen müssen. Meine Damen 
und Herren, das ist doch gerade das, was wir zu 
den mittelständischen Problemen gesagt oder als 
mittelständischen Beitrag zu den wirtschaftlichen 
Problemen der letzten Jahre geleistet haben. 
Nirgendwo — das erkenenen Sie schon aus dem 
Umfang des Anteils der mittelständischen Wirt-
schaft an der Gesamtheit — stecken so viele 
Produktionsreserven wie im gewerblichen Mittel-
stand. 
Durch eine rationelle Ausnutzung der vorhan-
denen Kapazitäten und durch eine Modernisierung 
der Betriebe wird der Wirtschaft, aber auch un-
serer Gesellschaft strukturell geholfen. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Vernachlässigen wir diese soziologische Seite nicht, 
auch wenn Konjunkturpolitik auf der Tagesord-
nung steht. Betriebe, Produktionen und Beschäftig-
tenziffern sind schließlich nicht nur technische 
Zahlen einer Statistik, sondern Aussagen über 
Schicksale von Menschen. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Ich bin sicherlich sehr für eine nüchterne Versach-
lichung unserer Diskussionen. Aber wenn man im-
mer wieder spürt, daß die sogenannten großen 
Zusammenhänge, gleichgültig, welches Thema ge-
rade behandelt wird, mit ihrem unvermeidbaren 
Schematismus der Praxis der kleineren und mitt-
leren Wirtschaft in Gewerbe und Landwirtschaft 
nicht gerecht werden, dann ergreift man jede Ge-
legenheit, auf diesen Mangel hinzuweisen. 
Ich erinnere darum auch jetzt noch einmal daran, 
daß der größere Teil der deutschen Wirtschaft mit-
telständisch ist. 
(Beifall in der Mitte.) 
Hat z. B. die Bank deutscher Länder daran gedacht, 
als sie am 3. August die Bremse zog? Zugegeben, 
daß diese Maßnahme unvermeidbar war. Aber wer 
hat denn ihre Härte zu spüren bekommen? Doch 
nicht die größeren, sondern die kleineren Betriebe! 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Man spricht vom allgemeinen Investitionsstopp. 
Wäre es nicht gut, auch davon zu reden, daß die-
jenigen, die Gott sei Dank aufgeholt haben, nun 
erst einmal warten müssen, bis diejenigen, die in-
folge nicht selbstverschuldeter Umstände haben 
warten müssen, nachziehen können? 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Ich finde — um es mit einer kleinen Übertreibung 
zu sagen — eine Investitionshilfe für den gewerb-
lichen Mittelstand in nichts absurder als die In-
vestitionshilfe, die wir hinter uns haben. 
Die CDU/CSU hat Ihnen mehrere Anträge vor-
gelegt. In allen diesen Anträgen berücksichtigt sie 
die Beteiligung des Mittelstandes an den konjunk-
turpolitischen Maßnahmen, und zwar immer mit 
dem Ziel, die Produktivität dieser Betriebe zum 
Vorteil der Gesamtwirtschaft zu steigern und bei 
einer eventuellen Abwanderung von Arbeitskräf-
ten aus diesen Betrieben den Mittelstand durch 
weitere Technisierung dennoch stabil zu halten. 
Aber das bedeutet in vielen Fällen vorab den Ab-
bau von altüberlieferten, aber darum noch nicht 
gerechtfertigten Benachteiligungen. Ich darf rein 
der Reihenfolge nach ganz kurz die Anträge er-
läutern. 
Im Antrag Drucksache 1754, der die Energiefra-
gen betrifft, haben wir bewußt das Problem der 
unterschiedlichen Preisgestaltung in gleichen Ab-
nehmergruppen angesprochen, und zwar deswegen, 
weil zu einer Aufrechterhaltung einer gesunden 
Konjunktur ein fairer Wettbewerb mit gleichen 
Startbedingungen gehört. Der Wettbewerb wird 
aber weitgehend dadurch gestört, daß schon die 
Voraussetzungen für die Beteiligten unterschiedlich 
sind. 
Im Antrag Drucksache 1751 haben wir zum wie-
derholten Male das Problem der öffentlichen Auf-
träge angesprochen. Hier sehen Sie ganz deutlich 
das echte konjunkturpolitische Anliegen. Der öffent-
liche Auftraggeber hat es natürlich sehr leicht, 
wenn er sich in bequemen großen Losen mit einzel-
nen großen Unternehmern auseinandersetzt. Aber 
5872 2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 
(Schmücker) 
ein zusammengeballter öffentlicher Auftrag ver-
führt doch gerade die Unternehmen dazu, ihre Ka-
pazitäten unsinnigerweise zu erweitern, während 
andere ihre Kapazitäten brachliegen lassen müs-
sen. Also gerade mit dem Mittel des öffentlichen 
Auftrags wäre die öffentliche Hand in der Lage, 
eine gute, eine bessere Konjunkturpolitik zu be-
treiben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir wissen sehr gut, daß der Bund hier nicht allein 
zuständig ist. Aber wir sprechen ja hier nicht nur 
zu unseren Bürgern als Bundesbürgern, sondern 
auch zu unseren Bürgern als Bürgern der Gemein-
den und Länder. Wir meinen, daß im öffentlichen 
Auftrag die Chance besteht, noch sehr umfangreiche 
Produktionsreserven auszunutzen. 
Dann zu unseren Kreditwünschen! Herr Dr. Deist 
hat gemeint, daß die Wünsche an sich berechtigt 
seien. Er hat sich sogar — meiner Meinung nach 
mit Recht — darüber beklagt, daß zu wenig getan 
worden ist. Aber er hat die Ansicht geäußert, diese 
Kreditwünsche gehörten nicht hierher. Der Herr 
Bundeswirtschaftsminister hat — ich glaube, es ist 
der Punkt 10 der Regierungserklärung — darauf 
hingewiesen, daß das Gesetz gegen die Wettbe-
werbsbeschränkungen einen maßgebenden Anteil 
an der Erhaltung einer gesunden Konjunktur ha-
ben könnte. Das bedeutet doch nichts anderes, als 
daß der Wettbewerb zu diesen Problemen gehört. 
Aber gerade die Benachteiligung auf dem Kredit-
markt stellt für unsere kleineren Betriebe die 
größte Wettbewerbsbehinderung dar. Wir müssen 
sie in den Stand setzen, den Wettbewerb, den wir 
wollen, auch durchzustehen. Darum sollten wir uns 
nicht stur an ein Thema halten, sondern auch die 
Auswirkungen bedenken und den Mut haben, diese 
Dinge vorzutragen. Ich bin der Auffassung, daß 
wir durch Kreditmaßnahmen—immer zum Zwecke 
der Rationalisierung und zur Steigerung der  Pro-
duktion, zur intensiven Verbesserung der Leistung 
der Betriebe — ein gutes Mittel  in die Hand be-
kommen, unsere konjunkturelle Lage zu verbes-
sern. 
Nun einiges zu den Ausführungen des Herrn 
Finanzministers! Wenn er gesprochen hat, dann 
hat man meistens keinen Mut mehr, den Mund 
aufzutun. Er macht das so geschickt, 
(Heiterkeit) 
er hat so viele und vor allen Dingen so hohe Zah-
len zur Verfügung, daß man als kleiner Mittel-
ständler gar nicht dagegen ankommt. Aber, Herr 
Finanzminister, eine Lücke finde ich in Ihren Aus-
führungen immer wieder. Sie unterstellen, die 
 Verteilung der Steuern sei gerecht. Unsere Klage 
ist doch gerade die, daß die Verpackung falsch ist, 
daß wir durch das heutige Steuersystem eine unter-
schiedliche Wettbewerbslage schaffen. Das trifft 
ganz besonders für die Umsatzsteuer zu. Die 
kumulative Wirkung der deutschen Umsatzsteuer 
ist so ungeheuerlich, daß einzelne Wirtschafts-
zweige, obwohl sie in ihrer Zusammenfassung 
volkswirtschaftlich und betriebswirtschaftlich un-
rentabel sind, Kalkulationsvorteile bis zu 8 und 
9 % haben. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Man kann doch eine Steuerdebatte nicht nur dar-
über führen, ob man senken oder heben will, son-
dern man muß sich noch mehr darum bemühen, 
die Lasten gerecht zu verteilen. Nun weiß ich wohl, 
daß die Kraft der Tatsachen sehr groß ist und daß 
man eine solche Besserung fast immer nur dann 
erreichen kann, wenn man die Möglichkeit hat, 
Steuern zu senken. Darum möchten wir gerade in 
diesem Augenblick, wo die Steuern gesenkt werden 
— egal welche —, darauf hinweisen, daß die Ver-
packung der deutschen Steuern, die Verteilung der 
Steuerlast gerechter werden muß. Dazu gehört das 
Problem der Ehegattenbesteuerung, dazu gehört 
das Problem einer Alterssicherung, dazu gehört 
auch das Problem der steuerlichen Berücksichti-
gung der Berufsausbildung, das in unserem Steuer-
antrag nicht angesprochen worden ist, und dazu ge-
hören auch die Realsteuern. 
Einer meiner Vorredner hat schon gesagt, daß 
die Gewerbesteuer doch nur eine zusätzliche Ein-
kommensteuer für die Gewerbetreibenden ist. Ich 
will gar nicht so weit gehen. Ich will nur darauf 
hinweisen, daß die Art der Veranlagung so unter-
schiedlich ist — leider zum Nachteil der Kleineren 
—, daß wir an eine Änderung herangehen müssen. 
Wir müssen auch die alte Forderung nach Anrech-
nung eines Unternehmerlohns wieder aufgreifen. 
Denn die Bevorzugung gerade der Kapitalgesell-
schaften gegenüber den Einzelunternehmern ist zu 
groß und beeinträchtigt den Wettbewerb zu sehr, 
als daß wir sie noch länger zulassen könnten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die von mir noch einmal hervorgehobenen 
Punkte sollen in den Rahmen des Gesamtpro-
gramms gestellt werden. Ich darf wohl behaupten, 
daß sie keine egoistischen Gruppenwünsche dar-
stellen, sondern daß sie gesamtwirtschaftlichen 
Notwendigkeiten entsprechen. Sie sollen mithelfen, 
unsere soziale Marktwirtschaft in Funktion zu 
halten. Je mehr Anbieter bei ausreichender Ware, 
um so besser funktioniert der Markt und um so 
gerechter ist auch die Verteilung des gesamten 
Volkseinkommens. Sorgen wir also bei unseren 
konjunkturellen Maßnahmen dafür, daß sie die 
Struktur unserer Wirtschaft mit ihrer gesunden 
Gliederung von Klein-, Mittel- und Großbetrieben 
festigen helfen! Dann haben alle ihren Vorteil. 
Nur eine vielgestaltige Wirtschaft hat einen echten 
Wettbewerb, in dem wir gerade jetzt wieder den 
unentbehrlichen Motor des Ganzen erkennen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Noch eins, meine Damen und Herren. Halten wir 
das freie Wagnis der selbständigen wirtschaftlichen 
Betätigung für jedermann offen, nicht zuletzt da-
durch, daß wir dieses Wagnis lohnenswert machen. 
Viele Menschen, besonders auch in der Zone, war-
ten auf diese Freiheit. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Sorgen wir dafür, daß sie unserem Volke erhalten 
bleibt! 
(Lebhafter Beifall bei den Regierungs
-
parteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Schellenberg. 
Dr. Schellenberg (SPD): Meine Damen und Her-
ren! Der Herr Bundeswirtschaftsminister hat in 
der Regierungserklärung auch Zahlen über Sozial-
ausgaben angeführt und erklärt, daß sich die 
Sozialausgaben verdoppelt hätten. Der Bundes-
wirtschaftsminister hat aber nicht mitgeteilt, daß 
sich der Anteil des Bundes an den Sozialaufwen-
dungen vom Jahre 1950 bis 1955 von 37 % auf 26% 
2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 5873 
(Dr. Schellenberg) 
der Bundesausgaben verringert hat. Die steigenden 
Sozialaufwendungen sind vor allen Dingen durch 
die steigenden Beitragseinnahmen bedingt. Es er-
weckt einen falschen Eindruck, wenn diese Mittel 
aus eigenem Arbeitseinkommen der Versicherten 
ohne weitere Erklärung zu den Sozialaufwendun-
gen hinzugerechnet werden. In dieser Hinsicht ist 
eine klarere Abgrenzung zum Verständnis der 
Größenordnung notwendig. 
Noch etwas anderes! In der Regierungerklärung 
hat der Herr Bundeswirtschaftsminister wörtlich 
folgendes erklärt: 
Millionen von Rentnern insbesondere werden 
von der Preissteigerung in ihrem sozialen Sein 
auf das härteste betroffen. Diese Menschen 
dürfen nicht verraten und betrogen werden. 
Er kündigte dann weiter an: Das konjunktur-
politische Programm geht davon aus, daß beson-
dere Anstrengungen unternommen werden müssen, 
den Rentnern das Gefühl und die Gewißheit einer 
immer besseren Existenzsicherung zu geben. Dem 
können wir Sozialdemokraten nur zustimmen, wo-
bei es uns weniger auf das Gefühl als auf die Ge-
wißheit ankommt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Aber, meine Damen und Herren, sozialpolitisch 
und wirtschaftspolitisch ist entscheidend, daß die 
Regierungserklärung in den elf Programmpunkten 
keine einzige Maßnahme zur Anpassung der Renten 
an das gestiegene Sozialprodukt vorschlägt. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Aus den wirtschaftspolitischen und konjunktur-
politischen Feststellungen der Bundesregierung 
werden also für die sozial Schwächsten keine ent-
sprechenden Folgerungen gezogen. Insofern ent-
hält das Regierungsprogramm für diese Bevölke-
rungskreise, für die Rentner, nur allgemeine Worte 
und kündigt keine Taten für sie an. 
Mit den Erklärungen des Herrn Bundesarbeits-
ministers über den steigenden Zuwachs des Ver-
mögens der Sozialversicherung und seine Verwen-
dung für Rentenleistungen werden wir uns bei der 
Erörterung der Sozialreform näher auseinanderzu-
setzen haben. 
Aber ich muß ein Wort zu dem sagen, was Herr 
Dr. Hellwig gestern hier zur Erläuterung des 
Standpunktes der CDU mitgeteilt hat. Er hat zu-
gegeben, daß die Renten bisher hinter dem allge-
meinen Lohn- und Preisgefüge zurückgeblieben 
sind und daß auch nach seiner Ansicht Anpassungs-
maßnahmen erforderlich sind. Die Sozialdemokra-
tische Partei begrüßt es, daß die CDU sich, wenn 
auch nach einem gewissen Zögern, wohl unter 
dem Eindruck des sozialdemokratischen Antrags 
auf Gewährung von Sonderzulagen, auch zu einem 
Antrag auf Verbesserung der Rentenleistungen 
entschlossen hat. 
(Unruhe und Widerspruch hei der CDU/CSU.) 
An dem CDU-Entwurf begrüßen wir ferner, daß 
er sich in bezug auf die Gesamthöhe der Aufwen-
dungen für die Rentenzulagen etwa auf der Ge-
samthöhe der in dem SPD-Antrag geforderten Auf-
wendungen hält. Insofern wird wohl diesmal, so 
hoffen wir, der sozialdemokratische Antrag nicht auf 
den stereotypen Einwand der Regierungsparteien 
stoßen, die für die Rentner notwendigen Leistungs-
verbesserungen seien finanziell nicht durchführbar. 
Deswegen hat wohl auch der Herr Bundesfinanz
-
minister nicht konkret hierzu Stellung genommen,  
um sich nicht von dem Antrag seiner eigenen 
Fraktion abzugrenzen. 
Aber in entscheidenden Punkten ist der CDU-
Antrag — und auch der BHE-Antrag — sozial-
politisch und wirtschaftspolitisch nicht sinnvoll. 
Erste Frage: Wer soll eine Erhöhung der Renten 
zur Anpassung der Renten an das gestiegene So-
zialprodukt erhalten? Nach dem CDU- und BHE- 
Entwurf werden auch in diesem Jahr wieder eine 
Million Waisenkinder von jeder Erhöhung ausge-
schlossen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Das ist sozialpolitisch, wirtschaftspolitisch und auch 
moralisch nicht vertretbar. 
(Beifall bei der SPD.) 
Nach dem CDU- und BHE-Entwurf werden ferner 
alle jüngeren Menschen, die wegen eines schweren 
gesundheitlichen Schadens, beispielsweise Tuber-
kulose, vorzeitig invalide werden, dann ausge-
schlossen, wenn sie keine Beiträge 1938 und früher 
geleistet haben. Auch das ist nach sozialdemokra-
tischer Auffassung sozialpolitisch unbefriedigend. 
Deshalb fordern die Sozialdemokraten, daß alle 
Rentner in den Genuß einer Rentenerhöhung kom-
men; denn alle Rentner werden von den Auswir-
kungen der Wirtschaftslage betroffen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Zweite Frage: Wie hoch soll die Zulage zur An-
passung der Renten an das veränderte Sozialpro-
dukt sein? CDU und BHE fordern Verdoppelung 
der Rentenmehrbeträge. Was das wirtschaftlich für 
den einzelnen ausmacht, das muß erst in monate-
langer Arbeit ausgerechnet werden. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU. — Abg. 
Sabel: Das ist doch schon ausgerechnet; 
das haben wir doch! Das wissen Sie genau 
so gut wie ich!) 
— Das werden wir im einzelnen besprechen, wenn 
wir zur Beratung kommen. Der Mehrbetrag ist für 
die Rentner außerordentlich unterschiedlich. Aber 
bedeutsam ist, daß die Menschen, die gleiche Bei-
träge geleistet haben, die heute die gleiche Rente 
erhalten, die im gleichen Alter stehen, nach dem 
Antrag nicht die gleiche Zulage erhalten werden. 
Ein praktisches Beispiel: Zwei Rentner von 65 Jah-
ren, jeder erhält heute eine Rente von 120 DM. Der 
eine wird unter den gleichen Versicherungsvoraus-
setzungen bei Ihnen — Sie können das Beispiel 
nachrechnen — 18 DM, der andere nur 13 DM er-
halten. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Das ist sozialpolitisch um so ungerechtfertigter, als 
Sie ja schon beim ersten Rentenmehrbetragsgesetz 
den Ausgleich für die unterschiedlichen Steige-
rungsbeträge vorgenommen haben. Oder ein wei-
teres Beispiel: Nehmen Sie zwei Witwen im glei-
chen Alter. Die eine Witwe erhält heute eine Rente 
von 45 DM. Sie wird eine Zulage von 1,— DM, d. h. 
2 % erhalten. Die Witwe, die 100 DM Rente hat, 
wird nur deshalb, weil ihr Mann ein anderes Le-
bensalter hatte, eine Zulage von 30 DM, d. h. 30 % 
erhalten. Die eine Witwe 2 % Erhöhung, die andere 
30 % Erhöhung. Das ist weder versicherungstech-
nisch noch wirtschaftlich noch sozialpolitisch ge-
rechtfertigt. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
5874 2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 
(Dr. Schellenberg) 
Deshalb ist der Gesetzentwurf über die Verdoppe-
lung der Rentenmehrbeträge sozialpolitisch und 
auch wirtschaftspolitisch nicht sinnvoll. 
Die sozialdemokratische Fraktion hat beantragt, 
gleichhohe Zulagen dadurch zu gewähren, daß die 
Renten im allgemeinen um 12 1/2 % für alle erhöht 
werden. 
(Zuruf: Für alle?) 
- Für alle erhöht werden. Das ist eine Anglei
-
chung der Rente an das gestiegene Sozialprodukt, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
denn das Sozialprodukt hat sich seit dem vergan-
genen Jahre in etwa gleichem Ausmaß erhöht. 
(Lebhafte Zustimmung bei der SPD ) 
Meine Damen und Herren! Herr Dr. Hellwig hat 
ein bedeutsames Wort gesprochen. Er hat gesagt, 
daß durch die Zulagen die Sozialreform nicht be-
hindert werden soll. Die Sozialdemokraten sind der 
gleichen Auffassung. Wir sind aber der Meinung, 
daß die Umrechnung von 5 Millionen Renten und 
eine so wesentliche Veränderung des Renten-
gefüges, wie sie der CDU-Antrag bewirkt, prak-
tisch eine Behinderung der Maßnahmen der Sozial-
reform bedeuten muß, ganz abgesehen davon, daß 
Sie nach Ihrem eigenen Antrag mit einer Umrech-
nung von sechs Monaten — wegen des Vorschusses 
von sechs Monaten — rechnen. 
Deshalb beantragt die sozialdemokratische Frak-
tion, daß bis zur Sozialreform alle vier Monate 
eine halbe Monatsrente gewährt wird. Das ist ein-
fach, für jedermann sofort feststellbar und hat in 
bezug auf die Sozialreform auch noch den Sinn, 
daß die Regierung und der Gesetzgeber alle vier 
Monate bei Fälligkeit der Sonderzulage daran er-
innert werden, die Sozialreform endlich durchzu-
führen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD ) 
Und noch etwas anderes. Nach dem CDU-Ent-
wurf soll die Rentenzulage wiederum auf andere 
Sozialleistungen angerechnet werden. 
(Hört! Hört! bei der SPD ) 
Diese Anrechnung ist auch unter wirtschaftspoli-
tischen Gesichtspunkten sinnlos. Sie verstärkt nur 
die Verwaltungsarbeit. Die Hoffnungen, die in den 
Menschen, die von einer Rentenzulage hören, er-
weckt werden, werden durch eine Anrechnung in 
vielen Fällen wiederum enttäuscht. 
(Zuruf von der SPD: Mit der einen Hand 
geben, mit der anderen nehmen!) 
Deshalb sind wir der Auffassung, daß es nicht 
sinnvoll ist, eine Anrechnung vorzunehmen. Die 
sozialdemokratische Fraktion hat beantragt, jede 
Anrechnung der Zulagen auf sonstige Sozial-
leistungen abzulehnen. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Bravo!) 
Meine Damen und Herren, damit soll es für 
heute genug sein, weil wir jetzt keine grund-
legende sozialpolitische Debatte haben 
(Sehr gut! Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
und keine Debatte über die Sozialreform führen. 
(Abg. Lücke: Sehr gut, Herr Schellenberg! 
Späte Erkenntnis!) 
Die werden wir bei ,anderer Gelegenheit führen. 
Aber, meine Damen und Herren, die Alten, Wit-
wen und Waisen nehmen nicht in der gleichen 
Weise wie die Arbeiter, Angestellten und Beamten 
und wie die in der freien Wirtschaft Tätigen an 
der Entwicklung des Sozialprodukts teil. Für die 
Lebensrechte dieser Menschen zu sorgen ist die 
besondere Verpflichtung dieses Hauses. 
(Beifall bei der SPD. - Abg. Sabel: Ist 
nie bestritten worden!) 
Deshalb: sorgen Sie dafür, daß alle Rentner mög-
lichst schnell und in möglichst unkomplizierter 
Weise durch Gewährung laufender Zulagen einen 
sozial gerechteren Anteil am gestiegenen Sozial-
produkt erhalten! 
(Beifall bei der SPD. — Einzelne Zurufe 
von der CDU/CSU: Bravo!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Bevor ich das 
Wort weitergebe, möchte ich sagen, daß das Prä-
sidium sehr dankbar dafür sein wird, wenn sich 
,die Herren in dieser Weise an die vereinbarten 
Sprechzeiten halten. 
Das Wort hat der Abgeordnete Stingl. 
Stingl (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Wir von der Christlich-Demokra-
tischen Union halten es für ,angebracht, daß in die-
ser Stadt Berlin auch zu dem Problem etwas ge-
sagt wird, das die Menschen betrifft, die im Ar-
beitsleben stehen oder nach einem langen Arbeits-
leben nunmehr außerhalb stehen und darauf an-
gewiesen sind, mit denen, die noch in der Lage 
sind, Geld zu verdienen, solidarisch zusammen-
zuarbeiten. 
Es ist für mich recht schmerzlich, feststellen zu 
müssen, daß die Auseinandersetzung, .die gestern 
nach Abgabe der Erklärung der Bundesregierung 
von Herrn Deist erfreulich sachlich geführt wurde, 
heute nicht mehr in dem gleichen Rahmen weiter-
geht. Ich bedaure das sehr, zumal ich mich mit 
Herrn Professor Schellenberg bei der Arbeit im 
Ausschuß durchaus immer verstehen kann. 
Wenn gesagt wurde, die Abgrenzung sei nicht 
deutlich genug geworden, so können wir doch fest-
stellen: wir haben durch unsere Anträge durchaus 
unserer Meinung Ausdruck gegeben, daß auch die 
Rentner an der Steigerung des Sozialprodukts be-
teiligt sein sollen. Aber die Rentenversicherung ist 
eine Einrichtung, in der sich die Arbeitnehmer zu-
sammenfinden, die in einer klaren Solidarität für-
einander einstehen. Deshalb müssen diejenigen, die 
jetzt in Arbeit stehen, mehr für die erbringen, die 
früher in einem sehr langen Arbeitsleben auch in 
Solidarität mit den damaligen Rentnern dazu bereit 
waren, mehr zu leisten. 
Wir können im Rahmen dieser Debatte auch 
nicht darauf verzichten, zu betonen, daß die in 
dieser Beziehung gestern zutage getretene erfreu-
liche Übereinstimmung auch draußen im Leben 
etwas mehr berücksichtigt werden sollte. Wir 
stellen mit Bedauern fest, daß man, wenn nun ein-
mal von der Arbeitgeberseite Vorschläge dafür 
gemacht werden, wie man durch Preissenkungen 
len Lebensstandard heben könne, von vornherein 
sagt, darüber wolle man gar nicht verhandeln. Wir 
sind durchaus der Meinung, daß Lohnforderungen 
berechtigt sind. Aber man sollte dabei auch die 
Überlegungen der anderen anhören und nicht von 
vornherein das Gespräch abschneiden. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 5875 
(Stingl) 
Bei unseren Erörterungen über die Lage der 
Arbeitnehmer wollen wir nicht versäumen — es 
fällt an sich etwas aus dem Rahmen der Sache, die 
ich erörtern will —, darauf hinzuweisen, daß die 
Nur-Hausfrau nicht vergessen werden darf. Hier 
geht unsere Bitte an den Finanzminister, bei der 
Steuergesetzgebung die Arbeit der Frau ebenso zu 
bewerten wie die Arbeit der mithelfenden Fami-
lienangehörigen oder der Frauen, die im Arbeits-
leben stehen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Denn die Hausfrau trägt schließlich durch ihre 
Arbeit und durch die Erziehung der Kinder dazu 
bei, daß wir auch in Zukunft unseren Lebens-
standard halten können. 
Hier ist schon mehrfach gesagt worden, die 
Christlich-Demokratische Union habe erst einen 
Antrag wegen der Renten eingebracht, als schon 
andere Anträge vorgelegen hätten. Das ist der Zeit 
nach sicherlich richtig. Aber unsere Erörterungen 
darüber haben mindestens zum selben Zeitpunkt 
begonnen, das nehme ich für uns in Anspruch. Nur 
richten wir uns dabei nach einem Wort, das am 
vorigen Sonntag hier in Berlin der Regierende 
Bürgermeister im Rundfunk gesagt hat: die Haus-
frau und Hausmutter muß sich, ehe sie etwas tun 
will, erst gründlich überlegen, in welcher Form 
sie es tun will. Ich will nicht sagen, daß die andern 
sich das nicht auch zu überlegen hätten. Wir haben 
die Erörterung aber unter den verschiedensten 
Gesichtspunkten geführt, und das Ergebnis unserer 
Überlegungen — wir mußten uns da erst zusam-
menraufen, wir sind eine große Anzahl von ver-
schieden denkenden Menschen - liegt Ihnen nun 
in unserem Antrag vor. 
Ich glaube nicht, Herr Professor Sc hell en-
berg, daß es gerechtfertigt ist, den Gehalt dieses 
Antrages so herabzusetzen, zumindest nicht in dem 
einen Punkt. 
(Zuruf von der SPD: Warum so zornig?) 
Sie haben gesagt, unser zweites Rentenmehrbe-
tragsgesetz — ich glaube, ich habe Sie so richtig 
verstanden; ich nehme an, daß Sie das sagen woll-
ten — habe die Unterschiede wiederum vergrößert. 
Ich darf Ihnen sagen, daß nach dem ersten Renten-
mehrbetragsgesetz die Durchschnittsrente der 
70jährigen in der Invalidenversicherung um 20 DM 
und in der Angestelltenversicherung um 23 DM 
monatlich erhöht worden ist. Das ist zwar absolut 
in der Angestelltenversicherung ein höherer Be-
trag, aber prozentual, also im Verhältnis zur Ge-
samtrente, beträgt die Erhöhung in der Invaliden-
versicherung 23 % und in der Angestelltenversiche-
rung 18 %. Sehen Sie, Herr Richter, das ist das, 
was wir voriges Jahr schon gesagt haben! Das ist 
der Ansatzpunkt für dieses Rentenmehrbetragsge-
setz. Wir wollen mit Ihnen zusammen Mißstände, 
deren Vorliegen wir durchaus zugeben, beseitigen. 
(Abg. Richter: Ein hoffnungsloser Fall!) 
Aber wir können in einer Konjunkturdebatte in 
Berlin oder auch bei den Erörterungen über dieses 
Gesetz nicht so tun, als ob es uns gelingen könnte, 
die gesamte Reform der sozialen Leistungen in zwei 
oder drei Wochen über die Bühne zu bringen. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Lassen Sie mich noch einmal mit Nüchternheit 
sagen: die Sozialreform oder auch nur die Reform 
der Sozialleistungen ist ein Gesetzeswerk, von dem  
wir wünschen, daß es wirklich mit aller Gründlich-
keit und mit aller Sorgfalt vorbereitet wird. 
(Beifall in der Mitte.) 
Weil wir dieser Meinung sind, haben wir uns ent-
schlossen, den Entwurf dieses zweiten Renten-
mehrbetragsgesetzes einzubringen. Wir sind uns 
darüber klar, daß die Einführung dieses zweiten 
Rentenmehrbetrages durchaus auch eine Schlechter-
stellung bringt, und zwar für diejenigen, die ihre 
Beiträge nachher geleistet haben, gegenüber denen, 
die sie vor 1939 geleistet haben. Aber, Herr Pro-
fessor Schellenberg, was Sie vorhin sagten, wider-
spricht den Ausführungen, die Sie im Vorjahr ge-
macht haben. Sie selber haben im vorigen Jahr 
gesagt, daß 99 % der Rentenempfänger vor 1939 
Beiträge geleistet haben. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Die absolute Zahl von 5 Millionen zeigt ja auch, 
daß es absolut nicht so ist, daß ein sehr großer Pro-
zentsatz unserer Vorschläge keine Besserstellung 
bringen werde. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Wollen Sie sich 
nicht zu den Waisen äußern?) 
— Ich will mich durchaus auch dazu äußern. — 
Unser Rentenmehrbetragsgesetz geht davon aus 
— das wissen Sie sehr genau, und deshalb muß es 
auch so aussehen —, daß eine lebenslange Arbeit, 
von deren Ertrag Beiträge geleistet wurden, die 
vor 1923 oder 1939 liegen, auch belohnt wird, 
(Zuruf von der Mitte: Richtig!) 
und wir sind der Meinung, daß das mit diesen Bei-
trägen in eine unmittelbare Beziehung gebracht 
werden muß. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Hat der Vater eines 
Waisenkindes nicht gearbeitet?) 
— Sicher hat er auch gearbeitet, das bestreitet ja 
keiner! 
(Aha-Rufe von der SPD.) 
Meine Damen und Herren, ich habe vorhin schon 
festgestellt, daß das Rentenmehrbetragsgesetz 
durchaus eine Besserstellung in bezug auf IV und 
AV gebracht hat. Wir sind der Meinung, daß das 
jetzt nur noch verstärkt werden kann. Wir sind 
aber auch der Meinung, daß die Arbeit, die mit 
dem Rentenmehrbetragsgesetz zusammenhängt, bei 
den Rentenversicherungsträgern die Bearbeitung 
der neuen Eingänge nicht verzögern soll. Darum 
haben wir Ihnen vorgeschlagen, eine Sechsmonats-
frist einzuschieben und eine Vorauszahlung von 
mindestens 20 DM vorzusehen, die wiederum, wie 
im vorigen Jahr, nicht angerechnet werden sollen. 
Dabei, Herr Professor Schellenberg, befinden wir 
uns in Übereinstimmung darüber, daß das, was 
wir an Zusätzlichem gewähren wollen, sogar mehr 
ist als das Zusätzliche nach I hrem Vorschl ag. Sie 
sehen 100 DM bei jeweils 4 Monaten vor, während 
nach unserem Vorschlag nach dem vorjährigen 
Rentenmehrbetragsgesetz die monatliche Leistung 
30 DM, d. h. in vier Monaten 120 DM, nicht über-
steigen darf. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Herr Stingl, wissen 
Sie nicht, daß noch nicht einmal die Be
schwerden der Rentner bearbeitet sind? - 
Lebhafte Zurufe von der Mitte. — Zuruf 
rechts: Das ist doch keine Fragestunde! - 
Unruhe — Glocke des Präsidenten.) 
5876 2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, meine Damen und Herren! Wir haben hier 
bei dieser Improvisation nicht die Möglichkeit von 
Zwischenfragen wie in Bonn. Selbstverständlich 
wäre es möglich, auch hier Zwischenfragen zu stel-
len. Wir haben dafür ja eine besondere Ordnung 
vereinbart. Ich darf aber bitten, daß wir heute 
wegen des fehlenden technischen Apparates davon 
absehen. Außerdem haben wir, da noch sehr viele 
Namen auf der Rednerliste stehen, den Wunsch, 
diese Diskussion in aller Ruhe zu Ende zu führen. 
Herr Abgeordneter, fahren Sie fort! 
Stingl (CDU/CSU): Wir sind uns darüber klar, 
meine Damen und Herren, daß die Rentenberech-
nung in einzelnen Fällen schwierig ist. Sie ist aber 
nicht durch das Rentenmehrbetragsgesetz schwie-
rig geworden, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
sondern hier bestehen eben Zusammenhänge mit 
dem Fremdrentengesetz und mit dem Auslands-
rentengesetz. Es ist einfach falsch, pauschal zu be-
haupten, daß die Bearbeitung eines Rentenantra-
ges infolge des Rentenmehrbetragsgesetzes um 
Monate hinausgezögert worden sei. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Es sind einzelne Fälle länger in der Bearbeitung 
gewesen, als das normalerweise der Fall ist, aber 
nicht wegen des Rentenmehrbetragsgesetzes. 
In diesem Gesamtrahmen müssen wir auch fest-
stellen, daß einige Anträge vorliegen — nicht zum 
Rentenmehrbetragsgesetz —, die sehr, sehr ein-
gehend überlegt werden müssen in Verbindung mit 
dem ganzen sozialen Gefälle. Verschiedene Anträge 
hängen mit dem Lastenausgleich zusammen; dazu 
sind vom GB/BHE Anträge eingebracht worden. 
Man kann aber nicht sehr viel erreichen, wenn 
man fordert, wie es in einem Antrag geschehen ist, 
daß die Wohnungsbaumittel in diesem Jahr vor-
weggenommen werden sollen, denn dann haben 
wir sie halt im nächsten Jahr nicht. In einem an-
deren Antrag wird die Förderung der Schaffung 
von Arbeitsplätzen verlangt und zugleich eine Ra-
tionalisierung bei den Flüchtlingsbetrieben gefor-
dert. Das scheint mir auch nicht ganz durchdacht 
zu sein. Aber wir werden in den Ausschüssen Gele-
genheit haben, darüber noch im einzelnen zu 
sprechen. 
Insgesamt ist zur Lage zu sagen, auch nach dieser 
Debatte, die jetzt vielleicht etwas schärfer gewor-
den ist, als sie gestern war: Hier in Berlin haben 
wir Gelegenheit gehabt, zu demonstrieren, daß es 
in einem Parlament in Deutschland möglich ist, ge-
genteilige Meinungen vorzutragen. Es bleibt nur zu 
hoffen, daß wir dann — Herr Kollege Schellenberg, 
Sie werden mit mir darin einig gehen — im Aus-
schuß das beste für die finden, um die es geht, die 
Alten, die aus dem Arbeitsprozeß ausgeschieden 
sind und die der Hilfe derer bedürfen, die an dem 
Aufschwung durch die soziale Marktwirtschaft, die 
schließlich von unserer Partei getragen wird, nicht 
teilhaben. Noch einmal: sie müssen geschützt wer-
den durch die, die das Glück haben, noch in Arbeit 
zu stehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat die 
Abgeordnete Frau Finselberger. 
Frau Finselberger (GB/BHE): Herr Präsident! 
Meine Herren und Damen! Nach den bisherigen 
Ausführungen fühlt man sich sehr schnell an die 
Auseinandersetzungen und an die Aussprache im 
vorigen Jahre erinnert, als uns der erste Entwurf 
für das Rentenmehrbetragsgesetz vorlag. Auch un-
sere Fraktion hatte an dem Entwurf mancherlei 
Lücken entdeckt. Im Laufe der Ausschußarbeiten 
haben wir dann doch eine gemeinsame Linie ge-
funden, konnten zusammen erhebliche Verbesse-
rungen in das Rentenmehrbetragsgesetz einbauen. 
Ich möchte gerade Herrn Professor Schellenberg 
daran erinnern, wie sehr meine Fraktion sich so-
wohl im Plenum als auch im Ausschuß dafür ein-
gesetzt hat, daß die damals noch vorhandenen 
Lücken geschlossen würden. Ich erinnere besonders 
an unseren Hinweis, daß auch die Bezieher von 
Waisenrenten in die Bestimmungen des Renten-
mehrbetragsgesetzes einbezogen werden müßten. 
Es ist sicherlich nicht die Schuld meiner Fraktion 
und auch nicht meine eigene, daß sich dieses Ver-
säumnis beim Rentenmehrbetragsgesetz — wir 
haben dazu einen weiteren Antrag eingebracht —, 
daß nämlich die Bezieher von Waisenrenten nicht 
mit einbezogen wurden, auch heute wieder rächt. 
Ich hoffe jedoch, daß es uns im Ausschuß möglich 
sein wird, das eine oder andere Versäumnis noch 
wieder gutzumachen. 
Unser Antrag Drucksache 1746 schließt sich in 
seinem Aufbau dem des Rentenmehrbetragsge-
setzes an. Wir haben uns bei unserem Antrag von 
der Überlegung leiten lassen, daß wir gerade 
wegen der preispolitischen Entwicklung, deren 
Nachteile schon jahrelang gerade die Rentner zu 
spüren haben, unter allen Umständen und sehr 
schnell zu einer Anhebung der Renten kommen 
müssen. Wir glaubten im vorigen Jahre, daß die 
Schwierigkeiten im Berechnungsverfahren bald 
überwunden sein würden, glauben insbesondere, 
daß jetzt schon genügend Erfahrungen gesammelt 
worden sind. Nach unserem Antrag sollen die im 
Rentenmehrbetragsgesetz vorgesehenen Beträge 
verdoppelt werden. Gerade im Hinblick auf das 
Verfahren schien uns dieser Vorschlag der ein-
fachste, damit nicht zu viel Zeit für die sich aus 
der Änderung ergebende Verwaltungsarbeit in An-
spruch genommen werden muß. 
Allerdings sagen wir ganz offen, daß uns selbst 
die Verdoppelung der Sätze nach dem Renten-
mehrbetragsgesetz keineswegs ausreichend er-
scheint. Wir wissen auch, daß man schon jahrelang 
versäumt hat, hier das Notwendige zu tun. Be-
reits Herr Kollege Dr. Elbrächter hat heute davon 
gesprochen, daß man schon sehr viel früher an eine 
Verbesserung der Renten hätte denken müssen. 
Aber man kann das, was zu tun nötig wäre, nicht 
in einem Jahre nachholen. Hoffentlich kommen wir 
bald zu einer grundsätzlichen Neuordnung der 
sozialen Leistungen. Solange wir noch darauf war-
ten müssen, soll die Finanzierung der notwendig 
werdenden Mehrausgaben zunächst von den Sozial-
versicherungsträgern bevorschußt werden. Unser 
Antrag geht allerdings in der Beziehung etwas 
weiter als der Antrag der CDU/CSU. Wir fordern, 
daß diese Zulagen nicht etwa angerechnet oder 
verrechnet werden, damit auch eine echte Zulage 
für den Rentner dabei herausspringt. 
Nun möchte ich auf den Grund eingehen, wes-
halb wir eine Vorschußzahlung nicht für ange-
bracht gehalten haben. Wir fordern in unserm 
Antrag Drucksache 1746 die Verdoppelung dieser 
Rentenmehrbeträge ab 1. Dezember. Dabei müssen 
wir darauf hinweisen, daß wir inzwischen auch 
2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 5877 
(Frau Finselberger) 
einen Antrag auf Gewährung einer Weihnachts-
beihilfe oder Winterbeihilfe für Bedürftige einge-
bracht haben. Beide Anträge muß man im Zusam-
menhang sehen. Wir möchten bei den Rentnern 
nicht den Eindruck erwecken, daß diese Vorschuß-
zahlung etwa eine unechte Winterbeihilfe wäre. 
Darüber hinaus erscheint uns der nicht anrechen-
bare Betrag von 20 DM nicht ausreichend. Ich 
möchte deshalb, ohne näher auf unseren Antrag 
über die Winterbeihilfe einzugehen, nur bemerken, 
daß wir auch in jenem Antrag zwar sehr maßvoll 
gewesen sind, daß er aber dennoch die Rentner 
besserstellen würde, als es bisher der Fall ist. 
In den sehr temperamentvollen Ausführungen 
unseres Herrn Kollegen Professor Dr. Schellenberg 
habe ich etwas vermißt. Ich kann mich jedenfalls 
nicht daran erinnern, Herr Professor, daß Sie im 
vorigen Jahr grundsätzlich gegen die Struktur des 
Rentenmehrbetragsgesetzes gewesen wären. Ich 
erinnere mich nur sehr wohl, daß wir dieses 
Rentenmehrbetragsgesetz damals einmütig verab-
schiedet haben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das war 
voriges Jahr!) 
Ich glaubte, daß wir doch auch in dieser Frage der 
Anhebung der Renten gerade jenes Bevölkerungs-
kreises, der doch sicher uns allen gleich am Herzen 
liegt, wieder zu einer Einmütigkeit kommen soll-
ten, und ich hoffe und wünsche, daß unsere ge-
meinsamen Beratungen im Ausschuß für Sozial-
politik wieder so zielstrebig sein werden, daß wir 
zu einer Regelung kommen, die zwar nicht end-
gültig befriedigt, die aber doch die Rentner davon 
überzeugen kann, daß wir uns gleichwohl alle 
bemüht haben — wenn auch nicht allzu schnell, 
das möchten wir zwar sehr gerne, aber das ist uns 
in vielen Dingen nicht möglich —, die Rentner 
doch in eine Situation zu bringen, die uns hoffen 
läßt, daß die Neuregelung der sozialen Leistungen 
dann endgültig befriedigen wird. Auch die Be-
handlung dieses Rentenmehrbetragsgesetzes mit 
der Verdoppelung seiner Beträge wird zeigen, wie 
notwendig es ist, eine Neuregelung der sozialen 
Leistungen beschleunigt herbeizuführen. 
Ich darf darum bitten, daß dieser Antrag dem 
Ausschuß für Sozialpolitik überwiesen wird. 
(Beifall beim GB/BHE.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaler: Das Wort hat die 
Abgeordnete Frau Kalinke. 
Frau Kalinke (DP): Herr Präsident! Meine Her-
ren und Damen! Ich bedaure, daß wir in dieser 
konjunkturpolitischen Debatte heute nicht über ein 
umfassendes Programm der Reform sozialer Lei-
stungen sprechen können und daß nur ein Teil-
thema auf der heutigen Tagesordnung zur Diskus-
sion steht, das uns zwingt, jetzt über Anträge zur 
Erhöhung der Renten, und zwar nur der Sozial-
versicherungsrenten zu sprechen. Deshalb möchte 
ich mich auf die Probleme beschränken, die das 
Rentenmehrbetragsgesetz aufwirft. Auch die Frak-
tion der Deutschen Partei bedauert, daß der Herr 
Bundeswirtschaftsminister in der verlesenen Er-
klärung der Bundesregierung zwar davon gespro-
chen hat, „daß im Interesse der Rentner einiges 
unternommen werden soll mit dem Ziel einer 
immer besser werdenden Existenzsicherung," daß 
er aber das Wie und das Wann dieses Zieles nicht 
dargelegt hat. Ich glaube, daß das eine entschei-
dende Frage ist, in der wir sehr gern die Meinung  
des Kabinetts in allen seinen Teilen heute gehört 
hätten. Ich bedaure mit den Rednern der SPD und 
der übrigen Fraktionen, die bisher gesprochen 
haben, daß die vorliegenden Anträge an der 
Tragik vieler Menschen, die an der Konjunktur 
und ihrem Aufschwung keinen Teil gehabt haben, 
vorbeigehen, weil sie eben nur einen Teil der 
Rentner betreffen. Ich bedaure weiter, daß die Dis-
kussion nicht das Problem der Leistungserhöhun-
gen in seinem großen Zusammenhang angespro-
chen hat, ich meine den Zusammenhang mit den 
übergeordneten Gesichtspunkten der Wirtschafts- 
und, wenn Sie wollen, der Staatspolitik. Es geht 
bei der Beratung dieser Fragen nicht um Parteien 
und, meine Herren Vorredner, auch nicht um die 
Auseinandersetzung, ob der eine bereit ist, etwas 
mehr, und der andere nur meint, etwas weniger 
geben zu können. Es geht hier also um keine Kon-
kurrenz — weder der politischen Parteien noch der 
Ämter —, auch ,um keine Konkurrenz- oder um 
Kompetenzstreitigkeiten der einzelnen Ministe-
rien. Es geht hier darum, ob ein Volk die sozial-
ethische Aufgabe erkennt, seinen alten Menschen 
zu helfen, es geht um die Frage der sozialen Ver-
pflichtung aller Staatsbürger, die sozialpolitische 
Aufgabe im rechten Zusammenhang mit dem So-
zialprodukt zu prüfen und 
(Beifall bei der DP) 
sie in einem echten Zusammenhang mit dem Wirt-
schaftserfolg den drängenden Lösungen zuzufüh-
ren. Meine Herren und Damen! Alte Menschen 
können nicht unbegrenzte Zeit warten! Alte Men-
schen können auch nicht unbegrenzte Zeit soziale 
Versprechungen erhalten, vor deren Erfüllung man 
 immer wieder Weitere Untersuchungen — und 
seien sie noch so interessant — machen will. 
Ich habe auch bedauert, daß Herr Dr. Hellwig, 
der zweifelsohne das Problem überwiegend von 
der Wirtschaftspolitik gesehen hat, gestern andeu-
tete, das Rentenmehrbetragsgesetz, das uns von 
seiner Fraktion vorgelegt wird, sei nicht etwa prä-
judizierend für die Reform, während er im gleichen 
Atemzuge vor dem Präjudiz warnte. Es dürfte 
Herrn Dr. Hellwig, wenn er im Hause ist, sicher-
lich interessieren, daß im Gegensatz zu seiner 
gestrigen positiven Beurteilung dieses CDU-An-
trages der „Deutsche Industrie-Kurier" am 19. Sep-
tember 1954 — ich zitiere mit Erlaubnis des Herrn 
Präsidenten — von „kompromittierenden Kompro-
missen" sprach und die Frage aufwarf, ob damit 
„nicht das Versicherungsprinzip auf höchster Ebene 
in Frage gestellt wird" und ob es sich nicht um 
einen Weg handelt, „der immer tiefer in die sozial-
politische Unordnung hineinführt." 
Der „Schnelldienst des Industrie-Instituts" hat 
am 3. September 1954 auf die „Gefahren für die 
Sozialversicherung" hingewiesen, die das erste 
Rentenmehrbetragsgesetz und damit auch dieser 
Antrag beinhalten. Er schrieb damals, und das ist 
für den Redner unserer Koalitionsfreunde sicher 
ein interessantes, Wort: 
Der Antrag zielt auf die Wiederaufnahme der 
verhängnisvollen Methode des SVAG 
— des Sozialversicherungsanpassungsgesetzes von 
1949. 
Damit soll die Absicht auf Korrektur des an 
den langjährigen Beitragszahlern begangenen 
Unrechts durchkreuzt werden. 
Auch der Pressedienst der Deutschen Arbeitge-
berverbände schrieb schon am 17. August 1954: 
5878 2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 
(Frau Kalinke) 
Im Hinblick auf dieses vorgeschlagene Finan-
zierungssystem 
— im Rentenmehrbetragsgesetz —
muß in Erinnerung gebracht werden, daß 
sich abgesehen von den Sozialpartnern, 
den Fachjournalisten der Gesellschaft für Ver-
sicherungswissenschaft und dem Verband der 
Rentenversicherungsträger alle gegen die In-
anspruchnahme der Rücklagen der Rentenver-
sicherung ausgesprochen haben. Alle Gremien 
haben darauf hingewiesen, daß die Anpassung 
der Renten an die Kaufkraft Aufgabe des 
Staates ist und dementsprechend mit staat-
lichen Mitteln durchzuführen ist. 
Schließlich hat auch der Bund der Steuerzahler 
erklärt, daß „der Plan einen Versuch darstellt, der 
Indexrente nahezukommen." Die Konsequenzen 
dieser Tatsache sind so ungeheuerlich, daß kein 
Wort der Sorge und Abwehr, das ich heute hier 
aussprechen könnte, schwerwiegend genug sein 
kann, auf diese Gefahren hinzuweisen. 
Meine Herren und Damen! Wenn der Herr Bun-
desfinanzminister Ihnen zugerufen hat, daß die An-
träge seiner eigenen Fraktion „eine geeignete 
Grundlage für weitere Behandlung" seien, nun, 
dann wäre ich ihm dankbar gewesen, wenn er 
seiner Fraktion vor Antragstellung gesagt hätte, 
daß eine geeignete Grundlage hinsichtlich ihrer 
Auswirkungen vorher untersucht und finanziell 
sichergestellt werden muß. Wir sind mit ihm voll-
kommen einig, daß die Stetigkeit der Währung 
und die finanzielle Ordnung eine der Vorausset-
zungen ist, die wir immer vor Augen haben wollen, 
wenn wir die Wirtschafts- und Sozialpolitik in 
ihrer unlösbaren Verbundenheit sehen. Aber dar-
über, Herr Bundesfinanzminister und meine 
Freunde auch aus den Koalitionsparteien, scheinen 
doch sehr unterschiedliche Vorstellungen bei uns 
zu bestehen. 
(Sehr richtig! bei der FDP.) 
Das Rentenmehrbetragsgesetz ist in seiner neuen 
Auflage genau wie in der alten ein Gemisch von 
Gedanken über die Rückkehr zum Versicherungs-
prinzip — die allerdings nicht ganz zu Ende ge-
dacht sind —, ein Gemisch von Versorgungsideen 
mit gefahrvollen Verwirrungen mit der Idee der 
Indexrente, die wieder einmal im Zusammenhang 
mit der Konjunktur fröhliche Urständ feiert. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Andere Redner haben schon darauf hingewiesen 
— und ich möchte es auch noch deutlicher und mit 
aller Entschiedenheit betonen —, daß der Bund 
noch über eine Milliarde Erstattungen an die Ren-
tenversicherungsträger nach dem Bundesversor-
gungsgesetz zu leisten hat. Er hat Erstattungsver-
pflichtungen nach dem Fremdrentengesetz zu er-
füllen. Er hat die Währungsschäden, die den Ren-
tenversicherungsträgern entstanden sind, noch 
nicht behoben, sondern er hat auf Kosten der Ver-
sicherten — und dies rufe ich all denen zu, die 
etwas vom Subsidiaritätsprinzip halten —, einem 
kleinen Kreis Verpflichtungen auferlegt, die dem 
größeren Kreis, nämlich allen Staatsbürgern, zu-
kommen. Sie, meine Herren und Damen, die Sie 
diesen Gesetzesantrag verantworten, sind, fürchte 
ich, nicht mit dem Herrn Finanzminister einig. Ge-
setze, in denen- die Frage der Finanzierung so 
wenig eindeutig behandelt ist und in denen von 
Vorschüssen gesprochen wird, ohne gleichzeitig zu 
sagen, wann und in welcher Höhe sie abzuzahlen  
sind, sollte man doch mit größter Skepsis ansehen! 
Wir sollten keine Rentenerhöhungen versprechen, 
die eine Entlastung der Fürsorge auf Kosten der 
Versicherten bringen, und wir sollten auch keine 
Entlastungen etwa auf Kosten der Arbeitslosen-
versicherung vornehmen, deren Neuordnung genau 
so notwendig ist wie die Novelle zur Rentenver-
sicherung. 
Alle — mit einer Ausnahme — seit dem Sozial-
versicherungsanpassungsgesetz gewährten Leistun-
gen sind mit der einen Hand gegeben und mit der 
anderen Hand wieder abgezogen worden. Uns geht 
es in der Sozialpolitik darum — und ich glaube. 
das wäre die beste Sozialpolitik —, daß nicht etwa 
jene wirklich Armen weiter arm bleiben und daß 
nicht solchen Staatsbürgern staatliche Wohltaten 
gegeben werden, für die es nur zusätzliche Gaben 
sind, deren sie nicht bedürfen, während für die 
wirklich Bedürftigen die Wohltat zu gering ist. 
(Abg. Lücke: Das will doch niemand!) 
— Das wollen Sie doch, und ich könnte Herrn 
Stingl an Beispielen sehr deutlich machen, inwie-
weit nach dem Versicherungsprinzip nicht die Wün-
sche der Beitragszahler erfüllt werden und ihnen 
nicht der Dank für geleistete Beiträge abgestattet 
wird, da Ihr Gesetzentwurf in der Spitze diese Bei-
tragsleistungsaufstockung abschneidet und sie an-
deren zugute kommen läßt, die bei sehr geringer 
Beitragszahlung bereits eine vierfache Aufstockung 
erfahren haben. 
Auch das zweite Rentenmehrbetragsgesetz wird 
eine unsoziale Wirkung haben! Ich möchte den Aus-
führungen des Herrn Dr. Schellenberg und der 
übrigen Vorredner nur ein Beispiel hinzufügen: 
Aus den Tabellen, die der Verband der Rentenver-
sicherungsträger nach Durchführung des ersten 
Rentenmehrbetragsgesetzes aufgestellt hat, ist ein-
deutig zu ersehen, daß der größte Prozentsatz aller 
Rentenempfänger nur Erhöhungen von 1 Mark, 
2 Mark und 3 Mark, im Höchstfall von 5 Mark er-
halten hat. Meine Herren und Damen, ich über-
lasse Ihnen, zu überlegen, welche sozialpolitische 
Konsequenz im Rahmen der Wirtschaftskonjunk-
tur solche Rentenerhöhungen bedeuten und ob sie 
wirklich einen sozialpolitischen Effekt haben. 
(Beifall bei der DP.) 
Ich bin auch im Gegensatz zu Herrn Dr. Schellen-
berg und zu Herrn Dr. Hellwig der Auffassung, 
daß eine solche Aufbesserung selbstverständlich 
die große Reform der sozialen Leistungen, die wir 
alle wollen, ganz entschieden präjudiziert. Sie prä-
judiziert sie in der Abgrenzung, die wir zwischen 
Versicherung, Versorgung und Fürsorge gemein-
sam beschlossen haben und die in ihrer grundsätz-
lichen Verwirklichung dazu führen muß, endlich 
Klarheit zu schaffen und damit jene Relation von 
Beitrag und Leistung zu erreichen. zu der sich ja 
der Herr Minister Storch so oft bekannt hat. 
(Zuruf von der Mitte: Das ist nicht der Fall!) 
Wenn schon Staatsbeiträge, dann Staatsbeiträge 
vor allen Dingen an diejenigen, die die Hilfe der 
größeren Gemeinschaft notwendig haben! Dann 
muß aber auch die Auseinandersetzung um Bedarf 
und Bedürftigkeit nicht im Rahmen der Renten-
versicherung, sondern im Rahmen der staatlichen 
Leistungen an den Stellen, wo sie gegeben wer-
den, erfolgen. Wenn wir verhindern wollen, daß in 
unserer Rentenversicherung das Bedürftigkeits-
prinzip eingeführt wird, wenn wir die Rentenver-
sicherung wieder zu einer Versicherung im wahren 
Sinne der Sozialversicherung gestalten wollen, 
2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 5879 
(Frau Kalinke) 
wenn wir Beitrag und Leistung wieder in ein ge-
rechtes Verhältnis bringen wollen, dann müssen 
wir bei der Reform der Rentenversicherung — nur 
dabei können wir das, nämlich in einer Nove lle zur 
Rentenversicherung — Überlegungen anstellen, 
wie wir mit dem Problem der alten Rentner und 
der alten Lasten, die die jetzige Generation zu tra-
gen hat, fertig werden. 
(Unruhe und Zurufe.) 
Das werden wir nicht heute besprechen; darüber 
werden wir vielleicht in der nächsten Woche reden. 
(Zurufe in der Mitte.) 
- Meine Herren und Damen, ich weiß nicht, 
warum Sie so unruhig sind. 
(Lachen in der Mitte.) 
Ich war bei Ihren Ausführungen auch nicht un-
ruhig! 
(Zurufe und Lachen in der Mitte.) 
Wir werden Ihnen schon sagen, wie man aus so-
zialpolitischer Verantwortung eine Zusatzleistung 
für die alten Staatsbürger gestalten kann, die der 
Hilfe der Gemeinschaft bedürfen. Ich glaube aber 
nicht, daß es möglich ist, dieses Problem mit dem 
Versicherungsprinzip und im Rahmen der Renten-
versicherung zu lösen. Der Ersatz des Währungs-
schadens unserer Rentenversicherer wird den 
besten Anlaß für eine Aussprache über diese Frage 
geben. Die Deutsch  Partei erwartet, daß die Bun-
desregierung endlich aufhört, soziale Versprechun-
gen zu machen? 
(stürmischer Beifall bei der SPD und bei 
Abgeordneten des GB/BHE) 
und Hoffnungen zu erwecken, die zu sozialen Ent-
täuschungen führen müssen. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Lücke: Das 
sind doch Schlagworte!) 
Deshalb wünschen wir, daß der Herr Bundes-
arbeitsminister endlich seine bisherige zögernde 
Haltung aufgibt, 
(Beifall bei der SPD) 
und bitten Sie alle, daß Sie in diesem Hause unse-
rem Antrag zustimmen, den wir in der nächsten 
Woche vorlegen werden. Nicht einer Entschließung, 
sondern einem Antrag! Ich meine nicht Anträge, 
in denen nichts steht. 
(Lebhafter Beifall bei der DP und der 
SPD.—Lebhafte Zurufe von allen Seiten.) 
In unserem Antrag werden wir Sie bitten, endlich 
die Novelle zur Reform der Rentenversicherung 
vorzulegen mit dem Ziel 1. der Wiederherstellung 
des klaren Versicherungsprinzips, 2. der Neuord-
nung des Invaliditätsbegriffs, 3. der Gestaltung 
einer neuen Rentenformel, die tatsächlich der Bei-
tragsleistung entspricht, die der Versicherte in 
einem langen Leben vorgeleistet hat, 4. der Besei-
tigung aller nivellierenden Bestimmungen des So-
zialversicherungs-Anpassungsgesetzes und der fol-
genden Gesetze, 5. der Änderung der Bestimmun-
gen über die Vermögensanlagen mit dem Ziel, ech-
tes Eigentum zu schaffen. 
Meine Herren und Damen, wir sind nicht etwa 
verdächtig, uns in Gemeinschaft mit denen zu be-
finden, die auf dem Wege zum Wohlfahrtsstaat 
marschieren und deren gelegentliche Verwirrung 
der Begriffe den Standort nicht erkennen läßt, von 
dem aus wir weltweit von ihnen entfernt sind! Wir  
wollen keinen totalen Wohlfahrtsstaat, der in allen 
Lebensbereichen jedermann versorgt. 
(Unruhe links.) 
Wir wollen den Anreiz zum Sparen und zur Selbst-
hilfe. Wir wissen aber, daß es alte Menschen gibt, 
die keine Möglichkeit und keine Chance zu dieser 
Selbsthilfe haben! Ihnen zu helfen, meine Herren 
und Damen, ist in diesem Parlament unsere ge-
meinsame Aufgabe. 
(Zustimmung 'bei der DP. — Zurufe und 
Unruhe in der Mitte und links.) 
Wir können diese gemeinsame Aufgabe nicht lösen, 
ohne daß wir uns auch mit den Experimenten der 
vergangenen Jahre auseinandersetzen, und da ist 
für uns das Berliner Experiment genau so inter-
essant wie das englische. Keine Leistungen aber 
mögen in diesem Hause beschlossen werden ange-
sichts irgendeiner Gelegenheit zur öffentlichen 
Meinungsbildung oder in einem Zusammenhang, 
dessen wir uns schämen müßten, wenn wir nicht in 
der Lage wären, soziale Wohltaten, die wir ver-
sprechen, auch wirklich zu geben. Das gilt auch für 
die Überlegung, daß soziale Wohltaten dem Staats-
bürger nur dann versprochen werden dürfen, wenn 
sie seine Freiheit nicht beschränken oder gar auf-
heben! 
(Abg. Lücke: Stellen Sie doch Anträge und 
halten Sie hier keine Festreden!) 
— Diese Anträge werden Sie sehen. 
(Oho-Rufe in der Mitte und links. — 
Unruhe.) 
Wir glauben das Recht und die Pflicht zu haben, 
diese Dinge hier in Berlin auszusprechen, weil wir 
vor allem die Herstellung der Rechtseinheit zwi-
schen Berlin und dem Bundesgebiet wünschen. Da 
wende ich mich besonders an Herrn Schellenberg 
und seine Freunde: die Koalitionsfreiheit in Berlin 
nicht zu beschränken, dasselbe Recht wie im Bun-
desgebiet auch in Berlin herzustellen, um dann 
soziale Leistungen zu geben, die Wir auch unseren 
Brüder und Schwestern im deutschen Osten garan-
tieren wollen! 
(Beifall bei der DP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaler: Das Wort hat der 
Abgeordnete Margulies. 
Margulies (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es scheint den Rednern meiner Frak-
tion vorbehalten zu sein, jeweils wieder zur Kon-
junkturdebatte zurückzuführen. Wir sind der An-
sicht, daß man diese nicht zu Ende führen kann, 
ohne etwas zum Spezialgebiet des Außenhandels 
zu sagen. Man kann doch den Außenhandel nicht 
von der Wirtschaftspolitik trennen. Jede wirt-
schaftspolitische Maßnahme wirkt sich zwangsläu-
fig auf den Außenhandel aus, und so möchte ich in 
diesem Bereich um eine gewisse Vorsieht gebeten 
haben. 
Wenn es in einem Eckchen eines Hauses brennt, 
wird ja niemand auf den Gedanken kommen, nun 
das Haus unter Wasser zu setzen. Wir wissen doch 
aus der Erfahrung, wie oft der Wasserschaden grö-
ßer ist als der eigentliche Brandschaden. Vielleicht 
kann man es am besten an dem Beispiel der Dis-
konterhöhung darlegen. Das ist eine lineare Maß-
nahme, die Überhitzte und Untertemperierte 
gleichmäßig trifft, aber mit völlig verschiedenen 
Auswirkungen, Während sie im überhitzten Be- 
5880 2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 
(Margulies) 
reich fast gar nichts ausmacht, geraten die unter-
temperierten Bereiche sofort in Gefahr, einzufrie-
ren. Deshalb wenden wir uns gegen jede lineare 
Maßnahme, auch gegen den Vorschlag einer linea-
ren Zollsenkung, wie er in dem Antrag der SPD 
enthalten ist, weil eine derartige Globalmaßnahme 
einfach nie den richtigen Punkt treffen kann. 
(Beifall rechts.) 
Ich bin auch nicht ganz damit einverstanden, 
wenn die Bundesregierung in ihrer Erklärung für 
ein Teilgebiet eine lineare Zollsenkung vorschlägt. 
Mir ist bisher nichts zu Ohren gekommen, daß in 
der Landmaschinenindustrie eine Überhitzung be-
stünde. Das würde sich ja auch kaum mit der von 
unserem Herrn Kollegen Struve dargestellten Not 
der Landwirtschaft vereinbaren lassen. Ich glaube 
also, daß man hier mit linearen Maßnahmen gar 
nichts erreichen kann, sondern daß man sich die 
Dinge sehr sorgfältig wird überlegen müssen. 
Ich verstehe auch nicht ganz den Antrag der SPD 
auf Ermächtigung des Bundesministers für Wirt-
schaft, Zölle von sich aus zu senken. Wir haben die-
ses Thema ja schon einmal besprochen. Ich bin ge-
wiß gern bereit, dem Herrn Bundeswirtschafts-
minister die Führung in den Fragen des Außen-
handels zuzugestehen. Aber Sie sind doch sonst so 
sehr gegen Ermächtigungen und sind für die 
Rechte des Parlaments. Also da verstehe ich nicht, 
wie Sie eine so weitgehende Ermächtigung aus der 
Hand geben wollen, 
(Zuruf von der SPD: Lesen Sie doch mal 
den Antrag!) 
bei der doch auch gar nichts herauskommen kann. 
Denn das würde doch nur bedeuten, daß ein Mi ni-
ster theoretisch in der Lage wäre, den anderen zu 
überfahren, auf die Gefahr hin, daß 14 Tage später 
das Parlament diese Maßnahme wieder aufhebt. 
So kann man es doch wohl nicht machen. Das 
haben Sie wohl nicht richtig überlegt. 
In einer anderen Frage liegt uns am Herzen, die 
besonderen Risiken des Außenhandels, soweit sie 
heute in der Bundesbürgschaft abgesichert sind, zu 
überprüfen. Wir sind der Ansicht, daß das normale 
wirtschaftliche Risiko von den Exporteuren selbst 
getragen werden sollte. Mögen sie es abversichern; 
das ist immer möglich. Aber nicht innerhalb der 
Bundesbürgschaft! Es muß ferner die Gewähr ,ge-
geben sein, daß nicht in Bereichen, in denen sich 
sehr anständige Margen erzielen lassen, die Selbst-
beteiligung des Exporteurs kleiner ist als die 
Marge, so daß die Gefahr besteht, daß auf Kosten 
der Bundesbürgschaft faule Geschäfte gemacht 
werden. Auf der anderen Seite glauben wir, daß 
irgend etwas da sein muß, um der besonderen Si-
tuation des Außenhandels Rechnung zu tragen. Die 
ertragsteuerliche Exportförderung läuft aus. Die 
Zusage, die Herr Minister Erhard dem britischen 
Schatzkanzler gegeben hat, wird ja von uns hono-
riert werden müssen, obwohl sie an sich an die 
Voraussetzung gebunden war, daß die anderen 
das auch tun, und da haben wir bis jetzt nichts 
gehört. Aber wir haben immer gute Erfahrungen 
damit gemacht, wenn wir, insbesondere der Herr 
Minister Erhard, den Vorreiter gemacht haben in 
Außenhandelsfragen, in der Liberalisierung, in , der 
Konvertierbarkeit der Währung und all diesen 
Fragen. Aber irgend etwas muß geschehen, um das 
besondere Risiko des Außenhandels abzufangen. 
Deshalb unser diesbezüglicher Antrag. 
Noch ein Wort. Wenn wir uns überlegen, wie wir 
zu Preissenkungen kommen können, dann darf ich 
Sie auch darauf aufmerksam machen, daß wir 
unsere Importe in der Regel viel zu teuer tätigen. 
Ich will jetzt gar nicht vom landwirtschaftlichen 
Bereich sprechen, wo durch die Ausschreibung der 
ganzen Welt verkündet wird, ,daß die Bundesrepu-
blik eine bestimmte Menge Ware kaufen will, was 
nicht gerade zur Preissenkung führt. Wegen der Ka-
pitalarmut der beteiligten Kreise ist es nicht mög-
lich, die saisonalen und konjunkturellen Vorteile 
auszunützen, so daß wir immer zu teuer kaufen. Es 
sollte uns also in diesem Bereich ein Anliegen sein, 
die Kapitalbildung ebenso zu fördern, wie es bei 
der Industrie, bei der Schiffahrt und im Verkehr 
bisher schon geschehen ist. 
(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Professor Gülich. 
Dr. Gülich (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Herr Bundesfinanzmini-
ster ist ein kluger, sachkundiger und fleißiger 
Mann. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Ich habe ihm oft meine Anerkennung bezeugt. Aber 
daß Sie heute nach seinen unsachlichen, polemi-
schen, agitatorischen, teils demagogischen Ausfüh-
rungen lauten Beifall bezeugt haben, veranlaßt 
mich, der ich heute gar nicht reden wollte, doch 
noch ein paar Worte zu sagen. 
(Abg. Lücke: Das ist nur Ihre Meinung, 
Herr Professor!) 
— Meine Meinung, natürlich! Wenn Sie von ihr 
abweichen, müssen wir das aushandeln. Es ist 
schade, daß der Herr Bundesfinanzminister jetzt 
nicht da ist; denn ich muß mich an ihn persönlich 
wenden. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das wußte er 
nicht!) 
— Ich habe ihm vorhin gesagt, daß ich von dieser 
Stelle aus mit ihm sprechen will. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Abgeordneter. Der Herr Bundesfinanz-
minister hat mir eben mitgeteilt, daß er zu seinem 
großen Bedauern das Haus verlassen müsse, wenn 
er rechtzeitig sein Flugzeug erreichen solle, um 
nach Bonn zurückzukehren, wo ihn dringende 
Dienstpflichten erwarten. Ich bitte, das zur Kennt-
nis zu nehmen. 
Dr. Gülich (SPD): Ich nehme das zur Kenntnis. 
Das Bedauern, daß er nicht da ist, wird dadurch 
nicht gemindert. 
Die Addition aller Anträge, die er hier vorge-
nommen hat, ist unsachlich und in keiner Weise 
zulässig; denn das sind ja nicht Anträge aus einem 
Guß, sondern es sind ganz verschiedenartige An-
träge, die von ganz verschiedenen Seiten einge-
bracht worden sind. Wenn er also — und dazu 
noch mit einem besonderen Hinweis auf die Un-
sachlichkeit und Unverantwortlichkeit der Oppo-
sition — so tut, als ob wir weder die Sorge um den 
Bundeshaushalt noch überhaupt maßgehalten hät-
ten, dann muß mit ihm gerechtet werden. 
Der Herr Bundesfinanzminister sagt, die Anträge 
brächten eine Ausgabenvermehrung von minde- 
2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 8581 
(Dr. Gülich) 
stens 3, wahrscheinlich 5 Milliarden DM, eine 
Einahmeverschlechterung von 3,6 Milliarden DM. 
Das macht also insgesamt eine Haushaltsverschlech-
terung von mindestens 6,6, wahrscheinlich 
8,6 Milliarden DM. Bei einem Finanzvolumen von 
27 Milliarden wäre das natürlich eine Unmöglich-
keit. Aber es stimmt ja so nicht. Ich beschäftige 
mich zunächst mit unseren Anträgen. 
Unser Antrag auf Aufhebung der Zuckersteuer 
kostet 375 Millionen DM Zuckersteuerausfall. Der 
Antrag auf Senkung gewisser Finanzzölle — auf 
Kaffee, Tee, Kakao — kostet runde 200 Millio-
nen DM. Dabei ist es uns gleichgültig — darüber 
lassen wir mit uns reden —, ob wir Kaffee und 
Tee im Wege der Änderung der Zollgesetze oder 
im Wege der Änderung der Verbrauchsteuerge-
setze verbilligen wollen; das können wir später 
aushandeln. Die Umsatzsteuerbefreiung in der 
Landwirtschaft kostet 200 Millionen, die Beseiti-
gung der Salzsteuer runde 40 und die der Zünd-
warensteuer runde 60 Millionen. Das macht zu-
sammen 875 Millionen DM. Daß die Anträge zur 
Besserstellung aus der gesetzlichen Rentenver-
sicherung nicht hierher gehören, hat mein Freund 
Schellenberg bereits gesagt. Dann kommt unser 
Antrag Drucksache 1695, Senkung des Einkommen-
steuertarifs, den man mit 470 Millionen DM ver-
anschlagen muß, von denen aber — sagen wir —
70 Millionen auf andere Weise — durch Erhöhung 
des Aufkommens an Umsatzsteuer und Verbrauch-
steuern — wieder hereinkommen. Es handelt sich 
also insgesamt um eine Summe von 1275 Millio-
nen DM — das sind runde Zahlen —, nicht um 
mehr. Infolgedessen darf man nicht so tun, als ob 
wir unverantwortliche Anträge gestellt hätten. Das 
bisher unveröffentlichte Memorandum der Bun-
desregierung, worüber uns aber einiges bekannt 
ist, kommt ja wohl in seinen Ergebnissen ungefähr 
zu den gleichen Zahlen. Infolgedessen sind wir gar 
nicht so weit voneinander entfernt. Warum also 
den Aufwand, hier so dagegen zu wettern? 
Meine Damen und Herren! Der Sinn unserer 
Anträge ist der, jetzt im Zeichen der guten Kon-
junktur etwas für die breiten Massen zu tun, die 
bisher bei allen steuerpolitischen Maßnahmen des 
Bundestages benachteiligt worden sind und deren 
schlechte Lage durch die Steigerung der Preise — 
ich brauche das nicht mehr auszuführen — relativ 
immer schlechter geworden ist. Deshalb wollen wir 
sowohl den Beziehern kleinster und kleiner Ein-
kommen durch Erhöhung der Freigrenze eine Er-
leichterung geben als vor allen Dingen auch durch 
Beseitigung unsozialer, den Massenverbrauch be-
lastender Verbrauchsteuern denjenigen Menschen 
Entlastung geben, die gar keine Steuern bezahlen. 
Was an Steuern nicht auf der Lohntüte steht und 
was nicht auf dem Rentenbescheid steht, aber in 
den Preisen mit bezahlt wird, ist halt auch sehr 
wichtig, und das wollen wir treffen. Aus diesem 
Grunde haben wir uns auch gegen den FDP-Antrag 
ausgesprochen, der eme lineare Senkung der Ein-
kommensteuer vorsieht und runde 900 Millionen 
kostet, während, wie ich sagte, unser Antrag zur 
Entlastung der kleinen Einkommen runde 400 Mil-
lionen DM kostet. 
Nun sagt der Herr Bundesfinanzminister, daß es 
wichtig sei, daß die Verbrauchsteuersenkung oder 
-beseitigung auch dem Verbraucher voll zugute 
komme. Davon sind wir ausgegangen, das haben 
wir immer gesagt, und deswegen haben wir ja 
unsere Anträge eingebracht. Beim Zucker ist die  
durch Steuerbeseitigung bewirkte Preissenkung 
ohne weiteres durch Anordnung sicherzustellen, 
bei allen übrigen Preisen ist sie auch zu erreichen. 
Man darf ja auch nicht immer auf der einen Seite 
von der verantwortungsbewußten Wirtschaft spre-
chen und dann die Wirtschaft so verdächtigen, als 
ob sie nun gar nicht bereit sei, auch Preise zu sen-
ken. Wenn der Herr Bundesfinanzminister mit die-
sen seinen Ausführungen recht hätte, dann wäre im 
System unserer Wirtschaft, Herr Bundeswirtschafts-
minister, etwas nicht in Ordnung, und dann müßte 
da eingesetzt werden. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD.) 
Wir haben seit Jahren proklamiert, daß Finanz-
politik, Wirtschaftspolitik und Sozialpolitik einer 
Konzeption entspringen müßten. Die Konzeption 
der Bundesregierung ist nicht einheitlich. Wenn 
der Herr Bundesfinanzminister heute behauptet, 
sie sei es, sie sei aus einem Geiste, so ist damit 
noch nicht bewiesen, daß sie es ist. 
Bei der Kaffeesteuer hat der Bundesfinanzmini-
ster gesagt: Sie sehen ja, trotz der Senkung der 
Steuern, nämlich von 10 DM auf 3 DM für das 
Kilo Rohkaffee, sind die Kaffeepreise bald danach 
wieder gestiegen. Ja, meine Damen und Herren, 
man kann doch nicht eine Erhöhung der Welt-
marktpreise auf Rohkaffee mit der deutschen Ver-
brauchsbesteuerung zusammenbringen. 
(Sehr richtig!) 
Wären die Kaffeesteuer und die Teesteuer damals 
nicht gesenkt worden, dann wären ja auf Grund 
der Steigerung der Weltmarktpreise die Kaffee- 
und Teepreise hier geradezu ins Ungemessene ge-
stiegen, und das große Anliegen, welches wir hat-
ten, den Kaffeepreis zu senken, um den Schmuggel 
zu bekämpfen und den unerträglichen Besatzungs-
handel einzuschränken, 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
dieses Ziel wäre ja dann gar nicht erreicht worden 
und ebenso nicht das andere große wirtschaftspoli-
tische Anliegen, unsere Beziehungen mit Mittel-
amerika und Südamerika, insbesondere Brasilien 
zu verbessern. Das sind ja alles Dinge, in denen 
wir mit dem Herrn Bundeswirtschaftsminister voll-
kommen einig gewesen sind. Aber Sie wissen, der 
Bundesfinanzminister hat sich aufs äußerste jeg-
licher Senkung von Verbrauchsteuern widersetzt, 
und er hat doch, wie wir gesehen haben, nicht recht 
gehabt. Denken Sie an seine düsteren Prophezei-
ungen, z. B. in bezug auf die Schaumweinsteuer. 
Er hat nicht recht gehabt. Das weiß er jetzt, das 
gibt er jetzt ja auch zu. ' 
Ein Wort zur Zuckersteuer. Meine Damen und 
Herren, der Antrag auf Beseitigung der Zucker-
steuer gehört .nicht in den Strauß 'unserer jetzigen 
konjunkturpolitischen Anträge, sondern er ist dem 
Haus am 11. Juni 1954 vorgelegt worden  und er 
ist immer wieder im Ausschuß für Finanz- und 
Steuerfragen zurückgeschoben worden, und als er 
Anfang Juli von den Koalitionsparteien endgültig 
abgelehnt werden sollte, habe ich darum gebeten, 
ihn doch noch bis nach den Ferien im Gespräch zu 
lassen. Wir haben ihn nach den Ferien zweimal 
verhandelt, und am 13. Oktober waren dieselben 
Koalitionsparteien, die jetzt erklären, für die Auf-
hebung der Zuckersteuer zu sein, noch nicht bereit, 
unserem Antrag zuzustimmen. 
(Sehr richtig! — Zurufe von der SPD.) 
5882 2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 
(Dr. Gülich) 
Am 11. Oktober hatte aber, wie ich allerdings erst 
nach dem 13. Oktober erfuhr, die FDP ihre Anträge 
zur Beseitigung vieler Verbrauchsteuern einge-
bracht, darunter auch der Zuckersteuer. Ja, da soll 
sich noch einer auskennen, wenn die Herren Kol-
legen von der FDP im Finanzausschuß dagegen 
sind, die FDP-Fraktion zwei Tage vorher aber den 
Antrag eingebracht hat. Verehrter Herr Kollege 
Dehler, ich könnte Ihnen den Grund dafür sagen. 
Die Herren Steuerexperten Ihrer Partei haben es 
sicher gar nicht gewußt, daß Sie den Antrag einge-
bracht haben. 
(Große Heiterkeit bei der SPD und in der 
Mitte.) 
Und wenn der Herr Bundesfinanzminister sagt, er 
habe auf die Süßwarenindustrie keinen Einfluß, — 
nun gut, zwei Drittel des gesamten Zuckerver-
brauchs sind ja Mundzucker. Also tun wir es doch 
um dieser zwei Drittel wegen, dann bekommen wir 
eine wirkliche Entlastung, die doch immerhin für 
die vierköpfige Familie im Monat so 2,50 DM aus-
macht. Das ist schon etwas. Stimmen Sie also unse-
rem Antrag auf Beseitigung der Zuckersteuer vom 
11. Juni 1954 endlich zu! 
Die FDP-Anträge zu den Verbrauchsteuern be-
dürfen sehr sorgfältiger Überlegung. Da sind ja 
Sachen dabei, die so gar nicht gehen. Man kann 
nicht die Essigsäuresteuer aufheben, also einen 
Teil  aus dem Branntweinmonopolgesetz heraus-
nehmen, und den Essigbranntwein unberücksichtigt 
lassen. Das ist unüberlegt und voreilig geschehen. 
Das sind Dinge, die als Material nachher in den 
Ausschüssen behandelt werden müssen. Aber s o 
kann man ja die Sache nun auch nicht machen. 
Betrachten Sie einmal die Zündwarensteuer. Im 
Kleinverkaufspreis der Schachtel Zündhölzer sind 
55 % Steuern. Die Zündhölzer werden immer 
schlechter; außerdem sind jetzt nur noch 48 Stück 
in der Schachtel statt früher 60. Ja du lieber Gott, 
machen wir doch endlich was! Aber Sie haben ja 
bisher unseren Anträgen nie zugestimmt! Jetzt 
brauchen wir also nicht mehr lange zu diskutieren; 
stimmen Sie im Ausschuß für Finanz- und Steuer-
fragen unseren alten Anträgen zu, und lassen Sie 
uns in diesen Dingen wenigstens jetzt mal reinen 
Tisch machen. Das ist eine Verbesserung für die 
gesamte Wirtschaft, es ist eine Verbesserung für 
den Verbraucher; es ist nur keine Verbesserung 
für den Einzelhändler. Der Einzelhändler ist nicht 
sehr dafür, wenn die Zündwarensteuer oder die Salz-
steuer beseitigt wird, weil ja doch auch die Steuern 
seine Spannen erhöhen. 
(Widerspruch in der Mitte und rechts.) 
— Das ist kein Irrtum; darüber habe ich mit Ein-
zelhändlern und Verbänden gesprochen. 
Meine Damen und Herren, der Herr Bundes-
finanzminister hat aus der Sorge um den Bundes-
haushalt wieder das düstere Bild vom rechneri-
schen Defizit gemalt. Das rechnerische Defizit im 
Bundeshaushalt kann uns bei derartig gefüllten 
Kassen nicht interessieren. Diese überfüllten Kas-
sen sind wirklich für den Steuerzahler ein Ärger-
nis und für unsere gesamte öffentliche Wirtschaft 
eine Gefahr. Deshalb müssen wir über dieses rech-
nerische Defizit einmal vernünftig miteinander 
reden; dann werden wir schon was Richtiges aus-
rechnen. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD.) 
— Ja, Frau Kalinke, Sie haben ja nun so scharf 
gegen die Bundesregierung gesprochen, daß wir 
uns wohl darauf gefaßt machen müssen, auch die 
DP demnächst in den Reihen der konstruktiven 
Opposition zu sehen. 
(Heiterkeit.) 
Meine Damen und Herren, der Appell des Herrn 
Bundesfinanzministers, doch verantwortungsbe-
wußt zu sein, ist nicht an uns zu richten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Doch!) 
Unsere Anträge sind wohl überlegt und im Mate-
rial sehr fundiert. Wir haben jetzt das vorgeschla-
gen, was wir heute glauben verantworten zu kön-
nen, auch in der Sorge um den Bundeshaushalt, in 
der wir uns von niemand anderem übertreffen 
lassen; 
(Bravo! bei der CDU/CSU!) 
denn das ist, meine Damen und Herren, wirklich 
unsere gemeinsame Sorge, 
(Zurufe von der CDU/CSU: Sehr gut!) 
und da wollen wir das auch hier in der Diskussion 
nicht verschieben. 
Die Anträge der Koalitionsparteien sind zum 
Teil doch so, daß sie sehr gründlich überprüft wer-
den müssen. Unsere sind überwiegend am 16. Sep-
tember eingebracht, die Anträge der Koalition 
überwiegend am 11. Oktober. Sie tragen zum gro-
ßen Teil die Zeichen der Hast und Eile und der 
Unüberlegtheit an sich. 
(Oho-Rufe und Lachen bei den 
Regierungsparteien.) 
Ja! 
(Abg. Arndgen: Das ist Ansichtssache!) 
— Das ist nicht nur Ansichtssache, sondern beweis-
bar. 
(Abg. Sabel: So?) 
Wenn es nicht beweisbar wäre, würde ich mir nicht 
erlaubt haben, das in so apodiktischer Form zu 
sagen. 
(Rufe bei der CDU/CSU: Na, na!) 
— Meine Damen und Herren, ich werde den Be-
weis dafür im Ausschuß für Finanz- und Steuer-
fragen antreten. 
(Abg. Lücke: Hier! — Weitere Zurufe von 
der CDU/CSU: Jetzt!) 
— Ja, „jetzt und hier" — das ist doch nicht mög-
lich, in eine Einzelerörterung solcher Anträge 
„jetzt" und „hier" einzutreten; das kann wirklich 
nur in intensiver Ausschußarbeit gemacht werden. 
(Abg. Lücke: Dann dürfen Sie solche Be
-
hauptungen nicht aufstellen! — Weitere 
Zurufe von der CDU/CSU.) 
— Wenn Sie wollen, bin ich selbstverständlich be-
reit, darüber im einzelnen zu sprechen. 
(Abg. Arndgen: Ist zu Ihren Anträgen 
nichts zu sagen?) 
— Doch, das kann aber nicht die Aufgabe einer 
ersten Lesung sein. Daß unsere Anträge wohlfun-
diert sind, haben gestern die Ausführungen meines 
Freundes Deist bewiesen. Daß wir verantwortungs-
bewußt mitarbeiten, werden diejenigen, die es 
heute noch nicht bemerkt haben, im Laufe der 
nächsten Wochen schon merken. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf von der 
Mitte: Hoffen wir das Beste!) 
2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 5883  
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor.  
(Bravo-Rufe im ganzen Hause.)  
Die Aussprache ist geschlossen.  
Meine Damen und Herren, im Ältestenrat be-
stand Einmütigkeit darüber, daß sämtliche Anträge  
und Initiativgesetzentwürfe — hier säuberlich ge-
bunden — an die zuständigen Ausschüsse überwie-
sen werden sollen. Ich darf voraussetzen, daß das  
Haus damit einverstanden ist.  
Zur Vereinfachung des Geschäftsgangs schlage  
ich vor, daß die Überweisung aller Anträge und  
Initiativgesetzentwürfe an die Ausschüsse so be-
schlossen wird, wie es Ihnen der Ältestenrat auf  
dem Umdruck 488*) empfiehlt. Ich muß hier eine  
Einschränkung machen. Wir haben uns im Ältesten-
rat bei allen Fällen von Nr. 2 bis Nr. 40 geeinigt.  
Eine Übereinstimmung ist nicht zustande gekom-
men hinsichtlich der Überweisung des unter Nr. 1  
aufgeführten Antrags auf Drucksache 1674. Wir  
müssen darüber also noch gesondert abstimmen.  
Zunächst stelle ich aber den Vorschlag zur Ab-
stimmung, daß die Überweisung der Anträge so  
erfolgt, wie sie unter den Nrn. 2 bis 40 auf Um-
druck 488 verzeichnet ist. Wer dieser Empfehlung  
des Ältestenrats zustimmen will, den bitte ich um  
ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Es ist einstim-
mig so beschlossen.  
Nun komme ich zur Abstimmung über die Über-
weisung der Drucksache 1674. Hier war keine Eini-
gung darüber zu erzielen, ob der Ausschuß für  
Rechtswesen und Verfassungsrecht oder der Aus-
schuß für Wirtschaftspolitik federführend sein soll.  
Ich wäre dankbar, wenn sich das Haus entschlösse,  
darüber nun nicht erneut in eine tiefgründige Be-
sprechung einzutreten. Ich möchte auch jeden Streit  
darüber vermeiden, worüber zunächst abgestimmt  
werden soll, und stelle deshalb fest, daß der Aus-
schuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht in  
dem Verzeichnis der Ausschüsse die Nr. 16, der  
Ausschuß für Wirtschaftspolitik die Nr. 21 führt.  
Deshalb lasse ich zuerst darüber abstimmen, wer  
dafür ist, daß der Ausschuß für Rechtswesen und  
Verfassungsrecht federführend sein soll. Wer dafür  
ist, den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegen-
probe! — 
(Zurufe: Hammelsprung!)  
— Einen Augenblick, meine Damen und Herren!  
Wir haben hier andere Raumverhältnisse, und das  
Präsidium muß sich erst an den neuen Anblick ge-
wöhnen.  
(Heiterkeit. — Zurufe: Wiederholen!)  
— Also noch einmal! Wir versuchen es mit Auf-
stehen, wenn das hier möglich ist. Ich bitte die-
jenigen Damen und Herren, die für die Überwei
-
sung an den  Rechtsausschuß - federführend -  
sind, sich zu erheben. — Gegenprobe! — Meine 
*) Siehe Anlage 2.  
Damen und Herren, das letztere scheint mir doch 
die Mehrheit zu sein. 
(Heiterkeit und Zurufe.) 
Damit darf ich annehmen, meine Damen und Her-
ren, daß diese Mehrheit sich dafür entscheidet, daß 
der Antrag — federführend — an den Ausschuß 
für Wirtschaftspolitik überwiesen wird. 
(Zustimmung.) 
— Sie sind damit einverstanden. Dann soll also 
der Ausschuß für Wirtschaftspolitik in dieser Sache 
federführend sein. 
Ich nehme weiter an, meine Damen und Herren, 
daß Sie der Überweisung des Antrags an den Aus-
schuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht und 
ebenfalls an den Ausschuß für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten zur Mitberatung zustim-
men. — Ich höre keinen Widerspruch; es ist so be-
schlossen.  
Damit, meine Damen und Herren, sind wir am 
Ende unserer heutigen Tagesordnung angelangt. 
Ich darf bitten, noch einen Augenblick Platz zu 
behalten. 
Ich habe gestern dem Herrn Regierenden Bür-
germeister, dem Senat und der Technischen Uni-
versität den Dank des Hauses für die freundliche  
Aufnahme ausgesprochen Meine Damen und Her-
ren, ich glaube im Namen des ganzen Hauses zu 
sprechen, wenn ich in Anbetracht der ausgezeich-
neten technischen Durchführung dieser Improvi-
sation allen Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen der 
Dienststellen danke, die damit befaßt worden sind. 
(Allseitiger lebhafter Beifall.) 
Ich glaube, diese Sache hat ausgezeichnet funktio-
niert. Wir haben deshalb all diesen Mitarbeitern 
und Mitarbeiterinnen zu danken. 
Ich darf aber auch noch den besonderen Dank 
des Hauses hinzufügen, meine Damen und Herren, 
für die warmherzige und freundliche Aufnahme, 
die uns doch allenthalben von der Berliner Bevöl-
kerung entgegengebracht worden ist. 
(Anhaltender lebhafter Beifall.) 
Ich darf noch bekanntgeben, erstens daß die 
Sitzung des Petitionsausschusses ausfällt, und zwei-
tens, daß auf Grund einer neuerlichen interfraktio-
nellen Absprache die nächste Fragestunde bereits 
am Donnerstag, dem 10. November, stattfinden 
soll. Die Sperrfrist muß demgemäß geändert wer-
den auf Freitag, den 4. November, 12 Uhr. Ich darf 
annehmen, daß das Haus damit einverstanden ist. 
(Zustimmung.) 
Damit, meine Damen und Herren, berufe ich die 
nächste, die 108. Sitzung des Deutschen Bundes-
tages ein auf Mittwoch, den 26. Oktober 1955, 
14 Uhr in Bonn, Bundeshaus. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 13 Uhr 27 Minuten.) 
5884 2. Deutscher Bundestag - 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete 	beurlaubt bis einschließlich 
Gleisner (Unna) 19. November 
Frehsee 15. November 
Kühn (Bonn) 15. November 
Matthes 15. November 
Dr. Miessner 15. November 
Welke 15. November 
Hoogen 12. November 
Albers 5. November 
Dr.-Ing. E. h. Schuberth 5. November 
Dr. Bucerius 31. Oktober 
Gibbert 30. Oktober 
Dr. Greve 29. Oktober 
Dr. Köhler 29. Oktober 
Dr. Preller 29. Oktober 
Frau Rösch 29. Oktober 
Jahn (Frankfurt) 29. Oktober 
Altmaier 28. Oktober 
Dr. Becker (Hersfeld) 28. Oktober 
Fürst von Bismarck 28. Oktober 
Erler 28. Oktober 
Even 28. Oktober 
Gräfin Finckenstein 28. Oktober 
Gerns 28. Oktober 
Höfler 28. Oktober 
Kalbitzer 28. Oktober 
Kiesinger 28. Oktober 
Dr. Kopf 28. Oktober 
Dr. Lenz (Godesberg) 28. Oktober 
Dr. Leverkuehn 28. Oktober 
Lücker (München) 28. Oktober 
Dr. Lütkens 28. Oktober 
Marx 28. Oktober 
Dr. Mommer 28. Oktober 
Frau Meyer-Laule 28. Oktober 
Dr. Dr. h. c. Pünder 28. Oktober 
Dr. Oesterle 28. Oktober 
Paul 28. Oktober 
Frau Rehling 28. Oktober 
Schütz 28. Oktober 
Graf von Spreti 28. Oktober 
Dr. Wahl 28. Oktober 
Frau Dr. h. c. Weber (Aachen) 28. Oktober 
Miller 24. Oktober 
Günther 23. Oktober 
Bauer (Wasserburg) 22. Oktober 
Brockmann (Rinkerode) 22. Oktober 
Diekmann 22. Oktober 
Dr. Dollinger 22. Oktober 
Gefeller 22. Oktober 
Hilbert 22. Oktober 
Dr. Horlacher 22. Oktober 
Kahn 22. Oktober 
Könen (Düsseldorf) 22. Oktober 
Leibfried 22. Oktober 
Dr. Löhr 22. Oktober 
Dr. Dr. h. c. Müller (Bonn) 22. Oktober 
Müller (Worms) 22. Oktober 
Müser 22. Oktober 
Frau Nadig 22. Oktober 
Neuburger 22; Oktober 
Pelster 22. Oktober 
Dr. Pferdmenges 22. Oktober 
Frau Pitz 22. Oktober 
Raestrup 22. Oktober 
Schill (Freiburg) 22. Oktober 
Schlick 22. Oktober 
Schloß 22. Oktober 
Seidl (Dorfen) 22. Oktober 
Dr. Starke 22. Oktober 
Dr. Werber 22. Oktober 
Winkelheide 22. Oktober 
Stahl 22. Oktober 
Peters 22. Oktober 
Dr. Maier (Stuttgart) 22. Oktober 
Dr. Baade 22. Oktober 
Dr. Bärsch 22. Oktober 
Dr. Furler 22. Oktober 
Kemper (Trier) 22. Oktober 
Kroll 22. Oktober 
Dr. Wellhausen 20. Oktober 
Scharnberg 20. Oktober 
Frau Schanzenbach 20. Oktober 
Anlage 2 	 Umdruck 488 
(Vgl. S. 5883 A) 
Überweisung der Anträge zur konjunkturpoli-
tischen Lage (Punkt 3 der Tagesordnung der 106. 
und 107. Sitzung des Deutschen Bundestages in 
Berlin) an die Ausschüsse: 
Nr. 1- Drucksache 1674 - Überweisung an: 
Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht, 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik, 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten 
(Federführung strittig); 
Nr. 2 - Drucksache 1686 - Überweisung an: 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten (federführend), 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik; 
Nr. 3 - Drucksache 1678 - Überweisung an: 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten (federführend), 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik; 
Nr. 4 - Drucksache 1754 - Überweisung an: 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik (federführend), 
Ausschuß für Kommunalpolitik; 
Nr. 5 - Drucksache 1766 - Überweisung an: 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik (federführend), 
Ausschuß für Kommunalpolitik; 
Nr. 6 - Drucksache 1627 - Überweisung an: 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten (federführend), 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik; 
Nr. 7 - Drucksache 1751 - Überweisung an: 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik (federführend), 
Haushaltsausschuß, 
Ausschuß für Kommunalpolitik; 
Nr. 8 - Drucksache 1750 - Überweisung an: 
Ausschuß für Geld und Kredit (federführend), 
Ausschuß für Kommunalpolitik; 
Nr. 9 - Drucksache 1765 - Überweisung an: 
 Ausschuß für Wirtschaftspolitik (federführend), 
Ausschuß für Geld und Kredit; 
Nr. 10 - Drucksache 1769 - Überweisung an: 
Ausschuß für Geld und Kredit (federführend), 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik, 
Ausschuß für Kommunalpolitik; 
Nr. 11- Drucksache 1768 - Überweisung an: 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen 
(federführend), 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik, 
Ausschuß für Kommunalpolitik; 
2. Deutscher Bundestag — 107. Sitzung. Berlin-Charlottenburg, Donnerstag, den 20. Oktober 1955 5885 
Nr. 12 — Drucksache 1775 — Überweisung an: 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen 
(federführend), 
Ausschuß für Geld und Kredit, 
Ausschuß. für Kommunalpolitik; 
Nr. 13 — Drucksache 1675 — Überweisung an: 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik (federführend), 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen, 
Ausschuß für Sonderfragen des Mittelstandes, 
Ausschuß für Wiederaufbau und Wohnungswesen; 
Nr. 14 — Drucksache 1676 — Überweisung an: 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik; 
Nr. 15 — Drucksache 1776 — Überweisung an: 
Ausschuß für Wiederaufbau 
und Wohnungswesen (federführend), 
Haushaltsausschuß; 
Nr. 16 — Drucksache 1770 — Überweisung an: 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik (federführend), 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen; 
Nr. 17 — Drucksache 1748 — Überweisung an: 
Ausschuß für Sonderfragen des Mittelstandes 
(federführend), 
Ausschuß für Geld und Kredit, 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik; 
Nr. 18 — Drucksache 1752 — Überweisung an: 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik (federführend), 
Ausschuß für Geld und Kredit; 
Nr. 19 — Drucksache 1672 — Überweisung an: 
Ausschuß für Außenhandelsfragen 
(federführend), 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik, 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten; 
Nr. 20 — Drucksache 1673 — Überweisung an: 
Ausschuß für Außenhandelsfragen 
(federführend), 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen; 
Nr. 21 — Drucksache 1688 — Überweisung an: 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen 
(federführend), 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten, 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik; 
Nr. 22 — Drucksache 1628 — Überweisung an: 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen 
(federführend), 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
,und Forsten, 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik; 
Nr. 23 — Drucksache 1677 — Überweisung an: 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen 
(federführend), 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten, 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik; 
Nr. 24 — Drucksache 1696 — Überweisung an: 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen; 
Nr. 25 — Drucksache 1699 — Überweisung an: 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen; 
Nr. 26 — Drucksache 1762 — Überweisung an: 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen 
(federführend), 
Haushaltsausschuß; 
Nr. 27 — Drucksache 1695 — Überweisung an: 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen; 
Nr. 28 — Drucksache 1764 — Überweisung an: 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen; 
Nr. 29 — Drucksache 1753 — Überweisung an: 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen; 
Nr. 30 — Drucksache 1758 — Überweisung an: 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen; 
Nr. 31 — Drucksache 1763 — Überweisung an: 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen 
(federführend), 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik; 
Nr. 32 — Drucksache 1767 — Überweisung an: 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen 
(federführend), 
Ausschuß für Außenhandelsfragen, 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik; 
Nr. 33 — Drucksache 1755 — Überweisung an: 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen 
(federführend), 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik, 
Ausschuß für Kommunalpolitik; 
Nr. 34 — Drucksache 1760 — Überweisung an: 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik (federführend), 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen; 
Nr. 35 — Drucksache 1687 — Überweisung an: 
Ausschuß für Sozialpolitik (federführend), 
Haushaltsausschuß; 
Nr. 36 — Drucksache 1746 — Überweisung an: 
Ausschuß für Sozialpolitik (federführend), 
Haushaltsausschuß; 
Nr. 37 — Drucksache 1780 — Überweisung an: 
Ausschuß für Sozialpolitik (federführend), 
Haushaltsausschuß; 
Nr. 38 — Drucksache 1759 — Überweisung an: 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik (federführend), 
Haushaltsausschuß, 
Ausschuß für Arbeit, 
Ausschuß für Heimatvertriebene, 
Ausschuß für den Lastenausgleich; 
Nr. 39 — Drucksache 1749 — Überweisung an: 
Ausschuß für Arbeit (federführend), 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik; 
Nr. 40 — Drucksache 1757 — Überweisung an: 
Ausschuß für den Lastenausgleich (federführend), 
Haushaltsausschuß. 
Berlin. den 18. Oktober 1955</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/02/02107.pdf</pdf_url>
    <id>4299</id>
    <dokumentnummer>02/107</dokumentnummer>
    <datum>1955-10-20</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
