<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4300</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>02/108</dokumentnummer>
  <wahlperiode>2</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1955-10-26</datum>
  <titel>Protokoll der 108. Sitzung des 2. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5887 
108. Sitzung 
Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955. 
Mitteilung über Beantwortung der Kleinen 
Anfrage 194 der Fraktion der SPD betr. 
eine Veröffentlichung des Statistischen 
Bundesamts (Drucksachen 1714, 1810) . 5888 B 
Ergänzung der Tagesordnung: 
Rasner (CDU/CSU) (zur Geschäfts-
ordnung)   5888 B 
Große Anfrage der Fraktion der SPD betr 	 
Berliner Aufbauplan (Drucksache 1412) in 
Verbindung mit der 
Ersten Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Drit-
ten Gesetzes zur Änderung des Dritten 
Überleitungsgesetzes (Drucksache 1706) 
mit der 
Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betr. Änderung des Einzelplans 45 — 
Finanzielle Hilfe für Berlin — in den 
Bundeshaushaltsplänen vom Rechnungs-
jahr 1956 an (Drucksache 1710) mit der 
Ersten Beratung des von den Fraktionen 
der CDU/CSU, SPD, FDP, GB/BHE, DP 
eingebrachten Entwurfs eines Dritten Ge-
setzes zur Änderung des Gesetzes zur 
Förderung der Wirtschaft von Berlin 
(West) (Drucksache 1707 [neu] und mit der 
Beratung des Antrags der Abg. Wehner, 
Brookmann (Kiel) u. Gen. betr. Städte-
baulicher Ideenwettbewerb „Hauptstadt 
Berlin" und Architektenwettbewerb 
„Wiederherstellung Reichstagsgebäude" 
(Drucksache 1690)   5888 C 
Brandt -(Berlin) (SPD): 
als Anfragender 	  5888 D 
als Antragsteller  5890 D 
Schäffer, Bundesminister der 
Finanzen 	. . . 5891 B, 5899 B, 5900 C 
Dr. Gülich (SPD): 
als Antragsteller . . . . 5894 A, 5895 D 
als Abgeordneter 	  5900 A 
zur Geschäftsordnung  5908 C 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . 	 5895 C 
Stingl (CDU/CSU) 	  5896 C 
Dr. Lindrath (CDU/CSU) . 5897 C, 5903 D 
Klingelhöfer (SPD)   5901 A 
Dr. h. c. Blücher, Stellvertreter des 
Bundeskanzlers   5904 A 
Dr. Friedensburg (CDU/CSU) . . 	 5905 B 
Dr. Will (FDP) 	  5906 C 
Wehner (SPD) (zur Geschäftsordnung) 5908 C 
Ausschußüberweisung der Anträge Druck
-
sachen 1706, 1707 [neu] und 1710 . . . 5909 A 
Annahme des Antrags Drucksache 1690 . 5909 D 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
DP eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes zur Änderung des Umsatzsteuergeset-
zes (Drucksache 1715)   5910 A 
Überweisung an den Ausschuß für 
Finanz- und Steuerfragen 	 5910 A 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes über die Gewährung von Sonderzula-
gen zur Unterhaltshilfe nach dem Lasten-
ausgleichsgesetz (Drucksache 1705) . . 5910 A 
Zühlke (SPD), Antragsteller . . . 	 5910 A 
Kuntscher (CDU/CSU) 	 5910 C 
Dr. Klötzer (GB/BHE)  5911 C 
Ohlig (SPD) 	  5912 B 
Überweisung an den Lastenausgleichs
ausschuß 	  5913 A 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes zur Änderung des Bundesversorgungs-
gesetzes (Drucksache 1708) in Verbindung 
mit der 
Ersten Beratung des von der Fraktion des 
GB/BHE eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung und Ergänzung 
des Bundesversorgungsgesetzes (Druck-
sache 1808) und mit der 
Ersten Beratung des von den Fraktionen 
der CDU/CSU, FDP und DP eingebrach-
ten Entwurfs eines Fünften Gesetzes zur 
Änderung und Ergänzung des Bundes-
versorgungsgesetzes (Drucksache 1811) . 5913 B 
Pohle (Eckernförde) (SPD), 
Antragsteller 	  5913 B 
Petersen (GB/BHE), Antragsteller . 	 5914 D 
Frau Dr. Probst (CDU/CSU), 
Antragstellerin 	 5915 D, 5918 D 
Rasch (SPD) 	  5917 D 
Überweisung an den Ausschuß für 
Kriegsopfer- und Heimkehrerfragen 
und an den Haushaltsausschuß . . . . 5919 B 
5888 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Gleichstellung aller Arbeitneh-
mer im Krankheitsfall (Drucksache 1704) 5919 B 
Richter (SPD), Antragsteller . . . . 5919 B 
Dr. Dittrich (CDU/CSU) . . . 5920 B, 5921 B 
Dr. Schellenberg (SPD) 	 5921 B 
Dr. Hammer (FDP)  5922 A 
Frau Finselberger (GB/BHE) . . . 	 5923 A 
Herold (SPD) 	  5923 C 
Becker (Hamburg) (DP) 	 5924 B 
Rasner (CDU/CSU) (zur Geschäfts-
ordnung) 	  5925 B 
Ausschußüberweisungen 	  5925 B 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Ersten 
Gesetzes zur Änderung des Bundeseva-
kuiertengesetzes (Drucksache 1703) in 
Verbindung mit der 
Ersten Beratung des von den Abg. Dr. Graf 
(München), Kunze (Bethel), Funk u. Gen. 
eingebrachten Entwurfs eines Ersten Ge-
setzes zur Änderung und Ergänzung des 
Bundesevakuiertengesetzes (Drucksache 
1803)   5925 C 
Ausschußüberweisungen 	  5925 C 
Erste Beratung des von der Fraktion des 
GB/BHE eingebrachten Entwurfs eines 
Gesetzes zur Änderung des Renten-Mehr-
betrags-Gesetzes (Drucksache 1805) . . . 5925 D 
Überweisung an den Ausschuß für Sozial-
politik und an den Haushaltsausschuß 5925 D 
Nächste Sitzung 	  5925 D 
Anlage: Liste der beurlaubten Abgeordneten 5926 
Die Sitzung wird um 14 Uhr 2 Minuten durch 
den Präsidenten D. Dr. Gerstenmaier eröffnet. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Die amtlichen Mitteilungen werden ohne Verle-
sung in den Stenographischen Bericht aufgenom-
men: 
Der Herr Bundesminister für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten hat unter dem 22. Oktober 1955 die Kleine Anfrage 194 
der Fraktion der SPD betreffend eine Veröffentlichung des 
Statistischen Bundesamtes — Drucksache 1714 — beantwortet. 
Sein Schreiben wird als Drucksache 1810 vervielfältigt. 
Das Wort zur Geschäftsordnung hat vor Eintritt 
in die Tagesordnung der Abgeordnete Rasner. 
Rasner (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Namens der Fraktionen der CDU/ 
CSU, der FDP und der DP beantrage ich, die heu-
tige Tagesordnung um einen Punkt 4 c, erste Be-
ratung des von den Fraktionen der CDU/CSU, FDP 
und DP eingebrachten Entwurfs eines Fünften Ge-
setzes zur Änderung und Ergänzung des Bundes-
versorgungsgesetzes, Drucksache 1811, zu erwei-
tern und diesen Punkt gemeinsam mit den Punkten 
4 a und 4 b zu beraten. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, Sie haben den Antrag auf Ergänzung 
der Tagesordnung gehört. Ich frage, ob das Haus 
damit einverstanden ist. — Ich höre keinen Wider-
spruch; die Ergänzung der Tagesordnung ist be-
schlossen. 
Dann komme ich zu Punkt 1 der Tagesordnung: 
a) Große Anfrage der Fraktion der SPD be-
treffend Berliner Aufbauplan (Drucksache 
1412); 
b) Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Dritten 
Gesetzes zur Änderung des Dritten Über-
leitungsgesetzes (Drucksache 1706); 
c) Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betreffend Änderung des Einzelplans 45 — 
Finanzielle Hilfe für Berlin — in den Bun-
deshaushaltsplänen vom Rechnungsjahr 1956 
an (Drucksache 1710); 
d) Erste Beratung des von den Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP, GB/BHE, DP einge-
brachten Entwurfs eines Dritten Gesetzes 
zur Änderung des Gesetzes zur Förderung 
der Wirtschaft von Berlin (West) (Druck-
sache 1707 [neu]); 
e) Beratung des Antrags der Abgeordneten 
Wehner, Brookmann (Kiel) und Genossen 
betreffend Städtebaulicher Ideenwettbewerb 
„Hauptstadt Berlin" und Architektenwett-
bewerb „Wiederherstellung Reichstagsge-
bäude" (Drucksache 1690). 
Gemäß einer Vereinbarung im Ältestenrat 
schlage ich Ihnen vor, daß Sie zunächst die Begrün-
dung und die Antwort der Regierung zu Punkt 1 a, 
Große Anfrage der Fraktion der SPD betreffend 
Berliner Aufbauplan, zur Kenntnis nehmen und 
daß wir die Aussprache darüber mit der Aus-
sprache über die Punkte 1 b bis 1 e der Tagesord-
nung verbinden. — Ich darf annehmen, daß das 
Haus damit einverstanden ist. 
Das Wort zur Begründung hat der Herr Kollege 
Brandt. 
Brandt (Berlin) (SPD), Anfragender: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Worum geht es 
bei der Großen Anfrage, die uns in der Druck-
sache 1412 vorliegt? Es geht um Berlin, und es 
geht darum, daß die Deutschen durch ihre Haltung 
zur Hauptstadt Berlin beweisen, daß sie es ernst 
meinen mit der Wiedervereinigung und wie ernst 
sie es meinen, wenn sie von der Wiedervereinigung 
sprechen. Der Bundestag hat in der vergangenen 
Woche durch seine Arbeitstagung in Berlin ein 
eindrucksvolles Bekenntnis abgelegt. Jetzt scheint 
es uns darauf anzukommen, daß Folgerungen ge-
zogen werden. 
Heute geht es hier um die praktische Seite des 
Berliner Aufbaus. Wir können alle miteinander — 
das möchte ich meinen heutigen Betrachtungen vor-
anstellen — auf ein gutes Stück gemeinsamer Ar-
beit zurückblicken. Die meisten werden sich noch 
jener Zeit erinnern, in der die Berlin-Debatten in 
diesem Hause durch akute Not geprägt waren. 
Heute hat Berlin immer noch mehr als 110 000 Ar-
beitslose, aber wir hatten einmal mehr als 320 000. 
Heute liegt die Westberliner Produktion bei 110 %, 
verglichen mit dem Jahre 1936. Das ist wenig, 
wenn wir die Zahl für das westdeutsche Bundes-
gebiet danebenhalten und wenn wir vor allem 
daran denken, daß Berlin früher nur zur Hälfte 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5889 
(Brandt [Berlin]) 
von seiner Produktion und zur anderen Hälfte 
davon gelebt hat, daß es Hauptstadt war. Aber es 
ist trotzdem eine stolze Zwischenbilanz, wenn wir 
uns daran erinnern, daß Berlin mit ganzen 17 % 
 beginnen mußte, als die Blockade im Frühjahr 1949 
zu Ende gegangen war. Wir haben seitdem Berlin 
behauptet, wir haben es mit dem Bund, zu dem es 
gehört, unlösbar verknüpft. Wir haben es in die 
Lage versetzt, seine Aufgabe als eine der Klam-
mern des gespaltenen Deutschlands zu erfüllen. 
Diese Arbeit der hinter uns liegenden Jahre war 
uns politisch aufgezwungen. Sie hat sich aber auch 
wirtschaftlich gelohnt. Das böse Wort vom Faß 
ohne Boden ist seinen Erfindern im Halse stecken-
geblieben. Gewiß, dieser Weg hat große Anstren-
gungen erfordert. Aber schließlich ging es um nicht 
mehr und nicht weniger, als eine Millionenstadt 
ökonomisch neu zu begründen. Mit der Amerika-
ner und des Bundes Hilfe und nicht zuletzt durch 
den unverwüstlichen Arbeitswillen der Berliner 
selbst sind diese neuen Grundlagen geschaffen 
worden. 
Als einer derer, die heute für Berlin sprechen 
dürfen, möchte ich von dieser Stelle aus ein schlich-
tes Wort aufrichtigen Dankes sagen. Wir haben in 
den vergangenen Jahren gedrängt, wir waren zu-
weilen unbequem, wir waren ungeduldig. Wir 
mußten ungeduldig sein und wir müssen ungedul-
dig bleiben, solange die uns eigentlich gestellte 
Aufgabe nicht gelöst ist. Aber wir wissen in Ber-
lin, was wir unseren Landsleuten und unseren 
Freunden im Westen verdanken. 
Meinen politischen Freunden und mir geht es 
hier auch nicht um eine Polemik. Wir möchten 
allerdings nicht auf den Hinweis verzichten, daß 
in den zurückliegenden Jahren manches noch wir-
kungsvoller, noch erfolgreicher hätte gestaltet wer-
den können, wenn das als richtig Erkannte ohne 
Zeitverlust, ohne Tempoverlust in die Wege ge-
leitet worden wäre. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Wir hätten dann noch weiter sein können. Diese 
Erkenntnis gilt auch für die Aufgaben, die jetzt 
vor uns liegen. 
Was ist das Wesentliche an dem langfristigen 
Aufbauplan für Berlin, mit dem sich unsere Große 
Anfrage befaßt? Das Wesentliche ist, daß es sich 
nicht mehr allein darum handelt, die Grundlagen 
neuer industrieller Produktion zu schaffen und der 
bittersten Not Herr zu werden. Das Wesentliche ist 
der Übergang vom Aufbau zum Ausbau, der Über-
gang von der Hilfe zur Vorbereitung auf die haupt-
städtischen Aufgaben in einem wiedervereinigten 
Deutschland. 
(Abg. Wehner: Sehr gut!) 
Das Gerippe eines solchen Plans für die Jahre 
1955 bis 1959 wurde vom Berliner Senat Anfang 
dieses Jahres unterbreitet. Wir nähern uns jetzt 
dem Ende des Jahres. In der Zwischenzeit haben, 
wie wir wissen, in Berlin und in Bonn wichtige 
Besprechungen stattgefunden. Aber uns will schei-
nen, daß nun bald ein gewisser Abschluß gefunden 
werden müßte. Ein überschaubares Aufbaupro-
gramm für Berlin, das sich über eine Reihe von 
Jahren erstreckt, erfordert auch in Bonn Festle-
gungen, die über den Rahmen eines Haushaltsjah-
res hinausgehen. Unsere Große Anfrage, die das 
Datum des 25. Mai trägt, bezog sich auf die einen 
Monat zuvor geführten Gespräche zwischen dem 
Senat und dem Wirtschaftskabinett unter dem Vor-
sitz des Herrn Bundeskanzlers. Damals wurde in 
Berlin eine gemeinsame Erklärung abgegeben, in 
der es hieß, die Bundesregierung und der Senat 
seien sich einig, die Entwicklung der Stadt nach 
den Zielen des langfristigen Aufbauplans zu för-
dern. Es hieß damals auch, die Bundesregierung 
werde die sich ergebenden Auswirkungen auf den 
Bundeshaushalt in ihren Vorlagen berücksichtigen 
Über den Inhalt des Aufbauplans selbst gibt die 
Druckschrift des Berliner Senats Aufschluß, die 
allen Mitgliedern des Hauses zugegangen ist. 
Dabei geht es nun zunächst darum, daß weitere 
100 000 Arbeitsplätze geschaffen werden sollen, 
einmal, weil es in Berlin immer noch eine beträcht-
liche Reserve an Arbeitskräften gibt, zum andern, 
weil Berlin den Ertrag seiner Wirtschaft steigern 
muß, um möglichst bald aus eigener Kraft leben 
zu können. Wir sollten auch nicht statisch denken, 
sondern erkennen, daß Berlin über den Rahmen 
seiner im Augenblick vorhandenen Arbeitskräfte 
hinaus und auch über den Rahmen der zunächst 
in Aussicht genommenen Kapazitäten hinaus ent-
wickelt werden kann und entwickelt werden muß. 
Für diesen Teil des Plans stehen — so hieß es in 
der gemeinsamen Erklärung von Bundesregierung 
und Senat — bis 1959, und zwar aus dem ERP-
Sondervermögen in Berlin und im Bund, 1,6 Mil-
liarden DM zur Verfügung. Dieses Haus wird dar-
auf zu achten haben, daß in den Wirtschaftsplänen 
für die nächsten vier Jahre die erforderlichen 
Kredite nicht nur für die Investitionen, sondern 
auch für die Auftragsfinanzierung und für das 
Notstandsprogramm erscheinen. 
Ich möchte gerne diesen letzten Punkt besonders 
unterstreichen und mich zum Fürsprecher gerade 
auch der vielen älteren und nun schon seit vielen 
Jahren arbeitslosen Angestellten in Berlin machen. 
Es wäre eine gute Sache, meine Damen und Her-
ren, wenn wir zu dem in Aussicht genommenen 
Sonderprogramm kämen, um älteren Angestellten 
nicht nur für drei oder für sechs Monate, sondern 
für jeweils zwei oder drei Jahre zu einer sinnvol-
len Beschäftigung zu verhelfen. 
Im übrigen möchte ich die Aufmerksamkeit des 
Hauses in diesem Zusammenhang noch auf zwei 
Punkte lenken, die besondere Aufmerksamkeit 
verdienen. Es wird gerade im Zusammenhang mit 
den neuen Anstrengungen um den wirtschaftlichen 
Ausbau nichts versäumt werden dürfen, um ge-
meinsam mit den dafür verantwortlichen Mächten 
den Verkehr von und nach Berlin nicht nur im bis-
herigen Ausmaß sicherzustellen, sondern um den 
Berlin-Verkehr auch weiterhin zu vereinfachen. 
Das wäre ein kleiner, aber nicht unwesentlicher 
Beitrag zu einer tatsächlichen, aber auch möglichen 
und dringend erwünschten Normalisierung der 
Verhältnisse. 
Zweitens: Alle verantwortlichen Kräfte im deut-
schen Westen sollten sich darüber im klaren sein, 
daß der Berliner Aufbau nicht durch ein klein-
liches und egoistisches Wegengagieren von Men-
schen über Gebühr erschwert werden sollte. Es 
wird im Gegenteil darauf ankommen, gerade auch 
jüngere Führungskräfte aus der Wirtschaft und 
aus der Wissenschaft zu veranlassen, gegen den 
Strom zu schwimmen und für eine jedem einzel-
nen dienliche Zeit der Bewährung und des Dien-
stes an einer gemeinsamen Aufgabe nach Berlin 
zu gehen. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
5890 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
(Brandt [Berlin]) 
Im zweiten Teil des Aufbauplans geht es nun 
um Aufgabengebiete, die allesamt nicht nur für 
das Wohl der davon unmittelbar betroffenen Be-
völkerung und für den Zusammenhalt mit den 
Landsleuten im anderen Teil der einen Stadt und 
für den Zusammenhalt mit den Menschen in der 
Zone von Bedeutung sind, sondern um Aufgaben
-
gebiete, auf denen auch über das Gesicht der künf-
tigen deutschen Hauptstadt entschieden wird. Das 
gilt ganz besonders auch für das Kultur- und So-
zialprogramm. Die Art, wie wir die Berliner Uni-
versitäten und Hochschulen ausstatten, geht völlig 
unabhängig von der Kulturhoheit der Länder uns 
alle gemeinsam an. Daß die Philharmoniker ein 
würdiges Gebäude benötigen, wird mit gutem Ge-
wissen von niemand bestritten werden können. 
Neulich hat irgendwo ein Gemütsmensch geschrie-
ben, was denn wohl die Berliner mit einer Oper 
wollten; im Ostsektor sei doch gerade eine fertig 
geworden. 
(Abg. Mellies: Hört! Hört! Unglaublich!) 
Natürlich wollen wir und müssen wir bei unseren 
Planungen an das ganze Berlin denken; aber auch 
das ganze Berlin wird nicht an zwei Opern zu-
grunde gehen. Früher hat Berlin drei gehabt. 
Es geht in diesem Teil zum andern um ein 
Verkehrs- und ein Versorgungsprogramm. Eine 
Stadt, die so ausgeblutet war wie Berlin und die 
heute schon und erst recht morgen Aufgaben für 
das ganze Deutschland zu erfüllen hat, braucht 
Unterstützung auch für ihre längst fälligen großen 
Kommunalbauten. 
Drittens: In diesem Bereich geht es um den 
Sozialen Wohnungsbau, für den bis 1959 etwa 
75 000 Wohnungen vorgesehen sind. Mir ist berich-
tet worden, daß bei den Beratungen unserer sach-
kundigen Kollegen in der vorigen Woche in Berlin 
der Gedanke zusätzlicher Aufwendungen für die 
Beseitigung von Elendsquartieren positiv aufge-
nommen worden sei, und Berlin wird es begrüßen, 
wenn dieser Gedanke weiter verfolgt wird. 
Für die drei genannten Programme — Kultur-
und Sozialprogramm, Verkehrs- und Versorgungs-
programm und Wohnungsbauprogramm — werden 
im Laufe der Planperiode etwa 1'/2 Milliarden DM 
erforderlich sein. Zu mehr als drei Vierteln wird 
es sich dabei um werbend angelegte Mittel han-
deln, für die Berlin vom Bund zinsverbilligte Dar-
lehen erwartet. Zu einem andern Teil geht es um 
Zuschüsse für nichtwerbende Anlagen. Davon ist 
wohl auch das Wirtschaftskabinett ausgegangen, 
als es in der gemeinsamen Erklärung von den 
Auswirkungen auf den Bundeshaushalt sprach. 
Meine politischen Freunde und ich würden es 
lebhaft begrüßen, wenn sich die Bundesregierung 
über die uns bekannten allgemeineren Feststel-
lungen hinaus dazu verstehen könnte, das Auf-
kommen aus dem Notopfer Berlin in den Dienst 
dieser neuen Aufgaben zu stellen. 
Wir lenken die Aufmerksamkeit des Hauses ins-
besondere auch darauf, daß die kteditpolitischen 
Maßnahmen durch den Bund ohne eine politisch 
nicht zu verantwortende Verschuldung und Zu-
kunftsbelastung Berlins getroffen werden sollten. 
Es müßte auch darauf ankommen, daß die erfor-
derlichen Mittel und Maßnahmen sich nicht zersplit-
tern, sondern daß sie geballt eingesetzt werden 
können. Um das zu erreichen, war der Gedanke 
eines Sondervermögens aufgekommen. Aber viel-
leicht ist es nicht zweckmäßig, hier die technische 
Seite des Problems zu vertiefen. 
(Abg. Wehner: Das ist eine politische Frage!) 
Ich möchte statt dessen den zweiten Punkt un-
serer Großen Anfrage, die nun schon ein bißchen 
liegengeblieben war, folgendermaßen konkretisie-
ren. Erstens: Wird die Bundesregierung im Sinne 
der Erklärung des Herrn Bundeskanzlers vom 
26. April, jener Erklärung, in der es hieß, der 
Bund sei sich seiner großen Verpflichtungen für 
Berlin voll bewußt, die notwendigen grundsätz-
lichen Entscheidungen herbeiführen, damit Ber-
lin alle erforderlichen Ansätze in seinem Haushalt 
vorsehen kann? Zweitens: Wird die Bundesregie-
rung, wie es bei allen sich über mehrere Jahre 
erstreckenden Programmen selbstverständlich ist, 
in einem Zuge auch die Endfinanzierung der Pro-
jekte des Berliner Aufbauplans sicherstellen, da-
mit ihre Inangriffnahme und Durchführung zügig 
erfolgen kann? Drittens: Denkt die Bundesregie-
rung, wie es der Berliner Senat vorschlägt, an die 
Vorlage eines Gesetzes zur Finanzierung des Auf-
bauplans, um eine rechtzeitige Festlegung der Ge-
samtfinanzierung für mehrere Jahre sicherzustel-
len? Das Haus wird, so hoffe ich, Verständnis für 
diese Konkretisierung unserer Anfrage haben, zu-
mal es mit den Vorbereitungen der Haushalte in 
Berlin und im Bund eilt, und dem Herrn Bundes-
finanzminister wird es zweifellos auch recht sein, 
sich nicht auf allgemeinere Bemerkungen beschrän-
ken zu müssen. 
Wenn es der Herr Präsident gestattet, würde ich 
abschließend gerne noch ein paar begründende Be-
merkungen zu dem Antrag machen, der uns in 
der Drucksache 1690 vorliegt — dann brauchte ich 
mich dazu nicht noch einmal zu Wort melden —, 
da es sich auch dabei um den Aufbau handelt. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, ich nehme an, daß Sie damit einver-
standen sind. — Dann können wir so verfahren. 
Brandt (Berlin) (SPD), Antragsteller: Dieser An-
trag, der Ihnen mit der Drucksache 1690 vorliegt, 
ist Ihnen von Mitgliedern aller Fraktionen gemein-
sam unterbreitet worden. Das, was in diesem An-
trag abgehandelt wird, ist ja, wie vor allen Dingen 
die Kollegen in den zuständigen Ausschüssen wis-
sen, nun schon ein alter Bekannter. Durch diesen 
Antrag soll erreicht werden, daß die Mittel bereit-
gestellt werden, um sozusagen über die Trennungs-
linie am Brandenburger Tor hinweg einen städte-
baulichen Ideenwettbewerb für das künftige Re-
gierungsviertel durchführen zu können. Zweitens 
soll auch ein beschränkter Architektenwettbewerb 
zur Wiederherstellung des Reichstagsgebäudes ein-
geleitet werden. Der Meinung der Antragsteller 
aus allen Fraktionen nach kommt es darauf an, 
daß auf anderen Gebieten keine Fehlplanungen er-
folgen, die hinterher mit großem Aufwand korri-
giert werden müßten. Es kommt aber wohl auch 
darauf an, daß wir durch die vorbereitende Pla-
nung der Hauptstadt unser Zutrauen zu uns selbst 
und zur Sache der deutschen Einheit bekräf-
tigen. Schließlich sollten wir dafür sorgen, daß das 
jahrelange Gezerre und Gerede um die Reichstags
ruine durch einen bescheidenen, aber praktischen 
Schritt abgelöst wird. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Es geht gar nicht darum, ob die künftige Natio
nalversammlung im wiederaufgebauten Reichs- 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5891 
(Brandt [Berlin]) 
tagsgebäude würde arbeiten können oder ob es 
dazu neuer Bauten bedürfen würde, sondern es 
geht um ein bißchen Sinn für Geschichte 
(Abg. Wehner: Sehr wahr!) 
und auch um die Klärung der Frage, wie denn 
überhaupt praktisch der Wiederaufbau des Reichs-
tagsgebäudes für den einen oder den anderen 
nationalen Zweck sinnvoll in die Wege geleitet 
werden soll. 
Die Regierung wird durch diesen Antrag er-
sucht, in dem einen Fall 350 000 DM, im andern 
Fall — Reichstag — 60 000 DM zu veranschlagen. 
Ich möchte anregen, meine Damen und Herren, 
daß wir dieses Ersuchen an die Regierung jetzt 
nicht noch einmal durch die Mühle der Ausschüsse 
gehen lassen, sondern daß wir diesen Antrag als 
eine kleine Frucht unserer Berliner Arbeitswoche 
hier heute und möglichst einmütig annehmen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Den Hintergrund unserer heutigen Berlin
-
Debatte — und das ist in gewisser Hinsicht etwas 
Erfreuliches — bilden nicht etwa unmittelbare 
Schwierigkeiten. Hoffentlich — und damit möchte 
ich schließen — wird es uns trotzdem und viel-
leicht gerade deswegen möglich sein, uns auf ein 
Stück weiterer gesamtdeutscher Politik zu verstän-
digen. Die Aufgabe, die Berlin heißt, ist uns ge-
meinsam gestellt. Wir müssen sie gemeinsam an-
packen und gemeinsam lösen. 
(Beifall bei der SPD, in der Mitte 
und rechts.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zur 
Beantwortung der Großen Anfrage der Fraktion 
der SPD hat der Herr Bundesminister der 
Finanzen. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Die Große 
Anfrage der SPD-Fraktion gibt mir die willkom-
mene Gelegenheit, im Benehmen mit dem Herrn 
Bundesminister für wirtschaftliche Zusammen-
arbeit und dem Herrn Bundesminister für Wirt-
schaft nicht nur die in der Drucksache 1412 gestell-
ten zwei Fragen zu beantworten, sondern auch 
über die bisherige Bundeshilfe für Berlin kurz zu 
berichten. 
Der Anfrage liegt der Wunsch zugrunde, daß die 
Bundesregierung die bestgeeigneten Schritte unter-
nehmen möge, um den bisherigen Weg zu dem von 
allen Fraktionen des Bundestags und von der Bun-
desregierung gemeinsam angestrebten Ziele fort-
zusetzen, nämlich Berlin in wirtschaftlicher und 
sozialer Hinsicht gesunden zu lassen und auf seine 
zukünftige Aufgabe als Hauptstadt des wiederver-
einigten Deutschlands vorzubereiten. 
Es ist daher nicht möglich, den in dem Mittel-
punkt der Drucksache 1412 gestellten Berliner 
Aufbauplan zutreffend zu beurteilen und die 
Große Anfrage erschöpfend zu beantworten, ohne 
sich die bisherige Berlinhilfe des Bundes und ihre 
Auswirkungen vergegenwärtigt zu haben. 
Aus dem Bundeshaushalt sind bis zum Ende des 
Rechnungsjahrs 1954, sei es in Gestalt des Bundes-
zuschusses, sei es in einer Weise, die die Beträge 
der Berliner Bevölkerung, der Berliner Wirtschaft 
unmittelbar zukommen läßt, netto, d. h. unter Ab-
zug der in Berlin vereinnahmten Bundessteuern, 
rund 4700 Millionen DM für Berlin bezahlt wor-
den. Für - das Rechnungsjahr 1955 wird der Netto-
betrag auf rund 1300 Millionen DM geschätzt. Bis 
zum Ablauf des Rechnungsjahrs 1955 werden also 
netto rund 6000 Millionen DM aus dem Bundes-
haushalt nach Berlin geflossen sein. Die Einnah-
men aus dem Notopfer Berlin erbrachten bis Ende 
1954 rund 4100 Millionen DM. Für das Rechnungs-
jahr 1955 wird das Aufkommen auf 1275 Millio-
nen DM geschätzt. Nicht enthalten sind in dem 
Förderungsbetrag von 6000 Millionen DM die Mil-
lionenbeträge, die aus anderen zentralen Fonds — 
Sozialversicherung, Bundesanstalt für Arbeits-
losenversicherung, Lastenausgleich — Berlin zuge-
flossen sind. Es sind auch nicht die Beträge erfaßt, 
die die Bundespost zur Deckung des Defizits der 
Berliner Postverwaltung aufbringen mußte, insge-
samt 166 Millionen DM. 
In diesem Zusammenhang ist ferner auf die ver-
schiedenen steuerlichen Erleichterungen hinzuwei-
sen, die der Wirtschaft und der Bevölkerung Ber-
lins gewährt worden sind, insbesondere auf die 
Umsatzsteuervergünstigungen, die Senkung der 
Einkommen- und der Körperschaftsteuer um 20 % 
und den völligen Wegfall des Notopfers in Berlin. 
Neben diesen unmittelbar den Bundeshaushalt 
berührenden Maßnahmen stehen die Beträge, die 
Berlin aus dem ERP-Sondervermögen zugeflossen 
sind und weiterhin zufließen. Es sind das in der 
Zeit von 1948 bis zum 30. September 1955 insge-
samt rund 3300 Millionen DM gewesen, von denen 
rund 2500 Millionen auf Maßnahmen zur Förde-
rung der Berliner Wirtschaft entfallen. Der Anteil 
Berlins an den aus dem ERP-Sondervermögen 
überhaupt bereitgestellten Mitteln ist ständig ge-
stiegen. Er beträgt im Durchschnitt der Jahre 
1948 bis 1955 rund 35 v. H. Wenn diese Mittel auch, 
wie wiederholt von der Bundesregierung dankbar 
anerkannt worden ist, amerikanischer Herkunft 
sind, so ist doch zu bedenken, daß der Bund auch 
für den Berlin zugeflossenen Teil gewisse Rück-
zahlungs- und Zinsverpflichtungen gegenüber den 
Vereinigten Staaten von Nordamerika übernom-
men hat. 
Berlin hat diese Finanzhilfe zu nutzen verstand
den und insbesondere den Aufbau seiner Wirt-
schaft kräftig vorangetrieben. Das findet seinen 
deutlichsten Ausdruck in dem Absinken der Ar-
beitslosenzahlen. Gab es im Jahre 1950 noch 
350 000 Arbeitslose, so sind es heute weniger als 
120 000. Auch in diesem Jahr sind wieder 40 000 
neue Arbeitsplätze geschaffen worden. Zur Mil-
derung der Arbeitslosigkeit hat im übrigen beige-
tragen, daß im Rahmen der Notstandsprogramme 
jährlich etwa 20- bis 25 000 Arbeitslose vorüber-
gehend beschäftigt wurden. Die Zahl der neu ge-
schaffenen Dauerarbeitsplätze ist noch größer, als 
die Abnahme der Arbeitslosenzahl vermuten läßt, 
denn in den Jahren 1950 bis 1954 sind fast 100 000 
Neuzugänge an Arbeitsuchenden zu verzeichnen. 
Die Umsatzwerte der Westberliner Industrie sind 
von 1,8 Milliarden DM im Jahre 1950 auf 4,3 Mil-
liarden DM im Jahre 1954 gestiegen, die Lieferun-
gen nach Westdeutschland von 1 Milliarde im Jahre 
1950 auf 2,6 Milliarden im Jahre 1954 angewachsen. 
Die Leistungsbilanz, d. h. die Gegenüberstellung 
der Einfuhr von Gütern und Diensten aus West-
deutschland, der Sowjetzone, dem Sowjetsektor von 
Berlin und dem Ausland mit der entsprechenden 
5892 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
Ausfuhr, weist im Jahre 1954 auf der Einfuhrseite 
eine Zunahme um 12 v. H. von 3,99 Milliarden DM 
auf 4,46 Milliarden DM, auf der Ausfuhrseite eine 
Steigerung um fast 20 v. H. von 2,94 auf 3,49 Mil-
liarden DM auf. Der Einfuhrüberschuß für 1954 
betrug 965 Millionen DM, also zum erstenmal seit 
der Blockade weniger als 1 Milliarde DM. Im Jahre 
1953 hat der Einfuhrüberschuß noch 1050 Millionen 
DM, im Jahre 1951 sogar 1300 Millionen DM be-
tragen. Die über die Entwicklung des laufenden 
Jahres vorliegenden Zahlen lassen deutlich eine 
weitere Besserung erkennen. 
Trotzdem bleibt für die Stadt Berlin und den 
Bund noch viel zu tun, um das gemeinsam ange-
strebte Ziel zu erreichen. Die politischen, wirt-
schaftlichen und sozialen Verhältnisse Berlins las-
sen sich leider nicht von heute auf morgen ändern. 
Sie nachhaltig zu bessern und zu normalisieren und 
Berlin auf seine künftige Aufgabe als Bundes-
hauptstadt vorzubereiten, erfordert Anstrengungen, 
die sich zwangsläufig über mehrere Jahre er-
strecken werden. 
Der Senat von Berlin hat der Bundesregierung 
inzwischen einen langfristigen Aufbauplan vorge-
legt. Dieser die Rechnungsjahre 1955 bis 1959 um-
fassende Plan ist zunächst von den beteiligten Bun-
desministerien eingehend geprüft und in mehreren 
Ressortbesprechungen, an denen zeitweise auch Ver-
treter Berlins teilgenommen haben, ausführlich er-
örtert worden, u. a. in der Sitzung des Kabinetts-
ausschusses, die am 26. und 27. April 1955 in Ber-
lin unter dem Vorsitz des Herrn Bundeskanzlers 
abgehalten wurde. 
Nach den Beratungen in Berlin haben die zustän-
digen Berliner Stellen den Aufbauplan über-
arbeitet. Das Gesamtvolumen hat sich dabei um 
rund 400 Millionen DM auf rund 5300 Millionen 
DM erhöht. Der Plan enthält nunmehr: 
1. Das Aufbauprogramm für die Berliner Wirt-
schaft mit insgesamt 3496 Millionen DM, das aus 
einem Investitionsprogramm mit 1596 Millionen 
DM, einem Auftragsfinanzierungsprogramm mit 
1500 Millionen DM und einem Wiederaufbaupro-
gramm mit 400 Millionen DM besteht. Im Rahmen 
des Investitionsprogramms sind weitere erhebliche 
Investitionen für Industrie, Handwerk und Ge-
werbe und der Ausbau der Berliner Energiewirt-
schaft geplant. Die Auftragsfinanzierung soll in 
verstärktem Umfang fortgesetzt werden. Das Wie-
deraufbauprogramm, bisher 	als Notstands
-
programm bezeichnet, soll die Beschäftigung von 
Arbeitslosen, insbesondere auch von arbeitslosen 
Angestellten ermöglichen. 
2. Das Kultur- und Sozialprogramm mit einem 
Gesamtbetrag von 324 Millionen DM. Hier sind 
insbesondere der weitere Ausbau der Freien Uni-
versität und der Technischen Universität, der übri-
gen Hochschulen und der Ingenieurschulen, der 
Wiederaufbau eines repräsentativen Opernhauses, 
der Neubau der Philharmonie und sonstige Ein-
richtungen, die dem Kulturleben Berlins dienen, 
sowie eine Reihe von Sozialeinrichtungen, Neubau 
einer Nervenklinik, Studentenheim, Sportstätten, 
Kindertagesstätten, Bauten der karitativen Ver-
bände sowie ein Sonderprogramm für ältere An-
gestellte vorgesehen. 
3. Das Verkehrs- und Versorgungsprogramm mit 
insgesamt 481 Millionen DM, das den Bau eines 
Schnellstraßenrings, den Ausbau der Verkehrsbe-
triebe und der U-Bahn, die Erweiterung der  Aus-
stellungshallen, den Bau einer Kläranlage, den 
Neubau von Markthallen und einer Meierei, eines 
Milchhofs vorsieht. 
4. Das Wohnungsbauprogramm, das rund 1000 
Millionen DM erfordert und den Bau von 75 000 
Wohnungen bis zum Ende des Rechnungsjahres 
1959 sowie Beträge für die Erhaltung des Woh-
nungsaltbaubestandes umfaßt. 
5. Die Errichtung von Bundesgebäuden und den 
Bau eines Langwellensenders mit einem Aufwand 
von etwa 31 Millionen DM. 
Für den Wiederaufbau der Berliner Wirtschaft 
werden 1640 Millionen DM Mittel des ERP-Son-
dervermögens erwartet. Für den Aufbau Berlins 
--- den eigentlichen Aufbauplan — ist eine Bun-
deshilfe von rund 1470 Millionen vorgesehen, da-
von für zinsverbilligte Darlehen 1130 Millionen 
DM, für Zuschüsse 340 Millionen, zusammen also 
1470 Millionen DM. 
Zur ersten Frage der Drucksache 1412, die sich 
auf das Ergebnis der Berliner Beratungen des Ka-
binettsausschusses über den langfristigen Aufbau-
plan bezieht, bemerke ich folgendes. 
1. Die Bundesregierung und der Senat von Ber-
lin sind sich einig, den weiteren Wirtschaftsaufbau 
Berlins planmäßig fortzusetzen mit dem Ziel, bis 
Ende 1959 möglichst mindestens 100 000 neue 
Dauerarbeitsplätze in Berlin zu schaffen. Dabei 
soll der bisherige Weg der Investitions- und Auf-
tragsfinanzierung aus Mitteln des ERP-Sonderver-
mögens weiter verfolgt werden. Die Finanzierung 
dieses Teils des Aufbauplans kann als gesichert 
angesehen werden. Hierfür werden einschließlich 
einer voraussichtlich zu erwartenden weiteren 
amerikanischen Wirtschaftshilfe insgesamt 1100 
Millionen DM zur Verfügung stehen. Im ersten 
langfristigen. Aufbauplan für die Jahre 1950 bis 
1954 wurden mit Hilfe von 741 Millionen DM lang-
fristiger Kredite für Investitionen in der gewerb-
lichen und öffentlichen Wirtschaft mehr als 200 000 
neue Dauerarbeitsplätze geschaffen. Es ist anzu-
nehmen, daß im Rahmen der in den Jahren 1955 
bis 1959 zur Verfügung stehenden Mittel die Inve-
stitionsprogramme im bisherigen Umfang durchge-
führt und auf diese Weise bis zum Jahre 1959 
durch Schaffung neuer Arbeitsplätze die geplante 
Kräftigung der Berliner Wirtschaft und die Besei-
tigung der Arbeitslosigkeit auch hier erreicht wer-
den können. Es ist auch damit zu rechnen, daß die 
Investitionen in Zukunft stärker als bisher aus 
eigenen Mitteln und über den Kapitalmarkt finan-
ziert werden können. Sofern die Übernahme von 
Bürgschaften für Geschäftsbankenkredite notwen-
dig sein sollte, stehen sie im Rahmen des ERP-
Sondervermögens zur Verfügung. Darüber hinaus 
soll versucht werden, weitere Finanzierungsquel-
len für die Wirtschaftsförderung zu erschließen. 
Verhandlungen mit Kapitalsammelstellen und mit 
der Kreditanstalt für Wiederaufbau sind eingeleitet 
worden und haben auch bereits zu ersten Erfolgen 
geführt. 
Auch die für den Wirtschaftsaufbau in Berlin 
besonders wichtige Auftragsvergabe nach Berlin 
und die Finanzierung westdeutscher Aufträge sol-
len wie bisher aus Mitteln des ERP-Sonderver-
mögens gefördert werden. So ist u. a. vorgesehen, 
in den Rechnungsjahren 1956 bis 1959 Kredite bis 
zu 100 Millionen DM jährlich im Rahmen der In-
vestitionsprogramme des ERP-Sondervermögens in 
der Bundesrepublik für die Finanzierung von Auf-
trägen an Berliner Unternehmungen zu gewähren. 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5893 
(Bundesfinanzminister Schaffer) 
Das im Aufbauplan als Wiederaufbauprogramm 
bezeichnete frühere Notstandsprogramm wird für 
das Rechnungsjahr 1955 zum Teil mit Hilfe des 
Bundeszuschusses aus dem ordentlichen Haushalt 
Berlins finanziert, zum Teil aus Mitteln des ERP-
Sondervermögens, zum Teil aus Mitteln, die von 
der Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung und 
Arbeitslosenversicherung aus der wertschaffenden 
Arbeitslosenfürsorge zur Verfügung gestellt wer-
den. In dieser oder ähnlicher Weise werden die 
notwendigen Mittel auch in den folgenden Jahren, 
in denen ein Notstandsprogramm noch durchgeführt 
werden muß, beschafft werden können. 
2. Der eigentliche Aufbauplan für Berlin enthält 
in einem Kultur- und Sozialprogramm und in 
einem Verkehrs- und Versorgungsprogramm eine 
Reihe von Einzelvorhaben. Es sei hier vorweg auf 
folgendes hingewiesen. 
Es ist der gemeinsame Wille der Bundesregie-
rung und des Berliner Senats, das geistige Leben 
Berlins zu fördern und weiterzuentwickeln, da-
mit die Stadt befähigt bleibt, den geistigen Zusam-
menhalt des deutschen Volkes zu wahren und die 
kulturelle Gemeinsamkeit mit den Völkern der 
freien Welt zu festigen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Zu diesem Zweck sollen die Berliner Institutionen 
der Wissenschaft, Kunst und Volksbildung im Rah-
men des Möglichen weiter ausgebaut werden. Die 
Bundesregierung erkennt auch die Notwendigkeit 
der zum Teil seit Jahrzehnten geplanten Kommu-
nalbauten grundsätzlich an. Das gilt z. B. von den 
Markthallen und dem Milchhof, bei deren Finan-
zierung auch nach Ansicht des Berliner Senats 
eine Mitwirkung der beteiligten Wirtschaftskreise 
notwendig ist. 
Die Vorarbeiten bei den Berliner Stellen sind 
noch nicht so weit gediehen, daß die einzelnen Pro-
jekte schon als etatsreif bezeichnet werden können. 
Die angegebenen Beträge sind geschätzt und er-
scheinen zum Teil als überhöht. Zunächst ist mit 
dem Berliner Senator für Finanzen vereinbart 
worden, daß er baldmöglichst eine Übersicht vor-
legt, die auf Grund der Vorarbeiten für den Ber-
liner Landeshaushalt 1956 neben sonstigen von Ber-
lin für 1956 geplanten Bauvorhaben die für 1956 
etatsreifen Vorhaben des Aufbauplans mit den 
dafür zu veranschlagenden Beträgen enthalten soll. 
Dabei werden auch die Dringlichkeit der Einzel-
vorhaben, die wirtschaftliche und technische Durch-
führbarkeit — auch im Hinblick auf die Arbeits-
marktlage in Berlin — geprüft werden. 
Der Aufbauplan fordert weitgehend eine Finan-
zierung mit zinsverbilligten Darlehen des Bundes. 
Der Bund wird dem Land Berlin bei der Aufnahme 
von Darlehen durch Bundesbürgschaften und Vor-
finanzierung sowie durch Anerkennung des Zins-
und Tilgungsdienstes bei der Bemessung des jähr-
lichen Bundeszuschusses zum Landeshaushalt be-
hilflich sein. Der Bereitstellung von unmittelbaren 
Bundesdarlehen an Berlin bedarf es daher nicht. 
Berlin wird von sich aus den Kapitalmarkt in An-
spruch nehmen müssen und können. Das entspricht 
auch der Zuständigkeit und der Verantwortung 
Berlins für die einzelnen Aufgaben. 
Was den Wohnungsbau anlangt, so ist der für d as 
 Rechnungsjahr 1955 geplante Bau von 18 000 Woh-
nungen finanziell gesichert. In den folgenden vier 
Rechnungsjahren ist der Bau von weiteren 57 000 
Wohnungen geplant. Die Finanzierung ist — wie 
beim Bund und in den übrigen Ländern — über 
den außerordentlichen Haushalt des Landes Berlin 
vorgesehen. Dabei wird der Bund dem Land Ber-
lin die notwendige Hilfe leisten; er wird zwar 
eigene Anleihen für den Wohnungsbau in Berlin 
nicht auflegen können, wohl aber erforderlichen-
falls Bürgschaften für den Zins- und Tilgungs-
dienst übernehmen, der im Rahmen des Bundeszu-
schusses, den Berlin nach § 16 des Dritten Über-
leitungsgesetzes zu seinem Haushalt erhält, ohne-
hin zu berücksichtigen ist. Wenn danach für die 
Finanzierung des geplanten Wohnungsbaus keine 
unüberwindbaren Schwierigkeiten bestehen, so bleibt 
zu hoffen, daß auch aus dem bereits spürbar ge-
wordenen Mangel an Bauarbeitern keine Hinder-
nisse erwachsen. Schließlich hat der Kabinettsaus-
schuß im Rahmen seiner Beratungen über den 
Wohnungsbau auch weitere Maßnahmen zur Er-
haltung des Wohnungsaltbestandes erörtert. 
Zur zweiten Frage der Drucksache 1412, welche 
Vorschläge die Bundesregierung den gesetzgeben-
den Körperschaften für die Durchführung des Auf-
bauplans vorlegen wird, bemerke ich: 
Soweit die in dem Aufbauplan genannten Maß-
nahmen aus dem Bundeshaushalt finanziert wer-
den sollen, wird das über den Bundeszuschuß nach 
§ 16 des Dritten Überleitungsgesetzes geschehen 
müssen. Die einzelnen Vorhaben werden also im 
Berliner Haushalt zu veranschlagen sein. Die sich 
daraus ergebenden Auswirkungen auf den Bundes-
haushalt wird die Bundesregierung in ihren Vor-
lagen berücksichtigen. Auf diese Weise wird es ge-
lingen, den schon bisher erfolgreich beschrittenen 
Weg — Berlin hat z. B. mit Hilfe des Bundeszu
-
schusses in den vergangenen Jahren seine Hoch-
schul- und Universitätsbauten durchführen können 
— auch in den folgenden Jahren im Rahmen des 
finanziell Möglichen fortzusetzen. Die von dem 
Berliner Senator für Finanzen in Aussicht gestellte 
Übersicht wird eine .abschließende Prüfung der zur 
Aufnahme in den Berliner Landeshaushalt 1956 
reifen Vorhaben ermöglichen. Mit der Aufnahme 
der Vorhaben in den damit bereits vorbereiteten 
Landeshaushalt 1956 und der in der Bemessung 
,des Bundeszuschusses liegenden Anerkennung wird 
die Entscheidung auch für die Durchführung der 
Vorhaben in den folgenden Haushaltsjahren 
grundsätzlich gegeben sein. Die Höhe des Bundes-
zuschusses zum Haushalt des Landes Berlin wird 
im Rahmen des Haushaltsgesetzes bestimmt. Da-
mit ist die Beteiligung des Bundestages gewähr-
leistet. 
Über die Verwendung der Mittel aus dem ERP-
Sondervermögen wird in dem Gesetz über die 
Feststellung des Wirtschaftsplans des ERP-Sonder-
vermögens entschieden. Es ist also auch hier die 
Beteiligung des Bundestages gesichert. Weitere ge-
setzliche Maßnahmen halte ich daher zunächst nicht 
für erforderlich. Über die Bereitstellung einer wei-
teren amerikanischen Wirtschaftshilfe für Berlin 
wird zur Zeit noch verhandelt; die hieraus für 
Berlin zu erwartende zusätzliche Hilfe wird vor-
aussichtlich nahezu 100 Millionen DM betragen. 
Zusammenfassend kann daher festgestellt wer-
den, daß die Bundesregierung entschlossen ist, im 
Zusammenwirken mit dem Senat von Berlin alles 
ihrerseits Erforderliche und Mögliche zu tun, urn 
den Sonderbedürfnissen Berlins gerecht zu werden. 
Da die Bundesregierung die dazu notwendigen 
Vorschläge im Rahmen des Haushaltsgesetzes und 
5894 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
(Bundesfinanzminister Schaffer) 
des Gesetzes über die Feststellung des Wirtschafts-
plans des ERP-Sondervermögens dem Deutschen 
Bundestag vorzulegen hat, wird das Hohe Haus 
Gelegenheit haben, die Vorschläge eingehend zu 
beraten, bevor sie verabschiedet und verwirklicht 
werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, ich nehme an, daß die Aussprache über 
diese Antwort der Bundesregierung gewünscht 
wird. Ich darf Ihnen aber vorschlagen, daß wir zu-
nächst die Begründung zu den Punkten 1 b, c und 
d hören und dann in die gemeinsame Aussprache 
eintreten. Ich darf bitten, daß nunmehr Herr Pro-
fessor Dr. Gülich zur Begründung des unter 1 b 
vorliegenden Gesetzentwurfs das Wort nimmt. 
Dr. Gülich (SPD), Antragsteller: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Nach der Gastfreund-
schaft, die der Deutsche Bundestag in der vorigen 
Woche in Berlin erfahren hat, nach der Freude, 
der Dankbarkeit und den Gefühlen der Freund-
schaft, die uns von der Bevölkerung Berlins im 
Osten wie im Westen dieser Stadt in herzlicher 
Weise entgegengebracht wurden, hätten die Aus-
führungen meines Freundes Willi Brandt, des Prä-
sidenten des Berliner Abgeordnetenhauses, und die 
Ausführungen des Herrn Bundesfinanzministers 
ein volles Haus und die ungeteilte Aufmerksamkeit 
des Deutschen Bundestages erfordert. 
Ich habe die Aufgabe, den Gesetzentwurf Druck-
sache 1706 und den Antrag Drucksache 1710 zu be-
gründen, die beide das Notopfer Berlin behandeln, 
und ich darf mir gestatten, gleich auch auf Aus-
führungen des Herrn Bundesfinanzministers ein-
zugehen, soweit sie das Notopfer Berlin betreffen. 
Meine Damen und Herren, wir erinnern uns 
daran — und das soll der Ausgangspunkt unserer 
Überlegungen sein —, daß das Notopfer Berlin in 
der Zeit der schwersten Bedrängnis Berlins als 
eine Hilfe Westdeutschlands für diese Stadt gefun-
den wurde, daß man für ,diese Hilfe ein Opfer brin-
gen wollte und daher die schwere Bezeichnung 
„Notopfer Berlin" wählte. Dieses Notopfer Berlin 
war als eine vorübergehende Maßnahme gedacht, 
ist aber nun zu einem dauernden Bestandteil unse-
res Steuersystems geworden. Dem Charakter und 
dem Namen dieses Notopfers nach liegt es auf der 
Hand, daß es sich um eine zweckbestimmte Abgabe 
handelt und nicht wie bei anderen Steuern um ein 
allgemeines Deckungsmittel. Das zu erreichen, 
nämlich aus dem Notopfer eine zweckbestimmte 
Abgabe zu machen, ist der Sinn der beiden Ihnen 
vorliegenden Anträge. Das Notopfer Berlin wird 
jetzt in seiner Einnahme im Einzelplan 60 des Bun-
deshaushalts — Allgemeine Finanzverwaltung — 
veranschlagt, in seiner Ausgabe, soweit es für Ber-
lin in Anspruch genommen wird, im Einzelplan 45 
— Finanzielle Hilfe für Berlin —. Wir wünschen 
mit unserem Antrag auf Drucksache 1710, daß das 
Notopfer Berlin in Einnahme und Ausgabe im 
Einzelplan 45 veranschlagt wird. 
Zur weiteren Begründung füge ich an, daß außer 
den Zöllen und allgemeinen Steuern alle besonde-
ren Abgaben, also die Vermögensabgabe, die Koh-
lenabgabe, die Hypothekengewinn- und die Kre-
ditgewinnabgabe, im Einzelplan 60 zweckbestimmte 
Abgaben sind. Nur eine Abgabe im Einzelplan 60 
ist nicht zweckbestimmt, und diese Abgabe trägt 
den Namen „Notopfer Berlin". 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Diese Abgabe ist nach dem § 16 des Dritten Über-
leitungsgesetzes heranzuziehen, soweit der Berliner 
Haushalt es erfordert. Im übrigen aber gilt sie als 
allgemeines Deckungsmittel für den Bundeshaus-
halt. Wir wollen also mit unserem heutigen Antrag 
gar nichts Neues für Berlin erreichen, sondern 
möchten damit Ordnung in die Hilfe für Berlin 
bringen. 
Die Auffassung des Herrn Bundesfinanzministers 
und unsere Auffassung gehen hier sehr ausein-
ander. Ich habe mit dem Herrn Bundesfinanzmini-
ster oft über diese Frage gesprochen. Wir wollen 
— das möchte ich hier vor dem Hause ausdrücklich 
sagen, und ich glaube, ich kann das auch im Namen 
der Berliner sagen; Herr Kollege Friedensburg 
nickt mir bereits freundlich zu — mit diesem Not-
opfer nun keineswegs dem Haushalt Berlin unan-
gemessene Zuschüsse geben, sondern wir möchten 
dem Haushalt Berlin nur das geben, was er zur 
Deckung des Fehlbetrages benötigt. Da das Auf-
kommen aus dem Notopfer Berlin aber in den letz-
ten Jahren immer wesentlich höher gewesen ist, 
möchten wir gern ,aus dem Mehraufkommen ein 
Sondervermögen Berlin schaffen und dieses Son-
dervermögen Berlin für besondere Investitionsauf-
gaben in Berlin bereitgestellt wissen. 
Hier trennen sich nun die Auffassungen. Ich darf 
aber zunächst daran erinnern, daß auch der 
Deutsche Bundestag bereits am 6. Mai 1954 ein-
stimmig folgender Entschließung zugestimmt hat: 
Das Aufkommen aus der Abgabe Notopfer 
Berlin dient in erster Linie der Deckung des 
Fehlbedarfs des Berliner Haushalts. Der nach 
Leistung des Bundeszuschusses verbleibende 
Ertrag des Notopfers sollte ausschließlich ver-
wendet werden, um die wirtschaftliche und 
soziale Position Berlins zu sichern. Die Zweck-
bestimmung des Notopfers Berlin wird bei der 
Neufassung des Gesetzes über das Notopfer 
und durch eine entsprechende Ä nderung des 
Dritten Überleitungsgesetzes festzulegen sein. 
Hier liegt also bereits eine eindeutige Willensäuße-
rung des Deutschen Bundestages vor, und es gilt 
heute, aus dieser Willensäußerung die Folgerungen 
zu ziehen. 
Nun hat der Herr Bundesfinanzminister auch 
heute wieder ein umfangreiches Rechenwerk auf-
gemacht. Wir kennen ja seine Berechnungen, die 
auch wiederholt im Bulletin des Presse- und Infor-
mationsamtes der Bundesregierung erschienen sind. 
Ich möchte dazu sagen: Wir können nicht Berlin 
Ausgaben zur Last legen, die in anderen deutschen 
Ländern auch aus dem Bundeshaushalt bestritten 
werden. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Wir können z. B. nicht die Kriegsfolgenausgaben, 
die nach Art. 120 Ausgaben des Bundes sind, nun-
mehr als Sonderleistungen des Bundes Berlin zur 
Last legen und dem Bunde gutschreiben. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Verfahren wir so — und der Herr Bundesfinanz-
minister verfährt so —, dann ist das eine falsche 
Rechnung. 
(Zuruf von der SPD: Sehr milde gesagt! 
Abg. Schröter [Wilmersdorf]: Der 
schießt immer noch weiter auf den toten 
Hirsch, von dem er in Berlin gesprochen 
hat!) 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5895 
(Dr. Gülich) 
— Ich drücke mich manchmal etwas milde aus. 
Wenn es notwendig ist, kann ich es auch härter 
tun; aber solange es mit der Milde geht, sollten 
wir keine härteren Töne anschlagen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich empfehle 
dem Haus, diesen löblichen Grundsatz allgemein 
einzuhalten. — Fahren Sie bitte fort, Herr Abge-
ordneter. 
Dr. Gülich (SPD), Antragsteller: Nun habe ich im 
Zusammenhang mit der Betrachtung der Zahlen 
noch auf zwei Dinge hinzuweisen. Der Herr Bun-
desfinanzminister hat in der 64. Sitzung des Aus-
schusses für Finanz- und Steuerfragen am 28. April 
dieses Jahres dargelegt, daß die Ausgaben für 
Berlin unvergleichlich höher seien als das Not-
opferaufkommen. Er sagte: Es ergibt sich folgende 
Rechnung: Aufkommen 1956 geschätzt mit 1225 Mil-
lionen DM, spezielle Leistung an Berlin 1050 Mil-
lionen DM; es blieben dann nach dem Vorschlag 
Dr. Gülich für einen Sonderfonds 175 Millionen DM 
übrig; für die weiteren Bundesleistungen an Berlin  
in Höhe von 250 Millionen DM müßte dann im 
Bundeshaushalt eine neue Deckung geschaffen 
werden. — Sehen Sie, meine Damen und Herren, 
das ist die falsche Rechnung. Diese Ausgaben wer-
den ja auch bisher geleistet. Es ist ja nicht so, als 
ob jetzt eine zusätzliche Ausgabe geschaffen wer-
den sollte. In seinen Ausführungen vorhin sagte 
der Herr Bundesfinanzminister, er schätze, daß 
1955 aus dem Notopfer Berlin 1275 Millionen DM 
Einnahmen entstünden. Dabei hat er offensichtlich 
nicht die wahrscheinliche Steigerung des Steuer-
aufkommens berücksichtigt und nicht das Anstei-
gen des Sozialprodukts zugrunde gelegt, das ja 
auch ein höheres Aufkommen aus dem Notopfer 
Berlin zur Folge haben wird. Er hat auch nicht das 
bisherige Ist-Aufkommen aus dem Notopfer Berlin 
angegeben; aber das ließe sich ja noch nachholen. 
Legt man jedoch die Zuwachsrate des Sozialpro-
dukts zugrunde, die wir überhaupt für die Steuer-
erwartung 1956 anlegen, so kommen wir mit dem 
Notopfer Berlin auf mindestens 100 Millionen DM 
mehr, wahrscheinlich 125 Millionen DM mehr, so 
daß wir statt 1275 Millionen DM hier 1400 Millio-
nen DM ansetzen müßten. Diese 125 Millionen DM 
sind ja schließlich kein Pappenstiel; wir wollen sie 
nicht einfach unter den Tisch fallenlassen. 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf] : Er ist ein 
kleiner Zauberer; der zaubert alles weg!) 
Nun hat ein Vertreter des Bundesfinanzministe-
riums auf einer Sitzung des Haushaltsausschusses 
neulich geäußert, daß der Einzelplan 45 ab 1956 
nach der Absicht des Herrn Bundesfinanzministers 
überhaupt verschwinden und daß die finanzielle 
Hilfe für Berlin im Einzelplan 60 ausgebracht wer-
den solle. Das wäre genau die umgekehrte Rich-
tung, die wir nicht wünschen. Noch einmal: Wir 
wünschen hier gar nichts Neues, sondern Ordnung 
in die Sache hineingebracht, und die Ordnung ha-
ben wir, wenn genau ausgewiesen wird: hier im 
Einzelplan 45, Finanzielle Hilfe für Berlin, haben 
wir ein ganz bestimmtes Aufkommen zu erwar-
ten, und wir haben bestimmte Ausgaben zu täti-
gen; den Rest verwenden wir dann für gezielte 
Maßnahmen, für Sonderinvestitionen. Da der Herr 
Bundesfinanzminister nichts darüber gesagt hat, 
wäre ich ihm dankbar, wenn er — falls diese Auf-
fassung, die einer seiner Herren neulich geäußert 
hat, zutreffend ist — heute dazu Rede stehen 
würde. 
(Zuruf: Er ist gar nicht da!) 
— Ich habe schon wiederholt nach der Regierungs-
bank hingeschaut. Ich habe ja neuerdings das 
Pech, daß der Bundesfinanzminister nicht da ist. 
Vor ein paar Tagen in Berlin war doch wirklich 
eine sehr unglückliche Situation; ich hatte dem 
Herrn Minister Schäffer, kurz nachdem er gespro-
chen hatte, ausdrücklich gesagt, daß ich ihm ant-
worten wollte. Infolgedessen hätten wir ja, wenn 
er früher abreisen mußte, den Punkt vorziehen 
können. Wir hätten ihn also gemeinsam erörtern 
können; denn ich spreche ungern gegen der Herrn 
Bundesfinanzminister, wenn er nicht da ist und 
nicht selber sofort antworten kann. Das gibt eine 
schiefe Situation. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Abgeordneter! Meine Damen und Her-
ren, ich bin immer in der mißlichen Lage, in diesen 
Fällen eine Erklärung abgeben zu müssen. Es wird 
mir in diesem Augenblick gesagt, daß der Herr 
Bundesfinanzminister in den Vermittlungsausschuß 
habe gehen müssen, wo er sich nicht vertreten las-
sen könne. Der Herr Ministerialdirektor hat sich 
freundlicherweise angeboten, ihn hier zu vertreten. 
Das kann ich nicht zulassen. Wenn die  s Anwesen-
heit des Herrn Bundesfinanzministers hier not-
wendig ist, dann stehe ich auf dem Standpunkt — 
der sicher vom ganzen Hause gebilligt wird —, 
daß das Plenum jedem Ausschuß, wenn er auch 
noch so bedeutend ist, vorgeht. 
(Beifall bei der SPD, rechts und verein
-
zelt in der Mitte.) 
Ich mache Ihnen den Vorschlag, daß keine Resolu-
tion eingebracht wird, den Herrn Bundesfinanz-
minister herbeizuholen. Ich habe vielmehr den 
Herrn Bundesfinanzminister bitten lassen, dieser 
Aussprache hier beizuwohnen. Ich darf hoffen, daß 
der Herr Bundesfinanzminister sofort wieder er-
scheint. Fahren Sie fort, Herr Abgeordneter! 
Dr. Gülich (SPD): Danke sehr, Herr Präsident! — 
Es ist wie gesagt, mißlich, mit jemandem streiten 
zu müssen, gegen jemanden polemisieren zu müs-
sen, der nicht da ist. Denn der Herr Bundesfinanz-
minister ist ja um Einwände nicht verlegen. Er 
wird also mutmaßlich den Einwand bringen, daß 
eine Zweckbindung im Einzelplan 45 schon des
wegen nicht gut wäre, weil bei einem Wegfall des 
Notopfers Berlin Berlin dann gar nichts mehr be-
käme. Ich hätte gern, daß er zu diesem möglichen 
Einwand etwas sagt. Dazu ist zu bemerken: Wenn 
das Notopfer Berlin, für dessen Wegfall bisher 
noch keinerlei Anzeichen vorliegen, aufhört, wird 
es entweder Berlin so gut gehen, daß es die Zu-
schüsse nicht mehr benötigt, oder es wird die Zu-
schüsse aus dem Bundeshaushalt in anderer Weise 
bekommen, nicht durch diese Zwecksteuer, die wir 
jetzt wünschen. Es wäre gut, wenn der Herr Bun-
desfinanzminister sich auch zu diesem Punkt 
äußern würde. 
Der Herr Bundesfinanzminister sagt außerdem 
— er hat es heute wieder in einem großen Kata-
log von Zahlen vorgebracht — , daß der Bund auch 
sonst noch gewaltige Ausgaben macht, daß der 
Bund Opfer bringt durch die Umsatzsteuervergün-
stigungen, durch bestimmte Verbrauchsteuerver-
günstigungen, durch die Steuerpräferenzen bei der 
Einkommen- und der Körperschaftsteuer. Ich will 
auf diese Dinge nicht eingehen. Ich persönlich — 
das wissen ja die Herren aus dem Finanz- und 
Steuerausschuß — bin der Meinung, daß ein 
System von Steuerpräferenzen nicht gut ist. Aber 
5896 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
(Dr. Gülich) 
da wir das System haben, so will ich dazu jetzt 
nichts sagen. 
(Zuruf von der Mitte: Aber es hilft immer
-
hin!) 
Nur eines hierzu: Meine Fraktion hat in der 
vorigen Woche im Zusammenhang mit ihrem 
Steuersenkungsprogramm einen Antrag einge-
bracht, bei der Einkommensteuer die Freigrenze 
zu erhöhen. Es wäre erwünscht, daß diese Sache 
natürlich auch beim Notopfer Berlin gemacht 
würde und auch da derselbe Grundsatz der Er-
höhung der Freigrenze angewendet würde, den 
wir auf die allgemeine Einkommensteuer angewen-
det haben möchten. 
Meine Damen und Herren, ich glaube, mehr 
sollte ich jetzt zur Begründung dieser Dinge nicht 
sagen. Ich hoffe, daß der Herr Bundesfinanzmini-
ster bald kommt und sich noch äußern wird. Seine 
heutigen Ausführungen haben mich in der Über-
zeugung von der Richtigkeit unserer Auffassungen 
noch bestärkt, und deswegen möchte ich Ihnen fol-
gendes vorschlagen. 
Wir stehen vor der Frage — es ist eigentlich in-
nerhalb der großen politischen Frage eine tech-
nische Frage —, ob wir die Zweckbindung wollen 
oder nicht. Da sollten wir sagen: Wir wollen die 
technische Verankerung im Einzelplan 45, wir wol-
len die Herausnahme aus dem Einzelplan 60, und 
wir wollen die Änderung des § 16 des Dritten 
Überleitungsgesetzes. 
Aber, meine Damen und Herren, alle diese Dinge 
haben wir ja schon so eingehend im Ausschuß er-
örtert, daß ich gar nicht mehr weiß, wozu wir 
eigentlich noch über die Fragen dieser beiden 
Drucksachen weitere Ausschußerörterungen haben 
wollen. Ich sehe — ich darf Sie (zum Abg. Dr. Well-
hausen) zitieren —, daß der Vorsitzende des Aus-
schusses für Finanz- und Steuerfragen, Dr. Well-
hausen, hier zustimmend nickt. Ich darf also glau-
ben, lieber Herr Wellhausen, daß auch Sie der 
Meinung sind, wir sollten diese Fragen nicht mehr 
im Ausschuß diskutieren, sondern Sie sollten den 
beiden Anträgen Drucksachen 1706 und 1710 heute 
im Plenum zustimmen. Über die Dinge ist lange 
genug geredet. Lassen Sie uns jetzt handeln! 
(Beifall bei der SPD und FDP.) 
Präsident D. br. Gerstenmaler: Das Wort zur 
Begründung des von den Fraktionen der CDU/CSU, 
SPD, FDP, GB/BHE, DP eingebrachten Entwurfs 
eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes 
zur Förderung der Wirtschaft von Berlin (West) 
hat der Herr Abgeordnete Stingl. 
(Abg. Stingl: Nicht dazu!) 
— Nicht dazu? 
(Abg. Stingl: Nein, zur Aussprache!) 
— Zur Aussprache. Soll überhaupt nicht begründet 
werden? Wird auf Begründung verzichtet? — 
(Zustimmung.) 
— Meine Damen und Herren, wenn auf Begrün-
dung des Punktes 1 d verzichtet wird, dann haben 
Sie damit die Begründung der Punkte 1 a bis e und 
die Antwort der Regierung gehört. 
Ich eröffne damit die allgemeine Aussprache zu 
dem gesamten Punkt 1. 
Das Wort dazu hat der Abgeordnete Stingl. 
Stingl (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich will mich bei meinen Ausführun-
gen auf einige Bemerkungen beschränken, die mit 
der Großen Anfrage der sozialdemokratischen Frak-
tion zusammenhängen. Zu den Ausführungen über 
die Anträge werden andere Kollegen meiner Frak-
tion Stellung nehmen. Lassen Sie mich am Anfang 
zu dem, was Kollege Brandt und Kollege Gülich 
über die Tagung vorige Woche in Berlin gesagt 
haben, noch eins hinzufügen: Lassen Sie mich Ihnen 
als einzelnen, meine Kolleginnen und Kollegen, 
danken, daß Sie bei dem Besuch in Berlin, jeder 
einzelne, Gelegenheit genommen haben, mit der 
Bevölkerung in Kontakt zu kommen. Ich darf Ihnen 
mitteilen, daß mir mehrfach aus der Bevölkerung 
und insbesondere aus dem Sowjetsektor die Ver-
sicherung abgegeben worden ist, daß besonders das 
gute Verhältnis der einzelnen Abgeordneten zu 
den Berlinern in Gesprächen großen Eindruck ge-
macht hat. Ich darf das Ihnen, jedem einzelnen, 
doch noch einmal berichten. 
Nun, wie diese Anwesenheit in Berlin auf die 
Bevölkerung gewirkt hat, so ist sicher auch ein-
deutig festzustellen, daß die Berliner Zustände Sie, 
meine Damen und Herren, beeindruckt haben. Daß 
wir heute schon bei der Begründung der Großen 
Anfrage so verständnisvolle Bemerkungen über 
die Zusammenarbeit gehört haben, läßt das be-
sonders richtig erscheinen. 
Herr Kollege Brandt hat ja an den Anfang sei-
ner Ausführungen den Dank dafür gesetzt, daß die 
Bundesregierung und die westlichen Mächte die 
Berliner Bevölkerung in ihrem Bestreben, sich 
selbst weitgehend zu erhalten, unterstützt haben. 
Es wird weiterhin ein gemeinsames Streben der 
Bundesregierung und des Senats und es wird wei-
terhin ein gemeinsames Bestreben des Bundestags 
und des Berliner Abgeordnetenhauses sein müssen, 
dieses Berlin nach wie vor zum Schaufenster der 
freien Welt zu machen und in seiner Wirtschafts-
kraft zu stärken. 
Wir haben gehört, daß zu diesem Zweck der 
langfristige Aufbauplan mit dem Wirtschaftskabi-
nett erörtert wurde, und wir haben auch das Zitat 
der Ausführungen des Herrn Bundeskanzlers ge-
hört, daß der Bund sich seiner großen Verpflich-
tungen gegenüber Berlin voll bewußt sei. Darum 
also gab es auch keinen Zweifel darüber, daß die 
Schaffung von Arbeitsplätzen wiederum das ge-
meinsame Anliegen aller ist. Wir können hier ein-
mal vermerken, daß seit dem Zeitpunkt, da der 
neue Berliner Senat die Forderung aufgestellt hat, 
daß 100 000 neue Arbeitsplätze geschaffen werden 
sollen, doch ein erheblicher Teil dieses Programms 
schon verwirklicht worden ist, immerhin durch die 
Vorarbeiten, die wir, schon bevor dieser neue Senat 
sein Amt antrat, sehen konnten, Vorarbeiten, die 
teils vom Bundestag und teils von den früheren 
Berliner Senaten geleistet worden sind. Wir haben 
von einer Arbeitslosenzahl, die um die Jahres-
wende bei 182 000 lag, bis zu einem Tiefststand von 
etwa 115 000 Arbeitslosen in Berlin kommen kön-
nen. Die Sicherstellung der Finanzierung der im 
ersten Teil genannten Aufgaben durch 1,6 Milliar-
den DM aus ERP-Mitteln in den folgenden Jahren 
ist ja so erfreulich, daß es darüber überhaupt 
keine Debatte zwischen uns gibt. 
Was aber die Fragen des Kultur- und Sozialpro-
gramms anlangt, so ist es mir ein Bedürfnis, zu 
sagen, daß die Verhandlungen zwischen Bundes-
finanzminister und Berliner Senat gelegentlich 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5897 
(Stingl) 
doch so ein bißchen Unstimmigkeiten insoweit er-
geben, als der Finanzminister verlangt, daß vor-
her alle Planungen abgeschlossen seien. Wir sollten 
meinen, daß hierbei durchaus auch einmal darauf 
Rücksicht genommen werden muß, daß man, bevor 
man die endgültige Planung bringen kann, unge-
fähr über die Größenordnung Bescheid wissen 
muß, in der man planen kann. Und hier, glaube 
ich, sind auch in erheblichem Maße gute Ansätze 
vorhanden, um zu einer Einigung darüber zu kom-
men, daß auch schon die Mittel, die für die Pla-
nung notwendig sind, mit als notwendig für den 
Aufbau im Haushaltsplan anerkannt werden. 
Der Tiefbau kann in Berlin, soweit wir das über-
sehen können, noch wesentlich verstärkt werden. 
Da wird es keine Hemmnisse, die auf dem Arbeits-
markt liegen, geben. Dagegen werden wir beim 
Hochbau doch einigermaßen überlegen müssen, 
welche Ansätze wirklich auch durchgeführt wer-
den können, auch im Hinblick darauf, wieweit wir 
gelernte Arbeitskräfte dafür zur Verfügung haben. 
Über die Frage Wohnungsbau ist genügend ge-
sagt worden. Es erübrigt sich, weitere Ausführun-
gen zu machen. Ich will dazu nur sagen, daß auch 
nach unserem Willen diese geplanten Vorhaben 
unter allen Umständen in der Größenordnung, wie 
wir sie genannt haben, durchgeführt werden müs-
sen. Lassen Sie mich nur noch die Anmerkung 
machen, daß wir dabei auch darauf Bedacht neh-
men sollten, nicht nur etwa Wohnmaschinen zu 
erstellen, sondern ein gesundes Verhältnis zwi-
schen Eigentumswohnungen, Eigenheimen und 
Mietwohnungen zu finden. 
Lassen Sie mich noch ein besonderes Anliegen 
meiner Freunde beim Kultur- und Sozialprogramm 
anbringen. Wir stimmen völlig damit überein, daß 
Berlin kulturell ein Blickpunkt sein muß. Lassen 
Sie mich aber das besondere Anliegen nennen, daß 
wir den Verbänden der freien Wohlfahrtspflege 
auf einigen Gebieten etwas mehr Spielraum geben 
sollten, als es jetzt aus dem Plan ersichtlich ist. 
Ich denke da insbesondere an die Frage der 
Kindertagesstätten. Beziehen Sie das in Ihre 
Überlegungen dieser Fragen mit ein. Es bleibt mir 
übrig, festzustellen, daß wir also an Berlin die 
Bitte haben, möglichst bald die konkreten Pläne zu 
entwickeln und den Wohlfahrtsverbänden mehr 
Spielraum zu lassen, als es vorgesehen ist. 
An den Bundesfinanzminister aber richten wir 
die Bitte, daß er bei den Kassenkrediten, die er zu 
geben versprochen hat, vielleicht etwas zwangloser 
auf die Wünsche Berlins eingehen, daß er bei der 
Ermittlung des Bedarfes nach diesem Kultur- und 
Sozialprogramm auch die alten Grundsätze der 
Haushaltshilfe für Berlin anwenden und diese 
Mittel, die wir jetzt im Aufbauplan fordern, zu-
sätzlich geben möge. Schließlich bitten wir ihn — 
dies ist mir ein besonderes Anliegen, das heute 
überhaupt noch nicht angesprochen wurde —, daß 
er die Lasten, die Berlin unvorbereitet treffen — 
ich denke an die Autobahngebühren —, als Lasten 
höherer Gewalt auf die Schultern des Bundes 
nimmt. Denn auch die Sicherung des Verkehrs nach 
Berlin ist eine Bundesaufgabe, eine politische Auf-
gabe. 
Meine Damen und Herren, Sie werden sagen, 
daß auch ich in meinen Ausführungen nicht allzu
-
weit abgewichen bin von dem, was bisher schon 
zum Aufbauplan gesagt wurde. Es ist vielleicht das 
erfreulichste Zeichen, daß wir uns in dieser Frage,  
daß Berlin selbständig lebenskräftig werden soll 
und daß die Last verteilt werden soll zwischen 
dem Willen der Berliner Bevölkerung, sich selbst 
zu helfen, und dem Willen der Bundesrepublik, 
Berlin zu helfen, im ganzen Hause einig sind. 
(Beifall.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Dr. Lindrath. 
Dr. Lindrath (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Antrag Drucksache 1706 
auf Änderung des Dritten Überleitungsgesetzes ist 
von Herrn Kollegen Professor Dr. Gülich begrün-
det worden. Dieser Antrag beinhaltet eigentlich 
zweierlei: einmal eine Änderung des Abs. 2 des 
§ 16 des Dritten Überleitungsgesetzes, wobei es um 
die Bemessung des Bundeszuschusses geht, und 
zum anderen eine Änderung des Abs. 3 des glei-
chen Paragraphen, wobei die Verwendung des Not-
opfers Berlin zur Erörterung steht. Beiden Anträ-
gen kann ich namens der CDU/CSU leider nicht 
zustimmen, und zwar aus folgenden Gründen: 
Zunächst zur Bemessung des Bundeszuschusses. 
Der Bundeszuschuß wird nach den jetzt geltenden 
Bestimmungen des § 16 so bemessen, daß das Land 
Berlin die durch seine besondere Lage bedingten 
Aufgaben erfüllen kann. In dem Entwurf ist eine 
andere Art der Bemessung vorgeschlagen. Danach 
sollen die wirtschaftliche und die soziale Stellung 
Berlins und auch die Hauptstadteigenschaft Berlins 
hierbei berücksichtigt werden. 
Dieser Änderungsvorschlag wird den tatsäch
lichen Verhältnissen nicht gerecht. Der Bundeszu-
schuß, der im Jahre 1955 800 Millionen DM — bei 
einem Gesamthaushalt von 1,9 Milliarden DM — 
beträgt, dient in erster Linie zur Deckung der im 
Landeshaushalt von Berlin zu veranschlagenden 
Ausgaben, die sich aus der politischen Sonderlage 
ergeben und zur Aufrechterhaltung der Verwal-
tung und des kulturellen Lebens in Berlin notwen-
dig sind. Die ganz allgemein für die Sicherung der 
wirtschaftlichen und sozialen Stellung Berlins er-
forderlichen Mittel werden neben dem Bundeszu-
schuß aus dem Bundeshaushalt, aus ERP-Mitteln 
und aus sonstigen zentralen Quellen wie etwa der 
Sozialversicherung, dem Lastenausgleich und ähn-
lichen zur Verfügung gestellt. Sie übersteigen die 
im Landeshaushalt Berlin dafür veranschlagten Be-
träge bei weitem. So fließen z. B. außerhalb des 
Bundeszuschusses rund 700 Millionen DM für so-
ziale Leistungen aus dem Bundeshaushalt nach 
Berlin. 
(Zurufe von der SPD.) 
— Darauf komme ich noch zu sprechen, Herr Gü-
lich. — Auch die Steuervergünstigungen für Berlin 
trägt der Bundeshaushalt außerhalb des Bundes-
zuschusses. Es ist nicht klar ersichtlich, was mit 
den beantragten Änderungen bezweckt werden soll. 
Hier entsteht nämlich die Frage, ob die seither aus 
dem Bundeshaushalt für wirtschaftliche und soziale 
Zwecke unmittelbar nach Berlin geflossenen Be-
träge in Zukunft zunächst über den Bundeszuschuß 
im Landeshaushalt laufen und dann erst durch den 
Landeshaushalt weiter verteilt werden sollen. Die 
Ausführungen des Herrn Professor Gülich deute-
ten, glaube ich, darauf hin, daß das Notopfer nur 
den eigentlichen Bundeszuschuß beinhalten soll. 
Aus dem Antrag selbst ist das nicht ohne weiteres 
zu ersehen. 
(Abg. Dr. Gülich: Ich habe mich ganz klar 
dazu 'ausgedrückt!) 
5898 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
(Dr. Lindrath) 
— Sie haben sich so ausgedrückt — oder so habe 
ich Sie verstanden —, daß dieser Zuschuß so hoch 
sein soll wie der offene Zuschuß, der im Landes-
haushalt abgedeckt werden soll. 
(Zuruf von der SPD: Der bisher ausge
-
handelt worden ist!) 
Die vorgeschlagene neue Fassung ist in gewis-
sem Sinne zu eng, und zwar insofern, als manche 
Aufwendungen für Berlin hierunter wahrschein-
lich nicht subsumiert werden können. Ich denke 
beispielsweise an Aufwendungen für die Luft-
frachtbrücke. Andererseits ist die Fassung viel-
leicht zu weit. Soweit die Hauptstadteigenschaft 
Berlins in Frage kommt, würden hierunter auch 
Aufwendungen fallen, die auf rein kommunalem 
Sektor liegen, alle ordentlichen und außerordent-
lichen Aufwendungen usw. Insofern ist die Fas-
sung wahrscheinlich etwas zu weit. 
Entscheidend ist aber, glaube ich, nicht der 
Abs. 2, sondern der Abs. 3, der sich mit der Frage 
der Verwendung befaßt. Hier ist es ja das alte An-
liegen unseres verehrten Kollegen Herrn Gülich, 
das Notopfer zu einer Zwecksteuer zu machen. 
(Zuruf von der SPD: Das Anliegen der 
Berliner ist das!) 
— Zunächst, hier im Hause, ist es das Anliegen des 
Herrn Professor Gülich — im Finanzausschuß — 
bisher schon immer gewesen. 
(Abg. Neumann: Haben Sie Kollegen 
Stingl nicht gehört?) 
Die Zweckbindung einer Steuer kann man natür-
lich immer nur verhältnismäßig eng fassen. Auch 
andere Steuern, die in der Vergangenheit zweck-
gebunden gewesen sind, wie etwa der Wehrbeitrag 
oder das Reichsnotopfer oder die frühere Hauszins
steuer haben sich meistens so entwickelt, daß sie 
— das gilt insbesondere für die frühere Hauszins
steuer — dann eben doch wieder zu einem allge-
meinen Deckungsmittel geworden sind. Wir haben 
uns ja auch bei der Verkehrsbesteuerung sehr 
schwer damit getan, irgendeine Zweckbindung 
durchzuführen. 
Auf der anderen Seite ist die Zweckbindung 
auch meistens teuer. Gerade in der Verwaltung 
führt die Fondsbildung zu Ausgaben, die manch-
mal nicht gerechtfertigt sind, und die Kapazität — 
(Zuruf von der SPD: Das muß man kon
trollieren!) 
— Selbstverständlich muß das kontrolliert wer-
den, und es kann auch kontrolliert werden. Aber 
das ist eine ganz allgemeine Feststellung. 
(Abg. Wehner: Wir reden nicht allgemein, 
sondern von der Insel Berlin!) 
Wir müssen auch weiter berücksichtigen, daß die 
Mittel, die bisher zur Verfügung gestellt worden 
sind, durchaus ausgereicht haben, um die Aufgaben 
zu erfüllen, die erfüllt werden mußten. 
Die Zweckbindung verstößt auch gegen den 
Grundsatz der Haushaltseinheit und der Kassen-
einheit. Wir müssen dafür sorgen, daß Haushalts-
und Kasseneinheit gewahrt werden, und hiergegen 
würde eine Zweckbindung ebenfalls verstoßen. 
(Widerspruch bei der SPD.) 
Weiterhin würde die Zweckbindung — und das 
ist ein Einwand, den Herr Gülich wohl schon er-
wartete — eine gewisse Zementierung des Not-
opfers Berlin bedeuten. Das heißt, die Zweckbin-
dung würde es einmal sehr schwer möglich machen, 
das Notopfer zu beseitigen und es etwa in die Ein-
kommensteuer einzubauen auf einem Wege, den 
wir bereits bei der letzten Erörterung über das 
Notopfer beschritten haben, indem wir vorgeschrie-
ben haben, daß das Notopfer in den untersten Stu-
fen nicht höher sein soll als die Lohnsteuer. Die 
Zweckbindung ist auch verwaltungsmäßig nicht 
günstig, weil sich ja das Notopfer diesem Auf und 
Ab des Bedarfs, der gedeckt werden soll, anpas-
sen müßte. Das würde bedeuten, daß entweder das 
Notopfer ständig verändert, gesteigert oder ge-
senkt, oder der Zuschuß dem tatsächlichen Auf-
kommen des Notopfers angepaßt werden müßte. 
Aber der Hauptgrund der Antragsteller, die 
Zweckbindung zu erstreben, dürfte wohl darin zu 
erblicken sein, eine Garantie dafür haben zu wol-
len, daß das Aufkommen aus dem Notopfer tat-
sächlich Berlin zugute kommt. 
(Zuruf von der SPD: So ist es! — Abg. 
Schröter [Wilmersdorf] : Endlich haben Sie 
mal was erfaßt!) 
— Das habe ich schon erfaßt. Aber dann haben Sie 
vielleicht vorhin nicht aufgepaßt, als der Herr 
Finanzminister ausführte, daß seit Bestehen des 
Notopfers insgesamt etwa 600 Millionen DM mehr 
nach Berlin geflossen sind, als das Notopfer auf-
gebracht hat. 
(Zurufe von der SPD: Ist ja enorm! — Ist 
ja nicht richtig! — Abg. Dr. Gülich: Das 
wissen Sie so gut wie wir!) 
Es ist jedenfalls festzustellen, daß auch im lauf en-
den Rechnungsjahr das Notopfer in seiner vollen 
Höhe hinter dem zurückbleibt, was tatsächlich für 
Berlin aufgewendet worden ist. 
Aber nun kommt noch eine andere Erwägung 
hinzu, die ich Sie bitten möchte, doch zu beachten, 
nämlich folgendes: Die von Ihnen geforderte Rege-
lung hätte zur Folge, daß das Notopfer durch Sen-
kung oder Erhöhung des Tarifs in jedem Jahr dem 
für erforderlich gehaltenen Zuschußbetrag o lder 
der jährliche Zuschußbetrag dem jährlichen Auf-
kommen des Notopfers angepaßt werden müßte. 
Damit ergeben sich aber grundsätzliche Einwen-
dungen, die überhaupt gegen Zwecksteuern spre-
chen: Der Zuschuß müßte entweder gesenkt 
(Widerspruch bei der SPD) 
oder das Notopfer müßte erhöht werden, 
(Abg. Dr. Gülich: Das habe ich ja gar 
nicht gesagt!) 
wenn das Aufkommen zurückgehen sollte. Das ist 
doch klar. Die gegenwärtige Regelung, bei der aus 
dem Notopferaufkommen nicht nur der Bundes-
zuschuß für den Landeshaushalt, sondern auch er-
hebliche weitere nach Berlin fließende Ausgaben 
gedeckt werden, bedeutet eine steuerliche Scho-
nung der Berliner Bevölkerung, die vom Notopfer 
ja befreit ist. Würde das Notopferaufkommen aus-
schließlich, wie es in dem Antrag heißt, zur Dek-
kung des Bundeszuschusses zum Berliner Haushalt 
verwendet, so müßte das Notopfer gesenkt und für 
die neben dem Bundeszuschuß nach Berlin fließen-
den Ausgaben im Bundeshaushalt eine andere 
Deckung gesucht werden. Und werden zum Aus-
gleich andere Bundessteuern erhöht, .dann wäre 
die Berliner Bevölkerung an der Aufbringung 
entsprechend beteiligt. Es würde also im Effekt das 
Gegenteil dessen erreicht, was mit Ihrem Antrag 
offensichtlich angestrebt wird. 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5899 
(Dr. Lindrath) 
Einige Bemerkungen noch. Wenn wir im § 16 
überhaupt ändern wollen, dann hätte man auch 
§ 16 Abs. 1 mindestens in Satz 1 ändern müssen. 
Der Satz 1 lautet nämlich: 
Der Bund stellt das in Berlin erzielte Aufkom-
men aus der Abgabe „Notopfer Berlin" dem 
Lande Berlin zur Deckung des Fehlbedarfs 
seines Landeshaushalts zur Verfügung. 
Der Satz ist gegenstandslos geworden; das hätte 
dann natürlich in dem Entwurf gleich mit ge-
strichen werden können. 
Eine zweite kurze Bemerkung noch. Mir liegt 
gegenwärtig eine Zusammenstellung vor, was der 
Bund tatsächlich für Berlin getan hat und wie 
hoch die Steuereinnahmen nach Vollzug des Finanz-
ausgleichs in den einzelnen Ländern und in Berlin 
waren. Vergleichen wir das steuerschwächste Land 
Rheinland-Pfalz und das steuerstärkste Land Ham-
burg mit der Stadt Berlin, so ergeben sich für die 
beiden letzten Rechnungsjahre 1954 und 1955 fol-
gende Zahlen: In Rheinland-Pfalz betrugen die 
Steuereinnahmen nach Durchführung des Finanz-
ausgleichs in DM je Einwohner 140,03 DM, in Ham-
burg 313,70 DM und in Berlin 513,49 DM. Für 1955 
würden die entsprechenden Zahlen lauten: für 
Rheinland-Pfalz 161,82 DM, für Hamburg 292,56 DM 
und für Berlin 530 DM. Soviel würde das Steuer-
aufkommen je Einwohner nach Durchführung des 
Finanzausgleichs betragen. Der Bund kennt somit 
seine Pflicht und Schuldigkeit, und man hat hier 
ja auch von verschiedenen Seiten dem Bund gegen-
über den Dank für das ausgesprochen, was er bis-
her geleistet hat. Auch der Bundestag weiß, was er 
der Hauptstadt Berlin schuldig ist; er hat diese 
Pflicht erfüllt. Schlichte Worte des Dankes hat auch 
Herr Kollege Brandt bei Begründung der Großen 
Anfrage gesprochen. 
Wenn ich noch kurz eine Bemerkung zu dem 
Antrag Drucksache 710 machen darf: Unsererseits 
bestehen keine Bedenken, diesen Antrag anzu-
nehmen. Allerdings hat er sinnvolle Bedeutung 
nur in Verbindung mit dem Gesetzentwurf Druck-
sache 1706. 
Namens meiner Freunde stelle ich den Antrag, 
den Gesetzentwurf Drucksache 1706 dem Ausschuß 
für Finanz- und Steuerfragen als federführendem 
Ausschuß, dem Haushaltsausschuß zur Mitberatung, 
den Antrag Drucksache 1710 dem Haushaltsaus-
schuß, den Gesetzentwurf Drucksache 1707 (neu) 
dem Ausschuß für Wirtschaftspolitik und den An-
trag Drucksache 1690 dem Haushaltsausschuß zu 
überweisen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Bundesminister der Finanzen. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Es dürfte 
manchen Mitgliedern des Hohen Hauses bekannt 
sein, daß zur Zeit der Vermittlungsausschuß tagt, 
der sich mit Finanzverfassung und Finanzreform 
beschäftigt. Ich muß mich deswegen leider kurz 
fassen, um an den Beratungen dieses Ausschusses 
wieder teilnehmen zu können. 
Ich habe die Ausführungen des Herrn Kollegen 
Gülich nicht selbst anhören können. Ich weiß 
nicht, ob ich recht unterrichtet bin. Handelte es 
sich nur um die Frage der Etatisierung, so wäre 
diese Frage wohl am besten im Zusammenhang 
mit dem Antrag Drucksache 1710 zu behandeln,  
den Herr Kollege Lindrath eben erwähnt hat. Da 
kann man dann darüber reden, wie die Etatisierung 
gestaltet werden soll, ob ein Weg gefunden werden 
kann, sie übersichtlicher zu machen. Dabei wer-
den sich manche Schwierigkeiten ergeben, weil die 
Leistungen des Bundes nicht allein aus den un-
mittelbaren Ausgaben erkannt werden können, 
sondern zu einem großen Teil auch aus den Ein-
nahmeverzichten erkannt werden müssen, die der 
Bund gegenüber Berlin hat: Umsatzsteuersenkung, 
Umsatzsteuerrückvergütung usf. Also darüber 
könnte man in Ruhe reden, wenn man sich über 
die Frage der Etatisierung unterhalten will. 
Wenn ich davon ausgehe, daß an eine Zweckbin-
dung gedacht ist, daran, einen Haushalt aufzustel-
len, der in sich ausgeglichen sein soll, in dem auf 
der einen Seite 1275 Millionen Berliner Notopfer 
stehen 
(Abg. Dr. Gülich: Ich habe das ja oft genug 
im Ausschuß gesagt!) 
— ich nehme es nur einmal an — , auf der anderen 
Seite 800 Millionen Bundeszuschuß, der Rest —
1275 weniger 800 — dann dem Sondervermögen 
zugewiesen werden soll, so hätte ich die größten 
Bedenken und würde das für unmöglich halten. 
Aber, Herr Kollege Gülich, zunächst einmal eins: 
Es ist ein Gedanke, der häufig vertreten worden 
ist, unter allen Umständen das gesamte Aufkom-
men aus dem Berliner Notopfer an unmittelbare 
Zuwendungen für Berlin zu binden. Wir haben 
uns häufig darüber unterhalten, und der Gesetz-
geber hat bereits wiederholt über die Frage ent-
schieden, nicht nur beim Dritten Überleitungs-
gesetz, sondern zuletzt auch bei dem § 1 der Neu-
fassung des Berliner Notopfer-Gesetzes. Er hat es 
abgelehnt, und ich darf sagen: aus guten Gründen. 
Auf einen Grund, der mir am Herzen liegt, darf 
ich noch einmal eingehen. Wenn ich das Berliner 
Notopfer in seinem Ertrag für Berlin zweckbinde, 
wird es politisch unmöglich werden, das Berliner 
Notopfer etwa einmal aus sozialen Gründen — 
denn es ist sozial betrachtet vielleicht das verbesse-
rungsbedürftigste Gesetz, das wir haben — zu sen-
ken. Einer Verewigung des Berliner Notopfers 
möchte ich mich unter allen Umständen entgegen-
stellen. Ich möchte davor warnen, einen Weg ein-
zuschlagen, der auf eine Verewigung hinausliefe. 
(Abg. Dr. Gülich: Dann sind wir einig!) 
— Wenn wir im Ausgangspunkt einig sind, freue 
ich mich. Aber dann sollten wir auch einig sein in 
den Schlußfolgerungen, die zu ziehen sind. 
Zweitens. Ich habe mich immer aus wohlerwoge-
nen Gründen gegen allzustarke Zweckbindungen 
von Steuern und sonstigen Einnahmen gewehrt. 
Meine Herren, auch Sie im Parlament müßten sich 
dagegen wehren; denn je mehr die Einnahmen für 
bestimmte Ausgaben zweckgebunden sind, um so 
weniger ist das Budgetrecht in den Händen des 
Parlaments, 
(Beifall rechts und in der Mitte) 
weil das Parlament dann überhaupt keine Be-
wegungsfreiheit mehr hat. Deswegen sollten wir, 
meine ich, bei Zweckbindungen schon sehr vorsich-
tig sein. Zweckbindungen sind finanzpolitisch 
immer falsch. Denn derjenige, dem die Ausgaben 
zugute kommen, wird sich mit Händen und Füßen 
dagegen wehren, daß die Beträge für seine Aus-
gaben einmal heruntergesetzt werden, weil der 
5900 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
(Bundesfinanzminister Schaffer) 
andere meint, er benötige diese Ausgaben nicht 
mehr. Derjenige, dem sie zugute kommen, wird 
immer mit lauter Stimme die Meinung vertreten, 
daß diese Ausgaben nicht nur benötigt werden, 
sondern alle Jahre eher noch vergrößert werden 
sollen. Deswegen ist jede Zweckbindung finanz-
politisch von Gefahr. Ich möchte grundsätzlich da-
von abraten. 
Aus den Gründen und weil sich die Wirkung 
nicht voraussehen läßt, bitte ich das Hohe Haus, 
keinen raschen Entschluß zu fassen, sondern den 
Antrag, nachdem er gestellt ist, noch einmal, wenn 
es gewünscht wird — ich sage: zum wiederhol-
ten Male —, im Ausschuß einer gründlichen Be-
ratung zu unterziehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Professor Gülich. 
Dr. Gülich (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte nur ganz kurz folgendes 
klarstellen. Erstens: Herr Bundesfinanzminister, 
das Sondervermögen, das ich hier namens meiner 
Fraktion vorgeschlagen habe, soll nicht dazu die-
nen, ein Extravermögen zu bilden, das der Kon-
trolle des Parlaments entzogen ist, sondern ich habe 
ganz klar gesagt: wir wollen überhaupt nichts 
Neues für Berlin; wir wollen in die finanzielle 
Hilfe für Berlin nur Ordnung bringen. Das, was 
zwischen den jedes Jahr auszuhandelnden Zu-
schüssen zum Berliner Landeshaushalt und dem 
Aufkommen des Notopfers überschießt, soll für ge-
zielte Einzelmaßnahmen verwendet werden, die 
natürlich zwischen dem Bund und Berlin auszu-
handeln sind, so daß also hier keine Gefahr be- 
steht. 
Zweitens. Ich habe auch nicht die Verewigung 
des Notopfers gefordert, sondern ausdrücklich ge-
sagt, daß es seinem Charakter, seiner Anlage und 
seinem Namen nach nur für eine begrenzte Zeit 
überhaupt aufrechterhalten werden könnte, daß 
man aber nicht einwenden solle: wenn ihr jetzt 
in dieses Notopfer durch Änderung des Dritten 
Überleitungsgesetzes und durch die Hereinnahme 
als Einnahme in den Einzelplan 45 Ordnung brin-
gen wollt, dann ist eine zukünftige Manipulation 
am Notopfer nicht mehr möglich. Denn ich habe 
sogar einen Vorschlag für diese Manipulation am 
Notopfer aus sozialen Gründen gemacht. 
Drittens. Der finanzpolitische Grundsatz: Zweck-
steuern oder nicht? — wird ja gar nicht berührt. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Im Grundsatz, Herr Kollege Schäffer, sind wir uns 
einig. Hier handelt es sich gar nicht um theore-
tische Erörterungen über Zwecksteuern, sondern 
ganz einfach darum, daß die ihrem Charakter und 
ihrem Namen nach aus der Zeit heraus geborene 
Abgabe „Notopfer Berlin", die jetzt als einzige 
nicht zweckbestimmte Abgabe im Einzelplan 60 
steht, ihre Zweckbestimmung bekommen soll. Da-
durch wird sie aber doch nicht der Kontrolle des 
Parlaments entzogen, und man male uns doch nicht 
den Teufel an die Wand, daß wir uns des Budget-
rechts begäben, wenn wir in diese Frage Ordnung 
bringen wollen. 
Auch zu den Ausführungen des Herrn Kollegen 
Lindrath hätte ich einiges zu sagen. Aber das will 
ich nicht tun, weil ich damit meine Antwort an den 
Herrn Bundesfinanzminister überschritte. Ich 
glaube, wenn Herr Kollege Lindrath mir besser zu
-
gehört hätte — ich glaube nämlich, daß ich mich 
klar genug ausgedrückt habe —, dann wäre ein 
Teil seiner Ausführungen nicht nötig gewesen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Bundesfinanzminister. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Herr Kol-
lege Gülich, ich begrüße es sehr, wenn wir im Aus-
gangspunkt, in den Grundsätzen einig sind. Aber 
Sie sehen, wie schwer es manchmal ist, von einem 
gemeinsamen Ausgangspunkt auch zu einer über-
einstimmenden Schlußfolgerung zu kommen. Ich 
darf deswegen von vornherein sagen: es wäre sehr 
bedenklich, wenn in der Situation, wo schon wir 
zwei einander nicht verstehen, das Parlament einen 
Beschluß fassen wollte. Ich möchte noch einmal 
dringend bitten: überlegen wir zwei es uns und 
überlege es sich auch das Parlament noch einmal. 
(Abg. Dr. Gülich: Zweiteilung der Ge
walten!) 
Ich möchte folgendes sagen, Herr Kollege Gülich: 
Sie scheinen mich mißverstanden zu haben. Ich 
habe davon geredet, daß ich grundsätzlich gegen 
Zweckbestimmungen von Steuern bin, weil sie das 
Parlament in seiner Bewegungsfreiheit bei der Ge-
staltung von Einnahmen und Ausgaben mehr und 
mehr einschränken und es letzten Endes zu einer 
Jasagemaschine machen. 
(Lachen bei der SPD.) 
— Ja, weil es sich selbst gebunden hat! 
(Lachen bei der SPD.) 
— Natürlich! Bei neuen Ausgaben und neuen Be
dürfnissen hat es überhaupt nicht mehr die Ein-
nahmen und kann nicht mehr ausweichen, sondern 
müßte neue Einnahmen schaffen. Nehmen wir ein-
mal Ihr Beispiel. Das Berliner Notopfer — das 
Wort, daß mit ihm manipuliert worden sei, muß 
ich zurückweisen; ich nehme an, es war in ande-
rem Sinne gedacht, als es vielleicht klingt — 
(Zuruf von der SPD) 
hat in seinem Aufkommen — ich habe die Zahlen 
bekanntgegeben — in all den Jahren nie ausge-
reicht, um die Leistungen des Bundes an das Land 
Berlin zu erfüllen. 
(Zuruf des Abgeordneten Dr. Gülich.) 
— Einen Moment; darf ich jetzt einmal weiter-
reden. Wir verstehen uns besser, wenn wir auch 
die Kunst des Zuhörens beherrschen und nicht nur 
die Kunst des Redens. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wovor ich warne, ist, daß die Einnahmen des 
Bundes für bestimmte Ausgaben des Bundes in 
einem Übermaß gebunden werden. Wenn das ge-
schieht, hört die Bewegungsfreiheit des Parlaments 
auf. Wenn hier gesagt wird — ich glaube das vor-
hin gehört zu haben —, die Einnahmen aus dem 
Notopfer Berlin sollten a) für den Bundeszuschuß 
verwendet werden, b) der Rest in ein Berliner 
Sondervermögen gehen, dann frage ich Sie: Wissen 
Sie denn, wie das Notopfer Berlin entstanden ist? 
Es ist in einer Zeit entstanden, in der man wußte, 
daß die sozialen Lasten, die Kriegsfolgelasten in 
Berlin ein ganz außergewöhnliches Ausmaß haben. 
Man hat es in erster Linie geschaffen, um diese 
Lasten zu finanzieren, die Mittel zu ihrer Bestrei-
tung herbeizuschaffen. Das geschieht heute in den 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5901 
(Bundesfinanzminister Schäffer)  
verschiedensten Formen; es geschieht auch über 
Rechtsträger, die gar nicht der Bund sind, und es 
geschieht auch von seiten des Bundes in den ver-
schiedensten Formen. Woher sollen, wenn der Rest 
in ein Berliner Sondervermögen, geht, die Mittel 
kommen, die über den Zuschuß von 800 Millionen 
DM hinaus jährlich an Berlin gegeben werden? Sie 
müssen dann aus allgemeinen Steuermitteln des 
gesamten deutschen Volkes kommen, d. h. der Etat 
würde aufgebläht werden, und wir hätten daneben 
ein Berliner Sondervermögen. Das wäre doch, 
wenn ich Sie richtig verstehe und wenn ich Ihrer 
Logik folge, die Schlußfolgerung. Deswegen bin 
ich der Meinung, daß wir die Debatte gar nicht 
fortsetzen sollten. Wir können uns in kleinerem 
Kreise auseinandersetzen. Ich rate, sich die Dinge 
zu überlegen und keinen überstürzten Beschluß zu 
fassen. Nachdem wir über dieses Thema schon 
zwei- oder dreimal in den Ausschüssen gesprochen 
haben, haben wir Gelegenheit, dort darüber noch 
einmal zu sprechen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Da ein Antrag 
auf Schluß der Debatte nicht gestellt wird, fahren 
wir fort. Das Wort hat Herr Abgeordneter Klin-
gelhöfer. 
Klingelhöfer (SPD): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich möchte dem 
Herrn Bundesfinanzminister, obwohl ich zuerst 
dem Kollegen Lindrath etwas sagen wollte, ein 
Wort zur Entstehung des Notopfers sagen. So war 
es damals, 1949, nicht. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Abgeordneter! Der Herr Bundesfinanz-
minister teilt mir mit, daß er jetzt dringend in den 
Vermittlungsausschuß müsse. Ich nehme an, daß 
das Haus nunmehr damit einverstanden ist. 
Bitte, fahren Sie fort. 
Klingelhöfer (SPD): Das Notopfer ist 1949 nicht 
unter dem Gesichtspunkt entstanden, daß man vor-
ausgesehen hat, welche ungeheuren sozialen und 
Kriegsfolgelasten für Berlin entstehen würden, 
sondern in jener Zeit, als es schlechthin keinen 
Ausweg auf der entsetzlichen Berliner Gratwande-
rung gab, war Berlin gezwungen — ich will es 
ganz trivial ausdrücken —, Geld zu machen, ver-
zinsliche Steuergutscheine auszugeben, weil es seine 
Rechnungen nicht mehr bezahlen konnte. Aus die-
sem Grunde gab es für Berlin keine andere Mög-
lichkeit, als im Frankfurter Wirtschaftsrat darauf 
zu dringen, eine Kaffee- und Teesteuer und das 
Notopfer zu schaffen. Damals hat kein Mensch 
daran gedacht, daß der Herr Bundesfinanzminister 
in den Jahren 1954 und 1955 das Notopfer Berlin 
als sein liebstes Kind ansehen würde, weil es die 
einzige direkte Einkommensteuer ist, die ihm un-
mittelbar zugeht und bei der die Länder nichts 
zu sagen haben. 
Nun hören wir — Herr Lindrath hat es auch ge-
sagt —, welche mächtigen Unterschiede zwischen 
dem bestehen, was etwa in Rheinland-Pfalz aufge-
wendet worden ist, und dem, was in Berlin hätte 
aufgewendet werden müssen, wenn auch in Berlin 
der horizontale Finanzausgleich bestanden hätte. 
Darüber ist gar kein Zweifel. Wer das nicht wußte, 
daß in Berlin höhere allgemeine, höhere politische 
und soziale Lasten bestehen müssen, der tut mir 
leid, und wenn sich der Herr Bundesfinanzminister 
darauf beruft — und er beruft sich leider dar-
auf —, dann tut mir auch der Herr Bundesfinanz-
minister leid; denn das sind Dinge, die man in 
Berlin so zu sehen hat, wie sie gesehen werden 
müssen; man kann sie nicht mit normalen Ver-
hältnissen vergleichen. Es ist unerträglich, daß 
Dinge — Herr Professor Gülich hat es bereits ge-
sagt, und die anderen Herren haben ebenfalls 
darauf hingewiesen —, die bei den Ländern auf 
Grund normaler Bundesgesetze unter dem Ge-
sichtspunkt normaler Bundeshilfe angerechnet 
werden, wie bei einer Buchhaltung mit doppeltem 
Boden Berlin unter anderen Gesichtspunkten an-
gerechnet werden. 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Meine Damen und Herren, ein Wort zu Herrn 
Kollegen L i n d r a t h. Ich war reichlich erstaunt 
über das, was Herr Kollege Lindrath, der sich 
schon mehrfach, fast möchte ich sagen, als Apologet 
der konservativsten Grundsätze des Herrn Bun-
desfinanzministers bewährt hat, uns hier geboten 
hat. Ich will gar nicht auf die Frage der Zweck-
bestimmung im einzelnen eingehen. Herr Kollege 
Lindrath, Sie sollten nicht übersehen, daß dieses 
Haus, wie Herr Kollege Gülich bereits gesagt hat, 
einen einstimmigen Beschluß gefaßt hat — also 
auch mit Ihrer Stimme, Herr Kollege Lindrath —, 
in dem es folgendermaßen heißt: 
Der nach Leistung des Bundeszuschusses ver-
bleibende Ertrag des Notopfers sollte aus-
schließlich verwendet werden, um die wirt-
schaftliche und soziale Position Berlins zu 
sichern. 
Deshalb auch die Einfügung in den § 2 des Dritten 
Überleitungsgesetzes. 
(Abg. Dr. Lindrath: Auch § 1!) 
— Auch der kann bestehen; denn er stört 2 und 3 
nicht! 
Weiter heißt es in der Entschließung: 
Die Zweckbestimmung des Notopfer Berlin 
wird bei der Neufassung des Gesetzes über das 
Notopfer und durch eine entsprechende Ände-
rung des Dritten Überleitungsgesetzes festzu-
legen sein. 
Das haben Sie selber in diesem Hause mit be-
schlossen! Warum wenden Sie sich dagegen? Ich 
verstehe es nicht. 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf] : Mancher 
begreift es nie, und dann noch unvollkom
-
men! — Abg. Dr. Dresbach: Herr Klingel
höfer, in Geld- und Finanzsachen kann  
man nicht konservativ genug sein!) 
— Ich habe nichts dagegen. Der Herr Bundes-
finanzminister soll jedes, sogar das weitestgehende 
Erziehungsrecht gegenüber jedem sich schlechtfüh-
renden Empfänger von Staatsgeldern, auch even-
tuell den Ländern gegenüber haben, aber er möge 
— und darauf werde ich jetzt noch eingehen — 
sich etwas in Grenzen halten, wenn es fast an die 
Ehre des Landes geht. 
Herr Kollege Lindrath, Sie haben etwas gesagt, 
was fast an die Ehre des Landes Berlin geht. 
Warum nennen Sie die Kosten für die Luftbrücke 
eine Sache, die Berlin aus eigenem hätte aufbrin-
gen sollen und die anders angesehen werden soll 
als die normalen Leistungen des Bundes für 
Berlin? 
(Lebhafte Zurufe von der SPD.) 
5902 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
(Klingelhöfer) 
Hier handelt es sich um politische Lasten, und ich 
würde es sehr begrüßen, wenn Herr Kollege Lind-
rath begreifen könnte, daß Berlin in der Tat poli-
tische Lasten hat. Es war das schlechteste Exempel, 
das Sie dafür anführen durften, daß der Bund 
Kosten für Berlin übernehmen muß und diese 
Kosten, die vom Notopfer gedeckt werden müßten, 
nun auf ein Sonderkonto schreibt, das mit dem 
Notopfer nichts zu tun hat. 
Aber noch etwas anderes, Herr Kollege Lindrath. 
Ich habe mit Erstaunen festgestellt, daß Sie es auch 
fertigbringen, Unterschiede zwischen Berlinern und 
Deutschen zu machen. Ich weiß nicht, ob Sie jetzt 
am Brandenburger Tor waren, aber ich glaube, in 
der Nähe des Brandenburger Tors wächst keine 
provinzielle Berliner Flora, da wachsen Deutsche, 
da wachsen Europäer, da wachsen freiheitsbewußte 
Weltbürger. Ich würde es sehr begrüßen, wenn 
man derartige Unterschiede in diesem Hause nicht 
machte. Am allerwenigsten besteht dazu ein Anlaß 
im Zusammenhang mit diesem Thema. 
(Abg. Stingl: Das hat er aber doch nicht 
gemacht, Herr Klingelhöfer!) 
— Aber ja, er hat doch Unterschiede zwischen 
dem, was Herr Kollege Gülich vertreten hat, der 
nicht Berliner sei, und den Berlinern gemacht. Das 
ist geschehen. Und wenn es ein Zungenlapsus ge-
wesen ist, nehme ich ihn ganz gern hin. Es kann 
gar nichts schaden; ein Zungenlapsus kann manch-
mal mehr Wahrheit verraten als das, was uns bei 
wohlbemessenem Verstande 'deutlich wird. 
Ich möchte jetzt wieder etwas zum Herrn Bun-
desfinanzminister sagen, etwas, was ich ihm nicht 
verschweigen kann, und möchte ganz ausnahms-
weise — mit Erlaubnis des Hauses — den Herrn 
Präsidenten zitieren. Der Herr Präsident hat nach 
Ablauf der Berliner Tagung in der Öffentlichkeit 
erklärt, Berlin habe bei den meisten Mitgliedern 
des Bundestages während der Berliner Tagung Er-
oberungen gemacht. Ja, ich möchte fast glauben, 
sogar der Bundestagsabgeordnete Herr Schäffer 
kann als eine solche Eroberung  betrachtet werden. 
Aber nach dem, was Herr Schäffer uns hier über 
die Art, wie er den Berlin-Plan zu behandeln ge-
denkt, gesagt hat, habe ich den Eindruck, daß der 
Herr Bundesfinanzminister Schäffer sicher nicht zu 
den Eroberungen gehört, die Berlin gemacht hat. 
Ich darf zu dem, was der Herr Bundesfinanz-
minister gesagt hat, einiges bemerken. Wir haben 
auch da wieder den Zahlenzauber und das Nebel-
spiel gesehen, die gemacht worden sind. Ich muß 
den Herrn Bundesfinanzminister nur fragen, wes-
halb er, wenn aus dem Notopfer weniger aufge-
kommen ist, als Berlin vom Bund erhalten hat, so 
großen Wert darauf legt, es immer als Bundes
-
deckungsmittel für sich in Anspruch zu nehmen. 
Es steht doch fest, daß die Summe, die an Notopfer 
mehr aufgekommen ist, als Berlin an Bundeszu-
schüssen zugewiesen bekommen hat, mehr als 
1200 Millionen DM beträgt. Auch weil dieses Mehr 
vorhanden ist, ist das Notopfer dem Herrn Bundes-
finanzminister ja das liebste Kind, denn diese 
Summe von 1,2 Milliarden DM steht mehr zu sei-
ner Disposition als die Summen, über die er von 
den anderen Ländern in seiner Buchhaltung mit-
bestimmen lassen muß. 
Wir haben den Herrn Bundesfinanzminister in 
unserer Großen Anfrage auch gar nicht gefragt, 
was in der Vergangenheit geschehen ist. Es ist 
immer sehr gut und nett, zu sagen, was schon alles  
geschehen ist. Aber ich habe bei dieser Gelegenheit 
an seine Rede in Berlin gedacht. Als wir die kon-
junkturpolitischen Anträge diskutierten und der 
Herr Bundesfinanzminister darlegen wollte, welche 
ungeheuren Summen dort verlangt würden und 
daß das den Bundeshaushalt sprengen werde, da 
hat der Herr Bundesfinanzminister auch eine der-
artige große Bemerkung vorangeschickt, und er 
hat — unter den Zweifeln des Hauses — gemeint: 
ich kann aber heute schon sagen, daß der Abschluß 
1955 wieder einen recht beträchtlichen rechneri-
schen Fehlbetrag aufweisen wird. Bei so vollen 
Kassen! Das ist auch hier geschehen. Man kann dem 
nicht folgen, daß der Herr Bundesfinanzminister 
uns eine große Darlegung von dem gibt, was in der 
Vergangenheit alles erreicht worden ist, und dann 
mit einer Handbewegung — wie ich noch zeigen 
werde — über das hinweggeht, was in der Zukunft 
noch geschehen soll. 
Kaum ein Wort hat der Herr Bundesfinanz
minister darüber gesagt, wie denn das, was 
uns im Berliner Aufbauplan wirklich interessiert 
— nicht der weitere Aufbau der gewerblichen 
Wirtschaft, der ist ohnehin bereits finanziell ge-
sichert —, in der Zukunft finanziell gedeckt werden 
soll. Er spricht davon, daß man die technische 
Durchführbarkeit der einzelnen Projekte prüfen 
werde. Die technische Durchführbarkeit zu prüfen 
ist doch wohl eine Angelegenheit dessen, der die 
Projekte durchführen will. Er spricht davon, daß 
man den Arbeitsmarkt prüfen werde, ob da genü-
gend Kräfte vorhanden seien. Ja, will man denn 
das nicht Berlin überlassen? Er spricht davon, daß 
man sonstige Prüfungen hinsichtlich der Durch-
führbarkeit vornehmen wolle. Ja, weiß man denn 
nicht, daß dann, wenn Projekte und Aufträge 
durchgeführt werden sollen, auch Wege und Mittel 
dazu gefunden werden und daß die Rationalisierung 
in der Produktion immer dann beginnt, wenn der 
Druck der Aufträge es erforderlich macht? Herr 
Kollege Stingl hat darauf hingewiesen, daß im 
Tiefbau noch unbegrenzte Möglichkeiten bestehen. 
Ich weiß, daß im Hochbau, nachdem gegenwärtig 
eine Kapazität von 900 Millionen DM ausgenutzt 
ist, eine weitere Kapazität von 100 bis 150 Millio-
nen noch zur Verfügung steht, die wirklich noch 
ausgenutzt werden kann. 
(Zuruf.) 
— Das sind die Informationen der zuständigen Ber-
liner Abteilung. Was geht denn das den Herrn 
Bundesfinanzminister an? Wenn Projekte gemacht 
werden, dann ist es doch in erster Linie die Auf-
gabe der Stellen, die die Projekte durchzuführen 
haben, festzustellen, ob diese Projekte ausgeführt 
werden können. Das geht den Herrn Bundesfinanz-
minister gar nichts an. An ihn ist in erster Linie 
die Frage gestellt: Wie können Mittel zur Verfü-
gung gestellt werden, nachdem das Wirtschafts-
kabinett gesagt hat, es handelt sich hier um eine 
Aufgabe des Bundes; der Bund, die Bundesrepu-
blik sei sich der Verpflichtung hinsichtlich dieses 
Aufbauplanes auch bewußt. 
Beim Wohnungsbau brauchen wir in allererster 
Linie nicht Geld schlechthin zu jedem beliebigen 
Zinssatz, sondern wir brauchen billiges und siche-
res Geld. Wir brauchen nicht — was der Herr Bun-
desfinanzminister immer übersieht — Anleihen, 
für die er nachher schließlich doch die Zinsdiffe-
renz übernehmen muß und außerdem die Tilgung, 
weil diese Beträge im Berliner Haushalt anwachsen 
werden und gedeckt werden müssen. 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5903 
(Klingelhöfer) 
Für alles, was im kulturellen, im Sozialplan, im 
Wohnungsbauprogramm Berlins vorgesehen ist: 
in nichts eine grundsätzliche Entscheidung über die 
Deckung, wie sie nicht nur von Berlin gewünscht 
wird, sondern wie sie für jeden, der vor einem 
großen Plan steht, eine selbstverständliche Voraus-
setzung ist. Können Sie sich, meine Damen und 
Herren, die Sie mit wirtschaftlichen oder baulichen 
Dingen zu tun haben, vorstellen, daß irgendein 
Projekt begonnen werden kann, wenn nicht von 
vornherein die Endfinanzierung feststeht? Ich kann 
ja nicht einmal ein Grundstück kaufen, ich bin 
nicht in der Lage, den Boden auszuheben und die 
Arbeit zu beginnen — sofern es sich um einen Bau 
handelt —, wenn das Vorhaben nicht bis zu Ende 
finanziert ist. Hier muß ich dem Herrn Bundes-
finanzminister den schwersten Vorwurf machen. 
Ich habe den Eindruck, der Herr Bundesfinanz-
minister ist in der Tat als Bundesfinanzminister 
für diese Dinge, die Berlin angehen, nicht gewon-
nen. Der Herr Bundesfinanzminister hat in dem 
Punkt, wo es sich um die selbstverständliche Vor-
aussetzung handelt, daß man nämlich die Endfinan-
zierung ins Auge gefaßt haben muß, nicht den 
Willen, der notwendig ist. 
Ganz klar und deutlich will ich sagen, was not-
wendig wäre. Der Herr Bundesfinanzminister möge 
darüber nachdenken, und vor allen Dingen muß 
dieses Haus selbst in den Ausschüssen prüfen, ob 
es so oder anders gemacht werden kann. Ich 
glaube nicht, daß andere Wege möglich sind. Fol-
gendes wäre unbedingt notwendig. Erstens: 1956 
müßte im ordentlichen Haushalt des Bundes jede 
für 1956 im Berlin-Plan vorgesehene erste Rate 
an Zuschüssen und zinsverbilligten Krediten für 
jedes bereits ausführungsreife Projekt voll ver-
anschlagt werden. Zweitens — ich spreche in der 
Sprache eines Mitglieds des Haushaltsausschus-
ses —: in den Erläuterungen zu diesen Positionen 
des Etats müßte das jeweilige Projekt in allen Aus-
führungsstufen dargelegt sein, so daß erkennbar 
wird, daß auch die Endfinanzierung gesichert ist. 
Drittens: Nachtragsbewilligungen für den ordent-
lichen Haushalt wären vorzusehen für alle ersten 
Raten jener Projekte, die im Laufe des Rechnungs-
jahres 1956 ausführungsreif würden. Auch hier 
wären dann jeweils die entsprechenden Erläuterun-
gen notwendig. Viertens: die jährliche Rate für 
den Sozialen Wohnungsbau müßte ebenfalls im 
ordentlichen Haushalt erscheinen. Niemand sollte 
eine Milliardenverschuldung eines in Wirklichkeit 
noch nicht kreditfähigen Landes zulassen und gut-
heißen wollen, wie sie unvermeidlich wäre, wenn, 
wie der Herr Bundesfinanzminister es will, 1954 
bis 1959 die Ausgaben für den Sozialen Wohnungs-
bau in Berlin im außerordentlichen Etat erschienen 
und der . Weg über den Anleihemarkt begangen 
werden müßte. Und endlich — hier sage ich das, 
was Herr Kollege Gülich schon mehrfach gesagt 
hat —: die Abgabe Notopfer Berlin müßte eindeu-
tig wie für die finanzielle Hilfe Berlin überhaupt 
so auch für den Sozialen Wohnungsbau als Deckung 
dienen. Diese Abgabe Notopfer Berlin müßte im 
Text des Haushaltsgesetzes so zweckbestimmt sein, 
wie es in unseren Anträgen gefordert ist. 
Meine Damen und Herren, ich hätte noch sehr 
viel zu sagen — ich sage es nicht — über die Art, 
wie Berlin verhandeln muß; daß Berlin immer, 
wenn es in den letzten Jahren verhandelt hat, am 
ganz kurzen Hebel saß, nämlich als derjenige, der 
bat und bitten mußte, und der Herr Bundesfinanz-
minister am ganz langen Hebel saß, nämlich als  
der, der die ganze Finanzmacht auf seiner Seite 
hatte und geben konnte. Ich will nichts darüber 
sagen, wie bis zum letzten Blutstropfen das kassen-
mäßige „Non possumus", das kassenmäßige 
possibile" immer herausgefordert worden ist, um 
dann die Verhandlungen zu führen und denjeni-
gen, der bat, auf den Punkt hinzudrängen, wo er 
sagen mußte: Gib um Gottes willen, was du mir 
geben willst; es kommt nur darauf an, daß ich nicht 
Pleite mache. Ich hätte über diese Dinge sehr viel 
zu sagen. Ich hätte gerade zu diesem Punkt im ein-
zelnen Dinge sagen müssen und sagen wollen, die 
Ihnen deutlich gemacht hätten, daß dieses Haus — 
auch die Ausschüsse dieses Hauses — von der Art, 
wie verhandelt wird und wie immer unter Druck 
verhandelt worden ist, nichts weiß. Ich hätte das 
gerne gesagt, weil dieses Haus und die Aus-
schüsse dieses Hauses das wissen müssen; denn 
wenn über die Anträge, die mein Kollege Gülich 
begründet hat, in den Ausschüssen verhandelt 
wird, dann braucht Berlin, dieses Mal besonders 
für den Wiederaufbauplan, die Unterstützung die-
ses Hauses. Berlin braucht diese Unterstützung, 
weil es so sehr am kurzen Hebel sitzt und dem, 
was das Bundesfinanzministerium gerade in jenem 
Augenblick anordnet, wo die kassenmäßige Zah-
lungsunfähigkeit fast gegeben ist, hilflos ausge-
liefert ist. Davon wissen wir hier nichts. Es darf 
aber, meine Damen und Herren, beim Wiederauf-
bauplan für Berlin nicht so weitergehen wie bis-
her, und darum habe ich konkrete Vorschläge ge-
macht, wie die Dinge aussehen müßten. 
Bei der Beratung dieser konkreten Vorschläge 
in den Ausschüssen die Unterstützung des ganzen 
Hauses finden zu können, das ist das, was mich in 
diesem Augenblick am meisten bewegt. Nur des-
halb habe ich Ausführungen gemacht, die gegen-
über dem Herrn Bundesfinanzminister unfreundlich 
scheinen könnten. Sie waren nicht unfreundlich; 
sie hatten nur die notwendige Offenheit, die not-
wendige Offenheit deshalb, weil die Verhältnisse 
selbst eine andere Methode verlangen, als sie bis-
her anzuwenden beliebt gewesen ist . 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Dr. Lindrath. 
Dr. Lindrath (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Zu einer persönlichen Erklä-
rung: Die Kosten der Luftfahrtbrücke sind nach 
meiner Auffassung Aufwendungen, die vom Bund 
getragen werden müssen und getragen worden 
sind. Das ergibt sich aus der jetzigen Fassung des 
Abs. 2 des § 16 des Dritten Überleitungsgesetzes. 
Die in dem Entwurf vorgeschlagene Fassung läßt 
darüber Zweifel aufkommen. Nur in dieser Hin-
sicht habe ich dieses Beispiel gebraucht. Es bedeu-
tet keinen Angriff gegen die Ehre der Stadt 
Berlin. 
Außerdem ist mir vorgehalten worden, ich 
unterschiede zwischen Deutschen und Berlinern. 
Ich habe von der Bundesrepublik und der Stadt 
Berlin als den beiden Partnern dieser Ausein-
andersetzung gesprochen. Ich kenne den Unter-
schied zwischen Berlinern und Deutschen nicht, 
zumal ich selbst erst vor wenig mehr als vier 
Jahren aus der Zone drüben gekommen bin, das 
Elend der Zone kenne und als ehemaliger Berliner 
Soldat auch die Berliner Verhältnisse kenne. 
(Beifall in der Mitte. — Zurufe von 
der SPD.) 
5904 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, Sie haben diese Erklärung gehört. Das 
Wort hat nunmehr der Herr Vizekanzler. 
Dr. h. c. Blücher, Stellvertreter des Bundeskanz-
lers: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Ich hatte ursprünglich vor, nur einen oder zwei 
Sätze durchaus angenehmen Inhalts in Antwort 
auf eine Anfrage des Herrn Kollegen Brandt zu 
sagen. Aber die letzten Ausführungen unseres Kol-
legen Klingelhöfer zwingen mich doch, eins 
für die Bundesregierung und, ich darf Gott sei 
Dank sagen, auch für alle Parteien dieses Hauses 
ausdrücklich auszusprechen. An einer Stelle der 
Ausführungen des Herrn Kollegen Klingelhöfer ist 
ein Zweifel an unserer Haltung gegenüber dem 
Problem Berlin als Ganzes laut geworden, und hier-
zu möchte ich erklären: Wir wissen, daß unser 
ganzer außenpolitischer Kampf ohne die Behaup-
tung eines lebenskräftigen Berlin verloren wäre. 
Wir wissen, daß wir an Berlin keine normalen 
Maßstäbe anlegen können. Ich gehe über das hin-
aus, was der Herr Kollege Brandt gesagt hat — 
und ich spreche hier die Ansicht der Bundesregie-
rung aus —: Ich denke nicht nur daran, daß Berlin 
neben seiner Teilung auch noch das schwere 
Schicksal trägt, daß es nicht mehr Sitz so vieler 
zentraler Reichs- und anderer Stellen ist; wir wis-
sen darüber hinaus, daß Berlin niemals gänzlich 
aus eigener Kraft lebensfähig werden kann, so-
lange es nicht das große wirtschaftliche Zentrum 
eines blühenden Abnehmergebietes und solange es 
nicht das unbehinderte Verkehrszentrum ist. 
Wir gehen also in unseren Ansichten so weit, und 
wir stehen zu den Verpflichtungen, die wir in der 
Vergangenheit immer wieder anerkannt haben 
) und die auch aus der heutigen Regierungserklä-
rung, die der Herr Finanzminister abgab, deutlich 
wurden. 
(Abg. Dr. Leiske: W i r brauchen Berlin, 
Herr Vizekanzler, wir!) 
— Verzeihen Sie, ich glaube, ich habe das deutlich 
genug mit meinem zweiten oder dritten Satz ge-
sagt, Herr Kollege. 
(Abg. Wehner: Schreien Sie ihn nicht so 
an, er ist von der CDU! — Zurufe von 
der Mitte.) 
— Nein, nein, Herr Kollege Leiske schien meinen 
dritten oder vierten Satz überhört zu haben. Im 
übrigen, Herr Wehner, pflege ich keinen Men-
schen anzuschreien. Ich glaube auch nicht, daß das 
der Würde des Parlaments entsprechen würde und 
daß der Herr Präsident mir das gestatten würde. 
Nun eine andere Sache, die mir auszusprechen 
am Herzen liegt. Ich würde sehr großen Wert 
darauf legen, Herr Kollege Klingelhöfer, nachdem 
wir so manches Jahr zusammengearbeitet haben, 
daß dieser Ihr Satz nicht in der Welt stehenbliebe. 
Es ist unmöglich, von einem Bundesfinanzminister, 
der seine Pflicht tut, zu verlangen, daß er sich der 
Prüfung des Verwendungszwecks von ihm bewil-
ligter Ausgaben enthält. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Sie haben gesagt, das geht den Herrn Bundes-
finanzminister nichts an. Dann müßte sich sowohl 
dieses Haus — — 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf] : Herr Minister, 
er hat vom Arbeitsmarkt gesprochen!) 
— Jawohl, verzeihen Sie, aber in unserer Vorstel-
lung — Herr Kollege, hier muß ich Sie nun wirk-
lich unmittelbar ansprechen — besteht eine so 
schroffe Trennung zwischen Berlin und dem Bund 
nicht. Die leider Gottes völlig gefallene Grenze in 
bezug auf Abwanderungen ist ja heute mit Recht 
schon vom Kollegen Brandt erwähnt worden. Wir 
wissen von der unmittelbaren wechselseitigen Be-
ziehung bei der Frage des Arbeitsmarkts, bei der 
Frage der Preisentwicklung usw., und ich würde 
nicht der Ansicht sein, daß die Bundesregierung 
ihre Pflicht täte, wenn sie sich jedes Urteils über 
die Auswirkung von Maßnahmen enthielte, bei 
denen sie mitwirkt. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich bin also durchaus der Ansicht, Herr Kollege 
Klingelhöfer — ich weiß nicht, ob Sie oder jemand 
anders den Ausdruck gebraucht haben; er ist 
heute schon gefallen —, daß es sich bei Ihnen um 
einen Lapsus linguae, um ein Stolpern der Zunge, 
handelte. Sie sind ja selbst alter Finanzmann, und 
ich möchte Sie mal auf dem Platze des Bundes-
finanzministers sehen, wenn man Ihnen zumutete, 
auf eine solche Prüfung zu verzichten. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Aber es ist etwas anderes in die Debatte hinein-
gekommen, und das tut mir leid. Meine Herren, 
ich glaube — wenn ich ein persönliches Wort 
sagen darf —, an mir als gutem Berliner brauchen 
Sie ja wohl nicht zu zweifeln. Deswegen darf ich 
sagen: man kann nicht einem Mitglied der 
Bundesregierung Hinterhältigkeiten zutrauen und 
so scharf polemisieren, wenn derselbe Bundes
-
finanzminister vorher ausdrücklich erklärt 
hat: „Mit der Aufnahme der Vorhaben in den da-
mit bereits vorbereiteten Landeshaushalt 1956 und 
der in der Bemessung des Bundeszuschusses liegen-
den Anerkennung wird die Entscheidung auch 
für die Durchführung der Vorhaben in den folgen-
den Haushaltsjahren grundsätzlich gegeben sein." 
Ich weiß nicht, wie man sich da deutlicher fest-
legen könnte und sollte. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir wollen doch nun nicht beginnen, gegenseitig 
in unseren Äußerungen ein Mißtrauen zu verraten. 
(Abg. Heiland: Leider Gottes ist es 
zeitweise nötig!) 
— Ich finde so generelle Behauptungen und 
Zwischenrufe meistens deplaziert. Dann soll man 
sich zunächst einmal in seiner Kammer sehr gegen-
ständlich über die einzelnen Dinge unterhalten. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich meine, auch das wäre ein Stück eines parla-
mentarischen Stils, nach dem wir sehr eifrig 
suchen; 
(Sehr gut! in der Mitte) 
aber ob wir einen gefunden haben, ist die andere 
Frage. 
(Abg. Wehner: Was sollen solche Bemer
kungen?) 
— Ja nun, das ist doch eine generelle Behauptung, 
die unbewiesen im Raume steht, deren Erörterung 
aber auch gar nicht hierher gehört. Das ist eben 
ein sehr schlechter parlamentarischer Stil. 
(Beifall in der Mitte.) 
Es war eine sehr verallgemeinernde Behauptung. 
Das werden Sie, wenn Sie das Stenogramm prü-
fen, nicht gut leugnen können. 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5905 
(Vizekanzler Dr. h. c. Blücher) 
Ich will jetzt zu etwas Angenehmerem kommen. 
Herr Kollege Brandt, Sie haben ein sehr ernstes 
Thema angesprochen: das der älteren Angestellten. 
Nur deswegen hatte ich mich eigentlich gemeldet. 
Ich wollte Ihnen sagen, daß ich mit Ihrer Ansicht, 
es sei nicht zweckmäßig, kleine Pflästerchen für 
drei Monate zu suchen, voll übereinstimme und daß 
ich nach dem heutigen Stand der Dinge hoffe, noch 
in den allernächsten Wochen zu einer Aktion gro-
ßen Ausmaßes und mit einer zunächst auf ein Jahr 
bemessenen Einstellungsverpflichtung zu Ende zu 
kommen. Das ist das, was ich mitteilen wollte. 
Das zweite, was uns in diesem Augenblick sehr 
bekümmert, ist die Folge der erfreulichen Belebung 
der Berliner Wirtschaft. Die Regierung wird der 
Liquiditätsverstärkung in Berlin sehr große Auf-
merksamkeit zuwenden. Wir sind hier auf einem 
guten Wege. 
Ich möchte eine dritte Bemerkung machen. Ich 
habe sie schon vor den Berliner Abgeordneten ge-
macht, soweit sie damals nach der Sitzung des 
Wirtschaftskabinetts in Berlin mit uns zusammen 
waren. Das ist immer eine gewisse — nicht aus 
der praktischen Handhabung der Dinge ent-
stehende — Sorge wegen Bereitstellung der Mittel. 
Ich möchte Ihnen das eine sagen: Keiner von Ihnen 
wird behaupten, daß es dem Sondervermögen 
nicht gelungen sei, sich seit 1949 elastisch jedem 
Berliner Bedarf anzupassen. Wenn ich das jetzt 
sage, dann deswegen, weil man allzusehr in festen 
Daten und Terminen rechnet und allzuwenig den 
praktischen Ablauf der Dinge sieht. Ich möchte 
mich hier in der gleichen Weise festlegen, wie ich 
das schon einmal getan habe. Wir werden praktisch 
mit den von mir zur Verfügung gestellten Beträ-
gen nicht nur die Berliner Investitionen innerhalb 
der genannten Zeiträume ausreichend speisen kön-
nen, sondern wir werden die vom Herrn Bundes-
finanzminister erwähnten sogenannten Kommunal-
bauten — Markt, Milchhof — sicherlich in ver-
nünftiger Weise mitfinanzieren können. Ich hoffe 
auch, daß sich das, was ich für das vielleicht Wich-
tigste halte, nämlich die große Neugestaltung der 
Berliner Entwässerung, ebenfalls durch kombi-
nierte Finanzierungsmethoden bewerkstelligen 
läßt. Wenn wir uns in der nächsten Zeit über solche 
praktischen Dinge — hoffentlich — etwas mehr 
unterhalten können, so, glaube ich, wird die 
Freundschaft zwischen uns größer sein, als wenn 
wir uns im Allgemeinen bewegen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Dr. Friedensburg. 
Dr. Friedensburg (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Als Berliner bin ich 
dem letzten Teil der Debatte mit einiger Sorge 
gefolgt. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wir haben von den Kollegen von der sozialdemo-
kratischen Fraktion, dem Kollegen Brandt und 
dem Kollegen Gülich, Ausführungen gehört, die 
wir nicht nur mit der selbstverständlichen Achtung 
angehört haben, sondern die ich auch — ich gestehe 
das offen — mit innerer Sympathie und Zustim-
mung angehört habe. Wir haben dann vom Herrn 
Bundesfinanzminister eine Erklärung der Bundes-
regierung über die Verhandlungen mit dem Senat 
der Stadt Berlin gehört, die mich, ich muß sagen, 
ausgesprochen ermutigt und erfreut hat. Es mag 
der eine oder andere Punkt darin sein, über den 
noch zu sprechen sein wird. Dazu gehen ja die 
Dinge an die Ausschüsse. Ich muß aber ausdrück-
lich feststellen — und ich glaube, mich hierin 
durchaus mit meinen politischen Freunden einig 
zu wissen —, ich sehe wirklich keinen Grund ein, 
weshalb wir in diesem Zusammenhang jene dra-
matische Zuspitzung hier haben über uns ergehen 
lassen müssen, die wir tatsächlich erlebt haben. Das 
ist nicht im Interesse Berlins. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Wir sehen schon an der schwachen Besetzung des 
Hauses, daß unserem Berliner Anliegen das 
Schlimmste passiert, was im Parlament passieren 
kann. Wir fangen nämlich an, unsere Kollegen zu 
langweilen, und das ist nicht gut. Und was noch 
schlimmer ist: wir fangen an, den Eindruck zu er-
wecken, wir seien Querulanten und kratzten bei 
jeder Gelegenheit nun noch mühsam irgendwelche 
Differenzen heraus, um zu sagen: Also nein: das 
muß noch ganz anders werden! 
(Beifall in der Mitte.) 
Das ist zweifellos nicht gut, und ich, der ich mich 
durchaus in vielem mit den sozialdemokratischen 
Anträgen einig weiß, glaube, wir hätten mit gro-
ßer Befriedigung das anhören sollen, was der Herr 
Bundesfinanzminister uns erklärt hat. Im übrigen 
hätten wir uns auf die ja durchaus gegebene Mög-
lichkeit verlassen können, im Ausschuß noch das 
eine oder andere zu korrigieren. 
Ich möchte mich auch ausdrücklich mit dem 
Herrn Bundesfinanzminister darin einig erklären, 
daß er eine sorgfältige Prüfung und Kontrolle vor-
nimmt. Es wäre ja geradezu verantwortungslos, 
wenn er anders handeln wollte. 
(Zuruf des Abg, Schröter [Wilmersdorf].)  
— Bitte, lieber Kollege Schröter, seien Sie mir 
nicht böse, dieses schöne Aufbauprogramm ver-
dient auch eine gewisse sorgfältige Prüfung. Wenn 
man es so durchliest — ich verstehe ja etwas von 
der Materie —, so sieht man, wie die Ressorts der 
Berliner Verwaltung ihre Wünsche und Anträge 
der Reihe nach angemeldet haben. Da hat man das 
schön hintereinander aufgeschrieben und addiert, 
und dann kommen die Millionen- und Milliarden-
summen heraus. Daß da das eine oder andere nicht 
so durchgeführt werden kann, Herr Kollege Schrö-
ter, das sieht man auf den ersten Blick. Der Bun-
desfinanzminister würde seine Pflicht versäumen, 
wenn er das nicht mit aller Sorgfalt nachprüfen 
wollte. Zum Beispiel wird die Baukapazität Berlins 
durch das, was hier vorgesehen wird, bei weitem 
überbeansprucht, und man muß das sehr sorgfältig 
abwägen, um das Dringliche und Notwendige von 
dem nicht ganz so Dringlichen zu scheiden. Liebe 
Kollegin von der SPD, ein Ihnen politisch nahe-
stehender Wissenschaftler hat mich gerade über 
diesen Punkt sehr sorgfältig unterrichtet. Zweifel-
los ist hier eine Überforderung der Berliner Bau-
kapazität enthalten. Wir brauchen uns darüber 
hier nicht zu streiten; das ist nicht der Zweck. 
Jedenfalls führe ich es nur an, um zu beweisen, 
daß der Herr Bundesfinanzministe r durchaus 
pflichtgemäß handelt, wenn er sich das Programm 
sehr sorgfältig ansieht. 
Ich möchte auch ein anderes sagen. Ich lasse es 
dahingestellt, ob es gut ist, wenn zinsverbilligte 
Kredite für werbende Anlagen der Stadt verlangt 
werden, um einen Fruchthof oder Einrichtungen 
der Verkehrsbetriebe oder eine Meierei zu bauen. 
5906 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
(Dr. Friedensburg) 
Da soll die öffentliche Hand zeigen, daß sie im 
Wettbewerb mit der privaten Wirtschaft auch be-
stehen kann, und es ist irgendwie eine nicht ganz 
saubere Wirtschaftsführung, wenn man für diese 
Dinge deshalb, weil sie die öffentliche Hand bauen 
soll, die aber im übrigen durchaus werbende Be-
triebe sind, eine besondere Bevorzugung verlangt. 
Jedenfalls müßte auch das sorgfältig geprüft wer-
den. 
In einem bin ich mit dem Herrn Bundesfinanz-
minister nicht ganz einig, aber auch da verstehe 
ich die Dramatisierung der Differenzen nicht, 
meine Damen und Herren: in der Frage der Ver-
wendung des Notopfers. Ich habe mit Befriedigung 
davon gehört, daß es materiell nicht so furchtbar 
viel ausmachen wird, ob es nun so oder so gemacht 
wird. Aber ich würde doch bitten, der Bundesregie-
rung zu bedenken zu geben — Herr Vizekanzler, 
bei Ihrer Freundschaft für Berlin möchte ich be-
sonders an Sie appellieren —: Der Name, der Be-
griff Notopfer Berlin ist ja ein Bekenntnis und 
eine Verpflichtung. Und wenn eine Bundesregie-
rung und ein deutsches Parlament diesen sehr an-
spruchsvollen und fast ein wenig pathetischen 
Namen für eine Sonderabgabe wählt, so müssen sie 
sich darüber klar sein, daß das gewisse Empfin-
dungen in der Bevölkerung auslöst. In Berlin hat 
man den Eindruck, daß ein Notopfer Berlin von 
der Bevölkerung doch selbstverständlich so ver-
standen wird, daß der Ertrag Berlin zugute kommt, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
und man sollte es doch irgendwie in der Etatsge-
staltung fertigbringen, diesem außerordentlich 
naheliegenden Empfinden Rechnung zu tragen. 
(Abg. Dr. Gülich: Das ist das, was wir wollen!) 
Wenn die Hohe Bundesregierung für diesen Zweck 
einmal die Meinungsforschungsinstitute, die sie 
sonst so gern in Anspruch nimmt, bemühen wollte, 
so bin ich überzeugt, daß eine Abstimmung in der 
Bevölkerung eine mehr als 90 %ige Mehrheit derer 
ergeben würde, die der Ansicht sind, das Notopfer 
Berlin komme restlos Berlin zugute. Man würde 
gar nicht auf einen anderen Gedanken kommen. 
Und wenn wir drüben auf der Tribüne fragen 
wollten — ich habe nicht die Absicht, das zu tun, 
Herr Präsident, erschrecken Sie nicht, ich weiß, 
das wäre parlamentarisch ungehörig —, aber wenn 
wir die Tribünenbesucher fragten, was die sich 
unter Notopfer Berlin vorstellen, würden sie wahr-
scheinlich alle, wenn sie nicht besondere Etats-
spezialisten sind, sagen: Natürlich kommt es Berlin 
zugute; man kommt gar nicht auf einen anderen 
Gedanken. Da die Zahlung für das Notopfer und 
das Kleben dieser schönen blauen Marke doch bei 
dem einen oder anderen gewisse Unlustgefühle 
auslöst, deswegen denken wir, wir wollen doch 
nicht noch mehr Unlustgefühle ausläsen, als drin-
gend notwendig ist, weil die Leute selbstverständ-
lich diese Unlustgefühle auf Berlin beziehen. Also 
da ist irgend etwas nicht in Ordnung, und ich bitte 
auch die Freunde in meiner eigenen Fraktion, da-
für Verständnis zu haben, daß man die jetzige Re-
gelung in Berlin nicht gern sieht. 
Nach dem, was uns der Herr Finanzminister ge-
sagt hat, scheint mir, daß er tatsächlich noch nicht 
das letzte Wort gesprochen hat. Hätte er sich hier-
her gestellt und gesagt: Nur über meine Leiche 
geht der Weg zu den sozialdemokratischen Anträ-
gen, so würde ich etwas Ihre Aufregung verstanden 
haben. Aber das hat er nicht gesagt. Er hat gesagt: 
Wir wollen uns im kleinen Kreise, im Ausschuß, 
noch einmal darüber unterhalten. Ich glaube — 
und möchte das als Berliner im Interesse Berlins 
sagen —:wir wollen doch sehen, daß wir einen 
vielleicht noch nicht voll überzeugten Bundes-
finanzminister allmählich voll überzeugen, damit 
das herauskommt, was wir haben wollen, nämlich 
ein Notopfer Berlin, das wirklich Berlin allein zu-
gute kommt. Wenn es dafür nicht notwendig ist, 
kann man es herabsetzen, damit Berlin nicht un-
nötig mit Dingen moralisch belastet wird, die ihm 
gar nicht zugute kommen. Das ist doch wohl der 
Wunsch, und ich glaube, meine Damen und Herren, 
damit brauchen wir uns nicht noch länger herum-
zuschlagen. Die Ansichten sind ja im großen und 
ganzen einheitlich, und wir sollten die schöne 
Einigkeit, die wir bisher immer — ich möchte das 
ausdrücklich mit Dank und Freude anerkennen — 
mit der Bundesregierung gepflegt haben und wo 
wir immer und auch heute Verständnis gefunden 
haben, festhalten und uns nicht gegenseitig 
schlechtmachen und versuchen, Gegensätze zu kon-
struieren, wo in Wirklichkeit keine Gegensätze 
sind. 
(Beifall bei den Regierungsparteien und 
bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Will. 
Dr. Will (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Das Wort von der Berlin-Müdigkeit 
des Deutschen Bundestages wird unterstrichen 
durch den optischen Eindruck, den man hier von 
der Rednertribüne angesichts des halbleeren Hau-
ses empfangen muß. Ich habe auch nicht den Ein-
druck, daß die jetzt zweistündige Debatte der 
Sache Berlins sehr genutzt hätte. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Es hat nicht sehr viel Zweck, wenn wir uns hier 
darüber streiten, ob dieses oder jenes in Berlin so 
oder so gemacht werden sollte. Die Atmosphäre 
für Berlin hat durch die Debatte der letzten Stun-
den meines Erachtens nicht gewonnen. 
Lassen Sie mich deshalb zurückkehren zu dem 
Ausgangspunkt unserer Aussprache: daß Berlin zur 
Wiederherstellung seiner früheren Position als 
Hauptstadt einer weiteren Unterstützung und 
eines weiteren Ausbaues bedarf. Dazu ist der lang-
fristige Aufbauplan vorgelegt worden, der in der 
Größenordnung von 5,3 Milliarden auch für den 
Deutschen Bundestag immerhin einen erheblichen 
Brocken bedeutet. Dabei — und das ist hier nicht 
gesagt worden — darf man nicht aus dem Auge 
verlieren, daß das, worauf es letzten Endes an-
kommen wird, wenn Berlin wieder Hauptstadt 
sein soll, in diesem Aufbauplan nicht enthalten ist. 
Es ist nämlich z. B. nicht davon die Rede, daß in 
Berlin im Rahmen dieses Aufbauplans etwa ein 
Heim für den Bundestag geschaffen werden soll, 
daß etwa das Auswärtige Amt, das Bundesfinanz-
ministerium, das Bundeswirtschaftsministerium 
und alle diese Ministerien, die doch notwendiger-
weise nach Berlin kommen müssen, ausgaben
- mäßig noch außerhalb dieses Plans auf die Bun-
desregierung zukommen werden. Es wird sich auch 
da um Beträge handeln, von denen ich glaube, daß 
sie eher jenseits einer Milliarde als darunter lie-
gen werden. Das muß dabei doch immerhin auch 
gesehen werden. 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5907 
(Dr. Will) 
Nun läßt sich über den Berliner Aufbauplan, 
wie er jetzt vorliegt, noch manches sagen, und ich 
bin überzeugt, daß in den Ausschüssen auch noch 
viel darüber debattiert werden muß. Es ist schon 
erwähnt worden, daß das ansehnliche Bukett, das 
hier vorliegt, zweifellos da und dort etwas gerupft 
werden muß. Es sind darin Dinge enthalten wie 
z. B. das berühmte große Hotel mit einem Kosten-
aufwand von 23 Millionen, das, wie Sie wissen, 
Gegenstand stärkster Meinungsverschiedenheiten 
auch der Berliner Gastronomie ist. Dieser Punkt 
und manches andere, auf das ich jetzt nicht ein-
gehen will, werden noch einer sorgfältigen Prü-
fung bedürfen. Im ganzen aber wird man sagen 
können, daß die Zusicherung, die wir heute aus 
dem Munde des Herrn Bundesfinanzministers ge-
hört haben, immerhin befriedigen kann in der 
Richtung, daß die Zusammenarbeit zwischen der 
Bundesregierung und dem Senat von Berlin in die-
sen Fragen gewährleistet bleiben soll. 
Nun ist außerhalb dieses Programms noch ver-
schiedenes erwähnt worden, wovon ich einen 
Punkt herausgreifen möchte, weil er mir besonders 
am Herzen liegt. Das ist der Berliner Wohnungs-
bau. Meine Damen und Herren, es ist klar, daß für 
jede Regierung und auch für das Parlament eine 
ansehnliche Fassade, die auch nach außen hin 
wirkt, wie z. B. Hochhäuser, Verwaltungsgebäude, 
Hotels und ähnliche Dinge, besonders nützlich, 
besonders begehrenswert ist. Aber wenn man nun 
die Dinge einmal von der Kehrseite aus sich an-
sieht — und das ist wieder einmal der Fall ge-
wesen, als der zuständige Bundestagsausschuß 
neulich eine Rundfahrt durch Berlin gemacht hat; 
ein Teil von Ihnen hat ja daran teilgenommen —, 
wenn man also weiß, wie die Verhältnisse auf die-
sem Gebiet in Berlin liegen, dann erhebt sich doch 
die Frage, ob man nicht manches Projekt, das in 
diesem langfristigen Aufbauplan enthalten ist, zu-
rückstellen sollte — nehmen wir beispielsweise 
einmal die Deutschlandhalle für sportliche Zwecke 
—, um den Bevölkerungskreisen zu helfen, die es 
am nötigsten haben. Solange es im Norden Ber-
lins, im Wedding — wir haben dieses Stadtviertel 
unter der ausgezeichneten Führung des Herrn Be-
zirksstadtrats Nicklitz von der sozialdemokra-
tischen Fraktion besichtigt —, immer noch Häuser-
blocks und Stadtviertel gibt, in denen auf einem 
Hektar mehr als 2000 Menschen wohnen; solange 
es dort noch Häuser gibt, in denen die Fäkalien 
auf dem Wege der_ Müllabfuhr beseitigt werden 
müssen, weil nämlich nur einige wenige Toiletten 
auf dem Hofe sind, die im Winter zufrieren; so-
lange ein solches Wohnungselend vorhanden ist, 
sollten wir — meine ich — die Fassade zurück-
stellen und mehr das Rückgrat stärken, wenn ich 
mich so ausdrücken darf, das in der Wohlfahrt der 
Berliner Bevölkerung beruht; 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf] : Da hat's 
richtig geklingelt!) 
eine völlig unpolitische Aufgabe, die uns alle in 
gleicher Weise angeht. Was immer geschehen kann, 
die zur Verfügung stehenden Mittel in den näch-
sten Jahren in erhöhtem Maße einzusetzen, das 
soll geschehen; denn wir waren der Überzeugung, 
daß hier die Sanierungsbedürftigkeit ihre Grenze 
hat. Hier heißt es nur: Abriß und Neubau. Das ist 
eine Frage, mit der wir uns zu beschäftigen haben 
werden, wenn es einmal so weit sein wird. 
Abgesehen von dem langfristigen Aufbauplan ist 
hier vieles über das Notopfer Berlin gesagt wor-
den. Aus diesem Grunde möchte ich mich darüber  
nicht noch weiter verbreitern. Auch dazu wird 
noch einiges zu sagen sein. Die Situation ist natür-
lich denkbar einfach. Im Berliner Haushalt 1955 
stehen 800 Millionen als Haushaltszuschuß aus 
Bundesmitteln, während aus dem Notopfer Berlin, 
wie wir heute hier gehört haben, 1275 Millionen 
aufkommen werden. Das ist eine Differenz von 
475 Millionen. Wenn wir diesen Überschuß be-
kommen könnten, Herr Professor Gülich, nichts 
wäre schöner als das! Ich würde es genau so heftig 
begrüßen. Aber wir wissen, daß dieser Überschuß 
nun einmal einen Teil der ordentlichen Mittel bil-
det, die im Bundeshaushalt enthalten sind, und 
daß wir, wenn wir sie in dieser Weise für Berlin 
beanspruchen, natürlich ein Äquivalent, einen 
Gegenwert finden müssen. Es wird unsere Auf-
gabe sein, darüber nachzudenken. 
Aber ich möchte doch feststellen, daß es wahr-
scheinlich nicht am guten Willen des Bundesfinanz-
ministers liegt, sondern daß die Dinge noch nicht 
völlig ausgegoren sind. Ziemlich klar scheint mir 
zu sein, daß auf diese Weise das Berliner Notopfer 
wegen der Überschüsse, die es bringt, wahrschein-
lich bald abgeschafft wird. Ob das unter allen Um-
ständen ein Nachteil für Berlin ist, wage ich noch 
zu bezweifeln. Wir werden im Bundesgebiet da-
durch immer unbeliebter. Man klebt uns an die 
Scheiben der Autos Zettel mit der Aufschrift: Alles 
für unser Geld! Daß sich diese Unbeliebtheit immer 
mehr geltend macht, hängt mit dem Begriff des 
Notopfers zusammen. Am 1. April wollen wir end-
lich die wenig einbringende und besonders lästige 
Sonderbriefmarke abschaffen. Ich glaube, auf lange 
Sicht wird es auch dahin kommen, daß die Ver-
sorgung Berlins mit Subventionen aus ordentlichen 
Haushaltsmitteln erfolgen muß. 
Im übrigen bin ich — und da stimme ich einer 
Reihe von Vorrednern zu — mit dem Kern der 
Ausführungen, die der Herr Bundesfinanzminister 
gemacht hat, nicht einverstanden; ich bin davon 
nicht befriedigt. 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf] : Wir auch 
nicht!) 
Er hat uns in sehr freundlicher Form seines Wohl-
wollens versichert. Aber wenn man genau zuge-
hört hat — und einige haben das getan —, dann 
ist daraus immer erkennbar gewesen, daß es sich 
für ihn im wesentlichen darum gedreht hat, die 
Vorhaben, um die es im Moment geht, in den Ber-
liner Etat aufzunehmen und dann im Rahmen des 
§ 16 des Dritten Überleitungsgesetzes die entspre-
chenden Mittel durch Zuschüsse an Berlin aufzu-
bringen. Er hat also nicht gesagt, daß er bereit sei, 
auch nur eine Anleihe aufzunehmen. Wir müssen 
uns allerdings darüber klar sein, daß auch im Bun-
deshaushalt für Wohnungsbauzwecke im ordent-
lichen Etat seit einem Jahr keine Mittel vorhanden 
sind, also auch nicht für das Bunde sgebiet; die 
500 Millionen dafür erscheinen vielmehr im außer-
ordentlichen Etat. Aber für Berlin will der Bund 
auch keine Anleihen .aufnehmen, sondern zunächst 
soll nur der Zinsendienst durch den Bund garan-
tiert sein. Berlin wird also zunächst im Rahmen 
des eigenen Haushalts für die Zinsen aufzu-
kommen haben — von der Tilgung ganz abge-
sehen. Und dann erst, wenn das nicht möglich sein 
sollte, wird im Rahmen des Dritten Überleitungs-
gesetzes der Bundesfinanzminister einspringen. Er 
hat also einen sehr freundlichen Eindruck gemacht, 
aber im Grunde genommen nicht sehr viel, ich 
möchte beinahe sagen, gar nichts versprochen. 
(Zustimmung des Abg. Schröter [Wilmers
-
dorf].) 
5908 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
(Dr. Will) 
Wenn wir das erkannt haben, dann bleibt ein wei-
tes Feld der Verhandlungen, mit denen wir zu 
rechnen haben. 
Aber im ganzen sollten wir von Berlin aus — das 
hat übrigens Herr Kollege Brandt auch schon ge-
tan — bei Gelegenheit dieser Berlin-Debatte ein 
Wort der Dankbarkeit gegenüber dem Bund sagen. 
Wir haben gehört, es sind immerhin allein aus dem 
Bundeshaushalt 6 Milliarden geflossen. Es ist fer-
ner, was meiner Meinung nach noch sehr viel mehr 
bedeutet, von den vorhandenen ERP-Mitteln, die 
in Deutschland zur Verfügung standen, allein ein 
Drittel in Berlin eingesetzt worden. Berlin ist doch 
nicht mit privatem Kapital, auch nicht mit Mitteln 
des Kapitalmarktes, sondern mit politischem Geld, 
mit öffentlichen Mitteln aufgebaut worden. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Wir haben kürzlich in Berlin gehört, daß im 
Bundesgebiet im letzten Jahr immerhin schon 50 % 
der Wohnungsbauten dem frei finanzierten und 
dem steuerbegünstigten Wohnungsbau zugehören. 
In Berlin dagegen sind es erst 5 %, also ein Zehn-
tel dessen, was wir im Bundesdurchschnitt haben. 
Diese Dinge zeigen doch deutlicher als manches 
andere, wie die Situation in Berlin ist. 
Wir haben deshalb anzuerkennen, daß nicht 
allein im Bundeshaushalt, sondern auch gerade 
durch das ERP-Ministerium sehr viel geschehen ist. 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf]: Ja!) 
Dabei möchte ich auf eines hinweisen. Wir sagen 
immer: „Die Amerikaner haben es getan." Herr 
Bundesminister Blücher hat mich vorhin erneut 
darauf aufmerksam gemacht, daß die ERP-Mittel 
zwar ursprünglich von dorther gekommen sind, 
daß es sich aber um Mittel handelt, die vom Bund 
verzinst und zurückgezahlt werden müssen. Wenn 
auch im Moment noch keine Fristen feststehen — 
im Grunde haben die Amerikaner nie darauf ver-
zichtet, den Anspruch auf Rückzahlung unter allen 
Umständen aufrechtzuerhalten. Auch hier handelt 
es sich also um Leistungen des Bundes, die wir als 
solche anerkennen sollten. 
Zu den anderen Punkten, die hier vorgetragen 
worden sind, ist von mir aus, jedenfalls in diesem 
Moment, nicht allzu viel zu sagen. Ich möchte glau-
ben, daß wir — gerade auch als Ergebnis der Ar-
beitswoche des Bundestages in Berlin — mit unse-
rer Situation und mit den Fortschritten, die wir 
gemacht haben, nicht unzufrieden sein können. Ich 
hoffe und bin der Überzeugung, daß uns sowohl 
der Bund über den Haushalt als auch das ERP-
Ministerium weiter helfen werden und daß wir die 
Sympathie des Deutschen Bundestages, auf die wir 
entscheidend angewiesen sind, auch weiter behal-
ten werden, weil es hier tatsächlich nicht nur um 
Berlin, sondern um das große Ganze geht, dem wir 
verhaftet sind. 
(Beifall rechts.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere Wort-
meldungen zu diesem Punkt liegen nicht vor. Die 
Aussprache ist geschlossen. Es ist Überweisung an 
Ausschüsse und für den Entwurf Drucksache 1706 
sowie die Anträge Druckachen 1710 und 1690 so-
fortige Abstimmung beantragt. 
(Abg. Dr. Gülich meldet sich zum Wort.) 
— Dazu, Herr Professor Gülich? 
(Abg. Dr. Gülich: Zur Geschäftsordnung!) 
Dr. Gülich (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Nach dem Gang der Diskussion, nach 
den Ausführungen des Herrn Bundesfinanzmini-
sters und den Erklärungen des Herrn Abgeordne-
ten Lindrath für die CDU-Fraktion halte ich es 
nicht für zweckmäßig, jetzt im Plenum über den 
Entwurf Drucksache 1706 und den Antrag Druck-
sache 1710 abzustimmen. Ich ziehe deswegen mei-
nen Antrag zurück, Herr Präsident, und bitte um 
Überweisung des Entwurfs Drucksache 1706 an den 
Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen und des 
Antrags Drucksache 1710 an den Haushaltsaus-
schuß 
(Abg. Wehner: Ausschuß für gesamt
-
deutsche und Berliner Fragen!) 
und beide an den Ausschuß für gesamtdeutsche und 
Berliner Fragen zur Mitberatung. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abgeord-
neter, das enthebt uns einiger Schwierigkeiten. 
Darf ich fragen, ob auch der Antrag Drucksache 
1690 nun an den Ausschuß gehen soll, Herr Abge-
ordneter Brandt oder Herr Abgeordneter Wehner? 
(Zuruf von der CDU/CSU: Haushalts- 
ausschuß!) 
Wehner (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich spreche ungern dazu; aber ich 
möchte Sie doch bitten, in diesem Falle dem An-
trag auf unmittelbare Entscheidung des Hauses zu-
zustimmen. 
(Unruhe.) 
— Entschuldigen Sie bitte, ich will Ihnen das nur 
erklären. Hier geht es nicht um Prestigedinge. Im 
vorigen Sommer hat dieser Antrag zum erstenmal 
eine Rolle gespielt; das ist jetzt eineinviertel Jahr 
her. Es war damals nicht möglich, ihn zu erledigen. 
Im Frühjahr haben dieselben Abgeordneten, Ab-
geordnete aus allen Fraktionen des Hauses, diesen 
Antrag interfraktionell wieder eingereicht. Er 
wurde damals dem Haushaltsausschuß überwiesen. 
Es ist dort leider, als der Haushalt beraten wurde, 
infolge eines Versehens, über das ich mich hier 
nicht weiter aussprechen will, nicht zur Entschei-
dung über ihn gekommen. Wir haben mit dem 
Herrn Bundesfinanzminister, wir haben im Aus-
schuß für Gesamtdeutsche und Berliner Fragen, 
wir haben mit den in Frage kommenden Frak-
tionen über die technische Regelung dieses pein-
lichen Falles sprechen wollen, denn hier geht es 
um eine Angelegenheit, die termingebunden ist, 
und sind dann wieder interfraktionell dazu gekom-
men, diesen Antrag einzubringen. Ich will nicht 
über das Objekt reden; aber diejenigen Mitglieder 
der verschiedenen Fraktionen im Ausschuß für Ge-
samtdeutsche und Berliner Fragen, die diesen An-
trag unterschrieben haben, werden Ihnen, meine 
Damen und Herren in den Fraktionen, doch dafür 
gutstehen, daß hier nicht jemand übervorteilt wer-
den soll. 
Ich bitte Sie also, wenn Sie sonst keine schwer-
wiegenden Bedenken dagegen haben, diesen An-
trag — im Gegensatz zu den anderen — nicht noch 
einmal einem Ausschuß zu überweisen; denn er 
ist ja das Produkt von Ausschußberatungen. 
(Abg. Rasner: Haushaltsausschuß!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abgeord-
neter Rasner, soll ich aus diesem Zuruf schließen, 
daß Sie dem Vorschlag des Herrn Abgeordneten 
Wehner nicht zustimmen? 
(Abg. Rasner: Ja!) 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5909 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
— Dann bleibt mir nichts anderes übrig, als dar-
über abstimmen zu lassen. 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf] : Jede Gele
-
genheit verpassen Sie! — Weitere Zurufe 
von der SPD.) 
— Meine Herren, beruhigen Sie sich! 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf]: Jede Gele
genheit! — Weitere Zurufe von der SPD.) 
— Meine Damen und Herren, wir wollen diese 
Sache jetzt in Ruhe zu Ende bringen. 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf] : Jede Gele
genheit! — Weitere Zurufe von der SPD.) 
Ich lasse abstimmen. Ich lasse zunächst abstim-
men über die Überweisung des Entwurfs eines 
Dritten Gesetzes zur Änderung des Dritten Über-
leitungsgesetzes auf Drucksache 1706. Hier ist Über-
weisung an den Ausschuß für Finanz- und Steuer-
fragen — federführend — sowie an den Ausschuß 
für Gesamtdeutsche und Berliner Fragen und den 
Haushaltsausschuß — mitberatend — beantragt. 
Wer diesem Antrag zustimmen will, den bitte ich 
um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Es ist so 
beschlossen. 
Ich lasse dann abstimmen über die Überweisung 
des Antrags der Fraktion der SPD betreffend Ände-
rung des Einzelplans 45, Drucksache 1710, Punkt 1c. 
Hier ist Überweisung an den Haushaltsausschuß — 
federführend — sowie an den Ausschuß für Ge-
samtdeutsche und Berliner Fragen und den Aus-
schuß für Finanz- und Steuerfragen — mitberatend 
— beantragt. 
(Abg. Dr. Gülich: Überweisung an den 
Ausschuß für Finanzen und Steuern ist 
nicht nötig!) 
— Auf Überweisung an den Ausschuß für Finanz-
und Steuerfragen wird verzichtet. Der Ältestenrat 
hatte diesen Ausschuß vorsichtigerweise mitvor-
gesehen; ich streiche ihn. Wer also der Überweisung 
an den Haushaltsausschuß — federführend — und 
den Ausschuß für Gesamtdeutsche und Berliner 
Fragen — mitberatend — zustimmen will, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Es ist so beschlossen. 
Nun kommen wir zu Punkt 1 d: Entwurf eines 
Dritten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes zur 
Förderung der Wirtschaft von Berlin, Drucksache 
1707. Hier ist der Antrag gestellt: Überweisung 
des Entwurfs an den Ausschuß für Wirtschafts-
politik und — dies setze ich voraus — an den Aus-
schuß für Gesamtdeutsche und Berliner Fragen zur 
Mitberatung. Wer diesem Antrag zustimmen will, 
den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! 
— Es ist so beschlossen. 
Ich lasse weiter abstimmen über die Überwei-
sung des Antrags Drucksache 1690 betreffend 
Städtebaulicher Ideenwettbewerb „Hauptstadt Ber-
lin" und Architektenwettbewerb „Wiederherstel-
lung Reichstagsgebäude" 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf] : Immer noch 
einmal beerdigen! — weitere Zurufe von 
der SPD) 
an den Haushaltsausschuß — federführend — und 
an den Ausschuß für Gesamtdeutsche und Berliner 
Fragen — mitberatend —. 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf]: Der junge 
Norddeutsche!) 
Es ist außerdem Überweisung an den Ausschuß für 
Wiederaufbau und Wohnungswesen vorgesehen. 
Wird darauf bestanden? 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf] : Jugend
fürsorge auch noch! — Weitere Zurufe 
von der SPD.) 
Also der Ältestenrat schlägt Ihnen das vor; wenn 
Sie auf Überweisung an den Ausschuß für Wie-
deraufbau und Wohnungswesen verzichten, dann 
wird der Antrag an den Haushaltsausschuß— feder-
führend — und an den Ausschuß für Gesamt-
deutsche und Berliner Fragen — mitberatend — 
überwiesen. 
(Abg. Neumann: Der hat ihn doch schon 
gehabt, Herr Präsident! — Weitere Zurufe 
von der SPD.) 
— Meine Damen und Herren, ich kann hier un-
möglich in eine Sacherörterung eintreten. Der 
Präsident kann nichts anderes tun, als das Haus 
darüber abstimmen zu lassen. Ich bitte, die Proze-
dur nicht weiter zu erschweren. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Wer für die Überweisung des Antrags Drucksache 
1690 an den Haushaltsausschuß — federführend — 
und an den Ausschuß für Gesamtdeutsche und Ber-
liner Fragen — mitberatend — ist, den bitte ich 
um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Im Präsidium beurteilt man die Abstim-
mung verschieden; wir kommen also zum Ham-
melsprung. 
(Die Abgeordneten verlassen den Saal.) 
Ich bitte, die Türen zu schließen. Sind alle Türen 
besetzt? — Die Abstimmung beginnt. Bitte, öffnen 
Sie die Türen. 
(Wiedereintritt und Zählung.) 
— Meine Damen und Herren, darf ich bitten, die 
Abstimmung zu beschleunigen. — Ich bitte, die 
Türen zu schließen. Die Abstimmung ist beendet. 
Meine Damen und Herren, ich gebe das Abstim-
mungsergebnis bekannt. Für den Antrag auf 
Überweisung an den Haushaltsausschuß als feder-
führenden Ausschuß haben 123 Mitglieder des 
Hauses gestimmt, mit Nein, also gegen die Über-
weisung, haben 166 Mitglieder des Hauses ge-
stimmt. Damit ist der Antrag auf Überweisung ab-
gelehnt. 
(Beifall bei der SPD und rechts.) 
Ich komme zur Abstimmung über den Antrag 
selber. Meine Damen und Herren, ich muß aber 
unbedingt bitten, daß Sie Platz nehmen; wie sol-
len wir hier die Situation sonst überschauen kön-
nen? — Meine Herren, ich appelliere noch einmal 
an Sie, Platz zu nehmen. 
Wir kommen zur Abstimmung über den Antrag, 
der Ihnen auf Drucksache 1690 vorliegt. Wer die-
sem Antrag zustimmen will, den bitte ich um ein 
Handzeichen. 
(Zuruf links: Auf einmal geht's! — Gegen
ruf von der CDU/CSU: Ja, auf einmal 
geht's! — Heiterkeit.) 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Der Antrag ist 
gegen einige Stimmen bei Enthaltungen angenom-
men. 
Damit ist Punkt 1 der Tagesordnung erledigt. 
5910 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
Ich rufe Punkt 2 auf: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
DP eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes 
(Drucksache 1715). 
Auf Begründung des Antrags wird verzichtet. 
Ich eröffne die Beratung in erster Lesung. Wird 
das Wort dazu gewünscht? — Das Wort wird nicht 
gewünscht. Ich schließe die Beratung in erster 
Lesung. 
Beantragt ist Überweisung an den Ausschuß für 
Finanz- und Steuerfragen. Wer diesem Antrag zu-
stimmen will, den bitte ich um ein Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Es ist so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 3 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
über die Gewährung von Sonderzulagen zur 
Unterhaltshilfe nach dem Lastenausgleichs-
gesetz (Drucksache 1705). , 
Das Wort zur Begründung hat der Abgeordnete 
Zühlke. 
(Vizepräsident Dr. Schneider über
-
nimmt den Vorsitz.) 
Zühlke (SPD), Antragsteller: Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Dieser Antrag der 
sozialdemokratischen Fraktion ist einer der An-
träge, die wir bei der Gesetzgebung zur Sozialver-
sicherung oder bei den Novellen vergessen haben. 
Redner der einzelnen Fraktionen haben über die 
Rentner, über die Kriegsbeschädigten gesprochen, 
in der Frage der Unterhaltshilfeempfänger haben 
wir das jetzt nachzuholen. Da ich annehme, daß das 
im Rahmen der gesamten Sozialgesetzgebung liegt, 
würde die Frage der Zustimmung zu diesem An-
trag in diesem Hause wohl keine Schwierigkeiten 
machen. 
Die Unterhaltshilfe, die im Lastenausgleichs-
gesetz geregelt ist, beträgt zur Zeit 100 DM für 
die alleinstehende Person pro Monat. Ich gehe von 
der Voraussetzung aus, daß wir das Einkommen 
der Unterhaltshilfeempfänger mit 100 DM pro 
Monat im allgemeinen als zu gering bezeichnen. 
Wir haben in diesem Antrag nicht eine generelle 
Erhöhung der Unterhaltshilfe in laufenden monat-
lichen Zuwendungen verlangt. Vielmehr hat sich 
die sozialdemokratische Fraktion dem Gedanken 
der sogenannten Sonderzulage angeschlossen. Es soll 
hier — ähnlich wie es in den Anträgen zur Sozial-
versicherung verlangt wird — in Abständen von 
vier Monaten eine Sonderzulage in Höhe des hal-
ben Monatssatzes der Unterhaltshilfe gewährt 
werden. 
Wir haben uns hierzu entschlossen, obwohl 
schwere Bedenken bestanden; denn Sonderzulagen 
oder Teuerungszulagen sind keine guten Dinge. 
Wir wollten aber durch die Erhöhung der Unter-
haltshilfe nicht die Sozialreform präjudizieren. Die 
Sozialreform, über die in diesem Hause schon so oft 
und eingehend gesprochen wurde, ist jetzt im Bun-
desarbeitsministerium in Bearbeitung, und ich 
möchte auch an dieser Stelle der Hoffnung Aus-
druck geben, daß es recht bald zur Beratung und 
endgültigen Verabschiedung der gesamten Sozial-
reform kommt. 
Die Sonderzulagen — nennen wir sie ruhig auch 
Teuerungszulagen — sollen einem Kreis von Men-
schen gewährt werden, die auf Grund der Preis-
bewegungen am wirtschaftlichen Aufschwung nicht 
teilgenommen haben. Das ist eben der Kreis der 
im Schatten der Konjunktur lebenden Bürger un
serer Bundesrepublik. Ihre Zahl ist ja nicht klein. 
Wir haben die Hoffnung, daß mit dieser Vor-
lage eine Überbrückung bis zum Erlaß des Geset-
zes geschaffen wird, das nach § 246 des Lastenaus-
gleichsgesetzes bis zum 31. März 1957 ergehen und 
eine abschließende Regelung bringen soll, es sei 
denn, daß die Frage der Unterhaltshilfe im Rah-
men der Sozialreform angesprochen wird. 
Ich bitte im Namen meiner Fraktion, den Gesetz-
entwurf Drucksache 1705 an den Lastenausgleichs
ausschuß zu überweisen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Meine Damen und 
Herren, ich eröffne die Aussprache. Wird das Wort 
gewünscht? — Das Wort hat der Abgeordnete 
Kuntscher. 
Kuntscher (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Während der Beratungen der 
vierten Novelle zum Lastenausgleichsgesetz, amt-
lich des „Vierten Änderungsgesetzes zum LAG", 
haben wir uns im Ausschuß dahin geeinigt, alles, 
was sich im Lastenausgleichsgesetz im Laufe der 
letzten Jahre an Mängeln technischer, verwaltungs-
mäßiger, aber auch finanzieller Art gezeigt hat, 
durch diese Novelle zu bereinigen. Wir haben dann 
— und das ist erst einige Monate her — dieses 
vierte Änderungsgesetz hier im Plenum einstimmig 
verabschiedet. Im Zuge dieses Änderungsgesetzes 
wurde die Unterhaltshilfe von 85 DM auf 100 DM 
für Alleinstehende und von 122,50 DM auf 150 DM 
für Ehepaare erhöht, und wir haben ferner die 
Waisenrente von 27,50 auf 35 DM, bei Vollwaisen 
von 45 auf 55 DM erhöht. Damals war die Zustim-
mung zu diesen Erhöhungen nicht allgemein. Wir 
haben sie aber dann durchgesetzt und gesetzlich 
verankert. Wir haben also sozusagen bereits 
einen Vorgriff auf das getätigt, was uns heute 
an so vielen Anträgen sozialpolitischer Art, die 
eine Anpassung an den Lebenshaltungskosten
index zum Ziel haben, vorliegt. Wir haben das 
aber auch aus einem anderen wohlüberlegten 
Grunde damals getan und sind dafür ein-
mütig eingetreten: Wir sagten uns, wir möchten 
doch einmal mit den dauernden Änderungen des 
Lastenausgleichsgesetzes Schluß machen, mit Än-
derungen, die die Verwaltung draußen nicht zur 
Ruhe kommen lassen; denn das Lastenausgleichs-
gesetz bestimmt, wie wir wissen, daß im Jahre 
1957 diesem Hohen Hause das Lastenausgleichs-
Schlußgesetz vorgelegt werden soll. Eine Voraus-
setzung für die Schaffung des Lastenausgleichs-
Schlußgesetzes ist ein weitgehender Abschluß der 
Schadensfeststellung; aber diese kann verwaltungs-
mäßig nicht bewältigt werden, wenn wir dauernd 
mit Novellen die Ausgleichsämter draußen zwin-
gen, die Hunderttausende von Akten immer von 
neuem zu wälzen. Der vorliegende Gesetzesantrag 
der SPD wäre aber wieder eine neue Ursache, daß 
über 858 000 Akten von Unterhaltshilfeempfängern 
— jede einzelne — durchgearbeitet werden müß-
ten. Schon mit Rücksicht auf die verwaltungs-
mäßige Seite dieser Angelegenheit können und 
werden wir diesem Antrag nicht zustimmen. 
Es gibt auch noch einen zweiten Gesichts-
punkt, der unsere Bedenken wachgerufen hat: die 
finanzielle, die materielle Seite. Der Lastenaus-
gleichsfonds ist ein Sondervermögen. Sein Auf-
kommen ist durch Gesetz festgelegt. Dieses Auf- 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5911 
(Kuntscher) 
kommen ist an die Wirtschaftskonjunktur, ob stei-
gend oder fallend, nie gebunden. 
Wenn wir diesem Antrag zustimmten, begäben 
wir uns weiterhin in die Gefahr, das eigentliche 
Gefüge des Lastenausgleichsgesetzes immer mehr 
zu verschieben. Als der Lastenausgleich hier erstes 
Diskussionsthema war, eigentlich bevor noch der 
erste Entwurf vorlag, waren die Meinungen über 
das System eines Lastenausgleichsgesetzes ziemlich 
geteilt. Die einen befürworteten einen sozialen, 
kollektiven Lastenausgleich, möchte ich fast sagen, 
die anderen einen quotalen Lastenausgleich, d. h. 
einen Lastenausgleich, der auch auf das, was der 
einzelne Entschädigungsberechtigte an Werten tat-
sächlich verloren hat, Rücksicht nimmt. Wir haben 
uns dann geeinigt, weder einen rein sozialen 
Lastenausgleich, der auf die Vergangenheit keine 
Rücksicht genommen hätte, noch einen rein quota-
len Lastenausgleich, sondern einen Lastenausgleich 
mit einem sozialen Sockel gesetzlich festzulegen. 
Diesen sozialen Sockel und damit die Aufwendun-
gen für die rein konsumtive Seite haben wir in 
den letzten Jahren wesentlich verbessert, beacht-
lich erhöht und erweitert. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wenn wir diesem Gesetzesantrag folgten, wäre es 
ein weiterer wesentlicher Schritt auf diese kon-
sumtive Seite hin. Wenn wir, nachdem im Lasten-
ausgleichsfonds als Sondervermögen bestimmte ab-
gegrenzte Beträge zur Verfügung stehen, von diesen 
Aufkommen die  erhöhen, die die soziale Seite be-
treffen, müssen wir den entsprechenden Betrag 
auf der anderen Seite, auf der produktiven Seite 
wegnehmen. Da haben wir gerade in den letzten 
Monaten draußen in allen Ländern beachtliche 
Schwierigkeiten durchstehen müssen. Ich erinnere 
Sie nur daran, daß die für den Sozialen Woh-
nungsbau aus Lastenausgleichsmitteln zur Verfü-
gung zu stellenden Aufbaudarlehen sehr knapp ge-
worden sind und daß eine Reihe von Bauvorhaben 
— besonders Eigenheime — mitten im Bauprozeß 
eingestellt werden mußten, weil die wohl bewillig-
ten, aber noch nicht ausgezahlten Aufbaudarlehen 
nicht flüssig gemacht werden konnten. 
Das sind die Gründe, die uns bewegen, daß wir 
diesem Antrag in seiner jetzigen Form nicht bei-
treten werden. 
Ich möchte aber nicht den Anschein erwecken, 
als ob die CDU-Fraktion überhaupt gegen irgend-
eine Änderung in der Höhe der Unterhaltshilfe 
wäre. Das ist nicht der Fall. Wir wollen aber in 
den Ausschußberatungen ernstlich prüfen, ob nicht 
ein anderer Weg gefunden werden kann, der unter 
Anpassung an den großen Strauß sozialpolitischer 
Anträge, die uns vorliegen, auch den Unterhalts-
empfängern eine Besserstellung sichern kann. Ich 
denke hier an die beantragte Ausdehnung des 
Rentenmehrbetragsgesetzes auf unsere Sozialrent-
ner, soweit sie auch Unterhaltsempfänger sind. 
Denn schließlich und endlich — das dürfte viel-
leicht in der Öffentlichkeit und auch diesem Hohen 
Hause nicht bekannt sein — sind mehr als 50 % 
aller Unterhaltsempfänger gleichzeitig Empfänger 
irgendeiner anderen Rente, im wesentlichen von 
Sozialrenten, und als Unterhaltshilfe erhalten sie 
lediglich einen Ausgleichsbetrag auf die Höchst-
grenzen der Unterhaltshilfe aus Lastenausgleichs-
mitteln. Aber auch hier muß ernstlich geprüft wer-
den, damit die Abstimmung einer eventuellen Be-
vorzugung dieser Unterhaltsempfänger, die zu
-
gleich Sozialrentenempfänger sind, mit all den 
anderen Rentenempfängern erfolgt. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Dieser Weg würde auch die Sozialrentner, soweit 
sie Unterhaltsempfänger sind, in den Genuß setzen, 
so daß sie auch mittels den ihnen gesetzlich zu-
stehenden Sozialrenten gegenüber den anderen 
Unterhaltsempfängern doch einen gewissen Vorzug 
hätten. 
Mit diesem Weg, den wir ernstlich prüfen wol-
len, wäre a) verhindert, daß wir das Gefüge und 
den Aufbau des Lastenausgleichs ins Gleiten brin-
gen, und b) würden wir damit erreichen, daß wir 
den verwaltungsmäßigen Apparat bei den Aus-
gleichsämtern nicht mit neuer Arbeit belasten. So 
würden wir auch — und das ist unser echtes und 
ernstes Anliegen — mit der Schadensfeststellung 
derartig vorwärtskommen, daß im Jahre 1957 das 
Lastenausgleichsschlußgesetz in diesem Hause noch 
verabschiedet werden kann. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Klötzer. 
Dr. Klötzer (GB/BHE): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Meine politischen Freunde und 
ich begrüßen jede Anregung und jede Maßnahme, 
die darauf abzielt, die Situation und das Los der-
jenigen Bevölkerungsteile, die durch den Krieg 
am härtesten betroffen sind — und dazu gehören 
zweifellos insbesondere auch die im Antrage der 
SPD angesprochenen Unterhaltshilfeempfänger —, 
zu erleichtern und zu lindern. Wir werden daher 
auch jede Anregung dieser Art unterstützen. Ich 
glaube, in einer Zeit, wo durch allgemeine Um-
stände die Überprüfung bestimmter Sozialleistun-
gen, der Sozialrenten und der Kriegsopferrenten, 
als eine Selbstverständlichkeit angesehen wird, 
muß man auch die derzeitigen Sätze der Unter-
haltshilfe nach ihrer Höhe einer Überprüfung un-
terziehen und versuchen, sie in diese Neuordnung 
irgendwie mit einzugliedern. Der Antrag der SPD, 
den wir in Drucksache 1705 vorliegen haben, be-
inhaltet nach meiner Meinung nichts anderes als 
dieses Anliegen, nicht einen Kreis besonders hart 
Betroffener von dieser Neuregelung auszuschlie-
ßen. Wir werden also der Überweisung dieses An-
trags und einer sehr eingehenden Beratung im 
Lastenausgleichsausschuß zustimmen. Wir werden 
einen Weg zu finden versuchen, der diesen Kreis 
in die Neuregelung der Sozialleistungen mit ein-
bezieht. 
Kollege Kuntscher hat eben ausgeführt, daß man 
zwischen der sozialen Lösung und der quotalen 
Lösung sehr lange geschwankt und dann einen 
Mittelweg gefunden hat und daß wir alle bestrebt 
sein sollten, insbesondere die produktiven Leistun-
gen dieses Lastenausgleichsgesetzes zu stärken. Das 
darf aber nicht dazu führen, daß man auf der an-
deren Seite die sozialen Leistungen — und als sol-
che müssen die Unterhaltshilfe und die Kriegs-
schadenrente angesprochen werden — überhaupt 
vernachlässigt und daß man in das Gegenteil, näm-
lich in ein unsoziales Handeln verfällt. 
Im Grundsatz sind wir also mit dem Anliegen, 
das in diesem Antrag zum Ausdruck gebracht wird, 
einverstanden. Das soll aber nicht heißen, daß 
meine politischen Freunde und ich auch die Form 
und den Weg für ganz richtig halten. Wir haben 
hier ein besonderes Bedenken, und ich darf dar- 
5912 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
(Dr. Klötzer) 
auf vielleicht in wenigen Sätzen eingehen. Jede 
Erhöhung einzelner Leistungen im Rahmen des 
Lastenausgleichs, ohne daß man auch gleichzeitig 
die Abgabenseite, d. h. das Aufkommen des Fonds, 
irgendwie mit in die Erwägungen einschließt, be-
deutet keine echte und wirksame Hilfe für die Ge-
schädigten. Denn damit kommen wir immer dahin, 
daß die Geschädigten die Verbesserung einer Lei-
stung mit einer Schmälerung der anderen Leistun-
gen bezahlen müssen, also praktisch die Verbesse-
rung selbst finanzieren müssen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Ich halte diese Art einer Hilfeleistung für völlig 
abwegig. Man wird sich auch bei der Behandlung 
dieses Antrags Drucksache 1705 im Ausschuß dar-
über den Kopf zerbrechen müssen, wie man eine 
derartige Beeinträchtigung anderer Leistungen 
verhindern kann. Ich glaube, das ist durchaus mög-
lich. 
Es ist uns allen bekannt, daß heute auf einem 
anderen Gebiet, auf dem Gebiet der Sozialrenten, 
zum Teil mit Recht von den Sozialversicherungs-
trägern eingewandt wird, daß die infolge Steige-
rung der Lebenshaltungskosten erforderlichen Er-
höhungen einzelner Sozialleistungen nicht allein 
von den Sozialversicherungsträgern abgefangen 
werden können, sondern daß der Bund aus seinem 
ordentlichen Haushalt Zuschüsse geben und eine 
Hilfeleistung gewähren muß. Wenn das bei den So-
zialrenten der Fall ist und von den Sozialversiche-
rungsträgern zum Teil mit Recht beansprucht wird, 
dann noch viel mehr von dem Personenkreis, der 
im Lastenausgleichsgesetz angesprochen ist. 
(Sehr richtig! beim GB/BHE.) 
Denn wir dürfen hier nicht außer acht lassen, daß 
doch gerade die konjunkturelle Entwicklung der 
letzten Zeit wesentlich mit dazu beigetragen hat, 
daß wir eine Steigerung der Lebenshaltungskosten 
auf verschiedenen Gebieten feststellen müssen. 
(Abg. Dr. Orth: Aber auch ein höheres 
Einkommen!) 
Hier haben die Sozialversicherungsträger einen ge-
wissen Ausgleich dadurch, daß dieselbe konjunk-
turelle Entwicklung auch das Beitragsaufkommen, 
also ihre Einnahmen, steigert. Beim Lastenaus-
gleichsfonds ist dem nicht so, wie Kollege Kunt-
scher ganz zu Recht ausgeführt hat. Diese Entwick-
lung, ob in positiver oder in negativer Richtung, 
läßt das Aufkommen des Lastenausgleichsfonds 
völlig unberührt. Wir müssen also auch hier — und 
ich glaube, mit Recht — an den ordentlichen Etat, 
an den Herrn Bundesfinanzminister die Forderung 
richten, daß solchen allgemeinen Umständen, die 
eine Strukturveränderung zur Folge haben, auch 
durch entsprechende Zuschüsse aus dem normalen 
Etat Rechnung getragen wird. 
Wir werden der Überweisung dieses Antrags an 
den Ausschuß für den Lastenausgleich zustimmen. 
(Beifall beim GB/BHE und bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Ohlig. 
Ohlig (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich möchte einige Bemerkungen meines 
Kollegen Kuntscher richtigstellen. Dieser Antrag 
ist zu sehen im Rahmen der konjunkturpolitischen 
Debatte, die wir vorige Woche in Berlin gehabt 
haben. Dort wurde von allen Sprechern zumindest 
ihr Einverständnis erklärt, daß für bestimmte Teile 
der Bevölkerung dringend eine Stärkung der Kauf-
kraft erreicht werden müsse, um die Konsumgüter
-
industrie in die Lage zu versetzen, einige Dinge, 
die sich aus dieser konjunkturpolitischen Entwick-
lung ergeben haben, aufzufangen. Ich will das nicht 
wiederholen, sondern will nur an diese Debatte 
erinnern. Dieser Antrag ist also in engstem Zusam-
menhang zu sehen mit den Anträgen auf dem Ge-
biet der Kriegsopferversorgung, die wir beim näch-
sten Tagesordnungspunkt besprechen werden. Wir 
können diesen Kreis der Unterhaltshilfeempfänger 
nicht unberücksichtigt lassen. Deswegen haben wir 
diesen Antrag hier eingebracht. 
Wir waren natürlich bei der Formulierung die-
ses Antrages auch bestrebt, den Verwaltungsauf-
wand so gering wie möglich zu halten, und ich 
glaube, das ist erreicht. Der Weg, den wir gewählt 
haben, nämlich alle vier Monate eine halbe Mo-
natsrente nachzuzahlen, kann doch nicht so viel 
Verwaltungsaufwand erfordern. Diese Renten müs-
sen j a sowieso berechnet werden. Man braucht 
dann also nur bei allen Unterhaltshilfeempfängern 
zu der vierten Monatsrente eine halbe Monats-
rente zuzulegen. Das scheint mir kein triftiger 
Grund zu sein, um die Bedenken, die hier geäußert 
worden sind, besonders zu unterstreichen. 
Auch an die finanzielle Seite haben wir gedacht. 
Im großen und ganzen stimme ich den Ausführun-
gen des Kollegen Klötzer zu. Ich will hier nur dar-
an erinnern — zumindest die Mitglieder des 
Lastenausgleichsausschusses erhalten ja in regel-
mäßigen Abständen die statistischen Informationen 
des Ausgleichsamtes —: im Finanz- und Wirt-
schaftsplan stehen für das kommende Jahr 900 Mil-
lionen DM für diese Aufgabe zur Verfügung — sie 
sind eingeplant —, von denen 440 Millionen DM 
durch Bundes- und Länderzuschüsse aufgebracht 
werden. Es heißt: 50 % der Unterhaltshilfemittel 
werden vom Bund und von den Ländern getragen, 
im Höchstfalle 440 Millionen. In diesen statistischen 
Mitteilungen — ich will die Dinge hier nicht allzu
weit vertiefen — wird uns aber mitgeteilt, daß für 
die ersten vier Monate des laufenden Jahres im 
Schnitt 66 Millionen DM benötigt werden. Multi-
plizieren Sie diese Zahl bitte mit 12 und legen Sie 
noch etwas zu, weil ja nach der vierten Novelle ein 
Teil neuer Unterhaltshilfeberechtigter hinzugekom-
men ist. Wenn Sie für die letzten acht Monate im 
Schnitt je 70 Millionen DM rechnen, ist zumindest 
für die erste und zweite Zahlung dieser halben 
Monatsrente schon eine gewisse Deckung vorhan-
den. Ich stimme Ihnen allerdings zu, daß wir na-
türlich über die weitere Deckung im Ausschuß noch 
reden müssen. Wir haben also diese Forderung 
nicht aufgestellt, ohne uns nicht gleichzeitig über 
die finanziellen Möglichkeiten Gedanken gemacht 
zu haben. 
Etwas möchte ich hier ganz besonders hervor-
heben: Wir wissen, daß für diejenigen, die Sozial-
renten bekommen, die Unterhaltshilfe nur als Auf-
stockungsbetrag in Frage kommt, und wir möch-
ten nicht, daß durch eine Erhöhung der Sozialrente 
einfach dieser Aufstockungsbetrag niedriger wird 
und die Empfänger im Endergebnis nicht mehr er-
halten als bisher. Aus diesem Grunde haben wir 
den sogenannten Auffüllbetrag einbezogen, damit 
eine wirkliche Erhöhung auch für diesen Kreis da-
bei herauskommt. 
(Abg. Ehren: Dann sind wir uns einig!) 
Wir sind also der Meinung, daß man über diese 
Dinge sehr wohl reden kann, möchten es aber so 
darstellen, daß wir bei dem von Ihnen angedeute-
ten Weg doch einige Bedenken haben. 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5913 
(Ohlig) 
Wir haben uns auch überlegt, ob wir den Frei-
betrag für diejenigen erhöhen, die jetzt Sozial-
rente bekommen. Aber das würde eben zu dem 
Verwaltungsaufwand führen, den wir nicht möch-
ten, denn dann müßte ja alle Monate dieser Be-
trag neu errechnet werden. Deshalb haben wir den 
von Ihnen vorgeschlagenen Weg nicht gewählt, 
sondern halten den anderen für gangbarer. 
Ich bin also der Auffassung, daß es durchaus 
möglich ist, bei den Einzelberatungen im Ausschuß 
eine Mehrheit dafür zu finden, das hier angespro-
chene Anliegen in irgendeiner Form zu verwirk-
lichen. Ich bitte auch die Kollegen von der CDU-
Fraktion, im gewohnten Geist und in der gewohn-
ten Art bei der Mitarbeit in diesem Ausschuß uns 
ihre Mitwirkung nicht zu versagen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Ich schließe die Beratung 
zu diesem Punkt. 
(Abg. Ehren: Wir 'bitten, die Anträge feder
-
führend an den Sozialpolitischen Ausschuß 
und mitberatend an den Ausschuß für 
den Lastenausgleich zu überweisen! — 
Widerspruch bei der SPD und beim 
GB/BHE.) 
— Bis jetzt habe ich hier überhaupt nur einen An-
trag auf Überweisung der Drucksache 1705 an den 
Lastenausgleichsausschuß vorliegen, sonst nichts. 
Wird jetzt ein Zusatzantrag gestellt? 
(Zurufe von der SPD: Nein!) 
— Das ist nicht der Fall. 
Wer der Überweisung der Drucksache 1705 an 
den Lastenausgleichsausschuß zustimmt, den bitte 
ich, das Handzeichen zu geben. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — So ist beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 4 der heutigen Tagesordnung: 
a) Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Bundesversorgungs-
gesetzes (Drucksache 1708); 
b) Erste Beratung des von der Fraktion des 
GB/BHE eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung und Ergänzung des 
Bundesversorgungsgesetzes (Drucksache 
1808); 
und schließlich c) den zu Anfang der Plenarsitzung 
noch auf die Tagesordnung gesetzten 
Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, FDP, 
DP: Entwurf eines Fünften Gesetzes zur 
Änderung und Ergänzung des Bundesver-
sorgungsgesetzes. 
Ich schlage dem Hause vor, so zu verfahren, daß 
wir hintereinander die Entwürfe unter a, b und c 
begründen lassen und die drei Anträge dann ge-
meinschaftlich diskutieren. Ist das Haus damit 
einverstanden? — Das ist der Fall. 
Ich erteile das Wort zur Begründung des An-
trags Drucksache 1708 dem Abgeordneten Pohle. 
Pohle (Eckernförde) (SPD), Antragsteller: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Das Bundes-
versorgungsgesetz hat in diesen Tagen im Hohen 
Hause seinen fünften Geburtstag feiern können. 
Es hat sich in seinem fünfjährigen Werden viermal 
einer Novellenoperation unterziehen müssen, aber 
wir können feststellen, daß diese Operationen die 
Bescheidenheit des Gesetzeskindes nicht wesentlich 
beeinträchtigen konnten. 
Der Haushaltsplan 1955/56 sieht für Versor-
gungsbezüge 2787 Millionen DM vor. Es ist be-
stimmt kein bescheidener Haushaltsposten. Ver-
teilt man ihn aber auf eine Armee von 4 308 300 
Kriegsbeschädigten und Hinterbliebenen, dann 
kommt man auf einen sehr bescheidenen Renten-
durchschnittsbetrag. Wenn bei dem großen Kon-
junkturspiel unserer Tage Sozialprodukt, Preise, 
Löhne und Renten ausgewogen und verglichen 
werden, dann ist es nach der Ansicht meiner 
Freunde eine Selbstverständlichkeit, daß die 
Kriegsbeschädigten und Hinterbliebenen hierbei 
nicht als Zaungäste nur zuschauen dürfen. Es ist 
eine nationalpolitische Notwendigkeit, Leistungen 
für die Kriegsopferversorgung in gewissen Zeit-
abständen daraufhin zu überprüfen, ob sie noch 
den Verhältnissen und den Erfordernissen der 
Stunde entsprechen. 
Ich bin einer der Geburtshelfer dieses Gesetzes 
in diesem Hause gewesen, abet ich kann ein Ge-
fühl der Enttäuschung über die Entwicklung des 
Gesetzes nicht verbergen. Schon die ersten Ver-
waltungsvorschriften haben sich über das Bundes-
versorgungsgesetz wie ein Reif in der Frühlings-
nacht gelegt. Ich stimme dem Herrn Bundes-
arbeitsminister gern zu, der letzthin auf einer 
Kriegsopfertagung das sehr gewichtige Wort 
sprach, daß die Kriegsbeschädigten, die Kriegs-
opfer kein Strandgut des Lebens seien. Ich glaube 
dem Herrn Arbeitsminister für meine Fraktion 
versichern zu dürfen, daß wir ihm jederzeit Hilfe-
stellung gewähren werden, wenn er dort regulie-
rend eingreift, wo Schicksalsschläge die berufliche 
Laufbahn zerstört haben, wo der Betreffende das 
Gefühl hat, Strandgut im Berufsleben zu sein. 
Da ist in einer Stadt ein begabter Musiker, der 
sich früher in einem Monat das erspielt hat, was 
er heute in einem Jahr an Grundrente erhält. 
Mit seiner zerschmetterten Hand wurde ihm der 
Lebensinhalt genommen. Heute ist er als Bürobote 
beschäftigt. Wir werten diesen Bruch der Lebens-
linie mit einem 10 %igen Aufschlag auf die Rente, 
er mußte ein großes Opfer bringen. Und  in der-
selben Stadt der nationalsozialistische Polizeiprä-
sident, der auch im Kriege unabkömmlich war, der 
kein Opfer zu bringen brauchte: ihm werden von 
einem Gericht Pension und Schadenersatz zuge-
sprochen! Zwei Männer, zwei Welten; ein Opfer, 
kein Opfer. 
Wir haben als Gesetzgeber — ich schließe Sie 
alle, meine Damen und Herren, mit ein, die Sie 
Mitglied des 1. Bundestages waren — nicht eine 
Gesetzesauslegung gewollt, die dazu geführt hat, 
daß im Dritten Reich gewährte Witwenbeihilfen 
in zahlreichen Fällen nach brutaler Auslegung des 
Bundesversorgungsgesetzes gestrichen worden sind. 
Der Petitionsausschuß und der Kriegsopferaus-
schuß haben eine Fülle von Eingaben erhalten, 
in denen bewegte Klage geführt und gefordert 
wird, diesen Witwen Gerechtigkeit und Hilfe zu-
teil werden zu lassen. Es scheint uns auch der Zeit-
punkt dafür gekommen zu sein, die alternden 
Kriegsbeschädigten des ersten Weltkriegs nicht 
mehr die züchtigende Geißel der Nachuntersuchung 
spüren zu lassen. 
(Abg. Dr. Strosche: Sehr gut!) 
Damit sollte endlich einmal Schluß gemacht werden. 
5914 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
(Pohle [Eckernförde]) 
Es sind also Probleme mannigfaltiger Art, die 
in einer Reform des Bundesversorgungsgesetzes 
und in einer Generalüberholung dem Versuch einer 
Lösung entgegengeführt werden sollten. Ich habe 
mir gestattet, diese grundsätzlichen Bemerkungen 
als Anregungen dem Herrn Arbeitsminister zur 
Kenntnis zu bringen, insbesondere, damit er in 
seinem Ministerium den Startschuß für die Vor-
bereitung einer solchen Generalüberholung gibt. 
Ich kann mir nicht vorstellen, daß es jemanden in 
diesem Hause gibt, der befriedigt darüber ist, daß 
die Witwe des Herrn Heydrich als Hinterbliebene 
ihres gefallenen Mannes eine Rente erhält, wäh-
rend eine Regelung für die Frau des Mannes — 
dessen Vorgesetzter sich seiner Fürsorgepflicht nicht 
bewußt war —, der die Schergen des Herrn Hey-
drich fürchten mußte und freiwillig in den Tod 
ging, heute in unserem Bundesversorgungsgesetz 
keinen Platz findet, diese Frau also an die Armen-
fürsorge verwiesen werden muß. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Ich schließe mich vollinhaltlich den Worten unseres 
verehrten Herrn Bundestagspräsidenten an, der 
letzthin sagte: 
„Der Staat hat die Aufgabe, dafür zu sorgen, 
daß Rang und Würde der Kriegsopfer im Be-
wußtsein des Volkes lebendig bleiben und daß 
die Versorgung als Rechtsanspruch und nicht 
als Fürsorge gewertet und anerkannt wird. 
Eine neue Sozialordnung aus dem Geiste 
echter sozialer Gerechtigkeit ist in der gegen
-
wärtigen Situation von überragender Be-
deutung." 
Um einen Beitrag zu dieser neuen Sozialordnung 
geht es uns bei unserem Antrag, um dessen Über-
weisung an den Kriegsopferausschuß ich Sie bitte. 
Der Antrag soll zu der notwendigen Leistungs-
überprüfung veranlassen. Er bezweckt in einer 
Reihe von Rentenpositionen eine Aufstockung; eine 
vollkommene Aufrundung — die sogenannte Ge-
neralüberholung des Gesetzes — muß später nach-
geholt werden. Wir werden jeden Ergänzungs- und 
Verbesserungsvorschlag gern prüfen und unter-
stützen. 
Vergessen wir aber eines nicht, meine Damen 
und Herren! Wir haben 1950 mit dem Bundesver-
sorgungsgesetz einem großen Teil des Heeres der 
Minderbeschädigten die Renten halbiert. Wir haben 
schon 1950 die Renten der Witwen und Waisen 
nicht genügend hoch festgesetzt. Wir haben hier 
die Verpflichtung zu einem Ausgleich. Wie dürftig 
wir damals die Versorgungsbezüge, wie niedrig die 
Einkommensgrenze bei den Elternrenten festge-
setzt haben, hat die Notwendigkeit des Härte-
erlasses erwiesen, mit dem der Herr Arbeitsmini-
ster 1951 die schlimmsten Auswirkungen des Ver-
sorgungsgesetzes abfangen mußte. 
Ein Wort zu unserem Antrag, auch die Renten 
der Minderbeschädigten zu erhöhen, die ja nach 
dem Bundesversorgungsgesetz nur eine Grundrente 
beziehen. Unter „Leichtbeschädigten" stellt man sich 
oft vor, es handle sich bei diesem Personenkreis 
um einen Bagatellfall, etwa um eine Ritzung durch 
einen kleinen Splitter. Nach den Anhaltspunkten 
des Bundesarbeitsministeriums für die Ärzte wird 
die Skalpierung bei Frauen mit 30 % bewertet, der 
Verlust eines Auges mit 30 %, der Verlust eines 
Teiles des Unterkiefers mit 20 bis 30 %  und der 
Verlust eines Unterschenkels mit Körperersatzstück 
mit 40 %. 19 600 weibliche Leichtbeschädigte und' 
14 800 weibliche Schwerbeschädigte haben wir im 
Bundesgebiet mitzuversorgen. 1953 ist die Durch-
schnittsrente bei Leichtbeschädigten noch mit 
16,45 DM, bei Schwerbeschädigten mit 61,57 DM 
und bei allen Versorgungsberechtigten mit 38,42 DM 
ermittelt worden. 
Sie erkennen aus diesen Grundzahlen von da-
mals, daß eine Aufstockung noch nicht den Grund-
charakter der Versorgungsbezüge verbessert hat. 
Wir haben, wie ich bereits sagte, die Grundrente 
bei den Minderbeschädigten halbiert. Sie bekamen 
früher bei 30 % Erwerbsminderung 30 DM. Sie 
erhielten nach dem Bundesversorgungsgesetz 
15 DM, und sie sollen nach unserem Vorschlag, 
nachdem wir eine erste Aufstockung auf 18 DM 
vorgenommen haben, jetzt 23 DM erhalten. Sie 
liegen danach also immer noch um 7 DM unter der 
Rente, die sie vor Erlaß des Bundesversorgungs-
gesetzes bezogen haben. Bei 40 % erhielten sie 
früher 40 DM. Sie erhalten augenblicklich 24 DM, 
und sie sollen jetzt 29 DM erhalten. Ich glaube, 
es sind sehr bescheidene Aufbesserungsanträge, die 
wir Ihnen hier vorlegen. 
Ich will Sie nicht mit weiteren Einzelheiten 
strapazieren. Angesichts von 1 171 853 Witwen, 
1 141 595 Halbwaisen und 49 817 Vollwaisen wird 
uns die ganze Schwere der Aufgabe des Staates 
bewußt, hier an Stelle des gefallenen Gatten und 
Vaters eine ausreichende Fürsorge zu übernehmen. 
Unter den schwerbeschädigten Kindern, die uns 
letzthin in diesem Hause besuchten, befand sich 
ein dreizehnjähriger Junge aus Ostpreußen. Der 
Vater gefallen, die Mutter auf der Flucht bei einem 
Bombenangriff getötet. Der damals dreijährige 
Junge verlor bei diesem Angriff ein Bein und 
einen Arm. Von diesem Jungen und seinem Schick-
sal ausgehend, erkennen wir wohl unsere große 
Aufgabe, nichts unversucht zu lassen, allen unseren 
verwundeten und kranken Soldaten von gestern 
und den Hinterbliebenen der Gefallenen und Ver-
storbenen das Leben erträglicher und freundlicher 
zu gestalten. Wir haben maßgehalten bei der 
Schaffung des BVG, wir haben maßgehalten bei 
den Novellen zum BVG, wir werden auch bei der 
fünften Novelle nicht auf die Straße der Maßlosig-
keit treten, aber mit dem Vorsatz an die Arbeit 
gehen, bei den Kriegsopfern und den Hinterblie-
benen in das Dunkel gestörter Lebenserwartung 
einen weiteren Strahl der Freude zu bringen, die 
mit dem Begriff Gerechtigkeit untrennbar verbun-
den ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort zur Be-
gründung des Initiativgesetzentwurfs Drucksache 
1808 hat der Abgeordnete Petersen. 
Petersen (GB/BHE), Antragsteller: Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Mit der Drucksache 1808 legt Ihnen die Fraktion 
des Gesamtdeutschen Blocks/BHE einen Antrag 
vor, der eine allgemeine Verbesserung der Kriegs-
opferrenten vorsieht. 
Als wir am 15. Dezember vergangenen Jahres 
die dritte Novelle zum Bundesversorgungsgesetz in 
diesem Hause einstimmig verabschiedeten, da 
waren wir uns alle darüber klar, daß damit nicht 
etwa die soziale Gerechtigkeit für die Kriegsopfer 
hergestellt, sondern daß damit nur wesentliche 
Notprobleme gelöst wurden, darüber hinaus aber 
wesentliche Anliegen, insbesondere die der Krie-
gerwitwen und Kriegerwaisen noch baldigst zu 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5915 
(Petersen) 
lösen seien. Wir haben inzwischen zehn Monate ins 
Land gehen lassen; aber auf dem Wege der weite-
ren Vervollkommnung des Bundesversorgungs-
gesetzes und der Besserstellung ,der Kriegsopfer ist 
Entscheidendes nicht geschehen. Deshalb habe ich 
die Ehre, dem Hause den neuen Antrag der Frak-
tion des Gesamtdeutschen Blocks/BHE vorzutragen, 
der für die Kriegsbeschädigten eine 15%ige Ver-
besserung der Grund- und Ausgleichsrenten vor-
sieht. 
Meine Damen und Herren, es könnte eingewen-
det werden, eine allgemeine Verbesserung der 
Grundrenten und Ausgleichsrenten sei bereits in 
der dritten Novelle vorgenommen worden. Aber 
vergessen wir nicht, daß in der Zwischenzeit eben 
leider die Kaufkraft dieser Rentenbezüge infolge 
der erhöhten Lebensunterhaltskosten nicht die 
gleiche geblieben ist. Wir fühlen uns des-
halb verpflichtet, die Rentenerhöhung zu be-
antragen. Wir erfüllen damit nur etwas, was 
der Herr Bundeswirtschaftsminister in der 
vergangenen Woche im Rahmen seiner Regierungs-
erklärung verkündet hat, als er sagte, daß Millio-
nen von Rentnern von jeder Preissteigerung in 
ihrem sozialen Sein auf das härteste betroffen wer-
den und daß diese Menschen nicht verraten und 
betrogen werden dürfen. Der Herr Minister hat 
weiter als Forderung herausgestellt, daß besondere 
Anstrengungen unternommen werden müssen, um 
auch den Rentnern, ,Sozialversicherungsrenten-
empfängern und allen Bevölkerungskreisen, die 
dem Produktionsprozeß ferner stehen und deshalb 
mit ihrem Einkommen nicht automatisch an dem 
wirtschaftlichen Fortschritt und steigenden Wohl-
stand teilhaben können, dennoch das Gefühl und 
die Gewißheit einer immer besseren Existenzsiche-
rung zu vermitteln. 
(Sehr gut! beim GB/BHE.) 
Meine Damen und Herren, ich glaube nicht, daß die 
Kriegsopfer schon das Gefühl einer guten Existenz-
sicherung haben. Sie sind bisher auf der Schatten-
seite des Lebens gestanden und werden, wenn wir 
ihnen nicht bald helfen, auch auf der Schattenseite 
bleiben. 
Dem Ziel, ,diesen Zustand zu bessern, dient unser 
Antrag. Wir beantragen nicht nur die Erhöhung 
der Grund- und Ausgleichsrente für die Kriegs-
beschädigten um 15 %, für die Kriegerwitwen und 
Kriegerwaisen um 25 %, weil sie uns in der bis-
herigen Regelung des Bundesversorgungsgesetzes 
besonders benachteiligt erscheinen, sondern auch 
eine prozentual gleiche Verbesserung der Einkom-
mensfreigrenzen. Immer wieder, wenn man in gro-
ßen Versammlungen oder sonst in der Öffentlich-
keit steht, wird die Klage an uns herangetragen, 
daß zwar durch einzelne Gesetze neue Renten-
bezüge festgesetzt werden, daß aber infolge des 
Anrechnungsmodus die Rentenempfänger zu kei-
nem sozial gerechten Lebensunterhalt kommen. 
Deswegen wurden in der dritten Novelle zum Bun-
desversorgungsgesetz die Einkommensfreigrenzen 
bei Einkommen aus nichtselbständiger Arbeit, bei 
freiwilligen betrieblichen Sozialleistungen und bei 
Versicherungsleistungen verbessert. Das war ein 
dankenswerter Schritt. Wir erachten das nicht 
mehr für ausreichend und haben in unserem jetzi-
gen Antrag weitere Verbesserungen vorgesehen. 
Unser besonderes Anliegen gilt den Krieger-
witwen, deren Gleichstellung mit den Kriegsbe-
schädigten wir erreichen wollen. Wir haben bereits 
anläßlich der Debatte um das Kindergeldgesetz 
darauf Bezug nehmen können, daß der Herr Fami-
lienminister einmal erklärt hat, man solle die Krie-
gerwitwe in der Versorgung so stellen, daß sie 
überhaupt nicht mehr verpflichtet sei, für ihren 
Unterhalt arbeiten gehen zu müssen, sondern daß 
sie der Erziehung ihrer Kinder ihre ganze Arbeits-
kraft, ihre ganze persönliche Sorge widmen könne. 
Daß sie dazu heute nicht in der Lage ist, wissen 
wir; aber wenn sie schon arbeiten gehen muß, dann 
sollten wir sie wenigstens nicht schlechter stellen 
als den Kriegsbeschädigten. Deswegen sieht unser 
Antrag vor, daß bei den Freibeträgen die Krieger-
witwe in Zukunft nicht mehr hinter dem Kriegs
-
beschädigten rangiert, sondern mit ihm gleichge-
stellt ist. 
Wir haben darüber hinaus in unserem Antrag 
für die Kriegerwitwe die gleiche Behandlung wie 
für die Beamtenwitwe vorgesehen. Wir möchten, 
daß das, was für die Beamtenwitwe gilt, endlich 
auch für die Kriegerwitwe gesetzlich festgelegt 
wird. Wenn also die zweite Ehe der Kriegerwitwe 
aufgelöst wird, dann soll sie wieder in den Genuß 
.der Versorgungsbezüge kommen. Wir sehen nicht 
ein, daß für die Beamtenwitwe eine bessere gesetz-
liche Regelung gelten soll als für die Krieger-
witwe; denn eine gute Kriegerwitwe ist genau 
soviel wert wie eine gute Beamtenwitwe. 
Mit unserem Antrag wollen wir weiter eine be-
sondere Härte beim Zusammentreffen von Witwen-
rente und Elternrente beseitigen. Wir möchten hier 
bei der Feststellung des anderweitigen Einkom-
mens die Witwengrundrente herausgenommen 
haben. Hierzu veranlaßt uns folgende Tatsache. 
Bisher ist es leider so, daß die Kriegerwitwe des 
ersten Weltkrieges vier Söhne verloren haben muß, 
um dann eine Elternteilrente von 5 DM monatlich 
zu erhalten. Dieser Zustand erscheint uns untrag-
bar. Durch die Herausnahme der Witwengrund-
rente bei der Berechnung des sonstigen Einkom-
mens soll diese Härte beseitigt werden. Außerdem 
beantragen wir die Erhöhung der Kapitalabfindung 
von 1200 auf 1800 DM. Das entspricht dem zwei-
einhalbfachen Jahresgrundrentenbetrag. 
Wir haben weiter vorgeschlagen, daß auch für 
die Waisen die Freigrenze für Einkünfte aus nicht-
selbständiger Arbeit und bei freiwilligen betrieb-
lichen Sozialleistungen erhöht werden. Schließlich 
sollen auch die Elternrenten eine Erhöhung der 
Einkommensgrenzen und eine Erhöhung der Frei-
beträge erfahren. 
Meine Damen und Herren, ich glaube, daß wir 
damit zusammen mit dem Antrag der sozialdemo-
kratischen Fraktion eine Grundlage haben, auf der 
wir eine generelle Überholung und Verbesserung 
der Leistungen des Bundesversorgungsgesetzes in 
Angriff nehmen können, um eine sozial gerechte 
Lösung für unsere Kriegsopfer zu erreichen. 
(Beifall beim GB/BHE und bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Zur Begründung 
des Antrags Drucksache 1811 hat Frau Dr. Probst 
das Wort. 
Frau Dr. Probst (CDU/CSU), Antragstellerin: 
Herr Präsident! Meine sehr geehrten Herren und 
Damen! Ich habe den Auftrag, im Namen der Frak-
tionen der CDU/CSU, FDP und DP den vorliegen-
den Entwurf eines Fünften Gesetzes zur Änderung 
und Ergänzung des Bundesversorgungsgesetzes, 
Drucksache 1811, zu begründen. Sämtliche Fraktio-
nen des Hohen Hauses waren sich bei der einmüti-
gen Verabschiedung der dritten Novelle zum Bun- 
5916 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
(Frau Dr. Probst) 
desversorgungsgesetz vor etwa einem Jahre dar-
über einig, daß das Recht der Kriegsopfer — trotz 
der erheblichen Verbesserungen der dritten No-
velle, die allgemeine Anerkennung gefunden 
haben — einer weiteren Fortentwicklung bedarf, 
daß es dabei aber vordringlich darauf ankommt, 
Härten des Gesetzes und Unebenheiten darin aus-
zugleichen, besonderen sozialen Notständen zu be-
gegnen und Ungleichheiten in der Behandlung ver-
schiedener Gruppen innerhalb des Personenkreises 
der Kriegsopfer, die sich infolge der Novellierun-
gen des Bundesversorgungsgesetzes herausgebildet 
oder verstärkt haben, zu beseitigen. 
Die Ungerechtigkeiten und Ungleichheiten wür-
den sich durch globale prozentuale Ausweitungen, 
wie sie in den Anträgen der SPD und des BHE 
vorgesehen sind, weiterhin verschärfen. Es bedarf 
vielmehr nach unserer Überzeugung im Augenblick 
eines vertieften und detaillierten Eindringens in 
die Gesetzesmaterie selbst, einer sorgfältigen. Über-
prüfung des bisher Geschaffenen, insbesondere in 
bezug auf die genannten Divergenzen und beson-
deren Notstände, die auf eine möglichst baldige 
Beseitigung drängen. 
Wir gehen davon aus, daß im Vordergrund aller 
Überlegungen zunächst die Existenzsicherung des 
erwerbsunfähigen Kriegsbeschädigten, der Krieger-
witwen und Waisen, also der vaterlos gewordenen 
Familien, stehen muß, die ausschließlich von den 
Renteneinkommen nach dem BVG leben müssen. 
Dieselbe Unterhaltsverpflichtung der Allgemein-
heit gegenüber den Opfern des Krieges besteht 
insbesondere bei den Kriegereltern, die ihre ein-
zigen, letzten oder alle Kinder verloren haben. 
Das Ziel, zu dem hin der vorliegende Entwurf 
einen weiteren Schritt bedeutet, ist die Versorgung 
des durch seine Kriegsbeschädigung erwerbsun
-
fähig gewordenen Schwerbeschädigten, der aus-
schließlich auf seine KB-Rente angewiesen ist. Sie 
muß so gestaltet werden, daß sie ihm und seiner 
Familie nicht nur den vollen Unterhalt in befrie-
digender Weise gewährt, sondern darüber hinaus 
Anteil am kulturellen und gesellschaftlichen Leben 
unseres Volkes. 
Der § 25 Abs. 2, der eine wirksame Sonderfür-
sorge für Kriegsblinde, Ohnhänder und sonstige 
Empfänger einer Pflegezulage sowie für Hirnver-
letzte sicherstellt, soll ergänzt werden durch die 
Hereinnahme des Personenkreises der Querschnitts-
gelähmten und der Tbc-kranken Schwerbeschädig-
ten, die erfahrungsgemäß ohne eine Sonderfürsorge 
nicht in der Lage sind, zu der erwünschten Wieder-
eingliederung in das. soziale und berufliche Leben 
zu gelangen. 
Wir haben die Absicht, durch unseren Gesetzes-
vorschlag auch die Gruppen der Schwerbeschädig-
ten der übrigen Erwerbsminderungsgrade einzube-
ziehen in die Verbesserung der Ausgleichsrenten, 
sofern sie kein sonstiges Einkommen bzw. nur ein 
Einkommen haben, das innerhalb der Freigrenze 
liegt. In diese Fortentwicklung des Rechts sind ein-
bezogen diejenigen, die nicht infolge ihrer Wehr-
dienstbeschädigung erwerbsunfähig geworden sind, 
unter ihnen vor allem die alten Veteranen des 
ersten Weltkrieges, die ihre Alterssicherung ver-
loren haben und voll auf die Bezüge nach dem 
BVG angewiesen sind. 
Dabei muß gleichzeitig zum Ausdruck gebracht 
werden, daß die Wiedereingliederung in das gesell-
schaftliche und berufliche Leben durch durchgrei-
fende und wirksame Rehabilitationsmaßnahmen 
nach wie vor der leitende Gesichtspunkt bei der 
Versorgung dieses Personenkreises bleibt. Ich 
stimme hier dem Kollegen Pohle vollinhaltlich zu: 
In diesem Zusammenhang ist die Ausgestaltung 
des § 30 BVG von ausschlaggebender Bedeutung. 
Wir behalten uns vor, dem Ausschuß eine neue 
Fassung des § 30 vorzuschlagen, die bei der Fest-
setzung der Höhe des Erwerbsminderungsgrades 
die Berücksichtigung des vor der Schädigung aus-
geübten, begonnenen oder angestrebten Berufes 
verdeutlicht. Es handelt sich hier um ein Anliegen 
des Gesetzgebers, das gerade vom Herrn Bundes-
arbeitsminister Storch immer wieder vor dem 
Hohen Hause angesprochen wurde, das aber bis 
heute in der Praxis noch nicht die geforderte Be-
rücksichtigung gefunden hat. Ebenso müssen bei 
der Festsetzung des Erwerbsminderungsgrades 
seelische Begleiterscheinungen und Schmerzen, die 
mit der körperlichen Schädigung verbunden sind, 
ausreichend beachtet werden. Das gleiche gilt, 
wenn der Beschädigte besondere Aufwendungen 
für die Verwertung seiner ihm verbliebenen Er-
werbsfähigkeit zu machen hat. Dies gilt insbeson-
dere für Beschädigte mit fortschreitender Tbc oder 
mit chronischem Magen- und Darmleiden oder etwa 
bei Verlust der Kaufähigkeit. Bei kriegsbeschädig-
ten Frauen sind die besonderen Auswirkungen der 
Schädigung stets individuell zu berücksichtigen. 
Ein besonderes Anliegen des BVG sind die Re-
habilitationsmaßnahmen, die der Wiederherstel-
lung der Harmonie der körperlich-geistigen Fähig-
keiten und Kräfte, der Zurückgewinnung eines ge-
sunden Selbstbewußtseins und der Stärkung des . 
Selbstbehauptungswillens im Existenzkampf die-
nen. Nach unserer Überzeugung darf die Rehabili-
tation nicht nur der sozialen Fürsorge nach dem 
BVG überlassen bleiben, sondern muß schon in der 
Heilbehandlung voll zum Ausdruck kommen. Die 
Heilbehandlung darf nicht nur am Einzelphänomen 
oder am Symptom allein kurieren, sondern muß 
von der ganzheitlichen Schau der Persönlichkeit 
ausgehen. Also Persönlichkeitspflege, d. h. Arbeits-
therapie schon während der Heilbehandlung, etwa 
für die Tuberkulosekranken, körperlich-geistiges 
Training als Heilbehandlungsmaßnahme — ich 
denke hier vor allem auch an Entspannungsübun-
gen —, sämtliche heilgymnastische und bewegungs-
therapeutische Maßnahmen sollen in der Heilbe-
handlung einbegriffen sein. Uns geht es vor allem 
darum, daß der Versehrtensport als Heilbehand-
lung anerkannt wird, wenn er unter Überwachung 
durch einen Arzt durchgeführt wird. Schädigungs-
folgen des Versehrtensports sind als Schädigungen 
im Sinne des BVG zu behandeln. 
Die Fraktion der Freien Demokratischen Partei 
legt besonderen Wert auf eine Änderung des § 22 
Satz 1, wonach die zuständige Verwaltungsbehörde 
jederzeit eine neue Heilbehandlung anordnen kann, 
wenn mit Wahrscheinlichkeit zu erwarten steht, 
daß sie den Gesundheitszustand oder die Arbeits-
kraft des Beschädigten erhält oder bessert. Dadurch 
soll eine Verstärkung der vorbeugenden Maßnah-
men, die der Erhaltung oder Besserung des Ge-
sundheitszustands oder der Arbeitskraft dienen, 
erreicht werden. 
Die Versorgung der Kriegerwitwen, die außer 
ihrer Rente nach dem BVG über kein sonstiges 
Einkommen verfügen, muß so weiterentwickelt 
werden, daß sie ihrer ureigensten Aufgabe, Mittel-
punkt der Familie, Hausfrau und Erzieherin der 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5917 
(Frau Dr. Probst) 
Kinder zu sein, erhalten bleibt oder ihr zurückge-
geben wird. Meine politischen Freunde und ich sind 
der Auffassung, daß die Kriegerwitwe mit Kindern 
nicht darauf angewiesen sein darf, den Lebens-
unterhalt für sich und ihre Kinder durch außer
-
häusliche Arbeit selber zu verdienen. Die bedauer-
liche Folge der Überanstrengung der alleinstehen-
den Mutter in der Doppelfunktion, Hausfrau, 
Mutter und Erwerbstätige sein zu müssen, zeigt 
sich durch die immer mehr auftretende Frühinva-
lidität. 
Die Gefährdung der heranwachsenden Kinder 
durch die Abwesenheit der Mutter ist eine weitere 
sehr ernst zu nehmende Folge. Nur einige Zahlen, 
um die Größe des Problems aufzuzeigen! Bei der 
Volkszählung 1950 wurden 3 Millionen Frauen, die 
zugleich Haushaltungsvorstände sind, gezählt. Von 
ihnen standen in unselbständiger Arbeit 1 445 000. 
Davon hatten 389 000 Frauen ein Kind oder meh-
rere Kinder, 24 500 drei Kinder, 6410 Frauen vier 
Kinder und 2137 Frauen fünf Kinder. Wir müssen 
dieser Gefährdung der Kinder entgegenwirken. 
Dabei ist es unsere Pflicht, einen sozialen Aus-
gleich herbeizuführen zwischen den Witwen, die 
innerhalb der Einkommensfreigrenze des Bundes-
versorgungsgesetzes neben voller Ausgleichsrente 
noch Sozialversicherungsbezüge oder sonstiges Ein-
kommen haben, und denjenigen Witwen, die aus-
schließlich auf ihre BVG-Rente angewiesen sind. 
Hier klaffen Unterschiede zwischen zirka 180 DM 
und 163 DM einerseits und 118 DM Vollrente für 
diejenige Witwe, die Bezüge nur nach dem BVG 
hat. Der vorliegende Gesetzentwurf beabsichtigt, 
diesen Witwen durch gezielte Mehrleistungen eine 
Besserstellung zu gewährleisten. 
Die Heiratsabfindung soll nach unserem Wollen 
auf das 36fache der monatlichen Grundrente einer 
erwerbsunfähigen Witwe erhöht werden. Damit 
wird auch eine Anpassung an die RVO, die eben-
falls bei der Heiratsabfindung von einem drei-
fachen Jahresbetrag ausgeht, vollzogen. 
Ein besonderes Anliegen der Koalitionsparteien 
bei dem von ihnen eingebrachten Gesetzentwurf 
ist die Besserstellung der Kriegerwaisen. Es ist 
ihre Absicht, die Gefahr zu mildern, die gerade für 
die unvollständige Familie gegeben ist, unter ihren 
normalen Anteil am gesellschaftlichen und kultu-
rellen Leben abzusinken. Die Versorgung der 
Kriegerwaisen muß so gestaltet sein, daß sie in der 
Atmosphäre eines geordneten Familienlebens und 
in der zum guten Gedeihen notwendigen, ja uner-
läßlichen Nestwärme heranwachsen können zur 
vollen Entfaltung der ihnen vom Schöpfer gegebe-
nen Fähigkeiten und Kräfte. Schon bei der ersten 
Lesung des BVG im Jahre 1950 habe ich darauf 
hingewiesen, daß hier auch ein besonderes staats-
politisches Interesse besteht. Was im Punkte der 
Eiziehung und Lebensgestaltung der Kriegerwaisen-
kinder jetzt versäumt würde, kann nie mehr nach-
geholt werden. 
Eine besondere Behandlung der schwergetroffe-
nen Eltern, die alle oder die einzigen oder die 
letzten Kinder verloren haben, ist sowohl eine 
ethisch-moralische wie aber auch eine positiv-
rechtlich begründete Forderung. Der Staat tritt an 
die Stelle der Unterhaltsverpflichtung der gefalle-
nen Kinder. Die Antragsteller halten daher eine 
Weiterentwicklung der Rente bis zur vollen Unter-
haltshöhe in solchen Fällen für notwendig. 
Zusammenfassend muß gesagt werden: es han-
delt sich bei dem vorliegenden Gesetzentwurf um 
gezielte Leistungen, die einem gerechten sozialen 
Ausgleich dienen und infolgedessen auf eine Er-
höhung der Ausgleichsrente abzielen. Wir sind da-
bei — ich lege Wert darauf, das ausdrücklich fest-
zustellen — nach wie vor von der Bedeutung der 
Grundrente im Gefüge des BVG als eines echten 
Ausgleichs für die Mehraufwendungen, die aus 
dem anatomischen Schaden bei den Schwerbeschä-
digten und dem Verlust des Ernährers bei den 
Hinterbliebenen erwachsen, überzeugt. Wir beken-
nen uns erneut zu dem Charakter der Grund-
rente und ihrer Unantastbarkeit. Dieser Charakter 
der Grundrente muß unter allen Umständen erhal-
ten bleiben. 
Der von den Fraktionen der CDU, FDP und DP 
eingebrachte Entwurf eines Fünften Gesetzes zur 
Änderung und Ergänzung des BVG hat in seiner 
sozialpolitischen und fachlichen Konzeption eine 
nachträgliche Bestätigung erfahren durch die ein-
heitliche Auffasung über die Weiterentwicklung 
des Kriegsopferrechts, wie sie vom Beirat für Ver-
sorgungsrecht beim Bundesarbeitsministerium, dem 
die besten Kenner des Versorgungsrechts ange-
hören, in seiner gestrigen Sitzung vertreten wor-
den ist. Der Beirat ist davon ausgegangen, daß die 
Endgestaltung des BVG ein Verhältnis von zwei 
Fünfteln zu drei Fünfteln zwischen Grund- und 
Ausgleichsrente vorsehen muß. Demnach fügt sich 
unser Gesetzesvorschlag als Durchgangsphase in 
die Weiterentwicklung des Bundesversorgungsge-
setzes organisch ein. 
Meine Damen und Herren, ich habe die Ehre, im 
Namen der Fraktionen der CDU/CSU, FDP und DP 
das Hohe Haus zu bitten, den Antrag Druck-
sache 1811 dem Ausschuß für Kriegsopfer- und 
Heimkehrerfragen zu überweisen. 
(Beifall bei der CDU/CSU, FDP und DP.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Meine Damen und 
Herren, ich eröffne die Aussprache. — Das Wort 
hat der Abgeordnete Rasch. 
Rasch (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Einige Ausführungen der Frau Kollegin 
Dr. Probst geben mir Veranlassung, etwas zu 
sagen. Wenn man die Bundestagsdebatten verfolgt, 
die in den vergangenen Jahren zum Bundesver-
sorgungsgesetz stattgefunden haben, dann liest 
man immer wieder das Wort „Relation". Es war 
gerade Frau Kollegin Dr. Probst, die noch im No-
vember oder Dezember vergangenen Jahres vor 
diesem Hause ausdrücklich erklärte, daß die Re-
lation zwischen Grund- und Ausgleichsrente er-
halten werden müsse. Wenn wir nunmehr ihrem 
Anliegen stattgäben, so würde das bedeuten, daß 
wir diese Relation verlören, es würde bedeuten, 
daß in Zukunft ein ganz anderer Maßstab für die 
Versorgung der Opfer des Krieges gelten müßte. 
Ich selbst stehe hier vor Ihnen als Schwerbeschä-
digter, aber ich glaube, ich rede nicht in eigener 
Sache. Ich fühle mich trotzdem verpflichtet, für 
meine Schwerbeschädigten Kameraden auch einmal 
zu sagen, wie die Situation heute ist. Ein voll er-
werbsunfähiger Kriegsbeschädigter erhält heute an 
Grundrente 97 DM und an Ausgleichsrente 120 DM, 
zusammen 217 DM, wobei noch zu beachten ist, daß 
die Grundrente nach dem Willen des Gesetzgebers 
ausschließlich dazu dienen soll, die notwendigen 
Mehraufwendungen des Schwerbeschädigten zu be- 
5918 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
(Rasch) 
A) gleichen. Er lebt also praktisch mit einem Betrage 
von 120 DM im Monat, Dasselbe trifft bei der deut-
schen Kriegerwitwe zu, die, wenn sie über kein 
weiteres Einkommen verfügt, eine Grundrente von 
48 DM und eine Ausgleichsrente von 70 DM erhält. 
Es ist aber eine Tatsache, die nicht bestritten wer-
den kann, daß eine Frau als Haushaltsvorstand 
mehr Nebenaufwendungen hat als die Ehefrau in 
einer Familie, wo der Vater noch da ist. Sie braucht 
unbedingt die 48 DM, um das zu bezahlen, was sie 
im Laufe der Monate und Jahre zu begleichen hat. 
In der Begründung des Antrags der Koalitions-
parteien kam das Wort: Die Kriegerwitwe soll, 
wenn sie Kinder hat, so gestellt sein, daß sie ihren 
Unterhalt nicht durch Arbeit bestreiten muß, son-
dern von ihren Versorgungsbezügen leben kann. 
Stellen Sie sich aber einmal vor, meine Damen und 
Zerren: sie erhält jetzt 70 DM im Monat. Da möchte 
ich doch von jedem unter uns einmal wissen, ob 
denn in der jetzigen Situation eine Lebensführung 
mit 70 DM im Monat überhaupt möglich ist. 
Dann kommt auch noch eines hinzu — wir haben 
diesen Streit doch schon beim Kindergeldgesetz ge-
habt -: Wir haben ja fast alle Gruppen in diesem 
Gesetz, aber noch nicht berücksicht haben wir die 
Kriegerwitwen, die arbeitsunfähig sind, die über 
kein sonstiges Einkommen verfügen und mehr 
als drei Kinder zu unterhalten und zu erziehen 
haben. Ich glaube, das Hohe Haus sollte sich auch 
diese Situation baldmöglichst überlegen und sich 
klarmachen, daß diese Millionenzahl von Witwen 
und Beschädigten ein Unsicherheitsfaktor sein 
könnte. Sollte er einmal zur Auswirkung kommen, 
dann könnte es uns allen unangenehm werden. 
Frau Kollegin Dr. Probst — Sie werden es mir 
I) nicht übelnehmen, daß ich das noch erwähne —, 
Sie haben vor ungefähr einem Jahr einen Antrag 
eingereicht, den Antrag Drucksache 887. Ich kann 
mich nicht mehr genau der Zahl der Kollegen er-
innern, die diesen Antrag unterschrieben haben; 
ich glaube, es waren 130 oder mehr. Dieser Antrag 
wollte vor einem Jahre schon mehr geben als das, 
was heute nach Ihrem Antrag Drucksache 1811 ge-
währt werden soll. Ich glaube, man sollte doch so 
einsichtsvoll sein und, wenn man schon einmal von 
einer überhitzten. Konjunktur spricht, diese Situa-
tion auch benutzen — das wäre meines Erachtens 
logisch und richtig —, um den Menschen zu helfen, 
die immer noch auf der Schattenseite des Lebens 
stehen. Dazu gehören die deutschen Kriegsbeschä-
digten, und dazu gehören auch die Kriegerwitwen 
und die Kriegerwaisen. 
Gehen wir einmal von  der Situation aus — und 
wir müssen sogar von der Situation ausgehen —, 
wie sie 1950 war. Wir haben 1950 einen ganz an-
deren Bundeshaushalt als heute gehabt. Wir haben 
doch damals nur die Hälfte der Einnahmen gehabt, 
über die der rund heute verfügt. Wir haben im 
Laufe der vergangenen fünf Jahre den Kriegs-
opfern praktisch nur ein Mehr von 500 Millionen 
gegeben — ab 1. Dezember 1954 —, und wenn wir 
das einmal überblicken und überschauen und wenn 
wir wissen, daß gerade die Preise für die Lebens-
mittel, die Bedarfsgüter, die für diese Menschen in 
Frage kommen, seit 1950 um ein Erhebliches ge-
stiegen sind, dann bringen wir mit all diesen An-
trägen nicht die Vollendung des Bundesversor-
gungsgesetzes, sondern wir schaffen nur die Rela-
tion, den Tatbestand wieder herbei, der 1950 vor-
handen war. Das ist eine Tatsache, und auf die 
kommt es letzten Endes an. 
Ich will die Ausführungen meiner Vorrednerin 
nicht noch auf weitere Einzelheiten hin unter-
suchen; das möge dem Ausschuß vorbehalten blei-
ben. Aber ich möchte dem Hohen Hause abschlie-
ßend eines sagen: Wir Schwerbeschädigten werden 
manchmal gefragt, und gerade draußen werden die 
Kriegsopfer gefragt, warum sie denn noch nicht 
das notwendige Vertrauen in alle staatlichen In-
stanzen und Organe haben. Nehmen Sie es uns und 
diesen Menschen nicht übel, wenn sie nicht mehr 
an das glauben, was einmal an Versprechungen ge-
tan wurde! Nehmen Sie es uns nicht übel, wenn 
wir realistisch und nüchtern unsere eigene Situa-
tion übersehen und überdenken. 
(Abg. Lücke: Herr Kollege Rasch, Sie 
haben kein Recht, für die Kriegsbeschä
-
digten so global zu sprechen! Das ist die 
Meinung Ihr er Kriegsbeschädigten! Die 
anderen denken anders!) 
— Da können wir uns, Herr Kollege, mal darüber 
unterhalten, und ich glaube, es würde ein ganz an-
deres Ergebnis herauskommen. 
(Abg. Lücke: Mißbrauchen Sie den Begriff 
Kriegsbeschädigte nicht für Ihre poli
tischen Zwecke!) 
Ich möchte nur sagen: Man hat den deut-
schen Kriegsbeschädigten im ersten Weltkrieg 
etwas vom Dank des Vaterlandes gesagt. Dann hat 
man ihnen etwas von dem Ehrenbürger der Nation 
erzählt. 
(Abg. Lücke: Was hat das denn mit der 
heutigen Zeit zu tun?) 
Aber ich will Ihnen sagen: Wir wollen keine Ehren-
bürger der Nation sein, sondern wir wollen Men-
schen innerhalb unserer Gemeinschaft sein, die 
auch einmal das Glück haben wollen, auf der Son-
nenseite des Lebens zu stehen. 
(Abg. Lücke: Schlagworte!) 
Das ist die entscheidende Tatsache, und ich bitte 
Sie innigst und ganz herzlichst: Überlegen Sie die 
Situation und geben Sie mehr als das, was Sie be-
antragt haben.  
(Beifall bei der SPD. — Abg. Lücke: Die 
Bundesrepublik ist sich ihrer Verantwor
tung für die Kriegsbeschädigten immer be
wußt gewesen! — Lebhafte Rufe beim 
GB/BHE: Na, na! — Gegenrufe von der 
Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Wird weiter das 
Wort gewünscht? — Frau Dr. Probst, aber ich 
hoffe, dann zum Abschluß. 
Frau Dr. Probst (CDU/CSU): Meine sehr geehr-
ten Damen und Herren! Meine politischen Freunde 
und ich haben von jeher den Standpunkt vertre
ten und danach gehandelt, daß die Kriegsopfer
versorgung ' ein Anliegen des' ganzen deutschen Vol-
kes ist und aus dem politischen Tageskampf her
ausgenommen werden muß. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich vermeide es daher bewußt, auf Redewendun-
gen meines Herrn Vorredners einzugehen, die 
offenbar parteipolitische Tendenzen haben und po-
lemischen Charakters sind. 
(Lebhafte Zustimmung in der Mitte.) 
Ich vermeide es bewußt, das sozialpolitische Ge-
setzgebungswerk, an dem das Hohe Haus durch 
Jahre hindurch gemeinsam gearbeitet  und das es 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5919 
(Frau Dr. Probst) 
mit den Stimmen der Partei des Herrn Vorredners 
verabschiedet hat, dadurch herabzuwürdigen, daß 
ich auf die polemischen Ausführungen eingehe. 
(Erneuter Beifall in der Mitte.) 
Ich möchte zur Sache sagen: Wenn von einem 
Volke in einer so unerhörten Notzeit über 20 Mil-
liarden DM aufgebracht werden, um die sozialen 
Notstände zu mildern und zu lindern, wenn die 
Sozialaufwendungen mehr als 40 % des gesamten 
Haushalts darstellen, dann kann man nicht sagen, 
daß diese Leistungen unter jedem Niveau liegen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich habe bei meinen Darlegungen ausdrücklich 
darauf hingewiesen, daß es sich um eine Durch-
gangsphase in der Fortentwicklung des Rechts 
handelt. Ich weiß mich in der Forderung, daß wir 
mit Sofortmaßnahmen hier einsetzen müssen, wo 
innerhalb des Gesetzes die Versorgung der ver-
schiedenen Personenkreise auseinanderklafft, wo 
echte Notstände gegeben sind, einig mit dem größ-
ten Teil der deutschen Kriegsopfer. Ich weiß mich 
aber auch einig mit den Kriegsopfern, wenn ich 
mich zu der Verantwortung bekenne, die innere 
Kaufkraft der Renten nicht nur zu erhalten, son-
dern zu steigern. 
(Beifall in der Mitte.) 
Wir haben uns in Berlin in der Konjunktur-
debatte von allen Parteien, auch von seiten der 
SPD, zur Stabilität der weiteren Entwicklung be-
kannt. Gerade im Hinblick auf die Rentner und die 
Sozialleistungsempfänger haben wir uns zu einem 
Wege bekannt, der durch Senkung der Preise zur 
Steigerung der inneren Kaufkraft der Renten füh-
ren muß. Jetzt mit Forderungen von insgesamt 
mehr als 3 1 /2 Milliarden DM die Stabilität des 
 Haushalts zu gefährden, in diesem Augenblick Ten-
denzen Vorschub zu leisten, die nachher als Preis-, 
Lohn- und Rentenspirale hinführen zu einer Ent-
wicklung, unter der die Rentenempfänger am 
schwersten leiden, das, meine lieben Freunde, leh-
nen wir verantwortungsbewußt ab. 
(Beifall bei den Regierungsparteien. — 
Abg. Schröter [Wilmersdorf] : Renten
-
spirale war gut!)  
Vizepräsident Dr. Schneider: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Ich schließe die Beratung. 
Es ist beantragt Überweisung der Entwürfe 
Drucksachen 1708, 1808.und 1811 an den Ausschuß 
für Kriegsopfer- und Heimkehrerfragen — feder-
führend und an  .den Haushaltsausschuß zur Mit-
beratung. We r diesen Anträgen; zustimmt, gebe das 
Handzeichen. Gegenprobe! Enthaltungen? - 
Einstimmig so beschlossen 
Ich rufe auf Punkt 5 der heutigen Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Gleichstellung aller Arbeitnehmer im 
Krankheitsfall (Drucksache 1704). 
Ich erteile das Wort zur Begründung dem. Abge-
ordneten Richter. 
Richter (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Ich' freue mich, daß mich meine Fraktion 
beauftragt hat, eine, kurze Begründung zu dem 
Antrag Drucksache 1704 über die Gleichstellung 
aller Arbeitnehmer im Krankheitsfall zu geben. 
Wie Sie sehen, schlägt die SPD-Fraktion eine 
Änderung des. §..616 BGB vor Es ist nicht das er t? 
Mal, daß dieser Paragraph des seit der Jahrhun-
dertwende bestehenden Bürgerlichen Gesetzbuchs 
geändert wird. Sie brauchen also deshalb nicht 
beunruhigt zu sein. Der sozialdemokratischen Bun-
destagsfraktion kommt es im vorliegenden Fall nur 
darauf an, in diesem einen Punkt das BGB zu 
ändern, nicht nur, weil die bisherige Bestimmung 
den gegenwärtigen sozialen Verhältnissen in kei-
ner Weise mehr entspricht, sondern auch, weil die 
von uns angegriffene Bestimmung eine soziale 
Ungerechtigkeit darstellt, eine Ungerechtigkeit, die 
von den Arbeitern als besonders hart empfunden 
wird. Es handelt sich für uns darum, daß wir die 
Unterschiedlichkeit in der Behandlung, die die 
Arbeiter und die Angestellten im Krankheitsfall 
erfahren, beseitigen. 
Nach den augenblicklichen gesetzlichen Regelun-
gen — ich erinnere hierbei nur an die §§ 63 und 76 
des Handelsgesetzbuchs, an den § 133 c der Ge-
werbeordnung und an den als Hauptbestimmung 
in Betracht kommenden § 616 BGB — hat ein 
Angestellter, der krank wird, im Gegensatz zu 
einem Arbeiter einen gesetzlichen Anspruch dar-
auf, daß ihm das Gehalt für sechs Wochen weiter-
gezahlt wird. Selbstverständlich erhält er während 
dieser Zeit gemäß § 189 der RVO von der Kran-
kenkasse kein Krankengeld. Diesen Anspruch auf 
Lohnfortzahlung während der Krankheitsdauer 
hat der Arbeiter nicht. Im allgemeinen muß nach 
der augenblicklichen Regelung der Arbeiter mit 
dem Krankengeld der Krankenkasse auskommen, 
das nur halb so hoch ist wie der Lohn, während der 
Angestellte weiter sein volles Gehalt bekommt. Es 
kommt uns ganz entscheidend darauf an, die in der 
augenblicklichen Regelung liegende Diskriminie-
rung der Arbeiter gegenüber den Angestellten und 
Beamten zu beseitigen und wenigstens in diesem 
Punkte die einzelnen Arbeitnehmergruppen gleich-
zustellen. Das wird nur erreicht, wenn der § 616 
BGB in der von uns beantragten Form geändert 
wird. 
Im wesentlichen würde die Annahme unseres 
Antrages bedeuten, daß in Zukunft auch der Arbei-
ter im Krankheitsfalle gegenüber seinem Arbeit-
geber den Anspruch auf sechswöchige Lohnzahlung 
hat und daß es dem Arbeitgeber unmöglich ge-
macht wird, den Arbeitnehmern im Zusammen-
hang mit der Krankheit zu kündigen, um sich der 
Lohnzahlungspflicht zu entziehen. 
Um auch kleineren Betrieben zu ermöglichen, 
diese vermehrte Belastung zu tragen, die von uns 
gar nicht bestritten wird, deren Ausmaß aber von 
den Gegnern unserer fortschrittlichen Forderung 
stark übertrieben wird, soll auf der Ebene einzel-
ner oder mehrerer Berufe oder Wirtschaftszweige 
ein Ausgleichsstock errichtet werden, über den die 
Finanzierung erfolgen soll. Außerdem verweise ich 
auf den § 189 RVO, nach dem dann, wenn die 
Arbeitnehmer Lohnfortzahlungen im Krankheits-
falle erhalten, eine entsprechende Kürzung der 
Beiträge erfolgt die beiden Gruppen zugute 
kommt. , Im übrigen darf ich auch auf die Bestim-
mung des. § 369 b RVO hinweisen, nach dem die 
Arbeitsunfähigkeit nachgeprüft werden kann. 
Wenn ich vorhin sagte, daß unsex Vorschlag der 
Beseitigung einer Ungerechtigkeit gilt, und wenn 
wir der Ansicht sind, daß unser Antrag einer 
sittlichen Notwendigkeit entspricht, so deshalb, 
weil die von dem geltenden System unseres 
Arbeitern und Sozialrecht es vorgenommene Abgren
zung zwischen Arbeitern Angestellten und Beam- 
5920 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
(Richter) 
ten, die, wie Sie gesehen haben, so schwer-
wiegende Nachteile für den Arbeiter in sich birgt, 
mit der wirtschaftlichen, technischen und gesell-
schaftlichen Wirklichkeit nicht mehr überein-
stimmt. 
Ich darf Ihnen folgendes Beispiel geben: ein Ma-
schinensetzer in einer Druckerei hat eine Setz-
maschine zu bedienen. Sie ist in ihrer Konstruk-
tion, soweit die unmittelbare Bedienung in Frage 
kommt, einer Schreibmaschine ähnlich. Die Steno-
typistin an der Schreibmaschine, die ihr Diktat aus 
dem Diktaphongerät aufnimmt und in ihre Ma-
schine überträgt, ist Angestellte. Der Setzer, der 
uns die Artikel in den täglich erscheinenden Zei-
tungen schreibt, ist Arbeiter. Betrachten Sie die 
erfahrenen, hochqualifizierten Facharbeiter, die mit 
schwierigen Arbeitsvorgängen z. B. in der Fein-
mechanik, Tischlerei, Optik, Uhrmacherei, oder 
ganz gleich, welches Handwerk Sie nehmen, ver-
traut sind und große Verantwortung tragen. Diese 
Fachkräfte sind Arbeiter. 
Niemand von uns will irgendeiner Person oder 
Gruppe etwas nehmen und deren Rechtsverhält-
nisse verschlechtern. Nein, wir wollen einzig und 
allein den Arbeitern die gleiche Chance geben und 
das gleiche Recht für sie schaffen. Es muß die vor-
nehmste Aufgabe der gesetzgebenden Organe der 
Bundesrepublik sein, den Arbeitern, Angestellten 
und Beamten dem Fortschritt entsprechende Rechte 
zu gewähren. Erreichen wir dies auch für den deut-
schen Arbeiter, dann haben wir ein Stück soziale 
Gerechtigkeit geschaffen. Wir sind überzeugt, daß 
die große Mehrheit des Bundestages der gleichen 
Auffassung ist und diesem Gesetzentwurf zu-
stimmt. 
(Beifall bei der SPD und vereinzelt in der 
Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Ich eröffne die 
Aussprache. Das Wort hat der Abgeordnete Dr. 
Dittrich. 
Dr. Dittrich (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich darf für die CDU/CSU-
Fraktion hinsichtlich der Gleichstellung der Arbeit-
nehmer im Krankheitsfalle folgendes vortragen. 
Der Bundesvorstand des DGB hat Anfang dieses 
Jahres dem Bundesarbeitsministerium und den 
Fraktionen dieses Hohen Hauses einen Entwurf des 
Gesetzes zur Änderung des § 616 des Bürgerlichen 
Gesetzbuches vorgelegt. Die sozialdemokratische 
Fraktion hat sich diesen Entwurf des DGB im we-
sentlichen zu eigen gemacht und ihn mit einigen 
Abwandlungen hier eingebracht. Meine Fraktion 
steht auf dem Standpunkt, daß eine unterschied-
liche Behandlung der Angestellten und der Arbei-
ter in der Frage der Fortzahlung des Lohnes bei 
Erkrankung der heutigen Auffassung nicht mehr 
gerecht wird, daß sie mindestens problematisch ist. 
Heute ist bei uns eine weitgehende gesellschaft-
liche Gleichstellung aller Arbeitnehmer eingetre-
ten. Von diesem Gesichtspunkt müssen wir bei 
der Behandlung dieses Problems ausgehen. Es geht 
nicht mehr an, daß ein hochqualifizierter Fach-
arbeiter anders gestellt wird als die vom Kollegen 
Richter eben zitierte Sekretärin oder Stenotypi-
stin in einem Verlag. 
Wenn wir davon sprechen, daß heute wesentlich 
eine gesellschaftliche Gleichstellung aller Arbeit-
nehmer eingetreten ist, so möchten wir aber doch 
eines hinzusetzen: Ein völliges Gleichmachen, wirft  
eine Reihe von gesellschaftspolitischen Problemen 
auf, an denen man bei der grundsätzlichen Ausein-
andersetzung über eine gesellschaftliche Neuord-
nung nicht vorbeigehen kann. Ich weiß, daß die 
gegenwärtige rechtliche Stellung des Angestellten 
und des Arbeiters verschieden ist. Das ist in man-
chem begründet, in manchem unbegründet. Aber 
auch in den Reihen der Arbeiter finden wir doch 
ohne Zweifel Ansatzpunkte, die eine differenzierte 
Behandlung erforderlich machen. Ich möchte einen 
Unterschied zwischen dem in einem Betrieb seit 
vielen Jahren arbeitenden Facharbeiter und dem 
setzen, der nur Gelegenheitsarbeiten verrichtet wie 
etwa der Bauhilfsarbeiter oder sonstige fluktuie-
rende Arbeitskräfte. 
Das in dem Antrag der sozialdemokratischen 
Fraktion aufgeworfene Problem ist nicht neu; mit 
ihm haben sich die CDU/CSU-Fraktion und meine 
Partei schon seit langem beschäftigt. Im Bundes-
arbeitsministerium sind im Rahmen der Pläne zur 
Reform der Sozialleistungen, insbesondere bei der 
Bearbeitung der Reform des Krankenkassenrechts 
bereits Erwägungen in dieser Richtung angestellt 
worden. Wir müssen uns aber bei dieser Frage der 
Gleichstellung aller Arbeitnehmer im Krankheits-
falle über eines klar sein: Damit wird der Beginn 
einer Entwicklung gesetzt, und diesem Falle wer-
den weitere Fälle der Nivellierung der Arbeitneh-
mer in der Gesamtheit folgen und aller Voraus-
sicht nach folgen müssen. Wir brauchen uns nur 
daran zu erinnern, daß beispielsweise hinsichtlich 
der Kündigungsfristen in unseren arbeitsrecht-
lichen Gesetzen noch Verschiedenheiten vorliegen. 
Gehen wir von der gegenwärtigen gesetzlichen Be-
stimmung aus, so haben nur Angestellte in den Be-
trieben und Verwaltungen der Industrie und des 
Handels einen unabdingbaren Anspruch auf Fort-
zahlung ihres Gehalts bei Krankheit für die Dauer 
von sechs Wochen. Die Bestimmung des § 616 
Abs. 2 ist eine Folge der Verordnung vom 5. Juni 
1931. Daß die Forderung der Arbeiter auf Fortzah-
lung des Lohnes im Krankheitsfalle in der Wirt-
schaft Anerkennung findet, folgert schon daraus, 
daß in einer Reihe von tarifvertraglichen Bestim-
mungen in den letzten Jahren in zunehmendem 
Maße die Lohnzahlung an Arbeiter in Krankheits-
fällen vereinbart ist. Wir sind der Wirtschaft und 
der Industrie ohne Zweifel zu Dank dafür ver-
pflichtet, daß sie von sich aus solche Vereinbarun-
gen getroffen haben. Sie aber, die Sie die Arbeit-
nehmerinteressen, insbesondere die Interessen der 
Arbeiter, in diesem Hohen Hause vertreten, werden 
sagen, daß man sich auf diese einzeltariflichen Be-
stimmungen nicht verlassen kann, daß man eine 
gesetzliche Regelung für die Gesamtheit haben 
muß. Diese Forderung entspringt einer obliegenden 
Fürsorgepflicht und der im Gesetzentwurf ange-
sprochenen Forderung auf Gleichbehandlung aller 
Arbeitnehmer. 
Wir fragen uns nun, meine Damen und Herren, 
ob eine generelle gesetzliche Regelung im gegen-
wärtigen Zeitpunkt erwünscht und notwendig ist. 
Denn wir dürfen bei der Behandlung dieses An-
trags nicht vergessen, daß eine solche Neurege-
lung für manche Betriebe, insbesondere mittelstän-
discher Art, eine erhebliche Belastung mit sich 
bringt. 
(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.) 
Wir dürfen nicht vergessen, daß die Betriebe des 
Handwerks, des Gewerbes und der Landwirtschaft, 
die nur wenige Arbeiter — einen Mann oder zwei 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5921 
(Dr. Dittrich) 
oder drei Leute — beschäftigen, im Falle einer 
solchen Verpflichtung zur Fortzahlung des Lohnes 
im Krankheitsfalle in die größten Schwierigkeiten 
kommen können. Das erkennt offensichtlich auch 
die sozialdemokratische Fraktion, denn sie hat in 
Art. 2 dieses Gesetzentwurfes einen sogenannten 
Ausgleichsstock vorgesehen. Ich habe kein Be-
denken, daß die Großindustrie eine solche Rege-
lung, wie sie in dem SPD-Antrag vorgeschlagen 
wird, wird verkraften können. Ich habe aber schwer-
ste Bedenken — und bringe das im Namen meiner 
Fraktion zum Ausdruck —, ob diese generelle Be-
handlung in den Betrieben unseres Mittelstandes 
geeignet ist, einen gerechten sozialen Ausgleich zu 
schaffen. Betrachten wir doch einmal — die Zahlen 
stehen mir in etwa zur Verfügung —, was die 
Mehraufwendungen für die Wirtschaft im Falle 
einer auf 6 Wochen bemessenen Lohnfortzahlung 
für Arbeiter im Krankheitsfalle ausmachen wer-
den! Nach überschläglicher Schätzung wird die 
Wirtschaft Mehraufwendungen von jährlich etwa 
1 Milliarde DM haben. Das bedeutet bei einer 
Jahreslohnsumme von rund 42 Milliarden DM etwa 
2,4 % der Lohnsumme. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Das haben wir 
schon vorher einkalkuliert!) 
Nun einige Bemerkungen zu der in Art. 2 dieses 
Gesetzentwurfs der sozialdemokratischen Fraktion 
vorgesehenen Einrichtung. Der Art. 2 lautet: 
(1) Zum Ausgleich der durch dieses Gesetz 
entstehenden Aufwendungen ist für Betriebe 
mit in der Regel bis zu 100 Beschäftigten. ein 
Ausgleichsstock zu errichten. Dieser Ausgleichs-
stock kann für einzelne oder mehrere Berufe 
oder Wirtschaftszweige errichtet werden. . . . 
Ich frage Sie, meine Damen und Herren, ob dieser 
Vorschlag eines Ausgleichsstocks etwas anderes ist 
als das, was wir beim Kindergeldgesetz in Form 
der Familienausgleichskassen geschaffen haben. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Beim Kindergeld
-
gesetz ist das etwas anderes!) 
— Aber absolut nichts anderes! Nur mit dem Un-
terschied, meine Damen und Herren, daß wir beim 
Kindergeldgesetz einen Satz von 1 % der Lohn-
summe haben, während hier etwa 2,4 % umzulegen 
sein werden. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Herr Abgeord-
neter, gestatten Sie eine Frage? 
Dr. Schellenberg (SPD): Herr Kollege, ist Ihnen 
bekannt, daß sich die sozialdemokratische Fraktion 
gegen die Konstruktion der Familienausgleichs-
kassen deshalb gewehrt hat, weil wir das Kinder-
geld nicht an den Betrieb und an die Beschäftigung 
der Eltern binden wollten, und ist Ihnen nicht be-
kannt, daß es sich bei der Fortzahlung von Lohn 
im Krankheitsfall um eine echte Funktion, die sich 
aus dem Arbeitsverhältnis ergibt, handelt? 
Dr. Dittrich (CDU/CSU): Herr Kollege Schellen-
berg, soweit ich in diesem Hause war und auf-
merksam Ihren Ausführungen damals gefolgt bin, 
haben Sie sich gegen das System der Familienaus-
gleichskassen als solches gewandt 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
und wollen in diesem Gesetz in derselben Weise 
etwas einrichten. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich fort-
fahren und allmählich zum Schluß kommen. Wir 
haben zum Ausdruck gebracht, daß wir das in dem 
Antrag der sozialdemokratischen Fraktion ange-
schnittene Problem schon seit längerer Zeit disku-
tiert haben und es im Grundsatz bejahen. Es ist 
nur die Frage, meine Damen und Herren von der 
SPD-Fraktion, ob der Weg, den Sie hier vorge-
schlagen haben, insbesondere im Rahmen dieses 
Ausgleichsstocks des Art. 2 der richtige ist. Es gäbe 
verschiedene Möglichkeiten. 
(Unruhe bei der SPD.) 
Man könnte beispielsweise daran denken, daß man 
einem Arbeiter, der dem Betrieb seit Jahr und Tag 
seine Arbeitskraft zur Verfügung gestellt hat und 
krank wird, einen höheren Satz als 50 % seines 
Lohnes in Form des Krankengeldes geben soll. 
Man könnte vielleicht andere Wege finden, an die 
man in den Ausschußberatungen denken müßte. 
Beispielsweise denke ich daran, daß man das Kran-
kengeld entsprechend erhöhen und damit die not-
wendigen Geldmittel auf einer breiteren Basis 
aufbringen könnte. Weiter denke ich daran, man 
könnte das gesetzlich verankern, was in der Wirt-
schaft zu einem großen Teil bereits getan wird, 
daß man nämlich im Falle des Bezuges von Kran-
kengeld noch Zuschüsse vom Betrieb gibt und diese 
Zuschüsse, wie das der Fall ist, lohnsteuer- und 
sozialversicherungsfrei macht. Aber das sind alles 
nur Anregungen, die wir geben können und geben 
wollen, weil wir den Schwerpunkt der weiteren 
Arbeit auf die Ausschüsse verlagern müssen. 
Die CDU/CSU-Fraktion ist der Ansicht, daß die 
im Bundesarbeitsministerium bereits erarbeiteten 
Pläne von der sozialdemokratischen Fraktion mit 
diesem Gesetzesantrag vorweggenommen wurden. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Dann ist es ja in 
Ordnung! — Weiterer Zuruf von der SPD: 
Dann ist ja alles in Butter!) 
Meine Fraktion ist der Ansicht, daß wir erst im 
Zusammenhang mit der Beratung der Neuordnung 
der gesetzlichen Krankenversicherung diese Frage, 
die ja nur ein Teilproblem darstellt, mit lösen 
sollten. 
(Zuruf von der SPD: Ja, ja!) 
Wir sind der Ansicht, daß wir im Grundsatz Ihr 
Anliegen zu dem unseren machen — 
(Abg. Dr. Schellenberg: Nur nichts tun!) 
— das nicht mit dem Ausgleichsstock, Herr Pro-
fessor Schellenberg, das ist richtig! —, und wir 
wollen in den Ausschüssen tatkräftig mitarbeiten. 
Wir schlagen vor, daß dieser Antrag einem mög-
lichst breiten Forum von Ausschüssen überwiesen 
wird, 
(Zurufe von der SPD: Aha! — Lachen) 
so daß nicht nur im Ausschuß für Sozialpolitik, 
nicht nur im Ausschuß für Arbeit die Beratungen 
erfolgen, sondern auch im Ausschuß für Wirt-
schaftspolitik, vor allem im Ausschuß für Sonder-
fragen des Mittelstandes und dem für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten beraten wird, was ich 
hiermit zum Antrag meiner Fraktion mache. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Zuruf von 
der SPD: Das hat uns gar nicht 
überrascht!) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Hammer. 
5922 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
Dr. Hammer (FDP): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wenn ein deutscher Lohn-
arbeiter im Augenblick durch Krankheit gezwun-
gen wird, zu feiern, dann bedeutet dieses Ereignis 
für seine Hauswirtschaft ungefähr dasselbe, was 
für einen Bauern ein Hagelwetter bedeutet. 
(Sehr richtig! bei der SPD und bei der 
CDU.) 
Drei Tage ohne Krankengeld und dann eine Reihe 
von Tagen ein Krankengeld von nur 60 % des Loh-
nes, unter Umständen, beim Familienvater, bis 
80 % — ich will das im einzelnen nicht auseinan-
dersetzen —, das ist ein erheblicher Einbruch in 
das normale wirtschaftliche Dasein. 
Die Härte wird nicht bestritten und wurde nie 
bestritten. Im Gegenteil, es ist in den letzten Jah-
ren eine Tendenz festzustellen, diese Verhältnisse 
zu ändern. Die Vorschläge zur Reform unserer So-
zialversicherung enthalten zum Teil derartige Vor-
schläge von sehr bekannten und angesehenen So-
zialpolitikern. Es ist auch darauf hinzuweisen, daß 
durch eine Reihe von Tarifvereinbarungen und 
Verträgen auf freiwilliger Basis die Unternehmer 
einen Teil dieses Defizits bereits im Haushalt des 
erkrankten Arbeitnehmers ausgleichen. Es gibt die 
Reduktion der berühmten drei Karenztage auf 
zwei oder auf einen, es gibt Lohnfortzahlungen 
zum Teil bis zu 90 % des tatsächlichen Lohnes; 
auch in der Landwirtschaft ist das sehr weit ver-
breitet. Es gibt nach § 15 TO B für die Arbeiter in 
öffentlichen Diensten eine unabdingbare Lohnfort-
zahlung. Sie sehen also: im allgemeinen eine Ten-
denz, das Bild zu verschönern. 
Man würde aber der ganzen Sache nicht gerecht 
werden, wenn man nicht einige Argumente der 
Anhänger des Status quo hier beraten würde. Zu 
diesen Argumenten gehört z. B. folgendes: das Ge-
fälle zwischen Lohn- und Krankengeld verhindere 
das unbegründete Krankfeiern. Meine Damen und 
Herren, aus den Statistiken unserer Krankenkas-
sen kann man ersehen, daß bei saisonbedingter 
Arbeitslosigkeit die Krankheitsziffern der Kran-
kenversicherungsträger erheblich heraufschnellen. 
Das ist materiell nicht zu bezweifeln. Übrigbleibt 
dann aber immer noch, daß diese Methode der 
Risikoabwehr für die nicht Asozialen unter den 
Arbeitnehmern — und der Anteil der Asozialen ist 
bei den Arbeitnehmern bekanntlich nicht höher als 
bei den Arbeitgebern und bei den anderen Berufs-
ständen — 
(Abg. Schüttler: Sehr richtig!) 
doch mit einer Roßkur von denjenigen bezahlt 
wird, die sich sozial gerecht verhalten. 
(Abg. Schüttler: Sehr gut!) 
Also unschön bleibt die ganze Affäre unter allen 
Umständen. 
Nun, meine Damen und Herren, ich suche nach 
der richtigen Methode. Denn der Gedanke der 
Risikoabwehr ist ja nicht aus der Welt zu schaf-
fen und zu bagatellisieren. 
Herr Kollege Richter hat vorhin auf die Un-
gleichmäßigkeit hingewiesen und mit Leidenschaft 
die Theorie vertreten, man müsse die Verhältnisse 
zwischen Lohnempfängern und Angestellten gleich-
ziehen. Das Wort „Nivellierung" ist, glaube ich, 
vorhin hier gefallen. Ich will das nicht behandeln 
und dieses Wort nicht ausdeuten. Meine Damen und 
Herren, vergleichen wir doch einmal das wirt-
schaftliche Schicksal verschiedener Berufsgruppen 
in Deutschland, wenn sie arbeitsunfähig krank  
werden, nicht nur den Lohnempfänger mit dem 
Angestellten. Der Selbständige riskiert bei Ausfall 
seiner Arbeitskraft im Betrieb eine erhebliche Stö-
rung des Betriebszweckes und Ertragsminderung. 
Auch der Angestellte wird von wirtschaftlichen 
Gefahren bedroht, wenn er krankfeiert — trotz der 
Fortzahlung seines Gehalts in den ersten sechs 
Wochen. Der Angestellte dient doch bekanntlich, 
sagen wir einmal, auf Beförderung. Er ist also dar-
an interessiert, in dem Betrieb, dem er angehört, 
aufzusteigen und bessere Chancen zu bekommen. 
Durch ein Krankfeiern fürchtet er, in seinem Be-
trieb unbeliebt zu werden oder nicht mehr das 
Vertrauen zu genießen, das er vorher genossen hat. 
Bei den freien Berufen ist ein Tag Bett ein Tag 
Verdienstausfall. Man kann nicht behaupten, daß 
hier völlige Ungleichmäßigkeit bestehe. Eine ent-
scheidende Ähnlichkeit ist überall vorhanden. 
Krankheit bedeutet, abgesehen von den Schmerzen, 
eine wirtschaftliche Beeinträchtigung der Daseins-
chancen. Wir haben ja nicht mit der Schöpfung zu 
hadern, daß das so eingerichtet worden ist, aber 
wir können folgendes feststellen: Der Schmerz hat 
zweifellos die Funktion, den Kranken darauf be-
dacht sein zu lassen, daß er um Heilung bemüht 
ist, und auch der wirtschaftliche Schaden hat eine 
Funktion: sich zu bemühen, die Krankheit so 
schnell wie möglich wieder loszuwerden. Also das 
wirtschaftliche Risiko, das bei Krankheit getragen 
wird, sollte in seiner Funktion anerkannt werden. 
Die Freie Demokratische Partei geht bei den 
Überlegungen, auf welchem Wege man den Lohn-
arbeiter rasch, aber nicht auf einmal — wir sind 
keine Anhänger perfektionistischer Lösungen — 
in das Verhältnis des Angestellten bringt, von fol-
genden Vorstellungen. aus. Es gibt weite Gruppen 
von Lohnempfängern, die in ihrer Bindung an den 
Betrieb und in ihren Aufgaben dem Angestellten 
bereits sehr ähnlich geworden sind, bei denen die 
Überlegung, daß ihr Ausfall eine erhebliche Stö-
rung des Betriebszwecks bedeutet, genügt, um sie 
im Falle einer Erkrankung sehr verantwortlich 
nachprüfen zu lassen, ob ihre Krankheit Arbeits-
unfähigkeit bedingt oder nicht. Wir könnten uns 
vorstellen, daß u. a. mit einer Erweiterung des 
Katalogs, der in § 133 c der Gewerbeordnung vor-
handen ist, meinetwegen unter Beratung durch die 
Bundesanstalt für Arbeitsvermittlung, die dabei 
wertvolle Hilfe leisten kann, immer weitere Per-
sonenkreise in eine glücklichere Form des wirt-
schaftlichen Schutzes bei Krankheit hinüberführt. 
Eine im Augenblick überhitzte und unterschiedslos 
vorgenommene Änderung nach dem Vorschlag der 
Sozialdemokratischen Partei scheint uns ein wenig 
riskant zu sein. Die Kosten, die für diesen Vor-
gang geschätzt werden, gehen natürlich, auch aus 
der Interessenlage heraus, weit auseinander. Dabei 
beläuft sich die unterste Schätzung auf 900 Millio-
nen, während man andererseits von 5, 6, ja 7 % 
der Grundlohnsumme spricht. 
Es ist darauf hingewiesen worden, wie schwie-
rig die Situation für das im Wettbewerb be-
schränkte Gewerbe und den Mittelstand sein 
könnte. Das will ich jetzt nicht vertiefen, aber ich 
will doch auf folgendes hinweisen. Man denke an 
unsere Berliner Debatte. Uns beschäftigte die 
Frage: Kann man eine eventuell drohende Teue-
rung abstoppen oder nicht abstoppen? Kann man 
sich vorstellen, daß eine solche Erhöhung der So-
zialbeiträge — und das sind sie ja in Wirklichkeit 
— nicht eine Teuerungswelle zur Folge haben 
könnte? Meine Damen und Herren, eigentlich ge- 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5923 
(Dr. Hammer) 
hören diese schwierigen Probleme in den großen 
Plan der Generalreform unserer Sozialversiche-
rung. 
Wir stimmen der Überweisung an den Ausschuß 
zu, 
(Abg. Dr. Schellenberg: An den Ausschuß?!) 
— an die genannten Ausschüsse zu und hoffen, daß 
wir die Möglichkeit haben, dort eine segensreiche 
Arbeit im Interesse der deutschen Arbeitnehmer-
schaft zu leisten. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat Frau 
Abgeordnete Finselberger. 
Frau Finselberger (GB/BHE): Herr Präsident! 
Meine Herren und Damen! Der Antrag, der von der 
SPD-Fraktion eingebracht worden ist, ist sicherlich 
ein Schritt nach vorn. Wir müssen feststellen, daß 
die darin angeschnittene Frage in der Öffentlich-
keit immer wieder aufgegriffen worden ist. Meine 
politischen Freunde und ich sind, ganz besonders 
in den letzten Wochen, in denen wir uns über diese 
und ähnlich gelagerte Fragen sehr eingehend unter-
halten haben, zu der Auffassung gelangt, daß eine 
gleiche Behandlung der Arbeitnehmer im Krank-
heitsfalle eintreten muß. Ich will mich nicht auf 
eine große Polemik einlassen; aber wenn hier ein 
paarmal angesprochen worden ist, daß es zweifel-
los die Beschäftigungsarten Angestelltengruppe 
und Arbeitergruppe gibt, wobei in den Arbeiter-
gruppen oftmals hochwertigere Arbeit geleistet 
wird als in gewissen Angestelltengruppen, so er-
sehen wir daraus, daß sich heute schon gewisse 
Überschneidungen ergeben. Mir wird sicher recht 
gegeben, wenn ich sage, daß wir in der Bundes-
republik den Begriff des Arbeiters und den des 
Angestellten noch in einer Schärfe trennen, die 
andere Länder längst überwunden haben und die 
gar keine Berechtigung mehr für den hat, der sich 
in den Betrieben, der Landwirtschaft und überall 
dort, wo gearbeitet wird, umsieht. 
Wenn Sie, Herr Dr. Dittrich, meinen, daß man 
auf die Neuordnung der sozialen Leistungen war-
ten solle, dann muß ich sagen, daß wir des Wartens 
müde sind. Wir begrüßen diesen Antrag ganz be-
sonders, weil durch ihn vielleicht doch der Plan 
zur Neuordnung der sozialen Leistungen in einem 
etwas schnelleren Tempo erarbeitet und uns end-
lich einmal vorgelegt wird. Ich erinnere mich auch 
jener ersten Kostprobe, die uns mit der Kranken-
versicherung für die Rentner serviert wurde. Wir 
konnten darin keinen Fortschritt feststellen, es sei 
denn den, daß die Rentner anteilig Kosten mit
-
übernehmen sollten, und das war ein 'besonderes 
Merkmal der Neuordnung der sozialen Leistungen. 
Wenn wir schon seit vielen Jahren auf die Neu-
ordnung der sozialen Leistungen warten müssen, 
gehört es zur Aufgabe des Parlaments und ist es 
unsere Pflicht, hier Anträge vorzulegen, die eine 
gewisse Vorleistung auf die Neuordnung darstellen. 
Wir hoffen, damit zum Gesamtgefüge mindestens 
so viel beigetragen zu haben, daß auch das, was 
noch fehlt, nun in einem schnelleren Tempo nach-
folgen kann. Jedenfalls werden wir gern an diesem 
Antrag im Ausschuß mitarbeiten. Der Wunsch, 
möglichst viele Ausschüsse daran zu beteiligen, ist 
eine Taktik, mit der die Bearbeitung des Antrags 
möglichst in die Länge gezogen werden soll. 
(Widerspruch rechts.) 
Ich glaube, die Betroffenen können für sich in An
spruch nehmen, daß ihr Anliegen brennend ist, 
und mir scheint, sie können auch von den Abge-
ordneten erwarten, daß möglichst schnell und zügig 
gearbeitet wird. 
(Beifall beim GB/BHE und bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Herold. 
Herold (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte eingangs vor allen Dingen 
Herrn Kollegen Dr. Dittrich unseren besten Dank 
dafür sagen, daß er diesen Antrag mit so warmen 
Worten unterstützt hat. Es freut uns, daß auch er 
klar die Problematik der Lage der Arbeiter und 
Angestellten in der Industrie und im Handwerk ge-
kennzeichnet und gewürdigt hat. Dieses Mißver-
hältnis ist heute noch vorhanden und muß unbe-
dingt beseitigt werden. Es ist sehr nett — und wir 
hören es ja in letzter Zeit gerade auf sozialpoliti-
schem Gebiete sehr oft —, daß wir dem Herrn Ar-
beitsminister angeblich wieder einmal einen seiner 
Pläne vorweggenommen haben. Aber das spielt im 
großen keine Rolle; wichtig ist, daß es getan wird. 
Wer es tut, das gibt im Augenblick keinen so gro-
ßen Ausschlag. 
Gerade die Vertreter der Mittelschichten müßten 
einmal klar erkennen, daß es unser gemeinsames 
Anliegen sein muß, sobald wie möglich alle Dis-
kriminierungen zu beseitigen, die zwischen Ange-
stellten und Arbeitern in der Industrie und im 
Handwerk noch vorhanden sind. Viele Beispiele 
sind hier bereits vorgetragen worden. Ich möchte 
aber noch auf eines zu sprechen kommen, und das 
ist die Nachwuchsfrage im Handwerk, die uns im-
mer mehr drückt. Vielleicht können wir mit diesem 
Antrag ein solches Hindernis beseitigen, das uns 
noch auf Jahre hinaus schwer zu schaffen machen 
wird. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Sie können überzeugt sein, daß wir Vertreter 
der sogenannten Mittelschichten der sozialdemo-
kratischen Bundestagsfraktion uns die Arbeit nicht 
leicht gemacht haben. Der Herr Kollege Dr. Dittrich 
sagte, wir hätten im wesentlichen den Antrag des 
DGB übernommen. Ich möchte darauf hinweisen, 
daß das nicht ganz stimmt. Vielmehr haben wir 
besonders in Art. 2 bezüglich 'der Frage des Aus-
gleichsstocks nach Lösungen gesucht, um gerade 
den schwerkämpfenden Klein- und Mittelbetrieben 
unter die Arme zu greifen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Das müssen Sie uns ohne weiteres zugestehen. Wir 
stimmen Herrn Dr. Dittrich darin zu, daß es sich 
nicht um die Frage Ausgleichsstock oder ähnliches 
dreht. Hauptsache ist, wir haben einen Anfang ge-
macht. Wie wir die Sache dann nennen, spielt gar 
keine Rolle. 
Die Belastungen, die entstehen, erkennen wir als 
Vertreter der kleinen Handwerker und Gewerbe-
treibenden durchaus. Wir haben nach eingehenden 
Überlegungen auch den Vorschlag gemacht, einen 
solchen Ausgleichsstock für Betriebe unter 100 Be-
schäftigten zu schaffen. Mit Mitteln dieses Fonds soll 
gerade der Kleinbetrieb vor den schwankenden Be-
lastungen geschützt werden, die sich zufällig durch 
die Erkrankung vielleicht des einzigen Gesellen er-
geben. Durch diese Einrichtung wird die Unsicher-
heit beseitigt, die in Kleinbetrieben durch die Lohn-
fortzahlungen auch für die Arbeitgeber entstehen 
5924 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
(Herold) 
kann. Auch der Kleinbetrieb kann, da er 75 % des 
fortgezahlten Lohnes zurückerstattet erhält, mit 
festen Unkostenfaktoren rechnen, die insgesamt 
2 1/2 % — Herr Dr. Dittrich hat es uns ja bestätigt — 
des gesamten Lohnaufkommens betragen. Das ist 
gerade für den Kleinbetrieb von sehr großer Bedeu-
tung. 
Im übrigen ist eine solche Belastung von 2 1 /2 % 
des Lohnes gerade für den Kleinbetrieb nicht ein-
fach. Aber im Vergleich zu den Problemen, die im 
Zusammenhang mit den konjunkturpolitischen Fra-
gen, die wir in der letzten Woche erörtert haben, auf-
treten, ist sie nicht von vornherein als untragbar 
abzulehnen. Im Vergleich zu den Gesamtkosten des 
Betriebs sind 2 1 /2 % Erhöhung der Lohnkosten für 
Arbeiter wenn auch nicht unerheblich, so doch nicht 
so, daß ihre Auswirkung dramasiert werden sollte. 
Handel und Handwerk haben, finanziell gesehen, in 
bezug auf Steuern, insbesondere auf die Umsatz-
steuer, wirtschaftliche Sorgen, die weit größer sind 
als die Probleme, die im Zusammenhang mit der 
Lohnfortzahlung bei Krankheit entstehen. 
Eine kritische Bemerkung noch. Vorhin ist die 
Bildung von Familienausgleichskassen angespro-
chen worden. Ich glaube, die Beiträge zu den Fami-
lienausgleichskassen drücken den Kleinhandwerker 
und die Mittelbetriebe viel mehr als die Sache, die 
wir Ihnen heute zur Beratung vorlegen. Die Klein-
betriebe, insbesondere die des Handels, die Ange-
stellte beschäftigen, zahlen im Krankheitsfall seit 
jeher das Gehalt fort, ohne daß sich daraus wirt
-
schaftliche Katastrophen ergeben haben. Es wird 
sich nach verhältnismäßig kurzer Zeit, wenn der 
sozialdemokratische Gesetzentwurf angenommen 
worden ist, die Lage bei den Kleinbetrieben, die 
Arbeiter beschäftigen, einspielen, so daß dann auch 
Klagen jener verstummen, die sich heute wegen der 
Lohnfortzahlung bei Krankheit Sorge machen oder 
gar von einer untragbaren Belastung der kleinen 
Gewerbetreibenden sprechen. Die große sozial- und 
wirtschaftspolitische Bedeutung unseres Antrags, 
der eine Gleichstellung aller Arbeitnehmer im 
Krankheitsfall anstrebt, liegt darin, daß er dem Aus-
gleich von Spannungen innerhalb des Betriebes 
dient. Er ist keinesfalls mittelstandsfeindlich, son-
dern fördert die gemeinsamen Interessen von Arbei-
tern, Angestellten und Gewerbetreibenden. 
Wir bitten Sie daher, diesen Antrag zu unterstüt-
zen und seiner Überweisung an den Sozialpolitischen 
Ausschuß zuzustimmen. Keinesfalls möchte ich, daß 
der Antrag, dem Wunsche des Herrn Dr. Dittrich 
entsprechend, an zu viele Ausschüsse überwiesen 
wird. Denn wir dürfen diese Angelegenheit nicht auf 
Eis legen, wir dürfen diesem Anliegen nicht ein 
ehrendes Begräbnis bereiten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Becker. 
Becker (Hamburg) (DP): Meine Damen und 
Herren! Die Probleme, die mit dem vorliegenden 
Antrag aufgeworfen werden, werden wir heute 
abend nicht ausdiskutieren können. Ich habe mich 
nur zum Wort gemeldet, weil in der Begründung 
des Antrags durch den Kollegen von der SPD 
Formulierungen über gesellschaftliche Gleichstel-
lung gefallen sind. Der Kollege von der CDU hat 
von Nivellierung gesprochen und dergleichen. Ich 
möchte hier deutlich darauf hinweisen, daß die 
wirtschaftliche Stellung eines Berufsstandes nichts 
zu tun hat mit der gesellschaftlichen Stellung. Die  
gesellschaftliche Stellung wird einzig und allein 
davon bestimmt — das ist meine feste Überzeu-
gung —, wie die kulturellen Werte beschaffen 
sind, die der eine oder der andere Berufsstand 
darzubieten hat. Wenn die wirtschaftliche Stel-
lung der Maßstab wäre, dann wäre beispielsweise 
die gesellschaftliche Stellung eines Arztes oder 
eines anderen heutzutage unangemessen niedrig 
bezahlten freien Berufs eine ganz traurige. Dieses 
Argument kann also bei der Begründung des An-
trages keine Rolle spielen. Man kann auch nicht 
die Tätigkeit eines Arbeiters, meinetwegen eines 
Druckers, der hier angeführt wurde, und die Tätig-
keit eines Buchhalters gegenseitig abwägen, um 
damit die gesellschaftliche Position des Arbeiters 
zu bestimmen und daraus irgendwelche wirtschaft-
lichen Gleichstellungen oder Unterschiede dieser 
beiden Berufsstände herzuleiten. Das ist alles gar 
nicht das Wesentliche. 
Wesentlich ist, daß die soziale Sicherung, von 
der Herr Dr. Hammer vorhin gesprochen hat, mög-
lichst allen Berufen in unserem deutschen Volk 
gegeben wird. Vom Standpunkt des Angestellten 
kann ich Ihnen nur sagen: die Angestellten sind 
froh darüber, wenn ihre Arbeitskollegen, die Ar-
beiter, die gleiche soziale Sicherung erreichen, wie 
sie die Angestellten bereits haben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Aber, meine Damen und Herren, wir haben hier 
ja als Abgeordnete weder die Interessen der Arbei-
ter noch die der Angestellten, des Mittelstandes 
oder sonst einer besonderen Gruppe zu vertreten, 
sondern wir haben das Gesamtinteresse zu sehen. 
Die Deutsche Partei ist der Auffassung, daß wir 
sehr sorgsam zu untersuchen haben werden, ob 
der Antrag der SPD in seiner generellen Fassung 
mit einer Änderung des § 616 BGB nicht wiederum 
dazu führt, ausgerechnet gewisse Schichten des 
Mittelstandes zu schädigen. 
Die Ausführungen, die eben von meinem Vor-
redner gemacht worden sind, sind deklaratorisch 
sehr schön; aber sie treffen doch nicht die Wirk-
lichkeit. Mir ist z. B. unbegreiflich, warum Sie die 
Ausgleichskasse, wenn Sie einen solchen Aus-
gleichsstock schaffen wollen, nur auf Betriebe mit 
weniger als 100 Arbeitnehmern beschränken wol-
len. Gerade wenn Sie einen Ausgleich schaffen 
wollen, wenn Sie glauben, daß eine Verteilung 
des Gesamtrisikos über die Betriebe stattzufinden 
habe, müssen Sie doch sämtliche Betriebe einbe-
ziehen. 
Auf der andern Seite muß ich sagen: Sie brin-
gen den Antrag zu einem Zeitpunkt ein, der denk-
bar ungünstig ist; es wurde vorhin schon darauf 
hingewiesen. Gerade jetzt, wo wir daran denken 
müssen, unsere gegenwärtige Konjunktur nicht 
durch irgendeine Maßnahme zu verändern, son-
dern daran interessiert sind, die Konjunkturlage 
auf diesem Stand zu erhalten, ist es natürlich der 
unglücklichste Zeitpunkt, so etwas zu bringen. 
Außerdem ist es auch unglücklich, den Antrag zu 
einem Zeitpunkt zu bringen, wo gerade durch die 
Neueinrichtung der Familienausgleichskassen die 
Beunruhigung unter denjenigen Kreisen, die Bei-
träge zu zahlen haben, besonders groß ist. Ich 
glaube, daß der gangbare Weg wirklich darin be-
stehen würde, das Krankengeld in seiner Höhe 
und seiner Form zu verändern. Wir brauchen die-
sen Umweg über die Ausgleichsstocks gar nicht. 
Dieser Vorschlag, der hier von Ihnen gemacht 
wird, ist u. a. auch in dem Vier-Professoren-Gut- 
2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 	5925 
(Becker [Hamburg]) 
achten über die Sozialreform aufgenommen wor-
den. In ihm ist ausgeführt worden, es solle erwo-
gen werden, daß die Krankenkassen überhaupt 
kein Krankengeld mehr zu zahlen hätten, sondern 
daß sie in Zukunft nur für die medizinischen Lei-
stungen aufzukommen hätten. Ich bin ganz entge-
gengesetzter Ansicht. Ich glaube, da wir die Ein-
richtung des Krankengeldes, der Krankenversiche-
rung doch haben, die ja letzten Endes von den 
Beiträgen der Arbeitnehmer und der Arbeitgeber 
gespeist wird, daß wir auf diesem Wege der Be-
handlung einer Erhöhung des Krankengeldes bis 
heranreichend an die Lohnhöhe, jedenfalls dort, 
wo die Tarifverträge Entsprechendes für die Arbei-
ter nicht vorsehen, leichter vorwärtskommen als 
durch eine generelle Änderung des Bürgerlichen 
Gesetzbuchs. 
Wir werden von der Deutschen Partei aus an die 
Prüfung dieses Antrages unter dem Gesichtspunkt 
herangehen, den ich vorhin betont habe: wir wer-
den abwägen, wo die Interessen der Arbeiter und 
des Mittelstandes liegen. Einzig von dem Ergeb-
nis dieser Prüfung werden wir letzten Endes un-
sere Stellung zu diesem Antrag nachher ausspre-
chen und auch unsere Abstimmung vornehmen. 
Zusammenfassend kann ich aber sagen: Es liegt 
ja im Zuge der Zeit, daß das Recht, wie es bisher 
bestanden hat, geändert werden muß. Die Frage 
ist einzig und allein, ob wir eine generelle Ände-
rung des Bürgerlichen Gesetzbuches vornehmen 
oder ob wir es nicht viel besser und einfacher er-
reichen, wenn wir etwa im Zuge der Sozialreform 
vorher eine Änderung des Krankenversicherungs-
gesetzes überhaupt vornehmen. 
(Beifall bei der DP.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Meine Damen und 
Herren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. 
Ich schließe die Beratung. 
Ich komme nun zu den Überweisungsanträgen. 
Die ursprüngliche Notiz, die ich hier habe — Ver-
einbarung im Ältestenrat —, sieht die Überweisung 
an den Ausschuß für Sozialpolitik — federführend 
— und an den Ausschuß für Wirtschaftspolitik als 
mitberatenden Ausschuß vor. Das ist der ursprüng-
liche Antrag. Ich lasse über ihn zuerst abstimmen. 
— Bitte, Herr Abgeordneter Rasner, zur Geschäfts-
ordnung! 
Rasner (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich schlage Überweisung an 
den Ausschuß für Sozialpolitik — federführend — 
und an den Ausschuß für Arbeit und den Sonder
-
ausschuß für Fragen des gewerblichen Mittelstan-
des vor. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Ich darf wohl 
unterstellen, daß das Haus sich darin einig ist — 
ohne daß ich abstimmen lasse —, daß der Antrag  
an den Ausschuß für Sozialpolitik als federführen-
den Ausschuß geht. — Das Haus ist damit einver-
standen; es ist so beschlossen. 
Es ist jetzt vorgeschlagen worden, die Überwei-
sung an den Wirtschaftsausschuß zu streichen und 
die Ausschüsse für Arbeit und für Mittelstands-
fragen als mitberatende Ausschüsse zu bestimmen. 
Ist das Haus damit einverstanden? — Ich höre kei-
nen Widerspruch. Dann ist so beschlossen. Die 
Überweisung ist erfolgt. 
Ich rufe Punkt 6 der heutigen Tagesordnung auf: 
a) Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Ersten 
Gesetzes zur Änderung des Bundesevakuier-
tengesetzes (Drucksache 1703); 
b) Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Dr. Graf (München), Kunze (Bethel), Funk 
und Genossen eingebrachten Entwurfs eines 
Ersten Gesetzes zur Änderung und Ergän-
zung des Bundesevakuiertengesetzes (Druck-
sache 1803). 
Die Antragsteller haben vereinbarungsgemäß 
auf Begründung verzichtet. Es soll in der ersten 
Lesung auch auf Debatte verzichtet werden. Ich 
schlage die Überweisung der beiden Drucksachen 
an den Ausschuß für Angelegenheiten der inneren 
Verwaltung — federführend — und zur Mitbe-
ratung an den Ausschuß für Kriegsopfer- und 
Heimkehrerfragen, an den Ausschuß für gesamt-
deutsche und Berliner Fragen, an den Ausschuß 
für den Lastenausgleich und an den Ausschuß 
für Kommunalpolitik vor. Wer dafür ist, gebe das 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Es ist so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 7 der heutigen Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Fraktion des 
GB/BHE eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Renten-Mehr-
betrags-Gesetzes (Drucksache 1805). 
Auch hier wird auf Begründung verzichtet, 
ebenso auf Diskussion in der ersten Beratung. Ich 
schlage Überweisung der Drucksache an den Aus-
schuß für Sozialpolitik — federführend — und den 
Haushaltsausschuß als mitberatenden Ausschuß 
vor. Wer zustimmt, gebe das Handzeichen. — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Es ist so be-
schlossen. 
Damit, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
sind wir — früher als beabsichtigt — am Ende der 
heutigen Sitzung angelangt. 
Ich berufe die nächste, die 109. Sitzung des 
Deutschen Bundestages auf Donnerstag, den 
27. Oktober 1955, 9 Uhr, und schließe die heutige 
Sitzung. 
(Schluß der Sitzung: 19 Uhr 15 Minuten.) 
5926 	2. Deutscher Bundestag — 108. Sitzung. Bonn, Mittwoch, den 26. Oktober 1955 
Anlage 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
a) Beurlaubungen 
Abgeordnete 	beurlaubt bis einschließlich 
Frehsee 15. November 
Kühn (Bonn) 15. November 
Matthes 15. November 
Dr. Miessner 15. November 
Welke 15. November 
Hoogen 12. November 
Albers 5. November 
Dr.-Ing. E. h. Schuberth 5. November 
Dr. Bucerius 31. Oktober 
Gibbert 30. Oktober 
Griem 30. Oktober 
Dr. Baade 29. Oktober 
Frau Döhring 29. Oktober 
Dr. Greve 29. Oktober 
Jahn (Frankfurt) 29. Oktober 
Dr. Köhler 29. Oktober 
Kurlbaum 29. Oktober 
Neuburger 29. Oktober 
Rehs 29. Oktober 
Frau Rösch 29. Oktober 
Frau Dr. Schwarzhaupt 29. Oktober 
Wehr 29. Oktober 
Altmaier 28. Oktober 
Dr. Becker (Hersfeld) 28. Oktober 
Birkelbach 28. Oktober 
Fürst von Bismarck 28. Oktober 
Dr. Blank (Oberhausen) 28. Oktober 
Dr. Deist 28. Oktober 
Dr. Drechsel 28. Oktober 
Dr. Eckhardt 28. Oktober 
Erler 28. Oktober 
Even 28. Oktober 
Feldmann 28. Oktober 
Gräfin Finckenstein 28. Oktober 
Dr. Furler 28. Oktober 
Gerns 28. Oktober 
Haasler 28. Oktober 
Dr. Graf Henckel 28. Oktober 
Höfler 28. Oktober 
Dr. Horlacher 28. Oktober 
Jacobi 28. Oktober 
Kalbitzer 28. Oktober 
Kiesinger 28. Oktober 
Dr. Kopf 28. Oktober 
Dr. Kreyssig 28. Oktober 
Lemmer 28. Oktober 
Lenz (Brühl) 28. Oktober 
Dr. Lenz (Godesberg) 28. Oktober 
Dr. Leverkuehn 28. Oktober 
Lücker (München) 28. Oktober 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 28. Oktober 
Dr. Lütkens 28. Oktober 
Dr. Maier (Stuttgart) 28. Oktober 
Marx 28. Oktober 
Dr. Mommer 28. Oktober 
Frau Meyer-Laule 28. Oktober 
Dr. Oesterle 28. Oktober 
Ollenhauer 28. Oktober 
Pelster 28. Oktober 
Dr. Pohle (Düsseldorf) 28. Oktober 
D. Dr. h. c. Pünder 28. Oktober 
Paul 28. Oktober 
Frau Dr. Rehling 28. Oktober 
Dr. Reif 28. Oktober 
Sabaß 28. Oktober 
Dr. Schmid (Frankfurt) 28. Oktober 
Dr. Schöne 28. Oktober 
Frau Schroeder (Berlin) 28. Oktober 
Schütz 28. Oktober 
Graf von Spreti 28. Oktober 
Sträter 28. Oktober 
Struve 28. Oktober 
Trittelvitz 28. Oktober 
Unertl 28. Oktober 
Dr. Wahl 28. Oktober 
Frau Dr. h. c. Weber 28. Oktober 
(Aachen) 
Wehner 28. Oktober 
Frau Welter (Aachen) 28. Oktober 
Dr. Brühler 27. Oktober 
Frenzel 27. Oktober 
Dr. Glasmeyer 27. Oktober 
Kühlthau 27. Oktober 
Leibfried 27. Oktober 
Dr. Mocker 27. Oktober 
Dr. Schranz 27. Oktober 
Dr. Bartram 26. Oktober 
Dr. Bergmeyer 26. Oktober 
Berendsen 26. Oktober 
Elsner 26. Oktober 
Heix 26. Oktober 
Heiland 26. Oktober 
Dr. Hesberg 26. Oktober 
Dr. Keller 26. Oktober 
Koenen (Lippstadt) 26. Oktober 
Majonica 26. Oktober 
Margulies 26. Oktober 
Müser 26. Oktober 
Oetzel 26. Oktober 
Frau Praetorius 26. Oktober 
Rademacher 26. Oktober 
Frau Renger 26. Oktober 
Schneider (Hamburg) 26. Oktober 
Stauch 26. Oktober 
Voß 26. Oktober 
Winkelheide 26. Oktober 
Dr. Werber 26. Oktober 
Ziegler 26. Oktober 
b) Urlaubsanträge 
Abgeordnete bis einschließlich 
Dr. Dr. h. c. Müller (Bonn) 23. November 
Raestrup 19. November 
Dr. Starke 15. November 
Dr. Atzenroth 12. November 
Bals 12. November 
Dr. Brönner 12. November 
Dr. Elbrächter 12. November 
Illerhaus 12. November 
Regling 12. November 
Bock  5. November</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/02/02108.pdf</pdf_url>
    <id>4300</id>
    <dokumentnummer>02/108</dokumentnummer>
    <datum>1955-10-26</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
