<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4301</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>02/109</dokumentnummer>
  <wahlperiode>2</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1955-10-27</datum>
  <titel>Protokoll der 109. Sitzung des 2. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5927 
109. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955. 
Geschäftliche Mitteilungen . . . . 5928 B, 5952 C 
Glückwunsch zum Geburtstag des Abg. 
Dr. Schild (Düsseldorf) 	  5928 B 
Mitteilung über Bestätigung von Gesetzes-
beschlüssen des Bundestages durch den 
Vermittlungsausschuß   5928 B 
Wahl des Abg. Dr. Weber (Koblenz) als 
Mitglied des Wahlmännerausschusses . . 5928 C 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Rechtswesen und Verfas-
sungsrecht über die Streitsache vor dem 
Bundesverfassungsgericht betr. Ausset-
zungsbeschluß des Landgerichts Bonn vom 
10. November 1954 in dem Strafverfahren 
gegen Dr. Robert Platow u. a. wegen ak-
tiver Bestechung u. a. (Drucksache 1793) 5928 C 
Dr. Furler (CDU/CSU) (Schriftliche 
Äußerung für den Deutschen Bun-
destag)   5968 A 
Dr. Bucher (FDP) (Schriftliche Erklä
-
rung zur Abstimmung) 	59"2 B 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Gesetzes über das Bun-
desverfassungsgericht (Drucksache 1662) . 5928 D 
Neumayer, Bundesminister 
der Justiz . . . . 5928 D, 5940 B, 5948 D 
Dr. Bucher (FDP) 	 5932 A, 5948 D 
Metzger (SPD)  5935 A 
Dr. Weber (Koblenz) (CDU/CSU) . 	 5941 A 
Dr. Gille (GB/BHE) 	  5944 C 
Becker (Hamburg) (DP)  5946 D 
Dr. Arndt (SPD) 	  5947 C  
Überweisung an den Ausschuß für Rechts
wesen und Verfassungsrecht 	 5949 A 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP, GB/BHE, DP betr. 
Einrichtung eines Bildersuchdienstes zur 
Aufklärung von Schicksalen Vermißter 
und verschollener Kriegsgefangener der 
ehemaligen deutschen Wehrmacht (Druck-
sache 1791)   5949 A 
Beschlußfassung 	  5949 A 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Sechs-
ten Gesetzes zur Änderung des Umsatz-
steuergesetzes (Drucksache 1623) . . . . 5949 A 
Dr. Dr. h. c. Prinz zu Löwenstein 
(FDP), Antragsteller 	 5949 B 
Rösing (CDU/CSU)  5950 B 
Überweisung an den Ausschuß für Finanz- 
und Steuerfragen 	  5950 C 
Erste Beratung des Entwurfs eines Neunten 
Gesetzes zur Änderung des Zolltarifs 
(Zolltarif-Novelle) (Drucksache 1777) . . 5950 D 
Überweisung an den Ausschuß für Außen
handelsfragen   5950 D 
Erste Beratung des Entwurfs eines Zehnten 
Gesetzes zur Änderung des Zolltarifs 
(Vanadium-Titan-Roheisen, Stromschie-
nen) (Drucksache 1778)   5950 D 
Überweisung an den Ausschuß für 
Außenhandelsfragen 	  5950 D 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Geschäftsordnung über den 
Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, 
FDP, GB/BHE, DP betr. § 96 der Ge-
schäftsordnung des Deutschen Bundes-
tages (Drucksachen 1782, 1048)   5950 D 
Hellenbrock (SPD), Berichterstatter 	 5950 D 
Beschlußfassung 	  5952 C 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Verbesserung der Molkerei-
struktur (Drucksache 1587) in Verbindung 
mit der 
Ersten Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Geset
zes zur Änderung des Milch- und Fettge-
setzes (Drucksache 1589) . . . . 5952 C, 5960 A 
Seither (SPD), Antragsteller . . . . 5952 C 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU) . . . 5955 C 
Unterbrechung der Sitzung . 	 5960 A 
Kriedemann (SPD) 	  5960 A 
Überweisung an den Ausschuß für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten, an 
den Ausschuß für Wirtschaftspolitik 
und an den Haushaltsausschuß . . . . 5962 A 
5928 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Getreidegeset-
zes (Drucksache 1588)   5962 B 
Kriedemann (SPD), Antrag
-
steller 	  5962 B, 5965 D 
Schwarz (CDU/CSU)  	 5965 B 
Überweisung an den Ausschuß für Er-
nährung, Landwirtschaft und Forsten 
und an den Ausschuß für Wirtschafts-
politik   5966 C 
Beratung des interfraktionellen Antrags 
betr. Überweisung von Anträgen an die 
Ausschüsse (Umdruck 489) . . . 5966 D, 5972 C 
Beschlußfassung 	  5966 D 
Nächste Sitzung 	  5966 D 
Anlage 1: Liste der beurlaubten Abge-
ordneten 	  5967 A 
Anlage 2: Äußerung des Abg. Dr. Furler für 
den Deutschen Bundestag zu der Streit-
sache vor dem Bundesverfassungsgericht 
betr. Aussetzungsbeschluß des Land-
gerichts Bonn in dem Strafverfahren 
gegen Dr. Platow wegen aktiver Be-
stechung u. a.   5968 A 
Anlage 3: Schriftliche Erklärung des Abg. 
Dr. Bucher (FDP) zur Abstimmung über 
den Antrag des Rechtsausschusses zu der 
Streitsache vor dem Bundesverfassungs-
gericht betr. Aussetzungsbeschluß des 
Landgerichts Bonn in dem Strafverfahren 
gegen Dr. Platow wegen aktiver Be-
stechung u. a  5972 A 
Anlage 4: Interfraktioneller Antrag betr. 
Überweisung von Anträgen an die Aus-
schüsse (Umdruck 489) 	  5972 C 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 2 Minuten durch den 
Vizepräsidenten Dr. Schneider eröffnet. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Bevor wir in die Tagesordnung eintreten, habe 
ich die Ehre, dem Abgeordneten Dr. Schild im Na-
men des ganzen Hauses zu seinem am 22: Oktober 
gefeierten 60. Geburtstag herzlichst zu gratulieren. 
(Beifall.) 
Die übrigen amtlichen Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht aufge-
nommen: 
Der Vermittlungsausschuß hat in seiner Sitzung am 26. Oktober 
1955 die folgenden vom Deutschen Bundestag in seiner 96. bzw. 
103. Sitzung beschlossenen Gesetze bestätigt: 
Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Ä nderung der Verord-
nung zum Schutze der Wirtschaft; 
Gesetz zur Änderung des Arbeitsgerichtsgesetzes. 
Wir treten nun in die heutige Tagesordnung ein. 
Punkt 1: 
Wahl des Abgeordneten Dr. Weber (Ko-
blenz) als Mitglied des Wahlmänneraus-
schusses. 
Ich habe mir die gesetzliche Vorschrift noch ein-
mal angesehen. § 6 des Gesetzes über das Bundes-
verfassungsgericht bestimmt in Abs. 2 Satz 4: 
Scheidet ein Mitglied aus, so wird es durch den 
nächsten aus der Reihe der nicht mehr Gewählten 
ersetz t. Wir haben also nicht eine eigentliche 
Wahl vorzunehmen, sondern haben festzustellen, 
daß der Abgeordnete Dr. Weber aus Koblenz an 
die Stelle des Ausgeschiedenen nachgerückt 
ist. Ich stelle das fest. Vom Hause werden wohl 
keine Einwendungen erhoben? — Das ist nicht der 
Fall. 
Ich rufe auf Punkt 2 der heutigen Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Rechtswesen und Verfassungs-
recht (16. Ausschuß) über die Streitsache vor 
dem Bundesverfassungsgericht betreffend 
Aussetzungsbeschluß des Landgerichts Bonn 
vom 10. November 1954 in dem Strafverfah-
ren gegen Dr. Robert Platow u. a. wegen 
aktiver Bestechung u. a. (Drucksache 1793). 
Der Berichterstatter, Abgeordneter Dr. Furler, 
verzichtet auf mündlichen Bericht*). Ist das Haus 
damit einverstanden? — Das ist der Fall. 
Ich eröffne die Aussprache. Wird das Wort ge-
wünscht? — Das Wort wird nicht gewünscht; ich 
schließe die Aussprache. 
Dann komme ich zur Abstimmung. Wer dem An
trag des Rechtsausschusses auf Drucksache 1793 zu-
zustimmen wünscht, gebe das Handzeichen. — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Bei einer Gegen-
stimme angenommen**). 
Punkt 3: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Gesetzes über das Bun-
desverfassungsgericht (Drucksache 1662). 
Ich nehme an, daß der Herr Bundesjustizminister 
die Vorlage einbringen will. 
(Bundesjustizminister Neumayer: Jawohl!) 
Ich erteile ihm das Wort. 
Neumayer, Bundesminister der Justiz: Herr Prä-
sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Ich habe heute die Ehre, Ihnen einen Gesetzent-
wurf zur Änderung des Bundesverfassungsgerichts-
gesetzes vorzulegen. Dieser Gesetzentwurf enthält 
eine Reihe von Bestimmungen, die staatspolitisch 
bedeutsam sind. Der Entwurf hat in der Öffent-
lichkeit und auch in der Presse verschiedentlich 
wegen mancher Bestimmungen Kritik hervorge-
rufen. Ich hoffe, daß es mir durch meine Ausfüh-
rungen gelingen wird, die Beweggründe darzu-
legen, die die Bundesregierung zu diesem Entwurf 
veranlaßt haben. 
Daß das bisherige Gesetz über das Bundesver-
fassungsgericht dringend einer Reform bedarf, 
wird, soweit ich es beurteilen kann, von nieman- 
*) Vgl. schriftliche Äußerung für den Deutschen Bun-
destag: Anlage 2. 
**) Siehe Anlage 3. 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5929 
(Bundesminister Neumayer) 
dem bezweifelt. Auch das Bundesverfassungs-
gericht selbst fordert dringend eine Änderung. 
Schon seit langem hat daher des Bundesjustizmini-
sterium mit dem Bundesverfassungsgericht darü-
ber beraten, welche Maßnahmen notwendig seien, 
um das Gericht in den Stand zu setzen, seine ver-
antwortungsvolle Aufgabe ordnungsgemäß zu er-
füllen. Der vorliegende Entwurf berücksichtigt 
weitgehend die Anregungen, die das Gericht dem 
Bundesjustizministerium gegeben hat, die das Ge-
richt in ständiger Fühlungnahme — kann ich sagen 
— mit dem Bundesjustizministerium erarbeitet 
und in einer Denkschrift niedergelegt hat. Ich muß 
allerdings hier gleich hinzufügen, daß das Bun-
desverfassungsgericht sich zu zwei Punkten des 
jetzt vorliegenden Regierungsentwurfs, nämlich zu 
der Frage der Herabsetzung der Richterzahl sowie 
zur Neugestaltung der Richterwahl, kritisch ge-
äußert hat. Ich werde selbstverständlich dem 
Hohen Hause für die Beratung des Rechtsausschus-
ses diese Stellungnahme des Gerichts zuleiten. In 
diesen beiden Punkten stimmt die Stellungnahme 
des Bundesrates mit den kritischen Äußerungen 
des Bundesverfassungsgerichts überein. Sie finden 
die Stellungnahme des Bundesrats in der Ihnen 
vorliegenden Drucksache. 
Den Anstoß zu dem Ihnen jetzt vorliegenden 
Entwurf hat die Tatsache gegeben, daß die beiden 
Senate des Bundesverfassungsgerichts völlig un-
gleich belastet sind. Dem Ersten Senat ist eine sol-
che Fülle von Aufgaben übertragen, daß er sie 
unmöglich bewältigen kann, während der Zweite 
Senat nach seinem eigenen Urteil in der Lage wäre, 
weitere Aufgaben zu übernehmen. Die Zahlen von 
Ende August 1955 ergeben ein noch krasseres Ver-
hältnis als diejenigen Zahlen, die in der Regie-
rungsvorlage abgedruckt sind. Bis Ende August 
1955 sind für den Ersten Senat 3167 Anträge ein-
gegangen, für den Zweiten Senat dagegen nur 32 
Anträge, mithin für den Ersten Senat rund das 
Hundertfache der Anträge für den Zweiten Senat. 
Natürlich haben diese Anträge nicht alle das glei-
che Gewicht. Die Verfahren des Ersten Senats be-
treffen zu einem Teil Verfassungsbeschwerden, 
die offensichtlich unbegründet und unzulässig 
waren und deshalb vom Gericht in einem verein-
fachten Verfahren verworfen werden konnten. 
Trotzdem ist die Überlastung des Ersten Senats 
offenkundig; die Rückstände haben Ende August 
1955 in diesem Senat die beängstigende Zahl von 
584 erreicht. 
Wir müssen die Gründe untersuchen, die diese 
Überlastung des Ersten Senats herbeigeführt 
haben. Wenn bei einem anderen Gericht eine un-
gleiche Belastung zwischen den einzelnen Senaten 
festgestellt wird, dann kann durch einen einfachen 
Beschluß des Präsidiums dieses Gerichts die Ge-
schäftsverteilung geändert werden. Das ist beim 
Bundesverfassungsgericht nicht möglich. Die Ver-
teilung der Geschäfte auf die Senate ist dort nicht 
dem Gericht selbst überlassen, sondern sie ist durch 
das Gesetz bindend festgelegt. Naturgemäß konnte 
der 1. Bundestag, als er dieses Gesetz beschloß, 
noch keinen Überblick über die Zahl der Verfah-
ren haben, die einmal aufkommen würden. So ist 
es dazu gekommen, daß sich in der Praxis die im 
Gesetz vorgenommene Aufteilung als höchst un-
zweckmäßig erwiesen hat. 
Es ist nicht zu bezweifeln, daß in erster Linie 
diese Bestimmungen des Gesetzes geändert werden 
müssen. Verschiedener Meinung könnte man nur  
darüber sein, wie die Änderung aussehen soll. Man 
könnte natürlich daran denken, die Geschäftsver-
teilung durch das Gesetz beizubehalten und sie 
lediglich den Erfahrungen, die wir in den letzten 
vier Jahren gemacht haben, anzupassen. Denn 
schließlich haben wir uns etwas dabei gedacht, daß 
wir beim Bundesverfassungsgericht, anders als bei 
allen übrigen Gerichten, die Verteilung der Ge-
schäfte auf die Senate nicht dem Gericht überlas
-
sen, sondern sie im Gesetz selbst festgelegt haben. 
Wir waren uns damals weitgehend darüber 
einig, daß das Bundesverfassungsgericht seinem 
Wesen nach nur aus einem einzigen einheitlichen 
Spruchkörper bestehen sollte. Andererseits war 
aber klar, daß ein einziges Gremium, jedenfalls am 
Anfang, der zahlreichen zu erwartenden Verfahren 
wohl nicht Herr werden könnte. So haben wir ver-
sucht, eine Lösung zu finden, bei der es ein für 
allemal feststehen sollte, welcher Senat — und in 
welcher Besetzung — eine Entscheidung über eine 
bestimmte Frage zu treffen hat. Aus diesem Grunde 
haben wir die Zuständigkeiten der beiden Senate 
im Gesetz selbst festgelegt und darüber hinaus auch 
bestimmt, daß die Richter nicht in das Gericht, son-
dern in die einzelnen Senate gewählt werden. Wir 
haben damit in der Wirkung nicht ein, sondern 
zwei Gerichte geschaffen, die, abgesehen von der 
gemeinsamen Verwaltung, nur durch gewisse Ent-
scheidungsbefugnisse des Plenums im Interesse einer 
einheitlichen Rechtsprechung zusammengehalten 
sind. Man hat auf Grund dieser Lösung dem Ge-
richt nicht ganz mit Unrecht den Namen eines 
„Zwillingsgerichtes" gegeben. 
Die Erwartungen, die Anlaß zur Wahl dieser 
Konstruktion gegeben haben, haben sich — dar-
über dürfte wohl allseitiges Einverständnis be- I 
stehen — nicht erfüllt. Trotz der Bemühungen des 
Gesetzgebers, die Zuständigkeiten der Senate klar 
voneinander abzugrenzen, hat es sich in der Praxis 
gezeigt, daß ein und dieselbe Rechtsfrage sowohl 
in die Zuständigkeit des Ersten wie des Zweiten 
Senats, unter Umständen sogar des Plenums fallen 
kann. Das Bundesverfassungsgericht hat daher, 
meines Erachtens mit Recht, angeregt, daß die Ge-
schäftsverteilung auf die Senate überhaupt nicht 
mehr im Gesetz festgelegt werden, sondern dem 
Gericht überlassen werden solle. Es wäre natürlich 
denkbar, daß das Gesetz heute mit größerer Sicher-
heit als vor fünf Jahren die Zuständigkeit zwischen 
den beiden Senaten abgrenzen könnte. Aber es 
kann niemand ausschließen, daß wir uns nicht wie-
der genau wie vor fünf Jahren als schlechte Pro-
pheten erweisen und daß sich die neue Geschäfts-
verteilung nach kürzerer oder längerer Zeit erneut 
als unzweckmäßig zeigen wird. Eine Änderung be-
dürfte dann wieder des zeitraubenden Weges der 
Gesetzgebung mit den gleichen Folgen, vor denen 
wir heute stehen. 
Ich glaube aber, wir können nicht die Verant-
wortung dafür übernehmen, daß das Gericht er-
neut in eine solche Bedrängnis kommt, wie ich sie 
eben geschildert habe. Die Bundesregierung hat 
sich daher in ihrer Vorlage der Anregung des Ge-
richts angeschlossen, daß die Geschäftsverteilung 
durch das Plenum des Gerichts vorgenommen wer-
den möge. Die Vorlage der Regierung geht aller-
dings noch einen Schritt weiter. Die Regierung 
möchte auch die Vorschrift beseitigt sehen, daß die 
Richter nicht in das Gericht, sondern in die ein-
zelnen Senate gewählt werden. Das ist nach unserer 
Auffassung nur die natürliche Konsequenz des 
ersten Schrittes. Es hat keinen Sinn, den Richter 
5930 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Bundesminister Neumayer) 
in einen bestimmten Senat zu wählen, wenn nicht 
feststeht, welche Materien dieser Senat behandeln 
soll. 
Nach Meinung der Bundesregierung sollte daher 
das Gericht in Zukunft auch darüber beschließen, 
wie die einzelnen Senate personell zu besetzen 
sind, wie dies ja auch bei allen übrigen Gerichten in 
Deutschland der Fall ist. Diese Lösung bedeutet 
das Ende des Zwillingsgerichts. 
Allerdings glaubt die Bundesregierung — und 
damit komme ich zu einem zweiten wichtigen 
Punkt der Vorlage —, daß man sich nicht bei dem 
Gedanken beruhigen sollte, mit der vorgeschlage-
nen Lösung wäre künftig eine zweckmäßige Ver-
teilung der Geschäfte innerhalb des Gerichts ge-
sichert. Man sollte nicht aus dem Auge verlieren, 
daß die neue Konstruktion, obwohl sie nur mit 
derjenigen der anderen Gerichte übereinstimmt, 
für das Bundesverfassungsgericht nur das kleinere 
Übel gegenüber dem bisherigen Zwillingsgericht 
ist. Nach Auffassung der Bundesregierung, die, so-
weit ich sehe, in weiten Kreisen geteilt wird, muß 
als endgültige Lösung ein einheitliches, aus höch-
stens 12 Mitgliedern bestehendes Gericht ange-
strebt werden. Übrigens hat dies der Entwurf der 
Fraktion der SPD im ersten Bundestag ja bereits 
vorgesehen gehabt. 
Auch das Bundesverfassungsgericht selbst ist der 
Meinung, daß ein einziges Gericht, ein einziger 
Spruchkörper dem heutigen Senatssystem bei wei-
tem vorzuziehen sei. Dies bedeutet aber, daß wir 
irgendwann einmal vor der Notwendigkeit stehen 
werden, die Zahl der Richter zu vermindern. Eine 
Herabsetzung von 24 Richtern auf 12 Richter wäre 
nur möglich, wenn in den Rechtsstatus der Richter 
eingegriffen würde. Daß das gerade bei einem Ge-
richt wie dem Bundesverfassunggericht außer-
ordentlich bedenklich wäre, brauche ich nicht zu 
betonen. 
Im Interesse des Gerichts und seiner Richter ist 
es somit notwendig, die Herabsetzung der Richter-
zahl von langer Hand vorzubereiten. Die Bundes-
regierung hat hierzu Vorschläge gemacht, die zu-
nächst eine Verminderung auf 18 und vom Sep-
tember 1959 an — also in vier Jahren — auf 14 
Richter vorsehen. Man hat aus diesem Vorschlag 
den Verdacht geschöpft, die Bundesregierung ver-
folge den Zweck, politisch mißliebige Richter oder 
eine bestimmte Kategorie von Richtern, nämlich 
die Hochschullehrer, zu beseitigen. Meine Damen 
und Herren, ich darf hier mit aller Deutlichkeit er-
klären, daß ich mich für derartige Absichten nicht 
hergeben würde. Mit solchen Argumenten könnte 
übrigens später, also in vier oder in acht Jahren, 
eine Herabsetzung der Richterzahl immer wieder 
bekämpft werden. Wir haben immer Wert gerade 
darauf gelegt, daß nicht nur ein reines Beamten-
gericht entsteht, sondern es sollte auch frischer 
Wind von außen in dieses Gericht kommen, und 
deshalb hat man ja damals schon im 1. Bundestag 
Wert darauf gelegt, daß auch Männer der Wissen-
schaft, daß auch Männer aus freien Berufen, Rechts-
anwälte in dieses Gericht gewählt werden. Bitte 
seien Sie davon überzeugt, daß die Bundesregie-
rung nur von diesen rein sachlichen Erwägungen 
ausgegangen ist, wenn sie schon heute vorschlägt, 
mit einer allmählichen Herabsetzung der Richter-
zahl die endgültige Lösung vorzubereiten. 
Gegen die sofortige Herabsetzung der Rich-
terzahl, jedenfalls in dem von der Bundesregierung 
vorgeschlagenen Umfang, ist der Einwand erhoben  
worden, daß dadurch die Aufarbeitung der Rück-
stände verzögert werde. Die Bundesregierung ist 
demgegenüber von der Auffassung ausgegangen, 
, daß die Verminderung der Richterzahl mindestens 
ausgeglichen werde durch eine schnellere Abwick-
lung der Beratungen in einem kleineren Gremium 
und daß die künftige zweckmäßigere Geschäftsver-
teilung und die weiter vorgesehenen Entlastungs-
maßnahmen auch bei einer etwas verminderten 
Richterzahl die Aufarbeitung der Rückstände er-
möglichen werde. Die Ausschußberatungen werden 
Gelegenheit geben, diese wichtige Frage eingehend 
und unvoreingenommen zu überprüfen. 
Wir hatten bei dem Ihnen vorliegenden Entwurf 
weiter erwogen, ob das Gericht nicht durch Ver-
ringerung seiner Zuständigkeiten entlastet werden 
könnte. Aber da ja alle Zuständigkeiten durch das 
Grundgesetz selbst geschaffen worden sind und da 
nach Auffassung der Bundesregierung eine Ände-
rung der Verfassung nur in Fällen äußerster Dring-
lichkeit erwogen werden sollte, ist der Spielraum, 
der uns geblieben ist, nur sehr klein. Es stehen nur 
die Verfassungsbeschwerde und das Gutachten zur 
Erörterung, die beiden einzigen Verfahren, die 
nicht im Grundgesetz festgelegt sind. Die Bundes-
regierung hat sich aber trotz der Kritik, die insbe-
sondere die Verfassungsbeschwerde zum Teil in 
den bisherigen Diskussionen gefunden hat, nicht 
dazu entschließen können, die Abschaffung dieser 
beiden Verfahrensarten vorzuschlagen. Wohl aber 
ist sie der Anregung des Gerichts gefolgt, daß der 
Verfassungsbeschwerde künftig ein Zulassungsver-
fahren vorgeschaltet werden sollte, bei dem ein 
kleines Gremium von drei Richtern alle Verfas-
sungsbeschwerden ausscheidet, die nicht vor die-
ses höchste Gericht gehören, also insbesondere die 
Beschwerden zahlreicher Querulanten, die erfah-
rungsgemäß ja immer wieder beim Verfassungs-
gericht auftauchen. Eine Verfassungsbeschwerde 
soll künftig nur dann zugelassen werden, wenn 
von der Entscheidung die Klärung einer verfas-
sungsrechtlichen Streitfrage zu erwarten ist oder 
wenn der Beschwerdeführer durch die Versagung 
der Zulassung einen schweren und unabwendbaren 
Nachteil erleiden würde. Nach meiner Überzeugung 
würde durch dieses Zulassungsverfahren die Arbeit 
des Gerichts auf die wirklich bedeutsamen Fälle 
beschränkt und damit gleichzeitig auch eine Ent-
lastung herbeigeführt werden, die es uns erleich-
tert, jetzt schon eine Herabsetzung der Richterzahl 
vorzunehmen. 
Die drei bisher besprochenen Reformvorschläge 
sollen dem Ziele dienen, die Arbeitsfähigkeit des 
Gerichts wiederherzustellen und gleichzeitig die 
endgültige Lösung vorzubereiten, bei der an Stelle 
der alten Senate ein einheitlicher Gerichtskörper 
treten soll. 
Der vierte und letzte grundsätzliche Vorschlag, 
auf den ich jetzt zu sprechen komme, ist der am 
meisten umstrittene. Er soll den Gefahren vorbeu-
gen, die bei der jetzigen gesetzlichen Regelung der 
Existenz und der Funktionsfähigkeit des Gerichts 
drohen. Nach dem geltenden Recht bedarf es zur 
Wahl eines Richters im Bundesrat einer Zwei-
drittelmehrheit und im zwölfköpfigen Wahlaus-
schuß des Bundestags sogar einer Dreiviertelmehr-
heit. Als wir vor etwa fünf Jahren das Gesetz über 
das Bundesverfassungsgericht berieten, haben wir 
uns vorgestellt, daß im Hinblick auf das d'Hondt-
sche Verfahren die Dreiviertelmehrheit im Aus-
schuß ungefähr einer Zweidrittelmehrheit im Pie- 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5931 
(Bundesminister Neumayer) 
num entspreche. Die Erfahrungen haben gelehrt, 
daß auch einer Minderheit, die kein Drittel im Ple-
num darstellt, im Wahlausschuß ein Drittel der 
Stimmen zufallen kann. Man hatte die Hoffnung, 
daß sich die Parteien, die die demokratischen Ein-
richtungen unseres Staates bejahen, trotz gegen-
sätzlicher Meinungen im einzelnen letzten Endes 
doch einmal einigen würden. Trotzdem konnte es 
geschehen, daß in einem Falle zwei Jahre nötig 
waren, um die Wahl eines Richters durchzuführen, 
meiner Auffassung nach ein unerträglicher Zu-
stand. 
(Sehr richtig! rechts.) 
Unsere Gesetze, meine sehr verehrten Damen 
und Herren, können nicht nur für die gegenwärtige 
politische Lage gedacht werden; sie müssen viel-
mehr auch anderen möglichen Situationen gerecht 
werden. Das tut aber ein Gesetz nicht, das die 
Wahl eines nach unserer aller Auffassung unver-
zichtbaren Verfassungsorgans endgültig und aus-
weglos von überhöhten Mehrheitsforderungen ab-
hängig macht. 
Zu welchen Konsequenzen das führen könnte, 
wird sofort klar, wenn man sich vorstellt, daß es 
im Bundestag wieder Parteien geben könnte, die 
von rechts und von links die Demokratie mit 
sogenannten legalen Mitteln bekämpfen. Oder 
man denke an eine Zeit schweren Parteien-
haders in Grundsatzfragen, in der eine große 
Mehrheit im Wahlorgan einfach nicht zusammen-
kommen kann. Eine solche Situation ist nicht aus
-
zuschließen. Gerade dann muß der Bestand und die 
ordnungsmäßige, turnusmäßige Erneuerung des 
Bundesverfassungsgerichts gesichert sein. 
Ich möchte diesen Gedanken nicht weiter aus-
spinnen, denn nach meiner Auffassung ist es schon 
prinzipiell bedenklich, die Bildung eines not-
wendigen Staatsorgans von einer qualifizierten 
Mehrheit abhängig zu machen, ohne gleichzeitig 
Vorsorge zu treffen, was zu geschehen hat, wenn 
diese qualifizierte Mehrheit nicht zustande kommt 
und damit die Bildung oder der Fortbestand eines 
notwendigen Staatsorgans gefährdet ist. 
Das Grundgesetz selbst gibt hierfür das Beispiel 
bei der Wahl des Bundeskanzlers und vor allem bei 
der Wahl des Bundespräsidenten. In diesen Fällen 
sieht das Grundgesetz eine Wahl mit einfacher 
Mehrheit vor, wenn die zunächst geforderte abso-
lute Mehrheit in zwei Wahlgängen nicht erreicht 
werden kann. Dabei ist vor allem zu bedenken, 
daß dieses Verfahren gerade auch bei der Wahl des 
Bundespräsidenten Platz greift, der ja nicht weni-
ger als das Bundesverfassungsgericht auch nicht 
nur von dem Vertrauen derjenigen, die ihn ge-
wählt haben, sondern von dem Vertrauen des gan-
zen Volkes getragen sein muß. 
Aus diesen Gründen hält es die Bundesregierung 
für unerläßlich, daß eine Lösung gefunden wird, 
die die Beschlußfähigkeit des Bundesverfassungs-
gerichts auch dann sicherstellt, wenn einmal eine 
größere Zahl von Richtersitzen turnusmäßig oder 
aus anderen Gründen frei wird und neu zu be-
setzen ist. Ich würdige durchaus die Gesichts-
punkte, die, zu teilweise recht scharfem Widerstand 
gegen den Regierungsentwurf geführt haben. Die 
Bundesregierung hat auch sehr eingehend geprüft, 
ob eine Lösung möglich ist, die diesen Bedenken 
und der Kritik der öffentlichen Meinung Rechnung 
trägt. 
Nicht zur Debatte scheinen mir die Vorschläge zu 
stehen, die den Grundsatz der Wahl durch den 
Deutschen Bundestag und durch den Bundesrat 
antasten wollen. Meine Bemühungen waren des-
halb nur darauf gerichtet, ein Sicherheitsventil zu 
finden, das dann in Funktion tritt, wenn es sich 
bereits erwiesen hat, daß die Wahl nach den gel-
tenden Vorschriften zu keinem Ergebnis führt und 
damit die Existenz des Gerichts gefährdet ist. 
Als solches Sicherheitsventil käme z. B. die Ent-
scheidung eines anderen, neutralen Gremiums oder 
Organs in Betracht, das an Stelle der zuständigen 
Wahlkörperschaft entscheiden sollte, wenn diese 
in angemessener Frist zu keiner Wahl käme. Auf 
diese Lösungsmöglichkeit ist in der Ihnen vorlie-
genden Stellungnahme der Bundesregierung zu den 
Änderungsvorschlägen des Bundesrats bereits hin-
gewiesen. Wenn sich die Bundesregierung diesen 
Gedanken nicht in Form eines formulierten Vor-
schlages zu eigen gemacht hat, so namentlich aus 
zwei schwerwiegenden Gründen. 
Zuerst bedürfte eine solche Regelung einer 
Grundgesetzänderung. Nach meiner Meinung — 
und ich glaube, damit weiß ich mich mit Ihnen 
allen einig — sollte aber zu einer Ä nderung des 
Grundgesetzes nur in Fällen unausweichlicher Not-
wendigkeit geschritten werden. Einen solchen Fall 
möchte ich hier zunächst nicht für gegeben halten. 
Zum andern würde ein solcher Vorschlag durch die 
Verlagerung der Entscheidung, sei es auch nur für 
den Notfall, die Rechte dieses Hohen Hauses an-
tasten, und ein solcher Vorschlag würde, wie ich 
bereits vor dem Bundesrat ausgeführt habe, der 
Bundesregierung nicht anstehen. Ich bin vielmehr 
der Meinung, daß die Anregung zu einer solchen 
Modifikation Ihrer Rechte, meine Damen und Her-
ren, aus der Mitte .dieses Hohen Hauses selbst 
kommen müßte. 
Soll aber das Grundgesetz nicht geändert werden 
und folglich die Wahl prinzipiell beim Bundestag 
und Bundesrat verbleiben, so scheint mir nur der 
Vorschlag übrigzubleiben, der im Entwurf der 
Bundesregierung niedergelegt ist. Die Beratung 
von Einzelheiten, wie z. B. der Einbau einer Re-
spektsfrist, muß dem Ausschuß vorbehalten 
bleiben. 
Meine Damen und Herren, damit habe ich die 
wesentlichsten Punkte der Regierungsvorlage in 
den Grundzügen erläutert. Ich habe mich darauf 
beschränkt, nur die Grundsatzfragen, die wichtig-
sten Fragen, herauszustellen; dagegen habe ich die 
kleineren Änderungen, die nicht von entscheiden-
der Bedeutung sind, nicht berührt. Sie finden 
diese in der Vorlage und die Erläuterungen in der 
Begründung. Dazu gehören verschiedene Einzel-
heiten wie z. B. die Frage, ob die Senate des Bun-
desverfassungsgerichts wie bisher schon bei einer 
geringeren Besetzung beschlußfähig sein sollen. 
Aber ich glaube, es würde zu weit führen, wenn 
ich auch diese Frage, die ja am besten im Aus-
schuß besprochen werden kann, hier zur Debatte 
stellen würde. 
Im übrigen werden Sie in dem Gesetzentwurf 
auch noch andere Änderungsvorschläge finden, die 
aber meiner Auffassung nach nicht von grundsätz-
licher Bedeutung sind, Verbesserungen gering-
fügiger Natur, die unbestritten sind und deshalb 
in einem Zuge mit den notwendigen großen Re-
formen erledigt werden können, ohne diese zu 
verzögern. 
5932 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955  
(Bundesjustizminister Neumayer)  
Zum Abschluß darf ich nochmals sagen: es sind 
ausschließlich zwingende sachliche Gründe, die die 
Bundesregierung zur Vorlage ihrer Reformvor-
schläge veranlaßt haben. Die Bundesregierung hat 
es nicht für richtig gehalten, die schwierigen Pro-
bleme, die nun einmal bestehen und einer Lösung 
harren, zu umgehen. Ich weiß, daß die Meinungen 
hier auseinandergehen. Trotzdem möchte ich der 
Hoffnung Ausdruck geben, daß die nähere Be-
fassung mit dem Fragenkomplex im Ausschuß Sie 
davon überzeugen wird, daß die Vorschläge der 
Bundesregierung richtig sind, und ich hoffe, daß 
dann ein Ergebnis erzielt wird, das es dem Bundes-
verfassungsgericht ermöglicht, seiner hohen Auf-
gabe voll gerecht zu werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.)  
Vizepräsident Dr. Schneider: Ich eröffne die 
Aussprache. — Das Wort hat der Abgeordnete 
Dr. Bucher. 
Dr. Bucher (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Gesetzentwurf, den uns die Bun-
desregierung vorlegt, besteht aus zwei Teilen: 
einer Novelle, die mit den Wünschen und Vorschlä-
gen des Bundesverfassungsgerichts in Einklang 
steht, und zum anderen aus Reformvorschlägen, 
die außerdem noch hinzugefügt worden sind. Für 
den ersten Teil besteht wirklich eine dringende 
Notwendigkeit, und wir sind der Bundesregierung 
zu Dank verpflichtet, daß sie dieses Gesetz so bald 
wie möglich vorgelegt hat. 
Ich kann mich nach dem, was der Herr Bundes-
justizminister hierüber ausgeführt hat, dazu kurz 
fassen. Daß die Geschäftsverteilung beim Bundes-
verfassungsgericht so nicht bleiben kann, wie sie 
ist, ist unbestritten. Daß sie beweglich gestaltet 
werden soll, ist ein sehr guter Vorschlag. Ich möchte 
hier betonen: Dieser Punkt der Reform ist der 
allerdringendste im Hinblick vor allem auf die 
großen Rückstände, die sich bei dem Gericht ange-
sammelt haben, Rückstände, die bereits dazu ge-
führt haben, daß man, wie es auch in der Begrün-
dung der Bundesregierung heißt, von einem „Still-
stand der Rechtspflege" gesprochen hat. 
Die weiteren Reformen, die damit verknüpft 
sind, sind ebenfalls zu bejahen: Einschaltung einer 
Vorprüfung bei der Verfassungsbeschwerde. Ich  
glaube, es bestehen dagegen keine Bedenken. Die 
Verfassungsbeschwerde ist ja im Grundgesetz nicht 
vorgesehen. Man hat also hier ein Mehr gegenüber 
dem Grundgesetz gegeben. Wenn nun in vielen 
Fällen die Entscheidung über eine Verfassungsbe-
schwerde statt in die Hände von 12 in die Hände 
von drei Richtern gelegt wird, so dürfte dagegen 
nichts einzuwenden sein. 
Einschränkung des Gutachtens. Auch hier stim-
me ich zu. Ich möchte eigentlich noch weiter gehen 
und dem ursprünglichen Vorschlag des Gerichts 
zustimmen, das Gutachten überhaupt abzuschaf-
fen. Denn es ist ein Fremdkörper im Bundesverfas-
sungsgerichtsgesetz. Ich konnte mich seinerzeit 
nicht ganz der Argumentation jenes vielbeachteten 
Beschlusses entziehen, wonach das Gutachten für 
das Plenum bindend sein soll; denn wenn man 
schon dem höchsten Gericht die Aufgabe gibt, Gut-
achten zu erstatten, so wäre es eigenartig, wenn 
das Gericht dann nachher in einem Urteil mög-
licherweise von seinem Gutachten wieder abwei-
chen könnte. Also, wie gesagt, es wäre besser, das 
Gutachten überhaupt wegfallen zu lassen. 
Nun zum zweiten Teil dessen, was uns hier vor
-
geschlagen wird. Es sind zwei Punkte: einmal die 
Herabsetzung der Richterzahl, zum anderen die 
Änderung des Wahlmodus. 
Gegen die Herabsetzung der Richterzahl sind 
zweifellos keine grundsätzlichen verfassungsrecht-
lichen oder verfassungspolitischen Bedenken zu 
erheben. Im Gegenteil, ich halte es für ein durch-
aus positives und begrüßenswertes Ziel — auf 
die Dauer gesehen —, vorn Zwillingsgericht weg 
zu einem einheitlichen Gericht zu kommen. Nur 
habe ich erhebliche Zweifel, ob das jetzt schon 
möglich ist. Wir müssen bedenken, daß unser 
Grundgesetz immer noch verhältnismäßig neu ist, 
daß das Bundesverfassungsgericht neu ist und daß 
deshalb die Rechtsprechung natürlich viel erheb-
lichere Schwierigkeiten bietet, als wenn sie einmal 
eingefahren ist. Auch könnte ich mir denken, daß 
die Reform, die wir im ersten Teil des Gesetzes 
nun machen wollen, eine Erleichterung der Arbeits-
last mit sich bringt, die es spät er erlauben wird, 
die Richterzahl herabzusetzen. 
Ich muß hier nochmals auf das hinweisen, was 
ich vorhin sagte: daß große Rückstände beim Ge-
richt vorhanden sind. Unter diesen Rückständen 
befinden sich so wichtige Dinge wie die Frage der 
Ehegattenbesteuerung, Angriffe gegen Gesetze zu 
Art. 12 des Grundgesetzes , Rückwirkung von 
Steuergesetzen, Bodenreformgesetze usw. Es ist viel-
leicht ein Widerspruch zu der Reform der Ge-
schäftsverteilung, wenn wir nun gleichzeitig die 
Zahl der Richter herabsetzen. Nicht ganz unproble-
matisch ist in diesem Zusammenhang auch die ge-
plante Abschaffung des Quorums. Aber, wie ge-
sagt, das sind Probleme, über die man sich im Aus-
schuß wird unterhalten müssen und die jedenfalls 
nicht Anlaß zu grundlegenden Bedenken geben. 
Nun aber zum Hauptproblem dieser Vorlage, 
oder vielmehr nicht Hauptproblem, sondern zu 
dem — wie es der Herr Minister ausgedrückt 
hat — am meisten diskutierten Problem. Es ist 
der Wahlmodus. Der Herr Berichterstatter im Bun-
desrat hat zu dieser Sache gesagt, sie rühre an die 
Wurzeln der Verfassungsgerichtsbarkeit und da-
mit an die Wurzeln des Verfassungslebens. Ich 
muß deshalb hierzu einige grundsätzliche Berner-
kungen über die Verfassungsgerichtsbarkeit und 
über unser Verfassungsgericht machen. Denn wenn 
wir uns mit den Wurzeln der Verfassungsgerichts-
barkeit befassen — und ich stimme der Ansicht zu, 
daß es sich hier darum handelt —, müssen wir uns 
zuvor darüber klar sein, um was es bei ihr über-
haupt geht. 
Die Dreiteilung der Gewalten hat immer mehr 
 dazu geführt, daß die Rechtsprechung nicht nur
 neben Legislative und Exekutive steht, sondern  
über ihnen. Anders gesagt: auch der demokra-
tische Staat bedarf einer gewissen Autorität; Auto-
rität natürlich nicht gemeint als Machtfaktor in 
der Hand von Personen oder Gruppen, sondern im 
 Sinne einer Institution, die über den Parteien steht 
und allgemeines Vertrauen genießt. So ist die Ent-
wicklung überall zum materiellen Prüfungsrecht 
der Gerichte und zur Verfassungsgerichtsbarkeit 
gegangen. Die Lösung, die wir in der Bundesrepu-
blik gefunden haben, ist zweifellos materiell die 
weitestgehende und formell die vollendetste; wenn 
man es abschätzig betrachtet, könnte man sagen, 
die perfektionierteste. In der Sache aber geht das 
Prüfungsrecht z. B. in den Vereinigten Staaten 
 genau so weit, wenn es auch nur in concreto ge- 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5933 
(Dr. Bucher) 
handhabt wird, nicht in Form abstrakter Kontrolle. 
Ich zitiere hier ein Wort des Oberrichters Hughes, 
der sagt: We are under Constitution, but the Con-
stitution is what the judges say it is. Also: Wir 
leben unter einer Verfassung, aber die Verfassung 
ist das, was die Richter sagen, daß sie sei. Das ist 
eine etwas überspitzte Formulierung der Autorität, 
die der Rechtsprechung über die Gesetzgebung 
zusteht. Wenn wir in der Bundesrepublik hierbei 
vielleicht, wie es manchem scheinen mag, etwas zu 
weit gegangen sind und die Sache etwas zu sehr 
perfektioniert haben, so ist das durchaus verständ-
lich und war sehr angebracht als Reaktion auf 
zwölf Jahre, in denen das Recht und die Justiz 
von der Staatsführung gröblichst beschimpft und 
bei jeder Gelegenheit zurückgedrängt wurden. 
Wenn man das heute als zu perfektioniert bean-
standet, so muß ich doch fragen: Ist es dazu heute 
schon an der Zeit? Können wir die Rechtsstaatlich-
keit, wie wir sie geschaffen haben, schon als Luxus 
betrachten und etwa von Exzessen des Justizstaates 
sprechen? Ich glaube, daß es dazu heute noch nicht 
an der Zeit ist. 
Nun zum Bundesverfassungsgericht selbst. Es ist 
kein Geheimnis, daß Zweifel laut geworden sind, 
ob sich dieses Gericht bewährt habe, daß ein Miß-
behagen vor allem auf seiten der Bundesregierung 
über dieses Gericht geäußert worden ist. Man macht 
vor allem einen Vorwurf. Man sagt, das Bundes-
verfassungsgericht komme schon nach seiner An-
lage im Gesetz dazu, Politik und Recht zu ver-
mischen; es werde häufig überfordert, indem man 
von ihm verlange, politische Entscheidungen zu 
treffen. Ich darf dazu zurückgreifen auf das, was 
im 1. Bundestag hierzu gesagt wurde. Alle Frak-
tionen haben ausgeführt, daß das Bundesverfas-
sungsgericht keine politischen Entscheidungen im 
Gewand eines Richterspruchs zu treffen habe, daß 
es keine politische Führungsaufgabe habe, daß es 
nicht Recht gestalten, sondern auslegen solle. Das 
sind Zitate aus Ausführungen der damaligen Ab-
geordneten Laforet; Arndt und Wahl. Ausgerechnet 
nur der Abgeordnete Fisch von der KPD beanstan-
dete, daß hier soviel Machtfülle in die Hände der 
Justiz gelegt werde. 
Daß politische Entscheidungen an das Gericht 
herangetragen werden, ist allerdings nicht zu ver-
hindern, genauso wie man an ein Zivilgericht eine 
öffentlich-rechtliche Streitigkeit herantragen kann. 
Aber es ist dann eben Aufgabe des Gerichts, hier 
das Öffentlich-rechtliche vom Zivilen, dort das Po-
litische vom Rechtlichen zu scheiden, und man darf 
doch feststellen, daß das dem Bundesverfassungs-
gericht bisher in allen Fällen gelungen ist. Ich darf 
nur auf ein Beispiel aus der Wirtschaft verweisen: 
die Entscheidung zum Investitionshilfegesetz. Hier 
ist mit sehr deutlichen Worten ausgeführt, der 
Gesetzgeber habe ein weites Ermessen, wie er die 
Wirtschaftspolitik gestalten wolle, und das Gericht 
habe nur einzugreifen, wenn dieses Ermessen über-
schritten sei, was hier aber nicht der Fall sei. 
Ich habe wirklich das Bedürfnis, festzustellen, 
daß das Bundesverfassungsgericht bis jetzt seine 
Aufgabe erfüllt hat. Ich darf mit Erlaubnis des 
Herrn Präsidenten zitieren, was der von mir vor-
her schon genannte Berichterstatter des Rechtsaus-
schusses des Bundesrates, Herr Senator Dr. Weber 
(Hamburg), hierzu gesagt hat. Er hat hierzu Auße-
rungen gemacht, die so temperamentvoll waren, 
daß sie in den feierlichen Hallen des Bundesrates 
einiges Aufsehen erregt haben. Aber ich finde, man 
kann es nicht besser ausdrücken, als er es sagte: 
So schlecht der Wahlmodus sein mag, so gut ist 
das Gericht. Es ist nämlich eine Tatsache, die 
man gerade in diesem Augenblick aussprechen 
sollte, daß das Bundesverfassungsgericht sich 
in der verhältnismäßig kurzen Zeit seines Be-
stehens einen seiner verfassungsrechtlichen 
Bedeutung entsprechenden Ruf und ein hohes 
Ansehen geschaffen hat. Hierzu haben nicht 
zum wenigsten die klaren, ich darf aber auch 
sagen, die mutigen Entscheidungen dieses Ge-
richts beigetragen. Das Bundesverfassungs-
gericht hat nicht nur im Verfassungsrecht, son-
dern in der Verfassungswirklichkeit eine über-
ragende Stellung erlangt. Seine Rechtspre-
chung hat eindeutig erwiesen, daß das Gerede 
darüber, welcher politischen Partei die einzel-
nen Richter angehören oder nahestehen, und 
ebenso das Gerede vom roten und vom schwar-
zen Senat nichts als unverantwortlicher Unsinn 
sind. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Damit glaube ich das zweite Argument erledigt 
zu haben, das nicht ernst genommen werden kann, 
das Bundesverfassungsgericht sei in seiner bisheri-
gen Tätigkeit irgendwie parteiisch gewesen. Ich 
glaube, das wird auch heute niemand ernsthaft be-
haupten. Aber wir sind es dem Ansehen dieser 
Institution schuldig, auch einmal von dieser Stelle 
zu sagen, daß solche Vorwürfe völlig aus der Luft 
gegriffen sind. 
Nun zu den Überlegungen, wie das Gericht, dem 
eine so große Bedeutung zukommt und das sich 
bisher ein so hohes Ansehen errungen hat, ergänzt 
werden soll. Die jetzige Lösung ist zweifellos unbe-
friedigend, und zwar aus zwei Gründen: einmal 
deshalb, weil die Kontrolleure allein von den zu 
Kontrollierenden gewählt werden, und zum zwei-
ten deshalb, weil der Wahlmodus die Möglichkeit 
zu Verzögerungen der Wahl gibt. Unsere Fraktion 
ist sich noch nicht darüber schlüssig, ob die Konse-
quenz, die die Bundesregierung mit ihrem neuen 
Vorschlag daraus zieht, die richtige ist. Diejenigen, 
die diesem Vorschlag zustimmen, sehen vor allem 
den zweiten Mangel der jetzigen Lösung, die Mög-
lichkeit von Verzägerungen, und das sind natur-
gemäß vor allem diejenigen Damen und Herren, 
die bereits im 1. Bundestag waren und den Fall 
damals miterlebt haben, daß die Neubestellung 
eines Richters sich über zwei Jahre hinzog. Ich 
möchte auf diesen Einzelfall nicht einmal soviel 
Gewicht legen. Aber schon die Befürchtung, daß es 
bei der bevorstehenden Wahl von acht Richtern 
auch wieder zu einer solchen Verzögerung kommen 
könnte, ist natürlich sehr ernst zu nehmen. Diese 
Befürchtung kann auch nicht damit abgetan wer-
den, daß man sagt: Jeder, auch die Opposition, muß 
ein Interesse daran haben, daß das Gericht funk-
tionsfähig bleibt, sonst kann man ja keine Klagen 
bei ihm anbringen! Wenn das Gericht nicht funk-
tionsfähig ist, so ist das ein Schaden für das öffent-
liche Wohl und nicht nur, je nachdem, für die 
Mehrheit oder für die Minderheit! 
Ich möchte aber nun den anderen Standpunkt 
darlegen, der auch mein Standpunkt ist. Ich spreche 
also im folgenden nur noch für meine Person. Ich 
sehe mehr das erste Bedenken gegen die jetzige 
Lösung, nämlich daß die zu Kontrollierenden die 
Kontrolleure wählen, und ich fürchte, daß, wenn 
wir dem Vorschlag der Bundesregierung folgen 
dieses Bedenken noch verstärkt wird. Bisher 
konnte wenigstens ein Kompromiß zustande kom 
5934 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Dr. Bucher) 
men. In der Zukunft aber könnte es sein, daß ein 
Richter überhaupt nur von einer Partei oder von 
einer einseitigen Regierungsmehrheit gewählt 
wird. Dagegen sagt man nun: Man muß auch Ver-
trauen zur Mehrheit haben! — Selbstverständlich, 
Vertrauen soll auch im parlamentarischen Leben 
herrschen. Nun, im 1. Bundestag war man sich 
darüber einig, daß dieses wichtige Organisations-
gesetz nur einstimmig beschlossen werden dürfe. 
Ich darf hierzu mit Erlaubnis des Herrn Präsiden-
ten zitieren, was der Abgeordnete Dr. von Merkatz 
in der 112. Sitzung des 1. Bundestages gesagt hat: 
Die Organisation des Bundesverfassungsgerichts 
muß vom Willen aller Fraktionen getragen werden. 
— Dem hat sich vor allem der Abgeordnete Kie-
singer angeschlossen, dem, soviel ich weiß, die da-
mals zustande gekommene Einigung in erster Linie 
zu verdanken war. Auf diese Übereinstimmung 
sollte man auch heute noch vertrauen dürfen. Aber 
ein Vertrauen darauf, daß nun die jeweilige Mehr-
heit, nicht die heutige und nicht die von morgen, 
sondern die jeweilige Mehrheit hier eine richtige 
Wahl treffen wird, scheint mir doch nicht ange-
bracht zu sein. Ich denke hier an das Wort Stifters: 
„Wie wenige sind es, die zu wählen verstehen!" Ich 
meine ganz im Gegenteil, hier müßte im Parlament 
eine Atmosphäre, sagen wir einmal, des herzlichen 
Mißtrauens herrschen; denn es ist Aufgabe der 
Opposition, von Amts wegen mißtrauisch zu sein 
gegen die Regierung, gegen die Regierungsparteien, 
aber auch gegen sich selbst als eventuelle künftige 
Regierungspartei. 
Weiter argumentiert die Bundesregierung vor 
allem damit, daß ja auch der Bundeskanzler und 
der Bundespräsident mit einfacher, eventuell sogar 
nur mit relativer Mehrheit gewählt werden. Aber 
hier handelt es sich um Institutionen der Exeku-
tive. Der Bundeskanzler ist der Repräsentant der 
Regierungsmehrheit. Der Bundespräsident hat die 
Entscheidungen der Regierungsmehrheit auszufüh-
ren; er kann höchstens das Bundesverfassungs-
gericht fragen, aber er kann nicht selbst etwa 
einen Gesetzesbeschluß des Bundestages oder des 
Bundesrates für rechtsunwirksam erklären. Das 
Bundesverfassungsgericht ist demgegenüber gerade 
der Hüter der Rechte der Minderheit. Es soll sagen, 
was Rechtens ist, und zwar in einer Form, die bin-
dend ist und sogar in manchen Fällen Gesetzes-
kraft hat, endgültige Gesetzeskraft, die von nie-
mandem mehr in Zweifel gezogen werden kann. 
Diese Stellung, die das Bundesverfassungsgericht 
hat, erinnert also in gewissem Sinne an den Be-
griff der Unfehlbarkeit in rechtlichen Dingen, und 
dieser Begriff führt mich auch ,auf eine Parallele, 
die man mir nicht übelnehmen möge. Auch der 
Papst, der ja in religiösen Fragen unfehlbar ist, 
wird mit einer Zweidrittelmehrheit und in einem 
Konklave gewählt, das so lange dauert, bis diese 
Zweidrittelmehrheit zustande kommt. Ich weiß, 
daß dieser Vergleich sehr hinkt und hier als Pa-
rallele zum Bundesverfassungsgericht eigentlich 
nicht gebracht werden kann. Aber es handelt sich 
hier eben auch urn Mitglieder einer sehr wesent-
lichen Institution, deren Wahl wir nicht einer ein-
fachen Mehrheit anvertrauen können. Meiner An-
sicht nach müßte man sogar von vornherein den-
jenigen als einen schlechten Richter betrachten, der 
sich von einer einseitig zusammengesetzten Mehr-
heit in dieses Gericht wählen ließe. 
Es ist natürlich dem Regierungsentwurf zuzu-
geben, daß er in keiner Weise gegen die Verfas-
sung verstößt. Es wäre durchaus möglich, diese 
Lösung zu treffen. Aber man war sich auch im 
1. Bundestag darüber einig, daß das Gesetz über 
das Bundesverfassungsgericht materiellen Verfas-
sungsrang hat. Der Abgeordnete von Merkatz hat 
von einer Krönung des Rechtsstaates gesprochen, 
von dem Wesentlichen, das wir dem Bolschewismus 
entgegensetzen können, und hat den materiellen 
verfassungsrechtlichen Inhalt dieses Gesetzes, das 
nicht nur ein Organisationsgesetz sei, besonders 
hervorgehoben. Deshalb wäre auch heute, wenn 
wir das Gesetz ändern, hierbei wieder möglichst 
eine Einstimmdgkeit erwünscht. 
Schließlich gebe ich noch zu bedenken, daß wir in 
unserer Verfassung das konstruktive Mißtrauens-
votum haben und daß es wohl nur ein gutes 
Gegengewicht gegen diese Einrichtung ist, deren 
Berechtigung ich bejahe, wenn dafür gesorgt wird, 
daß eine möglichst große Mehrheit bei der Wahl 
der Richter des Bundesverfassungsgerichts vorhan-
den ist. Trotzdem — ich sagte es zu Anfang — ist 
es unbefriedigend, daß nur die zu Kontrollierenden 
wählen sollen, und ich habe doch die Hoffnung, daß 
hier eine Lösung gefunden werden kann, die dies 
vermeidet. Jedenfalls müssen wir feststellen, daß 
der Widerhall, den der Vorschlag der Bundesregie-
rung in der Presse gefunden hat, allgemein sehr 
ungünstig war. Man sprach vom Regierungsgericht, 
man sprach von Gefahr im Verzuge, und zwar in 
Blättern, die der Bundesregierung durchaus nahe-
stehen. An anderer Stelle wurde zitiert, was Plato 
in seiner „Republik" den Thrasymachos sagen läßt. 
Dort heißt es: „Ich behaupte, daß Gerechtigkeit und 
Recht nichts anderes bedeuten als das Interesse der 
stärkeren Partei." Wir können uns über dieses 
Echo der Öffentlichkeit nicht hinwegsetzen. Selbst-
verständlich unterstelle ich ,der Bundesregierung 
nicht, ,daß sie hier etwa das Interesse der stärkeren 
Partei im Gesetz verankern wolle und daß dies, 
wie gesagt wurde, der erste Schritt zur Einschrän-
kung ,der Rechte des Bundesverfassungsgerichts 
sei. Aber wir müssen schon den Verdacht vermei-
den, daß so etwas überhaupt geplant worden sei. 
Eine gewisse Hoffnung hierfür gibt mir das, was 
die Bundesregierung am Schluß ihrer Stellung-
nahme zu den Vorschlägen des Bundesrates aus-
führt, was allerdings der Herr Minister heute wie-
der etwas eingeschränkt hat. Ich darf mit Erlaub-
nis des Herrn Präsidenten zitieren: 
Die Bundesregierung würde es . . . begrüßen, 
wenn im Verlauf des weiteren Gesetzgebungs-
verfahrens durch eine Änderung des Grund-
gesetzes die Voraussetzung für eine andere 
Lösung des Problems geschaffen werden 
könnte. Eine Regelung, die dem Anliegen der 
Bundesregierung gerecht wird und gleichzeitig 
den erhobenen Bedenken Rechnung trägt, 
könnte etwa darin gesehen werden, daß an 
Stelle der zuständigen Wahlkörperschaft ein 
anderes Organ entscheidet, wenn eine Wahl 
durch die betreffende Wahlkörperschaft inner-
halb einer ausreichend bemessenen Frist nicht 
zustande gekommen ist. 
Ich könnte mir die Lösung auch noch in anderem 
Sinne denken, technisch etwa so, daß ein Präsen-
tationsrecht geschaffen wird und für einen zu wäh-
lenden Kandidaten drei oder vier oder fünf Per-
sonen von einem Gremium, etwa der Oberlandes-
gerichtspräsidenten oder der juristischen Fakul-
täten oder vielleicht vom Gericht selbst vorgeschla-
gen werden und daß dann die Wahlgremien von 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5935 
(Dr. Bucher) 
Bundestag und Bundesrat binnen bestimmter Frist 
zu diesem Vorschlag Stellung nehmen müssen, wo-
bei sie auch völlig von ihm abweichen können. 
Wenn sie aber die Frist verstreichen lassen, soll der 
Bundespräsident einen der Vorgeschlagenen er-
nennen können. Es gibt viele denkbare Möglichkei-
ten für eine befriedigende Lösung. Aber wir müs-
sen bei der Ausarbeitung dieses Gesetzes auf zwei 
Dinge Bedacht nehmen, einmal darauf, daß wir 
das 'dringende Anliegen einer baldigen Reform der 
Geschäftsverteilung nicht ungebührlich lange ver-
zögern, indem wir das Gesetz noch mit anderen 
Problemen belasten, und zum zweiten darauf, daß 
wir nicht ein Gesetz schaffen, in dem Gerechtig-
keit und Recht wirklich nur das Interesse  der stär-
keren Partei oder der Mehrheit bedeuten würden. 
(Beifall rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Metzger. 
Metzger (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Frage, die diesem Gesetzentwurf 
zugrunde liegt, ist von solcher Bedeutung, daß, 
wenn wir uns auf sie beschränkt hätten, es sehr 
wohl möglich gewesen wäre, eine einheitliche Mei-
nung zu bilden und eine einheitliche Entscheidung 
zu treffen. Sowohl der Bundestag als auch der 
Bundesrat hätten sie sicher gefunden. 
Herr Kollege Bucher hat in Worten, denen ich 
nichts hinzuzufügen habe, die Bedeutung und die 
Stellung des Bundesverfassungsgerichts dargelegt. 
Das Bundesverfassungsgericht ist in erhebliche Not 
geraten. Wir haben es bereits dargestellt bekom-
men: Der Erste Senat erstickt in der Ü berfülle 
der Arbeit, der Zweite Senat ist unterbeschäftigt, 
und wir müssen in der Tat davon reden, daß so 
etwas wie ein Stillstand der Rechtspflege, ein 
Rechtsnotstand vorliegt, und die Frage, die wir zu 
entscheiden haben, ist die, wie wir diesem Rechts-
notstand abhelfen können, d. h. wie wir dafür sor-
gen können, daß die Arbeitsüberlastung des Ersten 
Senats abgebaut werden kann, damit das Gericht 
im ganzen wieder arbeits- und funktionsfähig wird. 
Hätten wir uns auf diese Frage beschränkt, dann 
hätten wir — ich wiederhole es — dieses Gesetz 
sehr schnell verabschieden können, ja, dann könnte 
es schon verabschiedet sein. Das Bundesverfas-
sungsgericht, das ja am meisten betroffen ist, hat 
eine Reihe von Vorschlägen gemacht. Drei wesent-
liche Punkte sind von ihm dargestellt worden. Es 
hat über die Mittel, durch die man den Notstand 
beseitigen kann, eine ausführliche gutachtliche 
Äußerung geschrieben. Drei Punkte sind es: Eine 
Änderung der Geschäftsverteilung, eine Änderung 
des Verfahrens bei den Verfassungsbeschwerden 
durch Einbau eines Vorprüfungsverfahrens und 
eine Reform des Gutachtenverfahrens. Wir alle 
durften erwarten — ich werde noch darauf ein-
gehen —, daß die Bundesregierung, von diesen 
Vorschlägen ausgehend, einen Gesetzentwurf vor-
legte. Als aber der Gesetzentwurf kam, da haben 
wir zu unserer großen Bestürzung gesehen, daß 
neben diesen Fragen ganz andere Dinge geregelt 
werden sollten, gewissermaßen unter der Hand. Es 
ist vorgesehen eine Herabsetzung der Richterzahl 
und eine Umgestaltung des Modus der Richterwahl. 
Die Schwierigkeiten, die entstehen, wenn im ersten 
Wahlgang mit einer qualifizierten Mehrheit sowohl 
im Wahlmännergremium des Bundestages als auch 
im Bundesrat eine Wahl nicht sofort zustande 
kommt, sollen damit aus dem Wege geräumt wer-
den, daß die Richter in einem anschließenden zwei-
ten Wahlgang mit einfacher Mehrheit gewählt 
werden können. 
Wir haben uns die Frage vorzulegen: Wie ist es 
möglich, daß plötzlich in diesen Gesetzentwurf 
solche weitgehenden Vorschläge aufgenommen 
worden sind? Dabei kann ich es mir nicht ersparen, 
noch einmal kurz auf die historischen Vorgänge 
einzugehen. Herr Kollege Greve hat anläßlich der 
Haushaltsdebatte namens meiner Fraktion schon 
einiges dazu gesagt. Wir wissen, daß das Bundes-
justizministerium schon seit langem mit dem Bun-
desverfassungsgericht verhandelt. Die Vertreter 
meiner Fraktion im Rechtsausschuß haben nichts 
Gutes geahnt und schon sehr frühzeitig danach 
gefragt, wie es mit dieser Gesetzgebung aussieht 
und was geplant ist. Wir haben nun anläßlich die-
ser Debatte im Rechtsausschuß sehr beruhigende 
Erklärungen erhalten. 
Zum erstenmal haben wir über die Frage ge-
sprochen in der Sitzung des Rechtsausschusses am 
11. November 1954. Damals hat uns der Herr Bun-
desjustizminister Erklärungen abgegeben. Ich darf 
mit Genehmigung des Herrn Präsidenten verlesen, 
was der Herr Bundesjustizminister damals gesagt 
hat. Denn mir scheint, es kommt auf das an, was 
der Herr Bundesjustizminister damals in der 
Haushaltsdebatte dazu erklärt hat. Herr Kollege 
Arndt hat ihn gefragt, wie denn nun die Dinge 
stehen. Der Herr Justizminister hat gesagt, 
daß es sehr schwer sei, in diesem Vorstadium 
etwas Genaues zu sagen. Wenn die Vorberei-
tungen weiter gediehen seien, werde man gern 
Gelegenheit nehmen, darüber zu berichten, sei 
es im Ausschuß, sei es in Form der Zuziehung 
einiger Mitglieder der Fraktionen einschließ-
lich der Opposition. Im Januar habe man nur 
von der dringendsten Aufgabe, der Entlastung 
des Ersten Senats, gesprochen. Vom Bundes-
verfassungsgericht seien weitere Anregungen 
gekommen. 
— Das sind eben die Anregungen, die sich auf die 
Verfassungsbeschwerde und auf das Gutachtenver-
fahren beziehen. — 
So habe man auch an eine gewisse Einschrän-
kung bei der Verfassungsbeschwerde gedacht. 
Das alles sei aber noch im Gange und berühre 
schon das Gebiet der großen Lösung. Man 
stehe in ständigem Kontakt mit dem Bundes-
verfassungsgericht. 
In der Sitzung des Rechtsausschusses vom 8. Fe-
bruar 1955 ist die Frage erneut angeschnitten wor-
den, und zwar von Herrn Kollegen Weber von der 
CDU. Damals hat der Herr Bundesjustizminister 
erklärt, 
das Bundesjustizministerium stehe schon seit 
längerer Zeit mit dem Bundesverfassungs-
gericht in direkten Verhandlungen und habe 
auch schon entsprechende Vorschläge des Bun-
desverfassungsgerichts erhalten, 
— das ist das Gutachten vom 23. Dezember 1954 — 
die sich durchaus mit der Auffassung des Bun-
desjustizministeriums deckten. Diese Vor-
schläge müßten nur noch mit den übrigen Res-
sorts abgestimmt werden. Die Bundesregie-
rung beabsichtige, sobald eine Übereinstim-
mung unter den Ressorts erzielt worden sei, 
je einen Vertreter der fünf Fraktionen des 
Bundestages zu einer Besprechung dieser An- 
5936 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Metzger) 
gelegenheit im kleinen Rahmen zu bitten, be
-
vor die Sache dann ans Kabinett und an den 
Bundestag gebracht werde. 
Sie sehen also, das Versprechen, das im November 
1954 gegeben worden ist, ist im Februar 1955 aus-
drücklich und in aller Form erhärtet worden. Wie 
sind die Dinge aber in Wirklichkeit gegangen? 
Eines schönen Tages erfahren wir, daß sich das 
Bundeskabinett mit der Frage befaßt hat und daß 
der Gesetzentwurf an den Bundesrat gegangen ist. 
Nach der Beschlußfassung im Bundeskabinett hat 
der Herr Bundesjustizminister meinen Kollegen 
Dr. Arndt zwar schamhaft unterrichtet über das, 
was vollendete Tatsache geworden ist, aber er hat 
es unterlassen, bevor der Gesetzentwurf dem 
Kabinett vorgelegt worden ist, die Parteivertreter, 
vor allen Dingen die Opposition zu hören. Wir wis-
sen nicht, ob die Vertreter der Koalition gehört 
worden sind. Fest steht, daß die Vertreter der 
Opposition entgegen dem gegebenen Versprechen 
nicht gehört worden sind. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Wir müssen uns fragen: Warum ist das ge-
schehen? Dazu hat der Herr Bundesjustizminister 
in der Sitzung des Plenums des Bundestages anläß-
lich der Debatte über den Haushalt ja auch einiges 
gesagt. Er hat zunächst sich damit entschuldigen 
zu können geglaubt, daß Herr Kollege Ollenhauer 
ihm einen Brief geschickt habe, als es darum ging, 
in einer bestimmten Frage für die Vorbereitung 
eines Gesetzes einen ständigen Ausschuß zu bilden. 
Herr Kollege Ollenhauer hatte geäußert, man solle 
Exekutive und Legislative nicht miteinander ver-
mischen. Das sei ihm, so sagte der Herr Justiz
minister, ein Anlaß gewesen, das gegebene Ver-
sprechen nicht zu halten. Nun, ich glaube, das 
kann wohl kaum als eine ernsthafte Begründung 
angesehen werden. Denn hier handelt es sich um 
einen ganz anderen Fall. Wir sind uns im Rechts-
ausschuß, und zwar alle Parteien, einig in dem 
Wunsch gewesen, daß der Herr Bundesjustiz-
minister uns von Zeit zu Zeit über seine Arbeit 
informiert, daß wir miteinander über das sprechen, 
was geplant ist, und daß man vorher auch schon 
gewisse Dinge abstimmt. Das ist etwas ganz ande-
res, als wenn Exekutive und Legislative gemein-
sam einen Gesetzentwurf erarbeiten. Dieser Ein-
wand zieht also nicht. Ich kann nichts anderes 
sagen: Es ist ein schlechter Grund, der hier von 
dem Herrn Bundesjustizminister angegeben wor-
den ist. 
Wir haben bei dieser Gelegenheit aber auch noch 
etwas anderes erfahren. Der Herr Bundesjustiz-
minister hat uns in dieser Plenarsitzung gesagt, 
daß er zunächst einmal einen Entwurf vorgelegt 
habe, der die kleine Reform enthalten habe. Der 
Entwurf hat offenbar das enthalten, was mit dem 
Bundesverfassungsgericht besprochen worden ist, 
dessen alleiniges Ziel es gewesen ist, die Über-
lastung des Bundesverfassungsgerichts zu beheben. 
Aber im Kabinett habe man dann darauf bestanden, 
weitere Punkte in dieses Gesetz aufzunehmen, 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
also weit über den Zweck des Gesetzes, eine Über-
lastung des Bundesverfassungsgerichts zu beseiti-
gen, hinauszugehen. 
(Zuruf von der SPD: Sehr interessant!) 
Es ist offensichtlich, wie die Dinge zustande ge-
kommen sind. Darüber ist in der Presse wie auch 
im Bundestag schon mancherlei gesagt worden. 
Man könnte die Vermutung haben, daß es dem 
Bundesjustizminister mit der Vorlage der kleinen 
Reform nicht ernst war und daß er bereits im 
Kabinett die Dinge in bezug auf die große Reform 
so vorangetrieben hat, daß es dann einen entspre-
chenden Beschluß gefaßt hat. Diese Vermutung 
möchte ich nicht aussprechen. Ich glaube, man darf 
und muß dem Herrn Bundesjustizminister als 
einem loyalen Mann glauben, daß er die Absicht 
hatte, dem Kabinett die kleine Reform vorzulegen. 
Es müssen also Kräfte im Kabinett selber oder 
Kräfte, die hinter gewissen Mitgliedern des Kabi-
netts stehen, dagewesen sein, die die sogenannte 
große Reform betrieben haben. 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf] : Wer ver
mischt das?) 
Damit finden wir bestätigt — der Herr Bundes-
justizminister hat es uns selbst bestätigt —, daß 
dunkle Kräfte am Werk sind, denen es nicht so 
sehr darauf ankommt, dem Bundesverfassungsge-
richt in seiner schweren Notlage zu helfen, und 
zwar schnell zu helfen und so zu helfen, daß rasch 
eine Übereinstimmung erzielt werden kann, son-
dern die die Gelegenheit benutzen wollen, ganz 
andere Zwecke zu erreichen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Das haben die Ausführungen des Herrn Bundes-
justizministers, ohne daß er es gewollt hat, ganz 
klar und deutlich ergeben. Er war für die kleine 
Reform; herausgekommen ist, nachdem das Kabi-
nett beraten hat, eine „große" Reform, d. h. eine 
völlige Änderung der Struktur des Bundesverfas-
sungsgerichts. 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf] : Die man 
aber nicht als Reform bezeichnen kann!) 
Dabei kann ich trotz allem dem Herrn Bundes-
justizminister den Vorwurf nicht ersparen, daß er 
auch dann, wenn er nur einen Gesetzentwurf mit 
einer kleinen Reform vorgelegt hat, sein Verspre-
chen, die Opposition und das Bundesverfassungs-
gericht zu hören, nicht gehalten hat. In der Sitzung 
des Rechtsausschusses im Februar 1955 war auch 
der Präsident des Bundesverfassungsgerichts, Herr 
Dr. Wintrich, zugegen. Auch er hat das Verspre-
chen entgegengenommen, daß er gehört werde, 
bevor der Gesetzentwurf ,dem Kabinett zugeleitet 
werde. Aber auch er und das Bundesverfassungs-
gericht sind erst orientiert worden, nachdem das 
Kabinett entschieden hatte. Sowohl er und das 
Bundesverfassungsgericht als auch wir von der 
Opposition — das steht eindeutig fest — sind vor 
vollendete Tatsachen gestellt worden. 
Nun wissen wir alle, daß dieser Gesetzentwurf 
in der Öffentlichkeit geradezu einen Schock aus-
gelöst hat. Wir brauchen nur einmal nachzulesen, 
was die Zeitungen damals, als dieser Gesetzent-
wurf dem Bundesrat zugeleitet wurde, alles ge-
schrieben haben. Ich denke gar nicht an sozialde-
mokratische Zeitungen, ich denke an ganz andere 
Zeitungen. Fast alle unsere führenden Zeitungen 
haben sich sehr eingehend zu diesem Problem ge-
äußert. Ich darf etwa darauf hinweisen, was eine 
so bedeutende Zeitung wie die „Frankfurter Neue 
Presse" gesagt hat, eine Zeitung, die ganz ohne 
Zweifel zum mindesten der größten Regierungs-
partei nahesteht. Diese Zeitung hat unter der 
Überschrift: „Doktor Eisenbart kuriert Karlsruhe" 
folgendes gesagt — ich darf das mit der Genehmi-
gung des Herrn Präsidenten kurz verlesen: 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5937 
(Metzger) 
Ob gewollt oder ungewollt, die Bundesregie-
rung greift die politische Unabhängigkeit des 
Bundesverfassungsgerichts an, wenn sie seine 
Richter im zweiten Wahlgang durch einfache 
Mehrheit wählen lassen will. Der Vorschlag 
ist bedenklich und gefährlich. 
Das schreibt die „Frankfurter Neue Presse". 
Die „Frankfurter Allgemeine Zeitung" berichtet 
über einen Vortrag von Professor Helmholtz, einem 
Mitglied des Bundesverfassungsgerichts, der er-
klärt hat, daß das kunstvolle Gleichgewicht zwi-
schen der Bundesregierung und ihren verfassungs-
mäßigen oppositionellen Partnern verlorengehe; 
damit werde der verfassungsrechtliche Charakter 
des Grundgesetzes in Frage gestellt. Es ist sehr 
interessant, daß die „Frankfurter Allgemeine Zei-
tung" sich nicht damit begnügt hat, einen Bericht 
über diesen Vortrag zu geben, sondern daß sie 
weitere Ermittlungen angestellt hat. Sie fügt die-
sem Bericht an, daß fast alle Richter des Bundes-
verfassungsgerichts der gleichen Meinung seien. 
Was hier gesagt worden ist, .ist deutlich und klar, 
ebenso deutlich und klar wie das, was die „Frank-
furter Neue Presse" gesagt hat: daß mit der Rege-
lung, die in diesem Vorgesetzentwurf vorgesehen 
ist, der verfassungsrechtliche Charakter des Grund-
gesetzes in Frage gestellt wird. Darüber kann gar 
kein Zweifel bestehen; denn, ich glaube, darin sind 
wir heute doch einig, daß das Bundesverfassungs-
gericht eine der Säulen unseres demokratischen 
Rechtsstaates ist. Wenn wir diese Säule anknab-
bern, dann wird in der Tat das Gleichgewicht ge-
stört, das darin besteht, daß die verschiedenen 
Säulen aufeinander bezogen sind. Damit wird die 
Möglichkeit eines demokratischen Ausgleichs ge-
radezu aus dem Wege geräumt. Wir wollen, daß 
die Legislative und die Bundesregierung frei arbei-
ten können, aber ebenso müssen wir wollen, daß 
diese Arbeiten durch ein Gericht kontrolliert wer-
den, das unabhängig ist. 
Ich darf unterstreichen, was der Herr Kollege 
Bucher gesagt hat. Es ist einfach nicht angängig, 
überhaupt nur mit einem Anschein von Recht da-
von zu reden, daß das Bundesverfassungsgericht 
versagt habe, daß es parteipolitisch oder überhaupt 
parteiisch entschieden habe. An der Unparteilich-
keit dieses Gerichts in der Vergangenheit kann gar 
nicht gezweifelt werden. Es ist außerordentlich 
gefährlich, daß ausgerechnet der Herr Bundesjustiz-
minister mindestens in Worten, die mißverständ-
lich waren, daran gezweifelt hat. Er hat in einem 
Interview davon gesprochen und auch in der Be-
gründung des Regierungsentwurfs ist dargelegt 
worden, daß es einen roten und einen schwarzen 
Senat gebe. Er hat von einem Verdacht gesprochen, 
der in dieser Richtung aufgekommen ist. Ich glaube, 
von Regierungsstelle und von seiten des Bundes-
tags — die beide da sind, das Bundesverfassungs-
gericht zu schützen — sollte ein solcher Verdacht 
überhaupt nicht ausgesprochen werden. Böswillige 
Äußerungen dieser Art sollten überhaupt nicht zur 
Kenntnis und nicht aufgenommen werden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich halte es nicht für gut, daß der Herr Bundes-
justizminister — ich unterstelle ihm gar keinen 
bösen Willen — sich in dieser Richtung zu Äuße-
rungen hat verleiten lassen, die nicht geeignet sind, 
den Schutz des Bundesverfassungsgerichts — der 
wahrhaftig oft genug hätte gewährt werden müs-
sen — zu gewährleisten. 
Die „Süddeutsche Zeitung" z. B. schreibt auch 
davon, gerade wegen der Zahl und der Wahl der 
Richter sei vom Bundesverfassungsgericht in Karls-
ruhe aus kein SOS-Ruf ausgegangen; infolgedes-
sen bestehe gar keine dringende Notwendigkeit, 
Bestimmungen über die Zahl und die Wahl der 
Richter in das Gesetz aufzunehmen. 
Das Echo in der Öffentlichkeit, das Erschrecken, 
das durch die Presse gegangen ist, ist von dem 
anderen Verfassungsorgan des Bundes, nämlich 
vom Bundesrat, aufgenommen worden. Auch der 
Bundesrat hat schwere Bedenken dagegen geltend 
gemacht, daß man dieses Gesetz, das eine Sofort-
wirkung auslösen soll, überhaupt mit so schwer-
wiegenden, so problematischen Fragen belastet. 
Er hat außerdem auch sachlich gegen diese Bestim-
mungen Stellung genommen. 
Man konnte sehr gespannt sein, was denn nun 
die Bundesregierung nach diesen Äußerungen — 
man kann ruhig sagen — des Volkswillens und 
nach der Stellungnahme eines verfassungsmäßigen 
Organs des Bundes tun würde. Man hätte erwar-
ten dürfen, daß die Regierung nun darauf hören, 
sich danach einrichten und den Gesetzentwurf von 
den problematischen Dingen reinigen werde, da-
mit die wirklich dringenden Dinge erledigt werden 
können. Nichts dergleichen, meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Die Bundesregierung ist mit 
einem einzigen saloppen Satz über alle diese Be-
denken hinweggegangen. Sie hat erklärt, sie sei 
nach wie vor der Meinung, daß die Bestimmung 
der Zahl und die Regelung der Wahl der Richter 
vordringlich seien und deswegen ins Gesetz mit 
aufgenommen werden müßten. 
Ich glaube, in diesem Punkt wird auch eine 
widersprüchliche Haltung des Herrn Justizmini-
sters sichtbar. Der Herr Justizminister hat uns 
erklärt, daß er dem Kabinett nur die kleine Re-
form vorgeschlagen habe. Nun hören wir von ihm 
und von der Bundesregierung, daß diese Fragen, 
die er gar nicht dem Kabinett zur Entscheidung 
vorgelegt hat, vordringlich seien. Wenn sie wirklich 
so vordringlich wären, wie das in der Erwiderung 
auf die Vorschläge des Bundesrates gesagt worden 
ist, dann hätte der Herr Bundesjustizminister die 
Verpflichtung gehabt, diese Reform bereits bei der 
ersten Vorlage des Gesetzentwurfs dem Kabinett 
vorzuschlagen. Gerade das hat er aber nicht getan. 
Daraus ergibt sich, daß er selbst gar nicht der Mei-
nung ist, daß diese Fragen vordringlich sind. Viel-
mehr ist er der Meinung, diese Fragen könnten 
später geregelt und dann ausführlich erörtert wer-
den. Denn wenn diese Fragen im Gesetz mit be- 
handelt werden, entstehen außerordentliche Schwie-
rigkeiten. Die Beratung des Gesetzes zieht sich un-
endlich in die Länge, und damit wird der Haupt-
zweck nicht erreicht, nämlich die Entlastung un-
seres wichtigsten Gerichts. Darüber kann doch gar 
kein Zweifel bestehen, und ich muß sagen, ich 
bewundere den Mut der Bundesregierung, die es 
in Kauf nimmt, daß ein höchstes Gericht aktions-
unfähig bleibt. Sie schlägt eine Regelung vor, die 
dem Gericht nicht nützt. Sie belastet diese Rege-
lung mit weiteren Bestimmungen, die es mit sich 
bringen, daß eine Entlastung des Gerichts auf un-
absehbare Zeit vereitelt wird. 
Wir Sozialdemokraten sind der Meinung — ganz 
unabhängig davon, wie man materiell zu dieser 
Frage steht —, daß diese Fragen ausgeklammert 
werden müssen — genau wie es der Bundesrat vor-
geschlagen hat — und daß man dafür sorgen muß, 
5938 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Metzger) 
daß das Gesetz in seinem wahren, in seinem ent-
scheidenden Kern alsbald Rechtskraft erlangt. 
Denn, was seinen Kern anlangt: über ihn werden 
wir sehr schnell eine Einigkeit erzielen können. 
Wir Sozialdemokraten sind auch der Meinung 
und stimmen damit mit dem Bundesverfassungs-
gericht und dem Gesetzentwurf überein, daß man 
die Geschäftsverteilung ändern muß, daß man sie 
nicht mehr durch gesetzliche Bestimmungen vor-
nehmen kann, sondern daß die Möglichkeit für das 
Gericht geschaffen werden muß, selbst zu entschei-
den, wie es seine Geschäfte verteilen will. Ihm muß 
die Möglichkeit gegeben werden, die Geschäfte so 
zu verteilen, daß beide Senate einigermaßen gleich-
mäßig belastet sind und so die Arbeit getan wer-
den kann. 
Wir sind auch durchaus damit einverstanden, 
daß in bezug auf das Zulassungsverfahren für die 
Verfassungsbeschwerden etwas geschieht, daß also 
dieses Zulassungsverfahren geschaffen wird. Wir 
dürfen obendrein sagen: wir Sozialdemokraten sind 
es gewesen, die bereits damals, als das Gesetz be-
raten worden ist, das Zulassungsverfahren vorge-
schlagen haben. Damals hat man auf der rechten 
Seite dieses Hauses dieses Zulassungsverfahren 
abgelehnt. Heute kommt man reumütig zu diesem 
Vorschlag zurück. Wir sind durchaus bereit, auch 
diesen Vorschlag mitzubilligen und daran mitzu-
arbeiten. 
Auch wenn — das wird zwar nur eine Neben-
frage bei der Entlastung des Gerichts sein — 
darüber gesprochen wird, in bezug auf das Gut-
achtenverfahren zweckmäßige Änderungen einzu-
führen, wird man in uns durchaus verständige 
Mitarbeiter finden. Wir werden bereit sein, da mit-
zutun, aber unter keinen Umständen, meine sehr 
verehrten Damen und Herren, werden wir uns be-
reit finden, da mitzuarbeiten, wo eine der Säulen 
unseres Verfassungslebens — ich sagte es schon —
angeknabbert wird. 
Wir sehen ja zu deutlich, was hinter diesen Din-
gen steht. Es ist ein offenes Geheimnis, daß das 
Bundesverfassungsgericht für die Bundesregierung 
in der Vergangenheit nicht immer ein angenehmer 
Partner war. Die Bundesregierung hatte Veranlas-
sung, das Bundesverfassungsgericht manchmal zu 
fürchten. Wir wissen, daß es in der Vergangenheit 
Fälle gegeben hat, wo die Bundesregierung nicht 
nur darum gezittert, sondern auch einiges getan 
hat, in politischen Fragen eine Meinungsäußerung 
des Bundesverfassungsgerichts zu erreichen, die ihr 
genehm war. Und da liegt doch des Pudels Kern, 
meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Wenn man dazu übergeht, heute zu sagen, das 
Bundesverfassungsgericht leide darunter, daß die 
Wahl der Richter nicht rechtzeitig vorgenommen 
werden könne, so ist doch das auch ein Vorwand. 
Ich will gar nicht bestreiten, daß die Wahl der 
Bundesverfassungsrichter nach dem bestehenden 
Gesetz oft nicht ganz leicht ist, daß die qualifi-
zierte Mehrheit erfordert, daß man auf allen 
Seiten guten Willens sei und daß nur dann, 
wenn dieser gute Wille vorhanden ist, die Wahl 
durchgeführt werden kann. Ich bestreite auch nicht, 
daß in einem Falle diese Wahl auch einmal eine 
erhebliche Verzögerung erlitten hat. Dabei will ich 
auf die einzelnen Zusammenhänge, die da bestan-
den haben, gar nicht eingehen. Ich will gar nicht 
darauf eingehen, daß auf seiten der Regierungs-
koalition die Hauptgründe dafür lagen, daß diese 
Wahl nicht rechtzeitig vollzogen werden konnte. 
Falls das erforderlich ist, sind wir in der Lage, da-
zu noch nähere Einzelheiten zu bringen. Ich will 
mich aber zunächst mit dieser Feststellung begnü-
gen. Aber, meine Damen und Herren, soll die Mög-
lichkeit, daß in dem einen oder anderen Falle ein-
mal eine Wahl nicht ganz rechtzeitig zustande 
kommt, uns dazu verleiten, das Bundesverfassungs-
gericht nun in eine Situation zu bringen, in der 
es schlechterdings als ein Parteigericht, oder sagen 
wir es etwas milder: als ein „Regierungsgericht" 
erscheinen muß? 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Wenn sowohl im Bundestag als auch im Bundesrat 
bei der ersten Wahl die qualifizierte Mehrheit nicht 
zustande kommt, dann soll — ich sagte es schon 
— in einem sofort anschließenden Wahlgang eine 
einfache Mehrheit entscheiden. Was ist das Er-
gebnis, meine Damen und Herren? Der Herr Bun-
desjustizminister erzählt uns, daß an dem Grund-
satz der qualifizierten Mehrheit festgehalten 
werde. Das steht auf dem Papier. Aber wie sieht 
es in Wirklichkeit aus? Wenn die Mehrheit, die 
einfache Mehrheit, das heißt also auf deutsch: die 
stärkste Partei in diesem Hause weiß, daß sie im 
zweiten Wahlgang selbstherrlich entscheiden kann, 
dann wird sie sich zum allermindesten keine Mühe 
geben, sich in bezug auf die qualifizierte Mehrheit 
zu verständigen. Wenn da irgendwelche Wider-
stände sind, wenn die Opposition nicht pariert, 
dann wird man sie beiseite schieben, dann wird 
man sagen: wenn ihr nicht wollt, dann werden wir 
es euch zeigen, im zweiten Wahlgang, da werden 
wir unseren Willen durchsetzen. Es ist ja nicht so, 
meine Damen und Herren, daß wir in dieser Be-
ziehung ohne Erfahrung sind. Wir wissen ja, wie 
die Mehrheit in diesem Hause unter Umständen 
gewillt ist, die Opposition und auch die besten 
Gründe beiseite zu schieben. Es wird also dahin 
kommen, daß in den allermeisten Fällen ein Rich-
ter des Bundesverfassungsgerichts nicht von einer 
qualifizierten Mehrheit und nicht gemeinsam mit 
der Opposition gewählt wird, sondern in einem 
zweiten Wahlgang, wo dann eine einfache Mehr-
heit in der Lage sein wird, einen Richter zu wäh-
len. Und darüber kann es doch gar keinen Zweifel 
geben, daß ein so gewählter Richter ewig das 
Odium an sich haben wird, daß er ein parteilicher 
Richter sei, daß er ein Richter sei, der einer ge-
wissen Richtung genehm sei. 
(Beifall bei der SPD.) 
Das Gesetz über das Bundesverfassungsgericht 
ist von allen Parteien gemeinsam erarbeitet wor-
den. Damals sind wir in den Prinzipien eins ge-
wesen. Wenn seinerzeit die qualifizierte Mehrheit 
gefordert und diese Forderung verwirklicht wor-
den ist, dann doch einfach deshalb, weil man sich 
darüber klar war, daß ein Gericht geschaffen wer-
den sollte, das nicht etwa politisch uninteressiert 
ist — das hat auch mein Kollege Greve bereits dar-
gelegt —, dessen Richter politischen Verstand und 
auch einen politischen Willen haben müssen, die 
aber auch willens sind, sich nicht parteipolitisch 
mißbrauchen zu lassen. Wenn das Plenum des Bun-
destags damals diese qualifizierte Mehrheit ge-
schaffen hat, dann also doch aus dem ganz ein-
fachen Grund, weil man sich darüber klar war, daß 
Bundestag und Bundesrat, soweit es irgend möglich 
ist, einen Richter einstimmig wählen sollten. Es 
sollten Richter gefunden werden, die das Vertrauen 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5939 
(Metzger)  
des ganzen Hauses und damit des ganzen deut-
schen Volkes haben. Nur bei einer Wahl auf diese 
Weise kann ein so wichtiges Verfassungsorgan wie 
das Bundesverfassungsgericht wirklich arbeiten. 
Wer das nicht einsieht und wer glaubt, daß er die 
Fragen mit einem technischen Kniff lösen könne, 
hat nichts davon verstanden, was es bedeutet, in 
einem demokratischen Staat, in einem Rechtsstaat 
ein ausgewogenes Kräfteverhältnis und eine Grund-
lage des Vertrauens zu schaffen. 
Es ist ja außerordentlich interessant, meine Da-
men und Herren, daß nicht nur die Presse und 
nicht nur der Bundesrat, sondern auch das Bundes-
verfassungsgericht selbst erhebliche Bedenken 
 haben, und zwar hat das Plenum des Bundesver-
fassungsgerichts seine ganz erheblichen Bedenken 
einstimmig erhoben. Ich kann nichts Besseres tun, 
als Ihnen diese Bedenken vorzutragen und sie 
Ihnen — meine Damen und Herren, ich spreche das 
mit allem Ernst aus — ins Gewissen zu sagen; 
denn wir haben als Bundestag eine ganz außer-
ordentliche Aufgabe. Wenn wir in dieser Frage 
versagten, würden wir der Demokratie und der 
Zukunft unseres Staates einen außerordentlich 
schlechten Dienst erweisen. Das sagen uns die 
Worte des Bundesverfassungsgerichts mit aller 
Deutlichkeit. Ich bitte den Herrn Präsidenten, ver-
lesen zu dürfen, was der Präsident des Bundes-
verfassungsgerichts im Auftrag des Plenums in 
einer Stellungnahme vom 14. Juni dargelegt hat. 
Es heißt da: 
Die Begründung des Entwurfs verlangt, daß 
das Wahlverfahren so gestaltet sein müßte, 
— nun wird wörtlich aus der Begründung zitiert —
„daß die Richter nicht als Vertreter einer be
-
stimmten politischen Richtung erscheinen, son-
dern sich des Vertrauens im ganzen Volke er-
freuen." 
— So weit das Zitat aus der Begründung. Und nun 
fährt das Bundesverfassungsgericht fort: 
Gerade im Hinblick auf dieses sicherlich zu 
billigende 
— das ist weiß Gott zu billigen — 
Postulat ist die Lösung des Entwurfs, wonach 
bei erfolglosem ersten Wahlgang unverzüglich 
ein weiterer Wahlgang stattfindet, in dem die 
einfache Mehrheit entscheidet, keine Verbesse-
rung, sondern geradezu eine Verschlechterung 
des jetzigen Wahlverfahrens. Der Zwang, sich 
mit qualifizierter Mehrheit auf einen Kandi-
daten zu einigen, wird nicht wirksam, wenn 
dasselbe Wahlgremium nach erfolgloser Wahl 
ohne weiteres in einem zweiten Wahlgang den 
Kandidaten mit einfacher Mehrheit wählen 
kann. Bei dieser Sachlage würde der erste 
Wahlgang von vornherein unter dem Schatten 
der Möglichkeit des weiteren Wahlgangs mit 
einfacher Mehrheit stehen. 
Schon die Gefahr, daß die nach einem solchen 
Verfahren gewählten Richter als Vertreter 
einer politischen Richtung erscheinen könnten, 
sollte es ausschließen, das bisherige Verfahren 
in der im Regierungsentwurf vorgeschlagenen 
Weise zu ändern. 
Ich glaube, meine Damen und Herren, der Ver-
treter der Opposition kann das nicht deutlicher 
sagen, als es das Bundesverfassungsgericht selber 
als Wahrer unserer Verfassung zum Ausdruck ge-
bracht hat. Damit wird deutlich, daß das, was ich 
als Vertreter der Opposition vortrage, keineswegs 
ein Anliegen nur der Opposition ist, sondern daß 
es ein allgemeines Anliegen ist, ein Anliegen, 
das uns alle angeht, das ein staatspolitisches Anlie-
gen ist. Deswegen können wir an dieser Frage nicht 
so leichten Herzens vorbeigehen und sie nicht so 
leichtherzig behandeln, wie es der Herr Bundes-
justizminister auch heute wieder leider getan hat. 
Wir können auch unmöglich so leicht über alle die 
Einwendungen hinweggehen, wie es in der Begrün-
dung und in der Stellungnahme der Bundesregie-
rung gegenüber dem Bundesrat in einem Satz ge-
schehen ist. Von dem, was das Bundesverfassungs-
gericht im Juni dieses Jahres gesagt hat, hat die 
Bundesregierung — sie hat dem Bundestag diesen 
Gesetzentwurf jetzt fast unverändert vorgelegt — 
keine Kenntnis genommen; sie ist überhaupt nicht 
darauf eingegangen. 
Wir können es also unter keinen Umständen mit-
machen — und kein staatsbewußter Bürger kann 
es wünschen —, daß das Bundesverfassungsgericht 
in die schiefe Lage kommt, daß es aus Richtern zu-
sammengesetzt wird, die von einer Partei oder von 
einer Parteienmehrheit gewählt worden sind. Daß 
die Opposition dabei unter den Tisch fallen, daß 
man sich die genehmen Leute holen wird, ist doch 
der große Verdacht, der besteht und der allüberall 
ganz offen ausgesprochen worden ist, vor allen 
Dingen auch in den Zeitungen, die nicht zur Oppo-
sition gehören, sondern landläufig und allgemein 
die Regierung unterstützen. 
Wir sind auch der Meinung, daß es nicht gut ist, 
jetzt die Frage der Zahl der Richter zu behandeln. 
Auch dazu hat sich das Bundesverfassungsgericht 
geäußert. Ich will diese Frage nur ganz kurz strei-
fen. Wir haben gehört, wie stark das Bundesverfas-
sungsgericht überlastet ist. Wir wissen, daß noch 
lange Aufarbeitungsarbeiten zu leisten sind. Es ist l 
ein Trugschluß, zu glauben, daß eine Verminde-
rung der Senate um ein paar Personen dazu füh-
ren kann, daß die Verhandlungen selber sehr viel 
schneller gehen, so daß dadurch die Zeit gewon-
nen wird, die Aufarbeitung vorzunehmen. 
Vergessen Sie doch nicht, meine Damen und 
Herren, daß jedes Urteil, daß jeder Beschluß 
schriftlich begründet werden muß, daß zu jeder 
schriftlichen Begründung ein Richter notwendig 
ist und daß bei den großen Beschlüssen allgemein 
ein Monat notwendig ist, um die Begründung vor-
zunehmen. Wenn Sie dem Gericht jetzt bereits die 
Richter nehmen — und sie sollen ja schon in sehr 
starkem Maße genommen werden: je drei Richter 
bei jedem Senat —, dann nehmen Sie dem Gericht 
doch die Menschen, die in der Lage sind, die schrift-
lichen Begründungen anzufertigen. Das ist doch 
die viel größere Arbeit als die mündliche Beratung 
in den Verhandlungen des Gerichts. Die schrift-
liche Arbeit ist die zeitraubende Arbeit. Wenn Sie 
dem Gericht diese Menschen nehmen, werden Sie 
gerade verhindern, daß das Gericht in die Lage 
kommt, seine Rückstände aufzuarbeiten, auch wenn 
man diese Rückstände jetzt gerechter und besser 
unter den beiden Senaten verteilt. Das Gesetz 
würde also seinen Zweck, die Aufarbeitung der 
Rückstände zu erreichen, nicht nur nicht erfüllen, 
sondern Sie würden mit der Verminderung der 
Richterzahl sogar das genaue Gegenteil erreichen. 
Auch dazu hat sich das Bundesverfassungsgericht 
geäußert. Es sagt — ich darf das mit Genehmigung 
des Herrn Präsidenten noch kurz zitieren —: 
Das Gericht hält an seiner Auffassung fest, 
daß eine Verminderung der Richterzahl vor 
dem Herbst 1959 die Aufarbeitung der Rück- 
5940 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Metzger) 
stände wesentlich verzögern würde. Das Ge-
richt kann sich von der Verminderung der 
Richterzahl nicht eine so erhebliche Erleichte-
rung der Beratung versprechen, daß hierdurch 
die Verminderung der Arbeitskräfte fühlbar 
ausgeglichen werden könnte. 
Auch das ist deutlich, und das ist von Fachleuten 
gesagt worden, von Leuten, die Erfahrung haben 
und die es sehr viel besser wissen als die Männer 
am Schreibtisch, die glauben, nun mit einem Feder-
strich einfach Verminderungen vornehmen zu kön-
nen. 
Im übrigen sind wir durchaus auch der Meinung, 
daß man von dem Zwillingsgericht loskommen 
und zu einem Gericht kommen sollte, das einheit-
lich entscheidet. Aber wir können all diese Dinge 
ja nicht überstürzen, vor allen Dingen dürfen wir 
in bezug auf die Verminderung der Richterzahl 
nichts Überstürztes tun. Wir schaffen ja bereits 
Möglichkeiten, wir gehen auf diesem Wege ja schon 
voran, wenn wir die Geschäftsverteilung neu ord-
nen, wenn wir dem Gericht selbst die Möglichkeiten 
geben und wenn daraus all die Konsequenzen ge-
zogen werden, die gezogen werden müssen, auf die 
ich im einzelnen nicht einzugehen brauche. 
Ich darf also wiederholen und kurz zusammen-
fassen. Meine sehr verehrten Damen und Herren, 
wir sind bereit, positiv an diesem Gesetzentwurf 
mitzuarbeiten. Uns ist es ein ganz wichtiges An-
liegen, zu helfen, daß das Bundesverfassungsge-
richt wieder aktionsfähig wird, daß seine Rück-
stände aufgearbeitet werden, daß die Arbeit ge-
recht und richtig verteilt ist und daß die Arbeit 
geleistet werden kann. Deswegen sind wir bereit, 
alles das zu unterstützen, was dazu führen kann 
in bezug auf die Geschäftsverteilung, in bezug auf 
das Zulassungsverfahren bei Verfassungsbeschwer-
den; gerade bei diesen beiden Punkten. Wir sind 
aber nicht bereit, das mitzumachen, was geeignet 
ist, nicht nur die Verabschiedung dieses Gesetzes 
zu verzögern, sondern zugleich das Wesen des Bun-
desverfassungsgerichts zu verändern und zu ver-
fälschen und damit eine Bresche in die Verfassung 
zu schlagen, was niemand von uns wollen kann. 
Ich möchte das Hohe Haus bitten — gelegentlich 
hat es ja schon bewiesen, daß es das kann —, hier 
nicht einfach den Argumenten und dem Willen der 
Bundesregierung zu folgen, sondern sich selbst 
seine Gedanken darüber zu machen, was in diesem 
Augenblick not ist, was notwendig ist, um einen 
schweren Notstand zu beheben; ich möchte Sie bit-
ten, gemeinsam — wir sind dazu bereit — daran 
zu arbeiten, daß dieser Notstand so schnell wie 
möglich behoben wird, und dadurch auch dem Bun-
desrat die Möglichkeit der Zustimmung zu geben, 
damit das Gericht bald unter neuen Verhältnissen 
zu arbeiten anfangen kann. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Herr Bundesjustizminister. 
Neumayer, Bundesminister der Justiz: Herr Prä-
sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Ich freue mich, daß Herr Kollege Metzger na-
mens der Opposition seine Bereitwilligkeit erklärt 
hat, an diesem so wichtigen Gesetzentwurf mitzu-
arbeiten. Daß er nicht mit allem übereinstimmt, 
was die Bundesregierung hier vorgeschlagen hat, 
habe ich erwartet. Aber ich hoffe doch, daß es ge-
lingen wird, daß wir irgendwie zusammenkommen 
werden. 
Ich sehe mich nur veranlaßt, einige Bemerkun-
gen des Herrn Kollegen Metzger richtigzustellen. 
Herr Kollege Metzger, Sie haben darauf hingewie-
sen, daß ich ursprünglich, nach meinen eigenen Er-
klärungen, die Auffassung vertreten habe, daß zu-
nächst nur die kleine Reform, die sogenannte tech-
nische Reform des Bundesverfassungsgerichtsge-
setzes vorgenommen werden solle. Das ist an sich 
richtig. Aber, meine Damen und Herren, ich habe 
doch damit nicht zum Ausdruck gebracht, daß ich 
nicht auch die weitergehende Reform, die das Ka-
binett beschlossen hat, für notwendig halte. Das 
ist es ja gerade, meine Damen und Herren: diese 
beiden Gesichtspunkte sind maßgebend. Es ist 
einerseits diese sogenannte technische Reform und 
andererseits diese größere Reform: die Herab-
setzung der Zahl der Richter, die Veränderung des 
Wahlmodus, die hier zur Debatte stehen. Ich 
möchte Ihnen versichern, Herr Kollege Metzger: 
wenn ich nicht der Überzeugung wäre, daß auch 
diese andere Reform, die nunmehr durch Kabi-
nettsbeschluß Ihnen hier vorgelegt wird, notwen-
dig ist, dann würde ich sie hier nicht vertreten. 
(Abg. Metzger: Warum haben Sie sie nicht 
gleich vorgelegt?) 
— Man könnte über den Zeitpunkt streiten, Herr 
Kollege Metzger. Es war im Frühjahr; ich habe 
damals angenommen, daß in wenigen Wochen viel-
leicht diese technischen Änderungen durchgeführt 
werden könnten. 
(Zuruf von der SPD: Das wäre möglich 
gewesen!) 
Nun noch etwas. Herr Kollege Metzger hat mir 
vorgeworfen, ich hätte von dem „roten" und dem 
„schwarzen" Senat gesprochen. Ich habe von dem 
„roten" und „schwarzen" Senat vor dem Bundes-
rat in einem ganz anderen Zusammenhang ge-
sprochen. Ich darf diese Stelle vorlesen. Ich habe 
damals gesagt: 
Tatsächlich haben die jetzt geltenden Vor-
schriften es nicht zu verhindern vermocht, daß 
das Gerede vom „roten" und „schwarzen" 
Senat aufkam und damit der Eindruck erweckt 
wurde, als ob die Richter des Bundesverfas-
sungsgerichts als Vertreter der einen oder der 
anderen politischen Richtung anzusehen seien. 
(Abg. Dr. Arndt: Das ist doch schlimm 
genug! — Abg. Dr. Weber [Koblenz] : 
Das ist etwas ganz anderes!) 
Daß diese Verdächtigungen völlig unberech-
tigt waren, brauche ich in diesem Hause nicht 
zu betonen. 
Das habe ich vor dem Bundesrat gesagt, und ich 
stehe nicht an, es hier zu wiederholen, daß das Ge-
rede von einem „roten" und einem „schwarzen" 
Senat sich als haltlos erwiesen hat.  Aber  meine 
Damen und Herren, wenn wir dieses Vertrauen in 
die Objektivität des Verfassungsgerichts haben 
dürfen, dann ist das doch nicht darauf zurückzu-
führen, daß eine Dreiviertelmehrheit oder eine 
qualifizierte Mehrheit die Richter gewählt hat, 
sondern dann ist das doch darin begründet, daß 
hier unparteiische Richter, gebunden an ihren Rich-
tereid, gewissenhaft nach Sachkenntnis urteilen. 
Ich glaube, das ist das Maßgebende. Ich glaube 
auch, wir können darauf vertrauen, daß, wenn 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5941 
(Bundesminister Neumayer) 
wir schließlich mit einfacher Mehrheit eine Rich-
terwahl vornehmen, diese Wahl nach bestem Wis-
sen und Gewissen — die einzelnen Herren haben 
das ja auch durch Handschlag bekräftigt — durch-
geführt wird und daß wir dann Richter bekom-
men, die, gebunden an ihren Richtereid, nur nach 
dem Recht urteilen werden. 
Meine Damen und Herren, der Bundesregierung 
liegt nichts ferner, als hier einen Regierungsge-
richtshof, ein Instrument der jeweiligen Regierung 
zu schaffen. Darum geht es nicht. Die Bundesregie-
rung will einen Gerichtshof, dessen Unparteilich-
keit gesichert ist und dessen Existenz nicht durch 
irgendwelche endlosen parteipolitischen Wahl-
verhandlungen bedroht wird. 
(Zuruf von der SPD.) 
An einer solchen Gefahr kann und darf eine ver
-
antwortungsbewußte Regierung nicht vorbeigehen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Weber. 
Dr. Weber (Koblenz) (CDU/CSU): Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es 
ist schon von mehreren Seiten, auch von dem 
Herrn Bundesjustizminister, hervorgehoben wor-
den, daß der uns vorliegende Gesetzentwurf eilbe-
dürftig ist. So ist es wohl auch zu erklären, daß 
dieses Gesetz bereits heute auf der Tagesordnung 
ist. Es wurde vom Ältestenrat in Berlin auf die 
Tagesordnung der heutigen Sitzung gesetzt, so daß 
den Fraktionen an sich wenig Zeit zur Beratung 
dieser wichtigen Materie blieb. Infolgedessen bin 
ich auch nicht in der Lage — das möchte ich von 
vornherein erklären —, Ihnen eine abgestimmte 
und abgeklärte Meinung meiner Fraktion zu den 
einzelnen Bestimmungen dieses Entwurfs heute 
schon vorzutragen. 
Der Gesetzentwurf wirft, das verkenne ich nicht, 
schwerwiegende Probleme auf, die sehr eingehen-
der Erörterungen bedürfen. Wir werden uns der 
Aufgabe, den Entwurf eingehend zu prüfen, nicht 
entziehen. 
Übereinstimmung besteht ja zwischen Regierung 
und allen Rednern — das möchte ich doch betonen, 
weil es angesichts der Kritik, die in den Ausfüh-
rungen des Herrn Kollegen Metzger geübt worden 
ist, in den Hintergrund treten könnte — über ganz 
wichtige und, wie ich auch zugebe, die dringlich-
sten Bestimmungen dieses Gesetzes. Zweifellos ist 
ein Rechtsnotstand dadurch eingetreten, daß sich 
die vom Bundestag im Gesetz vorgenommene Ge-
schäftsverteilung, die damals sehr eingehend über-
legt worden war und die ,auch Gegenstand des 
Kompromisses gewesen ist, den wir damals ge-
schlossen haben, um eine Annahme .des Gesetzes 
auf möglichst breiter Grundlage zu erreichen, als 
durchaus untauglich erwiesen hat. Einer der ersten 
Zwecke dieser Novelle ist es, diesen gesetzgeberi-
schen Fehler auszumerzen und eine Lösung zu fin-
den, die die „Funktionsfähigkeit" oder richtiger die 
„Aktionsfähigkeit" des Bundesverfassungsgerichts 
herstellen soll, damit die beim Ersten Senat be-
stehende Verstopfung beseitigt wird und Fragen, 
die einer Lösung unbedingt und schleunigst bedür-
fen, alsbald geklärt werden können. Die Frage 
wird sein, ob man den Weg geht, daß man über die 
dringlichsten Anliegen der Novelle vorab entschei-
det, damit alsbald dem Anliegen des Bundesverfas-
sungsgerichts selbst Rechnung trägt und durch 
eine gleichmäßigere Geschäftsverteilung die Ab-
wicklung der dem Bundesverfassungsgericht oblie-
genden Aufgaben sicherstellt. Das ist ein Weg, der 
in Erwägung gezogen werden kann. Ich muß ge- 
stehen, ich werde mich nicht grundsätzlich dagegen 
aussprechen, einen solchen Weg einzuschlagen. Die 
Geschäftsverteilung durch das Plenum selbst ent-
spricht durchaus der deutschen Gerichtstradition. 
Dieser Weg ist auch von allen Vorrednern als gang-
bar anerkannt worden, so daß ich glaube, wir wer-
den darüber sehr schnell zu einer Einigung 
kommen. 
Die Einschränkung der Verfassungsbeschwerde 
werden wir schon etwas genauer unter die Lupe 
nehmen müssen. Es ist bekannt, daß weite Kreise 
meiner Fraktion seinerzeit gegen die Einführung 
der Verfassungsbeschwerde überhaupt gewesen 
sind, weil sie das, was jetzt eingetreten ist, haben 
kommen sehen. Wir haben damals in  den Erörte-
rungen mit den Herren Sachverständigen im 
Rechtsausschuß gerade die Frage geprüft, ob nicht 
durch die Aufnahme der Verfassungsbeschwerde, 
die in den im Grundgesetz für das Bundesverfas-
sungsgericht vorgesehenen Zuständigkeiten nicht 
enthalten ist, der Zustand eintreten würde, der 
heute tatsächlich eingetreten ist. Wir haben rechts-
vergleichendes Material herangezogen, die Ge-
schäftszahlen bei Verfassungsgerichtshöfen anderer 
Länder überprüft — ich erinnere mich, daß wir 
speziell die Geschäftslage beim österreichischen 
Verfassungsgerichtshof unter die Lupe genommen 
haben — und hatten damals schon recht erhebliche 
Bedenken, ob auf diese Weise eine ordentliche 
Lösung gefunden werden könne. Das war auch 
einer der Gründe, weshalb wir zu dem Zwillings-
gericht gekommen sind. Wir sagten uns: die Ge-
schäftslast, wie sie nun auf das Bundesverfassungs-
gericht zukommt, kann von einem Senat, von 
einem Gericht nicht getragen werden. 
Wir sind diesen Weg sehr ungern gegangen. So-
wohl der Regierungsentwurf als auch der Entwurf 
der SPD sahen eine andere Lösung, ein einheit-
liches Gericht vor. Aber angesichts dessen, was in-
zwischen eingetreten ist und was zum Teil ganz 
sicher auch darauf zurückzuführen ist, daß eine 
Klärung grundlegender verfassungsrechtlicher Fra-
gen, die das Grundgesetz nun einmal aufgeworfen 
hat, noch nicht erfolgt ist, so daß in den ersten 
Jahren des Bestehens des Grundgesetzes die Zahl 
derjenigen Fragen, die nach einer grundsätzlichen 
Klärung drängen, sehr viel größer sein wird als in 
späteren Jahren, muß man in jedem Falle — das 
möchte ich in diesem Zusammenhang jetzt schon 
sagen — den Weg dafür offenhalten, daß das Ge-
richt später als einheitliches Gericht konstituiert 
werden kann. Das ist auch ein Hauptanliegen des 
sogenannten Reformvorschlags, auf den ich später 
zu sprechen kommen werde. 
Ob die Einschränkung bezüglich der Verfas-
sungsbeschwerde, d. h. die Vorschrift, daß die Ver-
fassungsbeschwerde nur dann zulässig sein soll, 
wenn von der Entscheidung die Klärung einer ver-
fassungsrechtlichen Frage zu erwarten ist oder 
wenn dem Beschwerdeführer durch die Versagung 
der Zulassung ein schwerer oder unabwendbarer 
Nachteil entstünde, die Grenzen richtig setzt, wer-
den wir im Ausschuß prüfen müssen. Grundsätz-
lich bin ich damit einverstanden, daß ein Zulas-
sungsverfahren vorgeschaltet wird. Aber die Frage 
wird für mich sein, ob ich mich damit einverstan-
den erklären kann, daß die Entscheidung nicht be- 
5942 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Dr. Weber [Koblenz])  
gründet wird. Es ist für einen Rechtsuchenden 
immer etwas außerordentlich Unbefriedigendes, 
wenn ihm lediglich mitgeteilt wird: Durch einstim-
migen Beschluß ist Ihre Verfassungsbeschwerde 
nicht zugelassen. — Wenn die Zulassung so be-
grenzt wird, wie es nach dem Vorschlag der Regie-
rung der Fall ist und wie es meine Herren Vor-
redner im großen und ganzen gebilligt haben, dann 
möchte ich doch meinen, daß es nicht schwer sein 
würde, die Gesichtspunkte in einigen Sätzen darzu-
legen, die zur Versagung der Zulassung geführt 
haben, damit dem Betreffenden auch klargemacht 
wird, daß ihm das Recht nicht verweigert wird. 
Das wird ein Punkt sein, den ich jedenfalls für 
verbesserungsbedürftig halte. 
Des weiteren hat der Bundesrat in diesem Rah-
men eine Frage aufgeworfen, die wir werden über-
prüfen müssen, ob nicht das Verfahren der soge-
nannten Normenkontrolle vereinfacht werden 
kann, indem das Gericht, das ein Gesetz für ver-
fassungswidrig hält, seine Vorlage unmittelbar dem 
Bundesverfassungsgericht zuleitet, das dann seiner-
seits die Befugnis erhalten soll, ein oberes Bundes-
gericht oder ein oberstes Landesgericht zu einer 
Außerung aufzufordern. Die Bundesregierung hat 
diesen Vorschlag abgelehnt. Sie vertritt vielleicht 
nicht mit Unrecht den Standpunkt, daß eine ab-
schließende Stellungnahme zu dieser Frage wegen 
der noch mangelnden Erfahrungen noch nicht mög-
lich ist und daß, wenn sich das Verfahren einmal 
eingespielt hat, auch die jetzt im Gesetz enthaltene 
Lösung, wobei die Vorlage über das obere Bundes-
gericht oder über das oberste Landesgericht mit 
dessen Stellungnahme erfolgt, in der Zukunft nicht 
mehr zu einer Verzögerung führen wird. Das Ver-
fahren muß sich in der Tat ja erst einmal einspie-
len. Soviel zu der sogenannten technischen Novelle, 
über die ja im großen und ganzen Einverständnis 
besteht. 
Nun zu einem weiteren Kernpunkt, ich betone 
ausdrücklich: der sogenannten „Reform". Herr 
Kollege Metzger sprach von der „großen Reform". 
Ich glaube, man kann in dieser Vorlage noch nicht 
die sogenannte „große Reform" erblicken. Es ist 
allerdings auch nicht die kleine Lösung gewählt 
worden, die zunächst zur Beseitigung augenblick-
licher Notstände notwendig ist, sondern eine mitt-
lere Lösung. Es sind auch Fragen angeschnitten 
worden, in denen sich das Gesetz in der Vergan-
genheit vielleicht als unzulänglich erwiesen hat. 
Man sollte diese Vorschläge in aller Ruhe und in 
aller Sachlichkeit prüfen. 
Es ist in der Öffentlichkeit davon gesprochen 
worden, daß hier das „kunstvolle Gleichgewicht" 
— Herr Kollege Bucher hat ja dieses Wort des 
Herrn Bundesverfassungsrichters Leibholz zitiert 
— zerstört würde, daß hier „ein Versuch der Exe-
kutive vorliege, sich der Kontrolle durch die 
Justiz zu entziehen", daß sozusagen ein „Anschlag 
auf die Justiz" verübt werde. Herr Kollege Metz-
ger meinte sogar, daß hier eine „Regelung unter 
der Hand" versucht würde und daß „dunkle 
Kräfte am Werke seien, ganz andere Ziele zu er-
reichen". Meine Damen und Herren, ich muß 
Ihnen offen gestehen: ich weiß nicht, wodurch 
solche Vorwürfe veranlaßt sein sollten, da hier 
doch der ordentliche Weg der Gesetzgebung einge-
halten wird, der Bundestag also dieses Gesetz in 
drei Lesungen prüft, der Bundesrat es geprüft hat 
und wir Gelegenheit haben, in jeder Hinsicht dazu 
Stellung zu nehmen. Unter diesen Umständen sind 
derartige Vorwürfe wirklich unbegründet. Wenn 
Sie, Herr Kollege Metzger — das schien mir nach 
Ihren Ausführungen der Fall zu sein —, die histo-
rische Entwicklung, wie Sie es nannten, damit ge-
meint haben, dann möchte ich sagen, daß dazu der 
Herr Bundesjustizminister seinerseits schon Stel-
lung genommen hat, so daß ich mich hierzu nicht 
mehr zu äußern brauche. 
Wenn aber weiter gesagt wird, daß der ver-
fassungsrechtliche Charakter des Grundgesetzes — 
gemeint war wohl: des Bundesverfassungsgerichts 
— in Frage gestellt werde, daß „eine Säule des 
Bundesverfassungsgerichts angeknabbert werde", 
dann habe ich für diese maßlosen Vorwürfe kein 
Verständnis. Es kann doch wohl nicht bestritten 
werden, auch von Ihnen nicht bestritten werden, 
daß sich sämtliche Vorschläge im Rahmen des 
Grundgesetzes halten. Infolgedessen kann nicht 
der Vorwurf erhoben werden, daß hier Säulen 
des Staates angeknabbert würden. Die Bundes-
regierung hat es sogar abgelehnt, ihrerseits Vor-
schläge zu machen, die eine Verfassungsänderung 
notwendig machten. Der Herr Bundesjustiz-
minister hat soeben dargelegt, daß er in dieser 
Hinsicht der Meinung ist, es stehe der Bundes-
regierung nicht an, dem Bundestag einen Vor-
schlag zu machen, der auch nur zum Teil ein ihm 
im Grundgesetz gegebenes Recht, nämlich die Wahl 
der Richter, nehmen würde. Man hätte infolge-
dessen nicht so aufzudrehen und zu sagen brau-
chen — wie es hier soeben geschehen ist —, daß 
das völlig unveranlaßt gewesen ist. 
(Abg. Metzger: Man kann gegen den Geist 
der Verfassung verstoßen!) 
— Ich will gerade darauf zu sprechen kommen. Ich 
leugne nicht — ich bin schließlich daran beteiligt 
und habe auch noch in dem kleinsten Gremium, 
im Unterausschuß, mitgewirkt —, daß dieses Ge-
setz ein Kompromiß darstellt und daß man auch 
prüfen muß, ob die Voraussetzungen, von denen 
das damalige Kompromiß ausging, weggefallen 
sind oder ob sich solche Unzuträglichkeiten er-
geben haben, die damals nicht übersehen wurden 
und die eine Änderung notwendig machen. Das ist 
meines Erachtens tatsächlich der Fall. Ich möchte 
ausdrücklich betonen: es ist zu begrüßen, daß diese 
Prüfung sich in einer durchaus sachlichen Atmo-
sphäre abspielen kann. Zur Zeit ist die Funktions-
fähigkeit des Bundesverfassungsgerichts nicht in 
Frage gestellt, wie das in der Vergangenheit schon 
einmal der Fall gewesen ist, und aus diesen Fäl-
len der Vergangenheit müssen wir nach meiner 
Meinung lernen; denn sie können immer und 
immer wieder eintreten. 
Wenn man gesagt hat, daß hier ein kunstvoll 
hergestelltes Gleichgewicht gestört werde, dann 
hat meiner Ansicht nach ein Mann, der mit den 
Praktiken des Bundesverfassungsgerichts sehr ver-
traut ist, wie sein früherer Direktor, der heutige 
Bundesrichter D r. Willms , mit Recht darauf 
hingewiesen, daß davon keine Rede sein könne. 
Das Grundgesetz bestimmt lediglich bezüglich des 
Kernpunktes, der hier zur Frage steht — das ist 
ja das Wahlsystem — , daß die Bundesverfassungs-
richter zur Hälfte vom Bundestag und zur anderen 
Hälfte vom Bundesrat gewählt werden müssen. 
Dieses Recht ist gewahrt. Es sagt dann weiter, daß 
ein Bundesgesetz die Verfassung und das Verfah-
ren zu regeln hat und bestimmt, in welchen Fäl-
len seine Entscheidungen — nämlich die des Bun-
desverfassungsgerichts — Gesetzeskraft haben. 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5943 
(Dr. Weber [Koblenz]) 
Herr Dr. Willms weist in seinem Aufsatz nicht 
mit Unrecht darauf hin, daß man sogar darüber 
streiten könne, ob infolgedessen der normale Ge-
setzgeber berechtigt war, die Wahl, die im Grund-
gesetz selber festgelegt ist, zu ändern. Ich stimme 
ihm dabei nicht zu. Wir haben uns damals dazu 
entschlossen und es auch für zulässig gehalten, daß 
der Bundestag die ihm im Grundgesetz gegebene 
Möglichkeit auf ein Wahlmännergremium, den 
Wahlmännerausschuß, delegiert. Ich halte diese 
Lösung für durchaus verfassungsgemäß; ich will 
aber nur auf diese Bedenken, die von anderer 
Seite erhoben worden sind, hinweisen. Das Grund-
gesetz geht grundsätzlich davon aus, daß die Mehr-
heit — und noch nicht einmal eine qualifizierte 
Mehrheit — dieses Hauses entscheidet, welche 
Richter gewählt werden. Wir hielten bei der be-
sonderen Art dieses Gerichtes gewisse Anliegen, 
auch von Minderheitsparteien, daß der Minderheit 
gewisse Rechte gegeben werden, für durchaus be-
rücksichtigungswert. Sie streben es ja an, auch uns 
einmal in die Minderheit zu bringen; es könnte 
also — ich habe zwar in dieser Hinsicht keine Be-
fürchtung — auch für uns, für meine Fraktion 
einmal akut werden. Wir sind auch heute nicht 
etwa darauf aus — und ich glaube, auch die Bun-
desregierung nicht; da tun Sie ihr unrecht, Herr 
Kollege Metzger —, ein „Regierungsgericht" zu 
bilden. Der Herr Bundesjustizminister hat diesen 
Vorwurf bereits zurückgewiesen. Wenn Sie die 
Begründung aufmerksam gelesen hätten, dann 
hätten Sie gesehen, daß die Bundesregierung 
durchaus andere Möglichkeiten erwägt, daß sie es 
für den ersten Wahlgang bei der jetzigen Rege-
lung lassen will und daß sie auch für einen zwei-
ten etwa notwendig werdenden Wahlgang, wenn 
der erste nicht zum Ziele führt, andere Möglichkei-
ten als die Entscheidung durch die absolute Mehr-
heit erwogen hat und für möglich hält. Schon in 
der Begründung heißt es: 
Es wäre beispielsweise zu erwägen, anderen 
Organen oder Gremien, deren Sachkunde oder 
Ansehen bei der Wahl zur Geltung kommen 
soll, ein Vorschlagsrecht zu geben. Ein solches 
Vorschlagsrecht wäre, falls es nicht bindend 
ist, wohl als mit der Verfassung vereinbar an-
zusehen. Die sehr eingehenden Beratungen, 
die hierüber gepflogen worden sind, haben je-
doch zu keinem Ergebnis geführt, das allge-
meine Überzeugungskraft beanspruchen könnte. 
Um die dringend notwendigen Reformen nicht 
noch weiter zu verzögern, ist dieser Gedanke 
daher einstweilen zurückgestellt worden. 
Meine Damen und Herren, Sie ersehen daraus, 
daß die Bundesregierung schon im Stadium des 
Einbringens derartige Erwägungen angestellt hat. 
Noch deutlicher ist es aber gesagt in der Stellung-
nahme, die der Herr Kollege Bucher auch schon 
zitiert hat, zu den Vorschlägen des Bundesrates: 
Eine Regelung, die dem Anliegen der Bundes-
regierung gerecht wird und gleichzeitig den 
erhobenen Bedenken Rechnung trägt, könnte 
etwa darin gesehen werden, daß an Stelle der 
zuständigen Wahlkörperschaft ein anderes 
Organ entscheidet, wenn eine Wahl durch die 
betreffende Wahlkörperschaft innerhalb einer 
ausreichend bemessenen Frist nicht zustande 
gekommen ist. 
Diese Möglichkeit ist aber nicht ohne Änderung 
des Grundgesetzes zu erreichen. Daß die Bundes-
regierung in dieser Hinsicht keine positiven Vor-
schläge gemacht hat, sollten wir als Parlament, 
glaube ich, nur begrüßen. Die Bundesregierung hat 
es uns überlassen, diese Frage zu prüfen und da 
entsprechende Vorschläge zu machen. Man kann 
aber angesichts dieses Tatbestandes — darauf 
kommt es mir in diesem Zusammenhang an — nicht 
sagen, daß die Bundesregierung darauf aus gewe-
sen sei, sich eine Mehrheit zu sichern und sich da-
mit sozusagen der Kontrolle des Bundesverfas-
sungsgerichts zu entziehen. Dieser Vorwurf geht 
entschieden zu weit und ist nach der Lage der 
Sache auch unbegründet. 
Ich gestehe Ihnen, daß die Änderung des Bun-
desverfassungsgerichtsgesetzes, das seinerzeit fast 
einstimmig gegen die Kommunisten angenommen 
worden ist, ein allgemeines Anliegen dieses Hauses 
sein muß und daß wir bestrebt sein sollten, da zu 
einer Verständigung zu kommen. Aber es geht 
auch in dieser Hinsicht wiederum zu weit, wenn 
gesagt wird, solche Vorschläge seien leichtherzig 
oder gar leichtfertig, wie es geschehen ist. Herr 
Kollege Metzger, sie sind wohlerwogen und be-
ruhen leider auf Erfahrungen, auf sehr schlechten 
Erfahrungen, die wir in der Vergangenheit ge-
macht haben und als Gesetzgeber nicht außer acht 
lassen dürfen. 
Sie haben zunächst wohl auch der Bundesregie-
rung einen Vorwurf daraus machen wollen, daß 
sie mit diesem Gesetzentwurf — das ist das zweite 
Kernstück der sogenannten Reform — die Zahl der 
Richter ändern will. Sie haben aber zum Schluß 
wiederum selber gesagt, auch Ihre Fraktion be-
grüße es, wenn wir vom Zwillingsgericht loskom-
men. Ihr Entwurf ging ja seinerzeit von einem ein-
heitlichen Gericht aus. Ob die Vorschläge der Bun-
desregierung in dieser Form angenommen werden 
können, ist eine ganz andere Sache. Es ist eben 
schon darauf hingewiesen worden, es sei doch 
etwas grotesk, daß man der jetzt bestehenden Ar-
beitslast ausgerechnet dadurch Herr werden wolle, 
daß man das Gericht verkleinere. Nun, die Erfah-
rungen sprechen manchmal dafür, daß es bei weni-
gen Köpfen leichter geht, Herr Kollege Metzger. 
Ich habe das gestern schon im Unterausschuß „Fa
-
milienrecht" hervorgehoben. Wir sind gestern mit 
ein paar Leuten ein erhebliches Stück weiterge-
kommen. Es ist nicht soviel geredet worden. So 
geht es dann auch in Beratungen. Es ist von keiner 
Seite beabsichtigt, das Gericht in seiner Besetzung 
etwa so herabzumindern, daß es nicht mehr dem 
Charakter entspräche, der ihm als höchstem Ge-
richt zukommt. Nur das möchte ich dazu gesagt 
haben. Welche Lösung wir da nehmen, wird im 
Ausschuß zu prüfen sein. 
Die Bundesregierung geht in ihren Vorschlägen 
— darauf möchte ich in diesem Zusammenhang 
noch hinweisen — vor allen Dingen darauf aus, 
den Weg zu einer Reform nicht zu verbauen, d. h. 
den Weg, allmählich zu einem einheitlichen Ge-
richt zu kommen, zu d e m Bundesverfassungsge-
richt zu kommen und nicht bei dem Senatssystem 
zu bleiben, das jetzt besteht. Darauf basieren zum 
Teil die Vorschläge. Es sind da auch durchaus an-
dere Lösungen denkbar, und wir werden prüfen 
müssen, ob wir, ohne dieses uns gemeinsame Ziel, 
das einheitliche Gericht zu bilden, aus dem Auge 
zu verlieren und diesen Weg zu verbauen, zu einer 
Lösung kommen können, die auch den augenblick-
lichen Bedürfnissen des Gerichts ausreichend Rech-
nung trägt. 
Dann ist auch gesagt worden, der Vorschlag des 
Bundesregierung, die bisher erforderliche Mehrheit 
5944 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Dr. Weber [Koblenz]) 
bei der Wahl der Richter zu beseitigen und für 
den zweiten Wahlgang die einfache — allerdings 
absolute — Mehrheit genügen zu lassen, gehe un-
weigerlich darauf hinaus, daß man im ersten Wahl-
gang eine Verständigung nicht mehr suche und es 
sofort auf den zweiten Wahlgang ankommen lasse. 
Nun, ein Mann vom Gewicht des früheren Direk-
tors des Bundesverfassungsgerichts, des Bundes-
richters Dr. Willms, hat auch zu dieser Frage 
Stellung genommen. Ich darf mit Erlaubnis des 
Herrn Präsidenten einiges von dem mitteilen, was 
er dazu geschrieben hat: 
Nun könnte man sich fragen, welchen Sinn 
die Vorschaltung eines Wahlgangs mit qualifi-
zierter Mehrheit haben soll, wenn letztlich doch 
die absolute Mehrheit entscheidet. Traut man 
der absoluten Mehrheit, also der jeweiligen 
Regierungsmehrheit, alle Schlechtigkeiten zu, 
so könnte das allerdings als eine leere Form-
sache erscheinen. Es kann sich aber auch so 
verhalten, daß die Einschaltung eines zweiten 
Wahlgangs, in dem die absolute Mehrheit ent-
scheidet, gerade die Chance echter sachlicher 
Kompromisse im ersten, die qualifizierte 
Mehrheit erfordernden Wahlgang erhöht. Man 
denke etwa an den Fall, daß zwei Kandidaten 
zur Wahl stehen, von denen der eine eine sach-
lich in hohem Maße befähigte und zugleich 
parteimäßig nicht gebundene Persönlichkeit, 
der andere aber ein geringer qualifizierter Par-
teimann ist. Nach dem jetzt geltenden Wahl-
modus wird hier immer der Wahlpartner mit 
dem geringsten Gemeinsinn und Verantwor-
tungsgefühl den Ausschlag geben und den ver-
antwortungsbewußteren Teil, der eine ufer-
lose, gesetzwidrige Verzögerung der Wahl ver-
meiden will, zum Nachgeben zwingen können. 
Wird auf diese Weise der mindergeeignete 
Kandidat per compromissum gewählt, so über-
nimmt angesichts der gebotenen Geheimhal-
tung des Wahlganges der gutwillig nach-
gebende Teil auch nach außen hin die volle 
Mitverantwortung und muß sich am Ende gar 
das Odium zuspielen lassen, für die schon ein-
getretene Verzögerung des Wahlgeschäfts ver-
antwortlich zu sein. Die Einschaltung eines 
zweiten Wahlganges, in dem die absolute 
Mehrheit entscheidet, bildet zweifellos ein 
Korrektiv, da nun zwangsläufig das Licht der 
Öffentlichkeit und damit der öffentlichen Kri-
tik auf das Wahlgeschäft fällt; denn in der 
Kampfabstimmung des zweiten Wahlgangs 
würde offenbar, welche Seite unsachlichen und 
parteiegoistischen Erwägungen den Vorrang 
geben wollte. 
Ich habe das angeführt, um darzutun, daß auch 
durchaus andere Betrachtungen des Vorschlags der 
Bundesregierung möglich sind und daß immerhin 
Ausführungen von einem Mann wie Dr. Willms 
nicht einfach in den Wind geschlagen werden kön-
nen, daß man sie auch bei den Beratungen beach-
ten soll. 
(Abg. Dr. Arndt: Weniger als Wind!) 
Es kommt uns darauf an — und das ist ein ent-
scheidendes Anliegen meiner Fraktion —, unter 
allen Umständen nicht nur die Aktionsfähigkeit, 
sondern auch die Funktionsfähigkeit des Gerichts 
sicherzustellen, zu verhüten, daß noch einmal das 
eintritt, was vor einigen Jahren der Fall gewesen 
ist: daß eine Einigung über die Wahl eines Rich-
ters innerhalb von zwei Jahren nicht erfolgen 
konnte und dadurch das Gericht nicht ordnungs-
gemäß besetzt war. Dieses Ziel der Aufrechterhal-
tung der Funktionsfähigkeit des Gerichts, die ge-
rade einmal in Krisenzeiten, die uns möglicher-
weise auch nicht erspart bleiben werden, von aus-
schlaggebender Bedeutung ist, sollte nach meiner 
Meinung der leitende Gedanke sein, der bei der 
Prüfung dieses Gesetzesvorschlages beachtet wird. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Gille. 
Dr. Gille (GB/BHE): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Fragen, die mit diesem Ge-
setz zur Lösung anstehen, sind in ihrer Wertig-
keit und Wichtigkeit sicherlich völlig unterschied-
lich. Es gibt eine Reihe von Fragen, die nur tech-
nische Bedeutung haben. In der heutigen Aus-
sprache hat sich schon ergeben, daß sich in diesen 
rein technischen Fragen eine weitgehende Über-
einstimmung offenbar ohne Schwierigkeiten er-
zielen lassen wird. Das sind insbesondere die Fra-
gen, die gelöst werden müssen, um die Funktions-
fähigkeit zu gewährleisten und die völlige Über-
lastung des einen der beiden Senate schnellstens 
zu beheben. Wir stimmen den Vorschlägen ohne 
jedes Bedenken zu, nach denen die Zuständigkeits-
verteilung auf die beiden Senate aus dem Gesetz 
herausgenommen und nach alter deutscher Ge-
richtsverfassungstradition dem Plenum oder dem 
Präsidium des Bundesverfassungsgerichts überlas-
sen werden soll. Damit wird schon — sicherlich 
nicht von heute auf morgen, aber in übersehbarer 
Zeit — das, was man heute wirklich mit Recht 
einen Rechtsnotstand genannt hat, beseitigt wer-
den können. Es ist erfreulich, daß man diese Män-
gel durch eine rein technische Lösung bereinigen 
kann. 
Die Bundesregierung hat diese vordringlich an-
stehende Frage, die gelöst werden muß, zum An-
laß genommen, um auch eine Reihe anderer Pro-
bleme anzusprechen. Wir gehören nicht zu den-
jenigen, die das grundsätzlich als falsch ansehen 
und etwa die Meinung vertreten, daß die Über-
lastung des einen Senats oder die unterschiedliche 
Belastung der beiden Senate das einzige gewesen 
ist, was man im Laufe der Vergangenheit an Kri-
tik und an berechtigter Kritik hat vorbringen 
können. Wir haben deshalb durchaus Verständnis 
dafür, daß die Bundesregierung auch einige andere 
Fragen angeschnitten hat. Sie ist nicht so über-
mäßig weit gegangen, daß sie es gewagt hätte, die 
größtmögliche Lösung vorzuschlagen; denn von der 
kleinstmöglichen bis zur größtmöglichen Lösung 
sind verschiedene Grade möglich gewesen. Die 
Bundesregierung ist mit ihren Vorschlägen — sehr 
gegen meine Auffassung — durchaus bescheiden 
geblieben. 
Zur Entlastung des Bundesverfassungsgerichts 
dient auch die Bestimmung, nach der den Verfas-
sungsbeschwerden ein Vorverfahren vorgeschaltet 
werden soll. Meine politischen Freunde stimmen 
diesem Vorschlag ohne jedes Bedenken zu. Dieser 
Vorschlag wird auch vom Bundesverfassungsgericht 
gemacht. Es liegen doch so harte und deutliche Er-
fahrungen der letzten Jahre dahin vor, daß ge-
rade auf dem Gebiete der Verfassungsbeschwer-
den eine Unzahl völlig unsinniger und mit diesem 
Instrument nicht in Verbindung zu bringender 
Wünsche aus der breiten Schicht des Publikums 
an das Gericht herangetragen werden, so daß man 
der Vorschaltung eines solchen Zulassungsverfah- 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5945 
(Dr. Gille) 
rens wirklich keine Bedenken entgegensetzen sollte. 
Wir sind bereit, dieser Regelung zuzustimmen. 
Wir sind auch der Meinung, daß man die Gut-
achtertätigkeit nicht, wie der Entwurf es vor-
schlägt, beschränken, sondern daß man sie eigent-
lich ganz streichen sollte; sie paßt doch eigentlich 
in die ganze Tradition der deutschen Rechtspflege 
nicht hinein. Wir würden empfehlen, im Ausschuß 
darüber nachzudenken, was wirklich an ernsten 
Belangen in Gefahr gerät, wenn wir uns dazu ent-
schließen, das entscheidende Gericht nicht vorher 
mit Gutachten, über deren Wirkungskraft schon 
Streit herrscht, zu belasten. In sachkundigen Krei-
sen sind genügend Stellen vorhanden, die sowohl 
dem Staatsoberhaupt als auch der Bundesregie-
rung zur Verfügung stehen, wenn das Bedürfnis 
besteht, in dieser oder jener Rechtsfrage gutacht-
lichen Rat einzuholen. 
Wir würden auch bei der Vorschaltung des Zu-
lassungsverfahrens keine grundsätzlichen Beden-
ken haben, dieses Zulassungsverfahren mit rück-
wirkender Kraft einzusetzen, wenn wirklich die 
Notwendigkeit besteht — und das kann doch nie-
mand ernstlich bestreiten —, das Bundesverfas-
sungsgericht möglichst schnell von diesem Wust 
angelaufener Verfassungsbeschwerden zu befreien, 
um es zu wichtigerer Arbeit einzusetzen. Dann 
brauchen wir weder verfassungsrechtliche noch 
sonstige Bedenken zu haben, ein solches Zulassungs-
verfahren auch bereits auf die heute anhängigen 
Verfassungsbeschwerden anzuwenden. Wir hätten 
keine Bedenken, insoweit über den Entwurf hin-
auszugehen. 
Die Herabsetzung der Zahl der Richter ist doch 
letzten Endes auch eine mehr technische Frage. Wir 
haben jedenfalls einen politischen Gehalt in dieser 
Frage nicht gesehen und haben deshalb die ge-
wisse Leidenschaft, mit der gerade diese Frage 
angeschnitten wurde, eigentlich nicht recht ver-
standen. Es wird in Ruhe zu überlegen sein: Wie 
ist gegenwärtig die Geschäftslage? Wie beurteilt 
das Bundesverfassungsgericht die weitere Entwick-
lung, wenn wir diese Verbesserungen einführen? 
Danach wird ganz nüchtern und ruhig zu prüfen 
sein: Wieviel Richter brauchen wir jetzt? Können 
wir die Zahl schon jetzt um 4 oder um 8 er-
mäßigen, und wie wird die endgültige Zahl sein? 
Ich möchte dazu noch eine Bemerkung machen. 
Wenn die Zahl der Richter vermindert wird, ent-
stehen dadurch für die Funktionsfähigkeit des Ge-
richts keine besonderen Gefahren, weil ja die Zahl 
der Richter, die gegenwärtig für die Beschlußfähig-
keit eines Senats erforderlich ist, auch nur, wenn 
ich nicht irre, 9 beträgt, also auch nicht etwa 12, 
nämlich die volle Zahl. Hier besteht also heute 
wohl noch ein gewisses Regulativ. Wir sollten 
diese Frage nicht überbewerten, sondern ganz 
ruhig und nüchtern nach dem vorhandenen Be-
dürfnis prüfen. 
Nun kommen wir aber zu einer Frage, wo die 
Sache wirklich politischen Gehalt zu bekommen 
beginnt, zur Frage des Wahlverfahrens und des 
Wahlmodus. Die Bundesregierung hat sich ent-
schlossen — eben weil das Grundgesetz es so vor-
sah —, ohne eine Grundgesetzänderung vorzu-
schlagen, zu dem Wahlverfahren durch ein politi-
sches Wahlmännergremium einen Änderungsvor-
schlag zu machen, und zwar allein mit der Ab-
sicht, zu verhindern, daß es zu Situationen kommt, 
in denen das Wahlmännergremium die vakante 
Richterstelle nicht schnellstens besetzten könnte. 
Nun muß ich allerdings sagen: Die Lösung, die 
die Bundesregierung herausgefunden hat, um die-
ses Ziel — das sicherlich richtig ist — zu erreichen, 
ist so ungefähr das Schlechteste, was man sich über-
haupt vorstellen kann. Wir können doch nicht die 
Augen davor verschließen, daß das Wahlmänner-
gremium — ich sage: gewollt und bewußt — nach 
politischen Kräfteverhältnissen des Parlaments zu-
sammengesetzt ist. Und wenn man in einem derart 
zusammengesetzten Gremium eine bisherige Zwei-
drittelmehrheit für den Fall, daß sie im ersten 
Wahlgang zu keiner Entscheidung geführt hat, im 
zweiten Wahlgang auf die absolute Mehrheit zu-
rückschaltet und auch weiß, daß im gegenwärtigen 
Augenblick die absolute Mehrheit in der Hand 
einer einzigen Partei ist, dann konnten solche Vor-
würfe, wie sie heute hier erhoben worden sind, 
einfach nicht ausbleiben. Wenn sie nicht hier im 
Parlament erhoben worden wären, dann wären 
sie — bitte, doch nicht zur Stärkung des Ansehens 
des Bundesverfassungsgerichts — doch bestimmt 
in der Öffentlichkeit draußen gemacht worden. 
Der gegenwärtige „Verbesserungsvorschlag" der 
Bundesregierung wird zu dem Vorwurf führen, das 
Bundesverfassungsgericht sei ein parteipolitisch 
einseitig zusammengesetztes Gremium. Das ist 
schlimmer als der Vorwurf, der heute erhoben 
wird, es sei ein Gericht, das von einem Wahlgre-
mium gewählt wird, das nach rein parteipolitischen 
Kräfteverhältnissen zusammengesetzt ist. Ich glaube 
also, daß dieser Lösungsvorschlag nicht sonderlich 
glücklich ist. Aber ich habe den Eindruck, als ob 
die Bundesregierung zu wirklich konstruktiven 
Vorschlägen, die eine echte Verbesserung hätten 
bringen können, deshalb nicht kam, weil sie 
glaubte, diese große Reform und die se große 
Lösung im gegenwärtigen Augenblick nicht an-
bieten zu sollen, vielleicht die Initiative dem Par-
lament überlassen zu sollen. Auf jeden Fall wollte 
sie im Rahmen der grundgesetzlichen Festlegungen 
verbleiben, wonach also das Wahlmännergremium 
des Parlaments nicht auszuschalten ist. 
Ich glaube, meine Damen und Herren — hier 
liegt nun der entscheidende Punkt —, da hat es 
doch auch keinen Zweck, die Augen davor zu ver-
schließen, daß Gerüchte und Redereien, nicht etwa 
nur im Parlament oder in der Presse, sondern in 
der breitesten Öffentlichkeit seit Jahren im Gange 
sind, die sich dann zu solchen Formulierungen ver-
dichten, wie sie heute bereits zweimal gefallen 
sind, die Formulierung von dem „schwarzen" und 
von dem „roten Senat". Das ist nicht ein Vorwurf, 
den die Öffentlichkeit damit dem Senat oder den 
einzelnen Richtern machen will, sondern es ist 
lediglich die Feststellung, daß sehr sorgfältig im-
mer geprüft worden ist: von welcher Partei — 
zwei kamen ja doch praktisch im Wahlmänner-
ausschuß nur in Frage — wurde der Richter A, von 
welcher der Richter B vorgeschlagen? Diese Dinge 
sind sorgfältig beobachtet worden, und je nachdem, 
ob der eine Vorschlag von der Opposition oder der 
andere Vorschlag von der stärksten Regierungs-
partei kam, hat die öffentliche Meinung gesagt: 
der eine Senat hat mehr Mitglieder von der einen 
und der andere mehr Mitglieder von der anderen 
Seite. 
Meine Damen und Herren, das bedeutet noch 
keineswegs — das möchte ich mit großem Nach-
druck unterstreichen, und ich glaube, so ist es auch 
nicht in der Öffentlichkeit zu hören —, daß man 
damit dem einzelnen Richter bereits den Vorwurf 
5946 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Dr. Gille) 
machen wolle, er sei in der Lage, auf Grund par-
teipolitischer Einflüsse eine Entscheidung, die nach 
seinem Gewissen anders lauten würde, umzubiegen. 
Darum geht es noch nicht. Aber es taucht doch die 
ernste Frage auf, ob es das Ansehen des Bundes-
verfassungsgerichts auf die Dauer vertragen kann, 
daß derartige unbestreitbare Feststellungen getrof-
fen werden. 
(Abg. Dr. Strosche: Sehr richtig!) 
Ich gehöre zu denen, die glauben, daß diese Dinge 
im Interesse des Ansehens des Bundesverfassungs-
gerichts unter allen Umständen beseitigt werden 
müßten, denn sonst wird das höchste, das Bundes-
verfassungsgericht nicht so fest im Vertrauen der 
Gesamtheit verankert werden können, wie das not-
wendig ist. Wenn man diese Auffassung vertritt, 
dann sollte man sich nicht scheuen, nach prakti-
schen verständigen Lösungen zu suchen. Dabei gibt 
es auch Möglichkeiten, eine gewisse Kontrolle des 
Parlaments immer noch einzuschalten. Die tech-
nischen Möglichkeiten sind so zahllos, daß da in 
verschiedenster Abstufung alles möglich ist. Man 
sollte sich aber entscheiden, die eigentliche Wahl 
nicht durch ein Wahlmännergremium des gewähl-
ten Parlaments, sondern durch eine irgendwie 
anders zusammengesetzte Institution vorzunehmen. 
Meine Damen und Herren, solche Vorschläge 
bedeuten keineswegs — ich möchte solchen Vor-
würfen von vornherein entgegentreten —, daß 
meine politischen Freunde die Bedeutung des Bun-
desverfassungsgerichts nicht erkennen oder gewillt 
wären, daran zu zweifeln, daß eine derartige Ein-
richtung nötig ist. Darum geht es unter gar keinen 
Umständen, sondern es geht nur um die Erkennt-
nis, daß Sie auf die Dauer das Ansehen eines hohen 
und höchsten Gerichts vor dem Vorwurf politisch 
einseitiger Zusammensetzung nicht bewahren kön-
nen, wenn Sie sich nicht entschließen, von dem 
politischen Wahlmännersystem abzusehen. Das ist 
die Frage, um die es letzten Endes geht. 
Wird nun der Ausschuß des Bundestags die 
Initiative ergreifen, die die Bundesregierung in 
dieser Beziehung vermissen ließ? Aus der Begrün-
dung kann man wohl sehr leicht herauslesen, daß 
eine Initiative des Bundestags der Bundesregie-
rung sehr, sehr genehm sein würde. Vielleicht be-
deutet es eine gewisse Konzilianz, daß die Bun-
desregierung nicht gerade dem Parlament vor-
schlagen wollte, eine Funktion dieses Parlaments 
zu beseitigen, sondern daß es die Einsicht von dem 
Parlament erwartet, die Zustände, die nicht mehr 
erträglich sind, von sich aus, aus eigener Initiative 
zu regeln. 
Ich bitte, mit einer Bemerkung schließen zu dür-
fen, die ich nicht mit zuviel Gewicht belegen will. 
Aber ich kann eine Auffassung, die Herr Kollege 
Dr. Bucher vortrug, nicht unwidersprochen lassen. 
Die Judikatur des Bundesverfassungsgerichts ist 
— wobei ich ausdrücklich betone, daß das noch 
nichts mit der Frage zu tun hat, auf welchem Wege 
das Gericht zusammengesetzt wurde — nicht un-
bestritten geblieben. Ich bin nicht in der Lage, so 
vorbehaltlos wie Herr Dr. Bucher nur Anerken-
nung und Dank auszusprechen. Ich darf nur an die 
beiden grundlegenden Urteile betreffend das soge-
nannte Soldatengesetz und das sogenannte Be-
amtengesetz erinnern, die von der Fachpresse und 
von der juristischen Wissenschaft in einer Weise 
zerrissen und zerfleddert worden sind, wie es in der 
Vergangenheit noch bei keinem Urteil eines höch-
sten Gerichts jemals vorgekommen ist, und darf 
daran erinnern, daß sich der, wenn ich nicht irre, 
Große Senat des Bundesgerichtshofes veranlaßt ge-
sehen hat, sehr schnell gegen diese beiden Ent-
scheidungen des Bundesverfassungsgerichts in einer 
ausgezeichneten, sorgfältigen Begründung Stellung 
zu nehmen. 
Bitte, ich will das jetzt hier nicht herausstellen 
und unterstreichen, weil ich der Meinung wäre, 
gerade im gegenwärtigen Augenblick sei es sinn-
voll, darüber etwas zu sagen. Ich wollte nur diesen 
sehr vorbehaltlosen Dank, den Herr Dr. Bucher 
aussprach, für meine Fraktion nicht voll unter-
streichen und habe mir deshalb erlaubt, diese 
kleine Schlußbemerkung zu machen. 
Im übrigen werden wir in voller Bereitschaft 
gemeinsam mit den anderen Parteien nach einer 
Lösung suchen, und unser Bestreben wird es sein, 
die Initiative aufzubringen, die die Bundesregie-
rung offensichtlich von uns erwartet, damit auch 
für das Wahlverfahren eine Regelung gefunden 
wird, die eine völlige politische Unabhängigkeit des 
Verfassungsgerichts gewährleistet und das An-
sehen des Verfassungsgerichts nicht dadurch schä-
digt, daß auch nur mit einiger Berechtigung die 
Behauptung aufgestellt werden kann: die Richter 
1, 2, 3 sind von der einen und die Richter 4, 5, 6 
von der anderen politischen Richtung in ihr Amt 
gebracht worden. Wir sollten gemeinsam nach 
einem Wahlverfahren suchen, durch das auch 
solche Feststellungen in Zukunft unmöglich 
werden. 
(Beifall beim GB/BHE.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Becker (Hamburg). 
Becker (Hamburg) (DP): Meine Damen und Her-
ren! Um die Debatte nicht unnötig zu verlängern, 
werde ich nur zu einem einzigen Punkt dieser Vor-
lage Stellung nehmen, allerdings zu dem politi-
schen Kernpunkt, eben zu dem Modus für die Wahl 
der Richter des Bundesverfassungsgerichts. 
Es ist ja sehr interessant, einmal auf die sprach-
lichen Untertöne zu achten, die bei der Regierungs-
begründung des Gesetzentwurfs gerade an dieser 
Stelle hörbar sind. Der entsprechende Absatz ist 
mit einigen Sätzen schon von meinen Vorrednern 
zitiert worden. Da heißt es gleich zu Anfang auf 
Seite 9 in der zweiten Spalte: 
Daß die Richter durch Bundestag und Bundes-
rat gewählt werden, liegt allerdings verfas-
sungsrechtlich fest. 
Meine Damen und Herren, ich halte es bei dieser 
Gelegenheit für notwendig, einmal darauf hinzu-
weisen, daß die Deutsche Partei im Parlamentari-
schen Rat das Grundgesetz hauptsächlich aus die-
sem Grund abgelehnt hat. Und wenn jetzt von 
seiten der sozialdemokratischen Fraktion die hef-
tigen Vorwürfe gegen die Bundesregierung er-
hoben werden: „böser Wille" und dergleichen, dann 
ist es doch wohl notwendig, einmal darauf hinzu-
weisen, daß die SPD im Grunde genau so wie die 
CDU und die FDP die Verantwortung dafür trägt, 
daß diese politische Richterwahl überhaupt in 
unser Grundgesetz gekommen ist. 
(Zurufe von der SPD.) 
— Selbstverständlich, Herr Metzger, ist es eine 
etwas bessere Lösung, bei der politischen Richter- 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5947 
(Becker [Hamburg]) 
wahl eine Dreiviertelmehrheit statt einer nur ein-
fachen Mehrheit zu haben; aber das ist doch nur 
ein gradueller Unterschied. Der Grundfehler liegt 
in der Verfassung selbst, und Sie können von der 
Bundesregierung nicht erwarten, daß sie diesen 
Fehler, der in der Verfassung liegt, nun von sich 
aus wieder ausmerzt. Darum die meiner Ansicht 
nach etwas resignierende Feststellung in der Be-
gründung: „allerdings verfassungsrechtlich" fest-
gelegt. 
Meine Damen und Herren, wir erkennen den 
guten Willen der Bundesregierung an, durch diese 
Vorlage die technischen Schwierigkeiten, die sich 
ergeben haben, zu beheben. Wir werden bei den 
Beratungen loyal mitarbeiten. Aber wir werden 
auf der anderen Seite den Weg, den die Bundes-
regierung vorschlägt, nunmehr notfalls die Drei-
viertelmehrheit beim Wahlverfahren durch die 
qualifizierte Mehrheit zu ersetzen, nicht beschrei-
ten, denn das ist ja ein Weg noch in die schlechtere 
Richtung hinein; das ist ja keine Reform! 
Die Grundlage eines Rechtsstaats ist doch, daß 
die gesetzgebende Gewalt von der richterlichen 
Gewalt getrennt ist. Wir haben aber in unserer 
Verfassung geradezu eine Abhängigkeit der rich-
terlichen Gewalt von der gesetzgebenden Gewalt. 
Das hat doch gar nichts damit zu tun, ob es nun 
einen „schwarzen Senat", einen „roten Senat" gibt 
oder nicht. Wichtig ist für uns, daß der Bundestag 
oder daß der Bundesrat als zweites gesetzgebendes 
Gremium nicht sich selbst ihre eigenen Richter 
wählen. Darauf kommt es doch an. Deswegen, 
meine ich, müßte es doch zumindest erreicht wer-
den, daß bei den Beratungen über die neue deut-
sche Reichsverfassung, die die Nationalversamm-
lung hoffentlich in absehbarer Zeit abhalten wird, 
dieser Grundfehler nicht in die dann zu beschlie-
ßende Verfassung hineinkommt. Das scheint mir 
das Allerwichtigste zu sein, was bei den Einzelbe-
ratungen über dieses Gesetz herauskommen kann, 
daß sich endlich die Erkenntnis durchsetzt, daß 
wir letzten Endes immer unseren Rechtsstaat in 
Zweifel ziehen müssen, solange nicht die klare 
Trennung zwischen gesetzgebender und richter-
licher Gewalt vorhanden ist. 
Ich möchte noch eine Bemerkung dazu machen. 
Die Bundesregierung schreibt in demselben Ab-
satz ihrer Begründung zu der Frage, ob nicht ein 
anderes Organ als das Wahlmännerorgan des Bun-
destags und des Bundesrates bestimmt werden 
solle: 
Die sehr eingehenden Beratungen, die hierüber 
gepflogen worden sind, haben jedoch zu kei-
nem Ergebnis geführt, das allgemeine Über-
zeugungskraft beanspruchen könnte. 
Ich möchte etwas überspitzt schließen: jedes Er-
gebnis, das dazu geführt hätte, nicht dieses poli-
tische Wahlmännersystem, sondern irgendein an-
deres Organ zu finden, hätte mehr Überzeugungs-
kraft als jener Weg, der hier von der Bundesregie-
rung nun notfalls wieder vorgeschlagen wird. Ich 
glaube, daß die Vorschläge, die im Verlauf der De-
batte gemacht worden sind, diesen Punkt aus der 
gesamten Gesetzesvorlage herauszunehmen und 
die mehr technischen Dinge, die in den anderen 
Paragraphen stehen, vorweg zu behandeln, die ein-
zige Möglichkeit sind, um eine nochmalige Ver-
schlechterung des Gesetzes über das Bundesverfas-
sungsgericht in dem jetzigen Zeitpunkt zu ver-
hindern. 
(Beifall bei der DP.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Arndt. 
Dr. Arndt (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Erlauben Sie mir zum Schluß der De-
batte nur noch einige kurze Worte. Der Herr Kol-
lege Dr. Bucher hat — wie ich glaube, zutref-
fend — festgestellt, daß die Unparteilichkeit des 
Bundesverfassungsgerichts ausweislich seiner 
Rechtsprechung außer jeder Frage stehe. Herr Dr. 
Gille, damit ist nichts darüber gesagt, ob der eine 
oder andere von uns das eine oder andere Urteil 
in rechtlicher Hinsicht für zutreffend hält. Sie 
haben also auf etwas ganz anderes geantwortet, als 
Herr Kollege Dr. Bucher gesagt hat. 
Aber da Sie es getan haben, sehe ich mich doch 
veranlaßt, dazu zu sagen, daß die Stimmen, auf 
die Sie sich berufen haben — es ging um Urteile 
des Bundesverfassungsgerichts zum Gesetz nach 
Art. 131 des Grundgesetzes, über die man streiten 
kann —, daß jene, die geglaubt haben, diese Ur-
teile, wie Sie sich ausdrückten, „zerfleddern" und 
„zerreißen" zu können, besser geschwiegen hätten. 
Denn das waren die übelsten Nazis, 12 Jahre lang! 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Von denen wollen wir keine Kritik am Bundes-
verfassungsgericht hören! 
(Beifall bei der SPD und Zurufe.) 
— Ich will die Namen hier gar nicht nennen; denn 
ich möchte sie nicht in das Protokoll des Bundes-
tages aufgenommen wissen. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Ich möchte noch eines hinzufügen. Diejenigen 
Kollegen in diesem Hause, die dem Gesetz zu 
Art. 131 ihre Zustimmung gegeben haben, hatten 
keine Veranlassung, hinterher dem Bundesverfas-
sungsgericht Vorwürfe zu machen; denn diese Kol-
legen, besonders auf der rechten Seite, haben mit 
ihrer Zustimmung selber die Verfassungsmäßigkeit 
des Gesetzes bejaht und können hinterher nicht 
sagen: „Wie kann das Bundesverfassungsgericht 
etwas gutheißen, was wir selbst gemacht haben!" 
Auch das an dieser Stelle einmal auszusprechen, 
war, glaube ich, notwendig. 
Nun, Herr Kollege Dr. Gille, ein Irrtum ist Ihnen 
unterlaufen. Sie sagen — und mir liegt daran, auch 
das richtigzustellen —, es werde von der Öffent-
lichkeit geprüft, von welcher Partei das eine oder 
andere Mitglied des Bundesverfassungsgerichts 
vorgeschlagen sei. Ich glaube nicht, daß das richtig 
ist. Denn es gibt überhaupt kein eigentliches Vor-
schlagsrecht. Es gibt, juristisch gesprochen, nur die 
Befugnis zu Anregungen; und diese Befugnis 
haben nicht nur sämtliche Fraktionen des Bundes-
tages, sondern auch die Bundesregierung und alle 
zehn Landesregierungen und jedes Mitglied des 
Wahlmännergremiums. Soweit ich weiß, gibt es 
kein Mitglied des Bundesverfassungsgerichts, das 
nicht von den verschiedensten Seiten zur Wahl ge-
stellt worden ist. Eine Kontrolle: „Wer hat den 
vorgeschlagen?" und „Ist es demnach so einer oder 
so einer?" ist nicht möglich. Es kann diese Kon-
trolle nicht geben, weil das bloße Anregungsrecht 
den verschiedensten Seiten zusteht. Dieses An-
regungsrecht ist bisher zum Glück in der Regel 
dergestalt ausgeübt worden, daß die Frauen und 
Männer, die zu Mitgliedern des Bundesverfassungs-
gerichts berufen sind, zumeist von den verschie-
densten Seiten benannt wurden. 
Ich sehe mich an dieser Stelle auch veranlaßt — 
und das hat mich in der Hauptsache bewogen, noch 
5948 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Dr. Arndt) 
einmal ums Wort zu bitten —, auf Ausführungen 
einzugehen, die der Herr Kollege Dr. Weber ge-
macht hat. Er hat sich auf einen Bundesrichter be-
rufen, der einmal eine Zeitlang Verwaltungsbeam-
ter beim Bundesverfassungsgericht war. Nun, die 
Tätigkeit als Verwaltungsbeamter beim Bundes-
verfassungsgericht qualifiziert, glaube ich, nicht in 
der Weise, daß man dadurch ein besonderer Sach-
kenner wird. Es könnten auch persönliche Motive 
mitspielen, über die ich mich hier nicht äußern 
möchte. Aber eines muß ich doch hier bedauern, 
Herr Kollege Weber: daß Sie diese Ausführungen 
zitiert haben; denn das zwingt dazu, sie mit Schärfe 
zurückzuweisen. Wenn hier gesagt wird: 
Nach dem jetzt geltenden Wahlmodus wird 
immer der Wahlpartner 
— d. h. das Mitglied des Wahlmännergremiums, 
von dem eine Reihe ja hier anwesend sind; ich ge-
höre seit Jahren nicht dazu, weil ich freiwillig aus-
geschieden bin -- 
mit dem geringsten Gemeinsinn und Verant-
wortungsgefühl den Ausschlag geben, 
so ist das eine unerhörte Bezichtigung der Mitglie-
der des Wahlmännergremiums 
(lebhafte Zustimmung bei der SPD) 
und eine Bezichtigung, der jede Grundlage fehlt. 
(Abg. Dr. Weber [Koblenz] : Es ist doch 
gar nicht in diesem Sinne gemeint, es ist 
nur ein Beispiel gebildet!) 
— Aber solche Beispiele kann man doch nicht bil-
den, Herr Kollege Weber! 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf]: Böse Bei-
spiele verderben gute Sitten! Es ist ein 
böses Beispiel!) 
Dieser ehemalige Verwaltungsbeamte des Bun-
desverfassungsgerichts ist sogar so ununterrichtet, 
daß er nicht einmal weiß, daß für die Verhandlun-
gen des Wahlmännergremiums — anders als beim 
Richterwahlausschuß — eine Geheimhaltung nicht 
vorgeschrieben ist. Da sie nicht vorgeschrieben ist, 
sind wir weitgehend über Vorgänge im Wahlmän-
nergremium unterrichtet und wissen alle, daß alle 
Wahlen bisher einstimmig erfolgt sind. Ich weiß 
nicht, ob auf solche Weise allen Mitgliedern nach-
gesagt werden soll, sie hätten bei diesen einstim-
migen Wahlen einen Wettbewerb in „geringstem 
Gemeinsinn" und „geringstem Verantwortungs-
gefühl" ausgefochten. — Also so geht es nicht; 
solche Kritiken soll man uns nicht bringen. Es ist 
bedauerlich, daß etwas Derartiges veröffentlicht 
worden ist. 
Im übrigen hat es keinen Sinn, daß ich das wie-
derhole, was Herr Kollege Metzger gesagt hat. Sie 
dürfen gewiß sein, Herr Kollege Weber, daß meine 
Freunde und ich an allem festhalten und uns auch 
Ihre heftigen Proteste dagegen nicht von der Irrig-
keit überzeugt haben. 
Zum Schluß nur noch ein Wort zu dem Herrn 
Bundesminister der Justiz. Herr Bundesminister, 
meine Damen und Herren, der Streit geht doch 
darum, ob es für einen Bundesminister der Justiz 
überhaupt möglich ist, solche Worte wie die vom 
„roten" und „schwarzen" Senat in den Mund zu 
nehmen, selbst dann, wenn er sie zurückweist. Das 
ist die Ansicht, die der Kollege Metzger für meine 
Fraktion vorgetragen hat und die wir alle teilen: 
daß es für einen Bundesminister der Justiz nicht 
möglich ist, solche Worte zu zitieren. Im übrigen  
müßte ich Ihnen, wenn wir uns darüber unterhal
-
ten wollen, auch darlegen — aber ich möchte das 
dem Hohen Hause ersparen —, daß diese Worte 
keineswegs in der Öffentlichkeit von selbst aufge-
kommen sind, sondern daß sie auf einem Presse-
tee von einer ganz bestimmten Person erfunden 
wurden, 
(Sehr richtig! bei der SPD) 
auf einem Pressetee, ü ber den immerhin ein amt-
liches Stenogramm vorliegt. Es läßt sich Stunde für 
Stunde nachweisen, welchen Weg dieses böse Wort 
gemacht hat. Wir sollten über dieses Wort in Zu-
kunft schweigen. 
Im übrigen haben Sie, Herr Bundesminister, 
wenn Zeitungsmeldungen richtig sind, vor der 
Öffentlichkeit auch erheblich mehr gesagt. Sie sol-
len ausweislich des „Münchner Merkur" vom 
27. Juni dieses Jahres in einer Pressekonferenz 
nach der Beschlußfassung des Bundesrats im ersten 
Durchgang gesagt haben — ich zitiere jetzt —, „daß 
es auch die jetzt geltenden Vorschriften nicht hätten 
verhindern können, das Gerede vom „roten" und 
„schwarzen" Senat aufkommen zu lassen ...". 
(Vizepräsident Dr. Jaeger übernimmt 
den Vorsitz.) 
Und Sie sollen hinzugefügt haben: „Es trifft nicht 
zu, daß die bisherige Regelung ihrer Natur nach 
eine Wahl unter parteipolitischen Gesichtspunkten 
verhindert ...". Das geht allerdings wesentlich wei-
ter und ist doch immerhin auch eine Diskriminie-
rung des Wahlmännergremiums von Ihrer Seite. 
Ich hoffe, daß Sie noch Gelegenheit nehmen wer-
den, uns hier zu sagen, daß diese Pressebericht-
erstattung unrichtig ist. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Herr Bundesminister der Justiz. 
Neumayer, Bundesminister der Justiz: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Herr Kol-
lege Arndt, mir ist nicht bekannt, daß ich der-
artige Erklärungen abgegeben habe. Ich habe ge-
rade eben noch mit meinen Beratern gesprochen. 
Niemand von uns kann sich daran erinnern, daß 
eine derartige Pressekonferenz stattgefunden hat, 
weder ich noch der Herr Staatssekretär oder Herr 
Roemer. Ich darf Sie bitten, mir das einmal zu 
geben. Ich werde Ihnen dann schriftlich Antwort 
geben. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Bucher! 
Dr. Bucher (FDP): Nur wenige Worte noch zu den 
letzten Bemerkungen des Herrn Dr. Gille. Herr 
Kollege Dr. Arndt hat mich bereits richtig inter-
pretiert, daß ich mit meiner Anerkennung des Bun-
desverfassungsgerichts natürlich nur die Unpartei-
lichkeit dieses Gerichts loben wollte und — das 
betone ich nochmals — seine Fähigkeit, Recht und 
Politik zu scheiden. Keineswegs wollte ich nun 
natürlich die materiellen Inhalte seiner Entschei-
dungen loben. Ich wollte nicht etwa die Anerken-
nung dafür aussprechen, daß die Saarklage abge-
wiesen wurde, die ich mitunterzeichnet habe, usw. 
(Heiterkeit. — Abg. Schröter [Wilmers
dorf]: Aber nach dem Sachsenspiegel kann 
man drei Tage lang das Urteil schelten!) 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5949 
(Dr. Bucher) 
Ich habe auch ein anderes Urteil zitiert, das über 
das Investitionshilfegesetz, wo ich an der Klage 
als Anwalt einer Partei beteiligt war. Es ist also 
ein gewisser Akt der Selbstentäußerung. Aber zu 
dem sind wir ja hier verpflichtet: daß wir objek-
tiv feststellen — die Urteile mögen uns sachlich 
gefallen oder nicht —: Das Verfahren des Gerichts 
war einwandfrei. 
(Beifall bei der FDP und bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Es liegen keine Wort-
meldungen mehr vor. Der Ältestenrat hat Über-
weisung an den Ausschuß für Rechtswesen und 
Verfassungsrecht vorgesehen. Wer dem zuzustim-
men wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. 
— Es ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 4 der Tagesordnung: 
Beratung des Antrags der Fraktionen der 
CDU/CSU, SPD, FDP, GB/BHE, DP betref-
fend Einrichtung eines Bildersuchdienstes zur 
Aufklärung von Schicksalen Vermißter und 
verschollener Kriegsgefangener der ehemali-
gen deutschen Wehrmacht (Drucksache 1791). 
Im Ältestenrat war vorgesehen, daß keine Be-
gründung und keine Aussprache erfolgt. Meine 
Damen und Herren, ich schlage Ihnen vor, über 
den Antrag Drucksache 1791 zu beschließen. Wer 
ihm zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Einstimmig angenommen. 
Ich rufe auf Punkt 5 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
FDP eingebrachten Entwurfs eines Sechsten 
Gesetzes zur Änderung des Umsatzsteuer-
gesetzes (Drucksache 1623). 
Das Wort zur Begründung hat der Abgeordnete 
Hubertus Prinz zu Löwenstein. 
Dr. Dr. h. c. Prinz zu Löwenstein (FDP), Antrag-
steller: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Im Namen meiner politischen Freunde darf ich den 
Entwurf eines Sechsten Gesetzes zur Änderung 
des Umsatzsteuergesetzes, Drucksache 1623, kurz 
begründen. Es handelt sich hier um ein Anliegen, 
das in diesem Hohen Hause und in der deutschen 
Öffentlichkeit schon des öfteren vorgebracht wurde. 
So habe ich selbst in der 30. Sitzung am 21. Mai 
1954 anläßlich einer Pressedebatte ausgeführt, daß 
eine Umsatzsteuer für Journalisten, Schriftsteller 
und verwandte Berufe unethisch, unsozial und 
unberechtigt sei. Ich habe hinzugefügt: ,,... denn 
Geist ist keine Ware" und wörtlich gesagt: 
Eine völlige Befreiung müßte angestrebt 
werden, und das gleiche müßte natürlich auch 
für die anderen freien Berufe gelten. 
Ich habe damit Zustimmung aus allen Parteien 
dieses Hauses gefunden. 
Es ist nicht uninteressant, heute hier im Plenum 
festzustellen, daß bei einer Sitzung des Ausschus-
ses für Fragen der Presse, des Rundfunks und des 
Films in Berlin darauf hingewiesen wurde, gerade 
im Hinblick auf die Berliner Verhältnisse und die 
besondere Notlage der Journalisten in Berlin sollte 
eine Befreiung von der Umsatzsteuer eintreten. 
Unter dem 16. November 1954 habe ich zusam-
men mit 21 Kollegen aus den verschiedensten Frak-
tionen zu § 4 Ziffer 17 des Umsatzsteuergesetzes  
einen Änderungsantrag eingebracht, der für die 
hierin genannten Berufsgruppen einen Freibetrag 
von 12 000 Mark vorsah. In der Begründung, die 
ich in der 56. Sitzung am 18. November 1954 gab, 
wies ich ganz besonders darauf hin, daß es sich 
hier um keine Parteiangelegenheit handele. Sehr 
warmherzig hat sich dafür ja auch der Kollege 
Corterier eingesetzt. Ich sagte u. a.: 
Ich hätte es gern gesehen, wenn die Umsatz-
steuer überhaupt weggefallen wäre. 
Denn, wie gesagt, Geist ist keine Ware, und geisti-
ges Schaffen und Umsatzsteuer haben nichts mit-
einander zu tun. Ich sagte damals weiter: 
... Mit diesem Antrag soll ein wichtiger  An-
fang gemacht werden. Ich sehe darin auch ein 
Bekenntnis zu der großen Achtung, die wir 
alle in diesem Hause der geistigen Arbeit ent-
gegenbringen. 
Mit überwiegender Mehrheit hat der Deutsche 
Bundestag diesen Antrag angenommen. 
Leider hat dann jedoch aus der Systematik des 
Umsatzsteuergesetzes heraus der Bundesrat ge-
glaubt, Bedenken geltend machen zu müssen, und 
hat den Vermittlungsausschuß angerufen. Im Ver-
mittlungsvorschlag — Sie werden sich daran er-
innern, meine Damen und Herren — ist der Frei-
betrag dann wieder beseitigt worden. Es wurde 
eine Freigrenze von 18 000 Mark gegenüber — 
nach der früheren Regelung — 12 000 Mark be-
stimmt, und auch sonst sind einige Verbesserungen 
zustande gekommen. Man darf also wohl sagen, 
daß der von mir in der Sitzung vom 18. November 
1954 begründete Änderungsantrag doch etwas 
Gutes erreicht hat. Aber an der Sache selber ist 
dieser Vermittlungsvorschlag vorbeigegangen. Ich 
habe darauf in der 61. Sitzung vom 15. Dezember 
1944 noch einmal hingewiesen. Ich habe gesagt — 
und habe wiederum Zustimmung auf den verschie-
densten Seiten dieses Hauses gefunden —, daß 
hier steuerliche Gesichtspunkte gesiegt hätten, 
während es doch in allererster Linie bei dieser 
Frage um soziale und ethische Gesichtspunkte 
gehen müßte. Der Bundestag hat dann den Ver-
mittlungsvorschlag angenommen. 
Der dem Hohen Hause nunmehr vorliegende 
Antrag auf Drucksache 1623 ist eine logische Wei-
terführung unserer Gesetzesplanung. In diesem 
Antrag ist beispielhaft eine große Zahl von Be-
rufsgruppen aufgeführt. Das ist enumerativ und 
nicht exklusiv gedacht. Der Begriff „freie Berufe" 
kann ja nicht mit letzter mathematischer Deut-
lichkeit bestimmt werden. Aber die Aufzählung 
dieser Gruppen soll die Absicht des Gesetzgebers 
zum Ausdruck bringen, alle jene, die man in der 
öffentlichen Meinung als Angehörige eines freien 
Berufes bezeichnet, in den Genuß der Bestim-
mung des § 4 Ziffer 17 des Umsatzsteuergesetzes 
in der Neufassung vom 26. Dezember 1954 zu 
bringen. 
Ich darf jedoch mit Zustimmung meiner Frak-
tion noch etwas hinzufügen. Obgleich der Antrag 
meine Unterschrift trägt, entspricht er nicht ganz 
meinen eigentlichen Absichten, und ich will offen 
gestehen, daß ich selber nicht wirklich glücklich 
darüber bin. Hier sind Gruppen sehr unterschied-
licher Art zusammengefaßt. Bei manchen ist eine 
Abwälzung der Umsatzsteuer möglich, bei anderen 
nicht. Wie soll etwa ein Journalist seine Umsatz-
steuer abwälzen? Die Vorstellung ist geradezu 
5950 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Dr. Dr. h. c. Prinz zu Löwenstein) 
komisch, daß er seiner Redaktion eine Rechnung 
über die Umsatzsteuer einreichen könnte. Auch 
sind gewisse Bedenken seitens der Arbeitsgemein-
schaft der Anwaltkammervorstände aufgetaucht, 
die ich doch erwähnen muß. So ist darauf hinge-
wiesen worden, daß der Anwalt vor Jahresschluß 
gar nicht wissen könne, welchen Jahresumsatz er 
haben werde. Es wurde weiter darauf hingewie-
sen, daß eine gewisse Gefahr einer Zweiteilung 
des Berufsstandes bestehen könnte. 
Aber ich meine doch sagen zu dürfen, daß im 
Augenblick mit diesem Antrag das Optimum er-
reicht ist und daß man damit wiederum einen 
Anfang auf dem Wege macht, den wir schon oft 
zu beschreiten versucht haben, nämlich zur völ-
ligen Beseitigung der Umsatzsteuer für freie Be-
rufe. Ich möchte also der Hoffnung Ausdruck 
geben, daß in den Ausschußberatungen in Zusam-
menarbeit aller Fraktionen weitere Verbesse-
rungen erreicht werden, und möchte vor allem 
auch die Erwartung aussprechen, daß nicht wieder 
die Systematik des Umsatzsteuergesetzes herange-
zogen wird, wenn es darum geht, ein ethisches 
und ein soziales Gebot zu erfüllen. 
(Bravo! rechts. — Sehr gut! beim GB/BHE.) 
Vielleicht kommen wir bei den Beratungen im 
Ausschuß zu einem interfraktionellen Antrag, der 
das Ziel, das ich erwähnt habe, nämlich die Be-
seitigung der Umsatzsteuer für die freien Berufe, 
zu erreichen vermag. 
(Beifall rechts, in der Mitte und links.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Rösing. 
Rösing (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Ich kann dem Kollegen Prinz zu 
Löwenstein namens meiner Fraktion die Versiche-
rung abgeben, daß wir das, was er hier vorgetra-
gen hat, bei den Ausschußberatungen so weit wie 
eben möglich unterstützen wollen. Er 'hat selbst 
gesagt, daß das von ihm vorgebrachte Anliegen 
nicht neu sei. Sie wissen, daß wir Ende des ver-
gangenen Jahres in das Vierte Gesetz zur Ände-
rung des Umsatzsteuergesetzes einen gewissen 
Freibetrag für einen Teil der freien Berufe, 
namentlich für die Journalisten, Schriftsteller usw., 
eingearbeitet haben, einen Freibetrag, der, wie ich 
glaube, auch in dieser Form nicht ganz glücklich 
ist; denn er führt in vieler Hinsicht zu einer ge-
wissen Leistungsminderung. Es ist klar, daß dann, 
wenn Freigrenzen eingebaut sind, kein allzu gro-
ßes Bestreben vorhanden ist, diese Freigrenze mit 
dem Ergebnis zu überschreiten, dann Steuer zah-
len zu müssen. 
Ich freue mich, daß Kollege Prinz zu Löwenstein 
anerkannt hat, daß der Weg, der in dem vorliegen-
den Antrag aufgezeichnet ist, nicht ganz richtig 
ist, und es wird im Ausschuß Gelegenheit sein, zu 
überprüfen, in welcher Form man dem Anliegen 
Rechnung tragen kann. Es handelt sich hier um 
einen Berufsstand, der beileibe nicht eine Sonder-
regelung haben will; aber es ist immerhin ein 
beträchtlicher Kreis von Menschen, der es bisher 
verstanden hat, sich im Zeitalter der Vermassung 
noch eine sehr gehörige Portion persönlicher Frei-
heit zu erhalten, ein Kreis von Personen, der nicht 
immer sofort nach der Staatshilfe ruft, sondern der 
mutig anpackt, selbst wenn die Situation für ihn 
noch so schwierig ist. 
Der Antragsteller hat selbst schon zum Ausdruck 
gebracht, daß die Situation der freien Berufe 
bezüglich der Umsatzsteuer recht kompliziert ist. 
Ein Teil der freien Berufe ist in der Lage, die 
Steuer zu überwälzen. Ich denke hier z. B. an die 
Anwälte und Notare, die heute schon in ihren Ho-
noraren die Umsatzsteuer besonders berechnen. Ich 
denke aber auch an die Ärzte, die z. B. für ihre 
Leistungen, die sie von den Sozialversicherungs-
trägern erhalten, überhaupt keine Umsatzsteuer zu 
bezahlen brauchen. Es ist klar, daß bei dieser Sach-
lage eine Berechnung der Freigrenze überaus 
schwierig ist. 
Abschließend darf ich noch einmal betonen, daß 
das Anliegen, das hinter dem Antrag steht, wert 
genug ist, sorgfältig geprüft zu werden, und ich 
kann die Versicherung abgeben, daß wir uns in den 
kommenden Ausschußberatungen bemühen wollen, 
eine Lösung zu finden, die allen Beteiligten gerecht 
wird. Sie wissen, daß im November vergangenen 
Jahres eine Entschließung angenommen worden 
ist, in der der Bundestag die Bundesregierung auf-
fordert, die Frage der Umsatzsteuer und die Be-
lastung, die die einzelnen zu tragen haben, genau 
zu untersuchen, und einen Bericht darüber ver-
langt. Wir wünschen und hoffen, daß der Bericht 
über diese Untersuchung möglichst bald dem 
Hohen Hause vorgelegt wird, um in Verbindung 
damit im zuständigen Fachausschuß Überlegungen 
anstellen zu können, wie das augenblickliche Um-
satzsteuergesetz modernisiert werden kann. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wortmeldungen lie-
gen nicht mehr vor. Ich schlage Ihnen Überweisung 
an den Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen 
vor. — Widerspruch erfolgt nicht; es ist so be-
schlossen. 
Ich rufe auf Punkt 6 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Neunten 
Gesetzes zur Änderung des Zolltarifs (Zoll-
tarif-Novelle) (Drucksache 1777). 
Auf Begründung und Aussprache wird verzich-
tet. Ich schlage Ihnen Ü berweisung an den Aus-
schuß für Außenhandelsfragen vor. — Widerspruch 
erfolgt nicht; es ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 7 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Zehnten 
Gesetzes zur Änderung des Zolltarifs (Vana-
dium-Titan-Roheisen, Stromschienen) Druck-
sache 1778). 
Auf Begründung und Aussprache wird verzich-
tet. Ich schlage Ihnen Überweisung an den Aus-
schuß für Außenhandelsfragen vor. — Widerspruch 
erfolgt nicht; es ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 8 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses für Geschäftsordnung (2. Ausschuß) 
über den Antrag der Fraktionen der CDU/ 
CSU, FDP, GB/BHE, DP betreffend § 96 der 
Geschäftsordnung des Deutschen Bundes-
tages (Drucksachen 1782, 1048). 
Das Wort als Berichterstatter hat der Abgeord-
nete Hellenbrock. 
Hellenbrock (SPD), Berichterstatter: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Ausgangspunkt 
der Neuformulierung des § 96 der Geschäftsord- 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den  27. Oktober 1955 	5951 
(Hellenbrock) 
nung war der Antrag der Regierungsparteien auf 
Drucksache 1048. Dieser Antrag wurde in der 
76. Plenarsitzung des Deutschen Bundestages am 
24. März 1955 behandelt und anschließend dem Ge-
schäftsordnungsausschuß als federführendem und 
dem Rechtsausschuß als mitberatendem Ausschuß 
zur Weiterbearbeitung überwiesen. 
Der Rechtsausschuß hat in seiner Sitzung am 
17. Mai den Antrag beraten und folgende Stellung-
nahme beschlossen: Gegen die Formulierung der 
Absätze 1 und 2 des Antrags Drucksache 1048 be-
standen keine Bedenken. Gegen Abs. 3 hatte der 
Rechtsausschuß verfassungsrechtliche Bedenken. 
Der Rechtsausschuß schlug für den Abs. 3 eine For-
mulierung vor, die sich im wesentlichen weit-
gehend der Formulierung des Ausschußantrags auf 
Drucksache 1782 angleicht. 
Der Geschäftsordnungsausschuß hat sich an-
schließend in mehreren Sitzungen in eingehenden 
und sachlichen Beratungen mit dem Antrag be-
schäftigt. Es wurde anerkannt, daß sich im Hin-
blick auf die Stabilität unserer Finanzwirtschaft 
alle Fraktionen dieses Hauses für das Gleichge-
wicht des Haushalts verantwortlich fühlen und in 
der Vergangenheit verantwortlich gefühlt haben. 
Ebenso war man sich im Geschäftsordnungsaus-
schuß darüber einig, daß das Initiativrecht des 
Parlaments keine Schmälerung erfahren dürfe. 
Dies würde eine Minderung der Rechte des Parla-
ments gegenüber der Regierung bedeuten. Aus die-
sen Gründen erschien dem Geschäftsordnungsaus-
schuß die im Antrag Drucksache 1048 vorgelegte 
Formulierung zum § 96 nicht akzeptabel. Er beauf-
tragte eine kleine Kommission des Geschäftsord-
nungsausschusses mit der Aufgabe, eine Formulie-
rung zu finden, die allen Wünschen sowohl des 
I) Parlaments als auch der Regierung so weit als eben 
möglich gerecht würde. Dieser nicht ganz leichten 
Aufgabe haben sich die Herren Kollegen Ritzel, 
Gengler, Herr Kollege Schoettle in seiner Eigen-
schaft als Vorsitzender des Haushaltsausschusses 
und meine Wenigkeit unterzogen. Als Vertreter 
des Bundesfinanzministeriums war Herr Dr. Vialon 
an dieser Aufgabe beteiligt. Das einstimmig er-
arbeitete Ergebnis, welches die Zustimmung des 
Vertreters des Bundesfinanzministeriums gefunden 
hat, wurde dem Geschäftsordnungsausschuß zur 
Beschlußfassung vorgelegt. Abgesehen von kleinen 
stilistischen Änderungen hat der Geschäftsord-
nungsausschuß die vorgeschlagene neue Formulie-
rung des § 96 der Geschäftsordnung einstimmig ge-
billigt, die in der Drucksache 1782 dem Hohen 
Hause nunmehr vorliegt. So weit der Verlauf der 
Beratungen in den Ausschüssen. 
Die Kompliziertheit und die Wichtigkeit der Ma-
terie erfordern von mir als Berichterstatter nun 
noch einige Erläuterungen zu der neuen Formulie-
rung. Der vorliegende Ausschußantrag zu § 96 der 
Geschäftsordnung unterscheidet zunächst zwischen 
Finanzvorlagen und Haushaltsvorlagen. Der Be-
griff „Haushaltsvorlagen" ist im § 94 unserer Ge-
schäftsordnung enthalten. Nach der Praxis und 
dem Kommentar sind Haushaltsvorlagen der Haus-
haltsplan selbst sowie alle sonstigen den Haushalt 
betreffenden Vorlagen und Anträge. Es kann sich 
somit bei Haushaltsvorlagen sowohl um Vorlagen 
handeln, die einen bereits bestehenden Haushalt 
betreffen, also seine Ausführung, oder um Vor-
lagen, die auf einen in Vorbereitung oder in Be-
ratung befindlichen Haushalt einwirken sollen. 
Die Neuformulierung bezweckt, den ganzen bis-
herigen § 96 der Geschäftsordnung zu ersetzen. In 
Geltung sind augenblicklich die Absätze 1 und 2 
des § 96; die bisherigen Absätze 3 und 4 sind vom 
Bundesverfassungsgericht im Jahre 1952 als ver-
fassungswidrig verworfen worden. Der neue Vor-
schlag bestimmt generell, was eine Finanzvorlage 
ist, dahin, daß alle Vorlagen der Bundesregierung, 
des Bundesrats sowie Gesetzentwürfe und selb-
ständige Anträge von Abgeordneten im Sinne des 
§ 97 der Geschäftsordnung als Finanzvorlagen zu 
betrachten und zu behandeln sind, wenn sie in der 
Hauptsache oder in erheblichem Umfang dazu ge-
eignet sind, auf die öffentlichen Finanzen einzu-
wirken, und nicht Haushaltsvorlagen im Sinne des 
§ 94 der Geschäftsordnung sind. 
Entstehen Zweifel über den Charakter einer 
Vorlage, ob Haushaltsvorlage, Finanzvorlage oder 
was sonst, dann soll nach dem Ausschußantrag die 
Mitwirkung des Parlaments durch den Geschäfts-
ordnungsausschuß gesichert werden. Der Geschäfts-
ordnungsausschuß soll von der Bestimmung des 
§ 129 unserer Geschäftsordnung Gebrauch machen, 
und zwar soll der Geschäftsordnungsausschuß dann, 
wenn es sich um eine grundsätzliche, über den Ein-
zelfall hinausgehende Auslegung einer Vorschrift 
der Geschäftsordnung handelt, seine Meinung 
durch Beschluß bekunden und dem Bundestag dar-
über berichten. Stehen sich Mehrheits- und Min-
derheitsmeinung einander gegenüber, dann ist dem 
Bundestag auch darüber zu berichten. Der Bundes-
tag entscheidet über den Antrag des Ausschusses 
ohne Aussprache. 
Der Ausschußantrag, der Ihnen heute vorliegt, 
unterscheidet zwischen Finanzvorlagen, die einen 
Gesetzentwurf enthalten, und Finanzvorlagen, die 
keinen Gesetzentwurf enthalten. Der Vorschlag 
des Ausschusses kommt den Einwendungen der 
Opposition entgegen, die es abgelehnt hatte, daß 
auch Finanzvorlagen, die einen Gesetzentwurf ent-
halten, keiner ersten Beratung unterworfen sein 
sollten. Der Vorschlag bestimmt ausdrücklich, daß 
Finanzvorlagen, die einen Gesetzentwurf enthal-
ten, nach der ersten Beratung dem Haushaltsaus-
schuß und dem Fachausschuß zu überweisen sind. 
Er sichert also die erste Beratung. Finanzvorlagen, 
die keinen Gesetzentwurf enthalten, sollen nach 
dem Formulierungsvorschlag ohne Beratung im 
Plenum dem Haushaltsausschuß und dem Fachaus-
schuß überwiesen werden. Die Überweisung soll 
durch den Präsidenten erfolgen. Solche Finanzvor-
lagen werden damit der gleichen Behandlung un-
terworfen wie die sogenannten Haushaltsvorlagen 
nach § 94 der Geschäftsordnung. Auch diese Haus-
haltsvorlagen werden erst dann im Bundestag be-
handelt, wenn eine Vorberatung in einem Ausschuß 
stattgefunden hat. 
Grundsätzliche Bedenken gegen diesen Vorschlag 
sind nicht zu erheben. Die Verwirklichung des Vor-
schlages vereinfacht den Geschäftsgang, sichert aber 
trotzdem neben der Ausschußberatung die Bera-
tung im Plenum. Ist der Präsident im Zweifel dar-
über, welchem Fachausschuß die Vorlage zu über-
weisen ist, dann trifft er seine Entscheidung im 
Benehmen mit dem Ältestenrat. Den Antragstel-
lern ist in jedem Fall, gleichgültig, ob es sich um 
eine Finanzvorlage mit einem Gesetzentwurf oder 
um eine Finanzvorlage ohne Gesetzentwurf han-
delt, Gelegenheit gegeben, den Antrag im Aus-
schuß zu begründen. 
Der ursprüngliche Wortlaut des Abs. 3 nach dem 
Antrag der Regierungsparteien in Drucksache 1048 
forderte, wie Ihnen noch bekannt sein dürfte, bei 
der ersten Beratung des Antrages in der 76. Sit- 
5952 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Hellenbrock) 
zung des Deutschen Bundestages scharfe Kritik 
seitens der SPD und des BHE heraus. Auch der 
Vertreter der CDU/CSU vertrat praktisch die Auf-
fassung, daß die Formulierung des dritten Absat-
zes in der Ausschußberatung revidiert werden 
solle. Der Rechtsausschuß hat daraufhin, wie ich 
bereits erwähnte, eine Formulierung gesucht und 
gefunden, die auch Gegenstand der Beratungen im 
Ausschuß für Geschäftsordnung und der auch von 
mir bereits erwähnten kleinen Kommission gewe-
sen ist. Das Ergebnis dieser Beratungen in der 
kleinen Kommission und des darauf beruhenden 
Ausschußbeschlusses liegt Ihnen in der Druck-
sache 1782 in Abs. 3 vor. 
Der Haushaltsausschuß prüft nun jede ihm über-
wiesene Finanzvorlage. Er hat also die gleiche 
Feststellung zu treffen, die er unter Umständen 
auch in bezug auf eine Haushaltsvorlage nach § 94 
zu treffen hat, wenn es sich um die Ausführung 
des Haushalts handelt. Mit anderen Worten, er hat 
zu prüfen, ob die Verwirklichung des Antrags 
haushaltsmäßige Auswirkungen hat. Kommt er zu 
dem Ergebnis, daß die Annahme der Vorlage Aus-
wirkungen auf den Haushalt hat, dann prüft er, ob 
eine Deckungsmöglichkeit vorhanden ist. Das Er-
gebnis seiner Prüfung legt er dann in einem Be-
richt nieder, der dem Bundestag zu erstatten ist. 
Kann der Haushaltsausschuß keine Deckungsvor-
schläge machen, dann wird die Finanzvorlage 
gleichwohl dem Bundestag vorgelegt, der zunächst 
lediglich darüber beschließt, ob eine Deckung mög-
lich ist. Damit sich der Bundestag über Sinn und 
Wesen der Finanzvorlage ein Urteil bilden kann 
und gegebenenfalls von sich aus einen Deckungs-
vorschlag sucht, erhält der Antragsteller zur Be-
gründung seiner Vorlage das Wort. Damit ist ge-
sichert, daß auch in den Fällen, in denen nicht 
schon in der ersten Beratung einer Finanzvorlage, 
die einen Gesetzentwurf enthält, der Bundestag 
Kenntnis erhält über Sinn und Inhalt der Vorlage, 
sondern in der eine Finanzvorlage, weil sie keinen 
Gesetzentwurf enthält, kurzerhand den Ausschüs-
sen überwiesen wird, dem Plenum die sachliche 
Begründung des Antrags dargelegt werden kann. 
Erfolgt nun aus der Mitte des Hauses ein Dek-
kungsvorschlag, der vom Bundestag angenommen 
wird, dann geht dieser Vorschlag automatisch noch 
einmal an den Haushaltsausschuß, der den Vor-
schlag des Bundestages prüft, zu ihm Stellung 
nimmt und dann die ganze Angelegenheit, also An-
trag und Deckungsvorschlag, endgültig dem Bun-
destag zur abschließenden Behandlung vorlegt. 
Wird dagegen bei der ersten Berichterstattung des 
Haushaltsausschusses über die nach Meinung des 
Ausschusses nicht vorhandene Deckungsmöglich-
keit im Bundestag kein Deckungsvorschlag ge-
macht, der die Zustimmung des Bundestages f in-
det, dann gilt die Finanzvorlage als erledigt. 
Die Schwierigkeit bei der Behandlung der Druck-
sache 1048 lag darin, das finanzpolitisch auch vom 
Standpunkt der Opposition wünschenswerte Ele-
ment der Deckung mit den verfassungsrechtlichen 
Bestimmungen bei Behandlung von Initiativanträ-
gen von Abgeordneten in Einklang zu bringen, die 
Gleichwertigkeit in der Behandlung von Finanz-
vorlagen, gleichgültig, ob sie von der Bundesregie-
rung, dem Bundesrat oder aus der Mitte des Hau-
ses kommen, sicherzustellen und das Initiativrecht 
der Abgeordneten ungeschmälert zu erhalten. Der 
Antrag des Geschäftsordnungsausschusses dürfte 
diesem Ziel, soweit es irgend erreichbar ist, ent-
sprechen. 
Auf Grund des einstimmigen Beschlusses des 
Geschäftsordnungsausschusses habe ich den Auf-
trag, das Hohe Haus zu bitten, der in Drucksache 
1782 vorgeschlagenen Formulierung zu § 96 der 
Geschäftsordnung seine Zustimmung zu geben. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. Wortmeldungen liegen nicht vor. 
Wir kommen zur Abstimmung über die Druck-
sache 1782. Wer zuzustimmen wünscht, den bitte 
ich um das Handzeichen. — Ich bitte um die 
Gegenprobe. Enthaltungen? — Gegen eine Stimme 
bei einigen Enthaltungen angenommen. 
Meine Damen und Herren, ich habe bekanntzu-
geben, daß nach Erledigung des soeben behandelten 
Punktes 8 der Tagesordnung der Rechtsausschuß 
zu einer Beratung in Zimmer 206 Süd zusammen-
tritt. 
Ich rufe Punkt 9 der Tagesordnung auf: 
a) Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Verbesserung der Molkereistruktur 
(Drucksache 1587); 
b) Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Milch- und Fettgesetzes 
(Drucksache 1589). 
Herr Abgeordneter Seither zur Begründung. 
Seither (SPD), Antragsteller: Meine Damen und 
Herren! Ich habe die Aufgabe, im Namen meiner 
Fraktion die Anträge Drucksachen 1587 und 1589 
zu begründen. Beide Anträge befassen sich mit der 
Milchwirtschaft. Wir wollen mit diesen Anträgen 
versuchen, die Milchstruktur in unseren Molkerei-
systemen zu verändern, und wollen versuchen, das 
Milchgesetz dahingehend zu ergänzen, daß in der 
Milchwirtschaft eine bessere Situation insbesondere 
zugunsten der Erzeuger eintritt. 
Wir sind uns in folgender Auffassung einig: 
Wenn wir es in der Bundesrepublik erreichen kön-
nen, daß der Milchkonsum erhöht wird, wird 
sicherlich der Auszahlungspreis für den Erzeuger 
dadurch ohne weiteres gehoben werden können, 
wie Beispiele das deutlich beweisen werden. Wir 
sind uns also einig, daß der Milchkonsum unter 
allen Umständen gesteigert werden muß. Dazu 
boten wir als Sozialdemokraten stets Möglichkei-
ten an. Wir sprachen davon, daß die Schulmilch-
speisung in der Bundesrepublik unbedingt durch-
geführt werden müßte, nicht nur weil wir wissen, 
daß viele Kinder heute ohne Milchfrühstück in die 
Schule kommen, sondern weil wir auch wissen, daß 
wir Milchtrinker erziehen und gewinnen müssen. 
Und auf diesem Wege scheint uns die Steigerung 
des Milchkonsums in Deutschland ein absolut siche-
res Mittel zu sein. 
Wir haben leider mit unseren Anträgen — und 
es handelt sich dabei um ein echtes Anliegen von 
uns — bis jetzt noch wenig Glück gehabt, weil 
die Mehrheit in diesem Hause mit uns nicht einig 
ging, weil die Mehrheit in diesem Hause unsere 
Anträge abgelehnt hat. 
(Abg. Dr. Conring: Weil es Sache der Län
-
der und Gemeinden ist!) 
Wir hoffen aber, daß nun eine neue Situation da
durch eingetreten ist, daß Herr Minister Lübke 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5953 
(Seither) 
ebenfalls von einer Schulmilchspeisung spricht, 
und wir erwarten, daß durch diese Schulmilchspei-
sung ein Mehrverbrauch in Deutschland eintreten 
wird. 
Wir sind auch der Meinung — und wir haben 
immer versucht, unserer Meinung Ausdruck zu 
geben —, daß die Milch möglichst an den Konsu-
menten herangebracht werden muß. Wir haben 
deshalb Anträge gestellt, und auch mit Ihrer Zu-
stimmung wurde dann ein Gesetz beschlossen, wo-
nach auch die Milch in allen einschlägigen Ge-
schäften der Lebensmittelbranche heute geführt 
werden kann, dort angeboten werden kann, so 
z. B. Flaschenmilch und Vorzugsmilch. Wir hoffen 
aber, daß dieser Weg noch weiter beschritten wer-
den kann, und wir werden in unseren Anträgen, 
die wir Ihnen später zur Abstimmung stellen wer-
den, auf diesen Weg verweisen und neue Wege 
suchen. Wir hoffen, in der gemeinsamen Ausschuß-
arbeit diese Wege zu finden. 
Wir sind uns auch einig darüber, daß die Pro-
duktionskosten in der deutschen Landwirtschaft 
ganz allgemein in der letzten Zeit gestiegen sind. 
Wir sind der Meinung, daß auch in der Milchwirt-
schaft eine wesentliche Erhöhung der Produktions-
kosten in der Landwirtschaft gegeben ist. Wenn 
wir also gemeinsam der Meinung sind, daß die 
Produktionskosten in der Landwirtschaft gestie-
gen sind, sind wir sicher auch der Ansicht, daß dem 
Erzeuger, insbesondere dem kleinen Bauern, der 
Weg gebahnt werden muß, die Erzeugerpreise zu 
erhöhen, um die erhöhten Gestehungskosten in der 
Landwirtschaft auszugleichen. Hierfür gibt es 
allerdings verschiedene Möglichkeiten, und hier 
glaube ich, daß ich doch meine Verwunderung über 
einige Dinge aussprechen darf. 
Als wir das Landwirtschaftsgesetz in diesem 
Hause verabschiedeten — und einstimmig ver-
abschiedeten —, waren wir nicht der Meinung, daß 
die Preispolitik als erste Maßnahme angewandt 
werden sollte, sondern wir haben bewußt die 
Preispolitik als die letztmögliche Maßnahme an 
den Schluß gesetzt. Aus diesem Grunde glauben 
wir uns nicht gerade sehr freuen zu sollen, daß 
man nun versucht, die Gestehungskostenlage in der 
Milchwirtschaft über die Preiserhöhung beim End-
verbraucher — so wurde verschiedentlich gefordert 
— zu erleichtern. 
(Zuruf von der SPD: Aber so ist es leichter!) 
Wir sollten uns doch darüber einig sein, daß Preis-
erhöhungen auf diesem Wege viele Widerstände 
bei den Verbrauchern heraufbeschwören. Wir soll-
ten doch sehr froh sein, daß es uns endlich einmal 
in der deutschen Agrarpolitik gelungen ist, 
Freunde in allen Kreisen zu gewinnen, und diese 
Freunde sollten wir nicht abstoßen, wenn wir zu-
nächst nicht den Beweis antreten können, in unse-
rem Bereich alles zu tun, die Gestehungskostenlage 
der Landwirtschaft zu verbessern und insbesondere 
zu versuchen, den Erzeugerpreis in den uns 
gebotenen Möglichkeiten zu erhöhen. 
Dazu gibt es verschiedene Möglichkeiten. In den 
Anträgen, die in Berlin verabschiedet worden sind, 
haben wir Sozialdemokraten verlangt, daß die 
Umsatzsteuer aller landwirtschaftlichen Produkte 
— nicht nur der Milch — in Wegfall kommen 
sollte. Um die Gestehungskostenlage der Landwirt-
schaft zu verbessern, haben wir weiter beantragt, 
daß die Dieselkraftstoffe auf ungefähr 18 bis 19 Pf 
verbilligt werden. Das ist ungefähr die Preissitua-
tion, wie sie andere Länder, z. B. Holland, Däne-
mark usw., haben. Wir sind der Meinung, daß auf 
diesem Wege versucht werden müßte, die Produk-
tionskosten der Landwirtschaft wesentlich zu ver-
ändern, damit auch die Landwirtschaft in die Lage 
versetzt wird, in Zukunft mit dem Ausland kon-
kurrieren zu können. Trotz alledem meinen wir 
auch, daß in den beiden von der Sozialdemokrati-
schen Partei vorgelegten Gesetzentwürfen von der 
Natur aus Möglichkeiten gewisser Veränderungen 
zugunsten der Erzeuger gegeben sind. 
Zur geschichtlichen Betrachtung dieser Markt-
ordnungsgesetze dürfen wir einmal kurz die Tat-
sache feststellen, daß die Marktordnung 1930 im 
Parlament in der Absicht gebildet worden ist, ein-
mal die Milch möglichst einwandfrei an den Ver-
braucher heranzubringen, zweitens eine gewisse 
Preisstabilität zu bekommen und drittens ,dem Er-
zeuger durch Ausgleichsabgaben für werkferne 
und marktferne Betriebe eine gewisse Stabilität 
auch im Auszahlungspreis zu geben. Dieses Milch-
gesetz der damaligen Zeit wurde überholt, neu 
bearbeitet und nach den Grundsätzen des Dritten 
Reiches in ein Marktordnungsgesetz eingebaut, das 
gewisse Zwangsvorschriften enthielt. Man wollte 
mit diesem Gesetz die Fettlücke schließen. Es ist 
auch weitgehend gelungen, durch Zwangsvorschrif-
ten diese Fettlücke zu schließen. 
Nun blieb aber das Gesetz auch in unserer Zeit 
noch im wesentlichen in den Grundzügen erhalten. 
Allerdings wurden 1952 einige Änderungen einge-
führt, die aber den Grundcharakter des Gesetzes in 
keiner Weise änderten. Wir sind der Meinung, daß 
die Zeit neue Situationen geschaffen hat, da die 
Fettlücke sicherlich als geschlossen angesehen wer-
den kann. Wir wissen auch, daß gerade heute in 
der jetzigen Milchordnung, insbesondere in ihrer 
bürokratischen Verwaltung, die die Milchordnung 
zu wahren bzw. zu verteidigen hat, einige büro-
kratische Überbleibsel geblieben sind. Wir wissen, 
daß auch gewisse Zwangsvorschriften noch übrig-
geblieben sind, die unserer Auffassung nach einer 
Änderung bedürfen. 
Wenn ich jetzt auf die einzelnen Paragraphen 
eingehen darf, so stellen wir zunächst den Antrag, 
daß der Bauer künftig seine Molkerei wählen kann. 
Bislang war er an eine Molkerei gebunden. Das 
Gesetz gibt allerdings die Möglichkeit, die Molke-
rei zu wechseln. Der Antrag ist bei der obersten 
Landesbehörde zu stellen. Leider ist solchen An-
trägen der Bauern bislang kaum Rechnung ge-
tragen worden. Ich kenne Beispiele aus einigen 
Orten, wo derartige Anträge schon seit Jahren ge-
stellt sind. Diese Anträge wurden nicht verbeschie-
den, ganz einfach deshalb, weil man glaubte, eine 
andere Molkerei käme sonst in eine gewisse Not-
lage. In der Tat zahlen manche Molkereien — 
sicher auf Grund ihrer Anstrengungen — besser 
aus. Wir sollten dem Verlangen Raum geben, daß 
der Bauer zu einer solchen Molkerei hinüberwech-
seln kann. Wir sind nicht der Meinung, daß der 
Bauer allwöchentlich oder in anderen geringen 
Zeitabständen die Möglichkeit eines Wechsels 
haben soll, sondern er sollte diese Gelegenheit nur 
jeweils für ein Jahr bekommen. Wenn sich der 
Bauer oder der Milchhändler für eine Molkerei 
entschieden hat, sollte — so haben wir es in § 2 
vorgeschlagen — eine Bindung für ein Jahr be-
stehen. Danach soll er wieder Gelegenheit haben, 
neu zu wechseln. 
Mit einer solchen Regelung wird sicherlich er-
reicht, daß die Molkereien untereinander etwas 
5954 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Okto ber 1955 
(Seither) 
mehr Wettbewerb erhalten und daß der Bauer, 
der ja mit dem Erzeugerpreis auf seine Geste-
hungskosten kommen will, die Molkerei wählen 
kann, die ihm das beste Angebot macht. Wir haben 
also das Bestreben, den Wettbewerb in der Milch-
wirtschaft zu fördern. Die Milchmarktordnung darf, 
wie wir meinen, nicht unter allen Umständen tabu 
sein, sondern muß auch einmal gewandelt werden 
können, wenn es die Zeit erfordert, neue Praktiken 
und neue Wege aufzuzeigen. Wir fordern also in 
unserem Gesetzentwurf für den Bauern bzw. Milch-
händler die Möglichkeit, alljährlich eine neue Mol-
kerei auszuwählen. 
Mit unserem Gesetzentwurf verlangen wir fer-
ner, daß der Bauer ab Hof verkaufen kann. Be-
dauerlicherweise ist es so geworden, daß in 
Deutschland, insbesondere im süddeutschen Raum, 
bereits viel Milch im Direktverkauf „ab Hof" an 
den Verbraucher herankommt. Leider hat es das 
Milch- und Fettgesetz nicht verstanden, diese Art 
des Verkaufs zu verhindern. In der Bundesrepu-
blik gibt es Länder, in denen heute ungefähr 40 % 
der Milch „ab Hof" verkauft werden. Das ist ein 
unbefriedigender Zustand; aber wir glauben nicht, 
daß wir das mit diesem Gesetz ändern können. Das 
hätte schon in der Vergangenheit geschehen müs-
sen. Wir verlangen jetzt, den Verkauf „ab Hof" 
unter der Bedingung freizugeben, daß sich von 
Natur aus eine bessere Qualität anbietet, also etwa 
aus Ställen mit Tbc-freien, Bang-freien Viehbe-
ständen. Wir wollen damit erreichen, daß die Haus-
frau eine Wahlmöglichkeit hat. Sie soll selbst die 
Kontrolle übernehmen können. Sie soll dort kau-
fen können, wo sie glaubt, am besten mit einwand-
freier Milch bedient zu werden. 
Noch etwas anderes wollen wir damit erzielen. 
Wir wollen denjenigen Erzeugern, die ihre Vieh-
bestände Tbc-frei gemacht haben, für die Zukunft 
einen Ausgleich für ihre Mehrkosten damit geben, 
daß die Leute im Dorf direkt von solchen Höfen 
die Milch kaufen können, wo die Bauern diese An-
strengungen unternommen haben. 
Wir sind uns darüber im klaren, daß die Dinge 
sich nicht gleich im ersten Moment gut einspielen 
werden, glauben aber, daß es besser ist als die jet-
zige Situation. Wir sind in der Bundesrepublik ja 
alle bestrebt, möglichst bald und überall Tbc-freie 
Viehbestände zu haben. Dann würde jede Kon-
trolle wegfallen, weil überall der Verbraucher im 
Dorf beim Bauern direkt seine Milch beziehen 
könnte. Weil das Gesetz diese Lücke offengelassen 
hat und weil die Praktiken insbesondere im süd-
deutschen Raume auf Grund der Durchlöcherung 
des Milchmarktgesetzes die Möglichkeit eröffnet 
haben, müssen wir wenigstens jetzt einen Weg 
nach vorn bahnen, indem wir versuchen, die Dinge 
noch in etwa zu lenken, damit der Ab-Hof-Ver-
kauf nicht weiterhin so wild vor sich geht, son-
dern in Bahnen gelenkt wird, die einen Ab-Hof- 
Verkauf vertreten lassen. 
Wir sind auch, wie unsere Gesetzesvorlage zeigt, 
der Meinung, daß in Zukunft, um den Bauern zu 
helfen, um den Erzeugerpreis besser, tatsächlich 
an den Erzeuger heranzubringen, einige andere 
Änderungen vorgenommen werden sollten. Sie 
wissen, daß heute Ausgleichsgelder erhoben wer-
den, um werkfernen Molkereien eine bessere Situa-
tion zu schaffen und einen anderen Auszahlungs-
preis für die Bauern dort zu ermöglichen. Wir 
hegen aber den berechtigten Verdacht, daß mit 
diesen Auszahlungspfennigen oft Manipulationen 
angestellt werden, die nicht immer durchschaubar  
sind und die vielfach zu Kritiken Anlaß geben. 
Wir fordern deshalb, daß dieser Auszahlungspfen-
nig direkt an den Bauern gezahlt wird, weil wir 
glauben, daß das notwendig ist, um eine gewisse 
Kontrolle über diese Dinge zu bekommen. Wir 
befinden uns hier in der Gesellschaft mit der Kie-
ler Untersuchung, die beispielsweise zu folgender 
Veröffentlichung geführt hat — ich bitte den Herrn 
Präsidenten, dies verlesen zu dürfen —: 
Eine öffentliche Rechenschaftslegung über das 
Aufkommen an Ausgleichsabgaben und die 
Verwendung dieser Beträge wäre angebracht. 
Da die Ausgleichsabgaben einen recht beträcht-
lichen Prozentsatz der Trinkmilchspannen aus-
machen, wäre eine regelmäßige Überprüfung 
der Trinkmilchmolkereien und ihrer Berech-
nungen zu empfehlen. 
Auch hierin liegt ja in gewissem Sinne eine Be-
gründung dafür — denn diese Leute kennen die 
gesamte Milchwirtschaft intern sehr gut —, daß 
hier einmal hineingeleuchtet werden sollte. Wir 
sollten es tun, um dem Bauern das zu geben, was 
ihm zusteht und was das Gesetz ihm ja auch zu-
billigt. 
Noch etwas anderes in diesem Gesetz glauben 
wir verändern zu müssen, weil wir meinen, daß 
auch mit Sofortmaßnahmen dem Bauern geholfen 
werden kann. In diesem Gesetz bietet sich eine 
Sofortmaßnahme an. Wir wissen, daß beispiels-
weise der sogenannte Werbungspfennig, die Um-
lage, heute zu 0,5 Pf erhoben werden kann. Diese 
Umlage wird nicht in allen Ländern erhoben, sie 
wird aber in den meisten Ländern der Bundesre-
publik erhoben. Es ist eine nicht geringe 
Summe, die dadurch vom Auszahlungspreis des 
Bauern abgezogen und zu gewissen Zwecken 
verwandt wird, die nicht ganz durchschaubar 
sind. Ich möchte darüber nichts Näheres sagen. 
Wir werden uns in den Ausschüssen eingehend 
darüber unterhalten müssen, was mit diesen 
Geldern passiert, wo diese Gelder hinkommen 
und für welche Zwecke sie verwendet wer-
den. Wir Sozialdemokraten meinen, daß 0,25 Pf 
in der Umlage — die nur eingesetzt werden sollen 
— zur echten Werbung ausreichen würden, und 
wollen deshalb die anderen Gelder, die zusätzlich 
erhoben werden, gestrichen wissen. Damit würde 
eine Sofortmaßnahme für die Bauern sicherlich 
sehr schnell effektiv werden. Man weiß zwar die 
Summen nicht genau, weil darüber auch keine 
öffentliche Rechnung gelegt wird. Wenn man Schät-
zungen zugrunde legt, kann man wohl sagen, daß 
einige 10 Millionen DM im Jahr damit wieder an 
die Bauern zurückgeführt werden könnten. Wir 
müßten uns im Ausschuß eingehend darüber unter-
halten, ob wir nicht diese Sofortmaßnahme be-
schließen sollen, denn mir scheint darin insbeson-
dere für unsere Bauern ein sehr effektiver Erfolg 
zu stecken. 
Wir versuchen auch, das Gesetz dadurch zu ver-
ändern, daß wir jetzt, wie schon einmal begonnen, 
den Weg weiterschreiten. Bis jetzt ist es ja möglich, 
in allen Fachgeschäften Milch zu bekommen, 
Flaschenmilch, Vorzugsmilch. Allerdings ist die 
Flaschenmilch noch im Preis gebunden. Wir sind 
der Meinung, daß Flaschenmilch und Vorzugsmilch 
in allen Geschäften ohne Preisbindung gehandelt 
werden kann, weil wir glauben, daß die Leute, die 
mehr anzulegen vermögen, durchaus auch einen 
Preis zahlen können, der ihrem Geldbeutel gerecht 
wird. Wir sind der Meinung, daß Qualitätssteige-
rungen eben auch nach oben ihre Auswirkung 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5955 
(Seither) 
haben, und wir wissen, daß Molkereien, die mit 
Qualitätsmilch dann auf den Markt kommen, im 
Endeffekt sicherlich auch einen besseren Auszah-
lungspreis für den Bauern herausrechnen können. 
Darum unser Bestreben, auch hier eine Verände-
rung einziehen zu lassen. Ich glaube, der erste Weg, 
der bereits gegangen worden ist, hat gewisse posi-
tive Fortschritte gebracht. Wir sollten den Weg 
gemeinsam weiter beschreiten, um im Endeffekt 
das zu erreichen, was wir ja alle wünschen, und 
den Auszahlungspreis für den Bauern so zu gestal-
ten, daß er in etwa seinen Gestehungskosten ge-
recht wird. 
Wir sind uns sicherlich in einigen Dingen viel-
leicht nicht so einig, daß man sich jetzt schon dar-
über schlüssig werden könnte. Wir werden uns in 
den Ausschüssen bemühen — wir hoffen, gemein-
sam mit Ihnen —, Wege zu finden, diesem unserem 
Anliegen gerecht zu werden, weil wir glauben, 
daß wir auch als Erzeuger den Beweis anzutreten 
haben, daß wir alle Anstrengungen machen, aus 
unseren Möglichkeiten das letzte herauszuholen, 
um den Bauern tatsächlich zu helfen. 
(Abg. Dr. Conring: Die Praxis spricht da
-
gegen!) 
Noch ein anderes Problem möchte ich hier auf-
greifen. 
(Abg. Hilbert: Aber Sie verstehen nicht 
viel davon! — Abg. Schoettle: Er versteht 
so viel wie Sie! — Abg. Hilbert: Von die
sen Sachen versteht er gar nichts, Herr 
Schoettle!) 
Auch wir glauben, daß in der Veränderung der 
Marktstruktur einige Reserven liegen, die unbe-
dingt einmal ausgeschöpft werden müßten 
(Abg. Hilbert: Sie sind aber nicht ausrei
chend!) 
zugunsten der Erzeuger und Verbraucher. Die 
deutsche Molkereistruktur ist vielschichtig und 
vielzweigig, aber zum Teil auch so, daß man sagen 
kann, sie bedarf einer Flurbereinigung. Wir sind 
uns hierin mit Ihnen einig; auch wir haben ja be-
schlossen, die Zinsverbilligungsmittel einzusetzen, 
um möglichst schnell zu einer Flurbereinigung im 
Molkereisystem zu kommen. Wir sind aber der 
Meinung, daß diese bis jetzt eingeplanten Mittel 
leider nicht ausreichen, um sehr schnell zu einer 
besseren Struktur zu kommen. Es gibt Beispiele 
in der Bundesrepublik, die beweisen, daß Verän-
derungen sicherlich notwendig sind. Es gibt Dörfer 
im süddeutschen Raum, wo in einem Dorf bei ge-
ringer Kapazität zwei Molkereien bestehen. Wir 
waren uns auf einer Bayernfahrt einig, daß die 
Flurbereinigung das dringendste Gebot der Stunde 
ist. Wir sind auch der Meinung, daß in einigen 
Dörfern und insbesondere Städten Molkereien neu 
errichtet worden sind, die nicht unbedingt hätten 
errichtet zu werden brauchen. Dort sind Kapazi-
täten entwickelt worden, die ganze Gebietsteile 
versorgen könnten, die aber infolge des Neben-
einanders auf oft engem Raum nur zum Teil aus-
genutzt sind. Darum, meinen wir, müssen wir ver-
suchen, auch mit öffentlichen Mitteln, in diesem 
Falle mit verlorenen Zuschüssen, durch Zinsver-
billigungsmaßnahmen, durch Übernahme von Aus-
fallbürgschaften alles anzusetzen, um möglichst 
bald zu einer Flurbereinigung in der deutschen 
Molkereistruktur zu kommen. 
Wir hoffen also, daß wir auch hier in gemein-
samen Gesprächen den Weg finden werden, um tat
sächlich das Beste für die Molkereien und das Beste 
für den Erzeuger und Verbraucher zu erreichen. 
Wir bitten Sie also, unseren beiden Anträgen auf 
Drucksache 1587 und Drucksache 1589 insoweit zu-
zustimmen, daß Sie mit befürworten, daß sie an 
die zuständigen Ausschüsse überwiesen werden. 
(Beifall bei der SPD. — Abg. Dr. Conring: 
Das sind ja Palliativmittelchen!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, wird das Wort gewünscht? — Das Wort 
hat der Abgeordnete Bauer (Wasserburg). 
(Zuruf von der SPD: Einer aus Wasser
burg kann doch nicht zur Milch reden! 
— Heiterkeit!) 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich habe diesen Zwi-
schenruf gerade noch mit erfaßt. Das wäre richtig. 
Aber ich habe das Gefühl, daß über Milch oft auch 
Leute reden, die davon wirklich nichts verstehen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Man muß sich wundern, daß die Milch nicht längst 
sauer geworden ist vor so viel Unsinn, der manch-
mal über die Milch gesprochen wird. 
(Heiterkeit und Beifall bei den Regie
rungsparteien. — Zurufe von der SPD.) 
Das, was eben der Kollege Seither hier sagen 
mußte, klang so wie friedliche Schalmeientöne auf 
einer oberbayerischen Alpe. Wenn man sich aber 
die Gesetzentwürfe der SPD einmal genauer be-
sieht — verehrter Herr Kollege Seither, nehmen 
Sie es mir nicht übel —, dann hat man doch den 
Eindruck, daß Sie hier wieder einmal den Wolf 
im Schafspelz haben spielen müssen. Ich bedaure, 
daß die Urheber dieser Gesetzentwürfe nicht selbst 
hier hergegangen sind und sie begründet haben. 
Ich bin gebeten worden, mich möglichst kurz zu 
fassen. Aber der Zwischenruf am Anfang meines 
Auftretens hat mich dazu gereizt, auch etwas Ent-
sprechendes dazu zu sagen. 
Wenn die SPD sich bei den beiden Gesetzent-
würfen von der Absicht leiten ließ — und das 
möchte ich ihr ohne weiteres zugestehen —, den 
Trinkmilchverbrauch und den Verzehr von Molke
-r eiprodukten zu fördern, um damit einen besseren 
Milcherzeugerpreis zu ermöglichen, so gehen wir 
damit durchaus einig. In dieser Zielsetzung sind 
wir uns einig. Nur die Wege, meine sehr verehrten 
Damen und Herren von der SPD, die Sie hier vor-
schlagen, und die Nebenabsichten, die noch nicht 
ganz klar hervorgetreten, die aber offensichtlich 
hiermit verbunden sind, können unseren Beifall 
nicht finden. 
Lassen Sie mich nur ganz kurz einiges zu dem 
Gesetz zur Verbesserung der Molkereistruktur 
sagen. Ich erspare es mir zunächst, im einzelnen 
darauf einzugehen, und greife nur einige offen
sichtliche Mängel heraus, die hier vor diesem 
Hohen Hause doch auch in der ersten Lesung fest-
gestellt werden müssen. In dem Entwurf der SPD 
ist wiederholt von einer Verringerung der Zahl der 
Molkereibetriebe die Rede. Gut, soweit das zweck-
mäßig und notwendig ist, gehen wir hier mit Ihnen 
einig. Aber, meine Damen und Herren, wo bleibt 
denn hier Ihr soziales Gewissen? Wenn man etwas 
verringert, so gibt es doch jemanden, der dabei auf 
der Strecke bleibt. Es gibt doch Genossenschafter 
von kleinen Genossenschaften, alte Molkereiver- 
5956 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Bauer [Wasserburg]) 
walter, auch Molkereibesitzer und -pächter, die bei 
solchen Maßnahmen auf der Strecke bleiben. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Von Ihnen als Sozialpartei hätte ich an erster 
Stelle erwartet, daß Sie auch die Mittel für die 
Entschädigung dieser Leute, die bei diesem Prozeß 
werden auf der Strecke bleiben müssen, von vorn-
herein vorgesehen hätten. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Es ist eigenartig, daß im § 3 von einer Verringe-
rung der Zahl der Molkereibetriebe gesprochen 
wird und andererseits im § 1 bei der Zuteilung der 
Bundesmittel nur von Molkereigenossenschaften. 
Meine Damen und Herren, Sie wissen genau, daß 
ich selbst Molkereibesitzer bin. Das brauche ich 
dem Hause gar nicht zu verschweigen, das ist keine 
Schande. 
(Zuruf des Abg. Kriedemann.) 
— Nein, Herr Kriedemann, zunächst spreche ich 
hier mal als Abgeordneter mit dem gleichen Recht 
wie Sie. 
(Beifall in der Mitte.) 
Sie haben ja auch Leute, die hinter Ihnen stehen. 
(Abg. Baur [Augsburg]: Also Vertreter 
eigener Interessen!) 
— Lieber Herr Namenkollege, für welche Inter-
essen werden Sie manchmal hier oben stehen? Da-
nach möchte ich nicht fragen. Ich bin hier nicht 
Interessenvertreter. 
Wenn Sie sich also schon das Ziel gesetzt haben, 
den Milcherzeugerpreis zu verbessern, dann frage 
ich Sie, mit welchem Recht Sie den Bauern, der 
seine Milch etwa an eine Aktiengesellschaft oder 
an einen Privatbetrieb oder an eine verpachtete 
Genossenschaftsmolkerei liefert, schlechterstellen 
wollen als den Genossenschaftslieferanten. Das gibt 
es nicht, das kann es nicht geben. Im übrigen wis-
sen wir noch nicht, ob diese Einseitigkeit Absicht 
war, gegen wen sie gerichtet ist; das wird sich im 
Ausschuß noch ergeben. 
Ich darf nun etwas über die Notwendigkeit des 
Gesetzes sagen. Wir haben seit zwei Jahren, seit 
der Verkündung des Lübke-Programms, ein Zins-
verbilligungsprogramm auch zur Rationalisierung 
unseres Molkereiwesens. Mein Herr Vorredner hat 
erklärt, er und seine Parteifreuende glaubten, daß 
dieses Programm nicht ausreichen werde. Nun, 
ganz so ist dem nicht. Wir hatten 1954/55 für die 
Rationalisierung des Molkereiwesens 2 Millionen 
DM eingesetzt. Ausgeschöpft wurden davon in dem 
abgelaufenen Jahr 1,8 Millionen. Bei dem laufen-
den Programm für das Jahr 1956 ist eine weitere 
Million hinzugekommen. Also auch die Mittel des 
heurigen Jahres sind bis zum 30. September nur 
zur Hälfte ausgeschöpft worden. 
Zweifellos weist dieses Programm der Bundes-
regierung — das gebe ich Ihnen zu — gewisse 
Mängel auf, weil auch in ihm für stillzulegende 
Betriebe keine Stillegungsmittel vorgesehen sind 
und weil nach den neuesten Kreditausleihungs- 
und Zinsverbilligungsbestimmungen eine 100 000- 
Mark-Grenze festgesetzt wurde. Wir halten die 
jetzige starre Festsetzung der 100 000-Mark-Grenze 
nicht für richtig. Wir wollen an deren Stelle eine 
etwas beweglichere Regelung sehen. Wir können 
nicht glauben, daß nur eine Investition, die mehr 
als 100 000 Mark ausmacht, von der Bundesregie-
rung als sinnvoll anerkannt wird. Wir können uns  
durchaus denken, daß es in den Betrieben auch 
Investitionen unter 100 000 Mark geben kann, die 
ebenso notwendig sind und die ebenfalls im Sinne 
unseres ursprünglichen Auftrages betreffend die 
Vergabe dieser Mittel liegen. 
Ich war überzeugt, daß bei der Begründung die-
ser Anträge der SPD wieder einmal das Land 
Schweden als Beispiel herhalten müßte. Lassen 
Sie mich deshalb auch dazu einmal etwas sagen. 
Schweden, ein Land von der Größe Frankreichs, 
aber mit der Einwohnerzahl Österreichs, mit 
7 Millionen Einwohnern, hat heute noch, nach 
Durchführung all seiner Rationalisierungspro-
gramme, rund 600 Molkereien. Die Bundesrepublik 
Deutschland mit ihren jetzt 52 Millionen Einwoh-
nern hat heute noch rund 3075 Molkereien. Wenn 
Sie einmal die Bevölkerungsziffer auf die Zahl 
der Molkereien abstellen — ich gebe zu, das ist 
eine sehr grobe Betrachtungsweise —, dann zeigt 
sich immerhin, daß in Schweden auf eine Molkerei 
rund 11 600 Menschen und in Deutschland 16 200 
Menschen kommen. Es kommt hinzu, daß Schwe-
den, das wissen wir doch alle, ein Milchwirtschafts-
land ist, dessen Milchwirtschaft schwerpunktmäßig 
auf den Export eingestellt ist. Wir in Deutschland 
sind dagegen schwerpunktmäßig auf unmittelbare 
Versorgungsaufgaben ausgerichtet. Das unterschei-
det die Verhältnisse bei uns grundsätzlich von den 
Verhältnissen in Schweden. Wir sollten uns des-
halb davor hüten, auf irgendwo bewährte oder 
auch nicht bewährte Verhältnisse abzustellen. Wir 
werden im Ausschuß auch Gelegenheit haben, zu 
prüfen — ich werde dazu Material von berufener 
Seite vorlegen können —, wieweit man mit den 
Rationalisierungsergebnissen in Schweden heute 
zufrieden ist. Wir sollten uns davor hüten, immer 
nur zu kopieren. 
(Abg. Hilbert: Sehr richtig!) 
Im übrigen können wir uns in Deutschland mit 
unseren Rationalisierungsergebnissen durchaus 
sehen lassen. Seit dem Jahre 1937, als wir noch 
4500 Molkereien aller Wirtschaftsformen hatten, 
haben wir die Zahl der Molkereien bis 1950 auf 
3321, also um 1220 Unternehmungen — das sind 
26,8 % —, reduziert, d. h. immerhin um ein Viertel 
des Bestandes der damaligen Molkereien. Daß die-
ser Prozeß — auch im Sinne des Lübkeschen Pro-
gramms — der weiteren Rationalisierung unserer 
Milchwirtschaft weitergegangen ist, beweisen uns 
die neuesten Zahlen vom Juli 1955, aus denen sich 
ergibt, daß der Bestand an Molkereibetrieben wei-
ter zurückgegangen ist auf 3075, daß also eine 
nochmalige Reduzierung um 246 Betriebe erfolgt 
ist. Wir können immerhin feststellen, daß sich die 
hier erzielten Erfolge im Rahmen einer vernünf-
tigen, natürlichen wirtschaftlichen Entwicklung 
durchaus sehen lassen können. Denn die Verhält-
nisse sind nicht gestern oder vorgestern entstanden, 
und sie bedürfen, sollen nicht größere Störungen 
auf milchwirtschaftlichem Gebiet eintreten, auch 
in der Zukunft einer vernünftigen, allmählichen 
und auf entsprechendes Tempo abgestellten Ent-
wicklung. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Ich glaube, unsere deutsche Molkereiwirtschaft 
kann sich in der Welt sehen lassen. Wer von 
Ihnen Gelegenheit hatte, kürzlich an dem Welt- 
Milchkongreß in Bonn teilzunehmen und hier die 
anerkennenden Worte der ausländischen Molkerei-
fachleute zu hören, die sich deutsche Molkerei- 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Okto ber 1955 	5957 
(Bauer [Wasserburg]) 
betriebe angesehen haben, der muß bestätigen, daß 
die deutsche Molkerei- und Milchwirtschaft in allen 
ihren Erscheinungsformen bisher durchaus neben 
der jedes anderen Landes bestehen kann. 
Wir sollten uns hüten, von einem, ich möchte 
sagen, Tbc-Rummel wie im vorigen Jahre nun-
mehr in einen Rationalisierungsrummel zu ver-
fallen. Die Milchmädchenrechnung stimmt nicht, 
die man so oft in den Zeitungen lesen kann, daß, 
wenn man sechs Betriebe mit durchschnittlichen 
Kosten von meinetwegen 6 Pf je Liter etwa auf 
zwei Betriebe zusammenlegt, diese zwei Betriebe 
dann mit durchschnittlichen Unkosten von 2 Pf 
auskommen. Nach jahrelangen betriebswirtschaft-
lichen Erfahrungen steigen mit der Größe der Be-
triebe stets fast automatisch auch die Kosten ent-
sprechend an, 
(lebhafte Zustimmung bei der CDU/CSU) 
weil wir — der Gesetzgeber — die Anforderungen 
hinsichtlich der Hygiene, hinsichtlich der maschi-
nellen Einrichtungen laufend in die Höhe schrau-
ben. Schließlich kostet jede derartige Forderung, 
so begrüßenswert sie im Interesse des Verbrauchers 
und für die Förderung des Absatzes deutscher Mol-
kereiprodukte ist, immer wieder neues Geld. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, Sie 
sollten sich einmal dafür interessieren, daß in dem 
so stark rationalisierten Schweden die Rationali-
sierung offensichtlich so weit gegangen ist, daß 
sich heuer im Sommer die Verbraucher geweigert 
haben, noch schwedischen Käse zu kaufen, weil er 
so schlecht geworden ist, daß man auf das Nach-
barland Dänemark zurückgreifen mußte. In der 
Prüfung der Kosten von der Erzeugung bis zur 
Verteilung darf man nicht das Allheilmittel sehen. 
Es ist unmöglich, daß eine Buttermolkerei — d. h. 
ein Betrieb, der die Milch vom Bauern annimmt 
und nur Butter herstellt, die Magermilch jedoch 
zurückgibt — bei einer Kostenlage, wie wir sie auf 
Grund der gegebenen Verhältnisse haben, mit 
Durchschnittskosten von etwa 2,5 bis 4 Pf arbeitet, 
während auf der anderen Seite ein hochqualifi-
zierter Camembert-Betrieb Kosten bis zu 14 und 
18 Pf haben kann, weil hier die Werbungs- und 
Verkaufskosten sowie die Kosten der Einrichtung 
entsprechend steigen. Trotzdem kann es passieren, 
daß dieser hockqualifizierte und mit sehr erheb-
lichen Kosten arbeitende Betrieb unter Umständen 
einen besseren Milchpreis zahlt als der andere. 
Nach dem Wunsch der SPD soll auf die Speziali-
sierung und, nach Maßgabe moderner Erfahrungen, 
auf die Einrichtung der Betriebe nach ihrer Kapa-
zität abgestellt werden. Ich glaube, wir sollten hier 
etwas mehr Vertrauen zu der Wirtschaft und zu 
den zuständigen Leuten in der Wirtschaft haben. 
Weder eine Genossenschafts- noch eine Privatmol-
kerei wird von sich aus geneigt sein, ihre Kapa-
zität besonders auszuweiten oder sich besonders 
klein zu halten. Bei der Regelung, die von der 
SPD gewünscht wird, laufen wir Gefahr, von 
Jahr zu Jahr derart veränderte Kapazitäten in 
den einzelnen Betrieben zu bekommen, daß von 
einer sinnvollen Planung in den Betrieben über-
haupt nicht mehr gesprochen werden kann. 
Im übrigen darf ich auch hier darauf hinweisen: 
wenn wir die Spezialisierung bis zum Exzeß wei-
tertreiben und sie den Betrieben — allein vom 
Gesichtspunkt der Auszahlung des höchsten Milch-
preises — sozusagen zur Pflicht machen, dann wird 
sich jeder milchwirtschaftliche Betrieb mit Recht  
auf die lukrativen Produktionen stürzen. Wer stellt 
eines Tages dann noch jene Sorten her, die nun 
einmal die Leute mit dem kleineren Geldbeutel, 
auch in der heutigen Zeit, noch wollen, nämlich 
einen billigen Weichkäse oder einen billigen Schnitt-
käse? Auch den werden wir in der Zukunft 
brauchen. Ich glaube im Namen der deutschen 
Landwirtschaft sagen zu können, daß die Land-
wirtschaft ihre Aufgabe in der Zukunft mit darin 
sieht, auch diese billigen Nahrungsgüter zu ent-
sprechendem Preis zur Verfügung zu stellen. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Abschließend möchte ich zu der Verbesserung 
der Molkereistruktur folgendes sagen. Wenn wir 
dem SPD-Entwurf folgen — und ich halte es für 
fragwürdig, ob wir hier ein eigenes Gesetz machen 
sollen —, dann brauchen wir unbedingt Mittel für 
die Leute, die auf der Strecke bleiben, und eine 
Ausdehnung auf alle Wirtschaftsformen. Im an-
deren Falle — ich hielte dies für besser — sollten 
wir vielleicht versuchen, im Rahmen der nächsten 
Haushaltsberatungen das bisherige Programm der 
Bundesregierung entsprechend auszubauen und 
auszugestalten. 
Aber lassen Sie mich nun zu dem zweiten, viel-
leicht viel schwierigeren Teil, dem viel unver-
ständlicheren Thema der Ä nderung des Milch- und 
Fettgesetzes etwas sagen. Der hier von der SPD 
eingereichte Antrag steht nach meinem Dafürhal-
ten in einem gewissen Widerspruch zu dem an-
deren Antrag auf Drucksache 1587 betreffend Ver-
besserung der Molkereistruktur. Ich kann das, 
glaube ich, mit wenigen Worten beweisen. Wenn 
Sie auf der einen Seite die Zahl der Molkerei-
betriebe verringern, wenn Sie also weiter mit dem 
Ziel einer Verringerung der Molkereibetriebe 
rationalisieren — wir verstehen unter dem Wort 
„rationalisieren" auch noch etwas anderes —, dann 
bedeutet das doch eine weitere Konzentration. Und 
wenn wir eine weitere Konzentration haben — wie 
es heute schon vielfach der Fall ist; in Städten bis 
zu 4-, 5- und 600 000 Einwohnern ist überhaupt nur 
noch ein Milchversorgungsbetrieb vorhanden —, 
wie wollen Sie dann eigentlich einen Kleinhändler, 
der mit seiner Molkerei unzufrieden ist, noch um-
weisen? Es ist ja kein anderer Betrieb mehr da. 
(Sehr gut! rechts.) 
Hier widersprechen sich die Dinge. Ich habe vor-
hin interessanterweise der Rede meines Herrn 
Vorredners entnommen, er bedaure, daß in einer 
solchen Großstadt noch zusätzlich ein Betrieb ge-
baut worden sei. Ja, meine Damen und Herren, 
das eine schließt das andere aus. Entweder kann 
man das eine machen, oder man muß, wie wir es 
vorschlagen, auch hier wieder einmal den ver-
nünftigen goldenen Mittelweg gehen. 
Das gleiche gilt auch für den Wechsel der Lie-
feranten. Wollen Sie, wenn Sie nur noch alle 50 km 
eine Molkerei haben, etwa einem Bauern, der da 
zum anderen Betrieb hinüberschielt und sagt: Na, 
der zahlt einen oder anderthalb Pfennig mehr aus!, 
antworten: Du kannst ja bei der nächsten Jahres-
wende wechseln und deine Milch in die vielleicht 
30 oder 40 km entfernte Molkerei fahren? Das, was 
er hier vielleicht bisher als lohnendes und lockendes 
Ziel gesehen hat, geht ihm durch zusätzliche An-
fuhrkosten verloren. So einfach liegen die Dinge 
nun weiß Gott nicht. 
(Zuruf der Abg. Frau Strobel.) 
5958 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Bauer [Wasserburg]) 
— Ich habe Sie nicht verstanden, Frau Kollegin 
Strobel, aber ich passe das nächstemal besser auf. 
Nun im einzelnen zu den Ziffern 1 und 3. Meine 
politischen Freunde und ich stimmen heute durch-
aus noch dem § 8 zu, wie ihn der Deutsche Bundes-
tag in seiner ersten Legislaturperiode bei der Neu-
fassung des Milch- und Fettgesetzes nach dem Ein-
spruch der Länder im Vermittlungsausschuß gefaßt 
hat. In der damaligen Form lautet er: 
Die obersten Landesbehörden sollen jederzeit 
auf Antrag der Landesvereinigung, eines Milch-
erzeugers, einer Molkerei oder eines Milch-
händlers Bestimmungen nach §§ 1, 2, 3, 5 und 
6 ändern sowie Liefer_ und Abnahmebeziehun-
gen und Milchhandelsbezirke verändern oder 
aufheben, sofern eine solche Änderung oder 
Aufhebung im Interesse der Allgemeinheit 
oder, soweit keine schwerwiegenden All-
gemeininteressen entgegenstehen, eines oder 
mehrerer Beteiligter geboten erscheint. Hier-
bei sind die Grundsätze eines gesunden Wett-
bewerbs zu beachten. 
Ich muß Ihnen schon sagen, daß ich diese Formu-
lierung des § 8 auch heute noch mit Hochachtung 
lese. Wir sollten etwas mehr Vertrauen zu den zu-
ständigen Gremien der Verwaltung und der Markt- 
und Landesverbände haben, die wir ja selbst in 
unserem Gesetz geschaffen haben. Wir sollten 
etwas mehr Zutrauen haben, daß sie es mit der 
Zeit lernen, mit dem ihnen gegebenen Instrument 
auch so zu spielen, daß wir alle, vom Erzeuger bis 
zum Verbraucher, mit diesem Gesetz einverstanden 
sind. Sicher, auch mir sind Fälle bekannt, die nicht 
termingerecht, zu spät, erledigt worden sind. Aber, 
meine Damen und Herren, bei welchem Gesetz gibt 
es letzten Endes das nicht, daß einmal etwas liegen 
bleibt? Dann liegt es doch wieder an uns, über die 
Landesregierungen dafür vorzusorgen — auch dort 
sitzen ja unsere Parteifreunde —, daß die Dinge 
dort künftig besser funktionieren. 
(Zurufe.) 
— Auch in Bayern. Wir haben auch zu der Regie-
rung in Bayern so viel Vertrauen, daß wir mit 
sachlichen Argumenten durchaus dorthin gehen 
können. 
(Heiterkeit.) 
Ich stehe nicht an, zu erklären: die hier gestellten 
Forderungen gehen so weit, daß sie bei einem 
Wechsel der Lieferbeziehungen zwischen Erzeuger 
und Molkerei einerseits und Molkerei und Abneh-
mer andererseits praktisch einer Aufhebung des 
Gesetzes in der Fassung vom 10. Dezember 1952 
gleichkommen. 
Ich möchte noch etwas hinzufügen. Ich versage 
es mir, jetzt etwa dem Hohen Hause auszumalen 
– es ginge sehr gut —, welche Auswüchse bei dem
von der SPD vorgesehenen möglichen Wechsel in 
unserer deutschen Milchwirtschaft eintreten wür-
den. Meine politischen Freunde und ich sind der 
Meinung, daß uns die volle Konsequenz einer sol-
chen Maßnahme, wie sie in diesem Gesetzentwurf 
vor uns steht, auf die Ausgangsverhältnisse der 
Jahre 1928 bis 1932 zurückwerfen würde. Ich 
empfehle jedem, der an diesem Milch- und Fett-
gesetz mitarbeiten will, das heilsame Studium der 
Reichstagsprotokolle von 1928 bis 1930. Dabei wird 
wieder einmal klar, aus welcher schwierigen Situa-
tion heraus damals jene Männer, die das Milch-
gesetz geschaffen haben, sich selber eine gewisse 
Selbstbeschränkung auf allen Stufen der Milch-
wirtschaft vom Erzeuger bis hin zum Handel auf-
erlegt haben, um gemeinsam mit den damaligen 
Schwierigkeiten fertig zu werden. Das damals ge-
schaffene Gesetz hat bewirkt, daß, wie ich schon 
sagen durfte, bis auf unsere Tage, vom Erzeuger 
bis zum Verbraucher ein Maximum an Ordnung 
und an Nutzen eingetreten ist. 
Dabei sind auch wir uns darüber im klaren, daß 
jedes Marktordnungsgesetz seine Mängel aufweist. 
Aber wir sind der Meinung, daß es darauf an-
kommt, daß ein solches Gesetz der Mehrheit unse-
res Volkes nützen muß, und daß man auf Außen-
seiter hier eben keine Rücksicht nehmen kann. 
Wenn Sie schon so oft über den Zaun ins Ausland 
hinüberschauen, dann schauen Sie doch 'bitte ein-
mal bei den Marktordnungsgesetzen über den Zaun! 
Nimmt sich unser heutiges Milch- und Fettgesetz 
gegenüber mancher Ordnung drüben in unseren 
Nachbarländern nicht geradezu bescheiden aus? 
Meine Damen und Herren, hier wurde von einem 
bürokratischen Überbleibsel aus diesen Jahren ge-
sprochen. Hier wurde auch davon gesprochen, daß 
man den Wettbewerb wieder verbessern wollte. 
Auch wir sind dieser Meinung und bekennen uns 
auch heute noch zu dem auch von uns gemachten 
Gesetz. Wir sind der Ansicht, daß es elastisch 
genug ist, um bei richtiger Anwendung und Aus-
legung allen Fällen und allen Beteiligten gerecht zu 
werden. 
Zum Qualitätsstreben noch eine ganz kurze Be-
merkung. Auch wir sind der Ansicht, daß wir 
immer bessere Qualitätsprodukte zum Wohle unse-
rer Milchwirtschaft, aber auch zur Befriedigung 
der berechtigten Forderungen unserer Verbraucher 
auf den Markt bringen sollten. Aber können sich 
denn unsere deutschen Molkereierzeugnisse nicht 
wirklich überall, auch in Konkurrenz mit dem Aus-
land, sehen lassen? Vergessen Sie doch nicht immer 
wieder, daß die heute über unsere Grenzen zu uns 
nach Deutschland importierten milchwirtschaft-
lichen Erzeugnisse in jedem Fall ausgesiebte Spit-
zenerzeugnisse des betreffenden Exportlandes sind! 
Ich meine, daß bei dieser Gelegenheit, wo so viel 
über die Milch politisiert wird, auch heute — ich 
weiß nicht, ob es in der ersten Legislaturperiode 
des Deutschen Bundestages geschehen ist – ein 
Wort der Anerkennung und des Dankes all jenen 
Bäuerinnen zu sagen ist, die  Tag für Tag morgens 
um 4 oder um 5 Uhr aufstehen und ihre Pflicht 
tun, und auch unserem Molkereipersonal und dem 
Handel. 
(Beifall in der Mitte.) 
Es ist an der Zeit, einmal daran zu denken, daß 
unsere Bevölkerung bei der Gewinnung und Ver-
arbeitung der Milch viel Arbeit und Fleiß aufbrin-
gen muß. Man soll nicht bloß immer kritisieren 
und polemisieren und so tun, als ob das, was bisher 
geschehen ist, nichts bedeutete. 
(Abg. Kriedemann: Wer hat denn das 
eigentlich gemacht? Was unterstellen Sie 
denn hier eigentlich?) 
— Lesen Sie doch einmal Ihre eigenen Anträge 
durch! 
(Abg. Kriedemann: Sie versuchen, andere 
hier zu diffamieren!) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Herr Abgeordneter 
Kriedemann, den Ausdruck „diffamieren" muß ich 
zurückweisen. 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5959 
Bauer (Wasserburg) (CDU/CSU): Ich weiß, daß 
Sie in der Zwischenzeit etwas Angst vor Ihren 
eigenen Anträgen bekommen haben. Das kann ich 
durchaus verstehen. 
Auch zur Steigerung des Trinkmilchabsatzes 
muß ich etwas sagen. Er ist ja eines der Ziele die-
ses Gesetzes. Ich darf doch hier einmal darauf hin-
weisen, daß man nicht einfach bloß auf Ver-
brauchsziffern anderer Länder schauen soll, ohne 
dabei zu vergleichen, wie die Verhältnisse bei uns 
und in dem Vergleichsland liegen. Andere Länder, 
andere Sitten und auch andere Verbrauchsgewohn-
heiten. Das gilt auch hier für die Verbrauchs-
gewohnheiten in unserem Land, selbst innerhalb 
unserer deutschen Bundesländer. Das Bierland 
Bayern ist bei uns in der Bundesrepublik das 
Land, das den höchsten Trinkmilchverbrauch hat. 
Darüber hinaus spielen Witterungs- und Tempera-
turverhältnisse, die dem Absatz von Milch in ande-
ren Ländern entgegenkommen, sowie Alkoholver-
bote eine große Rolle. Wir sind stolz darauf, daß 
bei uns in Deutschland ein reiches Angebot an Ge-
tränken aller Art vorhanden ist, vom Bier über 
Qualitätsweine bis zu den Obstsäften, von denen 
ich erst gestern gelesen habe, daß wir in Deutsch-
land mit 50 % der gesamten europäischen Produk-
tion das bedeutendste Erzeugungsland geworden 
sind. Aber wir in der Milchwirtschaft haben uns 
mit diesen Fakten nun einmal auseinanderzu-
setzen, und ich glaube, wir haben es auch einiger-
maßen erfolgreich getan. Es ist nicht wahr, daß 
alle Werbemaßnahmen vergeblich, daß sie unzu-
reichend waren. Nach den neuesten Ziffern, die 
zur Verfügung stehen, haben wir immerhin den 
Durchschnittsverbrauch je Kopf von 107,4 auf 119,5 
im Jahre 1954 gesteigert. Wenn wir einmal — was 
leider in unserer Molkereistatistik nicht geschieht 
— die Veränderungen in den Verbrauchsgewohn-
heiten unserer Bevölkerung, nämlich die stärkere 
Hinwendung zu den Milchdauererzeugnissen mit 
berücksichtigen, dann ergibt sich, daß der Ver-
brauch von 111,8 auf 128,1 im Jahre 1954 gestiegen 
ist. Ich glaube, mit dieser Entwicklung können wir 
uns durchaus sehen lassen. 
Art. I Nr. 4 des von der SPD eingebrachten Ge-
setzentwurfs Drucksache 1589 sieht folgende Er-
gänzung des § 12 Abs. 1 des Milch- und Fett-
gesetzes vor: 
Die den Werkmilchbetrieben überwiesenen 
Mittel sind von diesen an ihre Anlieferer ent-
sprechend der abgelieferten Milchmenge bar 
auszuzahlen. 
Auch hier gehen wir in der Sache absolut mit 
Ihnen einig. Wir sind für klare, saubere und durch-
sichtige Verhältnisse. 
(Abg. Kriedemann: Sie wollen es bloß nicht 
schriftlich geben!) 
Nur in der Praxis, hochverehrter Herr Kriede-
mann, sehen die Dinge etwas anders aus. In der 
Praxis sieht es so aus, daß Stützungen aus diesem 
Ausgleichsfonds nicht in jedem Fall unmittelbar 
und auf das Kilo Milch gegeben werden. Sie wis-
sen selber genau, daß wir sehr häufig gezwungen 
sind, Teilstützungen besonders notleidender Pro-
duktionen und Produktionsgebiete vorzunehmen. 
Sie wissen sehr genau, daß wir gezwungen sind, 
daneben sogenannte saisonale Stützungen vorzu-
nehmen, um besonders große Überschüsse aus dem 
Markt zu nehmen. In der Praxis sind die Stützun
-
gen, wie sie hier im Antrag sehr schön theoretisch 
ausgewiesen werden, eben nicht durchführbar. 
Seien Sie versichert, daß alle Beteiligten vom Bau-
ern bis zur Molkerei glücklich und froh wären, 
wenn wir von diesem ganzen Stützungswesen weg-
kämen. Aber bei den nun einmal gegebenen Ver-
hältnissen können wir nicht einfach die Augen zu-
machen und sagen: wir wollen das nicht, wir wol-
len darauf verzichten. Es würde uns ja zurück-
werfen. 
Aufhebung der Preisbestimmungen! Dazu sagen 
meine politischen Freunde, daß wir mit der jetzigen 
Regelung im Milchgesetz durchaus einverstanden 
sind. Denn es ist doch so, daß heute keine Preis-
festlegung getroffen werden kann ohne Mitwir-
kung des Bundesernährungsministeriums, des Bun-
deswirtschaftsministeriums, unserer Kollegen im 
Bundesrat. Wir haben Vertrauen, daß von dieser 
Kann-Vorschrift in jenen Gremien nur dann Ge-
brauch gemacht wird, wenn es eben unerläßlich 
geworden ist. 
Dann etwas über die Umlagemittel! Die SPD 
sagt, die Verwendung dieser Umlagemittel sei nicht 
ganz durchsichtig usw. Lassen Sie sich nur in ein 
paar Punkten sagen, wozu diese Umlagemittel bis-
her verwendet worden sind. Sie sind überall dort 
verwendet worden, wo es unsere Programmpunkte 
zur Förderung und Erhaltung der Güte der Milch, 
zur Verbesserung der Hygiene bei der Gewinnung, 
der Anlieferung, der Be- und Verarbeitung und 
dem Absatz von Milch vorsahen: für Milchleistungs-
prüfungen, für die Beratungen der Betriebe in 
milchwirtschaftlichen Fragen, für die Marktgemein-
schaften, für die Arbeitsgemeinschaften, für die 
Landesvereinigungen, die wir selber geschaffen 
haben in diesem Gesetz, für die Notierungskom-
missionen und für die Markenschutzverbände. 
Übrig bliebe nach der Meinung der SPD nur Zif-
fer 5: Werbungsausgaben für den Verbrauch von 
Milch- und Milcherzeugnissen. Ich weiß nicht, ob 
man das unbedingt eine sinnvolle Gestaltung des 
Milch- und Fettgesetzes nennen kann. Wenn man 
an alle diese bisher bewährten Einrichtungen die 
Axt anlegt, dann, meinen wir, sind wir auf dem 
schönsten Wege zurück zu den katastrophalen Aus-
gangsverhältnissen der 30er Jahre. 
Es kann nicht Aufgabe der ersten Lesung sein, 
hier alle Einzelheiten darzulegen. Wir werden noch 
Gelegenheit haben, mit den Antragstellern in den 
Ausschüssen alle diese Probleme wirklich erschöp-
fend und vertiefend zu beraten. Wir werden dazu 
auch im Ausschuß sehr viel Zeit brauchen; denn 
nach unserer Meinung steht für die  deutsche Milch-
wirtschaft und damit auch für den Milcherzeuger 
in dieser Frage zu viel auf dem Spiel. 
Ich darf daher namens meiner Fraktion beantra-
gen, die beiden Anträge der SPD an den Ausschuß 
für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten als 
federführenden Ausschuß, den Antrag zur Verbes-
serung der Molkereistruktur an den Haushaltsaus-
schuß als mitberatenden Ausschuß und den Antrag 
über die Änderung des Milch- und Fettgesetzes an 
den Rechtsausschuß als mitberatenden Ausschuß 
zu überweisen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Meine Damen und 
Herren, der Ältestenrat hat vorgesehen, daß wir 
bis 15 Uhr unterbrechen. Ich nehme an, daß das 
geschehen soll. 
(Zustimmung.) 
5960 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Vizepräsident Dr. Jaeger) 
Ich unterbreche hiermit die Sitzung; sie wird um 
15 Uhr fortgesetzt. 
(Unterbrechung der Sitzung: 13 Uhr 
12 Minuten.) 
Die Sitzung wird um 15 Uhr durch den Präsiden-
ten D. Dr. Gerstenmaier wieder eröffnet. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die unterbro-
chene Sitzung ist wieder eröffnet. Wir fahren in 
der Behandlung des Punktes 9 der Tagesordnung 
fort. Das Wort hat der Abgeordnete Kriedemann. 
Kriedemann (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich habe nicht die Absicht, die 
Ausschußberatungen vorwegzunehmen. Dazu ist 
die Angelegenheit wirklich zu kompliziert. Ich 
glaube, es könnte dem Hause nicht zugemutet wer-
den, in die sehr wichtigen, aber, wie gesagt, nicht 
sehr einfachen Einzelheiten des Gesetzes und der 
Materie einzusteigen, die wir in unseren Vorlagen 
hier angesprochen haben. Ich möchte mich nur mit 
ein paar allgemeinen Bemerkungen in den Aus-
führungen des Abgeordneten Bauer befassen. Weil 
ich nicht weiß, ob es für die Art und Weise, wie er 
sich mit unserem Antrag und mit der Person un-
seres Kollegen, der Ihnen den Antrag hier begrün-
det hat, auseinandersetzte, einen parlamentarischen 
Ausdruck gibt, muß ich mich leider damit begnü-
gen, ihn, ob er im Saale ist oder nicht, in aller 
Form zu fragen, wie er denn eigentlich dazu 
kommt, Herrn Seither zu unterstellen, er wäre hier 
als Wolf im Schafspelz aufgetreten, und wie er 
eigentlich dazu kommt, zu sagen, es wäre besser 
gewesen, die Leute wären hier erschienen, die 
diese Anträge in Wirklichkeit gemacht haben. 
Das sind Anträge der SPD-Fraktion. Wenn die 
SPD-Fraktion es für richtig hielt, Herrn Seither 
zu bitten, die Anträge hier zu begründen, dann ist 
es, wenn es nichts anderes ist, glaube ich, eine 
Taktfrage, daß sich auch der Herr Abgeordnete 
Bauer damit einverstanden erklärt und hinter die-
sem Verfahren nichts anderes sucht, als was da-
hinter gesucht werden kann. Im übrigen, Herr 
Bauer: Herr Abgeordneter Seither ist einer jener 
Landwirte, einer jener oft zitierten kleinen Land-
wirte, der davon lebt, daß er seine Milch, die er 
melkt, an eine Molkerei abliefert. Das unterschei-
det ihn von Ihnen, der Sie davon leben, daß Sie 
die Milch verarbeiten und verkaufen, die andere 
bei Ihnen abliefern müssen, ob ihnen das im Ein-
zelfalle paßt oder nicht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich weiß nicht, ob man, wenn man Besitzer einer 
Molkerei ist, deswegen besonders qualifiziert ist, 
über diese Dinge zu reden, und ob man dann ein 
Recht hat, anderen, z. B. Herrn Seither, zu sagen, 
sie redeten dauernd davon, und die Milch werde 
demnächst sauer werden. Wenn in Deutschland die 
Milch sauer geworden ist, dann ist sie von ganz 
anderen Dingen sauer geworden! 
(Sehr gut! und lebhafter Beifall bei der 
SPD.) 
Ich habe volles Verständnis für Ihre persönliche 
Anteilnahme an der Debatte, aber da ich in der 
Ausschußarbeit noch nicht Gelegenheit hatte, Ihr 
Temperament näher kennenzulernen, wenn es sich 
nicht gerade um Molkereifragen handelte, kann 
ich nicht beurteilen, ob Sie innerlich die Möglich-
keit haben, die Art und Weise, wie Sie hier auf 
unser Anliegen und insbesondere auf die Person 
dessen, der, wie mir scheint, die Dinge sehr sach-
lich vorgetragen hat, reagiert haben, noch einmal 
vor sich selber zu überprüfen. Wenn das der Fall 
sein sollte, bin ich gemeinsam mit meinem Freund 
Seither jederzeit bereit, darüber eine Mitteilung 
von Ihnen entgegenzunehmen. 
Ein paar Bemerkungen zur Sache selbst. Wenn 
in unserem Antrag zur Verbesserung der Molke-
reistruktur von den Genossenschaften die Rede ist, 
dann natürlich nicht aus der Absicht, etwa die pri-
vaten Molkereien in irgendeiner Weise zu diskri-
minieren oder zu benachteiligen. Das ist eine Un-
terstellung, die man nicht extra noch widerlegen 
sollte; die erledigt sich von selber. Auf der andern 
Seite aber wollen wir gar kein Hehl daraus 
machen, daß wir es sehr begrüßen, daß in so ent-
scheidendem Umfange die in der deutschen Land-
wirtschaft erzeugte Milch in genossenschaftlichen 
Molkereien verarbeitet und von genossenschaft-
lichen Betrieben verkauft wird. Je weniger Leute 
von der Landwirtschaft leben, um so mehr bleibt 
für die Landwirtschaft von dem übrig, was die 
Verbraucher auf den Tisch legen. 
(Sehr richtig! und Beifall bei der SPD.) 
Wir wünschten, daß das in einem noch viel größe-
ren Maße der Fall wäre, als das bisher schon der 
Fall ist. Für die Landwirtschaft ist es interessanter, 
Fertigprodukte zu verkaufen, als nur den Roh-
stoff für die Fabrikation oder die Verarbeitung in 
andere Hände zu liefern. Wenn es zweifellos nicht 
öffentliche Angelegenheit ist — insbesondere nicht 
in einem System der freien oder sozialen Markt-
wirtschaft —, private Unternehmungen zu fördern, 
dann ist es ebenso zweifellos — unserer Überzeu-
gung nach jedenfalls — öffentliche Angelegenheit 
und Angelegenheit der Agrarpolitik, das Genossen-
schaftswesen zu fördern. Denn das ist die ein-
zige Möglichkeit, mit der wir insbesondere 
denen zu Hilfe kommen können, die auf der 
Grundlage eines kleinen Betriebes arbeiten und 
durch die strukturellen Mängel beschwert sind; 
sie müssen hart um ihre Existenz ringen. Das 
braucht uns keiner zu erzählen. Wir haben, wenn 
man allzusehr von den kleinen Leuten redet und 
diese vor sich herschiebt, nur immer die Sorge, ob 
dahinter jemand anders versteckt werden soll. 
Herr Seither kommt aus einem Land, das 
ebenso wie z. B. das Nachbarland Hessen durch 
die typisch kleinbäuerliche Struktur der Besitz-
verhältnisse gekennzeichnet ist. In diesen beiden 
Ländern liefert man pro Tag und Betrieb im 
Durchschnitt zwischen 7 und 8 Liter Milch ab. Wer 
rechnen kann — da genügt das kleine Einmal-
eins —, der kann sich ausrechnen, daß selbst eine 
Milchpreiserhöhung, wie man sie sich nur in der 
wildesten Phantasie vorstellen könnte, nicht in der 
Lage wäre, die wirtschaftliche Situation dieser 
Leute wesentlich zu bessern. Das sieht schon ganz 
anders in dem Land aus, das nicht gerade durch 
seine kleinbäuerliche Struktur gekennzeichnet ist, 
 in dem die Ablieferung im Durchschnitt pro Tag 
und Betrieb 35 Liter beträgt. 
Aus dieser Überlegung haben wir uns nicht erst 
jetzt — und vor allen Dingen nicht angeregt durch 
das dauernde Gerede vom Wettbewerb — den Kopf 
darüber zerbrochen, wie man auch im Bereich der 
Landwirtschaft durch Rationalisierung, durch Ver-
besserung und Vereinfachung der Verfahren, durch 
echte Leistungssteigerung, durch Kostensenkung 
helfen könnte. Das mag ein bißchen komplizierter 
sein als das Geschrei nach einer Milchpreiserhö-
hung, wobei man sich nicht einmal zu überlegen 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5961 
(Kriedemann) 
braucht, ob man mit diesem Geschrei zu irgend-
welchen Resultaten kommt. Das mag auch nicht 
so unmittelbar und leicht in die Köpfe derjenigen 
eingehen, die es am meisten angeht; aber es scheint 
uns eine mindestens ebenso notwendige und jeden-
falls viel solidere Art der Bemühungen um eine 
Besserung der Situation der Erzeuger zu sein. An-
dererseits sollte man eigentlich annehmen, daß die, 
die bereit sind, den Verbrauchern eine Mehrbela-
stung über den Preis aufzubürden, von sich aus 
alles Bedürfnis haben müßten, auch die letzte Ecke 
auszuräumen, die da ausgeräumt werden kann, und 
auch einmal die Töpfe aufzumachen, die sie in ihrer 
eigenen Verwahrung haben. 
(Zuruf von der Mitte: Das tun sie ja auch!) 
Für uns ist das Beispiel Schwedens keinerlei 
Vorbild oder Anregung gewesen. Da halte ich es 
mit Herrn Farny, der gesagt hat: Das Ausland 
soll man kapieren, aber nicht kopieren. Aber Ka-
pieren hat etwas mit Verstand zu tun und heißt 
andererseits nicht, daß man unter allen Umständen 
alles ablehnt, was woanders gemacht wird. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Ich wünschte, es ginge unseren Bauern im großen 
Durchschnitt so, wie es denen in Dänemark und 
Schweden geht, und wir brauchten uns da gar nicht 
damit zu trösten, daß eben bei uns, wie gesagt, 
„alles anders ist". 
Nun noch ein paar Bemerkungen zur Sache sel-
ber. Wir haben nicht das Bedürfnis empfunden, 
ausdrücklich etwas über die Entschädigung der 
Personen zu sagen, die bei der höchstnotwendigen 
Reform des Molkereiwesens und bei der Konzen-
tration auf diesem Gebiet zu Schaden kommen 
könnten. Es ist für uns eine Selbstverständlichkeit, 
daß man sich, wenn man wirtschaftliche Maßnah-
men ergreift, um die Folgen für die betreffenden 
Menschen kümmert. Das ist für uns eine solche 
Selbstverständlichkeit, daß wir nicht das Bedürfnis 
haben, das jedesmal noch in einem Extraparagra-
phen zu versichern. Wir würden Ihnen auch sogar 
dann glauben, daß Sie daran denken, wenn Sie es 
hier nicht noch einmal extra vorgetragen hätten. 
Noch ein Wort zu den Bemerkungen über Schwe-
den. Man braucht gar nicht nach Schweden zu 
gehen. Anfang dieses Jahres ist in einer Zeitschrift, 
die Sie auch gelten lassen werden, für das Land 
Schleswig-Holstein einmal berechnet worden, wie 
es denn dort aussähe, wenn man die Molkereistruk-
tur im Sinne einer Konzentration ändern würde. 
Man hat die dort vorhandenen Molkereien in sie-
ben Gruppen eingeteilt und für jede Gruppe be-
rechnet, wie sich denn nun die Betriebskosten auf 
den Auszahlungspreis auswirken, und hat daneben 
berechnet, wie das aussähe, wenn man statt der 
sieben Gruppen nur vier hätte. Sie müssen den 
Milchpreis schon erheblich erhöhen, wenn Sie 
mit Sicherheit etwas davon unten beim Erzeuger 
ankommen lassen wollen. Das aber kann durch 
eine vernünftige und unter modernen Gesichts-
punkten auch absolut notwendige Reorganisation 
in diesem Bereich erreicht werden. 
(Abg. Dr. Conring: Waren denn diese Vor
-
schläge auch praktisch durchführbar?) 
— Aber natürlich waren  die praktisch durchführ-
bar! 
(Abg. Dr. Conring: Theoretisch, ja!) 
— Nicht alle Dinge, die theoretisch richtig sind, 
gehen in der Praxis nicht; es gibt sogar Dinge, die 
auch in der Praxis gehen, wenn man nur die Praxis 
will und sich nicht immer darauf herausredet, daß 
alles so bleiben solle, wie es ist. Darunter aber 
leiden wir doch gerade im Bereich der Agrarpolitik, 
daß viel zuviel Leute dazu neigen, das zu verteidi-
gen, was wir jetzt haben — trotz der unbefriedi-
genden Ergebnisse —, und nicht Mut genug haben, 
auch einmal einen Schritt nach vorn zu tun. Nichts 
kostet die Landwirtschaft in der Allgemeinheit 
mehr Kredit als dieses Verhalten. 
Noch eine Bemerkung zu dem andern Gesetz-
entwurf. Da haben wir gesagt: gebt dem Erzeuger 
möglichst viel von dem Geld, das die Verbraucher 
jetzt schon hinlegen, und macht nicht allzuviel Ab-
züge! Wir halten es nicht für richtig, daß von dem 
Geld, das dem Erzeuger gehört, noch Angelegen-
heiten bezahlt werden, die im Zweifelsfalle öffent-
liche Angelegenheiten sind. Wenn es ein öffent-
liches Interesse ist, z. B. die Milchhygiene zu för-
dern oder Gesundheitskontrollen durchzuführen 
oder andere Dinge zu unternehmen, dann sollen 
diese öffentlichen Angelegenheiten aus öffentlichen 
Mitteln bezahlt werden, aber nicht auf dem be-
quemen Wege aus Abzügen vom Erzeugerpreis. Sie 
werden uns immer auf Ihrer Seite finden, und wir 
werden Ihnen sogar Vorschläge machen. Es bedarf 
da also nur der gemeinsamen Konsequenz gegen-
über dem Finanzminister bei den Haushaltsbera-
tungen; und da sind wir Ihnen ja noch niemals 
etwas schuldig geblieben. Wenn da für die Land-
wirtschaft sehr wesentliche Dinge gescheitert sind, 
dann nicht daran, daß die Sozialdemokraten nicht 
mitgemacht haben, nicht einmal daran, daß sie es 
nicht vorgeschlagen haben. 
(Abg. Dr. Conring: Aber die Deckung fehlte!) 
Was z. B. aus der Schulmilch geworden ist, brauche 
ich ebenso wie einige andere Dinge hier nur in die 
Erinnerung zurückzurufen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Wir halten es wirklich auch nicht für richtig, daß 
man für die Finanzierung von Verbänden Abzüge 
macht, die es für bequemer halten, Abzüge zu 
machen, als sich bei ihren Mitgliedern um Beiträge 
zu bekümmern. Das muß einmal ausgesprochen 
werden, wenn man über den Milchpreis oder dar-
über redet, was denn nun eigentlich der Erzeuger 
von seiner Arbeit im Kuhstall hat. Ich bin mit 
Ihnen der Meinung: wir haben Veranlassung, 
jeden Tag all denen zu danken, die morgens die 
Kühe melken, und denen, die die Milch dann in 
den Molkereien verarbeiten. Wir sollten in diesen 
Dank — gerade weil er so selbstverständlich ist, 
daß er eigentlich nicht besonders erwähnt zu wer-
den brauchte — auch diejenigen einschließen, die 
jeden Tag Kohle graben, damit Kohle da ist, um 
jeden Tag die Molkereien zu heizen usw. 
Wir haben uns um einen konkreten Beitrag zu 
der sehr brennenden Frage bemüht. Ich glaube, 
dieser Beitrag in der Ihnen vorliegenden Druck-
sache ist sachlich begründet worden, und es ist 
nicht meine Schuld, daß es hier zu einer Debatte 
gekommen ist, die besser im Ausschuß geführt 
worden wäre. Ich habe auch jetzt noch die Hoff-
nung, daß wir an die Beratung dieser Dinge un-
voreingenommen herangehen. Wir sollten uns 
ruhig einmal etwas mehr zutrauen und uns nicht 
mehr damit begnügen, daß wir „alle das gleiche 
wollen, — wir wollen es nur nicht in das Gesetz 
hineinschreiben"! 
 
5962 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Kriedemann) 
Wir sind ein Rechtsstaat, und wir möchten, daß 
der Verwaltung die Möglichkeiten gegeben wer-
den, die sie braucht, daß ihr aber auch die Grenzen 
gezogen werden. Wir finden, daß es in diesem Be-
reich sehr viel mehr Zwang und Ordnung und ähn-
liche Dinge gibt, als es zur Erreichung des Zieles, 
das auch uns — mindestens so wie Ihnen — am 
Herzen liegt, notwendig ist. Wir möchten, wie ge-
sagt, gern in den Ausschußberatungen an Hand 
der Vorlage — hoffentlich kommen dann auch noch 
ein paar Vorschläge von Ihrer Seite — eine Durch-
forstung vornehmen, wie sie längst fällig ist. Tun 
wir das nämlich nicht rechtzeitig, dann droht auch 
auf diesem Gebiete die Gefahr, daß die Markt-
ordnung an ihrer Übersteigerung und ihrem Miß-
brauch scheitert. Und das möchten wir alle zu-
sammen nicht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schwarz. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Verzichtet!) 
— Dann, meine Damen und Herren, liegen weitere 
Wortmeldungen zu diesem Punkt nicht vor. Ich 
schließe die Aussprache. 
Wir kommen zur Abstimmung, und zwar über 
die Überweisung der Anträge. Vorgeschlagen ist 
die Überweisung der Drucksache 1587 an den Aus-
schuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten 
— federführend — und an den Haushaltsausschuß 
und den Wirtschaftspolitischen Ausschuß zur Mit-
beratung. Bei der Drucksache 1589 ist vorgeschla-
gen die Überweisung an den Ausschuß für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten — federführend 
— und an den Wirtschaftspolitischen Ausschuß — 
mitberatend —; außerdem habe ich hier noch eine 
Notiz: „Rechtsausschuß". Ist das beantragt oder 
vorgeschlagen? 
(Abg. Kriedemann: Ist vorgeschlagen!) 
— Dann, meine Damen und Herren, stimmen wir 
darüber ab. Wer dieser Überweisung zustimmen 
will, den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegen-
probe! — Es ist so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 10 der Tagesordnung auf: 
.Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes 
zur Änderung des Getreidegesetzes (Druck
-
sache 1588). 
Das Wort zur Begründung hat der Herr Abge-
ordnete Kriedemann. 
Kriedemann (SPD), Antragsteller: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Gestatten Sie mir 
noch ein paar Bemerkungen zur Begründung unse-
res Antrages Drucksache 1588. 
In dem System der landwirtschaftlichen Markt-
ordnung kann man von der Abteilung Getreide 
getrost als vom Angelpunkt der Marktordnung 
sprechen. Hier haben wir wirklich ein ganz per-
fektes System, angefangen von der Grenzschleuse, 
der absoluten Kontrolle über alles eingeführte 
Getreide. bis hin zu den Preisen, die wir hier in 
jedem Jahr in Form von Mindest- und Höchstprei-
sen zu beschließen haben. und zur Regelung der 
Kosten für die Vorratshaltung usw. usw. 
Es mag verwunderlich erscheinen. daß man ge-
rade auf diesem Gebiet in der Marktordnungs-
gesetzgebung und in der Schaffung von Einrich-
tungen für die Marktordnung so viel weiter gegan-
gen ist als in anderen Bereichen, z. B. bei Fett oder 
bei Vieh und Fleisch, obwohl doch die Landwirt-
schaft aus dem Verkauf von Getreide nur 11 % 
ihrer Einnahmen bezieht. Es hat seine Gründe 
darin, daß das Getreide in gewissem Sinne eine 
Schlüsselposition ist und daß man in der Hand-
habung der Marktordnung für Getreide eine ganze 
Menge Dinge auch für andere Bereiche der Land-
wirtschaft gut oder schlecht machen kann. 
Mit dem Umstand, daß es sich hier um einen 
Angelpunkt oder, wie ich sagte, um eine Schlüssel-
position handelt, hängt es zusammen, daß sich die 
Bedeutung dieses Bereichs der Marktordnung auch 
in der Größe der Kosten ausdrückt. Sie wissen, für 
die landwirtschaftliche Marktordnung im Bereich 
von Getreide und Futtermitteln werden allein an 
Kosten für die Lagerhaltung, für die Verwaltung 
usw. etwa 115 Millionen DM im Haushalt einge-
setzt und ausgegeben. Dazu kommen die mit der 
Marktordnung für Getreide im wesentlichen zu-
sammenhängenden Abschöpfungen als Belastung 
der privaten Haushalte mit, sagen wir einmal, 400 
Millionen DM im Jahr. 
Allein diese Zahlen, die Größenordnung im 
finanziellen Bereich, würden es rechtfertigen, daß 
man der Marktordnung, so wie sie sich entwickelt 
und wie sie gehandhabt wird, immer wieder die 
nötige Aufmerksamkeit zuwendet. Es sind in letz-
ter Zeit allerdings auch eine Reihe von Dingen zu 
verzeichnen gewesen, die einen darüber hinaus-
gehenden Anlaß geben, zu überprüfen, ob denn 
das, was wir da gemacht haben, ob dieses Markt-
ordnungsgesetz im Lichte der damit gemachten Er-
fahrungen auch bis auf den heutigen Tag noch in 
vollem Umfange anerkannt werden kann. 
Lassen Sie mich dabei gleich mit aller Eindeu-
tigkeit sagen — ich wäre Ihnen dankbar, wenn 
wirklich niemand es in Zweifel ziehen würde; das 
wäre wirklich ungerecht und überflüssig — , daß 
meinen Freunden und mir so wie an dem Tage, an 
dem wir diese Marktordnungsgesetze gemeinsam 
verabschiedet haben, die Marktordnung als ein für 
die Landwirtschaft unverzichtbares Ding am Her-
zen liegt und daß unsere Kritik an einzelnen Er-
scheinungen, an gewissen Fehlentwicklungen und 
gewissen Mißbräuchen nicht so verstanden werden 
darf, als richte sie sich gegen die Marktordnung 
als solche. 
Die Tätigkeit der Einfuhr- und Vorratsstelle ist 
nicht nur gekennzeichnet durch den für sie erfor-
derlichen hohen Aufwand an öffentlichen Mitteln, 
sondern auch durch den Umfang ihrer Geschäfts-
tätigkeit. Ich will in erster Linie einmal anspre-
chen, was wir hier mit der Drucksache 1588 vor 
allem im Auge haben: die Tätigkeit der Einfuhr- 
und Vorratsstelle auf dem Gebiete der innerdeut-
schen Getreideernte und der Bewegung dieser Ge-
treideernte. 
Bitte, machen Sie sich einen Augenblick klar, 
daß wir etwa die Hälfte des Getreides erzeugen, 
das wir hier im Lande verbrauchen, und daß es 
daher für den Absatz des in Deutschland erzeugten 
Getreides ein echtes Absatzrisiko nicht gibt, zumal 
es ja auch auf Grund des Getreidepreisgesetzes 
eine Preissicherung für den Absatz dieses Getrei-
des gibt. Die Einfuhrschleuse könnte ohne Rück-
wirkungen auf das Importverfahren — es gibt 
dort leider heute eine ganze Menge Rückwirkun- 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5963 
(Kriedemann) 
gen – so gehandhabt werden, daß der notwendige 
Zufluß an Auslandsgetreide den reibungslosen 
Absatz der deutschen Inlandsernte in keiner Weise 
stört. 
Wir halten es tatsächlich für höchst bedenklich, 
daß es sich so nach und nach eingebürgert hat, daß 
ein großer Teil des Inlandgetreides, das in den 
Monaten des Getreidewirtschaftsjahres mit abso-
luter Notwendigkeit hier in Deutschland ver-
braucht wird, einen Umweg über die Einfuhr- und 
Vorratsstelle macht. Um es einmal ganz anschau-
lich für die zu sagen, die sich bisher mit dieser 
Materie trotz ihrer hervorragenden Bedeutung im 
Bundeshaushaltsplan noch nicht beschäftigen konn-
ten, — die Sache sieht etwa so aus: der Handel 
bemüht sich nach der Ernte, möglichst viel von 
dem Getreide aufzunehmen, das die Bauern ablie-
fern oder an den Markt bringen. Er geht dann mit 
diesem Getreide in ganz großem Umfang an die 
Einfuhr- und Vorratsstelle, bietet es ihr an, und 
sie muß es übernehmen; und das geschieht in der 
unter wirtschaftlichen Gesichtspunkten vielleicht 
etwas merkwürdigen Weise, daß dann ausgerech-
net werden der Preis, die Frachten, die Vorfrach-
ten, die Spanne. Die Einfuhr- und Vorratsstelle 
übernimmt dann um diesen Gesamtpreis die Ware 
und lagert sie auf ihre, genau gesagt, auf die 
Kosten der Steuerzahler ein, und nach einer Weile 
wird dann dieselbe Getreidemenge vom Handel 
und von den Genossenschaften bei der Einfuhr-
und Vorratsstelle wieder abgerufen; man hat einen 
Käufer dafür gefunden — die Mühlen haben ja 
einen laufenden Bedarf —, und das Geschäft geht 
dann noch einmal an. Das hat bei der Marktord-
nung niemand gemeint und niemand gewollt. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Es kam uns darauf an. unter allen Umständen 
dem Erzeuger eine Sicherheit für den Absatz sei-
nes Getreides zu einem Mindestpreis zu garantie-
ren und die Versorgung der Verbraucher für die 
Zeiten sicherzustellen, die uns damals näher waren 
als heute, für die Zeiten der Verkehrsschwierig-
keiten und irgendwelcher anderer Verwicklungen 
in der Welt, für die Zeiten also, in denen wir auf 
einen Vorrat zurückgreifen wollten, weil die in 
diesem Land nun einmal notwendigen Einfuhren 
nicht rechtzeitig herankommen könnten. Es ist un-
ser Anliegen, die Tätigkeit der Einfuhr- und Vor-
ratsstelle endlich auf das Maß zu beschränken, das 
im Sinne dieses Auftrags auch nur gewollt sein 
kann, und bei dieser Gelegenheit den Bund, die 
Steuerzahler von den Kosten zu entlasten, die mit 
der Abwicklung der Marktordnung verbunden sind 
und die insbesondere dann, wenn man sich an den 
Text des Gesetzes ernsthaft gebunden hält, nach 
dem die privaten Wirtschaften und ihre Einrich-
tungen in gebührendem Maße mit einzuschalten 
sind, auch gar nicht erforderlich sind, um die Ziele 
zu erreichen, die man sich mit der Marktordnung 
gestellt hat. 
Wir haben einen Getreidehandel, wir haben ein 
sehr leistungsfähiges System von Genossenschaf-
ten. In den Getreidepreis sind Beträge eingebaut, 
die zur Deckung der mit der Lagerung verbunde-
nen Unkosten dienen. Wir haben in diesem Jahr 
zum erstenmal im Haushalt auch — und ich habe 
zu den Befürwortern dieses Versuches gehört — 
Mittel für gewisse Frachtsubventionen eingebaut, 
um den Abfluß des Getreides aus jenen sogenann-
ten toten Winkeln zu erleichtern, aus denen es 
von alleine nicht herkommen kann. Wir meinen, 
daß damit die Voraussetzungen dafür geschaffen  
sind, den Staat und seine Einrichtungen, die Ein
-
fuhr- und Vorratsstellen, im Interesse der privaten 
Initiative weitgehend aus diesem Geschäft zurück-
zuziehen. Es mag durchaus sein, daß man über die 
damit verbundenen Kosten noch einmal reden 
muß, daß man mit den jetzt festgesetzten Reports 
nicht auskommen kann. Aber einig sollten wir uns 
darin sein, mit den Mitteln einer klareren Defini-
tion, als sie bisher im Gesetz gegeben ist — und 
das ist das, was wir Ihnen in Art. 1 Ziffer 1 unse-
res Antrags Drucksache 1588 vorschlagen —, die 
Auswüchse, die Fehlentwicklung und den, man 
darf schon sagen, in einem gewissen und nicht 
ganz unerheblichen Umfang vorhandenen Miß-
brauch zu beseitigen. 
Die Sache ist jetzt so bequem und für die un-
mittelbar Beteiligten so billig, daß ich es keinem 
einmal übelnehme, wenn er sich der dort gebote-
nen Möglichkeiten bedient. Als überzeugter An-
hänger der Marktordnung möchte ich aber nicht 
warten, bis einer, der kein Freund, sondern ein 
Gegner der Marktordnung ist, aus diesen Erfah-
rungen einen sehr handfesten Beweis dafür macht, 
daß die Marktordnung also wohl doch nicht der 
Weisheit letzter Schluß sei, und möchte deshalb 
selber vorschlagen — und wir hoffen dabei auf 
Ihre verständnisvolle Unterstützung —, daß wir 
aus eigener Einsicht hier rechtzeitig mit Dingen 
aufhören, die einfach nicht notwendig sind. Denn 
wenn es so bequem ist, wenn es zu bequem ist, 
dann ist es eben auf der anderen Seite auch zu 
teuer, und wir sollten uns rechtzeitig davon ab-
setzen. 
Man hat uns in früheren Diskussionen entgegen-
gehalten, daß dann, wenn die Einfuhr- und Vor-
ratsstellen direkt vom Erzeuger aufnehmen soll-
ten, sie sozusagen in jedem Dorf eine Annahme-
stelle haben müßten. Andere Leute haben den 
ebenfalls nicht gerechtfertigten Verdacht geäußert, 
es sei unsere heimliche Absicht, Handel und Genos-
senschaften überhaupt abzuschaffen und das ganze 
Getreidegeschäft durch die Einfuhr- und Vorrats-
stellen bewerkstelligen zu lassen. Das eine liegt 
uns ebenso fern wie das andere. Wir haben hier 
nur eine Formulierung vorgeschlagen, mit der eben 
das Ziel erreicht wird, die Tätigkeit der Einfuhr- 
und Vorratsstellen in den Bereichen auszuschalten 
und unmöglich zu machen, in denen auf diese 
Tätigkeit verzichtet werden kann. Wir werden im 
Ausschuß — hoffentlich im Rahmen einer unvor-
eingenommenen und gründlichen Beratung — uns 
mit den Konsequenzen aus diesen Vorstellungen 
auseinandersetzen müssen. Ich will Ihnen auch hier 
schon sagen, daß wir die Konsequenzen keineswegs 
scheuen, wenn sie etwa darin bestehen sollten, die 
Reports zu erhöhen oder andere Voraussetzungen 
dafür zu schaffen, daß Handel und Genossenschaf-
ten diese Aufgaben tatsächlich  auch erfüllen kön-
nen. Aber wir möchten uns dann mit Ihnen auch 
in der Absicht begegnen, daß wir ihnen diese Auf-
gabe zuschieben, selbst wenn man sich inzwischen 
vielleicht schon zu sehr an das andere, bequemere 
und, ich sagte es schon, für die Beteiligten billigere 
Verfahren gewöhnt haben sollte. 
Darüber hinaus gibt es auch sonst noch Veranlas-
sungen, sich mit der Handhabung unserer Getreide-
politik im ganzen zu beschäftigen. Es möge hier 
niemand — ich kann es immer nur wiederholen 
und tue es deswegen, um Unterstellungen oder 
Mißverständnisse von vornherein so weit wie mög-
lich auszuschließen — glauben, es gehe hier um 
Angriffe auf die Einfuhr- und Vorratsstelle. Ich 
weiß so gut wie Sie alle, daß die Einfuhr- und Vor- 
5964 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Kriedemann) 
ratsstelle von der Weisung des Ernährungsministe-
riums abhängig ist, und wir diskutieren hier auch 
nicht mit der Einfuhr- und Vorratsstelle und den 
in ihr Tätigen. Wir diskutieren hier mit der Re-
gierung und richten unsere Forderungen und Wün-
sche an die Regierung. Trotzdem muß gesagt wer-
den, daß sich in der Handhabung der Getreidepoli-
tik mehr als ein Anlaß findet, nach so viel Jahren 
des Bestehens des Getreidegesetzes wieder einmal 
in eine sehr gründliche, vorurteilsfreie und vor-
aussetzungslose Diskussion darüber einzutreten. 
Es hat sich zweifellos manches gebessert. Ich denke 
noch mit Schrecken an die Zeit, in der das ge-
samte Auslandsgetreide auf Staatskosten frachtfrei 
in die einzelnen Mühlen gefahren wurde. Das ist 
abgeschafft worden, und nur für einen verhältnis-
mäßig kleinen Teil, für das sogenannte Qualitäts-
getreide, gibt es jetzt noch die Frachtsubventionen 
aus öffentlichen Mitteln. Ich gebe mich nach wie 
vor der Hoffnung hin, daß man auch mit diesem 
Rest noch fertig werden kann, auch hier in der Ab-
sicht, überall so viel Freiheit zu haben, wie es nur 
irgend möglich ist, und so viel Betätigungsmög-
lichkeiten für die private Initiative, wie nur irgend 
geschaffen werden kann, um öffentliche Maßnah-
men auf das unbedingt notwendige Maß zu redu-
zieren, damit allerdings auch den Einsatz der 
öffentlichen Mittel. 
Wir haben in den letzten Monaten des abgelau-
fenen Getreidewirtschaftsjahres mit einigem Er-
staunen gesehen, wie man mitten in einer Welt, in 
der es nichts soviel gibt wie Getreide, bei uns eine 
Getreideknappheit entstehen ließ. Es wurde kein 
Futtergetreide eingeführt. Die Einfuhr- und Vor-
ratsstelle saß auf einem sehr großen und infolge 
der Kosten der Lagerhaltung recht kostspieligen 
Berg von Futtergerste, und davon wurde nichts 
freigegeben, weil man sich irgendwelche Vorstel-
lungen gemacht hatte, dann würden die Leute auf-
hören, so viel Schweine auf den Markt zu bringen. 
Dabei hat man sich meiner Ansicht nach irgendwie 
geirrt. Die Schweine, die da waren und die auf den 
Markt drückten, sind ja nicht wegen der Futter-
preise totgeschlagen worden, die übrigens zum Teil 
sogar über die gesetzlich festgelegten Höchstpreise 
hinausgegangen sind. Ich habe nie begreifen kön-
nen, worin der Sinn dieser Anstrengung eigentlich 
zu finden war, daß man in Zeiten zurückweichen-
der Schweinepreise den Verbrauchern, d. h. hier 
den Erzeugern, das Futter verteuerte in der Hoff-
nung, im nächsten Jahr würde sich dann irgendwie 
der Weisheit Schluß aus dieser Geschichte ergeben. 
Ich bin der Meinung, daß auch in der jüngsten 
Vergangenheit noch aus der falschen, unplanmäßi-
gen Handhabung der Marktordnung für Getreide 
Schwierigkeiten entstanden sind, z. B. für die Müh-
len. Wir alle wissen von der schwierigen Lage in 
diesem Wirtschaftsbereich und wissen, wie wenig 
wir da helfen können, wissen allerdings auch, wie 
wenig Veranlassung wir haben, den Leuten durch 
unsere Getreidepolitik das Leben noch schwerer zu 
machen, als es ohnehin für sie schon ist. Ich möchte 
sagen, daß man auch immer wieder Veranlassung 
hat, sich zu überlegen, ob man die Einfuhrpolitik 
nicht ohne Gefährdung der Ziele der Marktord-
nung, d. h. ohne Erschwerung des Absatzes und des 
Abflusses der Ernte aus eigener Erzeugung so 
handhaben könnte, daß diejenigen, die sich diesem 
sehr nützlichen und für' uns lebensnotwendigen 
Geschäft der Getreideeinfuhr widmen, ihrerseits 
alle Möglichkeiten haben, die man bei ihnen vor-
aussetzen muß und die wir sogar alle wünschen 
müssen, damit wir hier so gut wie möglich bedient 
werden. 
Nun noch eine Bemerkung zu Ziffer 2. Im Ge-
treidegesetz heißt es, daß der Getreidepreis in 
jedem Jahre rechtzeitig festgesetzt werden muß. 
Einmal ist es uns, glaube ich, im Laufe der Jahre 
gelungen, am letzten Tage des alten Getreidewirt-
schaftsjahres das Getreidepreisgesetz zu verab-
schieden. In mehreren Fällen — das weiß ich ge-
nau — ist es erst nach dem Beginn des Getreide-
wirtschaftsjahres veröffentlicht worden. Das ist 
eine sehr schlechte Sache. Schließlich wollen wir 
doch dem Erzeuger auch die Möglichkeit geben, 
seinen Anbauplan nach der Verkündung der in 
Deutschland geltenden Getreidepreise wenigstens 
in etwa zu gestalten, und das ist natürlich nur 
möglich, wenn man rechtzeitig sagt, wie man in 
Deutschland das Getreide bezahlen will. Der Ein-
wand, man müsse erst warten, wie sich der Welt-
markt entwickle, kann ja einfach nicht hingenom-
men werden. Wir wollen uns doch bewußt vom 
Weltmarkt und seinen Entwicklungen unabhängig 
machen und setzen den Getreidepreis nach rein 
innerdeutschen Erwägungen, abgestellt nur auf die 
Lage der deutschen Landwirtschaft, fest. Wir könn-
ten das meiner Überzeugung nach besser für meh-
rere Jahre im voraus tun als jedesmal erst dann, 
wenn die Saat schon längst in der Erde ist. Die 
verspätete Vorlage des Getreidepreisgesetzes ist 
vielleicht der sinnfälligste Beweis dafür, daß es in 
unserer Getreidepolitik an manchem fehlt, u. a. an 
einer klaren und für alle Beteiligten erkennbaren 
Linie. Ich weiß nicht, ob das an dem Tauziehen 
hinter den Kulissen liegt, dort, wo sich die Inter-
essenten zum Wort melden. Ich weiß nicht, ob das 
an der Bürokratie liegt. Ich weiß nicht, woran es 
liegt; ich weiß nur eins: es ist eine schlechte Sache, 
und jedesmal hat es uns außerdem um die Mög-
lichkeit gebracht, hier mit genügend Zeit die Fra-
gen zu diskutieren, die sich aus der Erfahrung des 
eben hinter uns liegenden Jahres jeweils aufge-
drängt haben. Wir konnten nur ganz schnell 
machen, so schnell wie möglich; denn sonst wäre 
es noch eine Woche später geworden. Um das ein 
für allemal in Zukunft zu vermeiden, schlagen wir 
Ihnen vor, im Gesetz einen Zeitpunkt festzulegen, 
der erstens so rechtzeitig ist, daß sich der Erzeuger 
ein bißchen danach orientieren kann, und der zwei-
tens so rechtzeitig ist, daß wir uns alle, die wir ja 
auch eine Verantwortung dafür haben, mit der 
Angelegenheit ausführlich genug beschäftigen 
können. 
Meine Damen und Herren, Sie werden uns auch 
hier, wie ich hoffe, nicht abstreiten, daß wir das, 
was wir für veränderungsbedürftig halten, in einer 
gehörigen parlamentarischen Form konkret vorge-
legt haben. Wir möchten soviel wie möglich dar-
auf verzichten, das Haus zu bitten, zu beschließen, 
die Regierung möge doch einmal erwägen oder sie 
möge doch einmal prüfen oder vorlegen usw., son-
dern wir möchten, soweit es nur irgendwie geht 
und mit den schwachen Kräften der Opposition zu 
bewirken ist, das Haus vor konkrete Fragen stel-
len, schon deshalb, weil wir uns von der Inan-
spruchnahme des Initiativrechts der Abgeordneten 
auch eine Abkürzung der Fristen und eine schnel-
lere Arbeit versprechen, ohne von der Bürokratie 
und ihren sehr, sehr diffizilen Bedenken etwa auf-
gehalten zu werden. Ich habe die Hoffnung, daß 
auch in Ihren Reihen die Bedeutung einer zügigen, 
rationellen. von überflüssigem Ballast befreiten 
Getreidepolitik und von solchem Ballast befreiten 
Handhabung der Marktordnung erkannt wird und 
daß wir zusammen im Ausschuß — auch hier 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5965 
(Kriedemann)  
wahrscheinlich, nicht nur im Ernährungsausschuß  
allein — Gelegenheit haben werden, alles noch 
einmal neu zu bedenken. 
Ich muß noch mit einem Wort auf die Diskus-
sion von vorhin zurückkommen. Es wird so oft ge-
sagt: Was hier ist, ist in Ordnung, ist tabu. Wenn 
man das ändert, dann kommt das Chaos. Aber es 
ist töricht, uns einzureden: Entweder es muß alles 
so bleiben, oder die Welt geht unter. Mir scheint, 
die Welt geht viel eher unter, wenn man nicht 
rechtzeitig an ihr gewisse Verbesserungen vor-
nimmt, 
(Abg. Dr. Menzel: Sehr richtig!) 
und diejenigen, die immer alles verteidigen wol-
len, haben bisher zum Schluß wirklich immer noch 
alles verloren. Rechtzeitig etwas tun ist hier viel 
wirkungsvoller. Einer, der vielleicht kein Prak-
tiker ist, aber immerhin in der internationalen 
Welt der Wissenschaft für sich einigen Respekt in 
Anspruch nehmen kann, hat neulich von der Milch-
marktordnung gesagt: sie muß einmal von Grund 
auf neu durchdacht werden. Meine Damen und 
Herren, um nichts anderes handelt es sich für uns 
auch hier. Diese Marktordnung soll bei unbestrit-
tener Anerkennung ihrer Notwendigkeit und ihrer 
Unverzichtbarkeit für die deutsche Landwirtschaft 
noch einmal neu durchdacht werden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Sie haben die 
Einbringung des Gesetzentwurfs, Drucksache 1588, 
gehört. 
Ich eröffne die Beratung in erster Lesung. Wird 
dazu das Wort gewünscht? — Herr Abgeordneter 
Schwarz hat das Wort. 
Schwarz (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Gestatten Sie mir nur einige 
kurze Ausführungen zu dem SPD-Antrag Druck-
sache 1588. Dieser Antrag beinhaltet drei Anlie-
gen. Einmal bezweckt er eine gewisse Verlagerung 
der Regelung, die bisher im Getreidepreisgesetz 
vorgesehen war, auf das Getreidegesetz. Zum zwei-
ten soll danach die Abgabe von Getreide in der 
Zukunft nur direkt von der Einfuhr- und Vorrats-
stelle an Verarbeitungsbetriebe erfolgen und nicht 
mehr über Handel und Genossenschaften gehen. 
Zum dritten soll die Preisfestsetzung jeweils be-
reits am 1. September erfolgen. 
Was den ersten Punkt, die Verlagerung von Re-
gelungen, die bisher dem Getreidepreisgesetz vor-
behalten waren, anlangt, erlauben Sie mir, darauf 
hinzuweisen, daß es sicher nicht den Vorstellun-
gen entspricht, die wir von dem Getreidepreis-
gesetz haben, wenn der Begriff des Mindestpreises 
 damit in das Getreidegesetz überginge, denn das 
Getreidepreisgesetz soll doch gerade die Einzel-
heiten der Preisgestaltung für das jeweils kom-
mende Wirtschaftsjahr regeln. Wir sehen jeden-
falls nicht ein, daß ein so grundsätzlicher Begriff 
wie ein Mindestpreis inhaltlich wesentlicher Be-
standteil des Getreidegesetzes bilden soll, sondern 
wir glauben, daß Bestimmungen sowohl über Min-
destpreise als auch über Mittelpreise und Höchst-
preise oder auch die sonstige gesamte Preisskala in 
das Getreidepreisgesetz hineingehören und daß 
man das Grundsätzliche, das mit dem Getreide-
gesetz zusammenhängt, nicht mit Getreidepreis
-
regelung vermischen soll. 
Die zweite Angelegenheit, die ich erwähnte, die 
Abgabe von Getreide seitens der E- und V-Stelle  
direkt an die Verarbeitungsbetriebe, sieht in dem 
Entwurf der SPD so aus: Es heißt hier: 
Von der Einfuhr- und Vorratsstelle übernom-
menes Inlandsgetreide darf von ihr nur an 
solche Betriebe abgegeben werden, die Ge-
treide selbst verarbeiten oder verbrauchen. 
Damit werden Handel und Genossenschaften aus-
geschaltet, und die Arbeit der E- und V-Stelle 
wird nach meiner Auffassung vermehrt. Herr Kol-
lege Kriedemann, hier wird wohl noch ein erheb-
licher Irrtum so oder so zu beseitigen sein denn 
mir scheint, daß die Tätigkeit der E- und V-Stelle 
dort, wo sie nicht unbedingt nötig sein sollte, nicht 
ausgedehnt, sondern eingeschränkt werden sollte. 
Ich habe aus Ihren Ausführungen entnommen, daß 
es Ihnen nicht darum zu tun ist, die E- und V-
Stellen, sagen wir, mit Wechselfragen wie Wechsel-
prolongationen an die Mühlen zu belasten, und daß 
auch von Ihnen erstrebt wird, ihre Tätigkeit mög-
lichst einzuengen. 
Was die Preisfestsetzung anbelangt, meine Da-
men und Herren, so ist selbstverständlich eine 
Preisfestsetzung am 1. September eines jeweiligen 
Jahres dann sehr brauchbar, wenn wir auch nur 
einigermaßen die Gewähr haben, daß Löhne, Ge-
hälter, andere Betriebsunkosten und all die Fak-
toren, die gerade im Augenblick im Mittelpunkt 
unserer Sorgen stehen, vom 1. September bis zum 
nächsten 1. September gleichbleiben. Aber mir 
scheint es immerhin bedenklich zu sein, daß wir 
am 1. September für ein ganzes Jahr einen Preis 
festsetzen. Nach meiner Auffassung wäre es wirk-
lichkeitsnäher, wenn wir ihn nur bis zum 1. April 
des nächsten Jahres festsetzten. 
Wir werden gerne bereit sein, über diese und all 
die anderen Fragen sehr eingehend im Ernährungs-
ausschuß zu sprechen. Ich beantrage im Namen 
meiner Fraktion die Überweisung des Antrags 
Drucksache 1588 an den Ausschuß für Ernährung, 
Landwirtschaft und Forsten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat der 
Abgeordnete Kriedemann. 
Kriedemann (SPD): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren, bitte seien Sie nicht ungeduldig! 
Ich glaube, daß ich mit wenigen Worten ein Miß-
verständnis ausräumen oder einen Tatbestand 
klarstellen kann. Wir alle, die wir uns öfter dar-
über beklagen, daß für Dinge im landwirtschaft-
lichen Bereich nicht das breite Verständnis da ist, 
das wir gerne möchten, können es ja eigentlich 
nur begrüßen, wenn wir uns so ausdrücken, daß 
auch alle anderen wissen, worum es sich in Wirk-
lichkeit dreht. 
Zu Ihrer ersten Bemerkung, Herr Kollege 
Schwarz: Im Getreidegesetz steht, daß es eine 
Aufgabe des Getreidegesetzes und der Einfuhr-
und Vorratsstellen ist, dafür zu sorgen, daß das 
Getreide zum Mindest- und Höchstpreis dem Er-
zeuger abgenommen wird. Wir haben aber einmal 
zu einer Zeit, die jetzt schon ein bißchen zurück-
liegt, aber vielleicht dem einen oder andern noch 
nicht ganz aus dem Gedächtnis entschwunden ist, 
eine Situation gehabt, in der sich herausstellte, 
daß wir zwar ein Getreidegesetz haben, auch ein Ge-
treidepreisgesetz haben, daß aber trotzdem — es 
war damals der Hafer in Bayern — dieser Hafer 
dem Erzeuger nicht zum Mindestpreis abgenom- 
5966 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Kriedemann) 
men wurde, weil, wie man uns von der Regie-
rungsbank sagte, ein Rechtsanspruch der Erzeuger 
auf die Abnahme zum Mindestpreis — „glück-
licherweise", wie ich jetzt in Anführungszeichen 
hinzufüge — gar nicht gegeben war. In einer Rede-
schlacht, die sehr lange gedauert hat und die dann 
nur mit einer namentlichen Abstimmung beendet 
wurde, haben wir es damals fertiggebracht, alle 
davon zu überzeugen, daß, wenn dieser Rechts-
anspruch nicht aus der Tatsache einer feierlichen 
Verabschiedung eines Preisgesetzes als Selbstver-
ständlichkeit angesehen wird, er dann mit in das 
Gesetz hineinkommen muß. Das letzte Argument, 
mit dem man sich damals gegen unseren Antrag 
wehrte, war: das gehört ja gar nicht ins Getreide-
preisgesetz, das ist eine so grundsätzliche Frage, 
daß sie ins Getreidegesetz gehört. Wir haben da-
mals gesagt: jetzt fällt die Entscheidung; wir be-
raten nicht das Getreidegesetz und wir haben 
keine Novelle dazu, wir beraten sozusagen in letz-
ter Minute das Getreidepreisgesetz, und da schrei-
ben wir es mal hinein. Wie gesagt, bei der 
namentlichen Abstimmung hat sich nachher das 
ganze Haus zu dieser Auffassung bekannt, nach 
vielen, vielen Stunden. 
Wir wollten die Gelegenheit einer Novelle nun 
benutzen, den Rechtsanspruch der Erzeuger gegen-
über der Regierung, vertreten durch die Einfuhr- 
und Vorratsstelle, an der Stelle zu verankern, wo 
er unserer Ansicht nach hingehört, nämlich im Ge-
treidegesetz. Denn im Getreidepreisgesetz wird 
nichts über das System von Mindest-, Mittel- oder 
Höchstpreisen gesagt. Im Getreidepreisgesetz wird 
nur gesagt, was in diesem betreffenden Jahr das 
Getreide mindestens und höchstens kosten soll. 
Zu der anderen Sorge, daß aus unserem Vor-
schlag der Einfuhr- und Vorratsstelle furchtbar 
viel mehr Arbeit erwachsen würde, daß wir uns 
offenbar hier in irgendeinem Irrtum befänden, 
lassen Sie mich nur ganz kurz etwas sagen. Wenn 
heute die Regierung unseren Gesetzentwurf so 
verkündete, dann würde die Einfuhr- und Vorrats-
stelle zum Unterschied von der jetzigen Praxis 
kein Pfund Inlandsgetreide bekommen. Denn Han-
del und Genossenschaften könnten es sich gar nicht 
leisten, das Geschäft an sich vorbeigehen zu las-
sen und an die Einfuhr- und Vorratsstelle abzu-
treten. Mit dieser Formulierung soll auch nichts 
anderes erreicht werden, als die Einfuhr- und Vor-
ratsstelle von der Bewegung, von der Zwischen-
lagerung usw. des Inlandsgetreides völlig zu ent-
lasten, soweit es sich nicht — wie z. B. möglicher-
weise in diesem Jahr beim Roggen — um Mengen  
handelt, die auch zum Ende des Wirtschaftsjahres 
noch nicht absetzbar waren. Daß die Einfuhr- und 
Vorratsstelle diese Mengen aufnehmen muß, ist 
eine völlige Selbstverständlichkeit. Aber ich 
glaube, darüber sollten wir uns im Ausschuß 
unterhalten. Ich habe die feste Zuversicht, daß wir 
uns darüber sogar verständigen werden, vor allem 
wenn wir uns einig in dem Bemühen sind, die 
Marktordnung zu schützen gegen eine Kritik, die 
lebensgefährlich wird, wenn sie mit allzu hand-
festen Beweisen auftreten kann. Der Mißbrauch 
einer Einrichtung oder ihre Entwicklung in einer 
Weise, wie man sich das früher nicht hat vorstel-
len können, ist aber immer ein sehr handgreif-
liches Argument gegen die Einrichtung. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor. Ich schließe damit die 
Beratung erster Lesung. 
Es ist Überweisung an den Ausschuß für Ernäh-
rung, Landwirtschaft und Forsten beantragt. Ich 
habe hier noch eine Notiz: Ausschuß für Wirt-
schaftspolitik. Ist das mitbeantragt? 
(Zustimmung in der Mitte und bei der 
SPD.) 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer der Überwei-
sung an die beiden Ausschüsse zustimmen will, 
den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! 
— Es ist so beschlossen. 
Ich komme zu Punkt 11 der Tagesordnung: 
Beratung des interfraktionellen Antrags be-
treffend Überweisung von Anträgen an die 
Ausschüsse (Umdruck 489). 
Das Wort wird nicht gewünscht. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer der Über-
weisung der im Umdruck 489*) aufgeführten An-
träge an die im gleichen Umdruck aufgeführten 
Ausschüsse zustimmen will, den bitte ich um ein 
Handzeichen. Gegenprobe! — Es ist so be-
schlossen. 
Damit ist die heutige Tagesordnung erschöpft. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bun-
destages ein auf Freitag, den 28. Oktober, 9 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15 Uhr 50 Minuten.) 
*) Siehe Anlage 4. 
2. Deutscher Bundestag - 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5967 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Dr. h. c. Müller (Bonn) 23. November 
Raestrup 19. November 
Frehsee 15. November 
Kühn (Bonn) 15. November 
Matthes 15. November 
Dr. Miessner 15. November 
Dr. Starke 15. November 
Welke 15. November 
Dr. Atzenroth 12. November 
Bals 12. November 
Dr. Brönner 12. November 
Dr. Elbrächter 12. November 
Hoogen 12. November 
Illerhaus 12. November 
Regling 12. November 
Albers 5. November 
Bock 5. November 
Dr.-Ing. E. h. Schuberth 5. November 
Dr. Bucerius 31. Oktober 
Gibbert 30. Oktober 
Griem 30. Oktober 
Dr. Baade 29. Oktober 
Frau Döhring 29. Oktober 
Dr. Greve 29. Oktober 
Jahn (Frankfurt) 29. Oktober 
Dr. Köhler 29. Oktober 
Kurlbaum 29. Oktober 
Neuburger 29. Oktober 
Rehs 29. Oktober 
Frau Rösch 29. Oktober 
Frau Dr. Schwarzhaupt 29. Oktober 
Wehr 29. Oktober 
Altmaier 28. Oktober 
Dr. Becker (Hersfeld) 28. Oktober 
Birkelbach 28. Oktober 
Fürst von Bismarck 28. Oktober 
Dr. Blank (Oberhausen) 28. Oktober 
Dr. Czermak 28. Oktober 
Dr. Deist 28. Oktober 
Dr. Drechsel 28. Oktober 
Dr. Eckhardt 28. Oktober 
Erler 28. Oktober 
Even 28. Oktober 
Feldmann 28. Oktober 
Gräfin Finckenstein 28. Oktober 
Dr. Furler 28. Oktober 
Gerns 28. Oktober 
Glüsing 28. Oktober 
Haasler 28. Oktober 
Dr. Graf Henckel 28. Oktober 
Dr. Hellwig 28. Oktober 
Höfler 28. Oktober 
Dr. Horlacher 28. Oktober 
Jacobi 28. Oktober 
Dr. Jentzsch 28. Oktober 
Abgeordnete 	beurlaubt bis einschließlich 
Kalbitzer 28. Oktober 
Kiesinger 28. Oktober 
Dr. Kopf 28. Oktober 
Dr. Kreyssig 28. Oktober 
Lemmer 28. Oktober 
Lenz (Brühl) 28. Oktober 
Dr. Lenz (Godesberg) 28. Oktober 
Dr. Leverkuehn 28. Oktober 
Dr. Luchtenberg 28. Oktober 
Lücker (München) 28. Oktober 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 28. Oktober 
Dr. Lütkens 28. Oktober 
Dr. Maier (Stuttgart) 28. Oktober 
Marx 28. Oktober 
Frau Meyer-Laule 28. Oktober 
Dr. Mommer 28. Oktober 
Dr. Oesterle 28. Oktober 
Ollenhauer 28. Oktober 
Paul 28. Oktober 
Pelster 28. Oktober 
Dr. Pohle (Düsseldorf) 28. Oktober 
Dr. Dr. h. c. Pünder 28. Oktober 
Dr. Reif 28. Oktober 
Frau Dr. Rehling 28. Oktober 
Sabaß 28. Oktober 
Dr. Schmid (Frankfurt) 28. Oktober 
Dr. Schöne 28. Oktober 
Frau Schroeder (Berlin) 28. Oktober 
Schütz 28. Oktober 
Graf v. Spreti 28. Oktober 
Sträter 28. Oktober 
Struve  28. Oktober 
Trittelvitz 28. Oktober 
Unertl 28. Oktober 
Dr. Wahl 28. Oktober 
Frau Dr. h. c. Weber (Aachen) 28. Oktober 
Wehner 28. Oktober 
Frau Welter (Aachen) 28. Oktober 
Dr. Bergmeyer 27. Oktober 
Blachstein 27. Oktober 
Brockmann (Rink'erode) 27. Oktober 
Dr. Brühler 27. Oktober 
Frau Finselberger 27. Oktober 
Frenzel 27. Oktober 
Dr. Glasmeyer 27. Oktober 
Kühlthau 27. Oktober 
Leibfried 27. Oktober 
Knobloch 27. Oktober 
Lermer 27. Oktober 
Dr. Mocker 27. Oktober 
Niederalt 27. Oktober 
Dr. Orth 27. Oktober 
Rasch 27. Oktober 
Ruhnke 27. Oktober 
Scheppmann 27. Oktober 
Schill (Freiburg) 27. Oktober 
Schmitt (Vockenhausen) 27. Oktober 
Schmücker 27. Oktober 
Dr. Schranz 27. Oktober 
Dr. Welskop 27. Oktober 
5968 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
Anlage 2 	 Aus Drucksache 1793 
(Vgl. S. 5928 C) 
Äußerung des Abgeordneten Dr. Furler für den 
Deutschen Bundestag 
I. 
Im 1. Deutschen Bundestag war auf Grund der 
Ergebnisse des Platow-Untersuchungsausschusses 
unter Drucksache Nr. 3935 ein interfraktioneller 
Antrag über den Entwurf eines Gesetzes über 
Straffreiheit eingebracht worden. Der hier maßgeb-
liche § 1 wurde in der 273. Sitzung vom 18. Juni 
1953 und auf Grund eines Vorschlages des Vermitt-
lungsausschusses (Drucksache Nr. 4656) in der 
282. Sitzung vom 29. Juli 1953 erneut in folgender 
Fassung beschlossen: 
„§ 1 
Wer in der Zeit bis zum 31. Dezember 1951 
als Verleger, Journalist oder Angehöriger des 
öffentlichen Dienstes unmittelbar oder mittelbar 
Nachrichten, Informationen oder Artikel in straf-
barer Weise mitgeteilt, entgegengenommen oder 
verbreitet oder wer bis zu demselben Zeitpunkt 
zu einer solchen Handlung angestiftet oder Bei-
hilfe geleistet hat, bleibt straffrei. Straffreiheit 
tritt auch ein für sonstige Straftaten, die aus 
Anlaß von Handlungen nach Satz 1 begangen 
worden sind." 
Der Gesetzesbeschluß wurde von dem damaligen 
Bundesminister der Justiz, Dr. Dehler, aus verfas-
sungsrechtlichen Gründen nicht ausgefertigt (vgl. 
dazu seine Ausführungen in der 273. Sitzung des 
1. Deutschen Bundestages vom 18. Juni 1953 — 
Stenographische Berichte S. 13545 — und in der 
17. Sitzung des 2. Deutschen Bundestages vom 
26. Februar 1954 — Stenographische Berichte 
S. 604 ff.). 
Die Verweigerung der Unterschrift verhinderte 
die Verkündung des Gesetzesbeschlusses. 
Im 2. Deutschen Bundestag hat die Bundesregie-
rung den Entwurf eines Gesetzes über die Gewäh-
rung von Straffreiheit eingebracht (Drucksache 215), 
der den „Grundgedanken des Bundestagsbeschlusses 
vom 29. Juli 1953 in § 7 so verwirklichte, daß ver-
fassungsrechtliche Bedenken nicht mehr bestehen" 
(Begründung zu § 7 des Regierungsentwurfs, S. 14 
der Drucksache 215). § '7 wurde als § 8 in folgender 
Fassung Gesetz (Straffreiheitsgesetz 1954 vom 
17. Juli 1954 [BGBl. I S. 203]): 
„§ 8 
Nachrichtentätigkeit 
Für Straftaten, welche die Mitteilung, Beschaf-
fung oder Verbreitung von Nachrichten über An-
gelegenheiten zum Gegenstand haben, mit denen 
Angehörige des öffentlichen Dienstes befaßt sind, 
oder welche damit derart in Zusammenhang 
stehen, daß sie solche Taten vorbereiten, fördern, 
sichern oder decken sollten, wird über die §§ 2, 3 
hinaus ohne Rücksicht auf die Höhe der rechts-
kräftig verhängten oder zu erwartenden Strafe 
Straffreiheit gewährt, wenn die Tat vor dem 
1. Januar 1952 begangen worden ist." 
Dieser § 8 bringt gegenüber dem § 1 des interfrak-
tionellen Antrages der 1. Wahlperiode aus Druck-
sache Nr. 3935 wesentliche Veränderungen. 
1. Es werden nicht nur Verleger, Journalisten und 
Angehörige des öffentlichen Dienstes begünstigt, 
sondern auch andere Personen, wenn sie die all-
gemeinen Voraussetzungen der Vorschrift er-
füllen. 
2. Es werden Teilnehmer nicht nur dann berück-
sichtigt, wenn sie Anstiftung oder Beihilfe ge-
leistet haben, sondern auch dann, wenn sie als 
Mittäter gehandelt haben, ohne zu dem begün-
stigten Personenkreis der früheren Fassung zu 
gehören (Begründung zu § 7, S. 14 der Druck-
sache 215). 
Das Landgericht Bonn will in dem bei ihm an-
hängigen Strafverfahren gegen Platow u. a. § 8 des 
Straffreiheitsgesetzes 1954 nicht anwenden, da 
es ihn für verfassungswidrig hält, und zwar aus 
zwei Gründen: 
a) Es ist der Auffassung, daß der Bundesgesetz-
geber eine unzulässige Abolition (worunter das 
Landgericht eine Einzelniederschlagung ver-
steht) beschlossen hat. 
b) Es ist weiter der Auffassung, daß § 8 StFG 
gegen den Gleichheitsgrundsatz verstoße, da die 
von dieser Norm erfaßten Täter gegenüber an-
deren unter das Straffreiheitsgesetz fallenden 
Personen grundlos und willkürlich begünstigt 
seien. 
Diese Auffassung geht fehl. § 8 StFG ist nicht 
verfassungswidrig. 
II. 
Das Landgericht geht von dem vom Bundesver-
fassungsgericht (BVerfGE Bd 2 S. 222) zutreffend 
definierten Begriff der Amnestie aus, die vorliegt, 
wenn die Straffolgen „einer unübersehbaren und 
unbestimmten, nach Typen gekennzeichneten Zahl 
von Straftaten" geregelt sind. Es räumt ein, der 
Wortlaut des § 8 sei durchaus geeignet, eine Am-
nestie zu bejahen. Denn der Rahmen des in Frage 
kommenden Personenkreises sei weit gespannt, so 
daß eine „nicht absehbare  Reihe von Verfahren 
hierunter fallen und nicht allein die Platow-Ver-
fahren" (S. 11 des Aussetzungsbeschlusses unter 
A b). 
Aus der Gegenüberstellung der Gesetzesbe-
schlüsse des 1. und des 2. Deutschen Bundestages 
ergibt sich, daß bewußt und gerade um verfas-
sungsrechtliche Bedenken auszuräumen, der begün-
stigte Personenkreis erweitert wurde. Wenn das 
Landgericht trotzdem die Verfassungswidrigkeit 
des § 8 behauptet, so deswegen, weil es meint, die 
Motive, die den Gesetzgeber angeblich leiteten, er-
gäben, daß dieser „ein dem Inhalt nach verfassungs-
mäßig unzulässiges Gesetz bewußt unverfänglich 
formuliert, ihm also eine Wortfassung gegeben hat, 
die bedenkenlos erscheint". 
Der Bundestag weist zunächst mit aller Entschie-
denheit die in diesem Zusammenhang (S. 11 des 
Aussetzungsbeschlusses) ausgesprochene Behaup-
tung zurück, sein Verhalten erinnere an Fälle aus 
der Zeit des Nationalsozialismus. Diese Ausführun-
gen sind ebenso unerhört wie unbegründet. Der 
Bundestag lehnt es ab, hierauf überhaupt einzu-
gehen. 
Der Bundestag verwahrt sich sodann mit Nach-
druck gegen die Behauptung, er habe ein verfas-
sungsmäßig unzulässiges Gesetz in die Form einer 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5969 
(Dr. Furler) 
Amnestie gekleidet und sich so auf einem Umwege 
eine Zuständigkeit verschafft, die ihm nicht zuge-
standen habe. 
Die Begründung, die das Landgericht für seine 
Behauptungen gibt, basiert ausschließlich auf einer 
Verwertung von Motiven, die zu § 8 des Straffrei-
heitsgesetzes 1954 geführt haben sollen. Obwohl 
die vom Landgericht behaupteten Motive nicht maß-
geblich waren, ist doch grundsätzlich festzustellen, 
daß eine solche Auswertung der Motive unzulässig 
ist. Das Bundesverfassungsgericht (BVerfGE Bd. 1 
S. 312) sagt: „Maßgebend für 'die Auslegung einer 
Gesetzesvorschrift ist der in dieser zum Ausdruck 
kommende objektivierte Wille des Gesetzgebers, so 
wie er sich aus dem Wortlaut der Gesetzesbestim-
mung und dem Sinnzusammenhang ergibt, in den 
diese hineingestellt ist. Nicht •entscheidend ist da-
gegen die subjektive Vorstellung der am Gesetzge-
bungsverfahren beteiligten Organe oder einzelner 
ihrer Mitglieder über die Bedeutung der Bestim-
mung. Der Entstehungsgeschichte einer Vorschrift 
kommt für deren Auslegung nur insofern Bedeu-
tung zu, als sie die Richtigkeit einer nach den an-
gegebenen Grundsätzen ermittelten Auslegung be-
stätigt oder Zweifel behebt, die auf dem angege-
benen Weg allein nicht ausgeräumt werden kön-
nen". 
Die Motive des Gesetzgebers sind also nur hilfs-
weise und nur dann zu verwerten, wenn der Wort-
laut des Gesetzes auszulegen ist, diese Auslegung 
aber ohne Berücksichtigung der Motive eine volle 
Klarheit nicht schaffen kann. Das Landgericht be-
hauptet aber selbst nicht, der Wortlaut des § 8 
StFG gebe zu Zweifeln Anlaß. Es geht dem Ge-
richt lediglich darum, nachzuweisen, daß der Wort-
laut des Gesetzes zwar verfassungsmäßig, die Mo-
tive aber, die zu ihm geführt haben, verfassungs-
widrig seien. Der Aussetzungsbeschluß unterbrei-
tet daher dem Bundesverfassungsgericht die angeb-
lichen Motive des Gesetzgebers zur Nachprüfung. 
Damit wird ein verfassungsrechtlich unzulässiger 
Weg beschritten. Gegenstand der Normenkontrolle 
ist „die richterliche Feststellung, daß ein bestimm-
ter Rechtssatz gültig oder ungültig ist, daß also ob
-
jektives Recht besteht oder nicht besteht" 
(BVerfGE Bd. 1 S. 406). Die Motive eines Gesetzes 
sind der richterlichen Nachprüfung entzogen. 
Die Gewährung von Straffreiheit durch ein 
Straffreiheitsgesetz ist nicht ein Verwaltungsakt 
in Gesetzesform, sondern ein Gesetz im materiel-
len Sinne. In einem solchen Gesetz werden die 
Straffolgen einer unübersehbaren und unbestimm-
ten, nach Typen gekennzeichneten Zahl von Straf-
taten geregelt. Im Gegensatz dazu ist die Begna-
digung im weiteren Sinne der Verzicht auf das 
Strafverfolgungsrecht oder auf das Strafvollstrek-
kungsrecht im Einzelfall oder in einer bestimmten 
Zahl von Einzelfällen. Entscheidend für die Zu-
ständigkeit zum Erlaß des § 8 des Straffreiheitsge-
setzes 1954 ist demnach, ob die Regelung des § 8 
ein Gesetz im materiellen Sinne darstellt. 
Zu dem § 8 haben zwar diejenigen Verfahren 
Anlaß gegeben, die Gegenstand der Verhandlungen 
des 46. Untersuchungsausschusses des 1. Deutschen 
Bundestages gewesen sind. Aus den Verhandlun-
gen des erwähnten Untersuchungsausschusses war 
das von allen Fraktionen des 'Deutschen Bundes-
tages — mit Ausnahme der Kommunisten — be-
jahte Bedürfnis hervorgetreten, durch eine Amne-
stie eine Bereinigung von mit der Nachkriegsent-
wicklung zusammenhängenden Vorkommnissen zu  
erreichen, wie sie beispielhaft in den Erörterungen 
jenes Untersuchungsausschusses zutage getreten 
waren (vgl. Kurzprotokoll der 1. Sitzung des Unter-
ausschusses „Straffreiheitsgesetz" des 23. Aus-
schusses des Deutschen Bundestages vom 12. März 
1953, Stenographische Berichte der 273. Sitzung des 
1. Deutschen Bundestages vom 18. Juni 1953, Abg. 
Hoogen S. 13543 f.). Es haben also den gesetzgeben-
den Organen, die den § 8 beschlossen haben, typi-
sche Einzelfälle vorgeschwebt, die zum Anlaß oder 
Beweggrund, nicht aber zum Gegenstand, jeden-
falls nicht zum ausschließlichen Gegenstand dieser 
Regelung wurden. Daß ein solcher Ausgangspunkt 
für ein Straffreiheitsgesetz nicht das Wesen eines 
an der Allgemeinheit seiner Regelung orientierten 
Gesetzes beeinträchtigt, hat das Bundesverfas-
sungsgericht in dem Beschluß vom 22. April 1953 
(BVerfGE Bd. 2 S. 222) ausgesprochen. 
Das rechtspolitische Erfordernis, in dem Gel-
tungsbereich des Gesetzes über die seinen Anlaß 
bildenden Vorkommnisse hinaus eine unbestimmte 
Zahl noch gar nicht bekannter Verfahren zu erfas-
sen, auch unbekannte Straftaten und Verfahren 
also in die gesetzliche Regelungeinzubeziehen, ist 
in den Verhandlungen des Unterausschusses des 
23. Ausschusses deutlich herausgestellt worden (vgl. 
Kurzprotokoll der 1. Sitzung des Unterausschusses 
„Straffreiheitsgesetz" des 23. Ausschusses vom 
12. März 1953). Die Bedenken, die gegen den 
Gesetzesbeschluß vom 18. Juni/29. Juli 1953 nach 
dieser Richtung erhoben wurden, haben zu 
der noch allgemeiner gehaltenen Fassung des § 8 
des Straffreiheitsgesetzes 1954 geführt. Mit dieser 
neuen Fassung ist eine materielle und nicht nur 
eine scheinbare Erweiterung des gesetzlichen An-
wendungsbereichs der Vorschrift verbunden. Es 
trifft nicht zu, daß der § 8 in Wirklichkeit nur die-
jenigen Strafverfahren erfaßt, die in dem Betreff 
des Beschlusses der 1. Strafkammer des Landge-
richts Bonn 8 K MS 8/53 vom 10. November 1954 
genannt sind. Im Zeitpunkt der Verabschiedung 
des Gesetzes konnte von keinem der beteiligten 
Gesetzgebungsorgane überblickt werden, wie viele 
und welche Einzelfälle von den allgemein gefaßten 
Merkmalen des § 8 erfaßt werden. Dies läßt sich 
wahrscheinlich auch heute noch nicht übersehen 
und erst nach längerer Zeit wird eine Statistik 
Klarheit darüber schaffen können, in welchen Ein-
zelfällen der § 8 zur Anwendung gekommen ist. 
Dabei ist zu beachten, daß der § 8 — wie jede Am
nestie — auch Straftaten erfaßt, die nicht bekannt
werden, weil sie nie Gegenstand eines Verfahrens 
wurden. 
Sollte sich dabei ergeben, daß die Zahl der durch 
§ 8 betroffenen und durch Verfahren bekanntge-
wordenen Straftaten nicht übermäßig groß ist, so 
könnte dies kein Grund sein, die Verfassungs-
mäßigkeit der Vorschrift in Zweifel zu ziehen. 
Durchaus ähnliche Verhältnisse liegen auch bei § 6 
Straffreiheitsgesetz 1954 vor, der für die in einem 
Befehlsnotstand begangenen Taten während des 
Zusammenbruchs Straffreiheit gewährt. Konkrete 
Einzelfälle, bei denen der Beweggrund für die 
Schaffung dieser Vorschrift hervortrat, sind in den 
Verhandlungen des Rechtsausschusses des 2. Deut-
schen Bundestages zum Straffreiheitsgesetz erör-
tert worden. Nach den bisher vorliegenden Zahlen 
ist der § 6 des Straffreiheitsgesetzes 1954 nur in 
einer verhältnismäßig geringen Zahl von Strafver-
fahren angewandt worden. Kein Gericht hat die 
Gültigkeit des § 6 in Zweifel gezogen, weil be- 
5970 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 
(Dr. Furler) 
stimmte Einzelfälle zu ihm Anlaß gaben oder weil 
der Anwendungsbereich verhältnismäßig gering ist. 
Der § 8 des Gesetzes vom 17. Ju li 1954 enthält 
daher nicht nur der Form, sondern auch dem In-
halt nach eine Norm, die den Erfordernissen eines 
Straffreiheitsgesetzes entspricht. 
III. 
Das Landgericht Bonn ist der Auffassung, daß 
§ 8 des Straffreiheitsgesetzes 1954' gegen den 
Gleichheitsgrundsatz verstoße, da die Vorschrift im 
Gegensatz zu den §§ 2 bis 6 und § 7 Abs. 1 keine 
Beschränkung der Straffreiheit nach der Höhe der 
Strafe kenne. Für die Bevorzugung der unter § 8 
fallenden Personen, denen Straffreiheit ohne Rück-
sicht auf die Höhe der Strafe gewährt werde, lasse 
sich nach der Auffassung des Gerichts kein ein-
leuchtender Grund finden. Kein vernünftiger 
Grund sei insbesondere dafür ersichtlich, die Am-
nestie nach § 8 über den Geheimnisverrat (§ 353 b 
und c StGB) hinaus zu erstrecken. Das Landge-
richt sieht darin eine willkürliche Bevorzugung des 
unter § 8 des Straffreiheitsgesetzes fallenden Per-
sonenkreises. 
Nach der Rechtsprechung des Bundesverfas-
sungsgerichts (BVerfGE Bd. 1 S. 16, Bd. 3 S. 135, 
182) ist der Gleichheitsgrundsatz verletzt, wenn sich 
ein vernünftiger, aus der Natur der Sache erge-
bender oder sonstwie sachlich einleuchtender 
Grund für die gesetzliche Differenzierung oder 
Gleichbehandlung nicht finden läßt, wenn also die 
Bestimmung als willkürlich bezeichnet werden 
muß. Das Bundesverfassungsgericht (BVerfGE Bd. 3 
S. 135) hat auch anerkannt, daß bei der Formel 
„Gleiches gleich, Ungleiches seiner Eigenart ent-
sprechend verschieden" zu behandeln, dem Gesetz-
geber noch immer ein weiter Spielraum für die Be-
tätigung seines Ermessens verbleibt. Das Bundes-
verfassungsgericht könne dem Gesetzgeber erst 
dann entgegentreten, wenn für eine von ihm an-
geordnete Differenzierung zwischen verschiedenen 
Personengruppen sachlich einleuchtende Gründe 
schlechterdings nicht mehr erkennbar sind, so daß 
ihre Aufrechterhaltung einen Verstoß gegen das 
allgemeine Gerechtigkeitsempfinden darstellen 
würde. 
Es erscheint notwendig, die Gründe darzulegen, 
die sämtliche Fraktionen des 1. Deutschen Bundes-
tages — mit Ausnahme der Kommunisten — in 
weitgehender Übereinstimmung der Meinungen 
dazu bestimmt haben, ein Straffreiheitsgesetz für 
Nachrichtentätigkeit ins Auge zu fassen. Die Fest-
stellungen des 46. Untersuchungsausschusses (vgl. 
Kurzprotokoll der 1. Sitzung des Unterausschusses 
„Straffreiheitsgesetz" des 23. Ausschusses vom 
12. März 1953, Stenographische Berichte der 
273. Sitzung des Deutschen Bundestages vom 
18. Juni 1953 S. 13545) haben ergeben, daß „vor 
dem gesetzlich festliegenden Stichtag, dem 31. De-
zember 1951, in der Bundesverwaltung besondere 
Anlaufschwierigkeiten und stellenweise große Un-
sicherheit bestanden haben, die sogar in Einzel-
fällen dazu geführt haben, daß gleiche Sachverhalte 
und gleiche Tatbestände in den einzelnen Mini-
sterien und Verwaltungen verschieden behandelt 
wurden. Gerade das ist es, was den Ausschuß in 
seiner Mehrheit veranlaßt hat, unter diese Dinge 
nunmehr einen Schlußstrich zu ziehen" (Abg. Hoo-
gen in der 273. Sitzung des 1. Deutschen Bundes-
tages vom 18. Juni 1953 S. 13544). In derselben Sit-
zung vom 18. Juni 1953 führte der Abg. Hoogen 
(S. 13544 C) weiter aus: „Die Ermittlungen im 46. Un-
tersuchungsausschuß haben nämlich ergeben, daß 
von Journalisten in mehreren Fällen Bediensteten 
der Bundesbehörden Geschenke angeboten und auch 
gegeben worden sind. Diese Geschenke haben zwar 
keineswegs den Umfang gehabt, wie das in der 
Öffentlichkeit teilweise behauptet oder verbreitet 
wurde. Im Ausschuß war man vereinzelt deshalb 
der Meinung, daß diese Fälle aktiver und passiver 
Bestechung nicht von der Amnestie mit umfaßt 
werden sollten. Mit dieser Frage haben sich Rechts-
ausschuß und Unterausschuß sehr eingehend be-
faßt. Die Durchführung der Untersuchungen im 
46. Ausschuß hat jedoch ergeben, daß die aus den 
verworrenen Nachkriegsverhältnissen und den An-
laufschwierigkeiten der Bundesverwaltung herrüh-
rende Unsicherheit, zu deren Beseitigung das Straf-
freiheitsgesetz dienen soll, sich insbesondere auch 
auf die Fälle erstreckt, wo im Einzelfall eine Be-
stechung möglicherweise anfängt oder aufhört. 
Nach den durchgeführten Ermittlungen ist es in 
der Tat sehr schwer, zu sagen, ob Honorare, die 
ein Beamter angenommen hat, der für irgendeinen 
Informationsdienst als Informant gewirkt oder Ar-
tikel geschrieben hat, Bestechungsgelder gewesen 
sind oder ob es sich bei ihnen nur um das Entgelt 
für eine genehmigungspflichtige oder nach den Be-
stimmungen des Beamtengesetzes sogar um eine 
genehmigungsfreie Nebenbeschäftigung handelte. 
Das waren gerade die Schwierigkeiten, unter die 
wir einen Schlußstrich ziehen wollten. Die Anwen-
dung strengen Rechtes auf alle diese verschieden 
gelagerten und zwischen den einzelnen Ministerien 
teilweise sogar verschieden gehandhabten Fälle 
würde die große Gefahr heraufbeschwören, daß 
Unrecht an die Stelle von Recht gesetzt würde, 
weil das Gericht diese Schwierigkeiten und Unter-
schiedlichkeiten zwar bei der Frage des Straf-
maßes, niemals aber bei der Schuldfrage berück-
sichtigen könnte, sondern zu einer Verurteilung 
kommen müßte, wenn der Angeklagte durch seine 
Handlung den Tatbestand eines Strafgesetzes ver-
wirklicht hat. Das zu verhindern, meine Damen 
und Herren, und 'deshalb auch bei etwa vorgekom-
menen Bestechungsfällen keine Ausnahme vom 
Straffreiheitsgesetz zu machen, war die mit über-
wiegender Mehrheit geäußerte Meinung des Aus-
schusses." 
Das Landgericht Bonn meint (S. 22 seines Be-
schlusses), daß eine weitgehende Amnestierung der 
Verstöße gegen die §§ 353 b und c StGB – Ge-
heimnisverrat — auf der Hand lag, da sich hier 
„einleuchtende Gründe für eine Amnestierung un-
ter Berücksichtigung der zweifellos bestehenden 
Rechtsunsicherheit in den Beziehungen zwischen 
Verwaltung und Presse nach dem Chaos des Zu-
sammenbruchs und der Periode des improvisierten 
Neuaufbaues des Staatsapparates" ergeben. Es 
sieht aber keine solchen Gründe für die Einbe-
ziehung insbesondere der aktiven und passiven Be-
stechung für gegeben. Wie zweifelhaft aber gerade 
im Bereich des Pressewesens die Beurteilung der 
Strafwürdigkeit eines auf die Erlangung oder die 
Lieferung von Nachrichten gerichteten Verhaltens 
sein kann, ergibt sich aus dem Schicksal, das der 
§ 140 der Reichstagsvorlage eines Allgemeinen 
Deutschen Strafgesetzbuchs 1927 über die Verlet-
zung des Amtsgeheimnisses gehabt hat. 
Der § 140 des Entwurfs eines Allgemeinen Deut-
schen Strafgesetzbuchs in der Fassung der Reichs- 
2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Oktober 1955 	5971 
(Dr. Furler) 
tagsvorlage 1927 (Nr. 3390 der Drucksachen des 
Reichstags, III. Wahlperiode 1924/27) lautet: 
§ 140 
Verletzung des Amtsgeheimnisses 
Ein Amtsträger oder früherer Amtsträger, 
der ein ihm kraft seines Amtes anvertrautes 
oder zugängliches Geheimnis gegen Entgelt oder 
in der Absicht offenbart, sich oder einem ande-
ren unrechtmäßig einen Vorteil zu verschaffen 
oder jemand einen Nachteil zuzufügen, wird mit 
Gefängnis bestraft. 
Die Tat wird nur auf Verlangen des Vorge-
setzten verfolgt." 
Die Vorschrift war in den Reichstagsausschüssen, 
die über die Strafrechtsform berieten, starker Kri-
tik ausgesetzt, die schließlich dazu führte, daß der 
Reichsminister der Justiz Koch-Weser sie fallen 
ließ (Niederschrift über die 30. Sitzung des 21. Aus-
schusses [Reichsstrafgesetzbuch] des Reichstages 
IV. Wahlperiode 1928 S. 1). Reichsminister der 
Justiz Koch-Weser erklärte, daß nach seiner Auf-
fassung der § 140 jedenfalls in der vorliegenden 
Form nicht aufrechterhalten werden könne. Einer 
allgemeinen Vorschrift gegen die Preisgabe von 
Amtsgeheimnissen stehe entgegen, daß eine sichere 
Grenze zwischen den strafwürdigen und den nicht 
strafwürdigen Fällen nicht zu finden sei. Nach der 
Fassung dieser Vorschrift laufe jeder Staatsmann 
Gefahr, bestraft zu werden, wenn er über den 
Verlauf einer Sitzung anderen Mitteilung mache. 
Die Einschränkungen der Vorlage genügten nicht, 
um diese Bedenken zu beheben. Strafbar sei nach 
der Vorlage, wer ein Amtsgeheimnis gegen Entgelt 
veröffentliche; ein Entgelt sei aber auch das Hono-
rar für einen Zeitungsartikel. Man könne es des-
halb, wie bisher, bei der disziplinären Ahndung be-
wenden lassen. Diese Bedenken führten zur Strei-
chung der Vorschrift, so daß sie in dem Entwurf 
Kahl eines Allgemeinen Deutschen Strafgesetz-
buchs (Reichstag V. Wahlperiode 1930, Drucksache 
Nr. 395) nicht mehr enthalten war. 
Wenn aber schon in normalen Zeiten solche Mei-
nungen über die Strafwürdigkeit und Nichtstraf-
würdigkeit einer entgeltlichen Mitteilung von 
Amtsgeheimnissen geäußert wurden, so waren 
Zweifel über die Strafwürdigkeit bei den Vorgän-
gen, die zu § 8 des Straffreiheitsgesetzes Anlaß 
gaben, um so mehr berechtigt, als es sich dabei  um 
 Vorgänge in der Übergangs- und Aufbauzeit der 
Nachkriegsjahre handelte, in denen sich gefestigte 
Maßstäbe über das, was erlaubt und nicht erlaubt, 
strafwürdig und nicht strafwürdig sei, erst wieder 
bilden mußten. Wenn nun der Gesetzgeber sich ent-
schloß, um der Zweifel an der Strafwürdigkeit 
mancher Handlungen willen einen Schlußstrich zu 
ziehen, so war es rechtspolitisch untragbar, in dem 
Straffreiheitsgesetz selbst zwischen amnestiewür-
digen und amnestieunwürdigen Fällen in der Weise 
zu unterscheiden, daß aktive oder passive Be-
stechung schlechthin ausgeschlossen oder eine Be-
urteilung des Einzelfalles zugrunde gelegt wurde. 
Nur diejenigen Straftaten, deren Amnestieunwür-
digkeit offensichtlich war, sind demnach durch den 
§ 9 Abs. 1 von der Straffreiheit ausgeschlossen 
worden. Im übrigen muß jede Amnestie um des 
Gleichheitsgrundsatzes willen in Kauf nehmen, daß 
sie neben zahlreichen amnestiewürdigen auch ein-
zelne Fälle erfaßt, in denen die Gewährung von 
Straffreiheit nicht gerechtfertigt ist. Den maßge-
benden Gesichtspunkt hat der Abgeordnete 
Dr. Greve hervorgehoben, wenn er in der 1. Sit-
zung des Unterausschusses „Straffreiheitsgesetz" 
S. 7 des Protokolls Nr. 1 vom 12. März 1953 aus-
führt: „Man müsse bei einer Amnestie nach dem 
Grundsatz des Allgemeinen suchen. Die ausschließ-
liche Betrachtung der einzelnen Fälle führe kaum 
zu einem brauchbaren Ergebnis, weil man nicht sa-
gen könne, daß man den einen Fall von der Amne-
stie ausnehmen und den anderen Fall amnestieren 
wolle. Es käme bei jeder Amnestie vor, daß ein-
zelne Fälle straffrei bleiben, ,die man an sich nicht 
gerne straffrei lassen wolle. Aber das Bemühen 
gehe ja gerade dahin, daß die Amnestie ihrem Cha-
rakter nach allgemein sein müsse. Er sei nicht da-
für, daß man sich einzelne Fälle vorlegen lasse und 
die Amnestie danach einrichte, so daß der eine Ein-
zelfall darunter falle und der andere nicht. Die 
Aufgabe des Ausschusses sei es, einen gewissen 
Rahmen zu ziehen und es dann den zuständigen 
Stellen zu überlassen, welche Fälle in den Rahmen 
dieses Gesetzes fallen und welche außerhalb die-
ses Gesetzes zu bleiben haben. Einzelfälle zu prü-
fen, sei nicht Aufgabe des Ausschusses oder des 
Bundestages." 
Aus diesem Bedürfnis, einen allgemeinen Schluß-
strich unter Verhaltensweisen im Presse- und 
Nachrichtenwesen der Nachkriegsjahre zu ziehen, 
hat das Gesetz im Bereich des § 8 auch keine 
Höchststrafgrenze eingeführt. Die Einführung einer 
Höchststrafgrenze hätte das Gericht unter Umstän-
den genötigt, das Verfahren durchzuführen und 
erst auf Grund des Ergebnisses der Hauptverhand-
lung zu beurteilen, ob die Tat unter die Strafgrenze 
der Amnestie falle oder sie überschreite. Gegen-
über dem Gesichtspunkt, durch eine Höchststraf-
grenze gewisse strafunwürdige Fälle auszuschlie-
ßen, hat der Bundestag dem nicht minder sachlich 
berechtigten Bedürfnis, einen allgemeinen Schluß-
strich zu ziehen, den Vorrang gegeben. Eine solche 
Lösung liegt durchaus im Bereich des weiten Spiel-
raums für die Betätigung des Ermessens des Ge-
setzgebers, der diesem nach der Rechtsprechung 
des Bundesverfassungsgerichts (BVerfGE Bd. 3 
S. 135) bei der Differenzierung von gesetzlich ge-
ordneten Sachverhalten zukommt. 
Im übrigen stehen dem Gesetzgeber für den Aus-
schluß amnestieunwürdiger Fälle verschiedene 
Möglichkeiten offen. Die eine besteht in der Be-
grenzung der Straffreiheit durch ein Höchstmaß 
der Strafe. Diese Möglichkeit ist in den §§ 2 bis 6, 7 
Abs. 1 des Straffreiheitsgesetzes 1954 verankert. 
Die andere Möglichkeit besteht in der Schaffung 
von Ausschlußgründen, die durch normative Tat-
bestandsmerkmale gekennzeichnet sind. Der ehe-
malige Bundesminister der Justiz, Dr. Dehler, hat 
in der 273. Sitzung des Bundestages vom 18. Juni 
1953 darauf hingewiesen (Stenographische Berichte 
S. 13545 C), daß er die Fälle der aktiven und pas-
siven Bestechung für amnestieunwürdig halte, in 
denen aus ehrloser Gesinnung oder aus Gewinn-
sucht gehandelt worden ist. In dem Gesetzesbe-
schluß vom 18. Juni/29. Juli 1953 waren derartige 
Fälle von der Straffreiheit nicht ausgenommen. 
Weil dies in der Tat bedenklich gewesen wäre, hat 
das Straffreiheitsgesetz 1954 auch die Gewährung 
von Straffreiheit nach § 8 dem allgemeinen Aus-
schlußgrund des § 9 Abs. 2 unterstellt. Danach sind 
allgemein von der Straffreiheit Straftaten ausge-
schlossen, die auf Gewinnsucht beruhen oder bei 
denen die Art der Ausführung oder die Beweg- 
5972 	2. Deutscher Bundestag — 109. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 27. Okto ber 1955 
(Dr. Furier) 
gründe eine gemeine Gesinnung des Täters erken-
nen lassen. Wenn das Landgericht Bonn in seinem 
Beschluß vom 10. November 1954 (S. 5) der Ober-
zeugung Ausdruck gibt, den von jenem Beschluß 
betroffenen Angeklagten könne nicht der Vorwurf 
gemacht werden, aus Gewinnsucht oder gemeiner 
Gesinnung gehandelt zu haben, so kann daraus 
kein Einwand gegen die Echtheit der Begrenzung 
der Straffreiheit hergeleitet werden, die sich aus 
§ 9 Abs. 2 auch für die Gewährung von Straffrei-
heit nach § 8 das Straffreiheitsgesetzes ergibt. Denn 
der Gesetzgeber hat ja mit Absicht ,die Amnestie 
des § 8 auch für andere Fälle eröffnet, deren Zahl 
im einzelnen beim Erlaß des Gesetzes nicht über-
sehbar und unbestimmt war, und mußte daher den 
Ausschluß amnestieunwürdiger Fälle durch Auf-
stellen normativer Straftatbestandsmerkmale, wie 
sie § 9 Abs. 2 des Gesetzes nennt, sicherstellen. Den 
gleichen Weg hat der Gesetzgeber auch für die 
Fälle des § 7 Abs. 2 des Straffreiheitsgesetzes 1954 
beschritten, nach dem gleichfalls Straffreiheit bei 
Verschleierung des Personenstandes ohne Rück-
sicht auf die Strafe gewährt wird. 
Es liegen demnach einleuchtende Gründe für die 
besondere Regelung des § 8 des Straffreiheitsgeset-
zes 1954 vor. Der Vorwurf einer willkürlichen Be-
vorzugung des darin genannten Personenkreises 
ist nicht begründet. 
Anlage 3 
(Vgl. S. 5928 D) 
Schriftliche Erklärung des Abgeordneten Dr. 
Bucher (FDP) gemäß § 59 der Geschäftsordnung 
zur Abstimmung über den Antrag des Ausschusses 
für Rechtswesen und Verfassungsrecht über die 
Streitsache vor dem Bundesverfassungsgericht be-
treffend Aussetzungsbeschluß des Landgerichts 
Bonn vom 10. November 1954 in dem Strafverfah-
ren gegen Dr. Platow u. a. wegen aktiver Be-
stechung: 
Bei der Abstimmung über den Mündlichen Be-
richt des Ausschusses für Rechtswesen und Ver-
fassungsrecht über die Streitsache vor dem Bun-
desverfassungsgericht (Fall Platow) — Drucksache 
1793, Punkt 2 der heutigen Tagesordnung — habe 
ich mit „Nein" gestimmt, weil ich in der Sache den 
Standpunkt des Landgerichts Bonn für richtig  
halte. Insbesondere ergibt eine konkrete Betrach-
tung, daß unter § 8 des Straffreiheitsgesetzes tat-
sächlich nur die unter dem Stichwort „Platow" 
zusammengefaßten Sachen fallen. Auch der Bericht 
kann nicht darlegen, welche anderen Einzelfälle 
hier noch in Betracht kommen könnten. 
Nicht dagegen identifiziere ich mich mit den 
Auslassungen des Landgerichts Bonn, die dahin 
gehen, der Bundestag habe „bewußt ein in-
haltlich verfassungswidriges Gesetz unverfänglich 
formuliert" und „sein Verhalten erinnere an Fälle 
aus der Zeit des Nationalsozialismus". Der Zurück-
weisung dieser Vorwürfe seitens des Berichterstat-
ters stimme ich zu. 
Bonn, den 27. Oktober 1955 
Dr. Bucher 
Anlage 4 	 Umdruck 489 
(Vgl. S. 5966 D) 
Interfraktioneller Antrag betreffend Überweisung 
von Anträgen an die Ausschüsse 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die folgenden Anträge werden gemäß § 99 Abs. 1 
der Geschäftsordnung ohne Beratung an die zu-
ständigen Ausschüsse überwiesen: 
1. Antrag der Abgeordneten Dr. Atzenroth, Dr. 
Weber (Koblenz), Odenthal und Genossen betref-
fend Bau einer Rheinbrücke bei Bendorf (Druck-
sache 1709) 
an den Haushaltsausschuß (federführend) und an 
den Ausschuß für Verkehrswesen; 
2. Antrag der Fraktion der SPD betreffend Berliner 
Porzellan-Manufaktur (Drucksache 1772) 
an den Ausschuß für Gesamtdeutsche und Ber-
liner Fragen; 
3. Antrag der Fraktion der SPD betreffend Zoll-
freie Einfuhr von Kaffee und Tee im Reisever-
kehr (Drucksache 1773) 
an den Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen. 
Bonn, den 18. Oktober 1955 
Dr. Krone und Fraktion 
Ollenhauer und Fraktion 
Dr. Dehler und Fraktion 
Dr. Mocker und Fraktion 
Dr. Brühler und Fraktion</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/02/02109.pdf</pdf_url>
    <id>4301</id>
    <dokumentnummer>02/109</dokumentnummer>
    <datum>1955-10-27</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
