<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4304</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>02/112</dokumentnummer>
  <wahlperiode>2</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1955-11-11</datum>
  <titel>Protokoll der 112. Sitzung des 2. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6037 
112. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 11. November 1955. 
Geschäftliche Mitteilungen . . 6038 C, D, 6074 A, 
6075 D, 6076 D 
Vorlage des Berichts des Bundesministers 
des Innern über den Abschluß der Arbeit 
des Sachverständigenausschusses für die 
Neugliederung des Bundesgebietes (Druck-
sache 1844)   6038 C 
Antrag auf Zurückverweisung des Ent-
wurfs eines Gesetzes über das Apotheken-
wesen (Drucksachen 1083, 1233, 1790) an 
die Ausschüsse für Fragen des Gesund-
heitswesens und für Wirtschaftspolitik: 
Dr. Blank (Oberhausen) (FDP) . 	 6038 C 
Überweisung beschlossen 	 6038 D 
Antrag auf Absetzung der Beratung des 
Antrags der Fraktion der DP betr. Re-
form der Rentenversicherung von der 
Tagesordnung: 
Frau Kalinke (DP) . . . . 6038 D, 6039 D 
Absetzung beschlossen 	  6040 A 
Zweite und dritte Beratung des von den 
Abg. Sabel u. Gen. eingebrachten Ent-
wurfs eines Gesetzes über die Regelung 
der verkaufsoffenen Sonntage vor Weih-
nachten (Drucksache 1817): Mündlicher 
Bericht des Ausschusses für Arbeit 
(Drucksache 1836)   6040 A 
Franzen (CDU/CSU), Berichterstatter 6040 A 
Vizepräsident Dr. Schmid . 6041 B, 6045 A, B 
Dr. Bucher (FDP) 	  6041 B 
Illerhaus (CDU/CSU)  6041 D 
Sabel (CDU/CSU) 	  6043 B 
Burgemeister (CDU/CSU) 	 6044 A 
Dr. Atzenroth (FDP): 
zur Sache 	  6044 C 
zur Abstimmung 	  6047 A 
Schneider (Hamburg) (CDU/CSU) 	 6045 A 
Dr. Kleindinst (CDU/CSU) 	. . . 	 6045 C 
Kroll (CDU/CSU)   6046 B 
Bausch (CDU/CSU) 	  6046 C 
Abstimmungen 	  6046 C 
Namentliche Schlußabstimmung 6047 A, B, 6050 B 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Zwei-
ten Gesetzes zur Änderung des Kriegs-
gefangenenentschädigungsgesetzes (Druck-
sache 1771)   6047 B 
Überweisung an den Ausschuß für Kriegs-
opfer- und Heimkehrerfragen und an 
den Haushaltsausschuß   6047 B 
Beratung des Mündlichen Berichts des Ver-
mittlungsausschusses zum Gesetz zur 
Änderung und Ergänzung der Finanzver-
fassung (Finanzverfassungsgesetz) (Druck-
sache 1819)   6047 C 
Seidl (Dorfen) (CDU/CSU), Bericht-
erstatter 	  6047 C 
Dr. Schneider (Lollar) (FDP) . . 	 6049 C 
Dr. Gülich (SPD) 	  6049 D 
Beschlußfassung  6050 B 
Erste Beratung des Entwurfs eines Bun-
desleistungsgesetzes (Drucksache 1804) . 6050 C 
Ritter von Lex, Staatssekretär im 
Bundesministerium des Innern . . 6050 C 
Dr. von Buchka (CDU/CSU) . . . 	 6051 D 
Wittrock (SPD) 	  6052 D 
Dr. Atzenroth (FDP) 	 6055 D 
Überweisung an den Ausschuß für An-
gelegenheitenn der inneren Verwaltung 
und an den Rechtsausschuß   6057 A 
Zweite und dritte Beratung des von der 
Fraktion der CDU/CSU eingebrachten 
Entwurfs eines Zweiten Renten-Mehrbe-
trags-Gesetzes (2. RMG) (Drucksache 1780); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Sozialpolitik (Drucksache 1842, Umdruck 
493)   6057 D, 6074 A, 6077 C 
Stingl (CDU/CSU): 
als Berichterstatter 	 6057 D 
zur Geschäftsordnung  6074 B 
Dannebom (SPD): 
zur Sache 	  6059 D 
zur Geschäftsordnung 	 6063 B 
Horn (CDU/CSU) 	  6061 C 
Frau Kalinke (DP) 6062 A, 6064 C, 6069 A, C 
Arndgen (CDU/CSU) . 6062 C, D, 6063 A, C ,  
6064 B 
Dr. Schellenberg (SPD): 
zur Geschäftsordnung . . 6062 D, 6074 D 
zur Sache . . 6061 D, 6064 A, 6067 A, B, 
6068 A, D, 6069 B, D, 6070 A, 6071 B, C 
Horn (CDU/CSU): 
zur Sache 	  6064 B, 6070 B 
zur Geschäftsordnung . 	 6073 D, 6074 C 
Schüttler (CDU/CSU) 	 6067 B 
Storch, Bundesminister für 
Arbeit 	  6068 D, 6071 B 
6038 	2. Deutscher Bundestag - 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
Dr. Berg (FDP): 
zur Sache 	  6069 A 
zur Geschäftsordnung 	 6074 D 
Dr. Schneider (Lollar) (FDP) . . 	 6072 A 
Mellies (SPD) 	  6072 A 
Dr. Preller (SPD): 
zur Sache 	  6072 C, 6073 B 
zur Geschäftsordnung 	 6075 A 
Frau Finselberger (GB/BHE) (zur 
Geschäftsordnung) 	 6074 D 
Unterbrechung der Sitzung . 	 6074 A 
Abstimmungen . 6063 C, 6064 A, 6067 D, 6068 B, 
6069 B, D, 6070 D, 6071 A, C, 6072 B, 6075 C 
Namentliche Abstimmungen . 6061 B, D, 6066 D, 
6067 A, B, D, 6068 C, 6069 D, 6070 B, C, 6071 A 
6079 
Rückverweisung an den Ausschuß für 
Sozialpolitik 	  6075 B 
Zweite und dritte Beratung des von den 
Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP, 
GB/BHE, DP eingebrachten Entwurfs 
eines Dritten Gesetzes zur Änderung des 
Gesetzes zur Förderung der Wirtschaft 
von Berlin (West) (Drucksache 1707 [neu]); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Wirtschaftspolitik (Drucksache 1839) .   6075 C 
Beschlußfassung 	  6075 C 
Nächste Fragestunde  6075 D 
Erklärung außerhalb der Tagesordnung 
über die Vorenthaltung des Stimmrechts 
der Berliner Abgeordneten: 
Brandt (Berlin) (SPD) 	 6076 A 
Dr. Krone (CDU/CSU)  6076 C 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . 	 6076 C 
Schneider (Bremerhaven) (DP) . . 	 6076 D 
Nächste Sitzung 	  6075 C, 6076 D 
Anlage 1: Liste der beurlaubten Abgeord
-
neten 	  6077 A 
Anlage 2: Änderungsantrag der Fraktion 
der SPD zur zweiten Beratung des von 
der Fraktion der CDU/CSU eingebrachten 
Entwurfs eines Zweiten Renten-Mehr-
betrags-Gesetzes (Umdruck 493) . . . . 6077 C 
Zusammenstellung der namentlichen Ab-
stimmungen über 
1. den von den Abg. Sabel u. Gen. einge-
brachten Entwurf eines Gesetzes über 
die Regelung der verkaufsoffenen Sonn-
tage vor Weihnachten (Schlußabstim-
mung), 
2. über den Änderungsantrag zu § 1 des 
von der Fraktion der SPD zur zweiten 
Beratung des von der Fraktion der 
CDU/CSU eingebrachten Entwurfs eines 
Zweiten Renten-Mehrbetrags-Gesetzes 
(Umdruck 493 Ziffer 1), 
3. über § 1 a desselben Änderungsantrags 
(Umdruck 493 Ziffer 2), 
4. über § 1 e desselben Änderungsantrags 
(Umdruck 493 Ziffer 2), 
5. über § 1 f desselben Änderungsantrags 
(Umdruck 493 Ziffer 2) 	 6079 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 2 Minuten durch den 
Vizepräsidenten Dr. Schmid eröffnet. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ich eröffne die 112. Sitzung des Deutschen 
Bundestages. 
Ich teile zunächst mit, daß auf Grund einer 
interfraktionellen Vereinbarung von gestern die 
heutige Plenarsitzung um 13 Uhr geschlossen wer-
den wird. 
Die amtlichen Mitteilungen werden ohne Ver-
lesung in den Stenographischen Bericht aufge-
nommen: 
Der Herr Bundesminister des Inne rn hat mit Schreiben vom 
10. November 1955 unter Bezugnahme auf den Beschluß des 
1. Deutschen Bundestages in seiner 151. Sitzung über den 
Abschluß der Arbeit des Sachverständigenausschusses für die 
Neugliederung des Bundesgebietes berichtet. Sein Schreiben 
wird als Drucksache 1844 vervielfältigt. 
Vor Eintritt in die Tagesordnung erteile ich das 
Wort dem Abgeordneten Dr. Blank zur Geschäfts-
ordnung. 
Dr. Blank (Oberhausen) (FDP): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Die gestrige Absetzung 
des Apothekengesetzes von der Tagesordnung hat 
diese wichtige Materie in einem einigermaßen un-
befriedigenden Zustande gelassen. 
Namens meiner Fraktion habe ich daher den An-
trag zu stellen: 
Der Bundestag wolle beschließen, 
den Entwurf eines Gesetzes über das Apothe-
kenwesen — Drucksachen 1083, 1233, 1790 — 
zur nochmaligen Beratung an die Ausschüsse 
für Fragen des Gesundheitswesens und für 
Wirtschaftspolitik zurückzuverweisen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wir hätten damit 
einen neuen Punkt der Tagesordnung. Wir können 
ihn nur behandeln, wenn nicht widersprochen wird. 
(Abg. Pelster: Eine neue Vorlage machen! 
— Abg. Dr. Krone: Das können wir doch 
nicht machen!) 
— Ich glaube, auf eine besondere neue Vorlage 
könnte man verzichten. — Es erhebt sich kein Wi-
derspruch. 
Dann lasse ich zunächst über diesen Punkt ab-
stimmen. — Das Wort dazu wird offenbar nicht 
gewünscht. Wer mit diesem Antrag einverstanden 
ist, der möge ein Handzeichen geben. — Ich stelle 
einstimmige Annahme fest. 
Ich habe dann noch bekanntzugeben, daß sich der 
Ausschuß für Geld und Kredit nach Erledigung 
des Punktes 1 der Tagesordnung versammeln will. 
(Abg. Frau Kalinke: Zur Geschäftsordnung!) 
— Zur Geschäftsordnung Frau Abgeordnete Ka-
linke! 
Frau Kalinke (DP): Herr Präsident! Meine Her-
ren und Damen! Der Ältestenrat hat in zwei ver-
schiedenen Sitzungen beschlossen, den Antrag der 
Fraktion der Deutschen Partei zur Reform der Ren-
tenversicherung — Drucksache 1822 — heute zu 
behandeln. Der Ältestenrat hat dem von mir vor-
getragenen Wunsch, diesen Antrag und die zweite 
und dritte Beratung des Zweiten Renten-Mehrbe-
trags-Gesetzes an den Anfang der Tagesordnung 
zu setzen, entsprochen. Er ist ohne Widerspruch 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6039 
(Frau Kalinke) 
 — so habe ich gemeint — meiner Vorstellung ge-
folgt, daß so wichtige Angelegenheiten wie die Re-
form der Rentenversicherung und wie das Zweite. 
Renten-Mehrbetrags-Gesetz, die unser ganzes 
Volk berühren, nicht am Ende eines Tages und 
einer sehr angefüllten Tagesordnung, sondern zu 
Beginn eines Tages in Anwesenheit des gesamten 
Bundestages in aller Verantwortung diskutiert 
werden sollten. 
Ich habe zu meiner großen Verwunderung erst 
gestern abend und meine Fraktion hat es wahr-
scheinlich erst heute früh bei der Verteilung der 
Tagesordnung erfahren, daß der Herr Präsident 
den Antrag zum Zweiten Renten-Mehrbetrags-Ge-
setz als Punkt 5 und den Antrag der Fraktion der 
Deutschen Partei zur Reform der Rentenversiche-
rung als Punkt 7 auf die Tagesordnung gesetzt hat. 
Wie ich weiter erfahren habe, sollen drei Frak-
tionen dieses Hauses den Wunsch geäußert haben, 
die Debatte über die Reform der Rentenversiche-
rung nicht stattfinden zu lassen, weil sie nicht 
darauf vorbereitet seien, und den Punkt von der 
Tagesordnung abzusetzen wünschen. Herr Präsi-
dent und meine Herren und Damen, gestatten Sie 
mir, darüber unsere große Verwunderung zum 
Ausdruck zu bringen. 
(Sehr gut! bei der DP.) 
Ich darf mit der Linken des Hauses beginnen. Die 
sozialdemokratische Fraktion hat keine Gelegen-
heit, von der Haushaltsdebatte bis zur täglichen 
Diskussion sozialpolitischer Probleme, vergehen 
lassen, die Reform der Rentenversicherung zu for-
dern. In den Tageszeitungen der letzten Wochen 
finde ich viele Ausführungen des Herrn Kollegen 
Schellenberg, der nach meiner Auffassung mit 
Recht beanstandet, daß die Rentenversicherungs-
reform noch nicht vorgelegt wird. 
(Unruhe.) 
Was meine Freunde von der Christlich-Demokra-
tischen Union angeht, so wissen sie wie der ge-
samte Bundestag: wir haben bereits in der Sitzung 
in Berlin erklärt, daß wir diesen Antrag vorlegen 
werden. Das war am 20. Oktober. Der Antrag ist 
am 27. Oktober an den Bundestag gegeben wor-
den; er ist seit mehr als zehn Tagen in den Händen 
der Abgeordneten. Durch den Zufall, daß gestern 
durch die auf Antrag der sozialdemokratischen 
Fraktion erfolgte Absetzung des Apothekengesetzes 
der Nachmittag frei war, war den Fraktionen er-
neut Gelegenheit gegeben, über so wichtige An-
träge zu sprechen. 
Aber noch erstaunlicher ist, daß auch die Frak-
tion der Freien Demokratischen Partei den Antrag 
auf Absetzung unterstützen soll, obwohl sie sogar 
Zeit gehabt hat, in der gestrigen FD-Korrespon-
denz zwar nicht mit viel Sachverstand, 
(Heiterkeit und Zurufe: Hört! Hört!) 
aber dafür in wahrhaftig unwürdiger „glossieren-
der" Form gegen unseren Antrag und damit zu 
einem so ernsten Problem Stellung zu nehmen. 
(Anhaltende Zurufe. — Unruhe. — Glocke 
des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ich bitte um Ruhe. Die Rednerin ist kaum 
zu verstehen! 
(Heiterkeit und Zurufe!) 
Frau Kalinke (DP): Für uns, meine Herren und 
Damen, ist die Reform der sozialen Leistungen — 
und das sei denen gesagt, die Sozialreform mit 
Rentenversicherungsreform verwechseln und sich 
nicht die Mühe gegeben haben, unseren Antrag 
richtig durchzulesen — ein so ernsthaftes Problem, 
das Millionen unseres Volkes bewegt, daß wir nicht 
wünschen, daß es am Ende einer Tagesordnung vor 
leerem Hause behandelt wird. 
Wir beantragen daher selber Absetzung von der 
heutigen Tagesordnung. 
(Beifall bei der DP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wird hierzu das 
Wort gewünscht? — Das scheint nicht der Fall zu 
sein. Wenn ich Sie recht verstanden habe, Frau 
Abgeordnete Kalinke — Ihre letzten Sätze gin-
gen im Geräusch unter —, 
(Heiterkeit) 
so haben Sie beantragt, die Punkte 5 und 7 als 
erste Punkte dieser Tagesordnung zu behandeln. 
(Widerspruch. — Zurufe: Nein, Absetzung! 
— Ziffer 7 absetzen!) 
— Sie sehen, ich habe Sie wirklich nichtverstanden. 
(Erneute Zurufe: Ziffer 7 absetzen!) 
— Absetzen? 
(Erneute Zurufe: Punkt 7 absetzen!) 
— Es ist also beantragt, Punkt 7 der Tagesordnung 
abzusetzen. — Dieser Vorgang ist ein Grund mehr, 
das Haus zu bitten, sich künftig, wenn ein Redner 
spricht, nicht allzu laut zu unterhalten. 
Frau Kalinke (DP): Es ist sicherlich mehr als un
-gewöhnlich, daß bei einem so ernsten Thema, das 
Millionen deutscher Menschen tief bewegt und das 
von Ihnen in diesem Hause immer mit Pathos vor-
getragen wird, hier versucht wird, eine solche De-
batte in Geräuschen untergehen zu lassen. 
Ich habe darauf aufmerksam gemacht, daß im 
Ältestenrat eine Vereinbarung getroffen worden 
ist. Der Präsident hat das gute Recht, die Tages-
ordnung zu ändern. Er hat davon Gebrauch ge-
macht. Wenn drei Fraktionen dieses Bundestages 
erklären, daß sie nicht in der Lage sind, über die-
sen Punkt zu sprechen, sind wir selbstverständlich 
bereit, diesen Punkt abzusetzen. Wir werden darum 
bitten, daß er in der nächsten Sitzung als Punkt 1 
auf die Tagesordnung kommt. Ich habe beantragt, 
den Punkt von der heutigen Tagesordnung abzu-
setzen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Danke schön! Jetzt 
habe ich verstanden. Wer für diesen Antrag auf 
Absetzung ist, der möge die Hand erheben. 
(Zurufe: Das gilt doch nur für Punkt 7!) 
— Es handelt sich um Punkt 7 der Tagesordnung. 
Es ist der Antrag gestellt worden — das hat wohl 
jetzt jedes Mitglied des Hauses richtig verstan-
den —, Punkt 7 von der heutigen Tagesordnung 
abzusetzen und als Punkt 1 — — 
(Lebhafter Widerspruch.) 
— Es ist beantragt worden, ihn als Punkt 1 auf 
die Tagesordnung der nächsten Sitzung zu setzen. 
Dazu möchte ich als amtierender Präsident aus-
führen, daß mir ein solcher Antrag unzweckmäßig 
erscheint. Man kann nicht gut hier eine Tagesord- 
6040 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
(Vizepräsident Dr. Schmid) 
nung beschließen, ohne dem Ältestenrat Gelegen-
heit gegeben zu haben, darüber zu beraten. Ich 
bitte Sie also, Frau Abgeordnete Kalinke, diesen 
Teil Ihres Antrags zurückzuziehen. 
(Abg. Frau Kalinke: Ich werde ihn im 
Ältestenrat wiederholen!) 
— Gut! — Wer für die Absetzung ist, den bitte ich 
um ein Handzeichen! — Gegenprobe! — Gegen 
einige Stimmen angenommen. Punkt 7 ist abge-
setzt. 
Ich rufe auf Punkt 1 der Tagesordnung: 
Zweite und dritte Beratung des von den Ab-
geordneten Sabel, Schneider (Hamburg), 
Jahn (Stuttgart), Böhm (Düsseldorf), Oden-
thal, Lange (Essen), Kutschera, Becker (Ham-
burg) und Genossen eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes über die Regelung der ver-
kaufsoffenen Sonntage vor Weihnachten 
(Drucksache 1817); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Arbeit (27. Ausschuß) (Drucksache 1836). 
(Erste Beratung: 110. Sitzung.) 
Berichterstatter ist Herr Abgeordneter Franzen. 
Ich erteile ihm das Wort zur Berichterstattung. 
Franzen (CDU/CSU), Berichterstatter: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Bei dem Ent-
wurf eines Gesetzes über die Regelung der ver-
kaufsoffenen Sonntage vor Weihnachten handelt 
es sich um den Antrag einer großen Anzahl von 
Abgeordneten, Drucksache 1817, der in der Plenar-
sitzung am Freitag, dem 28. Oktober 1955 vom 
Hohen Haus in erster Lesung beraten und ohne 
Begründung und Aussprache dem Ausschuß für 
Arbeit als federführendem Ausschuß und dem 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik zur Mitberatung 
überwiesen wurde. 
Der Ausschuß für Arbeit hat sich wegen der Eil-
bedürftigkeit dieses Gesetzes noch am gleichen 
Tage in einer ersten Lesung mit der Vorlage be-
schäftigt, damit die auch von der Bundesregierung 
und dem Bundesrat angestrebte einheitliche Rege-
lung der verkaufsoffenen Sonntage vor Weihnach-
ten noch in diesem Jahre wirksam werden kann. 
In einer zweiten Beratung am 8. November 1955 
hat der Ausschuß für Arbeit einige notwendige 
Änderungen und Korrekturen an dem Entwurf 
vorgenommen. Die Zusammenstellung der Be-
schlüsse liegt Ihnen in der Drucksache 1836 vor. 
Bei der Abstimmung über die genannte Vorlage 
hat sich der Ausschuß gegen eine Stimme für die 
jetzt vorliegende Fassung ausgesprochen. 
Der mitberatende Ausschuß für Wirtschaftspoli-
tik hat — ebenfalls am 8. November — mit 8 ge-
gen 7 Stimmen den Entwurf abgelehnt. 
Im einzelnen ist zu der Fassung des Ausschusses 
für Arbeit folgendes zu sagen. 
Da es sich um ein Gesetz handelt, dessen Durch-
führung den Ländern obliegt, ist die Zustimmung 
des Bundesrates erforderlich. Die Fassung der Ein-
leitung mußte daher lauten: 
Der Bundestag hat mit Zustimmung des Bun
-
desrates das folgende Gesetz beschlossen:. 
Im § 1 des Gesetzes wird sichergestellt, daß die 
Regelung der freien Sonntage vor Weihnachten in 
den Ländern der Bundesrepublik einheitlich er
folgt. Wir kommen damit auch dem Wunsch des I 
Bundesrates nach, der sich bereits im Oktober 
1954 bei der ersten Behandlung des Ladenschluß-
gesetzes mit dieser Frage beschäftigt und einer 
einheitlichen Regelung der verkaufsoffenen Sonn-
tage vor Weihnachten zugestimmt hat. Im beson-
deren hatten sich die unterschiedlichen Regelungen 
der Länder in den Grenzgebieten unerträglich aus-
gewirkt und in jedem Jahr zu Berufungsfällen von 
Städten geführt, die in unmittelbarer Nachbar-
schaft beisammenliegen und eine unterschiedliche 
Regelung hatten. 
Die Festlegung von nur zwei freien Sonntagen 
vor Weihnachten entspricht auch dem religiösen 
Empfinden des größten Teiles der Bevölkerung 
der Bundesrepublik, die sich gegen eine mehr und 
mehr Platz greifende Durchbrechung der Sonn-
tagsheiligung wehrt. Die Besinnlichkeit des 
Advents als Zeit der Vorbereitung auf das Weih-
nachtsfest sollte nicht durch eine allzu starke ge-
schäftliche Betriebsamkeit verwässert werden. Dem 
Ausschuß lagen zwei Stellungnahmen der christ-
lichen Kirchen vor, des Rates der Evangelischen 
Kirche Deutschlands, unterzeichnet von Bischof 
Dr. Dibelius, und der Arbeitsgemeinschaft katho-
lischer Verbände und Organisationen im Bistum 
Münster, die übereinstimmend den dringenden 
Wunsch aussprachen, im Interesse der Sonntags-
heiligung und der Vorbereitung auf das Weih-
nachtsfest und auch mit Rücksicht auf die Gesund-
erhaltung der in den Verkaufsstellen tätigen An-
gestellten nur zwei Sonntage freizugeben. Die Ge-
werkschaft Handel, Banken und Versicherungen 
hat im besonderen auf die gesundheitsschädigende 
Wirkung hingewiesen, die eintrete, wenn dem Per-
sonal innerhalb eines Zeitraums von vier Wochen 
bei der ohnehin schon sehr stark angespannten 
Verkaufstätigkeit vor Weihnachten nicht ein ein-
ziger Tag Freizeit zur Erholung zur Verfügung 
stehe. Eine dreimalige Beanspruchung sowohl der 
Inhaber der Verkaufsstellen wie des Personals ist 
aus gesundheitlichen und arbeitsrechtlichen Grün-
den nicht vertretbar. 
Der § 1 regelt auch die Frage, an welchen Sonn-
tagen offengehalten werden darf: in der Zeit zwi-
schen dem 10. und 23. Dezember einschließlich. In 
der Regel kommen demnach der dritte und vierte 
Adventssonntag als verkaufsoffene Sonntage in 
Frage. Fällt der vierte Adventssonntag auf den 
Heiligabend, dann sind es der zweite und dritte 
Adventssonntag. 
(Unruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ich bitte um Gehör für den Berichterstatter. 
Franzen (CDU/CSU): Im ursprünglichen Entwurf 
wurde von den Sonntagen vor Weihnachten gespro-
chen. Um klarzustellen, um welche Sonntage vor 
Weihnachten es sich bei dieser Regelung handeln 
soll, hat der Ausschuß auf Vorschlag des Bundes-
arbeitsministeriums die Worte „vor Weihnachten" 
durch die Worte „in der Adventszeit" ersetzt, dem 
§ 1 Satz 1 also die Fassung gegeben: 
Verkaufsstellen dürfen abweichend von den 
geltenden Vorschriften in der Adventszeit nur 
an den beiden . . . 
— usw. — 
Sonntagen geöffnet sein. 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6041 
(Franzen) 
Ferner mußte dem § 1 der folgende Satz ange-
fügt werden: 
Während der Öffnungszeiten dürfen Arbeit-
nehmer in den Verkaufsstellen beschäftigt 
werden. 
Dies war notwendig, weil das Recht der Offen-
haltung von Verkaufsstellen nicht gleichzeitig 
schon die Berechtigung einschließt, auch fremde 
Arbeitskräfte zu beschäftigen. 
Der § 2 regelt die Verkaufszeiten für diese bei-
den Sonntage. Die Verkaufszeiten sollen fünf Stun-
den nicht überschreiten. Der Verkauf soll späte-
stens um 18 Uhr enden. Die Landesregierungen 
oder die von ihnen bestimmten Stellen können 
durch Rechtsverordnung im Rahmen des § 2 einen 
anderen Zeitraum festlegen, sofern es für einzelne 
Gemeinden günstiger erscheint. 
§ 3 schließt die Apotheken und Tankstellen von 
der Verkaufsbeschränkung aus. 
In § 4, der Berlin-Klausel, wurde der letzte Satz 
des ursprünglichen Entwurfs gestrichen, weil 
Rechtsverordnungen der Bundesregierung zu die-
sem Gesetz nicht zu erwarten sind. 
Die Bestimmung des § 5, daß das Gesetz am 
1. Dezember 1955 in Kraft tritt, soll eindeutig 
sicherstellen, daß das Gesetz bereits in diesem 
Jahre für die Vorweihnachtsverkaufszeit wirksam 
wird. 
Im Namen des Ausschusses für Arbeit bitte ich 
das Hohe Haus, dem Gesetzentwurf Drucksache 1817 
in der Ausschußfassung Drucksache 1836 seine Zu-
stimmung zu geben. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. 
Ich eröffne die zweite Beratung. Meine Damen 
und Herren, üblicherweise findet die allgemeine 
Aussprache vor Beginn der dritten Beratung statt. 
Ich schlage vor, um Wiederholungen zu vermeiden, 
die allgemeine Aussprache jetzt zu Beginn der 
zweiten Beratung abzuhalten. Ich glaube, das wird 
uns so manche Wiederholung bei den einzelnen 
Bestimmungen des Entwurfs ersparen. Ist das Haus 
einverstanden? 
(Zustimmung.) 
Dann möchte ich noch folgendes bemerken. Viel
-
leicht überschreite ich damit meine Befugnis als 
Präsident; ich glaube es aber nicht. Die Einleitungs-
formel des Entwurfs heißt: „Der Bundestag hat 
mit Zustimmung des Bundesrates das 
folgende Gesetz beschlossen". Mir ist nichts davon 
bekannt, daß der Bundesrat schon zugestimmt 
hätte. Wir können doch nicht gut beschließen, daß 
wir ein Gesetz beschlossen haben, dem der Bundes-
rat zugestimmt hat , solange das nicht geschehen 
ist. Diese Formel „mit Zustimmung des Bundes-
rates" gehört meinem Dafürhalten nach in die 
Ausfertigungsformel des Gesetzes und nicht in den 
Text, den wir hier beschließen. Ich weiß nicht, wie 
das Haus darauf reagieren will. Ich hielt mich für 
verpflichtet, diese Bemerkung zu machen. 
Das Wort hat der Abgeordnete Bucher. 
Dr. Bucher (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Herr Berichterstatter hat von der 
Besinnlichkeit des Weihnachtsfestes gesprochen, 
die immer mehr verlorenzugehen drohe. Ich gebe 
ihm darin vollkommen recht. Es wird bestätigt, 
wenn man die Dekorationen betrachtet, die in vie-
len Städten angebracht werden und die eigentlich 
mehr an Fasching oder Oktoberfest erinnern. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Aber ich glaube, wir können die Besinnlichkeit, die 
diesem höchsten Fest zukommt, nicht durch gesetz-
liche Maßnahmen herstellen. 
Das Weihnachtsfest kündigt sich in diesem Haus 
und überhaupt im politischen Leben fast regel-
mäßig dadurch an, daß Anträge zum Kupfernen 
Sonntag gestellt werden. Der Kupferne Sonntag 
stört also die Ruhe der Vorweihnachtszeit. Nun, 
wenn er sie stört, dann stören sie der Silberne und 
der Goldene Sonntag genau so, und wir müssen 
uns dann grundsätzlich überlegen, ob wir diese 
Einrichtung nicht überhaupt abschaffen. Bei dem 
Kupfernen Sonntag allein handelt es sich aber nur 
um eine Frage der reinen praktischen Zweckmäßig-
keit, die nicht gut mit solchen grundsätzlichen Er-
wägungen verknüpft werden kann. 
In vielen Gemeinden sind die Geschäfte heute 
schon, ohne daß wir ein Gesetz haben, am Sams-
tagnachmittag geschlossen, und das macht sich 
gerade in der Vorweihnachtszeit bei den Einkaufs-
möglichkeiten ungünstig bemerkbar. Es liegt also 
gleichermaßen im Interesse des Einzelhandels und 
der Angestellten, daß sich die Weihnachtskäufe 
nicht auf zwei freie Sonntage zusammendrängen, 
sondern daß man einen dritten Sonntag, vor allem 
für den Einkauf höherwertiger Waren, zur Ver-
fügung hat. 
Außerdem befindet sich ein Ladenschlußgesetz 
bereits im Gang der Gesetzgebung. Es macht mei-
ner Ansicht nach keinen besonders günstigen Ein-
druck, wenn wir nun ein Gesetz ad hoc, nur für 
diese eine Adventszeit 1955, beschließen. Solche Ge-
setze halte ich nicht gerade für eine Zierde des 
Bundesgesetzblattes. Ich darf deshalb namens mei-
ner Fraktion, von der sich niemand dem Antrag 
angeschlossen hat, beantragen, so wie bisher die 
Regelung des Kupfernen Sonntags den Ländern 
bzw. dem kommenden Bundesgesetz zu überlassen 
und deshalb den vorliegenden Antrag abzulehnen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Dr. Bucher, können Sie Ihren Antrag nicht schrift-
lich vorlegen, wie das die Geschäftsordnung vor-
sieht? 
(Zustimmung des Abg. Dr. Bucher.) 
Ich wäre Ihnen sehr dankbar; Sie können ihn ja 
nachreichen. 
Das Wort hat der Abgeordnete Illerhaus. 
Illerhaus (CDU/CSU) Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Es ist die Rede da-
von gewesen, daß bei diesem Gesetz eine Rechts-
gleichheit im Bundesgebiet hergestellt werden 
müsse. Ich möchte von dieser Tatsache ausgehen. 
Nach der Gewerbeordnung haben die unteren Ver-
waltungsbehörden die Befugnis, sechs Sonntage im 
Jahr für den Verkauf freizugeben. Darüber hinaus 
können die Regierungspräsidenten für vier weitere 
Sonntage eine Genehmigung erteilen. Diese Rege-
lung ist bis vor einigen Jahren sehr ordentlich ge-
laufen und hat zu keinerlei Beanstandungen An-
laß gegeben. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Stimmt doch 
wohl nicht!) 
6042 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
(Illerhaus) 
Erst das Eingreifen der Arbeitsminister der Länder 
vor einigen Jahren, die die Absicht hatten, eine 
einheitliche Regelung in ihren Ländern durchzu-
führen, hat dazu geführt, daß in den Regierungs-
bezirken ein Streit darüber entstanden ist, ob der 
dritte Sonntag genehmigt werden soll oder nicht. 
Ich muß mich doch sehr darüber wundern, daß 
man einen solchen Antrag innerhalb von 14 Tagen 
in drei Lesungen durchpeitschen will, wenn auf 
der andern Seite für wichtige Belange eines Teils 
des Mittelstandes oder des Einzelhandels vier Jahre 
keine Zeit gewesen ist. 
(Beifall bei der FDP. — Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
Die Verbraucherverbände, die letzten Endes die 
Verbraucher vertreten, haben sich sehr eingehend 
mit diesem Problem befaßt und beschlossen, unter 
keinen Umständen für die Abschaffung des Kup-
fernen Sonntags einzutreten. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Die Manager!) 
Auch eine Reihe von Betriebsräten von Einzelhan-
delsfirmen, die doch nun wirklich von dieser an-
geblichen Mehrbelastung betroffen sind, haben sich 
gegen die Aufhebung des Kupfernen Sonntags aus-
gesprochen. Wenn Sie die Entwicklung des Weih-
nachtsgeschäfts in den letzten Jahrzehnten, vor 
allen Dingen in der Nachkriegszeit, verfolgt haben, 
dann werden Sie mir darin recht geben müssen, 
daß diese Einkäufe immer weiter vorverlegt wor-
den sind. Wir sind wirklich froh darüber, daß den 
Angestellten im Einzelhandel nicht mehr gerade 
in den letzten acht Tagen die ganze Last des Ver-
kaufs aufgebürdet worden ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Fangen wir im 
Sommer an!) 
Diese Vorverlegung auf Anfang Dezember hat da-
zu geführt, daß größere Einkäufe, die in den letz-
ten Jahren vielfach zu Weihnachten gemacht wer-
den, rechtzeitig getätigt werden konnten. Gerade 
dieser erste Sonntag nach dem Ultimo November, 
also nach den Lohn- und Gehaltszahlungen, ist im-
mer einer der besten Geschäftstage gewesen. Man 
sollte doch an diesen Gewohnheiten der Verbrau-
cher nicht einfach sang- und klanglos vorüber-
gehen. 
Noch ein übriges. Es ist vor einigen Tagen ein-
mal gesagt worden, daß die Interessentenverbände 
im Bundestag zu stark zu Wort kommen, und es 
wurde in diesem Zusammenhang an- die Druck-
sachen zum Apothekergesetz erinnert. Ich stehe in 
dieser Frage absolut nicht auf seiten der Apothe-
ker, komme also nicht in den Geruch, für die Apo-
theker zu sprechen. Aber wenn andererseits andere 
Interessentenverbände auf Grund einer sehr star-
ken Vertretung im Bundestag Gelegenheit haben, 
ihre Wünsche massiv vorzutragen und innerhalb 
von 14 Tagen in drei Lesungen durchzupeitschen, 
dann muß ich allerdings sagen: hier ist nicht gleiche 
Möglichkeit für alle geschaffen. 
, (Beifall rechts. — Zuruf von der CDU/ 
CSU: Welche Verbände sind denn das?) 
Meine Damen und Herren, wir beschäftigen uns 
seit einigen Jahren — in der letzten Zeit mas-
siert — mit dem Ladenschlußgesetz. Der Entwurf 
eines Ladenschlußgesetzes von dem Kollegen 
Meyer-Ronnenberg ist eingebracht und dem Aus-
schuß überwiesen worden. In diesem Entwurf ist 
auch eine Regelung hinsichtlich der offenen Sonn-
tage vor Weihnachten vorgesehen. Ich frage mich:  
warum muß nun dieser eine Punkt aus diesem Ge-
setzentwurf vorgezogen und jetzt mit aller Gewalt 
im Bundestag durchgepeitscht werden? 
(Zuruf von der SPD: Weihnachten!) 
Wir haben so viele Jahre drei offene Sonntage ge-
habt, da kommt es nicht darauf an, wenn wir im 
Jahre 1955 auch noch einmal drei offene Sonntage 
haben, selbst wenn der Bundestag zu einem an-
deren Beschluß kommen sollte. 
Ich darf noch auf etwas anderes aufmerksam 
machen. In dem Gesetzentwurf ist von den Sonn-
tagen, die zwischen dem 10. und 23. Dezember lie-
gen, die Rede. Meine Damen und Herren, denken 
Sie einmal an das nächste Jahr! Im nächsten Jahr 
fällt der Heilige Abend auf einen Montag. Dann 
würde im nächsten Jahr der erste offene Sonntag 
der 16. Dezember sein. Sind Sie nicht auch der 
Meinung, daß, es reichlich spät ist, wenn der 16. De-
zember der erste offene Sonntag sein soll? 
(Zuruf von der Mitte: Nein, gerade nicht!) 
Nun ist gesagt worden, daß sich hohe Würden-
träger beider Religionsgemeinschaften für die Ab-
schaffung des dritten Sonntags ausgesprochen 
haben. 
(Zuruf von der Mitte: Des ersten! — Mit 
Recht!) 
Ich erkenne diese Stellungnahmen der kirchlichen 
Stellen an, aber ich muß schon sagen: dann gibt es 
ein viel größeres Feld, auf dem man sich in dieser 
Richtung vielleicht noch etwas mehr als bisher be-
tätigen könnte. Ich brauche Sie nur an die vielen, 
vielen und regelmäßigen Sonntagsarbeiten in der 
gesamten Schwerindustrie und vor allen Dingen 
auch in der Bauwirtschaft zu erinnern. 
(Zurufe von der Mitte.) 
Wenn man also schon von einer Sonntagsheiligung 
spricht, dann muß man auf der ganzen Linie da-
von sprechen! Ich kann nicht einsehen, daß dieser 
eine offene Sonntagnachmittag mit den vier Stun-
den zu einer so einschneidenden Entheiligung des 
Sonntags führen soll, daß der Bundestag dagegen 
ein Gesetz machen müßte. 
Dem Wunsch, daß man nur zwei Sonntage vor 
Weihnachten zulassen will, liegt noch gar keine 
einwandfreie Ermittlung darüber zugrunde, welche 
beiden Sonntage denn die wichtigsten sind. Wir 
haben auf der einen Seite große Gruppen im Ein-
zelhandel, die, sagen wir mal, mit großen Stücken 
handeln, mit Herren- und Damenoberbekleidung, 
Möbeln und sonstigen großen Stücken. Dafür ist 
der erste Sonntag im Dezember der geeignetste, 
weil gerade diese großen Teile sehr frühzeitig ge-
kauft werden. Auf der anderen Seite stehen die 
Geschäfte für Lebensmittel, Genußmittel, Tabak-
waren, die Drogerien usw., die, wenn schon von 
nur zwei Sonntagen gesprochen wird, nicht an 
dem ersten, sondern an dem letzten Sonntag vor 
Weihnachten interessiert sind, weil diese Dinge zur 
Abrundung in allerletzter Minute gekauft werden. 
Ich beantrage also, zumindest den § 1 dahin-
gehend zu ändern, daß die Zahlen 10 und 23 durch 
die Zahlen 4 und 17 ersetzt werden. Das würde be-
deuten, daß der erste und zweite Sonntag in der 
Adventszeit für den Verkauf freigegeben werden. 
Dann müßte ein § 1 a eingefügt werden, demzu-
folge Lebensmittel- und Genußmittelgeschäf ten, 
 Buchhandlungen, Parfümerien, Drogerien abwei-
chend die Genehmigung erteilt wird, an den bei-
den Sonntagen zwischen dem 10. und 23. zu öffnen. 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6043 
(Illerhaus) 
Wir hätten die Dinge damit so vernünftig gestaltet, 
daß ein guter Einkauf vor Weihnachten gewährlei-
stet ist. Es kann doch unmöglich der Wille des Ge-
setzgebers sein, die bisherigen Einkaufsgewohnhei-
ten der Verbraucher durch Gesetz vollkommen zu 
ändern. 
Lassen Sie mich auch noch ein Wort zu der Über-
beanspruchung der Angestellten im Einzelhandel 
sagen. Wenn im Dezember der dritte Sonntag mit 
vier Stunden — zwei Sonntage werden ja auch 
nach diesem Gesetz genehmigt — wegfällt, glau-
ben Sie, daß dann die Angestellten zu Weihnach-
ten, wenn ein gutes Weihnachtsgeschäft gewesen 
ist, weniger abgekämpft sind? Glauben Sie nicht 
auch, daß sich für die Angestellten, wenn sie im 
Dezember durch diesen einen Tag mit den vier 
Stunden beansprucht werden, absolut keine Än-
derung ergibt? 
Ich bin der Meinung, man sollte einen solchen 
Gesetzentwurf, dessen Materie im übrigen schon 
im Ladenschlußgesetzentwurf enthalten ist und 
also eo ipso in diesem Hause behandelt wird, nicht 
erst in allerletzter Minute in 14 Tagen hier durch-
peitschen, nur um irgend etwas durchzuführen. 
Wir haben so lange Jahre drei Sonntage gehabt; 
dann wäre es auch in diesem Jahre noch zumindest 
tragbar gewesen, den dritten Sonntag zu belassen, 
um jenen Entwurf in aller Ruhe in wirklich ern-
ster Arbeit durchzubringen. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU 
und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter, 
Sie haben einige Anträge gestellt. Können Sie mir 
diese schriftlich übergeben? — Danke schön! 
Das Wort hat der Abgeordnete Sabel. 
Sabel (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich bedaure sehr, daß ich mich gegen 
meinen eigenen Kollegen Illerhaus mit größe-
rer Schärfe wenden muß als gegen den Kollegen 
Bucher, weil ich der Meinung bin, daß er das 
ganze Anliegen doch reichlich verzerrt dargestellt 
hat. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Zunächst möchte ich mich für die 210 Abgeordne-
ten, die diesen Antrag unterschrieben haben, da-
gegen verwahren, daß er sagt, das sei hier von 
einer Interessenorganisation geschehen. 
(Lebhafter Beifall bei Teilen der CDU/ 
CSU, bei der SPD und dem GB/BHE.) 
Machen Sie sich bitte, Herr Kollege Illerhaus, doch 
einmal die Mühe und lesen Sie die Namen der 
Antragsteller durch! Dann sehen Sie, daß sie aus 
allen Schichten und . aus allen Fraktionen mit Aus-
nahme der FDP kommen. Ich möchte nicht so bos-
haft sein, Ihnen die Gegenfrage zu stellen, ob Sie 
als Abgeordneter oder als Präsident des Textil-
einzelhandelsverbandes gesprochen haben. 
(Lebhafter Beifall bei Teilen der CDU/ 
CSU, bei der SPD und dem GB/BHE.) 
Ich darf mich kurz fassen und nur auf einige 
Dinge hinweisen. Der Herr Berichterstatter hat mit 
Recht darauf hingewiesen, daß es sich um ein An-
liegen handelt, das so geregelt werden sollte, wie 
es von der Bundesregierung vorgeschlagen und 
von dem Bundesrat akzeptiert ist. Der § 105 b der 
Gewerbeordnung, nach dem diese Angelegenheit 
bisher geregelt wurde, sieht noch einige andere 
Tatbestände vor. Er zwang jedes Jahr zu einer  
neuen Festlegung und die zuständigen Stellen zur 
Auseinandersetzung darüber, ob man zwei oder 
drei Sonntage vor Weihnachten offenhalten soll. 
Auch mit den Richtlinien, die früher vom Reichs-
arbeitsminister, später von den Länderarbeitsmini-
stern ergangen sind, kam man nicht immer zu 
Rande. Es wurde oft bestritten, ob sie auf Grund 
der Fassung des § 105 b der Gewerbeordnung zu 
solchen Richtlinien überhaupt befugt seien. Aber 
seien wir uns doch darüber im klaren, daß es nicht 
gut ist, wenn alljährlich in den einzelnen Berei-
chen der Konkurrenzkampf darüber entsteht, ob 
man nun zwei oder drei Sonntage freigeben soll. 
Oft hat man es nur deswegen getan, weil eben eine 
Nachbarstadt mit einem solchen Beschluß voraus-
geeilt ist und man glaubte, man könnte nicht 
hintennachhinken, man würde unter Umständen 
ein Geschäft verlieren. 
Es handelt sich doch bei diesem Anliegen erstens 
um ein soziales Anliegen. Denken Sie daran: Wenn 
wir keine derartige Regelung treffen, haben alle 
die Menschen im Einzelhandel — nicht nur die An-
gestellten, auch die Inhaber der Geschäfte — vier 
Wochen keine Möglichkeit, einmal einen Tag aus-
zuspannen. Das ist die Situation, die wir sehen 
sollten. Halten wir das für tragbar? Ich sage in 
aller Offenheit, ich halte es für untragbar. Ich darf 
daran erinnern, daß wir lange Jahre mit den zwei 
Sonntagen ausgekommen sind und daß gerade im 
letzten Jahre wieder das Streben stärker wurde, 
einen weiteren Sonntag anzufügen. Niemand kann 
uns beweisen, daß die Beschränkung auf zwei ver-
kaufsoffene Sonntage irgendwo einen Umsatzrück-
gang zur Folge gehabt hat. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Die Statistiken sagen uns, daß wir im Laufe der 
letzten Jahre ständig eine Umsatzausweitung 
hatten. 
Es geht — darauf ist von dem Berichterstatter 
hingewiesen worden, und das ist im Ausschuß dis-
kutiert worden — auch um stärkere Respektie-
rung des Sonntags. Wir sind der Meinung, daß 
hier doch einmal überprüft werden muß, ob man 
den Sonntag in so starkem Maße, wie das oft ge-
schehen ist, zum Verkauf heranziehen soll. Wir 
sind der Ansicht, daß wir hier wirklich Ursache 
haben, einmal zu bremsen und gewisse Beschrän-
kungen durchzuführen. 
Der Kollege Illerhaus sprach vom Durchpeitschen. 
Meine Damen und Herren, worum geht es? Dem 
Parlament liegt der Entwurf des Ladenschluß
-
gesetzes der Kollegen Meyer-Ronnenberg usw. vor. 
Aber Sie wissen, daß er bisher noch nicht abschlie-
ßend beraten werden konnte. Der federführende 
Ausschuß hat noch nicht die Stellungnahme der 
mitbeteiligten Ausschüsse, und es ist anzunehmen, 
daß der Abschluß der Beratungen noch einige Zeit 
auf sich warten läßt. Unter diesen Umständen 
war man der Meinung, daß dieses dringliche An-
liegen vorab einer Regelung bedarf und daß man 
eine solche Regelung schon für dieses Jahr gesetz-
lich sicherstellen sollte. 
Gegen die Änderungsanträge habe ich beacht-
liche Bedenken. Zunächst darf ich daran erinnern, 
daß die Vorlage dieses Entwurfs bewußt im Ein-
vernehmen mit der Vorlage der Bundesregierung 
und der Festlegung des Bundesrats erfolgte, um 
weitere Komplikationen zu vermeiden. Der Antrag 
des Kollegen Illerhaus würde bedeuten, daß be-
stimmte Sparten praktisch doch an drei Sonntagen 
6044 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
(Sabel) 
verkaufen würden. Denken Sie daran, daß die 
Kontrolle sehr schwierig sein wird und wir dann 
wahrscheinlich Schwierigkeiten mit den Ländern 
haben werden. Ich halte diese Regelung nicht für 
möglich. Andere Vorschläge mögen später bei der 
Behandlung des Ladenschlußgesetzes diskutiert 
werden. 
Ich möchte Sie dringend bitten, dem ernsten An-
liegen, das in dieser Vorlage enthalten ist, Ihre 
Zustimmung zu geben. 
(Lebhafter Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Burgemeister. 
Burgemeister (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte auch noch einmal 
darauf hinweisen, daß meiner Ansicht nach ein 
innerer Zusammenhang zwischen dem Entwurf 
Meyer-Ronnenberg und diesem Entwurf eines Ge-
setzes über die Regelung der verkaufsoffenen 
Sonntage vor Weihnachten besteht. Dieselbe Frage 
ist in dem Entwurf Meyer-Ronnenberg angepackt 
und soll dort geregelt werden. Wenn man nun der 
Meinung war, daß die Regelung der Frage der 
verkaufsoffenen Sonntage vor Weihnachten noch 
in diesem Jahre erfolgen solle, dann hätte man den 
Gesetzentwurf Meyer-Ronnenberg so beschleunigt 
bearbeiten können — Parallelen dazu haben wir 
an anderen Stellen —, daß diese Frage damit aus-
gestanden wäre. 
Beachten Sie bitte bei der Beratung des vorlie-
genden Antrags folgendes. Dieser Antrag ist mei-
ner Ansicht nach zu spät eingebracht worden. Wir 
werden ihn nicht mehr so rechtzeitig durchbekom-
men, daß das Gesetz vor dem Sonntag, um den es 
sich handelt, in Kraft treten kann. Der Kupferne 
Sonntag, von dem hier hauptsächlich die Rede ist, 
fällt in diesem Jahr auf den 4. Dezember, also ver-
hältnismäßig früh. Ich glaube` kaum, daß es mög-
lich sein wird, diesen Gesetzentwurf durch Bun-
desrat usw. so rechtzeitig hindurchzubringen, daß 
er bereits am 4. Dezember in Kraft treten kann. 
(Abg. Sabel: Er steht doch heute auf der 
Tagesordnung! — Er wird heute erledigt!) 
— Bitte, meine Damen und Herren, verkennen Sie 
nicht, daß in einzelnen Ländern bereits jetzt Zu-
sagen dahingehend erteilt worden sind, daß an 
drei Sonntagen verkauft werden kann. Einzelne 
Länder haben sich also schon gebunden. Bedenken 
Sie dabei, daß da, wo diese Verkaufszusagen bereits 
erteilt wurden, 
(Zuruf von der SPD: Wo denn?) 
in den Geschäften auch schon entsprechende Vor-
bereitungen getroffen worden sind. In Schleswig-
Holstein, in Hessen und an anderen Stellen sind 
diese Zusagen bereits erteilt worden. Glauben Sie 
nicht, daß durch eine nachträgliche Beschneidung 
auf zwei Sonntage mehr Unruhe entsteht, als wenn 
wir es in diesem Jahre bei der bisherigen Regelung 
belassen? 
(Lebhafte Zurufe von der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, der Gegenstand lohnt nicht soviel Leiden-
schaftlichkeit. 
(Beifall.) 
Burgemeister (CDU/CSU): Auch für die Käufer 
ist ein Zusammendrängen auf zwei Sonntage nicht 
gerade sehr günstig. Bedenken Sie den Strom der 
Käufer, der durch die Geschäfte geht. Bedenken 
Sie, daß die Hausfrauen nicht nur kaufen, sondern 
auch sehen wollen, und bedenken Sie, daß auch 
sie mehr Zeit für ihren Einkauf brauchen. Man 
sollte darauf Rücksicht nehmen und sollte auch 
beachten, daß selbst die Verbraucherverbände aus 
diesen Erwägungen gefordert haben, es bei den 
drei Sonntagen zu belassen. 
Es wurde hier von dem Werberummel gespro-
chen. Meine Damen und Herren, glauben Sie denn, 
daß dieser Werberummel an den Sonntagen, an 
denen diese Geschäfte geschlossen sind, nicht der-
selbe ist? Der Werberummel ist sowieso in der 
Zeit nach dem Totensonntag bis Weihnachten der 
gleiche, ohne Rücksicht darauf, ob die Geschäfte 
geöffnet haben oder nicht. Ich bekenne, daß auch ich 
nicht für diesen Rummel bin, wie wir ihn in den 
letzten Jahren erlebt haben; ich wende mich auch 
dagegen. Aber dann sollte man ihn auf andere 
Weise beenden. Das kann nicht etwa durch ein 
Gesetz geschehen, wie wir es heute hier behandeln. 
Ich möchte Sie bitten, meine Damen und Herren, 
diese Dinge zu beachten und dem Antrag Sabel 
nicht Ihre Zustimmung zu geben, sondern ihn ab-
zulehnen. 
(Beifall bei der FDP und in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Dr. Atzenroth. 
Dr. Atzenroth (FDP): Meine Damen und Herren! 
Der Kollege Sabel hat seine Begründung mit der 
Erklärung geschlossen, daß es sich hier um ein 
ernstes Anliegen der beteiligten Angestellten 
handle. 
(Zuruf von der Mitte: Nicht nur der 
Angestellten!) 
Er und andere Befürworter dieses Gesetzes treten 
für die Angestellten auf und maßen sich nach mei-
ner Meinung ein Amt an, das ihnen nicht zusteht; 
denn diese Angestellten haben ihnen den Auftrag 
nicht erteilt. Jeder, der sich mit Angestellten im 
Einzelhandel unterhalten hat, wird erfahren ha-
ben, daß der größere Teil dieser Angestellten den 
Kupfernen Sonntag wünscht; er will ihn beibe-
halten. 
(Widerspruch bei der SPD und bei 
Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Es liegt nämlich im Interesse dieser Angestellten, 
daß die Arbeit von den zwei Tagen auf drei Tage 
verteilt wird. Darüber hinaus — — 
(Zuruf links: Mehrarbeit! — Weitere 
Zurufe von der SPD.) 
— Jawohl, mehr Arbeit und mehr Verdienst, das 
ist eine Angelegenheit, die in Deutschland wieder 
groß geschrieben werden sollte. Mehr Arbeit und 
mehr Verdienst. Das ist auch das Anliegen 
dieser Angestellten. Dem sollte man folgen, und 
man sollte nicht eine Begründung geben, wie sie 
Herr Sabel vorgetragen hat, die in Wirklichkeit 
nur von den Kollegen vorgetragen wird, die sich 
selbst zum Anwalt, zum Sprecher dieser Ange-
stellten machen. Sie haben keine Legitimation 
dazu. 
(Beifall bei der FDP. — Anhaltende 
Unruhe.) 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6045 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren! Ich halte mich doch als amtierender Prä-
sident für verpflichtet, darauf hinzuweisen, daß 
niemand hier im Auftrag von irgend jemand redet, 
(lebhafte Zustimmung bei allen Fraktionen) 
sondern daß jeder von uns nach seiner Gewissens
-
entscheidung hier so spricht, wie er glaubt, im In
teresse aller unserer Mitbürger sprechen zu müssen. 
(Sehr gut!) 
Das Wort hat der Abgeordnete Schneider. 
Schneider (Hamburg) (CDU/CSU): Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! Ich habe nicht die 
Absicht, zum Thema zu sprechen; denn die Sach-
lage ist vollkommen klar. Nachdem aber Herr Dr. 
Atzenroth sich hier als Sprecher der Ange-
stellten in Deutschland geriert hat, muß ich doch 
nicht nur dagegen protestieren, sondern es auch 
als eine eigenartige Redewendung von ihm be-
zeichnen, wenn ausgerechnet er sich als Vertreter 
der Angestellten ausgibt. 
Ich darf Sie darauf hinweisen, daß die einein-
halb Millionen Angestellten, die im Einzelhandel 
beschäftigt sind, seit Jahrzehnten, großenteils mit 
den Geschäftsinhabern gemeinsam, einen sehr 
scharfen Kampf um die Einschränkung des Ver-
kaufs an Sonntagen führen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der FDP.) 
Erfreulicherweise ist die organische Entwicklung 
in den vergangenen Jahrzehnten in Richtung 
auf eine Einengung der Verkaufssonntage ge-
laufen. Nunmehr soll ein weiterer Schritt in 
dieser Richtung getan werden. Er ist eigentlich 
schon früher getan worden, nur haben wir in den 
letzten Jahren wieder eine Rückentwicklung erlebt. 
Denn ich darf Sie daran erinnern, daß es bis vor 
wenigen Jahren allgemein üblich war, vor Weih-
nachten nur noch an zwei Sonntagen die Geschäfte 
zu öffnen; aber der Appetit kommt beim Essen: 
einer Anzahl von Einzelhandelsunternehmungen 
geht es anscheinend so gut, daß sie nunmehr wie-
der auch noch einen dritten Sonntag allgemein ein-
geführt haben möchte. 
Ich möchte also ausdrücklich feststellen — ich 
will auf die Einzelheiten hier nicht eingehen —: 
Die Gesamtheit der organisierten Angestellten — 
und das sind viele Hunderttausende in den ver-
schiedenen Verbänden —, aber auch die nicht orga-
nisierten Angestellten, und mit ihnen auch Hun-
derttausende von Einzelhändlern haben durch wie-
derholte Verlautbarungen den dringenden Wunsch 
zum Ausdruck gebracht, daß endlich eine bundes-
einheitliche Regelung dahingehend Platz greift, wie 
sie hier in dem Gesetzentwurf vorgesehen ist. Ich 
darf Sie gerade namens der Angestellten im Einzel-
handel, dieses viel gequälten Berufsstandes, herz-
lich bitten, daß Sie diesem Gesetzentwurf zu-
stimmen. 
(Beifall in der Mitte und bei den SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren! Ich muß auch an dieser Stelle bemerken, 
daß jedermann das Recht hat, hier auch für die 
Angestellten zu sprechen, selbst dann, wenn er 
deren eigene Ansichten mißverstehen sollte. 
(Heiterkeit) 
Das Wort hat der Abgeordnete Kleindinst. 
Dr. Kleindinst (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
verehrten Damen und Herren! Nachdem jetzt 
wiederholt seitens des Einzelhandels und seitens 
der Angestellten gesprochen worden ist, gestatten 
Sie mir, daß auch ich zu dieser Angelegenheit 
spreche; denn ich habe in den zwanziger Jahren 
als Wirtschafts- und Sozialreferent gerade diese 
Fragen jahrelang behandelt und in Übereinstim-
mung mit den beteiligten Kreisen immer zu einem 
Ausgleich gebracht. Damals waren Vertreter des 
Einzelhandels und der Angestellten überzeugt, daß 
zwei Sonntage genügen, daß ein Sonntag mehr ein 
Schausonntag für die Kunden ist und daß der Ver-
kauf an den zwei Sonntagen unmittelbar vor 
Weihnachten genügt. In den letzten Jahren hat 
der Einzelhandel immer wieder dargelegt, daß sich 
die Verhältnisse geändert hätten, daß die Quali-
tätsanforderungen an die Waren größer geworden 
seien, daß die Kundschaft strengere Maßstäbe an 
den Verkauf lege und daß das an den zwei Sonn-
tagen nicht bewältigt werden könne. Meine Da-
men und Herren, ich referiere Ihnen lediglich das, 
was mir aus den Kreisen des Einzelhandels und 
auch von Angestellten, namentlich der Qualitäts-
geschäfte, gesagt worden ist. Ich meine, darüber 
sollten eigentlich die Hausfrauen ein Urteil ab-
geben. Das ist das eine. 
Das zweite ist folgendes. Wenn Sie die Verkaufs-
zeit auf zwei Sonntage zurückdrängen, dann kön-
nen Sie die Öffnung nicht weiterhin auf die Zeit 
von 13 bis 18 Uhr beschränken, denn der Ansturm 
ist nun einmal so groß, daß sich die Öffnung min-
destens auf die Zeit von 10 bis 18 Uhr erstrecken 
muß. 
(Widerspruch.) 
Sonst gehen Sie an der Wirklichkeit vorbei; das 
sage ich Ihnen voraus. 
Aber jetzt noch drei grundsätzliche Gesichts-
punkte zu unserer Gesetzgebung, die wir zu ver-
antworten haben. Es geht nicht an, daß derartige 
Gesetze unmittelbar vor den Zeitpunkten verkün-
det werden, 
(Beifall in der Mitte und rechts) 
für die jetzt schon disponiert worden ist. 
(Abg. Sabel: Noch vier Wochen!) 
Das hat sich im Reichstag in der Weimarer Zeit als 
sehr unglücklich erwiesen. Ich habe einige unserer 
Herren darauf aufmerksam gemacht: der Reichstag 
hat für den Ladenschluß am Heiligen Abend ein-
mal ein Gesetz verabschiedet und hat vergessen, 
zu sagen, daß dieses Gesetz nach der Verkündung 
in Kraft tritt. Infolgedessen ist es erst nach Weih-
nachten in Kraft getreten. 
(Abg. Sabel: Das steht hier aber drin!) 
Das sind also die Gefahren dieser Gesetzgebung 
ad hoc und dieser Gesetzgebung unter Zeitdruck. 
(Sehr gut! rechts.) 
Dann kommt ein Zweites. Früher wurden diese 
Fragen in der  Reichsgewerbeordnung gelöst. Die 
Gewerbeordnung war sehr wohl überlegt. Jetzt 
wird diese Gesetzgebung ständig in Stückwerke 
aufgelöst nach dem Grundsatz lex specialis derogat 
legi generali. Das ist eine Gefahr für die Einheit 
unserer Gesetzgebung überhaupt. 
(Sehr gut! rechts.) 
RNA 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
(Dr. Kleindinst) 
Diese Bestimmungen gehören in eine große Ge-
setzgebungsmaterie hinein, in der alles geregelt 
wird. Man kann nicht einmal die Weihnachtssonn-
tage, einmal die Verkaufszeit an den Samstagen 
und ein anderes Mal den Verkauf am Heiligen 
Abend regeln. Das gehört alles in ein geschlosse-
nes, wohlüberlegtes Gesetzgebungswerk. 
(Beifall rechts und bei Abgeordneten in 
der Mitte.) 
Das gehört zur Gesetzgebungsökonomie, und für 
die sind wir verantwortlich. Wir dürfen nicht wei
-
ter die Auflösung der großen Gesetze betreiben. 
Und nun ein Drittes. Es wird hervorgehoben, 
man wolle nicht den Konkurrenzkampf von Stadt 
zu Stadt oder von Stadtkreis und Landkreis. Aber, 
meine Damen und Herren, gehen wir nicht dazu 
über, die demokratische Entwicklung von unten 
her künstlich nach oben zu drängen, indem wir 
alles, was im engeren Bereich ausgetragen werden 
soll und kann, dem Bundestag übertragen! Das ist 
auch ein wesentlicher Grundsatz der Gesetzgebung, 
der im Blick auf unsere Demokratie von unten her 
sehr überlegt werden muß. 
Diese grundsätzlichen Fragen erschienen mir 
noch wichtiger als die der zwei oder drei Verkaufs-
sonntage. 
(Beifall bei einzelnen Abgeordneten 
der CDU/CSU und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Kroll. 
Kroll (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich möchte in der Debatte, die ja be-
reits sehr gründlich vonstatten ging, nur eine 
kurze Bemerkung machen und Sie an das erinnern, 
was wir vor etwa 14 Tagen in diesem Hause ver-
handelt haben. Es wurde über die Verwaltungs-
vereinfachung gesprochen, und am Schluß blieb 
eigentlich nur noch die von allen Seiten erhobene 
Forderung übrig, weniger Gesetze zu machen und 
möglichst wenig von der Zentrale aus zu behandeln. 
(Beifall bei einzelnen Abgeordneten in der 
Mitte und rechts.) 
Meine Damen und Herren, heute haben wir die 
erste Gelegenheit dazu, ein Gesetz abzulehnen, 
das sicherlich überflüssig ist. 
(Widerspruch in der Mitte. — Zustimmung 
rechts.) 
Denn wir sind uns darüber einig, daß der ganze 
Fragenkomplex in dem Gesetzentwurf, der in der 
Schublade ist und den wir ja im Ausschuß beraten 
können, seine Lösung finden kann. Ich sehe nicht 
ein, daß wir jetzt wegen des einen Sonntags in 
diesem Jahr so viel Aufwand machen. Hier geht 
es nicht um die Grundsätze der Sonntagsheiligung, 
die wir mit allem Nachdruck vertreten, sondern 
hier geht es darum, daß wir ein wirklich unnötiges 
Gesetz hintansetzen. 
(Widerspruch links und vereinzelt in der 
Mitte. — Beifall vereinzelt in der Mitte 
und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Bausch. 
Bausch (CDU/CSU): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Es haben nun vier Redner gegen die-
ses Gesetz gesprochen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Es waren sechs, Herr 
Abgeordneter. 
(Heiterkeit und Zurufe.) 
Bausch (CDU/CSU): Es waren sogar sechs! Diese 
Redner haben sich dabei auf die Anliegen 
des gewerblichen Mittelstandes berufen. Ich habe 
den Antrag mit unterzeichnet und habe am gleichen 
Tage, an dem ich das getan habe, vor einer Ver-
sammlung des gewerblichen Mittelstandes gespro-
chen. Ich habe dabei den Anwesenden Kenntnis 
von diesem Gesetzentwurf gegeben. In dieser Ver-
sammlung des gewerblichen Mittelstandes hat sich 
keine Stimme gegen dieses Gesetz erhoben. 
(Zurufe rechts.) 
Es haben mir jedoch Einzelhändler ihren Dank da-
für ausgesprochen, daß durch dieses Gesetz die 
Sonntagsruhe vor Weihnachten in Schutz genom-
men werde. 
(Beifall links und vereinzelt in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmeldun-
gen? — Das Redebedürfnis scheint erschöpft zu 
sein. 
Wir kommen nunmehr zur Abstimmung, und 
zwar zu § 1. Es liegen eine Reihe von Anträgen 
vor, zunächst ein Antrag der Fraktion FDP. Herr 
Abgeordneter Bucher, ich kann über diesen Antrag 
nicht abstimmen lassen. Er lautet: Ich beantrage 
namens der Fraktion, den Antrag des Ausschusses 
abzulehnen. — Der Ausschußantrag ist abgelehnt, 
wenn er nicht die genügende Mehrheit gefunden 
hat. Also, ich werde darüber abstimmen lassen, ob 
er angenommen wird. Wenn er nicht die genügende 
Mehrheit findet, ist er abgelehnt. 
(Zurufe von der FDP.) 
Es liegen weiter Änderungsanträge vor, die der 
Abgeordnete Illerhaus begründet hat, zunächst zu 
§ 1 der Antrag, die Zahlen 10 und 23 — also die 
Daten 10. und 23. Dezember — durch die Zahlen 
4 und 17 zu ersetzen. Da dies ein Änderungsantrag 
ist, haben wir darüber zuerst abzustimmen. Wer 
für diesen Änderungsantrag ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Das letzte ist 
die Mehrheit; der Antrag ist abgelehnt. 
Nunmehr lasse ich abstimmen über den § 1. Wer 
für die Annahme von § 1 ist, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Ersteres war die 
überwiegende Mehrheit; angenommen. 
Ich rufe auf § 2. — Wortmeldungen liegen nicht 
vor. Ich lasse abstimmen. Wer für die Annahme 
des § 2 ist, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Ersteres war die Mehrheit; ange-
nommen. 
§ 3! Wer für die Annahme ist, der möge die Hand 
erheben. — Gegenprobe! — Ersteres war die Mehr-
heit; angenommen. 
§ 4! Wer für die Annahme ist, den bitte ich, die 
Hand zu erheben. — Gegenprobe! — Ersteres war 
die Mehrheit; angenommen. 
§ 5! Ich bitte um ein Handzeichen. — Gegen-
probe! — Das erste war die Mehrheit; angenom-
men. 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6047 
(Vizepräsident Dr. Schmid) 
Nun liegt noch ein Änderungsantrag des Kolle-
gen Illerhaus vor, einen § 1 a einzufügen. Ich ver-
lese diesen Antrag: 
Lebens- und Genußmittelgeschäfte, Buchhand-
lungen, Parfümerien und Drogerien dürfen ab-
weichend von § 1 an den beiden zwischen dem 
10. und 23. Dezember einschließlich der ge-
nannten Tage liegenden Sonntagen geöffnet 
sein. Für Waren- und Kaufhäuser gilt bezüg-
lich der an den vorgenannten Tagen verkauf-
ten Waren die Regelung des § 1. 
(Abg. Illerhaus: Eine Abstimmung hier
-
über erübrigt sich jetzt!) 
— Sie ziehen Ihren Antrag zurück. Danke. 
Einleitung und Überschrift! — Ich nehme an, daß 
hier eine Mehrheit vorhanden ist. 
Damit schließe ich die zweite Beratung und er-
öffne die 
dritte Beratung 
und die allgemeine Aussprache. Ich nehme an, daß 
das Bedürfnis nach einer solchen in der zweiten 
Beratung ausreichend befriedigt wurde. — Es mel-
det sich niemand zum Wort. 
(Abg. Dr. Atzenroth: Zur Abstimmung!) 
— Zur Abstimmung Herr Abgeordneter Atzenroth! 
Dr. Atzenroth (FDP): Ich beantrage für die 
Schlußabstimmung nach der dritten Beratung na-
mentliche Abstimmung. 
(Beifall bei der FDP und Heiterkeit.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Wer unterstützt die-
sen Antrag? — Meine Damen und Herren, es er-
geben sich Zweifel. Einer von uns meint, es seien 
47. Der andere meint, es seien einige weniger. Bei 
einer so kleinen Marge wollen wir genauer zählen. 
Ich bitte die Damen und Herren, die den Antrag 
unterstützen wollen, sich von ihrem Sitz zu er-
heben. — Die Methode hat sich bewährt: die Zahl 
von 50 ist überschritten. 
(Beifall.) 
Wir kommen also zur namentlichen Abstim-
mung. Ich bitte die Damen und Herren Schrift-
führer, sich mit den Urnen zu versehen und durch 
die Reihen zu schreiten. 
(Einsammeln der Stimmkarten.) 
Meine Damen und Herren, haben alle Mitglieder 
des Hauses, die sich an der Abstimmung beteiligen 
wollen, ihre Stimmkarte abgegeben? 
(Zurufe.) 
— Ja, meine Damen und Herren, ich muß Sie bit-
ten, sich zu beeilen. Wenn Mohammed nicht zum 
Berg kommt, muß der Berg zu Mohammed kom-
men, das ist eine alte Sache. — Meine Damen und 
Herren, die Abstimmung dritter Beratung ist ge-
schlossen. Ich bitte, mit der Auszählung zu begin-
nen. 
(Auszählen der Stimmkarten.) 
In der Zwischenzeit, bis ausgezählt ist, rufe ich 
Punkt 2 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des von der Fraktion der 
SPD eingebrachten Entwurfs eines Zweiten 
Gesetzes zur Änderung des Kriegsgefange-
nenentschädigungsgesetzes (Drucksache 1771). 
Der Ältestenrat schlägt Ihnen vor, auf eine beson-
dere Begründung und ebenso auf eine Aussprache 
zu verzichten und alsbald den Beschluß zu fassen, 
die Vorlage zu überweisen an den Ausschuß für 
Kriegsopfer- und Heimkehrerfragen als federfüh-
renden Ausschuß und an den Haushaltsausschuß 
als mitberatenden Ausschuß. Ist das Haus einver-
standen? — Dann ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 3 der Tagesordnung: 
Beratung des Mündlichen Berichts des Aus-
schusses nach Artikel 77 des Grundgesetzes 
(Vermittlungsausschuß) zu dem Gesetz zur 
Änderung und Ergänzung der Finanzverfas-
sung (Finanzverfassungsgesetz) (Drucksache 
1819). 
An Stelle des Abgeordneten Kiesinger erstattet 
den Bericht der Abgeordnete Seidl. Ich erteile ihm 
das Wort. 
Seidl (Dorf en) (CDU/CSU), Berichterstatter: 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Na-
mens des Vorsitzenden des Vermittlungsausschus-
ses und des Berichterstatters, des Herrn Abgeord-
neten Kiesinger, der heute leider verhindert ist, 
habe ich die Ehre, Ihnen den Bericht über die Be-
ratungen des Vermittlungsausschusses zur Finanz-
reform (Finanzverfassungsgesetz) zu geben. 
Der Vermittlungsausschuß hat sich am 26. Okto-
ber 1955 abschließend mit dem Finanzverfassungs-
gesetz befaßt. Das Gesetz war bereits einmal auf 
Verlangen der Bundesregierung Gegenstand eines 
Vermittlungsverfahrens. Der daraufhin nach lang-
wierigen Verhandlungen am 11. März 1955 be-
schlossene Vermittlungsvorschlag hatte im wesent-
lichen folgende Regelung vorgesehen. 
Die kleinen Steuern, also die Kraftfahrzeug-
steuer, die Kapitalverkehrsteuern, die Versiche-
rungsteuer und die Wechselsteuer, sollten auf den 
Bund übergehen. Der Bund sollte das Recht erhal-
ten, eine Ergänzungsabgabe zur Einkommen- und 
Körperschaftsteuer als selbständige Steuer ohne 
Zustimmung des Bundesrates zu erheben. Die pro-
zentuale Aufteilung des Aufkommens aus der Ein-
kommen- und Körperschaftsteuer auf Bund und 
Länder sollte nicht im Grundgesetz selbst vorge-
nommen, sondern es sollten nur bestimmte Grund-
sätze in der Verfassung aufgestellt werden. Die 
Verteilung sollte einem einfachen Bundesgesetz 
vorbehalten bleiben, das mindestens zwei Jahre 
unverändert bleiben sollte und erst nach Ablauf 
dieser Frist erforderlichenfalls hätte revidiert wer-
den können; das war die sogenannte Revisionsklau-
sel. Im Falle von unzumutbaren Mehrbelastungen 
der Länder durch Bundesgesetze war eine Änderung 
des Beteiligungsverhältnisses zugunsten der Län-
der auch vor Ablauf der Zweijahresfrist vorge-
sehen; das war die sogenannte Sicherungsklausel. 
Die verfassungsrechtlichen Grundlagen des Län-
derfinanzausgleichs sahen entsprechend den Vor-
schlägen des Bundesrats einen horizontalen Aus-
gleich aus Beiträgen der Länder und nur für Aus-
nahmefälle die Gewährung von ergänzenden Bun-
deszuweisungen an leistungsschwache Länder vor. 
Diese Vorschläge fanden, wie Sie wissen, am 
24. März 1955 zwar die Zustimmung dieses Hauses; 
der Bundesrat jedoch verweigerte in seiner Sit-
zung vom 1. April 1955 die Zustimmung. Der Bun-
destag verlangte daraufhin eine erneute Einberu-
fung des Vermittlungsausschusses. 
Das Ihnen in Drucksache 1819 vorliegende Ver-
mittlungsergebnis ist in mehreren Sitzungen des 
Vermittlungsausschusses und eines von ihm einge-
setzten Unterausschusses nach eingehender Prü-
fung verschiedener Lösungsvorschläge erarbeitet 
worden. Es enthält gegenüber dem Vermittlungs-
vorschlag vom 11. März 1955 eine Neufassung des 
6048 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
(Seidl [Dorfen]) 
Art. 106 des Grundgesetzes. Art. 107 ist, abgesehen 
von einer unbedeutenden textlichen Änderung, die 
sich zwangsläufig aus der vorgeschlagenen Neu-
fassung von Art. 106 ergibt, unverändert geblie-
ben, da insoweit zwischen den Auffassungen des 
Bundestages und des Bundesrats kein Gegensatz 
bestand. 
Ich darf Ihnen ganz kurz die wesentlichen Punkte 
des Vermittlungsvorschlags bekanntgeben. In der 
Frage der Überleitung von Landessteuern — den 
bekannten kleinen Steuern — auf den Bund hat 
der Vermittlungsausschuß den Einwendungen des 
Bundesrats in vollem Umfang Rechnung getragen. 
Er schlägt vor, hier eine Änderung des gegenwär-
tigen Zustandes überhaupt nicht vorzunehmen und 
nur die Abgaben von Spielbanken, die zwar auch 
bisher schon den Ländern zugestanden haben, aber 
nicht eigens aufgeführt waren, in den Katalog mit 
aufzunehmen. 
Hinsichtlich der Ergänzungsabgabe zur Einkom-
men- und Körperschaftsteuer hält der Vermitt-
lungsausschuß dagegen seinen Vorschlag vom 
11. März 1955 aufrecht, nach dem die Ergänzungs-
abgabe als selbständige Steuer dem Bund zuge-
wiesen wird — für den Fall, daß der Bundestag 
später eine solche Ergänzungsabgabe beschließen 
sollte, worüber heute noch gar nichts gesagt wer-
den kann. Der Vermittlungsausschuß hält diese 
Lösung für sachlich gerechtfertigt und hat auch 
keine verfassungsrechtliche Möglichkeit gesehen, 
den Wünschen des Bundesrates und auch Wünschen 
von Teilen dieses Hauses auf eine Begrenzung der 
Ergänzungsabgabe der Höhe nach in einem Gesetz 
nach Art. 107 des Grundgesetzes zu entsprechen. 
Hier bestanden verfassungsrechtliche Bedenken. 
Die größten Schwierigkeiten bereitete natürlich 
die Behandlung der Einkommen- und Körperschaft-
steuer. Es stand fest, daß der Bund und die Län-
der an dem Aufkommen dieser wichtigsten Steuer 
angemessen beteiligt werden müssen. Die Aufgabe, 
vor die sich der Vermittlungsausschuß gestellt sah, 
lag darin, die Aufteilung so zu regeln, daß auch 
bei künftiger Änderung des Belastungsverhältnis-
ses von Bund und Ländern eine gleichmäßige Be-
friedigung der Deckungsbedürfnisse beider Partner 
gewährleistet wird und zugleich ständige Ausein-
andersetzungen zwischen Bund und Ländern über 
die Festsetzung des Beteiligungsverhältnisses nach 
Möglichkeit vermieden werden. 
Der Vermittlungsausschuß hat alle Möglichkeiten, 
dieses Ziel zu erreichen, sorgfältig geprüft. Der 
Gedanke, die Methode der Bedarfsermittlung ge-
setzlich so festzulegen, daß die Festsetzung des Be-
teiligungsverhältnisses nur noch das Ergebnis eines 
systematischen Verfahrens und nicht einer politi-
schen Auseinandersetzung sein würde — ein Ge-
danke, der zunächst sehr viel Anklang gefunden 
hatte —, hat sich als undurchführbar erwiesen. Der 
Vermittlungsausschuß hat sodann erwogen, die 
Haushaltswirtschaft des Bundes und der Länder 
dadurch stärker zu verselbständigen, daß die Ein-
kommen- und die Körperschaftsteuer in je eine 
Bundes- und eine Landessteuer aufgeteilt und beide 
Steuern auf der Grundlage einheitlicher Meßbe-
träge nach getrennten Bundes- und Länderhebe-
sätzen erhoben werden. Der Vermittlungsausschuß 
ist jedoch nach eingehender Prüfung zu der Über-
zeugung gelangt, daß dieser Vorschlag zu einer er-
heblichen Mehrbelastung der Finanzverwaltung 
geführt hätte, ohne die Gewähr zu bieten — was 
das Wesentliche gewesen wäre —, daß eine Ver-
minderung der Auseinandersetzungen über die 
beiderseitigen Anteile an der Einkommen- und 
Körperschaftsteuer einträte. Zudem hätte eine 
solche Regelung auch die vom Bundesrat geforderte 
Einfügung einer Vorschrift über die Sicherung der 
Länder gegen finanzielle Auswirkungen der Bun-
desgesetzgebung, also einer Sicherungsklausel, in 
das Grundgesetz unmöglich gemacht. Damit war 
dieser Vorschlag zum Scheitern verurteilt. 
Der Vermittlungsausschuß hat danach keine an-
dere Möglichkeit gesehen, als in der Frage der 
Aufteilung der Einkommen- und Körperschaft-
steuer grundsätzlich zu dem ursprünglichen Regie-
rungsentwurf zurückzukehren. Er schlägt dement-
sprechend vor, das Beteiligungsverhältnis an die-
ser Steuer im Grundgesetz zahlenmäßig festzu-
legen und unter bestimmten Voraussetzungen eine 
Neufestsetzung dieses Verhältnisses durch einfaches 
Bundesgesetz vorzusehen. 
Das Beteiligungsverhältnis soll unter Berücksich-
tigung der Entwicklung des Steueraufkommens seit 
der Steuerreform auf 35 % für den Bund und 
65 % für die Länder festgesetzt werden. Dieser 
Vorschlag stellt einen Kompromiß zwischen den 
Forderungen des Bundes und der Länder dar. Zu-
frieden sind wohl beide nicht; daher eben der 
Kompromiß. 
Hier darf ich vielleicht noch bemerken, daß mit 
dieser Fassung, auch mit dem Wegfall der Worte 
„und der Länderanteil an der Einkommen- und 
Körperschaftsteuer" die rechtlich umstrittene 
Frage, ob Einkommen- und Körperschaftsteuer 
Landessteuern oder gemeinschaftliche Steuern von 
Bund und Ländern sind, offenbleibt und zweitens 
eine auf den Bundesanteil an der Einkommen- und 
Körperschaftsteuer beschränkte Steuergesetzge-
bung, die etwa ohne Zustimmung des Bundesrates 
erfolgen könnte, rechtlich eindeutig ausgeschlossen 
ist. 
Die Vorschriften über Änderungen des Beteili-
gungsverhältnisses — die sogenannte Revisions-
klausel — gehen von der Formulierung der Regie-
rungsvorlage aus. Sie sind durch Grundsätze über 
die Berichtigung des Beteiligungsverhältnisses und 
durch eine Vorschrift ergänzt worden, nach der das 
Beteiligungsverhältnis frühestens zwei Jahre nach 
der letzten Festsetzung geändert werden kann. Die 
Grundsätze für die Berichtigung des Beteiligungs-
verhältnisses sind der vom Bundestag am 19. No-
vember 1954 beschlossenen Fassung des Gesetzes 
entnommen und sollen dazu beitragen, die Ausein-
andersetzungen über die Änderung des Beteili-
gungsverhältnisses einzuschränken und auch etwas 
mehr zu versachlichen. Mit der Zweijahresfrist 
wiederholt der Vermittlungsausschuß seinen Vor-
schlag, den er bereits am 11. März 1955 gemacht 
hat und dem auch vom Bundesrat nicht widerspro-
chen worden ist. 
In der für die Länder besonders wichtigen Frage 
der finanziellen Sicherung gegen die Belastung der 
Länder durch Bundesgesetze, der sogenannten 
Sicherungsklausel, hält der Vermittlungsausschuß 
gleichfalls seinen Vorschlag vom 11. März 1955 
aufrecht, der im wesentlichen der ursprünglichen 
Regierungsvorlage entspricht. Hervorzuheben ist, 
daß die Zweijahresfrist für eine Änderung des Be-
teiligungsverhältnisses in diesem Falle keine An-
wendung findet. Es ist selbstverständlich, daß man 
die Sicherungsklausel dann zur Anwendung brin-
gen muß, wenn dieser Notstand eintritt, und daß 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11.. November 1955 	6049 
(Seidl [Dorfen)] 
man dann nicht noch zwei Jahre warten kann, bis 
man eine Änderung verlangt. Das ist eindeutig so 
gemeint. 
Der Vermittlungsausschuß empfiehlt schließlich, 
das Finanzverfassungsgesetz schon mit Wirkung 
vom 1. April 1955 in Kraft zu setzen. Die Vorver-
legung wird dadurch ermöglicht, daß, abgesehen 
von der Aufteilung der Einkommen- und Körper-
schaftsteuer, keine Änderung in der Verteilung der 
gegenwärtig erhobenen Steuern vorgeschlagen 
wird — die kleinen Steuern verbleiben nach wie vor 
den Ländern — und die Festsetzung des Bundes-
anteils an der Einkommen- und Körperschaftsteuer 
für 1955 noch nicht erfolgt ist; er muß ja noch ge-
setzlich geregelt werden. Der Vorchlag erspart da-
mit die Verabschiedung eines besonderen Gesetzes 
über die Inanspruchnahme eines Teils der Ein-
kommen- und Körperschaftsteuer durch den Bund 
für das Rechnungsjahr 1955 und bedeutet also eine 
Entlastung der Gesetzgebungsmaschinerie. 
Zusammenfassend ist hervorzuheben, daß der 
Auftrag in Art. 107 des Grundgesetzes zur endgül-
tigen Verteilung der der konkurrierenden Gesetz-
gebung unterliegenden Steuern auf Bund und 
Länder die Aufgabe umschloß, eine Lösung zu fin-
den, die dem Bund und den Ländern die zur Er-
füllung ihrer Aufgaben erforderlichen Einnahme-
quellen zuteilt. Die Verankerung dieser Lösung 
in der Finanzverfassung des Grundgesetzes for-
derte einerseits ein sorgfältiges Abwägen aller 
Interessen des Bundes und der Lander und deren 
verfassungsrechtliche Sicherung, mußte aber ande-
rerseits die Möglichkeit vorsehen, die in einer 
künftigen Entwicklung notwendig werdenden Än-
derungen auf einem im Grundgesetz geregelten 
Wege vorzunehmen. Dies ist dadurch geschehen, 
daß die Anteile des Bundes und der Länder an der 
Einkommen- und Körperschaftsteuer mit bestimm-
ten Hundertsätzen festgesetzt sind, aber neben der 
Revision dieser Festsetzung, also der Verteilungs-
quoten selbst, der Sätze 35 und 65, noch zugunsten 
der Länder die Sicherungsklausel und zugunsten 
des Bundes die Ergänzungsabgabe vorgesehen sind. 
Die Sicherung des im Grundgesetz verankerten 
föderalistischen Prinzips und des entsprechenden 
Besitzstandes der Länder an den ihnen zugeteilten 
Steuerquellen ist insbesondere dadurch gegeben, 
daß die sie berührenden Gesetzesänderungen der 
Zustimmung des Bundesrates bedürfen. 
Nachdem das Vierte Überleitungsgesetz und das 
Länderfinanzausgleichsgesetz bereits mit Wirkung 
vom 1. April 1955 in Kraft getreten sind, bedeutet 
die Verabschiedung des Finanzverfassungsgesetzes 
in der jetzt vorgelegten Fassung den Abschluß der 
Finanzreform, wie sie dem Bundesrat mit der Vor-
lage der Bundesregierung vom 18. März 1954 und 
dem Bundestag mit der Vorlage vom 29. April 1954, 
Bundestagsdrucksache 480, vorgelegt worden ist. 
Seit der Einsetzung der mit den Vorarbeiten be-
auftragten Studienkommission sind in eingehender 
und gründlicher Arbeit und intensiver Bemühung 
um die Abwägung und klärende Sicherung aller 
Interessen de§ Bundes und der Länder mehr als 
zwei Jahre verflossen. 
Die in dieser Zeit von allen Seiten an den Ent-
würfen geübte Kritik verpflichtet heute aber auch 
zu der Feststellung, daß die in diesen Arbeiten ge-
reifte Lösung, insbesondere auch — was immer 
wieder vergessen worden ist — wegen der engen 
Grenzen der Ermächtigung des Art. 107 des Grund
-
gesetzes, nicht allen Wünschen entsprechen konnte, 
aber einen sehr wesentlichen Fortschritt in der 
Entwicklung unserer Finanzverfassung bedeutet 
und doch zu der Hoffnung berechtigt, daß auf dem 
nunmehr zwei Jahre besonders umstrittenen Ge-
biet der Finanzbeziehungen zwischen Bund und 
Ländern eine für die Zukunft wertvolle Festigung 
eintritt. 
Namens des Vermittlungsausschusses darf ich das 
Hohe Haus bitten, einen Beschluß gemäß Druck-
sache 1819 zu fassen. Ich weise besonders darauf 
hin, daß der Vermittlungsausschuß nach § 10 Abs. 3 
Satz 1 seiner Geschäftsordnung beschlossen hat, 
über diese Änderungen gemeinsam abstimmen zu 
lassen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. Nach der Geschäftsordnung fin-
det über Anträge des Vermittlungsausschusses eine 
Aussprache nicht statt. Dagegen können die Frak-
tionen Erklärungen abgeben. 
Das Wort zur Abgabe einer Erklärung hat der 
Abgeordnete Dr. Schneider. 
Dr. Schneider (Lollar) (FDP): Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Ich habe die Ehre, 
folgende Erklärung abzugeben. 
Die Mehrheit meiner politischen Freunde und 
ich werden den Vorschlag ,des Vermittlungsaus-
schusses zur Neufassung der Artikel 106 und 107 
des Grundgesetzes ablehnen, weil wir einer end-
gültigen Verteilung der der konkurrierenden Ge-
setzgebung unterliegenden Steuern auf Bund und 
Länder nicht zuzustimmen vermögen, die lediglich 
die bisherige, aber bereits vom Parlamentarischen 
Rat offensichtlich als revisionsbedürftig empfun-
dene Aufteilung bestätigt. Die notwendige Klarheit 
über die Bund und Ländern endgültig erwachsenden 
Aufgaben und die hieraus herrührenden finanziel-
len Notwendigkeiten besteht heute weniger als 
in den vergangenen Jahren. Wir sind daher der 
Auffassung, daß die in Art. 107 vorgesehene Frist 
für die Steuerverteilung bis zum 31. Dezember 
1958 verlängert werden sollte. Diese Fristverlän-
gerung würde überdies den Weg zu einer orga-
nischen und umfassenden Reform der Steuergesetz-
gebung, insbesondere auch unter Berücksichtigung 
der Gemeinden und Gemeindeverbände offenhal-
ten, für die eine verfrühte verfassungsrechtliche 
Fixierung ein entscheidendes Hindernis darstellen 
würde. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort zur Ab-
gabe einer Erklärung hat der Abgeordnete 
Dr. Gülich. 
Dr. Gülich (SPD): Herr Präsident! Ich gebe 
namens der sozialdemokratischen Fraktion fol-
gende Erklärung ab. 
Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion hat 
sich nach eingehenden Beratungen entschlossen, 
dem Vorschlag des Vermittlungsausschusses — 
Drucksache 1819 — zuzustimmen. 
Die Fraktion erkennt an, daß mit  der quoten-
mäßigen Aufteilung der Einkommen- und Körper-
schaftsteuer auf Bund und Länder die finanzielle 
Ordnung der Bundesrepublik zunächst stabilisiert 
wird; es erscheint ihr vorteilhaft, daß die Auftei-
lungsquoten für mindestens zwei Jahre festgelegt 
6050 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
(Dr. Gülich) 
werden sollen und daß auch nach Ablauf von zwei 
Jahren ein gesetzloser Zustand nicht wieder ein-
treten kann. 
Die Fraktion erkennt an, daß mit der verfas-
sungsmäßigen Möglichkeit, eine Zusatzsteuer zur 
Einkommen- und Körperschaftsteuer als reine 
Bundessteuer einzuführen, eine wichtige Ergän-
zung des Bundessteuersystems geschaffen wird. 
Hierdurch wird der strukturelle Nachteil des bis-
herigen Bundessteuersystems, daß der Bund zur 
alleinverantwortlichen Finanzierung seiner Aufga-
ben nur auf die indirekten Steuern angewiesen 
war, behoben. 
Die Fraktion hat in ihrer in der 76. Sitzung des 
Deutschen Bundestages am 24. März 1955 abgege-
benen Erklärung auf ihre schweren Besorgnisse 
wegen der unzulänglichen Finanzverfassung der 
Bundesrepublik hingewiesen. Diese Besorgnisse 
sind durch die nunmehr gefundenen Lösungen des 
Vermittlungsausschusses nicht behoben, sondern 
verstärkt worden. Die Fraktion bedauert, daß 
selbst die bescheidenen Verbesserungen unserer 
Finanzverfassung, die durch den Übergang einer 
Reihe von bisherigen Landessteuern auf den Bund 
bei vollem Ausgleich durch die Einkommen- und 
Körperschaftsteuer erzielt worden wären, am 
Widerstand der Länder gescheitert sind. 
Die sozialdemokratische Fraktion begrüßt es 
jedoch, daß dem zermürbenden und unfruchtbaren 
Streit zwischen Bund und Ländern, der dem An-
sehen des demokratischen Staates abträglich war, 
ein Ende gesetzt werden soll. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Sie erwartet, daß nunmehr auch der Bundesrat 
I endgültig diesem Vermittlungsvorschlag zustimmt. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Die Fraktion sagt ihr Ja unter Aufrechterhaltung 
ihrer systematischen und politischen Bedenken. 
Sie würde bedauern, wenn mit der Verabschiedung 
dieses Gesetzes in der Öffentlichkeit der Ein-
druck erweckt würde, als ob nunmehr die Mängel 
unseres Finanzsystems beseitigt und in der Finanz-
verfassung alles zum Besten bestellt sei. Das ist 
keineswegs der Fall. Die Fraktion hat in der Ver-
gangenheit dem Parlament wiederholt positive 
Verbesserungsvorschläge unterbreitet. Sie wird 
auch in Zukunft in ihren Bestrebungen, eine sinn-
volle Finanzverfassung zu schaffen, insbesondere 
im Interesse des Steuerzahlers, nicht müde werden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort zu weiteren 
Erklärungen wird nicht gewünscht. 
Wir kommen zur Abstimmung, und zwar stim-
men wir über das Gesetz im ganzen ab. Wer für 
die Annahme des Antrags des Vermittlungsaus-
schusses ist, der möge die Hand erheben. — Ge-
genprobe! — Das erste war die Mehrheit; der An-
trag ist angenommen. 
Meine Damen und Herren, ich habe nunmehr das 
vorläufige*) Ergebnis der namentlichen Abstim-
mung zu Punkt 1 der Tagesordnung bekanntzuge-
ben. An der Abstimmung beteiligt haben sich ins-
gesamt 374 stimmberechtigte Abgeordnete und 
18 Berliner Abgeordnete. Mit Ja haben gestimmt 
261 stimmberechtigte Abgeordnete und 13 Berliner 
Abgeordnete, mit Nein 101 stimmberechtigte Ab- 
*) Vgl. das endgültige Ergebnis Seite 6087. 
geordnete und 3 Berliner Abgeordnete; der Stimme 
enthalten haben sich 12 stimmberechtigte Abge-
ordnete und 2 Berliner Abgeordnete. Damit ist das 
Gesetz angenommen. 
Ich rufe Punkt 4 der Tagesordnung auf: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Bundes-
leistungsgesetzes (Drucksache 1804). 
Zur Begründung hat der Staatssekretär Ritter 
von Lex das Wort. 
Ritter von Lex, Staatssekretär im Bundesministe-
rium des Innern: Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Durch Beschluß des Hohen Hauses 
vom 11. Oktober 1951 war die Bundesregierung 
ersucht worden, das Reichsleistungsgesetz von 1939 
durch eine Neuregelung zu ersetzen. Da eine Rege-
lung des öffentlichen Leistungsrechts tief in die 
Freiheit des Staatsbürgers eingreift, das Eigentum 
ungehindert zu benutzen und sich wirtschaftlich 
frei zu betätigen, mußte die Bundesregierung in 
erster Linie prüfen, wie die geforderte Neurege-
lung mit den Zielen eines freiheitlichen Staats-
wesens und den Bestrebungen einer freien Wirt-
schaft in Einklang zu bringen ist. 
Die Bundesregierung glaubt, ohne Bedenken da-
von ausgehen zu können, daß eine gesetzlich ge-
ordnete, die Belange des Gemeinwohls und die 
Rechte des Individuums gerecht abwägende Heran-
ziehung des Staatsbürgers zu öffentlichen Leistun-
gen den Prinzipien eines freiheitlichen demokra-
tischen Staatswesens nicht widerspricht. Die Bun-
desregierung weiß sich mit dieser Ansicht auch in 
Übereinstimmung mit der Auffassung über das 
öffentliche Leistungsrecht in anderen demokra-
tischen Staaten, die auf eine lange Entwicklung 
staatsbürgerlicher Freiheiten zurückblicken können. 
Die Bundesregierung ist ferner der Auffassung, 
daß eine Regelung des öffentlichen Leistungsrechts 
in dem im Gesetzentwurf vorgesehenen Umfang 
mit einer Politik der freien Wirtschaft aus folgen-
den Gründen zu vereinbaren ist. 
Erstens. Der Entwurf des Bundesleistungsgeset-
zes enthält keine Vorschrift, die es ermöglicht, in 
das Wirtschaftsleben lenkend oder ordnend ein-
zugreifen. 
Zweitens. Für das große Gebiet der gewerblichen 
Wirtschaft wird eine Sonderregelung des öffent-
lichen Leistungsrechts ergehen. Diese Sonderrege-
lung soll der Entwurf eines Wirtschaftssicherstel-
lungsgesetzes bringen, der Ihnen in der Bundes-
tagsdrucksache 794 vorliegt. Ich darf auf den In-
halt dieser Drucksache verweisen. Die Entwürfe 
des Wirtschaftssicherstellungsgesetzes und des 
Bundesleistungsgesetzes werden noch aufeinander 
abgestimmt werden müssen. Die Bundesregierung 
wird hierbei an dem Grundsatz der Subsidiarität 
des Bundesleistungsgesetzes gegenüber dem Wirt-
schaftssicherstellungsgesetz festhalten. 
Drittens. Zum Schutze der Wirtschaft enthält der 
Entwurf des Bundesleistungsgesetzes schon jetzt 
die Vorschrift, daß Gewinnungs-, Fertigungs- und 
Handelsbetriebe nicht angefordert werden dürfen. 
Der Katalog dieser Betriebe ist vom Bundesrat, 
dem die Bundesregierung in diesem Punkte sich 
angeschlossen hat, auf weitere Betriebe, insbeson-
dere die Betriebe der Land- und Forstwirtschaft, 
der Hochsee- und Küstenfischerei und auf die 
Dienstleistungsbetriebe ausgedehnt worden. 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	605 1 
(Staatssekretär Ritter von Lex) 
Viertens. Die Anwendbarkeit des künftigen Bun-
desleistungsgesetzes wird weiterhin durch eine aus-
drückliche Vorschrift noch dahin beschränkt, daß 
Leistungen nur angefordert werden können, wenn 
der Bedarf auf andere Weise nicht oder nicht 
rechtzeitig oder nur mit unverhältnismäßigen Mit-
teln gedeckt werden kann. In dieser Vorschrift ist 
der Grundsatz verankert, daß der öffentliche Be-
darf in erster Linie auf dem freien Markt zu 
decken ist. 
Fünftens — und auch das scheint mir sehr 
wesentlich zu sein —: Der Entwurf des Bundes-
leistungsgesetzes kennt grundsätzlich keine per-
sönliche Dienstleistungspflicht und bringt daher 
kein Wiederaufleben der alten Notdienstverord-
nung. 
Zum Inhalt des Gesetzes darf ich weiter bemer-
ken, daß es im Gegensatz zum Reichsleistungs-
gesetz von 1939 keine Generalklausel enthält. Nach 
dem Gesetz können Leistungen grundsätzlich nur 
zur Verhütung oder Beseitigung eines überregi-
nalen öffentlichen Notstandes und für Zwecke der 
Verteidigung angefordert werden. Als Leistungen 
kommen vor allem in Betracht die Überlassung 
von beweglichen Sachen und Gebäuden zum Ge-
brauch oder zum Mitgebrauch. Der Gesetzentwurf 
sieht ferner bestimmte Duldungspflichten und 
Werkleistungen vor, letztere jedoch nur durch 
land- und forstwirtschaftliche Betriebe, Verkehrs-
unternehmen oder Betriebe der Ernährungsgüter-
erzeugung. 
Eine besonders wichtige Neuerung gegenüber 
dem früheren Reichsleistungsgesetz besteht darin, 
daß die Leistungen nur von zivilen Behörden an-
gefordert werden können. Eine zweite grund-
legende Neuerung sehen wir darin, daß Anforde-
rungsbehörde und Bedarfsträger nicht identisch 
sein dürfen. Auf diese Weise ist sichergestellt, daß 
Art und Umfang der Anforderung nicht dem Er-
messen des an der Leistung unmittelbar Inter-
essierten überlassen sind. 
Ein weiterer wesentlicher Fortschritt gegenüber 
der früheren Regelung besteht darin, daß die Ver-
waltungsakte der Anforderungsbehörde, insbe-
sondere der Leistungsbescheid, mit Rechtsmitteln 
anfechtbar sind. Die rechtsstaatlichen Garantien 
sind in vollem Umfang gewährleistet. Denn gegen 
die Verwaltungsentscheide ist nicht nur, wie ich 
eben ausgeführt habe, der Verwaltungsrechtsweg 
gegeben, sondern die Ansprüche auf Entschädigung 
und Ersatzleistung können auch vor den Zivil-
gerichten verfolgt werden. 
Die Entschädigung, die für die Leistungen ge-
währt wird, bemißt sich nach dem im Wirtschafts-
leben, im Wirtschaftsverkehr üblichen Entgelt. Bei 
Entzug des Eigentums ist der gemeine Wert der 
Sache zu ersetzen. Nach dem Entwurf des Bundes-
leistungsgesetzes wird nicht nur für den unmittel-
baren Rechtsverlust, sondern auch für mittelbare 
Schäden eine Entschädigung gewährt, wenn und so-
weit sie bei gerechter Abwägung der Interessen 
der Allgemeinheit und der Beteiligten gerecht-
fertigt erscheint. 
Damit das öffentliche Leistungsrecht möglichst 
schonend zur Anwendung kommt, ist im Gesetz-
entwurf vorgesehen, daß der Leistungspflichtige 
eine Anforderung durch die Erklärung abwenden 
kann, er sei bereit, die angeforderte Leistung auf 
Grund einer vertraglichen, d. h. einer frei verein-
barten Regelung zu erbringen. 
Abschließend darf ich noch auf zwei wichtige 
Abschnitte des Bundesleistungsgesetzes besonders 
hinweisen, nämlich auf das Manöverrecht und auf 
die Regelung der Requisitionen der bisherigen Be-
satzungsmächte. Das Manöverrecht gilt für die 
deutschen Streitkräfte und für die Stationierungs-
kräfte. Nach der im Gesetzentwurf vorgesehenen 
Regelung kann die Anforderung für Manöver-
zwecke in Zukunft nur noch durch zivile Behörden 
erfolgen. Für das besonders schwierige Gebiet der 
Fortdauer bisher durchgeführter Requisitionen 
bringt der Gesetzentwurf eine Entschädigungs-
regelung nach deutschem Recht und gewährt inso-
weit in Zukunft die rechtsstaatlichen Garantien. 
Herr Präsident, meine Damen und Herren, ich 
glaube gezeigt zu haben, daß der dem Hohen Haus 
vorgelegte Gesetzentwurf jede Verwaltungswillkür 
ausschließt und sich von wirtschaftlichem Dirigis-
mus fernhält. Trotz der Betonung des Grundsatzes, 
daß der lebenswichtige öffentliche Bedarf gedeckt 
und gesichert werden muß, ist jede Überbewertung 
öffentlicher Interessen in Zukunft ausgeschlossen. 
Ein Mißbrauch gesetzlicher Bestimmungen, wie er 
mit dem Reichsleistungsgesetz von 1939, und zwar 
auch noch in der Nachkriegszeit, teilweise getrie-
ben wurde, ist nicht zu befürchten. Die Bundes-
regierung ist daher der Auffassung, daß durch die 
im Gesetzentwurf vorgesehene Regelung ein ge-
rechter Ausgleich zwischen den Bedürfnissen des 
Gemeinwohls und den Rechten des Staatsbürgers 
geschaffen wird. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Der Gesetzentwurf 
ist eingebracht und begründet. Ich eröffne die all-
gemeine Aussprache erster Lesung. Das Wort hat 
der Abgeordnete von Buchka. 
Dr. von Buchka (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Nach der sehr lebhaften 
und langen Diskussion zum ersten Punkte un-
serer Tagesordnung freue ich mich — und ich 
glaube, Sie werden sich mit mir freuen —, daß sich 
nun die Aussprache über die weiteren Punkte der 
Tagesordnung offenbar in einem ruhigen Fahr-
wasser bewegt. 
(Zurufe von der SPD.) 
— Ja, wir werden uns schon miteinander vertra-
gen! — Ich glaube, daß auch dieser Punkt der Ta-
gesordnung nicht sehr viel Anlaß bieten wird, in 
lebhaftere Bewegung zu geraten. 
Es handelt sich hier um den Entwurf eines Bun-
desleistungsgesetzes. Ich darf namens meiner Frak-
tion erklären, daß sie die Vorlage dieses Entwurfs 
durchaus begrüßt. Der bisherige Rechtszustand ist 
zweifellos unbefriedigend. In den meisten Teilen 
der Bundesrepublik gilt — das ist ja hier auch be-
reits vorgetragen worden — zur Zeit noch das 
Reichsleistungsgesetz vom 1. September 1939, wo-
bei allerdings das Land Hessen und der Landes-
teil Württemberg-Hohenzollern eine Ausnahme 
bilden. Ich darf auch als bekannt voraussetzen, daß 
für ein Teilgebiet durch das Flüchtlings-Notlei-
stungsgesetz vom 9. März 1953 eine Sonderrege-
lung getroffen worden ist. Wir wollen auch nicht 
vergessen, daß hier bei uns in der Bundesrepublik 
geraume Zeit die Besatzungsgewalt gegolten hat. 
Nach Wiederherstellung der Souveränität ist 
nun die gesetzliche Neuregelung auch auf dem Ge-
biete der Bundesleistungen unbedingt notwendig. 
Wer mit dem Reichsleistungsgesetz zu tun gehabt 
hat, weiß, daß es zum Teil sehr weitgehend war. 
6052 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
(Dr. von Buchka) 
Ich selbst habe lange genug mit diesem Gesetz zu 
tun gehabt und weiß, daß es ein scharfes, gefähr-
liches Instrument war. 
Beim Bundesleistungsgesetz werden wir gut 
daran tun, die Fehler des Reichsleistungsgesetzes 
zu vermeiden. Wir haben uns jetzt bei der ersten 
Beratung nicht mit den einzelnen Vorschriften zu 
befassen, und ich darf mich daher im wesentlichen 
auf die großen Richtlinien beschränken. 
Das Bundesleistungsgesetz ist, wie der Herr 
Staatssekretär bereits vorgetragen hat, nicht nur 
für die Verteidigung der Bundesrepublik wichtig, 
sondern es soll nach dem Entwurfe der Bundesre-
gierung auch für die öffentlichen Notstände be-
deutsam werden. Daß bei der Verteidigung auch 
die auswärtigen Streitkräfte, also die alliierten 
Streitkräfte, die bei uns stationiert sind, in Be-
tracht kommen, haben Sie aus der Vorlage ent-
nommen. 
Mir erscheint ein Grundsatz dieses Entwurfs 
ganz besonders wesentlich, nämlich der Grundsatz 
der Subsidiarität, wonach dieses Gesetz nur dann 
Platz greifen darf, wenn es eben gar nicht anders 
geht, wenn auf anderem Wege der nötige Bedarf 
nicht gedeckt werden kann. 
Ein weiterer Grundsatz erscheint mir sehr we-
sentlich: Der Grundsatz der Beschränkung auf das 
unerläßliche Maß. Auch das ist, wie gesagt, außer-
ordentlich wesentlich. 
Für richtig halte ich ferner, daß nun nicht, wie 
es im Reichsleistungsgesetz der Fall war, so eine 
Art Generalklausel geschaffen wurde, die schließ-
lich doch, wie auch die Praxis gezeigt hat, der Ver-
waltungswillkür Tür und Tor geöffnet hat, son-
dern daß hier tatsächlich auch eine enge Begren-
zung vorgesehen ist. 
Ich glaube, das Hohe Haus hat es mit mir be-
grüßt, daß von der Bundesregierung ausdrücklich 
erklärt worden ist, der Entwurf sei so gefaßt, daß 
seine Vorschriften mit der freien Wirtschaftsfüh-
rung, mit dem freien Wirtschaftsleben durchaus im 
Einklang stünden. 
In einem geordneten Rechtsstaate muß selbst-
verständlich ein schriftlicher Leistungsbescheid er-
gehen, wie es hier vorgesehen ist, und es entspricht 
ferner den rechtsstaatlichen Grundsätzen, daß Ent-
schädigung und Ersatzleistung ausdrücklich gere-
gelt sind. 
Aber ich will mich mit diesen Einzelheiten hier 
nicht weiter aufhalten, möchte aber noch ein kur-
zes Wort zu dem Manöverrecht sagen. Wer früher 
einmal Manöver mitgemacht hat, der weiß, daß es 
auch bei bestem Willen dabei nicht ohne Flur-
schäden abging. Ich selbst habe es auf der einen 
wie auf der andern Seite mitgemacht, zuerst als 
Soldat, und nachher habe ich als junger Verwal-
tungsbeamter die Flurschäden entsprechend mit 
feststellen und abschätzen müssen. Es wird auch 
bei jedem künftigen Manöver so sein, daß Schäden 
entstehen. Sie müssen aber auf ein Minimum be-
schränkt bleiben, dies um so mehr, als ja bei einem 
modernen Heer die Schäden tatsächlich wesentlich 
größer sind, als sie früher sein konnten. Ich er-
innere nur an die Panzerschäden, und wer einmal 
in der Lüneburger Heide die Schäden gesehen hat, 
die dort durch britische Panzer angerichtet worden 
sind, der wird sich ein deutliches Bild davon ma-
chen können, was für Gefahren hinsichtlich der 
Schäden bei den Manövern bestehen. Entsprechende 
Vorschriften sind also durchaus unerläßlich. Eben-
so ist es — um auf ein anderes Gebiet noch kurz 
zu kommen — unbedingt notwendig, daß für Zu-
widerhandlungen und Ordnungswidrigkeiten Straf-
bestimmungen vorgesehen sind. Ich will mich auch 
hier nicht mehr weiter in Einzelheiten vertiefen. 
Aber ein Wort zu der Stellungnahme des Bun-
desrates. Der Bundesrat, dessen Zustimmung zu 
diesem Gesetzentwurf die Bundesregierung für 
erforderlich hält, hat beim ersten Durchgang des 
Gesetzentwurfs allerlei Änderungen vorgeschlagen, 
von denen ein Teil seitens der Bundesregierung 
gebilligt worden ist. Es sind aber doch noch einige, 
und zwar recht interessante Rechtsfragen offen-
geblieben. So verneint der Bundesrat z. B. gro-
ßenteils überhaupt die Gesetzgebungskompetenz 
des Bundes bei dem öffentlichen Notstand. Er lehnt 
weiter ab, daß, wie im Entwurf vorgesehen, die 
Bestimmung der Anforderungsbehörden durch 
eine Rechtsverordnung der Bundesregierung er-
folgen soll. Ebenso ist er dagegen, daß die Be-
hörden, die die Entschädigung und Ersatzleistung 
festzusetzen haben, durch Rechtsverordnung der 
Bundesregierung bestimmt werden. Schließlich — 
das ist kommunalpolitisch noch besonders interes-
sant — wehrt sich der Bundesrat dagegen, daß 
seitens des Bundes durch eine hier nicht näher zu 
erörternde Vorschrift etwa in das Kommunalrecht 
der Länder eingegriffen werde. Die Bundesregie-
rung hat in ihrer Erwiderung dazu einen abwei-
chenden Standpunkt vertreten. Es wird Aufgabe 
der Ausschußarbeit sein, solche Differenzen zu 
klären, damit das Hohe Haus dann seinerseits spä-
ter dazu entsprechend Stellung nehmen kann. 
Das Bundesleistungsgesetz muß auf alle Fälle 
ein sauberes, brauchbares Handwerkszeug werden. 
Es gibt Gesetze, die unbedingt notwendig sind, bei 
denen man aber von vornherein wünscht, daß sie 
so selten wie möglich angewendet werden möch-
ten. Ich glaube, ein typisches Beispiel für ein sol-
ches Gesetz ist der Entwurf des Bundesleistungs-
gesetzes. Wir brauchen es unbedingt, und es wird 
Aufgabe der Legislative, also des Hohen Hauses 
sein, es zu schaffen. Hoffen wir, daß das neue Ge-
setz sich besser bewähren wird als das alte Reichs-
leistungsgesetz, dessen Datum — ich darf darauf 
noch aufmerkam machen — sich bezeichnender-
weise mit dem Beginn des zweiten Weltkrieges 
deckt: Es datiert vom 1. September 1939. 
Für die Durchführung der Maßnahmen des Bun-
desleistungsgesetzes ist unzweifelhaft die Verwal-
tung des Innern zuständig. Ich beantrage namens 
meiner Fraktion, diesen Gesetzentwurf zu über-
weisen an den Ausschuß für Angelegenheiten der 
inneren Verwaltung — federführend — und fer-
ner an den Ausschuß für Fragen der europäischen 
Sicherheit sowie an den Ausschuß für Rechtswesen 
und Verfassungsrecht zur Mitberatung. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgordnete Wittrock. 
Wittrock (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Herr Kollege Dr. von Buchka hat 
es bewußt vermieden, sich mit kritischen Punkten 
dieses Gesetzentwurfs auseinanderzusetzen. Die 
sozialdemokratische Bundestagsfraktion hält es 
aber gerade für erforderlich, in der ersten Bera-
tung auf einige der kritischen Punkte dieses Ge-
setzentwurfs Ihre Aufmerksamkeit zu lenken, und, 
verehrter Herr Kollege, ich kann deshalb nicht da-
für garantieren, ob Ihre Erwartung in Erfüllung 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6053 
(Wittrock) 
geht, daß sich die weitere Erörterung hier in der 
ruhigen Gemächlichkeit vollzieht wie bisher. 
(Abg. Dr. von Buchka: Hoffen wir das 
Beste!) 
— Hoffen wir das Beste! — Der Herr Staatssekre-
tär hat ja in seinen Ausführungen bereits zum 
Ausdruck gebracht, in einem wie starken Umfang 
die Durchführung dieses Gesetzentwurfs in die 
persönliche Sphäre eines jeden einzelnen eingrei-
fen kann. Die sozialdemokratische Bundestagsfrak-
tion hat es deshalb für notwendig gehalten, diesen 
Gesetzentwurf einmal unter dem Gesichtspunkt 
der  Wahrung der Prinzipien der Rechtsstaatlich-
keit und weiter unter dem seines Verhältnisses zu 
der wirtschaftlichen Betätigungsfreiheit der Staats-
bürger zu überprüfen. 
Es hätte erwartet werden können, daß sich die-
ser Gesetzentwurf in den klaren Schranken des 
verfassungsrechtlich Zulässigen hält. Das hätte 
nämlich zur Folge gehabt, daß man diesen Gesetz-
entwurf auf die Regelung eines Leistungsrechts 
zum Zwecke der Verteidigung beschränkt hätte. 
Dann wäre eine klare verfassungsrechtliche Kom-
petenzregelung beachtet gewesen. Aber davon wird 
ja abgesehen; der Gesetzentwurf überschreitet 
diese klare Schranke. Er sieht die Regelung eines 
Leistungsrechts für den Fall eines überregionalen 
öffentlichen Notstandes vor. 
Der Herr Kollege von Buchka hat bereits darauf 
hingewiesen, daß der Bundesrat in seiner Stellung-
nahme die Gesetzgebungskompetenz zur Regelung 
eines Leistungsrechts für den Notstandsfall ver-
neint hat. Die sozialdemokratische Bundestagsfrak-
tion ist der gleichen Auffassung. Es gehört zu den 
Prinzipien des Verfassungsstaates, daß der Gesetz-
geber die klaren Zuständigkeitsregelungen der 
Verfassung beachtet; und das ist hier nicht der 
Fall. Die Bundesregierung hat die Gesetzgebungs-
kompetenz für die Regelung eines Leistungsrechts 
für den Notstandsfall damit zu begründen ver-
sucht, daß sie gesagt hat, hier ergebe sich eine Ge-
setzgebungskompetenz „aus der Natur der Sache". 
(Vizepräsident Dr. Schneider über
-
nimmt den Vorsitz.) 
Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion weist 
eine derartige Begründung einer Gesetzgebungs-
kompetenz, nämlich die Begründung mit einem 
Hinweis auf die sogenannte Natur der Sache, ein 
für allemal zurück. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wenn man sich auf einen derart labilen Boden be-
gibt, dann bedeutet das, daß man die Feststellung 
dessen, wozu der Gesetzgeber kompetent ist, dem 
politischen Ermessen einer jeweiligen Mehrheit 
überläßt. Das halten wir für untragbar. Weil wir 
das nicht wollen, lehnen wir eine Gesetzgebungs-
kompetenz „aus der Natur der Sache" ab. 
Meine Damen und Herren, wir haben gegen eine 
so umfassende Regelung eines Leistungsrechts für 
den Fall des sogenannten öffentlichen Notstandes 
noch aus anderen Gründen erhebliche Bedenken. 
Es erhebt sich doch, wenn man sich einmal die ge-
setzlichen Bestimmungen ,ansieht, zunächst die 
Frage: Was ist denn öffentlicher Notstand? Im 
Falle des öffentlichen Notstandes bestehen ja die 
hier vom Herrn Staatssekretär und auch vom Spre-
cher der CDU-Fraktion angedeuteten weitgehen
den Eingriffsmöglichkeiten. Das Gesetz sagt: „Als 
öffentlicher Notstand gelten 'insbesondere ...". Es 
wird dann beispielsweise aufgezählt: „gemeine Ge-
fahren". Daraus kann man erkennen, daß man sich 
auch Notstandsfälle vorstellen kann, die nicht als 
gemeine Gefahren anzusehen sind. Wenn Sie sich 
das einmal überlegen, sehen Sie schon, wie unbe-
stimmt der Rechtsbegriff „öffentlicher Notstand" 
im Sinne dieses Bundesleistungsgesetzes ist. Es 
heißt hier: 
Als öffentlicher Notstand gelten insbesondere 
a) gemeine Gefahren 
— jetzt kommt wiederum eine beispielsweise Auf-
zählung — 
wie , Überschwemmungen, Brände und Explo-
sionsunglücke. 
Meine Damen und Herren, es ist dem Ermessen der 
Behörden, die dieses Gesetz durchführen, überlas-
sen, zu entscheiden, in welcher Weise sie diese bei-
spielsweise Aufzählung im einzelnen noch ergän-
zen. Wir halten es für völlig untragbar, daß Be-
hörden in einem so umfassenden Umfange mittels 
der Auslegung und Anwendung derartiger unbe-
stimmter Rechtsbegriffe eine so weitgehende Mög-
lichkeit des Eingriffs in die persönliche Sphäre ge-
geben wird, wie das dieser Entwurf vorsieht. 
Übrigens: um was für Behörden handelt es sich 
hierbei? Der Herr Staatssekretär hat hier gesagt: 
Wir wollen, daß es zivile Behörden sind. Ich 
möchte feststellen, daß der Gesetzentwurf diesen 
Gedanken, den der Herr Staatssekretär ausgespro-
chen hat, nämlich daß es zivile Behörden sein sol-
len, nicht ausdrückt. Ich möchte auf diese Einzel-
heit eingehen, weil der Herr Staatssekretär hier 
ausdrücklich darauf hingewiesen hat, daß zivile Be-
hörden als Anforderungsbehörden tätig sein wer-
den. Die einschlägige Bestimmung ist der § 5, und 
dazu hat der Bundesrat vorgeschlagen, einzufügen, 
es sollten nur zivile Behörden sein. Aber die Bun-
desregierung hat diesen Änderungsvorschlag des 
Bundesrates abgelehnt, woraus zu entnehmen ist, 
daß nach dem Gesetzentwurf, so wie er Grundlage 
unserer Beratungen ist, keineswegs vorgesehen ist, 
diese weitgehenden Befugnisse zum Eingriff in die 
persönliche Sphäre bloß zivilen Behörden zu über-
lassen. Welche Behörden das sein sollen, soll nach 
diesem Entwurf erst durch eine Rechtsverordnung 
bestimmt werden. 
Ich möchte noch auf einen weiteren Gesichts-
punkt hinweisen, der mir als fundamental bedeut-
sam erscheint. Die Eingriffsmöglichkeit besteht 
nicht bloß dann, wenn ein öffentlicher Notstand — 
jener unbestimmte öffentliche Notstand im Sinne 
dieses Gesetzes — beseitigt werden soll, sondern 
auch dann, wenn ein öffentlicher Notstand ver-
hütet werden soll. Was heißt denn nun „verhüten"? 
Mit irgendwelchen Notstandslagen kann man über-
all, an jedem Orte, zu jeder Zeit rechnen. Es be-
steht also für die Behörden die Möglichkeit, jeder-
zeit nach ihrem Ermessen zu sagen: Wir halten es 
jetzt aus diesem oder jenem Grunde für tunlich, 
Verhütungsmaßnahmen zu treffen. Auch das — 
wenn man sich das einmal überlegt — offenbart 
die Unbestimmtheit der Rechtsbegriffe, auf die die 
zuständigen Behörden ihre Kompetenzen stützen. 
Meine Damen und Herren, es ist also so: Auf der 
Grundlage völlig unbestimmter Rechtsbegriffe er-
halten unbestimmte, nämlich erst durch eine 
Rechtsverordnung nach dem Ermessen der Bundes- 
6054 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag. den 11. November 1955 
(Wittrock) 
regierung zu bestimmende Behörden die Möglich-
keit zu so weitgehenden Eingriffen, wie dieser Ge-
setzentwurf es vorsieht. Wir sind der Auffassung, 
daß eine derartige Eingriffsmöglichkeit auf einer 
so labilen, auf einer so zur Willkür verleitenden 
Grundlage rechtsstaatlich und verfassungspolitisch 
einfach untragbar ist. Hier geht es doch — wenn 
ich das einmal sagen darf — letzten Endes um die 
Individualsphäre, um die Wahrung des Privat-
eigentums und um die Eingriffe in das Privateigen-
tum. Wir sollten es eigentlich als selbstverständlich 
ansehen, daß nicht nur wir Sozialdemokraten hier 
an dieser Stelle entscheidende Bedenken anmel-
den, sondern daß auch alle diejenigen, die wie die 
Posaunenengel bei jeder passenden Gelegenheit 
das dreimal geheiligte Privateigentum verteidigen, 
rebellieren und sagen: so, wie dieser Gesetzentwurf 
es vorsieht, geht es nicht! 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir stellen fest: man hält es vielleicht nicht für 
opportun, eine so problematische Regelung einer 
kritischen Sondierung zu unterziehen. Es ist hier 
zwar darauf hingewiesen worden, daß das soge-
nannte Subsidiaritätsprinzip im Sinne dieses Ge-
setzentwurfes einen gewissen Schutz schaffe und 
daß nur eingegriffen werden könne, wenn diese 
oder jene Voraussetzungen beachtet seien, d. h. in 
diesem Falle, wenn alle anderen in Betracht kom-
menden Möglichkeiten erschöpft seien. Ja, meine 
Damen und Herren, jeder Anforderungsbescheid, 
der auf Grund dieses Gesetzentwurfes ergeht, ist 
sofort vollziehbar. Es wird also sofort ein Faktum 
geschaffen, ein faktischer Zustand, und es bedarf 
dann erst der Rebellion des betroffenen Staats-
bürgers gegen diesen faktischen Zustand. Also die-
ser Grundsatz der Subsidiarität vermag die ent-
scheidenden Bedenken, die wir hier anzumelden 
haben, keineswegs auch nur in etwa zu entkräften. 
Auf Grund dieses Gesetzentwurfs können wie-
der Wohnungen beschlagnahmt werden, diesmal 
kraft deutschen Rechtes, und zwar auf Grund von 
Bescheiden, die sofort vollziehbar sind. Es ist inter-
essant — und das muß in diesen Erörterungen ein-
mal dargelegt werden —, welche Auffassung die 
Regierung bezüglich des Beschlagnahmerechtes bei 
Wohnungen vertreten hat. Sie wissen alle, daß wir 
eine Verfassungsbestimmung haben, welche das 
Wohnrecht garantiert. Das ist der Art. 13 des 
Grundgesetzes. Dieser Art. 13 sieht Eingriffe in das 
Wohnrecht klipp und klar nur unter ganz bestimm-
ten, sehr eng umgrenzten Voraussetzungen vor. 
Diese Voraussetzungen werden von dem vorliegen-
den Gesetzentwurf nicht beachtet. Darauf hat auch 
der Bundesrat hingewiesen. Wegen der Bedeutung 
der Sache muß ich Ihre Aufmerksamkeit auf das 
lenken, was die Bundesregierung zu diesen Beden-
ken des Bundesrates sagt. Ich darf das mit Erlaub-
nis des Herrn Präsidenten zitieren: 
Die Auffassung des Bundesrates, daß eine Ein-
schränkung des Grundrechts der Unverletzlich-
keit der Wohnungen nur im Falle eines öffent-
lichen Notstandes .... zulässig sei, entspricht 
zwar dem formalen Wortlaut der grund-
gesetzlichen Bestimmung, dürfte jedoch zu eng 
sein. Der Grundgesetzgeber hat trotz seiner 
Absicht, die Unverletzlichkeit der Wohnung 
  zu sichern, an den bisher üblichen Ein-
griffsmöglichkeiten offensichtlich nichts ändern 
wollen. 
Ich stelle die Frage: Wenn der Wortlaut etwas 
anderes besagt, wieso kann man dann behaupten, 
„offensichtlich" sei aber doch etwas Abweichendes, I 
 Weitergehendes gemeint? 
(Abg. Dr. Gülich: Das ist die berühmte 
„authentische" Interpretation!) 
Es heißt dann weiter: 
Die Inanspruchnahme von Wohnungen für die 
in dem § 1 Nrn. 2 und 4 des Entwurfs bezeich-
neten Zwecke ist althergebracht. 
Das heißt doch nichts anderes, als daß man das 
„Althergebrachte" hier eben als verfassungsmäßig 
ansieht, auch wenn Art. 13 des Grundgesetzes 
etwas anderes besagt. Meine Damen und Herren, 
eine derartige Verfassungsinterpretation kann die 
sozialdemokratische Bundestagsfraktion unter gar 
keinen Umständen mitmachen. 
(Abg. Dr. Gülich: Sehr wahr! Unter gar 
keinen Umständen!) 
Oder lassen Sie mich noch eine andere Frage 
aufwerfen, nämlich die Frage des Eingriffs in die 
wirtschaftliche Betätigungsfreiheit. In diesem Ge-
setzentwurf gibt es einen § 12, der sagt, daß An-
forderungen darauf gerichtet werden können, daß 
in einem land- oder forstwirtschaftlichen Betrieb 
bestimmte Erzeugnisse dieses Betriebes gewonnen, 
in üblicher Weise bearbeitet, verarbeitet, einge-
lagert oder befördert werden. Der Herr Staats-
sekretär hat zwar gesagt, dieser Gesetzentwurf 
habe nicht die Absicht, das Wirtschaftsleben in 
irgendeiner Weise zu beeinflussen. Aber wenn man 
die Bestimmung liest, die ich hier zitiert habe, 
dann muß man doch mit Fug und Recht die Frage 
stellen: Gibt diese Bestimmung des § 12 Ziffer 1 
nicht doch die Möglichkeit, einem Bauern zu sagen, 
er habe nicht Rüben, sondern Kartoffeln anzu-
bauen? Ich will hier nur die Frage aufwerfen. Die 
Frage erscheint mir auf Grund der Formulierung 
dieses Gesetzentwurfs berechtigt. 
Eine weitere Frage stellt sich bei § 14. Hier 
heißt es, daß unter bestimmten Voraussetzungen 
Anforderungen auch darauf gerichtet werden kön-
nen, daß in einer Gaststätte, die gewerbsmäßig 
Verpflegung verabfolgt, oder in einem ähnlichen 
Betrieb Mahlzeiten und andere Verpflegung zube-
reitet oder verabreicht werden. Hierzu müssen wir 
doch einmal die Frage stellen: was soll denn das 
überhaupt? 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf]: Etwas Ähn-
liches hat Herr Ley auch schon gemacht!) 
Was steckt hinter einer derartigen Bestimmung? 
Worin besteht das rechtspolitische Bedürfnis zu 
einer Regelung, die in Zukunft die Möglichkeit 
eröffnen soll, einem Gastwirt vorzuschreiben, daß 
er Mahlzeiten zubereitet oder verabfolgt? 
Die gleiche Betrachtung könnte man zu § 14 
Ziffer 2 anstellen. Soll diese Bestimmung etwa 
bedeuten, daß man hier gegenüber einem weiten 
Bereich der gewerblichen Wirtschaft, nämlich dem 
Teil der Wirtschaft, in dem Instandsetzungsarbei-
ten durchgeführt Werden, die Möglichkeit eröffnen 
will, hier kraft eines Diktates, also kraft eines 
Leistungsbescheides Arbeiten verrichten zu lassen? 
Im besonderen Maße bestehen Möglichkeiten des 
Eingriffs in die Individualsphäre auf Grund der 
Ziffer 3 des § 14. Danach können — ich bitte, ein-
mal aufzumerken, denn hiervon können auch viele 
Anwesende betroffen sein — an Besitzer von Be-
förderungsmitteln, auch soweit es sich nicht um 
Verkehrsunternehmen handelt — an diese ist näm- 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6055 
(Wittrock) 
lich bereits an anderer Stelle des Gesetzentwurfs 
gedacht worden —, Anforderungen gerichtet wer-
den, Beförderungen zu übernehmen. Soll das nun 
bedeuten, daß der Pkw-Besitzer eines Tages die 
Aufforderung erhalten kann: Setz Dich an Dein 
Steuer und unternimm diese oder jene Fahrt!? 
(Abg. Dr. Gülich: Natürlich! Genau das 
soll es bedeuten!) 
Ich möchte mich angesichts des Wunsches, daß die 
Diskussion hier in einer friedlichen Atmosphäre 
stattfindet, darauf beschränken, diese Frage zu 
stellen. Von einer derartigen Bestimmung werden 
doch Millionen Menschen betroffen. Man kann da-
nach an sie nicht etwa nur die Aufforderung rich-
ten, sich ans Steuer zu setzen und irgendeine Fahrt 
zu unternehmen, sondern die Aufforderung kann 
auch darauf gerichtet sein, Beförderungen „aus-
führen zu lassen". Das heißt also, daß die betroffe-
nen Kraftfahrzeugbesitzer angehalten werden kön-
nen, sich noch irgend jemanden zu nehmen, meinet-
wegen kraft eines Dienstvertrages, der dann die 
Fahrt ausführt. 
(Abg. Dr. Gülich: Das hat es doch alles 
schon gegeben! Das ist doch das Vorbild!) 
Meine Damen und Herren, ich möchte hier nur auf 
diese weitgehenden Eingriffsmöglichkeiten hinwei-
sen. Hier werden ganze Wirtschaftsbereiche, ja hier 
werden ganze Bevölkerungskreise erfaßt. 
In einer solchen Situation muß man sich doch die 
Frage sehr ernsthaft vorlegen — ernsthafter auch, 
als es in der Begründung der Regierung geschehen 
ist —: Sind hier die Prinzipien der Rechtsstaatlich -
keit und der Verfassungsstaatlichkeit beachtet? 
Denn man muß ja doch noch hinzufügen: Diese 
weitgehenden Möglichkeiten von Eingriffen in 
ganze Wirtschaftsbereiche soll ein Verwaltungs-
apparat haben, der auf Grund des § 5 dieses Ge-
setzentwurfs zentralisiert werden kann bis in die 
Spitze der Bundesregierung und dezentralisiert, 
nach unten abgeleitet werden kann bis in das letzte 
Dorf. Dabei geht man so weit, daß man, um eben 
diesen „zügigen" Verwaltungsaufbau garantieren 
zu können, nicht davor zurückschreckt, in das Kom-
munalverfassungsrecht der Länder einzugreifen, 
in denen kraft Gemeindeordnung die Magistrats-
verfassung garantiert ist. Meine Damen und Her-
ren, das sind die Perspektiven dieses Gesetzent-
wurfes. 
Wir stellen fest, daß dieser Perfektionismus einer 
Erfassungsverwaltung nur kraft Rechtsverordnung 
geschaffen werden soll. Das ist das, ich hätte bei-
nahe gesagt, Belustigende, aber ich muß sagen: 
das Bedauerliche an dieser gesetzlichen Regelung, 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf]: Nein, das 
Beängstigende!) 
— oder das Beängstigende; sehr richtig, Herr 
Kollege. 
Wir können andererseits feststellen, daß man, 
im Gegensatz zu diesem Perfektionismus eines 
Verwaltungsaufbaues, die Rechtsschutzmöglichkei -
ten beschränkt hat. Eine Berufung soll nicht zuge-
lassen werden, eine Beschwerde gegen die Nichtzu-
lassung der Revision sieht dieser Gesetzentwurf 
nicht vor. Meine Damen und Herren, man kann 
sich natürlich grundsätzlich darüber unterhalten, 
ob unser Rechtsschutzsystem auf dem Gebiete der 
Verwaltungsgerichtsbarkeit gewissen Revisionen 
unterworfen werden soll. Aber wir halten es für 
absolut untragbar, daß man mit einer Beschrän
-
kung von Rechtsschutzmöglichkeiten ausgerechnet 
bei einem Gesetzentwurf anfängt, der in die Indi-
vidualsphäre des einzelnen eingreift wie kaum ein 
anderer Gesetzentwurf. 
(Abg. Frau Nadig: Sehr richtig!) 
Dieser Gesetzentwurf hält nach Auffassung der 
sozialdemokratischen Bundestagsfraktion jeden 
Vergleich mit dem Reichsleistungsgesetz vom 
1. September 1939 aus. 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf] : Das kann 
man wohl sagen!) 
Auch darin, daß die Grundsätze der Rechtsstaat-
lichkeit nicht beachtet sind, befindet er sich durch-
aus auf der gleichen Ebene. 
(Abg. Blachstein: Die gleichen Autoren!) 
Das Beste wäre, meine Damen und Herren, wenn 
man diesen Gesetzentwurf dorthin befördern 
würde, wohin wir so vieles Papierene befördern 
müssen, nämlich in den Papierkorb. Aber wir wis-
sen, daß Sie sich zu einem so mutigen Entschluß 
nicht durchringen können, und deshalb bleibt uns 
nichts anderes, als die Hoffnung auszusprechen, 
daß es gelingen möge, den Gesetzentwurf in den 
Ausschußarbeiten so zu ändern, daß die Rechte 
des einzelnen in der Weise garantiert sind, wie es 
unsere Verfassungsordnung gebietet. In dieser Hin-
sicht zu wirken, ist das Anliegen und die Aufgabe 
der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Atzenroth. 
Dr. Atzenroth (FDP): Meine Damen und Herren! 
Es sollte eigentlich kein Zweifel daran bestehen, 
daß auch wir dieses Gesetz mit äußerstem Miß-
trauen betrachten. „Bundesleistungsgesetz", das 
riecht förmlich nach Eingriffen in die Persönlich-
keit, nach Eingriffen in das Privateigentum. Wir 
haben alle noch die Erfahrungen aus der Kriegs-
zeit und aus der Besatzungszeit. Wir wissen, daß 
solche Eingriffe, wenn sie von den Interessierten 
vorgenommen werden, nicht den notwendigen Be-
schränkungen unterliegen. Nachdem mein Vorred-
ner aber zu dem Schluß gekommen ist, daß man 
den ganzen Gesetzentwurf in den Papierkorb wer-
fen müsse, möchte ich doch sagen, daß wir einer so 
radikalen Auffassung nicht zustimmen können. 
Wir machen aus unserer liberalen Auffassung auch 
bei diesem Problem kein Hehl und werden uns 
auch für eine entsprechende Formulierung des Ge-
setzes einsetzen. Sie können nicht bestreiten, daß 
zunächst einmal eine gewisse Notwendigkeit be-
steht, das Reichsleistungsgesetz, insbesondere seine 
Generalklausel, abzuschaffen, und das ist eine 
Hauptaufgabe dieses Gesetzes. Vorläufig gilt das 
Reichsleistungsgesetz noch, und erst durch dieses 
Gesetz wird es außer Kraft gesetzt. Dies begrüßen 
wir, und wir nehmen an, daß Sie das auch be-
grüßen. 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf]: Das ließe 
sich mit zwei Paragraphen machen!) 
Hinzu kommt, daß wir die Pariser Verträge ab-
geschlossen haben. Sie stehen nicht zu ihnen, aber 
wir stehen dazu und sind verpflichtet, gewisse Vor-
aussetzungen zu schaffen. Dabei wollen wir alles 
tun, um das in dem engstmöglichen Rahmen zu 
halten. Wir erkennen dankbar an, daß der Herr 
6056 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
(Dr. Atzenroth) 
Staatssekretär uns in der Erklärung der Regie-
rung eine Reihe von Zusicherungen gegeben hat, 
wonach Eingriffe in das Privateigentum bzw. in 
die Freiheit der Persönlichkeit unter keinen Um-
ständen erfolgen sollen. Er hat von dem Sub-
sidiaritätsprinzip gesprochen, und er hat auch ge-
sagt, daß ein Bundes-Wirtschaftssicherstellungs-
Gesetz, das sich auf die öffentlichen Betriebe be-
ziehen wird, den Vorrang haben soll. Diese Er-
klärung unterstreichen wir. Aber, Herr Staats-
sekretär, mit einer einfachen Erklärung ist es nicht 
getan. Sie sagen: Wir sollen Eingriffe in die Wirt-
schaft so weit wie möglich vermeiden. Sie wissen 
jedoch, daß jede Anforderung, die auf Grund die-
ses Gesetzes möglich ist, bereits ein Eingriff in die 
Wirtschaft ist. Ganz gleichgültig, ob es sich um 
eine mildere oder eine schärfere Form der An-
forderung handelt, es ist ein Eingriff in die Wirt-
schaft und führt zu Belästigungen, zu Schäden 
und sonstigen Gefahren. 
Wir haben unsere Grundsatzforderungen zu die-
sem Gesetz in vier Punkten zusammengefaßt: 
Erstens. Eingriffe in das Privateigentum und die 
Freiheit der Person müssen auf das absolut uner-
läßliche Maß beschränkt bleiben. 
Zweitens. Die Voraussetzungen für Anforderun-
gen jeder Art müssen eindeutig umrissen werden. 
Sie dürfen nicht in der Ausführung Rechtsverord-
nungen überlassen bleiben, sondern müssen im 
Gesetz festgelegt werden.  
Drittens. In jedem Fa ll ist eine angemessene 
Entschädigung zu gewähren. 
Viertens. Den Betroffenen muß das Recht ver-
bleiben, wegen der Angemessenheit der Entschä-
digung und der Rechtmäßigkeit der Anforderung 
den vollen gerichtlichen Instanzenzug in Anspruch 
zu nehmen. 
Diese vier Forderungen - ich gestehe es zu — 
sind zu einem großen Teil durch den Gesetzent-
wurf und zu einem weiteren Teil durch die dar-
über hinausgehenden Erklärungen des Herrn 
Staatssekretärs erfüllt. Aber es bleibt ein Rest in 
den Ausschußberatungen sicherzustellen. 
Ich will nicht, wie es mein Vorredner getan hat, 
auf viele Einzelheiten eingehen. Trotzdem möchte 
ich sagen: ich habe bei § 1 gewisse Bedenken, ob 
man die Bestimmungen, die für den ersten Ab-
satz, nämlich die Notstände, gelten sollen, einfach 
genau denen gleichsetzen muß, die für die ande-
ren Absätze notwendig sind. 
(Abg. Dr. Gülich: Das ist doch nur ein 
Feigenblatt!) 
— Was bedeutet hier Feigenblatt, Herr Professor 
Gülich?! Ich teile nicht die Auffassung des Bundes-
rats, daß aus Gründen der Zuständigkeit der Ab-
satz über die Notstände gestrichen werden müsse. 
Er muß eingeschränkt werden, er muß näher, 
schärfer definiert werden. Wir müssen aber mit 
solchen Fällen rechnen, und wir müssen dafür auch 
eine gewisse Vorsorge treffen. Aber ich wieder-
hole: Diese Vorsorge muß genau umrissen sein, 
und die Bestimmung darf nicht einer Ergänzung 
durch spätere Rechtsverordnung überlassen 
bleiben. 
Ich bin nicht mit Ihnen der Meinung, daß der 
§ 14 gestrichen werden müsse; denn ich könnte mir 
vorstellen, daß ein solcher Notstand einmal ein-
tritt. Wir haben zwar in unserem Lande noch 
keine Erdbeben erlebt. Aber könnte nicht bei (' 
einem Erdbeben oder bei einer anderen Kata-
strophe, wenn soundsoviel Menschen auf der 
Straße liegen, die schnell in ein Lazarett oder in 
ein Krankenhaus befördert werden müssen, ein 
Eingreifen in den Besitz von — wie es im § 14 
heißt — Beförderungsmitteln notwendig werden? 
Ich bin für schärfste Einschränkung und knappste 
Formulierung, aber wir können darauf nicht in 
vollem Umfang verzichten. 
Sie haben recht — ich spreche hier den Vertreter 
der Opposition an —, daß wir die wirtschaftlichen 
Eingriffe in dem Umfang, wie sie in diesem Gesetz 
vorgesehen sind, nicht mitmachen können. Für den 
Fall eines landwirtschaftlichen Unternehmens, den 
Sie vorgetragen haben, ist diese Formulierung auch 
für uns absolut untragbar. Wir müssen also auch 
da zu einer Änderung des Gesetzes kommen. 
Ich bin mit Ihnen der Meinung, daß wir die 
Behördenzersplitterung, die im Gesetz vorgesehen 
ist, verringern müssen. Neben Leistungsempfängern 
und Bedarfsträgern soll es noch getrennte Anfor-
derungsbehörden und Festsetzungsbehörden geben. 
Für Manöver werden Bedarfsträger, Anforderungs-
behörden und Festsetzungsbehörden nochmals ge-
sondert bestimmt. Die Zuständigkeit der Länder, 
die der Bundesrat in vielen Fällen fordert, würde 
diese Zersplitterung sogar noch vergrößern. 
Einen weiteren Grund zu Einwendungen gegen 
dieses Gesetz gibt der § 47, der unsere Forderung, 
die Möglichkeit des vollen gerichtlichen Instanzenzu-
ges zu geben, nicht erfüllt. Der Herr Staatssekretär 
hat zwar behauptet, alle Rechtsmöglichkeiten seien 
hier voll und ganz gegeben, aber mein Herr Vor-
redner hat schon darauf hingewiesen, daß an ein-
zelnen Stellen dieser Rechtszug doch nicht bis zur 
letzten Möglichkeit ausgeschöpft werden kann, und 
diese Möglichkeit darf — und darin stimme ich 
mit Ihnen überein — gerade in diesem Gesetz nicht 
beeinträchtigt und beschränkt werden. 
Ganz besonders möchte ich ihm darin zustimmen, 
daß wir für die Beschlagnahme von Wohnungen 
und Wohngebäuden eine ganz andere Form finden 
müssen. Das, was im Gesetz vorgesehen ist, wäre 
unerträglich. Wir haben — ich habe vorhin davon 
gesprochen — während der Kriegs- und Besat-
zungszeit große Mißstände miterleben müssen, von 
denen heute noch eine große Anzahl andauert. 
Es gibt in Deutschland heute noch — ich kann die 
Zahl nicht sagen, aber Hunderte ist wenig gesagt — 
wahrscheinlich Tausende von Menschen, deren 
Häuser oder Wohnungen immer noch beschlag-
nahmt sind. Dazu darf es nicht wieder kommen. 
Eine Beschlagnahme darf nur unter den größten 
Beschränkungen durchgeführt werden, und sie 
darf niemals dazu führen, daß derjenige, der auf 
Grund solcher Beschlagnahmungen in eine Woh-
nung gesetzt wird, in einen besseren Stand des 
Wohnens kommt als der, der herausgesetzt wird, 
sondern er muß sich mit einfacher Unterbringung 
begnügen, wie sie sich in solchen Notständen eben 
ergibt. Ich erinnere daran, daß es gerade bei Mili-
tärs — nicht nur unserer früheren Wehrmacht, 
sondern auch der anderen — üblich war, daß der-
jenige, der eine Wohnung beschlagnahmte, für sich 
einen Lebensstandard in bezug auf das Wohnen in 
Anspruch nahm, der meistens über den in seinem 
privaten Leben weit hinausging, und diejenigen, 
denen er die Wohnung wegnahm, häufig in größte 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6057 
(Dr. Atzenroth) 
Bedrängnis brachte. Auch in diesem Punkte for-
dern wir also eine wesentliche Änderung des vor-
liegenden Entwurfs. 
Mit dem Vertreter der CDU bin ich darin einig, 
daß dieses Gesetz leider notwendig ist. Aber un-
sere Hoffnung ist, daß es so wenig wie möglich 
angewendet wird. Nicht einig bin ich mit ihm 
darin, daß wir dem Entwurf in den meisten Punk-
ten zustimmen könnten. Vielmehr sollten wir in 
den Ausschußberatungen noch so viele Änderun-
gen an dem Gesetz vornehmen, daß wenigstens die 
von mir zuerst erhobenen vier Forderungen voll 
und ganz erfüllt werden. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Ich schließe die Beratung 
der ersten Lesung des aufgerufenen Gesetzent-
wurfs. 
Es ist beantragt worden — wenn ich mich nicht 
irre, ich habe es oben in meinem Zimmer gehört; 
es war hier nicht aufgeschrieben, deshalb frage 
ich noch einmal —, den Gesetzentwurf entgegen 
den im Ältestenrat getroffenen Vereinbarungen 
an den Ausschuß für Angelegenheiten der inneren 
Verwaltung als federführenden Ausschuß zu über-
weisen. Stimmt das, Herr von Buchka, — Sie wa-
ren es wohl? 
(Abg. Dr. von Buchka: Ja, das ist richtig!) 
Und an den Rechtsausschuß und den Ausschuß für 
Fragen der europäischen Sicherheit. Nur an diese 
beiden zur Mitberatung? 
(Abg. Dr. von Buchka: Ich habe zwar nur 
diese beiden zur Mitberatung genannt!) 
— An keine weiteren Ausschüsse? 
(Abg. Naegel: Wirtschaft!) 
— Ausschuß für Wirtschaftspolitik? Auf der Liste 
hier standen noch eine Reihe. Die Überweisung an 
den Ausschuß für Wirtschaftspolitik ist jetzt be-
antragt worden. 
(Abg. Albers: Dann müssen wir auch den 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten nehmen!) 
— Ja, den Ausschuß für Ernährung, Landwirt-
schaft und Forsten und den Ausschuß für Kom-
munalpolitik. 
Meine Damen und Herren, dann haben wir wie-
der die Tatsache, daß wir einen Gesetzentwurf 
an sechs Ausschüsse überweisen. Ich habe nichts 
dagegen, aber nach meiner Erfahrung wird es 
dann eine geraume Zeit dauern, bis wir den Ge-
setzentwurf hier wiedersehen. 
Wir kommen also zur Abstimmung. Entgegen 
der zwischen den Fraktionen ursprünglich getrof-
fenen Vereinbarung ist nunmehr beantragt, den 
Gesetzentwurf an den Ausschuß für Angelegen-
heiten der inneren Verwaltung als federführenden 
Ausschuß zu überweisen. Da dies ein Änderungs-
antrag gegenüber der Vereinbarung ist, lasse ich 
zuerst über ihn abstimmen. Wer zustimmen will, 
daß der Ausschuß für Angelegenheiten der inneren 
Verwaltung federführend wird, gebe das Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ein-
stimmig angenommen. 
Dann kann ich wohl unterstellen, daß an die 
aufgerufenen Ausschüsse — — 
(Abg. Albers: Über jeden Ausschuß ab-
stimmen lassen! — Widerspruch und Zu-
stimmung.) 
— Gut, wir wollen nicht lange diskutieren, wir 
sind nämlich viel schneller fertig, wenn wir so ver-
fahren. Der Ausschuß für Angelegenheiten der 
inneren Verwaltung ist federführend. Wer dafür 
ist, daß der Ausschuß für Rechtswesen und Ver-
fassungsrecht als mitberatender Ausschuß damit 
befaßt wird, gebe das Handzeichen. — Gegenprobe! 
— Enthaltungen? — Beschlossen! 
Ausschuß für Fragen der europäischen Sicher-
heit. Wer dafür ist, gebe das Handzeichen. — 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Aachen] : 
Wozu denn?) 
Gegenprobe! — Ich kann es nicht entscheiden. Ich 
wiederhole die Abstimmung. Wer dafür ist, daß 
dieser Gesetzentwurf zur Mitberatung auch an den 
Ausschuß für Fragen der europäischen Sicherheit 
überwiesen wird, möge sich vom Platz erheben. — 
Gegenprobe! — Das letzte ist die Mehrheit; der 
Antrag ist abgelehnt.' 
Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und 
Forsten! Wer dafür ist, gebe das Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Letzteres ist die Mehrheit; abge-
lehnt! 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik! Wer dafür ist, 
gebe das Handzeichen. — Gegenprobe! — Ich muß 
wiederholen. Wer dafür ist, daß auch der Aus-
schuß für Wirtschaftspolitik mitberatend beteiligt 
wird, erhebe sich bitte vom Platz. — Gegenprobe! 
— Das letztere ist die Mehrheit; abgelehnt. 
Ausschuß für Kommunalpolitik! Wer dafür ist, 
gebe das Handzeichen. — Gegenprobe! — Über-
wiegende Mehrheit; abgelehnt. 
Damit ist der Punkt 4 der Tagesordnung erledigt. 
Ich rufe Punkt 5 der heutigen Tagesordnung auf: 
Zweite und dritte Beratung des von der 
Fraktion der CDU/CSU eingebrachten Ent-
wurfs eines Zweiten Renten-Mehrbetrags- 
Gesetzes (2. RMG) (Drucksache 1780); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für So-
zialpolitik (28. Ausschuß) (Drucksache 1842). 
(Erste Beratung 106. und 107. Sitzung.) 
Vorsorglich rufe ich — warum ich das tue, werde 
ich am Schluß der Abstimmung erläutern — die 
Anträge Drucksachen 1687 und 1746 mit auf. 
Ich erteile das Wort dem Herrn Berichterstatter, 
dem Abgeordneten Stingl. — Ich darf aber das 
Haus bitten, die Beratung dieses Gesetzentwurfs 
etwas zu straffen. Denn Sie wissen doch, daß wir 
um 13 Uhr fertig werden wollen. Das geht nur, 
wenn wir entsprechend verfahren. Ich halte es auch 
für unmöglich, daß wir mitten in der zweiten und 
dritten Beratung eines Gesetzes etwa abbrechen 
und vertagen. — Bitte, Herr Abgeordneter! 
Stingl (CDU/CSU), Berichterstatter: Herr Prä-
sident! Meine Damen und Herren! Das Plenum des 
Hohen Hauses hat in seiner Sitzung in Berlin am 
20. Oktober 1955 dem Sozialpolitischen Ausschuß 
folgende Anträge überwiesen: den Antrag der 
Fraktion der Sozialdemokratischen Partei, Entwurf 
eines Gesetzes über die Gewährung von Zulagen 
in den gesetzlichen Rentenversicherungen, Druck- 
6058 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
(Stingl) 
sache 1687; den Antrag der Fraktion des GB/BHE, 
Entwurf eines Gesetzes zur Erhöhung der Leistun-
gen in den gesetzlichen Rentenversicherungen, 
Drucksache 1746; den Antrag der Fraktion der 
CDU/CSU, Entwurf eines Zweiten Renten-Mehr-
betrags-Gesetzes, Drucksache 1780. In der folgen-
den Woche wurde ein weiterer Antrag des GB/ 
BHE, Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des 
Renten-Mehrbetrags-Gesetzes, Drucksache 1805, 
ebenfalls dem Sozialpolitischen Ausschuß überwie-
sen. Alle diese Anträge standen auf der Tagesord-
nung der Sitzung des Sozialpolitischen Ausschusses 
am Montag, dem 7. November 1955. Der Vorsit-
zende des Ausschusses hatte die Einladung zu die-
sem ungewöhnlichen Termin damit begründet, daß 
die in einem Teil der Anträge genannten Termine 
die Verabschiedung eines Gesetzes in der laufen-
den Woche erforderten. 
In dieser Sitzung des Ausschusses wurde vor 
Behandlung der Vorlagen darüber diskutiert, daß 
der Herr Bundesarbeitsminister im Verein mit 
den Rentenversicherungsträgern Vorbereitungen 
für die Auszahlung von Vorschüssen getroffen 
habe, ohne daß das Parlament dazu irgendwelche 
Beschlüsse gefaßt habe. Ein Antrag, die Beratung 
erst nach Herbeiholung des Herrn Ministers zu 
führen, wurde abgelehnt, ebenso ein Antrag, daß 
an den Herrn Minister ein Schreiben zu richten 
sei, in dem es u. a. heiße: „Auf Grund dieser Sach-
lage stellt der Ausschuß mit Bedauern fest, daß 
der Herr Bundesarbeitsminister sich für einen der 
vorliegenden Gesetzentwürfe entschieden hat ...". 
Dagegen wurde mit Mehrheit ein Antrag angenom-
men, den Herrn Bundesminister für Arbeit bei 
nächster Gelegenheit vor dem Ausschuß zu hören, 
ohne daß dadurch die Verabschiedung des Gesetzes 
hinausgezögert werden dürfe. 
Diesem Antrag gemäß hat der Herr Bundes-
arbeitsminister in der Sitzung am Mittwoch, dem 
9. November 1955 — ich darf Sie bitten, das vor-
wegnehmen zu dürfen — seine Auffassung vor 
dem Ausschuß dargelegt: Er sei von den Herren der 
Bundespost mit aller Deutlichkeit darauf hinge-
wiesen worden, daß eine reibungslose Auszahlung 
von Vorschüssen vor Weihnachten unmöglich sei, 
wenn nicht die Vorbereitungen rechtzeitig in An-
griff genommen würden. Er — der Herr Minister 
— sei der Meinung, er habe die Pflicht, die Vor-
aussetzungen für eine reibungslose Auszahlung zu 
schaffen. Falls das Parlament anderes beschließe, 
so sei es das kleinere Übel, Vorbereitungen ver-
geblich geleistet zu haben, gegenüber einer Ver-
säumnis der Vorsorgepflicht für den Fall der An-
nahme. 
Nach einer Diskussion trat der Ausschuß, ohne 
Beschlüsse zu dieser Frage zu fassen, in die wei-
tere Beratung ein. 
Ich darf nun wieder auf die Sitzung vom Mon-
tag, dem 7., zu sprechen kommen. In dieser Sit-
zung wurde nach Begründung der Anträge eine 
Grundsatzdebatte geführt. Diese ergab den ein-
mütigen Willen des Ausschusses, den Rentnern 
möglichst rasch Hilfe zu gewähren. Die Zwischen-
regelung dürfe aber die kommende Sozialreform 
nicht präjudizieren. Inwieweit dies durch die vor-
liegenden Anträge geschehe, darüber gingen die 
Meinungen auseinander. Der Meinung, daß ein 
Zweites Renten-Mehrbetrags-Gesetz Dauerleistun-
gen schaffe, wurde entgegengehalten, daß auch 
eine wiederholte Gewährung einer halben Monats-
rente effektiv eine dauernde Erhöhung sei. Dabei 
habe die Wiederholung des Renten-Mehrbetrags- 
Gesetzes den Vorzug, die höhere Leistung betont 
von der Dauer und Höhe der Beitragsleistung vor 
dem Jahre 1939 abhängig zu machen. 
Gegenüber der Auffassung, das vom Bundestag 
im Vorjahr einstimmig beschlossene Renten-Mehr-
betrags-Gesetz verschärfe die Unterschiede in der 
Rentenversicherung der Angestellten und Arbei-
ter, wurde geltend gemacht, dieses Renten-Mehr-
betrags-Gesetz habe z. B. in der Invalidenversiche-
rung bei 70jährigen Rentnern eine durchschnitt-
liche Erhöhung um etwa 23 %, bei den Angestell-
ten dagegen um 18 % gebracht, also eine Vermin-
derung der Unterschiede. 
Nach der Grundsatzdebatte wurde die Sitzung 
mit dem Bemerken, die Fraktionen wollten die 
Ausführungen der anderen Fraktionen jeweils ein-
gehend erörtern, vertagt. 
In der Sitzung am Mittwoch, dem 9. November, 
wurde nach der schon erwähnten Diskussion mit 
dem Herrn Bundesarbeitsminister in die Einzel-
beratung eingetreten. Der Ausschuß beschloß da-
bei mit Mehrheit, den Entwurf eines Zweiten Ren -
ten-Mehrbetrags-Gesetzes gemäß Drucksache 1780 
zur Beratungsgrundlage zu machen. Daraufhin 
wurde die Sitzung unterbrochen, um den Mitglie-
dern der sozialdemokratischen Fraktion Gelegen-
heit zu geben, interne Beratungen zu pflegen. Nach 
Wiederaufnahme der Beratungen erklärte ein Spre-
cher der sozialdemokratischen Fraktion, diese sei 
für eine Sonderzahlung an die Rentner vor Weih-
nachten. Sie sei deshalb bereit, dem § 2 des CDU/ 
CSU-Entwurfes — Vorschußzahlungen — zuzu-
stimmen. Die andere Regelung solle jedoch später 
beraten werden. Nun baten ihrerseits die Mitglie-
der der CDU/CSU-Fraktion um eine Beratungs-
pause, da dieser Vorschlag in der Fraktion gründ-
lich erörtert werden solle. Nach der Sitzungspause 
wurde wegen notwendiger Besprechungen eine 
Vertagung der Sitzung beschlossen. 
In der neuen Sitzung am gleichen Tage, am 
9. November nachmittags, erklärten die Mitglieder 
der CDU/CSU-Fraktion, sie hätten den Antrag der 
sozialdemokratischen Fraktion eingehend geprüft, 
sie sähen sich aber nicht in der Lage, ihm zu fol-
gen. Die Vorwegnahme des § 2 lasse die Rentner 
nicht erkennen, was sie weiter zu erwarten hät-
ten, und außerdem müßten die Beratungen des 
Ausschusses fortgesetzt werden. Dadurch würden 
die Arbeiten an der Sozialreform verzögert, weil 
die Regierungsvertreter j a auch an den Beratun-
gen des Ausschusses teilzunehmen hätten. Außer-
dem könnten die Rentenversicherungsträger die 
notwendigen Arbeiten für eine Erhöhung der Lei-
stungen erst später in Angriff nehmen. Ein Ver-
treter der Fraktion der FDP legte dar, seine Frak-
tion teile die Auffassung der CDU nicht in vol-
lem Umfange; allerdings liege auch keine endgül-
tige Meinungsbildung zu dem letztgenannten An-
trag der sozialdemokratischen Fraktion vor. Bei 
der Abstimmung über den Antrag der sozialdemo-
kratischen Fraktion ergab sich eine Mehrheit ge-
gen den Antrag. Der Sprecher der sozialdemokra-
tischen Fraktion erklärte daraufhin, seine Frak-
tion könne an den weiteren Beratungen nicht teil-
nehmen. Der Entwurf der CDU/CSU bringe Aus-
wirkungen für 5 Millionen Rentner und wirke sich 
auf das ganze Rentengefüge aus; darüber könne 
nicht zwei Tage vor der endgültigen Beratung im 
Plenum unter Zeitdruck verhandelt werden. In der 
Praxis seien durch die vorbereitenden Maßnahmen 
Tatsachen geschaffen, und die CDU/CSU sei auf 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6059 
(Stingl) 
Vermittlungsvorschläge nicht eingegangen. Die 
SPD behalte sich vor, im Plenum Anträge zu stel-
len. 
Die Vertreterin des Gesamtdeutschen Blocks/BHE 
teilte diese Bedenken. Außerdem bemerkte sie, die 
CDU/CSU habe am Vormittag auf ihre Anfrage 
mit Bedauern Kenntnis gegeben, sie könne dem 
Antrag Drucksache 1805 nicht zustimmen. Sie habe 
keine Weisung, sich an den weiteren Ausschußbe-
ratungen zu beteiligen. Der stellvertretende Aus-
schußvorsitzende, der die Sitzung leitete, bemerkte 
demgegenüber, während der Einzelberatung könn-
ten immer Anträge gestellt werden. Die Vertreter 
der SPD und die Vertreterin des Gesamtdeutschen 
Blocks/BHE verließen danach die Sitzung. 
Nach einer Erörterung auf Anregung der Frak-
tion der FDP, ob bei dieser Sachlage eine Ver-
tagung angebracht sei, wurde wegen der Dring-
lichkeit der Angelegenheit doch in die Einzel-
beratung eingetreten. Der Vorsitzende hatte die 
Beschlußfähigkeit des Ausschusses festgestellt. Das 
Ergebnis der Beratungen liegt Ihnen in Druck-
sache 1842 vor. 
Im einzelnen ist dazu zu bemerken: § 1 dieses 
Gesetzentwurfs sieht eine Verdopplung der Mehr-
beträge nach dem Gesetz vom 23. November 1954 
in den gesetzlichen Rentenversicherungen vor. Der 
Hinweis auf die §§ 1 bis 4 des Gesetzes vom Vor-
jahr legt den Personenkreis, nämlich Rentner der 
Invalidenversicherung, Empfänger von Ruhegeld 
in der Angestellten- und Knappschaftsversiche-
rung, weiter Empfänger von Witwenrenten — so-
fern der Versicherte vor dem Jahre 1923 geboren 
ist oder war — fest, der Mehrbeträge erhält, und 
trifft Bestimmungen über die Art der Berechnung. 
Berücksichtigt werden Beitragszeiten vor dem 
1. Januar 1939. Im übrigen wird auf die §§ 5 bis 7 
verwiesen. Diese betreffen u. a. die Begrenzung 
der Höhe des Mehrbetrages mit 30 DM und die 
Aufbringung der Mittel. Ein Antrag der FDP-
Fraktion, die Lasten des Gesetzes wegen des sozia-
len Charakters ganz auf den Bund zu übertragen, 
wurde von der Mehrheit des Ausschusses abge-
lehnt. 
Der § 2 regelt die Gewährung eines Vorschusses 
bis zum 20. Dezember dieses Jahres, also noch vor 
Weihnachten. Er soll in diesem Jahr anders als im 
Jahre 1954 für 6 Monate gezahlt werden und min-
destens 20 DM betragen. Soweit der Vorschuß 
gegenüber der endgültigen Berechnung der Mehr-
beträge zu hoch war, ist der zuviel gezahlte Betrag 
nicht zurückzuerstatten. Auf den Vorschuß sollen 
wie im Vorjahre die Bestimmungen über An-
rechnung auf die sozialen Leistungen nicht an-
gewendet werden. Daher der Hinweis auf die ent-
sprechenden Paragraphen des vorjährigen Renten-
Mehrbetrags-Gesetzes. 
Nach dem Entwurf ist eine Vorschußzahlung bei 
den Knappschaftsrenten nicht vorgesehen. Die 
Frage wurde im Ausschuß erörtert. Wegen der 
Möglichkeit, dort sofort die richtigen Mehrbeträge 
monatlich zu zahlen, wurde auf eine Vorschußrege-
lung bei den Knappschaftsrenten verzichtet. 
Der im ursprünglichen Entwurf enthaltene § 3 
wurde auf Antrag der CDU/CSU-Fraktion ge-
strichen. Damit hat der Bund die auf ihn entfallen-
den Beträge nach dem Inkrafttreten des Gesetzes 
ohne Vorschußleistungen durch die Rentenver-
sicherungsträger selbst zu bezahlen. 
§ 4 des Entwurfs erstreckt das Gesetz auf Berlin. 
Nach § 5 soll das Gesetz am 1. Dezember 1955 in 
Kraft treten. 
Die geschätzten Kosten des Zweiten Renten-
Mehrbetrags-Gesetzes betragen 684 Millionen jähr-
lich. Davon entfallen auf den Bund 196 Millionen, 
Die Vorschußzahlungen erfordern einen Betrag 
von etwa 200 Millionen DM. 
Nach dieser Beratung beschloß der Ausschuß, 
dem Plenum vorzuschlagen, die Drucksache 1687 — 
nämlich den Antrag der sozialdemokratischen 
Fraktion, der eine im Effekt 121/2%oige allgemeine 
Rentenerhöhung vorsah — und die Drucksache 
1786 — den Antrag des GB/BHE, der wie der 
CDU/CSU-Antrag eine doppelte Gewährung des 
Renten-Mehrbetrags vorsah — für erledigt zu er-
klären. Die Beratung des Antrags der Fraktion des 
GB/BHE zur Änderung des Renten-Mehrbetrags-
Gesetzes auf Drucksache 1805 sollte, da der Antrag 
mittelbar mit den anderen Anträgen in Zusam-
menhang steht, in der gleichen Sitzung erfolgen. 
Da kein Vertreter der antragstellenden Fraktion 
anwesend war, mußte die Einzelberatung vertagt 
werden. 
Ich habe die Ehre, Sie, meine Damen und Her-
ren, im Auftrage des Ausschusses zu bitten, wie 
aus Drucksache 1842 ersichtlich, zu beschließen. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Ich danke dem 
Herrn Berichterstatter. Wir treten in die zweite 
Beratung des Gesetzentwurfs ein. Ich rufe auf § 1, 
dazu vorläufig Umdruck 493 Ziffer 1. 
Ich erteile das Wort zur Begründung des Ände-
rungsantrags auf Umdruck 493 Ziffer 1 *) dem Ab-
geordneten Dannebom. 
Dannebom (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich darf im Namen der sozialdemo-
kratischen Fraktion zu dem aufgerufenen § 1 des 
Zweiten Renten-Mehrbetrags-Gesetzes folgenden 
Änderungsantrag einbringen und begründen. Wir 
beantragen, daß der § 1 folgende Formulierung 
erhält: 
(1) Die Träger der Rentenversicherung der Arbei-
ter und der Rentenversicherung der Angestell-
ten zahlen bis zum 20. Dezember 1955 Vor-
schüsse auf die Gewährung weiterer Renten-
Mehrbeträge für die Monate Dezember 1955 
und Januar bis Mai 1956. Die Vorschüsse wer-
den in Höhe von 20 vom Hundert der Steige-
rungsbeträge bemessen, und zwar durch-
schnittlich für jeweils um 5 Deutsche Mark 
gestufte monatliche Rentenzahlbeträge bis 200 
Deutsche Mark; sie werden auf volle Deutsche 
Mark nach oben abgerundet. Der Vorschuß für 
den in Satz 1 genannten Zeitraum beträgt min-
destens 20 Deutsche Mark. 
(2) § 11 Abs. 2 und 3 des Renten-Mehrbetrags-
Gesetzes vom 23. November 1954 (Bundes-
gesetzbl. I S. 354) findet entsprechende An-
wendung. 
Herr Präsident, ich darf darauf 'aufmerksam 
machen, daß es notwendig ist, hinter die Worte 
„der Angestellten" die Worte „sowie der Knapp-
schaft" einzufügen, weil weder im Ersten Renten-
Mehrbetrags-Gesetz noch in dem Entwurf eines 
*) Siehe Anlage 2. 
6060 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn. Freitag. den 11. November 1955 
(Dannebom) 
Zweiten Renten-Mehrbetrags-Gesetzes eine Vor-
schußzahlung für die Knappschaft vorgesehen ist. 
Da die Berechnung in der knappschaftlichen Ren-
tenversicherung nach dem Ersten Renten-Mehrbe-
trags-Gesetz sich vom 1. Dezember 1954 bis zum 
Monat August 1955 hingezogen hat, wäre es natür-
lich im Interesse der 400 000 Knappschaftsrentner 
erwünscht, auch für diesen Kreis eine Vorschuß-
zahlung zu ermöglichen. 
(Abg. Arndgen: Das ist schon beantragt!) 
— Ich danke Ihnen, Herr Kollege Arndgen, und 
sehe, daß wir jedenfalls in dieser Frage einer ein-
heitlichen Meinung sind. 
Meine Damen und Herren, Sie werden sicher 
festgestellt haben, daß unser Eventualantrag sich 
eigenartigerweise fast wörtlich mit dem § 2 des 
CDU-Antrags auf Drucksache 1780 deckt. Eine Ab-
weichung unseres Eventualantrags von dem § 2 
des Antrags auf Drucksache 1780 besteht eigentlich 
nur in der vierten Zeile. In dem CDU-Antrag heißt 
es: „ ... Vorschüsse auf die nach diesem Gesetz zu 
gewährenden Beträge . . .". In dem SPD-Antrag 
wird dagegen gesagt: „ ... Vorschüsse auf die Ge-
währung weiterer Renten-Mehrbeträge . . .". Ich 
darf zu der Übereinstimmung unseres Eventual-
antrags mit dem Antrag auf Drucksache 1780 und 
zu der von mir eben erwähnten Abweichung fol-
gendes vortragen. 
Es bestand erstens in diesem Hause bei der 
ersten Lesung und auch im Sozialpolitischen Aus-
schuß Übereinstimmung darüber, daß durch die 
Kaufkraftveränderung und durch die Wirtschafts-
entwicklung die Rentenbezieher im Bundesgebiet 
im Nachteil geblieben sind und deswegen etwas 
geschehen muß. 
Zweitens bestand Übereinstimmung darüber, 
daß schnell, wenn möglich noch vor Weihnachten, 
geholfen werden soll. Das wäre nur zu erreichen — 
auch darüber bestand Übereinstimmung —, wenn 
eine einfache Regelung getroffen würde; nur sie 
würde eine Rentenauszahlung vor Weihnachten er-
möglichen. 
Drittens bestand im Ausschuß auch Übereinstim-
mung darüber, daß mit der Gewährung einer Ren-
tenzulage, wie wir sie alle wollen, weder die Ar-
beiten zur Sozialreform gestört noch diese Reform 
in irgendeinem Punkte präjudiziert werden 
dürften. 
Über diese drei Punkte, meine Damen und Her-
ren, bestand Einmütigkeit. Keine Übereinstim-
mung bestand über die Form der Rentenzulage. 
Während die CDU auf dem Standpunkt stand, daß 
die Frage nur durch Annahme ihres Entwurfs 
eines Zweiten Renten-Mehrbetrags-Gesetzes ge-
regelt werden könnte — das hat der Herr Bericht-
erstatter, der die Dinge sehr objektiv behandelt 
hat, ja auch zum Ausdruck gebracht —, vertraten 
die SPD, FDP, der GB/BHE und auch die Deutsche 
Partei die Auffassung, daß durch eine besondere 
Regelung die Auszahlung eines Rentenvorschusses 
vor Weihnachten ermöglicht werden solle; dann 
könnten in aller Ruhe die Probleme des Renten-
Mehrbetrags-Gesetzes erörtert werden. 
Meine Damen und Herren, besonders von der 
CDU, ich bedauere eigentlich — und mit mir meine 
Fraktion —, daß Sie durch Ihre Halsstarrigkeit im 
Sozialpolitischen Ausschuß, 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Aachen] : 
Hört! Hört!) 
nachdem wir doch in drei wesentlichen Punkten 
Übereinstimmung erzielt hatten, die Atmosphäre 
vergiftet haben. 
(Hört! Hört! bei der SPD. — Zurufe von der 
Mitte: Umgekehrt!) 
Um im sozialpolitischen Wollen Gemeinsamkeit zu 
erzielen, müssen alle Seiten etwas dazu beitragen. 
Ich bedauere weiter: Indem Sie eine ruhige, ge-
wissenhafte Beratung ablehnen, wird die Gefahr 
heraufbeschworen, daß die Unzulänglichkeiten des 
Ersten Renten-Mehrbetrags-Gesetzes wieder über-
nommen werden. Bei den enttäuschten Menschen, 
bei den Rentenbeziehern kann das natürlich zu 
einer Verärgerung gegenüber dem Parlament, ja, 
zu einer Vertrauenskrise gegenüber dieser 
Demokratie führen. 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Aachen] : 
Hört! Hört!) 
Das muß einmal sehr deutlich ausgesprochen 
werden. 
(Abg. Frau Dr. h. c. Weber [Aachen]: Wir 
werden auch deutlich!) 
Ich sprach nur von Unzuträglichkeiten. Sie sel-
ber, meine Damen und Herren (zur CDU/CSU), 
haben durch Ihren Sprecher, den Herrn Kollegen 
Stingl, bei der ersten Beratung Ihres Gesetzent-
wurfes zum Ausdruck gebracht, Sie wollten mit 
uns zusammen Mißstände, deren Vorliegen Sie 
durchaus zugegeben haben, beseitigen. Meine 
Damen und Herren, ich habe höflicherweise nur 
von gewissen Mißhelligkeiten gesprochen. Einer 
von Ihnen, Herr Stingl, hat von Mißständen ge-
sprochen. 
(Abg. Ruf: Aber nicht beim Renten- 
Mehrbetrags-Gesetz!) 
— Herr Kollege Ruf, er hat doch in Berlin Ihren 
Entwurf des Zweiten Renten-Mehrbetrags-Ge-
setzes begründet und dabei, nachdem der Kollege 
Dr. Schellenberg auf gewisse Unzulänglichkeiten 
des Ersten Renten-Mehrbetrags-Gesetzes hinge-
wiesen hatte, wörtlich erklärt, daß auch Sie ge-
wisse Mißstände erkannt hätten und gemeinsam 
mit uns versuchen wollten, sie in einer ruhigen, 
sachlichen Beratung zu beseitigen. 
Meine Damen und Herren, das ist ein Faktum, 
das man sehr ruhig und gewissenhaft überprüfen 
soll. Daher rührt unsere Einstellung bei den Aus-
schußberatungen, unsere Überzeugung, daß im 
Ersten Renten-Mehrbetrags-Gesetz Mißhelligkeiten 
bestehen. Es ist doch nicht abzustreiten, daß 
1 200 000 Waisen überhaupt nicht berücksichtigt 
werden. 
(Abg. Ruf: Sie würden ja kaum etwas 
bekommen, wenn sie drin wären!) 
— Herr Ruf, es ist nicht abzustreiten, daß über 
900 000 von diesem Gesetz erfaßte Rentner nur 
Mehrbeträge zwischen 1 bis 3 DM bekommen. Es 
ist nicht abzustreiten, daß von den über 900 000 
Rentenbeziehern, die nach diesem Gesetz Mehr-
beträge bekommen, rund 70 000 nach den Feststel-
lungen der Rentenversicherungsanstalten eine Er-
höhung von nur 1 DM bekommen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Können Sie da verstehen, daß wir uns mit solcher 
Entschiedenheit gegen eine endgültige Fassung 
dieses Renten-Mehrbetrags-Gesetzes zur Wehr ge-
setzt haben? Können Sie verstehen, daß wir ver- 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6061 
(Dannebom) 
sucht haben, mit Ihnen gemeinsam durch Stellung 
unseres Eventualantrags, der Ihrem § 2 entspricht, 
vor Weihnachten eine Vorauszahlung zu ermög-
lichen, damit wir dann gemeinsam in aller' Ruhe 
und Sachlichkeit die Mißstände, die Sie selber kri-
tisiert haben, beseitigen und das Unrecht oder, ich 
will einmal sagen, das nicht sehr Erfreuliche, in 
einer ruhigen Atmosphäre aus dem Ersten Renten-
Mehrbetrags-Gesetz herausbrächten? Ich meine, 
dieses gemeinsame Anliegen sollten wir eigentlich 
haben. Niemand wird behaupten wollen oder kön-
nen, daß bei Annahme unseres Eventualantrags zu 
§ 1 die technische Durchführung des Gesetzes nicht 
möglich sei. 
Aus den angeführten Gründen richte ich auch in 
dieser Stunde noch einmal den Appell an Sie, mit-
zuhelfen, daß wir angesichts der Mißhelligkeiten 
im Ersten Renten-Mehrbetrags-Gesetz, die Sie sel-
ber erkennen und die Herr Stingl angesprochen 
hat, im Interesse der davon betroffenen Menschen 
gemeinsam eine vernünftige Lösung suchen. Sozial-
politik kann nur auf einer breiten Grundlage ge-
trieben werden. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Herr Abgeordneter, 
wir sind noch nicht in der dritten Beratung, in der 
allgemeinen Aussprache. Ich hatte Ihnen nur zur 
Begründung Ihrer Änderungsanträge zu § 1 das 
Wort erteilt. Ich bitte, sich daran zu halten. 
Dannebom (SPD): Das habe ich zu tun geglaubt, 
Herr Präsident. Ich bin doch jedenfalls dem Hause 
auch eine Erklärung dafür schuldig, warum wir 
unseren Änderungsantrag eingebracht haben, der 
inhaltlich fast wörtlich mit dem § 2 des Renten-
Mehrbetrags-Gesetzentwurfes der CDU überein-
stimmt. 
(Beifall bei der SPD.) 
Dafür, meine ich, bin ich dem Hause eine Erklä-
rung schuldig. Wenn wir gemeinsam Sozialpolitik 
treiben wollen, dürfen wir uns nicht auseinander
-
raufen und nicht einer besseren Einsicht wider-
setzen, auch wenn sie nicht in unserer eigenen po-
litischen Konzeption liegt. Wir haben heute morgen 
bei Beratung des Gesetzentwurfs über die Rege-
lung der verkaufsoffenen Sonntage vor Weih-
nachten 
(Zuruf von der Mitte: Ist erledigt!) 
im Interesse der davon betroffenen Menschen 
etwas Gemeinsames erreicht. Sollte es nicht gelin-
gen, auf breiter Grundlage eine Vorauszahlung vor 
Weihnachten zu ermöglichen und dann in einer 
ruhigen, sachlichen Beratung alle Mißhelligkeiten 
aus dem Gesetz zu entfernen? 
(Beifall bei der SPD.) 
Aus diesem Grunde bitte ich Sie, meine Damen 
und Herren, inständigst darum, sich Gedanken 
auch über unser Anliegen zu machen. Wir messen 
ihm eine solche Bedeutung bei, daß wir für diesen 
unseren Antrag namentliche Abstimmung bean-
tragen. 
(Beifall bei der SPD und beim GB/BHE.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Herr Abgeordneter 
Horn, wollen Sie dazu sprechen? 
(Abg. Horn: Nachdem schon namentliche 
Abstimmung beantragt ist, die auch wir 
beantragen wollten, kann ich mit Rück-
sicht auf den Faktor Zeit verzichten. Ich 
kann es aber auch von dort oben sagen!) 
— Bitte! 
Horn (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir hatten ebenfalls die Absicht, 
namentliche Abstimmung über diesen Änderungs-
antrag zu § 1 zu beantragen. Insofern schließe ich 
mich also dem Antrag des Kollegen Dannebom an. 
Im übrigen ist es 12 Uhr 6 oder 12 Uhr 7. 
(Zuruf von der SPD:Das ist egal! — Abg. 
Dr. Schellenberg: Hier geht es um die 
Sache, Herr Horn! — Gegenruf des Abg. 
Arndgen: Wir haben ja Schluß beantragt!) 
Wir müssen aber die Verabschiedung des Gesetzes 
sicherstellen. Deshalb verzichte ich auf eine längere 
Erwiderung und darf nur folgendes sagen, meine 
Damen und Herren: Was der Kollege Dannebom 
als Halsstarrigkeit der CDU bezeichnet hat, war 
keine Halsstarrigkeit. Wir haben uns die Überle-
gungen, die zu unserem Antrag geführt haben, 
nicht leicht gemacht. Wir haben uns auch die Be-
ratungen, die nach den verschiedenen Unterbre-
chungen der Sitzung des Sozialpolitischen Aus-
schusses notwendig wurden, nicht leicht gemacht. 
(Abg. Ruf: Wahrhaftig nicht!) 
Wenn wir am Ende dieser Überlegungen in Über-
einstimmung mit der Bundesregierung zu der 
Meinung gekommen sind, daß wir es im Inter-
esse der Sache bei unserem Antrag belassen sollten, 
dann entsprach diese Entscheidung der für die 
Behandlung dieses Themas notwendigen Verant-
wortung, wie wir von unserer Schau der Dinge 
aus sie gesehen haben. 
Es ist dann auf die geringen Beträge von 1 Mark 
usw. hingewiesen worden. Da darf ich doch auch 
vor der Öffentlichkeit daran erinnern, daß das 
Renten-Mehrbetrags-Gesetz auf den Steigerungs-
beträgen aufbaut, die sich ein Versicherter früher 
durch die Zahlung der Beiträge erdient hat. Inso-
fern beruht das Renten-Mehrbetrags-Gesetz in der 
Tat auf dem Versicherungsprinzip. Wenn wir da-
von ausgehen, dann können wir den Beträgen, die 
sich aus den Zuschlägen zu den Steigerungsbeträ-
gen errechnen, nicht noch weitere Beträge hinzu-
fügen. Da liegen der Grund und die Ursache dafür. 
Im übrigen darf ich schon an dieser Stelle auf 
eine Entschließung aufmerksam machen, die wir 
zur dritten Lesung einbringen werden. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Ich schließe die Beratung 
zu § 1 in der zweiten Lesung. 
Ich lasse abstimmen über den Änderungsantrag 
der SPD Umdruck 493 Ziffer 1, dem § 1 die Fas-
sung zu geben, die Sie dort lesen können*). Wenn 
ich den Abgeordneten Dannebom richtig verstan-
den habe, will er die Fassung dahin abgeändert 
wissen, daß in Satz 1 hinter den Worten „der An-
gestellten" eingefügt wird „sowie der Knapp-
schaft". 
(Zustimmung bei der SPD.) 
Ich lasse jetzt abstimmen über den Antrag, und 
zwar mit dieser Modifizierung. Es ist namentliche 
Abstimmung beantragt; dieser Antrag ist genü-
gend unterstützt. 
Wir kommen zur namentlichen Abstimmung. Ich 
bitte die Damen und Herren Schriftführer, die 
Stimmkarten einzusammeln. Ich wiederhole, damit 
kein Irrtum entsteht: namentliche Abstimmung 
über den Änderungsantrag der SPD-Fraktion auf 
s) Siehe Anlage 2. 
6062 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
(Vizepräsident Dr. Schneider) 
Umdruck 493 Ziffer 1, dem § 1 eine andere Fas-
sung zu geben, mit der Modifikation, die ich vor-
hin vorgelesen habe. 
(Einsammeln der Abstimmungskarten. — 
Zuruf der Abg. Frau Kalinke.) 
— Frau Abgeordnete Kalinke, ich habe Sie nicht 
verstehen können. 
Frau Kalinke (DP): Es bestand eine Unklarheit, 
ob nur über die Einfügung des Wortes „Knapp-
schaft" oder über den ganzen § 1 nach dem Antrag 
der SPD abgestimmt wird. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das wundert mich 
aber sehr; ich habe es ganz deutlich zweimal er-
klärt. Es wird selbstverständlich über den ganzen 
§ 1, den Antrag der SPD, abgestimmt, mit der Mo-
difikation, die nachträglich mündlich nachgescho-
ben worden ist, daß hinter dem Wort „Angestell-
ten" die drei Worte „sowie der Knappschaft" ein-
gefügt werden. — „Sowie der Knappschaftsver-
sicherung", wird mir eben noch gesagt. Also kein 
Zweifel: über den ganzen Änderungsantrag der 
SPD auf Umdruck 493 Ziffer 1 mit dieser Ergän-
zung wird abgestimmt. 
Ich frage das Haus: Sind noch Damen und Her-
ren da, die in der namentlichen Abstimmung ihre 
Stimmkarte noch nicht abgegeben haben? Dann 
bitte ich, sich zu beeilen. 
Die namentliche Abstimmung ist geschlossen. 
(Bundesminister Dr. h. c. Lübke begibt 
sich zur Abstimmung.) 
— Herr Minister, das tut mir leid. Ich habe die 
Abstimmung geschlossen. 
Ich gebe das Ergebnis — wie ich betone, das 
vorläufige Ergebnis*) — der namentlichen Ab-
stimmung bekannt. Das Ergebnis ist so knapp, daß 
es jetzt sofort durch das Büro nachgeprüft werden 
muß; die Herren Schriftführer selbst sind dieser 
Meinung. Stimmberechtigte Abgeordnete: abge-
gebene Stimmen insgesamt 369, davon mit Ja, für 
den Änderungsantrag, 179, mit Nein 178, enthalten 
12. Berliner Abgeordnete: abgegebene Stimmen 15, 
davon mit Ja 13,. mit Nein 2. Damit ist der Ände-
rungsantrag auf Umdruck 493 zu § 1 in der von 
mir vor der Abstimmung verkündeten modifizier-
ten Fassung angenommen, bei dieser Knappheit 
mit der Maßgabe, daß das vorläufige Ergebnis 
noch nachgeprüft werden muß. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Kommen wir zur 
Weiterberatung, Herr Präsident?) 
— Ja, natürlich. 
(Abg. Arndgen: Ich bitte ums Wort!) 
— Wozu? 
(Abg. Arndgen: Ich möchte einen Antrag 
stellen!) 
— Langsam, langsam! Es geht ja nicht zwischen-
durch. 
(Abg. Arndgen: Sie haben davon gespro
-
chen, Herr Präsident, wir könnten weiter 
beraten!) 
— Ja, ja. Da muß ich aber erst einmal den Para-
graphen aufrufen. Ich kann ja — entschuldigen 
Sie! — auch nicht hexen! 
(Heiterkeit!) 
*) Vgl. das endgültige Ergebnis Seite 6087. 
Ich muß auch erst noch eine Feststellung tref-
fen. Schließlich habe ich die Verantwortung für die 
Geschäftsführung! Der Änderungsantrag der SPD 
Umdruck 493 enthält auch einen Antrag für den 
Fall der Ablehnung des Antrags unter Nr. 1. Da 
dieser angenommen ist, erübrigt sich Abstimmung 
über den Eventualantrag. Das möchte ich doch zu 
Protokoll feststellen. 
Wir fahren in der Beratung des Gesetzentwurfs 
fort. Ich rufe auf § 2 und einen Änderungsantrag 
der CDU/CSU, der Ihnen wahrscheinlich im Um-
druck noch nicht vorliegt; ich habe ihn aber hier. 
Das Wort zur Begründung erteile ich dem Ab-
geordneten Arndgen. 
Arndgen (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Nachdem wir 
nach dem vorläufigen Abstimmungsergebnis da-
von ausgehen müssen, daß der Antrag der SPD auf 
Umdruck 493 angenommen worden ist, stellt meine 
Fraktion den Antrag, in dieses Gesetz als § 2 fol-
gendes aufzunehmen: 
Bis zur Neuregelung der gesetzlichen Renten-
versicherungen werden die Rentenmehrbe-
träge, die für die Zeit nach dem 30. Novem-
ber 1955 auf Grund der §§ 1 bis 4 des Renten-
Mehrbetrags-Gesetzes vom 23. November 1954 
(BGBl. I S. 345) zu zahlen sind, verdoppelt. 
Die §§ 5 bis 7 des Renten-Mehrbetrags-Geset-
zes finden auf die zusätzlich zu gewährenden 
Rentenmehrbeträge keine Anwendung. 
Ich bitte, Herr Präsident, diesen Antrag zur Ab-
stimmung zu stellen. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Ist doch unzu-
lässig!) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Sie haben den 
Antrag da, Herr Abgeordneter Arndgen? 
Arndgen (CDU/CSU): Das ist der Wortlaut des 
bisherigen § 1 in unserem Gesetzentwurf. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Wollen Sie mir ihn 
bitte schriftlich heraufgeben! 
Herr Abgeordneter Professor Schellenberg zur 
Geschäftsordnung! 
Dr. Schellenberg (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Soweit ich den Antrag, den 
Herr Kollege Arndgen soeben vorgelesen hat, ver-
stehen konnte, ist das materiell der Inhalt des so-
eben geänderten § 1. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Der § 1 in der Fassung des Ausschusses zum Ent-
wurf der CDU/CSU ist mit Stimmenmehrheit ab-
gelehnt worden; deshalb ist es meines Erachtens 
geschäftsordnungsmäßig unzulässig, den soeben 
abgelehnten § 1 als einen § 2 neu auf den Tisch 
des Hauses zu legen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Abgeordneter 
Arndgen! 
Arndgen (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Ich mache dar-
auf aufmerksam, daß der § 1 nach dem Antrag 
Umdruck 493 einen ganz anderen Tatbestand be-
inhaltet als der § 1 des Entwurfs Drucksache 1780. 
Durch die Annahme des Antrags Umdruck 493 
kann daher der Tatbestand nicht abgelehnt sein. 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6063 
(Arndgen) 
Ich habe auch nicht davon gesprochen, den § 1 des 
Entwurfs Drucksache 1780 zur Abstimmung zu stel-
len, sondern ich habe den Inhalt als einen beson-
deren Tatbestand vorgetragen. Ich bitte, hierüber 
abzustimmen, d. h. als § 2 des zu verabschiedenden 
Gesetzes das zu nehmen, was ich vorgetragen 
habe. 
(Zurufe von der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Einen Moment, 
Herr Abgeordneter! 
(Weitere Zurufe. — Unruhe.) 
— Ich bitte, mich jetzt mit Ihnen erst einmal klar
-
werden zu lassen! — Sie haben mir vorhin einen 
Änderungsantrag zu § 2 der Ausschußvorlage her-
auf gereicht. 
Arndgen (CDU/CSU): Jawohl! 
Vizepräsident Dr. Schneider: Ich war der Mei-
nung, den Änderungsantrag wollten Sie begrün-
den. Er hat einen ganz anderen Inhalt, nämlich 
einen viel beschränkteren. Er verlangt, in § 2 der 
Ausschußfassung die Ergänzung „und der knapp-
schaftlichen Rentenversicherung" einzufügen. Das 
ist der materielle Inhalt. Wollen Sie diesen Ände-
rungsantrag zurücknehmen? 
Arndgen (CDU/CSU): Der Antrag, den ich ge-
stellt hatte, war — das stimmt, Herr Präsident — 
für den § 2 bestimmt. Nun hat aber die SPD-Frak-
tion durch die mündliche Ergänzung des Antrags 
Umdruck 493 denselben Tatbestand beantragt, und 
durch die Abstimmung, die erfolgt ist, ist die For-
mulierung, die ich in den § 2 hineinhaben wollte, 
schon in den § 1 hineingekommen. Ich ziehe daher 
den Antrag, den ich vorhin hinaufgereicht habe, 
zurück. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Aber der andere 
Antrag, den Sie dann hier mündlich begründet 
und nur vorgelesen haben, scheint mir doch, mate-
riell gesehen — ich bin kein Techniker der Mate-
rie —, so schwerwiegend zu sein, daß ich mich 
außerstande sehe, darüber abstimmen zu lassen, 
bevor er mir schriftlich vorliegt. Ich muß ihn dem 
Hause zumindest vorlesen können. Ich bitte also, 
ihn mir heraufzureichen. 
(Abg. Dannebom: Zur Geschäftsordnung!) 
— Abgeordneter Dannebom zur Geschäftsordnung! 
Dannebom (SPD): Meine Damen und Herren 
von der CDU, darf ich Sie, damit eine Rentenaus-
zahlung vor Weihnachten erfolgen kann, höflich 
bitten, auch wenn Sie nun mit einer Stimme unter-
legen sind, heute einheitlich das, was nun in unse-
rem von der Mehrheit beschlossenen § 1 zum Aus-
druck gekommen ist, zu akzeptieren. Sie wollen es 
doch hier wahrscheinlich nicht auf eine Machtprobe 
ankommen lassen, sondern Sie wollen doch auch 
im Interesse der davon betroffenen Menschen drau-
ßen handeln. 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der 
CDU/CSU.) 
Das sollten Sie doch bedenken! Es geht hier nicht 
um einen Streit über Meinungen und Auffassungen 
grundsätzlicher Art. Bitte, überwinden Sie sich 
und stellen Sie nun nicht wieder neue Anträge; 
dann können wir das Gesetz schnell verabschieden, 
und die Leute bekommen das Geld noch vor Weih-
nachten. Wir können dann das Renten-Mehrbe
trags-Gesetz entsprechend Ihrem Antrag in aller 
Ruhe weiter beraten. 
(Beifall bei der SPD. — Zuruf von der 
CDU/CSU: Warum haben Sie denn An-
träge gestellt?) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Herr Abgeordneter 
Arndgen! 
Arndgen (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es tut mir leid, Sie noch ein-
mal in Anspruch nehmen zu müssen. Bei Annahme 
des § 1 nach dem Antrag Umdruck 493 würde die 
Fassung gesetzestechnisch unvollständig bleiben, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
und mit dieser Formulierung könnte man den 
Rentnern nicht helfen. Wenn die Durchführung ge-
setzestechnisch überhaupt möglich sein soll, muß 
zu § 1 noch etwas gesagt werden. — Wir können 
aber auch anders verfahren: ich ziehe meinen An-
trag zurück, meine sehr verehrten Damen und Her-
ren! 
Vizepräsident Dr. Schneider: Meine Damen und 
Herren, Sie haben gehört: da der Herr Abgeord-
nete Arndgen seinen ursprünglichen Änderungs-
antrag zu § 2 schon zurückgezogen hatte, er nun-
mehr auch den mündlich eingebrachten, schriftlich 
noch nicht vorliegenden erweiterten Änderungsan-
trag zurückgezogen hat und da weitere Änderungs-
anträge nicht vorliegen, kommen wir zur Abstim-
mung über § 2 in der Ausschußfassung. Wer ihm 
zuzustimmen wünscht, gebe das Handzeichen. 
(Zurufe von der CDU/CSU: Der ist er-
ledigt! — Der ist überholt! — Abg. Dr. 
Schellenberg meldet sich zum Wort. — 
Abg. Arndgen: Herr Präsident, zur Ge-
schäftsordnung!) 
— Herr Abgeordneter Schellenberg! 
Dr. Schellenberg (SPD): Herr Präsident, § 2 in 
der Ausschußfassung wurde in seinem materiellen 
Inhalt soeben als § 1 angenommen. Damit entfällt 
eine Abstimmung über § 2. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Ist das Haus der 
gleichen Meinung? 
(Zustimmung.) 
— Gut, ich stelle das fest. Das Haus ist also der 
Meinung, daß durch Annahme des § 1 in der Fas-
sung, wie sie im Änderungsantrag vorgeschlagen 
war, der § 2 in der vom Ausschuß vorgeschlagenen 
Fassung entfällt. Das Haus ist einmütig dieser Auf-
fassung. 
Dann habe ich jetzt noch vorliegen den Antrag 
der SPD Umdruck 493 unter Ziffer 3. — Abgeord-
neter Schellenberg! 
Dr. Schellenberg (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Nachdem über die grundsätz-
liche Frage im Sinne der Ziffer 1 unseres Antrags 
entschieden ist, besteht die sozialdemokratische 
Fraktion nicht auf der Abstimmung über Ziffer 3. 
Wir sind bezüglich der Vorschußzahlung mit den 
Beschlüssen des Ausschusses einverstanden. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das heißt, wenn ich 
Sie richtig verstanden habe, die antragstellende 
Fraktion zieht ihren Änderungsantrag Umdruck 493 
Ziffer 3 zurück. 
(Abg. Dr. Preller: Jawohl!) 
RNA. 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Novem ber 1955 
(Vizepräsident Dr. Schneider) 
- Ich stelle das fest. 
§ 3 entfällt auch. 
Dann rufe ich auf § 4, — § 5, — Einleitung und 
Überschrift. — Wird das Wort gewünscht? — Ab-
geordneter Schellenberg! 
Dr. Schellenberg (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die Überschrift des Gesetzes 
muß nunmehr geändert werden. Es handelt sich 
jetzt nicht um ein Zweites Renten-Mehrbetrags-
Gesetz, sondern es handelt sich um die Gewährung 
von Vorschüssen auf Renten-Mehrbeträge. Ich be-
antrage deshalb, die Überschrift folgendermaßen 
zu fassen: „Gesetz über die Gewährung von Vor-
schüssen auf weitere Renten-Mehrbeträge." 
Vizepräsident Dr. Schneider: Meine Damen und 
Herren, Sie haben den Antrag gehört. 
Ich werde dann zuerst abstimmen lassen über § 4 
und § 5 in der Ausschußfassung. Wer ihnen zuzu-
stimmen wünscht, gebe das Handzeichen. — Ge-
genprobe! - Enthaltungen? — Bei einer Reihe von 
Enthaltungen angenommen. 
Ich rufe nunmehr auf Einleitung und Über-
schrift. Sie haben den Antrag des Abgeordneten 
Professor Schellenberg gehört. Ich glaube, ich 
brauche ihn nicht zu wiederholen; er ist ja ganz 
verständlich gewesen. Wer dieser Änderung der 
Überschrift zuzustimmen wünscht, gebe das Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei 
einer großen Zahl von Enthaltungen mit Mehrheit 
angenommen. 
Damit haben wir die zweite Beratung dieses Ge-
setzes abgeschlossen. 
Wir treten in die 
dritte Beratung 
ein. — Abgeordneter Horn! 
Horn (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich beantrage zur dritten Lesung die 
Wiederherstellung der Ausschußvorlage und bean-
trage weiter, über diesen Antrag namentlich ab-
zustimmen. 
(Abg. Arndgen: Herr Präsident!) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Abgeordneter 
Arndgen! 
Arndgen (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! In Ergänzung 
des Antrags, den der Herr Kollege Horn soeben ge-
stellt hat, stelle ich den Antrag, den ich anfangs 
zum § 2 gestellt habe, erneut: daß im § 2 nach den 
Trägern der Rentenversicherung der Arbeiter und 
der Rentenversicherung der Angestellten auch die 
knappschaftliche Rentenversicherung mit einge-
führt wird. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Obwohl wir eigent-
lich noch nicht so weit sind — ich habe noch nicht 
einmal die allgemeine Aussprache zur dritten 
Lesung eröffnet — will ich die Anträge zur Kennt-
nis nehmen. Wenn ich richtig verstanden habe, 
dann wollen Sie beantragen, Herr Abgeordneter 
Horn, daß in der dritten Lesung die Fassung des 
Ausschusses zu § 1 wiederhergestellt wird. Herr 
Abgeordneter Horn! 
Horn (CDU/CSU): Ich beantrage, Herr Präsident, 
nicht nur die Wiederherstellung des § 1, sondern 
die Wiederherstellung der Ausschußvorlage im 
ganzen. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Ich kann in der 
dritten Lesung so nicht abstimmen lassen. Selbst-
verständlich muß ich in der dritten Lesung die 
einzelnen Paragraphen aufrufen. Dann kann ich 
Ihren Antrag logischerweise nur so verstehen, daß 
wir erst einmal über den § 1 und seine Fassung in 
der dritten Lesung abstimmen. Denn daraus ergibt 
sich dann alles zwangsläufig. Das Haus ist damit 
einverstanden? 
(Zustimmung in der Mitte.) 
— Das ist der Fall. 
Ich eröffne nunmehr die allgemeine Aussprache 
zur dritten Lesung. Mit der Bitte, sich kurz zu 
fassen, da wir um ein Uhr möglichst fertig sein 
wollen, erteile ich das Wort der Frau Abgeordne-
ten Kalinke. Ich bitte Sie, Frau Abgeordnete, zu 
berücksichtigen, daß sich nach Ihnen noch drei Mit-
glieder des Hauses zum gleichen Thema gemeldet 
haben. 
Frau Kalinke (DP): Herr Präsident! Meine Her-
ren und Damen! Bei aller Würdigung Ihrer Mah-
nung und bei Würdigung der Mahnung des Herrn 
Kollegen Ho rn glaube ich, daß wir bei einer so 
wichtigen Sache, die das Schicksal von Millionen 
deutscher Rentner und Staatsbürger angeht, gern 
eine Stunde später Mittag essen werden. Ich wäre 
sehr dankbar, wenn wir diese Diskussion nicht in 
einer hektischen Erregung unter dem Zeitdruck 
fortsetzten, unter dem sie im Ausschuß geführt 
worden ist. 
Herr Präsident, am 14. Oktober 1954 — das ist 
vor einem Jahr — wurde das erste Renten-Mehr-
betrags-Gesetz und danach das Kindergeldgesetz 
im Plenum angenommen. Man konnte damals in 
der öffentlichen Berichterstattung lesen, daß es 
„ein Triumph sozialpolitischer Schnellarbeit" ge-
wesen ist. Wir sollten keine solchen Triumphe fei-
ern wollen. Was wir soeben erlebt haben, ist der 
Beweis dafür, daß es besser ist, sich keinen An-
strengungen hinzugeben, sozialpolitische Triumphe 
dieser Art zu erreichen, sondern das Ergebnis 
sachlicher Arbeit möglichst nicht mit Zeitdruck zu 
beeinflussen. 
Auf die Mängel, die sich bei der Behandlung des 
Gesetzes ergeben haben, hat schon ein Sprecher in 
der zweiten Lesung hingewiesen. Meine Herren, es 
wäre wirklich der Sache wert, daß Sie, auch die-
jenigen, die nicht Mitglieder des Sozialpolitischen 
Ausschusses sind, sich mit ein wenig mehr Verant-
wortung um diese Materie bemühten. Wir haben 
am 20. Oktober in Berlin die erste Lesung gehabt. 
Damals war 'eindeutig erkennbar, daß eine einheit-
liche Meinung im Parlament über Inhalt und Ziel 
des Gesetzes nicht bestand. Ich will hier nicht den 
chronologischen Ablauf wiederholen, ich will nicht 
wiederholen, in welcher Weise versucht worden 
ist, den Ereignissen vorzugreifen — ich muß das 
mit Bedauern sagen! Sowohl vom Pressedienst der 
CDU wie vom Pressedienst der SPD ist trotzdem 
darauf hingewiesen worden, daß jeder bemüht sein 
werde, seine Gesetzesvorlage noch in dieser Woche 
durchzusetzen. Es ist sicher ein legitimer Anspruch 
jeder politischen Partei, zu versuchen, ihre Mei-
nung durchzusetzen und von ihrer Einsicht auch 
andere zu überzeugen. Aber gerade die jetzige De-
batte hat gezeigt, wie gefahrvoll es ist, gemein-
same Anliegen — so nannte es der Kollege der 
SPD im Sozialpolitischen Ausschuß und hier im 
Plenum — etwa unter Zeitdruck so zu behandeln, 
daß dabei der Stil des Parlamentarismus, aber 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6065 
(Frau Kalinke) 
r auch der Parlamentarismus .als solcher und zuletzt 
die Demokratie ins Schlittern geraten. Wir sollten 
wirklich Mut und Respekt haben, auch die Mei-
nung der anderen zumindest anzuhören. Die Be-
ratung und die Abstimmung soeben haben gezeigt, 
daß in der eigenen Fraktion der antragstellenden 
Partei offensichtlich unterschiedliche Meinungen 
bestanden. Sie hat auch gezeigt, daß wir, wenn wir 
den Antrag im Ausschuß hinsichtlich Form, Inhalt 
und Zielsetzung sachverständig und ruhig weiter-
beraten hätten, wahrscheinlich zu einer besseren 
Lösung gekommen wären, die hinsichtlich der Höhe 
und der sozialen Wirkung der Leistungen einen 
anderen sozialpolitischen Effekt gehabt hätte. Das 
wäre selbst dann noch der Fall gewesen, wenn wir 
die Gefahr mit hätten in Kauf nehmen müssen, daß 
wir unseren Rentnern zum Weihnachtsfeste nur 
ein Versprechen, aber Anfang Januar eine wirk-
liche, ausreichende Hilfe hätten geben können. 
Ich möchte in dieser Stunde besonders an das 
Gewissen appellieren, doch bei den Problemen der 
Sozialreform um Gottes willen nicht, etwa aus 
Halsstarrigkeit — die möchte ich dem Kollegen 
Horn nicht unterstellen — die Auffassung zu ver-
treten, daß die Sorge der anderen nicht von min-
destens ebenso tiefer Verantwortung und von min-
destens ebenso ernsthafter Überlegung getragen 
wird. 
(Abg. Horn: Das hat niemand behauptet!) 
— Doch, das haben Sie damit erklärt, als Sie uns 
wegen der Optik des Versprechens, eine Weih-
nachtsfreude am 20. Dezember zu machen, zwingen 
wollten, Ihren Antrag ohne jede Beratung anzu-
nehmen, und uns gesagt haben, nur diese Lösung 
allein mache es möglich, den Rentnern am 20. De-
zember 1955 etwas zu geben. 
(Abg. Stingl: Es war keine Rede davon, 
daß es ohne Beratung sein soll!) 
— Es ist wörtlich gesagt worden: „Wenn Sie einen 
Satz oder einen Paragraphen verändern, ist nicht 
mehr die Möglichkeit gegeben, das Gesetz recht-
zeitig zu verabschieden." 
(Abg. Dr. Schellenberg: Sehr richtig!) 
Sie haben jetzt mit den Stimmen Ihrer eigenen 
Freunde einen sehr wesentlichen Paragraphen ge-
ändert. Ich habe die Hoffnung immer noch nicht 
aufgegeben, daß die Möglichkeit gegeben sein wird, 
den Rentnern eine ausreichendere und bessere Lö-
sung als die Lösung zu geben, die wir heute disku-
tieren. 
Ich möchte nur noch auf einige Probleme des 
Renten-Mehrbetrags-Gesetzes eingehen, die nach 
meiner Auffassung im Ausschuß Sorge aller Mit-
glieder waren und die von dem Herrn Bundes-
minister für Arbeit genau so besorgt betrachtet 
werden sollten, zunächst auf das Problem der 
Präjudizierung der Sozialreform, von der wir er-
warten, daß sie eben mehr als nur vage Verspre-
chungen bringt. Ich möchte Ihnen die Punkte auf-
zählen, die in diesem scheinbar so harmlosen Ge-
setz die Reform präjudizieren. Ich sehe in einem 
Zweiten Renten-Mehrbetrags-Gesetz eine Präjudi-
zierung in Richtung auf den Vorläufer einer Index-
rente. Ich sehe eine Präjudizierung der Rentenfor-
mel und der Rentenhöhe. Ich sehe eine Vorweg-
nahme in bezug auf die Bestimmungen über die 
Solidarhaftung der Versicherten. Ich sehe eine Vor-
wegnahme bezüglich der Beteiligung des Staates 
und schließlich eine Vorwegnahme in bezug auf die 
Verfügung über Reserve- und Kassenbestände der 
Sozialversicherungsträger einschließlich der Rück-
lagenbildung. Ich sehe zuletzt sogar eine Vorweg-
nahme in bezug auf eine so große und so eminent 
wichtige Entscheidung wie die über die Umlage, 
über das Umlagesystem oder die Kapitaldeckung 
schlechthin. 
Alle diejenigen, die ein zweites Renten-Mehrbe-
tragsgesetz befürworten, haben leider wie beim 
SVAG oder beim Ersten Renten-Mehrbetrags-Ge-
setz auch in diesem Gesetz den Grundsatz, daß in 
der Sozialversicherung gleiche Beiträge auch zu 
gleichen Leistungen führen müssen, verletzt. Der 
Kollege von der Sozialdemokratischen Partei hat 
schon in der zweiten Lesung mit Beispielen dar-
auf hingewiesen. Sie schaffen ein Gesetz, das Sie 
als Aufwertungsgesetz bezeichnen, in dem Sie ver-
schiedene Versicherte hinsichtlich der Aufwertung 
unterschiedlich behandeln. 
Auch der Antrag der Sozialdemokratischen Par-
tei auf Berücksichtigung der Waisenrenten ist nach 
der Auffassung meiner politischen Freunde sozial-
politisch voll berechtigt und sollte nicht abgelehnt 
werden. 
Wir sind der Meinung, daß auch die Frage der 
Deckung der Kosten dieses Gesetzes — wennschon 
sie hier gar nicht behandelt worden ist — nicht 
ohne Bedeutung ist und daß man nicht so sprechen 
sollte, als handle es sich hier nur um Kosten, die 
angesichts der vollen Kassen der Sozialversiche-
rungsträger und des Bundes geringfügig seien, und 
als handle es sich nur um Millionen für ein Jahr. 
Meine Herren und Damen, es handelt sich um Mil-
liardenbeträge, weil die Rentenerhöhungen, die die 
Rentner jetzt bekommen, bis ans Lebensende der 
Rentner gegeben werden müssen. Das wollen Sie 
doch sicherlich nicht verhindern! Damit präjudi-
zieren Sie natürlich entscheidend eine Neuordnung, 
die wir gern anders und besser sehen möchten, ohne 
dabei zu erreichen, daß unser gemeinsames Anlie-
gen verwirklicht wird, daß nämlich der Not der 
alten Rentner wirklich und ausreichend gesteuert 
wird. 
Es wird leider oft in einem falschen Zusammen-
hang davon gesprochen, daß die Renten an die 
Kaufkraft angepaßt werden sollen; und es wird 
immer wieder versucht, Kaufkraftschwund und das 
Ergebnis von Lohnerhöhungen gleichzeitig bei den 
Rentnern entsprechend auszugleichen, mit dem 
Argument, daß hierfür die Versicherten aufkom-
men müssen. Die Solidarität in der Sozialversiche-
rung bezog sich ursprünglich auf den Risikoaus-
gleich im Versichertenkreis. Es ist eine entschei-
dende Präjudizierung der Reform, wenn der Risiko-
ausgleich für die niedrigen Alt-Renten nicht vom 
Staat oder der größeren Gemeinschaft als Wäh-
rungsschaden, oder wie immer Sie es bezeichnen 
wollen, getragen wird und wenn hier von Ihnen 
die Versicherten in Anspruch genommen werden 
sollen. Der Tatbestand, daß Sie nun — wahrschein-
lich auf Grund unserer in Berlin vorgebrachten 
Mahnung —, mit Zustimmung des Finanzministers 
die staatliche Beteiligung wie beim Ersten Renten-
Mehrbetrags-Gesetz einfügen, klärt trotzdem die 
Fronten nicht. Wir müssen uns entschieden dagegen 
wehren, daß Kriegsfolgelasten auf die Versicherten 
abgewälzt werden. Die Mittel für die Mehr-
beträge — darüber müssen wir uns im Ausschuß 
ernsthaft unterhalten — sollten in diesem Falle 
nicht durch die Solidarhaftung der Versicherten 
aufgebracht werden. Bei der Begründung des Er-
sten Renten-Mehrbetrags-Gesetzes hat der Herr 
6066 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
(Frau Kalinke) 
Bundesarbeitsminister auf „die Solidarhaftung 
zwischen den Versicherten und den Rentnern" hin-
gewiesen. Ich würde ein Versäumnis begehen, 
wenn ich Sie nicht auch in diesem Zusammenhang 
davor warnte, daß Sie eine Übung einführen, 
laufende Renten aus laufenden Beiträgen zu zah-
len, und damit auch die Reform schon auf das 
Umlageverfahren festlegen. 
Die Kassenüberschüsse der Rentenversicherungs-
träger, die so vielen Leuten in die Augen stechen, 
sind wahrscheinlich bei diesem Gedanken Pate ge-
wesen. Aber es ist ein Irrtum, die fast zwei Mil-
liarden DM Kassenüberschüsse, die wir in diesem 
Jahr haben werden, als echte Überschüsse anzu-
sehen. Für jede Mark, die jetzt eingezahlt worden 
ist, muß später Rechnung gelegt werden, und es 
muß später dafür geleistet werden! Diese Beträge 
sind nicht mehr als Gegenwerte für spätere Lei-
stungen! Ich glaube, daß die Mehrzahl der Sozial-
politiker, die solche Anträge stützen, sich die Bi-
lanzen der Rentenversicherungsträger nicht mit 
aller Verantwortung angesehen haben. Sonst müß-
ten sie wissen, daß sich seit dem Sozialversiche-
rungs-Anpassungsgesetz das Defizit seit 1951 lau-
fend erhöht hat und daß es sich in Zukunft weiter 
erhöhen wird. Es wird und muß von Jahr zu Jahr 
wachsen, wenn Sie Rentenerhöhungen in dieser 
Form vornehmen. 
Ich will wegen der drängenden Zeit nicht auf 
alle die Fragen eingehen, die sich aus dem Problem 
der Kapitaldeckung ergeben. Das werden wir bei 
anderer Gelegenheit tun. Ich muß Ihnen aber sagen, 
daß es nicht möglich ist, eine Aufstockung der Lei-
stungen für die alten Menschen, die wir dringend 
wünschen, mit den Mitteln der Versicherung vor-
zunehmen. Es ist auch deshalb nicht möglich, das 
Ziel mit den Mitteln der Versicherung allein zu 
erreichen, weil man nicht kleine Beiträge aufwer-
ten kann, die schon mehrfach aufgewertet sind, 
und weil gerade diese alten Menschen nicht durch 
ihre Schuld, sondern durch die Schuld der dama-
ligen Gesetzgebung so wenig und so geringe Bei-
träge gezahlt haben — ich weiß nicht, ob Sie das 
alle wissen —, die in der Invalidenversicherung 
bis 1911 in der höchsten Klasse 36 Pf wöchentlich 
und 18 Mark jährlich und Mitte 1927 etwa 50 Mark 
jährlich betrugen. Man kann also hier nicht von 
einem Aufwertungsgesetz sprechen, sondern man 
hätte hier andere Wege suchen sollen. Im Ausschuß 
bestand wohl bei allen politischen Parteien der 
gute Wille, Wege zu finden, denen besonders zu 
helfen, die den alten Grundsatz, „in der Zeit zu 
sparen, um in der Not zu haben", gewahrt haben. 
Man wollte aber auch den anderen entscheidend 
helfen, die diese Möglichkeit nicht besessen haben. 
Meine Herren und Damen, von der Reform er-
warten Sie Vereinfachung und Verbesserung der 
Leistungen. Im „Bulletin" hat ein maßgeblicher 
Vertreter des Finanzministeriums in diesen Tagen 
richtig darauf hingewiesen, daß „man dadurch, daß 
innerhalb der Rentenversicherung mit dem Ver-
sicherungsprinzip prozentuale Aufstockungen vor-
genommen würden, den wirklich sozial Bedürftigen 
nicht in den Genuß einer ausreichenden Hilfe brin-
gen könne." Der Herr Kollege Dannebom hat heute 
morgen Beispiele genannt, die ich nicht wieder-
holen will. Aber Sie werden mir zugeben, daß 
Rentenerhöhungen von einer Mark, zwei Mark 
oder drei Mark, selbst Rentenerhöhungen von zehn 
Mark, die ein kleiner Teil der Rentner bekommt, 
keineswegs jene sozialpolitische Funktion erfüllen 
können, die wir als Hilfe für die alten Rentner 
dringend fordern. Wenn außerdem der sozialpoli-
tische Effekt so aussieht, daß die Rentenmehr-
beträge den Rentnern nachher beim Lastenaus-
gleich, bei der öffentlichen Fürsorge, ja sogar bei 
Leistungen aus dem Beamtengesetz oder dem Be-
soldungsgesetz — wie es jetzt der Berliner Senat 
tut — wieder abgezogen werden, ja wenn Pensions-
zahlungen von Versicherungsträgern, die auf Ver-
einbarungen mit Gewerkschaften aufgebaut sind, 
denen, die Beiträge zur Rentenversicherung gezahlt 
haben, die Zuschüsse wieder wegnehmen, dann 
muß ich Ihnen sagen, daß andere Maßnahmen der 
Überbrückung notwendig sind, um eine vernünf-
tige Reform der sozialen Leistungen herbeizufüh-
ren und wirklich bedürftigen Rentnern eine fühl-
bare Hilfe seitens der größeren Gemeinschaft des 
Staates zu geben. 
Wir waren im Ausschuß bereit, Anregungen da-
zu zu geben und Ihnen Wege und Möglichkeiten 
dafür zu zeigen, wie wir eine Übergangslösung, 
die wir bis zu der baldigen und hoffentlich ver-
nünftigen Reform der Rentenversicherung wün-
schen, gestalten könnten. Die Reform der Renten-
versicherung darf aber nicht allein bleiben, son-
dern muß eine Reform der Leistungen aus dem 
Lastenausgleich und der Fürsorge nach sich ziehen, 
die wir dann gemeinsam mit Ihnen beschließen 
wollen. Wir können aber keine unzulängliche Ge-
setzgebung bejahen, die die soziale Unzufrieden-
heit nur vermehren und den Alten nicht fühlbar 
helfen wird. 
Meine Herren und Damen, wir wissen nicht, wo-
hin uns das Geschick der nächsten Abstimmung 
führen wird. Ich weiß nicht, ob es Ihnen gelingen 
wird, die Vorlage wiederherzustellen. 
(Lebhafte Zurufe von der Mitte.) 
Wir werden der Vorlage der CDU nicht zustimmen. 
(Zuruf von der Mitte: Sie ist schon wieder 
da!) 
Wir werden aber, wenn sich die Mehrheit dafür 
entscheidet, Sorge dafür tragen, daß die Voraus-
zahlungen ermöglicht werden; dann möge eine ver-
nünftige Diskussion um die Reform der sozialen 
Leistungen möglich sein. 
(Beifall bei der DP.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren, wir wollten zwar, wie 
Sie wissen, heute möglichst um 13 Uhr schließen. 
Aber die Tatbestände werden immer komplizierter. 
Ich habe vorhin bekanntgegeben, daß es sich be-
züglich der Annahme des von der Fraktion der 
SPD gestellten Änderungsantrages zu § 1 um ein 
vorläufiges Abstimmungsergebnis handle. Die 
Nachprüfung hat ergeben, daß eine Namenskarte 
doppelt abgegeben und damit eine Stimme ungül-
tig geworden ist und daher nun das von mir be-
kanntzugebende letzte und effektive Ergebnis der 
Abstimmung lautet: insgesamt abgegebene Stim-
men von stimmberechtigten Abgeordneten: 369, 
Ja 178, Nein 178, enthalten 12, 1 ungültig. Da zur 
Annahme die Mehrheit gebraucht wird, die hier 
nicht erreicht ist, ist der Änderungsantrag der 
SPD-Fraktion auf Umdruck 493 unter Ziffer 1 
nicht angenommen, sondern abgelehnt. 
Meine Damen und Herren, das ist ein in der Ge-
schäftsordnung nicht geregelter Fall. Wir müssen 
ihn also jetzt ad hoc regeln. 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6067 
(Vizepräsident Dr. Schneider) 
Wir haben die zweite Lesung des Gesetzes unter 
der Voraussetzung fortgesetzt, daß die endgültige 
Zählung zum gleichen Ergebnis führe. Es stellt sich 
nunmehr heraus, daß sie zu einem anderen Ergeb-
nis geführt hat. Wir können also nur dahin zurück-
kehren, wo wir gestanden hätten, wenn wir dieses 
Abstimmungsergebnis gleich gehabt hätten. Wir 
müssen hier sozusagen mal die Institution der 
Wiedereinsetzung in den vorigen Stand exerzieren. 
Ich unterstelle, daß das Haus damit einverstanden 
ist, daß wir in der zweiten Lesung des Gesetzes an 
den Punkt zurückkehren, wo ich hätte fortfahren 
müssen, wenn das endgültige Abstimmungsergeb-
nis gleich vorgelegen hätte. Das Haus ist damit 
einverstanden? — Dann muß ich nunmehr, da die 
Ziffer 1 des Umdrucks 493 abgelehnt ist, den Even-
tualantrag unter Ziffer 2 des Umdrucks 493 zur 
Abstimmung stellen, falls dazu nicht mehr das 
Wort gewünscht wird. — Professor Schellenberg! 
Dr. Schellenberg (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Nur ein kurzes Wort zur Be-
gründung; denn der Inhalt des § 1 a spricht für 
sich. Nach unserem Antrag sollen die Renten-
mehrbeträge auch für Waisen gezahlt werden, 
deren Väter in dem Aufwertungszeitraum, also 
vor 1939, Beiträge entrichtet haben. Dieser Antrag 
der sozialdemokratischen Fraktion entspricht nicht 
nur den Versicherungsgrundsätzen, sondern auch 
den moralischen Anforderungen an ein Gesetz. 
(Beifall bei der SPD und beim GB/BHE.) 
Deshalb bitten wir Sie, diesem Antrag zuzustim-
men. Wegen der grundsätzlichen Bedeutung be-
antrage ich namens meiner Fraktion hierüber 
namentliche Abstimmung. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Wird weiter das 
Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Dann 
schließe ich die Beratung und komme zur Abstim-
mung. Sie haben gehört, es ist namentliche Ab-
stimmung beantragt. Es sind auch 50 Mitglieder 
der Fraktion anwesend, so daß die geschäftsord-
nungsmäßige Voraussetzung gegeben ist. Wenn 
ich richtig verstehe, soll die namentliche Abstim-
mung über Ziffer 2 des Änderungsantrags Um-
druck 493 stattfinden. Das sind die von der SPD 
gewünschten neu einzufügenden §§ 1, 1 a bis 1 g. 
Ich lasse über die gesamte Ziffer 2 des Ände-
rungsantrags Umdruck 493 in der zweiten Be-
ratung des Gesetzes, zu der wir ja zurückgekehrt 
sind, namentlich abstimmen. Ich bitte die Schrift-
führer, die Abstimmungskarten einzusammeln. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Herr Präsident, 
zur Geschäftsordnung! - Abg. Kunze 
[Bethel] : Wir sind in der Abstimmung! 
Sie können nicht mehr zur Geschäftsord
-
nung sprechen!) 
Dr. Schellenberg (SPD): Nur zur Beseitigung 
eines Mißverständnisses! Ich habe § 1 a begründet 
und habe auch zu § 1 a namentliche Abstimmung 
beantragt. Ich bitte deshalb den Herrn Präsiden-
ten, die namentliche Abstimmung jetzt auf § 1 a 
betreffend Waisenrenten zu beschränken. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Haus hat den 
Antrag gehört. 
(Wortmeldung des Abg. Schüttler.) 
— Bitte, Abgeordneter Schüttler! 
Schüttler (CDU/CSU): Ein paar Worte zur Ein-
beziehung der Waisen. Es könnte so aussehen, als 
wenn wir uns darüber keine Gedanken gemacht 
hätten und so unsozial wären, die Waisen nicht 
einzubeziehen. 
(Zurufe von der SPD: Wir sind in der 
Abstimmung!) 
— Sie haben ja auch noch gesprochen. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Was Herr Abge-
ordneter Professor Schellenberg erläutert hat, war 
aber zur Abstimmung. 
Schüttler (CDU/CSU): Gut, dann nicht mehr. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Meine Damen und 
Herren, jetzt bitte ich aber doch, mich etwas zu 
unterstützen, denn ich werde hier langsam über-
fordert. 
(Heiterkeit.) 
Ich meine: ich lasse mich so leicht nicht aus der 
Ruhe bringen. — Herr Abgeordneter Schellenberg, 
Ihr Änderungsantrag unter Ziffer 2 des Umdrucks 
493 enthält doch eine ganze Reihe von Paragra-
phen. Sie haben zu § 1 a namentliche Abstimmung 
beantragt. Das beinhaltet doch, daß ich nunmehr 
gezwungen bin, über jeden einzelnen der von 
Ihnen beantragten Zusatzparagraphen abzustim-
men. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Jawohl!) 
— Dann fange ich jetzt erst einmal bei dem § 1 
unter der Ziffer 2 Ihres Änderungsantrages an, 
der geht nämlich dem § 1 a voraus. Wer dem 
Änderungsantrag — — 
(Abg. Dr. Schellenberg: Nament liche Ab-
stimmung!) 
— Dazu auch? 
(Abg. Dr. Schellenberg: § 1 a!) 
— Ich bin ja noch gar nicht bei § 1 a; ich bin bei 
§ 1. Sie haben doch auch noch einen § 1 in Ziffer 2 
des Umdrucks 493*) beantragt. Wer diesem Ände-
rungsantrag der SPD-Fraktion zuzustimmen 
wünscht, gebe das Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Das letztere ist die Mehrheit; § 1 auf Umdruck 493 
Ziffer 2 ist damit abgelehnt. 
Nunmehr lasse ich, wie beantragt, namentlich 
abstimmen über § 1 a unter Ziffer 2 des gleichen 
Umdrucks*). Das ist auch ein Änderungsantrag der 
SPD. Der Antrag ist genügend unterstützt, wir 
müssen also die namentliche Abstimmung durch-
führen. Dieser § 1 a lautet: 
Über die Vorschriften von § 1 des Renten- 
Mehrbetrags-Gesetzes vom 23. November 1954 
Über diesen § 1 a erfolgt jetzt, wie beantragt, 
namentliche Abstimmung. Ich bitte die Damen und 
Herren Schriftführer, die Stimmkarten einzusam-
meln. 
(Einsammeln der Abstimmungskarten.) 
Meine Damen und Herren, ich habe vorhin schon 
gesagt: der Tatbestand wird immer komplizierter. 
Ich hatte auch ausdrücklich darum gebeten, man 
möge mich unterstützen; denn ich kann ja hier 
nicht alles Formelle überschauen und dann auch 
noch materiell prüfen, welche Konsequenzen sich 
ergeben. Ich habe mir jetzt aber einmal den § 1, 
den wir eben abgelehnt haben, angesehen. Dieser 
§ 1 lautet: 
Bis zur Neuregelung der gesetzlichen Renten-
versicherungen werden für die Zeit nach dem 
*) Siehe Anlage 2. 
6068 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
(Vizepräsident Dr. Schneider) 
30. November 1955 weitere Renten-Mehrbe
-
träge nach Maßgabe der §§ 1 a bis 1 g gewährt. 
Ich bin auf diesem Gebiet nicht Fachmann genug, 
um beurteilen zu können, ob dann, wenn der § 1 
— mir scheint es so — abgelehnt ist, die §§ 1 a bis 
1 g überhaupt noch selbständig bestehen bleiben 
können. 
(Abg. Kunze: Nein, können sie nicht! — 
Weiterer Zuruf von der CDU/CSU: Ist 
gar nicht möglich! — Wortmeldung des 
Abg. Dr. Schellenberg.) 
— Herr Abgeordneter Schellenberg! 
Dr. Schellenberg (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es handelt sich dabei gewisser-
maßen nur um einen Einleitungssatz. Der Antrag, 
den ich in der Sache gestellt habe, ging dahin, 
hinter § 1 in der beschlossenen Fassung einen 
§ 1 a im Sinne des Änderungsantrages Umdruck 493 
einzufügen, und über diesen Antrag findet jetzt 
eine Abstimmung statt. 
(Abg. Kunze [Bethel] : Nein! — Gegenrufe 
von Abgeordneten der CDU/CSU: Doch! 
— Das stimmt!) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Ich wollte ja nur 
das Problem aufwerfen, damit man mir nicht hin-
terher den Vorwurf macht, ich hätte mitgeholfen, 
ein Gesetz zu produzieren, das in sich selbst inkon-
sequent ist und in der Luft hängt. 
Wenn noch Damen und Herren da sind, die in 
der namentlichen Abstimmung noch nicht abge-
stimmt haben, dann bitte ich, sich zu beeilen. 
Ich frage zum letzten Mal: sind noch Damen 
und Herren da, die ihre Stimme abgeben wollen? 
— Dann bitte ich, sich zu beeilen. — 
Ich schließe die namentliche Abstimmung. 
(Auszählung der Abstimmungskarten.) 
(Abg. Schröter [Wilmersdorf] begibt sich 
zum Auszählungstisch, um noch seine 
Stimme abzugeben. — Abg. Pelster: Jetzt 
wird noch eine Stimme abgegeben! Das 
gilt nicht!) 
— Das ist Sache der Herren Schriftführer; ich kann 
das von hier oben nicht prüfen. Wenn ich die 
namentliche Abstimmung geschlossen habe, kann 
nachträglich keine Stimme mehr abgegeben wer-
den. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Das ist aber 
geschehen!) 
Meine Damen und Herren, gestatten Sie mir, 
daß ich die Zeit, bis wir das Ergebnis haben, aus-
nutze, etwas nachzuholen. Ich habe vorhin über § 1 
auf Umdruck 493 unter Ziffer 2 abstimmen lassen. 
Diese Fassung wurde abgelehnt. Dann bin ich so-
fort, weil das logisch schien und schon begründet 
war, zur Abstimmung über § 1 a — die noch nicht 
beendet ist — übergegangen. Ich muß da etwas 
nachholen. In der Ablehnung des § 1 in der Fas-
sung des Antrages Umdruck 493 liegt ja gleich-
zeitig eine Stellungnahme zu § 1 in der vom Aus-
schuß vorgeschlagenen Fassung. Kann ich unter-
stellen und ist das Haus damit einverstanden, daß 
mit der Ablehnung des Änderungsantrages zu § 1 
— Drucksache 493 — die Ausschußfassung als an-
genommen gilt, oder soll ich darüber jetzt zwi-
schendurch abstimmen lassen? 
(Abg. Mellies: Abstimmen! — Abg. Kunze 
[Bethel]: Nicht mehr notwendig!) 
— Gut, ich lasse abstimmen. Wer dem § 1 in der 
Ausschußfassung zustimmt, gebe das Handzeichen 
— Gegenprobe! — Enthaltungen? — Meine Damen 
und Herren, das Präsidium ist sich nicht einig. Wir 
zählen aus. Wer § 1 in der Ausschußfassung zuzu-
stimmen wünscht, gehe durch die Ja-Türe, wet 
dagegen ist, durch die Nein-Türe, und wer gar 
nicht abzustimmen wünscht, durch die Tür „Ent-
haltung". 
(Die Abgeordneten verlassen den Saal.) 
Ich bitte, die Türen zu schließen. — Ich bitte, 
mit der Auszählung zu beginnen. 
(Wiedereintritt und Zählung.) 
Ich bitte, die Türen zu schließen. Die Auszäh-
lung ist beendet. 
Meine Damen und Herren, ich gebe das Ergebnis 
der Auszählung, d. h. der Abstimmung in zweiter 
Beratung über die Fassung des § 1 nach der Aus-
schußvorlage bekannt. Mit Ja haben gestimmt 164, 
mit Nein 163; 6 Enthaltungen. Damit ist die Aus-
schußvorlage angenommen. 
Ich gebe jetzt das vorläufige Ergebnis*) der 
namentlichen Abstimmung über § 1 a auf Um-
druck 493 unter Ziffer 2 bekannt. Von den stimm-
berechtigten Abgeordneten haben 362 abgestimmt, 
davon mit Ja 184, mit Nein 176; enthalten haben 
sich 2. Von den Berliner Abgeordneten haben 14 
abgestimmt, davon mit Ja 12, mit Nein 2. Damit 
ist der Änderungsantrag unter Ziffer 2 des Um-
drucks 493 zu § 1 a angenommen. 
Ich rufe nunmehr § 1 b in der Fassung des glei-
chen Umdrucks — 493 Ziffer 2 — auf. Das Wort 
hat der Abgeordnete Schellenberg. 
Dr. Schellenberg (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich darf mit Genehmigung 
des Herrn Präsidenten die §§ 1 b und 1 c zugleich 
begründen, weil beide in einem inneren Zusam-
menhang stehen. Es handelt sich darum, daß die 
weiteren Mehrbeträge für alle Versicherten nach 
den gleichen Grundsätzen gewährt werden sollen. 
Das ist deshalb notwendig, weil nach dem Ersten 
Renten-Mehrbetrags-Gesetz die unterschiedlichen 
Steigerungsbeträge bereits ausgeglichen worden 
sind. Es muß also jetzt bei einem weiteren Mehr-
betrag für alle Versicherten in der gleichen Weise 
verfahren werden. Das bezweckt unser Antrag zu 
den §§ 1 b und 1 c. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Herr Bundesarbeitsminister. 
Storch, Bundesminister für Arbeit: Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Ich möchte Ihnen, 
damit Sie ganz klar sehen, um was es sich handelt, 
folgendes sagen. Bei dem ersten Renten-Mehr-
betrags-Gesetz haben wir genau ausgerechnet, wie 
man für die gleichen Mark-Beiträge auch die ent-
sprechende Erhöhung der Leistungen garantiert. 
Da wir in dem Renten-Mehrbetrags-Gesetz sehen 
müssen, daß der Steigerungsbetrag in der Inva-
lidenversicherung 1,2 0/o des Jahresarbeitsverdien-
stes ausmacht und in der Angestelltenversicherung 
nur 0,7°/o, muß ich darauf hinweisen: das erreicht 
man nur, wenn man so wie im ersten Gesetz auch 
hier beschließt, daß für die gleiche Beitragslei-
stung der gleiche Zulagensatz gegeben wird. 
*) Vgl. das endgültige Ergebnis Seite 6087. 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6069  
Vizepräsident Dr. Schneider: Abgeordneter Dr. 
Berg! 
Dr. Berg (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wir lehnen den § 1 b ab, weil hier die 
Nivellierung der Arbeiter und Angestellten — ein 
Grundsatz, den wir auch bei der Beratung des 
ersten Renten-Mehrbetrags-Gesetzes abgelehnt 
haben — durchgeführt werden soll. Im übrigen 
schließen wir uns den Bedenken, die der Herr Mi-
nister Storch vorgebracht hat, vollinhaltlich an. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Frau Abgeordnete 
Kalinke! 
Frau Kalinke (DP): Zu § 1 b! Der Grundsatz der 
gleichen Behandlung, dem ich mich ebenfalls an-
schließe, wäre hier nur anzuwenden, wenn die von 
uns immer aufgezeigten Fehler des Sozialversiche-
rungs-Anpassungsgesetzes inzwischen beseitigt 
worden wären. Der Herr Bundesminister für Ar-
beit hat versucht — das muß auch anerkannt wer-
den — im ersten Renten-Mehrbetrags-Gesetz und 
hier die Fehler des Sozialversicherungs-Anpas-
sungsgesetzes wenigstens insofern auszugleichen, 
als bei den Steigerungsbeträgen der Versuch ge-
macht wird, der Gerechtigkeit Genüge zu tun. Es 
fehlt nur am Ende die volle Anerkennung der 
Steigerungsbeträge, weil man, wie Sie alle wissen, 
den Höchstbetrag abgeschnitten hat. Wir sehen uns 
aus diesen Gründen — obwohl wir die unterschied-
liche Wirkung in der Invalidenversicherung und 
der Angestelltenversicherung sehen — nicht in der 
Lage, die Politik des SVAG fortzusetzen. Die 
Änderung ist aber nicht jetzt, sondern nur bei der 
Reform möglich. Ich bin daher nicht in der Lage, 
dem Antrag der SPD zu § 1 b zuzustimmen. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Ich schließe die Beratung 
und komme zur Abstimmung. 
Ich lasse einzeln abstimmen, zunächst über § 1 b 
auf Umdruck 493. Wer ihm zuzustimmen wünscht, 
der gebe das Handzeichen. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Abgelehnt. 
§ 1 c auf dem gleichen Umdruck. Wer ihm zuzu-
stimmen wünscht, gebe das Handzeichen. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — Bei gleichen Mehr-
heitsverhältnissen abgelehnt. 
Ich rufe nunmehr auf — kann ich sie gemeinsam 
aufrufen? — die §§ 1 d, 1 e und 1 f. 
Herr Professor Schellenberg! 
Dr. Schellenberg (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es muß eine gesonderte Be-
ratung und Abstimmung über die einzelnen Para-
graphen erfolgen. 
Ich darf mit Genehmigung des Herrn Präsiden-
ten § 1 e begründen. § 1 e bezweckt, den unerfreu-
lichen Zustand, den mein Kollege Dannebom ge-
kennzeichnet hat — daß 900 000 Rentner nur eine 
Zulage zwischen 1 DM und 3 DM erhalten —, zu 
beseitigen. Wir beantragen Mindestbeträge an 
Mehrbeträgen zu gewähren, und zwar 6 DM für 
die Versicherten, 4 DM für die Witwen und 2 DM 
für die Waisen, eine Vorschrift, die jetzt nach An-
nahme des § 1 a auch eine praktische Bedeutung 
für Waisen hat. 
Von dieser Vorschrift werden insgesamt 1,6 Mil-
lionen Rentner betroffen. Denn für 1,6 Millionen 
Rentner liegen die Mehrbeträge unter den von 
uns beantragten Sätzen. Der Gesamtaufwand für 
unseren Antrag beträgt 49 Millionen DM. Da aber 
das erste Renten-Mehrbetrags-Gesetz nicht den 
Aufwand von 824 Millionen, den die Bundesregie-
rung dem Hause mitgeteilt hat, ausmachte, son-
dem n nur einen Aufwand von 650 Millionen, also 
170 Millionen DM weniger, als von der Bundesre-
gierung und von den Sprechern insbesondere der 
CDU erklärt wurde, halten wir es auch durchaus 
für finanziell tragbar, einen solchen Mehraufwand 
von noch nicht 50 Millionen DM bereitzustellen, 
um gewisse Mindestleistungen auch an den Mehr-
beträgen für alle Rentner zu gewährleisten. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Frau Abgeordnete 
 Kalinke! 
Frau Kalinke (DP): Meine Herren und Damen! 
Für diejenigen, für die dieser § 1 e verlockend ver-
nünftig erscheint, möchte ich ausdrücklich sagen, 
daß die SPD mit diesem Antrag nur die Bestä-
tigung für meine Ausführungen gegeben hat, „daß 
man Leuten mit kleinen Renten nicht mit Hilfe 
des Versicherungsprinzips helfen kann." 
(Zurufe von der SPD.) 
Wenn Sie diesen Antrag annehmen, dann führen 
Sie den Begriff der Mindesterhöhung und der 
Mindestrente aus dem Sozialversicherungs-Anpas-
sungsgesetz, der sich so unselig ausgewirkt hat, im 
Zweiten Renten-Mehrbetrags-Gesetz wieder ein. 
Das ist nicht richtig. Ihr eigener Antrag zeigt, was 
ich Ihnen klarzumachen versucht habe: daß dies 
kein guter sozialpolitischer Weg ist. Wir können 
aus grundsätzlichen Erwägungen, weil wir nicht 
weitere Unordnung in der Sozialpolitik haben wol-
len, diesem Antrag nicht zustimmen. 
(Richtig! bei der CDU/CSU. — Zurufe von 
der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Wird weiter das 
Wort gewünscht? — Herr Professor Schellenberg! 
Dr. Schellenberg (SPD): Wir beantragen, nament-
lich abzustimmen. 
Vizepräsident Dr. Schneider: Über welchen Para-
graphen? 
Dr. Schellenberg (SPD): § 1 e! 
(Zuruf von der Mitte: Und was ist mit § 1 d?) 
Vizepräsident Dr. Schneider: An § 1 d sind wir 
jetzt dran. Ich lasse abstimmen über § 1 d gemäß 
Umdruck 493. Wer § 1 d in der Fassung des An-
trags auf Umdruck 493 Seite 2 zuzustimmen 
wünscht, gebe ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Letzteres war die Mehrheit. 
(Abg. Frau Dr. h. e. Weber [Aachen] : Es 
sollte doch namentlich abgestimmt werden!) 
— Es wird nicht namentlich abgestimmt, Frau Kol-
legin Weber. Das war § 1 d; die namentliche Ab-
stimmung kommt erst bei § 1 e. — § 1 d ist mit 
Mehrheit abgelehnt. 
Nunmehr lasse ich abstimmen, und zwar nament-
lich, über § 1 e auf Umdruck 493 Seite 2. Ich bitte 
die Damen und Herren Schriftführer, die Stimm-
karten einzusammeln. 
(Einsammeln der Abstimmungskarten.) 
(Präsident D. Dr. Gerstenma i er 
übernimmt den Vorsitz.) 
6070 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, ich frage, ob jedermann seine Stimm-
karte zu dem Änderungsantrag auf Umdruck 493 
bezüglich § 1 e abgegeben hat. — Die Abstim-
mung ist geschlossen. 
(Auszählen der Abstimmungskarten.) 
Meine Damen und Herren, während der Aus-
zählung der Stimmen zu dem Änderungsantrag 
bezüglich § 1 e fahren wir fort, nachdem ich mich 
davon überzeugt habe, daß mit dem Änderungs-
antrag bezüglich § 1 f fortgefahren werden kann. 
— Das Wort hat der Abgeordnete Schellenberg. 
Dr. Schellenberg (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Durch § 1 f wollen wir sicher-
stellen, daß die Rentner, die Mehrbeträge erhal-
ten, auch wirtschaftlich in den vollen Genuß dieser 
Mehrbeträge kommen. Die Erfahrungen des Ersten 
Renten-Mehrbetrags-Gesetzes haben den unerfreu-
lichen Tatbestand gezeigt, daß sehr viele Rentner 
zwar eine Erhöhung der Mehrbeträge erhalten ha-
ben, aber andere Sozialleistungen durch die An-
rechnungsvorschriften in dem gleichen Ausmaße 
gekürzt wurden. Das ist nicht nur sozialpolitisch, 
sondern auch verwaltungsmäßig äußerst unerfreu-
lich. Zwei oder drei verschiedene Sozialinstitutio-
nen werden in Bewegung gesetzt, es werden Be-
scheide erteilt, aber im Ergebnis kommt für die 
Menschen nichts heraus. 
Der Umfang dieser Anrechnung ist außerordent-
lich groß. Wir haben jetzt durch die sogenannte 
L-Statistik genaue zahlenmäßige Unterlagen dar-
über. Auf Grund des Ersten Renten-Mehrbetrags-
Gesetzes wurden bisher für etwa 1 200 000 Rentner 
die Mehrbeträge auf sonstige Sozialleistungen wie
-
der angerechnet. Das ist sozialpolitisch nicht trag-
bar, und deshalb beantragen wir, mit § 1 f eine 
Vorschrift aufzunehmen, die die Anrechnung aus-
schließt. 
Auch hier muß ich wegen der sozialpolitischen 
Bedeutung trotz der fortgeschrittenen Zeit für mei-
ne Fraktion namentliche Abstimmung beantragen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat der 
Abgeordnete Horn. 
Horn (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Frage, die in dem Antrag zu § 1 f 
angesprochen wird, steht selbstverständlich schon 
seit langem in der Diskussion. Wir haben in der 
Ausschußvorlage in § 2 Abs. 2 für die sechsmona-
tige Vorschußzahlung die Nichtanrechnung auf die 
Leistungen nach den verschiedenen anderen Sozial-
gesetzen bereits vorgesehen. Wir sind aber nicht 
der Meinung, daß man darüber hinaus für das Ren-
ten-Mehrbetrags-Gesetz, losgelöst von der gleich
zeitigen Betrachtung aller anderen Problematik, 
die da hineinfällt, jetzt schon in dem von § 1 f vor-
geschlagenen Sinne beschließen sollte. Wenn wir 
nämlich heute die Dinge in einem der Sozialver-
sicherungsgesetze für die Dauer festlegen, dann 
präjudizieren wir damit auch alle anderen Sozial-
gesetze. Die Einführung gleicher Bestimmungen 
müßte dann quasi zwangsläufig erfolgen. Wir sind 
der Auffassung, daß diese Fragen, nachdem sie auch 
im Sachverständigenbeirat und in den zuständigen 
Gremien, die sonst bei der Bundesregierung be-
stehen, diskutiert werden, bei der endgültigen 
Neuordnung der sozialen Leistungen eine Regelung 
finden müssen. Deshalb können wir hier eine Ent-
scheidung heute nicht treffen, sondern müssen sie 
bis zu dem Zeitpunkt zurückstellen, zu dem uns 
die Bundesregierung nach Vorbereitung der Ge-
setzentwürfe die entsprechenden Vorlagen unter-
breitet. Aus diesem Grunde sehen wir uns heute 
nicht in der Lage, dem § 1 f zuzustimmen, son-
dern glauben, daß die hier vorgesehene Regelung 
bei der späteren Neuordnung getroffen werden 
muß. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Bis dahin wird 
abgezogen!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere Wort-
meldungen zu § 1 f liegen nicht vor. Ich schließe 
die Aussprache. 
Bevor wir zur namentlichen Abstimmung kom-
men — sie ist ausreichend unterstützt —, gebe 
ich das vorläufige Ergebnis*) der letzten Abstim-
mung — über § 1 e — bekannt. Abgegebene Stim-
men 355. Mit Ja haben 'gestimmt 170, mit Nein 
184 Mitglieder des Hauses, Enthaltungen: 1. Ber-
liner Abgeordnete: abgegebene Stimmen 14, Ja 11, 
Nein 3. Zusammen 355 bzw. 14. Meine Damen 
und Herren, 'damit ist der Änderungsantrag abge-
lehnt. 
Wir kommen zur namentlichen Abstimmung über 
§ 1 f. Ich bitte die Damen und Herren Schrift-
führer, die Abstimmungskarten einzusammeln. 
(Einsammeln der Abstimmungskarten.) 
Ich frage, meine Damen und Herren, ob alle 
Abstimmungskarten eingesammelt sind. Hat jeder 
seine Abstimmungskarte abgegeben? — Die Ab-
stimmung ist geschlossen. 
(Auszählen der Abstimmungskarten.) 
Meine Damen und Herren, ich möchte gern den 
Versuch machen, weiterzukommen. Ich rufe § 1 g 
des vorliegenden Änderungsantrages auf. Dazu 
wird das Wort nicht gewünscht? - Ich schließe 
die Beratung darüber und komme zur Abstim-
mung. Wer dem § 1 g in der Fassung des Um-
drucks 493 zustimmen will, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — 
Der Antrag ist abgelehnt. 
Ich rufe den § 2 nach der Drucksache 1780 auf. 
Meine Damen und Herren, hierzu ist 'inzwischen 
ein Änderungsantrag der CDU/CSU-Fraktion ein-
gereicht. Ich nehme an, daß dieser Antrag noch 
nicht vervielfältigt vorliegt. 
(Zurufe: Nein!) 
— Er liegt noch nicht vervielfältigt vor. Wird das 
Wort zur Begründung dieses Antrages gewünscht? 
(Zurufe: Ist schon geschehen!) 
— Ist schon geschehen. Meine Damen und Herren, 
dann wird das Wort zu diesem Änderungsantrag 
nicht gewünscht. Aber ist denn das Haus nun in 
Kenntnis des Textes? 
(Zurufe von der SPD: Nein!) 
— Meine Damen 'und Herren, Sie haben ein Recht 
darauf, daß der Antrag schriftlich vorliegt, wenn 
wir zur Abstimmung kommen sollen. Einen Augen-
blick, ich will mich einmal erkundigen. — Der An-
trag liegt vor, aber er ist noch nicht vervielfältigt. 
Meine Damen und Herren, wir wollen den Ver-
such machen, so zur Abstimmung darüber zu kom-
men. Ich lese ihn vor: 
*) Vgl. das endgültige Ergebnis Seite 6087. 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6071 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
Der Bundestag wolle beschließen: 
— heißt es hier — 
In § 2 Abs. 1 Satz 1 des Entwurfs eines Zwei-
ten Renten-Mehrbetrags-Gesetzes werden die 
Worte „die Träger der Rentenversicherung der 
Arbeiter und der Rentenversicherung der An-
gestellten" ersetzt durch die Worte „die Träger 
der Rentenversicherung der Arbeiter, der Ren-
tenversicherung der Angestellten und der 
knappschaftlichen Rentenversicherung". 
Es handelt sich also hier um die Einfügung. Man 
hätte gerade so gut sagen können: Es wird bean-
tragt, einzufügen: „der knappschaftlichen Renten-
versicherung". 
Meine Damen und Herren, können wir über die-
sen Antrag zur Abstimmung kommen, auch wenn 
er nicht vervielfältigt vorliegt? 
(Zustimmung.) 
— Ich nehme an, daß das Haus damit einverstan-
den ist. Wer diesem Antrag zustimmen will, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Das ist einstimmig beschlossen. 
Nun kommen wir zu dem § 2 mit der Ände-
rung, d. h. mit der Einfügung der knappschaft-
lichen Rentenversicherung, die wir soeben beschlos-
sen haben. Wer diesem § 2 in der Fassung der 
Drucksache 1780 -- wie gesagt, mit der eben be-
kanntgegebenen Ergänzung — zustimmen will, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Das ist einstimmig angenommen. 
Nun, meine Damen und Herren, gebe ich das 
vorläufige Ergebnis*) der namentlichen Abstim-
mung über den § 1 f des Änderungsantrags Um-
druck 493 bekannt: abgegebene Stimmen 352; mit 
Ja haben gestimmt 183, mit Nein haben gestimmt 
166, enthalten haben sich 3; bei den Berliner Ab-
geordneten: abgegebene Stimmen 14; mit Ja 11, 
mit Nein 3. Damit ist der Änderungsantrag betref-
fend die Einfügung eines § 1 f angenommen. 
Jetzt rufe ich auf den Änderungsantrag Um-
druck 493 Ziffer 3. Danach soll ein § 2 a eingefügt 
werden. Ich frage, ob dazu das Wort gewünscht 
wird. — Herr Abgeordneter Dr. Schellenberg! 
Dr. Schellenberg (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Es handelt sich um die Auf-
bringung der Mittel. Nach dem Beschluß des Aus-
schusses soll eine endgültige Regelung der Finan-
zierung dergestalt getroffen werden, daß im 
wesentlichen die Träger der Rentenversicherung 
die Mehrbeträge aus ihren Mitteln endgültig zah-
len. Die SPD schlägt demgegenüber vor, daß die 
Mehrbeträge lediglich bevorschußt werden, und 
zwar deshalb, weil die endgültige finanzielle Rege-
lung im Zusammenhang mit der gesetzlichen Neu-
ordnung der Rentenversicherung getroffen werden 
soll. Es dürfen nicht hier schon Tatsachen geschaffen 
werden, die die Rentenversicherung in dieser Höhe 
endgültig belasten. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Wird dazu wei-
ter das Wort gewünscht? — Der Herr Bundes-
arbeitsminister! 
Storch, Bundesminister für Arbeit: Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Praktisch ist die 
Sache so, daß, wenn Sie diesem Änderungsantrag 
zustimmen, vorläufig die Rentenversicherungsträ- 
*) Vgl. das endgültige Ergebnis Seite 6087. 
ger den gesamten Betrag auf den Tisch zu legen 
haben. Wir haben mit dem Herrn Bundesfinanz-
minister Verhandlungen darüber geführt, daß er 
auch jetzt sofort den auf ihn entfallenden Teil auf-
bringt und für die Durchführung dieses Gesetzes 
zur Verfügung stellt. Ich bin nicht der Meinung, 
daß man diese ganz bestimmt bessere Regelung 
durch eine schlechtere ersetzen sollte. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
Herr Abgeordneter Schellenberg. 
Dr. Schellenberg (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich muß sagen, daß der Herr 
Bundesarbeitsminister offenbar Satz 2 übersehen 
hat. In Satz 2 haben wir ausdrücklich gesagt: 
Dies gilt nicht, soweit Renten-Mehrbeträge 
nach dem Renten-Mehrbetrags-Gesetz vom 
Bund zu tragen sind. 
Wir wollen also den Bundesfinanzminister in kei
-
ner Weise entlasten, aber keine endgültige Rege
lung der Finanzierung für den anderen Teil treffen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere .  Wort-
meldungen liegen nicht vor. Ich schließe die Aus-
sprache über die Ziffer 3 des Änderungsantrages 
und komme zur Abstimmung. Wer dem Antrag 
Umdruck 493 unter Ziffer 3 auf Einfügung dieses 
§ 2 a zustimmen will, den bitte ich um das Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Also, meine Damen und 
Herren, meine Herren Mitarbeiter können sich nicht 
einigen. Deshalb bitte ich, die Abstimmung zu-
nächst durch Aufstehen zu wiederholen. Wer dem 
Antrag zustimmen will, den bitte ich, sich zu er-
heben. — Gegenprobe! — Meine Damen und Her-
ren, die Meinungen gehen auch jetzt auseinander. 
Hammelsprung! 
(Die Abgeordneten verlassen den Saal.) 
Meine Damen und Herren, ich bitte sich zu be-
eilen. — Das sind wohl die Damen und Herren aus 
Berlin, die das „Privileg" haben, noch im Saal zu 
weilen — zu meinem Bedauern. 
(Zuruf: Leider!) 
— Leider, ja! 
(Abg. Stingl: Danke sehr!) 
Ich bitte die Türen zu schließen. — Türen öffnen, 
bitte! Die Auszählung beginnt. 
(Wiedereintritt und Zählung.) 
Meine Damen und Herren, die Auszählung hat 
begonnen. Ich bitte sich zu beeilen. 
Ich bitte, die Türen zu schließen. — Die Auszäh-
lung ist beendet. — 
Meine Damen und Herren, ich gebe das Ergeb-
nis der Auszählung bekannt. Mit Ja haben 172 Mit-
glieder des Hauses gestimmt, mit Nein 154 Mit-
glieder des Hauses; zwei Mitglieder haben sich ent-
halten. Damit ist der Änderungsantrag Umdruck 
493 Ziffer 3 angenommen. 
Wir kommen jetzt zur Abstimmung über die 
§§ 3, 4 und 5, Einleitung und Überschrift. § 3 ist 
entfallen. 
(Anhaltende Unruhe.) 
— Meine Damen und Herren, ich darf um einige 
Aufmerksamkeit bitten. 
6072 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
Wir haben hier den ganz ungewöhnlichen Fall, 
daß wir uns in einer zweiten zweiten Beratung be-
finden. Ich muß Ihnen deshalb auch die ungewöhn-
liche Frage vorlegen, ob es bei den Abstimmungen 
zu den §§ 3 — der entfällt —, 4 und 5, Einleitung 
und Überschrift, die wir hier in der ersten zweiten 
Beratung vorgenommen haben, bleiben soll oder 
ob Sie erneute Abstimmung wünschen. — Herr 
Abgeordneter Dr. Schneider! 
Dr. Schneider (Lollar) (FDP): Bezüglich der §§ 3 
und 4 könnte es dabei bleiben. Aber wir haben, 
weil der § 1 ursprünglich geändert war, dann in 
der ersten zweiten Beratung die Überschrift des 
Gesetzes geändert. Deshalb müssen wir sie jetzt 
neu beschließen analog dem, was materiell im Ge-
setz steht. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich darf also 
feststellen, Herr Kollege, daß diese Überschrift 
noch nicht beschlossen worden ist. 
(Zurufe: Vorher!) 
— Vorher beschlossen, durch die Änderung des § 1 
materiell wieder verändert worden ist. 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Mellies. 
Mellies (SPD): In dieser ungewöhnlichen Situa-
tion, die, wie Sie mit Recht bemerkt haben, zum 
ersten Male auftritt, bitte ich, doch auch über die 
§§ 4 und 5 noch einmal abstimmen zu lassen. Denn 
es war doch so, daß die erste zweite Lesung unter 
der irrigen Voraussetzung erfolgte, daß der § 1, 
wie das vorläufige Ergebnis ergab, angenommen 
war. Erst nachher konnte doch die ordentliche 
zweite Lesung erfolgen. Wir befinden uns jetzt in 
der ordentlichen zweiten Lesung. Ich bitte deshalb, 
auch die Abstimmungen alle noch einmal vorneh-
men zu lassen. Gerade weil es der erste Fall in die-
sem Hause ist, sollten wir Wert darauf legen, daß 
es ganz klar hier durchgezogen wird. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, wenn die Sache so gewünscht wird, 
empfehle ich dem Hause, daß so verfahren wird. 
Wir können nicht gegen einen etwaigen Einspruch 
anders verfahren. 
Ich lasse zunächst abstimmen über § 3, der ent-
fallen soll. Es besteht Einmütigkeit im Hause dar-
über, daß der § 3 nunmehr entfällt. — Ich höre 
keinen Widerspruch;  es ist so beschlossen. 
Ich lasse abstimmen über § 4. Wer dem § 4 in 
der Ausschußfassung Drucksache 1842 zustimmen 
will, den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegen-
probe! — Einstimmig angenommen. 
Ich rufe auf § 5. Wer dem § 5 zustimmen will, 
den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! 
— Der § 5 ist angenommen. 
Nun kommt die Frage der Einleitung und der 
Überschrift. Bei der ersten zweiten Beratung, 
die wir gehabt haben, wurde die Überschrift des 
Gesetzes geändert in 
Entwurf eines Gesetzes über die Gewährung 
von Vorschüssen auf weitere Rentenmehrbe-
träge. 
Ich frage das Haus, ob es dabei bleiben soll. 
(Widerspruch bei der SPD. — Abg. 
Mellies: Das ist doch jetzt hinfällig!) 
— Also es soll zurückgekehrt werden zu der alten 
Überschrift: 
Entwurf eines Zweiten Renten-Mehrbetrags
-Gesetzes (2. RMG). 
Ist das Haus damit einverstanden? 
(Zustimmung.) 
— Ja. — Damit, meine Damen und Herren, haben 
wir die zweite Lesung beendet. Ich nehme an, daß 
das Haus damit einverstanden ist, daß wir zur 
dritten Lesung 
kommen. Ich eröffne die dritte Beratung. Das 
Wort zur allgemeinen Aussprache in der dritten 
Beratung hat der Abgeordnete Professor Preller. 
Meine Damen und Herren, ich mache darauf auf-
merksam, daß mir vier oder fünf Wortmeldungen 
vorliegen. Ich bitte also entweder die Damen und 
Herren, die das Wort nehmen, sich kurz zu fassen, 
oder aber die übrigen, sich darauf einzurichten, 
daß wir noch einige Zeit brauchen, bis wir das Ge-
setz verabschiedet haben. Ich möchte deshalb bit-
ten, mich mit Urlaubsanträgen, die fortlaufend hier 
eingehen, zu verschonen. 
Dr. Preller (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich halte mich gern an die Anregung 
des Herrn Präsidenten, man möge sich kurz fas-
sen, wäre aber dankbar, wenn mir die Damen und 
Herren doch einen Augenblick Aufmerksamkeit 
schenken wollten. 
(Abg. Dr. Horlacher: Einen Augenblick!) 
Leider ist genau das eingetreten, was wir im 
Ausschuß verhüten wollten. Es ist nämlich hier 
deutlich geworden, daß über die Zweckmäßigkeit 
des Renten-Mehrbetrags-Gesetzes als Grundlage 
für die Erhöhung der Renten offensichtlich Zwei-
fel bestehen. Sie, meine Damen und Herren von der  
CDU-Fraktion, hatten sich, wie ich weiß, intern 
mehrfach dahin geäußert, daß die Anregung, die 
die SPD-Fraktion gegeben hatte, auch vielen von 
Ihnen angenehm sei. Sie hatten gespürt, daß da-
hinter das ernste Anliegen stand, die Punkte, in 
denen wir einig waren, herauszuheben und jene 
anderen Punkte, bei denen Einigkeit noch nicht be-
stand, nach Möglichkeit im Ausschuß unter uns 
auszuhandeln. Das war der Sinn des Antrags, den 
ich im Namen der der SPD-Fraktion angehörenden 
Mitglieder des Ausschusses am Montag abend ge-
stellt hatte. Wir waren, wie Sie wissen, sehr be-
drückt darüber, daß Sie dieser Anregung nicht ge-
folgt sind. 
Ich erinnere daran, daß alle anderen Parteien, 
von der FDP bis zur SPD, einmütig der Auffas-
sung waren, wir sollten die ruhige Atmosphäre 
einer Verhandlung von Mann zu Mann, von Frau 
zu Frau beibehalten. Meine Damen und Herren, 
auch Sie werden jetzt der Auffassung sein — ich 
zweifle nicht daran —, wir hätten uns die letzten 
zwei oder drei Stunden ersparen können, uns und 
auch der Öffentlichkeit ersparen können, wenn im 
Ausschuß bei der CDU-Fraktion die Bereitwillig-
keit bestanden hätte, über ihren eigenen Antrag 
wirklich zu verhandeln. Sie wissen, daß ihr 
Sprecher, Herr Abgeordneter Horn, das leider ver
-
sagte, indem er erklärte: „Wir können Abände-
rungswünsche nicht berücksichtigen" und dann 
in einer späteren Berichtigung seiner Darlegungen 
sagte: „Es entscheidet die Mehrheit". Jeder wußte, 
was „die Mehrheit" im Ausschuß bedeutet. 
(Abg. Horn: Keine Berichtigung, sondern 
nur die Aufklärung eines Mißverständ
nisses!) 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6073 
(Dr. Preller) 
— Die Aufklärung eines Mißverständnisses, und 
diese Aufklärung klärte uns darüber auf, daß Sie, 
Herr Abgeordneter Ho rn, gewillt waren, mit Ihrer 
Mehrheit Ihren Entwurf ohne Abänderungen 
durchzusetzen. Das war der Inhalt der Erklärung. 
Nun stehen wir, meine Damen und Herren, doch 
fast vor einem Trümmerhaufen. Die Gutwilligkeit, 
die die anderen Parteien der CDU gezeigt hatten, 
ist durch das Vorgehen, das wir heute erlebt haben, 
leider zuschanden geworden. Wir stehen vor der 
Frage, ob Sie gewillt sind, den Weg, den wir vor-
geschlagen hatten, doch noch zu gehen, ob Sie nicht 
den Versuch machen wollen, mit Ihrer Mehrheit 
nicht gegen eine überwältigend bestätigte andere 
Auffassung in diesem Hause anzustehen. Das, 
meine Damen und Herren, ist die eigentliche Frage, 
vor die wir jetzt gestellt sind. 
Die Abstimmung über unseren § 1 hatte Gleich-
heit der Stimmen ergeben, d. h. das Haus ist in ge-
nau gleich große Hälften gespalten in der Auffas-
sung, ob wir nicht zunächst nur die Vorauszah-
lungen regeln und dann im Ausschuß über die hier 
wieder strittig gewordenen Fragen in Ruhe und 
Sachlichkeit — und ohne die Fenster draußen zu 
beachten — miteinander sprechen sollten. Wenn 
das Haus in dieser Weise praktisch in genau zwei 
Hälften gespalten ist, soll dann die — wie Ihnen 
zuzugeben ist — bestehende Mehrheit der CDU/ 
CSU-Fraktion, die faktisch mit einer Stimme die 
Mehrheit in diesem Hause hat, ihren Willen den 
anderen aufzwingen, die mit solcher Deutlichkeit 
gezeigt haben, daß sie Bedenken haben und daß 
sie gewillt sind, diese Bedenken mit Ihnen sach-
lich durchzusprechen? 
Das ist die Frage, vor die wir jetzt in der drit-
ten Lesung gestellt sind, und ich bitte Sie herz-
lich, jetzt nicht den Standpunkt „Stimmenmehr-
heit" durchzusetzen, sondern, ich darf einmal 
sagen, die Stimme der Vernunft, aber ich möchte 
auch gleichzeitig sagen: die Stimme des Herzens 
zur Geltung zu bringen, — wenn auch leider in 
der CDU/CSU-Fraktion über solche Worte gelacht 
wird. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Wer lacht denn?) 
— Ja, leider ist gelacht worden! 
(Abg. Pelster: Nein! — Weiterer Zuruf von 
der CDU/CSU: Wo wurde denn gelacht?) 
— Entschuldigen Sie, ich möchte den Namen des 
Herrn nicht nennen; es wäre peinlich für ihn. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, regen Sie sich darüber bitte nicht auf. 
Auch ich habe gesehen, daß mindestens ein Lächeln 
über ein Gesicht gehuscht ist. 
(Zuruf von der CDU/CSU: Man weiß 
aber nicht, warum!) 
— Lassen Sie das dahingestellt. Man kann hier 
nicht vom Präsidium oder Rednerpult aus auch 
noch Gefühlsregungen kontrollieren; das geht nicht. 
— Fahren Sie bitte fort. 
Dr. Preller (SPD): Sehen Sie, eine solche Ausein-
andersetzung wie jetzt zwischen Ihnen und mir 
sollten wir uns in diesem Hause ersparen. 
(Beifall bei der SPD, beim GB/BHE 
und rechts.) 
Wir sollten sie uns ersparen, weil es immerhin um 
diejenigen geht, die doch wohl die Letzten sind, 
die an dem Aufschwung der Bundesrepublik teil-
haben, ja, die keineswegs voll, zum Teil überhaupt 
nicht daran beteiligt sind. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Weil das so ist und weil wir hier nicht über Prin-
zipien sprechen, sondern über das Schicksal von 
5 Millionen Menschen und ihrer Angehörigen, des-
halb sollte diese Sache uns so ernst sein, daß sie 
uns einer ernsthaften Auseinandersetzung würdig 
ist. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Es geht um die Würde dieses Hauses, und um der 
Würde des Hauses willen bitte ich Sie, dem An-
trag, den wir jetzt noch einmal einbringen werden, 
zuzustimmen. Nach Ziffer 1 des Antrags Umdruck 
493 — mit der Einfügung für die Knappschafts-
versicherung — sollen zunächst einmal nur die 
Vorschußzahlungen geregelt werden. Im Ausschuß 
wollen wir uns über die Fragen, die sonst noch 
zwischen uns strittig sind, in Sachlichkeit und in 
Ruhe aussprechen. Ich habe leider den Wortlaut des-
sen, was Herr Kollege Stingl in Berlin gesagt hat, im 
Moment nicht da; er liegt dort auf meinem Pult. 
Aber sinngemäß hat er in Berlin im Zusammen-
hang mit Lohnfragen gesagt: Wir sollten uns an-
gewöhnen, aufeinander zu hören und uns in Ruhe 
anzuhören. — In diesem Sinne, meine Damen und 
Herren, bitte ich Sie, in dieser Frage nunmehr 
einen Weg zu gehen, der uns alle schließlich zu 
einer einmütigen Stellungnahme in der Frage der 
Erhöhung der Renten führen kann. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, ich bin davon ausgegangen, daß wir 
zunächst, wie es die Geschäftsordnung vorsieht, die 
dritte Beratung mit einer allgemeinen Aussprache 
eröffnen. Ich sehe, daß der Antrag der Fraktion 
der SPD zu § 1 gleichzeitig wieder eingebracht 
und begründet worden ist. Ich schlage Ihnen den-
noch vor, daß wir zunächst in der allgemeinen 
Aussprache fortfahren. 
(Abg. Horn : Zur Geschäftsordnung!) 
- Zur Geschäftsordnung will ich das Wort geben 
dem Abgeordneten Ho rn. 
Horn (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich beantrage schon an dieser Stelle, 
bevor die Debatte bis zu Ende durchgeführt ist, 
anschließend eine Unterbrechung der Sitzung für 
die Dauer einer Viertelstunde. 
(Abg. Seiboth: Machen wir es doch gleich! 
— Weitere Zurufe.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Verzeihen Sie, 
Herr Abgeordneter, Sie beantragen also jetzt schon 
eine Unterbrechung der Sitzung für eine Viertel-
stunde? 
(Abg. Horn: Ja! — Abg. Kunze [Bethel] : 
Eine halbe!) 
— Also Sie möchten, daß die Sitzung sofort für 
eine Viertelstunde unterbrochen wird? 
(Erneute Zurufe von der Mitte: Eine halbe!) 
— Eine halbe Stunde, schön! — Also es wird Un-
terbrechung um eine halbe Stunde beantragt. Be-
vor wir darüber abstimmen, meine Damen und 
Herren, möchte ich Ihnen aber folgendes zu 
erwägen geben. Wollen Sie erst noch die 
6074 	2. Deutscher Bundestag - 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955  
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier)  
beiden Redner Dr. Berg und Frau Finselber-
ger hören, die für die dritte Lesung — ich nehme 
an für die allgemeine Beratung — noch zum Wort 
gemeldet sind, oder verzichten die beiden? 
(Abg. Dr. Berg: Verzichte!) 
— Der Herr Abgeordnete Berg verzichtet. Darf ich 
Frau Finselberger fragen. 
(Abg. Frau Finselberger: Verzichte!) 
— Frau Finselberger verzichtet auch. Damit, meine 
Damen und Herren, ist die allgemeine Beratung 
in der dritten Lesung beendet. 
Es ist beantragt Unterbrechung für 30 Minuten. 
Ich schlage Ihnen vor, wenn Sie dem Antrag statt-
geben wollen, daß wir uns pünktlich um 15 Uhr 
hier wieder versammeln. Ist das Haus damit ein-
verstanden, daß für 30 Minuten unterbrochen wird? 
(Zustimmung.) 
— Das Haus ist damit einverstanden. 
Die CDU versammelt sich in ihrem Fraktions-
saal. 
Ich unterbreche die Sitzung bis 15 Uhr. 
(Unterbrechung der Sitzung: 14 Uhr 
33 Minuten.) 
Die Sitzung wird um 15 Uhr 14 Minuten durch 
den Präsidenten D. Dr. Gerstenmaier wieder er-
öffnet. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren! Ich eröffne die unterbrochene Sitzung. 
Ich darf bitten, Platz zu nehmen. Wir befinden 
uns in der dritten Lesung des Zweiten Renten-
) Mehrbetrags-Gesetzes. Die allgemeine Beratung ist 
beendet. Die Begründung des Änderungsantrags 
der Fraktion der SPD auf Umdruck 493 Ziffer 1*) 
 haben Sie gehört. Ich frage, ob dazu das Wort 
gewünscht wird. 
(Abg. Stingl: Zur Geschäftsordnung!) 
Zur Geschäftsordnung hat das Wort der Herr Ab-
geordnete Stingl. 
Stingl (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Ausführungen, die Herr 
Kollege Dr. Preller vorhin machte, geben uns Ver-
anlassung, Sie zu bitten, heute einer Vertagung 
 der Sitzung und dem Antrag zuzustimmen, daß 
für Donnerstag nächster Woche, 14 Uhr, eine Son-
dersitzung für die weitere Beratung dieses Ge-
setzentwurfs angesetzt wird. In der Zwischenzeit 
soll sich nach unserem Willen der Sozialpolitische 
Ausschuß noch einmal mit der Materie beschäf-
tigen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, Sie haben den Antrag des Herrn Ab-
geordneten Stingl gehört. 
Das Wort zur Geschäftsordnung hat der Herr 
Abgeordnete Dr. Schellenberg. 
Dr. Schellenberg (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wir bitten den Vertagungs-
antrag der CDU abzulehnen. Am Sonntag wurde 
der Vorsitzende des Sozialpolitischen Ausschusses 
von dem Sprecher der CDU angerufen und gebe-
ten, für Montagabend den Sozialpolitischen Aus-
schuß einzuberufen, weil es unbedingt erforderlich 
*) Siehe Anlage 2.  
sei, das Gesetz noch in dieser Woche zu verabschie-
den. Wir sind in die dritte Beratung eingetreten.  
Wir werden den Vertagungsantrag ablehnen, und  
wir beantragen, in der Abstimmung fortzufahren.  
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zur  
Geschäftsordnung hat der Herr Abgeordnete Horn.  
Horn (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen  
und Herren! Ich nehme nur deshalb das Wort, weil  
ich jetzt von Herrn Professor Schellenberg per-
sönlich angesprochen worden bin. Es ist richtig,  
daß ich den Herrn Vorsitzenden des Ausschusses,  
den Kollegen Richter, um die Einberufung einer  
Sitzung des Sozialpolitischen Ausschusses für ver-
gangenen Montag, also um eine gewisse Vorzie-
hung dieser Beratung gebeten habe. Diese Bitte  
und der Hinweis auf die Dringlichkeit waren aber  
nicht zuletzt dadurch bedingt, daß nach dem da-
maligen Stand der Dinge für die nächste Woche  
eine Plenarsitzung überhaupt nicht vorgesehen  
war. 
(Abg. Dr. Schellenberg: Die hätten Sie ja  
beantragen können!)  
— Ein sehr billiger Einwurf! — Aber nachdem  
die Situation so ist, sind wir der Meinung, es wäre  
recht, wenn wir nach dem Appell, den Herr Pro-
fessor Preller vorhin speziell an uns gerichtet hat,  
für unseren Antrag Zustimmung fänden, damit  
wir in der CDU/CSU-Fraktion diese Angelegen-
heit im Einvernehmen mit der Bundesregierung  
noch einmal erörtern können, dann in den Verstän-
digungsversuch im Sozialpolitischen Ausschuß ein-
treten und am nächsten Donnerstag über die Dinge  
beraten können. Also das Gegenargument, das  
eben Herr Professor Schellenberg mit Bezug auf  
meine Person vorgebracht hat, sticht nicht.  
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zur  
Geschäftsordnung hat der Abgeordnete Dr. Berg.  
Dr. Berg (FDP): Herr Präsident! Meine Damen  
und Herren! Meine Freunde und ich stimmen dem  
Vertagungsantrag zu. Das Klima der heutigen Be-
ratung war wirklich kein besonders gutes; es war  
im Gegenteil sehr schlecht. Wir würden der Wich-
tigkeit der Vorlage nur gerecht, wenn wir in der  
nächsten Woche im Sozialpolitischen Ausschuß noch  
einmal zusammenkämen, um am Donnerstag im  
Parlament die Dinge erneut besprechen zu kön-
nen, dann aber hoffentlich in einem besseren  
Klima. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zur  
Geschäftsordnung hat die Frau Abgeordnete Finsel-
berger.  
Frau Finselberger (GB/BHE): Herr Präsident!  
Meine Herren und Damen! Ich bedauere eigentlich,  
'daß Herr Dr. Berg dem Vertagungsantrag zu-
stimmen will. Wir haben nun seit Wochen in der  
Presse lesen müssen — das ist gerade von der  
CDU/CSU-Fraktion in die Presse lanciert wor-
den —, daß das Gesetz in dieser Woche verab-
schiedet werden müsse. Wir haben uns deshalb  
auch im Ausschuß darauf vorbereitet. Ich sehe  
nicht ein, nachdem unsere Geduld und unsere Zeit  
in so starkem Maße in Anspruch genommen wor-
den ist, weshalb wir nun vertagen sollen. Ich  
möchte in aller Freundlichkeit alle Abgeordneten  
bitten, dem Vertagungsantrag nicht zuzustimmen.  
Wir wollen die Arbeit fortsetzen, damit den Rent- 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6075 
(Frau Finselberger) 
nern, wie es unserer Zielsetzung entspricht, end-
gültig geholfen wird, und wollen heute noch dieses 
Gesetz verabschieden. 
(Beifall beim GB/BHE und bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zur 
Geschäftsordnung hat der Abgeordnete Dr. Preller. 
Dr. Preller (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Nur zwei Worte, weil ich hier an-
gesprochen worden bin. Der Vorschlag, den ich 
vorhin gemacht habe, zunächst nur die Vorschuß-
zahlungen in der vorgesehenen Weise zu regeln 
und dann die Ausschußsitzungen zu ermöglichen, 
gab und soll Ihnen das geben, was auch Sie selbst 
wünschen: daß wir im Ausschuß über die Dinge in 
Ruhe sprechen. Aber die Rentner, meine Damen 
und Herren, sollen heute und hier wissen, daß ihre 
Vorschußzahlungen heute und hier geregelt wer-
den. 
(Beifall bei der SPD und beim GB/BHE.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, damit ist die Debatte zur Geschäfts-
ordnung geschlossen. 
Ich lasse zunächst abstimmen über den Antrag 
auf Zurückverweisung an den Ausschuß, mit dem 
der andere Antrag verbunden ist, am nächsten 
Donnerstag, dem 17. November — und ich setze in 
dem Falle, daß der Termin beschlossen werden 
sollte, fest: 14 Uhr — über diese Frage abschlie-
ßend zu beraten. Das ist — wenn ich recht ver-
standen habe — der Inhalt des Antrags, der von 
dem Abgeordneten Stingl eingebracht ist und über 
den ich zunächst abstimmen lasse. Wer diesem 
Antrag zustimmen will, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Meine Damen und 
Herren, ich muß bitten, die Abstimmung durch 
Aufstehen zu wiederholen. Wer dem Antrag Stingl 
zustimmen will, den bitte ich, sich zu erheben. — 
Gegenprobe! — Meine Damen und Herren, im 
Vorstand besteht keine Einmütigkeit. Wir kom-
men zum Hammelsprung. Damit klar ist, worüber 
wir abstimmen: wir stimmen über den Antrag 
Stingl ab! 
(Die Abgeordneten verlassen den Saal.) 
Meine Damen und Herren, ich bitte, sich zu be-
eilen. Ich bitte, die Türen zu schließen. 
(Schriftführerin Frau Abg. Albertz: Herr 
Kollege Hübner, Sie können mitstimmen!) 
— Besteht ein Zweifel darüber, ob die Berliner 
Abgeordneten mitstimmen? — Berliner Abgeord-
nete können mitstimmen! 
(Abg. Hübner verläßt den Saal.) 
Ich bitte, die Türen zu öffnen und mit der Aus-
zählung zu beginnen. 
(Wiedereintritt und Zählung.) 
Ich bitte, die Auszählung zu beenden und die 
Türen zu schließen. — Die Auszählung ist be-
endet. 
Meine Damen und Herren, ich gebe das Ergebnis 
der Abstimmung bekannt. Für den Antrag Stingl 
haben gestimmt 169 Mitglieder des Hauses, da-
gegen haben gestimmt 162 Mitglieder des Hauses, 
der Stimme enthalten haben sich 2 Mitglieder des 
Hauses. Damit ist die Rückverweisung dieses Ge-
setzentwurfes an den Ausschuß für Sozialpolitik  
beschlossen. Außerdem ist beschlossen, daß die 
Vorlage am nächsten Donnerstag, dem 17. Novem-
ber, 14 Uhr, hier wieder aufgerufen wird. 
Ich komme zu Punkt 6 der Tagesordnung. 
(Unruhe.) 
— Meine Damen und Herren, ich appelliere an 
Sie, daß wir diesen letzten Punkt der Tagesord-
nung hier noch in Ruhe erledigen. Der Punkt muß 
erledigt werden. — 
Zweite und dritte Beratung des von den 
Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP, GB/ 
BHE, DP eingebrachten Entwurfs eines 
Dritten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes 
zur Förderung der Wirtschaft von Berlin 
(West) (Drucksache 1707 [neu]); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für 
Wirtschaftspolitik (21. Ausschuß) (Druck-
sache 1839). 
Berichterstatter: Abgeordneter Klingelhöfer. 
Ich frage, ob das Wort zur Berichterstattung ge-
wünscht wird. — Das ist nicht der Fall. Ich eröffne 
die Beratung der zweiten Lesung. Wird dazu das 
Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich 
komme zur Abstimmung in der zweiten Lesung. 
Ich nehme an, daß Sie damit einverstanden sind, 
daß wir die einzelnen Artikel, Einleitung und 
Überschrift in der Abstimmung miteinander ver-
binden. — Es wird nicht widersprochen. 
Ich komme also zur Abstimmung über Art. 1, 
Art. 2, Art. 3, Einleitung und Überschrift des An-
trags Drucksache 1707 (neu). Wer diesen Vor-
schriften zustimmen will, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Einstimmig an-
genommen. 
Meine Damen und Herren, ich komme zur 
dritten Beratung. 
Ich eröffne die dritte Beratung. Wird das Wort 
gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich schließe 
die Beratung. Wir kommen zur Abstimmung. Wer 
dem vorliegenden Gesetzentwurf Drucksache 1707 
(neu) in der unveränderten Fassung der zweiten 
Lesung zustimmen will, den bitte ich, sich zu er-
heben. — Gegenprobe! — Ich stelle die einstim-
mige Annahme dieses Gesetzentwurfs fest. 
Damit ist die Tagesordnung von heute erschöpft. 
Ich darf folgendes bekanntgeben. Der Ausschuß 
für Geld und Kredit tritt um 16.30 Uhr in Zim-
mer 210 zusammen. Der Ausschuß für Rechtswesen 
und Verfassungsrecht teilt mit, daß er nicht, wie 
vorgesehen, um 15 Uhr, sondern im Anschluß an 
die Plenarsitzung im Sitzungssaal 206 (Süd) tagt. 
Der Ausschuß für Kommunalpolitik teilt mit, daß 
die heute für 15 Uhr vorgesehene Sitzung ausfällt. 
In Abänderung des gestern bekanntgegebenen 
Termins für die nächste Fragestunde — 14. De-
zember — hat der Ä ltestenrat in seiner heutigen 
Sitzung vereinbart, bereits am 8 . Dezember eine 
Fragestunde vorzusehen. Sperrfrist zur Einrei-
chung der Fragen hierfür ist Freitag, 2. Dezember, 
12 Uhr. Vor Weihnachten soll dann noch eine 
zweite Fragestunde am 15. Dezember sein. Sperr-
frist hierfür ist Freitag, 9. Dezember, 12 Uhr. 
Nun habe ich das Wort noch zu einer Erklärung 
an Herrn Abgeordneten Brandt zu geben. Ich bitte 
die Mitglieder des Hauses, Platz zu nehmen. 
6076 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
(D. Dr. Gerstenmaier) 
Brandt (Berlin) (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich habe um die Erlaubnis ge-
beten, eine Erklärung zu den Eigentümlichkeiten 
zweier heute stattgefundener Abstimmungen ab-
geben zu dürfen. 
Bei der ersten namentlichen Abstimmung wies 
das berichtigte Ergebnis eine Ablehnung durch 
Stimmengleichheit aus. Ein Mitzählen der Berliner 
Stimmen würde eine Annahme mit einer Mehrheit 
von 11 Stimmen ergeben haben. Der erste Ham-
melsprung, der zur zweiten Lesung durchgeführt 
wurde, ergab eine Ablehnung des Antrags, um den 
es ging, mit einer Stimme. Eine Beteiligung der 
Berliner Abgeordneten würde ein anderes Ergeb-
nis gezeitigt haben. 
Ich erlaube mir daher und nicht erst zum ersten-
mal, die Frage zu stellen, wie lange sich dieses 
Hohe Haus noch damit abfinden will, daß den 
Berliner Abgeordneten das Stimmrecht vorenthal-
ten wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Ich frage, wie lange noch alliierte Vorbehalte 
aus dem Jahre 1949 dahin wirken sollen, daß hier 
in bestimmten umstrittenen Fällen zur Mehrheit 
erklärt wird und erklärt werden muß, was es in 
Wirklichkeit nicht ist, was es nur durch eine künst-
liche Trennung in diesem Hause ist. 
(Zustimmung bei der SPD, beim 
GB/BHE und rechts.) 
Ich benutze die Gelegenheit, um zu erklären, daß 
der Ausschluß der Ber liner Abgeordneten vom 
Stimmrecht bei der Verabschiedung von Bundes-
gesetzen auf die Dauer zu einer Unmöglichkeit 
wird, ja schon zu einer Unmöglichkeit geworden ist. 
Niemand wird nämlich behaupten können, daß die 
Sicherheit der alliierten Mächte oder ihr Status in 
Berlin berührt werden, wenn hier, wie heute, über 
Renten abgestimmt wird. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Berlin ist mindestens so betroffen wie irgendein 
anderes Land der Bundesrepublik; Berlin hat dar-
um auch das gleiche Recht auf Mitentscheidung. 
Solange hier doppeltes Recht existiert, solange das 
mindere Recht von 22 Abgeordneten durch jenen 
Kasten dort, einen Kasten zusätzlicher Spaltung 
Deutschlands, symbolisiert wird, 
(Zustimmung bei der SPD, beim GB/BHE, 
der FDP und der DP) 
solange dürfte niemand von uns den Anspruch 
der demokratischen Mehrheit für sich erheben, 
wenn er weiß, daß er diesen Anspruch allein auf 
objektiv längst überholte Besatzungsauflagen stüt-
zen kann. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Ich halte es für geboten, daß sich die Fraktionen 
dieses Hauses und das Hohe Haus selber um eine 
Beantwortung dieser Fragen bemühen. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD, dem 
GB/BHE, der FDP und der DP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, eine Aussprache über Erklärungen 
ist in unserer Geschäftsordnung nicht vorgesehen. 
Ich gebe das Wort zu einer weiteren Erklärung 
dem Abgeordneten Dr. Krone. 
Dr. Krone (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Wunsch aller Berliner 
Fraktionen ist der, daß die Abgeordneten Berlins 
hier im Bundestag als volle Mitglieder vertreten 
sein sollen. Wenn das bisher nicht geschehen ist, 
beruht das — das weiß Herr Kollege Brandt ebenso 
genau wie wir, er hat es auch angedeutet - auf 
dem besonderen Status Berlins, 
(Abg. Dr. Mommer: Das kommt Ihnen 
leider manchmal zupaß!) 
der die Berliner Sicherheit — das ist ebenfalls von 
Ihnen schon erwähnt worden — garantiert. Wir 
sind die ersten, die bereit sind, in eine Erörterung 
dieser Frage einzutreten. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren! Sie haben die Erklärungen gehört. Ich 
lege aber Wert auf die Feststellung, daß ich bei der 
letzten Abstimmung, bei der Auszählung, aus-
drücklich darauf 'aufmerksam gemacht habe, daß 
die Berliner Stimmen mitgezählt werden, weil es 
sich um eine Sache der inneren Ordnung des Hau-
ses handelt. 
Das Wort zu einer Erklärung hat der Herr Ab-
geordnete Schneider (Bremerhaven). 
(Zuruf von der SPD: Die ganze Abstim-
mung ist ungültig!) 
Schneider (Bremerhaven) (DP): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Herr 
Kollege Brandt hat meinen politischen Freunden 
aus dem Herzen gesprochen, und wir stimmen ihm 
voll zu. Ich möchte aber hinzufügen: Wir legen 
Wert darauf, daß bei der Festlegung des kommen-
den Wahlgesetzes darauf Bedacht genommen wird, 
daß in Berlin ebenso ordentlich und demokratisch 
gewählt wird, wie es hier in Westdeutschland der 
Fall ist. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, damit sind die Erklärungen abge-
schlossen. 
Ich gebe noch bekannt, 'daß die Arbeitsgemein-
schaft für Wehrfragen der CDU jetzt nicht zu-
sammentritt. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages auf Donnerstag, den 17. November, 
14 Uhr. Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 15 Uhr 39 Minuten.) 
2. Deutscher Bundestag - 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6077 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Starke 28. 2. 1956 
Jahn (Frankfurt) 9. 1. 1956 
Eberhard 	 10. 12. 1955 
Mensing 30. 11. 
Moll 	 30. 11. 
Dr. Dr. h. c. Müller (Bonn) 23. 11. 
Erler 20. 11. 
Heye 	 20. 11. 
Dr. Kliesing 	 20. 11. 
von Manteuffel (Neuß) 	20. 11. 
Schmidt (Hamburg) 20. 11. 
Dr. Bartram 	 19. 11. 
Morgenthaler 19. 11. 
Dr. Pferdmenges 19. 11. 
Raestrup 	 19. 11. 
Richter 19. 11. 
Dr. Will 18. 11. 
Frehsee 	 15. 11. 
Gumrum 15. 11. 
Matthes 15. 11. 
Dr. Miessner 	 15. 11. 
Welke 	 15. 11. 
Gemein 13. 11. 
Spörl 13. 11. 
Dr. Atzenroth 	 12. 11. 
Bals 	 12. 11. 
Bauer (Wasserburg) 	12. 11. 
Bauereisen 	 12. 11. 
Dr. Brönner 12. 11. 
Dr. Elbrächter 12. 11. 
Hilbert 	 12. 11. 
Hoogen 12. 11. 
Illerhaus 12. 11. 
Knobloch 	 12. 11. 
Meyer (Oppertshofen) 	12. 11. 
Müller (Erbendorf) 12. 11. 
Regling 	 12. 11. 
Frau Ackermann 	11. 11. 
Dr. Baade '11. 11. 
Baur (Augsburg) 11. 11. 
Brese 	 11. 11. 
Dr. Bucerius 	 11. 11. 
Corterier 11. 11. 
Dr. Deist 11. 11. 
Eickhoff 	 11. 11. 
Feldmann 11. 11. 
Feller 11. 11. 
Frühwald 	 11. 11. 
Dr. Furler 11. 11. 
Dr. Gleissner (München) 	11. 11. 
Heiland 	 11. 11. 
Dr. Hellwig 11. 11. 
Dr. Höck 11. 11. 
Höcherl 	 11. 11. 
Illerhaus 11. 11. 
Klingelhöfer 	 11. 11. 
Dr. Kopf 11. 11. 
Dr. Kreyssig 11. 11. 
Kalbitzer 	 11. 11. 
Leibing 11. 11. 
Dr. Leiske 11. 11. 
Dr. Lütkens 	 11. 11. 
Margulies 11. 11. 
Mayer (Birkenfeld) 	11. 11. 
Mißmahl 	 11. 11. 
Dr. Mocker 11. 11. 
Müller-Hermann 	11. 11. 
Nellen 	 11. 11. 
Dr. Orth 11. 11. 
Dr. Palle (Düsseldorf) 	11. 11. 
Frau Dr. Probst 	11. 11. 
Reitzner 	 11. 11. 
Dr. Schmidt (Gellersen) 	11. 11. 
Rademacher 11. 11. 
Dr. Schöne 	 11. 11. 
Schwarz 11. 11. 
Stiller 	 11. 11. 
Struve 11. 11. 
Unertl 11. 11. 
Wagner (Ludwigshafen) 	11. 11. 
Dr. Wahl 	 11. 11. 
Dr. Wellhausen 	11. 11. 
Anlage 2 	 Umdruck 493 
(Vgl. S. 6059 C ff., 6067 B, 6079) 
Änderungsantrag der Fraktion der SPD zur 
zweiten Beratung des von der Fraktion der 
CDU/CSU eingebrachten Entwurfs eines Zweiten 
Renten-Mehrbetrags-Gesetzes (2. RMG) (Druck- 
sachen 1842, 1780). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. § 1 erhält folgende Fassung: 
§1 
(1) Die Träger der Rentenversicherung der 
Arbeiter und der Rentenversicherung der An-
gestellten zahlen bis zum 20. Dezember 1955 
Vorschüsse auf die Gewährung weiterer Ren-
ten-Mehrbeträge für die Monate Dezember 
1955 und Januar bis Mai 1956. Die Vorschüsse 
werden in Höhe von 20 vom Hundert der Stei-
gerungsbeträge bemessen, und zwar durch-
schnittlich für jeweils um 5 Deutsche Mark ge-
stufte monatliche Rentenzahlbeträge bis 
200 Deutsche Mark; sie werden auf volle 
Deutsche Mark nach oben abgerundet. Der 
Vorschuß für den in Satz 1 genannten Zeit-
raum beträgt mindestens 20 Deutsche Mark. 
• (2) § 11 Abs. 2 und 3 des Renten-Mehrbe-
trags-Gesetzes vom 23. November 1954 (Bun-
desgesetzbl. I S. 354) findet entsprechende An-
wendung. 
2.Für den Fall der Ablehnung des An-
trags unter Nr. 1 wird § 1 durch die folgenden 
§§ 1 bis 1 g ersetzt: 
§ 1 
Bis zur Neuregelung der gesetzlichen Renten-
versicherungen werden für die Zeit nach dem 
30. November 1955 weitere Renten-Mehrbeträge 
nach Maßgabe der §§ 1 a bis 1 g gewährt. 
§ 1a 
Über die Vorschriften von § 1 des Renten-
Mehrbetrags-Gesetzes vom 23. November 1954 
(Bundesgesetzbl. I S. 354) hinaus werden weitere 
Renten-Mehrbeträge auch an Empfänger von 
Waisenrenten in der Rentenversicherung der Ar-
beiter, in der Rentenversicherung der Angestell-
ten und in der knappschaftlichen Rentenversiche-
rung gewährt. 
§ lb 
Der der Berechnung des weiteren Renten-
Mehrbetrages zugrunde zu legende Vomhundert-
satz (§ 2 Abs. 2 des Renten-Mehrbetrags-Ge-
setzes) beträgt für Steigerungsbeträge aus Bei-
trägen, die 
6078 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
a) für die Zeit bis zum 31. Dezember 1923 ent-
richtet worden sind, in der Rentenversiche-
rung der Arbeiter und der Angestellten 120 
vom Hundert, in der knappschaftlichen Ren-
tenversicherung 100 vom Hundert, 
b) für die Zeit vom 1. Januar 1924 bis zum 
31. Dezember 1938 entrichtet worden sind, in 
der Rentenversicherung der Arbeiter und der 
Angestellten 60 vom Hundert, in der knapp-
schaftlichen Rentenversicherung 50 vom 
Hundert. 
§ 1  
Für die Empfänger von Invalidenrenten in der 
Rentenversicherung der Arbeiter, von Ruhegel
-
dem in der Rentenversicherung der Angestell-
ten, von Witwen- (Witwer-)renten in der Ren-
tenversicherung der Arbeiter und in der Renten-
versicherung der Angestellten, bei denen der 
Mehrbetrag nach § 3 des Renten-Mehrbetrags-
Gesetzes berechnet wird, bestimmen sich die 
Vomhundertsätze für die Berechnung der weite-
ren Renten-Mehrbeträge nach Anlage B des 
Renten-Mehrbetrags-Gesetzes. 
§ 1  
Auf Antrag des Berechtigten hat, sofern ent-
sprechende Unterlagen vorliegen, abweichend von 
§ 3 des Renten-Mehrbetrags-Gesetzes die Berech-
nung des weiteren Mehrbetrages gemäß § 2 des 
Renten-Mehrbetrags-Gesetzes zu erfolgen. 
§ le 
Der weitere Mehrbetrag beträgt für Versicher-
tenrenten mindestens 6 Deutsche Mark, für Wit-
wenrenten mindestens 4 Deutsche Mark, für 
Waisenrenten mindestens 2 Deutsche Mark mo-
natlich. 
§ 1f 
Soweit bei den Versorgungsrenten nach dem 
Bundesversorgungsgesetz, den Unterhaltshilfen 
nach dem Lastenausgleichsgesetz, den Teuerungs-
zulagen nach dem Teuerungszulagengesetz und 
den Bundesbeihilfen zum Ausgleich von Härten 
im Rahmen der betrieblichen Altersfürsorge nach 
den Richtlinien vom 17. Oktober 1951 (Bundes-
anzeiger Nr. 204 vom 20. Oktober 1951) die Ge-
währung oder die Höhe der Leistungen davon 
abhängig ist, daß bestimmte Einkommensgren-
zen nicht überschritten werden, bleiben die 
Mehrbeträge bei der Ermittlung des Einkom-
mens unberücksichtigt. Das gleiche gilt bei der 
Prüfung der fürsorgerechtlichen Hilfsbedürftig-
keit. Die Mehrbeträge bleiben ferner von der 
Anrechnung auf die Arbeitslosenfürsorgeunter-
stützung ausgenommen. 
§ 1g 
Die §§ 1 bis 7 des Renten-Mehrbetrags-Ge-
setzes finden auf die weiteren Renten-Mehrbe-
träge Anwendung, soweit dieses Gesetz nichts 
anderes bestimmt. 
3. Es wird ein § 2 a mit folgendem Wortlaut ein-
gefügt: 
§2a 
Die durch die weiteren Renten-Mehrbeträge 
entstehenden Aufwendungen werden von den 
Trägern der Rentenversicherungen bevor-
schußt. Dies gilt nicht, soweit Renten-Mehr-
beträge nach dem Renten-Mehrbetrags-Gesetz 
vom Bund zu tragen sind. Die endgültige Auf-
bringung der Mittel bleibt der Neuregelung 
der gesetzlichen Rentenversicherung vorbe-
halten. 
Bonn, den 10. November 1955 
Ollenhauer und Fraktion 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. Novem ber 1955 	6079 
Namentliche Abstimmungen 
1. über den von den Abg. Sabel u. Gen. eingebrachten Entwurf eines Gesetzes über die 
Regelung der verkaufsoffenen Sonntage vor Weihnachten (Schlußabstimmung) (Vgl. 
S. 6047 A, 6050 B), 
2. über den § 1 des Änderungsantrags der Fraktion der SPD zur zweiten Beratung des 
von der Fraktion der CDU/CSU eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Renten-Mehr-
betrags-Gesetzes (Umdruck 493 Ziffer 1) (Vgl. S. 6077 C, 6059 D, 6061 D, 6062 B, 
6066 D), 
3. über § 1 a desselben Änderungsantrags (Umdruck 493 Ziffer 2) (Vgl. S. 6077 D, 
6067 B, 6068 C), 
4. über § 1 e desselben Änderungsantrags (Umdruck 493 Ziffer 2) (Vgl. S. 6078 A, 
6069 D, 6070 C), 
5. über § 1 f desselben Änderungsantrags (Umdruck 493 Ziffer 2) (Vgl. S. 6078 C, 
6070 B, C, 6071 A). 
Name 
1 2 
Abstimmungen 
3 4 5 
CDU/CSU 
Frau Ackermann . . . . beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Adenauer 	 — — — — — 
Albers 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Arndgen  Ja Nein Nein Nein Nein 
Barlage  Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Bartram 	 Nein Nein Nein Nein Nein 
Bauer (Wasserburg) 	. 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Bauereisen  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Bauknecht 	 — Nein Nein Nein Nein 
Bausch  Ja Nein Nein Nein Nein 
Becker (Pirmasens) . . 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Bender 	 Nein Nein Nein Nein Nein 
Berendsen  Nein Nein Nein Nein Nein 
Dr. Bergmeyer . 	. . 	. Nein Nein Nein Nein Nein 
Fürst von Bismarck . . . — — — — — 
Blank (Dortmund) 	. . . — — — — — 
Frau Dr. Bleyler 
(Freiburg)  Ja Nein Nein Nein Nein 
Blöcker 	 Nein Nein Nein Nein Nein 
Bock  Nein Nein Nein Nein Nein 
von Bodelschwingh . . . Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Böhm (Frankfurt) 	. Nein Nein Nein Nein Nein 
Brand (Remscheid) . . . Ja Nein Nein Nein Nein 
Frau Brauksiepe . 	. 	. . Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. von Brentano . 	. . . — — __ — — 
Brese 	  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Frau Dr. Brökelschen . . Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Brönner 	 enthalten Nein Nein Nein Nein 
Brookmann (Kiel) 	. . 	 Nein Nein Nein Nein Nein 
Brück  Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Bucerius  beurlaubt beurlaubt beurlaubt Nein Nein 
Dr. von Buchka 	. . 	. . Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Bürkel  Nein Nein Nein Nein Nein 
Burgemeister  Nein Nein Nein Nein Nein 
Caspers 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Cillien  Ja beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Conring  Nein Nein Nein Nein Nein 
Dr. Czaja 	. 	. 	. 	. 	. . 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Demmelmeier  Nein Nein — — — 
Diedrichsen  Nein Nein Nein Nein Nein 
Frau Dietz 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Dittrich  Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Dollinger  Nein Nein Nein Nein Nein 
Donhauser 	 — — — — — 
Dr. Dresbach  Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Eckhardt  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Eckstein 	 — — — — — 
6080 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
) Abstimmungen 
Name 1 2 3 4 5 
Ehren 	  Ja Nein Nein Nein Nein 
Engelbrecht-Greve . 	. 	. Nein Nein Nein Nein Nein 
Dr. Dr. h. c. Erhard . 	. 	. -- — — — — 
Etzenbach . 	 Ja beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Even 	  Ja Nein Nein Nein Nein 
Feldmann  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Gräfin Finckenstein 	. 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Finckh 	 — — beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Franz  Ja Nein Nein Nein Nein 
Franzen  Ja Nein Nein Nein Nein 
Friese 	  beurlaubt Nein Nein Nein Nein 
Fuchs  Ja Nein Nein Nein Nein 
Funk  Nein Nein beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Furler 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Gedat .  Ja Nein Nein beurlaubt beurlaubt 
Geiger (München) 	. . . Nein Nein Nein Nein Nein 
Frau Geisendörfer . 	. . Ja beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Gengler . 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Gerns .  Nein beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
D. Dr. Gerstenmaier . 	 beurlaubt Nein Nein Nein Nein 
Gibbert 	 Nein Nein Nein Nein Nein 
Giencke .  Nein Nein Nein Nein Nein 
Dr. Glasmeyer 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Gleissner (München) beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Glüsing 	 Nein Nein Nein Nein beurlaubt 
Gockeln .  — — — — — 
Dr. Götz  Ja Nein Nein Nein enthalten 
Goldhagen 	 enthalten Nein Nein Nein Nein 
Gontrum  Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Graf (München) 	. 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Günther 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Gumrum  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
) Haasler  -- Nein Nein Nein Nein 
Häussler 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Hahn  enthalten Nein Nein Nein Nein 
Harnischfeger  Ja Nein Nein Nein Nein 
Heix 	  Ja Nein Nein Nein Ja 
Dr. Hellwig 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Graf Henckel 	. 	. . Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Hesberg  Ja Nein Nein Nein Nein 
Heye 	  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Hilbert  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Höcherl  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Höck 	 Nein Nein Nein Nein Nein 
Höfler  Ja Nein beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Holla  Ja Nein Nein Nein Nein 
Hoogen 	 beurlaubt Nein Nein Nein beurlaubt 
Dr. Horlacher 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Horn  Ja Nein Nein Nein Nein 
Huth 	  enthalten Nein Nein Nein Nein 
Illerhaus  Nein beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Jaeger  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Jahn 	(Stuttgart) . 	. 	. 	. Ja Nein Nein Nein Nein 
Frau Dr. Jochmus 	. . 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Josten  Ja Nein Nein Nein Nein 
Kahn 	  Ja Nein Nein Nein Nein 
Kaiser  — Nein -- -- — 
Karpf  Ja Nein Nein Nein Nein 
Kemmer (Bamberg)  Ja Nein Nein Nein Nein 
Kemper (Trier) 	 Nein Nein Nein Nein Nein 
Kiesinger  — — 
Dr. Kihn (Würzburg) . 	 Nein Nein Nein Nein Nein 
Kirchhoff 	 Nein Nein Nein Nein Nein 
Klausner  Nein Nein Nein Nein Nein 
Dr. Kleindinst 	. 	. . . enthalten Nein Nein Nein Nein 
Dr. Kliesing  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Knapp 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Knobloch beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6081 
Abstimmungen Name 1 2 3 4 5 
Dr. Köhler 	 Nein Nein Nein — — 
Koops  Nein Nein Nein Nein Nein 
Dr. Kopf  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Kortmann 	.  Nein Nein Nein Nein Nein 
Kraft  — — — — — 
Kramel  Nein Nein Nein Nein Neig 
Krammig 	 Ja Nein Nein Nein - 
Kroll  Nein Nein Nein Nein Nein 
Frau Dr. Kuchtner . . 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Kühlthau 	 — Nein Nein Nein Nein 
Kuntscher  Ja Nein Nein Nein enthalten 
Kunze (Bethel)  enthalten Nein Nein Nein Nein 
Lang (München) . . . 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Leibfried 	 Ja — — — — 
Leibing  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Leiske  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Lenz (Brühl) 	 Ja — -- — — 
Dr. Lenz (Godesberg) . . Nein Nein Nein Nein Nein 
Lenze (Attendorn) 	. . 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Leonhard 	 Nein Nein Nein Nein Nein 
Lermer  Nein Nein Nein Nein Nein 
Leukert  Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Leverkuehn 	• 	• 	• 	• Nein Nein Nein Nein Nein 
Dr. Lindenberg . 	. 	. 	. Nein Nein Nein Nein Nein 
Dr. Lindrath  Nein Nein Nein Nein Nein 
Dr. Löhr 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Lotze  enthalten Nein Nein Nein Nein 
Dr. h. c. Lübke 	. 	. 	. 	. — — Nein — Nein 
Lücke 	  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Lücker (München) 	. . 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Lulay  Ja Nein Nein Nein Nein 
Maier (Mannheim) 	. . . Ja Ja Nein Ja Ja 
Majonica 	_ beurlaubt Nein Nein Nein Nein 
I Dr. Baron Manteuffel- 
Szoege  Ja Nein beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Massoth 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Maucher  Ja Nein Nein Nein Nein 
Mayer (Birkenfeld) 	. 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Menke 	 Nein Nein Nein Nein Nein 
Mensing  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Meyer (Oppertshofen) 	. beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Meyer-Ronnenberg . . 	 Ja  Nein beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Miller 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Moerchel 	 Ja beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Morgenthaler  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Muckermann  Ja Nein Nein Nein Nein 
Mühlenberg 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Dr. h. c. Müller (Bonn) beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Müller-Hermann . . . 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Müser 	  -- Nein Nein Nein Nein 
Naegel  Nein Nein Nein Nein Nein 
Nellen  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Neuburger 	 Nein Nein Nein Nein beurlaubt 
Niederalt  Nein Nein Nein Nein Nein 
Frau Niggemeyer 	. . . Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Dr. Oberländer . . — — — — — 
Dr. Oesterle  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Oetzel 	 Ja Nein Nein Nein beurlaubt 
Dr. Orth  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Pelster  Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Pferdmenges . . . 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Frau Pitz 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Platner  Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Pohle (Düsseldorf) . beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Frau Praetorius . 	. 	. 	. Ja Nein Nein Nein Nein 
Frau Dr. Probst . 	. 	. 	. beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Dr. h. c. Pünder . 	. Ja Nein Nein Nein Nein 
Raestrup 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Rasner  Nein Nein Nein Nein Nein 
6082 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
Abstimmungen Name 1 2 3 4 5 
Frau Dr. Rehling . . . 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Richarts 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Frhr. Riederer von Paar Nein Nein Nein Nein Nein 
Dr. Rinke  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Frau Rösch 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Rösing  Ja Nein Nein Nein Nein 
Rümmele  Ja Nein Nein. — — 
Ruf 	  enthalten Nein Nein Nein Nein 
Sabaß  Nein beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Sabel  Ja Nein Nein Nein Nein 
Samwer 	 Nein Nein — Nein Nein 
Schäffer  Ja — Nein Nein Nein 
Scharnberg  Nein Nein Nein Nein Nein 
Scheppmann 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Schill (Freiburg) 		 enthalten beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Schlick  Nein Nein Nein Nein Nein 
Schmücker  Nein —. — — — 
Schneider (Hamburg) . 	 Ja Nein Nein Nein Ja 
Schrader 	 Nein Nein Nein Nein Nein 
Dr. Schröder (Düsseldorf) — — — — — 
Dr.-Ing. E. h. Schuberth Ja Nein Nein Nein Nein 
Schüttler 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Schütz  Ja Nein Nein Nein Nein 
Schulze-Pellengahr . . . Ja Nein Nein Nein Nein 
Schwarz . 	. 	. 	. 	. 	. 	. 	. beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Frau Dr. Schwarzhaupt beurlaubt Nein Nein Nein Nein 
Dr. Seffrin  Nein Nein Nein Nein Ja 
Seidl (Dorfen) 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Serres  Ja Nein Nein Nein Nein 
Siebel 	  Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Siemer 	 Nein Nein Nein Nein Nein 
Solke  Ja Nein Nein Nein Nein 
Spies (Brücken) 	• 	• 	• 	• Ja Nein Nein Nein Nein 
Spies (Emmenhausen) 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Spörl 	  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Graf von Spreti . 	. . 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Stauch  — Nein Nein — — 
Frau Dr. Steinbiß 	. . 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Stiller 	  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Storch  Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Storm  Ja Nein Nein Nein Nein 
Strauß 	 — — — -- — 
Struve  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Stücklen  Nein Nein Nein Nein Nein 
Teriete 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Unertl  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Varelmann  Ja Nein Nein Nein Nein 
Frau Vietje 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Vogel  Nein Nein Nein Nein Nein 
Voß 	  Ja Nein Nein Nein Nein 
Wacher (Hof) 	 Nein Nein Nein Nein Nein 
Wacker (Buchen) . 	. 	. . Nein Nein Nein Nein Nein 
Dr. Wahl  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Walz 	  Ja Nein Nein Nein Nein 
Frau Dr. h. c. Weber 
(Aachen) 	 Ja Nein - Nein Nein Nein 
Dr. Weber (Koblenz) . 	 enthalten Nein Nein Nein Nein 
Wehking  Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Welskop 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Frau Welter (Aachen) Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Werber  Ja Nein Nein Nein Nein 
Wiedeck 	 Nein Nein Nein Nein Nein 
Wieninger  Nein Nein Nein Nein Nein 
Dr. Willeke  Ja Nein Nein Nein Nein 
Winkelheide 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Wittmann  Ja Nein Nein Nein Nein 
Wolf 	(Stuttgart) 	. . . . Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Wuermeling 	. . 	. . — — — — — 
Wullenhaupt  Ja Nein Nein Nein Nein 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6083 
Abstimmungen Name 
1 2 3 4 5 
SPD 
Frau Albertz 	. 	. 	. 	. 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Frau Albrecht  Ja Ja Ja Ja Ja 
Altmaier  Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Arndt 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Arnholz  Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Baade  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Bärsch 	 Ja — Ja Ja Ja 
Bals 	  Ja Ja Ja Ja Ja 
Banse  Ja Ja Ja Ja Ja 
Bauer (Würzburg) 	. . . Ja Ja Ja Ja Ja 
Baur (Augsburg) . . . 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Bazille 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Behrisch  Ja Ja Ja Ja Ja 
Frau Bennemann . . . 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Bergmann 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Berlin  Ja Ja Ja Ja Ja 
Bettgenhäuser  Ja Ja Ja Ja Ja 
Frau Beyer (Frankfurt) Ja Ja Ja Ja Ja 
Birkelbach 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Blachstein  Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. BleiB  Ja Ja Ja Ja Ja 
Böhm (Düsseldorf) . 	. 	. Ja Ja Ja Ja Ja 
Bruse 	  Ja Ja Ja Ja Ja 
Corterier  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dannebom  Ja Ja Ja Ja Ja 
Daum 	  Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Deist  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dewald  .Ta Ja Ja Ja Ja 
Diekmann 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Diel  Ja Ja Ja Ja Ja 
Frau Döhring  Ja Ja Ja Ja Ja 
Erler 	  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Eschmann  Ja Ja Ja Ja Ja 
Faller  Ja Ja Ja Ja Ja 
Franke 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Frehsee  Ja Ja Ja Ja Ja 
Freidhof  Ja Ja Ja Ja Ja 
Frenzel 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Gefeller  Ja Ja Ja Ja Ja 
Geiger (Aalen) 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Geritzmann  Ja Ja Ja Ja Ja 
Gleisner (Unna) 	. 	. 	. 	. Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Greve  Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Gülich  Ja Ja Ja Ja Ja 
Hansen (Köln) 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Hansing (Bremen) 	. . 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Hauffe 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Heide  Ja Ja Ja Ja Ja 
Heiland  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Heinrich 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Hellenbrock  Ja Ja Ja Ja Ja 
Hermsdorf  Ja Ja Ja Ja Ja 
Herold 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Höcker  Ja Ja Ja Ja Ja 
Höhne  Ja Ja Ja Ja Ja 
Hörauf 	 Ja — — — — 
Frau Dr. Hubert . . 	. 	. Ja Ja Ja Ja Ja 
Hufnagel  Ja Ja Ja Ja Ja 
Jacobi 	  — Ja Ja Ja Ja 
Jacobs  Ja Ja Ja Ja Ja 
Jahn (Frankfurt) . 	. . 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Jaksch 	  Ja Ja Ja Ja Ja 
Kahn-Ackermann 	. . 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Kalbitzer  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Frau Keilhack  Ja Ja Ja Ja Ja 
Frau Kettig 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
6084 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
 
Abstimmungen  
Name 
1 2 3 
4 5 
Keuning 	  Ja Ja Ja Ja Ja 
Kinat  Ja Ja Ja Ja Ja 
Frau Kipp-Kaule 	• • • Ja Ja Ja Ja Ja 
Könen (Düsseldorf) . . 	. Ja Ja Ja Ja Ja 
Koenen (Lippstadt) 	. 	. Ja Ja Ja Ja Ja 
Frau Korspeter 	. 	. 	. 	. Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Kreyssig  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Kriedemann  Ja Ja Ja Ja Ja 
Kühn (Köln) 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Kurlbaum  Ja Ja Ja Ja Ja 
Ladebeck  Ja Ja Ja Ja Ja 
Lange (Essen) 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Frau Lockmann . . . 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Ludwig 	  Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Lütkens  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Maier (Freiburg) . 	. 	. 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Marx 	  Ja Ja Ja Ja Ja 
Matzner  Ja Ja Ja Ja Ja 
Meitmann  Ja Ja Ja Ja Ja 
Mellies 	  Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Menzel  Ja Ja Ja Ja Ja 
Merten  Ja Ja Ja Ja Ja 
Metzger 	  Ja Ja Ja Ja Ja 
Frau Meyer (Dortmund) Ja Ja Ja Ja Ja 
Meyer (Wanne-Eickel) 	. Ja Ja Ja Ja Ja 
Frau Meyer-Laule . . 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Mißmahl 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Moll  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Mommer  Ja Ja Ja Ja Ja 
Müller (Erbendorf) • 	. 	. beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Müller (Worms) 	. 	. . 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Frau Nadig  Ja Ja Ja Ja Ja 
Odenthal  Ja Ja Ja Ja Ja 
Ohlig 	  Ja Ja Ja Ja Ja 
Ollenhauer 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Op den Orth  Ja — Ja Ja Ja 
Paul 	  Ja Ja Ja Ja Ja 
Peters  Ja Ja Ja Ja Ja 
Pöhler  Ja Ja Ja Ja Ja 
Pohle (Eckernförde) 	. . Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Preller 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Priebe  Ja Ja Ja Ja Ja 
Pusch  Ja Ja Ja Ja Ja 
Putzig 	  Ja Ja Ja Ja Ja 
Rasch  Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Ratzel  Ja Ja Ja Ja Ja 
Regling 	  Ja Ja Ja Ja Ja 
Rehs  Ja Ja Ja Ja Ja 
Reitz  Ja Ja Ja Ja Ja 
Reitzner 	  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Frau Renger  Ja Ja Ja Ja Ja 
Richter  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Ritzel 	  Ja Ja Ja Ja Ja 
Frau Rudoll 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Ruhnke  Ja Ja Ja Ja Ja 
Runge 	  Ja Ja Ja Ja Ja 
Frau Schanzenbach . . 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Scheuren  Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Schmid 	(Frankfurt) Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Schmidt (Gellersen) . beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Schmidt (Hamburg) 	. . beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Schmitt (Vockenhausen) . Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Schöne 	• 	• 	• 	• • 	• beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Schoettle  Ja Ja Ja Ja Ja 
Seidel (Fürth)  Ja Ja Ja Ja Ja 
Seither 	  Ja Ja Ja Ja Ja 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6085  
Abstimmungen Name 1 2 3 4 5 
Seuffert 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Stierle  Ja Ja Ja Ja Ja 
Sträter  Ja Ja Ja Ja Ja 
Frau Strobel 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Stümer 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Thieme  Ja Ja Ja Ja Ja 
Trittelvitz  Ja Ja Ja Ja Ja 
Wagner (Deggenau) 	. 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Wagner (Ludwigshafen) beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Wehner 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Wehr  Ja Ja Ja Ja Ja 
Welke  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Weltner (Rinteln) 	. 	. 	. Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Dr. Wenzel . . 	. 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Wienand 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Wittrock  Ja Ja Ja Ja Ja 
Ziegler  Ja Ja Ja Ja Ja 
Zühlke 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
FDP 
Dr. Atzenroth 	 Nein Ja enthalten Nein Nein 
Dr. Becker (Hersfeld) . . Nein Ja beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Berg  Nein Ja Ja Ja Nein 
Dr. Blank (Oberhausen) . Nein Ja Ja Nein Nein 
Dr. h. c. Blücher 	• 	• 	• — — — — — 
Dr. Bucher  Nein Ja Ja Ja enthalten 
Dr. Czermak  Nein Ja Ja Ja Ja 
Dr. Dehler 	 Nein Ja Ja Nein Nein 
Dr.-Ing. Drechsel 	. 	. 	 Nein Ja Ja Ja Ja 
Eberhard  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Euler 	  Nein Ja beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Fassbender 	 Nein Ja Ja Ja Ja 
Frau Friese-Korn 	. . 	 Nein Ja Ja Ja Ja 
Frühwald  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Gaul 	  Nein Ja Ja Nein Ja 
Graaf (Elze) 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Hammer  Nein enthalten Ja Ja Ja 
Held 	  Nein Ja Ja Ja beurlaubt 
Hepp  Nein Ja Ja Ja Ja 
Dr. Hoffmann 	 Nein Ja Ja enthalten Ja 
Frau Hütter  Nein Ja Ja Ja Ja 
Frau Dr. Ilk  Nein Ja Ja Ja Ja 
Dr. Jentzsch 	 Nein E nthalten Ja beurlaubt beurlaubt 
Körner  Nein Ja Ja Ja Ja 
Kühn (Bonn)  Nein Ja Ja Ja Ja 
Lahr 	  Nein Ja Ja Nein Ja 
Lenz (Trossingen) 	. 	. . Nein Ja Ja Ja Ja 
Dr. Dr. h. c. Prinz zu Lö-
wenstein  Nein Ja Ja Ja Ja 
Dr. Luchtenberg . 	. 	. Nein beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Maier (Stuttgart) . 	. Nein Ja — — — 
von Manteuffel (Neuß) 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Margulies 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Mauk  Nein Ja Ja Nein Ja 
Dr. Mende  Nein Ja Ja Nein Ja 
Dr. Miessner 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Neumayer  — -- — — — 
Onnen 	 Nein Ja Ja Ja Ja 
Dr. Preiß  Nein Ja Ja Ja Ja 
Dr. Preusker 	 — — — — — 
Rademacher  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Schäfer  beurlaubt enthalten enthalten beurlaubt Ja 
Scheel 	  Nein Ja Ja Ja Ja 
Schloß  Nein Ja Ja Ja Ja 
Dr. Schneider (Lo llar) 	 Nein Ja Ja Nein Ja 
Schwann 	 Nein Ja Ja Ja Ja 
6086 	2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 
Abstimmungen Name 1 2 3 4 5 
Stahl 	  Nein beurlaubt beurlaubt 'beurlaubt beurlaubt 
Dr. Stammberger 	. . . Nein Ja Ja Ja Ja 
Dr. Starke  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Wellhausen 	. 	. . 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
GB/BHE 
Elsner 	 Ja Ja beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Engell  Ja Ja Ja Ja Ja 
Feller  beurlaubt beurlaubt 'beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Frau Finselberger 	. . 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Gemein 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Gille  Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Kather  Ja J a Ja Ja Ja 
Dr. Keller 	 Ja beurlaubt beurlaubt beurlaubt Ja 
Dr. Klötzer  Ja Ja Ja Ja Ja 
Kunz (Schwalbach) 	. 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Kutschera 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Mocker  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Petersen  Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Reichstein 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Seiboth 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Sornik  Ja Ja beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Srock  Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Strosche 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
DP 
Becker (Hamburg) . . . Ja enthalten Ja Ja Ja 
Dr. Brühler 	 enthalten Ja Ja Nein Ja 
Eickhoff  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Elbrächter  Nein enthalten Ja Ja Ja 
Frau Kalinke 	 Ja enthalten Ja Nein Ja 
Matthes 	 beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. von Merkatz . 	. . 	. — — Ja Nein — 
Müller (Wehdel) . . Nein enthalten Ja Nein Ja 
Dr. Schild (Düsseldorf) . Nein enthalten — — — 
Schneider (Bremerhaven) enthalten enthalten Ja Ja Ja 
Dr. Schranz 	 Nein enthalten Ja Ja Ja 
Dr.-Ing. Seebohm 	. 	. 	. — — — — — 
Walter  Ja Ja Ja Ja Ja 
Wittenburg  Nein enthalten Ja Nein Ja 
Dr. Zimmermann 	. . 	 Nein enthalten Ja Nein Ja 
Fraktionslos 
Brockmann (Rinkerode) Ja Ja Ja Ja Ja 
Stegner 	 Nein Ja Ja Ja Ja 
2. Deutscher Bundestag — 112. Sitzung. Bonn, Freitag, den 11. November 1955 	6087  
Zusammenstellung der Abstimmungen 
Abstimmungen 
1 2 3 4 5 
Abgegebene Stimmen 	 373 368 360 355 352 
Davon : 
Ja 	 260 178 184 170 183 
Nein . 	. 	. 	. 	. 101 178 174 184 166 
Stimmenthaltung . 12 12 2 1 3 
Zusammen wie oben 	. 373 368 360 355 352 
Berliner Abgeordnete 
Abstimmungen 
Name 
1 2  3  4  5 
CDU/CSU 
Dr. Friedensburg . 	. 	. 	. enthalten beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Krone 	 Ja Nein Nein Nein Nein 
Lemmer  enthalten — — — — 
Frau Dr. Maxsein . . 	 Ja beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Stingl 	  Ja Nein Nein Nein Nein 
Dr. Tillmanns 	 — — — — — 
SPD 
Brandt (Berlin) 	. 	. . 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Frau Heise  beurlaubt beurlaubt , 	beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Klingelhöfer  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Königswarter 	. . 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Mattick 	 Ja Ja Ja Ja Ja 
Neubauer  Ja Ja Ja Ja Ja 
Neumann  Ja Ja Ja Ja Ja 
Dr. Schellenberg . 	. 	. 	. Ja Ja Ja Ja Ja 
Frau Schroeder (Berlin) . Ja Ja Ja Ja Ja 
Schröter (Wilmersdorf) . Ja Ja Ja Ja Ja 
Frau Wolff (Berlin) • • • Ja Ja Ja Ja Ja 
FDP 
Dr. Henn 	 Nein Ja Ja Ja Ja 
Hübner  Ja Ja Ja Nein Nein 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders Nein Ja beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Dr. Reif 	 Nein Ja Ja Ja Ja 
Dr. Will  beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt beurlaubt 
Zusammenstellung der Abstimmungen der Berliner Abgeordneten 
Abstimmungen 
1 2 3 4 5 
Abgegebene Stimmen 	 18 15 14 14 14 
Davon: 
Ja 	 13 13 12 11 11 
Nein  3 2 2 3 3 
Stimmenthaltung 	. 2 — — — — 
Zusammen wie oben . 	. 18 15 14 14 14</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/02/02112.pdf</pdf_url>
    <id>4304</id>
    <dokumentnummer>02/112</dokumentnummer>
    <datum>1955-11-11</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
