<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4309</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>02/117</dokumentnummer>
  <wahlperiode>2</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1955-12-08</datum>
  <titel>Protokoll der 117. Sitzung des 2. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>2. Deutscher Bundestag - 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 	6239 
117. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955. 
Ergänzung der Tagesordnung 	 6239 D 
Gedenken der Opfer eines Hauseinsturzes 
in Frankfurt und des Deckeneinsturzes 
einer Fabrikhalle in Braunschweig: 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . . 6239 D 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Feststellung des Bundeshaus-
haltsplans für das Rechnungsjahr 1956 
(Haushaltsgesetz 1956) (Drucksache 1900) 6240 A 
Schäffer, Bundesminister der 
Finanzen   6240 A 
Weiterberatung vertagt 	  6255 D 
Unterbrechung der Sitzung . 	 6255 D 
Große Anfrage der Fraktion der SPD betr  
Verfahren bei Rüstungsaufträgen (Druck-
sache 1862, Umdruck 497) 	 6255 D 
Schmidt (Hamburg) (SPD), Anfragen-
der . . . ... . . 6256 A, 6261 D, 6269 C 
Blank, Bundesminister für Vertei-
digung 	. . 6261 B, C, D, 6267 D, 6268 A, 
6269 D 
Mellies (SPD)   6261 C 
Naegel (CDU/CSU) . . . . 6264 B, 6272 A 
Dr. Atzenroth (FDP) . . . . 6266 A, 6268 B 
Vizepräsident Dr. Schmid (betr. 
Fragerecht)   6267 D, 6268 A 
Wieninger (CDU/CSU) 	 6268 C 
Oetzel (CDU/CSU)  6270 A 
Überweisung des Antrags Umdruck 497 
an die Ausschüsse für Wirtschafts-
politik, für Sonderfragen des Mittel-
standes, für Fragen der europäischen 
Sicherheit und an den Haushaltsaus-
schuß   6272 A 
Zweite und dritte Beratung des von den 
Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP, 
GB/ BHE, DP eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes zur Ä nderung des Alt-
sparergesetzes (Drucksache 1905); Münd-
licher Bericht des Ausschusses für den 
Lastenausgleich (Drucksache 1935) . . . 6272 B 
Kunze (Bethel) (CDU/CSU), Bericht
-
erstatter . 	  6272 B 
Beschlußfassung  6272 C 
Beratung des Schriftlichen Berichts des 
Ausschusses für Außenhandelsfragen 
über den Entwurf einer Achtundvierzig-
sten Verordnung über Zollsatzänderun-
gen (Konjunkturpolitische Zollsenkung) 
(Drucksachen 1920, 1868)   6272 C 
Dr. Serres (CDU/CSU), Bericht
erstatter (Schriftlicher Bericht) 	 6275 A 
Kalbitzer (SPD) 	  6272 D 
Margulies (FDP)  6273 D 
Beschlußfassung 	  6274 A 
Beratung des Schriftlichen Berichts des 
Ausschusses für Außenhandelsfragen 
über den Entwurf einer Siebenundvier
zigsten Verordnung über Zollsatzände-
rungen (Schwefelsäure usw.) (Druck-
sachen 1930, 1869)   6274 A 
Dr. Löhr (CDU/CSU), Berichterstatter 
(Schriftlicher Bericht) 	 6275 A 
Beschlußfassung   6274 C 
Nächste Sitzung 	  6274 C 
Anlage 1: Liste der beurlaubten Abgeord
neten 	  6274 B 
Anlage 2: Schriftlicher Bericht des Aus-
schusses für Außenhandelsfragen über 
den Entwurf einer Achtundvierzigsten 
Verordnung über Zollsatzänderungen 
(Konjunkturpolitische Zollsenkung) 
(Drucksache 1920) 	  6275 A 
Anlage 3: Schriftlicher Bericht des Aus
schusses für Außenhandelsfragen über 
den Entwurf einer Siebenundvierzigsten 
Verordnung über Zollsatzänderungen 
(Schwefelsäure usw.) (Drucksache 1930) . 6275 A 
Die Sitzung wird um 9 Uhr 2 Minuten durch den 
Präsidenten D. Dr. Gerstenmaier eröffnet. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Meine Damen und Herren! Nach einer interfrak-
tionellen Vereinbarung soll die heutige Tagesord-
nung um folgenden Punkt erweitert werden: Be-
ratung des Schriftlichen Berichts des Ausschusses 
für Außenhandelsfragen über den Entwurf einer 
Siebenundvierzigsten Verordnung über Zollsatz-
änderungen (Schwefelsäure usw.), Drucksachen 1930 
und 1869. Ich nehme an, daß das Haus damit ein-
verstanden ist. — Ich höre keinen Widerspruch; 
es ist so beschlossen. 
Meine Damen und Herren! 
(Die Abgeordneten erheben sich.) 
In der Frühe des gestrigen Tages starben unter 
den Trümmern eines zusammenbrechenden Hauses 
in Frankfurt am Main 26 Männer, Frauen und 
Kinder. Sieben wurden verletzt geborgen. Gestern 
nachmittag stürzte die Decke einer Fabrikhalle in 
Braunschweig ein. Zwei Frauen, Arbeiterinnen des 
6240 	2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
Werkes, wurden getötet, 16 andere verletzt. Diese 
beiden Unglücksfälle am selben Tage erinnern uns 
wieder einmal daran: Mitten wir im Leben sind 
von dem Tod umfangen. Aber die beiden Unglücks-
fälle zwingen uns, die wir über das Wohl unseres 
Volkes und die Sicherheit seiner Bürger zu wachen 
haben, auch zu der ernsten Frage, wie dies ge-
schehen konnte. Es ist heute und hier nicht unsere 
Aufgabe, darauf eine Antwort zu suchen. Die amt-
liche Untersuchung ist eingeleitet. Dieses Haus muß 
darauf bestehen, bald ein klares Ergebnis zu hören. 
Heute aber gehört unsere Anteilnahme den Opfern 
und ihren schwer betroffenen Familien, und unsere 
Wünsche für eine baldige Genesung gelten den 
Verletzten. 
Sie, meine Damen und Herren, haben sich zu 
Ehren der so plötzlich Abgerufenen erhoben. Ich 
danke Ihnen. 
Wir kommen zu Punkt 1 der Tagesordnung. Ich 
rufe auf: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Feststellung des Bundeshaushalts-
plans für das Rechnungsjahr 1956 (Haus-
haltsgesetz 1956) (Drucksache 1900). 
Das Wort zur Einbringung hat der Herr Bundes-
minister der Finanzen. 
Schäffer, Bundesminister der Finanzen: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Ich habe die 
Ehre, Ihnen im Namen der Bundesregierung den 
Haushaltsplan des Bundes für das Rechnungsjahr 
1956/57 vorzulegen. Der Haushaltsplan wird von 
der Bundesregierung auch in diesem Jahr einen 
Monat vor der vorgeschriebenen Zeit, also so 
rechtzeitig vorgelegt, daß die Verabschiedung des 
Haushaltsplans zu dem im Grundgesetz vorgesehe-
nen Zeitpunkt möglich sein sollte. 
Ich darf daran erinnern, daß es in den ersten 
Jahren seit Bestehen der Bundesrepublik eine be-
sonders schwere Aufgabe war, diese Vorlagefristen 
einzuhalten. Es hat auch in diesem Jahre einer 
sehr angestrengten Arbeit aller Beteiligten be-
durft, um den Haushaltsplan wieder in der ge-
wünschten übersichtlichen Form vorzulegen, und 
ich darf die Gelegenheit benützen, um von dieser 
Stelle aus allen an diesem Werk Beteiligten den 
Dank für die große Arbeitsleistung auszusprechen. 
(Beifall im ganzen Hause.) 
Ich habe in den früheren Jahren schon immer 
betont, daß es mein Wunsch wäre, den Haushalts-
entwurf als erstem dem Deutschen Bundestag be-
kanntzugeben. Daß dies nicht möglich ist, ergibt 
sich aus der im Grundgesetz vorgesehenen Rege-
lung des Weges unserer Gesetzgebung. 
Ich denke etwas mit Neid an das Gewohnheits-
recht, das sich in Großbritannien nach dieser Rich-
tung hin entwickelt hat. Der britische Schatzkanz-
ler stellt nach Besprechungen mit den Ressorts den 
Haushaltsplan im Entwurf auf und teilt ihn dem 
britischen Kabinett an dem Vormittag des Tages 
mit, an dem am Nachmittag die Bekanntgabe des 
Haushalts mit allen damit verbundenen steuerge-
setzlichen Regelungen im englischen Unterhaus 
stattfindet. 
Das ist in England die Praxis; sie ist in der deut-
schen Bundesrepublik nicht möglich. Das Grund-
gesetz schreibt vor, daß der Haushalt zuerst dem 
Bundesrat zur Beratung vorgelegt wird. An dem 
Tag, an dem er dem Bundesrat mitgeteilt wird, 
wird er ebenso wie alle anderen Vorlagen der 
Öffentlichkeit bekannt. Daraus ergibt sich zwangs-
läufig die Notwendigkeit, daß der Bundesfinanz-
minister am gleichen Tag auch der Öffentlichkeit 
einen Überblick über den dem Bundesrat zuge-
leiteten Haushaltsentwurf geben muß. Diese Übung, 
die nun schon mehrere Jahre im Gange ist, hat 
Kritik — und nicht ganz unberechtigt — gefunden. 
Aber sollte der Bundesfinanzminister die Bekannt-
gabe Leuten überlassen, die vielleicht weniger da-
zu berufen und weniger dazu geeignet sind? 
Ich möchte aber natürlich die Gelegenheit der 
ersten Lesung des Haushaltsgesetzes benutzen, um 
dem Deutschen Bundestag ein besonders geschlos-
senes Bild der Finanzlage, insbesondere der poli-
tischen Grundgedanken, die im jeweiligen Haus-
halt zum Ausdruck kommen, zu geben. 
Auch in den früheren Jahren habe ich den jewei-
ligen Haushalt unter ein besonders kennzeichnen-
des Wort gestellt. Ich darf dies auch heute ver-
suchen. Dieses Wort müßte wohl heißen: „Haushalt 
der Sicherheit nach innen und nach außen". Ich 
will das kurz begründen. 
Der Haushalt 1956/57 trägt ein besonderes Ge-
präge. Er ist schon, bevor er geboren wurde, in 
der Öffentlichkeit stark umstritten worden, nicht 
nur unter dem Gesichtspunkt der Konjunktur, son-
dern insbesondere mit der These, daß die Kassen 
des Bundes ja übervoll seien und daß deshalb die 
Möglichkeit zu großen Steuersenkungen und zu 
großen Erhöhungen von Ausgaben bestehe. Lassen 
Sie mich nun zunächst hierzu ein grundsätzliches 
Wort sagen: Die Finanzpolitik hat zu dienen. Sie 
hat dem Staatsganzen zu dienen; sie hat die Auf-
gabe, die Mittel zu beschaffen, die notwendig sind, 
um diejenige Staatspolitik zu ermöglichen, zu der 
sich Parlament und Regierung entschlossen haben. 
Der Haushaltsplan 1956 ist nun der erste Haus-
halt, den die deutsche Bundesrepublik nach dem 
Tag der Wiedererlangung der Souveränität unse-
res Staatswesens vorlegt. Es ist der erste Haus-
halt, den die Bundesregierung nach dem Inkraft-
treten der Pariser Verträge vorlegt. Sie übermittelt 
ihn diesem Hause in den Tagen nach der zweiten 
Genfer Konferenz, nachdem wohl überall klarge-
worden ist, daß die russische Großmacht ihre Zu-
stimmung zur Wiedervereinigung des geteilten 
Deutschlands jetzt nur geben würde, wenn das ver-
einigte Deutschland den Weg der Bolschewisierung 
des gesamten deutschen Volkes ginge. Sie legt ihn 
vor in einer Zeit, in der es für das deutsche Schick-
sal entscheidend sein wird, ob das Volk diesem 
Druck standhalten und in Gemeinschaft mit den 
freien Mächten der Welt der russischen Großmacht 
die Überzeugung beibringen kann, daß alle Ver
-
suche zu einer Bolschewisierung Deutschlands er-
gebnislos sind und immer sein werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Entscheidend wird ferner sein, ob der Zusammen-
halt unter den Mächten der freien Welt sich als un-
erschütterlich erweist. 
Dies alles hat aber zur Voraussetzung — was 
auch einmal der Finanzminister klar aussprechen 
muß —, daß die deutsche Bundesrepublik die Ver-
pflichtungen, die sie auf sich genommen hat, um 
die Hilfe der Mächte der freien Welt für das Ziel 
einer friedlichen Wiedervereinigung des freien 
Deutschlands zu erhalten, auch erfüllt. Dem Ziel 
der Sicherung unseres Staates nach außen, dem 
2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 	6241 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
Ziel, ein wiedervereinigtes Deutschland mit freier 
Selbstbestimmung seines Schicksals zu erhalten, 
hat auch die deutsche Finanzpolitik zu dienen. Sie 
hat daher die Mittel aufzubringen und zu sichern, 
die notwendig sind auf diesem Wege. 
In der gleichen Überzeugung hat die Bundes-
regierung schon in den vergangenen Jahren dem 
deutschen Parlament vorgeschlagen, in den Haus-
halt den Betrag von 9000 Millionen DM als deut-
sche Verteidigungsleistung einzusetzen. Dieser Be-
trag tritt an die Stelle der Besatzungskosten, die 
in den Jahren vor der deutschen Souveränität jähr-
lich mit etwa 7200 Millionen DM in unseren Haus-
haltsrechnungen erschienen sind. Der Betrag von 
9000 Millionen DM war, wie Sie wissen, auch in 
den früheren Jahren im Bundeshaushaltsplan als 
deutscher Verteidigungsbeitrag für den Fall vor-
gesehen, daß die EVG während des Haushaltsjah-
res ins Leben treten sollte. Nunmehr sind an Stelle 
der EVG die Pariser Verträge in Kraft getreten. 
Die Bundesregierung hat den gleichen Betrag wie 
damals eingesetzt und glaubt, damit auch den Ver-
pflichtungen, die sie in den Pariser Verträgen über-
nommen hat, voll zu entsprechen. Sie glaubt, da-
mit eine Leistung zu vollbringen, die der Leistung 
aller anderen Mitgliedstaaten, gemessen an ihrer 
Leistungskraft, gleichkommt. In den nächsten Ta-
gen wird die Konferenz der NATO-Mitgliedstaa-
ten in Paris zusammentreten, die die Empfehlun-
gen für die Verteidigungsleistungen der einzelnen 
Mitgliedstaaten, diesmal und erstmals auch der 
deutschen Bundesrepublik, aussprechen wird. Die 
Leistungen, die die deutsche Bundesrepublik zu 
vollbringen hat, sind bekanntlich keine Geldzah-
lungen an die Kasse einer übernationalen Gemein-
schaft, von der dann die Mittel für die Aufstellung 
 der Streitkräfte bestritten würden. Wir haben viel-
mehr selbst die Verpflichtung übernommen, Streit-
kräfte bestimmter Zahl und bestimmter Aus-
rüstung mit eigenen Mitteln aufzustellen. Ich bin 
der Hoffnung, daß alle übrigen NATO-Mitglied-
staaten sich überzeugen werden, daß der in die-
sem Haushalt vorgesehene Betrag für diese Zwecke 
ausreichend ist. Es darf nie vergessen werden, daß 
im deutschen Haushalt auch große Ausgaben wie 
z. B. für die Besatzungskosten der Stadt Berlin, für 
die Versorgung früherer Wehrmachtangehöriger, 
für Bereitschaftspolizei, Grenzschutz etc. sich be-
finden, die anrechnungsfähige Verteidigungsaus-
gaben darstellen, wie sie zum Teil in den Wehr-
haushalten anderer Länder unmittelbar enthalten 
sind. Ferner ist nicht zu vergessen, daß neben an-
deren auch die große Hilfe, die die deutsche Bun-
desrepublik der Stadt Berlin gewährt, hier mit zu 
veranschlagen ist. Diese Hilfe wird gegeben, um 
die seelische Widerstandskraft der Bevölkerung 
der Stadt Berlin aufrechtzuerhalten und damit den 
Frieden nicht nur in Deutschland, sondern in der 
ganzen Welt zu sichern. 
Nachdem dieser politische Weg nun feststeht, 
kann eine Haushaltsdebatte natürlich keinen An-
laß geben, die Frage aufzuwerfen, ob er richtig ist. 
Sie kann höchstens zu einer Aussprache darüber 
führen, ob die zur Verfügung gestellten Mittel aus-
reichen, zuviel oder zuwenig sind. 
Die Ausgaben auch auf dem Verteidigungsgebiet 
treten nur in Kraft nach Bewilligung durch das 
deutsche Parlament. Auch Empfehlungen, die die 
NATO-Konferenz ausspricht, sind keine Bindung 
des Parlaments. Aber es besteht in diesem Hause 
wohl Klarheit darüber, welche politischen Folgen  
eintreten würden, wenn finanzielle Bedenken dazu 
führen sollten, die außenpolitischen Notwendig-
keiten anders zu sehen oder gar zu verneinen. 
Hierzu darf ich noch ein weiteres Wort sagen. 
Es ist klar, daß die Aufstellung der deutschen 
Streitkräfte und die Erfüllung der Verpflichtungen 
aus den Pariser Verträgen einen Zeitraum von 
mehreren Jahren in Anspruch nehmen werden. Sie 
bedeuten eine schwere Belastung des deutschen 
Volkes, wie auch die Besatzungskosten bisher eine 
solche schwere Belastung bedeutet haben. Es ist 
nun zuzugeben, daß sich die Ausgaben nicht völlig 
gleichmäßig auf den für die Aufstellung der Streit-
kräfte notwendigen Zeitraum verteilen können. 
Vielmehr ist damit zu rechnen, daß in der Anlauf-
zeit die Ausgaben geringer sind, um in den späte-
ren Jahren Spitzen zu erreichen, die für das ein-
zelne Jahr zu überhohen Belastungen führen wür-
den, wenn nicht vorausschauend auch finanzpoli-
tisch für diese Jahre vorgesorgt würde. 
Wir würden das Vertrauen der Welt in das deut-
sche Wort erschüttern, wenn wir zwar erklärten, 
daß wir bereit sind, unsere Verpflichtungen voll zu 
erfüllen, wenn wir aber nicht auch die Mittel, die 
wir für die Erfüllung dieser Verpflichtungen jetzt 
aufbringen können, dafür sicherstellten. Wollen 
wir die Belastung des deutschen Volkes aber gleich-
mäßig und damit für die deutsche Steuerkraft und 
die deutsche Wirtschaft tragbar gestalten, dann 
müssen wir es in Kauf nehmen, daß wir in den 
ersten Jahren die Mittel, die wir für diesen Zweck 
sichern, nicht auch schon voll ausgeben können. 
Dafür brauchen wir in den folgenden Jahren nicht 
übermäßig große Lasten aufzubringen, Lasten, die 
wir andernfalls der deutschen Steuerkraft und der 
deutschen Wirtschaft zusätzlich zumuten müßten. 
Gegen diese nach meiner Überzeugung klare und 
einfache Überlegung wenden sich nun Behauptun-
gen, die in der Öffentlichkeit aus leicht erklär-
lichen und nicht immer uneigennützigen Beweg-
gründen erhoben worden sind. Ich habe neulich in 
einer Sitzung des Bundesrats das Wort gehört: 
„Sorgt zuerst dafür, daß alle Schulen und Kran-
kenhäuser gebaut werden können, und dann baut 
erst Kasernen!" Ich kann das Wort auch anders be-
nennen. Es könnte lauten: „Denkt zuerst an die 
Wünsche der Länderhaushalte und dann erst an 
das, was die Sicherung der deutschen Bundesrepu-
blik nach außen erfordert!" 
(Zurufe von der Mitte und rechts: Sehr 
gut! — Ausgezeichnet!) 
Von anderer Seite ist erklärt worden, man möge 
gerade die sogenannten „Ersparnisse" des Verteidi-
gungshaushalts dazu verwenden, große Steuer-
senkungen durchzuführen oder auch große Auf-
gaben zu beschließen. Man könne es ja dann der 
späteren Zeit überlassen, die Aufwendungen, die 
für die deutsche Verteidigung und die Sicherung 
nach außen notwendig sind, aufzubringen. Schließ-
lich ist auch gesagt worden, daß es eine finanzielle 
Vorsorge dieser Art gar nicht gebe und daß sie 
volkswirtschaftlich nicht an ihr Ziel gelangen 
könne. 
Meine Damen und Herren, dazu zunächst ein 
Beispiel aus der Vergangenheit! Der deutsche Bun-
desfinanzminister ist schon im vorigen Jahr aus 
dem gleichen Grund wie jetzt heftigen Angriffen 
ausgesetzt gewesen. Es hat sich damals um den so-
genannten Überhang an Besatzungskosten gehan-
delt, Die Besatzungsmächte durften Besatzungs- 
6242 	2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
(Bundesfinanzminister Schaffer) 
kosten anfordern bis zu einem Höchstbetrag von 
7200 Millionen DM jährlich. Es war damals schon 
unsicher, ob sich dieser Betrag jährlich auch wirk-
lich zweckmäßig verwenden ließe. Deshalb war in 
den Verträgen die Bestimmung enthalten, daß die 
Alliierten aus dem, was von den 7200 Millionen DM 
Höchstbetrag nicht verwendet würde, die notwen-
digen Mittel entnehmen könnten, um die Ver-
pflichtungen zu erfüllen, die sie vor dem Tag der 
Souveränität eingegangen waren, die aber zu die-
sem Zeitpunkt noch nicht durch Zahlung erledigt 
waren. 
Die Besatzungsmächte haben in der Vergangen-
heit von den Besatzungskosten rund 4020 Millio-
nen DM weniger verbraucht, als ihnen zustand. 
Wir haben diesen Unterschiedsbetrag mit Zustim-
mung dieses Hauses auf einem besonderen Konto 
festgelegt, weil wir wußten, daß vom Tag der Sou-
veränität an diese Gelder verwendet werden müs-
sen, um die von den Alliierten bis dahin eingegan-
genen Verpflichtungen zu bezahlen. Es handelt sich 
dabei um die Bezahlung der Lieferungen und  Lei-
stungen, die die deutsche Wirtschaft an die Besat-
zungsmächte auf Grund des Besatzungsstatuts ge-
macht hat. In dem vorliegenden Haushalt sehen Sie 
als Restbetrag des Überhangs an Besatzungskosten 
für das Jahr 1956 noch einen Betrag von 1620 Mil-
lionen DM, zu dem noch ein Betrag von 800 Millio-
nen DM restlicher Stationierungskosten aus dem 
Jahre 1955 hinzukommt. Beide stehen im außer-
ordentlichen Haushalt, und es steht ihnen ein Ein-
nahmeposten in gleicher Höhe gegenüber als Ab-
hebung von dem Konto, das für diesen Zweck an-
gelegt wurde. Dieses Konto war also nie für den 
deutschen Finanzminister für irgendeinen anderen 
Zweck verfügbar, weder für Steuersenkungen noch 
für Ausgabenerhöhungen! 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wenn das Konto bei Inkrafttreten der Verteidi-
gungsverträge nicht zur Verfügung gestanden 
hätte und wenn diese restlichen Besatzungskosten 
aus früherer Zeit heute bezahlt und aufgebracht 
werden müßten, würde dem Bundeshaushalt eine 
Einnahme von 2420 Millionen DM fehlen, und es 
wäre unmöglich, neben den anderen Verpflichtun-
gen hierfür eine Deckung ohne eine zusätzliche Be-
lastung des deutschen Steuerzahlers zu beschaffen. 
Ich glaube also, daß sich diese vorausschauende 
und aus dem Zwang der Umstände geborene Über-
legung gelohnt hat. Man sieht das heute auch 
überall ein. Man will nur bestreiten, daß das Ganze 
planmäßig war. Mir genügt, daß es richtig war. 
Wir haben in der gegenwärtigen Zeit ein zwei-
tes, unmittelbares ähnliches Beispiel in Gestalt der 
Stationierungskosten. Die Stationierungsmächte 
haben das Recht, im Jahre 1955 von der deutschen 
Bundesrepublik 2968 Millionen DM anzufordern. 
Sie haben davon bis November erst rund 854 Mil-
lionen DM verausgabt. Die Vereinbarungen mit 
den Stationierungsmächten sehen aber vor, daß 
die Bundesrepublik die am Schluß des ersten deut-
schen Verteidigungsjahres, also am 5. Mai 1956 
nicht in Anspruch genommenen Stationierungs-
kosten für ein weiteres Jahr zur Verfügung halten 
muß. Wir müssen im Rechnungsjahr 1955 infolge-
dessen mit einem nicht ausgegebenen Rest an 
Stationierungskosten von schätzungsweise 800 Mil-
lionen DM rechnen. Dieser Betrag ist in dem oben 
erwähnten Betrag von 2420 Millionen DM altem 
Überhang an Besatzungskosten und neuem Über
-
hang an Stationierungskosten enthalten. 
Weder über den Betrag von 1620 Millionen DM  
restlicher Besatzungskosten noch über den Betrag 
von 800 Millionen DM restlicher Stationierungs-
kosten hätte der Bundesfinanzminister je für an-
dere Zwecke verfügen können. Das gleiche gilt 
jedoch auch bezüglich des Betrages, der als Ver-
teidigungsbeitrag nun in den Haushalt eingesetzt 
ist. Falls etwa dieser Betrag im nächsten Rech-
nungsjahr nicht voll verbraucht wird, ebenso wie 
der im laufenden Jahr für eigene Verteidigungs-
streitkräfte vorgesehene Betrag von rund 5,2 Mil-
liarden DM in diesem Jahr nicht voll verbraucht 
werden kann, handelt es sich hier nicht um „echte" 
Ersparnisse. Ich muß das mit allem Nachdruck 
klarstellen. Echte Ersparnisse sind nur solche, die 
frei verfügbar sind und für andere Zwecke ver-
wendet werden können. Würde die deutsche  Bun-
desrepublik das aber tun, dann würde sie, wie ge-
sagt, das Vertrauen der Welt in ihre feste Zusage 
und in ihren Willen verlieren, ihre Verpflichtungen 
zu erfüllen. Sie würde aber gar nicht in der Lage 
sein — und das scheint mir nun entscheidend zu 
sein —, in späteren Jahren das nachzuholen, was 
sie jetzt versäumt hat. 
So wie beim Überhang an Besatzungskosten und 
Stationierungskosten von Anfang an nicht nur 
feststand, daß sie aufgebracht werden müssen, son-
dern auch der Zeitraum, bis wann sie aufgebracht 
werden müssen, so steht auch bei den Verteidi-
gungsleistungen von vornherein fest, daß sie auf-
gebracht werden müssen, und es kann heute nach 
den Verpflichtungen, die wir eingegangen sind, 
auch der Zeitraum bestimmt werden, bis zu dem 
sie aufgebracht sein müssen. Steuersenkungen aber 
in dem Bewußtsein zu machen, sie in späteren 
Jahren, und zwar in verhältnismäßig kurzer Zeit, 
durch viel größere Steuererhöhungen ausgleichen 
zu müssen, wäre psychologisch unsinnig. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Wegen einer einmaligen und zeitlich sehr kurzen 
Minderung von Ausgaben etwa andere Ausgaben 
zu beschließen, die von Dauer und unwiderruflich 
sind, wäre noch weniger zu verantworten. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Der Bundesfinanzminister ist übrigens in diesen 
ganzen Fragen der Überzeugung, daß die Lasten, 
die sich um der Verteidigung, um der Sicherung 
nach außen willen ergeben, auch für die deutsche 
Wirtschaft tragbar sind. 
Ich darf nur darauf verweisen, daß wir bisher 
Besatzungskosten von 7200 Millionen DM zu tra-
gen hatten und daß der Unterschied zwischen der 
Höhe des Verteidigungsbeitrags und diesen alten 
Besatzungskosten 1800 Millionen DM beträgt. Ich 
darf weiter darauf verweisen, daß es infolge des 
Steigens unseres Volkseinkommens — und nur 
deswegen — trotzdem möglich ist — ich werde noch 
darauf zu sprechen kommen —, große und nicht 
nur vorübergehende Steuererleichterungen zu 
geben, und ich darf schließlich im Haushalt selbst 
auf die sozialen Leistungen des deutschen Volkes 
aufmerksam machen, die nicht nur aufrechterhal
ten, sondern sogar vermehrt werden konnten. 
(Sehr gut! in der Mitte.) 
Ich halte es für töricht, wenn von anderer Seite 
gesagt wird, es widerspreche den gesunden Grund-
sätzen einer finanzwirtschaftlichen Konjunktur-
pflege, die Mittel für die Verteidigung zu einem 
entsprechenden Teilbetrag schon in diesem Jahr 
2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 	6243 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
zu sichern. Der Finanzminister des Bundes muß er-
klären, daß er nicht aus Gründen einer Überlegung 
für die Konjunktur, sondern um der Lebensnot-
wendigkeit des deutschen Volkes willen handelt. 
Er legt nicht aus falschen konjunkturpolitischen 
Erwägungen einen Schatz in den „Spandauer 
Turm", wo er dann generationenlang liegenbleiben 
soll. Es handelt sich überhaupt nicht um gewollte 
Geldstillegungen. Selbstverständlich habe ich mir 
ebenso wie die deutsche Bundesregierung Gedan-
ken darüber gemacht, welches die Folgen für die 
deutsche Wirtschaft sein werden, sobald die Mittel, 
die für Verteidigungszwecke bereitgestellt sind, 
auch zur wirklichen Verwendung kommen, und in 
welchem Tempo dies zu geschehen hat. Aber ich 
weiß, daß die Vorstellung, diese Mittel würden 
schlagartig und zusätzlich in die deutsche Wirt-
schaft geworfen, völlig unrichtig ist. Ich weiß, daß 
es möglich sein wird, im Rahmen einer gesunden 
Zahlungsbilanz auch die Produktion des Auslandes 
zur Verfügung gestellt zu erhalten, und ich bin mit 
der Bundesregierung der Überzeugung, daß diese 
Zukunftsfrage ohne Erschütterung der deutschen 
Wirtschaft gelöst werden kann und wird. Ich muß 
aber heute davon ausgehen, daß die für Verteidi-
gung vorgesehenen Mittel ihrem Zweck gesichert 
bleiben müssen und daß sie für andere Zwecke 
nicht verwendbar sind. Daraus ergibt sich die 
Schlußfolgerung, daß für andere Zwecke nur ver-
wendbar bleibt, was der Bundeshaushalt an Ein-
nahmen, die nicht für Verteidigungszwecke zu 
sichern sind, übrig hat. 
Aber bevor ich diesen Punkt verlasse, möchte 
ich noch etwas anderes ganz klar herausstellen: 
Wenn der Haushalt am heutigen Tag alle fälligen 
Verpflichtungen der Bundesrepublik gegenüber den 
Alliierten erfüllen und ferner dem Bundesvertei-
digungsminister seine 2,5 Milliarden DM auf den 
Tisch legen müßte, würde das Geld in unserem 
„Spandauer Turm" dazu nicht ausreichen; es wür-
den trotz der guten Einnahmen im laufenden Jahr 
daran etwa bis zu 1 Milliarde DM — ohne die 
Restverpflichtungen aus dem Vorjahr — fehlen. 
(Hört! Hört! in der Mitte.) 
Das ist die Haushaltswirklichkeit, wenn sie auch 
überall, wie ich annehme, sehr ungern gehört und 
gesehen wird. 
Ich sprach bisher von der Aufgabe des Bundes-
haushalts, die Mittel für die äußere Sicherung zur 
Verfügung zu stellen. Ich habe schon erwähnt, daß 
ich dies für möglich halte, ohne die Sicherung nach 
innen zu gefährden. Ich habe erwähnt, daß die 
sozialen Leistungen des deutschen Volkes auf-
rechterhalten bleiben, sogar gestärkt werden. Es 
ist ferner selbstverständlich, daß die finanzielle 
Ordnung oberstes Ziel der deutschen Finanzpolitik 
bleibt. 
Man muß hier die Dinge bei ihrem Namen 
nennen. Steuerpolitik hat nicht die Aufgabe, diri-
gistisch in die Wirtschaft einzugreifen. Wer das 
dem Bundesfinanzminister unterschiebt, tut ihm 
sehr unrecht. Steuerpolitik hat die Aufgabe, in 
gerechter Weise die Mittel für die Ausgaben des 
Staates aufzubringen. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Aber bei dem großen Anteil, den nun einmal die 
Abgaben an die öffentliche Hand in all ihren For-
men an dem Bruttosozialprodukt haben, würde der 
Steuerpolitiker schlecht handeln, der sich nicht be-
wußt wäre, daß die Steuerpolitik auch so gehand
-
habt werden muß, daß sie möglichst gerecht und  
für die Wirtschaft möglichst tragbar ist. 
Seit dem Sommer dieses Jahres beschäftigen sich 
fast alle europäischen Länder mit dem Wort von 
den Gefahren der Konjunkturentwicklung, und 
wir haben uns ja auch in der Sitzung des Deut-
schen Bundestages in Berlin am 17. Oktober dar-
über unterhalten. Sie haben das Programm der 
Bundesregierung gehört. Es spiegelt sich im Haus-
halt wider. Ich habe mich kürzlich mit einer bri-
tischen Wirtschaftsjournalistin unterhalten, die an 
mich die Frage richtete, wie es denn komme, daß 
wir in Deutschland, die wir doch ungefähr diesel-
ben Erscheinungen hätten, wie sie sich in Groß-
britannien zeigten, ganz andere Wege gingen als 
Großbritannien. Dort würden nicht nur die Mit-
tel der Kreditpolitik — Erhöhung des Diskontsat-
zes, Einschränkung der Kredite, insbesondere auch 
gegenüber den Gemeinden — eingesetzt, sondern 
es würde insbesondere eine Steuervorlage gemacht, 
die das Ziel habe, den Inlandsverbrauch stark 
durch Steuererhöhungen zu drosseln, um die Aus-
fuhr möglichst steigern zu können und damit die 
Zahlungsbilanz des Landes günstig zu beeinflussen. 
Ich habe ihr zur Antwort gegeben, daß nicht nur 
jedes Land nach seinen Verhältnissen handeln 
muß, sondern daß wir uns vielleicht auch dadurch 
unterscheiden, daß wir nicht Wirtschaftsprinzipien 
um dieser selbst willen zu Tode reiten wollen, son-
dern daß wir von Fall zu Fall nach den jeweiligen 
Gegebenheiten vorzugehen wünschen. 
Sie finden im Bundeshaushalt die verschieden-
sten Wege, die die Bundesregierung zu gehen vor-
schlägt. Einmal den Versuch, die öffentlichen Aus-
gaben, insbesondere die Bauausgaben, in einem 
vernünftigen Maß zu halten mit dem Ziel eine 
weitere Übersteigerung der Baukosten zu verhin-
dern. Sie finden bei verschiedenen Ansätzen im 
Bundeshaushalt, insbesondere solchen, die Bau-
zwecken dienen, Sperrvermerke, die die Möglich-
keit geben sollen, wenn Gefahren auftreten, hier 
einzugreifen. Sie sehen ferner aus dem Bundes-
haushalt, daß die Bundesregierung Lohn-, Gehalts- 
und Rentenerhöhungen nicht etwa schlechthin ab-
weist, aber sie in einem Maß halten will, daß mög-
lichst Preiserhöhungen in der privaten Wirtschaft 
und Steuererhöhungen in dem öffentlichen Haus-
halt vermieden werden. Sie finden also das Be-
streben, einer Übersteigerung des Konsums ent-
gegenzutreten, finden auf der andern Seite aber 
auch Ansätze, die eine Verbrauchsteuersenkung 
und sonstige Steuersenkungen ermöglichen sollen, 
obwohl damit die Nachfrage nach Verbrauchs-
gütern in bestimmtem Umfange gesteigert wird. 
Ich hoffe, Sie gewinnen daraus den Eindruck, daß 
die Bundesregierung zwar den Gefahren, die in 
allen Ländern, auch in der Bundesrepublik, sich 
zeigten, rechtzeitig entgegentreten wollte, daß sie 
aber auch nicht in nervöser Hast und Unruhe mit 
diesen Maßnahmen über das Ziel hinausschießen 
wollte. 
Etwas, was ich schon in Berlin vor Ihnen dar-
legte: Als die Bundesregierung ihre Arbeit im 
Jahre 1949 übernahm, waren die Sorgen, die vor 
uns standen, andere, nämlich die, Arbeitsplätze zu 
schaffen und die Millionen Menschen, die in 
Deutschland wohnten und nach Deutschland her-
einströmten, auch zu beschäftigen, ihnen ein 
lebenswürdiges Leben zu gewähren und die soziale 
Not zu bannen. Ich glaube, wir dürfen sagen, daß 
wir den Erfolg hatten, daß das Gespenst der Ar-
beitslosigkeit verschwunden ist, daß die deutsche 
6244 	2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
(Bundesfinanzminister Schiffer) 
Wirtschaft wieder blüht und das Volkseinkommen 
stark gestiegen ist. Jeder Bevölkerungsteil hat an 
dem größer gewordenen Volkseinkommen seinen 
Anteil erhalten; 
(Abg. Blachstein: Nur in verschiedener 
Größe! — Gegenruf des Abg. Neuburger: 
Das wird immer der Fall sein!) 
aber es hat sich jetzt eine Gefahr gezeigt. Es fin-
den bekanntlich in einem Volk immer soziologische 
Verschiebungen statt, und der Anteil des einzelnen 
an dem gesamten Volkseinkommen wechselt. Bei 
allen Lohn- und Gehaltsbewegungen wird heute 
nicht so sehr die Behauptung vorgetragen, daß ge-
stiegene Lebenshaltungskosten die Lohnforderun-
gen neu begründeten, vielmehr die Behauptung, 
daß andere Teile des deutschen Volkes einen größe-
ren Hundertteil an dem gesamten Volkseinkom-
men erworben hätten und daß man infolgedessen 
auch einen größeren Hundertteil an dem Volksein-
kommen haben müsse. Eine solche Entwicklung 
würde aber mit Sicherheit dazu führen, daß der 
Kuchen Bruttosozialprodukt nicht mehr aus 
100 Hundertteilen, sondern aus 150 oder mehr 
Hundertteilen bestehen müßte; und ein solcher 
Kuchen ist noch nie gefunden worden. 
(Zuruf von der SPD: Schlechter Witz! — 
Abg. Schoettle: Sie sind doch kein Milch
-
mädchen!) 
Die Bundesregierung mußte daher dafür sorgen, 
daß diese Bewegungen in einem gesunden Maße 
bleiben. Das zeigt sich im Bundeshaushalt schon in 
der Frage der Löhne und Gehälter. Beispielsweise 
finden Sie im Bundeshaushalt 1956, daß bei den 
Personalausgaben für Besoldungs- und Gehaltsver-
besserungen lediglich rund 150 Millionen DM zu
sätzlich enthalten sind. Von diesem Betrag entfal-
len 130 Millionen DM auf das Bundesbesoldungs-
gesetz, und zwar auf der Grundlage des Gesetz-
entwurfs, der inzwischen auch vom Bundesrat ver-
abschiedet und in seinen Grundzügen gebilligt 
worden ist. In wirtschaftlicher Hinsicht sieht der 
Entwurf eine Anhebung der Grundgehälter der Be-
amten auf 150 % des Standes von 1927 vor. Ge-
wisse zusätzliche Verbesserungen bringt er für 
junge Beamte und für Beamte mit Kindern. 
Ebenso ist eine entsprechende Hebung der 
Versorgungsbezüge und der Übergangsbezüge 
des Personenkreises nach Art. 131 des Grund-
gesetzes vorgesehen. Ein weiterer Betrag von 
20 Millionen DM ist für gewisse Erhöhun-
gen der Angestelltenvergütungen und der 
Arbeiterlöhne eingesetzt. Die Tarifverhandlungen 
darüber haben letzten Dienstag, also vorgestern, 
ihren vorläufigen Abschluß gefunden, dem der im 
Haushalt vorgesehene Betrag ungefähr entspricht. 
Ich darf hier übrigens darauf verweisen, daß -die 
Bezüge für Angestellte und Arbeiter bereits in 
den Tarifverträgen vom Dezember 1954 eine He-
bung erfahren hatten. Es ist bekannt und wohl 
nicht überraschend, daß die Forderungen der Be-
amtenverbände und der Tarifpartner über das hin-
ausgehen, was der Regierungsentwurf eines Bun-
desbesoldungsgesetzes vorgesehen hatte. 
Die Bundesregierung muß an dem Grundsatz 
festhalten, daß Lohnbewegungen, die zu Preis-
erhöhungen und Gehaltserhöhungen, die zu 
Steuererhöhungen führen, in sich wirkungslos ver-
puffen, da sie den Reallohn und das Realgehalt 
nicht steigern, sondern dann nur eine trügerische 
Ziffer bedeuten. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Sie wissen vielleicht auch schon, daß im Bundes
haushalt für Verbesserungen von sozialen Leistun-
gen, von Einzelheiten ganz abgesehen, mit einem 
Betrag von 350 Millionen DM gerechnet ist. Aber 
ich komme zu gewissen grundsätzlichen Fragen 
unseren Sozialhaushalts später. 
In dem Ihnen vorliegenden Haushaltsentwurf 
ist, wie Ihnen bekannt ist, Vorsorge für gewisse 
Steuersenkungen getroffen, auf die ich nun ein-
gehen darf. Auf dem Gebiet der Ertragsteuern ist 
an eine Verbesserung der sogenannten Ehegatten-
besteuerung gedacht — die entsprechende Denk-
schrift liegt Ihnen bereits vor —, ebenso an eine 
Erhöhung des Pauschales für Werbungskosten bei 
Lohn- und Gehaltsempfängern. Beide zusammen 
bringen einen Ausfall von 775 bis 800 Millionen 
DM, wovon auf den Bundeshaushalt allein etwa 
280 Millionen DM entfallen. Auf die Einzelheiten 
dieser Denkschriften, die einer Beratung in die-
sem Hohen Hause unterworfen werden sollen, ist 
hier wohl nicht einzugehen, ebenso nicht auf die 
Einzelheiten jener Denkschrift, die Ihnen zum 
Thema einer etwaigen Verbesserung der Umsatz-
steuer zugegangen ist. 
Daneben sieht der Bundeshaushalt vor, daß 
etwa 400 Millionen DM auf dem Gebiet der Ver-
brauchsteuern einschließlich Umsatzsteuer für 
Steuererleichterungen zur Verfügung gestellt 
werden. 
(Abg. Dr. Gülich: Das ist der Sozialhaushalt!) 
— Ich spreche jetzt über die Steuersenkungen, Herr 
Kollege. 
(Abg. Dr. Gülich: Die unzureichende Senkung 
von Verbrauchsteuern!) 
Hier ist in erster Linie an eine Senkung der Zucker-
steuer gedacht, die von 26,50 DM auf 10 DM ge-
senkt werden soll. Die Senkung soll und kann beim 
Haushaltszucker dem Verbraucher durch Preis-
ermäßigung voll zugute kommen. Das ist nämlich 
hier möglich, da für Zucker ein gebundener Preis 
besteht. Ob auch für den Zucker, der in der Süß-
warenindustrie zur Verwendung kommt, eine ent-
sprechende Preissenkung erzielt und gesichert 
werden kann, ist noch fraglich. Sollte dies nicht 
möglich sein, so wäre daran zu denken, wenigstens 
für die Großbetriebe der Süßwarenindustrie durch 
einen Zuschlag zur Umsatzsteuer diesen Gewinn 
auszugleichen, um die Mittel für andere Zwecke, 
die dem Verbraucher zugute kommen sollen, zur 
Verfügung zu haben. 
Das gilt insbesondere für die Umsatzsteuer auf 
Milch. Es ist Ihnen ja bekannt, daß die Umsatz-
steuer für Milcherzeugnisse in der ersten Verarbei-
tungsstufe aufgehoben werden soll, um dem Milch-
erzeuger eine Verbesserung des Milchpreises zu 
geben, ohne den Verbraucher allzustark belasten 
zu müssen. Die Senkung der Zuckersteuer und die 
Freistellung der Milcherzeugnisse in der ersten 
Verarbeitungsstufe von der Umsatzsteuer würden 
für den Bundeshaushalt allein schon einen Ausfall 
von schätzungsweise 280 Millionen DM bedeuten. 
Es wird wohl auch damit gerechnet werden müs-
sen, daß die Umsatzsteuer für Milch beim Erzeuger 
und beim Milchhandel noch im Laufe dieses Rech-
nungsjahres wenigstens zur Hälfte aufgehoben 
bzw. gesenkt wird, was einen weiteren Ausfall von 
rund 80 Millionen DM bedeutet. Daneben soll ent-
sprechend einem von allen Fraktionen des Bundes-
tags gestellten Antrag die Zündwarensteuer um 
90 % gesenkt werden, was wieder einen Ausfall 
2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 	6245 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
von 50 Millionen DM für den Bundeshaushalt 
bringt. Damit wären die Mittel in Höhe von 
400 Millionen DM, die für Verbrauchsteuerverbes-
serungen zur Verfügung gestellt sind, verbraucht. 
Beim Berliner Notopfer ist im Haushalt als Ein-
nahme nur der Betrag angegeben, der dem Vor-
jahressoll entspricht. Das ist geschehen, weil im 
Bundesfinanzministerium daran gedacht wird, das 
Berliner Notopfer, soweit es 30 DM für den ein-
zelnen bisher nicht übersteigt, ab 1. April 1956 
nicht mehr zu erheben. Das würde bedeuten, daß 
z. B. eine Familie mit einem Kind bis zu etwa 
3800 DM Einkommen — der entsprechende Arbeits-
lohn wäre in diesem Falle 4736 DM — und eine 
Familie mit drei Kindern bis zu etwa 5250 DM Ein-
kommen — Arbeitslohn bis zu etwa 6186 DM —
ab 1. April 1956 kein Notopfer mehr zu zahlen 
brauchten. Dadurch würden 5 Millionen Abgabe-
pflichtige von der Abgabe „Notopfer Berlin" völ-
lig befreit werden. 
(Abg. Albers: Bravo!) 
Die Maßnahme hätte eine große Verwaltungsver-
einfachung zur Folge. 
Insgesamt betragen die in Aussicht genommenen 
Steuersenkungen also rund 1400 Millionen DM, 
von denen etwa 800 Millionen DM allein auf 
den Bundeshaushalt entfallen. Damit dürften 
die Möglichkeiten zu Steuersenkungen in die-
sem Haushaltsjahr erschöpft sein. Auch sie sind 
nur gegeben, wenn keine neue unerwartete Aus-
gabenerhöhung eintritt. Für alle weiteren Steuer-
senkungen wäre die Beschaffung einer Deckung 
erforderlich, und ich darf noch einmal betonen: 
die Deckung kann unter keinen Umständen darin 
gesucht werden, daß für die außenpolitischen Ver-
pflichtungen die Aufwendungen, die um der 
Sicherheit und Freiheit des deutschen Volkes wil-
len notwendig sind, gekürzt werden. 
Die Bundesregierung hat auch auf dem Gebiet 
der- Zollpolitik, um allen ungerechtfertigten Be-
strebungen auf Preiserhöhungen entgegenzutreten, 
sich entschlossen, Zölle zu senken. Es muß aber da-
bei auf die Handelspolitik Rücksicht genommen 
werden, und der Schutz der deutschen Wirtschaft 
im Innern darf nicht übersehen werden. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Dieser Entschluß ist aber ein Beweis dafür, daß 
die Bundesregierung glaubt, daß die deutsche 
Wirtschaft stark genug ist, ihre Stellung inner-
halb der gesamten Weltwirtschaft zu behaupten. 
Wenn Sie an mich nun die Frage richten, ob die 
Einnahmen des Bundes nicht weitere Maßnahmen 
gestatten, so darf ich Ihnen zunächst einmal ein 
Bild über die Entwicklung der Einnahmen geben. 
Der Bundeshaushalt erreicht in diesem Jahr einen 
Umfang von 29 Milliarden DM im ordentlichen und 
3,5 Milliarden DM im außerordentlichen Haushalt, 
insgesamt also eine Größe von 32,5 Milliarden DM. 
Der Bundesfinanzminister muß bei der Schätzung 
der Einnahmen von den Zahlen ausgehen, die über 
die Entwicklung des Bruttosozialprodukts in einer 
Zusammenarbeit aller beteiligten Verwaltungen 
des Bundes gefunden und auch der OEEC jeweils 
übermittelt werden. Es ist auch für das nächste 
Jahr angenommen, daß das Bruttosozialprodukt 
weiter anwachsen wird. Diesmal ist den Schätzun-
gen eine Wachstumsrate des Bruttosozialprodukts 
von mehr als 7 % in gleichbleibenden — das sind 
also etwa 8 bis 9 % in jeweiligen — Preisen zu-
grunde gelegt. Ich glaube, daß diese Annahme  
optimistisch ist, da auf keiner Seite das Bestreben 
besteht, unsere Konjunktur noch künstlich zu stei-
gern, sondern wir alle einig sind, einem etwaigen 
Spekulationsfieber entgegenzutreten und auf eine 
Gesundung und Stetigkeit der gegenwärtigen Kon-
junktur hinzuwirken. 
Von dieser Grundlage ausgehend ist für das 
Jahr 1956 eine Zunahme der Gesamteinnahmen 
des ordentlichen Haushalts gegenüber dem Vor-
jahr von rund 2,5 Milliarden DM angenommen, 
worunter auf die Besitz- und Verkehrsteuern 
allein rund 1,8 Milliarden DM entfallen. Diese 
Schätzung findet ihre Rechtfertigung allein darin, 
daß infolge des im Jahre 1955 für alle überraschend 
eingetretenen weiteren hohen Konjunkturauf-
schwungs das Aufkommen bei einigen Steuer-
arten die Voranschläge des Jahres 1955 übersteigen 
wird. In den ersten sieben Monaten des Rechnungs-
jahres 1955 ist im ordentlichen Haushalt eine Mehr-
einnahme von 442 Millionen DM entstanden. 
(Zuruf von der Mitte: Das haben wir 
immer gesagt!) 
— Nur Ruhe, ich sage noch etwas Weiteres! 
(Heiterkeit.) 
Daneben entstand eine erhebliche Minderausgabe, 
nämlich in Höhe von fast 2,9 Milliarden DM. Diese 
Minderausgabe ist aber fast ausschließlich auf die 
Ausgabenentwicklung bei den Verteidigungslasten 
zurückzuführen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Wenn nun im Sinne meiner Darlegungen von vor-
hin der Einzelplan für Verteidigung außer Betracht 
bleibt, ergibt sich, daß die Mehr- und Minder-
ausgaben der übrigen Einzelpläne in den ersten 
sieben Monaten des Rechnungsjahres 1955 im 
Saldo einen Mehraufwand von rund 459 Millionen 
DM ausweisen. Es steht also einer Mehreinnahme 
von 442 Millionen DM eine Mehrausgabe von 
459 Millionen DM in den ersten sieben Monaten 
des Rechnungsjahres 1955 gegenüber. Die ver-
meintliche Kassenfülle des Bundes beruht also 
allein auf den Minderausgaben des Einzelplans für 
Verteidigungslasten, die nach meiner Überzeugung 
der Verfügungsgewalt des Bundes in der gleichen 
Weise entzogen sind, wie es seinerzeit die Rück-
stellung an Besatzungskosten in Höhe von 4020 
Millionen DM für den Zeitraum vom 1. April 1952 
bis zum 31. März 1955 gewesen ist. Die nichtver-
brauchten Reste des Einzelplans für Verteidigungs-
lasten werden selbstverständlich als Ausgabereste 
in das nächste Rechnungsjahr übertragen werden. 
Ein kurzes Wort zu den Ausgaberesten grund-
sätzlich. Man ist vielfach geneigt, in diesen Resten 
eine stille Reserve des Bundesfinanzministers zu 
erblicken, weil er die Entscheidung darüber habe, 
ob sie freigegeben werden oder nicht. Dagegen ist 
aber zu betonen, daß es sich bei den Ausgaberesten 
regelmäßig um Beträge handelt, die auf frühere 
Haushaltsbewilligungen zurückzuführen sind und 
für die zum größten Teil feste Verpflichtungen be-
stehen. Im Bedarfsfall m ü s s en sie daher frei-
gegeben werden. 
Von dem Gesamtbetrag der aus dem Rechnungs-
jahr 1954 übernommenen Ausgabereste in Höhe 
von insgesamt 2124 Millionen DM entfallen auf den 
ordentlichen Haushalt 1235, auf den außerordent-
lichen Haushalt 889 Millionen DM. Der überwie-
gende Teil dieser Ausgabereste ist für Bauvor-
haben bestimmt, die entweder fest verplant oder 
6246 	2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
bereits in Ausführung begriffen sind. Ein Betrag 
von rund 500 Millionen DM ist bei den Verteidi-
gungslasten entstanden und wird für Verteidi-
gungszwecke benötigt. Im Verkehrshaushalt stehen 
Ausgabereste in Höhe von rund 410 Millionen DM 
zu Buch, die zur Weiterführung begonnener oder 
zur Durchführung schon genehmigter Maßnahmen 
erforderlich sind. Bei diesen Ausgaberesten aus 
früheren Rechnungsjahren handelt es sich also um 
feste Zahlungsanforderungen an den Bund, die mit 
geringen Schwankungen auch erfüllt werden 
müssen. 
Und nun zum Haushaltsausgleich. 
Der Haushaltsentwurf 1956 ist in Einnahmen und 
Ausgaben abgeglichen. Er entspricht insofern der 
Vorschrift des Art. 110 des Grundgesetzes. Dieser 
Ausgleich konnte nur dadurch erreicht werden, daß 
die Bundesregierung wiederum, wie schon mehr-
fach in den letzten Jahren, keine Deckungsmittel 
für den Fehlbetrag aus früheren Jahren eingesetzt 
hat. Ich glaube aber auch sagen zu können, daß er 
nicht nur formell, sondern auch materiell ausge-
glichen ist, da der derzeitige rechnungsmäßige 
Fehlbetrag des Gesamthaushalts zu 90 % aus 
solchen Ausgaberesten besteht, wie ich sie eben 
geschildert habe, die also zwar das neue Rech-
nungsjahr kassenmäßig belasten, denen aber viel-
leicht rim Rechnungsjahr 1956 neue Reste in etwa 
gleicher Höhe gegenüberstehen werden. Diese 
neuen Reste des Jahres 1956 würden infolgedessen 
wieder eine kassenmäßige Entlastung für dieses 
Rechnungsjahr bedeuten. 
Daher hat auch der Bundesrat anerkannt, daß 
der Bundeshaushalt innerlich gesund ist. Er hat 
allerdings trotzdem Beanstandungen erhoben, auf 
die ich zu sprechen komme. Die Rechnung des Bun-
desrats besagt, daß der Bundesanteil an der Ein-
kommen- und Körperschaftsteuer in der Höhe, wie 
ihn die Länder vorschlagen, nämlich mit 33 1/3%, 
völlig ausreiche. Er kommt zu dieser Rechnung 
hauptsächlich durch zwei Einwendungen: daß ein-
mal die im ordentlichen Haushalt vorgesehene 
Liquiditätshilfe für die Bundesbahn in Höhe von 
200 Millionen DM in den außerordentlichen Haus-
halt einzustellen sei und zweitens ebenso die Mittel 
zur Förderung der ländlichen Siedlung wenigstens 
mit einem Betrag von 40 Millionen DM in den 
außerordentlichen Haushalt verlagert werden 
müßten. 
Die erste Forderung des Bundesrates ist nicht 
neu, sie wurde schon im vergangenen Jahr erho-
ben. Die Bundesregierung hat sie damals schon 
entschieden zurückgewiesen. Ich darf mich auf die 
Feststellung beschränken, daß sich auch bei den 
vorjährigen Haushaltsberatungen im Deutschen 
Bundestag keine einzige Stimme erhoben hat, die 
die vom Bundesrat angeregte Veranschlagung der 
Liquiditätshilfe für die Bundesbahn im außeror-
dentlichen Haushalt gutgeheißen hätte; im Gegen-
teil: es wurde im Vorjahr sogar gefordert, daß die-
ser Ansatz in voller Höhe in einen verlorenen Zu-
schuß umzuwandeln sei. Ich möchte hierauf nicht 
mehr eingehen, aber noch betonen: Auch diesmal 
kann kaum ein Zweifel darüber bestehen, daß bei 
einer endgültigen Sanierung der Bundesbahn 
wenigstens ein Teil der bisher gewährten Liquidi-
tätshilfe als endgültiger Zuschuß des Bundes an 
die Bundesbahn gegeben werden muß. Bis zu einer 
solchen Regelung müssen die Zahlungen des Bun-
des aber als Leistungen aus dem ordentlichen 
Haushalt bestehenbleiben, da nicht mit Sicherheit  
mit einer Rückzahlung an den Bund gerechnet wer-
den kann. 
Die Darlehnsmittel zur Förderung ländlicher 
Siedlung sind erhöht worden, weil die Bundesre-
gierung die Zusage einlösen wollte und mußte, die 
sie bei der zweiten Lesung des Bundeshaushalts-
plans 1955 im Plenum des Deutschen Bundestages 
gegeben hat. Sie hat sich damals bereit erklärt, 
wenn für die ländliche Siedlung im Rechnungsjahr 
1955 ein Mehrbedarf über den Haushaltsansatz von 
94,6 Millionen DM hinaus auftreten sollte, ihn 
überplanmäßig bereitzustellen. Der Bundesfinanz-
minister hat daher solche Haushaltsüberschreitun-
gen inzwischen genehmigt, nachdem der Haushalts-
ausschuß des Deutschen Bundestages hiervon vor-
her unterrichtet wurde und Bedenken nicht erho-
ben hat. Es handelt sich um einen Betrag von 
60 Millionen DM. Dieser ist als Vorgriff auf den 
Haushalt 1956 zu behandeln. Von diesem Vorgriff 
entfallen 40 Millionen DM auf Darlehen und 
20 Millionen DM auf Zuschüsse. Die für die länd-
liche Siedlung im Rechnungsjahr 1956 vorgesehe-
nen Ansätze vertragen aber keine Vorwegkürzung; 
daher mußten sie zur Abdeckung des Vorgriffs von 
60 Millionen DM um diesen Betrag erhöht werden. 
Es erscheint mir nun schon haushaltsrechtlich 
unmöglich, im Rechnungsjahr 1956 für diese Sied-
lungszwecke Anleihemittel einzusetzen — die Ver-
lagerung in den außerordentlichen Haushalt würde 
das ja bedeuten —, um einen Vorgriff des frühe-
ren Jahres abzudecken. 
Abgesehen davon scheint es der Bundesregierung 
auch unmöglich, den außerordentlichen Haushalt 
über das vorgesehene Maß von rund 1,1 Milliarde 
DM zu erhöhen. 
In den vergangenen Jahren konnte bekanntlich  
der außerordentliche Haushalt ohne Inanspruch-
nahme einer Anleihe dadurch gedeckt werden, daß 
die für den Fall des Inkrafttretens des EVG-Ver-
trags im Haushalt vorgesehenen zusätzlichen Mit-
tel für den Verteidigungsbeitrag nicht benötigt 
wurden. Sie überstiegen die während dieser Zeit 
weiterlaufenden Besatzungskosten um 1800 Millio-
nen DM. Es war infolgedessen nicht nötig und nicht 
möglich, für Zwecke des außerordentlichen Haus-
halts an den Kapitalmarkt heranzugehen. 
Der Bund hätte ja auch bestimmt damals die 
veranschlagten Anleihemittel am Kapitalmarkt 
nicht erhalten. Einsparen konnte er die Ausgaben 
des außerordentlichen Haushalts nicht, da es sich 
bei diesen Ausgaben ganz überwiegend um unver-
meidbare Ausgaben handelt. 90 % finden für den 
sozialen Wohnungsbau Verwendung. Aber auch im 
nächsten Jahr sind die Möglichkeiten, Bundesanlei-
hen auf dem Kapitalmarkt aufzulegen, voraussicht-
lich noch beschränkt. Der Ansatz von 1,1 Milliarden 
DM kann daher nicht erhöht werden. 
Ich kann mich jedenfalls des Eindrucks nicht er-
wehren: die Einwendungen des Bundesrates 
ha b e n nicht nur das förmliche Ergebnis, daß ein 
Bundesanteil in geringerer Höhe als angefordert 
gerechtfertigt sei, sondern ich glaube auch, die 
Einwendungen s o 11 en dieses Ergebnis haben. 
Damit verlieren sie stark an sachlicher Überzeu-
gungskraft. 
(Abg. Dr. Willeke: Hört! Hört!) 
Im Bundesrat ist nun behauptet worden, die bis-
herige Finanzpolitik des Bundes entspreche nicht 
dem Grundsatz der Parität zwischen Bund und 
Ländern, insbesondere sei die Verschuldung der 
Länder viel stärker als die des Bundes. Ich darf 
hierzu grundsätzlich folgendes feststellen. 
2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 	6247 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
I Erstens. Zur Frage der Verschuldung: Wenn man 
die Schulden von Ländern und Gemeinden unter-
schiedslos zusammenrechnet — und dem Bund 
stehen Länder und Gemeinden ja finanzpolitisch 
als eine untrennbare Einheit gegenüber —, so sind 
es nach dem Stand vom 31. März tatsächlich 25,8 
Milliarden DM bei Ländern und Gemeinden im 
Vergleich zu 20,1 Milliarden DM, die der Bund als 
seine Verschuldung derzeit ausweist. 
Bei einer Aufgliederung der Schulden nach 
Schuldarten und Zinsbelastung zeigt sich aber, daß 
von den Schulden der Länder und Gemeinden 
11,9 Milliarden DM auf Ausgleichsforderungen ent-
fallen, die nur einen geringen Schuldendienst er-
fordern, und daß 7,4 Milliarden DM Schulden bei 
anderen Gebietskörperschaften, insbesondere beim 
Bund und daneben auch beim Lastenausgleichs
-
fonds bestehen, die ebenfalls niedrig verzinst wer-
den. 
Die Inlandsschulden aus Kreditmarktmitteln so-
wie aus Mitteln der Sozialversicherung sowie die 
Auslandsschulden, die allgemein einen höheren 
Schuldendienst erfordern, erreichen bei Ländern 
und Gemeinden nur die Höhe von 6,1 Milliarden 
DM; beim Bund erreichen sie den Betrag von 12,3 
Milliarden DM. Das Verhältnis des Schuldenstan-
des weist also bei dieser Betrachtung auf eine 
höhere Verschuldung des Bundes hin, da die Haus-
haltsgrößen des Bundes einerseits und der Länder 
und Gemeinden andererseits annähernd gleich 
sind. 
Dabei ist aber zum Schuldenstand des Bundes 
noch etwas hinzuzufügen. Ausgewiesen werden die 
von der Bundesschuldenverwaltung verwalteten 
und von ihr verbrieften Schulden des Bundes, fun-
dierte und schwebende Schulden. Diese haben am 
 30. September 1955 20,6 Milliarden DM betragen. 
Dieser Betrag ist unvollständig. Bei den Auslands-
bonds, die der Bund auf Grund des Londoner Ab-
kommens übernommen hat, sind nur die bisher 
umgetauscht en Beträge berücksichtigt und 
ausgewiesen worden. Bei der Dawes-, Young- und 
Preußenanleihe sowie bei den Schuldverschreibun-
gen der Konversionskasse für deutsche Auslands-
schulden kommen noch die Beträge dazu, die noch 
nicht in neue Bonds umgetauscht sind. Diese Be-
träge werden auf 0,6 Milliarden DM geschätzt. 
Weiter müssen noch hinzugerechnet werden die 
sogenannten politischen Schulden, die nicht der 
Verwaltung der Bundesschuldenverwaltung unter-
liegen. Dazu gehören insbesondere die Verpflich-
tungen aus dem Abkommen mit Israel, mit der 
Schweiz, die Verbindlichkeiten, die sich aus den 
Erstattungen an die Konversionskasse ergeben, 
usw. Diese Verbindlichkeiten sind insgesamt mit 
rund 4,2 Milliarden DM zu veranschlagen. Außer-
dem müssen die Verbindlichkeiten berücksichtigt 
werden, die sich für den Bund aus der Umstellung 
der verbrieften Reichsschuldtitel ergeben. Nach der 
Regierungsvorlage zum Kriegsfolgenschlußgesetz 
müssen hierfür mindestens weitere 1,2 Milliarden 
DM eingesetzt werden. Endlich müssen hier ange-
rechnet werden die Verpflichtungen des Bundes 
aus rückerstattungsrechtlichen Geldverbindlich-
keiten des Deutschen Reiches, die auf Grund inter-
nationaler Verpflichtungen mit 1,5 Milliarden DM 
einzusetzen sind. Es kommt also zu dem Betrag 
von 20,6 Milliarden DM — Stand vom 30. Septem-
ber — noch ein Betrag von insgesamt rund 7,5 Mil-
liarden DM Schulden des Bundes hinzu. 
Zweitens. Was die Haushaltslage betrifft, so ist 
die finanzielle Situation der Länder und Gemein-
den im allgemeinen günstig. Die großen Unter-
schiede zwischen finanzstarken und finanzschwa-
chen Ländern sind durch Verstärkung des Finanz-
ausgleichs für 1955 sehr verringert worden. Die 
Beträge und Zuweisungen im Finanzausgleich er-
höhen sich nämlich von 265,7 Millionen DM im 
Jahre 1954 auf voraussichtlich 522 Millionen DM 
im Jahre 1955. Für die verbleibenden Steuerkraft-
unterschiede möchte ich als Beispiel Rheinland-
Pfalz und Nordrhein-Westfalen anführen. Ohne 
Finanzausgleich beträgt der Steuerkraftunterschied 
zwischen diesen Ländern 74 : 116 v. H., also 42 %; 
nach dem Finanzausgleich beträgt er 84 : 109 v. H., 
also 25 % Von diesen 25 % entfallen schätzungs-
weise 10 % auf einen echten Bedarfsunterschied. 
Als Unterschied in der Leistungsfähigkeit verblei-
ben 15%, also ein Verhältnis 90 : 105 v. H. 
Im folgenden gehe ich nun von der durchschnitt-
lichen Finanzlage der Länder und Gemeinden aus. 
Die Unterschiede in der Finanzkraft, die nament-
lich bei den Gemeinden noch in erheblichem Um-
fang bestehen, muß ich außer Betracht lassen. Ich 
bin mir bewußt, daß an der günstigen Entwicklung 
der Gemeindefinanzen, die von der Gewerbesteuer-
einnahme herrührt, nicht alle Gemeinden, insbe-
sondere nicht die kleinen Gemeinden, teilhaben. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Die Finanzlage der Länder und Gemeinden kön-
nen wir für 1953 aus dem Rechnungsergebnis ent-
nehmen, das das Statistische Bundesamt feststellt, 
für 1954 und 1955 auf Grund von Teilerhebungen 
schätzen und für 1956 wohl sicher vorausberechnen. 
In diesem Zeitraum von 1953 bis 1956 erhöhen 
sich die Einnahmen der Länder und Gemeinden 
aus Steuern, Erwerbseinkünften und sonstigen all-
gemeinen Deckungsmitteln von 14,3 auf 17,6 Mil-
liarden DM, also um 3,3 Milliarden DM oder 
23 v. H. 
Im gleichen Zeitraum erhöht sich der Zuschuß-
bedarf der Länder und Gemeinden für laufende 
Ausgaben und für Tilgung von Schulden von 11,2 
auf 14,7 Milliarden DM, also um rund 3,5 Milliar-
den DM oder 31 %. 
Es bleibt den Ländern und Gemeinden also auch 
1956 voraussichtlich eine Verfügungssumme für 
vermögenswirksame Ausgaben in Höhe von un-
gefähr 2,9 Milliarden DM. Es verbleibt ihnen also 
annähernd der gleiche Betrag für Investitionen 
aus Steuermitteln, wie er ihnen 1953 zur Verfü-
gung stand. 
Ein Zeichen für die günstige Haushaltslage der 
Länder und Gemeinden ist, daß die Inanspruch-
nahme von Steuern für Neuinvestitionen von 
1,4 Milliarden DM im Jahr 1953 auf 1,8 Milliar-
den DM im Jahre 1956 ansteigt. 
Eine Vermögens- und Schuldenrechnung der 
Länder und Gemeinden von 1953 bis 1956 ergibt 
folgende Ubersicht: 
a) Zuwachs an unbeweglichem 
Vermögen durch Bauten 
und Grunderwerb . . . . 13,7 Milliarden DM, 
b) Zuwachs an Kapitalver-
mögen durch Darlehen und 
Rücklagen abzüglich Dar-
lehensrückflüssen und Ent-
nahmen aus Rücklagen . . 9,7 Milliarden DM, 
c) Erhöhung des Schulden-
standes abzüglich Schul-
dentilgung 	 11 Milliarden DM. 
6248 	2. Deutscher Bundestag - 117. Sitzung. Borm, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
Einem Schuldenzuwachs von 11 Milliarden DM 
steht also ein Vermögenszuwachs von 23,4 Milliar-
den DM gegenüber. 
Das Gesamtbild über die Finanzlage der Länder 
und Gemeinden ist also nicht ungünstig. Ich stelle 
das ohne jeden Vorwurf fest. Ich glaube aber, mit 
gutem Gewissen einen Vorwurf ablehnen zu müs-
sen: die Finanzpolitik des Bundes habe übersehen, 
daß auch die Aufgaben, die Länder und Gemeinden 
zu erfüllen haben, für das gesamte deutsche Volk 
lebenswichtig sind und deshalb den Ländern und 
Gemeinden die notwendigen Mittel hierfür zur 
Verfügung stehen müssen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Lassen Sie mich, meine Damen und Herren, 
nachdem ich über die Grundgedanken des Bundes-
haushalts 1955 gesprochen habe, nun über die Ein-
zelpläne des Bundeshaushalts sprechen, aus denen 
sich auf besonderen Gebieten die Absichten der 
Bundesregierung ergeben. Ich denke hier zunächst 
an den Wirtschaftshaushalt. Die günstige konjunk-
turelle Entwicklung hat doch noch Unebenheiten in 
unserer wirtschaftlichen Entwicklung bestehen las-
sen, die zu beseitigen ein besonderes Anliegen der 
Bundesregierung ist. Hier sind es vor allem Fra-
gen des Mittelstandes, insbesondere der kleinen 
und mittleren Betriebe in Handwerk und Handel. 
Wir haben die Förderungsmaßnahmen, die im 
Bundeshaushalt auf diesem Gebiet vorgesehen 
sind, gegenüber den Vorjahren wieder verbessert. 
Ein besonderes Sorgenkind waren auch be-
stimmte Vertriebenen- und Flüchtlingsbetriebe, 
insbesondere in Grenzlandgebieten, die durch Auf-
nahme kurzfristiger und hochverzinslicher Bank-
kredite in wirtschaftliche Schwierigkeiten gekom
-
men sind. Sie sollen in ihrer Umschuldungsaktion 
durch die Lastenausgleichsbank von den drücken-
den Zinsververpflichtungen befreit werden, wobei 
der Bund und die Länder je zur Hälfte einen Zins-
zuschuß gewähren. 
Ihr Interesse dürfte insbesondere auch der An-
satz für die Förderung der Industrieforschung fin-
den. Die hierfür vorgesehenen Mittel sind von 
2,9 Millionen DM auf 5,6 Millionen DM erhöht 
worden. In diesem Titel sind auch die Mittel für 
die Kernenergieforschung zu wirtschaftlichen, also 
rein friedlichen Zwecken in Höhe von 2,1 Millio-
nen DM ausgeworfen. 
(Hört! Hört! in. der Mitte.) 
Diese 2,1 Millionen DM stellen die dritte Rate 
eines vorläufigen Programms der Bundesregierung 
dar, das insgesamt 6 Millionen DM umfaßt. Sie 
sind in der Hauptsache zur Deckung der Planungs-
kosten für den ersten deutschen Atomreaktor be-
stimmt. Die Bundesregierung wird der Kernener-
gieforschung ihre ganz besondere Aufmerksamkeit 
widmen, um innerhalb ihrer Zuständigkeit dazu 
beizutragen, daß der weite Vorsprung, den die 
übrige Welt auf diesem Gebiet errungen hat, bald 
aufgeholt wird. Als besonders dringlich wird da-
bei angesehen, eine Forschungsstätte für die Fra-
gen der Kernenergie zu schaffen. Damit im Zusam-
menhang steht der Bau eines Atomreaktors, der 
einerseits der Ausbildung von Wissenschaftlern 
und Technikern auf allen Gebieten der Atomtech-
nik dienen soll, auf der anderen Seite der Vorbe-
reitung, Entwicklung und Planung weiterer Reak-
toren zur Energiegewinnung, also von Atomkraft-
werken, die in späteren Zeiten unseren erheblich 
ansteigenden Bedarf an Energie befriedigen sollen, 
außerdem der Gewinnung von Neutronen und 
radioaktiven Isotopen. Die Finanzierung des Baues 
des Kernreaktors ist so gedacht, daß entsprechend 
der gegebenen Interessenlage sich der Bund, das 
Belegenheitsland und die Industrie an den Bau-
kosten beteiligen. Die Planungsarbeiten werden 
durch die von zahlreichen Industriefirmen ge-
schaffene „Physikalische Studiengesellschaft" 
durchgeführt. Beabsichtigt ist, eine „Reaktor-Bau-  
und Betriebsgesellschaft" zu errichten, an der sich 
die drei vorgenannten Körperschaften beteiligen. 
Als erster Beitrag hierfür ist im Bundeshaushalt 
1956 unter den einmaligen Ausgaben im Einzelplan 
des Bundesministers für Wirtschaft ein Betrag von 
5 Millionen DM veranschlagt. 
Die Bundesregierung hat am 6. Oktober 1955 be-
schlossen, ein Bundesministerium für Atomfragen 
.zu bilden. Dem Hohen Hause wird ein besonderer 
Einzelplan für dieses Ministerium sofort nach Ab-
schluß der zur Zeit laufenden Verhandlungen als 
Ergänzungsvorlage zugeleitet werden. Schon jetzt 
ist zu sagen: Die Bundesregierung sieht die Auf-
gaben dieses Ministeriums als so wichtig und um-
fangreich an, daß es als eigenes Fachministerium 
zu betrachten ist. Die bisher bei verschiedenen Ein-
zelplänen ausgebrachten Mittel für die Kern-
energieforschung und für sonstige kernernerge-
tische Aufgaben werden bei diesem Ministerium 
zusammengefaßt. 
Bei den Maßnahmen der Bundesregierung zur För-
derung der deutschen Wirtschaft kommt insbesondere 
der Gewährung von Bürgschaften und Garantien 
Bedeutung zu. Die Ermächtigung, Bürgschaften und 
Garantien zu geben, hat nunmehr einen Betrag von 
15 Milliarden DM erreicht. Hiervon ist bereits ein 
Betrag von mehr als 7 Milliarden DM belegt. 
Auch für einen Haushalt von rund 32 Milliar-
den DM dürfte dies eine sehr ins Gewicht fallende 
Größenordnung sein. Denn in dem Betrag von 
7 Milliarden DM sind Risiken enthalten, die bei 
einem Zusammentreffen mehrerer widriger Um-
stände eine gefährliche Bedeutung für die Haus-
haltspolitik erhalten können. Die Bundesregierung 
hat sich daher veranlaßt gesehen, den entsprechen-
den Ausgabenansatz im Haushaltsplan 1956 von 
50 Millionen DM auf 200 Millionen DM zu er-
höhen. Das sind immer noch weniger als 3 % der 
bereits bestehenden Bürgschaftsverpflichtungen. 
Bei der Unsicherheit, die in der Wirtschaftslage 
einzelner Länder eingetreten ist, scheint es aber 
notwendig, gerade wegen der handelspolitischen 
Risiken diese Erhöhung vorzunehmen. 
Unter den Bürgschaften nehmen nämlich solche 
zugunsten der Ausfuhr sowohl hinsichtlich der 
Größenordnung wie auch hinsichtlich des finan-
ziellen Risikos den ersten Platz ein. Sie umfassen 
rund 5 Milliarden DM. In der Vergangenheit haben 
die Bürgschaften zweifellos stark dazu beigetra-
gen, der deutschen Ausfuhrwirtschaft einen Rück-
halt zu geben bei ihren erfolgreichen Bemühun-
gen, auch die Grundlagen für die notwendigen Ein-
fuhren zu schaffen. 
Die Bürgschaften zugunsten der Förderung der 
übrigen deutschen Wirtschaft nehmen erst die 
zweite Stelle ein. Zu erwähnen ist in diesem Zu-
sammenhang die Errichtung von Kreditgarantie-
gemeinschaften zugunsten des Handwerks und des 
Handels. Auf dieser Grundlage ist auch die vor-
erwähnte Umschuldung von Krediten in Höhe von 
insgesamt 100 Millionen DM in Vorbereitung, die 
Heimatvertriebenen gewährt worden sind. Auch 
2. Deutscher Bundestag - 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 	6249 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
der Aufbau der Handelsflotte soll künftig auf die-
ser Grundlage in einem Umfang von rund 100 Mil-
lionen DM gefördert werden. 
In diesem Zusammenhang ist beachtlich auch die 
Bürgschaftsermächtigung im Betrage von 1,2 Mil-
liarden DM, die der Finanzierung der Lebensmit-
telbevorratung dient. Sie kommt sowohl der Ge-
samtheit der Verbraucher als auch in Verbindung 
mit den Marktordnungsgesetzen der Landwirt-
schaft zugute. 
Ferner werden Bürgschaftsmaßnahmen durchge-
führt, die sich ausschließlich für die Berliner Wirt-
schaft auswirken. 
Bei den Subventionen nehmen die Maßnahmen 
auf Grund des Verkehrsfinanzgesetzes nunmehr 
einen besonders breiten Raum ein. Die Gesamt-
zahlungen des Bundes für diese Zwecke werden 
im Haushaltsjahr 1956 voraussichtlich mindestens 
rund 120 Millionen DM betragen, wovon der 
größte Teil, nämlich rund 80 Millionen DM, auf die 
Landwirtschaft entfällt. Daneben sind Zahlungen 
vorgesehen zugunsten der Schiffahrt, des Schienen-
verkehrs, der Fischerei und auch des Bergbaus. 
Bei Würdigung der finanziellen Leistungen des 
Bundes für die deutsche Wirtschaft muß man auch 
an die Leistungen des ERP-Sondervermögens den-
ken. Dieses hat bekanntlich einen Bestand von 
nahezu 7 Milliarden DM und gewährt Jahr für 
Jahr Kredite und zum Teil auch Zuschüsse für die 
mannigfaltigsten Zwecke der Wirtschaft. Das für 
diese Zwecke im Rechnungsjahr 1956 verfügbare 
Aufkommen aus dem ERP-Vermögen wird sich für 
das Bundesgebiet auf fast 500 Millionen DM und 
für Berlin auf etwa 180 Millionen DM belaufen. 
Während es in den ersten Jahren nach der Wäh-
rungsreform vor allem die Grundstoffindustrien 
waren, die aus diesen Mitteln dringende Investi-
tionen finanzieren konnten, werden die Mittel jetzt 
auf alle diejenigen Bereiche der Wirtschaft verla-
gert, die ebenfalls volkswirtschaftlich einer solchen 
Förderung bedürfen, denen aber bei der Inan-
spruchnahme des Kapitalmarkts Schwierigkeiten 
begegnen. Es darf ferner hier nicht vergessen wer-
den, daß auf Grund der Londoner Vereinbarungen 
der Bundeshaushalt seit 1952 für die Auslandswirt-
schaftshilfe, im wesentlichen für die Marshallplan-
hilfe, einen Zinsendienst von jährlich 105 Millionen 
DM zu leisten hat. Ab 1958 ist diese Schuld außer-
dem zu tilgen, so daß der Bundeshaushalt von da 
ab jährlich rund 200 Millionen DM für diesen 
Zweck aufbringen muß. 
Zu den Maßnahmen der Förderung der Wirt-
schaft gehören insbesondere auch die Mittel, die im 
Bundeshaushalt bereitgestellt werden für regionale 
Förderungsmaßnahmen, insbesondere für Grenz-
land- und sonstige Notstandsgebiete. Diese Hilfs-
maßnahmen werden trotz der derzeitigen guten 
Konjunktur fortgesetzt. In diesen Gebieten besteht 
zum Teil noch ein reichliches Angebot an Arbeits-
kräften. Dieses Angebot an Arbeitskräften eröffnet 
die Aussicht zur nachhaltigen Verstärkung der ge-
werblichen Wirtschaft in diesen Gebieten. Durch 
Investitionshilfen sollen diese Gebiete Gelegenheit 
erhalten, den dadurch gegebenen Standortvorteil 
auszunutzen. Es kann erhofft werden, daß damit 
der Konzentration der Wirtschaftskraft in anderen, 
jetzt überlasteten Wohlstandsgebieten entgegenge-
wirkt werden kann. 
Die für das Wirtschaftsgebiet des Landes und der 
Stadt Berlin vorgesehene Hilfe — sei es als Bun-
deszuschuß zum Landeshaushalt, sei es als unmit-
telbare Bundesausgabe zugunsten der Berliner Be-
völkerung und der Berliner Wirtschaft — wird 
ebenfalls fortgesetzt. Diese Ausgaben sind in ihrer 
Gesamtsumme höher als das Aufkommen aus dem 
Notopfer und das Aufkommen der dem Bund aus 
Berlin zufließenden Steuern. Der eigentliche Zu-
schuß zum Haushalt Berlin ist im Haushaltsplan 
1956 erneut mit 800 Millionen DM angesetzt. Der 
diesem Ansatz zugrunde liegende Haushaltsplan 
des Landes Berlin für das Rechnungsjahr 1956 liegt 
noch nicht vor. Erst nach seiner Prüfung wird eine 
endgültige Entscheidung über den Zuschuß des 
Bundes zum Landeshaushaltsplan Berlin möglich 
sein. 
Die wachsende Bedeutung des Verkehrswesens 
für eine leistungsfähige Volkswirtschaft kommt im 
Einzelplan des Bundesministers für Verkehr da-
durch zum Ausdruck, daß die Ausgaben des Ver-
kehrshaushalts gegenüber dem Rechnungsjahr 1955 
um rund 150 Millionen DM auf rund 1500 Millio-
nen DM steigen. Ich darf dabei ausdrücklich be-
merken: Ich teile die Auffassung, daß angesichts 
des Mißverhältnisses zwischen dem Zustand und 
Umfang unseres Straßennetzes und der stark zu-
nehmenden Belastung dieses Straßennetzes durch 
die ständig wachsende Motorisierung alles getan 
werden muß, um das Straßenbauprogramm der 
Bundesregierung ungeschmälert durchzuführen. 
Die Straßenbaumittel sind gegenüber dem laufen-
den Rechnungsjahr um 205 Millionen DM auf 648 
Millionen DM verstärkt worden. In diesem Betrag 
sind die Mittel aus dem Verkehrsfinanzgesetz von 
1955 für Bundesautobahnen und Bundesstraßen 
erstmalig für ein ganzes Rechnungsjahr mit 240 
Millionen DM enthalten. Weiterhin sind für ein 
umfassendes weiteres Programm zum Ausbau der 
Straßendecken, das die wichtigsten Bundesstraßen 
frostsicher ausbauen und verbreitern soll, erst-
malig zusätzlich 100 Millionen DM vorgesehen. 
(Abg. Dr. Vogel: Bravo!) 
Unter Berücksichtigung der durch die Öffa zu be-
schaffenden Kredite für den Bau von Autobahnen 
erhöht sich somit das Gesamtvolumen für die Bun-
desautobahnen und Bundesstraßen auf 794 Millio-
nen DM. 
(Beifall in der Mitte.) 
Das Verkehrsfinanzgesetz 1955 schafft die 
Grundlage dafür, nunmehr den Straßenbau auf 
weite Sicht zu planen. Auf Grund des Beschlusses 
des Bundestages vom 23. März 1955 ist ein Zehn-
jahresplan für den Straßenbau in Vorbereitung. 
(Abg. Schüttler: Bravo!) 
Die Bundesbahn konnte eine wesentliche Verbes-
serung ihrer Einnahmen erzielen. Der Kassenfehl-
betrag am Ende des Geschäftsjahrs 1955 wird da-
her voraussichtlich um rund 260 Millionen DM un-
ter dem zunächst veranschlagten Betrag von 810 
Millionen DM liegen. Die Ursachen hierfür liegen 
nicht allein in der günstigen Entwicklung der wirt-
schaftlichen Konjunktur. Sie hängen auch zusam-
men mit den Auswirkungen der inneren betrieb-
lichen Rationalisierung und der beträchtlichen In-
vestitionen, die seit einer Reihe von Jahren, nicht 
zuletzt mit Hilfe des Bundes, ermöglicht wurden. 
Der Wirtschaftsplan für das Geschäftsjahr 1956 ist 
dem Bundeshaushaltsplan beigefügt. Er weist im-
mer noch einen Verlust aus, hält sich aber mit 
etwas über 200 Millionen DM in Grenzen. Die 
Hoffnung ist berechtigt, daß die Bundesbahn nach 
Durchführung der eingeleiteten Maßnahmen auf 
betriebswirtschaftlichem und verkehrspolitischem 
6250 	2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
Gebiet zu einer ausgeglichenen Gewinn- und Ver-
lustrechnung kommen wird. Immerhin bleiben die 
Leistungen des Bundes an die Bundesbahn auch 
im Rechnungsjahr 1956 noch sehr hoch. Im Haus-
haltsplan 1956 sind zwar nur Ansätze über 395 
Millionen DM vorgesehen; zu ihnen kommen aber 
noch die Stundung der Beförderungsteuer und Dar-
lehen aus dem ERP-Sondervermögen, wodurch 
sich diese Leistungen schon auf 763 Millionen DM 
erhöhen. Berücksichtigt man weiter die Kredit-
finanzierung, die durch das Verkehrsfinanzgesetz 
1955 ermöglicht wird, so werden der Bundesbahn 
durch Bundeshilfe aller Art über 900 Millionen 
DM zufließen. Damit dürfte jede Behauptung, daß 
der Bund seine Pflichten gegenüber der Bundes-
bahn vernachlässigt, widerlegt sein. Alle diese Lei-
stungen können aber nur den Zweck haben, die 
Bundesbahn wieder selbst wirtschaftlich und ren-
tabel zu machen, und werden infolgedessen nur in-. 
soweit und so lange erbracht werden können, als 
dies zur Aufrechterhaltung und Liquidität des Son-
dervermögens Bundesbahn erforderlich ist. 
Auch die deutsche Seeschiffahrt ist durch Bun-
deshilfe wiederaufgebaut worden. Die verschie-
denen Finanzierungsquellen wie z. B. Wiederauf-
baudarlehen, steuerbegünstigte Zuschüsse, zinslose 
Darlehen und ERP-Kredite, die den Reedereien 
zum Wiederaufbau der deutschen Handelsflotte in 
den letzten Jahren zugeführt worden sind, errei-
chen in ihrer Gesamtheit einen Betrag von etwa 
2,7 Milliarden DM. Im Laufe des Rechnungsjahres 
1956 dürfte eine Handelsflotte von über 3 Millio-
nen BRT wieder vorhanden sein. 
(Bravo! in der Mitte.) 
Damit ist eine Grundlage geschaffen, auf der nun 
zu einer privatwirtschaftlichen Finanzierung der 
Seeschiffahrt übergegangen werden kann. Um das 
zu ermöglichen, sind inzwischen die Richtlinien für 
die Übernahme von Bürgschaften und die Gewäh-
rung von Zinsbeihilfen für Darlehen zum Bau und 
Erwerb von Handelsschiffen erlassen worden. Da-
nach wird es möglich sein, für Kredite zum Bau 
von Handelschiffen Bundesbürgschaften bis zur 
Höhe von 100 Millionen DM zu übernehmen und 
im Rahmen der bereits im laufenden Rechnungs-
jahr ausgebrachten Mittel Zinszuschüsse zu gewäh-
ren. 
Die Zinsverbilligung beträgt bei längerfristigen 
Darlehen 3,25 %. Im Entwurf des Haushaltsplanes 
1956 ist für sie wieder ein gleichhoher Ansatz wie 
im laufenden Rechnungsjahr vorgesehen. Durch sie 
werden Kredite bis zum Gesamtbetrag von 200 Mil-
lionen DM bewilligt. Mit Hilfe dieser Maßnahmen 
können Schiffe mit einer Bau- und Erwerbssumme 
von rund 270 Millionen DM beschafft werden. 
Mit der Seeschiffahrt hat der Luftlinienverkehr 
gemeinsam, daß er außerordentlich hohe Kredit-
aufwendungen erfordert, um eine leistungsfähige 
und wettbewerbsfähige Flotte zu schaffen. Ertrag-
reich kann der Luftlinienverkehr erst werden, 
wenn ein weitreichendes Liniennetz und eine ent-
sprechende Verkaufsorganisation aufgebaut sind. 
Die Privatwirtschaft wird sich sicher an der Luft-
hansa im größeren Ausmaß erst dann beteiligen, 
wenn die Schwierigkeiten des ersten Aufbaus über-
wunden sind. Diese wahrscheinliche Entwicklung 
spiegelt sich im Bundeshaltsplan 1956 wider. Die 
Rate der Kreditbeteiligung bleibt gleich, der Be-
triebszuschuß an die Lufthansa konnte dagegen 
von 15 auf 10 Millionen DM gesenkt werden. 
Gleichwohl kann der jetzige Bestand von 15 Flug
-
zeugen erst als ein Beginn angesehen werden. Es  
schweben Verhandlungen über die Finanzierung 
des Erwerbs weiterer Langstreckenmaschinen, um 
die Wirtschaftlichkeit der Deutschen Lufthansa 
auch für die Zukunft zu sichern. 
Nun eine kurze Betrachtung des Agrarhaushalts. 
Im Einzelplan für das Bundesministerium für Er-
nährung, Landwirtschaft und Forsten ist ein Ge-
samtzuschuß von 361 Millionen DM vorgesehen. 
Das bedeutet, daß sich der Zuschuß gegenüber dem 
Vorjahr um rund 102 Millionen DM erhöht hat. 
Das gesamte Ausgabenvolumen steigert sich auf 
rund 748 Millionen DM gegenüber rund 671 Mil-
lionen DM im Vorjahr. Verglichen mit dem Jahre 
1952 ergibt sich — nach Ausschaltung gewisser 
stark schwankender Subventionen — eine Steige-
rung von 130 %. 
(Hört! Hört! rechts.) 
Von den einzelnen Ausgabenpositionen steht die 
ländliche Siedlung mit einer Erhöhung um 60 Mil-
lionen DM auf 154,6 Millionen DM an erster Stelle. 
Hierzu treten Leistungen aus dem Ausgleichsfonds, 
über die später zu sprechen sein wird. Die Bundes-
regierung muß bei dem heutigen Anlaß die Erwar-
tung aussprechen, daß diese großen Leistungen des 
Bundes für die ländliche Siedlung nicht die Bun-
desländer veranlassen, in ihren Leistungen nach-
zulassen. 
(Sehr wahr! rechts.) 
Das ist leider im Siedlungsprogramm 1955 in be-
trächtlichem Maße geschehen. 
(Hört! Hört! und Zuruf: Wo?!) 
In den Erläuterungen zu den entsprechenden 
Titeln des Haushaltsplans 1956 ist infolgedessen ein 
Appell an die Länder enthalten, ihre Leistungen 
entsprechend dem Bedarf zu erhöhen, wobei die 
Bundesregierung daran denkt, daß — auf die Ge-
samtheit der Länder bezogen — die Länder das 
Verhältnis bindend aufrechterhalten, das im Jahre 
1954 zwischen den Haushaltsmitteln des Bundes 
und den Haushaltsmitteln der Länder für Zwecke 
der ländlichen Siedlung bestanden hat. 
Ich darf hier weiter erwähnen die Leistungen 
des Bundes für die Wasserwirtschaft im Binnen-
land und in den Küstengebieten sowie auch die 
großen in Angriff genommenen Werke landes-
kultureller Art, wie z. B. die Erschließung des Ems-
landes, das Nordprogramm und den sogenannten 
Küstenplan in den Ländern Niedersachsen und 
Schleswig-Holstein. Für wichtigste Gebiete der 
landwirtschaftlichen Förderung, wie Wasserwirt-
schaft, Technisierung, Rationalisierung und Moder-
nisierung fließen bedeutende Bundesmittel aus 
anderen Quellen, insbesondere aus ERP-Mitteln. 
Im Jahre 1954 waren es rund 46 Millionen DM, im 
Jahre 1955 rund 85 Millionen DM, die für diese 
Zwecke aus dem ERP-Vermögen zur Verfügung 
gestellt werden. Der Bund hat diese Mittel ge-
geben, obwohl nach dem föderativen Aufbau der 
Bundesrepublik und dem Grundgesetz die Förde-
rung der Landwirtschaft in erster Linie in den 
Aufgabenbereich, aber damit auch in den Aus-
gabenbereich der Länder fällt. 
(Abg. Dr. Gülich: Küstenschutz und Deich
bau ist aber auch Bundessache!) 
In diesem Zusammenhang muß auch der Hilfen 
gedacht werden, die der deutschen Landwirtschaft 
durch Steuervergünstigungen zuteil geworden sind. 
(Zuruf rechts: Das muß aber erst noch 
kommen!) 
2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 	6251 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
Ich erinnere an die besonderen Bestimmungen bei 
der letzten Einkommensteuerreform, ferner an die 
Tatsache, daß weitaus der größte Teil der Land-
wirte nur mit Durchschnittssätzen zur Steuer 
herangezogen wird, die dem tatsächlichen Wirt-
schaftsergebnis vielfach nicht voll entsprechen, 
(Zuruf von der SPD: Das kann man wohl 
sagen!) 
an den steuergesetzlichen Freibetrag, an die Tarif
-
senkung bei der Erbschaftsteuer, weiter daran, 
daß der Eigenverbrauch bei Betrieben mit Um
sätzen von 10 000 DM von der Umsatzsteuer be
freit ist, ferner, daß die Einheitswerte heute noch 
auf den Wertverhältnissen von 1935 berechnet sind, 
(Abg. Brese: Das kann aber bei der Nach
veranlagung anders kommen!) 
wodurch sich bei Vermögensteuer und Vermögens-
abgabe starke Ermäßigungen ergeben, Herr Kollege 
Brese, an die Befreiung der landwirtschaftlichen 
Zugmaschinen von der Kraftfahrzeugsteuer und 
anderes. 
Zusammenfassend kann ich sagen, daß die ge-
samte Steuerleistung der Land- und Forstwirt-
schaft an ihrer Wertschöpfung gemessen von 15,1 
v. H. im Kalenderjahre 1950 im Jahre 1954 auf 
10,3 v. H. gesunken ist, 
(Hört! Hört! bei der SPD) 
während bei der übrigen Wirtschaft die Steuer
leistung von 25,7 v. H. auf 29,4 v. H. gestiegen ist. 
(Abg. Brese: Das ergibt aber ein schiefes 
Bild! — Weitere Zurufe von der Mitte.) 
— Ja, ich freue mich, wenn man die Gelegenheit 
hat, in der Offentlichkeit Behauptungen von Krei-
sen, die die Dinge nicht kennen, aber Unzufrieden-
heit erzeugen wollen, mit sachlichen Gründen ent-
gegenzutreten. 
Was den Wohnungsbau betrifft, so belaufen sich 
die Gesamtaufwendungen des Bundes auf diesem 
Gebiet auf rund 1,3 Milliarden DM. Dazu kommen 
Mittel aus dem Ausgleichfonds in Höhe von rund 
1,1 Milliarden DM. Obwohl in der Bauwirtschaft 
bedenkliche Erscheinungen zutage getreten sind, 
die eine Übersteigerung der Baukosten befürchten 
lassen, sind die Mittel für den Wohnungsbau nicht 
gekürzt worden, sondern bestehengeblieben. 
Hierher gehört auch die Frage des zivilen Luft-
schutzes. Im Haushalt 1955 waren die ersten Auf-
wendungen für Luftschutzzwecke in einem Umfang 
von rund 12 Millionen DM ausgebracht. Durch den 
Nachtragshaushalt 1955 werden weitere 70 Millio-
nen DM für diesen Zweck angefordert. Die Luft-
schutzkosten sind im Haushaltsplan 1956 darüber 
hinaus um weitere rund 6 Millionen DM erhöht. 
Die Bundesregierung nimmt an, daß die bereitge-
stellten Mittel zunächst ausreichen, um die 1955 an-
gelaufenen Maßnahmen im Rahmen der gegebenen 
Möglichkeiten durchzuführen und auszubauen. 
Länder und Gemeinden sollen sich mit ebenso ho-
hen und zusätzlich zu veranschlagenden Beträgen 
an diesem Aufbau beteiligen. 
Über die Frage des Verteidigungsbeitrags, der 
Besatzungs- und Stationierungskosten habe ich 
mich schon ausführlich geäußert. Ich darf nur noch 
bitten, weiteres aus dem Vorwort zu dem Einzel-
plan des Bundesverteidigungsministeriums zu ent-
nehmen. Ich hoffe, im Laufe der Ausschußberatun-
gen Ihnen noch einen normal gegliederten Entwurf 
dieses Einzelplans vorlegen zu können. Die Einzel-
aufstellungen lassen sich nämlich mit Zuverlässig-
keit erst dann bewerkstelligen, wenn das Aufstel-
lungsprogramm für die Streitkräfte feststeht, die 
im Gang befindlichen Bewilligungen für das Rech-
nungsjahr 1955 abgeschlossen und die unentbehr-
lichen gesetzlichen Bestimmungen auf dem Gebiete 
der Verteidigung ergangen sind. 
Ich komme nunmehr zu 'dem Sozialetat. Der 
Sozialetat für das Rechnungsjahr 1956 beläuft sich 
auf rund 8,1 Milliarden DM. Obwohl infolge der 
günstigen Entwicklung des Arbeitsmarktes für die 
Arbeitslosenfürsorge 250 Millionen DM weniger 
veranschlagt werden konnten, ist der Sozialetat im 
ganzen nicht vermindert, sondern um einen Be-
trag von 30 Millionen DM immer noch erhöht. Dies 
ist insbesondere darauf zurückzuführen, daß durch 
das Sonderzulagengesetz und die geplanten Lei-
stungsverbesserungen der Kriegsopferversorgung 
neue Ausgaben entstehen werden. 
Von dem für die Sozialausgaben veranschlagten 
Betrag von insgesamt 8,1 Milliarden DM entfallen 
auf die Kriegsopferversorgung rund 3,5 Milliarden 
DM, auf die Zuschüsse zur Sozialversicherung rund 
3 Milliarden DM und auf Kriegsfolgenhilfe und 
Arbeitslosenhilfe je 0,6 Milliarden DM. Das bedeu-
tet, daß etwa ein Viertel der gesamten Einnahmen 
des Bundes an die Empfänger der Sozialausgaben 
weitergeleitet wird, d. h. daß der Bund von den 
mehr begünstigten Schichten der Bevölkerung eine 
Umschichtung von Einnahmen in großem Maße 
vornimmt, um der sozialen Not im Lande abzu-
helfen. Der Bund hat den Willen, auf diesem Ge-
biet das Möglichste zu tun, selbst wenn er um der 
finanziellen Ordnung willen dann gezwungen ist, 
Wünsche auf Steuersenkungen nicht in dem Um-
fange befriedigen zu können, wie sie vorgetragen 
werden. 
Bei der Kriegsopferversorgung wurde in frühe-
ren Jahren vorgesehen, daß sich wegen des natür-
lichen Rückgangs der Zahl der Kriegsopfer infolge 
Todes, Herauswachsens der Waisen aus der Versor-
gung und aus anderen Gründen eine bedeutende 
Verminderung ergeben müsse. Richtig ist, daß für 
das neue Jahr mit einem Rückgang von rund 
169 500 Rentenfällen gerechnet wird. Trotzdem 
steigen die Aufwendungen auf diesem Gebiet noch 
um rund 80 Millionen DM an und erreichen damit 
die oben genannte Summe von rund 3,5 Milliarden 
DM. Das ist so, weil 140 Millionen DM zusätzlich 
für die vom Bundestag geplante Verbesserung der 
Leistungen in der Kriegsopferversorgung in den 
Haushaltsplan bereits eingesetzt sind. 
Zu dem zweiten großen Posten der Sozialaus-
gaben, nämlich den Zuschüssen zur Sozialversiche-
rung, die 3 068 Millionen DM betragen, treten noch 
die Erstattungen für die Mehraufwendungen der 
Rentenversicherungsträger hinzu, die gemäß § 90 
des Bundesversorgungsgesetzes im Kriegsopfer-
haushalt vorgesehen sind. Damit erhöht sich der 
vorgesehene Bundeszuschuß an die Rentenversiche-
rung auf insgesamt 3 386 Millionen DM. 
Die Gesamtleistungen des Bundes und der Län-
der, der Sozialversicherungsträger und des Sonder-
vermögens des Lastenausgleichs werden im Jahre 
1956 auf rund 21,7 Milliarden DM geschätzt. Sie 
steigen also gegenüber 1955 um weitere rund 
400 Millionen DM an. Das beruht zum großen Teil 
auf der Zunahme der Alterslast, aber auch auf den 
vor kurzem verabschiedeten oder kurz vor der Ver-
abschiedung stehenden Sozialgesetzen. Der gesamte 
Sozialaufwand von 21,7 Milliarden DM nimmt rund 
6252 	2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
36,4 % der gesamten Abgabenbelastung, d. h. aller 
Steuern und Beiträge, in Anspruch. Mit anderen 
Worten: Von dem in Form von Steuern und Bei-
trägen in Höhe von 59,5 Milliarden DM vom So-
zialprodukt abgeschöpften Arbeitsertrag wird über 
ein Drittel auf die sozial schwache Bevölkerung 
umgelegt. 
(Abg. Blachstein: Diese Art der Addierung 
ist ja eine Irreführung!) 
Sie wissen, meine Damen und Herren, daß die 
Bundesregierung, insbesondere auch der Herr Bun-
desminister für Arbeit, sich mit der Frage einer 
Sozialreform, einer Gesamtneuordnung der Sozial-
gesetzgebung befaßt. Ich darf in diesem Zusam-
menhang auf einen Grundsatz hinweisen, auf den 
der Finanzminister hinweisen muß: Es ist die beste 
soziale Leistung, wenn man den Empfängern von 
Sozialrente die Sicherheit dafür geben kann, daß 
die Kaufkraft ihrer Rente unverändert bleibt. 
(Beifall in der Mitte.) 
Es wäre ein trügerisches Spiel, die gewähr-
ten Renten auf die Gefahr hin zu erhöhen, 
daß der wirkliche Wert der Renten nach ihrer 
Kaufkraft gleichbleibt oder sogar in hohem 
Maße geschmälert wird. Infolgedessen muß bei 
allen Sozialmaßnahmen aus sozialen Gründen der 
Grundsatz gelten, daß sie im Rahmen dessen blei-
ben, was Währung und Kaufkraft des Geldes ge-
währleisten. Manche Forderungen, die nach dieser 
Richtung aufgestellt sind, scheinen mir diese 
Grenze nicht zu beachten. 
(Abg. Blachstein: Wie ist das bei den 
Rüstungsausgaben? Wirken die nicht auf 
die Währung?) 
Ich glaube, man hat z. B. bei der Forderung, die 
Renten auf 75 % des Arbeitseinkommens zu er-
höhen, nicht an den Mehraufwand gedacht, der 
sich dabei ergeben würde. Geht man in dieser 
Frage von den durchschnittlichen Nettoeinkommen 
aus, dann ergibt sich bei einer Rente von 75% 
dieses Nettoeinkommens bei gleichmäßiger Berück-
sichtigung der Invaliden- und Altersrente gegen-
über dem jetzigen Jahresaufwand in der gesetz-
lichen Rentenversicherung, der 6,5 Milliarden DM 
beträgt, bereits eine Erhöhung um weitere 4 Mil-
liarden DM. Eine solche Erhöhung dürfte augen-
blicklich außerhalb des Bereichs des Möglichen 
liegen. 
Wenn ich die Grenzen der Möglichkeit betone, 
so tue ich es gleichzeitig mit der Betonung, daß 
innerhalb dieser Grenzen, die ich genannt habe — 
Erhaltung der Währung und Kaufkraft — der gute 
Wille und der feste Entschluß zu einer Verbesse-
rung unserer Sozialleistungen ungeschmälert be-
stehen. 
(Abg. Dr. Vogel: Sehr gut!) 
Erhöht worden ist im Rahmen des Geschäfts-
bereichs des Bundesministers für Vertriebene, 
Flüchtlinge und Kriegsgeschädigte der Ansatz für 
Kriegsgefangene. Ebenso sind erhöht worden die 
Kosten für die Suchdienste. Zu den Kriegsfolgen 
gehören auch die im Bundeshaushalt zum zweiten
-
mal ausgebrachten Mittel zur Durchführung des 
Kriegsfolgenschlußgesetzes, das dem Hohen Hause 
bereits vorliegt. Es ist auf weite Sicht mit einer 
gleichbleibenden Belastung von jährlich 200 Millio-
nen DM gerechnet. 
Eine beträchtliche Mehrbelastung des Bundes 
wird auch eintreten durch die Novelle zum Bundes-
ergänzungsgesetz, also durch die Entschädigung 
für Opfer der nationalsozialistischen Verfolgung. 
Ich bemerke, daß dieser Gesetzentwurf, nachdem 
zu den sehr zahlreichen Einwendungen des Deut-
schen Bundesrats nunmehr Stellung genommen 
werden konnte, dem Bundeskabinett dieser Tage zu-
gegangen ist und dann nach Beratung dort dem 
Hohen Hause sofort vorgelegt wird. Im Bundes-
haushaltsplan 1956 sind als Leistungen des Bundes 
hierfür 400 Millionen DM vorgesehen. Das bedeu-
tet gegenüber dem Haushaltsplan 1955 einen Mehr-
aufwand von 240 Millionen DM. Der Gesetzentwurf 
bringt bekanntlich eine erhebliche Ausdehnung des 
Kreises der Entschädigungsberechtigten und eine 
bedeutende Erhöhung der Entschädigungsleistun-
gen. Der Gesamtaufwand für die Durchführung 
des Gesetzes in der Fassung der Novelle wird da-
mit auf mindestens rund 6,5 Milliarden DM insge-
samt steigen. Bis zum 1. April 1956 — der Tag ist 
als Zeitpunkt des Inkrafttretens der Novelle ge-
dacht— wird voraussichtlich etwa eine Milliarde DM 
ausgezahlt sein. Es ist mit den Finanzministern der 
Länder in den Vorbesprechungen eine Einigung 
dahin erzielt worden, daß die im Entwurf vorge-
sehenen Lasten zur Hälfte auf den Bund und zur 
anderen Hälfte auf die Gesamtheit der Länder 
verteilt werden. Damit würden in den kommenden 
sieben Rechnungsjahren vom Bund insgesamt 
2,8 Milliarden DM aufzubringen sein. Dem ent-
spricht der Haushaltsansatz von 400 Millionen DM 
für das kommende Rechnungsjahr. 
Hierzu tritt ein Posten von 150 Millionen DM 
für Leistungen auf Grund der Rechtsvorschriften 
über die Rückerstattung von Vermögen. In den 
Vorjahren waren hier nur Mittel für Darlehen an 
Rückerstattungsberechtigte vorgesehen. Der Haus-
haltsplan für das Jahr 1956 sieht erstmalig Mittel 
für die Erfüllung rückerstattungsrechtlicher Geld-
verbindlichkeiten des ehemaligen Deutschen Rei-
ches und gleichgestellter Rechtsträger vor. Der Ent-
wurf eines solchen Gesetzes zur Regelung der rück-
erstattungsrechtlichen Geldverbindlichkeiten des 
Deutschen Reiches ist im Bundesministerium der 
Finanzen bereits fertiggestellt und ist mit den 
Bundesressorts, den Ländern und den Verbänden 
der Verfolgten in Besprechungen zur Abstimmung. 
Mit diesen Haushaltsansätzen, zu denen noch die 
vertragsmäßigen Leistungen aus dem Israelabkom-
men treten, hat die deutsche Bundesrepublik, Bund 
und Länder zusammen, eine Last von annähernd 
12 Milliarden DM übernommen. 
(Hört! Hört!) 
Sicher beweist dies, daß das deutsche Volk den 
guten Willen hat, das, was in der Zeit eines ver-
brecherischen Systems an Schaden angerichtet wor-
den ist, im Rahmen seiner Leistungsfähigkeit wie-
dergutzumachen. 
(Beifall in der Mitte.) 
In diese Betrachtungen gehört auch ein Wort 
über die Leistungen aus dem Sondervermögen 
Ausgleichsfonds. Als nach Kriegsende Millionen 
Deutscher aus ihrer Heimat vertrieben wurden 
und ohne Hab und Gut in das ausgeblutete, zu-
sammengebrochene Gebiet der jetzigen deutschen 
Bundesrepublik gepreßt wurden, schien es eine 
fast unlösbare Aufgabe zu sein, diesen Millionen 
Menschen unter den gegebenen Umständen wieder 
ein lebenswertes Leben zu ermöglichen und ihnen 
die Hilfe zu geben, die zu geben der deutsche Bru-
der dem Deutschen verpflichtet ist. Wir dürfen 
2. Deutscher Bundestag -- 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 	6253 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
heute wohl mit Stolz bekennen, daß diese Aufgabe 
erfolgreicher angepackt und zum Teil schon gelöst 
worden ist, als es damals möglich erschien. 
Wir dürfen aber auch mit Dank anerkennen, 
daß zum Wiederaufstieg der deutschen Wirtschaft 
und des deutschen Volkes gerade die Heimatver-
triebenen mit ihrem aus der Not geborenen Ar-
beits- und Unternehmergeist wesentlich beigetra-
gen haben. 
(Beifall.) 
Es ist erfreulich, daß die Leistungen aus dem Aus-
gleichsfonds an die Geschädigten seit Inkrafttreten 
des Lastenausgleichsgesetzes fortlaufend haben ge-
steigert werden können. Im Jahre des Inkraft-
tretens des Lastenausgleichsgesetzes, 1952, haben 
die Auszahlungen des Ausgleichsfonds knapp 
1,5 Milliarden DM betragen. Im Jahre 1953 waren 
es 3,5 Milliarden DM, 1954 rund 4,2 Milliarden DM; 
für 1955 werden sie mit 4,4 Milliarden DM veran-
schlagt. Dabei sind für Kriegsschadenrenten im 
Wirtschafts- und Finanzplan 1955 insgesamt 1 Mil-
liarde DM veranschlagt; es handelt sich hier vor-
wiegend um Unterhaltshilfe und daneben um Ent-
schädigungsrenten. Für den Wohnungsbau für die 
Geschädigten sind Auszahlungen in Höhe von 
nahezu 1,2 Milliarden DM vorgesehen, je zur Hälfte 
als Wohnraumhilfe und als Aufbaudarlehen für 
den Wohnungsbau, daneben ein kleiner Betrag aus 
dem Härtefonds. Ferner sollen für die landwirtschaft-
liche Siedlung einschließlich der Darlehen nach § 46 
des Vertriebenengesetzes für 1955 280 Millionen 
DM, für Aufbaudarlehen zur gewerblichen Exi-
stenzgründung 302 Millionen DM ausgezahlt wer-
den. Die Auszahlungen für Hausrathilfe sind mit 
852 Millionen DM vorgesehen, die nach dem Alt-
sparergesetz und dem Währungsausgleichsgesetz 
mit 260 Millionen DM. Aus dem Härtefonds sollen 
insbesondere die Sowjetzonenflüchtlinge berück-
sichtigt werden. Es stehen hierfür 150 Millionen 
DM zur Verfügung, zu denen der Bundeshaushalt 
1955 50 Millionen DM beisteuert und 1956 voraus-
sichtlich 70 Millionen DM. 
Insgesamt kann also wohl gesagt werden, daß 
die Leistungen unseres Volkes für Lastenaus-
gleich, Wiedergutmachung, Kriegsfolgenschlußge-
setz, Kriegsgeschädigte und für allgemeine soziale 
Zwecke eine stolze Bilanz zeigen. 
Es war dabei immer Ziel der Finanzpolitik der 
deutschen Bundesrepublik, dem deutschen Sparer, 
dem deutschen Rentner und all den Schichten der 
Bevölkerung, die, ohne große Sachwerte zu be-
sitzen, auf Arbeitseinkommen angewiesen sind, 
das feste und unerschütterliche Vertrauen in die 
Beständigkeit der Kaufkraft des Geldes, in die 
Beständigkeit der Währung zu geben. Es hat nie 
ein Anlaß bestanden, an dieser Beständigkeit zu 
zweifeln. Wenn auch unser Notenumlauf seit dem 
Jahre 1949 stark gestiegen ist, so hat sich diese 
Steigerung doch in dem Rahmen dessen gehalten, 
was infolge der Steigerung des gesamten Volks-
einkommens notwendig und nützlich gewesen ist. 
Eine Gefahr für die deutsche Währung besteht 
nicht, es sei denn, daß die Unvernunft wieder eine 
ungemessene Lohn- und Preisbewegung erzeugen 
sollte. 
(Abg. Blachstein: Und die Rüstungs
-
ausgaben!) 
— Wenn die Unvernunft, habe ich gesagt, eine 
solche Preissteigerung zur Folge haben sollte. — 
Einer zuversichtlichen Beurteilung dieses Punk
tes entspricht auch die Politik der Bundesregierung, 
insbesondere auch die Devisenpolitik. In engster 
Zusammenarbeit mit der BdL hat die Bundesregie-
rung auch im abgelaufenen Hauhaltsjahr Schritt 
für Schritt die Devisenbeschränkungen weiter ab-
gebaut. Sie hat alles getan, was sie aus ihrer eige-
nen Kraft tun konnte, um die Umtauschbarkeit der 
Zahlungsmittel zu erreichen. 
Wir sehen heute, daß die umlaufenden Noten 
zu 100 °/o in Gold und Devisen gedeckt sind und die 
D-Mark tatsächlich voll umtauschbar in alle Wäh-
rungen der Welt geworden ist. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Wir dürfen aber die Augen nicht davor verschlie-
ßen, daß die letzten Schritte vielleicht auch die 
schwersten sind. Es besteht immer noch die Dollar-
lücke. Die Handelsbilanz mit dem Dollarraum ist 
immer noch nicht ausgeglichen. Auf außenwirt-
schaftlichem Gebiet ist die Bundesrepublik nicht 
unabhängig. Bisher hat unsere Ausfuhr einen star-
ken Überschuß über die Einfuhr gehabt. Im dritten 
Vierteljahr 1955 war die Handelsbilanz ausgeglichen. 
Der Anteil der deutschen Ausfuhr hat sich zwar 
weiterhin erhöht, aber die Einfuhr ist 'so rasch ge-
stiegen, daß der Überschuß der Ausfuhr über die 
Einfuhr in diesem Zeitraum verschwunden ist. 
Eine Gefahr würde erst dann bestehen, wenn un-
ter dem Einfluß von Lohnerhöhungen und einer 
übersteigerten Nachfrage im Inland die Preise für 
Verbrauchs- und Investitionsgüter so steigen soll-
ten, daß die deutsche Ausfuhr nicht mehr wett-
bewerbsfähig bleibt. 
Die Bundesregierung tut, was in ihren Kräften 
steht, um eine solche Entwicklung zu verhindern. 
In dem Vertrauen auf die Festigkeit der Wäh-
rung hat 'die Bundesregierung auch der Erfüllung 
der Verpflichtungen, die sich aus dem Londoner 
Schuldenabkommen ergeben, ihr besonderes Au-
genmerk zugewandt. Durch den Beitritt weiterer 
Staaten zum Londoner Schuldenabkommen — es 
sind jetzt 25 Staaten — erweiterte sich der Umfang 
der Regelung der deutschen Außenschulden. Es 
sind jetzt bereits 90 % der vom Londoner Schul-
denabkommen erfaßten deutschen Auslandsschul-
den geregelt. Bis zum 31. Juli 1955 wurden für 
Zinsen und Tilgung — in Deutsche Mark umge-
rechnet — über 1,7 Milliarden DM von den deut-
schen Schuldnern an die ausländischen Gläubiger 
bezahlt. Von diesem Betrag hat die öffentliche 
Hand etwa zwei Drittel aufgebracht. 
Das Londoner Schuldenabkommen hatte vorerst 
die Schulden der Stadt Berlin und ihrer Versor-
gungsbetriebe ungeregelt gelassen. Im Benehmen 
mit dem Berliner Senat hat die Bundesregierung 
die Hauptgläubigermächte wissen lassen, daß sie 
jetzt den Zeitpunkt für gekommen sieht, über die 
Frage der Regelung auch dieser Schulden zu ver-
handeln. 
Ein Hauptteil der inneren Schulden als Folge der 
Währungsumstellung sind die Ausgleichsforderun-
gen. Im Zusammenhang mit der Währungsreform 
wurden diese Ausgleichsforderungen bekanntlich 
den Geldinstituten, Versicherungsunternehmen und 
Bausparkassen gewährt zum Ausgleich ihrer durch 
andere Werte nicht gedeckten Verbindlichkeiten 
und zur Ausstattung mit einem gewissen Eigen-
kapital. Schuldner dieser Ausgleichsforderungen 
sind der Bund mit rund 8,5 Milliarden DM und die 
Länder mit rund 12 Milliarden DM. Diese Dek- 
6254 	2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
kungsmittel haben die Währungsreform erst er-
möglicht und haben dazu beigetragen, wieder ein 
geordnetes Geld- und Kreditwesen zu schaffen. 
Der Gesetzgeber der Währungsreform hat eine 
Tilgung der Ausgleichsforderungen nicht vorge-
sehen. Die Bundesregierung hat nunmehr einen 
Gesetzentwurf über die Tilgung von Ausgleichsfor-
derungen — mit Ausnahme derer des Zentralbank
-
systems und der Postverwaltung — dem Hohen 
Haus vorgelegt. Es handelt sich um eine Tilgungs-
maßnahme größten Stils, nämlich von rund 12 Mil-
liarden DM. Durch diesen Gesetzentwurf wird 
praktisch die Währungsreform zu einem gewissen 
Abschluß gebracht. Es ist das auch ein Beitrag zur 
Sicherung unserer Währung und ein weiterer Aus-
druck des Willens, unser Geld- und Kreditwesen 
zu festigen und unsere Volkswirtschaft zu sichern. 
Damit im Zusammenhang stehen auch die Maß-
nahmen der Bundesregierung, den Einfluß der BdL 
auf die deutsche Kreditpolitik dadurch zu stärken, 
daß ihr eine sogenannte Offenmarktpolitik ermög-
licht wird. Die BdL hat etwa 5,5 Milliarden DM 
Ausgleichsforderungen. Nach der Ihnen bekann-
ten Vereinbarung mit der Bundesregierung kann 
die BdL für Zwecke der Offenmarktpolitik hier-
von bis zu 2 Milliarden DM nach ihrer Wahl in 
Schatzwechsel oder unverzinsliche Schatzanweisun-
gen des Bundes, letztere mit einer Laufzeit bis zu 
zwei Jahren, umtauschen. Die BdL ist der Bundes-
regierung gegenüber verpflichtet, diese Schatz-
wechsel und Schatzanweisungen bei Fälligkeit mit 
Mitteln der BdL einzulösen. Um den entsprechen-
den Betrag lebt alsdann die Ausgleichsforderung 
wieder auf. Damit dies nicht durch fiskalische Er-
wägungen unmöglich gemacht wird, zahlt der Bund 
auf den Gesamtbetrag der Ausgleichsforderung 
von rund 5,5 Milliarden DM der BdL weiterhin 
3 % Zinsen. Die BdL trägt die Zinsen für die 
Schatzwechsel und unverzinslichen Schatzanwei-
sungen, die zum Teil über 3 % liegen. Die Zinsaus-
gaben des Bundes bleiben infolgedessen im wesent-
lichen unverändert. Es wird jedoch durch diese 
Vereinbarung der Betrag geringer, bis zu dem Kas-
senguthaben des Bundes und des Ausgleichsfonds 
in Ausgleichsforderungen verzinslich angelegt wer-
den. Für den Bund und gegebenenfalls den Aus-
gleichsfonds ergeben sich alsdann nicht unerheb-
liche Spitzenbeträge, die zinslos bleiben. Der Bund 
bringt dieses Opfer, um der BdL die Durchführung 
ihrer notenbankpolitischen Aufgaben zu ermög-
lichen. 
Lassen Sie mich zum Schluß noch über einige 
technische Fragen der Finanzverwaltung sprechen. 
Es ist in diesem Hohen Hause in den früheren 
Jahren häufig das Thema der Bundesbeteiligungen 
angeschnitten worden. Sie finden auch diesmal als 
Anlage zu den Vorbemerkungen des Haushalts-
plans eine eingehende Darstellung der Beteiligun-
gen des Bundes. Ich glaube, daß dieser Teil der All-
gemeinen Vorbemerkungen einer besonderen Auf-
merksamkeit gewiß sein kann. Er vermittelt Ihnen 
in besonders ausführlicher Weise ein umfassendes 
Bild der Entwicklung dieser Beteiligungen in den 
vergangenen zwölf Monaten. Die erstmalige Auf-
nahme konsolidierter Bilanzen der Bundeskon-
zerne und eine eingehende Darstellung der nicht 
in den Konzernen zusammengefaßten Gesellschaf-
ten bedeutet eine wesentliche Ergänzung der in 
den Vorbemerkungen des Vorjahrs enthaltenen Zu-
sammenstellung. Ich glaube feststellen zu dürfen, 
daß damit allen berechtigten Wünschen an die 
Bundesregierung, die Verhältnisse der wirtschaft-
lichen Unternehmungen des Bundes offenzulegen, 
entsprochen ist, und zwar in einem Umfang, wie 
er bisher und anderweit nicht üblich ist. 
Der Bundesfinanzminister ist häufig Angrif-
fen ausgesetzt gewesen, als ob er sich grundsätz-
lich und ausnahmslos einer Privatisierung von Un-
ternehmen des Bundes, die hierzu geeignet sind, 
entgegenstelle. Ich glaube, daß diese Behauptung 
heute nicht mehr aufrechterhalten wird. Der Bun-
desfinanzminister hat aber immer den Standpunkt 
vertreten, daß er als getreuer Sachwalter des Bun-
des und seines Vermögens in eine Veräußerung ge-
eigneter Unternehmen nur dann willigen kann, 
wenn der dafür gebotene Preis dem vollen Wert 
dieser Unternehmen entspricht. 
(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU.) 
Sie haben inzwischen in den Ausschüssen des 
Deutschen Bundestages eine Reihe von Fällen be-
handeln können und werden sich dabei überzeugt 
haben, daß jeder Fall sorgsam und ernsthaft zu 
prüfen ist. Die Gründe sind vielfältig, weswegen 
der Privatisierung in Zeit und Umfang Grenzen 
gesetzt sind. Es schweben aussichtsreiche Verhand-
lungen auch derzeit in verschiedenen Fällen. Ich 
darf nur auf den Fall der Howaldtswerke Ham-
burg sowie auf die Verhandlungen über die Be-
triebe hinweisen, die aus dem Ufa-Vermögen aus-
gegliedert werden. 
Ebenso wichtig wie die Verwaltung der Bundes-
beteiligungen ist die Verwaltung des sonstigen 
Bundesvermögens, insbesondere der Bundesliegen-
schaften. 
Wie Ihnen bekannt, werden im Bundesfinanz-
ministerium schon seit längerer Zeit in Zusammen-
arbeit mit dem Bundesrechnungshof auch Über-
legungen über eine Reform des Haushaltsrechts 
angestellt. Mitglieder des Haushaltsausschusses 
dieses Hohen Hauses haben zusammen mit Ver-
tretern des Bundesfinanzministeriums im Sommer 
dieses Jahres das Haushaltswesen in den Vereinig-
ten Staaten studiert. Die Kommission hat einen 
Bericht über die Ergebnisse ihrer Reise dem Hohen 
Hause vorgelegt, den ich dem Hohen Hause nur zu 
einem ernsten und eindringlichen Studium emp-
fehlen kann. 
Am Schluß des Berichts sind die Punkte zusam-
mengefaßt, die nach Ansicht der Kommission im 
Rahmen einer Reform des Haushaltsrechts behan-
delt werden sollen. Ich greife nur folgende Punkte 
heraus: 
Umstellung des Rechnungsjahrs auf das Kalen-
derjahr, 
(Beifall rechts) 
Abschaffung des außerordentlichen Haushalts, 
aber Schaffung eines Kapital- oder Investitions-
haushalts, 
Mehrjährigkeit gewisser Ausgabeermächtigun-
gen, 
Anpassung der Vorschriften der Haushaltsord-
nung an die veränderten staatsrechtlichen Ver-
hältnisse, 
Fragen der Vermögensrechnung, des Rechnungs-
abschlusses, der Beteiligungen des Bundes usw. 
Ich halte diese Fragestellung für richtig und vor 
allem für durchführbar. Ich weiß, daß darüber 
hinaus manche Kreise eine umstürzende Reform 
des Haushaltsrechts überhaupt erwarten. Gerade 
2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 	6255 
(Bundesfinanzminister Schäffer) 
die geleisteten Vorarbeiten haben aber gezeigt, daß 
die geltende Haushaltsordnung im allgemeinen 
zweckmäßig und auch beweglich genug ist, um sich 
neuen Erfordernissen und Erkenntnissen anzupas-
sen. Den im Vorjahr bei der Debatte des Haus-
haltsplans geäußerten Wünschen nach einer Gliede-
rung des Haushalts auch nach Funktionen, also 
nicht nur nach Ministerien usw., sind wir inzwi-
schen nachgekommen. Ihnen liegt, meine Damen 
und Herren, neben dem Haushalt eine entspre-
chende Übersicht nach dieser Richtung vor. Es 
liegt der Gedanke zugrunde, die Finanzplanung, 
d. h. die richtige Gewichtsverteilung der einzelnen 
Ausgabegruppen im Rahmen eines ausgeglichenen 
Haushalts zu erleichtern. Das ist zweifellos eine 
wichtige Aufgabe. Es bedarf aber dazu wohl kaum 
einer völlig neuen Gliederung des Haushalts. Es 
genügt nach meiner Überzeugung, die sich übrigens 
mit der Auffassung der sachverständigen Herren 
Amerikafahrer deckt, den Erfordernissen der Fi-
nanzplanung durch eine besondere Übersicht neben 
dem Haushalt Rechnung zu tragen. Wie gesagt, 
liegt Ihnen ein solcher Funktionenplan, der diesen 
Gedanken Rechnung trägt, erstmals mit dem heu-
tigen Haushaltsplan vor. Er ist dem Gesamtplan 
angeheftet, hat ein erläuterndes Vorwort und soll 
weiter ausgebaut werden. 
Vielleicht könnte man die Vorlage solcher Über-
sichten neben dem Haushalt in der Haushaltsord-
nung gesetzlich vorschreiben. 
Die Durchführung einer Reform des Haushalts-
rechts setzt aber auch Übereinstimmung mit den 
Länderfinanzverwaltungen voraus, die bisher die 
Verschiebung des Etatsjahrs abgelehnt haben. Eine 
Zersplitterung des Haushaltsrechts würde eine ge-
meinsame nationale Finanzwirtschaft erschweren 
 oder unmöglich machen. 
(Abg. Schoettle: Ein sanfter Zwang könnte 
einmal ausgeübt werden, Herr Minister! — 
Abg. Stücklen: Das machen wir mit!) 
— Wobei ich das Parlament von dieser Stelle aus 
um seine begeisterte Unterstützung bitten möchte! 
(Abg. Schoettle: Die dürften Sie wahr
-
scheinlich haben! — Abg. Stücklen: 
Sehr gut!) 
Damit, meine Damen und Herren, bin ich mit 
dem Überblick über den Bundeshaushalt 1956 zu 
Ende. Ich hoffe, Ihnen den Eindruck vermittelt zu 
haben, daß der Bundeshaushalt 1956 das ist, was 
ich ihn nannte: ein Bundeshaushalt, der der Siche-
rung des Friedens nach innen und der Sicherung 
des Friedens nach außen dient. 
Ich habe meine Ausführungen begonnen mit 
einem leisen Bedauern, daß der deutsche Bundes-
finanzminister nicht die Möglichkeit hat, wie der 
britische Schatzkanzler den Bundeshaushalt als 
ganzes Werk aufzustellen und als ganzes Werk dem 
Parlament als erstem Hörer zu unterbreiten. 
Darf ich noch einen Vergleich mit dem britischen 
System der Haushaltspolitik führen. Für die Be-
ratung des Haushalts und für alle Finanzvorlagen 
im englischen Unterhaus stehen im ganzen Jahr 
nur 26 Tage zur Verfügung. Es ist Übung und festes 
Gewohnheitsrecht, daß der Haushalt das ganze 
Jahr über unverändert bleibt, wenn er einmal be-
schlossen ist, und daß Anträge im Unterhaus, die 
ihn verschlechtern, sei es durch Minderung von 
Einnahmen, sei es durch Erhöhung von Ausgaben, 
nur mit besonderer Zustimmung der Regierung 
gestellt werden, die j a die Verantwortung für die  
finanzielle Ordnung des Landes trägt. 
Ich bin überzeugt, daß diesem System in England 
nicht etwa das Machtstreben der ja wechselnden 
Regierungen zugrunde liegt, sondern nur der Ge-
danke, daß eine Demokratie dann gesund ist, wenn 
sie dem Land auch die innere finanzielle Ordnung 
gewährleistet. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Der Deutsche Bundestag hat in den letzten Monaten 
mit der Änderung seiner Geschäftsordnung einen 
nicht unwichtigen Schritt in ähnlicher Richtung 
getan. Ich möchte nicht versäumen, hierfür dem 
Hohen Hause besonderen Dank zu sagen. 
Die deutsche Bundesrepublik grenzt an die Län-
der jenseits des Eisernen Vorhangs. Im deutschen 
Volk wird der Geisteskampf zwischen Ost und 
West ausgefochten, staatspolitisch gesprochen der 
Geisteskampf zwischen dem Gedanken der Demo-
kratie und dem System des totalitären Staates. Es 
ist die historische, dem deutschen Volk zugefallene 
Aufgabe, diesen Geisteskampf zu bestehen, nicht 
nur um sich, sondern um die Welt zu retten. So 
klein gelegentlich ein Paragraph der Geschäfts-
ordnung erscheinen kann, so groß kann er in der 
Bedeutung werden, wenn er als Ausfluß des 
Geistes der Verantwortung gegenüber dem Ganzen, 
als Ausfluß des Geistes einer echten Demokratie 
verstanden wird. 
Ich hoffe, dieser Geist, aus dem der § 96 der Ge-
schäftsordnung nahezu einstimmig vom gesamten 
Deutschen Bundestag angenommen worden ist, 
wird dazu beitragen, dem deutschen Volk und der 
Welt den Beweis dafür zu erbringen, daß die deut-
sche Demokratie und das deutsche Parlament 
lebensfähig und unzerbrechlich sind. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei den 
Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, Sie haben die Einbringung des Bun-
deshaushalts 1956 gehört. Nach einer Vereinbarung 
im Ältestenrat werden wir jetzt die Sitzung un
terbrechen bis heute 15 Uhr. Die Aussprache 
erster Lesung beginnt morgen vormittag. 
Die Sitzung ist unterbrochen. 
(Unterbrechung der Sitzung: 
12 Uhr 13 Minuten.) 
Die Sitzung wird um 15 Uhr 5 Minuten durch 
den Vizepräsidenten Dr. Schmid wieder eröffnet. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren! Wir fahren in der unterbrochenen Sitzung 
fort. 
Die Debatte über das Haushaltsgesetz soll verein-
barungsgemäß morgen stattfinden. 
Es ist gebeten worden, Punkt 4 der Tagesord-
nung vorzuziehen und nach Punkt 2 zu beraten. 
(Abg. Kunze [Bethel] : Ist nicht mehr 
notwendig!) 
— Gut, Herr Kunze. Dann können wir die Tages-
ordnung so lassen, wie sie vereinbart war. 
Ich rufe auf Punkt 2 der Tagesordnung: 
Große Anfrage der Fraktion der SPD be-
treffend Verfahren bei Rüstungsaufträgen 
(Drucksache 1862). 
6256 	2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
(Vizepräsident Dr. Schmid) 
Das Wort zur Begründung der Großen Anfrage 
hat der Abgeordnete Schmidt (Hamburg). 
Schmidt (Hamburg) (SPD), Anfragender: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Das erstaun-
liche Vorkommnis, das die Sozialdemokratie zu 
ihrer Großen Anfrage bewegt hat, muß Anlaß zur 
Erörterung der großen Sorgen geben, mit denen 
die Fachleute aller Fraktionen die rüstungswirt-
schaftliche, ich möchte sagen: Leichtfertigkeit in 
Bonn betrachten. Was ist passiert? Um die Hand-
voll Soldaten des Freiwilligengesetzes einkleiden 
zu können, hat man alle früheren Proklamationen 
über marktwirtschaftliche Beschaffung über Bord 
geworfen. Man hat darauf verzichtet, eine 
Ausschreibung zu veranstalten, und hat die Auf-
träge freihändig vergeben. Man hat diese Aufträge 
an Firmen vergeben, mit denen man schon vorher 
längere Zeit in Kontakt stand, an Firmen, die 
schon vorher bei der Entwicklung dieser Unifor-
men maßgebend mitgewirkt hatten. Diese Entschei-
dung, auf eine Ausschreibung zu verzichten und 
statt dessen kurzerhand eine freihändige Vergabe 
durchzuführen, hat man ohne eine entsprechende 
Beratung in dem Sechserausschuß getroffen, den 
das Verteidigungsministerium und das Bundes-
wirtschaftsministerium gemeinsam gebildet und in 
dem alle strittigen Fragen und alle Fragen dieser 
Art entscheiden zu wollen sie sich verpflichtet 
haben. Statt dessen hat in diesem Falle der Herr 
Bundesverteidigungsminister einen lakonischen 
Brief an den Bundeswirtschaftsminister geschrie-
ben: er habe sich veranlaßt gesehen, darauf zu ver-
zichten, und der Herr Bundeswirtschaftsminister 
hat lakonisch zurückgeschrieben, er könne damit 
nicht einverstanden sein. Daraufhin hat der Herr 
Bundesverteidigungsminister öffentlich erklärt, es 
solle nicht wieder vorkommen. 
Nun ist es eine eigenartige Sache mit den öffent-
lichen und feierlichen Erklärungen des Verteidi-
gungsressorts. Sie werden allmählich zweifelhaft. 
Das darf man, glaube ich, sagen angesichts der 
Historie und der Erfahrungen, die wir mit solchen 
Erklärungen aus dem Verteidigungsressort ge-
macht haben. Das fing an mit dem überraschenden 
Entwurf eines Freiwilligengesetzes, der offenbar 
auch den Verteidigungsminister selbst überrascht 
hat. Das ging weiter mit der Erklärung über den 
Grenzschutz, den man nie en bloc übernehmen 
wollte, und dann war es eines Tages plötzlich an-
ders. Ich bin also außerordentlich skeptisch, ob 
alle die feierlichen Erklärungen, die wir über den 
Ablauf der Rüstungswirtschaft gehört haben, nicht 
vielleicht in ähnlicher Weise eines Tages plötzlich 
über den Haufen geworfen werden. Die Tatsache, 
daß man sich bereits am Anfang bei einer so klei-
nen Quantität — Uniformen, Stiefel, Strümpfe 
und Schlipse für 6000 Mann — veranlaßt sieht, die 
feierlichen Proklamationen über den Haufen zu 
werfen, muß doch wohl bedenklich stimmen. 
Was hat der Bundesverteidigungsminister bisher 
als Entschuldigung angeführt? Erstens — wie 
immer in diesen Fällen — die außenpolitische 
Dringlichkeit. Es sei eben, von NATO her gesehen, 
notwendig gewesen, endlich diese Uniformen vor-
zuführen. Zweitens hat er angeführt, es handle 
sich doch nur um so kleine Mengen, für 6000 Mann, 
das spiele doch keine Rolle. Dem ist zu antworten: 
erstens hat man ja wohl „seit Jahrenden" — wie 
man bei uns zu Hause in Hamburg zu sagen 
pflegt — gewußt, daß man irgendwann für diese 
Leute Uniformen brauchen würde. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Können Sie das ins 
Deutsche übersetzen, Herr Abgeordneter? 
(Heiterkeit.) 
Schmidt (Hamburg) (SPD), Anfragender: Ins 
Deutsche? Auf Hochdeutsch, Herr Präsident, würde 
das heißen: Jahre und Jahre im voraus! 
Vizepräsident Dr. Schmid: Danke schön! 
(Anhaltende Heiterkeit.) 
Schmidt (Hamburg) (SPD), Anfragender: Man 
hat Jahre und Jahre im voraus gewußt, daß man 
diese Uniformen braucht. Man hat eben einfach 
geschlafen. Man hat sie einfach nicht rechtzeitig 
bestellt. Man hat eben einfach nicht rechtzeitig 
Haushaltsmittel gehabt. Und nachher hat es den 
Militärs auf den Nägeln gebrannt. Dann hat man 
sich halt über alle Regulationen hinweggesetzt. 
Der zweite Einwand, daß die Mengen so klein 
seien, daß es sich nicht gelohnt hätte, ist, fach-
männisch betrachtet, besonders wenig relevant. 
Denn je kleiner eine Menge ist, die man beschaffen 
muß, um so eher eignet sich dieser Auftrag für 
eine öffentliche Ausschreibung. Bei einer Riesen-
menge ist es schwierig. Deshalb zerlegt man große 
Auftragsquantitäten in kleinere Lose, um sie 
öffentlich ausschreiben zu können. 
Ich bin also gespannt, welche Begründung heute 
noch offenbar werden wird. Ich sagte schon, ich 
halte dies für einen symptomatischen Vorgang, 
einen Vorgang, der es notwendig macht, daß in der 
Öffentlichkeit, nicht nur wie bisher schon in der 
Presse, sondern auch hier im Parlament darüber 
gesprochen wird. Denn es gilt, den Grundsatz 
durchzusetzen: principiis obsta! 
Seit fünf Jahren, meine Damen und  Herren, 
 gibt es in der Öffentlichkeit und bei uns im Par-
lament eine permanente Militärdebatte, die sich zu-
nächst mit den rein außenpolitischen Aspekten be-
schäftigte. In jüngerer Zeit standen dann Fragen 
der sogenannten inneren Führung, des inneren 
Gefüges im Vordergrund. Gleichzeitig hat sich das 
Interesse des Hohen Hauses den Fragen des Ober-
befehls, des verfassungsmäßigen Einbaues usw. zu-
gewandt. Aber eine sehr wichtige Frage ist eigent-
lich bei all diesen Debatten in den fünf Jahren 
über den gesamten Militärkomplex nicht aus-
reichend beleuchtet und nicht ausreichend geklärt 
worden, das ist die Frage der rüstungswirtschaft-
lichen Organisation und Methodik. Sie sehen das 
auch daran, daß bei der umfangreichen Diskussion 
hier im Hause — hinter den Kulissen, vor den 
Kulissen — über das zukünftige Organisations-
gesetz die Frage, welche Apparatur innerhalb des 
Verteidigungsministeriums für die Steuerung der 
Aufträge, für die Steuerung der Entwicklung usw. 
notwendig sein wird, bisher praktisch überhaupt 
gar nicht aufgetaucht ist. Ein ganz wesentliches 
Moment, das mit jeder Aufrüstung verbunden ist, 
nämlich die Frage der eigentlichen materiellen 
Rüstung und ihrer Methodik, ist einstweilen völ-
lig ausgeschaltet. Dabei weiß jeder von uns, daß 
man mit Aufrüstung eine Wirtschaft und eine 
Währung schädigen, ja sogar ruinieren kann, und 
zwar lediglich durch die Art und durch die Me-
thode der Rüstungsfinanzierung, durch das Aus-
maß und das Tempo der Organisation der Beschaf-
fung, durch die Methode der Beschaffung. 
Das fängt mit der übermäßigen Beanspruchung 
öffentlicher Haushaltsmittel an und kann aufhören 
2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 	6257 
(Schmidt [Hamburg]) 
mit der Aushöhlung der zivilen Güterversorgung, 
mit Inflation und allgemein sinkendem Lebens-
standard. Es braucht zu einer Inflation in der Bun-
desrepublik im Augenblick keineswegs zu kommen. 
Aber vielerlei andere Gefahren liegen unmittelbar 
am Wege, z. B. die, daß es bei den einzelnen Auf-
trägen militärischer Art zur Verschwendung öffent-
licher Mittel kommt oder aber daß die Aufträge 
an Firmen in einer Weise gegeben werden, daß 
volkswirtschaftlich unnötige Investitionen und un-
nötige Kapazitätserweiterungen notwendig erschei-
nen und vorgenommen werden; oder, wenn man 
das vermeiden will, daß man den anderen Fehler 
macht, durch zu weit gehende Streuung der Auf-
träge, durch zu kleine Serien, zu viele Typen und 
damit einen zu vielfältigen Nachschub letzten En-
des wiederum eine Vergeudung öffentlicher Mittel 
in Kauf zu nehmen. Jeder Privatmann, der sich 
ein Motorrad oder ein Auto kaufen will, überlegt, 
wenn er sich einmal grundsätzlich zur Anschaffung 
entschlossen hat, sehr sorgfältig, welches Auto ihm 
denn nun das gemäße ist. Aber ein Auto oder ein 
Motorrad zu kaufen, ist ein Kinderspiel gegenüber 
den schwierigen Überlegungen bei der Beschaffung 
im großen Rahmen des militärischen Bedarfs. 
Denn hier kommen ganz andere Gefahren ins Spiel 
als für den Privatmann, der bloß ein Auto kauft, 
die Gefahr z. B., daß die Firmen, die durch große 
militärische Aufträge auch große Umsätze und 
große Gewinne machen, ihre Nachbarn überflügeln 
könnten; ferner die Gefahr einseitiger Struktur-
verschiebungen, Verschiebungen der Wettbewerbs-
verhältnisse in einer bestimmten Branche. Oder 
die entfernt liegende Industrie der Randgebiete 
könnte z. B. zugunsten zentraler Industriestand-
orte benachteiligt werden. Andere Fehlentwick-
lungsmöglichkeiten ergeben sich, wenn bestimmte 
Rohstoffe oder bestimmte Zulieferungsteile knapp 
werden, so daß zunächst einmal in den vorgelager-
ten Investitionsstufen produziert werden muß. 
Alle diese Probleme, die ich nur andeuten möchte, 
lassen sich zum Teil über den Markt einpendeln, 
wie man im Hause des Bundeswirtschaftsministers 
sagt. In der Tat, je stärker man die Rüstung markt-
wirtschaftlich ablaufen lassen kann, um so besser 
für uns alle. Aber gerade der marktwirtschaftliche 
Ablauf, der Versuch, die Rüstungsaufträge auf den 
vorhandenen zivilen Märkten unterzubringen, setzt 
ein sehr vorsichtiges und zunächst geringes Maß 
und langsames Tempo bei der Einschleusung vor-
aus. 
Es muß die weitere Sorge hervorgehoben wer-
den, daß die denkbaren Lieferanten einer Branche 
untereinander Verabredungen treffen. Sie wissen, 
daß die Bemühungen um das Kartellgesetz zur Zeit 
zwar sehr forciert werden, daß sie aber immerhin 
noch nicht zu einem gesetzgeberischen Abschluß ge-
langt sind; und es ist fraglich, ob nicht die großen 
Rüstungsaufträge eher anlaufen, als das Kartell-
gesetz in Kraft tritt. Auch der Ersatz des Preis-
treibereiparagraphen, der nun offenbar auch von 
der Regierungsmehrheit akzeptiert wird, nachdem 
wir uns im Sommer noch vergeblich darum be-
müht hatten, ist noch nicht vollzogen. 
Darüber hinaus gibt es eine Reihe von militä-
rischen Beschaffungssektoren, in denen von Markt-
preisen im eigentlichen Sinne überhaupt nicht die 
Rede sein kann. Kein Mensch wird etwa die Preise, 
sagen wir einmal, auf dem Kraftfahrzeugsektor, 
beispielsweise von Opel oder Mercedes oder Volks-
wagen, als einen erstrebenswerten Marktpreis im 
landläufigen Sinne ansehen. Man braucht sich da-
zu nur die rund 180 % Dividende vor Augen zu 
halten, die eins der genannten Werke innerhalb 
von zwei Jahren tatsächlich ausgeschüttet hat, und 
dieses Werk ragt nur durch seine Bilanzehrlichkeit 
vor den übrigen hervor; die übrigen machen die-
selben Gewinne. Wenn man angesichts solcher Ge-
winne die Listenpreise für diese Fahrzeuge als 
einen Marktpreis ansehen wollte und damit auch 
bereit wäre, ihn bei öffentlicher Beschaffung zu 
zahlen, dann allerdings müßte eine solche Haltung 
starker Kritik unterliegen. 
Die Streitkräfte werden sicherlich ihre Fahr-
zeuge nicht zu derart überhöhten Marktpreisen ein-
kaufen wollen. Oder um von anderen militärischen 
Gütern zu reden: wo gibt es einen brauchbaren 
Marktpreis für Maschinengewehre, für Munition, 
für militärische Funkgeräte, für Stahlhelme, für 
Hubschrauber, für Schnellboote oder gar für 
Panzer, Kanonen oder Jagdflugzeuge. Die Beschaf-
fungen auf all diesen Sektoren laufen doch nun-
mehr an, auch wenn darüber in die Öffentlichkeit 
bisher noch nicht viel gedrungen sein sollte. Das 
ist doch alles im Gange! Kein Mensch wird glau-
ben, daß die Streitkräfte auf dem Wege eines 
Marktpreises zum günstigsten Einkaufspreis ge
-
langen werden. Jedermann wird überzeugt sein, 
daß es hier sehr differenzierter Methoden bei der 
öffentlichen Auftragsvergabe bedarf, um nicht als 
öffentlicher Auftraggeber übers Ohr gehauen zu 
werden; ganz abgesehen davon, daß doch in den 
allermeisten Fällen zunächst einmal Entwicklungs- 
und Konstruktionsaufträge, Versuchsaufträge, Er-
probungsaufträge gegeben werden müssen, zum 
Teil auch hohe Investitionen finanziert werden 
müssen, ehe der erste Lieferauftrag denkbar ist. 
— Ein weites Feld für Fehlentscheidungen von 
größter wirtschaftspolitischer Bedeutung! 
Wenn aber nun schon bei der Beschaffung von 
Schlipsen, Unterhosen und Stiefeln für ganze 6000 
Mann solche Fehlentscheidungen getroffen werden, 
um wieviel sorgenvoller muß man dann in die 
Zukunft der großen militärischen Beschaffungen 
schauen! Aus all dem ergibt sich die Notwendigkeit, 
die Methoden der Vergabe, die Methoden der Preis-
kalkulation in aller Sorgfalt zu planen und sie 
öffentlich bekanntzumachen. Man braucht dazu 
nicht nur Offiziere, sondern vor allem erfahrene 
Ingenieure aus der Entwicklung sowohl wie aus 
der Produktion, man braucht erfahrene Persönlich-
keiten aus Wirtschaft und Wirtschaftsverwaltung. 
Aber selbst wenn das Verteidigungsministerium 
über solche Persönlichkeiten in ausreichender Qua-
lifikation und Zahl verfügte — und das tut es 
nicht, insbesondere nicht in der Spitze —, so müßten 
doch darüber hinaus die Wirtschaftspolitik und das 
Wirtschaftsressort ein entscheidendes Wort mit-
sprechen. Ohne Ihnen, Herr Bundeswirtschafts-
minister, zu nahe zu treten, möchte ich sagen: Sie 
brauchen ein Mitbestimmungsrecht in dieser Frage, 
Sie haben es ja häufig sehr laut und sehr deutlich 
beansprucht. Wir sind immer bereit, dem Bundes-
wirtschaftsminister hier dieses Mitbestimmungs-
recht einzuräumen. Wir haben nur leider beim 
Anfang gesehen, daß Sie davon keinen Gebrauch 
gemacht haben, daß Sie sich in dieser Frage, von 
der Sie jetzt nachher erklären, es sei bloß eine 
quantité négligeable, am Anfang jedenfalls haben 
überspielen lassen und Ihr Mitbestimmungsrecht 
nicht zum Tragen gebracht haben. 
Uns scheint, daß die organisatorischen Vorberei-
tungen des Bundeskabinetts, des Bundeswirtschafts- 
6258 	2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
(Schmidt [Hamburg]) 
3 ministers, aber insbesondere des Bundesverteidi-
gungsministers einstweilen in jeder Beziehung un-
zureichend sind, obgleich die Auftragsvergabe be-
reits läuft. Man erkennt zwar teilweise die Ge-
fahren. Insbesondere der Bundeswirtschaftsminister 
hat sehr viel dafür getan, diese Gefahren in der 
Öffentlichkeit klarzumachen und sie vor den Augen 
der Öffentlichkeit aufzuzeigen. Aber man ver-
schwendet einen großen Teil seiner Kräfte auf 
einen gegenseitigen Kompetenzkampf. -Ober die 
sogenannten Leitsätze vom vorigen November hin-
aus, die auch Gegenstand unserer Großen Anfrage 
sind, ist institutionell kaum irgendeine Sicherung, 
irgendeine Apparatur geschaffen worden. Das 
heißt, im Augenblick sind wir mehr oder minder 
darauf angewiesen, ob diese Leitsätze respektiert 
werden, und darauf, was der Sechser-Ausschuß, der 
mit diesen Leitsätzen ins Leben gerufen wurde, 
tatsächlich leistet oder was er nicht leistet. 
Ich gebe zu, daß das Bundeswirtschaftsministe-
rium — mir scheint, gemeinsam mit dem Finanz-
ministerium — inzwischen etwas Weiteres ge-
schaffen hat, nämlich die Richtlinien an die öffent-
lichen Auftraggeber, in denen die hier in Frage 
kommenden Bestimmungen der Reichshaushalts-
ordnung, der Verordnung über Preise bei öffent-
lichen Aufträgen, der Verdingungsordnung usw. so 
zusammengefaßt sind, daß hinterher der Beschaf-
fungsreferent tatsächlich damit arbeiten kann. Ich 
gebe zu, das ist ein Fortschritt gegenüber dem 
Sommer dieses Jahres. Auf der anderen Seite 
scheint es mir auch notwendig zu sein, daß die 
Koordinationsrichtlinien der Leitsätze nun auch 
hinsichtlich ihres Rechtscharakters — es handelt 
sich bisher nur um eine wohl mehr oder minder 
verbindliche oder, wie man hier sagen muß, mehr 
unverbindliche Abrede zwischen zwei Ministern 
ohne irgendeine institutionelle Qualifikation —, 
daß die Leitsätze in ihrer Qualifikation geändert 
und stärker ausgebaut werden. 
Von unserer Seite ist im Sommer bei der Haus-
haltsdebatte über den Wirtschaftshaushalt schon 
einmal gesagt worden: es besteht angesichts der 
Undezidiertheit dieser Leitsätze die Gefahr, daß 
nicht nur der Bundeswirtschaftsminister, sondern 
auch das Parlament bei der weiteren Entwicklung 
der Rüstungswirtschaft sehr schnell überspielt 
werden. Ich persönlich habe in diesem Zusammen-
hang ausgeführt, daß das Militärressort offenbar 
das Wirtschaftsressort als Partner gar nicht mehr 
so voll nimmt, wie es eigentlich der Fall sein sollte. 
Ich habe damals nicht vorausgesehen, daß der Herr 
Bundesverteidigungsminister so schnell ein Exem-
pel liefern würde, um das unter Beweis zu stellen, 
was damals behauptet wurde. 
Ich darf noch einmal Ihren Blick auf die organi-
satorischen Vorbereitungen im Hause Blank selbst 
richten. Soweit ich es beurteilen kann, kreisen alle 
organisatorischen Planungen innerhalb dieses 
Hauses fast ausschließlich um die militärische Seite 
des Organisationsproblems, fast ausschließlich um 
die Frage der militärischen Koordination — Über-
ordnung, Unterordnung usw. —, und wenn nicht 
der inzwischen eingetretene Staatssekretär, der 
Gott sei Dank aus dem Wirtschaftsministerium 
kommt, hier inzwischen schon etwas geschaffen 
haben sollte — was ich nicht weiß; es ist nämlich 
sehr viel im Verteidigungsministerium zu schaffen, 
und der arme Mann ist schier überfordert, wenn 
man bedenkt, auf welchen Gebieten er überall 
arbeiten soll —, dann ist der alte Zustand, den ich  
hier kritisiere, nach wie vor vorhanden, daß man 
nämlich auf dem Gebiete der Rüstungswirtschaft 
und ihrer Organisation im Ministerium selbst „her-
umtapert" und kein klares Konzept hat. 
Es ist auch kennzeichnend für die Negligierung 
dieses Problems, daß alle die Vorstellungsbilder 
der militärischen Spitzengliederung, die Vorstel-
lungsbilder der Organisation des Verteidigungs-
ministeriums, die hier in Bonn im Schwange sind, 
über die man diskutiert, nichts über die Einord-
nung der Rüstungsorganisation, der Rüstungsver-
waltung — wenn ich mich so ausdrücken darf — 
in dieses Ministerium aussagen. Wenn es dabei 
bleiben sollte, so ist zu befürchten, daß die Rü-
stungsverwaltung — und alles, was dazu gehört: 
Beschaffung, Abnahme, Entwicklung — in kürze-
ster Zeit der Kontrolle der politischen Leitung 
jenes Hauses entgleiten wird. Es ist doch heute 
schon so, daß die Dienststelle dieses Ministeriums, 
die sich mit diesen Fragen beschäftigt, nicht nur 
räumlich weitab in Koblenz sitzt, sondern auch 
geistig weit entfernt von der Leitung dieses Hau-
ses ist und praktisch nicht geleitet wird, sondern 
vor sich hin arbeitet, ohne recht in Kontakt mit 
der politischen Leitung des Bundesverteidigungs-
ministeriums zu stehen. 
In ähnlicher Hinsicht hat sich vor wenigen Tagen 
der Bundesrat beim ersten Durchgang des gegen-
wärtig zur Debatte stehenden Bundeshaushalts 
ausgedrückt, als von Koblenz die Rede war. Er hat 
den Bundeswirtschaftsminister aufgefordert, Stel-
len und einen stark fundierten Bevollmächtigten 
des Bundeswirtschaftsministeriums zu schaffen, 
der gegenüber der Dienststelle in Koblenz oder 
den Nachfolge-Dienststellen, die entstehen können, 
wirklich Einfluß hat und auf den Ablauf der täg-
lichen Geschäfte Einfluß hat. 
Es handelt sich ja nicht nur darum, daß Grund-
satzentscheidungen nur unter Mitbestimmung des 
Wirtschaftsministers getroffen werden dürfen, son-
dern es handelt sich auch darum, daß tägliche 
Kleinentscheidungen der Beratung durch das Wirt-
schaftsressort bedürfen. Denken Sie einmal daran, 
daß z. B. — das ist eine private Schätzung von 
mir — im Laufe des Kalenderjahres 1956 etwa 
8000 — vielleicht sind es auch 10 000 — einzelne 
Aufträge aus dem Bundesverteidigungsministe-
rium herausgehen werden. 8- bis 10 000 Aufträge! 
Stellen Sie sich einmal die Vielzahl von Problemen 
vor, die mit jedem einzelnen Auftrag zusammen-
hängen! Jetzt sind es aber 8000 oder womöglich 
10 000 Aufträge, und bei jedem einzelnen Auftrag 
können nicht nur militärische Fehler gemacht wer-
den — ich hoffe, daß das Verteidigungsministerium 
dafür kompetent sein wird, das zu verhindern —, 
es können bei jedem einzelnen Auftrag auch 
schwere wirtschaftspolitische Fehler gemacht wer-
den. Nehmen wir z. B. an, es handelt sich um 
irgendein kleines Kraftfahrzeug oder Maschinen-
gewehr. Da schreibt man z. B. in einem Lastenheft 
vor, d. h. man macht der Industrie Vorschriften, 
aus welchem Material diese oder jene Schraube be-
schaffen sein muß, welche Festigkeit dieses Teil-
chen haben muß, welche Bruchfestigkeit jenes 
Teilchen. Durch diese Vorschriften in den soge-
nannten Lastenheften, die für jeden einzelnen 
Auftrag herausgehen, kann man außerordentlich 
viel Unheil anrichten, wenn man die Vorschriften 
zu weit treibt, wenn man zu viel verlangt, wenn 
man Unwirtschaftliches verlangt. Das läßt sich aber 
rein vom Standpunkt des soldatischen Technikers 
2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 	6259 
(Schmidt [Hamburg]) 
aus nicht ohne weiteres übersehen. Hier braucht 
man beispielsweise den Rat des industriell, wirt-
schaftlich erfahrenen Wirtschaftsressorts. 
Aber auch für Grundsatzüberlegungen in der 
Spitze des Verteidigungsministeriums braucht man 
die wirtschaftspolitische Erfahrung, den wirt-
schaftspolitischen, den rüstungswirtschaftlichen 
Überblick. Ich könnte mir vorstellen, daß, wenn der 
gegenwärtige Staatssekretär in diesem Hause nicht 
allein bliebe, er sich vielleicht auf dieses Gebiet 
konzentrieren könnte und besonders gut geeignet 
wäre, gerade dieses Problem zu bearbeiten, das 
Gebiet der Rüstungswirtschaft in dem Verteidi-
gungsministerium unter Kontrolle zu halten, zu 
lenken, dafür zu sorgen, daß die Koordination mit 
den anderen Ministerien in Ordnung geht. Wenn 
es aber in der Spitze des Hauses so wie jetzt bleibt, 
daß sich der Staatssekretär um alles kümmern 
muß, dann, befürchte ich, wird das nicht ausrei-
chen. Dem Herrn Bundesverteidigungsminister ist 
schon einmal in einem Privatgespräch aus Kreisen 
der Opposition die Anregung gegeben worden, daß 
es vielleicht zweckmäßig sein kann, für die ersten 
Anlaufjahre dieser Rüstungswirtschaft, wo es sich 
darum handelt, zum ersten Mal in die private Pro-
duktionssphäre, in die privaten Märkte diesen gro-
ßen Umfang der militärischen Aufträge einzu-
schleusen, eine ähnliche Institution zu schaffen, 
wie sie sich die Bundesregierung früher einmal in 
der Person des Rohstoffberaters — ich glaube, so 
war die offizielle Bezeichnung — geschaffen hatte. 
Ich könnte mir durchaus vorstellen — von der Per-
son des damaligen Rohstoffberaters einmal ganz ab-
strahiert —, daß es gut wäre, für die Anlaufzeit 
dieser ganzen Sache sich nicht darauf zu verlas-
sen, daß die Generäle und Ministerialbeamten, die 
man nun einmal hat, die Sache schon befummeln 
werden, sondern daß man einen starken Mann, der 
etwas von der Sache versteht, der sich in der Indu-
strie einen Namen gemacht hat, als — wie die 
Amerikaner sagen— Ein-Dollar-Mann oder mei-
netwegen auch 30 000-Dollar-Mann hereinholt und 
sagt: Du bekommst keinen Ministerialdirektors
-
rang und keinen Staatssekretärsrang; für dich ge-
nügt, daß du sowohl bei der Verwaltung als auch 
bei der Industrie Ansehen hast, daß jeder von dir 
weiß, was du leisten kannst, und daß du, gestützt 
auf dieses Ansehen und gestützt auf diese Autori-
tät, die Dinge vernünftig einschleusen kannst. Ich 
darf das hier nur einmal zur Diskussion stellen. 
Ich möchte in diesem Zusammenhang auch auf 
folgendes hinweisen, und damit komme ich zu 
einem anderen Punkt. Ich sagte eingangs schon, 
daß bei der Fehlleistung der Beschaffung der 
ersten Uniformen ein für Rüstungsaufträge ganz 
besonders typischer Zug in Erscheinung getreten 
ist, nämlich die Tatsache, daß die Aufträge an 
solche Firmen vergeben wurden, mit denen man 
bisher schon freundschaftlich auf dem Entwick-
lungsgebiet zusammengearbeitet hatte. Weil man 
das getan hatte, fühlte man sich verpflichtet, ihnen 
auch die ersten Aufträge zu geben. Solange es sich 
um so kleine Quantitäten und um Schlipse und 
Strümpfe handelt, ist das vielleicht unbedenklich. 
Wenn es sich nachher um Kraftfahrzeuge oder Pan-
zer handelt, wird die Sache außerordentlich be-
denklich. Deswegen sollte man auch unter diesem 
Gesichtspunkt den Anfängen wehren. 
— 
Ich mache darauf aufmerksam, daß eine Reihe 
von industriellen Investitionen im Hinblick auf er-
wartete Aufträge schon getätigt sind, daß eine 
Reihe von Industrien bereits sehr enge Verbindun-
gen zu bestimmten Beschaffungsreferenten in dem 
Koblenzer Apparat, vielleicht auch in dem Apparat 
des Bundeswirtschaftsministeriums hat und daß 
der Lobbyismus, über den wir uns hier im Parla-
ment bisweilen beklagen, in der ganzen Rüstungs-
sphäre rundherum um das Ministerium Blank und 
zum Teil auch — im Zusammenhang damit — um 
das Wirtschaftsministerium herum ganz besondere 
und eigenartige Blüten getrieben hat. Es scheint 
mir notwendig zu sein, daß angesichts der starken 
organisatorischen Vorbereitungen im Gesamtbe-
reich der Industrie — ich denke an den Bundesver-
band der Deutschen Industrie und seine Rüstungs-
arbeitskreise — die Regierung offiziell diese vie-
lerlei Versuche der Einflußnahme kanalisiert und 
auf diese Weise in den Griff und unter den Blick 
bekommt. Ich habe das Gefühl, daß weder der 
Herr Bundesverteidigungsminister noch der Herr 
Bundeswirtschaftsminister im Augenblick ganz 
übersehen, wieweit zum Teil die Einflußnahmen auf 
bestimmten Gebieten schon gehen. 
Ich habe schon gesagt, daß auf dem Gebiete der 
Kalkulation und der Preisgestaltung inzwischen 
durch die vereinten Anstrengungen des Finanz- 
und des Wirtschaftsministeriums etwas geschaffen 
worden ist. Man hat Richtlinien erarbeitet. Es 
wird sich zeigen müssen, ob man damit auskommt. 
Im Zusammenhang damit möchte ich aber auf fol-
gendes hinweisen. Es besteht zur Zeit ein ausge-
sprochener Mangel an qualifiziertem Verwaltungs-
personal für die Durchführung dieser besonderen 
Aufgabe. Das Bundesverteidigungsministerium hat 
kaum Leute, die in Fragen der Preisprüfung und 
Preiskalkulation firm sind. Ich darf dazu in Erinne-
rung rufen, daß die Absicht besteht, in Zukunft 
bei militärischen Aufträgen nach Möglichkeit vor-
weg die Preise und vorweg die Gewinne zu ver-
abreden. Man muß also vorweg prüfen, man kann 
sich nicht hinterher, zwei Jahre nachdem der Auf-
trag abgewickelt ist, lange Zeit nehmen, um noch 
Einzelheiten nachzuprüfen, sondern, die Richtlinien 
sehen ja gerade vor, daß die Abreden über Preis 
und Gewinn — vertraglich, bindend — vor Beginn 
der Produktion erfolgen sollen. Das heißt, daß man 
sich auf seiten der auftraggebenden Stelle vorher 
darüber klarwerden muß, welche Preise angemes-
sen sind, welche Preise man zahlen kann und will. 
Ich sagte, das Verteidigungsministerium verfügt 
nicht über ausreichende Kräfte. Ich halte es für 
sehr schwierig, diese Kräfte zu beschaffen. Sie sind 
in Deutschland knapp geworden. Es gibt sie zum 
Teil noch im Bundeswirtschaftsministerium, zum 
Teil bei den Besatzungskostenämtern oder bei den 
Finanzämtern, zum Teil bei den Länderwirtschafts-
ministerien. Ich glaube, es ist eine Aufgabe, die be-
sonderer Aufmerksamkeit bedarf, dieses Personal 
in ausreichender Quantität und Qualität herbeizu-
schaffen. 
Meine Damen und Herren, unsere Hoffnung und 
Erwartung, daß trotz des schlechten Startes die 
Grundlagen der rüstungswirtschaftlichen Planung 
und Methodik noch rechtzeitig in Ordnung gebracht 
werden, richten sich vor allem auf den Bundeswirt-
schaftsminister und auf den Bundesfinanzminister. 
Wir möchten an beide Minister, die sich ja für die 
Währung und für die Wirtschaft insgesamt mit 
Recht verantwortlich fühlen und das nach außen 
immer wieder betonen, den Appell richten, das 
wichtige Gebiet der militärischen Aufträge gerade 
wegen seiner besonderen volkswirtschaftlichen 
6260 	2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
(Schmidt [Hamburg]) 
Auswirkungen, seien sie konjunkturpolitischer 
Art, seien sie konjunkturpsychologischer Art, seien 
sie strukturpolitischer Art, nicht aus dem Auge zu 
lassen, sondern im Gegenteil diesem nicht zu über-
schätzenden Sektor der öffentlichen Einnahmen- 
und Ausgabenwirtschaft ihre ganz besondere Auf-
merksamkeit zu widmen. Die Öffentlichkeit hat 
ein Recht, zu wissen, wohin diese Reise geht. 
Ich darf vielleicht im Zusammenhang damit sa-
gen, daß es nach meinem Dafürhalten nicht angeht, 
wenn etwa das Verteidigungsressort, wie es vor 
einigen Tagen geschehen ist, mit entwaffnender 
Ehrlichkeit erklärt: Jawohl, zwischen unserer Fi-
nanzplanung auf der einen Seite und unserer mili-
tärischen Planung auf der anderen Seite wird 
wahrscheinlich eine Lücke entstehen, aber wir 
glauben, daß die weitere Außenhilfe der Amerika-
ner hier helfen wird, und im übrigen müssen wir 
notfalls eben von den jährlichen 9 Milliarden DM 
abkommen und etwas mehr in den Haushalt ein-
setzen. 
Ich möchte darauf aufmerksam machen, daß doch 
gerade diese Unsicherheit über den Gesamtrahmen 
ganz wesentlich zu der psychologischen Überhit-
zung in bezug auf die Konjunkturfragen im Herbst 
beigetragen hat. Wenn das Verteidigungsressort 
gemeinsam mit dem Wirtschaftsressort der Öffent-
lichkeit einen Rahmenplan finanzieller Art und, 
was die Rüstungswirtschaft angeht, ein Rahmen-
programm materieller Art vorlegen würde, würden 
ja alle die übertriebenen Erwartungen — z. B. in 
Kreisen des Industrie- und Handelstages und in 
Kreisen des BDI —, die „übertriebenen Spekula-
tionen", wie es der Herr Minister Blank genannt 
hat, aufhören; denen würde dann der Boden ent-
zogen. Dann wären auch die psychologischen Ein-
flüsse, die von dorther ausgehen, gar nicht mehr in 
dieser Weise wirksam. Aber die Tatsache, daß, ab-
gesehen von den ominösen 9 Milliarden DM, von 
denen immer die Rede ist, der Öffentlichkeit gar 
keine klare Vorstellung darüber gegeben wird, 
welchen Umfang das Ganze annehmen wird, so-
wohl finanziell als auch materiell, was die einzel-
nen Aufträge in den einzelnen Branchen angeht, 
ist weitgehend mit verantwortlich für die kon-
junkturpsychologischen Spannungen, die wir in 
diesem Herbst hatten und die sich ja ganz zweifel-
los, wenn der Winter mit seinem saisonalen Ab-
schwung erst vorbei ist, im April oder Mai nächsten 
Jahres in verstärkter Form wiederholen werden. 
Jeder von uns weiß doch, daß nun zusätzlich zu 
den Rüstungsausgaben die Ausgaben auf dem Ge-
biet des Luftschutzbaus neu hinzukommen; und 
dazu kommt die Ausweitung des Straßenbaus, von 
der jeder von uns weiß, daß man sie nicht zugun-
sten der Rüstung zurückdrehen darf. Infolgedessen 
sieht eben die Bauwirtschaft goldenen Zeiten ent-
gegen und läßt es heute schon jeden Bauherrn 
spüren, daß sie das tut. Ich persönlich finde es sehr 
richtig, daß der Bundesfinanzminister heute mor-
gen gesagt hat: Wir wollen auch vom Haushalt 
her versuchen, gerade die Bauwirtschaft und die 
öffentlichen Bauaufträge zu dämpfen. Das entspricht 
auch den Vorstellungen und Anträgen, die die so-
zialdemokratische Fraktion damals zur Konjunk-
turdebatte in Berlin vorgebracht hatte. Aber man 
muß darüber hinausgehen. Sie müssen ein Rah-
menprogramm entwickeln und publik machen. Ich 
glaube, man kann sich nicht darauf verlassen, daß 
die Zeitungsanzeigen des Herrn Bundeswirtschafts-
ministers allein das Vertrauen in die Stabilität der 
Wirtschaftspolitik aufrechterhalten können. Herr 
Minister Erhard lächelt. Ich weiß nicht, ob Sie über 
meine Bemerkung lachen oder über die Bedeutung, 
die ich Ihren Zeitungsanzeigen beimesse. 
(Zurufe von der Mitte: Beides!) 
Messen Sie den Zeitungsanzeigen eine größere Be-
deutung bei? — 
(Heiterkeit.) 
— Die Geste, die Sie soeben gemacht haben, spricht 
nicht gerade für ein Übermaß an Vertrauen in 
Ihre Zeitungsanzeigen. Gerade das habe auch ich 
zum Ausdruck gebracht, Herr Minister. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter, 
es gehört nicht zu den Übungen des Hauses, die 
Gesten der Mitglieder des Hauses und der Regie-
rung zu bewerten. 
(Heiterkeit.) 
Schmidt (Hamburg) (SPD): Ich füge mich selbst-
verständlich der Entscheidung des Präsidenten. 
Meine Damen und Herren, ich bin am Ende mei-
ner Bemerkungen. Ich habe versucht, den großen 
Komplex der Sorgen anzudeuten, die einen ange-
sichts dieses ersten, kleinen, in seiner quantitativen 
Bedeutung wirklich nicht sehr erheblichen, in sei-
ner qualitativen Bedeutung jedoch sehr erheblichen 
Vorkommnisses bewegen müssen. Ich möchte hof-
fen, daß die Bundesregierung, wenn nicht jetzt, 
so doch in absehbarer Zeit zu einer umfassenden 
Klarstellung gegenüber all diesen Sorgen gelangt 
und daß sie sich nicht darauf beschränkt, unsere 
Große Anfrage nur formal zu beantworten, deren 
einzelne Punkte ich wohl nicht näher zu begründen 
brauche. 
Ich darf zum Schluß darauf hinweisen — und das 
ist Ihnen bekannt, meine Damen und Herren —, 
daß die deutsche Wirtschaftspresse in vielfacher 
Hinsicht ihre Skepsis gegenüber der rüstungswirt-
schaftlichen Vorbereitung zum Ausdruck bringt. 
Ich darf, Herr Präsident, zum Beispiel aus dem 
„Deutschen Volkswirt" — jetzt heißt er wohl „Der 
Volkswirt" — zitieren, wo in einer der letzten 
Nummern geschrieben wird, daß die Unklarheiten 
in der Organisation der Rüstungswirtschaft ein 
Spiegel der übereilten Wiederbewaffnung seien. 
Man habe den Eindruck erweckt, das bißchen Wie-
derbewaffnung könne quasi aus den Ärmeln ge-
schüttelt werden. 
Und nun, da die Wiederbewaffnung vor der 
Tür steht und nach dem politischen Willen 
der Mehrheit so rasch wie möglich der Kern 
der künftigen Macht aufgestellt werden soll, 
zeigt sich, daß der Glaube an grundsätzliche 
Vereinbarungen allein nicht genügt. 
Ich habe wörtlich aus der Zeitschrift „Der Volks-
wirt" zitiert. Niemand wird annehmen, daß „Der 
Volkswirt" irgendwelche Sympathien gegenüber 
der Opposition hege und daß er das deshalb etwa 
geschrieben haben könne. 
Oder ich zitiere eine andere sehr angesehene 
deutsche Wirtschaftszeitung, nämlich die „Deutsche 
Zeitung" aus Stuttgart, die wörtlich schreibt: 
Spielt das Befehlen schon von der Startlinie 
an eine so große Rolle, daß daneben das 
pflichtgemäße Kontakthalten mit den zivilen 
Stellen als unerheblich und lästig gelten 
darf? 
Oder ein drittes wörtliches Zitat, wenn der Herr 
Präsident erlaubt: 
2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn. Donnerstag. den 8. Dezember 1955  
(Schmidt [Hamburg]) 
Das Bundeswirtschaftsministerium erwies 
sich als schwächstes Glied in der Kette, die 
das Aufkommen eines Gegensatzes zwischen 
ziviler und Rüstungswirtschaft von vornher-
ein verhindern sollte. 
Ich zitiere diese Äußerungen — und es gibt viele 
solche Äußerungen — nur, um darzutun, daß es 
wirklich notwendig ist, gegenüber der Wirtschaft, 
gegenüber der Öffentlichkeit schlechthin seine Vor-
stellungen, sein Rahmenprogramm umfassend klar-
zumachen. 
Es ist überflüssig zu bemerken, daß gegenüber 
der Rüstungswirtschaft, soweit sie schon angelau-
fen oder geplant ist, bisher von einer parlamenta-
rischen Kontrolle überhaupt nicht die Rede sein 
kann, daß keine Spur davon vorhanden ist. Ich 
glaube, es als eine Bestätigung für diese Auffas-
sung nehmen zu dürfen, daß der Wirtschaftspoli-
tische Ausschuß dieses Hohen Hauses vor wenigen 
Tagen einen sozialdemokratischen Antrag dem Ple-
num einstimmig zur Annahme empfohlen hat, der 
darauf hinausläuft, daß die Bundesregierung er-
sucht werden soll, alle diejenigen Maßnahmen un-
verzüglich bekanntzugeben, die sie treffen will, da-
mit auf dem Rüstungsgebiet Ringbildungen und 
Preiserhöhungen verhindert werden. Die Kollegen 
aus der CDU oder FDP hätten diesem Antrag 
sicherlich nicht einstimmig zugestimmt, wenn sie 
nicht das Gefühl hätten, daß hier Dinge im Gange 
sind, gegenüber denen Maßnahmen in aller Öffent-
lichkeit notwendig sind. Ich glaube, daß auch das 
Organisationsgesetz, das der Herr Bundesverteidi-
gungsminister zur Zeit vorbereitet und das wohl 
demnächst in das Kabinett gelangen wird, nicht an 
den Fragen der Rüstungsorganisation vorbeigehen 
kann. 
Ich möchte zum Schluß sagen, meine Damen und 
Herren: Wir sollten dafür sorgen, daß diese Pro-
bleme mehr in das Licht der Öffentlichkeit gezogen 
werden, mögen sie auch im einzelnen kompliziert 
erscheinen. Wir müssen sie auch mehr als bisher 
in das Plenum des Parlaments und in die Aus-
schüsse ziehen, denn wir brauchen eine starke par-
lamentarische Kontrolle gerade auch über den An-
lauf der Rüstungswirtschaft. Kein Mensch hier in 
diesem Hause weiß, ob wir später einmal sagen 
können: Ende gut, alles gut. Jeder von uns aber 
weiß, daß es eine große Gefahr bei dieser Rüstungs-
wirtschaft gibt, die ich einmal nennen möchte: An-
fang schlecht, alles schlecht! 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort zur Beant-
wortung der Großen Anfrage hat der Herr Bun-
desverteidigungsminister. 
Blank, Bundesminister für Verteidigung: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Ich möchte 
zunächst einen Satz, den mein verehrter Herr Vor-
redner hier gesprochen hat, sofort korrigieren, da-
mit er nicht unwidersprochen im Raum stehen-
bleibt. Ich kann mich dabei auf Protokolle berufen. 
Herr Kollege Schmidt, ich bedanke mich zu-
nächst, daß Sie mich für einen sehr ehrlichen Mann 
halten. Sie haben gesagt, ich hätte mit entwaff-
nender Ehrlichkeit zugegeben, es bestehe eine 
Lücke zwischen dem finanziellen Beitrag, wie er 
bei uns ausgebracht sei, und den Bedürfnissen, und 
ich hätte erklärt, wenn diese Lücke nicht zu über-
brücken sei, müsse man mehr als die 9 Milliarden 
DM in den Haushalt einstellen. Hier muß Sie Ihr 
Erinnerungsvermögen mehr als gröblich getäuscht  
haben. Zunächst einmal sind diese Dinge im Aus-
schuß für Fragen der europäischen Sicherheit be-
handelt worden. Ich betone ausdrücklich, wo ich 
darüber gesprochen habe, und ich erinnere an den 
Charakter dieses Ausschusses. 
(Aha-Rufe bei der SPD.) 
Ich habe dort erklärt — das Protokoll wird das 
ausweisen —, daß, wenn man den Verteidigungs-
beitrag zugrunde legt, wie er jetzt im Budget 
steht, — — 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Minister, ge-
statten Sie eine Frage? 
Blank, Bundesminister für Verteidigung: Bitte 
sehr! 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter 
Mellies! 
Mellies (SPD): Herr Minister, ist Ihnen bekannt, 
daß in der gestrigen gemeinsamen Sitzung des 
Haushaltsausschusses und des Sicherheitsausschus-
ses der Referent für Haushaltsfragen in Ihrem 
Ministerium auch über diese Dinge gesprochen hat? 
Sie werden ja die besondere Eigenschaft wohl nicht 
auch auf den Haushaltsausschuß ausdehnen wollen? 
Blank, Bundesminister für Verteidigung: Herr 
Mellies, ich habe an der gemeinsamen Sitzung 
dieser beiden Ausschüsse nicht teilgenommen. Ich 
werde feststellen, ob mein Vertreter dort eine dies-
bezügliche Bemerkung gemacht hat. Aber hier hat 
Herr Schmidt behauptet, ich hätte mit entwaff-
nender Ehrlichkeit — und ich habe nur in diesem 
Ausschuß gesprochen, wie Sie sich entsinnen wer-
den — darauf hingewiesen, daß, wenn man den 
jetzigen Verteidigungsbeitrag in der Höhe, wie er 
ausgebracht sei, für die nächsten Jahre wieder an-
nehme, multipliziert aus den drei Jahren plus der 
Summe, die uns jetzt aus diesem Haushaltsjahr zur 
Verfügung stehe, über die Lücke, die unzweifelhaft 
vorhanden sei, auf dem Wege über Außenhilfe und 
ähnliches zu verhandeln sei. 
Ich verwahre mich gegen den Vorwurf, daß ich 
behauptet hätte, dann müsse man eine höhere 
Summe in den Etat einstellen. Ich bitte, dies an 
Hand des Protokolls dieser Ausschußsitzung zu 
prüfen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Minister, der 
Abgeordnete Schmidt scheint eine Frage an Sie 
stellen zu wollen. 
Blank, Bundesminister für Verteidigung: Bitte 
sehr! 
Schmidt (Hamburg) (SPD): Sind Sie der Mei-
nung, Herr Minister, daß die Äußerungen zu die-
sem Punkt, die Sie im Ausschuß gemacht haben, 
eine geheimzuhaltende Sache gewesen 
sind? 
Blank, Bundesminister für Verteidigung: Ich 
stelle zunächst nur fest, daß Sie hier behaupten, 
ich hätte eine solche Äußerung getan. Dies be-
streite ich entschieden. Ich bitte im Protokoll nach-
zulesen, was gesagt worden ist. 
Nun, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
darf ich mich dem Thema zuwenden. Mit der 
Drucksache 1862 des Deutschen Bundestages hat 
die Fraktion der Sozialdemokratischen Partei 
Deutschlands eine Große Anfrage betreffend das 
6262 	2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
(Bundesminister Blank) 
Verfahren bei Rüstungsaufträgen an die Bundes-
regierung gerichtet. Ehe ich die in der Großen An-
frage gestellten Fragen im einzelnen beantworte, 
gestatten Sie mir einige allgemeine Ausführungen 
über die Problematik der vom Bundesverteidi-
gungsministerium zu vergebenden Aufträge. 
Grundlage für die Bedarfsdeckung der Streit-
kräfte sind die von den militärischen Abteilungen 
des Bundesverteidigungsministeriums festzulegen-
den Anforderungen, die nach Art des Geräts, nach 
Menge und Zeit unter Beachtung rein militärischer 
Gesichtspunkte zusammengestellt werden. Diese 
militärischen Bedarfsanforderungen können nicht 
ohne weitere Prüfung in Aufträge an die Wirt-
schaft umgewandelt werden. Diese Aufträge müs-
sen sich in den allgemeinen Wirtschaftsablauf ein-
passen. Eine eigene, selbständige Rüstungswirt-
schaft wollen wir nicht wieder erstehen lassen. 
Alle Aufträge müssen, besonders im Zeichen der 
derzeitigen Vollbeschäftigung, mit den sonst an 
die Wirtschaft herantretenden Forderungen in 
Übereinstimmung gebracht werden. Die Sicherstel-
lung des Bedarfs für die Versorgung und Ausrü-
stung der Streitkräfte kann also nur auf der Linie 
der allgemeinen Wirtschaftspolitik erfolgen. 
Ich freue mich, daß der Herr Abgeordnete 
Schmidt soeben gesagt hat, je mehr man die Rü-
stungsaufträge marktwirtschaftlich ablaufen lassen 
könne, um so besser sei dies für uns alle. Nun, der 
Bundesverteidigungsminister hat schon vor Jahren, 
als weder er noch sonst jemand daran dachte, daß 
es einen Verteidigungsminister geben werde, zu-
sammen mit dem Herrn Professor Erhard für die 
Durchsetzung der Grundzüge der marktwirtschaft-
lichen Ordnung nicht nur hier, sondern schon im 
Frankfurter Parlament gekämpft. 
Die Sicherstellung des Bedarfs für die Versor-
gung und Ausrüstung der Streitkräfte kann also 
— so wiederhole ich noch einmal — nur auf der 
Linie der allgemeinen Wirtschaftspolitik erfolgen. 
Genauso wie der Verteidigungsminister allein zu-
ständig und verantwortlich für alle Fragen ist, wel-
che die Streitkräfte betreffen, so ist die Zuständig-
keit des Herrn Bundesministers für Wirtschaft für 
alle Entscheidungen von wirtschaftlicher und wirt-
schaftspolitischer Bedeutung unbestritten. 
Daher sind vor über Jahresfrist mit dem Herrn 
Bundesminister für Wirtschaft Vereinbarungen 
getroffen worden, die Ihnen, meine Damen und 
Herren, unter dem Begriff „Leitsätze" bekannt 
sind. Darin ist festgelegt worden, daß die militä-
rischen Bedarfsanforderungen nur dann in Be-
schaffungsprogramme und Aufträge an die Wirt-
schaft umgesetzt werden können, wenn ihre wirt-
schaftliche Durchführbarkeit vorher von dem zu-
ständigen Ressort geprüft ist. Dies gilt nicht nur 
für die gewerbliche Wirtschaft, sondern in gleicher 
Weise für die Ernährungs- und die Bauwirtschaft. 
Auch darüber liegen Absprachen mit den zustän-
digen Bundesressorts vor. 
Die Durchführung der Beschaffung als solche ist 
selbstverständlich wie bei allen öffentlichen Auf-
traggebern eine Angelegenheit des Bedarfsträgers, 
also in diesem Falle des Bundesverteidigungsmini -
sters. Sie wickelt sich nach Spielregeln ab, die für 
die gesamte öffentliche Hand verbindlich sind, 
nämlich nach den Vorschriften der Verdingungs-
ordnung für Leistungen. In den Ergänzungen des 
Bundesministers für Verteidigung zur Verdin-
gungsordnung für Leistungen, die im Bundesanzei-
ger Nr. 124 vom 1. Juli 1955 veröffentlicht worden  
sind, ist nochmals besonders hervorgehoben, daß 
die öffentliche Ausschreibung die Regel bilden soll 
und daß auf dem Gebiet der gewerblichen Wirt-
schaft Abweichungen hiervon bei der Beschaf-
fungsstelle des Bundesverteidigungsministeriums 
nur im Einvernehmen mit den Beauftragten des 
Herrn Bundesministers für Wirtschaft zulässig 
sind. 
Ich möchte auch an dieser Stelle schon gleich ein-
schalten: hier mußte also nicht von irgend jeman-
dem Ordnung hineingebracht werden, sondern hier 
hat der Bundesverteidigungsminister kraft der 
Vollmacht, die er hat, selber dafür gesorgt, daß 
diese Verdingungsordnung, wie soeben geschildert, 
ergänzt wurde. 
Dieses Verfahren soll dem Grundsatz eines mög-
lichst umfassenden Wettbewerbs Rechnung tragen 
und allen an der Erteilung von Aufträgen inter-
essierten Firmen Gelegenheit geben, Angebote ab-
zugeben und bei Vorliegen entsprechender Vor-
aussetzungen Aufträge zu erhalten. Mit diesem 
Verfahren ist der Herr Minister Erhard, so glaube 
ich, einverstanden. Bei diesem Verfahren werden 
auch die berechtigten Interessen des Mittelstandes 
einschließlich des Handwerks zu berücksichtigen 
sein. 
Der Materialbedarf der künftigen deutschen 
Streitkräfte setzt sich aus mehreren tausend ver-
schiedenen Endprodukten — um einmal die Spann-
weite aufzuzeigen: von der Uniformmütze bis zum 
Flugzeug und von der Feldflasche bis zum Panzer 
— zusammen, und es gibt, jedenfalls so wie die 
Dinge im Augenblick und noch für einige Zeit 
stehen, drei Versorgungsmöglichkeiten, nämlich 
erstens die materielle Außenhilfe der Vereinigten 
Staaten, zweitens die deutsche Produktion und 
schließlich drittens den Kauf im Ausland. 
Der Bedarf an schwerem Gerät und schweren 
Waffen für die Erstausstattung wird in erheblichem 
Umfang aus der Außenhilfe gedeckt werden. Sie 
wissen, daß entsprechende Zusagen vorliegen. Diese 
werden allerdings erst realisiert werden können, 
wenn das Verteidigungshilfeabkommen mit den 
Vereinigten Staaten, das gestern von diesem Hohen 
Hause in zweiter und dritter Lesung verabschiedet 
worden ist und noch dem Bundesrat zugeleitet 
werden muß, in Kraft getreten sein wird. Ich hoffe, 
daß das rechtzeitig erfolgt. 
Auf dem Inlandsmarkt wird, jedenfalls für die 
nächste Zeit, vornehmlich der Bedarf an folgenden 
Gütern gedeckt werden: Bekleidung und Ausrü-
stung, Verpflegung, Kraftfahrzeuge und Zubehör, 
Fernmeldegerät, optisches Gerät, Sanitätsgerät, 
Pioniergerät, Unterkunftsgerät, ABC-Schutzgerät 
und demnächst auch schon an leichten Waffen und 
bestimmten Flugzeugtypen. 
Ein großer Teil dieses Bedarfs besteht aus Er-
zeugnissen, die sich an die derzeitigen technischen 
Produktionsmöglichkeiten anlehnen. Die Bundes-
republik hat zehn Jahre lang eigentliche Rüstungs-
güter und insbesondere schwere Waffen nicht fer-
tigen können. Die Produktion war verboten, die in 
Frage kommenden Produktionsstätten demontiert. 
Die Bundesrepublik wird daher bis zur Aufnahme 
einer eigenen Produktion diese Güter in gewissem 
Umfang im Ausland kaufen müssen, soweit nicht 
eine Lieferung aus der Außenhilfe erfolgt. 
Über alle hier angesprochenen Fragen steht mein 
Ministerium in einem laufenden engen Kontakt mit 
dem Bundeswirtschaftsministerium, und es wird 
2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 	6263 
(Bundesminister Blank) 
keine Entscheidung getroffen, die nicht vorher ab-
gestimmt worden wäre. 
Nun darf ich mich dem 6000er-Programm zu-
wenden. Meine Damen und Herren, Sie wissen, daß 
die Durchführung des sogenannten 6000er-Pro-
gramms, also die Aufstellung der im Freiwilligen-
gesetz vorgesehenen und von diesem Hohen Hause 
bewilligten 6000 Soldaten, in einem bestimmten 
Zeitraum ablaufen soll. Sie haben dieses Gesetz ja 
selber terminiert. Während die ursprünglichen Pla-
nungen meines Hauses die Aufstellung von Ver-
bänden vorsahen, war dies nach dem von diesem 
Hohen Hause beschlossenen Freiwilligengesetz 
nicht mehr möglich. Hieraus ergab sich eine neue 
personelle Planung, die selbstverständlich ihre Aus-
wirkung auch auf den Materialbedarf haben muß. 
Lassen Sie mich an dieser Stelle einhalten und 
mich einem Einwand zuwenden, den der Herr Ab-
geordnete Schmidt hier soeben vorgebracht hat. Er 
sagt, ich hätte doch seit Jahren gewußt, daß man 
Uniformen brauche. Ich glaube, der Herr Abgeord-
nete Schmidt gehört zu dem Kreis von Personen 
aus diesem Hohen Hause, denen ich mehrfach Uni-
formen vorgeführt habe, um die Meinung über eine 
Uniform, wie wir sie entwickeln wollten, zu er-
gründen. Erst als ich hinreichend sicher zu sein 
glaubte, daß die von uns entwickelte Uniform Ihren 
Beifall fände, habe ich dem Herrn Bundespräsi-
denten vorschlagen können, durch Verordnung 
diese Uniform zu bestimmen. Ich weiß daher, Herr 
Schmidt, sehr wohl seit Jahren, daß man Unifor-
men braucht. Aber Uniformen kann man erst be-
stellen, wenn der Herr Bundespräsident von seinem 
Recht, zu bestimmen, wie diese Uniform aussehen 
soll, Gebrauch gemacht hat; und das ist nicht vor 
Jahren geschehen, sondern erst, nachdem diese 
Vorarbeiten, an denen Sie sich beteiligt haben — 
ich danke Ihnen dafür —, abgeschlossen waren. 
Sie sollten daher solche Behauptungen nicht auf-
stellen. 
Meine Damen und Herren! Die hier im Hause 
anwesenden militärischen Experten werden mir be-
stätigen, wie schwierig eine solche Planungsumstel-
lung ist. Erst nach Abschluß dieser von der Militä-
rischen Abteilung meines Hauses zu leistenden Ar-
beit lagen die Angaben vor, welche die Festlegung 
der im 6000er- Programm benötigten Materialien 
nach Art, Menge und Zeit ermöglichten. Ich war 
aus diesen Gründen zu meinem eigenen Bedauern 
nicht in der Lage, in diesem besonderen Fall die 
von mir geschilderten marktwirtschaftlichen Grund-
sätze in dem auch von mir gewünschten Umfang 
zur Anwendung zu bringen. Die öffentliche Aus-
schreibung hätte mehr Zeit erfordert, als in diesem 
besonderen Fall angesichts der für die Durchfüh-
rung dieses Programms gesetzten Termine zur Ver-
fügung stand. Ich mußte daher von den in der 
Verdingungsordnung für Leistungen ebenfalls vor-
gesehenen Vergebungsarten, der beschränkten 
Ausschreibung und der freihändigen Vergabe, Ge-
brauch machen. 
Wie ernst es mir mit meinem Willen in bezug 
auf Ausschreibungen ist, mögen Sie daraus ersehen, 
daß ich für die erste und einzige Garnison, die ich 
gegenwärtig habe und entwickle, in Andernach, 
allein für die 800 Brote, die wir in Zukunft in der 
Stadt Andernach für die Soldaten brauchen werden, 
nicht zu einer beschränkten oder sonstigen Aus-
schreibung, sondern zu einer öffentlichen Aus-
schreibung gegriffen habe, um jedem Bäcker-
meister und jedem anderen Brotproduzenten die 
Möglichkeit zu geben, bei der Vergabe dieser 800 
Brote beteiligt zu werden. 
Nun darf ich mich präzise den einzelnen Punkten 
der Anfrage der SPD-Fraktion zuwenden und sie 
wie folgt beantworten. 
Zu 1. Vor jeder Vergabe prüft die beschaffende 
Stelle nach den bestehenden Bestimmungen, 
welche Vergabeart als die zweckmäßigste erscheint. 
Dabei hat die öffentliche Ausschreibung die Re-
gel zu bilden. Beschränkte Ausschreibungen und 
freihändige Vergaben finden nur in Abstimmung 
mit dem Beauftragten des Bundesministers für 
Wirtschaft am Sitz des Beschaffungsamtes statt. 
Die Gründe, weshalb von der öffentlichen oder be-
schränkten Ausschreibung abgewichen werden muß, 
werden jeweils aktenkundig gemacht. 
Zu 2. Das bei der Beschaffung angewandte Ver-
fahren entspricht den Grundsätzen der Verdin-
gungsordnung für Leistungen und den ergänzen-
den Bestimmungen des Bundesministers für Ver-
teidigung vom 25. Juni 1955. Die Ergänzungen des 
Bundesministers für Verteidigung wurden im Bun-
desanzeiger Nr. 124 vom 1. Juli 1955 veröffentlicht. 
Zu 3. Ein anderes Verfahren wird nicht zur An-
wendung gebracht. Der zwischen den Bundesmini-
stern für Wirtschaft und für Verteidigung einge-
richtete Arbeitsausschuß für verteidigungswirt-
schaftliche Fragen hat sich mit dem Vergabever-
fahren für das 6000er -Programm in seinen Sitzun-
gen am 27. Juli, am 12. September und am 25. Ok-
tober 1955 befaßt. 
Zu 4. In den angegebenen Sitzungen bestand bei 
dem Arbeitsausschuß Übereinstimmung darüber, 
daß bei dem an sich anerkannten Grundsatz der 
öffentlichen Ausschreibung in Anbetracht des ge-
ringen Umfanges des Programms bei einzelnen Po-
sitionen eine gewisse Durchbrechung des Grund-
satzes unvermeidlich sein werde. Immerhin be-
kannte sich der Ausschuß trotz der angeführten 
unvermeidlichen Einschränkungen doch dazu, fol-
gendes festzulegen. Die Verbindungsstelle des Bun-
deswirtschaftsministeriums bei der Außenabteilung 
Koblenz des Bundesverteidigungsministeriums 
sollte feststellen, in welchen Fällen eine öffentliche 
Ausschreibung möglich ist. Das Ergebnis dieser 
Feststellung war ein Vorschlag der Verbindungs-
stelle des Bundeswirtschaftsministeriums, einen 
großen Teil der einzelnen Positionen dieses Be-
schaffungsprogramms öffentlich, einen weiteren 
Teil beschränkt auszuschreiben und den Rest frei-
händig zu vergeben. Im Oktober dieses Jahres er-
gaben aber die Aufstellungstermine und Pläne die 
Notwendigkeit, das vorgesehene Beschaffungspro-
gramm zu ändern und mit verkürzten Fristen 
durchzuführen, was eine weitere Durchbrechung 
des Grundsatzes der öffentlichen Ausschreibung 
bedeutete. In Anbetracht der außergewöhnlichen 
Umstände, die diese Abweichung erforderlich 
machten, trat ich persönlich und unmittelbar an 
den Herrn Bundesminister für Wirtschaft heran 
und wies ihn darauf hin, daß mir nach Lage der 
Dinge nur freihändige Vergebungen möglich er-
schienen, wie sie auch die Verdingungsordnung für 
Leistungen bei besonderer Dringlichkeit vorsieht. 
Der Herr Bundesminister für Wirtschaft machte 
seine Zustimmung davon abhängig, daß am Grund-
satz der öffentlichen Ausschreibungen festgehalten 
werde. Deshalb müsse nochmals eine Prüfung aller 
Positionen auf die Möglichkeit der öffentlichen 
Ausschreibungen stattfinden. 
6264 	2. Deutscher Bundestag - 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
(Bundesverteidigungsminister Blank) 
Da sich die jeweiligen Stellungnahmen des 
Sechser-Ausschusses im Rahmen der Verdingungs-
ordnung für Leistungen und der ergänzenden Be-
stimmungen des Bundesministers für Verteidigung 
gehalten haben und andererseits Meinungsver-
schiedenheiten über das anzuwendende Verfahren 
nicht aufgetreten sind, lag keine Veranlassung vor, 
gemäß Ziffer 5 der zwischen dem Bundesminister 
für Wirtschaft und dem Verteidigungsressort ver-
einbarten Leitsätze den Kabinettsausschuß anzu-
ruf en. 
Zu 5. Die Leitsätze werden nach wie vor für ver-
bindlich gehalten. 
Meine Damen und Herren, ich könnte Ihnen ja 
nun leicht die Bundesausschreibungsblätter vor-
zeigen, und Sie werden auch Gelegenheit haben, 
sie zu lesen. Sie werden sehen, daß es ganze Blätter 
voll Ausschreibungen sind, die der Bundesminister 
für Verteidigung hier hat bekanntmachen lassen. 
Der Bundesminister für Verteidigung wird immer, 
gerade weil er — und das sagt er von sich mit 
einem gewissen Stolz — mit einer der Vorkämpfer 
der Wirtschaftspolitik ist, die in Deutschland 
schließlich zu der derzeitigen Vollbeschäftigung 
und einer Wirtschaft geführt hat, die in der Lage 
ist, unser Volk zu ernähren, die Prinzipien der 
Marktwirtschaft unterstützen. Er bekennt sich da-
her zu den Prinzipien des freien Wettbewerbs und 
damit in diesem Falle zu den Prinzipien der öffent-
lichen Ausschreibung. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Soweit er in diesem Einzelfall davon abgewichen 
ist, hat er sich streng im Rahmen der gesetzlichen 
Bestimmungen gehalten, und er wird das auch in 
Zukunft tun. Es wird zwischen ihm und dem Bun-
deswirtschaftsminister und dem eben noch als 
„Wächter" zitierten Bundesfinanzminister keine 
Differenzen geben; denn der Bundesverteidigungs-
minister hat nur ein Interesse — und das werden 
Sie vielleicht verstehen —, nämlich mit den ihm 
zur Verfügung stehenden Mitteln ein Höchstmaß 
an Verteidigungseffizienz zu erzielen, d. h. aufs 
Wirtschaftliche übertragen: für wenig Geld soviel 
wie möglich einkaufen zu können. 
(Beifall bei der CDU/CSU und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, die Große Anfrage ist beantwortet. Ich 
habe an Sie die Frage zu stellen, ob Sie eine Be-
sprechung dieser Antwort wünschen. Wenn das der 
Fall ist, bitte ich um ein Handzeichen derer, die 
diese Besprechung wünschen. — Ich stelle fest, daß 
eine genügende Anzahl von Abgeordneten für die 
Besprechung der Großen Anfrage ist. Dann kom-
men wir zur Besprechung. Das Wort hat zunächst 
der Abgeordnete Naegel. 
Naegel (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Die letzten Worte des Herrn 
Verteidigungsministers möchte ich von mir aus be-
kräftigen und unterstreichen. Gerade die gemein-
same Arbeit in Frankfurt und Bonn zeigt, daß er 
sich tatsächlich immer sehr stark und ohne Rück-
sicht auf seine Person für die Belange der sozialen 
Marktwirtschaft eingesetzt hat. Wenn wir anderer-
seits auch noch daran denken, daß sein Staats-
sekretär, Herr Dr. Rust, ebenfalls aus dem Wirt-
schaftsressort kommt, dann sollte man ja eigentlich 
meinen, die Koordination der Aufgaben und der 
Funktionen zwischen Verteidigungsressort und 
Wirtschaftsressort seien derart harmonisch, daß  
wir vom Parlament aus es kaum notwendig haben 
sollten, zu diesem Problem zu sprechen und unsere 
Besorgnis zum Ausdruck zu bringen. 
Daß für die Durchführung des 6000er- Programms 
durch die verschiedenen Änderungen der Disposi-
tionen und Planungen eine gewisse Zeitschwierig-
keit entstanden ist, ist so eindeutig, daß wir dar-
über kaum zu sprechen brauchen. Es ist die Frage 
zu stellen, ob Herr Schmidt mit seiner Behauptung 
recht hat, gerade bei diesem ersten Programm wäre 
es höchstwahrscheinlich am leichtesten gewesen, 
durch öffentliche Ausschreibung den völlig freien 
Wettbewerb zum Zuge kommen zu lassen. Oder 
muß man nicht doch eher fragen, ob dieses Ver-
fahren wirklich zu einer derartigen Verzögerung 
bei der Erfüllung der primitivsten Voraussetzungen 
für die Aufstellung der Freiwilligen geführt hätte, 
daß damit unser Beschluß hinsichtlich des Frei-
willigengesetzes illusorisch geworden wäre? Ich 
glaube, wenn man die Dinge aus der Praxis des 
Wirtschaftslebens heraus und im Zusammenhang 
mit der heutigen Situation sieht, dann sollte man 
doch wohl ernsthaft prüfen, ob wir nun um des 
Buchstabens der Vereinbarungen willen — nicht 
des Gesetzes, denn es besteht noch kein Gesetz 
darüber — mit allem Nachdruck und unter Be-
rufung auf Verletzung von staatsbürgerlichen 
Pflichten die öffentliche Ausschreibung allgemein 
fordern müßten. Auch von dem Vertreter der  Op-
position ist ja anerkannt worden: Das Volumen der 
Beschaffung ist für den gesamten Rüstungsbereich, 
geschweige denn gemessen am Volumen der ge-
samten Wirtschaft, nicht von einer so großen Be-
deutung, daß man das Problem von dieser Seite 
her aufrollen sollte. 
Nun hat man verschiedentlich davon gesprochen, 
daß zwischen dem Wirtschaftsressort und dem 
Verteidigungsressort Ende des vorigen Jahres die 
Leitsätze vereinbart worden sind, die nach weiteren 
Beratungen im Kabinett die Grundlage der Zu-
sammenarbeit sein sollen. Ich darf zunächst fest-
stellen, daß diese Leitsätze leider noch keinen 
Niederschlag in der Gesetzgebung gefunden haben. 
Ich sage es in aller Offenheit, daß wir in wirt-
schaftspolitischen Gesprächen den Wunsch geäußert 
haben, diese Leitsätze einem noch zu schaffenden 
Sicherstellungsgesetz für die Erfüllung bestimmter 
Aufgaben als Teil 2 anzugliedern und so die legale 
Grundlage für die Anwendung der Leitsätze zu 
schaffen. Wir haben die Beratung dieses Gesetzes 
durch die Änderung der Verträge und angesichts 
der weiteren Entwicklung leider noch nicht ab-
schließen können. Aber die Leitsätze haben doch 
ihre Wirkung gehabt, auch wenn sie noch keine 
gesetzliche Untermauerung gefunden haben. Eine 
dieser Wirkungen ist sicher die Einrichtung der 
Verbindungsstelle des Bundeswirtschaftsministe-
riums bei der Beschaffungsstelle des Bundesvertei-
digungsministeriums in Koblenz. Eine zweite Wir-
kung ist die Bildung des sogenannten Sechseraus-
schusses, dieses gemeinsamen Arbeitsausschusses 
des Wirtschaftsministeriums und des Bundesvertei-
digungministeriums, dem ja auch die zur Debatte 
stehende erste Beschaffung zur Begutachtung vor-
gelegen hat. Diesem Sechserausschuß gehören an 
vom Bundeswirtschaftsministerium Herr Ministe-
rialdirektor Dr. Michel, Herr Dr. Neef, Herr We-
niger und vom Bundesverteidigungsministerium 
Herr Ministerialdirektor Dr. Holtz, Herr Dr. Berge-
mann und Herr Pollex. Auch diese Einrichtung ist 
also eine Wirkung der Leitsätze, mögen diese auch 
— das darf ich noch einmal betonen — offiziell 
2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 	6265 
(Naegel) 
noch nicht die Sanktionierung durch den Gesetz-
geber gefunden haben. 
Eine dritte Wirkung ist noch festzustellen: die 
Verdingungsordnung für Leistungen vom 1. Juli 
1955, in der bewußt auch der Grundsatz wiederholt 
wird, der im Mittelpunkt der Leitsätze steht, näm-
lich daß die öffentliche Ausschreibung, d. h. die 
Beschaffung im Wege des Wettbewerbs den Vor-
rang vor anderen Beschaffungsmethoden haben 
soll. 
Man kann also wohl sagen, daß die Leitsätze 
sich doch schon bewährt und ausgewirkt haben. 
Natürlich müßten wir bei ehrlicher Kritik sagen, 
es wäre auch uns wohler, wenn es — bei entspre-
chender Terminierung — möglich gewesen wäre, 
den ersten Schritt bei der Beschaffung für eine 
Wehrmacht in Gestalt der öffentlichen Ausschrei-
bung zu tun. Daß das nicht geschehen ist, ist an 
sich nicht so gravierend, wohl aber eine Mahnung 
für uns alle, künftig sehr vorsichtig zu sein. Da 
stelle ich die Frage: Haben wir vom Parlament aus 
schon alles getan, was in dieser Richtung getan 
werden müßte? Ich komme bei der Beantwortung 
dieser Frage ehrlich zu einem Nein. Wir hätten da 
etwas mehr tun können, wir hätten auch etwas 
mehr tun müssen, um den Grundsatz der öffent-
lichen  Ausschreibung gesetzlich zu verankern und 
den beiden Ministerien Hilfestellung beim Aufbau 
und Ausbau der Organisation zu leisten. Ich glaube, 
diese Feststellung können wir ohne Scham treffen. 
Wir müssen uns nur darum bemühen, in Zusam-
menarbeit mit der Bundesregierung etwas nachzu-
holen, was man vielleicht als ein kleines Ver-
säumnis bezeichnen könnte. 
Aber machen wir uns bitte auch keine Illusionen, 
wenn wir das Wort „parlamentarische Kontrolle" 
gebrauchen. An dem kleinen Beispiel der Beschaf-
fung der Uniformen, wie es der Herr Bundesver-
teidigungsminister eben geschildert hat, sehen wir 
nun ja auch gerade keine sehr segensreiche Wir-
kung hinsichtlich der Erfüllung des Petitums, das 
uns allen ja am Herzen liegt. Denn sicherlich wäre 
durch eine beschleunigte Behandlung der Sache 
auch hier eine andere Beschaffungsmöglichkeit ge-
wesen. 
Wir sehen vom Wirtschaftspolitischen her und 
auch vom engeren wirtschaftlichen Denken her in 
der öffentlichen Ausschreibung die unzweifelhaft 
günstigste Einkaufsmöglichkeit. Denn es ist be-
kanntlich so, daß man bei der öffentlichen Aus-
schreibung noch immer zu einem Mittelpreis kom-
men kann, der der Qualität gerecht wird. Das 
braucht nicht immer der billigste Preis zu sein; 
man wird ja einen echten Qualitäts- und Preis-
vergleich anstellen müssen. Der Bundesrechnungs-
hot fordert auch im Beschaffungswesen bei Bahn 
und Post mehr als bisher die öffentliche Ausschrei-
bung  Wir sollten überhaupt einmal daran den-
ken, Vergleiche zwischen den Beschaffungen für 
diese Institutionen und für das Bundesverteidi-
gungsministerium anzustellen. 
Aber lassen Sie mich auch hier ehrlich sagen: Eine 
Trennung der Gewalten, eine Teilung der Auf-
gaben zwischen Legislative und Exekutive scheint 
mir  auch in diesem Fall dringend notwendig zu 
sein. Wir könne n auch hier nur fragen: Wo liegen 
Aufgaben und -wo liegen Grenzen für die wirt-
schaftspolitische Betrachtung dieser Dinge? Möge 
die Gesetzgebung, in diesen Fragen Klarheit schaf-
fen! Dann werden wir auch da zu einer Entwick-
lung kommen, die den berechtigten Wünschen des 
ganzen Hauses entspricht und auch hier den Grund-
sätzen der Marktwirtschaft Geltung verschafft. Es 
ist natürlich gefährlich, Gesetze zu machen und 
ihre Durchführung durch neue Gesetze zu behin-
dern. Es ist unmöglich, auf der einen Seite ein 
Gesetz zu beschließen, wonach in kürzester Frist 
einige tausend Freiwillige aufzustellen und auszu- 
rüsten sind, auf der andern Seite aber Gesetze für 
die Beschaffung der notwendigen Ausrüstungs-
gegenstände nach bestimmten zeitraubenden Me-
thoden zu fordern mit der Folge, daß die Beschaf-
fung nicht fristgemäß erfolgen kann. Es ist ebenso 
unnatürlich, Leitsätze zu vereinbaren und womög
-
lich zum Gesetz zu erheben, sie aber nachher nicht 
in vollem Umfang einzuhalten. Darüber brauche 
ich, glaube ich, hier kein Wort weiter zu verlieren. 
Es scheint mir jedoch notwendig zu sein, kurz 
noch einige Fragen zu behandeln, die Herr Schmidt 
bei der Begründung der Großen Anfrage ange-
schnitten hat. Das Beispiel der Opel-Bilanz, Herr 
Schmidt, scheint mir hier nicht ganz hinzupassen. 
Denn Sie wissen sicherlich ganz genau, daß diese 
Entwicklung auf eine Nichtausschüttung von Divi-
denden in mehreren Jahren zurückzuführen ist. Die 
angesammelten Dividenden sind dann über die 
Ausschüttung in Kapital umgewandelt worden. 
Die Anregung, die Sie ausgesprochen haben, 
einen Rüstungsberater für die Bundesregierung zu 
empfehlen — einen Rüstungsberater in Parallele 
zu dem früheren Rohstoffberater —, ist natürlich 
wert, beachtet zu werden. Nur fürchte ich, daß da-
mit gerade das von Ihnen so sehr geforderte und 
von uns anerkannte Prinzip der parlamentarischen 
Kontrolle nicht besonders unterstrichen wird. 
(Abg. Dr. Seffrin: Sehr richtig!) 
Es ist wohl reizvoll, entbehrt aber der letzten Kon-
sequenz, wenn wir uns heute, bevor wir zur de-
taillierten Beratung der entsprechenden Gesetze 
kommen, in dieses Thema im einzelnen vertiefen. 
Zum Schluß lassen Sie mich doch noch einen 
Gedanken aussprechen, der uns im wirtschafts-
politischen Gespräch schon lange beschäftigt hat. 
Das ist die Frage Koblenz. Hier muß endlich ein-
mal Klarheit geschaffen werden. Wir haben schon 
früher einmal von einer Reihe von Mitgliedern 
dieses Hauses den Antrag oder den Wunsch gehört, 
man möge viele Aufgaben, die jetzt in Koblenz 
erledigt werden, an die Bundesstelle für gewerb-
liche Wirtschaft nach Frankfurt geben. Über diese 
Frage hat sich ein Streit entwickelt, der dahin ge-
führt hat, daß man dieser Anregung nicht gefolgt 
ist. Vielleicht sollte man diese Frage doch heute 
erneut stellen im Zusammenhang mit den Proble-
men, die uns jetzt hier beschäftigt haben. 
Ich bin davon überzeugt, daß es uns gelingen 
wird, in einer vernünftigen gesetzlichen Regelung 
die Grundlagen nicht nur dem Namen, nicht nur 
dem Rechte nach, sondern auch in der organisato
rischen Ebene so zu gestalten, daß für die Zu-
kunft die Möglichkeit gegeben ist, wettbewerbs-
wirtschaftliche Grundsätze bei der Beschaffung für 
die gesamte Wehrmacht zur Anwendung zu brin-
gen. Dazu ist es dann allerdings nötig, daß recht-
zeitig eine Abstimmung der Termine erfolgt. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Atzenroth. 
6266 	2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
r Dr. Atzenroth (FDP): Meine Damen und Herren! 
Wir haben die Große Anfrage der SPD begrüßt, 
weil uns in den Fragen unserer Aufrüstung ähn-
liche Sorgen bedrücken. Wir haben die Pariser 
Verträge bejaht. Wir treten ein für eine schnelle 
und gute Aufrüstung, und gerade deswegen haben 
wir Sorgen. Die Grundsätze, die der Herr Ver-
teidigungsminister hier heute wiederholt hat, die 
in diesem Hause wiederholt besprochen worden 
sind, die schließlich auch, zum Teil wenigstens, in 
Leitsätzen, leider unverbindlichen Leitsätzen, nie-
dergelegt sind, haben immer unsere Billigung 
gefunden. Aber, Herr Minister, darum handelt es 
sich nach meiner Ansicht bei der heutigen Aus-
sprache nicht. Es handelt sich darum, ob und wie 
diese Grundsätze bei dem ersten, zugegebener-
maßen kleinen Anfangsprogramm durchgeführt 
worden sind. Und da muß man, wenn man alle 
Unterlagen zusammenfaßt, die an uns herangetra-
gen worden sind, mit einem sehr klaren Nein 
antworten. Bei dem ersten 6000er- Programm sind 
die Grundsätze nur in ganz beschränktem Umfang 
wirklich durchgeführt worden. Das ist der Grund 
der Aussprache, die hier heute stattfinden soll. Wir 
bedauern das, Herr Minister. Wir sind mit Ihnen 
gleicher Meinung. Sie haben nämlich erklärt, daß 
Sie persönlich als Vorkämpfer der Marktwirtschaft 
aufgetreten sind. Wir bescheinigen Ihnen das und 
sind auch der Meinung, daß Sie heute noch diese 
Auffassung haben. Aber entscheidend ist, wie die 
Auffassung bei Ihren Mitarbeitern, bei dem Gros 
Ihrer Mitarbeiter ist. Es hat sich gezeigt, daß dort 
eine ganze Reihe von verschiedenen Auffassungen 
bestehen. Wenn z. B. einer Ihrer Referenten erklärt: 
Dieses Gerät habe ich entwickelt, und das muß 
bestellt werden — unabhängig, das muß hinzu-
gefügt werden, von Preis und sonstigen Umstän
-
den --, dann verrät dieser Referent sicherlich nicht 
eine Zustimmung zu Ihren marktwirtschaftlichen 
Gedanken. 
In dem hier vorliegenden Fall der Beschaffung 
für die 6000 Mann ist als Grund für die Abwei-
chung von den Leitsätzen im wesentlichen der Zeit-
druck angegeben worden. Das ist eine allgemeine 
Erklärung. Wenn man unter Zeitdruck steht, wird 
man nicht alle Vorhaben in der gleichen Gründ-
lichkeit und in der gleichen Form ausführen kön-
nen, wie wenn man diesem Zeitdruck nicht unter-
läge; aber wenn man die einzelnen Aufträge 
konkret betrachtet, kann von einem Zeitdruck nur 
in ganz beschränktem Maße gesprochen werden. 
Herr Minister, sind es marktwirtschaftliche 
Grundsätze — und ich wundere mich, daß der Herr 
Bundeswirtschaftsminister seine Zustimmung dazu 
gegeben hat —, wenn man Aufträge auf die Be-
schaffung von Unterkunftsgerät ausgerechnet in 
der Zeit vor Weihnachten mit ganz kurzen Liefer-
fristen verteilt, einer Zeit, in der die große Masse 
der Wirtschaft, der Industrie überbeschäftigt ist? 
Es hätte doch sicherlich unserer politischen Gesamt-
haltung keinen Abbruch getan, wenn dieselben 
Aufträge in den Januar verlegt worden wären und 
wenn Andernach nicht am 2. Januar, sondern am 
2. Februar stände! Das wäre ein marktwirtschaft-
licher Gesichtspunkt gewesen, der zu befolgen ge-
wesen wäre, der aber nicht befolgt worden ist. 
(Abg. Dr. Seffrin: Dann wären andere 
Angriffe gestartet worden!) 
-- Ich weiß nichts von Angriffen. Meine Ausfüh
rungen sind nicht Angriffe, meine Ausführungen 
sind Feststellungen zu der Erklärung des Herrn 
Ministers, der gesagt hat: Ich bin diesmal von den 
anerkannten Grundsätzen abgewichen, weil ich 
unter Zeitdruck gestanden habe. — Ich bestreite es, 
daß er hier in diesem Fall unter Zeitdruck ge-
standen hat. Das mag für einige Gegenstände der 
Fall sein; für die große Masse der zu beschaffenden 
Geräte bestand kein Zeitdruck. Dadurch sind na-
türlich die beschafften Gegenstände entweder in 
der Qualität schlechter oder teurer geworden. 
(Abg. Pelster: Das müssen wir nachher 
feststellen!) 
— Ja, das wollte ich gerade sagen. Ich empfehle 
dem Herrn Minister, festzustellen, wie die Beschaf-
fung erfolgt ist, wo bestellt worden ist und wie das 
Wunder zustande gekommen ist, daß trotz der 
kurzen Lieferzeiten — die von den Beteiligten, 
von allen Fachleuten als viel zu kurz, als unmög-
lich betrachtet wurden — die Lieferungen recht-
zeitig erfolgt sind. Ich empfehle dem Herrn Ver-
teidigungsminister, die Untersuchung persönlich 
anzustellen. 
In diesem Falle wäre eine öffentliche Ausschrei-
bung zumindest für die Geräte, deren Lieferung 
für den Mittelstand in Frage kommt — ich spreche 
alle die Kollegen an, die mit mir sich dafür ein-
setzen, daß bei solchen Aufträgen auch der Mit-
telstand stärker berücksichtigt wird —, durchaus 
möglich gewesen. Hier brauchte keine beschränkte 
Ausschreibung vorgenommen zu werden. Die öffent-
liche Ausschreibung hätte den Zeitdruck in keiner 
Weise verstärkt. Es wären natürlich mehr Ange-
bote eingegangen und darunter wahrscheinlich 
auch billigere. Der Herr Verteidigungsminister 
sagt, bei den neuen Ausschreibungen, die herausge-
gangen seien, sei die Forderung nach öffentlicher 
Ausschreibung berücksichtigt. Das ist richtig. Aber 
auch hier, Herr Minister, sind wieder zu kurze 
Fristen vorgeschrieben worden. Je kürzer die Lie-
ferfristen werden, desto geringer ist die Zahl der 
Bewerber und damit die Möglichkeit, zu einem 
wirklich guten Angebot zu kommen. Auch bei den 
neuen Ausschreibungen — Sie haben gesagt, daß 
Blätter von Ausschreibungen augenblicklich her-
ausgingen — erleben wir, daß zwar nicht mit den-
selben kurzen Zeiten, aber doch mit Zeiten gear-
beitet wird, die nicht angemessen sind, um zu einer 
wirklich echten Vergabe, zu einer bestmöglichen 
Beschaffung zu kommen, die wir doch alle gemein-
sam erstreben. Wir haben das Gefühl, daß die bis-
herigen Regelungen nicht dazu ausreichen, das zu 
erreichen, was der Herr Minister hier selbst als 
erstrebenswert bezeichnet hat. 
Ich muß dann das Amt in Koblenz in Schutz 
nehmen. Es ist von den Herren Schmidt und 
Naegel angegriffen worden. Es hat doch nur nach 
Weisungen gehandelt. Die kurzen Lieferfristen 
sind doch nicht etwa von dem Amt in Koblenz an-
gesetzt worden, sondern die sind von Bonn aus be-
fohlen worden. Infolgedessen kann man dieses Amt 
dafür nicht verantwortlich machen. 
Die öffentliche Ausschreibung wird leider mit-
unter auch noch durch andere Dinge eingeschränkt, 
z. B. durch das beliebte System, das bei der Wehr-
macht schon immer üblich war, daß man etwas mit 
dem Wort „geheim" bezeichnet. Es müßte eine un-
serer Hauptforderungen sein, daß die Befugnis, 
eine Sache als geheim zu bezeichnen, nicht der 
unteren Ebene, sondern nur einem qualifizierten 
und in einer höheren verantwortlichen Stellung 
stehenden Beamten zuerkannt wird. Sonst würde 
sich die in der Öffentlichkeit schon etwas berühmt 
2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn_ Donnerstag_ den R. Dezember 1955 	6267 
(Dr. Atzenroth) 
gewordene Methode wiederholen, daß der Uni-
formknopf so lange als geheim bezeichnet wird, 
bis die Beschaffung einsetzt. 
Eine weitere Forderung, die wir erheben, ist, 
daß die öffentliche Ausschreibung nicht unter allen 
Umständen auf deutsche Firmen beschränkt wird. 
Das ist die gleiche Forderung, die auch Herr Mini-
ster Erhard vor längerer Zeit hier aufgestellt hat. 
Es darf nicht so kommen wie in einem mir be-
kanntgewordenen Fall, wo ein von der technischen 
Seite sehr befürwortetes Angebot mit der Begrün-
dung abgelehnt worden ist, es würden nur deutsche 
Firmen zur Angebotsabgabe zugelassen. Dabei muß 
ich betonen, daß von der betreffenden Firma vor-
her die Versicherung abgegeben worden ist, daß 
die Ersatzteile für das Gerät von deutschen Firmen 
hergestellt werden können; es stand also kein Er-
satzteilmonopol im Hintergrund. Wenn wir schon 
innerhalb der NATO unsere Rüstung beschaffen, 
dann müssen wir auch die Beschaffung auf einer 
breiten europäischen Ebene ermöglichen, damit wir 
zu einer günstigen und billigen Beschaffung kom-
men. 
Wir vermissen in den bisherigen Organisatio-
nen, die jetzt in dem Sechserausschuß, von dem 
hier gesprochen worden ist, ihre Zusammenfassung 
gefunden haben, die Möglichkeit zur aktiven Be-
tätigung in Form eines Steuerungskopfes. Ein Sech-
serausschuß, der als ein Gemeinschaftsgremium 
tagt, wird in vielen Fällen nicht zu einer echten 
Entscheidung kommen. Deswegen würden wir 
doch eine Organisation befürworten, bei der tat-
sächlich ein Steuerungskopf vorhanden ist. 
Auch die Verbindungsstelle des Wirtschaftsmini-
steriums zu dem Amt in Koblenz hat ihre Mängel. 
Sie ist mit einem Beamten besetzt, der im Range 
wesentlich niedriger steht als die meisten in der-
selben Materie tätigen Beamten des Verteidigungs-
ministeriums. Auch hier kann das Schwergewicht 
des Wirtschaftsministeriums nur dann geschaffen 
werden, wenn wir entweder zu ganz anderen Or-
ganisationen kommen — ich werde noch darauf 
kommen — oder wenn wir mindestens diese Ver-
bindungsstelle in ihrem Gewicht ganz beträchtlich 
verstärken. 
Herr Naegel hat erklärt, daß wir uns als Parla-
ment fragen sollten, ob wir alles getan haben, was 
wir tun könnten, und er hat diese Frage etwas 
verneint. Ich möchte ihm darin beipflichten. Die 
Kontrolle über die Rüstungsbeschaffung, die jetzt 
vorhanden ist, ist die Kontrolle des Bundesrech-
nungshofes. Er kontrolliert nach allgemeinen 
Grundsätzen. Er hat gar nicht die Möglichkeit, zu 
kontrollieren, ob die wirtschaftspolitischen Richt-
linien, die wir gemeinsam gegeben haben, einge-
halten worden sind. Das ist weder seine Aufgabe, 
noch liegt es in seiner Möglichkeit. Wir sollten also 
tatsächlich untersuchen, ob wir auf der parlamen-
tarischen Ebene nicht versäumt haben, noch irgend 
etwas zu tun. Wir sind der Meinung, daß diese 
ganze Frage von so großer Bedeutung ist, daß ihre 
Erörterung nicht mit der Behandlung der Großen 
Anfrage hier im Parlament heute beendet sein 
kann. Die anstehenden und von den verschieden-
sten Seiten angeschnittenen Fragen sollten in den 
zuständigen Ausschüssen, vor allem also im Aus-
schuß für Fragen der europäischen Sicherheit und 
im Wirtschaftspolitischen Ausschuß, noch einmal 
besprochen werden. Im wesentlichen mit dem Ziel, 
daß in diesen Ausschüssen noch einmal eine Aus-
sprache erfolgen kann, haben wir folgenden Antrag 
eingebracht: 
Antrag betreffend Verfahren bei Rüstungs-
aufträgen. 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, dem Bun-
destag den Entwurf eines Gesetzes vorzulegen, 
in dem vorzusehen ist, daß 
1. öffentliche Vergabestellen bei der Vergabe 
von Aufträgen der öffentlichen Hand, die 
Verteidigungsaufgaben dienen, den freien 
Wettbewerb durch öffentliche Ausschrei-
bung sicherzustellen haben, 
2. Ausnahmen von dem Grundsatz der öffent-
lichen Ausschreibung nur zuzulassen sind, 
wenn die Eigenart der benötigten Leistun-
gen oder andere wichtige Umstände eine 
Abweichung zwingend erforderlich machen, 
3. die nach Ziffer 2 zulässigen Ausnahmen von 
dem Grundsatz der öffentlichen Ausschrei-
bung möglichst klar, notfalls durch eine 
Rechtsverordnung der Bundesregierung, 
abgegrenzt und festgelegt werden und 
4. über die freihändige Vergabe oder die be
-
beschränkte Ausschreibung im Einzelfall 
nicht durch die öffentliche Vergabestelle 
allein entschieden wird, sondern das Bun-
desministerium für Wirtschaft zu beteiligen 
ist. 
Ich habe diesen Antrag dem Herrn Präsidenten 
überreicht und bitte Sie, ihn den beiden von mir 
genannten Ausschüssen zu überweisen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Bundesverteidigungsminister. 
Blank, Bundesminister für Verteidigung: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Herr Kol-
lege Dr. Atzenroth, darf ich gleich folgende Frage 
an Sie stellen. Sie haben gesagt, ein Referent — 
Sie meinen damit doch einen Angehörigen meines 
Hauses — habe erklärt: Dieses Gerät habe ich ent-
wickelt, und deshalb muß es beschafft werden. Sie 
machen doch damit den Vorwurf, daß ein Mann 
meines Hauses, der ein Gerät entwickelt habe, nun 
auch versuche, daß dieses Gerät beschafft und ein-
geführt werde. Darf ich Sie bitten, mir den Namen 
dieses Angehörigen meines Hauses mitzuteilen. 
Zweitens — — 
(Abg. Dr. Atzenroth: Ich bin bereit, Ihnen 
den Namen schriftlich mitzuteilen!) 
— Bitte, nennen Sie ihn mir. 
(Abg. Dr. Arndt: Aber doch nicht hier?!) 
— Nein, nein, Herr Dr. Arndt; so war es nicht 
gemeint. Wir können es schriftlich machen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Minister, wir 
haben hier in diesem Hause nur die Übung, Fragen 
an die Redner zu stellen, nicht aber die Ge-
wohnheit, Fragen von Rednern an Mitglieder des 
Hauses stellen zu lassen, die sich nicht auf der 
Rednertribüne befinden. 
Blank, Bundesminister für Verteidigung: Ver-
zeihen Sie, Herr Präsident. Hier hat doch ein Ab-
geordneter in der Diskussion einen, wie ich es 
6268 	2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
(Bundesverteidigungsminister Blank) 
auffasse, Vorwurf erhoben, und ich richtete an ihn 
die Bitte, mir den Namen des Mannes zu nennen, 
gegen den er den Vorwurf erhebt. Ich bitte um 
Mitteilung, Herr Präsident, ob das geschäftsord-
nungsmäßig zulässig ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das ist s o geschäfts-
ordnungsmäßig nicht zulässig. Aber es ist zulässig, 
daß sich Herr Dr. Atzenroth zum Wort meldet und 
nachher von dieser Tribüne aus Ihnen entweder 
sagt, wie der betreffende Mann heißt, oder Ihnen 
erklärt, daß er Ihnen den Namen des Mannes brief-
lich oder anders oder gar nicht mitteilen wird. 
Blank, Bundesminister für Verteidigung: Danke 
schön. 
Ein Zweites. Sie haben, Herr Dr. Atzenroth, ge-
sagt, es sei ein Gerät — offenbar ein ausländisches 
— empfohlen worden, das von einer bestimmten 
technischen Seite sehr empfohlen worden sei. Aber 
es sei gesagt worden — ich muß doch auch hier 
annehmen: offenbar von jemandem aus meinem 
Hause, der damit zu tun hat —, dieses Gerät werde 
nicht beschafft, das sei ausländisch; wir beschafften 
nur deutsches. Ich darf die Bitte an Sie richten, mir 
auch hier den Namen und die näheren Umstände 
mitzuteilen. 
Nun zu einem anderen Punkt, der Beschaffung 
von Unterkunftsgerät vor Weihnachten. Sie haben 
seinerzeit ein Telegramm an mich gerichtet, und 
wir haben Ihnen darauf einen Brief geschrieben. 
Dieses wenige Unterkunftsgerät war zum 2. Ja-
nuar zu beschaffen, und wir standen unter Zeit-
druck. Ihre daran geknüpfte Bemerkung, das wäre 
auch noch zum 1. Februar früh genug gewesen, 
I dann wären eben die Dinge in Andernach vier 
Wochen später gewesen, muß ich wie folgt beant-
worten. Gerade am 2. Januar brauche ich die voll 
eingerichteten Unterkünfte in Andernach zur Auf-
nahme von nahezu 2000 Soldaten. Verschöbe ich 
das um vier Wochen, so würde ich den gesamten 
Aufstellungsvorgang um vier Wochen verschieben. 
Was nun die Zeiten bei der öffentlichen Aus-
schreibung betrifft, so können wir die öffentlichen 
Ausschreibungen natürlich nur nach Maßgabe vor-
handener Mittel vornehmen, und nach Maßgabe 
der bewilligten Mittel sind die Ausschreibungen 
erfolgt, freilich mit den Lieferfristen, wie sie dem 
Aufstellungsprogramm angemessen sind. 
Ich darf an dieser Stelle noch bemerken: Wenn 
Sie mir in den beiden Fällen die entsprechenden 
Angaben machen, werde ich mich nicht scheuen, 
diese beiden Fälle hier vor dem Parlament zu be-
handeln und Ihnen auch mitzuteilen, wie ich sie, 
falls sie sich ereignet haben, geahndet habe. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Atzenroth. 
Dr. Atzenroth (FDP): Herr Minister, ich habe den 
Namen des Beamten — ich weiß noch nicht einmal, 
ob die Bezeichnung „Referent" richtig ist — hier 
öffentlich nicht genannt und bin auch nicht bereit, 
ihn hier öffentlich zu nennen. Ich werde aber Ihnen 
persönlich mündlich den Namen nennen. Ich werde 
Ihnen zu der anderen Frage die Abschrift eines 
Schreibens überreichen, aus dem die Erklärung, die 
ich hier abgegeben habe, entnommen ist. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Wieninger. 
Wieninger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Die Einreicher 
der Großen Anfrage sind von der Sorge erfüllt, 
daß die Aufträge aus dem Bundesverteidigungs-
ministerium nicht so vergeben werden, wie es den 
Erfordernissen der gesamten Wirtschaft entspricht. 
Wir haben Verständnis für die Offenbarung dieser 
Sorge, und wir halten dafür, daß hier die Wach-
samkeit des Parlaments gerechtfertigt ist. Wir sind 
von ähnlichen Motiven bewegt worden. Nur haben 
wir nicht den Weg einer Großen Anfrage beschrit-
ten; vielmehr nahmen wir bereits im Frühjahr 1955 
mit dem Bundeswirtschaftsministerium, das ja für 
die gesamte Wirtschaftspolitik verantwortlich Ist, 
und mit dem Bundesverteidigungsministerium 
Kontakt auf und besprachen mit diesen Stellen 
in einigen Sitzungen, auf welchem Wege unseren 
Bedenken Rechnung getragen werden könne. So-
mit sind wir über den Zweck dieser Großen An-
frage der SPD weit hinausgegangen, und ich glaube 
sagen zu dürfen, daß wir dabei zweckmäßiger ver-
fahren sind. 
Unser Anliegen ging vornehmlich dahin, eine 
Verteilung der Aufträge in horizontaler und verti-
kaler Richtung zu sichern. Erstens wollten wir er-
reichen, daß die mittleren und kleineren Betriebe 
im Gefüge der Wirtschaft gemäß ihrer Wirtschafts-
kraft ebenso zum Zuge kommen wie die großen 
Betriebe. Der zweite Teil unseres Begehrens ging 
dahin, daß auch auf die regionale Streuung mehr 
als bisher Bedacht genommen werde. Es geht nach 
unserer Meinung nicht an, daß die der Zentrale 
Bonn näher gelegenen Betriebe besser abschneiden 
als die sowieso schon wirtschaftlich benachteiligten 
Randgebiete unserer Bundesrepublik. 
(Sehr richtig! bei. der CSU.) 
Was den ersten Teil unseres Anliegens betrifft, 
so müssen wir immer wieder, bei jeder Gelegen-
heit, Stellung nehmen gegen das gedankenlose und 
übelwollende Gerede von der geringen Leistungs-
kraft unserer mittelständischen Wirtschaft, vor 
allem des Handwerks. Es ist einfach nicht wahr, 
daß die kleineren Betriebe schlechthin leistungs-
untüchtiger sind als die großen. 
(Abg. Schmidt [Hamburg] : Hat das Herr 
Blank gesagt?) 
Das beweist der Beschäftigungsstand dort, das be-
weisen die Umsatzzahlen, das beweist der wach-
sende Anteil an der Exportquote, das beweist die 
jährlich stattfindende Deutsche Handwerksmesse, 
die in imposanter Weise den hohen Stand des 
Leistungsvermögens des Handwerks darstellt. 
Selbstverständlich müssen bei den mittelstän-
dischen Erzeugern andere Maßstäbe angelegt wer-
den, als dies bei der Großwirtschaft notwendig ist. 
Ich gebe zu, daß es für die auftragvergebenden 
Stellen bequemer und leichter ist, mit Großliefe-
ranten zu verhandeln und abzuschließen. Es wird 
eingeräumt, daß der Geschäftsverkehr mit kleine-
ren Firmen mehr Mühe und Umsicht verlangt. 
Aber die vermehrte Umsicht ist notwendig, wenn 
die Behörde dem Grundsatz „Gleiches Recht für 
alle" Geltung verschaffen will. 
(Sehr richtig! bei der CSU.) 
Darum fordern wir, daß die Dienststellen, die Auf
-träge vergeben, sich der Mühe unterziehen, zu 
untersuchen, wo die der Kleinwirtschaft eigentüm-
liche Leistungsfähigkeit liegt, daß beispielsweise 
die kleineren holzverarbeitenden Betriebe bei Lie- 
2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 	6269 
(Wieninger) 
ferungen von Tischen und Kästen mehr oder aus-
schließlich berücksichtigt werden, wenn es sich 
herausstellen sollte, daß sie etwa bei der Lieferung 
von Stühlen kalkulatorisch unterlegen sind. 
Wir fordern von der Behörde eine Äußerung 
des guten Willens, der sich in einer verstärkten 
Elastizität ausdrücken müßte. Es ist klar, daß z. B. 
Schneidermeister, auch wenn sie sich zu Arbeits-
gemeinschaften zusammengeschlossen haben, mit 
der Fließbandmethode großer Kleiderfabriken 
nicht gut Schritt halten können und daß sie unter 
Umständen bei der Ausschreibung zwangsläufig 
unterliegen. Bei gutem Willen könnten aber auch 
— das mag nur als ein Beispiel von vielen Möglich-
keiten genannt sein — die kleinen Existenzen ge-
rade dieser Branche zum Zuge kommen. Da läge 
es auf der Hand, daran zu denken, daß jeder Ange-
hörige der künftigen Wehrmacht für seine Aus-
gehuniform ein Kleidergeld erhält, um sich, wenn 
er will und einen kleinen Aufbetrag bezahlt, dann 
durch den Maßschneider eine pikfeine Uniform 
nach Maß machen zu lassen. 
Bei unseren vorhin erwähnten Besprechungen 
mit den Ministerien wurden wir des guten Willens 
versichert. Wir haben das Vertrauen, daß wir nicht 
enttäuscht werden. 
(Sehr richtig! bei der CSU.) 
In bezug auf die so notwendige, bis jetzt aber noch 
im argen liegende regionale Streuung liegt doch die 
Dringlichkeit der Förderung wirtschaftlich schwa-
cher Gebiete ohne weiteres auf der Hand. So wie 
jeder Vater das schwächere oder gar kranke unter 
seinen Kindern bevorzugt stützt, so muß doch auch 
der Vater Staat den schwächeren Gebieten helfend 
unter die Arme greifen. Wir haben in Bayern, be-
dingt durch klimatische Verhältnisse, durch ver-
kehrsungünstige Lagen und insbesondere durch die 
Eigenschaft als Grenzland und Zonenrandgebiet, 
Bezirke, in denen die Arbeitslosigkeit im Winter 
bis zu 30 % ansteigt und im Jahresdurchschnitt 
nicht unter 18 % sinkt. 
(Abg. Kahn: Bayerischer Wald!) 
— Jawohl, so ist es im Bayerischen Wald und in 
den Gebieten von Cham, von Deggendorf und Pas-
sau, so ist es in der Rhön, im Gebiet von Hammel-
burg usw. Ich möchte hier nicht nur für meine 
engere Heimat Bayern  reden; nur dort kenne ich 
die Verhältnisse. Mein Anliegen gilt für alle Ge-
biete unserer Bundesrepublik, wo noch Not und 
Arbeitslosigkeit herrschen. Ich kenne die Verhält-
nisse in einigen dieser Notgebiete, wo das Wort 
von der überhitzten Konjunktur nur Befremden 
auslöst. Die kleinen Industriebetriebe und die 
Handwerker dort warten voll Hoffnung darauf, 
daß von dem großen Kuchen der Aufträge für das 
Verteidigungswesen ein bescheidenes Stück für sie 
abfällt. Was ich von der Notwendigkeit der Elasti-
zität und ihrer Anwendung bei der Berücksichti-
gung des Mittelstandes sagte, gilt in erhöhtem 
Maße bei der Förderung dieser wirtschaftlich zu-
rückgebliebenen Gebiete. 
Gestatten Sie mir als Beispiel noch eine kleine 
Anregung zu diesem Thema! Wenn jetzt umfang-
reiche Bauvorhaben ausgeführt werden müssen, 
wäre es doch ein Leichtes, daran zu denken, der 
notleidenden Steinindustrie im Bayerischen Wald 
und im Fichtelgebirge, im Spessart und im Oden-
wald in verstärktem Maße dadurch auf die Beine 
zu helfen, daß mehr als bisher Granit und Sand-
stein Verwendung finden. Das kostet nicht mehr 
als anderes Material, könnte aber die Not in ver-
hältnismäßig großen Gebieten auf längere Dauer 
schlagartig mildern. Es liegt somit am guten Willen 
der auftragvergebenden Stellen. 
Wir vertrauen also zunächst auf die uns bisher 
gemachten Zusagen und auf diesen guten Willen. 
Nach Ablauf einer relativ kurzen Zeit wird sich 
herausstellen, ob die bisher geltenden Bestimmun-
gen ausreichen, den guten Willen zu praktizieren, 
oder aber ob es zur Erreichung dieses Zieles not-
wendig sein wird, daß der Bundestag diese Be-
stimmungen ändert. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der FDP.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Es sind noch zwei 
Redner gemeldet, der Abgeordnete Schmidt und 
der Abgeordnete Oetzel. Das Wort hat der Abge-
ordnete Schmidt. 
Schmidt (Hamburg) (SPD): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte nur zwei kurze 
Bemerkungen machen. Dabei brauche ich auf die 
Antwort des Herrn Bundesverteidigungsministers 
im ganzen nicht einzugehen, nachdem sie von sei-
nen Koalitionsfreunden Naegel und Atzenroth 
durchaus in meinem Sinne schon der Kritik unter-
zogen worden ist. Ich lege nur Wert auf zwei Rich-
tigstellungen. 
Der Herr Bundesverteidigungsminister scheint 
der Meinung zu sein, ich hätte ihn bewußt falsch 
zitiert. Hierzu möchte ich folgendes feststellen. Der 
Herr Bundesverteidigungsminister hat im Sicher-
heitsausschuß eingeräumt, daß eine Finanzlücke 
entstehen könne. Er hat weiter eingeräumt, daß 
infolgedessen der Fall eintreten könne, daß m an 
 in Zukunft jährlich nicht mit 9 Milliarden DM im 
Haushalt auskomme; es stünden ja auch die 9 Mil-
liarden DM nur für den Haushalt 1956/57 fest. — 
Ich möchte von mir aus noch einmal feststellen, 
daß ich diese seine Äußerung über das zukünftige 
Finanzvolumen der Rüstung niemals als eine ge-
heime oder vertrauliche Sache anerkennen kann, 
ganz gleich, ob sie in diesem oder in jenem Aus-
schuß fällt. In einem Punkte möchte ich diesbezüg-
lich dem Herrn Bundesverteidigungsminister recht 
geben: das Protokoll des Sicherheitsausschusses 
wird feststellen, wie es tatsächlich gewesen ist. Sie 
kennen es im Augenblick genau so wenig wie ich. 
Dann eine zweite Klarstellung. Wir haben nicht 
behauptet, der Herr Bundesverteidigungsminister 
habe den Rahmen der gesetzlichen Bestimmungen 
nicht eingehalten, wie er hier wörtlich gesagt hat, 
sondern wir haben ihm vorgehalten, daß er bei 
seiner Rüstungsbeschaffung vom Pfad der markt-
wirtschaftlichen Tugend abgewichen ist, und bei 
dieser Feststellung bleibe ich. 
(Bundesverteidigungsminister Blank: Herr 
Präsident!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Herr Bundesverteidigungsminister. 
Blank, Bundesminister für Verteidigung: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Ich freue 
mich, daß der Herr Schmidt von seiner ersten 
Feststellung, ich hätte erklärt, daß man die Summe 
erhöhen müsse, nunmehr abgegangen ist. Ich er-
kläre aber, daß ich auch nicht eingeräumt habe, daß 
eine höhere Summe eingestellt werden müsse. Das 
Protokoll wird das erweisen. 
6270 	2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat nun-
mehr als letzter der eingeschriebenen Redner der 
Abgeordnete Oetzel. 
Oetzel (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich will mich zu dem Negati-
ven, das zu dieser Großen Anfrage geführt hat, 
nicht mehr äußern; ich möchte nur positiv einige 
Lehren daraus ziehen. Wir freuen uns, daß wir 
diese Anfrage zum Anlaß nehmen können, einmal 
zu den Fragen der öffentlichen Aufträge, die im 
Rahmen der Wiederbewaffnung und der Wieder-
errichtung einer Wehrmacht anfallen, aus der mit-
telständischen Sicht heraus Stellung zu nehmen. 
Die im Haushalt festgelegten 9 Milliarden DM 
jährlich für Verteidigungszwecke haben seit Mo-
naten in der Öffentlichkeit eine erhebliche Diskus-
sion ausgelöst; denn es ist für weite Kreise unseres 
deutschen Volkes nicht uninteressant, in welche 
Kanäle diese Milliarden fließen, an wen diese 
öffentlichen Aufträge gehen und welche wirtschaft-
lichen Sektoren dadurch befruchtet werden. Die 
große Gruppe des gewerblichen Mittelstandes, in 
der über 70 % der Gesamtbevölkerung ihre 
Existenz finden, ist sehr stark daran interessiert, 
daß sie an diesen Aufträgen angemessen beteiligt 
wird. 
Es besteht wohl in diesem Hause Einmütigkeit 
darüber, daß die wirtschaftlichen Aufgaben, die 
sich aus der Aufstellung einer neuen Wehrmacht 
ergeben, von der Gesamtvolkswirtschaft gelöst 
werden können und müssen, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
ohne eine neue Rüstungswirtschaft aufzubauen. Es 
müßte auch ohne große Schwierigkeiten möglich 
 sein, die vorhandenen nicht ausgenutzten Kapazi-
täten der Klein- und Mittelbetriebe sinnvoll für 
diesen Zweck einzusetzen. Erst dann wäre auch 
eine echte Wettbewerbswirtschaft möglich. Eine 
mittlere Schreinerei beispielsweise, mechanisch 
ausgerüstet, hat vielleicht fünf, sechs oder sieben 
Maschinen; Sie werden aber immer feststellen, daß 
nur ein oder höchstens zwei Maschinenschreiner 
daran beschäftigt sind, ein Beweis dafür, daß diese 
Maschinen in keiner Weise ausgelastet sind und 
daß sie noch ausgelastet werden können. 
Ich will mich bei meinen Ausführungen nicht 
mit den „harten" Rüstungsgütern befassen; sie 
unterliegen besonderen Gesetzen und sind schließ-
lich auch nur von einer bestimmten Industrie zu 
produzieren. Im Zusammenhang mit dieser De-
batte interessieren uns im wesentlichen die Dinge, 
die mit dem Ausstattungsbedarf der Wehrmacht 
zusammenhängen. 
Es dürfte für uns alle kein Geheimnis mehr sein, 
daß sich in einzelnen Wirtschaftszweigen, insonder-
heit in den Ballungsgebieten, eine Hochkonjunktur 
mit den damit zusammenhängenden Gefahren ab-
gezeichnet hat, wogegen andererseits andere Sek-
toren unserer Wirtschaft, andere Gebiete, insbe-
sondere die Grenz- und Notstandsgebiete, noch 
längst nicht ausgelastet sind. Es muß daher eine 
der. vordringlichsten Aufgaben der Bundesregie-
rung sein, zu versuchen, durch diese Mittel, die 
erstmalig in die Wirtschaft hineinfließen, diese 
Diskrepanz auszugleichen, was auch ohne weiteres 
im Rahmen der Marktwirtschaft möglich ist. 
Ohne einem zukünftigen Organisationsgesetz, in 
dem die wirtschaftlichen Institutionen ihre Ver-
ankerung finden sollen — wir sind der Ansicht,  
daß die wirtschaftlichen Dinge, die nun einmal mit 
der Wiederaufrüstung verbunden sind, in einer be-
sonderen Ordnung zu regeln sind —, vorgreifen zu 
wollen — wir werden anläßlich der Beratung dar-
auf noch zurückkommen —, bleibt uns zunächst 
nur übrig, zu untersuchen, inwieweit die VOL und 
die VOB, die bisher bei der Vergabe öffentlicher 
Aufträge zwingend angewandt wurden und wahr-
scheinlich auch bis zur Einführung einer anderen 
Regelung noch angewandt werden, Möglichkeiten 
bieten, diesen von mir vorgetragenen mittelständi-
schen Anliegen gerecht zu werden. Bei einsichti-
ger Handhabung dieser Vorschriften und bei gutem 
Willen der auftraggebenden Stellen sind die Mög-
lichkeiten dafür absolut gegeben. 
Die drei Vergabemöglichkeiten, die die VOL 
und die VOB vorschreiben und die auch hier schon 
mehrfach angesprochen worden sind, sind einmal 
die öffentliche Ausschreibung, die Vergabe an den 
wirtschaftlichsten Anbieter, zweitens die be-
schränkte Ausschreibung, wiederum die Vergabe 
an den wirtschaftlichsten Anbieter, und drittens 
die freie Vergabe. Jede dieser Vergabeformen hat 
in besonders gelagerten Fällen ihre Berechtigung 
und Zweckmäßigkeit. Welche von ihnen im Einzel-
fall angewendet werden muß, ist Sache der wirt-
schaftlichen Einsicht und könnte in einem Organi-
sationsgesetz festgelegt werden. 
Eins ist festzuhalten. Wenn weite Kreise der 
kleinen und mittleren Gewerbebetriebe, der In-
dustrie, des Handwerks oder des Handels an die-
sen Aufträgen beteiligt werden sollen, dann muß 
bei einer öffentlichen Ausschreibung der Vergabe-
wille frühzeitig an die Interessenten herangebracht 
werden. Es genügt vielleicht nicht, daß die Aus-
schreibung nur im Bundesanzeiger erfolgt. Viel
-
leicht müssen wir uns darüber auseinandersetzen, 
ob nicht die Organisationen vorher benachrichtigt 
werden können, damit sich die Interessenten betei-
ligen können. 
(Abg. Stücklen: Wie in Amerika!) 
Aber auch bei der beschränkten Ausschreibung, bei 
der die Beschaffungsstelle die Anbieter aus den 
Lieferantenlisten auswählt, muß ausreichend Zeit 
für die Abgabe eines Angebots gegeben werden. 
Es geht nicht, wie es leider Gottes schon vorge-
kommen sein soll, daß die Anbieter für die Abgabe 
des Angebots nur einen Tag zur Verfügung haben. 
Man könnte dann sehr leicht auf den Gedanken 
kommen, daß man einige Konkurrenten ausschlie-
ßen will. Immerhin halte ich diese Art der Aus-
schreibung für sehr gut, weil man damit die Mög-
lichkeit der Streuung, vor allem in regionaler Be-
ziehung, hat. 
Um die kleinen Betriebe wirksam zum Zuge 
kommen zu lassen, muß von den Möglichkeiten, die 
die VOL und die VOB bieten, weitestgehend Ge-
brauch gemacht werden. So ist in § 9 Nr. 3 der 
VOL ausdrücklich bestimmt, daß zur Erhaltung 
eines selbständigen, leistungsfähigen Handwerks 
diesem Gelegenheit zu geben ist, sich um die in 
Betracht kommenden Leistungen zu bewerben, 
wenn die Art und Größe des Auftrags den Betrie-
ben entspricht. Auch der Bundesminister für Wirt-
schaft hat in einem besonderen Erlaß über die Be-
teiligung des Handwerks an öffentlichen Aufträgen 
alle Bundesminister und die Wirtschaftsminister 
der Länder noch einmal ganz besonders darauf hin-
gewiesen, daß das Handwerk in dieser Form in 
die öffentlichen Aufträge eingeschaltet werden soll. 
2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 	6271 
(Oetzel) 
Um die Beteiligung der kleinen Betriebe sicher-
zustellen, sieht § 5 der VOL vor, daß umfangreiche 
Leistungen, wenn es zweckmäßiger ist, schon bei 
der Ausschreibung nach Menge und Art in Lose 
aufzuteilen sind. Nehmen wir als Beispiel an, wir 
brauchen 5000 Schränke. Wenn diese 5000 Schränke 
en bloc ausgeschrieben werden, ist es selbstver-
ständlich, daß sich die kleinen und kleinsten Be-
triebe darum nicht bewerben können. Wenn man 
sie aber in 25 Lose zu 200 Schränken aufteilt, kann 
sich eine ganze Reihe von Kleinbetrieben bewer-
ben. Dann besteht die Möglichkeit, dem wirtschaft-
lich günstigsten Anbieter den Auftrag vielleicht 
nicht nur für ein Los, sondern für fünf Lose zu er-
teilen, und man kann, wenn man wiederum von 
der VOL Gebrauch macht, die nachfolgenden An-
bieter in das wirtschaftlichste Angebot eintreten 
lassen. Dazu bieten auch § 25 der VOL und § 26 
der VOB eine Handhabe. Dadurch könnte ebenfalls 
eine gesunde Streuung erreicht werden. 
Auch umfangreiche Bauleistungen sollen mög-
lichst in Lose aufgeteilt und nach Losen vergeben 
werden. § 4 Nr. 2 und 3 der VOB weist ausdrück-
lich darauf hin. Hier ist ferner die Bildung von 
Liefergenossenschaften und Arbeitsgemeinschaften 
vorgesehen. Leider fehlen in diesem Fall noch 
klare Bestimmungen im Umsatzsteuerrecht. Für 
diese Arbeitsgemeinschaften und Lieferungsgenos-
senschaften dürfen aber keine steuerlichen Nach-
teile entstehen. Das ist bis jetzt nicht klar. 
§§ 25 der VOB bestimmt sogar, daß bei annähernd 
gleichwertigen Angeboten Meister und Lehrberech-
tigte, die Lehrlinge ausbilden, vorzuziehen sind. 
Man will damit den handwerklichen Nachwuchs 
fördern. Ebenso hat sich die Bundesregierung 
mehrfach dahingehend ausgesprochen, die Mittel-
ständler, die einen Betrieb haben und als Flücht-
linge oder Sowjetzonenflüchtlinge hierher gekom-
men sind, besonders zu berücksichtigen. Sie sollen 
bei öffentlicher Vergabe selbst dann berücksichtigt 
werden, wenn sie geringfügig teurer sind als die 
anderen Anbieter. Wir halten es an sich für rich-
tig, daß sie bevorzugt behandelt werden; es muß 
allerdings sichergestellt sein, daß die Bevor-
zugungslage von Zeit zu Zeit überprüft wird, da-
mit der Wettbewerb wiederhergestellt wird. 
Eine andere bessere Möglichkeit, die Aufträge 
zu streuen und vorwiegend der mittelständischen 
Wirtschaft zufließen zu lassen, besteht in der 
Dezentralisation der auftraggebenden Stellen. Man 
sollte den Standortverwaltungen in der Beschaffung 
von Lebensmitteln und kleinen Bedarfsgegenstän-
den für ihre Einheiten weitgehend freie Hand 
lassen. Herr Kollege Wieninger hat vorhin das 
Beispiel des Kleidergeldes angeführt. Das ist schon 
in der Praxis bei der Polizei eines Bundeslandes 
durchgeführt worden und hat sich anscheinend 
ganz gut bewährt. 
Der Mittelstand muß, solange kein Organisa-
tionsgesetz besteht, das diese Fragen besonders 
regelt, erwarten. daß die Regierung alles tut. um 
den Wünschen der mittelständischen Wirtschaft in 
dieser Frage entgegenzukommen. Mit Deklamatio-
nen über die Förderung des Mittelstandes ist uns 
nicht gedient. Hier ist eine echte Hilfe durch ge-
rechte Verteilung der Aufträge möglich. 
Auf einen Punkt muß ich bei dieser Gelegenheit 
noch hinweisen. Ich wende mich damit mehr an die 
Adresse des Bundesfinanzministers. Der Herr Mini-
ster würde der kleinen und mittelständischen 
Wirtschaft einen großen Gefallen tun, wenn er 
seine Verwaltungen anwiese, die Abrechnungen so 
schnell wie möglich durchzuführen. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Unzureichende Vorleistungen, Abschlagszahlungen 
sowie verzögerte Abrechnungen tragen dazu bei, 
den kleinsten Unternehmer zum unfreiwilligen 
Kreditgeber des Staates zu machen. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Leider ist das in der privaten Wirtschaft sehr oft 
der Fall. Es sind mir auch eine Reihe von Fällen 
bekannt, in denen die Finanzbauämter Anlaß zu 
Klagen gegeben haben. 
(Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Unsere Forderung, die mittelständische Wirt-
schaft an den öffentlichen Aufträgen angemessen 
zu beteiligen, ist kein Wunsch nach Bevorzugung 
eines Interessentenhaufens. 
(Zuruf von der Mitte: Im Gegenteil!) 
Sie entspricht vielmehr einer volkswirtschaftlichen 
Notwendigkeit und ist der Wunsch und Wille der 
Mehrheit aller schaffenden deutschen Menschen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, Wortmeldungen liegen nicht mehr vor. Wir 
können nunmehr zur Abstimmung kommen. Ich 
nehme an, daß eine genügende Anzahl von Ab-
geordneten den Antrag Dr. Atzenroth, Dr. Dehler 
und Fraktion unterstützt. Die Fraktion der FDP 
wird ihn als ganze unterstützen. Wir wissen ja, 
daß sie — — 
(Zuruf des Abg. Dr. Atzenroth.) 
— Nun, es heißt in der Geschäftsordnung: 30 an-
wesende Abgeordnete. Ich nehme an, von Ihrer 
Fraktion sind so viele Mitglieder anwesend, daß 
der Antrag ausreichend unterstützt wird. — Der 
Antrag ist Ihnen bekannt. Soll ich ihn noch ein-
mal verlesen? 
(Zustimmung.) 
Er lautet *) : 
Der Bundestag wolle beschließen: 
Die Bundesregierung wird ersucht, dem Bun-
destag den Entwurf eines Gesetzes vorzulegen, 
in dem vorzusehen ist, daß 
1. öffentliche Vergabestellen bei der Vergabe 
von Aufträgen der öffentlichen Hand, die 
Verteidigungsaufgaben dienen, den freien 
Wettbewerb durch öffentliche Ausschrei-
bung sicherzustellen haben, 
2. Ausnahmen von dem Grundsatz der öffent-
lichen Ausschreibung nur zuzulassen sind, 
wenn die Eigenart der benötigten Leistun-
gen oder andere wichtige Umstände eine 
Abweichung zwingend erforderlich machen, 
3. die nach Ziffer 2 zulässigen Ausnahmen von 
dem Grundsatz der öffentlichen Ausschrei-
bung möglichst klar — notfalls durch eine 
Rechtsverordnung der Bundesregierung — 
abgegrenzt und festgelegt werden, 
4. über die freihändige Vergabe oder die be-
schränkte Ausschreibung im Einzelfall nicht 
durch die öffentliche Vergabestelle allein 
entschieden wird, sondern das Bundes-
ministerium für Wirtschaft zu beteiligen ist. 
Bonn, den 8 . 12. 55. 
*) Umdruck 497. 
6272 	2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
(Vizepräsident Dr. Schmid) 
Es folgt eine Reihe von Unterschriften, von denen 
ich glaube, daß sie alle von Mitgliedern der Frak-
tion der FDP stammen. Aber wirklich lesen kann 
ich nur den einen oder anderen Namen. 
Ich lasse nunmehr über diesen Antrag abstimmen. 
(Abg. Kunze [Bethel] : Überweisung an den 
Ausschuß! — Zuruf des Abg. Naegel.) 
— Dann stellen Sie bitte diesen Antrag! 
Naegel (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich beantrage, diesen Antrag 
dem Ausschuß für Wirtschaftspolitik, dem Aus-
schuß für Mittelstandsfragen und dem Haushalts-
ausschuß zu überweisen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Nicht auch dem 
Sicherheitsausschuß? Ich nehme an, daß es, nach-
dem sich der Herr Bundesverteidigungsminister 
hier zum Sprecher der Regierung gemacht hat, 
wohl richtig wäre, den Ausschuß, der ihm korre-
spondiert, mitzubeteiligen. 
(Zustimmung.) 
Welcher Ausschuß soll federführend kein? 
(Zurufe: Wirtschaftspolitik!) 
- Der Ausschuß für Wirtschaftspolitik; ist das 
Haus damit einverstanden? 
(Zustimmung.) 
Dann haben wir also eine Überweisung an fol
-
gende Ausschüsse: Ausschuß für Wirtschaftspolitik 
— federführend —, Ausschuß für Fragen der 
europäischen Sicherheit, Haushaltsausschuß und 
Ausschuß für Mittelstandsfragen. Kein Wider-
) Spruch? — Dann ist so beschlossen. Damit ist 
Punkt 2 der Tagesordnung erledigt. 
Ich rufe Punkt 3 der Tagesordnung auf: 
Zweite und dritte Beratung des von den 
Fraktionen der CDU/CSU, SPD, FDP, GB/ 
BHE, DP eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes zur Änderung des Altsparergesetzes 
(Drucksache 1905); 
Mündlicher Bericht des Ausschusses für den 
Lastenausgleich (20. Ausschuß) (Drucksache 
1935). 
(Erste Beratung: 116. Sitzung.) 
Der Ausschuß schlägt dem Bundestag vor, den 
Gesetzentwurf unverändert nach der Vorlage an-
zunehmen. Da es sich um einen interfraktionellen 
Antrag handelt, alle Fraktionen beteiligt sind, 
nehme ich an, daß auch im Ausschuß Einmütigkeit 
bestanden hat. Unter diesen Umständen möchte ich 
dem Hause vorschlagen, auf die Entgegennahme 
eines mündlichen Ausschußberichts zu verzichten. 
(Abg. Kunze [Bethel] : Ich möchte nur drei 
Sätze sprechen!) 
— Dann, bitte, Herr Abgeordneter Kunze; Sie 
haben das Wort als Berichterstatter! 
(Zurufe.) 
Kunze (Bethel) (CDU/CSU), Berichterstatter: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Sie brauchen 
keine Sorge zu haben, daß ich lange rede! Es geht 
mir nur um eines. Die Begründung für die ein-
mütige Beschlußfassung des Ausschusses brauche 
ich in diesem Hause nicht zu geben. Es ist aber 
wichtig, zu wissen, daß wir mit der Annahme die-
ser Novelle Millionen von Altsparern, die sich aus  
nicht genügender Kenntnis ihrer rechtlichen Mög
lichkeiten bis heute nicht gemeldet haben, eine 
bis auf weiteres unbegrenzte Frist zur Nach
holung der Meldung geben. Es erscheint mir außer
ordentlich wichtig, daß Rundfunk und Presse sich 
diese Drucksache ansehen und uns helfen, für eine 
Verbreitung der Kenntnis dieser bedeutsamen No
velle im Interesse der Altsparer zu sorgen. Im 
übrigen bitte ich dem Antrag gemäß um Annahme. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. Wird das Wort zur zweiten Be-
ratung gewünscht? — Zu Art. 1? — Nicht! Zu 
Art. 2, — 3, — zur Einleitung und zur Über-
schrift? — Keine Wortmeldungen. 
Dann stimmen wir ab. Wer für die Annahme ist, 
der möge ein Handzeichen geben. — Gegenprobe! 
— Ich stelle einstimmige Annahme fest und 
schließe die zweite Beratung. 
Ich eröffne die 
dritte Beratung 
und die allgemeine Aussprache. Wortmeldungen 
liegen nicht vor. 
Dann kommen wir zur Abstimmung über das 
Gesetz als ganzes. Wer für die Annahme des Ge-
setzes ist, den bitte ich, sich von seinem Sitz zu 
erheben. — Ich stelle einstimmige Annahme fest. 
Damit ist Punkt 3 der Tagesordnung erledigt. 
Punkt 4: 
Beratung des Schriftlichen Berichts des Aus-
schusses für Außenhandelsfragen (23. Aus-
schuß) über den Entwurf einer Achtundvier-
zigsten Verordnung über Zollsatzänderun-
gen (Konjunkturpolitische Zollsenkung) 
(Drucksachen 1920, 1868). 
Berichterstatter ist Herr Abgeordneter Dr. Serres. 
(Abg. Dr. Serres: Ich beantrage, auf die 
Berichterstattung zu verzichten! Ich ver-
weise auf den Schriftlichen Bericht*)!) 
— Sie möchten auf die mündliche Berichterstattung 
verzichten. Ist das Haus damit einverstanden? 
(Zustimmung.) 
— Dann werden wir ohne mündliche Bericht-
erstattung verhandeln. Der Bericht liegt Ihnen im 
übrigen schriftlich vor. Ich bitte um Wortmeldun-
gen. — Das Wort hat der Abgeordnete Kalbitzer. 
Kalbitzer (SPD): Meine Damen und Herren! Ich 
möchte der Bundesregierung zu der vorliegenden 
Verordnung gratulieren, weil sie es nach vielen 
Achs und Wehs bei der Koalition doch mit unserer 
Hilfe zustande gebracht hat, daß diese Verordnung 
nun einstimmig angenommen werden wird. Noch 
bei den Einzelabstimmungen — ganz abgesehen 
von den vorausgegangenen Pressemeldungen —
hatte man den Eindruck, daß diese Verordnung 
nicht der Zustimmung der Mehrheit des Ausschus-
ses gewärtig sein könnte. Man hatte die — jeden-
falls für mich — unverständliche Tatsache zu ver-
zeichnen, daß z. B. der Herr Präsident des Deut-
schen Bauernverbandes der Zollherabsetzung für 
Sensen, Ackergeräte und andere Produktionsmittel 
für die Landwirtschaft nicht seine Zustimmung 
gab. Erst in der Schlußabstimmung ergab sich Ein-
mütigkeit, die wir hoffentlich auch heute hier 
demonstrieren können. 
s) Siehe Anlage 3. 
2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 	6273 
(Kalbitzer) 
In der Debatte über die allgemeine Zollpolitik, 
die in diesen Tagen wiederholt in den Ausschüssen 
und auch in der Presse abgelaufen ist, haben wir 
Sozialdemokraten zu dem allgemeinen Zollniveau 
der Industriezölle bemerkt, daß wir diese in Hin-
sicht auf die deutsche Position im Welthandel ganz 
allgemein für überhöht halten. Ich erwähne das 
deshalb hier noch einmal besonders, weil erfreu-
licherweise der Herr Bundeswirtschaftsminister 
einen Tag später im Ausschuß wörtlich dieselbe 
Meinung vertreten hat, nämlich die, daß die deut-
schen Industriezölle in der gegenwärtigen welt-
wirtschaftlichen Situation, in der sich die Bundes-
republik befinde, überhöht seien und ganz allge-
mein ein Abbau erforderlich sei. Wir betonen das 
nicht etwa aus billigem Opportunismus, sondern 
weil es hier festgehalten zu werden verdient, daß 
in dieser Frage die Opposition die Meinung des 
Wirtschaftsministers teilt im Gegensatz zu einem 
großen Teil der Damen und Herren aus den Koa-
litionsparteien. 
Bei der vorliegenden Achtundvierzigsten Verord-
nung bleiben nur einige Schönheitsfehler zu be-
dauern. Sie ist etwas zu spät vorgelegt worden, um 
wirklich noch auf die Preise einiger besonders zu 
Weihnachten gängiger Artikel nachhaltig Ein-
fluß zu haben. So werden wir leider nicht mehr in 
den Genuß einer Zollvergünstigung z. B. für die 
erhoffte Weihnachtsgans kommen. 
Ich möchte, da diese Verordnung sich ja mit 
konjunkturpolitischen Maßnahmen befaßt, aus der 
Fülle der Zollpositionen, die man natürlich nicht 
im einzelnen abhandeln kann, nur zwei Punkte 
herausgreifen, weil sie auf anderen Sektoren der 
I Konjunkturpolitik von nachhaltigem Einfluß sein 
könnten. Ich meine — und darüber besteht wohl 
auch seitens der Bundesregierung Übereinstim-
mung —, daß weitere konjunkturpolitische Maß-
nahmen notwendig sind, einfach deswegen, weil 
wir die heutige Konjunktur selbstverständlich für 
einen möglichen Dauerzustand halten, aber es als 
notwendig empfinden, diesen Dauerzustand auch 
mit entsprechenden Maßnahmen zu sichern und zu 
garantieren. Da haben sich, wie gesagt, in der 
Unterhaltung zwei Punkte ergeben, die auf ande-
ren Sektoren der Konjunkturpolitik von Bedeu-
tung sein könnten. So ist z. B. die Margarine von 
30 % auf 25 % zollermäßigt worden. Diese Zoll-
ermäßigung verbilligt die Margarinepreise voraus-
sichtlich leider überhaupt nicht. Die Preise der 
Margarine sind besonders in ihren Spitzenquali-
täten bedauerlicherweise überhöht. Aber die Tat-
sache der Überhöhung der Margarinepreise in den 
Spitzen hat ihre Ursache in etwas ganz anderem, 
nämlich darin, daß wir hier einem internationalen, 
ja, man muß sagen, einem Weltmonopol gegen-
überstehen. Dieses Weltmonopol „Unilever" hat 
eine derartige Stärke, daß es durch eine über-
mäßige Reklame dem Konsumenten vorschwätzen 
zu können glaubt, die Spitzenqualitäten seien die 
einzig gesunden und die einzig guten Qualitäten. 
Auf diese Art, durch die übermäßige Kraft dieses 
Großunternehmens, ist der Margarinemarkt im 
Grunde aus dem Gleichgewicht gekommen. Die 
Preise der Spitzenqualitäten sind, wenn man Preis 
und Qualität miteinander vergleicht, ganz einfach 
überhöht. Im Rahmen der Konjunkturpolitik 
müssen, glaube ich, der Herr Bundeswirtschafts-
minister und wir alle auf Maßnahmen sinnen, wie 
man diesem Monopol mit anderen Mitteln als einer 
kümmerlichen Zollsenkung von 5 % beikommt. 
Wir haben im Laufe unserer Verhandlungen 
noch ein anderes Beispiel auf einem ganz anderen 
Sektor erleben müssen, über das die Regierung 
bisher auch keine ausreichende schlüssige Auskunft 
geben konnte. Von einem unserer Mitglieder wurde 
uns erklärt, daß es ein internationales Fittings-
Kartell gibt. Fittings sind Rohrverbindungen. Die-
ses Kartell ist angeblich dazu übergegangen, die 
vom Ausland eingeführten Waren Deutschland 
zollfrei zu liefern. Da erhebt sich natürlich die 
Frage, ob, wenn die Zölle gesenkt werden, dieses 
internationale Kartell die deutsche Zollsenkung in 
sich verfrühstückt oder ob es diese Zollsenkung als 
Preissenkung in Deutschland weitergibt. Von Sach-
kennern wurde uns gesagt, daß dieses Kartell diese 
Zollsenkung in der Tat in seine eigene Tasche wirt
-
schaftet und sie nicht in Form einer Preissenkung 
dem Verbraucher zugute kommen läßt. Wenn das 
zutrifft, dann ist dies ein zweiter Fall, auf Grund 
dessen das Bundeswirtschaftsministerium der 
Tätigkeit internationaler Kartelle auf dem deut
schen Markt mehr Aufmerksamkeit als bisher zu 
schenken hätte. Aus diesem einzigen Grunde sind 
die beiden Beispiele hier angeführt worden. 
Die vorliegende Zollsenkungsverordnung wird 
keine gewaltigen Preiseinbrüche bringen. Dazu ist 
die Zahl der Positionen zu gering, und die Sen-
kungen sind nicht umfassend genug. Aber ich 
glaube doch, sagen zu können, daß man zu dieser 
Verordnung auf Grund weitergehender Anträge 
der sozialdemokratischen Fraktion gekommen ist, 
die wir in nächster Zeit hier im Bundestag zu be-
handeln haben werden. Die Entscheidung über diese 
Anträge ist natürlich noch nicht abzusehen. Sie 
haben aber doch schon jetzt den einen Erfolg ge-
habt, daß ihr Vorliegen und die Sympathie der 
breiten Öffentlichkeit für diese Zollsenkungen die 
Mehrheit der Damen und Herren unseres Aus-
schusses dazu bewogen haben, zum Schluß einstim-
mig diesen ersten Schritt — das möchte ich beto-
nen: diesen ersten Schritt — auf dem Wege allge-
meiner Zollsenkungen im Rahmen der konjunktur-
politischen Zollsenkung zu tun. Weitere werden 
kommen und weitere müssen kommen. Wir akzep-
tieren diese Zollsenkung als den ersten Schritt im 
Rahmen der konjunkturpolitischen Zollsenkungen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort hat der 
Abgeordnete Margulies. 
Margulies (FDP): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Ich weiß nicht, warum der Herr Kol-
lege Kalbitzer die allgemeine Freude über die ein-
stimmige Annahme der Zollsenkungsverordnung 
mit etwas Seelenforschung verknüpft hat. 
(Abg. Dr. Serres: Sehr richtig!) 
Wir wollen aus den Gründen, die im Ausschuß hin 
und her erwogen und eingehend besprochen wur-
den, gar kein Geheimnis machen. Wir wollten nur 
wegen der gebotenen Eile das Haus nicht länger als 
unbedingt notwendig mit den Dingen aufhalten. 
Aber hier ist doch das erntemal der gute Grund-
satz verlassen worden, daß die Betroffenen vorher 
gehört werden. 
(Abg. Raestrup: Sehr richtig!) 
Die Gründe dafür mögen etwas für sich haben, sie 
haben aber dazu geführt, daß nun im Ausschuß 
eine Reihe von Bedenken, die keineswegs immer so 
6274 	2. Deutscher Bundestag - 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
(Margulies) 
leicht von der Hand zu weisen waren, erörtert 
werden mußten. 
(Sehr richtig!)  
Unter diesen Umständen ist es nicht sehr verwun-
derlich, daß man in eine eingehende Prüfung der 
einzelnen Positionen eingetreten ist. Das einstim-
mige Ergebnis bedeutet, daß eine Reihe von Be-
rufsgruppen, von Industriezweigen bewußt ein 
Opfer auf sich nehmen müssen, um die Initiative 
des Herrn Bundeswirtschaftsministers, die wir als 
richtig anerkennen - nämlich einer etwaigen 
Preissteigerungsbereitschaft entgegenzuarbeiten -, 
durchzubringen. 
Das sind die Gründe, wie wir sie im Ausschuß 
besprochen haben, und dem habe ich weiter nichts 
hinzuzufügen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort wird nicht 
mehr gewünscht. Ich schließe die Aussprache. 
Wer dem Antrag des Ausschusses auf Drucksache 
1920 zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. - Ich bitte um die Gegenprobe. - 
Gegen einige Stimmen angenommen. 
Ich rufe als nächsten und letzten Punkt der 
Tagesordnung auf: 
Beratung des Schriftlichen Berichts*) 
des Ausschusses für Außenhandelsfragen 
*) Siehe Anlage 2. 
(23. Ausschuß) über den Entwurf einer 
Siebenundvierzigsten Verordnung über Zoll-
satzänderungen (Schwefelsäure usw.) (Druck-
sachen 1930, 1869). 
Berichterstatter ist der Abgeordnete Dr. Löhr. 
Ist das Haus damit einverstanden, daß auf münd-
liche Berichterstattung verzichtet wird? - Das ist 
der Fall. Wird das Wort gewünscht? - Das ist 
nicht der Fall. 
Ich komme zur Abstimmung über den Antrag 
des Ausschusses auf Drucksache 1930. Wer zuzu-
stimmen wünscht, den bitte ich um das Handzei-
chen. - Ich bitte um die Gegenprobe. - Enthal-
tungen? - Einstimmig angenommen. 
Meine Damen und Herren, ich habe Sie darauf 
aufmerksam zu machen, daß Sie gebeten werden, 
die Drucksache 1900 zur morgigen Beratung des 
Haushaltsgesetzes noch einmal mitzubringen, da 
sie nicht noch einmal verteilt werden kann. 
Damit stehen wir am Ende der heutigen Tages-
ordnung. Ich berufe die nächste, 118. Sitzung des 
Deutschen Bundestages auf Freitag, den 9. De-
zember 1955, 9 Uhr. 
Die Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 17 Uhr 27 Minuten.) 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Abgeordnete 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Kopf 31. März 	1956 
Mensing 1. März 1956 
Dr. Starke 28. Februar 	1956 
Jahn (Frankfurt) 9. Januar 1956 
Moll 1. Januar 1956 
Peters 1. Januar 	1956 
Klingelhöfer 31. Dezember 1955 
Neumann 21. Dezember 1955 
Feldmann 17. Dezember 1955 
Heiland 17. Dezember 1955 
Hörauf 17. Dezember 1955 
Dr. Dr. h. c. Prinz 
zu Löwenstein 17. Dezember 1955 
Dr. Dr. h. c. Müller 
(Bonn) 17. Dezember 1955 
Welke 17. Dezember 1955 
Dr. Luchtenberg 16. Dezember 1955 
Dr. Reichstein 16. Dezember 1955 
Dr. Graf (München) 15. Dezember 1955 
Frau Rudoll 15. Dezember 1955 
Schröter (Wilmersdorf) 15. Dezember 1955 
Frau Albertz 10. Dezember 1955 
Dr. Baade 10. Dezember 1955 
Gedat 10. Dezember 1955 
Eberhard 10. Dezember 1955 
Kiesinger 10. Dezember 1955 
Abgeordnete 	beurlaubt bis einschließlich 
Kriedemann 10. Dezember 1955 
Kutschera 10. Dezember 1955 
Onnen 10. Dezember 1955 
Op den Orth 10. Dezember 1955 
Frau Renger 10. Dezember 1955 
Brandt (Berlin) 9. Dezember 1955 
Gockeln 9. Dezember 1955 
Dr. Horlacher 9. Dezember 1955 
Keuning 9. Dezember 1955 
Leibfried 9. Dezember 1955 
Dr. Leverkuehn 9. Dezember 1955 
Lücker 9. Dezember 1955 
Dr. Menzel 9. Dezember 1955 
Morgenthaler 9. Dezember 1955 
Scharnberg 9. Dezember 1955 
Dr.-Ing. E. h. Schuberth 9. Dezember 1955 
Stahl 9. Dezember 1955 
Frau Vietje 9. Dezember 1955 
Wehking 9. Dezember 1955 
Bauknecht 8. Dezember 1955 
Dr. Jentzsch 8. Dezember 1955 
Kahn-Ackermann 8. Dezember 1955 
Dr. Orth 8. Dezember 1955 
Frau Pitz 8. Dezember 1955 
Pöhler 8. Dezember 1955 
Schill (Freiburg) 8. Dezember 1955 
Schmitt (Vockenhausen) 8. Dezember 1955 
Schmücker 8. Dezember 1955 
Dr. Welskop 8. Dezember 1955 
2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 8. Dezember 1955 	6275 
Anlage 2 	 Drucksache 1930 
(Vgl. S. 6274 A) 
Schriftlicher Bericht 
des Ausschusses für Außenhandelsfragen (23. Aus-
schuß) über den Entwurf einer Siebenundvierzig-
sten Verordnung über Zollsatzänderungen (Schwe-
felsäure usw.) (Drucksache 1869). 
Berichterstatter: Abgeordneter Dr. Löhr 
Der Ausschuß für Außenhandelsfragen hat sich 
in seiner Sitzung vom 7. Dezember 1955 mit dem 
Entwurf einer Siebenundvierzigsten Verordnung 
über Zollsatzänderungen (Schwefelsäure usw.) be-
schäftigt und einstimmig beschlossen, dem Ver-
ordnungsentwurf laut Vorlage der Bundesregie-
rung zuzustimmen. 
Bonn, den 7. Dezember 1955 
Dr. Löhr 
Berichterstatter 
Anlage 3 Drucksache 1920 
(Vgl. S. 6272 C) 
Schriftlicher Bericht 
des Ausschusses für Außenhandelsfragen (23. Aus-
schuß) über den Entwurf einer Achtundvierzigsten 
Verordnung über Zollsatzänderungen (Konjunktur-
politische Zollsenkung) (Drucksache 1868). 
Berichterstatter: Abgeordneter Dr. Serres 
Der Ausschuß für Außenhandelsfragen hat sich 
in seiner Sitzung vom 6. Dezember 1955 mit dem 
Entwurf einer Achtundvierzigsten Verordnung über 
Zollsatzänderungen (Konjunkturpolitische Zollsen-
kung) — Drucksache 1868 — in Gegenwart von 
Vertretern der beteiligten Ministerien befaßt. Es 
hat zunächst eine Grundsatzdebatte über die 
Zweckmäßigkeit von kunjunkturpolitischen Zoll-
senkungen stattgefunden, die erstmalig in der 
Weise zur Durchführung kommen sollen, daß auf 
bestimmten ausgewählten Gebieten — Ernäh-
rungsgüter, landwirtschaftliche Produktionsmittel, 
Bauwirtschaft — Zölle linear gesenkt werden. Die 
Vorlage sieht durchweg eine Halbierung der z. Z. 
geltenden Zollsätze vor. In der Aussprache hat sich 
der Ausschuß im Grundsatz zu der Zweckmäßigkeit 
einer solchen Zollsenkung bekannt. Er hat sich 
lediglich vorbehalten, zu prüfen, ob die Aufnahme 
bestimmter Positionen aus allgemeinwirtschaft-
lichen oder aus handelspolitischen Gründen zweck-
mäßig erscheint. 
Vor Eintritt in die Einzeldebatte ist noch die 
Frage des Inkrafttretens und des Endtermins der 
Verordnung erörtert worden. Es bestand Einmütig-
keit darüber, daß eine Rückwirkung aus tech-
nischen Gründen nicht zweckmäßig sei. Aus diesem 
Grunde konnte der ursprünglich in der Vorlage 
vorgesehene Termin vom 1. Dezember d. J. nicht 
beibehalten werden. Der Staatssekretär des Bun-
deswirtschaftsministeriums äußerte den dringen-
den Wunsch, daß die Verordnung noch rechtzeitig 
vor Weihnachten in Kraft treten solle. Der Ver-
treter des Bundesfinanzministeriums gab zu beden-
ken, daß seinem Hause ausreichend Zeit für die 
Durchführung der gefaßten Beschlüsse gegeben 
werden müsse. Nach kurzer Aussprache beschloß  
der Ausschuß, den Zeitpunkt des Inkrafttretens —
§ 1 der Verordnung — auf den 10. Dezember d. J. 
festzusetzen unter der ausdrücklichen Vorausset-
zung, daß die Verabschiedung im Plenum späte-
stens am Tage vorher erfolgen werde. Bezüglich 
des Endtermins der geplanten Zollmaßnahme ent-
stand im Ausschuß eine Diskussion darüber, ob es 
zweckmäßig sei, zumindest für bestimmte Wa-
rengattungen, den Termin über den 30. Juni 1956 
hinaus zu erstrecken. Hiergegen wurden regie-
rungsseitig handelspolitische Bedenken mit Rück-
sicht auf die internationalen Zollgespräche zu Be-
ginn des kommenden Jahres erhoben. Der Aus-
schuß beschloß daher, es insofern bei der Regie-
rungsvorlage zu belassen. 
Die sehr eingehende Einzelberatung ergab, daß 
der Ausschuß nur in wenigen Punkten nicht in 
Übereinstimmung mit der Regierungsvorlage war. 
Es handelte sich dabei um die folgenden Positionen 
(lfd. Nummernfolge der Vorlage — Drucksache 
1868 —): 
1. lfd. Nr. 2 — Tarifnr. 02 02, Geflügel, nicht le-
bend, usw. — 
Hier wurden insbesondere Bedenken von land-
wirtschaftlicher Seite geäußert, die in einer 
weiteren Zollsenkung über den derzeitigen Ver-
tragszollsatz hinaus eine Gefährdung der anlau-
fenden langfristigen Förderungsmaßnahmen zu-
gunsten der deutschen Geflügelwirtschaft er-
blickte. Der Ausschuß hat mit Mehrheit be-
schlosen, diese Position aus der Regierungsvor-
lage zu streichen. 
2. lfd. Nr. 13 — Tarifnr. 08 12 D — Pflaumen und 
Zwetschgen — 
Hierzu wurde aus der Mitte des Ausschusses 
beantragt, die Vorlage der Regierung zu strei-
chen, da in einige  Gebieten Deutschlands die 
Erträge der Pflaumen und Zwetschgen so er-
heblich seien, daß der Absatz gefährdet erschei-
ne. Der Ausschuß hat mit Mehrheit beschlossen, 
antragsgemäß zu verfahren, d. h. die Position 
zu streichen. 
3. Aus denselben Gründen wie zu 2. wurde die lfd. 
Nr. 18 — Tarifnr. aus 20 05 — gestrichen. 
4. lfd. Nr. 27 — Tarifnr. 31 03 D - Superphos-
phate (einfache, doppelte und dreifache) — 
Zu dieser Position wurde aus der Mitte des 
Ausschusses der Befürchtung Ausdruck gegeben, 
daß die bisher vorhandene Preisstabilität durch 
Einfuhren aus dem Ausland in Frage gestellt 
werde, insbesondere könnten Einfuhren aus 
Holland die deutsche Erzeugung gefährden. Der 
Ausschuß hat sich nach längerer Beratung mit 
Mehrheit dieser Auffassung angeschlossen und 
diese Position in der Regierungsvorlage ge-
strichen. 
5. lfd. Nr. 80 — Tarifnr. 73 27 (Rohrformstücke, 
usw.) B 1 — aus schmiedbarem Guß — 
Die Aussprache zu dieser Position ergab, daß 
nicht damit gerechnet werden könne, durch Ein-
fuhren aus dem Ausland den Inlandspreis in 
günstiger Weise zu beeinflussen. Unter diesen 
Umständen war nicht anzunehmen, daß der ge-
wünschte konjunkturpolitische Effekt zu erzie-
len sei. Der Ausschuß beschloß daher, diese 
Position zu streichen. 
Zu § 2 erfolgte eine längere Erörterung über die 
Konsequenzen, die entstehen, wenn die Verord- 
6276 	2. Deutscher Bundestag — 117. Sitzung. Bonn. Donnerstag, den 8. Dezember 1955 
(Dr. Serres) 
nung am 30. Juni 1956 außer Kraft tritt. Die Regie-
rung erläuterte hierzu, sie lege Wert darauf, daß 
sichergestellt werde, daß bei Auslaufen der vor-
liegenden Verordnung diejenigen Zollsätze wieder-
hergestellt würden, die im Zeitpunkt des Inkraft-
tretens der vorliegenden Verordnung bestanden 
haben. Werde keine entsprechende Bestimmung in 
die Verordnung aufgenommen, so entstehe eine ge-
wisse Unsicherheit über die eintretende Rechtslage. 
Um diese Ungewißheit auszuschalten, habe die Re-
gierung § 2 in die Verordnung aufgenommen. 
Satz 2 des § 2 gewährleiste, daß Zollsenkungen, die 
auf Grund anderer Verordnungen in der Zeit zwi-
schen dem 10. Dezember 1955 und dem 30. Juni 
1956 auslaufen, von der vorliegenden Verordnung 
in ihrer Laufzeit nicht berührt werden. 
In der Schlußabstimmung billigte der Ausschuß 
für Außenhandelsfragen einstimmig die Verord-
nung in der von ihm geänderten Fassung. 
Bonn, den 6. Dezember 1955 
Dr. Serres 
Berichterstatter</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/02/02117.pdf</pdf_url>
    <id>4309</id>
    <dokumentnummer>02/117</dokumentnummer>
    <datum>1955-12-08</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
