<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4313</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>02/121</dokumentnummer>
  <wahlperiode>2</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1955-12-16</datum>
  <titel>Protokoll der 121. Sitzung des 2. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 	6449  
121. Sitzung 
Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955.  
Nachruf des Präsidenten für den verstorbe-
nen ehemaligen preußischen Ministerprä-
sidenten Dr. Otto Braun   6450 A  
Ergänzung der Tagesordnung . . 6450B, 6482 D, 
6484 C 
Mitteilung über Vorlage der Verordnung M  
Nr. 3/55 über Preise für Milch 	 6450 B.  
Große Anfrage der Fraktion der CDU/CSU  
betr. Gründung eines Mittelstandsinsti-
tuts (Drucksache 1871) in Verbindung mit  
der 
Ersten Beratung des von der Fraktion der  
DP eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes zur Einfügung eines Art. 12 a in das  
Grundgesetz (Drucksache 1728), mit der  
Ersten Beratung des von der Fraktion der  
DP eingebrachten Entwurfs eines Geset-
zes zur Änderung der Titel I, II und  
III der Gewerbeordnung (Drucksache  
1729), mit der  
Ersten Beratung des von der Fraktion der  
CDU/CSU eingebrachten Entwurfs eines  
Gesetzes über die Berufsausübung im  
Handel (Drucksache 1872), mit der  
Ersten Beratung des von der Fraktion der  
CDU/CSU eingebrachten Entwurfs eines  
Gesetzes gegen den Betriebs- und Beleg-
schaftshandel (Drucksache 1873) und mit  
der 
Beratung des Antrags der Fraktion der  
SPD betr. Förderung der Mittelschichten  
(Drucksache 1959)   6450 B  
Schmücker (CDU/CSU), Anfragender 6450 C,  
6467 D, 6468 A  
Dr. Adenauer, Bundeskanzler . . . 6452 D  
D. Dr. h. c. Erhard, Bundesminister  
für Wirtschaft 	 6453 B, 6480 D  
Dr. Schild (Düsseldorf) (DP),  
Antragsteller . . . 6453 D, 6456 D, 6480 C  
Illerhaus (CDU/CSU), Antragsteller . 6458 C  
Wieninger (CDU/CSU), Antrag-
steller 	  6461 B  
Lange (Essen) (SPD), Antrag
-
steiler   6463 D, 6468 A, 6482 B 
Stücklen (CDU/CSU) 6468 C, 6469 A, C,  
6473 B, C, 6481 C 
Vizepräsident Dr. Schmid . . 6469 A, C, D  
Held (FDP)   6471 D, 6473 A, B, C  
Dr. Dresbach (CDU/CSU) . . 6473 A, 6478 A  
Dr. Strosche (GB/ BHE) 	 6474 A 
Scheel (FDP) 	  6479 A 
Regling (SPD)  6479 C, D  
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . . 6479 C  
Ausschußüberweisungen . . . 6481 A, C, 6482 B  
Erste Beratung des Entwurfs eines Ge-
setzes über die Beteiligung der Bundes-
republik Deutschland an den Inter-
nationalen Übereinkommen vom 25. Ok-
tober 1952 über den Eisenbahnfracht-
verkehr und über den Eisenbahn-Per-
sonen- und Gepäckverkehr (Drucksache  
1926)   6482 C 
Überweisung an den Ausschuß für  
Verkehrswesen   6482 D 
Beratung des Entwurfs einer Sechsund-
vierzigsten Verordnung über Zollsatz-
änderungen (Vitamin-A-Acetat und  
Vitamin-A-Palmitat) (Drucksache 1867) 	 6482 D 
Überweisung an den Ausschuß für  
Außenhandelsfragen 	  6482 D 
Beratung des Entwurfs einer Fünfund-
vierzigsten Verordnung über Zollsatz-
änderungen (Zollkontingent für Schienen)  
(Drucksache 1857) 	  6482 D  
Überweisung an den Ausschuß für  
Außenhandelsfragen   6482 D (1 
Beratung des Schriftlichen Berichts des  
Ausschusses für Außenhandelsfragen  
über den Entwurf einer Fünfzigsten  
Verordnung über Zollsatzänderungen  
— Aluminium-Zollkontingent 1956 — 
(Drucksache 1792) . . . 6482 D, 6484 C, 6483 A  
Brand (Remscheid) (CDU/CSU), Be-
richterstatter (Schriftlicher Bericht) 6484 C  
Beschlußfassung 	  6483 A  
Redaktionelle Berichtigung des Gesetzes zur  
Aufhebung des Teuerungszulagengesetzes 6483 A 
Beendigung der Bundestagsarbeit des  
Jahres 1955, Wünsche für Weihnachten  
und das neue Jahr:  
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . 	 6483 A 
Nächste Sitzung 	  6483 D 
Anlage 1: Liste der beurlaubten Abgeord
neten 	  6484 A 
Anlage 2: Schriftlicher Bericht des Aus-
schusses für Außenhandelsfragen über  
den Entwurf einer Fünfzigsten Verord-
nung über Zollsatzänderungen — Alu-
minium-Zollkontingent 1956 — (Druck-
sache 1792)   6484 C  
Die Sitzung wird um 9 Uhr 4 Minuten durch den  
Präsidenten D. Dr. Gerstenmaier eröffnet.  
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung ist  
eröffnet.  
6450 	2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
Meine Damen und Herren, in der Nacht vom 
14. auf den 15. Dezember 
(die Abgeordneten erheben sich) 
starb in Locarno der letzte frei gewählte preußische 
Ministerpräsident, Dr. Otto Braun, im beinahe 
vollendeten 84. Lebensjahr. 
Otto Braun wurde am 28. Januar 1872 in Königs-
berg geboren. Vom Jahre 1913 an gehörte er dem 
Preußischen, Landtag an. 1919 war er Mitglied der 
Weimarer Nationalversammlung, und von 1920 bis 
1933 war er Mitglied des Deutschen Reichstages. 
Nach dem Zusammenbruch des Kaiserreiches ge-
hörte Otto Braun in Preußen zu den führenden 
Kräften, die es sich zur Aufgabe gesetzt hatten, 
Preußen und Deutschland als sozialen und freiheit-
lichen Rechtsstaat zu festigen. Im Jahre 1918 
wurde Otto Braun als Minister für Landwirtschaft 
in die preußische Regierung berufen. 1920 bis 1932 
war er preußischer Ministerpräsident. Im Juni 1932 
wurde die Regierung Braun in Preußen durch das 
Zusammenspiel der extremen Flügel des Parla-
ments gestürzt und damit der Weg für die Macht-
übernahme Hitlers frei gemacht. Seit 1933 lebte 
Otto Braun im Exil in der Schweiz. 
Mit Otto Braun ging ein Mann von uns, der sich 
als Abgeordneter des Preußischen Landtages, als 
Mitglied des Deutschen Reichstages, als Minister 
und Ministerpräsident von Preußen große Ver-
dienste nicht nur um sein Land, sondern um das 
ganze deutsche Volk erworben hat. Es wäre Sache 
des Preußischen Landtages, dieses Mannes heute 
zu gedenken. Nun, da die Stimme Preußens ver-
stummt ist, gereicht es dem Deutschen Bundestag 
zur Ehre, Otto Brauns als eines mannhaften Die-
ners des preußischen Staates dankbar zu gedenken. 
Sie haben sich zu Ehren des Toten erhoben. Ich 
danke Ihnen. 
Meine Damen und Herren, ich darf noch darauf 
aufmerksam machen, daß durch Beschluß des Hau-
ses in der gestrigen Plenarsitzung die heutige 
Tagesordnung erweitert ist um den Punkt: Bera-
tung des Schriftlichen Berichts des Ausschusses für 
Außenhandelsfragen über den Entwurf einer Fünf
-
zigsten Verordnung über Zollsatzänderungen, 
Drucksache 1972. 
Die übrigen amtlichen Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht aufge-
nommen: 
Der Stellvertreter des Bundeskanzlers hat unter dem 15. De-
zember 1955 gemäß § 20 Abs. 5 des Gesetzes über den Ver-
kehr mit Milch, Milcherzeugnissen und Fetten (Milch- und Fett-
gesetz) in der Fassung vom 10. Dezember 1952 (Bundesge-
setzbl. I S. 811) die Verordnung M Nr. 3/55 über Preise für 
Milch zur Bekanntgabe im Bundestag übersandt. Die Verord-
nung liegt im Archiv zur Einsichtnahme aus. 
Damit sind wir bei der Tagesordnung. Ich rufe 
auf Punkt 1: 
a) Große Anfrage der Fraktion der CDU/CSU 
betreffend Gründung eines Mittelstands-
instituts (Drucksache 1871); 
b) Erste Beratung des von der Fraktion der DP 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Einfügung eines Art. 12 a in das Grund-
gesetz (Drucksache 1728); 
c) Erste Beratung des von der Fraktion der DP 
eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur 
Änderung der Titel I, II und III der Ge-
werbeordnung (Drucksache 1729); 
d) Erste Beratung des von der Fraktion der 
CDU/CSU eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die Berufsausübung im Handel 
(Drucksache 1872); 
e) Erste Beratung des von der Fraktion der 
CDU/CSU eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes gegen den Betriebs- und Belegschafts-
handel (Drucksache 1873); 
f) Beratung des Antrags der Fraktion der SPD 
betreffend Förderung der Mittelschichten 
(Drucksache 1959). 
Zur Begründung der Großen Anfrage der Frak-
tion der CDU/CSU betreffend Gründung eines 
Mittelstandsinstituts hat das Wort der Abgeord-
nete Schmücker. 
Schmücker (CDU/CSU), Anfragender: Herr Prä-
sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Wer sich einmal das Vergnügen macht, all die 
lobenden Prädikate zu sammeln, die in den vielen 
Versammlungen über den Mittelstand ausgeschüt-
tet werden, der wird neidlos zugeben müssen, daß 
es geradezu eine Pracht ist, ein Mittelständler zu 
sein. Und wenn man dann noch anfängt, den Le-
bensstandard der Handwerker, der Kaufleute nach 
ihren Autos statistisch zu erfassen, dann muß man 
wohl zu der Ansicht gelangen, daß für diese Men-
schen das goldene Zeitalter angebrochen ist. Und 
wenn man in der gleichen Übertreibung die lange 
Liste der manchmal zu lauten Beschwerden auf-
schlägt, dann mag man sich am Ende wundern, daß 
es überhaupt noch Mittelständler gibt. Sie alle ken-
nen den reichen Schatz der Worte, und ich möchte 
hoffen, daß den meisten von uns es langsam genug 
ist mit den vielfältigen Lob- und auch den vielfäl-
tigen Klageliedern. Was den Mittelstand selber 
betrifft, meine ich, hat er es gar nicht nötig, sein 
Schicksal auf Allgemeinplätzen zerreden zu lassen 
oder seine berechtigten Forderungen durch über-
triebene Darstellungen unglaubwürdig zu machen. 
Der Mittelstand kann sich mit seinen kulturellen, 
wirtschaftlichen und sozialen Leistungen durchaus 
sehen lassen. Er ist nicht nur kein Restbestand 
einer vergangenen Welt, sondern beruht auf einem 
soziologischen Prinzip, das in die Zukunft weist. 
Die hohe soziologische Aufgabe des Mittelstandes 
ist es, in einer gesund gegliederten Wirtschaft das 
verbindende Element zu sein. Ein Volk, das starke 
Mittelschichten besitzt, kann nicht in Klassen aus-
einanderfallen, es ist widerstandsfähiger gegen Er-
schütterungen als Völker mit einer unausgegliche-
nen Struktur. Nicht daß unsere Mittelständler sich 
einbildeten, sie seien besser oder wichtiger als die 
Menschen anderer Gruppen! Nein, sie sind nur 
genau so wichtig! Und das mittelständische Prinzip 
zu wahren bedeutet, die Vielgestaltigkeit unserer 
Wirtschaft zu garantieren, und das, meine Damen 
und Herren, dient dem Nutzen aller Staatsbürger. 
Das heißt für dieses Parlament, daß es in seine 
Arbeit alle die selbständigen Existenzen in land-
wirtschaftlichen, handwerklichen, kaufmännischen 
und sonstigen gewerblichen Unternehmen einbezie-
hen muß und deren Besonderheiten zu berücksich-
tigen hat. Es muß für den Bundestag und die Bun
desregierung ein wichtiges und, ich meine, ein wich
tiges so ziales Anliegen sein, auch die freiberuf-
lich Tätigen in ihre Arbeit einzubeziehen. Die 
breite Schicht der Beamten und Angestellten, die 
sich zum Mittelstand zählen, hat ebenfalls ein An-
recht darauf, bei uns Verständnis und Stütze zu 
finden, ich wiederhole es noch einmal: nicht weil 
sie etwas Besonderes oder Besseres wären, sondern 
weil sie lebenswichtige Teile des Ganzen sind. Ich 
möchte darum sagen: Unser Mittelstand ist nicht nur 
soziologisch wichtig, er ist geradezu unentbehrlich. 
Da wir heute vorwiegend über die Probleme des 
gewerblichen Mittelstandes sprechen, lassen Sie 
2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 	6451 
(Schmücker) 
mich die beweisenden Beispiele auch aus diesem 
Bereich nehmen: Wir bilden uns nicht ein, daß man 
etwa Autos oder Dampfmaschinen in Handwerks-
stuben fabrizieren könnte. Aber ebensowenig ist 
es möglich, die mannigfaltigen Dienstleistungen 
und Spezialherstellungen etwa nur großwirt-
schaftlich zu betreiben. Die hohe volkswirtschaft-
liche Bedeutung des Mittelstandes geht besonders 
deutlich aus der von ihm geleisteten Ausbildung 
des Nachwuchses hervor. In mittelständischen Be-
trieben und Büros werden gegenwärtig über 800 000 
Lehrlinge ausgebildet. Schließlich beweist der seit 
80 Jahren stabil gebliebene Anteil von über 99 % 
an den Betriebsstätten die volkswirtschaftliche Un-
entbehrlichkeit des Mittelstandes. 
Jeder, der diese Zahlen erstmals hört, wird un-
willkürlich die Frage stellen: Wenn das so ist, 
warum seid ihr dann so pessimistisch, und warum 
seid ihr dann so unzufrieden? 
Nun, meine Damen und Herren, wir sind ja gar 
nicht pessimistisch. Die selbständige Arbeit in 
Handel, Handwerk und Gewerbe, in Landwirt-
schaft und freien Berufen hat gute Aussichten für 
die Zukunft. Wenn diese Aussichten sich nicht er-
füllen sollten, dann nimmt die Geschichte durch 
unsere Schuld einen Lauf, der den Arbeiter wie 
den Funktionär wie den Wirtschaftsführer genau 
so erniedrigt wie den kleinen selbständigen Unter-
nehmer. In unserer Freiheit sind wir alle auf-
einander angewiesen. 
Und unzufrieden, meine Damen und Herren? 
Ich habe neulich einmal gehört, daß der alte 
Metternich gesagt haben soll, das Höchste, was 
man in der Politik erreichen könne, sei eine mäßige 
Unzufriedenheit. Zugegeben, die Unzufriedenheit 
I wird manchmal überlaut betont. Derjenige tut 
Unrecht, der dabei jeden wirtschaftlichen Wieder-
aufstieg der letzten Jahre bestreitet. Aber es ist 
seit einiger Zeit — und nicht ganz ohne unsere 
Schuld, meine ich — modern geworden, mit laut-
starken Methoden die Aufmerksamkeit der Öffent-
lichkeit auf sich zu ziehen. Ich halte diese Metho-
den für schlecht, egal wer sie gerade anwendet. 
Erfunden haben diese Methoden nicht die Mittel-
ständler, nur haben sie häufig das Empfinden, daß 
die Offentlichkeit, bevor nicht demonstriert wird, 
auch gar keine Notiz nimmt. Aber erheben wir 
keine Vorwürfe, keine gegenseitigen Anklagen, 
sondern bemühen wir uns, durch gemeinsame Ar-
beit zum Ausgleich zu kommen! Wir haben nie-
mals ein Hehl daraus gemacht, daß beim Wieder-
aufbau die Grundindustrie bevorzugt werden 
mußte. Der Großwirtschaft mußte ermöglicht 
werden, den internationalen Wettbewerb anzutre-
ten. Aber wir meinen, daß es nun dringend an der 
Zeit ist, etwas für diejenigen zu tun, die bis jetzt 
warten mußten. 
Wir sind in der CDU/CSU-Fraktion nicht untätig 
gewesen, auch wenn der Herr Kollege Dr. Schild 
in seinem Nachrichtendienst etwas Gegenteiliges 
andeutet. Wir haben überlegt, wir haben disku-
tiert mit allen Berufsgruppen, nicht nur mit un-
seren eigenen, und wir kommen heute mit kon-
kreten Vorschlägen. 
Die wesentlichste Erkenntnis aus unseren Be-
ratungen scheint uns die zu sein, daß die Benach-
teiligungen der mittelständischen Wirtschaft kei-
neswegs unvermeidbar sind. So wie in der Land-
wirtschaft die mittelständische Betriebsform ganz 
klar und für jeden sichtbar ihre Überlegenheit 
bewiesen hat, so wird nach unserer Überzeugung 
die mittlere und kleinere Wirtschaft im gewerb-
lichen Betrieb ebenfalls weiter vordringen, wenn 
ihr nur die gleichen Startbedingungen gegeben 
werden. Ein fairer Wettbewerb sollte das erste und 
wichtigste und, wenn er vorhanden ist, meinet-
wegen sogar das einzige Ordnungsprinzip unserer 
Wirtschaft sein. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Viele unterstellen, daß die Entwicklung, so wie 
sie gelaufen ist, natürliche Wege gegangen sei. Das 
ist falsch. Vor allem der Staat selber, und er noch 
mehr als die großwirtschaftliche Konkurrenz, hat 
aus seinem Schematismus heraus, ,den er nie wird 
ablegen können, den kleinen und mittleren Betrieb 
Jahrzehnt um Jahrzehnt schlechter gestellt. Ich 
darf an dieser Stelle und gerade unseren Mittel-
ständlern einmal sagen: Was wir heute an Benach-
teiligungen unseres Mittelstandes aufzählen, ist 
nicht etwa das Ergebnis der Tätigkeit dieses Par-
laments oder dieser Regierung, sondern das ist das 
Ergebnis vieler Jahrzehnte. Die berüchtigten, hin 
und wieder auch in den Protesten angezogenen 
„tausend Jahre" von 1933 bis 1945 haben einen 
nicht geringen Anteil an diesen Zurücksetzungen. 
Immerhin, in den meisten Fällen sind die Schlech-
terstellungen die Summe der sogenannten Neben-
sächlichkeiten und kleineren Übel, die bei den 
durchaus notwendigen Kompromissen bekanntlich 
immer wieder in Kauf genommen werden müssen. 
Die Summe gerade dieser Kleinigkeiten macht die 
Not des Mittelstandes aus. Wir müssen also jetzt 
darangehen, die vielen Fehler einer langen Ver-
gangenheit zu beseitigen. Ich darf einmal ganz 
kurz einige dieser Fehler nennen. 
Ich bin der Auffassung, daß unsere Verwaltung 
zwangsläufig, so wie sie aufgebaut ist, den Mittel-
stand immer wieder überspielen muß, weil sie nach 
Sach- und Fachtiteln aufgegliedert ist. Der Mittel-
stand muß überall sein, in jedem Ressort, und weil 
er überall ist, gerät er überall in die Minderheit. 
Und dann, meine Damen und Herren, sollten wir 
uns doch nichts vormachen! Erfahrung und Wissen 
hängen in der Regel mit dem Beruf zusammen. Be-
ruf und Interesse sind aber nicht voneinander zu 
trennen. Wir tun immer so, als gebe es eine wirk-
lich restlos objektive Betrachtung. Ich meine, 
es so etwas gar nicht geben kann. Wenn die Ver-
waltung gar direkte Förderungsleistungen für die 
Wirtschaft übernimmt, wird die Benachteiligung 
meistens noch krasser. Die meisten von Ihnen wer-
den das Beispiel von Professor Röpke kennen, der 
einmal gesagt hat, die soziale Tarifgestaltung der 
Bundesbahn habe sehr viel dazu beigetragen, die 
Zusammenballungen der Großwirtschaft zu för-
dern, Zusammenballungen, deren Kosten praktisch 
die Allgemeinheit tragen muß. 
Bei der Sozialgesetzgebung ist es leider nicht 
viel anders. Das Beispiel der 30er Jahre beweist 
es: die Arbeitslosigkeit erstreckte sich damals zum 
überwiegenden Teil auf die Großbetriebe. Das be-
deutet, daß die kleinen Betriebe ihre Beschäftig-
ten durchgehalten und damit praktisch die durch 
die Arbeitslosigkeit in den Großbetrieben entstan-
denen Kosten mitfinanziert haben. Ich betone aus-
drücklich, daß das, was ich sage, natürlich nicht in 
vollem Umfange zutrifft. Aber das ist es ja gerade, 
daß bei den einzelnen Problemen immer wieder, 
ich möchte sagen, die Randerscheinungen, die Ne-
bensächlichkeiten oder wie man es sonst im ein-
zelnen nennen mag, übersehen werden und daß 
aus ihrer Summe sich die Benachteiligung für den 
Mittelstand ergibt. 
6452 	2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 
(Schmücker) 
Am deutlichsten zeigt sich die Benachteiligung 
des Mittelstandes in der Steuergesetzgebung. Wir 
haben es uns schon lange abgewöhnt, von direk-
ten und indirekten Steuern zu sprechen, da alle 
Steuern irgendwie in die Preise einkalkuliert 
werden. Am deutlichsten zeigt sich die Benach-
teiligung bei der Umsatzsteuer. Ich meine hier 
nicht den Prozentsatz, der eine wichtige, aber 
nicht die allein entscheidende Rolle spielt. Ich 
meine vielmehr die kumulative Wirkung der Um-
satzsteuer, durch die seit Jahrzehnten die Zusam-
menballungen und Konzentrierungen gefördert 
worden sind. Diese Wirkung kann, je nach der 
Wirtschaftsgruppe, zu einem Kalkulationsnachteil 
bis zu 15 '°/o führen. Dadurch ist eine Abwälzbarkeit 
gar nicht mehr gegeben. Die Entwicklung führt 
zu betriebswirtschaftlichen und volkswirtschaft-
lichen Konzentrationen, die jeder Vernunft wider-
sprechen. Benachteiligt werden die Kleineren; sie 
haben praktisch die finanziellen Lasten zu tragen. 
Ein Beispiel zur Verdeutlichung. Wir haben einer 
Statistik, die in der letzten Woche veröffentlicht 
wurde, entnehmen können, daß der Kaffeeimport-
handel den größeren Teil des Innenmarktes an 
sich gerissen hat. Das liegt daran, daß seine Kal-
kulation im Schnitt durch die Gestaltung der Um-
satzsteuer um 4 bis 5 °/o günstiger ist. Das bedeutet 
auf das Kilo Kaffee immerhin 1 bis 1,20 DM, und 
was das heute ausmacht, wissen Sie genausogut 
wie ich. Sie kennen den Wechsel von selbständigen 
Kaufleuten zu Handelsvertretern. Auch das ist 
eine Folge unserer Umsatzsteuer. Ich könnte die 
Reihe der Beispiele erweitern; aber ich glaube, es 
genügt zur Begründung der Anfrage, wenn ich nur 
einmal die Stichpunkte anspreche. Man könnte 
auch auf die durch die Art der Vergabe der öffent
-
lichen Aufträge bewirkte Zusammenballung und 
auf die, ich möchte sagen, etwas sture getrennte 
Behandlung des Gesellschaftsrechtes nach gesell-
schaftsrechtlichen und steuerlichen Gesichtspunk-
ten hinweisen; man kann beides nur zusammen 
betrachten, wenn man der Wirklichkeit gerecht 
werden will. 
Was ist nun gegen diese Dinge zu tun? Wir 
sind der Meinung, daß die Bundesregierung und 
vielleicht auch die Landesregierungen die insti-
tutionelle Verankerung des Mittelstandes erwä-
gen sollten und daß eine Reihe wichtiger gesetz-
geberischer Maßnahmen erfolgen müssen. Aber 
das Wesentlichste wird sein, daß man zunächst 
einmal an die Lösung der Grundsatzfragen heran-
geht. Darum haben wir uns darum bemüht, daß 
der Mittelstand in die wirtschafts- und sozialwis-
senschaftliche Forschung einbezogen wird. Die 
Wissenschaft ist heute unbestritten die Grundlage 
der Wirtschaft und auch der Wirtschaftspolitik. 
Wir müssen diese Wissenschaft finanziell und 
materiell in die Lage versetzen, den Mittelstand 
verstärkt in ihre Arbeit einzubeziehen. Dazu ha-
ben wir uns drei Möglichkeiten überlegt. 
Da ist zunächst die sich anpreisende Möglichkeit 
eines Interesseninstituts, meinetwegen ein Institut 
wie das Gewerkschaftsinstitut oder das Industrie-
institut. Ich sage nichts gegen die Objektivität und 
den Wert dieser Institute, die auch von uns aner-
kannt werden. Aber ich glaube, daß man nicht so 
beginnen kann, sondern man muß vorher einmal 
ein von allen Seiten als wirklich objektiv aner-
kanntes Institut begründen. 
Die zweite Möglichkeit wäre, eine Bundesanstalt 
einzurichten. Aber auch das scheint uns nicht der 
richtige Anfang zu sein. 
Wir ziehen ein unabhängiges Universitätsinsti-
tut vor. Wir erklären ausdrücklich, daß uns an der 
Freiheit der Forschung und Lehre gelegen ist. Der 
Resultate wegen, aber auch des Respektes wegen, 
den diese Resultate in der Öffentlichkeit haben 
müssen! Aber auch des Respektes wegen, dem 
diese Resultate im Mittelstand selbst begegnen 
müssen! Denn auch dem Mittelstand — das be-
kenne ich ganz offen — werden einige unange-
nehme Dinge gesagt werden müssen. Er ist keines-
wegs so homogen, wie der eine oder andere an-
nehmen mag. Häufig ist es so, daß sich in ihm die 
Interessen gegenseitig sperren. Das möchten wir 
durch die Autorität eines unabhängigen Univer-
sitätsinstituts überwinden. 
Wir haben vor etwa einem Jahr den Herrn Bun-
deswirtschaftsminister gebeten, sich dieser Pläne 
anzunehmen, und er hat das mit Begeisterung 
und viel Liebe — das darf ich hier ausdrücklich 
anerkennen und betonen — getan. 
(Beifall in der Mitte.) 
Wir wissen, seine Verhandlungen mit dem Lande 
Nordrhein-Westfalen sind so weit gediehen, daß es 
heute möglich sein sollte, der deutschen Offent-
lichkeit einen Bericht zu geben. Diesen Bericht zu 
erbitten, ist der Sinn unserer Großen Anfrage, wie 
sie Ihnen auf Drucksache 1871 vorliegt. 
Meine Damen und Herren, ich habe zu Beginn 
gesagt, daß mit allgemeinen Reden dem Mittel-
stand nicht geholfen werden kann. Nach der Auf-
zählung konkreter Beispiele und realer Vorschläge 
glaube ich aber nicht in Gegensatz zu dem Beginn 
meiner Ausführungen zu kommen, wenn ich zum 
Schluß noch einmal darauf hinweise, daß Mittel-
standspolitik, so wie wir sie auffassen, keine Inter-
essenvertretung ist, sondern dem Vorteil des gan- f 
zen Volkes dient. 
Wir sind fest davon überzeugt, daß die Möglich-
keit der freien unternehmerischen Betätigung ein 
unverzichtbares Stück einer unteilbaren Freiheit 
ist. Freiheit existiert nur, wenn jeder tüchtige 
Mensch die Chance behält, sich wirtschaftlich selb-
ständig zu machen. Nicht daß er persönlich diese 
Chance ergreift, sondern daß er sie ergreifen kann, 
macht jeden von uns, auch den in abhängiger Stel-
lung tätigen Menschen, frei. Gibt es keinen wirt-
schaftlichen Aufstieg mehr von kleineren zu gro-
ßen Aufgaben, dann verschwindet auch in unserer 
Gesellschaft der fließende Übergang, dann wird 
die gegen alle Spaltungen sichernde Klammer ge-
schwächt. Im wohlverstandenen Interesse der eige-
nen Freiheit sollten daher alle Menschen, gleich-
gültig ob sie arm oder reich sind, einen Mittel-
stand wollen. Unsere Vorschläge, die wir Ihnen 
heute vorlegen, sind aus dieser Erkenntnis ge-
formt. Wir bitten alle Kolleginnen und Kollegen 
in diesem Hohen Hause um ihre Unterstützung. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Vor der Beant-
wortung der Großen Anfrage durch den Herrn 
Bundeswirtschaftsminister hat nach § 47 der Ge-
schäftsordnung der Herr Bundeskanzler das Wort. 
Dr. Adenauer, Bundeskanzler: Herr Präsident! 
Meine Damen! Meine Herren! Den sehr klu-
gen Ausführungen des Herrn Abgeordneten 
Schmücker , die ich namentlich deswegen als 
klug bezeichnen möchte, weil er die Zusammen-
hänge der Wünsche und der Nöte des Mittelstan-
des mit der gesamten Wirtschaft nicht außer acht 
läßt, sowie den Ausführungen in der Denkschrift, 
2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 	6453 
(Bundeskanzler Dr. Adenauer) 
die wahrscheinlich den meisten von Ihnen bekannt 
ist, kann man, glaube ich, in vielen Punkten durch-
aus beipflichten. Der Herr Bundeswirtschaftsmini-
ster wird Ihnen im einzelnen antworten und wird 
auch darlegen, was im Bundeswirtschaftsministe-
rium auf diesem Gebiete bis jetzt geschehen ist. 
Ich möchte, meine verehrten Damen und Herren, 
einige Worte zu den einleitenden Ausführungen 
des Herrn Schmücker sagen, in denen er auf die 
sozialpolitische und die staatspolitische Notwendig-
keit, den Mittelstand gesund zu erhalten, hinwies. 
Den Begriff des gewerblichen Mittelstandes ge-
nau zu umreißen ist an sich schon schwer. Man 
wird da versuchen müssen, so gut es eben möglich 
ist, eine Abgrenzung zu finden. Zum Mittelstand 
— ich glaube, da befinde ich mich in voller Ober-
einstimmung mit dem Herrn Kollegen Schmücker 
— gehört nicht nur der gewerbliche Mittelstand, 
sondern gehört auch der bäuerliche Mittelstand und 
gehören die freien Berufe. 
Ich möchte sehr nachdrücklich sagen, daß es auch 
mir als eine absolute Notwendigkeit erscheint, für 
eine gesunde Weiterentwicklung unseres Staates 
in dieser besonders kritischen Zeit — ich meine 
jetzt nicht außenpolitisch kritisch, sondern wirt-
schaftlich kritisch und kritisch auf dem Wege der 
technischen Entwicklung —, dafür zu sorgen, daß 
der Mittelstand, d. h. die Schicht unseres Volkes, 
die sich unter eigener Verantwortung selbständig 
das Leben aufbaut, erhalten und ihr die Möglich-
keit gegeben wird, auch wirklich mitzuarbeiten. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaoier: Das Wort zur 
Beantwortung der Großen Anfrage hat der Bun-
deswirtschaftsminister. 
Dr. Dr. h. c. Erhard, Bundesminister für Wirt-
schaft: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Ich werde zu den sachlichen Fragen im Laufe der 
Beratung dieses Morgens wohl noch eingehender 
Stellung nehmen können. In diesem Augenblick 
habe ich die Anfrage zu beantworten und nehme 
dazu wie folgt Stellung. 
Seit dem 15. November 1954 steht das Bundes-
ministerium für Wirtschaft mit dem Lande Nord-
rhein-Westfalen sowie mit den Städten und Uni-
versitäten Köln und Bonn wegen der Gründung 
eines Mittelstandsinstituts in Verhandlungen. Die-
ses Institut soll die Aufgabe haben, die Gesamt-
situation des Mittelstandes unter soziologischen, 
volkswirtschaftlichen, betriebswirtschaftlichen so-
wie wirtschafts- und finanzpolitischen Aspekten zu 
erforschen. Es soll, um wissenschaftliche, von In-
teressentengruppen und staatlicher Beeinflussung 
unabhängige Arbeit zu gewährleisten, in Anleh-
nung an eine der Landesuniversitäten errichtet 
werden. 
Beim Lande Nordrhein-Westfalen bestanden zu-
nächst Bedenken gegen ein derartiges universitäts-
gebundenes Institut. Sie wurden damit begründet, 
daß das neue Mittelstandsinstitut in eine uner-
wünschte Kollision mit dem Aufgabenbereich der 
bereits vorhandenen wirtschaftswissenschaftlichen 
Spezialinstitute treten werde. Daneben wurden be-
sondere Garantien für die Unabhängigkeit der In-
stitutsarbeit gegenüber mittelständischen Interes-
sentengruppen und staatlicher Beeinflussung für 
notwendig gehalten. Schließlich wurde geltend ge-
macht, daß die starke Arbeitsüberlastung der 
als Institutsleiter in Betracht kommenden Hoch-
schullehrer die Übernahme einer zusätzlichen Auf-
gabe des zu erwartenden Umfangs nicht gestatten 
werde. Im Verlauf der Verhandlungen konnten in-
dessen diese Bedenken im wesentlichen ausgeräumt 
werden, so daß der Herr Kultusminister Schütz in 
einer Besprechung vom 10. Oktober 1955 seine Mit-
wirkung grundsätzlich zugesagt hat. 
Es ist nunmehr vorgesehen, daß das Institut sei-
nen Sitz in Köln haben soll, an seiner Leitung je-
doch auch Professoren der Universität Bonn betei-
ligt werden sollen. Es ist die Rechtsform einer Stif-
tung in Aussicht genommen, da die Unabhängig-
keit des Instituts auf diese Weise am sichersten ge-
währleistet erscheint. Die noch offenen Fragen sol-
len noch in diesem Jahr, nämlich in einer Bespre-
chung, zu der das Land Nordrhein-Westfalen für 
den 19. Dezember 1955 geladen hat, geklärt wer-
den. 
Zu Nr. 2 der Anfrage. Mittel für das Institut 
können im Bundeshaushalt erst ausgeworfen wer-
den, wenn endgültig feststeht, welche Gestalt das 
Institut erhalten soll, welche Summe insgesamt für 
seine Errichtung nötig ist und wie sich die Kosten 
auf die Träger des Instituts verteilen. Diese Fra-
gen müssen in den zur Zeit laufenden Verhandlun-
gen mit den Beteiligten zunächst geklärt werden. 
Sobald das geschehen ist, werde ich die Anträge 
auf Bereitstellung der erforderlichen Haushaltsmit-
tel dem Herrn Bundesminister der Finanzen zu-
leiten. 
Ich darf persönlich noch dazu sagen, daß dieses 
Mittelstandsinstitut ein Lieblingskind von mir ist, 
daß ich von seinem Wirken große Vorteile und vor 
allen Dingen eine sachlich ruhige Klärung der Ver-
hältnisse erwarte. Ich glaube, im Rahmen dieser 
Institutsarbeit kann zuletzt auch die Plattform ge-
funden werden, auf der Parlament, Regierung,  
Wissenschaft und alle, denen das mittelständische 
Problem am Herzen liegt, zu guten Lösungen ge-
langen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und bei der DP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, Sie haben die Beantwortung der Gro-
ßen Anfrage der Fraktion der CDU/CSU gehört. 
Ich nehme an, daß in die Beratung dieser Antwort 
eingetreten werden soll, schlage Ihnen aber vor, 
daß wir zunächst die in Punkt 1 der Tagesordnung 
unter b bis f aufgeführten weiteren Vorlagen hier 
einbringen. — Wenn Sie damit einverstanden sind, 
dann gebe ich dem Herrn Abgeordneten Schild das 
Wort zur Begründung des Entwurfs unter Punkt b, 
Einfügung eines Art. 12 a in das Grundgesetz, und 
des Entwurfs unter c, Änderung der Titel I, II 
und III der Gewerbeordnung. 
Dr. Schild (Düsseldorf) (DP), Antragsteller: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Die Fraktion 
der Deutschen Partei begrüßt, daß in der letzten 
Parlamentsdebatte dieses Jahres auch die Fragen 
des Mittelstandes, die im Verlauf des Jahres hier 
in ihrer Komplexität nicht zur Debatte gestanden 
haben, diejenige Bedeutung erhalten, die ihnen 
praktisch zukommt. Es hat mehrerer Anträge der 
verschiedensten Fraktionen bedurft, um zu dieser 
grundsätzlichen Debatte zu gelangen. Die Anträge, 
die die Fraktion der Deutschen Partei gestellt hat, 
betreffen eine Ergänzung des Grundgesetzes und 
eine wesentliche Reform und Ergänzung der Ge-
werbeordnung. 
Beide Probleme lassen sich nur unter dem Ge-
samtaspekt der Politik der Bundesregierung und 
6454 	2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 
(Dr. Schild [Düsseldorf]) 
dieses Hohen Hauses für die Mittelschicht unseres 
Volkes betrachten. Wir sind deshalb dem Herrn 
Bundeskanzler außerordentlich dankbar, daß er 
heute bei dieser Debatte anwesend ist und daß er 
bereits eine grundsätzliche Erklärung zu der Mit-
telstandspolitik abgegeben hat. Wir sind auch dem 
Herrn Bundeswirtschaftsminister außerordentlich 
dankbar, daß wir heute einmal zu grundsätzlichen 
Fragen der Politik bezüglich der Mittelschichten 
kommen können. 
Wir beschränken uns bei diesen grundsätzlichen 
Fragen auf die Probleme der selbständigen Mittel-
schicht. Ich möchte ausdrücklich betonen, daß vom 
Standpunkt meiner politischen Freunde die so-
zialen, kulturellen, wirtschaftlichen Probleme der 
unselbständigen Mittelschicht heute nicht in diese 
Grundsatzdebatte einbezogen werden können, die 
wir für die selbständige Mittelschicht wünschen. 
Aber über beiden liegt doch eine gewisse Einheit 
ihrer gesellschaftlichen Struktur, ihres gesellschaft-
lichen Status im Zeitalter unserer industrialisierten 
Gesellschaft. 
Was die selbständige und die unselbständige 
Mittelschicht in unserer Zeit noch eint, was ihr 
gemeinsames Anliegen ist, das ist die Tatsache, daß 
beide noch in unserer industrialisierten Zeit eine 
selbstbestimmte Arbeit ausüben, daß sie ihren Be-
ruf, ihren beruflichen Tageslauf noch selbst be-
stimmen können, im Gegensatz zu all denjenigen 
Staatsbürgern, die in ihrem beruflichen, wirt-
schaftlichen und arbeitsmäßigen Dasein mehr oder 
weniger von der Apparatur, von der technischen 
Apparatur der Betriebe oder der Großverwaltun-
gen und der sonstigen Massenkörper abhängig 
sind. Das ist das, was beide, den selbständigen und 
den unselbständigen Mittelstand, charakterisiert: 
daß es Persönlichkeiten sind, die ihr Berufs-, Ar-
beits- und Tagesleben von morgens bis abends 
noch selbständig bestimmen können und nicht von 
irgendeiner Apparatur unserer Zeit abhängig sind. 
Trotzdem sind die gesellschaftlichen, sozialen Pro-
bleme dieser großen Mittelschicht so vielgestaltig, 
daß man sie doch zum mindesten in die beiden 
Grundsatzprobleme der selbständigen Mittelschicht 
und der unselbständigen Mittelschicht aufteilen 
muß. In der heutigen Debatte wollen wir es mit 
den Problemen der selbständigen Mittelschicht zu 
tun haben. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich 
habe bereits in der vorigen Woche bei der Haus-
haltsdebatte dieses Hauses gesagt, daß die Bundes-
regierung durch den Mund des Herrn Bundes-
außenministers und des Herrn Bundesfinanzmini-
sters in seiner Haushaltsrede grundsätzliche Er-
klärungen über die Gestaltung unserer Gesell-
schaftsordnung hier in der westdeutschen Bundes-
republik abgegeben hat. Der Herr Bundesaußen-
minister hat in seiner Regierungserklärung über die 
Lage der Außenpolitik gesagt: Wir können uns auf 
die große Aufgabe — gemeint war die Aufgabe der 
Wiedervereinigung — nur vorbereiten, indem wir 
im Bereiche der Bundesrepublik fortfahren, die 
politische, soziale und ökonomische Ordnung zu 
festigen. Der Herr Bundesfinanzminister hat in sei-
ner Etatrede gegen Schluß erklärt: Der Geistes-
kampf zwischen Ost und West wird sich im wesent-
lichen darin abspielen, daß wir diesseits des Eiser-
nen Vorhangs eine Gesellschaftsordnung schaffen, 
die in ihren Konturen eine klare Abgrenzung 
gegenüber der Gesellschaftsordnung des Ostens ge-
währleistet. 
In diesem Geisteskampf zwischen Ost und West, 
den wir außenpolitisch und innenpolitisch auszu-
fechten haben — wobei wir uns ernstlich überlegen 
müssen, wie wir diesen Kampf zu führen haben — 
zwischen der totalitären Gesellschafts- und Staats-
auffassung und der demokratisch-freiheitlichen Ge-
sellschafts- und Staatsauffassung, spielt gerade die 
Frage der selbständigen Mittelschicht die entschei-
dende Rolle. Sie ist deshalb nicht nur ein innen-
politisches, sondern auch ein außenpolitisches An-
liegen. Die Konturen unserer Gesellschaftsordnung 
zu schaffen, die auch außenpolitisch klare Merk-
male erkennen läßt, ist ein hervorragendes Postulat 
unserer Zeit. 
Wenn jenseits des Eisernen Vorhangs das Ele-
ment der Selbständigkeit in allen Schichten ver-
nichtet wird, wenn es keine selbständigen Bauern, 
keine selbständigen Handwerker, Kaufleute und 
Gewerbetreibenden mehr geben darf, wenn drüben 
jenseits des Eisernen Vorhangs keine selbständigen 
freien Berufe mehr gewünscht werden und wenn 
wir diese Art der Gesellschaftsordnung — volks-
tümlich genannt — als die böse betrachten, dann 
müssen wir diesseits des Eisernen Vorhanges das 
Gegenteil vom Bösen tun, und das Gegenteil vom 
Bösen kann nur das Gute sein. Da es zwischen Böse 
und* Gut kein Kompromiß gibt — es sei denn, ein 
Pharisäer sucht danach —, kann man also diesseits 
des Eisernen Vorhangs nur das Gegenteil tun. Das 
Gegenteil ist in diesem Fall im Verhältnis zur Ge-
sellschaftsordnung des Ostens, alle selbständigen 
Menschen diesseits des Eisernen Vorhanges in ihrer 
Lebens- und Spannkraft, in ihrer materiellen und 
sozialen Entwicklung so zu fördern und zu schützen, 
daß wir sagen können: Diese Gesellschaftsordnung 
ist deshalb die gute, weil sie das Gegenteil von der 
östlichen Gesellschaftsordnug ist. Die Grundlagen 
hierfür zu finden, die Elemente einer Gesellschafts-
ordnung, die die Selbständigen erhält, ist das Pro-
blem der Zeit. 
Das ist aber auch die Frage an dieses Haus und 
an die Regierung: Mit welchen Mitteln, mit welchen 
Methoden, mit welchen Grundsätzen, mit welcher 
politischen Dynamik werden diese Dinge behan-
delt? Ich halte den Ausdruck „Mittelstandspolitik" 
nicht für ganz glücklich. Denn es gibt keinen Stand 
in unserer Gesellschaft, sondern wir haben nur 
noch Schichten von Staatsbürgern in unserer Ge-
sellschaft. Das, was wir früher Stand genannt 
haben, färbt zwar immer noch in unserer Gesell-
schaftsordnung ab; aber echte Stände haben wir 
nicht. Ich erinnere an einen kleinen Zwischenfall 
in diesem Hause gelegentlich der Regierungs-
erklärung des Herrn Bundeskanzlers im Jahre 
1953, als der Vorsitzende der freien demokratischen 
Fraktion, der Kollege Dr. Dehler, in seinen Ant-
worten auf die Regierungserklärung auch das Wort 
„Stände" gebrauchte und der Vorsitzende der 
sozialdemokratischen Fraktion, Abgeordneter Ollen-
hauer, fragte: Was sind denn Stände? In dem Zwie-
gespräch gab es keine irgendwie geartete Klärung 
darüber, was denn in unserer Zeit Stände sind. 
Gerade bei den politischen Erörterungen unserer 
Zeit zieht man das ständische Problem immer wie-
der in die Debatte, aber praktisch sind die An-
sichten über das, was Stände sind oder sein können, 
sowohl in der Wissenschaft wie auch in unserer 
politischen Sprache sehr unterschiedlich, ich möchte 
beinahe sagen: noch völlig ungeklärt. Insofern gibt 
das Wort „Mittelstand" keine echte Begriffsabgren-
zung, sondern wir müssen nach meiner persönlichen 
Auffassung, zumindest in der politischen Sprache, 
2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 	6455 
(Dr. Schild [Düsseldorf]) 
mehr zu der Formulierung „Mittelschicht" kommen. 
Für diese Mittelschicht nun eine Art von grund-
sätzlicher Politik zu machen -- auch das muß an 
dieser Stelle gesagt werden —, eine Politik, die wir 
hier in diesem Hause nicht unter parteipolitischen 
Gesichtspunkten sehen dürfen, sondern die wir un-
abhängig von aller parteipolitischen Dynamik rein 
sachlich sehen müßten, für diese Mittelschicht eine 
klare Gesellschaftsordnung, die zukunftsträchtig 
ist, zu schaffen, ist das Anliegen der Zeit. 
Nun sind in den vergangenen Jahren durch meine 
Fraktion bereits mehrere Anträge, die sich mit dem 
Grundsatzproblem befassen, auf den Tisch des 
Hauses gelegt und den Ausschüssen überwiesen 
worden. Einer dieser Anträge befaßte sich mit 
der Frage: Muß es oder soll es einen Minister für 
die selbständige Mittelschicht geben? Der Ausschuß 
für Sonderfragen des Mittelstandes hat sich bis-
lang mit dieser Frage nicht befaßt. Wir sollten 
uns aber darüber klar sein, daß der Zusammenhang 
der Schichten in unserem Volk, die Organisation 
der Schichten, neben den reinen Parteiorganisatio-
nen eine immense Bedeutung hat. Sie sind nicht an 
der politischen Macht beteiligt — die politische 
Macht ruht nach dem Grundgesetz ausschließlich 
bei den Parteien —, aber trotzdem tragen sie in 
unserem Volke eine bestimmte Verantwortung. 
Auch die organisierten Gruppen der Mittelschicht 
tragen aus der Natur der Sache heraus eine Ver-
antwortung. Sie haben auch die Möglichkeit einer 
bestimmten Beeinflussung der breiten Massen der 
Mittelschicht. Deshalb spielt in der Grundsatzfrage 
unserer Zeit: Wie soll unsere Gesellschaftsordnung 
diesseits des Eisernen Vorhangs aussehen? auch die 
Frage der Beteiligung der Schichten an der politi-
schen Macht eine Rolle aus dem einfachen Grunde, 
weil sie organisiert sind und Verantwortung tra-
gen, so oder so. Die beiden bisherigen politischen 
Auffassungen, daß Kabinettsminister einerseits 
politische Minister sind, und zum anderen, daß sie 
Sach- und Fachminister sind, reichen für die Ent-
wicklung unserer gesamten Gesellschaftsordnung 
und Staatsverfassung nicht aus, sondern wir müß-
ten uns überlegen — ich rege das lediglich an —, 
ob nicht darüber hinaus auch ein weitergehendes 
Postulat aus der Realität der Zeit heraus erfüllt 
werden muß. Auch ein Kabinett muß sich über-
legen, ob es nicht bestimmte Minister für bestimmte 
Schichten in seinen Reihen haben muß. Der Herr 
Bundeskanzler hat dieses Problem erkannt, indem 
er einen der Herren Sonderminister damit beauf-
tragt hat, sich mit den Fragen der unselbständigen 
Mittelschicht, mit den Fragen der sozialen und kul-
turellen Probleme zu befassen, die die unselb-
ständige Mittelschicht angehen. Mit diesem Auf-
trag wird schon idas Problem angeschnitten, ohne 
daß damit gesagt sein soll, daß der Herr Bundes-
minister Schäfer nun etwa ein Exponent der un-
selbständigen Mittelschicht im Kabinett ist. 
Aber Sie ersehen aus diesem Auftrage, daß das 
Problem an sich im Raume steht. Es geht um die 
Beteiligung der Mittelschicht an der politischen 
Macht im Rahmen einer geordneten und wohl
-
durchdachten Gesellschaftsordnung. 
Das zweite, was meine politischen Freunde an-
streben, ist die Schaffung eines nicht nur formalen, 
sondern auch materiellen Rechtes im Grundgesetz. 
Wir sollten einen Artikel in das Grundgesetz auf-
nehmen, durch den mehr oder weniger die Weisung 
erteilt wird, eine klare Politik für die Erhaltung 
der selbständigen Mittelschichten zu treiben. Das 
hat die Weimarer Verfassung getan. Der Art. 164  
der Weimarer Verfassung über die Erhaltung und 
Förderung des Mittelstandes ist in das Grundgesetz 
nicht aufgenommen worden. Nun, der Charakter 
der Vorläufigkeit des Grundgesetzes wird wohl 
von diesem Hohen Hause noch, auf längere Zeiten 
hinaus nicht bestritten werden können. Aber mit 
Rücksicht auf die Grundlinien unserer Gesellschafts-
ordnung müssen bestimmte Fragen, die mit dieser 
Vorläufigkeit zusammenhängen, in eine völlig 
andere Sicht gestellt und nach außen hin auch 
glaubwürdiger gemacht werden. Sie dürfen nicht 
mehr verschwiegen werden, weil wir sonst den 
Charakter unserer Gesellschaftsordnung nach außen 
nicht klar genug darstellen. 
Zu diesen Fragen gehört das Problem der Ände-
rung des Grundgesetzes hinsichtlich der selbständi-
gen Mittelschicht. Wir möchten, daß dieses Problem 
besonders beachtet wird. Durch die von uns vor-
geschlagene Ergänzung dies Grundgesetzes wird das 
Lebensrecht des selbständigen Mittelstandes nicht 
nur zu einem Grundrecht, und durch sie wird auch 
nicht nur ein bestimmtes Weisungsrecht geschaffen, 
sondern durch diese Ergänzung sollen vor allem 
die strittigen Probleme gelöst werden, die in. unse-
rer Gesellschaftsordnung nicht ausdiskutiert sind. 
Diese strittigen Probleme sind die Berufsordnun-
gen, die Marktordnungen und  die Wettbewerbs-
ordnungen. Um diese Probleme geht es ja letzten 
Endes bei der Politik für die selbständigen Mittel-
schichten. 
Wir wissen, daß darüber in unserem gesamten 
gesellschaftlichen Leben sehr verschiedene Ansich-
ten herrschen. Die Ansicht, die in der Regel und 
nach allem, was wir in vergangenen Zeiten erlebt 
haben, ganz besonders prononciert vorgetragen 
wird, nämlich die Ansicht des Herrn Bundeswirt-
schaftsministers, ist die: möglichst wenige, viel-
leicht gar keine Berufsordnungen! Der Herr Bun-
deswirtschaftsminister hat wiederholt erklärt — 
und für seine Ansichten sind j a auch ganz be-
stimmte Propagandagremien geschaffen worden 
daß man in der selbständigen Mittelschicht 
nach Möglichkeit von Berufsordnungen absehen 
solle, zumindest soweit der gewerbliche Teil in 
Betracht komme. Ich weise beispielsweise auf die 
Erklärung in Hamburg auf der Tagung des Ein-
zelhandels hin, in der der Herr Bundeswirtschafts-
minister es grundsätzlich ablehnte, eine Berufs-
ordnung .für den Einzelhandel zu schaffen. Auf 
der Tagung des Handwerks am 9. Oktober dieses 
Jahres in Düsseldorf hat der Herr Bundeswirt-
schaftsminister erklärt, die Berufsordnung des 
Handwerks, die Bundeshandwerksordnung, sei 
eine Auszeichnung für das Handwerk. Herr Bun-
deswirtschaftsminister, ich bin immer noch der An-
sicht, daß ein Gesetz keine Auszeichnung sein 
darf, sondern für Recht und Gerechtigkeit sorgen 
muß. Wir können diese Dinge nicht mit dem Mo-
tiv der Auszeichnung verknüpfen. Es handelt sich 
hier um Grundsatzfragen. In unserer industriali-
sierten Gesellschaft und Wirtschaft ist der selb-
ständige Mittelstand ohne echte Berufsordnungen 
nicht zu fundieren. Die Probleme sind doch nicht 
damit abgetan, daß allzu vereinfachende Fragen 
gestellt werden: Ja, was soll ich in diesen Dingen 
machen? Wenn der industrielle Schuhfabrikant 
sich selbständig machen kann, wie er will, dann 
kann ich dem Schuheinzelhändler keine Fesseln 
anlegen, wenn er sich selbständig machen will. 
Wenn der industrielle Schuhfabrikant gar keine 
irgendwie gearteten öffentlich anerkannten Vor-
aussetzungen mitbringen muß, um Schuhe zu fa- 
6456 	2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 
(Dr. Schild [Düsseldorf]) 
brizieren, warum soll der Schuheinzelhändler der-
artige Voraussetzungen, um Schuhe sack- und 
fachgerecht verkaufen zu können, mitbringen, 
warum soll er eine Sachkunde- und Fachkunde-
prüfung ablegen? 
Das heißt nach meiner Auffassung doch die 
ganze Situation etwas verharmlosen, Herr Bun-
deswirtschaftsminister. Wir haben eine Realität in 
der industriellen Wirtschaftsverfassung, und diese 
Realität heißt: Der Wettbewerb in der Industrie 
spielt sich nur unter Fachleuten ab. Ob diese Fach-
leute Techniker sind, ob sie Werbekaufleute, 
Marktbeobachter, Finanzierungsfachleute der In-
dustrie sind: in jedem Fall spielt sich der Wett-
bewerb in der Industrie ausschließlich unter Fach-
leuten ab. Die Nichtfachleute können in der indu-
striellen Wirtschaft niemals zum Zuge kommen. 
Dies ist eine Realität! Sie ist zwar durch kein Ge-
setz verankert und durch keine Berufsordnung 
irgendwie vorgeschrieben, aber es ist eine wirt-
schaftliche und gesellschaftliche Wirklichkeit und 
damit ein Element der Wirtschaftsverfassung der 
Industrie geworden. 
In der Frage der selbständigen Mittelschicht 
muß dieses Element natürlich von einer anderen 
Warte gesehen werden. Es ist leichter, unter 
140 Schuhfabriken -- um nur einmal ein Beispiel 
anzugeben — das Wesen der berufsordnenden 
Fragen zu klären als unter 40 000 Schuhmachern 
oder 10 000 Schuheinzelhändlern. 
Deshalb sind wir der Ansicht, daß die Fragen 
der Berufsordnungen im positiven Sinne in der 
Verfassung verankert werden müssen. Wir haben 
ja jetzt den Zustand, daß es nach Art. 12 des 
Grundgesetzes noch zweifelhaft ist, ob man  der-
artige Berufsordnungen überhaupt durch Gesetz 
regeln kann. Wir haben ja den Streit vor dem 
Bundesverfassungsgericht, ob die Bundeshand-
werksordnung in ihrer bisherigen Formulierung 
rechtsgültig ist. Das Bundesverfassungsgericht hat 
darüber noch nicht entschieden. Was würden wir 
nun tun, wenn es negativ entscheiden würde? 
Dem Hohen Hause bliebe doch praktisch nichts 
anderes übrig — wenn die Bundeshandwerksord-
nung Gesetz bleiben soll —, als dann eine Verf as-
sungsänderung zu machen. 
Nun, ich bin überzeugt, niemand, keine Partei 
in diesem Hause zweifelt daran, daß die Bundes-
handwerksordnung ein Element der Gesellschafts-
ordnung darstellt, die von allen Kreisen unseres 
Volkes bejaht wird. Wenn man sie also bejaht, 
auch wenn unter Umständen das Bundesverfas-
sungsgericht ein negatives Urteil fällen würde 
— was wir ja nicht wissen —, dann bleibt uns gar 
nichts anderes übrig, als eine Verfassungsänderung 
zu beschließen. Das wäre nicht erforderlich, wenn 
beispielsweise der von uns vorgeschlagene Art. 12 a, 
der das Element der Berufsordnungen als ein 
Grundrecht verankern soll, angenommen würde. 
Er brächte eine weitere und endgültige Klarstel-
lung. Dasselbe, was mit dem Grundrecht der Be-
rufsordnungen gemeint ist, ist selbstverständlich 
auch mit dem Grundrecht der Marktordnungen 
und mit dem Grundrecht von Wettbewerbsordnun-
gen gemeint. Auch diese Probleme hängen eng zu-
sammen und sind Grundsatzfragen in bezug auf 
die Förderung der selbständigen Mittelschicht, der 
gewerblichen, der bäuerlichen und freiberuflichen 
Mittelschicht im Verhältnis zur Großindustrie, im 
Verhältnis zur Arbeiterschaft im Rahmen einer 
Gesellschaftsordnung, die sich diesseits des Eiser-
nen Vorhangs sehen lassen können muß und soll. I 
Deshalb bitten wir das Hohe Haus, diese Frage 
der Grundgesetzänderung einer ernsten Betrach-
tung zu unterziehen. Ich beantrage, die Vorlage 
betreffend Grundgesetzergänzung durch Aufnahme 
eines neuen Art. 12 a dem Ausschuß für Rechts-
wesen und Verfassungsrecht als federführendem 
Ausschuß und zur Mitberatung dem Ausschuß für 
Sonderfragen des Mittelstandes  zu überweisen. 
Ich möchte aber noch eine Erklärung meiner po-
litischen Freunde zu dem Umfang des Berufsord-
nungsproblems abgeben. Ich beziehe mich da auf 
die vielseitigen Erklärungen des Herrn Bundes-
wirtschaftsministers, man könne nicht für jeden 
x-beliebigen Beruf, für jede Sparte eine Berufs-
ordnung machen. Herr Bundeswirtschaftsminister, 
in dieser Frage sind wir mit Ihnen restlos einig. 
Aber es gibt ganz bestimmte große Gruppen, für 
die das Berufsordnungsproblem nun einmal ein ak-
tuelles Anliegen unserer Zeit ist. 
(Abg. Dr. Dresbach: Für die gewerb
-
lichen Totengräber ist es nicht aktuell! — 
Heiterkeit.) 
Meine politischen Freunde sind der Auffassung, 
daß für das Handwerk, für den Einzelhandel, für 
das Hotel- und Gaststättengewerbe und ebenfalls 
für das Bestattungsgewerbe, Herr Kollege Dres-
bach, selbstverständlich für die freien Berufe, in 
denen bisher Berufsordnungen Geltung hatten und 
eventuell in Zukunft haben müssen, Berufsord-
nungen geschaffen werden müssen. Viele ruhen 
ungeklärt im Schoße dieses Hauses. Ich erinnere 
an die Rechtsanwaltsordnung, ich erinnere an die 
von der Regierung vorgelegten Gesetzentwürfe. 
(Abg. Dr. Dresbach tritt an ein Saal
mikrophon.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaler: Einen Augen-
blick, Herr Abgeordneter! — Herr Abgeordneter 
Dr. Dresbach, ich kann Ihnen jetzt das Wort nicht 
geben. Nach einer Übereinkunft können Sie erst 
fragen, wenn wir in die allgemeine Beratung ein-
getreten sind. Was Sie hier hören, ist eine Be-
gründung. — Fahren Sie bitte fort, Herr Ab-
geordneter! 
(Heiterkeit.) 
Dr. Schild (Düsseldorf) (DP): Es liegen noch un-
erledigte Gesetzentwürfe über die selbständigen 
Berufe vor, die Rechtsanwaltsordnung, die Ord-
nung für Wirtschaftsprüfer; die Apothekerfrage ist 
nicht gelöst, die Frage der Architekten-Berufsord-
nung ist nicht gelöst. Also auch für die selbstän-
digen, freien Berufe ist das Berufsordnungspro-
blem noch keineswegs grundsätzlich debattiert. 
Unter anderen sind in der „Frankfurter Allgemei-
nen Zeitung" vom 20. Juli 1954 ungefähr 38 ein-
zelne Sparten aufgeführt, für die  Berufsordnungen 
gewünscht werden. Sie sind anscheinend vom Bun-
deswirtschaftsministerium benannt worden. Dar-
unter sind Sparten, die völlig außer jeder Dis-
kussion stehen. Für sie kommen Berufsordnungen 
nicht in Betracht. 
Ferner hängt die Frage der Erhaltung der Selb-
ständigen — und darum dreht es sich — doch nicht 
nur von materiellen, nicht nur von rechtlichen Vor-
aussetzungen ab, sondern sie hängt doch vor allem 
von psychologischen Vorbedingungen ab. Was in 
unserer Zeit schwindet — und das liegt im Zuge 
des industrialisierten Zeitalters, aber auch im Zuge 
2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 	6457 
(Dr. Schild [Düsseldorf]) 
des mehr oder weniger ausgeprägten Versorgungs-
staates —, das sind der Wille, die Lust, die Liebe, 
die Freude und der Wagemut, selbständig zu wer-
den, zu sein und zu bleiben. 
(Unruhe und Zurufe von der SPD.) 
Diese Frage der Lust, der Liebe und der Freude 
kann man nicht vordergründig sehen, man muß sie 
hintergründig sehen. 
(Lachen bei der SPD.) 
Mit anderen Worten, man muß auch diese Dinge 
von der politischen Ebene aus untermauern, die 
Geborgenheit und Sicherheit der Selbständigen 
genau so betrachten wie die Geborgenheit und Si-
cherheit der Unselbständigen. 
(Unruhe bei der SPD.) 
Ein politisches Sicherheitsbewußtsein für die Selb-
ständigen ist auch dann gegeben, wenn im 
Grundgesetz für sie ein Grundrecht vorgesehen ist. 
Auch darauf bauen sich die Einzelmaßnahmen auf, 
die in Gestalt der Berufsordnungen, der Wett-
bewerbsgesetze, der Altersversorgung usw. not-
wendig sind. 
Der zweite Antrag, den ich hier namens meiner 
politischen Freunde zu vertreten habe, betrifft die 
Änderung bzw. Ergänzung der Gewerbeordnung. 
In dem Gesetzentwurf Drucksache 1729 wird das 
Problem der Gewerbefreiheit für die öffentlichen 
Körperschaften in Bund, Ländern und Gemeinden 
angeschnitten. Nach Art. 19 des Grundgesetzes 
gelten die Grundrechte des Staatsbürgers analog 
auch für die juristischen Personen, soweit sie 
ihrem Wesen nach auf diese anwendbar sind. Wir 
sind der Auffassung, daß die Grundrechte, soweit 
die Gewerbebetätigung in Frage kommt, nicht ohne 
weiteres auf die öffentlichen Behörden anwendbar 
sind. Die Frage der Einschränkung der wirtschaft-
lichen Unternehmungen der öffentlichen Hand und 
der Regiebetriebe, ist in diesem Hause nichts 
Neues. Ich brauche auf den Umfang dieser Betäti-
gung der öffentlichen Hand nicht hinzuweisen, weil 
darüber der Herr Bundesfinanzminister selber in 
den Vorbemerkungen zum letzten Haushalt ent-
scheidende Angaben gemacht hat. In den Ländern 
ist die gewerbliche Betätigung der öffentlichen Hand 
ebenfalls nicht klein, und auch die Gemeinden 
machen immer wieder den Versuch, ihre Betäti-
gung in der gewerblichen Wirtschaft weiter aus-
zudehnen. 
Meine politischen Freunde sind deshalb der An-
sicht, daß der entsprechende Teil der Gewerbe-
ordnung, nämlich der § 1, der von der Gewerbe-
freiheit in einer mehr gewerbepolizeilichen Ten-
denz handelt, gerade hinsichtlich der Betätigung 
der öffentlichen Hand in der Wirtschaft klare Vor-
schriften enthalten muß. Wir haben uns bei der 
Formulierung an die bayerische Gemeindeordnung 
angelehnt. Denn die bayerische Gemeindeordnung 
sieht eine ausgezeichnete Regelung für die Be-
tätigung in den bayrischen Gemeinden vor, die uns 
geeignet erscheint, grundsätzlich auch in § 1 
der Gewerbeordnung aufgenommen zu werden. 
Wir haben ferner vorgeschlagen, daß Regiebetriebe 
der öffentlichen Hand, die stillen Werkstätten, die 
für alle möglichen Sparten unterhalten werden, 
unter allen Umständen nur in dem Maß betrieben 
werden dürfen, welches aus Gründen der Ge-
heimhaltung dienstlicher Vorgänge oder aus Grün-
den, die mit dem technischen Ablauf des Behör-
denbetriebes zusammenhängen, erforderlich ist. 
Unter keinen Umständen dürfen Regiebetriebe der  
öffentlichen Hand etwa aus Lust und Liebe zu 
ihnen oder zur Versorgung irgendwelcher Freunde 
und Bekannten oder etwa, um der Kundschaft des 
privaten Gewerbes Konkurrenz zu machen, auf-
gezogen werden. 
Der dritte Teil unserer Vorschläge befaßt sich 
mit der Berufsordnung für das Bestattungsgewerbe. 
Nun, man denkt im allgemeinen ja nicht gerne an 
diese Gruppe unserer Mitbürger. Das liegt im Zuge 
der Zeit. Allen Kollegen liegt eine Denkschrift vor, 
die die sachlichen Notwendigkeiten, die für eine 
Berufsordnung sprechen, im einzelnen aufführt. Ich 
möchte dazu betonen, daß der § 1, der die Einschrän-
kung der Unternehmungen der öffentlichen Hand 
fordert, hiermit unmittelbar zusammenhängt; denn 
die Gemeinden gehen von Stufe zu Stufe immer 
mehr dazu über, eigene kommunale Bestattungs-
unternehmen einzurichten. Wenn man das verhin-
dern und damit den Klagen der selbständigen Be-
rufsangehörigen vorbeugen will, dann kann nur 
eine Berufsordnung für das Bestattungsgewerbe 
einen Ordnungszustand schaffen, der es dann den 
Gemeinden mit Fug und Recht verbietet, kommu-
nale Bestattungsbetriebe einzurichten. 
(Abg. Dr. Dresbach: Sie wollen doch nicht 
auch noch die kommunalen Friedhöfe ab
-
schaffen?!) 
— Nein, das habe ich nicht vor. Ich habe auch nicht 
vor, irgendwelche Ausdehnungen an Berufsord-
nungen derart zu befürworten, wie es aus Presse-
notizen hervorgeht. Man kann die Dinge nicht 
bagatellisieren, indem man etwa glossiert „von der 
Wiege bis zum Grabe" oder „Prüfung der Pietät" 
oder in anderer Form. Damit ist es nicht gemacht. 
Hier liegt vielmehr ein echtes Anliegen einer wür-
digen Totenehrung in unseren Familien vor, die 
unter anderem auch davon abhängig ist, daß die 
Bestattung von Leuten vorgenommen wird, die sich 
dazu eignen. 
(Unruhe. — Abg. Dr. Dresbach: Herr 
Schild, haben Sie ganz vergessen, daß Ihr 
Vater vom Dorf stammt?) 
— Nein, das weiß ich genau so gut wie Sie. 
(Abg. Dr. Dresbach: Auf dem Dorf geht es 
doch viel einfacher! — Heiterkeit und 
Beifall.) 
— Das kann auf dem Dorf auch viel einfacher ge-
hen. Trotzdem geht es in den großen und mittleren 
Städten darum, eine echte, im Zuge der Zeit lie-
gende Lösung zu finden. 
Meine Damen und Herren, es ist dann der § 35 
der Gewerbeordnung angeschnitten. In diesem § 35 
dreht es sich darum, unzuverlässige Elemente aus 
der Wirtschaft auszuschalten und die Schließung 
eines Gewerbebetriebs zu ermöglichen. Es kann 
sich nicht nur darum handeln, daß wir im Zuge 
der Gewerbefreiheit die Errichtung von Betrieben 
nach bestimmten Ordnungen, aber dann freiheitlich 
zulassen, sondern im Sinne einer wirklichen Ord-
nung muß man auch dafür Vorsorge treffen, daß 
unzuverlässige Betriebe geschlossen werden kön-
nen. Dafür gibt es für bestimmte Branchen schon 
jetzt Vorschriften. Diese Vorschriften grundsätzlich 
auf alle gewerblichen Betriebe auszudehnen, ist 
ein Anliegen, welches akut ist und welches auch 
vom Herrn Bundeswirtschaftsminister bejaht wird. 
Wir haben uns bei unseren Vorschlägen eng an 
das gehalten, was in den Diskussionen der letzten 
648 	2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 
(Dr. Schild [Düsseldorf]) 
Zeit zum Ausdruck kam und was auch in Ent-
würfen aus den Ministerien bereits vorgesehen ist. 
Das letzte, was der Gesetzentwurf vorsieht, ist eine 
Neuregelung der §§ 56 ff., die das ambulante Ge-
werbe, das Hausiergewerbe betreffen. Sie wissen 
alle, daß im 1. Bundestag diese Probleme der Än-
derung der Gewerbeordnung nicht erledigt worden 
sind. Der Herr Bundeswirtschaftsminister hat seit 
Existenz dieses Hauses in der zweiten Legislatur-
periode einen Gesetzentwurf über die Änderung 
der Gewerbeordnung bislang nicht vorgelegt, ob-
wohl wichtige Anliegen schon aus der ersten Legis-
laturperiode ungeklärt geblieben sind. Deshalb ist 
es erforderlich, auch das Problem der Abgrenzung 
des Wanderlagergewerbes im Umherziehen, des 
Hausierhandels und alle diese Fragen erneut zu 
überprüfen. Wir stellen sie deshalb mit diesem Ge-
setzentwurf wieder zur Debatte mit der Bitte, 
auch diese Fragen zu klären. 
Die Probleme der Gewerbeordnung sind damit 
nicht erschöpft. 
(Zurufe von der SPD und vom GB/ BHE: 
Aber wir sind erschöpft! — Heiterkeit.) 
Es ist erforderlich, daß auch andere noch an-
stehende Fragen geklärt werden. Ich erinnere an 
die Legitimationskarte für reisende Kaufleute. Ich 
erinnere auch an die vom Herrn Bundeswirtschafts-
minister geplante neue Berufsordnung für das Ge-
werbe im Umherziehen. Ich fasse das, was geplant 
ist, jedenfalls so auf, daß die vorgesehenen Be-
stimmungen über das Wanderlagergewerbe, das 
Hausiergewerbe neue Ordnung bringen sollen. 
Ich bin der Auffassung, daß es höchste Zeit war, 
wenn wir uns in der letzten Sitzung des Bundes-
tages in diesem Jahr zumindest für das Jahr 1956 
vornehmen, alle Anträge zu den Fragen des Mittel-
standes im Jahre 1956 eingehend zu beraten. Ge-
rade in diesen Tagen haben die wirtschaftlichen 
Berufsorganisationen der selbständigen Mittel-
schicht in der Presse ihrem Unmut Ausdruck ge-
geben und erklärt: So, wie die Dinge bisher be-
handelt worden sind, geht es nicht weiter! Ich darf 
daran erinnern, daß der Zentralverband des Hand-
werks in seiner Pressekorrespondenz vor zwei bis 
drei Tagen eine Verlautbarung veröffentlicht hat, 
in der er mahnt und darum bittet, daß die grund-
sätzlichen Fragen, die mit der Förderung des 
Handwerks zusammenhängen, im Jahre 1956 mit 
einer größeren politischen Dynamik, in inten-
siverer Arbeit und mit einer größeren Klarheit er-
ledigt werden. Die heutige Debatte soll dazu bei-
tragen, daß zum Abschluß des Jahres 1955 dieses 
Hohe Haus gegenüber den vier Millionen Ange-
hörigen der selbständigen Mittelschicht seinen 
Willen kundtut, die anstehenden Probleme in 
ihren Grundsätzen im Jahre 1956 endgültig zu 
lösen. 
(Beifall bei den Regierungsparteien.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen und 
Herren, Sie haben die Begründung der von der 
Fraktion der DP eingebrachten Gesetzentwürfe 
Drucksachen 1728 und 1729 gehört. Wir fahren in 
der Einbringung und Begründung der zu Punkt 1 
der Tagesordnung vorliegenden Gesetzentwürfe 
fort. Ich rufe auf Punkt 1 d, Beratung des von der 
Fraktion der CDU/CSU eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes über die Berufsausübung im Han-
del, Drucksache 1872. Das Wort zur Begründung 
hat der Abgeordnete Illerhaus. 
Illerhaus (CDU/CSU), Antragsteller: Herr Präsi-
dent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! 
Dem Hohen Hause wurde schon in der ersten 
Wahlperiode 1949, leider aber erst kurz vor deren 
Ablauf, mit Bundestagsdrucksache Nr. 4532 von 
der Fraktion der CDU/CSU der Entwurf eines Ge-
setzes zur vorläufigen Ordnung im Einzelhandel 
vorgelegt. Er konnte damals wegen Zeitmangels 
nicht abschließend behandelt werden. Der jetzt 
vorliegende Initiativantrag über die Berufsaus-
übung im Handel entspringt einem wiederholt, be-
sonders vom Einzelhandel vorgetragenen dringen-
den Anliegen, das vom Parteitag der CDU am 
22. April 1953 in Hamburg grundsätzlich als be-
rechtigt anerkannt worden ist. Auch von fast allen 
anderen Parteien wurde dem Einzelhandel in die-
ser Richtung Unterstützung zugesagt. Der Gesetz-
entwurf, wie er Ihnen jetzt vorliegt, ist erst nach 
langwierigen Verhandlungen zustande gekommen, 
an denen besonders unser verstorbener Kollege 
Griem beteiligt war, dessen Initiative ich an dieser 
Stelle dankbar gedenken möchte. 
(Beifall. — Vizepräsident Dr.  Schmid 
übernimmt den Vorsitz.) 
Meine Damen und Herren, gestatten Sie mir zu-
nächst einen kurzen Rückblick auf die Entwicklung 
der sogenannten Gewerbefreiheit in Deutschland. 
Schon lange vor 1933 galt die Gewerbefreiheit 
nicht ausschließlich, sondern brachte für viele Ge-
werbe recht einschneidende Beschränkungen, die 
der unkontrollierten Ausübung eines Gewerbes 
entgegenwirken sollten. Dies galt auch während 
der Weimarer Republik, deren Verfassung in 
Art. 151 Abs. 3 die Freiheit des Handels und Ge-
werbes nach Maßgabe der Reichsgesetze gewähr-
leistete. Das bedeutete also, daß jedermann jedes 
Gewerbe betreiben konnte, soweit der Staat dieses 
Recht nicht durch Gesetz beschränkte. Der Begriff 
der Gewerbefreiheit war und ist also nicht so zu 
verstehen, daß er schrankenlos gilt. Es wird mit 
dem Wort Gewerbefreiheit noch nichts über den 
Umfang der Gewerbeausübung im einzelnen aus-
gesagt. 
In diesem hier vorgetragenen Sinne hat die Ge-
werbefreiheit im Grundsatz auch früher dort, wo 
es sich um besonders bedeutende  und die Allge-
meininteressen stark berührende Gewerbe han-
delte, Einschränkungen erfahren. Neben einer 
Reihe anderer Gesetze, wie beispielsweise dem 
Lebensmittelgesetz, wurde u. a. das Gesetz zum 
Schutze des Einzelhandels vom 12. Mai 1933 erlas-
sen, das jedoch nicht als typisch nationalsozia-
listisch anzusehen ist, sondern vorbereitend bereits 
in den Jahren vorher ausgearbeitet worden war. 
Es ist wahrscheinlich durch die Krisenjahre nach 
1930 notwendig geworden. Das Einzelhandels-
schutzgesetz gab erstmals die Möglichkeit, eine 
vorherige Prüfung sowohl der Sachkunde als auch 
der Zuverlässigkeit des Gewerbetreibenden vorzu-
nehmen, während die Möglichkeit einer Unter-
sagung des Gewerbebetriebes nach den Bestimmun-
gen der Gewerbeordnung erst nach der Eröffnung 
eines Gewerbebetriebes besteht, wenn sich die Un-
zuverlässigkeit des Gewerbetreibenden herausge-
stellt hat. Insofern stellt die in der geplanten Neu-
formulierung des § 35 der Gewerbeordnung vorge-
sehene Möglichkeit für eine Gewerbeuntersagung 
keinen Ersatz für ein Berufsausübungsgesetz dar. 
Vom volkswirtschaftlichen Standpunkt aus gesehen 
2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 	6459 
(Illerhaus) 
ist es einfach nicht zu vertreten, daß Verbraucher 
und damit die Allgemeinheit durch sachunkundige 
Elemente geschädigt werden müssen, bevor gegen 
solche Gewerbetreibende wirksam vorgegangen 
werden kann. 
In den vergangenen Jahren ist wiederholt die 
Frage nach der Verfassungsmäßigkeit des Einzel-
handelsschutzgesetzes aufgeworfen worden, weil 
man glaubte, daß Art. 12 des Grundgesetzes einem 
solchen Gesetz entgegenstünde. Nachdem von ver-
schiedenen Obergerichten zu diesem Fragenkom-
plex entgegengesetzte Entscheidungen ergangen 
sind, hat nunmehr das Bundesverwaltungsgericht 
in einem grundsätzlichen Urteil die Rechtsgültig-
keit des Einzelhandelsschutzgesetzes in seiner jetzi-
gen Form bejaht. Das Bundesverwaltungsgericht 
führt in seiner Urteilsbegründung u. a. aus, daß es 
die Berufszulassung nicht als Vollziehung der Be-
rufswahl ansehe, sondern als den Beginn der Be-
rufsausübung. Damit berühre die Einzelhandels-
erlaubnis nicht Ai t. 2 GG — freie Entfaltung der 
Persönlichkeit mit den Schranken der verfassungs-
widrigen Ordnung —, sondern lediglich Art. 12 
Abs. 1, d. h. die Berufsausübung. Art. 12 Abs. 1 
Satz 2 GG ermächtige den Gesetzgeber, die Bedin-
gungen festzulegen, unter denen der Beruf ausge-
übt werden dürfe. Diese Bedingungen müßten 
naturgemäß vom Beginn der Berufsausübung an, 
also schon bei der Berufsaufnahme, erfüllt sein. 
Es sei deshalb durchaus sinnvoll, wenn in einem 
vor der Berufsaufnahme stattfindenden Zulas-
sungsverfahren geprüft werde, ob der Berufsbe-
werber den für die Ausübung des gewählten Be-
rufs festgelegten Bedingungen entspreche, da ihm 
andernfalls die Berufsausübung von vornherein, 
also schon bei der Berufsaufnahme, untersagt wer-
den müßte. Die Zulassung stehe somit in einem 
inneren Zusammenhang mit der Aufnahme des Be-
rufs und sei damit notwendiger Bestandteil dieser. 
Aus Sinn und Zweck des Art. 12 Abs. 1 GG folge, 
daß der Gesetzgeber befugt sei, die Berufsauf-
nahme von der Erlaubnis einer Berufszulassung 
abhängig zu machen. 
Aber auch die Regelung der Einschränkung der 
Berufsausübung durch den Gesetzgeber gilt nach 
Ansicht des BVG nicht schrankenlos. Art. 19 GG 
ziehe hier die verfassungsmäßige Grenze, wonach 
ein Grundrecht nicht in seinem Wesensgehalt an-
getastet werden dürfe. Dies wäre beispielsweise 
dann der Fall, wenn der Gesetzgeber eine völlige 
Zulassungs- oder Ausübungssperre verhängen 
würde. Auch die Bedürfnisprüfung oder eine zeit-
weilige Berufssperre wegen einer außerordent-
lichen Übersetzung sowie alle Zulassungsbe-
schränkungen, die nur den privaten Interessen ein-
zelner Berufsstände, z. B. dem Schutz vor Wett-
bewerb, dienen, seien unrechtmäßig. Soweit aber 
ein derartiger Verstoß gegen das Grundgesetz 
nicht vorliege, sei der Gesetzgeber ermächtigt, Be-
rufsausübungsvorschriften — meine Damen und 
Herren, ich betone ausdrücklich: nicht Berufsord-
nungs-, sondern Berufsausübungsvorschriften —, 
die für alle Betroffenen gleichmäßig gelten, zu er-
lassen. Hierzu rechnen auch die Zulassungsvoraus-
setzungen des Einzelhandelsschutzgesetzes hin-
sichtlich der Sachkunde und der persönlichen Zu-
verlässigkeit, da sie alle Betroffenen gleichmäßig 
erfüllen können. Das BVG hält sich nicht für be-
rechtigt, insoweit in das pflichtmäßige Ermessen 
des Gesetzgebers, derartige Gewerbezulassungsvor-
schriften zu erlassen, einzugreifen. 
Da auch der vorliegende Initiativantrag der 
CDU/CSU lediglich den Sachkundenachweis und 
die Prüfung der persönlichen Zuverlässigkeit des 
Antragstellers fordert, .dürfte an der Verfassungs-
mäßigkeit des neuen Berufsausübungsgesetzes 
nicht zu zweifeln sein. 
Mir ist zwar bekannt, daß der Bundesgerichts-
hof in verschiedenen Gutachten, die sich mit der 
Verfassungsmäßigkeit der Handwerksordnung be-
faßten, zu einer etwas abweichenden Auffassung 
gelangt ist. Er will einen Eingriff des Gesetzgebers 
in die Grundrechte nur dann als statthaft anerken-
nen, wenn und soweit übergeordnete Rechts-
gründe einen solchen Eingriff zwingend erfordern. 
Mir scheint aber diese Argumentation nicht rich-
tig zu sein, weil ganz außer acht gelassen wird, daß 
der Gesetzgeber nach Art. 12 Abs. 1 Satz 2 GG aus-
drücklich ermächtigt ist, die Berufsausübung durch 
Gesetz zu regeln. Soweit Grundrechte dabei nicht 
eingeschränkt werden — dies hat das Bundesver-
waltungsgericht sehr präzise herausgearbeitet —, 
ist ein Berufsausübungsgesetz für den Handel als 
verfassungsgemäß anzusehen. 
Die Notwendigkeit für den beschleunigten Erlaß 
des Berufsausübungsgesetzes für den Handel liegt 
darin begründet, daß endlich eine bundeseinheit-
liche Rechtsgrundlage für die Berufsausübung ge-
schaffen werden muß, nachdem seit 1945 unter dem 
Einfluß der Besatzungsmächte und durch die 
Zonenaufteilung völlig unterschiedliche gesetzliche 
Regelungen, in der früher amerikanisch besetzten 
Zone durch Proklamierung der schrankenlosen Ge-
werbefreiheit sogar ein gesetzloser Zustand Platz 
gegriffen haben. So ist das Einzelhandelsschutz-
gesetz gegenwärtig nur noch in den Ländern der 
früher französisch und britisch besetzten Zonen 
gültig. Im Lande Niedersachsen und im Lande 
Berlin sind außerdem eigene Gewerbezulassungs-
gesetze erlassen worden. Diesem unerfreulichen 
Rechtszustand kann nur durch die Wiederherstel-
lung einer bundeseinheitlichen Regelung abgehol-
fen werden. 
Die Vorlage des Gesetzentwurfs soll gleichzeitig 
der gesetzlichen Anerkennung des Einzelhandels 
und des Großhandels als Beruf dienen. Diese Han-
delszweige sehen in der Erfüllung ihrer volkswirt-
schaftlichen Aufgabe, deren Bedeutung wegen der 
ihr innewohnenden Schlüsselfunktion kaum be-
stritten sein dürfte, einen echten, der Verbraucher-
versorgung dienenden Beruf und wollen ihn als 
solchen gewertet wissen. Das Gesetz soll verhin-
dern, daß durch eine schrankenlose Gewerbefrei-
heit der Einzelhandel und der Großhandel mehr 
und mehr zu einem Ausweichplatz und Versuchs-
feld unlauterer Elemente degradiert werden. 
(Abg. Stücklen: Sehr gut!) 
Insbesondere für den Einzelhandel erweist sich 
ein Berufsausübungsgesetz als notwendig, weil er 
dem Verbraucher am unmittelbarsten gegenüber-
tritt und deshalb unlautere Methoden einzelner 
Gewerbetreibender, die weder über die notwen-
dige Sachkunde noch über die persönliche Zuver-
lässigkeit verfügen, das zwischen Verbraucher und 
Einzelhandel nun einmal erforderliche Vertrauens-
verhältnis ganz empfindlich stören. Für keinen 
anderen Beruf können solche gewichtigen Argu-
mente für ein Berufsausübungsgesetz geltend ge-
macht werden wie für den Einzelhandel. 
6460 	2. Deutscher Bundestag -- 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 
(Illerhaus) 
Aus den vorgenannten Gründen kann dieses 
Gesetz auch nicht als Berufungsfall für andere 
Berufszweige angesehen werden. 
(Abg. Stücklen: Sehr richtig!) 
Gerade der Verbraucher, der einen wesentlichen 
Teil seines Einkommens zur Deckung des laufenden 
Bedarfs in die Geschäfte trägt, hat Anspruch auf 
sachkundige und kaufmännisch einwandfreie Be-
ratung. Es ist in der heutigen .Zeit dem Verbrau-
cher schlechterdings nicht zuzumuten, laufend über 
den Warenmarkt orientiert zu sein, daß er jede 
Type, die neu aufkommt, oder beispielsweise neue 
Textilien hinsichtlich ihrer Güte und Preiswürdig-
keit beurteilen könnte. Hier muß er sich ganz auf 
seinen Einzelhandelskaufmann verlassen können. 
Voraussetzung wird aber immer sein, daß der 
Kaufmann schon vor Aufnahme seiner Tätigkeit 
auf Zuverlässigkeit und Sachkunde überprüft wer-
den kann. 
Die gleichen Voraussetzungen für den Groß-
handelskaufmann zu fordern, liegt in der Sorge 
begründet, daß vom Einzelhandel abgelehnte Be-
werber in den Großhandel einströmen und dort 
Schaden stiften. 
Neben dem Verbraucherschutz ist wesentliches 
Ziel des Berufsausübungsgesetzes die Leistungs-
steigerung und Sicherung eines echten Leistungs-
wettbewerbs im Handel. Das Gesetz soll also kein 
Schutz- oder kein Sperrgesetz im Rahmen einer 
zünftlerischen Abgrenzung gegenüber neu hinzu-
kommenden Konkurrenten sein, sondern es soll 
den Grundsatz des freien Wettbewerbs in der 
Weise verwirklichen helfen, daß dieser Wettbewerb 
von qualifizierten Kaufleuten und zum Nutzen der 
Allgemeinheit ausgeübt wird. 
Es wird dem Handel verschiedentlich vorgewor-
fen, seine Rationalisierungsbestrebungen seien un-
genügend, und er versäume, dort, wo es ginge, die 
Kosten herabzudrücken. Es wird aber verständlich, 
daß alle Rationalisierungsbestrebungen und die Be-
mühungen der Berufsverbände um eine weitere 
Rationalisierung nur dann von Erfolg gekrönt sein 
können, wenn sie mit Kaufleuten durchgeführt 
werden, die auch etwas davon verstehen. 
Gelegentlich wird nun behauptet, das Berufsaus-
übungsgesetz für den Handel stehe mit den Grund-
sätzen der freien Marktwirtschaft nicht in Ein-
klang. Diese Behauptung wäre richtig, wenn in dem 
Gesetz eine Bestimmung vorhanden wäre, die den 
Wettbewerb in irgendeiner Form beschränkt. Dies 
gilt also beispielsweise für den Einbau einer Be-
dürfnisprüfung oder die Einführung eines Numerus 
clausus. Bisher aber konnte noch niemand nach-
weisen, daß ein Gesetz, das lediglich die Sachkunde 
und persönliche Zuverlässigkeit erfordert, den 
Wettbewerb einschränkt. Im Gegenteil, das mit 
dem Gesetz angestrebte Ausleseprinzip, welches 
sich natürlich nur allmählich und auf längere Sicht 
auswirken kann, verstärkt den Wettbewerb, und 
zwar gerade den Leistungswettbewerb. Es wird 
auch niemand behaupten können, daß beispielsweise 
dort, wo das Einzelhandelsschutzgesetz auch heute 
noch gilt, im Handel kein Wettbewerb herrsche. 
Wir sehen also, daß ein Gesetz mit einem gesunden 
Ausleseprinzip, basierend auf Sachkunde und per-
sönlicher Zuverlässigkeit, durchaus im Sinne der 
freien Markt- und Wettbewerbswirtschaft liegt und 
einer Festigung der derzeitigen Wirtschaftspolitik 
dient. 
Auch im Wissenschaftlichen Beirat des Bundes-
wirtschaftsministeriums hat eine Gruppe von Sach-
verständigen in einem Zusatzgutachten zu einem 
Gutachten des Beirats, das sich zur Frage des 
Wettbewerbs in gewissen Gewerben und Berufen 
geäußert hat, zum Ausdruck gebracht, daß es die 
Wettbewerbsidee überfordern hieße, wenn allein 
von ihr aus zu der Frage der Berufs- und Gewerbe-
gesetze Stellung genommen würde. 
Als Mindestvoraussetzung für die selbständige 
Errichtung oder Übernahme eines Handelsunter-
nehmens sieht der Gesetzentwurf den Nachweis 
der Sachkunde und der persönlichen Zuverlässig-
keit an, also Voraussetzungen, die durch die er-
wähnte Entscheidung des Bundesverwaltungs-
gerichts als mit dem Grundgesetz in Einklang 
stehend erklärt worden sind. Eine irgendwie ge-
artete Form der Bedürfnisprüfung wird nicht ver-
langt und würde auch von uns abgelehnt, meine 
Damen und Herren. Insoweit besteht also ein we-
sentlicher Unterschied zum Einzelhandelsschutz-
gesetz von 1933. 
Der Sachkundenachweis soll für den Regelfall 
dadurch erbracht sein, daß die Kaufmannsgehilfen-
prüfung abgelegt sowie eine anschließende prak-
tische Tätigkeit im Handel von mindestens zwei 
Jahren absolviert wird. Der Sachkundenachweis 
gilt auch dann als erbracht, wenn eine mindestens 
fünfjährige Tätigkeit im Handel, davon eine zwei
-
jährige leitende Tätigkeit, nachgewiesen wird. 
Eine besondere Prüfung, in der die Sachkunde 
nachzuweisen ist, soll nur in den Fällen stattfin-
den, in denen eine ordnungsgemäß abgeschlossene 
Lehre oder eine mehrjährige praktische Tätigkeit 
im Handel nicht nachgewiesen werden kann. Diese 
Prüfung soll von einer von der höheren Verwal-
tungsbehörde bestimmten, 
(Abg. Albers: Also „Verwaltungsverein
fachung"!) 
ihrer Dienstaufsicht unterstehenden Behörde ab-
genommen werden, so daß auch hier abseits aller 
konkurrenzmäßigen Erwägungen volle Objektivität 
gewährleistet ist. 
(Abg. Stücklen: Sehr richtig!) 
Für den Handel mit Lebensmitteln, Chemikalien, 
Arzneimitteln und Giften gilt der Nachweis der 
Sachkunde als erbracht, wenn eine Prüfung für 
den entsprechenden Warenzweig abgelegt und da-
nach eine praktische Tätigkeit von mindestens 
zwei Jahren in einem Handelsbetrieb des entspre-
chenden Warenzweiges oder nach Ablegung der 
Kaufmannsgehilfenprüfung eine praktische Tätig-
keit von mindestens drei Jahren in einem Handels-
betrieb des entsprechenden Warenzweiges ausge-
übt worden ist. Zu überlegen wäre hier vielleicht, 
ob diese Vorschriften nicht auch auf den Buchhan-
del ausgedehnt werden müßten. 
Die Prüfung der Zuverlässigkeit richtet sich nach 
den allgemeinen verwaltungsrechtlichen Gesichts-
punkten. Ein Gewerbetreibender wird insbeson-
dere dann nicht als zuverlässig angesehen werden 
können, wenn er wegen Betruges oder wegen einer 
anderen Verletzung fremden Vermögens, wegen 
Wuchers, wegen groben Verstoßes gegen das Ge-
setz gegen den unlauteren Wettbewerb oder we-
gen wiederholter Verstöße gegen die für das be-
treffende Gewerbe geltenden Vorschriften rechts-
kräftig verurteilt worden ist. 
2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 	6461 
(Illerhaus) 
Nach Bekanntwerden des Gesetzentwurfs sind 
vereinzelt Stimmen der Kritik laut geworden, die 
Bedenken gegen verschiedene Bestimmungen er-
hoben haben. Diese Bedenken richten sich erstens 
gegen die Hereinnahme des Großhandels in dieses 
Gesetz, zweitens gegen den § 7 Abs. 5, der die Er-
öffnung von Zweigniederlassungen den gleichen 
Bedingungen unterwirft wie den Beginn eines Un-
ternehmens, und drittens gegen den § 9, der die 
Weiterführung des Betriebes beim Tod des Be-
triebsinhabers durch die Erben regelt. Ich bin 
sicher, daß man, ohne dem Gesetz Gewalt anzu-
tun, diese Bedenken in den Ausschußberatungen 
weitgehend berücksichtigen kann. Dies dürfte zum 
Teil lediglich eine Frage der Formulierung sein. 
Nun noch ein kurzes Wort zu den Verfahrens-
fragen. Grundsätzlich kann jeder Handel betrei-
ben, jedoch muß er dies der von der Landesregie-
rung bestimmten Verwaltungsbehörde unter An-
gabe der Art des Handelsbetriebes anzeigen. Die 
Verwaltungsbehörde muß innerhalb einer Frist 
von drei Monaten nach Eingang der Anzeige dem 
Beginn des Handelsbetriebes widersprechen, wenn 
die persönliche Zuverlässigkeit und die erforder-
liche Sachkunde nicht nachgewiesen werden kön-
nen. Vor Ablauf der drei Monate darf der Handels-
betrieb nur begonnen werden, wenn die Verwal-
tungsbehörde dem Anmelder ausdrücklich mitteilt, 
daß sie der Eröffnung des Handelsbetriebes nicht 
widersprechen wird. Widerspricht die Verwal-
tungsbehörde, so darf der Handelsbetrieb nur be-
gonnen werden, wenn der Widerspruch zurückge-
nommen oder seine Aufhebung durch gerichtliche 
Entscheidung unanfechtbar geworden ist. Gegen 
die Entscheidung der Verwaltungsbehörden sind 
selbstverständlich alle Rechtsmittel zulässig, die 
) im Verwaltungsstreitverfahren vorgesehen sind. 
Damit ist also der volle Rechtsschutz für jeder-
mann gesichert. 
Ich habe versucht, Ihnen in großen Zügen die 
historische Entwicklung und auch die Notwendig-
keit für den Erlaß eines Berufsausübungsgesetzes 
für den Handel aufzuzeigen. Gleichzeitig sollten 
meine Ausführungen Ihnen einen Überblick über 
die durch das Gesetz angestrebten Ziele und die 
für eine Handelstätigkeit notwendigen Vorausset-
zungen der Sachkunde und der persönlichen Zu-
verlässigkeit sowie über das vorgesehene Verfah-
ren geben. Ich darf die Hoffnung aussprechen, daß 
das Hohe Haus dem Gesetzentwurf seine Zustim-
mung nicht versagt, sondern ihn so bald als mög-
lich verabschiedet. 
Ich stelle den Antrag, die Drucksache 1872 dem 
Ausschuß für Sonderfragen des gewerblichen Mit-
telstandes — federführend — und dem Ausschuß 
für Wirtschaftspolitik zur Mitberatung zu über-
weisen. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort zur Begrün-
dung der Drucksache 1873, Ziffer 1 e der Tages-
ordnung: Entwurf eines Gesetzes gegen den Be-
triebs- und Belegschaftshandel, hat der Abgeord-
nete Wieninger. 
Wieninger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Der hier zur 
Beratung stehende Antrag meiner Fraktion gegen 
den Betriebs-, Behörden- und Belegschaftshandel 
 soll einem Übelstand innerhalb unserer Wirtschaft 
abhelfen. Wir glauben, daß der Bundestag sich der 
Regelung dieser Frage annehmen sollte, weil die 
Ausbreitung dieses Handels eine Deroutierung 
innerhalb einer geordneten arbeitsteiligen Wirt-
schaft herbeiführt. Der Bundestag sollte sich dessen 
annehmen, weil dieser Werks- und Belegschafts-
handel eine Quelle von Steuerhinterziehungsmög-
lichkeiten darstellt und weil er die Leistungsfähig-
keit des Einzelhandels in einer solchen Weise 
beeinträchtigt, daß dadurch jeder, der nicht die 
Möglichkeit hat, diese Handelsart zu benutzen, in 
ungerechter Weise geschädigt wird. 
Der Betriebshandel in seiner heutigen Form ist 
in der dunklen Zeit des Mangels an Verbrauchs-
gütern entstanden. 
(Abg. Stücklen: Sehr richtig!) 
Die Kohleförderung wurde seinerzeit durch Son-
derzuteilungen an Lebensmitteln und Gebrauchs-
gegenständen intensiviert. Im Rahmen der be-
kannten Devisenbonusaktion kamen damals den 
Betrieben und ihren Mitarbeitern Naturalvorteile 
zugute, und auch sonst behalf man sich allgemein 
durch mehr oder minder gewagte Kompensationen. 
Diese Selbsthilfeaktionen mögen zu jener Zeit 
gerechtfertigt gewiesen sein. Die innere Berechti-
gung zu einer solchen autarken Wirtschaftsform ist 
aber weggefallen, seit ein normales, ausreichendes 
Angebot nicht mehr dazu zwingt. Man sollte also 
meinen, daß sich diese Entartung des Wirtschafts-
lebens von selbst wieder aufgehoben hätte. Das 
Gegenteil ist aber der Fall. Der Betriebs-, Behör-
den- und Werkshandel blieb nicht nur bestehen, 
er dehnte sich in einer Weise aus, die gefahr-
drohend genannt werden muß. Man braucht nicht 
zu fragen, was alles im Betriebshandel vertrieben 
wird. Vielmehr ist es besser und kürzer, danach 
zu fragen, was nicht gehandelt wird. Es sind dies 
kurz gesagt alle sozial kakulierten Artikel wie 
Schälmühlenerzeugnisse, Mehl, Fette, Zucker usw., 
also alles, was nur eine knappe Verdienstspanne 
zuläßt. Sonst wird alles, aber auch alles im Beleg-
schaftshandel vertrieben, angefangen von allen 
Lebens- und Genußmitteln, Konserven, Wäsche, 
Schuhen, Kleidern und Ausstattungsgegenständen 
bis zu Foto-, Rundfunk- und Fernsehapparaten, ja 
bis zu ganzen Wohnungseinrichtungen. 
Nach unseren Beobachtungen nimmt sich der 
Einsammlung von Aufträgen irgendein Mitglied 
der Belegschaft an — oft ist es auch der Betriebs-
rat —, verteilt dann die gelieferten Waren und 
übernimmt das Inkasso der Rechnung. Bei einem 
Mitarbeiterstand von einigen hundert Köpfen macht 
die Provision für Inkasso und Skonto in der Höhe 
von bis zu 5 °/o eine schöne Summe aus. Mir 
sind regelmäßige Nebenverdienste dieser Art von 
wöchentlich 200 bis 300 DM bekannt. Als Liefe-
ranten treten meist sogenannte Rucksack- oder 
Dreirad-Grossisten auf, die auf diese Weise am 
Rande des normalen Wirtschaftsablaufs ihr Schäf-
chen scheren. 
Wir sind Gegner derartiger zwielichtiger Ge-
schäftspraktiken und streben das Verbot dieses 
Handelsgebarens an, und zwar aus folgenden Grün-
den. Die durch den Betriebs- und Belegschafts-
handel geschaffenen Steuertatbestände werden 
kaum oder nur in völlig unzureichendem Maße be-
achtet. Dies gilt hinsichtlich der Einkommen-, der  
Gewerbe- und auch der Umsatzsteuer. Nach einer 
 vorsichtigen behördlichen Schätzung ist der Steuer-
ausfall auf jährlich 150 bis 200 Millionen DM zu  
veranschlagen.  
(Hört! Hört! rechts.)  
6462 	2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 
(Wieninger) 
Die Oberfinanzdirektion Frankfurt urteilt, „daß bei 
dieser Art der Warenverteilung mangels Ver-
buchung durch die Abnehmer die Aufdeckung 
dieser Umstände unwahrscheinlich ist". Wenn es 
hoch kommt, werden die Umsatzziffern zu einem 
Steuersatz für den Großhandel, nämlich zu 1 , 
nicht aber zu 4 %, wie es für den Kleinhandel, für 
den Verkauf an den Letztverbraucher vorgeschrie-
ben ist, versteuert. 
(Abg. Friese: Behördlich sanktionierte 
Steuerhinterziehung!) 
Die von den Personen, die als Verteiler in den Be-
trieben tätig sind, erzielten Provisionen und son-
stigen Gewinne werden erfahrungsgemäß dem 
Finanzamt überhaupt nicht gemeldet. 
Wir stellen aber auf diesem Gebiete nicht nur 
eine Schädigung des Gesamtinteresses unseres Vol-
kes auf steuerlicher Ebene fest. Der gesamte Ein-
zelhandel und damit auch der Großhandel werden 
durch diese Verkaufsform auf das schwerste in Mit-
leidenschaft gezogen. Dem Betriebs- und Beleg-
schaftshandel wäre jede Basis der Wirksamkeit 
schlagartig entzogen, wenn er unter den gleichen 
Wettbewerbs- und Startbedingungen arbeiten 
müßte wie der reguläre Handel, 
(Sehr gut! in der Mitte) 
wenn er ein komplettes Warensortiment, wie es 
der Käufer nach dem Grundsatz der freien Kon-
sumwahl verlangt, halten müßte, statt sich auf 
eine Reihe leicht verkäuflicher Standardartikel zu 
beschränken. 
(Zustimmung in der Mitte.) 
Er wäre lahmgelegt, wenn er auch so, wie das der 
Einzelhandel tun muß, alle sozial kalkulierten 
Massenkonsumgüter anbieten würde. Er wäre nicht 
möglich, wenn er so wie der reguläre Handel Ge-
hälter, Mieten, Sozialabgaben, Lagerkosten, Kredit-
gebühren, Umsatz-, Gewerbe- und Einkommen-
steuer, Heizung, Beleuchtung, Versicherungsspesen 
und alle anderen Generalien zu tragen hätte. 
Schließlich würde er verschwinden, wenn die 
Agenten und Vermittler in den Betrieben so wie 
der reguläre Handel ihren Lebensunterhalt aus 
dieser Tätigkeit bestreiten müßten, statt ihn von 
ihren Arbeitgebern für eine vernachlässigte Haupt-
tätigkeit entgegenzunehmen. 
(Beifall in der Mitte.) 	 
Nur wenn alle diese Voraussetzungen erfüllt 
wären, könnte von gleichen Wettbewerbsbedingun-
gen gesprochen werden. Diese Wettbewerbsun-
gleichheit stellt aber eine Gefahr für unsere ganze 
Volkswirtschaft dar, weil ihr Leistungsniveau von 
dem Grad der Spezialisierung der wirtschaftlichen 
und sozialen Funktionen abhängt. Die Rückbildung 
dieser Spezialisierung muß sich unwirtschaftlich 
auswirken. Der Handel innerhalb der Betriebe 
und Behörden stellt eine solche Rückbildung in 
unserer in höchstem Grade spezialisierten und da-
durch aus unzähligen Abhängigkeitsverhältnissen 
bestehenden Volkswirtschaft dar und vermindert 
zwangsläufig unseren relativ hohen Leistungs-
standard. 
(Zuruf von der Mitte: Jawohl!) 
Ganz abgesehen also von den berechtigten Inter-
essen des regulären Handels behaupten wir, daß 
die ganze breite Schicht der Käuferschaft, also alle, 
die beim Einzelhandel kaufen müssen, durch den 
Handel in den Betrieben und Behörden in ihren 
Interessen geschädigt werden. 
(Sehr wahr! in der Mitte.) 
Wenn beispielsweise in einer kleinen Stadt mit 
einem größeren Industriegebiet bei den Umsätzen 
des Einzelhandels in den Artikeln, die nicht sozial 
kalkuliert sind und die deswegen einen gewissen 
Rentabilitätsausgleich ergeben würden, eine spür-
bare Umsatzschrumpfung eintritt, dann ist dieser 
Einzelhandel nicht mehr so leistungsfähig, wie es 
notwendig wäre. Dann bedeutet das, daß die Son-
dervorteile einzelner, nämlich der Käufer im Be-
triebs- und Belegschaftshandel, durch entsprechend 
höhere Preise von allen anderen getragen werden 
müßten. Die Besserstellung eines relativ kleinen 
Kreises von Verbrauchern hat damit eine Schlech-
terstellung aller anderen zur Folge. Die mit den 
erzielten Sondervorteilen verbundene Umschich- 
tung des Realeinkommens geht unterschiedslos zu 
Lasten der gesamten Bevölkerung. Dabei werden 
Sozialrentner und Wohlfahrtsbefürsorgte am här-
testen betroffen. Mit anderen Worten: der Betriebs-
handel ist der Versuch eines Teiles der Verbrau-
cher, eine Verbesserung ihres Lebensstandards auf 
Kosten der breiten Masse der Verbraucher zu er-
reichen, die sich gegen diese Belastung praktisch 
nicht zur Wehr setzen können. Deshalb bezeichnen 
wir die Auswirkungen dieser Entartung des Han-
dels als unsozial. 
In diesem Zusammenhang ist es interessant, daß 
die beiden großen Sozialpartner der Wirtschaft, 
Gewerkschaften und Industrie, den Werkhandel 
ablehnen. Die Gewerkschaften sind in wiederholten 
Äußerungen, darunter in Ausführungen der Ge-
werkschaftszeitung „Der Bund", gegen den Werk-
handel aufgetreten, und der Bundesverband der 
Deutschen Industrie hat erst in jüngster Zeit da-
gegen Stellung genommen. 
Meine Damen und Herren, verabschieden wir 
dieses Gesetz, damit auf dem Gebiete der Güter-
verteilung klare und stabile Verhältnisse eintre-
ten, damit unsoziales Preisgefälle vermieden wird 
und damit gleiches Recht für alle eintritt! 
Wir beantragen, den vorliegenden Antrag dem 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik — federführend — 
und dem Ausschuß für Fragen des Mittelstandes 
sowie dem Ausschuß für Rechtswesen und Verfas-
sungsrecht zur Mitberatung zu überweisen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort zur Begrün-
dung des Antrags unter Punkt 1 f der Tagesord-
nung: Förderung der Mittelschichten — Drucksache 
1959 — hat der Abgeordnete Lange. 
Lange (Essen) (SPD), Antragsteller: Herr Präsi-
Präsident! Meine Damen und Herren! Uns be-
schäftigt heute ein Problem, das zweifellos seine 
besondere soziologische Bedeutung hat. Die Ein-
leitung der heutigen Debatte hat schon gezeigt, wie 
schwierig im Grunde genommen die Bestimmung 
des Begriffs ist, den man verwenden will, um den 
Komplex zu umschreiben, den man hier soziolo-
gisch, gesellschaftspolitisch und wirtschaftspolitisch 
erfassen will. Wir müßten uns von vornherein dar-
über verständigen, was wir hier wirklich wollen. 
Wenn wir von dem Begriff Mittelstand aus-
gehen, werden zum Teil Vorstellungen erweckt, die 
nach rückwärts weisen, im Gegensatz zu der For-
mulierung, die Kollege Schmücker gebraucht hat, 
das sei etwas in die Zukunft Weisendes. 
(Abg. Schmücker: Das ist nur eine Frage 
der politischen Auffassung!) 
2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 	6463 
(Lange [Essen]) 
— Wir werden uns darüber, Herr Kollege Schmük-
ker, sowieso noch zu unterhalten haben. 
(Abg. Schmücker: Sehr gut!) 
Wir dürfen auf der anderen Seite nicht vergessen, 
daß der Stand seinem Ursprung nach der demo-
kratischen Grundordnung nicht entspricht, nicht 
aus der demokratischen Ordnung erwachsen ist. 
Das müssen wir, glaube ich, in diesem Zusammen-
hang einmal sehr deutlich sagen. 
(Abg. Dr. Schild: Genau umgekehrt!) 
-- Herr Schild, Sie werden den Beweis dafür er-
bringen müssen. 
(Abg. Dr. Schild: Ja!) 
Wir müssen uns weiter darüber klar sein, daß 
wir in der demokratischen Grundordnung als der 
Voraussetzung für das Provisorium Bundesrepu-
blik die Grundrechte immer an den einzelnen 
Staatsbürger binden, so daß wir von dorther Son-
derrechte oder Gruppenrechte im eigentlichen Sinn 
des Wortes nicht schaffen können. Zu einem Teil 
klang aus den Begründungen heraus — es war für 
mich jedenfalls auch aus den Begründungen des 
Kollegen Schild erkennbar —, daß außer den an 
den einzelnen Staatsbürger gebundenen Grund-
rechten Gruppenrechte — ich will noch gar nicht 
von Vorrechten oder Privilegien sprechen — ge-
schaffen werden sollten. Sie entsprechen zwar dem 
Grundrecht, das an den einzelnen Staatsbürger, an 
jeden Deutschen usw. — wir können uns ja immer 
wieder auf den Verfassungstext beziehen — ge-
bunden ist, drohen aber unter Umständen, diese 
demokratische Grundordnung — Gleichheit vor 
Gesetz und Gericht — zu durchlöchern. Das, glaube 
ich, müssen wir uns bei diesen Betrachtungen 
i) immer wieder vor Augen führen, um nicht auf 
Abwege zu geraten, die mit unseren gesellschafts-
politischen und demokratischen Vorstellungen nicht 
zu vereinbaren sind. Das wollte ich mit allem 
Nachdruck von vornherein gesagt haben. 
Ich habe mich immerhin darüber gefreut, daß 
Kollege Schild statt des Begriffs Mittelstand schon 
einen anderen Hilfsbegriff, den wir Sozialdemo-
kraten seit Jahr und Tag benutzen, verwendet hat 
— daß er der Weisheit letzter Schluß ist, will ich 
gar nicht behaupten —, nämlich den Begriff der 
Mittelschichten. Dieser Begriff ist nicht ständisch 
abgegrenzt und entspricht den soziologischen Ge-
gebenheiten weit besser als der Begriff des Stan-
des oder auch der des Berufsstandes. 
Damit habe ich gleichzeitig die Begründung da-
für gegeben, warum wir von der Förderung der 
Mittelschichten statt volkstümlich von Mittelstand 
reden. Allerdings sind in der breiten Masse un-
serer Bevölkerung unterschiedliche Vorstellungen 
über den Inhalt dieses Begriffs vorhanden. Nach 
meiner Überzeugung haben wir als Gesetzgeber 
die Aufgabe, uns von vornherein über Begriffs-
inhalte zu verständigen, um festzustellen, ob wir 
das gleiche meinen; denn nur auf dieser Basis läßt 
sich miteinander reden und verhandeln. 
Von hierher gesehen läßt sich nach der Überzeu-
gung, die wir Sozialdemokraten vertreten, wegen 
des von mir aufgezeigten Charakters des Grundge-
setzes ein solcher Art. 12 a einfach nicht einbauen, 
auch wenn einmal so etwas in der Weimarer Ver-
fassung als Art. 164 gestanden haben sollte, Herr 
Kollege Schild. Ich bin vielmehr der Meinung und 
kann das auch für meine politischen Freunde sa-
gen — ich glaube, damit weitgehend auch die Mei-
nung des Hauses zu treffen —, daß das im Grunde 
Anliegen der allgemeinen Politik ist, man könnte 
sagen, der Wirtschaftspolitik, der Steuer- und Fi-
nanzpolitik, der Kreditpolitik, der Sozialpolitik 
im besonderen. Das, glaube ich, muß man hier 
sehen, und da hat, das ist völlig unbestritten, der 
Bund nach dem Grundgesetz die Gesetzgebungs-
kompetenzen im Rahmen der konkurrierenden 
Gesetzgebung. 
Wenn man also von der Erkenntnis ausgeht, daß 
die kleinen und mittleren selbständig Schaffenden 
im Handwerk, im Handel, in der übrigen gewerb-
lichen Wirtschaft, d. h. im übrigen kleinen und 
mittleren Gewerbe und in den freien Berufen eine 
gesellschaftspolitische und volkswirtschaftliche Be-
deutung haben — von der Landwirtschaft will ich 
hier einmal absehen, weil sie in ein anderes Res-
sort hineingehört; aber das Problem muß dort 
ähnlich behandelt werden —, muß man auch vom 
Politischen her etwas tun, damit eine breite 
Schicht auf Arbeitseigentum gegründeter Existen-
zen geschaffen oder ihre Erhaltung gewährleistet 
wird, und zwar durch die Maßnahmen der allge-
meinen Politik. Diese Gruppen dürfen in ihrer 
Existenzsicherung von der allgemeinen Politik nicht 
beeinträchtigt werden. Nach meiner Überzeugung 
kommt es entscheidend darauf an, daß wir hier 
konservierende Tendenzen nicht in den Vorder-
grund treten lassen; entsprechend dem Stand von 
Wirtschaft und Technik müssen wir zu in die Zu-
kunft weisenden Gesetzgebungsakten oder son-
stigen Akten der Politik kommen. Es kann uns 
nicht daran liegen, etwas, was im Aussterben be-
griffen ist, durch Stützungsmaßnahmen noch 
künstlich aufrechtzuerhalten. Das kann unter kei-
nen Umständen der Sinn einer wie immer gearte-
ten Politik sein, denn jede Politik muß im Ge-
samtinteresse des Volkes liegen. Das ist die ent-
scheidende Voraussetzung: nicht nur im Interesse 
der Gruppen, sondern im Interesse des gesamten 
Volkes! Nur so kann nach unserer Überzeugung 
vorgegangen werden. 
Alles in allem also: nicht restaurierende, nicht 
konservierende Tendenzen, sondern in die Zu-
kunft weisende fortschrittliche Tendenzen müssen 
hier wirksam werden. Deshalb, Herr Kollege 
Schild: wenn wir uns alle miteinander um eine 
diesen Prinzipien entsprechende Politik bemühten, 
könnten wir das Anliegen, das Sie mit der bean-
tragten Grundgesetzänderung verfolgen, besser 
und für die demokratische Grundordnung ent-
schieden gefahrloser erfüllen, als wenn wir an-
fingen, für wie immer begrenzte Gruppen Sonder-
rechte oder Sonderbestimmungen in die Verfas-
sung einzubauen. Das zöge sofort Wünsche anderer 
Gruppen nach sich, wodurch die allgemeine Kon-
struktion des Grundgesetzes ernsthaft durchlöchert 
werden könnte. Das zum Begriff und zum Grund-
sätzlichen. 
Ich darf Sie versichern, daß das, was ich hier 
ausgeführt habe, durchaus auch die Auffassung 
meiner Fraktion ist. In einem Nachrichtendienst 
des Zentralverbandes des Deutschen Handwerks 
ist die zweifelnde Frage gestellt worden, ob das, 
was hier gesagt werde, auch für die Fraktionen ver-
bindlich sei und inwieweit die Fraktionsprominenz 
oder die Parteiprominenz dazu etwas zu sagen 
habe. Ich als sozialdemokratischer Sprecher kann 
mit gutem Gewissen auf unser Aktionsprogramm 
hinweisen. Was ich hier vertrete, bewegt sich 
durchaus im Rahmen dieses Aktionsprogramms. 
Es ist für die Sozialdemokratische Partei verbind- 
6464 	2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 
(Lange [Essen]) 
lich. Es bedarf also nicht besonderer Erhärtungen. 
Diejenigen, die solche Zweifel haben, sollten sich 
über den Charakter erstens des Parlaments und 
zweitens der politischen Parteien etwas genauer 
unterrichten, damit sie wissen, daß das, was hier 
gesagt wird, für die Fraktionen und die Parteien 
nur im Rahmen der von den Parteien gefaßten 
Beschlüsse verbindlich ist. Ich glaubte diese Be-
merkung machen zu müssen, damit nicht in der 
Öffentlichkeit ein falscher Eindruck über eine 
solche Aussage entsteht. 
Nun zu den nächsten Dingen, die uns hier be-
wegen! Ich darf ohne Einschränkung als quer 
durch die Fraktionen gehende Meinung feststellen 
— jedenfalls ist das im Ausschuß für Sonderfra-
gen des Mittelstandes einmal so zum Ausdruck ge-
bracht worden —, daß wir uns mit der Regierung 
einmal grundsätzlich darüber unterhalten wollen, 
welche gesetzgeberischen Maßnahmen Art. 12 
Abs. 1 Satz 2 des Grundgesetzes, wonach die Be-
rufsausübung durch Gesetz geregelt werden kann, 
notwendig macht. Bis heute ist es zu dieser Unter-
haltung nicht gekommen. Ich will die Gründe gar 
nicht untersuchen. Wir sollten trotz allem — des-
halb unser Antrag unter Ziffer 1 a — die Regie-
rung auffordern, zu prüfen, ob und in welchem 
Umfang bei Berücksichtigung aller Verfassungs-
bestimmungen für den Geltungsbereich des Grund-
gesetzes einheitliche gesetzgeberische Maßnahmen 
zur Regelung der Berufsausübung nach Art. 12 
Abs. 1 Satz 2 des Grundgesetzes erforderlich sind 
und nach welchen Grundsätzen sie zu treffen sind. 
Wir müssen uns der Gefahr bewußt werden, die 
sich aus lauter Einzelregelungen ergeben kann. 
Die Regierung sollte von sich aus einmal sagen, 
wie nach ihrer Meinung das Recht der Berufsaus-
übung nach Art. 12 Abs. 1 Satz 2 ohne Einschrän-
kung des Grundrechts — siehe Art. 19 — geregelt 
werden muß. Darauf kommt es uns an. Da wir 
quer durch die Fraktionen in dieser Frage schon 
einmal einheitlicher Meinung waren, bitte ich das 
Haus, sich unserem Ersuchen anzuschließen, 
damit die Regierung einmal ganz deutlich sagt, 
was sie sich vorstellt. Wir können trotz der ver-
schiedenen Hinweise auf die Verfassungsklage zur 
Handwerksordnung nicht warten, bis das Verfas-
sungsgericht in der einen oder in der anderen 
Frage entschieden hat. Es kommt darauf an, fest-
zustellen, welche Vorstellungen die Regierung, die-
ses Haus und die einzelnen Fraktionen in dieser 
Frage haben, damit die Gesetze, die die Berufs-
ausübung regeln, nach einheitlichen Grundsätzen 
erlassen werden. 
Man muß sich darüber im klaren sein, daß man 
einige wenige Grundsätze aufzustellen hat. Einer 
dieser Grundsätze kann die Sicherung bzw. die 
Nichtgefährdung der Volksgesundheit sein. Ein 
anderer Grundsatz kann sein: keine Gefährdung 
Dritter. In diesem Zusammenhang ist sehr sorg-
fältig zu prüfen, wo die Begrenzung liegen muß. 
Ich deute das jetzt nur an, ohne in die Diskussion 
einzutreten, die wir ja nachher, wenn die Regie-
rung uns ihre Auffassung dargelegt hat — nicht 
heute, sondern wenn sie diese Frage geprüft hat 
—, werden führen müssen. Wir könnten dann drit-
tens — das ist aber besonders sorgfältig zu prü-
fen — im Hinblick auf Nachwuchsausbildung und 
Leistungssicherung in der Volkswirtschaft einige 
Überlegungen anstellen, die aber, wie gesagt, nicht 
von vornherein zu sehr in die Breite gehen dür-
fen. Ich verweise auf die Fülle von Wünschen nach 
Berufsordnung, die im Laufe dieser Jahre auf uns 
zugekommen sind, deren größten Teil wohl alle im 
Hause für ungerechtfertigt halten, weil sie nicht 
Anliegen der Allgemeinheit sind, sondern aus 
einem Schutzdenken geboren sind und besondere 
Sicherungen für bestimmte Gruppen schaffen wol-
len. Das sollte dieses Haus unter keinen Umstän-
den mitmachen. Deshalb muß einmal sehr deutlich 
auch nach außen hin gesagt werden, was in dieser 
Richtung nach dem Grundgesetz vertretbar ist. 
Nun wissen wir, daß die Krankheit — ich sage 
bewußt: die Krankheit — der Mittelschichten zu 
einem großen Teil darauf zurückzuführen ist, daß 
sie im wesentlichen keine im Grund und Boden 
und im Sacheigentum gegründete Fundierung mehr 
haben; von betrieblichen Einrichtungen, Werkzeu-
gen, Maschinen will ich einmal absehen; das ist 
ja nicht die Sicherung. Wir wissen, daß diese ur-
sprüngliche Grundlage der Existenz durch Krieg 
und in der Nachkriegszeit weitgehend vernichtet 
worden ist. Wir wissen auf der anderen Seite, daß 
die kleinen und mittleren Betriebe ihre Existenz-
fähigkeit, ja ihre Existenznotwendigkeit als Zu-
bringerbetriebe und Dienstleistungsbetriebe ge-
genüber der großbetrieblich organisierten Wirt-
schaft unter Beweis gestellt haben, und zwar quer 
durch alle Industriestaaten. Es besteht also ein be-
sonderes Interesse daran, auch die in diesen kleinen 
und mittleren Betrieben liegenden volkswirtschaft-
lichen Möglichkeiten voll auszuschöpfen. 
Die öffentliche Hand mußte, wie heute morgen 
Herr Kollege Schmücker ausgeführt hat, zuerst ein 
mal die Grundstoffindustrien, die großen Indu-
strien unterstützen. Nach der Regierungserklärung 
vom 20. Oktober 1953, ebenso aber auch nach der 
Erklärung des Oppositionsführers muß die öffent-
liche Hand den Betrieben, die bei der gegenwärti-
gen Struktur des Kapitalmarktes und des Banken-
systems und der Verflechtung des Bankensystems 
mit der Währungspolitik auf normale Art und 
Weise nicht an die für die Umstellung, Rationali-
sierung usw. notwendigen Mittel kommen, diese 
Mittel auf andere Art zu für sie tragbaren Bedin-
gungen zur Verfügung stellen. Deshalb ist in 
Punkt 1 b unseres Antrags die Forderung, einheit-
liche gesetzgeberische Grundlagen für eine diese 
Gruppen wirksam fördernde Kreditpolitik von 
Bund und Ländern zu schaffen. Die Antragsteller 
sind sich darüber klar, daß wir nicht die Möglich-
keit haben, die Länder oder andere Stellen durch 
die Gesetzgebung zu zwingen, sondern daß eine 
solche Förderung nur in Übereinstimmung mit die-
sen Stellen durch Vereinbarungen erreicht werden 
kann. Aber entscheidend sollte sein, diese Kredit-
politik im Rahmen einer Volkswirtschaft nach ein-
heitlichen Gesichtspunkten zu steuern, die den 
Grundsätzen der gesamten Politik entsprechen. 
Der Bund hat in dieser Beziehung in einem be-
stimmten, beschränkten Umfange Möglichkeiten, 
und zwar durch Verbesserung der B ürgschaftsak-
tionen, die auf die weit stärkere Förderung der 
Klein- und Kleinstkredite abzielen müssen; denn 
diese Kredite sind heute für die Banken kaum von 
Interesse. Die Banken gehen auf größere Kredit-
volumen aus, weil ihre Verwaltungsarbeit dabei 
wesentlich geringer ist. Solche Klein- und Kleinst-
kredite müßten im Bankensystem bis zu einem ge-
wissen Umfange abgesichert werden, nicht auf dem 
Wege über die Ausfallbürgschaften, weil dort 
Schwierigkeiten entstanden sind, sondern mög-
licherweise — nur um einmal anzudeuten, was man 
2. Deutscher Bundestag --- 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 	6465 
(Lange [Essen]) 
sich vorstellen kann — auf dem Wege über selbst-
schuldnerische Bürgschaften der öffentlichen Hand. 
Über die Einzelheiten müßten wir uns noch un-
terhalten. Wir werden dann sehen, wieweit in die-
ser Frage hier im Haus Übereinstimmung zu er-
zielen ist und wieweit das, was in diesem Hause 
von den verschiedenen Parteien gesagt worden ist, 
nur schöne Worte sind oder ob der Wille zur Tat 
dahintersteht. 
Von besonderem Interesse für diese kleinen und 
mittleren Existenzen ist das, was wir gemeinhin 
unter Gewerbeförderung zusammenfassen. Hier 
muß der gleiche Grundsatz Platz greifen, der für 
die Kreditpolitik Anwendung findet. Wir sind uns 
klar über die Notwendigkeit einheitlicher Steue-
rung der Forschungsaufgaben, die kleine und mitt-
lere Betriebe mit neuen Werkstoffen, mit anders-
artigen Werkstoffen zu betreiben hätten, die an-
dere Bearbeitungsmethoden, andere Bearbeitungs-
maschinen oder Bearbeitungswerkzeuge erforder-
lich machen. Auch das hängt wieder eng mit der 
für den einzelnen Betrieb notwendigen Kredit-
politik zusammen. Da wäre beispielsweise schon 
ein Ansatzpunkt für das gegeben, was hier heute 
morgen unter der Überschrift Mittelstandsinstitut 
behandelt worden ist. 
Aber das wäre nur ein Teil dieser Aufgabe. Aus 
der allgemeinen Forschungsarbeit für diese kleinen 
und mittleren Betriebe werden sich andere 
Kostensituationen durch veränderte Bearbeitungs-
grundlagen, andere Werkstoffe usw. ergeben. Die 
von einem auch als Instrument der Wirtschafts-
politik schlechthin gedachten, aber unabhängigen 
Forschungsinstitut gewonnenen Erkenntnisse müs-
sen hinausgehen in die Öffentlichkeit, in die betei-
ligten Gruppen mit ihren Verbänden, Wirtschafts-
organisationen usw., damit von dort her unmittel-
bare betriebsnahe Gewerbeförderung erfolgen 
kann. Das, verehrte Kolleginnen und Kollegen, 
verlangt aber von uns allen, daß wir einheitliche 
Voraussetzungen quer durch Bund und Länder 
schaffen, um auch so der gesellschaftspolitischen 
und volkswirtschaftlichen Bedeutung dieser Schich-
ten weitgehend Rechnung zu tragen. 
In diesem Zusammenhang lassen Sie mich auch 
ein Wort zu dem hier heute morgen zitierten Mit-
telstandsinstitut sagen. Wir sind der Meinung, daß 
nicht nur dieses Haus oder die Regierung, daß 
nicht nur die Öffentlichkeit wissen muß, wie der 
soziologische Hintergrund dieser Mittelschichten 
aussieht, der kleinen und mittleren Selbständigen 
im Handwerk, im Handel und im übrigen kleine-
ren und mittleren Gewerbe, in den freien Berufen 
und auch in der Landwirtschaft. Vielmehr kommt 
es darauf an, überhaupt einmal, als Voraussetzung 
für eine entsprechende allgemeine Politik, die Ver-
änderungen gesellschaftlicher Art, die sich in der 
jüngeren Geschichte ergeben haben, zu durchleuch-
ten. Daraus wird sich ergeben, welche anders-
gearteten politischen Maßnahmen erforderlich sind, 
ob man mit den allgemeinen Vorstellungen, die in 
den Köpfen unserer Bevölkerung geistern, noch zu-
rechtkommt, ob wir also hier nicht ganz andere 
Mittel einsetzen und ganz andere Maßnahmen er-
greifen müssen, um den veränderten gesellschaft-
lichen Verhältnissen gerecht zu werden. 
Die Sozialdemokratische Partei ist unter allen 
Umständen bereit — das habe ich eingangs schon 
gesagt, und das hat sie in ihrem Aktionsprogramm 
sehr deutlich gemacht —, das kleine und mittlere 
Privateigentum zu fördern. Sie erkennt auf der 
anderen Seite auch die gesellschaftspolitische und 
volkswirtschaftliche Bedeutung dieser Selbständi-
gen an, weil neben der ursprünglichen sozialen 
Frage der Lohnarbeiter und neben der sozialen 
Frage der Angestelltenschaft auch nach der Mei-
nung der Sozialdemokratischen Partei — und zwar 
nicht erst seit heute, sondern das ist schon von 
Kurt Schumacher im Jahre 1945 sehr deutlich ge-
sagt worden — eine echte soziale Frage auch für 
diese Mittelschichten und damit für das gesamte 
Volk entstanden ist. 
Über all diese Erwägungen hinaus, die ich ein-
leitend vorgetragen habe, über die Begriffsbestim-
mungen und die Notwendigkeit, diese Aufgaben zu 
lösen, Aufgaben, die ein zentrales Institut, wie es 
hier gedacht ist, haben sollte, kommt es uns in die-
sem Zusammenhang darauf an, erkennbar zu 
machen: hier liegt eine wissenschaftliche For-
schungsaufgabe, die für unsere Gesamtpolitik wich-
tig ist, die aber auch das gesamte Volk umfassen 
muß, und die Mittelschichten müssen in diesen 
Forschungsauftrag einbezogen werden. So können 
wissenschaftliche Grundlagen für praktische, poli-
tische Maßnahmen erarbeitet werden. Dabei muß, 
das möchte ich noch einmal mit allem Nachdruck 
unterstreichen, die Unabhängigkeit eines solchen 
Instituts von der einen wie von der anderen Seite 
gewährleistet sein, von der allgemein staatlichen 
wie von der Länderseite und von der Interessen-
seite. Darüber müßte man sich einmal unterhalten, 
und ich glaube, man könnte es! In diesem Zusam-
menhang können also solche Möglichkeiten einer 
einheitlichen Gewerbeförderung geschaffen wer-
den. In welchem Umfang die Voraussetzungen 
dazu gegeben sein werden, das soll uns die Regie-
rung einmal sagen. 
Nun zu einem letzten Punkt, zu der Frage, ob 
einer gesetzlichen Regelung der Alterssicherung 
für die selbständig Schaffenden verfassungsrecht-
liche Bedenken entgegenstehen und wie sie ge-
gebenenfalls ausgeräumt werden können. Wir 
sagen das deshalb in dieser Form, nicht, weil wir 
— nicht nur in diesem Falle, sondern auch in eini-
gen anderen Fällen — nicht einen Gesetzentwurf 
auf den Tisch des Hauses hätten legen können, 
sondern um die Regierung entsprechend tätig wer-
den zu lassen. Wir kennen in diesem Zusammen-
hang eine ganze Menge von Einwendungen, Gut-
achten und Ähnliches. Gerade im Hinblick auf die 
gesetzliche Alterssicherung der Selbständigen hört 
man immer wieder von verfassungsrechtlichen Be-
denken. Wir haben also alle Veranlassung, zu for-
dern, daß die Regierung auch diese Frage einmal 
klärt; denn wir wissen nicht, wie das Bundesver-
fassungsgericht die anhängigen Verfassungsklagen 
entscheiden wird, — denken wir nur an die Schorn-
steinfeger. 
Wir müssen auch bedenken, daß zwei Kriege und 
zwei Inflationen und eine Wirtschaftskrise, die 
auch nicht spurlos an uns vorübergegangen ist, 
sondern einiges Unangenehme einschließlich des 
Tausendjährigen Reiches mit den daraus sich erge-
benden Konsequenzen im Gefolge gehabt hat, hinter 
uns liegen. Wir wissen doch, daß die Menschen — 
ich denke vor allem an die Kleinen und Kleinsten: 
die Ein-Mann-Betriebe usw. — gar nicht alle so 
gegen die Wechselfälle des Lebens gesichert sind, 
wie man das gemeinhin annimmt. Sie brauchen 
eine Sicherung im Alter. Sie haben auf Grund einer 
Arbeitsleistung, die sie genau wie die andern im 
6466 	2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 
(Lange [Essen]) 
Arbeitsprozeß dieser arbeitsteiligen Gesellschaft 
Tätigen im Interesse aller erbracht haben, einen 
Rechtsanspruch auf Existenzsicherung im Alter. 
Die Frage ist nur, wie soll man diese Alters-
sicherung gestalten, bis zu welcher Höhe erachtet 
man eine gesetzliche Sicherung für notwendig, und 
über welchen Rahmen hinaus überläßt man es dem 
einzelnen, sich zusätzlich auf andere Art — wie 
immer — Sicherungen zu schaffen. Nur sollten wir 
die Selbständigen davor bewahren, daß sie im 
Alter — solche Beispiele gibt es viele — ihren Be-
trieb aufzuzehren gezwungen sind, um so ihre 
Existenz zu sichern. Das liegt nicht im allgemeinen 
und nicht im volkswirtschaftlichen Interesse, das 
liegt im Grunde genommen auch nicht im Inter-
esse der Betroffenen. Wir müssen die Voraus-
setzungen zur Sicherung eines gleichmäßigen und 
stetigen Wachstums des Sozialproduktes schaffen. 
Das wird dann auch eine gleichmäßige Erweiterung 
der Lebensmöglichkeiten mit sich bringen. So wer-
den dann auch die Voraussetzungen für die gesetz-
liche Alterssicherung erhalten bleiben. Dazu soll 
uns aber die Bundesregierung ihre Meinung sagen. 
Nun darf ich noch einige Bemerkungen anfügen, 
die sich aus den Begründungen ergeben, die vor-
hin hier gegeben worden sind. Wir werden mit 
besonderer Sorgfalt zu prüfen haben, was sich die 
Fraktion der DP bei ihrer Novelle zur Gewerbe-
ordnung in bezug auf die wirtschaftliche Betäti-
gung der öffentlichen Hand, in bezug auf die Regie-
betriebe — sie gibt es nicht nur bei der öffent-
lichen Hand, sondern auch bei anderen — und in 
bezug auf die Gewerbeuntersagungsmöglichkeiten 
vorstellt. Ich darf daran erinnern, daß der Bundes-
tag während seiner ersten Legislaturperiode einen 
 Auftrag an die Regierung gegeben hat, die Frage 
der Gewerbeuntersagung zu prüfen. Hier wird also 
offiziell von der Regierung noch etwas auf uns zu-
kommen. 
Zweitens hat die Regierung — ich war damals 
Berichterstatter; deshalb täuscht mich mein Er-
innerungsvermögen hier wahrscheinlich nicht — 
außer der Aufgabe, die Frage des ambulanten Ge-
werbes, § 56 ff., zu prüfen, auch die Aufgabe, die 
gesamte Gewerbeordnung entsprechend dem heu-
tigen Stand von Wirtschaft und Technik neu zu 
fassen, also neu zu kodifizieren. Dieses Gesetz-
gebungswerk würde, gleichgültig von welcher Re-
gierung und gleichgültig in welcher Legislatur-
periode, noch auf uns zukommen. Wir sollten also 
Stückarbeit weitgehend vermeiden und sollten 
möglichst einheitliche, dem heutigen Stand von 
Wirtschaft und Technik entsprechende gesetzliche 
Normen schaffen. Dabei sollten wir uns auch 
hüten, zuviel Einschränkungen zu machen; denn in 
jedem Falle spricht nach dem Grundgesetz und 
auch nach unserer Überzeugung die Vermutung 
zuerst einmal für die Freiheit. Das ist demokrati-
scher Grundsatz. Inwieweit dann der Staat diese 
Freiheit im Interesse aller einzuschränken hat, das 
bedarf einer außerordentlich sorgfältigen Prüfung, 
wobei wir uns vor allem davor schützen müssen, 
in irgendwelches Kästchendenken zu geraten. 
Nichts über das Bestattungsgewerbe! Dazu hat 
hier mein Fraktionsfreund und -kollege Walter 
Menzel schon einmal etwas gesagt. Wie sich das die 
DP vorstellt, scheint mir das völlig unmöglich zu 
sein. Man wird also im einzelnen prüfen, ob über-
haupt eine Berechtigung darinsteckt; ich kann sie 
vorläufig aus diesen Formulierungen und Begrün-
dungen noch nicht erkennen. Mit dem, was  
hier für das Bestattungsgewerbe gemacht wird, 
kommen wir vermutlich völlig ins Gedränge durch 
eine Fülle anderer Forderungen, die das Haus, 
wenn es nicht gegen das Interesse der Gesamtheit 
handeln will, überhaupt nicht erfüllen kann. 
Noch eine Bemerkung zu dem CDU-Antrag; sie 
bezieht sich gleichzeitig — es tut mir außerordent-
lich leid, Herr Kollege Illerhaus — auch auf den 
Gesetzentwurf über die Berufsausübung im Han-
del. Der DP-Entwurf greift einen Berufsstand mit 
250 000 Selbständigen zwar nicht in der Gänze, 
aber in gewissen Teilen an; er will dem ambulan-
ten Handel bestimmte Beschränkungen auferlegen. 
Nun, wir haben Lebensmittelgesetze, wir haben 
dafür eine Behörde, die diese Dinge zu überwachen 
hat. Da ist es völlig gleichgültig, wo der Verkauf 
erfolgt, wenn nur alle gesetzlichen Voraussetzun-
gen erfüllt sind. 
Ich habe den Eindruck, daß Sie, Herr Illerhaus, 
bei Ihrem Entwurf mit dem ambulanten Handel 
unter Umständen ähnliches vorhaben. Wenn wir 
hier über Handel reden, müssen wir die Frage 
stellen: Wer betätigt sich im Handel? Sie haben 
hier nicht gesagt: Einzelhandel, stationärer Einzel-
handel. Sie haben nicht gesagt: Großhandel. Der 
Exporthandel ist bei Ihnen sowieso draußengeblie-
ben. Sie haben auch einen andern Zweig nicht dar
-
in, nämlich die Handelsvertreter. 
Wenn man überhaupt der Meinung ist, daß man 
ein so geartetes Gesetz über die Berufsausübung 
im Handel braucht, muß man eine sehr sorgfältige 
Prüfung vornehmen. Sie haben vorhin selbst von 
dem Gleichheitsgrundsatz gesprochen und gesagt, 
daß keine Einschränkung eines Grundrechts in 
seinem Wesensgehalt vorgenommen werden dürfe; 
siehe Art. 19 des Grundgesetzes. Wir müssen also 
— deshalb komme ich dazu — sehr sorgfältig prü-
fen, ob hier nicht in der Tat eine Einschränkung 
eines Grundrechts in seinem Wesensgehalt vor-
genommen wird. 
Aber ich sage mit allem Nachdruck, daß das, was 
im DP-Antrag liegt, mir politisch viel gefährlicher 
scheint. Der Kollege Schild hat von dem Gegensatz 
Ost-West, Gut-Böse usw. gesprochen. Mit der „Be-
jahung der Verneinung" einer Politik können wir 
keine Politik machen. Die Ablehnung der einen 
Seite bedeutet noch nicht, daß wir schon etwas 
Besseres haben. Das haben wir dem „Tausend-
jährigen Reich" gegenüber alle miteinander erlebt. 
Wir waren gegen das „Tausendjährige Reich". Dar-
in waren wir vielleicht einig. Wir waren aber nicht 
darin einig: Wie soll das aussehen, was danach 
kommt? 
Wir müssen positiv an die Dinge herangehen und 
können eine solche Gegenüberstellung auf keinen 
Fall machen, wenn wir hier eine lebensfähige So-
zialordnung schaffen wollen, die eben nicht der 
positive Abklatsch des drüben Negativen oder um-
gekehrt der negative Abklatsch des drüben positiv 
Aufgefaßten sein soll. Wenn man Eigentum schüt-
zen will, wie Sie gesagt haben, Herr Kollege 
Schild, muß man daran denken: das Eigentum liegt 
in der Tat auch bei den kleinsten der Selbständi-
gen, und dazu gehört das Wandergewerbe zweifel-
los. Verdient dieses Arbeitseigentum keinen Schutz? 
Wenn man sich — das bezwecken Sie doch mit 
Ihrem Antrag auf Änderung des Grundgesetzes — 
auf der einen Seite gegen die Aufsaugung durch 
die Großbetriebe schützen will, kann man nicht auf 
der andern Seite selber die Absicht haben, kleinere 
2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 	6467 
(Lange [Essen]) 
und kleinste, die man noch im eigenen Bereich hat, 
von den mittleren und größeren mittleren Betrie-
ben aufsaugen zu lassen. Dias darf unter gar keinen 
Umständen Platz greifen. Entweder man bekennt 
sich uneingeschränkt zur Sicherung des kleinen und 
mittleren Eigentums und läßt das auch uneinge-
schränkt gelten, oder aber man sagt sehr deutlich: 
wir wollen jetzt, da wir von der Notwendigkeit einer 
Ausweitung nicht mehr überzeugt sind und wir 
auch nicht wollen, daß die, die jetzt da sind, ihren 
Besitzstand verlieren, einen Schutz in einem be-
stimmten Umfang. Wenn man das will, soll man 
es sagen und das nicht mit irgendwelchen allge-
mein-politischen Anliegen verbrämen, die mit die-
ser Sache in Wirklichkeit nichts zu tun haben und 
die im Grunde genommen nur „weiße Salbe" oder 
ein Sand-in-die-Augen-Streuen bedeuten. 
(Abg. Schmücker: Sie glauben doch aber 
nicht, daß w i r das wollen?!) 
— Ich habe nicht gesagt, daß Sie das wollen. Ich 
habe nur gesagt: so etwas lese ich zu einem Teil 
auch wegen der nicht vorhandenen Darlegung hier 
heraus. 
(Abg. Schmücker: Nach dem dritten Lesen 
wird das besser!) 
— Es wird also Ihre Aufgabe sein, Herr 
Schmücker, mit Ihren Freunden uns hier klarzu-
machen, daß es für Sie ein solches Naturschutz
-
parkdenken nicht gibt oder daß keiner in diesem 
Hause einen solchen Naturschutzpark — — 
(Abg. Schmücker: Das habe ich deutlich 
gesagt!) 
— S i e haben es gesagt, aber die gesetzlichen Be-
stimmungen, die Sie hier vorgeschlagen haben, 
lassen mich das vorläufig noch nicht erkennen. 
(Abg. Dr. Strosche: Sehr richtig!) 
Man muß also mit allem Nachdruck darauf hin-
weisen, daß ein Naturschutzparkdenken hier nicht 
am Platze ist und so etwas im allgemeinen Inter-
esse nicht vertreten und verkündet werden kann. 
(Sehr richtig! bei der SPD. — Abg. Stücklen: 
Nur Sicherung und Erhaltung!) 
— Nein, nicht nur Sicherung und Erhaltung! Auch 
Förderung im Hinblick auf morgen und übermor-
gen! Aber die Erhaltung ist nicht so zu verstehen, 
daß Nichtlebensfähiges mit aller Gewalt erhalten 
werden muß. Das müssen Sie in diesem Zusammen-
hang zugestehen, Herr Stücklen, denn sonst ist 
unsere ganze Politik rückschrittlich. Was wir wol-
len, ist eine in die Zukunft weisende Politik, wobei 
zu bedenken ist, daß eine breite Schicht im Arbeits-
eigentum begründeter Existenzen auch eine we-
sentliche Sicherung für die Demokratie schlechthin 
sein kann. Das ist sozialdemokratische Auffassung. 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Für diese im Eigentum gegründeten Schichten gibt 
es für uns niemals einen Numerus clausus; viel-
mehr muß man auch dem Nachwuchs die Möglich-
keiten zur selbständigen wirtschaftlichen Betäti-
gung eröffnen. 
Auf der anderen Seite haben wir alle miteinan-
der hier in diesem Hause die Pflicht, diese Grup-
pen und Schichten, die in Deutschland zu einem 
Teil einmal eine nicht sehr glückliche Rolle gespielt 
haben, auf ihre verantwortliche staatsbürgerliche 
Aufgabe hinzuweisen. Diese Gruppen sind genau 
so Staatsbürger wie alle anderen auch und müssen  
diese staatsbürgerliche Aufgabe übernehmen; sie 
dürfen also nicht aus Indifferenz gegenüber Ge-
sellschaft und Staat, und zwar hier gegenüber 
dem demokratischen Staat, - — 
(Abg. Schmücker: Herr Lange, bei den Ar-
beitslosen besteht diese Gefahr, aber eben
so bei den Mittelständlern, denen es 
schlecht geht!) 
— Völlig richtig! Ich sage es hier nur,. weil es sich 
hier um die Mittelschichten handelt und weil wir 
noch Erinnerungen an NS-HAGO haben. Das dür-
fen wir nicht außer acht lassen. 
(Abg. Günther: Und an NSBO!) 
— Unseligen Angedenkens, ja, aber diese Erinne-
rungen sind da! Ich meine, verehrte Kolleginnen 
und Kollegen, wir sollten hier nicht so tun, als ob 
solche gesellschaftspolitischen und geschichtlichen 
Erfahrungen nicht vorhanden wären. Es kommt 
darauf an, aus diesen Erfahrungen zu lernen. — 
Bitte, Sie schütteln den Kopf, Herr Illerhaus, aber 
Sie sind doch im Grunde der gleichen Meinung, 
vermute ich. — Es kommt also darauf an, aus 
diesen gesellschaftlichen Erfahrungen zu lernen, 
damit wir den Leuten die Gefahren aufzeigen, die 
sich ergeben können, wenn sie Rattenfängern nach-
laufen. Was sie ursprünglich einmal geglaubt ha-
ben, ist nicht eingetreten, sondern das Gegenteil 
ist geschehen: sie sind noch mehr getreten worden, 
als sie vorher sich getreten glaubten. 
Deshalb muß man auch diese Gruppen und 
Schichten viel stärker, als sie selbst zum Teil dazu 
bereit sind — ein Teil ist dazu bereit, aber dieser 
Teil muß vergrößert werden —, an die allgemeinen 
staatspolitischen und staatsbürgerlichen Aufgaben 
heranführen, damit wir auch von der Erziehungs-
seite her die im Arbeitseigentum gegründeten 
Existenzen sichern und damit wir auch aus dieser 
Sicht echte und überzeugte Demokraten haben. 
(Abg. Stücklen: Nicht sichern, sondern 
nur Startgleichheit!) 
— Entschuldigen Sie, hier meine ich es im  Sinne 
der Sicherung der demokratischen Ordnung, näm-
lich bei den Angehörigen dieser Gruppen de
mokratische Einstellung zu sichern, aber nicht 
durch Privilegien, sondern durch gleiche Chancen, 
die jeder nach seinen Anlagen, Neigungen und 
Fähigkeiten nutzen muß. Wenn wir eine Politik in 
diesem Sinne betreiben, dann wird diese Politik 
die Mittelschichten und die übrigen Schaffenden 
in unserem Volke gleichermaßen fördern und in 
ihrer Existenz sichern. 
Nun darf ich noch eine technische Bemerkung 
machen. Ich bitte Sie, über den Antrag, den wir 
hier vorgelegt haben, nach Möglichkeit — nach 
Möglichkeit, sage ich; ich weiß nicht, ob Sie einmal 
von der Gepflogenheit des Hauses abgehen kön-
nen — sofort zu beschließen, da keine Sachausein-
andersetzung in den Ausschüssen notwendig ist. 
Hier geht es einfach darum, die Bundesregierung 
aufzufordern: Bitte prüft! Auch nach der Debatte 
über die Konjunkturpolitik sind Anträge zwar den 
Ausschüssen überwiesen, im Ausschuß aber ohne 
Sachberatung behandelt und angenommen warden. 
Wenn wir wirksam etwas tun wollen, sollten wir 
sofort beschließen, die Regierung — hier und 
heute! — zu bitten, diese Frage zu prüfen. 
Schmücke( (CDU/CSU): Herr Lange, ist es nicht 
besser, wenn wir diese Dinge im Ausschuß disku-
tieren, weil wir dann doch viel mehr in die Tiefe 
gehen können? 
6468 	2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 
Lange (Essen) (SPD), Antragsteller: Herr 
Schmücker, ich habe nichts dagegen, daß die Pro-
blematik diskutiert wird. Ich bin nur der Mei-
nung: wenn wir jetzt erst des langen und breiten 
unter uns diskutieren, haben wir nicht als Dis-
kussionsgrundlage die Auffassung der Regierung. 
Uns kommt es darauf an, nachher in den Aus-
schüssen die Auffassungen der Regierung zur Grund-
lage der Aussprache zu machen. Wir fordern die 
Regierung auf, möglichst bald, spätestens bis zum 
30. Juni nächsten Jahres, zu berichten und da, wo 
sie glaubt, es zu können, auch die entsprechenden 
Gesetzentwürfe vorzulegen. Von da her, Herr 
Schmücker, halten wir es für nötig, daß die Re-
gierung so schnell wie möglich handelt, damit auch 
von ihr nachher nichts Unbilliges hinsichtlich des 
Termins verlangt wird. Sie — und auch wir — 
haben heute einiges dazu sehr deutlich gesagt. Sie 
sitzen in .der Koalition; Sie hätten über die poli-
tischen Möglichkeiten, die Sie haben, einen Ein-
fluß auf die Regierung ausüben, vielleicht auch 
schon einiges in diesem Zusammenhang zuwege 
bringen können. Aber wenn das bis zur Stunde 
nicht geschehen ist, sollten wir, meine ich, nicht 
noch mehr dadurch verzögern, daß wir diese An-
träge jetzt den Ausschüssen überweisen. 
Schmücker (CDU/CSU): Es ist ja nicht so, daß 
nichts geschehen wäre! 
Lange (Essen) (SPD), Antragsteller: Entschuldi-
gen Sie, so habe ich das auch nicht gesagt — daß 
nichts geschehen sei —; ich habe das anders formu-
liert. 
Ich habe zunächst eine Bitte vorgetragen — 
nicht einmal einen Antrag; aber Sie mögen es 
ruhig auch als Antrag werten. Wenn Sie sich nicht, 
entschließen können, diesem Antrag heute zuzu-
stimmen, dann müssen — ich darf, da ich das jetzt 
nicht schriftlich machen kann, bitten, daß es oben 
mit angemerkt wird — die Einzelanträge unseres 
Antrages Drucksache 1959 wie folgt überwiesen 
werden: 
1 a) an den Ausschuß für Rechtswesen und Ver-
fassungsrecht — wegen des Grundgesetzes — und, 
da es sich hier entscheidend um ein wirtschafts-
politisches Anliegen handelt, an den Ausschuß für 
Wirtschaftspolitik, der federführend sein soll; 
1 b) und 1 c) ebenfalls an den Ausschuß für 
Wirtschaftspolitik, und zwar, wenn auch andere 
Ausschüsse eingeschaltet werden sollen, als feder-
führenden Ausschuß; 
1 d) an den Ausschuß für Wirtschaftspolitik und 
den Ausschuß für Sozialpolitik. 
Mein Anliegen jedoch ist — noch einmal, meine 
Damen und Herren! —: bitte beschließen Sie heute, 
sofort! 
Nun zu den anderen Anträgen. Soweit mir die 
Planungen des Ältestenrats bekanntgeworden 
sind, ist vorgesehen, den Antrag Drucksache 1728 
dem Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungs-
recht und dem Ausschuß für Sonderfragen des 
Mittelstandes zu überweisen. Mit diesem Antrag 
wird — von den verfassungsrechtlichen Dingen 
abgesehen — eine so entscheidende wirtschafts-
politische Frage aufgeworfen, daß dabei der Aus-
schuß für Wirtschaftspolitik unter allen Umstän-
den eingeschaltet werden muß, und zwar würde 
ich da den Wirtschaftsausschuß sogar federführend 
sehen wollen. 
Natürlich muß auch bei dem anderen Antrag, 
der die Gewerbeordnung berührt, der Wirtschafts-
politische Ausschuß federführend sein. 
Das erhebe ich also zum Antrag. 
Bei den beiden anderen Anträgen ist es klar. 
Ich meine, man sollte so verfahren und in wirt-
schaftspolitischen Fragen auch tatsächlich das Or-
gan, das hier im Hause dafür als sachverständig 
ausersehen ist, zuständig machen. 
Noch einmal meine Bitte: Beschließen Sie heute, 
den Antrag Drucksache 1959 hier anzunehmen. 
Dann ist die Regierung imstande, schnell zu ar-
beiten, und wir können uns zu gegebener Zeit, 
ohne Stückwerk zu machen, über allgemeine 
Grundsätze und sich aus ihnen ergebende gesetz-
geberische Notwendigkeiten unterhalten. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren! Die Anträge sind eingebracht und begrün-
det. Wir haben nunmehr die Beantwortung der 
Frage 1 a seitens der Bundesregierung — — 
(Abg. Stücklen: Ist schon geschehen!) 
— Dann haben wir jetzt in die allgemeine Aus-
sprache einzutreten. Bis jetzt haben sich sechs 
Redner gemeldet. Ich denke, daß sich im Laufe der 
Zeit noch mehr melden werden. Es steht im Be-
lieben des Hauses, die Dauer der Sitzung am heu-
tigen Freitag zu bestimmen. 
Das Wort hat der Abgeordnete Stücklen. 
Stücklen (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Aus der Ankündi-
gung des Herrn Präsidenten geht ohne Zweifel 
hervor, daß sich die Redner nach Möglichkeit mit 
Wortmeldungen und in ihren Ausführungen zu-
rückhalten sollten. Ich möchte das schon in Anbe
-
tracht dessen, daß die heutige Sitzung die letzte 
Sitzung dieses Jahres und die letzte vor Weihnach-
ten ist, gern respektieren und mich so weit wie 
möglich kurz fassen. Aber die Redner, die vor mir 
gesprochen haben, haben doch einige grundlegende 
Erklärungen abgegeben. Ich möchte auch im 
Namen meiner politischen Freunde noch einiges 
Grundlegendes hinzufügen, soweit ich dazu in der 
Lage bin und soweit es überhaupt noch mög-
lich ist. 
Es ist erfreulich, daß über den Begriff des Mit-
telstandes, darüber, was zum Mittelstand gehört 
und was nicht, in diesem Hause weitestgehend 
Übereinstimmung herrscht, vom Herrn Bundes-
kanzler angefangen über sämtliche Fraktionen die-
ses Hauses. Auch ich bin der Meinung, daß nicht 
nur der gewerbliche Mittelstand in den politischen 
und wirtschaftlichen Begriff Mittelstand hinein-
gehört, sondern auch die freien Berufe, der un-
selbständige Mittelstand, die Landwirtschaft und 
vor allen Dingen auch — das möchte ich zur Klar-
stellung sagen — nicht nur Handwerk, Handel, 
Verkehrsgewerbe, Gaststättengewerbe, sondern 
auch die kleine und mittlere Industrie. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Das ist auch von uns immer gemeint. Wenn ich 
meinen Freund Raestrup ansehe, der sich immer 
mit mahnender Stimme als Mittelständler behaup-
tet hat und auch weiterhin erfolgreich behaupten 
wird, dann glaube ich, daß er doch mit ein Proto-
typ des Vertreters einer gesunden mittelstän-
dischen Industrie sein könnte. 
(Abg. Dr. Dresbach: Rechnen Sie Herrn 
Pferdmenges auch zum Mittelstand?) 
2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 	6469 
(Stücklen) 
— Herr Pferdmenges ist doch schon in Pension; 
Sie können ihn heute nicht mehr so strapazieren. 
(Heiterkeit.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Herr Abgeordneter, 
ich habe den Eindruck, daß Sie damit unserem 
Kollegen Pferdmenges unrecht tun. 
Stücklen (CDU/CSU): Wieso? 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich habe den Eindruck, 
daß er sich hier nicht in Pension befindet, — 
Stücklen (CDU/CSU): Nicht in politischer Pen-
sion! 
Vizepräsident Dr. Schmid: — sondern daß er sich 
hier als ein ausgesprochen tätiger Mensch erwie-
sen hat. 
Stücklen (CDU/CSU): Da stimme ich zu; es war 
nur auf die Berufsausübung abgestellt. Ich glaube, 
da sind wir uns einig. 
Aber nun liegen die Anträge der Fraktionen der 
Deutschen Partei, der CDU/CSU und der SPD 
dem Hause vor. Zur Grundgesetzänderung möchte 
ich im Namen meiner politischen Freunde 
eigentlich nur sagen, daß wir der Auffassung sind, 
wir sollten erst einmal alle Möglichkeiten des 
Grundgesetzes erschöpfen. Wenn das Grundgesetz 
keine ausreichenden Möglichkeiten gibt, die not-
wendige Gesetzgebung auf dem Gebiete des Mit-
telstands durchzuführen, sollte man beim konkre-
ten Fall an eine Grundgesetzänderung herangehen. 
Wenn einmal die Handwerksordnung aus Grün-
den, die uns nicht einleuchtend sind, wieder vor 
dieses Haus käme,- weil sie vom Bundesverfas-
sungsgericht als verfassungswidrig erklärt worden 
ist, dann wäre, glaube ich, der Zeitpunkt gekom-
men, daß wir uns über die Frage der Erweiterung 
und Ergänzung des Grundgesetzes unterhalten 
müßten. Wir sind der Meinung, daß die Hand-
werksordnung in das Grundgesetz hineinpaßt. Wir 
haben auch bei der Verabschiedung der Hand-
werksordnung diese Gesichtspunkte so weit wie 
möglich in Rechnung gestellt. Über die Systematik 
des Grundgesetzes sollten sich einmal unsere 
Juristen unterhalten, vor allen Dingen die Mitglie-
der unseres Hauses, die mit im Parlamentarischen 
Rat waren, die also wissen, aus welchem Geist, aus 
welcher Systematik heraus das Grundgesetz da-
mals geschaffen worden ist. 
Nun möchte ich aber auch noch ein Wort zu dem 
Antrag auf Schaffung eines Mittelstandsministers 
sagen, Herr Dr. Schild, der eigentlich schon in den 
Ausschüssen liegt, und zwar deshalb, weil dieser 
Antrag damals ohne Diskussion im Hause verab-
schiedet worden ist. Wir sind der Meinung, daß ein 
eigener Ressortminister für den Mittelstand unan-
gebracht ist, weil dann ein gefährlicher Dualismus 
zwischen dem Ressortminister für Wirtschaft und 
dem separaten Ressort eines Mittelstandsministers 
entstehen würde. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Das kann nicht im Interesse unserer Volkswirt-
schaft liegen und würde auch dem Mittelstand 
nichts nützen. Es wird aber dringend erforderlich 
sein, daß die allgemeine und insbesondere die wirt-
schafts-, sozial- und die steuerpolitische Gesetz-
gebung schon in der Entstehung auf ihre Auswir
-
kung auf die Klein- und mittelständischen Be
triebe hin überprüft wird. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Was für die Großbetriebe durchaus richtig und an-
gebracht sein mag, kann für die kleine und mitt-
lere Wirtschaft existenzgefährdend und wett-
bewerbshemmend sein. Was im Falle Klöckner und 
Mannesmann und für Neckermann richtig ist, 
braucht für die kleineren und die mittleren Be-
triebe noch lange nicht richtig zu sein. 
(Abg. Schmücker: Hecht im Karpfenteich!) 
Herr Wirtschaftsminister, Sie haben einmal das 
Wort vom Hecht im Karpfenteich gesprochen und 
haben damit Neckermann oder Versandhäuser 
schlechthin gemeint. Gewiß brauchen wir Hechte 
im Karpfenteich, nur mit dem Unterschied, daß 
wir, wenn wir den Teich ablassen, nicht eine 
Hechternte, sondern eine Karpfenernte haben 
wollen. So weit wollen wir die Hechte zurück-
drängen! 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Karpfen haben weni-
ger Gräten! 
Stücklen (CDU/CSU): Sie ziehen also auch Karp-
fen vor, Herr Präsident. Das darf ich, übertragen 
auf die wirtschaftspolitische Situation, so auslegen, 
daß Sie auch meiner Meinung sind und besonders 
die Berücksichtigung der kleineren und mittleren 
Betriebe mit Betonung ausgesprochen haben. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich dachte lediglich im 
Hinblick auf Sylvester! 
(Heiterkeit!) 
Stücklen (CDU/CSU): Herr Präsident, da müßte 
ich mich auf ein lukullisches Gespräch mit Ihnen 
einlassen, aber Lukullus hat bei Ihnen so viel Er-
folge gezeigt, daß ich mir das ersparen kann. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Nun sind gerade wir Abgeordneten, die wir uns 
ganz besonders stark für die Durchsetzung der 
berechtigten mittelständischen Forderungen ein-
setzen, der Auffassung, daß es keine separate Mit-
telstandspolitik ohne Rücksicht auf die Auswir-
kungen auf die ganze Wirtschaftspolitik geben 
kann und darf. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das haben wir immer durch unsere Einstellung 
hier im Hause bewiesen. Ich erinnere nur daran, 
daß wir gerade bei der Investitionshilfe, die drau-
ßen häufig nicht recht verstanden worden ist, des-
halb zugestimmt haben, weil die Gesundung und 
die Leistungsfähigkeit der Grundstoffindustrie, 
Energie, Stahl, Eisen und Kohle, erst die Voraus-
setzungen sind für eine expansive Wirtschaft 
schlechthin. Aber wir meinen auch, Herr Wirt-
schaftsminister, daß nun diese Bereiche unserer 
Wirtschaft weitgehend saturiert sind. Man müßte 
jetzt darangehen, den Teil nachzuziehen, der bei 
dem Automatismus unserer Wirtschaft nicht den 
gleichen Erfolgsanteil hatte wie die übrige, die 
größere Wirtschaft. 
Nun appellieren wir immer an das Hohe Haus, an 
die Öffentlichkeit und an den Bundeswirtschafts-
minister, daß die kleinen und mittleren Betriebe 
gefördert werden müßten. Dabei kommt zwangs-
läufig die Frage auf: Ist es denn wirklich volks- 
6470 	2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 
(Stücklen) 
wirtschaftlich unbedingt notwendig, daß die Auf-
gaben der Wirtschaft, die Bedarfsdeckung und 
Sicherstellung der Dienstleistungen, um nur zwei 
Begriffe zu nennen, mit diesen vielen Hundert-
tausenden von kleinen und mittleren Betrieben 
durchgeführt werden müssen, oder gäbe es nicht 
auch eine Möglichkeit, diese Aufgaben der Wirt-
schaft auf eine andere Art und Weise zu lösen, 
als das bisher bei uns der Fall war? 
Man könnte sich überlegen, ob man die Funktion 
des Handels, dieser vielen kleinen Einzelhändler, 
die wir haben, dadurch ersetzen kann, daß man 
die Versandhäuser, die Warenhäuser, die Konsum-
genossenschaften auf- und ausbaut, daß man den 
Werk- und Behördenhandel fördert usw. Dadurch 
würde man also die Funktion des Handels auf 
andere Wirtschaftsträger übertragen. Im Bereich 
des Handwerks wäre das auch denkbar durch 
Regiebetriebe und durch Hilfsbetriebe der Indu-
strie — deren wir sowieso schon viel zuviele 
haben — und darüber hinaus durch Konfektions-
firmen, durch Fabriken usw. Man könnte dann 
vielleicht feststellen, daß der wirtschaftliche Ab-
lauf für den Verbraucher, für den Markt noch 
einigermaßen sichergestellt ist. 
Aber was würde eintreten? Ich möchte davon 
absehen, daß ohne Zweifel eine Verflachung und 
eine Schrumpfung der individuellen Leistung ein-
treten würde. Ich möchte auch davon, absehen, 
daß bei der Schrumpfung der vielen einzelnen 
Existenzen auch der Wettbewerb nicht mehr funk-
tionieren würde. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Alle Bestimmungen im Kartellgesetz würden ins 
Leere stoßen, wenn die Zahl dieser einzelnen 
) Existenzen nicht groß genug ist, so daß sie aus sich 
heraus schon einen eigenen Wettbewerb erzeugen 
könnten, den man weder gesetzlich schaffen, da 
die Zahl zu gering ist, noch gesetzlich verbieten 
kann. 
(Abg. Raestrup: Sehr gut! Bravo!) 
Nun möchte ich die selbständigen Betriebe noch 
deshalb ansprechen, weil wir glauben, daß für 
einen gesund gegliederten demokratischen Staat 
diese selbständigen Bindeglieder vorhanden sein 
müssen. Wenn diese Bindeglieder nicht stark genug 
sind, dann werden die Fronten aufgerissen, die in 
überholter Terminologie einmal als „Proletariat" 
und als „Kapitalismus" angesprochen worden sind. 
Dann würde das eintreten, was wir als eine Ver-
schärfung der Situation in klassenkämpferischer 
Hinsicht ansehen müßten. 
Der Herr Bundeskanzler hat bereits in seiner 
Regierungserklärung 1953 wie heute in dieser 
Bundestagssitzung gesagt: 
Wir müssen unter allen Umständen dafür 
sorgen, daß eines vermieden wird: das Aus-
einanderfallen des Volkes in zwei Schichten, 
in die Schicht der in der Wirtschaft führenden 
und die Schicht der in Großbetrieben tätigen 
oder in ihrer Existenz abhängigen Menschen. 
Diese Erklärung erhält ihr Gewicht nicht nur 
durch die wirtschaftliche, sondern in weit stärke-
rem Maße durch die soziologische und soziale Be-
deutung des Mittelstandes. Wenn man sich eine 
Vorstellung über die Bedeutung des Mittelstandes 
für den demokratischen Staat und die Erhaltung 
des demokratischen Staates machen will, dann 
braucht man nur einen Blick in die sowjetische 
Besatzungszone hinüberzuwerfen, in die Bereiche 
der Ostblockstaaten, in die Bereiche des Kommu-
nismus. Wir stellen dann fest, daß eine der vor-
dringlichsten und ersten Maßnahmen zur Durch-
setzung und zur Stabilisierung der kommunisti-
schen Ideologie die Zerschlagung der kleinen und 
mittleren selbständigen Existenzen war. 
In der Sowjetzone haben sie angefangen mit der 
Aufteilung des Grundbesitzes unter dem Vorwand, 
kleine landwirtschaftliche Neubauernstellen schaf-
fen zu wollen. In Wirklichkeit — das hat sich schon 
nach wenigen Jahren gezeigt — wollten sie damit 
die Kollektivierung einleiten. Es ging. weiter: sie 
haben die Funktion des Handels dadurch be-
schnitten, daß sie eine allmächtige Handelsorga-
nisation, die HO, aufgebaut haben, dazu die 
Ausweitung der Konsumgenossenschaften. In ihrer 
Planwirtschaft haben sie alle Möglichkeiten in 
der Hand, um den Rest an selbständigen Exi-
stenzen noch abzuwürgen. Daß sie auch — und 
das darf ich hier doch einmal als Föderalist, als 
maßvoller Föderalist sagen -- — 
(Zuruf von der Mitte: Maßvoll? — Heiter
-
keit.) 
— Sie haben mich nie anders kennengelernt. 
(Abg. Hermsdorf: Das kann Ihnen Schwie
rigkeiten machen!) 
— Keinesfalls, Herr Kollege! — Ich möchte aus-
drücklich betonen, daß eine der ersten Maßnahmen 
des Kommunismus auch darin bestand, die 
föderativen Elemente, die Länder, zu zerschlagen, 
um danach die alleinige und zentrale Herrschaft 
des Kummunismus aufrichten zu können. 
Wenn diese mittelständische Schicht zusammen-
schrumpft, ist sie nicht mehr in der Lage, das Bin-
deglied zwischen Kapital und Arbeit darzustellen. 
Damit würde eine krasse Trennung zwischen den 
an Zahl großen Schichten der sozial Abhängigen, 
der Unselbständigen — es handelt sich um Millio-
nen —, und der kleinen Schicht des manchmal auch 
anonymen Kapitals entstehen. Aus diesen Grün-
den müssen wir dieser Entwicklung Einhalt gebie-
ten und müssen alle Voraussetzungen schaffen, 
damit sie nicht eintreten kann. Denn jede Ideolo-
gie des Eigentumsbegriffes — und mag sie noch 
so aus dem Ethischen heraus begründet sein — 
müßte ins Leere stoßen und zusammenbrechen, 
wenn es nicht Millionen gäbe, die diesen Eigen-
tumsbegriff praktizierten. 
(Beifall in der Mitte.) 
Aus all diesen Gründen glauben wir, daß die Er-
haltung dieser selbständigen Existenzen eine zwin-
gende staatspolitische Notwendigkeit ist. 
Und nun ein Wort, das weder an eine Person 
noch an ein Programm gerichtet ist! Jede Wirt-
schaftspolitik und Wirtschaftspraxis, die ohne Rück-
sicht auf die soziologische Strukturänderung eines 
Volkes nur den Wettbewerb anstrebt, wird, ge-
wollt oder ungewollt, zum Wegbereiter einer Volks-
wirtschaft, die am Ende sozialistisch-kollektivistisch 
sein wird. Aus diesem Grunde glauben wir auch, 
daß die Soziale Marktwirtschaft nicht nur so zu 
verstehen ist, daß gegenüber dem sozial Schwachen 
in abhängiger Stellung die Rücksichtnahmen erfol-
gen müssen, die wir aus Gründen der Menschlich-
keit, überhaupt aus unserer sozialen Einstellung 
heraus gewähren müssen, wir sind vielmehr der 
Meinung, daß die Soziale Marktwirtschaft eine 
Verpflichtung umfaßt gegenüber jenen schwäche- 
2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 	6471 
(Stücklen) 
ren Mitbewerbern, die in unserer Wirtschaft ste-
hen, sozial zu sein. Wenn wir darüber einig sind, 
dann kann ich mir im wesentlichen das ersparen, 
was ich zu diesem Punkt noch sagen wollte. Ich 
bin manchmal der Auffassung, Herr Wirtschafts-
minister, daß das mittelständische Gewissen in 
Ihrem Hause etwas verkümmert ist. Es wäre gut, 
wenn es eine Möglichkeit gäbe, dieses mittelstän-
dische Gewissen sehr wach und seine Stimme un-
überhörbar zu machen. 
Diese Überlegungen haben auch dazu geführt, 
daß wir heute dem Hause die Anträge betreffend 
Gründung eines Mittelstandsinstituts und die Be-
rufsausübung im Handel sowie den Entwurf eines 
Gesetzes gegen den Werks- und Belegschaftshan-
del vorgelegt haben. Wir haben aber darüber hin-
aus noch eine ganze Reihe von dringenden Anlie-
gen, von denen wir ebenfalls hoffen, daß wir sie 
in diesem Bundestag noch mit Erfolg aufgreifen 
können. 
Vor allen Dingen meine ich hier steuerliche 
Maßnahmen und hier ganz besonders die Umsatz-
steuer mit ihrer kumulativen und Konzentrations-
wirkung, die im System liegt, darüber hinaus aber 
auch noch eine sehr ernsthafte Forderung, die wir 
hier einmal aussprechen müssen, nämlich auf Ände-
rung der heutigen Form der Gewerbesteuer. Wir 
wissen, daß die Gewerbesteuer neben der Grund-
steuer A und  noch eine Hauptstütze für den 
Haushalt der Kommunen darstellt, und wir wissen 
auch, daß wir diese Steuer nicht abschaffen und 
nicht reduzieren können, wenn wir nicht einen 
Ersatz dafür bieten. Aber wenn wir uns gleich-
zeitig überlegen, was aus diesem kommunalen 
Haushalt bestritten werden soll, dann kommen 
wir sicher zu der einheitlichen Auffassung, daß es 
in der Hauptsache gemeinnützige und soziale Auf-
gaben sind, die ein kommunaler Haushalt zu er-
füllen hat, z. B. der Bau von Krankenhäusern, von 
Fürsorgeeinrichtungen, von Altersheimen, von 
Schulhäusern, von Kindergärten. Das alles sind 
Aufgaben, für die sich jeder Gemeindebürger mit-
verantwortlich fühlen muß, weil er selber daran 
einen Anteil hat und weil es keine Entlassung aus 
der sozialen Verantwortung gibt. Die soziale Ver-
antwortung ist unteilbar. Jeder muß zur Erfüllung 
sozialer Aufgaben herangezogen werden, der da-
zu einkommensmäßig in der Lage ist. Das müßte 
die Grundlage für eine Revision auf dem Gebiete 
der Gewerbesteuer sein, die sich heute ohne Zwei-
fel für einen Großteil unserer gewerblichen Be-
triebe als eine zusätzliche Einkommensteuer aus-
wirkt. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich 
möchte auf steuerlichem Gebiete nur noch die 
Einkommensteuer ansprechen. Man muß auch hier 
klar sehen, daß das Einkommen, der Ertrag eines 
mittelständischen Betriebes in erster Linie zur 
Deckung des eigenen Bedarfs, des Lebensunter-
halts dient und daß darüber hinaus zuwenig, ja 
manchmal nichts übrigbleibt, um die notwendigen 
Investierungen, um die notwendigen Rationalisie-
rungen in den Betrieben durchzuführen. Deshalb 
müssen wir versuchen, fühlbare Erleichterungen 
durchzusetzen. 
Zur Kreditfrage darf ich noch feststellen — auch 
der Herr Kollege Lange hat sie sehr breit ange-
sprochen; wir sind mit ihm weitestgehend einig —: 
die Kreditgewährung für die kleinen und mittleren 
Betriebe hat bisher schlecht funktioniert. Die 
Garantiegemeinschaften, die im Bundesgebiet für 
Handwerk, Handel und Fremdenverkehr geschaf-
fen worden sind, sind ein sehr erfolgversprechender 
Anfang. Ich möchte dem Herrn Wirtschaftsmini-
ster gegenüber dankbar anerkennen, daß gerade 
die Garantiegemeinschaften der richtige Weg für 
eine ausreichende Kreditversorgung waren und 
sind. Darüber hinaus ist es allerdings so, daß unser 
heutiges Banksystem und unser heutiges Kapital-
marktsystem für diese kleinen Personalkredite, die 
aber mittel- und langfristig sein müßten, nicht funk-
tioniert. Deshalb haben wir uns überlegt — und 
wir haben diese Überlegungen auch in einem An-
trag, den wir schon in Berlin behandelt haben, 
niedergelegt —, ob es nicht richtig wäre, für den 
Mittelstand eine eigene emissionsfähige Bank zu 
schaffen. Dann hätte man die Möglichkeit, gezielte 
Maßnahmen zu treffen, und man hätte auch die 
Gewißheit, daß diese Kredite ausreichend gestreut 
würden. 
Ich möchte nun zum Schluß kommen. Wenn die 
Anträge, die bereits in Berlin gestellt und bereits 
den Ausschüssen überwiesen worden waren, und 
die uns heute zur Beratung vorgelegten Anträge 
erfolgreich behandelt werden, dann kann man wohl 
sagen, daß auch der 2. Deutsche Bundestag sich 
seiner Verpflichtung gegenüber den kleinen und 
mittleren gewerblichen Betrieben bewußt war, daß 
er seine Aufgabe auch in dieser Richtung erfüllt 
hat, und wir können beruhigt sein, daß wir da-
mit einen weiteren Pfeiler zur Erhaltung unserer 
Demokratie gestärkt und gefestigt haben. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der Ab-
geordnete Held. 
Held (FDP): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Wenn uns heute der Antrag der DP Druck-
sache 1728 zur ersten Beratung in diesem Hohen 
Hause vorgelegt wird, dann ist das ein weiterer 
Versuch, den mittelständischen Kreisen der Land-
wirtschaft, des Handwerks, des Handels und Ge-
werbes, den kleinen und mittleren Betrieben der 
Industrie und den freien Berufen zu helfen. Dieser 
Antrag läuft darauf hinaus, im Grundgesetz der 
Bundesrepublik durch einen Zusatzartikel etwas zu 
verankern, was für viele Kollegen dieses Parla-
mentes eine Selbstverständlichkeit sein wird. Ich 
glaube, daß die Kollegen, die diese Ansicht ver-
treten, sich mehr oder weniger auf alle Fraktionen 
verteilen. 
Es kommt meines Erachtens nicht so sehr dar-
auf an, daß dieser Wille ausdrücklich im Grund-
gesetz festgelegt wird. Damit ist den Kreisen des 
Mittelstandes sehr wenig gedient, 
(Abg. Dr. Dresbach: Sehr richtig!) 
weil in diesem Antrag keine präzisen und bestimm-
ten Angaben enthalten sind, welche Verpflichtun-
gen die Bundesregierung oder das Parlament dem 
Mittelstand gegenüber zu erfüllen hat. Mit ande-
ren Worten, es ist in diesem Antrag nichts davon 
gesagt, wie und durch welche Maßnahmen die Bun-
desregierung dieser Verpflichtung gerecht werden 
soll in bezug auf Schutz der wirtschaftlichen und 
sozialen Lebensbedingungen und vor Überforde-
rungen durch öffentliche Lasten. Es ist auch kein 
Wort darüber gesagt, wie diese mittelständischen 
Kreise gefördert werden sollen oder wie z. B. die 
Altersvorsorge gesetzlich geregelt werden soll. 
6472 	2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 
(Held) 
Etwas Festes und Greifbares, wie man so zu sagen 
pflegt, ist in diesem Antrag also nicht enthalten, 
auch nichts, worauf sich der einzelne Mittelständler 
berufen oder einen Rechtsanspruch geltend machen 
könnte. Es ist nicht gesagt, welchen Schutz des 
Staates er in Anspruch nehmen kann. 
Das soll zwar kein Vorwurf gegen die Antrag-
steller sein; aber mir und meinen politischen Freun-
den wäre es lieber gewesen, wenn man uns nicht 
dieses gummiartige Gebilde mit allgemeinen, 
schönen Worten, die im einzelnen wenig oder 
nichts bedeuten, vorgelegt, sondern wohlfundierte 
und berechtigte Forderungen zum Ausdruck ge-
bracht hätte, mit denen die einzelnen Kreise des 
Mittelstandes etwas anfangen könnten. Schöne und 
gute Worte haben wir lange Jahre gehört, beson-
ders vor den Wahlen. Wir sollten nun endlich ein-
mal Taten zeigen. 
Wenn ich anfangs von einem weiteren Versuch 
gesprochen habe, den dieser Antrag bedeute, 
den mittelständischen Kreisen zu helfen, so wissen 
wir alle, daß derartige Versuche in diesem Hause 
schon sehr oft gemacht worden sind, aber leider 
nur allzuwenig an Schutz und staatlicher Hilfe für 
die betroffenen Kreise gebracht haben. Das mag 
ein ausgesprochenes Pech sein, um nicht gerade zu 
sagen, daß bei vielen von uns der gute Wille fehlt, 
die mittelständischen Belange mehr zu beachten. 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
übernimmt wieder den Vorsitz.) 
Es erhebt sich die Frage: hat dieses Haus in sei-
ner Mehrheit überhaupt erkannt, daß es not-
wendig ist, ja sogar staatspolitisch und wirtschafts-
politisch erforderlich ist, daß dieser seit Jahren 
zum Teil kranke und notleidende deutsche Mittel-
stand die besondere Aufmerksamkeit, die beson-
dere Pflege und Hilfe des Staates erfährt? Bei die-
ser Gelegenheit habe ich von einem „kranken und 
notleidenden" Teil des Mittelstands gesprochen. 
Das mögen für manche von Ihnen Worte sein, die 
sie mir nicht so ohne weiteres abnehmen werden. 
Ich nehme Ihnen, meine sehr verehrten Damen und 
Herren, das durchaus nicht übel, auch dann nicht, 
wenn Sie mir zunächst antworten, das sei über-
trieben oder entspreche nicht den Tatsachen. Dar-
um gestatten Sie mir einige Ausführungen über 
die Erfahrungen, die ich als Handwerker und Ein-
zelhändler in den letzten Jahren nach der Wäh-
rungsreform hierbei gemacht habe. Ich habe mich 
bei einer amtlichen Stelle danach erkundigt, wie-
viel Betriebe der Landwirtschaft, des Einzelhandels 
und des Handwerks wir nach der letzten amtlichen 
Zählung insgesamt in der Bundesrepublik haben. 
Das ist die Zahl von 3 229 255. Ferner habe ich 
mich erkundigt, wie viele Betriebe davon in der 
Größenklasse mit einem bis vier Beschäftigten 
liegen. Das ist die Zahl von 2 711 503, oder 84 % 
aller Betriebe, die bis zu vier Mitarbeiter beschäf-
tigen. Wenn man dann noch berücksichtigt, daß in 
vielen dieser Betriebe auch die eigene Frau, der 
Sohn oder die Tochter darunter fällt, hat man erst 
ein rechtes Bild von der Bedeutung dieser Betriebe. 
Wie ist nun die wirtschaftliche Lage in diesen 
Betrieben des Handwerks, der Landwirtschaft und 
des Einzelhandels? Sie hatten bisher keine Mög-
lichkeit, die notwendigen Investitionen vorzuneh-
men, um wettbewerbsfähig zu bleiben, da ihnen 
nicht die steuerlichen Möglichkeiten oder geeignete 
Kredite, wie sie anderen Teilen der Wirtschaft ge-
boten waren, zur Verfügung standen, ihnen, die 
von morgens bis abends ihre Pflicht tun und sich 
bemühen, auch allen Anforderungen der öffent-
lichen Hand gerecht zu werden, wo der Inhaber 
sich noch nach Feierabend oder sonntags hinsetzt, 
um seine Bücher in Ordnung zu bringen, und wo 
in vielen Fällen noch die alten Eltern mit versorgt 
werden müssen, die bei der Währungsreform all 
ihren Lebensverdienst verloren haben. Dazu ge-
hören auch die vielen jungen Anfänger, die sich 
bemühen, für sich und ihre Familie eine eigene 
Existenz aufzubauen. Diese alle zähle ich zu denen, 
die seit Jahren darauf warten, daß wir endlich 
einmal Maßnahmen treffen, die diese Kreise 
lebensfähig erhalten. 
Wenn wir das erkannt haben, sollte es nicht all-
zu schwer sein, in derselben Schnelligkeit wie beim 
Soldatengesetz diesem dringenden Wunsch nach-
zukommen. Was hilft es, daß von Zeit zu Zeit in 
diesem Hohen Hause derartige Anträge vorgelegt 
werden und angesichts der Tatsache, daß es sich 
dabei um eine bedeutende Stimmenzahl handelt, 
die sich keine Partei verscherzen möchte, sich bei 
allen Parteien wohlwollende Redner finden? Man 
ist sich oft interfraktionell einig, diese Anträge 
ohne Aussprache möglichst vielen Ausschüssen zu 
überweisen, manchmal mit dem Ergebnis, daß man 
entweder gar nichts oder zumindest lange Zeit 
nichts wieder davon hört und sieht. Diese Fest-
stellung habe ich in der Zeit gemacht, in der ich 
diesem Hause als Abgeordneter angehöre. 
Ich denke dabei — wenn ich die Ausschüsse er-
wähnt habe — an den Ausschuß für Sonderfragen 
des Mittelstandes, dem ich angehöre. Es ist fast ein 
Jahr her, daß diesem Ausschuß als allein zustän-
digem der Antrag betreffend Bildung eines Mittel-
standsministeriums überwiesen wurde. Dabei war 
meiner Ansicht nach daran gedacht, einmal gründ-
lich zu überlegen und zu beraten, ob es zur inten-
siven Förderung aller mittelständischen Belange 
zweckmäßig ist, ein eigenes Ministerium zu haben. 
Der Ausschuß konnte aber bisher diese Angelegen-
heit nicht behandeln, da der Herr Bundeswirt-
schaftsminister, der daran teilnehmen möchte, bis-
her noch keine Zeit dafür gefunden hat. Obwohl 
der Herr Minister bei anderen Gelegenheiten zum 
Ausdruck bringt, er sei der wirkliche Mittelstands-
minister, hat er — und das kann ich nicht ver-
stehen — für den einzigen Ausschuß, in dem die-
ser Antrag beraten werden soll, bisher keine Zeit 
gefunden. Seine Liebe und sein Gefühl der Zu-
gehörigkeit zum Mittelstand scheinen mir auch des-
halb nicht besonders groß zu sein, weil man in 
dem Nachrichtendienst „Mittelschicht" vom 7. Sep-
tember 1955 lesen kann, daß er auf einer Jubi-
läumsfeier einer größeren Industriefirma sich in 
geradezu ironischer Weise über die bestehende 
Handwerksordnung ausgelassen hat. 
Lassen Sie mich nun eine kurze Betrachtung zu 
den sechs Anträgen anstellen, die auf der heutigen 
Tagesordnung stehen. 
(Abg. Dr. Dresbach: Herr Kollege!) 
Wenn man diese insgesamt ganz objektiv betrach-
tet, muß man offen zugeben, daß in allen diesen 
Anträgen keine direkte Hilfe, besonders keine 
finanzielle Hilfe für den einzelnen erkennbar ist. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Abgeordneter! Gestatten Sie eine Frage? 
Held (FDP): Bitte! 
2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 	6473 
1 Dr. Dresbach (CDU/CSU): Herr Kollege, ein Wort 
zur Aufklärung! Das Wort des Herrn Ministers vor 
dieser Fabrik lag nahe; denn der Gründer dieser 
Maschinenfabrik war ein Musiklehrer gewesen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abgeord-
neter Dresbach, das lockert zwar die Debatte auf, 
aber es ist keine Frage. 
Fahren Sie bitte fort, Herr Abgeordneter! 
Held (FDP): Das soll nicht bedeuten, daß ich 
diese Anträge ablehne. Im Gegenteil, ich werde bei 
allen Anträgen eine positive Haltung einnehmen, 
(Zuruf von der SPD: Sehr schön!) 
denn in ihren Grundgedanken halte ich sie für rich-
tig. Insbesondere denke ich dabei an die Berufsord-
nung für den Handel, die hauptsächlich zum Schutze 
der Käufer notwendig ist, damit endlich einmal 
die unsauberen Elemente ausgeschieden werden, 
die in der Regel überall nur kurze Zeit auftauchen 
und die glauben, durch ihre Aufdringlichkeit und 
Raffinesse die Unkenntnis der Verbraucher zu 
ihrem Vorteil mißbrauchen zu können. 
Auch dem Betriebs- und Belegschaftshandel muß 
schnellstens Einhalt geboten werden. Gerade jetzt 
zu Weihnachten kann man wieder deutlich beob-
achten, welchen Umfang er schon angenommen hat 
zum Schaden derjenigen, die ordnungsmäßig ihre 
Steuern bezahlen, die darüber hinaus einen erheb-
lichen Anteil an dem gesellschaftlichen und kul-
turellen Leben jeder Gemeinde haben und die sich 
bemühen, durch die Gestaltung ihrer Schaufenster 
und Läden das Stadtbild zu verschönern. 
Dies alles ist zwar richtig und wird auch von 
mir unterstützt. Aber ich halte es für dringender, 
einmal das nachzuholen, was seit der Währungs
-
reform in steuerlicher Hinsicht für die mittelstän-
dische Wirtschaft bis jetzt versäumt ist, damit auch 
diese Kreise wieder wettbewerbsfähig werden. Da-
zu hat meine Fraktion bereits vor einiger Zeit 
mehrere Anträge gestellt, die zur Zeit in den Aus-
schüssen beraten werden. Ich erinnere daran, daß 
wir beantragt haben, die Vergünstigung für den 
nicht entnommenen Gewinn wieder einzuführen, 
daß wir für die mithelfende Ehefrau einen höheren 
Freibetrag gefordert haben. Denn was der Herr 
Bundesfinanzminister vorgeschlagen hat — einen 
Betrag von jährlich 800 DM —, ist nach unserer 
Ansicht geradezu beschämend. Dann unser Antrag 
zur Einkommensteuersenkung, der unseren Wunsch 
zum Ausdruck bringt dabei die kleinen Einkom-
men besonders zu berücksichtigen. Wir hoffen, daß 
diese Anträge baldmöglichst dem Hohen Hause zur 
zweiten und dritten Beratung vorgelegt und zu-
gunsten des Mittelstandes entschieden werden,-- 
Präsident D. Dr. Gerstenmaler: Herr Abgeord-
neter, gestatten Sie eine Frage? 
Held (FDP): Bitte sehr! 
Stücklen (CDU/CSU): Herr Kollege Held, Sie 
haben soeben erklärt, Sie seien der Meinung, daß 
bei einer kommenden Steuersenkung die kleinen 
und mittleren Einkommen besonders berücksichtigt 
werden sollten. Ist das auch die Meinung Ihrer 
Fraktion? 
(Zurufe von der FDP: Jawohl!) 
Held (FDP): Ich darf Ihnen sagen, daß das auch 
die Meinung meiner Fraktion ist. 
Stücklen (CDU/CSU): Darf ich noch eine Zwi
schenfrage stellen? 
Held (FDP): Bitte sehr! 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Noch eine Frage! 
Stücklen (CDU/CSU): Dann sind also die Berichte 
in der „FDK", der amtlichen Korrespondenz der 
 Freien Demokratischen Partei, nicht richtig, in 
denen eine zehnprozentige lineare Steuersenkung 
verlangt wird? 
(Zurufe.) 
Held (FDP): Herr Kollege Stücklen, darauf darf 
ich Ihnen antworten: wenn man von „linear" 
spricht, dann gibt es auch gebogene Linien, die 
man auch als linear bezeichnen kann. 
(Heiterkeit und Zurufe. — Zuruf von der 
Mitte: Das ist aber krumm!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Nun also, meine 
Damen und Herren, die Debatte ist sehr aufge-
lockert! Fahren Sie nun bitte fort! 
Held (FDP): Ich darf wiederholen: wir hoffen, 
daß diese Anträge baldmöglichst dem Hohen Hause 
zur zweiten und dritten Beratung vorgelegt und 
zugunsten des Mittelstandes entschieden werden, 
damit durch die weiteren angemessenen Kredite 
für die mittelständische Wirtschaft, die wir von der 
Bundesregierung erwarten, endlich einmal die 
Möglichkeit einer Eigenkapitalbildung geschaffen 
wird. Wir sind der Ansicht, daß die Altersvorsorge 
durch Eigenkapital besser ist als eine gesetzliche 
Alterssicherung. Das entspricht auch dem Wesen 
und der inneren Haltung eines Mittelständlers.  
Wir Freien Demokraten stehen auf dem Stand-
punkt, daß dem Steuerzahler von seinem erarbeite-
ten Gelde soviel wie nur eben möglich zu belassen 
ist; der Staat soll nur so viel von ihm verlangen, 
wie er bei sparsamster Verwaltung unbedingt 
nötig hat. Dadurch würden die Worte: Fleiß, Tüch-
tigkeit und Sparsamkeit am besten wieder Sinn 
und Zweck erhalten. 
Nicht zuletzt gauben wir, daß unser Antrag auf 
Streichung, nicht auf Senkung, der Verbrauchsteu-
ern eine Maßnahme ist, die zur Hauptsache den 
mittelständischen Kreisen zugute kommt und 
gleichfalls einen Abbau der Verwaltung ermöglicht. 
Gleichzeitig möchte ich schon jetzt darauf hin-
weisen, daß wir bei der nächsten Steuerdebatte 
eine grundsätzliche Änderung der Gewerbesteuer 
etwa in der Form vorschlagen werden, daß für die 
Zukunft nicht nur die Handwerker und die Gewer-
betreibenden, sondern auch diejenigen Bürger einer 
Gemeinde zur Abgabe herangezogen werden, die 
ein bestimmtes Einkommen haben. 
Weiter glauben wir, daß es zur Förderung des 
Mittelstandes zweckmäßig und notwendig ist, eine 
Reform der Umsatzsteuer vorzunehmen. Auf jeden 
Fall werden wir bestrebt sein, schon in absehbarer 
Zeit den Vorschlag zu machen, daß die kleinsten 
und kleinen Umsätze überhaupt umsatzsteuerfrei 
werden. Wir tun das, weil wir die Erkenntnis ge-
wonnen haben, daß es heute viele alte Landwirte, 
Handwerker, Einzelhändler und Gewerbetreibende 
gibt, die sich redlich bemühen, in ihrem hohen 
Alter noch selbst für ihren Lebensunterhalt zu sor-
gen, die man aber durch die Abgabe der Umsatz-
steuer dazu zwingt, die öffentliche Fürsorge in 
6474 	2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 
(Held) 
Anspruch zu nehmen. Wir halten es daher auch 
im Interesse des Staates für richtiger, bei diesen 
Menschen auf die Umsatzsteuer zu verzichten. 
Zum Schluß habe ich die Bitte und den Wunsch 
an Sie alle, daß die Beratungen jetzt und in der 
Zukunft in dieser Beziehung ohne Unterschied der 
Parteizugehörigkeit, aber in der vollen Erkenntnis 
der dringenden Notwendigkeit mit dem gemein-
samen Willen geführt werden, in absehbarer Zeit 
wieder einen gesunden und lebensfähigen Mittel-
stand in Deutschland zu schaffen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Dresbach. — Verzeihen Sie, Herr 
Abgeordneter Dresbach, ich sehe, daß sich Herr 
Dr. Strosche zuerst gemeldet hat. 
Bitte sehr, Herr Abgeordneter. 
Dr. Strosche (GB/ BHE): Herr Präsident! Meine 
sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie 
mich, da wir heute ganz allgemein die Probleme 
des Mittelstandes im weitesten Sinne des Wortes 
angeschnitten haben und hier debattieren, auch 
einige kurze grundsätzliche Ausführungen unse-
rerseits dazu machen. Es besteht in diesem Hohen 
Hause wohl kein Zweifel darüber, daß im Zeit-
alter rasanter Technisierung und Industrialisie-
rung, offensichtlicher ständischer Umschichtungen 
oder zumindest Gewichtsverlagerungen, verstärk-
ter, oft neuartiger Wirtschaftstendenzen — freier 
Wettbewerb, Marktwirtschaft — usw., verstärk-
ter räumlicher Ballungen und ähnlicher Struktur-
wandlungen, die noch durch unsere Nachkriegs-
verhältnisse beschleunigt wurden und werden und 
die — das möchte ich betonen — den Mittelstand 
selbst in Umfang wie Art, j a sogar bezüglich sei-
ner gesellschaftlichen Funktion und Aufgabe ab-
zuändern scheinen, irgendwie hier — um das viel 
zitierte Wort zu benützen — ein „Verlust der 
Mitte" zu drohen scheint, und zwar im Sinne einer 
Gefährdung eben jener Mittelschichten oder jenes 
Mittelstandes; über den Ausdruck kann man ver-
schiedener Meinung sein. Dieser „Verlust der 
Mitte" droht insbesondere dort, wo der Mittel-
stand durch gewaltsame Entwurzelung aus den 
Angeln gehoben ist und dadurch zwangsläufig in 
die Gefahr gerät, nicht nur zu verarmen, zu ver-
massen, zu verproletarisieren, sondern auch sich zu 
radikalisieren, wenngleich wir in dieser Hinsicht 
etwas standfester sind als z. B. das benachbarte 
Frankreich. Es handelt sich so um Gefahren, die 
insbesondere die Kriegsopfer im weitesten Sinne 
des Wortes, also Heimatvertriebene, Flüchtlinge, 
Kriegssachgeschädigte, Währungsgeschädigte usw., 
bedrohen. 
Der „Verlust der Mitte" droht ferner dort, wo 
es diesem Stand auch nach Erlebnis und Durch-
schreiten dieser Schicksale noch nicht gelungen ist, 
sich krisenfest einzuwurzeln oder echt eingeglie-
dert zu werden. Er droht wohl dort, wo die Mittel-
schichten überhaupt existentiell erdrückt zu wer-
den scheinen oder manchmal auch — das möchte 
ich sagen, und ich tue das bewußt, weil ich aus 
einem Grenzlandnotstandsgebiet komme — bei-
nahe vergessen zu werden drohen. 
(Sehr richtig! beim GB/ BHE.) 
Wir begrüßen daher seitens des Gesamtdeut-
schen Blocks/ BHE alle theoretischen, aber noch 
mehr alle praktischen Maßnahmen zu einer Stüt-
zung, Erhaltung, Förderung und Rettung dieser 
Mittelschichten, weil wir uns eben in Deutschland 
einen Verlust dieser Mitte weder wirtschaftlich 
noch seelisch, also, wenn ich das einmal so sagen 
darf, weder wirtschaftspolitisch noch kulturpoli-
tisch leisten können. Denn dieser Mittelstand — 
das muß hier und heute gesagt werden — ist ein 
wichtiges Element jeder gesunden Staatsstruktur, 
einer stabil ausgewogenen Gesellschaftsstruktur, 
auch, wenn ich dieses Wort wieder einmal strapa-
zieren darf, im Sinne unserer freiheitlich-abend-
ländischen, uns gemeinsam eigenen Auffassung. 
Wir freuen uns daher, daß sich z. B. einer der 
Herren Sonderminister offensichtlich mit diesen 
Fragen besonders beschäftigt. Wir freuen uns über 
die Tätigkeit unseres Bundestagsausschusses Nr. 24, 
der für Sonderfragen des Mittelstands zuständig 
und tätig ist. Wir sind auch darüber erfreut, daß 
diese Fragen und Probleme auch hier und heute 
diskutiert und damit eben als Kernprobleme von 
volkswirtschaftlicher und gesellschaftspolitischer 
Bedeutung, von einem ganz besonderen soziolo-
gischen und wirtschaftlichen Gewicht vordringlich 
in das Blickfeld der Öffentlichkeit gerückt 
werden. 
Dabei muß aber unseres Erachtens — und das 
ist eine schwere Aufgabe — eine gesunde Mitte 
zwischen freiem Wettbewerb, gleicher Chance für 
alle, einem gesunden Ausleseprozeß auf der Basis 
des Leistungsprinzips auf der einen Seite und not-
wendigen regulierenden Maßnahmen von oben und 
von unten her auf der andern Seite gefunden wer-
den. Dabei möchte ich unter „von unten her" ganz 
besonders die kommunale Ebene verstanden wis-
sen! Es muß also eine Mitte gefunden werden, 
welche der Eigentumsbildung, der beruflichen 
Selbständigkeit und der typisch bürgerlichen Le-
bensart — diese im besten Sinne des Mittelstands 
gemeint — zu dienen und jede Verproletarisie-
rung, vermassende Deklassierung und Zersetzung 
dieser Schichten zu verhindern und zu unterbin-
den hat. Sie muß dabei Entwicklungen beachten, 
die nun einmal in der Zeit liegen, die in die Zu-
kunft weisen und einen gesunden Fortschritt er-
möglichen, d. h.: restaurative Tendenzen ver-
hindern. 
Dabei sollte, abgesehen von begrüßenswerten 
Forschungen und Forschungsinstituten für Mittel-
standsfragen und anderen Prüfungsgremien, vor 
allem untersucht werden, wie durch einheitliche 
gesetzgeberische Maßnahmen dem Mittelstand — 
stets inklusive freiberuflich Tätige! — durch sinn-
volle Regelung der Berufsausübung, steuerliche 
Erleichterungen, gewerbefördernde kreditpoli-
tische und sozialpolitische Maßnahmen — es ist 
hier das Problem der Alterssicherung angespro-
chen worden — tatsächlich geholfen werden kann, 
also sozusagen von oben her. 
Dabei sollten aber auch auf der Kommunal-
ebene, also von unten her, die Dinge nicht ein-
schlafen. In dieser Ebene kann im Bereich des 
öffentlichen Auftragswesens sehr viel geleistet 
werden. Denken Sie daran, daß man auf der kom-
munalen Ebene Aufträge streuen und auf mög-
lichst viele kleinere Existenzen verteilen kann. 
Zum Beispiel sollte die Frage geprüft werden, ob 
man bei solchen kommunalen Vergaben, also bei 
Aufträgen der öffentlichen Hand, nicht Lieferungs-
genossenschaften kleiner Handwerker bilden 
könnte. Auf dieser Ebene kann auch eine be-
schränkte Wirtschaftsbetätigung der öffentlichen 
Hand stattfinden; dabei kann ferner auch eine 
2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 	6475 
(Dr. Strosche) 
mittelstandförderliche Personalpolitik betrieben 
werden. Hierbei denke ich insbesondere an 
ältere arbeitslose Angestellte, an Schwerkriegs-
beschädigte usw. Auch eine gewerbeförderliche 
Steuerpolitik bezüglich der Grund- und Gewerbe-
steuer kann im kommunalen Sektor angepeilt wer-
den. Das alles vermag auch von unten her ein dem 
Mittelstand förderliches Klima — übrigens auch 
im Wohnungsbau — zu schaffen und damit auch 
dem, das sage ich ganz offen, am meisten gefähr-
deten Zweig dieses Personenkreises — das sind 
nun zwangsläufig die Heimatverjagten, Flücht-
linge, Kriegsgeschädigten — zu helfen. 
Dabei sollten aber im Mittelstandsblock selbst 
— wenn ich einmal diesen Begriff gebrauchen darf 
— weniger jene offensichtliche Konkurrenzangst 
und neiderfüllte, egoistische Ressentiments da und 
dort Platz greifen und jene besitzegoistischen 
Abkapselungen im Sinne eines falsch verstandenen 
Zunft- und Gildengeistes wirksam werden — da-
von können wir nämlich auch auf der unteren 
Ebene ein Lied singen —, 
(Abg. Feller: Sehr richtig!) 
sondern es sollten ein hilfsbereites Standesbewußt-
sein und ein kameradschaftliches Einstehen für 
alle unverschuldet unter die Räder des Schicksals 
Gekommenen im Bereich dieses Standes selbst 
Platz greifen. 
(Abg. Dr. Gille: Sehr gut!) 
Gleichzeitig sollte sich — auch das scheint manch-
mal verkümmert zu sein — das Bewußtsein durch-
setzen, daß dem freien Wettbewerb und dem Lei-
stungsprinzip natürlich manche Tür und manches 
Tor geöffnet werden müssen. Also auch aus den 
Mittelstandsschichten selbst könnten zusätzliche 
gesunde Antriebskräfte frei werden. 
All das, was man „Fensteranträge" oder „Fen-
steranregungen" nennen könnte, deklamatorische 
Schmeicheleien, ohne verfassungsrechtlich hieb- 
und stichfest zu sein, oder mittelständische Minne-
sänger aller Art, perfektionistische Anwandlungen 
zwecks übergebührlicher Einschränkung gerade des 
freien Wettbewerbs und eines gesunden Leistungs-
prinzips mit dem verborgenen Ziel, immer auch 
einzelne Spielarten oder Zweige mittelständischer 
Erwerbsmöglichkeiten abzuwürgen, — das sind 
standes-, aber auch gesamtpolitische Fehlzündun-
gen, wenn ich so sagen darf! 
(Sehr gut! beim GB/ BHE.) 
Sie sind nicht am Platz auch im Hinblick auf viele 
gesamtdeutsche Probleme und Zukunftsaufgaben 
wirtschaftlicher und soziologischer Art, bei denen, 
so möchten wir meinen, gerade diese mittelstän-
dischen Schichten eine ganz besondere Rolle zu 
spielen haben werden. Gerade ein gesunder und 
innerlich gefestigter Mittelstand wird an jenem 
Tag, den wir alle mit heißem Herzen ersehnen 
und erhoffen, eine hervorragende Rolle spielen 
müssen im Sinne eines nicht nur sozialpolitischen 
— wenn ich so sagen darf — Transformators. 
Nun zu den vorliegenden Anträgen und Anfra-
gen im einzelnen. Der Frage der Gründung eines 
Mittelstandsinstituts stehen wir durchaus positiv 
gegenüber. Wir sind für die Errichtung eines 
durch Bundesmittel geförderten Mittelstandsinsti-
tuts in — wie wir soeben gehört haben — Köln und 
in engster Verbindung mit der Universität Bonn. 
Wir möchten aber gleich heute bitten, dafür zu 
sorgen, daß ein solches Institut — Sie wissen, der-
artige Institute haben es oft in sich — immer  
lebensnah, zeit- und aufgabenbezogen bleibt, daß 
es die freien Berufe nicht vergißt, daß es ein-
schlägige Fragen in Richtung Wiedervereinigung 
nicht ganz aus den Augen verliert und daß es sich 
insbesondere auch mit den strukturellen Fragen in 
Berlin und im Grenz- und Zonengrenzgebiet be-
schäftigt, einem Gebiet, sehr verehrter Herr Bun-
deswirtschaftsminister, das sich hinsichtlich der 
Frachthilfen für die mittelständische Wirtschaft 
nicht ganz bevorzugt vorkommt, sondern immer 
noch das Gefühl hat, hier ein wenig vergessen und 
benachteiligt zu sein. 
(Abg. Feller: Sehr vorsichtig ausgedrückt!) 
Mit der Einfügung eines Art. 12 a in das Grund-
gesetz, die mit dem Gesetzentwurf der DP-Frak-
tion verlangt wird, können wir uns nicht befreun-
den. Erhaltungs-, Förderungs- und Schutzmaßnah-
men für ein en Stand oder e in e bestimmte 
Schicht gehören unserer Meinung nach nicht in das 
Grundgesetz. 
(Zustimmung beim GB/ BHE. — Abg. Dr. 
Dresbach: Sehr richtig!) 
Mit gleichem Recht könnte man einmal die ketze-
rische Frage stellen, ob dann nicht auch zumindest 
eine Berechtigung dafür bestünde, auf lange Zeit 
existente, durch langfortwirkende Schicksals-
schläge und zwangsläufige Strukturveränderungen 
neu gebildete soziale Schichten — manche sprechen 
von einem „fünften Stand" nach 1945 — irgendwie 
ins Grundgesetz einzubauen oder etwa vertriebene 
Volksgruppen, die zweifellos, das werden Sie nicht 
bestreiten, eines besonderen Schutzes, einer beson-
deren Erhaltung und Förderung bedürfen, grund-
gesetzlich zu verankern. Aber die Grundgesetz-
artikel — siehe Art. 1 Abs. 3 — sind keine Dekla-
mationen, keine Direktiven oder Deklarationen, 
wie es zum Teil die Grundrechte in der Weimarer 
Reichsverfassung von 1919 waren, sondern sind — 
auch das ist hier heute schon gesagt worden — un-
mittelbar geltendes, einklagbares Bundesrecht, 
stets auf den einzelnen Staatsbürger bezogen. Pro-
grammsätze zur Förderung des Mittelstandes im 
Grundgesetz wären also ein gewisser Rückschritt 
— ich sage bewußt: Rückschritt — zur Weimarer 
Verfassung und im übrigen ein Nachteil für unsere 
Rechtspraxis. Dabei möchte ich bewußt nicht auf 
Art. 74 Nr. 11 unseres Grundgesetzes eingehen, 
der sich mit der konkurrierenden Gesetzgebung 
im Felde des Rechts der Wirtschaft befaßt, wozu 
bekanntlich — siehe „Monatsschrift für Deutsches 
Recht", 1954, Seite 536 — ein recht aufschlußrei-
ches Urteil des Bundesverfassungsgerichts vorliegt. 
Deklarationen also derartiger Prägung für den 
Mittelstand im Grundgesetz wären einseitige 
Akzentsetzungen, die alles andere als befriedigend 
und gerecht wären. Fragen wir uns doch: was hel-
fen sie denn praktisch?. Da sind wir doch eher da-
für, ordnende, lenkende Eingriffe von oben und 
unten und aus der Schichtung selbst heraus vor-
zunehmen, die durch das öffentliche Wohl nun 
einmal geboten erscheinen, dabei aber — das ist 
entscheidend — schutzwürdige Interessen anderer 
Gruppen nicht zu verkürzen. Da sind wir dafür, 
praktische Hilfen im Bereich der kommunalen Mit-
telstandspolitik gegen Überlastung und Aufsau-
gung der mittelständischen Schichten zu befürwor-
ten. Wir würden uns freuen, wenn eine gewisse 
kameradschaftliche Selbsthilfe und Solidarität in 
diesen mittelständischen Schichten immer mehr 
Platz griffe. 
(Abg. Feller: Das ist das Entscheidende!) 
6476 	2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 
(Dr. Strosche) 
Hier könnten sich diese Schichten einmal ein wenig  
besser zeigen, einen besseren Korpsgeist, wenn ich  
so sagen darf, an den Tag legen als manchmal in  
der sogenannten „Grünen Front", wo man, wie be-
dauerlicherweise vermerkt werden mußte, etwa  
gegenüber heimatvertriebenen Bauern so wenig an  
Standesbewußtsein und an kameradschaftlichem  
Gefühl hat sichtbar werden lassen.  
(Beifall beim GB/ BHE.)  
Im übrigen genügt unserer Auffassung nach Art. 12  
in der jetzigen Fassung des Grundgesetzes. Er ent-
spricht der Grundtendenz unserer Verfassung und  
dem Willen vor allem der Verfassunggeber. Ich  
möchte hier auf die Ausführungen unseres ver-
ehrten Kollegen Professor Carlo Schmid im Par-
lamentarischen Rat Bezug nehmen.  
Hinsichtlich des Gesetzentwurfs der DP zur 
 Änderung der Titel I, II und III der Gewerbeord-
nung möchte ich namens meiner Fraktion folgendes 
sagen. Dieser Gesetzentwurf hat positive, im ersten 
Teil, und auch negative Züge, im zweiten Teil. In 
Art. 1 Ziffer 1, wo die Einfügung der Absätze 3 
bis 6 in § 1 der Gewerbeordnung verlangt wird, 
sind zweifellos sehr viele unterstützungswerte An-
regungen gegeben, die Einschränkung der Wirt-
schaftsbetätigung der öffentlichen Hand, Regie-
betriebe, Behördenhandel usw. betreffen. Wir sind 
— auch in Erinnerung an bayerische Verhält-
nisse — gern bereit, hier Einzelheiten nicht nur 
zu diskutieren, sondern praktisch aufzugreifen. Es 
wird aber auch hier manches im Ausschuß noch 
geklärt und diskutiert werden müssen, z. B. auch 
die Frage, ob diese Bestimmungen systematisch 
überhaupt in den Gewerbefreiheitsparagraphen 
— wenn ich ihn einmal so nennen darf — passen. 
Bezüglich der Einführung eines § 30 d, der soge-
nannten „Leichenbestattungstragikomödie", möchte 
ich mich kurz fassen. Dafür haben wohl die mei-
sten von uns kein großes Verständnis. 
(Abg. Albers: Sehr richtig!) 
Ich verstehe nicht, was dieser „Schild bürger-
streich" 
(Heiterkeit) 
eigentlich dabei soll. Eine Konzession für das Be-
stattungsgewerbe, warum, weshalb, weswegen? Wo 
sind allgemein empfundene, die Empörung weite-
ster Volkskreise erregende Verstöße gegen treu-
händerische Sorgfalt und menschliche Empfindun-
gen seitens der Bestatter sichtbar geworden? Was 
sollen denn hier Begriffe wie „persönliche Zuver-
lässigkeit"? Ein dehnbarer Begriff, eine unnötige 
Einschränkung der Gewerbefreiheit! Hier genügt 
§ 421 StGB über das Berufsverbot wegen Miß-
brauchs von Gewerbe und Beruf unseres Eracht-
tens durchaus. 
(Abg. Dr. Dresbach: Sehr richtig!) 
Was soll eine von der obersten Landesbehörde an-
erkannte Bestatterprüfung? Wenn ich das Wort 
schon höre! 
(Beifall beim GB/ BHE, bei der SPD und 
der CDU/CSU.) 
Weiter wird eine mindestens fünfjährige Tätigkeit 
in Bestattungsbetrieben gefordert. 
(Abg. Feller: Mit akademischem Studium 
und Examen! — Abg. Dr. Dresbach: Abi
-
tur genügt! — Heiterkeit.) 
Das ist eine schlechte Geschichte, und ich glaube, 
wir sollten auch auf die erstaunliche Tatsache 
achten, daß hiernach eine Konzessionierung des 
Bestattungsgewerbes von engeren Voraussetzun-
gen abhängig gemacht werden würde als z. B. bis-
her die Konzessionierung der Installierung und 
Leitung eines Privatkrankenhauses nach § 30 der 
Gewerbeordnung. 
(Abg. Albers: Sehr richtig!) 
Was soll das? Sind das Anregungen einer neu sich 
bildenden Zunft oder Gilde von Leichenbittern, 
(Heiterkeit) 
oder was sollen wir damit? Das lehnen wir grund-
sätzlich ab. 
Betreffend § 35, Untersagung der Ausübung  
eines Gewerbes bei Unzuverlässigkeit und aus an-
deren Gründen, haben wir einige gewichtige Be-
denken, erstens grundsätzlich gegen die Aus-
weitung und Perfektionierung des § 35 im Sinne 
eines Rückschritts und eines Abweichens von ge-
wissen gewerbefreiheitlichen Prinzipien und zwei-
tens in Richtung geplanter Anhörung von Hand-
werks-, Industrie- und Handelskammern oder zu-
ständigen Prüfungsverbänden. Verzeihen Sie mir, 
meine Damen und Herren, wenn ich hier ganz 
offen sage: in dieser Richtung haben gerade wir 
schon so viele böse Erfahrungen gesammelt, daß 
wir skeptisch sind, wenn wir das nur hören; denn 
bei den Prüfungen der Bedarfsfrage für die In
stallierung von irgendwelchen Betrieben haben wir 
seitens solcher Gremien sehr oft Entscheidungen 
erleben müssen, die weniger nach sachlichen Ge-
sichtspunkten gefällt worden sind als vielmehr aus 
einer gewissen Konkurrenzangst heraus. 
(Sehr richtig! beim GB/ BHE und bei Ab
geordneten der CDU/CSU.) 
Betreffend § 56 Abs. 2 und § 56 a Abs. 1 kom-
men wir gleichfalls zu einer Ablehnung. Wir sehen 
darin eine Niederknüppelung des ambulanten Han-
dels und Gewerbes durch den Entzug seiner Han-
delsmöglichkeit mit Bijouterien, mit Fleisch- und 
Wurstwaren, Brot- und Backwaren, Pelz- und 
Rauchwaren, Funk- und Fernsehgeräten, Ban-
dagen und Bruchbändern. Auf Kosten der sozial 
Schwächeren und zum Teil am schwersten Ringen-
den — und, das ist kein Geheimnis, darunter sind 
viele Heimatvertriebene, Flüchtlinge und mancher 
Spätheimkehrer, der irgendwie nicht im alten Be-
ruf festen Fuß fassen kann --- soll hier etwas in-
stalliert werden, das uns eben nicht gut erscheint. 
Mittels ungerechtfertigter, ich möchte sagen, un-
kollegialer Abschnürung von Existenzmöglich-
keiten des ambulanten Gewerbes will man sich 
hier unbequemer Konkurrenz entledigen, auf Ko-
sten der Schwächeren und wider den Willen be-
stimmter nicht unerheblicher Käuferschichten, die 
es nun einmal bei uns gibt. In Bayern ist das eine 
alte Sache, und es wird überall so sein. Auf Jahr-
märkten, Vierteljahrsmärkten, Wochenmärkten und 
Festmärkten laufen die Leute vom Land nun ein-
mal lieber an eine Bude als in einen noch so schön 
aufgemachten Laden, in den sie sich vielleicht gar 
nicht hineintrauen. Diese Übung sollten wir nicht 
zerstören, ganz abgesehen davon, daß hier gegen 
gewisse Grundprinzipien des freien Wettbewerbs 
verstoßen wird. 
Noch schlimmer kommt es in § 56 a Abs. 1 Zif-
fern 6 bis 10. Hier geht es sogar dem armen 
Scherenschleifer an den Kragen. Hier wird die 
letzte — ich möchte einmal für sie plädieren — 
2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 	6477 
(Dr. Strosche) 
schöne Romantik auch bei diesen Dingen „abge-
stochen". 
(Heiterkeit und Beifall beim GB/ BHE und 
bei der CDU/CSU.) 
Lassen wir den Scherenschleifer leben! Wir sind 
mit dieser Regelung nicht einverstanden. Wir 
möchten unsere Wochenmärkte nicht derart regle-
mentiert sehen, daß hungrige Marktbesucher und 
Schaulustige aus Stadt und Land in die Läden 
bugsiert werden. Das ist zuviel des Guten. Damit 
sind wir nicht einverstanden. 
Herr Kollege Schild, Sie haben einmal gegen 
den Totalitarismus gewettert. Auch ein Perfek-
tionismus in dieser Richtung hat zumindest gewisse 
Berührungspunkte mit totalitären Neigungen. Las-
sen wir hier eine gewisse Freiheit und einen 
lebensnahen Spielraum! 
Hinsichtlich des CDU/CSU-Gesetzentwurfs über 
die Berufsausübung im Handel gibt es eine Fülle 
von Bedenken. Ich will einmal ganz davon ab-
sehen, daß auch hier vielleicht ein unfreundlicher 
Akt gegen den ambulanten Handel sichtbar wird. 
Auf jeden Fall sollen doch zwischen Einzel- und 
Großhandel auf der einen Seite und den anderen 
— einschließlich der Handelsvertreter — differen-
zierende Schranken errichtet werden, die sich nicht 
immer gut auswirken würden. Vergünstigungen 
des Groß- und Einzelhandels gegenüber dem am-
bulanten Handel, mit dem man doch hoffentlich 
nicht „unlautere Elemente" kumulativ bezeichnen 
will, sind eine fragwürdige Geschichte. Ungleiche 
Startbedingungen scheinen sich herauszubilden. 
Ein Numerus clausus gegen weiteren Zuzug zu 
einzelnen Handelssparten wird sichtbar. 
(Abg. Schmücker: Stimmt doch alles nicht! — 
Abg. Illerhaus: Sie haben es ja nicht ge
-
lesen!) 
Dabei ist die Gefahr gegeben, daß sich gerade un-
qualifizierte oder tatsächlich gestrandete Existen-
zen nach dem ambulanten Handel abgedrängt 
sehen und hier wiederum eine Überfüllung ver-
ursachen, unter der dann diese Menschen selbst be-
sonders zu leiden beginnen. Generell ist da nicht 
viel geholfen. Auf Kosten bestimmter Sparten wird 
in diesem Bereich eine gewisse Strukturverschie-
bung vollzogen. Das gefällt uns nicht. Man wird 
sich im einzelnen darüber unterhalten müssen. 
In bezug auf Ihren Zwischenruf, daß das nicht 
stimme, möchte ich Ihnen sagen, daß sich vor 
allem die Kollegen, die in dem zuständigen Aus-
schuß tätig sind, von Ihnen gern belehren lassen 
werden. Wir haben diese Bedenken und teilen sie 
heute bereits mit, ganz abgesehen davon, daß auch 
hier wieder der Begriff der Zuverlässigkeit, der 
dehnbar, kautschukähnlich ist, aufkreuzt und daß 
uns auch gewisse Überspannungen hinsichtlich der 
Anforderung von Sachkunde nicht vertretbar er-
scheinen. Diese Anregungen widerstreben, so mei-
nen wir, letztlich doch einer echten Gleichheit im 
Felde der Berufsausübung, dem Bemühen um 
einen freien, gesunden Wettbewerb und gleiche 
Berufschancen und dann jener Ausgeglichenheit 
und Solidarität im Stande selbst, die sich gerade 
im Felde der Berufsordnung und der Berufsaus-
übung widerspiegeln sollte, so schwierig das auch 
angesichts der Natur des Menschen sein mag. 
Im übrigen bleibt es durchaus fraglich, ob der 
Verbraucher an einer derartigen bundeseinheit-
lichen Regelung wirklich sehr interessiert ist und 
ob derartige Gesetze der von uns allen angestreb-
ten Verwaltungsvereinfachung dienlich sind. 
Hinsichtlich des Betriebs-, Behörden- und Be
legschaftshandels sind wir der Auffassung, daß sich 
über diesen Entwurf durchaus reden läßt. 
(Abg. Stücklen: Sehr erfreulich!) 
Angesichts der offensichtlichen Steuerausfälle, der 
negativen Auswirkungen für den Einzelhandel, 
der Verletzung des Prinzips gleicher Wettbewerbs-
chancen und einer sozialen Gerechtigkeit im Felde 
der Güterverteilung sind hier Dinge angesprochen, 
die genau geprüft werden müssen und die zweifel-
los positiv zu bewerten sind, obgleich man auch 
hier gesamtsoziale Auswirkungen reiflich wird 
prüfen und auswägen müssen. Zu dieser Prüfung 
im einschlägigen Ausschuß sind wir gern bereit. 
Zum Schluß zum SPD-Antrag betreffend Förde-
rung der Mittelschichten, Drucksache 1959. Wir 
halten diesen Antrag für einen durchaus ver-
nünftigen Vorschlag einer notwendigen Prüfung 
aller Tatbestände und praktischen Hilfsmöglich-
keiten bezüglich Berufsausübung, allgemein för-
dernder, zielgesteuerter Kreditpolitik, allgemeiner 
Gewerbeförderung und einer gesetzlichen Alters-
sicherung sämtlicher frei Schaffenden. In dem An-
trag ist bekanntlich die Aufforderung an die Re-
gierung enthalten, das Prüfungsergebnis vorzu-
legen und die sich aus ihm ergebenden gesetzlichen 
Vorlagen zu unterbreiten. Wir glauben, daß diese 
Anregung auf lange Sicht vielleicht doch wirk-
samer ist als grundsätzliche Deklarationen, perfek-
tionierende Reglementierungen, Numeri clausi, 
also theoretische oder mehr Ärgernis, Verstim-
mung, gegenseitige Feindseligkeit als echten prak-
tischen Nutzen erzeugende Vorschläge, die man da 
und dort hört, die ja oft — auch in diesen Schich-
ten selbst — auf Kosten der sozial Schwächeren 
gemacht werden und in Richtung auf den gering-
sten Widerstand zu laufen scheinen. 
Eine wirkliche Hilfe für den Mittelstand ist 
immerdar ratsam, und ich kann mir die Bemer-
kung nicht verkneifen, daß wir gestern, meine sehr 
verehrten Damen und Herren von dieser Seite des 
Hauses (zur CDU/CSU), die Möglichkeit hatten, 
wenn auch auf einem kleinen, aber doch empfind-
samen Sektor echte Hilfe zu leisten, nämlich bei 
der Beratung des Kindergeldergänzungsgesetzes, 
und zwar bei § 10 Ziffer 8 für den landwirtschaft-
lichen und insbesondere den gewerblichen Mittel-
stand. Da haben wir uns gewundert, daß es ge-
rade auf dieser Seite, die heute so viele Vorschläge 
zur Gesundung des Mittelstandes vorlegt, Ab-
lehnungen und Enthaltungen gegeben hat. 
Wir sind im übrigen durchaus bereit, einen So-
fortbeschluß über den SPD-Antrag mit herbeizu-
führen. 
Trotz unserer skeptischen, zum Teil ablehnenden 
Haltung zu den vorliegenden Anträgen, insbeson-
dere denen der DP, sind wir angesichts der Not-
wendigkeit und Dringlichkeit einer sinnvollen, 
d. h. praktisch helfenden Lösung der so wichtigen 
Mittelstandsfragen — und gerade den Heimatver-
triebenen, Flüchtlingen und Kriegsopfern liegen 
diese Fragen besonders am Herzen — bereit, an 
der Beratung der vorliegenden Materie konstruk-
tiv, d. h. anregend, fördernd, aber auch abwehrend, 
immer aber — dessen dürfen Sie versichert sein — 
gewissenhaft mitzuarbeiten. 
(Beifall beim GB /BHE und bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaler: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Dresbach. 
6478 	2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 
Dr. Dresbach (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Der Herr Kollege Lange hat 
die Korrespondenz des Zentralverbandes des Deut-
schen Handwerks zitiert, und die hat bekanntlich 
Bedenken geäußert, ob die Redner, die hier zum 
Wort kämen, zur Fraktionsprominenz gehörten. Ich 
gebe hier kund und zu wissen, daß ich nicht zur 
Fraktionsprominenz gehöre; 
(Heiterkeit) 
aber ich halte mich für das, was Georg Herwegh 
einmal in die Verse gekleidet hat: 
Ich bin ein freier Mann und singe 
Mich wohl in keine Fürstengruft. 
(Heiterkeit und Beifall.) 
Und ich singe mich auch in keine Fraktions- und in 
keine Standesgruft hinein; ich singe mich vielleicht 
einmal von meinem Bundestagsmandat herab. 
(Große Heiterkeit.) 
Aber dann gilt für mich das alte studentische Lied: 
Wer die Wahrheit kennet und saget sie nicht, 
Der ist fürwahr ein erbärmlicher Wicht. 
Frei ist der Bursch! 
(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen.) 
Verehrte Damen und Herren, der Vorschlag, 
einen Art. 12 a in das Grundgesetz einzufügen, ist 
ja wohl aus der Existenzangst entstanden, womit 
ich aber unseren Kollegen Schild nicht unter die 
Schüler von Kierkegaard oder vielleicht sogar von 
Sartre einreihen möchte. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Einige kurze Worte dazu! Es sind nicht Neuheiten, 
sondern Unterstreichungen der Worte, die die Vor-
redner gebraucht haben. 
Das Grundgesetz kennt keine Berufsgruppen; es 
kennt überhaupt. keine Gruppen. Es hat ja auch 
nicht den Räteartikel der Weimarer Verfassung 
wieder aufgenommen. Das ist im Parlamentarischen 
Rat nicht ohne Sinn geschehen. Deshalb ist der 
Art. 12 a systemwidrig. Verehrter Herr Dr. Schild, 
er ist doch praktisch eine Gruppenprivilegierung 
und eine Gruppenwertung, 
(Zustimmung in der Mitte und links) 
und ich persönlich möchte vor einer Gruppenwer-
tung, überhaupt vor einer Standeswertung 
warnen. 
(Beifall in der Mitte und links.) 
Vieleicht haben Sie aus Ihrem Studium noch eine 
Erinnerung an Friedrich List, der sich einmal da-
gegen gewandt hat, daß man vom primitiven Pro-
duktivitätsstandpunkt her bewerten wollte, und 
der sagte: dann müßte ja der Schweinemäster über 
dem Schulmeister stehen. 
(Heiterkeit.) 
Meine Damen und Herren, ich möchte aber auch 
—Herr Stücklen, das geht etwas an Ihre Adresse—
vor der Verletzung des Legitimitätsprinzips der 
Demokratie warnen, und dieses Legitimitätsprinzip 
der Demokratie sehe ich ausschließlich im allge-
meinen Wahlrecht. Wenn Sie ständische und räti-
sche Elemente in das Verfassungsrecht hineinbrin-
gen, nähern Sie sich bedenklich den Volksdemo-
kratien. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und beim 
GB/ BHE. — Abg. Stücklen: Das will ich 
ja gar nicht!) 
— Sie haben es nicht expressis verbis gesagt. Dann 
liegt es an meiner Dummheit, daß ich Sie nicht 
gut verstanden habe. 
(Heiterkeit.) 
Zum Thema Gewerbefreiheit! Es hat nie eine 
absolute Gewerbefreiheit gegeben, auch nicht unter 
der freiesten Gewerbeordnung, nämlich der des 
Norddeutschen Bundes von 1869. Wir haben immer 
konzessionspflichtige und laufbahnpflichtige Be-
rufe und Gewerbe gehabt, und zwar vom Gesichts-
punkt der Gefährlichkeit für die Mitmenschheit 
und vom Gesichtspunkt des öffentlichen Interesses. 
Ja, meine Damen und Herren, der Standpunkt der 
Gefährlichkeit eines Berufes! Ich könnte mir vor-
stellen, daß man den Beruf des Gesetzgebers, also 
den ides Bundestagsabgeordneten, für einen sehr 
gefährlichen Beruf hält; 
(Heiterkeit) 
denn wir sollen ja schließlich mal nach dem Willen 
der Deutschen Partei über die Wiedereinführung 
der Todesstrafe beschließen und auch über die all-
gemeine Wehrpflicht. Also, meine Damen und Her-
ren, wie steht es mit einem Befähigungsnachweis 
und einer Berufsordnung für Parlamentarier? 
(Große Heiterkeit und Beifall.) 
Nun aber zum öffentlichen Interesse! Seitdem 
jener Satz durch die Welt geklungen ist „Gemein-
nutz geht vor Eigennutz" — und es gibt Herren 
in diesem Hause, die diese Klingel sehr lebhaft 
gerührt haben —, 
(erneute große Heiterkeit) 
ist die Neigung vorhanden, nun alles Tun und 
Treiben als im öffentlichen Interesse liegend zu 
sehen. 
Darf ich hier etwas Travestierendes einfügen. Es 
ist nicht neu, ich habe es schon häufig gebraucht, 
aber ich möchte dieses Wort, das ich für ein Bonmot 
halte, auch dem Hohen Hause nicht vorenthalten. 
In der gewöhnlichen Sprache könnte ich sagen, daß 
ich in meinem Leben — ich bin jetzt 61 Jahre alt — 
beträchtliche Teile meines Einkommens vertrun-
ken habe; 
(Heiterkeit) 
aber in der Sprache des öffentlichen Interesses 
würde das ungefähr heißen: Ich habe fortlaufend 
Leistungen vollbracht für die Aufrechterhaltung 
des biologisch, völkisch und grenzwirtschaftlich so 
unendlich wichtigen Moselweinbaues. 
(Anhaltende große Heiterkeit und Beifall 
bei der CDU/CSU, bei der SPD und beim 
GB/BHE.) 
Vom öffentlichen Interesse führt nun ein kon-
sequenter Weg zur öffentlich-rechtlichen Regelung. 
Ich will einmal den Versuch unternehmen, eine 
Formulierung des Grundgesetzes in einen juristi
-
schen Begriff umzugießen. In Art. 18 steht die 
Formulierung „freiheitliche demokratische Grund-
ordnung". Meine Damen und Herren, ist das eine 
poetische Deklamation, ist das ein Paulskirchen-
Atavismus, 
(Lachen bei der SPD) 
oder ist es ein juristischer Begriff? Ich gaube, nach 
der dialektischen Methode kann man hier doch 
wohl eine Antithese zum totalitären Staat erblik-
ken. Was war das Wesen des totalitären Staates? 
Doch folgendes: daß er das Recht nahm und es auch 
ausübte, jeden Lebensvorgang durch zwingendes 
2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 	6479 
(Dr. Dresbach) 
öffentliches Recht zu regeln. Meine Damen und 
Herren, dann bedeutet für mich „freiheitliche de-
mokratische Grundordnung": weitgehend das Le-
ben durch das privatrechtliche Vertragswesen 
regeln zu lassen! 
(Sehr gut! in der Mitte und links.) 
Ich mache hier aber darauf aufmerksam: jede 
Marktordnung, jede Berufsordnung bedeutet das 
Setzen von öffentlichem Recht, bedeutet die Ein-
engung des freiheitlich-demokratischen Raumes. 
(Abg. Albers: Sehr richtig!) 
Jedes Setzen von öffentlichem Recht bedeutet Ver-
mehrung der Verwaltungsfunktionen, 
(Zustimmung in der Mitte) 
und zwar nicht nur bei der Hoheitsverwaltung, 
sondern auch bei der körperschaftlichen Verwal-
tung und bei der Verbandsbürokratie. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Meine Damen und Herren, wer uns hier jeden 
Tag eine neue Berufsordnung und eine neue Markt-
ordnung vorsetzen will, verliert den moralischen 
Hosenboden für den Ruf nach der Verwaltungsver-
einfachung. — Bitte, meine Herren, ich könnte hier 
noch sehr viel drastischer werden! 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU, der 
SPD, der FDP und beim GB/ BHE.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat der 
Abgeordnete Scheel. 
Scheel (FDP): Herr Präsident! Meine sehr ge-
ehrten Damen und Herren! Nur ganz wenige Sätze 
an meinen verehrten Kollegen Stücklen, und zwar 
zu einem Spezialproblem, das er angesprochen hat. 
Seine sonst so plastische Ausdrucksweise verdünnte 
sich zu weit unverbindlicheren Formulierungen, 
als es darum ging, dem Mittelstand konkrete Hilfe 
zu geben, in dem Augenblick nämlich, als er die 
Steuerprobleme ansprach. Ich habe Ihre Worte, 
glaube ich, richtig im Gedächtnis, lieber Herr Kol-
lege Stücklen. Sie haben gesagt: Wir müssen uns 
auch einmal mit der Einkommensteuer befassen. — 
Das ist furchtbar einfach! Sie können das auf 
Grund eines Antrags tun, den wir gestellt haben 
und der darauf hinausläuft, die Einkommensteuer 
um 10 % zu senken und außerdem § 10 a in der 
Fassung von 1950 wieder einzuführen. Verlassen 
Sie sich darauf, das ist die wirksamste Hilfe für 
den Mittelstand; denn alle hier erwähnten Mittel-
ständler — alle — sind entweder einkommen- 
oder lohnsteuerpflichtig, und alle würden davon 
begünstigt. Die großen Einkommen fallen nicht 
unter unseren Antrag. Wir haben ja ausdrücklich 
die Senkung nur der Einkommensteuer verlangt, 
und die großen Einkommen sind im allgemeinen 
körperschaftsteuerpflichtig, — wenn ich einmal 
Ihren Fraktionskollegen Pferdmenges ausnehmen 
darf. 
(Abg. Kurlbaum: Sie haben andere Vor
-
stellungen von „groß"!) 
— Wollen Sie, lieber Kollege Kurlbaum, etwa 
jeden Fall durch eine perfektionistische Besteue-
rung für jeden einzelnen Menschen regeln? Das 
ist doch wohl nicht möglich. Wir wollen mit unse-
ren Maßnahmen die gesamten mittelständischen 
Bereiche treffen. Ich glaube, es unterliegt gar kei-
nem Zweifel, daß im Mittelstand unser Antrag 
auch so aufgefaßt worden ist. Das ist doch völlig 
klar. Im übrigen lassen wir ja über Einzelheiten 
der Steuersenkung mit uns reden. Ich möchte nur  
unseren Kollegen Stücklen einmal auf seine For-
mulierung festlegen und möchte sagen, er hat in 
dem Zusammenhang eine besonders wertvolle Auf-
gabe; denn seine ihm angeborene Überzeugungs-
kraft sollte es ihm nicht schwer machen, seinen 
engeren Fraktionskollegen Schäffer — der ja 
eigentlich Scheffler heißen müßte — 
(Heiterkeit) 
davon zu überzeugen, daß es ihm gerade im Au-
genblick leichtfallen sollte, einer solchen Forde-
rung nachzukommen. Denn hier entscheidet sich, 
welchem Prinzip wir den Vorrang geben wollen: 
dem Recht des Staatsbürgers auf Eigentumsbil-
dung oder der Kapitalbildung des Staates. Hier ist 
die Grenze, hier ist der Scheidepunkt, um den es 
geht. Deswegen möchte ich Sie, Herr Stücklen, 
besonders aufrufen, dem Mittelstand dadurch zu 
helfen, daß Sie sich in dieser Frage besonders kräf-
tig mit uns gemeinsam einsetzen. 
(Beifall bei der FDP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat der 
Abgeordnete Regling. 
Regling (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Wenn man hier die überaus zahl-
reichen leeren Bänke betrachtet, dann kann man 
fast daran zweifeln, daß das gesamte Hohe Haus 
sich um die Nöte, die wiederum vorgetragen sind, 
Sorgen macht. 
(Widerspruch in der Mitte.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abgeord-
neter, einen Augenblick! Der Präsident war leider 
in der mißlichen Lage, einer Reihe von Ausschüs-
sen die Genehmigung zum Tagen während des 
Plenums geben zu müssen. Das erklärt — wenig-
stens zum Teil —, daß das Haus hier nicht so voll 
besetzt ist, wie es der Bedeutung des Anlasses ent-
spricht. Ich darf aber bei dieser Gelegenheit bitten, 
daß dieses Nebenhertagen der Ausschüsse auf die 
unbedingte Notwendigkeit eingeschränkt wird. Da 
wir heute den letzten Plenartag haben, stand ich 
vor der Notwendigkeit, diese Genehmigung zu er-
teilen. Vielleicht haben Sie die Freundlichkeit, 
Herr Abgeordneter, das im Augenblick auch zu 
bedenken. 
Regling (SPD): Ich danke sogar für diesen Hin-
weis, und ich glaube, es ist auch für die Offent-
lichkeit gut, das zu wissen. 
Ich bin trotz alledem der Meinung, daß es gar 
nicht sehr sinn- und zweckvoll ist, wenn wir alle 
Jahre wieder solche Debatten führen und immer 
wieder nur Debatten. Es fehlen doch die Taten und 
die Bereitschaft und der gute Wille im Parlament 
und besonders in der Regierung selber. Denn wir 
haben — das bleibt doch festzustellen — diese De-
batten Jahr für Jahr nur wiederholend über uns 
ergehen lassen. Bei der Gesetzgebung, bei der Ver-
waltung selber fehlt es aber an der notwendigen 
Bereitschaft. 
Um nur eins herauszugreifen, was heute morgen 
auch angesprochen wurde: das Vergabewesen. Was 
nützt es dem Mittelstand, wenn gesagt wird: ja-
wohl, er soll beteiligt werden, und wenn bei der 
Ausschreibung auch eine Reihe von Betrieben auf-
gefordert werden?! Die Termine sind schon zu 
kurz. Ich könnte das mit Zahlen belegen; ich will 
das hier nicht weiter ausführen. Die Termine wer-
den nachher verlängert, weil die Unterlagen nicht 
6480 	2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 
(Regling) 
I da sind. — Das nützt nichts, gerade wenn man 
will, daß Arbeitsgemeinschaften von kleineren und 
mittleren Betrieben sich zusammentun, um sich an 
größeren Aufträgen zu beteiligen. Sie brauchen 
eine gewisse Zeit und vielleicht mehr Zeit als ein 
Großbetrieb, der diesen Auftrag aus seiner lau-
fenden  Produktion erledigen kann. Die Arbeits-
gemeinschaft, die sich aus mehreren Leuten zu-
sammensetzt, muß sich nun einmal mehr Material-
sorgen machen, um Lieferanten bekümmern usw. 
Sie braucht jedenfalls mehr Zeit. Das sollte bis 
zu den letzten Dienststellen bekannt sein, wenn 
wirklich der gute Wille und die Bereitschaft, sich 
für die besonderen Belange der kleineren Betrie-
be einzusetzen, vorhanden ist. Da liegt haupt-
sächlich die Schwierigkeit, und da könnte geholfen 
werden. Es ist weiterhin völlig falsch, daß man bei 
der Vergabe von größeren Aufträgen kleinere 
Posten sammelt, so daß die Arbeitsgemeinschaft 
nachher gezwungen ist, die Güter verzettelt durch 
ganz Deutschland zu schicken. Wenn Aufträge von 
Norddeutschland nach Süddeutschland gehen und 
umgekehrt, dann ist das keine Hilfe, •dann ist das 
eine weitere Belastung, die von vornherein dazu 
führen kann, daß schon bei der Ausschreibung 
diese handwerklichen Arbeitsgemeinschaften gar 
nicht zum Zuge kommen. 
Wir haben weiter gern zur Kenntnis genommen, 
daß hier von Steuersenkungen gesprochen wurde, 
insbesondere in der Richtung, die Steuer für die 
kleineren und mittleren Einkommen zu senken. 
Da das nun von mehreren Parteien gesagt wird, 
haben wir gewisse Hoffnungen, daß unser Antrag, 
Drucksache 1695, der bereits ein Vierteljahr dem 
Hause vorliegt und der selbstverständlich auch noch 
geändert werden kann, ihre Zustimmung findet. 
Darin ist nämlich vorgesehen, daß gerade die klei-
neren und mittleren Einkommen von der in Aus-
sicht stehenden Steuersenkung profitieren sollen. 
Ich möchte nur noch ein Sachgebiet aus der ge-
samten Diskussion aufgreifen, und zwar den Be-
triebs- und Behördenhandel. Auch wir sind da-
gegen, daß diese Auswüchse, die nun einmal zu 
verzeichnen sind, sich weiter fortsetzen. Aber wir 
sind auch der Meinung, daß aus den betroffenen 
Gruppen selbst manches geschehen könnte, um 
diesen Handel einzudämmen. Ganz besonders be-
rührt es komisch, daß eine mittelständische Ein-
kaufsgenossenschaft in ihrem kurz vor Weihnach-
ten herausgegebenen Rundschreiben zur Kennt-
nis gibt, daß sich jeder, der für sich oder auch für 
Freunde Geschenke vom Bügeleisen bis zum Fern-
sehapparat, Ladeneinrichtungen usw. benötigt, 
vertrauensvoll an diese Einkaufsgenossenschaft 
wenden möge. Ich will damit nur sagen: Es gibt 
auch hier Mißstände, die zunächst in den eigenen 
Reihen ausgeräumt werden sollen, bevor wir Hilfe 
von Parlament und Regierung wünschen. 
Aber es gibt tatsächlich genügend Belastungen, 
die wir gemeinsam beseitigen könnten. Ich darf 
noch einmal daran erinnern, daß wir gestern die 
Gelegenheit gehabt hätten, einen sehr großen 
Übelstand bei der Aufbringung der Mittel gemäß 
dem Kindergeldgesetz zu beseitigen. Meine Frak-
tion war dazu bereit. Wenn wir das alle gemein-
sam gewollt hätten, dann hätten wir heute schon 
den mittleren Schichten etwas als echte Hilfe auf 
den Weihnachtstisch legen können. 
(Abg. Schmücker: Wie wäre es, wenn Sie 
uns bei der Altersversorgung unterstütz
-
ten, Herr Regling?) 
— Wir haben in unserem Antrag zum Ausdruck 
gebracht, daß wir von der Bundesregierung zu-
nächst eine Übersicht wünschen. Ich glaube, es ist 
auch nicht ganz unbekannt, wie wir über die Al-
tersversorgung denken: daß wir zunächst für die 
Übergangslösung, für die bestehende Handwerker
Altersversorgung sind. Darüber hinaus aber denken 
wir uns eine allgemeine Alterssicherung für alle 
selbständig Schaffenden. Das allerdings beinhaltet 
unser Antrag noch nicht. Er ist aber ausgearbeitet 
und wird dem Hohen Hause bald vorgelegt wer-
den. 
Abschließend möchte ich sagen: Ich bin der Mei-
nung, daß wir weniger allgemeine Debatten füh-
ren, aber mehr Bereitschaft bei der Gesetzgebung 
zeigen sollten. Wenn wir alle, meine Damen und 
Herren, die wir nur noch in dieser geringen An-
zahl hier geblieben sind, uns gegenseitig geloben, 
bei den Ausschußarbeiten ständig an das zu den-
ken, was hier zum wiederholten Male gesagt wor-
den ist, dann ist mir nicht bange und dann habe 
ich die Hoffnung, daß außer den vielen Reden 
auch endlich einmal etwas Positives geschieht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat der 
Abgeordnete Schild. 
Dr. Schild (Düsseldorf) (DP): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Ich habe nicht die Ab-
sicht, die Diskussion zu verlängern. Ich will viel-
mehr lediglich beantragen, den Antrag Druck-
sache 1729 dem Wirtschaftspolitischen Ausschuß als 
federführendem und dem Ausschuß für Sonder-
fragen des Mittelstandes als mitberatendem Aus-
schuß zu überweisen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat der 
Herr Bundeswirtschaftsminister. 
Dr. Dr. h. c. Erhard, Bundesminister für Wirt-
schaft: Herr Präsident! Meine Damen und Herren! 
Ich glaube, es würde auch nicht in Ihrem Interesse 
liegen, wenn ich jetzt zu allen Anträgen im spe-
ziellen Stellung nehmen wollte oder sollte. Ich bin 
selbstverständlich bereit, jede Frage im Mittel-
standsausschuß zu erörtern und den Standpunkt 
der Regierung darzulegen. Ich kann nur sagen: 
hinsichtlich der Änderung des Grundgesetzes ist 
die Regierung selbstverständlich der hier fast all-
gemein zum Ausdruck gekommenen Meinung. Ich 
glaube, es besteht auch darüber Übereinstimmung, 
daß der Mittelstand durch die Wirtschaftspolitik, 
durch die Finanzpolitik wie überhaupt durch alle 
Regierungsmaßnahmen gefördert werden soll. Der 
Wert des Mittelstandes, gerade des selbständigen 
und freien Mittelstandes, ist unbestritten. 
Aus diesem Grunde begrüße ich alle Maßnahmen, 
die geeignet erscheinen, die Leistungskraft des 
Mittelstandes zu stärken und ihm, soweit dem nicht 
steuerliche oder strukturelle Bedingungen ent-
gegenstehen, zu gleichen Startbedingungen im 
Wettbewerb zu verhelfen. Ein selbständiger Mittel-
stand, der sich auf Leistung gründet, wird auch 
Bestand haben. In diesem Sinne bekenne ich mich 
— ohne daß ein Wirtschaftsminister Interessen zu 
vertreten hat — hier doch noch einmal als Mittel-
standsminister. Mein Gewissen, das hier angespro-
chen worden ist, — — 
(Zurufe von der SPD.) 
2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag. den 16. Dezember 1955 	6481 
(Bundeswirtschaftsminister Dr. Dr. h. c. Erhard) 
) — Ja, das ist sehr viel geteilt! Wie viele Gewissen 
soll ich eigentlich in meiner Seele tragen, 
(Zuruf von der Mitte: Nur eins!) 
wenn ich für alle zu sorgen habe, was doch die 
Aufgabe des Wirtschaftsministers ist! Aus diesem 
Grunde möchte ich meinen, ich sollte es mit Wil-
helm Tell halten, der sagt: Es sind mir alles 
gleich liebe Kinder! Ich glaube, das ist die einzig 
vernünftige und die einzig sittliche Haltung eines 
Wirtschaftsministers. 
Im ganzen habe ich mich über die heutige Dis-
kussion im Bundestag deshalb gefreut, weil sie im 
Grundsatz doch eine sehr gleichartig positive Hal-
tung zu den mittelständischen Problemen hat er-
kennen lassen. Wie es selbstverständlich ist, hoffe 
und wünsche ich, daß wir in den weiteren Be-
ratungen dieser Anträge im Mittelstandsausschuß, 
im Wirtschaftspolitischen Ausschuß und wo auch 
immer glückliche Lösungen nicht zuletzt auch für 
den deutschen Mittelstand finden werden. 
(Beifall bei den Regierungsparteien 
und beim GB/ BHE.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere Wort-
meldungen zu diesem Punkt liegen nicht vor. Ich 
schließe damit die Aussprache zu Punkt 1. Damit 
ist die Große Anfrage der Fraktion der CDU/CSU, 
Drucksache 1871, erledigt. 
Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über 
die Überweisungsanträge. Ich rufe der Reihe nach 
auf. 
Zunächst 1 b: Entwurf eines Gesetzes zur Ein-
fügung eines Artikels 12 a in das Grundgesetz, 
) Drucksache 1728. Beantragt ist Überweisung an den 
Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht 
— federführend — und zur Mitberatung an die 
Ausschüsse für Fragen des Mittelstandes und Wirt-
schaftspolitik. Wer diesen Überweisungen zustim-
men will, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Die Überweisungen sind be-
schlossen. 
1 c: Entwurf eines Gesetzes zur Änderung der 
Titel I, II und III der Gewerbeordnung, Druck-
sache 1729. Hier liegen zwei verschiedene Vor-
schläge darüber vor, welcher Ausschuß feder-
führend sein soll. Der Herr Abgeordnete Schild 
hat vorgeschlagen, der Ausschuß für Wirtschafts-
politik solle federführend sein. Der Ältestenrat 
schlägt Ihnen vor, den Ausschuß für Fragen des 
Mittelstandes federführend sein zu lassen. 
(Abg. Stücklen: Wir sind mit dem Antrag 
Schild einverstanden!) 
— Sie sind einverstanden, daß der Ausschuß für 
Wirtschaftspolitik federführend sein soll? 
(Abg. Stücklen: Ja!) 
Ich höre keinen Widerspruch. Dann unterstelle ich, 
daß das Haus damit einverstanden ist, daß für 
diesen Gesetzentwurf der Ausschuß für Wirtschafts-
politik federführend ist und daß mitberatend sein 
sollen der Ausschuß für Fragen des Mittelstandes, 
der Ausschuß für Kommunalpolitik und der Aus-
schuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht. Ein-
verstanden? — Ich höre keinen Widerspruch; es ist 
so beschlossen. 
1 d: Entwurf eines Gesetzes über die Berufs-
ausübung im Handel, Drucksache 1872. Hier ist der 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik als federführend I 
vorgesehen. 
(Abg. Stücklen: Da scheint ein Irrtum 
vorzuliegen!) 
— So ist es hier vermerkt, das ist die Abrede im 
Ältestenrat. Haben Sie einen anderen Vorschlag? 
(Abg. Stücklen: Ja!) 
— Bitte, Herr Abgeordneter! 
Stücklen (CDU/CSU): Herr Präsident, auch im 
Ältestenrat waren wir der Meinung — es ist von 
keiner Seite widersprochen worden —, daß der 
Antrag unter Punkt 1 d dem Ausschuß für Sonder-
fragen des Mittelstandes als federführendem Aus-
schuß überwiesen werden sollte. Meine Fraktion 
wird sich für diese Überweisung einsetzen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren, auf meiner Vorlage ist der Ausschuß 
für Wirtschaftspolitik als federführender Ausschuß 
angegeben. Wollen Sie etwas anderes beantragen, 
Herr Abgeordneter? -- Sie wollen, daß die Feder-
führung beim Ausschuß für Wirtschaftspolitik liegt. 
(Abg. Lange [Essen] : Jawohl!) 
— Dann müssen wir darüber abstimmen. Der 
Kollege Stücklen beantragt, den Ausschuß für Son-
derfragen des Mittelstandes als federführenden 
Ausschuß zu benennen, während der Kollege Lange 
die Federführung dem Ausschuß für Wirtschafts-
politik zuweisen will. 
Ich lasse also zunächst über den Antrag des 
Herrn Abgeordneten Stücklen abstimmen. Wer für 
die Überweisung an den Ausschuß für Sonder-
fragen des Mittelstandes als federführenden Aus-
schuß ist, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — 
(Zurufe: Hammelsprung!) 
— Einen Hammelsprung wollen wir doch nicht 
riskieren. Ich glaube, das Haus kann sich darauf 
einigen, daß das erste die Mehrheit war. 
(Widerspruch.) 
— Sie erheben also Widerspruch. Dann versuchen 
wir es erst einmal mit Aufstehen. Wer dafür ist, 
daß diese Vorlage an den Ausschuß für Sonder-
fragen des Mittelstandes als federführenden Aus-
schuß überwiesen wird, möge sich von seinem Sitz 
erheben. — Gegenprobe! — Trotz der schwachen 
Besetzung des Hauses war das erste die Mehrheit. 
Damit brauchen wir also über den Antrag des 
Herrn Abgeordneten Lange nicht mehr abstimmen 
zu lassen. 
Ich sehe zu meinem Kummer, daß hier auch wie-
der vier Ausschüsse beteiligt werden sollen, ob-
wohl in der Geschäftsordnung so ziemlich das Ge-
genteil davon steht. Neben dem Ausschuß für Son-
derfragen des Mittelstandes als federführendem 
Ausschuß sind hier als mitberatende Ausschüsse 
der Ausschuß für Wirtschaftspolitik, der Ausschuß 
für Kommunalpolitik 
(Widerspruch) 
und der Ausschuß für Rechtswesen und Ver-
fassungsrecht aufgeführt. Will jemand der Über-
weisung an den Ausschuß für Kommunalpolitik 
widersprechen? 
(Zurufe: Jawohl!) 
6482 	2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 
 (Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
Wer ist dagegen, daß die Vorlage an den Aus-
schuß für Kommunalpolitik überwiesen wird? — 
Gegenprobe! — Das erste war die Mehrheit; der 
Ausschuß für Kommunalpolitik wird hier ge-
strichen. Die Überweisung erfolgt nur an den Aus-
schuß für Sonderfragen des Mittelstandes, den Aus-
schuß für Wirtschaftspolitik und den Ausschuß für 
Rechtswesen und Verfassungsrecht. 
Jetzt kommen wir zur Überweisung des Ent-
wurfs eines Gesetzes gegen den Betriebs- und Be-
legschaftshandel, Drucksache 1873. Hier ist Über-
weisung an den Ausschuß für Wirtschaftspolitik als 
federführenden Ausschuß und an den Ausschuß für 
gewerblichen Rechtsschutz und Urheberrecht als 
mitberatenden Ausschuß vorgeschlagen. 
(Abg. Stücklen: Und an den Ausschuß 
für Sonderfragen des Mittelstandes!) 
— Sie beantragen auch die Überweisung an den 
Ausschuß für Sonderfragen des Mittelstandes. 
(Abg. Stücklen: Zur Mitberatung!) 
Ich höre keinen Widerspruch. Dann wird die Vor-
lage auch dem Ausschuß für Sonderfragen des Mit-
telstandes zur Mitberatung überwiesen. 
Dann ist beantragt, den Antrag der Fraktion der 
SPD betreffend Förderung der Mittelschichten — 
Drucksache 1959 — an den Ausschuß für Wirt-
schaftspolitik zu überweisen. Soll das heißen, daß 
dieser Ausschuß federführend sein soll? 
(Abg. Lange [Essen]: Zur Abstimmung!) 
Bitte, Herr Abgeordneter! 
(Abg. Schmücker: Das gehört doch in den 
Mittelstandsausschuß!) 
Lange ( Essen) (SPD): Einen Moment, Herr 
Kollege Schmücker. Herr Präsident, ich hatte vor-
hin beantragt, heute über diesen Antrag zu ent-
scheiden. Wenn man glaubt, heute darüber nicht 
entscheiden zu können, dann sollte der ganze Kom-
plex dem Ausschuß für Wirtschaftspolitik als feder-
führendem Ausschuß und dem Mittelstandsausschuß 
zur Mitberatung überwiesen werden. Bei der Be-
ratung des Punktes 1 a unseres Antrags sollte der 
Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht 
und bei der Beratung des Punktes 1 d der Aus-
schuß für Sozialpolitik noch mitbeteiligt werden. 
Herr Präsident, ich bitte, festzustellen, ob Nei-
gung vorhanden ist, jetzt den Antrag anzunehmen 
und ihn der Regierung zu überweisen oder ob man 
auf einer vorherigen Ausschußberatung besteht. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich müßte dann 
über die Annahme oder Ablehnung des Antrags 
entscheiden lassen. Wenn der Antrag abgelehnt ist, 
dann kann ich ihn auch nicht mehr überweisen 
lassen. Ich würde doch bitten, Herr Abgeordneter 
Lange, sich zu entscheiden; denn wenn der Antrag 
jetzt abgelehnt wird, dann kann ich ihn doch nicht 
mehr überweisen. Sie können also entweder den 
Antrag auf Abstimmung oder den Antrag auf 
Überweisung stellen. Ich bitte, sich zu entscheiden. 
(Zurufe: Überweisung!) 
Es wird also Überweisung des Antrags an den Aus-
schuß für Wirtschaftspolitik als federführenden 
Ausschuß beantragt. 
(Abg. Schmücker: Wir beantragen, den An
-
trag dem Ausschuß für Sonderfragen des 
Mittelstandes als federführendem Aus
schuß zu überweisen!) 
Dann lasse ich zunächst einmal über den Antrag 
abstimmen, den Antrag dem Wirtschaftspolitischen 
Ausschuß als federführendem Ausschuß zu über-
weisen. Wer dem Antrag auf Überweisung an den 
Ausschuß für Wirtschaftspolitik — federführend 
— zustimmen will, den bitte ich um ein Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Das scheint mir denn 
doch die Minderheit zu sein. Federführend ist also 
der Ausschuß für Wirtschaftspolitik, mitberatend 
der Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungs-
recht, der Ausschuß für Mittelstandsfragen und der 
Ausschuß für Sozialpolitik. 
(Abg. Lange [Essen] : Mitberatung des Aus
schusses für Rechtswesen und Verfassungs
recht nur zu Ziffer 1 a, des Ausschusses 
für Sozialpolitik nur zu Ziffer 1 d!) 
— Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht 
nur zu Ziffer 1 a, Ausschuß für Sozialpolitik nur 
zu Ziffer 1 d. Ist das Haus damit einverstanden? — 
Ich höre keinen Widerspruch; es ist so beschlossen. 
Damit ist der Punkt 1 der Tagesordnung er-
ledigt. 
Ich komme zu Punkt 2 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Beteiligung der Bundesrepublik 
Deutschland an den Internationalen Über-
einkommen vom 25. Oktober 1952 über den 
Eisenbahnfrachtverkehr und über den Eisen-
bahn-Personen- und -Gepäckverkehr (Druck-
sache 1926). 
Auf mündliche Einbringung der Vorlage wird 
verzichtet. Ich eröffne die Beratung. — Das Wort 
wird nicht gewünscht. Ich schließe die erste Be-
ratung. 
Ich komme zur Abstimmung. Beantragt ist Über-
weisung an den Ausschuß für Verkehrswesen. — 
Ich höre keinen Widerspruch; es ist so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 3 der Tagesordnung auf: 
Beratung des Entwurfs einer Sechsundvier-
zigsten Verordnung über Zollsatzänderun-
gen (Vitamin-A-Acetat und Vitamin-A-Pal-
mitat) (Drucksache 1867). 
Auch hier wird auf Einbringung und Begründung 
verzichtet. Ich eröffne die Beratung. — Das Wort 
wird nicht gewünscht. Ich schließe die Beratung. 
Beantragt ist Überweisung an den Ausschuß für 
Außenhandelsfragen. — Ich höre keinen Wider-
spruch; es ist so beschlossen. 
Punkt 4 der Tagesordnung: 
Beratung des Entwurfs einer Fünfundvier-
zigsten Verordnung über Zollsatzänderun-
bahn-Personen- und -Gepäckverkehr (Druck-
sache 1857). 
Auf das Wort zur Einbringung wird verzichtet. 
Ich eröffne die Beratung. -- Das Wort wird nicht 
gewünscht. Ich schließe die Beratung. Beantragt ist 
Überweisung an den Ausschuß für Außenhandels-
fragen. — Ich höre keinen Widerspruch; es ist so 
beschlossen. 
Ich komme zu Punkt 5 der Tagesordnung: 
Schriftlicher Bericht *) des Ausschusses für 
Außenhandelsfragen (23. Ausschuß) über den 
') Siehe Anlage 2. 
2. Deutscher Bundestag — 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16. Dezember 1955 	6483 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
Entwurf einer Fünfzigsten Verordnung über 
Zollsatzänderungen (Aluminium-Zollkontin-
gent 1956) (Drucksachen 1958, 1972). 
Wird das Wort zur Berichterstattung gewünscht? 
(Abg. Bender: Es wird gebeten, zu 
verzichten!) 
— Der Berichterstatter verzichtet. — Ich eröffne 
die Beratung. — Das Wort wird nicht gewünscht. 
Ich schließe die Beratung. 
Ich lasse über den Antrag des Ausschusses ab-
stimmen, dem Verordnungsentwurf Drucksache 
1958 zuzustimmen. Wer diesem Antrag zustimmen 
will, den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegen-
probe! — Es ist so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, ich muß das Haus 
noch von folgendem informieren. Es wird mir mit-
geteilt, daß bei dem Gesetz zur Aufhebung des 
Teuerungszulagengesetzes ein Redaktionsfehler un-
terlaufen ist, der noch richtiggestellt werden muß. 
In § 2 ist statt „März" zu lesen: „Dezember". Es 
handelt sich lediglich um eine redaktionelle Rich-
tigstellung. — Ich darf unterstellen, daß das Haus 
einverstanden ist. 
Nun, meine Damen und Herren, sind wir nicht 
nur am Ende dieser Tagesordnung, sondern auch 
am Ende unserer Arbeit in diesem Jahre 1955. 
Wir haben nicht den Brauch — und ich halte das 
für richtig —, daß wir am Ende des Jahres einen 
Rückblick über das geben, was wir hier getan ha-
ben. Das lesen Sie alles sehr viel genauer in den 
Neujahrsartikeln. Aber vielleicht erlauben Sie mir 
doch, hier zum Schluß einige Sätze zu sagen. 
 Wir haben uns in diesem Hause in diesem Jahr 
schwer gemüht. Ich erinnere an die Ratifizierung 
der Pariser Verträge, auch an das, was uns gege-
ben wurde: die Herstellung der Souveränität der 
Bundesrepublik Deutschland. Ich erinnere an die 
Beendigung des Status quo an der Saar und an die 
Aufmerksamkeit und die Anteilnahme, mit der 
wir die beiden Genfer Konferenzen verfolgt haben. 
Ich erinnere an die Aufnahme diplomatischer Be-
ziehungen mit Moskau, der das Haus einmütig zu-
gestimmt hat. Ich erinnere an die vielen Debatten 
zur Festigung der deutschen Wirtschaft, zu denen 
auch die Debatte dieses Vormittags einen Beitrag 
geliefert hat. Ich erinnere an die fortdauernden 
Bemühungen von allen Seiten des Hauses zur Ver-
besserung der sozialen Leistungen, zur Anglei-
chung des Lebensniveaus der sozial Schwachen und 
der Benachteiligten an die Fortschritte und an die 
Verbesserung unseres wirtschaftlichen Lebens. Ich 
erinnere daran, daß uns hier in diesem Hause die 
ersten Wehrgesetze beschäftigt haben. Und ich er-
innere daran, daß wir auch in diesem Jahr wieder 
den Verlust teurer Freunde und geschätzter Kol-
legen zu beklagen gehabt haben. 
Wir beenden ein. Jahr der Arbeit und der Mühe 
mit dem Gedenken an diejenigen Söhne und Töch-
ter unseres Volkes, die noch auf die Heimkehr 
warten, und wir beenden dieses Jahr insbesondere 
mit dem Gedenken an diejenigen, die unter der 
Not der Trennung und der Spaltung — der leider 
auch am Ende dieses Jahres weiterbestehenden 
Spaltung Deutschlands -- und aller Bedrückung, 
Einengung und Unfreiheit, die daraus stammt, be-
sonders zu leiden haben. 
Ich danke heute am Schluß dieser letzten Sitzung 
des Jahres Ihnen allen, meine Damen und Herren, 
insbesondere den Ausschußvorsitzenden, den vie-
len Berichterstattern und allen Kollegen, die sich 
im besonderen der Angelegenheiten des Hauses an-
genommen haben. Ohne ihre Hingabe ist die Ar-
beit dieses Hauses nicht denkbar. Ich danke vor 
allem für die stille und treue Mitarbeit, die viele 
Mitglieder dieses Hauses geleistet haben. Sie kann 
nicht immer in entsprechender und ihrem Wert 
angemessener Weise öffentlich hier in die Erschei-
nung treten. 
Ich danke auch für die treue Mitarbeit den An-
gehörigen unserer Verwaltung. 
(Allgemeiner Beifall.) 
Nun, meine Damen und Herren, bleibt mir nichts 
anderes zum Schluß dieses Jahres, als Ihnen allen 
mit Ihren Familien ein frohes Christfest und ein 
gesegnetes neues Jahr zu wünschen. 
Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen 
Bundestages ein auf Donnerstag, den 12. Januar 
1956, 14 Uhr, und schließe die heutige Sitzung. 
(Allgemeiner Beifall.) 
(Schluß der Sitzung: 13 Uhr 33 Minuten.) 
6484 	2. Deutscher Bundestag - 121. Sitzung. Bonn, Freitag, den 16: Dezember 1955 
 Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
Anlage 2 	 Drucksache 1972 
(Vgl. S. 6482 D) 
Schriftlicher Bericht 
des Ausschusses für Außenhandelsfragen (23. Aus-
schuß) über den Entwurf einer Fünfzigsten Ver-
ordnung über Zollsatzänderungen (Aluminium
-
Zollkontingent 1956) (Drucksache 1958) 
Berichterstatter: Abgeordneter Brand (Remscheid): 
Der Ausschuß für Außenhandelsfragen hat sich in 
seiner Sitzung vom 15. Dezember 1955 mit dem 
Entwurf einer Fünfzigsten Verordnung über Zoll-
satzänderungen (Aluminium-Zollkontingent 1956) 
befaßt; er hat sich der Begründung der Bundes-
regierung angeschlossen und einstimmig dem Ver-
ordnungsentwurf der Bundesregierung zugestimmt. 
Bonn, den 15. Dezember 1955 
Brand (Remscheid) 
Berichterstatter 
Abgeordnete 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Luchtenberg 16. Dezember 1955 
Mauk 16. Dezember 1955 
Morgenthaler 16. Dezember 1955 
Oetzel 16. Dezember 1955 
Dr. Orth 16. Dezember 1955 
Pelster 16. Dezember 1955 
Dr. Pohle (Düsseldorf) 16. Dezember 1955 
Dr. Preiss 16. Dezember 1955 
Dr. Reichstein 16. Dezember 1955 
Reitzner 16. Dezember 1955 
Schmitt (Vockenhausen) 16. Dezember 1955 
Dr. Schöne 16. Dezember 1955 
Srock 16. Dezember 1955 
Stauch 16. Dezember 1955 
Wagner (Ludwigshafen) 16. Dezember 1955 
Walz 16. Dezember 1955 
Abgeordnete 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Kopf 31. März 	1956 
Mensing 1. März 1956 
Dr. Starke 28. Februar 1956 
Kiesinger 31. Januar 1956 
Gemein 15. Januar 1956 
Dr. Hammer 15. Januar 1956 
Jahn (Frankfurt) 9. Januar 	1956 
Dr. Bergmeyer 5. Januar 1956 
Moll 1. Januar 	1956 
Peters 1. Januar 1956 
Klingelhöfer 31. Dezember 1955 
Kriedemann 31. Dezember 1955 
Neumann 21. Dezember 1955 
Feldmann 17. Dezember 1955 
Heiland 17. Dezember 1955 
Hörauf 17. Dezember 1955 
Dr. Horlacher 17. Dezember 1955 
Kutschera 17. Dezember 1955 
Dr. Lenz (Godesberg) 17. Dezember 1955 
Dr. Dr. h. c. Prinz zu 
Löwenstein 17. Dezember 1955 
Dr. Maier (Stuttgart) 17. Dezember 1955 
Dr. Dr. h. c. Müller 
(Bonn) 17. Dezember 1955 
Putzig 17. Dezember 1955 
Rademacher 17. Dezember 1955 
Frau Vietje 17. Dezember 1955 
Welke 17. Dezember 1955 
Berendsen 16. Dezember 1955 
Dr. Conring 16. Dezember 1955 
Jacobi 16. Dezember 1955 
Klausner 16. Dezember 1955 
Knobloch 16. Dezember 1955 
Könen (Düsseldorf) 16. Dezember 1955 
Koops 16. Dezember 1955 
Dr. Kreyssig 16. Dezember 1955 
Lenz (Brühl) 16. Dezember 1955 
Lenz (Trossirgen) 16. Dezember 1955</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/02/02121.pdf</pdf_url>
    <id>4313</id>
    <dokumentnummer>02/121</dokumentnummer>
    <datum>1955-12-16</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
