<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4318</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>02/126</dokumentnummer>
  <wahlperiode>2</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1956-02-02</datum>
  <titel>Protokoll der 126. Sitzung des 2. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 	6589 
126. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956. 
Kundgebung aus Anlaß der Verurteilung 
von Angeklagten in der sowjetisch besetz-
ten Zone Deutschlands wegen Abwerbung 
von Arbeitskräften nach Westdeutschland: 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . . 6590 A 
Glückwünsche zu den Geburtstagen des 
Bundespräsidenten Dr. Heuss und des 
Abg. Raestrup   6591 B 
Beschlußfassung des Bundesrats zu Ge-
setzesbeschlüssen des Bundestags . . . . 6591 B 
Vorlage des Geschäftsberichts der Deutschen 
Bundespost über das Rechnungsjahr 1954 6591 C 
Wahl des Abg. Paul zum Delegierten und 
des Abg. Metzger zum stellvertretenden 
Delegierten bei der Beratenden Ver-
sammlung des Europarates   6591 C 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Landbeschaffung für Aufgaben 
der Verteidigung (Landbeschaffungsge-
setz) (Drucksache 1977)   6591 C 
Dr. Schröder, Bundesminister des 
Innern 	  6591 D 
Dr. Schmidt (Gellersen) (SPD) . . 	 6593 C 
Blank, Bundesminister für Verteidi
-
gung 	  6595 B, 6596 C 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier . . 6596 B, 
6597 A, 6598 A 
Dr. Glasmeyer (CDU/CSU) 6596 D, 6597 A, 
6598 B 
Engell (GB/BHE) 	  6598 C 
Höcherl (CDU/CSU)  6599 D 
Müller (Wehdel) (DP) 	 6600 D 
Dr. Hesberg (CDU/CSU)  6601 B 
Überweisung an den Ausschuß für Ange-
legenheiten der inneren Verwaltung, an 
den Ausschuß für Ernährung, Land-
wirtschaft und Forsten und an den 
Rechtsausschuß   6602 C 
Erste Beratung des von den Abg. Naegel, 
Stücklen, Dr. Atzenroth, Dr. Elbrächter 
u. Gen. eingebrachten Entwurfs eines Ge-
setzes über die Industrie- und Handels-
kammern (Drucksache 1964)   6602 C 
Überweisung an den Ausschuß für Wirt-
schaftspolitik 	  6602 C 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über die Tilgung von Aus-
gleichsforderungen (Drucksache 1697); 
Schriftlicher Bericht des Ausschusses für 
Geld und Kredit (Drucksache 2008) .   6602 D 
Thieme (SPD), Berichterstatter 
(Schriftlicher Bericht) 	 6608 C 
Beschlußfassung 	  6602 D 
Umstellung von Tagesordnungspunkten 	 6603 A 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über die Feststellung eines 
Nachtrags zum Bundeshaushaltsplan für 
das Rechnungsjahr 1955 (Nachtragshaus-
haltsgesetz 1955) (Drucksache 1880); 
Mündlicher Bericht des Haushaltsaus-
schusses (18. Ausschuß) (Drucksache 2051) 6603 B 
Schoettle (SPD), Berichterstatter 	 6603 B 
Einzelplan 06 für den Geschäftsbereich 
des Bundesministeriums des Innern: 
Ritzel (SPD) 	  6605 C 
Abstimmungen  6606 B 
Erste Beratung des Entwurfs einer Ergän-
zung zum Entwurf des Nachtrags zum 
Bundeshaushaltsplan für das Rechnungs-
jahr 1955 für die Einzelpläne 14 und 35 
(Drucksache 2047)   6606 C 
Überweisung an den Haushaltsausschuß 	 6606 C 
Erste Beratung des Entwurfs eines Sechsten 
Gesetzes zur Änderung des Lastenaus-
gleichsgesetzes (Fristenänderungsgeseiz) 
(Drucksache 2046)   6606 C 
Überweisung an den Ausschuß für den 
Lastenausgleich 	  6606 D 
Unterbrechung der Sitzung . . 	 6606 D 
Zur Geschäftsordnung, betr. Absetzung der 
Beratung der Gesetzentwürfe zur Än-
derung und Ergänzung des Bundesversor-
gungsgesetzes (Drucksachen 1708, 1808, 
1811, 2029, zu 2029, 1954, 1003, 1986): 
Euler (FDP) 	  6606 D 
Schoettle (SPD)  6607 B 
Petersen (GB/BHE) 	  6607 C 
Beratung abgesetzt  6607 D 
Geschäftliche Mitteilungen 	  6608 A 
Nächste Sitzung 	  6608 C 
Anlage 1: Liste der beurlaubten Abgeord
neten 	  6608 A 
Anlage 2: Schriftlicher Bericht des Aus-
schusses für Geld und Kredit zum Ent-
wurf eines Gesetzes über die Tilgung von 
Ausgleichsforderungen (Drucksache 2008 
mit Anlagen I und II)   6608 C 
6590 	2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 
Die Sitzung wird um 14 Uhr 2 Minuten durch 
den Präsidenten D. Dr. Gerstenmaier eröffnet. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Meine Damen und Herren! Am 24. Januar 1956 
wurden in einem Schau- und Propagandaprozeß 
vor dem obersten Gericht der sowjetisch besetzten 
Zone Deutschlands vier Angeklagte verurteilt, 
nämlich der Konstrukteur im Ostberliner Inge-
nieurbüro Chemie Max Held, der zweite Vorsit-
zende der Betriebsgewerkschaft im Funkwerk Er-
furt Werner Rudert, die Stenotypistin Eva Halm 
aus Potsdam und der Hollerithspezialist Joachim 
Sachse aus Chemnitz. Die Verurteilten waren an-
geklagt, sieben technische Fachkräfte aus dem 
Elektromotorenwerk Dessau, dem Funkwerk 
Erfurt und dem Fettchemie- und Fewa-Werk 
in Chemnitz zur Flucht aus der Sowjet-
zone veranlaßt zu haben. Die Angeklagten 
standen in keiner Verbindung miteinander. Sie 
wurden aber gemeinsam vor Gericht gestellt, um 
unter anderem wegen eines bislang auch in der 
Strafjustiz der sowjetisch besetzten Zone unbe-
kannten Staatsverbrechens, nämlich der Abwer-
bung, verurteilt zu werden. Am 27. Januar 1956 
hat der oberste Gerichtshof der sowjetisch besetz-
ten Zone unter dem Vorsitz seines Vizepräsidenten 
Ziegler entsprechend den Strafanträgen des Gene-
ralstaatsanwalts Melsheimer die Todesstrafe aus-
gesprochen gegen Max Held und Werner Rudert. 
(Pfui-Rufe.) 
Eva Halm wurde zu lebenslangem Zuchthaus, 
Joachim Sachse zu acht Jahren Zuchthaus ver-
urteilt. Der Deutsche Bundestag, die Bundesregie-
rung und mit ihnen — dessen bin ich gewiß — 
alle rechtlich gesinnten Deutschen in Ost und 
West erheben heute mit uns ihre Stimme gegen 
dieses Urteil des Unrechts und des verblendeten 
Terrors. 
(Beifall im ganzen Hause.) 
Wir wissen zwar seit Jahr und Tag, meine Da-
men und Herren, daß sich die Strafjustiz in der 
sowjetisch besetzten Zone Deutschlands hinweg-
setzt über die Rechtsnormen und die anerkannten 
Verfahrensweisen der Staaten und Völker, die das 
Recht lieben und sich dem Recht verpflichtet wis-
sen. Zum erstenmal aber erscheint in diesen Ur-
teilen das bis jetzt in der zivilisierten Welt unbe-
kannte Delikt der Abwerbung als ein todeswürdi-
ges Verbrechen. Die Willkür dieser Urteile er-
innert das deutsche Volk mit Schaudern an die 
Rechtsbeugungen und die kaum getarnten Mord-
taten der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft. 
(Beifall auf allen Seiten.) 
Aber was diesem Urteil seine Besonderheit gibt, 
ist dies, daß der Generalstaatsanwalt Melsheimer 
den Übergang von einem Teil Deutschlands in den 
anderen einen Verrat an Deutschland zu nennen 
die Stirn hat 
(Rufe: Pfui! — Unerhört!) 
und daß er dafür das Leben und die Freiheit von 
Männern und Frauen fordert, die nichts anderes 
getan haben, als ihr verbrieftes Recht der Frei-
zügigkeit in Anspruch zu nehmen. Was in allen 
zivilisierten Staaten der Welt, was in der Charta 
der Vereinten Nationen, ja, was sogar in den Ge-
setzen, deren Anwendung Generalstaatsanwalt 
Melsheimer fordert, jedem Bewohner der sowje
-
tisch besetzten Zone verfassungsrechtlich garan
tiert ist, das wurde in diesem Schauprozeß mit Fü-
ßen getreten. 
Im Bereich eines Regimes, das keine Gelegenheit 
ungenutzt läßt, von Einheit, Freiheit und Men-
schenwürde zu reden, droht jedem Deutschen hin-
fort der Tod, der innerhalb seines Vaterlandes 
Arbeit und Brot dort sucht, wo er sie in Frieden 
und Freiheit findet. Die Leute, die das zu einem 
todeswürdigen Verbrechen erklären, sind die glei-
chen, die uns an einen Tisch rufen, die uns zu 
Dichtertagungen und Wirtschaftskonferenzen ein-
laden, 
(Rufe: Sehr wahr!) 
die uns Nichtangriffspakte antragen und die vor-
geben, vor allem der Einigung Deutschlands zu 
dienen. 
(Erneute Rufe: Sehr wahr!) 
Zwischen uns und ihnen standen bis jetzt fun-
damentale politische Meinungsverschiedenheiten, 
vielleicht ein anderer Glaube, gewiß ein grund-
legend anderes Verhältnis zur Freiheit und zum 
Recht des einzelnen im Staat. Nun aber sind die 
Machthaber der Zone im Begriff, zwischen uns 
und sich den nackten Mord zu stellen; 
(Rufe von der Mitte und rechts: 
Sehr wahr! — Sehr gut!) 
denn das, was in diesem Schauprozeß geplant und 
vorbereitet wurde, das nennen wir Mord, 
(Beifall auf allen Seiten) 
weil es Mord sein wird, wenn die Urteile voll-
streckt werden. 
Wenn das Blut dieser Unschuldigen fließt, dann 
bedarf es auch für den Letzten im deutschen Volk 
und in der Welt keines Beweises mehr, daß der 
Ruf „Deutsche an einen Tisch" nur eine plumpe 
Täuschung, nur eine Parole ist, die das deutsche 
Volk in die Unfreiheit und in das Unglück locken 
will. Mit wem sollen wir uns denn zusammenset-
zen? Mit jenen, denen das Blut unschuldiger Deut-
scher von den Händen tropft? Wir, die wir unter 
schweren Leiden das Recht neu zu lieben und neu 
zu ehren gelernt haben — wir sollen tun, als ob 
nichts gewesen wäre? Sollen wir eines kommen-
den Tages über Frevel, Schreckensherrschaft und 
 blutbefleckte Hände einfach so hinwegsehen? 
Die Vollstreckung dieser Bluturteile wäre für 
die ganze sich zum Recht bekennende Welt ein Sig-
nal dafür, daß sich die großen Mächte in der Welt 
vergebliche Mühe geben um die Entspannung und 
den inneren und äußeren Frieden in der Welt. Es 
wäre ein Beweis dafür, daß diese Bemühungen 
auf tönernen Füßen stehen und ungestraft von je-
dem Schergen in der sowjetisch besetzten Zone 
Deutschlands mißachtet werden können. 
Dieses Haus hat einmütig dem Antrag der Bun-
desregierung auf Aufnahme diplomatischer Be-
ziehungen mit der Regierung der Sowjetunion zu-
gestimmt. Dieses Haus bemüht sich seit Jahr und 
Tag, redlich seinen Beitrag für die Entspannung 
und den Frieden in der Welt zu leisten. Dieses 
Haus hat unablässig der Abrüstung das Wort ge-
redet, und es ist willens, alles dafür zu tun, was 
billigerweise dafür von ihm erwartet werden kann, 
In einer Nation trifft das Unrecht, das einem 
geschieht, alle , nicht die Zahl, nein, die Tat, die 
Untat wiegt, ihre Gesinnung des Zynismus und die 
2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 	6591 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaler) 
nackte Gefahr, die darin für uns und für die freie 
Welt von neuem sichtbar wird. Wenn das Wort 
von 'der Entspannung in der Welt kein leeres 
Wort sein und nicht als ein blutiger Hohn dekla-
riert werden soll, dann darf dieses Urteil nicht 
vollstreckt werden. 
(Allseitiger Beifall.) 
Wir aber werden auch den letzten Deutschen 
und das letzte Volk in der freien Welt nicht dar- 
über im unklaren lassen, daß sie demselben Schick-
sal, daß sie 'derselben blutigen Gefahr ausgesetzt 
sind, wenn sie sich nicht in allem, was sie sind und 
vermögen, vereinen im Widerstand der freien 
Welt. 
Uns und der Welt tritt in diesen Bluturteilen 
aber auch von neuem vor Augen, daß die Zonen-
grenze eine Grenze der Willkür und des Unrechts, 
ja eine blutende Grenze ist, gezogen durch das 
Herz unseres Vaterlandes. Das Urteil von Pankow 
besagt, daß sterben muß, wer über sie weggeht, 
wer als Deutscher aus dem einen Teil des Vater-
landes in den anderen, von dem einen Teil seiner 
Familie zu dem anderen gehen will. Wahrlich, 
diese Last ist unerträglich geworden. Denn das 
deutsche Volk ist ein Leib. Wer an ihm frevelt, der 
schneidet in den unteilbaren Leib des ganzen deut-
schen Volkes. 
(Allgemeiner Beifall.) 
Der Deutsche Bundestag bekennt sich in dieser 
Stunde erneut zur einen und unteilbaren deut-
schen Nation. Er verficht das Recht aller Deut-
schen in Ost und West auf Menschenwürde, auf 
Freiheit, auf Freizügigkeit und Arbeit. 
Der Deutsche Bundestag spricht den Opfern 
) auch dieses Gewaltaktes und ihren Angehörigen 
seine Anteilnahme aus. Wir versichern. sie unseres 
festen Willens, zu tun, was wir für die Rettung 
ihres Lebens und ihrer Freiheit zu tun vermögen. 
Möchten die gegen Recht und Gewissen von die-
sen Bluturteilen Getroffenen in ihrer einsamen 
Zelle der Macht der Fürbitte und der Verbunden-
heit innewerden, mit der das deutsche Volk ihrer 
gedenkt. 
(Anhaltender Beifall.) 
Meine Damen und Herren! Ich darf dem Hause 
bekanntgeben, daß ich für das ganze Haus dem 
Herrn Bundespräsidenten die herzlichen Glück-
wünsche zu seinem 72. Geburtstag ausgesprochen 
habe. 
(Lebhafter Beifall.) 
Ich darf weiter heute dem Herrn Kollegen 
Raestrup zu seinem 76. Geburtstag die Glück-
wünsche des Hauses aussprechen. 
(Beifall.) 
Die übrigen amtlichen Mitteilungen werden 
ohne Verlesung in den Stenographischen Bericht 
aufgenommen: 
Der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 20. Januar 1956 
den nachstehenden Gesetzen zugestimmt bzw. einen Antrag 
gemäß Art. 77 Abs. 2 des Grundgesetzes nicht gestellt: 
Gesetz über das Vorläufige Europäische Abkommen vom 
11. Dezember 1953 über Soziale Sicherheit unter Aus-
schluß der Systeme für den Fall des Alters, der Invalidität 
und zugunsten der Hinterbliebenen und 
über das Vorläufige Europäische Abkommen vom 11. De-
zember 1953 über die Systeme der Sozialen Sicherheit für 
den Fall des Alters, der Invalidität und zugunsten der 
Hinterbliebenen; 
Gesetz über die Aufgaben des Bundes auf dem Gebiet der 
Binnenschiffahrt; 
Gesetz zur nderung des Zündwarensteuergesetzes; 
Gesetz über das deutsch-österreichische Protokoll vom 
25. März 1955 über die Verlängerung des deutschen Zoll-
zugeständnisses für Loden. 
Der Herr Bundesminister für das Post- und Fernmeldewesen 
hat am 19. Januar 1956 unter Bezugnahme auf § 19 Abs. 6 
des Postverwaltungsgesetzes den Geschäftsbericht der Deut-
schen Bundespost über das Rechnungsjahr 1954 vorgelegt, der 
als Sonderdruck verteilt ist. 
Damit, meine Damen und Herren, kommen wir 
zur Tagesordnung. Ich rufe auf Punkt 1: 
Wahl des Abgeordneten Paul zum Delegier-
ten und des Abgeordneten Metzger zum 
stellvertretenden Delegierten bei der Be-
ratenden Versammlung des Europarates. 
Ich nehme an, daß dem Hause bekannt ist, daß die 
beiden Herren vorgeschlagen sind als Nachfolger 
des verstorbenen Herrn Kollegen Dr. Lütkens. 
Darf ich fragen, ob dieser Wahl des Abgeordneten 
Paul zum Delegierten und des Abgeordneten Metz-
ger zu dessen Stellvertreter zugestimmt wird? Wer 
dafür ist, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Es ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 2 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Gesetzes 
über die Landbeschaffung für Aufgaben der 
Verteidigung (Landbeschaffungsgesetz) 
(Drucksache 1977). 
Ich frage, ob das Wort zur Einbringung gewünscht 
wird. — Das Wort zur Einbringung hat der Herr 
Bundesminister des Innern. 
Dr. Schröder, Bundesminister 'des Innern: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Das Land-
beschaffungsgesetz, dessen Entwurf heute in erster 
Lesung beraten wird, hat die Aufgabe, die Maß-
nahmen zu regeln, die zur Deckung des Landbe-
darfs der deutschen Streitkräfte und der Statio-
nierungskräfte notwendig werden. Die Deckung 
dieses Landbedarfs ist in einem so dicht besiedel-
ten Land wie der Bundesrepublik schwierig. Jede 
größere Landbeschaffungsmaßnahme schränkt die 
Ernährungsgrundlage der Bundesrepublik ein und 
trifft unsere Landwirtschaft empfindlich. - 
Die Bundesregierung, meine Damen und Herren, 
ist sich der Tragweite dieses Gesetzes bewußt. Sie 
hat sich bemüht, den Interessen und den begrün-
deten Forderungen der Landwirtschaft, soweit es 
möglich war, Rechnung zu tragen. 
Die Vorlage dieses Gesetzentwurfs ist durch 
drei Gründe veranlaßt worden. 
(Unruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
Erstens. Der Bundestag hat durch Beschluß 
vom 3./4. April 1952 'die Bundesregierung ersucht, 
ein Gesetz zur Durchführung der Beschlagnahme 
von Grund und Boden durch die Besatzungsmächte 
einzubringen. 
Zweitens. Die Bundesrepublik hat sich in Art. 37 
des Truppenvertrages verpflichtet, zur Befriedi-
gung des Liegenschaftsbedarfs der im Bundesge-
biet stationierten Streitkräfte ein Landbeschaf-
fungsgesetz zu erlassen. Am 5. Mai 1956 entfällt 
die bisher noch übergangsweise geltende Rechts-
grundlage der Landrequisition für die Stationie-
rungsstreitkräfte. Von diesem Zeitpunkt an gilt 
auch bei den Landbeschaffungsmaßnahmen für die 
Stationierungsstreitkräfte nur noch deutsches 
Recht. Soweit alte Landbeschaffungsmaßnahmen 
6592 	2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 
(Bundesminister Dr. Schröder) 
aufrechterhalten bleiben sollen, können auch in 
diesen Fällen, die bisher nur nach besatzungsrecht-
lichen Vorschriften abgefunden wurden, gerechte 
Entschädigungen nach deutschem Recht gewährt 
werden. Außerdem können diese Maßnahmen 
einer gerichtlichen Überprüfung zugeführt werden, 
was bisher nicht möglich war, jedoch nach rechts-
staatlichen Grundsätzen unabdingbar ist. 
Drittens. Dieses Gesetz, meine Damen und Her-
ren, ist ferner unerläßlich für die Verteidigungs-
vorbereitungen der deutschen Streitkräfte. 
(Unruhe. — Glocke des Präsidenten.) 
— Meine Damen und Herren, vielleicht ist für 
einen Teil der Anwesenden diese Materie, die ich 
für höchst bedeutsam halte, nicht ganz so wichtig. 
Trotzdem wäre ich dankbar, wenn die Aufmerk-
samkeit derjenigen nicht gestört würde, die diese 
Sache für so wichtig halten, wie sie ist. Dieses Ge-
setz — ich wiederhole das — ist unerläßlich für 
die Verteidigungsvorbereitungen der deutschen 
Streitkräfte. Die Weiteranwendung des früheren 
Gesetzes über die Landbeschaffung für Zwecke der 
Wehrmacht von 1935 ist nicht mehr möglich, da 
seine Geltungsdauer abgelaufen ist. Zudem ent-
spricht das alte Landbeschaffungsgesetz weder den 
staatsrechtlichen Verhältnissen in der Bundesrepu-
blik noch den rechtsstaatlichen Anforderungen, die 
das Grundgesetz stellt. 
Der Entwurf des neuen Landbeschaffungsgeset-
zes, der Ihnen jetzt vorliegt, wird von drei Grund-
sätzen bestimmt. Sie unterscheiden unseren Ent-
wurf wesentlich von dem alten Landbeschaffungs-
gesetz. 
Erstens. Bei allen Landbeschaffungsmaßnahmen 
ist zunächst stets ein freihändiger Erwerb anzu-
streben, wie Sie aus § 2 entnehmen können. Der 
freiwillige Landankauf soll der Regelfall sein. 
Nur dann, wenn ein freihändiger Erwerb nicht zu-
stande kommt, kann die Form der Enteignung an-
gewandt werden. Die Enteignungsvorschriften ste-
hen somit praktisch nur subsidiär zur Verfügung. 
Dieser Grundsatz ist im § 12 des Entwurfs, wie er 
in der Fassung der Vorlage der Bundesregierung 
vorliegt, ausdrücklich niedergelegt. 
Zweitens. Der Entwurf strebt an, das Eigentum 
tunlichst zu schonen und gesetzliche Eingriffe in 
das Eigentum nur unter Beachtung des Grund-
satzes der Verhältnismäßigkeit zuzulassen. Die 
Entziehung des Eigentums soll erst dann möglich 
sein, wenn der erstrebte Erfolg nicht bereits auf 
andere Weise, etwa durch Begründung eines Rechts 
an dem Grundstück, erreicht werden kann, wie 
sich aus § 14 Abs. 2 ergibt. 
Drittens. Für die Durchführung des Gesetzes sind 
keine neuen Behörden vorgesehen; insbesondere 
wurde von der Errichtung eines Bundesamtes für 
Landbeschaffung abgesehen. Die Ausführung des 
Gesetzes obliegt daher grundsätzlich den Ländern. 
In den Ländern wird die Enteignung von den be-
bereits bestehenden Behörden durchgeführt. 
Im einzelnen enthält der Entwurf folgende we-
sentliche Regelung. Die Beschaffung von Land ist 
nur möglich für Zwecke der Verteidigung, zur Er-
füllung von Verpflichtungen aus den zwischen-
staatlichen Verträgen und für Folgemaßnahmen 
der genannten Fälle. Diese Zweckbestimmung ist 
abschließend. Landbeschaffungen aus anderen 
Gründen sind nach diesem Entwurf nicht zulässig. 
Bei allen Landbeschaffungen sind die Regierun-
gen der Länder, in deren Gebiet das zu beschaf-
fende Land liegt, zu hören. Sie prüfen die Vorha-
ben unter Berücksichtigung vor allem der Erf or-
dernisse der Raumordnung und nehmen dazu Stel-
lung. Nach dieser Prüfung bestimmt der zustän-
dige Bundesminister im Einvernehmen mit den be-
teiligten Ressorts die Vorhaben, für die Land zu 
beschaffen ist. Er sorgt durch geeignete Bekannt-
machung für die rechtzeitige Unterrichtung der Be-
teiligten. Bei den sodann primär durchzuführenden 
Kaufverhandlungen ist jeder Eigentümer darauf 
hinzuweisen, daß er unter bestimmten Umständen 
statt einer Barvergütung auch Ersatzland oder eine 
andere, seine Existenz sichernde Gegenleistung, 
z. B. auch für die Gründung eines neuen Erwerbs-
geschäfts und anderes, erhalten kann. Diese Rege-
lung soll vermeiden, daß sich der Eigentümer durch 
die Gefahr einer möglichen Enteignung beeinflußt 
fühlt. 
Ist eine Enteignung aber unvermeidlich, stellt 
der zuständige Bundesminister namens des Bundes 
bei der zuständigen Enteignungsbehörde des Lan-
des den Antrag, das Enteignungsverfahren einzu-
leiten. Die Enteignungsbehörde, die, wie ich noch-
mals betone, eine Landesbehörde ist, führt zuerst 
ein Planprüfungsverfahren durch, in dem Einwen-
dungen der Beteiligten zu berücksichtigen sind. 
Auf Grund der Ergebnisse dieses Verfahrens erläßt 
die Enteignungsbehörde den Enteignungsbeschluß. 
In Fällen besonderer Dringlichkeit kann der Er-
werber entsprechend einer auch in den landesrecht-
lichen Enteignungsgesetzen vorgesehenen Regelung 
vorzeitig durch Beschluß fin den Besitz des Grund-
stücks eingewiesen werden. Der Besitzeinweisung 
hat auf jeden Fall eine Verhandlung mit dem 
Eigentümer voranzugehen. 
Der Enteignungsbeschluß enthält zugleich auch 
die Entscheidung über die Entschädigung. Ver-
pflichtet zur Zahlung der Entschädigung ist der 
Antragsteller, also der Bund. Die Entschädigung 
soll dem Umfang nach alle durch die Enteignung 
eintretenden Rechtsverluste und Vermögensnach-
teile ausgleichen. Sie bemißt sich nach dem ge-
meinen Wert des enteigneten Gegenstandes. Wirt-
schaftserschwernisse, Wertminderung und entgan-
gener Gewinn sind gleichfalls angemessen zu ent-
schädigen. Die Entschädigung wird im allgemeinen 
in Geld gewährt. Entschädigung in Land kommt in 
Betracht, wenn der Eigentümer zur Sicherung sei-
ner Existenz oder, wenn es sich um eine juristische 
Person, z. B. um Stiftungen und dergleichen, han-
delt, zur Erfüllung der ihm wesensgemäß obliegen-
den Aufgaben auf Ersatzland angewiesen ist. 
Sind nun infolge der Landbeschaffung auf Nach-
bargrundstücken Vorkehrungen zur Sicherung 
gegen Gefahren und Nachteile erforderlich, so hat 
sie der Erwerber durchzuführen. Bei Änderungen 
von Verkehrs- und Versorgungseinrichtungen, bei 
der Neuregelung von Gemeinde-, Schul- oder Kir-
chenverhältnissen und bei anderen Folgewirkun-
gen der Landbeschaffung hat der Erwerber ent-
sprechend den im Geltungsbereich des ehemaligen 
preußischen Rechts bestehenden Vorschriften zu 
den entstehenden Kasten einen Beitrag zu leisten. 
Schließlich wird den rechtsstaatlichen Grund-
sätzen bei der Durchführung des Landbeschaf-
fungsgesetzes Rechnung getragen; denn sämtliche 
Entscheidungen der Enteignungsbehörden sind vor 
den Gerichten anfechtbar. Verwaltungsakte, die auf 
Grund des Gesetzes erlassen werden, können nach 
2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 	6593 
(Bundesminister Dr. Schröder) 
den allgemeinen Vorschriften der Verwaltungs-
gerichtsordnung bei den Verwaltungsgerichten an-
gefochten werden. Soweit der Entwurf bisher vor-
sah, daß die Rechtsmittel keine aufschiebende Wir-
kung haben und die Berufung ausgeschlossen wer-
den sollte, wird es dem weiteren Gang des Ge-
setzgebungsverfahrens vorbehalten bleiben, eine 
Neuregelung vorzusehen, die die Vorschläge des 
Bundesrats und die Stellungnahme der Bundes-
regierung zu dieser Empfehlung zu berücksichtigen 
haben wird. 
Hinsichtlich der Entschädigung ist der Rechtsweg 
vor den Zivilgerichten gegeben. Kommt eine Eini-
gung über Art und Höhe der Entschädigung nicht 
zustande und findet sich der enteignete Eigentümer 
mit der Festsetzung der Entschädigung durch die 
Enteignungsbehörde nicht ab, kann er vor den or-
dentlichen Gerichten Klage erheben. Für diese 
Klagen sind die Landgerichte ausschließlich zu-
ständig. 
Die Vorschriften des Entwurfs über die Bemes-
sung der Entschädigung stimmen weitgehend mit 
der Regelung überein, die in dem Entwurf eines 
Bundesentschädigungsgesetzes, Drucksache 1426, 
enthalten ist. Im übrigen kann, wie mir scheint, 
in den kommenden Beratungen der Ausschüsse die 
Regelung noch stärker als bisher den Grundsätzen 
der künftigen Entschädigungsgesetzgebung ange-
paßt werden. 
Der Bundesrat hat dem Entwurf im wesentlichen 
zugestimmt. Dem größten Teil seiner Änderungs-
vorschläge konnte die Bundesregierung beitreten. 
Soweit ihnen widersprochen werden mußte, han-
delte es sich überwiegend um Fragen, denen keine 
grundsätzliche Bedeutung zukommt und von denen 
erwartet werden kann, daß sie im weiteren Verlauf 
I des Gesetzgebungsverfahrens einer befriedigenden 
Lösung zugeführt werden. Ich denke hierbei an die 
Frage, ob durch eine gesetzliche Vorschrift geregelt 
werden soll, daß für die Beschaffung von Ersatz-
land in bestimmten Fällen zunächst auf den Besitz 
der öffentlichen Hand zurückzugreifen ist, oder ob 
dieses Sachgebiet durch entsprechende Verwal-
tungsvorschriften geregelt werden sollte oder gere-
gelt werden kann. Die Bundesregierung hat sich 
für die Regelung durch Verwaltungsvorschriften 
ausgesprochen, da nach ihrer Ansicht nur auf diese 
Weise rechtliche und praktische Schwierigkeiten 
bei der Handhabung des Gesetzes vermieden wer-
den können. 
Ferner wird noch die Frage geklärt werden 
müssen, ob die Vergünstigung aus § 17 — die Aus-
nahme von der Enteigung für besondere Grund-
stücke — auf dem Gebiet der Denkmals- und Na-
turschutzpflege der verantwortungsbewußten Ver-
waltungsführung überlassen oder ob sie durch eine 
gesetzliche Vorschrift geregelt werden soll. 
Zum Schluß möchte ich noch darauf hinweisen, 
daß dieses Gesetz für die Durchführung der not-
wendigen Landbeschaffungsmaßnahmen dringlich 
ist. Am 5. Mai dieses Jahres, also von heute an 
gerechnet in drei Monaten, entfallen die Rechts-
grundlagen für die bisherigen Landrequisitionen 
der Stationierungsstreitkräfte. Wir haben aber 
über diesen Zeitpunkt hinaus den Landbedarf der 
Stationierungsstreitkräfte zu decken. Wir brauchen 
das Gesetz ferner ebenso dringend für die Vertei-
digungsvorbereitung unserer eigenen Streitkräfte. 
Die Bundesregierung wäre daher, meine Damen 
und Herren, dem Hohen Hause dankbar, wenn es 
gelänge, diesen Gesetzentwurf möglichst bald zu 
verabschieden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Sie haben die 
Ausführungen zur Einbringung des Gesetzentwurfs 
gehört. Ich eröffne die Beratung erster Lesung. — 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Schmidt 
(Gellersen). 
Dr. Schmidt (Gellersen) (SPD): Meine Damen und 
Herren! Das auf Drucksache 1977 vorliegende 
Landbeschaffungsgesetz berührt in erster Linie die 
Landwirtschaft, genau wie das schon eingebrachte 
Schutzbereichgesetz. Schon in den letzten Jahren 
haben die Fragen der Landbeschaffungsmaßnahmen 
in der Landbevölkerung größtes Interesse hervor-
gerufen. Das nimmt gar nicht wunder, weil einmal 
die Existenz ganz oder teilweise davon abhängig 
war und ist und weil zum anderen die geübten 
Methoden mit den Begriffen von einem demokra-
tischen Staatswesen kaum in Einklang zu bringen 
waren. 
In den vergangenen Monaten hat man besonders 
in den Zeitungen sehr viele Meldungen über solche 
Landbeschlagnahmen gefunden und auch über die 
Protestaktionen der betroffenen Bauern und ande-
rer Eigentümer. Noch kurz vor dem 5. Mai, also 
vor dem Inkrafttreten der Verträge, waren eine 
ganze Anzahl von Aktionen eingeleitet, die mit 
einer vernünftigen Planung nichts mehr zu tun 
hatten. Hierbei war die Dienststelle Blank nicht 
ganz unbeteiligt, wenn nicht sogar Handlanger. Das 
war sogar so schlimm, meine Damen und Herren, 
daß sich der Ehrenpräsident des Deutschen Bauern-
verbandes, Herr Dr. Hermes, veranlaßt sah, einen 
ausführlichen Brief an den Herrn Bundeskanzler 
zu schreiben, um ihm die Forderungen der Land-
wirtschaft einmal mitzuteilen: Man kann sich mit 
diesen Forderungen im großen und ganzen einver-
standen erklären. Aber wegen der ausgesprochen 
sauren Reaktion auf diesen Brief sah sich der 
Bauernverband dann veranlaßt, den Bauern Emp-
fehlungen an die Hand zu geben, damit sie sich bei 
Gegenaktionen nicht straffällig machten. 
Diese Requirierungsmethoden — auch nach dem 
5. Mai 1955 — sind an mehreren Beispielen zu be-
legen. Denken Sie an den Fall Asienhagen bei War-
burg, an den Fall Xanten oder auch an den Fall in 
Schaumburg-Lippe. Die Erklärung des Herrn Ver-
teidigungsministers Blank im Oktober vergangenen 
Jahres im Kreise Ahaus, daß die Landwirtschaft 
beruhigt sein könne, daß sie niemals mehr mit 
Landbeschlagnahmen und Landwegnahmen zu 
rechnen habe, war nicht einmal wert, aufs Papier 
gesetzt zu werden, denn eine Woche später hat 
derselbe Herr Verteidigungsminister in einer amt-
lichen Erklärung nicht mehr davon gesprochen. Da 
gab er nur noch die Zusage, daß alle beteiligten 
Ressorts bei solchen zukünftigen Landbeschlag-
nahmen herangezogen werden sollten, und alle 
übrigen Fragen blieben offen. 
Das hat auch das Ministerium danach nicht ge-
hindert, weiter nach Wildschützenart in der Gegend 
herumzufuchteln. Ich denke hier an den Fall An-
dernach, der ja vor kurzem in der Presse zu lesen 
war. Ich will auch nicht davon sprechen, wie hart 
die menschlichen Schicksale betroffen worden sind 
und wahrscheinlich auch noch betroffen werden. 
Wenn man z. B. an die Siedlung ,am Griesheimer 
Sand südlich von Frankfurt am Main denkt, wo 
sich Menschen nach mehrmaliger Umpflanzung 
unter harten Entbehrungen selber eine neue Exi-
stenz geschaffen haben, die sie dann wieder um 
einer Sache willen werden aufgeben müssen, deren 
6594 	2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 
(Dr. Schmidt [Gellersen]) 
Berechtigung sich noch lange nicht erwiesen hat, 
dann sollte man zumindest erwarten, daß ein 
Höchstmaß von psychologischem Einfühlungsver-
mögen angewendet wird, um diesen unerträglichen 
Zustand erträglicher zu machen. 
Das vorliegende Gesetz soll also — das hat der 
Herr Minister bereits in seinen Einführungsworten 
betont — einmal die alliierten Bestimmungen auf-
heben und zum andern eine befriedigende Ordnung 
schaffen. Nun, die ersten Entwürfe lagen bereits 
im Jahre 1952 vor. Man hätte erwarten können, 
daß nach so langer Vorbereitung ein Gesetz vorge-
legt wird, das zumindest befriedigt. Der Bundesrat 
hat allein 40 Änderungsvorschläge gemacht. Er 
hat vor allen Dingen versucht, den Rechtsschutz 
der Betroffenen zu erhöhen. Aber trotz dieser vie-
len Änderungsvorschläge bleibt den Ausschüssen 
des Bundestages noch sehr viel zu tun übrig. 
Bevor ich auf einige Mängel in diesem Gesetz 
hinweise, gestatten Sie mir noch, einiges zum 
Landbedarf an sich zu sagen. Jeder weiß, daß man 
natürlich Armeen nicht in Sälen oder auf Kaser-
nenhöfen ausbilden kann. Man braucht einmal für 
die Kasernen selber Land, man braucht zum andern 
Schieß-, Truppenübungs- und Panzerübungsplätze. 
In den Zeitungen 'ist die Rede davon, daß man 380 
neue Kasernen braucht. Hinzu kommen sollen 200 
neue Schieß- und Truppenübungsplätze mit einer 
Größe von rund 600 Morgen oder 150 ha. Weiter-
hin sollen 15 neue Flugplätze mit mindestens 600 ha 
Größe 'gebaut werden. Außerdem sollen 10 Trup-
penübungsplätze in der Größe von 13 000 bis 
15 000 ha angelegt werden. Als Gesamtbedarf spukt 
eine Zahl von rund 220 000 ha in der Gegend 
herum. 
Die Zahlen mögen umstritten sein. Ich kann auch 
nicht beurteilen, ob man zu einem Flugplatz 600 
oder 800 ha braucht. Aber ich glaube, wir sind uns 
im ganzen Haus darüber einig, daß der Landbedarf 
voraussichtlich sehr erheblich sein wird. Dabei er-
laube ich mir zwei Fragen an die Regierung — sie 
brauchen nicht sofort beantwortet zu werden; das 
kann man in den Ausschüssen tun, da ist sicher 
auch der richtige Ort dazu —: Ist angesichts der 
veränderten Verteidigungsmittel und der sicher 
veränderten Ausbildung der Truppen und ist ange-
sichts der. veränderten strategischen Verteidigungs-
positionen dieses ungeheure Areal von 220 000 ha 
in dieser Vielfalt überhaupt notwendig? Das sollte 
einmal geprüft werden. 
Eine zweite Frage. Es ist bekannt, daß die 
Alliierten in Deutschland über Truppenübungs-
plätze in einem Umfang von rund 150 000 ha ver-
fügen. Ich möchte gerne wissen, ob die Bundes-
regierung Verhandlungen darüber geführt und 
Vereinbarungen darüber getroffen hat, daß alli-
ierte Truppenübungsplätze auch für deutsche 
Truppen benutzbar sind. Wenn die Frage verneint 
werden sollte, dann wäre es an der Zeit — das ist 
sehr eilbedürftig —, daß solche Verhandlungen 
gepflogen werden. 
Ich stelle beide Fragen deshalb, weil die deut-
sche Landwirtschaft in den letzten 15 Jahren fast 
eine halbe Million Hektar Nutzfläche verloren hat. 
Weiterer ständiger Landentzug für den Straßen-
bau, den notwendigen Wohnungsbau und für In-
dustrieanlagen ist an der Tagesordnung. Daher 
scheint es geboten, jeden weiteren Landentzug, 
auch für die Streitkräfte, auf ein Mindestmaß zu 
beschränken, zumal nennenswerte Möglichkeiten  
des Landersatzes kaum gegeben sind. Es geht hier 
allein um die Erhaltung .bäuerlicher Existenzen 
und um nichts anderes. 
Nun darf ich noch eine andere, eine dritte Frage 
berühren. Bisher war es bei solchen Landbeschaf-
fungsmaßnahmen üblich , daß das Land von heute 
auf morgen in Anspruch genommen wurde. Warum 
hat eigentlich der Herr Verteidigungsminister bis 
heute noch nicht einmal einen Plan über den Ge-
samtbedarf vorgelegt? Seit Jahren wird geplant, 
und wenn es so weit ist, dann schüttelt man das 
scheinbar aus dem Handgelenk. Vernünftige Über-
legungen aller zuständigen Stellen sind dann über-
haupt nicht mehr möglich, weil man unter Zeit-
druck steht. Nun, ich habe den Eindruck, daß man 
solche ruhigen Überlegungen mit allen beteiligten 
Ressorts überhaupt nicht wünscht. Das erkennt 
man schon daran, daß die Raumordnung in diesem 
Gesetz gerade noch in einem kümmerlichen Satz 
erwähnt wird. Ich kann das nicht anders deuten, 
als daß die Raumordnung dabei zu kurz kommen 
soll. Das nimmt auch gar nicht wunder; denn wir 
haben in den letzten Wochen in mehreren Aus-
schüssen erfahren müssen, daß die Bundesregie-
rung in der Frage der Raumordnung bisher keine 
Konzeption entwickelt hat, ja daß sie sich noch 
nicht einmal über die Zuständigkeiten in den Fra-
gen der Raumordnung im klaren ist. Wir wün-
schen also, daß die Raumordnung in diesem Gesetz 
fest verankert und daß die Federführung in dieser 
Frage in neutrale Hände gelegt wird. Wir werden 
unsere Mitarbeit an diesem Gesetz entscheidend 
davon abhängig machen, ob diese Fragen vorab 
zufriedenstellend geklärt werden. Man kann nicht 
gesetzlich den Bock zum Gärtner machen. 
Nun noch etwas anderes. In der Vorlage findet 
sich keine Bemerkung darüber, wer das Gesetz 
eigentlich durchführen soll. Diese schwierige, sehr 
delikate Aufgabe verlangt doch außerordentlich 
viel Geschick und Erfahrung. Sie kann meines Er-
achtens nur von fachlich geeigneten Stellen durch-
geführt werden. Ich finde z. B. auch keine Bestim-
mung darüber, wer bei der Landentschädigung 
eingeschaltet wird. Dies darf aber nicht erst hinter-
her geklärt werden, sondern es scheint notwendig 
zu sein, daß von Anfang an alle in Frage kommen-
den Stellen eingeschaltet werden, damit man auch 
mit den sonstigen Aktionen im Rahmen der Sied-
lung und des Strukturprogramms nicht kollidiert. 
Man sollte den Mut haben, auch das hier einmal 
klarzustellen. 
Nach dem Gesetz — das hat der Minister betont 
— soll das Land nach Möglichkeit freihändig er-
worben werden. Ich darf Sie aber darauf aufmerk-
sam machen, daß „freihändig" nicht in jedem Falle 
mit „freiwillig" gleichzusetzen ist. Die deutsche 
Landwirtschaft als der sehr störrische Junge 
kriegt erst mal einen Bonbon; die Rute wird ihm 
natürlich nicht gezeigt. Der Bonbon ist der soge-
nannte freihändige Landerwerb. Aber wenn man 
sich das Gesetz ansieht, stellt man fest, daß sich 
von 68 Paragraphen allein 43 nur mit Enteignungs-
fragen befassen. Das scheint anzudeuten, daß man 
in der Bundesregierung glaubt und davon über-
zeugt ist, daß die Enteignung von Land — und 
nicht der freihändige Landerwerb — die Regel 
sein wird. 
Dabei scheint mir auch die Entschädigungsfrage 
von größter Bedeutung zu sein. Ich will nicht auf 
die einzelnen Bestimmungen eingehen; das würde 
zu weit führen. Ich habe ein Interesse daran, nur 
noch über die Art der Entschädigung eine Anmer- 
2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 	6595 
(Dr. Schmidt [Gellersen]) 
kung zu machen. Die Entschädigung ist nach § 22 
grundsätzlich in Geld zu gewähren. Eine Entschä-
digung in Land findet nur für die Eigentümer 
statt, die eine Existenz verloren haben, und diese 
Entschädigung wiederum wird davon abhängig 
gemacht, daß man das Ersatzland zu angemessenen 
Bedingungen beschaffen kann. Dieser bedingte An-
spruch auf Ersatzland erscheint meinen politischen 
Freunden vollends ungenügend. Wir wünschen 
einen ausreichenden, gesetzlich gesicherten An-
spruch auf Ersatzland, und zwar sowohl im Falle 
des freihändigen Erwerbs wie im Enteignungsfall. 
Wir wünschen, daß das im Gesetz festgelegt wird. 
Der Einbau dieser klaren Bestimmungen ist not-
wendig, um Regierung wie Parlament zu zwingen, 
genügend Mittel für die Landgewinnung direkter 
und indirekter Art zur Verfügung zu stellen, da-
mit die Lücken geschlossen werden können und 
damit so wenig Existenzen wie möglich vor die 
Hunde gehen. 
In diesem Zusammenhange scheint mir auch der 
Vorschlag des Bundesrates auf Einfügung eines 
§ 16 a prüfenswert zu sein, wonach Ersatzland in 
erster Linie aus Grundbesitz der öffentlichen Hand 
gewährt werden soll, Zwar ist in der Begründung 
der Bundesregierung gesagt, daß man dieses Land 
selbstverständlich zuerst in Anspruch nehmen 
wird; aber das scheint mir nicht zu genügen. Wir 
wissen doch aus den Erfahrungen der letzten Jahr-
zehnte, daß die öffentliche Hand in der Abwehr 
von Landwegnahmen immer erfolgreicher gewesen 
ist als die private Hand. 
(Sehr richtig! links.) 
Damit möchte ich meine besonderen Hinweise 
zum Gesetz abschließen, obwohl es noch ganz in-
teressant wäre, auch über die letzten Bestimmun-
gen, insbesondere über das ausgeweitete Vorkaufs-
recht einiges zu sagen. Ich glaube, wir sollten uns 
nicht dazu hergeben, das Vorkaufsrecht ausschließ-
lich für diese Zwecke — sagen wir — auszuhöhlen. 
Wir hätten einen Grund, das Vorkaufsrecht auszu-
weiten, dann aber auch für alle übrigen Zwecke. 
Zum Schluß, meine Damen und Herren, möchte 
ich alle Kollegen in den Ausschüssen bitten, aus-
gehend von der Tatsache der bedeutenden Ein-
engung des Landvorrats durch dieses Gesetz, arg-
wöhnisch darüber zu wachen, daß die anderen 
Maßnahmen der Sicherung selbständiger Existen-
zen durch Siedlung und Strukturverbesserung für 
die nächste Zeit nicht erdrückt werden. Jede gesetz-
liche Vorrangstellung der Maßnahmen nach diesem 
Gesetz muß verhindert werden. Die Beratungen 
werden deshalb gründlicher als sonst geführt wer-
den müssen. Meine Freunde und ich werden dazu 
bereit sein. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Bundesminister für Verteidigung. 
Blank, Bundesminister für Verteidigung: Herr 
Präsident! Meine Damen und Herren! Ich darf auf 
die Ausführungen meines sehr verehrten Herrn 
Vorredners, des Herrn Abgeordneten Dr. Schmidt, 
einiges erwidern. Mit dem vorliegenden Gesetz-
entwurf soll versucht werden, eine schwerwiegende 
Materie zu regeln. Die Bundesregierung ist sich 
dabei sowohl ihrer Verantwortung für die Landes-
verteidigung als auch ihrer Verantwortung für die 
Erhaltung, Gesundung und Förderung des deut-
schen Bauern bewußt. Wir haben sehr wohl über-
legt, daß es nicht angehen kann, Verteidigungsauf-
gaben in einem Umfange auf die Landwirtschaft I 
abzuwälzen, daß sie hierbei schwere Schäden da-
vontrüge. 
Um Ihnen einmal einen Überblick über die Grö-
ßenordnungen zu geben, die hierbei eine Rolle 
spielen, und um — was mir bisher trotz vieler Er-
klärungen nicht gelungen ist — die Behauptung 
von diesen 200 000 oder auch 240 000 ha Land, die 
ich angeblich den Bauern entreißen will, aus der 
Welt zu bringen, will ich vor diesem Hohen Hause, 
an der dafür zuständigen Stätte, noch einmal eine 
Erklärung abgeben. 
Meine Damen und Herren, die Planungen des 
deutschen Verteidigungsbeitrags, die Ihnen ja aus 
der Beratung der Pariser Verträge bekannt sind, 
sehen eine Aufstellung von insgesamt 500 000 deut-
schen Soldaten in einem Zeitraum von etwa drei 
Jahren — mit einigen Teilen ins vierte Jahr hin-
einreichend — vor. Gewiß ist richtig, daß man pro 
etwa 1000 Mann Soldaten, also etwa für ein Ba-
taillon, eine Kaserne benötigt, und gewiß ist richtig, 
daß dann die einfache Rechnung lauten würde: 
500 000 Soldaten brauchen 500 Kasernen. Ich darf 
Sie aber zunächst darauf aufmerksam machen, daß 
eine Reihe von Kasernen vorhanden sind und daß 
im Zuge der Aufstellung der deutschen Kontin-
gente auch Umgruppierungen und Zusammen-
legungen anderer in Deutschland befindlicher 
Streitkräfte erfolgen müssen und werden. Wir sind 
ständig in diesen Verhandlungen. Der Neubedarf 
an Kasernen — wenn ich vom heutigen Standpunkt 
ausgehe — wird also nicht 500 sein, sondern ist — 
selbst wenn ich den ungünstigsten Fall annehme, 
daß sich nicht noch zusätzlicher Unterbringungs-
raum gewinnen ließe — wahrscheinlich um min-
destens 150 unter dieser Zahl anzunehmen. 
Selbstverständlich braucht man, wenn man eine 
Kaserne hat, auch entsprechendes Übungsgelände, 
und selbstverständlich braucht man heute noch in 
einem anderen Ausmaß als früher Übungsgelände, 
da ja die Truppen durchweg motorisiert sind und 
heute anders ausgebildet werden, als das vor 20 
oder 30 Jahren der Fall war. Ich möchte Ihnen aber 
sagen, ohne mich hier auf den letzten Hektar fest-
legen zu wollen — zur genaueren Beratung ist in 
den Ausschüssen Zeit —: die Zahl von 200 000 ha 
ist um mindestens 100 000 zu hoch gegriffen. 
(Zurufe von der SPD.) 
— Sie werden j a Gelegenheit haben, in den Fach-
ausschüssen darüber noch Näheres zu hören. Sie 
können nicht erwarten, daß ich in diesem Augen-
blick so sehr ins Detail der militärischen Planun-
gen gehe. 
Nun möchte ich Ihnen ein Zweites sagen: Von 
diesen etwa 100 000 ha ist mindestens die Hälfte 
im Besitz der öffentlichen Hand. Auch diese Grö-
ßenordnung ist vielleicht für Ihre Diskussion 
wichtig. 
Was nun noch den Rest anbetrifft, so bin ich 
selbstverständlich nicht in der Lage, jetzt hier im 
einzelnen anzugeben, wo und wie man ihn erwer-
ben wird. Aber ich darf auf einen Umstand hin-
weisen: In meinem Hause befinden sich Angebote 
von 70 deutschen Städten oder Gemeinden, die eine 
Garnison haben möchten und die selbstverständ-
lich auch bereit sind, in dem ihnen möglichen Um-
fang das zur Verfügung zu stellen, was man dazu 
braucht. Nun behaupte ich gar nicht, daß jedes 
dieser Angebote realisierbar sei. Ich behaupte gar 
nicht, daß der Wunsch eines Gemeinwesens, eine 
Truppe in seinem Bereich zu haben, nun ohne wei- 
6596 	2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 
(Bundesminister Blank) 
teres zu verwirklichen sei und daß mit dem Wun-
sche auch die Möglichkeiten parallel gingen. Aber ich 
behaupte auf Grund der Besprechungen, die ich 
mit Vertretern solcher Gemeinden geführt habe, 
daß man, wenn man den einen Wunsch hat, sich 
auch bemühen wird, den, den das Militär dann stel-
len muß, zu erfüllen. Mit diesen wenigen Angaben 
möchte ich zunächst einmal für Ihre Diskussion 
die Dinge auf die rechte Größenordnung zurück-
geführt haben. 
Ich bin mir vollkommen darüber klar, daß die 
Landbeschaffung — auch in einem geringen Um-
fang — Härten mit sich bringt. Aber, Herr Kollege 
Dr. Schmidt, ich brauche von der Erklärung, die 
ich vor meinen Wählern in Schöppingen im Kreis 
Ahaus — und das sind fast über 90 % Bauern — 
im Sommer des vergangenen Jahres abgegeben 
habe, gar nicht abzurücken. Ich habe dort erklärt, 
daß wir es nicht nötig hätten, — — 
(Zuruf von der SPD.) 
— Da bleibe ich auch Abgeordneter, darauf dürfen 
Sie sich verlassen! 
(Erneute Zurufe von der SPD.) 
Ich habe dort erklärt, daß wir gar nicht die Ab-
sicht hätten, den deutschen Bauern mit Gewalt-
maßnahmen Land zu nehmen. Dieses Gesetz ent-
hält eine Fülle von Rechtsgarantien, und wir wer-
den in jedem Fall, in dem der Erwerb von Land; 
notwendig ist, alle Möglichkeiten ausschöpfen, um 
im freihändigen Ankauf den Bedarf zu befriedigen. 
Meine sehr verehrten Damen und Herren, nach-
dem ich durch diese meine Erklärungen die Grö-
ßenordnungen — — 
(Zuruf von der SPD.) 
— Na, bei 50 Jahren ist man kein „Junge" mehr! 
Gnädige Frau, ich würde Sie auch nicht „Mädchen" 
nennen! 
(Beifall und Heiterkeit in der Mitte. — 
Zurufe von der SPD.) 
Bei diesen überschaubaren Größenordnungen läßt 
sich, glaube ich, die Diskussion, 
(Zuruf des Abg. Schoettle) 
— Herr Schoettle, auch Sie bringen mich nicht aus 
dem Konzept! — 
(Lachen bei der SPD — Unruhe — Glocke 
des Präsidenten) 
lassen sich die Dinge wohl sehr gut behandeln. 
(Zuruf von der SPD: Sie sind ja schon 
draus!) 
— Was Sie sind, Herr Mommer, das möchte ich im 
Augenblick nicht erörtern. 
(Erregte Zurufe von der SPD. — Abg. 
Dr. Mommer: Sagen Sie es lieber! Ich habe 
ja gar nichts gesagt! — Unruhe. — Abg. 
Schröter [Wilmersdorf] : Wo bleibt die 
Ruhe des alten Kriegers?! — Glocke des 
Präsidenten. — Abg. Dr. Mommer: Ich 
habe gar nichts gesagt, Herr Präsident!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Minister! 
(Zuruf des Abg. Ritzel.) 
— Herr Abgeordneter Ritzel, lassen Sie mich auch 
mal ein Wort sagen! — Ich verstehe die Aufregung 
nicht. 
(Heiterkeit.) 
Bezüglich der Chancen im Jahre 1957, meine Damen t 
 und Herren, wollen wir doch mal die Ereignisse ab-
warten. Was hat das für einen Zweck, daß wir hier 
als Intermezzo eine kleine Unterhaltung darüber 
anstellen! 
(Zurufe von der SPD.) 
— Das andere habe ich überhört, infolgedessen 
brauche ich den § 40 hier nicht anzuwenden. 
Nun fahren Sie bitte fort, Herr Minister, und 
Sie, meine Damen und Herren, tun Sie uns den 
Gefallen und lassen Sie die Mittagsruhe nicht wei-
ter stören. 
(Große Heiterkeit.) 
Fahren Sie bitte fort, Herr Minister! 
Blank, Bundesminister für Verteidigung: Im 
übrigen, meine Damen und Herren, erstreckt sich 
der Aufstellungszeitraum, wie ich Ihnen eben ge-
sagt habe, über drei Jahre, und wir haben sehr 
wohl die Möglichkeit, in aller Ruhe zu planen. 
Selbstverständlich können heute nicht Planungen 
vorgelegt werden, die bis zum letzten Detail für 
alle drei Jahre bindend sind, weil, wie ich ebenfalls 
schon gesagt habe, es ja auch zu Umgruppierungen, 
zu Zusammenlegungen und ähnlichem kommen 
wird. Aber ich kann erklären, daß wir für die 
Aufstellung im nächsten Jahr wahrscheinlich über-
haupt nicht genötigt sein werden, Land im Zwangs-
wege in Anspruch zu nehmen. Was im einzelnen 
bleibt, habe ich Ihnen vorhin gesagt. 
Nun hat der Herr Vorredner noch gefragt, ob 
denn die Bundesregierung keine Verhandlungen 
geführt habe, um Übungsplätze, die zur Zeit die 
Alliierten in Gebrauch haben, mitbenutzen zu 
können. Meine Damen und Herren, ich darf Ihnen l 
sagen, daß wir solche Verhandlungen schon in den 
vergangenen Jahren geführt haben und sie bi s zum 
heutigen Tage führen und daß wir geradezu dar-
auf angewiesen sind, die Übungsplätze zusammen 
zu benutzen, schon wegen der gleichen. Waffenaus-
rüstung und schon wegen der Notwendigkeit, Aus-
bildungshilfe in Anspruch zu nehmen. Ich bin Ihnen 
sehr dankbar für Ihren Hinweis; aber es hätte die-
ses Hinweises nicht bedurft, denn die Bundesregie-
rung steht in solchen ständigen Verhandlungen. Es 
hat noch keinen alliierten Befehlshaber in diesem 
Lande gegeben, der nicht bereit gewesen wäre, 
dieser Notwendigkeit Rechnung zu tragen. Ich bin 
glücklich darüber — ich nehme an, auch Sie wer-
den sich darüber freuen —, daß auf gemeinsamen 
Übungsplätzen in der Zukunft, ohne daß dafür 
neues Land in Anspruch genommen werden muß, 
deutsche, französische, englische und amerikanische 
Truppen gemeinsam üben werden. Die Sorge um 
den deutschen Bauern werden wir dabei, wie ich 
glaubte Ihnen dartun zu können, nicht aus dem 
Auge verlieren. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Herr Abgeordnete Dr. Glasmeyer. 
Dr. Glasmeyer (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Mit der Beratung der 
Drucksache 1977, dem Entwurf eines Landbeschaf-
fungsgesetzes, beginnt die Debatte um die Wieder-
bewaffnung des deutschen Volkes für uns als 
Landvolk noch interessanter zu werden. 
(Lachen bei der SPD.) 
2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 	6597 
(Dr. Glasmeyer) 
— Ja, glauben Sie das vielleicht nicht? 
(Fortgesetztes Lachen bei der SPD. — Zu-
ruf: Vorher nicht?! — Weitere Zurufe.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Abgeordneter. Ich meine, das Haus 
wollte nur sagen, daß die Frage wahrscheinlich 
auch schon vorher interessant war. 
Dr. Glasmeyer (CDU/CSU): Dann will ich fort-
fahren, dann werden Sie es vielleicht verstehen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Bitte fahren Sie 
fort! 
Dr. Glasmeyer (CDU/CSU): Nicht nur werden 
wir als die kinderreichste Schicht unseres Volkes 
höchstwahrscheinlich relativ gesehen die meisten 
Soldaten zu stellen haben, nein, heute geht es zu-
dem buchstäblich um die Lebensgrundlage vieler 
bäuerlicher Familien, um ihr Erbe und um ihren 
Besitz. 
(Zuruf von der SPD: Wißt ihr das jetzt 
erst?!) 
Da wir aber infolge der widrigen weltpolitischen 
Verhältnisse trotz, ja entgegen der Umerziehung 
unseres Volkes zu nur friedlicher Betätigung ge-
nötigt sind, einer begrenzten Aufrüstung das Wort 
zu reden, so soll auch die deutsche Jugend die Be-
wegungsfreiheit d. h. das Übungsgelände haben, 
das unbedingt notwendig ist, um eine schlagkräf-
tige deutsche Wehrmacht erstellen zu können, 
(Lachen bei der SPD) 
die im Ernstfall — trotz unseres ehrlichen Frie-
denswillens — in der Lage ist, die dreigeteilte 
deutsche Heimat vom Westen her zu verteidigen. 
Das gleiche gilt selbstverständlich für unsere Ver-
bündeten, die NATO-Streitkräfte. 
Wenn wir Landvolk so als der für diesen Zweck 
am meisten gebende Teil des deutschen Volkes 
auch grundsätzlich willens und bereit sind, ein 
Landbeschaffungsgesetz anzunehmen, so sei mir 
doch die Frage gestattet, warum Gerüchten über 
die Anforderungen von Hunderttausenden von 
Hektar nicht schon früher schärfstens entgegenge-
treten worden ist. Wir Landvolk sind in den letzten 
Jahren so langsam die weichenden Erben gewor-
den. Ganze Landstriche haben wir hingeben müs-
sen als Aufschließungsbereiche, als Siedlungsge-
lände und für industrielle Zwecke. Aber unser 
Heimatboden ist begrenzt und nicht vermehrbar. 
Eine große Bitte an das Hohe Haus sei mir ge-
stattet. Der Deutsche Bundestag möge prüfen, ob 
die sehr starken Möglichkeiten des Eingriffs in die 
private Sphäre, die nach dem vorliegenden Entwurf 
den Behörden gegeben werden, und die minderen 
gerichtlichen Befugnisse zum Schutze der Betrof-
fenen nicht doch in etwa noch beeinflußt worden 
sind vom Geist jener Zeit, deren verhängnisvolle 
Losung lautete: Gemeinnutz geht vor Eigennutz. 
Diese nicht unberechtigte Sorge veranlaßt mich, 
eine Erklärung abzugeben, welche als die vorläufige 
Stellungnahme unseres Landvolkes zum vorliegen-
den Gesetzentwurf gelten mag. 
Das Landbeschaffungsgesetz ist das dritte in der 
Reihe der Verteidigungsgesetze, die in ihrer Ge-
samtheit der Verwaltung eine Fülle von Eingriffs
-
möglichkeiten in die private Rechts- und Vermö-
genssphäre des Staatsbürgers geben. Das Landbe-
schaffungsgesetz im besonderen räumt der Behörde 
die weiteste Eingriffsmöglichkeit ein, die in vielen 
Fällen die Existenzgrundlage des Betroffenen be-
rührt. Angesichts der Tatsache, daß militärische 
Dienststellen zu allen Zeiten und in aller Welt dazu 
neigen, die Interessen ihres Aufgabenbereichs schon 
in Friedenszeiten in den Vordergrund zu stellen, 
und angesichts der Erfahrungen, die das deutsche 
Volk, insbesondere aber die Landwirtschaft, auf 
diesem Gebiet in den Jahren vor diem zweiten 
Weltkrieg und in der Zeit der Besatzung gemacht 
hat, muß bei diesen Gesetzen das Augenmerk ganz 
besonders darauf gerichtet werden, daß die Ein-
griffsmöglichkeiten auf das wirklich unbedingt 
notwendige Maß beschränkt werden. 
Hierzu gehört vor allem, daß die Voraussetzun-
gen der Inanspruchnahme möglichst genau um
schrieben werden, um den Ermessensspielraum der 
Behörde so weit als möglich einzuschränken und 
die Gerichte in die Lage zu versetzen, im Einzel-
fall nachzuprüfen, ob die gesetzlichen Vorausset-
zungen gegeben sind. Aber dazu gehört auch, daß 
alle Anforderungen der öffentlichen Hand nach 
übergeordneten Gesichtspunkten koordiniert, ge-
plant und durchgeführt werden. Besonderer Nach-
druck muß deshalb auch auf die Planung und Prü-
fung der Standorte für alle Verteidigungsanlagen 
gelegt werden. 
Da in allen drei Verteidigungsgesetzen die Be-
rücksichtigung der Raumordnung vorgesehen ist, 
wird vorgeschlagen, diese Gesetze im Zusammen-
hang mit dem Rahmengesetz über Raumordnung — 
Bundestagsdrucksache 1656 — zu beraten. Durch 
dieses Rahmengesetz wird sichergestellt, daß die 
Anforderungen zunächst der Prüfung einer neu-
tralen Stelle unterworfen werden und daß die be-
troffenen Wirtschaftskreise die Möglichkeit haben, 
gehört zu werden. 
Das Landbeschaffungsgesetz regelt den schärf-
sten Eingriff in das Eigentum, nämlich seine 
zwangsweise Entziehung. Hier muß nun festge-
stellt werden, daß der Rechtsschutz des einzelnen 
gegen die Maßnahmen der Behörde in dem Ent-
wurf bei weitem nicht in dem unbedingt erforder-
lichen Ausmaß gewährleistet erscheint. In der Be-
gründung des Entwurfs ist zwar gesagt, daß der 
Landbedarf zunächst aus dem Grundvermögen 
der öffentlichen Hand gedeckt werden soll. In den 
Bestimmungen des Gesetzes ist dies aber nicht ent-
halten. Weiter heißt es in dem Entwurf, daß das 
benötigte Land nach Möglichkeit freihändig erwor-
ben werden soll. Deshalb ist in § 12 bestimmt, daß 
die Enteignung erst zulässig ist, wenn das Land 
nicht im Wege des freihändigen Erwerbs beschafft 
werden konnte. Aber es erscheint doch zweifel-
haft, ob diese Voraussetzungen nicht nur auf dem 
Papier stehen. Sie müssen von den Verwaltungs-
gerichten auch nachprüfbar sein. Auf jeden Fall 
werden die Vorschriften so formuliert werden müs-
sen, daß sie auch wirklich justitiabel sind und der 
Staatsbürger nicht dem Ermessen der Verwaltung 
auf Gedeih und Verderb ausgeliefert ist. 
Nach den Vorschlägen des Bundesrats soll der 
§ 12 gestrichen werden, weil, wie es in der Begrün-
dung heißt, die Regierungsvorlage die Befürchtung 
nicht unbegründet erscheinen läßt, daß es sich hier 
um eine im Verwaltungsrechtswege nachprüfbare 
Zulässigkeitsvoraussetzung handelt. Aber gerade 
die Nachprüfbarkeit durch die Gerichte muß ge-
währleistet sein, und deshalb ist diese Bestimmung 
nicht zu streichen, sondern eher noch präziser als 
gerichtlich nachprüfbare Zulässigkeitsvoraussetzung 
zu normieren. 
6598 	 2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 
(Dr. Glasmeyer) 
Nicht zu rechtfertigen ist auch die Einschränkung 
der Rechtsmittel im Verwaltungsstreitverfahren. 
Nach dem Entwurf soll die Berufung gegen die 
Urteile der Verwaltungsgerichte und die Beschwerde 
gegen die Nichtzulassung der Revision ausgeschlos-
sen werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Abgeordneter. 
Dr. Glasmeyer (CDU/CSU): Bitte schön! 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich muß Sie doch 
einmal unterbrechen, weil ich meine, daß es ein 
lehrreiches Beispiel für das ganze Haus ist, daß 
diese Diskussion nicht ganz  in Übereinstimmung 
mit dem § 78 der Geschäftsordnung steht. Ich habe 
immer wieder darauf aufmerksam gemacht und 
ich bin auch weiterhin der Meinung, daß wir die 
erste Beratung beibehalten sollten. Aber die Ge-
schäftsordnung schreibt vor, daß hier in der ersten 
Lesung nur die Grundsätze der Vorlagen bespro-
chen werden. 
(Zurufe von der SPD: Und in freier Rede!) 
— Na ja, meine Damen und Herren — in freier 
Rede! Jeder Präsident in diesem Hause hat ver-
sucht, das zu erreichen, und hat es dabei doch 
höchstens zu Annäherungserfolgen gebracht. Da-
von will ich jetzt gar nicht reden. — Aber daß wir 
in der ersten Lesung unmöglich diese Details ver-
handeln können, das möchte ich nicht nur Ihnen, 
Herr Abgeordneter, sondern hiermit dem ganzen 
Hause erneut ins Gedächtnis zurückrufen. Wir tun 
uns alle einen Gefallen, wenn wir uns hier an die 
Vorschriften der Geschäftsordnung halten. 
(Beifall.) 
Verzeihen Sie, Herr Abgeordneter, ich möchte Sie 
nicht aus dem Konzept bringen. Fahren Sie bitte 
fort. Aber ich darf doch bitten, nach Möglichkeit 
auf die Grundsätze der Geschäftsordnung Rück-
sicht zu nehmen. 
Dr. Glasmeyer (CDU/CSU): Es soll hier nicht 
auf die einzelnen Paragraphen des Gesetzes ein-
gegangen werden. Aber der Hinweis sei erlaubt, 
daß die Vorschriften über die Gewährung von Er-
satzland durchaus nicht befriedigen können. Es 
darf nicht im Belieben der Behörde stehen, ob sie 
Ersatzland beschaffen will oder nicht. Zu fordern 
ist vielmehr, daß dem Eigentümer auf seinen An-
trag Ersatzland gewährt werden muß, und zwar 
in einem bedeutend weiteren Umfang, als es der 
§ 4 des Entwurfs vorsieht. 
Der Entwurf enthält auch eingehende Vorschrif-
ten über die Entschädigung. Dem Bundestag liegt 
aber in der Drucksache 1426 der Entwurf zu einem 
Gesetz über die Entschädigung für die Enteignung 
von Grundstücken vor, der bezweckt, eine einheit-
liche Entschädigungsregelung für alle vorkommen-
den Enteignungsfälle zu bringen, mögen sie auf 
Bundes- oder Landesrecht beruhen. Wir sind des-
halb der Meinung, daß es einer besonderen Rege-
lung der Enteignungsentschädigung im -Landbe-
schaffungsgesetz nicht bedarf, sondern daß gefor-
dert werden muß, gleichzeitig den Entwurf des 
Bundesentschädigungsgesetzes zu verabschieden 
und im Landbeschaffungsgesetz nur auf diese Be-
stimmungen zu verweisen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Engell. 
Engell (GB/BHE): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Debatte hat gezeigt, daß es wohl 
zweckmäßig gewesen wäre, vor Bekanntgabe die-
ses Gesetzentwurfs uns hier einige Zahlen zu 
nennen, damit nicht in der Öffentlichkeit, ins-
besondere in den Kreisen des betroffenen Bauern-
tums, unnötige Unruhe entsteht. Wir hörten jetzt, 
daß die Zahl von 200 000 ha nicht zutreffend ist, 
daß nur 100 000 gebraucht werden. Aber wir glau-
ben, für die Beratung des Gesetzentwurfs wären 
auch noch andere Daten von großer Wichtigkeit. 
Welches Land steht denn aus dem bisherigen 
Wehrmachtbesitz zur Verfügung? Wie wird es ge-
nutzt? In welcher Zeit kann es in Anspruch ge-
nommen werden, um zunächst einmal den drin-
gendsten Bedürfnissen zu dienen? Das müßte uns 
hier doch einmal gesagt werden. 
Des weiteren: Woher soll das Land genommen 
werden? Hier treffen wir auf die verschiedensten 
Überlegungen. Wir haben in der Bundesrepublik 
zwei Millionen ha Ödland, und wir hörten, daß 
nur 100 000 ha gebraucht werden. Also wäre es 
doch wohl sehr naheliegend, zu prüfen, ob von 
diesem Ödland wenigstens ein erheblicher Teil für 
diese Zwecke zur Verfügung gestellt werden kann. 
Das wird vielleicht möglich sein, weil im Gegen-
satz zu einer früheren Zeit bei einer weiträumigen 
Kriegführung die Standorte nicht mehr die stra-
tegisch-geographische Bedeutung haben, die sie 
früher einmal hatten. Alle solche Überlegungen 
müßten doch wohl schon von dem zuständigen 
Ministerium angestellt sein, wenn Sie uns hier 
einen solchen Gesetzentwurf vorlegen. Wir sind 
doch alle bemüht und bestrebt, die Auswirkungen 
der Inanspruchnahme landwirtschaftlichen Nutz-
landes — die uns alle wieder betreffen — auf ein 
Minimum zu beschränken. Niemand in diesem 
Hause möchte einer Regelung zustimmen, die einer 
bäuerlichen Familie die Ackernahrung entzieht. In 
jedem Falle — das haben Sie ganz richtig gesagt 
— ist hier Ersatzland zu stellen. 
Meine Damen und Herren, es ist hier schon an-
gedeutet worden, daß die Herren der Militär-
verwaltung den immanenten Drang haben, nach 
oben abzurunden. Das ist gar kein Werturteil über 
diese ehrenwerten Leute; es ist eine gewisse 
Kriegslist, die sie immer angewandt haben im 
Kampfe mit den ewig zögernden und nörgelnden 
und bedenklichen Zivilisten. Daher legen wir sehr 
großen Wert darauf, daß der Herr Bundesernäh-
rungsminister weitgehend eingeschaltet wird, so-
weit es sich um Maßnahmen handelt, die den 
Agrarsektor betreffen. 
(Abg. Lücke: Sehr gut!) 
Wir möchten nicht, daß hier neue Sonderverwal-
tungen innerhalb des Bundesverteidigungsmini-
steriums auftauchen, daß hier eine Schar von 
Landwirtschaftsräten und Oberlandwirtschafts-
räten, von „Bauspechten" und Oberbauräten ins 
Land hinausfahren und dort ans Werk gehen. Das 
sollte vermieden werden, zumal wir einen Bundes-
minister für Ernährung haben, der eine lang-
jährige Erfahrung auf dem Gebiet der inneren 
Kolonisation besitzt und genau weiß, daß uns im 
Lande draußen in den Siedlungsbehörden und den 
Siedlungsgesellschaften Organisationen zur Ver-
fügung stehen, die traditionell derartige Aufgaben 
gelöst haben und die Abwicklung all dieser Maß- 
2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag. den 2. Februar 1956 	6599 
(Engell) 
nahmen sehr viel reibungsloser vornehmen können 
als irgendwelche neu bestellten Leute, die da glau-
ben, mit einer gewissen Schneidigkeit könne man 
das erwünschte Tempo schaffen. Es ist doch eine so 
schwerwiegende Aufgabe, die hier zu erfüllen ist, 
daß dabei nur mit äußerster Sorgfalt und mit 
Augenmaß für das wirklich Notwendige gearbeitet 
werden kann. 
Wir würden es also sehr begrüßen, wenn eine 
Lenkungsstelle — von der gesprochen worden ist 
— beim Bundesernährungsminister errichtet wird, 
die in Zusammenarbeit mit den Planungsbehörden, 
mit den unteren Siedlungsbehörden und den Sied-
lungsgesellschaften die eigentliche verantwortliche 
Arbeit für diese verantwortungsvolle Aufgabe 
leistet. 
Meine Damen und Herren! Es ist hier sehr schön 
von dem Herrn Minister gesagt worden, daß zu-
nächst der freie Ankauf im Vordergrund steht. 
Hoffentlich passiert es nicht, daß wir nachträglich 
sagen: „Es wär' so schön gewesen, es hat nicht sol-
len sein." Ich habe gewisse Zweifel, daß ein frei-
händiger Ankauf in solchem Umfange möglich ist, 
weil wir ja bei der Inanspruchnahme von Land 
teilweise von geographischen Voraussetzungen aus-
gehen müssen; ich habe die Sorge, daß dann dort 
zwingend die Enteignung erforderlich ist. Wenn ich 
auch nicht annehme, daß die Enteignung der Re-
gelfall sein wird, so müssen wir doch damit rech-
nen, daß sie innerhalb des Verfahrens eine wesent-
liche Rolle spielen wird und daß weiter insbeson-
dere die Enteignung für Ersatzland im Vorder-
grunde sein wird und sein muß da, wo es gilt, die 
hier schon genannten Härten zu vermeiden. 
Auf dem freien Gütermarkt besteht zusätzlich 
sogar die Gefahr, daß durch Aufkauf größerer 
Ländereien die Preise erheblich steigen werden 
und daß dieser Tatbestand sich für die gesamte 
Landwirtschaft und die sonstige Wirtschaft sehr 
schwerwiegend auswirken wird. 
Was die Inanspruchnahme von Ländereien der 
öffentlichen Hand, der Kirchen und der Stiftungen 
betrifft, so soll man sich auch darüber keinen Täu-
schungen hingeben. Einmal ist ein nicht unerheb-
licher Prozentsatz dieser Ländereien sozial ver-
pachtet und kann gar nicht ohne Härten für den 
einzelnen beansprucht werden; zum andern lie-
gen Pachtverträge und sonstige Beziehungen vor, 
die auch hier eine schnelle Abwicklung derartiger 
Inanspruchnahmen verhindern. Die Ländereien der 
öffentlichen Hand allein werden nicht reichen. 
Darüber müssen wir uns klar sein, und wir müssen 
daher die erforderlichen Vorbereitungen treffen, 
um im Enteignungsverfahren den richtigen Weg 
zu gehen. 
Meine Damen und Herren, lassen Sie mich ab-
schließend noch eins sagen; Sie werden Verständ-
nis dafür haben, daß ich auch diesen Punkt be-
rühre. Mit großer Sorge erfüllt uns bei der Vor-
lage dieses Gesetzentwurfs die Situation des 
heimatvertriebenen ostdeutschen Landvolks. Es ist 
in den vergangenen Jahren nur gelungen, 5 %  
dieses Personenkreises auf Bauernstellen und 
etwa 10 % auf Nebenerwerbsstellen anzusetzen. 
30 % , etwa 160 000, sind noch gemeldet, und 55 % 
sind schon vom Winde verweht, sind in andere 
Berufe gegangen, gestorben oder sonst verloren. 
(Zuruf vom GB/BHE: Eine traurige Bilanz!) 
Sie werden mir zugeben, daß das eine ernste Sorge 
ist; denn es gilt nicht nur, diesem Personenkreis 
zu helfen, sondern es gilt auch, ihn dem deutschen 
Volkstum zu erhalten. Wir haben die Besorgnis, 
daß bei diesen Maßnahmen die an und für sich 
schon so schwierige Eingliederung der bäuerlichen 
Menschen völlig zurückgestellt wird und daß wir, 
wenn hier nicht zusätzliche Maßnahmen getroffen 
werden, mit einer Liquidierung des Restes dieser 
Menschen rechnen müssen. 
(Zustimmung beim GB/BHE.) 
Denn auch die Zeit verbraucht den Menschen, und 
die Hoffnungslosigkeit, in der sich die Väter be-
fanden, wird die Söhne abschrecken, ihre Ausbil-
dung und ihre Arbeit dem Landbau zu widmen. 
In der Begründung zu dem Gesetzentwurf steht 
ein Passus, der mir das Recht und vielleicht auch 
die Hoffnung gibt, hierzu einige Worte sagen zu 
dürfen. Die Bundesregierung erklärt in der Be-
gründung zu § 17 Abs. 3, daß die Förderung, die 
das Bundesvertriebenengesetz den Vertriebenen 
und den Sowjetzonenflüchtlingen gewährt, im Be-
reich dieses Landbeschaffungsgesetzes ergänzt wer-
den soll. Meine Damen und Herren, wir sind sehr 
dankbar, daß das wenigstens angesprochen worden 
ist, und werden uns erlauben, im Laufe der Be-
ratung dieses Gesetzentwurfs konkrete Vorschläge 
zu machen; denn in dem Gesetzentwurf sind diese 
Menschen nur bei der Inanspruchnahme für Er-
satzland ausgenommen, womit sie gegen eine 
zweite Vertreibung geschützt sind. 
Wer mit den Dingen zu tun hat, wird mir be-
stätigen, daß wir schon längst bei der inneren Um-
siedlung für die Räumung von militärischen An-
lagen sind. Ich erinnere mich beispielsweise, daß 
es mir in meinem Landkreis nach langen Ausein-
andersetzungen gelungen ist, von einer staatlichen 
Domäne 800 Morgen, d. h. 200 ha zu bekommen. 
Die auf dieser Domäne ein Jahrzehnt hindurch be-
schäftigten heimatvertriebenen Bauern, die dort 
als Landarbeiter figurierten, waren für die neuen 
Bauernstellen vorgesehen. Als der Kulturamts-
termin und die Verhandlungen anstanden, wurde 
uns gesagt, man müsse Menschen aus dem Lüne-
burger Raum von Truppenübungsplätzen nehmen; 
man habe von der Regierung die Auflage, diese 
Umsiedler hier anzusetzen. Da gab es Heulen und 
Zähneklappern bei diesen Menschen, die hier brav 
gearbeitet und eine Hoffnung gesehen hatten. 
Wenn man diese Dinge dann vertreten muß, hat 
man einen schweren Stand. Wir haben schon im 
vorigen Jahre im Lande Niedersachsen ganze 
Domänen ausschließlich für diese Umsiedlung für 
militärische Zwecke zur Verfügung gestellt. Wenn 
das in Zukunft in verstärktem Maße der Fall sein 
wird, wird man mit Hilfe dieses Gesetzes Maß-
nahmen treffen müssen, die verhindern, daß der 
Ansiedlung von heimatvertriebenen Bauern end-
gültig ein Ende gemacht wird. 
Ich hoffe, daß dieses Haus bei der Verabschie-
dung des vorliegenden Gesetzentwurfs den An-
trägen, die wir zu stellen haben werden, ein ge-
neigtes Ohr zeigen wird. 
(Beifall beim GB/BHE.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
Herr Abgeordneter Höcherl. 
Höcherl (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Einige Passagen 
dieser Debatte haben bereits gezeigt, daß allerlei 
Explosivstoff in der Gesetzesvorlage enthalten ist. 
6600 	2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 
(Höcherl) 
Trotzdem kann dankenswerterweise festgestellt 
werden, daß alle Redner davon ausgegangen sind, 
daß dieses Gesetz notwendig ist und daß es rasch 
verabschiedet werden muß, nicht nur deshalb, weil 
wir vertraglich dazu verpflichtet wären, oder viel-
leicht deswegen, weil wir sonst nach dem 5. Mai 
1956 in ein Rechtsvakuum kämen, sondern weil es 
überhaupt keinen Rechtsstaat gibt, der ohne eine 
solche Gesetzgebung auskommen kann. Nur Dikta-
turen kommen ohne solche Gesetze aus: sie nehmen 
sich einfach das, was sie brauchen. 
(Sehr währ! bei der CDU/CSU.) 
Bei dieser Gelegenheit sollte man vielleicht auch 
einen anderen Komplex ansprechen, einen Kom-
plex, der einen gewissen Schatten auf diese Vor-
lage wirft, obwohl sie gar nichts dafür kann. Es 
handelt sich um die unerledigten Enteignungsfälle, 
die zum Teil schon 20 Jahre zurückliegen. Das 
Eigentum und der Besitz wurden entzogen, und 
die Entschädigungen sind heute noch nicht geregelt. 
Man sollte anläßlich des Landbeschaffungsgesetzes 
der Öffentlichkeit mitteilen, mit 'dieser Gesetzge-
bung entstehe jetzt ein Hoffnungsschimmer, daß 
auch die unerledigten Fälle zu einer abschließen-
den Regelung kommen und daß hier ein Muster 
geschaffen wird, wie eine solche Regelung auszu-
sehen hätte. 
Ich bin dem Herrn Verteidigungsminister sehr 
dankbar, daß er endlich die Zahlen bekanntgegeben 
und die magischen Zahlen von 200 000 Hektar und 
noch darüber, die in recht suspekter Weise in der 
Öffentlichkeit erschienen sind, auf die Wirklichkeit 
zurückgeführt hat. Man hat oft den Eindruck, daß 
bei diesen Dingen eine gefährliche Absicht dahin-
tersteckt. Man benützt jeden Anlaß und jede Mög-
lichkeit, um unsere Wiederaufrüstung und unseren 
Verteidigungsbeitrag in Verdacht zu bringen. 
(Zuruf von der SPD: Gott sei Dank!) 
Nun, wenn man den Gesetzentwurf als Ganzes an-
sieht, wird man der Regierung zugestehen müssen, 
daß es sich um eine sehr fundierte und sehr red-
liche Arbeit handelt. Trotzdem werden — das ist 
schon zum Ausdruck gekommen — in ,der einen und 
der anderen Bestimmung im Laufe der Beratungen 
Änderungen kommen. Auch der Bundesrat hat sich 
bereits in einigen sehr überzeugenden Vorschlägen 
geäußert. Es ist zwar nicht so, wie der Herr Kollege 
Dr. Schmidt meinte, daß nun 40 Änderungsvor-
schläge des Bundesrats notwendig gewesen wären. 
Die wirklich gewichtigen beschränken sich nur auf 
einige wenige, aber in ihrem Charakter um so 
bedeutsamere Bestimmungen. 
Ein Gesichtspunkt konnte in dem Gesetz über-
haupt nicht zum Ausdruck kommen. Herr Kollege 
Engell hat ihn bereits erwähnt und von der „Auf-
wendigkeit der Militärverwaltung" gesprochen. 
Nun, ich bin der Meinung, daß ,das Verteidigungs-
ressort nicht aufwendiger ist als jedes andere Res-
sort. Es handelt sich hier nur um eine Art Legende, 
die immer wieder bei solchen Anlässen vorgebracht 
wird. Ich glaube, daß die Beteiligten diesen Vor-
wurf nicht verdienen, vor allem deswegen nicht, 
weil wir mit dem Haushaltsausschuß und mit unse-
rer Kontrolle im Parlament die Möglichkeit haben, 
jeder Aufwendigkeit, die also übertrieben ist, eine 
Grenze zu setzen. 
Ich habe gesagt: ein Gesichtspunkt konnte im 
Gesetz nicht zum Ausdruck kommen. Das ist der 
der sparsamen Anwendung. In der Begründung 
steht dieser Gesichtspunkt. Der Herr Verteidigungs-
minister und der Herr Innenminister haben ihn 
vorgetragen. Das muß das innere Grundgesetz für 
diese Vorlage sein: sparsame Anwendung über-
haupt. Anwendung nur dort, wo es überhaupt nicht 
anders möglich ist, also nur im äußersten Notfall. 
Es ist ferner der Gesichtspunkt des freihändigen 
Erwerbs hervorgehoben und es ist auch über die 
Verhältnisse gesprochen worden, die mit diesem 
Gesichtspunkt zusammenhängen. Ich glaube, man 
wird sich noch eingehend damit befassen müssen, 
daß der — ich möchte sagen — Abgabevorrang oder 
die Vorleistungspflicht der öffentlichen Hand in 
jeder Form für die Bereitstellung von Land und 
von Ersatzland in irgendeiner Weise in dieses Ge-
setz eingebaut wird. 
Es besteht nun die rechtliche Frage, ob dieser 
Vorrang im Gesetz selber niedergelegt werden 
soll oder ob man das besser in Verwaltungsvor-
schriften tut. Die Frage ist nicht einfach zu lösen, 
weil die gerichtliche Nachprüfung einer derartigen 
Vorrangverpflichtung außerordentlich schwierig 
ist, denn sie gehört in das Gebiet des negativen 
Beweises, der bekanntlich nicht zu führen ist. Ich 
glaube, daß man es nur auf dem Weg der Verwal-
tungsvorschriften machen kann, die aber sehr aus-
führlich und sehr katalogmäßig, möchte ich einmal 
sagen, aussehen müssen. Entscheidend wird es an-
kommen auf die Beachtung der großen Aufgabe der 
 Raumordnung, der Rücksichtnahme auf die Land-
wirtschaft, dabei nicht nur auf die einzelne bäuer-
liche Existenz, die uns selbstverständlich außer-
ordentlich am Herzen liegt, sondern auch auf die 
Strukturpolitik, die unser Bundesernährungs-
minister so erfolgreich eingeleitet hat, auf die In-
teressen der Kommunen, der Städte, der Kirchen 
und Stiftungen, des Naturschutzes, alles Dinge, die 
auch vom Bundesrat angesprochen worden sind. 
Auf sie wird es ankommen, und zwar nicht nur im 
Einzelfall, sondern auch institutionell gesehen für 
dieses Gesetz. 
Bezüglich der Ausführungen zum Ausbau des 
Rechtsschutzes bin ich der Meinung, man sollte dem 
Hinweis des Herrn Bundesinnenministers folgen, 
daß die aufschiebende Kraft in irgendeiner Form 
wiederkommen muß und daß auch die Einschrän-
kung von Rechtsmitteln, so wie sie vorgeschlagen 
worden ist, nicht stattfinden kann. Ich bin viel-
mehr der Meinung, mit diesem Gesetz wollen wir 
aus der dunklen, rechtlosen Zeit der Requisitionen, 
des „Requisitionsrechtes" herauskommen in die 
Zeit einer rechtsstaatlichen Ordnung dieser so 
schwierigen Materie, und, meine sehr verehrten 
Damen und Herren, in der Ausstattung mit rechts-
staatlichen Garantien läßt sich unsere Fraktion von 
niemandem übertreffen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Müller (Wehdel). 
Müller (Wehdel) (DP): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Meine Herren Vor-
redner haben bereits eingehend auf eine Reihe von 
Gesichtspunkten hingewiesen, die für die Beurtei-
lung dieses Gesetzes maßgeblich sind. Ich möchte 
nur ganz kurz einige Sätze sagen, die die Einstel-
lung meiner politischen Freunde charakterisieren. 
Wir stehen selbstverständlich, da wir die Wehr-
macht bejahen, auf dem Standpunkt, daß wir für 
die Wehrmacht auch das notwendige Land zur Ver-
fügung stellen müssen. Auf der anderen Seite haben 
2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 	6601 
(Müller [Wehdel]) 
wir in den früheren Jahren eine Reihe von sehr 
ungünstigen Erfahrungen gesammelt. Ich denke 
nur daran, wie man den großen Truppenübungs-
platz Bergen-Belsen geschaffen hat. Dabei ist der 
Eindruck entstanden, daß manche Flächen in An-
spruch genommen worden sind, die für die mili-
tärischen Aufgaben allein nicht notwendig waren, 
sondern die auch zur Abrundung des Gebietes 
dienten und dann anderen Zwecken nutzbar ge-
macht wurden. 
Bei der Inanspruchnahme von Land muß also 
ein äußerst scharfer Maßstab angelegt werden. In 
den Ausschußberatungen muß in dieser Richtung 
vorgesorgt werden, damit wirklich nur das Drin-
gendste hineingenommen wird. Wir stehen weiter 
auf dem Standpunkt, daß man — das ist hier schon 
wiederholt zum Ausdruck gekommen — die Flä-
chen der öffentlichen Hand in erster Linie heran-
ziehen soll und daß man auch weitgehend, wo es 
irgend möglich ist, auf den freiwilligen Erwerb 
abkommen und die Enteignung vermeiden soll. 
Wir sind weiter der Ansicht, daß die bisherige 
Regelung der Entschädigung — die Regelung der 
Entschädigung für Enteignungen in den Jahren vor 
dem Kriege hat sich bis jetzt hingezogen — unter 
allen Umständen vermieden werden muß; die Be-
zahlung muß schnellstens erfolgen, damit sich die 
Leute entweder wieder etwas anschaffen oder sich 
mit dem Geld eine neue Existenz schaffen können. 
Unser vordringlicher Wunsch ist natürlich, daß 
ein Bauer, der seine Stelle verliert, in seinem Be-
rufe gehalten wird. Wir haben im Bundesgebiet 
unendlich viele Möglichkeiten der Ersatzland-
beschaffung, wenn wir nur in demselben Rahmen, 
wie wir jetzt Flächen für die militärischen Auf-
gaben zur Verfügung stellen, auch Gelder für groß-
zügige Meliorationen aufwenden. Dann werden 
wir sicher in der Lage sein, eine große Zahl un-
serer Berufskollegen in ihrem Beruf zu halten. Ich 
möchte Sie daher bitten, sich bei den Haushalts-
beratungen, wenn wir uns über Meliorationspro-
gramme unterhalten, auch der Notwendigkeit der 
Wiederbeschaffung von Land für die Verdrängten 
— neben der Landbeschaffung für die Heimatver-
triebenen — zu erinnern und für diese Zwecke die 
nötigen Mittel bereitzustellen. 
(Beifall bei der DP.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Hesberg. 
Dr. Hesberg (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Wenn ich mir erlaube, zu den 
Vorschriften über die Enteigungsentschädigung 
einige Bemerkungen zu machen, so geschieht dies, 
um der Bundesregierung einige Anregungen zu 
geben, deren Verwirklichung mit den Beratungen 
der Vorlage des Landbeschaffungsgesetzes einher-
gehen sollte, Anregungen, die darauf abzielen, das 
Ziel dieser Vorlage, einen gerechten Ausgleich zwi-
schen den Interessen der Allgemeinheit und der 
Betroffenen, zu erreichen. Diese Anregungen sind 
meines Erachtens zugleich auch für die Erleichte-
rung des freihändigen Erwerbs von Bedeutung. 
Es ist zu begrüßen, daß die Bundesregierung im 
§ 19 Abs. 1 des dem Hohen Hause vorliegenden 
Entwurfs den Bestrebungen Rechnung getragen hat, 
die darauf gerichtet sind, den Preis als Grundlage 
für die Entschädigung anzuerkennen, der echter 
Ausdruck der jeweiligen Marktverhältnisse auf 
dem Grundstücksmarkt ist, nämlich den gemeinen 
Wert. Hieraus folgt, daß der übliche Marktpreis  
für bebaute und Trümmergrundstücke unmittelbar 
herangezogen werden kann, nachdem durch die 
Verordnung der Bundesregierung vom Jahre 1952 
die Preisbindung für diese Kategorie von Grund-
stücken aufgehoben worden ist. Gewisse Einschrän-
kungen dieser Feststellung werden noch zu erör-
tern sein. 
Anders liegen die Verhältnisse aber beim Bau-
land sowie bei den land- und forstwirtschaftlichen 
Grundstücken. Diese unterliegen nach wie vor den 
überkommenen Preisvorschriften, die nach § 19 
Abs. 4 unberührt bleiben. Bei diesen Grundstücken 
wird Abs. 1 seine eigentliche Bedeutung erst nach 
Fortfall der Preisbindung erhalten, sofern nicht der 
Bundestag der Meinung der mit dem Bundesrat 
übereinstimmenden Regierung beitritt — was ich 
wünschen möchte —, den Abs. 4 fallenzulassen. 
Eine gewisse Annäherung an den gemeinen Wert 
liegt zur Zeit vielleicht auf dem landwirtschaft-
lichen Sektor vor, weil die Landwirtschaftsbehör-
den auf Grund des noch geltenden Kontrollrats-
gesetzes Nr. 45 lediglich festzustellen haben, ob 
bei Kaufverträgen auf dem landwirtschaftlichen 
Sektor ein unangemessenes Verhältnis zwischen 
Leistung und Gegenleistung gegeben ist, hierbei 
aber nach meiner Kenntnis die gegenwärtigen Er-
tragswerte der Land- und Forstwirtschaft als an-
gemessen gelten. 
Weit problematischer ist es jedoch mit dem ge-
meinen Wert auf dem städtischen Grundstücks-
markt bestellt. Denn hier können die für die Ge-
nehmigung von Grundstückskaufverträgen zustän-
digen unteren Preisbehörden Widmungsänderun-
gen, die sich seit dem 17. Oktober 1936 durch Ver-
änderung der baulichen Ausnutzbarkeit der Grund-
stücke ergeben haben, anerkennen und auch dar-
über hinausgehende Zuschläge gegenüber dem er-
wähnten Stichtag — allgemein heute wohl bis zu 
50 % — zubilligen. 
Es ist aber bekannt, daß die unter Umgehung der 
Preisvorschriften tatsächlich gezahlten Preise viel-
fach die zulässigen Preise nicht unerheblich über-
schreiten. Es sei dahingestellt, inwieweit bei den 
Schwarzmarktpreisen spekulative Tendenzen vor-
liegen oder mangelnde Berücksichtigung der mög-
lichen Korrekturen durch die Preisbehörden, die 
im Zusammenhang mit vorbereitenden Arbeiten 
zur künftigen Einheitsbewertung hier und da fest-
gestellt werden mußten. Soweit aber die Grund-
stücksspekulation, der entscheidend entgegenzuwir-
ken ist, zu überhöhten Preisen führt, muß man 
sich eingestehen, daß sie zum Teil ein Ergebnis der 
gegenwärtigen Zersplitterung des Rechts auf dem 
Grundstücksmarkt ist. Einem in etwa ordnungs-
mäßig funktionierenden Grundstücksmarkt für be-
baute Liegenschaften stehen nämlich einzelne Teil-
märkte mit unterschiedlichen Preisbindungen ge-
genüber. Die Preisbindungen führen zur Zurück-
haltung und Minderung des Angebots an unbebau-
ten Grundstücken und zur Verstärkung der Nach-
frage auf den übrigen Teilmärkten der bebauten 
und Trümmergrundstücke, bei denen daher von 
einem gemeinen Wert im herkömmlichen Sinne 
auch nicht gesprochen werden kann. 
Zum Teil leistet der Erwerber, der den unzu-
länglich modifizierten Stopppreis überschreitet, 
aber nur ein Entgelt, das er ohne weiteres nach 
der Bebauung realisieren kann. 
Die Unzulänglichkeit des Verfahrens der Preis-
festsetzung durch die unteren Verwaltungsbehör-
den wird nunmehr auch denjenigen Instanzen zur 
6602 	2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 
(Dr. Hesberg) 
Last fallen, die zur Festsetzung der Enteignungs-
entschädigung berufen sind, weil diese an die Nor-
men der Preisbehörden gebunden sind. 
Ich glaube damit dargetan zu haben, daß die Ent-
schädigung zum gemeinen Wert zur Zeit bei der 
Durchführung dieses Gesetzes in weiten Bereichen 
problematisch ist. 
(Abg. Lücke: Richtig!) 
13m sie aber so bald wie möglich zu realisieren, 
bedarf es über die Gesetzesvorlage hinaus ergän-
zender Maßnahmen, insbesondere auf dem Bau-
landmarkt. 
Wenn die auch für unbebaute Grundstücke ange-
strebte Aufhebung der Preisbindungen noch nicht 
erfolgt ist, so ist dies darauf zurückzuführen, daß 
den Empfehlungen, die der 1. Bundestag ausge-
sprochen hat, noch nicht entsprochen werden 
konnte. Ist doch im Zusammenhang mit der Ver-
abschiedung des Baulandbeschaffungsgesetzes — 
ich glaube, mit den Stimmen aller Parteien — eine 
Entschließung angenommen worden, derzufolge vor 
der Verabschiedung eines Bodenbewertungsgesetzes 
eine Auflockerung der Preisvorschriften nicht er-
folgen sollte. Ferner kam in der Entschließung des 
1. Bundestages zum Ausdruck, daß die Freigabe 
der Grundstückspreise wirksame Maßnahmen zur 
Bekämpfung der Bodenspekulation zur Voraus-
setzung habe. 
(Abg. Lücke: Richtig!) 
Daraufhin hat der Bundeswirtschaftsminister auch 
die Erklärung abgegeben, daß er im Hinblick auf 
diese Entschließung die Freigabe der Baulandpreise 
zurückhalten werde, bis die erwähnten Maßnahmen 
getroffen sein würden. Daher dürfte es unbedingt 
notwendig sein, daß die Bundesregierung die vor-
bereitenden Arbeiten. im Sinne der damaligen Ent-
schließung so beschleunigt, daß nach der Verab-
schiedung des Zweiten Wohnungsbaugesetzes durch 
den Ausschuß für Wiederaufbau und Wohnungs-
wesen von dem Entwurf eines Bundesbaugesetzes 
ausgehend Regelungen erarbeitet werden, die die 
Freigabe der Baulandpreise ermöglichen. 
(Abg. Lücke: Richtig!) 
Bis zu diesem Zeitpunkt, d. h. bis der gemeine 
Wert de facto als Grundlage für die Enteigungs-
entschädigung nach dem Landbeschaffungsgesetz 
herangezogen werden kann, scheint mir noch fol-
gendes möglich und erforderlich zu sein. Soweit ich 
unterrichtet bin, sieht § 3 der Verordnung über 
das Verbot von Preiserhöhungen die Möglichkeit 
vor, aus volkswirtschaftlichen Gründen oder in 
Fällen einer unbilligen Härte von dem Preisniveau 
des Jahres 1936 abzuweichen. Daß die Preisbehör-
den, die die Kaufverträge für unbebaute Grund-
stücke zu genehmigen haben, von dieser Ermächti-
gung Gebrauch machen und daß sie hierauf ent-
sprechend hingewiesen werden, dürfte der bisheri-
gen Uneinheitlichkeit entgegenzuwirken geeignet 
sein. Eine derartige Handhabung des Grundstücks-
preisstopps würde auch dem Gedanken in § 10 des 
Baulandbeschaffungsgesetzes Rechnung tragen, daß 
Wertveränderungen seit dem 17. Oktober 1936 
in bestimmtem Umfange berücksichtigt werden 
können. 
Daher sollte im Zusammenhang mit der Bera-
tung des vorliegenden Gesetzentwurfs gleichzeitig 
der Appell an die Preisbehörden gerichtet wer-
den, durch solche Ausnahmegenehmigungen bereits 
heute eine Anpassung an das Preisniveau herbei-
zuführen, das sich voraussichtlich bei einer Frei-
gabe der Baulandpreise ergeben wird. Daß hierbei  
spekulativen Auswüchsen auf dem Gebiet der Bo-
denpreise zu begegnen ist, dürfte ebenso selbstver-
ständlich sein, wie die Bundesregierung dazu bei-
tragen sollte, auch sonst durch geeignete Maßnah-
men den Baulandmarkt im Sinne eines stärkeren 
Angebots an Bauland mehr als bisher aufzulockern, 
weil der zusätzliche Bedarf, der nunmehr durch die 
Streitkräfte auf den Grundstücksmarkt zukommt, 
sonst die bestehenden Schwierigkeiten noch ver-
mehren dürfte. 
(Beifall in der Mitte.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor. Ich schließe damit die 
Beratung der ersten Lesung. Beantragt ist die Über-
weisung an den Ausschuß für Angelegenheiten der 
inneren Verwaltung als federführenden Ausschuß, 
an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft 
und Forsten und an den Ausschuß für Rechtswesen 
und Verfassungsrecht als mitberatende Ausschüsse. 
Wer diesen Überweisungsvorschlägen zustimmen 
will, den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegen-
probe! — Es ist so beschlossen. 
Ich komme zu Punkt 3 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des von den Abgeordneten 
Naegel, Stücklen, Dr. Atzenroth, Dr. Elbräch-
ter und Genossen eingebrachten Entwurfs 
eines Gesetzes über die Industrie- und Han-
delskammern (Drucksache 1964). 
Wenn ich recht unterrichtet bin, wird auf die 
mündliche Einbringung verzichtet. Ich eröffne die 
Beratung der ersten Lesung. — Das Wort wird nicht 
gewünscht. Ich schließe die Beratung. Beantragt ist 
die Überweisung an den Ausschuß für Wirtschafts-
politik. Wer diesem Vorschlag zustimmen will, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Es 
ist so beschlossen. 
Ich rufe Punkt 4 der Tagesordnung auf: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über die Tilgung von Aus-
gleichsforderungen (Drucksache 1697); 
Schriftlicher Bericht*) des Ausschusses für 
Geld und Kredit (22. Ausschuß) (Drucksache 
2008). 
(Erste Beratung: 105. Sitzung.) 
Ich frage, ob das Wort zur Berichterstattung ge-
wünscht wird. 
(Abg. Thieme: Auf mündlichen Bericht 
wird verzichtet!) 
— Auf mündlichen Bericht wird verzichtet. Das 
Haus ist damit einverstanden. 
(Zustimmung.) 
Meine Damen und Herren, ich eröffne die Bera-
tung der zweiten Lesung. Wird dazu das Wort ge-
wünscht? — Das Wort wird nicht gewünscht. Dann 
rufe ich auf die §§ 1,-2,-3,-4,-5,- 6, - 7, 
— 8, - 9, - 10, - 11, - 12, - 13, - 14, - 15,
—Einleitung und Überschrift. — Wer diesen Paragra-
phen in der Fassung des Ausschusses zustimmen 
will, den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegen-
probe! — Enthaltungen? — In der zweiten Lesung 
einstimmig angenommen. 
Ich eröffne die Beratung der 
dritten Lesung. 
Wird das Wort gewünscht? — Das Wort wird nicht 
gewünscht. Wer dem Gesetzentwurf in der vorlie- 
*) Siehe Anlage 2 
2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 	6603 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
genden Fassung des Ausschusses in dritter Lesung 
zustimmen will, den bitte ich, sich zu erheben. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Dieses Gesetz 
über die Tilgung von Ausgleichsforderungen ist vom 
Bundestag bei einer Enthaltung, im übrigen ein-
stimmig angenommen. 
Meine Damen und Herren, wir haben noch über 
einen Entschließungsentwurf abzustimmen, der im 
Ausschußantrag vorliegt. Ich darf bitten, diese Ent-
schließung in der Ihnen vorliegenden Drucksache 
2008 auf Seite 7 zur Kenntnis zu nehmen. Ich nehme 
an, daß das Haus darauf verzichtet, daß ich sie ver-
lese; sie liegt ja gedruckt vor. 
Wer diesem Entschließungsantrag des Ausschus-
ses zustimmen will, den bitte ich um ein Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Der Ent-
schließungsantrag des Ausschusses ist einstimmig 
angenommen. 
Damit komme ich zu dem Punkt 5 der Tagesord-
nung. 
(Abg. Dr. Menzel meldet sich zum Wort.) 
— Wird das Wort zur Geschäftsordnung gewünscht? 
(Abg. Dr. Menzel, Herr Präsident, wir hat
-
ten vereinbart, daß erst die Punkte 6 und 7 
behandelt werden!) 
— Gut, Herr Abgeordneter, wir können das natür-
lich auch so machen. 
Meine Damen und Herren, es ist eine interfrak-
tionelle Vereinbarung dahin zustande gekommen, 
daß vor der Verhandlung über den Punkt 5 hier im 
Hause die Sitzung für eine halbe Stunde unterbro-
chen wird und daß zunächst, bevor eine solche 
Unterbrechung beschlossen wird, der Punkt 6 auf-
gerufen wird. 
(Abg. Arndgen: Punkt 5 b!) 
— Punkt 5 b ist doch mit 5 a verbunden. 
(Abg. Arndgen: Nein, es ist ein ganz 
anderes Thema!) 
— Punkt 5 b kann verhandelt werden? Meine Da-
men und Herren, ich bin so unterrichtet, daß über 
den ganzen Punkt 5 nachher gesprochen werden soll. 
(Zurufe: Einverstanden!) 
— Ich höre nur „Einverstanden". Wir ziehen 
also jetzt den Punkt 6 vor und verabschieden ihn. 
Ich werde nachher den Punkt 5 aufrufen. 
Ich rufe Punkt 6 a der Tagesordnung auf: 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Gesetzes über die Feststellung eines 
Nachtrags zum Bundeshaushaltsplan für das 
Rechnungsjahr 1955 (Nachtragshaushaltsge-
setz 1955) (Drucksache 1880); 
Mündlicher Bericht dies Haushaltsausschusses 
(18. Ausschuß) (Drucksache 2051). 
(Erste Beratung: 114. Sitzung.) 
Ich nehme an, das Wort wird zur Berichterstat-
tung gewünscht. — Das Wart als Berichterstatter 
hat der Herr Abgeordnete Schoettle. 
Schoettle (SPD), Berichterstatter: Herr Präsi-
dent! Meine Damen und Herren! An sich hätte 
nahegelegen, daß der Haushaltsausschuß auf eine 
mündliche Berichterstattung verzichtete. Da aber 
die Haushaltsangelegenheiten im allgemeinen nicht 
großem Interesse im Hause begegnen, müssen wir 
das Haus zwingen, sich gelegentlich einmal mit die-
sen Fragen zu befassen. 
Es geht um die Verabschiedung des Nachtrags-
haushalts zum Haushalt 1955. Der Nachtrags-
haushalt bringt Mehrausgaben von rund 206 Mil-
lionen DM. Diese Mehrausgaben werden jedoch 
durch entsprechende Ausgabekürzungen und Min-
derausgaben an anderer Stelle ausgeglichen, so daß 
die Einnahmeseite und damit das Gesamtvolumen 
des Bundeshaushalts 1955 sich nicht verändern. 
Das Gesamtvolumen des Nachtragshaushalts 1955 
wird im wesentlichen durch drei Ausgabeblöcke 
bestimmt. 
Rund 60 0/0 der gesamten Mehrausgaben im 
Nachtrag entfallen auf die inzwischen gesetzlich 
geregelten Rentenmehraufwendungen im Gesamt-
betrag von 128 Millionen DM. Diese verteilen sich 
in Höhe von 53 Millionen DM auf den Einzel-
plan 11 — Bundesministerium für Arbeit — und 
in Höhe von 75 Millionen DM auf den Einzel-
plan 40 — Soziale Kriegsfolgeleistungen —. Durch 
Einsparungen beim Einzelplan 11 in Form von 
entsprechenden Minderausgaben bei der Arbeits-
losenhilfe werden diese Mehrausgaben voll gedeckt. 
Den zweiten großen Ausgabeblock bilden die 
Mehraufwendungen von rund 70 Millionen DM 
für zivile Luftschutzzwecke im Einzelplan 06 
— Bundesminister des Innern — oder etwa einem 
Drittel der Gesamtmehrausgaben. Der Haushalts-
ausschuß hat unter Streichung von fünf Planstellen 
in Kap. 06 01 Tit. 101, die gefordert waren, die 
restlichen Personalanforderungen sowie die Mittel 
für die Bundesanstalt für zivilen Luftschutz in 
Bad Godesberg in Kap. 0618, für allgemeine Bewil-
ligungen für Zwecke des zivilen Luftschutzes in 
Kap. 06 20 und des Luftschutzwarndienstes in 
Kap. 06 21 bewilligt. Wenn ich sage „bewiligt", so 
heißt das selbstverständlich: unter dem Vorbehalt 
der Zustimmung des Plenums des Bundestages. 
Die Mittel für den Aufbau des Luftschutzwarn-
dienstes wurden gesperrt. Der Auschuß hatte Be-
denken gegen die vom Bundesminister des Innern 
geplante Organisation. Den militärischen und den 
zivilen Luftschutz kann man heute kaum vonein-
ander trennen. Deshalb bestünde, wenigstens nach 
Meinung des Haushaltsausschusses, die Gefahr des 
Aufbaues von Parallelorganisationen, was unbe-
dingt verhindert werden muß. Der Bundesminister 
des Innern hat die Überprüfung seines bisherigen 
Organisationsplans zugesagt und wird dem Haus-
haltsausschuß darüber berichten, der sich die Zu-
stimmung zur Aufhebung des Sperrvermerks vor-
behalten hat. 
Der Ausschuß war ferner der Meinung, daß die 
Vorbemerkung und die Erläuterung zu dem Kap. 
06 20 zu Irrtümern Anlaß geben könnten. Dort ist 
nämlich davon die Rede, daß entsprechend dem 
Gesetzentwurf der Bundesregierung zum Luft-
schutzprogramm der Bund ein Drittel und die 
Länder und Gemeinden zusammen die übrigen 
zwei Drittel der Gesamtaufwendungen für den 
Luftschutz tragen sollen. Der Haushaltsausschuß 
hat, um jeden Zweifel auszuschließen, eine Ergän
zung des Abs. 3 der Vorbemerkung veranlaßt, durch 
die klargestellt werden soll, daß die Verteilungs-
quote für die Lasten aus dem Luftschutz erst nach 
Verabschiedung des Gesetzes über Maßnahmen auf 
dem Gebiete des zivilen Luftschutzes festgelegt 
werden könne. 
(Vizepräsident Dr. Jaeger übernimmt 
den Vorsitz.) 
6604 	2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 
(Schoettle) 
Zusätzliche Personalanforderungen bei verschie-
denen Ressorts bilden den Rest der Mehrausgaben. 
Sie erwachsen im wesentlichen aus den Verteidi-
gungsaufgaben, die die Bundesrepublik durch den 
Abschluß der Pariser Verträge und ihren Beitritt 
zur NATO übernommen hat. 
Als direkte Auswirkung dieser Verpflichtungen 
hat der Haushaltsausschuß mit Mehrheit die Ein-
richtung des Bundesministeriums für Verteidigung, 
dessen Ausgaben im neuen Einzelplan 14 veran-
schlagt sind, anerkannt und die von der Bundes-
regierung geforderten 315 Planstellen für den 
Sofortbedarf einschließlich der sonstigen Personal-
und Sachausgaben im Gesamtbetrag von rund 
4,8 Millionen DM bewilligt. In dieser Summe ist 
ein vom Haushaltsausschuß eingefügter Erstat-
tungstitel von 1,7 Milionen DM enthalten, auf den 
ich gleich noch einmal zurückkomme. Der Haus-
haltsausschuß hat die von der Bundesregierung be-
antragten neuen Planstellen für die deutsche Ver-
tretung bei der NATO sowie für die im Bereich 
des Bundesministers der Finanzen und des Bun-
desministers für Verkehr auszuführenden zusätz-
lichen Verteidigungsaufgaben einschließlich der 
notwendigen Mittel für sonstige Personal- und 
Sachausgaben bewilligt. 
Insgesamt handelt es sich im Einzelplan 08 um 
Mehrausgaben von rund 1,9 Millionen DM . In 
Einzelplan 09 — Bundesministerium für Wirtschaft 
— werden zusätzliche Personal- und Sachausgaben 
in Höhe von rund 410 000 DM erforderlich, in Ein-
zelplan 12 — Bundesministerium für Verkehr — 
in Höhe von 170 300 DM. 
Nicht bewilligt hat der Haushaltsausschuß die in 
Einzelplan 05 — Auswärtiges Amt — geforderten 
Planstellen für die Errichtung eines Referats „Mili-
tärpolitik, Verteidigung, WEU" und für eine Ver-
bindungsstelle zum Verteidigungsministerium. Ge-
nehmigt wurden die nachgeforderten Sach- und 
Personalausgaben, die durch die Aufnahme diplo-
matischer Beziehungen zur Sowjetunion und die 
Einrichtung der Botschaft in Moskau notwendig 
geworden sind. Ebenfalls genehmigt wurden die 
Stellenanforderungen für die Errichtung einer 
Ständigen Vertretung der Bundesrepublik Deutsch-
land bei der Nordatlantikpakt-Organisation in 
Paris und die durch die Ernennung des Bundes-
ministers des Auswärtigen erforderliche Einrich-
tung eines Ministerbüros. Mehrausgaben in Kap. 
05 03 — Vertretungen der Bundesrepublik im 
Ausland — entstehen aber nicht. Eingesetzt als 
neuer Titel wurde im Einzelplan 05 — Auswärtiges 
Amt — schließlich ein Betrag von 645 000 DM als 
Beitrag der Bundesrepublik Deutschland an die 
Westeuropäische Union. 
Bewilligt wurde letztlich in Einzelplan 25 — Bun-
desministerium für Wohnungsbau — die Schaffung 
von vier neuen Planstellen, die durch die Erwei-
terung des Arbeitsumfangs auf dem Gebiet des 
baulichen Luftschutzes erforderlich geworden sind. 
Neu ausgebracht wurde ein erster Teilbetrag von 
100 000 DM für die Durchführung des städtebau-
lichen Ideenwettbewerbs „Hauptstadt Berlin".  Die 
 Gesamtkosten dieses Wettbewerbs sind — neben-
bei gesagt — auf 350 000 DM veranschlagt. Damit 
ist dem Beschluß des Plenums vom 26. Oktober 1955 
Rechnung getragen worden. 
Grundsätzlich hat der Haushaltsausschuß die 
Frage der Anrechenbarkeit der durch die Vertei-
digungsaufgaben den zivilen Ressorts entstehen-
den Sach- und Personalausgaben auf die Verteidi-
gungslasten behandelt und dabei einmütig die Auf-
fassung vertreten, daß die Ausgaben der zivilen 
Ressorts, soweit sie Verteidigungszwecke betreffen, 
auf den deutschen Verteidigungsbeitrag angerech-
net werden müßten. Zu diesen Ausgaben gehören 
nach Ansicht des Haushaltsausschusses insbesondere 
die Aufwendungen, die von den zivilen Baubehör-
den für die Durchführung militärischer Bauvor-
haben aufgewendet werden. Der Haushaltsausschuß 
stand auf dem Standpunkt, daß die Bundesregie-
rung bei der NATO alle Schritte unternehmen 
sollte, um auch die Anrechenbarkeit der Aufwen-
dungen der zivilen Ressorts, die mit den Verteidi-
gungsvorbereitungen zusammenhängen, z. B. der 
Aufwendungen für den Luftschutz, zu erreichen. 
Außerdem sprach sich der Haushaltsausschuß mit 
besonderem Nachdruck — und damit berühre ich 
eine Frage, die schon bei der vorherigen Debatte 
aufgetaucht ist — gegen die Errichtung einer 
eigenen militärischen Bauverwaltung aus. Schon 
aus Gründen der Sparsamkeit ist die zivile Bau-
verwaltung der Errichtung einer neuen Organisa-
tion für militärische Bauvorhaben vorzuziehen. Es 
wäre gut, wenn das Haus diesen Standpunkt teilen 
und unterstreichen würde. Die bereits bestehenden 
 zivilen Einrichtungen benötigen für die neuen um-
fangreichen Bauaufgaben nur verhältnismäßig ge-
ringe Verstärkungen, die durch diesen Nachtrag 
bewilligt werden sollen. Soweit die Anrechnungs-
fähigkeit der im Nachtrag veranschlagten Ausga-
ben zur Durchführung von Verteidigungsaufgaben 
außer Frage steht, wie z. B. in den Einzelplänen 
08 und 12, sollen die Aufwendungen zur Durch-
führung von Verteidigungsaufgaben aus dem oben 
erwähnten Erstattungstitel des Verteidigungs-
haushalts erstattet werden. Zu diesem Zweck sind 
bei den betreffenden Verwaltungen Einnahmetitel 
eingesetzt. Da sich die genauen Aufwendungen im 
gegenwärtigen Zeitpunkt nicht errechnen lassen, 
wurden diese Titel als Leertitel ohne Geldansatz 
ausgebracht. Die Erstattungen sollen am Jahres-
ende in Höhe der tatsächlichen Ausgaben durchge-
führt werden. 
Im übrigen nehme ich auf den Mündlichen Be-
richt des Haushaltsausschusses Drucksache 2051 Be-
zug. Warum er „Mündlicher" Bericht heißt, weiß 
ich nicht. Da er schriftlich erstattet wird, ist das 
etwas komisch; aber ich muß mich der Sprachübung 
bedienen, die im Hause üblich ist. Als Bericht-
erstatter empfehle ich namens des Haushaltsaus-
schusses die Annahme des Antrags auf Druck-
sache 2051. 
(Beifall.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Ich danke dem Herrn 
Berichterstatter. 
Wir treten in die zweite Beratung ein. Wir kom-
men zuerst zu den in Drucksache 2051 Anlage 2 
aufgeführten Einzelplänen. 
Ich rufe auf Einzelplan 05 — Auswärtiges 
Amt —. Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht 
der Fall. 
Wer dem aufgerufenen Einzelplan zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — 
Das ist die Mehrheit; es ist so beschlossen. 
Ich rufe auf Einzelplan 06 für das Bundesmini-
sterium des Innern. Wird das Wort gewünscht? — 
Das ist nicht der Fall. 
2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 	6605 
(Vizepräsident Dr. Jaeger)  
Wer  dem Einzelplan zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Das ist die Mehr-
heit; es ist so beschlossen. 
(Abg. Ritzel: Ich hatte mich zum Wort 
gemeldet!) 
— Wollen Sie das Wort, Herr Kollege Ritzel? 
(Abg. Ritzel: Ja, zu Einzelplan 06!) 
— Ich bin leider auf Ihre Wortmeldung nicht auf-
merksam gemacht worden; sie war auch nicht 
schriftlich bei den Schriftführern erfolgt. Ihr Wort-
meldung ist leider übersehen worden. Vielleicht 
können Sie Ihre Ausführungen machen, wenn Ein-
zelplan 06 wieder aufgerufen- wird. — Einverstan-
den. — Ich darf die Damen und Herren, die bei 
den kommenden Einzelplänen sprechen wollen, 
bitten, sich nach Möglichkeit bei den Schriftführern 
zu melden, damit keine Wortmeldung übersehen 
wird. 
Ich rufe auf Einzelplan 08 — Bundesministerium 
der Finanzen —. Hierzu meldet sich niemand zum 
Wort. 
Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Das ist die Mehrheit; es ist so be-
schlossen. 
Einzelplan 09 — Bundesministerium für Wirt-
schaft —. Wird das Wort gewünscht? — Das ist 
nicht der Fall. 
Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Das ist die Mehrheit; es ist so be-
schlossen.  
Einzelplan 11 — Bundesminister für Arbeit —. 
Wird das Wort gewünscht? 
Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Das ist die Mehrheit; es ist so be-
schlossen. 
Einzelplan 12 — Bundesministerium für Ver-
kehr —. Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht 
der Fall. 
Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Das ist die Mehrheit; es ist so be-
schlossen. 
Einzelplan 14 — Bundesministerium für Vertei-
digung —. Wird das Wort gewünscht? — Das ist 
nicht der Fall. 
Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das 
Handzeichen. — Das ist die Mehrheit; es ist so be-
schlossen. 
Einzelplan 25 — Bundesministerium für Woh-
nungsbau —. Wird das Wort gewünscht? — Das 
ist nicht der Fall. Wer zuzustimmen wünscht, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Es ist so be-
schlossen.  
Einzelplan 32 — Bundesschuld —. Wird das Wort 
gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Wer zuzu-
stimmen wünscht, den bitte ich um das Hand-
zeichen. — Es ist so beschlossen. 
Einzelplan 35 — Verteidigungslasten —. Wird 
das Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Wer 
zuzustimmen wünscht, den bitte ich um das Hand-
zeichen. — Es ist so beschlossen. 
Einzelplan 40 — Soziale Kriegsfolgeleistun-
gen —. Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht 
der Fall. Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich 
um das Handzeichen. — Es ist so beschlossen. 
Dann kommen wir zu Ziffer 4 des Ausschuß-
antrags Drucksache 2051, den Entwurf des Nach-
trags zum Einzelplan 60 unverändert nach der Vor-
lage — Drucksache 1880 — anzunehmen. Wird 
hierzu das Wort gewünscht? — Das ist nicht der 
Fall. Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich um 
das Handzeichen. — Es ist so beschlossen. 
Damit kommen wir zu Ziffer 2 des Ausschuß-
antrags auf Drucksache 2051 betreffend Anlage 1. 
Ich rufe auf: Einzelplan 05 — Auswärtiges 
Amt —. Wird das Wort gewünscht? — Das ist nicht 
der Fall. Wer zuzustimmen wünscht, den bitte ich 
um das Handzeichen. — Es ist so beschlossen. 
Einzelplan 06 — Bundesministerium des Innern, 
 Herr Abgeordneter Ritzel! 
Ritzel (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Nach der dankenswert gründlichen 
Berichterstattung durch Herrn Abgeordneten 
Schoettle ist es überflüssig, sehr viel zu sagen. 
Aber es muß doch mindestens aus dem Bereich 
des Einzelplans 06 etwas hervorgehoben werden. 
Es ist die Norm, daß auch mit der Verabschie-
dung eines Nachtragshaushalts durch Gesetz ge-
wisse Voraussetzungen fixiert werden. Aber die 
Tatsache, auf die bereits der Herr Berichterstatter 
hingewiesen hat, daß in den Vorbemerkungen zu 
dem Nachtrag zu Einzelplan 06 — Bundesmini-
sterium des Innern — in bestimmten Sätzen von 
einer bestimmten Verteilung der gesamten Aus-
gaben auf dem Gebiete des zivilen Luftschutzes 
 ausgegangen wird, hat uns schon im Haushaltsaus-
schuß veranlaßt und gibt auch hier Veranlassung 
zu der Feststellung, daß die Dinge so nicht gehen 
können. Ich möchte das, was von dem Herrn Be
-
richterstatter als Ergebnis der Haushaltsberatun-
gen hervorgehoben worden ist, noch einmal mit 
aller Entschiedenheit unterstreichen. Es kann unter 
keinen Umständen davon die Rede sein, daß etwa 
auf diesem Wege irgendein Verteilungsmaßstab in 
bezug auf die Kosten des zivilen Luftschutzes 
vorbereitet wird. Gesetz kann 'er ja nur auf Grund 
des in Beratung befindlichen Spezialgesetzes wer-
den. Aber die Vorbemerkungen zu dem Haushalt, 
so wie er hier nach Abschluß der dritten Beratung 
 jetzt zur Verabschiedung kommen soll, enthalten 
nun einmal ohne den Zusatz, den der Haushalts-
ausschuß beschlossen hat, die Festlegung, daß sich 
Bund, Länder und Kommunen in die Kosten des 
zivilen Luftschutzes zu je einem Drittel teilen 
sollen. 
Meine Damen und Herren, ich glaube, es würde 
eine sehr grobe Verkennung der wahren kommuna-
len Finanzlage, im Durchschnitt gesehen, bedeuten, 
wenn man die Kommunen als fähig erachten wollte, 
eine Aufgabe mit einem Drittel des gesamten Rie-
senaufwands zu finanzieren, die als eine echte Ver-
teidigungsaufgabe angesprochen und daher in den 
Haushalt des Bundes für Verteidigungszwecke ver-
wiesen werden muß. Ich halte es für sehr notwen-
dig, den Herrn Bundesfinanzminister und damit die 
gesamte Bundesregierung darauf aufmerksam zu 
machen, daß es ein Ding der Unmöglichkeit ist, da-
mit zu rechnen, daß die Kommunen in der Lage 
seien, so enorme Kosten aufzubringen. Auch die 
Landkreise kommen unter keinen Umständen als 
Kostenträger für eine derartige Aufwendung für 
den zivilen Luftschutz in Betracht. 
Nun, meine Damen und Herren, nach den Bestim-
mungen der Geschäftsordnung ist es möglich, im 
Rahmen der dritten Beratung auch einige allge- 
6606 	2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 
(Ritzel) 
meine Bemerkungen zu machen. Ich erlaube mir die 
Feststellung, daß bei der Behandlung der Nachtrags-
etats, die hier angesprochen worden sind, erfreu-
licherweise eine weitgehende Übereinstimmung im 
Haushaltsausschuß in bezug auf die Beschneidung 
gewisser Personalneuanforderungen zu beobachten 
war. Für die sozialdemokratische Bundestagsfrak-
tion gehen diese Sparmaßnahmen noch nicht weit 
 genug. Wir erstrecken unsere Auffassung in bezug 
auf größere Sparsamkeit auch noch auf Bereiche 
wie beispielsweise die reichlich unverständlich hohe 
Aufwandsentschädigung des Botschafters bei der 
NATO in Paris, die die Kleinigkeit von 60 000 DM 
erfordern soll. Wir betrachten solche Summen als 
unmöglich in Hinsicht auf unsere tatsächliche 
Finanzlage, insbesondere im Hinblick auf die unge-
rechte Verteilung des Sozialprodukts in der Bun-
desrepublik. 
Meine Damen und Herren, noch eine Bemerkung! 
Der Herr Berichterstatter hat bereits mit Recht dar-
auf hingewiesen — das war die einmütige Auffas-
sung des Haushaltsausschusses, war und ist auch 
dankenswerterweise die Auffassung der Bundes-
regierung —, daß im Bereich der werdenden neuen 
Wehrmacht keine eigentlichen militärischen Behör-
den für Marine und Landheer in bezug auf die Er-
richtung von Neubauten geschaffen werden sollen. 
Es sollen hier die zivilen Behörden, die im Küsten-
gebiet und in der Bundesrepublik bestehen, heran-
gezogen werden. Es ist ein Wunsch des Haushalts-
ausschusses, den meine Fraktion mit aller Entschie-
denheit unterstreicht, daß nichts geschehen darf, um 
im Rahmen des militärischen Haushalts eine neue 
Bürokratie aufzubauen, die Spezialgebiete des Bau-
wesens zu bewältigen hat. Es ist unser Wunsch, 
ebenfalls geteilt vom Haushaltsausschuß, daß für 
die Aufwendungen, die den zivilen Behörden er-
wachsen — also den Einzelplänen, die hier heute 
zur Debatte stehen —, Entschädigung gewährt 
wird; und daher die neu eingebrachten Einnahme-
titel im Nachtragshaushalt zu Lasten des Bundes-
verteidigungsministeriums. Es kann und darf keine 
Rede davon sein, daß diese Lasten als zivile Lasten 
betrachtet werden. Ich kann namens meiner Frak-
tion das, was der Herr Berichterstatter Schoettle 
für den Haushaltsausschuß erklärt hat, in dieser 
Hinsicht nur voll und ganz unterstreichen und die 
Bundesregierung auffordern, stark zu sein und da-
für zu sorgen, daß das, was aus militärischen An-
lässen an neuen Ausgaben entsteht, auch seitens 
der NATO im Wehrhaushalt seine Buchung findet. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Wird weiter das Wort 
gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich komme 
zur Abstimmung über den Einzelplan 06, Bundes-
ministerium des Innern. Wer zuzustimmen 
wünscht, den bitte ich um das Handzeichen. — Es 
ist so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, ich glaube, es dient 
dem Fortgang der Verhandlungen, wenn ich die 
weiteren Einzelpläne gemeinsam aufrufe. Ich rufe 
also auf die Einzelpläne 08, — 09, — 11, —12, 
— 14, — 25, — 32, — 35, — 40 — und 60. — Wird 
zu einem dieser Einzelpläne das Wort gewünscht? 
— Das ist nicht der Fall. Wer den aufgerufenen 
Einzelplänen zuzustimmen wünscht, den bitte ich 
um das Handzeichen. — Es ist so beschlossen. 
Wir kommen nunmehr zur zweiten Beratung des 
Gesetzes selbst — Drucksache 1880 —. Ich rufe auf 
§ 1, — § 2, — § 3, — Einleitung und Überschrift. 
Das Wort wird nicht gewünscht. Wer den auf-
gerufenen Bestimmungen zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Es ist so be-
schlossen. 
Wir kommen zur 
dritten Beratung 
des Gesetzes. Ich eröffne die allgemeine Aus-
sprache. Wird das Wort gewünscht? — Das ist 
nicht der Fall. Ich schließe die allgemeine Aus-
sprache. 
Meine Damen und Herren, wir kommen zur 
Schlußabstimmung. Wer dem Gesetzentwurf als 
Ganzem zuzustimmen wünscht, den bitte ich, sich 
zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — 
Enthaltungen? — Mit Mehrheit angenommen. 
Wir kommen nunmehr zum Punkt 6 b der 
Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs einer Ergän-
zung zum Entwurf des Nachtrags zum Bun-
deshaushaltsplan für das Rechnungsjahr 
1955 für die Einzelpläne 14 und 35 (Druck-
sache 2047). 
Auf Begründung und Aussprache wird verzichtet. 
ich schlage Ihnen Überweisung an den Haushalts-
ausschuß vor. — Widerspruch erfolgt nicht; es ist 
so beschlossen. 
Ich rufe auf Punkt 7 der Tagesordnung: 
Erste Beratung des Entwurfs eines Sech
-
sten Gesetzes zur Änderung des Lasten-
ausgleichsgesetzes (Fristenänderungsgesetz) 
(Drucksache 2046). 
Auf Begründung und Aussprache wird verzich-
tet. Ich schlage Ihnen Überweisung an den Aus-
schuß für den Lastenausgleich vor. — Widerspruch 
erfolgt nicht; es ist so beschlossen. 
Meine Damen und Herren, wir kämen nun zu 
Punkt 5 der Tagesordnung. Es ist jedoch gewünscht 
worden, die Sitzung für eine halbe Stunde zu 
unterbrechen. Wir haben jetzt 16 Uhr 15. Ich 
schlage Ihnen vor, daß wir uns um 16 Uhr 45 wie-
der versammeln. Ich unterbreche so lange die 
Sitzung. 
(Unterbrechung der Sitzung: 16 Uhr 
15 Minuten.) 
Die Sitzung wird um 18 Uhr 2 Minuten durch 
den Vizepräsidenten Dr. Jaeger wieder eröffnet. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Die unterbrochene 
Sitzung wird fortgesetzt. 
Zur Geschäftsordnung spricht der Abgeordnete 
Euler. 
Euter (FDP): Herr Präsident! Meine sehr geehr-
ten Damen und Herren! Namens der Koalitions-
fraktionen habe ich die Ehre, zu Punkt 5 der Tages-
ordnung, der zweiten und dritten Lesung eines 
Fünften Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des 
Bundesversorgungsgesetzes, die Absetzung dieses 
Gegenstandes von der Tagesordnung zu beantragen. 
Zur Begründung darf ich folgendes ausführen. 
Die politische Lage vor Eintritt in die zweite und 
dritte Lesung der fünften Novelle zum Kriegsopfer-
versorgungsgesetz ist durch das Vorliegen weit aus-
einandergehender Anträge der Fraktionen dieses 
Hohen Hauses gekennzeichnet. Dieser Tatbestand 
2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 	6607 
(Euler) 
läßt nicht nur Auseinandersetzungen, sondern auch 
Abstimmungen erwarten, deren Ergebnisse durch 
Zufallsmehrheiten bestimmt sein könnten. 
(Zuruf vom GB/BHE: Das wäre das 
erste Mal!) 
Beides ist bei der Materie der Kriegsopferversor
-
gung noch weniger erwünscht als bei jeder anderen. 
In der Vergangenheit hat die gemeinsame natio-
nale Verantwortung der demokratischen Parteien 
dieses Hauses stets zu einer vollen Einigung über 
die Anliegen der Kriegsopferversorgung geführt. 
Dahingehende Bemühungen sollten auch jetzt er-
neut unternommen werden, um eine wohlausge-
wogene Regelung sicherzustellen. Die Kompliziert-
heit der Materie, die soziale Bedeutung für die 
Kriegsbeschädigten und die Hinterbliebenen und 
das Bewußtsein der hohen politischen Verpflich-
tung, das uns den Opfern des Krieges gegenüber 
zu eigen ist, legen uns nahe, lieber noch einen 
kurzfristigen Aufschub in Kauf zu nehmen, um 
binnen kurzem die gemeinsame Initiative aller 
Fraktionen dieses Hauses zu erarbeiten mit dem 
Ziel, das Bundesversorgungsgesetz in allen seinen 
Leistungen, in den Grund- und Ausgleichsrenten für 
Beschädigte und Hinterbliebene, in den Eltern-
renten sowie in den Einkommensfreigrenzen, orga-
nisch weiterzuentwickeln und den veränderten Ver-
hältnissen anzupassen, wobei die Wahrung der 
Eigenständigkeit der Kriegsopferversorgung und 
die Sicherung gleicher Rechtsansprüche aus künf-
tigen Wehrdienstbeschädigungen gewährleistet sein 
müssen. 
Aus diesen Gründen beantrage ich namens der 
Koalitionsparteien die Absetzung des Punktes 5 
von der heutigen Tagesordnung. 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort zur Ge-
schäftsordnung hat der Abgeordnete Schoettle. 
Schoettle (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Es ist nicht die Schuld der sozial-
demokratischen Fraktion, wenn heute die Koa-
litionsparteien mit dem Antrag auf Absetzung die-
ses Punktes von der Tagesordnung kommen. Die 
Ursache für dieses Verfahren ist offenbar die Tat-
sache, daß eine Fraktion der Koalition mit eigenen 
Anträgen aus der Front ausgebrochen ist. 
(Zuruf vom GB/BHE: „Zufallsmehrheit"!) 
Vielleicht ist dadurch bei der Koalition das Nach-
denken darüber ausgelöst worden, daß die 140 Mil-
lionen, die Sie in schöner Eintracht mit dem Herrn 
Bundesfinanzminister für die „Fünfte Novelle" zur 
Verbesserung der Kriegsopferversorgung zur Ver-
fügung stellen wollten, eher eine Verhöhnung der 
Kriegsopfer als eine Hilfe für sie gewesen wäre. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und beim 
GB/BHE. — Zurufe von der CDU/CSU. 
— Abg. Rasner: Das war sehr billig!) 
— Ja, es hat keinen Sinn, im letzten Augenblick 
mit Einrnütigkeitserklärungen zu kommen, meine 
Damen und Herren! 
(Erneuter Beifall bei der SPD und beim 
GB/BHE. — Zuruf von der CDU/CSU: 
Sehr billig!) 
Bis vor kurzem sah es noch nicht so aus, als ob Sie 
bereit wären, über das vom Herrn Bundesfinanz
minister zur Verfügung Gestellte hinauszugehen. 
Wir begrüßen die Entwicklung, wenn sie zur Ver-
besserung der aus dem Ausschuß hervorgegangenen 
Vorlage führen sollte. Wir begrüßen die Vertagung 
nur dann, wenn tatsächlich weit mehr erreicht wird 
als das, was bisher zugestanden worden ist. 
(Beifall bei der SPD und beim GB/BHE.) 
Vielleicht hat zu dieser Wendung nicht zuletzt auch 
die Tatsache beigetragen, daß die sozialdemokrati-
sche Fraktion mit großem Nachdruck auf ihren eige-
nen Forderungen bestanden hat. Im übrigen möch-
ten wir an das ganze Haus und an die Ausschüsse, 
die sich mit dieser Frage zu beschäftigen haben, die 
Mahnung richten, daß die Vertagung nicht ein Auf-
die-lange-Bank-Schieben bedeuten soll, sondern daß 
sich das Haus in kürzester Frist wieder mit diesen 
Dingen beschäftigen sollte, damit die Forderungen, 
die die Kriegsopfer mit Recht an dieses Haus stellen, 
bald erfüllt werden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir werden, wenn auch mit großen Bedenken, 
dem Vertagungsantrag im Interesse einer besseren 
Versorgung der Kriegsopfer zustimmen. 
(Erneuter Beifall bei der SPD und beim 
GB/BHE.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort zur Ge-
schäftsordnung hat der Abgeordnete Petersen. 
Petersen (GB/BHE): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Fraktion des Gesamtdeut-
schen Blocks/BHE bedauert, daß wir heute wieder 
nicht zu der lange fälligen klärenden Aussprache 
über die Verbesserung der Versorgungslage der 
Kriegsopfer gekommen sind. Wir wollen uns jedoch 
nicht der Situation verschließen, die seit gestern 
durch Änderungsanträge aus den Reihen der Regie-
rungskoalition eingetreten ist. Wir sind bereit, in 
einer schnellen Ausschußarbeit den neuen Tatbe-
stand zu überprüfen, wenn auch nur die Möglich-
keit besteht, daß dadurch die Kriegsopferversor-
gung über das bisherige, von der Regierungskoali-
tion vorgesehene beschämende Ergebnis hinaus 
verbessert werden kann. 
Wir werden deshalb der Absetzung nicht wider-
sprechen, aber uns mit Entschiedenheit dafür ein-
setzen, daß wir uns noch in diesem Monat zur 
Erzielung eines besseren Ergebnisses zusammen-
finden. Nicht mit Worten, sondern allein mit Taten 
kann den Kriegsopfern geholfen werden. 
(Beifall beim GB/BHE und bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Jaeger: Das Wort wird nicht 
mehr gewünscht. — Meine Damen und Herren, mir 
liegt ein von allen Fraktionen des Hohen Hauses 
unterzeichnetes Schreiben vor, in dem die Ab-
setzung von der Tagesordnung verlangt wird. 
(Abg. Dr. Menzel: Stimmt nicht! Ist längst 
erledigt!) 
— Das Schreiben habe ich! Das Schreiben ist zu-
rückgezogen? 
(Abg. Dr. Menzel: Schon lange!) 
— Entschuldigen Sie vielmals, das weiß ich nicht. 
Ich habe es hier bei Übernahme des Präsidiums 
auf meinem Platz vorgefunden. Jedenfalls ist von 
Herrn Abgeordneten Euler der Antrag gestellt 
worden, den Punkt 5 von der Tagesordnung abzu-
setzen. Wer diesem Antrag zuzustimmen wünscht, 
den bitte ich um das Handzeichen. — Ich bitte um 
6608 	2. Deutscher Bundestag - 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 
(Vizepräsident Dr. Jaeger) 
die Gegenprobe! - Enthaltungen? - Gegen einige 
Stimmen bei einigen Enthaltungen angenommen. 
Meine Damen und Herren, ich habe bekanntzu-
geben, daß die Fraktion der Freien Demokratischen 
Partei sofort nach Schluß der Plenarsitzung zu-
sammentritt. 
Wir stehen am Ende der heutigen Tagesordnung. 
Ich berufe die 127. Sitzung des Deutschen Bundes-
tages auf Freitag, den 3. Februar, 9 Uhr. Die 
Sitzung ist geschlossen. 
(Schluß der Sitzung: 18 Uhr 10 Minuten.) 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
a) Beurlaubungen 
Abgeordnete 	beurlaubt bis einschließlich 
Dr. Kopf 31. 3. 
Böhm (Düsseldorf) 3. 3. 
Graaff (Elie) 3. 3. 
Dr. Hammer 3. 3. 
Mensing 1. 3. 
Dr. Starke 28. 2. 
Glüsing 25. 2. 
Mellies 25. 2. 
Dr. Pohle (Düsseldorf) 25. 2. 
Schmidt (Hamburg) 25. 2. 
Srock 25. 2. 
Gleisner (Unna) 18. 2. 
Kriedemann 11. 2. 
Erler 4. 2. 
Hilbert 4. 2. 
Jahn (Frankfurt) 4. 2. 
Graf von Spreti 4. 2. 
Wiedeck 4. 2. 
Wullenhaupt 4. 2. 
Dr. Becker (Hersfeld) 3. 2. 
Birkelbach 3. 2. 
Blachstein 3. 2. 
Blöcker 3. 2. 
Brandt (Berlin) 3. 2. 
Geiger (München) 3. 2. 
Grantze 3. 2. 
Häussler 3. 2. 
Frau Dr. Ilk 3. 2. 
Dr. Jentzsch 3. 2. 
Kiesinger 3, 2. 
Dr. Kreyssig 3. 2. 
Lemmer 3. 2. 
Scheel 3. 2. 
Dr.-Ing. E. h. Schuberth 3. 2. 
Seiboth 3. 2. 
Even 2. 2. 
Funk 2. 2. 
Hermsdorf 2. 2. 
Frau Dr. Jochmus 2. 2. 
Kühlthau 2. 2. 
Lahr 2. 2. 
Leibfried 2. 2. 
Maucher 2. 2. 
Dr. Mocker 2. 2. 
Neumann 2. 2. 
011enhauer 2. 2. 
Dr. Pferdmenges 2. 2. 
Dr. Schellenberg 2. 2. 
Seuffert 2. 2. 
Voss 2. 2. 
Dr. Werber 2. 2. 
b) Urlaubsanträge 
Abgeordnete bis einschließlich 
Lulay 7. 4. 
Dr. Dr. h. c. Prinz zu Löwenstein 1. 4. 
Abgeordnete his einschließlich 
Meitmann 29. 2. (zunächst) 
Peters 29. 2. 
Dr. Eckardt 25. 2. 
Gedat 18. 2. 
Hörauf 13. 2. 
Bauer (Wasserburg) 11. 2. 
Eberhard 11. 2. 
Dr. Maier (Stuttgart) 11. 2. 
Pelster 11. 2. 
Siebel 11. 2. 
Anlage 2 	 Drucksache 2008 
(Vgl. S. 6602 D) 
Schriftlicher Bericht 
des Ausschusses für Geld und Kredit (22. Ausschuß) 
über den Entwurf eines Gesetzes über die Tilgung 
von Ausgleichsforderungen (Drucksache 1697). 
Berichterstatter: Abgeordneter Thieme 
Mit Drucksache 1697 wurde der Regierungsent-
wurf eines Gesetzes über die Tilgung von Ausgleichs-
forderungen dem Hohen Hause am 12. Oktober 
1955 zur ersten Lesung vorgelegt. Der Ausschuß 
für Geld und Kredit befaßte sich in mehreren 
Sitzungen mit dem Entwurf unter Anhörung einer 
Reihe von Sachverständigen der Bank deutscher 
Länder, der Verbände des privaten Bankgewerbes, 
der Versicherungswirtschaft, des Deutschen Spar-
kassen- und Giroverbandes, des Deutschen Genos-
senschaftsverbandes (Schulze-Delitzsch) und des 
Raiffeisenverbandes. 
Der Ausschuß kam zu folgendem Ergebnis: 
I. Allgemeines 
Bei der Währungsreform haben Geldinstitute, 
Versicherungsunternehmen und Bausparkassen 
Forderungen zum Ausgleich der durch andere Ak-
tiven nicht gedeckten Passiven einschließlich eines 
Eigenkapitals erhalten, um ein geordnetes Geld-
wesen wiederherzustellen. Das vorliegende Gesetz 
geht davon aus, daß der große Block dieser Aus-
gleichsforderungen abgebaut werden muß. 
Die Ausgleichsforderungen sind Schuldbuchforde-
rungen, die in der Regel gegen das Land gerichtet 
sind, in dem das Institut seinen Sitz hat. Darüber 
hinaus gibt es Fälle der Aufteilung der jeweiligen 
Ausgleichsforderungen auf mehrere Länder sowie 
der anteiligen Erstattung von Ausgleichsforderun-
gen von Land zu Land. 
Die Ausgleichsforderungen dürfen nur zum Nenn-
wert bilanziert und übertragen werden, und zwar 
nur zwischen Geldinstituten, Versicherungsunter-
nehmen und Bausparkassen. Es handelt sich um 
Buchrechte, die nur beschränkt veräußerlich und 
beleihbar sind, und deren Zinssatz in der Regel bei 
3 %, 3 1/2 % und 4 % p. a. liegt; soweit die Aus- 
2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn. Donnerstag. den 2. Februar 1956 	6609 
(Thieme) 
gleichsforderungen bestimmte unverzinsliche und 
noch nicht fällige Zinsverbindlichkeiten bedecken, 
sind sie unverzinslich. 
Da die Währungsgesetze die Frage der Tilgung 
der Ausgleichsforderungen offengelassen haben, er-
geben sich bilanzmäßige und rentabilitätsmäßige 
Nachteile für die mit den Ausgleichsforderungen 
belasteten Institute. Je höher der Anteil der Aus-
gleichsforderungen an der Bilanzsumme eines 
Unternehmens ist, desto stärker wird es in der 
Wahrnehmung seiner Aufgaben beeinträchtigt. 
Diese Beeinträchtigung ist zwar durch das An-
wachsen der Bilanzsumme in den letzten Jahren 
abgeschwächt worden, wirkt aber weiterhin sehr 
nachteilig. 
Der Entwurf geht davon aus, daß nunmehr Til-
gungszahlungen der Schuldner herbeigeführt wer-
den sollen. Lösungsmöglichkeiten anderer Art, wie 
steuerliche Abschreibungen, Ablösung durch an-
dere Vermögenswerte, weiter als bisher gehende 
Mobilisierung der Ausgleichsforderungen, lehnt 
der Entwurf ab. 
Der Ausschuß konnte sich in vielem der Begrün-
dung des Regierungsentwurfs anschließen. Wieweit 
der Ausschuß in seiner Auffassung abwich, wird 
nachstehend einzeln berichtet. 
II. Einzelne Vorschriften 
Die Frage, ob das vorliegende Gesetz der Zustim-
mung des Bundesrates bedürfe, wurde vom Aus-
schuß geprüft. Einmütige Auffassung des Aus-
schusses war, daß es sich nicht um ein Zustim-
mungsgesetz handele. 
Der Bevollmächtigte Bayerns gab eine Erklärung 
(Schreiben des bayerischen Staatsministers der 
Finanzen vom 9. November 1955, als Anlage I die-
sem Bericht beigefügt) ab, die verschiedene Anre-
gungen in bezug der Übernahme der Tilgungs-
lasten auf den Bund enthält. Die in der Erklärung 
vorgetragenen Wünsche konnten jedoch nicht be-
handelt werden, da sie von keinem Mitglied des 
Ausschusses als Antrag aufgenommen wurden. 
Der Ausschuß stimmte dem Vorschlag seines Vor-
sitzenden zu, eine schriftliche Stellungnahme der 
Bundesregierung zu dem Schreiben des Baye-
rischen Staatsministeriums der Finanzen vom 
9. November 1955 herbeizuführen (Schreiben des 
Bundesministers der Finanzen vom 25. Dezember 
1955, als Anlage II diesem Bericht beigefügt.). 
Zu § 1 — Sachliche Geltungsdauer 
Diese Bestimmung umreißt den Kreis der Aus-
gleichsforderungen. Während dem Absatz 1 ohne 
Bemerkung zugestimmt wurde, war der Ausschuß 
der Ansicht, daß den Wünschen des Landes Bayern 
zu Absatz 2 nicht zugestimmt werden kann. Der 
Ausschuß beschloß, auch hier die Fassung des Re-
gierungsentwurfs beizubehalten. 
Zu § 2 — Tilgung 
Nachdem das Bundesministerium der Finanzen 
hatte erklären lassen, daß die Länder keine haus-
haltsmäßigen Vorkehrungen getroffen hätten, vom 
Jahre 1955 an zu tilgen, erklärte sich der Ausschuß 
mit einer Terminverschiebung vom 1. Januar 1955 
auf den 1. Januar 1956 einverstanden und beschloß 
die Änderung der Jahreszahl 1955 in 1956. 
1955 an zu tilgen, erklärte sich der Ausschuß mit 
einer Terminverschiebung vom 1. Januar 1955 auf 
den 1. Januar 1956 einverstanden und beschloß die 
Änderung der Jahreszahl 1955 in 1956. 
Die Diskussion über die Höhe des Tilgungs-
satzes führte zur Feststellung des Abg. Seuffert , 
daß im Falle der Schuldübernahme auf den Bund 
die Gewinne der Landeszentralbanken auf den 
Bund übergehen müssen. Abg. Seuffert stellte 
den Antrag im Sinne des Hinweises des Bundes-
rates (Anlage 2 zur Drucksache 1697, Seite 16, 
zweiter Absatz), dem Bundestag die Annahme 
einer Entschließung zu empfehlen, dessen nach-
folgendem Wortlaut der Ausschuß zustimmte: 
„Der Bundestag verkennt nicht die Notwendig-
keit einer endgültigen Regelung der Verbindlich-
keiten bei den Ausgleichsforderungen, ist aber 
der Ansicht, daß diese Regelungen nur im Zu-
sammenhang mit anderen Fragen, wie Bundes-
notenbank, Anlage öffentlicher Gelder und 
Finanzausgleich, getroffen werden und wegen 
der Dringlichkeit der Tilgungsregelung nicht ab-
gewartet werden können." 
Zu § 3 — Tilgungsleistungen 
Analog der Änderung des Tilgungstermins in § 2 
wurde die Jahreszahl 1955 in 1956 geändert. Es 
wurde ausdrücklich festgestellt, daß es sich in Ab-
satz 2 um Ausgleichsforderungen nach dem Rem-
boursschuldengesetz handelt. 
Die §§ 4, 5 und 6 wurden in der Fassung des Re-
gierungsentwurfs ohne besondere Bemerkungen 
angenommen. 
Zu § 7 — Erstattung von Tilgungsleistungen 
Wegen Umstellung der Absätze des § 11 war in 
Absatz 2 die Klammer (§ 11 Abs. 1) in (§ 11 
Abs. 1 a) zu ändern. 
Zu § 8 — Ankaufsfonds 
Es wurden keine Textänderungen vorgenommen. 
Es ist jedoch in diesem Zusammenhang erwähnens-
wert, daß die Bank deutscher Länder bisher für 
den endgültigen Ankauf von Ausgleichsforderun-
gen (§ 8 Abs.2 Buchstabe b) rund 117 Millionen DM 
bereitgestellt hat. Von diesen Mitteln wurden bis-
her in rund 670 Fällen gegenüber ca. 600 Instituten 
annähernd 98 Millionen DM eingesetzt. 
Zu § 9 — Verwendung der Mittel des Ankaufs-
fonds. 
Der Ausschuß hat Absatz 2 Nr. 1 ergänzt. Damit 
soll die Möglichkeit geschaffen werden, die Ab-
wicklung des Altsparergesetzes zu erleichtern. Die-
ses Gesetz sieht bekanntlich vor, daß Altsparer 
außer der Umstellung, der alle Geldforderungen 
in der Währungsreform unterlagen, eine zusätz-
liche Altsparergutschrift von mindestens 10 v. H. 
erhalten. 
Die Auszahlung der zusätzlichen Gutschriften er-
folgt aus Mitteln des Ausgleichsfonds. Bis zu dem 
Zeitpunkt, zu dem der Lastenausgleichsfonds die 
entsprechenden Mittel zur Verfügung stellt, blei-
ben die Gutschriften gesperrt. Den bilanzmäßigen 
Ausgleich erhielten die Institute durch Deckungs-
forderungen des § 19 des Altsparergesetzes. 
Die meisten Banken, Sparkassen und Genossen-
schaften, welche derartige Altsparergutschriften 
M1 (1 	2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 
(Thieme) 
zu erteilen hatten, haben — ohne daß sie entspre-
chende Mittel aus dem Lastenausgleichsfonds er-
halten haben — den Altsparern ihre Altsparergut-
schriften frei zur Verfügung gestellt. Dabei gingen 
sie neben werbungsmäßigen Erwägungen von der 
Erwartung aus, daß ein großer Teil dieser Gut-
schriften nicht abgehoben wird. Diese Erwartung 
hat sich im Augenblick als richtig erwiesen. 
Einige wenige Banken, Sparkassen und Genos-
senschaften waren aus Liquiditätsgründen hierzu 
nicht in der Lage. Ebensowenig konnten dies ganz 
allgemein die Lebensversicherungsunternehmen 
tun, da sie keine Konten führen und somit eine 
frei verfügbare Gutschrift eine sofortige Auszah-
lung erfordert. 
Bei den Begünstigten aus Altsparergutschriften 
bei Lebensversicherungsunternehmen handelt es 
sich naturgemäß durchweg um ältere Personen. 
Wenn die Lebensversicherungsunternehmen ab-
warten müßten, bis sie aus dem Ausgleichsfonds 
die entsprechenden Mittel zur Auszahlung erhal-
ten, würden meist nicht mehr die Altsparer selbst, 
sondern nur noch ihre Erben in den Genuß der 
Gutschrift kommen. 
Auf Anregung des Abg. Seuffert hat sich 
der Ausschuß für Geld und Kredit mit diesem 
Problem befaßt und Überlegungen angestellt, ob 
im Rahmen des Gesetzes über die Ausgleichsforde-
rungen geholfen werden könnte, da durch eine 
Änderung des Altsparergesetzes, somit also im 
Rahmen des Lastenausgleichs, aus technischen 
Gründen schwerlich eine einigermaßen befriedi-
gende Lösung gefunden werden kann. Die Ver-
pflichtung der Ausgleichsfonds, die Entschädigungs- 
Gutschriften baldmöglichst einzulösen, bleibt 
selbstverständlich unberührt. 
Der Ausschuß für Geld und Kredit hat durch 
den Zusatz zu § 9 Abs. 2 Nr.1 klargestellt, daß auch 
Deckungsforderungen gemäß § 19 des Altsparer-
gesetzes insoweit, als ihr Betrag die Summe der 
noch nicht freigegebenen Kontengutschriften über-
steigt, d. s. also die Deckungsforderungen, deren 
Gegenposition von dem Institut freigegeben ist, 
wie Ausgleichsforderungen anzusehen sind. § 9 
Abs. 2 Nr. 1 berücksichtigt Gläubiger von Aus-
gleichsforderungen, die in der Wahrnehmung ihrer 
Aufgaben im Vergleich zu Gläubigern vergleich-
barer Art dadurch behindert sind, daß ihre Aus-
gleichsforderungen überdurchschnittlich hoch sind. 
Danach soll die Bank deutscher Länder den Ban-
ken und Sparkassen, die bisher aus Liquiditäts-
gründen nicht vorfinanzieren konnten, sowie Le-
bensversicherungsunternehmen, die dies auch nur 
beschränkt konnten, eine Hilfe geben, indem der 
Ankaufsfonds für Ausgleichsforderungen in einer 
zu verabredenden Höhe Ausgleichsforderungen im 
Rahmen von § 9 Abs. 2 Nr. 1 übernimmt. Voraus-
setzung ist, daß die Institute sich bereit erklären, 
Altsparergutschriften vorzufinanzieren. 
Die Vorschrift soll also nicht dahin ausgelegt 
werden, daß Institute, die die Altsparergutschriften 
schon vorfinanziert haben, in den Genuß von § 9 
Abs. 2 Nr. 1 kommen. Es soll vielmehr die Mög-
lichkeit geschaffen werden, den wenigen Banken, 
Sparkassen und Genossenschaften, vor allem aber 
den Lebensversicherungsunternehmen, die bisher 
nicht nennenswert vorfinanzieren konnten, gewisse 
Zusagen auf Übernahme von Ausgleichsforderun-
gen zu machen, wenn sie sich entschließen, Alt-
sparergutschriften in gleicher Höhe vorzufinan-
zieren. 
Abs. 4 erhält auf Antrag des Abg. Seuffert 
eine Neufassung, nach der im Gesetz nur der 
Bundesminister für Wirtschaft den Grundsätzen 
der beabsichtigten Verwendung zuzustimmen hat. 
Der Ausschuß hat die Möglichkeit der Stellung-
nahme der Länder und die Anhörung der rechtlich 
zuständigen Stellen ohne Festlegung im Gesetz für 
gegeben erachtet. 
§ 10 — Ablösungsbefugnis 
wird in der Fassung des Regierungsentwurfs ange-
nommen. 
Zu § 11 — Auflösung des Ankaufsfonds 
Hier folgte der Ausschuß weitgehend den Vor-
schlägen des Bundesrates. Absatz 1 des Regierungs-
entwurfs erhält eine Neufassung in 2 Absätzen, 
die einen Ausgleich zugunsten der Schuldner er-
möglicht, die freiwillig zusätzliche Tilgungen 
durchgeführt haben. Im Interesse der Länder wur-
den in den neuen Gesetzestext, der aus der Stel-
lungnahme der Bundesregierung zu den Ände-
rungsvorschlägen des Bundesrates (Anlage 3 zur 
Drucksache 1697) entnommen wurde, in Absatz 1 
die Worte „unter Berücksichtigung des Absatzes 1 a" 
durch die Worte „unter Berücksichtigung des vor-
zeitigen Erlöschens nach Absatz 1 a" ersetzt. 
Die Absätze 2 und 3 des Regierungsentwurfs 
werden unverändert angenommen. 
§ 12 — Erlöschen von Rentenausgleichsforderungen 
erhält in der Fassung des Regierungsentwurfs Zu-
stimmung. 
Zu § 13 — Änderungen von Vorschriften 
Der Ausschuß stimmt den Absätzen 1 und 2 in 
der Fassung des Regierungsentwurfs zu. 
Für Absatz 3 beschließt der Ausschuß eine neue 
Formulierung, die besser zum Ausdruck bringen 
will, daß mit diesem Vorbehalt eine Vorentschei-
dung über die Abwicklung des Reichsbankvermö-
gens nicht getroffen werden soll. 
Ferner wurde auf Antrag des Abg. Dr. Reif 
ein Absatz 4 angehängt, der vom Bundesministe-
rium der Finanzen angeregt war und dem Land 
Berlin Zins- und Tilgungsleistungen für be-
stimmte Ausgleichsforderungen zugesteht. 
§§ 14 und 15 — Berlin-Klausel und Inkrafttreten 
wurden in der Fassung der Regierungsvorlage an-
genommen. 
Bonn, den 13. Januar 1956 
Thieme 
Berichterstatter 
Anlage I 
Der Staatsminister 
im Bayerischen Staatsministerium 
der Finanzen 
Nr. BA 5000 — 100 880 I 
München, den 9. November 1955 
Herrn Bundestagsabgeordneten 
Thieme 
Mitglied des Ausschusses für Geld und Kredit 
Bonn — Bundeshaus 
2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 	6611 
(Thieme) 
Betreff: Entwurf eines Gesetzes über die Tilgung 
von Ausgleichsforderungen 
Sehr geehrter Herr Abgeordneter! 
Bayern hat gegen den Gesetzentwurf im Bundes-
rat erhebliche Bedenken verfassungsrechtlicher 
Art geltend gemacht. Ich behalte mir vor, diese Be-
denken bei der Behandlung des Entwurfs auch in 
Ihrem Ausschuß mündlich vorzubringen oder vor-
bringen zu lassen. Ich darf mir schon jetzt erlau-
ben, Ihre Aufmerksamkeit auf folgende Gesichts-
punkte hinzulenken: 
Der Gesetzentwurf sieht vor, daß von den Län-
dern Ausgleichsforderungen von insgesamt rd. 
9,9 Milliarden DM zu tilgen sind. Er unterläßt es, 
gleichzeitig die Verpflichtung des Bundes zur 
Tragung dieser Kriegsfolgelast zu regeln. Der Ent-
wurf erweist sich damit in einem wesentlichen 
Punkt als unvollständig und ist in seiner derzei-
tigen Gestaltung mit Art. 120 GG nicht vereinbar: 
1. Die Ausgleichsforderungen und ihr Schulden-
dienst sind eindeutig Kriegsfolgelasten im Sinne 
des Art. 120 GG. Dies ergibt sich sowohl aus ihrer 
Entstehungsgeschichte als auch aus dem mit ihrer 
Begründung verfolgten Zweck. Der von der Bun-
desregierung erstellte Entwurf eines Kriegsfolgen-
schlußgesetzes läßt ersehen, daß auch die Bundes-
regierung den Charakter der Ausgleichsforderun-
gen als einer Kriegsfolgenlast richtig erkennt. In 
diesem Gesetzentwurf werden Ansprüche der Geld-
institute, Versicherungsunternehmen und Bauspar-
kassen auf Grund verbriefter Reichsverbindlich-
keiten von der Ablösung ausgeschlossen, da in die-
sen Fällen die Ablösungsschuld, die unstreitig eine 
Kriegsfolgelast darstellt, bereits durch die den In-
stituten gewährte Erstausstattung und durch die 
ihnen zugeteilten Ausgleichsforderungen als abge-
golten betrachtet wird. Durch die Zuteilung von 
Ausgleichsforderungen wurde also ein Tatbestand 
vorweg geregelt, der sonst im Rahmen der allge-
meinen Kriegsfolgenschlußgesetzgebung hätte be
-
reinigt werden müssen. Folgerichtig zählt die Bun-
desregierung in der allgemeinen Begründung zum 
Kriegsfolgenschlußgesetz unter „Sonstige Kriegs-
lasten" in Ziffer 27 die Tilgung bzw. den Ankauf 
von Ausgleichsforderungen mit einem Betrag von 
21,1 Milliarden DM auf. Es ist dies der einzige 
Posten in der Reihe der dort aufgezählten unmit-
telbaren Entschädigungen und der sonstigen 
Kriegslasten, der auch Verpflichtungen oder Auf-
wendungen der Länder enthält. Dies zeigt deut-
lich, daß die Ausgleichsforderungen ein Fremd-
körper innerhalb der Länderschulden sind. Die 
nach Entstehung der Bundesrepublik zur Begrün-
dung neuer Ausgleichsforderungen erlassenen Ge-
setze (z. B. das Rentenaufbesserungsgesetz) be-
stimmen daher zutreffend den Bund als Schuld-
ner. 
Da die Ausgleichsforderungen und ihr Schulden-
dienst also, ebenso wie die anderen Geschädigten 
zur Milderung von Währungsverlusten eingeräum-
ten Forderungen, Kriegsfolgelasten im Sinne des 
Art. 120 GG sind, ist es erforderlich, den vorlie-
genden Gesetzentwurf dieser Rechtslage anzupas-
sen. 
Wie immer man den Art. 120 GG auslegt: er ver-
pflichtet entweder den Bund unmittelbar zur 
Kostentragung oder er stellt einen Programmsatz 
dar, der den Bundesgesetzgeber gerade bei der 
Neubegründung und Ausgestaltung einer Kriegs-
folgelast, wie es die Tilgungsverpflichtung ist,  
bindet. Übrigens war die Verpflichtung des Bun-
des, die Besatzungskosten und die inneren und 
äußeren Kriegsfolgelasten zu tragen, für die Ver-
teilung des Steueraufkommens zwischen Bund und 
Ländern im Grundgesetz von ausschlaggebender 
Bedeutung (vgl. „Entstehungsgeschichte der Arti-
kel des Grundgesetzes" zu Art. 106, 107 GG in 
Jahrbuch des öffentlichen Rechts der Gegenwart 
N. F. Bd. 1). Die Bundesfinanzverfassung wurde 
auf die Verpflichtungen aus Art. 120 GG abge-
stimmt. 
Der vorliegende Gesetzentwurf stellt sich somit 
sachlich und rechtlich als ein Ausführungsgesetz 
auch eine Regelung über die dem Bund durch 
zu Art. 120 GG dar und muß als solches zugleich 
Art. 120 GG auferlegte Verpflichtung zur Tragung 
der Aufwendungen für die Kriegsfolgelasten ent-
halten. 
2. Das Bundesfinanzministerium hatte auch ur-
sprünglich im Rahmen der Finanzreform den 
Übergang der Ausgleichsforderungen auf den 
Bund vorgesehen, ist jedoch später davon abge-
kommen. Unter Nr. 68 b der Begründung zu den 
Finanzreformgesetzen (Bundestags-Drucksache 480) 
ist hierzu u. a. ausgeführt: 
„Die von den Ländern geschuldeten Ausgleichs-
forderungen der Geldinstitute, Versicherungsunter-
nehmen und Bausparkassen im Gesamtbetrag von 
zur Zeit rd. 12,5 Milliarden DM sind entstehungs-
geschichtlich und staatswirtschaftlich Verbindlich-
keiten von überregionaler Bedeutung. Zudem 
sind sie auf die einzelnen Länder ungleich verteilt, 
was nicht nur wirtschaftsstrukturell bedingt ist, 
sondern auch auf Tatbeständen beruht, die sich aus 
den Folgen des Krieges oder aus organisatorischen 
Besonderheiten des Banken- und Versicherungs-
wesens ergeben. Diese Gründe rechtfertigen die 
Überlegung, ob und gegebenenfalls in welchem 
Umfang es sich empfiehlt, die von den Ländern ge-
schuldeten Ausgleichsforderungen und die damit 
verbundenen Zinslasten auf den Bund zu über-
führen." 
Die Bundesregierung hielt damals den Zeitpunkt 
für eine Entscheidung dieser Frage noch nicht für 
gekommen. Die hierfür von der Bundesregierung 
angeführten Gründe sind heute jedoch zum größ-
ten Teil überholt. 
Selbst wenn man aber die Frage der endgülti-
gen Schuldnerschaft noch weiterhin zurückstellen 
wollte, so müßte doch wenigstens hinsichtlich des 
Tilgungsdienstes den verfassungsrechtlichen Erfor-
dernissen Rechnung getragen werden. 
3. Für die Überleitung der Ausgleichsforderun-
gen oder doch wenigstens vorläufig des Tilgungs-
dienstes auf den Bund spricht weiterhin folgendes: 
Durch die die Zuteilung von Ausgleichsforde-
rungen und ihre Verzinsung regelnden Bestimmun-
gen des Umstellungsgesetzes wurden im Jahre 1948 
auf einem Teilgebiet Kriegsfolgelasten begründet, 
da die Regelung dieser Materie infolge der Wäh-
rungsreform unaufschiebbar war und nicht bis zur 
abschließenden Behandlung der ehemaligen Reichs-
schuld usw. zurückgestellt werden konnte. Da sei-
nerzeit der Bund noch nicht bestand und den Län-
dern auch das gesamte Steueraufkommen zufloß, 
mußte die Belastung der Länder mit den Aus-
gleichsforderungen, die zum großen Teil der Nie-
derschlag eines Teiles der ehemaligen Reichsschuld 
sind, zunächst hingenommen werden. Nach Inkraft-
treten des Grundgesetzes und nunmehr des 
6612 	2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 
(Thieme) 
Deutschlandvertrags und der Aufteilung des 
Steueraufkommens zwischen Bund und Ländern 
ist jedoch auch diese Materie neu zu regeln. Dabei 
wird neben den oben angestellten zwingenden ver-
fassungsrechtlichen Überlegungen von folgenden 
finanz- und gesetzespolitischen Erwägungen aus-
zugehen sein: 
Die Ausgleichsforderungen sind Verbindlichkei-
ten von überregionaler Bedeutung, die auf die 
einzelnen Länder ungleich und nach zufälligen Ge-
gebenheiten verteilt sind. Ihrer Natur als Ge-
meinlast entspricht die gemeinschaftliche Tragung, 
d. h. die Übernahme der Belastung auf den Bund 
als die übergeordnete Gemeinschaft. Die hiermit 
verbundene Leistung nach Kräften der Gesamt-
heit würde die Gewähr für eine Korrektur der un-
gleichen Lastenverteilung mit sich bringen. Dage-
gen würde das Unterlassen einer solchen Korrek-
tur einer teilweisen Aufhebung des horizontalen 
Finanzausgleichs gleichkommen. Das damit fest-
gelegte Prinzip der gleichmäßigen Finanzbasis darf 
aber nicht durch ein Gegenprinzip der absolut un-
gleichen Belastung durch denselben Gesetzgeber 
in Frage gestellt werden, der den Länderfinanz-
ausgleich erlassen hat. Es darf in diesem Zusam-
menhang bemerkt werden, daß sich z. B. für Bay-
ern im Verhältnis zu seiner Steuerkraft für den 
gesamten Schuldendienst eine jährliche Über-
belastung von rund 25 Millionen DM ergibt. 
Ich möchte noch hervorheben, daß die Bedenken 
Bayerns auch von anderen Ländern im Bundesrat 
geteilt werden. 
4. Ich halte aus diesen Gründen über die vom 
Bundesrat geforderten Änderungen hinaus und 
neben einer weiteren Regelung über die Schuldner-
schaft und die Erstattung der Zinsaufwendungen 
folgende Änderung und Neufassung des § 7 des 
Entwurfs für notwendig: 
„§ 7 
(1) Die nach diesem Gesetz von den Ländern zu 
erbringenden Tilgungsleistungen werden vom 
Bund erstattet. Das Erstattungsverfahren wird 
durch eine Rechtsverordnung der Bundesregierung 
geregelt, die der Zustimmung des Bundesrates be-
darf. 
(2) Hat ein Land einen Erstattungsanspruch für 
Tilgungsleistungen nach Absatz 1, erfüllt es jedoch 
die Schuld ohne Zustimmung des Bundes vor dem 
nach § 2 maßgeblichen Zeitpunkt, so kann es bis 
zur Auflösung des Ankaufsfonds (§ 11 Abs. 1) Zah-
lung derjenigen Beträge verlangen, die der Bund 
ohne die vorzeitige Erfüllung der Schuld hätte er-
statten müssen. Hat ein Land einen Erstattungs-
anspruch für Tilgungsleistungen auf Ausgleichs-
forderungen nach anderen Bestimmungen und er-
füllt es die Schuld ohne Zustimmung des Bundes 
vor dem nach § 2 maßgeblichen Zeitpunkt, so kann 
es nur die in Satz 1 bezeichneten Leistungen ver-
langen." 
Ein Schreiben gleichen Wortlauts habe ich sämt-
lichen Mitgliedern des Ausschusses für Geld und 
Kredit sowie in der Annahme, daß der Gesetzent-
wurf bei Zustimmung zu der von mir vorgeschla-
genen Änderung wohl auch vom Haushaltsaus-
schuß behandelt wird, im Abdruck dem Vorsitzen-
den und stellvertretenden Vorsitzenden des Haus-
haltsausschusses des Bundestages, ferner im Ab-
druck auch dem Herrn Bundesminister der Finan-
zen übersandt. 
Mit vorzüglicher Hochachtung! 
Zietsch  
Anlage II ( 
Der Bundesminister der Finanzen 
II C/5—FA 1155 — 22/55 
Bonn, den 23. Dezember 1955 
An den 
Bundestagsausschuß für Geld und Kredit 
Bonn — Bundeshaus 
Abschriftlich 
Herrn Bundestagsabgeordneten Thieme 
Bonn — Bundeshaus, Postfach 
Betrifft: Stellungnahme zu der Forderung des 
Bayerischen Staatsministeriums der Fi-
nanzen, die Tilgungslasten für die Aus-
gleichsforderungen auf den Bund zu 
übernehmen 
Bezug: Schreiben des Bayerischen Staatsministe-
riums der Finanzen vom 9. November 1955 
— BA 5000-100 880 I — 
In der Ausschußsitzung am 11. November 1955 
wurde bei der Beratung des Gesetzes über die Til-
gung von Ausgleichsforderungen von einem Mit-
glied des Ausschusses der Wunsch geäußert, eine 
Stellungnahme des Bundesfinanzministeriums zu 
dem Schreiben des Bayerischen Staatsministeriums 
der Finanzen vom 9. November 1955 zu erhalten. 
Obgleich die Anregung Bayerns im Ausschuß nicht 
weiter verfolgt worden ist, erlaube ich mir, diesem 
Wunsche zu entsprechen. 
Das Bayerische Staatsministerium der Finanzen 
führt für die Übernahme der Tilgungslasten auf 
den Bund folgende Gründe an: 
1. Die Ausgleichsforderungen und ihr Schulden-
dienst seien Kriegsfolgelasten im Sinne des Art. 
120 GG. Das Gesetz über die Tilgung der Aus-
gleichsforderungen sei daher ein Ausführungs-
gesetz zu 120 GG und müsse die Verpflichtung 
des Bundes zur Tragung dieser Kriegsfolge-
lasten vorsehen. 
2. Das Bundesfinanzministerium habe im Zusam-
menhang mit der Finanzreform einen Über-
gang der Ausgleichsforderungen auf den Bund 
wegen des überregionalen Charakters dieser 
Lasten vorgesehen und habe den Übergang s. Z. 
nur deshalb zurückgestellt, weil der Zeitpunkt 
für eine Entscheidung dieser Frage noch nicht 
gekommen sei. Die für die Verschiebung der 
Entscheidung maßgebenden Gründe seien je-
doch inzwischen zum größten Teil überholt. 
3. Die Ausgleichsforderungen seien ihrer Natur 
nach eine Gemeinlast, die vom Bund getragen 
werden müßte, um die notwendige gleichmäßige 
Verteilung dieser Last zu gewährleisten. An-
dernfalls würde der dem horizontalen Finanz-
ausgleich zugrunde liegende Grundsatz der 
gleichmäßigen Finanzbasis aller Länder aufge-
hoben. 
Hierzu ist auf folgendes hinzuweisen: 
Zu 1: 
Art. 120 GG ist eine Übergangsvorschrift, nach 
der die Aufwendungen für die Besatzungskosten 
und die sonstigen inneren und äußeren Kriegsfol- 
2. Deutscher Bundestag — 126. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 2. Februar 1956 	6613 
(Thieme) 
gelasten nach näherer Bestimmung eines Bundes-
gesetzes auf den Bund zu überführen waren. Diese 
Überleitung ist durch das Erste Überleitungsgesetz 
vollzogen worden. Der Bundesgesetzgeber konnte 
hierbei den Umfang der auf den Bund zu über-
nehmenden Kriegsfolgelasten abgrenzen, er war 
hierzu im Hinblick auf die Unbestimmtheit des 
Begriffs „Kriegsfolgelasten" sogar verpflichtet. Die 
Ausgleichsforderungen, die bei Inkrafttreten des 
Grundgesetzes bereits mit ihren Zinsverpflichtun-
gen vorhanden waren, sind hierbei nicht in den 
Kreis der Kriegsfolgelasten im Sinne des Art. 120 
GG einbezogen worden. 
Der Umstand, daß nunmehr die Tilgung der Aus-
gleichsforderungen gesetzlich geregelt werden soll, 
bietet keinen Anlaß, die seinerzeit durch das Erste 
Überleitungsgesetz getroffene grundsätzliche Ent-
scheidung über den Charakter der Ausgleichsfor -derungen zu revidieren. Die Tilgungslasten können 
wegen des unmittelbaren Sachzusammenhangs 
nicht anders behandelt werden, als die Zinslasten 
der Ausgleichsforderungen. Die durch das Erste 
Überleitungsgesetz getroffene negative Abgren-
zung muß daher auch für die Tilgungslasten maß-
gebend sein. 
Aus Art. 120 GG kann mithin eine Verpflichtung 
des Bundesgesetzgebers, bei der gesetzlichen Rege-
lung der Tilgung der Ausgleichsforderungen die 
Trägerschaft des Bundes für die Tilgungslasten 
festzustellen, nicht hergeleitet werden. 
Zu 2: 
Die Bundesregierung hat — unabhängig von 
Art. 120 GG — im Zusammenhang mit der Finanz-
reform erwogen, ob und inwieweit die Ausgleichs-
forderungen gleichzeitig mit der Neuverteilung 
der Steuern auf Bund und Länder nach Art. 107 
GG als überregionale Lasten auf den Bund über-
nommen werden sollten. Sie hat den Übergang im 
Einvernehmen mit dem Bundesrat seinerzeit abge-
lehnt, weil das künftige Verhältnis zwischen Bun-
desnotenbank und Landeszentralbank und die end-
gültige Höhe der Ausgleichsforderungen sowie die 
Regelung der Tilgung noch nicht zu übersehen 
waren. Die Belastung der Ausgleichsverbindlich-
keiten bei den Ländern ist dementsprechend bei 
der Aufteilung der Steuern zugunsten der Länder 
in Rechnung gestellt worden. 
Diese Voraussetzungen sind im wesentlichen 
auch heute noch nicht erfüllt. Entscheidend ist je-
doch, daß an einen Übergang der Lasten aus den 
Ausgleichsforderungen nur im Zuge der Neuver-
teilung des Steueraufkommens nach Art. 107 GG 
gedacht worden ist. Eine Verlagerung von Lasten 
ohne gleichzeitigen Ausgleich im Rahmen der Ver-
teilung des Steueraufkommens ist nicht erwogen 
worden und kann auch in Zukunft nicht in Be-
tracht kommen. Nachdem das Beteiligungsverhäl-
nis an der Einkommen- und Körperschaftsteuer 
durch das von Bundestag und Bundesrat verab-
schiedete Finanzverfassungsgesetz festgelegt wor-
den ist, sind die Voraussetzungen für eine gene-
relle Neuregelung der Lastenverteilung zwischen 
Bund und Ländern entfallen. Ich sehe daher auch 
unter dem Gesichtspunkt des Finanzausgleichs 
zwischen Bund und Ländern keine Möglichkeit, 
das Problem der Schuldnerschaft für die Aus-
gleichsforderungen in dem vorliegenden Gesetz-
entwurf neu zu regeln. 
Zu 3: 
Der Finanzausgleich unter den Ländern ist durch 
das Länderfinanzausgleichsgesetz als reiner Steu-
erkraftausgleich ausgestaltet, der — abgesehen von 
der Bevölkerungszahl, den Hafenlasten der Hanse-
städte und der allgemeinen Sonderbelastung des 
Landes Schleswig-Holstein — eine etwaige unter-
schiedliche Belastung der einzelnen Länder nicht 
berücksichtigt. Diese Beschränkung des Länder-
finanzausgleichs beruht auf der Erwägung, daß 
sich die im einzelnen unterschiedlichen Belastun-
gen der Länder insgesamt gesehen im wesent-
lichen ausgleichen, so daß ein Steuerkraftausgleich 
ausreicht, um den angemessenen finanziellen Aus-
gleich zwischen leistungsfähigen und leistungs-
schwachen Ländern im Sinne des Art. 107 Abs. 2 
GG (Neufassung) herbeizuführen. 
Daraus folgt jedoch nicht, daß damit der Bun-
desgesetzgeber künftig verpflichtet oder berechtigt 
wäre, den Ländern neue, regional unterschiedlich 
anfallende Lasten von der Hand zu halten. Für 
die Verteilung neuer Lasten auf Bund und Länder 
ist vielmehr allein der allgemeine Lastenvertei-
lungsgrundsatz maßgebend, der nunmehr in Art. 
106 Abs. 4 Nr. 1 GG (Neufassung) ausdrücklich 
normiert worden ist. Auch die gegenwärtige Kon-
struktion des Finanzausgleichs unter den Ländern 
bietet danach keinen Anlaß, die Tilgungslasten der 
Ausgleichsforderungen auf den Bund zu überneh-
men. 
Zu den Auswirkungen des vorliegenden Gesetz-
entwurfs auf den Finanzausgleich unter den Län-
dern muß im übrigen darauf hingewiesen werden, 
daß bei einer Überprüfung des Länderfinanzaus-
gleichsgesetzes nicht allein die finanziellen Aus-
wirkungen des vorliegenden Gesetzentwurfs be-
rücksichtigt werden müßten, sondern die Entwick-
lung der Gesamtbelastung der Länder und Ge-
meinden und ihrer regionalen Verteilung. Die un-
terschiedliche Verteilung der Tilgungslasten der 
Ausgleichsforderungen fällt in diesem größeren 
Rahmen nur wenig ins Gewicht, so daß schon jetzt 
gesagt werden kann, daß die Tilgung der Aus-
gleichsforderungen die Aufgabe des Prinzips eines 
reinen Steuerkraftausgleichs nicht rechtfertigen 
würde. 
Zusammenfassend ist festzustellen, 
a) daß weder eine verfassungsrechtliche Verpflich-
tung noch ein sachlicher Anlaß besteht, im Zu-
sammenhang mit einer gesetzlichen Regelung 
der Tilgung der Ausgleichsforderungen den 
Übergang der hieraus den Ländern erwachsen-
den zusätzlichen Lasten auf den Bund vorzu-
sehen, und 
b) daß nach der endgültigen Verteilung der Steu-
ern auf Bund und Länder durch das Finanz-
verfassungsgesetz die finanzpolitischen Voraus-
setzungen für eine generelle Neuverteilung der 
Lasten aus den Ausgleichsforderungen entfal-
len sind. 
Im Auftrag 
gez. Fischer-Menshausen</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/02/02126.pdf</pdf_url>
    <id>4318</id>
    <dokumentnummer>02/126</dokumentnummer>
    <datum>1956-02-02</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
