<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document>
  <id>4326</id>
  <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
  <typ>Dokument</typ>
  <dokumentnummer>02/134</dokumentnummer>
  <wahlperiode>2</wahlperiode>
  <herausgeber>BT</herausgeber>
  <datum>1956-03-15</datum>
  <titel>Protokoll der 134. Sitzung des 2. Deutschen Bundestages</titel>
  <text>2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 	6931 
13 4. Sitzung 
Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956. 
Überweisung des Antrags der Abg. Ruhnke 
u. Gen. auf Erstattung eines Rechtsgut-
achtens über die Zuständigkeit des Bun-
des auf Gebieten des Wasserrechts sowie 
des Wasser- und Bodenverbandsrechts 
(Drucksache 1432) an den Sonderausschuß 
Wasserhaushaltsgesetz   6931 D 
Aufhebung der Mitbeteiligung des Aus-
schusses für Verkehrswesen an der Vor-
beratung des Antrags der Abg. Klausner 
u. Gen. betr. Zinsverbilligungsmittel für 
den Fremdenverkehr (Drucksache 2096)   6932 A 
Mitteilung über Beantwortung der Kleinen 
Anfragen 226, 230, 231 (Drucksachen 2065, 
2204; 2087, 2149; 2098, 2215)   6932 A 
Bildung der Fraktion der Demokratischen 
Arbeitsgemeinschaft (DA): 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier 
	
6932  B 
Dr. Menzel (SPD) 	  6932 B 
Dr. Horlacher (CDU/CSU) 	 6932 D 
Dr. Schneider (Lollar) (DA)  6933 B 
Schneider (Bremerhaven) (DP) . . 	 6934 A 
Abstimmungen . 	  6934 B 
Geschäftliche Mitteilungen 	  6950 A 
Zweite und dritte Beratung des Entwurfs 
eines Bundeswahlgesetzes (Drucksachen 
1272, 1444, 1494); Schriftlicher Bericht des 
Wahlrechtsausschusses (Drucksachen 2206, 
zu 2206; Umdrucke 540, 542, 543, 545, 547, 
548)   6934 B, 6950 A 
Scharnberg (CDU/CSU): 
als Berichterstatter 	  6934 B 
Schriftlicher Bericht .. 	. . . 	 6958 D 
als Abgeordneter . . 6937 B, 6939 B, 6941 D, 
6954 A 
Dr. Jaeger (CDU/CSU). . . 6934 C, 6937 A, 
6940 D, 6941 D, 6954 C 
Schmitt (Vockenhausen) (SPD) 6935 B, 6936 C, 
6955 B 
Brand (Remscheid) (CDU/CSU) . . . 6936 A 
Erler (SPD) 	  6937 B, C 
Dr. Mommer (SPD) 	  6937 C 
Wittrock (SPD)  6938 A 
Petersen (GB/BHE) 6938 D, 6940 C, 6941 D, 
6957 C 
Mattick (SPD) 	 6939 C, 6943 D  
Dr. Becker (Hersfeld) (FDP) 6941 B, 6955 D 
Ritzel (SPD) 	  6942 B, 6952 B 
Dr. Friedensburg (CDU/CSU) . . . . 6946 D 
Wehner (SPD) 	  6948 B 
Dr. Krone (CDU/CSU) 	 6949 C 
Unterbrechung der Sitzung . . 	 6950 A 
Rehs (SPD) 	  6950 C 
Bausch (CDU/CSU) 	  6952 A 
Sabel (CDU/CSU)  6952 C 
Cillien (CDU/CSU) 	  6953 B 
Dr. Brühler (DP)  6957 B 
Abstimmungen . . 6935 A, 6937 D, 6939 D, 6942 A, 
6943 B, 6949 D, 6950 B, 6958 A 
Änderung der Tagesordnung 	 6950 A 
Nächste Sitzung 	 6950 A, 6958 C 
Anlage 1: Liste der beurlaubten Abgeord
-
neten     6958 A 
Anlage 2: Schriftlicher Bericht des Wahlaus-
schusses über den Entwurf eines Bundes-
wahlgesetzes (zu Drucksache 2206) . . . . 6958 D 
Anlage 3: Änderungsantrag der Fraktion des 
GB/BHE zur zweiten Beratung des Ent-
wurfs eines Bundeswahlgesetzes (Um-
druck 540)   6961 B 
Anlage 4: Änderungsantrag der Abg. Dr. 
Jaeger u. Gen. zur zweiten Beratung  des 
Entwurfs eines Bundeswahlgesetzes (Um-
druck 542)   6961 C 
Anlage 5: Änderungsantrag der Fraktion 
der SPD zur zweiten Beratung des Ent-
wurfs eines Bundeswahlgesetzes (Um-
druck 543)   6961 D 
Anlage 6: Änderungsantrag der Fraktionen 
der CDU/CSU, DP u. Gen. zur dritten Be-
ratung des Entwurfs eines Bundeswahl-
gesetzes (Umdruck 545)   6962 A 
Anlage 7: Änderungsantrag der Fraktionen 
der CDU/CSU, SPD, FDP, GB/BHE, DP, 
DA zur dritten Beratung des Entwurfs 
eines Bundeswahlgesetzes (Umdruck 547) 6962 B 
Anlage 8: Änderungsantrag der Fraktionen 
der CDU/CSU, DA u. Gen. zur dritten Be-
ratung des Entwurfs eines Bundeswahl-
gesetzes (Umdruck 548)   6962 D 
Die Sitzung wird um 9 Uhr durch den Präsiden-
ten D. Dr. Gerstenmaier eröffnet. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Die Sitzung ist 
eröffnet. 
Meine Damen und Herren, vor Eintritt in die 
Tagesordnung darf ich auf folgendes aufmerksam 
machen. 
In der 95. Sitzung des Bundestages am 7. Juli 
1955 ist der Antrag der Abgeordneten Ruhnke, 
Schwann, Dr. Bartram, Geiger (München), Elsner, 
Dr. Elbrächter und Genossen auf Erstattung eines 
Rechtsgutachtens über die Zuständigkeit des Bun-
des auf Gebieten des Wasserrechts sowie des Was-
ser - und Bodenverbandsrechts — Drucksache 1432 
— federführend dem Ausschuß für Rechtswesen 
und Verfassungsrecht überwiesen worden. Der 
Ausschuß für Rechtswesen und Verfassungsrecht 
hat mit Schreiben vom 10. März 1956 mitgeteilt, 
6939 	2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
daß diese Vorlage vom Rechtsausschuß abgegeben 
werden sollte, nachdem inzwischen zur Beratung 
des Wasserhaushaltsgesetzes ein Sonderausschuß 
eingesetzt worden sei. 
Ich nehme an, das Haus ist damit einverstanden, 
daß der Antrag federführend diesem Sonderaus-
schuß zugewiesen wird. — Ich höre keinen Wider-
spruch; es ist so beschlossen. 
In der 130. Sitzung des Bundestages am 23. Fe-
bruar 1956 ist der Antrag der Abgeordneten Klaus-
ner, Niederalt, Dr. Frenz, Höcherl und Genossen 
betreffend Zinsverbilligungsmittel für den Fremden-
verkehr — Drucksache 2096 — als federführen-
dem Ausschuß dem Haushaltsausschuß und zur 
Mitberatung dem Ausschuß für Verkehrswesen 
überwiesen worden. Der Ausschuß für Verkehrs-
wesen hat mit Schreiben vom 5. März 1956 darum 
ersucht, die Mitbeteiligung zu streichen, da eine 
Nachprüfung ergeben habe, daß eine Zuständigkeit 
seines Ausschusses nicht gegeben sei. 
Ich nehme an, das Haus ist damit einverstanden, 
daß der Antrag Drucksache 2096 nun allein beim 
Haushaltsausschuß behandelt wird. — Ich höre 
keinen Widerspruch; es ist so beschlossen. 
Die übrigen amtlichen Mitteilungen werden ohne 
Verlesung in den Stenographischen Bericht aufge-
nommen: 
Der Herr Bundesminister für Wirtschaft hat unter dem 
9. März 1956 die' Kleine Anfrage 226 der Abgeordneten Gei-
ger (München) und Genossen betreffend Berücksichtigung der 
Klein- und Mittelbetriebe in Handwerk, Handel und Industrie 
bei der Vergabe der öffentlichen Aufträge (2065) beantwor-
tet. Sein Schreiben wird als Drucksache 2204 vervielfältigt. 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat unter dem 
8. März 1956 die Kleine Anfrage 230 der Fraktion d r FDP 
betreffend Publizitätsvorschriften für Unternehmen der öffent-
li chen Hand (2087) beantwortet. Sein Schreiben wird als 
Drucksache 2149 vervielfältigt. 
Der Herr Bundesminister der Finanzen hat unter dem 
9. März 1956 die Kleine Anfrage 231 der Abgeordneten Kühl-
thau, Dr. Willeke, Brand (Remscheid), Etzenbach und Genos-
sen betreffend Freigabe weiterer Raten der Hausratshilfe 
(2098) beantwortet. Sein Schreiben wird als Drucksache 2215 
vervielfältigt. 
Dann darf ich nach einer langen Aussprache im 
Ältestenrat noch einmal auf den Antrag zurück
-
kommen , den mir der Herr Vorsitzende der De
mokratischen Arbeitsgemeinschaft mit Schreiben 
vom 7. März 1956 zugeleitet hat. Ich habe das Haus 
schon einmal davon unterrichtet. Nach § 10 Abs. 1 
letzter Satz der Geschäftsordnung ist die Zustim-
mung des Bundestags erforderlich, um die 16 Mit-
glieder des Hauses, die sich zu einer Fraktion „De-
mokratische Arbeitsgemeinschaft" zusammenschlie-
ßen wollen, als Fraktion anzuerkennen. Der An-
trag, diese Anerkennung auszusprechen, liegt mir 
vor. Ich stelle ihn hiermit zur Abstimmung. Wird 
dazu das Wort gewünscht? — Herr Abgeordneter 
Dr. Menzel! 
Dr. Menzel (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Der Antrag der Demokratischen Ar-
beitsgemeinschaft stützt sich offensichtlich auf § 10 
unserer Geschäftsordnung. Aber die neue Gruppe 
erfüllt keine der Voraussetzungen dieser Vorschrif-
ten. § 10 Abs. 1 Satz 1 besagt, daß „Fraktionen Ver-
einigungen von Mitgliedern des Bundestages sind, 
die dergleichen Partei angehören." Die 16 Mit-
glieder der neuen Gruppe gehören jedoch ganz 
zweifellos nicht der gleichen Partei an, nachdem 
Herr Kollege Bucher namens der FDP mitgeteilt 
hat, daß die Herren Euler, Berg und Blank (Ober-
hausen) nicht nur aus der Fraktion der FDP, son-
dern auch aus der Partei ausgeschieden seien. 
Somit sind diese drei Herren das, was unsere Ge-
schäftsordnung in § 10 Abs. 1 Satz 3 als „Gäste" 
bezeichnet. Gäste zählen bei der für die Bildung 
einer Fraktion erforderlichen Zahl nicht mit. So-
mit erfüllt die neue Gruppe nicht die Bedingungen, 
die der Bundestag in einem Beschluß Ende 1953 
zu Drucksache 45 aufgestellt hat, daß es mindestens 
der Zahl von 15 Mitgliedern bedarf, um eine Frak-
tion bilden zu können. 
Der Antrag ist aber auch aus einem andern Grunde 
noch gar nicht entscheidungsreif, weil nämlich eine 
wesentliche Tatsache noch nicht geklärt ist. Der 
gleiche § 10 der Geschäftsordnung sagt in Abs. 1 
Satz 4: 
Die Bildung einer Fraktion durch Mitglieder 
des Bundestages, die nicht Mitglieder ein und 
derselben Partei sind, kann nur mit Zustim-
mung des Bundestages erfolgen. 
Ganz offensichtlich geht also die Geschäftsordnung 
davon aus, daß diese Mitglieder der neuen Gruppe 
auch Mitglieder einer Partei sein müssen. Sonst 
hätte die Geschäftsordnung zweifellos bestimmt, 
daß es sich um Mitglieder einer Partei und um 
Nichtangehörige einer Partei handeln könnte. Da-
her hat der Bundestag damals mit Recht beschlos-
sen, daß er sich in solchen Fällen eine Zustimmung 
vorbehält, immer mit der Voraussetzung, daß fest-
steht, welcher Partei oder welchen verschiedenen 
Parteien die Mitglieder der neuen Gruppe ange-
hören. 
Die neue Gruppe könnte diese Schwierigkeiten 
sofort aus der Welt räumen. Es wird ihr gar nichts 
Unzumutbares zugemutet, wenn man verlangt, daß 
sich ihre Mitglieder — wenigstens diese drei Her-
ren —, entschließen, der Öffentlichkeit endlich ein-
mal mitzuteilen, zu welcher Partei sie sich eigent-
lich bekennen. Daher beantragen wir, den Antrag 
dem Ausschuß für Geschäftsordnung zu überweisen, 
damit alle Zweifelsfragen geklärt werden können. 
Wir sind der Meinung, daß die drei Herren, die er-
klärt haben, nicht mehr der FDP anzugehören — 
nicht nur der Fraktion, sondern auch nicht mehr der 
Partei —, die Zwischenzeit benutzen sollten, um 
der Öffentlichkeit endlich zu sagen, woran sie poli-
tisch künftig glauben wollen. 
(Abg. Wehner: An die Regierung in jedem 
Fall! — Heiterkeit und Beifall bei der 
SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Dr. Horlacher. 
Dr. Horlacher (CDU/CSU): Meine sehr verehrten 
Damen und Herren! Der Tag beginnt bereits gut. 
Ich bin sehr verwundert, daß der Herr Kollege 
Menzel hier Auffassungen vertritt, die wir schon 
längst geklärt haben, als wir uns darüber einig 
waren - schließlich habe ich neben einem juristi-
schen auch noch einen gesunden Menschenver-
stand —, 
(Heiterkeit) 
wie die Geschäftsordnung in diesen Fragen auszu-
legen ist. 
Wir haben im § 10 zwei Fälle vor uns. Das eine 
ist der Fall der Bildung einer Fraktion mit einer 
einheitlichen Willens- und Parteimeinung. Diese 
kann sich eo ipso bilden, kraft eigenen Rechts. Des-
wegen hat es auch einen Sinn, daß Gäste hier nicht 
mitgezählt werden, weil diese Fraktion ein einheit-
lich handelnder Organismus der gleichen Parteizu-
gehörigkeit ist. 
2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 	6933 
(Dr. Horlacher) 
Daneben hat aber der Deutsche Bundestag noch 
eine zweite Form einer Fraktion, nämlich die 
Form der Fraktion, die vom Bundestag gebilligt 
werden muß. Danach ist die Bildung einer Frak-
tion durch Mitglieder des Bundestages möglich, die 
nicht Mitglieder ein und derselben Partei sind. 
Nun steh' mir bei, juristische Weisheit! Das ist so 
auszulegen — darüber gibt es gar keinen Zwei-
fel —: „Mitglieder des Bundestages, die nicht Mit-
glieder ein und derselben Partei sind", können auch 
Mitglieder sein, die k einer Partei angehören. Das 
ist auch eine Partei, die Partei der Parteilosen. 
(Heiterkeit.) 
Außerdem darf ich bemerken, daß sich der Ge-
schäftsordnungsausschuß mit dieser Frage beschäf-
tigt hat. Ich bin extra wieder einmal in den Ge-
schäftsordnungsausschuß gegangen, um dort meine 
Meinung zum Ausdruck zu bringen. Der Geschäfts-
ordnungsausschuß hat sich der Meinung angeschlos-
sen, die ich soeben vertreten habe. 
Ich bitte also das Hohe Haus, nicht der Mei-
nung des Herrn Kollegen Menzel, die juristisch 
total falsch ist, 
(Heiterkeit bei der SPD) 
sondern meiner Meinung zu folgen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Dr. Schneider. 
Dr. Schneider (Lollar) (DA): Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Wir haben hier ein etwas 
außergewöhnliches Verfahren vor uns; denn der 
Herr Präsident hat ja diesen Punkt aufgerufen, 
ohne in die Tagesordnung einzutreten, so wie es 
im Ältestenrat vereinbart war. Es läuft allerdings 
nicht so, wie es im Ältestenrat vorgesehen war. 
Wenn Zweifel aufkommen sollten, daß das Ver-
fahren in dieser Weise abgewickelt werden könne, 
stelle ich vorsorglich den Antrag, das Haus möge 
beschließen, diesen Punkt als Punkt 1 zur Beschluß-
fassung auf die heutige Tagesordnung zu setzen. 
Zur Sache möchte ich folgendes sagen. Die Ein-
wendungen gegen unsere Absicht, eine Fraktion zu 
bilden, leitet die SPD-Fraktion aus § 10 der Ge-
schäftsordnung ab. § 10 kennt zwei Arten von 
Fraktionsbildung: einmal die Fraktionsbildung aus 
eigenem Recht, die dann gegeben ist, wenn sich 
mindestens 15 Mitglieder dieses Hohen Hauses, die 
der gleichen Partei angehören, zu einer Fraktion 
zusammenschließen, das dem Herrn Präsidenten 
notifizieren und dann auch angeben müssen — wie 
es die Geschäftsordnung weiter vorschreibt —, 
welchen Vorstand sie gewählt haben. Dann hat das 
Haus das nur zur Kenntnis zu nehmen, und der 
konstitutive Akt einer neuen Fraktionsbildung ist 
perfekt. 
Das können wir um des willen nicht, wie Sie 
wissen — ich will das gar nicht bestreiten —, weil 
nur 13 Mitglieder unserer Gruppe noch der Freien 
Demokratischen Partei angehören und drei nicht 
mehr. Deshalb sind wir der Meinung, daß § 10 
Abs. 1 letzter Satz hier zum Zuge kommt, der 
lautet: 
Die Bildung einer Fraktion durch Mitglieder 
des Bundestages, die nicht Mitglieder ein und 
derselben Partei sind, kann nur mit Zustim-
mung des Bundestages erfolgen. 
Von der SPD wurde schon im Ältestenrat, als 
wir darüber diskutierten, zu dieser Fassung des 
§ 10 Abs. 1 letzter Satz ausgeführt, weil es oben 
heiße: „Die Fraktionen sind Vereinigungen von 
Mitgliedern des Bundestages, die der gleichen 
Partei angehören", müsse logischerweise unten 
gefolgert werden, die Bildung einer Fraktion durch 
Mitglieder des Bundestages, die nicht Mitglieder 
ein und derselben Part ei sind, könne nur mit 
Zustimmung des Bundestages erfolgen. Die SPD 
behauptet, der § 10 könne nur einengend dahin 
interpretiert werden, daß eine Gruppe, die sich zu 
einer Fraktion im Sinne des § 10 Abs. 1 letzter 
Satz zusammenschließen wolle, zumindest in der 
einen oder anderen Mehrheit Parteien angehören 
müsse. 
Wenn man ernsthaft versucht, den § 10 derart zu 
interpretieren, dann bin ich allerdings der Mei-
nung, meine sehr verehrten Damen und Herren, 
daß es höchste Zeit ist, daß das Haus ihn ändert; 
denn dieser § 10 würde bei einer derartigen Inter-
pretation nach meiner Auffassung gegen grund-
legende Verfassungsprinzipien, sogar gegen ein 
Grundrecht, nämlich das der Koalitionsfreiheit, 
verstoßen. Diese Auslegung gründet sich auf Art. 21 
des Grundgesetzes. Art. 21 des Grundgesetzes 
lautet nur: 
Die Parteien wirken bei der politischen Wil-
lensbildung des Volkes mit. 
Mehr nicht! Es steht also durchaus nicht darin, 
daß wir ausschließlich einen Parteienstaat hätten. 
Dieser Meinung folgt Art. 38 des Grundgesetzes, 
der zwingend sagt: 
Die Abgeordneten des Deutschen Bundestages 
werden in allgemeiner, unmittelbarer, freier, 
gleicher und geheimer Wahl gewählt. Sie sind 
Vertreter des ganzen Volkes, an Aufträge und 
Weisungen nicht gebunden und nur ihrem Ge-
wissen unterworfen. 
Sie sind also nicht etwa einem Parteigewissen, 
sondern nur ihrem Gewissen unterworfen. Eine 
solche Interpretation würde zwangsläufig auch 
gegen Art. 9, gegen das garantierte Grundrecht der 
Koalitionsfreiheit verstoßen. Der Art. 19 Abs. 2 
des Grundgesetzes sagt aber: 
In keinem Falle darf ein Grundrecht in seinem 
Wesensgehalt angetastet werden. 
Das Grundrecht der Koalitionsfreiheit würde aber 
in seinem Wesensgehalt angetastet, wenn man den 
16 Abgeordneten, die aus ihrem Gewissen eine 
politische Entscheidung getroffen haben, verweh-
ren wollte, sich zu einer Fraktion zusammenzu-
schließen, wenn man ihnen verwehren wollte, an 
der politischen Arbeit dieses Hauses teilzuneh-
men. Das wäre ein Verfahren, das gegen jedes de-
mokratische Prinzip und gegen jede demokratische 
Toleranz verstoßen würde. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich glaube nicht, daß das Haus dem folgen sollte. 
Ich beantrage daher, den Überweisungsantrag 
der SPD-Fraktion abzulehnen, und bitte das Hohe 
Haus, entsprechend unserem Antrag zu beschließen. 
(Beifall in der Mitte.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Schneider (Bremerhaven), 
6934 	2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 
Schneider (Bremerhaven) (DP): Herr Präsident! 
Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich darf 
unsere Auffassung dahingehend bekanntgeben, daß 
wir zum Schutze der Demokratie 
(Lachen bei der SPD) 
das Recht der Koalitionsfreiheit auf jeden Fall 
gewahrt haben wollen und daß wir uns hinter die 
hier von Herrn Dr. Schneider geäußerte Auffas-
sung stellen werden. Wir sind der Auffassung, daß, 
wenn Abgeordnete des Hauses den Wunsch haben, 
sich zu einer Fraktion zusammenzuschließen, und 
sie zahlenmäßig die entsprechenden Voraussetzun-
gen erfüllen, dann unter keinen Umständen die-
sem Wunsch widersprochen werden kann. Ich darf 
darüber hinaus betonen: wenn etwa in einer ande-
ren Fraktion das Bedürfnis bestehen sollte, daß 
Mitglieder sich von dieser Fraktion trennen, 
wären wir selbstverständlich auch in diesem Falle, 
gleichgültig, um welche Fraktion es sich handelt, 
bereit, in gleicher Weise zu handeln. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Meine Damen 
und Herren! Was Sie jetzt gehört haben, ist im 
wesentlichen ein Ausschnitt aus der außerordent-
lich lebhaften und eingehenden Diskussion im Äl-
testenrat über diese Frage. Ich glaube, daß wir da-
mit die Debatte über diesen Punkt schließen und 
zur Abstimmung kommen können, und zwar zu-
nächst zur Abstimmung über den Antrag auf 
Überweisung an den Geschäftsordnungsausschuß. 
Wer diesem Antrag des Herrn Abgeordneten Dr. 
Menzel zustimmen will, den bitte ich um ein Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Der Überweisungsan-
trag ist abgelehnt. 
Nunmehr stimmen wir darüber ab, ob das Haus 
die Zustimmung nach § 10 Abs. 1 der Geschäfts-
ordnung zur Bildung dieser Fraktion „Demokra-
tische Arbeitsgemeinschaft" erteilen will. 
(Abg. Wehner: Lesen Sie den Namen 
einmal langsam!) 
Wer dafür ist, den bitte ich um ein Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Das erste war die Mehrheit. Die 
Fraktion „Demokratische Arbeitsgemeinschaft" ist 
damit zugelassen und gebildet. 
(Abg. Dr. Gülich: Die Fraktion „Abhängige 
Demokratische Arbeitsgemeinschaft" ist 
damit gebildet!) 
Damit kommen wir zur Tagesordnung. Ich rufe 
den Punkt 1 auf: 
Zweite Beratung des Entwurfs eines Bun-
deswahlgesetzes (Drucksachen 1272, 1444, 
1494); 
Schriftlicher Bericht des Wahlrechtsaus-
schusses (1. Sonderausschuß) (Drucksachen 
2206, zu 2206; Umdrucke 540, 542, 543). 
(Erste Beratung: 94. Sitzung.) 
Wird das Wort zur mündlichen Berichterstattung 
gewünscht? — Als Berichterstatter hat das Wort 
der Herr Abgeordnete Scharnberg. 
Scharnberg (CDU/CSU), Berichterstatter: Herr 
Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Her-
ren! Ich möchte mich darauf beschränken, auf den 
Schriftlichen Bericht*) zu verweisen, der Ihnen 
vorliegt und dem ich nichts hinzuzufügen habe. 
*) Siehe Anlage 2. 
Ich habe lediglich auf folgendes aufmerksam zu 
machen. In der Drucksache 2206 befindet sich in 
dem Antrag, den der Wahlrechtsausschuß vorlegt, 
ein Fehler. Die hier vorgesehene Ziffer 3 muß ge-
strichen werden. In dieser Ziffer 3 stellt der Aus-
schuß den Antrag, die Bundesregierung zu ersu-
chen, den Entwurf eines Gesetzes zur Wahl der 
Bundesversammlung und des Bundespräsidenten 
vorzulegen. Wie ich am Schluß meines Schriftlichen 
Berichts ausgeführt habe, liegt ein solcher Gesetz-
entwurf in Form eines SPD-Antrages bereits vor, 
so daß der Ausschuß an Hand dieses Gesetzent-
wurfs die Frage weiter beraten kann. Der Aus-
schuß hat den Standpunkt eingenommen, daß es im 
Hinblick auf die Bedeutung der Wahl des Herrn 
Bundespräsidenten zweckmäßig und richtig sei, die 
Vorschriften, die zur Aufstellung der Bundesver-
sammlung und zur Wahl des Herrn Bundespräsi-
denten zu erlassen sind, in einem gesonderten Ge-
setz zu beraten. Dieses Gesetz wird an Hand des 
Zweiten Teils des SPD-Entwurfs vom Wahlrechts-
ausschuß beraten, und der Wahlrechtsausschuß 
wird Ihnen einen entsprechenden Entwurf zur ge-
gebenen Zeit vorlegen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Damit, meine 
Damen und Herren, kommen wir zu der Einzel-
beratung in der zweiten Lesung. Eine allgemeine 
Aussprache wird nicht gewünscht. 
Ich rufe auf den § 1 des Entwurfs Drucksache 
2206. Wird zu diesem § 1 das Wort gewünscht? — 
Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Jaeger. 
Dr. Jaeger (CDU/CSU): Meine Damen und Her-
ren! Es ist in diesem Augenblick noch nicht der 
Zeitpunkt gekommen, grundsätzlich zu dem Ge-
setz als Ganzem und seinem System Stellung zu 
nehmen. Das wird in der dritten Lesung der Fall 
sein. Aber ein Teil meiner politischen Freunde hat 
mich beauftragt, hier festzuhalten, daß abgesehen 
von den Bedenken, die gegen das System als sol-
ches bestehen, auch Bedenken dagegen vorhanden 
sind, daß an der Zahl, die hier vorgesehen ist, 
festgehalten wird, nämlich an der Zahl 506. Wir 
gehen dabei von der Meinung aus, daß ein Parla-
ment schon dann in der Gefahr steht, zu groß zu 
sein, wenn man sich eines Mikrophons bedienen 
muß, um zu sprechen. 
Wir haben bereits im vorigen Bundestag unsere 
Meinung zu diesem Punkt klar und deutlich dar-
gelegt. Wir sind der Auffassung, daß die Arbeits-
fähigkeit des Parlaments durch Zunahme der Zahl 
der Abgeordneten nicht erhöht wird, nicht deswe-
gen, weil die hinzutretenden Abgeordneten eine 
schlechtere Qualität hätten — das ist, wie wir aus 
der Erfahrung der letzten vier Jahre wissen, wahr-
haftig nicht der Fall —, sondern einfach deswegen, 
weil durch eine größere Zahl von Menschen, die in 
Ausschüssen und im Plenum beteiligt sind, die Ar-
beitsfähigkeit als solche vermindert wird. Es ist 
eine alte Erfahrung, daß kleine Ausschüsse die ver-
schiedenen Gesichtspunkte genau so gut zu berück-
sichtigen wissen wie große, aber wesentlich schnel-
ler arbeiten. Auch ist es eine weitere Erfahrung, 
daß das Anwachsen der Parlamente nicht nur hier, 
sondern auch, wo es noch viel weniger zu vertreten 
ist, in den Landtagen eine Krankheit des modernen 
Parlamentarismus ist. Der Präsident dieses Hohen 
Hauses, Herr Dr. Gerstenmaier, hat in verschie-
denen öffentlichen Ansprachen gerade aus seinen 
2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 	6935 
(Dr. Jaeger) 
Erfahrungen ' als Parlamentspräsident diesen 
durchaus staatspolitischen Gesichtspunkt herausge-
stellt. 
Ich will es kurz machen. Aus verschiedenen Grün-
den, die hier im einzelnen nicht zu erörten sind, ist 
an eine Änderung dieser Bestimmung im Augen-
blick nicht zu denken. Aber für einen Teil meiner 
politischen Freunde möchte ich damit begründet 
haben, warum wir gegen diese Zahl sprechen und 
gegen diesen Paragraphen stimmen werden. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Wird dazu weiter 
das Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich 
schließe die Beratung zu § 1. 
Ich komme zur Abstimmung. Wer dem § 1 in der 
vorliegenden Fassung des Ausschusses zustimmen 
will, den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegen-
probe! — Das erste war die Mehrheit; § 1 ist an-
genommen. 
Ich rufe auf § 2. Wird dazu das Wort gewünscht? 
— Das Wort wird nicht gewünscht. 
Ich komme zur Abstimmung. Wer dem § 2 in der 
vorliegenden Fassung zustimmen will, den bitte 
ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — § 2 
ist angenommen. 
Ich rufe auf § 3 und eröffne die Beratung. Wird 
dazu das Wort gewünscht? — Das Wort wird nicht 
gewünscht. Ich schließe die Beratung. 
Ich komme zur Abstimmung. Wer dem § 3 in der 
Ausschußfassung zustimmen will, den bitte ich um 
ein Handzeichen. — Gegenprobe! — § 3 ist an-
genommen. 
Zu § 4 liegt auf Umdruck 543*) ein Änderungs-
antrag der Fraktion der SPD vor. Wird zur Be-
gründung dieses Änderungsantrags Umdruck 543 
Ziffer 1 das Wort gewünscht? — Bitte sehr, Herr 
Abgeordneter! 
(Zurufe: Der Antrag ist noch nicht verteilt!) 
— Meine Damen und Herren, es tut mir leid, daß 
noch nicht alle Änderungsanträge verteilt sind. 
Aber das war einfach nicht zu machen. Ich nehme 
an, daß sie im Laufe des Vormittags noch kommen. 
Ich hoffe, das Haus ist damit einverstanden, daß 
die Verhandlung trotzdem weitergeführt wird. Der 
Änderungsantrag wird verlesen. Herr Abgeord-
neter, sind Sie so freundlich und lesen Sie ihn vor? 
Schmitt (Vockenhausen) (SPD): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Es geht darum, im § 4 
das Zweistimmensystem wieder zu beseitigen und 
das Einstimmensystem herzustellen. Ich darf den 
genauen Wortlaut des Antrags am Schluß mitteilen. 
Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Es 
hat ja von seiten der Wahlrechtsexperten der 
CDU/CSU, Herr Kollege Scharnberg, nie an Ver-
suchen gefehlt, die Grundsätze des Art. 38 des 
Grundgesetzes in größtmöglichem Rahmen zu stra-
pazieren, und eine solche Strapazierung des Art. 38 
ist auch das sogenannte Zweistimmensystem. Es 
ist sicher interessant festzustellen, daß in dem Gut-
achten der Wahlrechtskommission des Herrn In-
nenministers diese Frage überhaupt nicht behan-
delt wird, und ich frage mich, ob es vielleicht gar 
kein Zufall war, daß diese Frage dort nicht be-
handelt worden ist; denn in einem Kommentar, 
*) Siehe Anlage 5. 
den einer der maßgebenden Wahlrechtsexperten 
des Ministeriums geschrieben hat, wird ausdrück-
lich gesagt — ich darf idas mit Erlaubnis des Herrn 
Präsidenten zitieren —, daß „vielleicht gewisse 
rechtliche Bedenken im Zusammenhang eines 
Wahlsystems mit Sitzanrechnung direkt erworbener 
Mandate" gegen das Zweistimmensystem erweckt 
werden. Herr Dr. Seifert sagt weiter wörtlich in 
den Erläuterungen zu § 7 des geltenden Bundes-
wahlgesetzes: 
Streng genommen und formal gesehen ist das 
Prinzip des gleichen Erfolgswertes der Stim-
men nicht in vollem Maße gewahrt. 
So weit der Kommentar von Her rn Dr. Seifert aus 
dem Bundesinnenministerium zu der Frage des 
Zweistimmensystems. Es ist unbestreitbar, daß der 
Wähler zu einem Doppelerfolg kommen kann und 
daß dieser Doppelerfolg natürlich auch noch ge-
steuert werden kann, was sich in vielen Wahlkrei-
sen unschwer ermöglichen lassen wird. Damit ha-
ben wir die Tatsache festzustellen, daß das Gleich-
heitsprinzip der Stimmen verletzt wird. 
Es war sehr interessant zu hören, welche Argu-
mente in den Ausschußberatungen für das Zwei-
stimmenwahlrecht vorgetragen wurden. Der Herr 
Kollege Schneider aus Lollar wollte das gespaltene 
Wählergewissen beruhigen. Wir wollen nur hoffen, 
daß das gespaltene Wählergewissen immer beru-
higt wird. 
Wir müssen in jedem Fall aus rechtlichen Grün-
den im Sinne des Gleichheitsgrundsatzes das Zwei-
stimmenwahlrecht ablehnen. Es besteht auch prak-
tisch für ein solches Zweistimmenwahlrecht kein 
Bedürfnis. Wer sich einmal die Wahlergebnisse der 
einzelnen Wahlkreise im Band 100 der „Statistik 
der Bundesrepublik Deutschland" ansieht — Sie 
finden sie auf den Seiten 16 und 17 —, der sieht, 
daß die Unterschiede zwischen den Zweit- und 
Erststimmen, prozentual gesehen, doch verhältnis-
mäßig gering sind. In der Regel entscheidet sich der 
Wähler auch auf dem Lande für eine Partei und 
erst dann für einen Kandidaten. In Wirklichkeit 
geht es hier der CDU und der Deutschen Partei 
um etwas ganz anderes; denn sie hatten damals 
schon in einer Reihe von Wahlkreisen Einheitskan-
didaten aufgestellt, um vor allem eine Regierungs-
partei ins Parlament zu bringen, der auch jetzt 
wieder gewisse Bestimmungen dieses Wahlgesetzes 
auf den Leib zugeschnitten sind. Der hier mit so 
großen staatspolitischen Vorzeichen von der CDU/ 
CSU-Fraktion geführte Kampf gegen Splitterpar-
teien endet immer dann, wenn sich eine Splitter-
partei mit dem Schicksal abfindet, gewissermaßen 
Appendix der CDU/CSU im Parlament zu sein, 
(Sehr wahr! bei der SPD) 
und bereit ist, im Nachzug der großen Staatspartei 
hier anzukommen. In einem solchen Fall stellt man 
alle Bedenken zurück, und für solche Fälle ist 
natürlich auch in diesem Wahlgesetz die Möglich-
keit der Wahlkreisabsprachen vorgesehen. Wir 
sehen eine ausgesprochene Verfälschung des Wäh-
lerwillens darin, daß der Wähler von mehreren 
Parteien aufgefordert wird, einen bestimmten 
Kandidaten zu wählen. Er kennt gar nicht die tie-
feren Zusammenhänge, wieso dieser Kandidat von 
mehreren Parteien aufgestellt wird, und zu seiner 
größten Überraschung sieht er dann plötzlich, wie 
ein Mann ins Parlament kommt und sich einer 
Fraktion anschließt, deren politische Überzeugung 
gar nicht seinem Willen entspricht. 
6936 	2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956  
(Schmitt [Vockenhausen])  
Hinzu kommt, daß natürlich auch eine Verfäl-
schung des politischen Gesichts eines Wahlkreises  
stattfindet.  
(Sehr gut! bei der SPD.)  
Es ist doch eine Unmöglichkeit, daß ein Kandidat  
von drei, vier und mehr Parteien, die zusammen-
gewürfelt werden, gewählt wird, einen Wahlkreis  
im Parlament repräsentiert und daß die stärkste  
Partei, die in Wirklichkeit das Gesicht dieses Wahl-
kreises bestimmt, systematisch ausgeschaltet wird.  
Meine Damen und Herren, das kann nicht der  
Wille eines Wahlgesetzgebers sein!  
Wir sind nach wie vor der Meinung, daß das  
Zweistimmensystem eindeutig die Gefahr vergrö-
ßert, daß der Wählerwille verfälscht wird und daß  
auch rechtlich dem Grundsatz der Gleichheit Ge-
walt angetan wird. Bei einer Stimme dagegen wird  
dem Wähler die Chance gegeben, seinen politischen  
Willen durchzusetzen, und in diesem Fall wiegen  
auch unabhängig von der Frage, daß noch eine  
Landesliste besteht, alle Stimmen gleich. Wir bit-
ten Sie daher, unserem Antrag zuzustimmen, daß  
das Zweistimmensystem, wie es in der Vorlage  
vorgesehen ist, wieder durch eine Stimme ersetzt  
wird. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Sie haben den  
von Herrn Abgeordneten Schmitt (Vockenhausen)  
begründeten Änderungsantrag der SPD-Fraktion  
gehört. Wird dazu weiter das Wort gewünscht? — 
Bitte sehr, Herr Abgeordneter Brand.  
Brand (Remscheid) (CDU/CSU): Herr Präsident,  
meine Damen und Herren! Meine politischen  
Freunde wünschen bei diesem Wahlgesetz nicht  
i eine, sondern zwei Stimmen. Der Einwand, daß  
hierdurch eine unerwünschte Komplizierung ent-
stehe, wird durch die Erfahrungen bei der vorigen  
Bundestagswahl 1953 widerlegt. Auch damals sind  
Schwierigkeiten prophezeit worden, ohne daß diese  
eingetreten sind.  
(Abg. Schmitt [Vockenhausen] tritt an ein  
Saalmikrophon.)  
Wenn die sozialdemokratische Partei sich für eine  
Stimme ausspricht, ist das verständlich; denn sie  
möchte alle Hilfen für Wahlabsprachen beseitigen.  
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Abgeordneter, gestatten Sie eine Frage?  
Brand (Remscheid) (CDU/CSU): Darf ich Sie  
vielleicht bitten, bis zum Schluß zu warten!  
Wir aber möchten die Wahlabsprachen fördern,  
denn Wahlabsprachen sind gut; sie fügen zusam-
men, sie unieren, was andere trennen möchten, um 
darüber zu herrschen.  
(Lebhafte Zurufe und Lachen bei der  
SPD. — Unruhe.)  
Es gibt aber auch noch eine andere Begründung  
für die zweite Stimme bei diesem Wahlgesetz. Mit  
der ersten Stimme wählt der Bürger eine Persön-
lichkeit, die sich ihm in Versammlungen oder durch  
Zeitungen, in Flugblättern oder Briefen präsen-
tiert hat, die er kennt oder die kennenzulernen er  
jedenfalls Gelegenheit hatte; mit der zweiten  
Stimme wählt er eine Liste. In Gestalt der ersten  
Stimme ist ein Element des Persönlichkeits-
wahlrechts in dieses Wahlgesetz mit seinem Pro-
porzsystem herübergerettet worden. Wir wünschen  
diesen echten Kontakt zwischen dem Wähler und  
dem Gewählten.  
(Abg. Dr. Gülich: Den haben Sie mit  
einer Stimme auch!)  
Wir wünschen das Vertrauensverhältnis zwischen  
beiden in dem Bewußtsein: wenn wir eine Erstar-
kung unserer Demokratie wollen, müssen wir diese  
an den Wurzeln stärken, die in den Schichten  
stecken,  
(Zuruf von der SPD: Komma! — Heiter-
keit)  
aus denen wir die Kraft für unsere Arbeit auch  
hier in Bonn ziehen. Und das sind immer noch die  
breiten Schichten des Wahlvolkes der Urwähler.  
Ich bitte deshalb, dem Antrag der SPD nicht statt-
zugeben, sondern ihn abzulehnen.  
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat  
der Abgeordnete Schmitt (Vockenhausen).  
(Zuruf von der Mitte: Noch einmal?)  
Schmitt (Vockenhausen) (SPD): Entschuldigen Sie,  
nachdem der Kollege Brand meine Frage nicht zu-
gelassen hat, werden Sie doch erlauben, daß ich  
wenigstens von hier aus noch etwas sage.  
(Abg. Brand [Remscheid] : Ich habe doch  
gesagt: Sie können zum Schluß fragen! — 
Weitere Zurufe von der Mitte.)  
— Inzwischen hat er noch einiges gesagt, was hier  
nicht unwidersprochen bleiben kann, verehrte Frau  
Dr. Steinbiß!  
(Abg. Sabel: Machen Sie weiter, damit wir  
fertig werden!)  
— Ja, wir wollen ja auch fertig werden.  
Meine Damen und Herren, der Kollege Brand  
hat sich offensichtlich auf Dinge vorbereitet, die  
hier gar nicht zur Debatte standen.  
(Heiterkeit und Zustimmung bei der SPD.)  
Von der Kompliziertheit des Wahlsystems habe 
ich überhaupt nicht gesprochen. Das ist eine völlige  
irrige Annahme von ihm. Sie wissen, es gibt in  
Deutschland noch viel kompliziertere Wahlsysteme.  
Das ist auch nicht der entscheidende Gesichts-
punkt. Sie haben ein so schönes Wort von dem  
Trennen und Herrschen gebraucht. War das eine  
späte Selbsterkenntnis, oder was wollten Sie  
eigentlich damit sagen?  
Aber nun komme ich zu dem Wesentlichen. Sie  
haben von dem Kontakt und dem Vertrauensver-
hältnis zur Bevölkerung gesprochen. Meine Da-
men und Herren, gerade deshalb müssen Sie das  
Zweistimmensystem mit seiner Verfälschung des  
Wählerwillens ablehnen, denn — — 
(Beifall bei der SPD. — Zurufe von der  
CDU/CSU.)  
— Entschuldigen Sie, meine Damen und Herren,  
Sie wissen ja noch gar nicht, warum Sie das ab-
lehnen müssen. — Sie müssen es deshalb ableh-
nen, weil ein Abgeordneter, der mit den Stimmen  
von zwei, drei oder vier Parteien hier für einen  
Wahlkreis ins Parlament gekommen ist, hin- und  
hergerissen wird. Wie soll er einen echten Kontakt  
oder eine echte Verbindung mit seinen Wählern  
bekommen, wenn er ständig zwischen den Grup- 
2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 	6937 
(Schmitt [Vockenhausen]) 
pen hin- und herschwankt, die ihn hier ins Par-
lament geschickt haben? 
(Heiterkeit bei der SPD. — Zurufe von 
der CDU/CSU.) 
— Selbstverständlich! — Ich bitte doch einen 
Augenblick noch um freundliche Geduld. Alle 
diese schönen Worte, die Sie über den Kontakt des 
Abgeordneten und das Vertrauen zum Parlament 
haben, sind Selbstverständlichkeiten. Sie sind aber 
keine Begründung für dieses Zweistimmenwahl-
recht. Oder wollen Sie es in Zukunft so machen, 
daß der auf diese Weise zum Zuge gekommene 
Kandidat an dem einen Sonntag bei der CDU und 
an dem andern Sonntag bei der Deutschen Partei 
sein Referat über die Regierungspolitik hält 
(Heiterkeit) 
und damit sein Gewissen vor den Wählern 
erleichtert? Allein dieser Gesichtspunkt sollte 
Ihnen zeigen, daß Sie auf dem falschen Wege 
sind, daß Sie hier Winkelzüge machen wollen und 
daß Sie die Grundsätze des Wahlrechtes strapa-
zieren. Ich bitte noch einmal, unseren Antrag an-
zunehmen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort hat 
der Abgeordnete Dr. Jaeger. 
Dr. Jaeger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich glaube, daß der verehrte 
Herr Kollege Schmitt den Sinn der Personenwahl 
gar nicht erkannt hat. 
(Sehr richtig! in der Mitte. — Lachen 
bei der SPD.) 
Ein Abgeordneter, der mehr Stimmen erhält als 
seine Landesliste — ich gehöre auch zu diesen 
Abgeordneten —, fühlt sich dadurch gar nicht hin-
und hergerissen, sondern er fühlt sich in seiner 
Politik und Person dadurch bestärkt. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Er soll damit auch bestärkt werden, und er hat 
dadurch einen breiteren Auftrag der Wählerschaft. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere Wort-
meldungen? — Herr Abgeordneter Erler! 
Erler (SPD): Herr Präsident! Meine sehr verehr-
ten Damen und Herren! Um noch einmal ganz klar 
festzustellen, worum es eigentlich geht: Aus den 
Ausführungen des ersten Sprechers der Christ-
lichen Demokraten konnte man den Eindruck ge-
winnen, wir wollten die Erststimme streichen. 
Das ist gar nicht wahr. Die Zweit stimme soll 
gestrichen werden! 
(Unruhe.) 
Das ist gerade die Stimme, bei der es nicht um 
die Persönlichkeit geht, sondern um bestimmte 
Listenvorteile. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abgeord-
neter Scharnberg! 
Scharnberg (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Herr Erler, ich mache Sie 
darauf aufmerksam, daß die zweite Stimme, die 
Sie streichen wollen, für die gesamte Abrechnung 
maßgeblich ist. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Heiterkeit 
bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abgeord-
neter Erler! 
Erler (SPD): Meine Damen und Herren! Das kön-
nen Sie — — 
(Unruhe. — Zurufe von der CDU/CSU. — 
Glocke des Präsidenten.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Einen Augen-
blick, Herr Abgeordneter. Ich würde doch dem 
Hause empfehlen, daß wir, nachdem wir in eine 
solide Einzeldiskussion treten, in Ruhe diese Dis-
kussion abwickeln. Ich sehe, daß der Wahlrechts-
ausschuß doch noch nicht alle Fragen ausreichend 
diskutiert hat. Lassen Sie uns bitte in größter 
Ruhe diese Sache abwickeln, sonst kommen wir 
überhaupt nicht weiter. — Bitte, Herr Abgeord-
neter! 
Erler (SPD): Das können Sie einfacher haben: 
Die Stimme, die für den Abgeordneten abgegeben 
wird, soll zugleich auch für die politische Kraft 
verrechnet werden, die dieser Mann repräsentiert, 
und den Mut soll er haben, zu sagen, wen er ver-
tritt. Denn das gehört auch zu den Pflichten der 
Persönlichkeit. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abgeord-
neter Dr. Mommer! 
Dr. Mommer (SPD): Da Herr Dr. Jaeger mehr 
Stimmen für sich holen und damit mit mehr Ver-
trauen ins Parlament kommen will, hätte er bei 
unserem Vorschlag den weiteren Vorteil, daß er 
diese Stimmen eben zusätzlich auch für seine Par-
tei, die CSU, mitbrächte. Er muß also für unseren 
Antrag stimmen.  
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Nun, meine Da-
men und Herren, liegen keine weiteren Wortmel-
dungen zu diesem Änderungsantrag mehr vor. Ich 
nehme an, daß er dem Hause noch gegenwärtig ist. 
(Zuruf: Er liegt jetzt vor!) 
— Inzwischen liegt er vor. Schön, dann können wir 
abstimmen. Wer diesem Änderungsantrag auf Um-
druck 543 Ziffer 1*) zustimmen will, den bitte ich 
um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Das zweite 
ist die Mehrheit; der Änderungsantrag ist abge-
lehnt. 
Ich komme zur Abstimmung über § 4 in dem 
vorliegenden Entwurf des Ausschusses. Wer § 4 
zustimmen will, den bitte ich um ein Handzeichen. 
— Gegenprobe! — § 4 ist angenommen. 
Ich rufe § 5 auf. Wird dazu das Wort gewünscht? 
— Das Wort wird nicht gewünscht. 
Ich komme zur Abstimmung. Wer § 5 in der 
Ausschußfassung zustimmen will, den bitte ich um 
ein Handzeichen. — Gegenprobe! — § 5 ist ange-
nommen. 
Ich komme zu § 6. Meine Damen und Herren, 
hier liegen mehrere Änderungsanträge vor, die 
sich, soweit ich sehe, alle auf den Abs. 4 beziehen. 
Ich schlage Ihnen vor, daß wir zunächst die Dis-
kussion über die Absätze 1 bis 3 eröffnen. Wird 
zu den Absätzen 1 bis 3 des § 6 das Wort ge-
wünscht? — Das Wort wird nicht gewünscht. 
*) Siehe Anlage 5. 
6938 	2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
Ich komme zur Abstimmung über die Absätze 
1 bis 3 des § 6. Wer ihnen in der Ausschußfassung 
zustimmen will, den bitte ich um ein Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Die Absätze 1, 2 und 3 des § 6 
sind angenommen. 
Nun kommen wir zu Abs. 4. Hier liegen Ände-
rungsanträge auf Umdruck 543 Ziffern 2 und 3 und 
auf Umdruck 540 Ziffern 1 und 2 vor. Meine Da-
men und Herren, es ist schwierig, hier zu entschei-
den, welches der weitergehende Antrag ist. Ich 
gebe zunächst das Wort zur Begründung des Ände-
rungsantrages Umdruck 543 Ziffer 2. Wird dazu 
das Wort gewünscht? — Zur Begründung des Än-
derungsantrages Umdruck 543 Ziffer 2*) Herr Ab-
geordneter Wittrock. 
Eine Sekunde, Herr Abgeordneter. Verzeihen Sie, 
ich habe hier noch eine Originalfassung. Ich werde 
soeben darauf aufmerksam gemacht, daß sie nicht 
mit dem inzwischen verteilten Umdruck Ziffer 2 in 
Übereinstimmung steht. Dort sind die Ziffern 2 
und 3 zusammengefaßt. Ich habe hier eine beson-
dere Ziffer 3, die auf dem Ihnen vorliegenden 
Umdruck mit unter Ziffer 2 steht. Das ist also eine 
Korrektur der Originalfassung. Wollen Sie Ziffer 
2 a und b begründen? Bitte, Herr Abgeordneter. 
Wittrock (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Das Schwergewicht dieses Antrags 
liegt darauf, die Fünfprozentklausel, die in dem 
vorliegenden Entwurf enthalten ist, zu modifizie-
ren. Sie wissen, daß der vorliegende Entwurf eine 
Fünfprozentklausel für das gesamte Bundesgebiet 
vorsieht. Es ist wesentlich, sich die Konsequenz 
einer solchen Fünfprozentklausel einmal vor Augen 
zu führen. Die Konsequenz besteht darin, daß eine 
Partei 1,4 Millionen Stimmen bekommen muß, ehe 
sie die Chance erhält, auf Grund dieses Prozent-
satzes, der in dem Entwurf festgelegt ist, in den 
Bundestag einzuziehen. 
Ich lege dabei die Zahlen zugrunde, die sich aus 
den letzten Bundestagswahlen ergeben. Damals 
haben annähernd 29 Millionen Wahlberechtigte 
ihre Stimmen abgegeben. 5 % davon ergäben also 
etwa 1,4 Millionen Stimmen. 
Nun betrachten Sie sich einmal, wie sich diese 
Zahl auf die Stimmen gewisser politischer Gruppen 
auswirken würde. Der BHE hat im Jahre 1953 bei 
den Bundestagswahlen 1,6 Millionen Stimmen er-
halten. Also eine immerhin respektable Fraktion 
dieses Hauses ist gerade über diesen Satz von 
1,4 Millionen, der durch die Fünfprozentklausel 
verankert werden soll, hinausgekommen, und die 
Deutsche Partei, die hier in diesem Hause eine 
gewichtige Fraktion bildet, ist nur auf eine Million 
Stimmen gekommen, ist also ganz erheblich unter 
der Mindestklausel geblieben, die die Mehrheit 
oder wenigstens ein Teil dieses Hauses will. 
Meine Damen und Herren, diese Zahlen zeigen, 
daß die festgesetzte Fünfprozentklausel für das 
gesamte Bundesgebiet ganz erhebliche Wähler-
gruppen aus der politischen Mitwirkung ausschal-
tet. Sie werden jetzt gewiß einwenden: Na ja, es 
besteht doch die Möglichkeit, hier etwa durch 
Wahlabsprachen, also unter Ausnutzung des eben 
erörterten. Zweistimmensystems diese Gruppen in 
das Parlament hineinbringen. Meine Damen und 
Herren, das ist im Grunde genommen doch recht 
willkürlich. Bei der Ausnutzung dieser Wahlab-
sprachen wird es eben letzten Endes in das Ermes
-
*) Siehe Anlage 5. 
sen irgendwelcher Parteien gestellt, welche wesent-
Lich unterhalb der Fünfprozentklausel liegenden 
Parteien in das Parlament einziehen sollen. 
Aus diesen Erwägungen glauben wir, daß eine 
so massive Mindestklausel, eine Mindestklausel, zu 
deren Überspringung 1,4 Millionen Stimmen er-
forderlich sind, 
(Abg. Kunze [Bethel]: Oder drei Mandate!) 
ungerechtfertigt ist. — Ja, Sie sagen, es reichen 
auch drei Mandate aus, diese Hürde zu übersprin-
gen. Aber wenn eine Partei drei Mandate erobern 
will, benötigt sie hierzu nur 150 000 Stimmen, 
wenn man von den Durchschnittszahlen der letzten 
Bundestagswahlen ausgeht. Sie setzen also eine 
politische Gruppe, die 150 000 Stimmen erhält, mit 
einer Partei gleich, die mehr als 1,4 Millionen 
Stimmen erhalten hat. 
(Abg. Wehner: Wenn sie an der gemein-
samen Kasse teilnimmt!) 
Gerade der Hinweis auf die drei Mandate, den 
Sie hier gegeben haben, zeigt, welche Verzerrungen 
sich bei Beibehaltung der in Ihrem Entwurf vor-
geschlagenen Mindestklausel ergeben. Wir glauben 
deshalb, daß es bei einer derartigen Mindestklausel 
nicht bleiben sollte, und sind der Auffassung, daß 
man bereits dann einer Partei eine Chance geben 
soll, wenn sie nur in einem Bundesland eine Min-
deststimmenzahl von 5 % erhält. Damit werden 
nach unserer Ansicht die Unbilligkeiten überwun-
den, die sich aus einer so hohen — ich meine jetzt: 
in absolute Zahlen umgerechnet — Mindestklausel 
ergeben, wie sie der vorliegende Entwurf vorsieht. 
Wir bitten Sie, aus diesen Erwägungen dem sozial-
demokratischen Antrag zuzustimmen. 
Ich möchte noch darauf hinweisen, daß der so-
zialdemokratische Antrag, wenn man ihn mit den 
übrigen Anträgen zu dieser Ziffer vergleicht, der 
weitergehende ist. Deshalb ist über ihn zuerst ab-
zustimmen. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Ich gebe zu-
nächst das Wort zur Begründung des anderen Än-
derungsantrags auf Umdruck 540*) dem Abgeord-
neten Petersen. 
Petersen (GB/BHE): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Der Herr Kollege Wittrock hat 
soeben bei der Begründung seines Antrags die Pro-
blematik der Sperrklausel behandelt. Ich möchte 
sagen, daß wir diesen Ausführungen voll beitre-
ten. Es ist eine unehrliche Parallele, wenn man der 
Fünfprozent-Sperrklausel im alten Wahlgesetz ein 
Direktmandat gegenüberstellte und jetzt im vor-
liegenden Entwurf eine gewisse „Aufbesserung" 
auf drei Direktmandate für ausreichend erachtet, 
um eine Partei politisch zum Zuge kommen zu 
lassen. 
Wenn man vom Standpunkt der Gerechtigkeit im 
politischen Leben ausgeht — und ich nehme an, 
daß alle Fraktionen diesem Gerechtigkeitsstand-
punkt auch im Wahlrecht Rechnung tragen wol-
len —, dann sollte man doch einmal die Überle-
gung anstellen, ob Direktmandate die Sperrklausei 
überhaupt ersetzen können. Meine Damen und 
und Herren, Sie sind doch — ich möchte in dieser 
Frage einmal die Christlich-Demokratische Union 
ansprechen — in Ihrer überwiegenden Mehrheit 
gegen das Vorhandensein kleinerer Parteien. Aber 
*) Siehe Anlage 3. 
2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 	6939 
(Petersen) 
Sie helfen ihnen durch Wahlabsprachen über 
Direktmandate, die von Ihnen so stark gewünschte 
Sperrklausel wieder zu überwinden. Hier liegt doch 
ein Bruch in Ihrem Wollen. 
(Sehr gut! beim GB/BHE.) 
Wir möchten deshalb hoffen, daß Sie die Gele-
genheit wahrnehmen, entweder über den Antrag 
der Sozialdemokratischen Partei oder über den An-
trag des Gesamtdeutschen Blocks/BHE der Gerech-
tigkeit zu einer größeren Wirkung zu verhelfen. 
Wir haben beantragt, die Fünfprozent-Sperrklau-
sel durch 1 Million Wählerstimmen zu ersetzen. Man 
wird nicht sagen können, daß 1 Million eine ge-
ringe Zahl sei, denn es gibt Länder, die überhaupt 
nicht einmal 1 Million Wähler haben. Ich möchte 
auch sagen, daß diese Größenordnung endlich auch 
eine gewisse Begriffsverwicklung ausscheiden 
sollte, indem man sagt: Splitterparteien, die nicht 
einmal 5 % erreichen. Die Öffentlichkeit ist sich 
gar nicht darüber im klaren, was 5 % an Stimmen 
auf Bundesebene bedeuten. Wenn man ihr aber im 
Wahlgesetz vor Augen führt, daß das bedeutet, daß 
eine Partei, die im Bundestag vertreten sein will, 
1 Million Stimmen aufbringen muß, wird auch die 
breite Öffentlichkeit für eine solche Regelung vol-
les Verständnis aufbringen. 
Wir bitten Sie also, unserem Antrag zuzustim-
men, an Stelle der Fünfprozentklausel die Wähler-
stimmenzahl von 1 Million als Sperrgrenze einzu-
führen. Sollten Sie diesem Anliegen nicht zustim-
men können, weil Sie vielleicht meinen, daß der 
Fünfprozentbegriff auf Bundesbasis schon eine 
gewisse, ich möchte sagen, gewohnheitsrechtliche 
Übung und eine gewisse feste Einrichtung nicht nur 
beim Bundeswahlgesetz, sondern auch bei den Län-
derwahlgesetzen geworden ist, so bitten wir Sie, 
unserem zweiten Alternativantrag zuzustimmen. 
Dieser sieht vor, daß eine Partei im Bundestag 
 dann vertreten sein soll, wenn sie in zwei Bundes-
ländern nicht 5, sondern je 10 % der Wählerstim-
men aufbringt. Ich glaube, daß damit auch das be-
rechtigte Anliegen des Kollegen Wittrock berück-
sichtigt ist, starke Wählergruppen, die in mehreren 
Ländern diese große Stimmenkraft aufbringen, im 
Bundestag zum Zuge kommen zu lassen. Wir möch-
ten in jedem Falle hoffen, daß gerade die Damen 
und Herren der Deutschen Partei von dieser Mög-
lichkeit Gebrauch machen, sich von allen Wahlver-
einbarungen unabhängig zu machen, um nach dem 
erreichten Stimmenergebnis entweder auf der Basis 
von 1 Million oder auch der 10 % in zwei Ländern 
im Bundestag vertreten zu sein. Wir bitten daher 
um Ihre Zustimmung. 
(Beifall beim GB/BHE.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Sie haben die 
Begründung der Änderungsanträge zum Abs. 4 des 
§ 6 gehört. Wir treten jetzt in die Beratung ein. 
Das Wort hat der Abgeordnete Scharnberg. 
Scharnberg (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich bitte, alle Anträge abzu-
lehnen. War haben die Sperrklausel, die Ihnen hier 
vorliegt, als, ich möchte sagen, letzten Rest unserer 
Bemühungen im vorigen Bundestag durchgesetzt. 
Diese Sperrklausel hat sich bewährt. Sie dient vor 
allem der Abwehr radikaler Flügelparteien, und 
wir möchten einer Verschlechterung dieser Sperr-
klausel, wie sie im vorigen Bundestag schon ge-
schaffen worden ist, nicht zustimmen. Ich möchte 
besonders dem Antrag der SPD entgegenhalten: 
wenn wir etwa die Sperrklausel dahin ändern wür-
den, daß 5 % im Land statt im Bund zugrunde ge-
legt werden, so würde in Verbindung mit § 7 die 
Folge sein, daß eine radikale Partei, die in irgend-
einem Land die 5 % überspringt, in allen Ländern 
mit den für sie abgegebenen Stimmen berücksichtigt 
würde. Ich glaube, dieses Ergebnis liegt wohl auch 
nicht in Ihrem Sinne. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere Wort-
meldungen liegen nicht vor. Wir kommen zur Ab-
stimmung über die Änderungsanträge zu § 6 Abs. 4. 
Ich lasse zunächst abstimmen — — 
(Zuruf von der SPD.) 
— Haben Sie sich noch zum Wort gemeldet? 
(Abg. Mattick: Vor der Abstimmung eine 
Erklärung zu den Ausführungen des 
Herrn Scharnberg! Hier liegt ein Irrtum 
vor! Ich will nur eine Aufklärung geben!) 
— Ich gebe Ihnen das Wort. Bitte sprechen Sie. 
Mattick (SPD): Meine Damen und Herren, ent-
schuldigen Sie, Herr Scharnberg hat hier eine falsche 
Auslegung gegeben, wahrscheinlich irrtümlich. 
Unser Antrag — Fünfprozentklausel auf Landes-
ebene — bedeutet, daß eine Partei in dem Lande, 
in dem sie die 5 % erreicht, auch auf der Landesliste 
ihre Mandate erhält, nur in dem Lande, in dem 
sie die 5 % erreicht. So ist der Antrag gemeint, 
und so steht es auch drin. Ich wollte das nur klar-
stellen. 
(Abg. Scharnberg: Stimmt aber nicht mit 
§ 7 überein!) 
— Aber natürlich! Darf ich das gleich  sagen,  Herr 
Scharnberg: § 7 bezieht sich auf die Möglichkeit, 
daß die Landeslisten einer Partei verbunden wer-
den. In dem Falle können natürlich auch nur die 
Landeslisten der Parteien verbunden werden, die 
die Fünfprozentklausel überspringen. Das ist, 
glaube ich, ganz klar. 
(Abg. Kunze [Bethel]: Steht aber nicht drin!) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weitere Wort-
meldungen zu diesen Änderungsanträgen liegen 
nicht vor. Das Wort wird weiter nicht gewünscht. 
Wir kommen zur Abstimmung. Ich lasse zunächst 
abstimmen über den Änderungsantrag der Fraktion 
der SPD auf Umdruck 543*) Ziffer 2 a. Hier handelt 
es sich zunächst lediglich darum, daß in der Zeile 3 
das Wort „Wahlgebiet" ersetzt wird durch das Wort 
„Land". Wer diesem Antrag zustimmen will, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Der Antrag auf Umdruck 543 Ziffer 2 a ist abge-
lehnt. 
Ich lasse jetzt abstimmen über den Änderungs-
antrag der Fraktion der SPD auf Umdruck 543 
Ziffer 2 b. Wer diesem Änderungsantrag zustimmen 
will, den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegen-
probe! — Der Änderungsantrag auf Umdruck 543 
Ziffer 2 b ist abgelehnt. 
Ich komme zur Abstimmung über den Änderungs-
antrag der Fraktion des GB/BHE auf Umdruck 
540**) Ziffer 1. Wer diesem Änderungsantrag zu-
stimmen will, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Der Änderungsantrag unter Ziffer 1 
des Umdrucks 540 ist abgelehnt. 
Ich komme zu dem Eventualantrag auf Um-
druck 540 Ziffer 2. Wer diesem Eventualantrag des 
*) Siehe Anlage 5. 
**) Siehe Anlage 3. 
6940 	2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 
(Präsident D. Dr. Gerstenmaier) 
GB/BHE zustimmen will, den bitte ich um ein Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Der Eventualantrag ist 
ebenfalls abgelehnt. 
Damit, meine Damen und Herren, komme ich zur 
Abstimmung über § 6 Abs. 4 in der Ausschußfassung. 
Wer dem zustimmen will, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Abs. 4 des § 6 ist 
in der Ausschußfassung angenommen. 
Ich rufe auf § 7. Ich eröffne die Beratung. Wird 
dazu das Wort gewünscht? — Das Wort wird nicht 
gewünscht. Ich schließe die Beratung. Ich komme zur 
Abstimmung. Wer dem § 7 in der Ausschußfassung 
zustimmen will, den bitte ich um ein Handzeichen. 
— Gegenprobe! — § 7 ist angenommen. 
Ich komme zu § 8. Ich eröffne die Beratung. Wird 
das Wort gewünscht? — Das Wort wird nicht ge-
wünscht. Ich komme zur Abstimmung. Wer dem 
§ 8 in der Ausschußfassung zustimmen will, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! —
§ 8 ist angenommen. 
Ich komme zu § 9. Wird das Wort gewünscht? — 
Das Wort wird nicht gewünscht. Ich komme zur 
Abstimmung. Wer § 9 in der Ausschußfassung zu-
stimmen will, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — § 9 ist angenommen. 
§ 10. Wird das Wort gewünscht? — Das Wort 
wird nicht gewünscht. Ich komme zur Abstimmung. 
Wer § 10 in der Ausschußfassung zustimmen will, 
den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! 
— § 10 ist in der Ausschußfassung angenommen. 
§ 11. Wird das Wort gewünscht? — Das Wort 
wird nicht gewünscht. Ich komme zur Abstimmung. 
Wer § 11 in der Ausschußfassung zustimmen will, 
den bitte ich um ein Handzeichen. — § 11 ist ange
-nommen. 
§ 12. Wird das Wort gewünscht? — Das Wort 
wird nicht gewünscht. Ich komme zur Abstimmung. 
Wer § 12 in der Ausschußfassung zustimmen will, 
den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegen-
probe! — § 12 ist angenommen. 
§ 13. Wird das Wort gewünscht? — Das Wort 
wird nicht gewünscht. Ich komme zur Abstimmung. 
Wer § 13 in der Ausschußfassung zustimmen will, 
den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! —
§ 13 ist angenommen. 
Zu § 14 liegt ein Änderungsantrag nicht vor. Wer 
dem § 14 in der Ausschußfassung zustimmen will, 
den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! —
§ 14 ist angenommen. 
Ich komme zu § 15. Wird das Wort gewünscht? — 
Das Wort wird nicht gewünscht. Wer dem § 15 in 
der Ausschußfassung zustimmen will, den bitte ich 
um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — § 15 ist 
angenommen. 
§ 16. Wird dazu das Wort gewünscht? — Das Wort 
wird nicht gewünscht. Wer dem § 16 in der Aus-
schußfassung zustimmen will, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — § 16 ist angenom-
men. 
Meine Damen und Herren, ich schlage Ihnen vor, 
daß wir die §§ 17 bis 21 zusammenfassen. Zu diesen 
Paragraphen liegen Änderungsanträge nicht vor. Ist 
das Haus damit einverstanden? — Das Haus ist 
damit einverstanden. 
Wird zu den §§ 17 bis 21 das Wort gewünscht? — 
Das Wort wird nicht gewünscht. Wir kommen zur 
Abstimmung. Wer den §§ 17 bis 21 in der Ausschuß
-
fassung zustimmen will, den bitte ich um ein Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — Die §§ 17 bis 21 sind in 
der Ausschußfassung angenommen. 
Nun kommen wir zu dem § 22. Hierzu liegen 
mehrere Änderungsanträge vor. Es sind neue Ände-
rungsanträge eingegangen, die Ihnen wahrschein-
lich noch nicht vorliegen. 
Ich komme zunächst zu dem Änderungsantrag der 
Fraktion des GB/BHE, Umdruck 540*) Ziffer 3. Er 
bezieht sich auf § 22 Abs. 4. Wird zur Begründung 
dieses Änderungsantrages das Wort gewünscht? — 
Herr Abgeordneter Petersen zur Begründung! 
Petersen (GB/BHE): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Der § 22 Abs. 4 
sieht in der vom Ausschuß vorgeschlagenen Form 
vor, daß ein Landesvorstand gegen die Beschlüsse 
der Mitglieder- und Vertreterversammlung Ein-
spruch erheben kann und daß dieser Einspruch 
dann noch einmal in einer neuen Mitgliederver-
sammlung behandelt werden soll. Im Gegensatz 
zu den Bestimmungen im früheren Wahlgesetz, im 
Gegensatz zu den Entwürfen aller Fraktionen die-
ses Hohen Hauses hat sich nun der Ausschuß da-
zu bekannt, daß es einer Zweidrittelmehrheit be-
darf, wenn der Einspruch rechtskräftig zurückge-
wiesen werden soll. 
Wir sind der Ansicht, daß die einfache Mehrheit 
genügen muß. Man sollte den Schwerpunkt der 
Einflußnahme auf keinen Fall in die höheren 
Organe verlagern, sondern sollte bei dem großen 
Organ der Mitglieder- oder Delegiertenversamm-
lung bleiben. Es genügt, daß der Landesvorstand 
oder ein anderes Organ seinen Einspruch begrün-
det und daß dann in einer allgemeinen Aus-
sprache noch einmal alle Möglichkeiten berück-
sichtigt und überprüft werden. Aber dann sollte 
der mit einfacher Mehrheit gefaßte erneute Be-
schluß höher stehen als ein Einspruch der Füh-
rungsgremien der betreffenden Partei. 
Ich freue mich, daß ich mich in diesem Fall in 
Übereinstimmung befinde mit den Damen und 
Herren der CSU-Fraktion. Ich hoffe, daß das Hohe 
Haus unserem Anliegen Rechnung tragen wird. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Sie haben die 
Begründung dieses Änderungsantrages gehört. In-
zwischen habe ich festgestellt, daß hier noch zwei 
Anträge vorliegen, die weiter gehen. 
Wird zu dem weitergehenden Änderungsantrag 
der Abgeordneten Dr. Jaeger, Sabel, Dr. Horlacher 
auf Umdruck 542**) das Wort gewünscht? — Herr 
Dr. Jaeger hat das Wort. 
Dr. Jaeger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Bei dem hier zur Diskussion 
stehenden Punkt geht es um das Verhältnis der 
jeweiligen Landesparteileitung zu ihren Wahl-
kreisdelegierten. Nach meiner Auffassung und 
nach der Auffassung meiner Kollegen, die diesen 
Antrag mit unterschrieben haben, geht es darum, 
daß die Landesleitung, soweit sie auf die Auf-
stellung von Kandidaten in Wahlkreisen Einfluß 
nehmen kann und Einfluß nehmen will, die Auf-
gabe hat, ihre Bezirksdelegierten zu üb er zeu-
g  e n , nicht aber sie zu zwingen. Ein solcher Zwang 
würde zweifellos gegen den demokratischen Ge-
danken verstoßen. Er würde sicherlich auch gegen 
die mehrheitswahlrechtlichen Momente dieses Ge- 
*) Siehe Anlage 3. 
**) Siehe Anlage 4. 
2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 	6941 
(Dr. Jaeger) 
setzes verstoßen. Ich bin zwar der Meinung, daß 
dieser Gesetzentwurf in der Gesamtwirkung Ver-
hältniswahl ist. Aber es läßt sich nicht bestreiten, 
daß einzelne mehrheits- und persönlichkeitswahl-
rechtliche Momente vorhanden sind, nämlich bei 
den 242 oder 253 Abgeordneten, die in Wahlkreisen 
gewählt werden. Sie sollten deshalb nur von den 
örtlichen Delegierten aufgestellt werden, und die 
Landesleitung sollte, falls sie Bedenken gegen 
eine bestimmte Person hat, nur ein suspensives 
Veto besitzen, so wie sie es bisher schon besessen 
hat. Mit diesem suspensiven Veto hat die Landes-
leitung die Möglichkeit, einen Beschluß anzufech-
ten und durch einen Vertreter vor den Wahlkreis-
delegierten ihre Meinung darzulegen. Sind ihre 
Gründe völlig durchschlagend, wird sie sich da-
mit durchsetzen, sind sie es nicht, so wäre es un-
demokratisch, hier ein anderes Verfahren anzu-
wenden. 
Es gibt aber auch noch einige andere Gesichts-
punkte. Wenn Sie hier mit der Zweidrittelmehr-
heit arbeiten, die allein das Veto der Landeslei-
tung überstimmen kann, dann laufen Sie Gefahr, 
daß eine einfache, nicht qualifizierte Mehrheit der 
Delegierten am Ende dafür sorgt, daß ein par-
teiloser Gegenkandidat aufgestellt wird, womit 
die Zersplitterung nur gestärkt würde. Was außer-
dem passieren soll, wenn sich die Zweidrittelmehr-
heit nicht findet, sondern ein anderer Kandidat 
gewählt wird, als die Landesleitung vorschlägt, 
gegen den dann wieder ein Veto eingelegt wird, 
weiß ich auch nicht. Hier gibt es Momente der 
Rechtsunsicherheit, besonders im Hinblick darauf, 
daß das Wahlgesetz bestimmte Fristen aufweist. 
Aus all diesen Gründen müssen wir, glaube ich, 
diese zwei Sätze streichen. Die Gesichtspunkte, die 
für einen stärkeren Einfluß der Landesleitung in 
der Hinsicht sprechen, daß die Parteien im allge-
meinen gewisse ständische oder andere Momente 
bei der Aufstellung der Kandidaten berücksichti-
gen wollen, werden voll und ganz bei der Landes-
liste zum Tragen kommen, zumal, da Sie die Lan-
desliste dadurch erheblich vermehrt haben, daß 
Sie vorhin eine Gesamtzahl der Abgeordneten 
von 506 bestimmt haben. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Das Wort zur 
Begründung des Änderungsantrags der Fraktion 
der FDP hat der Herr Abgeordnete Dr. Becker. 
(Abg. Scharnberg: Der liegt nicht vor!) 
— Nun, der Herr Abgeordnete Becker wird ihn so-
gleich vortragen. Er deckt sich im wesentlichen mit 
dem anderen Änderungsantrag. 
Dr. Becker (Hersfeld) (FDP): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Der Antrag, den zu ver-
treten ich die Ehre habe, bezweckt nichts anderes, 
als die Fassung des bisherigen Gesetzes wiederher-
zustellen. Es handelt sich dabei um die Aufstellung 
der Wahlkreiskandidaten. Das bisherige Gesetz 
kannte die Bestimmung, daß der Landesvorstand 
einer Partei in einem solchen Fall Einspruch erhe-
ben kann. Das ist an sich begründet. Denn schließ-
lich muß von einer höheren Warte aus über die 
Qualität der Bewerber und über die Streuung der 
verschiedenen Berufe usw. natürlich gewisse Ob-
acht gegeben werden. Wenn es aber weiter heißt, 
daß dieser Einspruch nur zurückgewiesen werden 
kann, wenn sich in der Wahlkreisversammlung eine 
Zweidrittelmehrheit für den von unten vorgeschla-
genen Kandidaten ergibt, dann erblicke ich darin 
nicht nur eine technische Erschwerung, sondern  
auch einen Eingriff besonderer Art in das Selbst-
bestimmungsrecht der Wahlkreisorgane der betref-
fenden Partei. 
Technische Schwierigkeiten sehe ich darin aus 
folgendem Grunde. Wenn eine Zweidrittelmehrheit 
nun nicht zustande kommt, was geschieht dann? 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Soll dann eine neue Wahl stattfinden? In dem 
Wortlaut, der Ihnen vorliegt, heißt es in § 22 Abs. 4 
letzter Satz: „Andernfalls hat die Versammlung 
einen anderen Bewerber aufzustellen." Nun stelle 
ich die Frage: Fängt dann, wenn dieser andere Be-
werber aufgestellt ist, das Spiel von vorne an, daß 
der Landesvorstand erneut Einspruch erheben 
kann und daß dann wieder mit Zweidrittelmehr-
heit der Einspruch des Landesvorstandes zurückge-
wiesen werden muß? 
Ich glaube, wir sollten auch wegen all dieser 
technischen Erörterungen und Bedenken, die sich 
da ergeben, auf die Fassung des alten Gesetzes zu-
rückkommen, die sich bewährt hat, so daß unserem 
Antrag stattzugeben sein würde, der dahin geht, 
in Abs. 4 hinter dem Wort „endgültig" im dritten 
Satz einen Punkt zu setzen und den Rest zu strei-
chen. 
Das entspricht im übrigen auch den Ausführun-
gen, die der Herr Kollege Dr. Jaeger hinsichtlich 
der demokratischen Selbstbestimmung der unteren 
Organe gemacht hat. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abgeord-
neter Scharnberg! 
Scharnberg (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich bitte, die Anträge, die ge-
stellt sind, abzulehnen. Bei uns in der Fraktion der 
CDU/CSU besteht über diese Frage keine einheit-
liche Meinung. Ich kann daher nur die Auffassung 
einer Reihe meiner Freunde und von mir vortra-
gen. Diese meine Freunde und ich persönlich sind 
der Meinung, daß eine gewisse verbesserte Mitwir-
kung der Landesleitungen bei der Aufstellung der 
Wahlkreiskandidaten nützlich ist. Letzten Endes ist 
dabei ja auch zu berücksichtigen, daß die Landes-
leitungen durch das Vertrauen der einzelnen Wahl-
kreise und der Delegierten, die in diesen Wahlkrei-
sen sind, zustande gekommen sind, so daß man 
ihnen wohl ein gewisses verbessertes Mitsprache-
recht zubilligen kann. 
Ich bitte daher, diese Anträge abzulehnen. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Weiter zu den 
Änderungsanträgen Herr Abgeordneter Dr. Jaeger! 
Dr. Jaeger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Ich möchte den Gang der Ab-
stimmung vereinfachen. Es liegen drei Anträge vor. 
Die Unterzeichner des von mir an erster Stelle un-
terzeichneten Antrages ziehen ihren Antrag zugun-
sten des Antrags Dr. Becker zurück, da er erstens 
die bisherige Fassung wiederherstellt und zweitens 
rechtstechnisch etwas klarer ist. 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Abgeord-
neter Petersen! 
Petersen (GB/BHE): Ich darf dasselbe für den 
Antrag meiner Fraktion auf Umdruck 540*) er-
klären. 
*) Siehe Anlage 3. 
6942 	2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Damit sind die 
beiden Änderungsanträge Umdrucke 540 und 542 
zugunsten eines Änderungsantrages zurückge-
zogen, den der Herr Abgeordnete Dr. Becker be-
gründet hat, der Ihnen aber noch nicht vorliegt. 
Ich nehme an, daß dem Hause der Text klar ist. 
Es ist beantragt, in Abs. 4 hinter „endgültig" 
einen Punkt zu setzen und das folgende zu strei-
chen. 
Wird dazu weiter das Wort gewünscht? Das 
Wort wird weiter nicht gewünscht. 
Ich rufe die Absätze 1, 2 und 3 auf. — Das Wort 
wird nicht gewünscht. 
Wer den Absätzen 1, 2 und 3 des § 22 in der 
Fassung des Ausschusses, zu denen ein Änderungs-
antrag nicht vorliegt, zustimmen will, den bitte 
ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Die 
Absätze 1, 2 und 3 sind angenommen. 
Nun komme ich zunächst zu dem Änderungs-
antrag zu Abs. 4, den der Herr Abgeordnete Dr. 
Becker begründet hat. Die anderen Anträge sind 
zu dessen Gunsten zurückgezogen. Wer diesem 
Änderungsantrag zustimmen will, den bitte ich um 
ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Das letztere 
ist die Minderheit; der Änderungsantrag der Her-
ren Abgeordneten Dr. Becker, Dr. Dehler und 
Fraktion ist damit angenommen. 
Wer dem Abs. 4 in der durch die Annahme des 
Änderungsantrags veränderten Fassung zustim-
men will, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Abs. 4 ist in der veränderten Fas-
sung angenommen. 
Danach rufe ich die Absätze 5 und 6 des § 22 in 
der Ausschußfassung auf, zu denen ein Änderungs-
antrag nicht vorliegt. Wer den Absätzen 5 und 6 
zustimmen will, den bitte ich um ein Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Die Absätze 5 und 6 sind ange-
nommen. Damit ist der § 22 mit der Änderung in 
Abs. 4 angenommen. 
Ich rufe § 23 auf. Wird dazu das Wort ge-
wünscht? — Das Wort wird nicht gewünscht. Wir 
kommen zur Abstimmung. Wer dem § 23 in der 
Ausschußfassung zustimmen will, den bitte ich um 
ein Handzeichen. — Gegenprobe! — § 23 ist ange-
nommen. 
Bis zu § 28 liegen weitere Änderungsanträge 
nicht vor. Ich setze deshalb voraus, daß das Haus 
damit einverstanden ist, daß ich die §§ 24, 25, 26 
und 27 zusammen aufrufe und zur Diskussion 
stelle. Wird das Wort gewünscht? — Das Wort 
wird nicht gewünscht. Ich komme zur Abstim-
mung über die aufgerufenen §§ 24 bis 27. Wer 
ihnen in der Ausschußfassung zustimmen will, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Die §§ 24 bis 27 sind angenommen. 
Ich rufe den § 28 auf. Hier liegt auf Umdruck 
543*) ein Änderungsantrag zu Abs. 1 vor. Es han-
delt sich um einen Antrag der Fraktion der SPD. 
Wird dazu das Wort gewünscht? 
Herr Abgeordneter Ritzel zur Begründung. 
Ritzel (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Das Schicksal, das die Änderungsanträge 
der SPD bis jetzt erfahren haben, ist nicht sehr 
ermunternd. Es zeigt sich, daß die Abstimmungs
-
*) Siehe Anlage 5. 
maschinerie des Hohen Hauses von der Mitte bis 
rechts sehr gut funktioniert. 
(Abg. Albers: Bei Ihnen gelegentlich auch! 
— Weitere Zurufe von der Mitte.) 
Ich möchte im Hinblick auf die Bedeutung dieses 
Änderungsantrags bitten, daß jeder Abgeordnete 
einmal für sich selbst prüft, ob es richtig ist, so zu 
verfahren, wie der Entwurf sagt, oder ob es zweck-
mäßiger ist, unserem Änderungsantrag zuzustim-
men, der folgendermaßen lautet: 
Landeslisten können nur von Parteien ein-
gereicht werden, die in jedem Wahlkreis des 
betreffenden Landes einen Bewerber aufge-
stellt haben. 
Der Herr Präsident wird mir sicher gestatten, 
daß ich zwei Sätze aus dem Bericht der vom Herrn 
Bundesminister des Innern eingesetzten Wahl-
rechtskommission verlese. Es heißt hier auf 
Seite 109: 
Die Parlamentswahl muß dem Wesen der 
Demokratie entsprechend die Gesamtheit der 
Abgeordneten als Vertretung des gesamten 
Volkes legitimieren. Dazu gehört die Erfül-
lung der beiden Bedingungen, daß der Wäh-
ler die Wahl des einzelnen Abgeordneten als 
gerechtfertigt beurteilt, weil er ihm 
a) seiner Persönlichkeit wegen, 
b) seiner politischen Richtung wegen 
politisches Vertrauen entgegenbringt. 
Ein Wahlkreiskandidat ist, wie daraus schon her-
vorgeht, etwas Doppeltes: er ist einmal der Ver-
treter seiner Partei und zugleich eine Persönlich-
keit, die um das Vertrauen der Wähler in ihrem 
Wahlkreis wirbt. 
Herr Kollege Dr. Jaeger hat vorhin nicht zu 
Unrecht von gewissen Chancen im Gesetzentwurf 
gesprochen, die eine Annäherung an das Per-
sonenwahlrecht erlauben. Wenn aber Wahlabspra-
chen möglich sind, wie sie nach dem bisher vor-
liegenden Entwurf nicht verboten sind — und was 
nicht verboten ist, ist in diesem Fall erlaubt —, 
dann treten ganz bestimmte Entwicklungen ein, 
und hier sollten wir aus der Vergangenheit etwas 
gelernt haben. Ich greife nur ein einziges Beispiel 
heraus. In einem Wahlkreis hat eine große Partei 
des Hauses im Jahre 1949 einen einheimischen 
Kandidaten aufgestellt, der sich größten Ansehens 
erfreute. Dieser Kandidat erhielt damals als weit-
hin bekannter einheimischer politischer Mensch 
einwandfreier Art 17,6 % der Stimmen. Eine 
andere Partei hat auch einen einheimischen Kan-
didaten aufgestellt, der relativ mehr Stimmen er-
hielt und gewählt wurde. Vier Jahre später stellte 
die erstgenannte Partei einen Kandidaten auf, der 
den Wahlkreiswählern vollkommen fremd war, 
der aber nun von der Parteimaschinerie in einem 
unerhörten Umfange mit einem unerhörten Ein-
satz derart gefördert wurde, daß er, obwohl vier 
Jahre zuvor der bekannte einheimische 17,6 % 
 aller Stimmen erhielt, 33,4 % der Stimmen er-
reichte. Er wurde zwar auch nicht gewählt — es 
reichte nicht —, aber immerhin zeigt das doch, da 
waren gewisse geheime Absprachen mit im Spiel. 
Es kamen auch noch andere Dinge hinzu: an Pla-
katsäulen und andere Stellen wie etwa an die 
Haustür des Gegenkandidaten, der trotzdem ge-
wählt wurde, klebte man das nette Schild „Bezahlt 
von Moskau". 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 	6943 
(Ritzel) 
Es kamen also auf Grund einer geheimen Wahl-
absprache Situationen zustande, die zugunsten des 
nicht bekannten Kandidaten ein weit höheres 
Wahlergebnis herbeiführten, als es vier Jahre vor-
her der bekannte Kandidat derselben Partei erzie-
len konnte. 
Daraus ergibt sich ganz deutlich, daß die Mög-
lichkeit einer solchen Absprache, wie sie jetzt 
durch das Gesetz erst recht gegeben werden soll, 
eine Schädigung des doch von der Mehrheit des 
Hauses so oft propagierten und befürworteten Ge-
dankens des Personenwahlrechts enthält. Denn 
wenn irgend etwas in dem Mischwahlsystem des 
vorliegenden Gesetzentwurfs dem Gedanken des 
Personenwahlrechts weitgehend nahekommt und 
Rechnung trägt, dann ist es jene Möglichkeit der 
Wahl von Kreiswahlkandidaten. Wenn man Wahl-
absprachen zuläßt, kann man natürlich Kandi-
daten durchbringen, die in den Wahlkreisen an 
sich keinen Boden haben. Das kann zweckmäßig 
sein. Es kann sich um Kandidaten handeln, die 
über den betreffenden Wahlkreis hinaus weithin 
bekannt sind. Aber es kann auch so sein, wie es 
schon war, daß der Kandidat quasi nur als Stell-
vertreter gewählt wird für — sagen wir es 
mal mit dem Wort von einst — den Führer. Da 
ist es nicht die Persönlichkeit des Herrn X, die als 
Wahlkreiskandidat bestimmt wird, sondern es ist 
der Stellvertreter für den, der als Bundes-, Lan-
des- oder sonstiger Führer einer Partei ganz groß 
herausgestellt wird. Das hat seine Berechtigung bei 
den Landeslisten; aber bei den Kreiswahlkandi-
daten geht eine solche Entwicklung fehl. 
Heute ist ja das Problem der Absprachen nicht 
mehr so zu betrachten wie noch vor kurzer Zeit, 
denn es ist einiges ins Rutschen gekommen. Heute 
sind Absprachen nach beiden Seiten möglich. Aber 
überlegen Sie doch bitte auch einmal — und das 
darf ich am Schluß sagen —, in welcher Weise 
die Demokratie gehandhabt werden könnte, wenn, 
um das krasseste Beispiel zu wählen, das es gibt — 
Herr Kollege Horlacher, das betrifft nicht Sie, aber 
Ihre befreundete Partei —, die zwei größten Par-
teien im Bunde sich vereinten, um in allen Wahl-
kreisen gemäß Wahlabsprachen Wahlkreiskandi-
daten durchzubringen. Meine Damen und Herren, 
schauen Sie sich einmal die Wiesbadener amtlichen 
Statistiken an, und dann geben Sie sich selbst die 
Antwort! 
Ich empfehle Ihnen sehr, dem Antrag der SPD 
dieses Mal unter Durchbrechung Ihrer im übrigen 
ablehnenden Front die Zustimmung zu geben. 
(Beifall bei der SPD.) 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Sie haben die 
Begründung des Änderungsantrags zu § 28 Abs. 1 
gehört. Wird dazu das Wort gewünscht? — Das 
Wort zu dem Änderungsantrag wird weiter nicht 
gewünscht. 
Ich komme zur Abstimmung über den Ände-
rungsantrag zu § 28 Abs. 1*). Wer diesem Ände-
rungsantrag der SPD zustimmen will, den bitte ich 
um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Der An-
trag ist abgelehnt. 
Ich komme zur Abstimmung über den § 28 in 
der Ausschußfassung im ganzen. Wer der Aus-
schußfassung des § 28 zustimmen will, den bitte ich 
um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — § 28 ist in 
der Ausschußfassung angenommen. 
*) Siehe Anlage 5. 
Nun rufe ich die §§ 29 bis 34 zusammen auf. Än-
derungsanträge dazu liegen nicht vor. Wird zu die-
sen Paragraphen das Wort gewünscht? — Das Wort 
wird nicht gewünscht. 
Wir kommen zur Abstimmung. Wer diesen Para-
graphen in der Ausschußfassung zustimmen will, 
den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! 
— Die §§ 29 bis 34 sind in der Ausschußfassung 
angenommen. 
Zu § 35 liegt formell ein Änderungsantrag vor, 
der aber erledigt ist. — Der Änderungsantrag zu 
§ 35 wird zurückgezogen. Wer dem § 35 in der Aus-
schußfassung zustimmen will, den. bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — § 35 ist in der Aus-
schußfassung angenommen. 
Ich rufe noch einzeln auf den § 36, weil es sich 
hier um eine Neuerung handelt. Wird zu § 36 das 
Wort gewünscht? — Das Wort wird nicht ge-
wünscht. — Wer dem § 36, Einführung der Brief-
wahl, zustimmen will, den bitte ich um ein Hand-
zeichen. — Gegenprobe! — § 36 ist angenommen. 
Nun, meine Damen und Herren, rufe ich zusam-
men auf — ich setze dafür das Einverständnis des 
Hauses voraus — den Sechsten, Siebenten und Ach-
ten Abschnitt mit sämtlichen Paragraphen. Ände-
rungsanträge dazu liegen nicht vor. Wird zu den 
Paragraphen des Sechsten, Siebenten und Achten 
Abschnitts das Wort gewünscht? — Das Wort wird 
nicht gewünscht. Ich schließe die Beratung. 
Ich komme zur Abstimmung. Wer den aufgerufe-
nen Paragraphen des Sechsten, Siebenten und Ach-
ten Abschnitts zustimmen will, den bitte ich um 
ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Die Paragra-
phen des Sechsten, Siebenten und Achten Ab-
schnitts sind angenommen. 
Wir kommen zum Neunten Abschnitt. Ich rufe 
auf die Paragraphen 50 bis 53. Änderungsanträge 
dazu liegen nicht vor. Wird dazu das Wort ge-
wünscht? — Das Wort wird nicht gewünscht. 
Ich komme zur Abstimmung über die §§ 50 bis 
53. Wer der Ausschußfassung zustimmen will, den 
bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Die §§ 50 bis 53 sind angenommen. 
Zu § 54 liegt ein Änderungsantrag der Fraktion 
der SPD auf Umdruck 543 Ziffer 5 vor, den ich 
hiermit aufrufe. § 54 soll gestrichen werden. Zur 
Begründung des Antrags hat das Wort Herr Abge-
ordneter Mattick. 
Mattick (SPD): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Bei dem Antrag auf 
Streichung des § 54 handelt es sich, um es noch 
einmal vorab zu sagen, um die Streichung der 
Ausschließungsklausel für Berlin, die in diesem 
Gesetz wieder enthalten ist. 
Gestatten Sie mir zu unserem Antrag etwas aus-
führlichere Darlegungen über die Entwicklung bis 
zum heutigen Tage und über den Standpunkt, den 
insbesondere wir Berliner dazu einnehmen. Ich 
möchte zurückgehen auf das Jahr 1948, als nach 
einer längeren Auseinandersetzung unter den Be-
satzungsmächten von den Westmächten die Wäh-
rungsreform durchgesetzt wurde und die erste 
konkrete Entscheidung darüber, wohin Berlin in 
der nächsten Periode gehören sollte, bei den Ber-
linern lag. Sie wissen, daß Berlin damals eine über-
zeugende folgenschwere Entscheidung getroffen 
hat. Berlin entschied sich in dieser Frage für die 
westliche Politik, für die Zusammenarbeit mit den 
drei Besatzungsmächten und mit den drei Zonen 
des Westens in der festen Überzeugung, daß mit 
6944 	2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 
(Mattick) 
dieser Politik in Berlin eine demokratische Vorhut 
entstehen werde für die weitere damals eigent-
lich erst beginnende Auseinandersetzung über die 
Wiedervereinigung Deutschlands, über die Freiheit 
und über die Demokratie für ganz Deutschland. Mit 
der damaligen Währungsreform begann in Berlin 
die interne Auseinandersetzung, die innerliche 
Spaltung. Ich darf daran erinnern, daß im Jahre 
1948, nachdem die damalige Gesamtberliner Stadt-
verordnetenversammlung mit allen gewählten 
Stadtverordneten im Auftrage der vier Besatzungs-
mächte eine gemeinsame Berliner Verfassung ge-
schaffen hatte, von sowjetischer Seite die aus eige-
ner Kraft der Deutschen geschaffene Verfassung 
für ganz Berlin und der Rahmen ganz Berlins ge-
sprengt und die drei Westbezirke in Berlin, die 
drei Westsektoren mittels der militärischen Macht 
der sowjetischen Besatzung isoliert wurden. Und 
ich erinnere an den Anfang der Blockadesituation, 
in der die Berliner Bevölkerung noch einmal vor 
der Entscheidung stand, ob sie diese Last auf sich 
nehmen sollte oder nicht, eine Entscheidung um 
die politische Stellung Berlins im Kampf um die 
deutsche Wiedervereinigung. 
Berlin arbeitete dann mit im Parlamentarischen 
Rat, immer mit der Voraussicht und mit der Ab-
sicht, ein Teil dessen zu werden, was in den drei 
Westzonen als erster Bestandteil einer Zusammen-
fassung der demokratischen Kräfte in Deutsch-
land möglich war. Berlin wollte durch seine Mit-
arbeit im Parlamentarischen Rat die Bundeszuge-
hörigkeit erreichen. 
Ich darf daran erinnern, daß in dieser damaligen 
Auseinandersetzung die Spaltung Berlins von so-
wjetischer Seite vorwärtsgetrieben wurde und daß 
bei der Schaffung der Bundesrepublik auf Grund 
alliierten Willens Berlin aus der ersten Mitent-
scheidung, der ersten Wahl zum Deutschen Bundes-
tag dennoch ausgeschieden wurde, weil man da-
mals in der Hoffnung lebte, durch dieses Verhalten 
eine gewisse gemeinsame Basis der Viermächte-
verwaltung und des Viermächtestatus im Rahmen 
ganz Berlins erhalten zu können. Sie erinnern sich 
sicher daran, daß, obgleich Berlin nach dem Fallen 
der Blockade den Versuch gemacht hat — von sei-
ten der Westberliner Verwaltung und auch von 
seiten der Westmächte —, mit diesem Verhalten 
des Ausschließen aus der direkten Beteiligung an 
der Bundesrepublik den Zusammenhang ganz Ber-
lins wiederherzustellen, dennoch jeder Versuch der 
Auflockerung der Spaltung Berlins an dem Verhal-
ten der Sowjets scheiterte und die endgültige 
Spaltung Berlins immer schärfere Formen ange-
nommen hat. 
Ich darf auch daran erinnern, daß mit der Schaf-
fung der sogenannten Deutschen Demokratischen 
Republik, des sowjetischen Satellitenstaates, im 
Jahre 1949 der Ostsektor von Berlin Hauptstadt 
dieses Satellitenstaates wurde und seit dieser Zeit 
Sitz der Regierung des Satellitenstaates der DDR 
ist. Heute die Dinge so darzustellen, als wenn es 
überhaupt eine Vergleichbarkeit zwischen der Ber-
liner Westposition und der Berliner Ostposition 
dadurch gibt, daß auch im Ostsektor von Berlin die 
Wahlen zur Volkskammer nicht direkt durchge-
führt wurden, meine Damen und Herren, das ist 
doch wirklich ein Versuch, die Dinge am untaug-
lichen Objekt zu demonstrieren. Denn wer wagt 
es hier in diesem Hause, sogenannte Wahlen zur 
Volkskammer zu Wahlen zum Deutschen Bundes-
tag in Vergleich zu setzen! 
(Beifall bei der SPD und beim GB/BHE.) 
Schon hierin liegt doch die ganze Hohlheit einer 
solchen vergleichenden Begründung. Es gibt keine 
echten Wahlen zur Volkskammer. Es gibt keine 
echte Auseinandersetzung in der Volkskammer um 
die Politik der DDR, sondern was das ist, wissen 
Sie alle; Sie können es nicht vergleichen. 
Wir in Berlin und die westlichen Besatzungs-
mächte haben in der Folgezeit bis zum heutigen 
Tage alle Versuche unternommen, Stücke einheit-
licher Verwaltung wiederherzustellen, irgendein 
gemeinsames Bild des ganzen Berlin im Interesse 
der Gesamtberliner und auch der deutschen Wie-
dervereinigung zu erhalten. Nichts von dem ist ge-
glückt. Wenn Sie es genau wissen wollen: die 
Einheit in Berlin besteht heute noch in der Kanali-
sation, 
(Heiterkeit) 
das heißt — ich brauche das nicht kräftiger auszu-
drücken —, daß wir in Westberlin den Dreck los-
werden wollen, der von den Ostberlinern für die 
Rieselfelder noch ganz gern in Empfang genom-
men wird. Dieses Einhalten von Verwaltungsver-
einbarungen oder die Einheit durchgängiger Orga-
nisationen gibt es heute auch noch an verschiede-
nen Stellen der Zonengrenze; das hat nichts mit 
einem einheitlichen Berlin zu tun. 
Nun, meine Damen und Herren, wird uns ge-
sagt, daß wir heute den Viermächtestatus Berlins 
gefährdeten, wenn Berlin mitwählen würde. 
(Unruhe.) 
Worin besteht denn heute nach dieser Entwicklung 
in Großberlin und im Lande Berlin noch ein Vier-
mächtestatus? Er besteht darin, daß auf Grund der 
machtpolitischen Situation und des Rechtsanspruchs 
die drei Besatzungsmächte des Westens noch unter 
den gleichen Voraussetzungen in Berlin sind und 
hoffentlich bleiben wie die sowjetische Besatzungs-
macht. Das hat weder etwas mit einem Bestehen, 
mit einem wirklichen Bestehen eines Viermächte-
status, noch viel weniger etwas mit einem wirk-
lichen Bestehen einer Viermächteverwaltung zu 
tun. Die Viermächteverwaltung deutscher Form 
ist restlos gesprengt. Jede Berliner Grenzstraße ist 
heute eine echte Grenzstraße. Sie alle haben das 
schon erlebt, Sie alle waren schon in Berlin. Und 
der Viermächtestatus in Form der alliierten ge-
meinsamen Kommandantur für bestimmte Fragen 
Berliner Gemeinsamkeit besteht auch seit 1949 
nicht mehr. Das, was da ist, ist die Anwesenheit 
der Besatzungsmächte, meine Damen und Herren. 
(Anhaltende Unruhe. — Abg. Feller: Die 
wollen von Berlin nichts wissen! — Glocke 
des Präsidenten.) 
Darf ich hier einmal eine Zwischenbemerkung 
machen? Es kann sein, meine Damen und Herren, 
daß in einigen Fraktionen diese Frage ausdiskutiert 
ist, daß Sie sich mit den Dingen abgefunden haben, 
aus einer Reihe von Gründen, die zum Teil gut ge-
meint sein mögen, die wir zum großen Teil aber 
nicht verstehen. Ich hoffe, daß Sie wenigstens Ver-
ständnis dafür haben, daß es uns noch einmal ein 
echtes Anliegen ist — nachdem die Debatte um die 
Beteiligung der Berliner an den Wahlen so öffent-
lich in der Presse geführt worden ist —, unseren 
Standpunkt darzulegen, schon mit der Absicht, 
diese Auseinandersetzung nicht als mit dem heuti-
gen Tag abgeschlossen zu betrachten. Ich hoffe, an-
nehmen zu können, daß Sie, wenn Sie auch mit 
Ihrer Entscheidung fertig sind — das geht ja 
manchmal sehr schnell —, wenigstens bereit sind, 
2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 	6945 
(Mattick) 
mit uns über die Argumentation noch einmal zu 
debattieren, weil ja auch im Ausschuß von Ihren 
Damen und Herren gesagt worden ist, das solle 
heute nicht die letzte Entscheidung sein. Darum 
haben wir diese Auseinandersetzung, darum halten 
wir sie für notwendig. Wir glauben, daß eine wei-
tere Auseinandersetzung folgen muß. 
Ich wollte Ihnen noch einmal darlegen, warum 
wir — insbesondere wir Berliner, die ja nach Ihren 
Vorstellungen in die größte Notsituation kommen 
würden — in der Mehrzahl der Berliner — mit 
Ausnahme einiger Abgeordneten, die sich in die-
sem Standpunkt allmählich etwas gewandelt haben 
— diese Haltung, die hier vom Hause eingenom-
men wird, nicht verstehen. Ich versuchte darzule-
gen — um das für diejenigen, die nicht mithören 
können, noch einmal in einem Satz zu wieder-
holen —, daß im Zuge der Entwicklung von 1948 
bis heute eine völlige, reale Auflösung der Vier-
mächteverwaltung Berlins und eine völlige, reale 
Auflösung der gemeinsamen Viermächtekomman-
dantur in Berlin vor sich gegangen ist, daß Berlin 
heute eine völlig gespaltene Stadt und daß der Ost-
sektor dieser Stadt Sitz der Regierung der Satel-
liten-DDR und Hauptstadt dieses Satellitenstaates 
ist. All das andere, an dem Sie herumraten, all das, 
was da noch offen ist, ist nicht vergleichbar, weil 
Wahlen zur Volkskammer keine Wahlen sind und 
einen Vergleich nicht zulassen. 
Ich möchte ein zweites sagen, meine Damen und 
Herren: daß nämlich der Versuch, darzulegen, daß 
die Anwesenheit der Westmächte in Berlin — sie 
selbst tun es, glaube ich, gar nicht in dem Ausmaß 
— auf einem Status beruhe, der durch die Mitwahl 
der Berliner gestört werden könnte, überhaupt 
keine echte, reale Begründung hat. Wir glauben —
das möchte ich hier noch einmal sehr deutlich 
sagen —, daß die westlichen Alliierten heute in 
Berlin erstens auf Grund der bestehenden Macht-
verhältnisse sind, die sich ergeben haben, zweitens 
— ich glaube, das hier noch einmal so deutlich 
sagen zu müssen — schon auf Grund des Verhal-
tens der Berliner seit 1946, außerdem auf Grund 
der unterdessen zwischen der Bundesregierung und 
den alliierten Besatzungsmächten abgeschlossenen 
Verträge. Schließlich sind die Westmächte heute in 
Berlin anwesend auf Grund ihres ernsten und ech-
ten Willens, Berlin-West so lange unter Schutz zu 
halten, bis ihr Versprechen, die Wiedervereinigung 
in Demokratie und Freiheit zu erreichen, erfüllt 
ist. Das kann aber doch nicht von der Frage ab-
hängig gemacht werden, ob die Berliner ihre Abge-
ordneten wählen oder nicht. 
Lassen Sie mich einige Bemerkungen zu der 
Frage machen, wie wir Berliner im Bundestag uns 
die Westberliner Situation eigentlich vorstellen. Ich 
bin vorhin von dem Willen Berlins ausgegangen, 
Bundesland zu werden. Sie haben die Einschrän-
kungen aus einer Reihe von Gründen, die ich ange-
führt habe, vornehmen müssen. 
Inzwischen hat sich folgendes ereignet. Der erste 
Einspruch der westlichen Alliierten gegen die Wahl 
von 1949 in Berlin setzte voraus, daß "Berlin hier 
mit einem kleinen Teil von Beobachtern vertreten 
ist, die in dieses Haus geschickt worden sind. Da-
mals waren es acht. Inzwischen hat Berlin die volle 
Zahl der Abgeordneten, die Berlin zusteht, in die-
ses Haus geschickt. Nunmehr ist Berlin im Bundes-
rat vertreten und in allen Organisationen der Bun-
desrepublik ordentlich vertreten. Die ganze Ent-
wicklung von damals bis heute hat Formen ange-
nommen, die mit denen von 1949 überhaupt nicht 
mehr vergleichbar sind. Wir haben uns als Berliner 
auf Gedeih und Verderb dem Bunde angeschlossen 
und zur Verfügung gestellt. Wir erleben und 
machen alles mit. Das Dritte Überleitungsgesetz 
und der Finanzvertrag binden uns an den Bund 
mit allen Verpflichtungen und mit allen Rechten. 
Meine Damen und Herren, überlegen Sie sich 
doch einmal folgendes. Wir Berliner Abgeordneten 
erfüllen in diesem Hause zweierlei Aufgaben: Er-
stens nehmen wir als eine Berliner Delegation die 
gesamtdeutschen Interessen für Berlin und mit 
Berlin hier im Hause wahr, und zweitens vertreten 
wir die Interessen Berlins im Rahmen der Verbin-
dungsverträge, die zwischen der Bundesrepublik 
und Berlin abgeschlossen sind. Nun frage ich jeden 
einzelnen in diesem Hause und auch der Bundes-
regierung: Was soll denn an dem Verhältnis zu den 
Besatzungsmächten in Berlin verändert werden, 
wenn die Westberliner den Wunsch aussprechen, 
was sie tun, daß ihre Vertreter, die sie in dieses 
Haus schicken, die Interessen Berlins im Rahmen der 
Verträge zwischen Bonn und Berlin vertreten? Was 
soll denn an dem Viermächtestatus verändert wer-
den, wenn die Berliner den Wunsch haben, ihre 
Vertreter in diesem Hause unmittelbar zu wählen 
und nicht über das Abgeordnetenhaus hierher zu 
delegieren? Das kann doch niemand erklären, der 
es bis in diese letzte Konsequenz überlegt. 
Ich darf dazu noch eine andere Bemerkung 
machen. In Berlin ist auf Grund dieser jetzt ent-
standenen allgemeinen Debatte auch eine Diskus-
sion in Gang gebracht worden. Nachdem die sozial-
demokratische Fraktion im März vorigen Jahres, 
genau heute vor einem Jahr, ihren ersten Entwurf 
zum Wahlgesetz eingebracht hat, in dem steht, daß 
Berlin an den Wahlen ordentlich beteiligt wird, 
und man das akzeptiert und nirgends diskutiert 
hat, ist in den letzten Wochen eine Diskussion ent-
facht worden. Ich bitte Sie, genau zu überprüfen, 
wohin das führt. Einige regierungstreue Zeitungen 
haben logischerweise in den Chor der Nein-Sager 
mit eingestimmt. 
Meine Damen und Herren, ich möchte Sie ein-
mal auf die Gefahr aufmerksam machen, die hier 
entsteht. Das ging so weit, daß eine große Berliner 
Zeitung, die der Bundesregierung nahesteht — 
denn ihr Leitartikelschreiber ist der Herr Dr. Fried-
länder —, die Frage aufgeworfen hat, ob denn die 
Berliner diesen Wahlrummel überhaupt wollen; sie 
sollten doch zufrieden sein, daß in Berlin diese 
Auseinandersetzung nicht nötig sei. Wenn das die 
Auseinandersetzung um Freiheit und Demokratie 
auf Berliner Boden ist, nur weil man versuchen 
will, die Berliner von der Wahl auszuschalten, 
dann mache ich Sie auf die innere Gefahr, die dar-
aus für die Demokratie entsteht, hier an diesem 
Platze noch einmal sehr frühzeitig aufmerksam. 
Wir nehmen das nicht ab. 
Noch eine andere Bemerkung. Ich bedauere — 
und meine Kollegen von der sozialdemokratischen 
Fraktion tun es genau so — die Ausführungen, die 
nunmehr einige Kollegen dieses Hauses gemacht 
haben. Ich bedauere, daß Herr Lemmer, nachdem 
er von Berlin hierher kam und seine Fraktionsbe-
sprechung hinter sich hatte, erklärte: Wir Berliner 
Abgeordneten fühlen uns nicht benachteiligt. 
Dazu eine Bemerkung. Sehen Sie, meine Damen 
und Herren, heute wird im Bundestag eine Ent-
schließung der CDU-Fraktion zu diesem Thema 
vorgelegt. Darin heißt es unter anderem: 
Der Deutsche Bundestag gibt vielmehr seiner 
ernsthaften Hoffnung Ausdruck, daß die poli- 
6946 	2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 
(Mattick) 
tische Entwicklung in naher Zukunft die volle 
Beteiligung Berlins an der politischen Willens-
bildung des Bundestages erlauben wird. 
Lassen Sie mich dazu bemerken: Ich glaube we-
nigstens im Namen der sozialdemokratischen Ber-
liner Abgeordneten sagen zu können: Seit einiger 
Zeit fühlen wir uns hier ernsthaft benachteiligt. 
Sie sprechen so oft von Gesten und von Ihrem ech-
ten Willen, uns entgegenzukommen. Es hat hier in 
diesem Hause — das Stimmrecht der Berliner Ab-
geordneten steht heute an sich nicht zur Debatte; 
aber was ich jetzt sagen will, gehört zu dieser Aus-
einandersetzung — in den letzten Monaten einige 
Entscheidungen um wichtige sozialpolitische Ge-
setze gegeben, die eo ipso in Berlin Anwendung 
finden, wie Sie alle wissen. Dabei hat formal der 
Bundestag Entscheidungen zugunsten der größten 
Fraktion des Hauses, manchmal nur mit 2, 3 Stim-
men Mehrheit, getroffen, die der Willensbildung 
des Hauses im ganzen nicht entsprachen. 
(Abg. Sabel: Nie!) 
— Herr Sabel, der Zwischenruf ist falsch. 
(Abg. Sabel: Nie!) 
— Herr Sabel, der Zwischenruf ist falsch. Ich bitte 
Sie, prüfen Sie das nach. 
(Abg. Sabel: Stimmt nicht!) 
— Herr Sabel, der Zwischenruf ist falsch. Ich werde 
es Ihnen nachher beweisen. 
(Abg. Sabel: Das bringen Sie gar nicht 
fertig!) 
Es hat in diesem Hause bei sozialpolitischen Ent
-
scheidungen zwei, drei Abstimmungen gegeben, — 
(Abg. Sabel: Stimmt nicht! Ist ja nicht 
wahr! — Gegenrufe von der SPD.) 
Lassen Sie mich doch einmal ausreden! 
Präsident D. Dr. Gerstenmaier: Herr Kollege 
Sabel, lassen Sie bitte dem Redner das Wort. 
Einen Augenblick, Herr Abgeordneter. Ich wäre 
dankbar, wenn sich die Aussprache auf die hier zur 
Debatte stehende Frage konzentrieren würde. Es 
besteht ein Interesse des Hauses daran — meine 
Damen und Herren, das möchte ich hier sagen — 
auf Grund einer interfraktionellen Vereinbarung, 
nach Möglichkeit heute noch zur dritten Lesung zu 
kommen. Ich mache lediglich darauf aufmerksam, 
weil wir in einer entsprechenden Mittagspause den 
Fraktionen Gelegenheit geben müssen, vor der 
dritten Lesung noch einmal zusammenzutreten. 
Bitte, Herr Abgeordneter, fahren Sie fort. 
Mattick (SPD): Herr Präsident! Ich kenne diese 
Vereinbarung. Wenn ich nicht in dieser Form unter-
brochen worden wäre, wäre es auch schneller gegan-
gen. Ich bitte Sie aber, zu verstehen, daß wir zu 
diesem Thema unsere grundsätzlichen Bemerkun-
gen zu machen haben. Wir lassen uns auch in dieser 
Situation nicht davon abbringen. 
Ich muß es daher wiederholen. Es hat in diesem 
Hause, insbesondere beim Kindergeldgesetz, einige 
Abstimmungen gegeben, bei denen die formale 
Mehrheit anders aussah als die echte Mehrheit des 
Hauses, was sich gezeigt hätte, wenn die Berliner 
Stimmen hinzugezählt worden wären. Sie sprechen 
so gerne von Gesten. Meine Damen und Herren, ich 
hätte in solcher Situation erwartet, daß der Vertre-
ter der größten Fraktion des Hauses hierher getre-
ten wäre und gesagt hätte: Meine Damen und Her
ren, der Wille der Alliierten bindet uns an die Ver-
pflichtung, Berliner Stimmen nicht zu zählen; aber 
wir akzeptieren, da es sich um ein Gesetz handelt, 
das auch in Berlin gilt, das Votum des Hauses an 
sich! Das wäre eine Geste gewesen, der wir ent-
nommen hätten, daß Sie es ernst meinen mit Ihren 
Proklamationen. Vielleicht überlegen Sie sich das 
für die nächste Zeit einmal. Der Herr Bundeskanzler 
hat ja die Äußerung getan, er wäre für ein volles 
Stimmrecht. Nun, vielleicht kann man darüber noch 
einmal reden. 
Ich möchte zum Schluß nochmals an Sie appellie-
ren. Die nächste Wahl zum Deutschen Bundestag 
ist im Herbst 1957. Mit Ihrem § 54 greifen Sie einer 
möglichen Entwicklung im negativen Sinne um 
1 1 /2 Jahre voraus. Bei der Saar machen Sie es genau 
umgekehrt. Obgleich die Saar heute noch nicht so 
an die Bundesrepublik gebunden ist wie Berlin, 
greifen Sie bei der Saar um 1 1/2 Jahre positiv vor-
aus, indem Sie es möglich machen, daß die Saar 
dieses Wahlgesetz übernehmen kann. Wenn sich im 
Laufe der 1 1/2 Jahre Dinge ergeben sollten, die 
heute unübersehbar sind, dann läßt sich immer noch 
im nächsten Sommer neu zu Berlin sprechen. Heute 
bedeutet Ihr negatives Vorausgreifen auf 1 1 /2 Jahre, 
eine Vorentscheidung gegen Berlin, gegen den Wil-
len der Berliner zu schaffen. Ich bitte Sie im In-
teresse der nationalen Fragen, die hier zur Debatte 
stehen, noch einmal dringlichst, diese Entscheidung 
zu überprüfen und heute Berlin voll in das Bundes-
wahlgesetz aufzunehmen, unter Umständen mit der 
Maßgabe, falls sich Dinge ereignen, die es notwen-
dig machen, nach dem Willen der Allierten und 
dem Willen der Deutschen hier eine Änderung zu 
treffen, im nächsten Jahr noch einmal darüber zu 
verhandeln. 
(Vizepräsident Dr. Schneider über-
nimmt den Vorsitz.) 
Noch eine Bemerkung zu dem Ausgangspunkt 
des Einspruchs. Es wird uns mitgeteilt, daß die drei 
Alliierten ihren Einspruch erhoben haben. Bisher 
ist immer von drei Alliierten gesprochen worden. 
Bis heute ist uns nur der Einspruch des amerika-
nischen Botschafters schriftlich bekannt. Ich weiß 
nicht, ob die anderen schriftlich vorliegen; ich setze 
es, da es uns mitgeteilt worden ist, voraus. Das ist 
aber kein Einspruch, sondern es ist eine Mitteilung 
an die Bundesregierung. Bisher war es doch so, daß 
es einen deutschen Willen gibt, den man versucht, 
durch eine deutsche Entscheidung durchzusetzen, 
und daß man darüber mit den Mächten verhandelt, 
die darauf eventuell einen Einfluß nehmen können. 
Ich möchte Sie bitten, auch im Falle Berlin sich so 
zu entscheiden. 
(Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Friedensburg. 
Dr. Friedensburg (CDU/CSU): Herr Präsident! 
Meine Damen und Herren! Meine politischen 
Freunde der CDU/CSU haben ernsthaft und 
ehrlich den Wunsch gehabt, das Wahlgesetz auf 
möglichst breiter Grundlage zu verabschieden und 
deshalb in möglichst großem Umfang auch den 
Wünschen der anderen Parteien entgegenzukom-
men. Dieser grundsätzlichen Auffassung folgend, 
haben wir wichtige Zugeständnisse gemacht, Zuge-
ständnisse, die vielen — ich darf sagen, den meisten 
von uns — außerordentlich schwer werden. Wir 
haben deshalb auch ernsthaft geprüft, ob wir in 
2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 	6947 
(Dr. Friedensburg) 
diesem Punkte den Kollegen von der sozialdemo-
kratischen Fraktion hätten entgegenkommen 
können. Ich muß feststellen, daß uns das nicht 
möglich ist und daß die Fraktion, der ich die Ehre 
habe anzugehören, auf Grund einer einhelligen 
Stellungnahme der Berliner Mitglieder dieser 
Fraktion den Wunsch hat, es einstweilen bei dem 
jetzigen Zustand zu belassen. 
Keine Frage, daß auch wir den Wunsch haben, 
möglichst bald gemeinsam mit allen anderen Deut-
schen ein gemeinsames deutsches Parlament zu 
wählen. Wir können den Tag nicht abwarten, an 
dem das geschieht. Aber wir überlegen bis dahin 
sehr sorgfältig, ob die Entscheidung, die wir treffen, 
der Aufgabe dient oder ihr womöglich Schaden zu-
fügt, 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU) 
und wir fürchten, daß wir im vorliegenden Falle 
der Sache gerade im Sinne der gesamtdeutschen 
Zielsetzung, der Absicht, uns eines Tages an einem 
gesamtdeutschen Parlament zu beteiligen, keinen 
Dienst erweisen. Ich fürchte, meinen sozialdemo-
kratischen Kollegen überhaupt sagen zu müssen, 
daß wir durch das Aufrollen dieser Frage als eines 
Streitfalles sowohl zwischen uns als auch gegen-
über manchen ausländischen Mächten der Sache 
Berlins wahrscheinlich keinen guten Dienst er-
weisen. 
(Lehhafte Zustimmung bei der CDU/CSU.) 
Ich darf sagen, daß hier 'nicht etwa ein selbst-
süchtiges Interesse der CDU/CSU-Fraktion spricht. 
Unsere Freunde wissen, daß die Person des Bun-
deskanzlers und die Bundespolitik in Berlin eine 
sehr große Rolle spielen, und ich möchte beinahe 
annehmen, daß sich, wenn wir im nächsten Jahre 
etwa unter dem Gesichtspunkt der Bundespolitik 
wählen könnten, die Mehrheit für die Christlich
-
Demokratische Union aussprechen würde. 
(Beifall bei der CDU/CSU. — Abg. 
Mattick: Probieren wir es doch!) 
Wenn wir trotzdem glauben, uns dem Anliegen 
der sozialdemokratischen Kollegen versagen zu 
müssen, so tun wir das aus wohlerwogenen, ernst-
haften Gründen. Darauf möchte ich gegenüber den 
Ausführungen meines Kollegen Mattick hin-
weisen. 
Ihre Bemerkung, Herr Kollege Mattick, einige 
Mitglieder der Christlich-Demokratischen Union 
hätten in dieser Frage in der letzten Zeit ihren 
Standpunkt gewandelt, entspricht wohl nicht den 
Tatsachen. Mir sind nur die öffentliche Äußerung 
meines Freundes Lemmer, der leider heute nicht 
unter uns sein kann, und meine eigene Auffassung 
hierzu bekannt. Wir beide haben uns von Anfang 
an, vom Tage der Spaltung der Stadt an, unabläs-
sig und einmütig dahin bemüht, die uns leider auf-
erzwungene Spaltung unsererseits nicht noch durch 
freiwillige Entscheidungen zu vergrößern, sondern 
im Gegenteil jeden Zoll breit Berliner Einheit 
und damit letzten Restes deutscher Einheit zu ver-
teidigen, solange überhaupt eine Möglichkeit da-
für besteht. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
In unserer Frage haben wir nun einmal auch die 
Ansicht der Alliierten vor uns. Sie ist keine Über-
raschung für uns. Die Alliierten sind immer der 
Ansicht gewesen, daß es einstweilen bei dem jetzi-
gen Rechtszustand und Tatsachenbestand bleiben 
müsse. Persönlich bin ich herzlich gern bereit, auch  
gegen die Auffassungen und die Ansichten der 
Alliierten aufzutreten, in allen Dingen, nur dort 
nicht, wo das Lebensinteresse der Stadt berührt 
wird, in der ich zu leben das Glück habe. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Selbst wenn ich nicht der Ansicht wäre, daß der 
Standpunkt der Alliierten berechtigt sei, sondern 
wenn ich Bedenken dagegen hätte, würde ich sehr 
große Zweifel haben, ob es gut wäre, einen Kon-
flikt mit den dortigen Besatzungsmächten in einer 
Frage hervorzurufen, die Berlin so stark betrifft. 
Das kann nicht gut sein. Wir haben — für Ber-
lin — ein Lebensinteresse daran, daß die Zuge-
hörigkeit der Westalliierten zu dieser Stadt auch 
nicht im geringsten beeinträchtigt wird. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU.) 
Es kann unter Umständen von verhältnismäßig 
kleinen Imponderabilien abhängen, ob sich die 
Waagschale eines Sich-Einsetzens für Berlin nach 
der einen oder anderen Seite verschiebt. 
Aber ich kann auch nicht zugeben, daß der 
Standpunkt der Besatzungsmächte in diesem 
Punkte falsch ist. Meine Damen und Herren, soll-
ten wir nicht im Gegenteil dankbar sein, daß die 
Besatzungsmächte einen solchen Standpunkt ein-
nehmen? 
(Richtig! in der Mitte.) 
Wäre es nicht eine fürchterliche Sorge für uns alle, 
wenn wir aus dem Lager der diplomatischen Ver-
tretungen hörten: Was die Berliner machen, ist uns 
ganz egal; die können das und jenes tun! 
(Abg. Dr. Becker [Hersfeld]: Muß das 
öffentlich erörtert werden?) 
Ich glaube nicht, daß das eine glückliche Situation 
wäre. 
Wir haben vor allen Dingen ein großes Interesse 
daran — und da möchte ich auch dem Kollegen 
Mattick widersprechen —, daß der Viermächte
status dieser Stadt auch dort nicht mehr verändert 
wird, wo nur noch Reste davon bestehen. 
(Sehr richtig! bei der CDU/CSU.) 
Es ist auch für uns lebenswichtig, daß die volle 
Verantwortung der Siegermächte für diese Stadt 
aufrechterhalten wird. 
(Sehr richtig! in der Mitte.) 
Selbst wenn das in einzelnen Punkten nur noch 
eine Fiktion bleiben sollte, ist diese Fiktion unter 
Umständen geschichtlich und weltpolitisch von 
Wert, und wir wollen daran nicht unnötig rühren. 
Endlich aber, und da möchte ich aus eigener Er-
fahrung sprechen: Wo ist denn hier von einer Be-
nachteiligung etwas zu spüren? Die Berliner Abge-
ordneten fallen hin und wieder einmal beim soge-
nannten Hammelsprung auf, aber sonst kann doch 
von irgendeiner Zurücksetzung der Berliner über-
haupt nicht die Rede sein. Wir haben bei den ent-
scheidenden Dingen und bei den Beratungen im 
Ausschuß die Möglichkeit, uns an allen Entschei-
dungen dieses Hauses zu beteiligen. Ich glaube so-
gar sagen zu können — ich weiß nicht, Herr Kol-
lege Mattick, ob es in Ihrer Fraktion anders ist —: 
in meiner Fraktion habe ich beinahe den Eindruck, 
daß wir Berliner Abgeordneten in gewisser Weise 
privilegiert sind, daß man auf uns stärker hört, als 
wenn wir aus einem andern Teil Deutschlands 
kämen. Ich würde mich geradezu für undankbar 
6948 	2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 
(Dr. Friedensburg) 
halten, wenn ich mich auf der Tribüne dieses Hau-
ses als ein irgendwie benachteiligter Abgeordneter 
bezeichnen wollte. 
Die von Ihnen angeführten sozialpolitischen Ent-
scheidungen liegen nicht in meiner Zuständigkeit. 
Aber, Herr Kollege Mattick, gerade da wundert es 
mich, daß die sozialdemokratische Fraktion, die 
sonst bei dieser Gelegenheit durchaus für die volle 
Eingliederung und die volle Zugehörigkeit eintritt, 
bei der Anwendung der Gesetze bisweilen den ent-
gegengesetzten Standpunkt einnimmt und nun 
plötzlich eine Sonderstellung Berlins haben will. 
Das scheint mir nicht recht logisch zu sein, und 
man sollte gerade diese Erinnerung bei dieser Ge-
legenheit nicht heraufbeschwören. Berlin nimmt 
gegenüber Süddeutschland und Westdeutschland in 
mancher Hinsicht eine Sonderstellung ein. Ich bin 
es jedoch meinen politischen Freunden schuldig, 
festzustellen, daß wir Berliner uns hier noch nie-
mals als benachteiligt oder als Fremdkörper emp-
funden haben. Wenn es in Ihrer Fraktion, in der 
SPD, anders sein sollte, dann steht Ihnen ja der 
Weg zu uns gern offen! 
(Heiterkeit in der Mitte.) 
Nun noch ein ernstes Wort, meine Damen und 
Herren! Ich halte es nach der ganzen geschicht-
lichen Überlieferung nicht für glücklich, wenn die 
Berliner sich hier so oft, wie das auch bei den Be-
ratungen über die Finanzhilfe für Berlin geschieht, 
als irgendwie zurückgesetzt hinstellen. Herr Kol-
lege Mattick, das ist nicht Berliner Art und — 
wenn mir  süddeutschen und westdeutschen 
Freunde gestatten, das zu sagen — das ist auch 
nicht preußische Art. Die alte Hauptstadt hat den 
Wunsch, ihre Stellung innerhalb der deutschen Ge-
meinschaft wieder einzunehmen. Das wird nicht 
dadurch gefördert, daß wir unsere örtlichen 
Wünsche in kleinlicher Eifersucht und in klein-
licher Selbstsucht voranstellen, sondern indem wir 
den anderen in einer anständigen und tapferen 
Haltung auch dort vorangehen, wo das Schicksal 
uns eine unangenehme Lage aufgezwungen hat. 
Das trifft in diesem Falle zu. 
Ich möchte deshalb gerade für uns Berliner, so-
weit wir der Christlich-Demokratischen Partei an-
gehören, ausdrücklich feststellen, daß wir gern 
noch einstweilen, bis der Tag der Wiedervereini-
gung kommen wird, in diesem Hause eine gewisse 
Sonderstellung einnehmen, um damit der gesamten 
Sache zu dienen. 
(Beifall bei der CDU/CSU und der DP.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Wehner. 
Wehner (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Herr Dr. Friedensburg hat es als ein 
dringendes Anliegen hervorgehoben, daß an dem 
Viermächtestatus Berlins nicht gerüttelt und nichts 
geändert werden sollte. Darüber gibt es zwischen 
ihm und der sozialdemokratischen Fraktion kei-
nerlei Meinungsverschiedenheiten. Wir würden uns 
gegen jeden Versuch wenden, den Viermächte
-
status Berlins auszuhöhlen, einzuschränken oder in 
irgendeiner Weise zu erschüttern. Wir wenden 
uns auch gegen eine Auslegung, als sei er sowieso 
nichts mehr wert. Wir haben in unserer politischen 
Haltung dafür fortgesetzt und kontinuierlich Bei-
spiele gegeben. 
Ich bedaure aber, daß die Auseinandersetzung 
über diesen Punkt des Wahlgesetzes nun beinahe 
so aussieht, als ginge es darum, ob Berliner Abge-
ordnete — und dazu noch, wenn sie dieser oder 
jener Fraktion angehören — benachteiligt oder 
zurückgesetzt sind. Bei dieser Bestimmung geht es 
um ganz etwas anderes, und das wissen auch Sie, 
meine Damen und Herren. Es geht um die Stellung 
Berlins in der Bundesrepublik und zur Bundesre-
publik, es geht um die Stellung der Bundesrepu-
blik zu Berlin und zur Frage der Wiedervereini-
gung und nicht um solche doch mehr oder weniger, 
entschuldigen Sie, untergeordnete Fragen. 
Nun sind uns aber hier so gewissermaßen Vor-
würfe gemacht worden, als ob mit unserem Stand-
punkt der Wiedervereinigungspolitik ein Schaden 
zugefügt oder, wie Sie eben noch sagten, daß da-
mit kein Dienst an der Wiedervereinigung geleistet 
werde. Es ist schade, daß wir allmählich nur noch 
dann dazu kommen, Wiedervereinigungsfragen zu 
besprechen, wenn es darum geht, sich über irgend-
welche Restriktionen zu streiten. 
Sehen Sie: Bei dem, was vom Viermächtestatus 
da ist, was wir erhalten wollen, was, soweit es an 
uns liegt, nicht verringert werden soll, handelt es 
sich um eine Einrichtung, die, zum Nutzen Berlins 
und als Klammer für das übrige, bestehen muß, 
solange die Spaltung Deutschlands noch nicht 
überwunden ist. 
Aber lassen Sie mich ganz freimütig sagen — Sie 
wissen es auch, meine Herren, die Sie aus Berlin 
sind, auch wenn Sie jetzt in dieser Frage einen 
anderen Standpunkt einnehmen als die sozialde-
mokratische Fraktion —: Im Schatten dessen, was 
man zur Auslegung des Viermächtestatus sagt, ge-
schieht doch durch die Besatzungsmächte so vieles,  
was mit dem Viermächtestatus in keiner Weise zu 
tun hat und oft nicht mit ihm vereinbar ist. 
(Beifall bei der SPD und beim GB/BHE.) 
Aber uns wird dann vorgehalten, daß wir das im 
Interesse des Viermächtestatus so lassen müßten. 
Hier sitzen doch noch Damen und Herren, die sei-
nerzeit mit in Berlin waren, als wir uns veran-
laßt sahen, Dinge, die auch unter Berufung auf den 
Viermächtestatus auf der westlichen Seite konser-
viert wurden, anzusprechen. Es gehört zwar nicht 
zum guten Ton, aber man muß auch das sagen — 
wie damals Berliner Polizei, ohne daß man fragte, 
was sie dazu dachte und was die Berliner dazu 
dachten, von irgendeinem Sergeanten der Besat-
zungsmächte geschickt wurde, um entflohene 
Fremdenlegionäre aus ihren Behausungen zu holen 
und sie der Besatzungsmacht zu überstellen, die 
auf sie einen Anspruch geltend machte. Das wurde 
damals auch unter der Signatur des Viermächte-
status hingenommen, und es hat nichts damit zu 
tun, gar nichts damit zu tun, ebensowenig wie 
heute die Befragungen der Flüchtlinge durch die 
Besatzungsmächte etwas mit dem Viermächtestatus 
zu tun haben. 
(Lebhafter Beifall bei der SPD und beim 
GB/BHE.) 
Alles das geschieht unter Berufung auf den sa-
genhaften Viermächtestatus. Dort aber, wo es sich 
wirklich um Dinge handelt, die im Sinne des Vier-
mächtestatus erhalten werden müssen — ich denke 
z. B. an das Schicksal der Sozialdemokratischen 
Partei im Ostsektor Berlins, 
(erneuter Beifall bei der SPD) 
2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 	6949 
(Wehner) 
die nach der Viermächtevereinbarung dort ein 
Recht hat zu sein —, da gibt es ihn nicht mehr. Da 
kommt irgendeine Besatzungsmacht und sagt: Wäre 
es nicht besser, die Sozialdemokraten machten das 
mit den Russen aus? Dann ist der Viermächtestatus 
nicht mehr da. Jeder nützt ihn aus, wie er ihm am 
bequemsten erscheint. Das wollen wir auch sagen. 
(Beifall bei der SPD und beim GB/BHE.) 
Nun wollen wir hier doch wohl alle nicht zu der 
Gepflogenheit übergehen, daß wir das, was sich 
da so zwielichtig entwickelt, zugunsten oder zuun-
gunsten dieser oder jener Parteiengruppierung 
interpretieren. Das wäre das schlimmste, wenn auf 
diesem Gebiet auch das noch wuchern würde. Der 
Viermächtestatus ist doch wohl hoffentlich nicht 
dazu da, einem Teil der Deutschen demokratische 
Rechte vorzuenthalten. Dazu ist er nicht da. Man 
soll ihn aber auch nicht so interpretieren. 
Hier werden Gesetze gemacht. Sie gelten nach 
einem bestimmten Verfahren in Berlin. Die Abge-
ordneten aus Berlin dürfen darüber nicht mit ab-
stimmen; aber die Gesetze gelten in Berlin. Da-
durch wird der Viermächtestatus nicht berührt. 
Ich bin damit einverstanden, daß er dadurch nicht 
berührt wird. Aber angeblich zur Wahrung dessel-
ben Viermächtestatus soll Berlin keine wirkliche 
Wahl, soll Berlin keinen Anteil an dieser demokra-
tischen Praxis haben. Es geht doch nicht darum, 
w i e wir die Gesetze machen. Nicht davon hängt 
es ab, ob der Viermächtestatus, von dem hier ge-
sprochen wird, verletzt wird oder nicht verletzt 
wird, sondern davon hängt es ab, w a s wir für 
Gesetze machen und was wir mit den Gesetzen 
machen und machen lassen. Da hapert es oft. Wir 
haben hier zu entscheiden, welche Gesetze für 
Berlin gelten und welche nicht. Dafür gibt es ein 
Übernahmeverfahren und zum. Überfluß auch noch 
ein Einspruchsverfahren der Besatzungsmächte. 
Wo gibt es eine russische Erklärung mit Bezug 
auf die Wahl? Ich entsinne mich drohender russi-
scher Erklärungen, die Sie hier mit Lachen zur 
Kenntnis genommen haben. Da 'ging es um die 
Frage der Wiedervereinigung, da ging es um die 
Frage der Militärverträge, da ging es darum, daß 
die vierte Besatzunsmacht gesagt hat: Wenn ihr 
diese Verträge annehmt und wenn ihr euch der 
NATO anschließt, dann gibt es keine Basis für 
Viermächteverhandlungen mehr. Damals haben Sie 
gesagt: Alles Bluff, alles nur Wind, alles nur Ge-
rassel! 
(Beifall bei der SPD.) 
Die Drohungen sind zu unserem Bedauern von 
dieser Macht genau so eingehalten worden. Und 
heute sollen wir uns der Westmächte als des Dol-
metschers der im Falle der Wahlbeteiligung Berlins 
zu erwartenden russischen Reaktion bedienen? Das 
wäre doch wohl eine seltsame Sache. Wenn es sich 
darum handelt, Berlin mitwirken und mitreden zu 
lassen in den Grenzen, die sich aus dem Viermäch-
testatus für die Gültigkeit von Bundesgesetzen in 
Berlin ergeben, dann bedient man sich plötzlich 
der Westmächte, die uns sagen, was angeblich die 
Russen in dem Fall machen würden. 
Als das Freiwilligengesetz und als das Soldaten-
gesetz in diesem Hause angenommen wurden, da 
wurde die Frage Viermächtestatus leider nicht 
aufgeworfen. In der Praxis sieht es so aus: Berliner 
und auch Bewohner der Zone können auf Grund 
dieser Gesetze Soldaten werden, aber wählen dür-
fen die Berliner nicht, und abstimmen dürfen sie 
auch nicht. So sieht das mit der Respektierung des-
sen aus, was man hier unter dem Viermächtestatus 
versteht. 
(Beifall bei der SPD.) 
Wir zerstören doch mit einer solchen Bestimmung, 
wie wir sie haben möchten und worauf unser An-
trag hinzielt, nicht den Viermächtestatus. Aber 
es kann sein, daß Sie mit der Praxis, wenn sie so 
fortgesetzt wird, etwas sehr Wichtiges zerstören: 
die Zusammengehörigkeit der Menschen in Berlin 
mit uns. Die Zusammengehörigkeit nicht nur in 
Bekenntnissen gelegentlicher Art, sondern auch in 
der Praxis, diese Zusammengehörigkeit könnten 
wir zerstören. 
Wir möchten es nicht. Deswegen plädiere ich 
für den Antrag der Fraktion der Sozialdemokraten. 
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Krone. 
Dr. Krone (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Jedes Wort hier in diesem 
Hause muß wohl abgewogen sein, 
(Sehr richtig! in der Mitte — Abg. Wehner: 
Aber es darf gesprochen werden!) 
und besonders ein Wort, das in dieser Stunde in 
diesem Saal gesprochen wird. 
(Beifall in der Mitte.) 
Ich freue mich, daß Herr Kollege Wehner so deut-
lich vom Viermächtestatus der Stadt Berlin gespro-
chen hat und daß er genau so wie auch Kollege 
Friedensburg darauf seine Hoffnung basiert, ein-
mal zu einer besseren Regelung der Berliner Fragen 
zu kommen. Ich glaube aber auch, daß wir Berliner 
wissen, wo in Berlin unsere Freunde sind, die uns 
mithelfen, den Kampf für Berlin zu bestehen. 
(Beifall in der Mitte und rechts.) 
Ich weiß nicht, Herr Kollege Wehner, ob Sie unter 
diesem Gesichtspunkt Berlin den Gefallen getan 
haben, den wir alle dieser Stadt tun müssen, zumal 
auch Sie und wir in Berlin in derselben Regierung 
sind. 
(Beifall in der Mitte und rechts. — Abg. 
Neubauer: In Berlin ist die CDU nicht so 
stark wie hier! Es gibt auch andere Mei-
nungen als die von Ihnen vorgetragene!) 
Vizepräsident Dr. Schneider: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. Ich schließe die Beratung. 
in der zweiten Lesung zu § 54 des Gesetzes. 
Ich komme zur Abstimmung über den Ände-
rungsantrag der Fraktion der SPD Umdruck 543 
Ziffer 5, den § 54 zu streichen. Wer diesem Antrag 
zuzustimmen wünscht, der gebe das Handzeichen. 
— Gegenprobe! — Ich wiederhole die Abstimmung. 
Wer dem Streichungsantrag zuzustimmen wünscht, 
der erhebe sich vom Platz. — Gegenprobe! — Das 
zweite ist die Mehrheit; der Antrag ist abgelehnt. 
Ich rufe auf die §§ 55, 56, 57 des Gesetzes in der 
Ausschußfassung und die Einleitung und Über-
schrift. Ich frage: wird das Wort gewünscht? — Das 
ist nicht der Fall. Dann komme ich zur Abstim-
mung. Wer den aufgerufenen Paragraphen, der 
Einleitung und der Überschrift zuzustimmen 
wünscht, der gebe bitte das Handzeichen. — Ge-
genprobe! — Enthaltungen? — Soviel ich sehe, ein-
stimmig angenommen. Damit sind wir am Schluß 
der zweiten Beratung des Gesetzes. 
6950 	2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 
(Vizepräsident Dr. Schneider) 
Bevor ich die Sitzung unterbreche, möchte ich 
folgendes bekanntgeben. Der Wahlrechtsausschuß 
tritt sofort im Anschluß an die Plenarsitzung zu 
einer Sitzung im Zimmer 214 Süd zusammen. Die 
Fraktion der CDU tritt um 14 Uhr 30 zu einer 
Fraktionssitzung zusammen, die Fraktion der SPD 
um 15 Uhr, die CSU-Landesgruppe sofort im Vor-
standszimmer. 
Ich setze vereinbarungsgemäß — das Einver-
ständnis des Hauses unterstellend — den Punkt 2, 
Änderung des Gesetzes über Arbeitsvermittlung 
und Arbeitslosenversicherung, von der heutigen 
Tagesordnung mit der Maßgabe ab, daß er morgen 
an zweiter Stelle beraten wird. Ist das Haus damit 
einverstanden? — Das ist der Fall. 
Ich unterbreche die Sitzung bis 16 Uhr, wo wir 
mit der dritten Lesung des Wahlgesetzes beginnen. 
(Unterbrechung der Sitzung: 11 Uhr 
17 Minuten.) 
Die Sitzung wird um 16 Uhr 2 Minuten durch 
den Vizepräsidenten Dr. Schmid wieder eröffnet. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, wir fahren in der unterbrochenen Sitzung 
fort. 
Wir kommen zur 
dritten Beratung des Entwurfs eines Bun-
deswahlgesetzes (Umdrucke 545, 547, 548). 
Ich mache Ihnen den Vorschlag, daß wir in Ab-
weichung von der sonstigen Übung nicht mit einer 
Generaldebatte beginnen, vor allen Dingen da die 
Fraktionen, wenn ich recht berichtet bin, sich doch 
mit Erklärungen begnügen können, sondern daß 
wir sofort über die Änderungsanträge entscheiden, 
daß wir sie diskutieren und unmittelbar über sie 
abstimmen. Ist das Haus einverstanden? 
(Zustimmung.) 
— Dann ist so beschlossen. 
Zu § 6 liegt ein Änderungsantrag vor, der von 
sämtlichen nunmehr sechs Fraktionen eingebracht 
ist. Es handelt sich um Umdruck 547 Ziffer 1*). 
Wird der Antrag begründet? — Der Antrag wird 
nicht begründet. 
Wir kommen sofort zur Abstimmung. Sie haben 
den Antrag wohl vorliegen, so daß ich ihn nicht zu 
verlesen brauche. Wer für die Annahme dieses Än-
derungsantrages ist, den bitte ich, die Hand zu er-
heben. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ich 
stelle einstimmige Annahme fest. 
Ich lasse abstimmen über § 6 in der nunmehr ab-
geänderten Form. Wer für diesen § 6 in der neuen 
Fassung ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Einstimmige An-
nahme. 
Zu § 7 liegt ebenfalls ein Änderungsantrag vor 
— Umdruck 547 Ziffer 2 —, gleichfalls eingebracht 
von sämtlichen Fraktionen. Wird hierzu das Wort 
gewünscht? — Das ist nicht der Fall. 
Wir stimmen ab. Wer für die Annahme des Än-
derungsantrages Umdruck 547 Ziffer 2 ist, den 
bitte ich um das Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Enthaltungen? — Ich stelle einstimmige Annahme 
fest. 
Wir stimmen nunmehr ab über § 7 in der neuen 
Fassung. Wer für § 7 in der neuen Fassung ist, den 
bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegenprobe! — 
*) Siehe Anlage 7.  
Enthaltungen? — Ich stelle einstimmige Annahme 
fest. 
Der nächste Änderungsantrag — Umdruck 545**) 
— betrifft § 14. Er trägt die Unterschrift der Ab-
geordneten Bausch und Genossen. Wird dieser An-
trag begründet? — Das ist nicht der Fall. 
Das Wort hat der Abgeordnete Rehs. 
Rehs (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Nachdem in der zweiten Lesung der jet-
zige Antrag nicht gestellt war, hatte ich die Hoff-
nung, daß der Kelch einer weiteren Erörterung der 
damit verbundenen Fragen an uns vorbeigehen 
würde. Das ist uns nun nicht beschieden. Mit dem 
Antrag werden Probleme aufgeworfen, die das 
Wesen der demokratischen Staatsordnung und die 
Stellung des Staatsbürgers auf der einen und ent-
scheidende Prinzipien unseres Strafrechts auf der 
anderen Seite berühren. Beide Komplexe sind so 
inhaltsreich, daß sie in diesem Augenblick nicht 
mehr erschöpfend dargelegt werden können. Ich 
will auch gar nicht den Versuch unternehmen, sie 
hier so zu behandeln, wie es ihr Umfang und ihre 
Bedeutung erforderten. Ich möchte nur auf einige 
Gesichtspunkte hinweisen, die meine Fraktion be-
stimmen, den Antrag abzulehnen und das Hohe 
Haus zu bitten, uns hierbei zu folgen. 
Auf dem Grundsatz vom Recht des Staatsbür-
gers, zu wählen und durch seine Beteiligung an der 
Wahl an der Staatsgewalt teilzuhaben, beruht 
jede freiheitliche demokratische Staatsauffassung 
und Staatsverfassung. Jede Beeinträchtigung die-
ses Rechts bedeutet eine Belastung der demokra-
tischen Staatsidee. Sie ist nur tragbar und zu 
rechtfertigen, wo entweder der Bestand der demo-
kratischen Grundordnung selbst oder — nach dem 
zur Zeit noch geltenden Strafrecht — die Sicher-
heit der Gemeinschaft der Staatsbürger und ihrer 
Rechtsgüter auf dem Spiele steht. 
Ich brauche zu dem ersten Fall, zu dem die Ver-
wirkung der Grundrechte nach Art. 18 des Grund-
gesetzes gehört, keine Ausführungen zu machen. 
Er ist hier gegenstandslos. Der zweite Fall betrifft 
die §§ 32 bis 34 des geltenden Strafgesetzbuches, 
wonach bei Zuchthausstrafen auf den Verlust der 
bürgerlichen Ehrenrechte erkannt werden kann, 
wonach die Aberkennung der bürgerlichen Ehren-
rechte den dauernden Verlust der aus öffentlichen 
Wahlen hervorgegangenen Rechte nach sich zieht 
und ferner bewirkt, daß der so Bestrafte das Recht 
verliert, in öffentlichen Angelegenheiten zu stim-
men, zu wählen oder gewählt zu werden. Die Ent-
scheidung darüber, ob die Gesetzesverletzung des 
Mitbürgers der Allgemeinheit gegenüber so 
schwerwiegend ist, daß sie über die kriminelle 
Strafe hinaus noch Folgen für die sonstige staats-
bürgerliche Stellung des Täters haben soll, ist in 
die Hand des Strafrichters gelegt. Aber auch ihm 
ist — selbst nach den früheren Vorstellungen von 
Sinn und Zweck der Strafe, bei denen der heute 
von der Strafrechtswissenschaft allgemein abge-
lehnte Begriff der ehrlosen Gesinnung noch eine 
Rolle spielte —, diese Befugnis nur dort einge-
räumt, wo es sich um mit Zuchthaus bedrohte 
Straftaten handelt oder wo das Gesetz den Ver-
lust der bürgerlichen Ehrenrechte ausdrücklich zu-
läßt. 
Das zunehmende rechtsstaatliche Bewußtsein hat 
aber in Rechtsprechung und Wissenschaft zu einer 
**) Siehe Anlage 6. 
2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 	6951 
(Rehs) 
Entwicklung geführt, die die Notwendigkeit einer 
weiteren Einschränkung selbst dieser richterlichen 
Möglichkeit zu, ich darf sagen, allgemeiner Über-
zeugung gemacht hat. 
Sie wissen, daß seit 1954 eine besondere Sach-
verständigenkommission an einer Strafrechts-
reform arbeitet. In seiner Rede auf der konstituie-
renden Sitzung dieser Kommission hat der amtie-
rende Herr Bundesjustizminister gewissermaßen 
als Leitidee für die Arbeit der Kommission davon 
gesprochen, daß das Strafrecht keineswegs nur mit 
den bösen Menschen zu tun habe. „Auch wenn es 
sich bei Ihren Beratungen scheinbar um abstrakte 
Probleme handelt", so sagte er, „vergessen Sie den 
lebendigen Menschen nicht." Das war ein gutes 
Wort, und ich meine, es sollte auch über Ihren 
Überlegungen heute stehen. 
Die Kommission zur großen Strafrechtsreform 
hat sich mit dem von mir erwähnten Komplex der 
sogenannten Ehrenstrafen bereits eingehend be-
schäftigt und ist dabei u. a. zu dem einstimmigen 
Vorschlag gekommen, die Aberkennung der bür-
gerlichen Ehrenrechte im Sinne der zur Zeit gel-
tenden Regelung zu beseitigen. Dabei war für die 
Kommission die Erwägung maßgebend, daß einer 
der entscheidenden Strafzwecke sei, den Täter 
wieder in die Gemeinschaft einzugliedern, ihn zu 
resozialisieren, und daß nach übereinstimmenden 
Erfahrungen die Ehrenstrafen diesen Strafzweck 
mindestens erschweren. Nach diesem Vorschlag 
der Kommission sollen daher im künftigen Straf-
gesetz nur noch sogenannte Nebenfolgen im staats-
bürgerlichen Bereich in Betracht kommen. Als eine 
solcher Nebenfolgen soll zwar nach der Meinung 
eines Teiles der Kommissionsmitglieder auch wei-
terhin bei Zuchthausstrafen der Verlust der Wähl
-
barkeit ausgesprochen werden können. Dagegen 
hat sich die große Mehrheit der Kommission dafür 
ausgesprochen, daß das Wahlrecht — —
(Anhaltende Unruhe. — Glocke des 
Präsidenten.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ich bitte um Ruhe; der Redner ist kaum 
zu verstehen! 
Rehs (SPD): Die Kommission hat sich dagegen 
mit überwiegender Mehrheit dafür ausgesprochen, 
daß das Wahlrecht nicht mehr darunter fallen soll. 
Damit ist von einem Sachverständigengremium 
votiert worden, dem Bundesrichter, Staatsanwälte, 
Wissenschaftler und Ministerialjuristen angehören. 
Die Kommission hat damit von den Grundprinzipien 
unserer freiheitlichen demokratischen Staatsord-
nung und von der heutigen Auffassung vom Straf-
zweck her den Standpunkt eingenommen, daß das 
Recht des Staatsbürgers, zu wählen — nicht: ge-
wählt zu werden! —, in keinem Falle mehr unter 
die Auswirkungen einer Strafe fallen soll. 
Ich glaube, das Hohe Haus sollte an diesem Votum 
nicht vorübergehen. Selbst wenn einige von Ihnen 
sich heute noch nicht bereit sehen, diese Konsequen-
zen auch bei der Zuchthausstrafe zu ziehen, so sollte 
die Meinung eines solchen Fachgremiums doch 
jedenfalls zu der Überzeugung führen, daß wir hier 
nicht noch einen weiteren Schritt rückwärts gehen 
dürfen. Sie sollte zu der Überzeugung führen, daß 
wir aus zum Teil vielleicht emotionellen Vorstel-
lungen von der Strafe, die kein in der Gegenwart 
stehender Strafjurist heute mehr für vertretbar  
hält, auch dem kleinen Täter, der z. B. nur eine 
kurzfristige Freiheitsstrafe erhalten hat, nicht das 
Recht nehmen dürfen, zu wählen und sich durch 
seine Teilnahme an der Wahl weiterhin als Bürger 
des Staates zu sehen. Indem Sie allen zur Zeit der 
Wahl in Strafhaft befindlichen Mitbürgern — denn 
das sind und bleiben sie ja — ohne Rücksicht auf 
die Dauer der Strafe das Wahlrecht nehmen, bele-
gen Sie diese Menschen über die kriminelle Strafe 
hinaus zusätzlich mit einer Strafe, die der Straf-
richter nicht mehr bei der Zumessung seiner Strafe 
einkalkulieren kann und die deshalb, weil sie über 
das vom Richter zur Erreichung des Strafzwecks 
für notwendig und ausreichend erkannte Maß hin-
ausgeht, ungerecht ist und ungerecht wirken muß. 
Meine Damen und Herren, ich sehe davon ab, an 
einzelnen Beispielen darzutun, zu welchen unhalt-
baren Konsequenzen eine so generelle Bestimmung, 
wie Sie sie jetzt wieder in das Wahlgesetz aufneh-
men wollen, führen muß. Sie brauchen nur an die 
Fälle möglicher Verkehrsvergehen zu denken, bei 
denen — ich will hier durchaus nicht für Milde 
plädieren, im Gegenteil — doch auch niemand von 
Ihnen hier dagegen gefeit ist, daß ihn einmal eine 
Unachtsamkeit oder eine gewisse Fahrlässigkeit in 
einen Konflikt bringt, der ebenfalls zu einer Frei-
heitsstrafe führen kann. Wenn Sie an diese Mög-
lichkeit denken, dann prüfen Sie bitte, ob Sie es von 
Ihrer eigenen Lage aus für vertretbar halten wür-
den, daß ein Bürger, der einmal einer solchen Un-
achtsamkeit schuldig geworden ist, für diese Zeit 
sein Wahlrecht einbüßen soll. 
Ich möchte Sie vor allem aber auch noch auf die 
Folgen aufmerksam machen, die sich aus § 14 in 
Verbindung mit § 16 Abs. 2 Ziffer 2 ergeben. Danach 
ist nicht wählbar, wessen Wahlrecht nach § 14 am 
Tage der Wahl ruht. Das bedeutet also, daß alle die-
jenigen, die das Pech haben, daß der Wahltag gerade 
in eine Zeit fällt, in der sie eine kurzfristige Frei-
heitsstrafe von wenigen Wochen abbüßen müssen, 
für eine ganze Legislaturperiode die Möglichkeit 
ihrer Kandidatur verlieren. 
Ich glaube, meine Damen und Herren, wenn Sie 
sich diese Konsequenzen überlegen, müssen Sie zu 
dem Ergebnis gelangen, daß die Dinge bei Ihrem 
Antrag nicht in dem erforderlichen Umfange be-
dacht worden sind. 
Nun ist — und damit möchte ich noch ein letztes 
Argument aufgreifen, das in den bisherigen Be-
sprechungen ins Feld geführt worden ist und das 
für Sie auch jetzt wieder mitbestimmend gewesen 
sein mag — zuzugeben, daß auch in dem früheren 
Wahlgesetz, das für 1953 galt, eine solche Regelung 
noch vorhanden war. Aber, meine Damen und Her-
ren, mit einem solchen Argument kann man jede 
Verbesserung und praktisch jede Reform von vorn-
herein unmöglich machen. Im übrigen ist in Nord-
rhein-Westfalen in der Zwischenzeit bereits eine 
abweichende Regelung getroffen worden. Nord-
rhein-Westfalen ist also auch in diesem Punkte mit 
gutem Beispiel vorangegangen. 
Ich glaube also, meine Damen und Herren, daß 
Sie schon unter Berücksichtigung dieser wenigen 
Gesichtspunkte, auf die ich mich wegen der Lage, 
in der sich unsere Beratungen über das Gesetz 
befinden, beschränkt habe, mir doch folgen sollten. 
Wenden Sie bei der Beurteilung der Frage, ob der 
betreffenden ganzen Gruppe das elementare Recht 
des Staatsbürgers, zu wählen, abgesprochen werden 
darf, den Blick nicht rückwärts, sondern vorwärts; 
dort liegt die Zukunft unserer Demokratie. 
6952 	2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Bausch. 
Bausch (CDU/CSU): Meine sehr verehrten Damen 
und Herren! Den Ausführungen, die der verehrte 
Herr Vorredner soeben gemacht hat, um gegen den 
Antrag, den einige meiner Freunde gestellt haben, 
anzugehen und ihn zu widerlegen, kann ich in vie-
lem durchaus zustimmen. Sehr viele der Argu-
mente, die eben angeführt worden sind, verdienen 
ernsthafte Berücksichtigung. Doch gibt es auch 
eine ganze Anzahl anderer Argumente, die gegen 
seinen Standpunkt sprechen. Auch sie verdienen 
Beachtung und Berücksichtigung. Die Frage, vor 
der der Abgeordnete in einem solchen Fall steht, 
ist dann immer nur die: Welche Argumente wie-
gen schwerer, welchen Argumenten kommt die 
Priorität zu, und welche müssen besonders beach-
tet werden? 
Meine persönliche Überzeugung ist, daß die Ge-
sichtspunkte, die wir für unseren Antrag ins Feld 
führen, doch schwerer wiegen als die Gesichts-
punkte, die mein verehrter Herr Vorredner vorge-
bracht hat. 
Es ist doch beachtlich, daß nach allen früheren 
deutschen und auch in allen jetzt in Deutschland 
geltenden Wahlgesetzen Staatsbürger, die sich in 
Strafhaft befinden, kein Wahlrecht haben. Es gibt 
eine einzige Ausnahme: das Land Nordrhein-West-
falen. 
Dann ein zweites Argument. Nach meiner 
Unterrichtung besteht die Regelung, die wir in 
unserem Antrag vorschlagen, in allen europäischen 
Ländern, jedenfalls, um einige von ihnen zu nen-
nen, in der Schweiz, in England, in Frankreich, in 
Holland, in Belgien, in den nordischen Lände rn , 
und Sie werden mir nicht bestreiten, daß es dort 
auch gute Demokraten gibt und daß die Abgeord-
neten, die jene Wahlgesetze geschaffen haben, 
auch sorgfältig darüber nachgedacht haben, ob 
dort die staatsbürgerlichen Rechte in nicht vertret-
barer Weise eingeschränkt werden. 
Ich darf noch ein Argument anführen, meine 
Damen und Herren von der SPD-Fraktion, das 
vielleicht auf Sie noch mehr Eindruck machen 
wird. Ich möchte Sie darauf hinweisen, daß in dem 
Entwurf für ein Bundeswahlgesetz, der von der 
Fraktion der SPD eingereicht worden ist und uns 
auf Drucksache 1272 vorliegt, in § 10 die Bestim-
mung vorgesehen ist: 
Das Wahlrecht ruht für Personen, 
1. die wegen Geisteskrankheit oder Geistes-
schwäche in einer Heil- oder Pflegeanstalt 
untergebracht sind, 
2. die sich in Strafhaft befinden, 
Also genau dasselbe, was wir in unserem Antrag 
vorschlagen, haben Sie selbst in Ihrem ersten Ent-
wurf für ein Bundeswahlgesetz vorgeschlagen. 
Deshalb glaube ich, daß wir uns in sehr guter Ge-
sellschaft befinden, wenn wir jetzt dasselbe tun. 
(Beifall bei Abgeordneten in der Mitte 
rechts.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Ich erteile dem Abge-
ordneten Ritzel das Wort. 
Ritzel (SPD): Herr Präsident! Meine Damen und 
Herren! Dem Herrn Kollegen Bausch ist sicher das 
Wort bekannt von denen, die vom Irrtum zur 
Wahrheit reisen, und auch bekannt, wie diese 
Menschen eingeschätzt werden. Wir haben seiner-
zeit, das wissen Sie auch so gut wie ich, in unse-
rem Antrag kurzerhand das Wahlgesetz von 1949 
übernommen, um die Diskussion auf dieser Grund-
lage herbeizuführen. 
Unsere Grundauffassung bezieht sich auf die 
Sicherung der Grundrechte, und wir sind nicht der 
Meinung, daß jemand, der wegen eines leichten 
Delikts, weil er vielleicht auf der Autobahn rechts 
überholt hat, sechs Monate Gefängnis bekommt, 
eines Rechts, dessen Verlust sich auf vier Jahre 
und noch länger auswirkt, beraubt werden darf. 
Wir wollen eine Abrüstung des Unrechts einlei-
ten, Herr Kollege Bausch, und damit, positiv aus-
gedrückt, eine moralische Aufrüstung. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Sabel. 
(Unruhe.) 
— Meine Damen und Herren, ich bitte, dem Red-
ner Gehör zu schenken. 
Sabel (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Die Annahme des Antrags Bausch 
und Genossen macht es entsprechend dem Hinweis 
des Kollegen Rehs notwendig, dann auch zu einer 
Änderung des § 16 zu kommen. Meine Freunde, 
die dem Änderungsantrag Bausch und Genossen 
zustimmen, wollen allerdings nicht, daß hier auch 
die Wählbarkeit beseitigt wird. Es muß dann in 
§ 16 festgelegt werden, daß sich Abs. 2 Nr. 2 nicht 
auf den angedeuteten Fall erstreckt, d. h. daß in 
§ 16 Abs. 2 Nr. 2 lediglich die Nrn. 1 und 2 des 
§ 14 angeführt werden dürfen. Unter dieser Vor-
aussetzung werden meine Freunde dem Antrag 
zustimmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmeldun-
gen liegen nicht vor. Wir kommen zur Abstimmung. 
Wer für den Änderungsantrag Umdruck 545*) ist, 
den bitte ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — 
Das letzte ist die Mehrheit; der Antrag ist abge-
lehnt. Es bedarf dann auch keines Änderungsantrags 
zu § 16 mehr. 
Der nächste Änderungsantrag ist zu § 50 gestellt 
bzw. angekündigt. Ich brauche ihn wohl nicht be-
sonders zu verlesen. Er wird wohl auch nicht beson-
ders begründet werden. — Keine Wortmeldung? — 
Dann kommen wir zur Abstimmung. Wer für die 
Annahme des Änderungsantrags Umdruck 547**) 
Ziffer 3 ist, den bitte ich um  rein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ich stelle ein-
stimmige Annahme fest. 
Wir stimmen nunmehr über § 50 in der geänder-
ten Fassung ab. Wer für die Annahme ist, den bitte 
ich um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Ent-
haltungen? — Ich stelle einstimmige Annahme fest. 
Nun, meine Damen und Herren, sind die nächsten 
Anträge zu § 54 gestellt, und zwar liegen drei An-
träge vor, zunächst ein Antrag der Fraktion der 
SPD auf Streichung des § 54. Über diesen Antrag 
ist geschäftsordnungsmäßig zuerst abzustimmen. 
Dann ein interfraktioneller Antrag Umdruck 547, 
folgende Überschrift über § 54 zu setzen: „Über-
gangsregelung". Darüber werden wir an zweiter 
*) Siehe Anlage 6. 
**) Siehe Anlage 7. 
2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 	6953 
(Vizepräsident Dr. Schmid) 
Stelle abstimmen. Dann drittens eine Art Präambel 
für den § 54, die Sie auf Umdruck 548*) finden. 
Ich hoffe, der Abstimmungsmodus ist nunmehr 
klar. Die Anträge werden nicht begründet? — Dann 
lasse ich zunächst über den Antrag der SPD ab-
stimmen, der lautet: § 54 ist zu streichen. Wer dafür 
ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Gegen-
probe! — Letzteres ist die Mehrheit; der Antrag 
ist abgelehnt. 
Ich rufe nunmehr auf Umdruck 547 Ziffer 4 be-
treffend die Einfügung der Überschrift „Über-
gangsregelung". Wer dafür ist, den bitte ich um ein 
Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? —
Einstimmige Annahme. 
Es folgt der Antrag Umdruck 548, den ich als 
Präambel zu § 54 bezeichnet habe. Wer für die An-
nahme ist, den bitte ich um ein Handzeichen. — 
Gegenprobe! — Enthaltungen? — Bei zahlreichen 
Enthaltungen und einigen Gegenstimmen ange-
nommen. 
Ich lasse nunmehr über § 54 in der neuen Fassung 
abstimmen. Wer für die Annahme ist, den bitte ich 
um ein Handzeichen. — Gegenprobe! — Enthaltun-
gen? — Gegen zahlreiche Gegenstimmen ange-
nommen. 
Es ist noch ein letzter Änderungsantrag zu § 56 
auf Umdruck 547**) verzeichnet. Wird der Antrag 
begründet? — Das ist wohl nicht der Fall. Wer für 
die Annahme ist, den bitte ich um ein Handzei-
chen. — Gegenprobe! — Enthaltungen? — Ich stelle 
einstimmige Annahme fest. 
Damit, meine Damen und Herren, sind sämtliche 
Änderungsanträge erledigt. 
Wenn ich recht unterrichtet bin, soll keine allge-
meine Aussprache erfolgen, sondern es sollen ledig-
lich Erklärungen abgegeben werden. Das Wort 
hierzu hat der Abgeordnete Cillien. 
Cillien (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine Da-
men und Herren! Die Verabschiedung eines Wahl-
gesetzes für die Bundestagswahl 1957 zwingt meine 
Fraktion zu einem kurzen Rückblick und zu einigen 
klaren Feststellungen. 
Der Parlamentarische Rat hat es nicht vermocht, 
ein Wahlgesetz auf Dauer zu schaffen, weil sich die 
in ihm vertretenen Fraktionen im Grundsätzlichen 
nicht zu einigen wußten. Die Christlich-Demokra-
tische Union vertrat seit ihrer Gründung unentwegt 
die Forderung eines Mehrheitswahlrechts. Ihr Par-
teitag im Jahre 1953 verpflichtete erneut ihre Bun-
destagsfraktion, dieses Programm zu verwirklichen. 
Sie vermochte sich aber im Bundestag mit diesem 
Anliegen nicht durchzusetzen. Deshalb war die 
Christlich-Demokratische Union gezwungen, die 
Wahl am 6. September 1953 nach einem Gesetz zu 
führen, das ihren Grundsätzen nicht entspricht. Das 
Ergebnis machte aller Welt klar, daß sie auch mit 
einem von ihr nicht gebilligten Wahlrecht einen 
überwältigenden Erfolg zu erzielen vermochte. 
Von meiner Fraktion wurde in diesem Bundestag 
ein faires Wahlgesetz in Aussicht gestellt. Das 
konnte und sollte natürlich bedeuten, daß es auch 
die grundsätzliche Einstellung der größten Regie-
rungspartei zu berücksichtigen hatte. Fair play gilt 
in solchen Fällen für beide Seiten. Als die Beratun-
gen über das Wahlgesetz begannen, stellte sich bald 
heraus, daß unsere Auffassung von einem Wahl-
recht in diesem Hause keine Mehrheit fand. Wir 
*) Siehe Anlage 8. 
**) Siehe Anlage 7. 
haben deshalb — und das muß hier betont wer-
den — 
(Zuruf von der SPD: Sie haben doch selbst 
die Mehrheit!) 
bei den Beratungen im Ausschuß und auch bei den 
Gesprächen interfraktioneller Art immer wieder 
unsere Kompromißbereitschaft zum Ausdruck ge-
bracht. 
Unser Vorschlag enthielt sowohl Elemente des 
Mehrheits- wie auch des Verhältniswahlrechts, das 
sogenannte Grabensystem. Dazu ist folgendes zu 
sagen. Unsere Bereitschaft, auch über andere Vor-
schläge zu verhandeln, wurde von uns immer wieder 
betont. Der Name „Grabensystem" ist unglücklich 
und mißverständlich. 
(Sehr gut! bei der CDU/CSU. — Aha-Rufe 
und Heiterkeit bei der SPD.) 
— Warten Sie doch ab! Er hat zu einer völlig un-
sachlichen Polemik geführt. 
(Sehr wahr! bei der CDU/CSU.) 
Dabei wurde weitgehend verschwiegen, daß Ele-
mente der Trennung von Mehrheits- und Verhält-
niswahlsystem in mehreren Wahlgesetzen nach 1946 
enthalten waren und daß auch die Sozialdemokra-
tische Partei in Schleswig-Holstein ein solches 
System vertreten hat. 
(Hört! Hört! bei der CDU/CSU.) 
Statt dessen wurde immer wieder behauptet, daß 
der Vorschlag lediglich parteiegoistischen Gründen 
entspränge, um die eigene Machtposition auch in 
Zukunft zu sichern, 
(Zuruf von der SPD: Tun Sie ja auch!) 
obwohl, wie bereits dargetan, ein irgendwie gear- a tetes Mehrheitswahlrecht von uns vertreten wurde, 
als bei unseren Anfängen die heutige Größe der 
CDU nicht geahnt werden konnte. 
Das geradezu hysterische Gerede von der Gefahr 
einer Einparteienregierung und der Gefährdung der 
Demokratie verdient keine Widerlegung. Wer die 
Geschichte des parlamentarischen Systems in der 
Weimarer Zeit kennt und die Gefahren, die in einem 
Proporzwahlsystem liegen, wird unsere Sorge, 
solche Zustände gerade auch durch ein besseres 
Wahlgesetz zu vermeiden, verstehen. Man kann 
uns deshalb im Interesse des Funktionierens des 
demokratischen Staates in unserer Haltung nicht 
Unrecht geben. 
Daß die Entwicklung der letzten Wahlen trotz des 
reinen Proporzsystems auf ein Zweiparteiensystem 
zuläuft, ist eine nicht wegzuleugnende Tatsache. 
Geradezu grotesk wirkt aber die Angst vor einer 
solchen Entwicklung im Blick auf das jahrhunderte-
lange gute Funktionieren eines solchen Wahlrechts 
in den beiden großen westlichen Demokratien. 
In Fortsetzung des selbstgewählten Maßhaltens 
meiner Fraktion 
(Lachen bei der SPD) 
sind bei den langen Ausschußverhandlungen stän-
dig Konzessionen gemacht worden, so daß jetzt im 
Ergebnis ein reines Verhältniswahlsystem vorliegt. 
Die von uns vertretenen staatspolitischen Gesichts-
punkte, die allein auf die Dauer Demokratie und 
echte Regierungsbildung zu sichern vermögen, sind 
zum Erliegen gekommen. Die dadurch möglich ge-
wordenen Gefahren für das Staatsganze sind be-
drohlich. Die Mahnung: „Videant consules ne detri-
menti capiat res publica", das heißt zu deutsch: 
6954 	2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 
(Cillien) 
Paßt auf, daß der Staat dadurch keinen Schaden 
nimmt!, ist schon öfters überhört und nicht beachtet 
worden. 
Welches Bundeswahlgesetz auch immer wir in 
diesem Hohen Hause verabschieden, wir wollen 
und sollen dabei nicht vergessen, daß es ein Pro-
visorium ist, 
(Sehr richtig! in der Mitte) 
das hoffentlich keine allzu lange Dauer hat. Das 
endgültige Wahlgesetz wird mit der endgültigen 
Verfassung die erste gesamtdeutsche Nationalver-
sammlung beschließen. 
(Lebhafter Beifall bei der CDU/CSU.) 
Das erleichtert es der Mehrheit meiner Fraktion, 
die Frage des Mehrheitswahlrechts, zu dem wir 
nach wie vor grundsätzlich stehen, zurückstellen 
und dem vorliegenden Gesetz trotz der vorge-
brachten Bedenken zuzustimmen. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Scharnberg. 
Scharnberg (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
sehr geehrten Damen und Herren! Im Namen 
einer großen Zahl Kolleginnen und Kollegen der 
CDU-Fraktion habe ich folgende Erklärung abzu-
geben: 
Die CDU ist seit ihrer Gründung überzeugt, daß 
nur das relative Mehrheitswahlrecht auf die Dauer 
eine Gewähr gegen radikale Flügelparteien und 
für stabile Regierungsverhältnisse bietet. Die CDU 
hat schon im Parlamentarischen Rat, dann wieder 
im 1. Bundestag und auch jetzt wieder bei der Be-
ratung des Wahlrechtsentwurfs im Ausschuß ent-
sprechende Anträge gestellt. Diese Anträge liefen 
in ihrer Zielsetzung darauf hinaus, die Weiche rich-
tig zu stellen, um eines Tages einmal zu einem von 
einer großen Zahl meiner Freunde als bestes er-
kannten Zweiparteiensystem oder einem System 
zweier Parteigruppierungen zu gelangen. 
Die CDU hat ihre Anträge im 1. und 2. Bundes-
tag ebensowenig verwirklichen können wie im Par-
lamentarischen Rat, weil sich herausstellte, daß sie 
parlamentarisch nicht durchzusetzen waren. Sie 
mußte die Erkenntnis gewinnen, daß es außeror-
dentlich schwer ist, in einer Mehrparteiendemo-
kratie die Weichenstellung zur Zweiparteiendemo-
kratie durchzusetzen. So bleibt den Kolleginnen 
und Kollegen, für die ich hier spreche, nur übrig, 
in dieser Stunde, in der nach unserer Überzeugung 
für die Entwicklung unserer Demokratie große 
Sorge besteht, die Worte zu wiederholen, die Frie-
drich Naumann im Jahre 1919 aussprach, als die 
Weimarer Nationalversammlung das Mehrheits-
wahlrecht ablehnte und das Verhältniswahlrecht 
annahm. Naumann sagte damals: 
Die Folge des Verhältniswahlrechts ist die Un-
möglichkeit des parlamentarischen Regierungs-
systems. Parlamentarisches System und Pro-
porz schließen sich gegenseitig aus. 
Diese Worte wirken heute, nachdem wir das 
Ende der Weimarer Republik mit allen entsetz-
lichen Folgen für unser Vaterland übersehen kön-
nen, prophetisch. Wir sind überzeugt und wissen 
uns darin in Übereinstimmung mit Friedrich Nau-
mann, daß ohne das Verhältniswahlrecht die Wei-
marer Republik nicht zu der parlamentarischen 
Regierungsunfähigkeit hätte führen können, die 
dann die Grundlage für das ganze weitere Unglück 
bildete. Wir hoffen zu Gott, daß die Sorgen, mit 
denen wir die heutigen Beschlüsse begleiten, sich 
nicht so verwirklichen werden wie die Sorgen, die 
seinerzeit Friedrich Naumann aussprach. Wir wün-
schen aber zu dokumentieren, daß das Wahlrecht, 
welches jetzt beschlossen werden soll, nach unserer 
Überzeugung eine große Gefahr für unsere junge 
Demokratie bedeutet. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort zur Abgabe 
einer Erklärung hat der Abgeordnete Dr. Jaeger. 
Dr. Jaeger (CDU/CSU): Herr Präsident! Meine 
Damen und Herren! Namens der überwiegenden 
Mehrheit der Landesgruppe der Christlich-So-
zialen Union und namens einer großen Zahl der 
Antragsteller der Bundestagsdrucksache 1494 — 
Antrag Stücklen, Dr. Jaeger, Lücke und Genossen 
— darf ich Ihnen folgendes erklären. 
Wir haben von Anfang an das mit dieser Gesetz-
gebung verbundene Bestreben begrüßt, ein dau-
erndes Wahlgesetz zu schaffen. Wir begrüßen noch 
mehr das Bestreben, ein objektives und faires 
Wahlgesetz zu schaffen. Wir stellen gern fest, daß 
der Herr Bundesminister des Innern sich hierum 
ein Verdienst in besonderer Weise erworben hat, 
indem er eine Wahlrechtskommission einberufen 
hat, die mit deutscher Gründlichkeit diese Fragen 
bearbeitet hat. Der sehr objektive und umfang-
reiche Bericht ist ein Zeichen von Größe und 
Gründlichkeit deutscher Wissenschaft, aber auch 
ihrer Grenzen. Denn letzten Endes ist es nicht eine 
Frage wissenschaftlicher Erkenntnis, sondern einer 
politisch en Entscheidung, wie die politische 
Willensbildung erfolgen soll, wie die Auslese der 
Männer und Frauen erfolgen soll, die Gesetz-
gebung und politische Führung des Volkes in der 
Hand haben. 
Wir waren seit jeher der Auffassung, daß das 
Mehrheitswahlsystem ein objektives und faires 
Wahlsystem ist, nicht geschaffen, um bestimmte 
Parteien zu fördern und anderen zu schaden. Das 
beweist die Praxis in England und Amerika. Wir 
möchten festhalten: Dieses Mehrheitswahlrecht ist 
ein staatspolitisches Prinzip, das älter ist als die 
Christlich-Demokratische und Christlich-Soziale 
Union und das man deshalb nicht in den Geruch 
bringen darf, aus parteitaktischen Gründen vorge-
bracht zu werden. 
(Beifall bei der CDU/CSU.) 
Wir vertreten dieses Mehrheitswahlrecht, weil 
wir gegen die Zersplitterung sind, weil wir uns 
nichts von kleinen Gruppen versprechen, die ein 
Zünglein an der Waage bilden, weil wir eine klare 
Mehrheitsbildung wünschen, aber auch, weil wir 
glauben, daß das Mehrheitswahlrecht die Chance 
der Opposition ist, legitim und eindeutig zur 
Mehrheit zu kommen, statt den Weg durch immer 
wieder anzweifelbare Koalitionsbildungen zu 
gehen. Ich hoffe deshalb auch in dieser Stunde, 
daß der Tag kommen wird — hoffentlich bald —, 
an dem die Sozialdemokratische Partei diese 
Chance begreifen und ihren Berliner Freunden 
und ihren jüngeren Freunden folgen wird, die 
schon seit Jahren für das Mehrheitswahlrecht 
eintreten. 
(Abg. Dr. Arndt: Sie wollen es doch 
selber nicht!) 
2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 	6955 
(Dr. Jaeger) 
— Lieber Herr Dr. Arndt, Sie kennen mich lange 
genug; daß ich es selber will, können Sie mir 
glauben. 
(Abg. Dr. Arndt: Sie wollen es doch mit 
Listenverbindung; das ist kein Mehrheits
-
wahlrecht!) 
— Ich wäre für meine Person bereit, wenn Sie 
dann zustimmen, auf Listenverbindung zu verzich-
ten. Aber ich glaube, es ist in diesem Augenblick 
zu spät, sich darüber zu unterhalten. 
Es geht uns dabei auch um den Gedanken der 
Personenwahl an Stelle der Listenwahl; denn wir 
glauben,. daß das pluralistische Staatssystem, in 
dem wir leben, nur personalistisch bewältigt wer-
den kann. 
Wenn wir uns die Wahlsysteme ansehen, die 
hier zur Debatte standen, dann war, wie Herr Kol-
lege Cillien schon überzeugend dargetan hat, das 
Grabensystem zwar kein ideales System, aber 
auch nicht einer Heimtücke entsprungen. Vielmehr 
stellte es wenigstens ein echtes Kompromiß inso-
weit dar, als 50 % nach Mehrheitswahl und 
50 % nach Verhältniswahl gewählt werden sollen. 
Ich habe dieses System nie für schön gehalten, aber 
immerhin für besser als das, das jetzt vorliegt; 
denn im jetzigen System haben wir in seiner Wir-
kung zweifelsohne einen eindeutigen Proporz. 
Die Antragsteller der Drucksache 1494 und die 
Christlich-Soziale Union haben sich stets für das 
Mehrheitswahlrecht eingesetzt. Sie sehen in dieser 
Frage eine Schicksalsfrage der deutschen Demo-
kratie. Sie können daher dem vorliegenden Ge-
setzentwurf zu ihrem Bedauern nicht zustimmen. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
 Abgeordnete Mattick. 
Mattick (SPD): Herr Präsident! Meine Damen 
und Herren! Namens der sozialdemokratischen 
Fraktion habe ich folgende Erklärung abzugeben. 
Die Debatte um dieses Wahlgesetz stand in der 
öffentlichen Meinung unter einem schlechten 
Stern, da mit diesem Gesetz Macht manipuliert 
werden sollte. Der Zeitdruck, unter dem die jetzi-
gen Verhandlungen geführt wurden, wäre nicht 
nötig gewesen, wenn man unabhängig von Koali-
tionsverhältnissen frühzeitig die Verhandlungen 
um das neue Wahlgesetz eingeleitet hätte. 
(Beifall bei der SPD und beim GB/BHE.) 
Seitens der Regierungsparteien und der Regie-
rung wurde zunächst keine Initiative ergriffen; der 
erste Initiativgesetzentwurf stammt von der SPD. 
Er wurde am 16. März 1955, genau vor einem Jahr, 
eingebracht. Es folgten im Juni 1955 Initiativ-
anträge der FDP und eines Teils der CDU-Abge-
ordneten. Die erste Sitzung des Ausschusses war 
dann endlich am 20. September. 
Nachdem die Verhandlungen angelaufen waren 
und der Ausschuß sich grundsätzlich für ein ge-
koppeltes Verhältniswahlrecht entschieden hatte, 
entstand wegen der Koalitionskrise eine neue bei-
nahe vierteljährige Unterbrechung. Die Drohung 
mit dem Grabensystem, um Koalitionspartner zu 
binden, führte zur vorübergehenden Auflösung 
des Ausschusses. Bei der Wiederaufnahme der 
Verhandlungen sah es zunächst für die Opposition 
so aus, als wenn diese Verhandlungen sich er-
übrigten, da die Koalitionsabsprachen keine Ver-
handlungsmöglichkeiten zuließen. 
(Hört! Hört! bei der SPD.) 
Wir zweifeln nicht an der Aufrichtigkeit auch 
einiger derer, die das Mehrheitswahlrecht als ein 
echtes Anliegen bezeichnet haben. Allerdings 
möchte ich auch hier noch einmal einflechten, daß 
dem Hause nie ein echter Initiativentwurf für ein 
wirkliches Mehrheitswahlrecht vorgelegt wor-
den ist. 
(Beifall bei der SPD und beim GB/BHE. — 
Widerspruch bei der CDU/CSU.) 
Alle Vorlagen, die wir kennen, enthalten Mani-
pulationsbedingungen, die ein echtes Mehrheits-
wahlrecht ausscheiden. 
(Beifall bei der SPD und beim GB/BHE.) 
Aber auch denen, denen wir das echte Anliegen 
nicht absprechen, sei eines gesagt. Ihr Anliegen 
litt von vornherein unter der Kanzlerpolitik, 
Wahlfragen zu Regierungsmachtfragen zu machen. 
(Sehr richtig! bei der SPD. — Wider-
spruch bei der CDU/CSU.) 
Argwohn stand am Start dieser Verhandlungen 
um das Wahlgesetz. Das ist unbestreitbar; jeder 
aus dem Ausschuß wird es bestätigen. Unter die-
sen Voraussetzungen gab es auch keine Grundsatz-
gespräche in dem Ausschuß. 
Das Ergebnis, das uns heute vorliegt, ist aller-
dings ein echter Kompromiß. 
(Widerspruch bei der CDU/CSU. — Abg. 
Kunze [Bethel] : Ein echter Proporz!) 
— Das wird sich noch ergeben. — Gegen einige 
Bestimmungen hat die sozialdemokratische Frak-
tion nach wie vor stärkste Bedenken. Daß z. B. 
eine Partei 5 % auf der Bundesebene erreichen 
muß, um in das Parlament zu kommen, d. h. zirka 
1 400 000 Stimmen, diesem Zwang aber entgehen 
kann, wenn sie sich von einer großen Partei durch 
Wahlkreisabsprachen zu drei Direktmandaten ver-
helfen läßt, d. h. mit Hilfe einer großen Partei ins-
gesamt nur 400 000 bis 500 000 Stimmen zu erhal-
ten braucht, ist keine gute Sache. 
(Sehr wahr! bei der SPD.) 
Durch diese Bestimmung werden Abhängigkeiten 
geschaffen. In diesem Gesetz wird immer noch mit 
zweierlei Maß gemessen. 
(Sehr richtig! bei der SPD.) 
Aber nach wie vor bleibt für die sozialdemokra-
tische Fraktion die Ausklammerung von Berlin die 
nationalpolitische Belastung und größte Enttäu-
schung. Die Sozialdemokratische Partei ist sich 
nach dieser Verzögerung bewußt, daß sie im Inter-
esse der demokratischen Grundlagen der Bundes-
republik einen neuen Aufschub der Verabschie-
dung des Bundeswahlgesetzes in die schon be-
gonnene Wahlauseinandersetzung hinein nicht ver-
antworten kann. Sie wird daher in der dritten 
Lesung dem Gesetz ihre Zustimmung geben, aller-
dings nicht ohne hier noch einmal ausdrücklich zu 
erklären, daß sie die Entscheidung über Berlin 
nicht akzeptiert und auch in Zukunft alle Möglich-
keiten ausschöpfen wird, um der Berliner Bevölke-
rung das direkte Wahlrecht zu geben. 
(Beifall bei der SPD und beim GB/BHE.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Becker. 
Dr. Becker (Hersfeld) (FDP): Meine Damen und 
Herren! Die Fraktion der Freien Demokraten wird 
6956 	2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 
(Dr. Becker [Hersfeld]) 
diesem Gesetz zustimmen. Als die Debatte über 
das Wahlrecht begann, hat man allgemein im Volk 
gefragt: Warum eigentlich ein neues Wahlgesetz? 
Es gibt nur einen einzigen, und zwar formalen 
Grund dafür: weil das vorige Wahlgesetz nur für 
die Wahlen des Jahres 1953 ausdrücklich bestimmt 
war. Nur aus diesem formalen Grund war die 
Schaffung eines neuen Wahlgesetzes notwendig. 
Vorhin hat nun der Herr Kollege Cillien davon ge-
sprochen, daß es sich hier um ein Wahlgesetz für 
das Jahr 1957 handle. Wenn das nicht nur ein fal-
scher Zungenschlag war, müßte ich hier kategorisch 
erklären: Dieses Gesetz ist für die Dauer gemacht. 
Weil wir hoffen, daß auch Berlin einmal nach dem 
§ 1 mit zur Wahl antritt, ist die Formulierung so 
getroffen, daß der § 1 ganz allgemein und für die 
Dauer gilt. 
Nun sind wir leider doch wieder in eine Diskus-
sion darüber hineingekommen, was das bessere 
oder schlechtere Wahlsystem ist. Wir hatten nicht 
die Absicht, das zu tun; denn bei diesen Dingen 
handelt es sich nicht um wissenschaftliche Überzeu-
gungen, sondern da haben sich die Meinungen 
schon so verhärtet, daß es sich um ein Dogma han-
delt, und gegen Dogmen läßt sich mit Gründen nie-
mals ankämpfen. 
(Abg. Scharnberg: Vor allen Dingen wenn 
es keine Gründe gibt!) 
Aber ich will zu den Tatsachen, die hier als Gründe 
vorgetragen sind — nur damit sie nicht unwider-
sprochen in die Welt gehen —, auch einmal die 
gegenteiligen Tatsachen vortragen, die Gründe ge-
gen das sogenannte Mehrheitswahlrecht oder, wie 
man es richtiger nennen müßte, Minderheitswahl-
recht. Dieses sogenannte Mehrheitswahlrecht be-
steht darin, daß, wenn in einem Wahlkreis der 
 Kandidat A 40 000 Stimmen, der Kandidat B 30 000 
Stimmen und der Kandidat C 20 000 Stimmen er-
halten hat, der mit 40 000 Stimmen gewählt ist, 
einer Zahl, die zweifellos nicht die Mehrheit, son-
dern die Minderheit des Wahlkreises darstellt. Also 
reden wir klar und deutlich vom englischen Min-
derheitswahlrecht! 
(Lebhafte Zurufe von allen Seiten. — 
Unruhe.) 
Meine Damen und Herren, wenn Sie — das 
haben Sie ausdrücklich gesagt — auf dem Umweg 
über das Wahlgesetz zu einem Zwei-Parteien-
System steuern wollen 
(Abg. Cillien: Die Entwicklung ging ohne
-
hin dahin!) 
— das wurde ziemlich deutlich gesagt, nicht nur 
heute, sondern wiederholt —, dann wollen Sie mit 
anderen Worten die Wähler zwingen, sich nur in 
zwei Richtungen zu entscheiden, und wollen einer 
dritten Partei damit das Leben unmöglich machen. 
Was erreichen Sie damit? Sie machen viele Schich-
ten des deutschen Volkes politisch heimatlos. 
Außerdem begehen Sie den Fehler, denjenigen, 
der in einem Wahlkreis sitzt, in dem es ihm durch 
berufliche Organisationen oder konfessionelle Glie-
derung unmöglich ist, mit seiner Stimme irgend-
einen Einfluß zu halten, d. h. wo er weiß, daß er 
ständig unterliegt, an der politischen Tätigkeit ver-
drossen werden zu lassen. Das ist alles andere als 
ein Heranbringen an den Staat und an die Demo-
kratie. Bei dem Verhältniswahlrecht hat jeder die 
Überzeugung, daß mit seiner Stimme zu einem 
Prozentsatz der Kandidat, den er wünscht, auch 
von ihm mitgewählt wird. 
Stellen Sie sich weiter vor: Wenn ein radikaler 
Umsturz der Wählermeinung eintritt oder auch 
lediglich ein solcher um nur 20 %, dann wirkt er 
sich beim sogenannten Minderheitswahlrecht so 
aus, daß sofort die andere Richtung ans Ruder 
kommt, und dann können die Leute wie in Eng-
land alle fünf Jahre die Stahlindustrie mal soziali-
sieren und dann wieder reprivatisieren usw., hin 
und her. Das heißt mit anderen Worten, ein Um-
schwung der Wählerzahl um etwa 20 % bringt 
einen Umschwung in der Abgeordnetenzahl und in 
der Staatsführung um 50 bis 80, ja bis 100 % zu-
stande. 
Nun diese wunderbare Erklärung, die wir immer 
wieder hören: Stabilität der Regierungen! Ja, sagen 
Sie mal: Ist denn hier die Regierung nun stabil oder 
ist sie nicht stabil? 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und 
beim GB/BHE.) 
Seit 1949, d. h. seit sieben Jahren regiert hier, auf 
Grund eines Verhältniswahlrechtes gewählt und 
bestätigt durch ein Parlament, das auf der Grund-
lage des Verhältniswahlrechtes gewählt ist, eine 
Regierung, 
(Zuruf von der SPD: Ein einziger Mann!) 
die von Anfang bis zum Ende geblieben ist. Das 
kann man wirklich nicht unstabil nennen. 
(Abg. Scharnberg: Das möchten Sie doch 
einmal unstabil machen!) 
— Keine Spur! Sie wollen es mißverstehen, Herr 
Scharnberg, weil, wie ich schon sagte, man über 
Dogmen nicht diskutieren kann. Ich nenne deshalb 
auch nur unsere Gründe und gebe die Hoffnung 
auf, Sie zu überzeugen. 
 
Ein letzter Grund. Wenn der Proporz und das Ver-
hältniswahlrecht so außerordentlich schlecht sind, 
warum wenden Sie, meine Damen und Herren, es 
dann innerhalb Ihrer Fraktion an? 
(Sehr gut! bei der SPD.) 
Da wird doch aufgeteilt nach Konfessionen, auch 
nach dieser und jener Gruppierung. 
(Heiterkeit und Beifall bei der SPD 
und beim GB/BHE.) 
Wenn ein Minister bestellt werden soll, wird ge-
fragt, welcher Konfession er angehören muß. Es 
gibt da bestimmte Hausmachten in Ministerien. 
(Zuruf von der Mitte: Das ist wohl bei 
Ihnen so! — Weitere Zurufe.) 
Wenn Sie schon den Proporz also für so schlecht 
halten, dann können Sie ihn bei sich auch nicht 
anwenden. 
(Abg. Cillien: Sind das noch ernsthafte 
Argumente?) 
Also soviel zum Wahlsystem. 
Ich habe eine weitere Erklärung abzugeben zu 
§ 54 des vorliegenden Gesetzentwurfs, zu der Berlin-
klausel. Wenn in einer Sucht von Perfektionismus, 
die uns Deutschen ja eigen ist, auf die Pariser Ver-
träge, auf Erklärungen der Westmächte hierzu 
Bezug genommen wird, — — 
(Zuruf von der Mitte.) 
— Ich habe Sie nicht verstanden. 
(Abg. Dr. Dresbach: Der Herr Notar soll 
nicht gegen Perfektionismus sprechen! Er 
muß perfekt sein! — Heiterkeit.) 
2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 	6957 
(Dr. Becker [Hersfeld]) 
— Wie perfekt ich bin, werden Sie gleich hören. 
(Erneute Heiterkeit.) 
Ich sage: In einer Form des bei uns in Deutschland 
üblichen Überperfektionismus hat man jetzt statt 
der Worte „bis auf weiteres" eine Bezugnahme auf 
verschiedene internationale Verträge und Erklärun-
gen der Westmächte hineingefügt. Ich möchte aus-
drücklich erklären: Diese Bezugnahme bedeutet 
nicht, daß wir damit in diesen in bezug genommenen 
Bestimmungen ein juristisches Hindernis dafür 
sehen, daß Berlin direkt wählen kann. 
(Sehr gut! bei der FDP.) 
Das möchte ich hier ganz deutlich festlegen. Die 
Präambel, die jetzt auch schon angenommen ist, 
bedeutet lediglich, daß zur Zeit gewisse politische 
Bedenken, rein politische Bedenken, also keine ob-
jektiven Tatsachen, sondern subjektive Tatsachen 
vorliegen und daß nur aus diesen Gründen heraus 
die Übergangsbestimmung geschaffen worden ist. 
Zum Schluß noch zwei Bemerkungen. Wir stim-
men diesem Wahlgesetz um so mehr zu, als es sich 
vom vorigen im wesentlichen nicht unterscheidet 
und als damit der Grundsatz gebilligt ist, daß ein 
Parlament sich unter dem gleichen Wahlrecht dem 
Urteil der Bevölkerung stellen soll, unter dem es 
selbst gewählt ist. 
(Beifall bei der FDP und bei der SPD. — 
Abg. Sabel: Dann dürfen wir nie etwas 
ändern!) 
Ich darf ferner feststellen, daß dieses Wahlrecht 
auf dem System des Verhältniswahlrechtes beruht, 
auf dem gleichen System, auf dem das Wieder-
vereinigungswahlrecht beruht, das wir am 6. Fe-
bruar 1952 einstimmig in diesem Hause beschlossen 
haben. 
(Abg. Kunze [Bethel]: Das ist etwas ganz 
anderes! — Abg. Scharnberg: Das ist ja 
auch für eine verfassunggebende 
Versammlung!) 
Dieses Verhältniswahlrecht haben die westlichen 
Politiker und Minister auf der Konferenz in Berlin 
und im Oktober vorigen Jahres auf der Konferenz 
in Genf dem Osten als Beispiel, als Muster, als 
Grundlage für eine Abstimmung über die Wieder-
vereinigung vorgelegt. Wir hoffen, daß es unter 
diesem Wahlrecht, das wir noch annehmen, sowohl 
möglich sein wird, daß der einzelne in Berlin direkt 
wählt, wie auch, daß dieses Verhältniswahlrecht, 
welches das gleiche ist wie das Wiedervereinigungs-
wahlrecht, nun auch bald zur Wiedervereinigung 
führt. Wir freuen uns insbesondere, daß es nach 
diesem Gesetz auch möglich ist, daß die deutsche 
Saar demnächst noch hier mitwählen kann. 
(Beifall bei der FDP, der SPD und 
dem GB/BHE.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Dr. Brühler. 
Dr. Brühler (DP): Herr Präsident! Meine sehr ver-
ehrten Damen und Herren! Namens der Fraktion 
der Deutschen Partei gebe ich folgende Erklä-
rung ab. 
Die Fraktion der Deutschen Partei hat sich seit 
jeher grundsätzlich für das absolute Mehrheits-
wahlrecht eingesetzt. 
(Schallendes Gelächter bei der SPD. — 
Abg. Wehner: Auf Untermiete!) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Meine Damen und 
Herren, ich bitte, den Redner nicht so laut zu 
unterbrechen. 
Dr. Brühler (DP): Jetzt ist zweifellos nicht mehr 
die Zeit, das Für und Wider der einzelnen Systeme 
noch einmal eingehend zu erörtern. Wir gestehen 
den Anhängern des Proporz-Systems ohne weite-
res zu, daß manches für dieses System spricht. 
Aber wir bedauern an dieser Stelle ausdrücklich, 
daß in den Diskussionen der Öffentlichkeit den 
Anhängern des Mehrheitswahlrechts Motive unter-
stellt sind, die wir als unsachlich bezeichnen 
müssen. 
(Beifall bei der DP und der CDU/CSU. — 
Zurufe links.) 
Die Fraktion der Deutschen Partei sieht im Mehr-
heitswahlrecht vor allem keine Verfälschung des 
Wählerwillens. Sie ist überzeugt, daß das Prinzip 
des Mehrheitswahlrechts den Notwendigkeiten 
einer modernen Demokratie entspricht. 
An unserer bisherigen und in der Diskussion des 
Bundestages im Jahre 1953 zum Ausdruck gekom-
menen Auffassung über die Rechte der Berliner 
Abgeordneten hat sich nichts geändert. 
Wir bedauern, dem Entwurf in der jetzigen 
Fassung nicht zustimmen zu können. 
Vizepräsident Dr. Schmid: Das Wort hat der 
Abgeordnete Petersen. 
Petersen (GB/BHE): Herr Präsident! Meine sehr 
verehrten Damen und Herren! Die Fraktion des 
Gesamtdeutschen Blocks/BHE wird dem Bundes-
wahlgesetz zustimmen trotz mancher Bedenken,  
die wir insbesondere gegen die Regelung für Ber-
lin vorzutragen haben. Wir hätten gewünscht, daß 
der Bundestag ein echtes Wahlrecht und damit auch 
das Stimmrecht für die Berliner Abgeordneten be-
schlossen hätte. Wir sind der Meinung, daß man 
den von den alliierten Mächten vorgetragenen Be-
denken in zu weitem Maße das Ohr geliehen hat. 
Zwischen dem Zeitpunkt des Genehmigungsschrei-
bens der Militärgouverneure vom 12. Mai 1949 be-
treffend den Vorbehalt über die Beteiligung Groß-
berlins am Bund und unseren heutigen Beratun-
gen liegen fast sieben Jahre und außerdem die 
Verkündung der Souveränität der Bundesrepublik 
Deutschland. In unserer staatlichen Freiheit sollte 
zugleich auch unsere Verpflichtung liegen, alles zu 
tun, um Berlin gerade im Hinblick auf die Ver-
hältnisse in der Zone so eng als möglich an der 
politischen Gestaltung und Verantwortung im 
deutschen Bundesparlament als Gleiches unter 
Gleichen zu beteiligen. Wir haben Berlin auf wei-
tere vier Jahre im Bundestag an der echten Mit-
verantwortung nicht beteiligt; das ist eine be-
dauerliche Lücke im Bundeswahlgesetz. Es wird 
alles getan werden müssen, sie bald zu schließen. 
(Beifall beim GB/BHE und Abgeordneten 
der SPD.) 
Vizepräsident Dr. Schmid: Weitere Wortmel-
dungen liegen nicht vor. 
(Zurufe von der SPD: Euler!) 
— Das Wort hat der Abgeordnete — — Wo ist er 
denn? 
(Zuruf; Er muß sich selber melden!) 
6958 	2. Deutscher Bundestag - 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 
(Vizepräsident Dr. Schmid) 
Ich sehe keine Wortmeldung. 
(Große Heiterkeit links.) 
Wir kommen zur Schlußabstimmung. Wer dem 
Gesetz als Ganzem zustimmen will, den bitte ich, 
dies durch Erheben zu bezeugen. - Gegenprobe! 
- Enthaltungen? - Das Bundeswahlgesetz ist 
gegen eine Anzahl von Gegenstimmen und Enthal-
tungen angenommen. 
Wir haben noch abzustimmen über Ziffer 2 des 
Ausschußantrages Drucksache 2206. Wer dieser 
Ziffer 2 zustimmen will, den bitte ich, die Hand 
zu erheben. - Gegenprobe! - Enthaltungen? - 
Ich stelle einstimmige Annahme fest. 
Damit, meine Damen und Herren, ist die Tages-
ordnung für heute erledigt. Ich rufe in Ihre Er
-
innerung zurück, daß der ursprünglich vorge-
sehene Punkt 2 der heutigen Tagesordnung - 
Änderung des Gesetzes über Arbeitsvermittlung 
und Arbeitslosenversicherung -- morgen als 
Punkt 2 der Tagesordnung behandelt werden wird. 
Außerdem wird die Tagesordnung für morgen, die 
Ihnen gedruckt vorliegt, auf Grund interfraktio-
neller Vereinbarung um eine Reihe weiterer 
Punkte erweitert werden. 
Ich berufe die 135. Sitzung des Deutschen Bun-
destages ein auf Freitag, den 16. März, vormittags 
9 Uhr, und schließe die 134. Sitzung des Deut-
schen Bundestages. 
(Schluß der Sitzung: 17 Uhr 6 Minuten.) 
Anlage 1 
Liste der beurlaubten Abgeordneten 
a) Beurlaubungen 
Abgeordnete 	beurlaubt bis einschließlich 
Peters 15. 7. 
Dr. Starke 	 30. 4. 
Mensing 15. 4. 
Kalbitzer 7. 4. 
Lulay 	 7. 4. 
Dr. Dr. h. e. Prinz zu Löwenstein 	1. 4. 
Diedrichsen 	 31. 3. 
Dr. Hammer 31. 3. • 
Dr. Kopf 31. 3. 
Moll 	 31. 3. 
von Manteuffel (Neuß) 	28. 3. 
Gedat 24. 3. 
Horn 	 24. 3. 
Höfler 18. 3. 
Albers 17. 3. 
Bender 	 17. 3. 
Dr. Blank (Oberhausen) 	17. 3. 
Dr. Bürkel 17. 3. 
Dr. Deist 	 17. 3. 
Dr. Dittrich 17. 3. 
Dr. Drechsel 17. 3. 
Dr. Eckhardt 	 17. 3. 
Dr. Franz 17. 3. 
Dr. Furler 17. 3. 
Held 	 17. 3. 
Hoogen 17. 3. 
Hörauf 17. 3. 
Dr. Kreyssig 	 17. 3. 
Lenz (Brühl) 17. 3. 
Dr. Luchtenberg 17. 3. 
Frau Dr. Dr. h. c. Lüders 	17. 3. 
Dr. von Merkatz 	 17. 3. 
Dr. Oesterle 17. 3. 
Pelster 	 17. 3. 
Dr. Pohle (Düsseldorf) 	17. 3. 
Dr. Dr. h. c. Pünder 17. 3. 
Sabaß 	 17. 3. 
Dr. Schöne 	 17. 3. 
Dr. Stammberger 	 17. 3. 
Wehner 17. 3. 
Brandt (Berlin) 	16. 3. 
Dr. Dollinger 	 16. 3. 
Dr. Gille 16. 3. 
Kunz (Schwalbach) 	 16. 3.  
Dr. Gleissner (München) 	16. 3. 
Lemmer 	 16. 3. 
Frau Dr. Maxsein 	 16. 3. 
Morgenthaler 16. 3. 
Müller (Erbendorf) 16. 3. 
Richarts 	 16. 3. 
Scheppmann 16. 3. 
Dr. Schild (Düsseldorf) 	16. 3. 
Dr. Strosche 	 16. 3. 
Stücklen 16. 3. 
Dr. Winter 16. 3. 
Berendsen 	 15. 3. 
Brockmann (Rinkerode) 	15. 3. 
Dr. Bucher 15. 3. 
Dr. Czermak 	 15. 3. 
Ehren 	 15. 3. 
Lenz (Trossingen) 	 15. 3. 
Dr. Reichstein 15. 3. 
Dr. Weber (Koblenz) 15. 3. 
b) Urlaubsanträge 
Abgeordnete 	 bis einschließlich 
Meitmann 12. 5. 
Miller 	 10. 4. 
Kahn 1. 4. 
Böhm (Düsseldorf) 	 31. 3. 
Dr. Maier (Stuttgart) 31. 3. 
Dopatka 	 23. 3. 
Dr. Lindenberg 	 23. 3. 
Anlage 2 	 zu Drucksache 2206 
(Vgl. S. 6934 B) 
Schriftlicher Bericht 
des Wahlrechtsausschusses (1. Sonderausschuß) über 
die von der Fraktion der SPD (Drucksache 1272), 
von der Fraktion der FDP (Drucksache 1444) und 
von den Abgeordneten Stücklen, Dr. Jaeger, Lücke 
und Genossen (Drucksache 1494) eingebrachten 
Entwürfe eines Bundeswahlgesetzes. 
Berichterstatter: Abgeordneter Scharnberg 
Dem Deutschen Bundestag wurden drei Initia-
tivgesetzentwürfe zu einem Wahlrecht zugeleitet. 
Der erste Entwurf wurde am 16. März 1955 von 
der SPD, der zweite am 10. Juni 1955 von der FDP 
und der dritte am 24. Juni 1955 von dem Abgeord-
neten Stücklen und einer Reihe Abgeordneter der 
CDU/CSU eingereicht. 
2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 	6959 
(Scharnberg) 
Der Bundestag hat in seiner 94. Sitzung am 
6. Juli 1955 über diese Gesetzentwürfe in erster 
Lesung beraten und sie zur weiteren Behandlung 
dem 1. Sonderausschuß — Wahlrechtsausschuß — 
überwiesen. 
Dieser Ausschuß hat am 29. September 1955 
seine Beratungen aufgenommen und in 12 Sitzun-
gen (einschließlich 2 Sitzungen eines Unteraus-
schusses) verhandelt. Er hat zwecks Beschleuni-
gung der Beratung von einer Grundsatzaussprache 
abgesehen und ist sofort in die erste Lesung des 
Abschnittes „Wahlsystem" eingetreten. Abstim-
mungen ergaben, daß eine Mehrheit für das von 
den Abgeordneten Stücklen und Genossen bean-
tragte relative Mehrheitswahlrecht nicht im Aus-
schuß vorhanden war. Darauf wurde das absolute 
Mehrheitswahlrecht in 400 Wahlkreisen beantragt. 
Auch dieser Antrag wurde mit Mehrheit abgelehnt. 
Danach standen nur noch die beiden Wahlgesetz-
entwürfe der SPD und der FDP zur Diskussion. 
Beide Entwürfe wollten grundsätzlich ein per-
sonifiziertes Verhältniswahlrecht, das heißt, daß 
für die Errechnung der den einzelnen Parteien zu-
stehenden Mandate ausschließlich die in den Län-
dern für sie abgegebenen Stimmen maßgebend 
wären. Zwar wurden in 242 Wahlkreisen Abge-
ordnete nach dem Prinzip der Personenwahl ge-
wählt, die staatspolitische Auswirkung der Mehr-
heitswahl aber kam dadurch nicht zustande, daß 
die in der Personenwahl errungenen Mandate auf 
die verhältnismäßig jeder Partei zustehenden Man-
date angerechnet wurden. 
Der Unterschied zwischen der SPD- und FDP-
Vorlage bestand im wesentlichen darin, daß die 
SPD-Vorlage dem Wähler nur eine Stimme zubil-
ligte, mit der er sowohl den Kandidaten im Wahl
-
kreis wie die Landesliste und damit den maßgeb-
lichen Verhältnisanteil der von ihm gewünschten 
Partei wählte, während die FDP-Vorlage zwei 
Stimmen gewährte und dadurch die Möglichkeit 
schaffte, mit der zweiten, für die verhältnismäßige 
Verrechnung allein maßgeblichen Stimme eine 
Partei und mit der ersten Stimme im Wahlkreis 
einen parteilosen Bewerber oder den Bewerber 
einer anderen Partei zu wählen. 
Die Vertreter der CDU/CSU und der DP stellten 
in der Sitzung vom 14. Dezember 1955 den Antrag, 
unter Beibehaltung der zwei Stimmen eine voll-
ständige Trennung beider Stimmen vorzunehmen, 
also die Bestimmung, wonach die im Wahlkreis 
errungenen Mandate auf die verhältnismäßig den 
einzelnen Parteien zustehenden Sitze angerechnet 
wird, zu streichen. Danach wäre eine eindeutige 
Trennung zwischen dem Mehrheits- und Verhält-
nissektor hergestellt worden dergestalt, daß 242 
Abgeordnete nach dem relativen Mehrheitswahl-
recht und die restlichen Abgeordneten nach dem 
listenmäßigen Verhältniswahlrecht gewählt wer-
den sollten. Dieser Antrag kam jedoch nicht zur 
Abstimmung; er führte zu einer Unterbrechung 
der Sitzungen des Wahlrechtsausschusses. 
Die Sitzungen wurden am 24. Februar 1956 wie-
der aufgenommen. Der Antrag der CDU/CSU-DP 
wurde nicht wieder zur Diskussion gestellt, und 
die Abstimmungen ergaben eine Mehrheit für den 
von der FDP vorgelegten Entwurf. Die wesentliche 
Bestimmung enthält der § 6 des Gesetzentwurfes. 
Die vorliegende Fassung wurde mit Mehrheit an-
genommen. Die überstimmte Minderheit gab eine 
Erklärung ab, die bei den nachstehenden Ausfüh-
rungen zu § 6 wiedergegeben ist. 
Im einzelnen ist folgendes zu berichten: 
Zu § 1 
Abs. 1 
Der Ausschuß hielt die in den Initiativentwürfen 
vorgesehene Zahl der Abgeordneten (418 bzw. 
420) für nicht hinreichend. Die Ausschußfassung 
sieht deshalb vorbehaltlich der sich aus diesem 
Gesetz ergebenden Abweichungen 506 Abgeordnete 
vor einschließlich der 22 Abgeordneten des Landes 
Berlin. 
A b s. 2 
Die Abgeordneten werden zur Hälfte in Wahl-
kreisen (253), zur anderen Hälfte nach Landeslisten 
gewählt. 
Zu § 2 
A b s. 1 
Der Ausschuß ging davon aus, daß unter Wahl-
gebiet das Bundesgebiet einschließlich Berlin zu 
verstehen ist. Wegen der für Berlin getroffenen 
Sonderbestimmungen wird auf § 54 verwiesen. 
A b s. 2 
Infolge der Kürze der bis zur Bundestagswahl 
noch zur Verfügung stehenden Zeit soll auch zum 
dritten Deutschen Bundestag auf Grund der alten 
Wahlkreiseinteilung gewählt werden. 
Zu §3 
Die Wohnbevölkerung der Bundestagswahlkreise 
hat sich nach der amtlichen Statistik inzwischen 
beachtlich verändert. Am Stichtag (30. Juni 1955) 
beträgt der Durchschnitt der Einwohnerzahl der 
242 alten Wahlkreise 206 590. In 25 Fällen liegen 
Abweichungen von mehr als 50 000 von der durch-
schnittlichen Einwohnerzahl eines Wahlkreises nach  
oben und in 20 Fällen Abweichungen in gleicher 
Höhe nach unten vor. Der Ausschuß hat es deshalb 
für zweckmäßig gehalten, in § 3 Abs. 3 vorzusehen, 
daß die Abweichung von der durchschnittlichen Be-
völkerungszahl der Wahlkreise nicht mehr als 33 1 /3 
v. H. nach oben und unten betragen solle. 
Wesentlich ist, daß die Wahlkreiskommission der 
Regierung lediglich zu berichten hat und die Ver-
änderungen der Wahlkreise nur durch Bundesgesetz 
erfolgen kann. 
Zu §4 
Der Ausschuß hielt mit Mehrheit am Zweistim-
menwahlrecht fest. 
Zu §6 
Abg. Brand (Remscheid) gab in der 8. Sitzung 
des Wahlrechtsausschusses die folgende Erklärung 
zu Protokoll: 
„Im Namen einer Anzahl Kollegen der CDU/ 
CSU gebe ich die Erklärung ab, daß wir nach 
wie vor Anhänger eines Mehrheitswahlrechts 
oder eines Mischsystems, das dem Mehrheits-
wahlrecht entgegenkommt, sind. Dabei leiten 
uns ausschließlich staatspolitische Erwägungen, 
die hier im Ausschuß und in der Öffentlichkeit 
von uns immer wieder vorgetragen worden sind. 
Wenn die Kollegen, für die ich spreche, sich 
trotzdem entschlossen haben, sich bei der Ab-
stimmung über den einschlägigen Paragraphen 
der Stimme zu enthalten, so leitet uns hierbei 
ausschließlich die Überlegung, daß es nötig ist, 
ein Wahlgesetz auf möglichst breiter Basis zu- 
6960 	2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn. Donnerstag. den 15. März 1956 
(Scharnberg) 
Stande zu bringen, zumal wir sonst in einen 
wahlgesetzlosen Zustand kommen würden. 
Wir möchten aber aus diesem Anlaß zum Aus-
druck bringen, daß wir der weiteren Entwick-
lung unserer Demokratie auf der Basis des unse-
res Erachtens nicht guten personifizierten Ver-
hältniswahlrechts besorgt entgegensehen." 
Abs. 1 
Der Abs. 1 enthält eine Automatik dergestalt, 
daß sämtliche nach Landeslisten zu vergebenden 
Mandate in einem einheitlichen Berechnungs-
vorgang auf die Landeslisten aller Parteien in allen 
Ländern nach dem Höchstzahlverfahren d'Hondt 
verteilt werden. Eine starre Regelung, wie sie § 6 
Abs. 2 des Bundeswahlgesetzes von 1953 — mit 
festen Abgeordnetenzahlen der Länder — enthält, 
entfällt damit. 
Abs. 2 
Entsprechend den Entwürfen der SPD — Druck-
sache 1272 — und der FDP — Drucksache 1444 — 
wird in Abs. 2 festgelegt, daß bei der Verteilung 
der Landeslistensitze die in direkter Wahl errun-
genen Sitze zu berücksichtigen sind. 
Abs. 3 
Wie bisher besteht die Möglichkeit einer Erzie-
lung von Überhangmandaten. 
Abs. 4 
Die Sperrklausel entspricht dem Entwurf der 
FDP. 
Zu §7 
Die Einführung der Möglichkeit einer Verbin-
dung von mehreren Landeslisten derselben Partei 
ist neu. 
Zu § 14 
Die in alle drei Initiativentwürfe aufgenommene 
Bestimmung, daß das Wahlrecht auch für Perso-
nen ruhe, die sich in Strafhaft befinden, wurde 
von der Mehrheit des Ausschusses abgelehnt. Der 
Ausschuß ging hierbei von der Erwägung aus, daß 
Personen, die kein ehrenrühriges Delikt begangen 
haben, das Wahlrecht belassen werden sollte. In 
den Fällen, in denen der Inhaftierte eine Straftat 
begangen hat, die zur Aberkennung der bürger-
lichen Ehrenrechte führte, sei das Wahlrecht be-
reits nach § 13 Nr. 2 ausgeschlossen worden. 
Zu § 16 Abs. 1 
Entsprechend dem Entwurf der SPD — Druck-
sache 1272 — wurde das Erfordernis eines Wohn-
sitzes im Wahlgebiet als Voraussetzung der Wähl-
barkeit nicht wieder in das Gesetz aufgenommen. 
Zweck der Regelung ist es, auch den außerhalb des 
Bundesgebietes wohnenden Deutschen eine Kan-
didatur zum Bundestag zu ermöglichen. 
Zu § 21 Ab s. 2 und § 28 Abs. 1 
Satz 2 in § 21 Abs. 2 soll verhindern, daß die 
Parteien nationaler Minderheiten gezwungen sind, 
in jedem Wahlkreis, in dem sie einen Bewerber be-
nennen wollen, 200 Unterschriften zu sammeln. 
Eine entsprechende Bestimmung für die Landes-
listen ist in § 28 Abs. 1 eingesetzt. 
Zu § 22 Abs. 4 
Abs. 4 soll den Landesvorständen oder ande-
ren in den Parteisatzungen hierfür vorgesehenen 
Stellen die Möglichkeit geben, gegen die Aufstel-
lung von ihnen ungeeignet erscheinenden Bewer-
bern durch die Mitglieder- oder Vertreterver-
sammlungen Einspruch zu erheben. Dieser Ein-
spruch soll nur durch qualifizierten Beschluß der 
Versammlung überwunden werden können. 
Zu § 36 
Der Ausschuß ließ sich bei der Einführung der 
Briefwahl von den guten praktischen Erfahrungen 
leiten, die in mehreren europäischen und außer-
europäischen Ländern damit gemacht worden sind. 
Vom Ausschuß wurde erwogen, ob nicht alle die 
Wahlbriefe als rechtzeitig übersandt gelten sollten, 
die bis zum Wahltage um 18 Uhr bei der Post auf-
gegeben worden sind. Es wurde darauf hingewie-
sen, es sei nach der bisherigen Regelung nicht aus-
geschlossen, daß an sich rechtzeitig aufgegebene 
Wahlbriefe durch Verzögerungen im Postverkehr 
oder durch Naturkatastrophen verspätet eingehen 
könnten. Der Ausschuß ging bei der Beschlußfas-
sung von der Erwartung aus, daß die Bundeswahl-
ordnung eine Bestimmung des Inhalts treffen 
werde, daß bei Vorliegen der genannten Umstände 
nicht der Zeitpunkt des Eingangs des Wahlbriefes, 
sondern des Poststempels maßgebend sein soll. 
Der Ausschuß ging bei der Beschlußfassung wei-
ter von der Erwartung aus, daß in der Bundes-
wahlordnung eine Regelung zu treffen sei, wonach 
Wahlberechtigte, die gemäß § 18 Abs. 2 wählen, 
außer ihrem Wahlschein einen Stimmzettel und 
den Vordruck einer eidesstattlichen Erklärung er-
halten sollen, um damit die Zahl ungültiger oder 
nicht rechtzeitig eingegangener Stimmzettel zu 
verringern. Der Stimmzettel und der Vordruck 
einer eidesstattlichen Versicherung sollen dem 
Wahlberechtigten möglichst gleichzeitig mit dem 
Wahlschein übergeben werden. 
Zu § 38 
Der im Entwurf der FDP — Drucksache 1444 — 
vorgesehene § 36 Abs. 2: 
„(2) Das Wahlgeheimnis ist insbesondere im 
Hinblick auf den dem Wahlbrief beigeschlosse-
nen Wahlschein sicherzustellen." 
wurde nicht in der Ausschußfassung übernommen, 
da bereits Art. 38 GG ein entsprechendes Gebot 
enthält. 
Zu § 46 Abs. 1 
Über die in den drei Initiativentwürfen vorge-
sehenen Mandatsverlustgründe hinaus hat der 
Ausschuß die Nr. 2 und 4 in das Gesetz eingefügt, 
da die dort angesprochenen Fälle von den übrigen 
Verlustgründen nicht erfaßt werden. 
Zu § 48 Abs. 1 
Mit Satz 2 soll verhindert werden, daß Listen-
anwärter in den Bundestag nachrücken, die seit 
dem Zeitpunkt der Aufstellung der Landesliste aus 
der Partei ausgeschieden sind. 
Zu § 52 
Die Einfügung dieser Bestimmung soll eine ge-
setzliche Grundlage für die wahlstatistischen Erhe-
bungen schaffen. 
2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 	6961  
(Scharnberg) 
Zu § 53 Abs. 1 
Der Ausschuß hat durch Einfügung des Wortes 
„insbesondere" darauf hinweisen wollen, daß der 
aufgenommene Katalog nicht erschöpfend ist. 
Der Anregung der drei Stadtstaaten, in das Bun-
deswahlgesetz eine Bestimmung aufzunehmen, wo-
nach die Senate der Länder Berlin, Bremen und 
Hamburg ermächtigt seien, die organisatorischen 
Vorschriften dieses Gesetzes an den besonderen 
Verwaltungsaufbau ihrer Länder anzupassen, 
konnte der Ausschuß nicht entsprechen. Er hat auf 
Hinweis des Regierungsvertreters beschlossen, daß 
in der Bundeswahlordnung folgende Bestimmung 
vorgesehen werden soll: 
„In den Ländern Berlin, Bremen und Hamburg 
bestimmt die Landesregierung, welche Stellen 
die im Gesetz und in der Bundeswahlordnung 
der Gemeindebehörde übertragenen Aufgaben 
wahrnehmen." 
Zu § 54 
Der Ausschuß war einstimmig der Auffassung, 
daß für die Dauer eine gesetzliche Regelung vor-
liegen müsse, die das Land Berlin den übrigen 
Ländern der Bundesrepublik gegenüber wahlrecht-
lich gleichstelle; deshalb wurde der § 1 Abs. 1 ein-
stimmig gebilligt. Wegen der derzeitigen besonde-
ren politischen Verhältnisse beschloß der Ausschuß 
jedoch mit Mehrheit bei einigen Enthaltungen, die 
im § 54 vorgesehenen Sonderbestimmungen für 
Berlin mit einer Regelung, die „bis auf weiteres" 
gilt, in die Schlußbestimmungen aufzunehmen. 
Der Entwurf der SPD hat in seinem Zweiten Teil 
die Wahl der Bundesversammlung und des Bundes-
präsidenten behandelt. Der Ausschuß ist der Auf-
fassung, daß die diesbezüglichen Bestimmungen im 
Hinblick auf die Bedeutung der Wahl des Bundes-
präsidenten in einem besonderen Gesetz niederge-
legt werden sollten. 
Die Bundesregierung hat mitgeteilt, daß sie noch 
einige Änderungen zu dem vorliegenden Ent-
wurf, der im wesentlichen der bisherigen Regelung 
entspricht, anzuregen hat. Der Ausschuß wird die 
Beratung dieses Gesetzes baldmöglichst durchfüh-
ren und dem Bundestag das Ergebnis in Form 
eines gesonderten Gesetzentwurfs vorlegen. Mit 
Rücksicht hierauf bezieht sich der Antrag des Aus-
schusses nicht auf die Ablehnung des Zweiten Teils 
des von der Fraktion der SPD eingebrachten Ge-
setzentwurfs — Drucksache 1272 —. 
Bonn, den 14. März 1956 
Scharnberg 
Berichterstatter 
Anlage 3 	 Umdruck 540 
(Vgl. S. 6938 D ff.) 
Änderungsantrag der Fraktion des GB/BHE zur 
zweiten Beratung des Entwurfs eines Bundeswahl-
gesetzes (Drucksachen 2206, 1272, 1444, 1494). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. In § 6 Abs. 4 Zeile 3 werden die Worte „5 v. H." 
ersetzt durch die Worte „eine Million". 
Für den Fall der Ablehnung der vor-
stehenden Nummer 1: 
2. § 6 Abs. 4 erhält folgende Fassung: 
(4) Bei Verteilung der Sitze auf die Landes-
listen werden nur Parteien berücksichtigt, die 
mindestens 5 v. H. der im Wahlgebiet oder 
je 10 v. H. der in zwei Ländern abgegebenen 
gültigen Zweitstimmen erhalten oder in drei 
Wahlkreisen des Wahlgebietes je einen Sitz 
errungen haben. Satz 1 findet auf die von 
Parteien nationaler Minderheiten eingereich-
ten Listen keine Anwendung. 
3. In § 22 Abs. 4 erhält Satz 3 folgende Fassung: 
Ihr Ergebnis ist endgültig, wenn die Ver-
sammlung mit einer Mehrheit der Abstim-
menden den Einspruch zurückweist. 
Bonn, den 14. März 1956 
Seiboth und Fraktion 
Anlage 4 	 Umdruck 542 
(Vgl. 6940 D) 
Änderungsantrag der Abgeordneten Dr. Jaeger, 
Sabel, Dr. Horlacher und Genossen zur zweiten 
Beratung des Entwurfs eines Bundeswahlgesetzes 
(Drucksachen 2206, 1272, 1444, 1494). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In § 22 Abs. 4 werden die Sätze 3 und 4 ge-
strichen. 
Bonn, den 14. März 1956 
Dr. Jaeger 
Sabel 
Dr. Horlacher 
Frau Ackermann 
Albers 
Dr. Brönner 
Franzen 
Häussler 
Hilbert 
Dr. Köhler 
Dr. Leiske 
Lücke 
Raestrup 
Ruf 
Schüttler 
Spies (Brücken) 
Dr. Storm 
Dr. Willeke 
Anlage 5 	 Umdruck 543 
(Vgl. S. 6935 B, 6937D, 6942 B) 
Änderungsantrag der Fraktion der SPD zur 
zweiten Beratung des Entwurfs eines Bundeswahl-
gesetzes (Drucksachen 2206, 1272, 1444, 1494). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
1. § 4 erhält folgende Fassung: 
§ 4 
Einheit der Stimmabgabe 
Als Grundlage der Wahlhandlung dienen so-
wohl die Kreiswahlvorschläge wie die Lan-
deswahlvorschläge (Landeslisten). Die Stimm-
abgabe für den Kreiswahlvorschlag einer Par-
tei enthält zugleich die Stimmabgabe für den 
Landeswahlvorschlag (Landesliste) derselben 
Partei. 
2. Im § 6 Abs. 4 Satz 1 
a) wird in Zeile 3 das Wort „Wahlgebiet" er-
setzt durch das Wort „Land"; 
6962 	2. Deutscher Bundestag — 134. Sitzung. Bonn, Donnerstag, den 15. März 1956 
b) werden in Zeile 5 die Worte „in mindestens 
3 Wahlkreisen" ersetzt durch die Worte „in 
mindestens einem Wahlkreis". 
3. Im § 28 Abs. 1 erhält der erste Satz folgende Fas-
sung: 
Landeslisten können nur von Parteien einge-
reicht werden, die in jedem Wahlkreis des be-
treffenden Landes einen Bewerber aufgestellt 
haben. 
4. Im § 35 erhält Absatz 2 folgende Fassung: 
(2) Der Wähler gibt seine Stimme in der 
Weise ab, daß er durch ein auf den Stimm-
zettel gesetztes Kreuz oder auf andere 
Weise eindeutig kenntlich macht, für welchen 
Bewerber sie gelten soll. 
5. § 54 wird gestrichen. 
Bonn, den 15. März 1956 
Ollenhauer und Fraktion 
Anlage 6 	 Umdruck 545 
(Vgl. S. 6950 C, 6952 D) 
Änderungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU, 
DP und Genossen zur dritten Beratung des Ent-
wurfs eines Bundeswahlgesetzes (Drucksachen 2206, 
1272, 1444, 1494). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In § 14 wird die folgende Nr. 1 a eingefügt: 
1 a. die sich in Strafhaft befinden. 
Bonn, den 15 März 1956 
Bausch 
Frau Dr. Bleyler (Freiburg) 
Finckh 
Häussler 
Hilbert 
Dr. Leiske 
Lücke 
Maucher 
Dr. Dr. h. c. Müller (Bonn) 
Müser 
Naegel 
Frau Rösch 
Rümmele 
Ruf 
Sabel 
Schüttler 
Dr. Willeke 
Dr. Krone und Fraktion 
Dr. Brühler und Fraktion 
Dr. Mende 
Anlage 7 	 Umdruck 547 
(Vgl. S. 6950 B, 6952 D) 
Änderungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU, 
SPD, FDP, GB/BHE, DP, DA zur dritten Beratung 
des Entwurfs eines Bundeswahlgesetzes (Druck-
sachen 2206, 1272, 1444, 1494). 
Der Bundestag wolle beschließen:  
1. In § 6 Abs. 1 erhält Satz 3 folgende Fassung:  
Von der Gesamtzahl der Abgeordneten (§ 1 
Abs. 1) wird die Zahl der erfolgreichen Wahl-
kreisbewerber abgezogen, die in Satz 2 genannt 
oder von einer nach Absatz 4 nicht zu berück-
sichtigenden Partei vorgeschlagen sind. 
2. In § 7 Abs. 3 erhält der letzte Satz folgende 
Fassung: 
§ 6 Abs. 2 und 3 gilt entsprechend. 
3. In § 50 werden die Worte „von Wahlorganen und 
sonstigen Wahlbehörden" gestrichen. 
4. § 54 erhält folgende neue Überschrift: 
Übergangsregelung. 
5. § 56 erhält folgende Fassung: 
§ 56 
Ausdehnung des Geltungsbereiches 
dieses Gesetzes 
Dieses Gesetz ist in anderen Teilen Deutsch-
lands nach deren Beitritt gemäß Artikel 23 des 
Grundgesetzes in Kraft zu setzen. Der Zeit-
punkt des Inkrafttretens und die Wahlkreis-
einteilung werden durch Bundesgesetz be-
stimmt. 
Bonn, den 15. März 1956 
Dr. Krone und Fraktion 
Ollenhauer und Fraktion 
Dr. Dehler und Fraktion 
Dr. Mocker und Fraktion 
Dr. Brühler und Fraktion 
Dr. Schneider (Lollar) und Fraktion 
Anlage 8 	 Umdruck 548 
(Vgl. S. 6953 A) 
Änderungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU, 
DA und Genossen zur dritten Beratung des Ent-
wurfs eines Bundeswahlgesetzes (Drucksachen 
2206, 1272, 1444, 1494). 
Der Bundestag wolle beschließen: 
In § 54 werden die einleitenden Worte: „Bis auf 
weiteres gilt folgende Regelung:" durch folgenden 
Wortlaut ersetzt: 
Solange im Hinblick auf Artikel 2 des Ver-
trages über die Beziehungen zwischen der 
Bundesrepublik Deutschland und den Drei 
Mächten vom 23. Oktober 1954 (Bundesge-
setzbl. 1955 II S. 305) in Verbindung mit dem 
Schreiben der drei Hohen Kommissare in der 
Fassung vom 23. Oktober 1954 (Bundesge-
setzbl. 1955 II S. 500) der vollen Anwendung 
dieses Gesetzes im Lande Berlin Hindernisse 
entgegenstehen, gilt folgende Regelung: 
Bonn, den 15. März 1956 
Dr. Krone und Fraktion 
Dr. Schneider (Lollar) und Fraktion 
Dr. Elbrächter</text>
  <fundstelle>
    <pdf_url>https://dserver.bundestag.de/btp/02/02134.pdf</pdf_url>
    <id>4326</id>
    <dokumentnummer>02/134</dokumentnummer>
    <datum>1956-03-15</datum>
    <dokumentart>Plenarprotokoll</dokumentart>
    <herausgeber>BT</herausgeber>
  </fundstelle>
</document>
